
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     摆/v 这/r 种/q 正规/a 作战/v 的/u 架式/n 不但/c 目标/n 大/a ，/w 难以/d 达成/v 出奇/a 不意/v ，/w 而且/c 劳/a 师/n 疲/a 众/n ，/w 必然/a 造成/v 自己/r 后劲/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     魏延/nh 这/r 一/m 建议/n 不仅/c 是/vl 出奇/a 之/u 策/n ，/w 同时/c 还是/d 一个/mq 奇/a 正/a 并用/v 、/w 相映生辉/i 的/u 谋略/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 古代/nt 兵法/n 中/nd ，/w 奇/a 和/c 正/a 是/vl 相反/v 相成/v 的/u 两/m 种/q 用兵/v 手法/n ，/w 若/c 只/d 采用/v 一/m 种/q 手法/n 必然/a 形/n 单/a 势/n 孤/a ；/w 只有/c 二者/r 并用/v ，/w 才能/c 收到/v 相得益彰/i 之/u 效/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     孙子/nh 讲/v ：/w &quot;/w 凡/d 战者/n ，/w 以/p 正/a 合/v ，/w 以/p 奇/a 胜/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     这里/r 说/v 的/u 合/v ，/w 指/v 会合/v 、/w 交战/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     此/r 句/q 话/n 的/u 意思/n 是/vl ，/w 大凡/d 用兵/v 作战/v ，/w 一般/a 都/d 是/vl 以/p 正/a 兵/n 合/v 战/v ，/w 以/p 奇兵/n 制胜/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     公元前/nt ７１８/m 年/nt ，/w 郑国/ns 进攻/v 卫国/ns ，/w 燕国/ns 出兵/v 救援/v ，/w 与/p 郑国/ns 的/u 军队/n 战/v 于/p 北制/ns （/w 今/nt 河南荥阳/ns 县境/n ）/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     郑/ns 以/p 三军/n 部署/v 在/p 燕军/ns 的/u 正面/nd ，/w 另/r 以/p 一/m 部/q 兵力/n 偷袭/v 其/r 侧后/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     当/p 燕/ns 军/n 只/d 注意/v 防备/v 正面/nd 时/nt ，/w 背后/nl 却/d 遭到/v 了/u 郑/ns 军/n 的/u 突然袭击/v ，/w 结果/n 大败/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     同样/a ，/w 在/p 魏延/nh 的/u 建议/v 中/nd ，/w 一方面/c 提出/v 自己/r 带/v 五千/m 精兵/n 从子/n 午谷/ns 突击/v 魏军/nh 防御/v 腹地/n 长安/ns ，/w 一方面/c 又/d 强调/v &quot;/w 丞相/n 可/vu 大/d 驱/v 士/n 马/n ，/w 自/p 斜谷/ns 而/c 进/v &quot;/w ，/w 这样/r ，/w 就/d 形成/v 了/u 奇/a 正/a 相/d 辅/v 的/u 进攻/v 态势/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     按照/p 孙子/nh 关于/p &quot;/w 奇/a 正/a &quot;/w 的/u 用兵/v 思想/n ，/w 在/p 奇/a 正/a 二者/r 并用/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 正/a 兵/n 主要/a 为了/p 吸引/v 敌人/n ，/w 示形/v 于/p 敌/n ，/w 以/p 掩护/v 奇兵/n 行动/n 的/u 突然性/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     诸葛亮/nh 在/p &quot;/w 隆中对/n &quot;/w 中/nd 提出/v 把/p 夺取/v 秦川/ns 作为/v 战略/n 出击/v 、/w 统一/v 华夏/ns 的/u 主要/a 方向/n ，/w 毫无疑问/i 是/vl 借鉴/v 了/u 刘邦/nh 兵/n 出关/v 中/nd 与/c 项羽/nh 争夺/v 天下/nl 的/u 历史/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     当时/nt ，/w 刘邦/nh 的/u 大将/n 韩信/nh 采用/v &quot;/w 明修栈道/i ，/w 暗/d 渡/v 陈仓/ns &quot;/w 之/u 计/n ，/w 由/p 汉中/ns 攻入/v 关中/nl ，/w 一举/d 平定/v 三/m 秦/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     明修栈道/i &quot;/w 的/u 目的/n 就/d 在于/v 示形/v 于/p 敌/n ，/w 吸引/v 敌人/n 的/u 注意力/n ，/w 也/d 算是/vl 一/m 种/q 用/v &quot;/w 正/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        15
                                     而/c 当/p 敌人/n 把/p 目光/n 集中/v 在/p 通往/v 关中/nl 的/u 栈道/n 老/a 路上/nl 时/nt ，/w 韩信/nh 却/d 率军/v 暗中/d 抄小路/v 迂回/v 到/v 陈仓/ns （/w 今/nt 陕西宝鸡县/ns 东/nd ）/w ，/w 发起/v 突然袭击/v ，/w 打/v 敌/n 一个/mq 措手不及/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     应该/vu 承认/v ，/w 若/c 没有/v &quot;/w 明修栈道/i &quot;/w 之/u 举/n ，/w 是/vl 不会/vu 取得/v &quot;/w 暗/d 渡/v 陈仓/ns &quot;/w 之/u 功/n 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     魏延/nh 建议/v 诸葛亮/nh 率/v 大军/n &quot;/w 自/p 斜谷/ns 而/c 出/vd &quot;/w ，/w 也是/vl 意/n 在/p 把/p 敌人/n 的/u 注意力/n 吸引/v 过去/vd ，/w 以/p 保证/v 他/r 从/p 子午谷/ns 出奇制胜/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     但/c 遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 诸葛亮/nh 却/d 把/p 魏延/nh 的/u 建议/n 视为/v &quot;/w 危/a 计/n &quot;/w ，/w 坚持/v 兵/n 出/vd 祁山/ns ，/w 由此/d 形成/v 了/u 一面/d 平推/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     魏延/nh 的/u 建议/n ，/w 还/d 包含/v 着/u 奇/a 与/c 险/a 、/w 险/a 与/c 夷/a 的/u 辩证/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     一/m 部/q 活生生/a 的/u 战争史/n 表明/v ，/w 无/v 奇/a 不/d 险/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     出奇/a 用兵/v ，/w 本身/n 就/d 意味/v 着/u 担风险/v ，/w 闯/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     然而/c ，/w 军事/n 辩证法/n 就是/vl 如此/r ，/w 地狱/n 的/u 入口处/n 也是/vl 通往/v 天堂/n 的/u 大门/n ，/w 在/p 许多/a 情况/n 下/nd ，/w 危/a 途/n 险/a 地/n 其实/d 也/d 正是/vl 对手/n 的/u 不虞/v 之/u 处/n ，/w 正是/vl 敌方/n 将帅/n 思维/n 判断/v 的/u &quot;/w 死角/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     因此/c ，/w 从/p 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 在/p 最大/a 的/u 危险/a 中/nd ，/w 常常/d 包含/v 着/u 最多/a 的/u 安/a 夷/a 和/c 成功/a 的/u 因素/n ；/w 人们/n 以为/v 不可/vu 取胜/v 的/u 时间/n 、/w 地点/n ，/w 往往/d 是/vl 可以/vu 走向/v 胜利/v 的/u 坦途/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     用兵/v 一贯/d 谨慎/a 的/u 孔明/nh ，/w 在/p 决策/v 时/nt 只/d 看到/v 魏延/nh 建议/v 的/u 危险/a 方面/n ，/w 却/d 忽略/v 了/u 险/a 中/nd 有/v 夷/a 、/w 危/a 中/nd 有/v 利/a 的/u 另/r 一面/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     由此/d 也/d 说明/v 了/u 一个/mq 道理/n ，/w 过于/d 谨慎/a 的/u 将帅/n ，/w 虽然/c 处处/nl 考虑/v 很/d 周全/a ，/w 但/c 常常/d 因为/c 不敢/vu 冒/v 必要/a 的/u 风险/n 而/c 难以/d 创造/v 出/vd 惊人/a 的/u 业绩/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     诸葛亮/nh 六/m 出/vd 祁山/ns ，/w 虽然/c 在/p 战术/n 上/nd 取得/v 了/u 一些/m 胜利/v ，/w 但/c 由于/c 在/p 总的/n 作战/v 指导/v 思想上/nl 采取/v 了/u 谨慎/a 、/w 保守/a 的/u 策略/n ，/w 所以/c 终/d 未/d 获取/v 大/a 的/u 成功/v （/w 这/r 一点/mq 后/nd 文/n 还/d 将/d 提到/v ，/w 这里/r 且/c 不/d 多/a 述/v ）/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     另外/c ，/w 关于/p 魏延/nh 这个/r 建议/n 的/u 正确性/n ，/w 还/d 可以/vu 从/p 司马懿/nh 的/u 一/m 段/q 话/n 中/nd 得到/v 反证/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     据/p 演义/n 讲/v ，/w 后来/nt 司马懿/nh 带兵/v 来/vd 拒/v 蜀/ns 军/n 时/nt ，/w 曾/d 对/p 先锋/n 张合/nh 说/v ：/w &quot;/w 诸葛亮/nh 平生/nt 谨慎/a ，/w 未敢/vu 造次/a 行事/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     若是/c 吾/r 用兵/v ，/w 先/d 从/p 子午谷/ns 征/v 取/v 长安/ns ，/w 早/a 得/u 多时/nt 矣/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 非/d 无谋/v ，/w 但/c 怕/v 有失/v ，/w 不肯/vu 弄/v 险/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     作者/n 通过/p 司马懿/nh 之/u 口/n ，/w 再次/d 说明/v 了/u 由于/c 诸葛亮/nh 过于/d 小心谨慎/i ，/w 造成/v 了/u 蜀/ns 军/n 作战/v 指导/v 上/nd 的/u 失策/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     魏延/nh 建议/v 由/p 子午/ns 道出/v 奇兵/n 直取/v 长安/ns ，/w 在/p 历史上/n 确有其事/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     《/w 魏/nhf 略/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 夏侯楙/nh 为/vl 安西/ns 将军/n ，/w 镇/v 长安/ns 。/w 
		
			
                                        34
                                     亮/nhs 于/p 南/nd 郑/ns 与/p 群/n 不/d 计议/v ，/w 延/v 曰/v ：/w '/w 闻/v 夏侯楙/nh ，/w 主/n 婿/n 也/d （/w 曹操/nh 之/u 女婿/n ）/w ，/w 怯/a 而/c 无谋/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     今/nt 假/a 延/v 精兵/n 五千/m ，/w 负/v 粮/n 五千/m ，/w 直/a 从/p 褒/n 中/nd 出/vd ，/w 循/v 秦岭/ns 而/c 东/nd ，/w 当/p 子午/ns 而/c 北/nd ，/w 不过/c 十/m 日/nt 可/vu 到/v 长安/ns 。/w 
		
			
                                        36
                                     楙/nhs 闻/v 延/nhs 奄/v 至/v ，/w 必/d 乘船/v 逃走/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     长安/ns 中/nd 惟有/c 御史/n 、/w 京兆/n 太守/n 耳/n ，/w 横门/ns 邸阁/ns 与/c 散/v 民/n 之/u 谷/n 足/a 周/nt 食/v 也/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     比/p 东方/nd 相合/v 聚/v ，/w 尚/d 二十/m 许/m 日/nt ，/w 而/c 公/n 从/p 斜谷/ns 来/vd ，/w 必/d 足以/d 达/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     如此/r ，/w 则/c 一举/d 而/c 咸阳/ns 以/p 西/nd 可/vu 定/v 矣/u 。/w '/w 
		
			
                                        40
                                     亮/nhs 以为/v 此/r 悬/v 危/a ，/w 不如/v 安/a 从/p 坦/a 道/n ，/w 可以/vu 平/a 取/v 陇/n 右/nd ，/w 十全/a 必/d 克/v 而/c 无/v 虞/n ，/w 故/c 不用/v 延/nhs 计/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     不少/a 历史学家/n 都/d 从/p 祁山/ns 作战/v 中/nd ，/w 看出/v 了/u 诸葛亮/nh 在/p 用兵/v 上/nd 的/u 不足/a 之/u 处/n -/w -/w 尽管/c 他/r 足智多谋/i ，/w 满腹经纶/i 韬略/n ，/w 但/c 在/p 用兵/v 指导/v 上/nd 常/d 因/c 性格/n 谨慎/a 而/c 坚持/v 保守/a 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     对/p 此/r ，/w 陈寿/nh 在/p 《/w 三国志/n 》/w 中/nd 的/u 评语/n 尤为/d 肯/vu 切/a ：/w &quot;/w （/w 亮/nhs ）/w 治/v 戎/n 为/vl 长/n ，/w 奇谋/n 为/vl 短/n ；/w 理/v 民/n 之/u 干/v ，/w 优于/v 将略/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     演义/n 的/u 作者/n 尽管/c 想/v 把/p 孔明/nh 描写/v 成/v 完人/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 智谋/n 韬略/n 上/nd ，/w 企图/v 把/p 诸葛亮/nh 塑造/v 成/v 智慧/n 的/u 化身/n ，/w 但/c 象/p 诸葛亮/nh 六/m 出/vd 祁山/ns 没有/v 什么/r 进取/v 这样/r 一些/m 重大/a 历史/n 事实/n ，/w 是/vl 不能/vu 违背/v 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     因此/c ，/w 罗贯中/nh 笔下/n 的/u 孔明/nh ，/w 也/d 必然/a 是/vl 一个/mq 美玉/n 有/v 瑕/n 的/u 人物/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     蜀/ns 军/n 的/u 整个/a 祁山/ns 作战/v ，/w 尽管/c 诸葛亮/nh 在/p 指导/v 思想上/nl 存有/v 不少/a 缺陷/n ，/w 但/c 在/p 具体/a 战斗/v 中/nd ，/w 还是/d 有/v 许多/a 成功/a 之/u 处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 一/m 出/vd 祁山/ns 的/u 作战/v 初期/nt ，/w 孔明/nh 智/n 夺/v 三/m 城/n ，/w 巧/a 收/v 姜维/nh ，/w 为/p 他/r 北伐/v 中原/ns ，/w 赢得/v 了/u 一个/mq 良好/a 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     从/p 演义/n 的/u 这/r 段/q 艺术/n 描写/v 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 司马懿/nh 确实/d 不愧为/v 一个/mq 老奸巨滑/i 的/u &quot;/w 智囊/n 人物/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     对/p &quot;/w 失/v 街亭/ns &quot;/w 这个/r 故事/n ，/w 政治家/n 和/c 军事家/n 们/k 都/d 曾经/d 从/p 各自/r 不同/a 的/u 角度/n 进行/v 过/u 研究/v 和/c 分析/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     从中/d 有的/r 引出/v 了/u 死/v 读/v 兵法/n 、/w 照搬/v 照/p 套/v 必/d 打/v 败仗/n 的/u 教训/n ；/w 有的/r 悟出/v 了/u 治军/v 治国/v 必须/d 严明/v 法令/n 这/r 一/m 道理/n ；/w 也/d 有的/r 总结/v 出/vd 选才/v 用/v 将/n 的/u 某些/r 经验/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 人们/n 还/d 可能/vu 从/p &quot;/w 失/v 街亭/ns &quot;/w 中/nd 引出/v 更/d 多/a 的/u 经验教训/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        51
                                     马谡/nh 可以/vu 称得上/v 是/vl 一/m 位/q 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他/r &quot;/w 自幼/d 熟读/v 兵书/n ，/w 颇/d 知/v 兵法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 蜀/ns 军/n 平定/v 西南/nd 时/nt ，/w 马谡/nh 曾/d 向/p 诸葛亮/nh 提出/v 过/u 富有/v 战略/n 远见/n 的/u 正确/a 建议/n ，/w 足见/v 其/r 韬略/n 之/u 深/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     可是/c ，/w 当/p 他/r 身为/vl 街亭/ns 之/u 战/n 的/u 主将/n 时/nt ，/w 复杂/a 的/u 战争/n 环境/n ，/w 竟/d 使/v 这位/r 知识/n 渊博/a 的/u 将军/n ，/w 突然/d 变/v 得/u 头脑/n 简单/a 起来/vd ，/w 闹出/v 了/u 一/m 场/q 因/c 机械/n 照搬/v 兵法/n 原则/n 而/c 损兵/v 失地/v 的/u 大/a 笑话/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     古人/n 说/v ，/w 死/a 读书/v 等于/v 无/v 书/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     马谡/nh 的/u 思想/n 僵化/v ，/w 并不/d 在于/v 饱读/v 兵书/n ，/w 而/c 在于/v 死/a 读/v 兵书/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     当/p 自己/r 站/v 在/p &quot;/w 场/n 外/nd 指导/v &quot;/w 的/u 位置/n 上/nd 观察/v 问题/n 时/nt ，/w 引/v 古/nt 论/v 今/nt ，/w 头头是道/i ，/w 有时/d 表现/v 得/u 见解/n 颇/d 高/a ；/w 一旦/d 自己/r 成为/v 局内/nl 人/n ，/w 就/d 被/p 复杂/a 的/u 客观/a 现象/n 所/u 迷惑/v ，/w 而/c 不自觉/a 地/u 去/v 照/p 套/v 历史/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     《/w 孙子兵法/n 》/w 上/nd 讲过/v ：/w &quot;/w 投/v 之/r 亡/v 地/n 然后/c 存/v ，/w 陷/v 之/r 死地/n 然后/c 生/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     所谓/a &quot;/w 亡/v 地/n &quot;/w 、/w &quot;/w 死地/n &quot;/w ，/w 按/p 孙子/nh 的/u 解释/n 是/vl ，/w &quot;/w 疾/n 战/v 则/c 存/v ，/w 不/d 疾/n 战/v 则/c 亡/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     陷/v 之/u 死地/n &quot;/w 本来/d 是/vl 大患/n ，/w 但/c 却/d 能/vu 因为/c &quot;/w 疾/n 战/v 则/c 存/v ，/w 不/d 疾/n 战/v 则/c 亡/v &quot;/w 的/u 客观/a 形势/n ，/w 唤起/v 万众一心/i ，/w 奋力/v 死战/v ，/w 从而/c 转/v 败/v 为/vl 胜/v ，/w 转/v 患/v 为/vl 利/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     所以/c ，/w 韩信/nh 在/p 井径口/ns 背/v 水/n 列阵/v ，/w 大破/v 赵/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     然而/c ，/w 马谡/nh 照搬/v 韩信/nh 的/u 经验/n ，/w 违背/v 孔明/nh 依/v 山/n 近/v 水/n 安营/v 的/u 命令/n ，/w 扎寨/v 于/p 山顶/nl ，/w 以为/v 受敌/v 包围/v 后/nd 可/vu 收/v &quot;/w 陷/v 之/u 死地/n 然后/c 生/v &quot;/w 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     可是/c ，/w 当/p 司马懿/nh 断/v 其/r 汲水/v 道路/n 后/nd ，/w 并/c 没有/d 引起/v 蜀/ns 军/n 决一死战/i 的/u 勇气/n ，/w 反而/d 弄/v 得/u 士气/n 瓦解/v ，/w 一/d 触/v 即/d 溃/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 是/vl 因为/c 司马懿/nh 利用/v 马谡/nh 山顶/nl 扎寨/v 的/u 错误/n ，/w 采取/v 了/u 以/p 困/v 制敌/v 而/c 不/d 以/p 疾/n 战/v 取胜/v 的/u 策略/n ；/w 蜀/ns 军/n 在/p 受困/v 的/u 时间/n 线上/nl ，/w 还有/v 苟且/a 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 这里/r ，/w 丰富/a 的/u 历史/n 知识/n 和/c 理论/n 知识/n ，/w 确实/d 成/v 了/u 限制/v 马谡/nh 从实际出发/i 研究/v 战争/n 的/u 框框/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     其实/d ，/w 博览群书/i ，/w 拓展/v 宽阔/a 的/u 知识面/n ，/w 对于/p 一个/mq 有/v 作为/n 的/u 将军/n 来说/v ，/w 是/vl 十分/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     知识/n 渊博/a 的/u 将军/n 在/p 思考/v 问题/n 、/w 制定/v 计划/n 时/nt ，/w 无疑/d 要/vu 比/p 知识/n 贫乏/a 的/u 指挥员/n 具有/v 更/d 多/a 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     但/c 同时/n 也/d 应/vu 看到/v ，/w 知识/n 并不/d 等于/v 能力/n ，/w 这/r 正/d 象/p 人们/n 从/p 理论/n 上/nd 学/v 了/u 游泳/v 知识/n 并不/d 等于/v 就/d 掌握/v 了/u 游泳/v 术/n ，/w 背熟/v 各种/r 棋谱/n 并不/d 等于/v 成为/v 棋坛/n 高手/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     克劳塞维茨/nh 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 理论/n 应该/vu 培养/v 未来/nt 指挥官/n 的/u 智力/n &quot;/w ，/w &quot;/w 而/c 不/d 应该/vu 陪着/v 他们/r 上/v 战场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     （/w 《/w 战争/n 论/n 》/w ）/w 这里/r 提出/v 了/u 一个/mq 很/d 重要/a 的/u 问题/n ，/w 即/v 如何/r 把/p 丰富/a 的/u 知识/n 转化/v 为/vl 作战/v 指挥/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     事实/n 证明/v ，/w 要/vu 将/p 知识/n 转化/v 为/vl 能力/n ，/w 就/d 必须/d 以/p 创新/v 的/u 精神/n ，/w 在/p 实践/n 中/nd 对/p 所/u 学到/v 的/u 知识/n 进行/v 消化/v ，/w 使/v 之/r 成为/v 滋长/v 智能/n 的/u 营养/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     将军/n 只有/c 经过/p 用心/a 揣摩/v ，/w 把/p 所/u 学/v 的/u 知识/n 真正/d 变为/v 驾驭/v 战争/n 的/u 能力/n 时/nt ，/w 他/r 才能/c 叱咤风云/i ，/w 在/p 战争/n 的/u 海洋/n 中/nd 赢得/v 自由/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     马谡/nh 的/u 悲剧/n 就是/d 由于/c 他/r 没有/v 把/p 知识/n 真正/d 转化/v 为/vl 指挥/v 作战/v 的/u 能力/n 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 街亭/ns 之/u 战/n 中/nd ，/w 蜀/ns 军/n 副将/n 王平/nh 倒是/d 看出/v 了/u 制胜/v 的/u 门道/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     当/p 马谡/nh 作出/v &quot;/w 屯兵/v 于/p 山上/nl &quot;/w 的/u 错误/n 决定/v 时/nt ，/w 王平/nh 曾/d 谏/v 道/v ：/w 倘/c 魏/ns 军/n &quot;/w 四面/nd 围/v 定/v &quot;/w ，/w &quot;/w 断/v 我/r 汲水/v 之/u 道/n ，/w 军士/n 不/d 战/v 自/r 乱/a 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 根据/p 当时/nt 的/u 具体/a 地形/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 若/c 屯兵/v 于/p 当道/v ，/w 筑/v 起/vd 城垣/n ，/w 贼/n 兵/n 总/d 有/v 十万/m ，/w 不能/vu 偷/v 过/u &quot;/w 的/u 正确/a 建议/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     如果/c 当时/nt 马谡/nh 听从/v 王平/nh 的/u 劝告/v ，/w 街亭/ns 之/u 战/n 恐怕/d 将/d 是/vl 另外/r 一番/mq 结局/n 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     值得/v 令/v 人/n 思索/v 的/u 是/vl ，/w 向/p 马谡/nh 提出/v 这个/r 正确/a 建议/n 的/u 王平/nh ，/w 竟是/vl 一/m 位/q 没有/v 文化/n 的/u 将领/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     据/p 《/w 三国志/n &#183;/w 王平/nh 传/n 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 平生/nt 长/n 戎/v 旅/n ，/w 手/n 不能/vu 书/v ，/w 其/r 所/u 识/v 不过/d 十/m 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     从/p 王平/nh 的/u 文化/n 程度/n 分析/v ，/w 他/r 读/v 兵书/n 不会/vu 太多/a ，/w 但/c 几十/m 年/nt 的/u 戎马生涯/i ，/w 却/d 使/v 他/r 掌握/v 了/u 大量/a 活/a 的/u 知识/n -/w -/w 丰富/a 的/u 实战/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r &quot;/w 累/v 随/p 丞相/n 经/n 阵/n ，/w 每到/v 之/u 处/n ，/w 丞相/n 尽意/v 指教/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 实践/n 中/nd ，/w 他/r 把/p 这些/r 活/a 的/u 知识/n 真正/d 转化/v 成/v 了/u 组织/v 指挥/v 、/w 运筹/v 谋划/v 的/u 实际/a 才干/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 也/d 说明/v ，/w 战争/n 本身/n 就是/vl 一/m 所/q 大/a 学校/n ，/w 没有/d 进/v 学校/n 读过/v 书/n 的/u 人/n ，/w 在/p 战场/n 这个/r &quot;/w 活/a 课堂/n &quot;/w 中/nd ，/w 只要/vu 善于/v 研究/v 问题/n ，/w 总结/v 经验/n ，/w 也是/vl 可以/vu 成为/v 军事/n 行家/n 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     另外/c ，/w 虽然/c 王平/nh 识字/v 不/d 多/a ，/w 但/c 据/p 史料/n 记载/v ，/w 王平/nh &quot;/w 口授/v 作/v 书/n ，/w 皆/d 有意/v 理/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     使/v 人/n 读史/v 、/w 汉/n 诸/r 纪传/n ，/w 听/v 之/u ，/w 备/v 知/v 其/r 大/a 意/n ，/w 往往/d 论说/n 不失/v 其/r 指/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     可见/c ，/w 作为/v &quot;/w 大老粗/n &quot;/w 的/u 王平/nh ，/w 也/d 深知/v 学习/v 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     可以/vu 想象/v ，/w 假如/c 王平/nh 文化/n 程度/n 比较/d 高/a ，/w 是/vl 一个/mq 满腹经纶/i 的/u 读书/v 之/u 士/n ，/w 再/d 加上/v 他/r 丰富/a 的/u 战场/n 经验/n ，/w 那么/r ，/w 即使/c 不会/vu 成为/v 孔明/nh 第二/m ，/w 也/d 要/vu 比/p &quot;/w 大/a 文盲/n &quot;/w 的/u 王平/nh 高明/a 许多/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 我们/r 从/p 王平/nh 与/c 马谡/nh 的/u 对照/v 分析/v 中/nd ，/w 绝不/d 能/vu 得出/v 学习/v 理论/n 知识/n 无足轻重/i 的/u 片面/a 结论/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 现代/nt ，/w 新/a 的/u 科学/n 技术/n 广泛/a 地/u 运用/v 于/p 军事/n 领域/n ，/w 战争/n 的/u 复杂性/n 非/d 昔日/nt 所/u 能/vu 相比/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     一九三九/m 年/nt 四月/nt 二十/m 日/nt ，/w 敌/n 由/p 津浦/j 路上/nl 之/u 沧县/ns ，/w 开往/v 河/n 间/n 汽车/n 五十/m 余/n 辆/q ，/w 满载/v 敌军/n 及/c 弹药/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     二十二/m 日/nt 由/p 河间/ns 向/p 北/nd 出动/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     该/r 敌/n 为/vl 第/h 二十七/m 师团/n 第三/m 联队/n 第二/m 大队/n 共/d 约/d 八百/m 余/n 人/n ，/w 伪军/n 数/m 十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     携/v 九/m 四/m 式/k 山炮/n 二门/n ，/w 重机枪/n 九/m 挺/q 。/w 
		
			
                                        93
                                     当晚/nt 宿营/v 于/p 河间/ns 以北/nd 之/u 三十里铺/ns ，/w 企图/v 外出/v 游动/v ，/w 寻找/v 我军/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     一二○/m 师/n 根据/p 各方/n 情况/n 判断/v ，/w 北面/nd （/w 任邱/ns 与/c 吕公堡/ns ）/w 、/w 西面/nd （/w 三十里铺/ns ）/w 之/u 敌/n ，/w 有可能/v 在/p 大城/n 之/u 敌/n 配合/v 下/nd ，/w 向/p 我/r 卧佛堂/ns 地区/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 敌人/n 对/p 我/r 情况/n 不明/a ，/w 盲目/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     我军/n 兵力/n 集中/v ，/w 士气/n 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     从/p 敌我/n 兵力/n 对比/v 来看/v ，/w 我/r 以/p 七/m 个/q 团/n 之/u 兵力/n ，/w 争取/v 消灭/v 敌/n 之/u 孤军/n 深入/a 的/u 一路/n ，/w 并/c 抗击/v 其他/r 方面/n 可能/vu 来/vd 援/v 之/u 敌/n ，/w 是/vl 有把握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     于是/c ，/w 师/n 决心/n 歼灭/v 敢于/vu 来犯/v 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     二十二/m 日/nt 晚/a ，/w 师/n 召集/v 各/r 旅/n 首长/n 交代/v 作战/v 计划/n ，/w 命令/v 部队/n 在/p 原地/n 准备/v 战斗/v ，/w 待命/v 行动/n ，/w 并/c 加强/v 对/p 大城/n 、/w 吕公堡/ns 、/w 任邱/ns 、/w 沙河/ns 桥/n 各方面/n 之/u 侦察/v 警戒/v ，/w 以/p 进一步/v 查明/v 敌人/n 动向/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     师/n 当晚/nt 于/p 大朱村/ns 举行/v 全/a 师/n 大/a 会/n ，/w 作/v 了/u 紧急/a 的/u 战斗/v 动员/v ，/w 决心/n 以/p 战斗/v 的/u 胜利/v 来/vd 庆祝/v 全/a 师/n 在/p 冀中/nl 区/n 的/u 第一次/mq 大/a 会合/v ，/w 并/c 锻炼/v 和/c 提高/v 新/a 兵团/n 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     四月/nt 二十三/m 日/nt 晨/n ，/w 进占/v 三十里铺/ns 之/u 敌/n 继续/v 向/p 东/nd 进犯/v ，/w 在/p 半截河村/ns 渡过/v 古洋河/ns 。/w 
		
			
                                        102
                                     九/m 时/nt 许/v 占领/v 南北/nd 齐曹/ns 地区/n ，/w 对/p 齐会村/ns 以/p 炮兵/n 射击/v ，/w 进行/v 火力/n 侦察/v ，/w 随即/d 向/p 齐会/ns 发起/v 攻击/v ，/w 并/c 将/p 我/r 驻/v 齐会/ns 之/u 七一六/m 团/n 第三/m 营/n 包围/v 于/p 村/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        103
                                     该/r 营/n 与/c 驻/v 小店/n 之/u 团部/n 交通/n 联络/v 中断/v ，/w 仍/d 与/c 敌/n 展开/v 激烈/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     师/n 除/p 令/v 七一六/m 团/n 及/c 独一/a 旅/n 之一/m 部/n ，/w 自/p 东北/nl 、/w 东南/nd 方向/n ，/w 向/p 进攻/v 齐会/ns 之/u 敌/n 攻击/v ，/w 对敌/v 实施/v 内外/nd 夹击/v ，/w 并/c 与/c 我/r 坚守/v 齐会/ns 部队/n 联系/n ，/w 以/p 支援/v 该/r 营/n 作战/v 外/nd ，/w 拟/v 待/v 各方面/n 情况/n 查明/v 后/nd ，/w 再/d 以/p 反/v 包围/v 将/p 该/r 敌/n 歼灭/v 之/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     二十三/m 日/nt 上午/nt ，/w 敌/n 数/n 次/q 冲击/v 我/r 七一六/m 团/n 第三/m 营/n ，/w 但/c 该/r 营/n 全体/n 指战员/n 坚守/v 村落/n ，/w 顽强/a 进行/v 防御/v ，/w 连续/v 击退/v 敌人/n 的/u 进攻/v ，/w 使/v 敌/n 遭受/v 重大/a 伤亡/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     七一六/m 团/n 第一/m 营/n 自/p 齐会/ns 东北/nl 方向/n ，/w 向/p 敌/n 展开/v 猛烈/a 进攻/v ，/w 将/p 敌/n 击退/v 至/v 村/n 沿/v 后/nd ，/w 因/c 地形/n 开阔/a ，/w 敌人/n 占据/v 有利/a 地形/n ，/w 该/r 营/n 进攻/v 受阻/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     七一五/m 团/n 第二/m 营/n 第/h 七/m 连/n 自/p  找子营/ns 方向/n 沿/p 道/n 沟/n 隐蔽/v 运动/n ，/w 以/p 突然/d 勇猛/a 的/u 动作/n ，/w 向/p 敌/n 冲击/v ，/w 乘/v 敌/n 包围/v 尚未/d 紧密/a ，/w 打开/v 一/m 条/n 通路/n ，/w 自/p 齐会村/ns 东南/nd 奋力/v 冲进/v 村/n 内/nd ，/w 与/c 第三/m 营/n 会合/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     十五/m 时/nt 敌人/n 集中/v 火力/n 掩护/v 其/r 步兵/n 向/p 我/r 第/h 七/m 连/n 进行/v 猛烈/a 冲击/v ，/w 又/d 将/p 通路/n 封闭/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     该/r 连/n 即/d 退入/v 村/n 内/nd ，/w 协同/v 七一六/m 团/n 第三/m 营/n 坚守/v 房屋/n ，/w 与/c 敌/n 顽强/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     敌/n 攻击/v 齐会/ns 不下/v ，/w 兽性/n 大发/ni ，/w 采用/v 火攻/v 毒/n 袭/v ，/w 企图/v 消灭/v 我/r 守军/n ，/w 并/c 以/p 毒气/n 炮弹/n 向/p 我/r 大朱村/ns 师部/n 驻地/n 猛烈/a 轰击/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     贺龙/nh 同志/n 冒/v 着/u 弹/n 雨/n ，/w 亲自/d 在/p 村/n 沿/n 观察/v 指挥/v ，/w 与/c 司令部/n 人员/n 二/m 、/w 三十/m 人/n 均/d 中毒/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     经/p 终日/nt 激战/v ，/w 双方/n 成/v 对峙/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     当日/nt 任邱/ns 之/u 敌/n 三百/m 余/n 名/n ，/w 进至/v 麻家务/ns 附近/n ，/w 为/p 我/r 独/a 二/m 旅/n 一/m 部/n 所/u 击退/v ，/w 经/p 北罕/ns 撤回/v 任邱/ns 。/w 
		
			
                                        114
                                     吕公堡/ns 之/u 敌/n 遭/v 我/r 地方/n 游击队/n 不断/d 牵制/v 、/w 袭扰/v ，/w 不敢/vu 出/vd 犯/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     大城/n 之/u 敌/n 二百/m 余/n 名/n 向/p 我方/n 前进/v 时/nt ，/w 在/p 大广安/ns 地区/n 为/p 我/r 三/m 分区/v 部队/n 所/u 阻击/v ，/w 无法/d 与/c 进攻/v 齐会/ns 之/u 敌/n 取得/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     十七/m 时/nt 许/m ，/w 师/n 判断/v 进攻/v 齐会/ns 之/u 敌/n 已/d 陷于/v 孤立/a ，/w 且/c 有/v 退走/v 之/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        117
                                     为/p 歼灭/v 该/r 敌/n 及/c 防止/v 敌人/n 逃走/v ，/w 遂/v 决定/v 战斗/v 部署/v 如下/v ：/w 以/p 七一六/m 团/n 第一/m 、/w 第二/m 两/m 个/q 营/n 由/p 北/nd 及/c 东北/nl 方向/n ，/w 对/p 齐会/ns 外围/n 之/u 敌/n 攻击/v ，/w 以/p 该/r 团/n 第三/m 营/n 及/c 七一五/m 团/n 第/h 七/m 连/n 由/p 村/n 内/nd 向/p 村/n 外/nd 行/v 反/v 冲击/v ，/w 并/c 统一/v 规定/v 于/p 二十/m 时/nt 同时/n 动作/v ，/w 内外/nd 夹击/v 敌人/n ；/w 以/p 独立/v 第一/m 旅/n 七一五/m 团/n 全部/n 及/c 第二/m 团/n 一个/mq 营/n 进至/v 刘古寺/ns 东西保车/ns 设伏/v ，/w 如/v 敌/n 向/p 南/nd 撤退/v 则/c 配合/v 追击/v 部队/n 坚决/a 消灭/v 之/u ；/w 以/p 独立/v 第二/m 旅/n 第/h 四/m 团/n 进至/v 杨庄/ns 、/w 四公村/ns ，/w 第/h 五/m 团/n 进至/v 张庄/ns 附近/n 设伏/v ，/w 如/v 敌/n 向/p 西/nd 撤退/v （/w 敌/n 之/u 来路/n ）/w 则/c 坚决/a 阻击/v 该/r 敌/n ，/w 以/p 达/v 全歼/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     二十三/m 日/nt 十八/m 时/nt 各/r 部队/n 均/d 按计划/v 进行/v 战斗/v 部署/v ，/w 并/c 按时/d 到达/v 指定/v 位置/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     二十/m 时/nt ，/w 七-六/m 团/n 两/m 个/q 营/n ，/w 同时/c 向/p 敌/n 发起/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     敌/n 据守/v 部分/n 房屋/n 及/c 村/n 沿/p 工事/n 进行/v 顽抗/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     相持/v 至/v 二十四/m 日/nt 拂晓/nt ，/w 敌/n 见/v 情况/n 已/d 对/p 其/r 不利/a ，/w 遂/v 准备/v 向/p 南/nd 撤退/v ，/w 除/p 以/p 一/m 部/n 在/p 后/nd 掩护/v ，/w 其/r 大部/n 向/p 马村/ns 方向/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     是时/nt 我/r 七一五/m 团/n 在/p 东西保车/ns 待/v 伏/v 一/m 夜/nt ，/w 得悉/v 敌/n 向/p 东南/nd 突围/v ，/w 该/r 团/n 未/d 待/v 命令/v 即令/c 第一/m 营/n 迅速/a 抢占/v 马村/ns ，/w 阻/v 敌/n 逃跑/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     敌/n 遭/v 我/r 迎头痛击/i 后/nd ，/w 又/d 折/v 向/p 东面/nd  找子营/ns 撤退/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     第一/m 营/n 跟踪/v 追击/v 至/v 孙庄/ns 、/w 刘庄/ns ，/w 紧紧/d 抓住/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     九/m 时/nt 许/m ，/w 七一五/m 团/n 全部/n 到达/v 李赵庄/ns 、/w 孙庄/ns 、/w 刘庄/ns ，/w 向/p 敌后/nl 尾/n 展开/v 猛烈/a 攻击/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     敌/n 除/p 一/m 部/n 抢占/v  找子营/ns ，/w 依托/v 部分/n 房屋/n 阻/v 我/r 追击/v 外/nd ，/w 并/c 掩护/v 其/r 先头/nd 部队/n 向/p 南/nd 留/v 路/n 攻击/v ，/w 企图/v 夺路/v 逃走/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     独一/a 旅/n 立即/d 调/v 郭官屯/ns 之/u 第三/m 团/n 先/d 敌/n 抢占/v 南留路/ns ，/w 坚决/a 阻击/v 该/r 敌/n ，/w 不/d 让/p 其/r 向/p 东/nd 逃窜/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     十一/m 时/nt ，/w 七一五/m 团/n 全部/n 投入/v 战斗/v ，/w 自/p 北/nd 、/w 西北/nd 、/w 正西/nd 向/p 敌/n 展开/v 猛烈/a 突击/v ，/w 并/c 将/d 找/v 子营村/ns 内/nd 房屋/n 大部/n 占领/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     残敌/n 仅/d 退守/v 村/n 东/nd 四座/n 房屋/n 顽强/a 抵抗/v ，/w 死伤/v 甚/d 重/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     敌/n 在/p 我/r 前后/nt 夹击/v 下/nd ，/w 为/p 摆脱/v 其/r 被/p 围/v 之/u 处境/n ，/w 遂/v 以/p 其/r 山炮/n 二门/n 猛烈/a 向/p 我/r 南留路村/ns 内/nd 轰击/v ，/w 支援/v 其/r 步兵/n 实施/v 连续/v 冲击/v ，/w 企图/v 夺取/v 南留路/ns 突围/v 逃走/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     我/r 第三/m 团/n 英勇/a 战斗/v ，/w 坚决/a 防御/v ，/w 几/m 次/q 将/p 进至/v 村/n 沿/n 之/u 敌/n 击退/v ，/w 该/r 团/n 亦/d 伤亡/v 甚/d 大/a ，/w 敌/n 多次/mq 攻击/v 受挫/v ，/w 乃/d 退守/v 南留路/ns 与/c  找子营/ns 之间/nd 树林/n 凹/a 道/n 内/nd ，/w 掘/v 壕/n 固守/v 与/c 我/r 对峙/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     师/n 根据/p 情况/n 判断/v ，/w 敌/n 经/p 一/m 昼夜/nt 战斗/v ，/w 伤亡/v 惨重/a ，/w 现/v 固守/v 树林/n 坟地/n 顽抗/v ，/w 我/r 白天/nt 攻击/v 不易/a 接近/v ，/w 同时/c 我/r 部队/n 需/v 调整/v 部署/v ，/w 遂/v 决心/n 白昼/nt 围困/v ，/w 黄昏/nt 后/nd 再行/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     五台山/ns 及其/c 周围/nd 地区/n 是/vl 晋察冀/j 抗日/j 根据地/n 的/u 一部分/n ，/w 东/nd 、/w 南/nd 两面/n 连接/v 根据地/n 的/u 中心区/n ；/w 西/nd 、/w 北/nd 两面/n 与/c 五台/ns 、/w 豆村/ns 、/w 繁峙/ns 、/w 沙河/ns 镇/n 、/w 大营镇/ns 等/u 敌军/n 据点/n 和/c 敌占区/n 交错/v ，/w 上述/v 各地/nl 经常/a 驻有/v 日军/n 二千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     五台山/ns 是/vl 我国/n 北方/nd 著名/a 的/u 大山/n 之一/m ，/w 万/m 山丛/n 杂/a ，/w 地形/n 险要/a ，/w 道路/n 崎岖/a ，/w 是/vl 一/m 块/q 理想/n 的/u 游击/v 战争/n 的/u 根据地/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     抗日战争/i 初期/nt ，/w 我党/n 曾/d 在/p 当地/n 开展/v 工作/n ，/w 传播/v 下/nd 抗日/j 、/w 革命/v 的/u 种子/n ，/w 初步/a 发动/v 了/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     一九三九/m 年初/nt ，/w 我党/n 领导/n 的/u 八路军/n 一二○/m 师/n 三五九旅/ni 主力/n 进入/v 该/r 地区/n ，/w 在/p 晋察冀/j 军区/n 指挥/v 下/nd ，/w 打击/v 敌伪/n ，/w 协助/v 地方/n 党政机关/n 建立/v 抗日/j 民主/a 根据地/n ，/w 对/p 敌人/n 形成/v 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     五/m 月初/nt ，/w 日军/n 集结/v 五千/m 余/n 人/n 的/u 兵力/n ，/w 分/v 三/m 路向/n 我/r 大举/d 围攻/v ，/w 企图/v 一举/d 歼灭/v 或/c 驱逐/v 我军/n 主力/n ，/w 摧毁/v 我/r 五台山/ns 区/n 根据地/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     五/m 台/n 之/u 敌/n 二/m 千/m 余/n 人/n 经/p 耿家镇/ns 进犯/v 铜钱/n 沟/n 地区/n ；/w 豆村/ns 之/u 敌/n 千/m 余/n 人/n 进犯/v 台/n 怀/v ；/w 大营/n 之/u 敌/n 宫崎/n 部队/n 约/d 八百/m 人/n 经/p 白坡/ns 头/n 、/w 大寨/ns 口/n 进犯/v 神堂堡/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     各/r 路/n 敌人/n 先后/d 于/p 九/m 日/nt 、/w 十/m 日/nt 、/w 十一/m 日/nt 出动/v ，/w 对/p 我/r 五台山/ns 区/n 形成/v 合围/v 态势/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     此时/nt ，/w 我/r 晋察冀/j 军区/n 在/p 龙泉关/ns 附近/n ，/w 三五九旅/ni 指挥部/n 在/p 神堂堡/ns 东北/nl 地区/n ，/w 骑兵/n 大队/n 在/p 神堂堡/ns ，/w 白坡/ns 头/n 、/w 大寨/ns 口/n 有/v 我/r 侦察/v 、/w 警戒/v 分队/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     该/r 旅/n 所属/n 七/m -/w 七/m 团/n 在/p 台怀/ns 、/w 豆村/ns 之间/nd 地区/n ，/w 七一八/m 团/n 在/p 上寨/ns 。/w 
		
			
                                        142
                                     当/p 五台/ns 之/u 敌/n 出动/v 时/nt ，/w 七一七/m 团/n 奉命/v 向/p 龙泉关/ns 方向/n 转移/v ，/w 该/r 团/n 进至/v 铜钱沟/ns 附近/n 与/c 敌/n 遭遇/n ，/w 展开/v 激战/v ，/w 由于/c 敌/n 兵力/n 居/v 优势/n ，/w 态势/n 对/p 我/r 不利/a ，/w 该/r 团/n 根据/p 军区/n 指示/n 乘夜/v 迅速/a 向/p 西/nd 转移/v ，/w 于/p 五月/nt 十一/m 日/nt 拂晓/nt 乘/v 豆村/ns 之/u 敌/n 尚未/d 到达/v 时/nt 越过/v 台/n 怀/v ，/w 跳出/v 敌/n 之/u 合围/v 圈/n ，/w 转入/v 外线/n 机动/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     大营/n 出动/v 之/u 敌/n 宫崎/n 部队/n ，/w 沿途/n 遭/v 我/r 警戒/v 分队/n 和/c 地方/n 游击队/n 的/u 阻/v 扰/v ，/w 行动/n 迟缓/a ，/w 十月/nt 到达/v 神堂堡/ns 。/w 
		
			
                                        144
                                     我/r 骑兵/n 大队/n 主动/a 撤离/v 神堂堡/ns ，/w 占领/v 其/r 东南/nd 高地/n 监视/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     三五九旅/ni 为了/p 集中/v 兵力/n 对付/v 敌人/n ，/w 即令/c 七一八/m 团/n 星夜/nt 出动/v ，/w 赶/v 至/v 神堂堡/ns 附近/n 待机/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     十一/m 日/nt ，/w 神堂堡/ns 之/u 敌/n 向/p 西/nd 经/p 青羊山/ns 、/w 口泉/ns 再/d 向/p 南/nd 进犯/v ，/w 我/r 骑兵/n 大队/n 尾随/v 该/r 敌/n ，/w 不断/d 袭扰/v 其/r 后尾/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     由于/c 山区/n 的/u 广大/a 群众/n 实行/v 了/u 空/a 舍/v 清野/v ，/w 党政机关/n 均/d 已/d 事先/nt 转移/v ，/w 该/r 敌/n 到处/nl 扑空/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     敌/n 到达/v 莲花/ns 岩/n 地区/n 后/nd ，/w 发现/v 大雪/n 封山/v ，/w 道路/n 阻塞/v ，/w 前进/v 至/v 长城/n 岭/n 与/c 五台/ns 之/u 敌/n 会合/v 的/u 企图/v 已/d 无法/d 实现/v ，/w 而/c 后方/nd 又/d 被/p 我/r 隔断/v ，/w 因而/c 徘徊/v 观望/v ，/w 不敢/vu 前进/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     当夜/nt ，/w 三五九旅/ni 判明/v 敌/n 之/u 企图/v 和/c 部署/v ，/w 认为/v 莲花/n 岩/n 之/u 敌/n ，/w 兵力/n 较/d 小/a ，/w 且/c 又/d 孤军/n 深入/a ，/w 徘徊/v 于/p 深山/n 狭/a 谷/n 之中/nd ，/w 态势/n 于/p 我/r 有利/a ，/w 遂/v 决心/n 集中/v 主力/n 歼灭/v 该/r 敌/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当即/d 令/v 七一八/m 团/n 及/c 骑兵/n 大队/n 尾追/v 和/c 牵制/v 敌人/n ，/w 令/v 七一七/m 团/n 以/p 一个/mq 营/n 返回/v 台/n 怀/v 附近/n 监视/v 台/n 怀/v 之/u 敌/n ，/w 其/r 主力/n 星夜/nt 开进/v 至/v 神堂堡/ns 附近/n 待机/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     另/d 请/v 军区/n 以/p 二/m 分区/v 之/u 第/h 四/m 团/n 、/w 第/h 六/m 大队/n 进至/v 铜钱/ns 沟/n 、/w 豆村/ns 之间/nd 地区/n ，/w 牵制/v 该处/n 之/u 敌/n ，/w 配合/v 我/r 在/p 神堂堡/ns 方向/n 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     十二/m 日/nt ，/w 莲花/ns 岩/n 之/u 敌/n 由/p 原路/n 北/nd 返/v ，/w 我/r 七一八/m 团/n 先头/nd 分队/n 和/c 骑兵/n 大队/n 在/p 口/n 泉/n 及其/c 以南/nd 地区/n 节节/q 抗击/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     敌/n 进至/v 青羊山/ns 与/c 我/r 七一八/m 团/n 主力/n 激战/v ，/w 该/r 敌/n 为了/p 夺路/v 逃走/v ，/w 即/d 以/p 全力/n 猛攻/v ，/w 我/r 歼敌/v 百/m 余/n 人/n 后/nd ，/w 主动/a 撤出/v 青羊山/ns 。/w 
		
			
                                        154
                                     当夜/nt 在/p 青羊山/ns 周围/nd 山地/n 监视/v 该/r 敌/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     但/c 由于/c 警戒/v 不/d 严/a ，/w 敌人/n 乘夜/v 向/p 西/nd 突围/v 逃走/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     十三/m 日/nt 拂晓/nt ，/w 我/r 发现/v 敌人/n 逃走/v ，/w 各/r 部队/n 先后/d 发起/v 追击/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     自/p 青羊山/ns 西/nd 逃/v 之/u 敌/n ，/w 企图/v 由/p 土楼/ns 子/k 、/w 下/nd 细腰/n 涧/n 的/u 小道/n 经/p 纳石岭/ns 鞍/n 部/n 撤回/v 大营/n ，/w 但/c 由于/c 道路/n 险峻/a ，/w 夜间/nt 更/d 难/a 通行/v ，/w 直至/v 十三/m 日/nt 清晨/nt ，/w 其/r 先头/nd 一/m 部/n 约/d 三百/m 人/n 始/d 到达/v 纳石岭/ns 鞍/n 部/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     此时/nt ，/w 我/r 七一七/m 团/n 由/p 车厂/n 地区/n 向/p 南/nd 开/v 进/v ，/w 与/c 该/r 敌/n 遭遇/n ，/w 由于/c 我/r 先/d 敌/n 抢占/v 鞍/n 部/n 两侧/nl 的/u 制高点/n ，/w 居高临下/i 先/d 敌/n 开火/v ，/w 打乱/v 了/u 敌人/n 的/u 战斗/v 队形/n ，/w 并/c 随即/d 发起/v 冲击/v ，/w 一举/d 消灭/v 了/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     同时/c ，/w 我/r 七一八/m 团/n 及/c 骑/v 兵营/n 在下/r 细腰/n 涧/n 附近/n 也/d 追上/v 敌人/n ，/w 与/c 敌/n 逐/v 山/n 争夺/v ，/w 经/p 反复/d 冲杀/v ，/w 全歼/v 敌人/n 二百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     至此/v ，/w 大营/n 出动/v 之/u 敌/n 宫崎/n 部队/n 全军覆没/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     铜钱/n 沟/n 之/u 敌/n 不敢/vu 久留/v ，/w 撤回/v 五台/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     台怀/ns 之/u 敌/n 困守/v 据点/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我/r 五台山/ns 区/n 军民/n 取得/v 反/v 围攻/v 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     此次/r 反/v 围攻/v 作战/v ，/w 晋察冀/j 军区/n 和/c 三五九旅/ni 根据/p 毛泽东/nh 同志/n 的/u 指示/n ，/w 以/p 一/m 部/n 兵力/n 牵制/v 敌/n 之/u 数/m 路/n ，/w 集中/v 主力/n 歼灭/v 敌人/n 较/d 弱/a 的/u 一路/n ，/w 从而/c 打破/v 敌人/n 围攻/v ，/w 巩固/v 并/c 发展/v 了/u 根据地/n ，/w 在/p 兵力/n 使用/v 上/nd 表现/v 了/u 高度/n 的/u 灵活性/n ，/w 适时/a 地/u 摆脱/v 被动/v ，/w 争取/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     三五九旅/ni 主力/n 在/p 兄弟/n 部队/n 和/c 广大/a 群众/n 的/u 积极/a 支援/v 下/nd ，/w 发扬/v 了/u 我军/n 英勇/a 顽强/a 、/w 积极/a 主动/a 的/u 优良/a 作风/n ，/w 七一七/m 团/n 在/p 严重/a 的/u 敌情/n 威胁/v 之下/nd ，/w 往返/v 穿插/v 于/p 高山/n 大谷/ns 之间/nd ，/w 四/m 天/nt 之内/nd 行程/n 二百/m 余/n 公里/q ，/w 吃/v 大/a 苦/a 、/w 耐/v 大/a 劳/v ，/w 克服/v 重重/a 困难/n ，/w 终于/d 适时/a 地/u 与/c 旅/n 的/u 主力/n 会合/v ，/w 断/v 敌/n 归路/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     七一八/m 团/n 及/c 骑兵/n 大队/n 都/d 是/vl 新/d 组成/v 不久/nt 的/u 部队/n ，/w 他们/r 在/p 我军/n 优良/a 传统/n 的/u 熏陶/v 下/nd ，/w 迅速/a 成长/v ，/w 一声令下/i ，/w 立即/d 出动/v ，/w 奋勇/v 地/u 阻击/v 、/w 追击/v 敌人/n ，/w 使/v 敌人/n 一/m 踏入/v 山区/n 就/d 脱身/v 不得/v ，/w 对于/p 反/v 围攻/v 的/u 胜利/v 也/d 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     但/c 七一八/m 团/n 第三/m 营/n 在/p 青羊山/ns 监视/v 敌人/n 时/nt ，/w 由于/c 警戒/v 不/d 严/a ，/w 敌人/n 得以/vu 乘隙/d 逃走/v ，/w 几乎/d 影响/v 到/v 全局/n 的/u 胜利/v ，/w 应/vu 引为/v 教训/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     与此同时/i ，/w 我/r 第一/m 团/n 一/m 部/n ，/w 从/p 司各庄/ns 迂回/v 到/v 黄家庄/ns 。/w 
		
			
                                        169
                                     到/v 下午/nt 四时/nt ，/w 敌人/n 已/d 被/p 我/r 歼灭/v 大部/n ，/w 残敌/n 集结/v 在/p 雁宿崖/ns 及其/c 西北/nd 的/u 一个/mq 阵地/n 上/nd ，/w 我/r 一/m 、/w 三/m 团/n 主力/n 在/p 黄昏/nt 后/nd 便/d 全部/n 出击/v ，/w 第一/m 团/n 一/m 部/n 以/p 迅速/a 果敢/a 的/u 动作/n ，/w 插到/v 三/m 岔口/n ，/w 第三/m 团/n 攻克/v 了/u 雁宿崖/ns 西北/nd 阵地/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     五/m 时/nt 半/m 战斗/v 结束/v ，/w 六百/m 多/m 名/n 敌人/n ，/w 全部/n 被/p 歼灭/v 在/p 雁宿崖/ns （/w 一说/v 击毙/v 日军/n 五百/m 余/n 人/n ，/w 俘/v 日军/n 九/m 人/n ）/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     这次/r 战斗/v 共/d 缴获/v ：/w 钢/a 炮/n 四/m 门/n 、/w 野炮/n 一/m 门/n 、/w 重炮/n 一/m 门/n 、/w 电台/n 二/m 部/n 、/w 重机枪/n 五/m 挺/q 、/w 轻机枪/n 十/m 余/n 挺/q 、/w 步枪/n 一百五/m 十/m 余/n 枝/n 、/w 掷弹筒/n 十一/m 具/q 、/w 手枪/n 、/w 驳壳枪/n 十/m 余/n 枝/n 、/w 弹药/n 、/w 军用品/n 一大批/n ，/w 骡马/n 二百/m 余/n 匹/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     俘敌/v 十三/m 名/n （/w 日军/n 八/m 名/n 伪军/n 五/m 名/n ）/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     被俘/v 的/u 日军/n 供称/v ，/w 此次/r 进犯/v 银坊/ns 之/u 敌/n 是/vl 两/m 个/q 步兵/n 中队/n ，/w 一个/mq 炮兵/n 中队/n ，/w 共/d 六百二十/m 名/n ，/w 另有/v 伪军/n 十二/m 名/n ，/w 由/p 过村大佐/nh 指挥/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     过村大佐/nh 在/p 我/r 围攻/v 雁宿崖/ns 时/nt 被/p 我/r 击伤/v ，/w 战斗/v 结束/v 后/nd ，/w 因/c 伤势/n 过重/a 而/c 毙命/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 我/r 歼灭战/n 的/u 胜利/v 震撼/v 之下/nd ，/w 向/p 灰堡/ns 、/w 五门子/ns 进攻/v 的/u 敌人/n ，/w 当夜/nt 仓皇/a 溃退/v ，/w 五门子/ns 的/u 敌人/n 窜回/v 插箭岭/ns ，/w 灰堡/ns 的/u 敌人/n 经/p 井子会/ns 窜回/v 涞源/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     战斗/v 胜利/v 之后/nt ，/w 估计/v 敌人/n 在/p 四/m 日/nt 一定/d 要/vu 有/v 更/d 大/a 的/u 兵力/n 出动/v ，/w 一方面/n 掩饰/v 它/r 的/u 惨败/v ，/w -/w 方面/n 打扫/v 战场/n ，/w 搬运/v 尸体/n -/w -/w 这/r 是/vl 敌人/n 战败/v 后/nd 惯用/v 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     于是/c ，/w 我军/n 决定/v 将/p 主力/n 集结/v 在/p 机动/a 位置/n ，/w 进行/v 休整/v ，/w 准备/v 明天/nt 继续/v 战斗/v ，/w 留/v 一/m 部/n 打扫/v 战场/n ，/w 收集/v 战利品/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     第一/m 团/n 集结/v 西/nd 流水/n 、/w 司各庄/ns ；/w 第二/m 团/n 集结/v 吉河里/ns 、/w 银坊南沟/ns ，/w 并/c 以/p 一个/mq 连/n 占领/v 吉河里/ns 南道/n 神/n 之间/nd 阵地/n ；/w 第三/m 团/n 集结/v 在/p 银坊/ns 、/w 银芦台/ns 、/w 下碾盘/ns 、/w 北滩/ns ；/w 第/h 二十五/m 团/n 第一/m 营/n 及/c 曾/d 支队/n 之一/m 部/n ，/w 进到/v 三/m 岔口/n 向/p 鼻子岭/ns 、/w 白石口/ns 侦察/v 警戒/v ，/w 掩护/v 打扫/v 战场/n ，/w 侦察/v 涞源/ns 敌人/n 的/u 行动/n ，/w 曾/d 支队/n 主力/n 第/h 七一五/m 团/n 一个/mq 营/n 积极/a 向/p 北/nd 石佛/n 、/w 涞源/ns 及/c 插箭岭/ns 活动/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 一/m 战斗/v 胜利/v ，/w 振奋/v 了/u 全体/n 后方/nd 人员/n ，/w 也/d 振奋/v 了/u 广大/a 民众/n ，/w 当/p 战斗/v 一/m 结束/v ，/w 卫生部/ni 便/d 组织/v 收容所/n ，/w 到/v 黄土岭/ns 收容/v 伤员/n ，/w 供给/v 部/n 组织/n 运输队/n 搬运/v 战利品/n ，/w 地方/n 政府/n 及/c 群众/n 团体/n ，/w 发动/v 大批/q 群众/n 抬担架/v 、/w 运/v 东西/n ，/w 因/c 坚壁清野/i 而/c 藏到/v 山沟/n 里/nd 的/u 群众/n ，/w 一/m 听见/v 我们/r 打/v 了/u 胜仗/n ，/w 都/d 自动/a 出来/vd 参加/v 战/v 勤/a 工作/n ，/w 经/p 一/m 夜/nt 工夫/n ，/w 大部分/n 伤员/n 及/c 战利品/n 都/d 运送/v 到了/v 后方/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     十一月/nt 四/m 日/nt ，/w 涞源/ns 之/u 敌/n 经/p 鼻子岭/ns 又/d 来/vd 攻/v 犯/v ，/w 上午/nt 十/m 时/nt 即/d 与/c 我/r 警戒/v 部队/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     我/r 为了/p 察明/v 敌情/n ，/w 以/p 第/h 二十五/m 团/n ，/w 一/m 部/n 到/v 蓝家庄/ns 侦察/v 情况/n ，/w 友军/n 的/u 一/m 部/n 向/p 涞源/ns 活动/v ，/w 当夜/nt 我/r 曾/d 支队/n 袭击/v 插箭岭/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     我/r 主力/n 部队/n 集结/v 待机/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     进犯/v 的/u 敌人/n 在/p 三/m 岔口/n 、/w 雁宿崖/ns 以西/nd 山上/nl 露营/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     五/m 日/nt ，/w 敌/n 向/p 西流水/ns 、/w 银坊/ns 前进/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     下午/nt 四时/nt 进到/v 张家坟/ns 、/w 西流水/ns 、/w 雁宿崖/ns 宿营/v ，/w 其/r 先头/nd 部队/n 已/d 到达/v 司各庄/ns 附近/n 二/m 三/m 里/nd 处/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     当天/nt 我/r 已/d 查明/v ，/w 进犯/v 敌人/n 有/v 九百/m 余/n 名/n ，/w 民夫/n 、/w 驮子/n 各/r 三百/m 。/w 
		
			
                                        187
                                     我/r 主力/n 仍/d 集结/v 待机/v ，/w 准备/v 敌人/n 东进/v 至/v 黄土岭/ns 以西/nd 即/d 一举/d 歼灭/v 之/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     同时/c ，/w 上级/n 命令/v 一二○/m 师/n 特务/n 团/n 由/p 神/n 南北/nd 上/nd 参加/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     六/m 日/nt ，/w 敌人/n 东进/v ，/w 十/m 时/nt 到达/v 司各庄/ns ，/w 下午/nt 二/m 时/nt 进到/v 黄土岭/ns 以西/nd 二/m 三/m 里/q 处/n ，/w 五/m 时/nt ，/w 敌人/n 进占/v 黄土岭/ns ，/w 六/m 时/nt ，/w 敌/n 二百/m 余/n 人/n 进到/v 上庄/ns ，/w 当夜/nt 敌人/n 主力/n 在/p 黄土岭/ns 宿营/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 决心/n 待/v 东进/v 之/u 敌/n 的/u 后尾/n 离开/v 黄土岭/ns 后/nd 即/d 围攻/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     兵力/n 部署/v 是/vl ：/w 第一/m 团/n 主力/n 集结/v 墨斗店/ns ，/w 以/p 一个/mq 营/n 进至/v 寨/n 头/n 担任/v 警戒/v ，/w 第三/m 团/n 主力/n 在/p 大安/ns 附近/n ，/w 第二/m 团/n 进至/v 司各庄/ns ，/w 特务/n 团/n 迅速/a 赶赴/v 指定/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     七/m 日/nt 早晨/nt 敌人/n 继续/v 东进/v ，/w 下午/nt 三/m 时/nt 敌人/n 全部/n 离开/v 黄土岭/ns ，/w 主力/n 在/p 上庄/ns ，/w 其/r 前头/nd 部队/n 进至/v 寨/n 头/n 以西/nd 二/m 三/m 里/q ，/w 地形/n 条件/n 对/p 我/r 有利/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     于是/c 第一/m 团/n 立即/d 展开/v 以/p 三/m 个/q 营/n 分别/d 占领/v 上庄/ns 的/u 南/nd 、/w 北/nd 、/w 东/nd 三/m 面/n ，/w 第三/m 团/n 由/p 大安/ns 侧击/v 敌人/n ，/w 特务/n 团/n 已/d 到达/v 黄土岭/ns 附近/n ，/w 第二/m 团/n 从/p 司各庄/ns 插到/v 黄土岭/ns 以北/nd 及/c 上庄/ns 西北/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     这时/r 占领/v 上庄/ns 的/u 敌人/n 完全/d 被/p 我/r 包围/v ，/w 被/p 我/r 压制/v 在/p 山沟/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 即/d 命令/v 围攻/v 部队/n 向/p 敌人/n 发起/v 总/a 攻击/v ，/w 以/p 猛烈/a 的/u 火力/n ，/w 大量/a 杀伤/v 敌人/n ，/w 敌人/n 死伤/v 过半/v ，/w 敌/n 旅/n 团长/n 阿部规秀/nh 中将/n 被/p 我/r 击毙/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     但/c 因/c 天色/n 已/d 黑/a ，/w 联络/v 困难/n ，/w 未能/vu 结束/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     下午/nt 七/m 时/nt ，/w 敌人/n 企图/v 向/p 黄土岭/ns 突围/v ，/w 被/p 我/r 击退/v ，/w 依然/d 在/p 上庄/ns 一带/n 的/u 山沟/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        198
                                     我/r 命令/v 各/r 部队/n 占领/v 已/d 有/v 阵地/n ，/w 夜晚/nt 派/v 小分队/n 袭击/v 扰乱/v 敌人/n ，/w 主力/n 在/p 附近/n 休息/v ，/w 准备/v 翌日/nt 拂晓/nt 前/nd 发起/v 进攻/v ，/w 天明/v 时/nt 消灭/v 敌人/n 残部/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     敌/n 被/p 围/v 一/m 夜/nt ，/w 且/c 整夜/nt 遭/v 我/r 小分队/n 的/u 袭击/v ，/w 非常/d 恐慌/a ，/w 八/m 日/nt 上午/nt 十一/m 时/nt 敌人/n 以/p 二百/m 余/n 人/n 作/v 掩护/v ，/w 主力/n 拼命/v 向/p 黄土岭/ns 以北/nd 突围/v ，/w 我/r 第一/m 团/n 即/d 绕过/v 敌人/n 的/u 阵地/n ，/w 截击/v 溃退/v 的/u 敌人/n ，/w 第二/m 、/w 三/m 团/n 、/w 特务/n 团/n 跟踪/v 追击/v ，/w 将/p 敌人/n 截/v 成/v 两/m 段/q ，/w 另/r 一/m 股/n 即/d 被/p 包围/v 在/p 黄土岭/ns 以北/nd 高地/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     我/r 炮兵/n 也/d 参加/v 了/u 战斗/v ，/w 发挥/v 了/u 技术/n 兵器/n 的/u 威力/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     午间/nt 正/d 与/c 敌人/n 战斗/v 的/u 时候/n ，/w 三/m 岔口/n 附近/n 敌人/n 的/u 增援/v 部队/n 与/c 我/r 曾/d 支队/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     几/m 天/nt 来/vd 黄土岭/ns 敌人/n 在/p 我军/n 四面/nd 围攻/v 和/c 猛烈/a 炮火/n 打击/v 下/nd ，/w 死伤/v 九百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     兴县/ns 之/u 敌/n 已/d 成/v 孤立/a 状态/n ，/w 并/c 在/p 焚烧/v 房子/n ，/w 亦/d 可能/vu 撤退/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     根据/p 上述/v 各方面/n 情况/n 判断/v ，/w 战役/n 已/d 近/v 末期/nt 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 决心/n 集中/v 三/m 五/m 八/m 旅/n 、/w 独立/v 第一/m 旅/n 、/w 第三/m 支队/n 、/w 第/h 五/m 支队/n 等/u 共/d 约/d 六/m 个/q 团/n 的/u 兵力/n ，/w 在/p 兴县/ns 以东/nd 二十里铺/ns 地区/n ，/w 选择/v 有利/a 地形/n ，/w 伏击/v 自/p 兴县/ns 撤退/v 之/u 敌/n 一/m 部/n 或/c 大部/n ，/w 以/p 彻底/a 粉碎/v 敌/n 之/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     具体/a 部署/v 为/vl ：/w 以/p 三/m 五/m 八/m 旅/n 由/p 康宁镇/ns 西北/nd 于/p 七月/nt 二/m 日/nt 进至/v 冯家沟/ns 地区/n 集结/v ，/w 独立/v 第一/m 旅/n 并/c 指挥/v 第/h 五/m 支队/n 由/p 窑头/ns 以西/nd 地区/n 出发/v ，/w 于/p 七月/nt 三/m 日前/nt 进至/v 冯家沟/ns 以北/nd 集结/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     该/r 两/m 旅/n 到达/v 指定/v 位置/n 后/nd ，/w 立即/d 布置/v 在/p 二十里铺/ns 至/v 明通沟/ns 以南/nd 山地/n 伏击/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     以/p 第三/m 支队/n 一个/mq 团/n 在/p 阳会崖/ns 以北/nd 山地/n 伏击/v ，/w 支队/n 率/v 另/r 一个/mq 团/n 进至/v 界/n 河口/nl 与/c 大蛇头/ns 之间/nd ，/w 准备/v 阻击/v 可能/vu 由/p 岚县/ns 或/c 岢岚/ns 来/vd 援/v 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     同时/c 令/v 独立/v 第二/m 旅/n 除/p 尾/n 击/v 由/p 保德/ns 向/p 岢岚/ns 撤退/v 之/u 敌/n 外/nd ，/w 并/c 以/p 一/m 部/n 进至/v 兴县/ns 东北/nl 阻击/v 兴县/ns 之/u 敌/n 向/p 岢岚/ns 撤退/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     上述/v 各/r 部/n 统归/v 张宗逊/nh 、/w 李井泉/nh 指挥/v ，/w 师/n 领/v 率/v 机关/n 准备/v 在/p 战斗/v 开始/v 前/nd ，/w 进至/v 洋/a 湾里/nl 进行/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     此外/c ，/w 命令/v 所有/a 位于/v 外线/n 作战/v 部队/n ，/w 应/vu 积极/a 活动/v ，/w 打击/v 撤退/v 之/u 敌/n ，/w 以/p 配合/v 内/nd 地区/n 作战/v ，/w 并/c 保障/v 主力/n 顺利/a 歼敌/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     七月/nt 一/m 日/nt ，/w 三/m 五/m 八/m 旅/n 、/w 独立/v 第一/m 旅/n 冒雨/v 向/p 作战/v 地区/n 开进/v ，/w 经/p 两/m 昼夜/nt 强行军/n ，/w 独一/a 旅/n 于/p 三/m 日/nt 下午/nt 到达/v 明通沟/ns 以南/nd 地区/n ，/w 三/m 五/m 八/m 旅/n 到达/v 冯家沟/ns 。/w 
		
			
                                        213
                                     四/m 日/nt 上午/nt ，/w 兴县/ns 敌/n 二千/m 余/n 人/n 分/v 三/m 个/q 梯队/n 沿/p 大川/ns 向/p 东/nd 撤退/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 独立/v 第一/m 旅/n 第二/m 团/n 、/w 七一五/m 团/n 各/r 一个/mq 营/n 进入/v 明通沟/ns 至/v 奥家/ns 坪/n 以南/nd 伏击/v 位置/n ，/w 放过/v 敌/n 先头/nd 部队/n ，/w 猛烈/a 突击/v 敌/n 本/n 队/n 千/m 余/n 人/n 于/p 阳会崖/ns 东西/n 地区/n ，/w 给予/v 敌人/n 重大/a 杀伤/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     十三/m 时/nt 我/r 独一/a 旅/n 全部/n 进入/v 战斗/v ，/w 敌/n 被迫/v 展开/v ，/w 战斗/v 极为/d 激烈/a ，/w 双方/n 成/v 相互/d 攻防/v 对峙/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     当日/nt 第三/m 支队/n 未能/vu 赶到/v 指定/v 位置/n ，/w 三/m 五/m 八/m 旅/n 于/p 十七/m 时/nt 方/d 赶到/v 加入/v 战斗/v ，/w 结果/n 各/r 部/n 攻击/v 时间/n 参差不齐/i ，/w 战斗/v 已/d 失去/v 突然性/n ，/w 而且/c 北面/nd 空虚/a ，/w 未能/vu 达成/v 战术/n 包围/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     当夜/nt 我/r 发起/v 总/a 攻击/v ，/w 敌/n 固守/v 村庄/n 顽抗/v ，/w 我/r 虽/c 给/p 敌/n 以/p 严重/a 杀伤/v ，/w 但/c 未能/vu 解决/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     四/m 日/nt 晚/nt ，/w 由/p 保德/ns 经/p 咸康/ns 南下/v 之/u 敌/n 一/m 千/m 余/n 名/n 到达/v 兴县/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     五/m 日/nt 晨/n 继续/v 向/p 东/nd 窜/v 犯/v ，/w 企图/v 纠集/v 敌军/n 向/p 东/nd 突围/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     我/r 估计/v 敌军/n 总数/n 已/d 超过/v 三千五百/m 余/n 人/n ，/w 根据/p 敌我/n 兵力/n 对比/v ，/w 我/r 不/d 可能/vu 全歼/v 该/r 敌/n ，/w 因而/c 我/r 仅/d 以/p 尾/n 击/v 、/w 侧击/v 等/u 手段/n 以及/c 第三/m 支队/n 在/p 界/n 河口/nl 至/v 大蛇头/ns 之间/nd 的/u 中途/nl 截击/v ，/w 不断/d 给/p 敌/n 以/p 多次/mq 杀伤/v ，/w 敌/n 仓皇/a 突出/v 我/r 之/u 包围/v ，/w 于/p 六/m 日/nt 撤回/v 岚县/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     此次/r 战斗/v ，/w 我/r 毙伤/v 敌伪/n 军/n 七百/m 余/n 名/n ，/w 再一次/d 给予/v 独立/v 第/h 九/m 混成旅/n 团/n 以/p 重大/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     夏季/nt 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 战役/n 至/v 七月/nt 六/m 日/nt 止/v ，/w 我军/n 收/v 复/v 兴县/ns 、/w 临县/ns 、/w 方山/ns 、/w 保德/ns 、/w 河曲/ns 五/m 城/n 及其/c 它/r 市镇/n ，/w 战役/n 遂告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     战役/n 中/nd ，/w 我/r 一二○/m 师/n 及/c 晋/ns 西北/nd 新军/n 共/d 进行/v 大小/n 战斗/v 二百五十一/m 次/q ，/w 毙伤/v 敌伪/n 军/n 四千四百九十/m 人/n ，/w 俘/v 日军/n 十一/m 人/n ，/w 伪军/n 四十二/m 人/n ，/w 缴获/v 步枪/n 三百零五/m 支/q ，/w 机枪/n 八/m 挺/q 。/w 
		
			
                                        224
                                     １/m 、/w 晋/ns 西北/nd 夏季/nt 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 战役/n ，/w 历时/v 月/nt 余/n ．/w 日军/n 共/d 调集/v 二万/m 余/n 兵力/n ，/w 以/p &quot;/w 分进合击/i &quot;/w 的/u 战术/n ，/w 向/p 我/r 根据地/n 进行/v 疯狂/a 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 战役/n 中/nd ，/w 除/p 先后/d 占去/v 我/r 所有/a 县城/n 及/c 主要/a 市镇/n 外/nd ，/w 并/c 占据/v 黄河/ns 沿岸/n 各/r 渡口/n ，/w 断绝/v 我/r 与/c 陕甘宁/j 边区/n 交通/n 联系/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     当/p 其/r 合击/v 扑空/v 后/nd ，/w 又/d 采取/v &quot;/w 逐步/d 压缩/v ，/w 分区/v 包围/v &quot;/w 企图/v 各个/r 歼灭/v 我军/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     各/r 路/n 敌军/n 虽/c 有/v 严密/a 分工/v ，/w 但/c 指挥/v 机械/n ，/w 很少/a 根据/p 情况/n 灵活/a 处置/v ，/w 故/c 易/a 为/p 我军/n 掌握/v 其/r 行动/n 规律/n ，/w 并/c 寻/v 其/r 弱点/n 给予/v 有力/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     尤其/d 在/p 战役/n 后期/nt ，/w 因/c 南/nd 、/w 北/nd 、/w 东/nd 三/m 面/n 敌人/n 建制/n 不同/a ，/w 指挥/v 协同/v 较/d 差/a ，/w 更/d 给予/v 我军/n 造成/v 了/u 歼灭/v 敌人/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     ２/m 、/w 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 战役/n 中/nd ，/w 我/r 一二○/m 师/n 及/c 新军/n 部队/n 在/p 统一/v 领导/v 下/nd ，/w 依靠/v 简易/a 的/u 通信/v 工具/n ，/w 保障/v 了/u 对/p 部队/n 的/u 不/d 间断/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 作战/v 指挥/v 上/nd ，/w 各/r 部队/n 灵活/a 地/u 运用/v 了/u 关于/p &quot;/w 敌/n 进/v 我/r 退/v ，/w 敌/n 驻/v 我/r 扰/v ，/w 敌/n 疲/a 我/r 打/v ，/w 敌/n 退/v 我/r 追/v &quot;/w 的/u 游击/v 战术/n 原则/n ，/w 以及/c 善于/v 避开/v 敌/n 之/u 合击/v ，/w 适时/a 转移/v 外线/n ，/w 争取/v 变/v 被动/v 为/vl 主动/a ，/w 不断/d 以/p 袭击/v 、/w 伏击/v 、/w 尾/n 击/v 、/w 侧击/v 等/u 手段/n ，/w 以/p 达/v 疲劳/a 和/c 消耗/v 敌人/n ，/w 并/c 积极/a 寻找/v 敌/n 之/u 弱点/n ，/w 不/d 放松/v 一切/r 有利/a 机会/n ，/w 给予/v 敌人/n 以/p 歼灭/v 性/k 打击/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     因而/c 敌人/n 除/p 占去/v 两/m 座/q 县城/n 外/nd ，/w 其他/r 一无所获/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     ３/m 、/w 我军/n 正确/a 判断/v 情况/n 善于/v 捕捉/v 战机/n ，/w 及时/d 定下/v 歼灭/v 敌人/n 的/u 决心/n ，/w 是/vl 此次/r 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 战役/n 又/d 一/m 重要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     当/p 战役/n 初期/nt ，/w 各/r 路/n 敌军/n 尚未/d 全面/a 出动/v 时/nt ，/w 我/r 三/m 五/m 八/m 旅/n 能/vu 抓住/v 由/p 静乐/ns 深入/v 文水/ns 、/w 交城/ns 一带/n 山地/n 孤立无援/i 的/u 一路/n 敌军/n ，/w 集中/v 全力/n ，/w 在/p 米峪镇/ns 地区/n ，/w 经/p 三/m 日/nt 激战/v ，/w 歼灭/v 敌军/n 五百/m 余/n 人/n ，/w 取得/v 了/u 初战/n 的/u 胜利/v ，/w 打击/v 了/u 日军/n 的/u 气焰/n ，/w 振奋/v 了/u 我军/n 的/u 士气/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 战役/n 中期/nt ，/w 敌人/n 对/p 我/r 采取/v &quot;/w 逐步/d 压缩/v 、/w 分区/v 包围/v &quot;/w ，/w 对/p 我/r 主力/n 进行/v 连续/v 合击/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     我/r 则/c 避敌/v 锋芒/n ，/w 适时/a 转移/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     除/p 外线/n 部队/n 采取/v 分散/a 游击/v 活动/v ，/w 疲劳/a 和/c 消耗/v 敌人/n 外/nd ，/w 主力/n 始终/d 集结/v 于/p 机动/a 位置/n ，/w 待机/v 歼敌/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 战役/n 末期/nt ，/w 当/p 敌人/n 连续/v 合击/v 扑空/v ，/w 准备/v 撤退/v 时/nt ，/w 我军/n 正确/a 估计/v 到/v 敌人/n 撤退/v 的/u 时间/n 和/c 道路/n ，/w 立即/d 集中/v 主力/n 在/p 二十里铺/ns 地区/n 伏击/v 由/p 兴县/ns 东/nd 撤/v 之/u 敌/n ，/w 给予/v 敌军/n 重大/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     这/r 在/p 战役/n 指挥/v 上/nd 都/d 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     ４/m 、/w 我军/n 在/p 战役/n 中/nd 也/d 存在/v 一些/m 缺点/n ，/w 如/v 协同/v 动作/n 和/c 通信/v 联络/v 方面/n 都/d 存在/v 一些/m 问题/n ，/w 特别/d 在/p 二十里铺/ns 战斗/v 中/nd ，/w 表现/v 得/u 尤为/d 明显/a ，/w 因而/c 未能/vu 大量/a 歼灭/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     同时/c ，/w 由于/c 我/r 根据地/n 的/u 各项/r 建设/v 刚刚/d 全面/a 展开/v ，/w 群众/n 尚未/d 充分/a 发动/v 起来/vd ，/w 地方/n 武装/n 与/c 人民武装/n 还/d 很/d 不/d 健全/a ，/w 广大/a 群众/n 缺乏/v 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 经验/n ，/w 因而/c 部队/n 在/p 作战/v 中/nd 未能/vu 及时/d 得到/v 根据地/n 群众/n 的/u 支援/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     六/m 时/nt ，/w 我/r 侦/v 知/v 敌人/n 约/d 三百/m 名/n 由/p 西南/nd 方向/n 向/p 我/r 合击/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     当时/nt 因/c 部队/n 疲劳/a ，/w 同时/c 考虑到/v ，/w 如/v 白昼/nt 再行/v 转移/v ，/w 很/d 易/a 遭/v 敌/n 追击/v 、/w 截击/v ，/w 以致/c 造成/v 被动/v ，/w 同时/c 我/r 了解/v 周围/nd 敌人/n 据点/n 均系/vl 小/a 点/n ，/w 兵力/n 最多/a 不过/d 二百/m ，/w 威县/ns 全/a 县/n 敌人/n 不过/d 千/m 名/n 左右/n ，/w 遂/v 决心/n 隐蔽/v 力量/n ，/w 据/p 村/n 固守/v ，/w 至/v 深夜/nt 转移/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 为了/p 加强/v 戒备/v ，/w 以/p 一/m 部/n 兵力/n 进入/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     十三/m 时/nt 三十/m 分/q ，/w 战斗/v 开始/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     敌人/n 先/d 以/p 炮火/n 向/p 我/r 猛烈/a 射击/v ，/w 进而/c 开始/v 向/p 我/r 阵地/n 冲击/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     我/r 据守/v 阵地/n 的/u 战士/n 们/k ，/w 严密/a 注视/v 敌人/n ，/w 待/v 其/r 进至/v 距/v 我/r 阵地/n 四十/m 米/q 处/n ，/w 我/r 即/d 向/p 敌/n 展开/v 猛烈/a 射击/v ，/w 打退/v 了/u 敌人/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     敌我/n 遂/v 处于/v 对峙/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     其后/nt ，/w 敌/n 连续/v 增兵/v ，/w 准备/v 再次/d 进攻/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     我/r 指挥员/n 根据/p 当时/nt 形势/n ，/w 令/v 部队/n 固守/v 村庄/n ，/w 以/p 火力/n 阻击/v 进犯/v 的/u 敌人/n ，/w 同时/c 减轻/v 行装/n ，/w 焚烧/v 秘密/n 文件/n ，/w 准备/v 深夜/nt 突围/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     十五/m 时/nt 三十/m 分/q 敌人/n 在/p 火力/n 掩护/v 下/nd ，/w 向/p 我/r 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     当/p 敌人/n 进到/v 距/v 我/r 前沿/nl 阵地/n 二十/m 至/v 四十/m 米/q 之际/nd ，/w 我/r 以/p 手榴弹/n 、/w 枪/n 、/w 炮/n 一齐/d 向/p 敌人/n 猛烈/a 还击/v ，/w 敌人/n 支持/v 不住/v ，/w 溃/v 窜/v 下去/vd ，/w 稍事/v 整顿/v 又/d 来/vd 冲击/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     敌/n 连续/v 进行/v 五/m 次/q 冲击/v 均/d 被/p 我/r 击退/v ，/w 敌/n 遭受/v 了/u 大量/a 伤亡/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     天黑/a 后/nd ，/w 敌/n 炮火/n 逐渐/d 减少/v ，/w 没有/d 再/d 向/p 我/r 攻击/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     我/r 乘夜/v 暗/a ，/w 利用/v 预先/d 查明/v 的/u 敌人/n 的/u 弱点/n ，/w 分/v 南/nd 、/w 北/nd 两/m 路/n ，/w 胜利/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     此战/n ，/w 我/r 以/p 亡/v 二十/m 名/n ，/w 伤/v 十/m 余/n 名/n 之/u 代价/n ，/w 毙伤/v 日军/n 二百/m 余/n 名/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     自/p 五月/nt 一/m 日/nt 至/v 六/m 月底/nt ，/w 我/r 冀中/nl 整个/a 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 战役/n ，/w 共/d 作战/v 二百七十二/m 次/q ，/w 毙伤/v 日伪军/j 板本/n 旅/n 团长/n 以下/nd 官兵/n 一万一千五百/m 多/m 名/n ，/w 缴获/v 轻机枪/n 四/m 挺/q 、/w 步枪/n 二百三十三/m 支/q 、/w 手枪/n 八/m 支/q 、/w 掷弹筒/n 四/m 个/q 、/w 刺刀/n 十四/m 把/q 、/w 子弹/n 一万三千七百零三/m 发/q 、/w 手榴弹/n 二百零三/m 枚/q 、/w 战马/n 二十三/m 匹/q 、/w 自行车/n 十六/m 辆/q 、/w 电话机/n 四部/n ，/w 油印/v 机/n 七/m 部/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     我/r 共/d 伤亡/v 官兵/n 四千六百七十一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 历次/r 战斗/v 中/nd ，/w 我军/n 指战员/n 英勇/a 顽强/a ，/w 机智/a 灵活/a ，/w 无论/c 处境/n 多么/d 险恶/a ，/w 毫不畏惧/i ，/w 有时/d 我/r 部队/n 在/p 日军/n 的/u 猛烈/a 进攻/v 下/nd 被/p 冲散/v ，/w 战士/n 们/k 自动/a 地/u 集合/v 起来/vd ，/w 找/v 自己/r 的/u 部队/n ，/w 继续/v 与/c 敌/n 战斗/v ；/w 有的/r 部队/n 一/m 日/nt 数/m 战/v ，/w 干部/n 仿/v 亡/v 了/u ，/w 战士/n 们/k 很快/a 地/u 自动/a 选出/v 新/a 的/u 干部/n ，/w 指挥/v 作战/v ；/w 许多/a 部队/n 在/p 缺/v 粮/n 缺/v 弹/v 和/c 伤亡/v 较/d 大/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 坚持/v 战斗/v ，/w 弹药/n 用完/v 了/u ，/w 以/p 刺刀/n 和/c 敌人/n 拼杀/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     各级/n 指挥员/n 身先士卒/i ，/w 冲锋/v 在/p 前/nd ，/w 如/v 军区/n 宣传部长/n 张仁槐/nh 在/p 突围/v 时/nt ，/w 英勇/a 冲杀/v ，/w 直至/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     八/m 分区/v 司令员/n 常德善/nh 身负重伤/i ，/w 在/p 敌/n 猛/d 追/v ，/w 面临/v 被俘/v 危险/a 的/u 时刻/nt ，/w 宁可/d 自杀/v 也/d 不/d 做/v 俘虏/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     我军/n 这/r 种/q 英勇/a 顽强/a 和/c 坚贞不屈/i 的/u 精神/n ，/w 使/v 敌/n 丧胆/a ，/w 也是/vl 我/r 冀中/nl 军民/n 在/p 这次/r 空前/a 激烈/a 与/c 残酷/a 的/u 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 斗争/n 中/nd ，/w 在/p 极端/a 困难/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 能/vu 以/p 简单/a 落后/a 的/u 武器/n 重创/v 拥有/v 现代化/v 装备/n 的/u 法西斯/n 军队/n ，/w 给/p 敌人/n 以/p 大量/a 杀伤/v 的/u 重要/a 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        262
                                     当/p 敌人/n 对/p 冀中/nl 展开/v 全面/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 之际/nd ，/w 我/r 紧紧/d 抓住/v 敌人/n 兵力/n 不足/a ，/w 顾此失彼/i ，/w 后方/nd 空虚/a 之/u 弱点/n ，/w 积极/a 打击/v 战/v 人/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 十/m 分/q 区/n 部队/n 在/p 党/n 和/c 上级/n 的/u 领导/n 以及/c 群众/n 的/u 掩护/v 下/nd ，/w 经过/p 艰苦/a 斗争/n ，/w 打垮/v 了/u 敌人/n ，/w 把/p 抗日/j 的/u 旗帜/n 再次/d 插/v 在/p 十/m 分/q 区/n 的/u 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 整个/a 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 过程/n 中/nd ，/w 我/r 除了/p 一些/m 部队/n 遭受/v 绝对/a 优势/n 敌人/n 的/u 合击/v ，/w 受到/v 较/d 大/a 损失/v 外/nd ，/w 很多/a 部队/n 取得/v 了/u 辉煌/a 战绩/n ，/w 使/v 日军/n 付出/v 了/u 前所未有/i 的/u 重大/a 代价/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     但/c 在/p 这次/r 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 中/nd ，/w 我们/r 的/u 损失/v 比/p 历次/r 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 都/d 大/a ，/w 使/v 创建/v 五/m 年/nt 来/u 的/u 根据地/n 变成/v 了/u 敌占区/n ，/w 许多/a 村/n 的/u 党/n 和/c 政权/n 组织/n 遭到/v 了/u 严重/a 破坏/v ，/w 物资/n 遭到/v 敌人/n 的/u 抢掠/v ，/w 部队/n 付出/v 的/u 代价/n 也是/vl 极/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     所以/c 如此/r ，/w 主要/a 是/vl 对/p 敌后/nl 游击/v 战争/n 的/u 残酷/a 性/k 估计/v 不足/a ，/w 虽/c 认识/v 到/v 敌/n 之/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 是/vl 大/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 前奏/n ，/w 但/c 对敌/v 此次/r &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 严重性/n 认识/v 不足/a ，/w 因而/c 在/p 思想上/nl 、/w 组织上/nl 、/w 工作/n 上/nd 没有/d 作/v 更/d 充分/a 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     加之/c 对敌/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 重点/n 在/p 中心区/n 判断/v 不/d 准确/a ，/w 因而/c 后方/nd 机关/n 与/c 许多/a 干部/n 都/d 转移/v 在/p 中心区/n ，/w 未能/vu 适时/a 的/u 大胆/a 的/u 以/p 无数/m 的/u 小/a 部队/n 迂回/v 到/v 敌后/nl 方/n 打击/v 敌人/n ，/w 未能/vu 把/p 主力/n 适时/a 转移/v 和/c 分散/a ，/w 结果/n 在/p 敌/n 严重/a 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 下/nd ，/w 遭受/v 了/u 不应/vu 有的/r 损失/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     （/w １/m ）/w 以/p 绝对/a 优势/n 兵力/n ，/w 对/p 我/r 实行/v 封锁/v 合围/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     封锁/v 部队/n 与/c &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 部队/n 分工/v 明确/v ，/w 有时/d 构成/v 所谓/a &quot;/w 铁环/n 阵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     如/v 第一次/mq 合围/v 深/a （/w 县/n ）/w 南/nd 我/r 一/m 营/n 的/u 兵力/n 时/nt ，/w 曾/d 用/p 七/m 、/w 八/m 千/m 之/u 众/n ，/w 第二/m 次/q 在/p 深（县）/ns 南/nd 合围/v 我/r 两/m 个/q 营/n 的/u 兵力/n 时/nt ，/w 曾/d 用/p 一万五千/m 以上/nd 的/u 兵力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     扫荡/v &quot;/w 初期/nt ，/w 敌/n 封锁/v 兵力/n 大于/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 兵力/n ，/w 且/c 利用/v 铁路/n 、/w 公路/n 、/w 河流/n 构成/v 封锁线/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     使/v 我/r 内外/nd 不能/vu 互相/d 支援/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     或/c 以/p 合击/v 姿态/n 迫/v 我/r 向/p 外/nd 转移/v ，/w 而/c 以/p 主力/n 于/p 我/r 可能/vu 转移/v 的/u 方向/n 预先/d 控制/v 要点/n ，/w 布置/v 伏击/v 或/c 监视/v 我/r 之/u 转移/v ，/w 待/v 我/r 夜间/nt 宿营/v 即/d 突然袭击/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     敌对/a 我/r 合击/v 时/nt ，/w 有时/d 故意/a 留出/v 较/d 大/a 空隙/n ，/w 实行/v 诱骗/v ，/w 使/v 我/r 疏忽/v 大/a 意/n 而/c 突然/d 进行/v 合击/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     同时/c 敌/n 特别/d 注意/v 对/p 我/r 中心区/n 诸/r 要点/n 的/u 合击/v ，/w 如/v 合击/v 不/d 成/v ，/w 即/d 占领/v 要点/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     （/w ２/m ）/w 行动/n 诡秘/a ，/w 动作/n 突然/d ，/w 声东击西/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     敌/n 以/p 少数/n 兵力/n 向/p 假/a 方向/n 佯动/v ，/w 以/p 重兵/n 屯/v 集于/v 机动/a 位置/n 隐蔽/v ，/w 以/p 造成/v 我/r 之/u 疏忽/v 麻痹/v ，/w 尔后/nt 以/p 突然/d 的/u 动作/n 直扑/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     敌/n 在/p &quot;/w 清剿/v &quot;/w 时/nt 即/d 对/p 我/r 进行/v 侦察/v ，/w 发现/v 我/r 之/u 位置/n 后/nd ，/w 佯作/v 不知/v ，/w 仍/d 继续/v 其/r &quot;/w 清剿/v &quot;/w ，/w 以/p 造成/v 我/r 之/u 错觉/n ，/w 敌/n 于/p 夜间/nt 进至/v 进攻/v 出发/v 地区/n ，/w 拂晓/nt 即/d 梳/v 篦/n 式/k 的/u 向/p 我/r 猛扑/v ，/w 由/p 点/n 到/v 面/n 进行/v 控制/v ，/w 同时/c 以/p 骑兵/n 、/w 自行车/n 队/n 、/w 汽车/n 追/v 袭/v 我/r 突围/v 部队/n ；/w 敌/n 占领/v 我/r 腹地/n 村庄/n ，/w 分头/d 向/p 边沿/n &quot;/w 清剿/v &quot;/w ，/w 制造/v 无人区/n ；/w 占领/v 村庄/n 后/nd 则/c 严密/a 封锁/v ，/w 挨户/d 搜查/v ，/w 集合/n 群众/n 检查/v ，/w 而后/c 则/c 清查/v 户口/n 、/w 登记/v 名册/n ，/w 并/c 以/p 骑兵/n 、/w 自行车/n 队/n 围绕/v 麦田/n 搜查/v ，/w 企图/v 使/v 我/r 内/nd 无/v 立足之地/i ，/w 外无/v 喘息/v 之/u 机/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     日军/n 首先/d 在/p 平原/n 、/w 临邑/ns 、/w 陵县/ns 三/m 县/n 之间/nd 三角/n 地区/n 组织/v 第一次/mq 合围/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     八路军/n 冀鲁/j 边/n 军区/n 平/a （/w 原/a ）/w 禹/j （/w 城/n ）/w 大队/n ，/w 第二/m 军分区/n 独立/v 第二/m 营/n 及/c 部分/n 区/n 中队/n 遭到/v 合围/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     被/p 围/v 部队/n 高度/n 分散/a 隐蔽/v ，/w 利用/v 抗日/j 沟/n 突围/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     敌/n 扑空/v 后/nd ，/w 反复/d 进行/v &quot;/w 清剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     八路军/n 则/c 在/p 敌占区/n 实施/v 破/a 袭/v 战/v ，/w 配合/v 内线/n 斗争/n ，/w 打击/v 日伪军/j 的/u &quot;/w 清剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     １/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 日伪军/j 又/d 在/p 禹城/ns 、/w 济阳/ns 、/w 临邑/ns 三/m 县/n 之间/nd 三角/n 地区/n 内/nd ，/w 以/p 禹城/ns 东/nd 夏口/ns 为/vl 中心/n ，/w 组织/v 第二/m 次/q 合围/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     冀鲁/ns 边/n 第二/m 地委/j 、/w 专署/n 、/w 军分区/n 等/u 机关/n １０００/m 余/n 人/n 遭/v 敌/n 合围/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     第二/m 军分区/n 集中/v 兵力/n 、/w 火力/n 猛击/v 一面/n ，/w 使/v 日伪军/j 措手不及/i ，/w 机关/n 和/c 部队/n 迅速/a 突出/v 重围/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     １/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 日伪军/j 在/p 陵县/ns 、/w 临邑/ns 、/w 商河/ns 、/w 德平/ns （/w 今/nt 德平镇/ns ）/w 四/m 县/n 之间/nd 的/u 菱形/n 地区/n 内/nd ，/w 组织/v 第三/m 次/q 合围/v ，/w 同时/c 调集/v ２００/m 余/n 处/n 据点/n 的/u 伪军/n ，/w 对/p 冀鲁/j 边/n 第一/m 、/w 第三/m 军分区/n 的/u 部队/n 反复/d 进行/v 合击/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     部分/n 地方/n 武装/n 由于/c 未能/vu 及时/d 突围/v ，/w 遭到/v 一些/m 损/v 夫/n ，/w 但/c 日军/n 围歼/v 八路军/n 教导/v 第/h 六/m 旅/n 主力/n 部队/n 的/u 企图/v 遭到/v 了/u 破产/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     日军/n 在/p 进行/v 军事/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 同时/n ，/w 于/p １９４１/m 年/nt 开始/v 与/c 抗日/j 根据地/n 和/c 边沿/n 区/n 实行/v 大规模/n 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w ，/w 妄图/v 消灭/v 抗日/j 力量/n ，/w 摧毁/v 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     日军/n 在/p 进行/v &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 时/nt 实行/v 所谓/a &quot;/w 总/d 力战/v &quot;/w ，/w 即/d 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 、/w 特务/n 等/u 方面/n 同时/n 进行/v ，/w 互相/d 配合/v ，/w 使/v 山东/ns 各/r 地区/n 都/d 遭到/v 了/u 严重/a 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     鲁南/nl 区/n 一直/d 是/vl 山东/ns 日伪军/j 、/w 顽军/n 、/w 八路军/n 三角/n 斗争/n 极为/d 尖锐/a 复杂/a 的/u 地区/n ，/w 日伪军/j 、/w 顽军/n 联合/v 对/p 八路军/n 进行/v 压迫/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     １９４０/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 日军/n 在/p 大/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 之后/nt ，/w 在/p 滕县/ns 以东/nd 的/u 山亭/n 、/w 文王峪/ns 等/u 地/n 安设/v 据点/n ，/w 占领/v 滕/x （/w 县/n ）/w 峄/x （/w 县/n ）/w 边/n 一部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     夏季/nt ，/w 八路军/n 第/h 一一五/m 师/n 在/p 日伪军/j 和/c 顽军/n 两面/n 压迫/v 下/nd 退出/v 费县南崮口/ns 山区/n ，/w 临（沂）费（县）/ns 边/n 陷入/v 顽固派/n 之/u 手/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     １０/m 月/nt ，/w 日军/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 峄（县）/ns 南/nd 及/c 沂河/ns 以西/nd 地区/n ，/w 占领/v 八路军/n 运河/ns 南北/nd 及/c 郯城/ns 、/w 马头/n 部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     到/v １９４０/m 年/nt 年底/nt ，/w 鲁南/nl 抗日/j 根据地/n 缩小/v 了/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        296
                                     １９４１/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 日军/n &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 了/u 临沂/ns 、/w 郯城/ns 、/w 邳县/ns 边区/n 和/c 微山湖/ns 东岸/nl 。/w 
		
			
                                        297
                                     ７/m 月/nt ，/w 日军/n 又/d &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 了/u 苍山/ns 、/w 马头/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     年底/nt ，/w 日军/n 打通/v 了/u 滋阳/ns （/w 今/nt 兖州/ns ）/w 至/v 临沂/ns 和/c 台儿庄/ns 至/v 潍县/ns 两/m 条/n 公路/n 后/nd ，/w 鲁南/nl 抗日/j 根据地/n 又/d 较/v １９４０/m 年/nt 年底/nt 缩小/v 了/u 二/m 分之/u 一/m ，/w 形势/n 更为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     １９４２/m 年/nt 日军/n 继续/v 进行/v &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     到/v 年底/nt ，/w 鲁南/nl 区/n 日伪军/j 安设/v 的/u 据点/n 达/v ４４１/m 个/q ，/w 较/v １９４０/m 年/nt 增加/v 了/u １７９/m 个/q ，/w 全/a 区/n 平均/a 每/r １２/m 个/q 村庄/n 即/d 有/v １/m 个/q 日伪军/j 据点/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     鲁南/nl 抗日/j 根据地/n 抱犊崮/ns 东南/nd 的/u 基本/a 区/n 仅/d 剩/v １０/m 余/n 个/q 村庄/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     １９４３/m 年/nt 春/nt ，/w 日伪军/j 继续/v 深入/v 抱犊崮/ns 山区/n 安设/v 据点/n ，/w 修筑/v 公路/n ，/w 以/p 费县/ns 西南/nd 的/u 梁丘/ns 为/vl 中心/n ，/w 先后/d 打通/v 了/u 费县/ns 、/w 城/n 前/nd （/w 邹县/ns 东/nd ）/w 、/w 埠阳/ns （/w 抱犊崮/ns 东南/nd ）/w 等/u 地/n 的/u 几/m 条/n 公路/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这时/r ，/w 鲁南/nl 抗日/j 根据地/n 被/p 分割/v 成/v 费（县）/ns 南/nd 、/w 邹（县）/ns 东/nd 、/w 峄（县）/ns 滕（县）/ns 边/n 、/w 边/n 联县/ns 东部/nd 、/w 边联县/ns 西部/nd 等/u 互不/d 联系/n 的/u ５/m 小/a 块/q 地区/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     日军/n 在/p １９４１/m 年/nt １２/m 月/nt 和/c １９４２/m 年/nt ４/m 月/nt 对/p 湖/n 西区/nl 两/m 次/q 大/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 的/u 基础上/nl ，/w 又/d 对/p 该/r 区/n 不断/d 进行/v &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     １９４３/m 年初/nt ，/w 日伪军/j 仅/d 在/p 单县/ns 、/w 金乡/ns 、/w 鱼台/ns 三/m 县/n 三角/n 地区/n 就/d 增设/v 据点/n ３０/m 余/n 个/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     整个/a 湖/n 西区/nl 共有/v 日伪军/j 据点/n ２００/m 余/n 个/q ，/w 较/v １９４０/m 年/nt 增加/v １００/m 余/n 个/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     敌/n 据点/n 、/w 碉堡/n 密布/v ，/w 将/p 抗日/j 根据地/n 基本/a 区/n 压缩/v 得/u 纵横/v 不/d 超过/v １５/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     １９４２/m 年/nt ６/m 月/nt 对/p 冀鲁/j 边区/n 大/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 之后/nt ，/w 对/p 该/r 地区/n 进行/v 大规模/n 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     至/v １９４２/m 年底/nt ，/w 日伪军/j 在/p 冀鲁/j 边/n 地区/n 安设/v 的/u 据点/n 达/v ４５６/m 个/q ，/w 较/v １９４０/m 年/nt 增加/v ２８２/m 个/q ，/w 平均/a 每/r ８/m 个/q 村庄/n 即/d 有/v １/m 个/q 日伪军/j 据点/n ，/w 成为/v 山东/ns 敌伪/n 据点/n 最多/a 最/d 密/a 的/u 一个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     各/r 县区/n 都/d 遭到/v 封锁/v ，/w 全/a 区/n 封锁/v 沟/n 长达/v １１４０/m 公里/q ，/w 绝大部分/n 地区/n 变成/v 游击区/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９４１/m 年/nt 、/w １９４２/m 年/nt 大面积/n &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 时/nt ，/w 八路军/n 第/h 一一五/m 师/n 所/u 辖/v 的/u 鲁南/nl 、/w 湖/n 西/nd 、/w 冀鲁/j 边/n 等/u 三/m 个/q 地区/n ，/w 日伪军/j 据点/n 密布/v ，/w 湖/n 西/nd 、/w 冀鲁/j 边/n 等/u 平原/n 地区/n 公路/n 、/w 封锁/v 沟/n 墙/n 交织/v 如/v 网/n ，/w 日/j 伪/a 特务/n 活动/v 猖獗/a ，/w 八路军/n 回旋/v 地区/n 缩小/v ，/w 经济/n 极端/a 困难/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 这样/r 的/u 极端/a 困难/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 为/p 打破/v 日伪军/j 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w ，/w 第/h 一一五/m 师/n 根据/p 中共中央/j 提出/v 的/u &quot;/w 敌/n 进/v 我/r 进/v &quot;/w 的/u 斗争/n 方针/n ，/w 领导/v 各/r 地区/n 军民/n 开展/v 军事/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 等/u 各方面/n 的/u 斗争/n ，/w 打破/v 了/u 敌人/n 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     １９４２/m 年/nt ，/w 八路军/n 第/h 一一五/m 师/n 根据/p 中共中央/j 提出/v 的/u &quot;/w 敌/n 进/v 我/r 进/v &quot;/w 方针/n ，/w 结合/v 山东/ns 的/u 具体/a 情况/n ，/w 提出/v &quot;/w 翻/v 边/n 战术/n &quot;/w ，/w 即/d 敌/n 打进/v 我/r 这里/r 来/vd ，/w 我/r 打到/v 敌/n 那里/r 去/v ，/w 用以/v 反对/v 敌人/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 和/c &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 年/nt １１/m 月/nt ，/w 驻/v 滨海/ns 地区/n 第/h 一一五/m 师/n 教导/v 第二/m 旅/n 即/d 采用/v &quot;/w 翻/v 边/n 战术/n &quot;/w 进行/v 了/u 海陵/ns 战役/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     海陵县/ns 是/vl 当时/nt 在/p 海州/ns 、/w 赣榆/ns 、/w 郯城/ns 之间/nd 设/v 的/u 新县/ns ，/w 是/vl 山东/ns 抗日/j 根据地/n 与/c 苏北/ns 抗日/j 根据地/n 联系/n 的/u 要地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        316
                                     日军/n 为/p 建立/v 自/p 郯城/ns 至/v 赣/ns 榆/ns 的/u 东西/n 封锁线/n ，/w 以/p 割断/v 山东/ns 与/c 苏北/ns 的/u 联系/n ，/w 经常/d &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 海陵/ns 地区/n ，/w 至/v １９４２/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 已/d 设/v 据点/n １０/m 余/n 处/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     教导/v 第二/m 旅/n 为/p 打破/v 日伪军/j 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w ，/w 坚定/v 边区/n 群众/n 斗争/v 信心/n ，/w 乘/v 敌/n 外出/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 沂蒙/ns 山区/n 的/u 时机/n ，/w 于/p １９４２/m 年/nt １１/m 月/nt ３/m 日/nt 在/p 大量/a 民兵/n 的/u 配合/v 下/nd ，/w 向/p 陇海铁路/n 东端/nd 附近/n 地区/n 挺进/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     当晚/nt 即/d 攻克/v 罗庄/ns （/w 海州/ns 西/nd ）/w ，/w ４/m 日/nt 攻克/v 横沟/ns （/w 海州/ns 西/nd ）/w ，/w 俘/v 伪军/n 大队长/n 以下/nd １００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     亭子埠/ns （/w 郯城/ns 东/nd ）/w 之/u 敌/n 闻风/v 逃窜/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     ５/m 日/nt 攻克/v 管圈沟/ns 。/w 
		
			
                                        321
                                     以后/nt ，/w 教导/v 第二/m 旅/n 乘胜/d 前进/v ，/w 一面/d 围攻/v 日/nt 伪/a 据点/n ，/w 一面/d 进行/v 政治/n 攻势/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     陇海铁路/n 上/nd 新浦/ns 之/u 日伪军/j ５００/m 余/n 人/n 前来/v 增援/v ，/w 惧怕/v 被歼/v ，/w 又/d 折返/v 原地/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 八路军/n 军事/n 打击/v 与/c 政治/n 攻势/n 之下/nd ，/w 上/nd 林/n 伪军/n ４０/m 余/n 人/n 反正/d ，/w 韩湖/ns 伪军/n １６０/m 余/n 人/n 、/w 泉沟/ns 伪军/n １００/m 余/n 人/n 投降/v ，/w 东西/n 小庄/ns 、/w 大小/n 齐庄/ns 、/w 丁旺/ns 等/u １０/m 余/n 个/q 据点/n 伪军/n 有的/r 投降/v ，/w 有的/r 逃窜/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     ６/m 天/nt 之内/nd ，/w 教导/v 第二/m 旅/n 即/d 攻克/v 日伪军/j 据点/n １６/m 个/q ，/w 毙伤/v 日伪军/j １７０/m 余/n 人/n ，/w 俘/v 伪军/n ４５０/m 余/n 人/n ，/w 完全/d 粉碎/v 了/u 敌对/a 海陵/ns 的/u &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     ９/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 第/h 一二○/m 师/n 曾/d 一度/d 控制/v 同蒲/ns 铁路/n 原平/ns 至/v 朔县/ns 的/u 数/m 段/q ，/w 使/v 敌/n 交通/n 一度/d 停滞/v ，/w 有力/a 地/u 配合/v 冀察冀/j 军区/n 和/c 第/h 一二九/m 师/n 部队/n 的/u 作战/v ；/w 同时/c ，/w 袭击/v 忻县/ns 以北/nd 的/u 奇村/ns 、/w 楼板寨/ns 、/w 忻口/ns 等/u 据点/n ，/w 打退/v 了/u 敌人/n 的/u 反击/v ，/w 并/c 在/p 离石/ns 、/w 柳林/ns 、/w 五寨/ns 、/w 岚县/ns 等/u 地/n 与/c 敌/n 进行/v 激烈/a 战斗/v ，/w 打/v 退出/v 扰/v 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 前/nd 两/m 个/q 阶段/n 中/nd ，/w 第/h 一二○/m 师/n 和/c 新军/n 作战/v ２００/m 余/n 次/q ，/w 歼灭/v 日伪军/j ３５００/m 余/n 人/n ，/w 破坏/v 铁路/n ４０/m 余/n 公里/q 、/w 公路/n ３００/m 余/n 公里/q ，/w 缴获/v 炮/n ３/m 门/n 、/w 长/a 短枪/n ２００/m 余/n 支/q 。/w 
		
			
                                        327
                                     日军/n 在/p 百/m 团/n 大战/v 前/nd 两/m 个/q 阶段/n 中/nd 遭到/v 惨重/a 失败/v ，/w 为了/p 报复/v ，/w 于/p １０/m 月/nt 下旬/nt 至/v １１/m 月/nt 上旬/nt ，/w 以/p ４０００/m 余/n 人/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 静乐县/ns 南部/nd 米峪镇/ns 地区/n ，/w 企图/v 歼灭/v 晋/ns 西北/nd 中共/j 抗日/j 军队/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     为了/p 粉碎/v 敌人/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 晋/ns 西北/nd 军民/n 密切/a 配合/v ，/w 广泛/a 开展/v 游击战/n 和/c 空/a 舍/n 清野/v ；/w 同时/c ，/w 以/p 主力/n 一/m 部/n 寻机/v 歼灭/v 小/a 股/n 敌人/n ，/w 或/c 转到/v 外线/n ，/w 袭击/v 敌人/n 据点/n ，/w 破坏/v 交通/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 晋/ns 西北/nd 军民/n 各种/r 形式/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 侵入/v 根据地/n 之/u 敌/n 昼夜/nt 不得/vu 安宁/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     日军/n 在/p 对/p 米峪镇/ns 地区/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 告一段落/v 后/nd ，/w １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 又/d 以/p 独立/v 第三/m 混成旅/n 团/n 、/w 独立/v 第/h 九/m 混成旅/n 团/n 、/w 独立/v 第/h 十六/m 混成旅/n 团/n 、/w 第二十六/m 师团/n 、/w 第/h 三十七/m 师团/n 、/w 第/h 四十一/m 师团/n 各/r 一/m 部/n ，/w 共/d 两/m 万/m 余/n 人/n ，/w 对/p 晋/ns 西北/nd 地区/n 开始/v 全面/a 的/u 大/a &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     一路/n ５０００/m 余/n 人/n ，/w 由/p 太（原）/ns 汾（阳）/ns 、/w 汾（阳）/ns 离（石）/ns 公路/n 各/r 据点/n 出动/v ，/w 北/nd 犯/v 米峪镇/ns ；/w 一路/n ４０００/m 余/n 人/n ，/w 从/p 离石/ns 、/w 柳林/ns 出动/v ，/w 北/nd 犯/v 临县/ns ；/w 一路/n ６０００/m 余/n 人/n ，/w 从/p 岚县/ns 、/w 岢岚/ns 出动/v ，/w 西/nd 犯/v 兴县/ns 和/c 保德/ns 以南/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     到/v １２/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 进入/v 根据地/n 之/u 敌/n 占领/v 了/u 除/p 保德/ns 、/w 河曲/ns 以外/nd 的/u 全部/n 县城/n 、/w 大部/n 集镇/n 和/c 黄河/ns 东岸/nl 渡口/n ，/w 实行/v &quot;/w 三光/j &quot;/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     仅/d 在/p 兴县/ns ，/w 一/m 次/q 就/d 将/p 群众/n ２００/m 余/n 人/n 关/v 在/p 屋内/nl 烧死/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     晋/ns 西北/nd 地区/n 被/p 杀害/v 群众/n ５０００/m 余/n 人/n ，/w 被/p 杀/v 被/p 抢/v 牲畜/n ５０００/m 余/n 头/q ，/w 被/p 烧毁/v 房屋/n 、/w 窑洞/n １/m ．/w ９/m 万/m 余/n 间/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     根据地/n 人民/n 的/u 生命/n 财产/n ，/w 遭到/v 空前/a 的/u 浩劫/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     晋/ns 西北/nd 军民/n 同仇敌忾/i ，/w 与/c 敌人/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 和/c &quot;/w 三光/j &quot;/w 政策/n 进行/v 坚决/a 顽强/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     到/v １２/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 连续/v 作战/v 近/a １００/m 次/q ，/w 迫使/v 敌人/n 由/p 疯狂/a &quot;/w 清剿/v &quot;/w 转为/v 修路/v 、/w 建立/v 据点/n ，/w 在/p 其/r 控制/v 的/u 兴县/ns 、/w 临县/ns 、/w 方山/ns 等/u 地区/n 停止/v 烧/v 杀/v ，/w 改/v 取/v 怀柔/ns 政策/n ，/w 企图/v 长期/nt 据守/v ，/w 以/p 分割/v 晋/ns 西北/nd 根据地/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     为/p 粉碎/v 敌人/n 的/u 企图/v ，/w 第/h 一二○/m 师/n 分散/v 部分/n 主力/n 部队/n ，/w 与/c 地方/n 武装/n 和/c 人民武装/n 相/d 配合/v ，/w 开展/v 游击战/n ，/w 坚持/v 原地/n 斗争/n ；/w 同时/c ，/w 集中/v 部分/n 主力/n 部队/n 开展/v 交通/n 破/a 击/v 战/v ，/w 袭击/v 敌/n 修路/v 部队/n 和/c 运输队/n ，/w 相机/n 歼灭/v 其一/r 部/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 晋/ns 西北/nd 军区/n 部队/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 到/v １９４１/m 年/nt １/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 日伪军/j 全部/n 撤出/v 晋/ns 西北/nd 根据地/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这次/r 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 共/d 作战/v ２１７/m 次/q ，/w 歼敌/v ２５００/m 余/n 人/n ，/w 破坏/v 公路/n １２５/m 公里/q 、/w 桥梁/n ２３/m 座/q ，/w 全部/n 收复/v 了/u 被/p 敌/n 侵占/v 的/u 城镇/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     为了/p 适应/v 新/a 的/u 斗争/n 形势/n ，/w 统一/v 领导/n 、/w 指挥/v 地方/n 武装/n 和/c 人民武装/n ，/w １９４０/m 年/nt １１/m 月/nt ７/m 日/nt 成立/v 了/u 晋/ns 西北/nd 军区/n （/w 由/p 第/h 一二○/m 师/n 兼/v ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/c ，/w 成立/v 第二/m 军分区/n 、/w 第三/m 军分区/n 、/w 第/h 四/m 军分区/n 、/w 第/h 八/m 军分区/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９４１/m 年/nt ３/m 月/nt 至/v ５/m 月/nt ，/w 先后/d 成立/v 直属/v 军分区/n 和/c 第/h 五/m 军分区/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     第二/m 军分区/n 由/p 独立/v 第二/m 旅/n 兼/v ，/w 辖区/n 为/vl 神池/ns 、/w 五寨/ns 、/w 保德/ns 、/w 河曲/ns 、/w 偏关/ns 及/c 朔县/ns 一/m 部/n ；/w 第三/m 军分区/n 由/p 第/h 三五八/m 旅/n 兼/v ，/w 辖区/n 为/vl 岚县/ns 、/w 静乐/ns 、/w 忻县/ns 、/w 崞县/ns 、/w 代县/ns 、/w 宁武/ns 、/w 阳曲/ns 北部/nd 及/c 五寨/ns 、/w 岢岚/ns 南部/nd 之/u 管涔/ns 山区/n ；/w 第/h 四/m 军分区/n 由/p 独立/v 第一/m 旅/n 兼/v ，/w 辖区/n 为/vl 临县/ns 、/w 方山/ns 、/w 离右/ns 等/u 县/n ；/w 第/h 八/m 军分区/n 由/p 决死/v 第二/m 纵队/n 兼/v ，/w 辖区/n 为/vl 汾阳/ns 、/w 文水/ns 、/w 交城/ns 、/w 清源/ns 、/w 太原/ns 县/n 、/w 涂沟/ns 、/w 阳曲/ns 南部/nd ；/w 直属/v 军分区/n 辖区/n 为/vl 兴县/ns 和/c 黄河/ns 西岸/nl 之/u 神木/ns 、/w 府谷/ns ；/w 第/h 五/m 军分区/n 辖区/n 为/vl 以/p 雁门关/ns 北/nd 之/u 左云/ns 、/w 右玉/ns 、/w 平鲁/ns 和/c 山阴/ns 、/w 朔县/ns 、/w 怀仁/ns 、/w 大同/ns 各/r 一/m 部/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     晋/ns 西北/nd 军区/n 成立/v 后/nd ，/w 第/h 一二○/m 师/n 兼/v 晋/ns 西北/nd 军区/n 的/u 编制/v 序列/n 如下/v ：/w 贺龙/nh 任/v 师长/n 兼/v 司令员/n ，/w 关/v 向应/nh 任/v 政治委员/n ，/w 续范亭/ns 任/v 副/h 司令员/n ，/w 周士第/nh 任/v 参谋长/n ，/w 甘泗淇/nh 任/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     下辖/v 独立/v 第二/m 旅/n 兼/v 第二/m 军分区/n 、/w 第/h 三五八/m 旅/n 兼/v 第三/m 军分区/n 、/w 独立/v 第一/m 旅/n 兼/v 第/h 四/m 军分区/n ，/w 决死/v 第二/m 纵队/n 兼/v 第/h 八/m 军分区/n 、/w 第/h 三五九旅/ni 、/w 大青山/ns 骑兵/n 支队/n 、/w 晋/ns 西北/nd 新军/n 总指挥部/n 、/w 教导团/n 、/w 特务/n 团/n 、/w 雁/n 北/nd 第/h 六/m 支队/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     彭绍辉/nh 任/v 旅长/n 兼/v 司令员/n ，/w 张平化/nh 任/v 政治委员/n ，/w 张希钦/nh 任/v 副/h 司令员/n ，/w 李文清/nh 任/v 参谋长/n ，/w 刘惠农/nh 任/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     下辖/v 第/h 七一四/m 团/n 、/w 第/h 九/m 团/n 、/w 暂/d 编/v 第一/m 师/n （/w 辖/v 第/h 三十六/m 团/n 、/w 第/h 三十七/m 团/n 、/w 特务/n 团/n ）/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     第/h 七一四/m 团/n ，/w 张绍武/nh 任/v 团长/n ，/w 张世良/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 九/m 团/n ，/w 毛少先/nh 任/v 团长/n （/w 李发应/nh 代/v ）/w ，/w 王定一/nh 任/v 政治委员/n ；/w 暂/d 编/v 第一/m 师/n ，/w 续范亭/ns 兼/v 师长/n ，/w 张希钦/nh 兼/v 参谋长/n ，/w 饶兴任/nh 政治部/n 主任/n ；/w 第/h 三十六/m 团/n ，/w 高永祥/nh 任/v 团长/n ，/w 严尚林/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 三十七/m 团/n ，/w 孙兴华/nh 任/v 团长/n ，/w 王燕士/nh 任/v 政治委员/n ；/w 特务/n 团/n ，/w 陈菊生/nh 任/v 团长/n ，/w 张效忠/nh 任/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     张宗逊/nh 任/v 旅长/n 兼/v 司令员/n ，/w 李井泉/nh 任/v 政治委员/n ，/w 贺炳炎/nh 任/v 副/h 旅长/n 兼/v 副/h 司令员/n ，/w 李夫克/nh 任/v 参谋长/n ，/w 金如柏/nh 任/v 政治部/n 主任/n ，/w 肖新春/nh 任/v 政治部/n 副/h 主任/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     下辖/v 第/h 七一六/m 团/n 、/w 第/h 七/m 团/n 、/w 第/h 八/m 团/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     第/h 七一六/m 团/n ，/w 黄新廷/nh 任/v 团长/n ，/w 廖汉生/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 七/m 团/n ，/w 唐金龙/nh 任/v 团长/n ，/w 杨秀山/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 八/m 团/n ，/w 刘彬任/nh 团长/n ，/w 余秋里/nh 任/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     高士一/nh 任/v 旅长/n ，/w 王尚荣/nh 任/v 司令员/n 兼/v 副/h 旅长/n ，/w 白坚任/nh 政治委员/n （/w 冼恒汉/nh 代/v ）/w ，/w 雷任民/nh 任/v 副/h 司令员/n ，/w 谷志标/nh 任/v 参谋长/n ，/w 杨琪良/nh 任/v 政治部/n 主任/n ，/w 黄荣忠/nh 任/v 副/h 参谋长/n ，/w 戴文彬/nh 任/v 政治部/n 副/h 主任/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     下辖/v 第/h 七一五/m 团/n 、/w 第二/m 团/n 、/w 决死/v 第/h 四/m 纵队/n （/w 辖/v 第/h 十九/m 团/n 、/w 第/h 二十/m 团/n 、/w 第/h 三十五/m 团/n ）/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     第/h 七一五/m 团/n ，/w 顿星云/nh 任/v 团长/n ，/w 汤成功/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第二/m 团/n ，/w 傅传作/nh 任/v 团长/n ，/w 幸世修/nh 任/v 政治委员/n ；/w 决死/v 第/h 四/m 纵队/n ，/w 雷任民/nh 任/v 司令员/n 兼/v 政治委员/n ，/w 孙超群/nh 任/v 副/h 司令员/n ，/w 李力果/nh 任/v 政治部/n 主任/n ；/w 第/h 十九/m 团/n ，/w 冯基平/nh 任/v 团长/n ；/w 第/h 二十/m 团/n ，/w 王兰麟/nh 任/v 团长/n ；/w 第/h 三十五/m 团/n ，/w 李宝森/nh 任/v 团长/n ，/w 姚仲康/nh 任/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     韩钧任/nh 司令员/n ，/w 王逢源/nh 任/v 政治委员/n ，/w 侯俊岩/nh 、/w 刘德明/nh 任/v 副/h 司令员/n ，/w 廖井丹/nh 任/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     下辖/v 第/h 四/m 团/n 、/w 第/h 五/m 团/n 、/w 第/h 六/m 团/n 、/w 工/n 卫/v 旅/n （/w 辖/v 第/h 二十一/m 团/q 、/w 第/h 二十二/m 团/n ）/w 、/w 洪赵纵/nh 队/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９３９/m 年/nt ７/m 月初/nt ，/w 日军/n 华北/nl 方面军/n 为/p 实现/v 其/r &quot;/w 治安/n 肃/v 正/a 计划/n &quot;/w ，/w 抽调/v 第/h 二十/m 师团/n 、/w 第/h 一○九/m 师团/n 主力/n 及/c 第/h 十/m 师团/n 、/w 第/h 三十五/m 师团/n 、/w 第/h 一○八/m 师团/n 、/w 独立/v 第/h 四/m 混成旅/n 团/n 、/w 独立/v 第/h 九/m 混成旅/n 团/n 各/r 一/m 部/n ，/w 共/d ５/m 万/m 余/n 人/n ，/w 由/p 驻/v 太原/ns 的/u 第一/m 军/n 司令官/n 梅津美治郎/nh 指挥/v ，/w 开始/v 对/p 晋冀豫/j 地区/n 进行/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 企图/v 寻找/v 第/h 一二九/m 师/n 主力/n 作战/v ，/w 打通/v 白（圭）/ns 晋（城）/ns 、/w 邯（郸）/ns 长（治）/ns 、/w 平（定）/ns 辽（县）/ns 公路/n ，/w 控制/v 主要/a 城镇/n ，/w 将/p 晋冀豫/j 抗日/j 根据地/n 分割/v 为/vl 数/m 块/q ，/w 尔后/nt 逐步/d 压缩/v ，/w 消灭/v 第/h 一二九/m 师/n ，/w 摧毁/v 晋冀豫/j 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     根据/p 八路军/n 总部/n 的/u 命令/n ，/w 第/h 一二九/m 师/n 第/h 三八五/m 旅/n 、/w 第/h 三八六/m 旅/n 、/w 第/h 三四四/m 旅/n 、/w 晋冀豫/j 军区/n ，/w 在/p 晋豫/j 边/n 支队/n 、/w 决死/v 第一/m 纵队/n 、/w 第三/m 纵队/n （/w 以上/nd 三/m 部/n 归/v 八路军/n 总部/n 直接/a 指挥/v ）/w 协同/v 下/nd ，/w 进行/v 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 作战/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     刘伯承/nh 师长/n 、/w 邓小平/nh 政治委员/n 确定/v 作战/v 指导/v 原则/n 是/vl ，/w 以/p 持久/a 的/u 游击战/n ，/w 疲惫/a 、/w 削弱/v 敌人/n ，/w 主力/n 适当/a 集中/v ，/w 相机/n 歼敌/v ，/w 以/p 粉碎/v 日军/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     ７/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 同蒲/ns 、/w 正太/ns 、/w 平汉/ns 、/w 道清/ns 铁路/n 沿线/n 之/u 敌/n ，/w 开始/v 向/p 根据地/n 进犯/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     其/r 主力/n 沿/p 白晋/ns 、/w 平辽/ns 、/w 邯长/ns 等/u 公路/n 指向/v 辽县/ns （/w 今/nt 左权/ns 县/n ）/w 、/w 沁县/ns 、/w 长治/ns ，/w 企图/v 围歼/v 第/h 一二九/m 师/n 主力/n 于/p 辽县/ns 、/w 武乡/ns 、/w 榆社/ns 地区/n ；/w 另/r 一路/n 进犯/v 阳城/ns ，/w 晋城/ns ，/w 进攻/v 太（行山）/ns 南/nd 八路军/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     ４/m 日/nt ，/w 沿/p 平辽/ns 公路/n 进攻/v 的/u 日军/n 独立/v 第/h 四/m 混成旅/n 团/n 占领/v 辽县/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     ５/m 日/nt ，/w 沿/p 白晋路/ns 向/p 沁县/ns 进攻/v 的/u 日军/n 第/h 一○九/m 师团/n 一/m 部/n 在/p 云簇镇/ns （/w 榆社城/ns 西/nd ）/w 遭/v 八路军/n 总部/n 特务/n 团/n 的/u 伏击/v ，/w 死伤/v ２００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     ６/m 日/nt 晚/a ，/w 第/h 三八六/m 旅/n 袭击/v 云簇镇/ns ，/w 毙伤/v 日军/n １８０/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     日军/n 受/v 打击/v 后/nd 分路/v 回窜/v ，/w 其/r 独立/v 第/h 四/m 混成旅/n 团/n 第/h 十三/m 大队/n 在/p 石匣村/ns （/w 辽县/ns 城/n 西/nd ）/w 遭/v 第/h 三八五/m 旅/n 伏击/v ，/w 死伤/v ３００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     在此期间/nt ，/w 沿/p 邯长/ns 公路/n 西/nd 犯/v 的/u 日军/n ，/w 在/p 河南/ns 店/n （/w 涉/v 县城/n 西/nd ）/w 遭/v 第/h 一二九/m 师/n 特务/n 团/n 的/u 伏击/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     至/v ７/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 日军/n 占领/v 了/u 长治/ns 城/n 及其/c 周围/nd 的/u 潞城/ns 、/w 壶关/ns 、/w 屯留/ns 、/w 长子/ns 、/w 襄垣/ns 等/u 城/n ，/w 打通/v 了/u 白晋/ns 公路/n 北段/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     ８/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 日军/n 打通/v 了/u 邯长/ns 公路/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     与此同时/i ，/w 由/p 豫/ns 北/nd 博爱/v 北/nd 犯/v 的/u 日军/n ，/w 在/p 高平/ns 以北/nd ，/w 遭到/v 第/h 三四四/m 旅/n 第/h 六八七/m 团/n 两/m 次/q 伏击/v ，/w 被歼/v 一/m 部/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     经/p 八路军/n 的/u 打击/v 、/w 围困/v ，/w 日军/n 伤亡/v 累累/a ，/w 疲惫不堪/i ，/w 便/d 集中/v 兵力/n 巩固/v 已/d 占/v 的/u 点/n 线/n ，/w 于/p ８/m 月/nt 上旬/nt 撤出/v 阳城/ns 、/w 晋城/ns 、/w 沁水/ns 等/u 城/n ，/w 将/p 第/h 二十/m 师团/n 北移/v 长治/ns 周围/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     日军/n 这次/r &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 至此/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     这次/r 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 第/h 一二九/m 师/n 等/u 部/n 共/d 作战/v ７０/m 余/n 次/q ，/w 歼灭/v 日伪军/j ２０００/m 余/n 人/n ，/w 收复/v 榆社/ns 、/w 沁源/ns 、/w 武乡/ns 、/w 高平/ns 等/u 城/n ，/w 粉碎/v 了/u 日军/n 以/p 重兵/n 围歼/v 第/h 一二九/m 师/n 主力/n 的/u 企图/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９３９/m 年/nt １１/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 接受/v 八路军/n 第/h 一二九/m 师领导/n 的/u 国民党/ni 军/n 范子侠/nh 部/n 改称/v 八路军/n 第/h 一二九/m 师/n 平汉/ns 抗日/j 游击/v 纵队/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     范子侠/nh 任/v 纵队/n 司令员/n ，/w 吴定任/nh 参谋长/n ，/w 窦立新/nh 任/v 政治部/n 主任/n ，/w 下辖/v 第一/m 、/w 第二/m 、/w 第三/m 团/n ，/w 各/r 团/n 主官/n 不/d 详/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     １９３９/m 年/nt 冬/nt ，/w 入侵/v 晋冀鲁豫/j 地区/n 的/u 日军/n 进行/v 了/u 较/d 大/a 的/u 调动/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     原/a 驻/v 平汉/ns 铁路线/n 及/c 邯长/ns 大/a 道/n 的/u 第/h 十/m 师团/n 调/v 返/v 日本/ns ；/w 白晋/ns 线/n 南段/nl 及/c 长治/ns 地区/n 的/u 第/h 二十/m 师团/n 也/d 大部/n 调走/v ，/w 余/n 部/n 经/p 邯长/ns 大/a 道/n 东/nd 运/v ；/w 白晋/ns 线/n 及/c 邯长/ns 大/a 道/n 西端/nd 由/p 第/h 三十/m 师团/n 接防/v ；/w 邯长/ns 大/a 道/n 东/nd 段/q 由/p 独立/v 第一/m 混成旅/n 团/n 接防/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     日军/n 换防/v 后/nd ，/w 兵力/n 减少/v ，/w 情况/n 不/d 熟/a ，/w 正是/vl 八路军/n 袭击/v 的/u 有利/a 时机/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt ，/w 夜袭/v 上海西郊虹桥机场/ns ，/w 烧毁/v 日军/n ４/m 架/q 飞机/n ，/w 使/v 宁/ns 沪/ns 之/u 敌/n 大/a 为/p 震惊/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     此后/c ，/w &quot;/w 江抗/j '/w 与/c 上海/ns 党/n 领导/v 的/u 游击队/n 相/d 配合/v ，/w 开辟/v 苏/ns （/w 州/ns ）/w 常/ns （/w 熟/ns ）/w 太/ns （/w 仓/ns ）/w 和/c 澄/ns （/w 江阴/ns ）/w 锡/ns （/w 无锡/ns ）/w 虞/ns （/w 山/ns ）/w 抗日/j 游击/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     １９３９/m 年/nt 秋/nt ，/w 第/h 四/m 团/n 在/p 南京/ns 以东/nd 的/u 龙潭/ns 和/c 仓头/ns 之间/nd ，/w 炸毁/v 火车/n １/m 列/q ，/w 毙伤/v 日军/n １１０/m 余/r 人/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     １０/m 月/nt ，/w 第/h 四/m 团/n 一/m 部/q 经/v 扬中/ns 北渡/v 长江/ns ，/w 改名/v 苏皖支队/ni （/w 陶勇任/nh 司令员/n ，/w 卢胜/nh 任/v 政治委员/n ）/w ，/w 向/p 扬州/ns 、/w 仪征/ns 、/w 六合/ns 、/w 天长地区/ns 挺进/v ，/w 不久/nt 与/c 向/p 皖东/ns 发展/v 的/u 第/h 五/m 支队/n 打通/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     １１/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 第一/m 、/w 第二/m 支队/n 领导/n 机关/n 在/p 溧阳县水西村/ns 合编/v 为/p 新四军江南指挥部/ni ，/w 统一/a 领导/v 第二/m 团/n 、/w 第/h 四/m 团/n 、/w 第/h 六/m 团/n 、/w 新/a 三/m 团/n 、/w 新/a 六/m 团/n 、/w &quot;/w 江抗/j &quot;/w 、/w 丹阳纵队/ni 以及/c 地方/n 武装/n ，/w 共/d 约/v １/m ．/w ４/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     江南指挥部/ni 成立/v 后/nd ，/w 陈毅/nh 任/v 指挥/n ，/w 粟裕/nh 任/v 副/h 指挥/n ，/w 罗忠毅/nh 任/v 参谋长/n ，/w 刘炎任/nh 政治部/n 主任/n ，/w 钟期光/nh 任/v 政治部/n 副/h 主任/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     下辖/v ：/w 第二/m 团/n ，/w 王必成/nh 任/v 团长/n ，/w 刘培善/nh 任/v 副/h 团长/n ；/w 第/h 四/m 团/n ，/w 卢胜/nh 任/v 团长/n ，/w 陶勇任/nh 副/h 团长/n ；/w 新/a 三/m 团/n ，/w 巫恒通/nh 任/v 团长/n ；/w 新/a 六/m 团/n ，/w 段焕竞/nh 任/v 团长/n ，/w 陈时夫/nh 任/v 政治委员/n ；/w 江南人民抗日义勇军/ni （/w １９３９/m 年/nt ５/m 月/nt １/m 日/nt 成立/v ）/w ，/w 总指挥/n 梅光迪/nh ，/w 副/h 总指挥/n 叶飞/nh 、/w 何克希/nh ，/w 参谋长/n 乔信民/nh ，/w 政治部/n 主任/n 刘飞/nh ，/w 辖/v 第二/m 路/n 、/w 第三/m 路/n 、/w 第四/m 路/n 、/w 第五/m 路/n ；/w 丹阳游击纵队/ni ，/w 司令员/n 管文蔚/nh ，/w 参谋长/n 张震东/nh 。/w 
		
			
                                        386
                                     江南指挥部/ni 成立/v 后/nd ，/w 为/p 贯彻/v 向/v 北/nd 发展/v 的/u 方针/n ，/w 决定/v &quot;/w 江抗/ni &quot;/w 主力/n 西/nd 撤/v ，/w 北渡/v 长江/ns ，/w 开展/v 扬州/ns 、/w 泰州地区/ns 游击/v 战争/n ；/w 苏皖支队/ni 向/p 扬州/ns 、/w 仪征/ns 、/w 天长/ns 、/w 六台/ns 地区/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     至此/v ，/w 江南指挥部/ni 部队/n 已/d 造成/v 足/n 跨/v 长江/ns 两岸/nl 随时/d 可以/vu 向/p 苏北/ns 发展/v 的/u 有利/a 态势/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     １９３９/m 年初/nt ，/w 第三/m 支队/n 在/p 铜陵/ns 、/w 繁昌地区/ns 担负/v 长江/ns 南岸/nl 防御/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９３８/m 年/nt １２/m 月/nt 和/c １９３９/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 第一/m 支队/n 第一/m 团/n 和/c 第二/m 支队/n 第三/m 团/n ，/w 分别/v 由/p 苏南/ns 调回/v 皖南/ns ，/w 归/v 军部/n 直接/a 指挥/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     此时/nt ，/w 日军/n 以/p 铜陵/ns 、/w 繁昌/ns 地区/n 为/p 重点/n 对/p 皖南/ns 进行/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     １/m 、/w ２/m 月份/nt ，/w 第三/m 支队/n 与/c 敌人/n 进行/v 繁昌/ns 争夺战/n ，/w 两/m 失/v 两/m 克/v 繁昌城/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     ５/m 月/nt ，/w 日伪军/j １０００/m 余/r 人/n 第三/m 次/q 进攻/v 繁昌城/ns ，/w 又/d 被/p 第三/m 支队/n 击退/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     １１/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 日伪军/j ６００/m 余/r 人/n 第/h 四/m 次/q 进犯/v 繁昌/ns 。/w 
		
			
                                        394
                                     第三/m 支队/n 在/p 峨山头/ns （/w 繁昌城/ns 东郊/nl ）/w 、/w 汤口坝/ns 等/u 地/n 予/v 敌/n 以/p 重大/a 杀伤/v ，/w 毙/v 日军/n ４５０/m 余/r 人/n ，/w 收复/v 繁昌城/ns 。/w 
		
			
                                        395
                                     １２/m 月/nt ，/w 日伪军/j ３０００/m 余/r 人/n 第/h 五/m 次/q 进犯/v 繁昌/ns ，/w 又/d 被/p 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     至/v 年底/nt ，/w 第三/m 支队/n 和/c 第一/m 、/w 第三/m 团/n 进行/v 五/m 次/q 繁昌/ns 保卫战/n ，/w 共/d 作战/v ２００/m 多次/mq ，/w 胜利/v 地/u 保卫/v 了/u 皖南抗日根据地/ni 。/w 
		
			
                                        397
                                     为了/p 贯彻/v 向北/nh 发展/v 的/u 方针/n ，/w 加强/v 和/c 统一/v 江北/nl 部队/n 的/u 领导/v ，/w ５/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 叶挺/nh 军长/n 由/p 皖南/ns 抵达/v 皖中庐江县东汤池/ns ，/w ５/m 月/nt ５/m 日/nt 主持/v 成立/v 新四军江北指挥部/ni ，/w 宣布/v 张云逸/nh 兼/v 指挥/n ，/w 徐海东/nh 任/v 副/h 指挥/n ，/w 赖传珠/nh 任/v 参谋长/n ，/w 邓子恢/nh 兼/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     江北指挥部/ni 组成/v 后/nd ，/w 下辖/v 第/h 四/m 支队/n 、/w 第/h 五/m 支队/n 、/w 江北游击纵队/ni 。/w 
		
			
                                        399
                                     徐海东/nh 兼/v 司令员/n ，/w 戴季英/nh 任/v 政治委员/n 兼/v 政治部/n 主任/n ，/w 林维先/nh 任/v 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     下辖/v ：/w 第/h 七/m 团/n ，/w 秦贤安/nh 任/v 团长/n ，/w 徐海珊/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 九/m 团/n ，/w 詹化雨/nh 任/v 团长/n ，/w 高志荣/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 十/m 四/m 团/n ，/w 梁从学/nh 任/v 团长/n ，/w 李世炎/nh 任/v 政治委员/n ；/w 新/a 八/m 团/n ，/w 黄元庆/nh 任/v 副/h 团长/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９３９/m 年/nt ７/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 以/p 第/h 四/m 支队/n 第/h 八/m 团/n 为/p 基础/n 组成/v ，/w 罗炳辉/nh 任/v 司令员/n ，/w 郭述申/nh 任/v 政治委员/n ，/w 周骏鸣/nh 任/v 副/h 司令员/n ，/w 张劲夫/nh 任/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     下辖/v ：/w 第/h 八/m 团/n ，/w 周骏鸣/nh 兼/v 团长/n ，/w 陈庆先/nh 任/v 政治委员/n ；/w 第/h 十/m 团/n ，/w 成钧/nh 任/v 团长/n ；/w 第/h 十五/m 团/n ，/w 林英坚/nh 任/v 团长/n ，/w 刘景胜/nh 任/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     江北游击纵队/ni ：/w 孙仲德/nh 任/v 司令员/n ，/w 黄岩任/nh 政治委员/n ，/w 桂逢洲/nh 任/v 参谋长/n ，/w 黄贤育/nh 任/v 政治部/n 主任/n ，/w 郑行福/nh 任/v 政治部/n 副/h 主任/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     第/h 四/m 、/w 第/h 五/m 支队/n 稍/d 经/v 整理/v 后/nd ，/w 即/d 分别/v 开赴/v 津浦/j 铁路/n 东/nd 、/w 西/nd 地区/n 开展/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     经/v 两/m 个/q 月/nt 作战/v 和/c 发动/v 群众/n ，/w 初步/a 打开/v 了/u 皖东地区/ns 抗战/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     第/h 四/m 支队/n 开辟/v 了/u 以/p 定远藕塘/ns 为/p 中心/n 的/u 津浦铁路西游击根据地/ni 。/w 
		
			
                                        407
                                     第/h 五/m 支队/n 开辟/v 了/u 以来/nt 安北半塔集/ns 为/v 中心/n 的/u 津浦铁路东游击根据地/ns 。/w 
		
			
                                        408
                                     江北游击纵队/ni 仍/d 坚持/v 在/p 巢县/ns 、/w 无为地区/ns 抗战/n ，/w 一/m 部/q 进至/v 和县/ns 、/w 含山/ns 。/w 
		
			
                                        409
                                     至此/v ，/w 江北指挥部/ni 部队/n 已/d 初步/a 完成/v 向/p 皖中/ns 、/w 皖东/ns 敌后/nl 实施/v 战略/n 展开/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     １９３９/m 年初/nt ，/w 游击/v 支队/n 继续/v 东进/v ，/w 开辟/v 商丘/ns 、/w 亳县/ns 、/w 永城地区/ns 。/w 
		
			
                                        411
                                     １/m 月/nt ，/w 在/p 芦家庙/ns （/w 亳县城/ns 北/nd ）/w 歼灭/v 伪军/n ３００/m 余/r 人/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     ２/m 月/nt 下旬/nt ，/w 在/p 瓦岗/ns （/w 杞县/ns 境/n ）/w 以/p ３０/m 余/r 人/n 伤亡/v 代价/n 粉碎/v 了/u 日军/n ２０００/m 余/r 人/n 的/u 进攻/v ，/w 毁/v 敌/n 汽车/n ３/m 辆/q ，/w 俘/v 日军/n １/m 人/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     ５/m 月/nt ，/w 主力/n 进入/v 宿县/ns 、/w 蒙城/ns 、/w 凤台/ns 、/w 蚌埠/ns 之间/nd 的/u 淮上地区/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     ９/m 月/nt ，/w 回师/v 涡阳新兴集/ns 休整/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     １１/m 月/nt ，/w 游击/v 支队/n 改称/v 新四军/ni 第/h 六/m 支队/n ，/w 下辖/v ４/m 个/q 总队/n ，/w 共/d １２/m 个/q 团/n ，/w 约/v １/m ．/w ２/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        416
