
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     马胜利/nh 却/d 认为/v 工资改革/n 是/vl 件/n 很/d 复杂/a 的/u 事/n ，/w 它/r 牵涉/v 到/v 每个/r 职工/n 的/u 切身/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     疏忽/v 大/d 意/v 了/u ，/w 简单/a 地/u 按/p 少数/n 服从/v 多数/n 的/u 原则/n 办事/v ，/w 虽然/c 能/vu 调动/v 多数/n 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 但/c 挫伤/v 了/u 少数/n 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 对/p 企业/n 改革/v 和/c 生产/v 也是/vl 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     于是/c ，/w 进一步/v 深入/a 调查研究/v ，/w 搞出/v 一个/mq 既/d 符合/v 按劳分配/i 原则/n ，/w 又/d 使/v 绝大多数/n 职工/n 都/d 满意/v 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     马胜利/nh 作为/v 造纸厂/n 的/u 厂长/n ，/w 既/d 尊重/v 职工/n 代表大会/n 的/u 权利/n ，/w 又/d 为/p 职工/n 代表大会/n 正确/a 行使/v 自己/r 的/u 权利/n 做好/v 种/q 种/q 准备/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     从而/c 充分/a 调动/v 了/u 职工/n 群众/n 的/u 积极性/n ，/w 使/v 自己/r 所/u 制定/v 的/u 一整套/mq 严格/a 治/v 厂/n 的/u 改革/v 措施/n ，/w 得以/vu 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     谷雨/nt 节前/nt ，/w 肥乡县种子公司/ni 调进/v 的/u 七十五万/m 斤/q 玉米/n 良种/n 被/p 农民/n 抢购一空/v ，/w 全/a 县/n 玉米/n 种植/v 计划/n 基本/d 落实/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 是/vl 县委/j 、/w 县政府/n 引导/v 农民/n 正确/a 处理/v 以/p 粮/n 保/v 畜/n 、/w 以/p 畜/n 促/v 粮/n 的/u 关系/n 而/c 产生/v 的/u 积极/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     去年/nt 春季/nt ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 针对/p 出现/v 的/u &quot;/w 卖/v 粮/n 难/a &quot;/w 问题/n ，/w 深入/v 到/v 元固乡杨庄村/ns 调查/v ，/w 这个/r 村/n 一九八三/m 年/nt 户均/v 养大/v 牲畜/n 一头/mq 、/w 猪/n 零点八/m 头/q 、/w 鸡/n 二十/m 只/q ，/w 养殖/v 数量/n 并不/d 算/v 多/a ，/w 却/d 把/p 全村/n 剩余/v 的/u 粮食/n 全/a 消化/v 了/u ，/w 而且/c 每/r 斤/q 玉米/n 增值/v 到/v 四/m 角/n ，/w 全村/n 仅/d 养殖/v 一/m 项/q 人均/v 纯收入/n 就/d 达/v 一百一十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        9
                                     县委/j 、/w 县政府/n 从/p 这个/r 典型/n 中/nd 看准/v 发展/v 养殖业/n 是/vl 促进/v 粮食/n 发展/v 、/w 翻番/v 致富/v 的/u 重要/a 门路/n ，/w 因而/c 去年/nt 大/d 抓/v 了/u 畜牧业/n 并/c 收到/v 明显/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     全年/nt 养殖/v 消化/v 粮食/n 比/p 上年/nt 增加/v 近/v 二千万/m 斤/q ，/w 占/v 全/a 县/n 年/nt 剩余/v 粮食/n 的/u 百/m 分之/u 五十八/m 。/w 
		
			
                                        11
                                     县委/j 、/w 县政府/n 总结/v 去年/nt 的/u 实践/n 经验/n ，/w 明确/v 了/u 把/p 长期以来/i 处于/v 家庭/n 副业/n 地位/n 的/u 养殖业/n ，/w 发展/v 成/v 主/n 产业/n 的/u 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     并且/c 规划/v 了/u 今年/nt 养殖业/n 的/u 奋斗/v 目标/n ：/w 以/p 鸡/n 为主/v 的/u 禽类/n 一百二十万/m 只/q 、/w 大牲畜/n 二万/m 头/q 、/w 猪/n 六万/m 头/q 、/w 羊/n 六万/m 只/q 、/w 兔/n 四万五千/m 只/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     达到/v 这个/r 目标/n ，/w 即可/vu 转化/v 粮食/n 九千二百万/m 斤/q ，/w 农民/n 不再/d 愁/v &quot;/w 卖/v 粮/n 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     廊坊市葛鱼城镇于堤村/ns 五十一/m 岁/q 的/u 农民/n 、/w 共产党员/n 胡连华/nh ，/w 靠/p 种植/v 树苗/n 走出/v 一/m 条/n 致富/v 路/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     胡连华/nh 全家/n 八/m 口/q 人/n ，/w 男女/n 劳力/n 六/m 个/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     党中央/n 号召/v 农民/n 勤劳致富/i ，/w 可/d 他/r 开始/v 觉得/v 自己/r 经商/v 不/d 懂/v ，/w 务工/v 不通/v ，/w 苦于/v 没有/v 门路/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     城乡/n 实现/v 环境美/i ，/w 少不了/v 要/vu 搞/v 绿化/v ，/w 种/v 树/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     我/r 就/d 从/p 这里/r 开辟/v 一/m 条/q 致富/v 路/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     于是/c ，/w 胡连华/nh 从/p 一九八二/m 年/nt 春/nt 开始/v ，/w 在/p 自己/r 承包/v 的/u 十/m 亩/q 半/m 土地/n 里/nd 划出/v 二/m 亩/q 半/m 水浇地/n ，/w 插上/v &quot;/w 小美旱/n &quot;/w 一万/m 株/q 。/w 
		
			
                                        20
                                     第二/m 年/nt 春天/nt 就/d 从/p 根部/n 剪/v 卖/v 扦/v 条/n 得/v 款/n 九百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        21
                                     留下/v 的/u 根部/n 为/vl 母本/n ，/w 嫁接/v 为/vl 毛白杨/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     一九八四/m 年/nt 从/p 苗/n 体/n 上/nd 剪枝/v 卖/v 接/v 穗/n 得/v 款/n 三百/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        23
                                     到/v 今春/nt 又/d 出/vd 圃/n 毛白杨/n 七千/m 多/m 株/q ，/w 收入/v 八千八百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        24
                                     胡连华/nh 二/m 亩/q 半/m 苗圃/n ，/w 三/m 年/nt 内/nd 总计/v 收入/v 一万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     而/c 其/r 投资/v 不过/d 二百/m 元/q ，/w 平均/a 每/r 亩/q 年收入/n 超/v 千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     前些天/nt ，/w 胡连华/nh 听说/v 天津/ns 将/d 成为/v 白蜡/n 市/n 、/w 月季/n 城/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     于是/c 决定/v 重新/d 调整/v 家庭/n 的/u 产业/n 结构/n ，/w 把/p 全家/n 劳力/n 兵/n 分/v 两/m 路/n ，/w 女的/n 在家/v 忙/v 家务/n 带/v 养花/v ，/w 男/n 的/u 下/v 地/n 保/v 口粮/n 上/v 林/n 果/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     他/r 还/d 计划/v 在/p 庭院/n 种/v 月季/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     去年/nt 冬季/nt 就/d 已/d 扦/v 插/v 月季/n 苗/n 六千/m 棵/q ，/w 今年/nt 全部/n 移栽/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 地里/nl 投资/v 二千五百/m 元/q 开发/v 果园/n 扩大/v 苗圃/n ，/w 用/p 二/m 亩/q 一/m 分/q 地/n 栽/v 白蜡/n 幼苗/n 三千/m 株/q 、/w 国槐/n 幼苗/n 六百/m 株/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     今年/nt 他/r 又/d 承包/v 了/u 四十/m 亩/q 地/n ，/w 已/d 栽种/v 桃树/n 、/w 红果/n 树/n 各/r 四百/m 株/q ，/w 行间/nl 套种/v 以/p 白蜡/n 为主/v ，/w 搭配/v 不同/a 出/vd 圃/n 期/nt 的/u 椿树/n 、/w 合欢/n 、/w 侧柏/n 、/w 黑松/n 、/w 塔松/n 、/w 云杉/n 等/u 各种/r 风景/n 树/n 幼苗/n ，/w 实行/v 以/p 林/n 养/v 果/n ，/w 以/p 短/n 养/v 长/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     秦皇岛市北戴河区/ns 发挥/v 本地/n 优势/n ，/w 围绕/v 旅游业/n 调整/v 产业/n 结构/n ，/w 使/v 农村经济/n 出现/v 了/u 新/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     这个/r 区/n 是/vl 驰名中外/i 的/u &quot;/w 避暑/v 胜地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     近/a 四/m 年/nt 来/u ，/w 每年/nt 有/v 近/v 二百五十万/m 游客/n 涌至/v 海滨/nl ，/w 游客/n 住宿/v 难/a ，/w 吃饭/v 难/a ，/w 吃/v 菜/n 难/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     为/p 迅速/a 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 这个/r 区/n 从/p 去年/nt 下半年/nt 开始/v ，/w 对/p 产业/n 结构/n 进行/v 了/u 一/m 次/q 较/d 全面/a 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     调整/v 粮/n 、/w 菜/n 、/w 果/n 种植业/n 内部/nd 结构/n ，/w 扩大/v 水果/n 与/c 经济作物/n 种植/v 面积/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这个/r 区/n 今年/nt 种粮/v 面积/n 从/p 去年/nt 的/u 一万六千八百/m 亩/q ，/w 缩减/v 到/v 一万三千/m 亩/q ，/w 增/v 种/v 瓜/n 、/w 果/n 四百/m 亩/q ；/w 引种/v 甜/a 玉米/n 一百/m 亩/q ，/w 旅游/v 旺季/nt 时/nt 正好/d 上市/v ；/w 种/v 青/a 毛豆/n 一百/m 亩/q ，/w 增/v 种/v 花生/n 三百/m 亩/q ，/w 种植/v 蔬菜/n 九千/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     以/p 发展/v 鸡/n 、/w 鱼/n 、/w 虾/n 、/w 奶牛/n 为/vl 重点/n ，/w 大力/d 发展/v 养殖业/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     今年/nt 已/d 上/v 四/m 个/q 万/m 只/q 养鸡场/n ，/w 北戴河/ns 乡/n 养鸡场/n 已/d 产/v 蛋/n ，/w 河东寨村/ns 养鸡场/n 已/d 养/v 上/vd 鸡/n ，/w 刘庄/ns 、/w 曹庄二村/ns 养鸡场/n 正在/d 施工/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     集体/n 养鸡场/n 的/u 发展/v 也/d 带动/v 了/u 家庭/n 专业户/n 养/v 鸡/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     今年/nt 全/a 区/n 养/v 鸡/n 可/vu 发展/v 到/v 八万五千/m 只/q ，/w 鸡蛋/n 可/vu 供/v 本/r 区/n 市场/n 需要量/n 的/u 百/m 分之/u 八十/m 。/w 
		
			
                                        42
                                     努力/v 发展/v 水产品/n 捕捞/v 、/w 养殖/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     今年/nt 海水/n 捕捞/v 船/n 从/p 一九八四/m 年/nt 的/u 一百二十七/m 只/q 发展/v 到/v 一百六十/m 只/q ，/w 还/d 改革/v 了/u 网具/n 与/c 捕捞/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     水产品/n 养殖/v 水面/nl 新/d 增加/v 七十/m 亩/q ，/w 连同/c 去年/nt 的/u 养殖/v 水面/nl ，/w 计划/v 产/v 虾/n 一万四千/m 斤/q 、/w 鱼/n 十万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        45
                                     积极/a 发展/v 饮食/n 服务业/n 、/w 食品/n 加工业/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     这个/r 区/n 去年/nt 已/d 有/v 集体/n 旅馆/n 十七/m 座/q 、/w 床位/n 三千四百/m 张/q ，/w 个体/n 旅馆/n 二百零八/m 户/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     今年/nt 新增/v 集体/n 旅馆/n 十/m 座/q ，/w 床位/n 二千一百/m 张/q ；/w 新增/v 个体/n 旅馆/n 五十二/m 户/n ，/w 床位/n 一千五百/m 张/q 。/w 
		
			
                                        48
                                     全/a 区/n 总/a 床位/n 可达/v 一万零六百八十/m 张/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     目前/nt 海滨乡/ns 同/p 东北宜春/ns 合建/v 的/u 豆制品/n 加工厂/n 正在/d 施工/v ，/w 六/m 月份/nt 即可/vu 正式/a 投产/v ，/w 今年/nt 计划/v 生产/v 八十万/m 吨/q 豆制品/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     丁庄食品厂/nh 生产/v 纸盒/n 快餐/n ，/w 这/r 在/p 北戴河/ns 来说/v 还是/d 首次/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     还有/v 几/m 家/n 食品/n 加工厂/n 正在/d 加速/v 准备/v 投产/v ，/w 以便/c 早日/d 向/p 游客/n 提供/v 饮料/n 和/c 各种/r 食品/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     国家主席/n 李先念/nh 和/c 夫人/n 林佳楣/nh 今天/nt 上午/nt 乘/v 专机/n 由/p 上海/ns 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        53
                                     李先念/nh 主席/n 是/vl 在/p 结束/v 了/u 对/p 加拿大/ns 、/w 美国/ns 三/m 周/nt 的/u 国事访问/n 后/nd 于/p 八月/nt 一/m 日/nt 从/p 檀香山/ns 回到/v 上海/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p 机场/n 上/nd ，/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 、/w 中央军委/ni 副主席/n 杨尚昆/nh 、/w 中共中央/j 书记处/n 书记/n 胡启立/nh 、/w 全国人大常委会/ni 副/h 委员长/n 黄华/nh 、/w 国务委员/n 兼/v 外交部长/n 吴学谦/nh 、/w 全国政协/j 副主席/n 缪云台/nh 等/u 一/m 一/m 同/p 李先念/nh 主席/n 握手/v ，/w 祝贺/v 他/r 对/p 这/r 两/m 个/q 国家/n 的/u 访问/v 取得/v 圆满/a 成功/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     随同/v 李先念/nh 访问/v 的/u 国务委员/n 姬鹏飞/nh 等/u 同机/v 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        56
                                     加拿大/ns 驻华/v 大使馆/n 临时代办/n 司徒海/nh 、/w 美国/ns 驻华/v 大使馆/n 临时代办/n 何若伟/nh 也/d 到/v 机场/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     石家庄市/ns 郊区/n 按照/p &quot;/w 贸工农/j &quot;/w 的/u 顺序/n 调整/v 产业/n 结构/n ，/w 促进/v 了/u 农村/n 商品生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     目前/nt 全/a 区/n 有/v 十六/m 种/q 产品/n 成为/v 部/n 、/w 省/n 、/w 市/n 优质/n 名牌/n 产品/n ，/w 二十二/m 种/q 产品/n 打入/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     近年来/nt ，/w 石家庄市/ns 郊区/n 破除/v 了/u 过去/nt 单一/a 的/u 经济模式/n ，/w 农村经济/n 从/p 自给/v 半/m 自给/v 的/u 自然/n 经济/n ，/w 逐步/d 走向/v 有/v 计划/n 、/w 有/v 目的/n 、/w 配套/v 生产/v 的/u 商品经济/n ，/w 出现/v 了/u 农工商/j 综合/v 经营/v 迅速/a 发展/v 的/u 新/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     特别/d 是/vl 今年/nt 结合/v 贯彻/v 落实/v 中央/n 一号/n 文件/n ，/w 根据/p 市场/n 需要/v 对/p 加工业/n 进行/v 了/u 调整/v ，/w 又/d 根据/p 加工业/n 需要/v 改变/v 了/u 农村/n 种植/v 结构/n ，/w 使/v &quot;/w 市场/n -/w ─/w 加工/v -/w ─/w 种植/v &quot;/w 成龙配套/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     去年/nt 冬天/nt 蔬菜/n 市场/n 开放/v 以后/nt ，/w 根据/p 市场/n 对/p 果脯/n 、/w 罐头/n 、/w 酱菜/n 等/u 食品/n 的/u 需要/v ，/w 这个/r 区/n 先后/d 建起/v 了/u 各/r 类/n 食品/n 加工厂/n 四百/m 多/m 个/q ，/w 有/v 九千/m 多/m 人/n 从事/v 腐竹/n 、/w 糕点/n 、/w 粉丝/n 等/u 食品/n 生产/v ，/w 产品/n 达/v 二百五十/m 余/n 种/q ，/w 年/nt 实现/v 粮食/n 深加工/v 两千五百万/m 斤/q ，/w 果品/n 五百万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     蔬菜/n 一百五十万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     为了/p 保证/v 食品/n 加工业/n 有/v 充足/a 的/u 原料/n ，/w 他们/r 对/p 农业/n 种植/v 结构/n 也/d 相应/a 地/u 进行/v 了/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     赵陵铺乡/ns 生产/v 的/u 腐竹/n 被/p 评为/v 部级/n 优质/n 产品/n ，/w 畅销/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     为/p 保证/v 腐竹/n 原料/n ，/w 乡里/nl 将/p 原/d 计划/v 种/v 的/u 一千五百/m 亩/q 玉米/n 改种/v 黄豆/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     为了/p 保证/v 鸡肉/n 、/w 鸡蛋/n 、/w 奶制品/n 的/u 供应/v ，/w 目前/nt 全/a 区/n 存栏/v 鸡/n 已/d 发展/v 到/v 六十八万/m 多/m 只/q ，/w 奶牛/n 九百/m 多/m 头/q ，/w 区乡/n 两/m 级/q 建立/v 了/u 良种/n 繁育/v 、/w 饲料/n 加工/v 、/w 疾病/n 防/v 冶/v 、/w 技术/n 推广/v 等/u 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     食品/n 加工业/n 的/u 发展/v ，/w 又/d 带动/v 了/u 乡镇企业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     目前/nt 郊区/n 乡镇企业/n ，/w 已/d 吸引/v 城市/n 二百/m 多/m 个/q 企业/n 前来/v 进行/v 支援/v 、/w 投资/v 和/c 合作/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     产品/n 已/d 由/p 粉丝/n 、/w 豆腐/n 等/u 食品/n 发展/v 到/v 建筑/n 材料/n 、/w 机械/n 加工/v 、/w 造纸/v 印刷/v 、/w 纺织/v 塑料/n 等/u 多种/mq 行业/n ，/w 近/v 千/m 种/q 产品/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     今年/nt 上半年/nt 郊区/n 乡镇企业/n 总产值/n 达/v 两亿两千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 已/d 成为/v 全/a 区/n 经济/n 收入/n 的/u 支柱/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     滦南县委/ni 、/w 县政府/n 从/p 一九八二/m 年/nt 十二/m 月份/nt 开始/v 坚持/v 领导/n 干部/n 接待日/n 制度/n ，/w 两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 县委/j 常委/j 、/w 副/h 县长/n 以上/nd 领导/n 干部/n 共/d 完成/v 一百零六/m 个/q 接待日/n ，/w 接待/v 来访/v 群众/n 三百四十一/m 人/n （/w 次/q ）/w ，/w 为/p 人民群众/n 解决/v 了/u 不少/a 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     今年/nt 上半年/nt ，/w 全/a 县/n 信访/v 量/n 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 百/m 分之/u 三十三/m ，/w 中央/n 、/w 省/n 、/w 市/n 三/m 级/n 交办/v 的/u 信访/v 案件/n 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 百/m 分之/u 四十二/m ，/w 自办/v 案件/n 的/u 结案率/n 达到/v 百/m 分之/u 九十六/m ，/w 赴京/v 上访/v 量/n 也/d 大大/d 降低/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     为了/p 直接/a 倾听/v 群众/n 的/u 呼声/n ，/w 为/p 人民群众/n 办/v 实事/n ，/w 滦南县委/ni 、/w 县政府/n 在/p 加强/v 各方面/n 信访/v 工作/n 的/u 同时/n ，/w 从/p 一九八二/m 年/nt 十二月/nt 开始/v ，/w 恢复/v 了/u 领导/n 干部/n 接待日/n ，/w 并/c 把/p 它/r 作为/v 转变/v 领导/n 作风/n 、/w 改进/v 工作/n 的/u 一/m 项/q 制度/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     规定/v 每/r 星期二/nt 为/vl 领导/n 接待日/n ，/w 根据/p 十二/m 名/q 常委/j 、/w 副/h 县长/n 日常/a 分管/v 的/u 工作/n ，/w 编为/v 四/m 个/q 组/n ，/w 轮流/d 到/v 信访/v 办公室/n 接待/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     为/p 保证/v 这/r 一/m 制度/n 的/u 落实/v ，/w 县委/j 还/d 规定/v ，/w 值班/v 领导/n 在/p 接待日/n 遇有/v 特殊/a 情况/n 不能/vu 值班/v 的/u ，/w 必须/d 向/p 县委/j 书记/n 请假/v ，/w 由/p 信访/v 办公室/n 重新/d 安排/v ，/w 但/c 事后/nt 必须/d &quot;/w 补课/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 接待日/n 中/nd 为/p 切实/a 解决/v 问题/n ，/w 除/p 随时/d 接待/v 来访/v 群众/n 外/nd ，/w 还/d 采取/v 案件/n 归口/v 分类/v 、/w 预约/v 接待/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     对/p 一些/m 案情/n 重大/a ，/w 来访者/n 要求/v 领导/n 接待/v 的/u ，/w 先/d 由/p 信访/v 办公室/n 把/p 来访者/n 反映/v 的/u 问题/n 按/p 性质/n 归口/v 分类/v ，/w 然后/c 与/p 来访者/n 约定/v 时间/n ，/w 安排/v 领导/n 同志/n 接待/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     接待/v 前/nd ，/w 由于/c 领导/n 全面/a 了解/v 了/u 来访者/n 的/u 有关/v 情况/n ，/w 熟悉/v 了/u 有关/v 政策/n ，/w 许多/a 问题/n 能/vu 当场/v 拍板/v 定案/v ，/w 大大/d 提高/v 了/u 效率/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 预约/v 接待/v 了/u 来访/v 群众/n 三十六/m 次/q ，/w 使/v 大家/n 的/u 问题/n 得到/v 圆满/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     接待日/n 中/nd ，/w 能/vu 解决/v 的/u 问题/n ，/w 领导/n 当场/v 拍板/v 解决/v ；/w 涉及/v 到/v 几个/mq 部门/n 的/u ，/w 值班/v 领导/n 召集/v 这些/r 部门/n 研究/v ，/w 限期/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     领导/n 还/d 及时/d 深入/v 到/v 基层/n ，/w 现场/n 解决/v 问题/n ，/w 变/v 群众/n 上访/v 为/p 领导/n 登门/v 办案/v ，/w 受到/v 群众/n 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 县委/j 书记/n 唐世功/nh 在/p 接待日/n 前一天/nt 听/v 信访办/j 汇报/v 三/m 个/q 信访/v 案/n 都/d 在/p 南套乡/ns 。/w 
		
			
                                        83
                                     第二/m 天/nt ，/w 他/r 就/d 到/v 这个/r 乡/n 去/v ，/w 和/p 乡/n 、/w 村干部/n 一起/d 针对/p 上访/v 案件/n ，/w 学习/v 政策/n ，/w 统一/a 认识/v ，/w 使/v 三/m 个/q 案件/n 都/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 领导/n 在/p 接待日/n 里/nd 下基层/v 办公/v 二十一/m 次/q ，/w 解决/v 信访/v 案件/n 四十五/m 起/q 。/w 
		
			
                                        85
                                     领导/n 干部/n 接待日/n 不仅/c 有效/a 地/u 解决/v 了/u 各种/r 实际/a 问题/n ，/w 密切/v 了/u 干群/j 关系/n ，/w 而且/c 通过/p 这/r 一/m 窗口/n ，/w 及时/d 发现/v 了/u 改革/v 中/nd 出现/v 的/u 各种/r 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n ，/w 为/p 指导/v 工作/n 提供/v 了/u 决策/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     一九八四/m 年/nt 延长/v 土地/n 承包/v 期/nt 以后/nt ，/w 由于/c 各/r 村/n 、/w 队/n 调整/v 日期/nt 不/d 统一/a ，/w 造成/v 了/u 少数/n 农民/n 因/c 迁移/v 户口/n 得/v 不到/v 承包/v 地/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     县委/j 办公室/n 主任/n 周永芝/nh 在/p 接待日/n 发现/v 这个/r 问题/n 后/nd ，/w 及时/d 召集/v 有关/v 部门/n 和/c 常委/j 加以/v 研究/v ，/w 很快/a 发出/v 了/u 《/w 关于/p 解决/v 土地/n 承包/v 中/nd &quot;/w 双/a 不得/vu &quot;/w （/w 即/v 在/p 迁出/v 村/n 和/c 迁入/v 村/n 都/d 得/v 不到/v 土地/n ）/w 问题/n 的/u 通知/n 》/w ，/w 规定/v 了/u 具体/a 政策/n ，/w 使/v 这/r 一/m 问题/n 得到/v 了/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     通过/p 接待日/n ，/w 他们/r 还/d 发现/v 有的/r 村干部/n 犯/v &quot;/w 红眼病/n &quot;/w ，/w 随意/v 撕毁/v 承包/v 合同/n ；/w 一些/m 群众/n 不/d 懂/v 法制/n ，/w 铲/n 承包者/n 青苗/n 等/u 问题/n ，/w 都/d 及时/d 采取/v 了/u 解决/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     玉田县委/ni 、/w 县政府/n 的/u 体会/n 是/vl ，/w 必须/d 加强/v 信息/n 反馈/v ，/w 充分/a 利用/v 信访/v 工作/n 这个/r 窗口/n ，/w 打/v 主动/a 仗/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     他们/r 通过/p 多种/mq 渠道/n 了解/v 、/w 分析/v 、/w 研究/v 信息/n ，/w 把/p 问题/n 解决/v 在/p 萌芽/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     今年/nt 上半年/nt ，/w 全/a 县/n 在/p 去年/nt 实现/v 无/v 积案/n 的/u 基础上/nl ，/w 受理/v 来信/v 来访/v 比/p 去年/nt 同期/nt 减少/v 百/m 分之/u 二十四/m ，/w 重/d 信/v 重/d 访/v 和/c 越级/v 上访/v 比/p 去年/nt 同期/nt 减少/v 百/m 分之/u 四十二/m ，/w 全/a 县/n 无/v 上级/n 交办/v 要/vu 结果/n 的/u 案件/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     玉田县/ns 是/vl 个/q 有/v 五十五万/m 多/m 人/n 的/u 大县/n ，/w &quot;/w 文革/j &quot;/w 中/nd 遗留/v 问题/n 和/c 现实/n 问题/n 比较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     多年来/nt ，/w 形成/v 了/u 群众/n 来信/v 来访/v 多/a 、/w 重/d 信/v 重/d 访/v 多/a ，/w 越级/v 上访/v 多/a 、/w 积案/n 多/a 的/u 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     去年/nt 二月/nt ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 认真/a 进行/v 了/u 分析/v ，/w 感到/v 有/v 许多/a 问题/n 是/vl 因为/c 信息/n 不灵/a ，/w 解决/v 不/d 及时/a ，/w 而/c 使/v 初/a 访/v 变成/v 重/d 访/v 、/w 小案/n 变成/v 大案/n 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     特别/d 是/vl 随着/p 农村/n 经济体制/n 改革/v ，/w 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n 大量/a 涌现/v ，/w 如/v 不/d 及时/d 解决/v 就/d 会/vu 影响/v 经济/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     为此/c ，/w 他们/r 加强/v 了/u 信息/n 反馈/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     多方/n 捕捉/v 信息/n ，/w 及时/d 解决/v 苗头/n 性/k 问题/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 这个/r 县/n 原/a 运输/v 社/n 一九六二/m 年/nt 前/nd 下放/v 的/u 几十/m 名/q 马车/n 工/n 几/m 次/q 到/v 信访办/j ，/w 要求/v 解决/v 复职/v 、/w 复工/v 和/c 给予/v 生活/n 补助费/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     同时/c ，/w 要/vu 对/p 农村/n 各个/r 企业/n 、/w 各项/r 生产/v 提出/v 新/a 的/u 要求/n ，/w 帮助/v 搞好/v 设备/n 改造/v ，/w 提高/v 管理/v 水平/n ，/w 及时/d 拿出/v 可以/vu 占领/v 市场/n 的/u 优质/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     今年/nt 八月/nt 五/m 日/nt 是/vl 革命/v 导师/n 恩格斯/nh 逝世/v 九十/m 周年/nt 纪念日/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这天/r 上午/nt ，/w 省会/n 理论界/n 、/w 教育界/n 、/w 科技界/n 以及/c 部分/n 工厂/n 、/w 部队/n 的/u 近/v 五十/m 名/q 同志/n 举行/v 座谈/v ，/w 就/p 恩格斯/nh 思想/n 研究/v 中/nd 的/u 一些/m 重要/a 问题/n 进行/v 了/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     八月/nt 六/m 日/nt 讯/n 省/n 武警/n 五/m 支队/n 四/m 中队/n ，/w 今天/nt 收到/v 省/n 煤矿/n 设计院/n 梁同斌/nh 的/u 一/m 封/q 感谢信/n ，/w 感谢/v 该/r 中队/n 干部/n 郭振兵/nh 救/v 了/u 他/r 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     八月/nt 四/m 日/nt 上午/nt ，/w 梁同斌/nh 的/u 女儿/n 梁志梅/nh 去/v 省/n 医院/n 看病/v ，/w 回家/v 途中/nl 晕倒/v 在/p 马路/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     路过/v 这里/r 的/u 郭振兵/nh 拦车/v 将/p 梁志梅/nh 送到/v 附近/n 医院/n ，/w 经/v 抢救/v 脱险/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     石家庄市/ns 依靠/v 社会/n 力量/n ，/w 采取/v 军民/n 、/w 警民/n 包/v 户/n 等/u 形式/n ，/w 妥善/a 安置/v 孤寡老人/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     到/v 八/m 月/nt 初/n ，/w 全/a 市/n 已/d 有/v 三百五十/m 余/n 名/q 孤寡老人/n 得到/v 安置/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     围场制酒厂/ni 研制/v 的/u 玫瑰/n 、/w 太苹果酒/n ，/w 八月/nt 四/m 日/nt 通过/p 省级/n 鉴定/v ，/w 即将/d 投入/v 批量/n 生产/v ，/w 为/p 我/r 省/n 果露酒/n 增加/v 了/u 两/m 个/q 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 两/m 种/q 酒/n 以/p 围场/ns 盛产/v 的/u 鲜/a 玫瑰花/n 和/c 太苹果/n 为/vl 主要/a 原料/n ，/w 具有/v 独特/a 风味/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     一九八五/m 年/nt 全国/n 业余体校/n 武术/n 比赛/n ，/w 经过/p 六/m 天/nt 激烈/a 角逐/v ，/w 今天/nt 在/p 省/n 体育/n 训练/v 基地/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 省/n 武术/n 队/n 获得/v 团体/n 总分/n 第/h 六/m 名/q ，/w 河南/ns 、/w 辽宁/ns 队/n 分获/v 第一/m 、/w 第二/m 名/q 。/w 
		
			
                                        111
                                     我/r 省/n 城市/n 中学生/n 攀/v 高峰/n 杯/n 足球赛/n 八月/nt 五/m 日/nt 在/p 沧州市/ns 结束/v ，/w 经过/p 二十九/m 场/q 激烈/a 角逐/v ，/w 邯郸市/ns 、/w 沧州市/ns 、/w 石家庄市/ns 获得/v 前/nd 三/m 名/q 。/w 
		
			
                                        112
                                     八月/nt 一/m 日/nt 至/v 五/m 日/nt ，/w 在/p 阜城县/ns 举行/v 的/u 山东/ns 、/w 河北/ns 五/m 地区/n 第/h 七/m 届/q 蓝球/nh 比赛/n 中/nd ，/w 沧州/ns 地区/n 男女/n 代表队/n 双双/a 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     今天/nt 下午/nt ，/w 参加/v 省/n 首届/n 戏剧/n 节/n 汇报/v 演出/v 的/u 我/r 省/n 部分/n 戏剧/n 编剧/n 、/w 导演/n 、/w 演员/n 和/c 兄弟/n 省市区/n 的/u 同行/n 们/k 欢聚一堂/i ，/w 举行/v 座谈/v 并/c 进行/v 了/u 艺术/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     大家/n 畅所欲言/i ，/w 着重/v 探讨/v 了/u 戏剧/n 改革/v 及其/c 发展/v 前景/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     大家/n 认为/v ，/w 只要/vu 我们/r 的/u 戏剧/n 工作/n 扎根/v 于/p 养育/v 自己/r 的/u 土壤/n ，/w 反映/v 人民/n 生活/n ，/w 跟上/v 时代/nt 步伐/n ，/w 就/d 一定/d 会/vu 受到/v 人民群众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     参加/v 座谈/v 的/u 我/r 省/n 著名/a 戏剧/n 演员/n 裴艳玲/nh 、/w 王贯英/nh 、/w 尚丽华/nh 等/u 即兴/v 表演/v 了/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     文化部/ni 艺术局/n 副/h 局长/n 俞琳/nh 欣然/a 命笔/v 为/p 戏剧/n 节/n 题词/v ：/w &quot;/w 毓/x 灵/a 燕赵/ns ，/w 集/v 美/a 梨园/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     全国/n 剧协/j 副主席/n 郭汉城/nh 也/d 即席/v 赋诗/v 一/m 首/n ：/w &quot;/w 燕赵由来豪侠地/i ，/w 凛然正气贯长天/i 。/w 
		
			
                                        119
                                     明时倍有英贤出/i ，/w 好写新风入管弦/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     全国/n 剧协/j 副主席/n 杨兰春/nh ，/w 省委/j 宣传部/n 、/w 省文化厅/n 、/w 省/n 文联/j 的/u 领导/n 同志/n 参加/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     一/m 所/n 治疗/v 类/n 风湿病/n 的/u 专科/n 医院/n -/w ─/w 石家庄市冀兴类风湿病医院/ni ，/w 今天/nt 上午/nt 举行/v 开诊/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 所以/c 治疗/v 类/n 风湿病/n 为/vl 中心/n 的/u 专科/n 医院/n ，/w 是/vl 由/p 石家庄市第三医院/ni 与/c 市/n 郊区/n 农民/n 联合/v 创办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     石家庄市第三医院/ni 选派/v 技术/n 力量/n ，/w 白伏村/ns 农民/n 提供/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     类风湿/n 性/n 关节炎/n 是/vl 临床/v 常见病/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     石家庄市第三医院/ni 中西医结合/v 自身/n 免疫/v 病/n 研究室/n 主任/n 、/w 主治医师/n 冯金标/nh ，/w 经过/p 多年/nt 努力/v ，/w 研制/v 出/vd 抗风/v 温/n 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 号/n 中药/n 冲剂/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 经过/p 石家庄市/ns 科委/j 、/w 市/n 卫生/n 局/n 组织/n 鉴定/v ，/w 认为/v 临床/v 疗效/n 肯定/v ，/w 达到/v 国内/nl 同类/n 研究/v 的/u 先进/a 水平/n ，/w 建议/v 推广/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     我/r 推荐/v 一/m 篇/q 文章/n ：/w 《/w 要/vu 重视/v 对/p 奖励/v 理论/n 的/u 研究/v 》/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 是/vl 作者/n 赵振宇/nh 见到/v 《/w 河北日报/ni 》/w 七月/nt 三/m 日/nt 发表/v 杨殿通/nh 《/w 论/v 荣誉/n 奖励/v 》/w 一/m 文/n 后/nd 写/v 的/u ，/w 并/c 希望/v 在/p 《/w 河北日报/ni 》/w 上/nd 发表/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     此文/n 主要/a 是/vl 针对/p 当前/nt 干部/n 、/w 职工/n 奖励/v 工作/n 中/nd 的/u 问题/n ，/w 提出/v 意见/n ，/w 我/r 看/v 后/nd 觉得/v 意犹未尽/i ，/w 补写/v 几/m 句/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 看/v 它/r 是/vl 起/v 了/u 那个/r 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     随着/p 共产主义/n 运动/n 在/p 中国/ns 兴起/v ，/w 便/d 产生/v 了/u 一/m 种/q 崭新/a 的/u 革命/v 集体/n 英雄主义/n 精神/n ，/w &quot;/w 砍/v 头/n 不要紧/a ，/w 只要/vu 主义/n 真/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        132
                                     多少/r 先烈/n 为/p 人民/n 的/u 利益/n 而/c 死/v ，/w 虽/c 死/v 犹荣/a ，/w 重/a 如/v 泰山/ns 。/w 
		
			
                                        133
                                     天安门/ns 前/nd 的/u 纪念碑/n ，/w 遍及/v 各地/nl 的/u 烈士/n 塔/n ，/w 就是/vl 这/r 种/q 精神/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     建国/v 初期/nt 的/u 郝建秀/nh 工作法/n ，/w 王崇伦/nh 的/u 发明/v 创造/v ，/w 耿长锁/nh 带头/v 走/v 社会主义/n 道路/n ，/w 还有/v 六十/m 年代/nt 的/u 雷锋/nh 和/c 焦裕禄/nh ，/w 通过/p 表彰/v 和/c 宣传/v ，/w 在/p 全国/n 人民/n 中/nd 产生/v 过/u 巨大/a 的/u 影响/n ，/w 成为/v 社会主义建设/n 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     至今/d ，/w 宣传/v 和/c 学习/v 英雄/n 模范/n 人物/n ，/w 仍/d 为/p 各级/n 各地/nl 普遍/a 的/u 重视/v 着/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     由于/c &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u &quot;/w 整人/v 运动/n &quot;/w 一个/mq 不了/v 一个/mq 又/d 起/v ，/w 特别/d 是/vl 十年浩劫/n 把/p 善恶/n 、/w 美丑/n 、/w 好坏/n 、/w 是非/n 都/d 搞乱/v 了/u ，/w 把/p 荣辱/n 也/d 搞乱/v 了/u ，/w &quot;/w 变/v 白/a 以为/v 黑/a 兮/u 倒上/v 以为/v 下/v &quot;/w ，/w 从而/c 把/p 社会风气/n 也/d 搞乱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     党/n 的/u 十二大/j 提出/v 的/u 实现/v &quot;/w 三/m 个/q 根本/d 好转/v &quot;/w ，/w 其中/nd 就/d 有/v 一个/mq 社会风气/n 的/u 根本/d 好转/v ，/w 还有/v 党风/n 的/u 根本/d 好转/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     我们/r 的/u 改革/v ，/w 整党/v ，/w 打击/v 经济犯罪/v ，/w 开展/v &quot;/w 五四三/j &quot;/w 活动/n ，/w 都/d 是/vl 实现/v 社会风气/n 根本/d 好转/v 的/u 措施/n 和/c 保证/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c ，/w 如何/r 从/p 作风/n 、/w 家风/n 到/v 社/n 风/n ，/w 从/p 社会/n 舆论/n 、/w 行为/n 到/v 风俗/n ，/w 形成/v 全民/n 的/u 、/w 整个/a 国家/n 和/c 民族/n 的/u 风尚/n ，/w 我/r 觉得/v 荣誉/n 奖励/v 非/d 提倡/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        140
                                     作为/v 一/m 门/q 科学/n -/w ─/w 奖励/v 学/k ，/w 它/r 向/p 思想家/n 、/w 理论家/n 、/w 党政/n 领导/n 发出/v 了/u 呼唤/v ，/w 要求/v 人们/n 研究/v 它/r ，/w 发展/v 它/r ，/w 把/p 学/v 先进/n ，/w 树/v 标兵/n ，/w 宣传/v 典型/n 的/u 工作/n 水平/n 提到/v 一个/mq 新/a 的/u 高度/n ；/w 要求/v 总结/v 我们/r 自己/r 的/u 经验/n 和/c 教训/n ，/w 研究/v 荣誉/n 奖励/v 的/u 意义/n 、/w 作用/n 、/w 方法/n ；/w 研究/v 荣誉/n 奖励/v 的/u 规律/n ，/w 从而/c 使/v 它/r 理论化/v 、/w 系统化/v 、/w 群众/n 化/k ；/w 研究/v 荣誉/n 奖励/v 的/u 规范/n 、/w 制度/n 、/w 领导/n ，/w 把/p 荣誉/n 奖励/v 问题/n 提上/v 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 对/p 建设/v 社会主义/n 的/u 精神文明/n ，/w 对/p 形成/v 新/a 的/u 社会/n 风尚/n ，/w 以至/c 对/p 社会主义/n 祖国/n 的/u 长治久安/i ，/w 都/d 是/vl 十分/d 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     越过/v 我国/n 九/m 大/a 名/a 关/n 之一/m 的/u 紫荆/n 关/n 北/nd 行/v 不远/a ，/w 便/d 进入/v 涞水县白涧区/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        143
                                     只见/v 一/m 条/q 玉/n 链/n 似的/u 河流/n 出现/v 在/p 我们/r 眼前/nl ，/w 这/r 就是/vl 古涞水/ns ，/w 今名/n 拒马河/ns 。/w 
		
			
                                        144
                                     七月/nt 二十五/m 日/nt 我们/r 到达/v 白涧区公所/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     一路上/nl 运/v 砂子/n 的/u 车队/n ，/w 马车/n 、/w 拖拉机/n 和/c 卡车/n ，/w 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        146
                                     白涧区/ns 的/u 领导/n 同志/n 告诉/v 我们/r ，/w 白涧/ns 是/vl 革命/n 老区/n ，/w 但是/c 解放后/nt 这里/r 群众/n 的/u 生活/n 却/d 没有/v 多/d 大/a 变化/n ，/w 直到/v 一九八三/m 年/nt 全/a 区/n 人均收入/n 也/d 不过/d 四五十/m 元/q ，/w 原因/n 就/d 在于/v 思想/n 守旧/a ，/w 只/d 在/p 土里/nl 刨食/v ，/w 想不到/v 上山/v 挖/v 宝/n ，/w 下/v 河/n 淘金/v ，/w 全/a 区/n 六十七万/m 亩/q 山/n 场/n 就/d 有/v 四十/m 多/m 万/m 亩/q 荒/a 着/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 人们/n 的/u 思想/n 开始/v 活跃/v 起来/vd ，/w 到/v 一九八三/m 年/nt 终于/d 认识/v 到/v 山区/n 的/u 出路/n ，/w 认识/v 到/v 自己/r 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     植树造林/i ，/w 绿化/v 荒山/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     山/n 场/n 广阔/a ，/w 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     有人/r 想到/v 了/u 拒马河/ns 。/w 
		
			
                                        151
                                     如今/nt 到处/nl 都/d 在/d 搞/v 建设/v ，/w 建材/j 是/vl 短线/n 产品/n ，/w 而/c 咱/r 拒马河/ns 里/nd 有的是/v 砂子/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     交通/n 方便/a ，/w 京/ns 原/ns 铁路/n 在/p 白涧/ns 境内/nl 有/v 四/m 个/q 车站/n ；/w 离/v 北京/ns 近/a ，/w 才/d 一百/m 来/u 公里/q ；/w 挖/v 起来/vd 也/d 容易/a ，/w 只/d 需/v 一/m 把/q 铁揪/n ，/w 一/m 辆/q 推车/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     就/d 这样/r ，/w 从/p 一九八四/m 年/nt 起/v ，/w 砂石/n 业/n 在/p 全/a 区/n 范围/n 内/nd 发展/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     境内/nl 六十/m 多/m 里/q 的/u 拒马河/ns 里/nd ，/w 有/v 九百/m 多/m 人/n 挖/v 砂子/n ，/w 区/n 、/w 乡/n 两/m 级/n 办/v 了/u 四/m 个/q 砂石/n 集散/v 站/n ，/w 全/a 区/n 有/v 四百八十九/m 辆/q 马车/n 、/w 三十二台/m 拖拉机/n 、/w 八/m 部/q 汽车/n ，/w 专门/d 搞/v 河/n 砂/n 运输/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     砂石/n 业/k 的/u 发展/v 给/p 山乡/n 群众/n 带来/v 了/u 富裕/a ，/w 去年/nt 全/a 区/n 仅/d 这/r 一/m 项/q 就/d 收入/v 一百二十/m 多/m 万/m 元/q ，/w 人均/v 增收/v 三十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     离开/v 区公所/n ，/w 我们/r 来到/v 白涧/ns 火车站/n 货场/n ，/w 那里/r 正/d 停/v 着/u 二十二/m 节/q 车皮/n 在/d 装/v 河/n 砂/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 北京/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     就是/d 两/m 装/v 一/m 卸/v 呗/u ，/w 累/v 不/d 着/v 人/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     告别/v 他们/r ，/w 我们/r 缓步/v 往回/d 走/v ，/w 这时/r 已/d 近/v 傍晚/nt ，/w 我们/r 想/v ，/w 山区/n 的/u 最终/a 出路/n 在于/v 可/vu 再生/v 的/u 林/n 牧/n ，/w 林/n 牧/n 发展/v 不/d 起来/vd ，/w 山区/n 终究/d 是/vl 没有/v 希望/n 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     因此/c ，/w 要/vu 把/p 着眼点/n 放/v 在/p 荒山/n 绿化/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        161
                                     白涧区/ns 的/u 经验/n ，/w 可/vu 供/v 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     最近/nt ，/w 河北省人民政府/ni 向/p 全省/n 各/r 市/n 、/w 县/n 、/w 自治县/n 革命委员会/n （/w 人民政府/n ）/w ，/w 华北石油会战指挥部/ni ，/w 省政府/n 各/r 部门/n 发出/v 《/w 关于/p 解决/v 农村/n 社员/n 宅基地/n 问题/n 的/u 几/m 项/q 规定/n 》/w 的/u 通知/n ，/w 要求/v 认真/a 执行/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     《/w 通知/n 》/w 说/v ：/w 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 随着/p 农村经济/n 形势/n 的/u 好转/v ，/w 农民/n 要求/v 盖房/v 的/u 越来越/d 多/a ，/w 这/r 是/vl 农村/n 形势/n 大好/a 的/u 一个/mq 标志/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     便是/vl ，/w 有些/m 地方/n 对/p 农村/n 建房/v 缺乏/v 全面/a 规划/v 和/c 必要/a 的/u 管理/v ，/w 一些/m 地方/n 乱/a 占/v 、/w 抢占/v 集体/n 耕地/v 盖房/v 的/u 现象/n 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     有的/r 不/d 按/p 规定/n 乱/a 批/v 宅基地/n ；/w 有的/r 不/d 经/v 批准/v 强行/v 占用/v ；/w 还有/v 的/u 在/p 自留地/n 、/w 责任/n 田/n 里/nd 盖房/v 挖土/v 烧砖/v 等/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 种/q 情况/n 不仅/c 影响/v 了/u 生产/v 的/u 发展/v 、/w 干群/j 的/u 团结/v ，/w 也/d 影响/v 新/a 农村/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     各级/n 政府/n 必须/d 予以/v 高度/n 重视/v ，/w 认真/a 贯彻/v 国务院/ni 《/w 关于/p 制止/v 农村/n 建房/v 侵占/v 耕地/v 的/u 紧急/a 通知/n 》/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     结合/v 我/r 省/n 情况/n ，/w 《/w 通知/n 》/w 对/p 社员/n 宅基地/n 问题/n 作/v 了/u 具体/a 规定/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     提出/v ：/w 一/m 、/w 农村/n 社员/n 宅基地/n ，/w 包括/v 有/v 建筑物/n 和/c 无/v 建筑物/n 的/u 空闲/v 宅基地/n ，/w 都/d 属/v 集体所有/v ，/w 社员/n 只有/c 使用权/n ，/w 不准/v 出租/v 、/w 买/v 卖/v 和/c 擅自/d 转让/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     社员/n 的/u 房屋/n 出卖/v 以后/nt ，/w 宪/n 基地/n 的/u 使用权/n 即/d 随/p 之/r 转移/v 给/p 新/a 房主/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     二/m 、/w 划给/v 社员/n 的/u 宅基地/n 归/v 社员/n 长期/nt 使用/v ，/w 生产大队/n 、/w 生产队/n 不能/vu 想/v 收/v 就/d 收/v ，/w 想/v 调剂/v 就/d 调剂/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     过去/nt ，/w 有些/m 地方/n 对/p 宅基地/n 已经/d 由/p 集体/n 统一/a 规划/v 使用/v ，/w 或/c 做/v 了/u 个别/a 调剂/v 的/u ，/w 不再/d 变动/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     如/v 本/r 户/n 确实/d 需要/v 宅基地/n 时/nt ，/w 可/vu 由/p 队/n 统筹/v 安排/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     三/m 、/w 社员/n 家庭/n 人口/n 增加/v ，/w 应/vu 尽量/d 挤占/v 原有/v 的/u 旧/a 宅基地/n ，/w 如果/c 确实/d 需要/v 新/d 划/v 宅基地/n ，/w 要/vu 严格/a 审批/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     可/vu 由/p 本/r 户/n 申请/v ，/w 经/v 社员/n 大会/n 或/c 社员/n 代表大会/n 讨论/v 同意/v ，/w 由/p 生产大队/n 安排/v ，/w 经/v 公社/n 审查/v ，/w 报/v 县政府/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     新/d 批/v 宅基地/n 的/u 占地/v 标准/n ，/w 每/r 户/n 最多/a 不/d 超过/v 二/m 分/q 半/m 。/w 
		
			
                                        177
                                     山区/n 、/w 坝/n 上/nd 、/w 沿海/n 、/w 平原/n 情况/n 不同/a ，/w 各/r 县/n 可以/vu 做出/v 具体/a 规定/n ，/w 并/c 报/v 地区/n 行署/n 和/c 省政府/n 备案/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     四/m 、/w 社员/n 盖/v 新房/n ，/w 要/vu 注意/v 合理/a 布局/n 、/w 节约/v 用地/v ，/w 充分/a 利用/v 闲散/a 地/n 、/w 荒坡/n 地/n ，/w 尽量/d 不/d 占用/v 耕地/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     为了/p 节约/v 用地/v ，/w 要/vu 因地制宜/i 选择/v 适当/a 的/u 建筑/v 形式/n ，/w 山区/n 丘陵/n 盖房/v 要/vu 依/v 山/n 就/v 势/n ，/w 城市/n 郊区/n 和/c 人/n 多/a 地/n 少/a ，/w 经济/n 条件/n 好/a 的/u 队/n ，/w 要/vu 提倡/v 盖/v 楼房/n ，/w 国家/n 和/c 集体/n 在/p 建筑/n 材料/n 和/c 技术/n 上/nd 可/vu 给予/v 必要/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     五/m 、/w 今后/nt ，/w 对/p 实行/v 计划生育/i 的/u 社员/n ，/w 在/p 安排/v 宅基地/n 时/nt 可/vu 优先/v 考虑/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     超/v 计划生育/i 的/u 户/n 一般/a 不/d 划给/v 宅基地/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     男/n 到/v 女家/n 落户/v 的/u ，/w 由/p 女方/n 所/u 在/v 队/n 解决/v 宅基地/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     六/m 、/w 建设/v 新/a 农村/n 要/vu 坚持/v 统一/v 规划/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     大队/n 、/w 生产队/n 要/vu 按照/p 因地制宜/i ，/w 有利/a 生产/v ，/w 方便/a 生活/n ，/w 合乎/v 卫生/n 和/c 节约/v 耕地/n 的/u 原则/n ，/w 经过/p 全体/n 社员/n 民主/a 讨论/v 制定/v 建房/v 规划/n ，/w 须/d 经/v 县/n 、/w 社/n 审议/v 报/v 县政府/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     要/vu 按照/p 规划/n 分期/v 分批/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     七/m 、/w 社员/n 的/u 自留地/n 、/w 饲料/n 地/n 和/c 承包/v 的/u 责任田/n 等/u ，/w 均属/v 集体所有/v ，/w 任何/r 人/n 不得/vu 在/p 上面/nd 盖房/v 、/w 葬/v 坟/n 、/w 起土/v 、/w 烧/v 砖瓦/n 等/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     八/m 、/w 加强/v 对/p 农村/n 占用/v 、/w 征用/v 土地/n 的/u 审批/v 、/w 管理/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     凡/d 未经/v 批准/v 私自/d 占用/v 土地/n 建房/v 的/u ，/w 应/vu 作为/v 侵占/v 土地/n 对待/v ，/w 一九八０/m 年/nt 以来/nt ，/w 没/d 经/v 批准/v 乱/a 占/v 、/w 抢占/v 的/u 土地/n 要/vu 如数/d 退回/v ，/w 破坏/v 了/u 庄稼/n 和/c 地上/nl 附着物/n 的/u ，/w 要/vu 赔偿/v 损失/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     已经/d 盖上/v 房/n 的/u ，/w 要/vu 区别/v 情况/n ，/w 认真/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     对/p 影响/v 集体/n 耕作/v 的/u 或/c 情节/n 严重/a 群众/n 意见/n 很/d 大/a 的/u ，/w 要/vu 限期/v 拆除/v 搬迁/v ；/w 对/p 确实/d 需要/v 宅基地/n 的/u ，/w 在/p 检查/v 承认/v 错误/n 后/nd ，/w 经过/p 群众/n 讨论/v 同意/v ，/w 可/vu 补办/v 报批/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     未经/v 批准/v 正在/d 动工/v 兴建/v 的/u 要/vu 立即/d 停建/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     不/d 听/v 劝阻/v ，/w 继续/v 抢占/v 的/u ，/w 应/vu 根据/p 情节/n 轻重/n ，/w 给予/v 经济/n 制裁/v ，/w 以至/c 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     一切/r 机关/n 、/w 团体/n 、/w 部队/n 、/w 企业/n 和/c 学校/n ，/w 不准/v 随意/v 占用/v 生产队/n 土地/n ，/w 对/p 占/v 而/c 不用/v 的/u 土地/n ，/w 要/vu 限期/v 退出/v ，/w 要求/v 征用/v 土地/n 时/nt ，/w 要/vu 严格/a 履行/v 批准/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     各级/n 政府/n 在/p 审批/v 占用/v 、/w 征用/v 土地/n 时/nt ，/w 一定/d 要/vu 认真/a 核实/v ，/w 从严/v 掌握/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     今后/nt ，/w 家/n 在/p 农村/n 的/u 国家/n 干部/n 、/w 职工/n ，/w 不准/v 在/p 城镇/n 占地/v 盖房/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     九/m 、/w 各地/nl 、/w 县/n 可/vu 根据/p 上述/v 规定/n ，/w 结合/v 本地/n 实际/a 情况/n ，/w 制定/v 社员/n 宅基地/n 占有/v 、/w 征用/v 、/w 审批/v 和/c 管理/v 的/u 具体/a 办法/n ，/w 报/v 省政府/n 备案/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     国务院/ni 最近/nt 连续/v 发出/v 节约/v 用/v 电/n 和/c 节约/v 成品/n 油/n 的/u 两/m 项/q 指令/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     节约/v 用/v 电/n 的/u 指令/n 规定/v ，/w 今后/nt 要/vu 严格/a 实行/v 定量/v 用/v 电/n ，/w 采取/v &quot;/w 谁/r 超限/v 谁/r ，/w 超/v 用/v 扣/v 还/v ，/w 节约/v 归/v 己/r &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 限制/v 超额/v 用/v 电/n 单位/n ，/w 鼓励/v 节约/v 用/v 电/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     各地/nl 经济/n 委员会/n 同/p 电力/n 部门/n 和/c 用户/n 的/u 主管部门/n ，/w 要/vu 定期/v 核定/v 单位/n 产品/n 的/u 电能/n 消耗/v 定额/n 和/c 用/v 电/n 指标/n ，/w 并且/c 监督/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     经济/n 主管部门/n 和/c 电力/n 部门/n 实行/v 择优/v 供电/v ，/w 优先/v 保证/v 能耗/n 低/a 、/w 质量/n 好/a 、/w 适销对路/a 产品/n 的/u 生产/v 用/v 电/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     对/p 产品/n 电耗/v 超过/v 限额/n 的/u 企业/n ，/w 要/vu 通过/p 整顿/v 、/w 改造/v ，/w 限期/v 降到/v 定额/n 以下/nd ，/w 到/v 一九八二/m 年/nt 底/n 仍然/d 降/v 不/d 下来/vd 的/u ，/w 供电/v 部门/n 要/vu 限电/v 或/c 加价/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     新建/v 和/c 扩建/v 的/u 项目/n ，/w 必须/d 在/p 建设/n 前/nd 办理/v 用/v 电/n 审批/v 手续/n ，/w 否则/c 不予/v 供电/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     原来/d 使用/v 煤/n 、/w 油/n 、/w 气/n 等/u 一次能源/n 加热/v 的/u ，/w 如/v 无/v 特殊/a 需要/v ，/w 一律/d 不得/vu 改用/v 电能/n 加热/v ；/w 过去/nt 改/v 得/u 不/d 合理/a 的/u 要/vu 限期/v 改/v 过来/vd ，/w 逾期/v 不/d 改/v 的/u 停止/v 供电/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     节约/v 成品/n 油/n 的/u 指令/n 提出/v ，/w 要/vu 切实/a 控制/v 和/c 压缩/v 汽车/n 用/v 油/n ，/w 规定/v 今后/nt 要/vu 严格/a 实行/v 成品/n 油/n 统一/v 分配/v 、/w 定量/v 包干/v 、/w 凭证/n 供应/v 的/u 制度/n ，/w 超过/v 定量/v 多用/v 的/u 不/d 供应/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     对/p 专业/n 运输/v 公司/n ，/w 按/p 国家/n 下达/v 的/u 运输/v 计划/n 供/v 油/n ；/w 对/p 工矿企业/n 的/u 载重汽车/n ，/w 要/vu 重新/d 审定/v 用车/v 数量/n ，/w 并/c 按/p 新/a 规定/n 的/u 用车/v 数/n 供/v 油/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     压缩/v 下来/vd 的/u 车辆/n 和/c 由于/c 生产/v 建设/v 任务/n 调整/v 而/c 多余/a 的/u 车辆/n ，/w 应/vu 予/v 封存/v ，/w 停止/v 供/v 油/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     机关/n 、/w 团体/n 、/w 事业单位/n 的/u 载重汽车/n 要/vu 多/a 封存/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        208
                                     指令/n 对/p 各级/n 机关/n 、/w 团体/n 、/w 单位/n 的/u 小汽车/n 配备/v 标准/n 作/v 了/u 具体/a 规定/n ，/w 从/p 今年/nt 七月/nt 一/m 日/nt 起/v 按/p 新/a 定/v 的/u 汽车/n 数/n 供/v 油/n ，/w 专车/n 每/r 辆/q 每月/nt 用/v 油/n 不/d 超过/v 一百/m 公斤/q ，/w 公用/v 车/n 每/r 辆/q 每月/nt 不/d 超过/v 七十/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        209
                                     红旗牌/ni 高级/a 小轿车/n 因/c 油耗/n 较/d 高/a ，/w 从/p 今年/nt 六月/nt 起/v 停止/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     指令/n 还/d 规定/v ，/w 成品/n 油/n 统一/v 由/p 石油/n 公司/n 按/p 定量/v 指标/n 供应/v ；/w 油田/n 、/w 炼油厂/n 都/d 不得/vu 自行/d 销售/v 成品/n 油/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     石油/n 部门/n 自用/v 的/u 成品/n 油/n ，/w 同样/a 要/vu 纳入/v 国家/n 分配/v 计划/n ，/w 用/v 油/n 实行/v 定量/v 包干/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     中共中央/j 纪律/n 检查/v 委员会/n 最近/nt 转发/v 了/u 中共安徽省委纪律检查委员会/ni 、/w 安徽省高等学校招生委员会/ni 《/w 关于/p 坚决/a 反对/v 和/c 抵制/v 招生/v 中/nd 不正之风/i 的/u 通知/n 》/w ，/w 并/c 就此/d 发出/v 通报/n ，/w 要求/v 各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 部门/n 坚决/a 制止/v 今年/nt 高校/j 招生/v 中/nd 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        213
                                     中纪委/j 的/u 通报/n 说/v ，/w 高校/j 招生/v 中/nd 的/u 不正之风/i ，/w 不但/c 安徽省/ns 有/v ，/w 别的/r 地方/n 也/d 有/v ，/w 有的/r 甚至/d 更为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     据/p 教育部党组纪检组/ni 报告/v ，/w 在/p 去年/nt 的/u 高考/j 中/nd ，/w 一些/m 地区/n 在/p 某些/r 人/n 的/u 纵容/v 、/w 支持/v 下/nd ，/w 曾/d 出现/v 了/u 严重/a 的/u 集体/n 公开/v 舞弊/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     更为/d 严重/a 的/u 是/vl ，/w 有的/r 地区/n 对/p 揭发/v 的/u 严重/a 舞弊/v 问题/n ，/w 掩饰/v 包庇/v ，/w 至今/d 不/d 作/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     通报/n 说/v ，/w 高考/j 中/nd 发生/v 的/u 严重/a 舞弊/v 问题/n ，/w 反映/v 了/u 某些/r 地区/n 、/w 部门/n 的/u 个别/a 负责人/n ，/w 为了/p 追求/v 小/a 团体/n 或/c 个人/n 利益/n 而/c 投机取巧/i 、/w 弄虚作假/i 的/u 恶劣/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     它/r 无视/v 党纪国法/n ，/w 败坏/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 影响/v 对/p 青少年/j 高尚/a 道德/n 品质/n 的/u 培养/v ，/w 损害/v 了/u 国家/n 对/p 德才兼备/i 的/u 社会主义/n 人才/n 的/u 造就/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     因此/c ，/w 各级/n 纪委/j 都/d 要/vu 关心/v 这个/r 问题/n ，/w 和/p 有关/v 部门/n 一起/d 坚决/a 向/p 高校/j 招生/v 中/nd 一切/r 违法乱纪/i 的/u 现象/n 作斗争/v ，/w 共同/d 把/p 今年/nt 的/u 高校/j 招生/v 工作/n 做好/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     通报/n 指出/v ，/w 做好/v 今年/nt 高校/j 招生/v 工作/n 的/u 关键/n ，/w /ws 在于/v 严格/a 执行/v 国务院/ni 和/c 教育部/ni 的/u 有关/v 规定/n ，/w 不/d 允许/v 任何/r 人/n 以/p 任何/r 借口/n 另/r 搞/v 一套/mq ，/w 徇私舞弊/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 组织/n ，/w /ws 对/p 本/r 地区/n 本/r 系统/n 所/u 发生/v 的/u 招生/v 舞弊/v 事件/n ，/w 要/vu 协同/v 有关/v 部门/n ，/w 认真/a 查处/v ，/w 并/c 追究/v 有关/v 人员/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     情节/n 严重/a 的/u 要/vu 给予/v 党纪/n 处分/n ，/w 直至/v 建议/v 司法机关/n 依法/v 惩办/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     对/p 去年/nt 高考/j 中/nd 的/u 严重/a 舞弊/v 事件/n 要/vu 抓紧/v 处理/v ，/w 不能/vu 姑息/v 迁就/v ，/w 不了了之/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     通报/n 最后/n 指出/v ，/w 共产党员/n 要/vu 以身作则/i ，/w 模范/a 地/u 遵守/v 党纪国法/n ，/w 严格/a 按/p &quot;/w 准则/n &quot;/w 办事/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     对于/p 招生/v 中/nd 利用/v 职权/n 和/c 其他/r 不/d 正当/a 手段/n ，/w 搞/v 不正之风/i 的/u ，/w 要/vu 坚决/a 进行/v 抵制/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     对/p 在/p 高考/j 中/nd 敢于/vu 坚持/v 原则/n 抵制/v 不正之风/i ，/w 积极/a 向/p 上级/n 有关/v 部门/n 揭发/v 问题/n 的/u ，/w 要/vu 给予/v 支持/v 和/c 保护/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     邓金玉/nh 受到/v 党纪/n 政纪/n 严肃/a 处理/v 事件/n 主要/a 揭发/v 者/k 魏淑英/nh 受到/v 表扬/v  最近/nt 中共兴隆县委纪律检查委员会/ni 严肃/a 处理/v 了/u 兴隆县半璧山/ns 考点/n 一九八０/m 年/nt 高考/j 舞弊/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     营私舞弊/i 的/u 主要/a 责任者/n 、/w 原/a 半璧山中学/ni 党支部/n 书记/n 兼/v 校长/n 邓金玉/nh 同志/n ，/w 受到/v 留党察看/i 一/m 年/nt 、/w 行政/n 撤销/v 校长/n 职务/n 的/u 处分/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     舞弊/v 的/u 参与者/n 也/d 分别/d 受到/v 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     这次/r 舞弊/v 事件/n 的/u 主要/a 揭发/v 者/k 魏淑英/nh 同志/n 受到/v 了/u 表扬/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 一九八０/m 年/nt 高考/j 中/nd ，/w 兴隆县半璧山/ns 考点/n 九/m 个/q 考场/n 就/d 有/v 六/m 个/q 考场/n 出现/v 了/u 程度/n 不同/a 的/u 违章/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     其中/nd 最/d 严重/a 的/u 是/vl 邓金玉/nh 子女/n 所/u 在/v 的/u 第/h 十一/m 考场/n 和/c 该/r 校/n 教师/n 监考/v 的/u 第/h 十/m 考场/n ，/w 发生/v 了/u 考试/v 中/nd 抄袭/v 、/w 传递/v 答案/n 、/w 低声/n 交谈/v 、/w 对/p 答案/n 、/w 改/v 答案/n 等/u 严重/a 违章/v 事情/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     经/v 查证/v 落实/v ，/w 该/r 考点/n 有/v 作弊/v 行为/n 的/u 考生/n 二十七/m 人/n ，/w 其中/nd 上/nd 大专/n 初选/v 线/n 一/m 人/n ，/w 上/v 中专/j 初选/v 线/n 十三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     按/p 教育部/ni 的/u 有关/v 规定/n ，/w 省/n 、/w 地/n 招办/j 取消/v 了/u 他们/r 的/u 录取/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     半璧山/ns 考点/n 出现/v 的/u 问题/n ，/w 是/vl 该/r 考点/n 副/h 主任/n 邓金玉/nh 利用/v 职权/n 进行/v 有/v 计划/n 、/w 有/v 目的/n 的/u 营私舞弊/i 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     （/w 一/m ）/w 精心/a 安排/v 报考/v 号/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     邓金玉/nh 指使/v 半璧山中学/ni 教导/v 处/n 两/m 位/q 负责人/n 把/p 包括/v 自己/r 在内/v 的/u 本校/n 教工/j 子女/n 与/c 本校/n 学习/v 成绩/n 好/a 的/u 考生/n 的/u 报考/v 号/n 编/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     邓金玉/nh 还/d 亲自/d 把/p 女儿/n 编/v 在/p 全校/n 学习/v 成绩/n 较/d 好/a 的/u 考生/n 后边/nd ，/w 把/p 儿子/n 编/v 在/p 学习/v 成绩/n 居/v 全校/n 第一/m 名/q 考生/n 的/u 后边/nd 。/w 
		
			
                                        238
                                     当/p 县/n 招办/j 把/p 邓金玉/nh 的/u 女儿/n 的/u 报考/v 号/n 变动/v 后/nd ，/w 邓金玉/nh 随即/d 打电话/v 和/c 派人/v 到/v 县/n 查问/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     （/w 二/m ）/w 邓金玉/nh 向/p 第/h 十/m 考场/n 主/n 监考/v 教师/n 介绍/v 自己/r 的/u 子女/n 及其/c 座位/n ，/w 暗示/v 给/p 其/r 子女/n 以/p 关照/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     第/h 十/m 考场/n 主/n 监考/v 由于/c 受到/v 邓金玉/nh 的/u 暗示/v ，/w 较/d 长/a 时间/n 出去/v 吸烟/v 、/w 解手/v ，/w 放松/v 考场/n 纪律/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     有的/r 监考/v 一/m 次/q 外出/v 吸烟/v 、/w 解手/v 达/v 半/m 个/q 小时/q 。/w 
		
			
                                        242
                                     七月/nt 八/m 日/nt 考/v 数学/n 时/nt ，/w 邓金玉/nh 的/u 女儿/n 回头/v 向/p 她/r 的/u 哥哥/n 要/vu 答案/n ，/w 她/r 哥哥/n 把/p 一个/mq 纸卷/n 扔/v 过来/vd ，/w 邓金玉/nh 的/u 女儿/n 随即/d 拿走/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     考/v 物理/n 时/nt ，/w 邓金玉/nh 的/u 儿子/n 交完/v 物理/n 答卷/n 后/nd 发现/v 与/p 某/r 考生/n 的/u 答案/n 不/d 一致/a ，/w 便/d 向/p 主考/n 教师/n 要/vu 卷子/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     主考/n 教师/n 不但/c 不/d 制止/v ，/w 反而/d 把/p 卷子/n 给/p 他/r 任/v 其/r 修改/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     （/w 三/m ）/w 在/p 考生/n 座位/n 摆放/v 上/nd 作文章/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     第/h 十一/m 考场/n 考生/n 座位/n 的/u 间隔/v 仅/d 七十/m 厘米/q ；/w 第/h 十/m 、/w 十一/m 考场/n 的/u 考生/n 座/q 成/v &quot;/w 之/u &quot;/w 字形/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     从而/c 为/p 抄袭/v 创造/v 了/u 条件/n ；/w 第/h 十一/m 考场/n 考生/n 是/vl 本校/n 学生/n ，/w 主考/n 教师/n 亦/d 是/vl 本校/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这些/r 都/d 违反/v 了/u 上级/n 关于/p 考/v 务/n 的/u 具体/a 规定/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     从/p 去年/nt 七月/nt 中旬/nt 起/v ，/w 半璧山中学/ni 教师/n 魏淑英/nh 等/u ，/w 多次/mq 向/p 省/n 、/w 地/n 、/w 县/n 招办/j 写信/v 揭发/v 邓金玉/nh 的/u 舞弊/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 承德地委纪委/ni 的/u 支持/v 和/c 帮助/v 下/nd ，/w 地区/n 教育局/n 、/w 地/n 招办/j 和/c 兴隆县委纪委/ni 组成/v 联合/v 调查组/n ，/w 很快/a 查明/v 了/u 案情/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     兴隆县委纪委/ni 根据/p 调查报告/n ，/w 经/v 反复/d 研究/v 讨论/v ，/w 严肃/a 处理/v 了/u 这/r 一/m 案件/n ，/w 端正/v 了/u 党风/n ，/w 维护/v 了/u 招生/v 制度/n ，/w 也/d 教育/v 了/u 犯错误/v 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     中共石家庄市委/ni 动员/v 各方面/n 力量/n ，/w 采取/v 果断/a 措施/n ，/w 坚决/a 打击/v 刑事犯罪/v 分子/n 的/u 破坏/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     各级/n 党委/n 建立/v 健全/v 了/u 整顿/v 社会/n 治安/n 的/u 领导/n 小组/n ，/w 公安/n 和/c 武装/n 部门/n 抽调/v 干警/j ，/w 出动/v 巡逻车/n ，/w 在/p 大街小巷/i 昼夜/nt 巡逻/v ，/w 基层/n 单位/n 也/d 加强/v 了/u 内部/nd 巡逻/v 值勤/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     各级/n 公安/n 保卫/v 组织/n 实行/v 专门/a 机关/n 与/c 广大/a 群众/n 相/d 结合/v ，/w 及时/d 破获/v 了/u 一/m 批/q 案件/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     最近/nt 全/a 市/n 统一/v 行动/v ，/w 有/v 计划/n 、/w 有/v 准备/v 地/u 逮捕/v 、/w 判处/v 、/w 劳教/j 、/w 少/a 管/v 了/u 一/m 批/q 犯罪/v 分子/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     法院/n 系统/n 还/d 选择/v 典型/a 案例/n ，/w 进行/v 公开/v 审判/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     对/p 刑事犯罪/v 分子/n 的/u 严厉/a 打击/v 和/c 整顿/v 治安/n 秩序/n 斗争/n 的/u 全面/a 展开/v ，/w 使/v 广大/a 群众/n 受到/v 了/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 许多/a 干部/n 、/w 群众/n 主动/a 检举/v 犯罪/v ，/w 自觉/a 维护/v 治安/n ，/w 使/v 犯罪/v 分子/n 受到/v 了/u 震慑/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 四/m 月份/nt 已/d 有/v 一百二十六/m 名/q 犯罪/v 分子/n 向/p 公安机关/n 坦白/v 自首/v ，/w 争取/v 宽大/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     定县东丁村大队/ns 党支部/n 擅自/d 将/p 五十/m 余/n 亩/q 耕地/n 给/p 社员/n 作/v 宅基/n ，/w 毁坏/v 麦苗/n 二十/m 余/n 亩/q ，/w 其中/nd 老/a 宅基/n 不足/v 三/m 分/q 换成/v 四/m 分/q 的/u 有/v 四十/m 户/n ，/w 纯/d 放/v 的/u 宅基/n 有/v 一百一十二/m 户/n ，/w 每/r 户/n 四/m 分/q ，/w 严重/a 违背/v 了/u 中央/n 和/c 县/n 有关/v 宅基地/n 的/u 规定/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     县/n 纪委/j 决定/v 通报/v 全/a 县/n ，/w 视/v 其/r 改正/v 程度/n 再/d 作/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     河北省妇联/ni 、/w 河北省总工会/ni 、/w 共青团河北省委/ni 、/w 河北省文联/ni 、/w 河北省科协/ni 于/p 五月/nt 六/m 日/nt 联合/v 提出/v 倡议/v ：/w 全/a 社会/n 都/d 来/vd 为/p 儿童/n 和/c 少年/n 办/v 好事/n 、/w 办/v 实事/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     倡议/v 说/v ，/w 最近/nt ，/w 党中央/n 号召/v 全/a 党/n 全/a 社会/n 都/d 要/vu 重视/v 儿童/n 和/c 少年/n 的/u 健康/a 成长/v ，/w 要求/v 在/p 我们/r 这/r 一代/nt 人/n 手里/nl 把/p 下一代/n 培养/v 教育/v 好/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     省委/j 对/p 这/r 项/q 工作/n 非常/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     为了/p 搞好/v 我/r 省/n 儿童/n 少年/n 工作/n ，/w 我们/r 向/p 党政机关/n 、/w 人民团体/n 、/w 厂矿/n 企业/n 、/w 社会/n 各方面/n 提出/v 倡议/v ：/w 在/p 今年/nt &quot;/w 六一/j &quot;/w 儿童/n 节前/nt 开/v 个头/n ，/w 为/p 儿童/n 和/c 少年/n 办/v 一/m 件/n 或/c 几/m 件/n 有/v 实惠/a 的/u 好事/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     一/m 、/w 大力/d 开展/v 宣传/v 教育/v ，/w 人人/n 关心/v 儿童/n 少年/n 的/u 健康/a 成长/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     希望/v 报刊/n 、/w 电台/n 、/w 电视台/n 等/u 宣传/v 单位/n 开辟/v 儿童/n 少年/n 园地/n ，/w 增设/v 儿童/n 少年/n 专题/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     呼吁/v 各方面/n 人士/n 更/d 好/a 地/u 为/p 我们/r 的/u 下一代/n 着想/v ，/w 大力/d 支持/v 培育/v 儿童/n 少年/n 的/u 工作/n ，/w 积极/a 为/p 做好/v 儿童/n 少年/n 工作/n 开路/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     大力/d 宣传/v 抚育/v 、/w 培养/v 、/w 教育/v 儿童/n 和/c 少年/n 的/u 现实/n 和/c 深远/a 的/u 历史/n 意义/n ；/w 宣传/v 抚育/v 、/w 培养/v 、/w 教育/v 儿童/n 少年/n 的/u 科学/n 知识/n ；/w 宣传/v 开展/v 儿童/n 少年/n 工作/n 的/u 好/a 经验/n 、/w 好/a 典型/a ，/w 使/v 广大/a 干部/n 群众/n 认识/v 到/v ，/w 关心/v 儿童/n 少年/n ，/w 就是/d 关心/v 我们/r 民族/n 的/u 前途/n 、/w 国家/n 的/u 前途/n 、/w 社会主义/n 事业/n 的/u 前途/n ，/w 造成/v 一个/mq 人人/n 关心/v 儿童/n 少年/n 健康/a 成长/v 的/u 良好/a 社会风气/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     二/m 、/w 更/d 好/a 地/u 为/p 下一代/n 着想/v ，/w 为/p 儿童/n 少年/n 多/a 办/v 实事/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     提倡/v 各行各业/i 、/w 各/r 部门/n 想方设法/i ，/w 大/a 挖/v 潜力/n ，/w 为/p 儿童/n 和/c 少年/n 提供/v 丰富/a 的/u 精神食粮/n 、/w 必需/v 的/u 生活/n 用品/n 和/c 有益/a 的/u 活动/n 场所/n ，/w 要/vu 在/p 孩子/n 们/k 的/u 身上/nl 充分/a 体现/v 我们/r 社会主义制度/n 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     文化/n 、/w 出版/v 、/w 科技/n 等/u 部门/n 要/vu 多/a 创作/v 、/w 出版/v 、/w 演出/v 有/v 教育/v 意义/n 的/u 、/w 有/v 儿童/n 少年/n 特点/n 的/u 电影/n 、/w 戏剧/n 、/w 歌曲/n 、/w 舞蹈/n 和/c 文艺/n 、/w 科普读物/n 、/w 美术/n 作品/n ，/w 编写/v 出版/v 一些/m 科学/n 喂养/v 婴幼儿/j 、/w 科学/n 教育/v 儿童/n 少年/n 的/u 知识性/n 通俗读物/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     公园/n 、/w 文化宫/n 、/w 运动场/n 要/vu 开设/v 儿童/n 园地/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     各/r 机关/n 、/w 部队/n 、/w 厂矿/n 企业/n 的/u 礼堂/n 要/vu 专门/d 拿出/v 时间/n 来/vd 为/p 儿童/n 少年/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p &quot;/w 六一/j &quot;/w 儿童节/n ，/w 希望/v 各/r 影剧院/n 免费/v 为/p 儿童/n 少年/n 放映/v 电影/n 和/c 演出/v 节目/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     平时/nt 每/r 周/nt 安排/v 一/m 次/q 儿童/n 专场/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     妇联/j 、/w 工会/n 、/w 共青团/j 、/w 科协/j 的/u 各级/n 组织/n 要/vu 发动/v 群众/n 为/p 儿童/n 和/c 少年/n 开辟/v 活动/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     组织/n 图书/n 借阅/v 站/n 、/w 学习/v 辅导站/n 、/w 赠送/v 图书/n 、/w 玩具/n 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     成立/v 青少年/j 科技/n 辅导员/n 协会/n 、/w 科技/n 爱好者/n 协会/n ，/w 举办/v 科技/n 作品/n 展览/v 等/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     生产/v 部门/n 和/c 商业/n 部门/n 要/vu 为/p 儿童/n 少年/n 提供/v 更/d 多/a 的/u 有利于/v 他们/r 身/n 习/n 健康/a 和/c 物美价廉/i 的/u 物品/n ，/w 如/v 建立/v 一些/m 儿童/n 食品厂/n 、/w 服装/n 厂/n 、/w 鞋帽/n 厂/n 、/w 玩具/n 厂/n ，/w 生产/v 供应/v 适合/v 儿童/n 的/u 富有/v 营养/n 价值/n 的/u 食品/n ，/w 造型/v 新颖/a 、/w 促进/v 儿童/n 智力/n 发展/v 的/u 各种各样/i 的/u 玩具/n ，/w 美观/a 大方/a 、/w 坚实/a 耐用/a 的/u 儿童/n 布料/n 、/w 服装/n 、/w 鞋帽/n 等/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     卫生/a 医疗/v 部门/n 要/vu 积极/a 改善/v 解决/v 儿童/n 少年/n 的/u 医疗卫生/n 条件/n ，/w 恢复/v 建立/v 妇幼保健/n 机构/n ，/w 宣传/v 普及/v 婴幼儿/j 卫生/n 保健/v 知识/n ，/w 定期/v 为/p 儿童/n 和/c 少年/n 进行/v 健康/a 检查/v ，/w 普查/v 防治/v 儿童/n 常见病/n 、/w 多发病/n ，/w 为/p 儿童/n 开设/v 门诊/n ，/w 增设/v 病床/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     粮食/n 部门/n 多/a 为/p 儿童/n 调剂/v 一些/m 细粮/n 和/c 豆类/n 物品/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     三/m 、/w 促进/v 城乡/n 托幼/v 事业/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     要/vu 坚持/v 公办/v 、/w 民办/v &quot;/w 两条腿走路/i &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 根据/p 群众/n 需要/v ，/w 因/c 地/n 因/c 时/nt 制宜/v ，/w 兴办/v 多种多样/i 的/u 托幼/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 尽量/d 挤出/v 一些/m 人力/n 、/w 物力/n 、/w 财力/n 来/vd 多/a 办/v 些/q 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     机关/n 、/w 部队/n 、/w 厂矿/n 的/u 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 要/vu 挖掘/v 潜力/n ，/w 创造/v 条件/n ，/w 向/p 社会/n 开放/v ，/w 逐步/d 解决/v 孩子/n &quot;/w 入托/v 难/a &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     妇联/j 、/w 工会/n 的/u 各级/n 组织/n 要/vu 与/p 有关/v 部门/n 配合/v ，/w 抓好/v 保/v 教/v 队伍/n 培训/v ，/w 提高/v 她们/r 的/u 政治/n 思想/n 和/c 业务/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     教育/n 、/w 卫生/n 部门/n 要/vu 积极/a 主动/a 承担/v 培训/v 任务/n ，/w 想方设法/i 建立/v 学前/nt 专业/n 班/n 系/n ，/w 加强/v 扩大/v 幼儿/n 师资/n 和/c 保/v 教/v 人员/n 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     四/m 、/w 从/p 我/r 做起/v ，/w 为/p 孩子/n 们/k 树立/v 好/a 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     要/vu 把/p 家庭教育/n 、/w 学校/n 教育/n 和/c 社会/n 教育/n 密切/a 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        291
                                     妇联/j 、/w 共青团/j 、/w 工会/n 的/u 基层/n 组织/n 和/c 街道/n 居委会/j 要/vu 积极/a 配合/v 学校/n 、/w 少先队/n ，/w 照顾/v 好/a 少年儿童/n 的/u 校外/nl 生活/n ，/w 欢迎/v 和/c 支持/v 退休/v 老干部/n 、/w 老工人/n 、/w 老/a 教师/n 、/w 共青团员/n 、/w 街道/n 积极分子/n 和/c 其他/r 热心/a 人士/n ，/w 利用/v 业余/n 时间/n 担任/v 少先队/n 校外辅导员/n 和/c 文艺/n 、/w 科技/n 、/w 体育/n 等/u 活动/n 的/u 辅导员/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     希望/v 每个/r 干部/n 、/w 教师/n 、/w 保/v 教/v 人员/n 、/w 家长/n 都/d 要/vu 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 以身作则/i ，/w 从/p 我/r 做起/v ，/w 用/p 自己/r 的/u 模范/n 行动/n 为/p 儿童/n 少年/n 做出/v 榜样/n ，/w 使/v 他们/r 从小/d 养成/v 优良/a 的/u 品德/n 和/c 习惯/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     要/vu 教育/v 孩子/n 从小/d 热爱/v 党/n 、/w 热爱/v 社会主义/n 、/w 爱/v 祖国/n 、/w 爱/v 人民/n 、/w 爱/v 劳动/n 、/w 爱/v 科学/n 、/w 爱/v 公物/n ，/w 牢记/v 人民/n 的/u 利益/n 高于/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        294
                                     要/vu 深入/a 开展/v &quot;/w 学/v 雷锋/nh 、/w 树新风/v &quot;/w 活动/n 和/c 以/p &quot;/w 五/m 讲/v &quot;/w &quot;/w 四/m 美/a &quot;/w 为/vl 内容/n 的/u 文明礼貌/i 活动/n ，/w 引导/v 儿童/n 少年/n 为/p 祖国/n 、/w 为/p 人民/n 做好/v 事/n ，/w 做/v 新中国/n 的/u 小/a 主人/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     让/p 我们/r 积极/a 行动/v 起来/vd ，/w 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 同心同德/i ，/w 群策群力/i ，/w 努力/v 做好/v 儿童/n 少年/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 农村/n 建房/v 出现/v 了/u 建国/v 以来/nt 少有/v 的/u 兴旺/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     但是/c ，/w 有的/r 地方/n 由于/c 对/p 这/r 一/m 形势/n 估计/v 不足/a ，/w 对/p 农村/n 建房/v 缺乏/v 全面/a 规划/n 和/c 必要/a 的/u 管理/v ，/w 以致/c 出现/v 了/u 建房/v 和/c 兴办/v 社队企业/n 乱/a 占/v 滥用/v 耕地/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     如何/r 加强/v 对/p 农村/n 建房/v 工作/n 的/u 领导/n ，/w 搞好/v 规划/v ，/w 节约/v 用地/v ，/w 建设/v 好/a 新/a 农村/n ，/w 成为/v 当前/nt 农村/n 需要/v 引起/v 严重/a 注意/v 并/c 亟待/v 解决/v 的/u 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     应当/vu 肯定/v ，/w 农民/n 盖房/v 增多/v 是/vl 农村/n 形势/n 大好/a 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     过去/nt ，/w 由于/c &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd 左倾/a 路线/n 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 把/p 生产/v 和/c 建房/v 的/u 关系/n 对立/v 起来/vd ，/w 把/p 发展/v 生产/v 和/c 改善/v 生活/n 的/u 关系/n 割裂/v 开来/vd ，/w 农民/n 盖/v 点/q 房子/n ，/w 常常/d 受到/v 各种/r 指责/v ，/w 动不动/d 就/d 割/v &quot;/w 私有制/n 的/u 尾巴/n &quot;/w ，/w 搞/v 得/u 生产/v 上/v 不/d 去/vd ，/w 生活/n 也/d 得/v 不到/v 应有/v 改善/v ，/w 农民/n 住房/n 紧张/a ，/w 生产/v 积极性/n 也/d 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 方面/n 的/u 教训/n 是/vl 很/d 深刻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 三中全会/j 以来/nt ，/w 随着/p 党/n 的/u 政策/n 的/u 落实/v ，/w 农工/n 副业/n 的/u 发展/v ，/w 以及/c 农副产品/j 的/u 提价/v ，/w 农村经济/n 形势/n 迅速/a 好转/v ，/w 农民/n 收入/n 普遍/a 增加/v ，/w 要求/v 盖房/v 的/u 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     许多/a 地方/n 的/u 经验/n 证明/v ，/w 在/p 发展/v 生产/v 的/u 基础上/nl ，/w 逐步/d 改善/v 农民/n 的/u 居住/v 条件/n ，/w 把/p 农民/n 生活/n 安排/v 好/a ，/w 解除/v 了/u 农民/n 的/u 后顾之忧/i ，/w 不仅/c 可以/vu 调动/v 广大/a 农民/n 的/u 积极性/n ，/w 促进/v 生产/v 的/u 发展/v ，/w 还/d 有利于/v 发展/v 安定团结/i 的/u 大好/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     新/a 农村/n 建设/v ，/w 这/r 既是/c 广大/a 农民/n 生活/n 不断/d 提高/v 的/u 要求/v ，/w 也是/vl 实现/v 农业/n 现代化/v 的/u 紧迫/a 需要/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     各级/n 党委/n 和/c 政府/n 在/p 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 应当/vu 统一/v 认识/v ，/w 解放思想/i ，/w 消除/v 顾虑/v ，/w 大胆/a 地/u 把/p 农村/n 住房/n 建设/n 抓/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        306
                                     但是/c ，/w 农村/n 建房/v 一定/d 要/vu 高度/n 重视/v 节约/v 用地/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 省/n 解放/v 以来/nt ，/w 随着/p 海/n 河/n 建设/n 、/w 农村/n 建房/v 、/w 工业/n 占地/v 等/u 基本建设/n 的/u 发展/v ，/w 耕地/n 在/p 逐年/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     一九四九/m 年/nt 全省/n 耕地/n 面积/n 为/vl 一亿零八百九十八万/m 亩/q ，/w 一九七九/m 年/nt 即/d 下降/v 到/v 九千九百八十八万/m 亩/q ，/w 每年/nt 平均/a 减少/v 三十万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     而/c 人口/n 的/u 增长/v ，/w 解放/v 初期/nt ，/w 我/r 省/n 人口/n 是/vl 三千零八十六万/m 人/n ，/w 从/p 一九四九/m 年/nt 至/v 一九八０/m 年/nt 的/u 三十一/m 年/nt 间/nd ，/w 共/d 出生/v 三千一百八十万/m 人/n ，/w 除去/v 死亡/v ，/w 自然/d 增长/v 了/u 一千九百五十一万/m 人/n ，/w 过去/nt 三十/m 年/nt ，/w 我/r 省/n 以/p 每年/nt 平均/a 出生/v 一百万/m 人/n 的/u 速度/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     解放初/nt ，/w 我/r 省/n 人均/v 耕地/n 面积/n 是/vl 三点五/m 亩/q ，/w 现在/nt 平均/a 每人/n 不到/v 两/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        311
                                     一九七八/m 年/nt 至/v 一九八０/m 年/nt ，/w 每年/nt 基建/j 和/c 农村/n 建房/v 占地/v 约/d 二十万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        312
                                     如果/c 我们/r 在/p 用/v 地/n 上/nd 不/d 去/v 控制/v ，/w 不仅/c 会/vu 影响/v 当前/nt 农业/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 影响/v 人民/n 生活/n 的/u 改善/v ，/w 而且/c 还/d 会/vu 贻害/v 子孙后代/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     各级/n 党组织/n 和/c 政府/n 对/p 这/r 一/m 事/n 关/v 人民/n 长远/a 利益/n 和/c 全局性/n 的/u 重大/a 问题/n ，/w 决不/d 能/vu 掉以轻心/i ，/w 决不/d 能/vu 看作/v 是/vl 可/vu 管/v 可/vu 不管/v 的/u 小事/n 而/c 放任自流/i 。/w 
		
			
                                        314
                                     一定/d 要/vu 向/p 广大/a 农村/n 干部/n 、/w 社员/n 进行/v 广泛/a 深入/a 的/u 宣传/v 教育/v ，/w 正确/a 处理/v 个人/n 和/c 集体/n 的/u 关系/n ，/w 眼前/nl 利益/n 和/c 长远/a 利益/n 的/u 关系/n ，/w 顾全大局/i ，/w 维护/v 集体/n 利益/n ，/w 保护/v 耕地/n ，/w 节约/v 用地/v ，/w 决不/d 允许/v 任何/r 个人/n 和/c 单位/n 乱/a 占/v 滥用/v 耕地/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     农村/n 建房/v 用地/v 必须/d 统一/v 规划/v ，/w 合理/a 布局/n ，/w 尽量/d 不/d 占用/v 耕地/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     每个/r 公社/n 、/w 大队/n 都/d 要/vu 因地制宜/i 搞好/v 建房/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     新建/v 住房/n 要/vu 充分/a 利用/v 坡地/n 、/w 薄地/n 、/w 荒废/v 地/n 和/c 闲置/v 宅基地/n ，/w 切实/a 防止/v 乱/a 占/v 耕地/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     要/vu 因地制宜/i 选择/v 适当/a 的/u 建筑/v 形式/n ，/w 山区/n 建/v 村/n 提倡/v 依/v 山/n 就/v 势/n ，/w 在/p 城市/n 郊区/n 和/c 人/n 多/a 地/n 少/a 的/u 地方/n 应/vu 提倡/v 盖/v 楼房/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     有的/r 社队/j 受/v 自然/n 条件/n 限制/v ，/w 确实/d 需要/v 动用/v 耕地/n 建房/v 时/nt ，/w 要/vu 经过/p 批准/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     分配/v 给/p 社员/n 的/u 宅基地/n 、/w 自留地/n （/w 自留/v 山/n ）/w 和/c 承包/v 耕地/n ，/w 社员/n 只有/c 使用权/n ，/w 既/c 不准/v 出租/v 、/w 买/v 卖/v 和/c 擅自/d 转让/v ，/w 也/d 不准/v 在/p 承包/v 地/n 和/c 自留地/n 上/nd 建房/v 、/w 葬/v 坟/n 、/w 开矿/v 、/w 烧砖/v 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     公共/a 建筑/v 和/c 社队企业/n 用地/v 要/vu 严格/a 控制/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     许多/a 地方/n 的/u 经验/n 证明/v ，/w 在/p 新房/n 建设/n 中/nd ，/w 只要/vu 切实/a 注意/v 这些/r 问题/n ，/w 效果/n 就/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 省/n 有的/r 地方/n 建/v 新房/n 节约/v 了/u 好/a 地/n ，/w 有的/r 不仅/c 不/d 占用/v 耕地/n ，/w 还/d 扩大/v 了/u 耕地/n 面积/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     过去/nt 农村/n 房屋/n 建设/v ，/w 一般/a 布局/n 比较/d 松散/a ，/w 土地/n 浪费/v 很/d 大/a ，/w 应当/vu 在/p 今后/nt 旧/a 村/n 改造/v 中/nd ，/w 精心/a 规划/v ，/w 巧/a 做/v 安排/v ，/w 把/p 这/r 一部分/n 土地/n 潜力/n 挖掘/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        325
                                     农村/n 房屋/n 建设/n ，/w 是/vl 改变/v 农村/n 面貌/n 、/w 缩小/v 城乡/n 差别/n 、/w 巩固/v 工农联盟/n 的/u 一/m 件/n 大事/n ，/w 农村/n 建房/v 工作/n ，/w 涉及/v 而/c 广/a ，/w 地方性/n 强/a ，/w 各地/nl 、/w 县/n 、/w 社/n 党委/n ，/w 要/vu 加强/v 对/p 农村/n 建房/v 工作/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     特别/d 是/vl 县/n 一级/mq 党委/n 和/c 政府/n ，/w 要/vu 把/p 这/r 项/q 工作/n 提到/v 重要/a 议事日程/n 上/nd 来/u ，/w 切实/a 加强/v 领导/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 是/vl 搞好/v 农村/n 房屋/n 建设/v 工作/n 的/u 关键/n ，/w 各/r 有关/v 部门/n 应/vu 密切/a 配合/v ，/w 各/r 市/n 、/w 县/n 、/w 自治县/n 建委/j 和/c 农业/n 部门/n 要/vu 建立/v 相应/a 的/u 机构/n ，/w 采取/v 全/a 而/c 规划/v ，/w 正确/a 引导/v ，/w 依靠/v 群众/n ，/w 自力更生/i ，/w 因地制宜/i ，/w 逐步/d 建设/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     当前/nt ，/w 各/r 县政府/n 对/p 农村/n 建房/v 和/c 社队企业/n 占地/v 情况/n 要/vu 立即/d 进行/v 一/m 次/q 检查/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     对/p 合理/a 规划/v ，/w 节约/v 用地/v 的/u 单位/n 要/vu 大力/d 表扬/v ，/w 并/c 推广/v 他们/r 的/u 经验/n ，/w 对/p 任意/d 侵占/v 耕地/n ，/w 不/d 经/v 批准/v 强行/v 占地/v 以及/c 建房/v 占地/v 过多/a 的/u ，/w 甚至/d 毁掉/v 麦田/n 盖房/v 的/u ，/w 一定/d 要/vu 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     对/p 社队企业/n 占/v 而/c 不用/v 的/u 土地/n 要/vu 责令/v 退出/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     让/p 我们/r 充分/a 依靠/v 群众/n ，/w 经过/p 认真/a 工作/v 和/c 艰苦/a 努力/v ，/w 既/d 节约/v 耕地/n ，/w 又/d 建好/v 新村/n ，/w 为/p 把/p 目前/nt 还/d 比较/d 落后/a 的/u 农村/n 建设/v 成为/v 繁荣/a 、/w 富庶/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 新/a 农村/n 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     昨日/nt ，/w 省/n 栾城/ns 实验/n 基地/n 县领导/n 小组/n 开会/v ，/w 张克让/nh 、/w 李锋/nh 副/h 省长/n 主持/v 了/u 会议/n ，/w 听/v 了/u 栾城县/ns 和/c 农业/n 现代化/v 研究所/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     栾城县/ns 小麦/n 长势/n 好于/v 去年/nt ；/w 社/n 、/w 队/n 和/c 户/n 多种经营/i 迅速/a 发展/v ，/w 多种经营/i 典型/a 户/n 由/p 去年/nt 的/u 二十三/m 户/n 增加/v 到/v 一千二百/m 多/m 户/n ；/w 建立/v 种子/n 、/w 植保/j 、/w 畜牧/v 等/u 科技/n 体系/n 工作/n 有/v 进展/v ；/w 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 棉花/n 高产/n 、/w 稳产/n 、/w 低/a 成本/n 和/c 新/a 技术/n 推广/v 的/u 综合/v 研究/v 在/d 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     经过/p 讨论/v 研究/v ，/w 提出/v 了/u 加强/v 小麦/n 后期/nt 管理/v 、/w 搞好/v &quot;/w 三夏/n &quot;/w 、/w 进一步/v 发展/v 多种经营/i 和/c 开展/v 农业/n 现代化/v 综合/v 科学/n 研究/v 的/u 措施/n 意见/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     正在/d 举行/v 的/u 全省/n 基本建设/n 工作会议/n 昨日/nt 提出/v ：/w 在/p 压缩/v 基本建设/n 投资/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 今年/nt 仍/d 要/vu 尽可能/d 多/a 建/v 一些/m 职工/n 住宅/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     国家/n 最近/nt 决定/v 增加/v 一部分/n 职工/n 住宅/n 自筹/v 资金/n 指标/n ，/w 将/d 优先/v 安排/v 未/d 列入/v 今年/nt 计划/v 的/u 结转/v 工程/n ，/w 也/d 将/d 适当/a 新/d 开/v 一点/mq 急需/v 的/u 职工/n 住宅/n ，/w 并/c 适当/a 照顾/v 作业/v 条件/n 艰苦/a 、/w 住房/n 因/c 难/a 的/u 矿山/n （/w 煤矿/n ）/w 、/w 地质/n 、/w 建工/j 企业/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     同时/c ，/w 要/vu 积极/a 调集/v 社会/n 财力/n 加快/v 商品/n 住宅/n 建设/v ，/w 在/p 城市/n 主管部门/n 统一/a 规划/v 下/nd ，/w 城建/n 、/w 房管/j 部门/n 和/c 建筑/v 企业/n 都/d 可以/vu 建/v 住宅/n 出售/v 给/p 私人/n 或/c 小/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     可以/vu 搞/v 公/n 建/v 民/n 助/v 、/w 民/n 建/v 公/n 助/v 和/c 私/n 建/v 厂/n 助/v 的/u 职工/n 住宅/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     城市/n 近郊/nl 社队/j 可以/vu 建/v 住宅/n 出售/v 或/c 出租/v ，/w 也/d 可以/vu 工农/n 合建/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     商品/n 住宅/n 和/c 拆迁/v 改造/v 不/d 受/v 基建/j 投资/v 指标/n 限制/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 从/p 安徽合肥/ns 传来/v 捷报/n ：/w 我/r 省/n 柔道队/n 在/p 全国/n 柔道/n 锦标赛/n 中/nd 荣获/v 团体/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     柔道/n 即/v 日本式/n 摔跤/v ，/w 在/p 国际上/n 开展/v 比较/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     我国/n 开展/v 较/d 晚/a ，/w 在/p 去年/nt 举行/v 的/u 第一次/mq 全国/n 锦标赛/n 中/nd ，/w 我/r 省/n 柔道队/n 曾/d 获得/v 团体/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     昨天/nt ，/w 石家庄市/ns 房管/j 部门/n 在/p 一/m 次/q 座谈会/n 上/nd 披露/v ：/w 这/r 市/n &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 期间/nt 被/p 代管/v 、/w 挤占/v 、/w 献/v 产/v 归公/v 的/u 私房/n ，/w 截止/v 目前/nt ，/w 有/v 五千一百五十二/m 户/n ，/w 一万四千六百七十四/m 间/q 已经/d 落实/v 了/u 私房/n 政策/n ，/w 产权/n 交给/v 了/u 房主/n 个人/n ，/w 占/v 应/vu 发还/v 户/n 的/u 百/m 分之/u 九十三点六/m 。/w 
		
			
                                        345
                                     去年/nt 十月/nt ，/w 在/p 全/a 市/n 住房/n 供需/n 矛盾/n 比较/d 突出/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 从/p 统建/v 住宅/n 中/nd 拨/v 出/vd 专项/n 房源/n 一百一十/m 套/n ，/w 优先/v 分配/v 给/v 了/u 被/p 挤占/v 私房/n 的/u 需要/v 户/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     几/m 天/nt 来/u ，/w 驻/v 保定市/ns 的/u 一０四野战医院/ni 在/p 力所能及/i 的/u 范围/n 内/nd ，/w 为/p 附近/n 前卫路小学/ni 做/v 了/u 三/m 件/q 好事/n ：/w 本月/nt 十一/m 日/nt ，/w 医院/n 副/h 院长/n 李子元/nh 带/v 着/u 几/m 名医/n 务/n 人员/n 到/v 该/r 校/n ，/w 为/p 七十/m 多/m 名/q 学生/n 和/c 教师/n 看/v 了/u 病/n ，/w 为/p 六十/m 多/m 名/q 师生/n 做/v 心电图/n ；/w 前天/nt ，/w 医院团工委/ni 负责人/n 到/v 学校/n 给/p 学生/n 们/k 讲/v 雷锋/nh 的/u 故事/n ，/w 讲/v 雷锋/nh 日记/n 和/c 各行各业/i 学/v 雷锋/nh 的/u 先进/a 事迹/n ；/w 前天/nt 和/c 昨天/nt ，/w 又/d 为/p 学生/n 们/k 专场/n 免费/v 放映/v 电影/n 故事片/n 《/w 祝福/v 》/w 和/c 《/w 雷锋/nh 之/u 歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     中国评剧院二团/ni 继/v 在/p 沧州市/ns 进行/v 十/m 天/nt 演出/v 之后/nt ，/w 昨日/nt 又/d 到/v 东光县张彦恒公社/ns 等/u 地/n 巡回演出/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     前来/v 献艺/v 的/u 著名/a 演员/n 马泰/nh 、/w 花月仙/nh 、/w 陈少舫/nh ，/w 还有/v &quot;/w 小/a 白玉霜/nh &quot;/w 的/u 得意门生/i 刘萍/nh 及/c 张淑桂/nh 、/w 付嘉祥/nh 等/u 后起之秀/i 。/w 
		
			
                                        349
                                     剧目/n 有/v 大型/a 现代戏/n 《/w 野马/n 》/w 和/c 传统戏/n 《/w 闹/v 严府/ns 》/w 、/w 《/w 卷/v 席/n 筒/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     送戏/v 所/u 到/v 城乡/n ，/w 处处/nl 受到/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     宁晋县曹伍町公社/ns 从/p 一九八０/m 年/nt 开始/v ，/w 取消/v 了/u 各/r 生产队/n （/w 包括/v 单独/a 核算/v 的/u 队/n 办/v 副业/n 摊/n ）/w 会计/n ，/w 由/p 大队/n 设立/v 专职/n 会计/n ，/w 统管/v 各/r 队/n 财会/j 工作/n （/w 原/a 大队/n 会计/n 不变/v ）/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 一/m 改革/n ，/w 加强/v 了/u 财会/j 队伍/n 建设/n ，/w 提高/v 了/u 财务/n 管理/v 水平/n ，/w 减轻/v 了/u 社员/n 负担/n ，/w 深受/v 干部/n 、/w 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     曹伍町公社/ns 有/v 十/m 个/q 大队/n ，/w 八十九/m 个/q 生产队/n ，/w 十五/m 个/q 队/n 办/v 副业/n 摊/n ，/w 共/d 一百零四/m 个/q 核算/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 许多/a 生产队/n 财务/n 管理/v 处于/v 混乱/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     有的/r 存在/v 铺张浪费/i 、/w 挪/v 借/v 公款/n 等/u 问题/n ；/w 有的/r 钱/n 一/m 堆/q 、/w 货/n 一/m 堆/q ，/w 帐簿/n 不/d 齐全/a ，/w 帐目/n 不/d 清楚/a ；/w 有的/r 生产/v 无/v 计划/n ，/w 不/d 搞/v 成本/n 核算/v ，/w 乱/a 花/v 乱/a 用/v ，/w 非生产性/n 开支/n 逐年/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     一九七九/m 年/nt ，/w 曹伍町一大队/ns 十/m 个/q 生产队/n 共/d 挪/v 借/v 公款/n 四千三百/m 元/q ，/w 涉及/v 六十五/m 人/n ，/w 其中/nd 第/h 九/m 生产队/n 四/m 名/q 干部/n 就/d 借款/v 一千六百/m 元/q ，/w 影响/v 了/u 集体/n 生产/v 和/c 分配/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     据统计/v ，/w 全/a 社/n 每年/nt 非生产性/n 开支/n 高达/v 二十一万/m 元/q ，/w 其中/nd 大部分/n 属于/v 铺张浪费/i 开支/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这些/r 问题/n ，/w 严重/a 地/u 挫伤/v 着/u 社员/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     公社/n 党委/n 和/c 管委会/j 在/p 财务/n 管理/v 上/nd 花费/v 了/u 很多/a 时间/n 和/c 精力/n ，/w 他们/r 每年/nt 都/d 要/vu 定期/v 举办/v 会计/n 集训/v 班/n ，/w 抓/v 思想/n 、/w 学/v 业务/n 、/w 订/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     经常/d 组织/v 专门/a 班子/n ，/w 对/p 生产队/n 的/u 财会/j 工作/n 进行/v 清查/v 、/w 整顿/v ，/w 有时/d 为了/p 解决/v 一个/mq 生产队/n 的/u 问题/n ，/w 往往/d 拿出/v 两/m 三/m 名/q 脱产/v 干部/n ，/w 花费/v 三/m 四/m 个/q 月/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     尽管/c 如此/r ，/w 仍然/d 是/vl 财务/n 年/nt 年/nt 清/v ，/w 问题/n 年/nt 年/nt 出/vd 。/w 
		
			
                                        362
                                     公社/n 党委/n 和/c 管委会/j 在/p 财务/n 整顿/v 中/nd 看到/v ，/w 问题/n 的/u 出现/v ，/w 有/v 思想/n 原因/n ，/w 同时/c ，/w 财务/n 管理/v 方法/n 和/c 财会/j 制度/n 本身/n ，/w 也/d 存有/v 弊病/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 是/vl 队伍/n 庞大/a ，/w 不易/a 管理/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     全/a 社/n 的/u 一百零四/m 个/q 核算/v 单位/n ，/w 会计/n 、/w 出纳员/n 共/d 二百/m 多/m 人/n ，/w 而/c 公社/n 、/w 大队/n 则/c 分别/d 是/vl 由/p 一/m 名/q 干部/n 兼管/v ，/w 这样/r ，/w 便/d 形成/v 了/u 顾/v 东/nd 顾不了/v 西/nd ，/w 清/v 了/u 今年/nt 乱/a 了/u 明年/nt 的/u 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     二/m 是/vl 新手/n 增多/v ，/w 业务/n 不/d 熟/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 这个/r 公社/n 在/p 财务/n 整顿/v 中/nd 调换/v 了/u 一/m 批/q 会计/n ，/w 新手/n 增加/v 了/u 不少/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     据统计/v ，/w 全/a 社/n 二百/m 多/m 名/q 会计/n 、/w 出纳员/n 中/nd ，/w 三/m 年/nt 以下/nd 的/u 就/d 有/v 一百三十/m 名/q 。/w 
		
			
                                        368
                                     他们/r 中/nd 的/u 许多/a 人/n 业务/n 不/d 精/a ，/w 管理/v 不通/v ，/w 容易/a 造成/v 错/a 帐/n 差/a 款/n 、/w 帐目/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     三/m 是/vl 从/p 多年/nt 的/u 实践/n 来看/v ，/w 在/p 民主/a 理财/v 较/d 差/a 的/u 生产队/n ，/w 集体/n 的/u 帐/n 、/w 款/n 、/w 物/n 都/d 集中/v 在/p 队干部/n 手里/nl ，/w 许多/a 队长/n 、/w 会计/n 对/p 集体/n 资财/n 说/v 拿/v 就/d 拿/v ，/w 要/vu 花/v 就/d 花/v ，/w 这/r 就/d 往往/d 容易/a 形成/v 漏洞/n ，/w 发生/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     一九七九/m 年/nt 冬季/nt 财务/n 整顿/v 后/nd ,/w 对/p 如何/r 加强/v 财务/n 管理/v 问题/n ，/w 公社/n 有的/r 干部/n 提出/v 了/u 取消/v 各/r 生产队/n （/w 包括/v 单独/a 核算/v 的/u 队/n 办/v 副业/n 摊/n ）/w 会计/n 和/c 现金/n 出纳员/n ，/w 设立/v 大队/n 专职/n 会计/n ，/w 统管/v 各/r 队/n 财会/j 工作/n 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     公社/n 党委/n 和/c 管委会/j 经过/p 和/c 群众/n 协商/v 研究/v ，/w 认为/v ，/w 这/r 一/m 建议/n 是/vl 可行/a 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     设立/v 专职/n 会计/n ，/w 从/p 工作量/n 来看/v ，/w 并不/d 算/v 大/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 进行/v 了/u 这样/r 的/u 比较/v ：/w 公社/n 信用社/n 只有/d 一/m 名/q 会计/n ，/w 统管/v 着/u 全/a 社/n 一百/m 多/m 个/q 核算/v 单位/n 的/u 信贷/n 收支/n 、/w 现金/n 存放/v 和/c 三千/m 多/m 户/n 的/u 储蓄/n 存款/n ，/w 工作/v 起来/vd 并不/d 显得/v 忙/a ，/w 多年来/nt 从没/d 出/v 过/vd 差错/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     而/c 全/a 社/n 最大/a 的/u 队/n 也/d 仅有/v 十/m 个/q 生产队/n ，/w 每个/r 生产队/n 平时/nt 收支/n ，/w 一天/nt 没有/v 几/m 笔/n ，/w 十/m 个/q 生产队/n 的/u 会计/n 业务/n 工作量/n ，/w 除/p 夏秋/nt 分配/v 需要/v 助手/n 帮助/v 外/nd ，/w 专职/n 会计/n 完全/d 可以/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     从/p 改革/v 后/nd 的/u 经营/v 方式/n 看/v ，/w 专职/n 会计/n 掌管/v 着/u 帐目/n 、/w 现金/n ，/w 但/c 没有/v 使用权/n ；/w 生产队/n 虽然/c 有/v 所有权/n 和/c 使用权/n ，/w 但/c 不/d 直接/a 掌管/v 现金/n 、/w 帐目/n ，/w 各项/r 收支/n ，/w 经过/p 双方/n 才能/c 生效/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     这样/r ，/w 相互/d 制约/v ，/w 相互/d 监督/v ，/w 可/vu 减少/v 、/w 避免/v 过去/nt 出现/v 的/u 贪污/v 盗窃/v 、/w 铺张浪费/i 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     从/p 管理/v 水平/n 来看/v ，/w 财会/j 人员/n 大量/a 减少/v ，/w 可/vu 选拔/v 思想/n 好/a ，/w 精通/v 财会/j 业务/n 的/u 人/n 担任/v 大队/n 专职/n 会计/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     管理/v 水平/n 提高/v 了/u ，/w 过去/nt 存在/v 的/u 有/v 错/a 款/n 差/a 帐/n 等/u 问题/n 就/d 迎刃而解/i 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     从/p 一九八０/m 年/nt 一月/nt 一/m 日/nt 开始/v ，/w 他们/r 对/p 全/a 社/n 各/r 生产队/n 和/c 单独/a 核算/v 的/u 队/n 办/v 副业/n 摊/n 的/u 财会/j 工作/n 进行/v 了/u 改革/v ，/w 取消/v 了/u 这些/r 单位/n 的/u 会计/n 和/c 现金/n 出纳员/n ，/w 由/p 大队/n 设立/v 了/u 专职/n 会计/n ，/w 统管/v 各/r 队/n 的/u 现金/n 和/c 帐目/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     大队/n 专职/n 会计/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     由/p 社员/n 民主/a 推荐/v ，/w 大队/n 审查/v ，/w 公社/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     选拔/v 的/u 条件/n 是/vl ，/w 廉洁奉公/i ，/w 坚持/v 原则/n ，/w 精通/v 业务/n ，/w 热爱/v 财会/j 工作/n ，/w 在/p 群众/n 中/nd 有/v 一定/a 威信/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     专职/n 会计/n 产生/v 任职/v 后/nd ，/w 由/p 大队/n 直接/a 领导/v ，/w 每年/nt 不再/d 进行/v 选举/v ，/w 不/d 轻易/a 撤换/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     专职/a 会计/n 的/u 职权/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     每个/r 大队/n 设立/v 两/m 名/q 专职/n 会计/n ，/w 分别/d 管理/v 帐目/n 和/c 现金/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     他们/r 的/u 职权/n 是/vl ：/w 一/m 、/w 分/v 户/n 处理/v 各/r 队/n 、/w 各/r 摊/n 帐目/n ，/w 做到/v 帐簿/n 健全/a ，/w 帐目/n 清楚/a ，/w 帐/n 物/n 相符/v ，/w 帐/n 帐/n 相符/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     二/m 、/w 日/nt 清/v 月/nt 结/v ，/w 帐目/n 公开/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     各项/r 收支/n 帐目/n ，/w 每/r 五/m 天/nt 汇总/v 一/m 次/q ，/w 向/p 大队/n 会计/n 报表/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     月/nt 月/nt 结帐/v 造/v 表/n ，/w 交/v 生产队/n 逐/v 笔/n 向/p 群众/n 公布/v ，/w 让/p 群众/n 监督/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     三/m 、/w 协助/v 各/r 核算/v 单位/n 搞好/v 生产/v 计划/n 和/c 收益/v 分配/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     生产队/n 的/u 各项/r 生产/v 开支/n ，/w 要/vu 坚持/v 增产/v 节支/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     收益/v 分配/v 工作/n ，/w 要/vu 正确/a 处理/v 国家/n 、/w 集体/n 和/c 社员/n 三/m 者/k 关系/n ，/w 在/p 同/p 大队/n 、/w 生产队/n 充分/a 协商/v 的/u 基础上/nl ，/w 做好/v 夏季/nt 预/d 分/v 和/c 年终/nt 分配/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     四/m 、/w 及时/d 做好/v 实行/v 生产责任制/n 后/nd 定/v 、/w 包/v 、/w 奖/v 等/u 各项/r 经济/n 指标/n 的/u 核算/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     五/m 、/w 负责/v 清理/v 各/r 核算/v 单位/n 的/u 债权/n 债务/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     六/m 、/w 把好/v 收入/n 、/w 开支/n 关/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     设立/v 专职/n 会计/n 后/nd ，/w 各/r 大队/n 都/d 根据/p 本/r 队/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 制订/v 了/u 现金/n 开支/n 审批/v 制度/n ，/w 对于/p 违犯/v 制度/n 的/u 开支/n ，/w 专职/n 会计/n 有权/v 拒绝/v 支付/v ；/w 对于/p 白条/n 顶帐/v ，/w 有权/v 拒绝/v 接收/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     除此以外/i ，/w 专职/n 会计/n 有权/v 审查/v 各/r 核算/v 单位/n 一切/r 不/d 合理/a 的/u 开支/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     专职/n 会计/n 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     每天/nt 在/p 大队/n 记/v 一个/mq 工/n ，/w 实行/v 生产责任制/n 后/nd ，/w 按/p 大队/n 主要/a 干部/n 的/u 标准/n 进行/v 物质/n 奖罚/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     同时/c ，/w 专职/n 会计/n 还/d 可/vu 分/v 包/v 少量/n 或/c 同等/a 劳动力/n 一半/m 的/u 责任田/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     保持/v 原/a 基本/a 核算/v 单位/n 、/w 所有权/n 、/w 自主权/n 三/m 不变/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     各/r 生产队/n 和/c 副业/n 摊/n 分/v 户/n 建/v 帐/n ，/w 所有/a 资金/n ，/w 大队/n 不得/vu 挪用/v 、/w 平调/v ；/w 各项/r 正常/a 开支/n ，/w 各种/r 资金/n 的/u 合理/a 使用/v ，/w 生产队/n 有权/v 决定/v ，/w 专职/n 会计/n 不得/vu 随意/v 干涉/v ；/w 现金/n 、/w 粮食/n 的/u 具体/a 分配/v 方式/n ，/w 提留/v 比例/n 等/u ，/w 仍/d 由/p 生产队/n 决定/v ，/w 专职/n 会计/n 负责/v 搞好/v 核算/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     注意/v 办理/v 好/a 帐款/n 交接/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     原/a 核算/v 单位/n 的/u 会计/n ，/w 要/vu 结好/v 帐目/n ，/w 造出/v 帐户/n 余/n 欠/v 表/n ，/w 债权/n 债务/n 名/n 细/a 表/n ，/w 逐户/d 核对/v 清楚/a ，/w 认真/a 清点/v 现金/n 和/c 实物/n ，/w 将/p 现金/n 交/v 专职/n 会计/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     各种/r 表格/n 一式/n 三/m 份/q ，/w 签名/v 盖章/v ，/w 分别/d 由/p 公社/n 、/w 专职/n 会计/n 、/w 原/a 核算/v 单位/n 留存/v 备查/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     同时/c ，/w 注意/v 妥善/a 安置/v 原来/d 的/u 会计/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     财会/j 工作/n 由/p 专职/n 会计/n 统管/v 后/nd ，/w 各/r 生产队/n 和/c 副业/n 摊/n 仍/d 保留/v 一/m 名/q 管理员/n 代替/v 原来/d 的/u 实物/n 保管员/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     他们/r 的/u 工作/n 范围/n 是/vl ：/w 负责/v 生产队/n 的/u 粮棉/n 油/n 、/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 大中型/j 农机具/n 等/u 实物/n 的/u 保管/v ，/w 按照/p 专职/n 会计/n 做出/v 的/u 预/d 分/v 方案/n ，/w 负责/v 各/r 户/n 夏/nhf 秋季/nt 实物/n 分配/v 的/u 过秤/v 、/w 记数/v 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     一/m 年/nt 多/m 的/u 实践/n 证明/v ，/w 设立/v 专职/n 会计/n ，/w 统管/v 各/r 生产队/n 财务/n ，/w 是/vl 加强/v 生产队/n 财务/n 管理/v 的/u 一/m 项/q 有效/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     一/m 、/w 精简/v 了/u 财会/j 人员/n ，/w 提高/v 了/u 业务/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     原来/d ，/w 各/r 生产队/n 都/d 设有/v 会计/n 、/w 出纳员/n 、/w 记工/v 员/n 、/w 保管员/n ，/w 财务/n 改革/v 后/nd 会计/n 人员/n 比/p 原来/d 大量/a 减少/v 了/u ，/w 重新/d 选拔/v 的/u 专职/n 会计/n ，/w 财务/n 管理/v 水平/n 普遍/a 得到/v 了/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     现在/nt ，/w 各/r 生产队/n 的/u 帐目/n 齐全/a 清楚/a ，/w 社员/n 放心/v ，/w 干部/n 满意/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     二/m 、/w 基本/d 杜绝/v 了/u 铺张浪费/i 等/u 不正之风/i ，/w 非生产性/n 开支/n 大量/a 减少/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     财务/n 管理/v 的/u 这/r 一/m 改革/n ，/w 打破/v 了/u 许多/a 旧/a 的/u 框框/n ，/w 改变/v 了/u 队长/n 与/c 会计/n 的/u 关系/n ，/w 改变/v 了/u 生产队/n 集体/n 资财/n 的/u 经营/v 和/c 使用/v 方式/n ，/w 这样/r ，/w 在/p 队长/n 与/c 会计/n ，/w 大队/n 与/c 生产队/n 之间/nd 相互/d 制约/v ，/w 相互/d 监督/v ，/w 避免/v 了/u 铺张浪费/i 和/c 不/d 必要/a 的/u 开支/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     过去/nt ，/w 队长/n 与/c 会计/n 是/vl 领导/n 与/c 被/p 领导/n 的/u 关系/n ，/w 许多/a 队/n 往往/d 是/vl 队长/n 说了算/v ，/w 财务/n 开支/n 制度/n 很/d 难/a 严格/a 执行/v ，/w 形成/v 了/u 乱/a 开支/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     如今/nt ，/w 会计/n 直属/v 大队/n 领导/n ，/w 有权/v 监督/v 、/w 拒付/v 生产队/n 不/d 合理/a 的/u 开支/n ，/w 这/r 种/q 约束力/n ，/w 使/v 各/r 生产队/n 逐渐/d 形成/v 了/u 能/vu 少/a 花/v 的/u 钱/n 少/a 花/v ，/w 能/vu 不/d 买/v 的/u 东西/n 就/d 不/d 买/v 的/u 好/a 风气/n ，/w 非生产性/n 开支/n 大量/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     一九八０/m 年/nt 全/a 社/n 的/u 非生产性/n 开支/n ，/w 比/p 一九七九/m 年/nt 下降/v 了/u 十一万一千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        418
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 许多/a 大队/n 的/u 非生产性/n 开支/n 进一步/v 压缩/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     曹伍町一大队/ns 今年/nt 一/m 至/v 六/m 月份/nt 非生产性/n 开支/n 比/p 去年/nt 同期/nt 减少/v 了/u 一千二百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     三/m 、/w 民主/n 理财/v ，/w 帐目/n 公开/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     过去/nt ，/w 各/r 大队/n 曾/d 规定/v 生产队/n 会计/n 工作/n 报酬/n 每月/nt 五/m 个/q 工/n ，/w 许多/a 会计/n 往往/d 强调/v 没/v 时间/n ，/w 不/d 实行/v 逐月/d 结算/v 、/w 逐月/d 公布/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     现在/nt ，/w 专职/n 会计/n 工作/n 专一/a ，/w 促使/v 其/r 做好/v 月/nt 结算/v ，/w 帐/n 公开/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     同时/c ，/w 财务/n 改革/v 后/nd ，/w 打消/v 了/u 社员/n 原来/d 的/u &quot;/w 得罪/v 队长/n 做/v 重活/n ，/w 得罪/v 会计/n 挨/v 笔/n 戳/v &quot;/w 的/u 顾虑/v ，/w 他们/r 与/p 专职/n 会计/n 没有/v 直接/a 的/u 经济/n 来往/v ，/w 在/p 公开/v 理财/v 日/nt ，/w 敢于/vu 提意见/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     这样/r ，/w 不仅/c 扭转/v 了/u 过去/nt 财会/j 人员/n 几个/mq 月/nt ，/w 甚至/d 半年/nt 不/d 公开/v 帐/n 目的/n 现象/n ，/w 而且/c 干部/n 、/w 社员/n 能够/vu 及时/d 指出/v 帐目/n 中/nd 的/u 差错/n ，/w 堵塞/v 了/u 财务/n 管理/v 中/nd 的/u 许多/a 漏洞/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     四/m 、/w 提高/v 了/u 管理/v 水平/n ，/w 落实/v 了/u 党/n 的/u 经济/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     过去/nt ，/w 每年/nt 有/v 不少/a 生产队/n 分掉/v 国家/n 贷款/n ，/w 不/d 留/v 公积金/n 、/w 公益金/n ，/w 不/d 留/v 固定资产/n 折旧费/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     财务/n 改革/v 后/nd ，/w 专职/n 会计/n 政策/n 观念/n 较/d 强/a ，/w 严格/v 了/u 财经/j 制度/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     一九八０/m 年/nt ，/w 全/a 社/n 八十九/m 个/q 生产队/n 都/d 按照/p 适当/a 的/u 比例/n 提留/v 了/u 公积金/n 、/w 公益金/n 和/c 固定资产/n 折旧费/n ，/w 杜绝/v 了/u 过去/nt 有些/m 队/n 分/v 光/v 吃/v 净/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     同时/c ，/w 全/a 社/n 债务/n 也/d 比/p 上年/nt 下降/v 了/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        430
                                     盐山县庆云公社/ns 党委/n 采取/v 具体/a 措施/n ，/w 加强/v 实行/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 生产队/n 的/u 领导/n ，/w 完善/v 了/u 生产责任制/n ，/w 推动/v 了/u 各项/r 生产/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 庆云公社/ns 有/v 五十一/m 个/q 生产队/n 实行/v 了/u &quot;/w 大包干/i &quot;/w 生产责任制/n ，/w 调动/v 了/u 社员/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     但/c 也/d 有/v 部分/n 队/n 的/u 干部/n 放松/v 领导/n ，/w 使/v 集体/n 的/u 机具/j 、/w 机井/n 没人/v 管理/v ，/w 集体经济/n 的/u 优越性/n 得/u 不到/v 充分/a 发挥/v ，/w 影响/v 了/u 当前/nt 生产/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     这个/r 情况/n 引起/v 了/u 公社/n 党委/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     他们/r 认真/a 分析/v 一些/m 队干部/n 撒手不管/i 的/u 原因/n ，/w 认为/v 主要/a 有/v 三/m 点/n ：/w 一/m 是/vl 政策/n 界限/n 不清/a ，/w 把/p &quot;/w 大包干/i &quot;/w 看成/v 分田/v 单干/v ；/w 二/m 是/vl 具体/a 职责/n 不/d 明确/a ，/w 不知/v 在/p &quot;/w 大包干/i &quot;/w 后/nd 应/vu 如何/r 领导/v ；/w 三/m 是/vl 没有/v 经济/n 上/nd 的/u 补贴/v ，/w 不愿/vu 耽误/v 工夫/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     针对/p 以上/nd 原因/n ，/w 公社/n 党委/n 组织/n 全/a 社队/j 干部/n ，/w 认真/a 学习/v 中央/n 关于/p 加强/v 和/c 完善/v 生产责任制/n 的/u 文件/n ，/w 引导/v 大家/n 分清/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 生产责任制/n 和/c 分田/v 单干/v 的/u 界限/n ，/w 看到/v 实行/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 责任制/n 后/nd 加强/v 集体领导/v 的/u 必要性/n 和/c 重要性/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     公社/n 党委/n 还/d 制订/v 了/u 《/w 大队/n 、/w 生产/v 队干部/n 职责/n 》/w ，/w 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 负责/v 粮棉/n 油/n 作物/n 计划/n 的/u 落实/v ，/w 完成/v 税收/n 和/c 征购/v 任务/n ；/w 管好/v 用好/v 集体/n 财产/n ；/w 合理/a 筹集/v 和/c 使用/v 集体/n 提留/v 的/u 款/n 物/n ，/w 清理/v 回收/v 欠款/n ；/w 学习/v 和/c 推广/v 农业/n 技术/n ；/w 做好/v 优抚/v 和/c 社会/n 照顾/v 工作/n 等/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 这个/r 基础上/nl ，/w 公社/n 党委/n 还/d 提出/v 了/u 大队/n 、/w 生产/v 队干部/n 的/u 款/n 、/w 粮/n 补贴/v 办法/n ，/w 不/d 让/p 队干部/n 因/p 工作/n 而/c 减少/v 经济/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     这些/r 措施/n 有效/a 地/u 调动/v 了/u 干部/n 的/u 工作/n 积极性/n ，/w 使/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 责任制/n 进一步/v 得到/v 完善/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     全/a 社/n 五十一/m 个/q 实行/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 的/u 生产队/n ，/w 都/d 没有/d 发生/v 损坏/v 集体经济/n 和/c 固定/v 财产/n 的/u 现象/n ，/w 全/a 社/n 新/d 打/v 机井/n 七十/m 多/m 眼/q ，/w 打/v &quot;/w 老头/n 乐/n &quot;/w 七百/m 多/m 眼/q ，/w 浇地/v 面积/n 比/p 去年/nt 扩大/v 了/u 一/m 倍/n ，/w 夏收/n 作物/n 比/p 去年/nt 增产/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     卢龙县刘家营公社南关大队第六生产队/ns 发动/v 群众/n 处处/nl 坚持/v 勤俭/a ，/w 注意/v 经济核算/v ，/w 经济/n 效果/n 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     一九八０/m 年/nt 和/c 一九七七/m 年/nt 相比/v ，/w 总收入/n 由/p 二万三千五百/m 元/q 提高/v 到/v 三万六千五百/m 元/q ；/w 总/a 开支/n 由/p 九千三百/m 元/q 下降/v 到/v 六千七百/m 元/q ，/w 占/v 总收入/n 的/u 百/m 分之/u 十八点三/m ，/w 是/vl 全/a 县/n 生产队/n 费用/n 开支/n 比例/n 最低/a 的/u 一个/mq 队/n ；/w 劳动日/n 值/n 由/p 四/m 角/n 六/m 分/q 增加/v 到/v 一/m 元/q 一/m 角/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     对/p 国家/n 贡献/n 和/c 集体/n 积累/v 都/d 有/v 较/d 大/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这个/r 队/n 过去/nt 生产/v 不/d 讲/v 核算/v ，/w 投资/v 不/d 看/v 效果/n ，/w 花钱/v 大手大脚/i ，/w 浪费/v 比较/d 严重/a ，/w 各项/r 开支/n 占/v 全/a 队/n 总收入/n 的/u 比例/n 一直/d 在/p 百/m 分之/u 四十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        444
                                     后来/nt ，/w 队委会/ni 发动/v 干部/n 、/w 群众/n ，/w 建立/v 健全/v 了/u 各项/r 经济核算/v 和/c 民主/n 理财/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     从/p 增收节支/i 入手/v ，/w 处处/nl 精打细算/i ，/w 开源节流/n ，/w 认真/a 抓/v 了/u &quot;/w 七/m 压缩/v 、/w 三/m 增加/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     &quot;/w 七/m 压缩/v &quot;/w 是/vl ：/w 压缩/v 旅/n 差/a 费/n 补助/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     干部/n 社员/n 外出/v 办事/v 补助/n 标准/n ，/w 经/v 社员/n 讨论/v ，/w 由/p 过去/nt 每天/nt 补助/v 一/m 元/q 降到/v 八/m 角/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     全/a 队/n 每年/nt 旅/n 差/n 费/n 比/p 过去/nt 下降/v 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        449
                                     压缩/v 非生产性/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这个/r 队/n 从/p 一九七八/m 年/nt 以来/nt ，/w 对外/d 不/d 搞/v 请客/v 送礼/v ，/w 对内/d 干部/n 社员/n 不/d 吃/v 伙/n 饭/n ，/w 不/d 搞/v 大/a 补助/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     压缩/v 低/a 值/n 易/a 耗/v 品/n 消耗/v ，/w 做到/v 购置/v 有/v 计划/n ，/w 使用/v 有/v 制度/n ，/w 保管/v 有人/r 抓/v ，/w 建立/v 健全/v 财务/n 开支/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     压缩/v 小/a 农具/n 修理费/n ，/w 这个/r 生产队/n 为了/p 压缩/v 小/a 农具/n 修理费/n ，/w 采取/v 了/u 三/m 条/q 措施/n ：/w 对/p 小/a 农具/n 进行/v 造/v 表/n 登记/v ，/w 用/v 时/nt 领/v ，/w 用后/nt 交/v 队/n ；/w 自己/r 能/vu 修理/v 的/u 不/d 请/v 外人/n 修/v ；/w 经过/p 维修/v 能/vu 用/v 的/u 不/d 购置/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     去年/nt ，/w 这个/r 生产队/n 自/r 做/v 木/n 犁/n 十/m 个/q ，/w 打/v 新/a 车/n 棚子/n 一个/mq ，/w 维修/v 各种/r 小/a 农具/n 五十/m 多/m 件/q ，/w 这/r 两/m 项/q 就/d 节省/v 开支/n 五百三十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        454
                                     压缩/v 饲料/n 费/n ，/w 过去/nt ，/w 由于/c 饲草/v 保管/v 不善/a ，/w 每年/nt 光/d 买/v 饲草/v 就要/vu 开支/v 一千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        455
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 每到/v 夏天/nt 就/d 组织/v 社员/n 打草/v ，/w 秋天/nt 把/p 玉米秸/n 、/w 薯/n 秧/n 、/w 高梁/n 叶/n 、/w 谷草/n 等/u 收留/v 好/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     压缩/v 生产/v 投资/n ，/w 在/p 生产/v 活动/n 中/nd ，/w 这个/r 生产队/n 处处/nl 精打细算/i ，/w 节省/v 开支/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     过去/nt ，/w 烧/v 薯/n 炕/n 用/v 的/u 草/n 帘子/n 全/d 是/vl 买/v 蒲子草/n 打/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     现在/nt ，/w 队里/nl 每年/nt 种/v 一/m 亩/q 半/m 稗子/n ，/w 满足/v 了/u 需要/n ，/w 每年/nt 节省/v 投资/n 二百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
