
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     人脑/n 的/u 记忆/v 容量/n ，/w 有人/v 估计/v 等于/v 目前/nt 全世界/n 藏书/n 总量/n 的/u 全部/n 信息/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     人脑/n 的/u 记忆/v 效率/n 能/vu 在/p 十/m 分之/u 一/r 秒/q 的/u 时间/n 里/q 接受/v 一千/m 个/q 信息/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     大脑/n 贮存/v 信息/n 的/u 物质/n ，/w 据/p 美国/ns 德克萨斯/ns 州/n 贝勒/n 大学/n 医学院/n 科学家/n 推测/v ，/w 可能/vu 是/vl 脑细胞/n 内/nd 的/u 氨基酸/n 、/w 蛋白质/n 分子/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     贮存/v 的/u 信息/n 不是/vl 外界/n 信息/n 的/u 原型/n ，/w 而是/vl 把/p 事物/n 的/u 刺激/a 变成/v 神经/n 冲动/a 的/u 电/n 信息/n ，/w 但/c 电/n 信息/n 不能/vu 保存/v 记忆/v ，/w 在/p 人/n 脑内/nl 是/vl 把/p 电/n 信息/n 变成/v 化学/n 信息/n ，/w 为了/p 记忆/v ，/w 这些/r 化学/n 信息/n 将/d 引起/v 有关/p 神经元/n 内/nd 一些/m 大/a 分子结构/n 上/nd 的/u 变化/n ，/w 这些/r 微小/a 的/u 变化/n ，/w 就是/vl 化学/n 信息/n 的/u 贮存/v ，/w 即/d 记忆/v 的/u 贮存/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     科学家/n 们/k 把/p 在/p 神经细胞/n 突触/n 间/q 传递/v 冲动/a 信息/n 的/u 化学/n 分子/n 叫/v &quot;/w 神经/n 递/v 质/n &quot;/w ，/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 已/d 发现/v 其/r 有/v ３０/m 多种/m 。/w 
		
			
                                        6
                                     各种/r 神经/n 递/v 质/n 都/d 有/v 专一/a 的/u 分工/n 和/c 严密/a 的/u 组织/n ，/w 例如/v ，/w 加压/v 素/n 等/u 能/vu 贮存/v 化学/n 冲动/a 、/w 增强/v 记忆/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     特别/d 值得/v 注意/v 的/u 是/vl 分子/n 较/d 大/a 的/u 肽/n ，/w 它/r 是/vl 蛋白质/n 的/u 片段/n ，/w 由/p 几/r 十/m 个/q 或/c 一百/m 多/a 个/q 氨基酸/n 组成/v ，/w 它/r 的/u 特点/n 是/vl 信息/n 容量/n 大/a ，/w 如果说/i 小/a 分子/n 的/u 神经/n 递质/n 象/v 电传/n 打字机/v 那样/r 一/m 个/q 字母/n 一/m 个/q 字母/n 地/u 传送/v 和/c 记忆/v 的话/u ，/w 而/c 肽/n 分子/n 就/d 象/v 录音机/n 那样/r 把/p 整个/a 句子/n 进行/v 贮存/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 人/n 的/u 大脑/n 中/nd ，/w 化学/n 信息/n 容量/n 约/d 一千万/d 亿/m 个/q 信息/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     （/w 参/v 见/v 《/w 科学/n 实验/n 》/w １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt 〈/w 大脑/n 化学/n 一斑/n 〉/w ）/w  人/n 在/p 进行/v 回忆/v 时/nt ，/w 神经元/n 内/nd 贮存/v 的/u 化学/n 信息/n 又/d 促使/v 神经细胞/n 产生/v 电/n 信息/n ，/w 再/d 根据/p 这些/r 电/n 信息/n 象/v 电报/n 密码/n 一样/a 被/p 翻译/v 出来/vd ，/w 就/d 能/vu 重现/v 事物/n 的/u 痕迹/n 或/c 印象/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     早在/d １９６４/m 年/nt ，/w 美籍华人/n 生物学家/n 、/w 旧金山/ns 大学/n 教授/n 李卓浩/nh 博士/n 就/d 发现/v 大脑/n 中/nd 引起/v 情绪/n 和/c 记忆/v 的/u 关键/n 动力/n 是/vl 脑/n 肽/n 这/r 类/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     目/n 前/nd 科学家/n 认为/v 可能/vu 是/vl 通过/p 对/p 情绪/n 的/u 调节/v 而/c 起作用/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 种/q 情绪/n 的/u 调节/v 是/vl 改善/v 记忆力/n 、/w 注意力/n 和/c 智力/n 活动/v 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     经过/v 选择/v 的/u 音乐/n 是/vl 可以/vu 培养/v 出/vd 良好/a 的/u 情绪/n 的/u ，/w 而/c 良好/a 的/u 情绪/n 可以/vu 激发/v 脑/n 肽/n 物质/n 的/u 形成/v 与/c 释放/v ，/w 它/r 的/u 大量/a 释放/v ，/w 有助于/v 改善/v 和/c 提高/v 记忆力/n 、/w 注意力/n 等/u 智力/n 活动/v 的/u 能力/n ，/w 是/vl 对/p 左右/n 脑/n 的/u 物质/n 补偿/v ，/w 这/r 是/vl 根据/p 最近/nt 科学家/n 们/k 的/u 研究/v 所/u 得出/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     目前/nt ，/w 在/p 我们/r 大学/n 的/u 教学/v 中/nd ，/w 一般/a 都/d 高度/n 重视/v 左/nd 脑/n 的/u 逻辑推理/n 的/u 发展/v ，/w 而/c 忽视/v 右/nd 脑/n ；/w 重视/v 抽象思维/v 而/c 忽视/v 形象思维/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     其/r 结果/n 是/vl 使/v 左/nd 脑/n 负担/n 过重/a ，/w 右/nd 脑/n 则/c 有/v 较/d 多/a 空闲/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/vd ，/w 大脑/n 整体/n 的/u 智力/n 就/d 会/vu 受到/v 严重/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     因为/c 人们/n 思维/n 的/u 范围/n 并不是/vl 局限/n 的/u ，/w 它/r 涉及/v 各种/r 领域/n ，/w 这里/r 当然/a 包括/v 音乐/n 和/c 其它/r 艺术/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 思考/v 相关/v 问题/n 的/u 大脑/n 中/nd ，/w 往往/d 产生/v 思维/n 的/u 振荡/v ，/w 引起/v 联想/v 和/c 共鸣/n ，/w 散发/v 出/vd 一连串/a 思维/n 的/u 火花/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     可以/vu 断言/v ，/w 创造性/n 的/u 思维/n 决不/d 是/vl 封闭式/n 的/u 大脑/n 所能/n 产生/v 的/u ，/w 它/r 需要/v 各种/r 领域/n 知识/n 的/u 交流/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     朱长超/nh 在/p 《/w 开发/v 大脑/n 的/u 科学/n 》/w 一/m 文中/nl 说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 思维/n 有如/v 火花/n ，/w 只有/c 象/v 石块/n 那样/r 撞击/v ，/w 才能/vu 产生/v 光亮/n ；/w 思维/n 如同/v 涟漪/n ，/w 只有/c 投/v 石/n 于/p 水中/nl 才能/vu 激起/v 波澜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     国内/n 科学家/n 推测/v ，/w 我们/r 只/d 使用/v 了/u 大脑/n 十/m 分之/u 一/m 的/u 能力/n ，/w 外国/n 科学家/n 推测/v 只/d 使用/v 了/u 大脑/n 的/u 万/m 分之/u 一/m 至/v 十万/m 分之/u 一/m 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 种/q 推测/v 还是/vl 有道理/v 的/u ，/w 即/d 我们/r 右/nd 脑/n 的/u 记忆/v 贮备/v 和/c 形象思维/n 能力/n 远远/d 没有/v 被/p 动用/v ，/w 左/nd 脑/n 的/u 逻辑思维/n 能力/n 也/d 远远/d 没有/v 被/p 发掘/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     从/p 目前/nt 对/p 大脑/n 的/u 研究/v 情况/n 来/v 看/v ，/w 给/v 右/nd 脑/n 配/v 以/p 恰当/a 的/u 音乐/n 刺激/a 是/vl 必要/d 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 种/q 音乐/n 活动/v 完全/a 可以/vu 达到/v 使/v 大脑/n 既/c 放松/a 又/d 敏捷/a ，/w 这/r 种/q 放松/a 与/c 敏捷/a 是/vl 科学家/n 们/k 在/p 发明/v 创造/v 时/nt 必不可少/i 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     我们/r 在/p 前面/nd 已经/d 介绍/v 和/c 研究/v 了/u 大脑/n 的/u 功能/n ，/w 之所以/c 介绍/v 它/r ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 想/v 办法/n 控制/v 它/r 、/w 发展/v 它/r 、/w 运用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        26
                                     大脑/n 这个/r 复杂/a 的/u 智能/n 机构/n ，/w 是/vl 决不/d 会/vu 听/v 人/n 随意/a 摆布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     人们/n 有/v 一/m 个/q 大致/d 相同/a 的/u 感觉/n ，/w 早晨/nt 醒后/nt 头脑/n 较/d 清醒/a ，/w 想/v 问题/n 也/d 来得/v 灵敏/a ，/w 思路/n 也/d 较/d 宽广/a ，/w 这/r 是/vl 因为/c 大脑/n 已/d 得到/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     有益/a 的/u 音乐/n 听赏/v 活动/v 或/c 弹奏/v 乐器/n ，/w 不仅/d 可以/vu 帮助/n 休息/v ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 启发/v 右/nd 脑/n 利用/v 过去/nt 的/u 经验/n 与/c 知识/n 来/v 促进/v 左/nd 脑/n 的/u 逻辑思维/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     从/p 许多/a 音乐/n 活动/v 的/u 实践/v 来/v 看/v ，/w 它/r 不仅/d 可以/vu 提高/v 右/nd 脑/n 和/c 延伸/v 至/v 左/nd 脑/n 的/u 记忆/v 能力/n ，/w 还/d 可以/vu 把/p 左/nd 脑/n 早已/d 遗忘/v 的/u 经验/n 与/c 知识/n 重新/d 复活/v 过来/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     音乐/n 对/p 右/nd 脑/n 的/u 有益/a 活动/v ，/w 是/vl 给/v 负担/n 抽象/a 概念/n 的/u 学习/v 与/c 研究/v 的/u 左/nd 脑/n 以/p 物质/n 的/u 调剂/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 就是/d 音乐/n 魂灵/n 是/vl 开发/v 智力/n 的/u 金钥匙/n 的/u 原因/n 所在/n ，/w 当然/c ，/w &quot;/w 金钥匙/n &quot;/w 是/vl 一/m 句/q 形象/a 语言/n ，/w 但/c 它/r 确是/d 一/m 把/p 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 音乐/n 开发/v 智力/n 的/u 研究/v 与/c 实践/v 中/nd ，/w 有/v 条件/n 的/u 单位/n 可/vu 进行/v 脑电波/n 研究/v ，/w 找出/v 有/v 科研/v 价值/n 的/u 脑电波/n 型/k 是/vl 非常/d 有意义/v 的/u 事情/n ，/w 它/r 有助于/v 大脑/n 科学/n 研究/v 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     脑电/n 研究/v 可以/vu 把/p 无形/v 的/u 思维/n 变成/v 有形/f 的/u 电波/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     脑电波/n 的/u 波形/n 、/w 频率/n 等/u 反映/v 着/u 思维/n 的/u 强度/n 、/w 反映/v 着/u 思维/n 是否/v 清晰/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     从/p 脑电波/n 中/nd 可以/vu &quot;/w 翻译/v &quot;/w 出/vd 思维/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     美国/ns 哈佛大学/n 的/u 金逊/nh 博士/n 已经/d 从/p 脑电波/n 图形/n 中/nd 鉴别/v 出/vd ２７/m 种/q 波/n 型/k 所/u 表示/v 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     还有/v 乐曲/n 与/c 听赏者/n 想象力/n 变化/n 的/u 波形/n ，/w 乐曲/n 伴奏/n 听赏者/n 思考/v 问题/n 时/nt 的/u 波型/n ，/w 听赏/v 乐曲/n 使/v 思维/n 力/n 放松/a 的/u 波型/n 等等/u ，/w 这些/r 研究/v ，/w 对/p 于/p 脑/n 电/n 专家/n 并不是/vl 难事/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     现在/nt ，/w 人们/n 甚至/c 开始/v 担心/v ，/w 将来/nt ，/w 在/p 灵魂/n 深处/n 的/u 东西/n 可能/vu 从/p 脑电波/n 图型/n 中/nd 反映/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        39
                                     从/p 下面/n 一/m 则/q 小/a 消息/n 中/nd 可以/vu 窥见/v 世界/n 上/nd 科学家/n 对于/p 脑电波/n 的/u 一般/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     密苏里/ns 医学/n 中心/n 的/u 神经/n 生理学家/n 多纳&#183;/w 约克/nh 和/c 芝加哥/ns 语言/n 病理学家/n 汤姆&#183;/w 金森/nh 发现/v ，/w 每个/r 词/n 都/d 有/v 特殊/a 的/u 脑电图/n ，/w 而且/c 所有/a 人/n 的/u 脑电图/n 样子/n 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     他们/r 做/v 了/u 一/m 个/q 实验/n ，/w 让/v 一/m 位/q 懂/v 英语/n 的/u 人和/n 一/m 位/q 不/d 懂/v 英语/n 的/u 人/n 都/d 说/v ａｔｅ/ws 。/w 
		
			
                                        42
                                     结果/n ，/w 两/m 个/q 人/n 都/d 出现/v 相同/a 的/u 脑电波/n ，/w 虽然/c 那个/r 外国人/n 不/d 懂/v 这个/r 词/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 认为/v ，/w 脑/n 电/n 波/n 的/u 波型/n 与/c 词义/n 无关/v ，/w 仅/d 与/c 发音/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     他们/r 还/d 发现/v ，/w 与/c 词/n 有关/v 的/u 脑电波/n 是/vl 从/p 脑干/n 上/nd 部/n 的/u 一/m 个/q 部位/n 发出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 两/m 位/q 学者/n 编/v 了/u 一/m 本/r 《/w 脑电波/n 词汇/n 》/w ，/w 由/p 它/r 可以/vu 查出/v 不同/a 脑电波/n 所/u 代表/v 的/u 词/n ，/w 他们/r 正在/d 考虑/v 把/p 声音/n 合成/v 器/n 接在/v 电脑/n 上/nd ，/w 把/p 哑/a 人/n 想/v 说/v 的/u 话/n 转换/v 成/v 有/v 声音/n 的/u 词/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     （/w 参见/v 《/w 羊城/ns 晚报/n 》/w １９８５/m ．/w ９/m ．/w ６/m ．/w ）/w  今后/nt ，/w 对于/p 脑/n 科学/n 的/u 突破/v 已/d 是/vl 不太/d 远/a 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 相信/v ，/w 世界/n 上/nd 生理学家/n 、/w 病理/n 学/n 家/k 必将/d 会/vu 研究/v 出/vd 《/w 音乐/n 脑电波/n 汇编/v 》/w ，/w 并/c 能/vu 发现/v 它/r 与/c 大脑/n 整个/a 机能/n 的/u 相互/d 作用/v ，/w 从而/c 更/d 科学/a 地/u 利用/v 音乐/n &quot;/w 资源/n &quot;/w 来/v 开发/v 人类/n 的/u 智力/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     对于/p 大脑/n 的/u 功能/n ，/w 音乐/n 与/c 它/r 的/u 基本/n 关系/n ，/w 就/d 介绍/v 这些/r ，/w 更深/a 一/m 层/q 的/u 问题/n ，/w 还有/v 待/v 于/p 大家/n 共同/a 探讨/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     三/m 、/w 爱因斯坦/ns 的/u 音乐/n 脑/n  近年来/nt ，/w 美国/ns 脑/n 科学家/n 对/p 爱因斯坦/ns 的/u 脑细胞/n 组织/n 进行/v 切片/n 观察/v ，/w 发现/v 他/r 与/c 普通/a 人脑/n 的/u 不同点/n 之一/r ，/w 就是/d 突触/n 众多/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     突/v 触/n 是/vl 一/m 个/q 神经元/n 向/p 其它/r 神经元/n 传递/v 神经/n 信息/n 、/w 交换/v 情报/n 的/u 物质/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     经/p 研究/v 表明/v ，/w 这些/r 过量/a 的/u 突触/n ，/w 不是/vl 普通/a 的/u ，/w 而是/vl 一/m 种/q 棘突触/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     棘突触/n 发育/v 较/d 慢/a ，/w 在/p 不/d 断/v 进行/v 学习/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 棘突触/n 数/n 会/vu 增加/v ，/w 学习/v 能力/n 相应/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     棘突触/n 依/p 环境/n 而/c 变化/v ，/w 它/r 的/u 增减/v 与/c 学习/v 成正比/v ，/w 停止/v 学习/v 则/c 会/vu 不/d 断/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     另外/d ，/w 美国/ns 加利福尼亚/ns 大学/n 柏克莱/ni 分校/n 的/u 神经/n 解剖学/n 家/k 玛丽安&#183;/w 达阿蒙托/nh ，/w 对/p 爱因斯坦/nh 的/u 大脑/n 做/v 了/u 切片/n 观察/v ，/w 并/c 把/p 他/r 的/u 脑/n 组织/n 与/c １１/m 位/q 普通人/n 的/u 脑/n 组织/n 相/d 比较/v ，/w 发现/v 爱因斯坦/n 大脑/n 神经/n 胶质/n 细胞/n 比/p 普通人/n 多/a ７３％/m ，/w 它/r 为/p 神经细胞/n 提供/v 能量/n ，/w 对/p 神经/n 细胞/n 起/p 支援/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     （/w 参见/v １９８６/m 年/nt ４/m 月/nt 《/w 科学/n 画报/n 》/w ，/w 余石/nh 编译/v 的/u 《/w 爱因斯坦/nh 大脑/n 发现/v 记/v 》/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     ）/w  这些/r 科学家/n 对/p 喜爱/v 学习/v 的/u 老鼠/n 也/d 进行/v 了/u 观察/v ，/w 发现/v 它们/r 脑/n 的/u 重量/n 比/p 其它/r 不/d 爱/v 学习/v 的/u 老鼠/n 重/a １０％/m ，/w 胶质/n 细胞/n 的/u 数量/n 也/d 比较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     爱因斯坦/nh 终身/n 学习/v 与/c 研究/v 的/u 知识/n ，/w 一/m 是/vl 音乐/n ，/w 二/m 是/vl 物理/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 他/r 多才多艺/i 的/u 母亲/n 的/u 影响/v 下/vd ，/w 爱因斯坦/nh 从小/d 就/d 喜欢/v 听/v 他/r 母亲/n 弹奏/v 钢琴/n ；/w ６/m 岁/nt 开始/v ，/w 学习/v 小提琴/n ，/w 到了/v １２/m 岁/nt ，/w 他/r 已/d 懂得/v 和声/n 与/c 曲式/n 的/u 数学/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     他/r 很/d 爱/v 莫扎特/nh ，/w 用/v 莫扎特/nh 的/u 奏鸣曲/n 来/v 练习/v 小提琴/n 技巧/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     从此/c ，/w 小提琴/n 成了/v 爱因斯坦/n 的/u 终身伴侣/i ，/w 成了/v 他/r 心灵/n 上/nd 的/u 天堂/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     小提琴/n 优美/a 的/u 音色/n 以及/c 复杂/a 的/u 、/w 需要/v 两/m 只/d 手/n 高度/n 协调/a 的/u 演奏/v 技巧/n ，/w 很/d 符合/v 爱因斯坦/nh 的/u 内心/n 境界/n ，/w 成为/v 他/r 最/d 隐秘/n 的/u 内心/n 活动/v 的/u 表达/v 者/k 。/w 
		
			
                                        62
                                     如/v 音乐/n 的/u 速度/n 过分/a 快/a 而/c 持久/a ；/w 在/p 音乐/n 节拍/n 上/nd 有意/d 多次/m 改变/v 重音/n ，/w 造成/v 心理/n 上/nd 的/u 不/d 平衡/a 感/n ；/w 有些/r 乐曲/n 的/u 配器/v 追求/v 古怪/a 的/u 效果/n ，/w 引起/v 听者/n 的/u 情绪/n 大幅度/n 的/u 波动/v ；/w 还有/v 不少/a 乐曲/n 的/u 旋律/n 发展/v 常/d 处于/v 极/d 不/d 稳定/a 的/u 紧张/a 状态/n ，/w 这/r 种/q 乐曲/n 多/a 出现/v 在/p 外国/n 的/u 一些/m 小型/f 乐曲/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        63
                                     儿童/n 心理学家/n 李&#183;/w 萨克/nh ，/w 他/r 利用/v 录音机/n 播放/v 正常/a 速度/n 的/u 心跳声/n ，/w 于是/c ，/w 一些/m 初生/f 婴儿/n 都/d 渐渐/a 睡着/v 了/u ，/w 但/c 当/p 他/r 播放/v 加速度/n 的/u 心跳声/n 时/nt ，/w 婴儿/n 都/d 被/p 惊醒/v ，/w 有的/r 还/d 哭/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 自然/a 是/vl 一/m 种/q 纯/a 生理/n 反应/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     对于/p 成年人/n 就/d 有/v 不同/a 的/u 反应/n ，/w 这/r 种/q 不同/a 步/n 的/u 快/a 节奏/n 可/vu 激发/v 去/vd 甲/m 肾上腺素/n 的/u 大量/a 释放/v ，/w 使得/v 大脑/n 过度/d 兴奋/a ，/w 产生/v 神经/n 异常/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     汽车/n 司机/n 和/c 骑/v 自行车/n 者/k ，/w 在/p 行车/n 途中/nl 听/v 这/r 种/q 与/c 人体/n 不/d 同步/a 的/u 音乐/n 还/d 会/vu 发生/v 车祸/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     ２/m ．/w 乐曲/n 情绪/n 本身/n 异常/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 种/q 乐曲/n 的/u 作者/n ，/w 是/vl 在/p 疯狂/a 情绪/n 的/u 指使/v 下/vd ，/w 或/c 在/p 服用/v 梦幻/n 药品/n 的/u 情况/n 下/v 才/d 开始/v 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     例如/v 从/p 英国/ns 利物浦/n 去/v 美国/ns 纽约/ns 的/u 甲壳虫/n 乐队/n ，/w 亦/d 即/d 曾/d 获/v 英国/ns 女王/n 勋章/n 的/u 著名/a 的/u &quot;/w 披头士/n &quot;/w 乐队/n ，/w 它/r 的/u 领班/n 约翰&#183;/w 伦农/n 就是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 在/p 创作/v 乐曲/n 之前/nt ，/w 先/nt 吸/v 大麻/n 叶/n ，/w 造成/v 精神/n 幻觉/n ，/w 并/c 趁/p 这/r 云山雾海/n 之际/r ，/w 提笔/v 创作/v 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     再/d 过/v 几/r 百年/n ，/w 这/r 一/m 现实/a 仍/d 将/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     当前/nt 有/v 一/m 种/q 怪/a 现象/n 是/vl 值得/v 注意/v 的/u ，/w 至今/d 有/v 不少/a 人/n 认为/v 《/w 何日/n 君/n 再/d 来/v 》/w 这/r 类/n 歌曲/n 也/d 可以/vu 听/v ，/w 可以/vu 唱/v ，/w 而且/c 还/d 灌/v 制成/v 录音带/n 在/p 国内/n 市场/n 上/nd 公开/a 销售/v ，/w 甚至/c 在/p 盒带/n 上/nd 用/v 大字/n 标明/v 《/w 何日/n 君/n 再/d 来/v 》/w 的/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 首/q 歌/n 从/p 政治/n 背景/n 上/nd 讲/v ，/w 它/r 是/vl 为/p 敌伪/j 时期/n 日本/ns 侵略/v 者/k 服务/v 的/u 反动/a 歌曲/n ，/w 从/p 内容/n 上/nd 讲/v 也是/vl 低级/n 庸俗/a 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     对于/p 这/r 首/q 歌曲/n 的/u 分析/v 批判/v ，/w 可以/vu 参见/v 《/w 怎样/r 鉴别/v 黄色/n 音乐/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     对于/p 这/r 种/q 坏/a 音乐/n 的/u 爱好/n ，/w 与/c 音乐/n 开发/v 智力/n 的/u 理想/v 相比/v ，/w 真/a 是/vl 相距/v 十万八千/m 里/q 。/w 
		
			
                                        76
                                     我们/r 在/p 研究/v 音乐/n 对于/p 人/n 的/u 利/n 与/c 害/n 的/u 客观/a 效果/n 时/nt ，/w 在/p 推荐/v 或/c 批判/v 一/m 首/q 乐曲/n 时/nt ，/w 或/c 在/p 评价/v 一/m 位/q 歌唱/v 者/k 时/nt ，/w 掌握/v 音乐/n 的/u 审美/v 标准/n 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     不论/c 在/p 什么/r 时代/n ，/w 什么/r 国家/n ，/w 音乐/n 的/u 审美/v 标准/n 都/d 应该/vu 是/vl 为/p 社会/n 进步/a 、/w 为/p 人类/n 进入/v 更/d 高/a 一级/n 的/u 精神文明/i 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 是/vl 历史/n 的/u 必然/d 。/w 
		
			
                                        79
                                     （/w 二/m ）/w 音乐/n 与/c 行为/n  运用/v 音乐/n 信息/n 传输/v 手段/n ，/w 将/d 对人/v 的/u 行为/n 产生/v 预料/v 中/nd 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     人们/n 常/d 说/v 音乐/n 是/vl 时间/n 艺术/n ，/w 它/r 也是/vl 一/m 种/q 使/v 人/n 有/v 动感/n 的/u 艺术/n ，/w 听/v 音乐/n 不/d 象/v 看/v 小说/n 与/c 欣赏/v 雕塑/n ，/w 听/v 音乐/n 有/v 动感/n ，/w 它/r 会/vu 从/p 这/r 方面/n 影响/v 人/n 的/u 情绪/n 和/c 行为/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     最/d 明显/a 的/u 动感/n 是/vl 听赏/v 舞曲/n ，/w 这时/nt ，/w 也许/d 你/r 没有/v 闻/v 乐/a 起舞/v ，/w 但/c 你/r 内心/n 节奏/n 与/c 全身/n 的/u 动感/n 已/d 趋向/n 舞曲/n 的/u 节奏/n ，/w 产生/v 同步/v 感/k 。/w 
		
			
                                        82
                                     音乐/n 研究/v 家/k 尼斯特/nh 把/p 不同/a 作曲家/n 的/u 乐曲/n 片断/n ，/w 按/p 顺序/n 编制/v 成/v 使/v 人/n 产生/v 高兴/a 、/w 平衡/a 、/w 镇静/a 三/m 种/q 不同/a 情绪/n 的/u 内容/n ，/w 以/p 此/r 协助/v 对/p 运动员/n 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     经过/v 音乐/n 体育/n 训练/v 的/u 运动员/n ，/w 比赛/v 时/nt 的/u 紧张/a 情绪/n 会/vu 明显/a 下降/v ，/w 有助于/v 他们/r 进入/v 最佳/a 竞技/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     他们/r 对/p 世界/n 网球/n 名将/n 弗吉尼亚&#183;/w 韦德/nh 等/u 进行/v 了/u 实验室/n 测验/v ，/w 听/v 音乐/n 时/nt ，/w 他们/r 的/u 心率/n 减慢/v ，/w 体温/n 下降/v ，/w 大脑/n 活动/v 敏捷/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     音乐/n 的/u 结尾/n 是/vl 一阵/n 高/a 能量/n 音响/n 的/u 爆发/v ，/w 使/v 受试者/n 去/vd 甲肾上腺素/n 猛增/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     —/m 位/q 被/p 测试/v 后/nd 的/u 运动员/n 说/v ：/w “/w 音乐/n 使/v 你/r 自省/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     你/r 能/vu 变/v 得/u 更/d 能/vu 意识/v 自我/r ，/w 更/d 能/vu 意识/v 到/v 你/r 在/p 做/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        88
                                     其/r 结果/n 是/vl 你/r 更/d 乐观/a 。/w ”/w 
		
			
                                        89
                                     （/w 参见/v 张小译/nh 的/u 美国/ns 《/w 家庭/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     不久前/nt ，/w 美国/ns 一家/n 公司/n 从/p 我国/r 进口/v 了/u 一大批/m 布娃娃/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     因为/c 送货/v 时间/n 搞错/v 了/u ，/w 布娃娃/n 提前/v 几/m 个/q 月/nt 就/d 到了/v 货/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     因/c 事先/d 没/v 登/v 广告/n ，/w 购/v 者/k 寥寥无几/i ，/w 经理/n 十分/d 着急/v ，/w 只得/d 向/p 一/m 位/q 音乐/n 广告/n 商/n 求援/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     广告/n 商/n 日夜/nt 赶制/v ，/w ３/m 天/n 就/d 录制/v 成/v 一/m 段/q 悦耳/a 动听/a 的/u 音乐/n 广告/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     广告/n 一经/d 电台/n 播出/v ，/w 影响/v 了/u 听者/n 的/u 行为/n ，/w 销售量/n 便/d 与日俱增/i 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 在/p 那些/r 没有/v 播放/v 音乐/n 广告/n 的/u 城市/n 中/nd ，/w 销售量/n 却/d 依然如故/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     我们/r 国家/n 有/v 一些/m 电视/n 广告/n 音乐/n 制作者/n ，/w 没有/v 认真/a 研究/v 广告/n 音乐/n ，/w 他们/r 可能/vu 认为/v 只/d 需/v 配上/v 音乐/n 就/d 行/v 了/u ，/w 什么/r 日本/ns 电视剧/n 《/w 排球/n 女将/n 》/w 主题/n 音乐/n ，/w 什么/r 《/w 聪明/a 的/u 一休/nh 》/w 主题/n 音乐/n ，/w 反正/d 一/m 条/q ，/w 人家/r 喜欢/v 听/v 的/u 流行/v 曲/n ，/w 配上/v 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     观看/v 者/k 听到/v 这些/r 熟悉/v 的/u 音乐/n ，/w 相反/v 把/p 刚才/d 放映/v 过/u 的/u 商品/n 忘/v 得/u 一干二净/i ，/w 只/d 去/vd 想/v 《/w 排球/n 女将/n 》/w 和/c 《/w 聪明/a 的/u 一休/nh 》/w 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     广告/n 音乐/n 的/u 特性/n 要求/v 音乐/n 与/c 商品/n 的/u 内容/n 和/c 色彩/n 相/d 一致/a ，/w 主题/n 要求/v 鲜明/a 、/w 简练/a 、/w 风趣/a 、/w 独特/a ，/w 听后/v 印象/n 深刻/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     还有/v 一/m 种/q 影响/v 行为/n 的/u 音乐/n ，/w 在/p 美国/ns ，/w 被/p 工业/n 心理学家/n 称为/v “/w 文雅/a 的/u 劝说/v 者/k ”/w 音乐/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 是/vl 一/m 组/n 由/p 穆札克/nh 作曲/v 的/u ，/w 经常/d 在/p 机场/n 、/w 商场/n 、/w 电梯/n 以及/c 医院/n 候诊室/n 内/nd 播放/v 的/u 轻快/a 而/c 优美/a 的/u 旋律/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     旋律/n 、/w 节奏/n 、/w 乐曲/n 结构/n 是/vl 经过/v 科学/n 编排/v 的/u ，/w 往往/d 使/v 人/n 在/p 不知不觉/i 中/nd 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     一般说来/c ，/w 刚/d 上班/v 时/nt 精力/n 比较/d 充沛/a ，/w 上午/nt １０/m 点/nt 左右/nd 开始/v 感到/v 疲劳/a ，/w 下午/nt 也是/v 这样/r ，/w ３/m 点/nt 左右/nd 开始/v 感到/v 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     这时/nt ，/w 若/c 播放/v １５/m 分钟/nt 的/u 穆札克/nh 的/u 音乐/n ，/w 就/d 会/vu 促使/v 人体/n 的/u 肾上腺素/n 进入/v 血液/n ，/w 从而/c 导致/v 大脑/n 的/u 兴奋/a ，/w 缓解/v 疲劳/a ，/w 达到/v 提高/v 注意力/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     纽约/ns 一家/n 消费品/n 制造/v 公司/n 的/u 研究/v 表明/v ，/w 当/p 播放/v 穆扎克/nh 音乐/n 时/nt ，/w 秘书/n 打/v 字/n 时/nt 的/u 错误/n 可以/vu 下降/v ３９％/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     这些/r 音乐/n 效应/n ，/w 与/c 我们/r 前面/nd 分析/v 的/u 原因/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 国外/n 一些/m 工业/n 发达国家/i ，/w 利用/v 音乐/n 魂灵/n 的/u 引力/n 是/vl 相当/d 广泛/a 的/u ，/w 现/v 已/d 被/p 用来/v 控制/v 消费者/n 的/u 购买/v 习惯/n 、/w 减轻/v 工人/n 的/u 疲劳/a 和/c 对/p 工作/n 的/u 厌恶/v 情绪/n ，/w 从而/c 提高/v 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 市场/n 上/nd ，/w 美国/ns 新奥尔良/ns 州/n 一/m 位/q 商业/n 家/k 罗纳德/nh 先生/n ，/w 认为/v 音乐/n 的/u 节奏/n 对/p 营业额/n 有/v 很/d 大/a 影响/v ，/w 首先/c 他/r 注意/v 到/v 顾客/n 的/u 流动/v ，/w 如/v 播放/v 节奏/n 快/a 、/w 刺激性/n 强/a 的/u 乐曲/n ，/w 顾客/n 的/u 脚步/n 也/d 随之/v 加快/v ，/w 同时/c 在/p 挑选/v 商品/n 时/nt 表现/v 出/vd 耐心/a 不足/a 的/u 现象/n ，/w 尤其/d 对/p 可/vu 买/v 可/vu 不/d 买/v 的/u 商品/n 宁可/d 不/d 买/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     多次/m 进行/v 的/u 试验/v 证明/v ，/w 播放/v 快/a 节奏/n 的/u 音乐/n 、/w 或者/c 停播/v 音乐/n 时/nt ，/w 销售/v 量/n 不但/c 不会/v 增加/v ，/w 有时/d 还/d 稍有/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     慢/a 节奏/n 的/u 音乐/n 可以/vu 减慢/v 顾客/n 的/u 流动/v ，/w 而/c 在/p 挑选/v 货物/n 时/nt 也/d 表现/v 出/vd 耐心/a ，/w 也/d 就/d 增加/v 了/u 营业额/n ，/w 这/r 就是/v 节奏/n 同步/v 律/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     经过/v 试验/v ，/w 证明/v 播放/v 慢/a 节奏/n 音乐/n 比/p 快/a 节奏/n 音乐/n 可/vu 增加/v 营业额/n ３８％/m 。/w 
		
			
                                        111
                                     罗纳德/nh 先生/n 还/d 认为/v ，/w 无/v 音乐/n 的/u 商店/n 对/p 某些/r 顾客/n 有/v 一定/a 的/u 心理/n 压力/n ，/w 所以/c ，/w 播放/v 慢/a 节奏/n 的/u 乐曲/n 可以/vu 改变/v 顾客/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     还有/v 一些/m 商人/n ，/w 为了/p 揽/v 生意/n ，/w 就/d 播放/v 快/a 节奏/n 的/u 流行/v 曲/n ，/w 音量/n 也/d 大/a ，/w 结果/n 是/vl 事与愿违/i ，/w 把/p 顾客/n 赶跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 工业生产/i 方面/n ，/w 背景音乐/i 应用/v 于/p 大规模/n 流水作业/i 的/u 车间/n ，/w 效果/n 也/d 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     美国/ns 有/v 一家/n 公司/n 最近/nt 进行/v 了/u １００/m 多/m 次/q 试验/v ，/w 结果/n 表明/v ，/w 恰当/a 地/u 运用/v 背景音乐/i 可以/vu 提高/v 工作/n 效率/n ３０％/m 以上/nd ，/w 而/c 用/v 其它/r 方法/n ，/w 只能/v 提高/v 工作/n 效率/n ５％/m —/w １０％/m 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 家/n 公司/n 运用/v 先进/a 的/u 电子计算机/n 系统/n ，/w 将/p 乐曲/n 按/p 对/p 人体/n 的/u 刺激/v 值/n 不同/a 分组/v 编排/v ，/w 每/r ５/m 个/q 乐曲/n 为/vl 一/m 节/n ，/w 共/d 播放/v １５/m 分钟/nt ，/w 然后/c 暂停/v ２/m 分钟/nt ，/w 暂停/v 这/r ２/m 分钟/nt 有助于/v 工人/n 下意识/n 地/u 珍惜/v 时间/n ，/w 随之/v 播放/v 刺激/v 值/n 更/v 高/a 一级/n 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     每天/nt 分别/d 在/p 上午/nt １０/m 点/nt ３０/m 分/nt 和/c 下午/nt ４/m 点/nt ３０/m 分/nt 达到/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     一般/a 认为/v 节奏/n 慢/a 、/w 弦乐/n 为主/v 的/u 乐曲/n 刺激/v 值/n 较/d 低/a ，/w 所以/c 用于/v 开始/v 的/u 播放/v ；/w 节奏/n 快/a 、/w 打击乐/n 为主/v 的/u 乐曲/n 刺激/v 值/n 较/d 高/a ，/w 在/p 结尾/n 时/nt 播放/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     试验/v 还/d 证明/v 改变/v 音乐/n 的/u 编排/v 顺序/n 会/vu 产生/v 不同/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     比如/v 先/d 播放/v 刺激/v 值/n 较/d 高/a 的/u 乐曲/n ，/w 随后/d 是/vl 刺激/v 值/n 较/d 低/a 的/u ，/w 就/d 会/vu 降低/v 工作/n 效率/n ，/w 工人/n 也/d 无精打采/i 。/w 
		
			
                                        120
                                     因为/c 慢/a 音乐/n 有/v 抑制/v 脑细胞/n 活动/v 的/u 作用/n ，/w 快/a 的/u 音乐/n 却/d 能/vu 刺激/v 去/vd 甲肾上腺素/n 的/u 释放/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     如/v 无/v 规律/n 地/u 播放/v 音乐/n ，/w 就/d 会/vu 造成/v 工作/n 效率/n 不/d 稳定/a ，/w 工人/n 易/a 产生/v 疲劳/a ，/w 同时/c 废品/n 率/k 上升/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     我们/r 说过/v ，/w 音乐/n 有/v 对/p 人体/n 不利/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 美国/ns 新泽西州/ns 一/m 所/n 中学/n ，/w 做/v 过/u 这/r 样/q 的/u 试验/v ，/w 当/p 学生/n 一边/c 听/v 流行/v 音乐/n ，/w 一边/c 驾驶/v 汽车/n 模拟器/n 时/nt ，/w 他们/r 的/u 判断/v 错误/n 便/d 增加/v ３０％/m 。/w 
		
			
                                        124
                                     轻松/a 、/w 愉快/a 的/u 音乐/n 给/v 人/n 以/p 美/a 的/u 享受/v ，/w 嘈杂/a 刺耳/a 的/u 音乐/n 则/c 容易/a 使/v 人/n 的/u 血压/n 升高/v 、/w 心跳/v 加速/v 、/w 头部/n 发胀/v ，/w 甚至/c 还/d 会/vu 产生/v 各种/r 莫名其妙/i 的/u 病态/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     美国/ns 音乐/n 改编/v 协会/n 的/u 名誉/n 主席/n 曼森/nh 说/v 了/u 一/m 段/q 重要/a 的/u 话/n ：/w “/w 人们/n 一定/d 要/u 学会/v 避免/v 被/p 音乐/n 所/u 利用/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     当年/nt 希特勒/nh 就是/d 利用/v 瓦格纳/nh 的/u 音乐/n （/w 德国/ns 作曲家/n ）/w 来/vd 争取/v 德国/ns 人民/n 对/p 纳粹主义/n 的/u 同情/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     今后/nt ，/w 音乐/n 一定/d 会/vu 被/p 用来/v 不断/d 地/u 刺激/v 我们/r 的/u 神经系统/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     可以/vu 肯定/v ，/w 音乐/n 将/d 会/vu 比/p 今天/nt 的/u 某些/r 药物/n 更/d 能/vu 影响/v 人类/n 的/u 情绪/n 和/c 行为/n 。/w ”/w 
		
			
                                        129
                                     （/w 见/v 美国/ns 《/w 家庭/n 》/w １９８４/m ．/w ）/w  今天/nt ，/w 听/v 音乐/n 已/d 成为/vl 人/n 的/u 行为/n 的/u 一部分/m ，/w 成为/vl 周围/nl 环境/n 的/u 一部分/m ，/w 受/v 其/r 影响/v 并/c 跟着/v 下意识/n 地/u 改变/v 了/u 自己/r 行为/n 的/u 人们/n ，/w 并/c 没有/v 注意/v 到/v 音乐/n 的/u 真正/a 效应/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     我们/r 社会主义/n 祖国/n 的/u 知识青年/n ，/w 将来/d 会/vu 成为/vl 建设/v 国家/n 的/u 骨干/n ，/w 现在/nt 若/c 努力/v 扩大/v 包括/v 音乐/n 在内/v 的/u 知识面/n ，/w 是/vl 很有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     （/w 三/m ）/w 音乐/n 是/vl 生命/n 的/u 摇篮/n  在/p 前面/nd 说过/v ，/w 物质/n 是/vl 由/p 振动/v 中/nd 的/u 某些/r 振动/v 波/n 组成/v 的/u ，/w 所以/c 我/r 说/v ，/w 振动/v ，/w 是/vl 物质/n 组成/v 的/u 摇篮/n ；/w 声波/n 振荡/v ，/w 也/d 可以/vu 说/v 是/vl 生物/n 组成/v 的/u 摇篮/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     我们/r 说/v 音乐/n 是/vl 生命/n 的/u 摇篮/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 句/q 形象化/v 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     １８６９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 失去/v 了/u 妻子/n 和/c 儿子/n 的/u 柏辽兹/nh ，/w 带/v 着/u 贫困/a 和/c 痛苦/a ，/w 在/p 俄国/ns 旅行/v 演出/vd 后/nd 离开/v 人间/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     主要/a 作品/n 有/v 交响曲/n 《/w 罗米欧/nh 与/c 朱丽叶/nh 》/w 、/w 《/w 哈罗尔德/nh 在/v 意大利/ns 》/w 、/w 《/w 幻想/v 交响曲/n 》/w 、/w 传奇/a 剧/n 《/w 浮士德/nh 的/u 沉沦/v 》/w 、/w 交响/v 序曲/n 《/w 罗马/ns 狂欢节/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     ▲/w 门德尔松/nh （/w １８０９/m —/w １８４７/m ）/w 德国/ns 浪漫/a 派/n 作曲家/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     生于/v 德国/ns 汉堡/ns 一/m 个/q 犹太/ns 籍/n 银行家/n 的/u 家庭/n ，/w 幼时/nt 随/p 母/n 学习/v 钢琴/n ，/w ９/m 岁/nt 出国/v 旅行/v 演出/v ，/w １０/m 岁/nt 开始/v 作曲/v ，/w １５/m 岁/nt 已/d 有/v ５/m 部/n 歌剧/n 上演/v ，/w １７/m 岁/nt 写出/v 著名/a 音乐会/n 序曲/n 《/w 仲夏/nt 夜/nt 之/u 梦/n 》/w ，/w ２１/m 岁/nt 已/d 成为/vl 一/m 位/q 知名/a 音乐家/n 了/u ，/w 他/r 家庭/n 生活/n 富裕/a ，/w 父亲/n 是/vl 一/m 位/q 自由主义/n 和/c 启蒙/v 主义/n 者/k ，/w 母亲/n 有/v 很/d 好/a 的/u 文艺/n 修养/n 和/c 音乐/n 才能/n ，/w 从小/d 受到/v 很/d 好/a 的/u 教养/v ，/w 在/p 绘画/v 上/nd 造诣/n 也/d 很/d 深/a ，/w 并/c 学习/v 和/c 掌握/v 了/u 多/a 国/n 语言/n ，/w 会/vu 骑马/v 、/w 游泳/v 、/w 击剑/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 的/u 最大/a 功劳/n 是/vl 在/p １８２９/m 年/nt ，/w 亲自/d 指挥/v 演出/v 了/u 被/p 人们/n 遗忘/v 了/u 几乎/d １００/m 年/nt 的/u 作品/n —/w —/w 巴赫/nh 的/u 《/w 马太/n 受难/v 曲/n 》/w ，/w 他/r 的/u 这/r 一/m 卓越/a 活动/n ，/w 使/v 这位/r 被/p 人们/n 遗忘/v 的/u 作曲/v 大师/n 的/u 作品/n 大/d 放/v 光华/n ，/w 使/v 广大/a 群众/n 重新/d 认识/v 和/c 了解/v 了/u 巴赫/nh 。/w 
		
			
                                        138
                                     从此/c ，/w 巴赫/nh 的/u 作品/n 大量/m 被/p 研究/v 、/w 整理/v 和/c 演出/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     另外/c ，/w 门德尔松/nh 创造/v 性/k 地/u 组织/v 了/u 各种/r 音乐会/n ，/w 世界/n 知名/a 音乐家/n 李斯特/nh 、/w 肖邦/nh 、/w 柏辽兹/nh 等/u 都/d 来过/v 这里/r ，/w 向/p 德国/ns 人民/n 介绍/v 自己/r 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这些/r 卓有成效/i 的/u 音乐/n 活动/n ，/w 使/v 莱比锡/nh 一度/d 成为/vl 德国/ns 的/u 音乐/n 中心/n ，/w 并/c 在/p 该/r 城/n 创立/v 了/u 德国/ns 第一/m 所/n 音乐/n 学府/n —/w —/w 莱比锡/nh 音乐/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     后来/nt 的/u 音乐家/n 格里格/nh 就是/d 毕业/v 于/p 该/r 院/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     门德尔松/nh 成为/vl １９/m 世纪/nt ５０/m 年代/nt 德国/ns 音乐界/n 首要/a 人物/n 之一/r ，/w 但/c 由于/c 他/r 常年/n 过分/a 操劳/v ，/w 损害/v 了/u 他/r 的/u 健康/a ，/w 亲人/n 又/d 接连/d 去世/v ，/w 使得/v 门德尔松/nh 心力/n 憔瘁/a ，/w 于/p １８４７/m 年/nt １１/m 月/nt ４/m 日/nt 患/v 脑溢血/n 不治/v 而/c 与世长辞/i ，/w 死/v 时/nt 年/n 仅/d ３８/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 的/u 主要/a 作品/n 还有/v 《/w ｅ/ws 小调/n 小提琴/n 协奏曲/n 》/w 、/w 《/w 苏格兰/ns 交响曲/n 》/w 、/w 《/w 意大利/ns 交响/v 曲/n 》/w 、/w 钢琴/n 集/q 《/w 无/v 词/n 歌/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 的/u 创作/v 风格/n 大多/d 具有/v 德国/ns 古典/a 传统/n 形式/n 和/c 浪漫/a 风格/n 相/d 结合/v 的/u 特征/n ，/w 曲调/n 流畅/a 清朗/a ，/w 抒情/v 优美/a 如/v 画/n ，/w 人/n 称/v 他/r 为/vl 杰出/a 的/u 抒情/v 风景画/n 大师/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     ▲/w 肖邦/nh （/w １８１０/m —/w １８４９/m ）/w 波兰/ns 钢琴家/n 、/w 作曲家/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     生于/v 波兰/ns 华沙/ns 附近/nl 的/u 采拉左瓦佛拉/ns ，/w 父亲/n 原/d 是/vl 法国人/n ，/w 在/p 华沙/ns 中学/n 任教/v ，/w 母亲/n 出身/v 于/p 波兰/ns 贵族/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 父亲/n 年轻/a 时/nt 迁居/v 波兰/ns ，/w 并/c 为/p 波兰/ns 的/u 统一/a 与/c 独立/a 、/w 彻底/a 消除/v 俄国/ns 沙皇/nh 的/u 专制/n 政体/n 的/u 统治/v 而/c 积极/a 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     肖邦/nh ６/m 岁时/nt 学习/v 钢琴/n ，/w 曾/d 在/p 华沙/ns 音乐/n 学院/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     １８３１/m 年/nt 侨居/v 巴黎/ns ，/w 从事/v 作曲/v 、/w 演奏/v 、/w 教学/v ，/w 与/c 杰出/a 的/u 作曲家/n 、/w 文学家/n 们/k 交往/v ，/w 其/r 作品/n 深受/v 祖国/n 独立/a 运动/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     １８/m 世纪/nt 末叶/nt 至/v １９/m 世纪/nt 中叶/nt 的/u 波兰/ns ，/w 被/p 俄/j 、/w 奥/j 、/w 普/j 三/m 国/n 多次/m 瓜分/v ，/w 最后/nt 被/p 俄国/ns 统治/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     １８３０/m 年/nt 当/p 法国/ns 的/u 七/n 月/nt 革命/n 震撼/v 欧洲/ns 之/u 日/nt ，/w 父亲/n 劝/v 肖邦/nh 出国/v 深造/v ，/w 去/vd 实现/v 艺术/n 的/u 理想/n ，/w 并/c 要求/v 他/r 向/p 欧洲/ns 人民/n 宣传/v 波兰/ns 民族/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     当年/nt １１/m 月初/nt ，/w 在/p 举行/v 了/u 告别/v 音乐会/n 之后/nt ，/w 他/r 带/v 着/u 朋友/n 送/v 的/u 盛满/v 祖国/n 泥土/n 的/u 银杯/n ，/w 痛苦/a 地/u 离别/v 祖国/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     不久/nt ，/w 肖邦/nh 在/p 维也纳/ns 附近/nl 听到/v 华沙/ns 起义/v 的/u 消息/n ，/w 十分/d 激动/a ，/w 给/p 朋友/n 写信/v 说/v ：/w “/w 在/p 沙龙/n 里/nd 我/r 装出/v 一/m 副/q 平静/a 的/u 样子/n ，/w 而/c 回到/v 寓所/n 后/nd ，/w 我/r 便/d 在/p 钢琴/n 上/nd 奏出/v 滚雷/n 似的/u 轰鸣/v 。/w ”/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 个/q 时期/n ，/w 他/r 的/u 创作/v 充满/v 为/p 自由/a 而/c 战/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     后/nd 在/p 去/vd 巴黎/ns 途中/nl ，/w 听到/v 波兰/ns 革命/n 惨遭/v 失败/v 的/u 消息/n ，/w 以/p 满腔/n 悲愤/a 的/u 心情/n 写下/v 《/w 革命/n 练习曲/n 》/w （/w ｃ/ws 小调/n 作品/n １２/m 号/n ）/w ，/w 这个/r 作品/n 悲壮/a 而/c 又/d 气势磅礴/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c ，/w 一切/r 钢琴/n 上/nd 的/u 成就/n 都/d 难以/d 慰藉/v 极其/d 痛苦/a 的/u 亡国/v 之/u 恨/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     当时/nt 俄国/ns 驻/v 法/j 大使/n 以/p 沙皇/n 的/u 名义/n 授予/v 肖邦/nh 以/p “/w 俄国/ns 陛下/n 首席/n 钢琴家/n ”/w 的/u 职位/n 和/c 称号/n ，/w 肖邦/nh 断然/d 拒绝/v ，/w 义正词严/i 地/u 说/v ：/w “/w 虽然/c 我/r 没有/v 参加/v １８３０/m 年/nt 的/u 革命/n ，/w 因为/c 我/r 当时/nt 太/d 年轻/a ，/w 但是/c 我/r 的/u 心/n 是/vl 同/p 那些/r 革命者/n 在/v 一起/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        158
                                     肖邦/nh 的/u 后半生/n 在/p 巴黎/ns 度过/v ，/w 但/c 他/r 宁愿/d 做/v 一/m 个/q “/w 自愿/a 的/u 政治/n 流亡者/n ”/w ，/w 也/d 不愿/vu 回/v 波兰/ns 当/v 异族/n 统治/v 下/nd 的/u “/w 顺民/n ”/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     １８４８/m 年/nt ，/w 当/p 肖邦/nh 生命/n 垂危/v 时/nt ，/w 仍/d 坚持/v 创作/v ，/w 同年/nt ，/w 在/p 他/r 举行/v 的/u 最后/nt 一/m 次/q 音乐会/n 后/nd ，/w 是/vl 被/p 人/n 抬回/v 后台/n 的/u ，/w １０/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 他/r 与世长辞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     朋友们/n 演奏/v 了/u 肖邦/nh 为/p 哀悼/v 英雄/n 牺牲/v 而/c 创作/v 的/u 《/w 葬礼/n 进行曲/n 》/w ，/w 并/c 遵照/v 他/r 的/u 遗言/n ，/w 把/p 他/r 的/u 心脏/n 运回/v 祖国/n 埋葬/v ，/w 实现/v 了/u 他/r 在/p 死后/nt 要求/v 埋葬/v 在/p 母亲/n 怀抱/v 中/nd 的/u 宿愿/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     肖邦/nh 是/vl 一/m 位/q 伟大/a 的/u 爱国主义/n 音乐家/n ，/w 以/p 富有/a 民族/n 特色/n 的/u 音乐/n 来/vd 反抗/v 沙皇/n 统治/v ，/w 争取/v 祖国/n 解放/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 为/p 后世/n 留下/v ２００/m 多/a 首/n 钢琴曲/n 和/c 其它/r 器乐曲/n ，/w 为/p 波兰/ns 民族/n 音乐/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 他/r 音乐/n 中/nd 爱国主义/n 的/u 情操/n ，/w 是/vl 永远/d 也/d 抹/v 不/d 去/vd 的/u 艺术/n 音响/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     ▲/w 舒曼/nh （/w １８１０/m —/w １８５６/m ）/w 德国/ns 浪漫/a 派/n 作曲家/n ，/w 诞生/v 在/p 德国/ns 一/m 个/q 有/v 文学/n 修养/n 的/u 出版商/n 家庭/n ，/w 他/r 母亲/n 是/vl 一/m 个/q 爱/v 感情用事/i 的/u 妇人/n ，/w 反对/v 儿子/n 渴慕/v 的/u 音乐/n 生涯/n ，/w 认为/v 这/r 是/vl 不/d 可靠/a 的/u 职业/n ，/w 这/r 对/p 舒曼/nh 显然/d 有/v 不良/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     舒曼/nh ７/m 岁/nt 开始/v 学/v 钢琴/n ，/w 尔后/c 到/v 大学/n 学习/v 法律/n ，/w 他/r 越/d 学/v 越/d 反感/a ，/w 终于/d 放弃/v 了/u 大学/n 的/u 学习/v 而/c 专门/d 从事/v 音乐/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     后/nd 向/p 作曲家/n 维克/nh 学习/v 音乐/n ，/w 不幸/a 手指/n 劳损/v 而/c 失去/v 成为/vl 钢琴家/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 爱上/v 了/u 维克/nh 的/u 女儿/n 克拉拉/nh ，/w 她/r 是/vl 一/m 位/q 很/d 好/a 的/u 钢琴/n 演奏家/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     维克/nh 反对/v 这/r 门/n 亲事/n ，/w 弄/v 得/u 舒曼/nh 不得已/a 而/c 诉诸/v 法庭/n ，/w 并/c 得到/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     他们/r 曲折/a 的/u 爱情/n ，/w 推动/v 了/u 舒曼/nh 的/u 创作/v 激情/n ，/w 婚后/nt 第一/m 年/nt 就/d 写/v 了/u １３８/m 首/n 歌曲/n ，/w 音乐界/n 称/v １８４０/m 年/nt 为/p 舒曼/nh 的/u “/w 歌曲/n 之/u 年/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     婚后/nt ４/m 年/nt ，/w 创作/v 了/u 声乐/n 套曲/n 《/w 诗人/n 之/u 恋/v 》/w （/w 根据/p 海涅/nh 诗/n 写成/v ）/w 和/c 《/w 春天/nt 交响曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     克拉拉/nh 的/u 钢琴/n 才能/n ，/w 成为/vl 舒曼/nh 各种/r 高/a 难度/n 的/u 钢琴曲/n 的/u 试/v 奏/v 者/k 、/w 演出/v 者/k ，/w 正/d 因为/p 如此/r ，/w 舒曼/nh 才/d 写成/v 大量/m 艺术/n 高超/a 的/u 钢琴曲/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     他俩/r 人/n 志同道合/i 的/u 结合/v ，/w 成为/vl 欧洲/ns 乐坛/n 上/nd 的/u 佳话/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     舒曼/nh 也是/v 一/m 位/q 音乐/n 评论家/n ，/w 于/p １８３４/m 年/nt 创办/v 了/u 《/w 音乐/n 时报/n 》/w ，/w 经常/d 撰文/v 评/v 击/v 当时/nt 华而不实/i 的/u 创作/v 作风/n 和/c 顽固/a 保守/v 的/u 社会/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 反对/v 社会/n 上/nd 的/u 庸俗/a 作风/n ，/w 尊重/v 古典/a 作曲家/n 的/u 遗产/n ，/w 并/c 支持/v 青年/n 音乐家/n 肖邦/nh 和/c 勃朗姆斯/nh 等/u 人/n ，/w 著有/v 论文集/n 《/w 音乐/n 与/c 音乐家/n 》/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     其/r 音乐/n 作品/n 大多/d 具有/v 标题/n ，/w 结构/n 工整/a ，/w 富于/v 抒情/v 和/c 诗意/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 的/u 作品/n 有/v 交响乐/n ４/m 首/n ，/w 其中/r 第一/m 首/n 《/w 春天/nt 》/w 最为/d 著名/a ，/w 还有/v 序曲/n ７/m 首/n ，/w 钢琴/n 、/w 小提琴/n 、/w 大提琴/n 协奏曲/n 各/r １/m 首/n ，/w 室内乐/n 若干/m 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 钢琴曲/n 中/nd ，/w 《/w 蝴蝶/n 集/q 》/w 、/w 《/w 交响/v 练习/v 曲/n 》/w 、/w 《/w 狂欢节/n 》/w 、/w 《/w 升/v Ｆ/ws 小调/n 奏鸣曲/n 》/w 、/w 《/w 童年/n 情景/n 》/w 、/w 《/w 儿童/n 曲/n 集/q 》/w 等/u ，/w 均/d 为/vl 著名/a 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     这位/r 浪漫主义/n 的/u 诗意/n 般的/n 想象力/n 和/c 音乐家/n 的/u 敏感/a 的/u 反应力/n 相/d 结合/v 的/u 舒曼/nh 、/w 与世长辞/v 之/u 日/nt 年/nt 仅/d ４６/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        179
                                     /w 勃朗姆斯/nh （/w １８３３/m —/w １８９７/m ）/w 德国/ns 杰出/a 作曲家/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     出生/v 于/p 德国/ns 汉堡/ns 一/m 个/q 大提琴/n 之/u 家/n ，/w 自幼/d 学习/v 钢琴/n ，/w １９/m 岁/nt 成为/vl 当地/n 著名/a 钢琴/n 演奏家/n ，/w 曾/d 在/p 维也纳/ns 等/u 地/n 从事/v 指挥/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     与/p 同辈/n 的/u 音乐家/n 相比/v ，/w 没有/v 一/m 个/q 人/n 象/v 勃朗姆斯/nh 那样/r 接近/v 贝多芬/nh 的/u 理想/n ，/w 也/d 没有/v 一/m 个/q 人/n 象/v 他/r 那样/r 重建/v 真正/a 的/u 交响乐/n 思维/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     勃氏/nh 对于/p 古典/a 作品/n 的/u 学习/v 与/c 研究/v ，/w 使得/v 他/r 的/u 作品/n 具有/v 古典主义/n 式/k 的/u 均衡/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     但是/c ，/w 在/p 他/r 进行/v 音乐/n 创作/v 的/u 背后/n ，/w 隐藏/v 着/u 一/m 个/q 悲剧/n 性/k 的/u 哲理/n ，/w 一/m 个/q 悲观主义/n 和/c 舍身/v 忍让/v 的/u 世界观/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     因之/p ，/w 在/p 他/r 的/u 交响乐/n 作品/n 中/nd ，/w 虽/c 有/v 贝多芬/nh 式/k 的/u 古典/a 风格/n ，/w 但/c 缺乏/v 贝多芬/nh 那样/r 揭示/v 矛盾/n 、/w 发展/v 矛盾/n 冲突/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     另外/c ，/w 由于/c 他/r 意识/v 到/v 自己/r 性格/n 中/nd 的/u 浪漫主义/n 倾向/n ，/w 意识/v 到/v 浪漫主义/n 音乐/n 思维/n 和/c 古典/a 交响乐/n 的/u 音乐/n 逻辑思维/n 是/vl 根本/d 对立/v 的/u ，/w 因之/p ，/w 他/r 不/d 满足/v 于/p 细小/a 的/u 主题/n 和/c 结构/n 的/u 逻辑/n ，/w 他/r 在/p 《/w ｃ/ws 小调/n 第一/m 交响乐/n 》/w 中/nd 应用/v 了/u “/w 主题/n 句/q ”/w 形式/n 的/u “/w 固定/v 乐思/n ”/w ，/w 它/r 超越/v 于/p 主题/n 发展/v 的/u 逻辑/n 之上/nd ，/w 起/v 联结/v 整个/a 交响乐/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 的/u 交响乐/n 保留/v 了/u 贝多芬/nh 的/u 一些/m 原则/n ，/w 甚至/c 包括/v 转调/v 和/c 调/v 性关系/n ，/w 这/r 在/p 浪漫主义/n 的/u 交响乐/n 中/nd 显然/d 是/vl 缺少/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     但是/c 他/r 对于/p 声乐曲/n 的/u 创作/v 是/vl 浪漫主义/n 的/u ，/w 他/r 喜欢/v 舒伯特/nh 的/u 歌曲/n ，/w 说/v ：/w “/w 没有/v 任何/r 一/m 首/n 舒伯特/nh 的/u 歌曲/n 是/vl 学/v 不到/v 什么/r 东西/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 写/v 的/u 著名/a 的/u 《/w 摇篮曲/n 》/w 、/w 《/w 五/m 月/nt 之/u 夜/nt 》/w 、/w 《/w 徒劳/nh 小夜曲/n 》/w 等/u ，/w 还有/v 大型/f 声乐曲/n 《/w 德意志/ns 安魂曲/n 》/w ，/w 都/d 具有/v 德国/ns 传统/n 的/u 、/w 优美/a 的/u 歌曲/n 风格/n ，/w 是/vl 自/p 舒伯特/nh 以后/nt ，/w 在/p 德国/ns 取得/v 巨大/a 成就/n 的/u 第一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 与/p 他/r 热爱/v 和/c 重视/v 民间音乐/n ，/w 收集/v 并/c 研究/v 它/r ，/w 还给/v 民歌/n 配上/v 伴奏/n 等等/u 活动/n 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 的/u 《/w 第二/m 交响曲/n 》/w 的/u 第三/m 乐章/n 主部/n 的/u 旋律/n ，/w 就/d 来自/v 民歌/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     勃氏/nh 是/vl 一/m 位/q 沉静/a 、/w 朴实/a 、/w 热情/a 的/u 音乐家/n ，/w 舒曼/nh 为/p 这位/r ２０/m 岁/nt 的/u 年轻/a 音乐家/n 写/v 了/u 一/m 篇/q 瞩目/v 的/u 文章/n 发表/v 在/p 《/w 音乐/n 时报/n 》/w 上/nd ，/w 使得/v 勃氏/nh 名噪一时/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     以后/nt ，/w 他/r 结识/v 了/u 舒曼/nh 的/u 妻子/n 克拉拉/nh ，/w 在/p 舒曼/nh 病重/n 时/nt ，/w 一直/d 真诚/a 地/u 帮助/v 舒曼/nh 一家/n ，/w 舒曼/nh 逝世/v 后/nd ，/w 他/r 与/c 克拉拉/nh 的/u 关系/n 情/n 同/v 母子/n ，/w 并/c 帮助/v 克拉拉/nh 抚养/v 孩子/n ，/w 直至/v １８９６/m 年/nt ５/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 前往/v 波恩/ns 参加/v 舒曼/nh 之/u 妻/n 克拉拉/nh 的/u 葬礼/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 一生/n 只/d 写/v 了/u ４/m 部/n 交响乐/n ，/w 而且/c ，/w 第一/m 部/n 交响乐/n 发表/v 时/nt 已/d ４２/m 岁/nt 了/u ，/w 他/r 为/p 这/r 一/m 部/n 交响乐/n 整整/d 用/v 了/u １４/m 年/nt 的/u 功夫/n ，/w 可见/v 他/r 的/u 创作/v 态度/n 何等/d 严谨/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 有/v 创作/v 交响乐/n 的/u 壮志/n ，/w 但/c 他/r 认为/v 贝多芬/nh 的/u 交响乐/n 够/v 好/a 了/u ，/w 就/d 没有/v 必要/d 再/d 创作/v 交响乐/n 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     有/v 位/q 指挥家/n 彪罗/nh ，/w 称/v 他/r 的/u 第一/m 部/n 交响乐/n 为/vl 《/w 第十/m 交响乐/n 》/w ，/w 意思/n 是/vl 继/v 贝多芬/nh 第九/m 交响乐/n 之后/nt 就/d 算/v 这/r 一/m 部/n 最好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     我们/r 可以/vu 看出/v ，/w 勃朗姆斯/nh 的/u 全部/n 创作/v 活动/n 都/d 是/vl 经过/v 精心/a 和/c 慎重/a 计划/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 写/v 的/u 每/r 一/m 部/n 大型/f 作品/n ，/w 都/d 是/vl 他/r 对/p 德国/ns 过去/nt 的/u 伟大/a 艺术/n 的/u 一/m 种/q 渴望/v ，/w 一/m 种/q 无法/d 克制/v 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     １８９７/m 年/nt ，/w 在/p ３/m 月/nt ７/m 日/nt 的/u 最后/nt 一/m 次/q 音乐会/n 公开/a 露面/v 后/nd ，/w 由于/c 患/v 晚期/n 肝癌/n ，/w 于/p ４/m 月/nt ３/m 日/nt 逝世/v 于/p 维也纳/ns ，/w 享年/n ６４/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        199
                                     /w 约翰&#183;施特劳斯/nh （/w １８２５/m —/w １８９９/m ）/w  奥地利/ns 杰出/a 作曲家/n 、/w 小提琴家/n 、/w 演奏家/n 、/w 指挥家/n 、/w 举世闻名/i 的/u “/w 圆舞曲/n 大师/n ”/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     施特劳斯/nh 出身/v 于/p 维也纳/ns 一/m 个/q 轻音乐/n 作曲家/n 兼/v 指挥/n 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     自幼/d 热爱/v 音乐/n ，/w 成年/v 后/nd 在/p 维也纳/ns 组织/v 了/u 一/m 个/q 管弦乐团/n ，/w 赴/v 奥地利/ns 、/w 波兰/ns 、/w 德国/ns 等/u 各/r 大/a 城市/n 举行/v 家庭/n 圆舞曲/n 创作/v 音乐会/n ，/w 致使/v 维也纳/ns 的/u 圆舞曲/n 在/p 欧洲/ns 各地/r 以至/c 全球/n 风靡一时/i 。/w 
		
			
                                        202
                                     演出/v 时/nt ，/w 他/r 一边/c 演奏/v 小提琴/n ，/w 一边/c 指挥/v 乐队/n ，/w 他/r 组成/v 的/u 乐队/n 演技/n 精湛/a ，/w 光彩/n 焕发/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 所/u 创作/v 的/u 圆舞曲/n 充满/v 新颖/a 独创/v 的/u 旋律/n 、/w 活泼/a 感人/v 的/u 节奏/n 和/c 色彩/n 丰富/a 的/u 配器/v 法/k 。/w 
		
			
                                        204
                                     音乐/n 风格/n 保持/v 着/u 奥地利/ns 民间音乐/n 特征/n ，/w 音调/n 中/nd 散发/v 出/vd 乡村/n 音乐/n 的/u 特殊/a 情意/n 、/w 魅力/n 和/c 美感/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     同时/c ，/w 还/d 汲取/v 与/c 融合/v 欧洲/ns 各国/r 音乐/n 文化/n 的/u 某些/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     因之/p ，/w 他/r 的/u 作品/n 易于/a 被/p 欧洲/ns 以及/c 世界/n 各地/r 人民/n 所/u 接受/v 和/c 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 父亲/n 老/a 约翰&#183;施特劳斯/nh 创作/v 的/u 圆舞曲/n 有/v ２５１/m 首/n ，/w 被/p 誉为/v “/w 圆舞曲/n 之/u 父/n ”/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     小/a 施特劳斯/nh 创作/v 的/u 圆舞曲/n 有/v ４００/m 多/a 首/n ，/w 歌剧/n 《/w 蝙蝠/n 》/w 、/w 《/w 威尼斯/ns 之/u 夜/nt 》/w 等/u １６/m 部/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     圆舞曲/n 以/p 《/w 蓝色/n 的/u 多瑙河/ns 》/w 、/w 《/w 维也纳/ns 的/u 森林/n 》/w 、/w 《/w 春/nt 之/u 声/n 》/w 、/w 《/w 南国/n 的/u 玫瑰/n 》/w 、/w 《/w 艺术家/n 的/u 生涯/n 》/w 、/w 《/w 维也纳/ns 的/u 气质/n 》/w 等/u 最为/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     １８４８/m 年/nt ，/w 维也纳/ns 爆发/v 了/u 一/m 场/q 资产阶级/n 民主革命/i 运动/n ，/w 施特劳斯/nh 怀/v 着/u 真挚/a 的/u 感情/n 站在/v 革命/n 一边/n ，/w 穿上/v 维也纳/ns 公民/n 近卫军/n 乐队/n 队长/n 的/u 制服/n ，/w 上街/v 指挥/n 演奏/v 《/w 马赛曲/n 》/w ，/w 同时/c ，/w 还/d 写/v 了/u 《/w 自由/a 进行曲/n 》/w 、/w 《/w 大学生/n 进行曲/n 》/w 、/w 《/w 街垒/n 之/u 歌/n 》/w 、/w 《/w 革命/n 进行曲/n 》/w 等/u 带有/v 革命/n 标题/n 的/u 音乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     后来/nt ，/w 起义/v 失败/v ，/w 革命/a 的/u 热情/n 在/p 他/r 身上/nl 逐渐/d 淡漠/a 和/c 消失/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     １８７２/m 年/nt 的/u 美国/ns 之/u 行/v ，/w 是/vl 他/r 创作/v 演出/v 的/u 高峰/n 时期/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p １０万/m 观众/n 面前/nd ，/w 指挥/v ２０００/m 人/n 的/u 乐队/n 和/c ２万/m 人/n 的/u 合唱/v “/w 大军/n ”/w ，/w 另有/v １００/m 名/n 指挥/v 作/v 他/r 的/u 助手/n ，/w 并用/v 望远镜/n 观察/v 施待劳斯/nh 的/u 指挥/n 手势/n 协同/v 动作/n ，/w 一起/d 演奏/v 和/c 歌唱/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     遇到/v 乐曲/n 中/nd 必须/d 演奏/v 的/u 强音/n 时/nt ，/w 整个/a 乐队/n 就/d 象/v 大炮/n 似的/u 轰鸣/v ，/w 使/v １０万/m 观众/n 兴奋/a 得/u 大叫/v 大嚷/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     就/d 在/v 这时/nt ，/w 施特劳斯/nh 自己/r 看到/v 了/u 这/r 种/q 大叫/v 大嚷/v 的/u “/w 娱乐/n 音乐/n ”/w 在/p 艺术/n 上/nd 是/vl 没有/v 什么/r 发展/v 前途/n 的/u ，/w 因此/c ，/w 在/p 最后/nt ３０/m 年/nt 的/u 创作/v 生涯/n 中/nd ，/w 把/p 全部/n 精力/n 投放/v 在/p 对/p 轻歌剧/n 的/u 创作/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 的/u 不少/m 圆舞曲/n ，/w 成了/v 歌剧/n 中/nd 的/u 一部分/m 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 的/u 轻歌剧/n 欢快/a ，/w 热情/a ，/w 幽默/a ，/w 富于/v 旋律/n 性/k 。/w 
		
			
                                        218
                                     并/c 通过/p 轻歌剧/n 《/w 蝙蝠/n 》/w 、/w 《/w 茨岗/n 男爵/n 》/w 、/w 《/w 威尼斯/ns 之/u 夜/nt 》/w 中/nd 的/u 女仆/n 人/n 与/c 女主人/n 、/w 劳动人民/n 与/c 贵族/n 的/u 对比/v ，/w 将/p 劳动人民/n 的/u 聪明才智/i 与/c 资产阶级/n 的/u 愚昧/a 腐朽/a 作/v 了/u 音乐/n 上/nd 的/u 鲜明/a 对照/v ，/w 表现/v 出/vd 施特劳斯/nh 的/u 某些/r 带有/v 哲理性/n 的/u 人生观/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     总的来说/c ，/w 他/r 是/vl 一/m 位/q 反映/v 出/vd 奥地利/ns 人民/n 性格/n 的/u 出色/a 的/u 作曲家/n ，/w 以/p 人民/n 生活/n 为/vl 轻音乐/n 的/u 描写/v 对象/n ，/w 运用/v 了/u 浪漫主义/n 时期/n 流行/v 的/u 作曲/v 技法/n ，/w 他/r 的/u 轻音乐/n 以/p “/w 娱乐性/n ”/w 为/vl 主要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 种/q 音乐/n ，/w 对于/p 人民/n 生活/n 和/c 精神/n 生活/n 来说/v ，/w 是/vl 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/m 。/w 
		
			
                                        221
                                     自古/d 以来/vd ，/w 舞曲/n 就/d 随着/p 劳动人民/n 战胜/v 大自然/n 的/u 欢快/a 情绪/n 而/c 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        222
                                     施特劳斯/nh 的/u 轻音乐/n 是/vl 在/p 奥地利/ns 人民/n 的/u 土壤/n 上/nd 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     值得/v 我们/r 研究/v 和/c 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     它/r 把/p 火红/a 的/u 时代/n 、/w 动荡/a 的/u 岁月/n 、/w 壮阔/a 的/u 江山/n 和/c 灿烂/a 多姿/a 的/u 民族/n 风俗/n 画面/n 都/d 一一/d 地/u 录制/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 这些/r 永不/d 消逝/v 的/u 历史/n 录像带/n 上/nd ，/w 我们/r 看到/v 了/u 生命/n 的/u 闪光/v 、/w 仇恨/n 的/u 血泪/n ，/w 听到/v 了/u 大海/n 的/u 呼啸/v 、/w 民族/n 的/u 呐喊/v ，/w 还有/v 那/r 金戈铁马/i 、/w 尸横遍野/i 的/u 硝烟/n 旗旂/n ，/w 那/r 歌舞升平/i 、/w 太平盛世/n 中/nd 的/u 锣鼓/n 丝竹/n …/w …/w  我们/r 赞美/v 音乐/n ，/w 更/d 因为/c 我们/r 对/p 它/r 还/d 抱/v 着/u 美妙/a 的/u 希望/n 和/c 幻想/v ，/w 希望/v 未来/nt 的/u 世界/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 鸣/v 琴/n 而/c 治/v 的/u 世界/n ，/w 鲜花/n 的/u 世界/n ，/w 幸福/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     人/n ，/w 都/d 是/vl 高尚/a 的/u 人/n ，/w 纯洁/a 的/u 人/n ，/w 无私/d 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     世界/n 上/nd 没有/v 尔虞我诈/i ，/w 没有/v 强词夺理/i ，/w 没有/v 人/n 剥削/v 人/n ，/w 没有/v 流血/v ，/w 更/d 没有/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     正/d 因/p 如此/r ，/w 人类/n 抱/v 着/u 拥有/v 音乐/n 的/u 自豪/a 与/c 骄傲/a ，/w ２０/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt ，/w 住在/v 西半球/n 的/u 科学家/n 们/k ，/w 首次/d 把/p 地球/n 上/nd 的/u 音乐/n ，/w 用/p 飞船/n 送进/v 了/u 茫茫/a 的/u 宇宙/n 太空/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     科学家/n 们/k 希望/v 其他/r 星球/n 的/u “/w 宇宙/n 人/n ”/w 也/d 能/vu 听到/v 我们/r 地球/n 人/n 的/u 心声/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     音乐/n ，/w 这/r 条/q 闪光/v 的/u 金带/n ，/w 连结/v 着/u 历史/n 、/w 今天/nt 和/c 未来/nt ，/w 凝结/v 着/u 我们/r 的/u 回忆/v 、/w 现实/n 和/c 希望/n ，/w 在/p 我们/r 地球/n 的/u 上空/nl 飞旋/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     爱因斯坦/nh 说/v ：/w “/w 在/p 科学/n 思维/n 中/nd ，/w 永远/d 存在/v 着/u 音乐/n 的/u 因素/n ，/w 真正/a 的/u 科学/n 和/c 真正/a 的/u 音乐/n 要求/v 同样/d 的/u 思维/n 过程/n 。/w ”/w 
		
			
                                        232
                                     技术/n 和/c 科学/n 的/u 创造/v 坚定不移/i 地/u 要求/v 每/r 一/m 个/q 专家/n 得到/v 全面/a 的/u 文化/n 发展/v ，/w 而/c 音乐/n 使/v 科学家/n 的/u 创作/v 过程/n 富于/v 成效/n 。/w ”/w 
		
			
                                        233
                                     科学/n 思维/n 和/c 音乐/n 思维/n 之间/nd 的/u 联系/v ，/w 特别/d 鲜明/a 地/u 展示/v 在/p 这样/r 一些/m 因素/n 中/nd ：/w 幻想/v 和/c 想象/v 的/u 产生/v 、/w 摆脱/v 陋习/n 的/u 新/a 思想/n 的/u 形成/v 、/w 直觉/n 和/c 象征/v 的/u 应用/v 等/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     音乐/n 的/u 形象思维/i 对/p 科学/n 的/u 逻辑思维/i 还有/v 着/u 重要/a 的/u 促进/v 作用/n ，/w 它/r 可以/vu 帮助/v 科学家/n 建立/v 科学/n 理论/n 模型/n 和/c 形象/n 类比/v ，/w 并/c 促进/v 科学/n 思维/n 中/nd 的/u 形象/n 组合/v 、/w 联络/v ，/w 保持/v 自由/a 与/c 和谐/a 的/u 创造/v 思维/n 情绪/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     音乐/n 艺术/n 有/v 足够/a 的/u 力量/n 对/p 科学家/n 的/u 内心/n 产生/v 最/d 强/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     一/m 串/q 串/q 闪烁/v 跳跃/v 的/u 音符/n ，/w 激发/v 出/vd 了/u 他们/r 的/u 科学/n 想象/v 、/w 唤起/v 了/u 他们/r 无/v 穷尽/n 的/u 联想/v ，/w 并/c 悄悄/a 地/u 向/p 他们/r 耳语/v 一些/m 妙趣横生/i 的/u 东西/n …/w …/w  为此/c ，/w 杰出/a 的/u 科学家/n 总是/d 把/p 音乐/n 作为/v 他们/r 的/u 亲密/a 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 爱因斯坦/nh 的/u 科学/n 生涯/n 中/nd ，/w 人们/n 总会/v 看到/v ，/w 无论/c 他/r 走到/v 哪里/r ，/w 都/d 带上/v 自己/r 的/u 小提琴/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     他/r 在/p 演奏/v 贝多芬/nh 或/c 莫扎待/nh 的/u 乐曲/n 时/nt ，/w 总是/d 流露/v 出/vd 狂喜/a 的/u 神情/n ，/w 闭/v 着/u 双眼/n ，/w 摇晃/v 着/u 身躯/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 在/p 构思/v 相对论/n 时/nt ，/w 人们/n 看见/v 他/r 表现/v 出/vd 的/u “/w 精神/n 反常/a ”/w ：/w 喝完/v 咖啡/n 就/d 走/v 到/v 钢琴/n 前面/nd ，/w 开始/v 弹琴/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 时而/d 弹/v 几/ 下/q ，/w 时而/d 又/d 停下/v ，/w 记下/v 一些/m 什么/r ，/w 然后/c 又/d 来到/v 楼上/nl 书房/n 里/nd ，/w 谢绝/v 别人/r 的/u 打挠/v ，/w 两/m 个/q 星期/nt 后/nd ，/w 他/r 说/v 自己/r 正在/d 撰写/v 相对论/n 论文/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     其他/r 一些/m 科学家/n ，/w 比如/v 德国/ns 天文学家/n 威廉&#183;赫歇尔/nh ，/w 量子力学/n 理论/n 创始人/n 海森堡/nh ，/w 合成橡胶/i 发明者/n 、/w 苏联/ns 科学/n 院士/n 列别捷夫/nh ，/w 苏联/ns 物理学家/n 亚历山大罗夫/nh ，/w 苏联/ns 物理学家/n 、/w 人工/n 放射性同位素/n 原子/n 核心/n 同质/n 异能/n 性/k 现象/n 发现/v 者/k 库尔恰托夫/nh ，/w 以及/c 数学/n 家/k 罗巴切夫斯基/nh ，/w 化学家/n 门捷列夫/nh 等/u 人/n ，/w 都/d 是/vl 虔诚/a 的/u 音乐/n 爱好者/n ，/w 他们/r 的/u 科学/n 成就/n ，/w 燃烧/v 着/u 他们/r 的/u 激情/n 、/w 智慧/n 之/u 火/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     而/c 当/p 他们/r 回顾/v 自己/r 的/u 科学/n 经历/n 时/nt ，/w 不约而同/i 地/u 总要/d 提到/v 巴赫/nh 、/w 海顿/nh 、/w 莫扎特/nh 、/w 贝多芬/nh 这些/r 音乐/n 大师/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     以上/nd 例子/n 充分/a 说明/v 了/u ，/w 立志/v 攀登/v 科学/n 技术/n 高峰/n 的/u 未来/nt 勇士/n 们/k ，/w 应当/vu 积极/a 、/w 自觉/a 地/u 强化/v 自己/r 的/u 音乐/n 修养/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     因为/c ，/w 音乐/n 对/p 他们/r 来说/v 将/d 超出/v 一般/a 的/u 作用/n 界限/n 而/c 有助于/v 促进/v 科学/n 思维/n 和/c 科学/n 创造/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     音乐/n ，/w 并不是/v 什么/r 深奥/a 莫测/v 、/w 无法/d 驾驭/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     优秀/a 的/u 音乐/n 作品/n ，/w 它/r 诞生/v 的/u 目的/u ，/w 就是/d 要/vu 面向/v 千百万/m 的/u 听众/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     我们/r 熟知/v 的/u 俄国/ns 文学家/n 列夫&#183;托尔斯泰/nh 早就/d 说过/v ：/w “/w 艺术/n 和/c 理性/n 活动/v 之间/nd 的/u 区别/v 在于/v ：/w 艺术/n 能/vu 在/p 任何/r 人/n 身上/nl 产生/v 作用/n ，/w 不管/c 他/r 的/u 文明/a 程度/n 和/c 受/v 教育/v 程度/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        248
                                     图画/n 、/w 声音/n 的/u 形象/n 能/vu 感染/v 每/r 一/m 个/q 人/n 。/w ”/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 《/w 乐谱/n 里/nd 的/u 光环/n 》/w 这/r 本/r 书/n 中/nd ，/w 我们/r 向/p 青年/n 朋友们/n 通俗/a 而/c 概略/n 地/u 讲述/v 关于/p 音乐/n 的/u 一些/m 科学/n 道理/n ，/w 并/c 以/p 音乐/n 科学/n 工作者/n 的/u 身分/n 来/vd 同/p 广大/a 的/u 青年/n 朋友/n 对话/v ，/w 力求/v 把/p 我们/r 的/u 音乐/n 史学家/n 、/w 音乐/n 美学家/n 、/w 民族/n 音乐/n 学家/n 、/w 音乐/n 心理学家/n 、/w 音乐/n 社会学家/n 、/w 音乐/n 教育家/n 多年来/nt 的/u 研究/v 成果/n ，/w 用/p 最/d 通俗/a 的/u 语言/n 来/vd 介绍/v 给/p 大家/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     为此/c ，/w 我们/r 要/u 充分/a 地/u 明白/a ，/w 当代/nt 青年/n 的/u 音乐/n 修养/n ，/w 并非/d 一/m 个/q 简单/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     我们/r 日常/n 的/u 一般/a 音乐/n 弹唱/v 活动/v ，/w 并不/d 成为/vl 音乐/n 修养/n 的/u 完满/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     音乐/n 修养/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 完整/a 的/u 感性/n 、/w 理性认识/i 过程/n 的/u 统一/a ，/w 并/c 包含/v 着/u 对/p 音乐/n 整体/n 的/u 认识/v ，/w 对/p 音乐/n 作品/n 的/u 理解/v ，/w 包含/v 着/u 对/p 理论/n 、/w 实践/v 进行/v 不断/d 地/u 思索/v 、/w 追寻/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     本/r 书/n 分/v 四/m 个/q 专题/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     “/w 神话/n 传说/n 中/nd 的/u 音乐/n ”/w ，/w 让/v 你/r 欣然/d 跨进/v 神话/n 的/u 音乐/n 王国/n ，/w 从中/d 了解/v 人类/n 祖先/n 崇高/a 的/u 艺术/n 理想/n ，/w 这/r 对/p 今天/nt 的/u 社会/n 现实/n 不无/v 实际/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     “/w 长河/n 掠影/n ”/w ，/w 让/p 你/r 鸟瞰/v 人类/n 音乐/n 艺术/n 画廊/n 并/c 惊叹/v 它/r 的/u 壮美/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     “/w 闪光/v 乐音/n 群/q 中/nd 的/u 奥秘/n ”/w ，/w 交给/v 你/r 一/m 把/p 打开/v 音乐/n 知识/n 世界/n 的/u 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     “/w 陶/v 情/n 冶/v 性/n 的/u 天地/n ”/w ，/w 能/vu 使/v 你/r 自省/v 鉴赏/v 艺术/n 的/u 决窍/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     愿/vu 这/r 四/m 只/q 彩翼/n ，/w 能/vu 把/p 你/r 引进/v 音乐/n 艺术/n 神奇/a 而/c 美妙/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     《/w 象舞/n 》/w 是/vl 打猎/v 前/nd 的/u 祈祷/v 乐舞/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 当时/nt ，/w 还有/v 出阵/v 前/nd 的/u 祭祀/v 乐舞/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     下面/nd 这/r 幅/q 画/n 就/d 描绘/v 了/u 商代/nt 军队/n 出阵/v 前/nd 的/u 祭祀/v 乐舞/n 盛况/n ，/w 这/r 是/vl 画家/n 们/k 根据/p 历史/n 文献/n 资料/n 追/v 绘/v 的/u 复原图/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     到了/v 西周/ns ，/w 为/p 统治阶级/i 典礼/n 、/w 仪式/n 服务/v 的/u 音乐/n —/w —/w 雅乐/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 种/q 雅乐/n ，/w 是/vl 在/p 夏商/nt 时代/nt 巫术/n 音乐/n 的/u 基础上/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     周王朝/n 建立/v 政权/n 以来/vd ，/w 陆续/d 规定/v 了/u 各种/r 贵族/n 生活/n 的/u 礼节/n 和/c 典礼/n 仪式/n ，/w 贵贱/n 分明/a ，/w 等级/n 森严/a ，/w 其/r 目的/n 是/vl 为了/p 维护/v 奴隶主/n 统治阶级/i 的/u 统治/v 秩序/n 和/c 道德/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     统治者/n 们/k 也/d 十分/d 注意/v 音乐/n 的/u 政治/n 效力/n ，/w 在/p “/w 礼/n 、/w 乐/n 、/w 刑/n 、/w 政/n ”/w 的/u 统治/v 手段/n 中/nd ，/w “/w 乐/n ”/w 具有/v 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     典礼/n 音乐/n （/w 雅乐/n ）/w ，/w 加强/v 了/u 人们/n 对于/p 典礼/n 情感/n 上/nd 的/u 影响/v ，/w 和/c 肃穆/a 气氛/n 的/u 渲染/v ，/w 强化/v 了/u 统治阶级/i 的/u 权威性/n ，/w 是/vl 雅乐/n 的/u 目的/n 之一/r ；/w 标志/v 贵族/n 的/u 等级/n ，/w 是/vl 雅乐/n 的/u 目的/n 之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 雅乐/n 乐舞/n 中/nd ，/w 天子/n 的/u 舞/n 队/n 有/v 六十四/m 人/n ，/w 诸公/n 的/u 舞/n 队/n 是/vl 三十六/m 人/n ，/w 诸侯/n 的/u 舞/n 队/n 只能/v 用/v 十六/m 人/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 乐器/n 排列/v 上/nd 也/d 要/vu 显示/v 等级/n ：/w 天子/n 的/u 乐器/n 可以/vu 排列/v 四/m 面/n ，/w 诸侯/n 的/u 乐器/n 只能/v 排列/v 三/m 面/n ，/w 卿大夫/n 的/u 乐器/n 排列/v 两/m 面/n ，/w 士/n 的/u 乐器/n 排列/v 一/m 面/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     为了/p 控制/v 雅乐/n 、/w 推广/v 雅乐/n ，/w 巩固/v “/w 礼乐/n 相成/v ”/w 的/u 作用/n ，/w 周王朝/n 建立/v 了/u 庞大/a 的/u 国家/n 音乐/n 机关/n ─/w ─/w “/w 大司乐/n ”/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     这个/r 机关/n 具有/v 三/m 种/q 职能/n ：/w 行政/n 职能/n —/w —/w 负责/v 全国/n 的/u 音乐/n 行政/n 工作/n ；/w 表演/v 职能/n —/w —/w 拥有/v 六百/m 多/m 人/n 的/u 演唱/v 、/w 演奏/v 乐师/n ；/w 教育/v 职能/n —/w —/w 训练/v 乐师/n ，/w 培养/v 贵族/n 子弟/n 学习/v 雅乐/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     音乐/n 教育/v 的/u 内容/n ，/w 主要/d 是/vl 音乐/n 美学/n 理论/n 、/w 音乐/n 表演/v 艺术/n 和/c 舞蹈/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     学生/n 的/u 年龄/n ，/w 从/p 十三/m 岁/nt 开始/v ，/w 至/v 二十/m 岁/nt 毕业/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     “/w 大司乐/n ”/w 这个/r 国家/n 音乐/n 机关/n ，/w 共有/v 工作人员/n １４６３/m 人/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     从/p “/w 大司乐/n ”/w 的/u 规模/n 、/w 职能/n 和/c 音乐/n 教育/v 的/u 内容/n ，/w 可以/vu 看出/v “/w 雅乐/n ”/w 在/p 奴隶社会/n 中/nd 的/u 作用/n 和/c 地位/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     由于/c 统治阶级/i 的/u 重视/v ，/w 雅乐/n 在/p 发展/v 规模/n 和/c 速度/n 上/nd ，/w 都/d 具有/v 较/d 雄厚/a 的/u 物质/n 技术/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     而且/c ，/w 雅乐/n 也/d 促使/v 了/u 作曲/v 、/w 演奏/v 技术/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     随着/p 周代/ns 雅乐/n 在/p 各/r 贵族/n 阶层/n 的/u 流行/v ，/w 刺激/v 了/u 乐器/n 品种/n 的/u 繁衍/v （/w 当时/nt 增加/v 到/v 八十/m 余/m 种/q ）/w ，/w 音乐/n 理论/n 也/d 触及/v 到了/v 一些/m 较/d 深/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     但是/c ，/w 雅乐/n 作为/v 一/m 种/q 仪式/n 音乐/n ，/w 确/d 具有/v 一/m 种/q 狭窄/a 的/u 实践/v 范围/n 和/c 脱离/v 广大/a 人民群众/i 的/u 、/w 僵化/a 的/u 音乐/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 中国/ns 的/u 奴隶社会/n 时期/n ，/w 与/c 雅乐/n 相对/v 的/u 一面/n ，/w 是/vl 流传/v 于/p 民间/n ，/w 以/p 民间音乐/n 为/vl 核心/n 的/u 俗乐/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 种/q 民间/n 的/u 俗乐/n ，/w 具有/v 清新/a 的/u 风格/n 和/c 活泼/a 的/u 形式/n ，/w 有/v 旺盛/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     为此/c ，/w 统治阶级/i 对/p 俗乐/n 采取/v 排斥/v 和/c 敌视/v 的/u 态度/n ，/w 并/c 诽谤/v 性/k 地/u 称/v 它/r 为/v “/w 亡国/v 之/u 音/n ”/w 、/w “/w 郑卫/n 之/u 音/n ”/w 、/w “/w 乱世/n 之/u 音/n ”/w 、/w “/w 糜糜之音/i ”/w 、/w “/w 淫/a 声/n ”/w 、/w “/w 凶/a 声/n ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     但是/c ，/w 以/p 民歌/n 为/vl 主体/n 的/u 俗乐/n 确在/v 这/r 一/m 时期/n 而/c 特别/d 在/p 春秋/nt 战国/nt 时期/n 获得/v 了/u 巨大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     “/w 五/m 羖/n 大夫/n ”/w 百里奚/nh 之/u 妻/n 唱歌/v 启发/v 百里奚/nh ，/w 致使/v 夫妻/n 重圆/v 的/u 美谈/n ，/w 荆轲/nh 激昂慷慨/i 地/u 在/p 易水/n 悲歌/n 的/u 传说/n ，/w 韩娥女/nh 的/u 歌声/n “/w 余音/n 绕梁/v 、/w 三/m 日/nt 不绝/v ”/w 的/u 故事/n ，/w 都/d 说明/v 了/u 民间/n 俗乐/n 在/p 春秋/nt 战国/nt 时期/n 广泛/a 的/u 传播/v 范围/n 和/c 强烈/a 的/u 社会/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 春秋/nt 战国/nt 时期/n ，/w 民歌/n 发展/v 的/u 一/m 个/q 光辉/a 的/u 里程碑/n ，/w 是/vl 《/w 诗经/n 》/w 和/c 《/w 楚辞/n 》/w 。/w 
		
			
                                        285
                                     《/w 诗经/n 》/w 里/nd 的/u 作品/n 大多/d 为/vl 民歌/n 歌词/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     原来/d 都/d 为/p 周代/ns 乐官/n 们/k 所/u 采集/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     孔子/nh 提到/v 的/u “/w 诗/n 三/m 百/m ”/w ，/w 最初/nt 的/u 编者/n 可能/vu 就是/v 周王朝/n 的/u 乐官/n 太师/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     周代/ns ，/w 就/d 有/v 一/m 种/q 收集/v 民歌/n 的/u 国家/n 制度/n ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 观察/v 民情/n ，/w 巩固/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     另/r 一面/n 是/vl 为了/p 选取/v 优秀/a 的/u 民歌/n 来/vd 充实/v 典礼/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     孔子/nh 根据/p 周朝/ns 乐官/n 所/u 掌握/v 的/u 这些/r 材抖/n ，/w 编选/v 出/vd 三/m 百/m 余/m 首/n 歌曲/n 歌词/n 成/v 集/n ，/w 这/r 就是/v 《/w 诗经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     《/w 诗经/n 》/w 分为/v “/w 风/n ”/w 、/w “/w 小雅/n ”/w 、/w “/w 大雅/n ”/w 、/w “/w 颂/v ”/w 四/m 个/q 部分/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     “/w 风/n ”/w 就是/v 乐调/n ，/w 国风/n 就是/v 各个/r 地区/n 的/u 民间/n 小调/n 、/w 民歌/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     国/n 风/n 中/nd 包括/v 十五/m 个/q 地区/n 的/u 民间/n 小调/n 、/w 民歌/n ，/w 约/d １６０/m 首/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     “/w 大雅/n ”/w 、/w “/w 小雅/n ”/w 均/d 是/vl 贵族/n 、/w 文人/n 创作/v 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     据说/v ，/w 音乐/n 上/nd 也/d 受/v 了/u “/w 风/n ”/w 的/u 影响/v ，/w 而/c 不同/v 于/p 旧时/n 的/u 雅乐/n ，/w 并/c 加/v 用/v 乐器/n 伴奏/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     “/w 颂/v ”/w 是/vl 周王朝/n 祭神/v 颂/v 祖/n 的/u 歌舞曲/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     《/w 楚辞/nt 》/w 的/u 主要/a 部分/n 是/vl 《/w 九歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        298
                                     《/w 九歌/n 》/w 原是/d 南方/nl 楚国/ns 民间/n 祭神/v 时/nt 唱/v 的/u 歌曲/n ，/w 后/nd 经/p 屈原/nh 加工/v 、/w 修饰/v 、/w 整理/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     它/r 是/vl 民间/n 的/u 宗教/n 歌曲/n ，/w 但/c 又/d 有/v 大胆/a 的/u 想象/v ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 突破/v 了/u 传统/a 宗教/n 思想/n 的/u 局限/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     《/w 九歌/n 》/w 里/nd 洋溢/v 着/u 浓厚/a 的/u 浪漫主义/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     里面/nd 的/u 神/n 和/c 人/n 一样/a 有/v 悲欢离合/i ，/w 而且/c 具有/v 细腻/a 动人/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     人们/n 也/d 就/d 觉得/v 这些/r 神/n 非常/d 可亲/a 并/c 值得/v 同情/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     如/v 《/w 山鬼/n 》/w 一/m 诗/n ，/w 一开始/v 描写/v 这位/r 女神/n 的/u 出场/v ：/w “/w 若/c 有人/r 兮/u 山/n 之/u 阿/n ，/w 被/p 薛荔/n 兮/u 带/v 女/f 萝/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     既/c 含/v 睇/n 兮/u 又/d 宜/a 笑/v ，/w 子/n 慕/v 予/v 兮/u 善/v 窈窕/a 。/w ”/w 
		
			
                                        305
                                     以后/nt ，/w 又/d 写/v 这位/r 山中/nl 女神/n 在/p 松柏/n 之下/nd 酌/v 饮/v 石泉/n 盼望/v 她/r 的/u 情人/n ，/w 而/c 山中/nl 的/u 景色/n 又是/vl 凄凉/a 萧瑟/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     《/w 九歌/n 》/w 中/nd 的/u 幻想/v ，/w 是/vl 屈原/nh 独特/a 的/u 创作/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     《/w 九歌/n 》/w 中/nd 还有/v 一/m 首/n 诗/n 《/w 国殇/n 》/w ，/w 是/vl 祭祀/v 那些/r 为国捐躯/i 的/u 忠魂/n ，/w 有/v 战争/n 场面/n 的/u 描绘/v ，/w 有/v 战士/n 慷慨/a 牺牲/v 的/u 过程/n ，/w 写/v 得/u 十分/d 悲壮/a 感人/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     《/w 楚辞/n 》/w 的/u 表现/v 手段/n 和/c 歌曲/n 形式/n 较/d 《/w 诗经/n 》/w 更加/d 进步/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     《/w 诗经/n 》/w 是/vl 分/v 节/n 歌/n 的/u 形式/n ，/w 每/r 句/q 是/vl 整齐/a 的/u 四/m 个/q 字/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     而/c 《/w 楚辞/n 》/w 的/u 字句/n 不/d 整齐/a ，/w 篇幅/n 长/a ，/w 因此/c 歌曲/n 结构/n 也/d 就/d 相应/v 复杂/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     《/w 楚辞/n 》/w 在/p 音乐/n 形式上/n 有所/d 发展/v ，/w 为/p 适应/v 表达/v 细腻/a 感情/n 的/u 需要/n ，/w 表现/v 手法/n 就/d 自由/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     《/w 诗经/n 》/w 和/c 《/w 楚辞/n 》/w 是/vl 我国/r 迄/v 自/p 春秋/nt 战国/nt 为止/v ，/w 民歌/n 、/w 民间音乐/n 发展/v 的/u 一/m 个/q 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     为/p 中国/ns 音乐/n 、/w 诗歌/n 的/u 现实主义/n 、/w 浪漫主义/n 传统/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     作品/n 着重/d 体现/v 新兴/n 的/u 市民阶层/n 的/u 精神/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 创作/v 方法/n 上/nd ，/w 追求/v 乐曲/n 的/u 结构/n 严谨/a ，/w 形式/n 完美/a ，/w 音响/n 和谐/a 与/c 逻辑/n 的/u 严密/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     内容/n 深刻/a ，/w 具有/v 典范/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     器乐曲/n 多/a 系/vl 无/v 标题/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     古典/a 乐派/n 为/p 歌剧/n 、/w 交响乐/n 的/u 发展/v 奠定/v 了/u 完美/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     古典/a 乐派/n 的/u 作品/n 是/vl 情感/n 和/c 理智/n 、/w 主观/n 和/c 客观/n 、/w 内容/n 和/c 形式/n 的/u 高度/n 统一/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     享德尔/nh 一生/n 共/d 创作/v 歌剧/n 如/v 《/w 阿尔西娜/n 》/w 、/w 《/w 奥兰多/ns 》/w 等/u 四十六/m 部/n ，/w 清唱/v 剧/n 《/w 弥赛亚/n 》/w 、/w 《/w 扫罗/n 》/w 、/w 《/w 参孙/n 》/w 等/u 三十二/m 部/n ，/w 管弦/n 协奏曲/n 十一/m 首/n ，/w 大/a 协奏曲/n 四十二/m 首/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     巴赫/nh 的/u 作品/n 对/p 近代/nt 西欧/ns 音乐/n 有着/v 深远/a 的/u 影响/v ，/w 并/c 有/v “/w 音乐/n 之/u 父/n ”/w 的/u 荣称/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 写/v 的/u 宗教/n 作品/n 明显/a 地/u 突破/v 了/u 教会/n 音乐/n 的/u 规范/n ，/w 具有/v 丰富/a 的/u 世俗/n 情感/n 和/c 大胆/a 的/u 反叛/v 精神/n ，/w 毕生/n 作品/n 总数/n 达/v 几/m 千/m 部/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     贝多芬/nh 的/u 作品/n 具有/v 鲜明/a 的/u 个性/n ，/w 较/d 前世/nt 作曲家/n 有/v 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 的/u 创作/v 几乎/d 涉及/v 了/u 所有/a 的/u 音乐/n 体裁/n ，/w 集中/v 了/u 古典/a 乐派/n 音乐/n 的/u 精华/n ，/w 开辟/v 了/u 浪漫/a 时期/n 音乐/n 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     浪漫主义/n 乐派/n 是/vl １９/m 世纪/nt 产生/v 于/p 西欧/ns 的/u 音乐/n 流派/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     浪漫/a 乐派/n 最大/a 的/u 特点/n 就/d 在于/v 表现/v 出/vd 一/m 种/q 狂飚/n 精神/n ，/w 在/p 作品/n 中/nd 显示/v 青春/n 的/u 活力/n 、/w 渴望/v 与/c 陶醉/v ，/w “/w 浪漫/a ”/w 是/vl Ｒｏｍ/ws ａｎｃｅ/ws 的/u 音译/n ，/w 起源/v 于/p 中世纪/nt 的/u 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     由于/c 近代/nt 欧洲/ns 民主革命/i 的/u 兴起/v 和/c 高潮/n ，/w 音乐/n 特别/d 强调/v 激情/n 的/u 表现/v 、/w 个人/n 情感/n 的/u 抒发/v 和/c 主观/n 情绪/n 的/u 流露/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     因此/c ，/w 浪漫主义/n 乐派/n 的/u 音乐/n 是/vl 主观/a 的/u 艺术/n 、/w 情感/n 的/u 艺术/n ，/w 并/c 多/d 以/p 古代/nt 神话/n 、/w 幻想/v 故事/n 为/vl 题材/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     浪漫/a 乐派/n 作曲家/n 追求/v 的/u 不是/v 形式/n 、/w 内容/n 的/u 统一/v ，/w 而是/c 内容/n 压倒/v 形式/n 甚至/c 可以/vu 打破/v 形式/n 的/u 约束/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     根据/p 内容/n 表现/v 的/u 需要/n ，/w 浪漫/a 乐派/n 的/u 作曲家/n 创造/v 了/u 无言/v 歌/n 、/w 夜曲/n 、/w 叙事/v 曲/n 、/w 音乐会/n 序曲/n 、/w 交响诗/n 、/w 声乐/n 套曲/n 等/u 多种/m 体裁/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     浪漫/a 乐派/n 分/v 前期/n 浪漫/a 乐派/n 和/c 后期/nt 浪漫/a 乐派/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     以/p 德国/ns 作曲家/n 舒曼/nh 、/w 门德尔松/nh ，/w 波兰/ns 作曲家/n 肖邦/nh ，/w 奥地利/ns 作曲家/n 舒柏特/nh ，/w 匈牙利/ns 作曲家/n 李斯特/nh ，/w 法国/ns 作曲家/n 柏辽兹/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     后期/nt 浪漫/a 乐派/n 以/p 德国/ns 歌剧/n 作曲家/n 瓦格纳/nh ，/w 奥地利/ns 作曲家/n 布鲁克纳/nh 、/w 玛勒/nh 、/w 歌曲/n 作家/n 沃尔夫/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     舒柏特/nh 是/vl 一/m 位/q 歌曲/n 作曲家/n ，/w 他/r 的/u 作品/n 不拘/v 成规/n ，/w 富于/v 独创性/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 也/d 写/v 钢琴曲/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 他/r 的/u 钢琴/n 奏鸣曲/n 中/nd 很多/m 乐章/n 是/vl 迷人/a 而/c 美丽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     他/r 的/u 很多/m 钢琴/n 作品/n 每/r 一/m 篇/q 都/d 象/v 一/m 幅/q 风俗画/n ，/w 象/v 一/m 位/q 音乐/n 诗人/n 精致/a 而/c 抒情/v 的/u 自白/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     前期/n 浪漫/a 乐派/n 的/u 作品/n ，/w 思想/n 内容/n 比较/d 积极/a 、/w 进步/v ，/w 具有/v 人民/n 性/k 。/w 
		
			
                                        339
                                     后期/nt 浪漫/a 乐派/n 更/d 多/a 地/u 表现/v 了/u 精神/n 上/nd 的/u 矛盾/n ，/w 比如/v 瓦格纳/nh 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 后期/nt 的/u 作品/n 就/d 具有/v 悲观主义/n 、/w 神秘主义/n 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     民族/n 乐派/n ，/w 产生/v 于/p １９/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 随着/p 欧洲/ns 各国/r 争取/v 自由/a 、/w 民主/a 以及/c 民族/n 独立/a 运动/n 的/u 展开/v ，/w 东欧/ns 、/w 北欧/ns 和/c 俄国/ns 的/u 作曲家/n 们/k 在/p 吸取/v 了/u 西欧/ns 浪漫主义/n 音乐/n 创作/v 经验/n 的/u 同时/n ，/w 重视/v 发展/v 本/r 民族/n 的/u 音乐/n ，/w 创作/v 出/vd 了/u 很多/m 具有/v 本/r 民族/n 音乐/n 风格/n 、/w 体现/v 本/r 民族/n 的/u 精神/n 和/c 气质/n 的/u 音乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     民族/n 乐派/n 以/p 肖邦/nh 为/vl 代表/n 的/u 波兰/ns 民族/n 音乐/n ，/w 以/p 艾凯尔/nh 和/c 李斯特/nh 为/vl 代表/n 的/u 匈牙利/ns 民族/n 音乐/n ，/w 以/p 斯美塔那/nh 和/c 德沃夏克/nh 为/vl 代表/n 的/u 捷克/ns 民族/n 音乐/n 以及/c 俄国/ns 的/u 作曲家/n 格林卡/nh 、/w 巴拉基列夫/nh 、/w 居伊/nh 、/w 鲍罗丁/nh 、/w 里姆斯基/nh —/w 柯萨科夫/nh 、/w 穆索尔斯基/nh 的/u 俄罗斯/ns 音乐/n 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     印象主义/n 乐派/n 产生/v 于/p １９/m 世纪末/nt ，/w 是/vl 受/v 印象主义/n 绘画/v 、/w 文学/n 的/u 影响/v 而/c 产生/v 的/u 流派/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 绘画/v 中/nd ，/w 印象主义/n 艺术家/n 的/u 基本/a 原则/n 是/vl ：/w 永远/d 利用/v 实景/n 作画/v ，/w 力求/v 最/d 充分/a 地/u 表达/v 自己/r 最初/nt 瞬间/nt 的/u 视觉/n 印象/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 印象主义/n 音乐/n 中/nd ，/w 作曲家/n 们/k 力图/v 摆脱/v 浪漫主义/n 主观/n 情感/n 的/u 表现/n ，/w 利用/v 音乐/n 的/u 描绘/v 来/vd 获得/v 外界/n 的/u 瞬息/n 印象/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 具体/a 的/u 技术/n 处理/v 上/nd ，/w 大量/m 地/u 采用/v 了/u 全/a 音阶/n 、/w 不/d 解决/v 的/u 七/m 和弦/n 、/w 九/m 和弦/n 等/u ，/w 形成/v 调性/n 的/u 飘忽不定/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 配器/v 上/nd 精巧/a 细致/a ，/w 音乐/n 富于/v 明暗/a 的/u 层次/n 和/c 浓淡/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     印象主义/n 乐派/n 以/p 法国/ns 作曲家/n 德彪西/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 的/u 主要/a 代表作/n 有/v 管弦乐/n 序曲/n 《/w 牧神/n 午后/nt 》/w ，/w 管弦/n 组曲/n 《/w 大海/n 》/w ，/w 钢琴曲/n 《/w 版画/n 集/q 》/w 、/w 《/w 意象/n 集/q 》/w 等/u 若干/m 。/w 
		
			
                                        350
                                     ２０/m 世纪/nt 以来/vd ，/w 科学/n 和/c 艺术/n 以/p 空前/a 的/u 速度/n 与/c 规模/n 发展/v 着/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     音乐/n 中/nd 的/u 流派/n 更加/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     出现/v 了/u 表现主义/n 与/c 十二/m 音/n 音乐/n 、/w 序列/n 音乐/n 、/w 新/a 即物/n 主义/n 音乐/n 、/w 具体/a 音乐/n 、/w 电子/n 音乐/n 、/w 空间/n 音乐/n 、/w 机遇/n 音乐/n 、/w 偶然/a 音乐/n 、/w 镶贴/v 音乐/n 、/w 组合/v 音乐/n 、/w 事件/n 作品/n 、/w 新/a 即兴/v 演奏/v 与/c 直观/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这些/r 名目繁多/i 、/w 五花八门/i 的/u 音乐/n 流派/n 统称/v 为/vl 现代派/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     表现主义/n ，/w 以/p 奥地利/ns 作曲家/n 勋伯格/nh 为/vl 代表/n ，/w 他/r 的/u 学生/n 威伯恩/nh 加以/v 继承/v 和/c 发挥/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     表现主义/n 力求/v 表现/v “/w 心灵/n 世界/n ”/w ，/w 渲染/v 紧张/a 与/c 恐惧/a ，/w 反映/v 出/vd 人/n 的/u 悲观/a 与/c 精神/n 变态/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     勋伯格/nh 创造/v 的/u 十二/m 音/n 音乐/n ，/w 打破/v 了/u 调性/n 观念/n 和/c 大/a 小调/n 体系/n ，/w 十二/m 个/q 半/m 音/n 并列/v 不/d 分/v 主次/n 地/u 利用/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     序列/n 音乐/n ，/w 是/vl 把/p 音乐/n 的/u 全部/n 因素/n —/w —/w 音高/n 、/w 时值/n 、/w 力度/n 、/w 音色/n 、/w 和声/n 等/u ，/w 都/d 列入/v 各种/r 计算/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     以/p 法国/ns 的/u 麦西安/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     新/a 即物/n 主义/n 音乐/n ，/w 代表人物/n 是/vl 德国/ns 作曲家/n 亨德密特/nh 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 力图/v 创造/v 一/m 种/q 能/vu 表现/v 出/vd 古典/a 精神/n 的/u 明快/a 旋律/n ，/w 使/v 人/n 在/p 纯粹/a 的/u 音流/n 中/nd 得到/v 感染/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     据说/v ，/w 法国/ns 作曲家/n 米约/nh 用/p 农业/n 展览会/n 的/u 说明书/n 来/vd 作曲/v ，/w 奥地利/ns 作曲家/n 克莱奈克/nh 用/p 火车/n 时刻表/n 来/vd 写/v 无/v 伴奏/n 合唱/v ，/w 他们/r 都/d 企图/v 得到/v 一/m 种/q “/w 纯粹/a 的/u 音流/n ”/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     具体/a 音乐/n ，/w 是/vl 利用/v 录音/v 技术/n 把/p 日常生活/n 中/nd 的/u 各种/r 具体/a 声音/n 作为/v 素材/n ，/w 进行/v 复合/v 整理/v 处理/v 而/c 成/v 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     巴黎/ns 广播电台/n 的/u 工程师/n 舍弗尔/nh ，/w １９４８/m 年/nt 将/p 风雨/n 声/n 、/w 火车/n 轰鸣声/n 、/w 动物/n 嚎叫/v 、/w 男女/n 私语/v 等/u 音响/n 收集/v 起来/vd 并/d 用/p 电子/n 技术/n 改变/v 强度/n 、/w 力度/n 、/w 速度/n ，/w 加工/v 制作/v 成/v 《/w 铁路/n 练习曲/n 》/w 、/w 《/w 炒菜/n 锅/n 练习曲/n 》/w 等/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     …/w …/w   音乐/n 的/u 各种/r 流派/n ，/w 象/v 一/m 道道/n 奔腾/v 的/u 急流/n ，/w 时而/d 汇聚/v ，/w 时而/d 又/d 分道扬镳/i 。/w 
		
			
                                        365
                                     它们/r 从/p １８/m 、/w １９/m 世纪/nt 倾泻/v 而/c 下/vd ，/w 又/d 和/p ２０/m 世纪/nt 中/nd 的/u 各种/r 新/a 的/u 流派/n 并驾齐驱/i ，/w 把/p 我们/r 的/u 世界/n ，/w 装点/v 得/u 金光灿烂/i ，/w 热闹非凡/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     节奏/n 是/vl 音乐/n 的/u 第一/m 要素/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     考古学家/n 和/c 民族学/n 家/k 都/d 证明/v ，/w 人类/n 对/p 音乐/n 的/u 认识/v 和/c 创造/v ，/w 首先/c 是/vl 对/p 节奏/n 的/u 认识/v 和/c 创造/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 任何/r 一/m 段/q 音乐/n 中/nd ，/w 我们/r 都/d 可以/vu 看到/v 节奏/n 有/v 举足轻重/i 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     无论/c 是/vl Ｘ/ws ＸＸ/ws ｜/w ＸＸＸ/ws ，/w 还是/c ＸＸＸ/ws ＸＸＸＸ/ws ｜/w ０/m ＸＸ/ws ＸＸＸ/ws 的/u 形态/n ，/w 它/r 都/d 象/v 混凝土/n 的/u 钢筋/n 一祥/a ，/w 把/p 高低/n 走向/v 的/u 一/m 个/q 个/q 乐音/n 的/u 发/v 响/v 时值/v 固定/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     如果/c 没有/v 节奏/n 的/u 时值/v 约束/v ，/w 乐音/n 在/p 时间/n 上/nd 将/d 会/vu 飘忽/v 不定/d 。/w 
		
			
                                        371
                                     因此/c ，/w 所谓/v 节奏/n ，/w 就是/v 乐音/n 的/u 时值/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     单纯/a 的/u 节奏/n 进行/v ，/w 也/d 具有/v 丰富/a 的/u 表现/v 性能/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     优秀/a 的/u 鼓手/n ，/w 会/vu 用/p 一/m 双/q 筷子/n 在/p 桌面上/n 敲击/v 出/vd 一/m 长/a 串/q 令/v 你/r 惊叹不已/i 、/w 拍案叫绝/i 的/u 清脆/a 的/u “/w 节奏/n 艺术/n ”/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 这里/r ，/w 几乎/d 没有/v 其他/r 音乐/n 要素/n 界入/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     当然/d ，/w 也/d 可以/vu 认为/v “/w 音色/n ”/w 、/w “/w 力度/n ”/w 、/w “/w 速度/n ”/w 这/r 三/m 要素/n 界入/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     音乐/n 的/u 第二/m 要素/n 是/vl 旋律/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     旋律/n 又/d 称为/v 曲调/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     它/r 是/vl 乐音/n 按照/p 一定/a 的/u 高低/n 、/w 长短/n 和/c 强弱/n 关系/n 而/c 组成/v 的/u 乐音/n 运动/v 状态/n 的/u 复合/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     旋律/n 是/vl 塑造/v 音乐/n 形象/n 的/u 主要/a 手段/n ，/w 是/vl 音乐/n 的/u 灵瑰/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     但/c 我们/r 将/p 旋律/n 排为/v 老二/n ，/w 是/vl 因为/c ，/w 旋律/n 离开/v 了/u 节奏/n 、/w 音区/n 、/w 节拍/n 、/w 音阶/n 、/w 调式/v （/w 一/m 句/q 完整/a 的/u 旋律/n 会/vu 鲜明/a 地/u 表现/v 出/vd 它/r 的/u 运动/n 趋向/n 性/k ）/w 等/u 其他/r 要素/n ，/w 旋律/n 就/d 不会/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     由此可见/c ，/w 旋律/n 作为/v 乐音/n 运动/v 状态/n 的/u 复合/v 系统/n ，/w 是/vl 不/d 难/a 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     一/m 支/q 优美/a 的/u 旋律/n ，/w 总是/d 匀衡/a 和谐/a 、/w 高低/n 走向/v 适度/a 和/c 流畅/a 动听/a 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     而且/c ，/w 在/p 音响/n 美/a 的/u 基本/a 原则/n 制约/v 下/nd ，/w 优秀/a 旋律/n 的/u 内涵/n 更是/d 丰满/a 而/c 不是/v 苍白/a 空虚/a 的/u ，/w 它/r 要/vu 运载/v 作曲家/n 的/u 思维/n 信息/n ，/w 它/r 要/vu 标志/v 作曲家/n 闪光/v 的/u 才华/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这些/r 旋律/n ，/w 取用/v 不同/a 的/u 节奏/n 形态/n 和/c 不同/a 的/u 乐音/n 高低/n ，/w 抒发/v 出/vd 不同/a 的/u 感情/n ，/w 表现/v 不同/a 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     音乐/n 的/u 第三/m 个/q 基本/a 要素/n 就是/v 和声/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     最/d 简明/a 的/u 解释/v 是/vl ，/w 两/m 个/q 或/c 两/m 个/q 以上/nd 的/u 音/n ，/w 按照/p 一定/a 的/u 规律/n 同时/c 结合/v 发/v 响/v 的/u 乐音/n 运动/v 形式/n ，/w 称为/v 和声/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 和声/n 这/r 种/q 形式/n 中/nd ，/w 乐音/n 按照/p 具体/a 的/u 排列/v 规律/n 进行/v 纵向/n 排列/v 的/u 每/r 一个/m 音列/n ，/w 我们/r 称为/v 和弦/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     由/p 三/m 个/q 音/n 按/p 三/m 度/q 叠/v 置/v 的/u 规律/n 排列/v 的/u 和弦/n 我们/r 称为/v 三/m 和弦/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     如果/c 在/p 五线谱/n 上/nd 表示/v 出来/vd ，/w 就是/v ：/w  上面/nd 每/r 一/m 个/q 和弦/n 都/d 是/vl 由/p 三/m 个/q 音/n 构成/v ，/w 而且/c 纵向/n 相邻/v 的/u 两/m 个/q 音/n 都/d 是/vl 三/m 度/q 关系/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     最低/a 的/u 一/m 个/q 音/n 是/vl 根音/n ，/w 中间/nd 一/m 个/q 是/vl 三音/n （/w 三度音/n ）/w ，/w 最/d 上面/nd 的/u 音/n 是/vl 五音/n （/w 五度音/n ）/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     我们/r 会/vu 发现/v ，/w 在/p 上面/nd 的/u 和弦/n 中/nd ，/w 除了/p 和弦/n ７/m —/w ２/m —/w ４/m （/w 它/r 叫/v 减/v 三/m 和弦/n ）/w 外/nd ，/w 每个/r 和弦/n 都/d 是/vl 由/p 一/m 个/q 大/a 三/m 度/q 和/c 一/m 个/q 小/a 三/m 度/q 组成/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     大/a 三/m 度/q 在/p 根音/n 和/c 三音/n 之间/nd （/w 小/a 三/m 度/q 肯定/d 就/d 在/p 三音/n 和/c 五音/n 之间/nd ）/w 的/u 和弦/n ，/w 我们/r 称为/v 大/a 三/m 和弦/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     小/a 三/m 度/q 在/p 根音/n 和/c 三音/n 之间/nd （/w 大/a 三/m 度/q 肯定/d 在/p 三音/n 和/c 五音/n 之间/nd ）/w 的/u 和弦/n ，/w 我们/r 称为/v 小/a 三/m 和弦/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 上/nd 例/n 中/nd ，/w 和弦/n Ⅰ/w 、/w Ⅳ/w 、/w Ⅴ/w 是/vl 大/a 三/m 和弦/n ，/w 而/c 和弦/n Ⅱ/w 、/w Ⅲ/w 、/w Ⅵ/w 是/vl 小/a 三/m 和弦/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     研究/v 乐音/n 的/u 和声/n 运动/v 规律/n 的/u 科学/n ，/w 称为/v 和/c 声学/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 和声学/n 中/nd ，/w 将/d 会/vu 有/v 各种各样/i 的/u 和弦/n 出现/v 在/p 你/r 的/u 面前/nd ，/w 大/a 三/m 和弦/n 、/w 小/a 三/m 和弦/n 、/w 增/v 三/m 和弦/n 、/w 减/v 三/m 和弦/n 、/w 大/a 七/m 和弦/n 、/w 小/a 七/m 和弦/n 、/w 属/v 七/m 和弦/n 、/w 减/v 七/m 和弦/n 、/w 副/h 属/v 和弦/n 、/w 从属/v 和弦/n …/w …/w 因此/c 和/c 声学/n 是/vl 一/m 门/n 较为/d 复杂/a 的/u 音乐/n 理论/n ，/w 它/r 将/d 使/v 作曲家/n 得心应手/v 地/u 将/p 各种/r 性质/n 的/u 和弦/n （/w 稳定/a 的/u 或/c 不/d 稳定/a 的/u ，/w 协和/a 的/u 或/c 不/d 协和/a 的/u ）/w 运用/v 在/p 作品/n 中/nd ，/w 进一步/d 地/u 深化/v 音乐/n 形象/n ，/w 增强/v 作品/n 的/u 艺术/n 感染力/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     音乐/n 的/u 第四/m 种/q 基本/a 要素/n 是/vl 音色/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     音乐/n 的/u 音色/n 好象/d 绘画/v 中/nd 的/u 颜色/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 十分/d 吸引/v 人/n 的/u 要素/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     不同/a 种类/n 的/u 乐器/n ，/w 具有/v 不同/a 的/u 音色/n ，/w 具有/v 不同/a 的/u 表现/v 性能/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     比如/v ，/w 在/p 交响乐队/n 中/nd ，/w 铜管/n 组/n 的/u 法国/ns 号/n ，/w 具有/v 一/m 种/q 可爱/a 的/u 、/w 圆润/a 的/u 音色/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     而/c 小号/n 的/u 音色/n 是/vl 嘹亮/a 明朗/a 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     而/c 加上/v 弱/a 音/n 器/k 后/nd ，/w 又/d 可/vu 发出/v 一/m 种/q 咆哮/v 般的/n 、/w 刺耳/a 的/u 音响/n ，/w 在/p 吹奏/v 弱/a 音/n 时/nt 又/d 产生/v 了/u 一/m 种/q 柔和/a 、/w 悦耳/a 、/w 长笛/n 般的/n 声音/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     如/v 用/p 不同/a 的/u 组合/v 方式/n 将/p 不同/a 的/u 乐器/n 混合/v 起来/vd ，/w 又/d 将/d 产生/v 变化无穷/i 的/u 新/a 的/u 混合/v 音色/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     下面/nd 我们/r 用/p 五线谱/n 来/vd 举出/v 二/m 个/q 例子/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     五线谱/n 中/nd 音符/n 的/u 符头/n 在/p 线/n 、/w 间/n 上/nd 所/u 摆放/v 的/u 位置/n ，/w 可以/vu 清楚/a 地/u 看到/v 乐音/n 运动/v 的/u 高低/n 升降/v 的/u 曲折/a 走向/v ，/w 结合/v 着/u 录音/v 音响/n 的/u 播放/v ，/w 我们/r 就/d 能/vu 形象/a 地/u 领会/v 到/v 音乐/n 语言/n 的/u 各/r 要素/n 是/vl 怎样/r 组织/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 是/vl 一/m 首/n 七十/m 年代/nt 流行/a 的/u 唢呐/n 独奏/v 曲/n 《/w 山村/n 来/vd 了/u 售货员/n 》/w 的/u 片断/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     它/r 是/vl 由/p 乐音/n 组合/v 起来/vd 按照/p 一定/a 的/u 运动/v 方式/n 进行/v “/w 接力/v 流动/v ”/w 的/u 乐音/n 群体/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     根据/p 标题/n 的/u 提示/v （/w 在/p 《/w 山村/n 来/vd 了/u 售货员/n 》/w 的/u 大/a 标题/n 下面/nd ，/w 又/d 分为/v 〔/w 赶路/v 〕/w 、/w 〔/w 吆喝/v 〕/w 、/w 〔/w 山谷/n 回声/n 〕/w 、/w 〔/w 山村/n 活跃/v 〕/w 、/w 〔/w 选购/v 〕/w 、/w 〔/w 告别/v 〕/w 、/w 〔/w 继续/v 前进/v 〕/w 七/m 个/q 小标题/n ）/w ，/w 乐曲/n 形象/a 地/u 再现/v 了/u 一/m 幅/q 商贸/n 工作者/n 挑担/v 下乡/v 卖/v 货/n 、/w 群众/n 争相/d 购货/v 的/u 画面/n ，/w 表现/v 了/u 国家/n 商贸/n 工作者/n 和/c 群众/n 的/u 深情厚谊/i ，/w 也/d 抒发/v 了/u 曲/n 作者/n 对/p 人民/n 的/u 火热/n 激情/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 首/n 乐曲/n ，/w 既/c “/w 再现/v ”/w 了/u ，/w 也/d “/w 表现/v ”/w 了/u 群众/n 的/u 社会/n 生活/n ，/w 它/r 是/vl 通过/p 特殊/a 的/u 音乐/n 语言/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     我们/r 一/d 听/v ，/w 就/d 体会/v 出/vd 一/m 种/q 欢乐/a 、/w 幸福/a 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     产生/v 这/r 种/q 现象/n 的/u 原因/n ，/w 我们/r 在/p 前面/nd 已经/d 谈到/v 过/u ，/w 是/vl 由于/c 乐音/n 运动/v 和/c 感情/n 运动/v 的/u 类比/v 关系/n 所/u 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     除此之外/i ，/w 在/p 音乐/n 欣赏/v 中/nd ，/w 情感/n 体验/v 还/d 可以/vu 在/p 音乐/n 以外/nd 的/u 文字/n 因素/n 、/w 歌词/n 、/w 标题/n 中/nd 去/vd 找到/v 依据/n ，/w 从而/c 使/v 我们/r 的/u 情感/n 体验/v 更为/d 深刻/a 和/c 巩固/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     因此/c ，/w 欣赏/v 音乐/n ，/w 应当/vu 注意/v 歌曲/n 中/nd 的/u 歌词/n 、/w 乐曲/n 标题/n 和/c 其他/r 文字/n 说明/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     比如/c ，/w 民族/n 管弦/n 乐曲/n 《/w 丰收/v 锣鼓/n 》/w ，/w 明确/a 的/u 标题/n 提示/v ，/w 使/v 我们/r 对/p 这/r 首/n 乐曲/n 所/u 表达/v 的/u 情感/n 具有/v 更/d 深刻/a 、/w 准确/a 的/u 体会/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     少年/n 歌曲/n 《/w 让/v 我们/r 荡起/v 双桨/n 》/w ，/w 在/p 歌词/n 的/u 配合/v 下/nd ，/w 我们/r 会/vu 从/p 这/r 首/n 歌曲/n 中/nd 更/d 深刻/a 地/u 体会/v 到/v 童年/n 时代/n 的/u 欢乐/a 心情/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     我们/r 也/d 会/vu 遇到/v 很多/m 无/v 标题/n 的/u 音乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这些/r 作品/n 没有/v 运用/v 非/h 音乐/n 的/u 因素/n （/w 文字/n 说明/v 、/w 标题/n ）/w ，/w 但/c 并不/d 等于/vl 这些/r 乐曲/n 没有/v 表现/v 特定/a 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     为了/p 能/vu 深入/a 、/w 准确/a 、/w 细致/a 地/u 体会/v 出/vd 这些/r 乐曲/n 的/u 情感/n ，/w 这/r 就/d 要求/v 我们/r 对/p 这些/r 乐曲/n 反复/d 聆听/v ，/w 凭/p 每/r 个/q 人/n 自己/r 的/u 直接/a 感性/n 经验/n 去/vd 领会/v 乐曲/n 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     另一方面/c ，/w 我们/r 还要/d 了解/v 作品/n 产生/v 的/u 时代/n 背景/n 、/w 作者/n 的/u 生活/n 基础/n 和/c 作者/n 的/u 创作/v 个性/n ，/w 以/p 促使/v 我们/r 正确/a 地/u 领会/v 音乐/n 作品/n 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     比如/c ，/w 俄国/ns 作曲家/n 柴可夫斯基/nh 的/u 《/w 第五/m 交响曲/n 》/w ，/w 曲名/n 没有/v 对/p 我们/r 提示/v 有关/v 作品/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     我们/r 首先/d 就/d 应当/vu 了解/v 柴可夫斯基/nh 的/u 生平/n 以及/c 他/r 写/v 这/r 首/n 乐曲/n 的/u 时代/n 背景/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     当时/nt 俄国/ns 正/d 处于/v 沙皇/n 亚历山大/n 二世/n 和/c 三世/n 的/u 黑暗/a 反动/a 统治/v 年代/nt ，/w 该/r 曲/n 反映/v 了/u 沙皇/n 统治/v 下/nd 俄国/ns 知识份子/n 彷徨/a 不安/a 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     如果/c 我们/r 不/d 了解/v 这/r 一切/r ，/w 我们/r 就/d 不/d 容易/a 体会/v 出/vd 交响曲/n 中/nd 各/r 部分/n 戏剧性/n 的/u 情感/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     如/v 对/p 其中/r 阴郁/a 沉重/a 的/u 命运/n 主题/n 的/u 深刻/a 理解/v ，/w 就/d 必须/d 建立/v 在/p 有关/v 的/u 背景/n 知识/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        425
                                     没有/v 这些/r 背景/n 知识/n ，/w 其/r 情感/n 体验/n 是/vl 肤浅/a 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     又/d 比如/c ，/w 我们/r 欣赏/v 波兰/ns 作曲家/n 肖邦/nh 的/u 《/w ｅ/ws 小调/n 第一/m 钢琴/n 协奏曲/n 》/w ，/w 如果/c 我们/r 能/vu 了解/v 肖邦/nh 写/v 这/r 首/n 乐曲/n 时/nt ，/w 正/d 深深/d 地/u 爱上/v 一/m 名/n 宫廷/n 官员/n 的/u 女儿/n 康斯坦奇娅/nh ，/w 并/c 正是/d 在/p 漾/v 溢/v 着/u 爱情/n 的/u 欢乐/a 、/w 幸福/a 之中/nd 写成/v 这/r 首/n 作品/n 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     为此/c ，/w 我们/r 就/d 很/d 容易/a 体会/v 到/v ｅ/ws 小调/n 上/nd 的/u 第一/m 主题/n ，/w 表现/v 了/u 沉思/v 、/w 幻想/v 的/u 意境/n ；/w Ｅ/ws 大调/n 上/nd 的/u 第二/m 主题/n ，/w 又是/vl 那样/r 温柔/a 而/c 动人/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     这些/r 主题/n 都/d 充分/a 寄托/v 了/u 作曲家/n 沉醉/v 在/p 幸福/a 的/u 爱情/n 生活/n 中/nd 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     ３/m ．/w 想象/v 联想/v  想象/v 与/c 联想/v 是/vl 指/v 我们/r 在/p 欣赏/v 音乐/n 作品/n 时/nt ，/w 伴随/v 音响/n 感知/v 和/c 情感/n 体验/v 过程/n 而/c 出现/v 的/u 有关/v 生活/n 形象/n 与/c 意境/n 在/p 我们/r 头脑/n 中/nd 创造性/n 的/u 再现/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     一般/a 认为/v ，/w 由/p 描绘/v 性/k 音乐/n 所/r 引起/v 的/u 对/p 相应/v 生活/n 形象/n 和/c 意境/n 的/u 想象/v 称为/v 联想/v ，/w 而/c 把/p 音响/n 感知/v 与/c 情感/n 体验/v 所/u 引起/v 的/u 自由/a 想象/v 称为/v 想象/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     我们/r 已经/d 明白/v ，/w 音乐/n 再现/v 现实/n 的/u 一/m 种/q 方法/n 是/vl 艺术性/n 地/u 模仿/v 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 各种/r 音响/n ，/w 基本/d 保留/v 着/u 或/c 象征性/n 地/u 保留/v 着/u 事物/n 声音/n 原有/v 的/u 音高/n 关系/n 、/w 音色/n 、/w 音强/n 和/c 音质/n ；/w 音乐/n 再现/v 现实/n 的/u 另/r 一/m 种/q 方法/n 是/vl 利用/v 视觉/n 和/c 听觉/n 的/u “/w 联感/n ”/w （/w 或/c 称/v “/w 通感/n ”/w ）/w 关系/n ，/w 即/vl 用/p 声音/n 来/vd 类比/v 我们/r 所/u 看到/v 的/u 视觉/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     用/p 这/r 两/m 种/q 方法/n 来/vd 再现/v 现实/n 的/u 音乐/n 我们/r 称为/v 描绘/v 性/k （/w 或/c 称/v 造型/n 性/k ）/w 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 大自然/n 和/c 社会/n 生活/n 中/nd ，/w 有/v 一部分/m 音响/n 和/c 一部分/m 视觉/n 形象/n 被/p 艺术家/n 们/k 巧妙/a 地/u 捕捉/v 并/c 进行/v 艺术/n 模仿/v 或/c 听觉/n 类比/v （/w 通感/n ）/w ，/w 从而/c 创造/v 出/vd 表现/v 各种/r 自然/n 生活/n 画面/n 和/c 社会/n 生活/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 我国/r 传统/n 民间音乐/n 中/nd 就/d 有/v 唢呐/n 独奏/v 《/w 百鸟朝凤/i 》/w ，/w 笛子/n 独奏/v 《/w 荫/n 中/nd 鸟/n 》/w 、/w 《/w 黄莺/n 亮/a 翅/n 》/w 、/w 《/w 顶嘴/n 》/w ，/w 二胡/n 独奏/v 《/w 空山/n 鸟语/n 》/w 、/w 《/w 鸟投林/n 》/w ，/w 笙/n 独奏/v 《/w 凤凰/n 展翅/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     国外/n 有/v 罗马尼亚/nh 民间/n 乐曲/n 《/w 云雀/n 》/w ，/w 李斯特/nh 的/u 钢琴曲/n 《/w 雷雨/n 》/w ，/w 李姆斯基/nh —/w —/w 柯萨柯夫/nh 的/u 《/w 野蜂/n 飞舞/v 》/w 、/w 《/w 圣诞/nt 前夜/nt 》/w ，/w 哈恰图良/nh 的/u 《/w 马刀/n 舞/n 》/w ，/w 德彪西/nh 的/u 《/w 明月/n 》/w 、/w 《/w 水中/nl 倒影/n 》/w ，/w 格里格/nh 的/u 《/w 蝴蝶/n 》/w 等/u ，/w 这些/r 描绘/v 性/k 的/u 音乐/n 在/p 我们/r 面前/nd 出现/v 时/nt ，/w 就/d 需要/v 我们/r 充分/a 地/u 发挥/v 想象/v 联想/v 能力/n ，/w 那么/c ，/w 欲图/d 被/p 作曲家/n 们/k 反映/v 的/u 现实/n 才/d 会/vu 在/p 我们/r 的/u 头脑/n 中/nd 创造性/n 地/u 再现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        436
                                     我国/r 著名/a 的/u 传统/n 古琴曲/n 《/w 流水/n 》/w ，/w 充分/a 地/u 发挥/v 了/u 古琴/n 技法/n 上/nd 的/u 滚/v 、/w 拂/v 、/w 绰/a 、/w 注/v 等/u 演奏/v 手法/n ，/w 模仿/v 出/vd 流水/n 的/u 声音/n 十分/d 形象/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     当/p 我们/r 欣赏/v 该/r 曲/n １/m —/w ３/m 段/q 时/nt ，/w 深沉/a 、/w 浑厚/a 、/w 流畅/a 的/u 旋律/n 和/c 清幽/a 的/u 泛音/n ，/w 会/vu 在/p 我们/r 头脑/n 里/nd 再/d 现出/v 层峦叠嶂/i 、/w 幽涧滴泉/i 、/w 山清水冷/i 的/u 奇境/n ；/w 而/c 当/p 乐曲/n 进行/v 到/v ４/m —/w ５/m 段/q 时/nt ，/w 绵延不断/i 、/w 富于/v 歌唱/v 性/k 的/u 旋律/n 又/d 使/v 我们/r 联想/v 到/v 山泉/n 滴滴/o 而/c 汇聚/v 成/v 的/u 潺潺/o 细流/n ；/w ６/m —/w ７/m 段/q ，/w 大幅度/n 的/u 滑音/n 并/c 伴/v 以/p 滚/v 、/w 拂/v 技巧/n ，/w 又/d 展现/v 出/vd 一/m 幅/q 瀑布/n 飞泻/v 、/w 江河/n 扑/v 海/n 的/u 宏伟/a 画面/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     意大利/ns 作曲家/n 雷斯庇基/nh 的/u 交响诗/n 《/w 罗马/ns 喷泉/n 》/w 的/u 第一/m 段/q “/w 黎明/nt 时/nt 朱丽亚狭谷街/ns 的/u 喷泉/n ”/w ，/w 乐曲/n 开始/v 由/p 加上/v 弱音器/n 的/u 第一/m 小提琴/n 奏出/v 了/u 持续/v 的/u 高泛音/n ，/w 并/c 与/p 第二/m 小提琴/n 的/u “/w 低声细语/i ”/w 一起/d 给/p 我们/r 带来/v 了/u 东方/nl 晨曦/n 、/w 红色/n 云朵/n 、/w 雾蒙蒙/a 的/u 远山/n 的/u 联想/v ；/w 第二/m 段/q “/w 清晨/nt 的/u 特里顿/ns 喷泉/n ”/w ，/w 乐队/n 快速/a 地/u 奏出/v 颤音/n ，/w 小号/n 吹出/v 嘹亮/a 的/u 强音/n ，/w 又/d 使/v 我们/r 联想/v 到/v 红日/n 的/u 冉冉/d 东升/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     俄国/ns 作曲家/n 李姆斯基&#183;柯萨科夫/nh 的/u 交响/v 音/n 画/n 《/w 天方夜谭/i 》/w ，/w 灵巧/a 地/u 运用/v 各种/r 和/c 声/n 、/w 复调/n 、/w 配器/v 等/u 技术/n 手段/n ，/w 模拟/v 了/u 海涛/n 轰鸣/v 的/u 音响/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     同时/c ，/w 也/d 运用/v 了/u 视觉/n 形象/n 与/c 声音/n 类比/v 的/u 方法/n ，/w 通过/p 高音/n 区/n 明亮/a 的/u 音色/n 和/c 波浪式/n 的/u 旋律/n 进行/v ，/w 唤起/v 了/u 我们/r 对/p 波光/n 闪烁/v 的/u 大海/n 各种/r 运动/v 形态/n 的/u 联想/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 无/v 标题/n 音乐/n 作品/n 中/nd ，/w 音乐/n 语言/n 没有/v 对/p 现实/n 生活/n 进行/v 形象/n 的/u 描绘/v ，/w 而/c 主要/d 是/vl 作者/n 对/p 现实/n 生活/n 主观/n 感受/n 和/c 感情/n 的/u 抒发/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     我们/r 在/p 欣赏/v 这/r 一/m 类/n 作品/n 时/nt ，/w 凭借/v 音响/n 感知/v 与/c 情感/n 体验/v ，/w 可以/vu 自由/a 地/u 展开/v 自己/r 的/u 想象/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 种/q 想象/v 活动/v ，/w 并不/d 只/d 限于/v 情感/n 体验/v ，/w 而是/c 以/p 这/r 种/q 情感/n 体验/v 为/vl 中介/n 环节/n ，/w 以/p 较/d 大/a 的/u 自由/a 和/c 随意性/n 想象/v 出/vd 一/m 幅/q 幅/q 清晰/a 的/u 画面/n ，/w 而/c 每/r 个/q 人/n 脑海/n 中/nd 的/u 这/r 种/q 画面/n 可以/vu 是/vl 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        444
