
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     让/p 他/r 马马虎虎/a 混/v 过去/vd ，/w 就是/vl 对/p 国家/n 不负/v 责任/n ，/w 对/p 他/r 本人/n 也/d 没/v 好处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     李木同/nh 把/p 事情/n 原原本本/i 向/p 领导/n 作/v 了/u 汇报/v ，/w 这位/r 负责人/n 作/v 了/u 公开/v 检讨/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     李木同/nh 参加/v 工作/n 十二/m 年/nt 来/u ，/w 一贯/d 热爱/v 本职工作/n ，/w 维护/v 人民/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 五/m 次/q 当选/v 为/vl 单位/n 先进工作者/n ，/w 四/m 次/q 被/p 评为/v 县/n 先进工作者/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     他/r 把/p 做好/v 每/r 一/m 项/q 工作/n ，/w 都/d 看作/v 是/vl 自己/r 应/vu 尽/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     李木同/nh 说/v ：/w &quot;/w 想到/v 了/u ，/w 但/c 顾不了/v ，/w 斗/v 不/d 倒/v 凶犯/n ，/w 丢失/v 了/u 国家/n 资财/n ，/w 我/r 对/p 人民/n 没法/v 交代/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     前些时/nt 的/u 一天/nt ，/w 一个/mq 五十/m 多/m 岁/q 的/u 男人/n 来到/v 滦南县银行储蓄所/ni 取款/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     值班/v 的/u 青年/n 职工/n 庞秀清/nh 接过/v 存折/n 一/m 看/v ，/w 户头/n 上/nd 写/v 的/u 是/vl 窦/nhf 韩/nhf 氏/k ，/w 小/h 庞/nhf 打量打量/v 取款/v 人/n 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 钱/n 先/d 不能/vu 支给/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     取款/v 人/n 无/v 话/n 可/vu 答/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     原来/d ，/w 滦南县倴城东南街/ns 有/v 两/m 位/q 年/nt 过/vd 七/m 旬/nt 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     老两口/n 无/v 儿/n 无/v 女/n ，/w 相依/v 度日/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     去年/nt 秋天/nt ，/w 窦/nhf 大爷/n 年迈/a 得病/v ，/w 健康/a 一天/nt 不如/v 一天/nt 。/w 
		
			
                                        13
                                     有一天/v ，/w 他/r 颤巍巍/a 地/u 来到/v 储蓄所/n ，/w 找到/v 平日/nt 态度/n 和蔼/a 的/u 姑娘/n 庞秀清/nh 说/v ：/w &quot;/w 大爷/n 在/p 这/r 存/v 的/u 钱/n ，/w 是/vl 专/d 留给/v 你/r 大娘/n 过/v 晚年/nt 的/u ，/w 如/v 我/r 先/d 死/v 了/u ，/w 别人/r 来/vd 取款/v 你/r 千万/d 别/d 支给/v ；/w 你/r 大娘/n 若/c 过多/a 的/u 支/v 款/n ，/w 你/r 也/d 要/vu 做/v 她/r 的/u 工作/n ，/w 让/p 她/r 细水长流/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     姑娘/n 见/v 大爷/n 这般/n 信得过/v 自己/r ，/w 激动/a 地/u 点点头/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     不久/nt ，/w 窦/nhf 大爷/n 去世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     时隔/v 不久/nt ，/w 果然/d 有人/r 来/vd 取/v 窦/nhf 大爷/n 的/u 款/n ，/w 小/h 庞/nhf 立即/d 想起/v 了/u 老人/n 的/u 嘱托/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     她/r 向/p 储蓄所/n 主任/n 李淑/nh 文汇报/n 后/nd ，/w 二/m 人/n 来到/v 韩/nhf 氏/k 大娘/n 的/u 家里/nl ，/w 一/d 进门/v ，/w 见到/v 老人/n 患/v 了/u 重病/n ，/w 卧床不起/v ，/w 屋里/nl 狼藉/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     庞秀清/nh 立刻/d 动手/v 给/p 老人/n 扫地/v 、/w 倒/v 痰盂/n 、/w 掏/v 炉灰/n ，/w 又/d 给/p 大娘/n 做熟/v 了/u 饭/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     大娘/n 捧起/v 热气腾腾/i 的/u 面条/n ，/w 眼泪/n 扑簌簌/a 地/u 落/v 在/v 了/u 碗里/nl 。/w 
		
			
                                        20
                                     这个/r 当口/nt 儿/k ，/w 小/h 庞/nhf 和/c 大娘/n 说起/v 有人/r 取款/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     老人/n 脸上/nl 露出/v 了/u 难言/v 的/u 苦衷/n ，/w 泣诉/v 了/u 事情/n 的/u 经过/n ：/w 取款/v 人/n 是/vl 窦/nhf 大爷/n 生前/nt 一个/mq 朋友/n 的/u 儿子/n ，/w 他/r 找/v 大娘/n 借钱/v ，/w 大娘/n 本来/d 不愿/vu 借给/v 他/r ，/w 但/c 想起/v 自己/r 老/a 来/vd 无/v 依/v ，/w 怕/v 伤/v 人情/n ，/w 就/d 违心/v 地/u 把/p 存折/n 交给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        22
                                     事情/n 弄/v 明白/a 后/nd ，/w 庞秀清/nh 又/d 找到/v 了/u 那个/r 取款/v 人/n ，/w 和/c 他/r 谈/v 了/u 大娘/n 的/u 心事/n 、/w 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     小/h 庞/nhf 有理/v 有情/v 的/u 一番话/n ，/w 使/v 那/r 取款/v 人/n 深受/v 感动/v ，/w 连/p 说/v 悔不该/i 勉强/a 借/v 大娘/n 的/u 钱/n ，/w 表示/v 把/p 大娘/n 的/u 存折/n 送回/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 小/h 庞/nhf 又/d 给/p 大娘/n 买/v 了/u 饭菜/n 送上门/v 去/vd ，/w 和/p 大娘/n 商量/v 说/v ：/w &quot;/w 你/r 身体/n 有病/v ，/w 行动/v 不便/a ，/w 为了/p 尊重/v 窦/nhf 大爷/n 生前/nt 的/u 嘱托/v ，/w 往后/nt 你/r 用钱/v 时/nt 叫/p 人/n 捎/v 个/q 信儿/n ，/w 我/r 给/p 你/r 送来/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     若是/c 让/p 别人/r 替/v 你/r 取款/v ，/w 你/r 让/p 取款/v 人/n 从/p 大队/n 开/v 个/q 证明信/n ，/w 证明/n 是/vl 你/r 让/p 取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     以后/nt ，/w 真的/a 这么/r 办/v 了/u ，/w 大娘/n 托人/v 取款/v ，/w 取款/v 人/n 带/v 着/u 大队/n 的/u 介绍信/n ，/w 小/h 庞/nhf 凭信/v 付款/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     玉田县/ns 的/u 大白菜/n 在/p 京/ns 、/w 津/ns 、/w 唐/ns 和/c 东北/nl 三/m 省/n 久负盛名/i ，/w 商品/n 菜/n 年/nt 年/nt 都/d 在/p 一/m 亿/m 斤/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        28
                                     今年/nt 商品/n 菜/n 将/d 超出/v 一/m 亿/m 四/m 千万/d 斤/q 。/w 
		
			
                                        29
                                     县/n 供销社/n 吸取/v 往年/nt 推销/v 工作/n 不力/a 、/w 农民/n 年/nt 年/nt 烂/a 菜/n 的/u 教训/n ，/w 今年/nt 从/p 七/m 月份/nt 开始/v ，/w 就/d 派出/v 推销/v 小组/n ，/w 推销/v 大白菜/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     目前/nt 已/d 签订/v 购销/n 合同/n 三十/m 多/m 份/q ，/w 推销/v 大白菜/n 四千/m 多/m 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     定县/ns 加紧/v 县办/v 工业/n 整顿/v 的/u 步伐/n ，/w 使/v 企业/n 素质/n 有所/v 改善/v ，/w 经济效益/n 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     今年/nt 一/m 至/v 七/m 月份/nt ，/w 县属/v 六十八/m 个/q 企业/n 总产值/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十四点六/m ，/w 实现/v 利润/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 七十/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     定县/ns 县委/j 和/c 县政府/n 端正/v 指导/v 思想/n ，/w 抓/v 工业/n 量力而行/i ，/w 根据/p 原材料/n 来源/n 、/w 能源/n 和/c 技术/n 力量/n ，/w 确定/v 发展/v 重点/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     特别/d 注意/v 引进/v 新/a 技术/n ，/w 改造/v 老/a 设备/n ，/w 争取/v 较/d 好/a 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     年初/nt ，/w 在/p 调查研究/v 中/nd 发现/v ，/w 农村/n 磷肥/n 需要量/n 日增/v ，/w 而/c 本县/n 现有/v 生产能力/n 仅/d 年产/v 二万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        36
                                     他们/r 没有/d 建/v 新/a 厂/n ，/w 而是/vl 在/p 企业/n 改造/v 上/nd 下功夫/v ，/w 仅/d 投资/v 八十万/m 元/q ，/w 使/v 年产量/n 提高/v 到/v 五万/m 吨/q ，/w 比/p 新建/v 厂/n 节约/v 投资/n 四/m 分之/u 三/m 。/w 
		
			
                                        37
                                     包/v 利润/n 与/c 保/v 质量/n 结合/v ，/w 不断/d 完善/v 经济责任制/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     该/r 县/n 实行/v 经营/v 责任制/n 初期/nt ，/w 有些/m 企业/n 只/d 包/v 利润/n ，/w 不/d 包/v 质量/n 和/c 消耗/v ，/w 结果/n 成本/n 增加/v ，/w 质量/n 下降/v ，/w &quot;/w 个人/n 分/v 了/u 、/w 车间/n 空/v 了/u 、/w 企业/n 亏/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     针对/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 将/p 包/v 利润/n 与/c 保/v 质量/n 结合/v 起来/vd ，/w 加强/v 成本/n 管理/v ，/w 增强/v 了/u 企业/n 活力/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     县色织厂/ni 今年/nt 三月/nt 完善/v 责任制/n 后/nd ，/w 月产量/n 提高/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 一/m 等/q 品/n 率/k 提高/v 百/m 分之/u 四十/m ，/w 成本/n 下降/v ，/w 摘掉/v 了/u 亏损/v 帽子/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     纠正/v 歧视/v 知识分子/n 的/u 偏见/n ，/w 让/p 懂/v 业务/n 、/w 敢/vu 创新/v 的/u &quot;/w 明白人/n &quot;/w 当家/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     先后/d 提拔/v 四十九/m 名/q 年轻/a 又/d 懂/v 管理/v 的/u 干部/n 担任/v 企业/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     同时/c 整顿/v 劳动/v 纪律/n ，/w 搞好/v 定员/v 、/w 定责/v ，/w 减少/v 非/d 生产/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     实行/v &quot;/w 双/a 定/v &quot;/w 的/u 车间/n 、/w 班组/n 达到/v 百/m 分之/u 九十四点五/m 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 县/n 还/d 与/p 有关/v 经济/n 技术/n 部门/n 协作/v 攻关/v ，/w 研制/v 出/vd 中/nd 阀门/n 流量/n 计/n 、/w 无/v 油/n 透明/a 切削/v 液/n 、/w 硬/a 膜/n 防锈/v 油/n 等/u 二十九/m 个/q 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     健身/v 球/n 、/w 金牛/n 眼药/n 、/w 孔雀/n 蜡烛/n 、/w 柠檬酸/n 、/w 脱脂/v 棉/n 等/u 远销/v 东南亚/ns 、/w 日本/ns 和/c 欧美/j 一些/m 国家/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     被/p 称为/v &quot;/w 填/v 不满/a 的/u 坑/n &quot;/w 的/u 邢台市钢窗厂/ni ，/w 自/p 一九八一/m 年/nt 底/n 厂/n 领导班子/n 调整/v 后/nd ，/w 在/p 实现/v 企业/n 扭亏为盈/i 中/nd ，/w 一/m 年/nt 上/v 一/m 层/q 楼/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     一九八二/m 年/nt 实现/v 了/u 当年/nt 不/d 亏损/v ，/w 今年/nt 一/m 至/v 八/m 月份/nt 盈利/n 八点四万/m 元/q ，/w 上缴/v 税金/n 十二万/m 元/q ，/w 成为/v 全/a 市/n 扭亏为盈/i 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     新/a 班子/n 刚/d 接任/v 时/nt 的/u 钢窗/n 厂/n ，/w 累计/v 亏损/n 一百一十三万/m 元/q ，/w 欠/v 缴/v 国家/n 税金/n 五点三万/m 元/q ，/w 欠/v 外债/n 一百五十三万/m 元/q ；/w 积压/v 产品/n 占用/v 资金/n 八十五万/m 元/q ；/w 三/m 个/q 月/nt 未/d 给/p 职工/n 发/v 工资/n ，/w 劳保/j 福利/n 用品/n 欠/v 发/v 一/m 年/nt 半/m ，/w 职工/n 的/u 医疗费/n 、/w 探亲/v 路费/n 不能/vu 报销/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p &quot;/w 山/n 重/a 水/n 复/a 疑/v 无/v 路/n &quot;/w 的/u 因/n 境/n 下/nd ，/w 他们/r 牢固/a 树立/v 实现/v 扭亏为盈/i 、/w 保证/v 国家/n 利益/n 的/u 思想/n ，/w 在/p 首次/n 职工/n 大会/n 上/nd 宣布/v 了/u 两/m 条/q ：/w 一/m 、/w 不/d 把/p 扭亏/v 寄托/v 在/p 国家/n 给/p 补贴/n 上/nd ，/w 要/vu 用/p 自己/r 创造/v 的/u 财富/n 填/v &quot;/w 坑/n &quot;/w 补/v &quot;/w 窟窿/n &quot;/w ；/w 二/m 、/w 一九八二/m 年/nt 做到/v 当年/nt 不/d 亏损/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     新/a 班子/n 首先/d 面临/v 的/u 是/vl 一大批/n 积压/v 产品/n ，/w 若/c 放/v 着/v 不/d 动/v ，/w 虽然/c 帐面/nl 上/nd 显/v 不出/v 亏损/n ，/w 但/c 长期/nt 积压/v ，/w 到头来/d 国家/n 势必/d 吃/v 大/a 亏/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他们/r 果断/a 地/u 采取/v 措施/n ，/w 处理/v 积压/v 产品/n ，/w 保/v 国家/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     一九八二/m 年/nt 在/p 保证/v 生产/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 还/v 了/u 外债/n 二十四万/m 元/q ，/w 企业/n 也/d 由/p &quot;/w 死/v &quot;/w 变/v &quot;/w 活/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     这个/r 厂/n 身/n 负/v 重/a 债/n ，/w 但/c 不/d 搞/v 虚假/a 坑/n 国家/n ，/w 不/d 打/v 小算盘/n 克扣/v 工人/n ，/w 而是/vl 把/p 扭亏为盈/i 的/u 着眼点/n 放/v 在/p 加强/v 经营/v 管理/v 上/nd ，/w 围绕/v 提高/v 经济效益/n 实现/v 扭亏为盈/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     领导/n 干部/n 制定/v 了/u 经营/v 奖惩制度/n ，/w 工人/n 实行/v 了/u 计件工资/n 承包制/n ，/w 各/r 部门/n 建立/v 了/u 岗位责任制/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     还/d 根据/p 厂里/nl 的/u 实际/a 情况/n 和/c 职工/n 的/u 要求/n ，/w 在/p 轧钢/v 和/c 钢窗/n 两/m 个/q 车间/n 改/v &quot;/w 二/m 班/n 八/m 小时/q &quot;/w 工作/n 制/k 为/vl &quot;/w 四/m 班/n 六/m 小时/q &quot;/w 工作/n 制/k ，/w 人员/n 没有/d 增加/v ，/w 产量/n 提高/v 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 原料/n 无/v 着落/n 的/u 情况/n 下/nd 找/v 米/n 下锅/v ，/w 和/p 一百/m 多/m 个/q 单位/n 建立/v 了/u 销售/v 业务/n ，/w 产品/n 畅销/v 九/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这个/r 工厂/n 严格/a 财务/n 制度/n ，/w 实行/v 定额/n 审批/v 手续/n ，/w 凡/d 超/v 百/m 元/q 的/u 开支/n 一律/d 经/v 厂长/n 办公会/n 集体/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     辞退/v 了/u 二十/m 名/q 临时工/n ，/w 还/d 把/p 生产/v 岗位/n 精简/v 下来/vd 的/u 十几/m 名/q 工人/n 集中/v 起来/vd ，/w 成立/v 了/u 综合/v 车间/n ，/w 利用/v 下脚/v 余/n 料/n 生产/v 民用/a 梯子/n 和/c 民用/a 窗/n ，/w 近/a 四/m 个/q 月/nt 就/d 增收/v 近/v 三万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     为了/p 正确/a 处理/v 经济合同/n 纠纷/n ，/w 做好/v 经济合同/n 仲裁/v 工作/n ，/w 今年/nt 八月/nt 二十二/m 日/nt 国务院/ni 发布/v 了/u 《/w 中华人民共和国/ns 经济合同/n 仲裁/v 条例/n 》/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 对/p 保护/v 合同/n 当事人/n 的/u 合法/a 权益/n ，/w 维护/v 社会/n 经济/n 秩序/n ，/w 保证/v 国家/n 计划/n 的/u 顺利/a 完成/v ，/w 促进/v 国民经济/n 的/u 发展/v 都/d 有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     仲裁/v 亦/d 称/v 公断/v ，/w 是/vl 第三者/n 居间/v 调停/v 或/c 裁决/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     经济合同/n 仲裁/v 是/vl 当/p 经济合同/n 双方/n 当事人/n 发生/v 纠纷/n 协商/v 不/d 成/v 时/nt ，/w 一方/n 或/c 双方/n 向/p 国家/n 规定/v 的/u 合同/n 仲裁/v 机关/n 申请/v 仲裁/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     仲裁/v 机关/n 立案/v 后/nd 先/d 主持/v 调解/v ，/w 调解/v 不/d 成/v 时/nt 依法/v 做出/v 裁决/v ，/w 当事人/n 对/p 仲裁/v 机关/n 做出/v 的/u 调解书/n 和/c 发生/v 法律/n 效力/n 的/u 仲裁/v 决定/v 书/n ，/w 应/vu 依照/p 规定/v 的/u 期限/nt 自动/a 履行/v ，/w 一方/n 逾期/v 不/d 履行/v 时/nt ，/w 另/r 一方/n 可/vu 向/p 人民法院/n 申请/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     对/p 仲裁/v 不服/v ，/w 可/vu 在/p 收到/v 仲裁/v 决定/v 书/n 十五/m 日/nt 内/nd 向/p 人民法院/n 起诉/v ，/w 期满/v 不/d 起诉/v 的/u ，/w 仲裁/v 决定/v 书/n 即/d 发生/v 法律/n 效力/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     经济合同/n 仲裁/v 工作/n 同/p 经济/n 司法/v 工作/n 相互/d 配合/v ，/w 相辅相成/i ，/w 经济合同/n 仲裁/v 机关/n 是/vl 行政/n 执法/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     社会主义社会/n 还/d 存在/v 商品生产/v 和/c 商品/n 交换/v ，/w 各种/r 所有制/n 之间/nd ，/w 各个/r 部门/n 、/w 各个/r 企业/n 以及/c 公民/n 个人/n 相互/d 之间/nd 的/u 经济/n 往来/v 要/vu 通过/p 商品/n 交换/v 来/vd 实现/v ，/w 因此/c 需要/v 经济合同/n 做为/v 联系/v 社会/n 各/r 经济/n 单位/n 和/c 经济/n 活动/n 各个/r 环节/n 的/u 纽带/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     随着/p 经济体制/n 的/u 改革/n 和/c 经济/n 调整/v 的/u 深入/v ，/w 城乡/n 多种/mq 经济/n 成份/n 、/w 多种经营/i 方式/n 、/w 多/a 条/q 流通/v 渠道/n 不断/d 发展/v ，/w 地区/n 之间/nd 、/w 城乡/n 之间/nd 各种/r 经济/n 组织/n 的/u 经济/n 往来/v 日益/d 增多/v ，/w 签订/v 的/u 经济合同/n 大量/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     据统计/v ，/w 今年/nt 上半年/nt 通过/p 合同/n 管理/v 机关/n 鉴证/n 的/u 合同/n 份/n 数/n 已/d 达/v 一百六十一万/m 多/m 份/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     这些/r 合同/n 在/p 履行/v 中/nd ，/w 由于/c 多种/mq 原因/n ，/w 经常/d 发生/v 纠纷/n ，/w 如/v 不/d 及时/d 解决/v ，/w 合同/n 就/d 不能/vu 正常/a 履行/v ，/w 有的/r 还要/v 在/p 社会/n 经济/n 活动/n 中/nd 引起/v 连锁反应/i ，/w 影响/v 生产/v 和/c 流通/v 的/u 正常/a 进行/v ，/w 甚至/d 会/vu 破坏/v 社会/n 经济/n 秩序/n ，/w 影响/v 国家/n 计划/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 就/d 要求/v 必须/d 正确/a 地/u 处理/v 合同/n 纠纷/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     经济合同/n 纠纷/n 当事人/n 大多/d 是/vl 全民/n 、/w 集体所有制/n 企业/n ，/w 无/v 根本/a 的/u 利害/n 冲突/v ，/w 不到/v 万不得已/i 的/u 时候/n ，/w 一般/a 不愿/vu 到/v 法院/n 进行/v 诉讼/n ，/w 而/c 愿/vu 通过/p 仲裁/v 机关/n 进行/v 调解/v 或/c 仲裁/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     因此/c ，/w 加强/v 行政/n 执法/v ，/w 由/p 仲裁/v 机关/n 仲裁/v 经济合同/n 案件/n 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     我/r 省/n 经济合同/n 仲裁/v 工作/n 几/m 年/nt 来/u 已/d 逐步/d 开展/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     各地/nl 、/w 市/n 、/w 县/n 工商/j 行政/n 管理局/n 都/d 设立/v 了/u 经济合同/n 管理/v 机构/n ，/w 负责/v 经济合同/n 纠纷/n 的/u 仲裁/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     今年/nt 上半年/nt 调解/v 、/w 裁决/v 经济合同/n 纠纷/n 案件/n 达/v 一百六十/m 多/m 起/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     现在/nt 《/w 仲裁/v 条例/n 》/w 已经/d 颁布/v 施行/v ，/w 各级/n 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 要/vu 加强/v 学习/v ，/w 认真/a 宣传/v ，/w 按/p 《/w 仲裁/v 条例/n 》/w 的/u 规定/v 逐步/d 建立/v 健全/v 仲裁/v 机构/n 和/c 必要/a 的/u 制度/n ，/w 切实/a 做好/v 经济合同/n 的/u 仲裁/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     为/p 顾客/n 服务/v ，/w 坚持/v 信誉/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 在/p 宣化朝阳楼饭店/ni 的/u 职工/n 中/nd ，/w 已/d 变为/v 自觉/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     他们/r 认为/v ，/w 一个/mq 国营/v 饭店/n ，/w 讲究/v 商业/n 道德/n ，/w 取得/v 顾客/n 信任/v ，/w 赢得/v 的/u 绝不/d 仅仅是/v 生意/n 的/u 兴隆/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p &quot;/w 朝阳楼/ni &quot;/w 挂出/v &quot;/w 先/d 尝/v 后/nd 买/v ，/w 管/v 退/v 管/v 换/v &quot;/w 的/u 牌子/n 时/nt ，/w 曾/d 有/v 过/u 一番/mq 争论/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     有人/r 提出/v ：/w &quot;/w 食品/n 保质/v 保量/v 就/d 行/v 了/u ，/w 没/d 听说/v 过/u 先/d 尝/v 后/nd 买/v ，/w 管/v 退/v 管/v 换/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     实践/n 证明/v 他们/r 的/u 话/n 有理/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     自从/p 朝阳楼饭店/ni &quot;/w 先/d 尝/v 后/nd 买/v ，/w 管/v 退/v 管/v 换/v &quot;/w 的/u 大/a 牌子/n 挂出/v 之后/nt ，/w 每天/nt 光/d 来/vd 吃/v 早点/n 的/u 顾客/n 就/d 有/v 一千五百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     许多/a 顾客/n 成/v 了/u 义务/a 宣传员/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     售货员/n 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 昨天/nt 进/v 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     不过/c ，/w 开/v 桶/n 的/u 啤酒/n 都/d 用/p 冰/n 镇/v 着/u ，/w 您/r 如果/c 不/d 放心/v ，/w 可以/vu 先/d 尝/v 一/m 尝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     那位/r 顾客/n 尝/v 了/u 一口/mq ，/w 连/p 说/v 不错/a ，/w 一下/mq 就/d 买/v 了/u 八/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 尽管/c 这里/r 的/u 食品/n 可/vu 尝/v 、/w 可/vu 换/v ，/w 但/c 以/p 尝/v 为名/v ，/w 企图/v 贪便宜/v 的/u 人/n 却/d 没/d 发现/v 过/u ，/w 得到/v 的/u 是/vl 买卖/n 越来越/d 兴隆/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     朝阳楼饭店/ni 的/u 老/a 豆腐/n 是/vl 传统/n 风味/n 食品/n ，/w 不仅/c 投料/v 精良/a ，/w 做工/v 讲究/v ，/w 味道/n 鲜美/a ，/w 而且/c 经济/n 实惠/a ，/w 只/d 卖/v 六/m 分/q 钱/n 一/m 碗/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     每天/nt 清晨/nt ，/w 顾客/n 们/k 有的/r 端/v 盆/n 来/vd 买/v ，/w 有的/r 合/v 家/n 而/c 至/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 有人/r 提出/v ：/w &quot;/w 老/a 豆腐/n 销路/n 这么/r 好/a ，/w 提/v 点/q 价/n 也/d 有人/v 买/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     饭店/n 却/d 决定/v ：/w 一/m 不/d 涨价/v ，/w 二/m 不/d 降低/v 投料/v 标准/n ，/w 三/m 要/vu 给足/v 份量/n ，/w 四/m 要/vu 多/a 做/v ，/w 满足/v 顾客/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     什么/r 时候/n 都/d 不应/vu 忘记/v 我们/r 是/vl 社会主义/n 商业/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     邯郸市/ns 为/p 整顿/v 好/a 市场/n ，/w 市政府/ni 抽出/v 干部/n 八百/m 多/m 名/q ，/w 组成/v 六/m 个/q 检查团/n 于/p 八/m 月/nt 初/n 到/v 九月/nt 中旬/nt 对/p 近/v 六千/m 个/q 国营/v 、/w 集体/n 和/c 个体/n 经营/v 户/n 进行/v 了/u 市场/n 管理/v 、/w 物价/n 、/w 卫生/n 等/u 方面/n 的/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     除/p 对/p 无证/v 经营/v 、/w 违章/v 经营/v 户/n 作/v 了/u 处理/v 以外/nd ，/w 重点/n 对/p 欺行霸市/i 、/w 走私/v 案件/n 、/w 偷漏税/j 、/w 以/p 假/a 充/v 真/a 、/w 以次充好/i 等/u 不法/a 行为/n 作/v 了/u 严肃/a 处理/v 和/c 批评/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 这次/r 整顿/v 中/nd ，/w 取缔/v 了/u 无证/v 经营者/n 七十九/m 户/n ，/w 对/p 四百九十二/m 个/q 违章/v 经营/v 户/n 中/nd 的/u 二百八十一/m 个/mq 给予/v 经济/n 制裁/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     郊区分团/ni 在/p 检查/v 中/nd 发现/v 经济/n 要案/n 十三/m 起/q ，/w 还/d 查出/v 漏税/v 款/n 四万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        99
                                     峰峰矿区分团/ni 在/p 王凤煤矿/ni 查获/v 了/u 一/m 起/q 重大/a 走私/v 案/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     邯山区分团/ni 和/c 郊区分团/ni 、/w 丛台区分团/ni 在/p 检查/v 中/nd 都/d 发现/v 一/m 批/q 倒卖/v 、/w 偷漏税/j 及/v 以/p 假/a 充/v 真/a 等/u 现象/n ，/w 分别/d 作/v 了/u 处理/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     经过/p 整顿/v ，/w 邯郸市/ns 市场/n 情况/n 有/v 了/u 初步/a 好转/v ，/w 各/r 经营者/n 基本/d 都/d 实行/v 了/u &quot;/w 三/m 挂/v &quot;/w ，/w 即/v 挂/v 营业/v 执照/n 、/w 商品/n 价格/n 、/w 食品卫生/n 合格证/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     中华大街/ns 、/w 和平路/ns 等/u 主要/a 街道/n 和/c 火车站/n ，/w 汽车站/n 等/u 重点/n 场所/n ，/w 未经/v 批准/v 的/u 流动/v 摊点/n 都/d 移到/v 指定/v 地点/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     全省/n 饮食/n 服务业/n 积极/a 增加/v 网点/n 和/c 花色/n 品种/n ，/w 提高/v 双/a 服务/v 质量/n ，/w 千方百计/i 方便/a 群众/n ，/w 扩大/v 了/u 业务/n 经营/v ，/w 提高/v 了/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     据/p 四百四十二/m 个/q 核算/v 点/n 一/m 至/v 八/m 月份/nt 统计/v ，/w 实现/v 利润/n 五百五十四万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     其中/nd 有/v 十七/m 个/q 核算/v 点/n 实现/v 的/u 利润/n 比/p 去年/nt 同期/nt 翻一番/v ，/w 有/v 十/m 个/q 核算/v 点/n 实现/v 的/u 利润/n 比/p 去年/nt 同期/nt 翻/v 三/m 番/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     人民银行石家庄市长安办事处/ni 自/p 八月/nt 一/m 日/nt 开办/v &quot;/w 家庭/n 财产/n 双保险/n &quot;/w 业务/n 以来/nt ，/w 多次/mq 深入/v 企/n 事业单位/n ，/w 广泛/a 宣传/v 投保/v 的/u 目的/n 、/w 作用/n ，/w 提高/v 了/u 干部/n 、/w 职工/n 投保/v 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     截止/v 九月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 已/d 有/v 四百五十/m 户/n 开办/v 了/u 保险/n 业务/n ，/w 保险金/n 一万四千四百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     总/a 保险/n 额/n 四十五万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        109
                                     省/n 人民银行/ni 于/p 九月/nt 二十二/m 日/nt 至/v 二十八/m 日/nt 召开/v 省级/n 劳动模范/n 、/w 省级/n 先进工作者/n 、/w 全国/n 级/n 金融/n 红旗手/n 、/w 省级/n 金融/n 红旗手/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     研究/v 了/u 如何/r &quot;/w 振作/v 精神/n ，/w 振兴/v 河北/ns &quot;/w 、/w 开创/v 银行/n 工作/n 新/a 局面/n 的/u 问题/n ，/w 并/c 通过/v 了/u 给/p 全省/n 银行/n 干部/n 职工/n 的/u 倡议书/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     十月/nt 六/m 日/nt 上午/nt ，/w 石家庄市财贸系统各公司/ni 的/u 正/a 、/w 副/h 经理/n 参加/v 了/u 一/m 次/q 业务/n 测验/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这次/r 测验/v 是/vl 为了/p 迎接/v 国务院/ni &quot;/w 对/p 全国/n 企业/n 领导/n 干部/n 实行/v 国家/n 统一/v 考试/v &quot;/w 作准备/v ，/w 由/p 石市/ns 财贸/j 领导/n 部门/n 委托/v 该/r 市/n 商业/n 经济/n 学会/n 具体/a 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     南和县食品公司/ni 走村串户/i 收购/v 鲜蛋/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     截止/v 九月/nt 中旬/nt ，/w 已/d 收购/v 鲜蛋/n 八十万/m 斤/q ，/w 占/v 年度/nt 计划/n 的/u 百/m 分之/m 二百六十六/m ，/w 全/a 县/n 人均/v 售/v 蛋/n 三点四七/m 斤/q ，/w 创/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     阜城县个体工商业者协会/ni ，/w 建立/v 储金/n 互助会/n ，/w 帮助/v 部分/n 资金/n 有/v 困难/n 的/u 个体/n 经商/v 户/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 二千四百九十三/m 户/n 个体/n 工商业者/n ，/w 自愿/v 储/v 款/n 九千五百/m 多/m 元/q ，/w 为/p 六十七/m 户/n 个体/n 困难户/n 解决/v 了/u 资金/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     人民银行张北县支行/ni 提前/v 五/m 个/q 月/nt 完成/v 了/u 全年/nt 城镇/n 储蓄/n 任务/n ，/w 截止/v 九月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 储蓄/n 余额/n 达到/v 四百八十四万/m 元/q ，/w 储蓄/n 纯/d 增/v 八十五万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 了/u 十八万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     文安县左各庄公社/ni 今年/nt 种/v 的/u 七百六十/m 亩/q 白麻/n 战胜/v 干旱/a 获得/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     白麻/n 丰收/v 后/nd ，/w 这/r 社/n 的/u 社员/n 群众/n 不是/vl 拉到/v 市场/n 上/nd 去/vd 卖/v 高价/n ，/w 而是/vl 把/p 剥下/v 的/u 麻/n 皮/n 经过/p 晾晒/v ，/w 分成/v 等级/n 向/p 供销社/n 交售/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     供销社/n 的/u 同志/n 也是/vl 以/p 质/n 论价/v 从不/d 克扣/v 群众/n ，/w 现在/nt 社员/n 群众/n 已/d 向/p 供销社/n 交售/v 白麻/n 十二万六千/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        121
                                     廊坊市/ns 经过/p 几/m 年/nt 努力/v ，/w 全/a 市/n 初步/a 形成/v 了/u &quot;/w 四/m 网/n 一/m 制/n &quot;/w 的/u 新/a 格局/n ，/w 使/v 社会治安综合治理/v 工作/n 不断/d 向/p 制度化/v 、/w 规范化/v 迈进/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     为了/p 发动/v 群众/n 积极/a 参与/v 社会/n 治安/n 管理/v ，/w 形成/v 群防群治/i 网络/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     廊坊市/ns 着力/v 抓/v 了/u &quot;/w 四/m 网/n 一/m 制/n &quot;/w 建设/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     区/n （/w 县/n ）/w 、/w 乡/n （/w 镇/n ）/w 、/w 村/n （/w 街/n ）/w 、/w 机关/n 、/w 工厂/n 、/w 企业/n 、/w 学校/n 层/q 层/q 建有/v 组织/n ，/w 治保/v 、/w 巡逻/v 、/w 护卫/n 等/u 队伍/n 成龙配套/i ，/w 全面/a 加强/v 治安/n 管理/v ，/w 预防/v 和/c 打击/v 犯罪/v ，/w 处置/v 突发/v 事件/n ，/w 维护/v 社会/n 治安/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 农村/n ，/w 他们/r 首先/d 抓/v 了/u 公安/n 派出所/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 在/p 乡/n 乡/n 都/d 建有/v 派出所/n 的/u 基础上/nl ，/w 采取/v 精简/v 上层/nl ，/w 充实/v 基层/n 的/u 措施/n ，/w 重点/d 解决/v 了/u 派出所/n 警力/n 不足/a 问题/n ，/w 消灭/v 了/u 一/m 人/n 所/n 、/w 二/m 人/n 所/n ，/w 使/v 每个/r 派出所/n 警力/n 全部/n 达到/v 三/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        127
                                     公安/n 派出所/n 力量/n 加强/v 后/nd ，/w 下/v 大力/n 协助/v 村委会/j 对/p 农村/n 治保会/n 组织/n 进行/v 了/u 整顿/v ，/w 并/c 在/p 农村/n 治保会/n 中/nd 开展/v 了/u 以/p 领导/n 、/w 组织/n 、/w 任务/n 、/w 制度/n 、/w 报酬/n 五/m 落实/v 为/vl 内容/n 的/u 达标/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     截止/v 到/v 目前/nt ，/w 全/a 市/n ３０４１/m 个/q 农村/n 治保会/n 都/d 健全/v 起来/vd 了/u ，/w 治保/v 干部/n 已/d 达/v １.５万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     区县/n 公安局/n 作为/v 指挥/n 中心/n ，/w 负责/v 统一/v 指挥/v 面/n 上/nd 的/u 巡逻/v 工作/n ；/w 乡镇/n 成立/v 民兵/n 治安/n 巡逻队/n ；/w 村街/n 建/v 以/p 治保/v 人员/n 为主/v 的/u 治安/n 巡逻/v 小分队/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 三/m 支/q 拥有/v ４万/m 余/n 人/n 的/u 队伍/n 常年/nt 活跃/v 在/p 农村/n 治保/v 第一线/n ，/w 在/p 预/d 访/v 、/w 发现/v 、/w 打击/v 犯罪/v 中/nd 起到/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 去年/nt ５/m 、/w ６/m 月份/nt 开展/v 的/u 打击/v 流窜犯/n 专项/n 斗争/n 中/nd ，/w 有/v １７２/m 名/q 流窜/v 犯罪/v 分子/n 是/vl 通过/p 治安/n 巡逻/v 捕获/v 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 工厂/n 、/w 企业/n 、/w 机关/n 、/w 学校/n 普遍/a 建立/v 了/u 保卫/v 组织/n 或/c 配备/v 了/u 保卫/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 抓/v 组织/n 建设/n 的/u 同时/n ，/w 他们/r 还/d 通过/p &quot;/w 四/m 业/n 整治/v &quot;/w 、/w &quot;/w 四/m 项/q 管理/v &quot;/w 和/c 技术/n 防范/v ，/w 加强/v 了/u 对/p 旅店/n 业/k 、/w 建筑/n 建材业/n 、/w 废旧/a 金属/n 收购/v 冶炼/v 业/k 、/w 刻字/v 印刷业/n 的/u 整治/v 和/c 对/p 流动人口/n 、/w 交通/n 、/w 枪支/n 弹药/n 、/w 易燃/v 易爆/v 物品/n 、/w 文化/n 娱乐场所/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     城乡/n 各种/r 保卫/v 组织/n 的/u 建立/v 健全/v ，/w 形成/v 了/u 城乡/n 结合/v 、/w 村企/j 联防/v 、/w 纵横交错/i 的/u 全方位/n 治安/n 管理/v 网络/n ，/w 对/p 稳定/v 社会/n 治安/n 秩序/n 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     超前/v 防范/v 的/u 民调/n 帮教/v 网络/n  从/p 建/v 组织/n 入手/v ，/w 逐步/d 形成/v 了/u 纵/v 成/v 线/n 、/w 块/n 成/v 网/n 、/w 条块/n 结合/v 、/w 群防群治/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     这个/r 市/n 在/p １９８６/m 年/nt ，/w 加强/v 公安/n 派出所/n 建设/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 在/p １５４/m 个/q 乡镇/n 普遍/a 建立/v 了/u 法律/n 服务/v 所/n ，/w 充实/a 加强/v 了/u ６５/m 个/q 人民法庭/n 的/u 力量/n ，/w 使/v 每个/r 法庭/n 都/d 达到/v ４/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        137
                                     乡镇/n 法律/n 服务/v 所/n 和/c 人民法庭/n ，/w 把/p 建立/v 健全/v 农村/n 调解/v 组织/n 和/c 搞好/v 调解/v 承包责任制/n 作为/v 自己/r 的/u 工作/n 重点/n ，/w 积极/a 开展/v 工作/n ，/w 取得/v 了/u 显著/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     目前/nt ，/w 村街/n 普遍/a 建立/v 了/u 基层/n 调委会/j ，/w 街道/n 和/c 内部/nd 单位/n 也/d 建立/v 了/u 调委会/j ，/w 全/a 市/n 共有/v 调解/v 人员/n １.１万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 农村/n 一般/a 每/r １０/m 至/v １５/m 户/n 还/d 设/v １/m 名/q 纠纷/n 调解/v 信息员/n ，/w 有/v ５万/m 多/m 人/n 负责/v 纠纷/n 信息/n 反馈/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     纪检/j 、/w 信访/v 部门/n 在/p 各/r 村街/n 还/d 建立/v 了/u ６０００/m 多/m 人/n 的/u 党风/n 、/w 信访/v 信息员/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     司法/v 行政/n 、/w 信访/v 、/w 纪检/j 、/w 土地/n 管理/v 、/w 计划生育/i 等/u 几/m 条/q 线/n 一直/d 到/v 村街/n ，/w 把/p 纠纷/n 调解/v 工作/n 的/u 各项/r 措施/n 落实/v 到/v 基层/n ，/w 使/v 各级/n 领导/n 耳目/n 灵通/a ，/w 了解/v 下情/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     各/r 基层/n 调解/v 组织/n 普遍/a 实行/v 了/u &quot;/w 调解/v 承包责任制/n &quot;/w ，/w &quot;/w 纠纷/n 排查/v 制/k &quot;/w ，/w &quot;/w 防止/v 纠纷/n 激化/v 奖惩制/n &quot;/w ，/w 并/c 开展/v 了/u 重点/n 纠纷/n 的/u 专项/n 调解/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     对/p 倾向性/n 苗头/n 问题/n 超前/v 排解/v ，/w 对/p 潜伏/v 性/k 问题/n 主动/a 排解/v ，/w 对/p 突发性/n 问题/n 强制/v 排解/v ，/w 充分/a 发挥/v 了/u 社会/n 治安/n 第一/m 道/q 防线/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     这/r 是/vl 群众/n 自发/a 兴起/v 的/u 自我/r 管理/v 、/w 自我教育/v 、/w 自我/r 服务/v 的/u 群众/n 自治/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     全/a 市/n 大体/n 可/vu 分为/v ３/m 种/q 类型/n ：/w 一/m 是/vl 农机/n 协会/n 、/w 浇地/v 协会/n 、/w 林/n 果/n 协会/n 、/w 村民/n 代表/n 议事会/n 等/u 组织/n ，/w 主要/a 是/vl 化解/v 民间/n 纠纷/n ，/w 调整/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     二/m 是/vl 红/a 白事/n 理事会/n 、/w 妇女/n 禁赌/v 会/n 等/u 组织/n ，/w 主要/a 是/vl 移风易俗/i 、/w 净化/v 社会风气/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     三/m 是/vl 道德/n 评议/v 会/n 等/u 组织/n ，/w 主要/a 是/vl 光大/v 民族/n 优良/a 传统/n ，/w 促进/v 精神文明/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     为了/p 使/v 群众/n 自治/v 组织/n 健康/a 发展/v ，/w 他们/r 首先/d 明确/v 隶属/v 关系/n ，/w 并/c 把/p 自治/v 组织/n 建设/n 的/u 好坏/n 列为/v 考评/v 乡/n 、/w 村干部/n 政绩/n 的/u 主要/a 内容/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     同时/c ，/w 区/n （/w 县/n ）/w 、/w 乡/n （/w 镇/n ）/w 、/w 工/n 、/w 青/a 、/w 妇/n 、/w 民政/n 、/w 司法/n 等/u 部门/n 归口管理/v ，/w 定期/v 巡回/v 指导/v ，/w 组织/v 政策/n 法律/n 和/c 业务/n 知识/n 学习/v ，/w 推广/v 典型/a 经验/n ，/w 从而/c 促进/v 了/u 群众/n 自治/v 组织/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     截至/v 目前/nt ，/w 全/a 市/n 群众/n 自治/v 组织/n 已经/d 发展/v 到/v ６０００/m 多/m 个/q ，/w 成员/n 达/v １０万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 普法/j 教育/v 中/nd ，/w 市/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 、/w 乡/n （/w 镇/n ）/w 、/w 村/n （/w 街/n ）/w 各级/n 建立/v 组织/n ，/w 各/r 系统/n 确定/v 普法/j 目标/n 责任制/n ，/w 层/q 层/q 落实/v 普法/j 任务/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     从/p 横向/a 讲/v ，/w 分层/v 负责/v ，/w 一级/mq 抓/v 一级/mq 。/w 
		
			
                                        153
                                     市/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 、/w 乡/n （/w 镇/n ）/w 三/m 级/q 建立/v 普法/j 领导/n 小组/n 和/c 专门/d 办事/v 机构/n ，/w 村/n （/w 街/n ）/w 也/d 建立/v 了/u 相应/a 的/u 组织/n ，/w 负责/v 当地/n 普法/j 总体/n 规划/n 的/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     并/c 通过/p 以/p 镇/n 带/v 乡/n ，/w 以/p 厂/n 带/v 村/n ，/w 以/p 职工/n 带/v 家庭/n 的/u 方法/n ，/w 推动/v 普法/j 工作/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     从/p 纵向/n 讲/v ，/w 在/p 法制/n 教育/n 中/nd ，/w 他们/r 注意/v 发挥/v 部门/n 职能/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     对/p 有/v 下属/n 单位/n 、/w 业务/n 性/k 较/d 强/a 的/u 系统/n ，/w 分/v 线/n 负责/v 一/d 抓/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     从/p 部门/n 讲/v ，/w 单项/n 法律/n 法规/n 的/u 宣传/v 贯彻/v ，/w 谁/r 主管/v 谁/r 负责/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     把/p &quot;/w 包/n &quot;/w 字/n 引进/v 社会治安综合治理/v 工作/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 给/p 基层/n 治安/n 工作/n 注入/v 了/u 生机/n 和/c 活力/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 推广/v 永清县/ns 农村/n 治安/n 承包责任制/n 基础上/nl ，/w 在/p 全/a 市/n 逐步/d 推行/v 了/u 四/m 项/q 治安/n 承包责任制/n ，/w 即/v 农村/n （/w 包括/v 乡镇企业/n ）/w 、/w 内部/nd 单位/n 、/w 城镇/n 居民区/n 和/c 以/p 集贸市场/n 为/vl 重点/n 的/u 公共场所/n 的/u 治安/n 承包/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     实践/n 证明/v ，/w 全面/a 落实/v 治安/n 承包责任制/n ，/w 是/vl 在/p 城乡/n 深化/v 经济体制/n 改革/n 的/u 形势/n 下/nd ，/w 搞好/v 社会/n 治安/n 行之有效/i 的/u 方法/n ，/w 有效/a 地/u 促进/v 了/u 综合治理/i 措施/n 在/p 基层/n 的/u 落实/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     １/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 正值/v 新春佳节/nt 第一/m 天/nt ，/w 天上/nl 大雪/n 纷纷/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     中午/nt １２/m 时/nt 许/m ，/w 一/m 辆/q 乳白色/n 的/u 救护车/n 飞/v 似地/u 驶/v 到/v 空军/n 驻/v 石家庄市/ns 某/r 飞行/v 学院/n 卫生/n 科/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     一/m 位/q 老同志/n 焦急/a 地/u 对/p 值班/v 医生/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 外孙女/n 得了/v 白血病/n ，/w 现/n 正在/d 省医院附属二院/ni 抢救/v ，/w 急需/v 输入/v 新鲜血液/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     孩子/n 的/u 父亲/n 在/p 外地/nl ，/w 母亲/n 血型/n 与/c 孩子/n 不符/v ，/w 请求/v 部队/n 援救/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     情况/n 紧迫/a ，/w 时间/n 就是/vl 生命/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     担任/v 节日/nt 值班/v 的/u 门诊/n 所长/n 杜正军/nh 当即/d 拔/v 通/v 了/u 警通连/j 的/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     正/d 围/v 在/p 电视机/n 前/nd 观看/v 节目/n 的/u 战士/n 们/k 得知/v 这/r 一/m 消息/n ，/w 纷纷/d 找/v 连长/n 请求/v 为/p 孩子/n 献血/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     连长/n 还/d 来不及/v 挑选/v 献血/v 人员/n ，/w 救护车/n 上/nd 已/d 挤满/v 了/u 献血/v 的/u 战士/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     战士/n 们/k 催促/v 司机/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     救护车/n 风驰电掣/i 般/n 驶向/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     此刻/nt ，/w 三/m 岁/q 的/u 病/a 孩/n 躺/v 在/p 医院/n 的/u 抢救/v 室/n 里/nd ，/w 脸色/n 苍白/a ，/w 呼吸/v 急促/a ，/w 鼻血/n 不止/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     孩子/n 的/u 母亲/n 肝胆/n 欲/d 裂/v ，/w 守/v 在/p 病床/n 前/nd 绝望/v 地/u 哭/v 着/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     １/m 个/q ，/w ２/m 个/q ，/w ３/m 个/q …/w …/w 遗憾/v 得/u 很/d ，/w 接连/d 好些/m 人/n 都/d 不是/vl 孩子/n 需要/v 的/u Ａ/ws 型/n 血/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     针尖/n 扎入/v 李安喜/nh 的/u 胳膊/n ，/w 鲜血/n 流入/v 孩子/n 的/u 血管/n ，/w 孩子/n 苍白/a 的/u 脸上/nl 渐渐/d 泛起/v 了/u 血色/n ，/w 孩子/n 得救/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     战士/n 们/k 临走/v 时/nt ，/w 孩子/n 的/u 母亲/n 拿出/v 一/m 叠/q 钱/n 请求/v 他们/r 收下/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     战士/n 们/k 说/v ：/w &quot;/w 大嫂/n ，/w 这/r 钱/n 我们/r 不能/vu 收/v ，/w 如果/c 孩子/n 还/d 需要/v 血/n ，/w 我们/r 再/d 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     说完/v ，/w 冒雪/v 急匆匆/a 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     １９８９/m 年/nt １２/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 两/m 封/q &quot;/w 家/n 遭/v 凶/a 事/n 、/w 见/v 电/n 速/a 归/v &quot;/w 的/u 加急电报/n ，/w 同时/c 送到/v 了/u 军事教育学院警勤连/ni 上士/n 班长/n 李子富/nh 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        179
                                     李子富/nh 面对/v 突如其来/i 的/u 情况/n ，/w 急匆匆/a 地/u 踏上/v 了/u 回家/v 的/u 列车/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     事情/n 原来/d 是/vl 这样/r 的/u ：/w 他家/n 与/c 邻居/n 因/c 宅基地/n 发生/v 纠纷/n ，/w 二哥/n 李子军/nh 被/p 邻居/n 兄弟/n ３/m 人/n 拦路/v 毒打/v ，/w 左眼/n 眶/n 大面积/n 淤血/n ，/w 腰部/n 软组织/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     之后/nt ，/w 邻居/n 又/d 强行/v 占居/v 李子富/nh 家/n 房屋/n ，/w 赖/v 吃/v 赖/v 住/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     父母/n 被/p 逼/v 离家/v ，/w 天寒地冻/i 旧病复发/i ，/w ４/m 天/nt 后/nd 才/d 被/p 乡亲们/n 救/v 往/p 医院/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     李子富/nh 回家/v 后/nd ，/w 看/v 着/u 正在/d 输氧/v 的/u 父亲/n ，/w 一向/d 坚强/a 的/u 战士/n 流下/v 了/u 痛心/a 的/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     好心/n 的/u 邻居/n 也/d 说/v ：/w &quot;/w 一定/d 要/vu 给/p 他们/r 点/q 颜色/n 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     性情/n 急躁/a 的/u 大哥/n 从/p 外地/nl 赶/v 了/u 回来/vd ，/w 愤怒/a 中/nd 操起/v 了/u 一/m 把/q 杀/v 猪/n 刀/n ，/w 决心/d 要/vu 出/vd 这/r 口/q 气/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     情况/n 紧急/a ，/w 刻不容缓/i ，/w 李子富/nh 耳畔/nl 响起/v 了/u 指导员/n 的/u 嘱咐/v ：/w &quot;/w 无论/c 发生/v 了/u 什么/r 事/n ，/w 你/r 都/d 要/vu 冷静/a 处理/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     于是/c 他/r 强忍/v 怒火/n ，/w 拦住/v 了/u 大哥/n ，/w 劝阻/v 中/nd 带/v 着/u 哀求/v ：/w &quot;/w 如果/c 你/r 再/d 出/v 什么/r 事/n ，/w 爸妈/n 会/vu 活活/d 气死/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     一番话/n 使/v 火暴/a 的/u 大哥/n 放下/v 了/u 凶器/n ，/w 屋里/nl 又/d 响起/v 了/u 凄楚/a 的/u 哭声/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     李子富/nh 一边/d 耐心/a 做/v 家人/n 的/u 工作/n ，/w 一边/d 请求/v 地方/n 党政/n 组织/n 帮助/v 解决/v ，/w 同时/c 向/p 所/u 在/v 单位/n 汇报/v 了/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 乡政府/n 、/w 武装部/n 、/w 民政/n 局/n 以及/c 部队/n 的/u 多方/n 努力/v 下/nd ，/w 县政法委员会/ni 要求/v 严肃/a 查处/v 肇事者/n ，/w 李子富/nh 这/r 才/d 放心/v 地/u 返回/v 了/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     如今/nt ，/w 强占/v 的/u 房屋/n 被/p 收/v 回来/vd 了/u ，/w 父母/n 已/d 治愈/v 出院/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     大哥/n 深有感触/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 不是/vl 子富/nhs ，/w 我/r 就/d 闯/v 大祸/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     主管/v 政法/j 工作/n 的/u 王/nhf 县长/n 对/p 部队/n 的/u 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 李子富/nh 避免/v 了/u 一/m 起/q 人命/n 事故/n ，/w 不愧/d 是/vl 个/q 遵纪守法/i 的/u 好/a 战士/n 啊/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        194
                                     元月/nt ２３/m 日/nt ，/w 由/p 石家庄列车段京重第二包乘组/ni 值/v 乘/v 的/u １８９/m 次/q 列车/n 运行/v 到/v 襄樊王谷城站/ns 时/nt ，/w 由于/c 列车/n 紧急/a 制动/v ，/w 将/p 四川省/ns 西南/nd 地区/n 生产/v 技术处/n 的/u 郝长年/nh 从/p 卧铺/n 车/n 的/u 上铺/n 摔/v 了/u 下来/vd ，/w 把/p 右/nd 股骨/n 软组织/n 扭伤/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     软卧/n 车厢/n 列车员/n 张运华/nh 得知/v 该/r 旅客/n 摔伤/v 后/nd ，/w 立即/d 通过/p 广播/n 找来/v 了/u 医生/n ，/w 为/p 郝长年/nh 进行/v 抢救/v 和/c 包扎/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     一路上/nl ，/w 张运华/nh 、/w 胡长铭/nh 两/m 位/q 列车员/n 为/p 这位/r 受伤/v 旅客/n 跑/v 前/nd 跑/v 后/nd ，/w 送/v 茶/n 倒/v 水/n ，/w 背着/v 他/r 上厕所/v ，/w 晚上/nt 又/d 为/p 他/r 端来/v 热腾腾/a 的/u 饭菜/n ，/w 使/v 他/r 倍感/v 人民/n 列车/n 的/u 温暖/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     车/n 到/v 终点站/n 重庆/ns 后/nd ，/w 列车长/n 柴长维/nh 亲自/d 跑到/v 站/n 外/nd ，/w 借来/v 轮椅/n 车/n ，/w 将/p 郝长年/nh 送出/v 站/n ，/w 扶上/v 开往/v 医院/n 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９８９/m 年/nt １２/m 月/nt ５/m 日/nt 晚/nt ，/w 石家庄市郊区南翟营村/ns 一/m 位/q 姓/v 李/nhf 的/u 居民/n 来到/v 郊区公安分局谈固派出所/ni 反映/v ，/w 一/m 位/q ２０/m 多/m 岁/q 的/u 姑娘/n ，/w 自称/v 是/vl 广州第一军医大学/ni 的/u 干部/n ，/w 来/vd 石/ns 征兵/v ，/w 在/p 其/r 家里/nl 借宿/v ，/w 行迹/n 可疑/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     接到/v 报案/v 后/nd ，/w 所长/n 史俊峰/nh 和/c 干警/j 韩甲飞/nh 立即/d 来到/v 李/nhf 家/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     史/nhf 所长/n 和蔼/a 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 广州第一军医大学/ni 军务/n 处/n 处长/n ，/w 来/vd 石家庄/ns 执行/v 任务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     史/nhf 所长/n 感到/v 有/v 诈/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     &quot;/w 现在/nt 我/r 辖区/n 正/d 推行/v 治安/n 封闭式/n 管理/v ，/w 对/p 外来/v 人员/n 要/vu 进行/v 暂/d 寄住/v 户口/n 登记/v ，/w 按/p 规定/n 要/vu 检验/v 你/r 的/u 有关/v 证件/n ，/w 请/v 谅解/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     史/nhf 所长/n 十分/d 客气/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     这位/r 女/f &quot;/w 干部/n &quot;/w 先是/c 摸/v 衣兜/n 翻/v 小/a 包/n ，/w 然后/c 又/d 恍然大悟/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 对/a 了/u ，/w 证件/n 丢/v 在/p 藁城/ns 一个/mq 亲戚家/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     曾/d 参军/v 多年/nt 的/u 史/nhf 所长/n 来/vd 了/u 个/q 假装/v 不/d 懂/v 、/w 欲擒故纵/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     狐狸尾巴/n 一下子/d 露/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     &quot;/w 哈哈/o ，/w '/w 中将/n '/w 女士/n ，/w 请/v 随/p 我们/r 到/v 派出所/n 走/v 一/m 趟/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     经/v 审查/v ，/w 这个/r 假/a &quot;/w 中将/n &quot;/w 叫/v 张金萍/nh ，/w 今年/nt ２７/m 岁/q ，/w 是/vl 保定市清苑县张登乡谢庄村/ns 农民/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     自/p １９８０/m 年/nt 开始/v ，/w 在/p 河北/ns 等/u 地/n ，/w 以/p 招生/v 、/w 招工/v 、/w 征兵/v 和/c 帮助/v 解决/v 农转非/j 为/vl 诱饵/n ，/w 收取/v 手续费/n ，/w 诈骗/v 钱财/n ３万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     此/r 案/n 在/p 进一步/v 审理/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        212
                                     ３８/m 岁/q 的/u 高占久/nh ，/w 从/p １９７４/m 年/nt 到/v 中央警校/ni 学习/v 法医/n 专业/n 以来/nt ，/w 和/p 法医/n 这个/r 行当/n 打交道/v ，/w 至今/d 已/d 有/v １５/m 个/q 年头/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     １５/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 铭心/v 镂/v 骨/n 般/n 地/u 不/d 忘/v 一/m 名/q 法医/n 的/u 职责/n ：/w 为/p 侦破/v 提供/v 线索/n ，/w 为/p 法律/n 提供/v 证据/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     不/d 杀/v 无辜/n ，/w 不失/v 有罪/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 法医/n 维护/v 法律/n 尊严/n 的/u 神圣/a 使命/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     盛夏/nt 的/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 平山县尤家庄村/ns 外/nd ，/w 村民/n 们/k 站/v 在/p 如/v 火/n 的/u 太阳/n 下/nd ，/w 等待/v 着/u 那/r 撼人/v 的/u 一幕/n ：/w 开棺/v 验尸/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     尽管/c 戏剧/n 《/w 杨/nhf 三姐/n 告状/v 》/w 所/u 表述/v 的/u 年代/nt 与/c 今/nt 大/d 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     但是/c ，/w 对于/p 这个/r 偏远/a 的/u 小/a 村/n ，/w 对于/p 在/p 此/r 世代/nt 生息/v 繁衍/v 的/u 村民/n ，/w 开棺/v 验尸/v 毕竟/d 是/vl 件/q 新鲜事/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     两/m 个/q 月/nt 前一天/nt 中午/nt ，/w 村里/nl 一/m 名/q ２３/m 岁/q 的/u 年轻/a 媳妇/n 刘/nhf 某/r 暴病/n 而/c 死/v ，/w 当时/nt ，/w 善良/a 朴实/a 的/u 人们/n 似乎/d 未及/v 多/a 想/v ，/w 刘/nhf 某/r 在/p 一片/mq 惋惜/v 声中/nl 被/p 深深/a 掩埋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     时光/n 不断/d 沉淀/v ，/w 飘浮/v 的/u 疑云/n 开始/v 凝聚/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     死者/n 的/u 亲属/n 上诉/v 法院/n ，/w 要求/v 查明/v 死因/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     于是/c ，/w 小/a 村/n 沸腾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     坟地/n 旁/nd 围拢/v 着/u 撵/v 不/d 走/v 的/u 人群/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 灼灼/a 的/u 目光/n 下/nd ，/w 棺材/n 暴露/v 出来/vd ，/w 一/m 股/q 恶臭/a 冲天/v 而/c 起/vd ，/w 围观/v 的/u 人群/n 一哄而散/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     任/v 似/v 火/n 的/u 骄阳/n 灸/v 烤/v ，/w 任/v 飞舞/v 的/u 苍蝇/n 袭扰/v ，/w 高占久/nh 开始/v 聚精会神/i 地/u 工作/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     腐肉/n 在/p 他/r 的/u 手下/nl 翻起/v ，/w 犀利/a 的/u 目光/n 掠过/v 脏器/n 的/u 每个/r 细部/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 死者/n 的/u 胃/n 粘膜/n 上/nd 发现/v 了/u 出血/v 点/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     提取/v 胃内/nl 遗留/v 物/n 及/c 血液/n 化验/v 时/nt 却/d 未见/v 异常/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 陷于/v 苦苦/d 的/u 沉思/v ：/w 胃/n 粘膜/n 出血/v 点/n 该/vu 能/vu 反映/v 死者/n 生前/nt 或许/d 生病/v 、/w 或许/d 窒息/v 、/w 或许/d 外伤/n 才/d 对/a ，/w 但/c 从/p 尸检/v 情况/n 看/v ，/w 以上/nd 几/m 点/n 均不/d 成立/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     很/d 显然/a ，/w 唯一/a 的/u 成因/n 只有/d 服毒/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 立即/d 向/p 有关/v 方面/n 建议/v 重新/d 复核/v 检查/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     经/v 立案/v 审查/v ，/w 真相大白/i 。/w 
		
			
                                        233
                                     死者/n 的/u 丈夫/n 刘成虎/nh 供认/v ，/w 他/r 在/p 本县/n 邮局/n 当/v 临时工/n 期间/nt ，/w 经常/d 接触/v 一些/m 打扮/v 入时/a 的/u 女性/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     土气/a 的/u 妻子/n 使/v 他/r 生厌/v ，/w 进而/c 萌发/v 了/u 杀/v 妻/n 的/u 恶念/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 一片/mq 凌乱/a 中/nd ，/w 高占久/nh 寻找/v 着/u 爆炸物/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 仔细/a 地/u 拣起/v ２４０/m 块/q 铁皮/n 碎片/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     拼/v 在/p 一起/n 后/nd 认定/v ，/w 这/r 原是/vl 一个/mq 装/v 麦乳精/n 用/v 的/u 铁筒/n ，/w 一/m 种/q 土制/v 的/u 硝铵/n 炸药/n 就/d 装/v 在/p 里面/nd 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p 爆炸/v 现场/n 察/v 勘/v ，/w 这/r 是/vl 自身/n 引爆/v 无疑/d 。/w 
		
			
                                        239
                                     现场/n 的/u 伤员/n 已/d 被/p 送进/v 医院/n ，/w 只/d 留下/v 一/m 具/q 残缺/a 的/u 女尸/n ，/w 死者/n 面目全非/i 。/w 
		
			
                                        240
                                     高占久/nh 凭着/p 掌握/v 的/u 知识/n ，/w 很快/a 从/p 其/r 耻/n 骨/n 联合/v 面/n 认定/v 年龄/nt ２５/m 岁/q 左右/n ；/w 又/d 根据/p 皮肤/n 表层/n 情况/n ，/w 认定/v 死者/n 系/vl 城郊/n 结合/v 区域/n 的/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     经/v 脏器/n 检查/v ，/w 死者/n 曾/d 有/v 人工流产/v 史/n ，/w 但/c 没有/d 生育/v 史/n ，/w 子宫/n 内/nd 尚/d 有/v ３/m 个/q 月/nt 的/u 胎儿/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 警觉/v 起来/vd ：/w 硝烟/n 的/u 背后/nl 很/d 可能/vu 隐匿/v 着/u 情杀/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     当务之急/i 必须/d 查清/v 死者/n 家住/v 何方/r 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 在/p 所有/a 的/u 遗物/n 中/nd 寻找/v 蛛丝马迹/i ，/w 将/p 死者/n 的/u 衣/n 缝/n 一/m 道/q 道/q 地/u 撕开/v ，/w 终于/d 在/p 其/r 内裤/n 的/u 一/m 处/n 补丁/n 内/nd 发现/v 了/u ３/m 颗/q 小/a 麦粒/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     经/v 有关/v 专家/n 鉴定/v ，/w 小麦/n 的/u 产地/n 集中/v 在/p 我/r 省/n 永年/ns 、/w 大名/ns 等/u 县/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     线索/n 有/v 了/u ，/w 公安干警/n 开始/v 投入/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     很快/a ，/w 他们/r 在/p 永年县城关/ns 找到/v 死者/n 的/u 亲属/n ，/w 继而/d 顺藤摸瓜/i ，/w 一举/d 抓获/v 了/u 背后/nl 的/u 凶手/n 石长林/nh 。/w 
		
			
                                        248
                                     原来/d 死者/n 是/vl 个/q ２４/m 岁/q 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     她/r 长期/nt 与/c 邻居/n 石长林/nh 姘/v 靠/v ，/w 她/r 曾/d 两/m 次/q 怀孕/v ，/w 两/m 次/q 打胎/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     当/p 第三/m 次/q 怀孕/v 后/nd ，/w 姑娘/n 开始/v 要挟/v 他/r 。/w 
		
			
                                        251
                                     万物/n 之/u 有/v 灾/n ，/w 人妖/n 最/d 可畏/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     一天/nt ，/w 光天化日/i 之下/nd ，/w 一/m 歹徒/n 窜进/v 石铁分局/ni 某/r 基建/j 队/n 临时/a 宿舍/n ，/w 强奸/v 一/m 名/q 少女/n ，/w 并/c 将/p 其/r 父/n 刺/v 成/v 重伤/n 后/nd 仓惶/a 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     现场/n 展现/v 着/u 搏斗/v 的/u 痕迹/n 与/c 片/q 片/q 血污/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     高占久/nh 提取/v 了/u 必要/a 的/u 检/v 材/n 后/nd ，/w 对/p 歹徒/n 留下/v 的/u 一/m 只/q 黑色/n 手提包/n 发生/v 了/u 兴趣/n ，/w 打开/v 一/m 看/v ，/w 里面/nd 有/v 一/m 把/q 牛耳/n 尖刀/n 和/c 一/m 副/q 宽边/n 眼镜/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 发现/v 眼镜/n 的/u 两/m 条/q 腿/n 一/m 高/a 一/m 低/a ，/w 顿时/d 双眸/n 一/m 亮/v ：/w &quot;/w 对/a ，/w 这/r 是/vl 一/m 副/q 劳动保护/n 专业/n 用/v 镜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 敏捷/a 地/u 想到/v ，/w 某些/r 专业/n 工人/n ，/w 工作/n 需要/v 时/nt 就/d 将/p 眼镜/n 戴上/v ，/w 不/d 需要/v 时/nt 就/d 搁下/v 一/m 条/q 镜/n 腿/n ，/w 另/r 一/m 条/q 镜/n 腿/n 则/c 吊/v 在/p 一侧/nd 耳朵/n 上/nd ，/w 时间/n 一/d 长/a ，/w 就/d 形成/v 镜/n 腿/n 高低/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     侦破/v 人员/n 依据/p 这/r 条/q 线索/n 到/v 有关/v 经营/v 部门/n 走访/v 调查/v ，/w 焦点/n 集中/v 在/p 水泵/n 厂/n 合同工/n 刘春元/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        258
                                     高占久/nh 从事/v 法医/n 以来/nt ，/w 出/vd 现场/n ５３８/m 次/q ，/w 做/v 过/u ４２８/m 具/q 尸体/n 及/c 活体/n 检验/v ，/w 其中/nd 对/p 百/m 余/n 起/q 杀人/v 、/w 强奸/v 、/w 伤害/v 、/w 投毒/v 、/w 盗窃/v 等/u 重大/a 案件/n 作出/v 的/u 定性/v ，/w 无/v 一/m 差错/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 一切/r ，/w 来自/v 他/r 对/p 自己/r 的/u 职业/n 经久不衰/i 的/u 挚爱/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 知道/v ，/w &quot;/w 公正/a &quot;/w 两/m 字/n ，/w 只能/vu 在/p 洞穿/v 妖/a 雾/n 的/u &quot;/w 火眼金睛/i &quot;/w 下/nd 才能/c 体现/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     １９８６/m 年/nt 以来/nt ，/w 他/r 先后/d 撰写/v 的/u ６/m 篇/q 法医/n 论文/n 分别/d 在/p 全国/n 有关/v 刊物/n 和/c 资料/n 上/nd 发表/v ；/w 他/r 的/u 《/w 性/n 窒息/v 三/m 例/n 报告/n 》/w 一/m 文/n ，/w 参加/v 了/u １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 在/p 广州/ns 召开/v 的/u 全国/n 第二/m 届/q &quot;/w 性/n 心理/n 健康/a 与/c 性教育/v &quot;/w 学术/n 研讨会/n 的/u 论文/n 交流/v ，/w 引起/v 专家/n 、/w 教授/n 的/u 瞩目/v ；/w 他/r 曾/d 和/p 他人/r 共同/d 研究/v 的/u 科研/n 课题/n ：/w &quot;/w 中国人/n 汉族/ns 男性/n 长/n 骨/n 推算/v 身高/n &quot;/w ，/w 填补/v 了/u 我国/n 汉族/ns 男性/n 人口/n 身高/n 测量/v 的/u 一/m 项/q 空白/n ，/w 荣获/v 公发部/j 科技/n 成果/n 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     不久前/nt ，/w 元氏县南因镇/ns 年过半百/i 的/u 高二胖/nh 骑车/v 百/m 余/n 里/q ，/w 将/p 一面/n 写有/v &quot;/w 人民/n 的/u 好/a 卫士/n &quot;/w 的/u 镜/n 匾/n 送到/v 获鹿县交通局运输管理站/ni ，/w 感谢/v 勇/a 抓/v 歹徒/n 不/d 留/v 姓名/n 的/u 张瑞云/nh 。/w 
		
			
                                        263
                                     １９８９/m 年/nt 的/u 一天/nt ，/w 高二胖/nh 乘/v 公共汽车/n 从/p 石家庄/ns 返回/v 元氏/ns ，/w 途中/nl 数/m 名/n 歹徒/n 手持/v 匕首/n ，/w 抢夺/v 乘客/n 钱财/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     当/p 公共汽车/n 行驶/v 到/v 获鹿县平南煤场/ns 附近/n 时/nt ，/w 因/c 故障/n 停车/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 伙/n 歹徒/n 觉得/v 抛锚/v 的/u 汽车/n 已/d 没/v 多/d 大/a 油水/n 可/vu 捞/v ，/w 便/d 急忙/a 改乘/v 公共汽车/n 向/p 石家庄/ns 逃去/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     这时/r 张瑞云/nh 骑/v 摩托车/n 路过/v 平南煤场/ns ，/w 当即/d 找到/v 正在/d 执勤/v 的/u 县交警大队/ni 王贵元/nh ，/w 二/m 人/n 一同/d 向/p 北/nd 追去/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     追到/v 胜南汽车站/ns 附近/n ，/w 张瑞云/nh 向/p 司机/n 讲明/v 情况/n ，/w 令/v 其/r 将/p 汽车/n 开到/v 县高迁派出所/ni 。/w 
		
			
                                        268
                                     ７/m 名/q 歹徒/n 见/v 势/n 不妙/a ，/w 破窗/n 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     张瑞云/nh 、/w 王贵元/nh 死死/d 追赶/v 一/m 名/q 向/p 南/nd 逃跑/v 的/u 歹徒/n ，/w 在/p 群众/n 的/u 协助/v 下/nd 将/p 其/r 抓获/v 并/c 扭送/v 到/v 高迁派出所/ni 。/w 
		
			
                                        270
                                     张瑞云/nh 没/d 留/v 姓名/n 便/d 又/d 上路/v 执勤/v 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     经/v 审问/v ，/w 其余/r ６/m 名/q 歹徒/n 也/d 很快/a 被/p 石家庄市/ns 公安机关/n 抓获/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     后来/nt ，/w 高二胖/nh 几经/v 周折/n 才/d 打听/v 到/v 见义勇为/i 的/u 张瑞云/nh 。/w 
		
			
                                        273
                                     巨鹿县上町村/ns 农民/n ，/w 今年/nt 第一次/mq 承担/v 省/n 地/n ７/m 项/q 科研/n 项目/n ，/w 象/p 专家/n 那样/r 搞起/v 了/u 农业/n 科技/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 地区/n 植保/j 站/n 农业/n 技术员/n 马授华/nh 来/vd 这个/r 村/n 搞/v 棉花/n 技术/n 承包/v ，/w 狠抓/v 农民/n 的/u 棉花/n 技术/n 培训/v ，/w 当年/nt 平均/a 亩产/v 皮棉/n ７５/m 公斤/q ，/w 使/v 农民/n 尝到/v 了/u 学/v 科技/n 的/u 甜头/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 又/d 先后/d 邀请/v 河北农业大学/ni 、/w 石家庄果研所/ni 、/w 邢台地区科研所/ni 等/u 单位/n 来/vd 村/n 进行/v 小麦/n 、/w 棉花/n 、/w 花生/n 、/w 蔬菜/n 、/w 果林/n 等/u 高/a 层次/n 技术/n 培训/v ，/w 带来/v 了/u 粮棉/n 油/n 、/w 果林/n 大/a 增产/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     去年/nt 全村/n 种植/v 棉花/n １２５０/m 亩/q ，/w 平均/a 亩产/v 皮棉/n １０７．５/m 公斤/q ，/w 其中/nd ２０/m 亩/q 高产/n 试验田/n 平均/a 亩产/v 皮棉/n １５０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        277
                                     ４/m 年/nt 生/v 串/v 枝/n 红杏/n 幼/n 树/n 早期/nt 丰产/v ，/w 亩产量/n 达/v ２０００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        278
                                     上町村/ns 靠/p 科技兴农/i 所/u 取得/v 的/u 丰硕/a 成果/n ，/w 引起/v 省/n 、/w 地/n 、/w 县/n 有关/v 部门/n 的/u 高度/n 重视/v ，/w 并/c 委托/v 该/r 村/n 承担/v 起/vd ７/m 项/q 科研/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     其中/nd 有/v 省/n 科委/j 委托/v 的/u 棉花/n 高产/n 田/n ５０/m 亩/q 、/w 亩产/v 皮棉/n １５０/m 公斤/q ，/w ３００/m 亩/q 、/w 亩产/v 皮棉/n １３５/m 公斤/q ；/w 地区/n 农科所/j 委托/v 的/u 粮棉/n 一体化/v ，/w 粮油/n 一体化/v ，/w 小麦/n ２６/m -/w ７１１１/m 良种/n 繁育/v 等/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     宣化啤酒厂/ni 在/p 更新/v 改造/v ，/w 引进/v 先进/a 技术/n 和/c 先进/a 设备/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 注重/v 抓好/v 设备/n 管理/v ，/w 健全/v 管理/v 网络/n ，/w 推行/v 现代/nt 管理/v 技术/n ，/w 提高/v 了/u 设备/n 完好/a 率/k 和/c 利用率/n ，/w 连续/v ５/m 年/nt 被/p 评为/v 省/n 设备/n 管理/v 优秀/a 单位/n ，/w 今年/nt 又/d 被/p 评为/v 轻工部/ni １９８８/m -/w １９８９/m 年/nt 设备/n 管理/v 优秀/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 厂/n 从/p １９８０/m 年/nt 开始/v ，/w 连续/v ９/m 年/nt 进行/v 了/u ４/m 期/q 技术改造/v 和/c 扩建/v ，/w 全厂/n 拥有/v 较/d 先进/a 的/u 设备/n 上/v 千/m 台套/n ，/w 新/a 度/n 系数/n 达到/v ０．９４５/m ，/w 操作/v 实现/v 了/u 机械化/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     厂/n 领导/n 在/p 实践/v 中/nd 认识/v 到/v ，/w 设备/n 先进/a ，/w 管理/v 技术/n 和/c 操作/v 技术/n 也/d 必须/d 先进/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     这样/r 才能/c 充分/a 发挥/v 设备/n 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     为此/c ，/w 他们/r 首先/d 建立/v 健全/v 了/u 设备/n 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     从/p 麦芽/n 到/v 灌装/v ，/w 使用/v 的/u 设备/n 不同/a ，/w 复杂程度/n 及/c 精度/n 各异/v ，/w 根据/p 这些/r 特点/n ，/w 制订/v 了/u 《/w 设备/n 管理/v 制度/n 》/w 及/c 实施/v 细则/n ，/w 做到/v 了/u 设备/n 管理/v 有章可循/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     从/p 厂部/n 到/v 车间/n 班组/n 建立/v 了/u 纵向/n 管理/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     厂/n 内/nd 所有/a 设备/n 都/d 有/v 台/n 账/n ，/w 有/v 卡片/n ，/w 有/v 运行/v 记录/n ，/w 并/c 在/p 各/r 车间/n 设立/v 分/v 台/n 帐/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     从/p １９８８/m 年/nt 开始/v ，/w 又/d 把/p 每/r 台套/n 的/u 情况/n 输入/v 计算机/n ，/w 实现/v 了/u 现代化/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     先进/a 的/u 管理/v ，/w 使/v 这/r 厂/n 的/u 设备/n 完好/a 率/k 及/c 设备/n 利用率/n 逐年/d 提高/v ，/w 为/p 各项/r 指标/n 的/u 完成/v 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９８９/m 年/nt 主要/a 经济/n 指标/n 均创/v 历史/n 最好/a 水平/n ，/w 荣获/v 河北省/ns 轻工业/n 系统/n 利税/n 第一/m 大户/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     往日/nt &quot;/w 沙丘/n 压/v 庄园/n ，/w 风沙/n 埋/v 良田/n &quot;/w 的/u 正定县滹沱河/ns 、/w 老磁河/ns 沿岸/n ，/w 如今/nt 已/d 是/vl 林木/n 葱茏/a ，/w 摆脱/v 了/u 风沙/n 的/u 侵害/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     正定/ns 地处/v 冀中/nl 平原/n ，/w 滹沱河/ns 、/w 老磁河/ns 自/p 西/nd 而/c 东/nd 横亘/v 全境/n ，/w 是/vl 历史上/n 有名/a 的/u 冀西/ns 三/m 大/a 沙荒/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        293
                                     党/n 和/c 政府/n 领导/n 全/a 县/n 人民/n 植树造林/i ，/w 绿化/v 沙荒/n 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     但是/c 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 由于/c 长期/nt 干旱/a ，/w 水位/n 下降/v ，/w 致使/v 原有/v 树木/n 大部/n 干枯/a 死亡/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     面对/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 县委/j 县政府/n 提出/v &quot;/w 综合/v 开发/v ，/w 高标准/n 治理/v &quot;/w 的/u 总体/n 方案/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 县/n 两/m 河/n 沙滩/n 总面积/n １９．２万/m 亩/q ，/w 可/vu 开发/v 利用/v 面积/n １４．３万/m 亩/q ，/w 相当于/v 全/a 县/n 耕地/n 面积/n 的/u ２８/m ％/w ，/w 涉及/v １９/m 个/q 乡/n （/w 镇/n ）/w 、/w ７４/m 个/q 村庄/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     根据/p 总体/n 方案/n ，/w 他们/r 本着/p 因地制宜/i ，/w 因/c 害/v 设防/v 的/u 原则/n ，/w 以/p ５０/m 亩/q 地/n 为/vl 一方/n ，/w 栽植/v 林/n 果/n 桑/n ，/w 间作/v 低/a 秆/n 经济作物/n ，/w 使/v 其/r 向/p 区域/n 化/k 、/w 基地/n 化/k 发展/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     为了/p 吸引/v 农户/n 向/p 沙滩/n 投入/v ，/w 承包/v 期限/nt 由/p １９８４/m 年/nt 前/nd 的/u ５/m 至/v １０/m 年/nt 延长/v 到/v １５/m 年/nt 以上/nd ，/w 允许/v 子女/n 继承/v 和/c 转让/v ，/w 允许/v 跨/v 乡村/n 、/w 跨/v 县界/n 承包/v ，/w 全/a 县/n 已/d 涌现/v 出/vd 承包/v ３０/m 亩/q 以上/nd 的/u 大户/n ２０８/m 户/n ，/w １００/m 亩/q 以上/nd 的/u ４１/m 户/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     他们/r 从/p 销售/v 、/w 储存/v 等/u 方面/n 为/p 群众/n 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     目前/nt 全/a 县/n 年产/v 水果/n ２１５０/m 多/m 万/m 公斤/q ，/w 去年/nt 通过/p 各种/r 渠道/n 帮助/v 果农/n 外销/v 果品/n 近/v ２０００万/m 公斤/q ，/w 并/c 投资/v ６００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 建成/v 了/u 三/m 座/q 总/a 库/n 容量/n ２５００/m 吨/q 的/u 恒温/n 库/n 和/c 一/m 座/q 果品/n 加工厂/n ，/w 初步/a 实现/v 了/u 生产/v 、/w 加工/v 、/w 贮运/v 、/w 销售/v 一条龙/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     他们/r 还/d 坚持/v 以/p 林/n 为主/v ，/w 间作/v 花生/n 、/w 西瓜/n 、/w 豆类/n 、/w 蔬菜/n 等/u 经济作物/n ，/w 做到/v 了/u 当年/nt 开发/v ，/w 当年/nt 受益/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     到/v 目前/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 开发/v 荒滩/n ９万/m 亩/q ，/w 栽植/v 高标准/n 林/n 果/n ６万/m 多/m 亩/q ，/w 创/v 经济效益/n ２０２００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        303
                                     农业/n 生态/n 环境/n 得到/v 了/u 改善/v ，/w 过去/nt 的/u 害河/ns 开始/v 成为/v 流/v 翠/a 淌/v 金/n 的/u &quot;/w 聚宝盆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     怀安县农业局/ni 针对/p 农业/n 科技/n 服务/v 中/nd 存在/v 的/u 问题/n ，/w 实行/v 领导/n 、/w 技术人员/n 、/w 物资/n 供应/v 三/m 个/q 方面/n 协同/v 作战/v ，/w 初步/a 收到/v 了/u 总体/n 效益/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 县/n 农业/n 系统/n 往年/nt 为/p 农民/n 服务/v 程度/n 不同/a 地/u 存在/v &quot;/w 各自为战/i &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     为了/p 提高/v 服务/v 的/u 总体/n 效益/n ，/w 从/p 今年/nt 春季/nt 开始/v ，/w 组成/v 了/u 以/p 领导/n 干部/n 为主/v 的/u 指挥/v 系统/n 、/w ３６/m 名/q 科技/n 人员/n 组成/v 的/u 技术/n 承包/v 系统/n 、/w 以/p 种子公司/n 和/c 技术/n 物资/n 服务站/n 组成/v 的/u 后勤/n 供应/v 系统/n ，/w 进行/v 联合/v 作战/v ，/w 变/v 单项/n 服务/v 为/vl 配套/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     如/v 在/p 推广/v 地膜/n 覆盖/v 技术/n 时/nt ，/w 将/p 地膜/n 、/w 籽种/n 、/w 优质/n 化肥/n 、/w 铺/v 膜/n 机/n 等/u 技术/n 和/c 物资/n 配套/v 服务/v ，/w 为/p 农民/n 科学/n 种田/v 提供/v 了/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     与此同时/i ，/w 这/r 县/n 农业/n 局/n 配合/v 各/r 乡镇/n 考察/v 配备/v 乡级/n 技术人员/n ，/w 每个/r 乡镇/n 达到/v 三/m 至/v 五/m 名/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     今年/nt 全/a 县/n 种植/v 地膜/n 玉米/n ３．５万/m 亩/q ，/w 是/vl 去年/nt 的/u １０/m 倍/n ；/w 制/v 种田/v ２万/m 亩/q ，/w 是/vl 去年/nt 的/u ４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     目前/nt ，/w １０万/m 亩/q 模式化/v 栽培/v 玉米/n 苗/n 全/a 苗/n 壮/a ，/w ２万/m 亩/q 前/nd 茬/n 麦/n 后/nd 茬/n 菜/n 的/u 春/nt 小麦/n 长势喜人/i ，/w ３８/m 项/q 技术/n 实验/n 项目/n 进展/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     -/w -/w 记/v 安新运动鞋厂/ni 厂长/n 张智勇/nh  安新县/ns 有/v 一/m 臭/a ，/w 名/n 臭/a 实/n 香/a ，/w 令/v 人/n 敬佩/v ，/w 远近闻名/i ，/w 甚至/d 在/p 国外/nl 都/d 享有/v 一定/a 声誉/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 就是/vl 安新运动鞋厂/ni 厂长/n 张智勇/nh ，/w 乳名/n 小臭/nhs 。/w 
		
			
                                        313
                                     人/n 的/u 一生/nt 就/d 象/p 航行/v 在/p 大海/n 中/nd 的/u 一/m 叶/n 小/a 舟/n ，/w 随着/p 大风大浪/i ，/w 时而/d 被/p 抛上/v 浪尖/nl ，/w 时而/d 被/p 摔下/v 浪谷/n ，/w 但/c 只要/vu 你/r 牢牢/a 把稳/v 航/v 舵/n ，/w 总能/vu 达到/v 理想/a 的/u 彼岸/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     张小臭/nh 就是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 出生/v 在/p 安新县三台镇山西村/ns 一个/mq 寻常/a 百姓/n 家/n ，/w 初中/j 毕生/n 后/nd 便/d 过早/a 地/u 和/c 父辈/n 们/k 一起/n ，/w 长年/nt 与/p 土地/n 厮守/v ，/w 尽管/c 辛勤/a 劳动/v ，/w 还是/d 不能/vu 摆脱/v 贫困/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９７６/m 年/nt ，/w 山西村/ns 要/vu 建/v 个/q 运动鞋/n 厂/n ，/w 派/v 张小臭/nh 和/c 他/r 的/u 伙伴/n 们/k 去/v 天津运动鞋厂/ni 学习/v 制/v 鞋/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     半年/nt 时间/n ，/w 他们/r 学会/v 了/u 制/v 鞋/n 的/u 全套/n 本领/n ，/w 从此/d 便/d 和/p 鞋/n 打/v 上/vd 了/u 交道/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 由于/c 他/r 显露/v 出/vd 超常/a 的/u 能力/n 担任/v 了/u 村办/v 鞋/n 厂/n 的/u 副/h 厂长/n ，/w 在/p 他/r 严格/a 的/u 管理/v 下/nd ，/w 这个/r 小/a 厂/n 年/nt 利润/n 由/p １２万/m 增/v 到/v ２７万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     １９８５/m 年/nt 他/r 的/u 产品/n 远销/v ６２/m 个/q 国家/n ，/w &quot;/w 金杯/ni &quot;/w 牌/n 运动鞋/n 获/v 轻工部/ni 银质奖/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 对/p 一个/mq ２０/m 多/m 岁/q 的/u 农民/n ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 改革/v 的/u 大潮/n 在/p 中国/ns 大地/n 风起云涌/i ，/w 安新县/ns 决定/v 建立/v 运动鞋/n 厂/n ，/w 县委/j 领导/n 五/m 次/q 三/m 番/q 请/v 张小臭/nh &quot;/w 出山/v &quot;/w 任/v 厂长/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     当时/nt 张小臭/nh 在/p 全/a 县/n 制鞋业/n 已/d 小有名气/i ，/w 若是/c 再/d &quot;/w 单干/v &quot;/w 它/r 几/m 年/nt 挣/v 几百万/m 满/d 没问题/v ，/w 但/c 他/r 的/u 信条/n 却是/vl &quot;/w 我/r 个人/n 够/v 吃喝/v 就/d 可以/vu 了/u ，/w 要/vu 趁/p 年轻/a 干/v 一番/mq 事业/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 县/n 招待所/n 里/nd ，/w 他/r 和/c 县委/j 书记/n 、/w 县长/n 谈/v 了/u 好/d 长/a 时间/n ，/w 他/r 忧虑/v 地/u 说出/v 自己/r 的/u 想法/n ：/w &quot;/w 在/p 山西村鞋厂/ni 都/d 是/vl 和/p 我/r 一样/a 的/u 农民/n ，/w 好说话/a ，/w 服管/v ；/w 在/p 这/r 到处/nl 是/vl 官/n ，/w 还有/v 官/n 的/u 孩子/n ，/w 我/r 一个/mq 农民/n ，/w 没法/v 管/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     &quot;/w 人/n 、/w 财/n 、/w 物/n 三/m 权/n 都/d 归/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     县委/j 书记/n 刘权/nh 第/h 一个/mq 表态/v ，/w 其他/r 领导/n 同志/n 也/d 完全/d 赞成/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     这样/r ，/w 张小臭/nh 象/p 接过/v &quot;/w 尚方宝剑/i &quot;/w 一样/a ，/w 带领/v 他/r 原来/d 厂/n 的/u １３/m 位/q 制/v 鞋/n 师傅/n 上/v 了/u 任/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r １３/m 个/q 精明强干/i 的/u 年轻人/n ，/w 过去/nt 曾/d 协助/v 张小臭/nh 治/v 厂/n 立下/v 了/u 汗马功劳/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     这次/r 他们/r 决心/d 协助/v 张小臭/nh 为/p 安新县/ns 做出/v 新/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 安新城北化肥厂/ni 的/u 旧址/n 院内/nl ，/w 他/r 招兵买马/i ，/w 改/v 厂房/n ，/w 进/v 设备/n ，/w 其中/nd 的/u 苦累/a 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        330
                                     １９８７/m 年/nt 春暖花开/i 的/u 时节/n ，/w 安新县运动鞋厂/ni 正式/a 投产/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     张小臭/nh 有/v 张小臭/nh 的/u 办法/n ，/w 他/r 认为/v 管理/v 靠/v &quot;/w 人/n 盯/v 人/n &quot;/w 不行/v ，/w 他/r 把/p 产品/n 质量/n 、/w 生产/v 指标/n 、/w 安全/a 生产/v 、/w 劳动/v 纪律/n 、/w 环境卫生/n 等/u 同/p 每个/r 工人/n 的/u 工资/n 、/w 奖金/n 挂起/v 钩/n 来/vd ，/w 形成/v 了/u 一整套/mq 的/u 规章制度/n ，/w 而且/c 执行/v 起来/vd 毫不/d 含糊/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     张小臭/nh 说/v ：/w &quot;/w 必须/d 让/p 工人/n 看到/v 企业/n 的/u 希望/n ，/w 在/p 社会/n 上/nd 使/v 他/r 感到/v 有/v 自豪感/n ，/w 在/p 企业/n 内部/nd 有/v 被/p 重视/v 感/n ，/w 变/v 逼/v 着/u 干/v 为/vl 自己/r 干/v ，/w 有/v 才能/n 尽情/d 发挥/v ，/w 奸/a 懒/a 刁/a 猾/a 一边/d 去/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     一/m 位/q 副/h 厂长/n 超越/v 职权/n 挪用/v 公款/n ，/w 他/r 不顾/v 情面/n 将/p 其/r 开除/v 回家/v ；/w 一伙/mq 有/v &quot;/w 根/n &quot;/w 的/u 小青年/n ，/w 上班/v 溜/v 号/n 玩/v 扑克/n ，/w 他/r 毫不犹豫/i 地/u 开除/v 了/u 他们/r ；/w 妻子/n 送/v 孩子/n 去/v 保姆/n 家/n 迟到/v 两/m 分钟/q ，/w 照样/v 罚款/v …/w …/w 说起/v 这个/r 厂/n 管理/v 好/a ，/w 那/r 真/d 不/d 假/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     还是/d 让/p 事实/n 来/vd 回答/v 吧/u ：/w 这个/r 厂/n 从/p １９８７/m 年/nt ３/m 月份/nt 投产/v 算起/v ，/w 年/nt 利润/n 以/p 万/m 元/q 计/v ，/w 三/m 年/nt 带来/v 了/u 三/m 个/q &quot;/w ３/m &quot;/w 字/n ：/w ４３/m 、/w ９３/m 、/w １２３/m ；/w 年/nt 创汇/n 以/p 美元/n 计/v ：/w １１万/m 、/w １０８万/m 、/w １３４万/m 。/w 
		
			
                                        335
                                     工人/n 也/d 由/p 不足/v 百/m 人/n 发展/v 到/v ２９０/m 人/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     产品/n 全部/n 出口/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     有人/r 问/v ：/w 去年/nt 北京/ns 发生/v 动乱/n 和/c 暴乱/n 为啥/d 对/p 你/r 厂/n 订货/v 影响/v 不大/a ，/w 小臭/nhs 回答/v ：/w &quot;/w 外贸/j 是/vl 在/d 做买卖/v ，/w 外商/n 最/d 关心/v 的/u 是/vl 质量/n 和/c 工期/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        338
                                     &quot;/w １９８７/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 一/m 位/q 美国/ns 商人/n 担心/v 我们/r 的/u 样品/n 是/vl 借来/v 的/u ，/w 问起/v 了/u 厂/n 史/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 带/v 他/r 到/v 车间/n 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 他/r 疑/v 窦/n 顿消/v 并/c 赞不绝口/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     当/p 我/r 告诉/v 他/r 投产/v 还/d 不足/v ４/m 个/q 月/nt 时/nt ，/w 他/r 大/d 为/vl 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     &quot;/w 去年/nt 年底/nt ，/w 一/m 份/q 外贸/j 合同/n 仅/d 剩/v １３/m 天/nt 期限/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     说/v 着/u 还/d 伸出/v 了/u 大拇指/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     由/p 中国环宇电子集团公司/ni 与/c 清华大学/ni 共同/d 研制/v 的/u ＨＹ/ws -/w １/m 多/a 屏幕/n 彩色电视/n 图像/n 显示/v 系统/n （/w 俗称/v 屏幕/n 墙/n ）/w ，/w 日前/nt 通过/v 了/u 省级/n 技术/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     该/r 系统/n 采用/v 数字/n 信号/n 处理/v 及/c 存储/v 方式/n ，/w 将/p 一/m 幅/q 电视/n 图像/n 扩展/v 到/v １６/m 个/q 彩色电视/n 监/v 示/v 器/n 组合/v 屏上/nl 显示/v ，/w 将/p 数字/n 技术/n 、/w 微机/n 技术/n 、/w 视频/n 显示/v 技术/n 巧妙/a 地/u 结合/v 在/p 一起/n ，/w 具有/v 图像/n 质量/n 清晰/a 、/w 均匀/a 、/w 彩色/n 重现/v 性/k 较/d 好/a ，/w 显示/v 功能/n 丰富多彩/i 等/u 特点/n ，/w 达到/v 了/u ８０/m 年代/nt 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     该/r 系统/n 可/vu 广泛/a 应用/v 于/p 展览会/n 、/w 车站/n 、/w 机场/n 、/w 体育馆/n 等/u 较/d 大/a 公共场所/n 的/u 广告/n 宣传/v 、/w 站/n 内/nd 告示/n 、/w 展览会/n 的/u 产品/n 介绍/v 和/c 宣传/v ，/w 具有/v 较/d 强/a 的/u 宣传/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     一/m 种/q 适于/v 我/r 省/n 农村/n 沙/n 性/k 或/c 粘性/n 土壤/n 深耕/v 作业/n 的/u 新型/a ＩＬＸ/ws -/w １２５/m 型/n 单/a 铧/n 深耕/v 犁/n ，/w 近日/nt 在/p 临西县/ns 研制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     该/r 机具/j 是/vl 省/n 农业厅/n 去年/nt 初/n 下达/v 的/u 科研/n 项目/n ，/w 由/p 临西县农机厂/ni 和/c 邢台地区农机研究所/ni 承担/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     经/v 检测/v ，/w 该机/n ６/m 项/q 性能/n 指标/n 全部/n 合格/a ，/w 达到/v 国家/n 机械/n 工业/n 部颁/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     植被/n 覆盖率/n 、/w 破土/v 率/k 、/w 耕/v 深/a 稳定/a 变异/n 系数/n 达到/v 国家/n 一级/mq 品/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     各种各样/i 的/u 精神病/n 患者/n ，/w 虽然/c 表现/n 症状/n 不同/a ，/w 引起/v 发病/v 的/u 直接/a 原因/n 多种多样/i ，/w 但是/c ，/w 他们/r 都/d 有/v 共同之处/n ，/w 那/r 就是/vl 思维/n 方法/n 异常/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     他们/r 在/p 发病/v 之前/nt 考虑/v 问题/n 的/u 方法/n 不同/a 于/p 正常人/n ，/w 使/v 一个/mq 或/c 几个/mq 问题/n 长期/nt 存在/v 于/p 脑海/n 之中/nd ，/w 无法/d 解脱/v ，/w 大脑/n 不能/vu 得到/v 应有/v 的/u 休息/v ，/w 甚至/d 昼夜/nt 不眠/v ，/w 久而久之/i 造成/v 思维/n 紊乱/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 也/d 因人而异/i ，/w 但/c 分析/v 起来/vd 不外/v 两/m 种/q ：/w 一/m 是/vl 主观/n 愿望/n 不切实际/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     由于/c 这/r 种/q 主观/n 愿望/n 和/c 客观/a 实际/a 的/u 距离/n 太/d 大/a ，/w 无法/d 实现/v ，/w 自己/r 又/d 不能/vu 及时/d 改变/v 这/r 种/q 不切实际/i 的/u 想法/n ，/w 因而/c 造成/v 巨大/a 的/u 精神/n 压力/n ，/w 久而久之/i 形成/v 了/u 病变/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     二/m 是/vl 不能/vu 正确/a 对待/v 现实/n 生活/n 和/c 工作/n 中/nd 遇到/v 的/u 问题/n 、/w 困难/n 、/w 挫折/n 和/c 失败/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     如/v 有的/r 患者/n 因/c 调资/v 、/w 晋级/v 、/w 职称/n 评定/v 、/w 找对象/v 、/w 生意/n 亏损/v 等/u 不/d 符合/v 主观/n 愿望/n 的/u 实际/a 问题/n ，/w 背起/v 思想/n 包袱/n ，/w 在/p 脑海/n 中/nd 久/a 不/d 解脱/v ，/w 形成/v 病变/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     这些/r 情况/n 的/u 出现/v ，/w 虽然/c 有/v 外界/n 的/u 客观/a 原因/n ，/w 但/c 主要/a 的/u 病因/n 还是/vl 患者/n 的/u 思维/n 方法/n 不/d 正确/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     &quot;/w 各人/n 自/r 扫/v 门前/nl 雪/n ，/w 不管/c 他人/r 瓦上/nl 霜/n &quot;/w 是/vl 旧时/nt 人/n 与/c 人/n 之间/nd 淡漠/a 、/w 互不/d 关心/v 的/u 关系/n 的/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     然而/c ，/w 今天/nt ，/w 从/p 市容/n 建设/n 和/c 维护/v 环境卫生/n 上/nd 看来/v ，/w &quot;/w 各/r 扫/v 门前/nl 雪/n &quot;/w 倒/d 不失为/v 一/m 种/q 好/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     常见/v 一些/m 商店/n 门前/nl 、/w 铺面/n 左右/n 、/w 马路/n 旁/nd 垃圾/n 乱/a 堆/v 、/w 肮脏/a 不堪/v ，/w 无人/v 管/v 的/u 景象/n ，/w 似乎/d 那些/r 只能/vu 等/v 清洁工/n 来/vd 扫/v ，/w 似乎/d 维护/v 环境卫生/n 与/p 自己/r 无关/v ，/w 只是/d 清洁工/n 的/u 事/n ，/w 这/r 不禁/d 发人深思/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     维护/v 市容/n 整洁/a 是/vl 每个/r 市民/n 义不容辞/i 的/u 责任/n ，/w 且/c 不说/v 助人为乐/i ，/w 主动/a 去/v 帮助/v 别人/r ，/w 单/d 就/p &quot;/w 门前/nl 雪/n &quot;/w 来说/v ，/w 也是/vl 应/vu 扫/v 一下/mq 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     因为/c 只有/c 扫清/v &quot;/w 门前/nl 雪/n &quot;/w ，/w 才能/c 让/p 朋友们/n 纷/a 沓/a 而/c 至/v ，/w 促进/v 生意/n 兴隆/a ；/w 只有/c 扫清/v &quot;/w 门前/nl 雪/n &quot;/w ，/w 才能/c 使/v 自己/r 生活/v 于/p 清新/a 、/w 舒适/a 的/u 小/a 氛围/n 之中/nd ；/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 每/r 个/q 人/n 都/d 能/vu &quot;/w 各/r 扫/v 门前/nl 雪/n &quot;/w ，/w 弄/v 干净/a 自己/r 眼前/nl 脚/n 后/nd 的/u 一/m 小/a 块/q ，/w 积/v 少/a 以/p 成/v 多/a ，/w 小/a 块/n 连/v 大片/n ，/w 那么/r ，/w 整个/a 街道/n 乃至/c 整个/a 城市/n 就/d 都/d 变/v 得/u 洁净/a 、/w 幽雅/a 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     为/p 创造/v 一个/mq 整洁/a 舒适/a 的/u 环境/n ，/w 建设/v 一个/mq 文明/a 的/u 城市/n ，/w 每个/r 市民/n 都/d 应/vu 行动/v 起来/vd ，/w 适时/a 的/u &quot;/w 各/r 扫/v 门前/nl 雪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     青龙满族自治县娄丈子乡后擦岭河北自然村/ns 座落/v 在/p 沙河/ns 北岸/nl 。/w 
		
			
                                        364
                                     按理说/i 河北村/ns 依山傍水/i ，/w 不应/vu 是/vl 个/q 穷/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     然而/c １１０/m 米/q 宽/n 的/u 沙河/ns 在/p 村/n 南/nd 一横/v ，/w 挡住/v 了/u 出村/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     开春/nt ，/w 冰河/n 解冻/v ，/w 孩子/n 们/k 便/d 瑟/v 索/v 着/u 身子/n 趟/v 河/n 上学/v ，/w 一直/d 到/v 严冬/nt 。/w 
		
			
                                        367
                                     河北村/ns 的/u 土地/n 大多/d 在/p 河/n 南/nd ，/w 一/d 到/v 开春/nt 送/v 粪/n ，/w 秋天/nt 收粮/v ，/w 人们/n 便/d 对着/p 河水/n 发怵/v …/w …/w 人们/n 吃够/v 了/u 无/v 桥/n 之/u 苦/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 就是/vl 娄丈子供销社/ni 年轻/a 的/u 共产党员/n 王建/nh 。/w 
		
			
                                        369
                                     可是/c ，/w 王建/nh 心里/nl 清楚/a ：/w 建/v 这样/r 一/m 座/q 桥/n 得/vu 要/vu 大/a 笔/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 的/u 举动/n 深深/a 打动/v 了/u 人们/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     ６４/m 岁/q 的/u 老党员/n 王守佐/nh 患/v 过/u 脑血栓/n 且/c 留有/v 后遗症/n ，/w 但/c 为了/p 实现/v 多年/nt 建桥/v 的/u 宿愿/n ，/w 拿出/v 自己/r 准备/v 外出/v 治病/v 的/u ３００/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     村经联社/ni 主任/n 、/w 共产党员/n 王守胜/nh 的/u 母亲/n 常年/nt 有病/v ，/w 妻子/n 又/d 于/p 去年/nt 腊月/nt 病故/v ，/w 拉/v 了/u ３０００/m 多/m 元/q 的/u 债/n ，/w 但/c 他/r 还是/d 东/nd 挪/v 西/nd 借/v 凑/v 了/u ２００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        373
                                     党员/n 干部/n 踊跃/a 捐款/v ，/w 带动/v 了/u 群众/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     一时间/nt ，/w 河北村/ns 掀起/v 了/u 一/m 场/q 群众性/n 捐款/v 热潮/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     很快/a ，/w 捐款/v 达/v ２６０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     捐款/v 刚/d 告一段落/v ，/w 备料/v 又/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     因/c 南面/nd 怕/v 大河/n 拦路/v ，/w 石料/n 只能/vu 从/p 北山/ns 拉/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     村民/n 王印/nh 的/u 后/nd 院墙/n 恰好/d 堵住/v 路口/nl 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 他/r 听说/v 要/vu 拉/v 石料/n ，/w 二话没说/i 拆除/v 了/u ８/m 米/q 院墙/n ，/w 还/d 把/p ５/m 棵/q 成年/n 果树/n 挪/v 了/u 窝/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     村里/nl 的/u ３/m 辆/q 拖拉机/n 和/c ８/m 挂/q 马车/n 拉/v 了/u 一个/mq 月/nt ，/w 谁/r 也/d 没/d 要/vu 一/m 分/q 钱/n 报酬/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     ４/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 建桥/v 工程/n 正式/a 动工/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     一/m 支/q 由/p ８０/m 名/q 党员/n 干部/n 和/c 青年团员/n 组成/v 的/u 义务/a 施工/v 突击队/n ，/w 昼夜/nt 轮流/d 泡/v 在/p 没膝/v 的/u 河水/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        383
                                     县交通局/ni 局长/n 带/v 着/u 技术员/n 和/c 两/m 辆/q 推土机/n 赶到/v 工地/n ，/w 为/p 他们/r 紧张/a 地/u 勘测/v 、/w 设计/v 、/w 清理/v 桥/n 基/n ，/w 并/c 在/p 建设/v 资金/n 十分/d 紧张/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 为/p 他们/r 解决/v 了/u １万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 青龙县/ns 下乡/v 的/u 省/n 工作队/n 上/v 省城/n ，/w 下/v 秦皇岛/ns ，/w 四处/n 求援/v ，/w 为/p 他们/r 解决/v 了/u 急需/v 的/u 钢材/n 和/c ２万/m 元/nh 的/u 资金/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     ５/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 河北村/ns 男女老少/n 聚集/v 在/p 宽阔/a 的/u 沙滩/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        386
                                     国家主席/n 杨尚昆/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 同/p 应邀/v 来访/v 的/u 中非共和国/ns 总统/n 安德烈&#183;科林巴/nh 进行/v 了/u 会谈/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     会谈/v 中/nd ，/w 杨/nhf 主席/n 强调/v 指出/v ，/w 一个/mq 国家/n 的/u 政治制度/n 理应/vu 根据/p 本/r 国/n 的/u 实际/a 情况/n 来/vd 确定/v ，/w 而/c 不能/vu 抄袭/v 别国/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 坚决/a 反对/v 企图/v 抄袭/v 西方/nd 制度/n 、/w 改变/v 我国/n 现行/a 制度/n 的/u 资产阶级/n 自由化/v 的/u 主张/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     科林巴/nh 总统/n 对/p 此/r 表示/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     科林巴/nh 总统/n 向/p 杨尚昆/nh 主席/n 详细/a 通报/v 了/u 中非/ns 国内/nl 的/u 政治/n 和/c 经济/n 形势/n ，/w 杨/nhf 主席/n 也/d 向/p 客人/n 介绍/v 了/u 中国/ns 国内/nl 的/u 政治/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     会谈/v 中/nd ，/w 宾主/n 对/p 两国/n 友好合作/v 关系/n 的/u 发展/v 表示/v 满意/a ，/w 对/p 今后/nt 的/u 进一步/v 合作/v 进行/v 了/u 具体/a 的/u 商讨/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     科林巴/nh 总统/n 一行/n 是/vl 应/v 杨尚昆/nh 主席/n 的/u 邀请/v ，/w 于/p 今天/nt 下午/nt 抵/v 京/ns 开始/v 对/p 中国/ns 进行/v 正式/a 访问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     会谈/v 前/nd ，/w 杨尚昆/nh 主席/n 在/p 人民大会堂/n 东门/n 外/nd 广场/n 主持/v 仪式/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 科林巴/nh 总统/n 一行/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     国家主席/n 杨尚昆/nh 今晚/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 宴会/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 中非共和国/ns 总统/n 安德烈&#183;科林巴/nh 一行/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     中央/n 纪委/j 常委/j 刘丽英/nh 在/p 今天/nt 结束/v 的/u 清理/v 党员/n 干部/n 违纪/v 建/v 私房/n 座谈会/n 上/nd 指出/v ，/w 党政/n 干部/n 违纪/v 建/v 私房/n 已/d 成为/v 当前/nt 腐败现象/n 中/nd 的/u 突出/a 问题/n 之一/m ，/w 各级/n 纪委/j 要/vu 在/p 同级/n 党委/n 的/u 统一/a 领导/v 部署/v 下/nd ，/w 把/p 查处/v 党员/n 干部/n 违纪/v 建/v 私房/n 问题/n 作为/v 惩治/v 腐败/v 、/w 搞好/v 党风/n 建设/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 任务/n 来/vd 抓/v ，/w 把/p 党/n 的/u 十三/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 精神/n 落到实处/i 。/w 
		
			
                                        396
                                     记者/n 在/p 这次/r 座谈会/n 上/nd 了解/v 到/v ，/w 自/p １９８３/m 年/nt 中央纪委/ni 发出/v 《/w 关于/p 必须/d 坚决/a 制止/v 党员/n 干部/n 在/p 分房/v 建房/v 中/nd 的/u 歪风/n 致/v 全国/n 党政机关/n 、/w 企业/n 、/w 事业单位/n 各级/n 领导/n 干部/n 的/u 公开信/n 》/w 以来/nt ，/w 各级/n 纪委/j 在/p 党委/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 会同/v 有关/v 部门/n 认真/a 查处/v 了/u 党员/n 干部/n 在/p 建房/v 和/c 分房/v 方面/n 的/u 违纪/v 案件/n ，/w 并/c 采取/v 了/u 一些/m 措施/n 制止/v 这/r 股/q 歪风/n ，/w 取得/v 了/u 一定/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     但是/c 由于/c 部分/n 干部/n 特别/d 是/vl 县/n 以下/nd 一些/m 领导/n 干部/n 贪图/v 享受/v 、/w 私欲/n 膨胀/v ，/w 加之/c 有关/v 政策/n 不/d 配套/v 、/w 规章制度/n 不/d 完备/a 等/u 原因/n ，/w 党政/n 干部/n 在/p 建/v 私房/n 过程/n 中/nd 违法/v 违纪/v 现象/n 仍/d 较/d 普遍/a ，/w 有些/m 地方/n 甚至/d 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 建/v 私房/n 中/nd ，/w 有的/r 违反/v 规定/n 强占/v 多/a 占/v 土地/n ；/w 有的/r 在/p 筹集/v 建房/v 资金/n 中/nd 搞/v 权钱交易/n ；/w 有的/r 损公肥私/i ，/w 侵占/v 国家/n 、/w 集体/n 资财/n ；/w 有的/r 把/p 私房/n 用于/v 经商/v 、/w 出租/v 、/w 转卖/v ，/w 从中/d 牟利/v ；/w 有的/r 以/p 房改/v 为名/v ，/w 用/p 公款/n 高标准/n 建房/v ，/w 个人/n 低价/n 购买/v ；/w 有的/r 用/p 外汇/n 购买/v 商品/n 住房/n ，/w 分配/v 给/p 领导/n 干部/n ，/w 等/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     刘丽英/nh 说/v ，/w 党政/n 干部/n 违纪/v 违法/v 建/v 私房/n 的/u 问题/n ，/w 已经/d 引起/v 群众/n 的/u 强烈/a 不满/a ，/w 严重/a 损害/v 了/u 党/n 的/u 威信/n 和/c 形象/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     这个/r 问题/n 不/d 解决/v ，/w 党/n 的/u 十三/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 精神/n 就/d 不能/vu 贯彻/v 落实/v ，/w 密切/v 党/n 同/c 人民群众/n 的/u 联系/n 就/d 会/vu 成为/v 一/m 句/q 空话/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     她/r 希望/v 各级/n 党委/n 和/c 政府/n 把/p 清理/v 党政/n 干部/n 建/v 私房/n 问题/n 作为/v 惩治/v 腐败现象/n 的/u 重要/a 内容/n 列入/v 议事日程/n ，/w 采取/v 措施/n 坚决/a 刹住/v \/w par/ws 这/r 股/q 歪风/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     全国/n 人事厅/n 局长/n 会议/n 今天/nt 上午/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     这次/r 会议/n 的/u 主要/a 议题/n 是/vl ：/w 贯彻/v 落实/v 党/n 的/u 十三/m 届/q 四中全会/j 、/w 五/m 中/nd 全会/j 、/w 六/m 中/nd 全会/j 和/c 七/m 届/q 全国人大/j 三/m 次/q 会议/n 的/u 精神/n ，/w 研究/v 部署/v 人事/n 工作/n 的/u 治理整顿/v 和/c 加强/v 宏观/n 控制/v 工作/n ；/w 探讨/v 深化/v 人事/n 、/w 职称/n 和/c 工资/n 制度/n 改革/v 的/u 问题/n ；/w 研究/v 如何/r 搞好/v 人事/n 部门/n 的/u 自身/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     人事部/ni 部长/n 赵东宛/nh 在/p 今天/nt 的/u 会上/nl 作/v 了/u 《/w 搞好/v 人事/n 工作/n 治理整顿/v ，/w 深化/v 干部/n 人事/n 制度/n 改革/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     赵东宛/nh 指出/v ，/w 今年/nt 人事/n 工作/n 总的/n 指导/v 思想/n 是/vl ：/w 坚持/v 党/n 的/u 基本路线/n ，/w 认真/a 贯彻/v 执行/v 治理整顿/v 和/c 深化/v 改革/n 的/u 方针/n ，/w 加强/v 人事/n 工作/n 的/u 宏观/n 控制/v ，/w 促进/v 廉政建设/i ，/w 进一步/v 把/p 干部/n 人事/n 制度/n 改革/n 、/w 职称/n 改革/n 、/w 工资改革/n 、/w 机构/n 改革/n 及/c 知识分子/n 工作/n 推向/v 前进/v ，/w 为/p 实现/v 国家/n 政治/n 、/w 经济/n 和/c 社会/n 的/u 进一步/v 稳定/a 发展/v 作出/v 积极/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     赵东宛/nh 在/p 讲话/n 中/nd 要求/v ，/w 加强/v 干部/n 人事/n 管理/v 的/u 宏观/n 控制/v ；/w 继续/v 推进/v 干部/n 人事/n 制度/n 改革/n ；/w 总结/v 经济/n 、/w 完善/v 专业/n 技术/n 职务/n 聘任制/n ；/w 搞好/v 工资/n 调整/v ，/w 探讨/v 工资/n 制度/n 改革/n ；/w 切实/a 搞好/v 人事/n 部门/n 的/u 自身/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     双目/n 失明/v ９/m 年/nt 整/n 的/u &quot;/w 钢铁/n 战士/n &quot;/w 刘琦/nh ，/w 经/v 上海铁路局中心医院/ni 施行/v &quot;/w 角膜移植/i &quot;/w 术后/nt ，/w 如今/nt 已/d 重/d 见/v 光明/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     昨天/nt ，/w 当/p 结婚/v 两/m 年/nt 的/u 刘琦/nh 打开/v 蒙/v 在/p 右眼/n 上/nd 的/u 纱布/n ，/w 第一次/mq 辨认/v 妻女/n 的/u 面容/n 和/c 周围/nd 景物/n 的/u 色彩/n 时/nt ，/w 欣然/a 用/p 残/a 臂/n 握/v 笔/n ，/w 写下/v 了/u &quot;/w 光明/n 万岁/n &quot;/w ４/m 个/q 字/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     ９/m 年/nt 前/nd ，/w 刘琦/nh 为/p 抢救/v 战友/n 的/u 孩子/n 而/c 被/p 烈火/n 烧伤/v ，/w 双目/n 失明/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     但/c 他/r 仍/d 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n 顽强/a 地/u 生活/v 和/c 创作/v ，/w 写下/v 了/u 撼人心魄/i 的/u 长篇小说/n 《/w 去/v 意/n 徊徨/a 》/w 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 的/u 右眼/n 施行/v 移植/v 术后/nt ，/w 经/v 测试/v ，/w 裸眼/n 视力/n 已/d 达/v ０.３/m ，/w 矫正/v 视力/n 达/v ０.８/m 。/w 
		
			
                                        412
                                     刘琦/nh 右眼/n 的/u 复明/v 为/p 他/r 的/u 生活/n 和/c 创作/v 带来/v 了/u 极/d 大/a 的/u 方便/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     一/m 批/q 优秀/a 少儿/n 歌曲/n 录音带/n 开始/v 发行/v  一/m 批/q 优秀/a 的/u 少年儿童/n 歌曲/n 最近/nt 由/p 中央音像教材出版社/ni 录制/v 成/v 《/w 美/a 的/u 童心/n 》/w 、/w 《/w 爱/v 的/u 诗篇/n 》/w 录音带/n ，/w 并/c 和/p 配套/v 歌集/n 一起/d 发行/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 批/q 歌曲/n 是/vl 由/p 文化部少儿司/ni 等/u 部门/n 从/p 去年/nt 六月/nt 起/v 组织/v 词曲/n 作家/n 专门/d 创作/v 的/u ，/w 其中/nd 一些/m 著名/a 词曲/n 作家/n 如/v 李群/nh 、/w 张文纲/nh 、/w 寄明/nh 、/w 潘振声/nh 、/w 徐锡宜/nh 、/w 铁源/nh 、/w 李幼容/nh 、/w 王酩/nh 等/u 人/n 的/u 作品/n ，/w 早已/d 深受/v 少年儿童/n 们/k 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这些/r 歌曲/n 曲调/n 优美/a 清新/a 、/w 歌词/n 形象/n 生动/a ，/w 表达/v 了/u 广大/a 少年儿童/n 学/v 雷锋/nh 、/w 学/v 赖宁/nh 的/u 决心/n 和/c 对/p 祖国/n 、/w 对/p 党/n 、/w 对/p 人民解放军/n 的/u 热爱/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     今年/nt ，/w 秦皇岛市/ns 在/p 旅游/v 促销/v 方面/n 推出/v 十/m 项/q 新招/n ，/w 以/p 进一步/v 扩大/v 客源/n 市场/n 、/w 重振/v 旅游/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     十/m 项/q 新招/n 主要/a 是/vl ：/w 围绕/v 亚运会/j 海上/nl 比赛/n 项目/n 在/p 秦皇岛市/ns 进行/v ，/w 全力/n 搞好/v 接待/v 服务/v 工作/n ；/w 召开/v 环/v 渤海/ns ７/m 城市/n 旅游/v 协作/v 理事会/n ，/w 共商/v 振兴/v 旅游/v 新/a 计策/n ；/w 举办/v 环/v 渤海/ns ７/m 城市/n 旅游/v 商品/n 展销会/n ；/w 举办/v &quot;/w 山海关/ns &quot;/w 长城/n 节/n ；/w 举办/v 黄金/n 海岸/n 滑/v 沙/n 、/w 游泳/v 、/w 登山/v ３/m 项/q 赛/n ；/w 举办/v &quot;/w 南戴河/ns 之/u 夏/nt 文化/n 艺术节/n &quot;/w ；/w 召开/v 全国/n 部分/n 城市/n 一/m 、/w 二/m 类/n 旅行社/n 经理/n 业务/n 洽谈会/n ；/w 举办/v 全/a 市/n 旅游/v 系统/n 服务/v 技能/n 大奖赛/n ；/w 在/p 北京王府井/ns 举办/v 秦皇岛/ns 旅游/v 摄影/v 作品/n 展/n ；/w 举办/v 旅游/v 知识/n 大奖赛/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     尽管/c 还是/vl 早春/nt 天气/n ，/w 尽管/c 距/v 旅游/v 旺季/nt 还有/v 偌/r 多/a 日子/nt ，/w 苏联/ns 著名/a 游船/n －/w &quot;/w 高尔基/nh &quot;/w 号/n 轮/n ，/w 于/p 最近/nt 翩然/a 驶入/v 秦皇岛港/ns 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 是/vl 今年/nt 第一/m 艘/q 来/vd 秦/ns 的/u 外国籍/n 旅游/v 客轮/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     &quot;/w 高尔基/nh &quot;/w 号/n 游船/n 是/vl 目前/nt 世界/n 十/m 大/a 豪华/a 游轮/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        421
                                     此次/r 搭乘/v 该/r 轮/n 抵/v 秦/ns 的/u 有/v ５００/m 多/m 名/q 国际/n 游客/n ，/w 分别/d 来自/v 苏联/ns 、/w 美国/ns 、/w 联邦德国/ns 、/w 香港/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 秦皇岛/ns 两/m 天/nt 时间/n 里/nd ，/w 客人/n 们/k 兴致勃勃/i 地/u 游览/v 了/u 老龙头/ns 、/w 姜女庙/ns 、/w 角山长城/ns 、/w 鸽子窝/ns 等/u 景点/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     为/p 提高/v 旅游/v 事业/n 工作人员/n 的/u 业务/n 水平/n ，/w 赞皇县旅游局/ni 于/p ４/m 月/nt ２/m 日/nt 至/v ９/m 日/nt 举办/v 了/u 第一/m 期/q 旅游/v 培训班/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     针对/p 该/r 县/n 旅游/v 起步/v 晚/a 等/u 特点/n ，/w 重点/d 讲授/v 了/u 外事/n 接待/v 、/w 文明/a 服务/v 、/w 职业道德/n 规范/n 、/w 嶂石岩/n 风景/n 名胜/n 区/n 概况/n 和/c 规划/n 等/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     从/p 国家教委/j 和/c 人事部/ni 传出/v 的/u 消息/n 表明/v ，/w 国家/n 已/d 决定/v 采取/v 有效/a 措施/n ，/w 做好/v 今年/nt 高校/j 毕业生/n 的/u 分配/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     有关/v 部门/n 负责人/n 重申/v ，/w 国家/n 在/p 今年/nt 的/u 劳动/n 工资/n 计划/n 和/c 干部/n 计划/n 中/nd 已/d 做/v 了/u 安排/v ，/w 对/p 已/d 纳入/v 国家/n 统一/v 招生/v 计划/n 的/u 本/n 专科/n 学生/n 和/c 研究生/n ，/w 凡/d 取得/v 毕业/v 资格/n ，/w 服从/v 国家/n 需要/v ，/w 国家/n 都/d 将/d 负责/v 安排/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     据悉/v ，/w 国务院/ni 最近/nt 已/d 成立/v 了/u 由/p 国务委员/n 李铁映/nh 任/v 组长/n ，/w 国务院/ni 办公厅/n 、/w 国家教委/j 、/w 人事部/ni 、/w 劳动部/ni 等/u 有关/v 部门/n 负责人/n 参加/v 的/u 毕业生/n 分配/v 领导/n 小组/n ，/w 负责/v 研究/v 解决/v 分配/v 工作/n 中/nd 的/u 重要/a 问题/n ，/w 协调/v 有关/v 部门/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     １９９０/m 年/nt 全国/n 普通/a 高校/j 共有/v 大学/n 本/n 专科/n 毕业生/n ５６.４万/m 人/n ，/w 其中/nd ，/w 按计划/v 统一/v 分配/v 的/u 有/v ５３万/m 人/n ，/w 自费生/n ３.４万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     此外/c ，/w 今年/nt 全国/n 共有/v 毕业/v 研究生/n ３.５万/m 人/n ，/w 其中/nd 博士/n 毕业生/n ２千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     据了解/v ，/w 为/p 保证/v 这些/r 高校/j 毕业生/n 的/u 分配/v 工作/n 顺利/a 进行/v ，/w 有关/v 部委/j 已/d 制定/v 了/u 若干/m 措施/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     这些/r 措施/n 包括/v ：/w 属/v 国家/n 分配/v 的/u 毕业生/n ，/w 采取/v 以/p 计划/n 为主/v 的/u 办法/n 分配/v 工作/n ；/w 国家/n 统一/v 招生/v 计划/n 内/nd 的/u 自费/n 、/w 电大/j 和/c 函授/v 普通/a 专科/n 班/n 的/u 毕业生/n ，/w 采取/v 学校/n 推荐/v 或/c 自荐/v ，/w 社会/n 择优录用/v 的/u 办法/n 分配/v ，/w 凡是/d 工作/n 需要/v ，/w 被/p 分配/v 或/c 录用/v 到/v 全民所有制/n 单位/n 工作/v 的/u ，/w 都/d 要/vu 按计划/v 内/nd 招生/v 的/u 有关/v 规定/n ，/w 安排/v 就业/v 指标/n ；/w 对于/p 少数/n 确因/p 工作/n 需要/v ，/w 又/d 有/v 空/v 编/v 的/u 用人/v 单位/n ，/w 准许/v 接收/v 毕业生/n ，/w 后/nd 追认/v 就业/v 指标/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     要/vu 贯彻/v 择优/v 分配/v 的/u 原则/n ，/w 有关/v 部委/j 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 在/p 制定/v 分配/v 计划/n 时/nt ，/w 要/vu 重视/v 安排/v 好/a 国家/n 重点/n 学校/n 的/u 毕业生/n ，/w 尤其/d 要/vu 优先/v 安排/v 好/a 优秀/a 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     今年/nt 要/vu 有/v 计划/n 地/u 选拔/v 一定/a 数量/n 政治/n 思想/n 好/a 、/w 品学兼优/i 的/u 应届/a 毕业生/n ，/w 分配/v 到/v 中央/n 机关/n 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 机关/n 工作/n ，/w 但/c 仍/d 应/vu 鼓励/v 这些/r 年轻/a 同志/n 报到/v 后/nd 先/d 到/v 基层/n 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     省级/n 以上/nd 党政机关/n 中/nd 某些/r 技术性/n 岗位/n 确属/v 需要/v ，/w 允许/v 直接/a 从/p 高等学校/n 相应/a 专业/n 的/u 应届/a 毕业生/n 中/nd 挑选/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 入学/v 前/nd 已/d 具有/v 两/m 年/nt 以上/nd 实践/v 锻炼/v 的/u 毕业生/n ，/w 可/vu 直接/a 进入/v 省级/n 以上/nd 党政机关/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     要/vu 鼓励/v 有/v 空/v 编/v 的/u 地市/j 及其/c 以下/nd 党政机关/n ，/w 根据/p 需要/v 适当/a 吸收/v 毕业生/n 去/vd 工作/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     要/vu 有/v 计划/n 地/u 输送/v 一/m 批/q 毕业生/n 到/v 企业/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        438
                                     各/r 类/n 企业/n 应/vu 积极/a 接收/v 和/c 热情/a 欢迎/v 他们/r 去/vd 工作/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     凡是/d 被/p 分配/v 或/c 录用/v 到/v 集体所有制/n 单位/n 和/c 乡镇企业/n 工作/n 的/u 属/v 国家/n 分配/v 的/u 毕业生/n ，/w 其/r 行政/n 关系/n 可/vu 由/p 县/n 以上/nd 有关/v 部门/n 管理/v ，/w 国家/n 干部/n 身份/n 不变/v ，/w 工资/n 待遇/n 由/p 集体所有制/n 单位/n 和/c 乡镇企业/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     积极/a 鼓励/v 适合/v 做/v 教师/n 的/u 非/h 师范学校/n 毕业生/n 到/v 中学/n 和/c 职业/n 技术学校/n 任教/v ，/w 并/c 由/p 培养/v 的/u 学校/n 给予/v 适当/a 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     确属/v 需要/v 毕业生/n 而/c 又/d 满/v 编/v 的/u 中学/n ，/w 经/v 主管部门/n 批准/v ，/w 允许/v 按/p 离/v 退/v 人数/n 先/d 超编/v 进入/v ，/w 然后/c 逐步/d 按/p 原定/v 编制/v 核减/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     博士/n 毕业生/n 主要/a 面向/v 高等学校/n 和/c 科研/n 机构/n 以及/c 国家/n 重点/n 企/n 事业单位/n 分配/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     其/r 工作/n 安排/v 不/d 受/v 地区/n 和/c 行业/n 的/u 限制/v ，/w 只要/vu 专业对口/v ，/w 工作/n 需要/v ，/w 国家/n 即/d 确认/v 其/r 劳动/n 工资/n 计划/n 指标/n 和/c 编制/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     培养/v 单位/n 和/c 主管部门/n 要/vu 切实/a 负责/v 地/u 安排/v 好/a 他们/r 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 协调/v 毕业/v 分配/v 工作/n 进程/n 中/nd ，/w 国务院/ni 有关/v 领导/n 指出/v ，/w 大学/n 毕业生/n 是/vl 国家/n 的/u 财富/n 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/n 的/u 重要/a 力量/n ，/w 各级/n 领导/n 要/vu 从/p 国家/n 利益/n 出发/v ，/w 珍惜/v 人才/n ，/w 积极/a 接收/v 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     广大/a 毕业生/n 则/c 应从/v 国情/n 出发/v ，/w 正确/a 处理/v 好/a 个人/n 志愿/n 和/c 国家/n 需要/v 的/u 关系/n ，/w 服从/v 分配/v ，/w 自觉/a 到/v 祖国/n 最/d 需要/v 的/u 地方/n 去/v 建功立业/i 。/w 
		
			
                                        447
                                     中国/ns 女排/j 今天/nt 直落/v 三/m 局/n 击败/v 古巴队/n ，/w 夺得/v 瑞士/ns 国际/n 女排/j 邀请赛/n 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这里/r 的/u 一些/m 排球/n 行家/n 认为/v ，/w 中国/ns 女排/j 进步/v 明显/a ，/w 已/d 走出/v 低谷/n ，/w 具备/v 了/u 与/c 世界/n 冠军/n 古巴队/n 抗衡/v 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     今天/nt 下午/nt 在/p 这里/r 举行/v 的/u 中/j 、/w 古/j 女排/j 之/u 战/n ，/w 是/vl 这/r 两/m 支/q 队伍/n 在/p 近/a 一个/mq 月/nt 内/nd 进行/v 的/u 第三/m 次/q 交锋/v ，/w 中国队/n ３/m 战/n ３/m 捷/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     在/p 前来/v 瑞士/ns 之前/nt ，/w 中国队/n 和/c 古巴队/n 都/d 参加/v 了/u 在/p 古巴/ns 和/c 荷兰/ns 举行/v 的/u 国际/n 女排/j 邀请赛/n ，/w 中国队/n 先后/d 以/p ３：２/m 的/u 同样/a 比分/n 战胜/v 了/u 对手/n ，/w 夺得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     这次/r 在/p 瑞士/ns 沃州/ns 银行/n 杯/n 国际/n 女排/j 邀请赛/n 决赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 再次/d 击败/v 古巴队/n ，/w 而且/c 比分/n 是/vl ３：０/m 。/w 
		
			
                                        452
                                     这/r 是/vl 近/a 一/m 两/m 年/nt 来/u 中国/ns 女排/j 第一次/mq 在/p 对手/n 以/p 主力/n 阵容/n 上场/v 的/u 情况/n 下/nd 以/p ３：０/m 的/u 大/a 比/n 数/n 战胜/v 古巴队/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     行家/n 们/k 认为/v ，/w 中国/ns 女排/j 连续/v ３/m 次/q 在/p 国际/n 邀请赛/n 中/j 击败/v 古巴队/n ，/w 虽/c 不能/vu 因此/c 就/d 断言/v 中国队/n 目前/nt 已/d 强于/v 古巴队/n ，/w 但/c 至少/d 可以/vu 说明/v 中国队/n 已/d 取得/v 了/u 明显/a 的/u 进步/v ，/w 中/j 、/w 古/j 两国/n 女排/j 的/u 实力/n 已/d 日益/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     自/p １９８８/m 年/nt 汉城/ns 奥运会/j 卫冕/v 失利/v 、/w 部分/n 老/a 队员/n 退役/v 后/nd ，/w 中国/ns 女排/j 陷入/v 了/u 新/a 老/a 队员/n 交替/v 时期/nt 无法/d 避免/v 的/u 水平/n 下降/v 的/u 低谷/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     中古/nt 两国/n 女排/j 多次/mq 交锋/v ，/w 中国队/n 负/v 多/a 胜/v 少/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     但/c 与此同时/i ，/w 中国队/n 并/c 未/d 自暴自弃/i ，/w 而是/vl 励精图治/i 。/w 
		
			
                                        457
                                     苏惠娟/nh 、/w 李国君/nh 、/w 李月明/nh 、/w 巫丹/nh 等/u 老/a 队员/n 的/u 技艺/n 在/d 不断/d 完善/a ，/w 许新/nh 、/w 赖亚文/nh 、/w 毛武扬/nh 等/u 新/a 队员/n 经过/p 比赛/v 和/c 训练/v 得到/v 了/u 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     队员/n 之间/nd 更加/d 熟悉/v ，/w 配合/v 逐步/d 默契/a ，/w 全/a 队/n 日趋成熟/i 。/w 
		
			
                                        459
                                     在/p 今天/nt 下午/nt 中古/nt 两国/n 女排/j 决赛/n 前/nd ，/w 一些/m 外国/n 记者/n 就/d 预测/v ，/w 中国队/n 可望/v 战胜/v 古巴队/n 夺冠/v 。/w 
		
			
                                        460
