
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     广东/ns 天地会/n 在/p 咸丰/nh 年/nh 间/nt 所以/c 具有/v 如此/r 巨大/a 的/u 力量/n ，/w 和/c 当时/nt 国内外/nl 形势/n 发生/v 新/a 的/u 变化/n 有关/v ，/w 主要/a 是/vl 鸦片战争/n 后/nd ，/w 国际/n 资本主义/n 的/u 侵入/v ，/w 使/v 封建社会/n 长期/n 存在/v 着/u 的/u 广大/a 农民/n 同/c 地主/n 阶级/n 间/nd 的/u 矛盾/n 有/v 了/u 发展/v ，/w 并/c 增加/v 了/u 中国/ns 人民/n 同/c 外国/n 资本主义/n 侵略/v 势力/n 间/nd 的/u 新/a 的/u 矛盾/n ，/w 出现/v 了/u 一/m 个/q 新旧/n 矛盾/n 同时/v 交织/v 在/p 一起/n 的/u 局面/n ，/w 形成/v 和/c 加深/v 了/u 中国/ns 社会/n 内部/nd 日益/d 尖锐/a 的/u 民族/n 矛盾/n 和/c 阶级/n 矛盾/n ，/w 这/r 就/d 大大/d 有利于/v 天地会/n 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     具体来说/c ，/w 这/r 种/q 发展/v 是/vl 和/c 下面/nd 几/r 点/n 原因/n 分不开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     第一/m 、/w 资本主义/n 国家/n 廉价/a 商品/n 的/u 大量/a 输入/v ，/w 破坏/v 了/u 中国/ns 手工业/n ，/w 造成/v 了/u 广大/a 的/u 失业/v 群/n ；/w 第二/m 、/w 五/m 口/n 通商/v 后/nd ，/w 国外/nl 贸易/v 的/u 重点/n 从/p 广州/ns 北移/v 上海/ns ，/w 国内/nl 贸易/v 关系/n 发生/v 变化/v ，/w 广东人民/n 生活/n 顿/d 陷/v 困境/n ；/w 第三/m 、/w 广东/ns 支付/v 南京/ns 条约/n 的/u 赔款/v 几/d 占/v 一半/m ，/w 地方/n 官吏/n 又/d 乘机/v 勒索/v ，/w 加深/v 了/u 广东/ns 地区/n 的/u 阶级/n 矛盾/n ；/w 第四/m 、/w 在/p 太平天国/n 金田/nh 起义/v 的/u 鼓舞/v 之下/nd ，/w 广东/ns 人民/n 反封建/v 反/v 侵略/v 斗争/n 一直/d 没有/v 停止/v 过/vd ，/w 这/r 就/d 使/v 清廷/n 在/p 广东/ns 的/u 统治/v 力量/n 大大/d 削弱/v ，/w 有助于/v 天地会/n 的/u 乘机/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     前面/nd 说过/v ，/w 天地会/n 在/p 广东/ns 的/u 活动/v 是/vl 在/p 嘉庆/ns 年/nt 间/nd 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     到了/v 十九/m 世纪/nt 五十/m 年代/nt ，/w 珠江三角洲/ns 就/d 以/p 陈开/nh 、/w 李文茂/nh 为首/v 的/u 洪顺堂/n ；/w 东北江/ns 以/p 何六/nh 、/w 卢昌/nh 为首/v 的/u 洪义堂/n ；/w 西北江/ns 以/p 陈金刚/nh 为首/v 的/u 洪兴堂/n ；/w 西江/ns 以/p 梁培友/nh 、/w 区闰/nh 为首/v 的/u 洪德堂/nh 等/u 四/m 支/q 就/d 蔓延/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     根据/p 活动/v 的/u 发展/v 情况/n ，/w 天地会/n 在/p 广东/ns 的/u 反/v 清/j 斗争/v 大致/d 可/vu 分/v 四/m 个/q 阶段/n ：/w １８０２/m 年/nt 至/v １８５０/m 年/nt 是/vl 斗争/n 酝酿/v 期/n ；/w １８５１/m 年/nt 至/v １８５３/m 年/nt 是/vl 斗争/n 的/u 发展/v 期/n ；/w １８５４/m 至/v １８５５/m 年/nt 是/vl 斗争/n 的/u 高潮/n 期/n ；/w １８５５/m 年/nt 至/v １８６５/m 年/nt 是/vl 斗争/n 的/u 低潮/n 和/c 继续/v 发展/v 期/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     论/k 世界/n 近代史/n 的/u 分期/v 问题/n  世界/n 近代史/n 是/vl 资本主义/n 产生/v 、/w 发展/v 和/c 衰亡/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     资产阶级/n 和/c 人民群众/n 同/c 封建制度/n 的/u 斗争/v ，/w 无产阶级/n 和/c 一切/r 被/p 剥削/v 劳动/v 群众/n 同/c 资产阶级/n 的/u 斗争/v 构成/v 了/u 世界/n 近代史/n 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     近代史/n 开始/v 于/p １６４０/m 年/nt 的/u 英国/ns 资产阶级革命/n ，/w 结束/v 于/p １９１７/m 年/nt 伟大/a 十月/nt 社会主义革命/n 前夕/nt 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 这/r 将近/d 二百八十/m 年/nt 的/u 历史/n 过程/n 中/nd ，/w 可以/vu 划分/v 为/p 两/m 个/q 时期/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     第一/m 时期/n 从/p １６４０/m 年/nt 到/v １８７０/m 年/nt ，/w 即/v 从/p 英国/ns 资产阶级革命/n 到/v 巴黎公社/n 到/v 十月革命/i 前夕/nt 。/w 
		
			
                                        12
                                     这个/r 时期/n 是/vl “/w 自由/a ”/w 资本主义/n 时期/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     第二/m 时期/n 从/p １８７１/m 年/nt 到/v １９１７/m 年/nt ，/w 即/v 从/p 巴黎公社/n 起义/v 前夕/nt 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl “/w 自由/a ”/w 资本主义/n 向/p 帝国主义/n 过渡/v 和/c 帝国主义/n 最后/n 形成/v 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     关于/p 整个/a 世界/n 近代史/n 的/u 起/v 迄/v 时间/n 和/c 以/p 巴黎公社/n 为/p 标志/n 划分/v 为/vl 两/m 大/a 时期/n 的/u 问题/n ，/w 看来/v 没有/v 什么/r 异议/n ，/w 问题/n 在于/v 在/p 两/m 个/q 时期/n 内部/nd 如何/r 再/d 划分/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     有的/r 同志/n 认为/v ，/w 在/p 第一/m 时期/n ，/w 应该/vu 以/p １８４８/m 年/nt 革命/a 作为/v 标志/n 划分/v 成/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     理由/n 是/vl ，/w １８４８/m 年/nt 革命/v 时/nt ，/w 无产阶级/n 已经/d 作为/v 一/m 个/q 独立/a 的/u 政治/n 力量/n 参加/v 了/u 斗争/v ，/w 并且/c 进行/v 了/u 第一/m 次/q 夺取/v 政权/n 的/u 尝试/v （/w １８４８/m 年/nt ６/m 月/nt 巴黎/ns 无产阶级/n 的/u 起义/v ）/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     可以/vu 说/v ，/w 在/p 近代/n 社会/n 阶级斗争/n 史/n 上/nd ，/w 这时/nt 发生/v 了/u 一些/m “/w 质/n ”/w 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     也/d 有的/r 同志/n 认为/v ，/w 应该/vu 以/p １７８９/m 年/nt 法国/ns 资产阶级革命/n 为/vl 标志/n ，/w 把/p 第一/m 时期/n 划分/v 为/p 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     理由/n 是/vl ，/w 在/p 资本主义/n 发展史/n 上/nd ，/w 法国/ns 资产阶级革命/n 以前/nd ，/w 基本上/n 属于/v 工场/n 手工业/n 时期/n ，/w 此后/nt ，/w 则/c 开始/v 进入/v 了/u 机器/n 生产/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     关于/p 第二/m 时期/n ，/w 一/m 种/q 意见/n 认为/v 应该/vu 以/p １９０５/m 年/nt 俄国/ns 革命/v 为/vl 标志/n ，/w 划/v 成/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     理由/n 是/vl ，/w 这次/r 革命/n 结束/v 了/u 资本主义/n 的/u 相对/d “/w 和平/a ”/w 时期/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     另/a 一/m 种/q 意见/n 则/c 认为/v ，/w 应该/vu 以/p 十九/m 世纪/nt 和/c 二十/m 世纪/nt 之/u 交/v 作为/v 标志/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     理由/n 是/vl ，/w 当时/nt 正是/d “/w 自由/a ”/w 资本主义/n 向/p 帝国/n 主义/n 过渡/v 的/u 完成/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 如何/r 划分/v 这/r 两/m 个/q 时期/n 的/u 阶段/n 问题/n 上/nd ，/w 我/r 都/d 是/vl 赞同/v 后/nd 一/m 种/q 意见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     由于/c 争论/v 焦点/n 主要/a 集中/v 在/p 第一/m 时期/n ，/w 所以/c 本文/n 也/d 打算/v 着重/d 讨论/v 第一/m 时期/n 划分/v 阶段/n 的/u 问题/n ，/w 并/c 进而/c 申述/v 一下/m 我/r 对/p 世界/n 近代史/n 分期/v 标准/n 等/u 问题/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     从/p １６４０/m 年/nt 英国/ns 资产阶级革命/n 到/v １７８９/m 年/nt 法国/ns 资产阶级革命/n 前夕/nt ，/w 应该/vu 是/vl 近代史/n 第一/m 时期/n 中/nd 的/u 第一/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 一/m 阶段/n 是/vl 个/q 完整/a 的/u 历史/n 时期/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 资本主义制度/n 只是/c 在/p 个别/a 国家/n 取得/v 了/u 胜利/v ，/w 其余/r 绝/d 大多数/n 国家/n 都/d 处于/v 封建社会/n 的/u 末期/nt ，/w 但/c 其/r 封建/n 专制/a 制度/n 大都/d 发生/v 了/u 危机/n ，/w 资本主义/n 结构/n 在/d 成长/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     总的说来/v ，/w 这/r 一/m 阶段/n 属于/v 由/p 封建社会/n 向/p 资本主义社会/n 的/u 过渡/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 资本主义/n 发展史/n 上/nd ，/w 这/r 一/m 阶段/n 是/vl 工场/n 手工业/n 生产/ 时期/n ，/w 只是/c 到/v 这/r 一/m 阶段/n 之/u 末/nd ，/w 才/d 在/p 英国/ns 开始/v 了/u 产业革命/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     当时/ 各种/r 历史/n 现象/n 都/d 体现/v 了/u 上述/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     在/p 经济/n 发展/v 上/nd ，/w 当时/nt 的/u 重要/a 特点/n 是/vl 封建制度/n 的/u 瓦解/v 和/c 资本/n 原始积累/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     “/w 所谓/v 原始积累/v ，/w 不外/v 就是/d 生产者/n 与/c 生产资料/n 分离/v 的/u 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     封建制度/n 的/u 特点/n 则/c 恰恰相反/i ，/w 它/r 只有/c 在/p 生产者/n 被/p 束缚/v 在/p 土地/n （/w 封建社会/n 的/u 基本/n 生产资料/n ）/w 上/nd 的/u 条件/n 下/nd ，/w 才能/c 稳固/a 地/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     农村/n 中/nd 阶级/n 关系/n 的/u 分化/v ，/w 自由/a 劳动力/n 的/u 出现/v ，/w 雇佣/v 关系/n 的/u 出现/v ，/w 就/d 必然/d 会/vu 动摇/v 整个/a 封建制度/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     封建制度/n 的/u 基础/n 是/vl 封建/n 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 种/q 所有制/n 的/u 特点/n 在于/v ，/w 它/r 是/vl “/w 土地/n 所有者/n 隶属/v 于/p 土地/n 制/k ”/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     一旦/d 土地/n 所有者/n 不能/v 隶属/v 于/p 土地/n ，/w 而/c 在/d 不断/d 分化/v 时/nt ，/w 封建/n 制度/n 的/u 基础/n 就/d 动摇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     当时/nt ，/w 这/r 种/q 现象/n 在/p 欧洲/ns 许多/m 国家/n 都/d 产生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     应该/vu 说/v ，/w 这/r 种/q 现象/n 是/vl 当时/nt 整个/a 经济/n 发展/v 中/nd 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 政治/n 发展/v 和/c 社会/n 阶级斗争/n 发展/v 上/nd ，/w 当时/nt 占/v 主要/a 地位/n 的/u 是/vl 早期/nt 的/u 资产阶级革命/n 和/c 瓦解/v 着/u 封建/n 统治/v 的/u 农民运动/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     由/p 封建制度/n 向/p 资本主义制度/n 的/u 过渡/v ，/w 是/vl 通过/p 资产阶级革命/n 而/c 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     当时/nt 的/u 资产阶级革命/n 是/vl 在/p 资本主义/n 关系/n 尚不/d 发展/v 的/u 时期/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     那时/nt ，/w 还/d 没有/v 机器/n ，/w 有/v 的/u 只/d 是/vl 资本主义/n 的/u 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     资本主义/n 的/u 掘墓人/n ─/w ─/w 产业/n 无产阶级/n 还/d 没有/d 出现/v ，/w 而/c “/w 十六/m ─/w ─/w 十八/m 世纪/nt ，/w 几乎/d 任何/r 地方/n 的/u 手工/n 工场/n 工人/n 都/d 占有/v 生产工具/n ，/w 如/v ：/w 织布机/n 、/w 家庭/n 用/v 的/u 纺车/n 和/c 一/m 小/a 块/q 在/p 工余/n 时间/n 耕种/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     …/w …/w 手工/n 工场/n 工人/n 几乎/d 总是/d 生活/n 在/p 乡下/nl ，/w 和/c 地主/n 或/c 雇主/n 维持/v 着/u 或/c 多/a 或/c 少/a 的/u 宗法/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这就是说/c ，/w 当时/nt 的/u 工人/n 还是/v 无产阶级/n 的/u 前身/nl ，/w 还/d 不能/v 成为/v 一/m 个/q 独立/v 的/u 社会/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 资产阶级/n 是/vl 代表/v 先进/a 生产力/n 的/u 阶级/n ，/w 是/vl 革命/a 的/u 阶级/n ，/w 它/r 领导/v 了/u 革命/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     十七/m ─/w ─/w 十八/m 世纪/nt 的/u 农民运动/n 有/v 着/u 重要/a 意义/n ，/w 它/r 大大/d 加速/v 了/u 封建制度/n 的/u 崩溃/v ；/w 在/p 资产/n 阶级/n 革命/v 中/nd ，/w 农民/n 也/d 是/vl 主力军/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 意识形态/n 发展/v 上/nd ，/w 当时/nt 虽然/c 也/d 出现/v 了/u 批判/v 私有/f 制度/n 的/u 原始/a 共产主义/n 思想/n ，/w 如/v 英国/ns 革命/a 中/nd 的/u 掘地派/n 、/w 法国/ns 的/u 梅叶/nh 就是/d 这/r 种/q 思想/n 的/u 表达/v 者/k 。/w 
		
			
                                        52
                                     但是/c ，/w 社会/n 上/nd 的/u 主要/a 思潮/n 还是/v 资产阶级/n 的/u 思潮/n ，/w 最/d 典型/a 地/u 体现/v 这/r 一点/n 的/u ，/w 就是/d 法国/ns 的/u 启蒙运动/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     上面/nd 所/u 述/v ，/w 是/vl 要/v 说明/v 十七/m ─/w ─/w 十八/m 世纪/nt 这/r 一/m 时期/n ，/w 是/vl 个/q 完整/a 的/u 历史/n 阶级/n ，/w 比起/v 后来/nt 的/u 历史/n 发展/v ，/w 它/r 有着/v 不同/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     从/p 东方/nl 的/u 情况/n 来/u 看/v ，/w 当时/nt 亚洲/ns 国家/n 社会/n 经济/n 发展/v 的/u 水平/n 虽然/c 较/v 西方/ns 的/u 某些/r 国家/n 落后/a ，/w 但/c 社会/n 经济/n 发展/v 的/u 总的/a 趋势/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 商品/n 货币/n 经济/n 关系/n 发展/v 了/u ，/w 在/p 个别/a 国家/n 开始/v 孕育/v 了/u 资本主义/n 的/u 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     封建社会/n 内部/nd 的/u 阶级/n 矛盾/n 尖锐化/v 了/u ，/w 这/r 表现/v 为/vl 前仆后继/i 的/u 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     毛泽东/nh 同志/n 曾/d 指出/v ，/w “/w 如果/c 没有/v 外国/n 资本主义/n 的/u 影响/v ，/w 中国/ns 也/d 将/d 缓慢/a 地/u 发展/v 到/v 资本主义社会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 一/m 论点/n ，/w 对/p 亚洲/ns 其他/r 各国/n 也是/v 完全/d 适用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     但/c 这时/nt 资本主义/n 已经/d 在/p 西方/ns 有/v 了/u 较/d 大/a 程度/n 的/u 发展/v ，/w 并/c 进行/v 了/u 对/p 外/nd 的/u 扩张/v 掠夺/v ，/w 于是/c 亚洲/ns 各国/n 就/d 成了/v 西方/ns 国家/n 殖民/v 掠夺/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 一/m 时期/n ，/w 西方/ns 国家/n 的/u 殖民/v 政策/n ，/w 是/vl 同/c 其/r 资本主义/n 的/u 发展/v 阶段/n ─/w ─/w 原始积累/v 阶级/n 相/d 适应/v 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     它/r 的/u 主要/a 掠夺/v 方法/n 是/vl 公开/a 的/u 抢劫/v ，/w 直接/a 的/u 殖民/v 剥削/v 、/w 不/d 等价/n 的/u 贸易/v 等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 种/q 掠夺/v ，/w 正是/d 原始积累/v 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     西方/ns 国家/n 的/u 产业革命/n ，/w 在/p 不/d 小/a 程度/n 上/nd 是/vl 靠/v 这/r 种/q 掠夺/v 而/c 打下/v 物质/n 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     所以/c ，/w 从/p 东/nd 、/w 西方/ns 全面/a 来看/v ，/w 把/p 这/r 一/m 个/q 时期/n 划为/v 一/m 个/q 阶段/n ，/w 是/vl 恰当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     从/p １７８９/m 年/nt 起/p ，/w 应该/vu 是/vl 进入/v 了/u 近代史/n 第一/m 时期/n 的/u 第二/m 阶段/n ，/w 即/v 资本主义/n 的/u 机器/n 生产/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     １７８９/m 年/nt 法国/ns 发生/v 了/u 资产阶级革命/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     “/w 正当/d 革命/v 的/u 风暴/n 横扫/v 法国/ns 大地/n 的/u 时候/nt ，/w 在/p 英国/ns 也/d 经过/v 一/m 次/q 较/d 不/d 喧嚣/v 的/u 然而/c 一样/a 巨大/a 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     蒸汽/n 和/c 新/a 的/u 机器/n 生产/v ，/w 把/p 手工/n 工场/n 转变/v 为/vl 现代/n 的/u 大工业/n ，/w 并/c 因此/c 把/p 资产阶级/n 社会/n 的/u 整个/a 基础/n 革命化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     手工/n 工场/n 时候/nt 的/u 爬行/v 似的/u 发展/v 进程/n ，/w 变成/v 了/u 生产/v 中/nd 的/u 真正/d 疾风/n 骤雨/n 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     社会/n 愈益/d 迅速/a 地/u 分化/v 为/vl 资本家/n 和/c 一无所有/i 的/u 无产者/n 。/w ”/w 
		
			
                                        70
                                     对/p 农民战争/n 反封建/n 性质/n 的/u 理解/v  封建社会/n 时期/nt 农民战争/n 的/u 性质/n 问题/n ，/w 近年来/nt 史学界/n 进行/v 了/u 热烈/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     从/p 已经/d 发表/v 的/u 论文/n 来看/v ，/w 绝/d 大多数/n 同志/n 都/d 主张/v 它/r 是/vl 具有/v 反封建/n 性质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     他们/r 指出/v ，/w 在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 农民/n 与/c 地主/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 是/vl 对抗性/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     农民/n 在/p 经济/n 上/nd 被/p 剥削/v 和/c 政治/n 上/nd 被/p 压迫/v 的/u 地位/n ，/w 理所当然/i 地/u 决定/v 了/u 他们/r 不能不/d 起/v 而/c 反抗/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     农民/n 反对/v 封建/n 剥削/v 和/c 压迫/v 的/u 斗争/n ，/w 从/p 逃亡/v 、/w 怠工/v 、/w 抗/v 租/n 、/w 劫/v 粮/n 直/a 至/v 发展/v 为/vl 公开/a 的/u 外部/nl 对抗/v ，/w 爆发/v 为/vl 大规模/n 的/u 农民起义/n 和/c 农民战争/n ，/w 贯穿/v 着/u 整个/a 封建社会/n 的/u 全部/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这些/r 都/d 表明/v 了/u 农民/n 不堪/v 封建/a 剥削/v 和/c 力图/v 摆脱/v 这/r 种/q 剥削/v 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     因此/c ，/w 他们/r 认为/v ：/w 封建社会/n 里/nd 的/u 农民战争/n 具有/v 反封建/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 种/q 看法/n 的/u 本身/n ，/w 我/r 认为/v 是/vl 完全/a 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     事物/n 内部/nd 矛盾/n 对立面/n 的/u 双方/n ，/w 本来/a 就是/d 互相/d 对抗/v 、/w 互相/d 斗争/v 、/w 互相/d 排斥/v 、/w 互相/d 否定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     农民/n 与/c 地主/n 之间/nd 阶级/n 利益/n 的/u 不可/v 调和/a ，/w 决定/v 了/u 二者/r 之间/nd 的/u 根本/d 对立/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 矛盾/n 的/u 主要/a 方面/n 是/vl 地主阶级/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     它/r 是/vl 在/p 经济/n 上/nd 、/w 政治/n 上/nd 和/c 思想/n 上/nd 居/v 统治/v 地位/n 的/u 阶级/n ，/w 是/vl 决定/v 封建社会/n 根本/d 属性/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     农民/n 阶级/n 是/vl 封建/a 生产关系/n 内/nd 被/p 奴役/v 、/w 被/p 剥削/v 的/u 一方/n ，/w 是/vl 当时/nt 的/u 经济制度/n 、/w 政治制度/n 和/c 思想意识/n 下/vd 被/p 压迫/v 、/w 受/v 残害/v 的/u 阶级/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     有/v 矛盾/n 就/d 有/v 斗争/v ，/w 有/v 压迫/v 就/d 有/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     列宁/nh 指出/v ：/w “/w 全部/n 历史/n 充满/v 了/u 被/p 压迫/v 阶级/n 不断/d 企图/v 推翻/v 压迫/v 的/u 事实/n 。/w ”/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 我国/n 历史上/n ，/w “/w 地主阶级/n 对于/p 农民/n 的/u 残酷/a 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v ，/w 迫使/v 农民/n 多/m 次/q 举行/v 起义/v ，/w 以/p 反抗/v 地主阶级/n 的/u 统治/v ”/w ，/w 以/p “/w 争取/v 农民/n 自身/r 的/u 经济/n 地位/n 与/c 政治/n 地位/n 的/u 改变/v ”/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     封建/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v 在/p 根本上/n 是/vl 由/p 封建/a 的/u 生产关系/n 所/u 决定/v 的/u ，/w 一旦/d 当/p 农民/n 从/p 这/r 种/q 被/p 剥削/v 、/w 被/p 压迫/v 的/u 境况/n 下/vd 解脱/v 出来/vd 后/nd ，/w 矛盾/n 的/u 另/a 一方/n ─/w ─/w 封建/n 地主阶级/n 也/d 就/d 不再/d 存在/v ，/w 封建制度/n 也/d 就/d 完全/a 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 来说/v ，/w 作为/v 农民/n 与/c 地主/n 之间/nd 阶级斗争/n 最/d 高/a 形式/n 的/u 农民战争/n 具有/v 反封建/n 的/u 性质/n ，/w 是/vl 完全/a 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     但是/c ，/w 在/p 目前/nt 的/u 讨论/v 中/nd ，/w 我们/r 也/d 可以/vu 看到/v ，/w 有些/r 同志/n 在/p “/w 农民战争/n 具有/v 反封建/n 性质/n ”/w 这/r 一/m 本来/d 正确/a 的/u 论点/n 上/nd ，/w 却/d 存在/v 着/u 一些/m 误解/n ，/w 需要/n 进一步/v 澄清/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     如前所述/i ，/w 反封建/n 性质/n 这/r 一/m 论点/n ，/w 我们/r 是/vl 从/p 封建社会/n 内/nd 农民/n 与/c 地主/n 间/nd 对抗性/n 矛盾/n 双方/n 互相/d 排斥/v 、/w 互相/d 斗争/v 这/r 一/m 事实/n 引申/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     它/r 为/p 我们/r 指明/v ：/w 一/m 、/w 农民/n 与/c 地主/n 之间/nd 的/u 阶级/n 矛盾/n 是/vl 不可/v 调和/a 的/u ，/w “/w 只有/c 这/r 种/q 农民/n 的/u 阶级斗争/n 、/w 农民/n 的/u 起义/v 和/c 农民/n 的/u 战争/n ，/w 才/c 是/vl 历史/n 发展/v 的/u 真正/d 动力/n ”/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     二/m 、/w 既然/c 农民/n 的/u 反封建/n 斗争/n 是/vl 农民/n 与/c 地主/n 间/nd 阶级/n 矛盾/n 的/u 对抗/v 表现/n ，/w 因之/c /w 农民战争/n 的/u 反封建/n 性质/n 是/vl 从/p 有/v 了/u 农民/n 与/c 地主/n 这/r 一/m 矛盾/n 的/u 那/r 一/m 天/nt 起/p 就/d 存在/v 了/u 的/u ；/w 决不/d 是/vl 如/v 某些/r 同志/n 所/u 理解/v 的/u ，/w 只是/c 等到/v 封建社会/n 的/u 后期/n 才/d 产生/v 了/u 这/r 一/m 属性/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 封建社会/n 前期/n ，/w 推动/v 封建社会/n 向/p 前/nd 发展/v 的/u 基本/n 动力/n 仍然/d 是/vl 农民/n 的/u 反封建/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     三/m 、/w 在/p 资产阶级革命/n 中/nd ，/w 是/vl “/w 农奴/n 革命/v 把/p 农奴主/n 消灭/v 了/u ，/w 把/p 农奴/n 制/k 的/u 剥削/v 形式/n 废除/v 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     事情/n 并不/d 如/v 资产阶级/n 史学家/n 所/u 描绘/v 的/u 那样/r ：/w 新兴/a 的/u 资产阶级/n 是/vl 农奴/n 的/u 解放/v 者/k 。/w 
		
			
                                        95
                                     恰巧/d 相反/v ，/w 正如/d 奴隶主/n 的/u 统治/v ，/w 是/vl 被/p 长期/n 的/u 、/w 反复/d 的/u 、/w 绵延不断/i 的/u 奴隶/n 革命/v 所/u 打垮/v 的/u 一样/a ，/w 封建制度/n 是/vl 在/p 无数/m 次/q 农民/n 反封建/n 斗争/n 的/u 冲击/v 下/vd 崩溃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     西欧/ns 三/m 次/q 资产阶级/n 反封建/n 的/u 决斗/v 中/nd 的/u 主力/n 就是/d 农民/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     资产阶级革命/n 的/u 胜利/v ，/w 只是/c 它/r 利用/v 了/u 农民/n 革命/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     由此可见/i ，/w 承认/v 农民战争/n 在/p 全部/n 封建社会/n 发展/v 过程/n 里/nd 始终/d 都/d 具有/v 反封建/n 的/u 性质/n ，/w 对于/p 我们/r 研究/v 农民战争/n 的/u 历史/n 乃至于/c 整个/a 封建社会/n 的/u 历史/n ，/w 都/d 是/vl 有着/v 重要/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     但是/c ，/w 同样/d 明显/a 的/u 是/vl ，/w 既然/c 单纯/a 的/u 农民战争/n 只是/c 封建社会/n 内/nd 农民/n 与/c 地主阶级/n 对立/v 的/u 一/m 种/q 表现/n ，/w 只是/c 这/r 一/m 主要矛盾/n 表现/n 的/u 最/d 高/a 形式/n ，/w 那么/c ，/w 归结到底/i ，/w 它/r 只是/c 封建/a 经济/n 中/nd 农民/n 与/c 地主/n 间/nd 阶级/n 利益/n 根本/d 对立/v 在/p 政治/n 斗争/n 中/nd 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     它/r 是/vl 立足/v 在/p 封建/n 经济基础/n 之上/nd ，/w 是/vl 由/p 封建/n 生产/v 关系/n 所/u 制约/v 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     恩格斯/nh 曾/d 说过/v ：/w “/w 一切/r 历史上/n 发生/v 的/u 斗争/n （/w 不论/c 它/r 是/vl 在/p 政治/n 的/u 、/w 宗教/n 的/u 、/w 哲学/n 的/u 领域/n 中/nd 发生/v 的/u ，/w 或是/v 在/p 任何/r 其他/r 意识形态/n 领域/n 中/nd 发生/v 的/u ）/w ，/w 实际上/d 只是/c 各个/a 社会/n 阶级/n 彼此/d 斗争/v 的/u 多少/m 明显/a 的/u 表现/n ，/w 而/c 这些/r 阶级/n 的/u 存在/v 以及/c 它们/r 之间/nd 的/u 冲突/v ，/w 则/c 是/vl 由/p 它们/r 经济/n 状况/n 的/u 发展/v 程度/n 、/w 生产/v 的/u 性质/n 和/c 方式/n 及/c 由/p 生产/v 所/u 决定/v 的/u 交换/v 的/u 性质/n 和/c 方式/n 来/vd 制约/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        102
                                     可是/d 阶级斗争/n 的/u 内容/n 形式/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 由/p 一定/d 的/u 经济基础/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     单纯/a 的/u 农民战争/n 本身/n 是/vl 封建/a 经济/n 下/vd 的/u 产物/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 封建/a 范畴/n 的/u 历史/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 还/d 没有/d 出现/v 新/a 的/u 生产力/n 和/c 生产关系/n 的/u 情况/n ，/w 单纯/a 的/u 农民/n 战争/v 本身/n ，/w 既/c 不/d 可能/vu 导致/v 什么/r 在/p 本质上/n 不同/a 于/p 封建制/n 的/u 新/a 的/u 社会/n 因素/n ，/w 更/d 不会/v 出现/v 什么/r 新/a 制度/n 来/vd 代替/v 封建制度/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     任何/r 事物/n 都/d 有/v 它/r 发生/v 、/w 发展/v 和/c 消亡/v 的/u 过程/n ，/w 事物/n 的/u 这/r 种/q 发展/v 是/vl 由/p 它/r 内部/nd 的/u 因素/n 、/w 即/v 对立面/n 的/u 斗争/v 所/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     我们/r 说/v 农民/n 的/u 革命/a 斗争/n 最终/d 地/u 消灭/v 了/u 封建制/n 剥削/v ，/w 正是/d 坚持/v 了/u 事物/n 发展/v 是/vl 由/p 内因/n 起/v 决定/v 作用/n 的/u 论断/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     至于/p 新/a 因素/n 的/u 产生/v 以及/c 用/v 怎样/r 的/u 一/m 种/q 制度/n 来/vd 代替/v 封建制度/n ，/w 却是/v 另/a 一/m 个/q 问题/n ，/w 是/vl 单纯/a 的/u 农民/n 的/u 革命/v 斗争/n 本身/n 所/n 无法/v 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     因为/c 在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 个体/n 的/u 、/w 分散/a 的/u 小农经济/n 决定/v 了/u 他们/r 的/u 生产/v 规模/n 是/vl 狭小/a 的/u ，/w 在/p 采用/v 技术/n 上/nd 墨守成规/i ，/w 不/d 可能/vu 成为/v 新/a 生产力/n 的/u 代表/n ，/w 负担/v 起/v 把/p 社会/n 生产/v 推向/v 一/m 个/q 新/a 的/u 发展/v 阶段/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 农民起义/n 和/c 农民战争/n 尽管/d 每次/n 都/d 曾/d 用/v 革命/v 的/u 手段/n 推翻/v 和/c 改造/v 他们/r 所/u 不能/v 忍受/v 的/u 黑暗/a 势力/n 的/u 统治/v ，/w 但是/c ，/w 他们/r 却/d 不/d 可能/vu 建立/v 起/v 一/m 种/q 新/a 制度/n 来/vd 代替/v 封建制度/n ，/w 因而/c 终于/d 使/v “/w 当时/nt 的/u 农民/n 革命/v 总是/d 陷于/v 失败/v ，/w 总是/d 在/p 革命/a 中/nd 和/c 革命/a 后/nd 被/p 地主/n 和/c 贵族/n 利用/v 了/u 去/vd ，/w 当作/v 他们/r 改朝换代/i 的/u 工具/n ”/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     即使/c 在/p 封建社会/n 发展/v 的/u 末期/n ，/w 处在/v 资产阶级革命/n 前夜/nt 的/u 农民运动/n ，/w 尽管/d 它/r 构成/v 为/vl 资产阶级/n 革命/v 中/nd 的/u 主力/n ，/w 然而/c 它/r 却/d 不能/v 成为/v 这/r 一/m 运动/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     资产阶级革命/n 前夜/nt 的/u 农民运动/n ，/w 只是/c 由于/c 它/r 所/n 固有/v 的/u 、/w 彻底/a 的/u 反封建/n 性质/n ，/w 在/p 客观/n 上/nd 正是/d 为/p 资本主义/n 的/u 发展/v 扫清/v 道路/n ，/w 因而/c 使/v 自己/r 成为/v 整个/a 资产阶级革命/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     与/c 纯粹/a 封建社会/n 内/nd 单纯/a 的/u 农民战争/n 不/d 一样/a ，/w 这时候/nt 的/u 农民战争/n 具有/v 资产阶级/n 民主主义/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     关于/p 中国/ns 经济/n 思想史/n 研究/v 上/nd 的/u 几/m 个/q 问题/n  中国/ns 是/vl 世界/n 文明/n 发达/v 最/d 早/a 的/u 国家/n 之一/r ，/w 经济/n 思想/n 不仅/d 发生/v 得/u 很/d 早/a ，/w 而且/c 它/r 的/u 内容/n 也/d 是/vl 十分/d 丰富/a 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     可惜/a 我们/r 过去/nt 从事/v 研究/v 中国/ns 经济/n 思想史/n 者/k 太/d 少/a ，/w 迄今/v 还/d 没有/v 一/m 部/n 系统/a 完整/a 的/u 中国/ns 经济/n 思想史/n 著作/n ，/w 即/v 有关/v 的/u 论著/n 也/d 是/vl 微乎其微/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     就/d 这些/r 论著/n 内容/n 来看/v ，/w 以/p 论述/v 春秋/nt 战国/nt 时期/n 的/u 经济/n 思想/n 最/d 多/a ，/w 其次/d 就是/d 论述/v 明末清初/nt 和/c 近代/n 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     从/p 秦/j 至/v 明/j 初/a 这/r 一/m 千/m 多/m 年/nt 的/u 历史/n 时期/n 中/nd ，/w 除了/d 王安石/nh 的/u 经济/n 思想/n 曾/d 被/p 研究/v 并/c 有/v 所/u 著述/n 外/nd ，/w 其余/r 的/u 还/d 没有/v 发现/v 过/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     至于/p 应该/vu 构成/v 中国/ns 经济/n 思想史/n 主要/a 部分/n 的/u 马克思列宁主义/n 经济学说/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v 和/c 发展/v ，/w 以及/c 它/r 在/p 中国共产党/n 和/c 毛主席/n 著作/n 中/nd 取得/v 进一步/v 发展/v 的/u 问题/n ，/w 到/v 现在/nt 为止/v ，/w 我们/r 也/d 没/d 发现/v 有关/v 著作/n 的/u 发表/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     由此/d 可/vu 见/v ，/w 中国/ns 经济/n 思想史/n 在/p 我国/n 的/u 社会科学/n 领域/n 中/nd 是/vl 比较/d 落后/a 的/u 一/m 门/n 科学/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     现在/nt 我国/n 正在/d 大力/a 发展/n 科学/n 研究/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 为/p 科学/n 工作者/n 的/u 研究/v 创立/v 了/u 各种/r 有利/a 的/u 条件/n ，/w 中国/ns 经济/n 思想史/n 的/u 这/r 种/q 落后/a 状况/n 不/d 应该/vu 再/d 继续/v 下去/v ，/w 而/c 必须/d 积极/a 开展/v 研究/v ，/w 促进/v 它/r 的/u 发展/v 和/c 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     作者/n 是/vl 初/d 学/v 经济/n 思想史/n 的/u ，/w 这里/r 只是/c 把/p 个人/n 在/p 学习/v 过程/n 中/nd 对/p 一些/m 问题/n 的/u 浅薄/a 体会/n 写/v 出来/vd ，/w 借以/v 向/p 前辈/n 学者/n 和/c 同志们/n 请教/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     经济/n 思想史/n 是/vl 以/p 经济/n 思想/n 的/u 发展/v 历史/n 作为/v 研究/v 对象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     因此/c ，/w 研究/v 经济/n 思想史/n 首先/c 就/d 要/v 对/p 经济/n 思想/n 有/v 正确/a 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 过去/nt 有关/n 中国/ns 经济/n 思想史/n 的/u 一些/m 论著/n 中/nd ，/w 著者/n 们/k 在/p 不同/a 的/u 说法/n 上/nd ，/w 均/d 承认/v 经济/n 思想/n 是/vl 经济制度/n 所/u 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     例如/v ，/w “/w 中国/ns 经济/n 思想史/n ”/w 上卷/v 的/u 作者/n 唐庆增/nh 先生/n 在/p 该书/n 的/u 绪论/n 中/nd 就/d 这样/r 写道/v ：/w “/w …/w 经济/n 思想/n ，/w 乃/d 为/vl 客观/a 的/u 经济制度/n 所/u 直接/a 产生/v 者/k 。/w ”/w 
		
			
                                        125
                                     但是/c 对/p 经济/n 思想/n 如何/r 由/p 经济/n 制度/n 所/u 产生/v 这/r 一/m 问题/n ，/w 或者/c 没有/v 给予/v 应有/v 的/u 答案/n ，/w 或者/c 是/vl 回答/v 得/u 模棱两可/i ；/w 一方面/n 承认/v 经济/n 思想/n 是/vl 由/p 经济制度/n 产生/v 的/u ，/w 另一方面/c 又/d 承认/v 经济制度/n 是/vl 经济/n 思想/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     上面/nd 所/u 讲到/v 的/u 唐庆增/nh 先生/n 就是/d 这样/r 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 说/v ：/w “/w 盖/d 思想/n 一物/n ，/w 不但/c 为/vl 实际/a 情形/n 之/u 出/vd 产物/n ，/w 兼/v 为/vl 造成/v 事实/n 之/u 要素/n ，/w 有时/d 思想/n 在/d 先/nt ，/w 有时/d 则/c 实情/n 又/d 为/vl 引导/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     总之/c ，/w 经济/n 思想/n 既/c 为/vl 原因/n ，/w 亦/d 为/vl 结果/n ，/w 新/a 思想/n 建设/v 新/a 制度/n ，/w 新/a 制度/n 复/v 产出/v 新/a 学说/n ，/w 二者/r 盖/d 互为/v 因果/n 焉/r 。/w ”/w 
		
			
                                        129
                                     （/w “/w 中国/ns 经济/n 思想史/n ”/w ，/w 第３/m 页/q ）/w 从/p 这里/r 可以/vu 看出/v 唐庆增/nh 先生/n 对/p 经济制度/n 与/c 经济/n 思想/n 之间/nd 的/u 正确/a 关系/n ，/w 是/vl 并/c 没有/v 弄/v 清楚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     不仅如此/c ，/w 这些/r 学者/n 虽然/c 承认/v 经济/n 思想/n 是/vl 经济制度/n 的/u 产物/n ，/w 但是/c 一/d 进入/v 分析/v 经济制度/n 时/nt ，/w 便/d 多/a 是/vl 抄袭/v 资产阶级/n 庸俗/a 政治经济学/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     如/v 唐庆增/nh 先生/n 就/d 认为/v ：/w “/w 经济制度/n 之/u 功用/n ，/w 在于/v 满足/v 吾人/r 之/u 欲望/n ”/w ，/w “/w 经济学/n 之/u 主要/a 目的/n ，/w 即/v 在/p 研究/v 如何/r 可以/vu 满足/v 人类/n 之/u 欲望/n ，/w 而/c 以/p 满足/v 人群/n 之/u 福利/n 为/vl 归宿/n 。/w ”/w 
		
			
                                        132
                                     党/n 的/u 一大/j 会址/n 被/p 搜查/v 之/u 谜/n  １９２１/m 年/nt ７/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 中国/ns 几个/m 地区/n 的/u 共产主义/n 小组/n 代表/n 云集/v 在/p 上海/ns 法/j 租界/n 望志路/ns （/w 今/nt 兴业路/ns ）/w １０６/m 号/n ，/w 上海/ns 小组/n 成员/n 李汉俊/nh 家里/nl 举行/v 会议/n ，/w 这/r 就是/d 中国共产党/n 的/u 第一/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     ７/m 月/nt ３０/m 日/nt 傍晚/nt ，/w 会议/n 继续/v 举行/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     共产国际/n 代表/n 马林/nh 和/c 李克诺尔斯基/nh 也/d 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     正当/d 马林/nh 做/v 报告/n 时/nt ，/w 一/m 位/q 不速之客/i 闯进/v 会场/n 张/v 目/n 四/m 看/v ，/w 借口/v 找/v 人/n ，/w 随即/d 又/d 出去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     马林/nh 富有/v 地下/nl 工作/n 经验/n ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 此人/n 可疑/a ，/w 我们/r 赶快/d 转移/v 。/w ”/w 
		
			
                                        137
                                     当/p 代表/n 们/k 离开/v 会场/n 不过/v 一刻/m 多/n 钟/nt ，/w 法/j 租界/n 巡捕房/n 的/u 两/m 辆/q 卡车/n 开/q 到了/v 门口/n ，/w 十/m 多/m 个/q 巡捕/n 拥进/v 会场/n 结果/n 扑/v 了/u 一/m 个/q 空/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     因此/c ，/w 中国共产党/n 第一/m 次/q 大会/n 最后/n 一天/nt 的/u 会议/n ，/w 不得不/d 转移/v 到/v 嘉兴/ns 南湖/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     俄国/ns 十月革命/n 以后/nt ，/w 尤其/d 是/vl １９１９/m 年/nt 我国/r 爆发/v 了/u 震撼/v 世界/n 的/u “/w 五四/j ”/w 爱国/v 运动/n 之后/nt ，/w 帝国主义/n 和/c 北洋军阀/n 政府/n 惶惶不可终日/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     他们/r 发出/v 一/m 个个/q 查/v 辑/v “/w 过激/a 党/n ”/w 活动/v 和/c 禁止/v 爱国/v 集会/n 的/u 通令/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     许多/m 革命者/n 都/d 遭到/v 敌人/n 的/u 监视/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     但是/c ，/w 一大/j 会场/n 被/p 搜查/v 的/u 原因/n ，/w 直至/v 今天/nt 仍/d 是/vl 一/m 个/q 众说/n 不一/a 的/u “/w 谜/n ”/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     一大/j 代表/n 李达/nh 在/p 解放后/nt 回忆/v 说/v ：/w 一大/j 会场/n 被/p 搜查/v “/w 这/r 是/vl 因为/c 马林/nh 用/v 英文/n 大声/n 演说/v ，/w 夹杂/v 着/u 说/v 了/u 好/d 几/m 次/q 中国共产党/n ，/w 被/p 法国/ns 巡捕/n 听去/v 了/u ，/w 所以/c 才/d 有/v 那/r 一/m 场/q 风波/n 。/w ”/w 
		
			
                                        144
                                     据/p 陈公博/nh 等/u 人/n 回忆/v ：/w “/w 连日/d 开会/v 均/d 没有/d 更换/v 地点/n ，/w 终于/d 有/v 一/m 天/nt 晚上/nt ，/w 变故/n 降临/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        145
                                     他们/r 认为/v ：/w 如果/c 换/v 个/q 地点/n 开会/v ，/w “/w 搜查/v ”/w 之/u 事/n 就/d 不会/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     从/p 另外/d 的/u 一些/m 材料/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 其/r 真正/d 原因/n 是/vl 马林/nh 的/u 活动/v 已经/d 暴露/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     马林/nh ，/w 原名/n 亨克&#183;/w 斯内夫利特/nh ，/w 荷兰/ns 籍/n 人/n ，/w １９０２/m 年/nt 参加/v 荷兰/ns 社会民主党/n ，/w １９１３/m 年/nt 在/p 荷兰/ns 殖民地/n 爪哇/ns 进行/v 革命/v 活动/v ，/w １９１９/m 年/nt 被/p 爪哇/ns 当局/n 驱逐/v 出境/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９２０/m 年/nt ，/w 他/r 参加/v 了/u 在/p 莫斯科/ns 召开/v 的/u 共产国际/n 第二/m 次/q 代表大会/n ，/w 被/p 选为/v 共产国际/n 执行/v 委员会/n 委员/n 、/w 共产国际/n 民族/n 和/c 殖民地/n 问题/n 委员会/n 秘书/n （/w 书记/n 是/vl 列宁/nh ）/w ，/w １９２１/m 年/nt 到/v １９２３/m 年/nt 期间/nt ，/w 他/r 作为/v 共产国际/n 代表/n 曾/d 多次/m 来/vd 中国/ns 活动/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９２１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 马林/nh 为/vl 中国共产党/n 成立/v 一事/n ，/w 离开/v 莫斯科/n 到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 在/p １９２２/m 年/nt ７/m 月/nt １１/m 日/nt 写给/v 共产国际/n 执行/v 局/n 的/u 报告/n 中/nd 说/v ：/w “/w 在/p 维也纳/ns ，/w 当/p 我/r 领取/v 去/vd 中国/ns 的/u 签证/n 时/nt ，/w 我/r 遭到/v 拘捕/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     六/m 天/nt 之后/nt ，/w 在/p 弗里德里希&#183;/w 阿德勃/nh 和/c 一/m 位/q 律师/n 的/u 帮助/v 下/vd 获释/v ，/w 并/c 被/p 驱逐/v 出境/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     维也纳/ns 警察局/n 将/d 我/r 的/u 护照/n 交给/v 了/u 当地/n 外事/n 局/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     结果/n 向/p 我/r 打算/v 去/vd 的/u 所有/n 国家/n 一律/d 作/v 了/u 通知/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     英国/ns 当局/n 在/p 科伦坡/ns 、/w 巴打/ns 、/w 新加坡/ns 和/c 香港/ns 各/r 港口城市/n 对/p 我/r 进行/v 严格/a 检查/v …/w …/w 荷/j 属/v 印度/ns （/w 印度尼西亚/ns ）/w 政府/n 立即/d 同/c 荷兰/ns 驻/v 上海/ns 总领事/n 取得/v 了/u 联系/v ，/w 这/r 一/m 措施/n 迫使/v 我/r 在/p 到达/v 上海/ns 之后/nt 立刻/d 做/v 了/u 登记/v ，/w 并/c 完全/d 以/p 公开/a 身份/n 进行/v 活动/v 。/w ”/w 
		
			
                                        155
                                     现/nt 藏/v 荷兰/ns 外交部/n 的/u 档案/n 材料/n 中/nd 记载/v 了/u 如下/nd 材料/n ：/w １９２１/m 年/nt ６/m 月/nt １７/m 日/nt 上海/ns 法/j 租界/n 公董局/j 致/v 上海/ns 荷兰/ns 总领事/n 一/m 封/q 信/n 说/v ，/w 斯内夫利特/nh 乘/v 意大利/ns 船/n 阿奎拉/n 号/n 到/v 上海/ns ，/w 住/v 南京路/ns 东方/nd 饭店/n ，/w 化名/v 安得烈森/nh 。/w 
		
			
                                        156
                                     另外/d 几/m 份/q 档案/n 材料/n 中/nd 记载/v ：/w 斯内夫利特/nh 于/p １９２１/m 年/nt ７/m 月/nt １４/m 日/nt 离开/v 南京路/ns 东方/nd 饭店/n ，/w 住进/v 麦根路/ns 三十二/m 号/n 公寓/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     ９/m 月底/nt ，/w 他/r 到/v 江山路/ns 俄国人/ns 里亚赞诺夫/nh 家里/nl 居住/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 这个/r 地方/n 一直/d 住到/v １９２１/m 年/nt １２/m 月/nt １０/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        159
                                     从/p 以上/nd 材料/n 可以/vu 看出/v ，/w 马林/nh 一/d 踏上/v 中国/ns 的/u 土地/n ，/w 就/d 受到/v 了/u 严密/a 的/u 监视/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     而/c 这些/r 情况/n ，/w 当时/nt 的/u 一大/j 代表/n 是/vl 不会/v 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     但是/c ，/w 从/p 一些/m 回忆录/n 中/nd ，/w 还是/v 能够/vu 看出/v 当时/nt 的/u 一大/j 代表/n 们/k 对/p 马林/nh 可能/vu 暴露/v 的/u 问题/n 有/v 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     陈公博/nh 在/p 回忆/v 文章/n 中/nd 提到/v ，/w 那些/r 前来/v 搜查/v 的/u 巡捕/n ，/w 特别/d 注意/v 问/v 那/r 两/m 个/q 外国人/n （/w 指/v 马林/nh 和/c 李克诺尔斯基/nh ）/w 是/vl 什么/r 人/n ，/w 甚至/c 怀疑/v 陈公博/nh 是/vl 日本人/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     陈公博/nh 在/p 《/w 寒风/n 集/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w “/w 关于/p 我/r 是否/v 日本人/n 的/u 问题/n ，/w 他/r （/w 指/v 法国/ns 警官/n ）/w 还/d 反复/d 研/v 问/v ，/w 我/r 揣测/v 他/r 这样/r 寻/v 根/n 觅/v 究/n ，/w 也许/d 他/r 另/a 接/v 报告/n ，/w 以为/v 我们/r 中/j 日/j 俄/j 党/n 人/n 在/p 这里/r 开/q 什么/r 会/n 。/w ”/w 
		
			
                                        164
                                     由此看来/c ，/w “/w 一大/j ”/w 会场/n 被/p 搜查/v ，/w 确实/d 和/c 马林/nh 的/u 暴露/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     幸好/d 代表/n 们/k 撤离/v 得/u 早/a ，/w 否则/d ，/w 可能/vu 真/d 会/vu 给/v 我们/r 带来/v 不可估量/i 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     中国共产党/n 的/u 诞生/v 是/vl 有/v 着/u 其/r 深刻/a 的/u 内在/a 原因/n 的/u ，/w 它/r 固然/d 得到/v 了/u 共产国际/n 的/u 帮助/v ，/w 但/c 关键/n 还/d 在于/v 马列主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v 以及/c 中国/ns 无产阶级/n 的/u 成熟/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     因此/c ，/w 马林/nh 的/u 暴露/v 、/w “/w 一大/j ”/w 会场/n 的/u 被/p 搜查/v ，/w 都/d 不能/v 阻挡/v 中国共产党/n 的/u 成立/v ，/w 它/r 只能/d 成为/v 历史/n 遗迹/n 中/nd 的/u 一/m 个/q 小小/a 的/u 插曲/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     活跃/a 在/p 抗日/v 战场/n 上/nd 的/u 华北/ns 青年/n  在/p 八/m 年/nt 的/u 抗日/v 民族/n 解放战争/n 中/nd ，/w 万恶/a 的/u 日寇/n 对/p 华北/ns 各个/r 解放区/n ，/w 进行/v 了/u 无数/m 次/q 的/u 疯狂/a 扫荡/v ，/w 就/d 以/p 晋察冀/j 边区/n 来说/v ，/w 几乎/d 整/a 八/m 年/nt 每年/nt 都/d 处在/v 不断/d 的/u 扫荡/v 与/c 反/v 扫荡/v 的/u 斗争/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     敌人/n 在/p 所/u 到/v 之/u 处/n ，/w 实行/v 烧光/v 、/w 杀光/v 、/w 抢光/v 的/u “/w 三光/j 政策/n ”/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     抗日/v 的/u 军民/n 进行/v 了/u 不屈不挠/i 的/u 斗争/v ，/w 抗战/v 胜利/v 的/u 果实/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 和/c 青年/n 们/k 用/v 青春/n 的/u 生命/n 和/c 宝贵/a 的/u 鲜血/n 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     八/m 年/nt 来/u 晋察冀/j 边区/n 的/u 人民/n （/w 军队/n 除外/v ）/w 被/p 敌人/n 杀死/v 了/u 三十七/m 万/m 七/m 千/m 多/m 人/n ，/w 被/p 敌人/n 虐待/v 伤/v 病/v 致死/v 的/u 三十三/m 万/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 青年/n 占/v 很/d 大/a 数量/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     至于/p 被/p 敌人/n 抓走/v 的/u 五十/m 万/m 零/m 五/m 千/m 壮丁/n 中/nd ，/w 绝/d 大多数/m 是/vl 青年/n ；/w 被/p 敌/n 抓/v 夫/n 服/v 劳役/n 共/d 合/v 三/m 亿/m 六/m 千/m 多/m 工/n ，/w 其中/nd 青年/n 负担/v 的/u 最/d 多/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     （/w 根据/p 解放区/n 在/p 临时/d 救济/v 委员会/n 边区/n 分会/n 统计/v 数字/n ）/w 据/p 冀中/ns 饶阳/ns 县/n 四十五/m 个/q 村庄/n 的/u 统计/v ，/w 从/p 一九四二/m 年/nt 五/m 月/nt 一/m 日/nt 至/v 第二/m 年/nt 秋季/nt 不到/v 一/m 年/nt 的/u 时光/n ，/w 青年/n 被/p 敌人/n 杀死/v 的/u 就/d 有/v 一/m 百/m ○/m 九/m 人/n ，/w 被捕/v 去/vd 的/u 有/v 六/m 十/m 四/m 人/n ，/w 至于/p 被/p 打成/v 残废/n 的/u 青年/n 只/d 该/r 县/n 第一/m 区/n 就/d 有/v 一/m 百/m 一十四/m 人/n ，/w 如果/c 把/p 全/a 华北/ns 的/u 死难者/n 统计/v 起来/vd ，/w 数目/n 太/d 惊人/a 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 共产党/n 教育/v 培养/v 下/vd ，/w 在/p 抗日/v 烽火/n 的/u 锻炼/v 中/nd 成长/v 起来/vd 的/u 敌后/nl 青年/n 运动/n 的/u 领导者/n 们/k ，/w 为了/p 祖国/n ，/w 为了/p 人民/n ，/w 为了/p 自己/r 高尚/a 的/u 理想/n ，/w 在/p 枪林弹雨/i 的/u 战场/n 上/nd ，/w 在/p 日本/ns 鬼子/n 的/u 刑庭/n 上/nd ，/w 成批/n 成批/n 的/u 光荣/a 的/u 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     他们/r 表现/v 了/u 中国/ns 青年/n 最/d 高尚/a 的/u 品质/n ，/w 表现/v 了/u 新/a 爱国主义/n 者/k 的/u 英雄/n 气概/n ，/w 他们/r 用/v 自己/r 的/u 头颅/n 和/c 热血/n ，/w 写下/v 了/u 中国/ns 青运史/j 上/nd 最/d 光辉/a 一/m 页/q ，/w 他们/r 的/u 英名/n 会/vu 永远/d 留在/v 祖国/n 人民/n 光辉/a 的/u 记忆/v 里/nd 。/w 
		
			
                                        176
                                     这里/r 仅/d 就/d 北岳/ns 、/w 冀中/ns 两/m 个/q 地区/n 我/r 所/u 知道/v 的/u 十九/m 位/q 烈士/n 的/u 姓名/n ，/w 介绍/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     王晓东/nh 同志/n ，/w 河北/ns 完县/ns 人/n ，/w 保定/ns 二/m 师/n 学生/n ，/w 曾/d 任/v 共产党/n 北方/nd 分局/n 青委/j 委员/n ，/w 四三/m 年/nt 秋/nt 反/v 扫荡/v 中/nd ，/w 他/r 被/p 敌人/n 包围/v 在/p 平山县/ns 温都村/ns 后/nd 的/u 一/m 座/q 山上/nl ，/w 鬼子/n 冲锋/v ，/w 晓东/nhs 同志/n 单人/n 英勇/a 抗击/v ，/w 打/v 死/a 了/u 三/m 个/q 鬼子/n ，/w 子弹/n 打/v 完/d 了/u 就/d 用/v 石头/n 把/p 手枪/n 砸碎/v ，/w 敌人/n 冲到/v 跟前/nd 要/v 活捉/v 他/r ，/w 他/r 就/d 赤/v 手/n 抵抗/v ，/w 被/p 刺刀/n 戳/v 死/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     林克/nh 同志/n ，/w 晋察冀/j 边区/n 青联会/j 组织部长/n ，/w 深入/v 敌占区/n 工作/n ，/w 不幸/a 被捕/v ，/w 受尽/v 了/u 一切/r 毒刑/n ，/w 坚持/v 民族/n 气节/n ，/w 一/m 个/q 字/n 的/u 口供/n 也/d 没有/v ，/w 就/d 被/p 残杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     赵锦章/nh 同志/n ，/w 冀中/ns 区/n 青联/j 组织部长/n ，/w 四二/m 年/nt 在/p 深县/ns 遭遇/v 敌人/n ，/w 抗击/v 中/nd 饮/v 弹/n 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     吴大发/nh 同志/n ，/w “/w 一二九/j ”/w 爱/v 国/n 运动/n 参加者/n ，/w 任/v 冀中/ns 青联会/j 社会/n 服务/v 部长/n ，/w 四三/m 年/nt 带/v 疟疾/n 病/n 仍/d 下乡/v 工作/v ，/w 被/p 敌人/n 包围/v ，/w 战斗/v 中/nd 被/p 子弹/n 打穿/v 右臂/n 不能/v 还击/v ，/w 被/p 敌/n 击毙/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     王堙/nh 同志/n ，/w 地青委/j 书记/n ，/w 四○/m 年/nt 在/p 易县/ns 正/d 召开/v 青年/n 工作会议/n 时/nt ，/w 被/p 敌机/n 炸/v 死/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     李铁林/nh 同志/n ，/w 专区/n 青联/j 主任/n ，/w 四二/m 年/nt 反/v 扫荡/v 时/nt 被/p 敌/n 包围/v ，/w 铁林/nhs 同志/n 单身/d 以/p 短枪/n 还击/v ，/w 打/v 死/a 四/m 个/q 鬼子/n ，/w 为了/p 不/d 当/v 俘虏/n ，/w 用/v 最后/a 一/m 颗/q 子弹/n 自尽/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     李绍光/nh 同志/n ，/w 专区/n 青联/j 主任/n ，/w 四三/m 年/nt 在/p 蠡/ns 与/c 敌/n 遭遇/v ，/w 被/p 击/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     张布/nh 同志/n ，/w 地青委/j 书记/n ，/w 四二/m 年/nt 秋/nt 被/p 敌/n 击中/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     王子尚/nh 同志/n ，/w 专区/n 青联/j 主任/n ，/w 四三/m 年/nt 英勇/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     张兴/nh 同志/n ，/w 专区/n 青联/j 宣传部长/n ，/w 被/p 敌/n 捕/v 去/vd ，/w 受刑/v 最/d 多/a ，/w 不/d 泄露/v 任何/r 秘密/n ，/w 死于/v 监狱/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        187
                                     张兴民/nh 同志/n 专区/n 青抗先/j 队长/n ，/w 四三/m 年/nt 不幸/a 被捕/v ，/w 破/v 口/n 大/d 骂/v ，/w 高呼/v 口号/n ，/w 当场/v 被/p 敌人/n 击毙/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     还/d 有/v 专区/n 青联/j 常委/n 韬光/nh 同志/n ，/w 徐心田/nh 同志/n ，/w 雁北/ns 专区/n 抗先/j 队长/n 等/u 四/m 同志/n ，/w 都/d 是/vl 抗战/v 中/nd 光荣/a 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     冀中/ns 青联/j 文教/n 部长/n 张绍锋/nh 同志/n ，/w 晋察冀/j 边区/n 青抗先/j 副/f 总/a 队长/n 甄荫轩/nh 同志/n ，/w 五台/ns 专区/n 青联/j 主任/n 郭修明/ns 同志/n ，/w 都/d 是/vl 由于/c 工作/n 劳累/a ，/w 环境/n 残酷/a ，/w 得/v 重/a 病/n 死/v 在/p 战斗/v 环境/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        190
                                     张绍锋/nh 殁/v 于/p 四二/m 年/nt ，/w 甄/nhf 、/w 郭/nhf 同志/n 殁/v 于/p 四○/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        191
                                     至于/p 县区/n 级/n 的/u 青年/n 干部/n ，/w 牺牲/v 的/u 数字/n 实在/d 惊人/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     冀中/ns 区/n 在/p 四一/m 年/nt 树立/v 的/u 青年/n 烈士/n 碑上/nl ，/w 就/d 刻/v 着/u 四十三/m 位/q 青年/n 干部/n 的/u 英名/n ，/w 而/c 那时/nt 冀中/ns 平原/n 上/nd 的/u 环境/n 还/d 算/v 好/a ，/w 四二/m 年/nt 以后/nt 才/d 进/vd 入/vd 空前/a 残酷/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     日本/ns 军阀/n 是/vl 野兽/n 的/u 集团/n ，/w 是/vl 屠杀/v 中国/ns 青年/n 的/u 刽子手/n ，/w 八/m 年/nt 来/u 所/u 制造/v 的/u 大/a 惨案/n ，/w 可以/vu 写/v 一/m 本/q 很/d 厚/a 的/u 血/n 书/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     但是/c 中国/ns 青年/n 是/vl 永不/d 会/vu 被/p 暴力/n 所/u 屈服/v 的/u ，/w 英勇/a 壮烈/a 可歌可泣/i 的/u 事迹/n ，/w 像/v 日月/n 一样/a 永远/d 放射/v 着/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这里/r 只/d 能/vu 把/p 无数/m 次/q 惨案/n 中的/v 几/m 件/q 事/n ，/w 简单/a 记录/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     四三/m 年/nt 夏季/nt 阴云/n 密布/v 的/u 一/m 天/nt ，/w 一/m 百/m 多/m 个/q 鬼子/n 突然/d 包围/v 了/u 河北/ns 深泽县/ns 的/u 赵家庄/ns ，/w 枪声/n 震动/v 了/u 寂静/a 的/u 农村/n ，/w 生活/v 在/p 灾难/n 中/nd 战斗/v 中/nd 的/u 人们/n ，/w 马上/d 预感/v 到/v 新/a 的/u 灾难/n 降临/v 到/v 头/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        197
                                     想/v 躲避/v 一/m 下/vd 也/d 来不及/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     鬼子/n 像/v 狼/n 一般/a 的/u 嗥叫/v 着/u ，/w 用/v 刺刀/n 把/p 全体/n 村民/n 逼赶/v 到/v 村边/nl 的/u 广场/n 上/nd ，/w 血腥/a 的/u 屠杀/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     鬼子/n 狂叫/v 着/u ，/w 像/v 疯狗/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     村民/n 们/k 咬/v 着/u 牙/n 怒目而视/i ，/w 铁罗汉/n 一般/a 的/u 伫立/v 着/u 不做声/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     鬼子/n 叫/v 来/vd 吠/v 去/vd 得不到/v 反映/v ，/w 恼羞成怒/i ，/w 就/d 恶狠狠/a 地/u 从/p 人群/n 中/nd 拉/v 出来/vd 了/u 一/m 个/q 青年/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     枪口/n 对准/v 青年/n 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     所/u 得到/v 的/u 是/vl 无声/v 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     “/w 啪/o ─/w ─/w ”/w 青年/n 的/u 鲜血/n 喷洒/v 在/p 自己/r 的/u 乡土/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        205
                                     又/d 一/m 个/q 青年/n 被/p 拉/v 了/u 出来/vd ，/w 今天/nt 敌人/n 是/vl 专向/v 青年/n 开刀/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     然而/c 他们/r 所/u 能/vu 得到/v 的/u 仍/d 是/vl 无声/a 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     “/w 啪/o ─/w ─/w ”/w 第二/m 个/q 青年/n 躺/v 在/p 了/u 第一/m 个/q 青年/n 的/u 脚边/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     吓/v 不/d 倒/v 中国/ns 的/u 人民/n 和/c 中国/ns 青年/n ，/w 他们/r 绝不/d 在/p 敌人/n 面前/nd 屈服/v ，/w 更/d 不/d 愿/vu 招供/v 出/vd 干部/n 的/u 姓名/n 和/c 所在/n ，/w “/w 国民/n 公约/n ”/w 在/p 村民/n 头脑/n 里/nd 回旋/v 着/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     黄崖关/ns 上/nd “/w 寡妇/n 楼/n ”/w  黄崖关/ns 古/a 长城/n （/w 天津/ns 蓟县/ns ）/w ，/w 东/nd 山/n 西/ns 段/n 的/u 六/m 号/n 跨/v 墙/n 空心/n 敌楼/n ，/w 完好/a 地/u 保持/v 着/u 明代/nt 重修/v 后/nd 的/u 历史/n 面貌/n ，/w 屹立/v 在/p 险峰/n 峻岭/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 座/q 施工/v 精细/a 的/u 方形/n 敌楼/n 高/n １３/m 米/q ，/w 楼/n 基/n 与/c 城墙/n 齐/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     楼/n 分/v 两/m 层/q ，/w 下层/n 楼/n 的/u 外墙/n 与/c 城墙/n 相连/v ，/w ４/m 个/q 大/a 砖/n 柱/n 将/p 下层/n 楼/n 隔/v 成/v ４/m 个/q 拱顶/n 大厅/n ，/w 四面/n 设有/v 箭/n 窗/n ，/w 楼/n 内/nd 有/v 暗道/n 砖/n 梯/n 可/vu 登临/v 上层/n ，/w 上层/n 平台/n 上/nd 建有/v 一/m 座/q 古建筑/n 风格/n 的/u 小屋/n ，/w 是/vl 古代/n 将士/n 屯/v 兵/n 休息/v 和/c 贮存/v 粮草/n 兵器/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 座/q 敌楼/n 也/d 叫/v “/w 寡妇/n 楼/n ”/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 要/v 归功于/v 当地/n 农民/n 的/u 精心/a 保护/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     他们/r 说/v ：/w “/w 这/r 座/q 敌楼/n ，/w 是/vl 用/v １２/m 名/q 妇女/n 的/u 心血/n 筑成/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     “/w 寡妇/n 楼/n ”/w 名称/n 的/u 由来/n ，/w 史书/n 并/c 无/v 记载/v ，/w 而/c 在/p 当地/n ，/w 却/d 流传/v 着/u 一/m 个/q 动人/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     明代/nt 隆庆/nh 年间/nt ，/w 抗/v 倭/n 名将/n 戚继光/nh 调任/v 蓟州/ns 总兵/n 时/nt ，/w 为/p 加强/v 边防/n ，/w 将/d 北线/n 长城/n 包/n 砖/n 大修/v ，/w 在/p 修筑/v 长城/n 的/u 军队/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 支/q 河南/ns 籍/n 的/u 士兵/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     其中/nd １２/m 名/q 士兵/n 的/u 妻子/n ，/w 见/v 丈夫/n 数/m 年/n 杳无音信/i ，/w 心中/nl 思念/v ，/w 便/d 商量/v 好/a ，/w 结伴/v 到/v 边关/n 寻/v 夫/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     她们/r 不辞辛劳/i ，/w 千/m 里/q 跋涉/v ，/w 终于/d 来到/v 蓟州/ns 长城/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     可是/d 她们/r 的/u 丈夫/n 却/d 全都/d 为/p 修筑/v 长城/n 献出/v 了/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     她们/r 悲痛/a 不已/d ，/w 在/p 墓前/nl 痛哭/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     戚继光/nh 巡视/v 长城/n 路过/v 这里/r ，/w 见/v 此/r 情景/n ，/w 下/vd 马/n 来到/v 她们/r 面前/nd ，/w 好言/n 劝慰/v ，/w 给/v 她们/r 讲述/v 修筑/v 长城/n 的/u 意义/n ，/w 并/c 下令/v 发给/v 每人/n 一/m 笔/n 优厚/a 的/u 抚恤金/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     劝/v 她们/r 回去/vd 好好/d 抚育/v 子女/n ，/w 赡养/v 老人/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     这天/nt 夜里/nt ，/w １２/m 名/q 寡妇/n 抑制/v 着/u 悲痛/a ，/w 一起/d 商量/v ，/w 决定/v 献出/v 抚恤金/n ，/w 作为/v 修筑/v 长城/n 的/u 费用/v ，/w 并/c 留/v 下来/vd ，/w 继承/v 丈夫/n 的/u 遗志/n ，/w 投入/v 到/v 修/v 长城/n 的/u 工程/n 中/nd ，/w 以/p 身/n 报国/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     最后/nt 终于/d 修起/v 了/u 这/r 座/q 工艺/n 精细/a 的/u 敌楼/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     后来/nt ，/w 人们/n 为了/p 纪念/v 她们/r 这/r 种/q 深明大义/i 、/w 为/p 国/n 分忧/n 的/u 壮举/n ，/w 就/d 把/p 这/r 座/q 敌楼/n 命名/v 为/p “/w 寡妇/n 楼/n ”/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     一些/m 文人/n 曾/d 咏/v 诗/n 撰/v 文/n 歌颂/v 十二/m 寡妇/n 的/u 高尚/a 情操/n ，/w 称/v 她们/r 是/vl “/w 女/n 中/nd 豪杰/n ”/w 、/w 是/vl “/w 长城/n 上/nd 的/u 守护/v 女神/n 。/w ”/w 
		
			
                                        227
                                     有/v 一/m 篇/q 诗词/n 赞道/v ：/w “/w 伟/a 哉/u 万里/m 城/n ，/w 壮/a 哉/u 寡妇/n 楼/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     千/m 里/q 寻/v 夫/n 不畏/v 远/a ，/w 伉俪/n 情/n 变/v 报/v 国/n 心/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     十二/m 遗孀/n 继/v 夫/u 志/n ，/w 前赴后继/i 中华/n 魂/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     圣/a 祠/w 勿/d 需/v 建/v ，/w 丰碑/n 何/r 足/a 羡/v ；/w 艳/a 骨/n 化/v 敌楼/n ，/w 香/a 魂/n 永不/d 泯/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     １９８５/m 年/nt ，/w 为/p 重修/v 黄崖关/ns 长城/n 清/v 基/n 时/nt ，/w 曾/d 发现/v 了/u 妇女/n 用/v 的/u 簪子/n 、/w 顶针/n 等/u 物品/n ，/w 还/d 出土/v 了/u 一块/n 河南/ns 营都司/n “/w 鼎建碑/n ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     碑文/n 中/nd 说/v ：/w 万历/n 十九/m 年/nt ，/w 有/v 一/m 个/q 河南/ns 营/n ，/w 由/p 南阳卫/ns 指挥/n 佥事/n 潘体仁/nh 等/u 率领/v ，/w 于/p 闰/nt 三月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 修/v 完/d 二/m 等/n 边城/ns 一十四/m 丈/q 九/m 尺/q 七/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 验证/v 了/u 此/r 敌楼/n 确/d 是/vl 河南/ns 兵士/n 所/u 修筑/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     妇女/n 是否/v 参加/v 了/u 施工/v 虽/c 无/v 文字/n 可/vu 考/v ，/w 但/c 从/p 清/v 基/n 时/nt 发现/v 的/u 妇女/n 用品/n 看/v ，/w 证明/v 我国/n 古代/n 妇女/n 确/d 曾/d 参加/v 了/u 修筑/v 长城/n 的/u 伟大/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     西藏/ns 社会/n 性质/n 的/u 分析/v      ─/w ─/w 古史/n 分期/v 问题/n 研究/v 的/u 一/m 个/q 参考/v  从/p 报刊/n 上/nd 所/u 揭露/v 的/u 事实/n ，/w 看到/v 西藏/ns 领主/n 们/k 对/p 农民/n 、/w 牧民/n 的/u 迫害/v 异常/d 残酷/a ，/w 极/d 似/v 奴隶主/n 残害/v 奴隶/n ，/w 因此/c 有人/v 怀疑/v 西藏/ns 是/vl 奴隶社会/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     还有/v 一/m 种/q 最/d 离奇/a 的/u 说法/n ，/w 如/v 李有义/nh 所/u 著/v &quot;/w 今日/nt 的/u 西藏/ns &quot;/w 一/m 书/n ，/w 竟/d 说/v ：/w 西藏/ns 的/u 社会/n 原来/d 是/vl 封建社会/n ，/w 现在/nt 正/d 向/p 奴隶社会/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 种/q 说法/n 是/vl 违反/v 社会/n 发展/v 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     现在/nt 我们/r 对/p 西藏/ns 社会/n 性质/n 应/vu 加以/v 研究/v ，/w 把/p 它/r 确定/v 下来/vd ，/w 以/p 廓清/v 种种/q 迷惑/v ，/w 是/vl 有/v 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     马克思列宁主义/n 区分/v 社会/n 性质/n ，/w 是/vl 用/v 生产关系/n 来/vd 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     一/m 个/q 社会/n ，/w 如果/c 基本/n 上/nd 是/vl 奴隶/n 制/k 生产关系/n ，/w 那/r 就是/vl 奴隶社会/n ；/w 如果/c 基本/n 上/nd 是/vl 封建制/n 的/u 生产关系/n ，/w 那/r 就是/vl 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     生产关系/n 的/u 性质/n ，/w 决定/v 于/p 生产资料/n 所有制/n ，/w 这/r 是/vl 生产关系/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     由/p 生产资料/n 所有制/n 的/u 不同/a ，/w 决定/v 了/u 不同/a 的/u 社会/n 具有/v 不同/a 的/u 阶级/n 结构/n ，/w 因而/c 决定/v 整个/a 社会/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     例如/v 在/p 奴隶社会/n ，/w 奴隶主/n 完全/d 占有/v 生产资料/n ，/w 形成/v 奴隶主/n 和/c 奴隶/n 的/u 阶级/n 对立/v ；/w 在/p 资本主义社会/n ，/w 资产阶级/n 完全/d 占有/v 生产资料/n ，/w 就/d 形成/v 资产阶级/n 和/c 无产阶级/n 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     我们/r 研究/v 西藏/ns 的/u 社会/n 性质/n ，/w 不能/vu 从/p 表面/n 现象/n 来/vd 判断/v ，/w 应/vu 从/p 生产资料/n 所有制/n 进行/v 分析/v ，/w 确定/v 它/r 的/u 社会/n 性质/n ；/w 再/d 从/p 西藏/ns 社会/n 的/u 阶级/n 结构/n 进行/v 检核/v ，/w 是/vl 可以/vu 解决/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     一/m 西藏/ns 社会/n 的/u 生产资料/n 所有制/n  首先/c ，/w 要/v 说明/v 一/m 点/n ，/w 从/p 原始社会/n 到/v 封建社会/n ，/w 土地/n 是/vl 主要/a 的/u 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     土地/n 所有权/n 属于/v 谁/r ，/w 是/vl 原始社会/n 、/w 奴隶社会/n 和/c 封建社会/n 生产关系/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 这/r 三/m 种/q 社会/n 中/nd ，/w 土地/n 所有权/n 也/d 各/r 具有/v 不同/a 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     例如/v ，/w 在/p 原始社会/n 中/nd ，/w 土地/n 为/p 公社/n 农民/n 集体/n 所有/v ；/w 在/p 奴隶社会/n ，/w 则/c 是/vl 土地/n 为/p 奴隶主/n 所有/v 或/c 占有/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 封建社会/n ，/w 特别是/v 封建/n 早期/nt ，/w 如/v 马克思/nh 所/u 指出/v ：/w 土地/n 所有制/n 的/u 等级/n 结构/n ，/w 是/vl 封建制/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 种/q &quot;/w 等级/n 结构/n &quot;/w ，/w 在/p 苏联/ns 政治/n 经济学家/n 、/w 法理学家/n 、/w 历史学家/n 都/d 一致/a 的/u 指出/v ：/w 封建/n 的/u 土地/n 所有权/n 是/vl 有/v 等级/n 的/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     高/a 一/m 级/n 的/u 土地/n 所有权/n 压倒/v 低/a 一/m 级/n 的/u ，/w 低/a 一/m 级/n 的/u 所有权/n 又/d 压倒/v 更/d 低/a 的/u ，/w 成为/v 封建/n 阶梯/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     处于/v 这/r 阶梯/n 的/u 顶端/n 的/u 是/vl 国王/n ，/w 而/c 农民/n 则/c 是/vl 没有/v 土地/n 所有权/n 的/u ，/w 这/r 叫做/v &quot;/w 封建/n 土地/n 所有制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     这/r 种/q 制度/n 的/u 建立/v 和/c 存在/v ，/w 使/v 封建社会/n 和/c 它/r 以前/nd 的/u 奴隶社会/n 有/v 显著/a 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 封建/n 时代/n 特别是/v 封建/n 早期/nt ，/w 存在/v 有如/v 恩格斯/nh 所/u 指出/v 的/u &quot;/w 闭锁/v 的/u 等级制/n &quot;/w （/w 法兰克/ns 时代/n ）/w ，/w 正是/d 由于/p 土地/n 所有权/n 的/u 有无/v ，/w 土地/n 所有权/n 的/u 高低/a ─/w ─/w 土地/n 所有权/n 的/u 等级/n 而/c 严格/a 区分/v ，/w 不能/vu 动摇/v 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 种/q 封建/v 土地/n 所有制/n ，/w 在/p 世界史/n 上/nd ，/w 一般/a 存留/v 的/u 很/d 长/a ，/w 占/v 整个/a 封建/v 时代/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ；/w 但/c 也/d 有/v 消灭/v 得/u 较/d 早/a 的/u （/w 如/v 中国/ns 汉族/ns 的/u 历史/n ）/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 这/r 种/q 制度/n 下/nd 的/u 大小/a 封建/n 土地/n ，/w 在/p 世界史/n 上/nd 称/v 为/p &quot;/w 领地/n &quot;/w ，/w 领有/v 的/u 人/n 称为/v &quot;/w 领主/n &quot;/w ，/w 被/p 领主/n 压迫/v 剥削/v 的/u 称为/v &quot;/w 农奴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     西藏/ns 地方/n 政府/n ，/w 掌握/v 西藏/ns 土地/n 高度/n 所有权/n ，/w 在/p 它/r 下面/nd ，/w 有/v 寺院/n 领主/n 、/w 贵族/n 领主/n （/w 下/nd 节/n 再/d 解释/v ）/w ，/w 他们/r 的/u 土地/n 是/vl &quot;/w 官府/n &quot;/w （/w 地方/n 政府/n ）/w 封赐/v 的/u ，/w 可以/vu 世袭/v 领有/v ，/w 但/c 须/d 对/p 官府/n 负担/v 一定/d 的/u 兵役/n 、/w 劳役/n 、/w 贡赋/n （/w 这/r 是/vl 封建/n 义务/n ）/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 领主/n 的/u 封地/n 范围/n 内/nd ，/w 领主/n 握有/v 统治权/n ，/w 官府/n （/w 地方/n 政府/n ）/w 不能/vu 过问/v ，/w 但/c &quot;/w 官府/n &quot;/w 有/v 收回/v 领主/n 封地/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 种/q &quot;/w 封地/n &quot;/w 的/u 性质/n ，/w 显然/a 是/vl 封建/n 领地/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     西藏/ns 地方/n 政府/n 这/r 种/q 高度/a 的/u 土地/n 所有权/n 的/u 来源/n ，/w 是/vl 由/p 中国/ns 历代/n 封建王朝/n 的/u 封赐/v 和/c 扶殖/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 寺院/n 、/w 贵族/n 两/m 种/q 领主/n 以外/nd ，/w 还有/v 少数/m 原始/a 部落/n 的/u 酋长/n ，/w 他们/r 本来/d 统治/v 着/u 大小/n 不等/a 的/u 土地/n ，/w 有些/r 是/vl 被/p 西藏/ns 地方/n 政府/n 征服/v ，/w 有的/r 是/vl 被/p 中国/ns 王朝/n 征服/v 而/c 赐予/v 西藏/ns 政府/n 管治/v （/w 参看/v 西藏/ns 通志/n ）/w ，/w 因而/c 被/p 西藏/ns 地方/n 政府/n 规定/v 向/p &quot;/w 官府/n &quot;/w 负担/v 一定/d 的/u 封建/n 义务/n ，/w 不/d 干涉/v 他们/r 的/u 内部/nd ，/w 也/d 就/d 成为/v 封地/n ，/w 这些/r 酋长/n 们/k 也/d 成/v 了/u 封建/n 领主/n ，/w 列/v 于/p 贵族/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 这些/r 领主/n 之下/nd ，/w 又/d 各/r 有/v 他们/r 的/u 臣下/n ，/w 如/v 贵族/n 领主/n ，/w 各/r 领有/v 若干/m 封建/n 庄园/n ，/w 设有/v &quot;/w 强佐/n &quot;/w 的/u 官/n 来/vd 管治/v ，/w 这/r 种/q 官/n 是/vl 领主/n 的/u 家臣/n ，/w 他们/r 又/d 受/v 领主/n 的/u 封赐/v 土地/n 为/p 服务/v 的/u 报酬/n ，/w 又/d 成为/v 低级/f 领主/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     当然/d ，/w 他们/r 的/u 土地/n ，/w 领主/n 是/vl 有权/v 收回/v 的/u （/w 寺院/n 之下/nd ，/w 与/c 此/r 相同/a ，/w 只有/v 名目/n 差异/n ）/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 过去/nt ，/w 西藏/ns 的/u 土地/n 所有权/n 的/u 形态/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 西藏/ns 的/u 最高/a 土地/n 所有权/n 掌握/v 于/p 中国/ns 中央/n 政府/n （/w 这/r 就是/vl 中国/ns 对/p 西藏/ns 有/v 领土/n 主权/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     ）/w 西藏/ns 政教/j 合一/v 的/u 地方/n 政府/n ，/w 由于/c 历代/n 中国/ns 封建王朝/n 和/c 民国/n 总统/n 的/u 封赐/v ，/w 成为/v 西藏/ns 地方/n 的/u 最高/a 领主/n ，/w 因而/c 和/c 内地/n 各/r 省/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     其/r 下/nd 有/v 寺院/n 、/w 贵族/n 领主/n ，/w 他们/r 是/vl 从/p 西藏/ns 地方/n 政府/n 取得/v 土地/n 的/u ，/w 其/r 土地/n 所有权/n 低于/a 西藏/ns &quot;/w 官府/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     再/d 其/r 下/nd ，/w 各/r 领主/n 的/u 家臣/n 们/k 又/d 从/p 领主/n 那里/r 取得/v 土地/n ，/w 其/r 所有权/n 又/d 低于/v 领主/n 一/m 等/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 这里/r ，/w 很/d 鲜明/a 地/u 表现/v 出/vd 土地/n 所有权/n 的/u 等级/n 结构/n ，/w 这/r 正是/vl 封建/n 土地/n 所有制/n ，/w 从而/c 我们/r 可以/vu 确定/v 西藏/ns 的/u 社会/n 是/vl 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     二/m 西藏/ns 社会/n 的/u 阶级/n 结构/n  西藏/ns 的/u 土地/n ，/w 据/p 统计/v ，/w 大约/d 十/m 分之/u 四/m 为/p &quot;/w 官府/n &quot;/w 所有/v ，/w 其余/r 为/p 寺院/n 所有/v 、/w 贵族/n 所有/v 各/r 占/v 十/m 分之/u 三/m ，/w 而/c 西藏/ns 的/u 劳动人民/n （/w 农民/n 、/w 牧民/n 、/w 手工业者/n ）/w 则/c 完全/d 没有/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 显然/a 是/vl 一/m 个/q 阶级社会/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     西藏/ns 社会/n 的/u 统治阶级/n 是/vl 官府/n 的/u 官僚/n 、/w 寺院/n 的/u 主持/v 者/k 和/c 贵族/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他们/r 的/u 身份/n 都/d 是/vl 领主/n ，/w 因为/c 他们/r 都/d 占有/v 领地/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     先/nt 从/p 贵族/n 谈起/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     西藏/ns 的/u 贵族/n ，/w 现在/nt 约/d 有/v 二百/m 家/k （/w 其中/nd 大/a 贵族/n 十七/m 家/k ）/w ，/w 他们/r 都/d 是/vl 领有/v 封地/n 的/u （/w 报纸/n 书刊/n 上/nd 称为/v 采地/n ）/w ，/w 如前所述/i ，/w 封地/n 对/p 官府/n 有/v 封建/n 义务/n ，/w 性质/n 是/vl 封建/n 领地/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     此外/c ，/w 封地/n 不能/vu 买卖/v ，/w 封地/n 只能/vu 由/p 一/m 子/n 承袭/v ，/w 这/r 皆/d 和/c 一般/a 封建/n 领地/n 的/u 规律/n 相符/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     不只/d 耕地/v 、/w 牧地/n ，/w 连/p 荒地/n 、/w 山/n 、/w 水/n 、/w 草/n 、/w 木/n ，/w 凡是/d 在/p 封地/n 范围/n 内/nd 的/u ，/w 皆/d 归/p 贵族/n 统治/v ，/w 这/r 也/d 符合/v 在/p 领主/n 制/k 下/nd ，/w 无/v 土/n 没有/v 主人/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     因此/c ，/w 享有/v 封地/n 的/u 贵族/n ，/w 是/vl 封建/n 领土/n ，/w 不是/v 一般/a 地主/n （/w 地主/n 无/v 直接/a 统治/v 权/n ）/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     官僚/n 都/d 是/vl 由/p 贵族/n 家庭/n 选出/v 的/u ，/w 西藏/ns 地方/n 政府/n 最/d 高/a 官/n 四/m 个/q 噶伦/n ，/w 是/vl 从/p 十七/m 家/k 大/a 贵族/n 中/nd 选出/v 的/u （/w 清朝/nt 规定/v ，/w 噶伦/n 的/u 任用/v 须/d 经/p 驻/v 藏/j 大臣/n 报/v 清廷/n 批准/v ）/w ，/w 其余/r 出于/v 较/d 小/a 的/u 贵族/n 之/u 家/k 。/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 的/u 家庭/n 本有/v 封地/n ，/w 但/c 在/p 他们/r 当/v 了/u 官/n 以后/nt ，/w 地方/n 政府/n 又/d 另/a 给/v 庄园/n 或/c 牧场/n 给/v 他们/r 享用/v ，/w 退职/v 时/nt 归还/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 和/c 古书/n 上/nd 所谓/v &quot;/w 禄田/n &quot;/w 是/vl 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     但/c 有些/r 强横/a 的/u 官吏/n 竟/d 霸占/v &quot;/w 禄田/n &quot;/w 不/d 交还/v ，/w 又/d 变成/v 他们/r 的/u 封建/n 领地/n 了/u （/w 这/r 在/p 西藏/ns 也是/v 非法/a 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     寺院/n 的/u 土地/n 和/c 贵族/n 领地/n ，/w 大致/d 相同/a ，/w 不过/c 更/d 复杂/a 些/q 。/w 
		
			
                                        283
                                     寺院/n 的/u 土地/n 大/a 别/v 为/p 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 活佛/n 、/w 上层/nd 喇嘛/n 的/u 私人/n ，/w 各/r 有/v 私有/f 领地/n ，/w 他们/r 照/p 教律/n 不/d 娶妻/v ，/w 用/v &quot;/w 转世/v &quot;/w 的/u 办法/n 延续/v 其/r 后继/v ，/w 也/d 就/d 世袭/v 领有/v 领地/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     另/a 一/m 种/q 是/vl 各个/a 寺院/n 的/u 土地/n ，/w 属于/v 各个/a 寺院/n 公有/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 迷人/a 的/u ，/w 好象/d 这/r 里面/nd 说不上/v 有/v 领主/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     但/c 我们/r 从/p 实际/n 考察/v ，/w 属于/v 寺院/n 的/u 土地/n ，/w 在/p 其/r 范围/n 内/nd ，/w 和/c 贵族/n 领主/n 一样/a ，/w 寺院/n 有/v 统治权/n ，/w 地方/n 政府/n 不能/vu 过问/v ，/w 性质/n 确/d 是/vl 封建/n 领地/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     名义/n 上/nd 虽/c 为/p 寺院/n 公有/v ，/w 但/c 一般/a 喇嘛/n （/w 札巴/n ）/w 无权/v 过问/v ，/w 而/c 掌握/v 于/p 各/r 寺院/n 的/u 几/m 个/q 主持/v 者/k 之/u 手/n ，/w 这些/r 主持/v 的/u 喇嘛/n 也/d 都/d 是/vl &quot;/w 转世/v &quot;/w 世袭/v ，/w 他们/r 实/a 是/vl 僧侣/n 贵族/n 领主/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     从/p 上/nd 所/u 述/v ，/w 西藏/ns 的/u 统治阶级/n 都/d 是/vl 各级/n 大小/a 领主/n ，/w 他们/r 袭断/v 了/u 西藏/ns 的/u 生产资料/n ─/w ─/w 土地/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     再/d 看/v 被/p 统治阶级/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     西藏/ns 的/u 被/p 统治阶级/n ，/w 有/v &quot;/w 差巴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 堆穹/n &quot;/w 、/w &quot;/w 囊生/n &quot;/w 三/m 个/q 阶层/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     西藏/ns 的/u 绝大多数/m 喇嘛/n （/w 札巴/n ）/w ，/w 也/d 应/vu 属于/v 被/p 统治/v 阶级/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 对/p 五四/j 时期/n 三/m 次/q 论战/v 中/nd 几/m 个/q 问题/n 的/u 看法/n  ─/w ─/w 《/w 五四/j 时期/n 马克思主义/n 反对/v 反/h 马克思主义/n 思潮/n 的/u 斗争/n 》/w 一/m 书/n 读后感/n  五四/j 时期/n ，/w 我国/n 发生/v 了/u 第一/m 次/q 马克思列宁主义/n 思想/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 这次/r 思想/n 运动/n 中/nd ，/w 马克思主义/n 者/k 与/c 胡适/nh 派/n 资产阶级/n 改良主义/n 、/w 伪/h &quot;/w 社会主义/n &quot;/w 以及/c 无政府主义/n 等/u 进行/v 了/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     通过/p 斗争/n ，/w 扩大/v 了/u 马克思主义/n 思想/n 影响/n ，/w 为/p 马克思主义/n 进一步/v 传播/v 开拓/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     上海/ns 人民出版社/ni 出版/v 蔡韦/nh 编著/v 的/u 《/w 五四/j 时期/n 马克思主义/n 反对/v 反/h 马克思主义/n 思潮/n 的/u 斗争/n 》/w 就是/vl 一/m 本/q 比较/d 系统/a 地/u 论述/v 这些/r 论战/v 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     蔡韦/nh 同志/n 在/p 该/r 书/n 中/nd ，/w 对/p 中国/ns 革命/n 是否/v 要/vu 以/p 马克思主义/n 为/p 指导/v ；/w 共产主义/n 是否/v 适合/v 中国/ns 国情/n ；/w 中国/ns 是否/v 要/vu 进行/v 无产阶级/n 革命/n 、/w 实行/v 无产阶级专政/n ；/w 以及/c 要/vu 不要/v 在/p 中国/ns 建立/v 布尔什维克/n 式/k 的/u 无产阶级/n 政党/n 等/u 三/m 次/q 论战/v 的/u 主要/a 问题/n ，/w 以/p 相当/d 丰富/a 的/u 史料/n 进行/v 了/u 综合/v 、/w 分析/v ，/w 叙述/v 亦/d 较/d 为/p 清晰/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     关于/p 五四/j 时期/n 的/u 三/m 次/q 论战/v ，/w 是/vl 目前/nt 现代史/n 工作/v 者/k 研究/v 的/u 一/m 个/q 专题/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     蔡韦/nh 同志/n 这/r 部/q 著作/n ，/w 对/p 三/m 次/q 论战/v 中/nd 的/u 某些/r 问题/n ，/w 提出/v 了/u 自己/r 的/u 见解/n ，/w 有助于/v 对/p 这/r 一/m 专题/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     读/v 了/u 蔡韦/nh 同志/n 的/u 《/w 五四/j 时期/n 马克思主义/n 反对/v 反/h 马克思主义/n 思潮/n 的/u 斗争/n 》/w 后/nd ，/w 得益非浅/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     但/c 同时/d 也/d 感到/v ，/w 对/p 某些/r 问题/n 的/u 论述/v ，/w 还/d 值得/vu 探讨/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     这里/r ，/w 我/r 想/v 就/p 某些/r 问题/n ，/w 提出/v 一些/m 极/d 不/d 成熟/a 的/u 意见/n ，/w 与/c 蔡韦/nh 同志/n 商榷/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     关于/p 马克思主义/n 与/c 伪/h &quot;/w 社会主义/n &quot;/w 论战/v 的/u 性质/n  关于/p 马克思主义/n 与/c 研究/v 系/n 伪/h &quot;/w 社会主义/n &quot;/w 论战/v 性质/n ，/w 有/v 着/u 不同/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     有/v 一/m 种/q 意见/n 认为/v ：/w 这次/r 论战/v ，/w 标志/v 着/u 新文化运动/n 统一战线/n 的/u 进一步/v 分化/v ；/w 另/a 一/m 种/q 意见/n 则/c 指明/v 这次/r 斗争/n 是/vl 对/p 社会主义/n 的/u 敌人/n 、/w 对/p 右派/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     蔡韦/nh 同志/n 认为/v &quot;/w 一般说来/c ，/w 这次/r 斗争/n 是/vl 属于/v 新文化/n 统一战线/n 内部/nd 的/u 斗争/n ，/w 这次/r 斗争/n 标志/v 着/u 统一战线/n 的/u 进一步/v 分化/v &quot;/w ，/w 但/c 由于/p 研究/v 系/vl 首脑/n 梁启超/nh 等/u 在/p 政治/n 上/nd 是/vl 反动/a 的/u ，/w 他们/r 是/vl 地主/n 买办/n 阶级/n 的/u 代言人/n ，/w 因而/c &quot;/w 共产主义者/n 与/c 他们/r 之间/nd 的/u 斗争/n ，/w 又/d 不能/vu 简单/a 地/u 归结/v 为/p 新文化运动/n 统一战线/n 内部/nd 的/u 斗争/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 以为/v ，/w 这里/r 并/d 不/d 存在/v 新文化运动/n 统一战线/n 的/u 进一步/v 分化/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     新文化运动/n 统一战线/n 的/u 分化/v ，/w 是/vl 从/p 一九一九/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 即/d 新文化运动/n 进一步/v 发展/v 、/w 马克思主义/n 的/u 传播/v 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 七/m 月/nt 以前/nd ，/w 资产阶级/n 知识分子/n 右翼/n 原/d 是/vl 参加/v 反对/v 封建主义/n 的/u 新文化/n 运动/v 统一战线/n 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     但/c 当/p 马克思列宁主义/n 广泛/a 传播/v 后/nd ，/w 资产阶级/n 知识分子/n 右翼/n 的/u 斗争/n 锋芒/n 便/d 转向/v 反对/v 马克思列宁主义/n 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     胡适/nh 发表/v 的/u &quot;/w 多/a 研究/v 些/q 问题/n ，/w 少/a 谈/v 些/q '/w 主义/n '/w &quot;/w 一/m 文/n ，/w 恶毒/a 地/u 攻击/v 马克思列宁主义/n ，/w 煽起/v 了/u &quot;/w 问题/n 与/c 主义/n &quot;/w 的/u 论战/v ，/w 这/r 就/d 成为/v 新文化运动/n 统一战线/n 开始/v 分化/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     新文化运动/n 统一战线/n 所以/c 在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 以后/nt 开始/v 分化/v ，/w 是/vl 由于/p 六三/j 运动/n 中国/ns 工人阶级/n 登上/v 历史/n 舞台/n ，/w 成为/v 一/m 支/q 独立/a 的/u 政治/n 力量/n ，/w 反映/v 在/p 思想/n 上/nd ，/w 即是/v 工人阶级/n 迫切/a 需要/v 马克思/nh 列宁/nh 主义/n 的/u 指导/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     而/c 马克思列宁主义/n 的/u 传播/v ，/w 正是/v 为/p 资产阶级/n 所/u 不/d 容许/v ，/w 因此/c ，/w 资产阶级/n 极力/d 阻止/v 马克思主义/n 的/u 宣传/v ，/w 这/r 就/d 出现/v 了/u 五四/j 时期/n 马克思列宁主义/n 与/c 资产阶级/n 改良主义/n 思想/n 的/u 论战/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     资产阶级/n 改良主义/n 思想/n 在/p 当时/nt 早已/d 谈不上/v 有/v 什么/r 进步/a 意义/n 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 是/vl 因为/c &quot;/w 五四/j &quot;/w 以后/nt ，/w 中国/ns 革命/n 已/d 进入/v 新民主主义革命/n 时期/n ，/w 要/vu 根本/d 解决/v 中国/ns 革命/n 问题/n ，/w 只有/c 经过/v 暴力/n 革命/n ，/w 改变/v 旧/a 的/u 半殖民地/n 半封建/n 的/u 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     改良主义/n 实际/n 上/nd 只是/v 维护/v 旧/a 制度/n 的/u 一/m 种/q 做法/n ，/w 不仅/c 在/p 中国/ns 行不通/v ，/w 而且/c 已/d 是/vl 一/m 种/q 反动/a 思潮/n ，/w 正/d 因/c 如此/r ，/w 马克思列宁主义/n 者/k 很快/a 击败/v 了/u 改良主义/n 思想/n 的/u 进攻/v ，/w 胡适/nh 派/n 从/p 统一战线/n 中/nd 分化/v 出去/vd ，/w 接着/d ，/w 就/d 滚进/v 了/u 反动派/n 的/u 泥坑/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     由于/p 资产阶级/n 思想/n 阻挡/v 不/d 了/u 马克思列宁主义/n 的/u 传播/v ，/w 社会主义/n 凶恶/a 敌人/n 、/w 地主/n 买办/n 阶级/n 代表/v 的/u 研究/v 系/n ，/w 就/d 挺身而出/v ，/w 向/p 马克思列宁主义/n 进攻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     研究/v 系/n 并/d 没有/d 参加/v 过/u 新文化运动/n 统一/v 战线/n ，/w 这次/r 论战/v ，/w 也/d 谈不上/v 是/vl 属于/v 统一战线/n 内部/nd 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     认为/v 这次/r 斗争/n 标志/v 统一战线/n 进一步/v 分化/v 的/u 同志/n ，/w 必然/d 认为/v 研究/v 系/n 在/v 五四/j 时期/n 参加/v 过/u 新文化运动/n 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     他们/r 的/u 理由/n 是/vl ：/w 研究/v 系/n 所/u 宣传/v 的/u 基尔特社会主义/n 是/vl 资产阶级/n 改良主义/n 思想/n 的/u 一/m 种/q ，/w 是/vl 属于/v 新/a 思潮/n 的/u 范围/n 的/u ；/w 研究/v 系/n 中/nd 的/u 某些/r 人物/n 以及/c 他们/r 所/u 办/v 的/u 某些/r 刊物/n ，/w 曾/d 参加/v 一九一五/m 年/nt 以来/nt 的/u 新文化运动/n ，/w 宣传/v 过/u 新/a 的/u 学说/n ，/w 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 反对/v 封建主义/n 思潮/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     我们/r 知道/v ，/w 基尔特社会主义/n 和/c 其他/r 改良主义/n 思潮/n 一样/a ，/w 反对/v 阶级斗争/n ，/w 反对/v 无产阶级/n 专政/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     社会主义/n 的/u 敌人/n 曾/d 兴高彩烈/i 地/u 称/v 它/r 为/vl &quot;/w 反对/v 共产/v 革命/n 的/u 防毒/v 剂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     研究/v 系/n 所/u 提倡/v 的/u 基尔特社会主义/n ，/w 一/d 开始/v 就/d 显明/a 地/u 暴露/v 了/u 反对/v 社会主义/n 、/w 反对/v 马克思列宁主义/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他们/r 反对/v 中国/ns 走/v 社会主义/n 道路/n ，/w 认为/v 中国/ns 没有/d 进行/v 社会主义革命/n 的/u 阶级/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     他们/r 说/v ：/w 中国/ns 如果/c 进行/v 革命/v ，/w 只能/v 是/vl 伪/h 劳农/n 革命/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     至于/p 伪/h 劳农/n 革命/n ，/w 则/c &quot;/w 必是/v 纯粹/a 破坏/v 的/u ，/w 绝/d 难/a 转到/v 建设/v 方面/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     他们/r 提出/v 了/u 自己/r 的/u 方案/n ，/w 认为/v 中国/ns &quot;/w 只能/v 干/v 文化教育/n 与/c 协社/j 等/u 事业/n ，/w 而/c 于/p 主义/n 的/u 详细/a 内容/n ，/w 则/c 须/d 研究/v 后/nd 再/d 确定/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     办/v 协社/j 的/u 目的/n ，/w 正是/v 为了/p 调和/v 阶级/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     梁启超/nh 就/d 露骨/a 地/u 说过/v ：/w 在/p 协社/j 里/nd 对/p 资本家/n 采取/v &quot;/w 矫正/v 态度/n &quot;/w ，/w 即/d &quot;/w 唤起/v 其/r 觉悟/n ，/w 使/v 常/d 顾及/v 劳动者/n 之/u 利益/n ，/w 以/p 缓和/v 劳资/n 两/m 级/n 之/u 距离/n &quot;/w ，/w &quot;/w 质/a 言/v 之/r ，/w 则/c 务取/v 劳资/n 协调/a 主义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 种/q 协社/j ，/w 是/vl 与/c 资本主义/n 并行/v 的/u ，/w 而且/c 是/vl &quot;/w 无法/v 阻止/v 资本主义/n 的/u 进行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     可见/c ，/w 所谓/v 基尔特社会主义/n ，/w 在/p 当时/nt 虽/c 被/p 称作/v 为/vl 新/a 思潮/n ，/w 实际/n 上/nd 并/d 没有/v 什么/r 新/a 的/u 内容/n ，/w 它/r 是/vl 马克思列宁主义/n 凶恶/a 的/u 敌人/n ，/w 是/vl 冒牌/a 的/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     从/p 研究/v 系/n 办/v 的/u 刊物/n 来看/v ，/w 确实/d 登载/v 过/u 大量/a 的/u 讨论/v 社会主义/n 的/u 文章/n ，/w 似乎/d 亦/d 拥护/v 社会主义/n ，/w 但/c 实际/n 上/nd 这/r 只是/vl 假象/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 正是/v 通过/p 这/r 种/q 宣传/v 和/c 介绍/v ，/w 从/p 各方面/n 歪曲/v 马克思列宁主义/n ，/w 攻击/v 十/m 月/nt 社会主义革命/n 和/c 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     如/v 张君励/nh 就/d 翻译/v 了/u 魏玛共和国/ns 宪法/n ，/w 并/c 接连/d 写/v 了/u 不少/m 文章/n 加以/v 评论/v ，/w 他/r 把/p 魏玛共和国/ns 称作/v 为/vl 社会主义/n 国家/n ，/w 并/c 以/p 此/r 来/vd 攻击/v 十/m 月/nt 社会主义革命/n 和/c 无产阶级专政/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这个/r 魏玛共和国/ns 宪法/n ，/w 是/vl 反映/v 德国/ns 大资产阶级/n 借/v 右翼/n 社会民主党/n 人/n 之/u 手/n ，/w 镇压/v 无产阶级/n 革命/n 运动/n 后/nd ，/w 用/v 立法/v 手续/n 固定/a 的/u 、/w 体现/v 地主/n 资产阶级/n 意志/n 的/u 、/w 巩固/v 资本主义社会/n 秩序/n 的/u 宪法/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     从/p 这个/r 例子/n 中/nd ，/w 完全/d 可以/vu 看出/v 他们/r 所/u 宣传/v 、/w 介绍/v 的/u &quot;/w 社会主义/n &quot;/w 的/u 真正/a 目的/n 是/vl 什么/r 。/w 
		
			
                                        334
                                     历史/n 教学/n 上/nd 的/u 古/nt 与/c 今/nt  &quot;/w 红旗/n &quot;/w 第十/m 期/q 发表/v 了/u 翦伯赞/nh 同志/n 的/u &quot;/w 目前/nt 历史/n 教学/n 中/nd 的/u 几/m 个/q 问题/n &quot;/w 后/nd ，/w 我/r 约/v 了/u 北京师范大学/ni 的/u 十/m 几/m 位/q 同志/n 对/p 这/r 篇/q 文章/n 交换/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     我们/r 对于/p 古/nt 与/c 今/nt 的/u 问题/n 谈/v 得/u 多/a 些/q ，/w 现在/nt 想/v 专/d 谈谈/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     一/m 社会/n 发展/v 规律/n 的/u 阐明/v  古/nt 与/c 今/nt 的/u 问题/n 中心/n 是/vl 古为今用/i 问题/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 古/nt &quot;/w ，/w 实际/n 上/nd 就是/v 指/v 历史/n 知识/n ；/w 古代/n 史/n 是/vl &quot;/w 古/nt &quot;/w ，/w 中世/nt 史/n 是/vl &quot;/w 古/nt &quot;/w ，/w 近代/nt 、/w 现代史/n 在/p 这里/r 也/d 还/d 可以/vu 说/v 是/vl &quot;/w 古/nt &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        338
                                     今/nt &quot;/w 是/vl 指/v 现实/n 政治/n 、/w 现实/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 和/c 课程/n 安排/v 上/nd 所/u 说/v 的/u 古今/nt ，/w 所/u 指/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 课程/n 安排/v 上/nd ，/w &quot;/w 古/nt &quot;/w 可以/vu 指/v 古代/n 、/w 中世/nt 史/n ，/w &quot;/w 今/nt &quot;/w 可以/vu 指/v 近代/nt 、/w 现代史/n ；/w 也/d 可以/vu 把/p &quot;/w 古/nt &quot;/w 的/u 范围/n 更/d 放大/v 些/q ，/w &quot;/w 今/nt &quot;/w 的/u 范围/n 更/d 缩小/v 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     古/nt &quot;/w 和/c &quot;/w 今/nt &quot;/w 本/r 是/vl 相对/a 的/u ，/w 并/d 没有/v 一/m 条/q 截然/a 的/u 鸿沟/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     古/nt &quot;/w &quot;/w 今/nt &quot;/w 所/u 指/v 可以/vu 不同/a ，/w &quot;/w 古/nt &quot;/w &quot;/w 今/nt &quot;/w 的/u 语意/n 并/d 没有/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     古为今用/i ，/w 在/p 最/d 本质/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 已经/d 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     没有/d 解决/v 的/u ，/w 是/vl 我们/r 对/p 这些/r 结论/n 的/u 认识/v 和/c 我们/r 的/u 实践/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     古为今用/i ，/w 首先/c 是/vl 要/v 阐明/v 社会/n 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     对/p 古代/n 、/ 中世/nt 史/n 如此/r ，/w 对/p 近代/nt 、/w 现代史/n 也是/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        347
                                     对/p 中国史/n 如此/r ，/w 对/p 外国史/n 也是/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     列宁/nh 在/p 阐述/v 历史唯物主义/n 的/u 贡献/n 的/u 时候/n ，/w 曾/d 指出/v 先前/n 一切/r 历史/n 理论/n 的/u 两/m 个/q 主要/a 缺点/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     一/m 个/q 是/vl 它们/r 至多/d 考察/v 了/u 人们/n 历史/n 活动/v 的/u 思想/n 动机/n ，/w 却/d &quot;/w 没有/d 捉摸/v 到/v 社会关系/n 体系/n 发展/v 中/nd 的/u 客观/a 规律/n 性/k ，/w 没有/d 认定/v 物质/n 生产/v 发展/v 程度/n 是/vl 这/r 种/q 关系/n 的/u 根源/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     另/a 一/m 个/q 是/vl 它们/r &quot;/w 恰巧/d 没有/d 包括/v 到/v 人民群众/n 的/u 行动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     列宁/nh 说/v ，/w 历史唯物主义/n 消灭/v 了/u 这/r 两/m 个/q 主要/a 缺点/n ，/w 并/c &quot;/w 指出/v 了/u 用/v 科学/n 态度/n 研究/v 历史/n ，/w 即/d 将/p 历史/n 当作/v 一/m 个/q 虽然/c 十分/d 复杂/a ，/w 十分/d 矛盾/a ，/w 但/c 终究/d 是/vl 有/v 规律/n 的/u 统一/a 过程/n 来/vd 研究/v 的/u 途径/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p &quot;/w 实践论/n &quot;/w 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 在/p 很/d 长/a 的/u 历史/n 时期/n 内/nd ，/w 大家/n 对于/p 社会/n 的/u 历史/n 只能/vu 限于/v 片面/a 的/u 了解/v ，/w 这/r 一方面/c 是/vl 由于/p 剥削阶级/n 的/u 偏见/n 经常/d 歪曲/v 社会/n 的/u 历史/n ，/w 另方面/c ，/w 则/c 由于/p 生产/v 规模/n 的/u 狭小/a ，/w 限制/v 了/u 人们/n 的/u 眼界/n ，/w 人们/n 能够/vu 对于/p 社会/n 历史/n 的/u 发展/v 作/v 全面/a 的/u 历史/n 的/u 了解/v ，/w 把/p 对于/p 社会/n 的/u 认识/n 变成/v 了/u 科学/n ，/w 这/r 只是/d 到/v 了/u 伴随/v 巨大/a 生产力/n ─/w ─/w 大工业/n 而/c 出现/v 近代/nt 无产阶级/n 的/u 时候/n ，/w 这/r 就是/vl 马克思主义/n 的/u 科学/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     能不能/v 全面/a 地/u 认识/v 社会/n 发展/v 规律/n ，/w 是/vl 无产阶级/n 史学/n 和/c 剥削阶级/n 史学/n 的/u 根本/a 分歧/n 点/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     只有/c 以/p 马克思主义/n 科学/n 武装/v 起来/vd 了/u 的/u 无产阶级/n ，/w 才/d 有/v 可能/n 认识/v 社会/n 发展/v 规律/n ，/w 从而/c 解释/v 世界/n ，/w 并且/c ，/w &quot;/w 拿/v 了/u 这/r 种/q 对于/p 客观/a 规律性/n 的/u 认识/n 去/vd 能动/a 地/u 改造/v 世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     苏联/ns 的/u 经验/n ，/w 各/r 人民/n 民主/a 国家/n 的/u 经验/n 和/c 中国/ns 的/u 经验/n ，/w 都/d 雄辩/n 地/u 证明/v 了/u 这/r 一/m 点/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     历史/n 上/nd 一切/r 没落/a 的/u 、/w 腐朽/a 的/u 统治阶级/n ，/w 都/d 害怕/v 自己/r 的/u 死亡/v ，/w 一/d 说到/v 社会/n 发展/v 规律/n ，/w 就/d 好象/d 看到/v 了/u 已经/d 掘/v 好/a 了/u 的/u 等待/v 自己/r 的/u 坟墓/n ，/w 又/d 惊慌/a ，/w 又/d 仇恨/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     剥削阶级/n 文人/n 想出/v 各种/r 花样/n 来/vd 否认/v 客观/a 规律/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     五四/j &quot;/w 以来/nd ，/w 胡适/nh 打/v 着/u 整理/v 国故/n 的/u 幌子/n 宣扬/v 实验/n 主义/n 、/w 奴才/n 主义/n 和/c 投降主义/n ；/w 梁启超/nh 吹嘘/v &quot;/w 中国/ns 文明/n &quot;/w 及/c 中国/ns 封建/n 文化/n 和/c 西洋/ns 资产阶级/n 文化/n 的/u 化合/v ；/w 傅斯年/nh 公然/a 武断/v 史学/n 即/d 史料/n 学/v ；/w 钱穆/nh 颂扬/v 封建/n 道德/n 和/c 封建/n 统治/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他们/r 都/d 无非/d 各/r 为/p 自己/r 所/u 代表/v 的/u 阶级/n 祝福/v ，/w 想/v 用/v 否认/v 客观/a 规律/n 的/u 办法/n 来/vd 为/p 垂死/v 的/u 阶级/n 添筹/v 晋寿/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 第二/m 次/q 国内/nl 革命/n 战争/n 时期/n ，/w 陶希圣/nh 对/p 中国/ns 社会/n 史/n 的/u 分期/v ，/w 在/p 很/d 短/a 的/u 时间/n 内/nd 可以/vu 有/v 几/m 种/q 说法/n ，/w 用意/n 不过/d 是/vl 在/d 妄图/v 暗示/v ：/w 社会/n 发展/v 阶段/n 并/d 没有/v 客观/a 的/u 标准/n ，/w 因而/c 社会/n 发展/v 规律/n 是/vl 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     同时/c ，/w 托派/n 分子/n 歪曲/v 社会/n 发展/v 规律/n ，/w 把/p 中国/ns 封建社会/n 说成/v 是/vl 前/nd 资本主义社会/n ，/w 把/p 当时/nt 的/u 中国/ns 说成/v 是/vl 资本主义/n 时代/n ，/w 也/d 无非/d 是/vl 为了/p 反对/v 中国共产党/n 领导/n 的/u 资产阶级/n 民主革命/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     他们/r 的/u 意思/n 是/vl 说/v ：/w 既然/c 封建社会/n 早已/d 不/d 存在/v ，/w 就/d 没有/v 反封建/v 的/u 根据/n 了/u ；/w 既然/c 当时/nt 的/u 中国/ns 是/vl 资本主义/n 时代/n ，/w 就/d 不是/vl 半殖民地/n 了/u ，/w 反/v 帝国主义/n 的/u 根据/n 也/d 就/d 不/d 存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 抗日/v 战争/n 和/c 解放战争/n 时期/n ，/w 什么/r &quot;/w 人文/n 史观/n &quot;/w 出来/v 了/u ，/w &quot;/w 文化/n 形态/n 史观/n &quot;/w 出来/v 了/u ，/w 都/d 把/p 自己/r 装扮/v 成/v 科学/n 来/vd 反对/v 真/a 的/u 历史/n 科学/n ，/w 装扮/v 成/v 发现/v 了/u 一/m 种/q 历史/n 规律/n 的/u 样子/n 来/vd 反对/v 客观/a 存在/v 的/u 历史/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     他们/r 的/u 用意/n 也/d 无非/d 是/vl 无耻/a 地/u 颂扬/v 封建/n 买办/n 的/u 法西斯/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     反动/a 文人/n 也/d 何尝/d 不要/v 古为今用/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     他们/r 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 和/c 我们/r 根本/a 的/u 不同/a 就/d 在于/v ：/w 第一/m ，/w 他们/r 是/vl 要/v 古/nt 的/u 糟粕/n 、/w 古/nt 的/u 假象/n 以及/c 他们/r 对/p 古/nt 的/u 编造/v ，/w 为/p 他们/r 的/u 今/nt ─/w ─/w 反动/a 阶级/n 的/u 利益/n ─/w ─/w 辩护/v ，/w 给/v 自己/r 的/u 反动/a 面貌/n 搽/v 粉/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     我们/r 是/vl 要/v 透过/v 古/nt 的/u 假象/n ，/w 辨析/v 是非/n ，/w 揭露/v 历史/n 发展/v 规律/n ，/w 指出/v 新生/v 力量/n 必然/d 胜利/v ，/w 腐朽/a 力量/n 必然/d 死亡/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     第二/m ，/w 他们/r 不敢/v 昌言/v 古为今用/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     胡适/nh 的/u 整理/v 国故/n 和/c 傅斯年/nh 以/p 史料/n 为/p 史学/n ，/w 却/d 恰巧/d 就是/v 以/p 为/p 古/nt 而/c 古/nt 的/u 装模作样/i 来/vd 进行/v 其/r 反对/v 马克思主义/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     必须/d 把/p 史学/n 革命/n 进行/v 到底/d  这些/r 史书/n 在/p 世界/n 各国/n 长期/n 流行/v 着/u ，/w 已经/d 形成/v 为/v 一/m 种/q 传统/n 的/u 力量/n ，/w 似乎/d 这/r 就是/vl 真实/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     长期/n 积累/v 下来/vd 的/u 历史资料/n ，/w 经过/v 剥削阶级/n 史学家/n 的/u 加工/v 、/w 整理/v 、/w 选择/v 、/w 淘汰/v 、/w 删节/v 和/c 阐释/v ，/w 就/d 必然/d 注入/v 其/r 阶级/n 偏见/n ，/w 字里行间/i 无不/d 充满/v 强烈/a 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     以/p 马克思主义/n 的/u 唯物史观/n 为/p 指导/v ，/w 重新/d 研究/v 和/c 改写/v 全部/n 历史/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 个/q 十分/d 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     为了/p 完成/v 这/r 一/m 战斗/v 任务/n ，/w 无产阶级/n 的/u 史学/n 工作者/n 必须/d 把/p 史学/n 从/p 剥削阶级/n 的/u 手中/nl 彻底/a 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 是/vl 历史/n 学科/n 的/u 一/m 个/q 革命/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 翻天覆地/i 的/u 史学/n 革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     不/d 经过/v 这样/r 一/m 场/q 革命/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 清除/v 剥削阶级/n 长期/n 灌入/v 史学/n 中/nd 的/u 毒素/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 真正/d 建立/v 起/v 马克思主义/n 的/u 历史/n 科学/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 写出/v 真正/a 的/u 劳动人民/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     帝国主义/n 者/k ，/w 为着/v 垄断资本/n 集团/n 的/u 利益/n ，/w 利用/v 史学/n 宣传/v 其/r 帝国主义/n 的/u 、/w 殖民主义/n 的/u 理论/n 、/w 编造/v 各式各样/i 反动/a 的/u 历史/n 书籍/n ，/w 用以/v 迷惑/v 、/w 麻痹/a 各国/n 的/u 人民/n ，/w 松弛/a 人民/n 的/u 斗志/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     反动/a 的/u 民族/n 主义/n 者/k 继承/v 着/u 帝国主义/n 的/u 史学/n 理论/n ，/w 歪曲/v 本/r 国/n 的/u 历史/n ，/w 歪曲/v 本/r 国/n 和/c 邻国/n 人民/n 之间/nd 的/u 关系/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     现代/n 修正主义/n 者/k ，/w 抛弃/v 了/u 马克思列宁主义/n 的/u 根本/a 的/u 革命/n 原理/n ，/w 继承/v 着/u 老/a 修正主义/n 者/k 的/u 理论/n ，/w 他们/r 实际/n 上/nd 已经/d 成为/v 新/a 老/a 殖民主义/n 的/u 别动队/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     现在/nt ，/w 现代/n 修正主义/n 者/k 已经/d 把/p 他们/r 的/u 理论/n 渗入/v 到/v 党史/n 、/w 工人/n 运动史/n 、/w 国际/n 关系/n 史/n 的/u 研究/n 里面/nd ，/w 而且/c 正在/d 对/p 全部/n 历史/n 进行/v 篡改/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     现代/n 修正主义/n 者/k 的/u 史学/n 理论/n ，/w 并/d 不是/vl 什么/r 新/a 货色/n ，/w 而是/c 从/p 剥削阶级/n 的/u 史学/n 理论/n 中/nd 捡来/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     但是/c ，/w 他们/r 却/d 打/v 着/u 马克思主义/n 的/u 招牌/n ，/w 招摇撞骗/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 就/d 更/d 容易/a 混淆视听/i ，/w 炫惑/v 人心/n ，/w 起/v 资产阶级/n 反动/a 史学/n 理论/n 所/u 不/d 可能/vu 起/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     不/d 识别/v 它/r 的/u 本质/n ，/w 不/d 清除/v 它/r 的/u 毒素/n ，/w 它/r 就/d 必然/d 成为/v 资产阶级/n 渗入/v 马克思主义/n 史学/n 内部/nd 的/u 腐蚀剂/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 史学/n 领域/n 内/nd ，/w 我们/r 必须/d 坚决/v 地/u 同/c 帝国主义/n 、/w 反动/a 的/u 民族主义/n 、/w 现代/n 修正主义/n 的/u 史学/n 理论/n 进行/v 不/d 调和/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     只有/c 这样/r ，/w 我们/r 才/d 能够/vu 认识/v 历史/n 的/u 真实/a 面貌/n ，/w 阐明/v 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 是/vl 摆/v 在/p 当代/nt 马克思主义/n 史学/n 工作者/n 面前/nd 的/u 严肃/a 的/u 光荣/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     马克思主义/n 的/u 史学/n 工作者/n ，/w 应当/vu 用/v 科学/a 的/u 历史观/n ，/w 对/p 世界/n 各国/n 的/u 史学/n 遗产/n ，/w 进行/v 严肃/a 的/u 批判/v ，/w 写出/v 科学/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     我们/r 相信/v ，/w 在/p 毛泽东/nh 时代/n ，/w 在/p 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 指导/v 下/nd ，/w 我们/r 的/u 史学/n 工作者/n 一定/d 能够/vu 胜利/v 地/u 完成/v 这个/r 历史/n 使命/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我们/r 对于/p 剥削阶级/n 的/u 史学/n 遗产/n 的/u 批判/v ，/w 是/vl 无产阶级/n 从/p 剥削阶级/n 手中/nl 夺取/v 史学/n 理论/n 阵地/n 的/u 斗争/n ，/w 是/vl 兴/v 无/j 灭/v 资/j 斗争/n 即/d 社会主义/n 同/c 资本主义/n 两/m 条/q 道路/n 斗争/n 的/u 一/m 个/q 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 近代/nt ，/w 随着/v 帝国主义/n 的/u 入侵/v ，/w 西方/ns 形形色色/a 反动/a 的/u 资产阶级/n 史学/n 思想/n 随之而来/v ，/w 和/c 封建/n 主义/n 史学/n 思想/n 合流/v ，/w 形成/v 半殖民地/n 、/w 半封建/n 旧/a 中国/ns 的/u 反动/a 史学/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     它/r 是/vl 反动/a 统治阶级/n 政治/n 斗争/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 新民主主义革命/n 时期/n ，/w 马克思主义/n 的/u 革命家/n 结合/v 当时/nt 革命/n 斗争/n 的/u 需要/n ，/w 对/p 封建/n 的/u 、/w 资产阶级/n 的/u 史学/n 进行/v 了/u 批判/v ，/w 揭露/v 其/r 虚伪/a 的/u 反/v 科学/n 的/u 本质/n ，/w 揭示/v 社会/n 历史/n 发展/v 的/u 规律性/n ，/w 指出/v 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n ，/w 引导/v 广大/a 青年/n 走向/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     一些/m 进步/a 的/u 史学/n 工作者/n ，/w 在/p 这/r 方面/n 也/d 曾/d 作/v 了/u 若干/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 无疑/d 是/vl 民族/n 民主革命/n 运动/n 的/u 有机/a 构成/v 部分/n ，/w 是/vl 我国/n 马克思主义/n 史学/n 发展/v 的/u 一/m 个/q 重要/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     一九四九/m 年/nt ，/w 我国/n 革命/n 胜利/v 了/u ，/w 无产阶级/n 掌握/v 了/u 政权/n ，/w 马克思列宁主义/n 成为/v 国家/n 的/u 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     我国/n 马克思主义/n 的/u 历史/n 科学/n ，/w 从此/d 具备/v 了/u 全面发展/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     十/m 几/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 对/p 史学/n 遗产/n 的/u 批判/v 已经/d 作出/v 了/u 某些/r 成绩/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c ，/w 有些/r 史学/n 工作者/n 往往/d 强调/v 继承/v ，/w 忽视/v 批判/v ；/w 有些/r 人/n 竟/d 大肆/d 宣扬/v 封建/n 的/u 、/w 资产阶级/n 的/u 史学/n 思想/n ，/w 向/p 马克思主义/n 史学/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     解放/v 之前/nt ，/w 在/p 国民党/n 统治/v 地区/n ，/w 马克思主义/n 史学/n 处于/v 非法/a 的/u 地位/n ，/w 而/c 封建/n 的/u 、/w 资产阶级/n 的/u 史学/n 却/d 处于/v 合法/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     反动/a 的/u 史学家/n 配合/v 帝国主义/n 、/w 国民党/n 反动/a 政权/n 的/u 政治/n 需要/n ，/w 直接/a 攻击/v 马克思主义/n ，/w 反对/v 马克思主义/n 的/u 历史/n 科学/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     这些/r 人/n 有意/v 无意/v 地/u 在/p 社会/n 上/nd ，/w 在/p 学校/n 里/nd ，/w 在/p 学术界/n ，/w 长期/n 散布/v 着/u 封建/n 的/u 、/w 资产阶级/n 的/u 史学/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     解放/v 之后/nt ，/w 由于/p 社会/n 的/u 、/w 政治/n 的/u 巨大/a 变化/n ，/w 史学界/n 也/d 在/p 起/v 着/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     大部分/n 史学/n 工作者/n 是/vl 愿意/v 学习/v 马克思主义/n 的/u ，/w 有/v 不少/m 确实/d 有/v 了/u 相当/d 的/u 进步/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     也/d 有/v 一些/m 人/n ，/w 表面/n 上/nd 收起/v 了/u 那/r 套/q 反/v 马克思主义/n 的/u 货色/n ，/w 而/c 思想/n 深处/n ，/w 却/d 依然故我/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     倒如/v ，/w 昨天/nt 大讲/v 李自成/nh 是/vl 流寇/n 的/u 人/n ，/w 今天/nt 也/d 不得不/d 说/v 李自成/nh 是/vl 农民起义/n 的/u 领袖/n ；/w 但是/c ，/w 他们/r 在/p 文章/n 中/nd 却/d 隐晦/a 曲折/a 地/u 继续/v 诬蔑/v 农民起义/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     昨天/nt 还/d 在/p 大肆/d 宣扬/v 程/nhf 朱/nhf 之/u 道/n 的/u 人/n ，/w 今天/nt 也/d 不得不/d 说/v 那/r 是/vl 封建/n 理学/n ；/w 但是/c ，/w 却/d 玩弄/v 所谓/v &quot;/w 抽象/a 继承/v 法/n &quot;/w ，/w 继续/v 宣扬/v 程/nhf 朱/nhf 之/u 道/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     看来/v 好像/d 是/vl 真/a 的/u 马克思主义/n 化/k 了/u ，/w 其实/d ，/w 如果/c 对/p 他们/r 的/u 学术/n 思想/n 认真/a 的/u 加以/v 分析/v ，/w 所谓/v &quot;/w 化/k &quot;/w ，/w 只不过/d 是/vl 加上/v 了/u 马克思主义/n 的/u 某些/r 词句/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 新/a 民主主义革命/n 时期/n ，/w 资产阶级/n 史学家/n 的/u 左翼/n ，/w 对于/p 大/a 地主/n 大资产阶级/n 的/u 反动/a 统治/v 日益/d 不满/a ，/w 在/p 政治/n 上/nd 成为/v 革命/n 的/u 同盟军/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 种/q 政治/n 上/nd 的/u 积极/a 因素/n ，/w 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 影响/v 着/u 他们/r 的/u 学术/n 观点/n ，/w 使/v 其/r 学术/n 思想/n 具有/v 一定/d 的/u 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        410
                                     虽然/c 他们/r 的/u 世界观/n 还是/v 资产阶级/n 的/u ，/w 但是/c ，/w 他/r 们/k 所/u 作/v 的/u 某些/r 历史/n 研究/v 工作/n ，/w 在/p 当时/nt 曾经/d 起/v 了/u 一定/d 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     光复/v 神州/n 的/u 辉煌/a 起点/n  ─/w ─/w 纪念/v &quot;/w 七&#183;七/j &quot;/w 芦沟桥/ns 抗战/v ５０/m 周年/nt  芦沟桥/ns 头/n 的/u 枪声/n ，/w 回响/v 在/p 中华民族/n 这/r 块/q 古老/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 已经/d 过去/v 整整/d 半/m 个/q 世纪/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     ５０/m 年/nt 前/nd ，/w 即/d １９３７/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 以/p 寻找/v 一/m 名/q &quot;/w 失踪/v &quot;/w 的/u 军人/n 为名/v ，/w 向/p 驻防/v 宛平/ns 的/u 中国/ns 军队/n 挑起/v 事端/n ，/w 点燃/v 了/u 全面/a 侵华/v 的/u 战火/n ；/w 中国/ns 的/u 爱国/v 官兵/n 奋起/v 抵抗/v ，/w 从而/c 开始/v 了/u 全/a 民族/n 的/u 抗战/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     中国/ns 军民/n 在/p 芦沟桥/ns 事变/n 中/nd 表现/v 出来/vd 的/u 团结/a 御侮/v 精神/n ，/w 象征/v 着/u 中华民族/ns 不屈不挠/i 的/u 意志/n ；/w 以/p 此/r 为/v 开端/n 的/u 全/a 民族/n 抗战/v ，/w 成为/v 中国/ns 人民/n 最终/d 打败/v 日本/ns 侵略者/n 、/w 光复/v 神州/n 的/u 辉煌/a 起点/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 是/vl 值得/vu 我们/r 今天/nt 认真/a 回顾/v 、/w 思考/v 和/c 从中/d 寻求/v 有益/a 启示/n 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     一/m  芦沟桥/ns 事变/n 的/u 爆发/v 不是/vl 偶然/a 的/u ，/w 它/r 是/vl 日本/ns 帝国主义/n 不断/d 扩大/v 对/p 华/j 侵略/v 、/w 中/ns 日/ns 民族/n 矛盾/n 日益/d 激化/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９３１/m 年/nt &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 后/nd ，/w 日本/ns 侵吞/v 了/u 我国/n 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 东北/ns 三/m 省/n ，/w 继而/c 建立/v 了/u 伪/h &quot;/w 满洲国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 日本/ns 关东/ns 军/n 通过/p 热河/ns 作战/v 迫使/v 国民党/n 签订/v 了/u 《/w 塘沽/ns 协定/n 》/w ，/w 事实/n 上/nd 承认/v 了/u 日本/ns 占领/v 东北/ns 、/w 热河/ns ，/w 承认/v 冀东/ns 为/vl 日本/ns 侵略军/n 可以/vu &quot;/w 自由/a 行动/v &quot;/w 的/u 非/d 武装/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     之后/nt ，/w 日本/ns 又/d 与/c 国民党/n 先后/d 签订/v 《/w 何梅/ns 协定/n 》/w 、/w 《/w 秦土/ns 协定/n 》/w ，/w 使/v 国民党/n 的/u 主要/a 势力/n 被/p 排挤/v 出/vd 河北/ns 省/n ，/w 察哈尔/ns 的/u 主权/n 也/d 丧失殆尽/i 。/w 
		
			
                                        419
                                     不久/n ，/w 日本/ns 又/d 以/p 软硬兼施/i 的/u 手段/n ，/w 造成/v 内蒙古/ns 、/w 绥远/ns 危机/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９３５/m 年/nt 底/nd ，/w 日本/ns 已经/d 不/d 满足/a 他们/r 对/p 华北/ns 地区/n 的/u 要求/n 了/u ，/w 而/c 要/v 迫使/v 南京/ns 政府/n &quot;/w 成为/v 长江/ns 一带/n 的/u 一/m 个/q 地方/n 政权/n 或/c 使/v 之/r 没落/a &quot;/w （/w 〔/w 日/j 〕/w 秦郁彦/nh 《/w 日/j 中/j 战争史/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     １９３６/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 日本/ns 国内/n 的/u 右翼/n 势力/n 已/d 确立/v 独占/v 中国/ns 的/u &quot;/w 基本/a 国策/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     同时/c ，/w 日本/ns 的/u 法西斯/n 专制/a 的/u 体制/n 也/d 逐渐/d 完备/a ，/w 与/c 之/r 相/d 适应/v 的/u 军事/n 工业/n 随着/p 对外/p 侵略/v 的/u 扩大/v 而/c 急剧/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     仅/d 以/p 陆军/n 工厂/n 的/u 生产/v 总值/n 来说/v ，/w １９３１/m 年/nt 为/vl ４７００万/m 日元/n ，/w １９３５/m 年/nt 达到/v 了/u １．２亿/m 日元/n ；/w 火炮/n 、/w 弹药/n 、/w 坦克/n 、/w 飞机/n 等/u 产值/n ，/w 则/c 由/p ２３１３万/m 日元/n 猛增/v 到/v ９５５９/m 万/m 日元/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     １９３１/m 年/nt 至/v １９３７/m 年/nt 的/u 短短/a ６/m 年/nt ，/w 日本/ns 军费/n 已/d 由/p ４．６１２９亿/m 日元/n 增长/v 到/v ３２．７７９３亿/m 日元/n ，/w 由/p 占/v 整个/a 国家/n 支出/n 的/u ３１％/m 上升/v 到/v ６９％/m 。/w 
		
			
                                        425
                                     这样/r ，/w 日本/ns 全面/a 侵华/v 的/u 准备/n 已经/d 就绪/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     日本/ns 帝国主义/n 步步/d 入侵/v ，/w 给/v 中国/ns 人民/n 的/u 生命/n 财产/n 带来/v 了/u 巨大/a 危害/v ，/w 极/d 大/a 地/u 破坏/v 了/u 中国/ns 的/u 经济/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     日本/ns 帝国主义/n 为/p 维持/v 在/p 东北/ns 的/u 统治/v ，/w 实行/v 烧光/v 、/w 杀光/v 、/w 抢光/v 的/u &quot;/w 三光/j 政策/n &quot;/w ，/w 使/v 无数/m 个/q 村庄/n 被/p 烧/v 被/p 毁/v ，/w 成千上万/i 的/u 东北/ns 同胞/n 被/p 杀害/v ，/w 仅/d １９３２/m 年/nt 至/v １９３４/m 年/nt 两/m 年/nt 间/nd ，/w 因/c &quot;/w 反/v 满/j 抗日/j &quot;/w 的/u &quot;/w 罪名/n &quot;/w 而/c 惨遭/v 杀害/v 的/u 就/d 有/v ６．７万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     更/d 令人发指/i 的/u 是/vl ，/w 日本/ns 帝国主义/n 为了/p 进行/v 细菌战/n ，/w 丧心病狂/i 地/u 用/v 中国人/n 代替/v 动物/n 进行/v 细菌/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 华北/ns ，/w 日本/ns 帝国主义/n 加紧/v 经济/n 侵略/v ，/w 使/v 天津/ns 的/u 纱厂/n ，/w 北平/ns 、/w 天津/ns 的/u 电业/n ，/w 华北/ns 的/u 金融/n 、/w 矿业/n 、/w 铁路/n 和/c 港口/n ，/w 都/d 为/p 日本/ns 所/u 垄断/v 和/c 支配/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     日本/ns 商品/n 在/p 全/a 中国/ns 倾销/v 和/c 走私/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     山海关/ns 城楼/n 上/nd &quot;/w 天下/nl 第一/v 关/n &quot;/w 的/u 匾额/n ，/w 也/d 被/p 日本/ns 侵略者/n 运往/v 东京/ns 作为/v 胜利品/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     日本/ns 帝国主义/n 的/u 疯狂/a 入侵/v 和/c 经济/n 掠夺/v ，/w 进一步/v 加剧/v 了/u 中/j 日/j 民族/n 矛盾/n 的/u 激化/v ，/w 全国/n 抗日/j 的/u 怒潮/n 汹涌/a 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     而/c 当时/nt 掌握/v 中国/ns 政权/n 的/u 南京/ns 政府/n 在/p &quot;/w 九．一八/j &quot;/w 事变/n 之后/nt ，/w 却/d 继续/v 忙于/v 派系/n 之间/nd 的/u 混战/n ，/w 明争暗斗/i ，/w 同时/d 集中/v 规模/n 越来越/d 大/a 的/u 军事/n 力量/n ，/w 对/p 中国共产党/n 所/u 领导/v 的/u 各/r 革命/n 根据地/n 进行/v 残酷/a 的/u &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p &quot;/w 攘/v 外/nd 必/d 先/nt 安/v 内/nd &quot;/w 这/r 一/m 反动/a 国策/n 之下/nd ，/w 南京/ns 政府/n 对/p 日本/ns 侵略/v 势力/n 的/u 不断/d 扩张/v 步步/d 退让/v ，/w 而/c 对/p 进步/a 力量/n 则/c 疯狂/a 打击/v 、/w 迫害/v 。/w 
		
			
                                        435
