
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     没有/v 私有财产/n ，/w 当然/d 也/d 就/d 没有/v 贫富/n 分化/v ，/w 这/r 是/vl 不/d 证/v 自明/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     可是/c 在/p 半坡/n 遗址/n 中/nd 却/d 也/d 得到/v 充分/a 的/u 证据/n ：/w 在/p 发现/v 的/u 一百七十四/m 座/q 成人/n 墓葬/v 中/nd ，/w 均/d 没有/v 棺椁/n ，/w 随葬/v 品/n 也/d 不/d 多/a ，/w 生产工具/n 和/c 装饰品/n 极/d 少/a ，/w 大多/d 是/vl 生活/n 用具/n ，/w 一般/a 只有/d 五/m 、/w 六/m 件/q 。/w 
		
			
                                        3
                                     随葬/v 品/n 是/vl 生者/n 对/p 死者/n 的/u 生活/n 安排/v ，/w 如果/c 死前/nt 富有/a ，/w 随葬/v 品/n 一定/d 很多/a 而/c 奢侈/a ；/w 如果/c 生/v 时/nt 贫困/a ，/w 随葬/v 品/n 则/c 一定/d 很少/a 而/c 简陋/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     半坡/n 遗址/n 发现/v 数量/n 几乎/d 相同/a ，/w 质量/n 又/d 趋于/v 一致/a 的/u 随葬/v 品/n ，/w 说明/v 氏族/n 成员/n 没有/v 贫富/n 分化/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     母系/n 氏族/n 初期/nt ，/w 人们/n 严格/a 遵守/v 族/n 外/nd 婚/n 制/k ，/w 在/p 繁荣/a 期/nt 则/c 实行/v 一对/n 一对/n 配偶/n 或/d 长/a 或/d 短/a 的/u 时期/nt 内/nd 比较/d 稳定/a 结合/v 的/u 对偶/n 婚/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     这时/r ，/w 族/n 外/nd 的/u 群/n 婚/v 已/d 成为/v 不/d 可能/vu 了/u ，/w 妇女/n 们/k 要求/v 比较/d 长久/n 地/u 和/p 一个/mq 男子/n 相/d 结合/v ，/w 于是/c 形成/v 了/u 对偶/n 婚/v 制/k 。/w 
		
			
                                        7
                                     由于/c 当时/nt 妇女/n 们/k 不论是/v 在/p 经济/n 上/nd ，/w 还是/d 在/p 血缘/n 关系/n 上/nd ，/w 都/d 起到/v 了/u 关键性/n 的/u 作用/n ，/w 因而/c 在/p 氏族/n 公社/n 成员/n 中/nd 普遍/a 受到/v 尊重/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 氏族/n 里/nd ，/w 每/r 一个/mq 氏族/n 成员/n 都/d 有权/v 参加/v 氏族/n 会议/n 、/w 决定/v 重大/a 问题/n 、/w 选举/v 与/c 罢免/v 首领/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     这样/r 的/u 会议/n ，/w 需要/v 有/v 较/d 大/a 的/u 活动/v 场所/n ，/w 在/p 半坡/n 先民/n 居住区/n 的/u 中央/n 有/v 一/m 座/q 一百/m 多/m 平方米/q 的/u 方形/n 大/a 房子/n ，/w 在/p 四周/nl 由/p 或/d 圆形/n 或/d 方形/n 的/u 房屋/n 群/n 组成/v ，/w 看来/v 这/r 座/q 大/a 房子/n 就是/vl 氏族/n 会议/n 活动/v 的/u 场所/n 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 半坡/n 遗址/n 里/nd 还/d 发现/v 一/m 座/q 两/m 个/q 男子/n 的/u 合葬/v 墓/n 与/p 四/m 名/q 女子/n 的/u 合葬/v 墓/n ，/w 也/d 有/v 同一/a 墓/n 区里/nl 的/u 男女/n 单人/n 葬/v ，/w 这/r 说明/v 男女/n 是/vl 分/v 葬/v 的/u ，/w 始终/d 没有/d 发现/v 一对/n 成年/n 男女/n 即/v 一对/n 夫妻/n 的/u 合葬/v 墓/n 或/c 父子/n 合葬/v 墓/n ，/w 从而/c 体现/v 出/vd 当时/nt 婚姻/n 形态/n 是/vl 对偶/n 婚/v 而/c 不是/vl 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/k ，/w 知/v 其/r 母/n 、/w 不知/v 其/r 父/n 的/u 现象/n 依然/d 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     与/p 半坡/n 同样/a 的/u 房屋/n 和/c 墓葬/v 遗址/n ，/w 不仅/c 在/p 宝鸡市/ns 出土/v ，/w 而且/c 于/p 一九七二/m 、/w 七三/m 两/m 年/nt 在/p 陕西临潼姜寨/ns 也/d 有/v 所/u 发现/v ，/w 称之为/v 姜寨/ns 遗址/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     从/p 这个/r 遗址/n 中/nd 见到/v ：/w 分/v 居住区/n 和/c 墓葬/v 区/n ，/w 两者/n 之间/nd 也/d 隔/v 以/p 壕沟/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     居住区/n 中央/n 为/vl 广场/n ，/w 周围/nd 有/v 若干/m 组/n 房屋/n ，/w 每/r 组/n 有/v 一/m 座/q 大/a 房子/n ，/w 附近/n 是/vl 小/a 房子/n ，/w 所有/a 的/u 房门/n 都/d 面向/v 广场/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     上述/v 房屋/n 可能/vu 与/p 云南永宁纳西族/ns 的/u 母系/n 家庭/n 居住/v 风俗/n 相似/v ：/w 大/a 房子/n 是/vl 母系/n 家族/n 的/u 公共/a 住处/n 与/c 集合/v 场所/n ，/w 而/c 小/a 房子/n 则/c 是/vl 对偶/n 家庭/n 的/u 住宅/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n 告诉/v 我们/r ，/w 是/vl 人/n 创造/v 了/u 宗教/n ，/w 而/c 不是/vl 宗教/n 创造/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     人们/n 之所以/c 创造/v 宗教/n ，/w 乃是/vl 由于/c 社会生产力/n 发展/v 到/v 一定/a 阶段/n ，/w 并/c 与/p 之/r 相/d 适应/v 的/u 社会/n 经济制度/n 和/c 经济/n 生活/n ，/w 以及/c 人/n 的/u 思维/n 对/p 自然/n 现象/n 有/v 某种/r 反映/v 能力/n 时/nt ，/w 才/d 具备/v 了/u 创造/v 宗教/n 的/u 条件/n ，/w 而/c 在/p 猿人/n 和/c 古人/n 阶段/n 还/d 不/d 具备/v ，/w 直到/v 新人/n 阶段/n 宗教/n 才/d 有/v 萌芽/n ，/w 这/r 从/p 山顶洞人/n 已/d 有/v 墓葬/v 制度/n 可/vu 作/v 证明/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     如/v 曾/d 发现/v 一/m 座/q 埋葬/v 着/u 一个/mq 青年/n 妇女/n 、/w 一个/mq 中年/nt 妇女/n 和/c 一个/mq 老年/nt 男子/n 的/u 墓葬/v ，/w 在/p 他们/r 的/u 身上/nl 都/d 洒/v 有/v 赤/a 铁矿/n 粉末/n ，/w 和/c 有/v 少量/n 的/u 随葬/v 品/n ，/w 说明/v 那时/r 的/u 人类/n 已/d 产生/v 了/u 灵魂/n 不/d 死/v 的/u 宗教/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     到/v 繁荣/a 时期/nt 的/u 母系/n 氏族/n 社会/n ，/w 宗教/n 观念/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     关于/p 墓葬/v 在/p 古代/nt 文献/n 中/nd 也/d 有/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 在/p 甘肃皋兰糜地岘/ns 和/c 兰州刘家坪/ns 的/u 墓葬/v 中/nd 都/d 得到/v 证实/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     前者/n 在/p 人骨/n 附近/n 树立/v 一/m 、/w 两/m 块/q 石板/n ，/w 后者/n 用/p 树枝/n 掩盖/v 尸体/n ，/w 再/d 于/p 上面/nd 掩/v 土/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     关于/p 母系/n 氏族/n 时期/nt 的/u 墓葬/v ，/w 考古/v 工作者/n 曾/d 在/p 大敦子/ns 发现/v 一/m 座/q 母子/n 合葬/v 墓/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     而/c 在/p 现代/nt 西/nd 盟/n 佤族/ns 的/u 墓葬/v 中/nd ，/w 其/r &quot;/w 公共/a 墓地/n 按/p 寨/n 人/n 姓氏/n （/w 佤族/ns 今天/nt 的/u 姓氏/n ，/w 可能/vu 是/vl 原始/a 氏族/n 的/u 遗留/v -/w -/w 作者/n 注/v ）/w 划分/v 开来/vd ，/w 每/r 一/m 姓/n 的/u 人/n 埋葬/v 在/p 一个/mq 区域/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        24
                                     &quot;/w 射/v 王/n 中/v 肩/n &quot;/w 使/v 周/nt 天子/n 的/u 威信/n 更加/d 扫地/v ，/w 既/c 无力/v 向/p 诸侯/n 发号施令/i ，/w 诸侯/n 也/d 不/d 遵守/v 早在/v 西周/nt 时/nt 就/d 规定/v 了/u &quot;/w 比/p 年/nt 一/m 小/a 聘/v ，/w 三/m 年/nt 一/m 大/a 聘/v ，/w 五/m 年/nt 一/m 朝/v &quot;/w 的/u 朝/v 聘/v 制度/n ，/w 几乎/d 不再/d 向/p 周/nt 天子/n 朝贡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     以/p 与/p 周/nt 王室/n 关系/n 最/d 近/a 的/u 鲁/nt 君/n 为/vl 例/n ，/w 据/p 《/w 春秋/n 》/w 记载/v ，/w 在/p 二百三十二/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 仅/d 朝/v 王/n 三/nh 次/q ，/w 鲁/nt 大夫/n 仅/d 聘/v 周/nt 四/nt 次/q ，/w 鲁国/ns 尚且/c 如此/r ，/w 其他/r 诸侯/n 的/u 态度/n 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        26
                                     与/p 王室/n 衰微/a 的/u 同时/n ，/w 各/r 诸侯国/n 程度/n 不同/a 的/u 强大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        27
                                     庄公/nh 的/u 儿子/n 婴齐/nh ，/w 仍/d 与/p 周/nt 天子/n 相/d 抗衡/v 、/w 僭越/v 礼制/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     一九二三/m 年/nt ，/w 在/p 河南新郑/ns 出土/v 的/u 一大批/n 郑国/ns 的/u 青铜器/n ，/w 约/d 一百/m 余/n 件/q ，/w 其中/nd 王子/n 婴次炉/nh 是/vl 婴齐/nh 的/u 取暖/v 用具/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     婴齐/nh 本/d 是/vl 公子/n 但/c 自称/v 王子/n 、/w 并/c 铸成/v 器具/n ，/w 就/d 足以/d 说明/v 诸侯/n 势力/n 的/u 强大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 地下/nl 发掘/v 中/nd 还/d 出土/v 了/u 郑国/ns 的/u 大批/q 青铜器/n 物/n ，/w 如/v 大/a 铜鼎/n 、/w 虎钮铜罍/n 、/w 兽钮铜鱄/n 等/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     此外/c 还/d 发现/v 了/u 带有/v 铭文/n 的/u 吴王夫/nh 差/a 鉴/n 、/w 吴王光/nh 鉴/n ，/w 和/p 一九五五/m 年/nt 在/p 安徽寿县蔡侯墓/ns 出土/v 的/u 蔡侯缚/nh 方/a 壶/n 等/u 重要/a 文物/n ，/w 这/r 也/d 充分/a 反映/v 出/vd 诸侯/n 势力/n 之/u 强大/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     春秋/n 时期/nt 的/u 各国/n 诸侯/n ，/w 为了/p 争夺/v 劳力/n 、/w 掠夺/v 财富/n 和/c 兼并/v 与国/n ，/w 企图/v 作/v 天下/nl 霸主/n ，/w 迫使/v 所有/a 诸侯国/n 称臣/v 纳贡/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     于是/c ，/w 各国/n 诸侯/n 都/d 想/v 利用/v 周/nt 天子/n 这/r 块/q &quot;/w 天下/nl 共/v 主/n &quot;/w 的/u 招牌/n ，/w 打起/v 所谓/a &quot;/w 尊/v 王/n 攘/v 夷/n &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 造成/v &quot;/w 挟/v 天子/n 以/p 令/v 诸侯/n &quot;/w 的/u 局势/n ，/w 好在/d 结盟/v 的/u 会议/n 上/nd 、/w 手/n 执牛耳/i ，/w 发号施令/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     所/u 说/v 的/u &quot;/w 执牛耳/i &quot;/w ，/w 即/v 指/v 在/p 结盟/v 的/u 会议/n 上/nd ，/w 与会者/n 要/vu 宰/v 牛/n 以示/v 庆贺/v ，/w 而/c 宰/v 牛/n 之/u 时/nt ，/w 盟主/n 则/c 亲自/d 把/p 牛耳/n 割掉/v ，/w 放/v 在/p 盛/v 珠/n 的/u 盘子/n 里/nd ，/w 再/d 由/p 盟主/n 端起/v ，/w 向/p 各/r 诸侯/n 发号施令/i 。/w 
		
			
                                        35
                                     因此/c ，/w 把/p 盟主/n 叫作/v &quot;/w 执牛耳/i &quot;/w ，/w 后来/nt 把/p 凡/d 主持/v 其/r 事/n 的/u 霸主/n ，/w 均/d 称为/v &quot;/w 执牛耳/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     西周/nt 建国/v 时分/nt 封/v 几百/m 国/n ，/w 到/v 春秋/n 时/nt 由于/c 诸侯/n 的/u 兼并/v 和/c 混战/v ，/w 已经/d 没有/v 这么/r 多/a 的/u 国家/n 了/u ，/w 但/c 仍然/d 是/vl 大国/n 数/m 十/m 、/w 小国/n 过/v 百/m ，/w 其中/nd 齐/ns 、/w 楚/ns 、/w 晋/ns 、/w 秦/ns 、/w 宋/ns 、/w 吴/ns 、/w 越/ns 、/w 鲁/ns 、/w 卫/ns 、/w 燕/ns 、/w 曹/ns 、/w 陈/ns 、/w 蔡/ns 、/w 郑/ns 等/u 十四/m 国/n ，/w 活跃/v 在/p 当时/nt 的/u 历史/n 舞台/n 上/nd ，/w 构成/v 了/u 春秋/n 时代/nt 的/u 列国/n 形势/n -/w -/w 大国/n 争霸/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     春秋/n 初/n ，/w 郑伯/nh 虽/c 与/p 周/nt 王/nhf 抗衡/v 、/w 强盛/a 一时/nt ，/w 但/c 始终/d 没有/d 成为/v 霸主/n ，/w 而/c 首次/n 称霸/v 的/u 则/c 是/vl 齐桓公/nh 。/w 
		
			
                                        38
                                     周初/nh 分封/v ，/w 这/r 在/p 当时/nt 把/p 分散/a 的/u 各个/r 方/n 国/n ，/w 划归/v 在/p 周/nt 天子/n 统一/v 管辖/v 下/nd 的/u 诸侯国/n 是/vl 起到/v 了/u 应有/v 的/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     这时/r ，/w 谁/r 能/vu 控制/v 这个/r 局面/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 成为/v 霸主/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     齐/ns 是/vl 姜太公/nh 的/u 封地/n ，/w 在/p 今/nt 山东半岛/ns ，/w 这里/r 土质/n 肥沃/a ，/w 靠山/n 临海/v ，/w 不仅/c 有/v 渔/n 盐/n 之/u 利/n ，/w 而且/c 还/d &quot;/w 劝/v 其/r 女红/n （/w 工/n ）/w &quot;/w ，/w 是/vl 发展/v 农业/n 和/c 手工业/n 的/u 好/a 地方/n ，/w 也是/vl 进/v 可以/vu 攻/v 、/w 退/v 可以/vu 守/v 的/u 战略/n 要地/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     齐/ns 在/p 襄公/nhs 时/nt 已/d 相当/d 强盛/a ，/w 灭/v 纪/ns 伐/v 卫/ns （/w 今/nt 河南濮阳县/ns 境内/nl ）/w ，/w 又/d 征服/v 了/u 鲁国/ns ，/w 几乎/d 成为/v 中原/ns 霸主/n ；/w 但/c 不久/nt 齐国/ns 发生/v 内乱/n ，/w 公元前/nt 六八七/m 年/nt （/w 周庄王/nh 十年/nt ）/w ，/w 襄公/nh 派/v 大夫/nh 连称/v 、/w 管至父/nh 去/v 戍守/v 葵丘/ns 。/w 
		
			
                                        42
                                     临行/v 前/nd 允诺/v ，/w 今年/nt 瓜/n 熟/v 时/nt 去/v ，/w 明年/nt 瓜/n 熟/v 时/nt 派人/v 替/v 回/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     可是/c 一/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 襄公/nhs 食言/v ，/w 管至父/nh 等/u 请求/v ，/w 仍/d 不/d 允许/v ，/w 连/nhf 、/w 管/nhf 二/m 人/n 便/d 图谋/v 作乱/v ，/w 恰/d 在/p 此时/nt 襄公/nhs 叔父/n 夷仲年/nh 的/u 儿子/n 公孙无知/nh ，/w 被/p 降低/v 其/r 祖父/n 僖公/nh 时/nt 所/u 给/v 的/u 太子/n 待遇/n ，/w 正/d 对/p 襄公/nhs 大/d 为/vl 不满/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     连称/v 、/w 管至父/nh 便/d 依靠/v 公孙无知/nh 一同/d 反叛/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     连称/nh 的/u 堂妹/n 为/vl 襄公/nhs 侍妾/n ，/w 素/d 不/d 被/p 宠爱/v ，/w 可/vu 作/v 内应/n ，/w 待/v 功/n 告/v 垂成/v 时/nt ，/w 以/p 做/v 公孙无知/nh 的/u 夫人/n 为/vl 条件/n ，/w 这样/r ，/w 更加/d 坚定/v 了/u 公孙无知/nh 杀死/v 襄公/nhs 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     公元前/nt 六八六/m 年/nt （/w 周庄王/nh 十一/m 年/nt ）/w 十二月/nt ，/w 齐襄公/nh 到/v 姑棼/ns （/w 今/nt 山东博兴县/ns 附近/n ）/w 游玩/v ，/w 随后/d 又/d 到/v 贝丘/ns （/w 今/nt 山东博兴县/ns 南/nd ）/w 打猎/v ，/w 从/p 车上/nl 跌下/v ，/w &quot;/w 伤/v 足/n 丧/v 履/n &quot;/w ，/w 连称/nh 等/u 便/d 乘机/v 把/p 齐襄公/nh 杀死/v ，/w 立/v 公孙无知/nh 为/vl 国君/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     可是/c 他/r 的/u 好景不长/i ，/w 在/p 第二/m 年/nt ，/w 即/v 公元前/nt 六八五/m 年/nt （/w 周庄王/nh 十二/m 年/nt ）/w 春/nt ，/w 被/p 齐/ns 人/n 雍廪/nh 所/u 杀/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     早在/v 襄公/nhs 刚刚/d 即位/v 的/u 时候/n ，/w 由于/c 政令/n 无常/a ，/w 襄公/nhs 的/u 两/m 个/q 弟弟/n 公子/n 纠/nhs 与/c 公子/n 小白/nhs ，/w 害怕/v 遭/v 杀身之祸/n ，/w 小白/nhs 跑到/v 莒国/ns （/w 今/nt 山东莒县/ns ）/w ，/w 公子/n 纠/nhs 则/c 逃奔/v 至/v 鲁/ns 。/w 
		
			
                                        49
                                     同年/nt ，/w 因/c 公子/n 纠/nhs 比/p 公子/n 小白/nhs 年长/a ，/w 齐/ns 人/n 准备/v 接回/v 立/v 为/vl 国君/n ，/w 鲁国/ns 也/d 准备/v 派兵/v 护送/v ；/w 但/c 公子/n 小白/nhs 在/p 鲍叔牙/nh 的/u 策划/v 与/c 支持/v 下/nd ，/w 抢先/v 回到/v 了/u 齐国/ns 。/w 
		
			
                                        50
                                     途中/nl ，/w 公子/n 小白/nhs 还/d 挨/v 了/u 公子/n 纠/nhs 的/u 师傅/n 管仲/nh 一/m 箭/n ，/w 射中/v 带/v 钩/n ，/w 得以/vu 幸免/v ，/w 立/v 为/vl 国君/n ，/w 这/r 就是/vl 赫赫有名/i 的/u 齐桓公/nh 。/w 
		
			
                                        51
                                     齐桓公/nh 立即/d 派兵/v 到/v 西部/nd 边境/n 阻止/v 公子/n 纠/nhs 回国/v ，/w 时值/v 初秋/nt ，/w 齐/ns 、/w 鲁/ns 两/m 军/n 在/p 乾/ns 时/nt （/w 今/nt 山东博兴县/ns 南/nd ）/w 交战/v ，/w 结果/n 齐/ns 胜/v 鲁/ns 败/v ，/w 鲍叔牙/nh 率兵/v 至/v 鲁/ns ，/w 要求/v 杀/v 掉/v 公子/n 纠/nhs 、/w 交出/v 管仲/nh 。/w 
		
			
                                        52
                                     鲁国/ns 国君/n 在/p 齐/ns 的/u 压力/n 下/nd ，/w 只有/c 把/p 公子/n 纠/nhs 杀死/v ，/w 又/d 在/p 生窦/ns （/w 今/nt 山东荷泽县/ns 北/nd ）/w 交出/v 管仲/nh 。/w 
		
			
                                        53
                                     当/p 管仲/nh 被囚/v 至/v 齐国/ns 后/nd ，/w 由于/c 鲍叔牙/nh 知人善任/i ，/w 极力/d 向/p 桓公/nhs 推荐/v 为/vl 相/n ，/w 桓公/nhs 胸怀/n 大度/a 并不/d 记/v 一箭之仇/i ，/w 任/v 贤/n 使/v 能/n ，/w 加以/v 起用/v ，/w &quot;/w 任/v 政/n 于/p 齐/ns ，/w 齐桓公/nh 以/p 霸/n ，/w 九/m 合/v 诸侯/n ，/w 一/m 匡/v 天下/nl ，/w 管仲/nh 之/u 谋/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     同年/nt 四月/nt ，/w 远征/v 疲劳/a 的/u 秦/ns 军/n ，/w 路过/v 晋/ns 地/n 殽山/ns （/w 今/nt 河南洛宁县/ns 北/nd ，/w 函谷关/ns 东/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     这里/r 地形/n 十分/d 险要/a ，/w 是/vl 埋伏/v 兵力/n 、/w 进行/v 伏击/v 的/u 战略/n 重地/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     早在/v 秦/ns 军/n 出发/v 时/nt ，/w 蹇叔/nhs 就/d 嘱咐/v 他/r 的/u 两/m 个/q 儿子/n 西乞术/nhs 、/w 白乙丙/nhs 要/vu 多加/d 小心/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     果然/d 不出所料/i ，/w 秦/ns 军/n 突然/d 遭到/v 晋/ns 军/n 伏兵/n 的/u 袭击/v ，/w 致使/v 全军覆没/i ，/w 连/p 孟明/nh 视/v 等/u 三/m 帅/n 也/d 做/v 了/u 俘虏/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     但/c 在/p 秦穆公/nh 的/u 女儿/n 、/w 晋文公/nh 夫人/n 的/u 搭救/v 下/nd ，/w 晋襄公/nh 才/d 把/p 他们/r 释放/v 归/v 秦/ns 。/w 
		
			
                                        59
                                     三/m 帅/n 归/v 秦/ns ，/w 不但/c 没有/d 受到/v 穆公/nhs 的/u 责难/v 和/c 处罚/v ，/w 反而/d 更加/d 信任/v 和/c 重用/v ，/w &quot;/w 秦伯/nh 犹/d 用/v 孟明/nh 。/w 
		
			
                                        60
                                     孟明/nh 增/d 修/v 国政/n ，/w 重/d 施于/v 民/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     为/p 报/v 在/p 殽山/ns 战败/v 之/u 仇/n ，/w 于/p 公元前/nt 六二四/m 年/nt （/w 周襄王/nh 二十八/m 年/nt ）/w 夏/nt ，/w 穆公/nhs 亲自/d 出征/v ，/w 并/c 担任/v 主帅/n ，/w 孟明/nh 视为/v 先锋/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     以/p 表/v 战斗/v 必胜/v 或/c 战败/v 示/v 死/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     这次/r 战争/n ，/w 由于/c 秦/ns 准备/v 的/u 比较/d 充分/a ，/w 穆公/nhs 对/p 将领/n 有/v 所/u 了解/v ，/w 发挥/v 其/r 特长/n ，/w 又/d 作/v 了/u 思想/n 动员/v ，/w 所以/c 士兵/n 作战/v 勇武/a ，/w 把/p 晋/ns 军/n 打/v 的/u 狼狈不堪/i ，/w 接连/d 包围/v 王官/ns （/w 今/nt 山西闻喜县/ns 西/nd ）/w 和郊/ns 两地/nl 。/w 
		
			
                                        64
                                     无论/c 秦/ns 军/n 怎样/r 挑战/v ，/w 晋/ns 军/n 只/d 在/p 城内/nl 坚守/v 不/d 战/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     穆公/nhs 想到/v ，/w 这样/r 旷日持久/i 地/u 继续/v 下去/vd ，/w 消耗/v 兵力/n ，/w 不宜/v 迟延/v ，/w 便/d 从/p 茅津/ns （/w 今/nt 山西平陆县/ns 西南/nd 大阳渡/ns ）/w 渡河/v ，/w 来到/v 殽山/ns ，/w 三/m 年/nt 前/nd 战死/v 者/k 的/u 尸体/n ，/w 早已/d 变成/v 累累/a 白骨/n ，/w 于是/c 下令/v 军/n 中/nd ，/w 用/p 草/n 裹起/v 白骨/n ，/w 埋/v 在/p 山坡/n 上/nd ，/w 穆公/nhs 不免/v 又/d 穿上/v 白色/n 衣衫/n ，/w 亲自/d 祭祀/v 一番/mq ，/w 便/d 班师/v 回朝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     秦/ns 之所以/c 敢于/vu 和/p 晋/ns 多次/mq 较量/v ，/w 与/p 之/r 争/v 衡/n ，/w 这/r 和/p 它/r 后方/nd 比较/d 稳固/a 有/v 很/d 大/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     因为/c 许多/a 西/nd 戎/n 方/n 国/n 均/d 臣服/v 于/p 秦/nhf ，/w 人力/n 和/c 物力/n 源源不断/i 的/u 得到/v 供应/v ；/w 但/c 秦/ns 在/p 交战/v 中/nd 的/u 几/m 次/q 失败/v ，/w 不仅/c 严重/a 地/u 降低/v 了/u 威信/n ，/w 而且/c 国力/n 也/d 随/p 之/r 削弱/v ，/w 许多/a 小国/n 也/d 纷纷/d 离/v 叛/v ，/w 不/d 向/p 秦/ns 称臣/v 纳贡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     &quot;/w 王官/ns 之/u 役/n &quot;/w ，/w 秦/ns 取得/v 对/p 晋/ns 作战/v 的/u 胜利/v ，/w 此时/nt ，/w 西方/nd 的/u 二十/m 多/m 个/q 小国/n 又/d 恢复/v 了/u 与/p 秦/ns 的/u 朝贡/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 晋/ns 、/w 秦/ns 争霸/v 的/u 激战/v 过程/n 中/nd ，/w 地处/v 长江/ns 下游/n 的/u 吴/ns 、/w 越/ns 相继/d 崛起/v ，/w 并/c 展开/v 了/u 反复/d 激烈/a 的/u 战争/n ，/w 不过/c ，/w 这/r 只是/d 春秋/n 时期/nt 的/u 争霸/v 尾声/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     一些/m 大国/n ，/w 尤其/d 是/vl 晋/ns 楚/ns 两国/n ，/w 双方/n 势/n 钧/n 力/n 敌/n ，/w 而/c 国内/nl 的/u 阶级/n 矛盾/n 和/c 新旧/n 势力/n 之间/nd 的/u 斗争/n ，/w 在/p 争霸/v 的/u 影响/v 下/nd ，/w 越来越/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     各国/n 深感/v 无力/v 继续/v 进行/v 战争/v ，/w 于是/c 出现/v 了/u 企图/v 暂时/nt 结束/v 争霸/v 局面/n 的/u &quot;/w 弭/v 兵/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 弭/v 兵/n 运动/n 出现/v 之前/nt ，/w 有/v 一些/m 诸侯国/n 开始/v 讲和/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     如/v 楚国/ns 为了/p 扩大/v 与/p 晋/ns 争/v 衡/n 的/u 力量/n ，/w 曾/d 在/p 邓/ns （/w 今/nt 河南郾城县/ns 东南/nd ）/w 地/n 与/p 郑/ns 结盟/v ，/w 但/c 因/c 郑/ns 害怕/v 得罪/v 于/p 晋/ns ，/w 结盟/v 未能/vu 成功/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     晋/ns 因/c 连年/n 用兵/v ，/w 也/d 想/v 与/p 楚/ns 讲和/v ，/w 并/c 采取/v 送/v 厚礼/n 和/c 释放/v 被俘/n 的/u 楚/ns 将/n 钟仪/nh 等/u 行动/n ，/w 表示/v 与/p 楚/ns 和/v 好/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 钟仪/nh 的/u 掇/v 合/v 下/nd ，/w 楚/ns 王/n 也/d 有意/d 与/p 晋/ns 结盟/v ，/w 便/d 派/v 使臣/n 聘/v 问/v 于/p 晋/ns ，/w 晋/ns 也/d 派/v 使者/n 赴/v 楚/ns 回/v 聘/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     此时/nt ，/w 秦/ns 见/v 晋/ns 楚/ns 接触/v 频繁/a ，/w 甚为/d 不安/a ，/w 也/d 想/v 与/p 晋/ns 结盟/v ，/w 因此/c ，/w 提出/v 两国/n 国君/n 在/p 令孤/ns （/w 今/nt 山西临猗县/ns 西/nd ）/w 会盟/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     晋/ns 侯/n 先/d 到/v ，/w 秦伯/nh 也/d 来到/v 了/u 黄河/ns 岸边/nl ，/w 可是/c 对/p 晋/ns 产生/v 怀疑/v ，/w 只/d 派/v 臣下/n 去/v 与/p 晋/ns 侯/n 结盟/v ，/w 晋/ns 侯/n 当然/d 也/d 改变/v 主张/n ，/w 派/v 大夫/n 到/v 河/n 西/nd 与/p 秦/ns 订约/v ，/w 史称/v &quot;/w 令孤/ns 之/u 盟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     秦/ns 晋/ns 双方/n 这样/r 没有/v 诚意/n ，/w 对/p 盟约/n 当然/d 不会/vu 坚持/v 长久/n ，/w 秦伯/nh 回国/v 立即/d 背/v 盟/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p 以上/nd 这些/r 国家/n 想/v 结束/v 战事/n 、/w 企图/v 会盟/v 来看/v ，/w 说明/v 弭/v 兵/n 运动/n 已/d 水到渠成/i 。/w 
		
			
                                        80
                                     公元前/nt 五七九/m 年/nt （/w 周简王/nh 七/m 年/nt ）/w ，/w 宋/ns 国/n 大夫/n 华元/nh 首倡/v 弭/v 兵/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p &quot;/w 克/v 合/v 晋/ns 楚/ns 之/u 成/v &quot;/w 的/u 基础上/nl ，/w 于/p 同年/nt 五月/nt ，/w 晋/ns 派/v 使臣/n 士燮/nhs 、/w 楚/ns 派/v 使臣/n 公子/n 罢/nhs ，/w 在/p 宋国/ns 都城/n 的/u 西门/n 外/nd 相会/v ，/w 订立/v 盟约/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     晋/ns 楚/ns 两/m 个/q 大/a 国/n 结盟/v ，/w 必然/a 影响/v 到/v 其他/r 国家/n ，/w 特别/d 是/vl 力量/n 弱小/a 的/u 国家/n ，/w 如/v 郑/ns 就/d 完全/d 屈服/v 于/p 晋/ns ，/w 郑伯/nh 便/d 恭恭敬敬/a 的/u 去/v 朝拜/v 晋/ns 侯/n ，/w 唯/d 命/n 是/vl 听/v ；/w 晋/ns 又/d 把/p 鲁/ns 、/w 卫/ns 两/m 个/q 小国/n 召到/v 琐泽/ns （/w 今/nt 河北大名县/ns ）/w ，/w 宣布/v 晋/ns 楚/ns 会盟/v 誓词/n ，/w 着/v 令/v 他们/r 尽心/v 遵守/v ，/w 不得/vu 违反/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     然而/c 在/p 阶级社会/n 里/nd ，/w &quot;/w 弭/v 兵/n &quot;/w 是/vl 不/d 可能/vu 持久/a 的/u ，/w 只是/d 反映/v 了/u 各/r 大国/n 之间/nd 在/p 争霸/v 过程/n 中/nd 的/u 暂时/nt 勾结/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     当/p 某/r 一/m 国/n 冲破/v 势/n 钧/n 力/n 敌/n 时/nt ，/w 就/d 会/vu 撕毁/v 盟约/n ，/w 重新/d 挑起/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     如/v 晋/ns 楚/ns 焉陵/ns （/w 今/nt 河南鄢陵县/ns 西北/nd ）/w 之/u 战/v ，/w 就是/vl 在/p &quot;/w 弭/v 兵/n &quot;/w 局面/n 形成/v 之后/nt 发生/v 的/u 一/m 次/q 大/a 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这次/r 战争/n 的/u 发生/v 与/p 弭/v 兵/n 条约/n 的/u 破坏/v 有/v 直接/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     公元前/nt 五七六/m 年/nt （/w 周简王/nh 十年/nt ）/w ，/w 楚共王/nh 将要/vu 出兵/v 北/nd 向/p 袭/v 郑/ns 。/w 
		
			
                                        88
                                     因/c 郑/ns 是/vl 晋/ns 的/u 属国/n ，/w 只有/c 向/p 晋/ns 朝拜/v 和/c 纳贡/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     从而/c 清楚/a 地/u 暴露/v 了/u 争霸/v 战争/n 中/nd 出现/v 弭/v 兵/n 运动/n 和/c 所/u 订/v 盟约/n 的/u 实质/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     楚共王/nh 出兵/v 侵/v 郑/ns ，/w 进军/v 暴隧/ns ，/w 又/d 侵/v 卫/ns ，/w 兵/n 至/v 首止/ns （/w 今/nt 河南睢县/ns 东南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     楚/ns 背/v 晋/ns 盟/n ，/w 又/d 先/d 出兵/v 侵/v 郑/ns 、/w 袭/v 卫/ns ，/w 所以/c 郑/ns 虽/c 小国/n ，/w 也/d 坚决/a 反击/v ，/w 进入/v 楚/ns 地/n 新石/ns 。/w 
		
			
                                        92
                                     此时/nt ，/w 晋国/ns 又/d 联/v 吴/ns 制/v 楚/ns 。/w 
		
			
                                        93
                                     同年/nt 十一月/nt ，/w 与/p 吴/ns 会/v 于/p 钟离/ns （/w 今/nt 安徽凤阳县/ns 东北/nl ）/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     从/p 吴/ns 王/n 寿梦/nhs 亲自/d 参加/v 来看/v ，/w 说明/v 对/p 这次/r 会盟/v 十分/d 重视/v ，/w 这/r 是/vl 春秋/n 以来/nt ，/w 吴国/ns 第一次/mq 和/p 中原/ns 的/u 诸侯国/n 进行/v 接触/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     即/v 把/p 井田/ns 的/u 阡陌/n 铲除/v ，/w 扩充/v 了/u 耕地/v 面积/n ，/w 继续/v 推行/v &quot;/w 初/a 租/v 禾/n &quot;/w ，/w 按/p 亩/q 征税/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     还/d 在/p 法律/n 上/nd 规定/v 准许/v 土地/n 买/v 卖/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     又/d 在/p 公元前/nt 三四八/m 年/nt （/w 周显王/nh 二十一/m 年/nt ）/w 实行/v &quot;/w 初/a 为赋/v &quot;/w ，/w 即/v 开始/v 对/p 成年/n 男子/n 征收/v 军/n 赋/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     《/w 史记/n &#183;/w 秦/ns 本纪/n 》/w ：/w '/w 初/a 为赋/v '/w 集/v 解/v 引/v 徐广/nh 曰/v ：/w '/w 制/v 贡/v 赋/n 之/u 法/n 也/u '/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     索/v 隐/v 引/v 谯周/nh 云/v ：/w '/w 初/a 为/vl 军/n 赋/n 也/u '/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     董说/nh 《/w 七/m 国/n 考/v 》/w 卷/n 二/m 把/p '/w 初/a 为赋/v '/w 作为/v 口/n 赋/n 是/vl 对/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     即/v 在/p 全国/n 实行/v 统一/a 的/u 度量衡/n 制/k 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 从/p 一九六六/m 年/nt 在/p 陕西咸阳/ns 出土/v 的/u &quot;/w 安邑/n &quot;/w 铜钟/n 得到/v 证明/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     此/r 钟/n 原/d 系/vl 魏国/nh 容器/n ，/w 为/p 秦/ns 所/u 得/v ，/w 按/p 商鞅/nh 变法/v 以来/nt 统一/v 的/u 度量衡/n 制/k ，/w 对/p 钟/n 的/u 容积/n 重新/d 作/v 了/u 测定/v 和/c 记录/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 一/m 器具/n 是/vl 研究/v 战国/nt 量/n 制/n 、/w 文字/n 和/c 秦/ns 统一/v 的/u 重要/a 实物/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     现存/v 的/u &quot;/w 商鞅方升/n &quot;/w ，/w 由/p 青铜/n 制作/v ，/w 呈/v 长方形/n ，/w 且/c 在/p 端/n 部/n 附有/v 一/m 柄/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 柄/n 的/u 右边/nd 刻有/v &quot;/w 临/v &quot;/w 字/n ，/w 在/p 柄/n 的/u 左边/nd 刻有/v 商鞅/nh 量/n 的/u 铭文/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     由此可知/i 这/r 只/q 升/n 的/u 容积/n 为/vl 十六/m 又/d 五/m 分之/u 一/m 立方/n 寸/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     其/r 容积/n 一/m 升/q 合/v 今/nt 之/u ○.二/m 公升/q ，/w 其/r 长度/n 一/m 公尺/q 合/v 今/nt 之/u ○.二三/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        109
                                     再/d 从/p 方/n 升/n 上/nd 刻有/v &quot;/w 重泉/ns &quot;/w 与/c 镌刻/v &quot;/w 临/v &quot;/w 字/n 的/u 同时/n 加/v 刻/v 的/u 秦始皇/nh 的/u 一道/n 诏书/n 来看/v ，/w 说明/v 这/r 一/m 器具/n 原为/vl 商鞅/nh 变法/v 期间/nt 颁发/v 到/v 重泉/ns （/w 今/nt 陕西蒲城县/ns 东南/nd ）/w 的/u ，/w 而/c 在/p 秦始皇/nh 统一/v 度量衡/n 时/nt 又/d 颁发/v 到/v 临/v ，/w 皆/d 作为/v 标准/n 量器/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 不仅/c 证明/v 了/u 商鞅/nh 变法/v 确实/d 统一/v 过/u 度量衡/n 制/k ，/w 而且/c 更/d 说明/v 到/v 秦始皇/nh 时/nt 仍/d 一度/d 沿用/v ，/w 体现/v 出/vd 商鞅/nh 变法/v 的/u 深远/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     此次/r 变法/v 比/p 第一次/mq 变法/v 意义/n 更/d 重大/a ，/w 影响/v 更/d 深远/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     实行/v 第一/m 项/q 措施/n ，/w 不仅/c 改变/v 了/u 秦国/ns 的/u 旧俗/n ，/w 而且/c 也/d 改变/v 了/u 戎翟/ns （/w 狄/ns ）/w 的/u 余/n 风/n ，/w 即/d 适应/v 了/u 封建/n 的/u 上层建筑/n ，/w 又/d 确立/v 了/u 封建/n 的/u 道德/n 观念/n ，/w 从而/c 加强/v 了/u 封建/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     实行/v 的/u 第二/m 项/q 措施/n ，/w 是/vl 在/p 秦国/ns 适应/v 封建/n 经济基础/n 而/c 对/p 国家/n 体制/n 的/u 重大/a 改革/v ，/w 在/p 政治体制/n 上/nd 废除/v 了/u 旧/a 贵族/n 赖以/v 统治/v 的/u 分封/v 制/k ，/w 为/p 统一/v 中央集权/n 的/u 实现/v ，/w 首先/d 在/p 地方/n 组织上/nl 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     实行/v 的/u 第三/m 项/q 措施/n ，/w 更为/d 重要/a ，/w 它/r 比较/d 彻底/a 地/u 摧毁/v 了/u 奴隶社会/n 的/u 土地/n 制度/n ，/w 变法/v 中/nd 不仅/c 规定/v 土地/n 私有/v ，/w 而且/c 允许/v 土地/n 买卖/n ，/w 这/r 就/d 进一步/v 确立/v 了/u 封建/n 的/u 土地/n 所有制/n ，/w 从而/c 完善/v 了/u 从/p 奴隶制/n 向/p 封建制/n 转化/v 的/u 经济基础/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     实行/v 的/u 最后/n 一/m 项/q 措施/n ，/w 废除/v 了/u 在/p 旧/a 贵族/n 控制/v 下/nd 的/u 各国/n 国君/n 的/u &quot;/w 公/n 量/n &quot;/w 和/c 卿大夫/n 们/k 的/u &quot;/w 家/n 量/n &quot;/w ，/w 而/c 实行/v 了/u 秦国/ns 统一/v 的/u 度量衡/n 制/k ，/w 有利于/v 秦国/ns 内部/nd 的/u 经济/n 之间/nd 的/u 联系/v 和/c 交流/v ，/w 也/d 有利于/v 在/p 经济/n 上/nd 巩固/v 秦国/ns 的/u 封建/n 地主阶级/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     总之/c ，/w 商鞅/nh 的/u 两/m 次/q 变法/v ，/w 尤其/d 是/vl 第二/m 次/q 变法/v ，/w 它/r 标志/v 着/u 秦国/ns ，/w 也/d 不同/a 程度/n 地/u 影响/v 到/v 其他/r 六/m 国/n ，/w 完成/v 了/u 从/p 奴隶制/n 向/p 封建制/n 的/u 过渡/v ，/w 中国/ns 封建社会/n 最后/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     变法/v 事业/n 的/u 成功/a 并不是/v 轻而易举/i 的/u ，/w 而是/vl 在/p 激烈/a 地/u 斗争/n 中/nd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     新法/n 一/d 实行/v ，/w 旧/a 贵族/n 分子/n 就/d 进行/v 反对/v ，/w 他们/r 暗中/d 活动/v 已/d 久/a ，/w 终于/d 在/p 公元前/nt 三四六/m 年/nt （/w 周显王/nh 二十三/m 年/nt ）/w ，/w 怂恿/v 太子/n 驷/nhs 公开/v 犯法/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     商鞅/nh 清醒/a 的/u 认识/v 到/v ：/w 新法/n 之所以/c 不能/vu 实行/v 的/u 原因/n ，/w 在于/v &quot;/w 法/n 之/u 不行/v ，/w 自/p 上/nd 犯/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     便/d 要/vu 处罚/v 太子/n ，/w 由于/c 太子/n 是/vl 国君/n 的/u 继承人/n ，/w 不能/vu 施/v 刑/n ，/w 则/c 处罚/v 了/u 唆使/v 触犯/v 法令/n 的/u 太子/n 师傅/n ，/w 把/p 公子/n 虔/nhs 施/v 以/p 劓/v 刑/n ，/w 公孙贾/nh 脸上/nl 刺字/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     这样/r 就/d 为/p 新法/n 的/u 实行/v 扫除/v 了/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     商鞅/nh 变法/v 的/u 巨大/a 成功/a ，/w 使/v 秦国/ns 的/u 经济/n 与/c 政治/n 得到/v 发展/v 和/c 巩固/v ，/w 武力/n 得到/v 增强/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     早在/v 公元前/nt 三五四/m 年/nt （/w 周显王/nh 十五/m 年/nt ）/w ，/w 秦/ns 乘/v 魏/ns 、/w 赵/ns 、/w 卫/ns 之间/nd 发生/v 战争/n 之/u 机/n ，/w 由/p 商鞅/nh 亲/d 率/v 大军/n 伐/v 魏/ns ，/w 在/p 元里/ns 交战/v ，/w 斩首/v 七千/m ，/w 并/c 取/v 魏/ns 地/n 少梁/ns （/w 今/nt 陕西韩城县/ns 南/nd ）/w ；/w 又/d 在/p 公元前/nt 三五二/m 年/nt （/w 周显王/nh 十七/m 年/nt ）/w ，/w 率兵/v 伐/v 魏/ns ，/w 包围/v 了/u 魏/ns 的/u 旧都/n 安邑/ns ，/w 迫/v 其/r 守将/n 投降/v ；/w 第二/m 年/nt ，/w 即/v 公元前/nt 三五一/m 年/nt （/w 周显王/nh 十八/m 年/nt ）/w ，/w 商鞅/nh 接着/v 率兵/v 伐/v 魏/ns ，/w 攻占/v 固阳/ns （/w 今/nt 内蒙古自治区固阳县/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 不到/v 四/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 连续/v 三/m 次/q 大败/v 魏/ns 军/n ，/w 不仅/c 顿/d 挫/v 了/u 魏国/ns 气焰/n ，/w 而且/c 更/d 使/v 秦国/ns 声威/n 大/d 震/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     尤其/d 是/vl 在/p 公元前/nt 三四○/m 年/nt （/w 周显王/nh 二十九/m 年/nt ）/w ，/w 商鞅/nh 又/d 亲自/d 率兵/v ，/w 大举/d 攻/v 魏/ns ，/w 俘虏/v 了/u 魏/ns 将/n 公子/n 卬/nhs ，/w 战败/v 魏/ns 军/n ，/w 收复/v 了/u 秦/ns 的/u 河西/ns 故地/n ，/w 实现/v 了/u 献/v 公/a 遗志/n ，/w 又/d 完全/d 扭转/v 了/u 秦/ns 的/u 被动/v 局面/n ，/w 此后/c ，/w 与/p 山东/ns 六/m 国/n 作战/v 经常/d 处于/v 取胜/v 的/u 主动/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     一/m 九/m 七/m 二/m 年/nt 四月/nt ，/w 在/p 山东临沂银雀山/ns 发现/v 的/u 《/w 孙膑/nh 兵法/n 》/w 竹简/n ，/w 详细/a 地/u 记载/v 了/u 他/r 的/u 战略/n 、/w 战术/n 等/u 相当/d 丰富/a 的/u 军事/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     孙膑/nh 在/p 战略/n 方面/n 主张/v &quot;/w 战胜/v 而/c 强/a 立/v '/w 、/w &quot;/w 举兵/v 绳/n 之/u &quot;/w ，/w 即/v 必须/d 在/p 战争/n 中/nd 取胜/v 才能/c 强大/a 起来/vd ，/w 才/d 会/vu 不/d 依附/v 于/p 别国/n 而/c 独立/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     基于/p 对/p 这/r 种/q 战略/n 的/u 认识/v ，/w 孙膑/nh 进一步/v 提出/v 只有/c 通过/p 战争/v 手段/n 才能/c 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     孙膑/nh 还/d 提出/v 指导/v 战争/n 的/u 人/n ，/w 必须/d 了解/v 战争/n 的/u 规律/n ，/w 即/v 所谓/a &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 根据/p 战争/n 的/u 规律/n 来/vd 指导/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 十分/d 注意/v 战争/n 的/u 性质/n ，/w 也/d 非常/d 注意/v &quot;/w 必/d 攻/v 不/d 守/v &quot;/w 的/u 进攻/v 战略/n ，/w 他/r 明确/a 提出/v 弱/a 能/vu 胜/v 强/a ，/w 寡/a 能/vu 胜/v 众/a 的/u 战略/n 思想/n ，/w 即/v 创造/v 有利/a 的/u 作战/v 态势/n ；/w 孙膑/nh 还/d 提出/v &quot;/w 攻/v 其/r 无备/v ，/w 出其不意/i &quot;/w 和/c &quot;/w 方/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圆/a &quot;/w 、/w &quot;/w 疏/a &quot;/w 、/w &quot;/w 数/n &quot;/w 等/u 十/m 种/q 阵法/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     特别/d 是/vl 对/p 将帅/n 提出/v 了/u 严格/a 要求/n ，/w 既/c 要/vu 上/nd 知/v 天文/n ，/w 又/d 要/vu 下/nd 懂/v 地理/n ，/w 更/d 要/vu &quot;/w 内/nd 得/v 民心/n ，/w 外/nd 知/v 敌情/n ，/w 精通/v 阵法/n ，/w 善于/v 指挥/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     孙膑/nh 不仅/c 继承/v 了/u 他/r 的/u 先祖/n 孙武/nh 的/u 军事/n 思想/n ，/w 而且/c 予以/v 发挥/v 和/c 创造/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 的/u 一系列/a 战略/n 、/w 战术/n 思想/n ，/w 不仅/c 丰富/v 了/u 我国/n 古代/nt 军事/n 思想/n 的/u 宝库/n ，/w 更是/vl 对/p 战争史/n 上/nd 的/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     孙膑/nh 的/u 著名/a 军事学/n 著作/n ，/w 是/vl 我国/n 古代/nt 的/u 优秀/a 遗产/n ，/w 当然/d 并不是/v 完美无缺/i 的/u ，/w 他/r 错误/a 地/u 认为/v 决定/v 战争/n 胜负/n 的/u 只有/d &quot;/w 明王/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圣人/n &quot;/w 和/c &quot;/w 王者/n 之/u 将/n &quot;/w ，/w 这/r 又是/vl 其/r 阶级/n 偏见/n 的/u 反映/v 和/c 英雄/n 史观/n 的/u 暴露/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     田忌/nh 和/c 孙膑/nh 除/p 率领/v 齐国/ns 军队/n 外/nd ，/w 还/d 迫使/v 宋/ns 、/w 卫/ns 两国/n 的/u 联合/v 部队/n 攻打/v 魏/ns 的/u 襄陵/ns （/w 今/nt 河南睢县/ns 西/nd ）/w ；/w 同年/nt 十月/nt ，/w 魏/ns 占领/v 了/u 赵/ns 的/u 首都/n ，/w 齐/ns 军/n 救/v 赵/ns 更是/vl 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     此时/nt ，/w 孙膑/nh 提出/v 奇袭/v 魏/ns 都/n 大梁/ns 以/p 解/v 赵/ns 都/n 之/u 围/v 的/u 建议/n ，/w 为/p 田忌/nh 所/u 采纳/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这样/r ，/w 齐/ns 军/n 围/v 大梁/ns ，/w 宋/ns 、/w 卫/ns 军/n 已/d 围/v 襄陵/ns ，/w 形成/v 两面/n 夹攻/v 之/u 势/n ，/w 且/c 能/vu 断/v 魏/ns 军/n 后路/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     于是/c 齐/ns 军/n 猛攻/v 魏/ns 军/n ，/w 果然/d 已/d 筋疲力竭/i 的/u 魏/ns 军/n 急速/d 撤出/v 邯郸/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     当/p 退至/v 桂陵/ns （/w 今/nt 山东省鲁山堌堆/ns ）/w 时/nt ，/w 齐/ns 军/n 早已/d 部署/v 重兵/n ，/w 严阵以待/i ，/w 阻击/v 魏/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     交战/v 结果/n ，/w 魏/ns 军/n 大败/v ，/w 史称/v &quot;/w 围魏救赵/i 之/u 战/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     桂陵/ns 之/u 战/n 的/u 第二/m 年/nt ，/w 即/v 公元前/nt 三五二/m 年/nt （/w 周显王/nh 十七/m 年/nt ）/w ，/w 魏/ns 重整旗鼓/i 与/p 韩国/ns 军队/n 联合/v ，/w 在/p 襄陵/ns 打败/v 齐/ns 、/w 宋/ns 、/w 卫/ns 联军/n ，/w 齐/ns 只好/d 请/v 和/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     次年/nt ，/w 即/v 公元前/nt 三五一/m 年/nt （/w 周显王/nh 十八/m 年/nt ）/w 魏/ns 迫使/v 赵/ns 与/p 之/r 在/p 漳水/ns 结盟/v ，/w 其/r 条件/n 是/vl 归还/v 都城/n 邯郸/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     正/d 当/p 齐/ns 、/w 魏/ns 、/w 赵/ns 等/u 国/n 混战/v 正酣/a 之际/nd ，/w 秦/ns 乘机/v 向/p 魏/ns 进攻/v ，/w 收复/v 河西/ns 失地/n ，/w 开始/v 插足/v 中原/ns ，/w 这/r 是/vl 齐/ns 魏/ns 交战/v 所/u 带来/v 的/u 直接/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     桂陵/ns 之/u 战/n 魏/ns 虽/c 战败/v ，/w 但/c 经/v 襄陵/ns 之/u 役/n 取胜/v ，/w 把/p 桂陵/ns 之/u 战/n 前/nd 一/m 年/nt 被/p 秦/ns 夺回/v 的/u 河西/ns 之/u 地/n 再次/d 占领/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     还/d 在/p 公元前/nt 三四三/m 年/nt （/w 周显王/nh 二十六/m 年/nt ）/w ，/w 魏惠王/nh 借/v 朝拜/v 天子/n 之/u 名/n ，/w 召集/v 一些/m 诸侯/n 在/p 逢泽/ns （/w 今/nt 河南开封市/ns 东北/nl ）/w 会盟/v ，/w 连/p 秦孝公/nh 也/d 不得不/d 派/v 公子/n 少官/nhs 率师/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     事/n 隔/v 将近/v 三/m 年/nt ，/w 在/p 公元前/nt 三四一/m 年/nt （/w 周显王/nh 二十八/m 年/nt ）/w ，/w 魏/ns 企图/v 占领/v 韩/ns 地/n ，/w 又/d 向/p 韩/ns 发起/v 进攻/v ，/w 韩/ns 求救/v 于/p 齐/ns ，/w 齐/ns 魏/ns 宿怨/n 已/d 久/a ，/w 乃/d 派/v 田忌/nh 、/w 田婴/nh 为/vl 将/n ，/w 以/p 孙膑/nh 为/vl 军师/n ；/w 魏/ns 派/v 庞涓/nh 、/w 太子/n 申/nhs 为/vl 将/n ，/w 率/v 十万/m 大军/n 迎击/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     善于/v 了解/v 敌我/n 双方/n 特点/n 的/u 战略家/n 孙膑/nh ，/w 深知/v 魏/ns 军/n 的/u 长处/n 是/vl 作战/v 勇武/a ，/w 但/c 其/r 短处/n 是/vl 骄傲/a 轻敌/v ，/w 不/d 记/v 战败/v 之/u 由/n 却/d 记/v 一时/d 取胜/v 之/u 功/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     从/p 齐/ns 军/n 来说/v ，/w 一方面/c 伐/v 魏/ns 救/v 韩/ns 师出有名/i ，/w 另/r 方面/n 襄陵/ns 战败/v 报仇/v 心切/a ，/w 所以/c 从/p 战斗力/n 的/u 对比/v 来看/v ，/w 有可能/v 争取/v 主动/a ，/w 乃/d 采取/v 了/u &quot;/w 退兵/v 减/v 灶/n &quot;/w ，/w 诱敌深入/i ，/w 予以/v 全歼/v 的/u 机动灵活/a 战术/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     齐/ns 、/w 魏/ns 两/m 军/n 刚/d 一/d 交锋/v ，/w 齐/ns 军/n 佯/v 败/v ，/w 第一/m 天/nt 造/v 了/u 十万/m 个/q 锅灶/n ，/w 第二/m 天/nt 减少/v 五万/m ，/w 第三/m 天/nt 又/d 减少/v 两万/m ，/w 只/d 剩下/v 三万/m 个/q 锅灶/n 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     庞涓/nh 以为/v 齐/ns 军/n 真/a 败/v ，/w 而且/c 伤亡/v 过半/v ，/w 则/c 抛开/v 大队/n 军马/n ，/w 只/d 率/v 一/m 部/n 轻/a 锐/a ，/w 星夜/nt 兼程/v ，/w 急速/d 追赶/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     善于/v 妙算/n 的/u 孙膑/nh ，/w 预计/v 魏/ns 军/n 行程/n ，/w 将/d 在/p 某天/nt 夜间/nt 赶/v 至/v 马陵/ns （/w 今/nt 山东濮县/ns 北/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     此处/n 山/n 高/a 路/n 窄/a 地势/n 险要/a ，/w 是/vl 屯驻/v 重兵/n 、/w 出奇制胜/i 的/u 战略/n 重地/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     孙膑/nh 挑选/v 精锐/a 射手/n ，/w 埋伏/v 在/p 魏/ns 军/n 必经之路/n 两侧/nl ，/w 当/p 魏/ns 军/n 进入/v 埋伏/v 圈/n 后/nd ，/w 一时/nt &quot;/w 齐/ns 军/n 万/m 弩/n 俱/d 发/v &quot;/w ，/w 既/c 消灭/v 了/u 魏/ns 军/n 前来/v 追赶/v 的/u 全部/n 轻/a 锐/a ，/w 又/d 迅速/a 消灭/v 了/u 整个/a 魏/ns 军/n ，/w 庞涓/nh 自杀/v ，/w 太子/n 申/nhs 被俘/v ，/w 齐/ns 军/n 凯旋/v 而/c 归/v ，/w &quot;/w 齐/ns 大胜/v 魏/ns ，/w 杀/v 太子/n 申/nhs ，/w 覆/v 十万/m 之/u 军/n &quot;/w ，/w 史称/v &quot;/w 马陵/ns 之/u 战/n &quot;/w ，/w 从此/d ，/w 孙膑/nh 更加/d 扬名天下/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     魏惠王/nh 满以为/v 惠施/nhs 能够/vu 同意/v ，/w 可是/c 与/p 之/r 相反/v ，/w 惠施/nhs 回答/v 说/v ：/w 惠施/nhs 不/d 同意/v 魏惠王/nh 不顾/v 敌我/n 双方/n 力量/n 的/u 悬殊/a ，/w 而/c 在/p &quot;/w 国/n 无/v 守/v 战/v 之/u 备/n &quot;/w 的/u 疲/a 弊/n 局面/n 下/nd 孤注一掷/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 既/c 不/d 符合/v 当前/nt 形势/n ，/w 又/d 缺乏/v 深谋远虑/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     为此/c ，/w 惠施/nhs 提出/v ，/w &quot;/w 不如/v 因/c 变/v 服/v 折/v 节/n 而/c 朝/p 齐/ns &quot;/w ，/w 即/v 脱去/v 国王/n 的/u 服装/n 穿上/v 诸侯/n 的/u 衣服/n ，/w 到/v 齐国/ns 朝拜/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     楚国/ns 必然/a 反对/v ，/w 不用/v 魏/ns 和/c 齐/ns 作战/v ，/w 楚/ns 就/d 向/p 齐/ns 进攻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     楚/ns 齐/ns 交战/v ，/w 楚/ns 要/vu 胜利/v ，/w 齐国/ns 失败/v ，/w 甚至/d 还有/v 可能/vu 使/v 齐国/ns 国君/n 被擒/v ，/w 这样/r ，/w 不出/v 一/m 兵/n 一/m 卒/n 就/d 能/vu 达到/v &quot;/w 以/p 楚/ns 毁/v 齐/ns &quot;/w 的/u 目的/n ，/w 岂不/d 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     夏/nt 代/nt 的/u 过渡/v 时期/nt 性质/n 在/p 其它/r 有/v 文字/n 可/vu 考/v 的/u 重大/a 历史/n 事件/n 上/nd 也/d 充分/a 地/u 反映/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     启/nhs 夺取/v 政权/n ，/w 揭开/v 了/u 中国/ns 奴隶制/n 时代/nt 历史/n 发展/v 的/u 新篇章/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     但是/c ，/w 君主制/n 代替/v 民主制/n ，/w 传/v 子/n 制/n 代替/v 传/v 贤/a 制/n ，/w 一句话/n ，/w 奴隶制/n 代替/v 氏族/n 制/n ，/w 并不是/v 一帆风顺/i 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     传统/n 是/vl 一/m 种/q 巨大/a 的/u 保守/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     一个/mq 新/a 的/u 社会制度/n 的/u 出现/v ，/w 不/d 可能/vu 不/d 遇到/v 旧/a 的/u 保守/a 势力/n 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     启/nhs 在/p 夺取/v 政权/n 时/nt ，/w 虽然/c 利用/v 了/u 他/r 父亲/n 禹/nhs 的/u 基业/n 和/c 巨大/a 威望/n ，/w 但/c 这/r 只是/d 一时/nt 起作用/v 的/u 因素/n ，/w 而/c 不是/vl 维持/v 政权/n 的/u 永久/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     启/nhs 为/p 对付/v 保守/a 势力/n 的/u 挑战/v ，/w 巩固/v 自己/r 的/u 政权/n ，/w 一方面/n 当然/d 要/vu 建立/v 强大/a 的/u 军事/n 力量/n 做/v 后盾/n ，/w 另一方面/c 必须/d 依靠/v 政治/n 力量/n ，/w 必须/d 取得/v 众多/a 部落/n ，/w 至少/d 是/vl 旧日/nt 联盟/n 内/nd 部落/n 新贵/n 们/k 的/u 承认/v （/w 这些/r 部落/n 新贵/n 正在/d 向/p 列国/n 诸侯/n 转化/v ）/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     这样/r 举行/v 大会/n 就/d 成为/v 非常/d 必要/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     史称/v &quot;/w 夏启/nh 有/v 钧/n 台/n 之/u 享/v &quot;/w ，/w 正是/vl 适应/v 这个/r 形势/n 的/u 需要/v 而/c 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     钧/n 台/n ，/w 《/w 续/v 汉书/n &#183;/w 郡国/n 志/n 》/w 豫州颖川郡阳翟/ns 下/nd 说/v ：/w &quot;/w 禹/nhs 所/u 都/n ，/w 有/v 钧/n 台/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     后汉/nt 阳翟/ns ，/w 在/p 今/nt 河南禹县/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     钧/n 台/n 是/vl 崇/nhs 部落/n 中/nd 的/u 一个/mq 重地/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     《/w 左传/n 》/w 昭公/nh 四/m 年/nt 记/v &quot;/w 楚/ns 子/n 合/v 诸侯/n 于/p 申/nhs &quot;/w ，/w 椒/n 举/v 称/v 引/v 历史上/n 六/m 王/n 二/m 公会/n 诸侯/n 之/u 礼/n ，/w 请求/v 采/v 择/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     其中/nd 列/v 在/p 首位/n 的/u ，/w 就是/d &quot;/w 夏启/nh 有/v 钧/n 台/n 之/u 享/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     把/p 这个/r &quot;/w 钧/n 台/n 之/u 享/v &quot;/w 与/c &quot;/w 商/n 汤/n 有/v 景/n 亳/n 之/u 命/n ，/w 周武/nh 有/v 孟津/ns 之/u 誓/n &quot;/w 相提并论/i ，/w 等量齐观/i ，/w 可以/vu 看出/v 其/r 意义/n 之/u 重大/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     对/p 这/r 一/m 重大/a 意义/n ，/w 我们/r 可以/vu 从/p 两/m 方面/n 分析/v ：/w 第一/m ，/w 它/r 说明/v 君主制/n 和/c 传/v 子/n 制/n 这/r 一/m 刚刚/d 产生/v 的/u 新/a 制度/n ，/w 还/d 很/d 幼弱/a ，/w 因此/c ，/w 不能不/d 通过/p 大会/n 给以/v 承认/v ，/w 使/v 之/r 披上/v 合法/a 的/u 外衣/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     新/a 的/u 专制/a 制度/n 要/vu 涂抹/v -/w 层/q 旧/a 的/u 民主/a 制度/n 的/u 油彩/n ，/w 恰恰/d 是/vl 过渡/v 时期/nt 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     第二/m ，/w 这个/r 大会/n 表明/v 了/u &quot;/w 这些/r 因/c 拥有/v 财富/n 而/c 本来/d 就/d 有/v 势力/n 的/u 家庭/n &quot;/w ，/w 不但/c &quot;/w 已经/d 开始/v 在/p 自己/r 的/u 氏族/n 之外/nd 联合/v 成/v 一/m 种/q 独特/a 的/u 特权/n 阶级/n &quot;/w ，/w 而且/c 还/d 以/p 阶级/n 大/a 联合/v 的/u 姿态/n ，/w 正式/a 登上/v 了/u 奴隶社会/n 的/u 政治/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这个/r 特权/n 阶级/n 的/u 大/a 联合/v ，/w 则/c 正是/vl 夏/nt 王朝/nt 存在/v 的/u 坚实/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     所以/c ，/w &quot;/w 钧/n 台/n 之/u 享/v &quot;/w 是/vl 一/m 次/q 巩固/v 启/nhs 的/u 政权/n ，/w 代表/v 新兴/a 奴隶主/n 阶级/n 的/u 利益/n 和/c 要求/v 的/u 成功/a 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     尽管/d 这样/r ，/w 代表/v 传统/n 势力/n 的/u 部落/n 还是/d 要/vu 起来/vd 反对/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 就是/d 《/w 史记/n &#183;/w 夏/nt 本纪/n 》/w 所/u 大/a 书/n 的/u &quot;/w 有/v 扈/nhf 氏/n 不服/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     有/v 扈/nhf 氏/n ，/w 马融/nh 说/v 是/vl &quot;/w 姒/n 姓/n 之/u 国/n &quot;/w ，/w 高诱/nh 说/v 是/vl &quot;/w 夏启/nh 之/u 庶/n 兄/n &quot;/w ，/w 均/d 认为/v 是/vl 夏/nhf 之/u 同姓/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     但是/c 《/w 左传/n 》/w 昭公/nh 元年/nt 说/v ：/w &quot;/w 虞/nhf 有/v 三/m 苗/n ，/w 夏/nt 有/v 观/nhf 、/w 扈/nhs ，/w 商/n 有/v 姺/nhf 、/w 邳/nhf ，/w 周/nt 有/v 徐/nhf 、/w 奄/nhf &quot;/w ，/w 把/p 扈/nhf 与/c 三/m 苗/nhf 、/w 姺/nhf 、/w 邳/nhf 等/u 相提并论/i ，/w 显然/a 认为/v 扈/nhf 是/vl 夏/nt 的/u 异姓/n 部落/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     马/nhf 、/w 高/nhf 之/u 说/n 无/v 显/v 据/n ，/w 不足/a 凭信/v ，/w 《/w 左传/n 》/w 之/u 说/n 当属/v 可靠/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     有/v 扈/nhf 氏/n 之/u 扈/nhf 即/v 《/w 春秋/n 》/w 庄公/nh 二十三/m 年/nt &quot;/w 盟/n 于/p 扈/nhf &quot;/w 之/u 扈/nhf 。/w 
		
			
                                        185
                                     其/r 地/n 即/d 杜/n 预/d 注/v 所/u 说/v 的/u 荥阳卷县/ns 西北/nd ，/w 亦即/vl 今/nt 河南/ns 黄河/ns 北岸/nl 原阳/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     《/w 史记/n &#183;/w 夏/nt 本纪/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 于是/c 启/nhs 遂/v 即/d 天子/n 之/u 位/n ，/w 是/vl 为/p 夏/nt 后/nd 帝/n 启/nhs 。/w 
		
			
                                        187
                                     …/w …/w 有/v 扈/nhf 氏/n 不服/v ，/w 启/nhs 伐/v 之/r ，/w 大战/v 于/p 甘/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     …/w …/w 遂/v 灭/v 有/v 扈/nhf 氏/n ，/w 天下/nl 咸/a 朝/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     《/w 淮南子/nh &#183;/w 齐/ns 俗/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 昔者/nt 有/v 扈/nhf 氏/n 为/p 义/n 而/c 亡/v ，/w 知/v 义/n 而/c 不知/v 宜/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     具体地说/c ，/w 就是/d 维护/v 旧/a 的/u 民主/a 传统/n ，/w 走/v 尧/nhs 、/w 舜/nhs 、/w 禹/nhs 的/u 道路/n ，/w 亦即/vl 走/v 氏族/n 公社/n 制/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     有/v 扈/nhf 氏/n 认为/v 这/r 是/vl 自古/d 已然/d 的/u ，/w 天经地义/i 的/u ，/w 是/vl 不能/vu 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 认为/v 启/nhs 杀/v 了/u 益/nhs ，/w 夺取/v 了/u 政权/n ，/w 并/c 从/p 根本上/nl 改变/v 了/u 政权/n 的/u 性质/n ，/w 变/v 氏族/n 公社/n 制/n 为/vl 奴隶制/n ，/w 是/vl 反常/a ，/w 是/vl 不/d 义/n ，/w 因而/c 起来/vd 反对/v ，/w 旨/n 在/p 恢复/v 氏族/n 公社/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     就是说/c 历史/n 是/vl 不断/d 发展/v 的/u ，/w 义/n 这个/r 概念/n 的/u 内容/n 也/d 随/p 之/r 发生/v 变化/v ，/w 永恒/a 的/u 义/n 是/vl 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 前此/nt 的/u 条件/n 下/nd ，/w 氏族/n 公社/n 制/n 符合/v 历史/n 的/u 发展/v 规律/n ，/w 因而/c 维护/v 氏族/n 公社/n 制/n 是/vl 正当/a 的/u 、/w 是/vl 义/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     今天/nt 历史/n 又/d 向前/v 发展/v ，/w 氏族/n 公社/n 制度/n 变成/v 不/d 合理/a 了/u ，/w 奴隶制/n 符合/v 历史/n 发展/v 的/u 客观/a 规律/n ，/w 因而/c 拥护/v 奴隶制/n 是/vl 正当/a 的/u 、/w 是/vl 义/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     有/v 扈/nhf 氏/n 跟/v 不/d 上/vd 时代/nt 前进/v 的/u 脚步/n ，/w 抱/v 残/a 守/v 阙/n ，/w 坚持/v 走/v 氏族/n 公社/n 制/n 的/u 道路/n ，/w 就是/d 不合时宜/i ，/w 就是/d 不/d 符合/v 历史/n 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     所以/c ，/w 《/w 淮南子/nh 》/w 的/u 这/r 句/n 简单/a 的话/u ，/w 正/d 道出/v 了/u 启/nhs 和/c 有/v 扈/nhf 氏/n 斗争/n 的/u 本质/n ：/w 这/r 是/vl 一/m 场/q 坚持/v 新兴/a 的/u 奴隶制/n 还是/d 坚持/v 旧日/nt 的/u 氏族/n 公社/n 制/n 的/u 两/m 条/n 道路/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     而/c 这/r 种/q 两/m 条/n 道路/n 的/u 斗争/n 正是/vl 以/p &quot;/w 国家/n 代替/v 氏族/n &quot;/w 为/vl 主要/a 内容/n 的/u 过渡/v 时期/nt 的/u 特点/n 的/u 集中/v 反映/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 这/r 场/q 两/m 条/n 道路/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 代表/v 旧/a 的/u 氏族/n 社会/n 势力/n 的/u 有/v 扈/nhf 氏/n 灭亡/v 了/u ，/w 代表/v 新/a 的/u 奴隶制度/n 的/u 启/nhs 胜利/v 了/u ，/w 结果/n 达到/v 了/u &quot;/w 天下/nl 咸/a 朝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     从此/d ，/w 奴隶制度/n 初步/a 确立/v 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     夏/nt 代/nt 初/n 、/w 中期/nt 发生/v 的/u 羿/nhs 、/w 浞/v 搆/x 乱/a ，/w 将/d 在/p 下文/n 用/p 专题/n 来/vd 谈/v ，/w 这里/r 只/d 简要/a 地/u 说/v 一下/mq ，/w 就是/d 这/r 场/q 王位/n 的/u 争夺战/n ，/w 也/d 具有/v 传/v 子/n 制/n 和/c 传/v 贤/a 制/n 斗争/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     它/r 与/c 启/nhs 对/p 有/v 扈/nhf 氏/n 斗争/n 的/u 区别/v ，/w 在于/v 这/r 场/q 斗争/n 主要/a 是/vl 在/p 奴隶主/n 阶级/n 内部/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     羿/nhs 取/v 夏/nt 而/c 代/v 之/r ，/w 浞/v 取/v 羿/nhs 而/c 代/v 之/r ，/w 少/a 康/a 又/d 灭/v 浞/v 中兴/v ，/w 这/r 一连串/a 走马灯/n 似的/u 历史/n 事件/n ，/w 颇/d 类似/v 马克思/nh 指出/v 的/u 由/p 氏族/n 向/p 国家/n 过渡/v ，/w 处于/v &quot;/w 经常/a 混乱/a 的/u 时期/nt '/w 的/u 希腊/ns 。/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 种/q 混乱/a 说明/v 了/u ：/w 奴隶制/n 时代/nt 的/u 传/v 子/n 制/n 还/d 在/p 形成/v 过程/n 中/nd ，/w &quot;/w 还/d 未/d 享有/v 充分/a 的/u 道义/n 上/nd 的/u 威望/n &quot;/w ，/w 而/c 传统/n 的/u 传/v 贤/a 制/n ，/w 还有/v 着/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     所以/c ，/w 羿/nhs 、/w 浞/v 篡权/v 不/d 需要/v 如/v 后来/nt 经常/a 发生/v 的/u 那样/r 取/v 一/m 王族/n 子弟/n 做/v 傀儡/n ，/w 人民/n 也/d 竟然/d 容忍/v 了/u 这/r 种/q 篡夺/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     它/r 反映/v 着/u 传/v 子/n 制/n 代替/v 传/v 贤/a 制/n 要/vu 进行/v 一/m 场/q 多么/d 长期/nt 、/w 复杂/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     晋文公/nh 对于/p 这次/r 战役/n 做/v 了/u 充分/a 准备/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 把/p 小心谨慎/i 的/u 军事/n 行动/n 同/p 积极/a 主动/a 的/u 外交/n 攻势/n 巧妙/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 取得/v 了/u 相当/a 的/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     公元前/nt ６３３/m 年/nt 冬/nt ，/w 楚/ns 派/v 令尹/n 子玉/nh 帅/n 师/n 伐/v 宋/ns 围/v 缗/ns （/w 今/nt 山东金乡/ns ）/w ，/w 同时/c 以/p 其/r 附庸/n 申叔/nh 的/u 部队/n 进占/v 齐国/ns 的/u 谷/n （/w 今/nt 山东东阿/ns 南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     宋/ns 告急/v 于/p 晋/ns ，/w 晋/ns 并不/d 出师/v 趋/v 宋/ns ，/w 而/c 先/d 取/v 楚/ns 的/u 与国/n 曹/nhf 和/v 卫/nhf 。/w 
		
			
                                        211
                                     公元前/nt ６３２/m 年/nt 春/nt 正月/nt ，/w 晋/ns 师/n 自卫/v 国/n 的/u 西部/nd 边境/n 渡河/v ，/w 攻克/v 卫/ns 的/u 五鹿/ns （/w 今/nt 河南清丰/ns 西北/nd ）/w ，/w 随即/d 与/c 齐/ns 侯/n 盟/n 于/p 敛盂/ns （/w 今/nt 河南濮阳/ns 东/nd ）/w ，/w 把/p 齐拉/v 到/v 自己/r 一边/nd 。/w 
		
			
                                        212
                                     三月/nt ，/w 晋/ns 军/n 入/v 曹/ns （/w 今/nt 山东定陶/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     宋/ns 再次/d 告急/v 于/p 晋/ns ，/w 晋/ns 仍/d 不/d 南下/v 解/v 宋/ns 围/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     晋文公/nh 听/v 先轸/nh 的/u 计谋/n ，/w 一方面/n 让/p 宋/ns 把/p 送给/v 晋/ns 的/u 礼物/n 转送/v 给齐/v 、/w 秦/ns ，/w 请/v 齐/ns 、/w 秦/ns 劝/v 楚/ns 退兵/v ；/w 一方面/n 执/v 曹伯/nh ，/w 分/v 曹/ns 、/w 卫/ns 之/u 田/n 给/p 宋/ns 人/n ，/w 以/p 激怒/v 楚/ns 。/w 
		
			
                                        215
                                     齐/ns 、/w 秦/ns 因/c 劝/v 楚/ns 不/d 成/v ，/w 为了/p 顾全/v 面子/n ，/w 也/d 为了/p 在/p 晋文公/nh 这边/n 有/v 好处/n ，/w 便/d 站/n 到/v 晋/ns 一边/d 参加/v 对/p 楚/ns 作战/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     晋文公/nh 步/n 步/n 小心/a ，/w 全力以赴/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     楚成王/nh 则/c 犹疑/a 不定/v ，/w 首/n 鼠/n 两端/nl ，/w 自己/r 既/c 不想/v 打/v ，/w 退到/v 后方/nd 申/x 地/n 去/v 躲避/v ，/w 却/d 又/d 赌气/v 留下/v 一部分/n 兵力/n 让/p 子玉/nh 在/p 前线/nl 应付/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     骄/a 而/c 无谋/v 的/u 子玉/nh 不是/vl 晋文公/nh 及其/c 谋士/n 们/k 的/u 对手/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 傲慢/a 地/u 派出/v 使节/n 赴/v 晋/ns 军/n ，/w 要求/v 晋/ns 复/v 曹/ns 、/w 卫/ns ，/w 做为/v 楚/ns 释/v 宋/ns 围/v 的/u 交换/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     晋/ns 扣留/v 楚/ns 使/n ，/w 私/n 许/v 复/v 曹/ns 、/w 卫/ns ，/w 曹/ns 、/w 卫/ns 与/c 楚/ns 绝交/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     一向/d 盛气凌人/i 、/w 目空一切/i 的/u 子玉/nh ，/w 哪里/r 禁/v 得/u 住/v 这般/n 刺激/v ，/w 一怒之下/i ，/w 向/p 晋/ns 军/n 进击/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     晋文公/nh 见/v 子玉/nh 被/p 牵住/v 了/u 鼻子/n ，/w 乃/d 于/p 四月/nt 间/n 自/p 曹/ns 北/nd 撤/v ，/w 退避三舍/i （/w 三十/m 里/q 为/vl 一/m 舍/n ）/w ，/w 而/c 与/c 齐/ns 、/w 秦/ns 、/w 宋/ns 的/u 军队/n 同/p 次于/v 城濮/ns 。/w 
		
			
                                        223
                                     子玉/nh 率/v 楚/ns 师/n 踵/v 进/v ，/w 背酅/ns （/w 今/nt 山东东阿/ns 南/nd ）/w 而/c 舍/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     晋文公/nh 退避三舍/i ，/w 表面上/nl 是/vl 报答/v 楚成王/nh 在/p 他/r 出/vd 亡/v 在/p 楚/ns 时/nt 所/u 给予/v 的/u 礼遇/v ，/w 实则/c 是/vl 运用/v &quot;/w 卑/a 而/c 骄/a 之/u &quot;/w 、/w &quot;/w 怒/v 而/c 挠/v 之/u &quot;/w 的/u 计谋/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     至此/v 晋文公/nh 欲/d 联合/v 齐/ns 、/w 秦/ns ，/w 激怒/v 强/a 楚/ns 的/u 两/m 个/q 目的/n 都/d 达到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     城濮/ns 交战/v 时/nt 双方/n 的/u 阵容/n 是/vl ，/w 晋/ns 三军/n ：/w 先轸/nh 为/vl 元帅/n ，/w 将/n 中军/n ，/w 郤溱/nh 佐/v 之/u ；/w 狐/n 毛/n 将/n 上/nd 军/n ，/w 狐偃/nh 佐/v 之/u ；/w 栾枝/nh 将/d 下/nd 军/n ，/w 胥臣/ns 佐/v 之/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     楚/ns 也是/vl 三军/n ：/w 令尹/n 子玉/nh 将/p 中军/n ，/w 子西将/n 左/nd 军/n ，/w 子/n 上将/n 右/nd 军/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     楚/ns 的/u 附属/v 国/n 陈/ns 、/w 蔡/ns 在/p 右/nd 军/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     当时/nt 的/u 战争/n ，/w 主要/a 是/vl 用车/v 战/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     晋/ns 下/nd 军/n 佐胥臣/nh 以/p 虎皮/n 蒙/v 马/n ，/w 先/d 向/p 陈/ns 、/w 蔡/ns 军/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     陈/ns 、/w 蔡/ns 部队/n 是/vl 楚/ns 方/n 的/u 薄弱/a 部分/n ，/w 不堪一击/i ，/w 刚/d 一/m 接触/v 就/d 吓跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     楚/ns 右/nd 军/n 因此/c 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     晋/ns 上/nd 军/n 将/p 狐/n 毛/n 高举/v 两/m 杆/n 大旗/n 佯装/v 退却/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     下/nd 军/n 将/p 栾/n 枝/n 以/p 车/n 曳/n 柴/n 令/v 尘/n 起/v ，/w 迷惑/v 楚/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     楚/ns 信以为真/i ，/w 急起直追/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     正当/a 楚/ns 军/p 轻/a 进/v 之际/nd ，/w 晋先轸/nh 、/w 郤溱/nh 以/p 中军/n 横/a 击/v ，/w 狐/n 毛/n 、/w 狐偃/nh 以上/nd 军/n 夹攻/v ，/w 楚/ns 左/nd 军/n 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     楚/ns 军/n 只好/d 认输/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     城濮/nh 一/m 战/v ，/w 使/v 晋文公/nh 牢固/a 地/u 建立/v 起/v 霸权/n ，/w 而/c 楚/ns 的/u 北/nd 进/v 计划/n 受到/v 挫折/n ，/w 齐/ns 、/w 秦/ns 二/m 国/n 也/d 无力/v 向/p 中原/ns 伸手/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     从此/d ，/w 处于/v 中间/nd 地带/n 的/u 郑/ns 、/w 宋/ns 诸/r 国/n ，/w 便/d 成为/v 晋/ns 、/w 楚/ns 长期/nt 争夺/v 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     楚/ns 在/p 城濮/ns 之/u 战/v 中/nd 所以/c 失败/v ，/w 首先/d 是/vl 因为/c 不/d 认识/v 这次/r 战争/n 的/u 重要性/n 而/c 举棋不定/i ，/w 而/c 晋/ns 国/n 却/d 充分/a 意识到/v 这次/r 战争/n 的/u 意义/n ，/w 下定决心/v ，/w 全力以赴/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     其次/r ，/w 整个/a 战争/n 过程/n ，/w 楚/ns 吃亏/v 在/p 一个/mq 骄/a 字/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        242
                                     就/d 实力/n 对比/v 来看/v ，/w 显然/a 晋/ns 不如/v 楚/ns 。/w 
		
			
                                        243
                                     但/c 晋/ns 深知/v 楚/ns 是/vl 强敌/n ，/w 于是/c 临/v 事/n 而/c 惧/v ，/w 始终/d 保持/v 警惕性/n ，/w 兢兢业业/i ，/w 每/r 走/v 一/m 步/n 都/d 三思而行/i ，/w 经过/p 精心/a 策划/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     楚/ns 则/c 不然/c 。/w 
		
			
                                        245
                                     自/p 战胜/v 宋襄公/nh 以来/nt ，/w 一意/n 北/nd 进/v ，/w 所向无敌/i ，/w 官兵/n 上下/n ，/w 一片/mq 虚/a 骄/a 之/u 气/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     对/p 这样/r 的/u 大战/v ，/w 竟/d 掉以轻心/i ，/w 表现/v 出/vd 盲目/a 被动/v ，/w 听/v 人/n 摆布/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     城濮/ns 之/u 战/v 以/p 晋/ns 胜/v 楚/ns 败/v 告终/v ，/w 是/vl 毫不/d 奇怪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     胜/v 楚/ns 第/h 四/m 天/nt ，/w 晋文公/nh 撤军/v ，/w 二十一/m 天/nt 后/nd 到达/v 衡雍/ns （/w 今/nt 河南原阳/ns 西/nd ，/w 当时/nt 在/p 黄河/ns 南岸/nl ）/w ，/w 旋即/d 作/v 王宫/n 于/p 践土/ns （/w 郑/ns 地/n ，/w 距/v 衡雍/ns 较/d 近/a ，/w 当时/nt 亦/d 在/p 黄河/ns 南/nd ，/w 今/nt 在/p 河南/ns 花园/n 口/n 黄河/ns 北岸/nl ）/w ，/w 献/v 楚/ns 俘/n 于/p 周襄王/nh 。/w 
		
			
                                        249
                                     周襄王/nh 策/v 命/n 晋文公/nh 为/vl 侯/n 伯/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     于是/c 如同/v 齐桓公/nh 一样/a ，/w 在/p &quot;/w 尊/v 王/n &quot;/w 的/u 旗帜/n 下/nd ，/w 晋文公/nh 如愿以偿/i 地/u 登上/v 了/u 霸主/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     晋文公/nh 胜/v 楚/ns 后/nd ，/w 立即/d 把/p 主要/a 力量/n 转/v 用于/v 北方/nd ，/w 以/p 对付/v 所谓/a &quot;/w 北/nd 狄/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     公元前/nt ６３２/m 年/nt ，/w 四月/nt 胜/v 楚/ns ，/w 同年/nt 冬/nt 即/d &quot;/w 作/v 三/m 行/v 以/p 御/v 狄/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     其后/nt 三/m 年/nt （/w 公元前/nt ６２９/m 年/nt ）/w ，/w 又/d 蒐/x 于/p 清原/ns （/w 在/p 今/nt 山西稷山/ns 东南/nd ）/w ，/w &quot;/w 作/v 五/m 军/n 以/p 御/v 狄/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     狄/ns 是/vl 晋/ns 的/u 东/nd 、/w 北/nd 两/m 方/n 的/u 近邻/n ，/w 严重/a 威胁/v 晋/ns 的/u 生存/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     晋/ns 胜/v 楚/ns 后/nd ，/w 狄/ns 对/p 晋/ns 来说/v ，/w 又/d 变成/v 了/u 好似/v 送到/v 嘴边/nl 的/u 一/m 块/q 肥肉/n ，/w 不能不/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     吃下/v 这/r 块/q 肥肉/n 的/u 好处/n ，/w 一则/mq 可以/vu 扩大/v 领土/n ，/w 二则/m 又/d 有/v &quot;/w 攘/v 夷/a &quot;/w 美名/n ，/w 晋文公/nh 当然/d 毫不犹豫/i 要/vu 吃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     所以/c &quot;/w 御/v 狄/ns &quot;/w 本身/n 不是/vl 目的/n ，/w 在/p 这个/r 口号/n 下/nd 继续/v 扩张/v 才是/vl 晋文公/nh 的/u 真正/a 战略/n 意图/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     正是/vl 在/p &quot;/w 御/v 狄/ns &quot;/w 的/u 口号/n 下/nd ，/w 晋/ns 又/d &quot;/w 作/v 三军/n &quot;/w ，/w &quot;/w 作/v 五/m 军/n &quot;/w ，/w 在/p 军事/n 上/nd 更加/d 膨胀/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        259
                                     至于/v 狄/ns 本身/n ，/w 确/d 也是/vl 个/q 劲敌/n ，/w 足足/d 经过/p 三十/m 多年/nt 的/u 反复/d 较量/v ，/w 至/v 公元前/nt ５９５/m 年/nt ，/w 才/d 最终/d 为/p 晋/ns 所/u 灭/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 春秋/n 争霸/v 的/u 高潮/n 阶段/n ，/w 楚/ns 、/w 秦/ns 两国/n 实际上/nl 也是/vl 仅次于/v 桓/nhs 、/w 文/nhs 的/u 两/m 个/q 霸主/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     关于/p 它们/r 的/u 情况/n 我们/r 想/v 简单/a 介绍/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        262
                                     前面/nd 讲过/v ，/w 楚/ns 起自/v 丹阳/ns ，/w 自/p 熊渠/nh 父子/n 及/v 若敖/nh 、/w 蚡冒/nh 以来/nt ，/w 不断/d 向/p 外/nd 扩张/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 争霸/v 的/u 序幕/n 阶段/n ，/w 楚/ns 已/d 北/nd 至/v 庸/ns ，/w 东/nd 至/v 鄂/ns ，/w 南/nd 更/d 远及/v 南海/ns 。/w 
		
			
                                        264
                                     东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 都/d 成/v 了/u 楚/ns 的/u 后院/nl ，/w 无/v 一/m 强国/v 能/vu 与/c 分享/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     到/v 楚武王/nh ，/w 楚国/ns 势力/n 大/d 张/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     楚武王/nh 三/m 次/q 伐/v 随/v （/w 今/nt 湖北随县/ns ）/w ，/w 会合/v 巴/v 师/n 围/v 鄾/ns （/w 今/nt 湖北襄樊/ns 东北/nl ）/w ，/w 伐/v 郧/ns （/w 今/nt 湖北安陆/ns ）/w ，/w 伐/v 绞/ns （/w 今/nt 湖北郧县/ns 西北/nd ）/w ，/w 伐/v 罗/ns （/w 今/nt 湖北宜城/ns 西/nd ）/w ，/w 又/d 灭/v 掉/v 权国/ns （/w 今/nt 湖北荆门/ns 东南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     除了/p 伐罗/ns 受挫/v 外/nd ，/w 其余/r 则/c 无/v 役/n 不胜/d 。/w 
		
			
                                        268
                                     楚文王/nh 嗣位/v ，/w 又/d 灭/v 邓/ns （/w 今/nt 湖北襄樊/ns 西北/nd ）/w ，/w 灭/v 申/ns （/w 今/nt 河南南阳/ns 北/nd 〉/w ，/w 灭/v 息/ns （/w 今/nt 河南息县/ns 西/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     申/ns 、/w 息/ns 两国/n 为/p 中原/ns 各国/n 的/u 屏蔽/v ，/w 申/ns 、/w 息/ns 亡/v 则/c 中原/ns 诸/r 国/n 随时/d 有/v 被/p 楚/ns 吞并/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     尤其/d 是/vl 郑/ns 国/n ，/w 因为/c 地处/v 战略/n 要冲/n ，/w 成为/v 强/a 楚/ns 长期/nt 争夺/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     至/v 楚成王/nh ，/w 东/nd 向/p 灭/v 弦/ns （/w 今/nt 湖北息县/ns 南/nd ）/w ，/w 伐/v 徐/ns （/w 今/nt 江苏泗洪/ns 南/nd ）/w ，/w 西/nd 向/p 灭/v 夔/ns 。/w 
		
			
                                        272
                                     但/c 主要/a 力量/n 依然/d 用/v 在/p 北方/nd 。/w 
		
			
                                        273
                                     计/v 伐/v 郑/ns 四/m 次/q ，/w 又/d 围/v 许/ns （/w 今/nt 河南许昌/ns 东/nd ）/w 、/w 灭/v 黄/ns （/w 今/nt 河南潢川/ns 西北/nd ）/w ，/w 围/v 陈/ns （/w 今/nt 河南淮阳/ns ）/w 、/w 伐/v 宋/ns 、/w 侵/v 蔡/ns （/w 今/nt 河南上蔡/ns 西南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     虽然/c 这个/r 时期/nt 社会/n 主要矛盾/n 的/u 主要/a 方面/n 仍旧/d 是/vl 奴隶主/n 阶级/n ，/w 但是/c 新/a 的/u 地主阶级/n 已经/d 产生/v 并且/c 日益/d 发展/v 壮大/v ，/w 最后/n 必然/a 战胜/v 奴隶主/n 阶级/n 而/c 使/v 中国/ns 奴隶社会/n 为/p 封建社会/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     下面/nd 就/d 这个/r 时期/nt 在/p 井田/n 、/w 分封/v 、/w 宗法/n 和/c 礼/n 等/u 几个/mq 方面/n 所/u 发生/v 的/u 变化/v 简/a 要地/n 加以/v 论述/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     井田/n 是/vl 中国/ns 奴隶社会/n 经济基础/n 的/u 重要/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     中国/ns 历史/n 进入/v 春秋/n 以后/nt ，/w 井田/ns 不断/d 地/u 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     第一/m ，/w 《/w 国语/n &#183;/w 晋/ns 语/n 》/w 记/v 郭偃/nh 说/v ：/w &quot;/w 吾/r 观/v 君/n 夫人/n 也/u ，/w 若/c 为/p 乱/a ，/w 其/r 犹/d 隶/n 农/n 也/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     虽/c 获/v 沃/a 田/n 而/c 勤/a 易/a 之/u ，/w 将/d 不/d 克/v 飨/n ，/w 为人/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     郭偃/nh 为/p 此语/n 大约/d 在/p 公元前/nt ６７２/m 至/v 前/nd ６６６/m 年/nt 之间/nd ，/w 也就是说/c ，/w 隶/n 农/n 这个/r 概念/n 在/p 这个/r 时期/nt 并不是/v 新/d 出现/v 的/u 东西/n ，/w 而是/vl 一个/mq 人人/n 熟知/v 的/u 事实/n ，/w 否则/c 不会/vu 作为/v 说明/v 问题/n 的/u 例子/n 来/vd 应用/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     隶/n 农/n 的/u 出现/v ，/w 表明/v 井田/n 制/n 正在/d 走向/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     马克思/nh 在/p 论述/v 农村/n 公社/n 解体/v 的/u 原因/n 时/nt 说过/v ：/w &quot;/w 除了/p 外来/v 的/u 各种/r 破坏性/n 影响/v ，/w 公社/n 内部/nd 就/d 有/v 使/v 自己/r 毁灭/v 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     土地/n 私有制/n 已经/d 通过/p 房屋/n 及/c 农/n 作/v 园地/n 的/u 私有/v 渗入/v 公社/n 内部/nd ，/w 这/r 就/d 可能/vu 变为/v 从/p 那里/r 准备/v 对/p 公有/v 土地/n 进攻/v 的/u 堡垒/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 是/vl 已经/d 发生/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     但是/c ，/w 最/d 重要/a 的/u 还是/d 私人/n 占有/v 的/u 泉源/n -/w -/w 小/a 土地/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     它/r 是/vl 牲畜/n 、/w 货币/n ，/w 有时/d 甚至/d 奴隶/n 或/c 农奴/n 等/u 动产/n 积累/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 种/q 不/d 受/v 公社/n 控制/v 的/u 动产/n ，/w 个体/n 交换/v 的/u 对象/n （/w 在/p 交换/v 中/nd ，/w 投机取巧/i 起/v 极/d 大/a 的/u 作用/n ）/w 将/d 日益/d 强烈/a 地/u 对/p 整个/a 农村经济/n 施加/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 就是/d 破坏/v 原始/a 的/u 经济/n 平等/a 和/c 社会/n 平等/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     它/r 把/p 别的/r 因素/n 带/v 进来/vd ，/w 引起/v 公社/n 内部/nd 各种/r 利益/n 和/c 私欲/n 的/u 冲突/v ，/w 这/r 种/q 冲突/v ，/w 首先/d 会/vu 破坏/v 耕地/v 的/u 公有制/n ，/w 然后/c 会/vu 破坏/v 森林/n 、/w 牧场/n 、/w 荒地/n 等等/u 的/u 公有制/n ；/w 一旦/d 这些/r 东西/n 变成/v 了/u 私有制/n 的/u 公社/n 附属物/n ，/w 也/d 就/d 会/vu 逐渐/d 变成/v 私有/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     隶/n 农/n 同/p 农奴/n 的/u 性质/n 差不多/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     使用/v 隶/n 农/n 显然/a 就是/d 破坏/v 原始/a 的/u 经济/n 平等/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这时/r 井田/n 制/n 虽然/c 没有/d 完全/d 破坏/v ，/w 但/c 隶/n 农/n 的/u 使用/v 是/vl 井田/n 制/n 破坏/v 的/u 一/m 种/q 征兆/n ，/w 却是/vl 没有/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     第二/m ，/w 《/w 左传/n 》/w 记/v 鲁僖公/nh 十五/m 年/nt （/w 公元前/nt ６４５/m 年/nt ）/w ：/w &quot;/w 晋/ns 于是乎/c 作/v 爰/x 田/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     《/w 国语/n &#183;/w 晋/ns 语/n 》/w &quot;/w 爰/x 田/n &quot;/w 作/v &quot;/w 辕/x 田/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     说者/n 谓/v &quot;/w 爰/x &quot;/w 和/c &quot;/w 辕/x &quot;/w 都/d 是/vl 假借/v 字/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     本字/n 应/vu 作/v &quot;/w ■/w &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 换/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     这个/r 解释/v 可能/vu 是/vl 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     但是/c 怎么/r 换/v 法/n ，/w 说者/n 各异/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     由于/c 文字/n 太/d 简略/a 了/u ，/w 实际上/nl 哪/r 一/m 种/q 说法/n 都/d 有/v 增/v 字/n 解/v 经/n 之/u 嫌/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 看/v 惠栋/nhs 把/p &quot;/w 爰/x 田/n &quot;/w 、/w &quot;/w 州/n 兵/n &quot;/w 看作/v 是/vl &quot;/w 当日/nt 田/n 制/n 、/w 兵制/n 改易/v 之/u 始/n &quot;/w 的/u 说法/n 比较/d 可信/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     改易/v 田/n 制/v 当然/d 就是/d 井田/n 制/n 发生/v 变化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     第三/m ，/w 《/w 左传/n 》/w 记/v 鲁宣公/nh 十五/m 年/nt （/w 公元前/nt ５９４/m 年/nt ）/w ：/w &quot;/w 初/a 税/n 亩/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        303
                                     有人/r 认为/v ，/w 初/a 税/n 亩/q &quot;/w 表明/v 鲁国/ns 正式/a 宣布/v 废除/v 井田/n 制/n ，/w 承认/v 私/n 田/n 的/u 合法性/n 而/c 一律/d 取/v 税/n ，/w 标志/v 着/u 封建制度/n 的/u 开始/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 种/q 说法/n 我/r 看/v 是/vl 不能/vu 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     其/r 所以/c 不能/vu 成立/v ，/w 在于/v 他/r 把/p 作为/v 分配/v 给/p 单个/n 家庭/n 的/u 土地/n ，/w 说成/v 是/vl 诸侯/n 在/p 方/n 田/n 外/nd 所/u 垦/v 辟/v 的/u 土地/n ，/w 亦即/vl 把/p 井田/n 制/n 的/u &quot;/w 私/n 田/n &quot;/w 作/v 了/u 歪曲/v 的/u 解释/v ，/w 因而/c 是/vl 错误/n 的/u ，/w 不可/vu 信/n 据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     实际上/nl 这个/r &quot;/w 初/a 税/n 亩/q &quot;/w 应/vu 以/p 顾栋高/nh 的/u &quot;/w 加/v 赋/v 也/u &quot;/w 说法/n 最为/d 直截了当/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     原来/d 鲁国/ns 旧制/n 是/vl &quot;/w 制/v 公/a 田/n 不/d 税/n 夫/n &quot;/w ，/w 即/d 行/v 助/v 法/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     税/n 亩/q 以后/nt 就/d 变成/v 了/u 既/c 制/v 公/a 田/n 又/d 税/n 夫/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     也就是/d 过去/nt 只/d 在/p 公/a 田上/nl 征收/v 一/m 份/q 税/n ，/w 今/nt 在/p 私/n 田上/nl 又/d 征收/v 一/m 份/q 税/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     其/r 结果/n 遂/v 变成/v 所谓/a &quot;/w 二/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     &quot;/w 鲁哀公/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 二/m &quot;/w ，/w 正是/vl 初/a 税/n 亩/q 以后/nt 的/u 情况/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     二/m &quot;/w 是/vl 征收/v 百姓/n 的/u 二/m ，/w 而/c 绝不/d 是/vl 征收/v 统治阶级/n 之中/nd 某人/n 的/u 二/m 。/w 
		
			
                                        313
                                     尽管/d 这样/r ，/w 初/a 税/n 亩/q 毕竟/d 是/vl 一/m 种/q 新/a 出现/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 种/q 办法/n 的/u 实行/v ，/w 一方面/n 表明/v 生产力/n 水平/n 已经/d 提高/v ，/w 私/n 田/n 有/v 提供/v 剥削/v 的/u 可能/vu ；/w 另一方面/c ，/w 表明/v 统治阶级/n 欲壑/n 难/a 填/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     照/p 这样/r 下去/v ，/w 当然/d 不至/v 完全/d 破坏/v 井田/n 制/n 不止/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     所以/c ，/w 认为/v 它/r 也是/vl 井田/n 制/n 在/p 发生/v 变化/v 的/u 表现/n ，/w 则/c 是/vl 没有/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     第/h 四/m ，/w 《/w 左传/n 》/w 襄公/nhs 十年/nt 说/v ：/w &quot;/w 初/a ，/w 子/n 驷/n 为/vl 田/n 洫/n ，/w 司/n 氏/n 、/w 堵/v 氏/n 、/w 侯/n 氏/n 、/w 子/n 师/n 氏/n 皆/d 丧/v 田/n 焉/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     又/d 襄公/nhs 三十/m 年/nt 说/v ：/w &quot;/w 子/n 产/v 使/v 都/d 鄙/a 有/v 章/n ，/w 上下/n 有/v 服/v ，/w 田/n 有/v 封/v 洫/n ，/w 庐/n 井/n 有/v 伍/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     我/r 认为/v &quot;/w 为/p 田/n 洫/x &quot;/w ，/w 用/p 孟子/nh 的/u 话/n 来说/v ，/w 就是/d &quot;/w 正经/a 界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     正经/a 界/n 是/vl 因为/c 当时/nt 暴君/n 污吏/n 多/a 慢/a 其/r 经/n 界/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     所以/c ，/w 为/p 田/n 洫/n 与/c 反/v 为/p 田/n 洫/n 之/u 斗争/n ，/w 恰恰/d 是/vl 维护/v 井田/n 制/n 与/c 破坏/v 井田/n 制/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     它/r 说明/v 这时/r 郑国/ns 的/u 井田/n 制/n 正在/d 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     上述/v 四/m 条/n 材料/n 并不是/v 出于/v 系统/n 地/u 论述/v 井田/n 制/n 的/u 专著/n ，/w 而/c 仅仅是/v 在/p 《/w 左传/n 》/w 这/r 部/n 古史/n 中/nd 透露/v 出/vd 的/u 点滴/n 消息/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     这个/r 点滴/n 消息/n 已/d 足/a 说明/v ，/w 井田/n 制/n 在/p 春秋/n 时期/nt ，/w 既/c 不/d 象/p 西周/nt 时期/nt 那样/r 正在/d 巩固/a 发展/v ，/w 也/d 不/d 象/p 战国/nt 时期/nt 那样/r ，/w 由/p &quot;/w 卖/v 宅/n 圃/n &quot;/w 逐渐/d 发展/v 到/v &quot;/w 视/v 便利/a 田/n 宅/n 可/vu 买者/n 买/v 之/u &quot;/w ，/w 井田/n 制/n 不是/vl 完全/d 遭到/v 破坏/v ，/w 而是/vl 正在/d 不断/d 瓦解/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 正/d 反映/v 春秋/n 时期/nt 是/vl 中国/ns 奴隶社会/n 的/u 衰落/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        326
                                     分封/v 的/u 对立物/n 是/vl 郡县/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     广大/a 人民/n 在/p 他们/r 的/u 压榨/v 下/nd ，/w 则/c 陷入/v 水深火热/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     自/p 安帝/nh 以后/nt ，/w 水/n 、/w 旱/a 、/w 蝗灾/n 连年/n 不/d 断/v ，/w 受灾/v 范围/n 达/v 几十/m 郡/n ，/w 兖（治/v 昌邑/ns ，/w 今/nt 山东/ns 金乡/ns 西北/nd ）/w 、/w 徐/ns （/w 治/v 郯/ns ，/w 今/nt 山东郯城/ns ）/w 、/w 豫/ns （/w 治/v 谯/ns ，/w 今/nt 安徽亳县/ns ）/w 、/w 冀/ns （/w 治/v 高邑/ns ，/w 今/nt 河北柏乡/ns 北/nd ）/w 、/w 幽/ns （/w 治/v 蓟县/ns ，/w 今/nt 北京/ns 西南/nd ）/w 、/w 青/ns （/w 治/v 临淄/ns ，/w 今/nt 山东临淄/ns 北/nd ）/w 、/w 并/ns （/w 治/v 晋阳/ns ，/w 今/nt 太原市/ns 西南/nd ）/w 、/w 凉/ns （/w 治/v 陇县/ns ，/w 今/nt 甘肃张家川回族/ns 自治区/n ）/w 、/w 扬/ns （/w 治/v 历阳/ns ，/w 今/nt 安徽和县/ns ）/w 州/n 及/c 辽东/ns 等/u 地/n ，/w 饥民/n 流亡/v ，/w &quot;/w 老/a 弱/a 相携/v ，/w 穷困/a 道路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     农业/n 生产/v 衰落/v ，/w 手/n 工业生产/v 凋敝/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     但/c 官府/n 赋/v 役/n 征调/v 有/v 加/v 无已/v ，/w 地方/n 官吏/n 贪/v 聚/v 无厌/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     兆民/n 呼/v 嗟/v 于/p 昊天/n ，/w 贫穷/a 转/v 死于/v 沟壑/n &quot;/w ，/w 广大/a 人民/n 无法/d 生存/v ，/w 局部/n 地区/n 的/u 人民/n 起义/v 不断/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     西北/nd 地区/n 的/u 羌人/n 起义/v ，/w 持续/v 五/m 六/m 十年/nt 。/w 
		
			
                                        333
                                     最后/n 终于/d 爆发/v 了/u 全国/n 规模/n 的/u 农民/n 大/a 起义/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     张角/nh ，/w 钜鹿/ns （/w 河北平乡/ns ）/w 人/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 用/p 太平/a 道/n （/w 道教/n 的/u 一/m 支/q ）/w 发动/v 、/w 组织/v 群众/n ，/w 团结/v 了/u 大量/a 教徒/n ，/w 有/v 骨干/n 七/m 、/w 八千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他们/r 分别/d 活动/v 在/p 青/ns 、/w 徐/ns 、/w 幽/ns 、/w 冀/ns 、/w 兖/ns 、/w 豫/ns 、/w 荆/ns 、/w 扬/ns 八/m 州/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     许多/a 破产/v 农民/n 纷纷/d 参加/v ，/w 总计/v 有/v 众/n 三十/m 余/n 万/m 。/w 
		
			
                                        338
                                     为了/p 便于/v 指挥/v ，/w 将/p 道/n 徒/d 分为/v 三十六/m 方/n ，/w 大方/a 万/m 余/n 人/n ，/w 小/a 方/n 六/m 、/w 七千/m 人/n ，/w 各/d 立/v 首领/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     张角/nh 决定/v 于/p １８４/m 年/nt （/w 中平/nt 元年/nt ，/w 甲子/n 年/nt ）/w 三月/nt 五/m 日/nt 起义/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     为了/p 鼓舞/v 斗志/n ，/w 他/r 提出/v &quot;/w 苍天/n 已/d 死/v ，/w 黄/a 天/n 当/p 立/v ，/w 岁/nt 在/p 甲子/n ，/w 天下/nl 大吉/a &quot;/w 的/u 谶语/n ，/w 暗示/v 东汉/nt 政权/n 必然/a 灭亡/v ，/w 在/p 人民/n 中/nd 有/v 很/d 大/a 的/u 号召力/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 预定/v 起事/v 日期/nt 的/u 前/nd 一个/mq 月/nt ，/w 济南太平道/ns 首/n 唐周/nh 叛变/v 告密/v ，/w 打乱/v 了/u 部署/v ，/w 张角/nh 便/d 决定/v 提前/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     三十/m 余/n 万/m 农民/n 军/n 在/p 张角/nh 的/u 号令/n 下/nd ，/w 八/m 州/n 同时/n 并起/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     张角/nh 称/v &quot;/w 天公/n 将军/n &quot;/w ，/w 弟/n 张宝/nh 称/v &quot;/w 地/n 公/n 将军/n &quot;/w ，/w 张梁/nh 称/v &quot;/w 人/n 公/n 将军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     他们/r 为/p 区别/v 于/p 官军/n ，/w 头/n 裹/v 黄/a 巾/n ，/w 故/c 称/v &quot;/w 黄/a 巾/n 军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        345
                                     黄/a 巾/n 军/n 起/v 事后/nt ，/w &quot;/w 天下/nl 响应/v ，/w 京师/n 震动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     灵帝/nh 派/v 大将军/n 何进/nh 率/v 左右/n 羽林军/n 和/c 五/m 营/n 士兵/n 屯驻/v 洛阳/ns 近郊/nl ，/w 以/p 守卫/v 京师/n ；/w 又/d 号召/v 地主/n 豪强/n 和/c 地方官/n 组织/v 武装/n ，/w 修筑/v 坞/n 壁/n ，/w 配合/v 官军/n 镇压/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     这时/r ，/w 黄/a 巾/n 军/n 的/u 主力/n 分布/v 在/p 三/m 个/q 地区/n ：/w 冀州/ns 的/u 黄/a 巾/n 军/n 由/p 张角/nh 兄弟/n 率领/v ，/w 颍州/ns 黄/a 巾/n 军/n 由/p 波才/nh 领导/v ，/w 南阳/ns 黄/a 巾/n 军/n 由/p 张曼成/nh 统领/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     灵帝/nh 针对/p 义军/n 分布/v 情况/n ，/w 派/v 卢植/nh 、/w 董卓/nh 领兵/v 镇压/v 冀州/ns 义军/n ；/w 皇甫嵩/nh 、/w 朱儁/nh 领兵/v 镇压/v 颍川/nh 义军/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     同年/nt 四月/nt ，/w 官军/n 到达/v 颖川郡/ns （/w 治阳翟/ns ，/w 今/nt 禹县/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     义军/n 在/p 波才/nh 领导/v 下/nd ，/w 战败/v 朱儁/nh ，/w 并/c 在/p 长社/ns （/w 河南长葛/ns 西/nd ）/w 包围/v 了/u 皇甫嵩/nh ，/w 获得/v 很/d 大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     夜间/nt ，/w 义军/n &quot;/w 依/p 草/n 结/v 营/n &quot;/w ，/w 官军/n 趁/p 风/n 放火/v ，/w 偷袭/v 营寨/n ，/w 朱儁/nh 、/w 曹操/nh 又/d 赶来/v 助战/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     义军/n 陷于/v 内外/nd 夹击/v 之中/nd ，/w 最后/n 遭到/v 失败/v ，/w 牺牲/v 数/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     黄/a 巾/n 军/n 从此/d 由/p 优势/n 转为/v 劣势/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     皇甫嵩/nh 、/w 朱儁/nh 继续/v 向/p 南阳/ns 义军/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     这时/r 张曼成/nh 已/d 在/p 作战/v 中/nd 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     其余/r 义军/n 坚守/v 城池/n ，/w 多次/mq 打退/v 官兵/n ，/w 后/nd 因/c 缺/v 粮/n 突围/v ，/w 遭/v 敌人/n 伏击/v 而/c 失败/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     颍川/ns 、/w 南阳/ns 义军/n 的/u 失败/v ，/w 使/v 官军/n 得以/vu 集中/v 全力/n 去/v 镇压/v 冀州/ns 义军/n ，/w 这时/r ，/w 张角/nh 已/d 病故/v ，/w 张梁/nh 继续/v 领导/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     十月/nt ，/w 皇甫嵩/nh 到达/v 河北/ns ，/w 经过/p 反复/d 较量/v ，/w 义军/n 最后/n 失败/v ，/w 张梁/nh 牺牲/v ，/w 十/m 余/n 万/m 义军/n 惨遭/v 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     张宝/nh 也/d 相继/d 败绩/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     黄/a 巾/n 军/n 的/u 主力/n 基本/d 丧失/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     黄/a 巾/n 军/n 的/u 主力/n 部队/n 坚持/v 战斗/v 八/m 个/q 月/nt ，/w 由于/c 没有/d 统一/v 指挥/v ，/w 削弱/v 了/u 战斗力/n ，/w 又/d 因/c 缺乏/v 作战/v 经验/n ，/w 没有/d 将/p 主力/n 及时/d 转移/v 到/v 敌人/n 统治/v 薄弱/a 的/u 地方/n 去/v ，/w 最后/n 在/p 敌人/n 优势/n 兵力/n 的/u 攻击/v 下/nd ，/w 各/r 支/q 义军/n 先后/d 遭到/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     黄/a 巾/n 军/n 在/p 起事/v 之前/nt 以/p 宗教/n 为/vl 掩护/v ，/w 制造/v 舆论/n ，/w 组织/v 发动/v 群众/n ，/w 作好/v 起事/v 的/u 准备/v ，/w 为/p 后世/nt 的/u 农民起义/n 提供/v 了/u 斗争/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     黄/a 巾/n 军/n 在/p 战斗/v 中/nd ，/w 杀/v 官吏/n ，/w 烧/v 官府/n ，/w 破坏/v 地主/n 田庄/n ，/w 消灭/v 敌兵/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 黄/a 巾/n 起义/v 的/u 打击/v 下/nd ，/w 东汉/nt 政权/n 名存实亡/i 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 就是/vl 黄/a 巾/n 起义/v 的/u 重大/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     秦汉/nt 时代/nt ，/w 关于/p 宇宙/n 构造/n 的/u 理论/n ，/w 主要/a 有/v 盖/n 天/n 、/w 宣/v 夜/nt 和/c 浑/a 天/n 三/m 种/q 学说/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     盖/n 天/nt 说/v 主张/v 天/n 如/v 斗笠/n ，/w 地/n 象/p 棋盘/n ，/w 日月星辰/i 附着/v 在/p 天/n 盖/n 之上/nd ，/w 随/p 天/n 盖/n 不停/v 地/u 转动/v ，/w 东升/v 西/nd 没/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     宣/v 夜/nt 说/v 认为/v 天/n 无/v 固定/a 的/u 形/n 质/n ，/w 日月星辰/i 并不/d 附着/v 于/p 天体/n ，/w 而是/vl 飘浮/v 空中/nl 。/w 
		
			
                                        369
                                     浑/a 天/n 说/n 是/vl 西汉/nt 中/nd 朝/p 兴起/v 的/u ，/w 认为/v 天/n 的/u 形体/n 浑圆/a 如/v 弹丸/n ，/w 所以/c 叫/v 浑/a 天/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     天/n 与/c 地/n 的/u 关系/n 犹如/v 蛋壳/n 包/v 着/u 蛋黄/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     日月星辰/i 随着/p 天/n 围绕/v 南北/nd 两极/n 不停/v 地/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     这个/r 学说/n 把/p 地/u 看作/v 一个/mq 球体/n ，/w 说明/v 当时/nt 已经/d 有/v 了/u 地/n 圆/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     东汉/nt 中叶/nt 的/u 科学家/n 张衡/nh ，/w 在/p 浑/a 天/n 说/n 方面/n 有/v 独创/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     张衡/nh （/w ７８/m 一/m １３９/m 年/nt ）/w ，/w 字/n 子平/nh ，/w 南阳/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 发展/v 了/u 浑/a 天/n 说/n ，/w 认为/v 天/n 是/vl 圆/a 的/u ，/w 宇宙/n 是/vl 无限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     根据/p 这个/r 学说/n ，/w 他/r 于/p １１７/m 年/nt （/w 元/nt 初/n 四/m 年/nt ）/w 制成/v 一/m 种/q 测定/v 天体/n 的/u 浑天仪/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     它/r 在/p 支架/n 上/nd 固定/v 两/m 个/q 交叉/v 的/u 铜/n 圈/n ，/w 相互/d 垂直/a ，/w 代表/v 着地/v 平/a 圈/n 和/c 子/n 午/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     有/v 一/m 根/n 铁/n 轴/n 穿过/v 圈/n 的/u 圆心/n ，/w 与/c 地轴/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     轴/n 与/c 球/n 的/u 两/m 个/q 交点/n ，/w 代表/v 南/nd 、/w 北/nd 两极/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     铁/n 轴/n 外有/v 若干/m 个/q 可以/vu 绕/v 地轴/n 转动/v 的/u 铜/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     它们/r 分别/d 代表/v 黄道/n 、/w 赤道/n 、/w 时/nt 圈/n 、/w 黄/a 经/n 圈/n 等/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     圈上/v 附有/v 窥/v 管/n ，/w 用以/v 窥测/v 天体/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     为了/p 使/v 浑天仪/n 按时/d 自转/v ，/w 张衡/nh 将/p 浑天仪/n 同一/a 组/n 滴/v 漏/v 壶/n 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        384
                                     利用/v 壶中/nl 水滴/n 的/u 冲力/n 带动/v 齿轮/n 转动/v ，/w 每天/nt 转动/v 一/m 周/nt ，/w 成为/v &quot;/w 水运/v 浑/a 仪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     人们/n 通过/p 它/r 观测/v 天象/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     从/p ３５９/m 年/nt 苻坚/nh 即位/v ，/w 到/v ３７６/m 年/nt 灭/v 前凉/ns 的/u 二/m 十年/nt 间/n ，/w 苻/nhf 秦/nhf 的/u 势力/n 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     但是/c ，/w 其/r 内部/nd 的/u 民族/n 矛盾/n 与/c 阶级/n 矛盾/n 也/d 日趋/d 尖锐/a ，/w 特别/d 是/vl 苻坚/nh 统治/v 的/u 后期/nt ，/w 不断/d 发兵/v 攻/v 晋/ns ，/w 统治者/n 奢侈/a 无度/a ，/w 法治/v 败坏/v ，/w 各族/n 人民/n 承担/v 的/u 赋/v 役/n 极其/d 沉重/a ，/w 阶级/n 矛盾/n 与/c 民族/n 矛盾/n 因而/c 表面化/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     与此同时/i ，/w 氏族/n 贵族/n 集团/n 内部/nd 也/d 斗争/n 不已/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     因此/c ，/w 貌似/v 强大/a 的/u 苻/nhf 秦/nhf 政权/n 开始/v 动摇/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     然而/c 苻坚/nh 仍然/d 恃强/v 发动/v 了/u 淝水/ns 之/u 战/n ，/w 以期/v 一举/d 吞并/v 东晋/nt ，/w 但/c 终于/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     淝水/ns 战后/nt ，/w 前秦/nt 瓦解/v （/w ３８４/m 年/nt ）/w 从此/d 直到/v 北魏/nt 统一/v 北方/nd （/w ４３９/m 年/nt ）/w 的/u 五十/m 余年/n ，/w 为/p 十六/m 国/n 时期/nt 的/u 后/nd 段/q 。/w 
		
			
                                        392
                                     前秦/nt 瓦解/v ，/w 原来/d 降服/v 苻坚/nh 的/u 各族/n 上层/nl 分子/n 纷纷/d 独立/v ，/w 先后/d 建立/v 了/u 十二/m 个/q 割据/v 政权/n ，/w 大体上/nl 分布/v 在/p 三/m 个/q 地区/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     关东/ns 地区/n （/w 包括/v 东北/nl 地区/n ）/w 有/v 后燕/ns 、/w 西燕/ns 、/w 南燕/ns 、/w 北燕/ns 和/c 代北/ns 的/u 北魏/nt ，/w 关中/nl 地区/n 有/v 后秦/nt 和/c 夏/nt ，/w 西北/nd 河西走廊/ns 一/m 带有/v 西/nd 秦/nt 、/w 后凉/ns 、/w 南凉/ns 、/w 北凉/ns 和/c 西凉/ns 。/w 
		
			
                                        394
                                     由于/c 三/m 个/q 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 、/w 政治/n 状况/n 和/c 民族/n 关系/n 不同/a ，/w 各国/n 的/u 实力/n 也/d 不/d -/w 样/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     河/n 西/nd 的/u 民族/n 关系/n 复杂/a ，/w 经济/n 落后/a ，/w 五/m 个/q 小国/n 都/d 比较/d 弱/a ，/w 没有/v 一个/mq 能够/vu 将/p 全/a 地区/n 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        396
                                     关东/ns 地区/n 则/c 汉族/ns 密集/v ，/w 经济/n 文化/n 发达/a ，/w 匈奴/ns 、/w 羯/ns 、/w 鲜卑/ns 等/u 少数民族/n 封建/n 化/k 较/d 深/a ，/w 民族/n 隔阂/n 不大/a ，/w 鲜卑/ns 慕容垂/nh 建立/v 的/u 后燕/ns （/w ３８４/m -/w -/w ４０９/m 年/nt ）/w 一度/d 强盛/a ，/w 成为/v 这里/r 的/u 大国/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 关中/nl 地区/n ，/w 羌人/n 姚苌/nh （/w 音/n 长/n Ｃｈ/ws &#225;/x ｎｇ/ws ）/w 建立/v 的/u 后秦/nt （/w ３８４/m -/w -/w ４１７/m 年/nt ）/w 最为/d 强大/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     从/p 这些/r 政权/n 建立/v 的/u 顺序/n 看/v ，/w 继/v 后燕/ns 、/w 后秦/nt 出现/v 的/u 有/v 慕容冲/nh 建立/v 的/u 西燕/ns （/w ３８５/m -/w -/w ３９４/m 年/nt ）/w ，/w 陇西/ns 鲜卑/ns 乞伏国仁/nh 建立/v 的/u 西/nd 秦/ns （/w ３８５/m -/w -/w ４３１/m 年/nt ）/w ，/w 氏族/n 吕光/nh 建立/v 的/u 后凉/ns （/w ３８６/m -/w -/w ４０３/m 年/nt ）/w 和/c 鲜卑/ns 拓跋珪/nh 在/p 代北/ns 建立/v 的/u 北魏/nt （/w ３８６/m -/w -/w ５３４/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 六/m 个/q 政权/n 是/vl 在/p 淝水/ns 战后/nt 三/m 年/nt 内/nd 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     它们/r 之间/nd 经过/p 十年/nt 左右/n 的/u 混战/v ，/w 后燕/ns 灭/v 西燕/ns （/w ３９４/m 年/nt ）/w ，/w 占据/v 北/nd 中国/ns 东部/nd 的/u 大部分/n 地区/n ；/w 后秦/nt 攻/v 灭/v 残存/v 的/u 前秦/nt （/w ３９４/m 年/nt ）/w 和/c 后凉/ns （/w ４０３/m 年/nt ）/w ，/w 占据/v 北/nd 中国/ns 的/u 西部/nd 地区/n ，/w 从而/c 形成/v 后燕/ns 、/w 后秦/nt 东西/n 对立/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     不久/nt 局势/n 又/d 发生/v 变化/v ，/w 自恃/v 强大/a 的/u 后燕/ns 于/p ３９５/m 年/nt 攻/v 魏/nt 失败/v ，/w 从此/d 衰落/v ，/w 被/p 分割/v 为/vl 南北/nd 两/m 段/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     先是/c 慕容德/nh 在/p 南段/nl 建立/v 南燕/ns （/w ３９８/m -/w -/w ４１０/m 年/nt ）/w ，/w 定都/v 广固/ns （/w 山东益都/ns ）/w ；/w 后来/nt 鲜卑/ns 化/k 的/u 汉人/n 冯跋/nh 在/p 北段/n 夺取/v 后燕/ns 政权/n ，/w 自称/v 燕/n 王/n ，/w 都/d 龙城/ns ，/w 史称/v 北燕/ns （/w ４０９/m -/w 一/m ４３６/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     这时/r ，/w 北/nd 中国/ns 西部/nd 地区/n 的/u 匈奴/ns 、/w 鲜卑/ns 、/w 汉族/ns 上层/nl 分子/n 也/d 纷纷/d 割据/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     十几/m 年中/nt ，/w 先后/d 建立/v 的/u 有/v 鲜卑秃发/ns 部/n 的/u 南凉/ns （/w ３９７/m -/w -/w ４１４/m 年/nt ）/w 、/w 汉人/n 李暠/nh 的/u 西凉/ns （/w ４００/m -/w -/w ４２１/m 年/nt ）/w 、/w 卢水/ns 胡沮渠/nh 部/n 的/u 北凉/ns （/w ３９７/m -/w -/w ４３９/m 年/nt ）/w 、/w 匈奴/ns 赫连勃勃/nh 的/u 夏/ns （/w ４０７/m -/w -/w ４３１/m 年/nt ）/w 四/m 个/q 政权/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     北方/nd 陷于/v 分裂/v ，/w 各族/n 人民/n 在/p 残酷/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v 之外/nd ，/w 又/d 受/v 战争/n 的/u 威胁/v ，/w 不胜/d 其/r 苦/a ，/w 被迫/v 起/v 而/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     ３９０/m 年/nt （/w 太元/nt 十五/m 年/nt ）/w ，/w 北平/ns （/w 河北遵化/ns 西/nd ）/w 人/n 吴桂/nh 聚众/v 千/m 余/n 起义/v ，/w 反抗/v 后燕/ns 慕容/nhf 氏/k 的/u 统治/v ，/w 破/v 北平/ns ，/w 转战/v 广都/ns （/w 辽宁北镇/ns ）/w ，/w 攻入/v 白狼城/ns （/w 辽宁凌源/ns 南/nd ）/w ，/w 给/p 后燕/ns 以/p 严重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     ３８９/m 年/nt ，/w 北魏/nt 拓跋珪/nh 强迫/v 山东/ns （/w 太行山/ns 以东/nd ）/w 人民/n 十/m 余/n 万/m 口/n 徙居/v 代县/ns （/w 山西代县/ns ）/w 一带/n ，/w 博陵/ns （/w 河北安平/ns ）/w 、/w 勃海/ns （/w 河北河间/ns 、/w 沧县/ns 一带/n ）/w 、/w 章武/ns （/w 河北/ns 大城/n ）/w 等/u 郡/n 人民/n 纷纷/d 暴动/v ，/w 与/c 鲜卑/ns 统治者/n 展开/v 激烈/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     与此同时/i ，/w 又/d 在/p 极其/d 困难/a 的/u 条件/n 下/nd 从事/v 生产/v ，/w 使/v 残破/a 的/u 北方/nd 经济/n 得以/vu 恢复/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     此外/c ，/w 后赵/nt 、/w 前秦/nt 、/w 后秦/nt 等/u 胡/nhf 族/n 统治者/n 为/p 扩大/v 实力/n ，/w 也/d 不得不/d 推行/v 一些/m 封建/n 化/k 的/u 措施/n ，/w 诸如/v 废除/v 苛/a 法/n 、/w 释放/v 奴婢/n 、/w 提倡/v 儒学/n 等/u ，/w 对/p 北方/nd 经济/n 文化/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 某些/r 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     北方/nd 各族/n 人民/n 就/d 在/p 长期/nt 共同/d 进行/v 阶级斗争/n 与/c 生产/v 斗争/n 中/nd ，/w 推进/v 了/u 以/p 汉族/ns 为/p 主体/n 的/u 民族/n 融合/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     ３０７/m 年/nt （/w 永嘉/nt 元年/nt ）/w ，/w 西晋/nt 琅玡/nh 王/n 司马睿/nh 以/p 安东/nh 将军/n 、/w 都督/n 扬州/ns 江南/nl 诸/r 军事/n 的/u 身份/n ，/w 从/p 下邳/ns （/w 江苏/ns 宿/v 迁/v 西北/nd ）/w 移/v 镇/n 建/v 业/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     ３１７/m 年/nt （/w 建武/nt 元年/nt ）/w ，/w 司马睿/nh 在/p 南/nd 迁/v 的/u 北方/nd 大族/n 王导/nh 、/w 王敦/nh 、/w 周顗/nh ，/w 刁协和/nh 南方/nd 大族/n 顾荣/nh 、/w 纪瞻/nh 、/w 贺循/nh 等/u 人/n 的/u 拥戴/v 下/nd ，/w 在/p 建康/ns （/w 建业/ns 改称/v ）/w 称帝/v ，/w 是/vl 为/p 东晋/nt 元帝/nh 。/w 
		
			
                                        413
                                     这个/r 偏安/v 江南/nl 的/u 东晋/nt 王朝/nt ，/w 共/d 维持/v 了/u 一百零四/m 年/nt （/w ３１７/m -/w -/w ４２０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     东晋/nt 政权/n 是/vl 西晋/nt 门阀/n 士族/n 统治/v 的/u 继续/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     它/r 的/u 一切/r 权力/n 都/d 掌握/v 在/p 拥立/v 司马/nhf 氏/k 的/u 名门/n 士族/n 手里/nl ，/w 一切/r 政令/n 措施/n 旨/n 在/p 增进/v 士族/n 地主/n 的/u 利益/n ，/w 对于/p 人民/n 的/u 疾苦/n ，/w 他们/r 是/vl 不/d 考虑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     因此/c ，/w 士族/n 地主/n 与/c 人民/n 间/n 不可避免/i 地/u 存在/v 着/u 不可/vu 调和/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     东晋/nt 统治阶级/n 内部/nd ，/w 也/d 长期/nt 存在/v 着/u 各种/r 尖锐/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     除/p 士族/n 地主/n 与/c 庶族/ns 地主/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 外/nd ，/w 在/p 南/nd 迁/v 的/u 北方/nd 士族/n 之间/nd 、/w 南北/nd 士族/n 之间/nd ，/w 也/d 存在/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     南/nd 迁/v 的/u 北方/nd 士族/n 中/nd ，/w 以/p 王/nhf 、/w 谢/nhf 两/m 族/n 最为/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     东晋/nt 建立/v ，/w 王/nhf 氏/k 家族/n 的/u 王导/nh 做/v 丞相/n 、/w 王敦/nh （/w 王导/nh 从兄/n ）/w 做/v 大将军/n ，/w 分/v 掌/v 了/u 军政/n 大权/n ，/w 所以/c 当时/nt 有/v &quot;/w 王/nhf 与/c 马/nhf （/w 司马/nhf 氏/k ）/w 共/v 天下/nl &quot;/w 的/u 传言/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     南/nd 迁/v 的/u 北方/nd 士族/n 则/c 依靠/v 他们/r 的/u 庇护/v ，/w 各/r 依/v 门第/n 高下/n ，/w 分/v 据/v 朝廷/n 要职/n ，/w 享受/v 各种/r 特权/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     南方/nd 士族/n 的/u 政治/n 地位/n 则/c 比/p 北方/nd 士族/n 低/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     孝文帝/nh 拓跋宏/nh （/w ４７１/m ─/x ─/x ４９９/m 年/nt ）/w 即位/v 后/nd ，/w 农民起义/n 几乎/d 年/nt 年/nt 发生/v ，/w 有时/d 一/m 年/nt 数/m 起/q 。/w 
		
			
                                        424
                                     阶级斗争/n 的/u 形势/n ，/w 使/v 北魏/nt 统治者/n 不得不/d 改弦更张/i ，/w 寻求/v 维持/v 统治/v 的/u 其他/r 方/n 策/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     孝文帝/nh 时期/nt 的/u 改制/v ，/w 前期/nt 主要/a 是/vl 冯/nhf 太后/n 和/c 李冲/nh 的/u 决策/n ，/w 后期/nt 是/vl 拓跋宏/nh 自己/r 的/u 决策/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 是/vl 拓跋/nhf 部/n 封建/n 化/k 过程/n 中/nd 一个/mq 重要/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     北魏/nt 前期/nt ，/w 中央/n 和/c 地方/n 官吏/n 都/d 不/d 给/v 俸禄/n ，/w 由/p 他们/r 自己/r 搜括/v 人民/n 脂/n 膏/n ，/w 不/d 受/v 租/v 调/v 制度/n 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     因此/c ，/w 北魏/nt 前期/nt 的/u 吏治/n 极为/d 败坏/v ，/w 一方面/n 使/v 统治/v 集团/n 由于/c 分赃/v 不均/a 而/c 发生/v 无穷/a 的/u 纠纷/n ，/w 另一方面/c 也/d 直接/a 激发/v 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     ４８４/m 年/nt （/w 太和/nt 八/m 年/nt ）/w 六月/nt ，/w 临朝/v 称/v 制/n 的/u 冯/nhf 太后/n 开始/v 推行/v &quot;/w 班/n 禄/n &quot;/w ，/w 规定/v 行/v 禄/n 之后/nt ，/w 官吏/n 贪赃/v 绢/n 满/v 一/m 匹/q 者/k 处/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     孝文帝/nh 亲政/v 后/nd （/w ４９０/m 年/nt ，/w 太和/nt 十四/m 年/nt ）/w ，/w 继续/v 整饬/v 纪纲/n ，/w 严明/a 赏罚/v ，/w 使/v 腐败/v 的/u 吏治/n 有所/v 澄清/v ，/w 为/p 其他/r 方面/n 的/u 改革/v 创设/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     （/w 一/m ）/w 十五/m 岁/nt 以上/nd 男子/n 受/v 露/v 田/n 四十/m 亩/q ，/w 妇人/n 二十/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     由于/c 露/v 田/n 基本上/d 是/vl 无主/v 荒地/n ，/w 为了/p 轮/n 种/v ，/w 露/v 田/n 要/vu 加倍/v 或/c 加/v 两/m 部/n 授给/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     露/v 田/n 不准/v 买卖/n ，/w 本人/n 身死/v 或/c 年/nt 满/v 六十/m 岁/nt 后/nd ，/w 归还/v 官府/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     （/w 二/m ）/w 男子/n 每人/n 授给/v 桑田/n 二十/m 亩/q ，/w 作为/v 世/nt 业/n ，/w 但/c 必须/d 在/p 三/m 年内/nt 种植/v 规定/v 数量/n 的/u 桑/n 、/w 榆/n 、/w 枣树/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     不宜/v 种/v 桑/n 之/u 地/n ，/w 男子/n 给/p 麻/n 田/n 四十/m 亩/q ，/w 妇人/n 五/m 亩/q ，/w 还/d 授/v 办法/n 和/c 桑田/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     初/a 授/v 田/n 时/nt ，/w 原/a 无/v 桑田/n 者/k ，/w 依/v 制/n 受/v 田/n ；/w 原有/v 桑田/n 者/k ，/w 授/v 田/n 时/nt 要/vu 以/p 原有/v 桑田/n 抵/v 充/v 应/vu 受/v 桑田/n 数额/n ，/w 不足/a 者/k 依/v 制/v 补足/v ，/w 多余/a 部分/n 充/v 做/v 倍/n 田/n ，/w 再/d 多/a 的/u 也/d 不/d 充/v 做/v 露/v 田/n 来/vd 还/v 授/v ；/w 桑田/n 可以/vu 买卖/n ，/w 规定/v &quot;/w 盈/v 者/k 得/vu 卖/v 其/r 盈/v ，/w 不足/a 者/k 得/u 买/v 所/u 不足/a &quot;/w ，/w 但/c &quot;/w 不得/vu 卖/v 其/r 分/v ，/w 亦/d 不得/vu 买/v 过/u 所/u 足/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     （/w 三/m ）/w 拥有/v 奴婢/n 和/c 耕牛/n 的/u 人/n ，/w 可以/vu 额外/a 获得/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     奴婢/n 和/c 丁/n 男/n 丁/n 女/n 同样/a 受/v 田/n ，/w 耕牛/n 一头/mq 受/v 田/n 三十/m 亩/q ，/w 限/v 四/m 牛/n ，/w 牛/n 死/v 或/c 出卖/v 后/nd 则/c 还田/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     （/w 四/m ）/w 土/n 广/a 民/n 稀/a 的/u 地方/n ，/w 可任/v 力/n 耕/v 垦/v ，/w 不/d 受/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     土地/n 不足/a 的/u 地方/n ，/w 居民/n 可/vu 向/p 空/a 荒/a 处/n 迁移/v ，/w 但/c 不许/v 因此/c 规避/v 赋/v 役/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     土地/n 多/a 的/u 地方/n ，/w 居民/n 不得/vu 随便/a 迁移/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     （/w 五/m ）/w 地方/n 官吏/n 按/p 职官/n 高低/n 授给/v 公/a 田/n ；/w 刺史/n 十五/m 顷/q ，/w 太守/n 十/m 顷/q ，/w 治中/n 、/w 别驾/n 八/m 顷/q ，/w 县令/n 、/w 郡丞/n 六/m 顷/q 。/w 
		
			
                                        443
                                     所/u 受/v 之/u 田/n ，/w 调职/v 时/nt 移交/v 下任/n ，/w 不得/vu 转卖/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     均/v 田/n 制/n 是/vl 按/p 户口/n 分配/v 土地/n 的/u ，/w 必须/d 审定/v 户籍/n 才能/c 很/d 好/a 地/u 执行/v ；/w 此外/c ，/w 封建/n 国家/n 为了/p 同/p 豪强/n 地主/n 争夺/v 劳动/v 人手/n ，/w 也/d 需要/v 清查/v 隐/v 附/v 人口/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     早在/v ４８５/m 年/nt （/w 太和/nt 九/m 年/nt ）/w ，/w 尚书/n 仆/n 射/v 李冲/nh 曾/d 提出/v 推行/v 三/m 长/n 制/n 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     经过/p 北魏/nt 统治/v 集团/n 的/u 激烈/a 争论/v ，/w 冯/nhf 太后/n 采纳/v 了/u 这/r 一/m 建议/v ，/w 并/c 从/p ４８６/m 年/nt （/w 太和/nt 十年/nt ）/w 开始/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     三/m 长/n 制/n 是/vl 用/p 邻/n 、/w 里/nd 、/w 党/n 三/m 长/n 代替/v 原来/d 以/p 宗族/n 为/vl 单位/n 的/u 宗/n 主/n 督/v 护/v 制/n ，/w 重建/v 乡/n 官/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     它/r 规定/v 五/m 家/n 立/v 一/m 邻/n 长/n ，/w 五/m 邻/n 立/v 一/m 里/nd 长/n ，/w 五/m 里/nd 立/v 一/m 党/n 长/n ，/w 皆/d 由/p 本乡/n &quot;/w 强/a 谨/a &quot;/w 之/u 人/n 中/nd 选/v 充/v ，/w 其/r 职责/n 是/vl 检查/v 和/c 审定/v 户口/n ，/w 征发/v 赋/v 役/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 正是/vl 历来/d 封建/n 基层/n 政权/n 的/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     由于/c 三/m 长/n 制/n 比/p 宗/n 主/n 督/v 护/v 制/n 更为/d 严密/a ，/w 作为/v 地主阶级/n 的/u 统治/v 机器/n 来说/v ，/w 它/r 比/p 宗/n 主/n 督/v 护/v 制/n 更加/d 有效/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     三/m 长/n 制/n 和/c 均/v 田/n 制/n 是/vl 相/d 辅/v 而/c 行/v 的/u 。/w 
		
			
