
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我们/r 改革/v 的/u 方向/n 是/vl 实行/v 计划经济/n 与/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v ，/w 既/c 区别/v 于/p 资本主义/n 的/u 市场经济/n 模式/n ，/w 又/d 区别/v 以前/nt 单纯/a 的/u 统收/v 统/v 支/v 的/u 经济模式/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     特别/d 是/vl ，/w 去年/nt 在/p 经济/n 工作/n 较/d 困难/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 工业生产/v 逐步/d 回升/v ，/w 物价/n 得到/v 控制/v ，/w 金融/n 比较/d 稳定/a ，/w 外汇/n 结存/v 增加/v 等/u ，/w 所有/a 这/r 一切/r ，/w 金融界/n 的/u 同志/n 都/d 做出/v 了/u 很/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     李鹏/nh 指出/v ，/w 当然/d ，/w 要/vu 执行/v 紧缩/v 政策/n ，/w 就/d 必然/a 要/vu 影响/v 一些/m 地方/n 、/w 部门/n 的/u 经济/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     但/c 从/p 总体/n 看/v 、/w 从/p 长远/a 看/v ，/w 对/p 国家/n 、/w 对/p 人民/n 是/vl 有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     某些/r 损失/v 是/vl 暂时/nt 的/u 、/w 局部/n 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     对/p 此/r ，/w 不应/vu 埋怨/v 银行/n 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     主持/v 大会/n 的/u 卢沟桥乡农工商联合总公司/ni 主管/n 科技/n 的/u 副/h 总经理/n 吴豁然/nh 告诉/v 笔者/n ：/w &quot;/w 已/d 有/v ２６/m 家/n 分公司/n 的/u １００/m 多/m 家/n 企业/n 与/c 科研院所/n 初步/a 达成/v 了/u １５０/m 多/m 个/q 意向/n ，/w 占/v 发布/v 信息/n 成果/n 的/u ４２．８/m ％/w ，/w 其中/nd 有的/r 成果/n 同时/n 被/p 五/m 、/w 六/m 家/n 企业/n 选中/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     望/v 着/u 这/r 股/n 涌动/v 的/u 科技/n 春潮/n ，/w 卢沟桥/ns 乡/n 党委书记/n 兼/v 农工商/j 公司/n 总经理/n 肖梦泉/nh 同志/n 不无/v 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 卢沟桥/ns 乡/n 虽/c 有/v ６亿/m 元/q 的/u 年产值/n 实力/n 和/c ８２０/m 多/m 家/n 乡镇企业/n ，/w 但是/c 高新技术/n 含量/n 高/a 的/u 产品/n 不/d 多/a ，/w 出口/n 创汇/n 的/u 不/d 多/a ，/w '/w 群星/n 而/c 不/d 灿烂/a '/w ，/w '/w 枝/n 繁/a 而/c 不/d 叶/n 茂/a '/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     企业/n 要/vu 上/v 台阶/n ，/w 全/a 乡/n 要/vu 达到/v '/w 八五/j '/w 期间/nt 突破/v １０亿/m 元/q 大关/n 的/u 目标/n ，/w 不/d 靠/v 高科技/n 不/d 成/v ，/w 不/d 开发/v '/w 拳头/n '/w 产品/n 不/d 成/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     我们/r 就是/d 想/v 通过/p 这个/r 科技/n 赶集/v 会/n ，/w 来/vd 促进/v 全/a 乡/n 的/u 产品/n 结构/n 产业/n 结构/n 调整/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     由/p 北京市公路局/ni 、/w 航空航天部一０三所/ni 等/u 单位/n 联合/v 研制/v 的/u 京/ns 石/ns 高速公路/n 多/a 通道/n 自动/a 计费/v 系统/n ５/m 月/nt ８/m 日/nt 通过/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     该/r 系统/n 的/u 投入/v 使用/v ，/w 标志/v 中国/ns 高速公路/n 管理/v 水平/n 已/d 达到/v 世界/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     专门/d 介绍/v 中国/ns 大陆/nl 投资/v 环境/n ，/w 并/c 为/p 国内/nl 提供/v 涉外/v 经济信息/n 和/c 咨询/v 服务/v 的/u 微机/n 查询/v 系统/n ，/w 中国/ns 外商/n 投资/v 指南/n 信息库/n 在/p 北京/ns 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     目前/nt ，/w 信息库/n 存储/v 了/u 国家/n 及/c 北京/ns 、/w 上海/ns 等/u ９/m 省市/n 约/v ２００万/m 汉字/n 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     一/m 艘/q 满载/v ２０００/m 吨/q 散装/v 磷酸盐/n 的/u 外籍/n 货轮/n 近日/nt 由/p 江苏省江阴市磷酸盐化工厂/ni 出口/n 驶向/v 泰国/ns ，/w 这/r 标志/v 着/u 国内/nl 第一/m 家/n 磷酸盐/n 散装/v 出口/n 基地/n 在/p 这里/r 建成/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     江阴市磷酸盐化工厂/n 的/u 各种/r 新型/a 系列/n 产品/n 吸引/v 了/u 众多/a 客商/n 前来/v 订货/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     北京/ns 三花/ni 制冷/v 设备/n 经营部/n 于/p 本月/nt １８/m 日/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     该/r 经营部/n 是/vl 由/p 东城区大新百货商场/ni 和/c 浙江新昌制冷配件总厂/ni 联营/v 兴办/v 的/u ，/w 主要/a 经营/v &quot;/w 三花/ni &quot;/w 牌/n 制冷/v 配件/n 和/c 国产/a 、/w 进口/v 各/r 类/n 空调器/n ，/w 并/c 备有/v 制冷/v 维修/v 工具/n 和/c 压缩机/n 等/u 各种/r 冰箱/n 配件/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     该/r 经营部/n 选优/v 经营/v 、/w 免费/v 送货/v 、/w 跟踪服务/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     曾/d 因/c 化妆品/n 外/nd 标贴/v 问题/n 引起/v 议论/v 的/u 上海庄臣有限公司/ni 产品/n &quot;/w 舒欣/ni &quot;/w 润肤/v 液/n ，/w 近日/nt 一改/v 容颜/n ，/w 换上/v 了/u 符合/v 中国/ns 法规/n 的/u 新/a 包装/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     舒欣/ni &quot;/w 润肤/v 液/n 是/vl 中美/j 合资/a 上海庄臣有限公司/ni １９８９/m 年/nt 从/p 美国/ns 市场/n 引进/v 的/u 现代/nt 化妆品/n ，/w 奶/n 液/n 中/nd 含有/v 丰富/a 的/u 维生素/n Ｅ/ws 。/w 
		
			
                                        22
                                     广东佛山市飞鹿燃气用具总厂/ni 新近/nt 开发/v 生产/v 的/u 平衡/a 式/k 全自动/a 热水器/n ，/w 解除/v 了/u 消费者/n 对/p 热水器/n 的/u 隐隐/a 恐惧/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 种/q 热水器/n 的/u 燃烧/v 废气/n 通过/p 平衡/a 式/k 烟道/n 排出/v 室外/nl ，/w 能/vu 确保/v 用者/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     同时/c ，/w 大/a 容量/n 机型/n ，/w 也/d 解决/v 了/u 北方/nd 冬季/nt 温水/n 量/n 需求/n 较/d 大/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     作为/v 市场经济/n 原始/a 的/u 参与者/n ，/w 无数/m 的/u 小/a 生产者/n 扣紧/v 市场/n 的/u 脉搏/n ，/w 在/p 看似/v 杂乱/a 无序/v 的/u 生产/v 经营/v 中/nd 各自/r 积累/v 财富/n ，/w 也许/d 这/r 就是/d 温州/ns 经济/n 活动/v 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     市场/n 曾经/d 是/vl 温州/ns 的/u 保护神/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     就/d 在/p 新闻界/n 对/p 温州/ns 假货/n 大/d 加/v 曝光/v 的/u 同时/n ，/w 订货/v 的/u 数量/n 并不/d 减少/v ，/w 人们/n 照/v 运/v 、/w 照/v 卖/v 温州/ns 货/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     原来/d ，/w 价值规律/n 这个/r 经济/n 生活/n 中/nd 的/u &quot;/w 铁/n 律/n &quot;/w ，/w 有时/d 也/d 不怕/v 舆论/n 的/u 讨伐/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     温州/ns 人/n 怕/v 的/u 是/vl 市场/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     今天/nt 是/vl 保护神/n ，/w 也许/d 明天/nt 是/vl 掘墓人/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     前/nd 些/q 年/nt ，/w 全国/n 大多数/n 地区/n 还/d 没有/v 按/p 市场/n 机制/n 运行/v 的/u 时候/n ，/w 靠/v 市场经济/n 起家/v 的/u 温州/ns 人/n 占尽/v 风光/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     然而/c 在/p 越来越/d 多/a 的/u 地方/n 也/d 开始/v 拥抱/v 市场/n 这个/r &quot;/w 女神/n &quot;/w 时/nt ，/w 温州/ns 人/n 感到/v 了/u 压力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     面对/v 来访者/n 的/u 这些/r 问题/n ，/w 温州/ns 人/n 拿出/v 了/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     -/w -/w 市政府/ni 成立/v &quot;/w 打假/j &quot;/w 机构/n ，/w 凡/d 查出/v 生产/v 假冒伪劣商品/n 的/u ，/w 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     -/w -/w 加强/v 扶持/v 和/c 宣传/v 明星/n 厂家/n 及/c 名牌/n 产品/n ，/w 像/v 海螺鞋厂/ni 、/w 东方红鞋厂/ni 、/w 富利得鞋业有限公司/ni 等/u 已/d 在/p 全国/n 树立/v 起/v 形象/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     -/w -/w 为/p 进入/v 流通领域/n ，/w 政府/n 出面/v 组织/n 在/p 北京/ns 、/w 杭州/ns 等/u 地/n 建立/v 专营/v 温州/ns 产品/n 的/u 商场/n 、/w 批发/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     -/w -/w 金秋/nt ９/m 月/nt ，/w 鹿城区/ns 举办/v 盛大/a 的/u &quot;/w 鞋/n 文化/n 节/n &quot;/w ，/w 主办者/n 坦率/a 地/u 宣布/v ：/w 要/vu 让/p 温州/ns 鞋/n 建立/v 美好/a 的/u 声誉/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     温州市/ns 市长/n 陈文宪/nh 的/u 口头禅/n 更是/vl 直言不讳/i ：/w &quot;/w 要/vu 让/p 天下/nl 人/n 看好/v 温州/ns 货/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     -/w -/w 众多/a 的/u 小/a 老板/n 们/k 开始/v 拿出/v 资金/n ，/w 投向/v 房地产/n 、/w 引进/v 先进/a 制衣/v 设备/n 、/w 引进/v 人才/n 这些/r 较/d 高/a 层次/n 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     温州/ns 人/n 开始/v 迈出/v 新/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     温州/ns 是/vl 缩小/v 的/u 中国/ns 。/w 
		
			
                                        42
                                     十几/m 年/nt 来/vd ，/w 对/p 温州/ns 的/u 肯定/v 和/c 指责/v ，/w 都/d 同/p 人们/n 对/p 市场经济/n 的/u 认识/n 直接/a 联系/v 着/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     温州/ns 坐/v 紧/a 市场经济/n 这/r 条/n 船/n ，/w 颠颠簸簸/a 驶/v 到/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 特定/a 的/u 时期/nt ，/w 作为/v 人/n 多/a 地/n 少/a 、/w 缺乏/v 资源/n 、/w 交通/n 不便/a 又/d 几乎/d 没有/v 国家/n 投资/v 的/u 地方/n ，/w 温州/ns 别无选择/i 。/w 
		
			
                                        45
                                     现在/nt ，/w 中国/ns 也/d 别无选择/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     发育/v 市场经济/n ，/w 不论是/v 初级/a 阶段/n 还是/d 较/d 高/a 阶段/n ，/w 总会/vu 有/v 一些/m 喜闻乐见/i 的/u 和/c 看不惯/v 的/u 、/w 有/v 规则/n 的/u 和/c 无/v 秩序/n 的/u 、/w 熟悉/v 的/u 和/c 陌生/a 的/u 、/w 美好/a 的/u 和/c 丑陋/a 的/u 等等/u 这些/r 现象/n 并存/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     对于/p 前进/v 中/nd 可能/vu 遇到/v 的/u 问题/n ，/w 该/vu 防范/v 的/u 防范/v ，/w 能/vu 引导/v 的/u 引导/v ，/w 只要/vu 方向/n 坚定/a ，/w 事物/n 螺旋/n 般/n 地/u 转/v 几/m 转/n ，/w 总会/vu 上升/v 到/v 新/a 的/u 高度/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     温州/ns 模式/n ，/w 这/r 无疑/d 是/vl 中国/ns 的/u 一/m 笔/n 巨大/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     汉字/n 从来/d 不是/vl 单纯/a 的/u 书写/v 符号/n ，/w 它/r 所/u 蕴含/v 的/u 东方/nd 神韵/n 是/vl 我们/r 民族/n 审美/v 意识/n 的/u 凝结/v ，/w 用/p 宗白华/nh 先生/n 的/u 话/n 说/v ，/w 是/vl &quot;/w 节奏/n 化/v 了/u 的/u 自然/n ，/w 表达/v 着/u 深/a 一/m 层/q 的/u 对/p 生命/n 现象/n 的/u 构思/n ，/w 成为/v 反映/v 生命/n 的/u 艺术/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     我们/r 当然/d 没/d 必要/a 让/p 毕业生/n 都/d 成为/v 书法/n 艺术家/n ，/w 但/c 把/p 字/n 写/v 得/u 工整/a 、/w 大方/a ，/w 多少/d 有点/v 美感/n ，/w 总是/d 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     文字/n 的/u 书写/v 是/vl 人/n 的/u 审美/v 能力/n 的/u 物化/v ，/w 能/vu 体会/v 出/vd 文字/n 之/u 美/n 并/c 能/vu 创造/v 出/vd 文字/n 之/u 美/n ，/w 应该/vu 是/vl 人/n 的/u 基本/a 素质/n 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     所以/c ，/w 我们/r 的/u 教学/n 大纲/n 和/c 课程/n 设置/v 在/p 这/r 方面/n 应该/vu 予以/v 足够/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 克服/v &quot;/w 升学/v 教育/v &quot;/w 重/v 知识/n 、/w 轻/v 能力/n 的/u 弊端/n 时/nt ，/w 强化/v 一下/mq 书写/v 能力/n 的/u 训练/v ，/w 从而/c 使/v 书信/n 文稿/n 的/u 字迹/n 多/a 一点/mq 让/p 人/n 看/v 了/u 舒服/a 的/u 面目/n ，/w 确有/v 必要/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     京剧/n 唱腔/n 以/p 西皮/n 、/w 二黄/n 为主/v ，/w 过去/nt 人们/n 常/d 把/p 京剧/n 称作/v &quot;/w 皮黄/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     说法/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     《/w 清/nt 稗/n 类/n 钞/n 》/w 称/v ：/w &quot;/w 皮黄/n 者/k ，/w 导源/v 于/p 黄陂/ns 、/w 黄冈二县/ns ，/w 谓/v 之/u 汉调/n ，/w 亦/d 曰/v 二黄/n ，/w 不知者/n 乃/d 于/p 黄/n 上/nd 加/v 竹/n 为/vl 簧/n 者/k 误/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     又/d 以/p 其一/r 出于/v 黄陂/ns ，/w 又/d 曰/v 西皮/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     &quot;/w 皮黄/n 以/p 二黄/n 为/vl 正宗/a ，/w 西皮/n 若/c 或/c 为/p 之/r 辅/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     盖/c 二黄/n 为/vl 汉正调/n ，/w 西皮/n 则/c 行于/v 黄陂/ns 一/m 县/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     其后/nt 融合/v 为/vl 一/m ，/w 亦/d 不可/vu 复/d 分/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     《/w 辞海/n 》/w 认为/v ，/w 西皮/n 系/n &quot;/w 明未/nt 清初/nt 秦腔/n 经/v 湖北襄阳/ns 传到/v 武昌/ns 、/w 汉口/ns 一带/n ，/w 同/p 当地/n 民间/n 曲调/n 结合/v 演变/v 而/c 成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        62
                                     因/c 黄陂/ns 就/d 在/p 武汉/ns 附近/n ，/w 和/p 西皮/n 出于/v 黄陂/ns 说/k 大体/n 一致/a ；/w 至于/v 说/v 二黄/n 是/vl &quot;/w 清初/nt 由/p 吹腔/n 、/w 高拨子/n 在/p 徽班/n 中/nd 演变/v 而/c 成/v &quot;/w ，/w 就/d 和/p 《/w 清/nt 稗/n 类/n 钞/n 》/w 所/u 载/v &quot;/w 徽调/n 源于/v 汉调/n ，/w 初/n 流行/v 于/p 皖/ns 、/w 鄂/ns 间/nd ，/w 其后/nt 桐城/ns 、/w 休宁/ns 间/nd 人/n 变通/v 而/c 仿/v 为/vl 之/r ，/w 谓/v 之/u 徽调/n &quot;/w ，/w 大/d 有出入/v 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     《/w 清/nt 稗/n 类/n 钞/n 》/w 称/v ：/w &quot;/w 徽/ns 人/n 至/v 京/ns 者/u ，/w 以/p 多/a 艺名/n ，/w 且/c 多/a 变换/v 音节/n 之/u 处/n ，/w 故/c 以/p 徽调/n 称/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     实则/c 徽/ns 固/d 无/v 调/n ，/w 犹/d 北方/nd 不/d 产/v 茶/n 而/c 善于/v 薰/n 制/v ，/w 故/c 京/ns 茶/n 转/v 有名/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     常治国/nh 编注/v 的/u 《/w 胜迹/n 名/n 联/v 三百/m 副/q 笺/n 注/v 》/w 一/m 书/n 已/d 由/p 中国广播电视出版社/ni 出版/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     全书/n 共/d 二十六万/m 字/n ，/w 反映/v 了/u 全国/n 各地/nl 胜迹/n 名/n 联/v 的/u 各种/r 风格/n 技巧/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     作者/n 编注/v 时/nt ，/w 介绍/v 了/u 联/v 文/n 的/u 作者/n 及其/c 籍贯/n 生平/n ，/w 介绍/v 了/u 对联/n 所/u 描述/v 的/u 胜迹/n 及其/c 兴废/n 梗概/n ，/w 解释/v 了/u 联/v 文/n 的/u 辞藻/n 及/c 所/u 引/v 典故/n 等/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     海淀区魏公村新华书店机关服务部/ni 发行/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     据统计/v ，/w 全国/n 电视/n 节目/n 收视率/n 最高/a 的/u 是/vl 《/w 新闻联播/v 》/w ，/w 其次/r 便是/vl 几/m 分钟/q 的/u 《/w 广而告之/i 》/w 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     不同/a 文化/n 层次/n 、/w 不同/a 年龄/nt 阶段/n 的/u 观众/n ，/w 几乎/d 都/d 津津有味/i 地/u 把/p 它/r 看作/v 小品/n 、/w 滑稽剧/n 、/w 伦理/n 道德/n 片/n 、/w 趣味/n 动画片/n 、/w 世象/n 纪录片/n …/w …/w 各/r 有/v 所/u 得/v ，/w 屡/d 看/v 不/d 厌/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     目前/nt 这/r 家/n 包子/n 铺/n 的/u 包子/n 质量/n 已/d 有/v 明显/a 改进/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     朝阳公安分局/ni 双井派出所/ni 青年/n 民警/n 于泓源/nh ，/w 学/v 雷锋/nh 做/v 好/a 事/n ，/w 热心/a 帮助/v 居民/n 解决/v “/w 三/m 难/a ”/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     劲松/ns 二区/ns 是/vl 近年/nt 新建/v 的/u 一个/mq 居民区/n ，/w 居民/n 新/a 迁/v 来/vd 以后/nt ，/w 由于/c 人生地不熟/i ，/w 生活/n 上/nd 有/v 许多/a 不便/a ，/w 普遍/a 地/u 感到/v “/w 三/m 难/a ”/w ：/w 即/d 喝/v 牛奶/n 要/vu 跑到/v 附近/n 居民区/n 去/v 取/v ；/w 没有/v 公用电话/n 站/n ；/w 因/c 新建/v 粮店/n 还/d 没/d 开业/v ，/w 买/v 粮/n 要/vu 回/v 原/a 住地/n 购买/v 等/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     其中/nd 有/v 三十/m 户/n 老人/n 的/u 子女/n 不/d 在/p 身边/nl ，/w 买/v 粮/n 更/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     小于/v 把/p 群众/n 的/u 困难/n 看/v 在/p 眼里/nl ，/w 记/v 在心/v 上/nd ，/w 取得/v 有关/p 单位/n 的/u 支持/v ，/w 出面/v 张罗/v 办起/v 了/u 牛奶/n 站/n ，/w 安装/v 了/u 公用电话/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     小于/v 还/d 对/p 买/v 粮/n 困难户/n ，/w 逐户/d 登门/v 拜访/v ，/w 一/m 一/m 问清/v 一个/mq 月/nt 需要/v 的/u 口粮/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     他/r 利用/v 业余/n 时间/n ，/w 主动/a 承担/v 买/v 粮/n 任务/n ，/w 并/c 送/v 粮/n 到户/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     特别/d 是/vl 解决/v 了/u 三十/m 户/n 老人/n 的/u 买/v 粮/n 困难/a ，/w 一直/d 坚持/v 了/u 半年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     不久前/nt ，/w 群众/n 怀/v 着/u 感激/v 的/u 心情/n ，/w 写/v 了/u 三/m 封/q 热情洋溢/i 的/u 表扬信/n ，/w 赞扬/v 小/a 于/nhf 是/vl 人民/n 的/u 好/a 民警/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     住/v 宣武区/ns 广安北巷/ns 的/u 一/m 位/q 退休/v 工人/n ，/w 三月/nt 八/m 日/nt ，/w 把/p 一/m 辆/q 忘记/v 上锁/v 的/u 自行车/n 放/v 在/p 院子/n 的/u 门道/n 里/nd ，/w 当晚/nt 发现/v 被窃/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     第二/m 天/nt 下午/nt ，/w 宣武/ns 公安分局/n 的/u 同志/n 便/d 把/p 这/r 辆/q 车子/n 找回/v 送到/v 他/r 的/u 家里/nl 。/w 
		
			
                                        82
                                     全/a 家/n 人/n 喜出望外/i ，/w 连声/d 感谢/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     自/p 去年/nt 十月/nt 下旬/nt 以来/nt ，/w 这/r 已/d 是/vl 宣武/ns 分局/n 给/p 失主/n 送还/v 的/u 第三十四/m 辆/q 自行车/n 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     宣武公安分局/ni 在/p 破案/v 中/nd ，/w 查获/v 了/u 一/m 批/q 被窃/v 的/u 车子/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     由于/c 犯罪/v 交代/v 不清/a ，/w 无法/d 通知/v 失主/n 认领/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     为了/p 尽快/d 把/p 这些/r 车子/n 送还/v 失主/n ，/w 分局/n 的/u 民警/n 发扬/v 对/p 人民/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 组织/v 了/u 专门/a 的/u 查找/v 班子/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     一/m 次/q ，/w 他们/r 发现/v 一/m 辆/q 车子/n 的/u 后/nd 带上/v 有/v 个/q 小/a 鼓/v 包/n ，/w 再/d 查对/v 其它/r 特征/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     和/c 本/r 区/n 百顺胡同/ns 一/m 位/q 失主/n 被窃/v 的/u 车/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     便/d 通知/v 失主/n 来/vd 辨认/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     经/v 当场/v 验证/v ，/w 果真/d 和/c 他/r 说/v 的/u 情况/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     就/d 立刻/d 办/v 了/u 发还/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这位/r 失主/n 领到/v 丢/v 了/u 半年/nt 多/m 的/u 自行车/n ，/w 十分/d 感激/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     并/c 深有感触/v 地/u 说/v ：/w “/w 往后/nt 再/d 不能/vu 图/v 省事/a ，/w 把/p 车/n 放/v 在/p 院里/nl 过夜/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        94
                                     土耳其/ns 总理/n 就此/d 发表/v 谈话/n 说/v ，/w 只有/c 得到/v 苏联/ns 同意/v ，/w 才能/c 让/p 美国/ns 侦察机/n 使用/v 土/j 的/u 领空/n ，/w 监视/v 苏联/ns 的/u 导弹/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     随着/p 苏美/j 争夺/v 的/u 加剧/v ，/w 土耳其/ns 人民/n 在/p 斗争/n 中/nd 日益/d 觉察/v 到/v ，/w 只有/c 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 联合/v 世界/n 各国/n 人民/n ，/w 才能/c 对付/v 超级大国/n 特别/d 是/vl 苏联/ns 的/u 扩张/v 活动/n ，/w 捍卫/v 民族/n 独立/v 和/c 维护/v 本/ 地区/n 的/u 稳定/a 与/c 安全/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     人类/n 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 不是/vl 漫/v 无/v 秩序/n 的/u ，/w 而是/vl 有/v 规律/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     经济规律/n 是/vl 经济/n 现象/n 之间/nd 内在/a 的/u 必然/a 联系/n ，/w 它/r 表现/v 经济/n 发展/v 过程/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     经济规律/n 具有/v 客观性/n ，/w 它/r 在/p 一定/a 的/u 经济/n 条件/n 即/d 生产关系/n 的/u 基础上/nl 产生/v 和/c 发生/v 作用/n ，/w 它/r 的/u 存在/v 和/c 作用/n 是/vl 不/d 以/p 人们/n 的/u 主观/n 意志/n 为/vl 转移/v 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     人们/n 不能/vu 创造/v 、/w 改造/v 和/c 消灭/v 经济规律/n ，/w 但/c 可以/vu 通过/p 实践/v 认识/v 和/c 运用/v 它/r 为/p 社会/n 谋福利/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     所以/c 经济规律/n 又/d 称之为/v 客观/n 经济规律/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     社会主义/n 基本/a 经济规律/n 是/vl 决定/v 社会主义/n 生产/v 发展/v 的/u 一切/r 主要/a 方面/n 和/c 一切/r 主要/a 过程/n 、/w 决定/v 社会主义/n 生产/v 的/u 本质/n 的/u 经济规律/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     它/r 包括/v 生产/v 的/u 目的/n 和/c 生产/v 的/u 手段/n 两/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     社会主义/n 生产/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 满足/v 全体/n 劳动人民/n 的/u 物质/n 文化/n 生活/n 和/c 全面发展/i 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     这个/r 需要/n ，/w 既/c 包括/v 劳动人民/n 个人/n 的/u 、/w 目前/nt 的/u 需要/v ，/w 又/d 包括/v 社会/n 集体/n 的/u 和/c 长远/a 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     实现/v 社会主义/n 生产/v 目的/n 的/u 手段/n ，/w 就是/d 在/p 依靠/v 广大/a 人民群众/n 力量/n 的/u 基础上/nl ，/w 通过/p 不断/d 采用/v 新/a 的/u 先进/a 生产/v 技术/n 和/c 不断/d 提高/v 劳动生产率/n 来/vd 高/a 速度/n 地/u 发展/v 社会主义/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 社会主义制度/n 下/nd ，/w 社会主义/n 基本/a 经济规律/n 起/v 着/u 主导/n 作用/n ，/w 是/vl 无产阶级/n 政党/n 和/c 社会主义/n 国家/n 制定/v 发展/v 经济/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n 的/u 最/d 重要/a 的/u 客观/a 依据/p 。/w 
		
			
                                        107
                                     国民经济/n 有/v 计划/n 按/p 比例/n 发展/v 规律/n ，/w 是/vl 在/p 社会主义/n 公有制/n 基础上/nl 产生/v 的/u 社会主义/n 经济规律/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     它/r 反映/v 了/u 社会主义/n 经济/n 发展/v 过程/n 中/nd 有/v 计划/n 地/u 在/p 国民经济/n 各/r 部门/n 分配/v 社会/n 劳动/v （/w 包括/v 活劳动/n 和/c 物化/v 劳动/v ，/w 即/d 生产资料/n ）/w ，/w 自觉/a 地/u 保持/v 社会化/v 生产/v 所/u 必须/d 的/u 各种/r 比例/n 关系/n ，/w 使/v 社会/n 再生产/v 过程/n 得以/vu 顺利/a 实现/v 的/u 客观/n 必然性/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     也就是说/c ，/w 国民经济/n 每/r 一个/mq 时期/nt 的/u 发展/v ，/w 都/d 在/p 一定/a 的/u 计划/n 指导/v 下/nd 进行/v ，/w 其中/nd 农业/n 、/w 工业/n ，/w 工业/n 中/nd 的/u 钢铁/n 、/w 煤炭/n 、/w 石油/n 、/w 电力/n 等/u 各个/r 方面/n ，/w 以及/c 生产/v 、/w 流通/v 、/w 分配/v 、/w 消费/v 等/u 各个/r 环节/n ，/w 都/d 保持/v 着/u 一定/a 的/u 比例/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 种/q 计划/n 和/c 比例/n ，/w 是/vl 根据/p 客观/n 经济/n 条件/n ，/w 即/d 生产/v 发展/v 的/u 需要/v 和/c 可能/vu 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     而/c 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 资本主义/n 私有制/n 把/p 国民经济/n 分裂/v 为/vl 无数/m 独立/v 的/u 私有/v 企业/n ，/w 社会/n 生产/v 客观上/nl 所/u 要求/v 的/u 各种/r 比例/n 关系/n ，/w 不/d 可能/vu 有/v 计划/n 地/u 建立/v 起来/vd ，/w 只能/vu 在/p 竞争/v 和/c 生产/v 无政府/v 状态/n 的/u 规律/n 支配/v 下/nd ，/w 通过/p 不断/d 地/u 经济/n 波动/v 和/c 周期性/n 经济危机/i 自发/a 地/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     因此/c ，/w 国民经济/n 有/v 计划/n 按/p 比例/n 发展/v 的/u 规律/n 是/vl 社会主义/n 经济/n 特有/v 的/u 经济规律/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     只有/c 按照/p 它/r 的/u 要求/v ，/w 制订/v 出/vd 经过/p 周密/a 平衡/a 的/u 统一/v 计划/n ，/w 严格/a 执行/v ，/w 社会主义/n 经济/n 才能/c 实现/v 长期/nt 的/u 稳定/a 的/u 高/a 速度/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     综合/v 平衡/v 是/vl 经济/n 计划/n 工作/n 的/u 科学/n 方法/n ，/w 就是/d 按照/p 社会主义/n 经济/n 发展/v 的/u 客观/n 规律/n ，/w 根据/p 国家/n 的/u 经济/n 任务/n ，/w 对/p 国民经济/n 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 和/c 再生产/v 的/u 各个/r 方面/n 统筹兼顾/i ，/w 适当/a 安排/v ，/w 合理/a 地/u 分配/v 人力/n 、/w 物力/n 和/c 财力/n ，/w 正确/a 地/u 安排/v 国民经济/n 各/r 部门/n 的/u 发展/v 速度/n 和/c 比例/n 关系/n ，/w 建立/v 社会/n 生产/v 和/c 社会/n 需要/v 之间/nd 的/u 平衡/v ，/w 以/c 保证/v 社会主义/n 经济/n 高/a 速度/n 按/p 比例/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        115
		
			
                                        116
                                     要/vu 通过/p 深入/a 改革/v ，/w 促进/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 广泛/a 、/w 深入/a 、/w 持久/a 地/u 开展/v ，/w 取得/v 实实在在/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     田纪云/nh 说/v ，/w 党中央/n 和/c 国务院/ni 提出/v 开展/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n ，/w 不仅/c 是/vl 解决/v 当前/nt 经济/n 问题/n 的/u 重要/a 决策/n ，/w 而且/c 是/vl 加强/v 社会主义/n 物质文明/n 建设/v 和/c 社会主义/n 精神文明/n 建设/v 的/u 一/m 项/q 战略性/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     田纪云/nh 强调/v 要/vu 处理/v 好/a 增产节约/i 、/w 增收节支/i 与/c 改革/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 说/v ，/w 两者/n 是/vl 相互/d 促进/v 不可分离/i 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     一方面/c ，/w 只有/c 开展/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i ，/w 促进/v 国民经济/n 持续/v 、/w 稳定/a 、/w 协调/a 地/u 发展/v ，/w 才能/c 为/p 经济体制/n 改革/v 创造/v 良好/a 的/u 经济/n 环境/n ，/w 保证/v 改革/v 健康/a 顺利/a 地/u 进行/v ；/w 另一方面/c ，/w 也/d 只有/c 坚持/v 改革/v ，/w 深化/v 改革/v ，/w 才能/c 增强/v 经济/n 活力/n ，/w 调动/v 群众/n 的/u 积极性/n ，/w 促进/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 广泛/a 、/w 深入/a 地/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     为了/p 推动/v 横向/a 经济/n 联系/n 工作/n 的/u 健康/a 发展/v ，/w 国家/n 经委/j 制定/v 了/u １９８７/m 年/nt 横向/a 经济/n 联系/n 工作/n 要点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     要点/n &quot;/w 提出/v 要/vu 把/p 推动/v 企业/n 之间/nd 的/u 横向/a 经济/n 联合/v 作为/v 今年/nt 加强/v 横向联系/i 工作/n 的/u 重点/n ；/w 要求/v 进一步/v 搞好/v 区域性/n 经济/n 联合/v 和/c 协作/v ，/w 区域/n 间/nd 的/u 经济/n 联合/v 和/c 协作/v 要/vu 政企/j 分开/v ，/w 以/p 企业/n 间/nd 的/u 联合/v 为/vl 基础/n ；/w 继续/v 大力/d 开展/v 技术/n 协作/v 和/c 物资/n 协作/v ，/w 积极/a 组织/v 生产/v 企业/n 和/c 科研/n 设计/v 单位/n 、/w 大专院校/n 开展/v 技术转让/v 、/w 技术/n 承包/v 、/w 技术/n 咨询/v 、/w 人才/n 培训/v 等/u 各种/r 技术/n 服务/v ，/w 进一步/v 搞好/v 技术/n 市场/n ，/w 大力/d 促进/v 多层次/n 、/w 多形式/n 的/u 科研/n 生产/v 联合/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     此外/c ，/w &quot;/w 要点/n &quot;/w 对/p 继续/v 做好/v 对口/v 支援/v 工作/n 和/c 搞好/v 外引/v 与/c 内联/v 相/d 结合/v 也/d 提出/v 了/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     被/p 称为/v &quot;/w 怪/a 球手/n &quot;/w 的/u 瑞典/ns 名将/n 瓦尔德内尔/nh 又/d 有/v 上乘/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 今天/nt 在/p 这里/r 进行/v 的/u 本/r 届/q 世乒赛/j 男子/n 单打/n 复赛/n 中/nd ，/w 把/p 上届/r 亚军/n 、/w 中国/ns 的/u 陈龙灿/nh 挤出/v 前/nd 四/m 名/n ，/w 成为/v 中国/ns 选手/n 以外/nd 唯一/a 进入/v 男单/j 半决赛/n 的/u 外国/n 选手/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     男/n 、/w 女/n 单/a 打/v 比赛/v 经过/p 今天/nt 第/h 四/m 轮/n 和/c 第/h 五/m 轮/n 的/u 比赛/v 后/nd 已/d 进入/v 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     进入/v 男单/j 半决赛/n 的/u 三/m 名/n 中国/ns 选手/n 是/vl 江加良/nh 、/w 腾毅/nh 和/c 陈新华/nh 。/w 
		
			
                                        128
                                     中国/ns 的/u 管建华/nh 、/w 何智丽/nh 和/c 戴丽丽/nh ，/w 以及/c 南朝鲜/ns 的/u 梁英子/nh 将/d 参加/v 女单/j 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     男/n 、/w 女单/j 打/v 半决赛/n 和/c 决赛/n 将于/p 明天/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     男单/j 半决赛/n 的/u 对阵/v 情况/n 是/vl 江加良/nh 对/v 陈新华/ns 、/w 腾毅/nh 对/v 瓦尔德内尔/nh 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 女单/j 半决赛/n 中/nd ，/w 管建华/nh 同/c 何智丽/nh 相遇/v ，/w 戴丽丽/nh 将/d 迎战/v 梁英子/nh 。/w 
		
			
                                        132
                                     得到/v 哈尔滨制药三厂/ni 大力/d 资助/v 的/u 我国/n 排坛/j 劲旅/n 八一/j 男子/n 排球队/n ，/w 在/p １９８７/m 年/nt 内/nd 将/d 代表/v 该/r 厂/n 参加/v 除/p 全国/n 锦标赛/n 和/c 全运会/j 以外/nd 的/u 一切/r 国内/nl 比赛/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     八一/j 体工大队/j 同/c 洽尔滨制药三厂/ni 的/u 这/r 一/m 协定/n ，/w 在/p 今天/nt 上午/nt 举行/v 的/u 《/w 协议书/n 》/w 签字/v 仪式/n 后/nd 已经/d 生效/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     顺应/v 社会/n 办/v 体育/n 的/u 潮流/n ，/w 同/p 地方/n 企业/n 携手/v 共建/v 高水平/n 的/u 运动队/n ，/w 在/p 八一/j 队/n 尚/d 属/v 首次/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     签字/v 仪式/n 上/nd ，/w 八一/j 体工大队/j 领导/n 高兴/a 地/u 说/v ，/w 这/r 是/vl 体育/n 战线/n 改革/v 带来/v 的/u 新/a 事物/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     哈尔滨制药三厂/ni 对/p 我们/r 的/u 资助/v ，/w 也是/vl 对/p 我军/n 体育运动/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     今后/nt ，/w 我们/r 将/d 进一步/v 加强/v 思想/n 工作/n 和/c 队伍/n 管理/v ，/w 共同/d 为/p 促进/v 我国/n 体育/n 事业/n 的/u 发展/v 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     据悉/v ，/w ３/m 月/nt 中旬/nt ，/w 八一/j 男排/j 赴/v 成都/ns 参加/v &quot;/w 供销/v 杯/n &quot;/w 邀请赛/n 时/nt ，/w 将/d 首次/n 使用/v &quot;/w 哈尔滨制药三厂/ni 队/n &quot;/w 的/u 队/n 名/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c 在/p 全国/n 锦标赛/n 和/c 全运会/j 上/nd ，/w 仍/d 代表/v 我军/n 参赛/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     国务院/ni 新近/nt 召开/v 的/u 节能/v 办公会议/n 提出/v ，/w 在/p 当前/nt 全国/n 开展/v 的/u 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 中/nd ，/w 要/vu 把/p 节约/v 生产/v 和/c 生活/n 用/v 电/n 作为/v 一/m 件/n 大事/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     会议/n 认为/v ，/w 对/p 生产/v 用/v 电/n 要/vu 严格/a 定额/n 管理/v ，/w 并/c 通过/p 大力/d 发展/v 高效/a 省能/v 设备/n 、/w 淘汰/v 费/v 电/n 旧/a 设备/n ，/w 鼓励/v 企业/n 利用/v 余热/n 、/w 余/n 压/n 发电/v 等/u 措施/n 努力/v 节约/v 生产/v 用/v 电/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     机关/n 、/w 团体/n 等/u 单位/n 除/p 特殊/a 需要/v 外/nd ，/w 不得/vu 使用/v 电力/n 空调器/n ；/w 冷热/n 风机/n ；/w 严格/a 控制/v 大/a 宾馆/n 、/w 大饭店/n 的/u 用/v 电/n ；/w 对/p 居民/n 生活/n 用/v 电/n 在/p 保证/v 电视机/n 、/w 电冰箱/n 、/w 电风扇/n 等/u 用/v 电/n 的/u 基础上/nl ，/w 控制/v 电热/n 、/w 电/n 炊/n 和/c 空调器/n 过早/a 地/u 进入/v 家庭/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 李鹏/nh 主持/v 召开/v 这次/r 办公会议/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 人口/n 多/a ，/w 底子/n 薄/a ，/w 我们/r 要/vu 在/p 相当/d 长/a 的/u 时期/nt 内/nd 提倡/v 勤俭节约/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 这/r 是/vl 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     因此/c ，/w 当前/nt 开展/v 的/u 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 是/vl 一/m 件/n 大事/n ，/w 它/r 不是/vl 权宜之计/i ，/w 而是/vl 长期/nt 方针/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     企业/n 进行/v 技术改造/v ，/w 一定/d 要/vu 着眼于/v 节约/v 更/d 多/a 的/u 原材料/n 和/c 能源/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     云南元谋县/ns 新近/nt 发现/v ２５/m 枚/q 古人类/n 牙齿/n 化石/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     有关/v 专家/n 鉴定/v 后/nd 认为/v ，/w 这些/r 化石/n 距今/v 已/d 有/v ２５０万/m 年/nt ，/w 这/r 一/m 发现/v 将/p 我国/n 人类/n 史/n 至少/d 推前/v 了/u ８０万/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        149
                                     美国/ns 总统/n 里根/nh ２７/m 日/nt 宣布/v 接受/v 白宫/n 办公厅/n 主任/n 里甘/nh 的/u 辞职/v ，/w 并/c 任命/v 前/nd 参议院/ni 共和党/n 领袖/n 霍华德/nh &#183;/w 贝克/nh 接替/v 这/r 一/m 职务/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     今年/nt ６１/m 岁/q 的/u 贝克/nh ，/w １９６６/m 年/nt 进入/v 参议院/ni ，/w １９８１/m 年/nt 出任/v 参议院/ni 共和党/n 领袖/n ，/w １９８４/m 年/nt 退出/v 参议院/ni 。/w 
		
			
                                        151
                                     杀害/v 美籍华人/n 作家/n 江南/nh （/w 刘宜良/nh ）/w 的/u 凶手/n 之一/m 董桂森/nh ２/m 月/nt ２６/m 日/nt 上午/nt 在/p 美国加利福尼亚州旧金山/ns 的/u 一家/mq 地方/n 法院/n 出庭/v 受审/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     董桂森/nh 涉嫌/v 于/p １９８４/m 年/nt １０/m 月/nt １５/m 日/nt 伙同/v 台湾/ns &quot;/w 竹联帮/n &quot;/w 分子/n 吴敦/nh ，/w 在/p 旧金山/ns 附近/n 达利市/ns 刘宜良/nh 的/u 寓所/n 枪杀/v 了/u 刘宜良/nh 。/w 
		
			
                                        153
                                     江南/nh 遗孀/n 崔蓉芝/nh 出庭/v 旁听/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     她/r 在/p 接受/v 记者/n 采访/v 时/nt 说/v ，/w &quot;/w 他/r （/w 董桂森/nh ）/w 改变/v 了/u 我/r 的/u 生活/n &quot;/w ，/w &quot;/w 此/r 案/n 受到/v 政治/n 牵连/v ，/w 未能/vu 很快/a 审定/v 出/vd 真正/a 的/u 原因/n 和/c 真正/a 对/p 此/r 负责/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     台湾/ns 已/d 于/p １９８５/m 年/nt 结束/v 审判/v ，/w 但/c 仍/d 有/v 很多/a 问题/n 不能/vu 澄清/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     刚刚/d 进入/v １９８７/m 年/nt ，/w 萨尔瓦多/ns 游击队/n 便/d 发动/v 了/u 代号/n 为/vl &quot;/w 英雄/n 的/u １/m 月/nt ：/w 法拉本多永生/nz &quot;/w 的/u 军事/n 行动/n ，/w 袭击/v 政府/n 军事基地/n ，/w 切断/v 全国/n 地面/n 交通/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     与此同时/i ，/w 萨尔瓦多/ns 国内/nl 右翼/n 势力/n 对/p 政府/n 也/d 进行/v 围攻/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 游击队/n 和/c 右翼/n 势力/n 的/u 夹攻/v 之下/nd ，/w 萨尔瓦多/ns 政局/n 更为/d 动荡/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     萨尔瓦多/ns 位于/v 动荡/a 的/u 中美洲/ns ，/w 半/m 个/q 多/m 世纪/nt 以来/nt ，/w 政治/n 权力/n 和/c 经济/n 命脉/n 一直/d 被/p 少数/n 大/a 家族/n 和/c 军人/n 掌握/v ，/w 广大/a 人民/n 的/u 生活/n 没有/v 保障/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 游击队/n 在/p 萨尔瓦多/ns 陆续/d 出现/v ，/w 人数/n 最多/a 时/nt 曾/d 发展/v 到/v １万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     由/p ５/m 支/q 游击队/n 组成/v 的/u 军事/n 组织/n &quot;/w 法拉本多&#183;马蒂/nh 民族/n 解放/v 阵线/n &quot;/w 在/p ７/m 年/nt 多/m 内战/n 中/nd ，/w 时而/d 发动/v 大规模/n 进攻/v ，/w 时而/d 分散/v 出击/v ，/w 军事/n 行动/n 从未/d 停止/v 过/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     据/p 报道/v ，/w 去年/nt 游击队/n 发动/v 进攻/v ３４００/m 多次/mq ，/w 打死/v 政府军/n ７０００/m 多/m 人/n ，/w 击落/v 战斗机/n ２６/m 架/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     规模/n 较/d 大/a 的/u 有/v １０/m 次/q ，/w 其中/nd ７/m 次/q 造成/v 全国/n 交通/n 中断/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     现在/nt ，/w 游击队/n 已/d 在/p 东部/nd 和/c 中部/nd 建立/v 了/u 比较/d 巩固/a 的/u 根据地/n ，/w 并/c 将/p 活动/v 范围/n 扩展/v 到/v 全国/n １４/m 个/q 省/n 和/c 首都/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     为了/p 和平/a 解决/v 国内/nl 冲突/v ，/w 政府军/n 和/c 游击队/n １９８４/m 年/nt 举行/v 过/u 两/m 次/q 和谈/v ，/w 但/c 由于/c 互不/d 妥协/v 而/c 失败/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     目前/nt ，/w 内战/n 规模/n 不断/d 升级/v ，/w 政府军/n 和/c 游击队/n 双方/n 处于/v &quot;/w 谁/r 也/d 吃/v 不/d 掉/v 谁/r &quot;/w 的/u 对峙/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     萨尔瓦多/ns 的/u 劳工/n 运动/n 也/d 日趋/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     去年/nt １２/m 月/nt ，/w 萨尔瓦多/ns &quot;/w 全国/n 劳动者/n 联盟/n &quot;/w 成立/v ，/w 目前/nt 已/d 发展/v 到/v ３５万/m 成员/n ，/w 该/r 组织/n 不断/d 发动/v 工人/n 罢工/v 、/w 商人/n 罢市/v ，/w 反对/v 政府/n 的/u 经济/n 和/c 税收/n 政策/n ，/w 要求/v 解决/v 劳资/j 冲突/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     去年/nt 政府/n 通过/p 征兵/v 法/n ，/w 规定/v 所有/a 适龄/a 青年/n 都/d 必须/d 服兵役/v ，/w 引起/v 社会/n 各/r 阶层/n 人士/n 的/u 不满/a ，/w 工人/n 、/w 农民/n 、/w 学生/n 、/w 职员/n 不断/d 举行/v 示威/v ，/w 要求/v 停止/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     持续不断/v 的/u 战乱/n ，/w 使/v 萨尔瓦多/ns 的/u 经济/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 生产/v 连年/n 下降/v ，/w 通货膨胀率/n 高达/v ４０/m ％/w ，/w 失业/v 现象/n 严重/a ，/w 已/d 欠/v 外债/n ２０/m 多/m 亿/m 美元/n ，/w 再/d 加上/v 去年/nt １０/m 月/nt 发生/v ７．5/m 级/n 大/a 地震/v 等/u 天灾/n 的/u 破坏/v ，/w 经济/n 已/d 处于/v 崩溃/v 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     萨尔瓦多/ns 政府/n 为了/p 摆脱/v 困境/n ，/w 筹集/v 同/p 游击队/n 作战/v 的/u 资金/n ，/w 去年/nt １２/m 月/nt 通过/p 实行/v &quot;/w 保卫/v 国家/n 主权/n 税/n &quot;/w ，/w 也/d 叫/v &quot;/w 战争/n 税/n &quot;/w ，/w 企图/v 征收/v ２５００万/m 美元/n 的/u 税金/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这个/r 包括/v 所得税/n 、/w 利润/n 税/n 、/w 资本/n 税/n 在内/v 的/u 一揽子/a 税收/n 计划/n ，/w 使/v 国内/nl ２０/m 多/m 个/q 大/a 家族/n 的/u 利益/n 也/d 受到/v 严重/a 影响/v ，/w 因而/c 遭到/v 右翼/n 势力/n 的/u 围攻/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     １/m 月初/nt ，/w 议会/n 中/nd 的/u ２７/m 名/n 反对党/n 议员/n 开始/v 举行/v 不定期/v &quot;/w 议会/n 罢工/v &quot;/w ，/w 试图/v 迫使/v 政府/n 修改/v 这/r 一/m 措施/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他们/r 表示/v ，/w 如果/c 达/v 不到/v 目的/n ，/w 就/d 一直/d 拒绝/v 讨论/v 任何/r 问题/n ，/w 致使/v 执政党/n 的/u 日子/nt 很/d 不好过/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     最近/nt ，/w 萨尔瓦多/ns 国内/nl 要求/v 杜阿尔特/nh 总统/n 辞职/v 的/u 呼声/n 逐渐/d 增高/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     美国/ns 从/p 维护/v 它/r 的/u 战略/n 利益/n 出发/v ，/w 不顾/v 萨尔瓦多/ns 人民/n 的/u 反对/v ，/w 极力/d 支持/v 萨尔瓦多/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     近年来/nt ，/w 美国/ns 向/p 萨尔瓦多/ns 军队/n 提供/v 的/u 援助/v 每天/nt 约/v ２００万/m 美元/n ，/w 今年/nt 向/p 萨尔瓦多/ns 提供/v 的/u 援助/v 将/d 达/v ７．７亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     尽管/d 如此/r ，/w 也/d 很/d 难/a 缓和/v 萨尔瓦多/ns 政府/n 面临/v 的/u 种/q 种/q 困难/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     有关/v 人士/n 预计/v ，/w １９８７/m 年/nt 萨尔瓦多/ns 国内/nl 各种/r 矛盾/n 和/c 冲突/v 会/vu 进一步/v 加剧/v ，/w 局势/n 仍/d 将/d 严重/a 动荡/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     当今/nt 世界/n ，/w 卫星通信/n 事业/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     各国/n 向/p 太平洋/ns 、/w 大西洋/ns 和/c 印度洋/ns 约/v ３６０００/m 公里/q 上空/n ，/w 发射/v 了/u 许多/a 同步/v 通信卫星/n ，/w 组成/v 了/u 覆盖/v 全球/n 的/u 卫星/n 通信网/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     我国/n 也/d 于/p １９８４/m 年/nt ４/m 月/nt 和/c １９８６/m 年/nt ２/m 月/nt 相继/d 发射/v 了/u 通信卫星/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这些/r 通信卫星/n ，/w 既/c 可以/vu 用于/v 各种/r 通信/v 联系/n ，/w 又/d 可以/vu 兼/v 用/v 传播/v 电视/n 广播/v 信号/n ，/w 使/v 人们/n 坐/v 在/p 家里/nl 通过/p 电视机/n 便/d 能/vu 博览/v 全世界/n ，/w 收/v 看到/v 国际上/n 的/u 重大/a 体育/n 比赛/v 和/c 新闻/n 报道/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     然而/c ，/w 我国/n 观众/n 从/p 电视/n 屏幕/n 上/nd 看到/v 的/u 卫星/n 传送/v 的/u 画面/n ，/w 都/d 是/vl 经/v 电视台/n 转播/v 的/u ，/w 并非/d 是/vl 电视机/n 直接/a 接收/v 的/u 卫星/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     目前/nt ，/w 其他/r 国家/n 的/u 家用/n 电视机/n 也/d 不能/vu 直接/a 接收/v 卫星/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     回答/v 是/vl 肯定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     世界/n 上/nd 这/r 方面/n 的/u 研究/v 工作/n 已/d 取得/v 了/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     普通/a 家用/n 电视机/n 之所以/c 不能/vu 直接/a 收/v 通信卫星/n 信号/n ，/w 首先/d 是/vl 因为/c 采用/v 的/u 解调/v 制式/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     地面/n 电视/n 传输/v 采用/v 的/u 是/vl 调幅/v 方式/n ，/w 所/u 需/v 电源/n 能量/n 较/d 大/a ；/w 而/c 通信卫星/n 由于/c 能量/n 来源/n 的/u 限制/v 和/c 抗干扰/v 的/u 需要/v ，/w 采用/v 的/u 是/vl 调频/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     另外/c ，/w 卫星/n 的/u 发射/v 功率/n 很/d 小/a ，/w 加之/c 距/v 地面/n 遥远/a ，/w 信号/n 到达/v 地面/n 后/nd 已/d 相当/d 微弱/a ，/w 普通/a 家用/n 电视机/n 的/u 灵敏度/n 无能为力/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     第三/m ，/w 卫星电视/n 广播/v 所/u 用/v 的/u 频率/n 很/d 高/a ，/w 一般/a 不/d 在/p 家用/n 电视机/n 的/u 频段/n 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     即使是/c 全/a 频道/n 电视机/n ，/w 由于/c 有/v 前面/nd 两/m 个/q 原因/n ，/w 也/d 收/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 国际上/n ，/w 研究/v 用/p 普通/a 电视机/n 直接/a 接收/v 卫星/n 信号/n 的/u 工作/n 正/d 蓬勃/a 开展/v ，/w 其/r 成果/n 已/d 进入/v 试生产/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 日本/ns ，/w 号称/v 揭开/v 电视/n 广播卫星/n 时代/nt 帷幕/n 的/u ＢＳ/ws －/w Ｚａ/ws 卫星/n 发射/v 的/u 电视/n 信号/n ，/w 只要/vu 在/p 普通/a 电视机/n 上/nd 配/v 一个/mq 简单/a 的/u 辅助/v 接收/v 设备/n ，/w 再/d 架设/v 一/m 米/q 左右/n 的/u 天线/n ，/w 即/d 能/vu 直接/a 收到/v 清晰/a 图像/n ，/w 质量/n 稳定/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     该/r 辅助/v 设备/n 的/u 主要/a 作用/n 是/vl 将/p 卫星/n 的/u 信号/n 转换/v 成/v 普通/a 电视/n 频率/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     美国/ns 研究/v 的/u 辅助/v 接收/v 设备/n 已/d 在/p 市场/n 试销/v ，/w 联邦德国/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 的/u 制造商/n 特别/d 重视/v 这/r 一/m 信息/n ，/w 大/d 有/v 争先/v 开发/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     另外/c ，/w 欧美/j 国家/n 还/d 计划/v 在/p １９９０/m 年/nt 发射/v 功率/n 大/a 、/w 清晰度/n 高/a 的/u 新/a 的/u 广播/v 电视/n 卫星/n ，/w 准备/v 在/p ９０/m 年代/nt 初/n 实现/v 广播/v 电视/n 卫星/n 直播/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 我国/n ，/w 目前/nt 许多/a 科研/n 单位/n 、/w 院校/n 、/w 工厂/n 已/d 先后/d 研制/v 成功/v 了/u ＵＨＦ/ws （/w 超/a 高频/n ）/w 频段/n 电视/n 接收/v 设备/n ，/w 陆续/d 试生产/v 出/vd 一/m 批/q 各种/r 规格/n 的/u ＵＨＦ/ws 频段/n 的/u 简易/a 卫星/n 辅助/v 接收/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     到/v ９０/m 年代/nt ，/w 我国/n 家用/n 电视机/n 也/d 将/d 能/vu 凭借/v 国产/a 的/u 辅助/v 设备/n 直接/a 接收/v 来自/v 太空/n 的/u 卫星电视/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     腼腆/a 而/c 又/d 经常/d 面带微笑/i 的/u 荷兰/ns 姑娘/n 内丽&#183;斯皮尔斯特拉/nh ，/w 不久前/nt 正式/a 成为/v 北约/j 组织/n 中/nd 的/u 战斗机/n 飞行员/n ，/w 从而/c 打破/v 了/u 该/r 组织/n 自/p １９４９/m 年/nt 成立/v 以来/nt 不/d 吸收/v 女/n 战斗机/n 飞行员/n 的/u 禁令/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     斯皮尔斯特拉/nh 是/vl 从/p 北约/j 在/p 美国得克萨斯州谢泼德/ns 空军/n 基地/n 举办/v 的/u 喷气机/n 训练班/n 毕业/v 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     她/r ２３/m 岁/q ，/w 身材/n 纤秀/a ，/w 一头/n 金黄色/n 短发/n ，/w 是/vl 在/p 谢泼德基地/ns 接受/v 战斗机/n 训练/v 的/u 约/v ３００/m 名/n 学员/n 中/nd 唯一/a 的/u 女性/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     教练/n 们/k 没有/v 因为/c 她/r 是/vl 女性/n 而/c 给/p 她/r 任何/r 照顾/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     一/m 年/nt 中/nd 她/r 飞行/v 了/u ２７０/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        205
                                     同/p 许多/a 儿时/nt 就/d 梦想/v 开/v 飞机/n 的/u 飞行员/n 不/d 一样/a ，/w 斯皮尔斯特拉/nh 是/vl 在/p 参加/v 跳伞/v 活动/v 后/nd 才/d 开始/v 对/p 飞行/v 产生/v 兴趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     当时/nt 她/r 正在/d 大学/n 读/v 社会学/n ，/w １９８５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 她/r 毅然/a 放弃/v 学业/n 参加/v 了/u 荷兰/ns 空军/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     她/r 认定/v ，/w 能/vu 从/p 飞机/n 中/nd 跳/v 出去/v ，/w 就/d 一定/d 能够/vu 学会/v 驾驶/v 它/r 。/w 
		
			
                                        208
                                     最初/nt ，/w 她/r 学/v 驾驶/v 直升机/n ，/w 各方面/n 反应/n 良好/a ，/w 于是/c 教练/n 让/p 她/r 学习/v 喷气机/n 飞行/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     她/r 一下子/d 就/d 着/v 了/u 迷/n ，/w 从此/d 与/p 喷气机/n 结下/v 了/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        210
                                     加蓬/ns 位于/v 非洲/ns 中部/nd 偏西/n 的/u 大西洋/ns 东岸/nl ，/w 面积/n ２６．７万/m 多/m 平方公里/q ，/w 人口/n 约/v １３０万/m ，/w 自然资源/n 十分/d 丰富/a ，/w 经济/n 比较/d 富裕/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     自/p １９８２/m 年/nt 以来/nt ，/w 人均/v 国民生产总值/n 一直/d 保持/v ３０００/m 美元/n 左右/n ，/w 在/p 非洲/ns 居/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     赤道/n 横贯/v 加蓬/ns ，/w 全国/n 气候/n 湿热/a ，/w 是/vl 典型/a 的/u 赤道/n 热带/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     茂密/a 的/u 原始/a 森林/n 覆盖/v 着/u ８５/m ％/w 的/u 国土/n ，/w 犹如/v 一/m 幅/n 巨大/a 的/u 绿色/n 地毯/n 铺展/v 开来/v ，/w 因而/c 素称/v &quot;/w 绿/a 金/n 之/u 国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     据统计/v ，/w 全国/n 森林/n 可/vu 开采/v 储量/n 达/v ３亿/m 立方米/q ，/w 居/v 非洲/ns 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        215
                                     森林/n 中/nd 有/v ７００/m 多/m 个/q 树种/n ，/w 其中/nd 珍贵/a 树木/n 有/v １５６/m 种/q ，/w 所/u 产/v 红木/n 、/w 黑/a 檀木/n 、/w 乌木/n 等/u 硬/a 质/n 名贵/a 木材/n 居/v 世界/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        216
                                     占/v 木材/n 产量/n ８５/m ％/w 的/u 奥堪美树/n ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 树/n 中/nd 之/u 王/n &quot;/w ，/w 特别/d 适合/v 做/v 精美/a 家具/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     全国/n 年产/v １００/m 多/m 万/m 立方米/q 木材/n 供/v 出口/v ，/w 为/p 国库/n 赚取/v 了/u 大量/a 外汇/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     同时/c ，/w 加蓬/ns 还有/v &quot;/w 矿产/n 之/u 邦/n &quot;/w 的/u 美名/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     主要/a 矿藏/n 有/v 石油/n 、/w 锰/n 、/w 铀/n 、/w 铅/n 、/w 铁/n 、/w 铝/n 和/c 大理石/n 等/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     其中/nd ，/w 石油/n 探明/v 的/u 储量/n 约/v ３亿/m 吨/q ；/w 锰/n 的/u 储量/n 约/v ４亿/m 吨/q ，/w 仅次于/v 苏联/ns 而/c 名列/v 世界/n 第二/m ；/w 铀矿/n 储量/n 达/v ４５０万/m 吨/q ，/w 在/p 非洲/ns 居/v 第二/m 位/q ；/w 铁矿/n 储量/n 在/p １０亿/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        221
                                     加蓬/ns 十分/d 重视/v 开发/v 自然资源/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     目前/nt ，/w 石油/n 、/w 木材/n 、/w 锰/n 和/c 铀/n 四/m 项/q 产品/n 的/u 年产值/n 占/v 国内/nl 生产/v 总值/n 的/u ６０/m ％/w 以上/nd ，/w 出口/n 创汇/n 占/v 国家/n 外汇/n 总收入/n 的/u ９６/m ％/w 左右/n ，/w 是/vl 加蓬/ns 国民经济/n 的/u 四大/n 支柱/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     经常/d 在/p 报刊/n 上/nd 见到/v &quot;/w 公海/n 自由/a &quot;/w 一/m 词/n ，/w 其/r 含义/n 是/vl 什么/r ，/w 请/v 予以/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     公海/n ，/w 是/vl 指/v 不/d 属于/v 某/r 国/n 领海/n 和/c 其/r 国内/nl 水域/n 的/u 地球/n 上/nd 的/u 大部分/n 海域/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     公海/n 自由/a ，/w 是/vl 说/v 公海/n 不/d 属于/v 并且/c 永远/d 不能/vu 属于/v 任何/r 国家/n 主权/n ，/w 它/r 对/p 一切/r 国家/n 的/u 人/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     中世纪/nt 中叶/nt 以前/nt 的/u 时代/nt ，/w 人类/n 由于/c 受/v 生产力/n 发展/v 的/u 限制/v ，/w 对/p 海洋/n 的/u 需要/v 并不/d 大/a ，/w 因此/c 那时/r 还/d 没有/v 任何/r 国家/n 对/p 海洋/n 有/v 主权/n 要求/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     随着/p 资本主义/n 生产方式/n 的/u 发展/v ，/w 海洋/n 的/u 地位/n 日益/d 重要/a ，/w 一些/m 国家/n 对/p 海洋/n 产生/v 了/u 主权/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     威尼斯/ns 共和国/n 最/d 早/a 宜布亚得里亚海/ns 是/vl 它/r 主权/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     接着/v ，/w 葡萄牙/ns 、/w 英国/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 瑞典/ns 等/u 国/n 相继/d 宣布/v 对/p 某/r 一/m 海域/n 拥有/v 主权/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这/r 种/q 情况/n 对/p 没有/d 宣布/v 海洋/n 主权/n 的/u 国家/n 和/c 国际/n 间/nd 的/u 贸易/v 活动/n 造成/v 了/u 损害/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     因此/c ，/w 各国/n 普遍/a 认为/v 海洋/n 应对/v 所有/a 国家/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     １６０９/m 年/nt ，/w 国际/n 法学家/n 、/w 荷兰/ns 的/u 格劳秀斯/nh 在/p 其/r 著名/a 短文/n 《/w 海洋/n 自由/a 论/k 》/w 中/nd ，/w 第一次/mq 从/p 理论上/nl 阐述/v 了/u 海洋/n 不能/vu 成为/v 国家/n 财产/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 认为/v ，/w &quot;/w 因为/c 海洋/n 在/p 实际上/nl 是/vl 不能/vu 通过/p 占领/v 而/c 取得/v 占有/v 的/u ，/w 因而/c 海洋/n 在/p 本质上/n 是/vl 不/d 受/v 任何/r 国家/n 主权/n 的/u 控制/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     从而/c 奠定/v 了/u 公海/n 自由/a 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     格劳秀斯/nh 的/u 理论/n 曾/d 遭到/v 一些/m 人/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     经过/p 两/m 个/q 多/m 世纪/nt 的/u 激烈/a 辩/v 争/v ，/w 随着/p 各国/n 海军/n 的/u 发展/v ，/w 公海/n 自由/a 原则/n 逐渐/d 在/p 法律/n 上/nd 得到/v 认可/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     １８２４/m 年/nt 和/c １８２５/m 年/nt ，/w 俄国/ns 曾/d 同/p 英/j 美/j 分别/d 签订/v 了/u 有关/v 公海/n 自由/a 的/u 专/a 约/n ，/w 三/m 国/n 均/d 放弃/v 各自/r 海洋/n 主权/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     此后/c ，/w 各国/n 纷纷/d 承认/v 了/u 公海/n 自由/a 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 数/m 十/m 个/q 国家/n 在/p 日内瓦/ns 召开/v 海洋法/n 会议/n ，/w 通过/p 《/w 公海/n 公约/n 》/w ，/w 再次/d 重申/v 世界/n 上/nd 所有/a 国家/n 均/d 享受/v 公海/n 自由/a 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     凡是/d 侵犯/v &quot;/w 公海/n 使用/v 自由/a &quot;/w 的/u 行为/n ，/w 均为/vl 违反/v 国际法/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     针对/p 海盗/n 这/r 种/q 特殊/a 的/u 侵犯/v &quot;/w 公海/n 使用/v 自由/a &quot;/w 的/u 国际/n 犯罪/v 行为/n ，/w 一切/r 国家/n 的/u 军舰/n 或/c 经/v 特别/d 授权/v 的/u 政府/n 船只/n ，/w 均可/vu 对/p 公海/n 上/nd 的/u 海盗/n 船只/n 进行/v 缉捕/v 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     此外/c ，/w 污染/v 海水/n 也/d 被/p 视为/v 防/v 碍/v &quot;/w 公海/n 使用/v 自由/a &quot;/w 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     不久前/nt ，/w 美国/ns 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n 宣扬/v 了/u 一/m 位/q 名叫/v 朱利安尼/nh 的/u &quot;/w 执法/v 英雄/n &quot;/w ，/w 说/v 他/r 在/p 过去/nt 几/m 年/nt 里/nd 逮捕/v 过/u 不少/a 帮派/n 头子/n 、/w 毒品/n 贩子/n 和/c 流氓/n 、/w 歹徒/n 、/w 窃贱/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 话/n 真/d 是/vl 一语中的/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     据/p 介绍/v ，/w 朱利安尼/nh 原是/vl 纽约/ns 南区/nl 检察/v 署/n 的/u 一/m 位/q 检察官/n ，/w 现年/nt ４１/m 岁/q ，/w 颇/d 有/v 才干/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     尤其/d 是/vl 他/r 对/p 黑手党/n 的/u 一连串/a 制裁/v 行动/n ，/w 使/v 其/r 一举/d 在/p 全/a 美国/ns 扬名/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     ５/m 年/nt 前/nd ，/w 里根/nh 总统/n 曾/d 破格/v 擢升/v 他/r 为/p 美国/ns 联邦/n 司法部/ni 的/u 第三/m 号/n 人物/n ，/w 主管/n 刑事/n 部门/n ，/w 负责/v 打击/v 各种/r 有/v 组织/n 的/u 刑事犯罪/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     尽管/d 他/r 尽心/v 供职/v ，/w 但/c 面对/v 偌大/a 美国/ns 的/u 无数/m 刑事犯罪/v ，/w 仍/d 深感/v 力不从心/i ，/w 而且/c 还/d 因此/c 遭到/v 越来越/d 激烈/a 的/u 诽谤/v 和/c 暗算/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     无奈/a ，/w 朱利安尼/nh 不得不/d 于/p 两/m 年/nt 前/nd 辞掉/v 高位/n ，/w 重返/v 纽约/ns 南区/nl 检察/v 署/n ，/w 当/v 一/m 名/n 普通/a 的/u 检察官/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     朱利安尼/nh 的/u 遭遇/n ，/w 正是/vl 美国/ns 社会/n 一个/mq 小/a 小/a 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     当今/nt 美国/ns ，/w 黑社会/n 组织/n 之/u 多/a ，/w 犯罪/v 活动/n 之/u 烈/a ，/w 世人/n 有目共睹/i 。/w 
		
			
                                        252
                                     凶杀/v 、/w 强奸/v 、/w 抢劫/v 、/w 盗窃/v 、/w 贩毒/v 吸毒/v 、/w 走私/v 、/w 聚赌/v 等/u 案件/n 层出不穷/i ，/w 震颤/v 着/u 许多/a 普通/a 美国人/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     与此同时/i ，/w 美国/ns 的/u 律师/n 、/w 侦探/n 、/w 检察官/n 、/w 法官/n 也/d 不可胜数/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     其中/nd 也/d 不乏/v 象/p 朱利安尼/nh 那样/r 的/u 干才/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     然而/c ，/w 这/r 支/q 庞大/a 的/u 执法/v 队伍/n ，/w 照样/v 无法/d 抑制/v 黑社会/n 组织/n 的/u 猖獗/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     原因/n 就/d 在于/v 美国/ns 各种/r 黑社会/n 组织/n 不仅/c 内部/nd 盘根错节/i ，/w 外部/nd 相互/d 勾连/v ，/w 而且/c 在/p 政府/n 、/w 企业/n 、/w 律师/n 协会/n 甚至/d 司法/v 部门/n 和/c 国会/ni 都/d 有/v 他们/r 的/u 靠山/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 朱利安尼/nh 之辈/n 不管/c 如何/r 尽职/v ，/w 也是/vl 斗/v 不过/d 犯罪/v 分子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 就/d 难怪/d 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n 如此/r 感叹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     作为/v 资产阶级/n 喉舌/n 的/u 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n ，/w 虽然/c 洞悉/v 美国/ns 严重/a 刑事/n 案件/n 的/u 黑幕/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     然而/c ，/w 恐怕/d 事情/n 也/d 只能/vu 到此为止/i ，/w 因为/c 再/d 往/p 深处/n &quot;/w 挖掘/v &quot;/w 下去/v ，/w 就/d 会/vu 危及/v 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n 赖以/v 生存/v 的/u 根基/n 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 南极/n 的/u 埃斯佩兰斯/ns 基地/n ，/w 有/v 一家/mq 银行/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     它/r 是/vl 阿根廷/ns 国家/n 银行/n 的/u 一个/mq 支行/n ，/w 负责/v 向/p 定居/v 南极/n 的/u 阿根廷/ns 移民/n 提供/v 贷款/v 并/c 接受/v 存款/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 是/vl 南极/n 的/u 第一/m 家/n 银行/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     ５０/m 年/nt 前/nd ，/w 在/d 与/p &quot;/w 共军/n &quot;/w 为/vl 敌/n 的/u 国民党/ni 军队/n 里/nd ，/w 有/v 他/r 被/p 称为/v &quot;/w 神医/n &quot;/w 的/u 大名/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     ５０/m 年/nt 后/nd 的/u 今天/nt ，/w 他/r 用/p 变卖/v 家产/n 的/u 积蓄/v ，/w 花费/v ７万/m 多/m 元/q ，/w 创办/v 了/u 全国/n 第一/m 家/n 私人/n &quot;/w 拥军/v 疗养院/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     民政/n 部/n 授予/v 他/r &quot;/w 为/p 国/n 为/p 民/n 建功立业/i 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     古稀之年/nt ，/w 他/r 终于/d 站/v 在/p 中国共产党/ni 党旗/n 下/nd ，/w 庄重/a 地/u 举起/v 了/u 右手/n ，/w 成为/v 中国共产党/ni 的/u 一/m 员/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 叫/v 汤晶新/nh ，/w 湖北省老河口市/ns 一/m 位/q ７５/m 岁/q 的/u 退休/v 医生/n 、/w 原/a 国民党/ni 上尉/n 军医/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     解放/v 前夕/nt 的/u 一个/mq 严冬/nt ，/w 因/c 伤残/v 脱离/v 国民党/ni 军队/n 的/u 汤晶新/nh ，/w 变卖/v 了/u 全部/n 家产/n ，/w 举家/n 迁/v 回/v 祖籍/n -/w -/w 老河口/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 巧施/v 计谋/n ，/w 才/d 摆脱/v 了/u 国民党/ni 当局/n 的/u 通缉/v ，/w 全家/n 没有/v 因/c ３/m 锭/n 黄金/n 、/w ４万/m 现钞/n 的/u 家私/n 而/c 遭/v 杀身之祸/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９５７/m 年/nt ，/w 任/v 老河口市卫生协会/ni 主任/n 的/u 汤晶新/nh ，/w 被/p 错/a 划为/v 历史/n 反革命/n ，/w 投入/v 监狱/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     后来/nt 又/d 下放/v 农村/n 劳动改造/v １０/m 多/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p ２０/m 多/m 年/nt 坎坷/a 艰辛/a 的/u 生活/n 中/nd ，/w 汤晶新/nh 也/d 没有/d 动/v 巨款/n 半/m 个/q 子儿/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 汤晶新/nh 平反/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     几十/m 年/nt 的/u 风风雨雨/i ，/w 终于/d 使/v 他/r 认识/v 到了/v 共产党/n 的/u 伟大/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 决心/d 拿出/v 这/r 笔/n 巨款/n 为/p 社会/n 做/v 点/q 贡献/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     可是/c ，/w 当/p 他/r 的/u 子女/n 得知/v 老人/n 要/vu 将/p 巨款/n 献给/v 国家/n 时/nt ，/w 就/d 劝说/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     &quot;/w 您/r 一辈子/nt 酸甜苦辣/i 难道/d 还/d 没/d 尝够/v ，/w 现在/nt 又/d 去/v 招惹/v 麻烦/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     汤晶新/nh 了解/v 儿女/n 们/k 的/u 心/n ，/w 但/c 他/r 暮年/nt 更/d 知/v 党/n 的/u 恩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     没有/v 三中全会/j 的/u 好/a 政策/n ，/w 我们/r 一家/mq 仍是/vl 被/p 人/n 唾弃/v 的/u '/w 黑五类/n '/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 要/vu 在/p 有生之年/i ，/w 报答/v 党/n 的/u 恩情/n ，/w 找回/v 我/r 所/u 失去/v 的/u 一切/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     汤晶新/nh 终于/d 做/v 通/a 了/u 儿女/n 们/k 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 汤晶新/nh 的/u 记忆/n 里/nd ，/w 清晰/a 地/u 驻/v 刻/v 着/u 这么/r 一/m 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     汤/nhf 老/n 闻声/v 挤到/v 船舷/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     南疆/nl 的/u 炮声/n ，/w 又/d 激荡/v 着/u 汤晶新/nh 的/u 心灵/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     亏/v 了/u 我/r 一个/mq ，/w 幸福/a 十亿/m 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     多么/d 崇高/a 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     可是/c ，/w 近/a 几/m 年/nt ，/w 社会/n 上/nd 却/d 有/v 一些/m 人/n 看不起/v 军人/n ，/w 对/p 军人/n 的/u 无私/a 奉献/v 不/d 理解/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     我/r 要/vu 为/p 军人/n 分忧/v ，/w 为/p 军属/n 解难/v ，/w 用/p 我/r 的/u 这/r 笔/n 钱/n 创办/v 一/m 所/n '/w 拥军/v 疗养院/n '/w 。/w 
		
			
                                        290
                                     能为/v 更/d 多/a 的/u 军属/n 治病/v 疗养/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 戒掉/v 了/u 多年/nt 的/u 烟/n 酒/n 嗜好/n ；/w 卖掉/v 了/u 两/m 年/nt 前/nd 购买/v 的/u &quot;/w 华沙/ni &quot;/w 小卧车/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     不顾/v 年老体弱/i 和/c 战争/n 留下/v 的/u 伤痛/n ，/w 亲自/d 规划/n 设计/v ，/w 采购/v 物品/n ，/w 油漆/n 门窗/n ，/w 管理/v 施工/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     大年三十/nt ，/w 他/r 吃/v 着/u 儿子/n 送来/v 的/u 一/m 盒/n 饭/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我/r 一生/nt 中/nd 做/v 的/u 最/d 有意义/v 的/u 一/m 件/n 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     经过/v 近/a 一/m 年/nt 的/u 苦战/v ，/w １９８６/m 年/nt 春/nt ，/w 一/m 所/n １４/m 间/n 楼房/n 、/w ７/m 间/n 平房/n 的/u &quot;/w 拥军/v 疗养院/n &quot;/w ，/w 在/p 半店乡/ns 乡政府/n 附近/n 落成/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     疗养院/n 内/nd ，/w 整齐/a 的/u 宿舍/n ，/w 宽敞/a 的/u 餐厅/n ，/w 设备/n 齐全/a 的/u 治病/v 疗养/v 室/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     还有/v &quot;/w 福禄园/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 小观园/ns &quot;/w 等/u 娱乐场所/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     人行道/n 两旁/nl 的/u 松柏/n 、/w 梧桐/n 争相/d 吐/v 绿/a ，/w ２０/m 多种/mq 花卉/n ，/w 香/a 飘/v 满/a 庭/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     ４０/m 多/m 位/q 在/p 此/r 治病/v 疗养/v 的/u 军烈属/j 、/w 伤残/v 军人/n ，/w 有的/r 下棋/v 玩牌/v ，/w 有的/r 做操/v 舞/v 拳/n ，/w 各/r 得/v 其/r 乐/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     走进/v 汤晶新/nh &quot;/w 拥军/v 疗养院/n &quot;/w ，/w 几/m 则/n 院规/n 醒/v 人/n 眼目/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     凡/d 本乡/n 现役/a 军人/n 在/p 部队/n 荣立/v 二/m 等/q 功/n 以上/nd 者/k ，/w 其/r 家庭/n 所有/a 成员/n 来/v 院/n 治疗/v 养/v 一律/d 免费/v 、/w 从优/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     １９８６/m 年/nt 至今/d ，/w 汤晶新/nh 医生/n 已/d 按/p 自己/r 的/u 院规/n ，/w 免费/v 为/p ２９８/m 名/n 军烈属/j 、/w 伤残/v 退伍军人/n 治病/v 疗养/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 几乎/d 把/p 自己/r 和/c 儿子/n 开/v 的/u 两/m 个/q 私人/n 诊所/n 的/u 收入/n ，/w 全部/n 支付/v 了/u 疗养院/n 的/u 开销/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     半店乡孟湾村/ns 退伍军人/n 孟玉山/nh ，/w 因/c 患/v 高血压/n 瘫痪/v 在/p 床/n ，/w 无人/v 照料/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     疗养院/n 开业/v 的/u 第一/m 天/nt ，/w 汤晶新/nh 带/v 着/u 自己/r 的/u 儿子/n 媳妇/n ，/w 第一/m 个/q 把/p 他/r 抬到/v 了/u 疗养院/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     每天/nt 给/p 他/r 打针/v 、/w 按摩/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     这位/r 因/c 病/v 说/v 不出/v 话/n 的/u 孟玉山/nh ，/w 见到/v 汤/nhf 老/n 父子/n 就/d 直/d 掉泪/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     军属/n 傅仁杰/nh ，/w 两/m 个/q 儿子/n 在/p 部队/n 服役/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     当/p 汤晶新/nh 得知/v 傅仁杰/nh 患/v 静脉曲张/n 、/w 卧床不起/v 后/nd ，/w 立即/d 把/p 他/r 接到/v 疗养院/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     经过/p ３/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 精心/a 治疗/v ，/w 使/v ３/m 年/nt 未愈/v 的/u 傅仁杰/nh 恢复/v 了/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     当/p 傅仁杰/nh 得知/v 两/m 个/q 儿子/n 因/c 牵挂/v 家庭/n 而/c 不/d 安心/a 服役/v 时/nt ，/w 他/r 连夜/nt 写信/v 责怪/v 儿子/n ：/w &quot;/w 就/d 凭/p 汤/nhf 老先生/n 的/u 这/r 番/q 苦心/n ，/w 你们/r 也/d 应该/vu 有点/v 出息/n ，/w 应该/vu 为/p 国/n 为/p 民/n 多/a 做/v 点/q 贡献/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     看/v 了/u 父亲/n 的/u 信/n ，/w 相隔/v 千/m 里/q 的/u 兄弟俩/n 展开/v 了/u 对手/n 赛/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     年终/nt ，/w 两/m 人/n 双双/a 立功/v 受奖/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     汤晶新/nh 的/u &quot;/w 拥军/v 疗养院/n &quot;/w ，/w 象/p 春风/n ，/w 吹/v 沸/v 了/u 军营/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     我军/n 选手/n 黄好民/nh 在/p 男子/n 手枪/n ６０/m 发/q 速射/v 比赛/v 中/nd 以/p ５９５/m 环/n 的/u 成绩/n 破/v 一/m 项/q 全国/n 青少年/j 纪录/n ，/w 我军/n 选手/n 王亚萍/nh 在/p 女子/n 气步枪/j ４０/m 发/q 比赛/v 中/nd 以/p ３８５/m 环/n 的/u 成绩/n 平/v 一/m 项/q 全国/n 青少年/j 纪录/n ，/w 我军/n 选手/n 侯燕南/nh 在/p 男子/n 小口径/n 自选/v 步枪/n ３０/m &#215;/w ２０/m 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 以/p ６６４/m 环/n 的/u 成绩/n 获得/v 该项/n 一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     沈阳/ns 军区/n 对/p 今年/nt 已/d 进入/v 分数线/n 的/u 战士/n 考生/n 统一/v 进行/v 全面/a 考察/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     军区/n 规定/v ，/w 对/p 已/d 进入/v 调档/v 分数线/n 的/u 考生/n ，/w 凡/d 管理/v 能力/n 弱/a ，/w 不/d 具备/v 培养/v 干部/n 条件/n 的/u ，/w 取消/v 录取/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     对/p 那些/r 报考/v 初级/a 指挥/v 院校/n ，/w 但/c 管理/v 能力/n 较/d 弱/a ，/w 军事/n 素质/n 一般/a ，/w 且/c 文化/n 成绩/n 较/d 好/a 的/u 考生/n ，/w 少数/n 可/vu 改/v 报/v 相应/a 技术/n 院校/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     从/p ６/m 月/nt 上旬/nt 至/v 八一/j 前夕/nt ，/w 济南/ns 军区/n 各级/n 已/d 派出/v １４００/m 多/m 个/q 走访/v 组/n ，/w 走访/v 驻地/n 城乡/n 党政/n 领导/n 机关/n 、/w 群众/n 团体/n 、/w 企/n 事业单位/n 和/c 个体户/n 群众/n ，/w 广泛/a 征求/v 地方/n 政府/n 和/c 人民群众/n 的/u 意见/n ，/w 认真/a 检查/v 群众/n 纪律/n ，/w 共/d 查出/v 影响/v 军政/n 军民/n 关系/n 的/u 纠纷/n 问题/n ２８６/m 起/q ，/w 已/d 妥善/a 处理/v 和/c 解决/v 了/u ２４０/m 起/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     原/a 守备/v 某/r 师/n 曾欠蓬莱县/ns 水电费/n ４０００/m 元/q ，/w 在/p 精简/v 整编/v 中/nd 该师/n 撤销/v 后/nd ，/w 这/r 笔/n 款/n 忘/v 了/u 送/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这次/r 走访/v 中/nd ，/w 与/p 此/r 有关/v 的/u 某/r 团/n 主动/a 付/v 了/u 这/r 笔/n 款/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在此期间/nt ，/w 为/p 密切/a 军政/n 军民/n 关系/n ，/w 全/a 区/n 还/d 派出/v 医疗队/n 、/w 服务队/n 和/c 办/v 实事/n 小组/n ７０００/m 多/m 个/q ，/w 为/p 群众/n 办/v 实事/n ８９０００/m 多/m 件/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     一家/mq 外国/n 报刊/n 发表/v 过/u 一/m 幅/n 题为/v &quot;/w 我/r 也/d 要/vu 插一脚/i &quot;/w 的/u 漫画/n ：/w 热水/n 翻腾/v 、/w 雾气/n 弥漫/v 的/u 大/a 澡盆/n 旁/nd ，/w 一个/mq 脱光/v 衣服/n 的/u 男人/n 正要/vu 伸脚/v 入/v 盆/n …/w …/w 这/r 幅/n 漫画/n 指/v 的/u 是/vl 美国/ns 在/p 它/r 的/u &quot;/w 斯塔克/ni &quot;/w 号/n 军舰/n 被/p 袭击/v 之后/nt ，/w 宣布/v 派/v 海军/n 在/p 波斯湾/ns 护航/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     从/p ７/m 月/nt ２２/m 日/nt 至今/d ，/w 美国/ns 舰只/n 尾随/v 在/p 挂有/v 星条旗/n 的/u 科威特/ns 油轮/n 后面/nl ，/w 已/d 完成/v 了/u 第一/m 轮/n 进出/v 海湾/ns 的/u 航行/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 是/vl 从/p 美国/ns 水兵/n 到/v 美国/ns 总统/n 都/d 处于/v 高度/n 紧张/a 状态/n 的/u 护航/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     然而/c ，/w 美国/ns 的/u 护航/v ，/w 出师/v 并不/d 顺利/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     两/m 艘/q 科威特/ns 油轮/n ，/w 在/p 上/nd 有/v 直升机/n 、/w 后/nd 有/v 军舰/n 保护/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 其中/nd ４０万/m 吨/q 的/u &quot;/w 布里奇顿/ni &quot;/w 号/n 还是/d 被/p 水下/nl 的/u 一/m 声/n 巨响/n 炸/v 了/u 个/q 大/a 窟窿/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     一/m 支/q 号称/v 强大/a 海军/n 的/u 舰队/n ，/w 竟/d 无法/d 应付/v ４００/m 多/m 年/nt 前/nd 就/d 出现/v 的/u 水雷/n 战/v ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 它/r 的/u 一个/mq 弱点/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     美国/ns 海军/n 只有/d ３/m 艘/q 扫雷舰/n ，/w 扫雷/v 主要/a 是/vl 靠/v 直升机/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     美国/ns 在/p 向/p 海湾/ns 调兵遣将/i 时/nt ，/w 居然/d 把/p 扫雷/v 这/r 件/n 事/n 疏忽/v 了/u ，/w 事发/v 后/nd 不得不/d 赶紧/d 调/v 扫雷/v 直升机/n ，/w 可/d 它们/r 又/d 远/a 在/p 美国/ns 的/u 本土/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     眼下/nt 只好/d 采取/v &quot;/w 最/d 常规/n &quot;/w 的/u 办法/n 应急/v ，/w 在/p 船头/n 设置/v 了望/v 哨/n ，/w 拿/v 着/u Ｍ/ws －/w １４/m 步枪/n ，/w 一旦/d 发现/v 水雷/n 就/d 开枪/v 将/p 其/r 击/v 爆/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     鉴于/v 自己/r 的/u &quot;/w 扫雷/v 能力/n 有限/a &quot;/w ，/w 最近/nt 几/m 天/nt ，/w 美国/ns 同/c 其/r 盟国/n 进行/v 了/u 一系列/a 外交/n 接触/v ，/w 要求/v 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 派/v 扫雷/v 舰艇/n 到/v 海湾/ns 帮助/v 扫雷/v ，/w 以/c 应付/v &quot;/w 紧急/a 需要/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 意味/v 着/u 什么/r ，/w 美国/ns 的/u 盟国/n 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     如果/c 它们/r 卷入/v 海湾/ns 争端/n ，/w 战局/n 一旦/d 失控/v ，/w 且/c 不说/v 断/v 了/u 自己/r 的/u 油路/n ，/w 接踵而来/i 的/u &quot;/w 报复/v &quot;/w 活动/n 也/d 会/vu 搞/v 得/u 自身/n 不得/vu 安宁/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     去年/nt 因/c 积极/a 支持/v 美国/ns 袭击/v 利比亚/ns 而/c 失/v 了/u 几分/mq 光彩/a 的/u 英国/ns ，/w 这回/r 很/d &quot;/w 聪明/a &quot;/w ，/w &quot;/w 十分/d 委婉/a 而/c 坚决/a 予以/v 拒绝/v &quot;/w ，/w 它/r 要/vu &quot;/w 看/v 情况/n 发展/v 再说/v &quot;/w ；/w 联邦德国/ns 说/v &quot;/w 没有/v 办法/n 帮忙/v &quot;/w ；/w 法国/ns 则/c 表示/v 对/p 参与/v 扫雷/v &quot;/w 不/d 感兴趣/v &quot;/w ，/w 尽管/d 法/j 伊/j 关系/n 恶化/v ，/w 法国/ns 有/v 一/m 支/q 舰队/n 在/p 海湾/ns 地区/n ，/w 但/c 它/r 不/d 愿意/vu 与/p 美国/ns 挂钩/v ；/w 意大利/ns 也/d 拒绝/v 了/u 美国/ns 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     可见/c ，/w 美国/ns 和/c 其/r 伙伴/n 的/u 关系/n ，/w 一/d 到/v 动真格的/i ，/w 各人/n 都/d 要/vu 打/v 打/v 自己/r 的/u 小算盘/n 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     美国/ns 在/p 海湾/ns 护航/v ，/w 是/vl 要/vu 冒/v 遭受/v 袭击/v 和/c 伤亡/v 危险/a 的/u ，/w 即使/c 平安无事/i ，/w 一天/nt 也/d 要/vu 花费/v １７０万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     美国/ns 之所以/c 有/v 如此/r 大/a 的/u 劲头/n ，/w 自然/d 有/v 它/r 战略/n 利益/n 的/u 考虑/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     但/c 它/r 的/u 这/r 一/m 举动/n 的确/d 在/p 日益/d 加剧/v 着/u 海湾/ns 的/u 紧张/a 局势/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     最近/nt ，/w 伊朗/ns 为了/p 对付/v 美国/ns 军舰/n 的/u 护航/v ，/w 又/d 在/p 霍尔木兹海峡/ns 入口处/n 集结/v 了/u 数/m 百/m 艘/q 武装/n 摩托艇/n ，/w 还/d 在/p 这/r 一/m 水域/n 举行/v 代号/n 为/vl &quot;/w 殉教/v &quot;/w 的/u 大规模/n 军事演习/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     现在/nt 美国/ns 极力/d 想/v 借/v 扫雷/v 问题/n 把/p 更/d 多/a 的/u 伙伴/n 拉进/v 海湾/ns 这/r 一/m 是非/n 之/u 地/n ，/w 而/c 其/r 伙伴/n 却/d 以/p 各种/r 理由/n 加以/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 使/v 笔者/n 从/p 本文/n 开头/v 提到/v 的/u 那/r 幅/n 漫画/n ，/w 构思/v 了/u 另/r 一/m 幅/n 漫画/n ：/w 在/p 热水/n 翻腾/v 、/w 雾气/n 弥漫/v 的/u 大/a 澡盆/n 前/nd ，/w 立/v 着/u 好几/m 个/q 人/n ，/w 一个/mq 说/v &quot;/w 请/v &quot;/w ，/w 众人/n 答/v &quot;/w 不/d &quot;/w ，/w 标题/n 是/vl 《/w 不愿/vu 进/v &quot;/w 澡盆/n &quot;/w 的/u 伙伴/n 》/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 建军/v ６０/m 周年/nt 之际/nd ，/w 在/p 南昌/ns 举行/v 了/u 《/w 俊/a 采/n 星/n 驰/v 》/w 报告文学/n 大奖赛/n 发奖/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 项/q 大奖赛/n 的/u 一等奖/n 获得者/n 、/w 《/w 送/v 你/r 一个/mq 笑/v 》/w 的/u 作者/n 田晋裕/nh ，/w 此时/nt 此刻/nt 却/d 穿行/v 在/p 硝烟弥漫/i 的/u 老山/ns 战场/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     田晋裕/nh 是/vl 老山/ns 前线/nl 某部/n 政治部/n 干事/n ，/w 现任/v 老山/ns 前线/nl 《/w 胜利/v 报/n 》/w 主/n 报/n 编/v 兼/v 战地/n 记者/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 篇/q 不足/a ２０００/m 字/n 的/u 报告文学/n 写法/n 新颖/a 独特/a ，/w 全部/n 用/v 短句/n 式/k 结构/n ，/w 通篇/n 充满/v 浓厚/a 的/u 军人/n 生活/n 气息/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     建军/v ６０/m 周年/nt 之际/nd ，/w 沈阳/ns 军区/n 为/p 戊边/n ２０/m 、/w １５/m 、/w １０/m 年/nt 以上/nd 的/u ６５９７/m 名/n 干部/n （/w 志愿兵/n ）/w 挂上/v 了/u 金质/n 、/w 银质/n 、/w 铜/n 质/n 纪念章/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     为了/p 保卫/v 、/w 建设/v 祖国/n 的/u 东北/nl 边疆/n ，/w 有的/r 入伍/v ２０/m 几/m 年/nt 来/u 一直/d 战斗/v 在/p 祖国/n 的/u 边境线/n 上/nd ，/w 有的/r 从/p 繁华/a 的/u 城市/n 调防/v 到/v 荒凉/a 的/u 草原/n 、/w 山区/n 安家/v ，/w 还有/v 的/u 大学/n 毕业/v 后/nd 自愿/v 到/v 边疆/n 、/w 海岛/n 扎根/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     他们/r 自觉/a 服从/v 革命/v 事业/n 需要/v ，/w 以/p 苦/n 为/vl 荣/a ，/w 以/p 苦/n 为/vl 乐/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     尽管/d 有的/r 夫妻/n 长期/nt 两地/nl 生活/n ，/w 有的/r 爱人/n 失去/v 工作/n 机会/n ，/w 有的/r 子女/n 升学/v 就业/v 困难/a ，/w 但/c 他们/r 发扬/v 我军/n 艰苦奋斗/i 的/u 光荣/n 传统/n ，/w 默默无闻/i 地/u 为/p 部队/n 建设/v 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     参加/v 中国/ns 青少年/j 第/h ６/m 届/q 军事/n 科技/n 夏令营/n 的/u １２０/m 名/n 营员/n ，/w 今日/nt 下午/nt 在/p 南昌陆军学院/ni 举行/v 闭/v 营/n 式/k 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 届/q 为期/v ８/m 天/nt 的/u 夏令营/n ，/w 是/vl 遵照/v 党中央/n 加强/v 对/p 青少年/j 教育/v 和/c 中央军委/ni 关于/p 加强/v 军/n 外/nd 训练/v 的/u 有关/v 指示/n ，/w 向/p 青少年/j 普及/v 军事/n 科技/n 知识/n 而/c 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     由/p 解放军/n 总参谋部/ni 军训/v 部/n 、/w 国家/n 机械/n 工业/n 委员会/n 直属/v 机关/n 团委/j 、/w 中国兵工学会/ni 科学/n 普及/v 部/n 联合/v 主办/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     总参谋长/n 杨得志/nh 任/v 名誉/n 营长/n ，/w 总参谋部/ni 顾问/n 孙毅任/nh 顾问/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     今天/nt ，/w 北方电脑公司/ni 负责人/n 向/p 首都/n 新闻界/n 宣布/v ，/w ３２/m 位/q 超级/a 微电脑/n ＢＦ/ws ３８６/m 正式/a 向/p 全国/n 推出/v ，/w 这/r 标志/v 着/u 我国/n 在/p 高科技/n 领域/n 中/nd 又/d 迈出/v 了/u 可喜/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     ＢＦ/ws ３８６/m 微电脑/n 是/vl 世界/n 第/h 四/m 代/nt 微型/a 计算机/n ，/w 具有/v 速度/n 快/a 、/w 容量/n 大/a 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     北方电脑公司/ni 的/u 科技/n 人员/n 积极/a 攻克/v 技术/n 难关/n ，/w 于/p 今年/nt ４/m 月/nt 制出/v 了/u 我国/n 首/n 台/n ３２/m 位/q ＢＦ/ws ３８６/m 超级/a 微机/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     北方电脑公司/ni 是/vl 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v 政策/n 的/u 产物/n ，/w 它/r 是/vl 由/p 中国科学院/ni 及其/c 高等院校/n 的/u 一些/m 工程师/n 、/w 副教授/n 等/u 甘心/v 抛弃/v 铁饭碗/n 自愿/v 组织/v 起来/vd 的/u 民间/n 企业/n ，/w 到/v 去/v 年底/nt ，/w 固定/v 资金/n 已/d 达/v ３００万/m 元/q ，/w 去年/nt 创/v 人均/v 产值/n ５０万/m 元/q ，/w 人均/v 利润/n １０万/m 元/q 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     据/p 此间/n 金融界/n 分析/v ，/w 主要/a 原因/n 是/vl 由于/c 人们/n 对于/p 美元/n 汇价/n 何日/r 止跌/v 迄今/v 依然/d 毫无/v 把握/v ；/w 目前/nt 西方/nd 世界/n 经济/n 形势/n 趋向/n 不景气/a ；/w 而/c 世界/n 通货膨胀/v 又/d 有/v 加剧/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     因此/c 投资者/n 纷纷/d 抛售/v 美元/n ，/w 抢购/v 黄金/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     估计/v １９８８/m 年中/nt 黄金/n 价格/n 可能/vu 涨到/v 每/r 盎司/q ５６０/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 纽约/ns 市场/n 上/nd 的/u 西/nd 得克萨斯/ns 中/nd 质/n 原油/n 的/u 价格/n 已/d 降为/v １７．４４/m 美元/n 一/m 桶/n ，/w 每/r 桶/n 价格/n 下降/v ０．８７/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     美国/ns 原油/n 下降/v 的/u 主要/a 原因/n 有/v 两/m 个/q ：/w 一/m 是/vl 石油输出国组织/ni 上周/nt 未能/vu 就/p 产量/n 问题/n 达成/v 协议/n ，/w 二/m 是/vl 美元/n 汇率/n 的/u 下跌/v 使/v 石油输出国组织/ni 的/u 收入/n 减少/v ，/w 这/r 会/vu 迫使/v 该/r 组织/n 的/u 成员国/n 用/p 增加/v 产量/n 的/u 办法/n 来/vd 弥补/v 自己/r 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     纽约/ns 市场/n 上/nd 的/u 分析家/n 认为/v ，/w 只要/vu 石油输出国组织/ni 国家/n 仍旧/d 达/v 不/d 成/v 协议/n ，/w 原油/n 价格/n 就/d 会/vu 继续/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     由于/c 人们/n 对/p 石油输出国组织/ni 签订/v 的/u 协议/n 感到/v 失望/v ，/w 纽约/ns 市场/n 的/u 西/nd 得克萨斯/ns 中/nd 质/n 原油/n 价格/n 于/p １２/m 月/nt １５/m 日/nt 每/r 桶/n 下跌/v 了/u ０．８１/m 美元/n ，/w 跌至/v １６．６３/m 美元/n 一/m 桶/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     据/p 预计/v ，/w 原油/n 价格/n 在/p 近期/nt 内/nd 还/d 将/d 呈现/v 跌势/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 在/p 维也纳/ns 举行/v 的/u 石油输出国组织/ni （/w 欧佩克/ni ）/w 第/h ８２/m 届/q 部长/n 级/n 会议/n ，/w 经过/p ６/m 天/nt 的/u 磋商/v 后/nd 宣告/v 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     会议/n 就/p 明年/nt 上半年/nt 欧佩克/ni 石油/n 产量/n 和/c 价格/n 政策/n 达成/v 了/u 协议/n ，/w 规定/v 欧佩克/ni 继续/v 执行/v 今年/nt ６/m 月/nt 达成/v 的/u 协议/n ，/w 石油/n 日产量/n 为/vl １６６０万/m 桶/n ，/w 价格/n 保持/v 每/r 桶/n １８/m 美元/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     会前/nt 各/r 成员国/n 围绕/v 提高/v 石油/n 官价/n 、/w 增加/v 产量/n 以及/c 提高/v 伊拉克/ns 配额/n 等/u 问题/n 议论纷纷/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     但/c 这次/r 会议/n 并/c 未/d 就此/d 达成/v 任何/r 协议/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 世界/n 股市/n 持续/v 动荡/a ，/w 美元/n 汇率/n 大跌/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 欧佩克/ni 维持/v 原来/d 产量/n 和/c 价格/n 的/u 决定/v 应该说/v 是/vl 谨慎/a 的/u 、/w 明智/a 的/u ，/w 这/r 对/p 稳定/a 世界/n 石油/n 市场/n 乃至/c 世界/n 经济/n 将/d 起到/v 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 这次/r 会议/n 上/nd ，/w 欧佩克/ni 既/c 没有/v 按照/p 伊朗/ns 的/u 要求/n 提高/v 油价/n ，/w 也/d 没有/d 满足/v 沙特/ns 提高/v 产量/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 是/vl 因为/c 世界/n 经济/n 前景/n 尚不/d 明朗/a ，/w 明年/nt 市场/n 对/p 石油/n 的/u 需求/n 究竟/d 如何/r ，/w 目前/nt 还/d 无法/d 预测/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     欧佩克/ni 如/v 提高/v 石油/n 产量/n ，/w 势必/d 会/vu 导致/v 本来/d 就/d 已/d 饱和/v 的/u 石油/n 市场/n 供/v 更/d 大于/v 求/v ，/w 从而/c 造成/v 油价/n 下跌/v ；/w 要是/c 提高/v 价格/n ，/w 更/d 会/vu 加剧/v 欧佩克/ni 成员国/n 及/c 非/h 欧佩克/ni 国家/n 的/u 超产/v 行为/n ，/w 结果/n 也/d 会/vu 使/v 油价/n 下跌/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 两/m 种/q 选择/v 都/d 对/p 欧佩克/ni 不利/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     因此/c ，/w 欧佩克/ni 目前/nt 的/u 最佳/a 选择/v 只能/vu 是/vl 稳定/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     但是/c ，/w 就/d 在/p 欧佩克/ni 会议/n 结束/v 的/u 当天/nt ，/w 纽约/ns 市场/n 西/nd 得克萨斯/ns 中/nd 质/n 原油/n 价格/n 大幅度/n 下跌/v ，/w 降至/v 每/r 桶/n １７．４４/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     看来/v ，/w 这/r 主要/a 是/vl 心理/n 因素/n 的/u 反映/v ，/w 因为/c 欧佩克/ni 各/r 成员国/n ，/w 除/p 伊拉克/ns 外/nd ，/w 都/d 在/p 协议/n 上/nd 签/v 了/u 字/n ，/w 保证/v 严格/a 执行/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     因此/c ，/w 这次/r 油价/n 大幅/n 下降/v 是/vl 暂时/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 它/r 提醒/v 欧佩克/ni 要/vu 密切/a 注视/v 石油/n 市场/n 不/d 稳定/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     人们/n 还/d 记得/v ，/w 今年/nt 年初/nt ，/w 当/p 欧佩克/ni 执行/v 每/r 桶/n １８/m 美元/n 官价/n 时/nt ，/w 西方/nd 国家/n 曾/d 大量/a 抛售/v 石油/n 库存/n ，/w 抵制/v 官价/n ，/w 并/c 进行/v 投机/v 活动/n ，/w 严重/a 影响/v 石油/n 市场/n 的/u 稳定/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     欧佩克/ni 部长会议/n 实际上/nl 已经/d 注意/v 到了/v 这些/r 不/d 稳定/a 因素/n ，/w 因此/c 在/p 会议/n 结束/v 时/nt ，/w 成立/v 了/u 由/p 沙特阿拉伯/ns 等/u 五/m 国/n 组成/v 的/u 委员会/n ，/w 负责/v 注视/v 世界/n 石油/n 市场/n 价格/n 变化/v 的/u 动向/n ，/w 在/p 欧佩克/ni 收入/v 及/c 市场/n 稳定/a 受到/v 威胁/v 时/nt ，/w 将/d 及时/a 采取/v 措施/n ，/w 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     大大/d 出乎/v 市场/n 的/u 预计/v ，/w １０/m 月份/nt 美国/ns 贸易/v 赤字/n 为/vl １７６．３亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     消息/n 传出/v ，/w 美元/n 兑/v 西德/ns 马克/n 和/c 日元/n 瞬间/nt 分别/d 从/p １．６６４０/m 和/c １３２．２５/m 下降/v 到/v １．６４００/m 和/c １３０．２０/m 。/w 
		
			
                                        384
                                     人们/n 面对/v 令/v 人/n 失望/v 的/u 贸易/v 数字/n 纷纷/d 抛出/v 美元/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     尽管/d 一些/m 国家/n 的/u 中央/n 银行/n 出面/v 干预/v 市场/n ，/w 但/c 终/d 未/d 扭转/v 美元/n 跌势/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     １０/m 月份/nt 的/u 贸易/v 赤字/n 比/p ９/m 月份/nt 的/u １４１亿/m 美元/n 猛增/v ２５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     这样/r ，/w 美国/ns 头/n 十/m 个/q 月/nt 的/u 贸易/v 赤字/n 累计/v 已/d 达/v １４５７亿/m 美元/n ，/w 如果/c 不/d 发生/v 意外/a 事件/n ，/w 今年/nt 贸易/v 赤字/n 将/d 突破/v １７００亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     美国/ns 贸易/v 赤字/n 的/u 聚/v 增/v ，/w 使/v 市场/n 对/p 美国/ns 经济/n 的/u 信心/n 再度/d 产生/v 动摇/v ，/w 这/r 就/d 更/d 加快/v 了/u 美元/n 的/u 跌/v 速/n ，/w 接着/v 美元/n 兑/v 西德/ns 马克/n 跌至/v １．６２１５/m ，/w 兑/v 日元/n １２６．２０/m 。/w 
		
			
                                        389
                                     与此同时/i ，/w 美国/ns 的/u 股票市场/n 、/w 债券/n 市场/n 也/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 下跌/v ，/w 发生/v 了/u 连锁反应/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 一/m 现象/n 使/v 市场/n 人士/n 十分/d 担忧/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     如果/c 出现/v 这/r 一/m 螺旋/n 下跌/v 的/u 恶性循环/i ，/w 金融/n 危机/n 将/d 难以/d 避免/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     另外/c ，/w 由于/c 美元/n 的/u 暴跌/v 使/v 金价/n 有/v 较/d 大幅度/n 上升/v ，/w 黄金/n 在/p １２/m 月/nt １４/m 日/nt 的/u 交易/n 中/nd 一举/d 突破/v 了/u 每/r 盎司/q ５００/m 美元/n ，/w 并/c 一度/d 上升/v 到/v ５０３/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     美元/n 在/p １６/m 日/nt 收市/v 时/nt ，/w 兑/v 西德/ns 马克/n 为/vl １．６２９０/m ，/w 兑/v 日元/n １２７．００/m ，/w 黄金/n 收市/v 时/nt 每/r 盎司/q ４８５．５０/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     美元/n 暴跌/v 严重/a 地/u 打击/v 了/u 海湾/ns 石油/n 生产国/n 的/u 消费者/n ，/w 因为/c 这些/r 国家/n 的/u 货币/n 与/c 美元/n 挂钩/v ，/w 但/c 它们/r 的/u 消费品/n 却/d 大多/d 是/vl 从/p 西欧/ns 和/c 日本/ns 进口/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     据/p 最新/a 一/m 期/nt 《/w 中东/ns 经济/n 文摘/n 》/w 周刊/n 刊登/v 的/u 一/m 篇/q 文章/n 报道/v ，/w 自/p 一九八七/m 年初/nt 以来/nt ，/w 海湾/ns 合作/v 委员会/n 六/m 国/n 的/u 货币/n 对/p 日元/n 的/u 比价/n 已/d 下降/v 了/u 百/m 分之/u 二十/m ，/w 对/p 西德/ns 马克/n 的/u 比价/n 下降/v 了/u 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        396
                                     美元/n 汇价/n 几个/mq 星期/nt 以来/nt 的/u 直线/n 下跌/v ，/w 将/d 使/v 海湾/ns 合作/v 委员会/n 国家/n 的/u 消费品/n 价格/n 上升/v 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        397
                                     海湾/ns 合作/v 委员会/n 成员国/n 是/vl 沙特阿拉伯/ns 、/w 科威特/ns 、/w 卡塔尔/ns 、/w 阿联酋/ns 、/w 巴林/ns 和/c 阿曼/ns 。/w 
		
			
                                        398
                                     法国/ns 警方/n 最近/nt 在/p 法国/ns 破获/v 了/u 一/m 起/q 伪造/v 银行/n 卡/n 「/w 兰/n 卡/n 」/w 案/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     据/p 报道/v ，/w 这/r 种/q 「/w 兰/n 卡/n 」/w 是/vl 在/p 西班牙/ns 制造/v 的/u ，/w 流入/v 法国/ns 和/c 西欧/ns 许多/a 国家/n ，/w 在/p 贸易/v 中/nd 多次/mq 使用/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 起/q 伪/a 卡/n 案/n 造成/v 的/u 损失/v 约/v 五千万/m 至/v 八千万/m 法郎/n ，/w 是/vl 法国/ns 最大/a 的/u 一/m 起/q 诈骗/v 案/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     约/v 四十/m 人/n 已/d 在/p 巴黎/ns 、/w 马赛/ns 地区/n 以及/c 西班牙/ns 受到/v 法国/ns 和/c 西班牙/ns 警方/n 的/u 传讯/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 绝望/v 中/nd ，/w 格斯/nh 开始/v 尝试/v 挽救/v 百事公司/ni 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     起初/nt 他/r 用/p １２/m 盎司/q 的/u 啤酒/n 瓶装/v 百事可乐/n ，/w 容量/n 是/vl 原来/d 的/u 两/m 倍/n ，/w 售价/n １０/m 美分/q ，/w 价格/n 也/d 相应/v 提高/v 一/m 倍/n ，/w 消费者/n 对/p 此/r 当然/d 不/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     于是/c 格斯/nh 决定/v 把/p １２/m 盎司/q 一/m 瓶/n 的/u 百事可乐/n 的/u 售价/n 降到/v ５/m 美分/q 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 市场/n 上/nd ，/w 其他/r 可乐/ni 饮料/n 每/r 瓶/n ６/m 盎司/q ，/w 售价/n ５/m 美分/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     相比之下/i ，/w 百事可乐/n 的/u 价钱/n 就/d 便宜/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     格斯/nh 最终/d 以/p 其/r 有利于/v 消费者/n 的/u 办法/n 使/v 百事可乐/n 占领/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 百事公司/ni 的/u 净/a 利润/n 达/v ２００万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 利润/n 又/d 上升/v 到/v ４００万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     也许/d 当时/nt 命中注定/i 百事/ni 与/c 繁荣/a 无缘/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     好景不长/i ，/w 洛弗特公司/ni 削减/v 雇员/n 工资/n 引起/v 骚乱/v ，/w 格斯/nh 本人/n 辞职/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 沃尔特&#183;麦克/nh 出任/v 百事公司/ni 总经理/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     麦克/nh 被/p 认为/v 是/vl 在/p 软饮料/n 宣传/v 方面/n 最/d 富有/a 创造性/n 的/u 人/n ，/w 他/r 使/v 百事公司/ni 成为/v 适应/v 现代/nt 市场/n 发展/v 的/u 公司/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 美国/ns 有/v ７７/m 家/n 报纸/n 杂志/n 竞相/d 争/v 做/v 百事/ni 广告/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 年/nt 夏天/nt ，/w ８/m 架/q 飞机/n 在/p 从/p 东/nd 海岸/n 至/v 西/nd 海岸/n 的/u １４．５万/m 公里/q 的/u 上空/n 做/v 空中/nl 表演/v ，/w 所有/a 的/u 美国人/n 都/d 翘首/v 观望/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     当/p 一/m 名/n 飞行员/n 在/p 飞越/v 布鲁克林/ns 上空/n ，/w 将/p 百事/ni （/w ｐｅｐｓｉ/ws ）/w 名字/n 的/u 第三/m 个/q 字母/n ｐ/ws 遗漏/v 时/nt ，/w 公司/n 在/p 两/m 小时/nt 里/nd 接到/v 了/u １１０００/m 个/q 抗议/v 电话/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     当然/d ，/w 百事可乐/n 在/p 市场/n 上/nd 畅销/v ，/w 还/d 应/vu 归功于/v 一/m 首/n 名叫/v &quot;/w 约翰&#183;皮尔/nh &quot;/w 的/u 流行歌曲/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     这/r 首/n 歌/n 的/u 歌词/n 大/a 意/n 是/vl ：/w 百事可乐/n 为/p 你/r 消/v 困/v 解乏/v ，/w 一/m 瓶/n １２/m 盎司/q 或许/d 太/d 大/a ，/w 一/m 瓶/n ５/m 美分/q 却/d 实在/d 便宜/a ，/w 百事可乐/n 是/vl 你/r 理想/a 饮料/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     百事公司/ni 开始/v 只/d 在/p 四/m 家/n 广播电台/n 做/v １５/m 钞/n 钟/n 广告/n ，/w 很快/a 闻名/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９４０/m 年底/nt 百事可乐/n 在/p ５００/m 个/q 车站/n 做/v 了/u ３０万/m 次/q 免费/v 广告/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     吃惊/v 的/u 是/vl ，/w 美国人/n 很/d 愿意/vu 花/v ５/m 分/q 钱/n 去/v 听/v 那/r 首/n 流行歌曲/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     购买/v 百事可乐/n 的/u 订单/n 雪片/n 般/n 飞来/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     以/p 革命/v 摇篮/n 闻名于世/i 的/u 江西省井冈山/ns ，/w 两/m 年/nt 来/u ，/w 打破/v 长期/nt 封闭式/n 经济/n 格局/n ，/w 打开/v 大门/n ，/w 搞活/v 流通/v ，/w 制订/v 了/u 一系列/a 吸引/v 八方/n 客商/n 的/u 优惠/a 政策/n ，/w 改变/v 了/u 几十/m 年/nt 来/u &quot;/w 货/n 在/p 山中/nl 烂/v ，/w 人/n 在/p 家中/nl 穷/a &quot;/w 的/u 落后/a 状况/n ，/w 原来/d 烂/v 在/p 山上/nl 的/u 上百万/m 斤/q 山货/n 源源/d 下山/v ，/w 人均收入/n 从/p １９８０/m 年/nt 的/u ５０/m 元/q 增加/v 到/v １９８６/m 年/nt 的/u ３００/m 元/q ，/w 使/v 脱贫致富/i 的/u 步伐/n 大大/d 加快/v 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     长期以来/i ，/w 井冈山市/ns 由于/c 交通/n 不便/a ，/w 信息/n 不灵/a ，/w 关卡/n 太多/a ，/w 竹笋/n 、/w 木耳/n 、/w 香菇/n 等/u 一些/m 丰富/a 的/u 山货/n 有/v 不少/a 烂/v 在/p 山上/nl ，/w 人才/n 、/w 技术/n 、/w 资金/n 等/u 进/v 不/d 来/vd ，/w 群众/n 只得/vu 抱/v 着/u 金饭碗/n 讨饭/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     据统计/v ，/w １９８０/m 年/nt 以前/nt ，/w 井冈山市/ns 人均收入/n 只有/d ５０/m 元/q ，/w 国家/n 每年/nt 要/vu 拨/v 巨款/n 来/vd 扶贫/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     为了/p 尽快/d 改变/v 面貌/n ，/w 从/p １９８４/m 年/nt 起/v ，/w 井冈山市/ns 逐步/d 打开/v 山门/n ，/w 发展/v 多种/mq 形式/n 的/u 横向/a 经济/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     首先/d 他们/r 撤消/v 了/u 阻碍/v 商品经济/n 发展/v 的/u 五/m 大/a 哨/n 口/n 的/u 卡子/n ，/w 制订/v 了/u 一系列/a 吸引/v 外地/nl 客商/n 和/c 投资者/n 的/u 优惠/a 政策/n ，/w 同时/c 又/d 针对/p 井冈山/ns 交通/n 闭塞/a ，/w 能源/n 奇缺/v 的/u 情况/n ，/w 每年/nt 拿出/v ４５/m ％/w 的/u 老区/n 建设/v 资金/n ，/w 修路/v 架桥/v ，/w 办/v 小/a 电站/n ，/w 为/p 发展/v 横向/a 经济/n 联系/n 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 井冈山市/ns 和/c 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 江苏/ns 、/w 湖南/ns 、/w 浙江/ns 及/c 省内/nl 各/r 有关/v 部门/n 建立/v 了/u 经济/n 联系/n ，/w 本着/p 互惠互利/i ，/w 让利/v 于/p 人/n 的/u 原则/n ，/w 引进/v 技术/n ，/w 引进/v 人才/n ，/w 同/p 外地/nl 谈妥/v 技术/n 协作/v 项目/n １００/m 多/m 个/q ，/w 到/v 目前/nt 为止/v 有/v 半数/n 已/d 试产/v 、/w 投产/v ，/w 在/p 积极/a 引进/v 人才/n 的/u 同时/n ，/w 大力/d 吸收/v 外地/nl 先进/a 技术/n 、/w 工艺/n ，/w 如/v 引进/v 保健/v 饮料/n 、/w 糕点/n 食品/n 、/w 水果/n 罐头/n 、/w 工艺/n 制品/n 等/u 加工/v 新/a 产品/n 的/u 技术/n ，/w 大大/d 提高/v 了/u 地区/n 的/u 工业/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     据/p 去年/nt 统计/v ，/w 井冈山市/ns 乡镇工业/n 企业/n 总产值/n ，/w 在/p １９８５/m 年/nt 翻番/v 的/u 基础上/nl ，/w 又/d 增长/v ２６．７/m ％/w ，/w 总收入/n 增长/v ３９．１/m ％/w ，/w 有的/r 乡/n 人均收入/n 已/d 达到/v ４００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        430
                                     井冈山市/ns 去年/nt 共/d 引进/v 外资/n 达/v １０３．７７万/m 元/q ，/w 引进/v 技术/n ２６/m 项/q 。/w 
		
			
                                        431
                                     因/c 横向联合/i 新增/v 产值/n １６５．２１万/m 元/q ，/w 新增/v 利税/n １８．１４万/m 元/q ，/w &quot;/w 井冈/ns 翠绿/a &quot;/w 茶/n 、/w &quot;/w 翠竹/n &quot;/w 牌/n 竹筒/n 、/w 凉席/n 等/u 部优/j 、/w 省优/j 产品/n 已/d 打进/v 国际/n 市场/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 批/q 具有/v 井冈/ns 特色/n 的/u 出口/n 创汇/n 拳头产品/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     井冈山/ns 地区/n 在/p 改革开放/i 中/nd 打开/v 山门/n ，/w 撤消/v 关卡/n ，/w 大力/d 发展/v 横向/a 经济/n 联系/n ，/w 加快/v 了/u 脱贫致富/i 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 一/m 消息/n ，/w 读/v 来/vd 令/v 人/n 振奋/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     井冈山/ns 地区/n 的/u 人民群众/n 在/p 革命/v 战争/n 年代/nt 为/p 革命/v 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     建国/v 以来/nt ，/w 党/n 和/c 政府/n 十分/d 关心/v 井冈山/ns 等/u 革命/v 老区/n 的/u 经济/n 建设/v ，/w 每年/nt 都/d 在/p 财力/n 、/w 物力/n 上/nd 给予/v 扶持/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     但/c 过去/nt 由于/c 受/v 旧/a 经济体制/n 的/u 束缚/v ，/w 在/p 扶贫/v 上/nd 抓/v 了/u 「/w 输血/v 」/w 而/c 忽视/v 从/p 根本上/nl 改善/v 贫困/a 地区/n 经济/n 的/u 「/w 造血/v 」/w 功能/n ；/w 加上/v 这些/r 贫困/a 地区/n 一般/a 位置/n 比较/d 偏僻/a ，/w 处于/v 封闭/v 、/w 半/m 封闭/v 状况/n ，/w 因此/c ，/w 扶贫/v 、/w 脱贫/v 的/u 成效/n 不够/a 理想/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 开放/v 改革/v 中/nd ，/w 党/n 和/c 政府/n 对/p 贫困/a 地区/n 的/u 扶持/v 重在/v 抓/v 贫困/a 地区/n 的/u 经济/n 开发/v ；/w 在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 井冈山/ns 地区/n 不失时机/i 地/u 敞开/v 重重/a 「/w 山门/n 」/w ，/w 撤消/v 层/q 层/q 「/w 哨卡/n 」/w ，/w 大力/d 发展/v 商品经济/n ，/w 使/v 当地/n 丰富/a 的/u 资源/n 优势/n 变为/v 现实/n 的/u 商品/n 优势/n ，/w 从而/c 走上/v 了/u 脱贫致富/i 的/u 正确/a 道路/n ，/w 这/r 是/vl 可喜/a 可贺/a 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     实践/v 证明/v ，/w 贫困/a 地区/n 只有/d 因地制宜/i ，/w 打破/v 封闭/v 状态/n ，/w 积极/a 实行/v 经济/n 开放/v 政策/n ，/w 大力/d 发展/v 商品经济/n ，/w 这样/r 才能/c 逐步/d 地/u 摆脱/v 贫困/a ，/w 走上/v 富裕/a 道路/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     因此/c ，/w 井冈山/ns 地区/n 打开/v 山门/n 、/w 招财/v 进/v 宝/n 的/u 经验/n ，/w 值得/v 其他/r 经济/n 尚不/d 发达/a 的/u 老区/n 和/c 贫困/a 山区/n 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     中顾委/j 主任/n 邓小平/nh ５/m 月/nt １１/m 日/nt 上午/nt 会见/v 了/u 联合国/ni 秘书长/n 佩雷斯&#183;德奎利亚尔/n 一行/n ，/w 进行/v 了/u 亲切/a 友好/a 的/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     邓小平/nh 在/p 谈到/v 国际/n 问题/n 时/nt 说/v ，/w 我们/r 关心/v 的/u 问题/n 同/c 你们/r 关心/v 的/u 问题/n 一样/a ，/w 一个/mq 是/vl 和平/a 问题/n ，/w 一个/mq 是/vl 发展/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 解决/v 这/r 两/m 个/q 问题/n 上/nd ，/w 联合国/ni 的/u 作用/n 越来越/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     ３/m 月/nt 下旬/nt ，/w 本/r 报/n 收到/v 河南省中州制药厂/ni 职工/n 的/u 来信/v ，/w 反映/v 该/r 厂/n 厂长/n 王宗昌/nh 玩忽职守/i ，/w 今年/nt 一/m 季度/nt 给/p 国家/n 造成/v ３０万/m 元/q 的/u 重大/a 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     为此/c ，/w 记者/n 立即/d 进行/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     结果/n 表明/v ，/w 来信/v 反映/v 的/u 情况/n 基本/a 属实/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     今年/nt １/m 月/nt 上旬/nt 至/v ３/m 月/nt 上旬/nt ，/w 中州制药厂/ni 分/v 装/v 氨苄青霉素/n ６８/m 批/q ，/w 计/v ３２８万/m 支/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     由于/c 分/v 装/v 中/nd 出现/v 的/u 问题/n ，/w 有/v １３/m 批/q 计/v 几十万/m 支/q 内/nd 有/v 金属/n 屑/n 不/d 合格/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     据/p 质检/v 人员/n 说/v ：/w 在/p 分/v 装/v 过程/n 中/nd ，/w 一旦/d 发现/v 质量/n 有/v 问题/n ，/w 就/d 应该/vu 停止/v 生产/v 查找/v 原因/n ，/w 采取/v 措施/n ，/w 减少/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     １/m 月/nt ２７/m 日/nt 下午/nt ，/w 质检/v 科/n 一/m 位/q 负责人/n 发现/v 两/m 批/q 内/nd 有/v 金属/n 屑/n 的/u 药/n 不/d 合格/a ，/w 就/d 向/p 王宗昌/nh 反映/v ，/w 王宗昌/nh 没有/d 表态/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     ２/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 又/d 发现/v 几/m 批/q 不/d 合格/a 的/u 药/n ，/w 一/m 位/q 副/h 厂长/n 在/p 分/v 装/v 车间/n 主持/v 召开/v 质量/n 分析会/n ，/w 一时/nt 未/d 查到/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     分/v 装/v 车间/n 领导/n 提出/v 停产/v 找/v 原因/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     当时/nt 这位/r 副/h 厂长/n 说/v ：/w &quot;/w 停产/v 我/r 不敢/vu 当家/v ，/w 此事/n 需/v 请示/v 厂长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        453
                                     ２/m 月/nt ２２/m 日/nt 又/d 发现/v ９/m 批/q 内/nd 有/v 金属/n 屑/n ，/w 质检/v 科/n 和/c 厂/n 质量/n 监督/v 小组/n 向/p 王宗昌/nh 写/v 了/u 书面/n 汇报/v ，/w 并/c 指出/v 问题/n 的/u 严重性/n ，/w 要求/v 厂里/nl 尽快/d 采取/v 措施/n ，/w 研究/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     ２/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 在/p 厂里/nl 召开/v 的/u 质量/n 分析/v 会上/nl ，/w 一/m 位/q 工会/n 负责人/n 再次/d 提出/v 停止/v 分/v 装/v 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     至此/v 从/p 发现/v 问题/n 到/v 分/v 装/v 结束/v ，/w 质检/v 人员/n 、/w 车间/n 主任/n 、/w 支部/n 书记/n 等/u 人/n 多次/mq 提出/v 合理/a 建议/n ，/w 但/c 王宗昌/nh 一概/d 不/d 采纳/v ，/w 他/r 坚持/v &quot;/w 边/d 生产/v 边/d 找/v 原因/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        456
                                     结果/n 使/v 分/v 装/v 的/u 几十万/m 支/q 氨苄青霉素/n 质量/n 不/d 合格/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     仅/d 此/r 一/m 项/q 就/d 造成/v 约/v ３０万/m 元/q 的/u 重大/a 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     按/p 国家/n 医药/n 管理局/n 规定/v ，/w 该/r 厂/n 出现/v 这样/r 的/u 事故/n ，/w 应/vu 在/p ２４/m 小时/nt 内/nd 报告/v 当地/n 医药/n 管理局/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     但/c 中州制药厂/ni 至今/d 没有/d 上报/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     中州制药厂/ni 出现/v 这样/r 的/u 质量/n 问题/n 并不是/v 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     去年/nt ８/m 、/w ９/m 月/nt 间/nd ，/w 有/v 几/m 家/n 报纸/n 对/p 该/r 厂/n 大量/a 产销/n 劣质/a 药/n ，/w 打击/v 药检/v 干部/n 等/u 问题/n 都/d 公开/v 报道/v 过/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     记者/n 进一步/v 了解/v 到/v ：/w 王宗昌/nh 在/p 药品/n 生产/v 的/u 报批/v 、/w 生产/v 、/w 销售/v 中/nd ，/w 听/v 不/d 进/v 药检/v 部门/n 和/c 工程/n 技术人员/n 的/u 意见/n ，/w 多次/mq 违犯/v 《/w 药品/n 管理法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        463
                                     １９８５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 王宗昌/nh 强调/v 为了/p 解决/v 厂/n 经济/n 困难/a ，/w 在/p 没有/d 报批/v 文号/n 之前/nt ，/w 私自/d 同意/v 将/d 不/d 符合/v 省/n 规定/v 标准/n 的/u 麦迪霉素/n 原/a 药粉/n 销往/v 江苏/ns 和/c 本省/n 一些/m 地方/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     １９８５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 该/r 厂/n 生产/v 的/u 麦迪霉素/n 原/a 药粉/n ，/w 两/m 次/q 报/v 省/n 审批/v ，/w 经/v 化验/v 均达/v 不到/v 省/n 颁/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     在/p 最后/n 一/m 次/q 报批/v 文号/n 送检/v 样品/n 时/nt ，/w 王宗昌/nh 竟然/d 让/p 掺进/v 进口/v 原/a 药粉/n ，/w 弄虚作假/i ，/w 骗取/v 麦迪霉素/n 原/a 药粉/n 生产/v 批准/v 文号/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 该/r 药厂/n 从/p 福建/ns 购进/v 青霉素/n 钾盐/n ８/m 批/q ，/w 其中/nd ４/m 批/q 经/v 厂/n 质检/v 科/n 复验/v ，/w 不/d 符合/v 国家/n 规定/v 标准/n ，/w 色/n 级/n 超/v ０．５/m 级/n ，/w 已/d 改为/v 兽用/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     王宗昌/nh 却/d 不/d 同意/v ，/w 他/r 强调/v 生产/v 急需/v ，/w 就/d 签字/v 让/p 车间/n 分/v 装成/v ８０万/m 单位/n 注射/v 用/v 普鲁卡因青霉素/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     １９８６/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 该/r 厂/n 报批/v 香菇/n 菌/n 多/a 糖/n 片/n ，/w 在/p 没有/v 生产能力/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 用/p 开封制药厂/ni 代/v 轧/v 的/u 片/n 报批/v 样品/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     王宗昌/nh 单纯/a 追求/v 利润/n ，/w 只顾/v 赚钱/v ，/w 忽视/v 药品/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     他/r 对/p 向/p 他/r 提意见/v 的/u 技术人员/n 采取/v 极/d 不/d 正常/a 的/u 作法/n ，/w 致使/v 技术人员/n 纷纷/d 外流/v ，/w 如今/nt 制药/v 工程师/n 已经/d 走光/v 了/u ，/w 只/d 剩下/v 两/m 名/n 制药/v 助理工程师/n 。/w 
		
			
                                        471
