
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     后者/n 更是/vl 经常/d 闹/v 穷/a ，/w 去年/nt 秋天/nt 曾/d 说/v ，/w 已经/d 手/n 无/v 分文/n ，/w 快要/vu 加入/v 破产/v 行列/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     恐怕/d 难于/d 精确/a 统计/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     大体/n 数字/n 是/vl 前/nd 年底/nt １３００/m 多/m 万/m ，/w 去年/nt 底/n 增至/v １５００/m 万/m 上下/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     增长/v 速度/n １０/m 年/nt 大约/d 翻/v 了/u 一番/mq 。/w 
		
			
                                        5
                                     简单/a 枯燥/a 的/u 数字/n 很/d 难/a 反映/v 出/vd 苦痛/a 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 灼热/a 扬尘/v 的/u 道路/n 上/nd 冒/v 着/u 炮火/n 奔向/v 邻国/n 的/u 阿富汗/ns 和/c 柬埔寨/ns 土地/n 上/nd 的/u 人流/n ，/w 已/d 在/p 黎巴嫩/ns 南部/nd 简陋/a 得/u 聊/v 避风/v 雨/n 的/u 营地/n 里/nd 度过/v 了/u 几十/m 个/q 春秋/n 的/u 巴勒斯坦/ns 难民/n ，/w 在/p 干旱/a 开裂/v 的/u 非洲/ns 大/a 地上/nl 寻找/v 一线/n 生存/v 希望/v 的/u 男女老幼/n ，/w 从/p 盛行/v 种族歧视/v 的/u 南非/ns 仓皇/a 出走/v 的/u 黑色/n 人群/n …/w …/w 想象/v 一下/mq ，/w 这些/r 都/d 是/vl 一/m 幅/q 幅/q 多么/d 催人泪下/i 的/u 流民/n 图/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 海上/nl 还有/v 乘/v 一/m 叶/n 小/a 舟/n 到处/nl 飘泊/v 、/w 历尽艰辛/i 的/u 越南/ns 难民/n ，/w 或/c 如/v 有人/r 常/d 称呼/v 的/u &quot;/w 越南/ns 船民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     迄今为止/i ，/w 尚未/d 找到/v 一个/mq 大家/n 一致/a 同意/v 的/u 定义/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     只有/d 一个/mq 勉强/a 的/u 界说/n ，/w 即/v 指/v 那些/r 因为/c 战争/n 冲突/v 、/w 自然灾害/n 以及/c 种族/n 、/w 宗教/n 、/w 政治/n 等/u 原因/n 而/c 离乡背井/i 的/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     前/nd 两/m 种/q 占/v 绝大多数/n ，/w 他们/r 最/d 贫困/a ，/w 处境/n 最/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     难民/n 虽/c 非/d 光彩/a 称号/n ，/w 并/c 无/v 值得/v 羡慕/v 的/u 地位/n ，/w 但/c 在/p 这/r 光怪陆离/i 的/u 世界/n 上/nd ，/w 却/d 成/v 了/u 颇不/d 容易/a 得到/v 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     难民/n 数量/n 越来越/d 多/a ，/w 许多/a 接纳/v 地区/n 都/d 实行/v 了/u 严格/a 、/w 繁琐/a 的/u 审查/v 甄别/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     不少/a 人/n 在/p 第一/m 收容/v 站/n 呆/v 了/u 好多/m 年/nt ，/w 仍/d 未/d 取得/v 这/r 一/m 资格/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     不能/vu 戴上/v 这/r 顶/q 荆棘/n 冠/n ，/w 被/p 安置/v 救济/v 的/u 希望/v 就/d 化为泡影/i 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     绝大多数/n 难民/n 仍然/d 希望/v 重返/v 失落/v 的/u 家园/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     但是/c 他们/r 回/v 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     就/p 数量/n 而/c 言/v ，/w 以/p 阿富汗/ns 难民/n 为/vl 最多/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     至今/d 仍/d 滞留/v 在/p 巴基斯坦/ns 的/u 有/v ３６０/m 万/m ，/w 在/p 伊朗/ns 的/u 有/v ２３０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        19
                                     苏军/n 虽/c 已/d 撤退/v ，/w 但/c 内战/n 烽烟/n 复/d 燃/v ，/w 他们/r 仍然/d 找/v 不到/v 回归/v 路/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     就/p 逃离/v 故土/n 的/u 时间/n 而/c 言/v ，/w 似乎/d 又/d 以/p 居留/v 在/p 黎巴嫩/ns 几/m 百/m 座/q 难民营/n 里/nd 的/u 巴勒斯坦人/n 居/v 前列/nl 。/w 
		
			
                                        21
                                     他们/r 早已/d 被/p 以色列/ns 占领军/n 赶/v 出来/vd ，/w 许多/a 岁月/nt 流逝/v 了/u ，/w 家园/n 在/p 哪里/r ，/w 前途/n 仍/d 甚/d 渺茫/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     他们/r 的/u 营地/n 不时/d 遭到/v 以色列/ns 飞机/n 轰炸/v ，/w 每次/r 均/d 有/v 死伤/v ，/w 也/d 招来/v 国际/n 社会/n 对/p 以色列/ns 的/u 一番/mq 谴责/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     以色列/ns 却/d 无动于衷/i ，/w 不/d 加/v 理睬/v ，/w 自己/r 横蛮/a 强暴/a ，/w 背后/nl 又/d 有/v 一个/mq 超级大国/n 支持/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     １１/m 年/nt 前/nd ，/w 越南/ns 大举/d 入侵/v 柬埔寨/ns ，/w 驱走/v 了/u 成千上万/i 和平/a 居民/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 泰国/ns 境内/nl ，/w 至今/d 尚/d 有/v ３０/m 多/m 万/m 柬埔寨/ns 难民/n ，/w 靠/v 一点/mq 可怜/a 的/u 国际/n 救济/v 过活/v ，/w 还/d 不时/d 遭到/v 越军/ns 炮击/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     他们/r 焦急/a 地/u 瞭/v 望/v 边界/n 那边/r ，/w 等待/v 回归/v ，/w 虽然/c 可能/vu 耕地/v 已经/d 荒芜/a ，/w 旧家/n 已经/d 零落/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     非洲/ns 是/vl 另/r 一/m 块/q 难民/n 众多/a 的/u 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        28
                                     内乱/n 和/c 自然灾害/n 造成/v 了/u 大批/q &quot;/w 乱世/nt 之/u 民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     许多/a 人/n 携/v 儿/n 带/v 女/n ，/w 逃往/v 邻国/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     苏丹/ns 、/w 埃塞俄比亚/ns 、/w 索马里/ns 都/d 互相/d 收容/v 了/u 对方/n 的/u 难民/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     安哥拉/ns 、/w 莫桑比克/ns 都/d 各/d 有/v 以/p １０/m 万/m 计/v 的/u 人/n 逃往/v 扎伊尔/ns 、/w 马拉维/ns 。/w 
		
			
                                        32
                                     救济/v 这样/r 大/a 数量/n 的/u 难民/n 成/v 了/u 国际/n 机构/n 和/c 收容/v 国/n 的/u 一/m 大/a 负担/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     流亡/v 使/v 逃离/v 人群/n 躲开/v 了/u 一个/mq 凄惨/a 的/u 现实/n ，/w 但/c 遇到/v 的/u 仍然/d 是/vl 一个/mq 冰冷/a 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     从/p 南非/ns 出走/v 的/u 是/vl 逃避/v 种族/n 隔离/v 制度/n 的/u 黑人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 这/r 块/q 连/p &quot;/w 美丽/a 的/u 黑色/n &quot;/w 这样/r 说法/n 都/d 遭到/v 禁止/v 的/u 土地/n 上/nd ，/w 许多/a 人/n 走上/v 异邦/n 避难/v 、/w 寻/v 一/m 块/q 安身立命/i 之/u 地/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     非洲/ns 难民/n 流动性/n 很/d 大/a ，/w 缺少/v 准确/a 的/u 资料/n ，/w 不过/c 总/d 有/v 几/m 百万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     一/m 种/q 估计/v 是/vl ４００/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     拉丁美洲/ns 情况/n 相当/d 复杂/a ，/w 各种/r 类型/n 难民/n 均不/d 缺少/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     有/v 一/m 种/q 人/n 并非/d 在/p 本/r 国/n 无法/d 过活/v ，/w 而是/vl 为了/p 寻求/v 较/d 好/a 的/u 生活/n 条件/n 而/c 出走/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     美国/ns 称/v 他们/r 为/vl &quot;/w 经济/n 难民/n &quot;/w ，/w 认为/v 不/d 应该/vu 收容/v 接纳/v ，/w 更/d 不应/vu 作为/v 移民/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     世界/n 之/u 大/a ，/w 无奇不有/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     难民/n 问题/n 中/nd 最/d 奇特/a 的/u 应/vu 数/v 越南/ns 船民/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     从/p １９７５/m 年/nt 起/v ，/w 人数/n 已/d 达到/v １５０/m 万/m ，/w 尚无/v 完全/d 停止/v 外流/v 的/u 迹象/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     后来/nt 才/d 发现/v ，/w 不但/c 不/d 禁止/v 、/w 遏制/v ，/w 反而/d 纵容/v 、/w 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 国际会议/n 上/nd ，/w 有人/r 直率/a 地/u 提出/v ：/w 越南/ns 以/p 邻/n 为/vl 壑/n ，/w 在/p 输出/v 难民/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     为/p 解决/v 越南/ns 和/c 印支/j 难民/n 问题/n ，/w 曾/d 举行/v 过/u 几/m 次/q 国际会议/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     最近/nt 一/m 次/q 是/vl 去年/nt 夏天/nt 在/p 日内瓦/ns ，/w 有/v ４０/m 多/m 国/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     这次/r 会议/n 在/p 自愿/v 返回/v 或/c 强制/v 遣返/v 上/nd 意见/n 不/d 一致/a ，/w 争论/v 一番/mq ，/w 无/v 有/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     与会/v 国/n 代表/n 要求/v 越南/ns 对/p 其/r 难民/n 负责/v ，/w 为/p 解开/v 这/r 一/m 纠结/v 而/c 忧心忡忡/i 。/w 
		
			
                                        50
                                     越南/ns 代表/n 却/d 未/d 流露/v 任何/r 急迫/a 不安/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     他/r 发言/v 说/v ，/w 任何/r 人/n 皆有/v 选择/v 在/p 何处/r 生活/n 的/u 自由/a ，/w 强迫/v 遣返/v 违反/v 人道主义/n ；/w 是否/d 自愿/v 回归/v ，/w 应/vu 由/p 越南/ns 来/vd 甄别/v ，/w 还/d 要求/v 给/p 一定/a 经济/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     越南/ns 代表/n 的/u 这/r 番/q 话/n 含义/n 是/vl 船民/n 问题/n 解决/v 与/c 否/d 与/c 越南/ns 无干/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 纵使/c 不是/vl 千古/nt 奇谈/n ，/w 也/d 算/v 当今/nt 怪论/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     救济/v 难民/n ，/w 谁/r 都/d 申/v 言/v ，/w 属/v 人道/n 义举/n ，/w 但/c 究/v 其/r 实际/a ，/w 往往/d 牵扯/v 政治/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     美国/ns 并不/d 讳言/v 这/r 方面/n 的/u 决策/n 依赖/v 于/p 外交/n 和/c 国内/nl 政治/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     美国/ns 一家/mq 大型/a 刊物/n 引用/v 一/m 位/q 国务院/ni 官员/n 的/u 话/n 说/v ，/w 救济/v 难民/n 的/u 金钱/n 归/v 强者/n 争得/v ，/w 而/c 谁/r 是/vl 强者/n 又/d 决定/v 于/p 政策/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     一/m 位/q 救济/v 机构/n 的/u 官员/n 说道/v ，/w 美国/ns 更/d 大/a 的/u 可能/vu 是/vl 给予/v 从/p 敌人/n 那里/r 而/c 不是/vl 从/p 朋友/n 那里/r 逃离/v 出来/vd 的/u 人/n 以/p 难民/n 资格/n 和/c 庇护/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     近年来/nt ，/w 从/p 苏联/ns 出来/vd 的/u 犹太人/n 数量/n 不少/a ，/w 他们/r 首先/d 在/p 欧洲/ns 的/u 难民营/n 内/nd 停留/v ，/w 相当/d 多/a 的/u 人/n 能/vu 被/p 批准/v 到/v 美国/ns 定居/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 一方面/n 出于/v 外交/n 斗争/n 的/u 考虑/v ，/w 另/r 方面/n 犹太人/n 在/p 美国/ns 颇/d 有/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     不过/c ，/w 美国人/n 没有/d 料到/v ，/w 这么/r 一来/c 引起/v 了/u 以色列/ns 的/u 不满/a 和/c 非议/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     利用/v 流离/v 飘泊/v 人/n 的/u 苦难/n 榨取/v 利益/n ，/w 大有人在/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     前/nd 几/m 年/nt ，/w 在/p 印支/j 海面/nl 上/nd 曾/d 出现/v 过/u 大批/q 海盗/n ，/w 袭击/v 越南/ns 船民/n ，/w 抢/v 杀/v 奸淫/v 无恶不作/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     许多/a 难民/n 在/p 定居/v 地/u 被/p 当作/v 廉价/n 劳动力/n 使用/v ，/w 受到/v 额外/a 剥削/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     更/d 明显/a 的/u ，/w 人们/n 对/p 难民/n 的/u 慈悲/n 情怀/n 和/c 维护/v 心理/n ，/w 随/p 时间/n 推移/v 、/w 难民/n 人数/n 增加/v 、/w 鱼龙混杂/i 和/c 经济/n 上/nd 不胜/d 负担/v 等/u 现实/n ，/w 越来越/d 淡薄/a 和/c 冷落/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     拒绝/v 接受/v 、/w 不准/v 登岸/v 和/c 强迫/v 驱赶/v 的/u 事件/n 屡次/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     捐资/v 赠款/n 日见/d 稀少/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 就是/vl 难民/n 专员公署/n 经费/n 日/nt 绌/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     难民/n 逃离/v 故土/n 或许/d 以为/v 可以/vu 得到/v 他人/r 的/u 怜悯/v 救助/v ，/w 但/c 他们/r 不/d 理解/v ，/w 象/p 世上/nl 许多/a 事物/n 一样/a ，/w 任何/r 同情/v ，/w 随着/p 岁月/nt 流逝/v 而/c 又/d 得/v 不到/v 回报/v ，/w 都会/vu 突然/d 或/c 逐渐/d 衰退/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     何况/c 救济/v 并/d 不能/vu 从/p 根本上/nl 解决/v 难民/n 问题/n ，/w 要/vu 从/p 根本上/nl 解决/v 问题/n ，/w 只有/c 从/p 消除/v 造成/v 难民/n 的/u 原因/n 着手/v ，/w 其中/nd 有/v 自然界/n 的/u ，/w 但/c 更/d 多/a 的/u 是/vl 人为/a 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     昆明/ns 东南/nd 百/m 里/q 之外/nd 的/u 抚仙湖/ns 狐山岛/ns ，/w 俗称/n 猴岛/ns ，/w 记者/n 有幸/a 在/p 这里/r 目睹/v 了/u 一/m 场/q 群/a 猴/n 夺魁/v 之/u 战/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     孤山岛/ns ，/w 有/v 一/m 只/q 大/a 雄/a 猴/n ，/w 体格/n 健壮/a ，/w 力/n 大/a 过人/v ，/w 常常/d 在/p 猴群/n 中/nd 耀武扬威/i 。/w 
		
			
                                        72
                                     人/n 称之为/v &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w 刚/d 来/vd 猴岛/ns 时/nt ，/w 尚/d 惧怕/v 老/a 猴王/n ，/w 暂时/nt &quot;/w 屈居/v &quot;/w 二/m 猴王/n 的/u &quot;/w 地位/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     以后/nt ，/w 它/r 见/v 老/a 猴王/n 年老/a 体衰/a ，/w 就/d 经常/d 向/p 老/a 猴王/n 挑衅/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     一天/nt ，/w &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w 咬住/v 老/a 猴王/n ，/w 撕打/v 翻滚/v ，/w 鲜血/n 四溅/v ，/w 吼声/n 贯/v 耳/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     老/a 猴王/n 毕竟/d 身手不凡/i ，/w 它/r 不仅/c 奋力/v 鏖战/v &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w ，/w 而且/c 另/d 有所/v 恃/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     只/d 听/v 猴王/n 猛/d 喝/v 一/m 声/n ，/w 群/a 猴/n 一拥而上/i ，/w 把/p &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w 打/v 得/u 个/q 落荒而逃/i 。/w 
		
			
                                        78
                                     老/a 猴王/n 紧追不舍/i ，/w &quot;/w 刁/a 猴/n &quot;/w 只好/d 跳入/v 湖/n 中/nd ，/w 妄图/v 登岸/v 脱身/v ，/w 但/c 力不从心/i ，/w 终于/d 葬身鱼腹/i …/w …/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 场/q &quot;/w 夺魁/v 战/n &quot;/w 竟/d 持续/v 了/u 三/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     &quot;/w 占山为王/i &quot;/w ，/w 是/vl 新/d 迁/v 猴群/n 和/c 猴岛/ns 的/u 土著/n 猴群/n 之间/nd 的/u 又/d 一/m 场/q 恶战/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 这/r 座/q 人工/n 养殖/v 的/u 猴岛/ns 上/nd ，/w 常有/v 野生/v 猴群/n 迁/v 来/vd &quot;/w 落户/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     当/p 新/a 猴群/n 到达/v 时/nt ，/w 猴/n 笼/n 启/v 处/n ，/w 便/d 有/v 精明能干/i 的/u 雄/a 猴/n 飞奔/v 岛/n 岸/n ，/w 捷足先登/i 者/k 便/d 可/vu 称王/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     如/v 遇/v 土著/n 猴群/n 的/u 哨/n 猴/n 前来/v 阻击/v ，/w 双方/n 就/d 会/vu 展开/v 一/m 场/q 恶战/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     这/r 种/q 重新/d 瓜分/v 领土/n 的/u 战斗/v 有时/d 可以/vu 连续/v 数/m 天/nt ，/w 直到/v 新来/v 的/u 猴群/n 争到/v 一席之地/i ，/w 方/d 肯/vu 罢休/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     抚仙湖/ns 孤山/ns 猴岛/ns 是/vl 我国/n 规模/n 最大/a 的/u 一/m 座/q 人工/n 养/v 猴/n 场/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     湖水/n 环抱/v 小岛/ns ，/w 岛上/nl 灌木丛/n 生/v ，/w 怪石/n 林立/v ，/w 是/vl 猴群/n 栖息/v 和/c 繁衍/v 的/u 天然/a 乐园/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     五/m 百/m 多/m 只/q 恒河/ns 猴/n 在/p 这里/r 分群/v 而/c 居/v ，/w 它们/r 有着/v 独特/a 的/u &quot;/w 社会关系/n &quot;/w ，/w 和/c 生活/n 习性/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     猴群/n 由/p 几十/m 只/q 、/w 上百/m 只/q ，/w 组成/v 大小/n &quot;/w 部落/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     每个/r &quot;/w 部落/n &quot;/w 又/d 由/p 无数/m 小家庭/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     猴/n &quot;/w 妈妈/n &quot;/w 每年/nt 怀胎/v 一/m 次/q ，/w 六/m 个/q 月/nt 左右/n 产/v 小/a 猴/n 一/m 只/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     如果/c 猴/n 妈妈/n 发生/v 意外/a ，/w &quot;/w 大女儿/n &quot;/w 便是/vl 弟弟/n 妹妹/n 的/u 抚养/v 者/k 。/w 
		
			
                                        92
                                     父/n 猴/n 从不/d 问津/v &quot;/w 家庭/n &quot;/w 之/u 事/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     大/a 猴王/n 聪明/a 、/w 勇敢/a 、/w 体格/n 健壮/a ，/w 经常/d 在/p 群/a 猴/n 中/nd 巡视/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     它/r 手下/nl 有/v &quot;/w 二/m 猴王/n &quot;/w 、/w &quot;/w 三/m 猴王/n &quot;/w ，/w 并且/c 有/v &quot;/w 猴/n 王后/n &quot;/w 、/w &quot;/w 猴/n 王妃/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     雄/a 猴/n 们/k 敬而远之/i ，/w 不敢/vu 冒犯/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     群/a 猴/n 常/d 在/p 湖边/nl 列队/v 栖息/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     每到/v 月/n 明/a 风/n 清/a 之/u 夜/nt ，/w 大小/n 猴子/n 三/m 五/m 成/v 团/n ，/w 栖息/v 在/p 背风/v 的/u 树上/nl 和/c 岩洞/n 中/nd ，/w 猴王/n 则/c 率领/v 哨/n 猴/n 隐藏/v 在/p 低/a 暗处/n ，/w 轮流/d 警戒/v ，/w 保卫/v 着/u 众/a 猴/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     春暖花开/i 时节/n ，/w 一个/mq 宁静/a 的/u 庭院/n 又/d 被/p 繁盛/a 的/u 海棠花/n 映红/v 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     这里/r 是/vl 西/nd 花厅/n ，/w 中南海/ns 的/u 一隅/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     就/p 建筑/v 而/c 言/v ，/w 可/vu 算是/vl 平平常常/a ，/w 与/c 北京/ns 的/u 一些/m 四合院/n 相/d 仿佛/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     然而/c 在/p 我国/n 人民/n 和/c 世界/n 朋友/n 的/u 心目中/nl ，/w 它/r 却是/vl 当代/nt 一个/mq 不同寻常/i 、/w 名/n 传/v 遐迩/n 的/u 所在/n ，/w 是/vl 已故/v 总理/n 周恩来/nh 同志/n 从/p 建国/v 初期/nt 直到/v 他/r 逝世/v 居住/v 了/u 二十六/m 年/nt 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     如果说/i 它/r 有/v 什么/r 特点/n ，/w 那/r 就是/d 院内/nl 种/v 了/u 一些/m 海棠/n 树/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     听说/v ，/w 恩来/nhs 同志/n 当初/nt 来看/v 住房/n 时/nt ，/w 就/d 深深/a 地/u 被/p 这里/r 的/u 海棠/n 吸引/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     如今/nt ，/w 海棠花/n 又/d 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 这样/r 的/u 日子/nt ，/w 一行人/n 走进/v 了/u 这个/r 深院/n 庭/n 落/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     他们/r 正在/d 编辑/v 《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 和/c 研究/v 整理/v 恩来/nhs 同志/n 的/u 生平/n 事迹/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     他们/r 当中/nd ，/w 有/v 几/m 位/q 过去/nt 曾/d 在/p 西/nd 花厅/n 工作/v 过/u ，/w 离开/v 这儿/r 已经/d 有/v 十/m 多年/nt ，/w 或/c 竟是/vl 二十/m 多年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     他们/r 边/d 走/v 边/d 谈/v ，/w 不由/d 地/u 想起/v 那些/r 绚烂/a 的/u 日子/nt ，/w 想起/v 那/r 紧张/a 、/w 热烈/a 、/w 严肃/a 、/w 一丝不苟/i 的/u 工作/n 作风/n 和/c 愉快/a 活跃/a 的/u 生活/n -/w -/w 西/nd 花厅/n 特有/v 的/u 生活/n 节奏/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这里/r 是/vl 一/m 幢/q 轩/a 敞/v 的/u 大厅/n ，/w 是/vl 恩来/nhs 同志/n 生前/nt 经常/d 主持/v 会议/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     人群/n 中/nd 那位/r 已经/d 跨过/v 五十/m 大关/n 的/u 女/n 同志/n ，/w 一/d 走进/v 大门/n ，/w 顿时/d 觉得/v 自己/r 好象/d 变/v 得/u 年轻/a 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     那/r 次/q 开会/v ，/w 她/r 因/p 事/n 晚/a 来/vd 了/u 几/m 分钟/q ，/w 恩来/nhs 同志/n 已经/d 开始/v 讲话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     她/r 因为/c 自己/r 的/u 迟到/v 而/c 手足无措/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     我们/r 就/d 算/v 认识/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     你/r 找/v 个/q 位子/n 坐下/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        115
                                     几/m 句/n 话/n 使/v 她/r 的/u 局促不安/i 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     此刻/nt ，/w 大/a 刘/nhf 同志/n 想到/v 这/r 一切/r ，/w 眼睛/n 不由/d 地/u 湿润/a 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     不/d 记得/v 是/vl 谁/r 说过/v ，/w &quot;/w 记忆/n 里/nd 的/u 沙石/n 终/d 会/vu 被/p 时间/n 冲走/v ；/w 记忆/n 里/nd 的/u 金子/n 却/d 越/d 磨/v 越/d 亮/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 眼前/nl 的/u 情景/n ，/w 使/v 我/r 想起/v 一/m 位/q 医生/n 对/p 我/r 讲过/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     让/p 他们/r 等/v 得/u 太/d 久/a 了/u ，/w 你们/r 应该/vu 早/a 告诉/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     开始/v 诊病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     老/a 大夫/n 搭/v 着/u 总理/n 的/u 手腕/n 摸/v 脉/n ，/w 总理/n 却/d 把/p 另/r 一/m 只/q 手/n 伸给/v 那位/r 年轻/a 的/u 医生/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你/r 也/d 来/vd 参加/v 诊断/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     岁月/nt 如/v 流/v ，/w 二十/m 多年/nt 过去/v 了/u ，/w 那位/r 医生/n 已经/d 从/p 一个/mq 青年/n 成长/v 为/vl 一个/mq 医道/n 很/d 深/a 的/u 白发苍苍/i 的/u 老/a 大夫/n ，/w 然而/c 恩来/nhs 同志/n 当时/nt 那/r 明澈/a 的/u 鼓励/v 的/u 眼神/n ，/w 以及/c 他/r 那/r 把/p 手/n 伸/v 过来/vd 的/u 神态/n ，/w 至今/d 仍然/d 历历/a 如/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        123
                                     我们/r 来到/v 恩来/nhs 同志/n 生前/nt 的/u 居室/n 门前/nl 。/w 
		
			
                                        124
                                     看到/v 的/u 是/vl ：/w 一/m 张/q 普通/a 的/u 板床/n ，/w 几/m 把/q 椅子/n ，/w 一/m 张/q 桌子/n ，/w 还有/v 一个/mq 衣柜/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     一切/r 都/d 那么/r 简简单单/a ，/w 一切/r 都/d 是/vl 共和国/n 初创/v 时期/nt 的/u 老/a 样子/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     那/r 木板/n 床上/nl 仿佛/d 还/d 长留/v 着/u 总理/n 的/u 体温/n ；/w 那/r 壁灯/n 仿佛/d 还/d 映照/v 着/u 总理/n 的/u 身影/n ；/w 那/r 《/w 洪湖/ns 水/n ，/w 浪/n 打/v 浪/n 》/w ，/w 抑或/c 陕北/ns 《/w 信天游/n 》/w 的/u 歌声/n 仿佛/d 又/d 从/p 这儿/r 飞/v 向/p 窗外/nl …/w …/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     就是/d 这/r 眼前/nl 的/u 木/n 格/n 镶嵌/v 的/u 玻璃窗/n 内/nd ，/w 在/p 那些/r 风云际会/i 的/u 年月/nt ，/w 曾经/d 发生/v 过/u 多少/r 载入史册/v 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 这里/r ，/w 总理/n 不知/v 接待/v 过/u 多少/r 国内外/j 朋友/n 和/c 同志/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     那些/r 元帅/n 、/w 将军/n ，/w 那些/r 副/h 总理/n 、/w 部长/n 、/w 省委/j 书记/n ，/w 以及/c 民主/a 爱国人士/n 、/w 劳动模范/n 和/c 战斗/v 英雄/n ，/w 都/d 曾/d 在/p 这里/r 与/c 他/r 作过/v 长谈/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     多少/r 春/nt 华/n 秋月/nt ，/w 多少/r 霜/n 晨/n 雨/n 夕/nt ，/w 总理/n 在/p 这里/r 筹划/v 着/u 整个/a 国家/n 的/u 革命/v 和/c 建设/v 大事/n ，/w 奋笔疾书/i 、/w 神思/n 飞越/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 以/p 千/m 钧/n 之/u 笔/n 撰写/v 出/vd 难以计数/i 的/u 历史/n 文献/n ；/w 在/p 这里/r ，/w 他/r 甚至/d 一/m 字/n 一/m 句/n 修改/v 过/u 剧本/n 《/w 龙须沟/ns 》/w ，/w 因为/c 剧作家/n 老舍/nh ，/w 是/vl 解放后/nt 老一辈/n 作家/n 中/nd 率先/d 拿起/v 笔/n ，/w 歌颂/v 党/n 、/w 歌颂/v 新/a 社会/n 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     恩来/nhs 同志/n 满腔热情/i 地/u 亲自/d 登门/v 去/v 拜访/v 他/r ，/w 开诚布公/i 地/u 提出/v 自己/r 的/u 意见/n ，/w 与/c 他/r 磋商/v ，/w 鼓励/v 他/r 在/p 这/r 条/q 道路/n 上/nd 好好/d 走/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     请看/v 一/m 看/v 恩来/nhs 同志/n 案头/n 的/u 台历/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 上面/nd 记载/v 的/u 议事日程/n 总是/d 排/v 得/u 满满/a 的/u ，/w 写/v 不下/v 时/nt 还要/vu 贴上/v 一些/m 字条/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     即使/c 他/r 珍惜/v 分秒/nt ，/w 又/d 具有/v 神速/a 的/u 工作/n 效率/n ，/w 仍然/d 显得/v 极其/d 繁忙/a 紧张/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     甚至/d 在/p 他/r 吃饭/v 、/w 看病/v 时/nt ，/w 也/d 不得不/d 请人/v 给/p 他/r 读/v 那些/r 他/r 必须/d 了解/v 的/u 文件/n ；/w 在/p 送往迎来/i 或/c 前往/v 开会/v 的/u 路上/nl ，/w 汽车/n 后座/n 常常/d 是/vl 他/r 约人/v 谈话/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     党/n 和/c 国家/n 的/u 大事/n 固然/c 需要/v 他/r 躬亲/v 处理/v ，/w 即使/c 那些/r 别人/r 容易/a 忽略/v 的/u &quot;/w 小事/n &quot;/w ，/w 他/r 也/d 从/p 不轻/a 看/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 会/vu 忽然/d 对/p 身边/nl 的/u 同志/n 讲/v ：/w &quot;/w &#215;/w &#215;/w 同志/n 病/v 了/u ，/w 我们/r 应该/vu 到/v 医院/n 去/v 看望/v 他/r ，/w 你们/r 安排/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     &quot;/w 有/v 位/q 同志/n 今天/nt 结婚/v ，/w 我/r 要/vu 去/v 祝贺/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     &quot;/w 今天/nt 的/u 联欢会/n ，/w 我/r 要/vu 去/v 参加/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     一年一度/i 海棠花/n 开/v 时/nt ，/w 邓/nhf 大姐/n 总要/vu 请/v 总理/n 来/vd 海棠/n 树下/nl 散步/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 是/vl 她/r 努力/v 争取/v 来/vd 的/u 总理/n 片刻/nt 的/u 安闲/a ，/w 这会/r 使/v 恩来/nhs 同志/n 暂时/nt 忘却/v 一切/r 烦/a 虑/n 和/c 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     一九五四/m 年/nt 春/nt ，/w 总理/n 去/v 参加/v 日内瓦/ns 会议/n ，/w 适逢/v 西/nd 花厅/n 的/u 海棠花/n 盛开/v ，/w 总理/n 不能/vu 亲临/v 赏花/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     大姐/n 把/p 海棠花/n 做成/v 一/m 束/q 束/q 标本/n 寄给/v 万里/mq 之外/nd 的/u 总理/n 和/c 他/r 身边/nl 的/u 同志/n ，/w 以/p 表/v 慰问/v 之/u 忱/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     海棠/n 何/r 幸/v ，/w 曾/d 和/p 人民/n 的/u 总理/n 朝夕相处/i ；/w 海棠/n 有知/v ，/w 一/m 朵/q 花/n 就是/vl 一/m 页/q 历史/n 的/u 见证/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     记得/v 三/m 年/nt 困难/n 时期/nt ，/w 恩来/nhs 同志/n 的/u 脸庞/n 越发/d 清瘦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     又是/vl 一个/mq 通宵达旦/i 的/u 夜晚/nt ，/w 一/m 缕/n 青色/n 的/u 曙光/n 映照/v 着/u 壁上/nl 的/u 挂钟/n ，/w 时针/n 正/d 指/v 五/m 点/n ，/w 周围/nd 一片/mq 静谧/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 有关/p 同志/n 催促/v 下/nd 总理/n 似乎/d 准备/v 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     而/c 床头/n 的/u 小/a 茶几/n 上/nd 却/d 仍然/d 摆/v 着/u 一/m 大/a 叠/q 报告/n 、/w 表格/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 正在/d 计算/v 着/u 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     那位/r 同志/n 这样/r 提醒/v 他/r 。/w 
		
			
                                        152
                                     那位/r 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 每人/n 每月/nt 二/m 两/q 糖/n ，/w 半/m 斤/q 肉/n 、/w 半/m 斤/q 蛋/n …/w …/w 反正/d 比/p 旧社会/n 强/a 多/a 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 是/vl 停滞/v 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这些/r 正在/d 编选/v 周恩来/nh 同志/n 的/u 著作/n ，/w 研究/v 和/c 整理/v 他/r 的/u 生平/n 事迹/n 的/u 同志/n ，/w 老/d 早/a 就/d 想/v 见/v 见/v 邓颖超/nh 同志/n ，/w 希望/v 得到/v 邓/nhf 大姐/n 的/u 指导/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 燕山/ns 深处/n ，/w 古/a 长城/n 脚下/nl ，/w 有/v 一个/mq 偏僻/a 的/u 小/a 山村/n ，/w 叫/v 炮岭/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     一九八四/m 年/nt 八月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 这个/r 闭塞/a 的/u 小/a 山村/n ，/w 却/d 热闹/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        157
                                     这天/r 上午/nt 九点/nt 多/a 钟/n ，/w 七十五/m 岁/nt 的/u 高印成/nh 老大爷/n 正/d 盘腿/v 坐/v 在/p 炕头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 透过/v 窗口/n ，/w 猛然/d 看见/v 从/p 远方/nl 驶来/v 的/u 几/m 辆/q 旅行车/n 停/v 在/p 前/nd 山/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 急忙/a 迎出/v 屋/n 去/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     高印成/nh 刚/d 走到/v 门前/nl ，/w 就/d 看见/v 从/p 车上/nl 下来/v 的/u 十几/m 个/q 人/n ，/w 已经/d 沿着/p 干涸/a 河道/n 的/u 碎石/n 路/n 朝/p 他/r 走来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     这些/r 人/n 是/vl 干部/n 模样/n ，/w 不/d 象/p 验/v 道/n 工/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     踏/v 着/u 山石/n 台阶/n ，/w 一行人/n 走进/v 高印成/nh 家里/nl 。/w 
		
			
                                        163
                                     东/nd 屋里/nl 有/v 一/m 副/q 对联/n ：/w &quot;/w 风/n 送/v 稻/n 花香/n ，/w 雨/n 洒/v 禾苗/n 壮/a &quot;/w ，/w 横批/n 是/vl &quot;/w 努力/v 生产/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     北京/ns 来/vd 的/u 干部/n 坐到/v 一/m 张/q 木椅/n 上/nd ，/w 询问/v 高印成/nh 一家/mq 的/u 生活/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     高印成/nh 和/c 儿子/n 兆云/nhs 、/w 兆雨/nhs 一/m 一/m 回答/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     高印成/nh 还/d 捋/v 着/u 胡子/n 说/v ：/w &quot;/w 解放前/nt 挨饿/v ，/w 前/nd 些/q 年/nt 不够/a 吃/v ，/w 现在/nt 好/a 了/u ，/w 粮/n 多/a 了/u ，/w 够吃/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        167
                                     高兆云/nh 还/d 告诉/v 客人/n ：/w 家里/nl 原来/d 有/v 一千五百/m 元/q 存款/n ，/w 今年/nt 盖/v 房子/n 都/d 用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     他们/r 家/n 种有/v 十五/m 六/m 棵/q 板栗/n 树/n ，/w 一/m 年/nt 要/vu 收/v 几/m 千斤/n 板栗/n ，/w 可以/vu 换钱/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     北京/ns 来/vd 的/u 干部/n 和/p 一个/mq 穿/v 短袖/n 衬衫/n 的/u 干部/n 兴致勃勃/i 地/u 与/c 高/nhf 家/n 父子/n 攀谈/v 着/u ，/w 他们/r 提出/v 了/u 一个/mq 又/d 一个/mq 问题/n ，/w 从/p 生产/v 到/v 生活/n 样样/q 都/d 谈到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     话题/n 转到/v 怎样/r 发展/v 生产/v 和/c 搞好/v 责任制/n 上/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     高兆云/nh 答/v ：/w &quot;/w 暂时/nt 承包/v 下来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     北京/ns 来/vd 的/u 干部/n 说/v ：/w &quot;/w 让/p 老百姓/n 生产/v 搞/v 承包/v ，/w 生活/n 裕/a 起来/vd ，/w 这个/r 政策/n 不是/vl 暂时/nt 的/u ，/w 是/vl 长期/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     山里人/n 是/vl 好奇/a 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     高/nhf 老汉/n 家里/nl 来/vd 了/u 北京/ns 的/u 客人/n ，/w 这/r 消息/n 不胫而走/i 。/w 
		
			
                                        175
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 高/nhf 家/n 屋前/nl 屋/n 后/nd 挤满/v 了/u 乡亲们/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w 现在/nt 还/d 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     乡亲们/n 摇头/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     &quot;/w 哦/e ，/w 那/r 我/r 得/vu 给/p 你们/r 介绍/v 一下/mq 了/u -/w -/w 这位/r 是/vl 我们/r 党中央/n 的/u 总书记/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     一/m 位/q 老太太/n 忙/a 说/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     这时/r ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 站/v 了/u 起来/vd ，/w 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 胡耀邦/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     高/nhf 家/n 父子/n 望/v 着/u 总书记/n 久久/a 说/v 不出/v 话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     他们/r 怎么/r 也/d 没想到/v ，/w 广播/v 匣子/n 里/nd 常/d 提到/v 的/u 胡耀邦/nh 总书记/n ，/w 今天/nt 竟然/d 会/vu 到/v 他家/n 来/vd 作客/v ，/w 和/p 他们/r 这些/r 庄稼汉/n 唠/v 家常/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     胡耀邦/nh 等/u 同志/n 是/vl 考察/v 迁西县/ns 山林/n 后/nd ，/w 路过/v 这里/r 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     看到/v 胡耀邦/nh 等/u 同志/n 要/vu 走/v ，/w 高/nhf 老汉/n 可/d 急/a 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     &quot;/w 谢谢/v ，/w 不/d 吃/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     大家/n 走到/v 堂屋/n ，/w 发现/v 灶火/n 正/d 旺/a ，/w 煮熟/v 的/u 猪肉/n 香味/n 四/m 溢/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     高兆云/nh 忙/a 答道/v ：/w &quot;/w 我/r 二女儿/n 订亲/v ，/w 亲戚/n 朋友/n 都/d 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     胡耀邦/nh 和/c 高印成/nh 老汉/n 边/d 走/v 边/d 谈/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     高印成/nh 听/v 了/u 笑/v 得/u 合/v 不/d 拢/v 嘴/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     汽车/n 走远/v 了/u ，/w 乡亲们/n 还/d 在/d 招手/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     第/h 四/m ，/w 与/c 群众/n 同甘共苦/i ，/w 艰苦创业/i ，/w 奋斗不息/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     拿/v 一九八一/m 年/nt 李晔/nh 同志/n 煞/v &quot;/w 压/v 油车/n &quot;/w （/w 即/v 压低/v 原油/n 产量/n ）/w 的/u 事迹/n 来说/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     从/p 一九八○/m 年/nt 冬天/nt 到/v 一九八一/m 年/nt 春天/nt ，/w 我国/n 的/u 石油/n 工业/n 正/d 处在/v 一个/mq 暂时/nt 的/u 困难/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        194
                                     大庆/ns 、/w 胜利/ni 、/w 大港/ns 等/u 一/m 批/q 主力/n 油田/n 相继/d 进入/v 了/u 产量/n 递减/v 阶段/n ，/w 连续/v 五/m 年/nt 没有/d 发现/v 新/a 的/u 高产/n 油田/n ，/w 后备/n 储量/n 严重/a 不足/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 制订/v 六/m 五/m 计划/n 时/nt ，/w 全国/n 许多/a 油田/n 纷纷/d 把/p 原油/n 产量/n 往下/v 压/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     就/d 在/p 这个/r 关键/n 时刻/nt ，/w 石油/n 部/n 负责/v 同志/n 征求/v 他/r 的/u 意见/n ，/w 让/p 他/r 去/v 胜利油田/n 煞/v &quot;/w 压/v 油车/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     &quot;/w 为/p 将/v 之/u 道/n ，/w 当先/v 治/v 心/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     泰山/ns 崩/v 于/p 前/nd 而/c 色/n 不变/v ，/w 麇鹿/n 兴/v 于/p 左/nd 而/c 目/n 不/d 瞬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        199
                                     &quot;/w 吾/r 志/n 所/u 向/v ，/w 一往无前/i ，/w 愈/d 挫/v 愈/d 奋/v ，/w 再接再厉/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 认为/v ，/w 要/vu 想/v 恢复/v 胜利油田/n 的/u 发展/v 势头/n ，/w 必须/d 首先/d 恢复/v 指挥部/n 的/u &quot;/w 进攻/v 意识/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     于是/c ，/w 一九八一/m 年/nt 二月/nt 十三/m 日/nt ，/w 李晔/nh 同志/n 和/c 原/a 党委书记/n 陈宾/nh 一起/n ，/w 主持/v 召开/v 了/u 一/m 次/q 一百/m 多/m 人/n 参加/v 的/u 地质/n 座谈会/n ，/w 邀集/v 各/r 路/n 地质/n 专家/n 对/p 胜利油田/n 的/u 油气/n 资源/n 和/c 勘探/v 开发/v 前景/n 进行/v 充分/a 的/u 论证/v ，/w 鼓励/v 他们/r 为/p 党委/n 出/vd &quot;/w 奇谋/n 良策/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     座谈会/n 接连/d 开/v 了/u 半/m 个/q 月/nt ，/w 三十四/m 名/n 地质/n 工作者/n 作/v 了/u 综合/v 报告/n 和/c 专题/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     李晔/nh 同志/n 兼/v 采/v 众说/n ，/w 以/p 他/r 丰富/a 的/u 地质学/n 知识/n ，/w 对/p 胜利油田/n 的/u 发展/v 前景/n 、/w 勘探/v 和/c 开发/v 的/u 战略/n 目标/n 、/w 战略/n 重点/n 以及/c 具体/a 部署/v ，/w 作/v 了/u 科学/n 的/u 论述/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     李晔/nh 同志/n 激动/v 地/u 说/v ，/w 六十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 我们/r 曾经/d 庄严/a 宣告/v ：/w 用/v 洋油/n 的/u 时代/nt 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     二十/m 年/nt 之后/nt 的/u 八十/m 年代/nt ，/w 作为/v 一个/mq 石油/n 工作者/n ，/w 我们/r 在/p 目前/nt 的/u 困难/n 时刻/nt ，/w 只有/d 一个/mq 选择/v ：/w 献出/v 我们/r 对/p 党/n 、/w 对/p 人民/n 、/w 对/p 祖国/n 的/u 赤诚/a 之/u 心/n 、/w 忠贞/a 之/u 志/n ，/w 尽快/d 找到/v 更/d 多/a 的/u 油气/n 资源/n ，/w 为/p 祖国/n 作出/v 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这次/r 地质/n 座谈会/n ，/w 纠正/v 了/u 油田/n 部分/n 领导/n 同志/n 对/p 整个/a 油区/n 战略/n 估计/v 上/nd 的/u 偏差/n ，/w 振奋/v 了/u 地质/n 工作者/n 和/c 石油/n 工人/n 的/u 进取/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     全/a 油田/n 十/m 多/m 万/m 职工/n ，/w 在/p 扭转/v 了/u 原油/n 产量/n 逐年/d 递减/v 的/u 局面/n 之后/nt ，/w 一九八三/m 年/nt 即/d 生产/v 原油/n 一千八百三十七/m 万/m 吨/q ，/w 比/p 上年/nt 增产/v 二百/m 多/m 万/m 吨/q ；/w 这/r 一/m 年/nt 新增/v 石油/n 地质/n 储量/n ，/w 相当于/v 前/nd 六/m 年/nt 新增/v 石油/n 地质/n 储量/n 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     象/p 李晔/nh 这样/r 的/u 人/n ，/w 前/nd 些/q 年/nt 尽管/c 有/v 不少/a 同志/n 已/d 看出/v 他/r 有/v &quot;/w 战略/n 远见/n &quot;/w ，/w 但是/c ，/w 也/d 有人/r 不/d 赏识/v 他/r ，/w 甚至/d 说/v 他/r &quot;/w 什么/r 本事/n 也/d 没有/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     一九七五/m 年/nt ，/w 李晔/nh 调到/v 胜利油田/n 担任/v 党委/n 副/h 书记/n ，/w 分工/v 抓/v 油田/n 的/u 农副业/j 生产/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     当时/nt ，/w 全/a 油田/n 九万/m 多/m 名/n 职工/n ，/w 夫妻/n 分居/v 两地/nl 的/u 占多数/v ，/w 不少/a 家属/n 还/d 在/p 农村/n ，/w 生活/n 困难/n ，/w 影响/v 着/u 石油/n 工人/n 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     李晔/nh 同志/n 看到/v 胜利油田/n 所/u 处/v 的/u 黄河/ns 三角洲/n 有/v 大片/n 的/u 盐碱/n 荒滩/n ，/w 可以/vu 建设/v 成/v 职工/n 家属/n 农副业/j 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 常委会/j 上/nd ，/w 他/r 提出/v 这/r 项/q 建议/v ，/w 得到/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     可是/c ，/w 当/p 大批/q 职工/n 家属/n 迁到/v 油田/n ，/w 暂时/nt 出现/v 了/u 吃住/v 困难/n 的/u 问题/n ，/w 当时/nt 的/u 油田/n 负责人/n 动摇/v 了/u ，/w 不/d 让/p 李晔/nh 再/d 抓/v 农副业/j 生产/v ，/w 把/p 他/r 派到/v 远离/v 油田/n 基地/n 的/u 东濮/ni 油田/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     李晔/nh 在/p 东濮/ni 抓/v 勘探/v 的/u 同时/n ，/w 依然/d 关心/v 着/u 发展/v 农副业/j 生产/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     后来/nt ，/w 李晔/nh 又/d 被/p 安排/v 到/v 一个/mq 经常/d 出/v 问题/n 的/u 小/a 油田/n &quot;/w 蹲点/v &quot;/w 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     有/v &quot;/w 帅才/n &quot;/w 的/u 人/n ，/w 安置/v 不到/v &quot;/w 帅位/n &quot;/w 上/nd ，/w 他/r 的/u 雄才大略/i 没有/v 施展/v 的/u 机会/n ，/w 很/d 难/a 为/p 党/n 的/u 事业/n 做出/v 应有/v 的/u 贡献/n ，/w 因而/c 也/d 很/d 难/a 得/v 到/v 社会/n 的/u 承认/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     李晔/nh 的/u 才华/n ，/w 是/vl 在/p 他/r 兼任/v 东濮/ni 油田/n 的/u 一把手/n -/w -/w 党委书记/n 的/u 时候/n 显露/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 东濮/ni 油田/n 还是/d 一个/mq 正/d 处在/v 勘探/v 阶段/n 的/u 小/a 油田/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     有人/r 看不起/v 它/r ，/w 说/v 是/vl 个/q &quot;/w 娃娃/n &quot;/w 油田/n ，/w 挤/v 不/d 进/vd 大/a 油田/n 的/u 行列/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 他/r 春节/nt 没有/d 休息/v ，/w 大年初一/nt 就/d 冒雪/v 去/v 慰问/v 钻井/n 工人/n ；/w 从/p 初二/nt 到/v 初四/nt ，/w 每天/nt 晚上/nt 都/d 把/p 地质/n 人员/n 请到/v 自己/r 宿舍/n 研究/v 油田/n 地质/n 情况/n ，/w 制订/v 勘探/v 开发/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 这个/r 油田/n 年产/v 原油/n 只有/d 几/m 万/m 吨/q ，/w 一九七九/m 年/nt 上升/v 到/v 二十二/m 万/m 六千/m 吨/q ，/w 一九八○/m 年/nt 上升/v 为/vl 七十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     地质/n 勘探/v 捷报频传/i ，/w 新/a 的/u 油气/n 资源/n 不断/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 鲁/ns 、/w 豫/ns 交界处/n 的/u 中原/ns 大/a 地上/nl ，/w 一个/mq 新兴/a 的/u 石油/n 工业/n 基地/n 崛起/v 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     石油/n 部/n 负责/v 同志/n 选准/v 了/u 李晔/nh 这个/r 人才/n ，/w 一九八○/m 年/nt 冬天/nt ，/w 决定/v 把/p 李晔/nh 同志/n 调回/v 胜利油田/n 指挥部/n 帮助/v 党委书记/n 陈宾/nh 同志/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     油田/n 党委/n 认为/v 李晔/nh 同志/n 懂/v 专业/n ，/w 有/v 文化/n ，/w 年富力强/i ，/w 推荐/v 他/r 担任/v 胜利油田/n 会战/v 指挥部/n 指挥/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     一九八三/m 年/nt 春天/nt ，/w 陈宾/nh 同志/n 退居二线/v 之后/nt ，/w 李晔/nh 接任/v 了/u 油田/n 党委书记/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 指挥/v 和/c 书记/n 的/u 岗位/n 上/nd ，/w 李晔/nh 有职有权/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 大胆/a 起用/v 有/v 专业/n 特长/n 的/u 干部/n ，/w 雷厉风行/i 地/u 推行/v 改革/v 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     没/d 多/d 长/a 时间/n ，/w 胜利油田/n 在/p 地质/n 勘探/v 、/w 原油/n 生产/v 、/w 上交/v 利税/n 、/w 农副业/j 生产/v 等/u 六/m 个/q 方面/n 都/d 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     今年/nt 春天/nt ，/w 胡耀邦/nh 总书记/n ，/w 赵紫阳/nh 总理/n 等/u 党/n 和/p 国家/n 领导人/n 相继/d 来/vd 这里/r 视察/v ，/w 对/p 胜利油田/n 的/u 工作/n 给予/v 很/d 高/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     从/p 李晔/nh 同志/n 身上/nl ，/w 我们/r 悟出/v 了/u 一个/mq 道理/n ：/w 真正/a 的/u &quot;/w 帅才/n &quot;/w ，/w 只有/c 把/p 他们/r 当/v &quot;/w 帅才/n &quot;/w 来/vd 使用/v 时/nt ，/w 他们/r 的/u 才华/n 才/d 有可能/v 得到/v 充分/a 的/u 施展/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     明明/d 是/vl &quot;/w 帅才/n &quot;/w ，/w 如果/c 不敢/vu 或者/c 不愿/vu 把/p 他们/r 放到/v &quot;/w 帅位/n &quot;/w 上/nd ，/w 他们/r 的/u 才华/n 就/d 有可能/v 被/p 窒息/v 、/w 被/p 埋没/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     如果/c 我们/r 能/vu 把/p 一些/m 有/v 真才实学/i 而/c 又/d 年富力强/i 的/u 同志/n 大胆/a 选拔/v 到/v 企业/n 一/m 、/w 二把手/n 的/u 位置/n 上/nd ，/w 那么/r &quot;/w 四化/j &quot;/w 建设/v 所/u 急需/v 的/u &quot;/w 将帅/n 之/u 才/n &quot;/w 就/d 会/vu 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        234
                                     ３５/m 岁/nt 的/u 贝&#183;布托/nh 没有/d 辜负/v 她/r 的/u 支持者/n 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     她/r 领导/v 的/u 巴基斯坦/ns 人民党/ni 在/p 国民/n 议会/n 中/nd 获得/v 了/u ９２/m 个/q 席位/n ，/w 大大/d 高于/v 其/r 主要/a 竞争/v 对手/n 伊斯兰/ns 民主/a 联盟/n （/w 民主/a 联盟/n 获/v ５５/m 个/q 席位/n ）/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     贝&#183;布托/nh 终于/d 成为/v 巴基斯坦/ns 乃至/c 穆斯林/n 国家/n 有史以来/i 的/u 第一/m 位/q 女/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     贝&#183;布托/nh 说/v ，/w 她/r 的/u 胜利/v 应/vu 归功于/v 少年/n 时/nt 父亲/n 的/u 谆谆教导/i ：/w &quot;/w 勇敢/a 地/u 迎接/v 挑战/v ，/w 克服/v 困难/n ，/w 战胜/v 敌手/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     坚信/v 正义/n 最终/d 必然/a 战胜/v 邪恶/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 投票/v 后/nd 不久/nt ，/w 人民党/ni 的/u 胜利/v 即/d 已/d 成为/v 定局/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     贝&#183;布托/nh 宣称/v ：/w &quot;/w 民众/n 已/d 给/p 了/u 我们/r 无/v 尚/d 的/u 荣誉/n ，/w 其它/r 政党/n 已/d 被/p 我们/r 抛/v 在/p 后头/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     她/r 向/p 代/v 总统/n 吴&#183;伊&#183;汗/nh 提出/v 由/p 人民/n 党组织/n 政府/n ，/w 并/c 任命/v 她/r 为/vl 总理/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     据/p 民意测验/v ，/w 贝&#183;布托/nh 是/vl 政府/n 总理/n 的/u 最佳/a 人选/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 贝&#183;布托/nh 选举/v 获胜/v 之后/nt ，/w 吴&#183;伊&#183;汗/nh 也/d 向/p 记者/n 表示/v ：/w 在/p 巴基斯坦/ns 这样/r 一个/mq 穆斯林/n 国家/n 选出/v 一个/mq 女/n 总理/n ，/w 将/d 是/vl 一个/mq 划时代/v 的/u 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     贝&#183;布托/nh 的/u 胜利/v ，/w 经历/v 了/u 无数/m 的/u 艰难险阻/i 和/c 激烈/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     旁遮普省/ns 首席/n 部长/n 谢尔夫/nh 是/vl 伊斯兰/ns 民主/a 联盟/n 的/u 主要/a 领导人/n ，/w 也是/vl 人民党/ni 的/u 主要/a 政敌/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 攻击/v 贝&#183;/w 布托/nh 的/u 政府/n 将/d 是/vl 她/r 父亲/n 所/u 领导/v 的/u 那个/r 独裁/v 腐败/v 政府/n 的/u 翻版/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     一个/mq 在/p 民主/a 联盟/n 中/nd 占/v 主导/a 地位/n 的/u 原/a 教旨/n 团体/n 更是/vl 骂/v 得/u 不堪入耳/i 。/w 
		
			
                                        248
                                     他们/r 辱骂/v 布托/nh 父女/n 把/p 灵魂/n 出卖/v 给/p 了/u 西方/nd 。/w 
		
			
                                        249
                                     大选/n 前/nd ，/w ４０/m 多/m 个/q 穆斯林/n 学者/n 以/p 宗教/n 为/vl 借口/n ，/w 说/v 巴基斯坦/ns 由/p 一/m 位/q 妇女/n 来/vd 领导/v ，/w 国家/n 根本/d 没有/v 希望/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他们/r 还/d 说/v ，/w 这/r 关系/n 到/v 巴基斯坦/ns 将/d 选择/v 穆斯林/n 道路/n 还是/d 西方/nd 没落/v 文化/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     贝&#183;布托/nh 以/p 其/r 光辉/n 的/u 形象/n 赢得/v 了/u 广大/a 选民/n 的/u 信赖/v ，/w 她/r 在/p 大庭广众/i 前/nd ，/w 身穿/v 传统/n 的/u 民族/n 服装/n ，/w 风姿绰约/i ，/w 容光焕发/i ，/w 倾倒/v 了/u 无数/m 的/u 追随者/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     对于/p 她/r 的/u 主要/a 对手/n 民主/a 联盟/n ，/w 她/r 给予/v 了/u 针锋相对/i 的/u 回击/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     她/r 指出/v ，/w 民主/a 联盟/n 压制/v 民主/a ，/w 分裂/v 穆斯林/n ，/w 这/r 使/v 他们/r 不断/d 遭受/v 人民/n 的/u 厌恶/v 和/c 唾弃/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     她/r 嘲笑/v 民主/a 联盟/n 实质上/nl 是/vl &quot;/w 谢尔夫/nh 联盟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     她/r 无情/a 地/u 揭露/v 民主/a 联盟/n 的/u 许多/a 领导人/n 和/c 独裁者/n 相/d 勾结/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 过去/nt 几个/mq 星期/nt 的/u 竞选/v 战/v 中/nd ，/w 贝&#183;布托/nh 成功/a 地/u 克服/v 了/u 吴&#183;伊&#183;汗/nh 和/c 民主/a 联盟/n 共同/d 设置/v 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     起初/nt ，/w 政府/n 下令/v 人民党/ni 不能/vu 再/d 使用/v 党/n 的/u 标记/n -/w -/w 剑/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 对于/p 人民党/ni 无疑/d 是/vl 一个/mq 严/a 俊/a 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     因为/c 在/p 选民/n 中/nd 只有/d ２０/m ％/w 的/u 人/n 是/vl 识字/v 的/u ，/w 这/r 就/d 使得/v 政党/n 标志/n 在/p 选举/v 中/nd 至关重要/i 。/w 
		
			
                                        260
                                     为此/c ，/w 人民党/ni 不得不/d 花费/v 许多/a 精力/n 向/p 选民/n 们/k 解释/v 人民党/ni 的/u 标记/n 由/p &quot;/w 剑/n &quot;/w 改为/v &quot;/w 箭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     紧接着/v 政府/n 又/d 宣布/v 没有/v 身份证/n 的/u 人/n 不能/vu 参加/v 选举/v ，/w 这/r 将/d 使/v 贝&#183;布托/nh 的/u 支持者/n -/w -/w 没有/v 身份证/n 的/u 妇女/n 失去/v 投票/v 的/u 机会/n ，/w 人民党/ni 对/p 这/r 项/q 违反/v 宪法/n 的/u 不/d 民主/a 作法/n 提出/v 严正/a 的/u 抗议/v ，/w 并/c 向/p 最高/a 法院/n 提出/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     但/c 人民党/ni 虽/c 获/v 胜诉/v ，/w 最高/a 法院/n 仍/d 以/p 种/q 种/q 借口/n 不/d 向/p 民众/n 予以/v 澄清/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     贝&#183;布托/nh 以/p 自己/r 的/u 卓越/a 才能/n 和/c 顽强/a 精神/n 显示/v 出/vd 压倒/v 群雄/n 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     &quot;/w 贝娜齐尔/nh ，/w 我们/r 的/u 信心/n ，/w 我们/r 的/u 希望/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     她/r 以/p 与/c 生/v 俱/d 来/vd 的/u 感人/v 和/c 超凡/a 的/u 魅力/n 征服/v 了/u 民众/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     她/r 所到之处/n ，/w 都/d 受到/v 民众/n 极其/d 热烈/a 的/u 欢迎/v ，/w 人们/n 把/p 她/r 簇拥/v 在/p 潮水/n 般/n 起伏/v 的/u 人民党/ni 的/u 红/a 、/w 黑/a 、/w 绿/a 三/m 色/n 旗/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        267
                                     贝娜齐尔&#183;布托/nh 生于/v 信德省/ns 。/w 
		
			
                                        268
                                     早年/nt 就读/v 于/p 拉瓦尔品第/nh 和/c 卡拉奇/ni 教会学校/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     后/nd 赴/v 美国/ns 哈佛大学/ni 攻读/v 政治经济学/n ，/w 毕业/v 后/nd 去/v 英国/ns 牛津/nh 大学/n 深造/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     在此期间/nt ，/w 她/r 显示/v 了/u 政治/n 上/nd 的/u 天才/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９７２/m 年/nt 她/r 曾/d 随/p 当时/nt 担任/v 总统/n 的/u 父亲/n 阿里&#183;布托/nh 访问/v 印度/ns ，/w 参加/v 了/u 印巴/j 会谈/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９７７/m 年/nt 阿里&#183;布托/nh 领导/v 的/u 政府/n 被/p 推翻/v ，/w 她/r 离开/v 外交部/ni ，/w 参加/v 巴基斯坦/ns 人民党/ni ，/w １９７８/m 年/nt 当选/v 为/vl 党中央/n 执行/v 委员会/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 阿里&#183;布托/nh 被捕/v 和/c 判处/v 死刑/n 后/nd ，/w 她/r 多次/mq 被捕/v 入狱/v ，/w 最后/n 流亡/v 国外/nl 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 贝&#183;布托/nh 看准/v 反对/v 军管/j 政府/n 的/u 时机/n 已/d 成熟/a ，/w 就/d 毅然/a 回到/v 巴基斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        275
                                     她/r 立即/d 被/p 千百万/m 狂热/a 的/u 群众/n 拥戴/v ，/w 以致/c 她/r 坐/v 的/u 汽车/n 从/p 拉合尔/ns 机场/n 到/v 市中心/n ８/m 公里/q 的/u 路程/n 竟/d 花/v 了/u １０/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     居/v 内/nd 久/a 内阁/n 夸/v 台后/nl ，/w 谢尔夫/nh 主持/v 政务/n ，/w 为了/p 阻止/v 贝&#183;布托/nh 竞选/v ，/w 他/r 颁布/v 了/u 军事管制/v 法/n ，/w 并/c 宣布/v 在/p １９９０/m 年/nt 前/nd ，/w 巴基斯坦/ns 将/d 不会/vu 有/v 总统/n 选举/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     谢尔夫/nh 找出/v 一个/mq 堂皇/a 的/u 理由/n ，/w 即/d 贝娜齐尔/nh 的/u 孩子/n 将/d 在/p １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 出生/v ，/w 不/d 便于/v 参加/v 竞选/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     但是/c 群众/n 要求/v 结束/v 军事管制/v 、/w 民主/a 选举/v 政府/n 的/u 呼声/n 日益/d 高涨/v ，/w 政府/n 不得不/d 宣布/v 在/p １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 实行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     贝&#183;布托/nh 的/u 孩子/n 在/p ９/m 月/nt ２１/m 日/nt 出生/v 了/u ，/w 在/p 怀孕/v 斯/r 间/n ，/w 她/r 的/u 行动/n 虽然/c 不便/a ，/w 但/c 并/c 没有/d 折断/v 她/r 的/u 战斗/v 的/u 翅膀/n ，/w 她/r 以/p 超凡/a 的/u 毅力/n 投入/v 了/u 紧张/a 、/w 激烈/a 的/u 竞选/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     竞选/v 揭晓/v 后/nd ，/w 贝&#183;布托/nh 立即/d 着手/v 组阁/v 活动/v ，/w 她/r 劝说/v 一些/m 小/a 党派/n 团结/v 到/v 人民党/ni 方面/n 来/vd ，/w 共同/d 组织/v 一个/mq 联合政府/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     她/r 坚信/v ，/w 她/r 的/u 政府/n 将/d 比/p 她/r 父亲/n 所/u 领导/v 的/u 政府/n 更为/d 开放/v 更为/d 民主/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     她/r 宣称/v 她/r 将/d 一/m 反/v 她/r 父亲/n 的/u 政策/n ，/w 保护/v 集市/n 自由/a 贸易/v 经济/n 和/c 言论/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     她/r 还/d 将/d 冒/v 着/u 削弱/v 人们/n 对/p 她/r 的/u 支持/v 的/u 危险/a ，/w 实行/v 土地改革/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 巴基斯坦/ns ，/w 政府/n 和/c 军队/n 的/u 关系/n 问题/n ，/w 一直/d 是/vl 一个/mq 最为/d 棘手/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     贝&#183;布托/nh 反复/d 向/p 最高/a 司令/n 保证/v ，/w 她/r 将/d 给予/v 他们/r 许多/a 余地/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 武装部队/n 应/vu 是/vl 民主/a 恢复/v 的/u 保证/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 一/m 次/q 新闻发布会/n 上/nd ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 希望/v 军队/n 和/c 人民党/ni 之间/nd 有/v 任何/r 冲突/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     因为/c 我们/r 双方/n 都/d 意识到/v 团结/v 的/u 重要/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     大部分/n 巴基斯坦/ns 人/n 都/d 渴望/v 改变/v ，/w 不单/c 是/vl 针对/p 过去/nt ，/w 更/d 希望/v 改变/v 目前/nt 的/u 政治/n 社会/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     因此/c ，/w 贝&#183;布托/nh 在/p 与/c 美国/ns 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n 记者/n 谈话/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 胜利/v 是/vl 竞选/v 的/u 终点/n ，/w 又是/vl 一个/mq 新/a 挑战/v 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 希望/v 我/r 领导/v 的/u 国家/n 能/vu 摆脱/v 贫穷/a 、/w 吸毒/v 和/c 暴力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     贝娜齐尔&#183;布托/nh 胜利/v 了/u ，/w 她/r 念念不忘/i 父亲/n 在/p 她/r 小时候/nt 对/p 她/r 说过/v 的/u ：/w 正义/n 总是/d 要/vu 战胜/v 邪恶/a 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     悉尼/ns 是/vl 澳大利亚/ns 最大/a 的/u 海港/n ，/w 全国/n 最大/a 的/u 经济/n 、/w 交通/n 、/w 贸易中心/n ，/w 人口/n ３３０/m 多/a 万/m ，/w 有/v 发达/a 的/u 铁路网/n 和/c 公路/n 网/n 与/c 内地/nl 相连/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 这个/r 澳大利亚/ns 重要/a 城市/n 的/u 心脏/n 地带/n ，/w 有/v 一/m 条/q 闻名/v 的/u 唐人街/ns ，/w 是/vl 澳大利亚/ns 最大/a 的/u 华人/n 社区/n ，/w 人口/n 近/a １０/m 万/m ，/w 占/v 澳大利亚/ns 华人/n 总数/n 的/u 三/m 成/q 多/a ，/w 其/r 规模/n 比/p 墨尔本/ns 唐人街/ns 还/d 大/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     悉尼/ns 唐人街/ns 的/u 历史/n 可以/vu 追溯到/v 上/nd 一个/mq 世纪/nt ，/w 但/c 原/d 的/u 面积/n 很/d 小/a ，/w 南北/nd 两头/n 不过/c １００/m 米/q 左右/n 长/a ，/w 街道/n 两边/nl 仅/d １０/m 米/q 宽/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     直到/v 本世纪/nt ５０/m 年代/nt ，/w 只有/c 一些/m 小/a 餐馆/n 、/w 工厂/n 、/w 仓库/n ，/w 多/a 是/vl 破旧/a 的/u 建筑/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     从/p ６０/m 年代/nt 开始/v ，/w 楼宇/n 才/d 逐渐/d 改建/v ，/w 商店/n 才/d 重新/d 装修/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 居民/n 在/p 唐人街/ns 两端/nl 竖起/v 了/u 大/a 牌楼/n ，/w 标志/n 着/u 悉尼/ns 唐人街/ns 的/u 现代化/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     牌楼/n 以/p 水泥/n 铁架/n 筑成/v 骨干/n ，/w 顶部/nd 宫殿/n 式/k 绿瓦/n 覆盖/v ，/w 两边/nl 镶/v 砌/v 花岗石/n ，/w 上面/nd 题/n 刻有/v 金字/n 楹联/n ：/w &quot;/w 通德履信/i ，/w 继往开来/i &quot;/w ；/w &quot;/w 德/n 业/n 维新/v 万国/n 衣冠/n 行/v 大道/n ，/w 信/n 孚/n 卓著/a 中华/ns 文物/n 贯/a 全球/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     牌楼/n 下/nd 蹲踞/v 着/u 一对/n 滚/v 球/n 石/n 狮子/n ，/w 威严/a 古雅/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     如今/nt ，/w 唐人街/ns 已/d 向/p 四周/nl 伸展/v ，/w 范围/n 扩大/v 了/u 许多/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     社区/n 内/nd 街道/n 整齐/a 清洁/a ，/w 路面/nl 全/a 用/v 白/a 砖/n 铺砌/v ，/w 两边/nl 商店/n 鳞次栉比/i ，/w 招牌/n 皆/d 用/v 中/j 、/w 英文/n 对照/v ，/w 热闹非凡/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     为了/p 配合/v 悉尼/ns 市/n 未来/nt 的/u 发展/v 和/c 整理/v 市容/n ，/w 吸引/v 更/d 多/a 的/u 游客/n ，/w 悉尼/ns 市/n 议会/n 最近/nt 通过/p 了/u &quot;/w 唐人街/ns 发展/v 规划/n 方案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     这个/r 耗资/v １０００/m 万/m 澳元/n （/w 相当/d ７５２/m 万/m 美元/n ）/w 的/u 方案/n ，/w 预计/v 五/m 年内/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     目前/nt 进行/v 的/u 唐人街/ns 发展/v 规划/n ，/w 分为/v 扩建/v 和/c 美化/v 两/m 个/q 部分/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     完成/v 这个/r 发展/v 规划/n 之后/nt ，/w 悉尼/ns 唐人街/ns 的/u 范围/n 将/d 不再/d 局限/v 于/u 德信街/ns 、/w 喜市场/ns 的/u 弹丸之地/i ，/w 总面积/n 可/vu 增至/v 两/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     整个/a 社区/n 的/u 路面/nl 将/d 以/p 不同/a 色泽/n 的/u 图案/n 砖/n 铺砌/v ；/w 各处/nl 路口/nl 将/d 兴建/v 中式/a 灯笼/n 灯柱/n ，/w 增加/v 照明/v 装置/n ；/w 社区/n 内/nd 将/d 广种/v 树木/n 花草/n ，/w 兴建/v 喷水池/n ，/w 增设/v 休息/v 亭台/n 和/c 儿童/n 游乐/v 设施/n ；/w 还/d 将/d 增建/v 各/r 类/n 商店/n 、/w 酒店/n 和/c 文娱/n 中心/n 等/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     届时/v ，/w 悉尼/ns 唐人街/ns 将/d 成为/v 华人/n 安居乐业/i 之/u 所/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 悉尼/ns 唐人街/ns ，/w 讲/v 英语/n 和/c 中国话/n 都/d 行/v ，/w 华人/n 则/c 多数/n 是/vl 讲/v 广东话/n 和/c 普通话/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     不/d 懂/v 英语/n 的/u 华人/n ，/w 一/m 到/v 这里/r 也/d 就/d 不会/vu 再有/c 语言/n 方面/n 的/u 困难/n 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 中国/ns 餐馆/n 厨房/n 做工/v 的/u 师傅/n ，/w 由于/c 不同/a 外界/n 接触/v ，/w 其中/nd 有些/m 人/n 到/v 澳大利亚/ns 已经/d ２０/m 年/nt 了/u ，/w 仍/d 不会/vu 讲/v 英语/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     但是/c ，/w 他们/r 却/d 能/vu 听懂/v 电台/n 播放/v 的/u 英文/n 马/n 经/n ，/w 这/r 的确/d 使/v 人/n 感到/v 惊奇/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     唐人街/ns 有/v 中国式/n 的/u 茶楼/n 、/w 餐厅/n 、/w 酒家/n 、/w 货栈/n 、/w 银行/n 、/w 百货店/n 、/w 超级市场/n 、/w 文具店/n 、/w 书店/n ，/w 还有/v 新型/a 娱乐/v 中心/n 、/w 岭南/ns 式/k 花园/n 等/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     当地人/n 都/d 喜欢/v 在/p 工余/nt 周末/nt 逛/v 唐人街/ns ，/w 除了/p 购物/v 之外/nd ，/w 还/d 吃/v 一/m 顿/q 中国/ns 餐/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     不少/a 华人/n 还/d 喜欢/v 钻到/v 华人/n 书店/n 去/v 翻/v 中文/n 书报/n ，/w 了解/v 中国/ns 大陆/nl 和/c 港台/j 的/u 最新/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     香港/ns 的/u 中文/n 报纸/n 杂志/n ，/w 在/p 这里/r 均/d 有/v 销售/v 。/x 
		
			
                                        317
                                     尼泊尔/ns 的/u 采蜜/v 人/n 以/p 在/p 悬崖峭壁/n 上/nd 采蜜/v 而/c 闻名/v ，/w 为了/p 采访/v 尼泊尔/ns 的/u 采蜜/v 老人/n 马尼拉尔/nh 和/c 他/r 的/u 八/m 个/q 同伴/n ，/w 我们/r 远征/v 该/vu 国/n 的/u 一个/mq 山地/n 村落/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     面对/v 着/u 马尼拉尔/nh ，/w 我/r 这样/r 说/v ：/w &quot;/w 每/r 个/q 人/n 都/d 告诉/v 我们/r ，/w 你/r 是/vl 最后/n 的/u 采蜜/v 人/n ，/w 你/r 的/u 技艺/n 是/vl 世代/nt 家传/v ，/w 已/d 有/v 数/m 百/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     然而/c 你/r 的/u 儿子/n 们/k 不想/v 继续/v 干/a 下去/v 了/u ，/w 我们/r 想/v 拍下/v 你/r 在/p 悬崖/n 间/n 采蜜/v 的/u 惊险/a 过程/n ，/w 以便/c 世人/n 永远/d 记得/v 尼泊尔/ns 采蜜/v 人/n 的/u 故事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     老人/n 摸/v 着/u 白/a 胡须/n ，/w 他/r 显然/a 为/p 我/r 的/u 言词/n 感动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     片刻/nt 沉默/a 之后/nt ，/w 他/r 点头/v 同意/v ，/w 叫/v 我们/r 明早/nt 与/c 他/r 会合/v ，/w 一同/d 去/v 悬崖/n 探险/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     次日/nt 清晨/nt ，/w 我们/r 见到/v 马尼/nh ，/w 向/p 他/r 问安/v 后/nd ，/w 他/r 简单/a 地/u 表示/v ：/w &quot;/w 走/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 虽然/c 光着脚/v ，/w 但/c 行走/v 起来/vd 却/d 很/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 的/u 身后/nl 跟着/v 八/m 个/q 伙伴/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 采蜜/v 时/nt ，/w 八/m 人/n 各/r 有/v 自己/r 的/u 分工/v ，/w 那/r 也是/vl 家传/v 的/u 功夫/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 八/m 个/q 人/n 中/nd ，/w 最/d 年轻/a 的/u 阿玛珊/nh 已/d 有/v ３８/m 岁/q 了/u ，/w 个子/n 最高/a 的/u 是/vl 孟巴哈都尔/nh ，/w 他/r 背着/v 重/a 约/p ５０/m 公斤/q 的/u 软梯/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     他们/r 一律/d 戴/v 着/u 颜色/n 像/v 枯叶/n 一样/a 的/u 厚/a 头巾/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     我们/r 走/v 了/u 一/m 整天/nt ，/w 第二/m 天/nt 才/d 抵达/v 目的地/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     马尼/nh 突然/d 指/v 着/u 悬崖/n 上/nd 的/u 一片/mq 黑色/n 新月/n 状/n 的/u 东西/n 让/p 我们/r 看/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     乍/d 一/m 看上去/v ，/w 好像/d 是/vl 岩石/n ，/w 但/c 仔细/a 一/m 看/v ，/w 它/r 的/u 表面/nd 在/p 动/v ，/w 原来/d 是/vl 蜂巢/n 里/nd 成千上万/i 的/u 蜜蜂/n 在/p 蠕动/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 种/q 蜜蜂/n 比/p 欧洲/ns 蜂/n 大/a 两/m 倍/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 体型/n 最大/a 的/u 蜜蜂/n ，/w 也是/vl 最/d 多/a 毛/n 的/u 蜜蜂/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     它们/r 生长/v 于/p 从/p 尼泊尔/ns 到/v 中国/ns 云南/ns 的/u ４０００/m 至/v １３０００/m 英尺/q 的/u 高原/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 崖顶/nl ，/w 孟巴哈都尔/nh 将/d 软梯/n 垂下/v 悬崖/n ，/w 外子/n 艾瑞克/nh 则/c 在/p １０/m 英尺/q 之外/nd ，/w 抛出/v 尼龙绳/n ，/w 并/c 五/m 次/q 检视/v 装备/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 将/d 头上/nl 的/u 帽子/n 压低/v 到/v 鼻/n 端/n ，/w 戴起/v 手套/n ，/w 还/d 将/d 袜子/n 拉起/v ，/w 包/n 紧/a 裤脚/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     老人/n 马尼/nh 只/d 穿/v 一/m 条/q 大/a 尺码/n 的/u 旧/a 军裤/n ，/w 一/m 件/q 破/a 运动衫/n 和/c 一/m 条/q 头巾/n ，/w 他/r 的/u 脸/n 和/c 手/n 没有/v 任何/r 保护/v 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     马尼/nh 耳语/v ：/w &quot;/w 蜜蜂/n 发现/v 我们/r 接近/v ，/w 会/vu 发动/v 攻击/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     采蜜/v 人/n 对/p 这/r 种/q 大/a 蜜蜂/n 的/u 自卫/v 行为/n 颇为/d 恐惧/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     他们/r 告诉/v 我们/r ，/w 蜂群/n 曾/d 来到/v 村落/n 攻击/v 人畜/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     为了/p 安全/a ，/w 村/n 中/nd 人/n 皆备/v 有/v 厚/a 厚/a 的/u 头巾/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     而后/c ，/w 马尼/nh 坐/v 在/p 悬崖/n 边/n ，/w 用/v 高昂/a 的/u 声音/n 呼唤/v 森林/n 之/u 神/n 佛罗/nh ，/w 然后/c 献上/v 一/m 把/q 米/n ，/w 洒向/v 空中/nl 。/w 
		
			
                                        341
                                     采蜜/v 人/n 相信/v ，/w 如果/c 不/d 敬神/v 的话/u ，/w 将/d 会/vu 出现/v 受伤/v 甚至/d 死亡/v 的/u 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     据说/v ，/w 马尼/nh 的/u 父亲/n 就是/d 因为/c 没有/v 敬神/v 而/c 受到/v 惩罚/v ，/w 眼睛/n 在/p 采蜜/v 时/nt 被刺/v 瞎/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     敬/v 过/vd 神/n 之后/nt ，/w 马尼/nh 赤脚/v 踏下/v 软梯/n ，/w 在/p 他/r 的/u 重量/n 下/nd ，/w 软梯/n 发出/v &quot;/w 卡/o 卡/o &quot;/w 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     艾瑞克/nh 也/d 小心翼翼/i 地/u 跟着/v 马尼/nh 附/v 下/nd 悬崖/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     受到/v 骚扰/v 的/u 蜂群/n ，/w 在/p 崖壁/n 上/nd 像/v 波浪/n 般/a 卷/v 开/v 了/u ，/w 然后/c 它们/r 又/d 静止/v 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     蜜蜂/n 是/vl 一/m 层/q 层/q 地/u 覆盖/v 于/p 蜂巢/n 之上/nd 的/u ，/w 这/r 是/vl 为了/p 维持/v 育婴/v 的/u 理想/n 温度/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     当/p 蜂巢/n 温度/n 过/vd 高时/nh ，/w 会/vu 飞走/v 几/m 层/q 蜂/n ，/w 温度/n 下降/v 时/nt 又/d 会/vu 增/v 几/m 层/q 蜂/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     一/m 名/q 伙伴/n 推下/v 一/m 堆/n 燃烧/v 着/u 的/u 树叶/n ，/w 马尼/nh 接住/v ，/w 将/d 树叶/n 堆/n 在/p 蜂巢/n 下面/nd ，/w 把/p 蜜蜂/n 熏/v 走/v 、/w 驱散/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     顿时/d ，/w 一片/mq 乌云/n 飞过/v ，/w 嗡嗡/o 的/u 叫声/n 不绝于耳/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     金色/n 的/u 新月形/n 的/u 蜂巢/n 慢慢/a 地/u 显露/v 出来/vd ，/w 大小/n 与/c 人体/n 差不多/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     马尼/nh 的/u 采蜜/v 工具/n 是/vl 两/m 根/q 竹竿/n ，/w 他/r 把/p 一/m 根/q 竹竿/n 插进/v 蜂巢/n ，/w 将/d 其/r 固定/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     这时/r ，/w 艾瑞克/nh 从/p 口袋/n 里/nd 取出/v 照相机/n 进行/v 拍照/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     突然/d ，/w 一/m 只/q 蜜蜂/n 螫/v 了/u 他/r 一下/mq ，/w 他/r 脸部/n 一阵/mq 剧痛/n ，/w 手中/nl 的/u 相机/n 差点/d 摔下/v 去/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     瞬间/nt ，/w 他/r 被/p 狂风骤雨/i 般/a 的/u 蜂群/n 团团/a 包围/v 着/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     马尼/nh 连连/d 挥动/v 另/r 一/m 根/q 竹竿/n ，/w 又/d 铲/v 又/d 剌/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     因为/c 有/v 第一/m 根/q 竹竿/n 的/u 固定/v 支撑/v ，/w 蜂巢/n 虽/c 已/d 脱落/v ，/w 但/c 掉/v 不/d 下来/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     巢/n 在/p 打转/v ，/w 碰到/v 了/u 老人/n ，/w 他/r 脚下/nl 的/u 软梯/n 开始/v 摇摆/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        358
                                     等/v 软梯/n 稳定/a 下来/v 时/nt ，/w 他/r 向/p 崖顶/nl 上/nd 的/u 伙伴/n 高声/n 命令/v ，/w 一/m 名/q 伙伴/n 放下/v 一个/mq 垫/v 着/u 羊皮/n 的/u 竹篮/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     马尼/nh 将/d 蜂巢/n 铲/v 下来/v ，/w 放进/v 篮里/nl 。/w 
		
			
                                        360
                                     又是/vl 一/m 声/q 喝/v 叫/v ，/w 崖顶/nl 上/nd 的/u 伙伴/n 再/d 将/d 竹篮/n 放到/v 崖/n 脚下/nl 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 那里/r ，/w 另/r 一/m 名/q 伙伴/n 将/d 蜂蜜/n 经过/p 竹制/v 滤/v 器/n ，/w 倾入/v 大/a 铜锅/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     马尼/nh 又/d 继续/v 工作/n 一个/mq 多/a 小时/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 绝不/d 在/p 工作/n 中/nd 品尝/v 蜂蜜/n ，/w 因为/c 有时/d 蜂蜜/n 中/nd 含有/v 从/p 有毒/v 植物/n 中/nd 采/v 的/u 花蜜/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     有时/d 过分/a 兴奋/a 的/u 参观者/n 私下里/d 品尝/v 蜂蜜/n ，/w 中毒/v 者/k 往往/d 会/vu 昏倒/v ，/w 几/m 小时/nt 后/nd 才/d 苏醒/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        365
                                     马尼/nh 总是/d 在/p 工作/n 结束/v 时/nt ，/w 将/d 一些/m 蜜/n 倒入/v 手掌心/n ，/w 如果/c 皮肤/n 有/v 刺痛/v 的/u 感觉/v ，/w 便/c 知道/v 蜂蜜/n 有毒/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     收工/v 时/nt ，/w 马尼/nh 对/p 当天/nt 的/u 收获/v 颇为/d 满意/a ，/w 一个/mq 蜂巢/n 的/u 蜜/n ，/w 灌满/v 了/u 两/m 个/q 五/m 加仑/q （/w 约/d ２２/m ．/w ７/m 升/q ）/w 的/u 容器/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 是/vl 一个/mq 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     因为/c 蜜蜂/n 正/d 面临/v 着/u 灭绝/v 的/u 困境/n ，/w 没有/v 了/u 蜜蜂/n ，/w 采蜜/v 人/n 当然/d 也/d 会/vu 跟着/v 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     马尼/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 祖父/n 过去/vd 一/m 年/nt 能/vu 采/v １２００/m 个/q 蜂巢/n ，/w 而/c 我们/r 去年/nt 只/d 采/v 了/u １２０/m 个/q ，/w 今年/nt 也许/d 只有/c ９０/m 个/q 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 还/d 说/v ，/w 那个/r 大名鼎鼎/i 的/u &quot;/w 三/m 百/m 蜂巢/n 之/u 崖/n &quot;/w ，/w 现在/nt 只/d 剩下/v １５/m 个/q 蜂巢/n 了/u 。/x 
		
			
                                        371
                                     罗马/ns 给/p 我/r 最大/a 的/u 震撼/v ，/w 就是/d 梵蒂冈/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     假如/c 要/vu 我/r 排列/v ，/w 我/r 认为/v 人/n 一生/nt 中/nd 至少/d 应该/vu 看/v 一/m 次/q 的/u 是/vl ：/w ①/w 万里长城/n ，/w ②/w 金字塔/n ，/w ②/w 拉萨/ns 的/u 皇宫/n ，/w ④/w 梵蒂冈/ns 。/w 
		
			
                                        373
                                     假如/c 只/d 将/d 梵蒂冈/ns 当作/v 一个/mq 名胜/n ，/w 或者是/v 当作/v 一个/mq 只有/c 大/a 教堂/n 和/c 修道院/n 的/u 宗教/n 城市/n ，/w 那/r 就/d 大错特错/i 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     实际上/nl ，/w 梵蒂冈/ns 是/vl 个/q 独立/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     它/r 面积/n 只有/c ０/m ．/w ４４/m 平方公里/q ，/w 实在/a 够/d 袖珍/a 迷你/a ，/w 被/p 誉为/v 世界/n 上/nd 最小/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     麻雀/n 虽/c 小/a ，/w 五脏/n 俱全/a ，/w 它/r 有/v 国徽/n ，/w 国旗/n ，/w 有/v 自己/r 的/u 银行/n 、/w 邮票/n ，/w 自己/r 的/u 医院/n ，/w 外交部/ni 。/w 
		
			
                                        377
                                     有/v 次/q 参观/v 梵蒂冈/ns 时/nt ，/w ＴＩＭ/ws 突然/d 尿急/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 到/v 邻国/n 的/u 餐馆/n 借/v 个/q 厕所/n ，/w 三/m 分钟/q 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     说完/v ，/w 就/d 走过/v 马路/n 到/v 邻国/n 意大利/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     三/m 分钟/q 后/nd 果然/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     这位/r ８/m 亿/m 人/n 的/u 精神/n 领袖/n ，/w 每逢/v 星期三/nt 早上/nt ，/w 假如/c 天气/n 良好/a 的话/u ，/w 会/vu 出来/vd 跟/p 大家/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 坐/v 的/u 是/vl 一/m 辆/q 开/v 篷/n 的/u 菲亚特/ns 轿车/n ，/w 纯/a 白色/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     你/r 可以/vu 想象/v 那个/r 场面/n 有/v 多/a 壮观/a ：/w 圣彼得大广场/ns 上/nd 拥/v 拥/v 挤/v 挤/v ，/w 至少/d 也/d 有/v ３/m 万/m 到/v ４/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     人人/n 挤/v 得/u 一身/n 汗水/n ，/w 不亦乐乎/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     人群/n 中/nd 除了/p 旅客/n 和/c 小孩/n ，/w 大多数/n 还是/d 各地/nl 宗教/n 团体/n 的/u 神职/n 人士/n ，/w 还有/v 许多/a 坐/v 着/u 轮椅/n 的/u 伤残/v 人士/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这些/r 一心/d 想见/v 教皇/n 的/u 人/n ，/w 个/q 个/q 手执/v 标语/n 、/w 旗帜/n ，/w 当/p 教皇/n 出现/v 的/u 那/r 一刹/nt ，/w 他们/r 就/d 象/p 看到/v 圣/n 光/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     教皇/n 的/u 车子/n ，/w 象/p 表演/v 一样/a ，/w 在/p 圣彼得广场/ns 上/nd 大/a 作/v &quot;/w Ｚ/ws &quot;/w 字形/n 来回/n 驾驶/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 的/u 司机/n 训练有素/i ，/w 车子/n 跟/c 围观者/n 保持/v 的/u 距离/n ，/w 永远/d 以/p 教皇/n 手指/n 刚刚/d 能/vu 接触/v 群众/n 手指/n 为/p 标准/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     摸/v 摸/v 手指/n ，/w 消灾/v 解难/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     有人/r 试/v 过/vd 想/v 吻/v 教皇/n 手上/nl 的/u 金/n 戒指/n ，/w 当然/d 吻/v 不到/v ，/w 因为/c 他/r 会/vu 马上/d 把手/n 缩回/v 去/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     假如/c 你/r 有幸/a 与/c 教皇/n 面对面/v ，/w 你/r 必须/d 懂得/v 如何/r 称呼/n 他老人家/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     通常/d ，/w 应该/vu 叫/v 他/r &quot;/w ＳＡＮＴＩＳＳＩＭＯＰＡＤＲＥ/ws &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 我/r 的/u 神圣/a 的/u 父/n 啊/e &quot;/w ，/w 或者/d ，/w 叫/v 他/r &quot;/w ＳＵＡＳＡＮＴＩＴＡ/ws &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 最/d 神圣/a 的/u 圣者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        392
                                     不过/c ，/w 这些/r 都/d 只是/d 对/p 他/r 的/u 口头/n 称呼/n ，/w 教皇/n 的/u 正式/a 官方/n 衔头/n ，/w 足足/d 长达/v 九/m 行/q 拉丁文/n ，/w 由/p &quot;/w 罗马/ns 主教/n ，/w 耶稣/nh 基督/n 的/u 教宗/n &quot;/w 一直/d 排/v 下来/v ，/w 排到/v 他/r 是/vl &quot;/w 上帝/n 所有/a 工人/n 中的/v 工人/n &quot;/w 为止/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     它/r 简直/d 是/vl 一/m 件/q 人类/n 超/v 巨型/n 艺术品/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     它/r 的/u 重建/v ，/w 足足/d 花/v 了/u １２０/m 年/nt ，/w 也就是/d 超出/v 整个/a 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        395
                                     几乎/d 所有/a 重要/a 的/u 文艺复兴/n 时代/nt 建筑师/n ，/w 都/d 参与/v 过/vd 教堂/n 的/u 设计/v 和/c 装饰/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     他们/r 的/u 吵架/v 、/w 顶嘴/v 、/w 斗气/v 、/w 赌气/v ，/w 统统/d 为/p 历史/n 留下/v 不少/a 故事/n 题材/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     它/r 的/u 圆/a 拱/v 型/k 大/a 屋顶/nl ，/w 是/vl 艺术大师/n 米开朗琪罗/nh 的/u 精心/a 杰作/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     它/r 的/u 广场/n ，/w 被/p 誉为/v 世界/n 上/nd 最/d 壮观/a 的/u 广场/n ，/w 是/vl 一个/mq 人人/n 去到/v 那里/r 都会/vu 感觉/v 自己/r 渺小/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     它/r 的/u 两边/nl ，/w 用/v 巨大/a 的/u 石柱/n 围/v 了/u 两/m 个/q 半圆/n 长廊/n ，/w 长廊/n 内/nd 总共/d 有/v ２８４/m 根/q 大型/a 圆/a 柱子/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     别/d 小看/v 这些/r 柱子/n ，/w 它们/r 上/nd 过/vd １０２/m 次/q 银幕/n ，/w 是/vl 有史以来/i 上/nd 银幕/n 上/nd 得/u 最多/a 的/u 柱子/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     广场/n 的/u 外围/n ，/w 在/p 第二次世界大战/n 期间/nt ，/w 曾/d 被/p 希特勒/nh 划/v 了/u 一道/d 界线/n ，/w 作为/n 梵蒂冈/ns 的/u 临时/a 国界/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     据说/v ，/w 第二次世界大战/n 时/nt ，/w 慈悲为怀/i 的/u 教皇/n ，/w 常常/d 在/p 半夜里/nt 跑/v 出来/vd ，/w 站/v 在/p 这/r 条/q 临时/a 国界/n 上/nd ，/w 看/v 看/v 罗马/ns 到底/d 被/p 希特勒/nh 炸/v 得/u 怎么样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     当/p 你/r 进到/v 圣彼得大教堂/ns 里面/nd ，/w 第/h 一个/mq 感觉/v ，/w 很/d 可能/vu 就是/d 你/r 极/d 想/v 当/v 教皇/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     要是/c 你/r 好好/d 数/v 一/m 数/v 这里/r 的/u 柱子/n 和/c 雕像/n ，/w 你/r 会/vu 惊觉/v ，/w 在/p 这里/r ，/w 一天/nt 之内/nd 居然/d 看完/v 了/u 一辈子/nt 也/d 看/v 不到/v 的/u 大理石/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     而/c 这些/r 雕像/n 之/u 大/a ，/w 足以/d 令/v 你/r 安安静静/a ，/w 连/p 哼/v 都/d 不敢/vu 哼/v 一/m 声/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     ①/w 赶快/d 跑到/v 右边/nd 去/v ，/w 一/m 睹/v 举世/nl 名作/n &quot;/w ＰＩＥＴＡ/ws &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 米开朗琪罗/nh 早期/nt 的/u 最佳/a 代表作/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     通常/d ，/w 人人/n 都/d 把/p 这/r 座/q 雕塑/n 当成/v &quot;/w 伤心/v 的/u 母亲/n 抱住/v 死去/v 的/u 孩子/n &quot;/w ；/w 然而/c ，/w 最新/a 的/u 评论/v 却是/vl ：/w &quot;/w 一/m 种/q 超/v 乎/u 亲情/n 的/u 、/w 纯粹/a 惋惜/v 的/u 爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     米开朗琪罗/nh 的/u 作品/n 从来/d 不/d 签名/v ，/w 这/r 是/vl 破例/v 的/u 一/m 件/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     据说/v ，/w 因为/c 当时/nt 有人/r 说/v 这/r 雕像/n 不是/vl 他/r 亲手/d 雕/v 的/u ，/w 他/r 一气/d 之下/nd ，/w 立刻/d 在/p 作品/n 上/nd 签下/v 了/u 唯一/a 一/m 次/q 的/u 签名/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     名字/n 就/d 签/v 在/p 圣母/n 的/u 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        411
                                     ②/w 然后/c ，/w 赶快/d 跑到/v 大堂/n 的/u 中间/nd ，/w 去/v 摸/v 一下/mq ，/w 或/d 吻/v 一下/mq 圣彼得/nh 的/u 脚/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     的确/d 是/vl 有人/r 快/a 快跑/v 进去/v ，/w 做完/v 这/r 两/m 件/q 事/n 就/d 没命/v 似地/u 赶/v 着/u 去/v 喂/v 鸽子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     其实/d ，/w 圣彼得大教堂/ns 里/nd ，/w 还有/v 许多/a 数/v 不/d 完/v 的/u 好/a 东西/n 看/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     譬如/v ，/w 圣/n 箭/n 的/u 断片/n ，/w 当/p 基督/n 被/p 钉/v 在/p 十字架/n 上/nd 时/nt ，/w 就是/d 被/p 人/n 用/v 这/r 根/q 箭/n 刺进/v 他/r 肋/n 部/n 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     还有/v ，/w 圣安德鲁/nh 的/u 头盖骨/n 、/w 真正/a 的/u 十字架/n 的/u 残片/n 、/w 玻璃/n 棺材/n 和/c 棺材/n 里/nd 那些/r 面部/n 和/c 双手/n 镀上/v 白银/n 的/u 历代/nt 教皇/n 的/u 遗体/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     教堂/n 提供/v 六/m 种/q 不同/a 语言/n 的/u 弥撒/n ：/w 意大利语/n 、/w 波兰/ns 语/n 、/w 西班牙语/n 、/w 英语/n 、/w 法语/n ，/w 在/p 非常/d 时期/nt ，/w 甚至/d 有/v 德语/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     圣彼得大教堂/ns 还有/v 一/m 处/q 教人/v 拍案叫绝/i 的/u 地方/n ：/w 在/p 整/a 间/n 教堂/n 里/nd ，/w 所有/a 看上去/v 极/d 象/p 巨型/n 油画/n 的/u 艺术品/n ，/w 统统/d 都/d 不是/vl 油画/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     它们/r 全/a 是/vl 摹仿/v 原作/n 的/u 镶嵌/v 画/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这些/r 镶嵌/v 画/n 是/vl 由/p 梵蒂冈/ns 的/u 镶嵌/v 画室/n 制作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     这个/r 镶嵌/v 画室/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 唯一/a 能/vu 把/p 任何/r 图画/n 用/v 镶嵌/v 工艺/n 精确/a 完美/a 地/u 复制/v 出来/vd 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     梵蒂冈/ns 的/u 博物院/n ，/w 收藏/v 了/u 许多/a 珍贵/a 的/u 艺术品/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     譬如/v 《/w 阿波罗/nh 》/w 塑像/n ，/w 举世闻名/i 的/u 《/w 拉奥孔/nh 》/w 塑像/n ，/w 著名/a 的/u 《/w 掷/v 铁饼/n 者/k 》/w 塑像/n ，/w 是/vl 众所周知/i 的/u 奥林匹克/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这些/r 雕塑/n 品/n ，/w 都/d 陈列/v 在/p 梵蒂冈/ns 博物院/n 的/u 贝尔维德雷廷院/ns 里/nd 。/w 
		
			
                                        424
                                     假如/c 你/r 想/v 亲眼目睹/i 一下/mq 耶稣/nh 基督/n 在/p １０００/m 多/a 年前/nt 睡/v 过/vd 的/u 摇篮/n ，/w 可以/vu 到/v 圣玛利亚教堂/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     有/v 一对/n 求/v 子/n 心切/a 的/u 夫妇/n ，/w 晚上/nt 梦见/v 了/u 圣母/n ，/w 圣母/n 答应/v 给/p 他们/r 孩子/n ，/w 但/c 他们/r 必须/d 在/p 次晨/nt 醒来/v 时/nt ，/w 在/p 看到/v 大雪/n 覆盖/v 的/u 地方/n 建/v 一/m 座/q 教堂/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     第二/m 天/nt ，/w 正是/vl ８/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 炎炎/a 的/u 夏日/nt ，/w 没想到/v 真的/a 下/nd 了/u 一/m 场/q 大雪/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     更/d 怪/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 场/q 雪/n 不偏不倚/i ，/w 刚巧/d 下/nd 在/p 现在/nt 这/r 座/q 教堂/n 的/u 原址/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     中国人/n 有/v &quot;/w 六月/nt 雪/n &quot;/w ，/w 意大利/ns 人/n 有/v &quot;/w 八月/nt 雪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     还有/v 一个/mq 地方/n ，/w 挺/d 有趣/a 的/u ，/w 叫作/v ：/w &quot;/w 真理/n 之/u 口/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     这个/r 真理/n 之/u 口/n ，/w 在/p 科斯梅丁/ns 的/u 河边/nl 一/m 间/n 小/a 教堂/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        431
                                     这里/r 的/u 河边/nl 风景/n 非常/d 幽雅/a 古朴/a ，/w 可是/d 那/r 张/q &quot;/w 真理/n 之/u 口/n &quot;/w 的/u 脸/n ，/w 却/d 凶巴巴/a 地/u 有点/d 吓人/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     这/r 张/q 用/v 石板/n 雕/v 成/v 的/u 脸/n ，/w 是/vl 属于/v 河神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     罗马人/n 都/d 在/p 传说/n ：/w 假如/c 谁/r 撒谎/v ，/w 河神/n 这个/r 黑洞洞/a 的/u 大口/n 就/d 会/vu 咬/v 谁/r 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     一/m 个/q 人/n ，/w 除非/c 永不/d 出门/v ，/w 或者/d 没有/v 记忆/n ，/w 否则/c ，/w 会/vu 有/v 一/m 张/q 立体/a 的/u 地图/n 在/p 他/r 的/u 脑海/n 里/nd 孕育/v 生长/v ，/w 小/a 如/v 一个/mq 村庄/n ，/w 大/a 如/v 一个/mq 国家/n 、/w 世界/n ，/w 甚至/d 如/v 半/m 个/q 宇宙/n ，/w 象/p 天文学家/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     不知/v 从/p 什么/r 时候/n 起/v ，/w 他/r 变/v 得/u 爱/v 看/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     地球/n 有/v 引力/n ，/w 可以/vu 吸住/v 地上/nl 的/u 万物/n ，/w 也/d 能够/vu 捕捉/v 来犯/v 的/u 客/n 星/n ，/w 纵使/c 它们/r 羽化/v 登/v 仙/n 也/d 不能/vu 跳出/v 尘埃/n ，/w 除非/c 它们/r 有/v 火箭/n 一般/a 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     从小/d ，/w 他/r 便/d 喜欢/v 沉思/v ，/w 对着/p 天空/n 、/w 草原/n ，/w 对着/p 山/n 、/w 水/n ，/w 对着/p 触目/n 所/u 及/v 的/u 一切/r 景物/n 幻想/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     山/n ，/w 雄壮/a 如/v 巨人/n ，/w 恒/a 古/a 不变/v 地/u 站/v 在/p 东方/nd ，/w 阻挡/v 太阳/n 出游/v 的/u 路径/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     那是/vl 中央/n 山脉/n ，/w 把/p 嘉南平原/ns 堵/v 断/v ，/w 没有/v 鸟/n 、/w 没有/v 云/n 、/w 没有/v 飞机/n 可以/vu 飞越/v 这/r 道/q 蓝/a 青色/n 的/u 高墙/n ，/w 但/c 他/r 却/d 用/v 想象/v 去/v 描绘/v 山后/nl 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     自然/d ，/w 他/r 不/d 知道/v 山/n 是/vl 有限/a 的/u ，/w 山/n 的/u 背后/nl 还有/v 台东/ns 和/c 花莲/ns 。/w 
		
			
                                        441
                                     台东/ns 下去/v ，/w 花莲/ns 下去/v ，/w 就是/d 汪汪/a 茫茫/a 的/u 太平洋/ns ，/w 这/r 是/vl 后来/nt 地理/n 课本/n 告诉/v 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     小时/nt ，/w 他/r 只/d 会/vu 二/m 分/v 法/n ，/w 山/n 的/u 这边/n ：/w 九陌成泥海/ns ；/w 山/n 的/u 那边/r ：/w 千山/ns 尽/v 湿/a 云/n ，/w 因为/c 这边/n 是/vl 人类/n 所/u 耕/v ，/w 那边/r 是/vl 仙人/n 所/u 居/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这个/r 时期/nt ，/w 他/r 不/d 懂/v 什么/r 叫/v 地图/n ，/w 即使/c 拿/v 一/m 张/q 台湾/ns 图/n 给/p 他/r 看/v ，/w 他/r 也/d 只/d 会/vu 茫然/a 以/p 对/a ，/w 然而/c ，/w 在/p 他/r 的/u 记忆/n 深处/n ，/w 已经/d 有/v 一/m 张/q 活生生/a 的/u 地图/n 在/p 慢慢/a 成长/v ，/w 只是/d 他/r 毫无/v 所知/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     他/r 记得/v ，/w 中学/n 的/u 课堂上/n ，/w 地理/n 老师/n 每/r 讲到/v 一个/mq 地方/n ，/w 都/d 叫/v 他们/r 展开/v 一/m 张/q 夹/v 在/p 地理/n 课本/n 里/nd 的/u 图案/n ，/w 要/vu 他们/r 按图索骥/i ，/w 就/d 象/p 寻/v 宝/n 一样/a ，/w 跟着/v 老师/n 在/p 上面/nd 寻找/v 一些/m 山川/n 城镇/n ，/w 仿佛/d 自己/r 就是/d 一个/mq 流浪者/n ，/w 在/p 一/m 广/a 垠/a 迷宫/n 中/nd 寻找/v 出口/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     绿色/n 的/u 平原/n 、/w 蓝色/n 的/u 水泽/n 、/w 黄色/n 的/u 高地/n 、/w 红色/n 的/u 城市/n 和/c 公路/n ，/w 而/c 铁路/n ，/w 如/v 一/m 张/q 由/p 粗绳/n 结成/v 的/u 黑/a 网/n ，/w 正好/d 网住/v 中国/ns 的/u 东/nd 半壁/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 拿/v 着笔/v ，/w 一/m 步/q 一/m 步/q 圈/v 下/nd 自己/r 的/u 足迹/n ，/w &quot;/w 把/p 兰州/ns 圈/v 起来/vd ，/w 这/r 是/vl 我国/n 地理/n 上/nd 的/u 中心/n 点/n ，/w &quot;/w 老师/n 说/v ，/w &quot;/w 向/v 西/nd ，/w 就是/d 闻名/v 古代/nt 的/u 丝路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        447
                                     他/r 那/r 幼稚/a 的/u 心/n 曾经/d 这样/r 想/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     于是/c ，/w 不出/v 三/m 年/nt 全/a 中国/ns 都/d 在/p 他/r 的/u 掌握/v 之中/nd ，/w 不/d 费/v 一/m 兵/n 一/m 卒/n ，/w 弹/v 未/d 出/vd 膛/n ，/w 剑/n 未/d 出/vd 鞘/n ，/w 用/v 墨水/n 代替/v 血水/n ，/w 就/d 这么/r 征服/v 了/u 中原/ns ，/w 可/vu 说/v 是/vl 一/m 次/q 光荣/n 革命/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     古人/n 要/vu 行/v 万里/mq 路/n ，/w 读/v 万/m 卷/q 书/n ，/w 胸中/nl 才/d 有/v 广阔/a 的/u 丘壑/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     现在/nt ，/w 他/r 一/m 纸/q 在手/v ，/w 便/d 有/v 万里/mq 江山/n ，/w 展现/v 在/p 全开/v 的/u 纸上/nl ，/w 迤逦/a 于/p 他/r 四/m 闭/v 的/u 胸中/nl 。/w 
		
			
                                        451
                                     半夜里/nt ，/w 他/r 常常/d 把/p 这/r 一/m 块/q 地球/n 上/nd 最/d 老/a 最/d 重/a 的/u 土地/n 摆/v 在/p 眼前/nl ，/w 每次/r 看/v 地图/n ，/w 他/r 不是/vl 溯/v 江河/n 西/nd 游/v ，/w 就是/d 沿/v 铁路/n 北上/v ，/w 这/r 也是/vl 地理/n 老师/n 教/v 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     两/m 个/q 城市/n ，/w 一个/mq 至/v 南/nd ，/w 一个/mq 至/v 北/nd ，/w 全班/n 男女/n 同学/n 无不/d 为/p 之/u 哑然/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     这/r 是/vl 他们/r 从来/d 没想/v 过/vd 的/u ，/w 因为/c 谁/r 也/d 没想到/v 会/vu 有/v 这/r 种/q 机会/n ，/w 虽然/c 大家/n 都/d 希望/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     当时/nt ，/w 只有/c 他/r 回答/v ，/w 顺/a 粤汉/j 铁路/n 到/v 汉口/ns ，/w 转/v 搭/v 平汉线/n 的/u 老/a 火车/n ，/w 直/a 谒/v 京师/n ，/w 再/d 从/p 北京/ns 坐上/v 北宁铁路/ns 的/u 夜车/n ，/w 穿过/v 天下第一关/i ，/w 到了/v 沈阳/ns ，/w 便/d 有/v 长春/ns 铁路/n 的/u 特快/a 车/n 接/v 他/r 到/v 白雪/n 皑皑/a 的/u 哈尔滨/ns 。/w 
		
			
                                        455
                                     虽然/c 在/p 行进/v 当/p 中/nd ，/w 他/r 在/p 睡梦/n 里/nd 漏掉/v 了/u 几个/mq 城市/n ，/w 也/d 把/p 洛阳/ns 糊里糊涂/i 地/u 搬到/v 平汉路/ns 上/nl ，/w 可是/d 他/r 仍然/d 赢得/v 老师/n 的/u 赞扬/v ，/w 说/v 全校/n 只有/c 他/r 一/m 个/q 人/n &quot;/w 脑/n 里/nd 装/v 着/u 一/m 张/q 地图/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        456
                                     但/c 他/r 立刻/d 想到/v ，/w 老师/n 头脑/n 里/nd 的/u 那/r 张/q 比/p 他/r 的/u 更/d 精确/a 细密/a ，/w 于是/c 少年人/n 的/u 好胜/a 之/u 心/n 鞭笞/v 着/u 他/r ，/w 常常/d 使/v 他/r 不自量力/i 地/u 和/c 老师/n 切磋/v ，/w 不/d ，/w 较量/v ，/w 同学/n 都/d 这么说/i 。/w 
		
			
                                        457
                                     不用说/v 那/r 群/q 天真/a 活泼/a 的/u 乡下/nl 少年/n 都/d 不/d 清楚/a ，/w 竟/d 连/p 飞过/v 中国/ns 二十五/m 省/n 的/u 傅/nhf 老师/n 也/d 被/p 难倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     关于/p &quot;/w 平和/ns &quot;/w ，/w 他/r 的/u 记忆/n 很/d 深/a ，/w 因为/c 他/r 每次/r 和/p 家人/n 去/v 扫墓/v ，/w 在/p 坟场/n 里/nd ，/w 他/r 都/d 看到/v 大多数/n 的/u 墓碑/n 上/nd 刻/v 着/u 这/r 两/m 个/q 字/n ，/w 而且/c 红/a 红/a 的/u 象/p 还有/v 体温/n 似地/u 吸引/v 他/r 去/v 抚摸/v ，/w 只要/vu 他/r 往/p &quot;/w 平和/ns &quot;/w 两/m 字/n 上/nd 一/m 按/v ，/w 就/d 按住/v 了/u 墓中/nl 人/n 的/u 故乡/n 或/c 祖籍/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     立时/d ，/w 他/r 觉得/v 村/n 人/n 的/u 祖先/n 必是/vl 来自/v 平和县/ns ，/w 所以/c 他/r 关心/v 起/v 自己/r 的/u 身世/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        460
                                     一/m 查/v ，/w 果然/d ，/w 他/r 的/u 祖先/n 也是/vl 平和/ns 的/u 小/a 老百姓/n ，/w 只/d 不/d 知道/v 是/vl 哪/r 一代/nt 把/p 故乡/n 移到/v 台湾/ns 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 问/v 祖父/n ，/w 祖父/n 说/v 不/d 知道/v ，/w 祖父/n 的/u 祖父/n 也/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     因此/c ，/w 他/r 意识到/v ，/w 当/p 他/r 死后/nt ，/w 他/r 的/u 墓碑/n 上/nd 也/d 必然/a 会/vu 刻上/v &quot;/w 平和/ns &quot;/w 这/r 两/m 个/q 字/n ，/w 所以/c 他/r 要知道/v &quot;/w 平和/ns &quot;/w 在/p 什么/r 地方/n ，/w 好/a 让/p 脑/n 里/nd 那/r 张/q 地图/n 也/d 留下/v 这个/r 位置/n ，/w 以便/c 将来/nt 一起/d 带入/v 土中/nl ，/w 把/p 遥远/a 的/u 祖籍/n 埋进/v 目前/nt 栖/v 留/v 的/u 乡土/n ，/w 这样/r 便/d 没有/v 所谓/a &quot;/w 第二/m 故乡/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     终于/d ，/w 他/r 在/p 福建/ns 的/u 最/d 南疆/nl 找到/v 了/u 平和/ns 县/n ，/w 这/r 是/vl 交通/n 不便/a 的/u 穷乡僻壤/i ，/w 只有/c 一/m 条/q 红色/n 的/u 小路/n 象/p 微血管/n 一样/a ，/w 辗转/v 弯到/v 厦门市/ns ，/w 火车/n 不及/a ，/w 更无/v 飞机/n 可达/v ，/w 所以/c 傅/nhf 老师/n 纵使/c 走过/v 八/m 千/m 里/q 路/n 云/n 和/c 月/n ，/w 也/d 不会/vu 来到/v 这个/r 闽南/nl 瘴/n 疠/n 地/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     但/c 他/r 的/u 同学/n 之中/nd ，/w 一定/d 也/d 有/v 许多/a 人/n 的/u 祖先/n 是/vl 平和/ns 人/n ，/w 而/c 他们/r 竟/d 不/d 知道/v 自己/r 的/u 地缘/n ，/w 这/r 一点/mq 曾经/d 令/v 他/r 感到/v 有些/m 气恼/v ，/w 这/r 种/q 无知/v 多少/d 有点/d 不/d 应该/vu 。/w 
		
			
                                        465
                                     这些/r 都/d 不/d 重要/a ，/w 重要/a 的/u 是/vl ，/w 还/d 好/a ，/w 没有/v 碰到/v 台风/n ，/w 也/d 没有/v 遭遇/n 海盗/n ，/w 也许/d 那时/r 郑芝龙/nh 已经/d 当官/v 去/v 了/u ，/w 否则/c ，/w 否则/c 便/d 没有/v 他/r ，/w 没有/v 他/r ，/w 则/c 故乡/n 根本/d 无意/v 义/n ，/w 这/r 张/q 地图/n 也/d 不/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     想到/v 这里/r ，/w 他/r 不禁/d 茫然/a 。/x 
		
			
                                        467
                                     我/r 在/p 国内/nl 时/nt 就/d 听说/v 过/vd 西方/nd 一些/m 资本主义/n 国家/n 的/u 社会/n 治安/n 情况/n 混乱/a ，/w 如/v 时常/d 发生/v 公开/v 抢劫/v 、/w 诈骗/v 与/c 偷窃/v 活动/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     这次/r 笔者/n 在/p 意大利/ns 进行/v 专业/n 考察/v 工作/n 期间/nt ，/w 在/p 罗马/ns 街头/n 亲身/d 经历/n 的/u 几/m 件/q 事情/n ，/w 也/d 足以/d 证实/v 这些/r 传闻/n 的/u 可靠性/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     这/r 是/vl 西方/nd 资本主义社会/n 不/d 安全/a 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     金秋/nt 时节/n ，/w 天高气爽/i ，/w 罗马/ns 街头/n ，/w 人/n 来/vd 车/n 往/v ，/w 一派/mq 繁华/a 的/u 热闹/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 工作/n 之余/n ，/w 怀/v 着/u 愉快/a 的/u 心情/n ，/w 结伴/v 漫步/v 在/p 罗马/ns 街头/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     在/p 从/p 威尼斯/ns 广场/n 前往/v 古罗马/ns 斗兽场/n 的/u 大/a 路上/nl ，/w 我/r 突然/d 被/p 三/m 四/m 个/q 年轻/a 女人/n 团团/a 围住/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     她们/r 先/d 用/v 手势/n 向/p 你/r 表示/v 一个/mq &quot;/w 飞吻/n &quot;/w 之后/nt ，/w 就/d 在/p 大庭广众/i 之中/nd ，/w 有的/r 拉/v 胳膊/n ，/w 有的/r 拽/v 衣衫/n ，/w 轮番/d 向/p 我/r 进行/v 乞讨/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     当/p 我/r 一再/d 表示/v 没有/v 零钱/n 不能/vu 给予/v 施舍/v 时/nt ，/w 她们/r 还是/d 紧紧/d 地/u 缠住/v 不/d 放/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     为/p 顾及/v 不良/a 影响/v ，/w 我/r 无可奈何/i ，/w 经过/p 奋力/v &quot;/w 拼搏/v &quot;/w ，/w 才/d 冲出/v 重围/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     而/c 那/r 几个/mq 女人/n ，/w 又/d 蹲坐/v 在/p 大/a 路旁/nl ，/w 等待/v 另/r 一个/mq 乞讨/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     回到/v 住地/n ，/w 我/r 说起/v 这/r 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     一/m 位/q 久住/v 罗马/ns ，/w 熟悉/v 当地/n 社会/n 情况/n 的/u 同志/n 告诉/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这些/r 年轻/a 的/u 女人/n 都/d 是/vl 吉卜赛人/n ，/w 她们/r 没有/v 职业/n ，/w 靠/p 到处/nl 流浪/v 乞讨/v 谋生/v ，/w 她们/r 乞讨/v 的/u 对象/n 多/a 是/vl 一些/m 初/a 到/v 罗马/ns 的/u 外国/n 客人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        479
                                     据说/v ，/w 罗马/ns 发生/v 这样/r 的/u 事情/n 是/vl 很多/a 的/u ，/w 她们/r 不但/c 向/p 你/r 乞讨/v ，/w 有时/d 还/d 乘机/v 偷窃/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     我们/r 有/v 一/m 位/q 曾经/d 在/p 意大利/ns 工作/n 过/vd 的/u 同志/n ，/w 一/m 下/v 火车/n 就/d 被/p 一个/mq 年轻/a 美貌/a 的/u 吉卜赛/ns 女郎/n 紧紧/d 地/u 拥抱/v 住/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     正当/a 他/r 神情/n 紧张/a 、/w 不知所措/i 时/nt ，/w 那个/r 吉卜赛/ns 女郎/n 的/u 手/n 就/d 乘机/v 伸进/v 他/r 的/u 内衣/n 口袋/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        482
                                     待/v 他/r 恢复/v 常态/n 发现/v 钱物/n 被窃/v 时/nt ，/w 那位/r 女郎/n 早已/d 逃之夭夭/i 了/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     这些/r 事情/n 听起来/v 就/d 使/v 人/n 感到/v 怪诞/a ，/w 但/c 它/r 却是/vl 发生/v 在/p 罗马/ns 街头/n 的/u 真实/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     我/r 和/p 同伴/n 在/p 参观/v 完/v 古罗马/ns 斗兽场/n 遗迹/n 返回/v 的/u 路上/nl ，/w 突然/d 被/p 一/m 辆/q 正在/d 行驶/v 的/u 小轿车/n 拦截/v 在/p 路边/nl 。/w 
		
			
                                        485
                                     车里/nl 坐/v 着/u 两/m 个/q &quot;/w 其貌不扬/i &quot;/w 的/u 男人/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     其中/nd 一/m 人/n 走/v 下车/v ，/w 从/p 口袋/n 里/nd 拿出/v 一个/mq 贴有/v 照片/n 的/u &quot;/w 证件/n &quot;/w 在/p 我们/r 面前/nd 一晃/v ，/w 然后/c 用/v 不/d 熟练/a 的/u 英语/n 对/p 我们/r 说/v ，/w 他们/r 是/vl 警察局/n 的/u ，/w 要/vu 检查/v 一下/mq 我们/r 的/u 证件/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     我们/r 从/p 对方/n 那/r 种/q 诡秘/a 的/u 神态/n 中/nd ，/w 察觉/v 出/vd 他们/r 不/d 像是/vl 真正/a 的/u 警察/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     为了/p 避免/v 不/d 必要/a 的/u 麻烦/a ，/w 我们/r 用/v 意大利语/n 回答/v 说/v 听/v 不/d 懂/v 他/r 的话/u 后/nd ，/w 就/d 径自/d 向前/v 走去/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     于是/c 另/r 一个/mq 坐/v 在/p 车里/nl 的/u 人/n ，/w 立即/d 打开/v 车门/n 向/p 我们/r 追赶/v ，/w 并/c 一再/d 声明/v 他们/r 是/vl 警察/n ，/w 一定/d 要/vu 查验/v 我们/r 的/u 证件/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     对/p 此/r ，/w 我们/r 未予/v 理睬/v ，/w 并/c 都/d 加快/v 脚步/n 向前/v 走去/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     那个/r 自称/v 是/vl 警察/n 的/u 人/n 无可奈何/i ，/w 也/d 只好/d 悻悻/a 地/u 回到/v 车上/nl 迅速/a 离去/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     事后/nt ，/w 我们/r 向/p 熟悉/v 当地/n 情况/n 的/u 同志/n 了解/v ，/w 才/d 知道/v 这些/r 人/n 都/d 是/vl 一些/m 没有/v 正当/a 职业/n 的/u 诈骗犯/n ，/w 他们/r 假冒/v 警察/n 之/u 名/n ，/w 强行/v 检查/v 旅客/n 证件/n ，/w 专做/v 骗取/v 或/c 抢劫/v 外国人/n 证件/n 的/u 罪恶/n 勾当/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     他们/r 一旦/d 把/p 证件/n 骗到/v 手/n ，/w 就/d 反过来/d 向/p 你/r 勒索/v 钱财/n ，/w 以/p 此/r 作为/n 你/r 索/v 回/v 被/p 诈骗/v 去/v 的/u 证件/n 的/u 交换/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     他们/r 这/r 一/m 招/n 也/d 确实/d 厉害/a ，/w 曾/d 有/v 不少/a 外国人/n 遭/v 过/vd 诈骗/v ，/w 造成/v 经济/n 上/nd 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     我们/r 这次/r 在/p 街头/n 的/u 路遇/v ，/w 由于/c 及时/a 识破/v 了/u 他们/r 的/u 骗术/n ，/w 才/d 未/d 上当/v 受骗/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     但/c 回想/v 起来/vd ，/w 还是/d 心有余悸/i 的/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     在/p 罗马/ns 的/u 台伯河/ns 畔/nd ，/w 以/p 博尔顿塞路/ns 为/p 中心/n ，/w 有/v 一个/mq 很/d 大/a 的/u 星期日/nt 露天/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     因为/c 这里/r 的/u 商品/n 种类/n 繁多/a ，/w 售价/n 又/d 很/d 便宜/a ，/w 所以/c 每次/r 营业/v 高峰/n 时/nt ，/w 前去/v 购货/v 的/u 人/n 摩肩接踵/i ，/w 异常/a 拥挤/a 。/w 
		
			
                                        499
                                     一个/mq 星期日/nt 的/u 上午/nt ，/w 我们/r 慕名/v 前往/v 市场/n 游览/v ，/w 随着/p 拥挤/a 的/u 人群/n 慢慢/a 地/u 向前/v 移动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        500
                                     在/p 一个/mq 售/v 百货/n 的/u 地摊/n 前/nd ，/w 却/d 被/p 一/m 群/q 约/v 十/m 三/m 四/m 岁/q 衣衫/n 不洁/a 的/u 少年/n 团团/a 围住/v 。/w 
		
	