
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 距今/v 约/v 二百/m 年/nt 的/u 清朝/nt 乾隆/nt 年间/nt ，/w 此/r 塔/n 曾/d 遭到/v 火/n 焚/v ，/w 塔中/nl 的/u 木结构/n 受到/v 严重/a 损坏/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     最近/nt ，/w 上海市政府/ni 决定/v 修复/v 和/c 保护/v 这/r 座/q 古塔/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     修复/v 工程/n 将于/p 今年/nt 下半年/nt 动工/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     修复/v 后/nd 的/u 古塔/n 仍/d 将/d 保持/v 倾斜/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     比利时/ns 人/n 爱/v 读书/v 看报/v ，/w 驰名/v 西方/nd 世界/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 这个/r 仅有/v 一千万/m 人口/n 的/u 国家/n 里/nd ，/w 几乎/d 家/q 家/q 都/d 有/v “/w 小/a 图书馆/n ”/w ，/w 就/d 连/p 经济/n 条件/n 稍/d 差/a 的/u 人家/r ，/w 也/d 都/d 有/v 摆满/v 书刊/n 的/u 书架/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     每个/r 比利时/ns 居民/n ，/w 包括/v 长住/v 在/p 这个/r 国家/n 的/u 六十万/m 外国人/n ，/w 每年/nt 为/p 购买/v 新书/n 平均/a 花费/v 二千/m 比利时/ns 法郎/n ；/w 每个/r 比利时/ns 家庭/n ，/w 在/p 这/r 方面/n 的/u 费用/n 平均/a 每年/nt 为/vl 四千/m 比利时/ns 法郎/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     比利时/ns 人/n 已经/d 成为/v 书刊/n 的/u 最大/a 消费者/n ，/w 读书/v 看报/v 已/d 成为/v 他们/r 的/u 主要/a 业余/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 这个/r 国家/n ，/w 报纸/n 和/c 杂志/n 销售量/n 之/u 大/a ，/w 居/v 西方/nd 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        10
                                     据/p 官方/n 统计/v ，/w 每/r 三/m 家/q 中/nd 就/d 有/v 两/m 家/q 订阅/v 日报/n 和/c 周刊/n 杂志/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     一八七六/m 年/nt 三月/nt ，/w 在/p 美国/ns 马萨诸塞州/ns 的/u 一/m 栋/q 宿舍/n 内/nd ，/w 亚历山大&#183;格雷厄姆&#183;贝尔/nh 和/c 他/r 的/u 同伴/n 托马斯&#183;沃森/nh 在/p 相距/v 好几个/q 房间/n 的/u 各自/r 位置/n 上/nd ，/w 准备/v 开始/v 一/m 次/q 实验/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     贝尔/nh 正/d 把/p 他/r 的/u 一部分/n 设备/n 浸/v 在/p 硫酸/n 溶液/n 中/nd ，/w 他/r 一不小心/i ，/w 一些/m 硫酸/n 溅到/v 了/u 腿上/nl ，/w 烧/v 得/u 他/r 痛/v 得/u 钻心/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     与/c 贝尔/nh 相距/v 几个/mq 房子/n 、/w 正在/d 埋头/v 紧张/a 工作/n 的/u 沃森/nh ，/w 立刻/d 听到/v 了/u 这/r 声/n 呼喊/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 朝着/v 声音/n 传来/v 的/u 方向/n 一/d 看/v ，/w 顿时/d 明白/a 了/u ，/w 声音/n 不是/vl 透过/v 墙壁/n 传/v 过来/vd 的/u ，/w 而是/vl 通过/p 那/r 只/q 用/p 电线/n 和/c 贝尔/nh 的/u 仪器/n 相/d 连结/v 的/u 接收器/n 传来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     此刻/nt ，/w 他/r 万分/d 高兴/a ，/w 飞快/a 地/u 跑到/v 贝尔/nh 的/u 房间/n ，/w 异常/a 激动/v 地/u 向/p 贝尔/nh 叙述/v 了/u 刚才/d 听到/v 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        16
                                     腿/n 被/p 烧伤/v 的/u 贝尔/nh 这时/r 也/d 顾不上/v 疼痛/v 了/u ，/w 兴奋/a 地/u 和/c 沃森/nh 互相/d 拥抱/v 着/u ，/w 跳跃/v 着/u ，/w 呼喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     贝尔/nh 求助/v 的/u 呼声/n ，/w 就/d 成/v 了/u 世界/n 上/nd 有史以来/i 通过/p 电话机/n 传递/v 的/u 第一/m 句/q 人类/n 的/u 话语/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 贝尔/nh 在/p 给/p 他/r 母亲/n 的/u 信中/nl 写道/v “/w …/w …/w 远离/v 的/u 朋友/n 不/d 出门/v 能/vu 相互/d 谈话/n 的/u 日子/nt 就要/vu 来到/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        19
                                     一六三二/m 年/nt 至/v 一六五四/m 年/nt 在位/v 的/u 瑞典/ns 女王/n 克莉斯蒂娜/nh 卧室/n 中/nd 跳蚤/n 很多/a ，/w 使/v 她/r 十分/d 恼火/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     她/r 决心/d 自己/r 动手/v 消灭/v 每/r 一/m 只/q 跳蚤/n ，/w 不要/vu 他人/r 代劳/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     为了/p 表示/v 她/r 与/c 跳蚤/n 不共戴天之仇/n ，/w 她/r 想出/v 了/u 炮/n 打/v 跳蚤/n 的/u 绝招/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     她/r 让/p 工匠/n 特制/v 了/u 一/m 门/q 小型/a 加农炮/n 和/c 小/a 炮弹/n ，/w 每/r 发现/v 一/m 只/q 跳蚤/n 她/r 就/d 用/p 小/a 炮/n 瞄准/v 后/nd 轰击/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     她/r 的/u 战绩/n 不得而知/i ，/w 但/c 却/d 赢得/v 了/u 历史上/n 唯一/a 的/u “/w 炮/n 打/v 跳蚤/n 的/u 女王/n ”/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     据/p 埃及/ns 《/w 金字塔/n 报/n 》/w 报道/v ，/w 埃及/ns 一个/mq 名叫/v 乌姆萨吉尔/nh 的/u 小/a 山村/n ，/w 七十五/m 年前/nt 全村/n 四十二/m 人/n ，/w 现在/nt 还是/d 四十二/m 人/n （/w 男/f 十三/m 人/n ，/w 女/f 十二/m 人/n ，/w 儿童/n 十七/m 人/n ）/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     最近/nt ，/w 七/m 名/q 联合国/ni 专家/n 对/p 这个/r 小/a 村/n 进行/v 了/u 实地调查/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     据/p 该/r 村/n 村长/n 介绍/v ，/w 七十五/m 年/nt 来/vd ，/w 他们/r 遵循/v 一/m 条/q 公约/n ：/w 每/r 对/q 夫妇/n 只能/vu 生/v 一/m 至/v 两/m 个/q 孩子/n ，/w 第一/m 胎/n 如果/c 是/vl 男孩/n ，/w 就/d 不能/vu 再生/v 了/u ；/w 如果/c 是/vl 女孩/n ，/w 还/d 可/vu 生/v 第二胎/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 条/q 严厉/a 的/u 措施/n ，/w 再/d 加上/v 这些年/nt 来/vd 出生率/n 与/c 死亡率/n 相等/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     使/v 这个/r 村/n 的/u 人口/n 七十五/m 年/nt 不变/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这个/r 村子/n 之所以/c 自觉/a 地/u 控制/v 人口/n ，/w 据说/v 是/vl 由于/c 地理/n 环境/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     它/r 座落/v 在/p 一/m 座/q 高山/n 上/nd ，/w 产品/n 不/d 多/a ，/w 交通/n 又/d 不便/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     全村/n 只有/c 近/a 三百/m 棵/q 果树/n 和/c 近/v 四十/m 华/n 亩/q 的/u 耕地/v ，/w 两/m 个/q 泉眼/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     所有/a 这些/r 东西/n 恰好/d 够/d 养活/v 目前/nt 这些/r 人口/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     据/p 路透社/ni 发自/v 吉隆坡/ns 的/u 消息/n ：/w 第三/m 届/q 阿尔巴/ns 世界杯/n 羽毛球/n 锦标赛/n ，/w 十六/m 日/nt 在/p 这里/r 揭幕/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     中国/ns 两/m 员/n 女将/n 在/p 女子/n 单打/n 中/nd 首战/n 获胜/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     张爱玲/nh 在/p 蓝/n 组/n 中/nd 以/p １１/m 比/v ９/m 、/w １１/m 比/v ６/m 胜/v 丹麦/ns 的/u 拉森/nh 。/w 
		
			
                                        36
                                     世界/n 女子/n 单打/n 冠军/n 李玲蔚/nh ，/w 在/p 红/n 组/n 中/nd 以/p ２/m 比/v １/m （/w １１/m 比/v ６/m 、/w ６/m 比/v １１/m 、/w １１/m 比/v ２/m ）/w 击败/v 丹麦/ns 另/r 一/m 选手/n 尼尔森/nh 。/w 
		
			
                                        37
                                     另/r 一/m 场/q 女子/n 单打/n 初赛/v ，/w 黄/n 组/n 的/u 印尼/j 选手/n 李英华/nh 以/p ２/m 比/v １/m （/w ９/m 比/v １２/m 、/w １２/m 比/v １０/m 、/w １１/m 比/v ５/m ）/w 战胜/v 印度/ns 的/u 基亚/nh 。/w 
		
			
                                        38
                                     男子/n 单打/n 初赛/v ，/w 南朝鲜/ns 名将/n 朴柱奉/nh 在/p 蓝/n 组/n 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 以/p １５/m 比/v ４/m 、/w １５/m 比/v １０/m 轻取/v 马来西亚/ns 的/u 拉昔夫/nh 。/w 
		
			
                                        39
                                     混合双打/n 初赛/v ，/w 瑞典/ns 的/u 基士唐/nh 、/w 查普曼/nh 以/p １５/m 比/v ７/m 、/w １５/m 比/v ５/m 击败/v 丹麦/ns 的/u 海里德/nh 和/c 英国/ns 的/u 波特/nh 混合/v 组/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     南朝鲜/ns 的/u 金文/n 秀/a 、/w 柳尚希/nh 以/p １６/m 比/v １３/m 、/w １５/m 比/v １１/m 击败/v 英国/ns 的/u 伯德利/nh 和/c 韦伯斯特/nh 。/w 
		
			
                                        41
                                     今晚/nt ，/w 中国/ns 足球队/n 在/p 首都工人体育场/ns 迎战/v 苏联/ns 顿涅茨克/nh 矿工/n 足球队/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     二十/m 多年来/nt ，/w 首次/n 来/vd 我国/n 访问/v 的/u 这/r 支/q 苏联/ns 足球/n 劲旅/n ，/w 在/p 前/nd 两/m 场/q 比赛/n 中/nd 给/p 人/n 的/u 印象/n 是/vl ：/w 在/p 保持/v 固有/v 的/u 素质/n 和/c 力量/n 的/u 基础上/nl ，/w 又/d 提高/v 了/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     打法/n 已/d 非/d 简单/a 地/u 长传/v 高/a 吊/v ，/w 而是/vl 有/v 长/a 有短/v 了/u ，/w 甚至/d 在/p 快速/a 奔跑/v 中/nd 的/u 短/a 传/v 配合/v ，/w 还/d 多于/v 简单/a 的/u 长传/v 高/a 吊/v ，/w 使/v 人/n 有/v 耳目一新/i 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     当/p 客队/n 首/n 场/n 被/p 北京/ns 队/n 逼和/v 后/nd ，/w 曾雪麟/nh 说/v ：/w 这/r 场/q 球/n 没有/v 真正/a 反映/v 出/vd 苏联/ns 矿工/n 队/n 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 可能/vu 与/c 气候/n 、/w 时差/n 和/c 旅途劳顿/i 的/u 影响/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     应该说/v 他们/r 是/vl 一/m 支/q 有/v 技术/n ，/w 有/v 速度/n ，/w 讲究/v 配合/v ，/w 作风/n 顽强/a 的/u 有/v 实力/n 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     果然/d ，/w 第二/m 仗/n 对/v 上海/ns 队/n ，/w 他们/r 便/d 以/p 凌厉/a 的/u 攻势/n ，/w 取得/v ２/m 比/v ０/m 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     国家队/n 访问/v 加拿大/ns “/w 见世面/v ”/w 回来/vd 后/nd ，/w 进行/v 了/u 总结/v 和/c 针对性/n 训练/v ，/w 目前/nt 状态/n 尚/d 好/a ，/w 准备/v 全力以赴/i 地/u 打好/v 这/r 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     针对/p 苏联/ns 矿工/n 队/n 正面/nd 防守/v 较/d 好/a 而/c 侧面/nd 防守/v 较/d 差/a 的/u 情况/n ，/w 曾雪麟/nh 强调/v 一定/d 要/vu 打/v 边/n ，/w 边/n 中/nd 结合/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     前锋/n 线/n 估计/v 将/p 由/p 赵达裕/nh 出任/v 中锋/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     左/nd 、/w 右边/nd 锋/n 分别/v 是/vl 柳海光/nh 和/c 古广明/nh 。/w 
		
			
                                        52
                                     前卫/n 线/n ，/w 由于/c 林强/nh 访/v 加/j 时/nt 受伤/v 不能/vu 上阵/v ，/w 估计/v 将/p 由/p 李辉/nh 顶替/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     中/nd 前卫/n 和/c 右/nd 前卫/n 依然/d 是/vl 左树声/nh 和/c 秦国荣/nh 。/w 
		
			
                                        54
                                     令/v 曾雪麟/nh 头痛/v 的/u 恐怕/d 是/vl 后防线/n ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 抵挡/v 苏联/ns 队/n 颇/d 有/v 威胁/v 的/u 中路/nl 短/a 传/v 渗透/v 进攻/v 的/u 两/m 个/q 中卫/n —/w ─/w 盯人/v 中卫/n 和/c 自由/a 中卫/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     左右/n 边/nd 后卫/n 可能/vu 继续/v 由/p 郑彦/nh 和/c 朱波/nh 出任/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     但/c 自由/a 中卫/n 池明华/nh 脚伤/n 未愈/v ，/w 仍/d 不能/vu 出战/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     为了/p 填补/v 中路/nl 防守/v 的/u 空缺/n ，/w 据说/v ，/w 国家队/n 有可能/v 把/p 北京/ns 队/n 的/u 老/a 将/n 于景连/nh 请来/v 再/d 配上/v 黄向东/nh 或/c 冼惠良/nh ，/w 镇守/v 中路/nl 。/w 
		
			
                                        58
                                     大门/n 则/c 可能/vu 先/d 由/p 李富胜/nh 把守/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     由于/c 我/r 队/n 主力/n 不/d 齐/a ，/w 客队/n 实力/n 强劲/a ，/w 因而/c 要/vu 获胜/v ，/w 实非/v 易事/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     曾雪麟/nh 强调/v ，/w 全/a 队/n 在/p 这/r 一/m 仗/n 中/nd 要/vu 积极/a 跑动/v ，/w 敢于/vu 转移/v ，/w 敢于/vu 交叉/v 换位/v ，/w 做到/v 在/p “/w 动/v 中/nd 传/v 、/w 传/v 了/u 动/v ，/w 动/v 中/nd 接/v 、/w 接/v 了/u 动/v ”/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 看/v ，/w 只要/vu 中国队/n 技术/n 发挥/v 正常/a ，/w 就/d 有可能/v 攻破/v 客队/n 来/vd 华/j 后/nd 尚未/d 失守/v 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     如果/c 我/r 队/n 中路/nl 防守/v 有/v 好/a 的/u 演出/v ，/w 门将/n 又/d 能/vu 防/v 住/v 客队/n 的/u 远射/v ，/w 那么/r ，/w 出现/v 或/c 平/v 或/c 胜/v 的/u 结局/n ，/w 也/d 不是/vl 绝对/a 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     西班牙/ns 帕尔马/ns 消息/n ：/w 第二/m 届/q 世界/n 青年/n 男子/n 篮球/n 锦标赛/n 分组/v 预赛/n 经过/p 三/m 天/nt 较量/v ，/w 今天/nt 在/p 西班牙/ns 帕尔马/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     分列/v 三/m 个/q 组/n 前/nd 两/m 名/q 的/u 巴西队/n 和/c 德意志联邦共和国/ns 队/n 、/w 苏联/ns 队/n 和/c 意大利/ns 队/n 、/w 南斯拉夫/ns 队/n 和/c 阿根廷/ns 队/n 将/p 同/p 东道国/n 西班牙/ns 队/n 以及/c 上届/r 冠军/n 美国/ns 队/n 参加/v 决定/v 前/nd 八/m 名/q 名次/n 的/u 比赛/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     中国/ns 青年队/n 继/v 十四/m 日/nt 以/p ８６/m 比/v ８２/m 胜/v 巴西队/n 后/nd ，/w 十五/m 日/nt 和/c 十六/m 日/nt 分别/v 以/p ７５/m 比/v ８８/m 和/c ６６/m 比/v １０２/m 负于/v 澳大利亚/ns 和/c 西德/ns 队/n ，/w 列/v 第一/m 组/n 第四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     澳大利亚/ns 队/n 名列/v 第三/m 。/w 
		
			
                                        67
                                     根据/p 比赛/n 规程/n 规定/v ，/w 列/v 小组/n 第三/m 和/c 第四/m 名/q 的/u 澳大利亚/ns 、/w 中国/ns 、/w 乌拉圭/ns 、/w 安哥拉/ns 、/w 加拿大/ns 和/c 多米尼加/ns 六/m 个/q 队/n ，/w 将/d 参加/v 决/v 第九/m 至/v 第十四/m 名/q 的/u 比赛/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     中国/ns 象棋/n 特级/a 大师/n 胡荣华/nh ，/w 大师/n 朱永康/nh 、/w 单霞丽/nh 以及/c 于红木/nh 、/w 林宏敏/nh 等/u 上海/ns 著名/a 棋手/n ，/w 为/p 祝贺/v 我国/n 第一/m 家/q 《/w 象棋/n 报/n 》/w 创刊/v ，/w 推动/v 象棋/n 活动/n 的/u 开展/v ，/w 丰富/v 职工/n 和/c 青少年/j 业余/n 文化/n 生活/n ，/w 特/d 从/p 今天/nt 起/v 至/v 九月/nt 一/m 日/nt 在/p 上海/ns 参加/v 饶/v 有/v 趣味/n 的/u “/w 浦江/ns 棋/n 会/n 有奖/v 象棋/n 活动/n ”/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     这次/r 象棋/n 活动/n 的/u 内容/n 有/v ：/w 蒙/v 目/n 应/vu 众/a 、/w 车轮/n 大战/v 、/w 攻打/v 擂台/n ，/w 对局/v 讲评/v 和/c 象棋/n 知识/n 有奖/v 测验/v 等/u ，/w 多姿多采/i 。/w 
		
			
                                        70
                                     优胜者/n 将/d 得到/v 赠阅/v 《/w 象棋/n 报/n 》/w 及其/c 它/r 纪念品/n 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     今天/nt 在/p 上海青年宫/ni 举行/v 的/u 首场/n 活动/n ，/w 胡荣华/nh 蒙/v 目/n 应/vu 众/a 六/m 盘/n 车轮/n 大战/v ，/w 原/a 拟/v 在/p 四/m 楼/n 影剧/n 场/n 举行/v ，/w 现/v 改/v 在/p 可容/v 一千/m 多/m 人/n 的/u 露天/n 中心/n 大/a 剧场/n 举行/v ，/w 舍/v 杂技/n 节目/n 不/d 演/v 而/c 改/v 挂/v 六/m 个/q 大/a 棋盘/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 还是/d 解放后/nt 这个/r 青年宫/n 的/u 头/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        73
                                     南/nd 市区/n 工人/n 俱乐部/n 闻讯/v ，/w 也/d 主动/a 要求/v 在/p 他们/r 那里/r 增加/v 一/m 次/q 活动/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这次/r 活动/n 是/vl 由/p 上海市/ns 棋类/n 协会/n 、/w 青年宫/n 、/w 静安区工人俱乐部/ni 、/w 虹口区工人俱乐部/ni 、/w 精武/ns 体育会/n 、/w 南市区工人俱乐部/ni 和/c 广州/ns 《/w 羊城/ns 晚报/n 》/w 社/n 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     据/p 外电/n 报道/v ：/w 济科/nh 转会/v 问题/n 已经/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 回/v 巴西/ns 组织/v 救灾/v 义/n 赛后/nt ，/w 最近/nt 再/d 赴/v 意大利/ns ，/w 将/p 为/p 于甸队/j 踢球/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     于甸队/j 幸得/v 伦敦/ns 一家/mq 公司/n 的/u 支持/v ，/w 及时/a 筹得/v 四百万/m 美元/n 转会费/n 付给/v 巴西/ns 弗拉明戈/ns 队/n ，/w 才/d 使/v 济科/ns 转会/v 问题/n 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     当/p 济科/nh 飞抵/v 意大利/ns 米兰/ns 市/n 马尔宾沙机场/ns 时/nt ，/w 一百/m 多/m 名/q 球迷/n 在/p 机场/n 上/nd 向/p 他/r 摇旗呐喊/i 。/w 
		
			
                                        79
                                     济科/nh 次日/nt 即/d 到/v 意/j 东北部/nl 的/u 于甸队/j 集训/v 地/n 报到/v ，/w 准备/v 参加/v 该/r 队/n 与/c 来访/v 的/u 南斯拉夫/ns 赫积/ns 队/n 的/u 友谊赛/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     济科/nh 表示/v ，/w 他/r 将/p 在/p 一九八六/m 年/nt 回/v 巴西/ns 参加/v 世界杯赛/n 后/nd 即/d 结束/v 足球/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     来访/v 的/u 丹麦/ns 羽毛/n 球队/n ，/w 十六/m 、/w 十七/m 日/nt 先后/d 与/c 中国/ns 羽毛球/n 联队/n 、/w 中国/ns 青年/n 羽毛/n 球队/n 在/p 北京/ns 进行/v 了/u 两/m 场/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 与/c 中国/ns 联队/n 进行/v 的/u 男女/n 共/d 九/m 盘/n 比赛/n 中/nd ，/w 丹麦/ns 队/n 取胜/v 一/m 盘/n 男子/n 双打/n ，/w 在/p 与/c 中国/ns 青年队/n 进行/v 的/u 九/m 盘/n 比赛/n 中/nd ，/w 丹麦/ns 队/n 取胜/v 一/m 盘/n 男子/n 单打/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     丹麦/ns 羽毛/n 球队/n 是/vl 世界/n 羽坛/j 的/u 一/m 支/q 举足轻重/i 的/u 劲旅/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     此次/r 来访/v 的/u 球员/n 都/d 是/vl 新秀/n ，/w 其中/nd 大部分/n 选手/n 曾/d 在/p 丹麦/ns 和/c 欧洲/ns 青少年/j 比赛/n 中/nd 获得/v 过/u 单项/n 冠/n 、/w 亚军/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     我国/n 一些/m 行家/n 看过/v 比赛/n 后/nd 说/v ，/w 丹麦/ns 的/u 这些/r 新秀/n ，/w 将来/nt 有可能/v 成为/v 中国/ns 的/u 一个/mq 强有力/a 的/u 对手/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     参加/v 这/r 两/m 场/q 比赛/n 的/u 中国/ns 选手/n 也/d 全/d 是/vl 年轻/a 运动员/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     丹麦/ns 队/n 还/d 将/d 赴/v 上海/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 等/u 地/n 访问/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     中国/ns 男子/n 排球队/n 今晚/nt 在/p 这里/r 同/p 欧洲/ns 劲旅/n 波兰/ns 队/n 进行/v 第二/m 场/q 比赛/n ，/w 以/p 三/m 比/v 一/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     十五/m 日/nt 两/m 队/n 在/p 这里/r 进行/v 的/u 首场/n 比赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 曾/d 以/p 一/m 比/v 三/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     波兰/ns 男排/j 蜚声/v 国际/n 球坛/n 多年/nt ，/w 一九七四/m 年/nt 和/c 一九七六/m 年/nt 曾/d 先后/d 获得/v 世界/n 男排/j 锦标赛/n 冠军/n 、/w 奥运会/j 男排/j 冠军/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     一九八一/m 年/nt 获/v 欧洲/ns 排球/n 锦标赛/n 的/u 亚军/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 今天/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 打/v 得/u 出色/a ，/w 战术/n 变化/v 较/d 多/a ，/w 技术/n 发挥/v 正常/a ，/w 扣球/v 命中率/n 高/a ，/w 发球/v 得分/v 也/d 较/d 多/a ，/w 以/p 十五/m 比/v 十一/m 的/u 相同/a 比分/n 赢得/v 头/n 两/m 局/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     第三/m 局/n ，/w 波兰/ns 队/n 奋力/v 反击/v ，/w 以/p 十五/m 比/v 五/m 夺回/v 一/m 局/n ，/w 但/c 最后/n 以/p 十/m 比/v 十五/m 失掉/v 第四/m 局/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 十五/m 日/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 发挥/v 快攻/v 的/u 特点/n ，/w 以/p 十五/m 比/v 七/m 先/d 胜/v 第一/m 局/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     接着/v ，/w 在/p 后/nd 三/m 局/n 中/nd ，/w 主队/n 发挥/v 了/u 身材/n 高大/a 的/u 优势/n ，/w 并/c 加强/v 了/u 对/p 我/r 队/n 快攻/v 的/u 拦网/v ，/w 终于/d 以/p 十五/m 比/v 六/m 、/w 十五/m 比/v 七/m 、/w 十五/m 比/v 十一/m 连赢/v 三/m 局/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     中国/ns 男排/j 同/p 波兰/ns 男排/j 的/u 比赛/n 是/vl 该/r 队/n 组建/v 后/nd 参加/v 的/u 第一次/mq 国际/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     中国/ns 国家/n 女子/n 排球队/n ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 匈牙利/ns 东北部/nl 历史/n 名城/n 埃格尔/nh 同/p 匈牙利/ns 国家/n 女排/j 进行/v 了/u 访问/v 匈牙利/ns 的/u 第一/m 场/q 比赛/n ，/w 中国/ns 女排/j 以/p 三/m 比/v 一/m 取胜/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     中国/ns 女排/j 是/vl 二十/m 多年来/nt 第一次/mq 访/v 匈/j 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 今天/nt 的/u 第一/m 局/n 比赛/n 中/nd ，/w 匈牙利/ns 女排/j 打/v 得/u 非常/d 顽强/a ，/w 曾/d 先后/d 九/m 次/q 打成/v 平局/n ，/w 结果/n ，/w 匈牙利/ns 队/n 以十九/m 比/v 十七/m 胜/v 一/m 局/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     之后/nt ，/w 中国队/n 调整/v 了/u 战术/n ，/w 很快/a 适应/v 了/u 对方/n 的/u 打法/n ，/w 从而/c 以/p 十五/m 比/v 二/m ，/w 十五/m 比/v 四/m 和/c 十五/m 比/v 六/m 连/d 胜/v 三/m 局/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国/ns 女排/j 是/vl 十五/m 日/nt 抵达/v 匈牙利/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 匈/j 访问/v 期间/nt ，/w 还/d 将/p 在/p 布达佩斯/ns 同/p 匈牙利/ns 国家/n 女排/j 比赛/n 两/m 场/q 。/w 
		
			
                                        103
                                     第二/m 届/q “/w 长城杯/n ”/w 足球赛/n ，/w 经过/p 十八/m 天/nt 的/u 激烈/a 争夺/v ，/w 十六/m 日/nt 下午/nt 在/p 银川市/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 九/m 场/n 比赛/n 中/nd 获得/v 一/m 平/v 八/m 胜/v 好/a 成绩/n 的/u 山东/ns 二/m 队/n ，/w 捧走/v 了/u “/w 长城杯/n ”/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     山西/ns 一/m 队/n 和/c 内蒙古/ns 队/n 分别/v 获得/v 第二/m 名/n 和/c 第三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     “/w 长城杯/n ”/w 足球赛/n ，/w 是/vl 河北/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 山西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 内蒙古/ns 五/m 省/n 、/w 区/n 于/p 去年/nt 七月/nt 发起/v 的/u 协作/v 性/k 比赛/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     参加/v 第二/m 届/q 比赛/n 的/u ，/w 除/p 上述/v 五/m 省/n 、/w 区外/nl ，/w 还有/v 青海/ns 、/w 贵州/ns 、/w 山东/ns 、/w 武汉/ns 、/w 重庆/ns 五/m 省/n 、/w 市/n 和/c 火车头/n 体协/j 。/w 
		
			
                                        108
                                     共计/v 十四/m 个/q 代表队/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     第/h 一点/mq 建议/n 是/vl 要/vu 把/p 自己/r 的/u 知识面/n 放宽/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        110
                                     比如说/c ，/w 随时/d 要/vu 到/v 图书馆/n 浏览/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        111
                                     “/w 开卷/v 有益/a ”/w ，/w 是/vl 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     一般说来/c ，/w 不管/c 多么/d 忙/a ，/w 抽空/v 去/v 扩大/v 自己/r 知识/n 的/u 宽度/n 总是/d 有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     第二/m 点/n 建议/n 是/vl 不要/vu 钻牛角尖/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     假如/c 你/r 这样/r 做/v 了/u ，/w 我/r 想/v 也许/d 值得/v 考虑/v 要/vu 不要/vu 这样/r 做/v 下去/v ，/w 想/v 想/v 另外/d 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     做学问/v 的/u 方向/n 很多/a ，/w 有/v 许多/a 有/v 生气/v 的/u 方向/n ，/w 最后/n 走向/v 这些/r 有/v 生气/n 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     牛角尖/n 不是/vl 绝对/a 不/d 可以/vu 钻/v ，/w 但是/c 必须/d 保持/v 主动性/n ，/w 保持/v 见机/v 而/c 退/v 的/u 能力/n 与/c 勇气/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     第三/m 点/n 建议/n 是/vl ，/w 不要/vu 怕/v 不/d 按步就班/i 的/u 学习/n 方法/n ，/w 不要/vu 怕/v 渗透/v 性/k 的/u 学习/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     就是/d 你/r 还/d 不太/d 懂/v 的/u 时候/n ，/w 在/p 好学/v “/w 乱七八糟/a ”/w 东西/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 你/r 就/d 学/v 到了/v 很多/a 东西/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     因为/c 很多/a 东西/n 常常/d 是/vl 经过/p 一/m 段/q 较/d 长/a 时间/n 的/u 接触/v 后/nd ，/w 就/d 自然/a 地/u 懂/v 了/u ，/w 这个/r 学习/n 方法/n 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     第七/m 期/nt 《/w 社会科学/n 》/w 刊登/v 施平/nh 写/v 的/u 《/w 关于/p 知识分子/n 的/u 几个/mq 理论/n 问题/n 》/w 一/m 文/n ，/w 提出/v ，/w 人类/n 的/u 劳动/n 生产/v 是/vl 物质/n 生产/v 劳动/n 和/c 精神/n 生产/v 劳动/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     生产力/n 的/u 提高/v ，/w 越来越/d 依靠/v 精神/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 文化/n 科学/n 技术/n 的/u 进步/a 使/v 现代/nt 大工业/n 几/m 倍/n 、/w 几十/m 倍/n 地/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     任何/r 产品/n 中/nd 不能/vu 没有/v 精神/n 劳动/n ，/w 而且/c 精神/n 劳动/n 是/vl 最/d 活跃/a 的/u ，/w 其/r 生产/v 的/u 物质/n 价值/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     因此/c ，/w 过去/vd 认为/v 体力/n 劳动者/n 养活/v 脑力劳动/n 者/k 的/u 观点/n 是/vl 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     工/j 、/w 农/j 和/c 知识分子/n 共同/a 劳动/n ，/w 共同/a 享有/v 劳动/n 成果/n ，/w 没有/v 谁/r 养活/v 谁/r 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 重庆/ns 素有/v 三/m 大/a “/w 火炉/n ”/w 之/u 称/n ，/w 言/v 下/nd 之/u 意/n ，/w 这些/r 城市/n 是/vl 我国/n 最/d 热/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     然而/c ，/w 实际/n 并非如此/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     历史资料/n 统计/v 表明/v ：/w 武汉/ns 极端/a 最高/a 气温/n ４１/m ./w ３/m ℃/w ，/w 南京/ns ４３/m ℃/w ，/w 重庆/ns ４４/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 气象/n 上/nd ，/w 日/nt 平均/a 气温/n 大于/v 或/c 等于/v ３５/m ℃/w 为/vl 高温/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     三/m 个/q 城市/n 年/nt 平/a 高温/n 日/nt 都/d 在/p ５０/m －/w ７０/m 天/nt ，/w 似乎/d 可以/vu 称得起/v “/w 火炉/n ”/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     但/c 象/p 这样/r 的/u “/w 火炉/n ”/w 何止/d 三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        131
                                     新疆/ns 的/u 吐鲁番/ns ，/w 极端/a 最高/a 气温/n 达/v ４８/m ./w ９/m ℃/w ，/w /ws 大于/v 或/c 等于/v ３５/m ℃/w 的/u 高温/n 日/nt 平均/a 每年/nt 一百/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     安庆/ns 的/u 高温/n 日/nt 数/n 比/p 南京/ns 多/a ４/m ./w ７/m 天/nt ；/w 九江/ns 比/p 武汉/ns 多/a ３/m 天/nt ；/w 万县/ns 比/p 重庆/ns 多/a ３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        133
                                     杭州/ns 、/w 南昌/ns 、/w 长沙/ns 、/w 安庆/ns 、/w 九江/ns 、/w 芜湖/ns 等/u 很多/a 市/n 、/w 县/n 的/u 极端/a 气温/n 都/d 高于/v 南京/ns 、/w 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        134
                                     长江/ns 流域/n 高温/n 天气/n 的/u 形成/v 原因/n 很多/a ，/w 但/c 其/r 共同/a 的/u 主导/a 因素/n 是/vl 西/nd 太平洋/ns 副热带/n 高压/n 和/c 青藏/j 高压/n 控制/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     西德/ns 发明/v 了/u 一/m 种/q “/w 保密/v 文件/n 纸/n ”/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 种/q 文件/n 纸/n 含有/v 光/n 致/v 变色/v 物质/n ，/w 不能/vu 用/p 复印机/n 复制/v ，/w 也/d 不能/vu 用/p 闪光灯/n 拍摄/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     当/p 受到/v 一定/a 值/n 的/u 外来/v 光/n 照射/v 时/nt ，/w 文件/n 纸/n 全部/n 会/vu 变/v 黑/a ，/w 使/v 原来/d 记录/v 在/p 纸上/nl 的/u 文字/n 、/w 图表/n 统统/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 引/v 滦/j 入/v 津/j 工程/n 加速/v 进展/v 的/u 时候/n ，/w 驻/v 津/j 部队/n 某/r 营/n 在/p 隧道/n 中/nd 遇到/v 了/u 风化/n 层/n ，/w 一个/mq 小时/nt 内/nd 大小/n 塌方/v 五十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        139
                                     流血/v 牺牲/v 随时/d 都会/vu 发生/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     ２/m 、/w 丧事/n 从/v 简/a ，/w 不/d 送/v 花圈/n ，/w 不/d 开/v 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     ３/m 、/w 望/v 全/a 营/n 同志/n 继续/v 艰苦奋斗/i ，/w 早日/d 把/p 滦河/ns 水/n 引到/v 天津/ns 。/w 
		
			
                                        142
                                     ４/m 、/w 家属/n 不要/vu 悲伤/a ，/w 不要/vu 向/p 组织/n 提/v 任何/r 条件/n 。/w ”/w 
		
			
                                        143
                                     石破天惊/i ，/w 顽强/a 奋进/v ，/w 死神/n 退却/v ，/w 壮士/n 凯旋/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     昔日/nt 的/u 遗嘱/n ，/w 成/v 了/u 革命/n 战士/n 革命英雄主义/n 的/u 颂歌/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     第一/m ，/w 语言/n 不合/v 逻辑/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     例如/v “/w 打破/v 大锅饭/n ”/w 、/w “/w 不/d 必要/a 的/u 浪费/v ”/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     第二/m ，/w 乱/a 用/v 文言/n 词语/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     例如/v ：/w “/w 他们/r 的/u 表演/v 华/a 而/c 不/d 艳/a ，/w 美/a 而/c 不俗/a ，/w 恰到好处/i ，/w 这/r 一点/mq 很/d 值得/v 以后/nt 的/u 效尤/v 者/k 注意/v 。/w ”/w 
		
			
                                        149
                                     “/w 效尤/v ”/w 是/vl 贬义词/n ，/w 不能/vu 这样/r 用/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     “/w 悬殊/a 很/d 大/a ”/w 也是/vl 不妥/a 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     因为/c “/w 悬殊/a ”/w 已/d 有/v 差别/n 很/d 大/a 的/u 意思/n ，/w 前面/nd 说/v “/w 悬/a ”/w ，/w 后面/nl 又/d 说/v “/w 很/d 大/a ”/w ，/w 意思/n 就/d 重复/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     第三/m ，/w 乱/a 用/v 新兴/a 词语/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     例如/v “/w 水平/n ”/w ，/w 在/p 英语/n 里/nd 是/vl ｌｅｖｅｌ/ws 。/w 
		
			
                                        154
                                     英语/n ｌｅｖｅｌ/ws 没有/v 好坏/n 之/u 分/v ，/w 中文/n 的/u “/w 水平/n ”/w 也/d 不/d 应该/vu 有/v 好坏/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     王力/nh 认为/v ，/w 记者/n 的/u 语文/n 修养/n 有/v 三/m 方面/n ：/w 第一/m 是/vl 学好/v 逻辑/n ；/w 第二/m 是/vl 学好/v 古代/nt 汉语/n ；/w 第三/m 是/vl 学好/v 外语/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 三/m 件/q 做到/v 了/u ，/w 语病/n 的/u 问题/n 就/d 迎刃而解/i 。/w 
		
			
                                        157
                                     王力/nh 说/v ，/w 要/vu 祛除/v 语病/n ，/w 首先/d 要/vu 排除/v 两/m 种/q 思想/n 障碍/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     第一/m 种/q 思想/n 障碍/n 是/vl 认为/v 某些/r 语言/n 结构/n 并非/d 语病/n ，/w 而是/vl 适应/v 某种/r 需要/n 而/c 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     第二/m 种/q 思想/n 障碍/n 是/vl 主张/v “/w 约定俗成/i ”/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     某些/r 语言/n 结构/n ，/w 一般人/n 早/d 有/v 正确/a 的/u 定义/n ，/w 只有/c 少数/n 人/n （/w 或/c 一部分/n 人/n ）/w 另有/v 定义/n ，/w 那/r 就/d 不是/vl 约定俗成/i ，/w 而是/vl 造成/v 语言/n 混乱/a ，/w 应该/vu 予以/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     回想/v 不久前/nt 出差/v 广州/ns ，/w 初/a 访/v 《/w 羊城/ns 晚报/n 》/w ，/w 那里/r 的/u 一些/m 工作/n 同志/n 有/v 名片/n ，/w 一下子/d 认识/v 了/u 许多/a 新/a 朋友/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     有人/r 说/v 这/r 是/vl 外国/n 习惯/v ，/w 此言/n 差/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     一来/c 名帖/n 制度/n 我国/n 自古/d 有/v 之/u ，/w 讲起/v 源流/n ，/w 说不定/v 还是/d 我们/r 传到/v 海外/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     二来/m ，/w 解放/v 以前/nt 我们/r 的/u 城市/n 生活/n 亦/d 流行/v 使用/v 名片/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     如果说/i ，/w 解放/v 初期/nt ，/w 百废待兴/i ，/w 我们/r 一时/nt 还/d 顾不上/v 这些/r ，/w 那么/r 处在/v 社交/v 活动/n 日益/d 扩大/v 和/c 发展/v 的/u 今天/nt ，/w 有/v 条件/n 的/u 单位/n 和/c 个人/n ，/w 恢复/v 使用/v 名片/n 则/c 是/vl 与/c 人/n 方便/a 自己/r 也/d 方便/a 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     一九八０/m 年/nt 应运而生/i 的/u 上海/ns 时装表演/n 队/n ，/w 几/m 年/nt 来/vd 顶着/v 压力/n ，/w 克服/v 困难/n ，/w 获得/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     他们/r 的/u 努力/v ，/w 打开/v 了/u 中国/ns 服装/n 走向/v 世界/n 的/u 坦途/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     苏联贸易代表团/ni 在/p 上海/ns 时装表演/n 会上/nl 拍板/v 成交/v 一千五百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     一/m 位/q 美国/ns 商人/n 看/v 了/u 表演/v 后/nd 立即/d 要求/v 订货/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     美国/ns 驻/v 沪/j 商务/n 领事/n 看/v 了/u 表演/v 后/nd 说/v ，/w 她/r 回去/vd 后/nd 要/vu 把/p 自己/r 箱子/n 里/nd 的/u 老/a 衣服/n 统统/d 扔掉/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     一/m 位/q 港商/j 说/v ，/w 他/r 在/p 港/j 看过/v 意/j 、/w 法/j 、/w 日/j 等/u 国家/n 的/u 时装表演/n ，/w 中国/ns 的/u 时装表演/n 可以/vu 与/c 它们/r 相/d 媲美/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     今年/nt 早些/nt 时候/n ，/w 这/r 支/q 时装表演/n 队/n 曾/d 应邀/v 赴京/v 参加/v 五/m 省市/n 服装/n 展销会/n ，/w 受到/v 了/u 热烈/a 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 是/vl 一/m 本/q 家庭/n 、/w 学校/n 、/w 社会/n 怎样/r 教育/v 和/c 培养/v 青少年/j 的/u 读物/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     ３６６/m 天/nt ─/w ─/w 日历/n 上/nd 的/u 百科/n 知识/n 胡建中/nh 编写/v 本/r 书/n 按/p 日期/nt 顺序/n ，/w 介绍/v 了/u 一/m 年/nt 当/p 中/nd 每天/nt 发生/v 过/vd 的/u 大事/n 和/c 与/c 这/r 一天/nt 有关/v 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     本/r 书/n 介绍/v 了/u 从/p 一九０一/m 年/nt 至/v 一九二０/m 年/nt 获奖者/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     世界/n 民间故事/n 选/v （/w 三/m ）/w 、/w （/w 四/m ）/w 、/w （/w 五/m ）/w 忻俭忠/nh 等/u 编译/v 第三/m 卷/n 收有/v 非洲/ns 地区/n 的/u 民间故事/n ；/w 第四/m 卷/n 收有/v 欧洲/ns 地区/n 的/u 民间故事/n ；/w 第五/m 卷/n 为/p 综合/v 世界/n 其他/r 地区/n 的/u 民间故事/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     少林/n 武功/n 《/w 少林/n 武功/n 》/w 编辑/n 委员会/n 编/v 本/r 书/n 是/vl 系统/n 介绍/v 少林/n 武功/n 的/u 综合性/n 书籍/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 日本/ns ，/w 人口/n 老龄化/v 已/d 成为/v 燃眉之急/i 的/u 难题/n ，/w 强制性/n 退休/v 年龄/nt 使/v 公司/n 雇员/n 一筹莫展/i 。/w 
		
			
                                        179
                                     因为/c ，/w 退休/v 即/d 意味/v 着/u 降低/v 生活/n 水准/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     东京/ns 一家/mq 公司/n 实行/v 了/u 一/m 项/q 独特/a 的/u 退休/v 年龄/nt 体格/n 检查/v 制度/n ，/w 在/p 这/r 家/q 经营/v 公寓/n 和/c 旅馆/n 建筑/v 的/u 公司/n 里/nd ，/w 任何/r 超过/v 六十/m 岁/nt 的/u 雇员/n 只要/vu 通过/p 了/u 公司/n 的/u 体格/n 检查/v ，/w 就/d 可/vu 推迟/v 他/r 的/u 退休/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     体格/n 检查/v 包括/v 六/m 个/q 项目/n ，/w 如/v 手/n 的/u 握力/n 、/w 上肢/n 的/u 灵活性/n 、/w 垂直/a 跳跃/v 能力/n 等/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     如果/c 总分/n 达到/v 了/u 标准/n ，/w 那么/r ，/w 该/r 雇员/n 便/d 可/vu 将/p 他/r 的/u 退休/v 年龄/nt 推迟/v 二/m 至/v 三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        183
                                     一个/mq 雇员/n 可以/vu 经常/a 进行/v 这/r 项/q 检查/v ，/w 以便/c 相应/v 地/u 推迟/v 其/r 退休/v 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        184
                                     由于/c 这/r 项/q 制度/n 的/u 实施/v ，/w 使/v 这/r 家/q 公司/n 一/m 位/q 六十九/m 岁/nt 的/u 老人/n ，/w 虽/c 早已/d 超过/v 了/u 退休/v 年龄/nt ，/w 但/c 他/r 仍是/vl 一/m 位/q 固定/v 的/u 全日制/n 职工/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     对于/p 那些/r 想/v 保持/v 健壮/a 体格/n 的/u 在职/v 雇员/n 来说/v ，/w 每天/nt 进行/v 艰苦/a 的/u 锻炼/v 是/vl 非常/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 家/q 公司/n 的/u 雇员/n 从不/d 使用/v 电梯/n 而/c 总是/d 走/v 楼梯/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     一/m 位/q 公司/n 负责人/n 说/v ：/w “/w 一个/mq 体力/n 健壮/a 的/u 人/n ，/w 他/r 的/u 脑力/n 并/c 不会/vu 非常/d 虚弱/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     只有/c 当/p 雇员/n 们/k 的/u 工作/n 任务/n 与/c 他们/r 的/u 体力/n 相比/v 时/nt ，/w 这个/r 问题/n 才/d 会/vu 清楚/a 地/u 表现/v 出来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        189
                                     如果/c 头发/n 过于/d 油腻/a 或/c 头屑/n 多/a ，/w 可/vu 先/d 用/p 梳子/n 把/p 头发/n 撩起/v ，/w 让/p 洗/v 发/n 粉/n 直接/a 洒/v 在/p 发根/n 上/nd ，/w 等/v 半/m 小时/nt 再/d 擦去/v ，/w 头发/n 就/d 干净/a 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     冷血/n 医生/n  莫莉/nh 的/u 家/n 安谧/a 、/w 舒适/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     凯蒂/nh 常常/d 在/p 下班/v 回家/v 途中/nl 在/p 这儿/r 逗留/v 一下/mq ，/w 喝/v 杯/q 酒/n ，/w 吃/v 顿/q 晚饭/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 这儿/r ，/w 烹调/v 精美/a 的/u 食物/n 散发/v 出/vd 诱人/v 的/u 香气/n ；/w 娃娃/n 们/k 在/p 楼梯/n 上/nd 叫/v 叫/v 嚷嚷/v ；/w 对/p 她/r 说来/v ，/w 在/p 跟/c 那些/r 谋杀/v 犯/n 、/w 绑票/v 犯/n 、/w 杀人越货/i 匪徒/n 和/c 小偷/n 、/w 骗子/n 等等/u 打/v 了/u 一/m 整天/nt 交道/n 之后/nt ，/w 置身/v 其中/nd 就/d 象是/vl 重新/d 回到/v 正人君子/i 的/u 世界/n 里/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        193
                                     她/r 和/c 理查德/nh 在/p 厨房/n 的/u 饭桌/n 旁/nd 坐下/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     这里/r 宽敞/a 、/w 温暖/a 、/w 舒适/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     莫莉/nh 在/p 灶上/nl 给/p 他们/r 烤/v 夹肉/v 面包/n ，/w 替/v 他们/r 倒/v 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     凯蒂/nh 想/v ，/w 莫莉/nh 对付/v 饮食/n 真/d 有一手/v ，/w 她/r 做/v 的/u 每/r 样/q 食物/n 都/d 很/d 可口/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     不过/c ，/w 凯蒂/nh 却/d 发现/v 自己/r 一点/mq 也/d 不想/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     她/r 瞟/v 了/u 理查德/nh 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        199
                                     只见/v 他/r 正/d 往/p 腌/v 牛肉/n 上/nd 涂/v 热/a 芥子/n 酱/n ，/w 显然/a 吃/v 得/u 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     她/r 嫉妒/v 他/r 有/v 这/r 种/q 把/p 各种/r 事/n 儿/k 分开/v 来/vd 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     她/r 想起/v 了/u 她/r 跟/c 刘易斯/nh 唯一/a 的/u 一/m 次/q 交谈/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     那是/vl 在/p 新年/nt 宴会/n 上/nd ，/w 他们/r 讨论/v 了/u 劫持/v 飞机/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     刘易斯/nh 有趣/a 、/w 聪明/a 、/w 快活/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     有/v 一/m 副/q 粗犷/a 漂亮/a 的/u 外表/n ，/w 是/vl 个/q 迷人/v 的/u 男子汉/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     她/r 还/d 想起/v ，/w 那时/r 他/r 跟/c 范琪/nh 在/p 拥挤/a 的/u 大厅/n 里/nd 一/m 人/n 一端/nd 。/w 
		
			
                                        206
                                     当/p 凯蒂/nh 祝贺/v 他/r 快/a 有/v 孩子/n 时/nt ，/w 他/r 却/d 显得/v 心绪不宁/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     —/w ─/w 我/r 指/v 的/u 是/vl 他们/r 彼此/r 的/u 关系/n 。/w ”/w 
		
			
                                        208
                                     莫莉/nh 看来/v 被/p 难住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     “/w 坦白/v 说/v ，/w 我/r 认为/v 他们/r 的/u 关系/n 快要/vu 破裂/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     范琪/nh 看来/v 对/p 怀上/v 孩子/n 一事/n 简直/d 着/v 了/u 迷/n ，/w 而/c 刘易斯/nh 显然/a 对/p 这/r 件/q 事/n 感到/v 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     说起来/v ，/w 这/r 件/q 事/n 我/r 也/d 有/v 一定/d 的/u 责任/n 呢/u 。/w ”/w 
		
			
                                        212
                                     莫莉/nh 懊恼/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     她/r 的/u 话/n 显然/a 引起/v 了/u 他们/r 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     “/w 我/r 的/u 意思/n ，/w 嗯/e ，/w 你/r 是/vl 知道/v 我/r 的/u ，/w 凯蒂/nh 。/w ”/w 
		
			
                                        215
                                     莫莉/nh 说/v ，/w “/w 去年/nt 夏天/nt 他们/r 刚/d 搬来/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 过去/vd 请/v 他们/r 来/vd 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     范琪/nh 看到/v 我/r 的/u 一/m 群/q 孩子/n 后/nd ，/w 别提/v 有/v 多/a 羡慕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     她/r 直截了当/i 告诉/v 我/r 她/r 多/d 想/v 有/v 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     对于/p 自己/r 结婚/v 十年/nt 仍然/d 没有/v 孩子/n ，/w 感到/v 多么/d 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     “/w 于是/c ，/w 我/r 就/d 告诉/v 她/r 莉兹/nh 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     莉兹/nh 以前/nt 也/d 一直/d 未能/vu 怀孕/v ，/w 直到/v 向/p 一/m 位/q 名叫/v 海利/nh 的/u 妇科/n 大夫/n 请教/v 后/nd 才/d 怀孕/v 了/u ，/w 生/v 了/u 个/q 小女孩/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     凯蒂/nh 有点/d 意外/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     凯蒂/nh 摇/v 摇/v 头/n ，/w 莫莉/nh 的/u 话/n 慢慢/a 停住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     我/r 完全/d 同意/v 耀邦/nhs 同志/n 所/u 作/v 的/u 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        224
		
			
                                        225
                                     （/w 一/m ）/w 文件/n 的/u 性质/n 和/c 特征/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这个/r 文件/n 是/vl 在/p 中央书记处/ni 和/c 国务院/ni 主持/v 下/nd ，/w 经过/p 一/m 年/nt 多/m 来/vd 反复/d 酝酿/v 、/w 讨论/v 制定/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     它/r 还不是/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 本身/n ，/w 而是/vl 关于/p 如何/r 制定/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     它/r 所/u 包括/v 的/u 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 一/m 、/w “/w 七五/j ”/w 期间/nt 我国/n 经济/n 工作/n 的/u 指导/n 思想/n 和/c 奋斗/v 目标/n ；/w 二/m 、/w 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 战略/n 方针/n 和/c 主要/a 政策/n 措施/n ；/w 三/m 、/w 经济体制/n 改革/n 的/u 设想/n 和/c 实施/v 步骤/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     这些/r 指导/n 思想/n 、/w 发展/v 战略/n 、/w 方针政策/n 和/c 改革/n 设想/n ，/w 是/vl 根据/p 我国/n 的/u 实际/a 情况/n 和/c 对/p 国际/n 形势/n 的/u 分析/v 提出/v 的/u ，/w 是/vl 我国/n 社会主义建设/n ，/w 特别/d 是/vl 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 建设/n 经验/n 的/u 总结/v ，/w 是/vl 十二/m 届/q 三中全会/j 关于/p 经济体制/n 改革/n 的/u 决定/n 的/u 具体化/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 起草/v 过程/n 中/nd ，/w 本着/p 实事求是/i 的/u 原则/n ，/w 力求/v 体现/v 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     《/w 建议/n 》/w 中/nd 没有/v 列/v 很多/a 数字/n ，/w 只/d 讲/v 了/u 关系/v 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 全局/n 与/c 方向/n 的/u 一些/m 重要/a 指标/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     着重/v 研究/v 发展/v 战略/n 和/c 方针政策/n ，/w 是/vl 计划/n 工作/n 的/u 一个/mq 重大/a 转变/v ，/w 是/vl 这个/r 文件/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     它/r 将/p 有利于/v 把/p 注意力/n 集中/v 在/p 研究/v 经济/n 工作/n 的/u 大/a 的/u 矛盾/n 上面/nd ，/w 解决/v 经济/n 建设/n 中/nd 的/u 关键/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     编制/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 和/c 我国/n 以后/nt 的/u 中长期/j 计划/n ，/w 都/d 要/vu 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     这个/r 《/w 建议/n 》/w 经/v 这次/r 代表会议/n 审议/v 通过/v 以后/nt ，/w 将/d 由/p 国务院/ni 据/p 以/p 制定/v 第七/m 个/q 五年计划/n 草案/n ，/w 然后/c 提请/v 明年/nt 春天/nt 召开/v 的/u 第六/m 届/q 全国人民代表大会/n 第四/m 次/q 会议/n 审议/v 批准/v ，/w 颁布/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     （/w 二/m ）/w 当前/nt 的/u 经济/n 形势/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     正确/a 估计/v 当前/nt 的/u 经济/n 形势/n ，/w 是/vl 拟定/v 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 计划/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     对/p 形势/n 的/u 估量/v ，/w 对/p 我们/r 已经/d 取得/v 的/u 成就/n 的/u 估计/v ，/w 估/v 高/a 了/u 不好/a ，/w 估/v 低/a 了/u 也/d 不好/a ，/w 总的/n 原则/n 是/vl 实事求是/i ，/w 如实/d 估计/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     《/w 建议/n 》/w 既/d 充分/a 肯定/d 了/u 成绩/n ，/w 也/d 指出/v 了/u 当前/nt 经济/n 工作/n 中/nd 存在/v 的/u 主要/a 问题/n 和/c 困难/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     《/w 建议/n 》/w 指出/v ，/w 争取/v 国家/n 财政/n 经济/n 状况/n 根本/d 好转/v 的/u 任务/n 已经/d 基本/a 实现/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     作出/v 这个/r 论断/n ，/w 主要/a 的/u 事实/n 依据/n 是/vl ，/w 我国/n 国民经济/n 已经/d 开始/v 出现/v 持续/v 、/w 稳定/a 、/w 协调/a 发展/v 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     经过/p 前/nd 几/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 我国/n 农业/n 、/w 轻工业/n 、/w 重工业/n 之间/nd 的/u 比例/n 关系/n ，/w 积累/v 和/c 消费/v 之间/nd 的/u 比例/n 关系/n 比较/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     农业/n 生产/v 从/p 缓慢/a 发展/v 走向/v 全面/a 高涨/v ，/w 轻工业/n 生产/v 从/p 远远/a 不能/vu 满足/v 人民/n 需要/n 走向/v 日益/d 繁荣/a ，/w 能源/n 生产/v 从/p 停滞不前/v 转为/v 持续/v 增长/v ，/w 各项/r 建设/n 事业/n 都/d 有/v 新/a 的/u 发展/v ，/w 城乡/n 人民/n 生活/n 水平/n 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     看/v 经济/n 形势/n ，/w 主要/a 看/v 重大/a 比例/n 关系/n 是否/d 协调/v ，/w 看/v 经济/n 能否/d 以/p 适当/a 的/u 速度/n ，/w 持续/d 稳定/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 几/m 年/nt 总的/n 情况/n 是/vl 一/m 年/nt 比/p 一/m 年/nt 好/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 编制/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 时/nt ，/w 我们/r 对/p 经济/n 发展/v 速度/n 进行/v 多方面/n 测算/v ，/w 看来/v 仍/d 将/d 继续/v 保持/v 这/r 种/q 蓬勃/a 发展/v 的/u 好/a 势头/n ：/w 工农业/j 总产值/n 年/nt 平均/a 增长率/n 可/vu 达到/v 百/m 分之/u 七/m 左右/n ，/w 国民生产总值/n 年/nt 平均/a 增长率/n 可以/vu 超过/v 百/m 分之/u 七/m 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 这样/r 长/a 的/u 时期/nt 连续/v 保持/v 百/m 分之/u 七/m 、/w 八/m 乃至/c 百/m 分之/u 十/m 的/u 增长/v 速度/n ，/w 在/p 世界/n 各国/n 经济/n 发展史/n 上/nd 是/vl 少有/v 的/u ，/w 只有/c 某些/r 国家/n 和/c 地区/n 在/p “/w 经济起飞/v ”/w 阶段/n 才/d 出现/v 过/vd 类似/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 说明/v 我国/n 经济/n 的/u 活力/n 越来越/d 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     现在/nt 的/u 情况/n ，/w 与/c 一九八零/m 年底/nt 我们/r 提出/v 进一步/v 调整/v 国民经济/n ，/w 解决/v 比例/n 关系/n 严重/a 失调/v 时/nt 的/u 形势/n 已经/d 大/a 不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     过去/vd 我们/r 的/u 经济/n 工作/n 主要/a 是/vl 解决/v 人民/n 的/u 温饱/n 问题/n ，/w 当前/nt 消费结构/n 和/c 生产/v 结构/n 已/d 发生/v 明显/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     作为/v 中国/ns 经济/n 水平/n 发展/v 的/u 重要/a 阶段/n ，/w 今后/nt 将/p 开始/v 由/p 温饱型/n 逐步/d 转向/v 小康/a 型/k ，/w 使/v 我国/n 人民/n 在/p 本/r 世纪末/nt 达到/v 小康/a 的/u 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 是/vl 一个/mq 渐进/v 的/u 过程/n ，/w 但/c 这/r 种/q 发展/v 趋势/n 日益/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     对/p 此/r ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 有/v 充分/a 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     随着/p 经济/n 的/u 发展/v ，/w 国家/n 财政/n 改变/v 了/u 一九七九/m 、/w 一九八零/m 两/m 年/nt 收入/n 连续/v 下降/v 、/w 存在/v 巨额/n 赤字/n 的/u 状况/n ，/w 近/a 几/m 年/nt 在/p 收入/n 大幅度/n 增长/v 、/w 支出/n 显著/a 增加/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 保持/v 了/u 收支/n 基本/a 平衡/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     前/nd 两/m 年/nt 虽然/c 还/d 有些/m 赤字/n ，/w 但/c 数额/n 较/d 小/a ，/w 今年/nt 有可能/v 做到/v 消除/v 赤字/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     我们/r 是/vl 一个/mq 发展中国家/n ，/w 正在/d 开展/v 大规模/n 的/u 建议/n ，/w 有/v 少量/n 财政赤字/i ，/w 影响/v 不大/a ，/w 不能/vu 以/p 此/r 作为/v 判断/v 财政/n 经济/n 情况/n 是否/d 根本/d 好转/v 的/u 主要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     今年/nt 国家/n 一/m 年/nt 的/u 财政/n 收入/n 预计/v 达到/v 一千七百亿/m 元/q ，/w 加上/v 地方/n 、/w 部门/n 和/c 企业/n 拥有/v 的/u 预算外/n 资金/n ，/w 总数/n 将/d 达到/v 三千亿/m 元/q 以上/nd ，/w 比/p 一九八零/m 年/nt 增长/v 将近/v 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 说明/v 我们/r 国家/n 的/u 经济/n 实力/n 确实/d 增强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     我们/r 说/v 我国/n 财政/n 经济/n 状况/n 根本/d 好转/v 的/u 任务/n 已/d 基本/a 实现/v ，/w 并不是/v 说/v 已/d 不/d 存在/v 问题/n 和/c 困难/n 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     对/p 去年/nt 第四/m 季度/nt 以来/nt 出现/v 的/u 工业生产/v 增长/v 速度/n 过快/a 、/w 固定资产/n 投资/n 规模/n 过大/a 、/w 信贷资金/n 和/c 消费基金/n 增长/v 过猛/a 、/w 部分/n 物价/n 上涨/v 过多/a 、/w 国家/n 外汇/n 储备/v 下降/v 等/u 问题/n ，/w 中央/n 和/c 国务院/ni 已经/d 和/c 还/d 在/p 采取/v 一系列/a 的/u 措施/n ，/w 这些/r 问题/n 是/vl 能够/vu 逐步/d 得到/v 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     我们/r 要/vu 保持/v 冷静/a 的/u 头脑/n ，/w 认真/a 解决/v 新/a 任务/n 和/c 新/a 问题/n ，/w 扎扎实实/a 地/u 做好/v 工作/n ，/w 为/p 巩固/v 和/c 发展/v 当前/nt 良好/a 的/u 经济/n 形势/n 和/c 安定团结/i 的/u 政治/n 形势/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     （/w 三/m ）/w “/w 七五/j ”/w 时期/nt 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     概括/a 地/u 说/v ，/w “/w 七五/j ”/w 期间/nt 的/u 任务/n 主要/a 有/v 三/m 条/q ：/w 一/m 、/w 为/p 经济体制/n 的/u 改革/n 创造/v 良好/a 的/u 经济/n 环境/n 和/c 社会/n 环境/n ，/w 使/v 改革/n 顺利/a 展开/v ，/w 基本上/d 奠定/v 新/a 的/u 经济体制/n 的/u 基础/n ；/w 二/m 、/w 加强/v 重点/n 建设/n 、/w 技术改造/v 和/c 智力开发/v ，/w 在/p 物质/n 技术/n 条件/n 方面/n 为/p 九十/m 年代/nt 经济/n 和/c 社会/n 的/u 继续/v 发展/v 准备/v 必要/a 的/u 后续/a 能力/n ；/w 三/m 、/w 使/v 人民/n 生活/n 继续/v 有所/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 三/m 条/q 任务/n 中/nd ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl 第一/m 条/q 。/w 
		
			
                                        265
                                     改革/n 的/u 意义/n ，/w 不仅/c 在于/v 当前/nt ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 为/p 下/nd 一个/mq 十年/nt 和/c 下/nd 一个/mq 世纪/nt 的/u 前/nd 五十/m 年/nt 奠定/v 经济/n 持续/d 稳定/a 发展/v 的/u 良好/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     不/d 改革/v ，/w 就/d 没有/v 今后/nt 经济/n 的/u 持续/d 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     从/p 根本上/nl 说/v ，/w 改革/n 是/vl 为/p 建设/n 服务/v 的/u ，/w 从/p 当前/nt 和/c 今后/nt 一个/mq 时期/nt 来说/v ，/w 建设/n 的/u 安排/v 要/vu 有利于/v 改革/n 的/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     追求/v 过/vd 高/a 的/u 建设/n 速度/n ，/w 经济/n 生活/n 各方面/n 都/d 绷/v 得/u 很/d 紧/a ，/w 改革/n 就/d 难以/d 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     为了/p 给/p 改革/n 创造/v 好/a 的/u 经济/n 环境/n ，/w 我们/r 一定/d 不能/vu 片面/a 追求/v 过/d 高/a 的/u 经济/n 增长/v 速度/n ，/w 不能/vu 脱离/v 国力/n 的/u 可能/vu 盲目/a 扩大/v 建设/n 规模/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     但是/c ，/w 也/d 必须/d 保持/v 适当/a 的/u 发展/v 速度/n ，/w 进行/v 必要/a 的/u 骨干/n 项目/n 的/u 建设/n ，/w 加强/v 工农业/j 基础/n 设施/n ，/w 使/v 经济/n 发展/v 有/v 后劲/n ，/w 使/v 人民/n 的/u 实际/a 收入/n 在/p 生产/v 发展/v 的/u 基础上/nl 不断/d 有所/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt ，/w 大体上/nl 可/vu 分为/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     前/nd 两/m 年/nt 要/vu 着重/v 控制/v 社会/n 总需求/n ，/w 解决/v 增长/v 速度/n 过快/a 、/w 固定资产/n 投资/n 规模/n 过大/a 和/c 消费基金/n 增长/v 过猛/a 的/u 问题/n ，/w 在/p 保持/v 一九八五/m 年/nt 固定资产/n 投资/n 总/a 规模/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 作/v 一些/m 小/a 的/u 调整/v ，/w 改善/v 投资/n 结构/n ，/w 加强/v 重点/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     这样/r 用/p 两/m 年/nt 多/m 的/u 时间/n 逐步/d 解决/v 当前/nt 存在/v 的/u 问题/n ，/w 比/p 在/p 今年/nt 下半年/nt 集中/v 解决/v 效果/n 要/vu 好些/m ，/w 可以/vu 避免/v 由于/c 刹车/v 过/vd 急/a 而/c 造成/v 的/u 损失/v 和/c 震动/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     但/c 分散/a 在/p 两/m 年/nt 解决/v ，/w 不易/a 引起/v 大家/n 的/u 重视/v ，/w 搞/v 不好/a 也/d 可能/vu 控制/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 一点/mq 需要/v 各级/n 领导/n 特别/d 加以/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     “/w 七五/j ”/w 后/nd 三/m 年/nt ，/w 再/d 根据/p 情况/n ，/w 适当/a 增加/v 建设/n 投资/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     但/c 对/p 建设/n 总/a 规模/n 仍/d 需/v 进行/v 必要/a 的/u 控制/v ，/w 这/r 是/vl 多年来/nt 的/u 重要/a 历史/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     改革/n 也/d 大体上/nl 参照/v 这/r 两/m 个/q 阶段/n 来/vd 安排/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     这样/r 做/v 比较/d 积极/a 稳妥/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     （/w 四/m ）/w 经济体制/n 的/u 全面/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     第七/m 个/q 五年计划/n 期间/nt ，/w 是/vl 全面/a 改革/v 我国/n 经济体制/n 的/u 关键/n 时期/nt ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 坚持/v 把/p 改革/n 放/v 在/p 首位/n ，/w 争取/v 在/p 今后/nt 五/m 年/nt 或者/c 更/d 长/a 一些/m 的/u 时间/n 内/nd ，/w 基本上/d 奠定/v 有/v 中国/ns 特色/n 的/u 、/w 充满/v 生机/n 和/c 活力/n 的/u 社会主义/n 经济体制/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     以/p 城市/n 为/vl 重点/n 的/u 整个/a 经济体制/n 改革/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 十分/d 艰巨/a 复杂/a 的/u 社会/n 系统工程/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     建立/v 新/a 的/u 经济体制/n ，/w 要/vu 适应/v 在/p 公有制/n 基础上/nl 发展/v 有/v 计划/v 的/u 商品经济/n 的/u 要求/n ，/w 主要/a 抓好/v 三/m 个/q 方面/n ：/w 一/m 、/w 进一步/v 增强/v 企业/n 特别/d 是/vl 全民所有制/n 大中型企业/j 的/u 活力/n ，/w 使/v 它们/r 真正/a 成为/v 相对/a 独立/v 的/u 、/w 自主经营/v 、/w 自负盈亏/i 的/u 社会主义/n 商品/n 生产者/n 和/c 经营者/n ；/w 二/m 、/w 进一步/v 发展/v 社会主义/n 有/v 计划/v 的/u 商品市场/n ，/w 逐步/d 完善/a 市场体系/n ；/w 三/m 、/w 逐步/d 减少/v 国家/n 对/p 企业/n 的/u 直接/a 控制/v ，/w 建立/v 健全/a 间接/a 控制/v 体系/n ，/w 主要/a 运用/v 经济手段/n 和/c 法律/n 手段/n ，/w 并/c 采取/v 必要/a 的/u 行政/n 手段/n ，/w 来/vd 控制/v 和/c 调节/v 经济/n 运行/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     企业/n 活力/n 的/u 增强/v ，/w 商品/n 市场体系/n 的/u 形成/v ，/w 间接/a 控制/v 手段/n 的/u 完善/v ，/w 三/m 者/k 必须/d 互相/d 配套/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     整个/a 经济体制/n 的/u 改革/n ，/w 必须/d 坚决/a 地/u 、/w 有/v 步骤/n 地/u 展开/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     过去/vd 几/m 年/nt ，/w 在/p 放开/v 放活/v 方面/n 做/v 了/u 许多/a 工作/n ，/w 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 面临/v 的/u 任务/n ，/w 是/vl 在/p 进一步/v 完善/v 微观经济/n 活动/v 和/c 机制/n 的/u 同时/n ，/w 从/p 宏观/n 上/nd 加强/v 对/p 经济/n 活动/n 的/u 间接/a 控制/v ，/w 也就是说/c ，/w 要/vu 发挥/v 各种/r 经济杠杆/n 的/u 调节/v 作用/n ，/w 完善/v 经济/n 立法/v 和/c 经济/n 监督/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     必须/d 认识/v ，/w 从/p 宏观/n 上/nd 加强/v 间接/a 控制/v ，/w 也是/vl 改革/n 的/u 重/a 内容/n ，/w 它/r 比之/v 微观/n 搞活/v 、/w 比之/v 直接/a 控制/v ，/w 更为/d 复杂/a ，/w 更为/d 困难/a ，/w 我们/r 也/d 更/d 缺少/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     只有/c 解决/v 好/a 这个/r 问题/n ，/w 才能/c 与/c 现在/nt 已/d 采取/v 的/u 改革/n 措施/n 配/v 起/v 套/n 来/vd ，/w 并/c 为/p 进一步/v 搞活/v 企业/n 创造/v 条件/n ，/w 使/v 企业/n 能够/vu 对/p 市场/n 变化/v 作出/v 积极/a 反应/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p “/w 七五/j ”/w 的/u 前/nd 两/m 年/nt ，/w 改革/n 的/u 重点/n 要/vu 围绕/v 稳定/v 经济/n 的/u 要求/n ，/w 从/p 宏观/n 上/nd 加强/v 、/w 完善/v 间接/a 控制/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     除了/p 必须/d 采取/v 的/u 某些/r 价格/n 改革/n 措施/n 以外/nd ，/w 应/vu 更/d 多/a 地/u 利用/v 利率/n 、/w 税率/n 、/w 汇率/n 等/u 经济杠杆/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     要/vu 抓紧/v 制定/v 一/m 批/q 经济/n 法规/n ，/w 建立/v 和/c 加强/v 经济/n 监督/v 、/w 经济信息/n 系统/n ，/w 加强/v 银行/n 、/w 税收/n 、/w 审计/v 、/w 统计/v 、/w 质量/n 检验/v 、/w 工商/j 管理/v 和/c 社会/n 公证/v 等/u 部门/n 的/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     与此同时/i ，/w 要/vu 继续/a 落实/v 和/c 完善/v 国务院/ni 关于/p 扩大/v 企业/n 自主权/n 的/u 各项/r 规定/n ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 下/v 大力/n 把/p 在/p 国民经济/n 中/nd 占有/v 重要/a 地位/n 的/u 大中型/j 骨干/n 企业/n 搞活/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     除了/p 引导/v 企业/n 眼睛/n 向/p 内/nd ，/w 挖掘/v 潜力/n ，/w 继续/a 落实/v 企业/n 内部/nd 的/u 经济责任制/n ，/w 调动/v 企业/n 经营者/n 和/c 生产者/n 的/u 积极性/n 以外/nd ，/w 当前/nt 还/d 必须/d 注意/v 分别/v 不同/a 情况/n 适当/a 调/v 减/v 它们/r 所/u 负担/v 的/u 调节税/n ，/w 减少/v 局/n 以下/nd 公司/n 等/u 中间/nd 层次/n ，/w 制止/v 向/p 它们/r 乱/a 摊派/v 、/w 乱/a 集资/v ，/w 减轻/v 它们/r 的/u 负担/n ，/w 以/p 增强/v 全民所有制/n 大中型企业/j 的/u 自我/r 发展/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     不能/vu 使/v 这些/r 骨干/n 企业/n 越/d 搞/v 越/d 困难/a ，/w 而/c 应当/vu 使/v 它们/r 越/d 搞/v 越/d 有/v 活力/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 是/vl 我们/r 今后/nt 经济/n 发展/v 的/u 希望/v 所在/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     “/w 七五/j ”/w 后/nd 三/m 年/nt ，/w 要/vu 围绕/v 发展/v 社会主义/n 商品市场/n 的/u 要求/n ，/w 进一步/v 加强/v 间接/a 控制/v ，/w 认真/a 搞好/v 生产资料/n 价格体系/n 和/c 价格/n 管理/n 制度/n 的/u 改革/n ，/w 完善/v 税制/n ，/w 改革/v 金融体制/n ，/w 为/p 企业/n 提供/v 良好/a 的/u 外部/nd 环境/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     我们/r 的/u 改革/n 是/vl 在/p 实践/n 中/nd 不断/d 完善/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     要/vu 按照/p 既定/a 的/u 改革/n 方向/n ，/w 鼓励/v 探索/v ，/w 鼓励/v 创新/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     这里/r 必须/d 指出/v ，/w 减少/v 直接/a 控制/v 微观经济/n 活动/n 的/u 范围/n 、/w 程度/n 和/c 步骤/n ，/w 应当/vu 同/p 国家/n 加强/v 间接/a 控制/v 的/u 能力/n 互相/d 适应/v ，/w 互相/d 配套/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt 要/vu 为/p 改革/n 创造/v 好/a 的/u 环境/n ，/w 又/d 要/vu 为/p 今后/nt 的/u 发展/v 准备/v 后续/a 力量/n ，/w 又/d 要/vu 改善/v 人民/n 生活/n ，/w 矛盾/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     解决/v 这些/r 矛盾/n ，/w 关键/n 有/v 两/m 条/q ：/w 大力/n 提高/v 企业/n 经济效益/n ，/w 积极/a 增强/v 出口/n 创汇/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     产品/n 质量/n 差/a 、/w 物质/n 消耗/v 高/a 是/vl 我国/n 经济/n 的/u 致命/v 弱点/n ，/w 也是/vl 今后/nt 发展/v 的/u 巨大/a 潜力/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     开辟/v 国家/n 财源/n ，/w 增强/v 企业/n 自我/r 发展/v 能力/n ，/w 改善/v 职工/n 生活/n ，/w 出路/n 就/d 在于/v 把/p 这/r 种/q 巨大/a 的/u 潜力/n 挖掘/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        305
                                     要/vu 紧紧/d 抓住/v 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 降低/v 物质/n 消耗/v 这/r 两/m 个/q 环节/n ，/w 来/vd 提高/v 企业/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     我国/n 企业/n 技术/n 落后/a ，/w 管理/v 更/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt 应当/vu 进行/v 必要/a 的/u 技术改造/v ，/w 但/c 从/p 现实/n 的/u 情况/n 看/v ，/w 改进/v 和/c 加强/v 管理/v ，/w 提高/v 经营/v 管理/v 水平/n ，/w 具有/v 更/d 大/a 的/u 紧迫性/n 和/c 更加/d 现实/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 通过/p 改革/n 和/c 工作/n ，/w 加强/v 全面/a 质量/n 管理/v ，/w 加强/v 劳动/n 纪律/n ，/w 搞好/v 职工/n 培训/v ，/w 提高/v 职工/n 队伍/n 的/u 素质/n 和/c 企业/n 各方面/n 的/u 素质/n ，/w 真正/a 把/p 企业/n 的/u 工作/n 转到/v 以/p 提高/v 效益/n 为/vl 中心/n 的/u 轨道/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     要/vu 使/v 全体/n 职工/n 和/c 干部/n 明白/a ，/w 为/p 提高/v 质量/n 、/w 降低/v 消耗/v 而/c 奋斗/v ，/w 就是/d 实现/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 的/u 最好/a 的/u 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt 我们/r 面临/v 着/u 进一步/v 开放/v 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     我国/n 是/vl 发展中国家/n ，/w 外汇/n 短缺/v 将/d 不是/vl 短期/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     我国/n 与/c 国际/n 市场/n 联系/n 的/u 程度/n 如何/r ，/w 决定/v 于/p 自己/r 的/u 创汇/n 能力/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        313
                                     开放/v 不能/vu 只/d 进/v 不出/v ，/w 必须/d 有/v 进/v 有/v 出/vd ，/w 进/v 多少/r 取决于/v 出/vd 多少/r ，/w 出/vd 得/u 多/a 才能/c 进/v 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     “/w 七五/j ”/w 计划/n 能否/d 实现/v 的/u 又/d 一个/mq 关键/n ，/w 是/vl 要/vu 创造/v 更/d 多/a 的/u 外汇/n ，/w 实现/v 国际/n 收支/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     要/vu 认真/a 研究/v 和/c 制定/v 外贸/j 出口/n 发展/v 战略/n 和/c 系统/n 的/u 政策/n 措施/n ，/w 建立/v 出口/n 生产/v 体系/n ，/w 充分/a 发挥/v 沿海/n 经济特区/n 、/w 开放城市/n 和/c 开放/v 地带/n 的/u 作用/n ，/w 带动/v 内地/nl ，/w 发展/v 更/d 多/a 的/u 重点/n 出口/n 商品/n ，/w 采取/v 灵活/a 多样/a 的/u 形式/n ，/w 开拓/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 增加/v 出口/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 努力/v 增加/v 旅游/v 、/w 劳务/n 等/u 非/d 贸易/n 外汇/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 这个/r 基础上/nl ，/w 随着/p 偿还/v 能力/n 的/u 增强/v ，/w 要/vu 适当/a 地/u 多/d 利用/v 一些/m 外资/n ，/w 包括/v 优惠/a 贷款/n 和/c 商业/n 贷款/n ，/w 以/p 弥补/v 国内/nl 建设/n 资金/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     我们/r 既/c 要/vu 学会/v 创汇/n 的/u 本领/n ，/w 又/d 要/vu 学会/v 用/p 汇/n 的/u 本领/n ，/w 使/v 有限/a 的/u 外汇/n 用/v 在/p 刀刃/n 上/nd ，/w 取得/v 良好/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 是/vl 我们/r 面临/v 的/u 新/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     提高/v 效益/n 和/c 增加/v 创汇/n 是/vl 互相/d 联系/v 的/u ，/w 我们/r 要/vu 把/p 立足点/n 放/v 在/p 提高/v 企业/n 的/u 素质/n 上/nd ，/w 使/v 我们/r 的/u 企业/n 在/p 国内外/j 竞争/v 中/nd 上/nd 水平/n 、/w 求/v 发展/v ，/w 使/v 产品/n 经受/v 国内外/j 市场/n 的/u 检验/v ，/w 不断/d 更新换代/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     这样/r 才能/c 立于不败之地/i 。/w 
		
			
                                        322
                                     （/w 六/m ）/w 坚持/v “/w 两个文明/n ”/w 一起/d 抓/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     第七/m 个/q 五年计划/n ，/w 应该/vu 是/vl 社会主义/n 物质文明/n 建设/n 和/c 社会主义/n 精神文明/i 建设/n 同时/c 并进/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     我们/r 一定/d 要/vu 坚决/a 做到/v ：/w 一/m 、/w 任何/r 时候/n 都/d 要/vu 坚定/a 地/u 、/w 鲜明/a 地/u 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 反对/v 和/c 抵制/v 资本主义/n 、/w 封建主义/n 和/c 其它/r 腐朽/a 思想/n 的/u 侵蚀/v ，/w 反对/v 和/c 抵制/v 资产阶级/n 自由化/v ；/w 二/m 、/w 进一步/v 健全/v 社会主义/n 法制/n ，/w 对于/p 一切/r 严重/a 破坏/v 社会主义/n 经济/n 秩序/n 和/c 社会/n 秩序/n 、/w 危害/v 人民/n 利益/n 的/u 犯罪/v 分子/n ，/w 必须/d 绳之以法/i ，/w 对于/p 一切/r 严重/a 败坏/v 社会风气/n 的/u 丑恶/a 现象/n ，/w 必须/d 予以/v 制止/v 和/c 取缔/v ；/w 三/m 、/w 切实/a 加强/v 和/c 改进/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 在/p 全体/n 人民/n 中/nd 坚持不懈/i 地/u 深入/a 进行/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     解决/v 思想/n 领域/n 的/u 问题/n ，/w 必须/d 始终/d 坚持/v 以/p 疏导/v 即/d 说服/v 教育/v 为主/v 的/u 方针/n ，/w 不能/vu 重犯/n 过去/vd “/w 左/a ”/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 经济/n 领域/n 中/nd ，/w 要/vu 大力/n 提倡/v 良好/a 的/u 职业道德/n ，/w 树立/v 企业/n 信誉/n ，/w 实行/v 文明/a 经商/v ，/w 文明/a 办厂/v ，/w 为/p 人民/n 服务/v ，/w 遵纪守法/i ，/w 勤劳致富/i ，/w 抵制/v 各种/r 歪门邪道/i 和/c 腐朽/a 的/u 经营/v 作风/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     各级/n 党政/n 领导/n 机关/n 和/c 领导/n 干部/n 都/d 要/vu 坚决/a 贯彻/v “/w 两个文明/n ”/w 一起/d 抓/v 的/u 方针/n ，/w 充分/a 重视/v 和/c 认真/a 抓好/v 社会主义/n 精神文明/i 的/u 建设/n ，/w 推动/v 社会主义/n 物质文明/n 建设/n 的/u 顺利/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     第七/m 个/q 五年计划/n 时期/nt 是/vl 一个/mq 极为/d 重要/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        329
                                     做好/v 这/r 五/m 年/nt 的/u 工作/n ，/w 对于/p 进一步/v 巩固/v 和/c 发展/v 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 大好/a 形势/n ，/w 对于/p 更/d 好/a 地/u 保证/v 九十/m 年代/nt 经济/n 的/u 振兴/v 和/c 繁荣/v ，/w 顺利/a 实现/v 本/r 世纪末/nt 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     党中央/n 希望/v 全/a 党/n 同志/n 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 更/d 紧密/a 地/u 团结/v 起来/vd ，/w 同心同德/i ，/w 满怀/v 胜利/v 的/u 信心/n ，/w 以/p 改革/n 创新/v 和/c 开拓/v 前进/v 的/u 精神/n ，/w 为/p 推进/v 我国/n 的/u 社会主义/n 现代化/v 事业/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     傍晚/nt ，/w 悠扬/a 神秘/a 的/u 驼铃/n 把/p 我们/r 引到/v 敦煌/ns 城/n 南/nd 十/m 里/q 那/r 闻名中外/i 的/u 鸣沙山/ns 和/c 月牙泉/ns 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 是/vl 神奇/a 敦煌/ns 的/u 又/d 一/m 圣洁/a 的/u 仙境/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 几乎/d 要/vu 扑/v 下去/v 拥抱/v 这/r 洁白/a 明净/a 的/u 鸣沙山/ns 。/w 
		
			
                                        334
                                     远望/v 时/nt ，/w 它/r 象/p 经过/p 琢磨/v 的/u 玉山/ns 一样/a 呈/v 乳白色/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     近看/v ，/w 略见/v 色彩/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     晚霞/n 里/nd ，/w 含有/v 石英/n 和/c 云母/n 的/u 沙山/ns 有/v 多种/mq 颜色/n 在/p 闪闪/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     因此/c ，/w 它/r 的/u 别名/n 叫/v 五色/n 鸣/v 沙/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     《/w 太平/nz 御/n 览/v 》/w 卷/n 五十/m 引/n 辛/nhf 氏/k 《/w 三秦记/n 》/w 云/v ：/w “/w 河/n 西/nd 有/v 沙角山/ns ，/w 峰/n 萼/a 危/a 峻/a ，/w 逾/v 于/p 石山/n ，/w 其/r 沙粒/n 粗/a ，/w 有如/v 干/a 糇/n （/w 干粮/n ）/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     又/d 山/n 之/u 阳/n 有/v 一/m 泉/n 云/n 是/vl 沙/n 井/n （/w 即/d 月牙泉/ns ）/w ，/w 绵/a 历/v 今/nt 古/a ，/w 沙/n 不/d 填/v 之/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     人/n 欲/v 登/v 峰/n ，/w 必/d 步/n 下/nd 入/v 穴/n ，/w 即/d 有/v 鼓角/n 之/u 声/n 震动/v 人/n 足/n 。/w ”/w 
		
			
                                        341
                                     我们/r 从/p 南侧/nd 沙梁/ns 登攀/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 离/v 地面/n 四五十/m 米/n 的/u 顶/n 梁/n 处/n ，/w 恰有/v 一/m 队/n 香港/ns 学生/n 列队/v 由/p 山顶/nl 滚/v 将/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 俯身/v 静听/v ，/w 伴/v 着/u 他们/r 践踏/v 的/u 脚步/n ，/w 果/d 有/v 雷鸣/v 声/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     我/r 以为/v 耳鼓/n 自/r 响/v ，/w 便/d 在/p 沙/n 梁上/nl 奔跑/v 起来/vd ，/w 隆隆/o 之/u 声/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     我/r 大吃一惊/i ，/w 果然/d 如/v 古语/n 所/u 云/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     看/v 四周/nl 沙山/ns 空旷/a 单调/a ，/w 霞光/n 璨/a 有如/v 古铜/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     细看/v 沙粒/n 大/a 而/c 硬/a ，/w 尘/n 极/d 少/a ，/w 沙/n 与/c 沙/n 间/nd 空隙/n 较/d 大/a ，/w 沙粒/n 一经/d 移动/v 磨擦/v 便/d 发出/v 声/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 一带/n 沙漠/n 呈/v 碗/n 状/n 地形/n ，/w 回声/n 不断/d ，/w 声/n 声/n 相/d 叠/v ，/w 必/d 如/v 雷/n 灌/v 耳/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     奇怪/a 的/u 是/vl ：/w 一千/m 多年/nt 过去/vd ，/w 鸣沙山/ns 还/d 在/p 原处/nl —/w ─/w 距/v 城/n 十/m 里/q ，/w 依然/d 是/vl 东/nd 西/nd 长/n 四十/m 公里/q ，/w 南北/nd 宽/n 二十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     风俗/n 依旧/a ，/w 即/d 每年/nt 五月/nt 端阳/nt ，/w 敦煌/ns 城里/nl 的/u 青年/n 男女/n 便/d 结伴/v 而/c 来/vd ，/w 踩/v 沙/n 而/c 听/v 雷鸣/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 沙山/ns 的/u 雷鸣/v 声中/nl ，/w 我/r 惊疑/v 地/u 看见/v 一/m 只/q 人间/nl 月牙/n —/w ─/w 著名/a 的/u 沙漠/n 明镜/n 月牙泉/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     洁白/a 的/u 沙丘/n 的/u 怀抱/n 里/nd ，/w 这/r 泓/n 泉水/n 翡翠/n 一样/a 的/u 碧绿/a 蔚蓝/a ，/w 其状/n 酷肖/v 月牙/n ，/w 镶嵌/v 在/p 沙山/ns 之中/nd 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 蒸发/v 量/n 超过/v 降雨量/n 几十/m 倍/n 的/u 沙漠/n 中/nd ，/w 竟/d 有/v 一眼/mq 不/d 枯竭/a 的/u 泉水/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     千万/m 年/nt 来/vd ，/w 陡/a 削/v 的/u 沙山/ns 屹立/v 泉边/nl ，/w 却/d 不/d 塌落/v 掩埋/v 泉水/n ；/w 常年/nt 狂风/n 也/d 未/d 填/v 没/v 泉水/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     相反/c ，/w 沙/n 在/p 漫长/a 的/u 岁月/nt 里/nd 好象/d 总是/d 履行/v 着/u 保护/v 水/n 的/u 神圣/a 责任/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     多少/r 年/nt 来/vd 人们/n 在/p 寻找/v 原因/n ：/w 或许是/v 祁连山/ns 有/v 潜流/n 暗里/d 灌/v 水/n ；/w 或许/d 原/a 党/n 河水/n 渗入/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     原来/d 风/n 有/v 神力/n ：/w 敦煌/ns 全/a 年/nt 吹/v 东北风/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     月牙泉/ns 周围/nd 被/p 沙/n 围困/v ，/w 只/d 留/v 东北/nl 一/m 山口/nl 。/w 
		
			
                                        359
                                     风/n 可/vu 从/p 这/r 山口/nl 吹/v 入/v ，/w 却/d 不能/vu 从/p 这儿/r 吹出/v ，/w 所以/c 滑落/v 的/u 沙/n 被/p 风/n 吹/v 回/v 原处/nl ，/w 泉水/n 得以/vu 保护/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     我/r 走下/v 泉边/nl ，/w 顿觉/v 水气/n 扑面/v ，/w 清凉/a 入/v 心/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 用/p 小步/n 丈量/v ，/w 弧/n 长/n 四百三十/m 步/q ，/w 弦/n 长/n 四百一十/m 步/q 。/w 
		
			
                                        362
                                     水/n 清澈/a 见/v 底/n ，/w 有/v 鱼/n 来往/v 闲游/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     泉/n 边/nd 长/a 着/u 密密/a 的/u 芦苇/n ，/w 偶见/v 几/m 棵/q 沙/n 柳/n 和/c 沙枣/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     有人/r 在/p 泛舟/v ，/w 赤脚/v 下水/v 嬉戏/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 才/d 知道/v 这里/r 有/v 出租/v 小艇/n ，/w 沙海/n 泛舟/v 果/d 是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 游览/v 嬉戏/v 之际/nd 无数/m 沙粒/n 被/p 踢/v 入/v 泉/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        367
                                     四十/m 年代/nt 东/nd 西/nd 长/n 三百/m 余/n 米/n ，/w 南北/nd 宽/n 五十/m 余/n 米/n ，/w 现在/nt 长/n 约/v 百/m 米/n ，/w 宽/n 只/d 二十五/m 米/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     清代/nt 敦煌/ns 月牙泉/ns 图上/nl 画有/v 高大/a 的/u 树木/n 和/c 庙宇/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     有/v 三圣宫/ns 、/w 七祖庙/ns 、/w 龙王庙/n 、/w 观音殿/ns 、/w 玉皇阁/ns 、/w 雷神庙/ns 、/w 药王洞/ns 等/u 坛/n 庙/n 等/u ，/w 这些/r 沙漠/n 的/u 建筑/n ，/w 现在/nt 都/d 已/d 销声匿迹/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     森林/n 据说/v 毁于/v 炼/v 钢铁/n 的/u 熔炉/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     我见/n 两/m 位/q 尼姑/n 守/v 着/u 一/m 间/q 破/a 屋/n ，/w 偶/d 点/v 一/m 炷/q 香火/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     大自然/n 庇护/v 的/u 神圣/a 泉水/n ，/w 弄/v 不好/a 会/vu 毁于/v 人类/n 之/u 手/n 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 这样/r 想/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     暮色四合/i 时/nt ，/w 一/m 群/q 骆驼/n 驮/v 着/u 日本/ns 和/c 美国/ns 的/u 旅游者/n 从/p 东北角/nl 的/u 沙漠/n 风口/n 悠闲/a 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        375
                                     深沉/a 的/u 驼铃/n 掠过/v 沙丘/n ，/w 播/v 向/p 遥远/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     这些/r 旅游者/n 下/v 了/u 骆驼/n 以后/nt ，/w 一齐/d 涌/v 向/p 泉边/nl 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 听到/v 沙子/n 拨/o 啦/o 拨/o 啦/o 的/u 落水/v 声/n ；/w 鸣/v 沙/n 山上/nl 看完/v 大漠/n 落日/n 的/u 人群/n 结队/v 滚/v 将/v 上来/vd ，/w 沙/n 的/u 涟漪/n 也/d 源源/d 泛/v 落/v ，/w 向/p 泉水/n 流去/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这时/r ，/w 天空/n 出现/v 月牙/n 和/c 银河/n 星座/n ，/w 有如/v 月牙泉/ns 和/c 鸣沙山/ns 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     远天/n 的/u 月牙/n 和/c 星座/n 不会/vu 消失/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     但愿/vu 神圣/a 的/u 鸣沙山/ns 和/c 月牙泉/ns 也/d 永不/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     我/r 衷心/a 地/u 祈求/v 着/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     一九八五/m 年/nt 九月/nt 五/m 日/nt 默记/v 于/p 月牙泉/ns ，/w 十一月/nt 二十四/m 日/nt 写于/v 羊城/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     京西宾馆/ni 警备/v 森严/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     大门口/n ，/w 拉/v 严/a 棕色/n 纱帘/n 的/u 一/m 辆/q 又/d 一/m 辆/q “/w 大/a 红旗/n ”/w 呼啸/v 直入/v ，/w 给/p 这/r 座/q 高层/n 宾馆/n 平添/v 几分/mq 威严/a 和/c 神秘/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     这里/r 正/d 举行/v 着/u 党/n 的/u 高级/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     上午/nt 八/m 时/nt 半/m ，/w 电梯/n 使用/v 达到/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     四/m 架/q 乳白色/n 电梯/n 同时/c 启动/v ，/w 在/p 暖/a 黄色/n 指示灯/n 的/u 逐层/d 伴随/v 下/nd ，/w 缓慢/a 、/w 迟/a 重/a 地/u 上上下下/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     一个/mq 姑娘/n 头/n 也/d 没/d 回/v ，/w 不耐烦/i 地/u 摆/v 摆手/v 应道/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     这时/r ，/w 另/r 一个/mq 电梯门/n 打开/v 了/u ，/w 从/p 光线/n 明亮/a 的/u 电梯/n 内/nd ，/w 缓步/v 走出/v 三/m 位/q 老人/n ：/w 朱德/nh 、/w 李富春/nh 、/w 陈毅/nh 。/w 
		
			
                                        390
                                     那/r 老同志/n 的/u 心/n 一阵/mq 悸动/v ，/w 他/r 没/d 料到/v ，/w 被/p 几个/mq 服务员/n 围观/v 的/u “/w 老/a 右/a ”/w 会/vu 是/vl 这/r 三/m 位/q 德高望重/i 的/u 老/a 革命家/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     那/r 老同志/n 象/p 自己/r 遭受/v 到/v 侮辱/v ，/w 他/r 周身/n 发颤/v ，/w 痛楚/a 的/u 眼睛/n 正巧/d 遇上/v 陈毅/nh 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     让/p 他/r 意外/a 的/u 是/vl ：/w 一向/d 疾恶如仇/i 、/w 义/n 形/n 于/p 色/n 的/u 陈/nhf 老总/n ，/w 此刻/nt 脸色/n 安详/a 、/w 宁静/a ，/w 对/p 身边/nl 带/v 侮辱/v 性/k 的/u 嘲弄/v 似乎/d 无动于衷/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 目/n 不/d 旁/nd 视/v ，/w 向前/v 迈/v 着/u 均匀/a 稳重/a 的/u 步子/n ，/w 走到/v 那/r 老同志/n 面前/nd ，/w 还/d 微笑/v 着/u 点/v 了/u 点头/v ，/w 仿佛/d 刚才/d 发生/v 的/u 事/n ，/w 与/c 他/r 毫不/d 相关/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 是/vl 发生/v 在/p 一九六八/m 年/nt 九月/nt ，/w 中央/n 召开/v 八/m 届/q 十二中全会/j 时/nt 的/u 一/m 件/q 真实/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 是/vl 无数/m 善良/a 正直/a 的/u 中国人/n 无法/d 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     为了/p 记取/v “/w 文革/j ”/w 浩劫/n 的/u 教训/n ，/w 笔者/n 不能/vu 避开/v 这/r 沉痛/a 、/w 压抑/v 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        397
                                     六七/m 年/nt 二月/nt 十六/m 日/nt 深夜/nt ，/w 架设/v 在/p 西门/n 的/u 高音喇叭/n 难得/a 沉默/a 一/m 次/q ，/w 中南海/ns 里/nd ，/w 寂静/a 无声/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     其实/d ，/w 下午/nt 中央/n 碰头会/n 上/nd 的/u 斗争/n 余波/n ，/w 并/c 未/d 平息/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     谭震林/nh 回到/v 家中/nl ，/w 反锁/v 房门/n ，/w 第一次/mq 痛/a 放/v 悲声/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     妻子/n 震惊/v ，/w 隔窗/v 追问/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 西花厅/ns 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 周恩来/nh 双臂/n 抱/v 在/p 胸前/nl ，/w 剑眉/n 紧蹙/v ，/w 在/p 屋里/nl 来回/n 踱步/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 当夜/nt 没/d 去/v “/w 游泳池/n ”/w 向/p 毛泽东/nh 汇报/v 碰头会/n 上/nd 的/u 争论/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 是/vl 政治局/n 常委/j ，/w 他/r 有/v 责任/n 在/p 向/p 毛泽东/nh 汇报/v 情况/n 时/nt ，/w 提出/v 自己/r 对/p 解决/v 矛盾/n 的/u 看法/n 和/c 措施/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     然而/c ，/w 恶人先告状/i ，/w 历来/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        405
                                     二月/nt 十六/m 日/nt 当晚/nt ，/w 一/m 辆/q “/w 大/a 红旗/n ”/w 从/p 人民大会堂/n 北门/n 开出/v ，/w 直/a 进/v 新华门/ns ，/w 绕过/v 南海/ns ，/w 在/p “/w 游泳池/n ”/w 门前/nl 刹住/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     由/p 江青/nh 安排/v ，/w 张春桥/nh 、/w 王力/nh 和/c 姚文元/nh 先后/d 走进/v 了/u 毛泽东/nh 的/u 书房/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他们/r 一番/mq 摇/v 唇/n 鼓/v 舌/n ，/w 污蔑/v 栽赃/v ，/w 顿时/d 激起/v 了/u 毛泽东/nh 的/u 雷霆/n 震怒/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     周恩来/nh 力图/v 缓解/v 事态/n 的/u 愿望/n 无法/d 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     十九/m 日/nt 晚/nt ，/w “/w 游泳池/n ”/w 会客室/n 里/nd ，/w 毛泽东/nh 召来/v 了/u 李富春/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 谭震林/nh 、/w 李先念/nh 四/m 位/q 副/f 总理/n 和/c 叶剑英/nh 、/w 徐向前/nh 、/w 聂荣臻/nh 三/m 位/q 元帅/n ，/w 批评/v 得/u 十分/d 严厉/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     于是/c ，/w 反革命/n 嗅觉/n 异常/a 敏捷/a 的/u 林彪/nh 和/c “/w 中央文革/n ”/w 一伙/mq ，/w 立即/d 扯/v 大旗/n 作/v 虎皮/n ，/w 气势汹汹/i 、/w 杀气腾腾/i ，/w 向/p 这/r 批/q 被/p 他们/r 视为/v 喉/n 中/nd 鲠/n 、/w 肉中刺/n 的/u 开国元勋/n ，/w 发起/v 了/u 欲/v 置/v 他们/r 于/p 死地/n 的/u 猖狂/a 围攻/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     六/m 年前/nt 日本/ns 漫画家/n 代表团/n 第一次/mq 访问/v 中国/ns 时/nt ，/w 我/r 认识/v 了/u 漫画/n 教育家/n 佐川美代太郎/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 是/vl 日本/ns 京都精华大学/ni 漫画/n 学部/ni 教授/n ，/w 这个/r 职务/n 曾/d 引起/v 了/u 我/r 的/u 兴趣/n ，/w 因为/c 在/p 我国/n 还/d 没/d 听说/v 有/v 专门/a 培养/v 漫画/n 人才/n 的/u 学校/n ，/w 其他/r 国家/n 也/d 很少/a 听说/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     这次/r 随/p 中国漫画家代表团/ni 访问/v 日本/ns ，/w 在/p 京都/ns 我/r 又/d 见到/v 了/u 佐川/nh 先生/n ，/w 他/r 兴致勃勃/i 地/u 邀请/v 我们/r 去/v 参观/v 他/r 执教/v 的/u 那/r 所/q 学校/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     学校/n 设/v 在/p 京都/ns 市区/n 北部/nd 山下/nl ，/w 时值/v 深秋/nt 季节/nt ，/w 满/a 山/n 红叶/n 衬托/v 着/u 一/m 幢/q 幢/q 浅黄色/n 的/u 教学楼/n ，/w 环境/n 优雅/a ，/w 景色/n 迷人/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     据/p 校长/n 笠原芳光/nh 先生/n 介绍/v ，/w 这/r 所/q 学校/n 已/d 有/v 二/m 十年/nt 的/u 历史/n 了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     漫画/n 学部/ni 现有/v 学生/n 一百/m 余/n 人/n ，/w 男女生/j 各半/a ，/w 都/d 是/vl 经过/p 严格/a 考核/v 录取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     学制/n 为/vl 四/m 年/nt ，/w 前/nd 两/m 年/nt 学习/v 基础课/n 素描/n ，/w 不仅/c 画/v 人体/n ，/w 而且/c 还要/v 画/v 动/v 、/w 植物/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 三/m 年级/n 教室/n 的/u 橱柜/n 里/nd ，/w 陈列/v 着/u 各种/r 姿态/n 的/u 人物/n 和/c 动物/n 泥塑/n ，/w 都/d 是/vl 用/p 漫画/n 的/u 夸张/a 手法/n 塑造/v 的/u ，/w 造型/v 别致/a 有趣/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 墙壁/n 上/nd 和/c 画/n 板上/nl 挂满/v 了/u 学生/n 们/k 的/u 漫画/n 习作/n ，/w 大部分/n 是/vl 学生/n 之间/nd 相互/d 画/v 的/u 漫画/n 像/n 和/c 人体/n 漫画/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     从/p 这些/r 习作/n 上/nd 看出/v ，/w 学生/n 们/k 的/u 素描/n 功底/n 扎实/a ，/w 形象/n 夸张/a 得法/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     其中/nd 有/v 一/m 幅/q 是/vl 学生/n 为/p 佐川/nh 先生/n 画/v 的/u 漫画/n 像/n ，/w 不仅/c 十分/d 夸张/a ，/w 而且/c 抓住/v 了/u 佐川/nh 先生/n 的/u 面部/n 特征/n ，/w 佐川/nh 先生/n 很/d 满意/a 这/r 幅/q 画/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     日本人/n 特别/d 喜欢/v 漫画/n ，/w 尤其/d 喜欢/v 漫画家/n 为/p 自己/r 画/v 一/m 幅/q 漫画/n 像/n ，/w 越/d 夸张/a 越/d 好/a ，/w 他们/r 把/p 这/r 事/n 看作/v 是/vl 生活/n 中/nd 的/u 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 所/q 学校/n 面积/n 不大/a ，/w 但/c 设备/n 现代化/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 院墙/n 下面/nd 还/d 饲养/v 着/u 各种/r 动物/n 和/c 家禽/n ，/w 学生/n 们/k 不必/d 走出/v 校门/n 就/d 可以/vu 画/v 他们/r 所/u 需要/v 的/u 形象/n ，/w 这/r 是/vl 在/p 其他/r 艺术/n 院校/n 所/u 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     当/p 我们/r 提到/v 第四/m 年/nt 的/u 学习/v 课程/n 和/c 毕业/v 分配/v 问题/n 时/nt ，/w 佐川/nh 先生/n 介绍/v 说/v ，/w 四/m 年级/n 学生/n 的/u 课程/n 就是/d 自己/r 全力以赴/i 地/u 进行/v 毕业/v 创作/v ，/w 在/p 题材/n 、/w 内容/n 和/c 画法/n 上/nd 老师/n 不/d 参加/v 任何/r 意见/n ，/w 目的/n 是/vl 使/v 学生/n 能/vu 独立思考/v ，/w 自由/a 创作/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     学生/n 毕业/v 后/nd 校方/n 不/d 负责/v 分配/v ，/w 由/p 学生/n 自找/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 所/q 学校/n 二/m 十年/nt 来/vd 已/d 为/p 社会/n 培养/v 了/u 大批/q 漫画/n 人才/n ，/w 有的/r 在/p 社会/n 上/nd 已/d 非常/d 出名/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     其中/nd 大部分/n 从事/v 剧/n 画/n 和/c 动画/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     剧/n 画/n 就是/d 我国/n 的/u 连环画/n ，/w 日本/ns 的/u 连环画/n 都/d 是/vl 用/p 漫画/n 的/u 夸张/a 手法/n 画成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     精华大学/ni 漫画/n 学部/ni 还/d 吸收/v 了/u 一部分/n 外国/n 留学生/n ，/w 包括/v 我国/n 台湾省/ns 的/u 一/m 名/q 女/f 留学生/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     在/p 座谈会/n 上/nd ，/w 这位/r 女/f 学生/n 端庄/a 朴素/a ，/w 笑/v 而/c 不语/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     告别/v 时/nt 她/r 和/c 我们/r 一/m 一/m 握手/v ，/w 并/c 送到/v 门口/nl 。/w 
		
			
                                        433
                                     本/r 社/n 体育/n 新闻/n 编辑部/n 评选/v 出/vd 一九八五/m 年/nt 世界/n 十/m 名/q 最佳/a 男/f 运动员/n 和/c 十/m 名/q 最佳/a 女/f 运动员/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     十/m 名/q 最佳/a 男/f 运动员/n 一/m 、/w 克拉姆/nh （/w 英国/ns ）/w 二十五/m 岁/nt ，/w 在/p 七/m 至/v 八月/nt 的/u 十九/m 天/nt 内/nd 连/p 破/v 男子/n １５００/m 米/n 、/w 一/m 英里/q 和/c ２０００/m 米/n 赛跑/v 三/m 项/q 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     二/m 、/w 普拉蒂尼/nh （/w 法国/ns ）/w 三十/m 岁/nt ，/w 法国/ns 足球队/n 队长/n ，/w 现在/nt 意大利/ns 尤文图斯/n 队/n 踢球/v ，/w 在/p “/w 丰田杯/n ”/w 足球赛/n 中/nd 被/p 评为/v 最佳/a 球员/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     三/m 、/w 奥伊塔/ns （/w 摩洛哥/ns ）/w 二十五/m 岁/nt ，/w 在/p 七月/nt 至/v 八月/nt 间/nd 的/u 三十/m 天/nt 内/nd 连/p 破/v 男子/n ５０００/m 米/n 、/w １５００/m 米/n 赛跑/v 两/m 项/q 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     四/m 、/w 格罗斯/nh （/w 联邦德国/ns ）/w 二十一/m 岁/nt ，/w 六月/nt 在/p 联邦德国/ns 国内/nl 比赛/n 中/nd 刷新/v 男子/n ４００/m 米/n 自由/a 游泳/n 和/c ２００/m 米/n 蝶泳/n 两/m 项/q 世界/n 纪录/n ；/w 八月/nt 在/p 欧洲/ns 游泳/n 锦标赛/n 上/nd 获/v 六/m 枚/q 金牌/n ，/w 并/c 再次/d 打破/v ２００/m 米/n 蝶泳/n 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     五/m 、/w 布勃卡/nh （/w 苏联/ns ）/w 二十二/m 岁/nt ，/w 七月/nt 在/p 巴黎/ns 越过/v ６/m 米/n 高/n 的/u 横/a 竿/n ，/w 创/v 撑杆跳高/n 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     六/m 、/w 班克斯/nh （/w 美国/ns ）/w 二十九/m 岁/nt ，/w 六月/nt 以/p １７/m 米/n ９７/m 的/u 成绩/n ，/w 打破/v 巴西/ns 运动员/n 奥利维拉/nh 保持/v 了/u 十年/nt 之/u 久/a 的/u 三级跳远/n 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     七/m 、/w 苏莱曼诺夫/nh （/w 保加利亚/ns ）/w 十八/m 岁/nt ，/w 在/p 世界/n 举重/n 锦标赛/n 和/c 世界杯/n 举重/n 赛/n ６０/m 公斤/q 级/n 比赛/n 中/nd ，/w 均/d 夺得/v 抓举/n 、/w 挺举/v 、/w 总成绩/n 三/m 项/q 金牌/n ，/w 并/c 四/m 次/q 打破/v 这个/r 级别/n 的/u 抓举/n 、/w 挺举/v 和/c 总成绩/n 三/m 项/q 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     八/m 、/w 韩健/nh （/w 中国/ns ）/w 二十九/m 岁/nt ，/w 第四/m 届/q 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 和/c 今年/nt 国际/n 羽毛球/n 大奖赛/n 总决赛/n 男子/n 单打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     九/m 、/w 贝克尔/r （/w 联邦德国/ns ）/w 十七/m 岁/nt ，/w 温布尔登/ns 网球/n 锦标赛/n 男子/n 单打/n 冠军/n ，/w 是/vl 这/r 项/q 有/v 一百/m 多年/nt 历史/n 的/u 网球/n 大赛/n 最/d 年轻/a 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     十/m 、/w 斯平克斯/nh （/w 美国/ns ）/w 二十九/m 岁/nt ，/w 九月/nt 击败/v 曾/d 保持/v 四十八/m 场/n 比赛/n 不/d 败/v 的/u 世界/n 重量级/n 拳王/n 霍姆斯/nh ，/w 成为/v 拳击/n 史/n 上/nd 第一/m 个/q 轻重/n 量级/n 选手/n 击败/v 重量级/n 冠军/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     十/m 名/q 最佳/a 女/f 运动员/n 一/m 、/w 科赫/nh （/w 民主德国/ns ）/w 二十八/m 岁/nt ，/w 在/p 十月/nt 举行/v 的/u 世界杯/n 田径赛/n 上/nd 获/v 三/m 项/q 赛跑/v 冠军/n ，/w 并/c 打破/v 女子/n ４００/m 米/n 赛跑/v 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     二/m 、/w 德克尔&#183;斯莱尼/nh （/w 美国/ns ）/w 二十七/m 岁/nt ，/w 女子/n 一/m 英里/q 赛跑/v 世界/n 纪录/n 创造者/n ，/w 国际/n 田径/n 大奖/n 巡回赛/n 全能/a 冠军/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     三/m 、/w 纳夫拉蒂洛娃/nh （/w 美国/ns ）/w 二十八/m 岁/nt ，/w 温布尔登/ns 网球/n 锦标赛/n 女子/n 单打/n 和/c 混合双打/n 两/m 项/q 冠军/n ，/w 是/vl 这/r 项/q 比赛/n 一九三零/m 年/nt 以来/nt 第/h 一个/mq 连续/v 四/m 次/q 获得/v 女子/n 单打/n 冠军/n 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     四/m 、/w 郎平/nh （/w 中国/ns ）/w 二十五/m 岁/nt ，/w 连续/v 四/m 次/q 获/v 世界/n 冠军/n 的/u 中国/ns 女排/j 主攻手/n ，/w 在/p 第四/m 届/q 世界杯赛/n 中/nd 被/p 评为/v 最佳/a 运动员/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     五/m 、/w 克里斯蒂安森/nh （/w 挪威/ns ）/w 二十九/m 岁/nt ，/w 四月/nt 在/p 伦敦/ns 创造/v 女子/n 马拉松赛/n 跑/v 世界/n 最好/a 成绩/n ，/w 七月/nt 在/p 奥斯陆/ns 又/d 打破/v 女子/n １００００/m 米/n 赛跑/v 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     六/m 、/w 安&#183;舍内/nh （/w 民主德国/ns ）/w 二十四/m 岁/nt ，/w 获/v 世界/n 女子/n 速度/n 滑冰/v 锦标赛/n 全能/a 和/c 单项/n 全部/n 五/m 项/q 冠军/n ，/w 并/c 打破/v ５０００/m 米/n 速滑/n 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     七/m 、/w 舒舒诺娃/nh （/w 苏联/ns ）/w 十六/m 岁/nt ，/w 世界/n 体操/n 锦标赛/n 女子/n 全能/a 和/c 跳马/n 冠军/n ，/w 欧洲/ns 全能/a 和/c 三/m 个/q 单项/n 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     八/m 、/w 米歇拉&#183;菲吉妮/nh （/w 瑞士/ns ）/w 十八/m 岁/nt ，/w 世界/n 高山/n 滑雪/v 锦标赛/n 女子/n 速/a 降/v 冠军/n ，/w 一九八四/m 年/nt —/w 一九八五/m 年度/nt 世界杯/n 高山/n 滑雪/v 赛季/nt 女子/n 全能/a 和/c 速/a 降/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     九/m 、/w 曹燕华/nh （/w 中国/ns ）/w 二十三/m 岁/nt ，/w 第三十八/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 女子/n 单打/n 和/c 混合双打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     十/m 、/w 格奥尔基耶娃/nh （/w 保加利亚/ns ）/w 十九/m 岁/nt ，/w 世界/n 艺术体操/n 锦标赛/n 全能/a 和/c 绳/n 、/w 棒/n 、/w 球/n 操/n 四/m 枚/q 金牌/n 获得者/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 国家队/n 在/p 此间/n 举行/v 的/u “/w 五钻杯/n ”/w 足球赛/n 中/nd ，/w 踢出/v 了/u 到/v 上海/ns 练兵/v 以来/nt 的/u 最高/a 水平/n ，/w 以/p ２/m 比/v １/m 战胜/v 了/u 上海/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     此战/n ，/w 国家队/n 针对/p 上海/ns 队/n 让/p 替补/v 队员/n 打/v 上/nd 半/m 场/q 、/w 用/p 体力/n 充沛/a 的/u 主力/n 队员/n 拚/v 国家队/n 于/p 下半场/n 的/u 战略/n ，/w 摆出/v 了/u 四三三/m 阵式/n ，/w 柳海光/nh 、/w 李华筠/nh 、/w 吴群立/nh 频频/d 从/p 两边/nl 突破/v ，/w 力争/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     战/v 至/v 二十/m 分钟/q ，/w 柳海光/nh 接/v 同伴/n 传球/v 后/nd 射门/v 被/p 挡/v ，/w 陈东/nh 插上/v 补射/v 破门/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     第四十/m 分钟/q ，/w 王东宁/nh 发/v 角球/n ，/w 前卫/n 王军/nh 在/p 小/a 禁区/n 左角/nl 附近/n 半/m 横/v 着/u 身子/n 倒挂/v 金/n 钩/n ，/w 再/d 下/v 一/m 城/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     下半场/n 上海/ns 队/n 尽/v 遣/v 主力/n ，/w 频频/d 反击/v ，/w 二十二/m 分钟/q 时/nt 鲁妙生/nh 劲射/v 破门/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     从/p 中国/ns 足球队/n 在/p 上海/ns 的/u 四/m 场/q 练兵/v 赛/n 来看/v ，/w 它/r 给/p 观众/n 的/u 印象/n 是/vl 打/v 一/m 场/q 球/n ，/w 技/n 战术/n 就/d 前进/v 一/m 步/n ，/w 队员/n 之间/nd 的/u 配合/v 和/c 战术/n 应用/v 的/u 水平/n 也/d 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     行家/n 们/k 认为/v ，/w 昨天/nt 的/u 这/r 场/q 比赛/n 是/vl 四/m 场/q 中/nd 最为/d 精彩/a 的/u 一/m 场/q ，/w 双方/n 踢/v 得/u 认真/a ，/w 踢进/v 的/u 三/m 个/q 球/n 都/d 十分/d 漂亮/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     进攻/v 有/v 锐/a 势/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     国家队/n 的/u 前锋/n 线/n 推进/v 速度/n 比较/d 快/a ，/w 给/p 上海/ns 队/n 造成/v 大兵/n 压境/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     但/c 在/p 防守/v 上/nd 仍/d 有/v 漏洞/n ，/w 就/d 以/p 昨天/nt 的/u 比赛/n 来看/v ，/w 上/nd 半/m 场/q 国家队/n 净胜/v 两/m 球/n ，/w 而/c 下半场/n 被/p 上海/ns 队/n 攻入/v 的/u 一/m 球/n 是/vl 在/p 防守/v 上/nd 出现/v 漏洞/n 的/u 情况/n 下/nd 破门/v 的/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     远射/v 不准/v ，/w 力量/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     据统计/v ，/w 国家队/n 在/p 四/m 场/q 球赛/n 中/nd 远射/v 不下/v 二十/m 次/q ，/w 但/c 不是/vl 打/v 门/n 不准/a ，/w 就是/d 力量/n 不足/a ，/w 构/n 不/d 成/v 对/p 对方/n 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     插入/v 禁区/n 缺少/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     国家/n 足球队/n 面对/v 上海/ns 队/n 的/u 密集/v 防守/v 缺少/v 有效/a 的/u 对付/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     球/n 一/d 到/v 门前/nl 禁区/n ，/w 如何/r 采取/v 单人/n 切入/v ，/w 或/c 配合/v 突破/v ，/w 将/p 球/n 攻进/v 对方/n 大门/n ，/w 还/d 有待于/v 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     “/w 小/a 配合/v ”/w 有/v 提高/v ，/w 但/c 不/d 理想/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     从/p 四/m 场/q 比赛/n 来看/v ，/w 队员/n 之间/nd 在/p 战术/n 上/nd 的/u 小/a 配合/v 有/v 提高/v ，/w 打/v 得/u 也/d 比较/d 活/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     但/c 在/p 进攻/v 中/nd 的/u 小/a 配合/v ，/w 成功率/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     荣获/v 洛杉矶/ns 奥运会/j 第一/m 枚/q 金牌/n 的/u 神枪手/n 许海峰/nh ，/w 昨天/nt 下午/nt 在/p 安徽/ns 合肥/ns 与/c 北京/ns 姑娘/n 赵蕾/nh 喜结良缘/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     新娘/n 赵蕾/nh ，/w 今年/nt 二十六/m 岁/nt ，/w 比/p 许海峰/nh 小/a 两/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        474
                                     她/r 一九八二/m 年/nt 从/p 北京经济学院/ni 毕业/v ，/w 现在/nt 首都钢铁公司/ni 设备/n 处/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     赵蕾/nh 的/u 父亲/n 赵国瑞/nh 和/c 母亲/n 李素芳/nh 都/d 是/vl 国家/n 射击/v 集训队/n 的/u 教练/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     当/p 记者/n 问/v 新郎/n “/w 蜜月/nt 安排/v 到/v 哪些/r 地方/n 游览/v ”/w 时/nt ，/w 许海峰/nh 说/v ：/w “/w 没有/v 时间/n 玩/v 了/u ，/w 只能/vu 回/v 安徽/ns 和/c 县/n 老家/n 住/v 几/m 天/nt ，/w 月底/nt 前/nd 赶回/v 北京/ns ，/w 元月/nt 三/m 日/nt 就要/vu 南下/v 广州/ns 训练/v 。/w ”/w 
		
			
                                        477
                                     他/r 表示/v 要/vu 在/p 成家/v 之后/nt ，/w 继续/v 努力/v 提高/v 射击/v 水平/n ，/w 争取/v 更/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     全国/n 网球/n 冠军赛/n 第二/m 阶段/n 第三/m 次/q 比赛/n 今天/nt 下午/nt 在先农坛体育场/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     湖北/ns 选手/n 马克勤/nh 和/c 四川/ns 选手/n 郭萍/nh 分别/v 获得/v 男/f 、/w 女单/j 打/v 冠军/n ，/w 北京/ns 选手/n 谢昭/nh 和/c 孟强华/nh 夺得/v 男子/n 双打/n 冠军/n ，/w 女子/n 双打/n 冠军/n 由/p 上海/ns 选手/n 翁勤娣/nh 和/c 龚庆庆/nh 夺得/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     比赛/n 结束/v 后/nd ，/w 吕正操/nh 、/w 徐寅生/nh 、/w 白介夫/nh 向/p 获得/v 精神文明/i 奖/n 和/c 各/r 单项/n 前/nd 三/m 名/q 的/u 运动员/n 发/v 了/u 奖/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     这次/r 全国/n 网球/n 冠军赛/n 分/v 两/m 个/q 阶段/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     第一/m 阶段/n 的/u 比赛/n 于/p 本月/nt 八/m 日/nt 在/p 天津/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     参加/v 比赛/n 的/u 十六/m 名/q 男/f 、/w 女/f 选手/n 在/p 北京/ns 进行/v 的/u 第二/m 阶段/n 比赛/n 中/nd 又/d 打/v 了/u 两/m 次/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     行家/n 们/k 评论/v 说/v ，/w 这次/r 比赛/n 的/u 特点/n ，/w 一/m 是/vl 采用/v 巡回/v 比赛/n 的/u 方式/n 锻炼/v 了/u 运动员/n 连续/v 比赛/n 的/u 能力/n ；/w 二/m 是/vl 比赛/n 采用/v 淘汰制/n ，/w 运动员/n 在/p 比赛/n 中/nd 每/r 场/q 必争/v ，/w 增加/v 了/u 比赛/n 的/u 激烈/a 程度/n ；/w 三/m 是/vl 三/m 次/q 比赛/n 没有/v 一/m 名/q 运动员/n 两/m 次/q 获得/v 同一/a 项目/n 的/u 冠军/n ，/w 说明/v 运动员/n 们/k 的/u 水平/n 很/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     中华人民共和国/ns 成立/v 之后/nt ，/w 人民解放军/n 进行/v 了/u 整编/v 、/w 改装/v ，/w 加强/v 了/u 军事/n 训练/v ，/w 由/p 单一/a 的/u 步兵/n 发展/v 成为/v 包括/v 海军/n 、/w 空军/n 和/c 其他/r 技术/n 兵种/n 在内/v 的/u 合成/v 军队/n ，/w 建立/v 了/u 国家/n 防御/v 体系/n ，/w 结束/v 了/u 有/v 国/n 无防/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     当/p 美/j 帝国主义/n 发动/v 侵/v 朝/j 战争/n ，/w 把/p 战/v 火/n 烧/v 到/v 鸭绿江/ns 边/nd 的/u 时候/n ，/w 我/r 中国人民志愿军/ni 协同/v 朝鲜/ns 人民/n 把/p 侵略军/n 赶回/v 到/v “/w 三八/j ”/w 线/n 以南/nd ，/w 胜利/v 地/u 保卫/v 了/u 诞生/v 不久/nt 的/u 新中国/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     在/p 几/m 次/q 边境/n 自卫/v 还击/v 战/n 中/nd ，/w 我/r 边防/n 部队/n 打出/v 了/u 军威/n 、/w 国威/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     中国人民解放军/ni 不愧/d 是/vl 一/m 支/q 英雄/n 的/u 人民军队/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 邓小平/nh 同志/n 主持/v 军委/j 工作/n ，/w 坚持/v 和/c 发展/v 了/u 毛泽东/nh 军事/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     在/p １９８５/m 年/nt 军委/j 扩大会议/n 上/nd ，/w 他/r 根据/p 国际/n 国内/nl 形势/n 作出/v 了/u 我军/n 建设/n 指导/n 思想/n 实行/v 战略性/a 转变/v 的/u 英明/a 决策/n ，/w 即/d 由/p “/w 早/a 打/v 、/w 大/a 打/v 、/w 打/v 核战争/n ”/w 的/u 临战/v 状态/n ，/w 转变/v 到/v 和平/a 时期/nt 军队/n 建设/n 的/u 轨道/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        491
                                     为此/c 采取/v 了/u 一系列/a 的/u 措施/n ，/w 比如/c ：/w 进行/v 体制/n 改革/v ，/w 压缩/v 军队/n 兵员/n ，/w 陆军/n 整编/v 为/vl 集团军/n ，/w 发展/v 军事科学/n ，/w 培养/v 军地两用人才/n ，/w 加强/v 后备/n 力量/n 建设/n ，/w 军民共建/v 精神文明/i 等/u ，/w 进一步/v 提高/v 了/u 我军/n 现代/nt 条件/n 下/nd 的/u 自卫/v 能力/n ，/w 使/v 我军/n 建设/n 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        492
                                     ６０/m 年/nt 来/vd ，/w 我军/n 之所以/c 能够/vu 以/p 劣势/n 的/u 武器/n 装备/n 战胜/v 国内外/j 的/u 强大/a 敌人/n ，/w 靠/p 的/u 是/vl 坚持/v 毛泽东/nh 军事/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     坚持/v 人民军队/n 的/u 思想/n ，/w 始终/d 保持/v 人民军队/n 的/u 本色/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     这/r 支/q 军队/n 诞生/v 以后/nt ，/w 在/p 毛泽东/nh 的/u 领导/v 下/nd ，/w 为/p 改造/v 成/v 一/m 支/q 新型/a 的/u 人民军队/n ，/w 在/p 团/n 以上/nd 部队/n 设立/v 政治委员/n 和/c 政治/n 机关/n ，/w 支部/n 建/v 在/p 连/n 上/nd ，/w 实行/v 党委/n 集体领导/v 下/nd 的/u 首长/n 分工/v 负责制/n ，/w 使/v 我军/n 永远/d 置于/v 党/n 的/u 绝对/a 领导/v 之下/nd ，/w 真正/a 做到/v 同/p 党中央/n 在/p 思想上/nl 政治/n 上/nd 保持/v 高度/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        495
