
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 是/vl 人类/n 在/p 即将/d 跨入/v 二十一/m 世纪/nt 的/u 历史/n 关头/n 为/vl 自己/r 提出/v 的/u 重大/a 课题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 说/v ：/w 在/p 当前/nt 多样化/v 的/u 世界/n 里/nd ，/w “/w 国家/n 与/c 国家/n 之间/nd ，/w 都/d 不/d 应该/vu 把/p 自己/r 的/u 意志/n 和/c 模式/n 强加于人/i ”/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我们/r 主张/v ，/w 国家/n 无论/c 大小/n 、/w 强弱/n 、/w 贫富/n ，/w 都/d 具有/v 独立自主/i 的/u 国家/n 主权/n 和/c 相互/d 平等/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     各国/n 要/vu 互相/d 尊重/v 领土/n 完整/a ，/w 任何/r 国家/n 不得/vu 以/p 任何/r 借口/n 侵犯/v 或/c 吞并/v 别国/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     各国/n 人民/n 有权/v 根据/p 本/r 国/n 的/u 具体/a 国情/n ，/w 选择/v 自己/r 的/u 社会制度/n 、/w 意识形态/n 和/c 发展/v 道路/n ，/w 制定/v 自己/r 的/u 政策/n 和/c 法律/n ，/w 任何/r 国家/n 不得/vu 以/p 任何/r 借口/n 干涉/v 别国/n 内部/nd 事务/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     国/n 与/c 国/n 之间/nd 存在/v 的/u 分歧/n 和/c 争端/n ，/w 应该/vu 通过/p 协商/v 和平/a 解决/v ，/w 不得/vu 诉诸武力/i 和/c 武力/n 威胁/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     我们/r 认为/v ，/w 这些/r 原则/n 应该/vu 成为/v 建立/v 国际/n 新/a 秩序/n 的/u 基本/a 准则/n 。/w ”/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 说/v ：/w “/w 令/v 人/n 遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 在/p 当今/nt 的/u 国际/n 关系/n 中/nd ，/w 霸权主义/n 和/c 强权政治/n 仍然/d 是/vl 我们/r 面临/v 的/u 一个/mq 严重/a 现实/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     建立/v 国际/n 新/a 秩序/n ，/w 就/d 应该/vu 打破/v 各种/r 形式/n 的/u 以/p 大/a 欺/v 小/a 、/w 以强凌弱/i 、/w 践踏/v 别国/n 主权/n 、/w 干涉/v 他国/n 内政/n 的/u 霸权主义/n 和/c 强权政治/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     中国/ns 是/vl 个/q 大/a 国/n ，/w 是/vl 维护/v 世界/n 和平/a 的/u 坚定/a 力量/n ，/w 将/d 始终/d 坚持/v 独立自主/i 的/u 和平/a 外交/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     中国/ns 现在/nt 不/d 称霸/v ，/w 将来/nt 发达/a 了/u 也/d 永远/d 不/d 称霸/v 。/w ”/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 说/v ，/w 亚洲/ns 进入/v 了/u 政治/n 相对/a 稳定/a 、/w 经济/n 持续/v 发展/v 的/u 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        13
                                     他/r 指出/v ，/w 中国/ns 和/c 日本/ns 是/vl 一衣带水/i 的/u 友好/a 邻邦/n ，/w 在/p 二千/m 多年/nt 的/u 交往/v 中/nd 结下/v 了/u 深厚/a 的/u 情谊/n ，/w 也/d 出现/v 过/vd 不幸/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 说/v ：/w “/w 前事/n 不/d 忘/v ，/w 后事之师/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 要/vu 牢牢/a 汲取/v 中/j 日/j 关系/n 发展/v 中正/a 反/v 两/m 方面/n 的/u 经验/n 和/c 教训/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     中/j 日/j 两国/n 只有/c 坚持/v 世世代代/i 友好合作/v 下去/v ，/w 才/d 有/v 光明/n 的/u 前途/n ，/w 才是/vl 双方/n 共同/a 利益/n 之/u 所在/n 。/w ”/w 
		
			
                                        17
                                     江/nhf 总书记/n 在/p 演讲/v 中/nd ，/w 还/d 向/p 在座/v 的/u 朋友们/n 介绍/v 了/u 中国/ns 坚持/v 改革开放/i 政策/n 所/u 取得/v 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 说/v ，/w 事实/n 表明/v ，/w 中国/ns 所/u 确定/v 的/u 基本路线/n 和/c 选择/v 的/u 建设/v 有/v 中国/ns 特/d 的/u 社会主义/n 的/u 道路/n 是/vl 完全/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     今后/nt ，/w “/w 我们/r 将/d 进一步/v 解放思想/i ，/w 大胆/a 试验/v ，/w 加快/v 改革开放/i 的/u 步伐/n 。/w ”/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 说/v ：/w “/w 中国/ns 的/u 稳定/v 和/c 发展/v ，/w 不仅/c 顺乎/v 中国/ns 的/u 人心/n 民意/n ，/w 而且/c 也是/vl 确保/v 亚洲/ns 和/c 世界/n 和平/a 与/c 稳定/v 的/u 重要/a 因素/n 。/w ”/w 
		
			
                                        21
                                     今天/nt ，/w 陪同/v 江/nhf 总书记/n 在/p 主席台/n 就座/v 的/u 日方/n 代表/n 有/v ：/w 日本国际贸促会/ni 会长/n 樱内义雄/nh ，/w 日中经济协会/ni 会长/n 河合良一/nh ，/w 日中协会/ni 会长/n 向坊隆/nh ，/w 日中友好协会/ni 副/f 会长/n 平山郁夫/nh ，/w 日本经济团体联合会/ni 会长/n 平岩外四/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     国务委员/n 兼/v 外交部长/n 钱其琛/nh 、/w 中共中央/j 办公厅/n 主任/n 温家宝/nh 、/w 对外/d 经济/n 贸易部/ni 部长/n 李岚清/nh 等/u 也/d 出席/v 了/u 今天/nt 的/u 演讲会/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     北京内燃机总厂/ni 破/v “/w 三/m 铁/n ”/w ，/w 先/d 破/v 干部/n “/w 铁/n 交椅/n ”/w ，/w 把/p 竞争机制/n 引入/v 干部/n 管理/n 工作/n ，/w 企业/n 逐步/d 形成/v 了/u 干部/n 能上能下/i 、/w 优胜劣汰/i 的/u 新/a 机制/n ，/w 促进/v 了/u 优化/v 劳动/n 组合/v 的/u 顺利/a 开展/v ，/w 经济效益/n 大幅度/n 提高/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     北京内燃机总厂/ni 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 内燃机/n 生产/v 专业/n 厂/n ，/w 现有/v 职工/n ２．２万/m 人/n ，/w 直属/v 单位/n ５６/m 个/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     今年/nt １/m 月/nt ２９/m 日/nt 企业/n 正式/a “/w 上船/v ”/w ，/w 迫切/a 要求/v 加快/v 企业/n 内部/nd 的/u 改革/n 进度/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     厂/n 领导/n 以/p 优化/v 劳动/n 组合/v 为/vl 突破口/n ，/w 首先/d 打破/v 干部/n 的/u “/w 铁/n 交椅/n ”/w ，/w 建立/v 竞争机制/n ，/w 实行/v 干部/n 聘任制/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     总厂/n 在/p 认真/a 总结/v 前/nd 几/m 年/nt 实行/v 干部/n 聘任/v 期/nt 内/nd 动态/n 管理/n 经验/n 的/u 基础上/nl ，/w 结合/v “/w 上船/v ”/w ，/w 对/p ５６/m 个/q 直属/v 单位/n 的/u 领导班子/n 进行/v 了/u 调整/v ，/w 由/p 人事处/n 、/w 党委/n 组织部/n 和/c 总厂/n 职代会/j 民主管理/v 小组/n 成员/n 组成/v 干部/n 考评/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     根据/p 厂长/n 提名/v 和/c 党委/n 推荐/v ，/w 认真/a 对/p 干部/n 进行/v 考查/v 考核/v ，/w 汇总/v 考查/v 结果/n 报送/v 总厂/n 党委/n 常委会/j 和/c 厂/n 务/n 会/vu 审批/v ，/w 通过/v 后/nd 予以/v 正式/a 任命/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     该/r 厂/n 对/p 干部/n 的/u 考查/v 包括/v 定期/v 考查/v 、/w 全面/a 考查/v 、/w 日常/a 考查/v 、/w 民主评议/v 等/u 多种/mq 形式/n ，/w 注意/v 从/p 经过/p 实践/n 锻炼/v 的/u 大学/n 毕业生/n 和/c 一线/n 优秀/a 工人/n 中/nd 选拔/v 干部/n ，/w 不仅/c 全面/a 提高/v 了/u 干部/n 队伍/n 的/u 素质/n ，/w 还/d 增强/v 了/u 企业/n 活力/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     今年/nt 第一/m 季度/nt ，/w 总厂/n 免去/v １３/m 名/q 不/d 称职/a 干部/n 的/u 职务/n ，/w 有/v ５/m 名/q 干部/n 由/p 正职/n 调为/v 副职/n ，/w ６/m 名/q 干部/n 待/v 安排/v ，/w 还有/v ２３/m 名/q 干部/n 根据/p 其/r 业绩/n 在/p 本/r 部门/n 予以/v 提拔/v ，/w 全厂/n 重新/d 聘任/v 干部/n 总数/n 为/vl ２４９/m 名/q ，/w 中层/n 干部/n 调整/v 数/n 占/v ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     内燃机/n 总厂/n 在/p 破除/v “/w 铁/n 交椅/n ”/w 中/nd 坚持/v “/w 动/v 岗/n 动/v 酬/n 、/w 酬/n 随/p 岗/n 走/v ”/w ，/w 职务/n 变/v ，/w 待遇/n 变/v ，/w 防止/v 有些/m 干部/n 破除/v “/w 铁/n 交椅/n ”/w 换上/v “/w 皮/n 沙发/n ”/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     随着/p 干部/n 制度/n 改革/n 的/u 深化/v ，/w 促进/v 了/u 企业/n 改革/n 和/c 各项/r 工作/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     干部/n 们/k 说/v ，/w 企业/n “/w 上船/v ”/w 求/v 效益/n ，/w 能者/n 升迁/v 劣者/n 降/v ，/w 合情合理/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     工人/n 们/k 说/v ：/w 优化组合/v 就/d 该/vu 这么/r 办/v ，/w 破/v “/w 三/m 铁/n ”/w 干部/n 带/v 了/u 个/q 好/a 头/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 第８/m 个/q 首都/n 全民/n 义务/a 植树/v 日/nt 里/nd ，/w 人民/n 的/u 绿化/v 参与意识/n 在/p 加强/v ，/w 在/p 深化/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     正是/vl 这/r 种/q 参与意识/n ，/w 使/v 北京/ns 出现/v 一/m 股/q 涌动/v 的/u 绿/a 潮/n ，/w 将/d 使/v 山/n 更/d 快/a 地/u 绿/a ，/w 街/n 更/d 快/a 地/u 美/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     江泽民/nh 总书记/n 、/w 杨尚昆/nh 主席/n 、/w 李鹏/nh 总理/n 、/w 万里/nh 委员长/n 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 以/p 普通/a 市民/n 的/u 姿态/n ，/w 投入/v 到/v 绿化/v 首都/n 的/u 洪流/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        38
                                     北京市/ns 的/u 领导人/n 在/p 义务/a 植树/v 日/nt 中/nd ，/w 既是/c 参加者/n ，/w 又是/vl 组织者/n ，/w 从/p 芳星园/ns 到/v 西便门/ns ，/w 从/p 广安门/ns 到/v 海棠花溪/ns …/w …/w 参加/v 义务/a 植树/v 的/u 市民/n ，/w 寻找/v 到/v 熟悉/v 的/u 身影/n ，/w 张健民/nh 、/w 黄超/nh 、/w 何鲁丽/nh 等/u 几/m 位/q 副/f 市长/n ，/w 市/n 人大常委会/j 副/f 主任/n 戎易/nh ，/w 市政协/j 副主席/n 张明义/nh 、/w 关世雄/nh 等/u 老领导/n ，/w 来到/v 市民/n 中间/nd ，/w 和/c 大家/n 一起/d 挥锹/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     市长/n 助理/n 李润五/nh 原是/vl 东城区/ns 的/u 区委/j 书记/n ，/w 那天/r 他/r 又/d 回到/v 曾经/d 工作/v 过/vd 的/u 地方/n 和/c 群众/n 一起/d 植树/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     驻/v 京/j 部队/n 是/vl 首都/n 绿化/v 美化/v 的/u 主力军/n ，/w 从/p 副总/j 参谋长/n 韩怀智/nh 、/w 何其宗/nh 到/v 许多/a 刚/d 入伍/v 不久/nt 的/u 新/a 战士/n ，/w 都/d 参与/v 了/u 植树造林/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     一/m 位/q １９７６/m 年/nt 入伍/v 的/u 参谋/n 肖民/nh 告诉/v 记者/n ，/w １６/m 年/nt 来/vd ，/w 他/r 年/nt 年/nt 春天/nt 和/c 战友/n 们/k 一起/d 参加/v 当地/n 群众组织/n 的/u 绿化/v 美化/v 、/w 护林/v 防火/v 、/w 果园/n 建设/n 活动/n ，/w 一/m 次/q 也/d 没/d 落下/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 一边/d 浇水/v 一边/d 说/v ：/w “/w 我/r 来/vd 这里/r 种/v 树/n 有/v ４/m 次/q 了/u ，/w 一/m 年/nt 一个/mq 样/n 。/w ”/w 
		
			
                                        43
                                     参与/v 绿化/v ，/w 使/v 首都/n 人民/n 的/u 关系/n 更为/d 融洽/a ；/w 参与/v 绿化/v ，/w 使/v 大家/n 有/v 了/u 一个/mq 共同/a 的/u 心愿/n ：/w 让/p 北京/ns 更/d 绿/a 、/w 更/d 美/a 、/w 更加/d 朝气蓬勃/i 。/w 
		
			
                                        44
                                     人/n 说/v 陈可冀/nh 教授/n 有/v 种/q 大家/n 的/u 儒雅/a ，/w 大功/n 之后/nt 的/u 恬淡/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     听/v 他/r 谈/v 的/u 是/vl 医学/n ，/w 却/d 能/vu 将/p 你/r 引进/v 文化/n 的/u 浩瀚/a 海洋/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     他/r 能/vu 同/c 中医/n 论/v 活血化瘀/i 、/w 八/m 纲/n 辨证/v ，/w 又/d 能/vu 同/c 西医/n 谈/v 血/n 凝/v 血栓/n 、/w 清除/v 自由基/n ；/w 既/c 能/vu 用/p 英文/n 进行/v 国际/n 交流/v ，/w 又/d 能/vu 用/p 中药/n 在/p 国外/nl 临床/v 治疗/v 免疫/v 缺陷/n 症/n ，/w 延长/v 艾滋病人/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 获得/v 过/vd 国家/n 各项/r 奖励/v ，/w 成为/v 爱因斯坦/nh 世界/n 科学/n 奖/n 得主/n ，/w 并/c 荣任/v 世界/n 卫生/n 组织/n 医学/n 顾问/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这位/r 专家/n 之所以/c 能够/vu 在/p 祖国/n 医学/n 的/u 浩瀚/a 海洋/n 中/nd 学/v 有所/v 成/v ，/w 恐怕/d 源自/v 胸中/nl 那/r 强烈/a 的/u 中华民族/n 意识/n 、/w 中医/n 意识/n 和/c 时代/nt 意识/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     从/p 七十/m 年代/nt 起/v ，/w 陈可冀/nh 就/d 与/c 名/n 老/a 中医/n 郭士魁/nh 一起/d 研究/v 中药/n 冠心２号/n 复方/n ，/w 并/c 对/p 传统/a “/w 血瘀/v 症/n ”/w 的/u 血小板/n 形态/n 和/c 功能/n 特点/n 进行/v 了/u 系统/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 应用/v 电/n 镜/n 观察/v 活血/v 药/n 川芎/n 有效/a 成分/n 川芎嗪/n 的/u 明确/v 抗/v 血小板/n 聚集/v 和/c 释放/v 功能/n 后/nd ，/w 首先/d 将/p 其/r 用于/v 急性/a 脑/n 梗塞/v 的/u 治疗/v ，/w 开创/v 了/u 中医药/n 治疗/v 急性/a 脑/n 梗塞/v 的/u 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     梅花香自苦寒来/i ，/w 如今/nt 的/u 陈可冀/nh 已/d 成为/v 全国/n 中医/n 、/w 中西医结合/v 界/k 唯一/a 的/u 学部委员/n ，/w 可是/d 他/r 没有/v 半点/mq 懈怠/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     让/p 中医/n 更/d 多/a 更/d 快/a 地/u 进入/v 现代/nt 医学/n 科学/n 的/u 大循环/v ，/w 他/r 觉得/v 自已/v 责无旁贷/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     ３０００/m 多/a 名/q 应届/a 大学/n 毕业生/n 昨天/nt 加入/v 了/u 本市/n “/w 上船/v ”/w 企业/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     市/n 计委/j 、/w 人事局/n 和/c 高教/j 局/n 为/p 适应/v 经济/n 建设/n 的/u 需要/n ，/w 积极/a 为/p “/w 上船/v ”/w 企业/n 服务/v ，/w 改进/v 高校/j 毕业生/n 分配/v 办法/n ，/w 昨天/nt 举行/v 了/u 北京/ns 地区/n 高等院校/n 毕业生/n 供需/n 见面/v 会/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     今年/nt 北京/ns 籍/n 大学/n 毕业生/n 有/v １．８万/m 人/n ，/w 全/a 市/n 各/r 单位/n 对/p 毕业生/n 的/u 需求/n 约/v ２．４万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     出现/v 了/u 供不应求/i 的/u 状况/n ，/w 主要/a 是/vl 国营/v 大中型企业/j 需求量/n 猛增/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     尽管/c 本/r 届/q 毕业生/n 总量/n 上/nd 供不应求/i ，/w 但/c 各/r 科/n 类/n 、/w 专业/n 之间/nd 仍/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     工科/n 毕业生/n 缺口/n 最大/a ，/w 机械/n 制造/v 专业/n 有/v 毕业生/n ３２２/m 人/n ，/w 而/c 需求/n 达/v １５４０/m 人/n ，/w 计算机/n 软件/n 及/c 应用/v 专业/n 有/v 毕业生/n ４５７/m 人/n ，/w 需求/n 则/c 达/v １４４１/m 人/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     与此同时/i ，/w 也/d 有/v 一部分/n 专业/n 分配/v 上/nd 存在/v 一定/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     今年/nt 本市/n 人事/n 、/w 高教/j 部门/n 在/p 大学生/n 分配/v 工作/n 中/nd ，/w 对/p 国营/v 大中型企业/j 实行/v “/w 倾斜/v ”/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     据/p 估计/v ，/w 今年/nt 分配/v 到/v 大中型企业/j 的/u 学生/n 将/d 占/v 分配/v 总数/n 的/u ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        62
                                     但是/c 部分/n 毕业生/n 期望值/n 随着/p 分配/v 形势/n 好转/v 而/c 提高/v ，/w 不愿/vu 去/v 大中型企业/j 。/w 
		
			
                                        63
                                     许多/a 企业/n 的/u 同志/n 呼吁/v 大学/n 毕业生/n 们/k 适应/v 新/a 的/u 形势/n ，/w 到/v 大中型企业/j 一展身手/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     北京市/ns 工商联/j 八/m 届/q 六/m 次/q 执委/j （/w 扩大/v ）/w 会议/n 四月/nt 六/m 日/nt 召开/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     会议/n 传达/v 学习/v 了/u 中共中央/j 负责/a 同志/n 在/p 全国工商联/j 六/m 届/q 四/m 次/q 执委会/j 上/nd 的/u 讲话/n ，/w 总结/v 了/u 市/n 工商联/j 一九九一/m 年/nt 的/u 工作/n 并/c 对/p 今/nt 明/nt 两/m 年/nt 的/u 工作/n 做出/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     会议/n 由/p 市/n 工商联/j 主/n 委/n 孙孚凌/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     常务/a 副/f 市长/n 张健民/nh 代表/v 市委/j 市政府/ni 到会/v 祝贺/v 并/c 就/d 贯彻/v 落实/v 中央/n 十五/m 号/n 文件/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 说/v ，/w 这个/r 文件/n 充分/a 肯定/v 了/u 工商联/j 的/u 成绩/n ，/w 明确/v 了/u 工商联/j 是/vl “/w 政府/n 管理/v 非/d 公有制/n 经济/n 的/u 助手/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 联系/v 非/d 公有制/n 经济/n 的/u 一个/mq 桥梁/n ”/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     任务/n 是/vl 配合/v 党/n 和/c 政府/n 对/p 非/d 公有制/n 经济/n 代表/n 人士/n 进行/v 团结/v 、/w 帮助/v 、/w 引导/v 、/w 教育/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 他们/r 中/nd 逐渐/d 培养/v 起/v 一/m 支/q 新/a 的/u 、/w 坚持/v 拥护/v 党/n 的/u 领导/n 、/w 与/c 党/n 团结/v 合作/v 的/u 积极分子/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     张健民/nh 说/v ，/w 不仅/c 各级/n 工商联/j ，/w 而且/c 各级/n 党委/n 、/w 政府/n 及/c 有关/p 部门/n 都/d 要/vu 进一步/v 提高/v 在/p 新时期/n 做好/v 非/d 公有制/n 经济/n 代表/n 人士/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 以及/c 工商联/j 工作/n 的/u 重要性/n 和/c 长期性/n 的/u 认识/v ，/w 积极/a 支持/v 工商联/j 发挥/v “/w 助手/n ”/w 和/c “/w 桥梁/n ”/w 作用/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     市政协/j 副主席/n 封明为/nh 、/w 李伯康/nh 和/c 全国工商联/j 副主席/n 马仪/nh 等/u 领导/n 同志/n 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     本市/n 打击/v 倒卖/v 公房/n 使用权/n 专项/n 斗争/n 阶段性/n 成果/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     截止/v 目前/nt ，/w 全/a 市/n 已/d 掌握/v 一/m 批/q 案件/n 线索/n ，/w 涉及/v 房屋/n 几百/m 套/q ，/w 金额/n 近/a 亿/m 元/q ，/w 工商/j 、/w 房管/j 部门/n 已/d 对/p 十/m 多/a 起/n 案件/n 进行/v 了/u 行政/n 处理/v ，/w 有数/a 起/n 案件/n 已/d 由/p 公安机关/n 立案/v 侦查/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     昨天/nt ，/w 东城区/ns 人民法院/n 召开/v 打击/v 倒卖/v 公房/n 使用权/n 宣判/v 大会/n ，/w 依法/v 判处/v 四/m 案/n ６/m 名/q 倒卖/v 公房/n 使用权/n 投机倒把/i 犯/n 无期徒刑/n 、/w 有期徒刑/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     市委/j 、/w 市政府/ni 和/c 有关/p 部门/n 对/p 这/r 项/q 斗争/n 十分/d 重视/v ，/w 制定/v 发布/v 了/u 有关/v 法规/n ，/w 主管/n 单位/n 抓紧/v 查处/v 工作/n ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     会上/nl ，/w 东城区人民法院/ni 对/p 四/m 案/n ６/m 名/q 投机倒把/i 犯/n 进行/v 了/u 宣判/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     罪犯/n 王兴立/nh 非法/a 倒卖/v ２９/m 套/q 公房/n 使用权/n ，/w 投机倒把/i 经营额/n 达/v 人民币/n ３７４．８８７万/m 元/q ，/w 非法/a 获利/v ４４．５６２６万/m 元/q ，/w 被/p 处/v 无期徒刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     罪犯/n 刘金明/nh 共/d 倒卖/v ４/m 套/q 公房/n 使用权/n ，/w 投机倒把/i 经营额/n 达/v ４７．４万/m 元/q ，/w 非法/a 获利/v ３．９万/m 元/q ，/w 被/p 判处/v 有期徒刑/n ７/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     罪犯/n 刘丽/nh 共/d 倒卖/v ５/m 套/q 公房/n 使用权/n ，/w 投机倒把/i 经营额/n 达/v ５３．８万/m 元/q ，/w 非法/a 获利/v １．５万/m 元/q ，/w 被/p 判处/v 有期徒刑/n ５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        81
                                     罪犯/n 何连生/nh 曾/d 两/m 次/q 被/p 劳动教养/v ，/w 仍/d 不思/v 悔改/v ，/w 又/d 两/m 次/q 出卖/v 公房/n 使用权/n ，/w 非法/a 获利/v ６．９万/m 元/q ，/w 被/p 判处/v 有期徒刑/n ７/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        82
                                     罪犯/n 郝振家/nh 原/a 系/v 国家/n 房管/j 干部/n ，/w 无视/v 国法/n ，/w 倒卖/v 公房/n 使用权/n ，/w 居间/v 牟取/v 非法/a 利益/n ，/w 被/p 判处/v 有期徒刑/n ４/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        83
                                     罪犯/n 王刚/nh 将/p 其/r 承租/v 的/u 铁道部/ni 所有/a 、/w 石景山八角北里/ns １/m 套/q 公房/n 使用权/n 出卖/v 给/p 华厦宾馆/ni ，/w 非法/a 获利/v ４．１４万/m 元/q ，/w 鉴于/v 其/r 系/vl 初犯/v ，/w 能/vu 坦白/v 交代/v 犯罪/v 事实/n ，/w 积极/a 退赔/v 脏/a 款/n ，/w 被/p 判处/v 有期徒刑/n ２/m 年/nt ，/w 缓刑/v ２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     本市/n 六/m 家/q 大型/a 蔬菜/n 批发/v 市场/n 日前/nt 实现/v 计算机/n 联网/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 六/m 家/q 市场/n 是/vl 大钟寺/ns 、/w 新发地/ns 、/w 岳各庄/ns 农副产品/j 批发/v 市场/n 和/c 左安门/ns 、/w 和平里/ns 、/w 展览路/ns 蔬菜/n 批发/v 交易/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     其/r 成交量/n 占/v 全/a 市/n 批发/v 市场/n 蔬菜/n 成交/v 总量/n 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     实现/v 计算机/n 联网/v 后/nd ，/w 畅通/a 了/u 各/r 批发/v 市场/n 在/p 蔬菜/n 价格/n 、/w 上市/v 量/n 等/u 方面/n 的/u 信息/n 交流/v ，/w 对/p 有关/p 部门/n 宏观/n 管理/v 和/c 调控/v 蔬菜/n 市场/n 提供/v 了/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     据悉/v ，/w 我国/n 北方/nd 最大/a 的/u 山东/ns 寿光/ns 农副产品/j 批发/v 市场/n 也/d 已/d 于/p ４/m 月/nt ６/m 日/nt 并入/v 该网/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     债券/n 是/vl 债务人/n 向/p 债权人/n 出具/v 的/u 一/m 种/q 债务/n 证书/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 有价证券/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     它/r 具有/v 偿还/v 性/k 、/w 流动性/n 、/w 安全性/n 、/w 收益/v 性/k 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     国际上/n 出现/v 过/vd 的/u 债券/n 共有/v １００/m 多种/mq ，/w 但/c 按/p 发行者/n 划分/v ，/w 大致/d 可/vu 归纳/v 为/vl 国家/n 债券/n 、/w 企业/n （/w 公司/n ）/w 债券/n 和/c 金融/n 债券/n 三/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     国家/n 债券/n （/w 又称/v 政府/n 债券/n ）/w 是/vl 政府/n 根据/p 信用/n 原则/n ，/w 以/p 发行/v 债券/n 的/u 形式/n 举/v 借/v 的/u 各种/r 债务/n ，/w 包括/v 公/a 债券/n 、/w 国库券/n 和/c 地方/n 政府/n 债券/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     与/c 其他/r 债券/n 比较/v ，/w 国家/n 债券/n 最大/a 的/u 特点/n 是/vl 信誉度/n 最高/a ，/w 风险/n 最小/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     目前/nt 我国/n 发行/v 的/u 国库券/n 就是/d 为/p 平衡/v 国家预算/n 收支/n 而/c 发行/v 的/u 国家/n 债券/n ；/w 最近/nt 北京/ns 代理/v 发行/v 的/u 上海/ns 浦东/ns 开发/v 债券/n 、/w 重庆/ns 公路/n 建设/n 债券/n 等/u ，/w 则/c 是/vl 由/p 地方/n 政府/n 出面/v 发行/v 、/w 有/v 指定/v 用途/n 的/u 政府/n 开发/v 债券/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     企业/n （/w 公司/n ）/w 债券/n 是/vl 企业/n （/w 股份公司/n ）/w 为/p 筹集/v 资金/n 而/c 向/p 投资者/n 出具/v 的/u 承诺/n 一定/a 时期/nt 还本付息/i 的/u 债务/n 凭证/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     如/v 前不久/nt 北京市亚都人工环境科技公司/ni 和/c 东门子电器厂/ni 发行/v 的/u 债券/n ，/w 就/d 属于/v 企业/n 债券/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     一般/a 来讲/v ，/w 国家/n 对于/p 企业/n 发行/v 的/u 债券/n ，/w 都/d 要/vu 经过/p 资信/n 评估/v 机构/n 进行/v 资格/n 审查/v ，/w 并/c 在/p 发行/v 数额/n 、/w 发行/v 时间/n 、/w 期限/nt 、/w 利率/n 等/u 方面/n 作出/v 具体/a 规定/n ，/w 以/p 保护/v 投资者/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     目前/nt ，/w 本市/n 正在/d 积极/a 筹建/v 资信/n 评估/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     金融/n 债券/n 是/vl 银行/n 或/c 其他/r 金融/n 机构/n 作为/v 债务人/n 向/p 投资者/n 发行/v 的/u 借债/v 凭证/n ，/w 目的/n 在于/v 筹借/v 中长期/j 贷款/n 的/u 资金/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     经/v 中央/n 银行/n 批准/v 其/r 发行/v 额度/n 后/nd ，/w 一般/a 由/p 金融/n 债券/n 的/u 发行/v 机构/n 在/p 其/r 营业/v 点/n 以/p 公开/v 出售/v 的/u 方式/n 发行/v ，/w 期限/nt 为/vl １/m －/w ５/m 年/nt 不等/a ，/w 利率/n 略/d 高于/v 同期/nt 的/u 定期/v 储蓄/n 存款/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     金融/n 债券/n 到期/v 还本付息/i ，/w 债权人/n 不能/vu 提前/v 抽回/v 本金/n ，/w 但/c 允许/v 进入/v 二/m 级/n 市场/n 转让/v 流通/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     中国/ns 健康/a 教育/n 研究所/n 日前/nt 在/p 北京/ns 地区/n 开展/v “/w 艾滋病/n 求助/v 热线/n ”/w 试行/v 工作/n ，/w 面向/v 全/a 社会/n 提供/v 免费/v 的/u 艾滋病/n 咨询/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     热线/n 咨询/v 工作/n 时间/n 为/vl 周一/nt 至/v 周六/nt 下午/nt ４/m 时/nt 至/v ９/m 时/nt ，/w 电话/n 为/vl ４２１６９５８/m 。/w 
		
			
                                        104
                                     热线/n 为/vl 所有/a 寻求/v 帮助/v 的/u 人/n 保密/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     芬兰/ns 总统/n 毛诺&#183;科伊维斯托/nh 今天/nt 在/p 总统府/n 会见/v 李鹏/nh 总理/n 时/nt 表示/v ，/w 中国/ns 在/p 世界/n 上/nd 占据/v 着/u 自己/r 应有/v 的/u 位置/n ，/w 并/c 在/p 重大/a 国际/n 问题/n 上/nd 发挥/v 着/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     科伊维斯托/nh 总统/n 对/p 李鹏/nh 总理/n 从/p 巴西/ns 里约热内卢/ns 回国/v 途中/nl 对/p 芬兰/ns 进行/v 短暂/a 的/u 访问/v 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 在/p 回忆/v １９８８/m 年/nt 他/r 访问/v 中国/ns 的/u 情景/n 时/nt 说/v ，/w 他/r 同/c 中国/ns 领导人/n 进行/v 了/u 很/d 有益/a 的/u 会谈/v ，/w 特别/d 是/vl 同/p 邓小平/nh 的/u 会见/v 是/vl 永远/d 难忘/v 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 他/r 一直/d 怀/v 着/u 极/d 大/a 的/u 兴趣/n 关注/v 着/u 中国/ns 的/u 改革开放/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 还/d 表示/v ，/w 中国/ns 执行/v 的/u 和平/a 外交/n 政策/n 和/c 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 采取/v 的/u 公正/a 立场/n 使/v 芬兰/ns 有/v 了/u 安全感/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     李鹏/nh 总理/n 在/p 会见/v 中/nd 向/p 科伊维斯托/nh 总统/n 介绍/v 了/u 邓小平/nh 倡导/v 的/u 改革开放/i 路线/n 和/c 中国/ns 国内/nl 当前/nt 的/u 大好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 在/p 谈到/v 当前/nt 国际/n 形势/n 时/nt 指出/v ，/w 世界/n 局势/n 正在/d 发生/v 深刻/a 的/u 变化/v ，/w 南北/nd 差距/n 拉大/v ，/w 动荡/a 因素/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 这次/r 里约热内卢/ns 环发/j 大会/n 上/nd ，/w 广大/a 的/u 南方/nd 国家/n 领导人/n 都/d 大声疾呼/i 既/c 要/vu 重视/v 环境保护/i ，/w 又/d 要/vu 重视/v 经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     他/r 同时/n 强调/v ，/w 世界/n 正在/d 开始/v 向/p 多极化/v 方向/n 发展/v ，/w 不能/vu 只/d 由/p 一/m 、/w 两/m 个/q 大/a 国/n 支配/v 国际/n 事务/n ，/w 只有/c 在/p 和平共处五项原则/n 的/u 基础上/nl 建立/v 公正/a 合理/a 的/u 新/a 秩序/n ，/w 世界/n 才/d 会/vu 有/v 持久/a 的/u 和平/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     会见/v 时/nt ，/w 李鹏/nh 总理/n 转达/v 了/u 杨尚昆/nh 主席/n 对/p 科伊维斯托/nh 总统/n 的/u 亲切/a 问候/v ，/w 并/c 代表/v 杨/nhf 主席/n 邀请/v 他/r 在/p 方便/a 的/u 时候/n 再次/d 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        115
                                     科伊维斯托/nh 总统/n 愉快/a 地/u 接受/v 了/u 这/r 一/m 邀请/v ，/w 并/c 请/v 李鹏/nh 总理/n 转达/v 他/r 本人/n 对/p 杨尚昆/nh 主席/n 的/u 亲切/a 问候/v 和/c 良好/a 祝愿/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     国务院/ni 总理/n 李鹏/nh 在/p 出席/v 巴西/ns 里约热内卢/ns 联合国/ni 环境/n 与/c 发展/v 大会/n 首脑/n 会议/n 后/nd ，/w 今天/nt 上午/nt 在/p 回国/v 途中/nl 抵达/v 赫尔辛基/ns ，/w 对/p 芬兰/ns 进行/v 友好/a 访问/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 是/vl 自/p 中/j 芬/j 两国/n １９５０/m 年/nt 建立/v 外交关系/n 以来/nt 的/u ４２/m 年/nt 中/nd 第/h 一个/mq 访问/v 这个/r 北欧/ns 国家/n 的/u 中国/ns 总理/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     据/p 国家/n 统计局/n 提供/v 的/u 最新/a 材料/n 表明/v ，/w 在/p 改革开放/i 新/a 形势/n 推动/v 下/nd ，/w ５/m 月份/nt 国民经济/n 继续/v 在/p 较/d 高速/a 状态/n 下/nd 运行/v ，/w 发展/v 势头/n 基本/a 正常/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     工业生产/v 继续/v 保持/v 较/d 高/a 的/u 增长/v 势头/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     ５/m 月份/nt ，/w 全国/n 乡/n 及/c 乡/n 以上/nd 工业生产/v 比/p 去年/nt 同/v 月/nt 增长/v 百/m 分之/u 十六点七/m ，/w 比/p 前/nd 四/m 个/q 月/nt 的/u 平均/a 增幅/n 回落/v １．６/m 个/q 百分点/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     国内/nl 市场/n 基本/a 正常/a ，/w 物价/n 总水平/n 涨幅/n 开始/v 回落/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     国内/nl 商业/n 货源/n 充裕/a ，/w 居民/n 消费/v 心理/n 稳定/a ，/w 零售/v 市场/n 相对/a 平稳/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     国际贸易/n 持续/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     据/p 海关/n 统计/v ，/w ５/m 月份/nt ，/w 出口/n 总额/n ６６．３亿/m 美元/n ，/w 比/p 去年/nt 同/v 月/nt 增长/v 百/m 分之/u 十二点九/m ；/w 进口/v 总额/n ６３．４亿/m 美元/n ，/w 增长/v 百/m 分之/u 二十一点三/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     进出口/j 继续/a 保持/v 顺差/n 趋势/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     财政/n 收入/n 增长/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     ５/m 月份/nt ，/w 国内/nl 财政/n 收入/n 比/p 去年/nt 同/v 月/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十八点八/m ；/w 财政/n 支出/n 增长/v 百/m 分之/u 十四点一/m 。/w 
		
			
                                        128
                                     解放军/n 总政治部/ni 今天/nt 向/p 全军/n 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 各/r 部队/n 认真/a 学习/v 江泽民/nh 总书记/n 在/p 中央/n 党校/n 发表/v 的/u 重要/a 讲话/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     通知/n 说/v ，/w ６/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 中共中央/j 总书记/n 江泽民/nh 在/p 中央/n 党校/n 向/p 省部级/n 干部/n 进修班/n 的/u 同志/n 发表/v 了/u 重要/a 讲话/n ，/w 围绕/v 深刻/a 领会/v 和/c 全面/a 落实/v 邓小平/nh 同志/n 重要/a 谈话/n 精神/n ，/w 集中/v 精力/n 把/p 经济/n 建设/n 和/c 改革开放/i 搞/v 得/u 更/d 快/a 更/d 好/a ，/w 阐述/v 了/u 九/m 个/q 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     讲话/n 高度/n 评价/v 了/u 邓小平/nh 同志/n 的/u 历史/n 功绩/n ，/w 精辟/a 地/u 概括/v 了/u 邓小平/nh 同志/n 重要/a 谈话/n 的/u 中心思想/n ，/w 在/p 全面/a 分析/v 当前/nt 我国/n 形势/n 的/u 基础上/nl ，/w 回答/v 了/u 改革开放/i 、/w 发展/v 经济/n 需要/v 解决/v 的/u 一系列/a 重大/a 问题/n ，/w 对/p 贯彻/v 落实/v 邓小平/nh 同志/n 谈话/n 精神/n 提出/v 了/u 明确/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这个/r 讲话/n 对/p 全/a 党/n 全军/n 和/c 全国/n 人民/n 加深/v 理解/v 邓小平/nh 同志/n 的/u 重要/a 谈话/n 精神/n ，/w 进一步/v 统一/v 思想/n 认识/n ，/w 推进/v 国家/n 和/c 军队/n 的/u 各项/r 建设/n 和/c 改革/v 事业/n ，/w 具有/v 重大/a 的/u 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     全军/n 要/vu 认真/a 学习/v 领会/v ，/w 坚决/a 贯彻/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     通知/n 要求/v 各级/n 党委/n 、/w 机关/n 要/vu 把/p 江泽民/nh 总书记/n 的/u 重要/a 讲话/n 作为/v 当前/nt 政治/n 理论/n 学习/v 的/u 重要/a 内容/n ，/w 集中/v 时间/n 进行/v 学习/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     对/p 讲话/n 阐述/v 的/u 九/m 个/q 问题/n ，/w 要/vu 一个/mq 一个/mq 地/u 加以/v 领会/v ，/w 吃透/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     基层/n 单位/n 也/d 要/vu 安排/v 专门/a 时间/n 进行/v 学习/v ，/w 并/c 同/c 当前/nt 正在/d 进行/v 的/u 党史/n 教育/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        136
                                     学习/v 中/nd ，/w 要/vu 重温/v 邓小平/nh 同志/n 的/u 重要/a 谈话/n ，/w 进一步/v 加深/v 对/p 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 理论/n 的/u 理解/v ，/w 增强/v 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u “/w 一个/mq 中心/n 、/w 两个基本点/n ”/w 的/u 基本路线/n 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     通知/n 指出/v ，/w 学习/v 江泽民/nh 总书记/n 的/u 讲话/n ，/w 要/vu 紧密/a 联系/v 部队/n 的/u 思想/n 和/c 工作/n 实际/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     通过/p 学习/v ，/w 进一步/v 促进/v 思想/n 的/u 解放/v ，/w 警惕/v 右/a 的/u 特别/d 是/vl “/w 左/a ”/w 的/u 思想/n 影响/v ，/w 认清/v 改革开放/i 的/u 大好/a 形势/n ，/w 坚定/a 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     要/vu 运用/v 讲话/n 精神/n 指导/v 各项/r 工作/n ，/w 搞好/v 部队/n 的/u 建设/n 和/c 改革/v ，/w 全面/a 落实/v “/w 政治/n 合格/a 、/w 军事/n 过硬/a 、/w 作风/n 优良/a 、/w 纪律/n 严明/a 、/w 保障/v 有力/a ”/w 的/u 要求/n ，/w 更/d 好/a 地/u 履行/v 我军/n 职责/n ，/w 为/p 改革开放/i 、/w 发展/v 经济/n “/w 保驾护航/i ”/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     中国/ns 总理/n 李鹏/nh 和/c 芬兰/ns 总理/n 埃斯科．阿霍/nh 今天/nt 在/p 这里/r 就/p 中/j 芬/j 双边/n 关系/n 及/c 国际/n 问题/n 进行/v 正式/a 会谈/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     双方/n 对/p 两国/n 关系/n 的/u 发展/v 感到/v 满意/a ，/w 并/c 表示/v 相信/v 中/j 芬/j 两国/n 在/p 经贸/j 和/c 科技/n 等/u 领域/n 的/u 合作/v 将/d 有/v 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     阿霍/nh 总理/n 首先/d 代表/v 芬兰/ns 政府/n 对/p 李鹏/nh 总理/n 来访/v 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 说/v ，/w 近来/nt 芬/j 中/j 两国/n 高层/n 往来/v 相当/d 密切/a ，/w 芬/j 中/j 在/p 经济/n 贸易/n 方面/n 的/u 合作/v 十分/d 活跃/a ，/w 两国/n 经贸/j 关系/n 有/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 指出/v ，/w 发展/v 同/c 中国/ns 的/u 经贸/j 关系/n 对/p 芬兰/ns 十分/d 重要/a ，/w 芬/j 中/j 两国/n 发展/v 经贸/j 合作/v 具有/v 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     李鹏/nh 总理/n 表示/v ，/w 中/j 芬/j 两国/n 关系/n 是/vl 经得起/i 时间/n 和/c 历史/n 考验/v 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     中/j 芬/j 建交/v ４０/m 多年来/nt ，/w 双边/n 关系/n 一直/d 友好/a ，/w 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     特别/d 是/vl 近/a 十几/m 年/nt 来/vd ，/w 两国/n 的/u 高级/a 互访/v 增加/v ，/w 经贸/j 、/w 科技/n 合作/v 取得/v 了/u 显著/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 政府/n 重视/v 发展/v 同/c 芬兰/ns 的/u 友好合作/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 表示/v 相信/v ，/w 随着/p 中国/ns 改革/v 的/u 深入/a 和/c 开放/v 的/u 扩大/v ，/w 中/j 芬/j 经贸/j 科技/n 等/u 领域/n 的/u 合作/v 将/d 会/vu 有/v 一个/mq 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     应/vu 阿霍/nh 总理/n 的/u 要求/n ，/w 李鹏/nh 总理/n 谈/v 了/u 他/r 对/p 里约热内卢/ns 环发/j 大会/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 指出/v ，/w 这次/r 环发/j 大会/n 是/vl 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     首先/d ，/w 世界/n 百/m 余/n 位/q 国家元首/n 和/c 政府/n 首脑/n 聚集/v 在/p 一起/d 开会/v ，/w 这/r 本身/n 就/d 有意义/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     其次/r ，/w 通过/p 这次/r 会议/n ，/w 提高/v 了/u 全世界/n 人民/n 的/u 环境意识/n ，/w 提高/v 了/u 人们/n 对/p 环保/j 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     而且/c ，/w 与会/v 的/u 发展中国家/n 同声/v 呼吁/v ，/w 在/p 重视/v 环境/n 问题/n 的/u 同时/n 也/d 应/vu 重视/v 发展中国家/n 的/u 发展/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     李鹏/nh 总理/n 在/p 会谈/v 中/nd 还/d 邀请/v 阿霍/nh 总理/n 在/p 适当/a 时候/n 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     阿霍/nh 总理/n 高兴/a 地/u 接受/v 了/u 这/r 一/m 邀请/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     美国/ns 最高/a 法院/n １５/m 日/nt 裁定/v ，/w 美国/ns 政府/n 可/vu 将/p 外国/n 刑事/n 嫌疑犯/n 从/p 其/r 本/r 国/n 领土/n 上/nd 绑架/v 到/v 美国/ns 受审/v ，/w 而/c 不必/d 考虑/v 该/r 国/n 的/u 引渡/v 手续/n 或/c 政府/n 的/u 抗议/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     最高/a 法院/n 在/p 美国/ns 政府/n 的/u 敦促/v 下/nd ，/w 以/p ６/m 票/n 赞成/v ３/m 票/n 反对/v 通过/v 了/u 这/r 一/m 裁决/v ，/w 否定/v 了/u 美国/ns 第９/m 巡回/v 上诉/v 法院/n 关于/p 这/r 种/q 绑架/v 为/vl 非法/a 行动/n 的/u 判决/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 一/m 裁决/v 将/d 允许/v 美国/ns 政府/n 把/p 一个/mq 名叫/v 温贝托&#183;阿尔瓦雷斯—马查因/nh 的/u 墨西哥/ns 医生/n 绑架/v 到/v 美国/ns 受审/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 名/q 医生/n 被/p 指控/v 涉嫌/v 于/p １９８５/m 年/nt 在/p 墨西哥/ns 杀害/v 一/m 名/q 美国/ns 国家/n 毒品/n 管制/v 局/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     美国/ns 政府/n 在/p 未/d 向/p 墨西哥/ns 政府/n 提出/v 引渡/v 要求/n 的/u 情况/n 下/nd 于/p １９９０/m 年/nt ２/m 月/nt 将/p 阿尔瓦雷斯—马查因/nh 绑架/v 到/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     美国/ns 的/u 一个/mq 联邦/n 地区/n 法院/n 和/c 第９/m 巡回/v 上诉/v 法院/n 曾/d 先后/d 判定/v 对/p 阿尔瓦雷斯—马查因/nh 的/u 绑架/v 为/vl 非法/a ，/w 并/c 要求/v 将/d 其/r 送回/v 墨西哥/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     墨西哥/ns 政府/n 也/d 对/p 该/r 绑架/v 行动/n 提出/v 了/u 抗议/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     美国/ns 首席/n 大法官/n 威廉&#183;伦奎斯特/nh 在/p 美国/ns 最高/a 法院/n 于/p １５/m 日/nt 作出/v 裁决/v 时/nt 辩解/v 说/v ，/w 对/p 阿尔瓦雷斯—马查/nh 因/c 绑架/v 不是/vl 非法/a 的/u ，/w 因为/c 美/j 墨/j 引渡/v 条约/n 并/c 没有/v 规定/v 一方/n 不/d 可以/vu 采用/v 强制/v 手段/n 从/p 另/r 一方/n 领土/n 上/nd 引渡/v 嫌疑犯/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     但是/c ，/w 另/r 一/m 名/q 美国/ns 联邦/n 法官/n 史蒂文斯/nh 则/c 强调/v 指出/v ，/w 美国/ns 最高/a 法院/n 的/u 这/r 一/m “/w 令/v 人/n 震惊/v ”/w 的/u 裁决/n “/w 无疑/d 是/vl 对/p 国际法/n 的/u 公然/d 违背/v ”/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     我国/n 卫星通信/n 事业/n 飞速/a 发展/v ，/w 经营/v 管理/n 走上/v 正轨/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     从事/v 卫星通信/n 空间/n 段/n 建设/n 经营/v 的/u 专门/a 机构/n —/w ─/w 中国通信广播卫星公司/ni 今天/nt 与/c 它/r 的/u 首家/n 客户/n 、/w 中国石油天然气总公司/ni 签订/v 了/u 为期/v ５/m 年/nt 的/u 通信卫星/n 转发器/n 租赁/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     这/r 是/vl 我国/n 卫星通信/n 空间/n 段/n 资源/n 商业化/v 经营/v 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     我国/n 利用/v 人造卫星/n 通信/v 始于/v １９７１/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        170
                                     ２０/m 年/nt 以来/nt 我国/n 已/d 成功/a 地/u 发射/v 了/u 五/m 颗/q 通信卫星/n ，/w 建成/v 北京/ns 、/w 上海/ns 等/u ４/m 个/q 国际/n 地球站/n ，/w 拥有/v ２０００/m 多/a 条/q 卫星/n 国际/n 电路/n ，/w 以及/c １４/m 个/q 国内/nl 站/n 、/w １０００/m 多/a 条/q 国内/nl 电路/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     目前/nt 全国/n 已/d 有/v ３２１/m 个/q 市县/n 可/vu 通过/p 卫星/n 与/c １８０/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 通信/v 联络/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     除/p 广州/ns 至/v 港/j 、/w 澳/j 地区/n 外/nd ，/w 卫星通信/n 承担/v 了/u 全国/n 百/m 分之/u 八十五/m 以上/nd 的/u 国际/n 通信/v 业务/n ，/w 并/c 使/v 我国/n 边远/a 地区/n 通信/v 问题/n 得以/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     我国/n 还/d 拥有/v ３万/m 多/a 个/q 卫星电视/n 单收站/n ，/w ６亿/m 观众/n 可/vu 通过/p 卫星/n 系统/n 收看/v 中央电视台/ni 的/u ４/m 套/q 节目/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt 在/p 我国/n 利用/v 卫星/n 进行/v 通信/v 联络/v 越来越/d 受到/v 人们/n 的/u 重视/v 和/c 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     美国/ns 国务卿/n 贝克/nh 今天/nt 说/v ，/w 中国/ns 信守/v 了/u 在/p 导弹/n 出口/n 问题/n 上/nd 作出/v 的/u 承诺/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 吹风/v 会上/nl ，/w 有/v 记者/n 问/v 美国/ns 是否/d 认为/v 中国/ns 正在/d 信守/v 它/r 于/p 去年/nt １１/m 月/nt 作出/v 的/u 停止/v 向/p 中东/ns 出售/v 大规模/n 毁灭性/n 武器/n 的/u 保证/v 时/nt ，/w 贝克/nh 说/v ，/w 遵守/v 《/w 导弹/n 技术/n 控制/v 制度/n 》/w 的/u 准则/n 是/vl 他/r 去年/nt １１/m 月/nt 在/p 北京/ns 时/nt 所/u 得到/v 的/u 承诺/n ，/w 他/r 认为/v ，/w 中国/ns 政府/n 迄今/v 是/vl 信守/v 这个/r 承诺/n 的/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     贝克/nh 说/v ，/w 在/p 贸易/n 领域/n ，/w 中国人/n 也是/vl 信守/v 义务/n 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     墨西哥/ns 外交部/ni １５/m 日/nt 发表/v 公报/n ，/w 抗议/v 美国/ns 最高/a 法院/n 关于/p 可以/vu 在/p 美国/ns 审判/v 其他/r 国家/n 的/u 嫌疑犯/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     墨西哥/ns 外交部/ni 的/u 公报/n 指出/v ，/w 美国/ns 最高/a 法院/n 的/u 决定/n 是/vl 不能/vu 接受/v 的/u ，/w 因为/c 它/r 违背/v 了/u 国际法/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     据/p 俄通社/j —/w 塔斯社/ni １５/m 日/nt 报道/v ，/w 前/nd 苏共/j 中央/n 总书记/n 戈尔巴乔夫/nh “/w 因/c 瓦解/v 党/n 和/c 国家/n 、/w 背叛/v 劳动人民/n 的/u 利益/n ”/w 被/p 宣布/v 开除/v 出/vd 党/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     报道/n 说/v ，/w 上述/v 决定/n 是/vl 本月/nt １４/m 日/nt 召开/v 的/u 苏共/j 中央/n 全会/j 作出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     会议/n 发表/v 的/u 新闻公报/n 说/v ，/w 会议/n 决定/v 解散/v 苏共/j 中央政治局/ni 和/c 中央书记处/ni ，/w 因为/c 它们/r “/w 没有/v 能够/vu 确保/v 党/n 的/u 领导/n ”/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     １９９１/m 年/nt １１/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 叶利钦/nh 签署/v 了/u 停止/v 苏共/j 和/c 俄共/j 在/p 俄罗斯/ns 领土/n 上/nd 活动/n 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     但/c 许多/a 苏共/j 党员/n ，/w 包括/v 一些/m 苏共/j 中央委员/n 认为/v 这/r 一/m 命令/n 不/d 符合/v 宪法/n ，/w 仍/d 坚持/v 维护/v 苏共/j 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     参加/v 这次/r 会议/n 的/u 有/v 部分/n 中央委员/n 和/c 中央/n 监察/v 委员/n 、/w 认为/v 自己/r 是/vl 苏共/j 继承者/n 的/u 一些/m 政党/n 和/c 运动/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     连日来/nt ，/w 台湾/ns 报纸/n 对/p 大陆/nl 科学家/n 台中/ns 、/w 高雄/ns 、/w 新竹/ns 等/u 地/n 参观/v 访问/v 之/u 旅/n 作/v 了/u 连续/v 报道/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     报纸/n 称/v ，/w “/w 科学/n 已/d 成/v 两岸/nl 学者/n 的/u 共通/a 语言/n ”/w ，/w 通过/p 交流/v 、/w 对话/v 、/w 切磋/v ，/w 彼此/r 增进/v 了/u 感情/n 和/c 了解/v ，/w 期盼/v “/w 联手/v 开创/v 中华民族/n 美好/a 未来/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        188
                                     大陆/nl 科学家/n １２/m 日/nt 中午/nt 风尘仆仆/i 来到/v 新竹清华大学/ni ，/w 受到/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     大陆/nl 科学家/n “/w 马不停蹄/i ”/w 地/u 前往/v 台湾工业技术研究所/ni 和/c 新竹科学园/ni 参观/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     翌日/nt ，/w 大陆/nl 科学家/n 又/d 奔赴/v 台湾养猪科学研究所/ni 、/w 竹南镇国民小学/ni 等/u 单位/n 参观/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     一路/n 陪同/v 访问/v 的/u 台湾/ns 沈君山/nh 教授/n 深有感触/v ：/w 大陆/nl 科学家/n 来访/v ，/w 已/d 为/p 两岸/nl 科学/n 交流/v 开启/v 了/u 一/m 扇/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 希望/v 今后/nt 无论/c 在/p 人员/n 或/c 在/p 资讯/n 方面/n ，/w 能/vu 有/v 更为/d 活络/a 的/u 交流/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 认为/v ，/w “/w 两岸/nl 的/u 科技/n 可以/vu 相互/d 学习/v ，/w 双方/n 具有/v 互补/v 作用/n ”/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     俄罗斯/ns 总统/n 叶利钦/nh 今天/nt 下午/nt 抵达/v 华盛顿/ns ，/w 开始/v 对/p 美国/ns 进行/v 为期/v ３/m 天/nt 的/u 国事访问/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     美/j 俄/j 这次/r 首脑/n 会晤/v 将/d 主要/a 讨论/v 削减/v 核武器/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     一/m 种/q 集/v 文具/n 学具/n 于/p 一体/n 的/u 新型/a 铅笔盒/n ，/w 近日/nt 通过/p 鉴定/v 将/d 奉献/v 给/v 小学生/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 种/q 学具/n 文具盒/n 是/vl 由/p 北京智发教学用品厂/ni 与/c 市教育局/ni 教研/j 部/n 共同/a 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     它/r 是/vl 根据/p 小学/n 教学/n 要求/n 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     打开/v 粉红色/n 的/u 盒盖/n ，/w 多用/v 数学/n 尺/n 、/w 铅笔/n 、/w 橡皮/n 、/w 转/v 笔/n 刀/n 立刻/d 呈现/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        200
                                     掀开/v 多用/v 尺/n ，/w 下面/nd 是/vl 数字/n 卡片/n 、/w 钟面/nl 模型/n ，/w 彩色/n 的/u 小/a 棒/n 、/w 三角/n 、/w 圆片/n 及/c 七巧板/n 等/u 数学/n 学具/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     它们/r 可以/vu 帮助/v 学生/n 直观/a 、/w 形象/a 地/u 学习/v 新/a 知识/n ，/w 供/v 小学/n 低年级/n 学生/n 学习/v 认/v 数/n ，/w 学习/v 法则/n 、/w 概念/n 、/w 应用题/n 时/nt 使用/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     江泽民/nh 同志/n 在/p 讲话/n 中/nd 重申/v 了/u “/w 只有/c 社会主义/n 才能/c 救/v 中国/ns ，/w 只有/c 社会主义/n 才能/c 发展/v 中国/ns ”/w 这/r 一/m 历史/n 结论/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     回顾/v 中国/ns 的/u 历史/n 可以说/v ，/w 中国/ns 走上/v 社会主义/n 道路/n ，/w 是/vl 不/d 以/p 任何/r 人/n 的/u 意志/n 为/vl 转移/v 的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     １８４０/m 年/nt ，/w 西方/nd 资本主义/n 的/u 炮舰/n 撞开/v 了/u 中国/ns 的/u 大门/n ，/w 中国/ns 从此/d 逐渐/d 沦为/v 半封建/n 半殖民地/n 的/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     先进/a 的/u 中国人/n 看到/v ，/w 资本主义/n 确实/d 比/v 封建主义/n 优越/a ，/w 于是/c 瞄准/v 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     但是/c ，/w 特殊/a 的/u 国际/n 环境/n 和/c 国内/nl 环境/n 关闭/v 了/u 中国/ns 走/v 西方/nd 资本主义/n 老路/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     当时/nt ，/w 西方/nd 资本主义/n 已/d 有/v 上百/m 年/nt 的/u 发展史/n 和/c 殖民/v 史/n ，/w 而/c 中国/ns 正/d 处在/v 最后/n 一个/mq 封建王朝/n 的/u 末期/nt 。/w 
		
			
                                        208
                                     资本/n 的/u 剥削/v 对象/n 从来/d 都/d 是/vl 两/m 个/q ：/w 本/r 国/n 的/u 工人阶级/n 和/c 落后/a 国家/n 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     西方/nd 资本主义/n 绝不/d 允许/v 中国/ns 的/u 资本主义/n 强大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        210
                                     中国/ns 的/u 封建/n 阶级/n 也/d 决不/d 会/vu 自动/a 退出/v 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     因此/c ，/w 随着/p 资本主义/n 的/u 入侵/v ，/w 外国/n 资产阶级/n 和/c 中国/ns 地主阶级/n 必然/a 由/p 对抗/v 转为/v 勾结/v ，/w 并且/c 还/d 派/v 生出/v 一个/mq 买办/n 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这个/r 三/m 头/q 怪兽/n 拼命/v 地/u 吸吮/v 着/u 中国/ns 人民/n 的/u 血汗/n ，/w 中华民族/n 的/u 生存/v 面临/v 着/u 有史以来/i 的/u 最大/a 危机/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     中国/ns 弱小/a 的/u 民族资产阶级/n 及其/c 政治/n 代表/n 和/c 知识界/n 根本/d 不是/vl 中外/j 反动派/n 的/u 对手/n ，/w 一再/d 败下阵来/i 。/w 
		
			
                                        214
                                     孙中山/nh 领导/v 的/u 资产阶级革命/n 送走/v 了/u 满族/ns 的/u 溥仪/nh 皇帝/n ，/w 却/d 又/d 迎来/v 了/u 汉族/ns 的/u 复辟/v 皇帝/n 袁世凯/nh 。/w 
		
			
                                        215
                                     袁世凯/nh 倒行逆施/i ，/w 恶/a 始/n 恶/a 终/n ，/w 中国/ns 又/d 陷入/v 了/u 军阀/n 割/v 剧/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     洋/a 大人/n 指使/v ，/w 八百/m 诸侯/n 连年/n 征战/v ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 灾难/n 更/d 深重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     １９１７/m 年/nt ，/w “/w 十月革命/n 一/m 声/n 炮/n 响/v ，/w 给/p 我们/r 送来/v 了/u 马克思列宁主义/n ”/w ，/w “/w 走/v 俄国人/n 的/u 路/n —/w ─/w 这/r 就是/d 结论/n 。/w ”/w 
		
			
                                        218
                                     １９１９/m 年/nt ，/w 五四运动/n 发生/v ，/w 一部分/n 中国/ns 的/u 先进/a 分子/n 选择/v 了/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９２１/m 年/nt ，/w 中国共产党/ni 成立/v ，/w 奋斗/v 中/nd 的/u 中国/ns 人民/n 从此/d 有/v 了/u 领导/v 自己/r 的/u 核心/nl 力量/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     孙中山/nh 在/p 绝望/v 中/nd 看/v 到了/v 中国/ns 的/u 曙光/n ，/w 提出/v 了/u 联/v 俄/j 联/v 共/d 扶助/v 农工/n 三/m 大/a 口号/n ，/w 翻开/v 了/u 他/r 一生/nt 中/nd 最/d 辉煌/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     孙/nhf 先生/n 一生/nt 多/d 有/v 不切实际/i 的/u 思想/n ，/w 但/c 他/r 晚年/nt 终于/d 认识/v 到/v 中国/ns 西/nd 去/v 不通/v ，/w 只/d 此/r 一点/mq 也/d 不知/v 比/p 今天/nt 的/u 西化/v 迷/n 高明/a 多少/r 倍/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     孙中山/nh 去世/v ，/w 蒋介石/nh 起来/vd ，/w 把/p 中国/ns 拖向/v 绝境/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     中国共产党/ni 领导/v 中国/ns 人民/n 进行/v 了/u 长期/nt 的/u 艰苦卓绝/i 的/u 斗争/n ，/w 其间/nd 还/d 打败/v 了/u 东方/nd 各国/n 最/d 凶恶/a 的/u 敌人/n 日本/ns 帝国主义/n ，/w 最后/n 把/p 蒋介石/nh 赶到/v “/w 一/m 群/q 海岛/n 上去/v 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中华人民共和国/ns 成立/v ，/w “/w 中国/ns 人民/n 站起来/v 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     中国/ns 向/p 何处/r 去/v —/w ─/w 资本主义/n 还是/d 社会主义/n —/w ─/w 已经/d 成为/v 不是/vl 问题/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     如果说/i １９１９/m 年/nt 还/d 只是/d 少数/n 或/c 极少数/n 中国/ns 的/u 先进/a 分子/n 选择/v 了/u 社会主义/n ，/w 此时/nt ，/w 可以说/v 是/vl 全/a 中国/ns 人民/n 选择/v 了/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     一个/mq 享有/v 巨大/a 威望/n 的/u 无产阶级/n 执政党/n ，/w 一/m 支/q 强大/a 的/u 功勋卓著/i 的/u 人民军队/n ，/w 一个/mq 工人阶级/n 领导/v 的/u 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u 人民/n 民主/a 政权/n ，/w 加上/v 正在/d 迅猛/a 发展/v 中/nd 的/u 社会主义/n 国营/v 经济/n 和/c 遭受/v 到/v 西方/nd 资本主义/n 国家/n 的/u 全面/a 封锁/v ，/w 只能/vu 同/p 苏联/ns 及其/c 它/r 社会主义/n 国家/n 交往/v 的/u 国际/n 环境/n ，/w 决定/v 了/u 中国/ns 必然/a 走/v 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     当时/nt ，/w 中国/ns 的/u 民族资产阶级/n 正/d 经历/v 它/r 有史以来/i 的/u 第/h 一个/mq ，/w 也是/vl 最后/n 一个/mq 真正/a 名副其实/i 的/u “/w 黄金/n 时节/n ”/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     建国/v 后/nd 的/u 三/m 年/nt ，/w 我国/n 资本主义/n 工商业/j 和/c 个体/n 农业/n 、/w 手工业/n 得到/v 了/u 长足/a 的/u 发展/v ，/w 但/c 不能/vu 由此/d 得出/v 中国/ns 应/vu 走/v 资本主义/n 道路/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     因为/c ，/w 它们/r 的/u 发展/v 是/vl 根据/p 国民经济/n 恢复/v 时期/nt 的/u 特殊/a 需要/n ，/w 在/p 人民/n 民主/a 政权/n 及/c 国营/v 经济/n 的/u 领导/v 下/nd 取得/v 的/u ，/w 没有/v 后者/n ，/w 前者/n 是/vl 不可想象/i 的/u ，/w 而且/c 私营经济/n 和/c 个体经济/n 的/u 发展/v 不可避免/i 地/u 与/c 整个/a 国民经济/n 的/u 发展/v 发生/v 矛盾/n 以至/c 尖锐化/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     因此/c ，/w 资本主义/n 工商业/j 和/c 个体/n 农业/n 、/w 手工业/n 的/u 前途/n 只能/vu 是/vl 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     １９５３/m 至/v １９５６/m 年/nt 四/m 年间/nt 对/p 生产资料/n 私有制/n 的/u 改造/v 使/v 中国/ns 进入/v 了/u 社会主义建设/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        233
                                     尽管/d 社会主义改造/v 有/v 这样/r 那样/r 的/u 缺点/n 和/c 偏差/n ，/w 但/c 整个/a 说来/v ，/w 在/p 一个/mq 几亿/m 人口/n 的/u 大国/n 比较/d 顺利/a 地/u 实现/v 了/u 如此/r 复杂/a 、/w 困难/a 和/c 深刻/a 的/u 社会/n 变革/v ，/w 促进/v 了/u 工农业/j 生产/v 和/c 整个/a 国民经济/n 的/u 发展/v ，/w 这/r 的确/d 是/vl 伟大/a 的/u 历史性/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     近年来/nt ，/w 有人/r 对/p 社会主义改造/v 根本/d 否定/v ，/w 无非/d 是/vl 为/p 自己/r 资产阶级/n 自由化/v 的/u 政治/n 主张/v 寻找/v 历史/n 口实/n ，/w 老调重弹/i 罢了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     １９５６/m 年/nt 后/nd 的/u ２０/m 多年/nt ，/w 我国/n 的/u 社会主义建设/n 取得/v 了/u 一定/a 的/u 成就/n ，/w 但/c 同时/n 经历/v 了/u 很/d 大/a 的/u 曲折/a ，/w 走/v 了/u 不少/a 弯路/n ，/w 国家/n 和/c 人民/n 蒙受/v 了/u 重大/a 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     但/c 这/r 并不是/v 社会主义/n 的/u 过错/n ，/w 决不/d 应/vu 记到/v 社会主义/n 的/u 帐/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     本来/d ，/w 社会主义社会/n 的/u 阶级斗争/n 只/d 在/p 一定/a 范围/n 内/nd 存在/v ，/w 可/vu 那些/r 年/nt 却/d “/w 以/p 阶级斗争/n 为/vl 纲/n ”/w ；/w 社会主义/n 就是/d 在/p 公有制/n 的/u 条件/n 下/nd 发展/v 社会生产力/n 和/c 提高/v 劳动生产率/n ，/w 可/vu 那些/r 年/nt 却/d 一个劲/d 地/u “/w 穷/a 过渡/v ”/w ，/w 瞎/v 折腾/v ；/w 社会主义/n 就是/d 按劳分配/i 、/w 共同/a 富裕/a ，/w 可/vu 那些/r 年/nt 却/d 大行/v 平均/a 分配/v 、/w 同步/v 富裕/a ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     具有/v 伟大/a 历史/n 意义/n 的/u 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 确立/v 了/u 以/p 经济/n 建设/n 为/vl 中心/n ，/w 拨/v 正/a 了/u 我国/n 建设/v 和/c 发展/v 的/u 航向/n ，/w 社会主义/n 的/u 优越性/n 得到/v 了/u 前所未有/i 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     十年/nt 沧桑/j ，/w 十年/nt 巨变/v ，/w 再一次/d 雄辩/a 地/u 证明/v 了/u 社会主义/n 适合/v 中国/ns 国情/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     不错/a ，/w 十年/nt 来/vd 我们/r 也/d 有/v 失误/v ，/w 最大/a 的/u 失误/v 是/vl 忽视/v 了/u 对/p 全/a 党/n 全民/n 的/u 思想政治教育/n ，/w 但/c 不是/vl 什么/r 社会主义/n 搞错/v 了/u ，/w 搞糟/v 了/u ，/w 需要/v 全盘/n 西化/v ，/w 需要/v 外国/n 的/u 圆/a 月亮/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     虽然/c ，/w 我国/n 大多数/n 人/n 的/u 生活/n 正/d 由/p 温饱型/n 转向/v 小康/n 型/k ，/w 但是/c 从/p 总体/n 上/nd 说/v ，/w 我国/n 的/u 社会生产力/n 水平/n 仍/d 很/d 低/a ，/w 人均/v 占有/v 自然资源/n 也/d 很少/a ，/w １１亿/m 人口/n ，/w ８亿/m 农民/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 我国/n 再/d 走/v 西方/nd 资本主义/n 道路/n ，/w 只能/vu 是/vl 用/p 劳动人民/n 的/u 血汗/n 去/v 重新/d 培植/v 和/c 养肥/v 一个/mq 占/v 人口/n 极少数/n 的/u 资产阶级/n ，/w 从而/c 葬送/v 中国/ns 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     中国/ns 人民/n 坚决/a 不/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     总之/c ，/w 有/v ７０/m 年前/nt 少数/n 中国/ns 的/u 先进/a 分子/n 对/p 社会主义/n 前途/n 的/u 选择/v ，/w 就/d 有/v ４０/m 年前/nt 全/a 中国/ns 人民/n 对/p 社会主义/n 道路/n 的/u 选择/v ；/w 有/v 这/r 两/m 个/q 正确/a 的/u 选择/v ，/w 就/d 有/v 今天/nt 中国共产党/ni 继续/a 领导/v 中国/ns 人民/n 走/v 社会主义/n 道路/n 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     只有/c 社会主义/n 才能/c 救/v 中国/ns ，/w 只有/c 社会主义/n 才能/c 发展/v 中国/ns ，/w 这/r 是/vl 历史/n 的/u 必然/a ，/w 是/vl 国内外/j 任何/r 敌对/a 分子/n 改变/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     资产阶级/n 自由化/v 的/u 实质/n 就是/d 资本主义/n 化/k 。/w 
		
			
                                        247
                                     中国/ns 搞/v 资本主义/n 不仅/c 是/vl 历史/n 的/u 倒退/v ，/w 必然/a 产生/v 严重/a 的/u 两极分化/i ，/w 为/p 绝大多数/n 中国/ns 人民/n 所/u 不容/v ，/w 而且/c 必然/a 成为/v 西方/nd 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 附庸/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     人们/n 都/d 知道/v ，/w 资本/n 是/vl 国际性/n 的/u ，/w 资本主义/n 已经/d 形成/v 为/p 一个/mq 世界/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     这个/r 体系/n 囊括/v 了/u 世界/n 上/nd 大多数/n 国家/n ，/w 只有/c 社会主义/n 国家/n 处在/v 这个/r 体系/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 资本主义/n 世界/n 体系/n 中/nd ，/w 资本主义/n 生产关系/n 居于/v 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 这里/r 起/v 主导/a 作用/n 的/u 是/vl 剩余价值/n 规律/n 和/c 世界/n 范围/n 内/nd 的/u 资本积累/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 一/m 基本/a 经济规律/n 主要/a 是/vl 通过/p 资本主义/n 的/u 国际/n 分工/v 、/w 世界/n 市场/n 、/w 国际/n 金融/n 货币/n 体系/n 和/c 跨国公司/n 等/u 国际/n 垄断/v 组织/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     就/d 资本主义/n 国际/n 分工/v 来说/v ，/w 当今/nt 主要/a 表现/v 为/vl 世界/n 范围/n 的/u 工业/n 分工/v ，/w 即/d 现代/nt 技术/n 基础上/nl 的/u 分工/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 种/q 分工/v 已经/d 不/d 完全/a 由/p 市场/n 的/u 自发/a 力量/n 所/u 决定/v ，/w 而是/vl 越来越/d 由/p 跨国公司/n 和/c 发达/a 资本主义/n 国家/n 所/u 组织/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     发展中国家/n 一般/a 从事/v 比较/d 简单/a 的/u 加工/v 工业/n 、/w 劳动密集型/n 和/c 某些/r 污染/v 较/d 严重/a 的/u 产品/n 的/u 生产/v ，/w 以及/c 在/p 跨国公司/n 支配/v 下/nd 从事/v 它/r 所/u 需要/v 的/u 某些/r 劳动密集型/n 工序/n 和/c 零件/n 专业化/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 这/r 种/q 国际/n 分工/v 下/nd ，/w 发展中国家/n 的/u 生产/v 和/c 消费/v 要/vu 服从/v 于/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 需要/n ，/w 而/c 不能/vu 按/p 本/r 国/n 需要/v 独立自主/i 地/u 发展/v 经济/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     就/d 世界/n 市场/n 来说/v ，/w 发达/a 资本主义/n 国家/n 掌握/v 现代化/v 的/u 科学/n 技术/n 、/w 较/d 高/a 的/u 劳动生产率/n 、/w 雄厚/a 的/u 资本/n 和/c 经济/n 实力/n ，/w 操纵/v 着/u 世界/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     它们/r 以/p 垄断/v 高价/n 向/p 发展中国家/n 推销/v 工业品/n ，/w 又/d 以/p 垄断/v 低价/n 向/p 发展中国家/n 购买/v 初级产品/n ，/w 通过/p 不/d 等价交换/i 攫取/v 高额/n 利润/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 不/d 合理/a 的/u 价格/n 制度/n 下/nd ，/w 发展中国家/n 同/c 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 贸易/n 条件/n 恶化/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p １９５１/m 年/nt 至/v １９７１/m 年/nt 的/u ２０/m 年中/nt ，/w 发展中国家/n 因此/c 而/c 损失/v １２２３亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     就/p 国家/n 金融/n 和/c 货币/n 体系/n 来说/v ，/w 发达国家/n 的/u 金融资本/n 通过/p 多年/nt 经营/v 在/p 世界/n 各地/nl 建立/v 起来/vd 的/u 国际/n 金融/n 网/n 和/c 积聚/v 起来/vd 的/u 巨大/a 的/u 金融/n 实力/n ，/w 直接/a 操纵/v 和/c 影响/v 发展中国家/n 的/u 财政/n 金融/n 和/c 经济/n 生活/n ，/w 使/v 发展中国家/n 的/u 货币/n 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 依附/v 于/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 货币/n ，/w 受/v 国际/n 货币/n 制度/n 的/u 制约/v 和/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     总之/c ，/w 在/p 资本主义/n 世界/n 早已/d 形成/v 了/u 一/m 种/q 国际/n 经济/n 秩序/n ，/w 其/r 实质/n 就是/d 发达/a 资本主义/n 国家/n 控制/v 和/c 剥削/v 发展中国家/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     只要/vu 国际/n 垄断资本/n 仍然/d 居于/v 统治/v 地位/n ，/w 为数众多/i 的/u 发展中国家/n 就/d 只能/vu 处于/v 依附/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     中国/ns 脱离/v 社会主义/n 道路/n ，/w 搞/v 资本主义/n ，/w 就/d 只能/vu 屈从/v 于/p 国际/n 垄断资本/n 的/u 统治/v ，/w 成为/v 资本主义/n 国家/n 的/u 附庸/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     “/w 亚洲/ns 四小龙/j ”/w 都/d 是/vl 小国/n 、/w 小/a 地区/n ，/w 它们/r 发展/v 起来/vd 有/v 其/r 特殊/a 原因/n 和/c 机遇/n ，/w 这里/r 姑且/d 不论/c ，/w 需要/v 指出/v 的/u 是/vl 虽然/c 他们/r 都/d 发展/v 起来/vd 了/u ，/w 但/c 并/c 没有/v 摆脱/v 对/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 依附/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     对/p 其/r 采取/v 不/d 承认/v 主义/n ，/w 把/p 中国/ns 的/u 传统/n 说/v 得/u 一无是处/i ，/w 把/p 中国/ns ４０/m 年/nt 社会主义/n 的/u 发展/v 说/v 得/u 一无是处/i ，/w 把/p １０/m 年/nt 来/vd 改革开放/i 的/u 成绩/n 说/v 得/u 一无是处/i ，/w 这/r 不是/vl 唯物主义者/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 只有/c 看到/v 自己/r 的/u 不足/a 和/c 弱点/n ，/w 同时/c 看到/v 自己/r 的/u 成绩/n 和/c 长处/n ，/w 并/c 相信/v 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd 能/vu 有效/a 地/u 克服/v 不足/a 和/c 弱点/n ，/w 发扬/v 成绩/n 和/c 长处/n ，/w 才能/c 牢固/a 地/u 确立/v 自信/v 的/u 客观/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     而/c 只有/c 在/p 坚实/a 的/u 客观/a 基础上/nl 树立/v 的/u 自信心/n ，/w 才能/c 使/v 我们/r 的/u 民族/n 精神/n 振奋/v ，/w 使/v 我们/r 的/u 人民/n 自尊/v ，/w 自重/v ，/w 自强不息/i ，/w 奋发图强/i ，/w 摆脱/v 一切/r 自卑/a 、/w 自馁/a 、/w 自暴自弃/i 的/u 消极/a 心理/n ，/w 在/p 今后/nt 的/u 历史/n 征途/n 中/nd 步伐/n 迈/v 得/u 更/d 稳/a 、/w 更/d 好/a 、/w 甚至/d 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     我们/r 的/u 建设/v 和/c 发展/v 是/vl 在/p 改革开放/i 的/u 情况/n 下/nd 进行/v 的/u ，/w 这/r 一切/r 都/d 面临/v 着/u 世界/n 发达国家/n 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     对于/p 任何/r 一个/mq 参与/v 竞争/v 的/u 民族/n 来说/v ，/w 只有/c 树立/v 了/u 自信心/n ，/w 才/d 有可能/v 抓住/v 、/w 利用/v 这/r 一/m 时机/n ，/w 迎头赶上/i 。/w 
		
			
                                        271
                                     鲁迅/nh 先生/n 曾/d 对/p “/w 不/d 失掉/v 自信/v 力/n 的/u 中国人/n ”/w 给予/v 热烈/a 的/u 赞颂/v ，/w 誉/v 他们/r 为/vl “/w 中国/ns 的/u 脊梁/n ”/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 五十/m 年代/nt 也/d 说过/v ，/w 要/vu 少/a 一点/mq 奴隶/n 性/k ，/w 多/a 一点/mq 主人翁/n 的/u 自尊心/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     鼓励/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 老干部/n 、/w 知识分子/n 的/u 自信心/n ，/w 自己/r 起来/vd 创造/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     一个/mq 国家/n ，/w 一个/mq 民族/n ，/w 如果/c 没有/v 自信/v 力/n 就/d 不/d 可能/vu 振兴/v 社稷/n ，/w 安/v 邦/n 富/v 国/n ，/w 也/d 不/d 可能/vu 与/c 世界/n 先进/a 国家/n 和/c 民族/n 并驾齐驱/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     还/d 可能/vu 会/vu 遭受/v 外侮/n ，/w 成为/v 帝国主义/n 、/w 资本主义/n 国家/n 的/u 附庸/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     今年/nt 春夏/nt 之/u 交/v 的/u 动乱/n 和/c 反革命/n 暴乱/n 的/u 大量/a 事实/n 就/d 充分/a 证明/v 这/r 一/m 危险/a 存在/v 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     对/p 此/r ，/w 每个/r 共和国/n 的/u 公民/n 都/d 不可/vu 掉以轻心/i 。/w 
		
			
                                        278
                                     当然/d ，/w 我们/r 强调/v 自信/v ，/w 决不/d 是/vl 自负/v 、/w 自傲/v ，/w 又/d 回到/v 闭关锁国/i 的/u 老路/n ，/w 历史/n 告诉/v 我们/r ，/w 此路不通/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 智利/ns ，/w 不论是/v 在/p 繁华/a 的/u 城市/n ，/w 还是/d 在/p 边远/a 的/u 乡村/n ，/w 不论是/v 在/p 商店/n ，/w 还是/d 在/p 朋友/n 家里/nl ，/w 处处/nl 能/vu 见到/v 各种/r 新颖/a 别致/a 、/w 工艺/n 精巧/a 的/u 铜/n 制品/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     智利/ns 素有/v “/w 铜/n 的/u 王国/n ”/w 之/u 称/n ，/w １８６９/m 年/nt ，/w 智利/ns 就/d 成/v 了/u 世界/n 上/nd 产/v 铜/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     一/m 次/q 大战/v 以后/nt ，/w 铜/n 在/p 国民经济/n 中/nd 逐渐/d 取代/v 了/u 硝石/n 的/u 地位/n ，/w 成为/v 智利/ns 经济/n 的/u 命脉/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     到/v 本世纪/nt ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 仅/d 铜/n 出口/n 收入/n 一/m 项/q 就/d 占/v 智利/ns 外贸/j 总收入/n 的/u ８２/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     前/nd 总统/n 阿连德/nh 说过/v ：/w “/w 铜/n ，/w 是/vl 智利/ns 的/u 工资/n 。/w ”/w 
		
			
                                        284
                                     它/r 形象/a 地/u 说明/v 了/u 铜/n 在/p 智利/ns 经济/n 中/nd 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     为了/p 摆脱/v 帝国主义/n 的/u 控制/v 和/c 掠夺/v ，/w 发展/v 民族/n 工业/n ，/w 智利/ns 政府/n 于/p １９７６/m 年/nt 成立/v 了/u 国家/n 铜矿/n 公司/n ，/w 控制/v 全国/n 的/u 铜矿/n 开采/v 的/u 大部分/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     为了/p 更/d 好/a 地/u 开发/v 和/c 利用/v 铜矿/n 资源/n ，/w 政府/n 采取/v 倾斜/v 政策/n ，/w 增加/v 对/p 铜/n 业/n 部门/n 的/u 投资/n ，/w 促进/v 铜/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 政府/n 对/p 铜矿/n 投资/v 达/v ４亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     １９８９/m ─/w １９９４/m 年/nt 计划/v 再/d 投资/v １５亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     除此之外/i ，/w 智利/ns 宽松/a 、/w 灵活/a 的/u 外国/n 投资/n 法/k 以及/c 国内/nl 经济/n 的/u 持续/v 增长/v 、/w 廉价/n 的/u 劳动力/n 等/u 较/d 好/a 的/u 投资/n 环境/n 吸引/v 了/u 外国/n 资本/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     澳大利亚/ns 、/w 英国/ns 和/c 日本/ns 的/u 几/m 家/q 公司/n 投资/v １１亿/m 美元/n 共同/a 开采/v 智利/ns 的/u 拉斯孔迪达/ns 铜矿/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     智利/ns 政府/n 计划/v 到/v 本/r 世纪末/nt 使/v 铜/n 的/u 年产量/n 达到/v ２００万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     智利/ns 的/u 铜矿/n 生产/v 蒸蒸日上/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     富饶/a 的/u 铜矿/n 资源/n 给/p 智利/ns 人民/n 带来/v 巨大/a 的/u 财富/n ，/w 它/r 养育/v 着/u 世代/nt 生活/v 在/p 这里/r 的/u 千百万/m 人民/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     由/p 北京/ns 青年/n 政治/n 学院/n 和/c 共青团/j 北京市/ns 委员会/n 合编/v 的/u 《/w 邓小平/nh 等/u 中央/n 领导/n 论/v 改革开放/i 时期/nt 的/u 青年/n 和/c 青年/n 教育/n 》/w 一/m 书/n ，/w 是/vl 一/m 本/q 对/p 青年/n 进行/v 思想政治教育/n 的/u 好/a 教材/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     该/r 书/n 由/p 中国/ns 经济/n 出版社/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     定价/n １．８０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        297
                                     《/w 中国/ns 文化/n 概论/n 》/w 是/vl 国内/nl 第一/m 部/q 从/p 宏观/n 上/nd 、/w 总体/n 上/nd 对/p 中国/ns 文化/n 进行/v 探讨/v 的/u 论著/n ，/w 是/vl 第一/m 部/q 高校/j 中国/ns 文化/n 概论/n 教材/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     运用/v 文化学/n 理论/n ，/w 采用/v 多种/mq 新/a 方法/n ，/w 多/a 角度/n 、/w 多层次/n 地/u 对/p 中国/ns 传统/a 文化/n 进行/v 了/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     李宗桂/nh 著/v ，/w 中山大学/ni 出版社/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     张虎/nh 编/v 的/u 《/w 书画家/n 格言/n 荟萃/v 》/w 是/vl 一/m 部/q 从/p 新/a 角度/n 介绍/v 中国/ns 文化人/n 的/u 好/a 书/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     全书/n 收集/v 了/u 百/m 余/n 位/q 书画家/n 的/u 作品/n 、/w 格言/n 、/w 照片/n 简历/n ，/w 使/v 人们/n 在/p 分析/v 、/w 欣赏/v 他们/r 的/u 作品/n 时/nt ，/w 了解/v 其/r 为人/n 气质/n 、/w 艺术/n 修养/n 、/w 思维/n 方式/n 、/w 创作/v 动机/n 等/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     中国国际广播出版社/ni 出版/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     《/w 中国/ns 纳/v 贤/a 通鉴/v 》/w 是/vl 研究/v 人才/n 问题/n 的/u 专/a 书/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     收入/v 历代/nt 君臣/n 、/w 学者/n 关于/p 人才/n 问题/n 的/u 各种/r 史料/n ，/w 分为/v 十二/m 大类/n ，/w 附以/v 概述/v 、/w 简评/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     王志欣/nh 著/v ，/w 北京出版社/ni 出版/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     到/v １２/m 月初/nt ，/w 京郊/nl 农村/n 社会主义/n 教育/n 第一/m 阶段/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n —/w —/w 培训/v 骨干/n 工作/n 已/d 顺利/a 完成/v ，/w １０万/m 多/m 名/q 县/n 乡村/n 级/n 干部/n 和/c 基层/n 党支部/n 成员/n 已/d 投入/v 到/v 社会主义/n 教育/n 中/nd ，/w 教育/n 活动/n 已/d 开始/v 面向/v 京郊/nl ３９０万/m 农民/n 群众/n 开展/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     为了/p 使/v 今冬/nt 明春/nt 的/u 社会主义/n 教育/n 扎扎实实/a 开展/v ，/w 切实/a 取得/v 成效/n ，/w 按照/p 市委/j 农工委/j 的/u 部署/v ，/w 各/r 区县/n 十分/d 重视/v 做好/v 骨干/n 的/u 培训/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     普遍/a 采取/v 了/u 先/d 由/p 区/n 县委/j 组织/v 培训班/n ，/w 由/p 区/n 县委/j 主要/a 领导/n 讲课/v ，/w 培训/v 县乡/n 级/n 干部/n 及/c 支部/n 书记/n ，/w 然后/c 组成/v 下乡/v 工作队/n ，/w 由/p 乡级/n 党委/n 再/d 培训/v 村干部/n 、/w 党支部/n 委员/n 的/u 两/m 级/n 培训/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     １１/m 月/nt 中旬/nt ，/w ６千/m 多/m 名/q 由/p 各/r 区/n 县委/j 培训/v 的/u 干部/n 下乡/v 后/nd ，/w 及时/a 对/p 基层干部/n 和/c 部分/n 党员/n 进行/v 了/u 培训/v ，/w 使/v 社会主义/n 教育/n 骨干/n 队伍/n 达到/v １０万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 骨干/n 培训/v 中/nd ，/w 通过/p 组织/v 学习/v 邓小平/nh 同志/n 、/w 江泽民/nh 同志/n 的/u 讲话/n 和/c 十三/m 届/q 四中全会/j 、/w 五/m 中/nd 全会/j 文件/n 及/c 领导/n 讲话/n ，/w 使/v 大家/n 提高/v 了/u “/w 只有/c 社会主义/n 才能/c 救/v 中国/ns ，/w 必须/d 坚信/v 和/c 加强/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 必须/d 坚持/v 发展/v 和/c 巩固/v 农村/n 集体经济/n 和/c 艰苦奋斗/i 进行/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n ”/w 等/u 四/m 个/q 方面/n 的/u 思想/n 认识/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     同时/c ，/w 弄清/v 了/u 这次/r 教育/n 的/u 目的/n 、/w 意义/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 掌握/v 了/u 教育/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     通过/p 骨干/n 的/u 培训/v ，/w 使/v 京郊/nl 农村/n 广大/a 党员/n 干部/n 的/u 觉悟/v 大大/d 提高/v ，/w 精神/n 面貌/n 发生/v 了/u 可喜/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     平谷县/ns 门楼庄乡/ns 在/p 进行/v 骨干/n 培训/v 中/nd ，/w 正/d 赶上/v 交售/v 粮食/n ，/w 广大/a 干部/n 、/w 党员/n 纷纷/d 带头/v 交售/v ，/w 使/v 全/a 乡/n 超/v 交/v 粮食/n ５万/m 多/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        314
                                     大兴县/ns 黄村镇/ns 党员/n 、/w 干部/n 自/p 社会主义/n 教育/n 开始/v 以来/nt 为/p 群众/n 办/v 了/u １６０/m 余/n 件/q 好事/n 、/w 实事/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     门头沟区/ns 沿河/ns 城乡/n 机关干部/n 两/m 个/q 月/nt 来/vd 参加/v 了/u ２０/m 次/q 义务劳动/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     建筑面积/n ４１万/m 平方米/q  新增/v 病床/n ５２３６/m 张/q   本市/n 居民/n 看病/v 难/a 的/u 问题/n 已经/d 缓解/v ，/w 医院/n 医疗/v 条件/n 明显/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     从/p １９８６/m 年/nt 到/v １９８９/m 年/nt ，/w 本市/n 共/d 建成/v 医院/n ３０/m 所/q ，/w 建筑面积/n ４１万/m 平方米/q ，/w 新增/v 病床/n ５２３６/m 张/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 国家/n 财力/n 十分/d 紧张/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 为/p 解决/v 群众/n 看病/v 就医/v 的/u 困难/n ，/w 四/m 年/nt 来/vd ，/w 中央/n 和/c 地方/n 政府/n 共/d 投资/v ６．６亿/m 元/q ，/w 用于/v 医疗/v 设施/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     明年/nt ，/w 本市/n 将/d 继续/v 加强/v 对/p 医疗/v 设施/n 建设/n 的/u 投资/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     到/v 明年/nt 底/n ，/w 本市/n 将/d 再/d 建成/v 医院/n ４/m 所/q ，/w 建筑面积/n 达/v １２万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     这些/r 医院/n 建成/v 后/nd ，/w 不但/c 可/vu 满足/v 本市/n 居民/n 就医/v 的/u 需要/n ，/w 而且/c 可以/vu 保证/v 第十一/j 届/q 亚运会/j 在/p 京/j 召开/v 时/nt 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     紧张/a 忙碌/a 的/u 医务/v 人员/n ；/w 简陋/a 狭小/a 的/u 病房/n 、/w 诊室/n ；/w 走廊/n 里/nd 、/w 楼道/n 中/nd 满面/n 忧急/a 之/u 色/n 的/u 年轻/a 家长/n ，/w 怀抱/n 中/nd 不断/d 啼哭/v 的/u 患/v 儿/k …/w …/w 在/p 儿童医院/ni ，/w 这/r 座/q 全/a 市/n 唯一/a 的/u 儿童/n 专科/n 医院/n ，/w 您/r 经常/a 会/vu 看到/v 这样/r 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     现在/nt ，/w 一/m 座/q 崭新/a 的/u 儿童医院/ni 已经/d 拔地而起/i ，/w 明年/nt 可望/v 投入/v 使用/v ，/w 儿童/n 看病/v 难/a 的/u 问题/n 将/d 明显/a 改观/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     天坛医院/ni ，/w 原来/d 只是/d 一/m 座/q 小/a 小/a 的/u 街道/n 医院/n ，/w 经过/p 扩建/v 的/u 新/a 天坛医院/ni ，/w 已/d 成为/v 一/m 座/q 具有/v 全国/n 一流/a 水平/n 的/u 颅脑/n 专科/n 医院/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     偌大/a 的/u 京城/n ，/w 前/nd 两/m 年/nt ，/w 急救/v 专用/v 医院/n 还是/d 一/m 项/q 空白/n ，/w 那时/r ，/w 北京/ns 的/u 急救/v 治疗/v 仅有/v 相当于/v “/w 战地/n 救护/v ”/w 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     新/a 的/u 急救/v 中心/n 建成/v 后/nd ，/w 急救/v 医疗/v 条件/n 明显/a 改善/v ，/w 急救/v 能力/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     以/p 残疾/n 康复/v 为主/v 的/u 康复/v 中心/n ，/w 治疗/v 传染病/n 的/u 结核病/n 医院/n …/w …/w 近/a 四/m 年/nt 来/vd ，/w 北京/ns 新建/v 的/u 医院/n 有/v 相当/d 部分/n 是/vl 为/p 解决/v 专科/n 医院/n 看病/v 难/a 而/c 兴建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     为/p 解决/v 本市/n 医疗/v 设施/n 分布/v 不均/a 的/u 问题/n ，/w 本市/n 四/m 年/nt 来/vd 在/p 各/r 远郊区/n 县/n ，/w 分别/v 建起/v 了/u 具有/v 相当/d 规模/n 和/c 较/d 高/a 医疗/v 水平/n 的/u 中心/n 医院/n ，/w 既/c 觖决/v 了/u 当地/n 居民/n 看病/v 就医/v 的/u 问题/n ，/w 又/d 起到/v 了/u 缓解/v 城区/n 医院/n 就诊/v 压力/n 的/u “/w 分流/v ”/w 作用/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     陈希同/nh 市长/n ，/w 张百发/nh 副/f 市长/n 曾/d 多次/mq 召开/v 专题/n 会议/n ，/w 研究/v 落实/v 医疗/v 设施/n 建设/n 的/u 投资/n 和/c 施工/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 大力/n 压缩/v 固定资产/n 投资/n 规模/n 的/u 同时/n ，/w 市政府/ni 从/p 人力/n 、/w 财力/n 、/w 物力/n 等/u 方面/n 对/p 医疗/v 设施/n 建设/n 实行/v 了/u 倾斜/a 的/u 支持/v 政策/n ，/w 保证/v 了/u 医疗/v 设施/n 建设/n 的/u 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     １９８８/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 作为/v 市/n 园林/n 局/n 首批/n 试点/v 单位/n ，/w 颐和园/ni 管理处/n 从/p 原来/d 的/u 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 园长/n 负责制/n 改为/v 实行/v 园长/n 负责制/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     园长/n 魏广智/nh 想/v ：/w 实行/v 园长/n 负责制/n ，/w 但/c 党/n 的/u 核心/nl 领导/n 作用/n 没有/v 变/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     书记/n 徐冀民/nh 想/v ：/w 大量/a 日常/a 工作/n 压/v 在/p 广智/nhs 肩上/nl ，/w 他/r 的/u 担子/n 更/d 重/a 了/u ，/w 党委/n 的/u 工作/n 要/vu 跟上/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     两/m 人/n 心系/v 事业/n ，/w 共同/a 制定/v 了/u “/w 情况/n 要/vu 沟通/v ，/w 渠道/n 要/vu 畅通/a ，/w 出/vd 岔/v 要/vu 补/v 台/n ，/w 议事/v 要/vu 保密/v ”/w 的/u 工作/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     凡是/d 重要/a 工作/n 和/c 诸如/v 分房/v 、/w 调资/v 这样/r 的/u 大事/n ，/w 园长/n 总是/d 事先/nt 征求/v 书记/n 意见/n ，/w 统一/v 想法/n 后/nd ，/w 再/d 拿到/v 会上/nl 讨论/v 决定/v ；/w 对于/p 老/h 魏/nhf 提出/v 的/u 工作/n 上/nd 的/u 新/a 想法/n 、/w 新/a 招数/n ，/w 老/h 徐/nhf 也/d 总是/d 给/p 于/p 肯定/v 和/c 支持/v ；/w 园里/nl 还/d 建立/v 了/u 每/r 周/nt 必须/d 有/v 党委书记/n 参加/v 的/u 园长/n 办公会议/n 制度/n ；/w 而/c 园里/nl 的/u 全体/n 干部/n 每/r 周四/nt 政治学习/v 的/u 制度/n 从/p １９８５/m 年/nt 一直/d 坚持/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        336
                                     去年/nt 春天/nt ，/w 就/d 在/p 社会/n 上/nd 刮/v 党务/n 干部/n 业余/n 化/k 风/n 的/u 时候/n ，/w 颐和园/ni 领导/n 坚持/v 给/p 政治/n 思想/n 工作/n 薄弱/a 的/u 六/m 队/n 派去/v 了/u 专职/n 的/u 党支部/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     魏广智/nh 和/c 徐冀民/nh 还/d 积极/a 倡导/v 行政/n 干部/n 学会/v 做/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 提出/v ：/w 行政/n 干部/n 必须/d 会/vu 做/v 思想/n 工作/n ，/w 克服/v “/w 越位/v 感/v ”/w ；/w 党务/n 干部/n 不/d 减弱/v ，/w 不/d 产生/v “/w 失落感/n ”/w ，/w 提高/v 工作/n 的/u “/w 命中率/n ”/w ，/w 党政/n 齐心合力/i 做好/v 全/a 园/n 职工/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     出/vd 岔/v 互相/d 补/v 台/n ，/w 是/vl 颐和园/ni 园长/n 、/w 书记/n 密切/a 配合/v 的/u 一个/mq 特点/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     一/m 次/q ，/w 园长/n 魏广智/nh 为/p 一个/mq 队/n 没有/v 完成/v 任务/n 和/c 队长/n 争辩/v 起来/vd ，/w 书记/n 徐冀民/nh 及时/a 赶到/v 解/v 了/u 围/n ，/w 缓解/v 了/u 队长/n 和/c 园长/n 的/u 关系/n ，/w 和/c 园长/n 一起/d 说服/v 队长/n 圆满/a 完成/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     另/r 一/m 次/q ，/w 书记/n 老/h 徐/nhf 为/p 一/m 人事/n 调动/v 没有/v 向/p 有关/p 人员/n 事先/nt 通报/v ，/w 园长/n 老/h 魏/nhf 主动/a 从中/d 承担/v 责任/n ，/w 避免/v 了/u 不/d 必要/a 的/u 误会/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     魏广智/nh 、/w 徐冀民/nh 两/m 个/q 党政/n 一把手/n 的/u “/w 哥俩/n 好/a ”/w ，/w 将/p 全/a 园/n １７００/m 名/q 职工/n 紧紧/d 团结/v 在/p 一起/n ，/w 创造/v 出/vd 了/u 优异/a 的/u 工作/n 成绩/n —/w —/w １９８７/m 年/nt 荣获/v 全国/n 园林/n 系统/n 唯一/a 一个/mq 五一/j 劳动/n 奖状/n 和/c 全/a 市/n 思想/n 政治/n 工作/n 先进/a 单位/n 称号/n ；/w １９８８/m 年/nt 荣获/v 全/a 市/n 旅游/v 系统/n “/w 紫禁杯/n ”/w ，/w 并/c 一举/d 拿下/v 市/n 园林/n 局/n 各项/r 评比/v 的/u ２０/m 多项/mq 第一/m 名/q ；/w 全年/nt 共/d 接待/v 国内外/j 游人/n 近/a １０００万/m ，/w 收入/n １５６１．４万/m 元/q ，/w 比/p １９８７/m 年/nt 又/d 增长/v ３５．８７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     今年/nt １/m 至/v １０/m 月/nt 颐和园/ni 采取/v 多种/mq 办法/n 夺回/v 暴乱/n 造成/v 的/u 损失/n ，/w 预计/v 全年/nt 可/vu 增收节支/i ６００万/m 元/q ，/w 居/v 全/a 市/n 园林/n 系统/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        343
                                     前/nd 两/m 年/nt ，/w 听/v 过/vd 一/m 句/q 顺口溜/n ：/w “/w 厂长/n 说了算/v ，/w 书记/n 靠边站/i 。/w ”/w 
		
			
                                        344
                                     近/a 一/m 时期/nt ，/w 又/d 听到/v 反过来/d 的/u 一/m 句/q ：/w “/w 书记/n 雄赳赳/a ，/w 厂长/n 灰溜溜/a 。/w ”/w 
		
			
                                        345
                                     这些/r 顺口溜/n ，/w 反映/v 的/u 虽/c 只是/d 局部/n 现象/n ，/w 并非/d 生活/v 的/u 全貌/n ，/w 但/c 它/r 说明/v ：/w 在/p 企/j 、/w 事业单位/n 中/nd ，/w 厂长/n 、/w 经理/n 与/c 书记/n 的/u 位置/n 怎样/r 摆/v ，/w 关系/n 怎样/r 处/v ，/w 确实/d 是/vl 一个/mq 值得/v 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     颐和园/ni 的/u 办法/n 好/a ：/w 不/d 分/v 谁/r 大/a 谁/r 小/a ，/w 彼此/r 合力/v 同心/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     党政/n 两/m 个/q 一把手/n ，/w 单位/n 一/m 双/q “/w 当家人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     若/c 单/a 从/p 理论上/nl 讲/v ，/w 一个/mq 是/vl “/w 领导/n 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 核心/nl ”/w ，/w 一个/mq 是/vl “/w 指挥/v 生产/v 的/u 中心/n ”/w ，/w 职责/n 范围/n 、/w 工作/n 重点/n ，/w 似乎/d 不/d 难说/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     但/c 在/p 一个/mq 单位/n 的/u 实际/a 、/w 具体/a 工作/v 中/nd ，/w 很/d 难/a 掰开/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     若是/c 各/r 搞/v 各/r 的/u “/w 两张皮/n ”/w ，/w 工作/n 肯定/d 上/v 不/d 去/v ，/w 弄/v 不好/a 还要/v 打架/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     既然/c 都/d 是/vl 为了/p 干/v 党/n 的/u 事业/n ，/w 都/d 是/vl 为了/p 一个/mq 目标/n ，/w 确实/d 应该/vu 像/v 颐和园/ni 的/u 书记/n 、/w 园长/n 那样/r 相互/d 了解/v 、/w 理解/v 、/w 谅解/v ，/w 心系/v 事业/n ，/w 同心合力/i ，/w 抛弃/v 个人/n 的/u 荣辱/n 得失/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这样/r ，/w 位置/n 怎么/r 摆/v ，/w 关系/n 怎么/r 处/v ，/w 就/d 不/d 成/v 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     ５/m 日/nt 至/v ６/m 日/nt ，/w 市/n 人大常委会/j 部分/n 委员/n 和/c 人大代表/j 视察/v 了/u 本市/n 实施/v 《/w 北京市/ns 未成年人/n 保护/v 条例/n 》/w 近/a 一/m 年/nt 来/vd 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     市/n 人大常委会/j 副/f 主任/n 马耀骥/nh 、/w 黎光/nh 、/w 夏钦林/nh 、/w 邢军/nh 参加/v 了/u 视察/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     副/f 市长/n 陆宇澄/nh 代表/v 北京市/ns 未成年人/n 保护/v 委员会/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 视察/v 中/nd ，/w 委员/n 、/w 代表/n 们/k 先后/d 听取/v 了/u 北京市/ns 和/c 东城区/ns 、/w 市文化局/ni 、/w 市/n 高级人民法院/ni 、/w 市/n 劳改/j 局/n 等/u 有关/p 方面/n 未成年人/n 保护/v 工作/n 的/u 进展/v 情况/n ，/w 实地/d 视察/v 了/u 首都少儿图书馆/ni 、/w  市/n 少管所/j 以及/c 崇文区人民法院/ni 少年/n 合议庭/n 开庭/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     自/p 今年/nt １/m 月份/nt 本市/n 实施/v 未成年人/n 保护/v 条例/n 以来/nt ，/w 全/a 市/n １８/m 个/q 区县/n 全部/n 成立/v 了/u 未成年人/n 保护/v 委员会/n ，/w 东城区/ns 、/w 石景山区/ns 、/w 丰台区/ns 已/d 在/p 全/a 区/n 街道/n 、/w 乡镇/n 建立/v 了/u 未成年人/n 保护/v 委员会/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     全/a 市/n 法院/n 系统/n 已/d 成立/v １９/m 个/q 少年/n 合议庭/n ，/w 专门/a 审理/v 未成年人/n 案件/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     委员/n 、/w 代表/n 们/k 对/p 此/r 表示/v 满意/a ，/w 同时/c 呼吁/v 未成年人/n 合法/a 权益/n 的/u 保护/v 是/vl 全/a 社会/n 的/u 共同/a 责任/n ，/w 全/a 社会/n 特别/d 是/vl 教育/n 部门/n 、/w 执法/v 部门/n 要/vu 树立/v 未成年人/n 保护/v 意识/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 在/p 北京饭店/ni 举行/v 了/u 第十一/m 届/q 亚运会/j 基金/n 奖券/n （/w 一/m 至/v 五/m 期/nt ）/w 的/u “/w 二/m 次/q 开奖/v ”/w 仪式/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 公证/v 人员/n 、/w 群众/n 代表/n 监督/v 下/nd ，/w 通过/p 摇号/v 方式/n 开出/v ５/m 个/q 特等奖/n 和/c ５/m 个/q 鼓励奖/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     中/v 特等奖/n 的/u 号码/n 是/vl ：/w ０１２５７３３３８１/m ，/w ０２１９５４３３２３/m ，/w ０３０６５１１１０１/m ，/w ０４０７７２１０６７/m ，/w ０５２７４７００５３/m 。/w 
		
			
                                        363
                                     中/v 鼓励奖/n 的/u 号码/n 是/vl ：/w ０１０８６３１５６０/m ，/w ０２０２０３１６４４/m ，/w ０３２２５１０００２/m ，/w ０４１４５９００４０/m ，/w ０５２７９５１７２４/m 。/w 
		
			
                                        364
                                     中奖/v 号码/n 中/nd 前/nd 六/m 位数/n 是/vl 印/v 在/p 奖券/n 黄色/n 框/n 中的/v 分组/v 编号/n ，/w 后/nd 四/m 位数/n 是/vl 印/v 在/p 二/m 次/q 开奖/v 蓝色/n 窗口/n 内/nd ，/w 由/p 购/v 券/n 群众/n 自行/d 揭开/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     特等奖/n ，/w 每个/r 给/p 奖金/n 人民币/n １万/m 元/q ,/w 并/c 享受/v 在/p 北京/ns 免费/v 旅游/v ３/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        366
                                     不/d 参加/v 旅游者/n 可/vu 领取/v 旅游/v 费/n 人民币/n １５００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        367
                                     为/p 鼓励/v 各界/n 人士/n 踊跃/a 购买/v 亚运会/j 基金/n 奖券/n ，/w 这/r 五/m 期/nt 奖券/n 还/d 增设/v ５/m 个/q 鼓励奖/n ，/w 奖品/n 是/vl 牡丹/n 牌/n ５１/m 厘米/q 彩电/n １/m 台/q 。/w 
		
			
                                        368
                                     基金/n 奖券/n 发行部/n 请/v 以上/nd １０/m 个/q 中奖者/n ，/w 带上/v 中奖/v 的/u 奖券/n 和/c 本人/n 身份/n 证明/n （/w 居民身份证/n 、/w 户口簿/n 、/w 工作证/n 、/w 学生证/n 或/c 介绍信/n 均可/vu ）/w 于/p １９８９/m 年/nt １２/m 月/nt ２５/m 日/nt 到/v 北京市/ns 西城区/ns 石碑胡同４号/ns 领奖/v ，/w 有事/v 需要/v 联系/n 者/k ，/w 请/v 在/p １２/m 月/nt ２０/m 日前/nt （/w 以/p 当地/n 邮戳/n 为准/v ）/w 来电/n 、/w 来函/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     根据/p 《/w 第十一/j 届/q 亚运会/j 基金会/n 基金/n 奖券/n 发行/v 实施/v 办法/n 》/w 规定/v ：/w “/w 逾期/v 不/d 领奖/v 者/k ，/w 则/c 视为/v 自愿/v 向/p 亚运会/j 基金会/n 捐赠/v 。/w ”/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 开奖/v 仪式/n 上/nd ，/w 亚运会/j 组委会/j 副主席/n 张百发/nh 讲/v 了/u 话/n ，/w 他/r 指出/v ：/w 发行/v 亚运会/j 基金/n 奖券/n 是/vl 宣传/v 、/w 动员/v 群众/n 关心/v 亚运会/j 的/u 重要/a 措施/n ，/w 为/p 全国/n 人民/n 提供/v 为/p 亚运会/j 尽心尽力/i 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 亚运会/j 基金/n 奖券/n 已/d 发售/v ６８００万/m 张/q ，/w 收回/v 成本/n 费/n 和/c 集资/v 款/n １１５０/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     开奖/v 后/nd ，/w 亚运会/j 集资/v 部/n 部长/n 王志良/nh 将/d 发售/v 奖券/n 收回/v 的/u 集资/v 款/n ４００万/m 元/q 交给/v 亚运会/j 组委会/j 执行主席/n 伍绍祖/nh 。/w 
		
			
                                        373
                                     《/w 八十/m 年代/nt 北京市/ns 重大/a 科技/n 成果/n 展/n 》/w ，/w 昨日/nt 落下/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     展出/v 十/m 天/nt 中/nd ，/w 共/d 接待/v 观众/n ６万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这次/r 展览/n 于/p １１/m 月/nt ２７/m 日/nt 开幕/v 以来/nt ，/w 以/p 其/r 规模/n 之/u 大/a 、/w 成果/n 之/u 丰/a 、/w 水平/n 之/u 高/a 引起/v 了/u 首都/n 各界/n 人士/n 的/u 重视/v 和/c 关注/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     江泽民/nh 、/w 李鹏/nh 等/u 中央/n 领导/n 同志/n 和/c 国家/n 各/r 部委/j 办/n 负责/v 同志/n 、/w 北京市/ns 领导/n ，/w 分别/v 参观/v 了/u 展览/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     部分/n 人大代表/j 和/c 政协/j 委员/n 、/w 首都/n ３８/m 所/q 高校/j 及/c 部分/n 中学/n 的/u 学生/n 、/w 外国/n 驻华/v 使馆/n 的/u 科技/n 参赞/n 也/d 到场/v 参观/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这次/r 展览/n 还/d 吸引/v 了/u 兄弟/n 省市/n 的/u 不少/a 观众/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     这次/r 展览/n 在/p 观众/n 中/nd 引起/v 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     很多/a 人/n 参观/v 后/nd 表示/v ，/w 通过/p 展览/n 看到/v 了/u 科技/n 在/p 首都/n “/w 四化/j ”/w 建设/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 作用/n ，/w 感受到/v 了/u 北京/ns 科技工作者/n 的/u 自力更生/i 和/c 无私/a 奉献/v 精神/n ，/w 受到/v 了/u 一/m 次/q 生动/a 的/u 爱国主义/n 教育/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     陆宇澄/nh 副/f 市长/n 表示/v ，/w 这次/r 展览/n 取得/v 了/u 圆满/a 成功/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     通过/p 这次/r 对/p 北京/ns 科技/n 力量/n 的/u 大/a 检阅/v ，/w 更加/d 激发/v 了/u 科技工作者/n 的/u 民族/n 自信心/n 和/c 历史/n 责任感/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     十月/nt 下旬/nt 以来/nt ，/w 第一热电厂/ni 每天/nt 减少/v 排放/v 飞/v 灰/n ３０/m 多/m 吨/q ，/w 相当于/v 从/p 北京/ns 的/u 上空/n 搬走/v 了/u 一座灰/n 山/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 是/vl 华北电业管理局/ni 不惜/v 重金/n 积极/a 治理/v 北京第一热电厂/ni 锅炉/n 烟尘/n 污染/v 取得/v 的/u 显著/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一热/j ４/m 号/n 锅炉/n 日/nt 燃煤/n 近/a ６００/m 吨/q ，/w 原/a 采用/v 水/n 膜/n 除尘/v 装置/n ，/w 除尘/v 率/k 在/p ８０/m ％/w 左右/n ，/w 达到/v 了/u 市/n 有关/p 部门/n 规定/n 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     但/c 华北电管局/ni 没有/v 满足/a ，/w 今年/nt 初/n ，/w 他们/r 在/p 资金/n 十分/d 紧张/a 的/u 情况/n 下/nd 投资/v 近/a ５００万/m 元/q ，/w 对/p 这个/r 锅炉/n 的/u 除尘/v 设备/n 进行/v 了/u 更新/v 改造/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     此/r 工程/n 于/p １０/m 月/nt 下旬/nt 竣工/v ，/w 经/v 一个/mq 月/nt 的/u 观测/v 证实/v ，/w 锅炉/n 采用/v 先进/a 的/u 静电/n 除尘/v 装置/n 后/nd ，/w 除尘/v 率/k 达/v ９８/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        388
                                     昨天/nt 中午/nt １２/m 点/nt 半/m ，/w 在/p 儿童影院/ni 看/v 一/m 场/q 被/p 称作/v “/w 少儿/n 不宜/v ”/w 的/u 影片/n 时/nt ，/w 在/p 我们/r 左侧/nd 的/u 却是/vl 两/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     两/m 个/q 小时/nt 后/nd ，/w 影片/n 又/d 要/vu 开演/v 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     一/m 位/q 母亲/n 不想/v 让/p 年幼/a 的/u 女儿/n 看/v ，/w 可/vu 孩子/n 要/vu 看/v ，/w 母亲/n 便/d 妥协/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     没/d 几/m 分钟/q ，/w 我们/r 便/d 看见/v 十/m 来/u 个/q 孩子/n 进/v 了/u 影院/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     也/d 不/d 阻止/v 一下/mq 孩子/n 。/w ”/w 
		
			
                                        393
                                     昨天/nt ，/w 手持/v “/w 残疾人/n 就业/v 绿卡/n ”/w ，/w 海淀区/ns 残疾/n 女/f 青年/n 张英/nh 成为/v 京京电子器材厂/ni 的/u 正式/a 职工/n ，/w 结束/v 了/u ２０/m 多年来/nt 靠/p 父母/n 抚养/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     海淀区/ns 昨天/nt 在/p 本市/n 首次/n 对/p ２５/m 名/q 残疾人/n 发放/v 了/u 就业/v 证/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     规定/v 持有/v 就业/v 证/n 者/k ，/w 福利/n 工厂/n 负责/v 安排/v 他们/r 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     昨天/nt ，/w 北京铁路公安分局/ni 广安门/ns 火车站/n 派出所/n “/w 请/v ”/w 王府井民青商店/ni 的/u 经理/n 前来/v 提取/v 从/p 福建/ns 发给/v 该/r 商店/n 的/u “/w 服装/n ”/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     办完/v 提货/v 手续/n ，/w 派出所/n 和/c 市/n 烟草/n 专卖局/n 的/u 同志/n 当着/v 经理/n 的/u 面/n ，/w 打开/v 了/u ６７/m 箱/q 外/nd 包/n 塑料/n 编织袋/n 、/w 内/nd 裹/v 塑料布/n 和/c 硬/a 纸箱/n 的/u 货/n 件/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     里面/nd 的/u 货物/n 不是/vl 服装/n ，/w 而是/vl 希尔顿/ni 和/c 万宝路/ni 香烟/n ，/w 总计/v ６７００/m 多/a 条/q 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 批/q 伪造/v 品名/n 托运/v 的/u 货/n 件/n ，/w 是/vl 由/p 福建晋江县石猴利民公铁联运站/ns 发运/v 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     ５/m 日/nt ，/w 北京铁路公安分局/ns 和/c 市/n 烟草/n 专卖局/n 对/p 这/r 批/q 货物/n 进行/v 了/u 突击/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     市/n 烟草/n 专卖局/n 的/u 同志/n 介绍/v ：/w 这/r 批/q 卷烟/n 上/nd 无/v “/w 由/p 中国烟草总公司/ni 专卖/v ”/w 字样/n ，/w 若/c 以/p 本市/n 物价/n 计算/v ，/w 约合/v 人民币/n ４０/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     北大/j 人/n 说/v ，/w “/w 三角/n 地/n ”/w 是/vl 北大/j 学生/n 生活/n 的/u 晴雨表/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     １２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 在/p “/w 三角/n 地/n ”/w 的/u 广告栏/n 前/nd ，/w 记者/n 感到/v ，/w 这里/r 的/u 生活/n 是/vl 丰富多彩/i 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     来到/v 校/n 团委/j 办公室/n ，/w 记者/n 更/d 感受到/v 了/u 学生/n 们/k 的/u 勃勃/a 生气/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     为/p 参加/v 全校/n “/w 一二/m &#183;/w 九/m ”/w 歌咏/n 比赛/n 、/w 集体舞/n 大赛/n 和/c 文艺/n 汇演/v ，/w 不断/d 有/v 学生/n 来/vd 借/v 道具/n ，/w 要/vu 歌/n 片/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     再/d 看/v 学生/n 艺术团/n 准备/v 参加/v 全/a 市/n 决赛/n 汇演/v 的/u “/w 安塞/ns 腰鼓/n ”/w ，/w 嘿/e ，/w 那可/vu 真/d 叫人/v 随/p 节/n 击掌/v ：/w ３２/m 个/q 漂亮/a 健壮/a 的/u 小伙子/n 手/n 之/u 舞/v 之/u ，/w 足/n 之/u 蹈/v 之/u ，/w 鼓点/n 声/n 声/n ，/w 威风/a 阵/q 阵/q ，/w 真/d 是/vl 龙腾虎跃/i ，/w 开心/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     团委/j 副/f 书记/n 卢新理/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w “/w 北大/j 学生/n 有/v 内在/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     他们/r 依然/d 关注/v 着/u 国家/n 的/u 改革/v 和/c 社会/n 的/u 变化/v 。/w ”/w 
		
			
                                        409
                                     五中/j 全会/j 公报/n 发表/v 那天/r 晚上/nt ，/w 全校/n 所有/a 有/v 电视/n 的/u 教室/n 、/w 楼道/n 都/d 挤满/v 了/u 静听/v 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     团市委/j 、/w 市/n 学联/j 搞/v 《/w 风波/n 后/nd 的/u 反思/v 》/w 征文/n ，/w 尽管/d 北大/j 开学/v 较/d 晚/a ，/w 但/c 一些/m 学生/n 听说/v 后/nd 仍/d 要求/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 学生/n 宿舍/n ，/w 记者/n 见到/v 了/u 哲学系/n 八六/m 级/n 的/u 莫学军/nh ，/w 这位/r 已/d 和/c 疾病/n 搏斗/v ３/m 年/nt 、/w 马上/d 就要/vu 住院/v 的/u 小伙子/n 并/c 未/d 谈/v 自己/r ，/w 而是/vl 高兴/a 地/u 向/p 记者/n 介绍/v 了/u 他/r 身边/nl 的/u 变化/v ：/w 读/v 马列/j 原著/n 的/u 同学/n 多/a 了/u ，/w 这/r 学期/nt 开/v 《/w 反杜林论/n 》/w 选修课/n ，/w 全班/n 有/v ３０/m 多/a 人/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     系里/nl 为/vl 低年级/n 学生/n 办/v “/w 马克思主义/n 研究班/n ”/w ，/w 读/v 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 等/u ８/m 本/q 书/n ，/w 有/v 一半/m 学生/n 要求/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     另/r 一/m 同学/n 说/v ，/w 开学/v 后/nd ，/w 同学/n 们/k 在/p 反思/v 中/nd 争论/v 得/u 很/d 热烈/a ，/w 深深/a 感到/v 应该/vu 对/p 社会主义/n 理论/n 进行/v 学习/v 和/c 思考/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     最近/nt 东欧/ns 发生/v 的/u 变化/v 也是/vl 学生/n 们/k 关心/v 议论/v 的/u 问题/n ，/w 如何/r 坚持/v 和/c 发展/v 马列主义/n ，/w 中国/ns 特色/n 的/u 社会主义/n 该/vu 怎样/r 完善/a ，/w 是/vl 不可/vu 回避/v 的/u 现实/n 和/c 理论/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     北大/j 是/vl 中国/ns 共产主义/n 运动/n 的/u 最/d 早/a 传播/v 地/n ，/w 可/vu 现在/nt 北大/j 学生/n 社团/n 里/nd 却/d 没有/v 专门/a 研究/v 社会主义/n 理论/n 的/u ，/w 我们/r 决定/v 成立/v 一个/mq “/w 社会主义/n 研究会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 学生/n 中/nd 颇/d 有影响/v 的/u 国政/n 系/n 博士生/n 朱锋/nh 那里/r ，/w 记者/n 也/d 看到/v ，/w 现在/nt 北大/j 一些/m 学生/n 学习/v 理论/n 的/u 要求/n 很/d 迫切/a ，/w 来/vd 找/v 朱锋/nh 借/v 经典著作/n 和/c 请/v 他/r 介绍/v 书籍/n 的/u 大学生/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     朱锋/nh 还/d 告诉/v 记者/n 一个/mq 信息/n ：/w “/w 这/r 学期/nt 有些/m 学生/n 对/p 毛泽东/nh 等/u 领袖/n 人物/n 的/u 传记/n 和/c 著作/n 有/v 了/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     学校/n 放映/v 《/w 开国大典/n 》/w 时/nt ，/w ２０００/m 余/n 人/n 的/u 礼堂/n 几乎/d 爆满/a ，/w 毛泽东/nh 出场/v 时/nt 掌声/n 热烈/a 。/w ”/w 
		
			
                                        419
                                     朱锋/nh 说/v ：/w “/w 大家/n 从/p 这些/r 伟人/n 身上/nl 感受到/v 了/u 真正/a 的/u 共产党人/n 伟大/a 的/u 人格/n ，/w 从中/d 汲取/v 历史/n 的/u 豪情/n 和/c 对/p 现实/n 有意义/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     北大/j 学生/n 确有/v 变化/v ，/w 以前/nt 更/d 多/a 的/u 是/vl 盲目/a 追求/v 个性/n 发展/v ，/w 现在/nt 认识/v 到/v 要/vu 对/p 自己/r 的/u 行为/n 言论/n 进行/v 检查/v 和/c 检讨/v ，/w 也/d 能/vu 听/v 一些/m 过去/vd 听/v 不/d 进去/v 的/u 道理/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        421
                                     记者/n 在/p 北大/j 先后/d 与/c ２０/m 余/n 名/q 本科生/n 、/w 研究生/n 交谈/v ，/w 感到/v 北大/j 学生/n 的/u 思想/n 仍是/vl 多层次/n 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     北大/j 的/u 整体/n 气氛/n 还是/d 向上/v 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     八六/m 级/n 学生/n 面临/v 毕业/v ，/w 大家/n 在/p 专业/n 学习/v 和/c 掌握/v 一些/m 技能/n 上/nd 认真/a 作准备/v ，/w 态度/n 很/d 积极/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     一/m 位/q 同学/n 说/v ，/w 《/w 开国大典/n 》/w 中/nd 毛泽东/nh 对/p 儿子/n 毛岸英/nh 说/v ：/w “/w 不要/vu 去/v 政务院/ni ，/w 到/v 下面/nd 干/v 干好/v 。/w ”/w 
		
			
                                        425
                                     看到/v 这里/r ，/w 学生/n 们/k 鼓掌/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     毛泽东/nh 对/p 知识分子/n 的/u 分析/v 我们/r 服气/v —/w ─/w 心服口服/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     有/v 两/m 位/q 学生/n 随口/d 念/v 了/u 毛泽东/nh 的/u 两/m 段/q 话/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他们/r 几个/mq 都/d 笑/v 了/u ：/w “/w 二/m 年级/n 就/d 买/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        429
                                     “/w 班/n 上/nd 很多/a 人/n 有/v ‘/w 毛选/j ’/w ，/w 还有/v 买/v 《/w 陈云/nh 文选/n 》/w 和/c 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        430
                                     “/w 毛泽东/nh 对/p 中国/ns 国情/n 摸/v 得/u 太/d 透彻/a 了/u ，/w 读/v ‘/w 毛选/j ’/w 是/vl 为了/p 思考/v 和/c 选择/v 未来/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        431
                                     大学生/n 的/u 潜力/n 是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     记者/n 了解/v 到/v ，/w 今年/nt “/w 五四/j ”/w 时/nt 未能/vu 进行/v 的/u 学生/n 科技/n 论文/n 评选/v 现在/nt 重新/d 征稿/v ，/w 有/v ３００/m 多/a 研究生/n 、/w 本科生/n 交/v 了/u 自已/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 学期/nt ，/w 选修/v 第二/m 外语/n 的/u 人/n 骤增/v ，/w 原来/d ２０/m 人/n 的/u 日语/n 课/n 现有/v ２００/m 人/n 上/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     图书馆/n 的/u 一/m 组/n 数字/n 更/d 能/vu 看出/v 学生/n 们/k 文化/n 学习/n 的/u 热情/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     记者/n 了解/v 到/v ，/w １１/m 月/nt ２０/m 日/nt 学生/n 开/v 新课/n 以后/nt ，/w 图书馆/n 每天/nt 的/u 借书/v 量/n 在/p ２４００/m —/w ２５００/m 册/q ，/w 理科/n 开架/v 书/n 一天/nt 最多/a 借/v 出/vd 过/u １２００/m 余/n 册/q 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 与/c 去年/nt 同/p 时期/nt 相比/v 没有/v 减少/v ，/w 而/c 在校/v 学生/n 则/c 少/v 了/u 一/m 届/q （/w 新生/n 在外/v 军训/v ）/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     记者/n 翻阅/v 了/u 学生/n 的/u 借/v 、/w 还/v 书/n 条/n ，/w 以/p 借/v 外语/n 、/w 专业/n 参考书/n 和/c 社会/n 历史/n 类/n 书籍/n 为/vl 多/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     学生/n 们/k 告诉/v 记者/n ，/w 早晨/nt 去/v 图书馆/n 仍/d 要/vu 占/v 座位/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     一个/mq 叫/v 吴伟/nh 的/u 同学/n 说/v ：/w “/w 放下/v 书包/n 那/r 一刹那/nt 最/d 痛快/a —/w ─/w 往/p 窗外/nl 望去/v ，/w 太阳/n 正/d 升起/v 。/w ”/w 
		
			
                                        440
                                     下班/v 的/u 哨声/n 吹过/v ，/w 忙碌/a 了/u 一天/nt 的/u 工人/n 们/k 很快/a 散去/v ，/w 可/vu 工地/n 上/nd ，/w 还有/v 一/m 位/q 鬓发/n 斑白/a 的/u 老同志/n 和/c 十几/m 名/q 青年/n 工人/n 蹲/v 在/p 地上/nl 用/p 马蹄铁/n 拣/v 钉子/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 就是/d 市房修一公司/ni 优秀/a 共产党员/n 、/w 全国/n 城建/n 系统/n 劳动模范/n 万其祥/nh 。/w 
		
			
                                        442
                                     五六十/m 年代/nt 他/r 当/v 木工/n 时/nt ，/w 每天/nt 下班/v 后/nd 坚持/v 用/p 马蹄形/n 磁铁/n 吸/v 拣/v 丢失/v 在/p 地上/nl 的/u 钉子/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 的/u 行动/n ，/w 曾/d 被/p 誉为/v “/w 马蹄铁/n ”/w 精神/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     如今/nt 万其祥/nh 虽/c 已/d 当上/v 公司/n 经理/n 助理/n ，/w 可/vu 手中/nl 那/r 块/q 马蹄铁/n 和/c 那/r 种/q 勤俭节约/i 的/u 精神/n 没/d 丢/v ，/w 而且/c 还/d 在/p 传/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     一个/mq 青年/n 木工/n 班/n ，/w 在/p 一/m 次/q 施工/v 中/nd 需要/v 几十/m 立方米/q 木料/n ，/w 老/h 万/nhf 知道/v 后/nd ，/w 建议/v 利用/v 仓库/n 里/nd 的/u 一/m 批/q 旧/a 料/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     旧/a 料/n 领来/v 一/d 看/v ，/w 七/m 扭/v 八/m 歪/a ，/w 宽窄/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     有的/r 青工/n 埋怨/v ：/w “/w 又/d 费工/v 又/d 费事/v ，/w 还/d 少/a 拿/v 奖金/n ，/w 真/d 亏/v 。/w ”/w 
		
			
                                        448
                                     说完/v ，/w 带头/v 干/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        449
                                     青年/n 工人/n 们/k 见/v 此/r 情景/n ，/w 也/d 纷纷/d 动手/v ，/w 起/v 钉子/n 、/w 刨/v 毛刺/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     干完/v 一/d 算/v ，/w 全班/n 共/d 多/a 耗/v ４００/m 工时/q ，/w 而/c 节省/v 购/v 料/n 款/n １．２万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        451
                                     有/v 个/q 工人/n 编/v 了/u 副/q 对联/n ：/w “/w 扎/v 了/u 手/n 刺/v ，/w 出/vd 了/u 身/n 汗/n ，/w 赔/v 了/u 四百/m 工时/q ，/w 亏/v 亏/v 亏/v ；/w 学习/v 劳模/j ，/w 为/p 国/n 贡献/v ，/w 省/v 了/u 一万/m 开支/n ，/w 值/v 值/v 值/v 。/w ”/w 
		
			
                                        452
                                     不久前/nt ，/w 这个/r 班/n 正式/a 聘请/v 老/h 万/nhf 作/v “/w 班组/n 顾问/n ”/w ，/w 还/d 从/p 他/r 手中/nl 接过/v 那/r 块/q “/w 传家宝/n ”/w —/w ─/w 马蹄铁/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     七/m 届/q 全国人大/j 四/m 次/q 会议/n 主席团/n 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 第四/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     会议/n 由/p 主席团/n 常务/a 主席/n 万里/nh 委员长/n 主持/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     主席团/n 成员/n １１３/m 人/n 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     会议/n 听取/v 并/c 通过/v 了/u 全国人大常委会/ni 副/f 委员长/n 、/w 全国人大法律委员会/ni 主任委员/n 王汉斌/nh 作/v 的/u 法律/n 委员会/n 关于/p 民事诉讼/i 法/k （/w 试行/v ）/w 修改/v 草案/n 和/c 外商/n 投资/n 企业/n 和/c 外国/n 企业/n 所得税/n 法/k 草案/n 审议/v 结果/n 的/u 报告/n ，/w 决定/n 将/p 报告/n 印发/v 全体/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     会议/n 经过/v 表决/v ，/w 决定/v 将/p 民事诉讼/i 法/n 草案/n 、/w 外商/n 投资/n 企业/n 和/c 外国/n 企业/n 所得税/n 法/k 草案/n ，/w 印发/v 各/r 代表团/n 审议/v ，/w 提请/v 大会/n 表决/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     会议/n 表决/v 通过/v 了/u 关于/p 全国人大常委会/ni 工作/n 报告/n 的/u 决议/n 草案/n ，/w 决定/v 将/p 草案/n 印发/v 各/r 代表团/n 审议/v ，/w 提请/v 大会/n 表决/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     会上/nl ，/w 全国人大/j 内务/n 司法/v 委员会/n 副/f 主任委员/n 邹瑜作/nh 了/u 内务/n 司法/v 委员会/n 关于/p 最高人民法院/ni 工作/n 报告/n 审议/v 结果/n 的/u 报告/n 、/w 关于/p 最高人民检察院/ni 工作/n 报告/n 审议/v 结果/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        460
		
			
                                        461
                                     根据/p 这次/r 大会/n 的/u 选举/v 和/c 决定/v 任命/v 办法/n ，/w 各/r 代表团/n 共/d 推选/v 出/vd 监票人/n ３２/m 名/q 。/w 
		
			
                                        462
