
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     由于/c 两/m 家/n 距离/n 遥远/a ，/w 以免/c 在/p 路上/nl 发生/v 意外/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     德薛禅/nh 很快/a 给/p 铁木真/nh 、/w 孛儿帖/nh 办完/v 了/u 婚事/n ，/w 用/v 了/u 几/m 天/nt 时间/n 拜/v 亲/n 访友/v ，/w 然后/c 由/p 老两口/n 送/v 他们/r 小两口/n 回/v 三河/ns 源头/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     德薛禅/nh 作为/v 一家之主/n ，/w 需要/v 指挥/v 生产/v 、/w 管理/v 家务/n ，/w 只/d 送到/v 怯绿涟河/ns 的/u 兀剌里啜勒/ns 一带/n 就/d 中途/nl 归去/v ，/w 搠坛/nh 夫人/n 则/c 一直/d 将/p 自己/r 的/u 女儿/n 送到/v 桑沽儿/ns 小/a 河边/nl 。/w 
		
			
                                        4
                                     诃额仑兀真/nh 早已/d 准备/v 好/a 了/u 婚/n 筵/n ，/w 虽/c 不/d 象/p 也/d 速/n 该当/v &quot;/w 国王/n &quot;/w 时/nt 有/v 那么/r 多/a 山珍/n 野味/n ，/w 但/c 总算/d 是/vl 八/m 年/nt 以来/nt 最/d 象样/v 的/u 一/m 次/q 宴会/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     全/a 家人/n 象/p 迎接/v 福/n 神/n 一样/a 热情/a 欢迎/v 孛儿帖/nh 母女/n ，/w 欢声笑语/i 充满/v 了/u 小/a 小/a 的/u 营地/n ，/w 真/d 有点/d 枯木/n 逢/v 春/nt 、/w 铁树/n 开花/v 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     经过/p 了/u 八/m 年/nt 苦难/n 的/u 铁木真/nh 一家/mq 终于/d 迎来/v 了/u 一个/mq 喜庆/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        7
                                     他们/r 多么/d 希望/v 这/r 是/vl 一/m 次/q 新/a 的/u 转机/n 啊/e ，/w 漫长/a 的/u 恶运/n 似乎/d 也/d 该/vu 从此/d 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     搠坛/nh 夫人/n 在/p 铁木真/nh 家/n 盘桓/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 尽管/d 一直/d 依依不舍/i ，/w 最后/n 还是/d 不得不/d 和/c 孛儿帖/nh 挥泪/v 而/c 别/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     铁木真/nh 也/d 很快/a 从/p 温柔乡/n 中/nd 惊醒/v ，/w 开始/v 着手/v 收集/v 部/n 众/n 、/w 重振/v 家业/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 首先/d 想到/v 了/u 少年/n 朋友/n 博尔术/nh ，/w 派/v 别勒古台/nh 去/v 寻找/v 这位/r 患难/n 中/nd 的/u 知己/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     博尔术/nh 一口/d 答应/v 了/u 铁木真/nh 的/u 请求/v ，/w 甘愿/vu 为/p 孛儿只斤/nh 氏/n 的/u 振兴/v 出力/v ，/w 也/d 没有/d 告诉/v 自己/r 的/u 父亲/n 就/d 骑/v 了/u 一/m 匹/q 拱/v 背/n 甘草/n 黄/a 马/n ，/w 驮/v 着/u 一/m 条/q 青/a 毛毯/n ，/w 与/c 别勒古台/nh 一起/d 来到/v 铁木真/nh 的/u 营地/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     从此以后/i ，/w 他/r 一直/d 跟随/v 铁木真/nh 左右/n ，/w 从/p 一个/mq 忠心耿耿/i 的/u 那可儿/nh 逐步/d 成为/v 一/m 位/q 能/vu 征/v 惯/v 战/v 的/u 军事/n 统帅/n ，/w 为/p 铁木真/nh 的/u 事业/n 立下/v 了/u 汗马功劳/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     铁木真/nh 成亲/v 的/u 消息/n 很快/a 在/p 草原/n 传开/v ，/w 兀良哈部/ns 的/u 札儿赤兀歹/nh 老人/n 从/p 不儿罕山/ns 前来/v 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 的/u 祖先/n 从/p 孛端察儿/ns 时/nt 就/d 成为/v 蒙古/ns 的/u 部落/n 奴隶/n ，/w 自从/p 泰赤乌/nh 氏/n 抛弃/v 铁木真/nh 一家/mq 之后/nt ，/w 他/r 和/p 其他/r 奴隶/n 一起/d 离开/v 了/u 铁木真/nh 家/n ，/w 背/v 了/u 一个/mq 打铁/v 的/u 风箱/n ，/w 靠/v 打铁/v 维持/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     当时/nt 的/u 部落/n 奴隶/n 是/vl 世袭/v 的/u ，/w 他们/r 的/u 子孙/n 也/d 要/vu 世代/nt 为奴/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     札儿赤兀歹/nh 老人/n 听说/v 铁木真/nh 兄弟/n 已经/d 长大/v ，/w 于是/c 根据/p 这/r 一/m 古老/a 的/u 传统/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 儿子/n 者勒蔑/nh 送到/v 铁木真/nh 家中/nl ，/w 对/p 铁木真/nh 说/v ：/w &quot;/w 当/p 您/r 出生/v 在/p 斡难/ns 河边/nl 的/u 帖里温孛勒答黑/ns 地方/n 时/nt ，/w 我/r 曾/d 送给/v 您/r 黑/a 貂皮/n 襁褓/n ，/w 还/d 曾/d 想/v 把/p 这/r 孩子/n 送给/v 您/r 。/w 
		
			
                                        17
                                     只因/p 他/r 当时/nt 年龄/nt 太/d 小/a ，/w 我/r 又/d 将/p 他/r 带/v 回去/vd 养育/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     如今/nt 他/r 已/d 长大成人/i 了/u ，/w 我/r 把/p 他/r 交给/v 您/r ，/w 让/p 他/r 为/p 您/r 备/v 鞍子/n ，/w 看/v 门子/n ，/w 永远/d 侍候/v 在/p 您/r 的/u 身旁/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 者勒蔑/nh 也/d 成/v 了/u 铁木真/nh 忠实/a 可靠/a 的/u 那可儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        20
                                     那可儿/n &quot;/w 是/vl 草原/n 贵族/n 的/u 随从/n ，/w 平常/a 侍从/n 主人/n 左右/n ，/w 战时/nt 跟随/v 主人/n 打仗/v ，/w 终生/nt 效忠/v 于/p 主人/n ，/w 也/d 有/v 机会/n 上升/v 为/vl 贵族/n ，/w 相当于/v 欧洲/ns 的/u 自由/a 骑士/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     但/c 顺心/a 的/u 日子/nt 没/d 过/v 多久/nt ，/w 一个/mq 更/d 大/a 的/u 祸害/n 突然/d 降临/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     蒙古/ns 各/r 部/n 实行/v 族/n 外/nd 婚/n ，/w 年轻人/n 找/v 妻子/n 总要/vu 经过/p 一番/mq 周折/n ，/w 要/vu 跑/v 很/d 远/a 的/u 路程/n 到/v 没有/v 血缘/n 关系/n 的/u 其他/r 氏族/n 去/v 求婚/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     当/p 实在/d 找/v 不到/v 合适/a 的/u 妻子/n 时/nt ，/w 还/d 不惜/v 采取/v 抢亲/v 的/u 行为/n ，/w 用/p 暴力/n 夺取/v 外部/nd 的/u 女人/n 做/v 妻子/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     谁/r 有/v 力量/n 谁/r 就/d 能/vu 找到/v 娇妻/n 美/a 妾/n ，/w 谁/r 软弱/a 无能/a 谁/r 就/d 不能/vu 保护/v 自己/r 的/u 妻子/n ，/w 甚至/d 眼睁睁/a 地/u 看/v 着/u 让/p 别人/r 抢去/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     孛儿只斤/nh 氏/n 的/u 始祖/n 孛端察儿/nh 就/d 曾/d 抢过/v 一个/mq 怀孕/v 五/m 、/w 六/m 个/q 月/nt 的/u 孕妇/n ，/w 后来/nt 生下/v 一个/mq 男孩/n 就是/d 蒙古族/ns 的/u 著名/a 首领/n 札木合/nh 的/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这个/r &quot;/w 古老/a 的/u 传统/n &quot;/w 也/d 被/p 也速该/nh 继承/v 了/u ，/w 铁木真/nh 的/u 母亲/n 诃额仑兀真/nh 就是/d 被/p 也速该/nh 抢来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     诃额仑本/nh 是/vl 翁吉剌/ns 部/n 斡勒忽纳/nh 氏/n 的/u 女儿/n ，/w 嫁给/v 了/u 蔑儿乞/ns 部/n 的/u 也客赤列都/nh 。/w 
		
			
                                        28
                                     斡勒忽纳/nh 氏/n 是/vl 个/q 游牧/v 的/u 氏族/n ，/w 活动/v 于/p 呼伦贝尔/ns 湖/n 及/c 海剌尔/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        29
                                     蔑儿乞/ns 部/n 居住/v 在/p 蒙古/ns 西北部/n ，/w 今/nt 布拉河/ns 及/c 鄂尔浑河/ns 、/w 色楞格河/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     也客赤列都/nh 娶亲/v 回家/v ，/w 路过/v 斡难/ns 河畔/nl ，/w 正/d 遇上/v 也速该/nh 架/v 鹰/n 打猎/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     也速该/nh 发现/v 车上/nl 坐/v 着/u 一个/mq 漂亮/a 的/u 女子/n ，/w 就/d 伙同/v 自己/r 的/u 兄弟/n 们/k 将/p 她/r 抢到/v 家中/nl ，/w 让/p 她/r 做/v 了/u 自己/r 的/u 夫人/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     诃额仑兀真/nh 深知/v 草原/n 的/u 这/r 一/m 传统/n 风俗/n ，/w 也/d 没有/v 力量/n 进行/v 反抗/v ，/w 只好/d 听从/v 命运/n 的/u 摆布/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     后来/nt 发现/v 也速该/nh 是/vl 位/q 了不起/a 的/u 英雄/n ，/w 双方/n 倒/d 也/d 相亲相爱/i ，/w 一起/d 生活/v 了/u 十年/nt ，/w 为/p 也速该/nh 生儿育女/i ，/w 直到/v 也速该/nh 死/v 后/nd 的/u 艰难/a 岁月/nt 里/nd ，/w 诃额仑/nh 也/d 一直/d 没有/d 忘掉/v 也速该/nh 的/u 情意/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     但/c 蔑儿乞/nh 人/n 的/u 妻子/n 被/p 抢/v 了/u ，/w 他们/r 却/d 咽/v 不下/v 这/r 口/n 窝囊气/n ，/w 只因/p 也速该/nh 兵强马壮/i ，/w 他们/r 一直/d 没有/d 进行/v 报复/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     这时/r 也客赤列都/nh 的/u 哥哥/n 脱里脱/nh 成为/v 蔑儿乞/ns 部/n 兀都亦惕/nh 氏/n 的/u 酋长/n ，/w 他/r 听说/v 也速该/nh 的/u 儿子/n 铁木真/nh 已经/d 结婚/v ，/w 就/d 决定/v 清算/v 这/r 笔/n 陈年/a 旧账/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     新/a 的/u 灾难/n 落到/v 了/u 欢度/v 蜜月/nt 的/u 孛儿帖/nh 头上/nl ，/w 公公/n 欠下/v 的/u 债/n 竟/d 让/p 儿媳妇/n 来/vd 偿还/v ，/w 这/r 确实/d 是/vl 一/m 颗/q 难以下咽/i 的/u 苦果/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     它们/r 就是/vl 朵儿边/ns 、/w 塔塔儿/ns 诸/r 部/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我/r 又/d 象/p 一/m 只/q 鹰隼/n ，/w 飞越/v 阔连海子/ns ，/w 为/p 您/r 擒拿/v 兰/n 足/n 之/u 苍/a 鹭/n ，/w 这/r 就是/vl 合答斤/ns 、/w 山只昆/ns 、/w 翁吉剌/ns 等/u 部/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     王罕/nh 头上/nl 冒汗/v ，/w 手足无措/i 。/w 
		
			
                                        40
                                     雪格该&#183;者温/nh 还/d 不肯/vu 罢休/v ，/w 又/d 讲出/v 一/m 段/q 激动人心/i 的话/u ：/w &quot;/w 您/r 曾/d 和/p 我们/r 可汗/nh 在/p 黑/a 林/n 重申/v 父子/n 之/u 盟/n ，/w 对/p 天/n 的/u 盟誓/v 言犹在耳/i ：/w 如果/c 有/v 牙/n 的/u 蛇/n 把/p 毒牙/n 和/c 长舌/n 伸到/v 我们/r 中间/nd ，/w 只要/vu 我们/r 还/d 能/vu 用/p 嘴/n 说话/v ，/w 我们/r 就/d 决不/d 分离/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     您/r 曾/d 说过/v ，/w 当/p 有人/r 在/p 我们/r 中间/nd 说/v 一些/m 有意无意/i 的话/u ，/w 我们/r 没有/d 碰头/v 商量/v 加以/v 证实/v 以前/nt ，/w 决不/d 要/vu 信以为真/i ，/w 不要/vu 变心/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     您/r 现在/nt 却/d 听信/v 了/u 札木合/nh 等/u 人/n 挑拨离间/i 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 就是/d 铁木真/nh 的/u 使者/n 对/p 王罕/nh 说/v 的/u 活/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 份/q 没有/d 见/v 诸/r 文字/n 的/u 国书/n ，/w 是/vl 一/m 份/q 义正辞严/i 的/u 致词/v ，/w 它/r 深深/a 打动/v 了/u 老/a 王罕/nh ，/w 使/v 王罕/nh 的/u 态度/n 发生/v 了/u 根本/a 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     王罕/nh 当场/v 拿出/v 一/m 把/q 小/a 剜/v 刀/n ，/w 一下/mq 就/d 刺破/v 了/u 自己/r 的/u 手指/n ，/w 将/p 一/m 滴/q 滴/q 鲜血/n 滴/v 在/p 一个/mq 桦/n 皮/n 小/a 桶/n 中/nd ，/w 王罕/nh 双手/n 捧/v 着/u 这个/r 小/a 桶/n 交给/v 了/u 铁木真/nh 的/u 使者/n ，/w 沉痛/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 请/v 你们/r 把/p 它/r 交给/v 我/r 儿/n 铁木真/nh ，/w 从今以后/i ，/w 我/r 若/c 再/d 对/p 他/r 怀有/v 恶意/n ，/w 也/d 像/v 这样/r 出血/v ，/w 死无葬身之地/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     铁木真/nh 的/u 使者/n 离开/v 王罕/nh 的/u 金/n 帐/n 后/nd ，/w 马上/d 去/v 见/v 札木合/nh ，/w 他们/r 表面上/nl 对/p 札木合/nh 提到/v 的/u 是/vl 生活/n 琐事/n ，/w 实际上/nl 却/d 暗含/v 讽刺/v 和/c 谴责/v ：/w 蒙古人/n 以/p 马/n 乳/n 为/vl 食/n ，/w 一般/a 的/u 马/n 乳/n 色/n 白/a 而/c 浊/a ，/w 味/n 酸/a 而/c 膻/a ；/w 但/c 撞/v 马/n 乳/n 至/v 七/m 、/w 八/m 天/nt 后/nd ，/w 马/n 乳/n 就/d 色/n 清/a 而/c 味/n 美/a ，/w 成为/v 一/m 种/q 高级/a 食品/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 种/q 马/n 乳/n 略/n 呈/v 青色/n ，/w 蒙古人/n 称为/v &quot;/w 青/a 湩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     他们/r 又/d 以/p &quot;/w 黑/a '/w 为/vl &quot;/w 青/a &quot;/w ，/w 因此/c 又/d 称为/v 黑马/n 乳/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     只有/c 草原/n 贵族/n 和/c 尊贵/a 的/u 宾客/n 才能/c 饮/v 这/r 科/n 青/a 湩/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     铁木真/nh 、/w 札木合/nh 幼年/nt 时/nt 曾/d 在/p 王罕/nh 处/n 共同/d 生活/v 过/u ，/w 每天/nt 早起/v ，/w 札木合/nh 总是/d 提前/v 起床/v ，/w 抢先/v 去/v 喝/v 青/a 湩/n ，/w 有时/d 铁木真/nh 先/d 起/v 饮/v 了/u 青/a 湩/n ，/w 札水合/nh 还/d 忌妒/v 不满/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     铁木真/nh 让/p 使者/n 重提/v 这/r 件/n 事/n ，/w 暗示/v 札木合/nh 从小/d 就是/d 个/q 爱/v 占便宜/v 、/w 不知/v 礼让/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     你/r 坚决/a 推辞/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     你/r 也/d 没有/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他们/r 也/d 不干/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     当时/nt 你们/r 看得起/v 我/r ，/w 推举/v 我/r 居/v 此/r 汗/n 位/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     我/r 所以/c 没有/d 再/d 推辞/v ，/w 只是/d 想/v 不/d 让/p 祖居/n 沦丧/v ，/w 维护/v 先世/nt 的/u 规矩/n 、/w 习惯/v ，/w 不/d 使/v 蒿/n 莱/n 生于/v 牧场/n ，/w 不/d 使/v 断/v 木/n 阻挡/v 通车/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     你们/r 不是/vl 曾经/d 对/p 天/n 盟誓/v 吗/u ：/w '/w 我们/r 奉/v 您/r 为/vl 汗/n ，/w 临/v 大敌/n 将/d 为/p 先锋/n 而/c 驰/v ，/w 倘若/c 赖/v 天/n 之/u 灵/a ，/w 掳/v 彼/r 敌人/n ，/w 则/c 将/p 其/r 美貌/a 女子/n ，/w 健/a 足/n 之/u 马/n ，/w 及/c 所/u 获/v 人畜/n 营帐/n ，/w 献于/v 您/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        57
                                     若/c 进行/v 畋/x 猎/v ，/w 我们/r 必/d 为/p 前驱/n ，/w 率众/v 合围/v ，/w 使/v 山峰/n 之/u 兽/n 、/w 崖/n 中/nd 之/u 兽/n 、/w 旷野/nl 之/u 兽/n ，/w 统统/d 聚/v 而/c 奔/v 您/r ，/w 使/v 您/r 便于/v 择/v 射/v 。/w '/w 
		
			
                                        58
                                     如今/nt 言犹在耳/i ，/w 但/c 你们/r 早已/d 自食其言/i 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     你们/r 离开/v 我/r 去/v 投/v 我/r 父罕/nh ，/w 我/r 并不/d 反对/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     只/d 希望/v 你们/r 好好/d 做/v 父罕/nh 的/u 伴当/n ，/w 尽心/v 为/p 父罕/nh 效劳/v ，/w 千万/d 不要/vu 再有/v 始/n 无/v 终/n ，/w 招人/v 物议/n ，/w 不要/vu 再/d 向/p 别人/r 说/v 是/vl &quot;/w 札兀惕忽里/nh &quot;/w （/w 铁木真/nh 官名/n ）/w 让/p 你们/r 这样/r 干/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 的/u 父罕/nh 性情/n 喜怒无常/i ，/w 如果/c 像/v 我/r 这样/r 的/u 人/n 都/d 让/p 他/r 厌烦/v 了/u ，/w 你们/r 不久/nt 也/d 会/vu 使/v 他/r 厌烦/v 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     今天/nt 有人/r 忌妒/v 我/r ，/w 加害/v 于/p 我/r ；/w 他日/nt 必有/v 人/n 忌妒/v 你们/r ，/w 加害/v 于/p 你们/r 。/w 
		
			
                                        63
                                     乞颜/nh 氏/n 的/u 世袭/v 奴隶/n 脱斡邻勒/nh 这时/r 也/d 在/p 王罕/nh 处/n ，/w 铁木真/nh 让/p 自己/r 的/u 使者/n 也/d 想法/n 见/v 他/r 一面/n ，/w 提醒/v 他/r 不要/vu 忘记/v 自己/r 的/u 身世/n ，/w 不要/vu 忘记/v 他/r 的/u 祖先/n 是/vl 铁木真/nh 高祖/n 的/u 守/v 国/n 之/u 奴/n ，/w 曾祖/n 的/u 私/n 门/n 之/u 仆/n ，/w 铁木真/nh 抬举/v 他/r 称之为/v 弟/n ，/w 他/r 不/d 该/vu 不识抬举/i 与/c 铁木真/nh 作对/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     最后/n ，/w 铁木真/nh 的/u 使者/n 来到/v 桑昆/ns 的/u 营地/n ，/w 对/p 桑昆/ns 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 可汗/nh 向/p 您/r 致意/v ，/w 他/r 说/v ：/w '/w 我/r 是/vl 穿着/n 衣服/n 而/c 生/v 的/u 儿子/n ，/w 您/r 是/vl 裸体/v 而/c 生/v 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     但/c 父罕/nh 对/p 我/r 二/m 人/n 却是/vl 同等/a 对待/v ，/w 一样/a 抚养/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     而/c 您/r 却/d 忌妒/v 我/r ，/w 害怕/v 我/r 超过/v 你/r ，/w 时刻/d 想法/n 离间/v 我/r 与/c 父罕/nh 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     希望/v 你/r 迅速/a 悔过/v ，/w 不要/vu 再/d 让/p 父罕/nh 操心/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     希望/v 你/r 不要/vu 怙/v 恶/a 不/d 悛/v ，/w 不要/vu 企图/v 在/p 父罕/nh 无恙/v 时/nt 取而代之/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     倘若/c 你/r 不/d 忘旧/v 好/a ，/w 等/v 我/r 的/u 使者/n 归来/v 时/nt ，/w 你/r 可以/vu 派/v 两/m 个/q 使者/n 同/v 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     阿勒坛/nh 、/w 忽察儿/nh 等/u 人/n 分别/d 派出/v 使者/n ，/w 向/p 王罕/nh 转达/v 了/u 铁木真/nh 那些/r 话/n ，/w 希望/v 听/v 一/m 听/v 王罕/nh 有/v 什么/r 反应/n ，/w 王罕/nh 说/v ：/w 铁木真/nh 有理/v ，/w 我们/r 不/d 公正/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     但/c 还是/d 让/p 我/r 儿子/n 桑昆/nh 答复/v 这些/r 话/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     论功行赏/i ，/w 根据/p &quot;/w 效力/n &quot;/w 的/u 多少/r 予以/v 酬报/v ，/w 是/vl 成吉思汗/nh 分封/v 功臣/n 的/u 第/h 一个/mq 原则/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     首先/d 被/p 召/v 进帐/n 内/nd 接受/v 封赏/v 的/u 是/vl 蒙力克额赤格/nh 、/w 博尔术/nh 和/c 木华黎/nh 。/w 
		
			
                                        74
                                     成吉思汗/nh 对/p 蒙力克/nh 老人/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 父亲/n 临终/v 时/nt ，/w 您/r 和/c 您/r 的/u 父亲/n 察剌哈/nh 老人/n 都/d 是/vl 托孤/v 之/u 臣/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     您/r 将/p 我/r 从/p 翁吉剌/ns 部/n 接回/v 家中/nl ；/w 泰赤乌/ns 人/n 离/v 叛/v 时/nt ，/w 察剌合/nh 老人/n 被/p 伤/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     您/r 从小/d 看/v 着/u 我/r 长大/v ，/w 后来/nt 又/d 做/v 我/r 的/u 伴当/n ，/w 处处/nl 救护/v ，/w 功德/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     尤其/d 是/vl 王罕/nh 、/w 桑昆/nh 父子/n 骗/v 我/r 饮/v 许/v 亲/n 酒/n 时/nt ，/w 是/vl 您/r 识破/v 了/u 他们/r 的/u 阴谋/n ，/w 才/d 使/v 我/r 避免/v 陷入/v 深水/n 大火/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        78
                                     对于/p 您/r 的/u 功德/n ，/w 我/r 终生/nt 铭记/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     我/r 封/v 您/r 做/v 第一/m 千户/n ，/w 也/d 只能/vu 酬报/v 您/r 的/u 功劳/n 于/p 万一/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     然后/c 成吉思汗/nh 将/d 博尔术/nh 叫到/v 面前/nd ，/w 列举/v 了/u 他/r 的/u 贡献/n ：/w 从/p 少年/n 时/nt 一起/d 夺回/v 八/m 匹/q 银合马/n ，/w 不儿罕山/ns 一起/d 避难/v ，/w 以至/c 几/m 次/q 战役/n 中/nd 的/u 功劳/n ，/w 一/m 件/n 件/n 、/w 一/m 桩/n 桩/n 说/v 了/u 个/q 清清楚楚/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     其中/nd 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 二/m 人/n 少年/n 交友/v ，/w 共/d 履/v 艰危/a ，/w 义/n 均/d 同/v 气/n ，/w 君臣/n 之/u 情/n ，/w 如鱼得水/i 。/w 
		
			
                                        82
                                     你/r 不仅/c 善战/v 知兵/v ，/w 豪迈/a 英勇/a ，/w 而且/c 忠心耿耿/i ，/w 知无不言/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     每当/p 我/r 有/v 什么/r 差错/n 时/nt ，/w 你/r 与/c 木华黎/nh 总是/d 直言/v 相劝/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     今日/nt 国内/nl 平定/v ，/w 多/a 靠/v 你等/r 之/u 力/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 与/c 你/r 犹/d 车/n 之/u 有/v 辕/n ，/w 身/n 之/u 有/v 臂/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     今日/nt 封/v 你/r 为/vl 第二/m 千户/n ，/w 居/v 众人/n 之上/nd ，/w 赦/v 九/m 罪/n 而/c 不/d 罚/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     并/c 封/v 你/r 为/vl 右手/n 万/m 户/n ，/w 管辖/v 西面/nd 直至/v 阿勒台山/ns （/w 阿尔泰山/ns ）/w 一带/n 的/u 百姓/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     成吉思汗/nh 又/d 对/p 木华黎/nh 说/v ：/w &quot;/w 自/p 你/r 做/v 了/u 我/r 的/u 伴当/n ，/w 从未/d 离开/v 过/u 我/r 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     当/p 我/r 设营/v 于/p 豁儿豁纳黑川/ns 时/nt ，/w 你/r 以/p 天神/n 的/u 吉兆/n 鼓励/v 我/r ，/w 使/v 我/r 下决心/v 夺取/v 天下/nl 。/w 
		
			
                                        90
                                     以后/nt 又/d 屡立/v 战功/n ，/w 出生入死/i 。/w 
		
			
                                        91
                                     今日/nt 封/v 你/r 为/vl 第三/m 千户/n ，/w 居于/v 上/nd 位/q ，/w 直到/v 子子孙孙/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     并/c 为/vl 左手/nl 万/m 户/n ，/w 管辖/v 东面/nd 直至/v 合剌温只敦/ns （/w 大兴安岭/ns ）/w 的/u 百姓/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     第二/m 批/q 受到/v 封赏/v 的/u 是/vl 术赤台/nh 。/w 
		
			
                                        94
                                     成吉思汗/nh 一一列举/v 了/u 他/r 战胜/v 克烈/ns 部/n ，/w 同/p 饮班朱尼湖水/nh ，/w 参加/v 平定/v 乃/d 蛮/n 之/u 战/v 等/u 历次/r 功劳/n ，/w 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 由于/c 你/r 在/p 相/d 杀/v 之/u 时/nt ，/w 忘/v 生/v 以/p 进/v ；/w 在/p 争战/v 之/u 日/nt ，/w 舍/v 死/v 相/d 拼/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     争战/v 时/nt 为/p 我/r 盾牌/n ，/w 对敌/v 时/nt 为/p 我/r 遮/v 护/v ，/w 合/v 我/r 离散/v 之/u 百姓/n ，/w 全/a 我/r 溃散/v 之/u 人民/n ，/w 为/p 我们/r 建国/v 立下/v 了/u 盖世/v 之/u 功/n ，/w 特命/v 你/r 统领/v 四千兀鲁兀惕人/n ，/w 并/c 将/p 我/r 的/u 亦巴合别姬/nz 赏赐/v 给/p 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     当时/nt ，/w 亦巴合/nh 已/d 含泪/v 站/v 在/p 成吉思汗/nh 身旁/nl ，/w 成吉思汗/nh 回头/v 对/p 她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 并不是/v 嫌/v 你/r 无/v 胸怀/n ，/w 也/d 不是/vl 嫌/v 你/r 无/v 颜色/n ，/w 只因/p 无法/d 酬报/v 术赤台/nh 的/u 功劳/n ，/w 所以/c 才/d 委屈/a 你/r 嫁给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     你/r 父亲/n 札合敢/nh 不曾/d 给/p 你/r 二百/m 人/n 作/v 陪嫁/n ，/w 给/p 你/r 两/m 个/q 司/n 厨/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     你/r 可/vu 将/p 一百/m 从/p 嫁人/v 带走/v ，/w 留下/v 阿失黑帖木儿/nh 司/n 厨/n 和/c 一百/m 人/n 作/v 我/r 遗/v 念/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     打破/v 旧/a 贵族/n 用人/v 的/u 狭隘/a 界限/n ，/w 不/d 分/v 等级/n 、/w 阶级/n ，/w 不/d 分/v 氏族/n 、/w 民族/n ，/w 因/c 才/d 授/v 任/v ，/w 破格/v 用人/v ，/w 是/vl 成吉思汗/nh 分封/v 功臣/n 的/u 又/d 一个/mq 重要/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     正是/vl 根据/p 这/r 一/m 原则/n ，/w 成吉思汗/nh 封赏/v 了/u 四/m 狗/n 、/w 四/m 杰/n 、/w 诃额仑/nh 夫人/n 的/u 四/m 个/q 养子/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     第/h 四/m 批/q 受到/v 封赏/v 的/u 就是/d 成吉思汗/nh 的/u 四狗/nh -/w -/w 四/m 虎将/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     第一/m 员/n 虎将/n 即/v 忽必来/nh ，/w 此人/n 虽/c 出身/n 于/p 蒙古/ns &#183;/w 孛儿只斤/nh 氏/n ，/w 但/c 与/c 成吉思汗/nh 的/u 血缘/n 关系/n 已/d 过/v 八/m 代/nt ，/w 并不/d 属于/v 乞颜/nh 氏/n 的/u 近亲/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     成吉思汗/nh 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 像/v 我/r 的/u 一/m 只/q 铁拳/n ，/w 将/p 那些/r 刚硬/a 不服/v 的/u 人/n 制服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     你/r 与/c 者勒蔑/nh 、/w 者别/nh 、/w 速不台/nh 四/m 人/n 像/v 四/m 个/q 猛/a 狗/n 一样/a ，/w 凡/d 叫去/v 的/u 地方/n ，/w 你们/r 将/p 坚石/n 撞碎/v ，/w 崖子/n 冲破/v ，/w 深水/n 横断/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     凡/d 遇/v 厮杀/v 时/nt ，/w 叫/v 你/r 四/m 人/n 做/v 先锋/n ，/w 教/v 博尔术/nh 、/w 木华黎/nh 、/w 博尔忽/nh 、/w 赤老温/nh 四/m 杰/n 随/p 我/r 左右/n ，/w 教/v 术赤台/nh 、/w 畏答儿/nh 在/p 我/r 前面/nd 冲杀/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     有/v 你们/r 在/p 我/r 身边/nl ，/w 我/r 就/d 心安/a 志/n 坚/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     你们/r 是/vl 我/r 的/u 十/m 大/a 功臣/n ，/w 因此/c 特/d 封/v 给/p 你们/r 食/v 邑/n 土地/n -/w -/w 十/m 投下/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     从今以后/i ，/w 凡是/d 军马/n 之/u 事/n ，/w 由/p 你/r 为/vl 长/n ，/w 并/c 封/v 你/r 为/vl 第/h 八/m 千户/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        109
                                     成吉思汗/nh 又/d 对/p 者勒蔑/nh 说/v ：/w &quot;/w 自/p 你/r 相/d 从/p 以来/nt ，/w 即/d 为/p 我/r 守/v 国/n 之/u 奴/n ，/w 守门/v 之/u 私/n 仆/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     我们/r 生/v 则/c 共生/v ，/w 长/v 则/c 同/v 长/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     你/r 的/u 功劳/n 无法/d 计量/v ，/w 你/r 是/vl 我/r 有福/v 有/v 庆/v 的/u 伴当/n ，/w 将/d 来犯/v 九/m 罪/n 可/vu 免除/v 处罚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        112
                                     速不台/nh 是/vl 者勒蔑/nh 的/u 弟弟/n ，/w 也是/vl 一个/mq 奴隶/n 出身/n 的/u 人/n ；/w 者别/nh 是/vl 泰赤乌/ns 部属/n 民/n ，/w 成吉思汗/nh 不计/v 射/v 颈/n 之/u 仇/n 予以/v 重用/v ，/w 这次/r 他们/r 也/d 得到/v 特别/d 封赏/v ，/w 都/d 被/p 封为/v 千户/n ，/w 并/c 允许/v 他们/r 统率/v 自己/r 收集/v 的/u 属民/n 百姓/n ，/w 组成/v 一/m 支/q 千户/n 军/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     四/m 杰/n 中/nd 的/u 博尔术/nh 、/w 木华黎/nh 一个/mq 出身/n 于/p 那颜/ns ，/w 一个/mq 出身/n 奴隶/n ，/w 他们/r 的/u 功劳/n 与/c 地位/n 不相上下/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     四/m 杰/a 中/nd 的/u 赤老温/nh ，/w 是/vl 泰赤乌/ns 部/n 的/u 奴隶/n 锁儿罕失剌/nh 的/u 儿子/n ，/w 他们/r 父子/n 兄妹/n 对/p 铁木真/nh 有/v 救命之恩/i ，/w 他/r 的/u 妹妹/n 又/d 成为/v 成吉思汗/nh 的/u 情人/n ，/w 赤老温/nh 作战/v 英勇/a ，/w 自然/d 也/d 得到/v 重用/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     只因/p 锁儿罕失剌/nh 当时/nt 还/d 在世/v ，/w 身为/vl 千户/n ，/w 因此/c 八十八/m 功臣/n 中/nd 并/c 未/d 单列/v 赤老温/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     诃额仑/nh 夫人/n 的/u 四/m 个/q 养子/n 也/d 分别/d 被/p 封为/v 千户/n ，/w 蒙古人/n 又称/v 他们/r 为/vl &quot;/w 四/m 骏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     尤其/d 是/vl 博尔忽/nh ，/w 不仅/c 作战/v 勇敢/a ，/w 身兼/v &quot;/w 四/m 杰/n &quot;/w 、/w &quot;/w 四/m 骏/n &quot;/w 的/u 荣誉/n 称号/n ，/w 而且/c 曾经/d 救/v 过/u 窝阔台/nh 和/c 拖雷/nh 的/u 生命/n ，/w 因此/c 成吉思汗/nh 对/p 他/r 格外/d 器重/v ，/w 称/v 他/r 为/vl &quot;/w 俺/r 之/u 友/n &quot;/w ，/w 身/n 之/u 影/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     成吉思汗/nh 说/v ：/w &quot;/w 当/p 你/r 与/c 我/r 为/vl 伴/n 时/nt ，/w 疾/n 征/v 之中/nd ，/w 霖/n 雨/n 之/u 夜/nt ，/w 未尝/d 使/v 我/r 空腹/v 而/c 宿/v ；/w 当/p 相拒/v 之/u 地/n ，/w 对敌/v 之/u 时/nt ，/w 未尝/d 使/v 我/r 无/v 汤/n 而/c 眠/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     尤其/d 当/p 征服/v 塔塔/nh 儿/n 时/nt ，/w 有/v 一/m 强盗/n 闯入/v 母亲/n 房中/nl ，/w 当时/nt 拖雷/nh 才/d ５/m 岁/nt ，/w 强盗/n 将/p 他/r 夹/v 于/p 腋下/nl 而/c 出/vd ，/w 抽/v 刀/n 欲/d 杀/v ，/w 又是/vl 你/r 的/u 妻子/n 首先/d 发现/v 敌人/n ，/w 将/p 他/r 手中/nl 刀/n 打落/v ，/w 多亏/v 哲台/nh 、/w 者勒蔑/nh 赶到/v ，/w 才/d 救/v 拖雷/nh 脱险/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     此后/c 你/r 又/d 救/v 了/u 窝阔台/nh 的/u 性命/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     今日/nt 封/v 你/r 为/vl 第/h 十五/m 千户/n ，/w 犯/v 九/m 罪/n 免除/v 处罚/v ，/w 并/c 特许/v 你/r 的/u 家族/n 与/c 我/r 族/n 的/u 妇女/n 通婚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     你/r 不过/d 性情/n 暴烈/a 、/w 行为/n 专横/a 略胜一筹/i 罢了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     我们/r 可以/vu 比赛/v 射箭/v ，/w 我/r 若是/c 败/v 在/p 你/r 手下/nl ，/w 我/r 敢/vu 折断/v 拇指/n 扔掉/v ；/w 还/d 可以/vu 当场/v 搏斗/v ，/w 我/r 若/c 败/v 在/p 你/r 手里/nl ，/w 我/r 就/d 倒/v 在/p 地上/nl 不再/d 爬/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     愿/vu 听/v 父/n 汗/n 圣旨/n 裁夺/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     术赤/nh 、/w 察合台/nh 互不相让/i ，/w 互相/d 揪住/v 对方/n 的/u 衣领/n 扭打/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     全场/n 愕然/a ，/w 不知所措/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     多亏/v 两/m 员/n 大将/n 见义勇为/i ，/w 博尔术/nh 拉开/v 了/u 术赤/nh 的/u 手/n ，/w 木华黎/nh 将/p 察合台/nh 拉到/v 一旁/nd ，/w 避免/v 了/u 一/m 场/n 金/n 帐/n 决斗/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     但/c 术赤/nh 、/w 察合台/nh 仍/d 象/p 两/m 只/q 好/v 斗/v 的/u 公羊/n 一样/a ，/w 怒目而视/i ，/w 口/n 出/vd 恶言/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     成吉思汗/nh 没有/d 想到/v 自己/r 的/u 一句话/n 会/vu 引起/v 这/r 场/q 突然/a 的/u 冲突/v ，/w 一时/d 气/v 得/u 说/v 不出/v 话/n 来/vd ，/w 象/p 一/m 尊/q 泥塑/n 的/u 雕像/n 一样/a 呆呆/a 地/u 坐/v 在/p 大/a 汗/n 的/u 宝座/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        130
                                     当/p 你们/r 还/d 没有/d 出世/v 的/u 时候/n ，/w 有/v 星/n 的/u 天/n 旋转/v 着/u ，/w 众/a 百姓/n 反/v 了/u ，/w 不/d 进/v 自己/r 的/u 帐篷/n 里/nd ，/w 互相/d 抢掠/v 财物/n ；/w 有/v 草皮/n 的/u 地/u 翻转/v 着/u ，/w 全部/n 人民/n 都/d 反/v 了/u ，/w 不/d 进/v 自己/r 的/u 被窝/n 里/nd ，/w 互相/d 攻打/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     你/r 那/r 贤明/a 的/u 母亲/n 不幸/a 被/p 人/n 掳去/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     她/r 既/c 不是/vl 有意/d 相思/v 而/c 离家/v 出奔/v ，/w 而是/vl 不幸/a 的/u 遭遇/n 所/u 导致/v 的/u 后果/n ；/w 也/d 不是/vl 偷偷摸摸/a 去/v 私自/d 约会/n ，/w 而是/vl 战乱/n 中/nd 造成/v 的/u 无可奈何/i 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     察合台/nh 低头不语/i ，/w 面红耳赤/i ，/w 不声不响/i 地/u 回到/v 了/u 自己/r 的/u 位置/n 上/nd ；/w 术赤/nh 感到/v 有人/r 替/v 自己/r 出/vd 了/u 气/n ，/w 也/d 慢慢/a 平静/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        134
                                     阔阔搠思/nh 继续/v 对/p 察合台/nh 说/v ：/w &quot;/w 当/p 你/r 的/u 父/n 汗/n 没有/v 立国/v 之前/nt ，/w 你/r 的/u 母亲/n 同/p 你/r 父/n 一样/a 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     从/p 你们/r 出生/v 那天/r 起/v ，/w 她/r 就/d 时时刻刻/i 地/u 照看/v 你们/r ，/w 以/p 衣袖/n 为/vl 枕/n ，/w 衣襟/n 为/vl 巾/n ，/w 涎水/n 为/p 饮/v ，/w 失/v 吉/a 为/p 食/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     额头/n 的/u 汗水/n 流到/v 脚上/nl ，/w 不知/v 吃/v 了/u 多少/r 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     她/r 紧/a 裹/v 固姑冠/n ，/w 严/a 束/v 短/a 腰带/n ，/w 宁肯/d 自己/r 忍饥挨饿/i ，/w 也/d 要/vu 让/p 你们/r 吃饱/v 穿暖/v ；/w 从/p 你们/r 不会/vu 走路/v 开始/v ，/w 将/p 你们/r 养育/v 成人/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     无非/d 是/vl 希望/v 你们/r 成为/v 一个/mq 好/a 男子/n ，/w 希望/v 你们/r 不断/d 上进/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     我们/r 圣/n 后/nd 之/u 心/n ，/w 如/v 日/nt 之/u 明/a ，/w 如/v 海/n 之/u 深/a ，/w 你们/r 千万/d 不要/vu 互相/d 争吵/v ，/w 让/p 你们/r 贤明/a 的/u 母亲/n 伤心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     以后/nt 不许/v 再说/v 这/r 种/q 话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     察合台/nh 听/v 了/u 成吉思汗/nh 的/u 话/n ，/w 不便/a 再说/v 什么/r ，/w 微笑/v 着/u 说道/v ：/w &quot;/w 以后/nt 我/r 不/d 再说/v 这/r 种/q 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     术赤/nh 的/u 气力/n 、/w 技能/n ，/w 也/d 不用/d 争/v ，/w 用不着/v 和/p 我/r 比试/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     诸子/n 之中/nd 术赤/nh 和/p 我/r 年龄/nt 最大/a ，/w 我们/r 愿/vu 一起/d 在/p 父/n 汗/n 前/nd 效力/n ，/w 打破/v 那些/r 躲避/v 者/k 的/u 脑袋/n ，/w 砍断/v 那些/r 落后/a 者/k 的/u 腿脚/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     窝阔台/nh 敦厚/a ，/w 我/r 看/v 可以/vu 推举/v 窝阔台/nh ，/w 让/p 他/r 在/p 父/n 汗/n 大/a 位/n 的/u 近旁/n ，/w 接受/v 继位/v 者/k 的/u 教育/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     请/v 你/r 谈/v 谈/v 自己/r 的/u 意见/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     术赤/nh 预感/v 到/v 成吉思汗/nh 已经/d 同意/v 察合台/nh 的/u 建议/v ，/w 自己/r 再/d 争/v 下去/vd 也是/vl 自讨没趣/i ，/w 只好/d 说道/v ：/w &quot;/w 察合台/nh 已经/d 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     我们/r 两/m 人/n 愿/vu 并行/v 效力/n ，/w 可以/vu 推举/v 窝阔台/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     成吉思汗/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 二/m 人/n 不必/d 并行/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     天下/nl 大地/n 辽阔/a ，/w 江河/n 众多/a ，/w 我/r 可以/vu 分封/v 给/p 你们/r 宽广/a 的/u 土地/n ，/w 让/p 你们/r 各/r 守/v 封/v 国/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 只/d 希望/v 你们/r 实践/v 自己/r 的/u 诺言/n ，/w 不要/vu 让/p 百姓/n 耻笑/v ，/w 让/p 他人/r 嘲讽/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     他们/r 受到/v 了/u 应得/v 的/u 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     如今/nt 他们/r 的/u 子孙/n 还/d 在/v ，/w 我/r 把/p 他们/r 分给/v 你们/r 二/m 人/n ，/w 请/v 你们/r 随时/d 引以为戒/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        153
                                     术赤/nh 、/w 察合台/nh 点/v 了/u 点头/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     成吉思汗/nh 又/d 转向/v 窝阔台/nh ，/w 问道/v ：/w &quot;/w 窝阔台/nh 有/v 什么/r 意见/n ，/w 请/v 你/r 说说/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        155
                                     但/c 向/p 自然界/n 开战/v ，/w 调整/v 生产力/n 和/c 生产关系/n 的/u 矛盾/n ，/w 却是/vl 经济/n 发展/v 的/u 关键/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     而/c 暴力/n 、/w 军队/n 却/d 属于/v 上层建筑/n 的/u 问题/n ，/w 它/r 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 解决/v 不同/a 阶级/n 、/w 不同/a 阶层/n 、/w 不同/a 政治/n 集团/n ，/w 以及/c 不同/a 国家/n 和/c 民族/n 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 摧毁/v 过时/v 的/u 上层建筑/n ，/w 解决/v 政权/n 归/v 谁/r 所有/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     保护/v 或/c 摧毁/v 经济基础/n ，/w 调整/v 生产关系/n 使/v 之/r 适应/v 生产力/n 的/u 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     暴力/n 的/u 强弱/n 尽管/d 与/c 生产力/n 的/u 发展/v 水平/n 有关/p ，/w 但/c 它/r 的/u 主要/a 目标/n 却是/vl &quot;/w 与/c 人/n 斗争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     军事/n 力量/n 是否/d 强大/a ，/w 暴力/n 斗争/n 能否/d 取得/v 胜利/v ，/w 与/c 武器/n 、/w 装备/n 的/u 是否/d 先进/a 有/v 重要/a 关系/n ，/w 但/c 起/v 决定性/n 作用/n 的/u 还不是/v 武器/n ，/w 而是/vl 掌握/v 武器/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     生产力/n 发展/v 的/u 核心/nl 也是/vl 人/n ，/w 是/vl 劳动者/n ，/w 但/c 暴力/n 斗争/n 对人/v 的/u 要求/v 与/c 发展/v 经济/n 又/d 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     我国/n 有/v 句/n 古语/n ，/w 叫做/v ：/w &quot;/w 天时/n 不如/v 地利/n ，/w 地利/n 不如/v 人和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     进行/v 军事/n 斗争/n 、/w 暴力/n 斗争/n ，/w 成败/n 的/u 关键/n 不仅/c 在/p 人/n ，/w 而且/c 在于/v &quot;/w 人和/n &quot;/w ，/w 在于/v 军队/n 的/u 统一/v 和/c 团结/v ，/w 在于/v 上下一心/i ，/w 全军/n 一致/a ，/w 在于/v 能否/d 集中/v 强大/a 的/u 军力/n ，/w 能否/d 进行/v 统一/v 指挥/v 、/w 统一/v 调动/v ，/w 能否/d 实行/v 灵活/a 、/w 统一/v 的/u 战略/n 战术/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     而/c 经济/n 的/u 发展/v 却/d 不一定/d 要求/v &quot;/w 人和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 奴隶社会/n ，/w 奴隶主/n 奴役/v 大批/q 奴隶/n 进行/v 集体/n 劳动/v ，/w 但/c 这/r 却是/vl 带/v 着/u 锁链/n 的/u 劳动/v ，/w 被迫/v 的/u 劳动/v ，/w 那里/r 并/c 没有/v 什么/r &quot;/w 人和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     而/c 分配/v 在/p 井/n 田/n 里/nd 或/c 游牧/v 民族/n 的/u 奴隶/n ，/w 也/d 主要/a 是/vl 进行/v 个体/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 封建社会/n ，/w 一家一户/i 就是/d 一个/mq 生产/v 单位/n ，/w 这/r 种/q 个体/n 劳动/v 符合/v 封建社会/n 生产力/n 的/u 发展/v 水平/n ，/w 因此/c 也/d 可以/vu 造成/v 封建社会/n 的/u 经济/n 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     它/r 也/d 不/d 要求/v 所谓/a &quot;/w 人和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     但/c 进行/v 军事/n 斗争/n 、/w 暴力/n 斗争/n ，/w 既/c 不能/vu 靠/v 带/v 着/u 锁链/n 的/u 奴隶/n ，/w 也/d 不能/vu 由/p 一家一户/i 的/u 个体/n 农民/n 去/v 单独/a 进行/v ，/w 而/c 需要/v 把/p 他们/r 高度/n 地/u 组织/v 起来/vd 、/w 统一/v 起来/vd ，/w 还/d 需要/v 调动/v 他们/r 的/u 积极性/n ，/w 使/v 他们/r 乐于/v 或者/c 不得不/d 为/p 战争/n 献身/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     因此/c ，/w 起义/v 的/u 奴隶/n 、/w 农民/n 以及/c 处于/v 上升/v 阶段/n 的/u 剥削阶级/n ，/w 他们/r 所/u 进行/v 的/u 战争/n 不同/a 程度/n 地/u 代表/v 了/u 当时/nt 多数/n 人/n 的/u 利益/n ，/w 所以/c 能/vu 比较/v 好/a 地/u 做到/v &quot;/w 人和/n &quot;/w ，/w 能/vu 组织/v 一/m 支/q 强大/a 的/u 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     而/c 反抗/v 民族/n 压迫/v 的/u 战争/n ，/w 一般/a 也/d 符合/v 一个/mq 民族/n 多数/n 人/n 的/u 利益/n ，/w 但/c 关键/n 在于/v 这/r 种/q 战争/n 的/u 领导/n 阶级/n 能否/d 最大/a 限度/n 地/u 动员/v 人民/n ，/w 组织/v 人民/n ，/w 关键/n 在于/v 他们/r 有/d 没有/d 做到/v &quot;/w 人和/n &quot;/w 的/u 条件/n 和/c 能力/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     成吉思汗/nh 及其/c 子孙/n 正/d 处于/v &quot;/w 以/p 征服/v 战争/n 为/vl 职业/n &quot;/w 的/u 阶段/n ，/w 他们/r 的/u 社会/n 组织/n 有利于/v 他们/r 最大/a 限度/n 地/u 动员/v 自己/r 的/u 兵力/n ；/w 以/p 征服/v 和/c 掠夺/v 为/vl 号召/v ，/w 也/d 能/vu 调动/v 广大/a 战士/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     因此/c 他们/r 比较/d 容易/a 地/u 做到/v 了/u &quot;/w 人和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     再/d 加上/v 他们/r 以/p 畜牧业/n 为主/v ，/w 战士/n 具有/v 善于/v 征战/v 的/u 素质/n ，/w 又/d 能/vu 组织/v 强大/a 的/u 骑兵/n 部队/n ，/w 因此/c 就/d 形成/v 了/u 一/m 支/q 比较/d 强/a 的/u 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     而/c 与/c 它/r 敌对/a 的/u 其他/r 国家/n ，/w 经济/n 的/u 发展/v 造成/v 了/u 统治阶级/n 的/u 腐化/v ，/w 内部/nd 阶级/n 矛盾/n 、/w 民族/n 矛盾/n 、/w 统治阶级/n 内部/nd 的/u 矛盾/n 日益/d 尖锐/a ，/w 而/c 广大/a 从事/v 个体/n 生产/v 的/u 农民/n 、/w 手工业者/n 和/c 商人/n ，/w 一方面/n 不满/a 于/p 统治者/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 另一方面/c 也/d 缺乏/v 战争/n 的/u 锻炼/v ，/w 因此/c 很/d 难/a 组成/v 一/m 支/q 强大/a 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     即使/c 有/v 人数/n 众多/a 的/u 军队/n ，/w 也/d 难以/d 做到/v &quot;/w 人和/n &quot;/w ，/w 难以/d 形成/v 强大/a 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 是/vl 蒙古/ns 得/v 天下/nl ，/w 其他/r 国家/n 失/v 天下/nl 的/u 首要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     其次/r ，/w 先进/a 的/u 经济/n 不/d 等于/v 强大/a 的/u 暴力/n ，/w 还/d 因为/c 经济/n 先进/a 只是/d 为/p 加强/v 军事/n 力量/n 提供/v 了/u 可能性/n ，/w 而/c 要/vu 把/p 这/r 种/q 可能性/n 变成/v 现实/n 却/d 需要/v 各种/r 社会/n 条件/n 的/u 配合/v 和/c 人们/n 的/u 主观/n 努力/v ，/w 需要/v 最大/a 限度/n 地/u 调动/v 全国/n 的/u 物力/n 和/c 财力/n ，/w 借以/v 装备/n 一/m 支/q 强大/a 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     金/nt 国/n 、/w 南宋/nt 、/w 花剌子模/ns 等/u 统治阶级/n ，/w 虽然/c 有/v 先进/a 的/u 社会/n 经济/n ，/w 但/c 在/p 这/r 种/q 先进/a 的/u 经济/n 中/nd 受益/v 的/u 只是/d 少数/n 皇亲国戚/i 和/c 大/a 地主/n 、/w 大/a 商人/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他们/r 根本/d 不/d 愿意/vu 拿出/v 自己/r 的/u 财力/n 和/c 物力/n 去/v 装备/v 抗战/n 的/u 军队/n ，/w 而/c 只/d 关心/v 自己/r 的/u 富贵荣华/i 和/c 游玩/v 享乐/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     面对/v 着/u 国破家亡/i 的/u 严重/a 局面/n ，/w 统治阶级/n 仍然/d 过/v 着/u 醉生梦死/i 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     因此/c 在/p 这些/r 国家/n ，/w 经济/n 虽然/c 先进/a ，/w 国家/n 却/d 并不/d 富裕/a ，/w 有的/r 甚至/d 仓/n 无/v 储/v 粟/n 、/w 国/n 无/v 积蓄/v ，/w 军队/n 武器/n 破旧/a ，/w 装备/n 可怜/a ，/w 在/p 前线/nl 奋斗/v 牺牲/v 的/u 广大/a 将士/n ，/w 往往/d 得/u 不到/v 后方/nd 的/u 有力/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     即使/c 国库/n 有钱/v ，/w 也是/vl 任凭/c 少数/n 人/n 随意/v 挥霍/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     因此/c ，/w 就/d 很/d 难/a 组成/v 一/m 支/q 强大/a 的/u 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     相反/v ，/w 蒙古/ns 是/vl 个/q 新/a 建立/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     它/r 的/u 经济/n 力量/n 虽然/c 没有/v 金/nt 国/n 、/w 南宋/nt 和/c 花剌子模/ns 那么/r 雄厚/a ，/w 但/c 它/r 的/u 统治阶级/n 也/d 不/d 象/p 这些/r 国家/n 的/u 统治阶级/n 那样/r 只/d 知道/v 醉生梦死/i ，/w 他们/r 能够/vu 最大/a 限度/n 地/u 动员/v 自己/r 的/u 财力/n 和/c 物力/n ，/w 并且/c 采取/v 了/u &quot;/w 因/c 粮/n 于/p 敌/n &quot;/w 的/u 掠夺/v 方针/n ，/w 不断/d 加强/v 和/c 改善/v 军队/n 的/u 武器/n 装备/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 就/d 使/v 它/r 的/u 装备/n 力量/n 得到/v 了/u 不断/d 的/u 发展/v 与/c 加强/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     谁/r 能/vu 最大/a 限度/n 地/u 动员/v 和/c 集中/v 自己/r 的/u 财力/n 和/c 物力/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 取得/v 战争/n 的/u 胜利/v ，/w 这/r 种/q 规律/n 与/c 分散/a 发展/v 的/u 封建/n 经济/n 不仅/c 不/d 相同/a ，/w 而且/c 还有/v 不少/a 的/u 抵触/v 和/c 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     鼠目寸光/i 的/u 腐朽/a 的/u 封建/n 地主阶级/n 没有/v 能力/n 解决/v 这个/r 矛盾/n ，/w 因此/c 他们/r 的/u 失败/v 是/vl 不可避免/i 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     四/m 、/w 暴力/n 只有/c 符合/v 历史/n 发展/v 的/u 方向/n ，/w 才能/c 对/p 历史/n 的/u 发展/v 起/v 促进/v 作用/n ，/w 相反/v 则/c 会/vu 对/p 社会/n 起/v 破坏/v 作用/n ，/w 阻碍/v 历史/n 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     成吉思汗/nh 及其/c 子孙/n 之所以/c 能/vu 依靠/v 暴力/n 取得/v 成功/a ，/w 首先/d 是/vl 因为/c 他们/r 所/u 从事/v 的/u 历史/n 活动/v ，/w 符合/v 了/u 时代/nt 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     概括/v 说来/v ，/w 不外乎/v 以下/nd 几个/mq 方面/n ：/w 一/m 是/vl 随着/p 蒙古/ns 高原/n 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 蒙古/ns 高原/n 各/r 部/n 的/u 社会/n 经济/n 不断/d 有所/v 进步/v ，/w 人口/n 不断/d 增加/v ，/w 各/r 部/n 之间/nd 的/u 交流/v 和/c 冲突/v 也/d 日益/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     宁/ns 粤/ns 合流/v 孙科/nh 内阁/n ，/w 以/p 李文范/nh 为/vl 内政/n 部长/n ，/w 陈友仁/nh 为/vl 外交部长/n ，/w 何应钦/nh 为/vl 军政/n 部长/n ，/w 陈绍宽/nh 为/vl 海军/n 部长/n ，/w 陈铭枢/nh 兼/v 交通/n 部长/n ，/w 朱家骅/nh 为/vl 教育/v 部长/n ，/w 罗文/nh 为/vl 司法/v 行政/n 部长/n ，/w 陈公博/nh 为/vl 实业/n 部长/n ，/w 叶公绰/nh 为/vl 铁道/n 部长/n ，/w 黄汉梁/nh 署理/v 财政部长/n ，/w 石青阳/nh 为/vl 蒙藏委员会/ni 委员长/n ，/w 朱培德/nh 为/vl 参谋/n 本部/n 总长/n ，/w 李济深/nh 为/vl 训练/v 总监/n ，/w 唐生智/nh 为/vl 军事/n 参议/v 院长/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     其中/nd 值得/v 注意/v 的/u 是/vl ：/w 署理/v 财政部长/n 黄汉梁/nh 虽/c 是/vl 一个/mq 银行家/n ，/w 在/p 财经/j 界/n 不是/vl 知名/a 人物/n ，/w 在/p 蒋/nhf 系/n 江浙/ns 财阀/n 蓄谋/v 抵制/v 下/nd ，/w 对于/p 筹措/v 财政/n ，/w 一筹莫展/i 。/w 
		
			
                                        194
                                     孙科/nh 一月/nt 十二/m 日/nt 在/p 上海/ns 发表/v 谈话/n 称/v ：/w &quot;/w 现在/nt 政府/n 一个/mq 月/nt 支出/n 不/d 敷/v 达/v 一千六百万/m 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     巧妇难为无米之炊/i ，/w 这位/r 新任/v 行政/n 院长/n 没有/d 任满/v 一个/mq 月/nt 就/d 下台/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     算是/vl 国民党/ni 政府/n 最/d 短命/n 的/u 一个/mq 内阁/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     一九三二/m 年/nt 一月/nt 十三/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 从/p 奉化/ns 去/v 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        198
                                     十六/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 亲/n 函/n 汪精卫/nh 约/v 其/r 去/v 杭/ns 会谈/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     蒋/nhf 将/p 这/r 封/q 信/n 交给/v 陈铭枢/nh 带/v 往/p 上海/ns ，/w 陈/nhf 把/p 它/r 托/v 顾孟余/nh 面/n 致/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     顾孟余/nh 就是/d 力促/v 汪/nhf 蒋/nhf 合作/v 最/d 积极/a 的/u 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 对/p 汪/nhf 说/v ：/w &quot;/w 孙哲生/nh 搞/v 不/d 下去/vd 了/u ，/w 行政/n 院长/n 非/d 公/a 莫/d 属/v ，/w 机不可失/i ，/w 时不再来/i ，/w 应/vu 请/v 当机立断/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     十六/m 日/nt 下午/nt ，/w 汪精卫/nh 去/v 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        203
                                     随后/d 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 在/p 杭州/ns 举行/v 一系列/a 会谈/v ，/w 作出/v 了/u 蒋/nhf 主/a 军/n 、/w 汪/nhf 主政/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     孙科/nh 得到/v 了/u 这个/r 讯息/n ，/w 于/p 二十一/m 日/nt 去/v 杭/ns 迎/v 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 入/v 京/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     一月/nt 二十八/m 日/nt 上午/nt ，/w 蒋介石/nh 主持/v 中央/n 政治/n 会议/n 推/v 汪精卫/nh 为/vl 行政/n 院长/n ，/w 罗文干/nh 接替/v 陈友仁/nh 为/vl 外交部长/n ，/w 顾孟余/nh 为/vl 铁道/n 部长/n ，/w 孔祥熙/nh 为/vl 财政部长/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     当晚/nt 日军/n 突袭/v 我/r 驻/v 沪/ns 守军/n ，/w 强占/v 上海/ns 闸北/ns ，/w 十九路军/ns 奋起/v 抗战/n ，/w 这/r 就是/d 有名/a 的/u &quot;/w 一&#183;二八/j &quot;/w 之/u 役/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     二十九/m 日/nt 中央/n 政治/n 会议/n 任命/v 蒋介石/nh 、/w 冯玉祥/nh 、/w 阎锡山/nh 、/w 张学良/nh 为/vl 军事/n 委员/n ，/w 二月/nt 六/m 日/nt 军事/n 委员会/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     中央/n 政治/n 会议/n 任/v 蒋介石/nh 为/vl 军事/n 委员会/n 委员长/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     至/v 是/vl 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 合作/v 的/u 局面/n 遂告/v 实现/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     但是/c ，/w 蒋/nhf 还是/d 要/vu 实行/v 独裁/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     总结/v 过去/nt 的/u 经验/n ：/w 蒋/nhf 当/v 总司令/n ，/w 权力/n 中心/n 就/d 在/p 总/a 司令部/n ；/w 蒋/nhf 当/v 国/n 府/n 主席/n ，/w 权力/n 中心/n 就/d 在/p 国民政府/n ；/w 现在/nt 蒋/nhf 当/v 委员长/n ，/w 权力/n 中心/n 也/d 就/d 转移/v 到/v 他/r 的/u 侍从/n 室/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     以后/nt 蒋/nhf 的/u 侍从/n 室/n 变成/v 了/u 一个/mq 太上内阁/n ，/w 凌驾于/v 党政/n 最高/a 领导/n 机关/n 之上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     中正/a 侍/v 秘/a &quot;/w 、/w &quot;/w 中正/a 侍/v 参/v &quot;/w 的/u 电令/v ，/w 拥有/v 最高/a 无上/a 的/u 权威/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 此/r 形势/n 下/nd ，/w 汪/nhf 只能/vu 成为/v 蒋/nhf 的/u 御用/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     汪/nhf 蒋/nhf 合作/v 后/nd ，/w 张发奎/nh 的/u 第四军/ns 乘/v 此/r 离开/v 广西/ns 另谋/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     张发奎/nh 部/n 于/p 一九二九/m 年/nt 来到/v 广西/ns 之后/nt ，/w 入/v 粤/ns 入/v 湘/ns ，/w 先后/d 受挫/v ，/w 三/m 次/q 缩编/v ，/w 实力/n 大减/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     第/h 四/m 军/n 最后/n 一/m 次/q 缩编/v 是/vl 在/p 一九三Ｏ/m 年/nt 冬/nt 击溃/v 滇/ns 军/n 之后/nt ，/w 将/p 薛岳/nh 的/u 第/h 十/m 师/n 并入/v 吴奇伟/nh 的/u 第/h 十二/m 师/n ，/w 全/a 师/n 编为/v 三十四/m 、/w 三十五/m 、/w 三十六/m 团/n ，/w 以/p 沈久成/nh 、/w 欧震/nh 、/w 阚维雍/nh 分/v 任/v 团长/n ，/w 唐宇纵/nh 为/vl 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     张发奎/nh 调到/v 第一/m 方面军/n 军事/n 委员会/n 任职/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     薛岳/nh 调任/v 柳州军校/ni 校长/n ，/w 韩汉英/nh 为/vl 副/h 校长/n ，/w 继续/v 与/c 桂/ns 军/n 共度/v 极/d 艰苦/a 的/u 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        220
                                     及/v 蒋/nhf 扣/v 胡/nhf ，/w 广州/ns 开府/ns ，/w 白崇禧/h 、/w 张发奎/nh 应/v 陈济棠/nh 的/u 邀请/v ，/w 赴/v 粤/ns 与/c 陈济棠/nh 会商/v 两广/j 军事/n 统一/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     会谈/v 结果/n ，/w 广西/ns 境内/nl 各军/n 称为/v 第/h 四/m 集团军/n （/w 恢复/v 在/p 武汉/ns 时/nt 的/u 旧/a 称号/n ）/w ，/w 张发奎/nh 仍/d 任/v 第/h 四/m 军/n 军长/n ，/w 并/c 拨桂军/ns 黄鹤龄/nh 部/n 编为/v 第/h 十/m 师/n ，/w 改/v 隶/n 第/h 四/m 军/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     及/c 汪精卫/nh 去/v 上海/ns 出席/v 和议/n ，/w 邀/v 张发奎/nh 同行/n ，/w 李宗仁/nh 以/p 汪/nhf 此举/n 颇不/d 寻常/a ，/w 或/c 为/vl 张/nhf 部/n 另谋/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     白崇禧/nh 为/p 预防/v 万一/n ，/w 特/d 调/v 吴奇伟/nh 的/u 第/h 十二/m 师/n 驻守/v 百色/ns 。/w 
		
			
                                        224
                                     张发奎/nh 闻讯/v 即/d 于/p 十月/nt 二十九/m 日/nt 从/p 上海/ns 电请/v 李宗仁/nh 收回成命/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     如/v 不/d 奉/v 准/v ，/w 即/d 乞/v 将/p 四/m 军/n 全体/n 遣散/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     李允其/nh 请/v ，/w 事/n 乃/d 终止/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     及/v 上海/ns 和议/n 结束/v ，/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 合作/v 的/u 传说/n 盛行/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        228
                                     跟着/v 张发奎/nh 就/d 于/p 十一月/nt 十七/m 日/nt 从/p 上海/ns 分/v 电/n 广州/ns 四/m 全/a 大会/n 、/w 非常/a 会议/n 和/c 国民政府/n ，/w 请/v 准/v 他/r 率/v 第四军/ns 北上/v 援助/v 黑龙江/ns 马占山/nh 将军/n 抗日/j ，/w 十八/m 日/nt 张/nhf 又/d 电/v 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 重申/v 前/nd 请/v （/w 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 当时/nt 在/p 广州/ns 出席/v 国民党/ni 四/m 全/a 大会/n ）/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     二十二/m 日/nt 张/nhf 再/d 电/v 陈劲节/nh 面/n 谒/v 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 提出/v 上项/n 要求/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     李/nhf 、/w 白/nhf 明知/v 张/nhf 是/vl 打/v 着/u 抗日/j 的/u 旗号/n 离开/v 广西/ns ，/w 但/c 又/d 不便/a 加以/v 阻止/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     因此/c ，/w 只好/d 空口/v 表扬/v 一番/mq ，/w 并/c 提/v 不出/v 什么/r 具体/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     十二月/nt 十/m 日/nt ，/w 张发奎/nh 从/p 上海/ns 回到/v 广州/ns ，/w 分/v 晤/v 胡汉民/nh 、/w 邓泽如/nh 、/w 萧佛成/nh 、/w 陈济棠/nh 、/w 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh ，/w 会商/v 四/m 军/n 北上/v 事/n ，/w 一样/a 没有/v 什么/r 结果/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     十三/m 日/nt 陈劲节/nh 留/v 函/n 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 即/d 去/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 在/p 信中/nl 说/v ，/w 如果/c 李/nhf 、/w 白/nhf 不准/v 四/m 军/n 北上/v 抗日/j ，/w 则/c 他/r 手中/nl 所/u 掌握/v 的/u 外汇/n ，/w 即/d 不/d 准备/v 交还/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     这/r 表明/v 张发奎/nh 在/p 使用/v 其/r 最后/n 一/m 着/n 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     情势/n 发展/v 到/v 此/r 地步/n ，/w 李宗仁/nh 明知/v 张/nhf 军/n 援/v 黑/j 绝不/d 会/vu 成为/v 事实/n ，/w 但/c 也/d 不好/a 力/n 阻/v 其/r 行/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     于是/c 派/v 张定璠/nh 从/p 广州/ns 去/v 香港/ns 同/p 张发奎/nh 谈判/n ，/w 提出/v 了/u 下面/nd 这/r 两/m 项/q 解决/v 办法/n ：/w 一/m 、/w 准/v 吴奇伟/nh 率/v 第/h 十二/m 师/n 援/v 黑/j ；/w 二/m 、/w 陈劲节/nh 必须/d 回/v 广西/ns 办/v 清/a 交代/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     十二月/nt 中/nd 李宗仁/nh 去/v 南京/ns 出席/v 四/m 届/q 一中全会/j ，/w 过/v 沪/ns 时/nt 又/d 约/v 张发奎/nh 面谈/v ，/w 解决/v 一些/m 有关/p 四/m 军/n 北上/v 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     十二月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 第/h 四/m 军/n 发出/v 通电/v ，/w 向/p 广西/ns 全省/n 党政军民/j 告别/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     一九三二/m 年/nt 一月/nt 一/m 日/nt ，/w 该/r 军/n 在/p 南宁/ns 体育场/n 举行/v 北上/v 援/v 黑/j 誓师大会/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     由/p 吴奇伟/nh 师长/n 主持/v ，/w 由于/c 李/nhf 、/w 白/nhf 都/d 不/d 在/p 南宁/ns ，/w 特/d 由/p 四/m 集团军/n 总/a 司令部/n 总参谋长/n 叶琪/nh 监/v 誓/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     一月/nt 三/m 日/nt 起/v ，/w 第/h 四/m 军/n 第/h 十二/m 师/n 分批/v 由/p 南宁/ns 出发/v ，/w 取道/v 邕/ns 柳/ns 公路/n 北上/v ，/w 九/m 日/nt 到/v 柳州/ns ，/w 十七/m 日/nt 由/p 柳/ns 首/v 途/n ，/w 二十七/m 日/nt 到/v 桂林/ns ，/w 二月/nt 一/m 日/nt 全部/n 集中/v 全/a 县/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     到了/v 这时/r ，/w 问题/n 来/v 了/u ：/w 第一/m ：/w 作为/v 南京/ns 的/u 最高/a 军事/n 机构/n 军事/n 委员会/n 尚未/d 正式/a 成立/v ，/w 汪精卫/nh 虽/c 身为/vl 行政/n 院长/n ，/w 也/d 无法/d 解决/v 四/m 军/n 北上/v 的/u 军费/n 问题/n ；/w 第二/m ：/w 何键/nh 怀疑/v 四/m 军/n 与/c 唐生智/nh 有/v 勾结/v ，/w 正在/d 衡阳/ns 集结/v 大军/n 准备/v 抗拒/v ，/w 非/d 有/v 南京/ns 命令/v ，/w 不准/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     另外/c 王公度/nh 延揽/v 了/u 很多/a 留/v 俄/j 同学/n 到/v 南宁/ns 军校/n （/w 校长/n 是/vl 白崇禧/nh ）/w 工作/n ，/w 其中/nd 谢苍生/nh 是/vl 政/n 训/v 处/n 副/h 处长/n ，/w 李一尘/nh 、/w 曾希颖/nh 、/w 陆一远/nh 、/w 张威遐/nh 、/w 区渭文/nh （/w 后/nd 三/m 名/n 即/d 托派/n &quot;/w 我们/r 的/u 话/n &quot;/w 社/n 骨干分子/n 陆渊/nh 、/w 张特/nh 、/w 区芳/nh ）/w 等/u 则/c 担任/v 政治/n 教官/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     王公度/nh 还/d 把/p 军校/n 第/h 五/m 、/w 第/h 六/m 两/m 期/nt 的/u 学生/n 成立/v 同学会/n ，/w 组织/v 通讯社/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     王公度/nh 通过/p 这些/r 组织/n ，/w 要/vu 分发/v 到/v 部队/n 的/u 军校/n 毕业生/n ，/w 将/p 其/r 机关/n 及/c 部队/n 内部/nd 情况/n 随时/d 向/p 他/r 密报/n ，/w 而/c 他/r 则/c 转给/v 白崇禧/nh 。/w 
		
			
                                        247
                                     王/nhf 的/u 这些/r 作法/n ，/w 深得/v 白崇禧/nh 的/u 欢心/n ，/w 但/c 广西/ns 边防/n 督办/n 李品仙/nh 、/w 第/h 七/m 军/n 军长/n 廖磊/nh 、/w 第/h 十五/m 军/n 军长/n 夏威均/nh 恨/v 王/nhf 入骨/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     一九三三/m 年/nt 下半年/nt ，/w 白崇禧/nh 一/m 次/q 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 王公度/nh 主管/n 的/u 单位/n 太多/a ，/w 他/r 的/u 精神/n 兼顾/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        249
                                     例如/v 张定璠/nh 介绍/v 万民一/nh 、/w 万仲文/nh 、/w 刘士衡/nh 、/w 胡讷生/nh 、/w 徐梗生/nh 、/w 朱午建/nh 等/u 六/m 人/n 来/vd 广西/ns 做/v 宣传/v 工作/n ，/w 我/r 交给/v 王公度/nh 任用/v ，/w 他/r 长期/nt 不予/v 位置/n ，/w 使/v 他们/r 闲/a 住/v 在/p 中国饭店/ni 里/nd ，/w 嚷/v 着/u 要/vu 回/v 上海/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     你/r 去/v 对/p 他/r 说/v ，/w 他/r 今后/nt 只能/vu 专做/v 军校/n 政治/n 工作/n ，/w 将/p 总部/n 政训/j 处长/n 一/m 职/n 让给/v 潘宜之/nh 担任/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     原来/d 潘宜之/nh 已经/d 从/p 伦敦/ns 回来/vd 了/u ，/w 他/r 是/vl 在/p 一九三０/m 年/nt 北平/ns &quot;/w 扩大会议/n &quot;/w 失败/v 后/nd 去/v 英国/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 把/p 白崇禧/nh 上面/nd 的/u 话/n 向/p 王公度/nh 传达/v 时/nt ，/w 只见/v 他/r 面色/n 大变/v ，/w 满头大汗/i ，/w 显然/a 这/r 事/n 对/p 他/r 太/d 突然/a 了/u ，/w 事前/nt 没有/v 精神/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 等/v 我/r 说完/v ，/w 就/d 脱口而出/i 道/v ：/w &quot;/w 我/r 亲自/d 去/v 见/v 白/nhf 老总/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        254
                                     跟着/v 匆匆/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     次日/nt ，/w 王公度/nh 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 已经/d 对/p 白/nhf 老总/n 说清楚/v 了/u ，/w 总/h 政训/j 处/n 仍/d 由/p 我/r 负责/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     十分/d 清楚/a ，/w 他/r 舍不得/v 丢掉/v 这/r 块/q 肥肉/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     事后/nt 证明/v ，/w 他/r 犯/v 了/u 错误/n ：/w 没有/v 自知之明/i 。/w 
		
			
                                        258
                                     一九三四/m 年/nt 在/p 我/r 赴/v 欧/j 留学/v 之前/nt ，/w 李宗仁/nh 从/p 广州/ns 回来/vd ，/w 将/p 那个/r 秘密/a 组织/n 改组/v 为/vl &quot;/w 中国/ns 国民党/ni 革命/v 同志/n 会/n &quot;/w ，/w 实行/v 分工/v 制/n ：/w 以/p 王公度/nh 为/vl 组织/n 训练/v 委员会/n 主任/n ，/w 潘宜之/nh 为/vl 宣传/v 委员会/n 主任/n ，/w 邱昌渭/nh 为/vl 秘书/n 部/n 主任/n ，/w 黄旭初/nh 为/vl 政治/n 委员会/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     不仅如此/i ，/w 在/p 我/r 到/v 欧洲/ns 不久/nt ，/w 他/r 终于/d 被迫/v 辞去/v 总/h 政训/j 处长/n ，/w 由/p 潘宜之/nh 继任/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 表明/v 王公度/nh 在/p 李/nhf 、/w 白/nhf 前/nd 一手包办/i 的/u 时代/nt 已/d 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     一九三六/m 年/nt 六月/nt 一/m 日/nt 陈济棠/nh 发动/v 的/u &quot;/w 两广/j 事变/n &quot;/w ，/w 陈济棠/nh 很快/a 失败/v 了/u ，/w 蒋介石/nh 要/vu 乘机/v 解决/v 广西/ns 问题/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     李/nhf 、/w 白/nhf 不甘示弱/i ，/w 决定/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     八月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 在/p 南宁/ns 总部/n 召开/v 一个/mq 各/r 党派/n 、/w 各/r 团体/n 代表/n 的/u 联席会议/n 上/nd ，/w 王公度/nh 和/c 胡鄂公/nh 一样/a ，/w 主张/v 在/p 广西开府/ns 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        264
                                     而/c 李/nhf 、/w 白/nhf 因/c 参谋/n 总/a 长/n 程潜/nh 已/d 于/p 八月/nt 二十/m 日/nt 衔/v 蒋/nhf 之/u 命/n 派/v 唐星/nh 来/v 南宁/ns 谈判/n ，/w 和议/n 尚未/d 绝望/v ，/w 未予/v 积极/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     九月/nt 二/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 派/v 居正/nh 、/w 程潜/nh 、/w 朱培德/nh 为/vl 代表/n 到/v 南宁/ns 商谈/v 和平/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     三/m 日/nt 晚上/nt ，/w 李宗仁/nh 召集/v 白崇禧/nh 、/w 黄旭初/nh 、/w 潘宜之/nh 、/w 王公度/nh 、/w 李任仁/nh 在/p 广西/ns 省政府/n 大楼/n 举行/v 会议/n ，/w 讨论/v 和/a 战/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     会上/nl 王公度/nh 仍/d 主张/v 团结/v 进步/a 党派/n ，/w 在/p 南宁/ns 另/d 创/v 新/a 局/n ，/w 直到/v 深夜/nt ，/w 未有/v 结论/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     四/m 日/nt 上午/nt 继续/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     李宗仁/nh 说/v ：/w &quot;/w 六一/j 运动/n &quot;/w （/w 按/p ：/w 即/v &quot;/w 两广/j 事变/n &quot;/w ）/w 以来/nt ，/w 虽/c 与/c 各方面/n 有/v 密切/a 联系/n ，/w 但/c 只有/c 救国/v 会/n （/w 杨东莼/h 代表/n ）/w 寄予/v 精神/n 上/nd 的/u 支持/v ；/w 张学良/nh 尽管/d 坚决/a 抗日/j ，/w 但/c 倒/v 蒋/nhf 未必/d 参加/v ；/w 刘湘/nh 则/c 始终/d 不肯/vu 一同/d 露面/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 上述/v 情况/n 下/nd ，/w 广西/ns 独立/v 支撑/v ，/w 财政/n 断/v 难/a 持久/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     如果/c 蒋/nhf 答应/v 抗日/j ，/w 而/c 又/d 维持/v 广西/ns 现状/n ，/w 应/vu 以/p 和/a 为/vl 上策/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     于是/c 拟订/v 了/u 九/m 条/q 和议/n 方案/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     于/p 九月/nt 四/m 日/nt 下午/nt 一时/nt 派/v 刘斐/nh 偕/v 居/v 、/w 程/nhf 、/w 朱/nhf 三/m 人/n 飞/v 粤/ns 见/v 蒋/nhf ，/w 蒋桂/nh 对立/v 就/d 这样/r 妥协/v 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     显而易见/i ，/w 桂/ns 蒋/nhf 妥协/v 是/vl 王公度/nh 极/d 不/d 惬意/a 其/r 出现/v 的/u 一/m 种/q 局面/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     一九三七/m 年/nt 五月/nt 间/n ，/w 周恩来/nh 偕/v 张云逸/nh 从/p 延安/ns 抵/v 西安/ns （/w 见/v 《/w 西安/ns 八路军/n 办事处/n 大事记/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        276
                                     七月/nt 六/m 日/nt ，/w 张云逸/nh 偕/v 秘书/n 李实/nh （/w 即/v 罗理实/nh ，/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 前任/n 中共/j 广东/ns 省委/j 统战部/ni 秘书长/n ）/w 到/v 桂林/ns 访问/v 李宗仁/nh 。/w 
		
			
                                        277
                                     张氏/nh 此行/n ，/w 是/vl 通过/p 刘仲容/nh 居中/v 联系/v ，/w 由/p 王公度/nh 周密/a 安排/v 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     一九六六/m 年/nt 春/nt ，/w 罗理实/nh 在/p 广州/ns 对/p 我/r 提到/v 当年/nt 去/v 桂林/ns 的/u 经过/n 时/nt 说/v ：/w 他/r 与/c 张云逸/nh 到/v 香港/ns 后/nd ，/w 即/d 接到/v 王公度/nh 通知/n ，/w 要/vu 他们/r 乘/v 港/ns 梧/ns 轮/n 去/v 梧州/ns ，/w 到时/v 由/p 梧州/ns 公安局长/n 李一尘/nh 接待/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     李一尘/nh 原/d 系/vl 王公度/nh 的/u 留/v 俄/j 同学/n ，/w 一向/d 在/p 南宁军校/nh 当/vl 政治/n 教官/n ，/w 并不是/v 做/v 公安局长/n 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     十分/d 清楚/a ，/w 他/r 此时/nt 在/p 梧/ns 任职/v ，/w 纯/d 为/p 适应/v 对外/d 联系/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     后来/nt 张/nhf 、/w 李/nhf 两/m 人/n 由/p 李一尘/nh 负责/v 派车/v 送去/v 桂林/ns ，/w 刘仲容/nh 奉/v 派/v 在/p 荔浦/ns 汽车/n 总站/n 迎候/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     李宗仁/nh 对/p 张云逸/nh 此次/r 访/v 桂/ns ，/w 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     据/p 黄旭初/nh 一九三七/n 年/nt 日记/n 所/u 述/v ，/w 从/p 七月/nt 四/m 日/nt 起/v ，/w 李宗仁/nh 即/d 约/v 白崇禧/nh 、/w 黄旭初/nh 、/w 李任仁/nh 、/w 李品仙/nh 、/w 王公度/nh 、/w 甘介侯/nh 、/w 黄同仇/nh 、/w 潘宜之/nh 举行/v 会谈/v ，/w 商量/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     讨论/v 到/v 深夜/nt ，/w &quot;/w 未/d 得/v 具体/a 结论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        285
                                     次日/nt 继续/v 商议/v ，/w 争论/v 颇为/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     以/p 王公度/nh 、/w 李任仁/nh 为/vl 一方/n ，/w 认为/v 广西/ns 与/c 中共/j 均/d 主张/v （/w 一/m ）/w 抗日/j ，/w （/w 二/m ）/w 民主政治/n ，/w （/w 三/m ）/w 社会主义/n ，/w 故/c 应/vu 加强/v 联系/n ，/w 通力合作/v ，/w 但/c 黄同仇/nh 、/w 潘宜之/nh 、/w 黄旭初/nh 等/u 人/n 则/c 以为/v 广西/ns 应/vu 建立/v 自己/r 的/u 政治/n 思想/n ，/w 不能/vu 抄袭/v 共产党/n 的/u 理论/n 作为/v 自己/r 的/u 理论/n ，/w 这/r 是/vl 政治家/n 应有/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     倘/c 以/p 学者/n 态度/n 来/vd 搞/v 政治/n ，/w 必然/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 就/d 证明/v 桂/ns 系/n 内部/nd 有/v 进步/a ，/w 保守/a 两/m 派/n 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     其中/nd 尤/d 以/p 王公度/nh 与/c 潘宜之/nh 对抗/v 最/d 烈/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     徐亮之/nh （/w 即/v 徐梗生/nh ）/w 在/p 《/w 亮/nhs 斋/n 随笔/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 诸将/n 以/p 李/nhf 、/w 白右公/nh 度/v ，/w 敢怒而不敢言/i ，/w 外客/n 稍稍/d 敢言/v 者/k ，/w 亦/d 惟/d 潘宜之/nh 一/m 人/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 证明/v 潘宜之/nh 常/d 于/p 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 面前/nd 说/v 王公度/nh 的/u 坏话/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 也/d 不甘示弱/i ，/w 除/p 第/h 五/m 战区/n 原有/v 兵力/n 外/nd ，/w 还/d 从/p 平汉线/n 方面/n 调来/v 刘汝明/nh 的/u 第/h 六十八/m 军/n ，/w 冯治安/nh 的/u 第/h 七十七/m 军/n ，/w 樊崧甫/nh 的/u 第/h 四十六/m 军/n 和/c 拱卫/v 武汉/ns 的/u 卢汉/nh 的/u 第/h 六十/m 军/n 等/v ，/w 投入/v 这/r 险恶/a 的/u 古/a 战场/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     当时/nt 蒋介石/nh 坚持/v ，/w 为/p 扩大/v 台儿庄/ns 胜利/v 的/u 战果/n ，/w 应/vu 在/p 徐州/ns 进行/v 决战/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     李宗仁/nh 却/d 不/d 同意/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 趁/p 敌人/n 趾高气扬/i ，/w 暴露/v 轻敌/v 的/u 弱点/n 时/nt ，/w 予以/v 迎头痛击/i ，/w 稍/d 挫/v 其锋/n ，/w 是/vl 完全/d 必要/a 的/u ；/w 但/c 想/v 在/p 此/r 四面/nd 受敌/v 的/u 平坦/a 地带/n ，/w 和/p 日军/n 进行/v 战略/n 决战/v ，/w 则/c 有/v 违背/v 长期/nt 消耗战/n 的/u 既定/a 方针/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     但/c 因为/c 蒋/nhf 意/n 甚/d 坚决/a ，/w 李宗仁/nh 只好/d 妥为/d 布置/v ，/w 去/v 迎接/v 这/r 场/q 惊险/a 艰苦/a 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 津浦/j 线/n 南段/nl ，/w 敌/n 分/v 三/m 路/n 进犯/v ：/w 一/m 部/n 进犯/v 合肥/ns ，/w 牵制/v 我/r 在/p 该/r 方面/n 的/u 兵力/n ；/w 以/p 其/r 第/h 九/m 师团/n 及/c 井关/ns 机械化部队/n ，/w 沿/p 涡河/ns 出/vd 蒙城/ns ；/w 同时/c 阜宁/ns 、/w 淮阳/ns 方面/n ，/w 亦/d 有/v 敌/n 第三/m 、/w 第一/m ０/m 一/m 、/w 第/h 一一六/m 师团/n 之/u 各/r 一/m 部/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     五月/nt 九/m 日/nt ，/w 敌/n 陷/v 蒙城/ns ，/w 十二/m 日/nt 又/d 陷/v 永城/ns ，/w 直/a 趋/v 黄口/ns 车站/n ，/w 并/c 以/p 一/m 部/n 进犯/v 徐州/ns 。/w 
		
			
                                        298
                                     与此同时/i ，/w 蚌埠/ns 附近/n 之/u 敌/n 第一/m ０/m 二/m 、/w 一/m ０/m 七/m 、/w 一一九/m 师团/n 各/r 一/m 部/n 也/d 进逼/v 宿县/ns 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 津浦/j 县/n 北段/n ，/w 济南/ns 方面/n 之/u 敌/n 第一/m 一/m 一/m 师团/n ，/w 亦/d 向南/nh 进犯/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     五月/nt 十一/m 日/nt 十四/m 两/m 日/nt 郓城/ns 、/w 菏泽/ns 相继/d 失守/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     敌/n 又/d 以/p 第/h 十六/m 师团/n 一/m 部/n ，/w 由/p 南阳/ns 镇/n 西渡/v 南阳/ns 湖/n ，/w 攻/v 我/r 鲁西军/n 侧背/n ；/w 敌/n 第/h 一一四/m 师团/n ，/w 又/d 于/p 十四/m 日/nt 陷/v 我/r 金乡鱼台/ns 。/w 
		
			
                                        302
                                     我/r 徐州/ns 附近/n 大军/n ，/w 为/p 避免/v 不利/a 态势/n ，/w 在/p 李宗仁/nh 的/u 周密/a 计划/n 下/nd ，/w 自/p 五月/nt 十三/m 日/nt 起/v ，/w 作/v 有/v 步骤/n 的/u 西/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     李宗仁/nh 的/u 第/h 五/m 战区/n 司令/n 长官/n 部/n ，/w 设/v 在/p 徐州/ns 前清/nt 道台/n 衙门/n ，/w 五月/nt 十六/m 日/nt 已/d 为/p 敌军/n 七/m 公分/q 野炮/n 击中/v 数/m 发/q ，/w 黄昏/nt 后/nd 只好/d 逃往/v 城外/nl 陈/nhf 家/n 花园/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     十/m 七/m 日/nt 长官/n 部/n 又/d 被/p 敌炮/n 袭击/v ，/w 当日/nt 作出/v 计划/n ，/w 令/v 各/r 部/n 按照/p 次序/n 掩护/v ，/w 逐/v 次/n 突出/v 重围/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     十八/m 日/nt 黄昏/nt ，/w 李宗仁/nh 率/v 长官/n 部/n 官兵/n 七百/m 余/n 人/n 撤出/v 徐州/ns ，/w 乘/v 火车/n 南下/v 抵/v 双沟/ns 集/n ，/w 因/c 路轨/n 被/p 敌/n 便衣/n 队/n 破坏/v ，/w 改/v 徒步/v 南/nd 行/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     到/v 离/v 宿县/ns 约/d 十/m 里/q 处/n ，/w 忽/d 遇/v 敌/n 骑兵/n 突袭/v ，/w 对战/v 半/m 小时/nt ，/w 乃/d 绕/v 向/p 铁路/n 东侧/nd 前进/v ，/w 再/d 绕过/v 敌军/n 警戒线/n ，/w 昼/n 伏/v 夜行/v ，/w 乃/d 得/vu 突围/v 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        307
                                     当/p 李宗仁/nh 卫队/n 与/c 敌/n 骑兵/n 对战/v 时/nt ，/w 长官/n 部/n 秘书/n 夏次叔/nh 失踪/v ，/w 想/v 为/p 流弹/n 所/u 中/nd ，/w 因/c 时值/v 深夜/nt ，/w 不易/a 察觉/v ，/w 次/a 早/nt 检查/v 人员/n ，/w 始/n 发现/v 他/r 不/d 在/p 队伍/n ，/w 但/c 已/d 补救/v 不及/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     刘汝明/nh 部队/n 最后/n 撤出/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     十九/m 日/nt 放弃/v 徐州/ns 。/w 
		
			
                                        310
                                     白崇禧/nh 于/p 三月/nt 二十四/m 日/nt 陪同/v 蒋介石/nh 飞/v 徐州/ns 视察/v ，/w 蒋/nhf 即日/nt 飞/v 返/v 武汉/ns ，/w 留/v 白崇禧/nh 在/p 徐州/ns 协助/v 李宗仁/nh 指挥/v 台儿庄/ns 战事/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     当/p 白/nhf 在/p 台儿庄/ns 时/nt ，/w 曾/d 到/v 孙连仲/nh 的/u 总部/n 指挥所/n 视察/v ，/w 孙/nhf 正/d 与/c 池峰城/ns 师长/n 通电话/v ，/w 池/nhf 报告/v 他/r 的/u 三/m 团/n 部队/n 全/d 已/d 用上/v ，/w 请求/v 增援/v ，/w 其/r 声/n 甚/d 哀/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     孙/nhf 说/v ，/w 你/r 应该/vu 率领/v 直属/v 部队/n 参战/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     白/nhf 见/v 孙/nhf 指挥/v 作战/v 严肃/a 认真/a ，/w 毫不/d 宽/a 解/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     回/v 徐州/ns 长官/n 部/n 后/nd 即/d 电话/n 蒋介石/nh 速/a 饬/v 汤恩伯/nh 从/p 峄枣/ns 驰援/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     蒋/nhf 当即/d 同意/v 照办/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     幸/v 汤/nhf 部/n 来得及/v 时/nt ，/w 包围/v 迅速/a ，/w 乃/d 取得/v 台儿庄/ns 的/u 大捷/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     徐州/ns 放弃/v 后/nd ，/w 白崇禧/nh 与/c 李宗仁/nh 一同/d 突围/v ，/w 于/p 五月/nt 二十九/m 日/nt 回到/v 武昌/ns 。/w 
		
			
                                        318
                                     白/nhf 一/m 回到/v 武汉/ns ，/w 即/d 开始/v 处理/v 政治/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ，/w 蒋介石/nh 在/p 四/m 月初/nt 国民党/ni 临/v 全/a 大会/n 闭幕/v 后/nd ，/w 曾/d 邀/v 晤/v 李重毅/nh （/w 即/v 李任仁/nh ）/w 先生/n ，/w 挽/v 他/r 在/p 中央/n 工作/n ，/w 但/c 李重毅/nh 先生/n 力/d 辞/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     现/v 将/d 旧事重提/i ，/w 希望/v 从/p 广西/ns 选拔/v 一些/m 人/n 到/v 中央/n 去/v ，/w 以示/v 全/a 党/n 团结/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     现/v 我/r 已/d 把/p 你/r 和/c 韦永成/nh 介绍/v 给/p 蒋/nhf ，/w 听候/v 接见/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     不久/nt ，/w 我/r 和/c 韦永成/nh 在/p 白崇禧/nh 的/u 安排/v 下/nd ，/w 到/v 武昌/ns 湖北省/ns 府内/n 的/u &quot;/w 宫/n 邸/n &quot;/w 去/v 见/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        323
                                     接见/v 时/nt 侍从/n 室/n 秘书/n 李惟果/nh 、/w 萧自诚/nh 在座/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     蒋先/nh 问/v 我/r 对/p 意/j 、/w 德/j 两国/n 考察/v 所得/n 观感/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 说/v ，/w 法西斯/n 有/v 一/m 共同性/n ，/w 即/d 对内/d 厉行/v 集权/n ，/w 对外/d 大事/n 扩张/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     希特勒/nh 与/c 墨索里尼/nh 同声/v 相应/v ，/w 同/v 气/n 相/d 求/v ，/w 早在/v 西班牙/ns 内战/n 中/nd 合伙/v 支援/v 佛朗哥/nh ，/w 现/v 又/d 与/c 日本/ns 当局/n 签/v 了/u 所谓/a &quot;/w 反/v 共/j 公约/n &quot;/w ，/w 随着/p 形势/n 的/u 推移/v ，/w 他们/r 还/d 会/vu 进一步/v 的/u 勾结/v ，/w 在/p 世界/n 范围/n 内/nd 进行/v 侵略/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     是的/u ，/w 是的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     至于/v 韦永/nh 成说/n 些/q 什么/r ，/w 我/r 就/d 记/v 不/d 起/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     六月/nt ，/w 三民主义/n 青年/n 团中央/j 临时/a 干事/n 会/n 名单/n 发表/v ，/w 我/r 被/p 指定/v 为/vl 组织/n 处/n 副/h 处长/n ，/w 该处/n 处长/n 为/vl 胡宗南/nh ，/w 代/v 处长/n 康泽/nh 。/w 
		
			
                                        330
                                     康/nhf 请/v 我/r 吃/v 过/u 几/m 次/q 饭/n ，/w 在座/v 的/u 还有/v 谭平山/nh 和/c 张国焘/nh ，/w 欲/d 就/d 三青团/ni 章/n 则/c 规制/n 征询/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     该/r 团/n 于/p 七月/nt 九/m 日/nt 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     曾/d 随/p 李宗仁/nh 于/p 一九三七/n 年/nt 十月/nt 离/v 桂/ns 去/v 南京/ns 的/u 黄季陆/nh ，/w 则/c 被/p 指定/v 为/vl 宣传/v 处/n 处长/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     回顾/v 蒋/nhf 在/p 武汉/ns 珞珈山/ns 国民党/ni 临/v 全/a 大会/n 中/nd 提议/n 设置/v 三民主义/n 青年团/n 以后/nt ，/w 又/d 于/p 四月/nt 二十九/m 日/nt 以/p 国民党/ni 总裁/n 名义/n 发表/v 告/v 全体/n 党员/n 书/n ，/w 申明/v 党内/nl 不得/vu 有/v 派别/n 小/a 组织/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     当时/nt 揣测/v 蒋/nhf 的/u 意图/n ，/w 似/v 欲/d 冶/v ＣＣ/ws 派/n 和/c &quot;/w 复兴/v 社/n &quot;/w 于/p 一/m 炉/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     但/c 后来/nt ＣＣ/ws 发现/v ，/w 所有/a 三青团/ni 的/u 地方/n 组织/n ，/w 都/d 是/vl 由/p 康泽/nh 派/n &quot;/w 复兴/v 社/n &quot;/w 骨干/n 把持/v ，/w 从而/c ＣＣ/ws 仍/d 如/v 过去/nt 一样/a ，/w 自/r 成/v 系统/n ，/w 与/c 黄埔/ns 系/n 对立/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 之/u 被/p 指定/v 参加/v 该/r 团/n ，/w 只是/d 起/v 着/u 一/m 种/q 装点/v 门面/n 的/u 作用/n ，/w 但/c 白崇禧/nh 另有/v 打算/v ，/w 他/r 要/vu 通过/p 我/r 参加/v 三青团/ni 起/v 着/u 一/m 种/q 排拒/v &quot;/w 复兴/v 社/n &quot;/w 进入/v 广西/ns 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     七月/nt 六/m 日/nt ，/w 李宗仁/nh 由/p 潢川/ns 回到/v 武昌/ns ，/w 入/v 东湖疗养院/ni 治疗/v 牙/n 疾/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     原来/d 李宗仁/nh 于/p 一九一六/m 年/nt 在/p 林虎/nh 手下/nl 当/v 排长/n ，/w 从/p 肇庆/ns 东/nd 下/v 讨伐/v 龙济光/nh ，/w 他/r 的/u 牙床/n 为/p 流弹/n 所/u 伤/v ，/w 碎/a 牙/n 迄/v 未/d 取出/v ，/w 以后/nt 因/c 戎马倥偬/i ，/w 未/d 作/v 彻底/a 治疗/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 一/m 次/q 在/p 徐州/ns 指挥/v 作战/v ，/w 宵/n 旰/n 辛劳/a ，/w 从而/c 诱/v 致/v 牙床/n 肿痛/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     白崇禧/nh 劝/v 他/r 入/v 东湖疗养院/ni 检查/v ，/w 一经/d 割/v 治/v ，/w 宿/v 疾/n 霍然/d 而/c 愈/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     时/nt 适/v 周恩来/nh 也/d 住/v 在/p 东湖/ns 。/w 
		
			
                                        342
                                     由于/c 一九三七/n 年/nt 张云逸/nh 曾/d 访问/v 过/u 桂林/ns ，/w 一九三八/m 年/nt 张/nhf 部/n 又/d 在/p 津浦/j 路/n 南段/nl 作战/v ，/w 所以/c 周公特/nh 在/p 寓所/n 设/v 便/a 宴/n 招待/v 李/nhf 氏/n ，/w 谈/v 谈/v 加强/v 团结/v 抗战/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     此次/r 会晤/v ，/w 周公/nh 商/v 得/u 李宗仁/nh 同意/v ，/w 在/p 五/m 战区/n 成立/v 一个/mq 抗敌/v 工作/n 委员会/n ，/w 由/p 中国共产党/ni 派/v 李范一/nh 当/v 政治部/n 主任/n ，/w 李相符/nh 当/v 副/h 主任/n ，/w 在/p 河南信阳/ns 一带/n 展开/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     自是/a 以后/nt ，/w 由于/c 周公/nh 执行/v 共产党/n 的/u 正确/a 路线/n ，/w 使/v 五/m 战区/n 内/nd 抗日/j 革命/v 力量/n ，/w 得到/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     南岳/ns 会议/n 后/nd ，/w 蒋介石/nh 对/p 白崇禧/nh 说/v ：/w 决定/v 设置/v 桂林/ns 行营/n ，/w 以/p 白崇禧/nh 兼任/v 主任/n ，/w 指挥/v 长江/ns 以南/nd 的/u 第三/m 战区/n （/w 司令/n 长官/n 顾祝同/nh ）/w 、/w 第/h 四/m 战区/n （/w 司令/n 长官/n 张发奎/nh ）/w 和/c 第/h 九/m 战区/n （/w 司令/n 长官/n 薛岳/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     蒋/nhf 几乎/d 把/p 半/m 个/q 中国/ns 交给/v 白/nhf 了/u ，/w 信任/v 之/r 专/v ，/w 一时/nt 无/v 两/m 。/w 
		
			
                                        347
                                     白崇禧/nh 于/p 十一月/nt 三十/m 日/nt 由/p 南岳/ns 回到/v 桂林/ns 部署/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     十二月/nt 一/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 自/p 南岳/ns 经/n 衡阳/ns 乘/v 火车/n 到/v 桂林/ns ，/w 住藩署/ns 八桂厅/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     三/m 日/nt ，/w 桂林/ns 行营/n 成立/v ，/w 白崇禧/nh 调/v 蒋介石/nh 的/u 侍从/n 室/n 第一/m 处/n 主任/n 林蔚文/nh 为/vl 桂林/ns 行营/n 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     白崇禧/nh 初/a 拟/v 任/v 杨东莼/nh 为/vl 桂林/ns 行营/n 秘书长/n ，/w 并/c 以/p 李任仁/nh 为/vl 行营/n 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     对/a 此/r ，/w 十二月/nt 三/m 日/nt 白/nhf 问/v 过/u 蒋介石/nh ，/w 蒋/nhf 对/p 李任仁/nh 的/u 任命/v 表示/v 同意/v ，/w 而/c 对/p 杨/nhf 则/c 否决/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     蒋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 凡是/d 反党/v （/w 反/v 国民党/ni ）/w 反/v 中央/n 的/u 人/n ，/w 希望/v 你/r 不要/vu 用/v 他们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     言外之意/i ，/w 极为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     大约/d 蒋/nhf 知道/v 杨/nhf 是/vl 一/m 位/q 进步/a 人士/n ，/w 特意/d 给/p 白/nhf 以/p 一个/mq 明白无误/i 的/u 警告/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     不久/nt ，/w 军委/j 会/vu 政治部/n 张厉生/nh 由/p 南岳/ns 来/v 桂/ns ，/w 他/r 也/d 劝/v 李任仁/nh 就/d 行营/n 政治部/n 主任/n 职/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     但/c 李/nhf 与/c 白崇禧/nh 相处/v 日/nt 久/a ，/w 深知/v 后者/n 性情/n 多变/v ，/w 卒/n 不就/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     周恩来/nh 在/p 从/p 武汉/ns 南撤/v 去/v 长沙/ns 途中/nl ，/w 已/d 对/p 白崇禧/nh 说过/v ，/w 中共中央/j 为/p 适应/v 武汉/ns 失守/v 以后/nt 的/u 形势/n 需要/v ，/w 将/d 设立/v 八路军/n 桂林/ns 办事处/n ，/w 已/d 派/v 李克农/nh 担任/v 主任/n ，/w 白/nhf 允/v 予/r 协助/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     桂林/ns 行营/n 成立/v 后/nd ，/w 八路军/n 桂林/ns 办事处/n 也/d 在/p 桂林桂北路/ns 二０六/m 号/n 开始/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     白崇禧/nh 立即/d 面/n 嘱/v 桂林/ns 警备/v 司令/n 王泽民/nh ，/w 对/p 该处/n 负责/v 人员/n 的/u 安全/a 予以/v 多方/n 保护/v ，/w 以后/nt 八路军/n 桂林/ns 办事处/n 就/d 发展/v 成为/v 党/n 的/u 统战/j 工作/n 的/u 前沿/nl 指挥所/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     当/p 武汉/ns 会战/v 进入/v 紧张/a 阶段/n 的/u 时候/n ，/w 日军/n 安藤安吉/nh 的/u 第/h 五/m 师团/n 从/p 青岛/ns 、/w 久纳城/ns 一/m 的/u 十八/m 师团/n 从/p 上海/ns 、/w 三宅俊雄/nh 的/u 一/m ０/m 四/m 师团/n 从/p 大连/ns 乘船/v 南下/v ，/w 行踪/n 极为/d 秘密/n ，/w 后/nd 突/v 于/p 十月/nt 十二/m 日/nt 在/p 广东大亚湾/ns 的/u 澳头/ns 附近/n 三/m 个/q 地点/n 同时/n 登陆/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     登陆/v 时/nt 未/d 遇到/v 我军/n 抗/v 抵/v ，/w 登陆/v 后/nd 在/p 平山/ns 集结/v ，/w 即/d 分/v 三/m 路/n 直/a 趋/v 广州/ns ，/w 十月/nt 二十一/m 日/nt 广州/ns 遂告/v 沦陷/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     这就是说/i ，/w 广州/ns 较/v 武汉/ns 先/d 放弃/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     这样/r 看来/v ，/w 周可傅/nh 也是/vl 一个/mq 地下/nl 中共/j 党员/n ，/w 直接/a 受/v 李克农/nh 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 不幸/a 于/p 解放/v 前夕/nt 搞/v 地方/n 武装/n 起义/v 时/nt 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     广西绥署政治部/ni 有/v 一个/mq &quot;/w 国防艺术社/ni &quot;/w ，/w 由/p 我/r 兼任/v 社长/n ，/w 李文钊/nh 任/v 副/h 社长/n ，/w 实际上/nl 由/p 李/nhf 主持/v 社/n 务/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     该/r 社/n 设/v 总务/n 、/w 戏剧/n 、/w 音乐/n 、/w 美术/n 、/w 电影/n 、/w 宣传/v 等/u 几个/mq 部门/n ，/w 宣传部/n 的/u 主任/n 是/vl 熊综/nh ，/w 副/h 主任/n 是/vl 陈迩冬/nh ，/w 熊/nhf 离/v 桂/ns 后/nd ，/w 由/p 陈迩冬/nh 升任/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     戏剧/n 部/n 主任/n 是/vl 白克/nh 。/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 国防艺术社/ni 中/nd ，/w 戏剧/n 部/n 所/u 起/v 的/u 作用/n 较/d 大/a ，/w 影响/v 最为/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     先后/d 担任/v 导演/v 的/u 有/v ：/w 章泯/nh 、/w 欧阳予倩/nh 、/w 洪深/nh 、/w 马彦祥/nh 、/w 焦菊隐/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     一九三九/m 年/nt ，/w 以/p 国防艺术社/ni 为主/v ，/w 召开/v 过/u 一个/mq &quot;/w 文艺/n 工作者/n 联欢/v 晚会/n &quot;/w ，/w 当时/nt 在/p 桂林/ns 的/u 文化人/n 都/d 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 晚会/n 上/nd 宣告/v &quot;/w 中华文艺家抗敌协会广西分会筹委会/ni &quot;/w 的/u 成立/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     上午/nt 大会/n 由/p 孙科/nh 主持/v ，/w 会上/nl 戴季陶/nh 、/w 居正/nh 等/u 都/d 主张/v 仍/d 应/vu 推/v 蒋介石/nh 为/vl 总统/n 候选人/n ，/w 只有/c 黄埔/ns 系/n 少数/n 人/n 主张/v 应当/vu 尊重/v 蒋/nhf 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     最后/n 决议/n 推定/v 陈布雷/nh 向/p 蒋/nhf 报告/v ，/w 仍/d 推/v 请/v 他/r 为/vl 总统/n 候选人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     下午/nt 续/v 续/v 开会/v ，/w 陈布雷/nh 说/v ，/w 总裁/n 仍/d 不/d 赞同/v 他/r 为/vl 总统/n 候选人/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     于是/c 临时/a 全会/j 采纳/v 张群/nh 的/u 建议/v ，/w 此/r 一/m 问题/n 交/v 中央/n 常务委员会/n 研究/v 后/nd ，/w 再行/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     是日/nt 我/r 在/p 会上/nl ，/w 黄绍竑/nh 在外/v 分别/d 进行/v 活动/v ，/w 反对/v 副/h 总统/n 候选人/n 由/p 党内/nl 提名/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     因为/c 我们/r 知道/v ，/w 蒋介石/nh 要/vu 提名/v 孙科/nh 为/vl 副/h 总统/n 候选人/n ，/w 藉此/v 抵制/v 李宗仁/nh 。/w 
		
			
                                        378
                                     而/c 此时/nt 要/vu 竞选/v 副/h 总统/n 的/u 国民党/ni 人/n 除/p 李宗仁/nh 外/nd ，/w 还有/v 于右任/nh 、/w 程潜/nh 两/m 人/n ，/w 因此/c 我们/r 就/d 联合/v 多数/n 中委/j ，/w 反对/v 提名/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     四月/nt 五/m 日/nt 上午/nt 九/m 时/nt ，/w 我/r 出席/v 中央常会/ni 。/w 
		
			
                                        380
                                     会上/nl 贺衷寒/nh 、/w 袁守谦/nh 和/c 其他/r 与/c &quot;/w 三青团/ni &quot;/w 有/v 关系/n 的/u 常委/j ，/w 都/d 主张/v 接受/v 蒋/nhf 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     张道藩/nh 、/w 谷正纲/nh 和/c 其他/r 与/c ＣＣ/ws 有/v 关系/n 的/u 常委/j 则/c 一致/a 拥护/v 蒋/nhf 做/v 总统/n ，/w 争辩/v 得/u 异常/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     孙科/nh 当/v 主席/n ，/w 当/p 他/r 准备/v 提出/v 表决/v 时/nt ，/w 张群/nh 忽/d 站起来/v 说/v ：/w &quot;/w 总裁/n 并不是/v 不想/v 当/v 总统/n ，/w 而是/vl 依据/p 宪法/n 的/u 规定/v ，/w 总统/n 并/c 没有/v 任何/r 实际/a 权力/n ，/w 它/r 只是/d 国家元首/n ，/w 而/c 不是/vl 行政/n 首长/n ，/w 他/r 自然/d 不愿/vu 任/v 此/r 有名无实/i 的/u 职位/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     如果/c 常会/n 能/vu 想出/v 一/m 种/q 办法/n ，/w 赋予/v 总统/n 以/p 一/m 种/q 特权/n ，/w 则/c 总裁/n 还是/d 愿意/vu 当/v 总统/n 候选人/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     听到/v 张群/nh 这么/r 一说/v ，/w 常会/n 于是/c 决议/n ：/w 推/v 张群/nh 、/w 陈布雷/nh 、/w 陈立夫/nh 三/m 人/n 中午/nt 去/v 黄埔/ns 路/n 官邸/n 向/p 总裁/n 征询/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     下午/nt 继续/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     下午/nt 三/m 时/nt ，/w 常会/n 继续/v 开会/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     陈布雷/nh 说/v ，/w 我们/r 三/m 人/n 已经/d 问/v 过/u 总裁/n ，/w 如果/c 我们/r 能够/vu 如/v 张岳军/ns 先生/n 在/p 上午/nt 会上/nl 所/u 说/v 的/u 那样/r ，/w 在/p 常会/n 上/nd 提出/v 一套/mq 补救/v 办法/n ，/w 则/c 总裁/n 仍/d 愿/vu 出任/v 总统/n 候选人/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     王宠惠/nh 这时/r 站起来/v 了/u ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 补救/v 办法/n ，/w 有/v 是/vl 有的/r 。/w 
		
			
                                        389
                                     我们/r 可以/vu 避开/v 宪法/n 条文/n 的/u 规定/v ，/w 在/p 国民/n 大会/n 中/nd 通过/p 一/m 项/q 临时/a 条款/n ，/w 赋予/v 总统/n 在/p 特定/a 时期/nt 得/u 为/p 紧急/a 处分/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 等于/v 我们/r 有/v 了/u 一/m 座/q 大/a 房子/n ，/w 还要/vu 一/m 间/n 小/a 房子/n ，/w 宪法/n 是/vl 大/a 房子/n ，/w 临时/a 条款/n 是/vl 小/a 房子/n ，/w 两/m 间/n 房子/n 互相/d 为/vl 用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     登时/d 全场/n 哗然/a 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        392
                                     真/d 如/v 做戏/v 一样/a ，/w 陈布雷/nh 从/p 衣袋/n 里/nd 取出/v 一/m 条/q 决议/n 文/n ，/w 他/r 宣读/v 到/v :/w &quot;/w 总裁/n 力/n 辞/n 出任/v 总统/n 候选人/n ，/w 但/c 经常/d 会/vu 研究/v 结果/n ，/w 认为/v 国家/n 当前/nt 的/u 局势/n ，/w 正/d 迫切/a 需要/v 总裁/n 的/u 继续/v 领导/n ，/w 所以/c 仍/d 请/v 总裁/n 出任/v 总统/n ，/w 以/p 慰/v 人民/n 喁喁/a 之/u 望/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     常会/n 并/c 建议/v 在/p 本/n 届/q 国民/n 大会/n 中/nd ，/w 通过/p 宪法/n 增加/v '/w 战乱/n 时间/n 临时/a 条款/n '/w ，/w 规定/v 总统/n 在/p 战乱/n 时期/nt ，/w 得/vu 为/vl 紧急/a 处分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 就是/d 国民党/ni 国/n 大/a 通过/v 的/u &quot;/w 临时/a 条款/n &quot;/w 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     四月/nt 六/m 日/nt ，/w 临/v 全/a 会议/n 开会/v ，/w 由/p 张群/nh 提出/v 常会/n 对/p 本/r 届/q 总统/n 候选人/n 提名/v 问题/n 的/u 研究/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 说/v ，/w 常会/n 建议/v 本/n 党/n 总裁/n 为/vl 本/r 届/q 总统/n 候选人/n ，/w 但/c 党/n 不/d 提名/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     至于/v 副/h 总统/n 候选人/n ，/w 本/r 党/n 同志/n 得/vu 依法/v 联/v 署/n 提名/v ，/w 参加/v 竞选/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     全会/j 即/d 宣布/v 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     四月/nt 十九/m 日/nt ，/w 国民/n 大会/n 在/p 第/h 十三/m 次/q 大会/n 选举/v 蒋介石/nh 为/vl &quot;/w 行/v 宪/n &quot;/w 后/nd 第一/m 任/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     同日/nt 国民/n 大会/n 公告/n 第一/m 届/q 副/h 总统/n 候选人/n 名单/n 为/vl :/w 孙科/nh 、/w 于右任/nh 、/w 李宗仁/nh 、/w 程潜/nh 、/w 莫德惠/nh 、/w 徐溥霖/nh 。/w 
		
			
                                        401
                                     上述/v 诸人/n ，/w 只有/c 孙科/nh 得到/v 蒋介石/nh 的/u 全力/n 支持/v ，/w 蒋/nhf 并/c 令/v 陈立夫/nh 在/p 国民/n 党籍/n 代表/n 中/nd 组织/v 党团/n ，/w 助/v 孙/nhf 竞选/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     此/r 一/m 措施/n ，/w 在/p 党内/nl 引起/v 了/u 激烈/a 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 过去/nt ，/w 蒋介石/nh 凡是/d 作出/v 此类/n 指示/n ，/w 总是/d 召集/v ＣＣ/ws 、/w 黄埔/ns 系/n 的/u 骨干分子/n 到/v 官邸/n 耳提面命/i ，/w 要/vu 他们/r 为/p 达成/v 此/r 一/m 任务/n 而/c 共同/d 努力/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     可是/c 这/r 一/m 次/q 支持/v 孙科/nh 竞选/v ，/w 蒋/nhf 只/d 令/v 陈立夫/nh 独/d 负/v 其责/n ；/w 也许/d 是/vl 陈立夫/nh 向/p 蒋/nhf 要求/v 承担/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     这样一来/i 就/d 发生/v 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     原来/d 自/p 一九四七/m 年/nt 党团/n 合并/v 以后/nt ，/w 所有/a 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 县/n 团部/n 主/n 委/n ，/w 都/d 派定/v 党/n 方/n 人员/n （/w 即/v ＣＣ/ws 分子/n ）/w 担任/v ，/w 而/c 副/h 主/n 委/n 则/c 由/p &quot;/w 三青团/ni &quot;/w 支/n 、/w 分/v 团长/n 挂名/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p ＣＣ/ws 操纵/v 把持/v 之下/nd ，/w 副职/n 几乎/d 处于/v 有/v 职/n 无权/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这/r 一/m 次/q 国民/n 大会/n 各/r 县/n 、/w 市/n 青年/n 团干部/n 出任/v 国/n 大/a 代表/n 云集/v 南京/ns ，/w 充分/a 交换/v 意见/n ，/w 他们/r 多/a 以为/v 如果/c 孙科/nh 当选/v 副/h 总统/n ，/w 则/c 陈立夫/nh 必将/d 更/d 得/v 蒋/nhf 的/u 信任/v ，/w 而/c ＣＣ/ws 对/p 他们/r 的/u 排挤/v 就/d 会/vu 与日俱增/i ，/w 为了/p 拆/v 陈立夫/nh 的/u 台/n ，/w 他们/r 就/d 转而/d 支持/v 李宗仁/nh 竞选/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     此外/c ，/w 他们/r 还有/v 一/m 种/q 天真/a 的/u 想法/n ，/w 以为/v 李宗仁/nh 当选/v ，/w 可能/vu 刺激/v 蒋/nhf 对/p 自己/r 的/u 领导/n 作风/n 有所/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     换句话说/i ，/w 他们/r 还是/d 对/p 蒋/nhf 寄/v 以/p 期待/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 黄埔/ns 系/n 中/nd ，/w 只有/c 贺衷寒/nh 对/p 此/r 不以为然/i ，/w 加以/v 劝阻/v ，/w 但/c 他/r 只是/d 一个/mq 挂名/v 的/u 中央/n 常务委员/n ，/w 并/c 没有/v 什么/r 实际/a 权力/n ，/w 因而/c 也/d 就/d 无可奈何/i 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     黄绍竑/nh 是/vl 李宗仁/nh 竞选/v 组织/n 的/u 参谋/n 团/n 主任/n ，/w 由/p 他/r 出面/v 同/p 国民党/ni 另外/r 的/u 两/m 位/q 候选人/n 于右任/nh 、/w 程潜/nh 成立/v 了/u 攻守同盟/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     相约/v 无论/c 谁/r 在/p 初选/v 中/nd 得票/v 较/d 少/a ，/w 都/d 要/vu 以/p 所/u 拥有/v 的票/n 支持/v 得票/v 较/d 多/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 一/m 着/u 后来/nt 对/p 李宗仁/nh 竞选/v 确实/d 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     四月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 国民/n 大会/n 开始/v 选举/v 副/h 总统/n ，/w 李宗仁/nh 得/v 七五四/m 票/n ，/w 孙科/nh 得/v 五五九/m 票/n ，/w 程潜/nh 得/u 五二二/m 票/n ，/w 于右任/nh 不足/v 五/m ００/m 票/n 莫德惠/nh 、/w 徐溥霖/nh 各/d 得/v 二００/m 余/n 票/n ，/w 李宗仁/nh 独占鳌头/i ，/w 但/c 不足/v 法定/a 当选/v 票数/n （/w 即/d 超过/v 全额/n 半数/n 的/u 一五二三/m 票/n ）/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     依/p 选举法/n 规定/v ，/w 将/p 得票/v 较/d 多/a 的/u 前/nd 三/m 名/n 进行/v 第二/m 次/q 投票/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     主席团/n 在/p 散会/v 时/nt 宣布/v ，/w 次日/nt 举行/v 第二/m 轮/n 选举/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     大会/n 散会/v 后/nd ，/w 广东/ns 国/n 大/a 代表团/n 由/p 张发奎/nh 、/w 薛岳/nh 率领/v 前往/v 捣毁/v 龚德柏/nh 所/u 办/v 的/u 《/w 救国日报/ni 》/w ，/w 把/p 该报/n 的/u 排字/v 房/n 和/c 门面/n 砸烂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     原来/d 二十三/m 日/nt 各/r 代表/n 入场/v 时/nt ，/w 座面/nl 上都/n 有/v 一/m 份/q 《/w 救国日报/ni 》/w ，/w 大家/n 一/m 看/v 第一/m 版头/n 栏/n 赫然/d 刊/v 着/u 孙科/nh 与/c 蓝妮/nh 的/u 丑闻/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     蓝妮/nh 原是/vl 孙科/nh 的/u 如/v 夫人/n ，/w 抗战/n 初期/nt ，/w 与/c 孙科/nh 住/v 在/p 重庆两浮支路/ns 旁/nd 的/u &quot;/w 园/n 庐/n &quot;/w ，/w 后来/nt 潜往/v 上海/ns 、/w 南京/ns 敌后/nl 城市/n ，/w 同/p 陈公博/nh 、/w 周佛海/ns 往来/v 密切/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     抗战/n 胜利/v 后/nd ，/w 中央信托局/ni 在/p 上海/ns 没收/v 了/u 一/m 批/q 德国/ns 进口/v 的/u 颜料/n ，/w 作为/v 敌伪/n 财产/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     可是/c 孙科/nh 却/d 函/n 国民/n 大会/n 秘书长/n 洪兰友/nh ，/w 说/v 这/r 批/q 染料/n 为/vl &quot;/w 敝/a 眷/n &quot;/w 蓝妮/nh 所有/a ，/w 要求/v 发还/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     孔孟之道/n 所/u 宣扬/v 的/u &quot;/w 学/v 而/c 优/a 则/c 仕/n &quot;/w ，/w 才是/vl 他们/r 的/u 生活/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     因此/c ，/w 十二/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 鲁迅/nh 被/p 领到/v 绍兴/ns 有名/a 的/u 私塾/n -/w -/w 三味书屋/ns 就学/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     塾师/n 是/vl 个/q 以/p &quot;/w 严/a &quot;/w 闻名/v 的/u 须发/n 花白/a 的/u 老/a 秀才/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 所/u 私塾/n 离/v 鲁迅/nh 家/n 不远/a ，/w 从/p 一/m 扇/q 黑/a 油/n 的/u 竹/n 门/n 进去/v ，/w 第三/m 间/n 是/vl 书房/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     中间/nd 挂/v 着/u 一/m 块/q 匾/n ，/w 写/v 着/u &quot;/w 三味书屋/ns &quot;/w 四/m 个/q 大字/n ；/w 匾/n 下/nd 是/vl 一/m 幅/n 画/n ，/w 画/v 着/u 一/m 只/q 很/d 肥大/a 的/u 梅花鹿/n （/w 禄/n 的/u 谐音/n ）/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     画/n 的/u 前面/nd 摆/v 着/u 一/m 把/q 大/a 圈椅/n 和/c 一/m 张/q 八仙桌/n ，/w 那是/vl 塾师/n 的/u 位子/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     学生/n 的/u 座位/n 排/v 在/p 两侧/nl 。/w 
		
			
                                        430
                                     三味书屋/ns 的/u 老规矩/n ，/w 先/d 读/v 《/w 百家姓/n 》/w ，/w 再/d 读/v 《/w 神童/n 诗/n 》/w ，/w 然后/c 是/vl 从头到尾/i 教/v 读/v &quot;/w 四书/n &quot;/w &quot;/w 五经/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        431
                                     那/r 宗旨/n 显然/a 是/vl 严格/a 地/u 按照/p 孔孟之道/n 的/u 要求/v 培养/v 地主阶级/n 的/u 接班人/n ，/w 可/vu 算是/vl 一/m 所/q 典型/a 的/u 封建/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     鲁迅/nh 因为/c 在/p 家/n 学/v 过/u 几/m 年/nt ，/w 一开头/v 就读/v 《/w 诗经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        433
                                     每天/nt 一大早/nt 来/vd 上学/v ，/w 背书/v 、/w &quot;/w 上/nd &quot;/w 书/n 、/w 读书/v 、/w 写/v 仿/v 、/w 对/p 课/n ，/w 总要/vu 折腾/v 十/m 来/u 个/q 钟点/nt 才/d 算完/v 事/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     对/p &quot;/w 四书/n &quot;/w &quot;/w 五经/n &quot;/w 之类/n 本无/v 兴趣/n ，/w 加上/v 这/r 叫人/v 喘/v 不/d 过/vd 气/n 来/vd 的/u 教学/v 安排/v ，/w 使/v 鲁迅/nh 益/d 发起/v 了/u 反感/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     后来/nt 他/r 说过/v ，/w &quot;/w 孔孟/nh 的/u 书/n 我/r 读/v 得/u 最/d 早/a ，/w 最/d 熟/a ，/w 然而/c 倒/d 似乎/d 和/p 我/r 不相干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     不过/c 学生/n 总/d 有/v 自己/r 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     譬如/v 读书/v 的/u 时候/n 吧/u ，/w 就/d 可以/vu 借机/v 舒展/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        438
                                     先是/c 放开/v 喉咙/n ，/w 大声/n 朗读/v ，/w 什么/r &quot;/w 上/nd 九/m 潜/v 龙/n 勿/d 用/v &quot;/w 呀/u ，/w 什么/r &quot;/w 笑/v 人/n 齿/n 缺/v 曰/v 狗/n 窦/n 大/d 开/v &quot;/w 呀/u ，/w …/w …/w 待到/v 先生/n 也/d 得意/a 地/u 读起/v 什么/r &quot;/w 铁/n 如意/n ，/w 指挥/v 倜傥/a ，/w 一/m 座/q 皆惊/v 呢/u ～/w ～/w ，/w 金/n 叵/d 罗/n ，/w 颠倒/v 淋漓/a 噫/e ，/w 千/m 杯/n 未/d 醉/v 嗬/e ～/w ～/w …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     全然/d 入/v 了/u 迷/v ，/w 学生/n 就/d 可/vu 做/v 自己/r 高兴/a 做/v 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     有/v 一阵/mq 儿/k ，/w 学生/n 们/k 喜欢/v 用/p 纸糊/v 的/u 盔甲/n 套/v 在/p 手指头/n 上/nd 做戏/v ，/w 甚至/d 跑到/v 园子/n 里/nd 去/v 折/v 梅花/n ，/w 寻/v 蝉/n 蜕/n ，/w 常常/d 闹/v 得/u 先生/n 惊觉/v 过来/vd ，/w 大/d 发脾气/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     总之/c ，/w 老师/n 和/c 学生/n 你/r 讲/v 你/r 的/u ，/w 我/r 玩/v 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 种/q 在/p 当时/nt 几乎/d 所有/a 的/u 私塾/n 中/nd 都会/vu 出现/v 的/u 情景/n ，/w 反映/v 了/u 少年儿童/n 对/p 封建/n 教育/v 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     若干/m 年/nt 后/nd ，/w 鲁迅/nh 还/d 兴致勃勃/i 地/u 描述/v 过/u 这么/r 一/m 幅/n 闹哄哄/a 的/u 私塾/n 图景/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     而/c 对/p 当时/nt 置身/v 其间/nd 的/u 鲁迅/nh 来说/v ，/w 他/r 觉得/v 顶/d 有意思/v 的/u 还是/d 在/p 讲堂/n 上/nd 偷看/v &quot;/w 闲书/n &quot;/w ，/w 《/w 西游记/n 》/w 呀/u 什么/r 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     一边/d 看/v 故事/n ，/w 一边/d 用/p 荆川纸/n 描画/v 书上/nl 的/u 绣/v 象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     闲书/n &quot;/w 看多/v 了/u ，/w 描/v 的/u 图/n 也/d 积/v 成/v 厚/a 厚/a 的/u 一/m 册/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     鲁迅/nh 的/u 课外/nt 时间/n ，/w 几乎/d 全/d 用/v 在/p 搜集/v 画/n 谱/n 、/w 描绘/v 图画/n 上/nd 了/u ；/w 仅有/v 的/u 几个/mq &quot;/w 压岁钱/n &quot;/w ，/w 也/d 都/d 用来/v 买/v 画/n 谱/n ，/w 买/v 年画/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这样/r 便/d 养成/v 了/u 他/r 对/p 民间艺术/n 的/u 浓厚/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     但是/c ，/w 鲁迅/nh 也/d 看到/v 了/u 一些/m 令/v 人/n 厌恶/v 的/u 封建/n 读物/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     一/m 次/q ，/w 有/v 个/q 长辈/n 给/p 了/u 鲁迅/nh 一/m 本/n 《/w 二十四/m 孝/n 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     听说/v 是/vl 有/v 图/n 的/u 书/n ，/w 鲁迅/nh 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     可/vu 翻开/v 一/m 看/v ，/w 却/d 大/d 为/vl 扫兴/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     触目/n 就是/d &quot;/w 卧/v 冰/n 求/v 鲤/n &quot;/w 的/u 故事/n ：/w 严寒/a 的/u 冬天/nt ，/w 儿子/n 为/p 让/p 母亲/n 吃/v 到/v 新鲜/a 鲤鱼/n ，/w 竟/d 脱/v 得/u 赤条条/a 地/u 卧/v 在/p 河面/nl 冰上/nl 。/w 
		
			
                                        454
                                     接着/v 是/vl &quot;/w 老/a 莱/n 娱/v 亲/n &quot;/w 的/u 丑恶/a 形象/n ：/w 一个/mq 白发苍苍/i 的/u 老头子/n ，/w 身穿/v 花花绿绿/a 的/u 小孩/n 衣裳/n ，/w 扭捏/a 作态/v 地/u 拿/v 着/u &quot;/w 摇咕咚/n &quot;/w ，/w 故意/a 跌倒/v 在/p 地/n ，/w 装疯卖傻/i ，/w 撒娇/v 弄/v 痴/a ，/w 以/p 博/v 父母/n 一/m 笑/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     如果说/i ，/w 前面/nd 两/m 个/q 故事/n 是/vl 那么/r 虚伪/a 和/c 丑恶/a ，/w 那么/r ，/w 这个/r 故事/n 就/d 非常/d 残酷/a 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     鲁迅/nh 后来/nt 曾/d 这样/r 回忆/v 当时/nt 读/v 了/u 这个/r 故事/n 后/nd 的/u 心情/n ：/w &quot;/w 我/r 已经/d 不但/c 自己/r 不敢/vu 再/d 想/v 做/v 孝子/n ，/w 并且/c 怕/v 我/r 父亲/n 去/v 做/v 孝子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     这些/r 图画/n 鲁迅/nh 是/vl 不愿/vu 再/d 看/v 第二/m 遍/q 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     反动派/n 炮制/v 《/w 二十四/m 孝/n 图/n 》/w 之类/n ，/w 是/vl 为了/p 以/p 通俗/a 的/u 形式/n 普及/v 孔孟之道/n ，/w &quot;/w 教育/v &quot;/w 即/d 毒化/v 更/d 多/a 的/u 人民/n ，/w 特别/d 是/vl 天真烂漫/i 的/u 儿童/n ，/w 但/c 他们/r 怎么/r 也/d 没/d 料到/v ，/w 在/p 鲁迅/nh 身上/nl ，/w 却/d 起到/v 了/u 相反/v 的/u &quot;/w 教育/v &quot;/w 作用/n ，/w 那/r 便是/vl 从此/d 他/r 对/p 一味/d 宣扬/v &quot;/w 孝顺/v &quot;/w 的/u 说教/v 愈加/d 厌恶/v 仇视/v ，/w 同/p 那些/r 专/d 讲/v 封建/n 伦理/n 的/u 长辈/n 疏远/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        459
                                     一八九三/m 年/nt ，/w 鲁迅/nh 十三/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 家庭/n 又/d 发生/v 了/u 一个/mq 大/a 的/u 变故/n ：/w 祖父/n 入狱/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     原因/n 是/vl 光绪/nh 十九/m 年/nt 浙江/ns 乡试/n ，/w 他/r 曾/d 为/p 几个/mq 亲友/n &quot;/w 通关节/v &quot;/w ，/w 结果/n 被/p 光绪/nh 皇帝/n 亲笔/v 判以/v &quot;/w 斩/v 监/n 候/n &quot;/w ，/w 说不上/v 到/v 那/r 一个/mq &quot;/w 秋后/nt &quot;/w 就要/vu 杀头/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 行贿/v 纳/v 官/n ，/w 本属/v 常事/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     拉出/v 一个/mq 来/vd 小题大做/i 一番/mq ，/w 无非/d 是/vl 要/vu 在/p 阶级/n 矛盾/n 日益/d 尖锐/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 收/v &quot;/w 安抚/v 民心/n &quot;/w 之/u 效/n ，/w 其实/d 恰好/d 暴露/v 了/u 行将/d 灭亡/v 的/u 反动/a 统治/v 集团/n 内部/nd 的/u 勾心斗角/i ，/w 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     那时/r ，/w &quot;/w 一/m 人/n 犯法/v &quot;/w 常有/v &quot;/w 满门/n 抄斩/v &quot;/w 之/u 危/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     于是/c ，/w 鲁迅/nh 就/d 到/v 绍兴/ns 乡下/nl 皇甫庄/ns 大/a 舅父/n 家中/nl 去/v 避难/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     到/v 乡下/nl 去/v ，/w 鲁迅/nh 总是/d 高兴/a 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     一/m 年/nt 前/nd 他/r 就/d 到/v 过/u 安桥头/ns 外婆/n 家/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     那/r 可/d 真/d 是/vl 鲁迅/nh 的/u 乐土/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     在/p 那里/r 不但/c 可/vu 以免/c 念/v 什么/r &quot;/w 秩/a 秩/a 斯/r 干/a ，/w 幽幽/a 南山/ns &quot;/w 之类/n ，/w 可以/vu 对/p &quot;/w 两/m 眼/n 下/v 视/v 黄泉/n ，/w 看天/v 就是/d 傲慢/a ，/w 满脸/n 装出/v 死相/n ，/w 说笑/v 就是/d 放肆/a &quot;/w 的/u &quot;/w 家教/n &quot;/w 不/d 加/v 顾忌/v ，/w 而且/c 可以/vu 和/p 许多/a 农民/n 的/u 儿子/n 一起/d 玩耍/v 。/w 
		
			
                                        469
