
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     吴/nhf 氏/k 以/p 证/v 集/v 方/n ，/w 每/r 列/v 一/m 证/n ，/w 先/d 叙/v 病因/n ，/w 再/d 辨/v 诸家/n 治法/n ，/w 然后/c 汇集/v 各家/n 名/n 方/n 以/p 释/v 之/r 。/w 
		
			
                                        2
                                     书/n 中/nd 对/p 方剂/n 的/u 命名/v 、/w 组成/v 药物/n 、/w 适应症/n 、/w 方/n 义/n 、/w 加减/n 应用/v 、/w 禁忌/v 等/u 均/d 有/v 比较/d 深刻/a 的/u 论述/v ，/w 尤其/d 对/p 方剂/n 的/u 配伍/v 意义/n ，/w 阐述/v 更深/a ，/w 这/r 对于/p 后世/nt 学习/v 研究/v 方剂/n 很/d 有/v 启发/v 和/c 参考/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     自/p 清/nt 以来/nt ，/w 方/n 解/v 专著/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     如/v 汪昂/nh 的/u 《/w 医方/n 集/v 解/v 》/w 、/w 张路玉/nh 的/u 《/w 千金/n 方/n 衍/v 义/n 》/w 、/w 王子接/nh 的/u 《/w 古/a 方/n 选/v 注/v 》/w 、/w 吴谦/nh 等/u 编/v 的/u 《/w 医/n 宗/n 金/n 鉴/v ．/w 删/v 补/v 名医/n 方/n 记/v 》/w 、/w 吴仪洛/nh 的/u 《/w 成方/n 切/v 用/v 》/w 、/w 陈念祖/nh 的/u 《/w 时/nt 方/n 歌/n 括/v 》/w 与/c 《/w 肘/n 方/n 妙/a 用/v 》/w 等等/u 都/d 是/vl 有/v 较/d 大/a 影响/v 的/u 方/n 解/v 专著/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     明末/nt 著名/a 医学家/n 张介宾/nh （/w 公元/nt １５６３/m 一/w １６４０/m 年/nt ）/w 号/n 景岳/nhs 。/w 
		
			
                                        6
                                     是/vl 著名/a 的/u &quot;/w 温/a 补/v 派/n &quot;/w 代表/n ，/w 他/r 的/u 著述/n 和/c &quot;/w 阳/n 非/d 有余/v ，/w 真/a 阴/n 不足/a &quot;/w 的/u 理论/n ，/w 对/p 后世/nt 医家/n 有/v 较/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 曾/d 用/p 了/u ４０/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 将/d 《/w 内经/n 》/w 中/nd 《/w 素/n 问/v 》/w 、/w 《/w 灵/a 枢/n 》/w 二/m 书/n 内容/n 重新/d 调整/v 归类/v ，/w 然后/c 详/a 加/v 注解/n ，/w 编著/v 成/v 《/w 类/n 经/n 》/w （/w 公元/nt １６２４/m 年/nt ）/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     《/w 类/n 经/n 》/w 计/v ３２/m 卷/q ，/w 共/d 分/v １２/m 类/n ，/w ３９０/m 节/q （/w 篇/q ）/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     张/nhf 氏/k 不但/c 解释/v 并/c 评论/v 了/u 前人/n 的/u 说法/n ，/w 而且/c 也/d 提出/v 了/u 自己/r 的/u 见解/n ，/w 密切/a 结合/v 临床/v 实际/a ，/w 并/c 附有/v ２０/m 篇/q 专著/n ，/w 书中/nd 卷/n ２９/m 至/v ３２/m 是/vl &quot;/w 会通/v 类/n &quot;/w ，/w 为/p 查找/v 重要/a 经文/n 或/c 警句/n 提供/v 了/u 方便/a ，/w 因此/c 它/r 是/vl 医经/n 文献/n 《/w 黄帝内经/n 》/w 最/d 早/a 兼有/v 检索/v 功能/n 的/u 注释/n 本/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     《/w 类/n 经/n 》/w 将/d 《/w 内经/n 》/w 的/u 全部/n 内容/n 进行/v 分类/v 注释/n ，/w 也是/vl 现存/v 最/d 完整/a 的/u 一/m 部/q 注释/v 《/w 黄帝内经/n 》/w 的/u 注本/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     是/vl 学习/v 和/c 研究/v 《/w 黄帝内经/n 》/w 的/u 一/m 部/n 十分/d 重要/a 的/u 参考书/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     张介宾/nh 还/d 撰著/v 《/w 类/n 经/n 图/n 翼/n 》/w 、/w 《/w 类/n /n 附/v 翼/n 》/w 、/w 《/w 质疑/v 录/n 》/w 及/c 《/w 景岳/nhs 全书/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     其中/nd 《/w 类/n 经/n 图/n 翼/n 》/w 用/p 图解/v 方式/n 辅助/v 《/w 类/n 经/n 》/w 注文/n 之/u 不足/a ，/w 实为/vl 最/d 早/a 用/p 图解/v 注/v 《/w 内经/n 》/w 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     《/w 类/n 经/n 附/v 翼/n 》/w 也是/vl 对/p 《/w 类/n 经/n 》/w 的/u 补充/v ，/w 着重/v 发挥/v 作者/n 所/u 倡导/v 的/u 养/v 阴/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     医学/n 书目/n 著作/n 是/vl 研究/v 祖国/n 医学/n 的/u 重要/a 工具/n ，/w 历代/nt 各种/r 书籍/n 里/nd 记载/v 的/u 中医药/n 书名/n ，/w 不下/v 一/m 、/w 二万/m 种/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     专门/a 记录/v 中医学/n 书目/n 的/u 作品/n ，/w 不知/v 始于/v 何/r 代/nt 。/w 
		
			
                                        17
                                     据/v 近人/n 范行准/nh 氏/k 说/v ：/w &quot;/w 宋/nt ，/w 绍兴/nt 年间/nt 之/u 秘书/n 省/n 《/w 四库/n 阙/n 书目/n 》/w 已/d 载有/v 《/w 医经/n 目录/n 》/w 、/w 《/w 大/a 宋/nt 本草/n 目/n 》/w 两/m 书/n ，/w 似/d 十二/m 世纪/nt 以前/nt 已/d 有/v 专/a 目/n 行/v 世/nt &quot;/w （/w 见/v 《/w 医/n 藏/v 书目/n 》/w 跋/n ）/w 然而/c 其中/nd 医经/n 只不过/d 十几/m 种/q 而已/u ，/w 并非/d 真正/a 的/u 医学/n 书目/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     姚名达/nh 著/v 《/w 中国/ns 目录/n 史/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 《/w 千顷堂/ni 书目/n 》/w 载有/v 《/w 李嵩渚/nh 医/n 书目/n 》/w 四/m 卷/q ，/w 注/n 云/v 李濂/nh 撰/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     濂/nhs 为/vl （/w 明代/nt ）/w 正德/nt 、/w 嘉靖/nt 人/n ，/w 熟/v 于/p 掌故/n ；/w 又/d 撰/v 有/v 《/w 医/n 史/n 》/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     虽然/c 李濂/nh 所/u 撰/v 的/u 《/w 李嵩渚/nh 医/n 书目/n 》/w 已经/d 亡/v 佚/v ，/w 但/c 它/r 仍/d 为/p 我国/n 最/d 早/a 的/u 医学/n 书目/n 录/n 专著/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     现存/v 最/d 早/a 的/u 医学/n 书目/n 专著/n ，/w 是/vl 明末/nt 殷仲春/nh （/w 方叔/nh ）/w 所/u 编/v 的/u 《/w 医/n 藏/v 目录/n 》/w （/w 又名/v 《/w 医/n 藏/v 书目/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     该书/n 按/p 宗教/n 分/v ２０/m 函/n ，/w ４４９/m 部/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     目前/nt 收录/v 现存/v 中医药/n 书籍/n 最多/a 的/u 专著/n 当/v 数/v 由/p 上海/ns 中医/n 学院/n 编辑/v 的/u 《/w 中医/n 图书/n 目录/n 》/w （/w １９８０/m 年/nt 内部/nd 发行/v ）/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     《/w 中医/n 图书/n 目录/n 》/w 分/v 正/a 、/w 续/v 两/m 编/v ，/w 共/d 收编/v 了/u 截至/v １９７９/m 年/nt ６/m 月底/nt 为止/v 的/u 馆藏/v 中医药/n 图书/n ９０３４/m 种/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     该书/n 不仅/c 在/p 已经/d 编入/v 《/w 中医/n 图书/n 联合/v 目录/n 》/w （/w １９６１/m 年/nt 由/p 中医/n 研究院/n 北京/ns 图书馆/n 联合/v 编辑/n ，/w 共/d 收入/v 全国/n ５９/m 个/q 图书馆/n 截至/v １９５９/m 年/nt 底/n 为止/v 的/u 馆藏/v 和/c 两/m 位/q 藏书家/n 的/u 特/d 藏/v 中医/n 中药/n 书籍/n ７６６１/m 种/q ）/w 的/u 基础上/nl 加以/v 补充/v ，/w 而且/c 收录/v 了/u 后来/nt 出版/v 的/u 中医药/n 书籍/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     按/p 医/n 史/n 、/w 理论/n 、/w 中药/n 、/w 内/nd 、/w 妇/n 、/w 儿/n 、/w 外/nd 等/u 大类/n 分类/v 编排/v ，/w 是/vl 一/m 部/n 目前/nt 收藏/v 中医/n 中药/n 古籍/n 最多/a 的/u 分类/v 目录/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     清代/nt 乾隆/nt 嘉庆/nt 年间/nt 苏州/ns 名医/n 唐大烈/nh 主编/n 的/u 《/w 吴/ns 医/n 汇/v 讲/v 》/w 是/vl 我国/n 最/d 早/a 的/u 中医/n 杂志/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     相传/v 在/p 很早以前/nt ，/w 唐大烈/nh 就/d 想/v 办/v 一/m 种/q 刊物/n ，/w 以/p 交流/v 学术/n 经验/n ，/w 繁荣/a 我国/n 医学/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     一天/nt 他/r 在/p 门前/nl 贴/v 了/u 一/m 张/q 广告/n ，/w 内容/n 是/vl &quot;/w 凡/d 属/v 医/n 门/n 佳话/n ，/w 发/v 前人/n 之/u 未发/v ，/w 可以/vu 益/d 人/n 学问/n 者/k ，/w 不拘/v 内/nd 、/w 外/nd 、/w 女/n 、/w 幼/n 各种/r ，/w 均可/vu 辑/v 入/v ；/w 若是/c 人云亦云/i 者/k ，/w 因/c 旧/a 籍/n 已/d 多/a ，/w 则/c 不复/d 赘/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 则/c 广告/n 贴出/v 后/nd ，/w 稿件/n 纷纷/d 而/c 来/vd ，/w 不久/nt ．/w 《/w 吴/ns 医/n 汇/v 讲/v 》/w 第一/m 卷/q 就/d 问世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     《/w 吴/ns 医/n 汇/v 讲/v 》/w 创刊/v 于/p 清/nt 乾隆/nt 五十七/m 年/nt （/w 公元/nt １７９２/m 年/nt ）/w ，/w 停刊/v 于/p 清/nt 嘉庆/nt 六/m 年/nt （/w 公元/nt １８０２/m 年/nt ）/w ，/w 每年/nt 刊出/v 一/m 卷/q ，/w 共/d 出/vd １１/m 卷/q ，/w 当时/nt 虽/c 不/d 叫/v &quot;/w 杂志/n &quot;/w ，/w 但/c 从/p 出版/v 形式/n 和/c 组稿/v 过程/n 与/c 后世/nt 的/u 杂志/n 编/v 刊/v 完全/a 相符/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     共/d 发表/v 了/u 江浙/ns 地区/n 四十/m 多/m 位/q 医家/n 的/u 文章/n １００/m 篇/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     内容/n 生动/a ，/w 丰富多彩/i ，/w 有/v 经典著作/n 的/u 注解/n 阐发/v ，/w 有/v 学术/n 理论/n 的/u 争鸣/v 探讨/v ，/w 有/v 临床/v 治/v 验/v 的/u 记录/v ，/w 有/v 药物/n 方剂/n 的/u 解释/v 、/w 考证/v 以及/c 医/n 话/n 歌诀/n 等/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     《/w 吴/ns 医/n 汇/v 讲/v 》/w 对于/p 不同/a 学说/n 观点/n ，/w 只要/vu 言之成理/i 者/k ，/w 均/d 采用/v 刊出/v ；/w 文章/n 排列/v 不/d 以/p 作者/n 年资/n 、/w 地位/n 分/v 前后/nl ，/w 而是/vl 文稿/n &quot;/w 随/p 到/v 随/p 镌/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     它/r 起到/v 了/u 交流/v 与/c 推动/v 中医/n 学术/n 发展/v 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     刊出/v 的/u 文章/n 如/v 有/v 叶天士/nh 的/u 《/w 温/a 证/n 论/v 治/v 》/w 、/w 薛生白/nh 的/u 《/w 日/nt 讲/v 杂记/n 》/w 、/w 王绳林/nh 的/u 《/w 考/v 近古/nt 方/n 权/n 量/v 说/n 》/w 、/w 顾雨田/nh 的/u 《/w 书/n 方/n 宜人/a 共识/n 论/n 》/w 等/u ，/w 对于/p 中医/n 教学/v ，/w 临床/v 也/d 很/d 有/v 参考/v 实用/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     祖国/n 医学史/n 上/nd 记载/v 有/v 许许多多/a 为/p 普及/v 医学/n 知识/n 作出/v 努力/v 和/c 贡献/n 的/u 医学家/n ，/w 其中/nd 最/d 著名/a 的/u 当/v 数/v 清代/nt 医家/n 陈念祖/nh 。/w 
		
			
                                        38
                                     陈念祖/nh ，/w 字/n 良有/nhs ，/w 号/n 慎修/nhs ，/w 后/nd 改/v 字/n 修园/nhs ，/w 清代/nt 福建/ns 长乐/ns 县/n 溪湄/ns 村/n 人/n ，/w 生于/v １７５３/m 年/nt ，/w 卒于/v １８２３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 天资/n 聪慧/a ，/w 自幼/d 好学/v ，/w 博览群书/i ，/w 儒/n 医/n 兼/v 攻/v ，/w 二十/m 岁/nt 以前/nt 就/d 以/p 善/n 作/v 对句/n 而/c 名闻/v 乡里/nl 。/w 
		
			
                                        40
                                     由于/c 先祖/n 通/v 医/n ，/w 他/r 耳濡目染/i ，/w 因此/c 更/d 潜心于/v 医学/n 研究/v ，/w 二十/m 多/m 岁/nt 时/nt 在/p 医学/n 方面/n 已/d 有/v 一定/d 的/u 造诣/n ，/w 后/nd 又/d 从/v 泉州/ns 名医/n 蔡宗玉/nh 学习/v ，/w 医学/n 日渐/d 长进/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 鉴于/v 《/w 黄帝内经/n 》/w 、/w 《/w 神农/nh 本草/n 经/n 》/w 、/w 《/w 伤寒/n 论/n 》/w 、/w 《/w 金/n 匮/n 要略/n 》/w 等/u 医学/n 经典著作/n 文辞/n 艰深/a ，/w 义理/n 隐/v 奥/a ，/w 初学者/n 难以/d 掌握/v 要领/n 的/u 情况/n ，/w 以/p 流利/a 通俗/a 的/u 文字/n 撰写/v 了/u 《/w 灵/a 素/n 节/n 要/a 浅/a 注/v 》/w 、/w 《/w 伤寒/n 论/n 浅/a 注/v 》/w 、/w 《/w 金/n 匮/n 要略/n 浅/a 注/v 》/w 、/w 《/w 神农/nh 本草/n 经/n 读/v 》/w 、/w 《/w 医学/n 从众/v 录/n 》/w 、/w 《/w 医学/n 实在/a 易/a 》/w 、/w 《/w 时/nt 方/n 妙用/n 》/w 、/w 《/w 医学/n 三字经/n 》/w 等/u 三十/m 余/n 种/q 医学/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这些/r 著作/n 不仅/c 内容/n 广泛/a ，/w 而且/c 通俗易懂/i ，/w 实为/vl 初学者/n 步入/v 医学/n 门/n 经/n 的/u 必读/v 之/u 书/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     １９０７/m 年/nt ，/w 三浦谨之助/nh ，/w 发表/v 了/u 针/n 刺/v 对/p 一些/m 生理/n 现象/n 影响/v 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 以后/nt ，/w 对/p 针/n 刺/v 疗法/n 进行/v 实验/n 研究/v 的/u 人/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     他们/r 曾/d 就/p 针/n 刺/v 对/p 机体/n 血相/n 、/w 免疫/v 物质/n 、/w 消化系统/n 、/w 泌尿系统/n 、/w 植物/n 神经系统/n 以及/c 心血管/n 各方面/n 功能/n 的/u 影响/v 进行/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     后来/nt ，/w 还有/v 人/n 就/p 针灸/n 对/p 全身/n 化学/n 感受器/n 结构/n 、/w 垂体/n 、/w 肾上腺/n 皮质/n 系统/n 以及/c 某些/r 体液/n 成分/n 的/u 影响/v 等/u 作/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 在/p 日本/ns 掀起/v 了/u 一/m 场/q 关于/p 经络/n 的/u 辩论/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     辩论/v 的/u 一方/n 是/vl 古典/a 派/n ，/w 他们/r 认为/v 经络/n 是/vl 针灸/n 的/u 基础/n ，/w 离开/v 了/u 经络/n ，/w 针灸/n 治疗/v 就/d 无法/d 成立/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     另/r 一方/n 是/vl 所谓/a 科学/n 派/n ，/w 他们/r 对/p 针灸/n ，/w 尤其/d 对/p 经络/n 持/v 否定/v 态度/n ，/w 他们/r 认为/v 针灸/n 是/vl 非/h 科学/n 的/u 迷信/n 的/u 治疗/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     当时/nt ，/w 在/p 东京/ns 大学/n 主持/v 治疗学/n 讲座/n 课程/n 的/u 板仓武/nh 博士/n 和/c 京都/n 生理学/n 教授/n 石川日出鹤丸/nh 先生/n 起来/vd 为/p 针灸/n 进行/v 辩护/v ，/w 这/r 才/d 使/v 针灸/n 疗法/n 得以/vu 在/p 日本/ns 存在/v 并/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     有一次/v ，/w 一/m 位/q 叫/v 长滨善夫/nh 的/u 人/n 在/p 给/p 病人/n 针/n 刺/v 时/nt 发现/v ，/w 在/p 某些/r 病人/n 身上/nl 针/n 刺/v 时/nt ，/w 会/vu 有/v 一/m 种/q 沿/v 经/n 传播/v 的/u 特殊/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９５５/m 年/nd 中谷义雄/nh 等/u 在/p 《/w 中/nd 律/n 神经/n 杂志/n 》/w 上/nd 发表/v 了/u 题为/v 《/w 良导络/n 之/u 研究/v 》/w 的/u 文章/n ，/w 报告/v 了/u 他们/r 的/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     并/c 在/p 这个/r 基础上/nl 开创/v 了/u 著名/a 的/u “/w 良导络/n 调整/v 疗法/n ”/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     另外/c ，/w 滕田六郎/nh 等/u 又/d 发现/v 了/u 循/v 经/n 丘疹/n 现象/n ，/w 因此/c ，/w 日本/ns 医学界/n 又/d 重新/d 注意/v 对/p 经络/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     我国/n 五十/m 年代/nt 末/n 和/c 六十/m 年代/nt 初/n 掀起/v 的/u 针灸/n 实验/n 研究/v 热朝/n ，/w 以及/c 七十/m 年代/nt 关于/p 针/n 麻/n 及其/c 原理/n 的/u 研究/v ，/w 也/d 都/d 在/p 日本/ns 引起/v 了/u 热烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     日本/ns 有/v 四十万/m 慢性/a 肝炎/n 患者/n ，/w 因此/c ，/w 对/p 针/n 刺/v 治疗/v 肝炎/n 的/u 临床/v 观察/v 和/c 实验/n 研究/v 都/d 比较/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     有人/r 发现/v 在/p 曲泉/n 、/w 合谷/n 、/w 曲池/n 、/w 六宗/n 等/u 穴/n 区/n 上/nd 捏/v 压/v 痛/a 程度/n 的/u 变化/v ，/w 有助于/v 慢性/a 肝炎/n 的/u 诊断/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     七堂利幸/nh 等/u 用/p 灸/n 法/n 治疗/v 慢性/a 肝病/n ，/w 病人/n 的/u 自觉/a 症状/n 有/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     目前/nt 日本/ns 约/d 有/v 针灸/n 医师/n 六万/m 多/m 名/n ，/w 全国/n 有/v 针灸/n 专科学校/n 二十三/m 所/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     针灸/n 学术/n 团体/n 二十/m 多/m 个/q ，/w 如/v 日本/ns 针灸/n 师会/n 、/w 全/a 日本/ns 针灸/n 学会/n 等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 定期/v 组织/v 学术/n 活动/n ，/w 还/d 出版/v 了/u 《/w 日本/ns 针灸/n 新/a 报/n 》/w 、/w 《/w 全/a 日本/ns 针灸/n 学会/n 志/n 》/w 等/u 刊物/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     从/p 以上/nd 情况/n 可以/vu 看出/v ，/w 日本/ns 的/u 针灸/n 研究/v ，/w 是/vl 十分/d 活跃/a 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     １８２８/m 年/nt ，/w 朵萨鲁科夫斯基/nh 首先/d 把/p 针/n 术/n 介绍/v 到/v 俄国/ns ，/w 但/c 在/p 沙俄/ns 时期/nt ，/w 针灸/n 疗法/n 没有/v 引起/v 重视/v ，/w 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     １９４８/m 年/nt ，/w 华扬斯曼斯基/nh 发表/v 了/u 介绍/v 中国/ns 和/c 日本/ns 针灸/n 情况/n 的/u 论文/n ，/w 引起/v 普遍/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９５６/m 年/nt ，/w 苏联/ns 派/v 了/u 两/m 个/q 代表团/n 来/vd 北京/ns ，/w 一个/mq 代表团/n 在/p 中国/ns 作/v 短期/nt 针灸/n 参观/v 学习/v ，/w 另/r 一个/mq 在/p 中国/ns 学习/v 两/m 年/nt 针灸/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     代表团/n 回国/v 后/nd ，/w 坚持/v 采用/v 针灸/n 疗法/n 并/c 从事/v 针灸/n 的/u 理论研究/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９５９/m 年/nt 苏联/ns 卫生部/ni 颁发/v 了/u 《/w 针灸/n 应用/v 条例/n 》/w ，/w 于是/c 针灸/n 的/u 临床/v 应用/v 和/c 理论研究/n 都/d 很快/a 地/u 发展/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     莫斯科/ns 、/w 列宁格勒/ns 、/w 喀山/ns 和/c 高尔基/nh 城/n 有关/v 单位/n 分工/v 协作/v ，/w 针灸/n 临床/v 主要/d 由/p 高尔基/nh 城/n 的/u 有关/v 单位/n 负责/v ，/w 针灸/n 疗法/n 的/u 实验/n 研究/v 就/d 由/p 列宁格勒/ns 的/u 精神病/n 研究/v 单位/n 负责/v ，/w 莫斯科/ns 则/c 承担/v 反射/v 疗法/n 的/u 实验/n 研究/v 和/c 举办/v 针灸/n 的/u 系统/n 学习/v 讲座/n ，/w 喀山/ns 医疗/v 进修/v 单位/n 负责/v 针灸/n 与/c 神经病/n 学/n 的/u 讲授/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p １９５９/m 年/nt 至/v １９６２/m 年/nt ，/w 每年/nt 还/d 在/p 高尔基/nh 城/n 举行/v 一/m 次/q 年会/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     到/v 六十/m 年代/nt ，/w 苏联/ns 不再/d 鼓励/v 针灸/n 研究/v ，/w 例行/v 的/u 针灸/n 会议/n 也/d 不再/d 举行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     直到/v １９７１/m 年/nt ，/w 苏联/ns 卫生部/ni 才/d 又/d 发文/v 指示/v “/w 进一步/v 发展/v 针灸/n 疗法/n 及其/c 临床/v 应用/v ”/w ，/w １９７７/m 年/nt 又/d 恢复/v 了/u 在/p 高尔基/nh 城/n 举行/v 针灸/n 学术/n 年会/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 苏联/ns 卡赞/ns 外伤/n 学/n 和/c 矫形/v 学/n 科学/n 研究所/n ，/w 还/d 把/p 针/n 刺/v 止痛/v 法/n 作为/v 儿童/n 外伤/n 和/c 矫形/v 的/u 综合/v 疗法/n 中/nd 的/u 一/m 种/q 方法/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     少年儿童/n 大/a 关节/n 外伤/n 后/nd 或/c 手术/n 后/nd 出现/v 疼痛/v 挛/v 缩/v ，/w 可以/vu 在/p 这里/r 进行/v 针/n 刺/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     对/p 年龄/nt 太/a 小/a 的/u 儿童/n ，/w 就/d 施行/v 激光/n 针/n 刺/v 疗法/n ，/w 因为/c 这/r 种/q 疗法/n 没有/v 痛感/v ，/w 治疗/v 后/nd 大部分/n 获得/v 良好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     苏联/ns 学者/n 用/p 神经/n 反射/v 机制/n 来/vd 解释/v 针灸/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     认为/v 针灸/n 疗法/n 是/vl 一/m 种/q “/w 穴位/n 反射/v 疗法/n ’/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 把/p 穴位/n 称作/v “/w 功能/n 点/n ”/w ，/w 把/p 经络/n 称为/v “/w 功能/n 缐/n ”/w ，/w 并/c 认为/v 功能/n 点/n 是/vl 皮肤/n 、/w 肌腱/n 、/w 血管/n 及/c 体表/n 内脏/n 之间/nd 的/u 结/v 缔/v 系统/n 内/nd 的/u 神经/n 感受器/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     功能/n 缐/n 是/vl 该/r 系统/n 内/nd 的/u 神经/n 、/w 神经/n 肌肉/n 、/w 神经/n 血管/n 等/u 纤维/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     １９５６/m 年/nt 曾/d 到/v 中国/ns 学习/v 过/u 的/u 苏联/ns 学者/n 德琴斯卡娅/nh ，/w 在/p 她/r 编著/v 的/u 《/w 针/n 刺/v 反射/v 疗法/n 基础/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 评述/v 了/u 苏联/ns 学者/n 近/a 几/m 年/nt 来/u 的/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     据/v 报道/v ，/w 苏联/ns 人/n 在/p “/w 礼炮/n 七/m 号/n ’/w 太空船/n 中/nd ，/w 还/d 进行/v 了/u 针灸/n 术/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     五/m 位/q 苏联/ns 人/n 在/p 太空/n 中/nd ，/w 利用/v 一/m 种/q 仪器/n 研究/v 人体/n 皮肤/n 各/r 穴位/n 的/u 生理/n 反应/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     他们/r 认为/v ，/w 如果/c 对/p 经络/n 有/v 更/d 进一步/v 的/u 了解/v ，/w 将/d 可/vu 用/p 针灸/n 改进/v 太空人/n 失重/v 所/u 引起/v 的/u 不/d 愉快/a 感觉/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 阿拉伯/ns 及/c 附近/n 国家/n ，/w 早在/v 我国/n 元代/nt 就/d 已/d 传去/v 了/u 我国/n 的/u 针灸/n 疗法/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     西方/nd 则/c 是/vl 在/p 十七/m 世纪/nt 开始/v 介绍/v 中医/n 针灸/n 学/n 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     最/d 早/a 介绍/v 灸/n 术/n 的/u 是/vl 荷兰/ns 人/n 布绍夫/nh 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 的/u 文稿/n 于/p １６７６/m 年/nt 被/p 译成/v 英文/n 在/p 英国/ns 伦敦/ns 出版/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     １６８３/m 年/nt ，/w 荷兰/ns 医生/n 赖尼/nh 把/p 中国/ns 针灸/n 术/n 介绍/v 到/v 欧洲/ns ，/w 其后/nt ，/w 德/j 、/w 意/j 、/w 瑞典/ns 、/w 英/j 、/w 捷克/ns 等/u 不少/a 国家/n 也/d 陆续/d 有人/r 介绍/v 针灸/n ，/w 法国/ns 对/p 针灸/n 最为/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     大约/d 在/p 明末/nt 中国/ns 针灸/n 已/d 进入/v 法国/ns ，/w 至今/d 已/d 有/v 三百/m 年/nt 历史/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     十九/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 法国/ns 的/u 一些/m 大/a 医院/n 己/d 采用/v 针灸/n 作为/v 一/m 种/q 疗法/n ，/w 而/c 近些年/nt 针灸/n 已/d 进入/v 法国/ns 大学/n 课堂/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     几乎/d 所有/a 医学院/n 都/d 设有/v 针灸/n 科/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     可以说/v ，/w 法国/ns 是/vl 欧洲/ns 传播/v 针灸/n 最/d 有影响/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     据说/v 在/p 德国/ns ，/w 一般/a 的/u 针灸/n 手法/n 还是/d 从/p 法国/ns 传/v 过去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     目前/nt 法国/ns 出现/v 了/u 许多/a 医师/n 积极/a 从事/v 针灸/n 研究/v 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     欧洲/ns 有/v 一/m 种/q 古老/a 的/u 治疗/v 方法/n ，/w 叫/v “/w 顺势/d 疗法/n ”/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 种/q 疗法/n 在/p 人/n 身上/nl 确立/v 了/u 一百九十五/m 个/q 点/n （/w 压/v 痛/a 点/n 或/c 自发/a 痛/a 点/n ）/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     国际/n 针灸/n 协会/n 会长/n 、/w 法国/ns 的/u 特拉斐/nh 博士/n 把/p 欧洲/ns 的/u “/w 顺势/d 疗法/n ”/w 同/p 我国/n 针灸/n 疗法/n 进行/v 对比/v ，/w 发现/v “/w 顺势/d 疗法/n ”/w 赫氏/n 点/n ，/w 与/p 我国/n 古典/a 经/n 穴/n 相近/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     此外/c ，/w 在/p 穴位/n 解剖/v 、/w 皮肤/n 电/n 参/v 量/n 和/c 耳/n 针/n 等/u 方面/n 的/u 研究/v 也/d 取得/v 一定/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     轻度/a 的/u 肥胖/a ，/w 一般/a 没有/v 什么/r 自觉/a 症状/n ，/w 而/c 重/a 度/n 肥胖/a 的/u 人/n 往往/d 有/v 头痛/v 、/w 头晕/v 、/w 腰痛/v 、/w 全身/n 无力/v 、/w 怕/v 热/a 、/w 易/a 出汗/v 等/u 不适/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     由于/c 肥胖/a ，/w 下肢/n 淋巴/n 液/n 或/c 静脉/n 回流/v 受阻/v ，/w 小腿/n 或/c 足/n 背/n 常常/d 会/vu 出现/v 水肿/v （/w 用/p 手指/n 一/m 按/v 就/d 出现/v 一个/mq 凹陷/v 的/u 小/a 坑/n ）/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     减肥/v 的/u 方法/n 很多/a ，/w 如/v 饥饿/a 疗法/n （/w 节制/v 饮食/n ）/w 、/w 运动/n 疗法/n 、/w 药物/n 疗法/n 及/c 外科/n 手术/n 疗法/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     但/c 这些/r 疗法/n 均不/d 理想/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     饥饿/a 疗法/n 难以/d 坚持/v ，/w 而且/c 急剧/d 减/v 食/n 还/d 会/vu 引起/v 全身/n 无力/v ，/w 皮肤/n 皱褶/n 等/u ，/w 对/p 健康/a 也/d 不利/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     运动/n 疗法/n 较/d 好/a ，/w 但/c 要/vu 收到/v 明显/a 的/u 减肥/v 效果/n ，/w 必须/d 加大/v 运动量/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     据/p 报道/v ，/w 跑步/v 的/u 减肥/v 作用/n 大/a ，/w 效果/n 快/a ，/w 但/c 有/v 心脏病/n 及/c 关节/n 疾病/n 的/u 人/n ，/w 实行/v 起来/vd 也/d 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     药物/n 疗法/n 一般/a 是/vl 作为/v 其它/r 疗法/n 的/u 辅助/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     如果/c 单纯/a 用/p 药物/n 治疗/v ，/w 减肥/v 效果/n 既/c 不/d 明显/a ，/w 也/d 不能/vu 持久/a ，/w 而且/c 有些/r 药物/n 还有/v 副作用/n ，/w 过多/a 服用/v 对/p 身体/n 不利/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     至于/v 手术/n 疗法/n ，/w 因/c 患者/n 过于/d 肥胖/a ，/w 直接/a 给/p 外/nd 料/n 手术/n 增加/v 困难/n ，/w 而且/c 肥胖/a 患者/n 术后/nt 并发症/n 的/u 发生/v 率/n 也/d 高于/v 一般人/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     故/c 很少/a 采用/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     据/p 报道/v ，/w 还有/v 的/u 学者/n 提出/v 一/m 种/q 巧妙/a 的/u 减肥/v 方法/n ，/w 即/d 在/p 肥胖/a 者/k 胃里/nl 放入/v 许多/a 耐/v 胃酸/n 的/u 橡皮/n 球/n ，/w 据说/v ，/w 这样/r 就/d 可以/vu “/w 不/d 餐/v 自/r 饱/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 种/q 想法/n 极富/a “/w 浪漫/a 色彩/n ”/w ，/w 但/c 肥胖/a 者/k 很/d 难/a 接受/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     比起/v 上面/nd 这些/r 减肥/v 法/n 来/vd ，/w 针/n 刺/v 大概/d 可以/vu 算是/vl 可/vu 供/v 选择/v 的/u 较/d 好/a 的/u 一/m 种/q 减肥/v 法/n 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     它/r 主要/d 是/vl 发挥/v 调整/v 作用/n ，/w 使/v 人/n 节食/v 和/c 消除/v 饥饿/a 感/n ，/w 同时/c 还/d 有助于/v 治疗/v 引起/v 肥胖/a 的/u 原/a 发病/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     针/n 刺/v 减肥/v 在/p 国外/nl 已/d 得到/v 广泛/a 的/u 承认/v ，/w 主要/d 是/vl 使用/v 耳/n 针/n ，/w 并/c 在/p 选/v 穴/n 和/c 治疗/v 方法/n 上/nd ，/w 有所/v 创新/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     日本/ns 岩井浩/nh 等/u 用/p 耳/n 部/n 留/v 针/n 的/u 方法/n 治疗/v 肥胖症/n ，/w 选用/v 的/u 穴位/n 有/v 脾/n 点/n 、/w 胃/n 点/n 和/c 饥/a 点/n 等/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     有人/r 用/p 耳/n 穴/n 压制/v 的/u 办法/n 进行/v 治疗/v ，/w 用/p 一/m 种/q 塑料/n 耳/n 夹/n 压迫/v 耳/n 穴/n （/w 胃/n 穴/n ）/w ，/w 由/p 病人/n 自已/r 在/p 进餐/v 前/nd 或/c 感到/v 饥饿/a 时/nt ，/w 捏/v 挤/v 耳/n 夹/n 十/m 次/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     治疗/v 达/v 三/m 周/nt 以上/nd 的/u 有/v 二十四/m 人/n ，/w 每人/n 平均/a 体重/n 由/p 原/a ８２/m ．/w ９０/m 公斤/q 减至/v ７６/m ．/w ４３/m 公斤/q ，/w 即/d 每人/n 平均/a 减轻/v 体重/n ６．４９/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        117
                                     还有/v 人/n 用/v “/w Ｕ/ws ’/w 形/n 耳/n 针/n 并/c 加/v 弱/a 磁/n 作用/n 治疗/v 肥胖症/n ，/w 在/p 五千/m 多/m 病例/n 中/nd ，/w 有/v 四千/m 多/m 人/n 体重/n 减轻/v ，/w 有效率/n 达到/v 百/n 分之/u 八十二/m 。/w 
		
			
                                        118
                                     有人/r 为/p 寻找/v 能/vu 减退/v 食欲/n 的/u 特异/a 耳/n 穴/n ，/w 对/p 耳/n 针/n 治疗/v 肥胖症/n 的/u 效果/n 进行/v 了/u 分析/v 研究/v ，/w 发现/v 特异/a 的/u 耳/n 穴/n （/w 肺/n 穴/n ）/w 有/v 改变/v 胰岛素/n 和/c 促/v 胃液/n 素/n 分泌/v 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     而/c 胰岛素/n 和/c 促/v 胃液/n 素/n 都/d 有/v 调节/v 消化/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     还有/v 人/n 发现/v 刺激/v 肺/n 穴/n 可/vu 减退/v 食欲/n ，/w 因/c 它/r 可以/vu 改变/v 胰岛素/n 和/c 促/v 胃液/n 分泌/v 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     从/p 这些/r 情况/n 来看/v ，/w 针/n 刺/v 减肥/v 的/u 研究/v 是/vl 很/d 有前途/v 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     烟草/n 是/vl 属于/v 茄/n 科/n 的/u 一/m 种/q 植物/n ，/w 它/r 含有/v —/m 种/q 叫/v “/w 尼古丁/n ”/w 的/u 烟/n 碱/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 是/vl 烟草/n 的/u 主要/a 成分/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     如果/c 细/a 分析/v ，/w 烟草/n 本身/n 大约/d 含有/v 化学/n 物质/n 四百/m 种/q ，/w 而/c 烟草/n 的/u 烟中/nl 含/v 的/u 化学/n 物质/n 却/d 有/v 一千二百/m 种/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        125
                                     其中/nd 很多/a 物质/n 对/p 身体/n 有害/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     如/v ：/w 焦油/n 中/nd 的/u ３/m 、/w ４/m 苯并芘/n ，/w 具有/v 强大/a 致癌/v 作用/n ，/w 金属元素/n 镉/n 与/c 放射性元素/n 钋/n □/w 也/d 具有/v 致癌/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     钋/n □/w 是/vl 一/m 种/q 放射性元素/n ，/w 烟里/nl 除/p 钋/n □/w 外/nd ，/w 还有/v 碳/n □/w ，/w 钾/n □/w 、/w 镭/n 等/u 放射性/n 物质/n ，/w 据/p 报道/v ，/w 每天/nt 吸烟/v 二十一/m 支/q ，/w 一/m 年/nt 受到/v 的/u 辐射/v 量/n ，/w 相当于/v 照/v 了/u 七百/m 张/q 胃部/n 爱克斯/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     日本/ns 癌症/n 研究/v 中心/n 的/u 一/m 份/q 材料/n 提出/v ，/w 每天/nt 吸/v 八点三/m 支/q 纸烟/n 的/u 人/n ，/w 癌症/n 的/u 发病率/n 比/p 一般人/n 高/v 一点二倍/m 。/w 
		
			
                                        129
                                     吸烟/v 不仅/c 与/p 肺癌/n 有关/v ，/w 还/d 会/vu 引起/v 喉头/n 癌/n 、/w 食管癌/n 、/w 唇/n 癌/n 、/w 舌/n 癌/n 及/c 膀肮/n 癌/n 等/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     烟中/nl 还/d 含有/v 一氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     一氧化碳/n 就是/d 冬天/nt 会/vu 使/v 人/n 煤气/n 中毒/v 的/u 那/r 种/q 气体/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     它/r 能/vu 使/v 人体/n 相当/d 一部分/n 血红蛋白/n 丧失/v 输氧/v 的/u 能力/n ，/w 使/v 体内/nl 各/r 器官/n 组织/n 得/v 不到/v 足够/a 的/u 氧/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     另外/c ，/w 它/r 还/d 能/vu 使/v 细胞/n 呼吸/v 受到/v 抑制/v ，/w 加重/v 心脏/n 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     长期/nt 的/u 慢性/a 血/n 组织/n 缺氧/v 以及/c 一氧化碳/n 的/u 其它/r 毒性/n 作用/n ，/w 会/vu 使/v 人体/n 许多/a 器官/n 发生/v 病理/n 改变/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     尼古丁/n 有/v 剧烈/a 的/u 毒性/n ，/w 一/m 支/q 烟里/nl 的/u 尼古丁/n ，/w 足以/d 毒死/v 一/m 只/q 小/a 白鼠/n ，/w 注射/v 相当于/v 二十五/m 支/q 纸烟/n 所/u 含/v 的/u 尼古丁/n ，/w 可/vu 使/v 一/m 头牛/n 死亡/v ，/w 尼古丁/n 在/p 人体/n 中/nd 的/u 蓄积/v ，/w 也/d 具有/v 潜在/a 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     吸烟/v 对/p 孕妇/n 的/u 影响/v ，/w 就/d 不/d 仅仅是/v 危害/v 孕妇/n 的/u 身体/n 健康/a ，/w 也/d 严重/a 影响/v 胎儿/n 的/u 发育/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     对/p 此/r ，/w 长期/nt 吸烟/v 的/u 人/n ，/w 易/a 患/v 慢性/a 支气管炎/n 、/w 心悸/v 、/w 冠心病/n 、/w 血管/n 硬化/v 、/w 消化/v 不良/a 、/w 震颤/v 等/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     说/v “/w 吸烟/v 能/vu 致/v 百病/n ”/w ，/w 真/d 是/vl 一点/mq 也/d 不/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 国内外/j ，/w 主张/v 戒烟/v 的/u 人/n 都/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     １５８５/m 年/nt ，/w 英国/ns 因为/c 有人/r 过量/v 吸烟/v 而/c 中毒/v ，/w 于是/c 明文规定/i 对/p 吸烟/v 的/u 人/n 加以/v 严重/a 处罚/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     １６０４/m 年/nt 英/j 王/n 曾/d 警告/v 说/v ：/w “/w 你/r 应该/vu 毫不/d 羞惭/a 地/u 抛开/v 这/r 污秽/n 的/u 玩艺/n 儿/k ，/w 接受/v 它/r 是/vl 不可/vu 饶恕/v 的/u 愚蠢/a ，/w 使用/v 它/r 是/vl 天/n 大/a 的/u 过错/n ，/w 它/r 是/vl 一/m 种/q 伤/v 目/n 、/w 刺鼻/a 、/w 害/v 脑/n 、/w 坏/a 肺/n 的/u 恶习/n ，/w 和/c 阴曹/nl 无底/v 烟/n 坑/n 一模一样/i 。/w ”/w 
		
			
                                        142
                                     第二/m 天/nt ，/w 英国/ns 的/u 烟草/n 进口税/n 便/d 加/v 了/u 百/m 分之/u 四千/m 。/w 
		
			
                                        143
                                     而/c 波斯/ns 王/n 的/u 做法/n 就/d 更/d 看出/v 他/r 对/p 烟草/n 的/u 憎恶/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     １６１５/m 年/nt 波斯/ns 王/n 沙阿伯司/nh 曾/d 当众/v 用/p 烟/n 商/n 的/u 货物/n 作/v 燃料/n ，/w 架起/v 柴/n 堆/n ，/w 将/p 一个/mq 烟/n 商/n 活活/d 地/u 烧死/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     尽管/c 很久/a 以前/nt 各国/n 都/d 曾/d 有/v 过/u 禁烟/v 的/u 事/n ，/w 但/c 真正/d 确切/a 而/c 详尽/a 的/u 了解/v 吸烟/v 对/p 人体/n 的/u 危害/v 那/r 还是/vl 后来/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９６２/m 年/nt 英国/ns 皇家/n 内科/n 学会/n 提出/v “/w 吸烟/v 与/c 健康/a ’/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     一些/m 国家/n 的/u 卷烟/n 生产者/n 也/d 投资/v 进行/v 科研/n ，/w 在/p 实际/n 面前/nd 他们/r 也/d 不得不/d 承认/v 吸烟/v 有/v 早期/nt 致死/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９６７/m 年/nt ，/w 首次/n 世界/n “/w 吸烟/v 与/c 健康/a ”/w 会议/n 在/p 美国/ns 纽约/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９７９/m 年/nt ６/m 月/nt 在/p 斯德哥尔摩/ns 召开/v 了/u 第四/m 次/q 国际/n “/w 吸烟/v 与/c 健康/a ”/w 会议/n ，/w 会议/n 决定/v 加强/v 国际/n 合作/v ，/w 推进/v 戒烟/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     同年/nt １０/m 月/nt ，/w 我国/n 卫生部/ni 、/w 农业部/ni 、/w 轻工业部/ni 发出/v 了/u “/w 关于/p 吸烟/v 有害/v 与/c 控制/v 吸烟/v 的/u 通知/n ”/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     当/p 外来/v 文化/n 有利于/v 原有/v 的/u 文化/n 模式/n 的/u 维护/v 时/nt ，/w 便/d 容易/a 被/p 接受/v ，/w 并/c 被/p 作为/v 一/m 种/q 新/a 的/u 营养/n 补充/v 到/v 文化/n 机体/n 之中/r ；/w 而/c 如果/c 外来/v 的/u 文化/n 对/p 原有/v 的/u 文化/n 模式/n 具有/v 危害/v 或/c 破坏/v 性/k 时/nt ，/w 维/n 模/n 功能/n 便/d 会/vu 起到/v 一/m 种/q &quot;/w 守门/v 人/n &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 竭力/v 阻止/v 破坏性/n 文化/n 的/u 侵入/v ，/w 这/r 就是/vl 所谓/v 的/u 文化/n 维模/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     文化/n 维模/n 功能/n 的/u 作用/n 发挥/v ，/w 与/c 社会/n 整体/n 的/u 状况/n 有/v 密切/a 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     当/p 一/m 个/q 社会/n 内部/nd 协调/a 稳定/a 、/w 且/c 处于/v 向上/v 发展/v 的/u 阶段/n 时/nt ，/w 社会/n 呈现/v 出/vd 较为/v 开放/v 的/u 局面/n ，/w 维模/n 功能/n 相对/d 外来/v 文化/n 的/u 作用/n 也/d 比较/d &quot;/w 宽容/v &quot;/w ，/w 能够/vu 更/d 多/a 地/u 促使/v 社会/n 接受/v 先进/a 的/u 外来/v 文化/n ，/w 使/v 社会/n 得到/v 比较/d 均衡/a 协调/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     我国/r 古代/n 的/u 盛唐/nt 时期/n ，/w 由于/c 社会/n 安定/a 、/w 国家/n 统一/a ，/w 与/c 国外/n 的/u 文化/n 交往/v 传播/v 活动/v 也/d 随之/v 频繁/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     宗教/n 文化/n 的/u 传播/v 也/d 在/p 这/r 一/m 时期/n 达到/v 了/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     佛教/n 盛行/v 起来/v ，/w 伊斯兰教/n 和/c 基督教/n 均/d 在/p 唐朝/nt 传入/v 我国/r ，/w 它们/r 与/c 中国/ns 的/u 儒学/n 与/c 道教/n 混合/v 在/p 一起/d ，/w 对/p 维护/v 封建社会/n 发挥/v 了/u 维模/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     与此相反/c ，/w 一/m 个/q 社会/n 如果/c 面临/v 崩溃/v ，/w 内部/nd 运行/v 机制/n 已经/d 失调/v ，/w 或者/d 处于/v 惰性/n 的/u 慢/a 变/v 状态/n 中/nd ，/w 文化/n 的/u 维模/n 功能/n 会/vu 对外/p 来/vd 文化/n 进行/v 顽强/a 抵抗/v ，/w 招致/v 一/m 种/q 封闭/v 的/u 文化/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     而/c 封闭/v 的/u 、/w 文化/n 传播/v 匮乏/v 的/u 社会/n 是/vl 发展/v 缓慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     中国/ns 封建社会/n 的/u 长期/n 延续/v ，/w 除/p 了/u 社会/n 中/nd 内在/a 的/u 机制/n 以外/nd ，/w 是/vl 与其/c 长期/n 实行/v 的/u 闭关锁国/i 的/u 封闭/v 政策/n 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     中国/ns 曾经/d 把/p 四大发明/i 传向/v 西方/ns ，/w 曾经/d 通过/p 丝绸之路/n 把/p 物质文明/n 带向/v 西方/ns ，/w 却/d 忽略/v 了/u 对/p 迅速/a 发展/v 的/u 西方/ns 科技文明/a 的/u 传播/v 的/u 接受/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     时至/v 近代/nt ，/w 当/p 一些/m 人/n 认识/n 到/v 需要/vu &quot;/w 师/v 夷/n 之/u 长/a 技/n 以/p 制/v 夷/n &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 认识/v 到/v 需要/vu &quot;/w 中学/j 为体/v ，/w 西学/j 为/p 用/v &quot;/w ，/w &quot;/w 西学/j 东/nd 渐进/v &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 中国/ns 却/d 已经/d 落伍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     中国/ns 人/n 不得不/d 为此/c 付出/v 巨大/a 的/u 代价/n 并且/c 至今/d 尚/d 在/p &quot;/w 偿还/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     文化/n 的/u 维模/n 功能/n 对/p 传播/v 具有/v 积极/a 与/c 消极/a 两/m 方面/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     积极/a 者/k ，/w 在于/v 它/r 对/p 文化/n 的/u 保护/v 与/c 对外/p 来/vd 文化/n 的/u &quot;/w 筛选/v &quot;/w 作用/n ；/w 消极/a 者/k ，/w 在于/v 它/r 的/u 封闭性/n 和/c 惰性/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     如何/r 发挥/v 其/r 积极/a 方面/n ，/w 避免/v 其/r 消极/a 方面/n ，/w 与/c 社会/n 的/u 整体/n 协调/a 和/c 运行/v 机制/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     二/m 、/w 适应/v 原理/n  在/p 文化/n 传播/v 中/nd ，/w 文化/n 适应/v 是/vl 影响/v 文化/n 传播/v 的/u 重要/a 机制/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        167
                                     文化/n 适应/v 也/d 反映/v 了/u 文化/n 的/u 一/m 种/q 选择性/n ，/w 它/r 与/c 文化/n 维模/n 原理/n 是/vl 密切/a 联系/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     适应/v 原理/n 告诉/v 我们/r ，/w 当/p 一/m 种/q 文化/n 传播/v 到/v 另/a 一/m 个/q 文化/n 圈中/nl 时/nt ，/w 它/r 必须/d 适应/v 这/r 一/m 文化圈/n 的/u 特殊/a 情形/n ，/w 就/d 好像/d 一/m 棵/q 树/n 要/vu 移植/v 他地/r ，/w 必须/d 先/nt 适应/v 那里/r 的/u 土壤/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     没有/v 这/r 种/q 适应/v ，/w 传播/v 便/d 不能/vu 正常/a 进行/v ，/w 甚至/c 可能/vu 半途/n 夭折/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     如果说/v 维模/n 原理/n 是/vl 从/p 文化/n 传播/v 的/u 接受/v 者/k 角度/n 谈到/v 了/u 文化/n 保护/v 对/p 传播/v 影响/v 的话/u ，/w 适应/v 原理/n 则/c 从/p 文化/n 传播/v 的/u 传/v 者/k 的/u 角度/n 涉及/v 了/u 面对/v 文化/n 保护/v 的/u 文化/n 适应/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 中国/ns 历史上/n ，/w 佛教/n 传入/v 中国/ns 的/u 历史/n 就/d 表现/v 出/vd 了/u 对/p 中国/ns 原有/v 文化圈/n 的/u 强烈/a 依附/v 和/c 适应/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     佛教/n 传入/v 之初/r ，/w 由于/c 儒学/n 之/u 尊/n ，/w 佛教/n 受到/v 了/u 排挤/v ，/w 甚至/c 在/p 法律/n 上/nd 规定/v 了/u 汉/n 人/n 不许/v 出家/v 为僧/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     面对/v 中国/ns 文化/n 的/u 维模/n 功能/n ，/w 佛教/n 不/d 可能/vu 长驱直入/i ，/w 因此/c ，/w 东汉/nt 时/nt 佛教/n 是/vl 依附/v 于/p 当时/n 流行/v 的/u 道术/n 而/c 存在/v 与/c 传播/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     小乘/n 佛教/n 传入/v 中国/ns 之/u 时/nt ，/w 把/p 佛教/n 的/u &quot;/w 五/m 蕴/v &quot;/w 与/c 中国/ns 道学/n 中/nd 的/u &quot;/w 气/n &quot;/w 和/c &quot;/w 五行/n &quot;/w 拉扯/v 在/p 一起/d ；/w 大乘/n 佛教/n 则/c 把/p 佛教/n 的/u &quot;/w 缘/n 起/v 性/n 空/a &quot;/w 与/c 中国/ns 道教/n 中/nd 的/u &quot;/w 无/v &quot;/w 联系/v 了/u 起来/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     总之/c ，/w 佛教/n 文化/n 作为/v 一/m 种/q 外来/v 文化/n 传/v 入/vd 中国/ns ，/w 首先/c 要/vu 适应/v 中国/ns 文化/n 的/u 特色/n ，/w 对/p 中国/ns 传统/n 文化/n 采取/v 一定/d 程度/n 的/u 依附/v 与/c 迎合/v ，/w 以/p 此/r 逐渐/d 传播/v 扩大/v 影响/v ，/w 没有/v 这样/r 一/m 种/q 适应/v 过程/n ，/w 佛教/n 不/d 可能/vu 有/v 后来/nt 的/u 广泛/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     基督教/n 早期/nt 在/p 中国/ns 的/u 传播/v 与/c 佛教/n 形成/v 了/u 对照/v ，/w 由于/c 基督教/n 传入/v 之/u 始/v 就/d 没有/v 与/c 中国/ns 本土/n 的/u 文化/n 很/d 好/a 适应/v ，/w 因此/c 在/p 明/nt 、/w 清/nt 以前/nd 一直/d 未能/vu 在/p 中国/ns 内地/n 广泛/a 传播/v ，/w 元代/nt 曾/d 有/v 过/u 的/u 短暂/a 盛行/v 其/r 教徒/n 也/d 多/a 是/vl 蒙古人/n 和/c 入/vd 华/j 的/u 中亚/j 人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     后来/nt ，/w 传教士/n 利玛窦/nh 入/vd 华/j 传教/v ，/w 认识/v 到/v 基督教/n 要/vu 在/p 中国/ns 立住/v 脚/n ，/w 必须/d 适应/v 中国/ns 文化/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     于是/c 他们/r 学/v 汉语/n 、/w 穿/v 儒服/n ，/w 了解/v 中国/ns 的/u 文化/n 习俗/n ，/w 编造/v 出/vd 一/m 套/q &quot;/w 耶儒/n 合流/v 论/k &quot;/w ，/w 鼓吹/v 儒学/n 与/c 基督教/n 教义/n 是/vl &quot;/w 同/c 条/q 共/d 贯/n &quot;/w 、/w 互为/v 补充/v 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     这样/r 经过/v ２９/m 年/nt 的/u 苦心经营/i ，/w 利玛窦/n 终于/d 在/p １６０１/m 年/nt 得/u 以/p 进入/v 北京/ns ，/w 觐见/v 明/nt 神宗/n ，/w 献上/v 了/u 自鸣钟/n 等/u 西方/ns 科学/a 的/u &quot;/w 异物/n &quot;/w ，/w 初步/n 打开/v 了/u 基督/n 教/v 在/p 华/j 传播/v 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     由此可见/v ，/w 在/p 文化/n 传播/v 中/nd ，/w 文化/n 适应/v 是/vl 十分/d 重要/a 的/u 影响/v 机制/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     任何/r 国家/n 和/c 民族/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 长期/n 的/u 历史/n 发展/v 中/nd 积淀/v 下来/v 的/u 文化/n 财富/n ，/w 形成/v 了/u 其/r 结构/n 模式/n ，/w 因此/c ，/w 在/p 彼此/d 的/u 文化/n 传播/v 中/nd ，/w 就/d 需要/vu 彼此/d 适应/v ，/w 最后/a 彼此/d 融合/v ，/w 精神/n 文化/n 尤其/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        182
                                     三/m 、/w 优势/n 扩散/v 原理/n  著名/a 生物学家/n 达尔文/nh 曾经/d 对/p 生物/n 进化/v 作/v 了/u 如下/v 的/u 表述/n ：/w 优胜劣汰/i ，/w 适者生存/i 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 文化/n 的/u 竞争/v 之中/r ，/w 也/d 存在/v 着/u 优势/n 征服/v 劣势/n 的/u 特点/n ，/w 所谓/v 优势/n ，/w 通常/d 是/vl 指/v 文明/a 程度/n 较/d 高/a 的/u 文化/n ，/w 劣势/n 则/c 表现/v 为/p 愚昧/a 落后/a 的/u 文化/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     优胜劣汰/i ，/w 适者生存/i &quot;/w 原理/n 表现/v 在/p 文化/n 传播/v 上/nd ，/w 便/d 形成/v 了/u 文化/n 传播/v 中/nd 的/u 优势/n 扩散/v 原理/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 一/m 原理/n 告诉/v 我们/r ，/w 越是/d 先进/a 、/w 发达/a 、/w 文明/a 程度/n 较/d 高/a 的/u 文化/n ，/w 越/d 容易/a 得到/v 传播/v 和/c 扩散/v ，/w 反之亦然/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     文明/a 文化/n 通过/p 其/r 优势/n 扩散/v 的/u 功能/n ，/w 传入/v 世界/n 各地/n ，/w 促进/v 了/u 整个/a 人类/n 社会/n 的/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     优势/n 的/u 文明/a 文化/n 表现/v 出/vd 较/d 强/a 的/u 传播/v 力/n ，/w 是/vl 因为/c 先进/a 的/u 文化/n （/w 无论/c 是/vl 物质/n 文化/n 还/d 是/vl 精神/n 文化/n ）/w 能够/vu 给/v 人类/n 生活/n 带来/v 新/a 的/u 改观/v ，/w 更加/d 符合/v 人类/n 的/u 本性/n 和/c 各方面/n 的/u 需要/n ，/w 因此/c 自然/a 要/vu 优先/v 为/p 人们/n 所/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     特别是/vl 先进/a 的/u 物质/n 文化/n ，/w 其/r 传播/v 力/n 是/vl 很/d 强/a 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     世界/n 近代/nt 历史上/n 三/m 次/q 产业革命/n 的/u 物质/n 文化/n 成果/n ，/w 曾经/d 迅速/a 地/u 波及/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     现代/n 信息社会/n 的/u &quot;/w ３/m Ａ/ws 革命/a &quot;/w （/w 工厂/n 自动化/n 、/w 办公室/n 自动化/n 和/c 家庭/n 自动化/n ）/w 和/c &quot;/w ３/m Ｃ/ws 革命/a &quot;/w （/w 计算/v 机/n 化/k 、/w 控制/v 和/c 通讯/n ）/w 也/d 在/p 十分/d 迅速/a 地/u 向/p 世界/n 传播/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     先进/a 的/u 精神/n 文化/n 也是/vl 如此/r ，/w 例如/v 中国/ns 的/u 儒家/n 文化/n 作为/v 当时/nt 历史/n 条件/n 下/vd 的/u 一/m 种/q 文明/a ，/w 曾/d 向/p 外部/n 强烈/a 传播/v ，/w 至今/d 仍/d 在/p 海/n 外/nd 影响/v 颇/d 深/a ，/w 西欧/ns 宗教改革/n 后/nd 新教/n 伦理/n 的/u 传播/v ，/w 都/d 说明/v 了/u 优势/n 文化/n 扩散/v 传播/v 的/u 显著/a 效应/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     一/m 、/w 报纸/n 媒介/n 的/u 历史/n 与/c 特点/n  报纸/n 作为/v 一/m 种/q 大众/n 传播媒介/i 出现/v 于/p 广播/v 、/w 电视/n 、/w 电影/n 之前/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     我们/r 认为/v ，/w 报纸/n 是/vl 以/p 客观/a 事实/n 报导/v 和/c 评论/v 为/p 主要/a 内容/n ，/w 利用/v 印刷/f 文字/n ，/w 以/p 比较/d 短/a 的/u 间隔/v 定期/v 发行/v 的/u 媒体/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     今天/nt 意义/n 上/nd 的/u 报纸/n 是/vl 经过/v 很/d 长/a 时间/n 的/u 发展/v 与/c 完善/a 才/d 形成/v 的/u ，/w 因为/c 最/d 早/a 的/u 报纸/n 有些/r 是/vl 抄写/v 的/u ，/w 有些/r 不定期/v 发行/v ，/w 有些/r 又/d 间隔/v 很/d 长/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     如果/c 要/vu 追溯/v 报纸/n 的/u 雏形/n 及其/d 发展/v 过程/n ，/w 在/p 中国/ns 我们/r 可/vu 上溯/v 到/v 汉代/nt 。/w 
		
			
                                        196
                                     汉代/nt 的/u 报纸/n ，/w 也/d 叫/v 邸报/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     邸/n 是/vl 地方/n 政府/n 驻/v 京师/n 的/u 办事处/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这些/r 办事处/n 一方面/n 将/p 地方/n 政府/n 的/u 消息/n 转达/v 于/p 中央政府/n ，/w 另一方面/c 又/d 将/p 京师/n 的/u 命令/n 、/w 动态/n 转报/v 给/v 地方/n 长官/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     最初/nt 邸报/n 只是/c 官方/n 互通/v 消息/n ，/w 后来/nt 由于/c 社会/n 对/p 新闻/n 的/u 需要/n ，/w 邸报/n 就/d 开始/v 对外/p 发行/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     邸报/n 的/u 内容/n 大多/m 是/vl 政令/n 、/w 手谕/n 或/c 一般/a 地方/n 政事/n 等/u ，/w 发行/v 不定期/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 种/q 最初/nt 的/u 报纸/n 一直/d 发展/v 到/v 唐代/nt 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 唐玄宗/n 开元/nt 年间/nt 至/v 德宗/n 年间/nt ，/w 中央政府/n 每/r 日/nt 都/d 要/vu 发布/v 政府/n 公报/n ，/w 当时/nt 叫/v &quot;/w 条报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     当时/n 驻/v 京师/n 的/u 地方/n 办事处/n 把/p 政府/n 公布/v 的/u &quot;/w 条报/n &quot;/w 合计/v 起来/v ，/w 称为/v &quot;/w 开元/nt 杂报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 这些/r 报纸上/n 印有/v 朝廷/n 的/u 各种/r 活动/v 及/c 皇帝/n 的/u 起居/n 行事/v ，/w 偶而/d 有/v 一些/m 对/p 朝政/n 的/u 议论/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     自/p 开元/nt 以后/nt ，/w 邸报/n 已/d 作/v 公开/a 发行/v ，/w 而且/c 广泛/a 传布/v ，/w 成为/v 获知/v 讯息/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 媒介/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     宋代/nt 时/nt 把/p &quot;/w 邸/n &quot;/w 改为/v &quot;/w 进奏院/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     地方/n 与/c 京师/n 的/u 公文/n 消息/n 由/p 进奏院/n 作/v 枢纽/n ，/w 这时/nt 的/u 报纸/n 称为/v &quot;/w 朝报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     当时/nt 朝报/n 要/vu 经过/v 政府/n 中/nd 的/v 门下/n 后/nd 省/n 来/vd 编定/v ，/w 由/p 当时/nt 的/u 重要/a 官僚/n 来/vd 审查/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     可见/c ，/w 朝报/n 是/vl 经过/v 政府/n 核实/v 批准/v 公布/v 的/u 公报/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     当时/nt 政府/n 颇/d 重视/v 朝报/n ，/w 知道/v 对/p 它/r 的/u 运用/v 可以/vu 起到/v 社会/n 教育/v 功能/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     这时/nt 的/u 邸报/n （/w 即/d 朝报/n ）/w 开始/v 作/v 公开/a 买卖/n ，/w 并且/c 有人/v 收藏/v 这些/r 报纸/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     由于/c 印刷术/n 的/u 发展/v ，/w 邸报/n 已/d 见/v 印刷/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     汉唐/nt 时/nt 一般/a 用/v 卷轴/n ，/w 抽/v 阅卷/v 舒/v 十分/d 麻烦/a ；/w 而/c 用/v 雕版/v 印刷/v ，/w 把/p 报纸/n 装成/v 册子/n ，/w 具有/v 易/a 成/v 、/w 节费/v 、/w 难/a 毁/v 、/w 便/d 藏/v 、/w 量/n 大/a 五大/j 优点/n ，/w 实在/a 是/vl 一/m 大/a 进步/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     当然/c ，/w 当时/nt 印刷/v 的/u 报纸/n 并不/d 很多/m ，/w 许多/a 报纸/n 仍是/vl 手抄/v 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     北宋/nt 末期/nt 宋神宗/n 熙宁/nt 年间/nt （/w １０９８/m -/w １０７７/m ）/w 出现/v 了/u 民间/n 报纸/n ，/w 即/d 所谓/v &quot;/w 小报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 是/vl 由于/c 当时/n 政府/n 内部/nd 党/n 争/v 严重/a 、/w 外部/n 强敌/n 压境/v ，/w 而/c 政府/n 的/u 报纸/n 又/d 有/v 严格/a 的/u 审查/v 制度/n ，/w 故/c 常常/d 迟延/v ，/w 难/a 能/vu 满足/a 大众/n 对/p 新闻/n 的/u 需求/v ，/w 于是/c 产生/v 了/u 小报/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 类/n 小/a 报/n 大概/d 始于/v &quot;/w 矫/v 撰/v 敕文/n ，/w 印/v 卖/v 都市/n &quot;/w ，/w 其后/c 又/d 经过/v &quot;/w 伪造/v 朝报/n &quot;/w 阶段/n 最后/a 形成/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     故/c 当时/nt 的/u 政府/n 三令五申/i 要/vu 取缔/v 这/r 种/q 报纸/n ，/w 但/c 终/d 未/d 奏效/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     宋代/nt 小报/n 在/p 我国/r 传播/v 史/n 上/nd 占有/v 重要/a 地位/n ，/w 表明/v 当时/nt 国民/n 非常/d 关心/v 政治/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     当时/n 印制/v 小报/n 的/u 人/n 冒/v 着/u 种种/q 危险/a ，/w 到/v 政府/n 内/nd 探听/v 各种/r 消息/n ，/w 可以/vu 想见/v 小报/n 在/p 社会/n 上/nd 的/u 发行/v 十分/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     元/nt 、/w 明/nt 发布/v 官报/n 的/u 制度/n 与/c 唐/nt 、/w 宋/nt 大体/d 一致/a ，/w 元朝/nt 设/v 政通院/n ，/w 明朝/nt 设/v 政通司/n ，/w 负责/v 政府/n 文报/n 的/u 传递/v ，/w 凡是/vl 内阁/n 同意/v 发布/v 的/u 文件/n 和/c 朝廷/n 政事/n 消息/n ，/w 由/p 他们/r 向/p 地方/n 传报/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     明代/nt 邸报/n 内容/n ，/w 主要/a 是/vl 政治/n 新闻/n 和/c 文告/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     自/p 崇祯/n 十一/j 年/nt 开始/v ，/w 出现/v 有/v 印刷/v 的/u 邸报/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     从/p 西汉/ns 到/v 清代/nt ，/w 邸报/n 始终/d 不/d 脱/v &quot;/w 公报/n &quot;/w 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     清朝/nt 统治者/n 对/p 报刊/n 的/u 出版/v 十分/d 重视/v ，/w 为/p 强化/v 极权/n 统治/v ，/w 雍正/n 年间/nt 正式/a 停止/v 发行/v 邸报/n ，/w 政府/n 的/u 命令/n 、/w 公告/n 等/u 新闻/n 转/v 由/p 提塘报/n 公布/v ；/w 提塘/n 是/vl 清代/nt 各/r 省/n 总督/n 巡抚/n 派驻/v 首都/n 负责/v 与/c 朝廷/n 往来/v 文书/n 的/u 官职/n ，/w 他们/r 传递/v 的/u 文书/n 称为/v 提塘报/n 或/c 塘报/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 种/q 报/n 的/u 内容/n 十分/d 简单/a ，/w 大多/m 是/vl 一般/a 人事/n 命令/n 或/c 章奏/v 诏书/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     清/nt 政府/n 公开/a 发行/v 的/u 官报/n 是/vl 在/p 帝国主义/n 闯/v 开/vd 闭关自守/i 大门/n 之后/nt ，/w 即/d 光绪/nh 年间/nt ，/w 康有为/nh 和/c 黄遵宪/nh 等/u 人/n 在/p 北京/ns 创办/v 强学会/n 书局/n 和/c 《/w 中外/j 新/a 报/n 》/w ，/w 后/nd 将/p 强学会/n 书局/n 改为/v 官/n 办/v 的/u 官/n 书局/n ，/w 发行/v 《/w 官/n 书局/n 报/n 》/w 、/w 《/w 官/n 书局/n 译报/v 》/w ，/w 维新/n 运动/n 失败/v ，/w 两/m 报/n 被/p 查封/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     慈禧/nh 假意/n 立宪/v ，/w 办起/v 了/u 《/w 政治/n 官报/n 》/w ，/w 后/nd 改为/v 《/w 内阁/n 官报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     《/w 内阁/n 官报/n 》/w 具有/v 公布/v 法律/n 命令/n 机关/n 的/u 权力/n ，/w 是/vl 封建/a 统治/v 机构/n 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 明清/nt 两/m 代/n 还/d 出现/v 了/u 一/m 种/q 历史上/n 有/v 重大/a 影响/v 的/u 报纸/n ，/w 即/d 京/j 报/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     它/r 是/vl 当时/n 政府/n 允许/v 公开/a 出版/v 的/u 民间/n 报刊/n ，/w 由/p 民间/n 报房/n 印刷/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     京/j 报房/n 大约/d 起/p 始于/v 明代/nt 中叶/nt ，/w 它/r 的/u 主要/a 业务/n 是/vl 编印/v 京/j 报/n ，/w 其次/d 兼营/v 邮政/n 和/c 印刷/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     京/j 报/n 新闻/n 的/u 主要/a 来源/n 是/vl 内阁/n 的/u 发/v 钞/n 机关/n 和/c 各/r 省/n 在/p 首都/n 的/u 塘务办事处/n ；/w 内容/n 包括/v 一些/m 社会/n 新闻/n ，/w 但/c 主要/a 和/c 官报/n 内容/n 近似/v ，/w 登/v 一些/m 上谕/nl 、/w 敕令/n 、/w 公告/n 、/w 奏折/n 、/w 报告/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     清代/nt 京/j 报/n 通常/d 为/p 日刊/n ，/w 公开/a 发行/v ，/w 内容/n 比/p 官报/n 要/v 多/a ，/w 而且/c 传送/v 又/d 快/a ，/w 所以/c 当时/n 很/d 流行/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     但/c 由于/c 清王朝/n 言/v 禁/v 非常/d 严厉/a ，/w 清/a 前期/n 的/u １００/m 多年/nt 里/n ，/w 大小/a 文字狱/n 达/v １００/m 余/n 起/p ，/w 判处/v 死刑/n 者/k 达/v ２００/m 人/n 之多/r ，/w 因此/c 清代/nt 京/j 报/n 也/d 不敢/v 越/v 雷池/ns 一/m 步/n ，/w 成为/v 一/m 种/q 无/v 官报/n 之/u 名/n 而/c 有/v 官报/n 之/u 实/a 的/u 民办/v 报纸/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     例如/v 第一/m 次/q 鸦片战争/n 中/nd ，/w 中国/ns 战败/v 签订/v 了/u 丧/v 权/n 辱/v 国/n 的/u 《/w 南京/ns 条约/n 》/w ，/w 而/c 当时/n 京/j 报/n 称/v 此/r 为/p &quot;/w 万年/m 和约/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 近代/nt ，/w 中国/ns 出现/v 了/u 具有/v 现代/n 大众传播/n 意义/n 的/u 报纸/n ，/w 它/r 的/u 出现/v 是/vl 与/c 国外/nd 资本主义/n 入侵/v 紧密/a 联系/v 在/p 一起/d 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p １８１５/m 年/nt 到/v １８４０/m 年/nt ，/w 这时/nt 虽然/c 禁止/v 外人/n 在/p 中国/ns 办报/v ，/w 但/c 外国/n 传教士/n 却/d 以/p 各种/r 方式/n 在/p 我国/r 广州/ns 、/w 香港/ns 等/u 沿海/n 地区/n 出版/v 中文/n 报刊/n ，/w 约/d 有/v 六/m 、/w 七/m 种/q 。/w 
		
			
                                        239
                                     １８４０/m 年/nt 鸦片战争/n 中/nd ，/w 帝国主义/n 国家/n 获得/v 了/u 胜利/v ，/w 因而/c 外国人/n 在/p 中国/ns 获得/v 了/u 办报/v 特权/n ；/w 到/v １９/m 世纪末/nt ，/w 外国/n 商人/n 、/w 传教士/n 在/p 中国/ns 办/v 的/u 报刊/n 数量/n 发展/v 迅速/a ，/w 著名/a 的/u 《/w 申报/v 》/w 就是/vl 英国/ns 商人/n 安纳斯脱&#183;/w 美查/ns 在/p １８７２/m 年/nt ４/m 月/nt ３０/m 日/nt 于/p 上海/ns 创刊/v 的/u ，/w １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt 才/d 在/p 大陆/n 停刊/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     为/p 反对/v 外国/n 资本主义/n 国家/n 的/u 入侵/v ，/w 伟大/a 的/u 爱国主义/n 者/k 林则徐/n 于/p １８３９/m 年/n ２/m 月/nt 在/p 广州/ns 创办/v 了/u 我国/r 最/d 早/a 的/u 带有/v 参考消息/v 性质/n 的/u 报刊/n 《/w 澳门/ns 新闻/n 报/n 》/w 和/c 《/w 澳门/ns 日报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 近代/nt 爱国主义/n 运动/n 中/nd ，/w １９０５/m 年/nt 郑贯公/nh 等/u 人/v 创办/v 的/u 《/w 有所谓/v 报/n 》/w 和/c 黄晦闲/nh 为/p 总编/n 的/u 《/w 拒纽报/n 》/w 非常/d 有名/a ，/w 这/r 两/m 份/q 报纸/n 揭露/v 帝国主义/n 的/u 种种/q 罪行/n ，/w 呼吁/v 全国/n 人民/n 团结/v 起来/v 投入/a 轰轰烈烈/i 的/u 反帝/v 斗争/n 中/nd 去/vd ，/w 是/vl 一/m 种/q 比较/d 进步/a 的/u 报纸/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     随着/v 中国/ns 买办/n 阶级/n 和/c 资产阶级/n 的/u 兴起/v ，/w 出现/v 了/u 许多/a 反映/v 资产阶级/n 利益/n 的/u 报纸/n ，/w 如/v １８５８/m 年/nt 伍廷芳/nh 在/p 香港/ns 创办/v 了/u 《/w 中外/j 新/a 报/n 》/w ；/w １８６４/m 年/nt ，/w 陈蔼亭/nh 在/p 香港/ns 创办/v 《/w 华/j 字/n 日报/n 》/w ；/w 其中/r 最/d 著名/a 的/u 是/vl 王韬在/p １８７４/m 年/nt 创办/v 的/u 《/w 循环/v 日报/n 》/w ，/w 这个/r 报纸/n 掀起/v 了/u 我国/r 早期/nt 资产阶级/n 改良主义/n 思潮/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     我们/r 可以/vu 从/p 下述/v 三/m 个/q 方面/n 来/v 回答/v 这些/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     第一/m ，/w 从/p 根本/d 起因/n 上/nd 看/v ，/w 流行/v 是/vl 以/p 一定/d 社会/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 条件/n 为/p 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     首先/c ，/w 流行/v 是/vl 人类/n 社会/n 发展/v 到/v 一定/d 阶段/n 才/d 出现/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 社会/n 状况/n 几乎/d 不变/v 的/u 社会/n 里/q ，/w 流行/v 很少/a 见到/v ，/w 如/v 在/p 原始/a 部落/n 、/w 农业/n 社会/n 和/c 等级/n 社会/n 中/nd 几乎/d 没有/v 现代/n 意义/n 上/nd 的/u 流行/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     只有/c 当/p 人们/n 有/v 了/u 闲暇/n 、/w 有/v 了/u 一定/d 的/u 经济/n 条件/n 、/w 有/v 了/u 一定/d 的/u 选择/v 自由/a 之后/nt ，/w 人们/n 才/d 可能/vu 去/vd 追随/v 流行/v ，/w 才/d 可能/vu 去/vd 表现/v 自我/r 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 一点/m 也就是/c 决定/v 了/u 流行/v 或/c 时尚/a 最初/nt 只是/c 一/m 种/q &quot;/w 贵族/n 现象/n &quot;/w ，/w 是/vl 有闲/f 阶级/n 的/u 专利/n ，/w 是/vl 有闲/f 阶级/n 成员/n 间/q 互相/d 攀比/v 、/w 争奇斗艳/i 的/u &quot;/w 显示/v 消费/v &quot;/w ，/w 虽然/c 凡/d 勃伦/nh 所说/n 的/u 时尚/a 从/p 社会/n 上层/nl 的/u &quot;/w 高贵/a 者/k &quot;/w 向/p 社会/n 下层/n 的/u 普通人/n 流行/v 的/u 现象/n 是/vl 存在/v 的/u ，/w 但/c 在/p 历史上/n 很/d 长/a 的/u 一/m 个/q 时期/n 内/nd ，/w 这/r 种/q 时尚/a 传播/v 却/d 有/v 一/m 个/q 明显/a 的/u 时间差/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     相当/a 长/a 一/m 个/q 时期/n 里/nd ，/w 下层/n 的/u 普通人/n 没有/v 经济/n 实力/n ，/w 没有/v 选择/v 自由/a ，/w 更/d 谈不上/v 表现/v 自我/r ，/w 对/p 上层/nl 的/u 流行/v 现象/n 不敢/v 问津/v ，/w 等到/v 下层/n 普通人/n 开始/v 穿上/v 层/q 人/n 曾/d 流行/v 过/v 的/u 服装/n 时/nt ，/w 这/r 种/q 服装/n 在/p 上层/nl 阶级/n 那里/r 可能/vu 早已/d 成为/v 过去/nt 。/w 
		
			
                                        250
                                     只有/c 到了/v 资本主义/n 社会/n ，/w 人们/n 普遍/a 有/v 了/u 形式上/n 的/u 人身/n 平等/a 和/c 自由/a ，/w 形成/v 了/u 一/m 个/q 具有/v 一定/d 经济/n 条件/n ，/w 从/p 而/c 也/d 产生/v 了/u 一定/d 自我/r 意识/n 的/u 中产阶级/n 或/c 市民阶层/n 之后/nt ，/w 流行/v 才/d 成为/v 一/m 种/q 普遍化/v 的/u 大众/f 心理/n 和/c 社会/n 行为/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 流氓/n 无产者/n 之间/r ，/w 在/p 贫苦/a 的/u 工人阶级/n 内部/nd 也/d 可能/vu 产生/v 一些/m 类似/v 流行/v 现象/n 的/u 一致/a 行为/n ，/w 如/v 贫苦/a 黑人/n 的/u 歌曲/n 、/w 乞丐/n 的/u 某些/r 共同/a 行为/n 方式/n （/w 吹口哨/v 、/w 哼/v 某种/r 小调/n 等/u ）/w ，/w 但/c 它们/r 很/d 难/a 广为/v 流传/v ，/w 更/d 难/a 成为/v 时尚/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     牛仔裤/n 的/u 流行/v 很/d 能/vu 说明/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     起初/nt ，/w 美国/ns 西部/ns 淘金/v 者/k 选择/v 牛仔裤/n 主要/a 是/vl 看中/v 它/r 的/u 实用/a 价值/n ，/w 它/r 坚固耐用/i 、/w 穿着/v 方便/a ，/w 人们/n 便/d 踊跃/a 购买/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     这时/nt 牛仔裤/n 的/u 流传/v 还不是/vl 流行/v ，/w 没有/v 什么/r 生活/n 情趣/n 、/w 鉴赏/v 力/n 或/c 表现/v 个性/n 的/u 成分/n ，/w 登/v 不了/v 时装/n 的/u 大雅之堂/i ，/w 但/c 到/v 后来/nt ，/w 西部/ns 开发/v 成为/v 美国/ns 人/n 进取/v 精神/n 的/u 最好/a 例证/n ，/w 西部/ns 牛仔/n 成为/v 人们/n 心目中/nl 的/u 英雄/n ，/w 人们/n 爱屋及乌/i ，/w 牛仔裤/n 成/v 了/u 青春/n 活力/n 和/c 开拓/v 精神/n 的/u 象征/v ，/w 这时/nt 人们/n 争相/d 购买/v 牛仔裤/n 已/d 不是/vl 为了/p 去/vd 开发/v 西部/ns ，/w 而是/vl 为了/p 表现/n 个性/n ，/w 牛仔/n 服装/n 也/d 就/d 成为/v 流行/v 时装/n 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     其次/d ，/w 流行/v 是/vl 一定/d 的/u 社会/n 状况/n 、/w 社会/n 心态/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     什么/r 能够/vu 流行/v ，/w 什么/r 流行/v 不了/v ，/w 都/d 有/v 其/r 社会/n 原因/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     我国/r 在/p ６０/m 年代/nt 和/c ７０/m 年代/nt 前期/n ，/w 流行/v 军衣/n 、/w 军帽/n ，/w 这/r 反映/v 了/u 人们/n 要/vu 表现/v 自己/r 的/u 革命/a 态度/n ，/w 以免/c 被/p 别人/r 轻视/v 的/u 心态/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     而/c 在/p ８０/m 年代/nt ，/w 又/d 流行/v 西服/n 、/w 牛仔裤/n 等/u ，/w 这/r 是/vl 人们/n 告别/v 封闭/v 自/p 守/v ，/w 走向/v 开放/v 、/w 学习/v 西方/ns 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     第二/m ，/w 从/p 过程/n 上/nd 看/v ，/w 流行/v 是/vl 传播/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     既然/c 流行/v 是/vl 一/m 个/q 时期/n 内/nd 广为/v 流传/v 的/u 大/a 众/n 心理/n 和/c 生活/n 模式/n ，/w 那么/c 没有/v 传播/v 就/d 谈不上/v 流行/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 不同/a 时代/n 和/c 不同/a 社会/n 流行/v 的/u 传播/v 方式/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 近代/nt 社会/n ，/w 流行/v 基本上/n 如/v 法国/ns 社会学家/n 塔尔德/nh 所/u 分析/v 的/u 那样/r ，/w 是/vl 自上而下/i 的/u 瀑布/n 式/k 传播/v ，/w 从/p 社会/n 上层/nl 传向/v 社会/n 下层/n ，/w 上流/nl 社会/n 成为/v 时尚/a 的/u 信源/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 中国/ns 古代/n 就/d 有/v 皇帝/n 爱穿/v 紫/a 衣服/n ，/w 从而/c 全国/n 一片/n &quot;/w 万/m 紫/a 无/v 红/a &quot;/w 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 现代/n 社会/n ，/w 交通/v 和/c 大众/n 传播媒介/i 发展/v 迅速/a ，/w 人们/n 的/u 社会/n 交往/v 日益/d 增加/v ，/w 生活/n 半径/n 不/d 断/v 扩大/v ，/w 社会/n 生活/n 的/u 内容/n 丰富多彩/i ，/w 时尚/a 的/u 传播/v 就/d 出现/v 了/u 信/n 源/n 和/c 信道/n 的/u 多样/a 化/k ，/w 可以/vu 是/vl 从/p 社会/n 上层/nl 竖/n 传到/v 社会/n 下层/n ，/w 也/d 可以/vu 是/vl 从/p 普通/a 的/u 社会/n 成员/n 横/a 传向/v 别的/r 社会/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     更/d 多/a 的/u 时候/n 是/vl 从/p 大众/n 传播媒介/i 传向/v 社会/n 大众/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     各种/r 博览会/n 、/w 展销会/n 、/w 时装/n 表演/v 、/w 电影/n 电视/n 、/w 广告/n 宣传/v 等/u 展示/v 着/u 时尚/a 、/w 传播/v 着/u 时尚/a ，/w 为/p 人们/n 追赶/v 时髦/a 提供/v 了/u 线索/n 和/c 方便/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 可以/vu 服装/n 的/u 流行/v 模式/n 来/vd 说明/v 现代/n 社会/n 流行/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 本世纪/nt ６０/m 年代/nt ，/w 美国/ns 社会/n 学界/n 都/d 以/p &quot;/w 向/p 下/vd 蔓流/v &quot;/w 理论/n 来/vd 解释/v 服装/n 的/u 流行/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     认为/v 新/a 的/u 时装/n 都/d 由/p 上/nd 层/q 阶级/n 的/u 激进派/n 首先/c 尝试/v ，/w 其/r 活动/v 在/p 大众/n 媒介/n 中/nd 被/p 广泛/a 报道/n （/w 如/v 戴安娜/nh 王妃/n 的/u 婚礼/n 曾/d 成为/v 世界/n 头号/n 新闻/n ）/w ，/w 在/p 中产阶级/n 中/nd 便/d 出现/v 这/r 种/q 时装/n 的/u 仿制品/n ，/w 中产阶级/n 中/nd 的/u 舆论/n 领袖/n 或/c 富有/a 影响力/n 的/u 人物/n 在/p 看到/v 这些/r 报道/n 后/nd 便/d 追随/v 试穿/v 这/r 种/q 衣服/n ，/w 他们/r 的/u 同侪/n 也/d 纷纷/d 仿效/v ，/w 此后/c ，/w 适合/v 下层/n 阶级/n 的/u 更/d 便宜/a 的/u 仿制品/n 出现/v ，/w 这/r 种/q 服装/n 便/d 流行/v 开来/v ，/w １９６３/m 年/nt 肯尼迪/n 遇刺/v 后/nd ，/w 美国/ns 的/u 社会/n 结构/n 发生/v 变化/n ，/w 导致/v 了/u 一/m 种/q &quot;/w 向上/v 流行/v &quot;/w 理论/n 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     下层/n 贫民/n 提出/v 新/a 的/u 想法/n ，/w 后/nd 被/p 中上层/j 阶级/n 的/u 妇女/n 采纳/v ，/w 如/v 靴子/n 、/w 彩色/n 长袜/n 、/w 迷你裙/n 的/u 流行/v 过程/n 就是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        271
                                     第三/m ，/w 从/p 社会/n 心理/n 机制/n 上/nd 看/v ，/w 流行/v 是/vl 人们/n 一定/d 心理/n 特性/n 和/c 社会/n 追求/n 的/u 结果/n ，/w 追求/v 流行/v 是/vl 人们/n 一定/d 心理/n 需要/n 的/u 满足/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     法国/ns 社会学家/n 塔尔德/nh 是/vl 较/d 早/a 研究/v 流行/v 现象/n 的/u 学者/n ，/w 他/r 用/v 模仿/v 理论/n 来/vd 解释/v 流行/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     模仿/v 是/vl 指/v 个人/n 受到/v 非/d 控制/v 的/u 社会/n 刺激/a ，/w 从而/c 去/vd 仿效/v 、/w 再现/v 他人/r 的/u 一定/d 外部/n 特征/n 和/c 行为/n 方式/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     通过/p 模仿/v ，/w 人们/n 不仅/d 掌握/v 了/u 外在/n 的/u 行为/n 方式/n 和/c 特征/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 出现/v 思想上/d 的/u 认同/v ，/w 形成/v 与/c 榜样/n 一致/a 或/c 类似/a 的/u 思想/n 、/w 兴趣/n 、/w 倾向性/n 和/c 行为/n 的/u 风格/n （/w 对于/p 成人/n 来/v 说/v ，/w 也/d 有可能/v 是/vl 先/nt 有/v 了/u 思想/n 倾向/n 上/nd 的/u 一致性/n 再/d 做出/v 模仿/v 行为/n ）/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     对于/p 模仿/v 行为/n 有/v 两/m 种/q 解释/v ，/w 一/m 是/vl 本能/n 论/k ─/w -/w 以/p 塔尔德/nh 和/c 麦独孤/nh 为/p 代表/n ，/w 将/d 模仿/v 视为/v 一/m 种/q 先天/n 倾向/n 、/w 一/m 种/q 本能/n ，/w 麦独孤/nh 认为/v 人类/n 有/v 一/m 种/q 天然/n 的/u 冲动/a 去/vd 仿效/v 其他/r 人/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     塔尔德/nh 则/c 把/p 模仿/v 看作/v 是/vl 社会/n 发展/v 和/c 社会/n 存在/v 的/u 基本/n 原则/n ，/w 认为/v 由于/c 模仿/v 而/c 产生/v 了/u 团体/n 的/u 规范/n 和/c 价值/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     模仿/v 规律/n 是/vl ：/w 从/p 内部/nd 向/p 外部/n 实现/v ，/w 低级/n 的/u 模仿/v 高级/n 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     塔尔德/nh 根据/p 这/r 种/q 观点/n 来/vd 分析/v 流行/v 现象/n ，/w 认为/v 流行/v 是/vl 建立/v 在/p 个/q 人间/n 相互/d 模仿/v 基础上/n 的/u 社会/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     对/p 模仿/v 的/u 另/a 一/m 种/q 解释/v 是/vl 学习/v 论/k ─/w -/w 强调/v 模仿/v 是/vl 由于/c 社会/n 榜样/n 的/u 影响/v ，/w 可/vu 通过/p 学习/v 榜样/n 的/u 行为/n 而/c 发生/v ，/w 现代/n 心理学/n 理论/n 更/d 倾向/n 于/p 学习/v 论/k 。/w 
		
			
                                        280
                                     从/p 定义/n 的/u 学科/n 角度/n 看/v ，/w 有/v 从/p 哲学/n 角度/n 下/vd 定义/n 的/u ，/w 如/v 苏联/ns 科学院/n 社会学/n 研究所/n 编/v 的/u 《/w 社会学/n 手册/n 》/w 中/nd 认为/v &quot;/w 生活方式/n 是/vl 在/p 历史上/n 的/u 一定/d 社会/n 条件/n 下/vd ，/w 各个/r 民族/n 、/w 各个/r 阶级/n 、/w 各个/r 社会/n 群体/n 活动/v 的/u 本质/n 特征/n 的/u 总和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 是/vl 依据/p 历史唯物主义/n 的/u 基本/n 观点/n ，/w 从/p 哲学/n 的/u 高度/n 而/c 作出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     也/d 有/v 从/p 文化学/n 角度/n 下/v 定义/n 的/u ，/w 如/v 美国/ns 著名/a 的/u 文化/n 人类学/n 家/k 林顿/nh 提出/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 社会/n 的/u 文化/n 就是/vl 该/r 社会/n 成员/n 的/u 生活方式/n ，/w 也就是/vl 该/r 社会/n 成员/n 后天/nt 习得/v ，/w 共同/a 拥有/v ，/w 世代/n 传递/v 的/u 思想意识/n 和/c 生活/n 习惯/n 的/u 总和/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     我国/r 学者/n 梁漱溟/nh 也/d 认为/v &quot;/w 文化/n 是/vl 人类/n 生活/n 的/u 样式/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 派/n 观点/n 是/vl 将/d 生活方式/n 等同/v 于/p 文化/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     还有/v 从/p 社会学/n 角度/n 下/vd 定义/n 的/u ，/w 如/v 费孝通/nh 主编/v 的/u 《/w 社会学/n 概论/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 生活方式/n 是/vl 一/m 个/q 内容/n 相当/d 广泛/a 的/u 概念/n ，/w 它/r 包括/v 人们/n 对/p 衣食住行/i 、/w 劳动/v 工作/n ，/w 休息/v 娱乐/v 、/w 社会/n 交往/v 、/w 待/v 人/n 接/v 物/n 等/u 物质/n 生活/n 和/c 精神/n 生活/n 的/u 价值观/n 、/w 道德观/n 、/w 审美观/n 以及/c 与/c 这些/r 观点/n 相/d 适应/v 的/u 行为/n 方式/n 和/c 生活/n 习惯/n 等/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     因此/c ，/w 可以说/v ，/w 生活方式/n 就是/vl 在/p 一定/d 的/u 人生哲学/n 指导/v 之下/r 的/u 生活/n 模式/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     对比/v 一下/m 三/m 个/q 学科/n 的/u 定义/n ，/w 可以/vu 看出/v 哲学/n 层次/n 的/u 定义/n 概括性/n 强/a ，/w 能/vu 说明/v 生活方式/n 的/u 实质/n ，/w 但/c 过于/d 抽象/a ；/w 文化学/n 层次/n 的/u 定义/n 将/d 生活方式/n 等同/v 于/p 文化/n ，/w 过于/d 空泛/a ；/w 社会学/n 层次/n 的/u 定义/n 则/c 较为/v 具体/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     从/p 定义/n 的/u 外延/n 看/v ，/w 有/v 广义/n 和/c 狭义/n 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     狭义/a 的/u 理解/v ，/w 是/vl 把/p 生活方式/n 和/c 消费/v 方式/n 视为/v 同义/n 概念/n ，/w 是/vl 指/v 消费者/n 如何/r 享用/v 消费/v 资料/n 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     有人/v 不/d 同意/v 这/r 种/q 看法/n ，/w 认为/v 如果/c 仅/d 把/p 狭义/a 的/u 生活方式/n 局限/v 于/p 消费/v 领域/n ，/w 局限/n 于/p 闲暇/n 时间/n 的/u 利用/v 领域/n ，/w 则/c 过于/d 狭窄/a 了/u ，/w 广义/n 的/u 生活方式/n 是/vl 包括/v 生产方式/n 在内/v 的/u 人类/n 全部/n 社会/n 生活/n 活动/v 的/u 总和/n ，/w 是/vl 包括/v 劳动/v 生活/n 、/w 经济/n 生活/n 、/w 政治/n 生活/n 、/w 文化/n 生活/n 、/w 艺术/n 生活/n 、/w 精神/n 生活/n （/w 道德/n 生活/n 、/w 宗教/n 生活/n ）/w 、/w 家庭/n 生活/n 、/w 娱乐/v 生活/n 等等/u ，/w 是/vl 一切/r 人类/n 社会/n 生活/n 的/u 各个r领域/n 、/w 各个/r 方面/n 、/w 各个/r 层次/n 的/u 全部/n 社会/n 生活/n 现象/n 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     生活方式/n 在/p 不同/a 社会形态/n 中/nd 表现出/v 不同/a 的/u 特点/n ，/w 同时/c ，/w 生活方式/n 也/d 具有/v 一般/a 的/u 特点/n ，/w 这些/r 特点/n 主要/a 有/v ：/w （/w １/m ）/w 社会性/n ：/w 人们/n 的/u 生活方式/n 要/vu 受/v 社会/n 条件/n 的/u 制约/v ，/w 是/vl 在/p 一定/d 的/u 社会/n 环境/n 中/nd 形成/v 和/c 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     （/w ２/m ）/w 历史性/n ：/w 这/r 一方面/n 指/v 生活方式/n 随/p 社会/n 的/u 发展/v 表现/v 出/vd 历史/n 的/u 变迁/v 性/k ，/w 另一方面/c 指/v 生活方式/n 具有/v 相对/d 的/u 历史/n 稳定性/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     一些/m 风俗/n 习惯/n 可/vu 沿袭/v 很多/m 世代/n ，/w 流经/v 几/r 种/q 社会制度/n ，/w 如/v 中国/ns 人/n 的/u 婚嫁/v 仪式/n 、/w 家庭/n 观念/n 就/d 有/v 很/d 大/a 的/u 历史/n 稳定性/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     （/w ３/m ）/w 差异性/n ：/w 每/r 一/m 个/q 社会/n 阶层/n 都/d 有/v 自己/r 的/u &quot;/w 生活方式/n &quot;/w 、/w 自己/r 的/u 习惯/n 和/c 自己/r 的/u 爱好/n ，/w 这/r 是/vl 由/p 生产方式/n 决定/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 生活方式/n 的/u 阶级性/n ，/w 同时/c ，/w 生活/n 方式/n 也/d 会/vu 表现/v 出/vd 民族/n 差异/n 、/w 社区/n 差异/n 及/c 个体/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     但是/c ，/w 在/p 存在/v 差异/n 的/u 同时/v ，/w 各/r 阶级/n 、/w 各/r 民族/n 、/w 各/r 社区/n 、/w 各人/n 之间/r 也/d 有/v 一定/d 的/u 共同性/n ，/w 如/v 共同/a 的/u 节日/n 等/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     （/w ４/m ）/w 综合/v 性/k ：/w 生活方式/n 表现/v 了/u 人/n 的/u 多方面/n 、/w 多层次/n 的/u 生活/n 需要/n 和/c 生活/n 活动/v ，/w 具有/v 广泛/a 深刻/a 的/u 内容/n ，/w 个人/n 的/u 生活方式/n 可/vu 全面/a 反映/v 一/m 个/q 人/n 的/u 人生/n 理想/n 、/w 生活/n 态度/n 和/c 生活/n 能力/n ，/w 社会/n 生活方式/n 则/c 可以/vu 反映/v 特定/a 发展/v 阶段/n 的/u 社会形态/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     （/w ５/m ）/w 相对/d 独立性/n ：/w 这/r 是/vl 指/v 生活方式/n 虽/c 由/p 生产方式/n 决定/v ，/w 但/c 它/r 可以/vu 反作用/v 于/p 生产方式/n ，/w 表现/v 一定/d 的/u 独立性/n ，/w 它/r 可以/vu 落后/v 或/c 超前/v 于/p 生产方式/n 的/u 变化/n ，/w 可/vu 促进/v 生产方式/n 的/u 变革/v ，/w 而且/c 生活方式/n 的/u 变革/v 往往/d 成为/v 生产方式/n 变革/v 的/u 开始/v 和/c 外化/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     例如/v 春秋/n 战国/nt 时/nt 赵国/ns 提倡/v &quot;/w 胡服/n 骑射/v &quot;/w ，/w 有力/a 地/u 推动/v 了/u 赵国/ns 的/u 强盛/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     二/m 、/w 生活方式/n 的/u 分类/v 与/c 分层/v  生活方式/n 是/vl 多方面/n 组成/v 的/u 系统/a ，/w 它/r 可以/vu 划分/v 为/p 若干/m 个/q 分支/n 系统/a ，/w 但/c 划分/v 方法/n 上/nd 也/d 存在/v 着/u 分歧/n ，/w 一/m 种/q 方法/n 将/p 生活方式/n 划分/v 为/p 物质/n 生活方式/n 和/c 精神/n 生活方式/n 两/m 大系统/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     另/a 一/m 种/q 分法/n 认为/v 生活方式/n 包括/v 物质/n 生活/n 、/w 精神/n 生活/n 和/c 群体/n 生活/n 三/m 个/q 系统/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     还有/v 人/n 认为/v 根据/p 人/n 的/u 生存/v 、/w 发展/v 活动/v 的/u 内容/n 可/vu 将/d 生活方式/n 分为/v 劳动/v 生活方式/n 、/w 家庭/n 生活方式/n 、/w 社会/n 日常/n 交往/v 活动/v 方式/n 、/w 文化/n 认识/n 生活方式/n 、/w 社会/n 政治/n 生活方式/n 、/w 宗教/n 生活方式/n 六/m 个/q 系统/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     事实上/d ，/w 划分/v 只是/c 相对/d 的/u ，/w 各/r 分支/n 系统/a 之间/r 可能/vu 存在/v 内容/n 上/nd 的/u 交叉/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     例如/v ，/w 穿/v 漂亮/a 的/u 衣服/n 是/vl 一/m 种/q 物质/n 生活/n ，/w 但/c 也/d 可/vu 获得/v 精神/n 满足/a ，/w 日常/n 交往/v 活动/v 也/d 可/vu 享受/v 精神/n 生活/n ，/w 宗教/n 生活/n 中/nd 也/d 可/vu 进行/v 文化/n 认识/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     但是/c ，/w 作/v 这/r 种/q 划分/v 却是/vl 必要/d 的/u ，/w 因为/c 生活/n 方式/n 本身/n 是/vl 一/m 个/q 多方面/n 的/u 系统/a ，/w 各/r 分支/n 系统/n 虽/c 有/v 交叉/v ，/w 使/v 整个/a 生活方式/n 系统/a 呈现/v 网络/n 状/n ，/w 但是/c 它们/r 之间/r 的/u 区别/n 还是/vl 明显/a 的/u ，/w 各/r 分支/n 系统/a 都/d 具有/v 自己/r 特定/d 的/u 功能/n ，/w 表现出/v 特殊/a 的/u 发展/v 变化/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     例如/v ：/w 消费/v 生活方式/n 与/c 劳动/v 生活方式/n 之间/r 在/p 构成/v 要素/n 、/w 活动/v 特点/n 、/w 变化/n 规律/n 等/u 方面/n 都/d 很/d 不/d 相同/a ，/w 只有/c 分别/d 研究/v 各/r 分支/n 系统/a 才能/vu 更/d 深入/a 地/u 了解/v 各/r 系统/n ，/w 也/d 才能/vu 更/d 透彻/a 地/u 把握/v 整个/a 生活方式/n 系统/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     当然/c ，/w 研究/v 各/r 分支/n 系统/n 不能/vu 孤立地/a 进行/v ，/w 要/vu 考虑到/v 它/r 与/c 其他/r 分系统/n 之间/r 的/u 相互/d 影响/v 、/w 相互/d 制约/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 实际/a 研究/v 生活方式/n 时/nt ，/w 人们/n 为了/p 使/v 研究/v 的/u 问题/n 更/d 突出/a 、/w 对象/n 更/d 明确/a ，/w 往往/d 作/v 了/u 更为/v 详细/a 的/u 划分/v ，/w 例如/v ，/w 根据/p 职业/n 的/u 不同/a ，/w 可/vu 分为/v 军人/n 生活方式/n 、/w 工人/n 生活方式/n 、/w 知识分子/n 生活/n 方式/n 等/u ；/w 根据/p 年龄/n 差异/n 可/vu 分为/v 老年/n 生活方式/n 、/w 青年/n 生活方式/n 等/u ；/w 按/p 社区/n 可/vu 分为/v 城市/n 生活方式/n 、/w 乡村/n 生活方式/n 等/u ；/w 按/p 性质/n 可/vu 分为/v 闲暇/n 生活方式/n 、/w 劳动/v 生活方式/n 、/w 消费/v 生活方式/n 等/u ；/w 按/p 生活方式/n 的/u 主体/n 可/vu 分为/v 社会/n 生活方式/n 、/w 阶层/n 生活方式/n 、/w 个人/n 生活/n 方式/n 等/u ；/w 按/p 时代/n 属性/n 可/vu 分为/v 原始社会/n 生活方式/n 、/w 封建社会/n 生活方式/n 、/w 资本主义/n 生活/n 方式/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     生活方式/n 又是/vl 一个/m 多层次/n 组成/v 的/u 系统/a ，/w 生活方式/n 包括/v 内在/a 要素/n 和/c 外在/n 要素/n ，/w 因此/r ，/w 我们/r 可以/vu 将/p 生活方式/n 作/v 表层/n 与/c 深层/n 之分/r 。/w 
		
			
                                        309
                                     这里/r 参照/v 文化/n 的/u 三/m 层次/n 说/v ，/w 可/vu 将/d 生活/n 方式/n 分为/v 三/m 个/q 层面/n ：/w 表层/n -/w -/w 对应/v 文化/n 的/u 器物/n 层面/n -/w -/w 包括/v 构成/v 生活方式/n 之一/r 的/u 生/v 活/n 资料/n 及其/d 外部/n 特征/n （/w 如/v 服装/n 、/w 发式/n 、/w 行为/n 举止/n ）/w ；/w 中层/n -/w -/w 对应/v 文化/n 的/u 制度/n 层面/n ─/w -/w 指/v 生活方式/n 的/u 具体/a 行为/n 规范/n ，/w 生活/n 的/u 样式/n 、/w 方法/n ；/w 深层/n -/w -/w 对应/v 文化/n 的/u 意识/n 层面/n -/w -/w 指/v 生活方式/n 所/u 代表/v 和/c 反映/v 的/u 精神/n 风貌/n 和/c 生活/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     一定/d 的/u 社会/n 性格/n 总要/vu 表现/v 为/p 一定/d 的/u 社会/n 生活方式/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     两/m 个/q 操/v 同一/a 种/q 语言/n 的/u 人/n ，/w 在/p 沟通/v 过程/n 中/nd 难免/a 会/vu 产生/v 误解/n ，/w 就是/vl 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     符号/n 是/vl 社会/n 约定俗成/i 的/u 体系/n ，/w 人们/n 可以/vu 共享/v ；/w 至于/p 意义/n ，/w 它/r 代表/v 的/u 是/vl 个人/n 的/u 主观/a 感受/n ，/w 是/vl 个人/n 经验/n 和/c 知识/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     因此/c ，/w 同一/a 种/q 符号/n ，/w 对于/p 传播/v 中/nd 的/u 一方/n 来/v 说/v 代表/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 意义/n ，/w 对于/p 另/a 一方/n 来/v 说/v 则/c 可能/vu 代表/v 另/a 一/m 种/q 意义/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     任何/r 一/m 个/q 词句/n 、/w 术语/n 本来/a 就是/vl 多/a 义/n 的/u ，/w 不同/a 的/u 人/n 根据/p 各自/d 的/u 经验/n 、/w 知识/n 可以/vu 对/p 它/r 作出/v 不同/a 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     比如/p ，/w 甲方/n 对/p 乙方/n 说/v &quot;/w 你/r 很/d 聪明/a &quot;/w ，/w 可能/vu 是/vl 在/p 夸奖/v 乙方/n ，/w 而/c 乙方/n 由于/c 向来/d 觉得/v 自己/r 很/d 笨/a ，/w 或者/d 由于/c 经常/a 受到/v 挖苦/v ，/w 可能/vu 以为/v 甲方/n 在/p 讽刺/v 他/r 。/w 
		
			
                                        316
                                     一/m 个/q 毕生/n 住在/v 北极圈/n ，/w 除了/d 爱斯基摩/ns 狗/n 以/p 外/nd 从未/d 见过/v 别的/r 狗/n 的/u 人/n ，/w 与/c 一/m 个/q 毕生/n 除了/d 北京/ns 狗/n 之外/r 从未/d 见过/v 别的/r 狗/n 的/u 人/n 碰在/v 一起/d ，/w 要是/c 两/m 人/n 都会/vl 中文/n ，/w 一定/d 很/d 难/a 同意/v &quot;/w 狗/n &quot;/w 字/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     后者/n 很/d 难/a 相信/v 狗/n 能/vu 象/v 骡马/n 那样/r 拉/v 货物/n ，/w 拉/v 着/u 雪橇/n 飞跑/v ，/w 而/c 前者/r 也/d 难以/d 相信/v 狗/n 可以/vu 小/a 到/v 放在/v 膝上/nl 供/v 人/n 玩赏/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     语言/n 符号/n 的/u 多/a 义/n 性/k 还/d 受/v 其/r 本身/n 特点/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     作为/v 概念/n ，/w 语言/n 具有/v 抽象性/n 和/c 概括/n 性/k ，/w 它/r 可以/vu 在/p 许多/a 不同/a 的/u 抽象/a 层次/n 上/nd 活动/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     同/c 一/m 个/q &quot;/w 马/n &quot;/w 字/n ，/w 概括/n 了/u 白马/n 、/w 黑马/n 、/w 枣红/a 马/n 、/w 黄/a 马/n 、/w 瘦马/n …/w …/w 一/m 个/q &quot;/w 笑/v &quot;/w 字/n ，/w 可以/vu 概括/v 许许多多/a 人/n 的/u 笑/v 、/w 不同/a 类型/n 的/u 笑/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 是/vl 语言/n 的/u 最大/d 长处/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 同/c 一/m 个/q 话题/n ，/w 我们/r 针对/p 对象/n 的/u 特点/n ，/w 可以说/v 得/u 深/a 一些/m ，/w 也可以说/v 的/u 浅/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        323
                                     我们/r 可以/vu 用/v 抽象/a 层次/n 不同/a 的/u 概念/n ，/w 表达/v 自己/r 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     然而/c ，/w 问题/n 也/d 容易/a 出在/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        325
                                     因为/c 对象/n 的/u 特点/n 往往/d 不是/vl 一下子/d 就/d 把握/v 得了/d 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     教师/n 按理说/v 是/vl 熟悉/v 自己/r 的/u 学生/n 的/u ，/w 但/c 讲课/v 时/nt 却/d 常常/d 发现/v ，/w 有时/d 讲/v 得/u 浅/a 了/u ，/w 学生/n 觉得/v 没有/v 新意/n ，/w 提/v 不/d 起/p 兴趣/n ；/w 有时/r 讲/v 得/u 太/d 深/a 了/u ，/w 一些/m 概念/n 、/w 术语/n 太/d 陌生/a 了/u ，/w 学生/n 无法/v 听懂/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     知识/n 结构/n 或/c 知识/n 层次/n 不同/a 的/u 人/n 之间/r ，/w 由于/c 语言/n 习惯/n 多少/m 存在/v 着/u 差异/n ，/w 沟通/v 起来/v 往往/d 会/vu 出现/v 一些/m 困难/n ，/w 这/r 在/p 许多/a 情况/n 下/vd ，/w 不是/vl 因为/c 双方/n 的/u 思想/n 、/w 观念/n 过于/d 悬殊/a ，/w 而是/vl 因为/c 双方/n 所/u 运用/v 的/u 语言/n 符号/n 的/u 抽象/a 层次/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     因此/c ，/w 在/p 人际/n 传播/v 中/nd ，/w 要/vu 想/v 避免/v 别人/r 误解/v 或/c 不/d 理解/v ，/w 我们/r 必须/d 把/p 自已/v 所谈/n 的话/u 放在/v 对方/n 所能/vu 明白/a 的/u 抽象/a 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        329
                                     比较/d 抽象/a 的/u 话题/n 可以/vu 用/v 较/d 具体/a 的/u 事例/n 来/v 说明/v ，/w 使/v 对方/n 能够/vu 从/p 简单/a 、/w 熟悉/v 的/u 现象/n 中/nd ，/w 理解/v 我们/r 较/d 抽象/a 的/u 观点/n 与/c 主张/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     许多/a 著名/a 的/u 演说家/n ，/w 都/d 具有/v 这/r 种/q 本领/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     相反/d ，/w 如果/c 为/p 了/u 炫耀/v 才华/n ，/w 说起/v 话/n 来/v 玄/a 而/c 又/d 玄/a ，/w 忘/v 了/u 自己/r 的/u 听众/n ，/w 就/d 无法/v 收到/v 预期/v 的/u 传播/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     三/m 、/w 非/d 语言/n 符号/n 及其/d 运用/v  在/p 人际/n 传播/v 中/nd ，/w 人们/n 所/u 运用/v 的/u 符号/n 可以/vu 是/vl 语言/n 的/u ，/w 也/d 可以/vu 是非/n 语言/n 的/u 、/w 视觉/n 的/u 、/w 听觉/n 的/u 、/w 触觉/n 的/u 和/c 嗅觉/n 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     符号/n 可以/vu 是/vl 说/v 的/u 话/n 、/w 写/v 的/u 字/n （/w 如/v 留言/v 、/w 信件/n ）/w ，/w 可以/vu 是/vl 姿势/n 、/w 表情/n 、/w 眼神/n ，/w 以至/c 某种/n 气味/n 、/w 服饰/n 、/w 个人/n 所处/v 的/u 空间/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 我们/r 与/c 他人/r 交往/v 时/nt ，/w 我们/r 不仅/d 要/vu 对/p 他们/r 所说/n 的/u 作出/v 反应/n （/w 如/v 交谈/v 、/w 复信/n 等/u ）/w ，/w 而且/c 要/vu 对/p 他们/r 的/u 种种/q 外在/n 表现/v 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     比如/p ，/w 某人/r 说/v 他/r 对/p 你/r 在/p 一/m 个/q 问题/n 上/nd 的/u 想法/n 非常/d 感兴趣/v ，/w 但/c 当/p 你/r 讲话/v 时/nt ，/w 你/r 却/d 发现/v 对方/n 那/r 止/v 不住/v 要/vu 打呵欠/v 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 的/u 行为/n 中/nd 这/r 一/m 非/d 语言/n 部分/n 从/p 那时/nt 起/p 一定/d 要/vu 影响/v 你/r 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 日常/n 的/u 人际/n 传播/v 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 感受到/n 大量/a 的/u 非/d 语言/n 符号/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 伯德威斯泰尔/nh 估/v 计/v ，/w 大多数/m 人/n 实际上/d 每天/nt 所讲/n 的话/u 仅仅/d 只有/c 约/d １０/m 到/v １１/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 一般/a 的/u 两/m 人/n 会话/n 中/nd ，/w 语言/n 所/u 表达/v 的/u 意义/n 平均/a 不到/v 该/r 环境/n 的/u 社会/n 意义/n 的/u ３５％/m ，/w 有/v ６５％/m 的/u 社会/n 意义/n 是/vl 用/v 非/d 语言/n 符号/n 传递/v 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     我们/r 在/p 与/c 他人/r 沟通/v 时/nt 所/u 获得/v 的/u 信息/n ，/w 有/v 很/d 大/a 一部分/n 来自/v 暗示/v ，/w 不是/vl 得/v 自/p 字句/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     １/m ．/w 非/d 语言/n 符号/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     许多/a 传播/v 学者/n 十分/d 注重/v 非/d 语言/n 符号/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 他们/r 看来/v ，/w 人们/n 在/p 传播/v 活动/v 中/nd 无意/v 流露/v 出来/v 的/u 非/d 语言/n 暗示/v ，/w 比/p 有意/v 发出/v 的/u 符号/n 更/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     因为/c 一/m 个/q 人/n 的/u 行为/n 是/vl 整/a 个/q 性格/n 的/u 表现/n ，/w 传播/v 行为/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     一/m 个/q 人/n 发出/v 的/u 非/d 语言/n 符号/n ，/w 大都/d 源于/v 内心/n 深处/n ，/w 极/d 难/a 抑制/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     埃克曼/nh 等/u 人/n 在/p 一/m 次/q 用/v 影片/n 记录/v 被试/v 反应/n 的/u 实验/n 中/nd ，/w 发现/v 可以/vu 观察/v 对方/n 足部/n 与/c 腿部/n 姿势/n 的/u 被试/v ，/w 比/p 只/d 看/v 头部/n 与/c 面部/n 的/u 被试/v ，/w 更/d 能/vu 发现/v 被/p 观察者/n 想/v 掩饰/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 是/vl 因为/c 被/p 观察者/n 控制/v 面部/n 的/u 表情/n 容易/a ，/w 控制/v 身体/n 其他/r 部分/n 的/u &quot;/w 体语/n &quot;/w 则/c 很/d 难/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 另/a 一/m 次/q 的/u 实验/n 中/nd ，/w 埃克曼/nh 还/d 发现/v ，/w 被试/v 能/vu 把/p 被/p 观察者/n 的/u 头部/n 或/c 身体/n 的/u 照片/n 与/c 拍摄/v 这/r 些/q 照片/n 时/nt 录下/v 的/u 此人/n 谈话/n 配合/v 起来/v ，/w 准确率/n 十分/d 高/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 说明/v 在/p 被试/v 眼里/nl ，/w 被/p 观察者/n 不/d 只用/v 声音/n 说话/v ，/w 也/d 用/v 面部/n 表情/n 与/c 身体/n 姿势/n 来/vd 说话/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     非/d 语言/n 符号/n 在/p 人际/n 传播/v 中/nd 可/vu 通过/p 不同/a 的/u 方式/n 起作用/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     第一/m ，/w 它们/r 常常/d 不/d 依赖/v 语言/n 符号/n ，/w 独立/v 地/u 传达/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     点/v 一/m 下/q 头/n 可以/vu 表示/v 认可/v ；/w 招手/v 可以/vu 表示/v 再见/v ；/w 热恋/v 中的/v 情人/n 微妙/a 地/u 交换/v 眼神/n ，/w 更是/vl 一/m 种/q &quot;/w 此时/nt 无声/v 胜/v 有声/v &quot;/w 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     第二/m ，/w 它们/r 可以/vu 加强/v 、/w 扩大/v 语言/n 符号/n 的/u 传播/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 交谈/v 中/nd ，/w 目光/n 专注/a ，/w 可以/vu 表示/v 我们/r 尊重/v 对方/n 或/c 对/p 他/r 说/v 的/u 话/n 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     演说/v 到/v 要点/n 时/nt ，/w 短暂/a 的/u 停顿/v 、/w 手势/n 以及/c 严肃/a 的/u 神情/n ，/w 都/d 能/vu 帮助/v 演说/v 者/k 强调/v 他/r 的/u 论点/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     第三/m ，/w 非/d 语言/n 符号/n 可以/vu 辨别/v 语言/n 符号/n 所/u 包含/v 的/u 真意/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     埃克曼/nh 等/u 人/n 发现/v ，/w 当/p 某人/n 扯谎/v 时/nt ，/w 平均/a 音调/n 要/vu 比/p 说/v 真话/n 时/nt 高/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        358
                                     通过/p 音调/n ，/w 我们/r 常常/d 能够/vu 分辨/v 出/vd 对方/n 所说/n 的/u 是/vl 真/a 是/vl 假/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     又/d 如/v ，/w 看到/v 某人/n 嘴上/nl 很/d 硬/a ，/w 手脚/n 却/d 直/a 发抖/v ，/w 就/d 能/vu 辨明/v 他/r 很/d 恐惧/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     ２/m ，/w 非/d 语言/n 符号/n 的/u 多/a 义/n 性/k 。/w 
		
			
                                        361
                                     和/c 语言/n 符号/n 一样/a ，/w 非/d 语言/n 符号/n 也是/vl 多/a 义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     施拉姆/nh 甚至/c 指出/v ，/w 我们/r 所/u 表露/v 的/u 非/d 语言/n 符号/n ，/w 其/r 意义/n 具有/v &quot;/w 无穷/a 性/k &quot;/w ，/w 因此/c 很/d 难/a 象/v 语言/n 符号/n 那样/r 收入/n 字典/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     其/r 所以/c 如/v 此/r ，/w 部分/n 原因/n 是/vl 它/r 与/c 传播/v 时/nt 的/u 情境/n 密不可分/i 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 甲/m 情况/n 下/vd 耸肩/v 所/u 表达/v 的/u 意思/n ，/w 不一/a 定/d 便是/v 在/p 乙/m 情况/n 下/vd 耸肩/v 所/u 表达/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 甲/m 情况/n 下/vd 蹙眉/v ，/w 可能/vu 表示/v 难为情/v ，/w 在/p 乙/m 情况/n 下/vd ，/w 可能/vu 表示/v 无聊/a 乏味/a ；/w 在/p 丙/w 情况/n 下/vd ，/w 也许/d 是/vl 说明/v 无法/v 忍受/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     而且/c ，/w 在/p 不同/a 的/u 文化/n 背景/n 下/vd ，/w 同/a 一/m 种/q 非/d 语言/n 符号/n 并不/d 一定/d 具有/v 相同/a 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 种/q 现象/n 为/p 不少/a 人类学家/n 所/u 津津乐道/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 两/m 套/q 编码/n 可以/vu 是/vl 统一/a 的/u ，/w 但/c 也/d 有/v 分立/v 的/u 证据/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     神经元/n 网络/n 和/c &quot;/w 神经元/n -/w 非/d 神经元/n 成分/n &quot;/w 网络/n 上/nd 的/u 化学/n 信息/n 及/c 电位/n 信息/n 在/p 脑内/nl 各/r 系统/a 的/u 活动/v 组成/v 了/u 一/m 个/q 庞大/a 的/u 泛/v 脑/n 网络/n 体系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     反射/v 论/k &quot;/w 模式/n 的/u 时代/n ，/w 认为/v 基本/n 神经/n 过程/n （/w 或/c 事件/n ）/w 只是/c 单一/a 的/u 兴奋/a 或/c 抑制/v ，/w 还/d 在/p 不/d 断/v 发现/v 而/c 增加/v 的/u 信息/n 物质/n 及/c 其/r 多样/a 的/u 编码/n ，/w 说明/v 基本/n 神经/n 过程/n 不会/vu 是/vl 单一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     配基/n ／/w 受体/v 的/u 研究/v 说明/v 一/m 种/q 信息/n 物质/n 可以/vu 有/v 多种/m 受体/v ，/w 从而/c 发生/v 不同/a 的/u 效应/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     而且/c 许多/a 神经元/n 都/d 是/vl 多/a 信使/n 神经元/n ，/w 即/d 几/r 种/q 信息/n 物质/n 共存/v 于/p 某/r 一/m 神经元/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     基本/n 神经/n 过程/n 的/u 兴奋/a 或/c 抑制/v 只是/c 位相/n 性/k 的/u 电位/n 变化/n 部分/n ，/w 位相/n 性/k 电位/n 变化/n 有着/v 不同/a 化学/n 信息/n 的/u 基础/n ：/w 与/c 位相/n 性/k 相对/d 的/u 张力/n 性/k 电位/n 变化/n 可能/vu 更是/vl 被/p 众多/a 的/u 化学/n 信息/n 因子/n 所/u 调制/v ，/w 对/p 复杂/a 多样/a 的/u 脑/n 功能/n 的/u 研究/v 重点/d 自然/a 不能/vu 停留/v 在/p 单一/a 的/u 基本/n 神经/n 过程/n ，/w 而/c 必须/d 具体/a 搞清/v 各种/r 化学/n 编码/n 及其/d 与/c 电/n 编码/n 的/u 相互/d 作用/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 泛/v 脑/n 网络/n 中/nd （/w 包括/v 神经/n 网络/n 及/c 神经元/n 、/w 非/d 神经元/n 成分/n 网络/n ）/w 两/m 类/n 信息/n 编码/n 的/u 多元化/v 、/w 多/a 因子/n 的/u 动力/n 过程/n 才/d 被/p 认为/v 是/vl 脑/n 的/u 基本/n 活动/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     我们/r 在/p 这里/r 所/u 关心/v 的/u 是/vl ，/w 一些/m 著名/a 学者/n 利用/v 脑/n 科学/n 新/a 进展/v 对心/v -/n 脑/n 关系/n 的/u 解释/v 和/c 他们/r 给予/v 本/r 书/n 论证/v 的/u 启示/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     一/m 、/w 物/n &quot;/w 介入/v &quot;/w 脑/n 功能/n  在/p 对心/v -/w 脑/n 关系/n 的/u 解释/v 中/nd ，/w 有/v 加拿大/ns 科学/n 哲学家/n 邦格/n 的/u 突现/v 唯物论/n 的/u 心/n -/w 脑/n 同一说/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我们/r 要/vu 借鉴/v 的/u 并不是/vl 邦格/n &quot;/w 同一说/n &quot;/w 本身/n ，/w 而是/vl 其中/r 所/u 蕴含/v 的/u 外界/n 物/n ─/w ─/w 脑中/nl 物/n &quot;/w 同一/a &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     邦格/n 用以/v 论证/v 的/u 依据/n 是/vl &quot;/w 裂/v 脑/n 人/n &quot;/w 研究/v 和/c 脑/n 化学/n 技术/n 实验/n 成果/n ，/w &quot;/w 裂/v 脑/n 人/n &quot;/w 研究/v 是/vl 指/v 利用/v 手术/n 将/d 大脑/n 左右/n 两/m 半球/n 的/u 连/p 合部/n 切开/v 的/u 实验/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     人脑/n 两/m 半球/n 是/vl 各自/d 独立/v 的/u 又是/vl 相互/d 联系/v 的/u ，/w 其/r 连结/v 物/n 是/vl 胼胝体/n 、/w 前/nd 连/p 合部/n 和/c 海马/n 结合部/n 等/u 神经纤维/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     为了/p 减轻/v 半球/n 坏死/v 或/c 癫痫病/n 人/n 的/u 痛苦/a ，/w 将/p 其/r 病痛/n 限制/v 在/p 大脑/n 的/u 一半/m 而/c 让/v 另/a 一半/m 继续/v 执行/v 其/r 正常/a 功能/n ，/w 采取/v 连合/v 部/n 切开/v 术/n ，/w 切断/v 其/r 胼胝体/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     做/v 过/u 这/r 种/q 手术/n 的/u 人/n ，/w 大脑/n 两/m 半球/n 之间/r 失去/v 联系/v ，/w 叫/v 裂/v 脑/n 人/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     裂/v 脑/n 试验/v 揭示/v 了/u 一些/m 有趣/a 而/c 反常/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     裂/v 脑/n 人/n 右眼/nl 看到/v 什么/r ，/w 右手/n 拿/v 着/u 什么/r ，/w 语言/n 都/d 能/vu 表达/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     而/c 左眼/nl 见到/v 什么/r ，/w 左手/nl 拿/v 着/u 什么/r ，/w 语言/n 都/d 不能/vu 表达/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     如果/c 让/v 其/r 左眼/nl 看到/v 符号/n Ａ/ws ，/w 右眼/nl 看到/v 符号/n Ｂ/ws ，/w 问/v 他/r 先/nt 看到/v 什么/r ，/w 他用/n 右手/n 比画/v 一/m 个/q Ａ/ws ，/w 而/c 嘴里/nl 却说/v 看到/v 了/u Ｂ/ws 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 是/vl 因为/c 裂/v 脑/n 人/n 的/u 两/m 半球/n 无法/v 沟通/v 信息/n ，/w 两/m 半球/n 各自/d 独立/v 地/u 接受/v 和/c 处理/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这样/r ，/w 表面上/n 看来/v ，/w 一/m 把/p 手术刀/n 将/d 大脑/n 分为/v 两/m 半/m ，/w 随之/p 也/d 将/d 精神/n 分为/v 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        388
                                     所谓/v 脑/n 化学/n 技术/n ，/w 就是/vl 微量/n 注射/v 某种/n 化学/n 物质/n 到/v 脑内/nl 深处/n 的/u 局部/n 区域/n ，/w 引起/v 精神/n 或/c 行动/n 的/u 变化/n ，/w 从而/c 研究/v 精神/n 活动/v 的/u 复杂/a 细微/a 的/u 生理/n 机制/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     人们/n 通过/p 运用/v 脑/n 化学/n 技术/n 对/p 精神病/n 的/u 研究/v ，/w 发现/v 胺/n 的/u 代谢/v 和/c 精神分裂症/n 有关/p ，/w 如/v 多巴胺/n 过多/a 会/vu 引起/v 精神/n 分裂/v 症/n ，/w 有的/r 药物/n 如/v 苯噻嗪/n 、/w 丁酰苯/n 可以/vu 治疗/v 精神分裂症/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     又/d 如/v 二乙表角酰胺/n 和/c 蕈毒碱/n 可以/vu 引起/v 幻觉/n ，/w 并/c 伴有/v 强烈/a 的/u 或/c 欣快/v 的/u 情绪/n 反应/n ，/w 引起/v 对/p 已/d 遗忘/v 的/u 早期/nt 经验/n 的/u 生动/a 回忆/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     邦格/n 等/u 人/n 借用/v 这样/r 一些/m 实验/n 结果/n 证明/v ，/w 人/n 对/p 外界/n 事物/n 的/u 反应/n 与/c 大脑/n 功能/n 是/vl 同一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     精神/n 是/vl 一/m 种/q 脑/n 功能/n 状态/n ，/w 邦格/n 还/d 认为/v ：/w 精神状态/n 形成/v 了/u 脑/n 状态/n （/w 也就是/vl 全体/n 动物/n 态/w 空间/n 的/u 子集/n ）/w 的/u 一/m 个/q 子集/n （/w 尽管/d 是/vl 一/m 个/q 奇特/a 的/u 子集/n ）/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     这就是说/c ，/w 精神状态/n 属于/p 脑/n 状态/n 的/u 一/m 个/q 子集/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 邦格/n 的/u 假说/n 里/n ，/w 生物/n 系统/a ，/w 包括/v 它们/r 的/u 精神状态/n 在内/v ，/w 具有/v 不可/v 归结/v 为/p 它们/r 的/u 物理/n 性质/n 和/c 化学性质/n 的/u 属性/n ；/w &quot;/w 精神/n 只不过/d 是/vl 极为/d 复杂/a 的/u 中枢/n 神经系统/n 功能/n （/w 活动/v 或/c 表现/n ）/w 的/u 集合/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     精神状态/n ，/w 就是/d 属于/v 一/m 个/q 可/vu 塑/v 的/u 神经系统/n 活动/v 范围/n 内/nd 的/u 脑/n 状态/n ，/w 亦即/c ：/w 一/m 种/q 可/vu 用/v 学识/n 和/c 经验/n 来/v 规定/v 的/u 、/w 与/c 在/p 系统/a 发育/v 上/nd 被/p 固定/v 的/u 神经系统/n 相/d 对立/v 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     精神/n 是/vl 可塑性/n 神经系统/n 的/u 实现/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     可塑性/n 神经/n 系/vl 统/v 的/u 实现/v ，/w 通过/p 赋予/v 某些/r 类/n 动物/n 对/p 刺激/a 反应/n 以/p 更/d 大/a 的/u 适应性/n 等/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     邦格/n 自称/v 、/w 也/d 被/p 公认/v 为/p &quot;/w 突现/v 唯物论/n &quot;/w 、/w &quot;/w 突现/v 论/k 心/n -/w 脑/n 同一/n 论/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     我们/r 从/p 邦格/n 假说/n 中/nd 吸收/v 的/u 最为/a 有意义/v 的/u 思想/n 是/vl ，/w 在/p 精神/n 与/c 脑/n 状态/n 之间/r 有/v &quot;/w 同一/a 物/n &quot;/w 存在/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 个/q &quot;/w 同一/a 物/n &quot;/w 是/vl 二者/r 相通/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     因为/c ，/w 脑/n 功能/n （/w 活动/v 或/c 表现/n ）/w 的/u 起动/v ，/w 始于/v 人体/n 内部/nd 的/u 需要/n ，/w 首先/c 是/vl 维持/v 机体/n （/w 个体/n 及/c 种/q ）/w 的/u 存/v 续/v 的/u 生理/n 需要/n ，/w 然后/c 是/vl 提高/v 存/v 续/v 需要/n 水平/n ，/w 创造/v 良好/a 存/v 续/v 环境/n 的/u 生理/n 的/u 、/w 心理/n 的/u 、/w 社会/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     此时/nt ，/w 客体/n 所/u 具有/v 的/u 东西/n 是/vl 作为/v 能够/vu 满足/a 主体/n 需要/n 的/u 可能性/n 存在/v 的/u ，/w 主体/n 对待/v 客体/n 的/u 态度/n 是/vl 作为/v 满足/a 需要/n 的/u 主体/n 条件/n （/w 变/v 可能性/n 为/p 现实/n 的/u 条件/n ）/w 而/c 存在/v ；/w 客体/n 与/c 主体/n 之间/r 有/v &quot;/w 同一/a 物/n &quot;/w ，/w 有/v 了/u &quot;/w 同一/a 物/n &quot;/w 才能/vu 有/v 主体/n 进/vd 行/q 摄取/v （/w 占有/v ）/w &quot;/w 客体/n 物/n &quot;/w 的/u 行为/n 及/c 心理/n 反应/n ；/w 而/c 主/n -/w 客/n &quot;/w 物/n &quot;/w 之间/r 的/u 差量/n ，/w 是/vl 摄取/v （/w 占有/v ）/w 行为/n 及/c 心理/n 反应/n 强度/n 的/u 函数/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     当/p 一/m 个/r 人/n 处于/v 缺水/v 状态/n 时/nt ，/w 作为客体/n 出现/v 的/u 自来水/n 和/c 体内/nl 缺水/v 状态/n 的/u 化学/n 成分/n 之间/r 是/vl 同一/a 的/u ，/w 极度/d 缺水/v 比/p 一般/a 缺水/v 有/v 更/d 强烈/a 的/u 行为/n -/w 心理/n 反应/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     但是/c ，/w 客体/n &quot;/w 物/n &quot;/w 在/p 通过/p 感官/n 相互/d 作用/v 而/c 进入/v 感官/n 的/u 时候/n ，/w 并/c 非/d 客体/n 物/n 本身/n ，/w 而/c &quot;/w 是/vl 生物/n 电流/n ，/w 是/vl 化学/n 物质/n 和/c 生物/n 活性/n 物质/n 的/u 伽玛/n 射线/n ，/w 它们/r 传递/v 着/u 是/vl 什么/r 作用于/v 感官/n 的/u 消息/n &quot;/w ，/w 是/vl 信号/n 和/c 信号/n 的/u 信号/n （/w 符号/n ）/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     信号/n 本身/n 包含/v 着/u 客体/n 和/c 作为/v 主体/n 的/u 有机体/n 同样/d 具有/v 的/u 某种/n 东西/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     信号/n 本身/n 所/u 包含/v 的/u 东西/n 就是/vl 客体/n -/w 主体/n 系统/a （/w 有机体/n -/w 无条件/v 刺激/a 物/n ）/w 的/u 一系列/a 品质/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     客体/n 物/n 通过/p 感官/n 向/p 主体/n 物/n 的/u 转化/v 过程/n ，/w 表现/v 为/p 感官/n 系统/a 信息/n 编码/n 、/w 译码/n 和/c 释/v 码/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     信息/n 工具/n 的/u 创造/v 仅仅/d 作为/v 一/m 种/q 陪衬/n ，/w 辅助/v 社会/n 进步/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     而/c 今天/nt ，/w 信息/n 已经/d 结束/v 了/u 潜在/v 主角/n 的/u 生涯/n ，/w 以/p 新兴/n 产业/n 主宰者/n 的/u 形象/n 登上/v 了/u 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     作为/v 人类/n 两/m 大/a 基本/n 活动/n 对象/n 之一/r ，/w 信息/n 成为/v 新/a 时代/n 的/u 主要/a 开发/v 对象/n ，/w 代表/v 着/u 人类/n 进步/a 的/u 方向/n ，/w 看来/v 是/vl 毫/d 无/v 奇怪/a 之/u 处/n 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     情报/n 属于/v 信息/n 范畴/n ，/w 在/p 整个/a 社会活动/n 中/nd ，/w 情报/n 具有/v 普遍/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     凡/d 预测/v 、/w 决策/v 和/c 协调/v 群体/n 行为/n 过程/n 我们/r 都/d 必须/d 依赖/v 于/p 情报/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     广义/n 地/u 说/v ，/w 自从/p 有/v 了/u 人类/n ，/w 就/d 产生/v 了/u 情报/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     情报/n 科学家/n 们/k 指出/v ，/w 原始人/n 最/d 早/a 使用/v 的/u 工具/n 就是/d 木棒/n 与/c 情报/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     远古/nt 时期/n ，/w 人类/n 社会/n 的/u 生产力/n 水平/n 低下/a ，/w 必须/d 依靠/v 共同/a 劳动/v 和/c 群体/n 生活/n 方/d 能/vu 维持/v 生命/n ，/w 由于/c 物质/n 生产/v 和/c 物质/n 生活/n 的/u 相互/d 依存/v 关系/n ，/w 人们/n 开始/v 有/v 了/u 相互/d 交际/v 的/u 迫切/a 需要/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 个/q 人/n 发现/v 一/m 头/q 野/a 象/n ，/w 跑/v 回来/vd 招呼/v 大家/n 一起/d 去/vd 捕猎/v ，/w 这/r 就是/d 原始/a 的/u 情报/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     那时/nt ，/w 情报/n 主要/a 是/vl 告/v 之/u 有关/p 食物/n 与/c 栖息/v 场所/n 等/u 与/c 物质/n 生活/n 直接/a 有关/p 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     从/p 情报/n 产生/v 之/u 日/nt 起/p ，/w 它/r 就/d 一直/d 作为/v 一/m 种/q 基本/n 的/u 劳动/v 内容/n 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     正如/p 著名/a 科学家/n 、/w 控制论/n 的/u 创始人/n 维纳/nh （/w Ｎ/ws &#183;/w Ｗｉｅｎｅｒ/ws ）/w 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 情报/n 是/vl 社会/n 的/u 粘接剂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     随着/v 人类/n 社会活动/n 规模/n 的/u 扩/v 大/a ，/w 情报/n 交流/v 逐渐/d 从/p 一般/a 劳动/v 中/nd 分化/v 出来/vd ，/w 形成/v 特殊/a 的/u 独立/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 阶级社会/n 中/nd ，/w 政治/n 斗争/n 和/c 军事/n 斗争/n 的/u 残酷/a 性/k ，/w 迫使/v 人们/n 非/d 有/v 充分/a 的/u 准确/a 情报/n 方/d 能/vu 作出/v 正确/a 决策/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     于是/c ，/w 军事/n 情报/n 部门/n 和/c 政治/n 情报/n 部门/n 演化/v 出/vd 自己/r 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     接踵而来/i 的/u 产业革命/n ，/w 加速/v 了/u 生产/v 社会化/v 、/w 科学/a 研究/v 社会化/v 和/c 经济/n 市场化/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     今天/nt ，/w 整个/a 人类/n 生活/n 比/p 以/p 往/p 任何/r 时候/n 都/d 更加/d 依赖/v 于/p 社会/n 整体/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     人们/n 相互/d 服务/v ，/w 相互/d 依存/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 这/r 种/q 须臾/n 不可/vu 离开/v 的/u 相互/d 关系/n 中/nd ，/w 彼此/d 不同/a 的/u 思想/n 、/w 意向/n 、/w 决策/n 、/w 知识/n 和/c 消息/n 必须/d 相互/d 交流/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     与/c 以往/nt 的/u 社会/n 相/d 比较/d ，/w 现/v 代/nt 社会/n 处于/v 急剧/d 变化/n 和/c 高速/a 发展/v 中/nd ，/w 这/r 种/q 社会/n 运动/n 本身/n 产生/v 出/vd 大量/a 信息/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     为了/p 维持/v 个人/n 乃至/c 一切/r 社会/n 组织/n 的/u 稳定/a 结构/n 和/c 生存/v ，/w 适应/v 不/d 断/v 变化/n 的/u 社会/n 环境/n 与/c 自然环境/n ，/w 人们/n 必须/d 用/v 更/d 多/a 的/u 精力/n 和/c 时间/n 来/vd 获取/v 、/w 处理/v 和/c 利用/v 情报/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     据统计/v ，/w 现代/nt 科技工作者/n 用于/v 情报/n 活动/v 的/u 时间/n 占/v 全部/n 工作量/n 的/u １/m ／/w ３/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     其实/d 我们/r 每/r 一/m 个/q 普通人/n 每天/nt 都/d 在/p 自觉/v 或者/d 不自觉/a 地/u 与/c 情报/n 打交道/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     比方说/v ，/w 把/p 你/r 每天/nt 读报/v 、/w 看书/v 、/w 参与/v 金融/n 活动/v 、/w 听/v 上级/nl 训示/v 、/w 听/v 广播/v 、/w 看/v 电视/n 、/w 浏览/v 各种/r 报表/n 和/c 统计/v 数据/n 、/w 参加/v 会议/n 、/w 与/c 同行/n 交谈/v 、/w 打电话/v ，/w 总之/c 把/p 一切/r 获取/v 信息/n 的/u 时间/n 全部/n 相加/v ，/w 那/r 一定/d 占去/v 了/u 你/r 生命/n 中/nd 相当/a 惊人/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     如果说/i 时间/n 是/vl 最/d 宝贵/a 的/u 财富/n ，/w 那么/c 情报/n 则/c 是/vl 帮助/n 你/r 节约/v 时间/n 的/u 最/d 有效/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     不久前/nt ，/w 逛/v 商店/n 还是/v 城市居民/n 的/u 一/m 种/q 愉快/a 消遣/v ，/w 现在/nt 拥挤/a 的/u 人群/n 、/w 无数/m 让/v 人/n 叫/v 不/d 上/nd 名字/n 或者/d 知/v 其/r 名/n 也/d 不知/v 其意/n 的/u 杂乱/a 商品/n 越来越/d 使/v 人/n 感到/v 厌烦/a 。/w 
		
			
                                        434
