
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     （/w １/m ）/w 建筑/n 教场/n ，/w 树立/v 标木/n ：/w 在场/v 一边/n 树立/v 标木/n 四/m 根/n ，/w 叫做/v “/w 表/n ”/w ，/w 以便/d 校正/v 军队/n 行列/n 和/c 指挥/v 其/r 行动/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     （/w ２/m ）/w 建/v 旗/n 集合/v ，/w 排列/v 阵势/n ：/w 由/p 司马/nhf 建/v 旗/n 于/p 后/nd “/w 表/n ”/w ，/w 作为/v 集合/v 信号/n ，/w 由/p 群吏/n 率领/v 所属/n 集合/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     到/v “/w 质明/n ”/w （/w 鸡鸣/v 后/nd 、/w 食/v 时/nt 前/nd ）/w 时/nt ，/w 把/p 旗/n 收下/v ，/w 检点/v 人员/n ，/w 排列/v 阵势/n ，/w 全体/n 坐下/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     （/w ３/m ）/w 阵前/nl 誓师/v ：/w 由/p 群吏/n 在/p 阵前/nl 听/v 誓/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     宣誓/v 前/nd 要/v 斩/v 牲/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     宣誓/v 大/a 意/n 是/vl ：/w “/w 不/d 用命/v 者/k 斩/v 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     （/w ４/m ）/w 教练/v 进退/v 和/c 作战/v ：/w 由/p 中军/n 元帅/n 击/v 鼙/n （/w 小/a 鼓/n ）/w 指挥/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     元帅/n 击/v 鼙/n ，/w 鼓/n 人/n 就/d 击鼓/v 三/m 次/q ，/w 司马/nhf 就/d 振/v 铎/n ，/w 群吏/n 就/d 举/v 旗/n ，/w 于是/c “/w 车徒/n 皆/d 作/v （/w 起/v ）/w ”/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     等到/v 鼙/n 鼓/n 打/v 着/u “/w 行/v ”/w 的/u 音节/n ，/w 就/d 鸣/v 镯/n ，/w 于是/c “/w 车/n 徒/n 皆/d 行/v ”/w ，/w 从/p 末/nd 一/m 根/n “/w 表/n ”/w 前行/v 到/v 第二/m “/w 表/n ”/w 为止/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     再/d 经/p 鼓/n 人/n 三/m 鼓/n 、/w 司马/nhf 振/v 铎/n 、/w 群吏/n 下/vd 旗/n ，/w 于是/c “/w 车/n 徒/n 皆/d 坐/v ”/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     接着/v 又/d 由/p 鼓/n 人/n 三/m 鼓/n 、/w 司马/nhf 振/v 铎/n 、/w 群吏/n 举/v 旗/n ，/w “/w 车/n 徒/n 皆/d 作/v ”/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     等/v 到/v 鼙/n 鼓/n 打/v 着/u “/w 进/v ”/w 的/u 音节/n ，/w 就/d 鸣/v 镯/n ，/w 于是/c “/w 车/n 骤/v 徒/n 趋/v ”/w ，/w 这/r 比/p “/w 车/n 徒/n 皆/d 行/v ”/w 要/v 快/a 些/q ，/w 从/p 第二/m “/w 表/n ”/w 前进/v 到/v 第三/m “/w 表/n ”/w 为止/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     随后/d 又/d 如/v 前/nd 一样/a “/w 车/n 徒/n 皆/d 坐/v ”/w ，/w 接着/v 又/d 如/v 前/nd 一样/a “/w 车/n 徒/n 皆/d 作/v ”/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     等到/v 鼙/n 鼓/n 打/v 着/u “/w 驰/v ”/w 的/u 音节/n ，/w 于是/c “/w 车/n 驰/v 徒/n 走/v ”/w ，/w “/w 走/v ”/w 是/vl “/w 奔/v ”/w 的/u 意思/n ，/w 《/w 释名/v &#183;/w 释/v 姿容/n 》/w 说/v ：/w “/w 疾趋/v 曰/v 走/v ”/w ，/w 也/d 即/vl 《/w 左传/n 》/w 宣公/n 十二/m 年/nt 所谓/v “/w 车/n 驰/v 卒/n 奔/v ”/w ，/w 这/r 比/p “/w 车/n 骤/v 徒/n 趋/v ”/w 又/d 要/v 快/a 些/q ，/w 从/p 第三/m 表/n 向前/v 驰/v 奔到/v 最/d 前/nd “/w 表/n ”/w 为止/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     这样/r ，/w 就/d 象征/v 地/u 到了/v 最前线/n ，/w 于是/c 鼓/n 发出/v “/w 戒/v ”/w 的/u 信号/n 三通/j ，/w 车上/nl 甲士/n 就/d 拉弓/v 发/v 矢/n 三/m 次/q ，/w 步卒/n 用/v 戈/n 矛/n 刺/v 击/v 三/m 次/q ，/w 所谓/v “/w 鼓/n 戒/v 三/m 阕/q ，/w 车/n 三/m 发/v ，/w 徒/n 三/m 刺/v ”/w ，/w 这样/r 操练/v 才/d 算/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     随后/d ，/w 鼓/n 打/v 着/u “/w 退/v ”/w 的/u 音节/n ，/w 鸣/v 饶/v ，/w 车/n 徒/n 逐步/d 退却/v ，/w 退到/v 末/nd 一/m 根/n “/w 表/n ”/w 为止/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     从/p 这里/r ，/w 使/v 我们/r 不但/c 具体/a 地/u 看到/v 当时/nt 车/n 徒/n 的/u 操练/v 情形/n ，/w 也/d 还/d 具体/a 地/u 可以/vu 看/v 到/v 车/n 战时/nt 指挥/v 进退/v 和/c 作战/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 都/d 可以/vu 补/v 史书/n 记载/v 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     （/w １/m ）/w 建筑/v 围猎/v 场所/n ：/w 在/p 猎场/n 周围/n 建造/v 有/v 栅栏/n ，/w 作为/v 围墙/n ，/w 叫做/v “/w 防/v ”/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     《/w 谷梁传/n 》/w 说/v ：/w “/w 艾兰/n 以为/v 防/v ”/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     “/w 艾/n ”/w 当/v 读为/v “/w 刈/v ”/w ，/w “/w 兰/n ”/w 当/v 读为/v “/w 阑/n ”/w 或/c “/w 栏/n ”/w ，/w 即/d 斩/v 割/v 木条/n 编成/v 栅栏/n 作为/v 围墙/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     “/w 毛/n 传/n ”/w 所/u 说/v “/w 大/a 芟草/n 以为/v 防/v ”/w ，/w 《/w 谷梁传/n 》/w 旧/a 注/v 把/p “/w 兰/n ”/w 解释/v 为/vl “/w 香草/n ”/w ，/w 都/d 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     鄂温克/ns 人/n 在/p 一百/m 多/m 年前/nt 还/d 采用/v 造/v 栅栏/n 来/vd 围猎/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     汉代/nt 天子/n “/w 校/v 猎/w ”/w ，/w 也/d 还/d “/w 以/p 木相/n 贯穿/v ，/w 总/d 为/vl 阑/n 校/v ，/w 遮/v 止/v 禽兽/n 而/c 猎取/v 之/u ”/w （/w 《/w 汉书/n &#183;/w 司马相如/nh 传/n 》/w 颜/n 注/v ）/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     （/w ２/m ）/w 建/v 置/v 军/n 舍/n 和/c 军/n 门/n ：/w 军/n 舍/n 系/vl 临时/d 拔除/v 野草/n 后/nd 建/v 置/v ，/w 《/w 周礼/n 》/w 称为/v “/w 茇/n 舍/n ”/w ，/w 也/d 即/d 《/w 左传/n 》/w 僖公/n 十五/m 年/nt 的/u “/w 拔/v 舍/n ”/w （/w 杜/nhf 注/v ：/w “/w 拔草/v 舍/n 止/v ”/w ）/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 种/q 军/n 舍/n 当是/v 帐篷/n ，/w 即/d 《/w 周礼/n &#183;/w 幕/n 人/n 》/w 所谓/v “/w 凡/d 田/n 役/n ，/w 共/d 其/r 帷幕/n 幄■/w 绶/n ”/w ，/w 《/w 周礼/n &#183;/w 掌/n 次/q 》/w 所谓/v “/w 师/n 田/n 则/c 张/v 幕/n ”/w ，/w 亦即/c 《/w 左传/n 》/w 昭公/n 十三/m 年/nt 所/u 说/v “/w 幄幕/n ”/w （/w 杜/nhf 注/v ：/w “/w 幄幕/n ，/w 军旅/n 之/u 帐/n ”/w ）/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 军/n 舍/n 周围/n 建有/v 壁垒/n ，/w 叫做/v “/w 和/c ”/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p “/w 和/c ”/w 的/u 东西/n 两面/n 用/p 旗竿/n 作为/v 门柱/n ，/w 设有/v 左右/n 二/m 个/q 军/n 门/n ，/w 《/w 周礼/n 》/w 所谓/v “/w 以/p 旌/n 为/vl 左右/n 和/c 之/u 门/n ”/w ，/w 《/w 谷梁传/n 》/w 所谓/v “/w 置/v 旃/n 以为/v 辕门/n ”/w ，/w 《/w 毛/n 传/n 》/w 所谓/v “/w 褐/n 缠/v 旃/n 以为/v 门/n ”/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     （/w ３/m ）/w 依次/d 出/vd 军/n 门/n ，/w 分列/v 左右/n ，/w 排列/v 成/v 阵/n ：/w 阵势/n 排列/v 时/nt ，/w 由/p 有/v 司/n 端正/a 其/r 出入/v 行列/n ，/w 由/p 群吏/n 执/v 旗/n 率领/v 所属/n ，/w 划分/v 区域/n 而/c 屯驻/v ，/w 每/r 支/q 以/p 车/n 徒/n 分别/d 为/vl 前后/n 二/m 屯/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 较/d 险/a 的/u 荒野/n 以/p 步兵/n 为主/v ，/w 徒/n 居/v 前/nd ，/w 车/n 居/v 后/nd ；/w 在/p 平易/a 的/u 荒野/n 以/p 车/n 为主/v ，/w 车/n 居/v 前/nd ，/w 徒/n 居/v 后/nd 。/w 
		
			
                                        31
                                     （/w ４/m ）/w 猎场/n 周围/n 设置/v 驱逆/v 之/u 车/n ：/w 目的/n 在/p 驱逐/v 禽兽/n ，/w 使/v 便于/v 围猎/v ，/w 不/d 逃出/v “/w 防/v ”/w 外/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     （/w ５/m ）/w 阵前/nl 立/v “/w 表/n ”/w 祭祀/v ，/w 并/c 誓/n 帅/a ：/w 立/v “/w 表/n ”/w 祭祀/v 叫/v “/w 表/n 貉/n ”/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     “/w 誓/n ”/w 中/nd 具体/a 发布/v 禁令/n ，/w 具有/v 法律/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     《/w 礼记/n &#183;/w 月令/n 》/w 季/nt 秋/nt 之/u 月/nt 说/v ：/w “/w 天子/n 乃/d 教/v 于/p 田/n 猎/n ，/w 以/p 习/v 五/m 戎/n ，/w …/w …/w 司徒/nhf 缙/n 扑/v ，/w 北面/nd 以/p 誓/n 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     誓/n 帅/a 时/nt 司徒/nhf 要/v 在/p 腰中/nl 插/v 扑/v ，/w 扑/v 就是/d 处罚/v 的/u 刑具/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     （/w ６/m ）/w 进军/v 狩猎/v ：/w 由/p 中军/n 元帅/n 击/v ■/w ，/w 鼓/n 人/n 三/m 鼓/n ，/w 司马/nhf 振/v 铎/n ，/w 于是/c “/w 车/n 徒/n 皆/d 作/v ”/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     等到/v 鼓/n 打/v 着/u “/w 行/v ”/w 的/u 音节/n ，/w “/w 车/n 徒/n 皆/d 行/v ”/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     随后/d ，/w 车/n 徒/n 前进/v ，/w 射击/v 禽兽/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     按/p 规定/n ，/w 追逐/v 野兽/n 不能/v 出/vd “/w 防/v ”/w 《/w 谷梁传/n 》/w 所谓/v “/w 过/v 防/v 弗/d 逐/v ，/w 不/d 从/p 奔/v ”/w ，/w 《/w 毛/n 传/n 》/w 所谓/v “/w 田/n 不出/v 防/v ，/w 不/d 逐奔/v ”/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     发/v 射/v 时/nt 应/vu 按/p 等级/n 为/vl 次序/n ，/w 《/w 毛/n 传/n 》/w 所谓/v “/w 天子/n 发/v 然后/c 诸侯/n 发/v ，/w 诸侯/n 发/v 然后/c 大夫/n 士/n 发/v ”/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     否则/d 将/d 被/p 认为/v 失礼/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     按/p 礼/n ，/w 射杀/v 禽兽/n 还/d 应/vu 射中/v 一定/a 部位/n ，/w 要/v 不伤/v 面部/n ，/w 不/d 碰/v 坏/v 毛/n ，/w 完整/a 地/u 擒住/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     《/w 谷梁传/n 》/w 所谓/v “/w 面/n 伤/v 不/d 献/v ，/w 践/v （/w 翦/v ）/w 毛/n 不/d 献/v ，/w 不/d 成/v 禽/n （/w 擒/v ）/w 不/d 献/v ”/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     《/w 毛/n 传/n 》/w 还/d 把/p 射杀/v 的/u 方法/n 分为/v 上/nd 中/nd 下/nd 三/m 等/q ：/w 从/p 左/nd 膘/n （/w 小腹/n 左边/nl 肉/n ）/w 射到/v 右/nd 腢/n （/w 右肩/n 前/nd 的/u 骨/n ）/w ，/w 中心/n 对/v 穿/v ，/w 死/v 得/u 快/a 而/c 鲜洁/a ，/w 这/r 是/vl “/w 上/nd 杀/v ”/w ；/w 如果/c 从/p 右/nd 膘/n 射到/v 右耳/nl 下/nd 根/n ，/w 没有/v 射/v 中心/n ，/w 这/r 是/vl “/w 中/nd 杀/v ”/w ；/w 如果/c 从/p 右/nd 髀/n 射/v 到/v 右/nd ■/w ，/w 中/v 了/u 肠胃/n ，/w 有/v 污泡/n 流出/v ，/w 这/r 是/vl “/w 下/nd 杀/v ”/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     《/w 学术/n 月刊/n 》/w １９６３/m 年/nt 第４/m 期/q 刊载/v 了/u 郭若愚/nh 先生/n 的/u “/w 太平天国/n 翼王/n 石达开/nh 募兵/v 训/v 谕/v 考/v ”/w 一/m 文/n （/w 以下/nd 简称/v 郭/nhf 文/n ）/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     石达开/nh 的/u 这/r 件/q 募兵/v 训/v 谕/v 是/vl 有价值/v 的/u 文献/n ，/w 从/p 郭/nhf 文/n 中/nd 见到/v 原件/n 的/u 照片/n 和/c 著录/v ，/w 我/r 作为/v 太平天国/n 史/k 的/u 爱好者/n 和/c 业余/n 研究者/n ，/w 感到/v 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     一/m 份/q 历史/n 文件/n 发现/v 后/nd ，/w 为了/p 辨别/v 它/r 的/u 真伪/a ，/w 笺释/v 它/r 的/u 事实/n ，/w 说明/v 它/r 的/u 意义/n ，/w 对/p 它/r 作/v 一番/m 考证/v 分析/v ，/w 是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     郭/nhf 文/n 说明/v 系/vl “/w 就/d 原物/n 作/v 了/u 考证/v ”/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c ，/w 我/r 在/p 读完/v 这/r 篇/q 文章/n 以后/nt ，/w 感到/v 有/v 一些/m 意见/n 和/c 想法/n ，/w 需要/v 提出/v 向/p 郭/nhf 先生/n 请教/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     石达开/nh 这/r 件/q 募兵/v 训/v 谕/v 的/u 内容/n 很/d 明白/a ：/w “/w 招募/v 兵壮/n ，/w 出力/v 报效/v 。/w ”/w 
		
			
                                        51
                                     时间/n 也/d 很/d 清楚/a ，/w 写明/v 是/vl 太平天国/n 壬戌/m 十二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        52
                                     它/r 说明/v ，/w 在/p 这/r 一/m 年/nt ，/w 石达开/nh 曾经/d 张贴/v 布告/n ，/w 招募/v 战士/n ，/w 来/vd 补充/v 自己/r 的/u 军力/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 对于/p 我们/r 研究/v 石达开/nh 后期/nt 的/u 战斗/v 生涯/n ，/w 有/v 一定/a 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     募兵/v 训/v 谕/v 还/d 反映/v 了/u 一/m 个/q 值得/v 注意/v 之/u 点/n ，/w 就是/d 石达开/nh 招募/v 士兵/n 的/u 主要/a 对象/n 是/vl 穷苦/a 人民/n 和/c 零散/a 的/u 地方/n 起义/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     石达开/nh 在/v 训/v 谕/v 中/nd ，/w 一则/n 说/v ，/w “/w 志士/n 抱不平/i ，/w 均/d 愿/vu 讲/v 武/n ；/w 穷人/n 原/d 无告/v ，/w 共/d 乐/a 从戎/v ”/w ；/w 再则/c 说/v ，/w “/w 又/d 有/v 替/v 人/n 佣工/n ，/w 终/d 衣食/n 之/u 莫/d 给/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     希望/v 他们/r “/w 慎勿/d 落魄/a 自/r 甘/a ，/w 仍然/d 裹足/v 。/w ”/w 
		
			
                                        57
                                     可见/c 这/r 份/q 训/v 谕/v ，/w 主要/d 是/vl 对着/v 穷苦/a 无告/v 的/u 下层/n 人民/n 说话/v ，/w 鼓励/v 他们/r 参军/v ，/w 起来/vd 反抗/v 清政权/n 的/u 反动/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     石达开/nh 于/p 太平天国/n 壬戌/m 十二/m 年/nt 入/v 川/j 以后/nt ，/w 和/p 四川/ns 以及/c 云南/ns 、/w 贵州/ns 的/u 地方/n 反/v 清/j 起义/v 力量/n 有/v 过/u 联合/v 的/u 愿望/n 和/c 事实/n ，/w 在/p 这/r 份/q 训/v 谕/v 中/nd ，/w 又/d 可以/vu 看出/v 他/r 劝告/v 这些/r 分散/a 的/u 力量/n 和/c 他/r 会合/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     这些/r 情况/n ，/w 对于/p 我们/r 研究/v 石达开/nh 在/p 分裂/v 出走/v 以后/nt 所/u 进行/v 斗争/v 的/u 阶级/n 本质/n ，/w 和/p 研究/v 评价/v 石达开/nh 的/u 一生/n ，/w 都/d 是/vl 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     郭文/nh 谈/v 到了/v 这/r 份/q 训/v 谕/v 的/u 文体/n 、/w 风格/n 、/w 避讳/v 等/u 许多/a 问题/n ，/w 但是/c 没有/v 指出/v 这/r 一点/m ，/w 并且/c 笺释/v 一下/m 石达开/nh 和/c 地方/n 起义/v 力量/n 的/u 关系/n ，/w 这/r 是/vl 使/v 人/n 感到/v 不够/a 满足/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     石达开/nh 的/u 募兵/v 训/v 谕/v 写明/v 发布/v 于/p 太平天国/n 壬戌/m 十二/m 年/nt ，/w 但/c 没有/v 填/v 注/v 月/nt 日/nt ，/w 没有/v 写明/v 张贴/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     郭文/nh 的/u 重要/a 部分/n ，/w 就是/d 考证/v 它/r 发布/v 的/u 具体/a 时间/n 和/c 地点/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 的/u 考证/v 分为/v 两/m 步/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     首先/c 是/vl ，/w 引/v 用/v 《/w 石达开/nh 自述/n 》/w 中/nd 的/u 这样/r 的/u 一/m 段/q ：/w “/w 同治/nt 元年/nt 由/p 利川/ns 入/v 川/j ，/w 到/v 石柱/ns 、/w 涪州/ns ，/w 有/v 二十/m 多/m 万/m 人/n ，/w 后来/nt 沿途/n 裹胁/v ，/w 人数/n 更/d 多/a ”/w ；/w 又/d 引用/v 《/w 骆秉章奏/n 》/w 中/nd 这样/r 一/m 段/q ：/w “/w 伪翼王/n 石达开/nh …/w …/w 自/p 上年/nt 正月/nt 间/nd ，/w 由/p 湖北/ns 利川/ns 突入/v 川境/ns ，/w 即/d 欲/d 径渡/v 大江/n ，/w …/w …/w 乃/d （/w 应/vu 为/vl “/w 迄/v ”/w ）/w 不/d 得逞/v ，/w …/w …/w 锐意/d 渡/v 金沙江/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        65
                                     文章/n 根据/p 这/r 两/m 条/q 资料/n ，/w 就/d 说/v ：/w “/w 因此/c 可知/v 这/r 件/q 布告/n 乃是/v 石达开/nh 从/p 利川/ns 至/v 四川/ns ，/w 在/p 石柱/ns 、/w 涪州/ns 的/u 那/r 段/q 时期/n 所/u 发布/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        66
                                     我/r 想/v 从/p 两/m 方面/n 提出/v 一些/m 疑问/n 来/vd 讨论/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     首先/c 从/p 一般/a 的/u 逻辑/n 方法/n 来说/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 是/vl 读者/n 不得其解/i 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     至于/p 《/w 石达开/nh 自述/n 》/w ，/w 看来/v 郭文/nh 是/vl 着眼于/v “/w 二十/m 多/m 万/m 人/n ”/w 这个/r 数目/n ，/w 以为/v 这/r 就是/d 石达开/nh 募兵/v 训/v 谕/v 起/v 了/u 作用/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     但是/c ，/w 《/w 石达开/nh 自述/n 》/w 中/nd 紧接着/v 还有/v “/w 后来/nt 沿途/n 裹胁/v ，/w 人数/n 更/d 多/a ”/w 这/r 一句话/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     郭文/nh 的/u 第一/m 步/n 结论/n 所以/c 难以/d 使/v 读者/n 信服/v ，/w 主要/d 还是/d 在于/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     太平天国/n 壬戌/m 十二/m 年/nt ，/w 是/vl 石达开/nh 从/p 湖北/ns 突入/v 四川/ns 以后/nt ，/w 为了/p 抢渡/v 长江/ns 和/c 金沙江/ns ，/w 而/c 在/p 石柱/ns 、/w 涪州/ns 、/w 綦江/ns 以及/c 泸洲/ns 、/w 叙州/ns 以南/nd 地区/n 等/u 处/n 进行/v 苦战/v 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 石达开/nh 曾/d 在/p 石柱/ns 同/p 敌人/n 小/a 有/v 接触/v ，/w 在/p 涪州/ns 、/w 綦江/ns 同/p 敌人/n 进行/v 战斗/v ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 叙南/ns 地区/n 同/p 敌人/n 反复/d 进行/v 了/u 几/m 个/q 月/nt 的/u 激战/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 石达开/nh 所部/n 为了/p 避过/v 敌人/n 的/u 主力/n 以/c 实现/v 渡江/v 的/u 计划/n ，/w 还/d 曾/d 从/p 叙永/ns 南撤/v ，/w 经过/v 贵州/ns 北部/nd 的/u 桐梓/ns 、/w 遵义/ns ，/w 贵州/ns 西部/nd 的/u 黔西/ns 、/w 大定/ns 、/w 毕节/ns 和/c 云南/ns 西北部/nd 的/u 镇雄/ns 等/u 地/n ，/w 绕/v 了/u 个/q 几乎/d 是/vl 三百六十度/i 的/u 大/a 圈子/n ，/w 再/d 进入/v 叙州/ns 以南/nd 的/u 川/j 、/w 滇/j 交界/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 太平天国/n 壬戌/m 十二/m 年/nt 这/r 一/m 年/nt 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 石达开/nh 的/u 部队/n 屡有/v 损失/n ，/w 也/d 屡有/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     当时/nt ，/w 川/j 、/w 滇/j 、/w 黔/j 三/m 省/n 在/p 反动/a 统治/v 下/nd ，/w 民不聊生/i ，/w 起义/v 蜂起/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     贵州/ns 有/v 汉/n 、/w 苗/n 人民/n 起义/v ，/w “/w 群盗/n 如/v 毛/n ”/w ，/w 云南/ns 则/c “/w 回/v 患/v 已/d 入/v 膏肓/n ”/w ，/w “/w 糜烂/v 已/d 久/a ”/w ，/w 四川/ns 除了/p 已经/d 崛起/v 的/u 起义军/n 以外/nd ，/w 更有/v “/w 无业/v 游民/n 殆/d 近/a 百万/m ，/w …/w …/w 或/c 投入/v 贼巢/n ，/w 或/c 聚/v 为/vl 游勇/n ”/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     石达开/nh 在/p 这/r 一/m 年/nt 中/nd ，/w 由于/c 多次/m 吸收/v 了/u 这些/r 力量/n 参加/v 部队/n ，/w 所以/c 在/p 穷/a 败/v 之余/r ，/w 仍/d 能/vu 支持/v 达/v 一/m 年/nt 半/m 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     石达开/nh 在/p 壬戌/m 十二/m 年/nt 曾经/d 多次/m 吸收/v 川/j 、/w 滇/j 、/w 黔/j 三/m 省/n 群众/n 和/c 武装力量/n 参军/v 的/u 情况/n ，/w 对于/p 这里/r 所/u 要/v 讨论/v 的/u 问题/n ，/w 有/v 较/d 直接/a 的/u 关系/n ，/w 所以/c 需要/v 作/v 一些/m 具体/a 的/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     “/w 股匪/n 张四/nh 亡地/n （/w 张四/nh 皇帝/n ）/w 围攻/v 江安/ns ，/w 意欲/v 勾结/v 发/v 逆/ ，/w 抢渡/v 大江/n ，/w …/w …/w 道员/n 曾/d 传/v 理/n 遂/d 由/p 蓝田坝/ns 急/a 趋/v 江安/ns ，/w 以/c 遏/v 其势/n ，/w 张逆/nh 闻风/v 解围/v 先遁/ns ，/w 迎/v 投/v 发/v 逆/v ，/w 并力/d 攻陷/v 长宁/ns 县城/n 。/w ”/w 
		
			
                                        81
                                     “/w 逆目/n 何金泷/nh 等/u 自/p 滇南/ns 窜/v 扰/v 筠连/ns 、/w 高/j 、/w 珙/j 一带/n ，/w 众/n 约/d 二万/m 人/n ，/w 与/p 石/nhf 逆/nhs 暗/a 相/d 勾结/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     我/r 师/n 既/c 集/v 叙永/ns ，/w 方/n 刻/q 期/q 进/vd 剿/v ，/w 石/nhf 逆/nhs 遽/v 移/v 营/n ，/w 窜/v 陷/v 长宁/ns ，/w 与/p 何/nhf 逆/nhs 合并/v ，/w 众/n 至/v 四/m 、/w 五万/m 。/w ”/w 
		
			
                                        83
                                     叙州府/n 及/c 所属/v 各/r 邑/n 方志/n ，/w 载/nt 张四/nh 皇帝/n 等/u 事/n 尤/d 详/a ，/w 此处/r 不/d 赘/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     （/w 二/m ）/w 石达开/nh 撤出/v 长宁/ns 、/w 叙永/ns 以后/nt ，/w 部/n 所/n 于/p １８６２/m 年/nt 秋/nt 转战/v 贵州/ns 、/w 云南/ns 。/w 
		
			
                                        85
                                     “/w （/w 石达开/nh ）/w 由/p 黔/j 西/nd 窜入/v 云南/ns 镇/n 雄州/ns 地方/n ，/w 该处/r 既/c 无/v 兵团/n 扼堵/v ，/w 且/c 土匪/n 散/a 练/v ，/w 随/p 在/d 皆/d 是/vl ，/w 该/r 逆/nhs 得以/vu 裹胁/v ，/w 其势/n 复/v 张/v 。/w ”/w 
		
			
                                        86
                                     “/w 滇/j 境/n 糜烂/v 已/d 久/a ，/w 游匪/n 散/a 勇/a 附/v 贼/n 者/k 日/nt 多/a ，/w …/w …/w （/w 石达开/nh ）/w 附和/v 之/u 众/n ，/w 则/c 滇/j 黔/j 游匪/n 尤/d 多/a 。/w ”/w 
		
			
                                        87
                                     “/w 石/nhf 逆/nhs 勾结/v 滇/j 黔/j 土匪/n 窥伺/v 川/j 边/n ，/w 业已/d 调集/v 川/j 楚/j 各军/n 驰/v 赴/v 叙南/ns 一带/n 防/v 剿/v 。/w ”/w 
		
			
                                        88
                                     历史上/nl 任何/r 一/m 次/q 伟大/a 的/u 革命/n 运动/n ，/w 犹如/v 汹涌澎湃/i 的/u 潮流/n ．/w 难免/a 鱼龙混杂/i 、/w 泥沙俱下/i 。/w 
		
			
                                        89
                                     《/w 水浒/n 》/w 中/nd 的/u 宋江/nh 就是/d 农民/n 革命/n 潮流/n 挟带/v 而/c 来/vd 的/u 泥沙/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     他/r “/w 身居/v 水浒/n 之中/nd ，/w 心/n 在/p 朝廷/n 之上/nd ”/w ，/w 在/p 篡夺/v 了/u 梁山/ns 起义军/n 的/u 领导权/n 后/nd ，/w 推行/v 了/u 一/m 条/q 投降主义/n 路线/n ，/w 以/p “/w 上山/v ”/w 图/n “/w 官爵/n 升迁/v ”/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     宋江/nh 的/u 这/r 条/q 投降主义/n 路线/n ，/w 早在/d 他/r “/w 上山/v ”/w 以前/nd ，/w 就/d 埋下/v 了/u 深刻/a 的/u 阶级/n 根源/n 和/c 思想/n 根源/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     认清/v 宋江/nh “/w 上山/v ”/w 的/u 来龙去脉/i ，/w 对于/p 认识/v 宋江/nh 推行/v 投降主义/n 路线/n 的/u 必然性/n 及其/c 本质/n ，/w 是/vl 很有/v 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     虽然/c 《/w 水浒/n 》/w 的/u 作者/n 写/v 宋江/nh “/w 上山/v ”/w 的/u 来龙去脉/i ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 美化/v 宋江/nh ，/w 为/p 他/r “/w 生/v 当/p 庙/n 食/v 死/v 封侯/v ，/w 男子/n 平生/n 志/n 已/d 酬/v ”/w 的/u “/w 英雄/n 结局/n ”/w 作/v 伏笔/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     但/c 如果/c 我们/r 运用/v 阶级分析/n 的/u 方法/n ，/w 完全/d 可以/vu 拨开/v 重重/a 迷雾/n ，/w 揭示/v 出/vd 宋江/nh “/w 上山/v ”/w 的/u 真实/a 本质/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     毛/nhf 主席/n 指出/v ：/w “/w 地主阶级/n 对于/p 农民/n 的/u 残酷/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v ，/w 迫使/v 农民/n 多次/m 地/u 举行/v 起义/v ，/w 以/p 反抗/v 地主阶级/n 的/u 统治/v 。/w ”/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 是/vl 农民起义/n 的/u 根本/a 原因/n 和/c 普遍/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     “/w 智取/v 生辰/n 纲/n ”/w 就/d 是/vl 生动/a 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     阮/nhf 氏/k 三/m 兄弟/n 所以/c 要/v 上/v 梁山/ns ，/w “/w 不怕/v 天/n ，/w 不怕/v 地/n ，/w 不怕/v 官司/n ”/w 地/u 大干/v 一/m 场/q ，/w 就/d 是/vl 因为/c 受/v 了/u 残酷/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v ：/w “/w 如今/nt 那/r 官司/n ，/w 一/m 处/n 处动/v 掸/v 便/d 害/v 百姓/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     但/c 一/m 声/n 下乡/v 来/vd ，/w 倒/v 先/d 把/p 好/a 百姓/n 家/n 养/v 的/u 猪/n 、/w 羊/n 、/w 鸡/n 、/w 鹅/n 尽/v 都/d 吃/v 了/u ，/w 又/d 要/v 盘缠/n 打发/v 他/r 。/w ”/w 
		
			
                                        100
                                     经济/n 剥削/v 总是/d 以/p 政治/n 压迫/v 为/vl 后盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     “/w 官司/n ”/w 下乡/v ，/w 敢于/vu 恣意妄为/i ，/w 搜刮/v 一空/n ，/w 就是/d 因为/c 有/v 地主阶级/n 的/u 国家/n 机器/n 在/d 支持/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        102
                                     正/d 因/c 如此/r ，/w 当/p 阮/nhf 氏/k 兄弟/n 听说/v 梁中书/nh 把/p 民脂民膏/i 十万/n 贯/q 金珠/n 宝贝/n 与/c 他/r 丈人/n 庆/v 生辰/n ，/w 就/d 不/d 由得/v “/w 搔/v 着/u 我/r 痒处/n ”/w ，/w 决心/d 上/v 梁山/ns 聚义/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        103
                                     革命/n 要求/n ，/w 抛弃/v 了/u 地主阶级/n 的/u “/w 私/a 意/n ”/w ，/w 亦即/c 阶级/n 偏见/n ，/w 因而/c 能/vu 取得/v 贫苦/a 农民/n 的/u 拥护/v ，/w 并/c 在/p 起义/v 中/nd 执行/v 了/u 一/m 条/q 正确/a 的/u 路线/n ，/w “/w 劫/v 了/u 生辰/n 纲/n ，/w 杀/v 了/u 做/v 公/a 的/u ，/w 伤/v 了/u 何/r 观察/v ，/w 又/d 损害/v 了/u 许多/a 官/n 军/n 人马/n ，/w 又/d 把/p 黄安/nh 活捉/v 上山/v ”/w ，/w “/w 如此/r 大/d 弄/v ”/w 起来/vd ，/w 使得/v 梁山泊/ns “/w 好生/d 兴旺/a ”/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     宋江/nh 地主/n 家庭/n 出身/v ，/w 原是/d 郓城县/ns 的/u 押司/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     虽/c 无/v “/w 堂/n 上/nd 一/d 呼/v ，/w 阶/n 下/nd 百/m 诺/v ”/w 的/u 威风/n ，/w 也/d 无/v “/w 富/a 埒/n 王室/n ”/w 的/u 万贯家财/i ，/w 但/c 靠/v 着/u 他/r “/w 刀笔/n 精通/v ，/w 吏/n 道/n 纯熟/a ”/w 的/u 手段/n ，/w 也/d 争得/v 一/m 个/q 好/a 家业/n ，/w “/w 端的/d 是/vl 挥霍/v ，/w 视/v 金/n 如/v 土/n ”/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     姑且/d 不论/c “/w 公人/n 见/v 钱/n ，/w 如/v 蝇子/n 见血/v ”/w ，/w 他/r 的/u “/w 金/n ”/w 是/vl 从/p 哪里/r 来/vd 的/u ，/w 也/d 不论/c 他/r 仗着/v 这样/r 来/vd 的/u “/w 金/n ”/w 怎样/r 地/u 买/v 得/u “/w 仗义疏财/i ”/w 、/w “/w 乐善好施/i ”/w 的/u 美名/n ，/w 至少/d 说明/v 他/r 在/p 经济/n 上/nd 决无/v 阮/nhf 氏/k 兄弟/n 的/u 苦恼/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 身为/vl 吏员/n ，/w 是/vl 国家/n 统治/v 机器/n 中/nd 的/u 一/m 枚/q 螺丝钉/n ，/w 即使/c 杀/v 了/u 人/n ，/w 公人/n 都/d 是/vl 和/p 他/r 好/v 的/u ，/w “/w 不肯/v 做/v 冤家/n ”/w ，/w “/w 知县/n 又是/vl 要/v 出/vd 脱/v 宋江/nh 的/u ”/w ，/w 照样/v 能/vu 逃之夭夭/i 。/w 
		
			
                                        108
                                     总之/c ，/w 宋江/nh “/w 上山/v ”/w 不是/v 因为/c 受/v 了/u 残酷/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     宋江/nh “/w 上山/v ”/w 的/u 直接/a 起因/n ，/w 是/vl 杀/v 了/u 阎婆惜/nh 。/w 
		
			
                                        110
                                     阎婆惜/nh 原是/d “/w 风尘/n 娼妓/n ”/w ，/w 因/c 阎/nhf 婆/n 感激/v 宋江/nh 而/c 把/p 女儿/n 送给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        111
                                     此/r 婆娘/n 却/d 与/p 宋江/nh 的/u 同房/v 押司/n 张文远/nh 打得火热/i 。/w 
		
			
                                        112
                                     宋江/nh 撞上/v 门/n 去/vd ，/w 受到/v 婆惜/nhs 一/m 夜/nt 冷遇/n ，/w “/w 心里/nl 气闷/a ”/w ，/w 加上/v 婆惜/nhs 抓住/v 梁山/ns 好汉/n 给/p 宋江/nh 的/u 书信/n 大肆/d 要挟/v ，/w “/w 一/m 肚皮/n 气/n 正/d 没/v 出处/n ”/w ，/w 就/d 一/m 刀/n 结果/v 了/u 她/r 的/u 性命/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     有人/r 以为/v 宋江/nh 杀人/v 是/vl 因为/c “/w 仗义/a ”/w “/w 私放/v 晁/nhf 天王/n ”/w 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     其实/d 这/r 只是/c 作者/n 为了/p 美化/v 宋江/nh 而/c 在/p 他/r 脸上/nl 涂抹/v 的/u 一/m 层/q 油彩/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     如果/c 宋江/nh 真/d 是/vl 那么/r 英雄/n ，/w 不/d 惹/v 烟花/n ，/w 纵然/d 私放/v 了/u 十/m 个/q 晁/nhf 天王/n ，/w 也/d 不会/v 闹出/v 这样/r 的/u 风流/a 案子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        116
                                     还是/c 李逵/nh 看/v 得/u 分明/a ：/w “/w 你/r 原/d 正/d 是/vl 酒色/n 之/u 徒/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     杀/v 了/u 阎婆惜/nh 便是/v 小样/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     去/vd 东京/ns 养/v 李师师/nh 便是/v 大样/n 。/w ”/w 
		
			
                                        119
                                     一语道破/i 了/u 宋江/nh 的/u 本相/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     宋江/nh 既是/v 梁山泊/ns 的/u “/w 恩主/n ”/w ，/w 而/c 梁山泊/ns 又是/vl “/w 和/p 大/a 宋/nhf 皇帝/n 做/v 个/q 对头/n ”/w 的/u ，/w 按理说/v ，/w 他/r 为了/p 逃避/v 官司/n 应当/vu 主动/a 上/v 梁山/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     然而/c 宋江/nh 并/c 没有/v 因此/c “/w 上山/v ”/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 给/p 自己/r 安排/v 的/u 安身/v 之/u 处/n 有/v 三/m 个/q ：/w “/w 一/m 是/vl 沧州/ns 横海郡/ns 小旋风/n 柴进/nh 庄上/nl 。/w 
		
			
                                        123
                                     二/m 乃是/v 青州/ns 清风寨/ns 小/h 李广/nh 花荣/nh 处/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     三/m 者/k 是/vl 白虎山/ns 孔太公庄上/nl 。/w ”/w 
		
			
                                        125
                                     柴/nhf 大官人/n 乃是/v “/w 大周/n 皇帝/n 嫡派/n 子孙/n ”/w ，/w 家/n 藏/v “/w 先/nt 朝/n 太祖/n 誓/n 书/n 铁券/n ”/w ，/w 是/vl 个/q 谁/r 也/d 碰/v 不得/v 的/u “/w 帝子/n 神孙/n ”/w ；/w 小/h 李/nhf 广/nh 花荣/nh 是/vl 个/q 武知寨/n ，/w “/w 朝廷/n 命官/n ’/w ；/w 孔/nhf 太公/n 是/vl 独霸一方/i 的/u 地主/n 豪强/n ，/w 均属/v “/w 富豪/n 将吏/n ”/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     他们/r 都/d 是/vl 农民/n 阶级/n 的/u 死对头/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     宋江/nh 不/d 投奔/v 农民/n 起义军/n 而/c 投奔/v 这些/r 人/n ，/w 这/r 叫/v “/w 同声/n 相应/v ，/w 同气/n 相/d 求/v ”/w ，/w 反映/v 了/u 地主阶级/n 的/u 阶级/n 本性/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     而/c 投奔/v 柴进/nh 等/u 人/n 避难/v 的/u 最终/a 目的/n ，/w 又是/vl 等待/v “/w 宽/a 恩/n 大赦/v ，/w 那时/nt 回来/v 父子/n 相见/v ，/w 安居乐业/i ”/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     等待/v “/w 大赦/v ”/w 与/c “/w 上山/v ”/w 以后/nt 等待/v “/w 招安/v ”/w ，/w 一脉相承/i ，/w 前后/n 呼应/v ，/w 只有/c 程度/n 上/nd 的/u 差别/n ，/w 并/c 无/v 原则上/nl 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     水/n 有/v 源/n ，/w 树/n 有/v 根/n ，/w 宋江/nh 投降主义/n 路线/n 的/u 思想/n 根源/n ，/w 就/d 在/p 这里/r 露出/v 了/u 它/r 的/u 端倪/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     对/p 地主阶级/n 的/u 信赖/v 和/c 对/p 农民/n 起义军/n 的/u 蔑视/v ，/w 这/r 原是/d 一/m 种/q 立场/n 的/u 两/m 个/q 侧面/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     所以/c 当/p 他/r 听说/v 武松/nh 要/v 上/v 二龙山/ns 入伙/v ，/w 就/d 淳淳/d 告诫/v 武松/nh ：/w “/w 如/v 得/v 朝廷/n 招安/v ，/w 你/r 便/d 可/vu 撺/v 缀/v 鲁智深/nh 、/w 杨志/nh 投降/v 了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     日后/nt 但是/c 去/vd 边上/nl ，/w 一/m 刀/n 一/m 枪/n ，/w 博得/v 个/q 封妻/n 荫子/n ，/w 久后/n 青史/n 上/nd 留/v 一/m 个/q 好名/n ，/w 也/d 不枉/v 了/u 为人/v 一世/n 。/w ”/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 寥寥/a 数/m 语/n ，/w 言简意赅/i ，/w 说/v 得/u 很/d 透彻/a ：/w 第一/m ，/w 他/r 反对/v 的/u 是/vl 晁盖/nh 那样/r “/w 大/d 弄/v ”/w 的/u 落草/v ，/w 败/v 官兵/n ，/w 杀/v 将吏/n ，/w “/w 于/p 法度/n 上/nd 却/d 饶/v 不得/v ”/w ；/w 第二/m ，/w 他/r 不/d 反对/v 武松/nh 入伙/v ，/w 是/vl 因为/c 不仅/c 要/v 武松/nh 等待/v “/w 朝廷/n 招安/v ”/w ，/w 而且/c 要/v 武松/nh “/w 撺掇/v ”/w 别人/r 投降/v 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 他/r 看/v 来/vd ，/w “/w 若/c 要/v 官/n ，/w 杀人/v 放火/v 受/v 招安/v ”/w ，/w 这/r 条/q 路/n 于/p 武松/nh 是/vl 相宜/a 的/u ，/w 因为/c “/w 你/r 如此/r 英雄/n ，/w 决定/v 做得/v 大官/n ”/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 几/m 句/q 话/n 可以说/v 是/vl 日后/nt 宋江/nh 行动/v 的/u “/w 总纲/n ”/w ，/w 是/vl 他/r “/w 上山/v ”/w 以后/nt 苦心孤诣/i 追求/v 的/u 目标/n ，/w 也是/v 他/r 推行/v 投降主义/n 路线/n 的/u 反革命/n 自供/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 自白/v 道/v ：/w “/w 我/r 自/p 百/m 无一/v 能/n ，/w 虽/c 有/v 忠心/n ，/w 不能/v 得/v 进步/v 。/w ”/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 是/vl 无可奈何/i 的/u 自/r 供状/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     既然/c 落/v 了/u 草/n 日后/nt 也/d 做/v 不得/v 大官/n ，/w 自然/d 不必/d 铤而走险/i ，/w 担惊受怕/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     的/u 卑劣/a 、/w 矛盾/a 的/u 心理/n ，/w 维妙维肖/i 地/u 刻划/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        141
                                     生产关系/n 的/u 革命/n 是/vl 生产力/n 的/u 一定/d 发展/v 所/u 引起/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 生产力/n 的/u 大/a 发展/v 却/d 总是/d 在/p 生产关系/n 改变/v 之后/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     因此/c ，/w 人类/n 社会/n 历史/n 的/u 每/r 一/m 次/q 大/a 变动/v ，/w 革命/n 的/u 阶级/n 总是/d 先/d 造成/v 舆论/n ，/w 夺取/v 政权/n ，/w 改变/v 旧/a 的/u 生产关系/n ，/w 再/d 大大/d 发展/v 生产力/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 是/vl 一/m 条/q 历史/n 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     解放后/nt 我国/r 文物/n 考古/v 工作者/n 从/p 大量/a 地下/nl 发掘/v 工作/n 中/nd 进一步/d 提示/v 的/u 中国/ns 古代/nt 铁器/n 的/u 发展/v 过程/n ，/w 正是/d 有力/a 地/u 证明/v 了/u 这/r 一点/m 。/w 
		
			
                                        145
                                     考察/v 并/c 剖析/v 这个/r 过程/n ，/w 研究/v 儒法/n 斗争/v 的/u 历史/n ，/w 认识/ 改变/v 旧/a 的/u 上层建筑/n 和/c 旧/a 的/u 生产关系/n 对/p 发展/v 社会生产力/n 的/u 巨大/a 作用/n ，/w 可以/vu 帮助/v 我们/r 进一步/d 理解/v 毛/nhf 主席/n “/w 抓/v 革命/n ，/w 促生产/v ，/w 促/v 工作/n ，/w 促/v 战备/n ”/w 的/u 伟大/a 教导/n ，/w 深入/v 批判/v 刘少奇/nh 、/w 林彪/nh 一/m 类/n 政治/n 骗子/n 鼓吹/v 的/u 唯/d 生产力/n 论/k 。/w 
		
			
                                        146
                                     我国/r 古代/nt 劳动人民/n ，/w 在/p 很早以前/nt 就/d 知道/v 用/v 铁/n 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     一九七二/m 年/nt 在/p 河北/ns 藁城台/ns 西/nd 村/n 商代/nt 一/m 座/q 奴隶主/n 的/u 墓葬/v 里/nd 发现/v 了/u 一/m 件/q 铁刃/n 铜钺/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     墓葬/v 的/u 年代/nt 相当于/v 殷墟/n 文化/n 的/u 早期/nt ，/w 即/vl 公元前/nt 十四/m 至/v 十三/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        149
                                     这/r 件/q 铁刃/n 铜钺/n 不/d 象是/v 实用/a 的/u 兵器/n ，/w 看来/v 是/vl 一/m 种/q 仪仗/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     铁刃上/nl 的/u 铁/n ，/w 经过/v 科学/n 考查/v ，/w 证明/v 是/vl 经过/v 热/a 变形/v 和/c 锤打/v ，/w 但/c 是否/d 经/p 冶炼/v 而/c 成/v ，/w 还/d 有待/v 进一步/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 件/q 铁器/n 的/u 发现/v ，/w 说明/v 早/d 在/p 三千/m 多年/nt 以前/nd ，/w 我国/r 劳动人民/n 就/d 开始/v 使用/v 铁/n 来/vd 制造/v 用具/n ；/w 同时/c 也/d 说明/v ，/w 这/r 种/q 金属/n 当时/nt 还是/v 一/m 种/q 非常/d 稀有/a 的/u 贵重/a 物品/n ，/w 数量/n 不/d 多/a ，/w 并/c 为/p 奴隶主/n 贵族/n 所/u 占有/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     西周/ns 以至/c 春秋/n 早期/nt 的/u 社会/n 生产/v 状况/n ，/w 从/p 地下/nl 发掘/v 来看/v ，/w 同/p 商代/nt 没有/v 明显/a 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     西周/ns 时期/n 陕西/ns 西安/ns 沣西/ns 遗址/n ，/w 发现/v 的/u 大量/a 农业/n 生产工具/n 中/nd ，/w 没有/v 一/m 件/q 是/vl 铁器/n ，/w 也/d 没有/v 青铜/n 制造/v 的/u 农具/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 这里/r ，/w 发现/v 得/u 最多/a 的/u 挖掘/v 工具/n 是/vl 骨铲/n ，/w 收割/v 工具/n 是/vl 蚌蠊/n 、/w 蚌刀/n 和/c 古刀/n ，/w 谷物/n 加工/v 工具/n 有/v 石杵/n 和/c 石臼/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     据/p 文献/n 记载/v ，/w 当时/nt 还/d 普遍/a 使用/v 木制/v 的/u 耒耜/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     沣西/ns ，/w 正/d 处于/v 西周/ns 政治/n 中心/n 的/u 丰镐/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这里/r 的/u 社会生产力/n 发展/v 水平/n 尚且/c 这样/r 原始/a ，/w 其它/r 地区/n 可以/vu 推想/v 而/c 知/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     使用/v 这些/r 木/n 、/w 石/n 、/w 骨/n 、/w 蚌/n 制成/v 的/u 农业/n 工具/n ，/w 要/v 进行/v 大规模/n 的/u 土地/n 开发/v 和/c 深耕细作/i ，/w 自然/d 都/d 是/vl 难以/d 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     到了/v 春秋/n 晚期/nt ，/w 铁器/n 的/u 制造/v 和/c 使用/v 出现/v 了/u 一/m 个/q 重要/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     那/r 就是/d ：/w 在/p 农业/n 生产/v 中/nd 开始/v 运用/v 了/u 铁制/v 的/u 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 徐楚/ns 和/c 三晋/ns 这/r 两/m 个/q 地区/n 范围/n 内/nd ，/w 已/d 发掘/v 出/vd 一些/m 铁器/n ，/w 其中/nd 包括/v 凹/a 字形/n 锄/n 、/w 削/n 等/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     这些/r 铁器/n 多数/m 是/vl 一些/m 小型/a 的/u 农具/n 和/c 工具/n ，/w 形制/n 已/d 比较/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     正是/d 由于/c 铁器/n 在/p 农业/n 生产/v 中/nd 开始/v 运用/v ，/w 使/v 一家一户/i 为/p 单位/n 的/u 个体/n 生产/v 劳动/v 成为/v 可能/vu ，/w 使/v 封建制/n 的/u 新/a 生产关系/n 代替/v 奴隶制/n 的/u 旧/a 生产关系/n 的/u 条件/n 逐渐/d 走向/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     这/r 是/vl 春秋/n 战国/nt 间/nd 社会/n 大/a 变革/v 的/u 契机/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     但是/c ，/w 也/d 要/v 看到/v ，/w 这/r 种/q 铁制/v 的/u 生产工具/n 作为/v 一/m 种/q 新生事物/n ，/w 在/p 当时/nt 的/u 分布/v 面/n 还/d 不/d 广/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     多数/m 经过/v 系统/n 发掘/v 的/u 春秋/n 遗址/n 如/v 山西/ns 侯马/ns 、/w 陕西/ns 沣西客省庄/ns 、/w 郑州/ns 碧沙岗/ns 等/u 处/n ，/w 仍然/d 没有/v 发现/v 铁制/v 的/u 生产/v 工具/n 或/c 用具/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 说明/v ，/w 当时/nt 铁器/n 的/u 发展/v 还/d 处于/v 初期/nt 阶段/n ，/w 还/d 没有/v 在/p 农业/n 生产/v 中/nd 取得/v 支配/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     从/p 商代/nt 藁城/ns 遗址/n 开始/v ，/w 到/v 春秋/n 晚期/nt 止/v ，/w 前后/n 经历/v 了/u 将近/d 一千/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 铁器/n 的/u 发展/v 是/vl 十分/d 缓慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     铁/n 是/vl 一/m 种/q 比/p 青铜/n 便宜/a 得/u 多/a 的/u 金属/n ，/w 铁矿/n 的/u 分布/v 也/d 远较/v 铜/n 、/w 锡矿/n 为/vl 广泛/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     从/p 铁矿石/n 提炼/v 海绵/n 铁/n ，/w 所/u 需/v 温度/n 比/p 冶炼/v 青铜/n 高/v 不了/v 很多/m 。/w 
		
			
                                        171
                                     根据/p 沣西/ns 西周/n 遗址/n 所/u 出/vd 的/u 青釉/n 陶瓷/n 碎片/n 的/u 鉴定/v ，/w 当时/nt 已/d 可以/vu 取得/v 这/r 种/q 温度/n （/w 同样/d 质地/n 的/u 青釉/n 陶瓷/n ，/w 在/p 早/a 于/p 殷墟/n 文化/n 期/k 的/u 商代/nt 二里冈/ns 文化/n 期/k 中/nd 已经/d 出现/v ）/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 我国/r 殷商/nt 时期/n 冶铜/n 业已/d 达到/v 较/d 高/a 技术/n 水平/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 把/p 铁矿石/n 锻/v 打/v 成/v 熟/a 铁/n ，/w 在/p 技术/n 上/nd 并不是/v 难以/d 达到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     历史上/nl ，/w 一/m 种/q 新/a 事物/n 的/u 出现/v 和/c 发展/v ，/w 往往/d 需要/v 经历/v 一/m 个/q 较/d 长/a 时间/n 的/u 摸索/v 和/c 实践/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     可是/c ，/w 决定/v 铁器/n 的/u 发展/v 速度/n 的/u ，/w 不是/v 技术/n ，/w 而是/v 生产关系/n ，/w 是/vl 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     我国/r 历史上/nl 的/u 奴隶制/n 发展/v 到/v 西周/ns 春秋/n 时期/n ，/w 已经/d 成为/v 一/m 种/q 没落/a 、/w 腐朽/a 、/w 反动/a 的/u 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 奴隶制度/n 下/nd ，/w 生产关系/n 的/u 基础/n 是/vl 奴隶主/n 占有/v 生产资料/n 和/c 占有/v 生产者/n ，/w 这/r 生产者/n 便是/v 奴隶主/n 能够/vu 当作/v 牲畜/n 来/vd 买卖/v 和/c 屠杀/v 的/u 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     奴隶/n 的/u 劳动/v 是/vl 奴隶主/n 倚仗/v 皮鞭/n 和/c 棍棒/n 来/vd 维持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     奴隶/n 本身/r 对/p 生产/v 完全/a 不/d 感兴趣/v ，/w 没有/v 一点/m 主动性/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     奴隶主/n 贵族/n 过/v 着/u 骄奢/a 淫佚/a 的/u 生活/n ，/w 却/d 根本/d 不愿/v 去/vd 改进/v 生产工具/n ，/w 也/d 不肯/v 把/p 比较/d 贵重/a 的/u 工具/n 交给/v 奴隶/n 们/k 使用/v ，/w 只是/c 采用/v 强制/v 的/u 手段/n ，/w 强迫/v 奴隶/n 使用/v 那/r 种/q 最/d 粗糙/a 、/w 最/d 笨重/a 而/c 又/d 不易/a 损坏/v 的/u 工具/n 进行/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     正是/d 这/r 种/q 极端/d 野蛮/a 残酷/a 的/u 奴隶制/n ，/w 成为/v 当时/nt 束缚/v 生产力/n 发展/v 的/u 严重/a 桎梏/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     特别/d 当/p 春秋/n 晚期/n 铁器/n 开始/v 在/p 农业/n 生产/v 中/nd 运用/v ，/w 社会/n 生产力/n 的/u 发展/v 同/p 奴隶制/n 旧/a 生产关系/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 就/d 更加/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     要是/c 不/d 改变/v 奴隶制/n 的/u 旧/a 生产关系/n ，/w 铁器/n 的/u 大规模/n 使用/v 和/c 推广/v 就/d 不/d 可能/vu 。/w 
		
			
                                        183
                                     马克思/nh 指出/v ：/w “/w 社会/n 的/u 物质/n 生产力/n 发展/v 到/v 一定/a 阶段/n ，/w 便/d 同/p 它们/r 一直/d 在/p 其中/nd 活动/v 的/u 现存/v 生产/v 关系/n 或/c 财产/n 关系/n （/w 这/r 只是/c 生产关系/n 的/u 法律/n 用语/n ）/w 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     于是/c 这些/r 关系/n 便/d 由/p 生产力/n 的/u 发展/v 形式/n 变成/v 生产力/n 的/u 桎梏/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     那时/nt ，/w 社会/n 革命/a 的/u 时代/n 就/d 到来/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        186
                                     清朝/nt 是/vl 中国/ns 历史上/nl 最后/nt 的/u 一/m 个/q 封建王朝/n ，/w 它/r 集/v 二千/m 多年来/nt 封建/n 统治/v 之/u 大成/n ，/w 专制/n 制度/n 达到/v 了/u 高峰/n ；/w 雍正/nh 中期/nt 设置/v 的/u 军机处/n 便是/v 重要/a 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     封建/n 专制主义/n 的/u 核心/n 是/vl 皇权/n 至高无上/i ，/w 军机处/n 就是/d 秉承/v 皇帝/n 旨意/n 经办/v 重大/a 军政/n 事务/n 的/u 最高/a 中枢/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     本文/n 试图/v 分析/v 军机处/n 与/c 封建/n 专制/n 制度/n 的/u 关系/n ，/w 从而/c 对/p 清朝/nt 封建/n 专制主义/n 的/u 发展/v 作/v 些/q 初步/n 探讨/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     清代/nt 的/u 政治制度/n 大体/d 沿袭/v 明代/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     “/w 世祖章/nh 皇帝/n 混一/v 寰宇/n ，/w 大/a 小官/n 制/k 相继/d ，/w 盖/v 鉴/v 前/nd 代/n 而/c 损益/v 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     清/j 制/k 虽/c 袭/v 于/p 明/j ，/w 但是/c 清代/nt 又是/vl 以/p 满洲/ns 贵族/n 集团/n 为/vl 主体/n 而/c 建立/v 起来/vd 的/u 封建王朝/n ，/w 因而/c 也/d 有/v 以/p 保护/v 满洲/ns 贵族/n 集团/n 利益/n 为/vl 最高/a 原则/n 的/u 特殊/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     清初/nt ，/w 满族/ns 政权/n 的/u 决策/n 机构/n 是/vl 由/p 满洲/ns 贵族/n 组成/v 的/u 议政/v 王/n 大臣/n 联席/v 议政/v 制/k ，/w “/w 每/r 五/m 日/nt 集/v 朝/n 一/m 次/q ，/w 协议/v 国政/n ，/w 军/n 国/n 大事/n ，/w 均/d 于/p 此/r 决/v 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        193
                                     其/r 办事/v 机构/n 为/vl 内/nd 三/m 院/n （/w 内/nd 秘书/n 院/n 、/w 内/nd 国史/n 院/n 、/w 内/nd 弘文/n 院/n ）/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     后来/nt ，/w 在/p 顺治/nh 、/w 康熙/nh 两/m 帝/n 初年/nt 都/d 设有/v 辅政/v 大臣/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这样/r ，/w 议政/v 王/n 大臣/n 、/w 内/nd 三/m 院/n 以及/c 辅政/v 大臣/n ，/w 他们/r 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 分享/v 了/u 皇帝/n 的/u 一部分/n 权力/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     康/j 、/w 雍/j 时期/n ，/w 清朝/nt 的/u 统治/v 进一步/d 得到/v 了/u 巩固/v 和/c 加强/v ，/w 可是/c 皇权/n 仍然/d 面临/v 着/u 严重/a 的/u 威胁/v ，/w 而且/c 这/r 种/q 威胁/v 主要/d 来自/v 于/p 满洲/ns 贵族/n 集团/n 内部/nd 。/w 
		
			
                                        197
                                     八旗/n 首领/n 、/w 满洲/ns 亲王/n 就是/d 干扰/v 和/c 削弱/v 皇权/n 的/u 危险/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 批/q 满洲/ns 贵族/n 权力/n 极/d 大/a ，/w 俨然/d 与/p 皇帝/n 同理/v “/w 军/n 国/n 大事/n ”/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     当时/nt 的/u 军机/n ，/w 主要/d 掌握/v 在/p 八旗/n 诸王/n 手里/nl ，/w 诸王/n 贵族/n 集团/n 具有/v 仅次于/v 皇帝/n 的/u 实权/n ，/w “/w 六部/j 事/n 俱/v 议政/v 王/n 口/n 定/v ”/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     他们/r 还/d 能/vu 利用/v 议政/v 王/n 大臣/n 会议/n ，/w 与/p 皇帝/n 分庭抗礼/i 。/w 
		
			
                                        201
                                     有的/r 内阁/n 大学士/n 兼/v 议政/v 大臣/n 衔/n ，/w 这样/r 内阁/n 也/d 不/d 可能/vu 完全/a 成为/v 俯首贴耳/i 于/p 皇帝/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     八旗/n 贵族/n 势力/n 的/u 发展/v ，/w 严重/a 地/u 阻碍/v 着/u 皇帝/n 独揽大权/i ，/w 同时/c 也/d 使/v 中央/n 政令/n 不能/v 贯彻/v 执行/v ，/w 这/r 对于/p 整个/a 清王朝/n 来说/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 腐蚀剂/n ，/w 任/v 其/r 膨胀/v ，/w 势必/d 重/d 蹈/v 明王朝/n 灭亡/v 的/u 覆辙/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     顺/j 、/w 康/j 、/w 雍/j 三朝/n 皇帝/n 比较/d 清醒/a 地/u 认识/v 到/v 满洲/ns 诸王/n 势力/n 对/p 皇权/n 的/u 严重/a 威胁/v ，/w 为了/p 加强/v 封建/n 专制主义/n 的/u 皇权/n ，/w 在/p 将近/d 一/m 个/q 世纪/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 皇帝/n 同/c 旗主/n 诸王/n 以及/c 各种/r 有损于/v 皇权/n 的/u 势力/n 进行/v 了/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     顺治帝/n 福临/nh 改/v 内/nd 三/m 院/n 为/vl 内阁/n ，/w 就是/d 抑制/v 诸王/n 势力/n ，/w 加强/v 皇权/n 的/u 一/m 个/q 有力/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     康熙帝/n 玄烨/nh 在位/v 期间/nt ，/w 也/d 同/p 辅政/v 大臣/n 以及/c 旗主/n 诸王/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     １６６７/m 年/nt （/w 康熙/nh 六/m 年/nt ）/w ，/w 玄烨/nh 亲政/v ，/w 为了/p 削弱/v 以/p 鳌拜/nh 集团/n 为/vl 代表/v 的/u 诸王/n 势力/n ，/w 设立/v 了/u “/w 南/nd 书房/n ”/w ，/w 作为/v 处理/v 政务/n 的/u 机要/n 秘书/n 班子/n ，/w 上/nd 所/n 亲信/n 者/k 不得/d 入/v 。/w ”/w 
		
			
                                        207
                                     以后/nt ，/w 玄烨/nh 逮捕/v 鳌拜/nh 夺回/v 了/u 大权/n ，/w 并/c 规定/v 各/r 旗/n 设/v 都统/n 一/m 人/n ，/w 副/h 都统/n 二/m 人/n ，/w “/w 掌/v 宣/v 命/n 教养/v ，/w 整/v 诘/v 戎兵/n ，/w 以/p 治/v 旗人/n ”/w ，/w 加强/v 皇帝/n 亲自/d 对/p 原/d 隶属/v 于/p 诸王/n 统辖/v 的/u 八旗/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     但是/c ，/w 这/r 场/q 加强/v 和/c 削弱/v 皇权/n 的/u 斗争/v 并/c 没有/v 结束/v ，/w 胜负/n 还/d 未/d 最后/nt 定局/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     雍正帝/n 胤禎/nh 继位/v 以后/nt ，/w 面临/v 着/u 夺/v 嫡/n 政变/v 后/nd 留下/v 的/u 许多/a 问题/n ，/w 斗争/v 不仅/c 反映/v 在/p 满洲/ns 贵族/n 集团/n 的/u 八旗/n 诸王/n 之中/nd ，/w 而且/c 在/p 皇帝/n 骨肉/n 兄弟/n 的/u 宗室/n 诸王/n 间/nd 也/d 剧烈/a 地/u 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     胤禎/nh 在/p 皇室/n 内部/nd 展开/v 斗争/v 的/u 同时/n ，/w 也/d 很/d 注意/v 对/p 八旗/n 诸王/n 贵族/n 集团/n 的/u 控制/v 、/w 监督/v 与/c 限制/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     前面/nd 已经/d 说过/v ，/w 清初/nt 有关/v 军/n 国/n 大事/n 由/p 满洲/ns 贵族/n 组成/v 的/u 议政/v 王/n 大臣/n 会议/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     而/c 这些/r 王/n 大臣/n 皆/d 是/vl 世袭/v 的/u 贵族/n ，/w 到/v 康/j 、/w 雍/j 时期/n 已经/d 都/d 是/vl 毫无/v 实际/n 经验/n 的/u 庸人/n ，/w 他们/r 成事不足/i ，/w 败事有余/i ，/w 是/vl 加强/v 和/c 巩固/v 皇权/n 的/u 严重/a 阻力/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     同时/c 存在/v 着/u 的/u 一/m 批/q 内阁/n 大学士/n ，/w 他们/r 从/p 一般/a 官吏/n 爬到/v 大学士/n 的/u 高位/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 六/m 、/w 七十/m 岁/nt 的/u 老臣/n 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     他们/r 明哲保身/i ，/w 缺少/v 朝气/n ，/w 没有/v 进取心/n ，/w 依靠/v 这些/r 保守派/n 是/vl 断/v 不能/v 适应/v 加强/v 皇权/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     胤禎/nh 为了/p 巩固/v 和/c 加强/v 统治/v 权力/n ，/w 当然/d 必须/d 提拔/v 一/m 批/q 自己/r 信得过/v 的/u ，/w 而/c 又/d 年富力强/i 的/u 近臣/n ，/w 作为/v 自己/r 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     就/d 在/p 这样/r 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 军机处/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     总之/c ，/w 军机处/n 是/vl 加强/v 皇权/n 和/c 抑制/v 满洲/ns 诸王/n 贵族/n 势力/n 的/u 历史/n 产物/n ；/w 也是/v 清朝/nt 封建/n 专制/n 制度/n 走向/v 登峰造极/i 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     军机处/n 是/vl 清代/nt 特殊/a 的/u 政治/n 机构/n ，/w 它/r 秉承/v 皇帝/n 的/u 旨意/n 承办/v 一切/r 事务/n ，/w 是/vl 清朝/nt 封建/n 统治/v 的/u 中枢/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     可是/c ，/w 严格地说/v 来/vd ，/w 军机处/n 还/d 不能/v 算是/v 一/m 个/q 正式/a 的/u 政府/n 机关/n ，/w 它/r 只不过/d 是/vl 皇帝/n 身旁/nl 的/u 秘书/n 班子/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     雍正/nh 七/m 年/nt 设置/v 军机处/n 是/vl 因为/c 当时/nt 正在/d 同/p 准噶尔/ns 用兵/v ，/w 为了/p 紧急/a 处理/v 西北/ns 军务/n ，/w “/w 始/v 设/v 军需房/n 于/p 隆宗门/n 内/nd ”/w 。/w 
		
			
                                        221
                                     据/p 赵翼/n 《/w 军机处/n 述/w 》/w 一/m 文中说/v ：/w 内阁/n 处/n 太和/n 门外/nl ，/w 地/n 远/a 人/n 杂/a ，/w 机要/n 易/a 泄/v ，/w 军机处/n 则/c 设于/v 隆宗门/n 内/nd ，/w 靠近/v 宫廷/n ，/w 便于/v 皇帝/n 直接/a 指挥/v ，/w 又/d 较/d 谨严/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     因为/c 军机处/n 是/vl 应付/v 军务/n 之/u 需/v 的/u 临时/a 机构/n ，/w 所以/c “/w 直庐初/n 仅/d 板屋/n 数/m 间/n ，/w 乾隆/nh 初年/nt 始/v 改建/v 瓦屋/n 。/w ”/w 
		
			
                                        223
                                     关于/p 它/r 的/u 设置/v 时间/n ，/w 文献/n 上/nd 有/v 不同/a 说法/n ：/w 《/w 清/j 史稿/n &#183;/w 职官/n 志/n 》/w 作/v 雍正/nh 十/m 年/nt ；/w 同书/n 《/w 军机/n 大臣/n 年表/n 》/w 和/c 王昶/nh 的/u 《/w 军机处/n 题名/n 记/n 》/w 均/d 作/v 雍正/nh 七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        224
                                     王昶/nh 说/v ：/w “/w 先是/d 雍正/nh 七/m 年/nt ，/w 青海/ns 军事/n 兴/v ，/w 始/v 设/v 军机房/n ，/w 领/v 以/p 亲王/n 大臣/n 予/v 银/f 印/n ，/w 印/n 藏/v 内/nd 奏事/n 太监/n ，/w 有事/v 请/v 而/c 用/v 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        225
                                     而/c 梁章巨/nh 在/p 《/w 枢垣/n 纪略/n &#183;/w 序/n 》/w 中/nd 说/v ：/w “/w 自/p 雍正/nh 庚戌/nt （/w 雍正/nh 八/m 年/nt ，/w １７３０/m 年/nt ）/w 设立/v 军机处/n ”/w ；/w 光绪/nh 《/w 大清/nt 会典/n 事例/n 》/w １０５/m 卷/q 载/v ：/w 乾隆/nh 四十八/m 年/nt 谕/v “/w …/w …/w 自/p 雍正/nh 八/m 年/nt 设立/v 军机处/n 以来/vd ，/w 五十/m 余年/n ，/w 所有/a 谕旨/n 、/w 批/v 奏/v 事件/n 未经/v 发/v 钞/n 者/k 尚/d 多/a 。/w ”/w 
		
			
                                        226
                                     笔者/n 认为/v 王昶/nh 《/w 军机处/n 题名/n 记/n 》/w 所/u 说/v 比较/d 可信/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     王昶/nh 在/p 乾隆/nh 中叶/nt 做/v 过/u 军机/n 司员/n 近/a 二十/m 年/nt ，/w 离/v 雍正/nh 设/v 军机处/n 为期/n 较/d 近/a ，/w 而/c 此说/n 又/d 与/p 邓之诚/nh 先生/n 所/u 藏/v 弘旺/n 《/w 松月/n 堂/n 目下/n 旧/a 见/v 》/w ，/w 稿本/n 可以/vu 相互/d 印证/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     据/p 弘旺/n 的/u 确切/a 记载/v ，/w 雍正/nh 七/m 年/nt 六/m 月/nt 初十/nt 日/nt （/w １７２９/m 年/nt ７/m 月/nt ５/m 日/nt ）/w 任命/v 怡亲王/n 、/w 蒋廷锡/nh 、/w 张廷玉/nh 办理/v 军机处/n 事务/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     《/w 清/j 世宗/n 实录/n 》/w 关于/p 军机处/n 的/u 记载/v ，/w 最/d 早/a 亦/d 见于/v 雍正/nh 七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        230
                                     从/p 实际/a 意义/n 上/nd 说/v ，/w 办理/v 军机/n 事务/n ，/w 便是/v 军机处/n 之/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     雍正/nh 七/m 年/nt 成立/v 军机房/n 以后/nt ，/w 于/p 雍正/nh 十/m 年/nt 改名/v 为/vl “/w 办理/v 军机处/n ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     雍正/nh 十三/m 年/nt 十/m 月/nt （/w 胤禎/nh 死于/v 是/vl 年/nt 八/m 月/nt ）/w ，/w 因/c 西/nd 、/w 北/nd 两/m 路/n 军务/n 大减/v ，/w 军机/n 事务/n 尽/v 归/v “/w 总理/n 事务/n 王/nhf 大臣/n ”/w 兼/v 理/n ；/w 至/v 乾隆/nh 二/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 王/nhf 大臣/n 罢职/v ，/w 因而/c 又/d 复/v 名/n 军机处/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     虽然/c 军机处/n 设置/v 之初/r ，/w 仅/d 是/vl 协助/v 皇帝/n 处理/v 军务/n 的/u 临时性/n 机构/n ，/w 但是/c 由于/c “/w 为/vl 军机/n 大臣/n 者/k ，/w 皆/d 亲臣/n 重臣/n ”/w ，/w 又/d 多/d 是/vl “/w 择/v 阁臣/n 及/c 六部/j 卿/n 贰/m 熟谙/v 政体/n 者/k 兼/v 摄/v 其/r 事/n ”/w ，/w 其/r 办事/v 属员/n 也/d 都/d 由/p 军机/n 大臣/n 亲自/d 挑选/v 并/c 经/p 考试/v 而/c 择/v 其/r 较为/d 精明能干/i 的/u 人/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     所以/c 这个/r 机构/n 的/u 工作/n 效率/n 较/d 高/a ，/w 很/d 有助于/v 发挥/v 皇权/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     朱元璋/nh 是/vl 元朝/nt 末年/nt 一/m 支/q 反/v 元/n 武装力量/n 的/u 首领/n ，/w 最后/nt 成了/v 明朝/nt 的/u 开国/v 皇帝/n ，/w 在/p 中国/ns 封建社会/n 历史上/n 占有/v 一/m 个/q 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     对/p 朱元璋/nh 如何/r 评价/v ，/w 历来/d 争论/v 纷纭/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     近年来/nt ，/w 有人/v 认为/v ，/w &quot;/w 朱元璋/nh 原是/vl 一/m 位/q 佃农/n 出身/v 的/u 元末/nt 农民/n 起义军/n 领袖/n ，/w 后来/nt 蜕变/v 成/v 封建/a 皇帝/n &quot;/w ；/w 也/d 有人/v 认为/v ，/w &quot;/w 朱元璋/nh 一生/nt 而/c 三/m 任/q ，/w 先/d 是/vl 贫苦/a 农民/n ，/w 再/d 是/vl 农民/n 起义军/n 的/u 首领/n ，/w 最后/nt 是/vl 封建/a 皇帝/n &quot;/w ；/w 又/d 有人/v 认为/v ，/w &quot;/w 朱元璋/nh 的/u 一生/nt 有/v 两/m 个/q 不同/a 的/u 历史/n 阶段/n ：/w '/w 农民/n 革命/v 阶段/n 和/c 向/p 封建/n 转化/v 后/nd 封建/a 帝王/n 阶段/n '/w &quot;/w ；/w 而/c 吴晗/nh 同志/n 早就/d 认定/v 朱元璋/nh &quot;/w 最后/a 背叛/v 了/u 农民/n 革命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     上述/v 种种/q 议论/v ：/w 虽/c 有/v 些微/a 分歧/n ，/w 但/c 总的/i 都/d 认为/v 朱元璋/nh 是/vl 一/m 个/q 由/p 农民起义/n 的/u 领袖/n 转化/v 为/v 封建/a 皇帝/n 的/u 典型/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     尽管/d 也/d 有人/v 提出/v 朱元璋/n 领导/v 的/u 是/vl 封建/a 统一/a 战争/n ，/w &quot;/w 朱元璋/n 实际上/d 充当/v 了/u 农民战争/n 的/u '/w 遗嘱/n 执行/v 人/n '/w 的/u 角色/n &quot;/w ，/w 结论/n 为/v ：/w &quot;/w 他/r 对/p 农民/n 的/u 起义/v 斗争/n 并没有/d 作出/v 什么/r 象样/a 的/u 贡献/n ，/w &quot;/w 但是/c ，/w 仍然/d 把/p 朱元璋/nh 与/c 元末/nt 农民/n 大/a 起义/v 紧密/a 地/u 联系/v 在/p 一起/n ，/w 对于/p 朱元璋/nh 是不是/v 农民起义/n 的/u 领袖/n 并/c 没有/v 给予/v 明确/v 的/u 论断/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     我们/r 认为/v ，/w 朱元璋/nh 不是/v 农民起义/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     根据/p 历史/n 事实/n ，/w 在/p 他/r 的/u 政治/n 生涯/n 中/nd 根本/d 不/d 存在/v 什么/r &quot;/w 转化/v &quot;/w 、/w &quot;/w 蜕变/v &quot;/w 或/c &quot;/w 背叛/v &quot;/w 的/u 问题/n ；/w 如果说/i 他/r &quot;/w 背叛/v &quot;/w 也/d 只能/d 说/v 他/r 背叛/v 了/u 农民/n 出身/n 的/u 本/r 阶级/n ，/w 而/c 不是/v 背叛/v 了/u 农民/n 革命/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     朱元璋/nh 十七/m 岁/nt 时/nt ，/w 由于/c 六亲/n 俱/d 断/v ，/w 无处/v 投奔/v ，/w 为了/p 不致/a 饿死/v ，/w 到/v 皇觉/ns 寺/n 当/v 了/u 一/m 名/q 小/a 行童/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     由于/c 天灾人祸/i 的/u 不/d 断/v 打击/v ，/w 这个/r 入/v 寺/n 五十/m 天/nt 的/u 小/a 和尚/n ，/w 也/d 不得不/d 云游/v 四方/n ，/w 到处/d 叫化/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r &quot;/w 凡/d 历/v 光/ns 、/w 固/ns 、/w 汝/ns 、/w 颍/ns 诸/r 州/n &quot;/w ，/w 三/m 年/nt 流浪/v ，/w 走遍/v 了/u 淮西/ns 。/w 
		
			
                                        245
                                     淮西/ns 当时/nt 是/vl 彭莹玉/nh 秘密/a 活动/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     近/d 十/m 年/nt 时间/n ，/w 彭/nhf 和尚/n 在/p 这里/r 传布/v 弥勒/n 教义/n ，/w 宣传/v 反/v 元/n 思想/n ，/w 组织/v 反/v 元/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     身临其境/i 的/u 朱元璋/nh 在/p 思想上/d 可能/vu 会/vu 受到/v 一些/m 影响/v ，/w 但是/c ，/w 并/d 没有/v 历史/n 的/u 蛛丝马迹/i 可以/vu 证明/v 他/r 在/p 淮西/ns 之/u 行/v 后/nd ，/w 就/d 使/v 他/r 成了/v 一/m 个/q &quot;/w 有/v 一定/d 觉悟/n 的/u 农民/n &quot;/w ，/w 事实上/d ，/w 他/r 只是/d 无声无息/a 地/u 返回/v 了/u 濠州/ns 太平/ns 乡/n 孤庄/ns 村/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     当然/d 我们/r 要/v 看到/v ，/w 颠沛流离/i 的/u 生活/n 使/v 朱元璋/nh 有/v 机会/n 更/d 广泛/a 地/u 接触/v 了/u 社会/n ，/w 饱尝/v 了/u 辛酸/a 和/c 炎凉/a ，/w 更/d 多/a 地/u 看到/v 了/u 社会/n 的/u 黑暗/a ，/w 对/p 他/r 以后/nt 参加/v 反/v 元/n 斗争/n 的/u 行列/n 有着/v 一定/d 影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     但是/c ，/w 我们/r 也/d 不能不/d 看到/v 这/r 种/q 飘泊/a 浪荡/a 的/u 生活/n ，/w 也/d 使/v 他/r 染上/v 了/u 好逸恶劳/i 、/w 贪求享乐/v 的/u 恶习/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     淮西/ns 之/u 行/v ，/w 的确/d 是/vl 朱元璋/nh 一生/n 中/nd 的/u 一/m 个/q 转折点/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这个/r 转折/v 不是/v 如/v 有些人/r 所/u 说/v 的/u 由此/d 转向/v 农民/n 革命/n ，/w 而是/v 使/v 他/r 从/p 一/m 个/q 朴实/a 敦厚/a 的/u 小/a 雇农/n ，/w 变成/v 了/u 一/m 个/q 游民/n ，/w 形成/v 了/u 流氓/n 无产者/n 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 从/p 他/r 以后/nt 在/p 群雄/n 角逐/v 中/nd 所/u 使用/v 的/u 纵横捭阖/i 手段/n 可以/vu 得到/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     １３４８/m 年/nt 到/v １３５２/m 年/nt ，/w 是/vl 元末/nt 农民起义/n 高涨/a 时期/nt ：/w １３４９/m 年/nt 冀宁/ns 、/w 平遥/ns 等/u 县/n 曹七七/nh 起义/v ；/w １３５０/m 年/nt 方国珍/nh 攻击/v 元/n 的/u 温州/ns ；/w １３５１/m 年/nt 五/m 月/nt 刘福通/nh 以/p 红巾/n 为/v 号/n 的/u 起义/v ，/w 一举/d 攻陷/v 了/u 颍州/ns ，/w 长江/ns 以北/nl ，/w &quot;/w 烧香/v 事/n 魔/n ，/w &quot;/w 之/u 党/n 纷纷/d 响应/v ；/w 八月/nt 肖县/ns 李二/nh 、/w 彭大/nh 、/w 赵均用/nh 等/u 烧香/v 聚众/v 起义/v ，/w 攻取/v 了/u 徐州/ns ；/w 彭莹玉/nh 、/w 徐寿辉/nh 、/w 邹普胜/nh 等/u 也/d 以/p 红巾/n 为/v 号/n 起义/v ，/w 十/m 月/nt 占领/v 了/u 蕲水/ns ，/w 称帝/v 建国/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     至正/nt 十二/m （/w １３５２/m ）/w 年/nt 正月/nt ，/w 徐寿辉/nh 攻破/v 了/u 汉阳/ns 等/u 五/m 县/n 和/c 江州/ns 等/u 八/m 州/n ，/w 声势/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     二/m 月/nt ，/w 定远/ns 县/n 有名/a 土豪/n 、/w 弥勒/n 教徒/n 郭子兴/nh 带/v &quot;/w 宾客/n 子弟/n &quot;/w 几千/m 人/n &quot;/w 与/c 其/r 党/n 孙德崖/nh 等/u 举兵/v ，/w 自称/v 元帅/n ，/w 攻/v 拔/v 濠州/ns ，/w 据/p 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     真/a 是/vl 四方/n 蜂起/v ，/w 列/r 郡/n 骚动/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这时/nt ，/w 朱元璋/nh 已/d 是/vl 二十四/m 岁/nt 的/u 成年人/n 了/u ，/w 面对/v 这/r 种/q 形势/n ，/w 不能不/d 作/v 一定/a 的/u 抉择/v ：/w 投/v 元/ns ，/w 自己/r 是/vl 汉人/n ，/w 又/d 是/vl 和尚/n ，/w 又/d 是/vl 从/p 淮西/ns 回来/v 的/u ，/w 免不了/i 有/v 反/v 元/ns 之/u 嫌/n ；/w 留在/v 濠州/ns 皇觉/ns 寺/n ，/w 有/v 给/v 元军/n 白白/d 砍掉/v 脑袋/n 的/u 危险/a ，/w 因为/c 此时/nt 元/ns 将/d &quot;/w 彻/v 里/q 不/d 花/v 率兵/v 欲/d 复/v 濠城/ns ，/w 惮/v 不敢/v 进/v ，/w 惟/d 日/nt 掠/v 良民/n 为/v 盗/v ，/w 以/p 徼/v 赏/v &quot;/w ；/w 投/v 濠州/ns 起义军/n ，/w 又/d 害怕/v 担/v 造反/v 的/u 风险/n ，/w 真/d 是/vl &quot;/w 两/m 畏/v 而/c 难/d 前/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     正在/d 这个/r 时候/nt ，/w 同乡/n 人/n 汤和/nh 从/p 濠州/nh 郭子兴/nh 军/n 中/nd 捎/v 信/n 来/vd ，/w 邀/v 他/r 前往/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     即使/c 在/p &quot;/w 旁/nd 有/v 觉/v 者/k ，/w 将/d 欲/d 声扬/v &quot;/w ，/w 有/v 被/p 告发/v 的/u 危险/a 情况/n 下/nd ，/w 他/r 仍/d 委决不下/i ，/w 还/d 跑进/v 村里/nl 找/v 朋友/n 周德兴/nh 商量/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     当/p 周德兴/nh 劝/v 他/r ：/w &quot;/w 果/c 束手/v 以/p 待罪/v ，/w 亦/d 奋/v 臂/n 而/c 相/d 戕/v &quot;/w 时/nt ，/w 他/r 仍然/d 不能/v 毅然/d 而/c 行/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     到了/v 皇觉/ns 寺/n 被/p 元军/n 烧毁/v ，/w 无处/v 安身/v ，/w 他/r 还要/v d/v 伽蓝/n 神/n 处/n 磕头/v 求/v 卦/n ，/w 只是/d 在/p &quot;/w 卜/v 逃/v 卜/v 守/v 则/c 不/d 吉/a ，/w 将/d 就/v 凶/a 而/c 不/d 防/v &quot;/w 时/nt ，/w 才/d 勉强/a 于/p 至正/nt 十二/m 年/nt 闰/nt 三/m 月/nt 投奔/v 濠州/ns 。/w 
		
			
                                        262
                                     后来/nt ，/w 朱元璋/nh 对/p 他/r 所以/c 参加/v 起义军/n ，/w 作/v 了/u 坦率/a 的/u 自白/v ：/w &quot;/w 朕/r 当是时/nt 二十有四/m ，/w 盘桓/v 避乱/v ，/w 终/d 不宁/a 居/v ，/w 遂/d 托身/v 行伍/n &quot;/w ，/w 又/d 说/v ：/w &quot;/w 吾/r 起/v 寒微/a ，/w 因/c 天下/n 乱/a 不得已/d 入/vd 行伍/n 中/nd &quot;/w ，/w 在/p 他/r 与/c 刘基/nh 谕/v 兴亡/v 之/u 道/n 时/nt 也/d 提到/v 了/u &quot;/w 盗贼/n 蜂起/v ，/w 群雄/n 角逐/v ，/w 窃据/v 州/n 郡/n ，/w 朕/r 不得已/a 从戎/v ，/w 欲/d 图/v 自/r 全/a &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     终/d 不宁/a 居/v &quot;/w 、/w &quot;/w 不得已/a &quot;/w 、/w &quot;/w 欲/d 图/v 自/r 全/a &quot;/w ，/w 这/r 应/vu 是/vl 他/r 去/v 濠州/ns 的/u 真实/a 动机/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     诚然/a ，/w 朱元璋/nh 不是/v 为/p 反/v 元/ns 而/c 投奔/v 起义军/n ，/w 但/c 也/d 不能/v 武断/v 他/r 就是/d 为了/p 当/v 皇帝/n 而/c 加入/v 行伍/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     朱元璋/nh 的/u 帝王/n 思想/n 是/vl 随着/p 他/r 的/u 地位/n 的/u 不/d 断/v 变化/v 而/c 一/m 步步/q 地/u 形成/v 和/c 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     正/d 象/v 他/r 自已/r 所/u 说/v ：/w &quot;/w 予/r 当其时/nt 不能/v 自/r 宁/a 于/p 乡里/nl ，/w 岂/d 有意/d 于/p 天下/n 乎/u ，/w 及/c 群雄/n 无所/v 成/v ，/w 而/c 予/r 之/u 兵力/n ，/w 日/nt 以/p 强盛/a ，/w 势/n 不容/v 己/r ，/w 故/c 有/v 今日/nt &quot;/w ，/w 这/r 一/m 内心/n 剖白/v 应该说/v 是/vl 真实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     朱元璋/nh 入伍/v 后/nd ，/w 的确/d &quot;/w 表现/v 极/d 好/a &quot;/w ，/w &quot;/w 数/v 从/p 战/v 有功/v &quot;/w ，/w 但/c 这/r 绝不/d 是/vl 朱元璋/nh 有/v 一定/d &quot;/w 阶级觉悟/n &quot;/w 的/u 表现/v ，/w 只能/v 说明/v 他/r 一/m 是/vl 为了/p 提高/v 自己/r 的/u 威望/n ，/w 二/m 是/vl 对/p 郭子兴/nh 的/u 感恩戴德/i 。/w 
		
			
                                        268
                                     濠州/ns 城内/nl 五/m 大/a 元帅/n 的/u 不和/a ，/w 朱元璋/nh 入伍/v 前/nd 早已/d 风闻/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     如/v &quot;/w 军粮/n 摊派/v ，/w 孙德崖/nh 一伙/n 主张/v 当然/a 该/r 多/a 派/v 地主/n ，/w 贫苦/a 农民/n 连/p 饭/n 都/d 吃不饱/v ，/w 再/d 派/v 粮/n 不是/v 要/v 他们/r 的/u 命/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     郭子兴/nh 却/d 有/v 另/a 一/m 种/q 主张/n ，/w 地主/n 要/vu 少/a 派/v 些/m ，/w 横竖/d 地面/n 上/nd 只有/v 数/v 得出/v 的/u 几十/m 家/q 地主/n ，/w 派/v 多/a 了/u ，/w 地主/n 吃不消/v ，/w 会/vu 逃跑/v ，/w 贫农/n 小户/n ，/w 虽然/c 油水/n 少/a ，/w 但是/c 人数/n 多/a ，/w 一/m 家/n 派/m 一点/m ，/w 汇总/v 起来/vd 就是/d 一/m 个/q 大/a 数目/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 反映/v 了/u 为什么/r 人/n 利益/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     郭子兴/nh 的/u 主张/n ，/w 说明/v 了/u 他/r 根本/d 不是/v 代表/v 农民/n 利益/n 的/u 起义军/n 的/u 领袖/n ，/w 充其量/d 不过是/v 出自/v 民族/n 意识/n ，/w 不满/v 民族/n 压迫/v 参加/v 农民/n 起义军/n 行列/n ，/w 反对/v 元朝/nt 统治/v 的/u 一/m 个/q 首领/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 经济史/n 研究/v 中/nd ，/w 有些/r 同志/n 认为/v 鸦片战争/n 前夕/nt 中国/ns 社会/n 经济/n 已/d 处于/v 较为/d &quot;/w 成熟/a &quot;/w 的/u 封建社会/n 末期/nt 的/u 历史/n 阶段/n ，/w 有的/r 甚至/d 认为/v 它/r 已/d 处在/v 封建社会/n 末期/nt &quot;/w 崩溃/v &quot;/w 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这些/r 估计/v 似/v 显/v 偏高/a ，/w 本文/n 试图/v 通过/p 当时/nt 社会/n 经济/n 状况/n 的/u 分析/v ，/w 认识/v 它/r 究竟/d 处于/v 怎样/r 一/m 个/q 历史/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     鸦片战争/n 前夕/nt ，/w 中国/ns 封建社会/n 的/u 经济基础/n 是/vl 封建/a 土地/n 所有制/n ，/w 绝大部分/n 土地/n 仍/d 集中/v 在/p 少数/a 地主阶级/n 手中/nl ，/w 但/c 地主阶级/n 的/u 身份/n 、/w 地位/n 已经/d 发生/v 变化/n ，/w 佃农/n 对/p 地主/n 的/u 依附/v 关系/n 也/d 逐步/d 松弛/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     地主阶级/n 身份/n 、/w 地位/n 的/u 变化/n ，/w 主要/a 表现/v 为/v 贵族/n 地主/n 逐渐/d 衰败/v ，/w 缙绅/n 豪强/a 地主/n 的/u 特权/n 受到/v 限制/v ，/w 商人/n 、/w 庶民/n 地主/n 逐渐/d 增多/v ，/w 并/c 有/v 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     明代/nt 末年/n ，/w 李自成/n 等/u 农民起义/n 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 贵族/n 、/w 缙绅/n 地主/n ，/w 部分/n 土地/n 为/p 原来/d 耕种/v 的/u 农民/n 所/u 分/v 占/v ，/w 不少/a 土地/n 成为/v 无主/v 荒/a 田/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     清政府/n 为了/p 增加/v 税收/n ，/w 实行/v &quot;/w 更名/v 田/n &quot;/w 政策/n ，/w 将/p 前/nd 明/ns 庄田/n 给予/v 原种/v 之/u 人/n ；/w 又/d 奖/v 民/n 垦荒/v ，/w 招徕/v 流民/n ，/w 开垦/v 无主/v 荒/a 田/n ，/w 给以/v 印信/n 执照/n ，/w 永/d 为/v 世/a 业/n ；/w 从而/c 使/v 不少/a 无/v 地/n 农民/n 获得/v 了/u 土地/n ，/w 成为/v 小/a 土地/n 所有者/n ，/w 有的/r 发展/v 为/v 庶民/n 地主/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     清/ns 统治者/n 在/p 建国/v 初期/nt 圈地/v 建立/v 的/u 各种/r 庄田/n ，/w 曾/d 采用/v 了/u 具有/v 严格/a 人身/n 依附/v 关系/n 的/u 落后/a 的/u 农奴/n 制/k 剥削/v 方式/n ，/w 后来/nt 由于/c 生产/v 奴仆/n 纷纷/d 逃亡/v ，/w 土地/n 荒芜/a ，/w 一些/m 家业/n 衰落/v 的/u 旗人/n 首先/c 把/p 旗/n 地/n 典卖/v 与/c 民人/n ，/w 或者/d 招/v 民/n 佃种/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     官庄/n 、/w 王庄/n 在/p 乾隆/nh 以后/nt 也/d 被迫/v 放弃/v 农奴/n 制/k ，/w 转用/v 封建/a 租佃/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     同时/c ，/w 清/ns 政府/n 为了/p 保证/v 税收/n ，/w 还/d 推行/v 了/u &quot;/w 摊/v 丁/n 入/v 地/n &quot;/w 的/u 赋役/n 改革/v ，/w 基本上/d 革除/v 了/u 原来/d 豪绅/n 地主/n 优/a 免/v 赋役/n 的/u 特权/n 和/c 拖欠/v 钱粮/n 、/w 规避/v 徭役/n 的/u 现象/n ，/w 并/c 严禁/v 他们/r &quot;/w 受/v 人/n 投献/v 产业/n 人口/n &quot;/w ，/w 抑制/v 了/u 缙绅/n 地主/n 的/u 暴力/n 夺/v 田/n ，/w 使/v 庶民/n 地主/n 和/c 小/a 土地/n 所有者/n 因而/c 获得/v 了/u 发展/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     商人/n 鉴于/v 占有/v 土地/n 带来/v 的/u 经济/n 收益/v ，/w 也/d 热衷于/v 土地/n 追求/n ，/w 增置/v 了/u 大量/a 田产/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     地主/n 身份/n 地位/n 的/u 变化/n ，/w 促使/v 了/u 地主/n 和/c 农民/n 之间/nd 的/u 关系/n 相应/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     随着/v 庄田/n 、/w 旗地/n 制/k 的/u 解体/v 和/c 缙绅/n 地主/n 特权/n 的/u 限制/v ，/w 佃仆/n 经济/n 进一步/v 没落/a ，/w 一般/a 的/u 封建/a 租佃/v 关系/n 更/d 广泛/a 地/u 被/p 采用/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 一般/a 租佃/v 关系/n 下/nd 的/u 佃农/n 较之/v 佃仆/n 已/d 有/v 较/d 多/a 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 不/d 象/v 佃仆/n 那样/r 终生/d 束缚/v 于/p 地主/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 只是/d 在/p 契约/n 期间/nt 才/d 被/p 束缚/v 于/p 地主/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 契约/n 期满/v 地主/n 固然/d 可以/vu 采取/v &quot;/w 改/v 佃/v &quot;/w 、/w &quot;/w 撤/v 佃/v &quot;/w 、/w &quot;/w 夺/v 佃/v &quot;/w 等/u 方式/n 提高/v 租/v 额/n ，/w 但/c 佃农/n 同样/d 可以/vu &quot;/w 弃/v 而/c 不/d 种/v &quot;/w ，/w &quot;/w 择地/v 而/c 往/v &quot;/w ，/w &quot;/w 利于/v 易/v 田/n &quot;/w 改/v 佃/v ，/w 其/r 去留/v 比较/d 自由/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     佃农/n 的/u 社会/n 地位/n 在/p 法律/n 条文/n 上/nd 亦/d 有/v 提高/nt ，/w 雍正/nh 年间/nt 颁布/v 的/u 条例/n ，/w 已/d 不/d 允许/v &quot;/w 不法/a 绅衿/n 私/a 置/v 板棍/n 擅/v 责/v 佃户/n &quot;/w ，/w 佃农/n 犯罪/v 在/p 法律/n 上/nd 也/d 出现/v 了/u 以/p &quot;/w 良人/n &quot;/w 论断/n 的/u 案例/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 一切/r 表明/v 了/u 佣农/n 的/u 人身/n 依附/v 关系/n 已/d 趋/v 松弛/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     尤其/d 是/vl 庶民/n 地主/n 、/w 商人/n 地主/n 的/u 发展/v ，/w 以及/c 地租/n 形态/n 由/p 分成/v 制/k 向/p 定额/v 租/v 的/u 过渡/v ，/w 更/d 加强/v 了/u 这/r 种/q 趋势/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     但是/c ，/w 在/p 实际/a 生活/n 中/nd ，/w 地主阶级/n 利用/v 其/r 政治/n 特权/n 、/w 族权/n 、/w 神权/n 等/u ，/w 对/p 佃农/n 仍然/d 任意/d 拷打/v ，/w 甚至/c 迫害/v 至/v 死/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     封建/a 政权/n 在/p 执行/v 法律/n 时/nt 总是/d 苛虐/v 佃户/n 而/c 轻纵/v 地主/n ，/w 因此/c 这时/nt &quot;/w 佃户/n 虽/c 与/c 奴仆/n 不同/a ，/w 而/c 既/c 有/v 主/n 佃/n 之/u 分/a ，/w 亦/d 与/c 平人/n 有/v 间/a &quot;/w ，/w &quot;/w 佃户/n 与/c 佃主/n ，/w 略/d 如/v 主仆/n 礼仪/n &quot;/w ，/w 主佃/n 之间/nd 关系/n 仍是/v 不/d 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 契约/n 期间/nt ，/w &quot;/w 农夫/n 受/v 其/r 田/n 而/c 耕/v 之/u ，/w 役使/v 如/v 奴隶/n &quot;/w ，/w 佃农/n 的/u 人身/n 依然/d 是/vl 不/d 自由/a 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     佃农/n 在/p 契约/n 期满/v 后/nd 可以/vu 自由/a 去留/v ，/w 这/r 终究/d 是/vl 资本主义/n 发展/v 的/u 有利/a 条件/n ，/w 它/r 可以/vu 为/p 资本主义/n 提供/v 必需/v 的/u 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     可惜/a 的/u 是/vl 当时/nt 社会/n 经济/n 中/nd 萌芽/v 的/u 资本主义/n 刚/d 破土而出/i ，/w 广泛/a 地/u 吸取/v 自由/a 劳动者/n 的/u 园地/n ，/w 尚未/d 形成/v ，/w 土地/n 仍然/d 垄断/v 在/p 地主阶级/n 手中/nl ，/w 生存/v 的/u 要求/n ，/w 使/v 广大/a 佃农/n 无法/v 离开/v 土地/n ，/w 只能/v 继续/v 接受/v 新/a 契约/n 的/u 束缚/v ，/w 依附/v 于/p 地主阶级/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     但是/c ，/w 也/d 确有/d 一部分/n 佃农/n 由于/c &quot;/w 租/v 银/n 既/c 重/a ，/w 逋负/v 必/d 多/a ，/w 一/m 遇/v 歉收/v &quot;/w ，/w 无法/v 维持/v 生存/v ，/w &quot;/w 弃/v 地/n 而/c 逃/v &quot;/w ，/w 而/c 流徙/v 他乡/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     同时/c ，/w 由于/c 疯狂/a 的/u 土地/n 兼并/v 和/c 天灾人祸/i ，/w 许多/a 自耕农/n 也/d 日益/d 陷于/v 破产/v 的/u 境地/n ，/w 其中/nd 绝大部分/n 继续/v 留在/v 农村/n ，/w 或/c 沦为/v &quot;/w 佃/v 耕/v 之/u 户/n &quot;/w ，/w 或/c 勉/d 为/v 维持/v ，/w 也/d 有/v 不少/a 人/n 不得不/d 离乡背井/i ，/w 流亡/v 外地/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这些/r 破产/v 和/c 贫困/a 的/u 农民/n ，/w 是/vl 农村/n 雇工/n 经营/v 的/u 劳动力/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     清代/nt 乾隆/nh 以后/nt ，/w 由于/c 社会/n 生产/v 的/u 增长/v ，/w 商业性/n 农业/n 的/u 扩展/v ，/w 一部分/n 经营/v 地主/n 和/c 富裕/a 农民/n 使用/v 雇工/n 日益/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     乾隆/nh 年间/nt ，/w 浙江/ns 湖州/ns 府/n &quot;/w 农民/n 无/v 恒产/n 者/k ，/w 雇佣/v 受/v 值/a ，/w 抑/v 心/n 殚/w 力/n ，/w 谓/v 之/u 长工/n ；/w 夏秋/nt 农忙/n ，/w 短/a 假/n 应/v 事/n ，/w 谓/v 之/u 忙工/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     乾隆/nh 五十九/m 年/nt ，/w 甘肃/ns 破产/v 农民/n 逃到/v 四川/ns &quot;/w 帮工/n &quot;/w 易食/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     嘉庆/nh 时/nt ，/w 山东/ns 衮州/ns 府/n 农民/n 流亡/v 到/v 济宁/ns 直隶/ns 州/n &quot;/w 佣工/n 度日/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     其它/r 地区/n 也/d 有/v 不少/a 史料/n 记载/v 农民/n 外出/v 佣工/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     鸦片战争/n 前/nd ，/w 农村/n 雇工/n 和/c 雇主/n 的/u 相互/d 关系/n ，/w 雇工/n 的/u 身份/n 地位/n 与/c 明代/nt 相比/v 有/v 了/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     明/ns 万历/nt 年间/nt 律书/n 规定/v ：/w 除/p &quot;/w 短/a 雇/v 月/nt 日/nt &quot;/w 的/u 短工/n 依/p &quot;/w 凡人/n &quot;/w 论/k 外/nd ，/w 凡/d &quot;/w 立有/v 文券/n ，/w 议/v 有/v 年限/n 者/k &quot;/w 均/d 被/p 作为/v &quot;/w 雇工/n 人/n &quot;/w 对待/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     雇工/n 人/n &quot;/w 的/u 地位/n 介于/v 奴仆/n 与/c 庶民/n 之间/nd ，/w 它/r 与/c 雇主/n 之间/nd 存在/v 着/u 封建/a 的/u 人身/n 隶属/v 和/c 主仆/n 名分/n 的/u 雇佣/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     清代/nt 乾隆/nh 以前/nd 一直/d 沿袭/v 了/u 明代/nt 这/r 一/m 规定/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     以后/nt 在/p 实际/a 生活/n 中/nd 形成/v 了/u 不少/a 雇主/n 和/c 雇工/n &quot;/w 共/d 坐/v 同/d 食/v &quot;/w ，/w 没有/v &quot;/w 主仆/n 名分/n &quot;/w 的/u 雇工/n 关系/n ，/w 促使/v 了清/ns 统治者/n 不得不/d 修改/v 原有/v 关于/p 雇工/n 的/u 法律/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     乾隆/nh 年间/nt 前后/nd 修改/v 了/u 三/m 次/q ，/w 嘉庆/ns 年间/nt 修改/v 一/m 次/q ，/w 其中/nd 对/p 雇工/n 人身/n 隶属/v 关系/n 解放/v 具有/v 极为/d 重要/a 意义/n 的/u 是/vl 乾隆/nh ５３/m 年/nt 修订/v 的/u 新/a 律/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 一/m 修改/v 与/c 万历年/nt 相比/v ，/w 已/d 从/p 按/p 受雇/v 时间/n 划分/v 改为/v 按/p 与/c 雇主/n 有无/v &quot;/w 主仆/n 名分/n &quot;/w 来/vd 划分/v &quot;/w 雇工/n 人/n &quot;/w 了/u ，/w 把/p 受雇于/v 农民/n 佃户/n 家/n 没有/v &quot;/w 主仆/n 名分/n &quot;/w ，/w 或/c 平时/nt 与/c 雇主/n &quot;/w 共/d 坐/v 同/d 食/v &quot;/w 的/u 雇工/n 划出/v 了/u &quot;/w 雇工/n 人/n &quot;/w 范围/n 之外/nd ，/w 使/v 他们/r 获得/v 了/u 与/c 雇主/n 在/p 法律/n 上/nd 平等/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     反之/d ，/w 若/c &quot;/w 官/n 民/n 之/u 家/n &quot;/w ，/w 即/d 勋戚/n 、/w 贵族/n 、/w 官僚/n 、/w 缙绅/n 大/a 地主/n 雇工/n ，/w 不论/c 长工/n 或/c 短工/n ，/w 都/d 属于/v &quot;/w 雇工/n 人/n &quot;/w 范畴/n ，/w 和/c 雇主/n 保持/v 着/u 人身/n 隶属/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     按/p 劳动者/n 的/u 双重/a 自由/a （/w 摆脱/v 人身/n 依附/v 和/c 丧失/v 生产资料/n ）/w 来说/v ，/w 他们/r 在/p 法律/n 上/nd 已/d 同/a &quot;/w 凡人/n &quot;/w ，/w 与/c 农民/n 佃户/n 处于/v 平等/a 地位/n ，/w 可以说/v 已/d 摆脱/v 了/u 人身/n 依附/v 关系/n ，/w 但/c 他们/r 丧失/v 或/c 保存/v 有/v 土地/n 的/u 情况/n 却/d 有/v 所/u 不同/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     郑成功/nh 和/c 施琅/nh 生于/v 同时/nt ，/w 地/n 亦/d 相近/a ，/w 关系/n 也/d 很/d 密切/a ，/w 在/p 收复/v 和/c 开发/v 台湾/ns 以及/c 实现/v 国家/n 统一/a 方面/n ，/w 又/d 都/d 先后/d 作出/v 过/v 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     如果说/i 历史/n 研究/v 离不开/v 时/nt 、/w 地/n 、/w 人/n 及其/c 具体/a 条件/n 的话/u ，/w 那末/c ，/w 将/d 郑/nhf 、/w 施/nhf 二/m 人/n 放在/v 一起/d 考察/v ，/w 进行/v 分析/v 评价/v ，/w 是/vl 再/d 恰当/a 不过/d 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     郑成功/nh 的/u 主要/a 业绩/n 是/vl 在/p 东南沿海/n 坚持/v 抗/v 清/j 斗争/n ，/w 特别是/v 在/p 他/r 的/u 晚年/nt （/w １６６２/m 年/nt ）/w 率兵/v 从/p 荷兰/ns 殖民主义者/n 手里/nl 收复/v 了/u 台湾/ns ，/w 成为/v 我国/r 历史上/n 反/v 殖民主义/n 斗争/n 的/u 一/m 位/q 杰出/a 的/u 民族英雄/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     施琅/nh 原为/v 郑成功/nh 的/u 部将/n ，/w 后/nd 因/c &quot;/w 小/a 嫌/v &quot;/w 而/c 离/v 郑/nhf 降/v 清/j ，/w 被/p 目/v 为/p 南明/n 郑/nhf 氏/k 的/u 叛将/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     然而/c ，/w 正是/v 施琅/nh 在/p 郑成功/nh 收复/v 台湾/ns 二十/m 年/nt 之后/nt ，/w 奉/v 康熙帝/n 之/u 命/n ，/w 平定/v 了/u 台湾/ns 郑/nhf 氏/k ，/w 完成/v 了/u 国家/n 统一/a 的/u 大业/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这里/r ，/w 需要/v 辨明/v 的/u 是/vl ：/w 常/d 被/p 人们/n 忽视/v 的/u 郑/nhf 、/w 施/nhf 二/m 人/n 之间/nd 的/u 联系/v 性/k 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 郑成功/nh 事业/n 的/u 早期/nt 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 施琅/nh 曾/d 有/v 过/v 不小/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     １６４６/m 年/nt 郑成功/nh 誓师/v 海上/n ，/w 坚持/v 抗/v 清/j 。/w 
		
			
                                        320
                                     不久/nt ，/w 便/d 有/v 施琅/nh 等/u 来/v 助/v ，/w 史载/v &quot;/w 琅/nhs 于/p 成功/nhs 诸将/r 中/nd 年/nt 最少/a ，/w 风宇魁梧/a ，/w 于/p 楼橹/n 、/w 旗帜/n 、/w 伍阵/n 相/d 离/v 之/u 法/n ，/w 皆/d 启用/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     施琅/nh 在/p 追随/v 郑成功/nh 大约/d 五/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 主要/a 功绩/n 有/v ：/w １６４９/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 攻/v 云霄/ns 夺得/v 首功/n ；/w １６５０/m 年/nt 二/m 月/nt 配合/v 右/nd 先锋/n 杨才/nh 攻/v 和平/ns 寨/n 时/nt ，/w 施琅/nh 独/a 克/v 溪头/ns 寨/n ；/w 七月/nt ，/w 攻/v 潮州/ns 郝尚久/nh ，/w 其/r 亲随/n 何义/nh 等/u 十/m 数/m 人/n 勇猛/a 冲锋/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     攻/v 断/v 潮州/ns 唯一/a 通路/n 石桥/ns ，/w 使/v 战局/n 改观/v ；/w 九月/nt ，/w 施琅/nh 献/v &quot;/w 吕蒙/nh 赚取/v 荆州/ns 计/v &quot;/w ，/w 助/v 成功/nhs 进取/v 厦门/ns ，/w 收缴/v 郑联/nh 、/w 郑彩/nh 兵权/n ，/w 成功/nhs 势力/n 始/v 有/v 一/m 大/a 发展/v ，/w 且得/v 一/m 托/v 足/n 之/u 地/n ；/w １６５１/m 年/nt 春夏/nt ，/w 当/p 成功/nt 赴/v 粤/j 勤王/n 驻军/n 南/nd 澳/j 时/nt ，/w 清/j 总兵/n 马得功/nh 趁/p 厦门/ns 空虚/a ，/w 渡/v 海/n 进攻/v 中左/nd ，/w 水陆/n 失守/v ，/w 基地/n 动摇/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     这时/nt ，/w 作为/v 渡假/v 闲/a 员/k 回/v 厦/j 的/u 施琅/nh ，/w 不顾/v 个人/n 安危/a ，/w 即/d 率/v 随员/n 陈埙/nh 、/w 郑文星/nh 等/u 数十/m 人/n 突袭/v 马得功/nh ，/w 将/d 其/r 杀败/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 几/r 件/q 事/n ，/w 特别是/v 后/nd 两/m 件/q 事/n ，/w 至为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     可见/c 在/p 郑成功/nh 的/u 早期/nt 发展/v 中/nd ，/w 施琅/nh 不仅/d 在/p 军队/n 训练/v 操演/v 、/w 随军/v 作战/v 方面/n 功勋卓著/i ，/w 而且/c 在/p 扩大/v 和/c 发展/v 势力/n 、/w 建立/v 和/c 保有/v 基地/n 方面/n 起/v 了/u 不少/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     正/d 因/c 如此/r ，/w 史载/v 琅/nhs 初/d 归/v 成功/nhs &quot;/w 礼遇/v 初/d 甚/d 渥/a ，/w 凡/d 军事/n 必/d 咨/v 商/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     同样/d ，/w 在/p 施琅/nh 平定/v 台湾/ns 、/w 完成/v 国家/n 统一/a 大业/n 中/nd ，/w 郑/nhf 对/p 施/nh 的/u 影响/v 极其/d 深远/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     一/m 是/vl 郑/nhf 氏/k 在/p 台湾/ns 的/u 多年/nt 经营/v ，/w 对/p 施琅/nh 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     施琅/nh 在/p 给/v 康熙/nh 的/u 奏疏/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 臣/n 奉旨/v 征讨/v ，/w 亲历/v 其/r 地/n ，/w 备/v 见/v 野/n 沃/a 土/n 膏/a ，/w 物产/n 利/n 薄/a ，/w 耕桑/n 并耦/v ，/w 鱼/n 盐/n 滋生/v ，/w 满/a 山/n 皆/d 属/v 茂/a 树/n ，/w 遍/a 处/n 俱/d 植/v 修竹/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     硫磺/n 、/w 水/n 藤/n 、/w 糖/n 蔗/n 、/w 鹿皮/n ，/w 以及/c 一切/r 日用/a 之/u 需/v ，/w 无所不有/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     ；/w 二/m 是/vl 郑/nhf 氏/k 收复/v 台湾/ns 、/w 赶走/v 荷兰/ns 殖民主义者/n ，/w 对/p 施琅/nh 亦/d 有/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 写道/v ：/w &quot;/w 此地/n 原为/v 红毛/n （/w 指/v 荷兰/ns 殖民主义者/n ）/w 住处/n ，/w 无时/v 不/d 在/p 涎贪/v ，/w 亦/d 必/d 乘隙/d 以/p 图/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     一/m 为/p 红毛/n 所有/v ，/w 则/c 彼/r 性/n 狡黠/a ，/w 所到之处/n ，/w 善/a 能/vu 蛊惑人心/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     重/a 以/p 夹板/n 船只/n ，/w 精壮/a 坚/a 大/a ，/w 从来/d 乃/d 海外/n 所/u 不敌/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     未有/v 土地/n 可以/vu 托/v 足/n ，/w 尚无/d 伎俩/n ；/w 若/c 以/p 此/r 既/c 得/v 数/m 千/m 里/q 之/u 膏腴/a 复/v 付/v 依泊/v ，/w 必/d 合/v 党夥/n 窃窥/v 边场/n ，/w 迫近/v 门庭/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     此/r 乃/d 种/v 祸/n 后来/nt ，/w 沿海/n 诸/r 省/n ，/w 断/d 难/a 晏然/a 无虑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     历史/n 是/vl 一/m 幅/q 由/p 种种/q 联系/v 和/c 相互作用/i 无穷无尽/i 地/u 交织/v 起来/vd 的/u 画面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        338
                                     一/m 个/q 人/n 的/u 发展/v 取决于/v 和/c 他/r 直接/a 或/c 间接/a 进行/v 交往/v 的/u 其他/r 一切/r 人/n 的/u 发展/v …/w …/w ，/w 单/a 个/q 人/n 的/u 历史/n 决不/d 能/vu 脱离/v 他/r 以前/nd 的/u 或/c 同/a 时代/nt 的/u 个人/n 的/u 历史/n ，/w 而是/v 由/p 这/r 种/q 历史/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     郑成功/nh 和/c 施琅/nh 的/u 历史/n 正是/d 由/p 种种/q 联系/v 和/c 相互作用/i 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 对/p 郑成功/nh 和/c 施琅/nh 的/u 评价/v 中/nd ，/w 还/d 应/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 他们/r 的/u 事业/n 有着/v 连续性/n 和/c 继承/v 性/k 。/w 
		
			
                                        341
                                     郑成功/nh 驱逐/v 荷兰/ns 殖民主义者/n 、/w 收复/v 台湾/ns ，/w 以/p 其/r 作为/v 反/h 清/j 复/v 明/j 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     我们/r 在/p 评价/v 这/r 件/q 事/n 的/u 时候/nt ，/w 应/v 着眼于/v 深远/a 的/u 历史/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 热爱/v 国土/n 、/w 不畏强暴/i 、/w 反抗/v 侵略/v 的/u 精神/n ，/w 鼓舞/v 着/u 尔后/n 的/u 中国人/n 进行/v 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     郑成功/nh 的/u 名字/n 与/c 祖国/n 的/u 神圣/a 领土/n 台湾/ns 紧紧/d 地/u 联系/v 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        345
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 当/p 清/j 政府/n 签订/v 《/w 马关条约/n 》/w 的/u 消息/n 传到/v 台湾/ns 以后/nt ，/w 台湾/ns 人民/n 曾/d 掀起/v 了/u 一/m 场/q 反/v 割/v 台/j 的/u 斗争/n ，/w 当时/nt 的/u 一/m 位/q 领导人/n 丘逢甲/nh 曾/d 写道/v ：/w &quot;/w 谁/r 能/vu 赤手/n 斩/v 长鲸/n ，/w 不愧/d 英雄/n 传/v 里名/n ，/w 撑起/v 东南/nd 天/n 半壁/n ，/w 人间/n 还有/v 郑延平/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     人们/n 将/d 郑成功/nh 视为/v &quot;/w 开台/v 烈祖/n &quot;/w ，/w 郑成功/nh 受到/v 了/u 包括/v 台湾/ns 人民/n 在内/v 的/u 全体/n 中国/j 人民/n 的/u 敬仰/v 和/c 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     同样/d ，/w 施琅/nh 平台/n 、/w 完成/v 国家/n 统一/a 大业/n ，/w 其/r 意义/n 也/d 十分/d 深远/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     其一/c ，/w 使/v 东南沿海/n 的/u 社会/n 生产/v 得以/vu 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     平台/n 之前/nt ，/w 清廷/n 实行/v 海/n 禁/v ，/w 沿海/n 数/v 省/n 一律/d 迁/v 界/n ，/w 造成/v 人民/n 流离/v 和/c 大片/n 土地/n 荒芜/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     平台/n 之后/nt 始/v 复/v 界/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     １７０５/m 年/nt ，/w 奉政大夫/n 陈迁鹤/nh 自/p 京师/n 回/v 福建/ns ，/w 看到/v &quot;/w 界外/nl 疆场/n 彧彧/a ，/w 禾麦/n 穗穗/a &quot;/w 感叹/v 不已/d ，/w 写道/v ：/w &quot;/w 向/d 日/nt 迁/v 界/n 之/u 苦/a ，/w 余/n 所/u 亲见/v ，/w 今日/nt 还/v 界/n 之/u 乐/a ，/w 余/n 又/d 亲见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     台湾/ns 未/d 平/v ，/w 此/r 皆/d 界外/nl 荒区/nh ，/w 平/a 后/nd 而/c 荒烟/n 野草/n 复/d 为/v 绿/a 畦/q 黄/a 茂/a ，/w 圮/n 墙/n 陀垣/n 复/d 为/v 华堂雕桷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     说明/v 施琅/nh 平/v 台/j 后/nd 的/u 二三十/m 年间/nt ，/w 沿海/n 诸/r 省/n 的/u 生产/v 有/v 了/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     其二/c ，/w 促进/v 了/u 台湾/ns 的/u 进一步/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     施琅/nh 平定/v 台湾/ns 郑/nhf 氏/k 后/nd ，/w 建议/v ：/w &quot;/w 对/p 移民/n 汉人/n ，/w 则/c 凡/d 郑/nhf 氏/k 时/nt 之/u 官/n 私/a 田园/n ，/w 悉数/d 改为/v 民业/n ，/w 酌/v 减/v 旧/a 额/n ，/w 按/p 则/n 匀/a 征/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     雍正/n 元年/nt ，/w 将/d 破坏/v 瓦厝/n 草厝/n ，/w 悉/a 为/p 开除/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     减少/v 当地/n 少数民族/n 所/u 交/v 番米/n ；/w 招徕/v 少数民族/n ，/w &quot;/w 垦/v 田/n 报/v 赋/n &quot;/w ，/w 均为/v 清廷/n 采纳/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     施琅/nh 对/p 台湾/ns 的/u 开发/v 工作/n ，/w 台湾/ns 学者/n 施溪潭/nh 先生/n 在/p 《/w 明/j 郑/nhf 覆亡/v 的/u 关键/n 人物/n ─/w ─/w 施琅/nh 》/w 一/m 文中/nl 也/d 予/v 肯定/v ，/w 指出/v ：/w &quot;/w 澎湖/ns 一/m 役/v ，/w 明/j 郑/nhf 覆亡/v ，/w 自/p 是/r 台湾/ns 始/v 正式/a 纳入/v 中国/ns 版图/n ，/w 与/c 大陆/n 中国/ns 合为/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     台/j 事/n 平/a 后/nd ，/w 琅/nhs 复/d 有/v 议留/v 台湾/ns 之/u 请/v ，/w 有/v 善后/v 安置/v 之/u 请/v ，/w 有/v 减/v 租税/n 及/c 免/v 移/v 驻/v 之/u 请/v ，/w 廷/n 上/nd 皆/d 从/v 其/r 议/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     ，/w 他/r 又/d 写道/v ：/w &quot;/w 廷/v 上/nd 遂/d 从/v 琅/nhs 之/u 议/v ，/w 于/p 康熙/nh 二十三/m 年/nt 置/v 台湾/ns 府/n ，/w 诸罗/ns 、/w 台湾/ns 、/w 凤山/ns 三/m 县/n ，/w 设/v 吏/n 治/v 之/u ，/w 隶属/v 福建/ns 。/w 
		
			
                                        361
                                     自此/d 名义上/n 与/c 实质上/d 台湾/ns 与/c 大陆/n 中国/ns 俱/d 合为/v 一/m ，/w 内地/n 人民/n 东渡/v 者/k 益/d 众/a ，/w 台湾/ns 之/u 开发/v 因而/c 欣欣向荣/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     其/r 三/m ，/w 对/p 巩固/v 国家/n 统一/a 、/w 加强/v 东南/nd 边防/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     十七/m 世纪/nt 中晚期/nt ，/w 正当/a 荷兰/ns 殖民主义者/n 在/p 贸易/v 上/nd 处于/v 鼎盛/a 时期/nt ，/w 但/c 荷/j 在/p 对/p 华/j 贸易/v 方面/n 并不/d 满足/v ，/w 一直/d 在/p 中国/ns 沿海/nl 寻找/v 基地/n 以/p 建立/v 一/m 桥头堡/n ，/w 进而/c 扩大/v 侵略/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     山西/ns 洪洞/ns 县/n 有/v 一/m 处/v 古迹/n ，/w 它/r 不是/v 古刹/n ，/w 不是/v 名园/n ，/w 而是/v 离/v 县城/n 不远/a 的/u &quot;/w 古/a 大/a 槐树/n 处/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     伊文思/nh 沿着/p 在/p 希腊/ns 神话/n 流传/v 的/u 地中海/ns 地区/n 进行/v 了/u 考察/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     通过/p 考察/v ，/w 发现/v 在/p 公元前/nt 十四/m 世纪/nt 左右/nd ，/w 克里特/ns 岛/n 发生/v 了/u 一/m 次/q 巨大/a 的/u 火山/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     而/c 火山/n 爆发/v 的/u 地方/n ，/w 正/d 处在/v 克里特/ns 废都/n 所在地/n ─/w ─/w 诺萨斯/ns 城/n 附近/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     伊文思/nh 估计/v ，/w 克里特/ns 迷宫/n 可能/vu 被/p 火山灰/n 掩埋/v 了/u ，/w 于是/c 他/r 决定/v 在/p 这里/r 进行/v 发掘/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     发掘/v 从/p １９００/m 年/nt 开始/v ，/w 一直/d 持续/v 八/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        370
                                     功夫/n 不负/v 有心人/n ，/w 他/r 终于/d 在/p 火山灰/n 下/nd 找到/v 了/u 一/m 座/q 宏伟/a 的/u 建筑/n 遗址/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     这/r 是/vl 一/m 座/q 结构/n 复杂/a 的/u 三/m 层/q 建筑物/n ，/w 里面/n 千/m 门/n 百/m 室/n ，/w 曲径/n 相通/v ，/w 经/p 考证/v ，/w 这/r 就是/d 传说/n 里/nd 的/u 迷宫/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     因为/c 它/r 还是/v 米诺斯/nh 王宫/n ，/w 所以/c 除了/d 结构/n 曲折/a 迷离/a 外/nd ，/w 里面/nd 设施/n 和/c 布置/v 也/d 极为/v 豪华/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     王宫/n 里/nd 有/v 完好/a 的/u 地下水道/n 设备/n ，/w 有/v 许多/a 备有/v 陶罐/n 的/u 储藏室/n ，/w 有/v 祭祀/v 用/v 的/u 陶塑/v 动物/n 像/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     华丽/a 的/u 王宫/n 宝殿/n 里/nd 有/v 国王/n 的/u 宝座/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     墙壁/n 上/nd 有/v 描绘/v 国王/n 和/c 女郎/n 的/u 壁画/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     现在/nt 迷宫/n 这个/r 词/n 已经/d 远远/d 超脱/v 了/u 它/r 在/p 古老/a 希腊/ns 神话/n 中/nd 的/u 原意/n 了/u ，/w 它/r 已经/d 成为/v 当代/nt 数学/n 、/w 建筑学/n 里/nd 的/u 一/m 个/q 分支/n ，/w 甚至/c 在/p 计算机/n 等/u 自然科学/n 领域/n 里/nd 也/d 得到/v 了/u 广泛/a 的/u 应用/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     东汉/nt 末年/nt ，/w 平原/ns （/w 今/nt 山东/ns 德州/ns ）/w 地区/n 出/v 了/u 个/q 远近/n 知名/a 的/u 儒生/n ，/w 名叫/v 弥衡/nh 。/w 
		
			
                                        378
                                     此人/n 年少/a 多/a 才/n ，/w 下笔/v 成文/v ，/w 词藻/n 艳丽/a ，/w 口若悬河/i ，/w 能言善辩/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     然而/c 却/d 处处/nl 恃才傲物/i ，/w 目中无人/i ，/w 堪称/v 当时/nt 一/m 狂/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     公元/nt 一九六/m 年/nt ，/w 曹操/nh 迎/v 汉献帝/n 都/n 许昌/ns ，/w 广/a 招/v 天下/n 俊才/n ，/w 贤士/n 大夫/n 四方/n 云集/v ，/w 谋臣/v 武将/n 如/v 林/n ，/w 人才荟萃/i 。/w 
		
			
                                        381
                                     其时/nt ，/w 弥衡/nh 亦/d 游至/v 许/j 下/nd ，/w 初来乍到/i ，/w 便/d 不分青红皂白/i ，/w 信口雌黄/i ，/w 妄加/v 贬斥/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 把/p 曹操/nh 的/u 谋臣/n 、/w 武将/n 统统/d 比作/v &quot;/w 衣架/n 、/w 饭/n 囊/n 、/w 酒/n 桶/n 、/w 肉/n 袋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     只有/d 意气相投/i 的/u 孔融/nh 、/w 杨修/nh 二/m 人/n ，/w 算是/v 他/r 唯一/a 的/u 知己/n ，/w 但/c 也/d 不免/v 遭受/v 奚落/v ，/w 常/d 被/p 称为/v &quot;/w 大/a 儿/n &quot;/w 、/w &quot;/w 小儿/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     弥衡/nh 狂/a 称/v 自己/r &quot;/w 天文/n 地理/n ，/w 无/v 所/u 不通/v ，/w 三教九流/i ，/w 无/v 所/u 不/d 晓/v ；/w 上/nd 可以/vu 致/v 君/n 为/v 尧/nh 舜/nh ，/w 下/nd 可以/vu 配/v 德/n 于/p 孔/nhf 、/w 颜/nhf 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     除/p 他/r 以外/nd ，/w 余/a 人/n 都/d 是/vl 凡夫俗子/i ，/w 不足/v 共/d 论/n ，/w 就/d 连/p 曹操/nh 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     弥衡/nh 的/u 骄狂/a ，/w 激起/v 曹操/nh 及其/c 臣僚/n 们/k 的/u 反感/ 和/c 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     但/c 曹操/nh 出于/v 爱才/v 、/w 重才/v ，/w 并未/d 加/v 罪/n 于/p 他/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     后/nd 经/p 孔融/nh 推荐/v ，/w 曹操/nh 欲/d 加/v 试用/v ，/w 得悉/v 弥衡/nh 善于/v 击鼓/v ，/w 乃/d 召/v 之/r 为/v 鼓吏/n ，/w 意/n 在/v 羞辱/v 教训/v 之/u ，/w 使/v 他/r 改邪归正/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     一天/nt ，/w 曹操/nh 大宴宾客/v ，/w 命/v 鼓吏/n 击鼓/v 助兴/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     按/p 当时/nt 朝仪/n ，/w 击鼓/v 必先/v 脱去/v 旧/a 衣/n ，/w 全身/n 换上/v 鼓角/n 士/n 之/u 服/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     当即/d 全不/d 理睬/v ，/w 仍/d 着/v 旧/a 衣/n 击鼓/v ，/w 音节/n 悲壮/a 慷慨/a ，/w 坐客/n 听后/v 莫不/d 慨叹/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     凡/d 诸侯/n 嫁女/v ，/w 同姓/n 媵/v 之/u ，/w 异姓/n 则/c 否/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     （/w 成/v 、/w 八/m 、/w 左传/n ）/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     白虎/n 通/v 嫁娶/v 篇/n 申述/v 以/p 姪娣/n 之/u 义/n 曰/v ，/w “/w 人君/n 无/v 再娶/v 之/u 义/n ，/w 备/v 侄/n 娣/n 从者/n ，/w 为/p 其/r 必/d 不/d 相/d 嫉妒/v ，/w 一/m 人/n 有/v 子/n ，/w 三/m 人/n 共/d 之/u ，/w 若/c 己/r 生/v 之/u 也/d 。/w 
		
			
                                        395
                                     姪娣/n 年/nt 虽/c 少/a ，/w 犹/d 从/p 适人/v 者/k ，/w 明/a 人君/n 无/v 再娶/v 之/u 义/n 也/d 。/w 
		
			
                                        396
                                     还/d ，/w 待/v 年/nt 于/p 父母/n 之/u 国/n ，/w 未/d 任/c 答/v 君子/n 也/d ”/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     易/nh 、/w 归/v 妹/n ，/w 初九/nt ，/w 归/v 妹/n 以/p 娣/n ，/w 跛/a 能/vu 履/n ，/w 征/v 吉/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     又/d ，/w 六三/m ，/w 归/v 妹/n 以/p 须/v ，/w 反/d 归/v 以/p 娣/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     又/d ，/w 六五/m ，/w 帝乙/nh 归/v 妹/n ，/w 其君/n 之/u 袂/n ，/w 不/d 如/v 其/r 娣/n 之/u 袂/n ，/w 良/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     诗/n ，/w 大雅/n 韩奕/nh ，/w “/w 韩侯/nh 娶妻/v ，/w 汾王/n 之/u 甥/n ，/w 蹶父/n 之/u 子/n ，/w 诸/r 娣/n 从/p 之/u ，/w 祁祁/a 如/v 云/n ，/w 韩侯/nh 顾/v 之/u ，/w 烂/v 其/r 盈门/v 。/w ”/w 
		
			
                                        401
                                     一/m 群/q 姊妹/n ，/w 嫁给/v 一/m 个/q 封建主/n ，/w 这/r 正是/d 由/p 普那路亚/n 婚制/ 发展/v 到/v 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k 的/u 重要/a 过程/n ，/w 恩/nhf 氏/k 论/k 家族/n 来源/n ，/w 对于/p 希腊/ns 罗马/ns 史料/n ，/w 确/d 能/vu 充分/a 掌握/v ，/w 于/p 中国/ns 古代/nt 婚姻/n 的/u 特有/v 现象/n ，/w 只/d 归/v 之/u “/w 奴隶制度/n 的/u 结果/n ”/w ，/w 我们/r 今天/nt 正/d 应该/vu 运用/v 中国/ns 的/u 古代/nt 史迹/n 加以/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     两/m 周/nt 王朝/n 的/u 贵族/n 的/u 家族/n ，/w 是/vl “/w 半普那路亚/n ”/w 婚制/n ，/w 上/nd 而/c 推测/v 殷商/nt 王朝/n 的/u 婚媾/n ，/w 应/vu 如/v 二十/m 年/nt 前/nd 郭沫若/nh 先生/n 古代/nt 社会/n 研究/v ，/w 卜辞/n 中/nd 之/u 古代/nt 社会/n 篇/n 所/u 论定/v 的/u “/w 普那路亚/n 的/u 亚血/n 族/n 结婚/v 制/k ”/w ，/w 毫无疑义/i ，/w 在/p 此/r ，/w 也/d 不必/d 繁/a 征/v 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     移民/n 新招/n ─/w ─/w 假/a 结婚/v  近年/nt ，/w 随着/v 港台/j 政治/n 经济/n 地位/n 的/u 变化/v ，/w 一/m 股/q 移民/n 热/a 正在/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     许多/m 没有/v 专业/n 知识/n 或/c 一技之长/i ，/w 又/d 无/v 亲人/n 在/p 美国/ns 者/k ，/w 从/p 留学生/n 到/v 贩夫走卒/i ，/w 都/d 热衷于/v 买/v 一/m 张/q 结婚证书/n 继而/c 合法/v 地/u 永久/d 居留/v 美国/ns ，/w 至于/p “/w 结婚/v ”/w 的/u 对象/n ，/w 则/c 肤色/n 不论/c 黑白黄棕/a 、/w 身材/n 不管/c 高矮/a 胖瘦/a ，/w 反正/d 是/vl 美国人/n 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 就是/d 时下/nl 已/d 成为/v 港台/j 茶楼/n 酒巴/n 的/u 热门/a 话题/n ：/w “/w 假/a 结婚/v ”/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     有/v 消息/n 说/v ，/w 不少/a 港台/j 影视/n 歌星/n 也/d 靠/v 假/a 结婚/v 取得/v 永久/d 居/v 美/j 权/n ；/w 也/d 不乏/v 靠/v 与/c 人/n 结婚/v 而/c 发财/v ，/w 从/p 蓝领/n 阶层/n 一跃/v 成为/v 老板/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 在/p 海外/n 华人/n 社会/n 中/nd 被/p 视为/v “/w 世纪/nt 怪/a 现象/n ”/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     但/c 更/d 多/a 的/u 则/c 是/vl “/w 偷鸡/v 不/d 成/v 反/c 蚀/v 把/q 米/n ”/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     许多/m 人/n 为了/p 想/v 迅速/a 解决/v 身份/n 问题/n 而/c 办理/v 假/a 结婚/v ，/w 最后/n 却/d 弄/v 得/u 倾家荡产/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     一/m 位/q 六十/m 多/m 岁/nt 的/u 香港/ns 老翁/n 为了/p 方便/a 日后/nt 子孙/n 居留/v 美国/ns ，/w 曾/d 两/m 次/q 试图/v 办理/v 假/a 结婚/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     无奈/a 运气/n 欠佳/a ，/w 媒人/n 替/v 他/r 安排/v 的/u 第一/m 个/q 对象/n 骗走/v 了/u 他/r 的/u 钱财/n ，/w 第二/m 个/q 对象/n 在/p 收下/v 两/m 万/m 美元/q “/w 礼金/n ”/w 后/nd ，/w 又/d 要求/v 每月/nt 支付/v 三/m 百/m 元/q “/w 家用费/n ”/w ，/w 那位/n 有名无实/i 的/u “/w 黑市/n 夫人/n ”/w 随时/d 以/p 向/p 美国/ns 移民局/n 检举/v 相/d 要挟/v ，/w 迫使/v 这个/r 香港/ns 人/n 拿钱/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     还有/v 一/m 位/q 香港/ns 妇人/n 为了/p 替/v 丈夫/n 和/c 儿子/n 办/v 身份证/n ，/w 与/c 丈夫/n 办理/v 离婚/v 手续/n ，/w 到/v 美国/ns “/w 嫁/v ”/w 一/m 个/q 白人/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     但/c 他们/r 私下/d 的/u 合约/n 期满/v 之后/nt ，/w 那位/n 美国人/n 却/d 不肯/v 履约/v 离婚/v ，/w 当初/nt 两/m 人为/a 取信/v 移民局/n 而/c 设立/v 的/u 银行/n 共有/d 帐户/n 里/nd 的/u 钱/n 也/d 被/p 那个/r 白人/n 取走/v ，/w 然后/c 逃之夭夭/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     这个/r 香港/ns 女人/n 毕生/n 积蓄/n 化为乌有/i ，/w 连/p 请/v 律师/n 都/d 拿/v 不/d 出/v 钱/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        415
                                     时下/nt 的/u 美国/ns 华人/n 社会/n 里/nd ，/w 一/m 桩/n 如此这般/i 的/u 婚姻/n 最高/d 已/d 喊价/v 两/m 万/m 美元/nd ，/w 但/c 也/d 有/v 较/d 低廉/a 的/u 五/m 千/m 、/w 一/m 万/m 的/u 收费/v 行情/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     去年/nt ，/w 戒毒所/n 在/p 审查/v 一/m 个/q 花名/n 叫/v “/w 少管仔/n ”/w 的/u 吸毒者/n 时/nt 发现/v ，/w 他/r 是/vl 重大/a 盗窃/v 集团/n 的/u 一/m 个/q 主要/a 成员/n ，/w 结果/n 他/r 被/p 判/v １０/m 年/nt 徒刑/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     有些/r 人/n 既是/c 吸毒者/n ，/w 又是/vl 贩毒/v 者/k ，/w 以/p 贩/v 养/v 吸/v ，/w 害己/v 又/d 害人/v ，/w 于是/c 吸毒/v 便/d 象/v 瘟疫/n 一样/a 蔓延/v 开来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 戒毒所/n ，/w 我/r 问/v 过/u 几/m 个/q 女/f 吸毒者/n 吸毒/v 的/u 资金/n 来源/n ，/w 她们/r 都/d 避/v 而/c 不/d 答/v ，/w 然而/c 她们/r 的/u 档案/n 都/d 不约而同/i 地/u 写/v 着/u ：/w 吸毒/v 、/w 卖淫/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     据了解/v ，/w 她们/r 大都/d 被/p 毒头/n 所/u 控制/v ，/w 因/c 吸毒/v 而/c 身不由己/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     毒品/n ，/w 的确/d 是/vl 一/m 个/q 无恶不作/i 的/u 魔鬼/n ，/w 它/r 狞笑/v 着/u 把/p 人/n 变成/v 了/u 兽/n ，/w 对/p 社会/n 、/w 家庭/n 和/c 自身/r 都/d 构成/v 了/u 毁灭性/n 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     因此/c ，/w 戒毒/v ，/w 正是/v 人类/n 铲除/v 毒魔/n 的/u 一/m 场/q 不容忽视/i 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     慧眼/n 识/v 益友/n  古人/n 曰/v ：/w “/w 四海之内皆兄弟/i ”/w ，/w 这/r 固然/d 好/a ，/w 但/c 若是/v 毫无/v 选择/v 地/u 滥交/v 朋友/n ，/w 则/c 很/d 可能/vu 陷入/v 一/m 个/q 良莠不齐/i 的/u 圈子/n ，/w 最终/d 吃亏/a 上当/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     所以/c ，/w 交友/v 必须/d 具备/v 一/m 双/q 慧眼/n 锐目/n ，/w 才能/c 寻觅/v 到/v 真正/d 有/v 内涵/n 的/u 良师益友/i 。/w 
		
			
                                        424
                                     有识之士/i 的/u 眼光/n ，/w 多/d 是/vl 由/p 过去/nt 交友/v 中/nd 的/u 判断力/n 积淀/v 生成/v 的/u ，/w 久而久之/i ，/w “/w 慧眼/n 识/v 英雄/n ”/w ，/w 则/c 自然/d 会/vu 有/v 忧乐/n 与共/v 的/u 伙伴/n 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     只要/c 稍加/d 留心/v ，/w 生活/n 中/nd 有/v 三/m 种/q 品格/n 迥异/a 的/u 人/n —/w —/w  Ａ/ws 组/n 人/n 这/r 种/q 人/n 在/p 交友/v 中/nd 往往/d 给/p 人/n 留下/v 鲜明/a 生动/a 的/u 印象/n ，/w 具备/v 以下/nd 素质/n ：/w  ①/w 不论/c 从事/v 何种/r 职业/n ，/w 都/d 以/p 百分之百/i 的/u 热忱/a ，/w 全力以赴/i ，/w 即使/c 有些/r 挫折/n ，/w 也/d 绝不/d 半途而废/i 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 种/q 人/n 的/u 工作/n 热诚/a 堪称/v 一流/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     ②/w 目光远大/i ，/w 认为/v 今天/nt 的/u 工作/n 是/vl 明天/nt 的/u 基础/n ，/w 工作/n 精益求精/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     和/p 这/r 种/q 人/n 在/v 一起/n ，/w 就/d 会/vu 被/p 他/r 那/r 种/q 强有力/i 的/u 气魄/n 所/u 感染/v ，/w 增添/v 自己/r 新/a 的/u 勇气/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     ③/w 具有/v 幽默感/n ，/w 经常/d 能够/vu 巧妙/a 地/u 运用/v 他/r 的/u 幽默/a 与/c 智慧/n ，/w 造成/v 周围/nl 快乐/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     和/p 人/n 相处/v ，/w 绝不/d 唱/v 独脚戏/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     给/v 人/n 留下/v 美好/a 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     ④/w 具有/v 高尚/a 的/u 人品/n ，/w 勇气/n 、/w 判断力/n 、/w 爽朗/a 、/w 亲切/a 、/w 人情味/n 和/c 谦虚/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     不但/c 有/v 良好/a 的/u 内在/a 修养/n ，/w 也/d 有/v 丰富/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     Ｂ/ws 组/n 人/n 这/r 种/q 人/n 不致于/v 伤害/v 别人/r ，/w 只是/c 想/v 从/p 别人/r 那里/r 吸收/v 一点/m 东西/n 据为/v 己/r 用/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     问题/n 在于/v 这/r 种/q 人/n 只/d 进/v 不出/v ，/w 形/n 如/v 单行道/n ，/w 所以/c 不/d 可能/vu 与/p 人/n 维持/v 长久/a 的/u 人际关系/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 种/q 人/n 在/p 社会/n 上/nd 混过/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 自认为/v 有经验/v 之后/nt ，/w 心里/nl 就/d 开始/v 萌发/v 问人/v 要求/v 利益/n 的/u 念头/n ，/w 专门/d 利用/v 别人/r 启发/v 自我/r ，/w 完全/a 违背/v 了/u 互相/d 切磋/v ，/w 相得益彰/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 种/q 自私自利/i 的/u 人/n ，/w 虽然/c 对/p 别人/r 没有/v 太/d 大/a 害处/n ，/w 但/c 给/v 人/n 的/u 印象/n 很/d 差/a ，/w 有/v 了/u 一面/n 之/u 缘/n 后/nd 就/d 不/d 想见/v 他/r 第二/m 面/n 了/u 。/w 
		
			
                                        438
