
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     从/p １９７７/m 年/nt 至/v １９８８/m 年/nt ，/w 普通/a 高校/j 数/n 从/p ４０４/m 所/q 增至/v １０７５/m 所/q ；/w 招生/v 数/n 从/p ２７/m ．/w ３/m 万/m 人/n 增至/v ６６/m ．/w ９７/m 万/m 人/n ；/w 在校生/n 突破/v ２００万/m 。/w 
		
			
                                        2
                                     这样/r 的/u 发展/v 速度/n 非但/c 在/p 中国/ns 教育史/n 上/nd 为/vl 仅见/v ，/w 在/p 世界/n 上/nd 也是/vl 不/d 多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     尤其/d 值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 高等教育/n 的/u 发展/v 是/vl 随着/p 改革/v 、/w 开放/v 的/u 进程/n 展开/v 的/u ，/w 从/p 招生/v 、/w 培养/v 到/v 分配/v 的/u 整个/a 过程/n 已经/d 或/c 正在/d 进行/v 一系列/a 改革/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     记者/n 就此/d 拜访/v 了/u 一大批/n 教育界/n 的/u 专家/n 、/w 教育/n 主管部门/n 的/u 官员/n 、/w 教育/n 科研/n 机构/n 的/u 研究/v 人员/n ，/w 并且/c 从/p 北/nd 到/v 南/nd 考察/v 和/c 采访/v 了/u 一些/m 著名/a 大学/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 考察/v 过程/n 中/nd ，/w 一个/mq 新/a 的/u 视角/n 逐渐/d 清晰/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     华东化工学院/ni 院长/n 陈敏恒/nh 教授/n 认为/v ：/w “/w 目前/nt 高校/j 改革/n 中/nd 遇到/v 的/u 一切/r 困惑/a ，/w 本质上/n 都/d 是/vl 从/p 社会主义/n 产品/n 经济/n 向/p 社会主义/n 商品经济/n 转轨/v 时/nt 两/m 种/q 机制/n 的/u 冲突/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 前进/v 中/nd 的/u 困难/n 。/w ”/w 
		
			
                                        7
                                     中国/ns 历史上/n 的确/d 有/v 重/v 教育/n 的/u 传统/n ，/w 但/c 封建/n 时代/nt 的/u 教育/n 几乎/d 只有/c 一个/mq 目的/n ，/w 就是/d 为/p 封建王朝/n 培养/v 官吏/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     尤其/d 是/vl 从/p 隋/n 唐/nt 到/v 清末/nt 的/u 科举/n 制/k ，/w 把/p 做官/v 作为/v 读书/v 的/u 唯一/a 出路/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     由于/c 教育/n 与/c 经济/n 、/w 科技/n 相/d 剥离/v ，/w 虽/c 有/v 两千/m 年/nt 的/u 重/v 教/v 传统/n ，/w 依然/d 导致/v 了/u 近代/nt 的/u 衰败/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     所以/c 上/nd 世纪末/nt 中国/ns 传统/n 教育/n 向/p 近代/nt 教育/n 的/u 转轨/v ，/w 是/vl 中华民族/n 的/u 一个/mq 历史性/n 进步/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     然而/c 中国/ns 近代/nt 教育/n 的/u 发端/n 与/c 欧美/j 有/v 很/d 大/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     如/v 英国/ns 的/u 近代/nt 高等教育/n ，/w 是/vl 工业革命/v 的/u 直接/a 产物/n ，/w 是/vl 经济/n 发展/v 与/c 市场/n 的/u 内在/a 动力/n 呼唤/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     而/c 中国/ns 的/u 近代/nt 教育/n ，/w 是/vl 洋务运动/n 后/nd 像/v 机器/n 和/c 炮舰/n 一样/a 从/p 外部/nd 移植/v 过来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     它/r 为/p 推进/v 中国/ns 的/u 近代/nt 化/k 培养/v 了/u 大批/q 人才/n ，/w 但/c 由于/c 始终/d 缺少/v 一个/mq 坚实/a 的/u 经济基础/n ，/w 又/d 常/d 处于/v 民族/n 危亡/n 的/u 风雨/n 之中/nd ，/w 所以/c 在/p 本世纪/nt 的/u 前/nd 半/m 个/q 世纪/nt ，/w 它/r 不/d 可能/vu 有/v 一个/mq 健康/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     １９４９/m 年/nt 中华人民共和国/ns 的/u 成立/v ，/w 揭开/v 了/u 中国/ns 教育史/n 上/nd 辉煌/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     随着/p 工业化/v 的/u 迅速/a 推进/v ，/w 教育事业/n 获得/v 了/u 前所未有/i 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 十几/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 教育/n 为/p 国家/n 的/u 建设/n 和/c 管理/n 输送/v 了/u 几百万/m 专门/a 人才/n ，/w 成为/v 构筑/v 共和国/n 大厦/n 的/u 重要/a 智力/n 基石/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     新中国/n 培养/v 的/u 这/r 批/q 知识分子/n ，/w 至今/d 是/vl 我们/r 民族/n 大业/n 的/u 支柱/n 之一/m ，/w 在/p 他们/r 身上/nl 体现/v 了/u 新中国/n 教育事业/n 不可/vu 抹杀/v 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     但是/c ，/w 由于/c 整个/a 国家/n 的/u 经济体制/n 选择/v 了/u 产品/n 经济模式/n ，/w 高等教育/n 在/p 经过/p 院系/n 调整/v 后/nd ，/w 被/p 迅速/a 纳入/v 高度/n 集中/v 计划/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 种/q 教育/n 体制/n 的/u 一个/mq 突出/a 特点/n ，/w 是/vl 国家/n 的/u 大/a 包/v 大/a 统/v ，/w 从/p 建/v 校/n 、/w 专业/n 设置/v 、/w 投资/v 拨款/v 到/v 学生/n 的/u 招收/v 与/c 分配/v 都/d 靠/p 国家/n 的/u 一/m 本/q 计划/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     “/w 千/m 校/n 一/m 面/n ，/w 万/m 人/n 一/m 书/n ”/w ，/w 把/p 培养/v 人才/n 等同/v 于/p 生产/v 机器/n 零件/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 种/q “/w 产品/n ”/w 模式/n 妨碍/v 了/u 人/n 的/u 个性/n 发展/v ，/w 旧/a 的/u 教育/n 体制/n 影响/v 了/u 学校/n 、/w 教师/n 和/c 学生/n 的/u 活力/n ，/w 导致/v 教学/n 的/u 僵化/v 和/c 教育/n 生产力/n 的/u 萎缩/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     再/d 加上/v 从/p ６０/m 年代/nt 初/n 开始/v 的/u “/w 大学/n 要/vu 以/p 阶级斗争/n 为/vl 主/a 课/n ”/w ，/w 发展/v 到/v “/w 文革/j ”/w 的/u 浩劫/n ，/w 几/m 次/q 折腾/v ，/w 弄/v 得/u 高等教育/n 奄奄一息/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     旧/a 的/u 教育/n 体制/n 同/p 产品/n 经济/n 一起/n ，/w 在/p 历史/n 面前/nd 碰/v 了/u 壁/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 中国/ns 社会/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 转折/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     随着/p 农村经济/n 改革/n 的/u 巨大/a 成功/a ，/w 城市/n 经济改革/v 全面/a 展开/v 逐步/d 明确/v 了/u 改革/n 的/u 目标/n 模式/n ，/w 是/vl 要/vu 抛弃/v 产品/n 经济/n 旧/a 体制/n ，/w 建立/v 社会主义/n 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n 新/a 体制/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     尤其/d 是/vl 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 城乡/n 市场/n 正在/d 加速/v 发育/v ，/w 商品生产/v 搅动/v 了/u 整个/a 社会/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     教育/n 本来/d 是/vl 较/d 早/a “/w 拨乱反正/i ”/w 的/u 一个/mq 领域/n ，/w 重视/v 教育/n 的/u 呼声/n 从/p “/w 文革/j ”/w 劫后/nt 的/u 校园/n 里/nd 传遍/v 全/a 社会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     但/c 当时/nt 的/u 重/v 教/v ，/w 基本上/d 是/vl 重建/v “/w 文革/j ”/w 前/nd １７/m 年/nt 的/u 教育/n 模式/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     沿着/p 这/r 一/m 思路/n 的/u “/w 教育/n 复兴/v ”/w ，/w 同时/c 也/d 重复/v 了/u 产品/n 经济/n 下/nd 旧/a 教育/n 体制/n 的/u 弊病/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     有/v 一个/mq 有趣/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 是/vl “/w 文革/j ”/w 前/nd １７/m 年/nt 我国/n 高等教育/n 发展/v 的/u 高峰/n ，/w 有人/r 称之为/v “/w 教育/n 爆炸/v ”/w ：/w 这/r 一/m 年/nt 新/a 办/v 高校/j ８６０/m 多/m 所/q ，/w 在校生/n 比/p 前/nd 一/m 年/nt 增加/v ２/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     由于/c 大大/d 超过/v 了/u 国力/n 的/u 承受力/n ，/w 后来/nt 不得不/d 调整/v 下马/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     这次/r “/w 爆炸/v ”/w 固然/c 与/c “/w 大跃进/n ”/w 的/u 错误/a 指导/v 思想/n 有关/v ，/w 更/d 内在/a 的/u 原因/n 却/d 在于/v 办学/v 的/u 机制/n ，/w 只/d 需/v 上级/n 领导/n 点头/v ，/w 不/d 受/v 社会/n 和/c 市场/n 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     而/c 国家/n 又/d 只/d 根据/p 学校/n 规格/n 和/c 招生/v 数量/n 拨款/v ，/w 这/r 就/d 剌激/v 高校/j 单纯/a 追求/v 规格/n 与/c 规模/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     没有/v 想到/v ，/w ８０/m 年代/nt 中期/nt 又/d 出现/v 了/u 一/m 次/q “/w 爆炸/v ”/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     仅/d １９８５/m 年/nt ，/w 全国/n 新/a 办/v （/w 包括/v 升格/v ）/w 高等学校/n １１４/m 所/q ，/w 平均/a ３/m 至/v ４/m 天/nt 一/m 所/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     本来/d 国家/n 的/u 人才结构/n 就/d 不/d 合理/a ，/w 中等/a 专业/n 技术/n 人才/n 奇缺/v ，/w 一些/m 中专/j 和/c 大专/n 却/d 拚命/v 抢/v 着/u 升格/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     １９８５/m 年/nt 的/u 高校/j 发展/v 失控/v ，/w 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 与/c １９５８/m 年/nt 的/u 头脑发热/i 有/v 完全/d 不同/a 的/u 动因/n ，/w 但/c 它们/r 的/u 病根/n 都/d 是/vl 产品/n 经济/n 的/u 旧/a 体制/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     教育/n 体制/n 改革/n 由于/c 内外/nd 环境/n 的/u 限制/v ，/w 迟迟/a 未能/vu 跟上/v 经济体制/n 改革/n 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 就/d 产生/v 了/u 一个/mq 落差/n ：/w 商品经济/n 的/u 大潮/n 突然/d 冲到/v 大学/n 的/u 院墙/n 下/nd ，/w 校园/n 里/nd 的/u 一切/r 还/d 来不及/v 适应/v 外界/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     一切/r 矛盾/n 与/c 困扰/v 由此/d 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     如果说/i ，/w 这/r 就是/d “/w 教育/n 危机/n ”/w 的话/u ，/w 那么/r 这/r “/w 危机/n ”/w 恰恰/d 提供/v 了/u 改革/n 的/u 动力/n 与/c 机会/n ，/w 只要/vu 引导/v 得法/a ，/w “/w 危机/n ”/w 就/d 有可能/v 变成/v “/w 生机/n ”/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     中国/ns 的/u 高等教育/n 将/p 在/p 商品经济/n 的/u 大潮/n 中/nd 进行/v 一/m 次/q 新/a 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 中国/ns 几千/m 年/nt 教育史/n 上/nd 的/u 第二/m 次/q 大/a 转轨/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     它/r 酝酿/v 着/u 中华民族/n 的/u 文明/a 新/a 变迁/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     一/m 位/q 大学/n 校长/n 告诉/v 记者/n ，/w 校园/n 门/n 朝/p 哪个/r 方向/n 开/v ，/w 厕所/n 坑/n 位/q 多/d 大/a 尺寸/n ，/w 他/r 管/v 不了/v ，/w 要/vu 由/p 教育/n 行政/n 部门/n 根据/p 基建/j 计划/n 审批/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     至于/v 学校/n 办/v 什么/r 系/n 、/w 设/v 什么/r 专业/n 、/w 开/v 什么/r 课/n 、/w 要/vu 多少/r 老师/n 、/w 招/v 多少/r 学生/n …/w …/w 更有/v 一/m 本/q 统一/v 的/u 计划/n 管/v 着/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 旧/a 体制/n 下/nd ，/w 大学/n 只是/d 教育/n 行政/n 部门/n 的/u 附庸/n ，/w 不是/vl 一个/mq 真正/a 的/u 社会/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     它/r 没有/v 自主权/n ，/w 无力/v 决定/v 自己/r 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     高校/j 的/u 改革/n ，/w 如同/v 经济体制/n 改革/n 一样/a ，/w 从/p 放权/v 开始/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     国家教委/j 政研室/n 负责/v 同志/n 告诉/v 记者/n ，/w 现在/nt 教委/j 除/p 新/a 办/v 大学/n 的/u 审批权/n 和/c 制定/v 大学/n 专业/n 目录/n 外/nd ，/w 权/n 已经/d 都/d 放下/v 去/v 了/u ，/w 再/d 没有/v 可/vu 放/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     有些/m 权/n ，/w 如/v 计划/n 、/w 财政/n 、/w 人事权/n ，/w 并不/d 掌握/v 在/p 教委/j 手里/nl ，/w 而是/vl 由/p 计划/n 、/w 财政/n 、/w 人事/n 部门/n 掌握/v 着/u ，/w 我们/r 也/d 无能为力/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     广东省/ns 高教/j 局/n 教学/n 处/n 负责人/n 说/v ，/w 国家教委/j 把/p 部分/n 高校/j 的/u 管理权/n 下放/v 给/p 省/n 或/c 部委/j 。/w 
		
			
                                        55
                                     还不是/v 像/v 教委/j 以前/nt 那样/r 管/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     大学/n 校长/n 们/k 则/c 说/v ，/w 把/p 管理权/n 下放/v 给/p 省/n 或/c 部委/j ，/w 只是/d 给/p 我们/r 增加/v 了/u 一个/mq 更/d 不/d 高明/a 的/u 婆婆/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 产品/n 经济体制/n 下/nd ，/w 大学/n 的/u 一切/r 都/d 由/p 上级/n 包揽/v 着/u ，/w 睡/v 在/p 国家/n 温暖/a 的/u 摇篮/n 里/nd ，/w 虽然/c 没有/v 自主权/n ，/w 不出/v 教育家/n ，/w 倒/v 也/d 舒舒服服/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     问题/n 是/vl 产品/n 经济/n 正在/d 急速/d 解体/v ，/w 市场/n 把/p 竞争/v 与/c 风险/n 突然/d 推到/v 校长/n 们/k 面前/nd ，/w 无论/c 是/vl 教育/n 经费/n 还是/d 毕业生/n 分配/v ，/w 国家/n 很/d 难/a 再/d 大包大揽/i 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     校长/n 们/k 呼唤/v 自主权/n ，/w 几乎/d 是/vl 在/p 呼唤/v 生存权/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     深圳大学/ni 校长/n 罗征启/nh 说/v ，/w 大学/n 要/vu 成为/v 独立/v 的/u 办学/v 实体/n ，/w 要/vu 有/v 法人/n 地位/n ，/w 才能/c 在/p 商品经济/n 的/u 社会/n 环境/n 中/nd 生存/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     华东化工学院/ni 院长/n 陈敏恒/nh 认为/v ，/w 高校/j 的/u 改革/n 目标/n ，/w 是/vl 建立/v 一套/mq 与/c 商品经济/n 相/d 适应/v 的/u 运行/v 机制/n ，/w 可以/vu 设想/v 让/p 社会/n 和/c 市场/n 成为/v 高校/j 的/u 真正/a “/w 上级/n ”/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     当然/d ，/w 在/p 现代/nt 社会/n ，/w 高校/j 不/d 可能/vu 完全/d 脱离/v 政府/n 的/u 宏观/n 管理/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     不过/c ，/w 目前/nt 还/d 没有/v 条件/n 一/m 步/n 走到/v 这个/r 目标/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     外部/nd 的/u 市场/n 不/d 发育/v ，/w 内部/nd 的/u 运行/v 机制/n 未/d 建立/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     陈敏恒/nh 说/v ：/w “/w 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 有些/m 权力/n 放下/v 来/vd 校长/n 也/d 不敢/vu 要/vu 。/w ”/w 
		
			
                                        66
                                     商品经济/n 正在/d 改变/v 着/u 大学/n 院墙/n 内外/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     大学/n 的/u “/w 产品/n ”/w 主要/a 是/vl 人才/n ，/w 而/c 人才/n 要/vu 逐步/d 通过/p 市场/n 走向/v 社会/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     人才/n 是否/d 适用/v ，/w 取决于/v 是否/d 符合/v 社会/n 的/u 需要/n ；/w 而/c 在/p 商品经济/n 日益/d 发展/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 市场/n 的/u 挑选/v 与/c 检验/v ，/w 将/p 反过来/d 指挥/v 专业/n 设置/v 与/c 人才/n 培养/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p 这个/r 角度/n 看/v ，/w １９８７/m 年/nt 秋/nt 高校/j 毕业/v 分配/v 的/u 退/v 生/v 现象/n ，/w 并不/d 完全/d 是/vl 坏事/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     然而/c ，/w 实际/n 生活/n 要/vu 复杂/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     １９８８/m 年初/nt ，/w 国家教委/j 打算/v 出台/v 一/m 项/q 改革/n 方案/n ：/w 从/p １９８９/m 年/nt 起/v ，/w 高校/j 将/p 招收/v 不/d 包/v 分配/v 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     消息/n 一经/d 新闻/n 媒介/n 披露/v ，/w 教育界/n 内外/nd 舆论/n 哗然/a ，/w 不少/a 人/n 认为/v 条件/n 不/d 成熟/a ，/w 学生/n 尤其/d 担心/v 竞争/v 缺乏/v 平等/a 的/u 机会/n ，/w 对/p 改革/n 持/v 怀疑/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     确实/d ，/w 目前/nt 我们/r 还/d 没有/v 一个/mq 健全/a 的/u 人才市场/n ，/w 或者说/c 面临/v 的/u 是/vl 一个/mq 扭曲/v 的/u 市场/n ，/w 它/r 反馈/v 的/u 信息/n 不能/vu 反映/v 社会/n 的/u 实际/a 需求/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     比如/c 许多/a 用人/v 单位/n 拒收/v 大学生/n ，/w 并非/d 不/d 需要/v 这些/r 专业/n 人才/n ，/w 而是/vl 因为/c 不能/vu 胜任/v 工作/n 的/u 人/n 占据/v 了/u 岗位/n 而/c 又/d 没有/v 淘汰/v 机制/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     广州大学/ni 校长/n 张士勋/nh 说/v ，/w 只有/c 社会/n 大环境/n 实行/v 劳动/n 人事/n 制度/n 的/u 改革/v ，/w 真正/a 形成/v 人才/n 劳务市场/n ，/w 高校/j 的/u 改革/n 才能/c 顺利/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     然而/c 现在/nt 的/u 问题/n 是/vl 我们/r 不/d 可能/vu 等/v 大环境/n 治理/v 好了/e 才/d 从容/a 起步/v 改革/v ，/w 院墙/n 内外/nd 的/u 改革/n 只能/vu 同步/v 或/c 交叉/v 进行/v ，/w 只能/vu 是/vl 相辅相成/i 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 高校/j 改革/n 会/vu 遇到/v 一系列/a 特殊/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     陈敏恒/nh 敏锐/a 地/u 地/u 察觉/v 到/v ，/w 商品经济/n 的/u 冲击/v 会/vu 首先/d 在/p 学生/n 就业/v 上/nd 反映/v 出来/vd ，/w 学生/n 最/d 早/a 承受/v 着/u 来自/v 社会/n 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     而/c 在/p 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 学校/n 和/c 老师/n 不/d 直接/a 承受/v 这/r 种/q 压力/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     他们/r 的/u 工作/n 好坏/n ，/w 与/c 社会/n 不/d 发生/v 直接/a 关系/n ，/w 每年/nt 经费/n 照/d 拨/v ，/w 旧/a 讲义/n 照发/v ，/w 任凭/c 风浪/n 起/v ，/w 稳/a 吃/v “/w 大锅饭/n ”/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     财政赤字/i 归/v 财政赤字/i ，/w 国家/n 总/d 不会/vu 制定/v 一个/mq 大学/n 破产/v 法/k 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 也是/vl 高校/j 改革/n 进展/v 迟缓/a 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     陈敏恒/nh 认准/v 了/u 这/r 一点/mq ，/w 在/p 华东化工学院/ni 大胆/a 推行/v 内部/nd 管理/n 体制/n 的/u 改革/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     他/r 的/u 基本/a 思路/n 是/vl 把/p 学生/n 的/u 压力/n 传递/v 给/p 教师/n 和/c 学校/n 的/u 全体/n 职工/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     学校/n 实行/v 了/u 教师/n 挂牌/v 上课/v 制度/n ，/w 学生/n 可以/vu 选择/v 老师/n ，/w 选择/v 课程/n ；/w 以/p 学生/n 听课/v 人数/n 多寡/n 与/c 教学/v 质量/n 高低/d 来/vd 衡量/v 教师/n 的/u 工作/n 实绩/n ，/w 并/c 与/c 待遇/n 、/w 职称/n 等/u 挂钩/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     １９８７/m 年/nt 署假/n ，/w 学校/n 对/p 全/a 院/n 处级/n 及其/c 以下/nd 干部/n 一律/d 就地/d 免职/v 重新/d 聘任/v ，/w 任期/nt ２/m 年/nt ，/w 完全/a 以/p 对/p 教学/n 服务/v 的/u 实绩/n 进行/v 考核/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     引入/v 平等/a 竞争/v 的/u 机制/n ，/w 是/vl 商品经济/n 下/nd 新/a 教育/n 体制/n 的/u 基本/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     学校/n 生产/v 的/u 是/vl 人才/n ，/w 人才/n 要/vu 到/v 人才市场/n 上去/v 竞争/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     人才/n 竞争/v 的/u 背后/nl ，/w 是/vl 学校/n 在/p 教育/n 市场/n 上/nd 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     北京大学/ni 校长/n 丁石孙/nh 预言/v ：/w 高校/j 发展/v 失控/v ，/w 有/v 不少/a 名不副实/i ，/w 它们/r 挤占/v 了/u 有限/a 的/u 教育/n 经费/n ，/w 却/d 培养/v 不出/v 相应/v 数量/n 的/u 合格/a 人才/n ，/w 平等/a 竞争/v 一旦/d 展开/v ，/w 学校/n 的/u 淘汰/v 或/c 合并/v 将/p 不可避免/i 。/w 
		
			
                                        91
                                     我国/n 教育/n 投资/n 比例/n 过低/a ，/w 在/p 发展中国家/n 的/u 平均值/n 以下/nd ，/w 乃/d 不争/v 之/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     党中央/n 和/c 国务院/ni 已/d 决心/v 逐年/d 增加/v 教育/n 经费/n 的/u 比例/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     但/c 还有/v 一个/mq 问题/n 同样/a 严重/a ，/w 即/v 教育/n 投资/n 效益/n 过低/a ，/w 恐怕/d 也/d 在/p 发展中国家/n 的/u 平均值/n 以下/nd 。/w 
		
			
                                        94
                                     统计/v 表明/v ，/w “/w 七五/j ”/w 期间/nt 我国/n 教育/n 事业费/n 比/p “/w 六五/m ”/w 增加/v ７２/m ％/w ，/w 但/c 其中/nd ７７/m ．/w ７/m ％/w 是/vl 人头费/n ，/w 用于/v 改善/v 教学/n 的/u 经费/n 不足/a １/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     学校/n 机构/n 臃肿/a ，/w 冗员/n 充斥/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 世界/n 银行/n 对/p 我国/n １３６/m 所/q 大学/n 调查/v ，/w 发现/v 平均/a 师生/n 比/p 为/p １/m ∶/w ３/m ．/w ７/m （/w 据/p 我国/n 教育/n 主管部门/n 调查/v ，/w 普通/a 高校/j 师生/n 比如/c 将/p 研究生/n 、/w 函授/v 生/n 、/w 夜大/j 生/n 计算/v 在内/v ，/w １９８８/m 年/nt 达/v １/m ∶/w ７/m ）/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     而/c 在/p 东亚/ns 和/c 太平洋/ns 地区/n 的/u 其它/r 国家/n ，/w 这/r 一/m 比例/n 是/vl １/m ∶/w １２/m ，/w 我国/n １９４９/m 年/nt 的/u 比例/n 也/d 曾/d 达到/v 过/vd １/m ∶/w ７/m ．/w ３/m 。/w 
		
			
                                        98
                                     调查/v 者/k 说/v ：/w “/w 毫无疑问/i ，/w 应/vu 给/p 中国/ns 的/u 教授/n 提高/v 工资/n ，/w 但/c 他们/r 教/v 的/u 学生/n 也/d 应该/vu 更/d 多/a 。/w ”/w 
		
			
                                        99
                                     消肿/v 的/u 根本/a 出路/n 在于/v 敲碎/v “/w 铁饭碗/n ”/w ，/w 改革/n 劳动/n 人事/n 制度/n ，/w 但/c 这/r 决不/d 是/vl 一/m 校/n 一/m 院/n 可以/vu 单独/a 实行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 现有/v 环境/n 下/nd 有效/a 推进/v 改革/n ，/w 当/p 数/v 华东化工学院/ni 的/u 教师/n “/w 扬长/a 分流/v ”/w 制度/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     学校/n 依据/p 每个/r 教师/n 的/u 长处/n 和/c 短处/n ，/w 分/v 而/c 用/v 之/r ：/w 擅长/v 讲课/v 的/u ，/w 让/p 他/r 一门心思/i 教学/v ；/w 擅长/v 技术/n 开发/v 和/c 经营/v 的/u ，/w 拉/v 出来/vd 让/p 他/r 大显身手/i ；/w 而/c 开发/v 经营/v 的/u 收益/v ，/w 国家/n 、/w 学校/n 和/c 全体/n 教师/n 都/d 得/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     “/w 扬长/a 分流/v ”/w 的/u 结果/n ，/w 是/vl 开辟/v 了/u 为/p 社会/n 服务/v 的/u 新/a 领域/n ，/w 部分/n 解决/v 了/u 经费/n 不足/a 的/u 困难/n ，/w 而/c 又/d 避免/v 了/u 单纯/a “/w 抓/v 钱/n ”/w 冲击/v 教学/n 之/u 祸/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     商品经济/n 的/u 性格/n 是/vl 把/p 一切/r 都/d 搞活/v ，/w 活水/n 才/d 有/v 生机/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     教育/n 经费/n 不足/a ，/w 国家/n 当然/d 有/v 责任/n 逐年/d 增加/v ，/w 但/c 学校/n 躺/v 在/p 国家/n 身上/nl ，/w 等/v 着/u 政府/n 来/vd 喂养/v 也是/vl 不足取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 商品经济/n 条件/n 下/nd ，/w 教育/n 经费/n 的/u 来源/n 应当/vu 多元化/v ，/w 包括/v 国家/n 投资/v 、/w 社会/n 投资/n 和/c 校产/n 增殖/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     曾经/d 领导/v 上海交通大学/ni 改革/n 探索/v 的/u 该/r 校/n 前/nd 党委书记/n 邓旭初/nh 几/m 年前/nt 就/d 提出/v 了/u 建立/v 校产/n 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     如今/nt 在/p 深圳大学/ni 和/c 其它/r 一些/m 高校/j ，/w 已经/d 开始/v 创办/v 自己/r 的/u 产业/n ，/w 尤其/d 是/vl 一些/m 新兴/a 的/u 科学/n 工业园/n ，/w 使/v 人们/n 看到/v 了/u 新/a 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     但是/c 我们/r 对/p 商品经济/n 毕竟/d 是/vl 陌生/a 的/u ，/w 目前/nt 社会/n 上/nd 就/d 有些/m 人/n 对/p 商品经济/n 产生/v 庸俗/a 、/w 片面/a 的/u 理解/v ，/w 以为/v 搞/v 商品经济/n 就是/d 单纯/a 捞钱/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     其实/d 我们/r 要/vu 建设/v 的/u 社会主义/n 有/v 计划/n 商品经济/n 是/vl 一/m 种/q 全新/a 的/u 经济运行机制/n 和/c 社会/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     说/v 高校/j 改革/n 要/vu 适应/v 商品经济/n 正是/vl 指/v 要/vu 适应/v 新/a 的/u 机制/n 和/c 秩序/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     一些/m 教育界/n 人士/n 不无/v 忧虑/v 地/u 对/p 记者/n 说/v ，/w 当/p 教育/n 来到/v 商品经济/n 的/u 大海/n 游泳/v 的/u 时候/n ，/w 要/vu 防止/v 误入歧途/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     我们/r 呼唤/v 市场/n ，/w 但/c 也/d 要/vu 看到/v ，/w 市场/n 不是/vl 万能/a 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     尤其/d 是/vl 市场/n 的/u 温度计/n 所/u 反映/v 的/u 人才/n 需求/n ，/w 往往/d 是/vl 经济/n 上/nd 的/u 近期/nt 需要/n ，/w 而/c 教育/n 周期/nt 比较/d 长/a ，/w 对于/p 国家/n 远期/nt 的/u 人才/n 需求/n ，/w 还是/d 要/vu 有/v 计划/n 指导/v ，/w 例如/v 基础/n 研究/v 和/c 高技术/n 人才/n 的/u 培养/v 、/w 有关/p 国计民生/i 的/u 应用/v 人才/n 培养/v 和/c 师资/n 的/u 培养/v 等/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     走出/v 一潭死水/i ，/w 到/v 商品经济/n 的/u 大海/n 里/nd 学会/v 游泳/v ，/w 而/c 又/d 不/d 迷失/v 方向/n ，/w “/w 危机/n ”/w 才能/c 变成/v “/w 生机/n ”/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     一/m 种/q 危机感/n 在/p 世界/n 各/r 发达国家/n 的/u 教育界/n 蔓延/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 种/q 危机感/n ，/w 主要/a 不是/vl 来自/v 教育/n 与/c 政治/n 的/u 关系/n ，/w 而是/vl 来自/v 经济/n 科技/n 方面/n 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     为/p 迎接/v 这/r 种/q 挑战/v ，/w 近/a 一二十/m 年/nt 来/vd ，/w 美国/ns 、/w 日本/ns 、/w 苏联/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 的/u 高等教育/n ，/w 相继/d 开始/v 了/u 重大/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 人类/n 走向/v ２１/m 世纪/nt 的/u 时候/n ，/w 和平/n 与/c 发展/v 成为/v 国际/n 生活/n 的/u 主旋律/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     决定/v 未来/nt 国家/n 荣辱/n 、/w 民族/n 兴衰/n 的/u ，/w 将/p 不再/d 主要/a 是/vl 军事/n 对抗/v ，/w 而是/vl 综合国力/n 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     所谓/a 综合国力/n ，/w 包括/v 经济/n 、/w 科技/n 、/w 军事/n 等/u 实力/n ，/w 而/c 托起/v 这/r 综合国力/n 的/u 基石/n ，/w 主要/a 是/vl 教育/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     布什/nh 在/p 登上/v 美国/ns 总统/n 宝座/n 时/nt 宣称/v ：/w 他/r 将/p 努力/v 兑现/v 他/r 在/p 竞选/v 时/nt 所/u 作/v 的/u 要/vu 当/p 一/m 位/q “/w 教育/n 总统/n ”/w 的/u 许诺/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     布什/nh 说/v ：/w “/w 教育/n 是/vl 提高/v 民族/n 竞争力/n 的/u 关键/n ，/w 是/vl 增强/v 国民/n 精神/n 的/u 关键/n 。/w ”/w 
		
			
                                        123
                                     其实/d ，/w 早在/v ５０/m 年代/nt ，/w 获得/v 诺贝尔/nh 奖金/n 的/u 美国/ns 学者/n 舒尔茨/nh 就/d 提出/v 教育/n 经济学/n 的/u 新/a 理论/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     此后/c ，/w 西方/nd 发达国家/n 有/v 过/u 长达/v ２０/m 年/nt 的/u 教育/n 经费/n 的/u 空前/a 增长/v ，/w 并/c 由此/d 收获/v 了/u 经济/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     联合国/ni 教科文组织/ni 在/p 一/m 份/q 研究/v 报告/n 中/nd 指出/v ：/w 不同/a 文化/n 水平/n 的/u 人/n ，/w 其/r 提高/v 劳动生产率/n 的/u 能力/n 不同/a ，/w 小学/n ４３/m ％/w ，/w 中学/n １０８/m ％/w ，/w 大学/n ３００/m ％/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     西方/nd 有些/m 学者/n 应用/v 投入产出/v 法/k 计算/v 得出/v ：/w 智力因素/n （/w 科技/n 进步/a ）/w 在/p 经济/n 增长/v 中/nd 的/u 作用/n ，/w 在/p 本世纪/nt 初/n 只有/c ５/m ％/w 到/v ２０/m ％/w ，/w 而/c 现在/nt 已/d 达/v ６０/m ％/w 到/v ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     显然/a ，/w 教育/n 已/d 不能/vu 再/d 被/p 看作/v 社会/n 福利/n 事业/n ，/w 而/c 应/vu 被/p 认作/v 是/vl 一本万利/i 的/u 生产力/n 投资/n ，/w 是/vl 对/p 未来/nt 的/u 投资/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     ６０/m 年代/nt 和/c ７０/m 年代/nt ，/w 正当/a 西方/nd 发达国家/n 为/p 适应/v 新/a 技术革命/v 的/u 到来/v ，/w 正当/a “/w 亚洲/ns 四小龙/j ”/w 为/p 准备/v 产业/n 转移/v 而/c 对/p 教育/n 大量/a 投资/v 时/nt ，/w 我们/r 正好/d 处在/v 产品/n 经济/n 的/u 困境/n 和/c 阶级斗争/n 的/u 动乱/n 中/nd ，/w 错过/v 了/u 教育/n 投资/n 的/u “/w 黄金/n 时期/nt ”/w ，/w 至今/d 在/p 饱尝/v 着/u 它/r 的/u 苦果/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     如今/nt 在/p 迎接/v ２１/m 世纪/nt 的/u 新纪元/n 时/nt ，/w 许多/a 国家/n 又/d 把/p 战略/n 重点/n 放到/v 教育/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        130
		
			
                                        131
                                     我们/r 的/u 发展/v 战略/n 是/vl 很/d 明确/v 的/u ，/w 党/n 和/c 国家/n 发展/v 教育/n 的/u 决心/n 是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     更/d 值得/v 忧虑/v 的/u ，/w 就是/d 突然/d 弥漫/v 的/u “/w 厌/v 学风/n ”/w ，/w 厌学/v 的/u 学生/n 比例/n 虽/c 不大/a ，/w 但/c 此/r “/w 风/n ”/w 扰乱/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     有人/r 说/v ，/w 这/r 是/vl 搞/v 商品经济/n 带来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     确实/d ，/w 我们/r 自古以来/i 就/d 有/v 重/v 教/v 好学/v 的/u 传统/n ，/w 但/c 并非/d 中国人/n 天生/a 爱/v 读书/v ，/w 而是/vl 封建/n 时代/nt “/w 万般/n 皆/d 下品/n ，/w 唯有/c 读书/v 高/a ”/w 、/w 读书/v 是/vl 进入/v 仕途/n 的/u 阶梯/n 这/r 一/m 利益/n 导向/n 促成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     建国/v 后/nd ，/w 产品/n 经济/n 虽然/c 开/v 了/u “/w 大锅饭/n ”/w ，/w 但/c 大学/n 毕业生/n 在/p 物质/n 待遇/n 和/c 社会/n 地位/n 方面/n 还是/d 略/d 优于/v 其他/r 社会/n 群体/n 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     所以/c 虽/c 有/v “/w 文革/j ”/w 中/nd 的/u 倒行逆施/i ，/w 浩劫/n 一/d 过/vd ，/w 一旦/d 恢复/v 高考/j ，/w “/w 读书/v 无用/a 论/k ”/w 立即/d 烟消云散/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     眼下/nt 出现/v 的/u “/w 新/a 的/u 读书/v 无用/a 论/k ”/w 与/c “/w 文革/j ”/w 中/nd 的/u “/w 读书/v 无用/a 论/k ”/w 不同/a ，/w 它/r 是/vl 在/p 新旧/n 体制/n 转轨/v 这/r 一/m 非常/d 时期/nt 发生/v 的/u 混乱/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     “/w 新/a 的/u 读书/v 无用/a 论/k ”/w 的/u 出现/v 显然/a 与/c “/w 搞/v 导弹/n 的/u 不如/v 卖/v 茶叶蛋/n 的/u ”/w 之类/n 社会分配/n 不公/a 有关/v ，/w 有人/r 把/p 它/r 归罪于/v 改革/n ，/w 归罪于/v 商品经济/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     其实/d ，/w 这/r 恰恰/d 是/vl 商品经济/n 不/d 发达/a 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     由于/c 我们/r 的/u 市场/n 不/d 发育/v ，/w 也可以说/v 只有/c 半/m 个/q 市场/n ，/w 卖/v 茶叶蛋/n 的/u 、/w 个体户/n 、/w 私营企业/n 和/c 乡镇企业/n 可以/vu 通过/p 市场/n 交换/v 自己/r 的/u 劳动/n 而/c 获得/v 收益/v ，/w 搞/v 导弹/n 的/u 、/w 教书/v 的/u 却/d 仍/d 靠/p 国家/n 的/u 工薪/n 收入/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     前者/n 是/vl 用/p 商品经济/n 的/u 方法/n 结算/v ，/w 后者/n 仍/d 用/p 产品/n 经济/n 的/u 方法/n 分配/v ，/w 两/m 种/q 体制/n 并存/v 的/u 冲突/v ，/w 使得/v 人才/n 与/c 知识/n 的/u 价格/n 远远/a 低于/v 其/r 价值/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 就是/d 问题/n 的/u 症结/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     毫无疑问/i ，/w 要/vu 冲出/v 这/r 一/m 混乱/a 的/u 雾区/n ，/w 不是/vl 后退/v ，/w 而是/vl 前进/v ，/w 是/vl 加速/v 发育/v 市场/n ，/w 加快/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 商品经济/n 的/u 发展/v 先/d 走/v 一/m 步/q 的/u 深圳/ns 特区/n ，/w 人们/n 看到/v 了/u 这样/r 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     去年/nt １２/m 月/nt ，/w 记者/n 来到/v 深圳/ns 大学/n ，/w 反而/d 不/d 见/v 内地/nl 一些/m 大学/n 校园/n 的/u 商业/n 气息/n ，/w 读书/v 的/u 气氛/n 很/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     图书馆/n 每天/nt 午夜/nt 才/d 关门/v ；/w 教室/n 里/nd 入夜/v 灯火通明/i 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p 校外/nl 来/vd 读/v 夜大学/n 的/u 学生/n ，/w 自行车/n 列成/v 方阵/n ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     本科生/n 报名/v 人数/n 逐年/d 增加/v ，/w 去/v 年报/v 第一/m 志愿者/n 平均/a １６/m 人/n 录取/v １/m 人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     回答/v 是/vl ：/w “/w 为了/p 提高/v 竞争力/n 。/w ”/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 深圳/ns ，/w 有/v 大学/n 学历/n 与/c 没有/v 大学/n 学历/n 的/u 两/m 个/q 人/n ，/w 在/p 职业/n 竞争/v 中/nd 的/u 状况/n 完全/a 不/d 一样/a ；/w 同样/a 有/v 大学/n 学历/n 的/u 两/m 个/q 人/n ，/w 学得/v 好/a 的/u 与/c 学得/v 不好/a 的/u 在/p 竞争/v 中/nd 的/u 态势/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     人才市场/n 的/u 充分/a 发育/v ，/w 商品经济/n 的/u 充分/a 发展/v ，/w 一旦/d 形成/v 正确/a 的/u 利益/n 导向/v ，/w 必将/d 有利于/v 唤回/v 重/v 教/v 好学/v 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     商品经济/n 的/u 社会/n 存在/v 必将/d 改变/v 学生/n 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     而/c 目前/nt 在/p 内地/nl 一些/m 大学/n ，/w 这/r 种/q 观念/n 变革/v 还/d 需要/v 一个/mq 过程/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     陈敏恒/nh 对/p 华东化工学院/ni 的/u 学生/n 作/v 了/u 仔细/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 发现/v ，/w 许多/a 大学生/n 好像/d 思想/n 很/d 新/a ，/w 其实/d 不少/a 人/n 头脑/n 里/nd 仍/d 有/v 产品/n 经济/n 造成/v 的/u 旧/a 观念/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     他们/r 等待/v 政府/n 给/p 他们/r 安排/v 好/a 一切/r ，/w 习惯于/v 不/d 冒风险/v 而/c 能/vu 受益/v ，/w 他们/r 还/d 不能/vu 完全/d 理解/v 社会主义/n 的/u 商品经济/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他们/r 不/d 明白/a ，/w 学校/n 办/v 不好/a ，/w 教师/n 教/v 不好/a ，/w 自己/r 学/v 不好/a ，/w 他们/r 就/d 可能/vu 销/v 不/d 出去/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     现在/nt 的/u 大学生/n 走上/v 社会/n ，/w 主要/a 不是/vl 业务/n 能力/n 差/a ，/w 而是/vl 心理/n 素质/n 不行/v ，/w 承受/v 能力/n 差/a ，/w 适应/v 不了/v 社会/n 变革/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 当然/d 不能/vu 怪/v 学生/n ，/w 而是/vl 我们/r 高等教育/n 本身/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     北京师范大学/ns 高奇/nh 教授/n 提出/v ，/w 在/p 商品经济/n 条件/n 下/nd ，/w 大学/n 要/vu 培养/v 自由/a 的/u 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一方面/n ，/w 要/vu 教给/v 学生/n 谋生/v 手段/n 、/w 择业/v 能力/n 和/c 培养/v 其/r 风险/n 意识/n ；/w 另一方面/c ，/w 要/vu 教给/v 他们/r 基本/a 知识/n 、/w 做人/v 的/u 道理/n 和/c 自我/r 修养/n 的/u 方法/n ，/w 使/v 学生/n 的/u 个性/n 得到/v 充分/a 发展/v ，/w 走上/v 社会/n 后/nd 能/vu 适应/v 环境/n ，/w 选择/v 最/d 能/vu 发挥/v 自己/r 才能/n 的/u 职业/n ，/w 而/c 不是/vl 一味/d 地/u 依靠/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     最近/nt 一个/mq 时期/nt ，/w 国内/nl 教育界/n 发生/v 了/u 关于/p 教育/n 功能/n 问题/n 的/u 争论/v ，/w 一/m 种/q 意见/n 强调/v 教育/n 为/p 经济/n 建设/n 服务/v ，/w 另/r 一/m 种/q 意见/n 强调/v 教育/n 就是/d 育人/v ，/w 就是/d 提高/v 人/n 的/u 素质/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     当然/d ，/w 也/d 还有/v 第三/m 种/q 意见/n ，/w 那/r 就是/d 把/p 两者/n 结合/v 起来/vd ，/w 从/p 提高/v 人/n 的/u 素质/n 着手/v 来/vd 达到/v 为/p 社会/n 服务/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     教育/n 的/u 功能/n 应当/vu 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     李鹏/nh 在/p 讲话/n 中/nd 首先/d 肯定/v 了/u 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 我国/n 财政/n 工作/n 和/c 财税/j 体制/n 改革/n 方面/n 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n ，/w 支持/v 了/u 全国/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 和/c 改革开放/i 政策/n 的/u 执行/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 代表/v 国务院/ni 向/p 全国/n 从事/v 财政/n 税收/n 工作/n 和/c 财务/n 工作/n 的/u 同志们/n 表示/v 感谢/v 和/c 慰问/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     对于/p 明年/nt 的/u 财政/n 工作/n ，/w 李鹏/nh 说/v ，/w 稳定/v 经济/n 、/w 深化/v 改革/n 是/vl 明年/nt 经济/n 工作/n 的/u 中心/n 任务/n ，/w 同时/c 也是/vl 财政/n 工作/n 的/u 中心/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 指出/v ，/w 现在/nt 全国/n 的/u 形势/n 很/d 好/a ，/w 党/n 的/u 十三大/j 为/p 我们/r 制定/v 了/u 一/m 条/q 社会主义/n 初级/a 阶段/n 的/u 基本路线/n ，/w 前不久/nt 召开/v 的/u 中央/n 工作会议/n ，/w 对/p 明年/nt 的/u 经济/n 工作/n 已经/d 做/v 了/u 部署/v ，/w 这/r 都/d 是/vl 我们/r 做好/v 工作/n 极为/d 有利/a 的/u 条件/n 和/c 保证/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 说/v ，/w 当然/d ，/w 我们/r 在/p 前进/v 中/nd 还有/v 许多/a 困难/n ，/w 财政/n 偏/d 紧/a 就是/d 我们/r 遇到/v 的/u 困难/n 之一/m ，/w 对/p 此/r 我们/r 应有/v 较/d 长/a 时期/nt 的/u 思想/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 要求/v 财政/n 战线/n 上/nd 的/u 全体/n 同志/n ，/w 认真/a 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十三大/j 路线/n 和/c 中央/n 工作会议/n 上/nd 的/u 部署/v ，/w 从/p 大局/n 出发/v ，/w 千方百计/i 克服/v 困难/n ，/w 保持/v 财政/n 收支/n 基本/d 平衡/a ，/w 为/p 全国/n 稳定/v 经济/n ，/w 深化/v 改革/n 做出/v 更/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     李鹏/nh 在/p 讲话/n 中/nd 强调/v 指出/v ，/w 扭转/v 财政/n 偏/d 紧/a 的/u 根本/a 出路/n 在于/v 发展/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     现在/nt ，/w 一方面/n 存在/v 着/u 财政/n 偏/d 紧/a 的/u 情况/n ，/w 另一方面/c 又/d 存在/v 着/u 挥霍/v 浪费/v 的/u 现象/n ，/w 这/r 是/vl 不能/vu 容忍/v 的/u ，/w 广大/a 人民/n 对/p 此/r 非常/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     因此/c ，/w 一定/d 要/vu 进一步/v 开源节流/n ，/w 深入/a 搞好/v “/w 双/a 增/v 双/a 节/v ”/w 活动/n ，/w 提倡/v 艰苦奋斗/i 的/u 精神/n ，/w 把/p 经济/n 工作/n 进一步/v 搞好/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     为了/p 提高/v 财政/n 工作/n 的/u 水平/n ，/w 李鹏/nh 提出/v ，/w 在/p 深化/v 财政/n 改革/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 加强/v 财税/j 工作/n 队伍/n ，/w 提高/v 人员/n 素质/n ，/w 进一步/v 采用/v 现代化/v 设备/n 和/c 科学/n 方法/n ，/w 使/v 财政/n 工作/n 达到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     国家/n 经委/j 主任/n 吕东/nh 、/w 对外/d 经济/n 贸易部/ni 部长/n 郑拓彬/nh 、/w 商业部/ni 部长/n 刘毅/nh ，/w 以及/c 中央/n 各/r 部委/j 的/u 有关/p 负责/v 同志/n 也/d 出席/v 了/u 今天/nt 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     —/w —/w 这/r 是/vl １１/m 月底/nt ，/w 华东工学院/ni 团委/j 、/w 学生会/n 举办/v 的/u “/w 大学生/n 不/d 文明/a 行为/n 展览/n ”/w 中/nd 的/u 图片/n 和/c 实物/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     “/w 把/p 阴影/n 放/v 在/p 众多/a 的/u 目光/n 前/nd 曝光/v ”/w 的/u 展览/n 用/p ３００/m 多/m 幅/q 照片/n 和/c ５０/m 多/m 个/q 数据/n ，/w 反映/v 了/u 少数/n 学生/n 铺张浪费/i 、/w 损坏/v 公物/n 等/u 不/d 文明/a 行为/n ：/w 仅/d １０/m 月份/nt ，/w 学院/n ４/m 个/q 学生/n 食堂/n 被/p 丢弃/v 的/u 米饭/n 和/c 馒头/n 达/v ２４８５/m 公斤/q ；/w 新建/v 的/u 教学楼/n 使用/v 不到/v 一/m 年/nt ，/w 窗户/n 上/nd 滑动/v 风/n 钩/n 就/d 损坏/v 了/u １０８０/m 只/q ，/w ３１２/m 只/q 开关/n 损坏/v ，/w 墙上/nl 的/u 脚印/n 表明/v ，/w 有的是/v “/w 随/p 脚/n 关灯/v ”/w 踹/v 坏/a 的/u ，/w 玻璃/n 则/c 破碎/v ４０/m ％/w ，/w 甚至/d 铝合金/n 门/n 上/nd 的/u 大/a 茶色/n 玻璃/n 也/d 未能/vu 幸免/v ；/w 私/d 接/v 电线/n 、/w 违章/v 使用/v 电器/n 情况/n 普遍/a 存在/v ，/w 学院/n 一/m 年中/nt 从/p 学生/n 宿舍/n 中/nd 收缴/v 电炉/n 等/u 电器/n 近/a ３００/m 件/q ，/w 总/a 功率/n 达/v ２２/m ．/w ３/m 万/m 瓦/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     食堂/n 工作人员/n 告诉/v 记者/n ，/w 仅/d １０/m 月份/nt 他们/r 从/p 食堂/n 地上/nl 拣/v 拾到/v 饭票/n １００/m 公斤/q ，/w 菜/n 票/n １０５/m 元/q ，/w 为什么/r 不/d 随手/d 拣/v 起来/vd ，/w 大学生/n 的/u 回答/n 是/vl ：/w “/w 那/r 多/d 丢面子/v ”/w ；/w 有的/r 同学/n 吃完/v 饭/n ，/w 因/c 碗里/nl 油腻/a ，/w 就/d 再/d 买上/v 二/m 两/m 饭/n ，/w 权作/v “/w 洗涤剂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     有的/r 学生/n 早上/nt ９/m 点/nt 钟/n 起身/v ，/w 下午/nt 午休/v ３/m 点/nt 钟/n 离/v 床/n ，/w 还/d 自封/v 雅号/n ：/w “/w 九三学社/ni 社员/n ”/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     这个/r 展览/n 在/p 全/a 院/n 师生/n 中/nd 引起/v 了/u 震动/v ，/w 三/m 年级/n 学生/n 秦鸿/nh 说/v ：/w “/w 展览/n 给/p 我们/r 提供/v 了/u 全面/a 评价/v 自己/r 的/u 机会/n 。/w ”/w 
		
			
                                        181
                                     二/m 年级/n 学生/n 董关文/nh 说/v ：/w “/w 今后/nt 要/vu 从/p 我/r 做起/v ，/w 不仅/c 洁身自好/i ，/w 更/d 要/vu 勇敢/a 地/u 站出来/v 制止/v 这些/r 不/d 文明/a 行为/n 。/w ”/w 
		
			
                                        182
                                     据/p 记者/n 对/p 南京/ns 一些/m 大学/n 的/u 了解/v ，/w 大学生/n 中/nd 不/d 文明/a 行为/n 比较/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     要/vu 减少/v 大学生/n 中/nd 不/d 文明/a 行为/n ，/w 加强/v 教育/n 当然/d 是/vl 需要/v 的/u ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 完善/v 管理/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     严/a 是/vl 爱/v ，/w 松/a 是/vl 害/v ，/w 要/vu 严格/a 要求/v ，/w 怕/v 得罪/v 人/n 不行/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     另外/d ，/w 要/vu 培养/v 学生/n 的/u 劳动/n 观点/n ，/w 不能/vu 把/p 勤工俭学/i 当作/v 累赘/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     现在/nt ，/w 学生/n 干活/v 不出/v 活/n ，/w 还要/v 为/p 他们/r 准备/v 好/a 各种/r 工具/n ，/w 不如/v 花钱/v 雇/v 农/n 民工/n 省事/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     要/vu 把/p 勤工俭学/i 当作/v 培养/v 学生/n 全面发展/i 的/u 必要/a 环节/n 和/c 手段/n ，/w 只有/c “/w 汗滴/n 禾/n 下/nd 土/n ”/w ，/w 方知/v “/w 粒/n 粒/n 皆/d 辛苦/a ”/w 。/w 
		
			
                                        188
                                     何可人/nh 还/d 寄语/v 大学生/n 家长/n 对/p 令郎/n 令爱/n 的/u “/w 外援/n ”/w 要/vu 适度/a ，/w “/w 成/v 由/p 勤俭/a 败/v 由/p 奢/a ”/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     这个/r 学院/n 的/u 总务处/n 副/f 处长/n 姜建中/nh 也/d 认为/v ，/w 对/p 大学生/n 的/u 管理/v ，/w 不能/vu 仅/d 强调/v 自觉/a ，/w 要/vu 有/v 得力/a 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     比如/c ，/w 学生/n 助学金/n 改为/v 奖学金/n 和/c 贷学金/n 以后/nt ，/w 提倡/v 学生/n 不/d 抽烟/v 等/u ，/w 学院/n 里/nd 的/u 两/m 个/q 小卖部/n 营业额/n 就/d 下降/v 了/u 一半/m ，/w 灵/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        191
                                     记者/n 了解/v 到/v ，/w 针对/p 有些/m 学生/n 宿舍/n 中/nd “/w 没/d 处/n 下脚/v 、/w 没/d 处/n 坐/v ”/w 的/u 状况/n ，/w 华东工学院/ni 在/p 三/m 系/n 学生/n 宿舍/n 实行/v 了/u “/w 自我/r 管理/v 、/w 自我教育/v 、/w 自我/r 服务/v ”/w 的/u 试点/v ，/w 一/m 年/nt 来/vd 效果/n 明显/a ，/w 全/a 院/n 将/p 逐步/d 推广/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     记者/n 提出/v 到/v 三/m 系/n 宿舍/n 看/v 看/v ，/w 走/v 了/u 三/m 层/q 楼/n ，/w 只见/v 床下/nl 的/u 鞋子/n 都/d 是/vl 排成/v “/w 一/m 字/n 型/k ”/w 。/w 
		
			
                                        193
                                     人民日报/n 驻/v 天津/ns 记者站/n 今日/nt 正式/a 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     人民/n 日报社/n 社长/n 钱李仁/nh 同志/n 专程/d 前来/v 主持/v 建/v 站/n 招待会/n 。/w 
		
			
                                        195
		
			
                                        196
                                     经/v 中共中央/j 办公厅/n 、/w 国务院/ni 办公厅/n 批准/v ，/w 人民日报/n 在/p 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 重新/d 恢复/v 建立/v 记者站/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     继/v 去年/nt 重建/v ６/m 个/q 站/n 后/nd ，/w 今年/nt 又/d 先后/d 在/p 福建/ns 、/w 广西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 安徽/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 新疆/ns 、/w 河南/ns 、/w 吉林/ns 和/c 辽宁/ns 正式/a 建立/v 了/u 记者站/n ，/w 河北/ns 、/w 山西/ns 记者站/n 将于/p 本月/nt 下旬/nt 成立/v ，/w 其余/r 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 记者站/n 亦/d 将/p 陆续/d 建立/v 。/w 
		
			
                                        198
		
			
                                        199
                                     他/r 说/v ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我们/r 国家/n 的/u 建设/n 和/c 改革/n 都/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 成就/n ，/w 财政/n 工作/n 也/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     第一/m ，/w 整个/a 财力/n 大大/d 增强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     从/p １９７９/m 年/nt 到/v １９８６/m 年/nt ，/w 预算/n 内/nd 和/c 预算外/n 资金/n 增长/v 近/a 两/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     应该说/v ，/w 这个/r 增长/v 速度/n 是/vl 很快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     第二/m ，/w 为/p 发展/v 国民经济/n 和/c 提高/v 人民/n 生活/n 水平/n 投入/v 了/u 大量/a 的/u 财力/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     第三/m ，/w 坚持/v 和/c 支持/v 了/u 改革/n 和/c 开放/v 政策/n 的/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     从/p 财政/n 本身/n 来说/v ，/w 这/r 几/m 年/nt ，/w 在/p 改进/v 财政/n 体制/n 、/w 扩大/v 企业/n 财权/n 、/w 改革/n 税收/n 制度/n 、/w 改进/v 支出/n 管理/n 、/w 利用/v 外资/n 等/u 方面/n 都/d 进行/v 了/u 改革/n ，/w 取得/v 了/u 可喜/a 成果/n ；/w 并/c 积极/a 支持/v 了/u 工资/n 、/w 价格/n 、/w 科技/n 、/w 教育/n 等/u 方面/n 的/u 配套/v 改革/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 财政/n 上/nd 是/vl 作/v 了/u 大量/a 工作/n 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 希望/v 舆论/n 宣传/n 部门/n 、/w 报纸/n 杂志/n ，/w 都/d 来/vd 支持/v 和/c 关心/v 财政/n 宣传/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     田纪云/nh 指出/v ，/w 要/vu 进一步/v 加强/v 国家/n 财政/n 在/p 建设/n 和/c 改革/n 中/nd 的/u 地位/n 与/c 作用/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     这/r 一点/mq ，/w 应当/vu 明确/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 几/m 年/nt 随着/p 经济体制/n 改革/n 的/u 深入/a 和/c 经济/n 结构/n 的/u 调整/n ，/w 国民收入/n 结构/n 和/c 财政/n 收支/n 结构/n 都/d 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     相当/d 大/a 的/u 一部分/n 预算/n 内/nd 资金/n 转到/v 预算外/n 了/u ，/w 一些/m 原来/d 由/p 财政/n 拨款/v 解决/v 的/u 生产/v 建设/n 项目/n 所/u 需/v 资金/n 转/v 由/p 银行/n 贷款/n 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     但/c 这/r 并不是/v 说/v ，/w 财政/n 的/u 地位/n 变化/v 了/u ，/w 管理/n 的/u 范围/n 缩小/v 了/u ，/w 职能/n 可以/vu 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 整个/a 改革/n 中/nd ，/w 在/p 国民经济/n 发展/v 中/nd ，/w 财政/n 工作/n 的/u 地位/n 还是/d 很/d 重要/a 的/u ，/w 其/r 职能/n 只能/vu 加强/v ，/w 不能/vu 削弱/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     其/r 原因/n ：/w 一/m 是/vl 我们/r 处在/v 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 发展/v 社会生产力/n 、/w 加快/v 四化建设/i 是/vl 我们/r 的/u 中心/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     而/c 实现/v 这/r 一/m 任务/n ，/w 就/d 必须/d 有/v 国家/n 财政/n 的/u 有力/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     二/m 是/vl 长/a 时期/nt 内/nd ，/w 我国/n 建设/n 资金/n 供需/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 是/vl 会/vu 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     我们/r 发展/v 的/u 是/vl 社会主义/n 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 就要/vu 正确/a 处理/v 资金/n 供需/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 正确/a 处理/v 宏观经济/n 与/c 微观经济/n 的/u 关系/n ，/w 正确/a 处理/v 国民经济/n 各/r 部门/n 和/c 各/r 行业/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     作为/v 综合/v 经济/n 部门/n 的/u 财政/n ，/w 对/p 国民收入/n 实行/v 再分配/v 的/u 职能/n 也/d 只能/vu 加强/v ，/w 不能/vu 削弱/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     三/m 是/vl 经济/n 越/d 搞活/v ，/w 越要/vu 加强/v 财税/j 部门/n 的/u 监督/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     特别/d 是/vl 要/vu 加强/v 税收/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 几/m 年/nt 我们/r 的/u 经济/n 发展/v 很快/a ，/w 但/c 有/v 许多/a 该/r 收/v 的/u 税款/n 没有/v 收/v 上来/vd ，/w 一个/mq 重要/a 原因/n 是/vl 我们/r 财税/j 工作/n 不/d 适应/v 形势/n 发展/v 的/u 要求/n ，/w 一/m 是/vl 力量/n 不足/a ，/w 二/m 是/vl 干部/n 素质/n 差/a ，/w 业务/n 不/d 熟/a ，/w 三/m 是/vl 设施/n 、/w 手段/n 落后/a ，/w 需要/v 大大/d 加强/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     四/m 是/vl 改革/v 也/d 离不开/v 财政/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     微观/n 搞活/v 离不开/v 财政/n ，/w 宏观/n 调节/v 也/d 离不开/v 财政/n ，/w 扩大/v 对外开放/v 也/d 需要/v 财政/n 税收/n 的/u 配合/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     紫阳/nhs 同志/n 说/v ，/w 要/vu 以/p 改革/n 统揽/v 全局/n ，/w 以/p 改革/n 推动/v 一切/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 要/vu 把/p 改革/n 放到/v 首位/n ，/w 坚持/v 开拓/v 创新/v 精神/n ，/w 加快/v 改革/n 步伐/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 就/d 要求/v 有/v 较/d 强/a 的/u 财力/n 作/v 后盾/n ，/w 否则/c ，/w 我们/r 的/u 改革/n 很/d 难/a 进行/v ，/w 步伐/n 也/d 很/d 难/a 加快/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     田纪云/nh 强调/v 指出/v ，/w 要/vu 坚定/a 地/u 贯彻/v 实施/v 中央/n 关于/p 明年/nt 财政/n 工作/n 的/u 重要/a 决策/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     明年/nt 的/u 经济/n 形势/n 将/p 会/vu 很/d 好/a ，/w 但/c 财政/n 任务/n 确实/d 繁重/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     明年/nt 我们/r 的/u 经济/n 工作/n 方针/n 是/vl 稳定/v 经济/n ，/w 深化/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     而/c 稳定/v 经济/n ，/w 突出/a 要/vu 稳定/v 物价/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 实现/v 这/r 一/m 目标/n 过程/n 中/nd ，/w 财政/n 工作/n 担负/v 着/u 艰巨/a 繁重/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     希望/v 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 顾全/v 这个/r 大局/n ，/w 千方百计/i 保证/v 完成/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     田纪云/nh 最后/n 要求/v 继续/v 深化/v 财政/n 体制/n 改革/n ，/w 深入/a 开展/v “/w 双/a 增/v 双/a 节/v ”/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     明年/nt 组织/n 收入/v 和/c 控制/v 支出/n 的/u 任务/n 确实/d 是/vl 很/d 繁重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     完成/v 这个/r 任务/n 的/u 关键/n 在于/v 采取/v 得力/a 措施/n ，/w 狠抓/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     新华社/ni 记者/n 王志耘/nh 报道/v ：/w 连日来/nt ，/w 济南军区机关/ni 各/r 部/n 、/w 局/n 、/w 办/n 、/w 处/n 的/u 干部/n ，/w 纷纷/d 为/p 改革/n 出谋献策/i ，/w 迄今/v 已/d 提出/v 有关/p 军队/n 改革/n 的/u 意见/n 、/w 建议/v 达/v 百/m 余/n 条/q 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 联系/v 实际/n 学习/n 贯彻/v 党/n 的/u 十三大/j 精神/n 中/nd ，/w 济南军区司政后机关/ni 都/d 分别/v 涉及/v 到/v 新旧/n 两/m 种/q 体制/n 过渡/v 中/nd 遇到/v 的/u 种/q 种/q 矛盾/n 和/c 问题/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     军区/n 党委/n 不/d 回避/v 矛盾/n ，/w 不/d 消极/a 等待/v 上边/nd 拍板/v 定案/v ，/w 发动/v 机关干部/n 就/d 如何/r 搞好/v 部队/n 改革/n 展开/v 讨论/v ，/w 并/c 采取/v 了/u 民主/a 对话/v 、/w 召开/v 各种/r 专题/n 研讨会/n 以及/c 领导/n 深入/a 群众/n 征询/v 意见/n 等/u 多种/mq 形式/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     司令部/n 党委/n 明确/v 提出/v ，/w 在/p 讨论/v 中/nd 不/d 画/v 框/n 、/w 不定/d 调子/n 、/w 不/d 设/v 禁区/n 、/w 不/d 急于/v 作/v 结论/n 性/k 的/u 讲话/n ，/w 既/c 使/v 已经/d 出台/v 的/u 方案/n 也/d 允许/v 大家/n 根据/p 实践/v 检验/v 的/u 结果/n 发表/v 不同/a 看法/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     由于/c 各级/n 领导/n 讲/v 民主/n 、/w 有/v 诚意/n ，/w 机关干部/n 议论/v 改革/n 的/u 热情/n 空前/a 高涨/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     军区/n 干部/n 部/n 的/u 同志/n 为了/p 提出/v 关于/p 干部/n 工作/n 改革/n 的/u 方案/n ，/w 除/p 根据/p 自己/r 的/u 调查/v ，/w 召开/v 了/u ４/m 次/q 研讨会/n 外/nd ，/w 还/d 主动/a 用/p 电话/n 征询/v 了/u 全/a 区/n 各/r 大/a 单位/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     对于/p 群众/n 提出/v 的/u 众多/a 改革/n 意见/n ，/w 济南/ns 军区/n 党委/n 和/c 司/n 政/n 后/nd 机关/n 党委/n 都/d 分别/v 组织/v 专门/a 班子/n 逐条/d 分析/v 、/w 整理/v 和/c 进一步/v 地/u 论证/v ，/w 分/v 三/m 类/q 进行/v 认真/a 处理/v ：/w 一/m 类/q 是/vl 需要/v 提供/v 中央/n 和/c 中央军委/ni 决策/n 时/nt 考虑/v 的/u ，/w 由/p 军区/n 归纳/v 整理/v 拟定/v 上报/v 方案/n ；/w 二/m 是/vl 属于/v 军区/n 职权/n 范围/n 内/nd 的/u 全局性/n 问题/n ，/w 分别/v 由/p 军区/n 党委/n 、/w 司/n 政/n 后/nd 三/m 大部/n 党委/n 和/c 机关/n 二/m 级/n 部/n 按/p 级/n 拟出/v 改革/n 方案/n 和/c 实施/v 措施/n ；/w 三/m 是/vl 对/p 那些/r 条件/n 尚不/d 成熟/a 的/u 问题/n ，/w 也/d 初步/a 议定/v 了/u 如何/r 创造/v 条件/n ，/w 促/v 其/r 尽快/d 实施/v 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     司政后机关/ni 党委/n 还/d 适应/v 改革/n 的/u 需要/n ，/w 拟定/v 了/u 有利于/v 群众/n 参与/v 和/c 监督/v 的/u 制度/n 和/c 方法/n ，/w 以/p 保证/v 各项/r 改革/n 计划/n 的/u 逐步/d 落实/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 上下/n 共同/a 努力/v 下/nd ，/w 济南/ns 军区/n 领导/n 机关/n 的/u 近期/nt 改革/n 工作/n ，/w 比如/c 克服/v 党委/n 包揽/v 一切/r ，/w 实行/v 分/v 层次/n 领导/n ；/w 实行/v 军队/n 干部/n 住房/n 商品化/v 的/u 改革/n 试点/v 工作/n ；/w 建立/v 民主/a 协商/v 对话/v 制度/n ；/w 对/p 各级/n 干部/n 实行/v 民主/a 考评/v 制度/n ；/w 合同/n 战术/n 训练/v 改革/n 和/c 战役/n 训练/v 改革/n 等/u ，/w 已经/d 开始/v 实施/v 或/c 着手/v 准备/v 实施/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     济南/ns 军区/n 领导/n 机关/n 在/p 依靠/v 群众/n 积极/a 推进/v 改革/n 工作/n 中/nd ，/w 还/d 充分/a 考虑到/v 各种/r 利益/n 关系/n 的/u 调整/v 和/c 承受/v 能力/n 等/u 因素/n ，/w 对/p 每/r 项/q 改革/n 方案/n 和/c 措施/n 都/d 坚持/v “/w 从/p 群众/n 中/nd 来/vd ，/w 再/d 回到/v 群众/n 中/nd 去/v ”/w 的/u 方法/n ，/w 几/m 上/v 几/m 下/v ，/w 反复/d 论证/v ，/w 务求/v 稳妥/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     比如/c 关于/p 军队/n 干部/n 住宅/n 商品化/v 的/u 改革/n 试点/v 工作/n ，/w 就是/d 由/p 营房/n 部/n 牵头/v ，/w 反复/d 征询/v 各方面/n 意见/n ，/w 先后/d １０/m 多次/mq 修/v 政/n 方案/n 后/nd ，/w 才/d 在/p 烟台/ns 驻军/v 中/nd 进行/v 试点/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     目前/nt 所/u 实施/v 的/u 方案/n ，/w 既/c 考虑到/v 和/c 地方/n 同步/v 问题/n ，/w 又/d 考虑到/v 军队/n 的/u 特殊/a 情况/n ，/w 受到/v 绝大多数/n 同志/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     李鹏/nh 代/v 总理/n 在/p 北京/ns 东帅府胡同/ns 的/u 空地/n 上/nd 铲/v 起/v 第一/m 锹/n 土/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 意味/v 着/u 一/m 座/q 有/v 现代化/v 医疗/v 设施/n 的/u １１/m 层/q 大楼/n 将/p 从/p 这里/r 立/v 起/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     建于/v １９２１/m 年/nt 的/u 协和医院/ni 扩建/v 工程/n 今天/nt 在/p 此/r 奠基/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     包括/v 陈敏章/nh 、/w 陈希同/nh 、/w 吴阶平/nh 、/w 张百发/nh 在内/v 的/u ９/m 位/q 领导人/n 也/d 在/p 爆竹声/n 中/nd 拿起/v 了/u 系/v 着/u 红/a 绸子/n 的/u 铁锹/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     协和医院/ni 院长/n 朱予/nh 称/v 这/r 隆重/a 的/u 典礼/n 表明/v ，/w 党中央/n 和/c 各方/n 对/p 医疗/v 事业/n 和/c 人民/n 健康/a 的/u 重视/v 与/c 关心/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     列入/v 第/h 七/m 个/q 五年计划/n 的/u 这/r 项/q 工程/n ，/w 建筑面积/n 为/vl １０．６５万/m 平方米/q ，/w 投资/v １４２６０/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     卫生部长/n 陈敏章/nh 介绍/v 说/v ，/w 这/r 是/vl 建国/v 以来/nt 国家/n 在/p 医院/n 建设/n 中/nd 投资/v 规模/n 最大/a 的/u 工程/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     最/d 早/a 由/p 美国/ns 洛克菲勒基金会/ni 创办/v 的/u 这/r 座/q 医院/n ，/w １９５１/m 年/nt 被/p 我国/n 政府/n 接管/v 时/nt 有/v ２６３/m 张/q 病床/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     目前/nt ，/w 这里/r 的/u 病床/n 数/n 是/vl ６００/m 张/q ，/w 每天/nt 约/v 有/v 近/a ３０００/m 名/q 患者/n 前来/v 就诊/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     扩建/v 后/nd 的/u 协和医院/ni ，/w 将/p 有/v １２００/m 张/q 床/n ，/w 每年/nt 可以/vu 接纳/v 近/a ２/m 万/m 人次/q 住院/v ，/w 将/p 成为/v 一/m 座/q 有/v 更/d 多/a 的/u 先进/a 设备/n 、/w 完善/a 的/u 临床医学/n 研究/v 和/c 教学/n 系统/n 的/u 现代化/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     李鹏/nh 在/p 参加/v 奠基/v 典礼/n 后/nd 来/vd 到/v 病房/n 看望/v 了/u 医护人员/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     一/m 批/q 距今/v 约/v ８０００/m 年前/nt 的/u 甲骨/n 契/n 刻/v 符号/n ，/w 前不久/nt 在/p 河南省/ns 舞阳县/ns 贾湖/ns 新石器时代/nt 遗址/n 出土/v ，/w 这/r 一/m 重大/a 考古/v 发现/n ，/w 为/p 探索/v 中国/ns 文字/n 起源/n ，/w 提供/v 了/u 极为/d 珍贵/a 的/u 实物/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 日前/nt 由/p 河南省文化厅/ni 举行/v 的/u 新闻发布会/n 上/nd ，/w 展出/v 了/u 几/m 件/q 刻/v 在/p 龟甲/n 、/w 骨/n 器/n 、/w 石器/n 上/nd 的/u 不同/a 符号/n 的/u 文物/n ，/w 其中/nd 契/n 刻/v 在/p 龟甲/n 上/nd 的/u 个别/a 符号/n 形体/n ，/w 与/c 安阳/ns 殷墟/n 甲骨文/n 的/u 某些/r 字形/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     葡萄牙/ns 共和国/n 议会/n 今天/nt 上午/nt 审议/v 批准/v 了/u 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 的/u 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     会议/n 由/p 议长/n 维托尔&#183;克雷斯波/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     议会/n 外交/n 委员会/n 主席/n 劳尔&#183;雷戈/nh 向/p 全体/n 议员/n 介绍/v 了/u 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 的/u 谈判/n 以及/c 达成/v 协议/n 的/u 全/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     接着/v 由/p 列席/v 会议/n 的/u 外交部长/n 若昂&#183;皮涅伊罗/nh 发言/v ，/w 他/r 谈/v 了/u 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 联合声明/v 的/u 主要/a 内容/n ，/w 并/c 代表/v 政府/n 建议/v 议会/n 审议/v 批准/v 上述/v 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     各/r 政党/n 议员/n 代表/n 也/d 相继/d 发言/v ，/w 他们/r 均/d 表示/v 支持/v 政府/n 的/u 建议/n ，/w 赞成/v 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 的/u 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     最后/n ，/w 出席/v 会议/n 的/u 全体/n 议员/n 一致/a 通过/v 了/u 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 的/u 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     一/m 位/q 议员/n 对/p 新华社/ni 记者/n 说/v ，/w 今天/nt 对/p 中国/ns 和/c 葡萄牙/ns 关系/n 的/u 发展/v 十分/d 重要/a ，/w 因而/c 是/vl “/w 具有/v 历史/n 意义/n 的/u 一天/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     中/j 葡/j 两国/n 政府/n 关于/p 澳门/ns 问题/n 的/u 联合声明/v 是/vl 今年/nt ４/m 月/nt １３/m 日/nt 由/p 中国/ns 总理/n 赵紫阳/nh 和/c 葡萄牙/ns 总理/n 卡瓦科&#183;席尔瓦/nh 代表/v 各自/r 政府/n 在/p 北京/ns 正式/a 签署/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     中国/ns 全国人大/j 常务委员会/n 今年/nt ６/m 月/nt ２３/m 日/nt 审议/v 批准/v 了/u 上述/v 文件/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １２/m 月/nt ９/m 日/nt 晚/nt 淮/j 南/nd 矿务局/n 潘集一号煤矿/ns 发生/v 瓦斯/n 爆炸/v 特大/a 事故/n 后/nd ，/w 有关/p 部门/n 正/d 抓紧/v 做好/v 处理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     目前/nt ，/w 在/p 遇险/v 的/u ７８/m 人/n 中/nd ，/w 除/p ２３/m 人/n 脱险/v 、/w １１/m 名/q 轻重/n 伤员/n 得到/v 抢救/v 外/nd ，/w 已/d 有/v ３５/m 人/n 的/u 尸体/n 被/p 找到/v ，/w 另外/d ９/m 人/n 亦/d 仍/d 无/v 生还/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        273
                                     事故/n 发生/v 后/nd ，/w 当地/n 各级/n 党委/n 和/c 政府/n 负责人/n 、/w 矿山/n 救护队/n 、/w 医务/v 工作者/n 、/w 公安干警/n 等/u 火速/d 赶到/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     国家/n 有关/p 部门/n 负责人/n 和/c 其他/r 救援/v 人员/n 也/d 从/p 首都/n 北京/ns 等/u 地/n 星夜/nt 兼程/v ，/w 前往/v 组织/v 和/c 参与/v 抢险/v 救护/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     得到/v 抢救/v 的/u 轻重/n 伤员/n 伤势/n 基本/d 稳定/a ，/w 有的/r 轻/a 伤员/n 已/d 得到/v 较/d 好/a 的/u 恢复/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     １０/m 日/nt 下午/nt ，/w 安徽省/ns 代/v 省长/n 卢荣景/nh 赶到/v 淮/j 南/nd ，/w 会同/v 先期/nt 到达/v 现场/n 的/u 副/q 省/n 长龙/n 念/v ，/w 与/c 当地/n 负责/v 同志/n 一起/d 对/p 事故/n 的/u 性质/n 及/c 危害/v 进行/v 了/u 初步/a 分析/v ，/w 并/c 对/p 事故/n 后事/n 处理/v 、/w 潘一矿/ns 生产/v 与/c 抢险/v 工作/n 做出/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     据/p 初步/a 调查/v ，/w 这/r 起/q 罕见/a 的/u 特大/a 瓦斯/n 爆炸/v 事故/n 是/vl 在/p 排放/v 瓦斯/n 过程/n 中/nd 发生/v 的/u ，/w 按照/p 操作规程/n ，/w 排放/v 瓦斯/n 必须/d 在/p 通知/v 作业/n 面/n 人员/n 离开/v 现场/n 后方/nd 可/vu 操作/v ，/w 但/c 潘一矿/ns 排放/v 瓦斯/n 时/nt 作业/n 面/n 人员/n 竟/d 如此/r 之/u 多/a ，/w 以致/c 伤亡/v 惨重/a ，/w 造成/v 后果/n 严重/a 的/u 责任事故/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     事故/n 发生/v 的/u 具体/a 原因/n 和/c 责任/n 正在/d 进一步/v 调查/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        279
                                     第/h ４２/m 届/q 联合国/ni 大会/n 今天/nt 一致/a 通过/p 题为/v 《/w 加强/v 和/c 改进/v 发展中国家/n 技术/n 合作/v 政府/n 间/nd 协商/v 会议/n 》/w 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 是/vl 中国/ns 首次/n 发起/v 的/u 并/c 与/c 其他/r １５/m 个/q 国家/n 共同/a 提出/v 的/u 经济/n 合作/v 提案/n ，/w 也是/vl 联合国/ni 大会/n 第一次/mq 通过/p 的/u 关于/p 这/r 种/q 内容/n 的/u 全面/a 系统/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     决议/n 要求/v 加强/v 发展中国家/n 间/nd 技术/n 合作/v ，/w 并/c 呼吁/v 联合国/ni 有关/p 组织/n 和/c 发达国家/n 给予/v 支持/v 和/c 资助/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     代表/n 们/k 认为/v ，/w 这/r 项/q 决议/n 有利于/v 加强/v 南南合作/n ，/w 促进/v 发展中国家/n 经济/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     旧/a 鞋/n 虽/c 不/d 受看/a ，/w 走起/v 路/n 来/vd 却/d 很/d 舒适/a ；/w 新/a 鞋/n 外观/n 很/d 美/a ，/w 但/c 走起/v 路/n 来/vd 夹/v 脚/n ，/w 继而/d 还/d 有点/d 痛感/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     人们/n 对/p 鞋/n 的/u 这/r 种/q 直觉/n 和/c 心态/n 与/c 对/p 当前/nt 改革/n 的/u 心态/n 有/v 类似/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     改革/n 给/p 人们/n 的/u 生活/n 带来/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v ，/w 但/c 也/d 带来/v 了/u 阵痛/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     一/m 是/vl 对/p 改革/n 过于/d 理想化/v ，/w 人们/n 或者/c 把/p 改革/n 最终/d 所/u 要/vu 达到/v 的/u 目标/n 一概/d 当作/v 近期/nt 目标/n ，/w 以为/v 在/p 不/d 长/a 的/u 时间/n 内/nd 就/d 可/vu 全部/n 实现/v ；/w 二/m 是/vl 把/p 改革/n 简单化/v ，/w 认为/v 只要/vu 一/d 改革/n 就/d 会/vu 成功/a ，/w 很快/a 给/p 每/r 个/q 人/n 都/d 带来/v 利益/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     但是/c 一/m 当/p 改革/n 遇到/v 阻力/n ，/w 或者/c 不如/v 想象/v 的/u 那么/r 快/a ，/w 就/d 由/p 急于求成/i 转为/v 怀疑/v 改革/n ，/w 甚至/d 不切实际/i 地/u 非难/v 改革/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     要知道/v ，/w 古今中外/i 任何/r 改革/n 都/d 不是/vl 一帆风顺/i 的/u ，/w 都/d 要/vu 经历/v 十几/m 年/nt 、/w 数/n 十年/nt 的/u 努力/v ，/w 才能/c 取得/v 成果/n ，/w 中途/nl 夭折/v 的/u 也/d 不乏/v 先例/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     因此/c ，/w 正确/a 的/u 态度/n 首先/d 应该/vu 是/vl 清醒/a 地/u 认识/v 到/v 改革/n 不能/vu 一蹴而就/i ，/w 而是/vl 要/vu 在/p 实践/n 中/nd 不断/d 探索/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     改革/n 的/u 最终/d 目标/n 只能/vu 通过/p 长期/nt 努力/v 逐步/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     其次/r 是/vl 不能/vu 完全/a 以/p 个人/n 的/u 得失/n 论/v 改革/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     改革/n 必然/a 会/vu 给/p 人们/n 带来/v 利益/n ，/w 但是/c ，/w 改革/n 要/vu 调整/v 和/c 理顺/v 方方面面/i 的/u 利益/n 关系/n ，/w 因此/c 在/p 每/r 一/m 具体/a 步骤/n 中/nd ，/w 人们/n 得到/v 的/u 实际/a 利益/n 会/vu 有/v 程度/n 上/nd 的/u 差异/n 、/w 数量/n 上/nd 的/u 多寡/n 和/c 时间/n 上/nd 的/u 先后/n ，/w 有些/m 甚至/d 会/vu 暂时/nt 失去/v 一些/m 利益/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     每个/r 社会/n 成员/n 若/c 单纯/a 从/p 自己/r 眼前/nl 得失/n 来/vd 评价/v 改革/n ，/w 那/r 就/d 可能/vu 会/vu 对/p 改革/n 做出/v 不切实际/i 的/u 判断/v ，/w 阵痛/n 就/d 会/vu 加剧/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     随着/p 改革/n 的/u 深入/a 和/c 完善/a ，/w 人们/n 在/p 这/r 一/m 改革/n 步骤/n 中/nd 失去/v 的/u 利益/n ，/w 将/p 会/vu 在/p 另/r 一/m 改革/n 步骤/n 中/nd 得到/v 更/d 多/a 的/u 补偿/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     倘若/c 从/p 这/r 种/q 思路/n 出发/v ，/w 我们/r 就/d 会/vu 大大/d 提高/v 对/p 改革/n 阵痛/n 的/u 承受/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     当前/nt ，/w 改革/n 正在/d 经历/v 一个/mq 由/p 旧/a 体制/n 向/p 新/a 体制/n 转变/v 的/u 过渡/v 阶段/n ，/w 即/d 由/p 单纯/a 的/u 计划经济/n 向/p 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n 转变/v ，/w 由/p 统分/v 统配/v 包/v 购/v 包销/v 向/p 市场/n 机制/n 转变/v ，/w 由/p 党政/n 不/d 分/v 向/p 党政/n 分开/v 转变/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     旧/a 的/u 体制/n 虽/c 有/v 许多/a 弊端/n ，/w 但/c 人们/n 习惯/v 了/u ，/w 思想/n 观念/n 、/w 工作/n 方式/n 等/u 也/d 难以/d 很快/a 得到/v 根本/d 转变/v ；/w 人们/n 对/p 新/a 的/u 体制/n 充满/v 希望/n 和/c 激情/n ，/w 乃至/c 翘首以待/i ，/w 但/c 新/a 体制/n 又/d 不/d 可能/vu 在/p 短期/nt 内/nd 取得/v 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 这个/r 阶段/n 内/nd ，/w 新旧/n 体制/n 双轨/n 运行/v ，/w 因此/c 碰撞/v 和/c 摩擦/v 就/d 难以/d 避免/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 人们/n 如同/v 孕妇/n 一样/a ，/w 既/c 有/v 内心/n 的/u 喜悦/a ，/w 又/d 有/v 妊娠/v 的/u 反应/n ，/w “/w 新生儿/n ”/w 问世/v 的/u 同时/n 也/d 必然/a 伴随/v 血污/n ，/w 而/c 做/v 母亲/n 的/u 幸福/n 和/c 快感/n 则/c 是/vl 产生/v 于/p 分娩/v 阵痛/n 之后/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     为了/p 减轻/v 改革/n 的/u 阵痛/n ，/w 我们/r 应该/vu 坚持/v 社会主义/n 初级/a 阶段/n 基本路线/n 的/u 教育/n ，/w 要/vu 加强/v 对/p 改革/n 所/u 处/v 环境/n 和/c 条件/n 的/u 宣传/v ，/w 使/v 人民群众/n 认识/v 到/v 改革/n 的/u 艰巨性/n 和/c 复杂性/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     要/vu 使/v 全国/n 人民/n 懂得/v ，/w 我们/r 的/u 改革/n 是/vl 在/p 体制/n 不/d 完善/a 、/w 生产力/n 不/d 发达/a 、/w 经济/n 环境/n 不/d 宽松/a 的/u 情况/n 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     改革/n 是/vl 一个/mq 渐进/v 的/u 过程/n ，/w 需要/v 相当/d 长/q 时间/n 的/u 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     共产党人/n 尤其/d 是/vl 领导/n 干部/n 一定/d 要/vu 准备/v 比/p 普通/a 群众/n 作出/v 更/d 大/a 的/u 牺牲/v 和/c 更/d 多/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     要/vu 通过/p 共产党人/n 的/u 先锋/n 模范/n 作用/n ，/w 激发/v 全体/n 人民/n 建设/v 现代化/v 国家/n 的/u 热情/n ，/w 从而/c 使/v 生产力/n 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 使/v 社会主义/n 优越性/n 得到/v 更/d 好/a 的/u 体现/v ，/w 使/v 人民/n 得到/v 更/d 多/a 的/u 实惠/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     时/nt 届/v 隆冬/nt ，/w 八/m 闽/ns 大地/n 的/u 五/m 冬/nt 生产/v （/w 冬/nt 修/v 、/w 冬种/v 、/w 冬/nt 建/v 、/w 冬/nt 改/v 、/w 冬/nt 防/v ）/w 热火朝天/i ，/w 为/p 夺取/v 今年/nt 的/u 农业/n 丰收/v ，/w 福建省/ns 已/d 迈出/v 了/u 坚实/a 的/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     规模/n 扩大/v ，/w 投入/v 增加/v ，/w 进度/n 加快/v 是/vl 福建/ns 冬/nt 修/v 水利/n 的/u 突出/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     目前/nt 全省/n 每天/nt 投入/v 的/u 劳力/n 达/v ５６．８/m 万/m 人/n ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ５２/m ％/w ，/w 累计/v 完成/v ２１４１/m 万/m 个/q 工日/nt ，/w 比/p 上年/nt 同期/nt 增长/v ９８/m ％/w ，/w 目前/nt ，/w 全省/n 已/d 完成/v 水利/n 专项/n 投资/n １．３４/m 亿/m 元/q ，/w 其中/nd 乡村/n 和/c 群众/n 自筹/v 资金/n 达/v ８０００/m 多/m 万/m 元/n ，/w 占/v 总/d 投资/n 的/u ６０/m ％/w ，/w 这些/r 资金/n 主要/a 来源/n 是/vl ：/w 乡村/n 机动/a 财力/n 、/w 各种/r 集资/v 、/w 乡村/n 企业/n 以工补农/v 款/n 、/w 农民/n 以/p 资/n 抵/v 劳/n 和/c 华侨/n 捐款/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     如今/nt ，/w 全省/n 完成/v 渠道/n 清淤/v ３．３/m 万/m 多/m 公里/q ，/w 堤防/n 加固/v １２２７/m 公里/q ，/w 水库/n 除险/v 加固/v ７３８/m 处/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     被/p 水/n 冲毁/v 的/u ７０/m 万/m 亩/q 土地/n 也/d 已/d 得到/v 恢复/v ，/w 改善/v 和/c 新增/v 灌溉/v 面积/n 达/v １００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 各项/r 指标/n 均/d 比/p 去年/nt 同期/nt 成倍/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     最近/nt 各地/nl 县/n 普遍/a 开展/v 的/u 冬种/v 验收/v 评比/v 活动/n 表明/v ，/w 到/v 去/v 年底/nt 止/v ，/w 全省/n 已/d 完成/v 冬种/v ６８６/m 万/m 多/m 亩/q ，/w 比/p 上年/nt 同期/nt 多/a ４０/m 万/m 亩/q ，/w 其中/nd 冬种/v 粮食作物/n 已/d 达/v ２７５/m 万/m 多/m 亩/q ，/w 比/p 上年/nt 同期/nt 多/v ３１/m 万/m 亩/q ，/w 蔬菜/n 种植/v 面积/n 超过/v 省/n 计划/n １５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     作为/v 我国/n 南方/nd 的/u 重点/n 林区/n ，/w 福建/ns 已/d 落实/v 林地/n ２０４/m 万/m 亩/q ，/w 占/v 人工/n 造林/v 任务/n 的/u ９３/m ％/w ，/w 新/a 开/v 的/u 果园/n 、/w 菜园/n 改造/v 低产/n 菜/n 果园/n 和/c 低产田/n 都/d 比/p 上/nd 年/nt 成/v 两/m 位数/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     南平/ns （/w 原/a 建阳/ns 地区/n ）/w 筹资/v １．５亿/m 元/q 用于/v 山地/n 开发/v ，/w 其中/nd 集体/n 和/c 个人/n 投入/v 造林/v 资金/n 达/v ６４００万/m 元/n ，/w 完成/v 林地/n 建设/n ６１万/m 亩/q ，/w 亩/q 均/d 投入/v １２０/m 元/q ，/w 全省/n 大部分/n 地方/n 都/d 落实/v 了/u 护林/v 防火/v 责任制/n ，/w 加强/v 了/u 护林/v 防火/v 设施/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     目前/nt 全省/n 森林/n 火灾/n 呈/v 下降/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     新年/nt 伊始/v ，/w 面对/v 治理整顿/v 的/u 新/a 局面/n ，/w 天津市/ns 的/u 企业家/n 们/k 颇不/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 互/d 致/v 新年/nt 祝贺/v 的/u 电话/n 中/nd ，/w 天津飞鸽自行车集团公司/ni 总经理/n 邢起富/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w “/w 从/p 宏观/n 讲/v ，/w 治理整顿/v 自然/n 对/p 企业/n 有利/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     比如/c ，/w 压缩/v 基建/j 投资/v 会/vu 加强/v 技术改造/v 投入/n ，/w 杂牌/a 车/n 下马/v 会/vu 使/v 有限/a 的/u 原材料/n 用于/v 名牌/n 车/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     还/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     眼下/nt 已/d 知道/v 的/u 是/vl ，/w 上游/n 原材料/n 的/u 暴涨/v ，/w 使/v 天津/ns 自行车/n 行业/n 减/v 利/a 因素/n 达/v ２．７９亿/m 元/q ，/w 这/r 是/vl 我们/r 有史以来/i 遇到/v 的/u 最大/a 困难/n 。/w ”/w 
		
			
                                        319
                                     那里/r 正/d 展销/v ４０００/m 辆/q 新型/a 车/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     普通/a 二六/m 车/n ２０８/m 元/q 一/m 辆/q ，/w 但是/c 几/m 种/q 造型/v 美/n 、/w 油漆/n 漂亮/a 、/w 性能/n 轻快/a 的/u ８３/m 型/k 、/w ８４/m 型/k 和/c 新式/a 斯普瑞克/ni 车/n ，/w 卖到/v ２８８/m 元/q 和/c ２９８/m 元/q ，/w 依然/d 很/d 抢手/a ，/w 这/r 就是/d 市场/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     优化/v 产品/n 结构/n 、/w 优化/v 劳动/n 组合/v 、/w 优化/v 企业/n 管理/v ，/w 这/r 就是/d 我们/r 从/p 内部/nd 消化/v 困难/n 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     去/v 年初/nt 的/u 减/v 利/n 因素/n 是/vl ２．４亿/m 元/q ，/w 经过/p 一/m 年/nt 增收节支/i ，/w 年底/nt 实现/v 利税/n ３/m 个/q 亿/m 。/w 
		
			
                                        323
                                     相信/v ，/w 挺/d 过/vd 今年/nt ，/w 将/p 会/vu 跃上/v 一个/mq 新台阶/n 。/w ”/w 
		
			
                                        324
                                     与/c 邢起富/nh 相似/v ，/w 不少/a 企业家/n 感到/v 了/u 一/m 种/q 逼人/v 的/u 严峻/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     “/w 长城牌/ni 彩电/n 、/w 黑白/n 电视机/n 市场/n 上/nd 一直/d 供不应求/i ，/w 一举/d 还清/v ８９００万/m 元/q 贷款/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     可是/d 今年/nt 需要/v 彩色/n 显像管/n ２６万/m 支/q ，/w 目前/nt 仅/d 解决/v 了/u 数/n 万/m 支/q 。/w 
		
			
                                        327
                                     长城电子公司/ni 经理/n 杜崇谦/nh 颇/d 费/v 踌躇/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     难题/n 种/q 种/q ，/w 思虑/v 万千/m 。/w 
		
			
                                        329
                                     辞旧迎新/i ，/w 颇不/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     可是/d ，/w 记者/n 知道/v ，/w 这些/r 企业家/n 并没/d 闲着/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 新/a 的/u 挑战/v 面前/nd ，/w 他们/r 振奋/v 精神/n ，/w 既/c 顾全大局/i ，/w 又/d 正视/v 困难/n ，/w 力争/v 化/v 难点/n 为/vl 契机/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     在/p 依靠/v 政策/n 优惠/a 上/nd ，/w 企业家/n 们/k 所/u 见/v 不一/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     中环宏达电子公司/ni 经理/n 叶新泰/nh 的/u 看法/n 是/vl ：/w 企业/n 要/vu 克服/v 短期行为/n ，/w 就/d 应/vu 依靠/v 技术/n 进步/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     不然/c ，/w 银行/n 一/m 卡/n 就/d 完/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     过去/vd 我们/r 和/c 外国/n 产品/n 往往/d 只/d 比/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     问题/n 在/p 国外/nl 产品/n 成本/n 低/a ，/w 而/c 我们/r 成本/n 失控/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     企业/n 承包/v 目标/n 不应/vu 仅/d 是/vl 利税/n 、/w 还贷/v ，/w 还要/v 降低/v 成本/n ，/w 提高/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     “/w 要/vu 通过/p 治理/v 和/c 整顿/v ，/w 把/p 企业/n 逼上/v 一个/mq 新/a 水平/n 。/w ”/w 
		
			
                                        339
                                     当过/v 多年/nt 厂长/n 、/w 现任/v 天津/ns 主管/n 工业/n 副/f 市长/n 的/u 张立昌/nh ，/w 在/p 接受/v 记者/n 采访/v 时/nt 这样/r 开宗明义/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 说/v ，/w 当然/d ，/w 从/p 宏观/n 控制/v 上/nd 对/p 不同/a 企业/n 是/vl 不会/vu 一刀切/i 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     但是/c ，/w 对于/p 企业/n 来讲/v ，/w 现在/nt 正好/d 腾出/v 手/n 深化/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     天津/ns 万/m 元/q 产值/n 能耗/n 是/vl ２/m ．/w ８/m 吨/q ，/w 而/c 上海/ns ，/w 万/m 元/q 产值/n 能耗/n 为/vl ２/m 吨/q ，/w 天津/ns 的/u 节约/v 挖潜/v 实在/a 是/vl 大/a 有/v 潜力/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     长春市建设银行/ni 认真/a 执行/v “/w 三/m 保/v 三/m 压/v ”/w 方针/n ，/w 协助/v 企业/n 对/p 重点/n 项目/n 投资/v 精打细算/i ，/w 把/p 有限/a 的/u 资金/n 用/v 在/p 国家/n 急需/v 的/u 生产/v 项目/n 建设/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        344
                                     截至/v １９８８/m 年/nt １０/m 月末/nt ，/w 已/d 节约/v 投资/n ２５５９万/m 元/q ，/w 平衡/a 投资/n 缺口/n ５４００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     —/w —/w 调整/v 投资/n 结构/n ，/w 保证/v 工业生产/v 项目/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     长春热电总厂/ni 的/u 主/n 厂房/n 工程/n 是/vl 保证/v １９９０/m 年/nt 第一/m 机组/n 发电/v 的/u 关键/n 部分/n ，/w 计划/n 投资/n １．１亿/m 元/q ，/w 为/p 保证/v 该/r 工程/n 有/v 足够/a 的/u 资金/n ，/w 市建/j 行/n 与/c 该/r 单位/n 一起/d 对/p 各/r 单项/n 工程/n 投资/n 进行/v 了/u 调整/v ，/w 削减/v 了/u 不/d 急需/v 的/u １４２０/m 平方米/q 的/u 俱乐部/n 项目/n ，/w 节省/v 投资/n ８０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     第一汽车制造厂/ni 也/d 采纳/v 了/u 市建/j 行/n 提出/v 的/u “/w 先/d 工/n 用/v ，/w 后/nd 民/n 用/v ，/w 先/d 重点/n ，/w 后/nd 一般/a ”/w 的/u 建议/n ，/w 将/p 民用/a 项目/n 投资/n 压缩/v １５０３万/m 元/q ，/w 削减/v 施工/v 面积/n １４８４１７/m 平方米/q ，/w 保证/v 了/u 生产/v 项目/n 资金/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     —/w —/w 发挥/v 职能/n 作用/n ，/w 利用/v 信贷资金/n 支持/v 重点/n 工程/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     长春市/ns 东郊/nl 煤气/n 工程/n 是/vl 全/a 市/n 人民/n 关心/v 的/u 重点/n 工程/n ，/w １９８８/m 年/nt 投资/n 缺口/n 很/d 大/a ，/w 市建/j 行/n 经/v 多方/n 筹集/v 资金/n 发放/v 临时性/a 贷款/n ８００万/m 元/q ，/w 缓解/v 了/u 项目/n 投资/n 不足/a ，/w 加快/v 了/u 工程/n 进度/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     —/w —/w 开展/v 现场办公/v ，/w 为/p 企业/n 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        351
                                     截至/v １９８８/m 年/nt １０/m 月末/nt ，/w 市建/j 行/n 重点/n 工程/n 领导/n 小组/n 同志/n 共/d 深入/a 现场办公/v ７６０/m 多/m 人次/q ，/w 召开/v 现场办公/v 会/n １５０/m 多次/mq ，/w 提/v 合理化建议/n 被/p 单位/n 采纳/v １１/m 项/q ，/w 节约/v 投资/n １８１万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        352
                                     长春百货大楼/ni 扩建/v 工程/n 计划/n 在/p 原有/v 两/m 台/q 锅炉/n 的/u 基础上/nl 再/d 增设/v 一/m 台/q 新/a 锅炉/n ，/w 并/c 准备/v 将/p 原有/v 锅炉房/n 增高/v 、/w 加宽/v ，/w 需/v 投资/v ５０万/m 元/q ，/w 经/v 市建/j 行/n 建议/v 将/p 原有/v 锅炉/n 进行/v 改造/v ，/w 增加/v 空间/n 高度/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     经/v 设计/n 部门/n 评审/v 达到/v 设计/n 要求/n ，/w 为/p 国家/n 节约/v 设资/n ２０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        354
                                     —/w —/w 协助/v 推行/v 投资/n 包干/v 经济责任制/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９８８/m 年/nt 共/d 协助/v 对/p ４/m 个/q 建设/n 项目/n 实行/v 了/u 概算/v 投资/n 包干/v ，/w 包干/v 总值/n 为/vl １６７０９万/m 元/q ，/w 为/p 国家/n 节约/v 资金/n ７４０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     长春客车厂/ni 扩建/v 工程/n 实行/v 投资/v 包干/v 后/nd ，/w 不仅/c 促进/v 了/u 工程/n 进度/n ，/w 而且/c 还/d 节约/v 投资/n ９０/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        357
                                     去/v 胶东/ns 采访/v ，/w 好客/a 的/u 主人/n 硬要/v 我/r 去/v 乡镇/n 转转/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 菜州/ns 市郊/n 的/u 一个/mq 乡/n ，/w 一/m 幢/q 幢/q 气派/n 的/u 厂房/n 拔地而起/i ，/w 机器/n 轰鸣/v ，/w 令/v 人/n 难以/d 分清/v 这里/r 到底/d 是/vl 城市/n 还是/d 乡野/nl 。/w 
		
			
                                        359
                                     可/vu 当地/n 人士/n 说/v ：/w “/w 分得/v 清/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     天/nt 一/d 黑/a 就/d 知道/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        361
                                     乡镇企业/n 的/u 灯火/n 如/v 天际/nl 之/u 群星/n ，/w 而/c 农民/n 的/u 屋舍/n 却/d 漆黑/a 一片/mq 。/w 
		
			
                                        362
                                     原来/d ，/w 不单/c 农户/n 入夜/v 灯/n 黑/a ，/w 电视/n 无/v 影/n ，/w 就是/d 水浇地/n 的/u 电源/n 也/d 常/a 被/p 工业/n 拉/v 断/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     说/v 一点/mq 电/n 不/d 给/p 也/d 有些/m 冤枉/a ，/w 只是/d 那/r 油/n 珠/n 似的/u 电流/n 通常/d 夜半/nt 三/m 更/nt 才/d 断断续续/a 流到/v 田头/nl 。/w 
		
			
                                        364
                                     从/p 这个/r 小/a 镜头/n ，/w 可以/vu 看到/v 一些/m 地方/n 农业/n 被/p 挤到/v 了/u 犄角/n 旮旯/nl 。/w 
		
			
                                        365
                                     “/w 农业/n 是/vl 国民经济/n 的/u 基础/n 。/w ”/w 
		
			
                                        366
                                     不/d 重视/v 农业/n ，/w 就/d 饿/v 肚子/n ，/w 这个/r 道理/n 用不着/v 想/v 也/d 可以/vu 感觉到/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     不过/c ，/w 要/vu 真正/d 认识/v 农业/n 的/u 重要性/n ，/w 用/p 肚子/n 去/v 感受/v ，/w 毕竟/d 不如/v 用/p 头脑/n 去/v 深究/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     当前/nt ，/w 治理/v 经济/n 环境/n ，/w 遏制/v 过/vd 高/a 的/u 通货膨胀率/n ，/w 首先/d 需要/v 农业/n 基础/n 坚实/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     假如/c 农产品/n 紧张/a ，/w 吃/v 的/u 、/w 穿/v 的/u 就/d 会/vu 价格/n 不/d 稳/a ，/w 全/a 社会/n 支付/v 劳动力/n 的/u 费用/n 就/d 会/vu 上升/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     劳动/n 成本/n 提高/v 了/u ，/w 所有/a 商品/n 也/d 必然/a 跟着/v 涨价/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     笔者/n 曾/d 与/c 一/m 位/q 工人/n 闲聊/v ，/w 他/r 一边/d 抱怨/v 物价/n 太/d 贵/a ，/w 一边/d 不满/a 本/r 厂/n 的/u 产品/n 价/n 低/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 说/v ：/w “/w 再不/c 调价/v ，/w 我们/r 厂/n 的/u 奖金/n 就/d 发/v 不出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     光/d 靠/v 基本工资/n ，/w 吃/v 的/u 肯定/d 不如/v 过去/vd 好/a 。/w ”/w 
		
			
                                        374
                                     其实/d 这/r 牢骚/n 就/d 曲折/a 地/u 反映/v 了/u 通货膨胀/v 链条/n 中/nd 工农产品/n 价格/n 互为/v 因果/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     “/w 民以食为天/i ”/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     “/w 不/d 稼/v 不/d 穑/v ，/w 胡/r 为/vl 餐/n 兮/u ”/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     我国/n 耕地/v 只/d 占/v 全球/n ７/m ％/w ，/w 却/d 要/vu 养活/v 世界/n 近/a １/m ／/w ４/m 的/u 人口/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     那/r 种/q 只顾/v 多/a 办/v 工业/n ，/w 多/a 赚钱/v ，/w 而/c 不怕/v 亏/v 了/u 肚皮/n 的/u 做法/n ，/w 极/d 而/c 喻/v 之/u ，/w 颇似/v “/w 拔/v 着/u 头发/n 想/v 上天/n ”/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９８８/m 年/nt 我国/n 建材/j 工业/n 总产值/n 突破/v ５００亿/m 元/q ，/w 比/p １９８７/m 年/nt 增长/v １３/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     去年/nt ，/w 在/p 能源/n 、/w 运输/v 、/w 原材料/n 紧张/a 和/c 价格/n 猛涨/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 建材/j 工业/n 在/p 生产/v 、/w 建设/n 及/c 技术/n 进步/a 方面/n 均/d 取得/v 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     —/w —/w 主要/a 建材/j 产品/n 产量/n 有/v 较/d 大幅度/n 增长/v ，/w 其中/nd 水泥/n 产量/n 达到/v ２０３３７/m ．/w ２１/m 万/m 吨/q ，/w 比/p １９８７/m 年/nt 增长/v １２/m ．/w １８/m ％/w ；/w 平板/n 玻璃/n 产量/n ７１６５/m ．/w ６/m 万/m 重量/n 箱/n ，/w 比/p １９８７/m 年/nt 增长/v ２７/m ．/w ９１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     —/w —/w 主要/a 产品/n 的/u 生产能力/n 有所/v 增加/v ，/w 水泥/n 新/a 形成/v 生产能力/n １９９万/m 吨/q ；/w 玻璃/n 新/a 形成/v 生产能力/n ７３０万/m 重量/n 箱/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     据/p 国家/n 建材局/n 介绍/v ，/w １９８８/m 年/nt 建材/j 生产/v 产销两旺/i 是/vl 受/v 了/u 经济/n 过热/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     由于/c 建材/j 工业/n 产值/n 的/u ６０/m ％/w 是/vl 用于/v 建筑业/n 的/u ，/w 所以/c ，/w 今年/nt 的/u 经济/n 整顿/v 将/p 会/vu 对/p 建材/j 市场/n 产生/v 一定/d 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     国家建材局/ni 负责人/n 指出/v ，/w 建材/j 工业/n 稳定/a 发展/v 的/u 出路/n 只有/c 一/m 条/q ：/w 开辟/v 新/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     首先/d 是/vl 进一步/v 开发/v 农村/n 建材/j 市场/n ，/w 其次/r 是/vl 开拓/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     从/p 我国/n 建材/j 工业/n 具有/v 的/u 资源/n 、/w 劳动力/n 优势/n 和/c 现有/v 技术装备/n 来看/v ，/w 建材/j 产品/n 出口/n 创汇/n 的/u 能力/n 大/a 有/v 潜力/n 可/vu 挖/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     冶金部/ni 部长/n 戚元靖/nh 在/p １２/m 日/nt 召开/v 的/u 全国/n 冶金/v 工作会议/n 上/nd 围绕/v 调整/v 钢材/n 品种/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 降低/v 能源/n 消耗/v ，/w 增加/v 经济效益/n ，/w 布置/v 今年/nt 钢铁/n 工业/n 新/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 我国/n 钢铁/n 工业/n 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 成绩/n ，/w 钢/n 的/u 产量/n 达到/v ５９２０万/m 吨/q ，/w 比/p 上年/nt 增加/v ３００万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        390
                                     但是/c ，/w 仍然/d 不能/vu 适应/v 国民经济/n 发展/v 的/u 需要/n ，/w 是/vl 国民经济/n 的/u 薄弱/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     今/nt 明/nt 两/m 年/nt ，/w 钢铁/n 工业/n 面临/v 新/a 的/u 考验/v ：/w 在/p 钢产量/n 不/d 可能/vu 有/v 较/d 大幅度/n 增长/v 的/u 况/n 下/nd ，/w 对/p 钢铁/n 产品/n 品种/n 、/w 质量/n 的/u 要求/n 将/p 更/d 高/a 更/d 严/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     由于/c 国家/n 外汇/n 紧缺/a ，/w 过去/vd 靠/p 进口/v 的/u 一些/m 重要/a 钢材/n 品种/n ，/w 将/p 转向/v 靠/p 国内/nl 生产/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     减/v 利/n 因素/n 增加/v ，/w 对/p 提高/v 经济效益/n 的/u 要求/n 将/p 更/d 高/a 更/d 严/a 了/u ，/w 预计/v 全/a 行业/n 全年/nt 减/v 利/n 因素/n 将/p 达/v ４０/m －/w ５０亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     为了/p 克服/v 这些/r 困难/n ，/w 戚元靖/nh 号召/v 冶金/v 战线/n 职工/n 要/vu 认清/v 形势/n ，/w 眼睛/n 朝/p 内/nd ，/w 深化/v 企业/n 改革/n ，/w 挖掘/v 内部/nd 潜力/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     —/w —/w 调整/v 产品/n 结构/n ，/w 大力/n 增产/v 国民经济/n 各/r 部门/n 急需/v 的/u 短缺/v 钢材/n ，/w 增加/v 有效/a 供给/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     主要/a 是/vl 增产/v 冷轧/v 板/n 、/w 热轧/v 板/n 、/w 镀锌/v 板/n 、/w 镀/v 锡/n 板/n 、/w 硅钢/n 片/n 、/w 无/v 缝/n 管/n 等/u 钢材/n ，/w 今年/nt 要/vu 比/p 去年/nt 再/d 增加/v １００万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        397
                                     经过/p 今/nt 明/nt 两/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 铁道/n 、/w 汽车/n 、/w 船舶/n 、/w 石油/n 、/w 电站/n 、/w 煤炭/n 工业/n 所/u 用/v 的/u ５０/m 种/q 专用/v 钢材/n ，/w 要/vu 较/d 大/a 幅度/n 提高/v 自给/v 率/k 。/w 
		
			
                                        398
                                     —/w —/w 以/p 提高/v 成材/v 率/k 、/w 降低/v 消耗/v 为/vl 重点/n ，/w 大力/n 提高/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     —/w —/w 把/p 有限/a 的/u 资金/n 集中/v 到/v 保/v 品种/n 、/w 保/v 质量/n 、/w 保/v 效益/n 的/u 重点/n 项目/n 、/w 重点/n 工程/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        400
                                     对/p 建设/n 、/w 改造/v 项目/n 进行/v 排队/v ，/w 要/vu 确保/v 宝钢/j 二/m 期/nt 工程/n 这/r 一/m 作为/n 增产/v 薄板/n 等/u 短缺/v 品种/n 的/u 重/a 中/nd 之/u 重/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     —/w —/w 综合治理/i 整顿/v ，/w 加强/v 行业/n 管理/v ，/w 强化/v 宏观/n 控制/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     坚决/a 停止/v 建设/v 主要/a 原材料/n 供应/v 不足/a 、/w 国内/nl 加工/v 能力/n 有/v 富余/v 、/w 经济效益/n 差/a 或/c 污染/v 严重/a 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     对/p 现有/v 的/u 小/a 高炉/n 、/w 小/a 轧/v 板/n 等/u ，/w 要/vu 进行/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     上海/ns 、/w 天津/ns 等/u 地/n 远洋/n 出口/n 结汇/v 速度/n 不/d 低于/v 外商/n 银行/n  中国银行/ni 为/p 促进/v 沿海/n 地区/n 经济/n 发展/v 战略/n 的/u 实施/v ，/w 提供/v 了/u 多功能/n 的/u 服务/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 是/vl 中国银行/ni 行长/n 王德衍/nh 今天/nt 在/p 全国/n 分行/n 行长/n 会议/n 上/nd 透露/v 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     加速/v 收汇/v ，/w 加快/v 结汇/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     经过/p 半年/nt 来/vd 的/u 努力/v ，/w 中国银行/ni 对/p 企业/n 的/u 远洋/n 出口/n 结汇/v 平均/a 天数/n ，/w 已/d 由/p 过去/vd 的/u ２６/m －/w ３０/m 天/nt 缩短/v 到/v １８/m －/w ２０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        408
                                     其中/nd 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 深圳/ns 、/w 厦门/ns 等/u 口岸/n 分行/n 远洋/n 出口/n 结汇/v 天数/n 已/d 缩短/v 到/v １２/m 天/nt 左右/n ，/w 结汇/v 速度/n 已/d 不/d 低于/v 外商/n 银行/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     支持/v 外向型经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     去年/nt 中国银行/ni 及时/a 对/p 沿海/n 地区/n 增加/v 了/u ７亿/m 美元/n 短期/nt 周转/v 外汇/n 贷款/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     其中/nd ５亿/m 美元/n 已/d 由/p 总行/n 分配/v 给/p 国内/nl 分行/n 使用/v ；/w 香港中银集团/ni 发放/v 的/u ２亿/m 美元/n ，/w 重点/n 支持/v 了/u 上海/ns 、/w 江苏/ns 、/w 山东/ns 、/w 浙江/ns 、/w 广西/ns 等/u 沿海/n 省市/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     总行/n 还/d 适当/a 放宽/v 分行/n 的/u 外汇/n 贷款/v 审批/v 权限/n ，/w 批准/v 了/u 更/d 多/a 的/u 分行/n 在/p 港澳/j 联/v 行/n 开设/v 帐户/n ，/w 并/c 允许/v 他们/r 在/p 计划/n 许可/v 范围/n 内/nd ，/w 拆借/v 融通/v 短期/nt 外汇资金/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     更/d 好/a 为/p 外商/n 投资/n 企业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     截至/v １９８８/m 年/nt １１/m 月底/nt ，/w 中国银行/ni 对/p 外商/n 投资/n 企业/n 的/u 外汇/n 和/c 人民币/n 贷款/n 余额/n ，/w 已/d 分别/v 达/v １２亿/m 美元/n 和/c ５１/m ．/w ３５亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        415
                                     由/p 中国银行/ni 贷款/v 支持/v 建立/v 起来/vd 的/u 外商/n 投资/n 企业/n 已/d 达/v ２９０４/m 家/q ，/w 占/v 全国/n 外商/n 投资/n 企业/n 总数/n 的/u ２４/m ．/w ２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     中国银行/ni 并/c 在/p 租赁/v 、/w 咨询/v 等/u 方面/n 给以/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     “/w 出工/v 不/d 出力/v ，/w 即便/c 月/nt 月/nt 出/vd 满/a 勤/n ，/w 调资/v 长级/v 也/d 没/d 份儿/n ”/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     这/r 是/vl 沈阳齿轮厂/ni 实行/v 按/p 工时/q 进行/v 考核/v 的/u 办法/n 后/nd ，/w 工人/n 们/k 认准/v 的/u 理儿/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这个/r 厂/n 从前/nt 年初/nt 亏损/v 变为/v 去年/nt 创利/v ２５０万/m 元/q ，/w 其中/nd 一个/mq 重要/a 原因/n 是/vl 改革/v 了/u 分配/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９８７/m 年/nt ７/m 月份/nt 这个/r 厂/n 重新/d 核定/v 工时/q 产/v 额/n ，/w 每天/nt 按/p 八/m 个/q 工时/q 下达/v 任务/n 到/v 人头/n ，/w 并/c 规定/v 在/p 保证/v 产品/n 质量/n 的/u 同时/n ，/w 将/p 工人/n 超额/v 生产/v 部分/n 累计/v 起来/vd ，/w 折成/v 完成/v 工时/q ，/w 调资/v 长级/v 时/nt 按/p 工人/n 实现/v 工时/q 多少/r 来/vd 做为/v 评议/v 的/u 主要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     由于/c 采取/v 了/u 这/r 种/q 办法/n ，/w 这个/r 厂/n 在/p 人员/n 没有/v 增加/v 、/w 设备/n 仅/d 进行/v 小/a 调整/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w １９８８/m 年/nt 主导/a 产品/n ２１２/m 汽车/n 变速箱/n 和/c 分动箱/n 平均/a 每月/nt 完成/v ４０００/m 多/m 台/q ，/w 比/p １９８７/m 年初/nt 每月/nt ２０００/m 多/m 台/q 提高/v 了/u 一/m 倍/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     如果/c 折合/v 工时/q 计算/v ，/w １９８８/m 年/nt 平均/a 每月/nt 完成/v 工时/q 总数/n １２万/m 个/q ，/w 比/p １９８７/m 年/nt 提高/v 一/m 倍/q 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 绍兴市物资经营公司/ni 有/v 一/m 位/q 职工/n ，/w 工作/n 岗位/n 调换/v 了/u 好几/m 次/q ，/w 但/c 总是/d 干/v 得/u 不/d 令/v 人/n 满意/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 见/v 经理/n 态度/n 诚恳/a ，/w 并/c 无/v 半点/mq 斥/v 怪/v 之/u 意/n ，/w 就/d 坦率/a 地/u 说/v ：/w “/w 我/r 觉得/v 我/r 是/vl 块/q 走南闯北/i 的/u 料/n 。/w ”/w 
		
			
                                        425
                                     尊重/v 他/r 的/u 意愿/n ，/w 张/nhf 经理/n 让/p 他/r 干/v 了/u 供销员/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     结果/n ，/w 他/r 的/u 积极性/n 和/c 才华/n 发挥/v 出来/vd 了/u ，/w 成/v 了/u 一/m 名/q 出色/a 的/u 供销员/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     有人/r 对/p 此/r 有/v 意见/n ，/w 说/v 干/v 工作/n 哪能/vu 挑三拣四/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     张志明/nh 却说/v ，/w 你/r 一旦/d 发现/v 了/u 他/r 的/u 长处/n ，/w 就/d 会/vu 觉得/v 他/r 是/vl 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 张志明/nh 眼/n 中/nd ，/w 人字/n 是/vl 大写/n 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 认为/v ，/w 在/p 经济/n 活动/n 中/nd 人/n 是/vl 主体/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     因此/c ，/w 重视/v 人/n 的/u 尊严/n 和/c 价值/n 成/v 了/u 他/r 做/v 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 准则/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     吴春甫/nh ，/w 一/m 位/q 老实巴交/i 的/u 老工人/n ，/w 平时/nt 只/d 晓得/v 埋头/v 工作/n ，/w 从不/d 惹是生非/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 太/d 不/d 显眼/a 了/u ，/w 公司/n 里/nd 甚至/d 有人/r 还/d 叫/v 不出/v 他/r 的/u 名/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        434
                                     那天/r 老/a 吴/nhf 找到/v 经理/n ，/w 吭哧/a 了/u 半天/nt ，/w 才/d 让/p 张志明/nh 听清/v ：/w 他/r 想/v 退休/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     张志明/nh 说/v ：/w “/w 我/r 看/v 先/d 别忙/v 吧/u ，/w 公司/n 快/a 分/v 房子/n 和/c 煤气灶/n 了/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     张志明/nh 说话/v 算数/v ，/w 当/p 老/h 吴/nhf 分/v 到了/v 房子/n 和/c 煤气灶/n 后/nd ，/w 不久/nt 即/d 派/v 了/u 一/m 辆/q “/w 桑塔纳/ni ”/w ，/w 让/p 老/h 吴/nhf 坐/v 在/p 里面/nd 。/w 
		
			
                                        437
                                     老/h 吴/nhf 乐得/v 合/v 不/d 拢/v 嘴/n ，/w 眼里/nl 却/d 滚动/v 着/u 激动/v 的/u 泪水/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我/r 一生/nt 中/nd 大喜/v 的/u 日子/nt 有/v 三/m 次/q ：/w 当兵/v 、/w 讨老婆/v 、/w 退休/v 。/w ”/w 
		
			
                                        439
                                     仓库/n 保管员/n 老/h 徐/nhf ，/w 也是/vl 个/q 出/vd 了/u 名/n 的/u 老实人/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     那天/r 他/r 母亲/n 去世/v 了/u ，/w 他/r 没/d 去/v 上班/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     其实/d 他/r 的/u 担忧/v 是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     去年/nt 雨/n 节/n ，/w 他们/r 从/p 地里/nl 排除/v 了/u ５０/m 多/m 万/m 吨/q 水/n ，/w 保住/v 了/u 庄稼/n ，/w 玉米/n 亩产/v 由/p 上年/nt 的/u ３６５/m 公斤/q 增加/v 到/v ４６３/m 公斤/q ，/w 全年/nt 单产/n ９５０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        443
                                     县委/j 请/v 他们/r 在/p 干部/n 会上/nl 介绍/v 经验/n ：/w 年/nt 年/nt 坚持/v 清淤/v ，/w 水利/n 设施/n 配套/v ，/w 能/vu 及时/d 排水/v 灌/v 水/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     众人/n 减产/v ，/w 他/r 增产/v ，/w 水利/n 效益/n ，/w 令人/n 折服/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     第二/m 个/q 对策/n 是/vl 发挥/v 政治/n 优势/n —/w —/w 党员/n 、/w 干部/n ，/w 特别/d 是/vl 领导/n 干部/n 带头/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     县里/nl 从/p 书记/n 、/w 县长/n 到/v 汽车/n 司机/n 只要/vu 姓/n “/w 公/a ”/w ，/w 每人/n １０/m 方/q 土/n ，/w 在/p 杨村镇/ns 义务劳动/n ，/w 三/m 天/nt 挖土/v ２．５万/m 方/q ，/w 修/v 标准/n 渠/n １９/m 条/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     这一下/i ，/w 乡村/n 干部/n 坐/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     还不是/v 为/p 咱/r 农民/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     于是/c ，/w 有力/a 的/u 出力/v ，/w 有钱/v 的/u 出钱/v ，/w 甚至/d 先/d 掏钱/v 后/nd 干活/v ，/w 干完/v 活/n 再/d 领回/v “/w 押金/n ”/w ，/w 全/a 县/n 集中/v 资金/n ６３０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        450
                                     呼啦/o 一下子/d ，/w 群众/n 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     许多/a 人/n 说/v ，/w 这/r 是/vl 十几/m 年/nt 没见/v 的/u 阵势/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     群众/n 的/u 积极性/n 可贵/a ，/w 要/vu 保护/v ，/w 最/d 有效/a 的/u 保/v 莫过于/v 讲/v 科学/n ，/w 求/v 实效/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c ，/w 县委/j 规定/v 所有/a 工程/n 都/d 由/p 各级/n 水利/n 技术/n 干部/n 统一/a 规划/v 、/w 设计/v ，/w 县委/j 还给/v 了/u 他们/r “/w 尚方宝剑/i ”/w —/w —/w 不管/c 是/vl 谁/r 做/v 的/u 工程/n ，/w 没有/v 他们/r 验收/v 签字/v 一律/d 无效/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     这/r 又/d 制/v 住/v 了/u 少数/n 拍/v 脑门/n 儿/k 就/d 出/vd 数字/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     起初/nt ，/w 曾/d 出现/v 过/vd 枣木/n 式/k 、/w 驴/n 槽/n 式/k 、/w 浅/a 碟/n 式/k 的/u 渠/n 有些/m 还是/d “/w 官/n 们/k ”/w 做/v 的/u ，/w 水/n 官员/n 不/d 签字/v ，/w 硬是/d 重修/v 达标/v 才/d 算数/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 逼/v 得/u 一些/m 乡/n 干部/n 随身/v 带/v 着/u 自制/v 土/a 测标器/n ，/w 走到/v 哪里/r 量/v 到/v 哪里/r 。/w 
		
			
                                        457
                                     县里/nl 的/u 领导/n 和/c 技术/n 干部/n 在/p 那些/r 日子/nt 里/nd ，/w 几乎/d 车/n 不/d 离/v 身/n 地/u 到/v 各/r 乡村/n 检查/v 、/w 指导/v ，/w 也/d 没少/v 开/v 现场/n 、/w 技术/n 交流/v 、/w 检查/v 等/u “/w 飞行/v 会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        458
                                     有效/a 地/u 保证/v 了/u 工程/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     谁/r 也/d 当/v 不了/v 老天爷/n 的/u 家/n ，/w 县委/j 是/vl 清醒/a 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     西北部/n 地势/n 较/d 高/a ，/w 重点/n 发展/v 和/c 提高/v 井/n 灌/v 效益/n ，/w 铺/v 地下/nl 输水管/n 道/n ，/w ６０００/m 多/m 眼/q 机井/n 配套/v 和/c 设备/n 更新/v 正/d 加紧/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     河/n 西/nd 务/v 乡/n 乡镇企业/n 拿出/v ８万/m 元/q 支持/v 水利/n 建设/n ，/w 新/a 打井/v ２３/m 眼/q ，/w 老井/n 作/v 了/u 改造/v ，/w 扩大/v 灌溉/v 面积/n 几千/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        462
                                     下/v 伍旗乡/ns 在/p 有关/p 单位/n 主持/v 指导/v 下/nd ，/w 建立/v 起/v 万/m 亩/q 低压/n 塑料/n 管道/n 输水/v 区/n ，/w 还有/v 微机/n 监控/v 水/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     农民/n 可/vu 热心/a 了/u ，/w 投入/v ２６万/m 多/m 元/q ，/w 还/d 把/p 土地/n 平整/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 明渠/n 作/v 了/u 水泥/n 衬/n 砌/v ，/w 节水/v 省电/v 省工/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     全/a 县/n 暗/a 管/v 输水/v 灌溉/v 面积/n 已/d 有/v １３．６万/m 亩/q ，/w 还有/v ８００/m 多/m 套/n 移动式/n 喷灌/v 设备/n ，/w 可/vu 保/v 浇/v 七八万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        465
                                     冬/nt 修/v 已/d 初见成效/i ，/w 渠道/n 畅通/a ，/w 提/v 灌/v 水/n 加速/v ，/w ５０万/m 亩/q 麦田/n 已/d 浇/v 过/vd 了/u ，/w 大田/n 利用/v 客/n 水/n 灌/v 了/u ２０/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        466
                                     春旱/a 冬/nt 抗/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     农民/n 看到/v 了/u 效益/n ，/w 劲头/n 更/d 大/a 了/u ，/w 各/r 乡村/n 都/d 在/p 筹措/v 配套/v 工程/n 所/u 需/v 的/u 资金/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     全/a 县/n 所/u 需/v 约/v ９００/m 万/m 元/q 桥/n 、/w 涵/n 、/w 闸/n 的/u 建设/n 资金/n 已/d 基本/d 落实/v ，/w 待/v 大地/n 解冻/v ，/w 这里/r 又/d 将/p 是/vl 一番/mq 热闹/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     我国/n 两/m 件/q 出口/n 商品/n 包装/v 获/v “/w 世界/n 之/u 星/n ”/w 奖/n 贵州包装进出口公司/ni 马熊/nh 设计/v 的/u “/w 安/a 酒/n ”/w 包装/v 和/c 山东抽纱品出口联营公司/ni 毕建堂/nh 设计/v 的/u “/w 青/nt 州/n 府/n 花边/n 床罩/n ”/w 礼品/n 包装/v ，/w 上月/nt 在/p 巴黎/ns 获/v ８８/m 年度/nt 国际/n 包装/v 最高/a 奖/n —/w —/w “/w 世界/n 之/u 星/n ”/w 奖/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     “/w 世界/n 之/u 星/n ”/w 奖/n 每/r 两/m 年/nt 颂/v 布/n 一/m 次/q ，/w 由/p 世界/n 包装/v 组织/n 邀集/v 知名/a 包装/v 专家/n 评选/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     今年/nt ４/m 月/nt 在/p 英国/ns 伯明翰/nh 举办/v 的/u 包装/v 展览会/n 上/nd ，/w 将/p 进行/v 颁奖/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     襄樊市/ns 农行/j 发挥/v 信贷/n 监督/v 作用/n 制止/v 公费/n 过年/v 近/a 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 这个/r 市/n 农业/n 银行/n 系统/n 共/d 收缴/v 企/n 事业单位/n 违反/v 政策/n 规定/v 发放/v 的/u 现金/n 、/w 实物/n ３７万/m 多/m 元/q ，/w 收缴/v 超/v 库存/n 现金/n １８９万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        473
