
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     梁/nt 刘勰/nh 的/u 《/w 文心雕龙/n 》/w ，/w 是/vl 一/m 部/q 总结/v 性/k 的/u 文学/n 批评/v 和/c 文学/n 理论/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     刘勰/nh 精通/v 儒家/n 的/u 经典/n 和/c 佛学/n ，/w 在/p 文学/n 方面/n 有/v 卓越/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     当/p 佛学/n 、/w 玄学/n 盛行/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 能/vu 坚持/v 唯物主义/n 倾向/n ，/w 强调/v 文学/n 的/u 社会/n 政治/n 作用/n ，/w 认为/v 文学/n 的/u 变化/v 是/vl 由于/c 时代/nt 的/u 不同/a ，/w 初步/a 建立/v 了/u 用/v 历史/n 眼光/n 来/vd 分析/v 、/w 评论/v 文学/n 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 文学/n 上/nd 形式主义/n 风靡/v 的/u 时代/nt ，/w 他/r 主张/v 内容/n 决定/v 形式/n ，/w 反对/v 仅/d 以/p 形式/n 取胜/v 的/u 文风/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     他/r 不/d 承认/v 有/v 抽象/a 的/u 文学/n 天才/n ，/w 认为/v 一切/r 好/a 作品/n ，/w 莫不是/d 对/p 事物/n 作/v 了/u 仔细/a 的/u 观察/v ，/w 在/p 表现/n 方法/n 上下/n 了/u 苦功/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     《/w 文心雕龙/n 》/w 在/p 我国/n 古代/nt 文学/n 理论/n 和/c 批评/v 的/u 著作/n 中/nd ，/w 不愧为/v 一/m 部/q 体/n 大/a 思/n 精/a 的/u 巨著/n 。/x 
		
			
                                        7
                                     四/m 等/q 户/n 只有/c 少量/n 土地/n ，/w 资产/n 四/m 、/w 五十/m 贯/q ，/w 属/v 自耕农/n ；/w 五/m 等/q 户/n 占地/v 更/d 少/a ，/w 往往/d 佃/v 种/q 地主/n 土地/n 以/p 补/v 耕地/n 之/u 不足/a ，/w 但/c 在/p 主/n 户/n 中/nd 为数/v 最多/a ，/w 约/v 占/v 三/m 分之/u 二/m 的/u 是/vl 半/m 自耕农/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     当时/nt 称/v 四/m 、/w 五/m 等/q 户/n 为/p 下/nd 户/n ，/w 他们/r 虽然/c 占/v 全国/n 主/n 户/n 人口/n 的/u 五/m 分之/u 四/m ，/w 但/c 只/d 占/v 全国/n 耕地/v 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        9
                                     客户/n 没有/v 土地/n ，/w 约/v 占/v 全部/n 农户/n 的/u 百分/n 之/u 三十五/m 左右/n ，/w 全/a 靠/v 租/v 种/q 地主/n 的/u 土地/n 谋生/v ，/w 属/v 佃农/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     宋代/nt 地租/n 以/p 实物/n 租/v 为主/v ，/w 有/v 分成/v 制/n 和/c 定额/n 制/n 两/m 种/q ，/w 比较/v 普遍/a 的/u 是/vl 分成/v 制/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     分成/v 制/n 又/d 有/v 牛/n 客/n （/w 有/v 耕牛/n ）/w 和/c 小/a 客/n （/w 无/v 耕牛/n ）/w 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     一般/a 地/u 说/v ，/w 牛/n 客/n 是/vl 对半分/v 成/n ，/w 小/a 客/n 要/vu 把/p 收获/v 物/n 的/u 六/m 成/q 、/w 七/m 成/q 甚至/d 八/m 成/q 以上/nd 交给/v 地主/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     定额/n 制/n 是/vl 按/p 契约/n 规定/v ，/w 不管/c 年成/n 好坏/n ，/w 按期/d 定量/v 交纳/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     此外/c ，/w 佃/v 客/n 必须/d 为/p 地主/n 服役/v ，/w 有的/r 地方/n 连/p 佃户/n 家属/n 也/d 不能/vu 免/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     但/c 比/p 过去/vd 有/v 了/u 较/d 多/a 的/u 人身自由/n ，/w １０２７/m 年/nt （/w 天/nt 圣/n 五/m 年/nt ）/w ，/w 仁宗/nh 下诏/v 佃/v 客/n 在/p 每年/nt 交清/v 地租/n 后/nd ，/w 可以/vu 离开/v 土地/n ，/w 更换/v 田主/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 说明/v 佃/v 客人/n 身/n 依附/v 关系/n 有所/v 削弱/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     北宋/nt 手工/n 工匠/n 的/u 地位/n 也/d 有所/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     官府/n 征发/v 服役/v 的/u 工匠/n 比/p 唐代/nt 减少/v ，/w 具有/v 一定/d 雇佣/v 性质/n 的/u &quot;/w 和/c 雇/v 匠/n &quot;/w 比/p 唐代/nt 增多/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     北宋/nt 的/u 私营/v 小/a 手工业者/n 和/c 民间/n 小/a 手工业/n 作坊/n 主/n 也/d 比/p 唐代/nt 增多/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     作/v 坊主/n 常常/d 招/v 雇/v 一两/m 个/q 帮工/n 和/c 学徒/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     他们/r 之间/nd 还是/d 师徒/n 、/w 主仆/n 的/u 关系/n ，/w 但/c 比/p 过去/vd 作坊/n 里/nd 的/u 私/n 属/v 奴婢/n 的/u 地位/n 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     宋王朝/nt 按/p 田亩/n 征/v 夏/nt 、/w 秋/nt 二/m 税/n ，/w 中原/ns 一般/a 按/p 亩产/v 一/m 石/q ，/w 税/n 一/m 斗/q ；/w 江南/ns 、/w 福建/ns 等/u 地/n 仍/d 按/p 十/m 国/n 旧制/n ，/w 亩/q 税/n 三/m 斗/q ，/w 以后/nt 改为/v 夏/nt 税/n 钱/n ，/w 秋/nt 税/n 米/n ，/w 税额/n 轻重/n 亦/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     除/v 二/m 税/n 外/nd ，/w 农户/n 还要/v 承受/v 支/v 移/v 、/w 折/v 变/v 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     所谓/a &quot;/w 支/v 移/v &quot;/w ，/w 是/vl 政府/n 规定/v 河北/ns 、/w 河东/nl 和/c 陕西/ns 等/u 路/n 的/u 税户/n 将/d 秋粮/n 送至/v 西/nd 、/w 北/nd 边境/n ，/w 以/p 供/v 军需/n ；/w 或/c 借口/n &quot;/w 以/p 丰/a 补/v 歉/a &quot;/w ，/w 令/v 年成/n 较/d 好/a 地区/n 的/u 税户/n ，/w 把/p 税/n 粮/n 运到/v 歉收/v 地区/n 交纳/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     如果/c 税户/n 不愿/vu 或/c 无力/v 自/p 送/v ，/w 则/c 按/p 里程/n 付/v 脚/n 钱/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     所谓/a &quot;/w 折/v 变/v &quot;/w ，/w 是/vl 因/c 官府/n 一时/nt 所/u 需/v ，/w 而/c 将/d 原来/d 应/vu 交/v 的/u 钱/n 折/v 变为/v 麦/n ，/w 或/c 将/d 麦/n 折/v 变为/v 绢/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     官吏/n 和/c 商人/n 从中/d 渔利/v ，/w 税户/n 的/u 负担/v 因而/c 增加/v 数/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     此外/c ，/w 北宋/nt 还/d 照/p 收/v 五代/nt 时期/nt 的/u 身/n 丁/n 税/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     宋/nt 制/n 男子/n 二十/m 成丁/v ，/w 六十/m 为/p 老/a ，/w 不/d 分/v 主/n 户/n 与/c 客户/n ，/w 按/p 丁/n 征税/v ，/w 税额/n 各地/nl 不等/a ，/w 称/v &quot;/w 丁/n 口/n 之/u 赋/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     宋/nt 政府/n 又/d 将/d 五代十国/nt 期间/nt 的/u 各种/r 杂/a 敛/v &quot;/w 以/p 类/n 并合/v &quot;/w ，/w 称为/v &quot;/w 杂/a 变/v 之/u 赋/v &quot;/w ，/w 又名/v &quot;/w 沿/v 纳/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     并/c 规定/v 向上/v 户/n 和/c 籴/v 粮米/n ，/w 对上/v 四/m 等/q 户/n 和/c 买/v 绢/n 帛/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     最初/nt &quot;/w 和/c 籴/v &quot;/w 与/c &quot;/w 和/c 买/v &quot;/w 尚/d 给与/v 一定/d 代价/n ，/w 后来/nt 则/c 变成/v 分文/n 不/d 付/v 的/u 白/a 取/v ，/w 并/c 成为/v 一/m 种/q 经常性/n 的/u 税目/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     宋代/nt 役/n 法/n 有/v 差役/n 和/c 徭役/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        34
                                     徭役/n 又名/v 夫/n 役/n ，/w 不论/c 主/n 户/n 与/c 客户/n ，/w 均/d &quot;/w 以/p 人丁/n 户口/n 科/n 差/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     差役/n 即/d 职/n 役/n ，/w 按/p 规定/v 由/p 上/nd 四/m 等/q 户/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     职/n 役/n 名目繁多/i ，/w 其中/nd 衙前/n 与/c 里正/n 为重/v 役/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     衙前/n 主管/v 官/n 物/n 和/c 保管/v 仓库/n ，/w 里正/n 负责/v 督/v 课/n 赋税/n ，/w 两者/n 均/d 由/p 一等/a 户/n 轮/v 充/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     职/n 役/n 户/n 可免/v 徭役/n ，/w 并/c 免除/v 支/v 移/v 、/w 折/v 变/v 和/c 科/n 配/v ，/w 也/d 可以/vu 得到/v 低级/a 官衔/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     但是/c ，/w 倘若/c 官/n 物/n 遭受/v 损失/v ，/w 衙前/n 要/vu 赔/v 补/v ；/w 赋/v 役/n 未/d 征/v 齐/a ，/w 里正/n 要/vu 垫付/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     故/c 有/v 因/c 充/v 衙前/n 、/w 里正/n 而/c 破产/v 者/k 。/w 
		
			
                                        41
                                     由/p 上述/v 情况/n 可以/vu 看出/v ，/w 北宋/nt 劳动人民/n 的/u 人身/n 依附/v 关系/n 是/vl 相对/a 削弱/v 了/u ，/w 农民/n 和/c 手工/n 工匠/n 的/u 地位/n 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     这些/r 变化/v 对于/p 促进/v 社会/n 经济/n 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 北宋/nt 统一/a 的/u 社会/n 环境/n 下/nd ，/w 经过/p 劳动人民/n 的/u 艰辛/a 劳动/v ，/w 农业/n 、/w 手工业/n 和/c 商业/n 都/d 有/v 明显/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     生产工具/n 比/p 唐代/nt 完善/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     北宋/nt 中期/nt 的/u 一些/m 墓葬/v 中/nd 出现/v 成/v 组/n 的/u 铁制/v 农具/n ，/w 如/v 犁/n 、/w 钁/n 、/w 耧/n ，/w 耙/n 、/w 锄/n 、/w 镰/n 等/u ，/w 正好/d 反映/v 了/u 不同/a 的/u 生产/v 步骤/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     特别/d 是/vl 其中/nd 较/d 多/a 的/u 锄/n 耙/n 类/n 中耕/v 农具/n ，/w 表明/v 当时/nt 的/u 耕作/v 程序/n 增多/v ，/w 注意/v 精耕细作/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     在/p 栽种/v 方面/n ，/w 发明/v 了/u &quot;/w 秧/n 马/n &quot;/w ，/w 可以/vu 减轻/v 插秧/v 过程/n 中/nd 弯腰/v 曲/a 背/n 的/u 劳苦/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     劳动人民/n 还/d 在/p 江海/n 岸边/nl 沙/n 淤/v 地上/nl 开辟/v 出/vd &quot;/w 沙田/n &quot;/w 、/w &quot;/w 淤/v 田/n &quot;/w ，/w 在/p 湖泊/n 上架/v 木排/n 铺上/v 泥土/n 种/q 庄稼/n 的/u &quot;/w 架/n 田/n &quot;/w ，/w 在/p 山坡/n 上/nd 开出/v 了/u &quot;/w 山/n 田/n &quot;/w （/w 梯田/n ）/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     尤其/d 是/vl &quot;/w 圩/n 田/n &quot;/w 发展/v 更/d 快/a ，/w 北宋/nt 中期/nt ，/w 仅/d 从/p 宣州/ns 到/v 池州/ns ，/w 就/d 有/v 千/m 区/n 以上/nd 的/u &quot;/w 圩/n 田/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     水利/n 灌溉/v 的/u 发展/v 也/d 超越/v 前/nd 代/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     昆山/ns 东面/nd 和/c 常熟/ns 北面/nd ，/w 开辟/v 五/m 条/q 大/a 浦/n 导/v 泄/v 湖水/n ，/w 并/c 在/p 湖/n 的/u 周围/nd 增/v 筑堤/v 岸/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     江浙/ns 境内/nl ，/w 从/p 钱塘/ns 经/v 仁和/ns 、/w 海宁/ns 、/w 海盐/ns 、/w 平湖/ns 到/v 金山/ns 一带/n ，/w 筑/v 有/v 长达/v 三百多/m 里/nd 的/u 海塘/n ，/w 高/a 宽/a 各/r 四/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        53
                                     还有/v 从/p 吕洪/ns 到/v 徐渎/ns 接连/d 几百/m 里/q 的/u 泰州/ns 捍/v 海塘/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这些/r 工程/n ，/w 使/v 东南/nd 地区/n 农业/n 生产/v 旱涝保收/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     北宋/nt 农民/n 在/p 生产/v 中/nd ，/w 注意/v 选择/v 品种/n ，/w 推广/v 占/v 城/n 稻/n ；/w 重视/v 积肥/v 和/c 施肥/v ，/w 知道/v 利用/v 石灰/n 预防/v 病虫害/j ，/w 并/c 初步/a 认识/v 到/v 各种/r 作物/n 秧苗/n 栽植/v 的/u 深浅/n 疏密/a 与/c 收成/n 丰/a 歉/a 有/v 很/d 大/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     对/p 地势/n 土质/n 气候/n 等/u 的/u 影响/v 也/d 有/v 进一步/v 的/u 克服/v ，/w 如/v 岭南/ns 可以/vu 播种/v 北方/nd 豆/n 麦/n 一/m 类/n 的/u 作物/n ，/w 黄河/ns 流域/n 亦可/vu 栽种/v 旱/a 稻/n 等/u 南方/nd 作物/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     由于/c 农具/n 的/u 改进/v ，/w 水利/n 灌溉/v 的/u 发达/a 和/c 生产/v 技术/n 的/u 进步/a ，/w 粮食/n 的/u 单位/n 面积/n 产量/n 也/d 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     当时/nt ，/w 一般/a 年景/n 亩产/v 一/m 石/q ，/w 福建/ns 、/w 江浙/ns 亩产/v 达到/v 二/m 至/v 三/m 石/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     矿冶/n 业/n 方面/n ，/w 首先/d 是/vl 生产/v 规模/n 进一步/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     徐州/ns 利国/v 监/n 在/p 宋仁宗/nh （/w １０２３/m -/w １０６３/m ）/w 时/nt 只有/c 八/m 冶/q ，/w 神宗/nh （/w １０６８/m -/w -/w １０８５/m ）/w 时/nt 发展/v 到/v 三十/m 六/m 冶/q ，/w 每/r 冶/q 有/v 工匠/n 百/m 人/n ，/w 仅/d 隔/v 三十/m 余年/n ，/w 规模/n 扩大/v 四/m 倍/n 半/m 。/w 
		
			
                                        61
                                     其次/r 是/vl 产量/n 增加/v ，/w 唐/nt 中期/nt 年产/v 铁/n 约/v 二百万/m 斤/q ，/w 北宋/nt 中期/nt 已/d 达/v 八百多万/m 斤/q 。/x 
		
			
                                        62
                                     汉代/nt 的/u 婚礼/n ，/w 不少/a 地方/n 沿袭/v 古/a 礼/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     据/d 杨树达/nh 《/w 汉代/nt 婚丧/n 礼俗/n 考/v 》/w 研究/v ，/w 汉代/nt 男子/n 有/v 十五/m 、/w 六/m 岁/q 而/c 娶/v 的/u ，/w 女子/n 有/v 十三/m 、/w 四/m 岁/q 而/c 嫁/v 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     王充/nh 《/w 论衡/nz &#183;/w 齐/nt 世/n 篇/n 》/w 己/r 指出/v ，/w 礼/n 虽/c 言/v 男/n 三十/m 而/c 娶/v ，/w 女/n 二十/m 而/c 嫁/v ，/w 当时/nt 并不/d 奉行/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     汉昭帝/nh 始/n 立/v ，/w 年/nt 仅/d 八/m 岁/q ，/w 立/v 上官/n 安/nh 之/p 女/n 为/p 皇后/n ，/w 年/nt 仅/d 六/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     至于/v 汉代/nt 婚礼/n 的/u 具体/a 仪式/n ，/w 则/c 多/a 与/c 古/a 礼/n 相似/v ，/w 不过/c 史籍/n 所/u 记/v 多/a 为/p 皇家/n 贵族/n 事迹/n ，/w 自然/a 比/p 《/w 士/n 昏/a 礼/n 》/w 要/vu 奢华/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     应当/vu 指出/v ，/w 古代/nt 礼制/n 有关/p 婚姻/n 的/u 规定/v 基本上/d 是以/c 男子/n 为/p 本位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     一个/mq 明显/a 的/u 例证/n 是/vl 《/w 大/a 戴/v 礼记/n &#183;/w 本/n 命/n 篇/n 》/w 所/u 说/v 的/u 五/m 不/d 取/v （/w 娶/v ）/w 、/w 七/m 去/v 、/w 三/m 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     所谓/a 五/m 不/d 取/v ，/w 是/vl ：/w &quot;/w 逆/a 家子/n 不/d 取/v ，/w 乱/a 家子/n 不/d 取/v ，/w 世/nt 有/v 刑/n 人/n 不/d 取/v ，/w 世/nt 有/v 恶疾/n 不/d 取/v ，/w 丧/v 妇/n 长子/n 不/d 取/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     就是说/c ，/w 有/v &quot;/w 悖逆/v &quot;/w 罪行/n 的/u 家庭/n 的/u 姑娘/n 不能/vu 娶/v ，/w 恐/v 其/r &quot;/w 逆/a 德/n &quot;/w ；/w 有/v 淫乱/a 行为/n 的/u 家庭/n 的/u 姑娘/n 不能/vu 娶/v ，/w 恐/v 其/r &quot;/w 乱/a 人伦/n &quot;/w ；/w 直系亲属/n 中/nd 有/v 因/c 罪/n 受/v 五/m 刑/n 的/u 或/c 有/v 患/v 残废/v 疾病/n 的/u 女子/n 也/d 不能/vu 娶/v ，/w 因为/c 这/r 是/vl &quot;/w 弃/v 于/p 人/n &quot;/w 或/d &quot;/w 弃/v 于/p 天/n &quot;/w 的/u ；/w 还有/v 母亲/n 早死/v ，/w 因而/c 年长/a 逾/v 过/vd 婚龄/n 的/u 姑娘/n 也/d 不能/vu 娶/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 这/r 种/q 女子/n 缺乏/v 母亲/n 教导/v ，/w &quot;/w 无所/v 受命/v &quot;/w 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     七/m 去/v 是/vl 关于/p 离婚/v 的/u 规定/v ，/w 即/d ：/w &quot;/w 不顺/a 父母/n 去/v ，/w 无/v 子/n 去/v ，/w 淫/v 去/v ，/w 妒/v 去/v ，/w 有/v 恶疾/n 去/v ，/w 多/a 言/v 去/v ，/w 窃/v 盗去/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     不/d 孝顺/v 公婆/n 的/u 妻子/n 要/vu 离弃/v ，/w 是/vl 由于/c &quot;/w 逆/a 德/n &quot;/w ；/w 没有/v 子/n 裔/n 的/u 妻子/n 要/vu 离弃/v ，/w 是/vl 由于/c &quot;/w 绝世/a &quot;/w ，/w 就是/d 绝后/v ；/w 有/v 恶疾/n 的/u 妻子/n 要/vu 离弃/v ，/w 是/vl 由于/c 不能/vu 参加/v 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     至于/v 淫/v 、/w 妒/v 、/w 多/a 言/v ，/w 更是/vl 当时/nt 男子/n 常用/v 来/vd 离弃/v 妻子/n 的/u 罪名/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     三/m 不/d 去/v ，/w 包括/v &quot;/w 有所/v 取/v ，/w 无所/v 归/v 不/d 去/v ，/w 与/c 更/d 三/m 年/nt 丧/v 不/d 去/v ，/w 前/nd 贫贱/a 、/w 后/nd 富贵/a 不/d 去/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     就是说/c ，/w 如果/c 妻子/n 没有/v 娘家/n 的/u ，/w 曾经/d 侍奉/v 已/d 死/v 公婆/n 的/u ，/w 还有/v 曾/d 共/d 经/v 贫苦/a 生活/n 的/u ，/w 都/d 不可/vu 离弃/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     值/v 的/u 注意/v 的/u 是/vl ，/w 《/w 本/n 命/n 篇/n 》/w 所/u 说/v 五/m 不/d 取/v 、/w 七/m 去/v 、/w 三/m 不/d 去/v 己/r 经/n 是/vl 偏/a 在/p 男子/n 一方/n 的/u 了/u ，/w 可是/d 后世/nt 大家/n 只/d 记得/v 七/m 去/v ，/w 叫做/v 七/m 出/vd 之/u 条/n ，/w 对/p 三/m 不/d 去/v 却/d 多/a 忘记/v 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     冠/n 礼/n 实质/n 是/vl 一/m 种/q 成年/n 礼/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     过去/vd 已/d 有/v 学者/n 指出/v ，/w 很多/a 处于/v 原始社会/n 阶段/n 的/u 民族/n 都/d 有/v 成年/n 礼/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     男女/n 青年/n 到了/v 规定/v 年龄/nt ，/w 必须/d 举行/v -/w 定/v 仪式/n ，/w 才/d 被/p 承认/v 为/p 氏族/n 的/u 完全/a 成员/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     冠/n 礼/n 正是/vl 远古/nt 这/r 种/q 仪式/n 的/u 遗留/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     据/d 礼/n 书/n 载/nt ，/w 古代/nt 男子/n 二十/m 岁/q 行/v 冠/n 礼/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     《/w 仪礼/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 有/v 《/w 士/n 冠/n 礼/n 》/w 篇/n ，/w 详述/v 士/n 阶层/n 冠/n 礼/n 的/u 仪节/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     冠/n 礼/n 在/p 宗庙/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     将要/vu 加/v 冠/n 的/u 青年/n 的/u 父亲/n 先/d 要/vu 用/v 筮/n （/w 一/m 种/q 占卜/v 方法/n ）/w 决定/v 行礼/v 的/u 日期/nt ，/w 并且/c 用/v 筮/n 决定/v 请/v 哪/r 一/m 位/q 宾/n 为/p 青年/n 加/v 冠/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     确定/v 后/nd ，/w 把/p 日期/nt 通知/n 宾家/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     到/v 行礼/v 那一天/nt ，/w 早晨/nt 将/d 一切/r 准备/v 好/a ，/w 将要/vu 加/v 冠/n 的/u 青年/n 立于/v 房中/nl 。/w 
		
			
                                        87
                                     其/r 父/n 请/v 宾/n 进门/v ，/w 入/v 庙/n 就/d 位/q ，/w 将要/vu 加/v 冠/n 的/u 青年/n 出/vd 房/n 就/d 位/q ，/w 然后/c 行礼/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     宾/n 把/p 规定/v 的/u 服饰/n 加/v 于/p 青年/n ，/w 共/d 行/v 三/m 次/q ，/w 称为/v 始/n 加/v 、/w 再/d 加/v 、/w 三/m 加/v ，/w 于是/c 以/p 酒/n 祝/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     青年/n 由/p 西/nd 阶/n 下/nd ，/w 去/v 拜见/v 他/r 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     见/v 母/n 后/nd ，/w 回到/v 西/nd 阶/n 以东/nd ，/w 由/p 宾/n 给/p 他/r 起/v 字/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     于是/c 礼成/v ，/w 青年/n 之/u 父/n 送/v 宾/n 出/vd 庙门/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     被/p 加/v 冠/n 的/u 青年/n 见/v 他/r 的/u 兄弟/n 姑/n 姊/n ，/w 随后/d 再见/v 君/n 和/c 乡/n 大夫/n 、/w 乡/n 先生/n 等/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     其/r 父/n 以/p 酒/n 款待/v 所/u 请/v 的/u 宾/n ，/w 送/v 他/r 束/v 帛/n 、/w 俪/n 皮/n ，/w 最后/n 敬/v 送出/v 家门/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     与/c 冠/n 礼/n 对应/v ，/w 古代/nt 女子/n 十五/m 岁/q 行/v 笄/n 礼/n ，/w 其/r 详情/n 已/d 不可/vu 考/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     过去/vd 曾/d 有人/r 把/p 中国/ns 古代/nt 的/u 社会/n 叫做/v 宗法/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这个/r 词/n ，/w 从/p 社会/n 发展/v 的/u 阶段/n 划分/v 来看/v ，/w 当然/d 是/vl 不够/a 妥当/a ，/w 但是/c 宗法/n 在/p 中国/ns 古代/nt 社会/n 中/nd 确曾/d 有/v 相当/d 重要/a 的/u 作用/n ，/w 与/c 当时/nt 礼制/n 的/u 许多/a 问题/n 有关/p ，/w 是/vl 我们/r 必须/d 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     关于/p 宗法/n 的/u 性质/n 和/c 内容/n ，/w 历代/nt 学者/n 有/v 不少/a 争论/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     到/v 近代/nt ，/w 随着/p 宗法/n 的/u 最后/n 遗迹/n 渐/d 归/v 消灭/v ，/w 大家/n 对/p 什么/r 是/vl 宗法/n 慢慢/a 忘记/v 了/u ，/w 有些/m 论著/n 里/nd 的/u 叙述/v 很/d 不/d 准确/a ，/w 又/d 造成/v 一些/m 不/d 必要/a 的/u 误解/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     下面/nd 根据/p 文献/n 记载/v ，/w 就/d 这/r 一/m 问题/n 作/v 一/m 最/d 简单/a 的/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     宗法/n 是/vl 中国/ns 古代/nt 社会/n 血缘/n 关系/n 的/u 一/m 种/q 原则/n ，/w 其/r 主要/a 精神/n 是/vl 嫡/n 长/n 继承/v 制/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     宗法/n 制度/n 的/u 系统/n 叙述/v ，/w 最/d 早/a 见于/v 《/w 礼记/n 》/w 的/u 《/w 大/a 传/n 》/w 和/c 《/w 丧服/n 小记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 两/m 篇/q 文字/n 都/d 相当/d 艰深/a 古/a 奥/a ，/w 不易/a 理解/v ，/w 这里/r 不便/a 逐句/d 解释/v ，/w 只/d 择取/v 其中/nd 最/d 重要/a 的/u 几/m 点/q 略/d 作/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     按照/p 《/w 大/a 传/n 》/w 和/c 《/w 丧服/n 小记/n 》/w 以及/c 两/m 篇/q 注疏/n 所/u 论/v ，/w 宗法/n 的/u 施行/v 范围/n 主要/a 在/p 大夫/n 、/w 士/n 的/u 阶层/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     清代/nt 学者/n 程瑶田/nh 所/u 著/v 《/w 宗法/n 小记/n 》/w 对/p 此/r 有/v 详细/a 说明/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     从/p 各方面/n 材料/n 看/v ，/w 周代/nt 的/u 宗法/n 确实/d 是/vl 在/p 占/v 统治阶级/n 多数/n 的/u 大夫/n 、/w 士/n 的/u 范围/n 内/nd 实行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     至于/v 后世/nt 的/u 有关/p 制度/n ，/w 由/p 周代/nt 宗法/n 发展/v 演变/v 而/c 来/vd ，/w 自然/a 就/d 不/d 限于/v 这/r 一/m 范围/n 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     宗法/n 最/d 基本/a 的/u 一点/mq ，/w 是/vl 大宗/n 、/w 小宗/n 的/u 区分/v ，/w 而/c 大宗/n 、/w 小宗/n 的/u 确定/v ，/w 必须/d 从/p 一个/mq 家族/n 的/u 始祖/n 讲起/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     周代/nt 大夫/n 、/w 士/n 阶层/n 家族/n 的/u 始祖/n ，/w 一般/a 是/vl 国君/n 的/u 别子/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     例如/v 鲁国/ns 是/vl 周/nt 初/nt 分封/v 的/u 诸侯国/n ，/w 其/r 国君/n 是/vl 按/p 嫡/n 长/n 继承/v 的/u 传统/n 世袭/v 的/u ，/w 常理/n 以/p 嫡/n 长子/n 继承/v 为/p 君/n ，/w 国君/n 的/u 次子/n 以下/nd 各/r 子/n ，/w 即/d 嫡/n 长子/n 的/u 弟弟/n ，/w 就是/d 别子/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     别子/n 与/c 长子/n 即/d 继位/v 的/u 哥哥/n 不同/a ，/w 必须/d 分/v 出去/v 自立/v 一家/mq 。/w 
		
			
                                        111
                                     这些/r 别子/n 是/vl 国君/n （/w 公/a ）/w 之/u 子/n ，/w 也/d 称为/v 公子/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     所以/c 郑玄/nh 注解/n 《/w 礼记/n 》/w 就/d 指出/v 别子/n 即/d 公子/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     别子/n 立/v 为/p 一家/mq ，/w 成为/v 这/r 一家/mq 的/u 始祖/n ，/w 这/r 叫做/v &quot;/w 别子/n 为/p 祖/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     别子/n 的/u 长子/n 、/w 长孙/n 、/w 长/n 曾孙/n …/w …/w ，/w 也/d 按/p 嫡/n 长/n 继承/v 的/u 传统/n 世袭/v ，/w 世/nt 世/nt 以/p 作为/n 本家/n 始祖/n 的/u 别子/n 为/p 祖/n ，/w 称为/v 大宗/n ，/w 一直/d 传/v 下去/v 不再/d 改变/v ，/w 所以说/v &quot;/w 大宗/n 百世/nt 不/d 迁/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     别子/n 的/u 长子/n 是/vl 大宗/n 的/u 继承人/n ，/w 但/c 他/r 还/d 会/vu 有/v 次子/n 或/c 更/d 小/a 的/u 儿子/n ，/w 即/d 所谓/a 庶子/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     同样/a ，/w 别子/n 的/u 长子/n 、/w 长孙/n 、/w 长/n 曾孙/n …/w …/w 也/d 都会/vu 有/v 庶子/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     这些/r 统统/d 属于/v 小宗/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     大宗/n 始终/d 继承/v 别子/n ，/w 所以说/v &quot;/w 继/v 别/d 为/p 大宗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     小宗/n 各/r 继承/v 其/r 第一/m 代/v 庶子/n ，/w 各/r 代/v 继承/v 其/r 父/n （/w 祢/n ）/w ，/w 所以说/v &quot;/w 继/v 祢/n 为/p 小宗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     宗法/n 原则/n 所/u 体现/v 的/u 血缘/n 关系/n 虽然/c 看/v 不/d 见/v ，/w 但/c 在/p 生活/n 中/nd 有/v 不少/a 具体/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     最/d 明显/a 的/u 莫过于/v 丧服/n ，/w 就是/d 在/p 血缘/n 关系/n 网中/nl 一/m 人/n 死/v 了/u ，/w 有/v 关系/n 的/u 人/n 应/vu 遵守/v 规定/v 用/v 特定/a 的/u 服饰/n ，/w 以/p 志/n 哀悼/v ，/w 随/p 血缘/n 的/u 远近/n ，/w 丧服/n 有所不同/v 。/x 
		
			
                                        122
                                     研究/v 古代/nt 岁时/nt 历法/n ，/w 需要/v 具备/v 一定/d 的/u 自然科学/n 和/c 社会科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     这里/r 仅/d 就/d 人们/n 在/p 阅读/v 古书/n 时/nt 和/c 社会/n 生活/n 中/nd 经常/a 遇到/v 的/u 一些/m 问题/n ，/w 简单/a 介绍/v 有关/p 这/r 方面/n 的/u 一般/a 常识/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国/ns 是/vl 一个/mq 农业/n 古国/n ，/w 古人/n 对于/p 时间/n 概念/n 的/u 认识/v 和/c 划分/v ，/w 往往/d 以/p 农作物/n 的/u 生长/v 成熟期/n 为/p 标准/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     《/w 说文/v 》/w 说/v ：/w &quot;/w 年/nt ，/w 熟/a 谷/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 意味/n 着/u &quot;/w 年/nt &quot;/w 是/vl 指/v 一般/a 禾谷/n 成熟/a 的/u 周期/nt ，/w 大致/d 相当于/v 地球/n 绕/v 太阳/n 一/m 周/nt 的/u 时间/n ，/w 即/d 现代/nt 所谓/a 太阳/n 年/nt 。/w 
		
			
                                        127
                                     现代/nt 天文学/n 把/p 以/p 太阳/n 回归/v 周期/nt （/w 回归/v 年/nt ）/w 为/p 单位/n 的/u 历法/n 叫做/v 阳历/n ，/w 以/p 月相/n 的/u 圆缺/a 周期/nt （/w 朔望/nt 月/n ）/w 为/p 单位/n 的/u 历法/n 叫做/v 阴历/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     中国/ns 从/p 辛亥革命/n 以后/nt 至今/d 主要/a 采用/v 阳历/n ；/w 而/c 在/p 此前/nt 所/u 使用/v 的/u 是/vl 阴阳/n 历/n ，/w 因/c 其/r 便于/v 农事/n ，/w 又/d 叫/v 农历/n ，/w 至今/d 仍/d 在/p 农村/n 用/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     阴历/n 一/m 年/nt 为/p ３５４/m 天/nt （/w 平年/nt ）/w ，/w 阳历/n 一/m 年/nt 为/p ３６５/m 天/nt （/w 闰年/nt ）/w ，/w 二者/r 相差/v 十/m 一天/nt 。/w 
		
			
                                        130
                                     阴阳/n 历/n 既/c 要/vu 把/p 月相/n 变化/v 一/m 周/nt 作为/n 一个/mq 月/nt ，/w 又/d 要/vu 使/v 一/m 年/nt 的/u 平均/a 长度/n 等于/v 太阳/n 运行/v 周期/nt ，/w 还要/v 保持/v 名义上/n 一/m 年/nt 十二/m 个/q 月/nt 的/u 习惯/v ，/w 因而/c 采取/v 设置/v 闰月/nt 的/u 办法/n ，/w 三/m 年/nt 后/nd 插入/v 一个/mq 月/nt 来/vd 消除/v 这/r 种/q 误差/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     插入/v 的/u 这个/r 月/nt 叫做/v 闰月/nt ，/w 这/r 一/m 年/nt 叫做/v 闰年/nt ，/w 闰年/nt 有/v 十三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     三/m 年/nt 一/m 闰/nt 还要/v 多/a 几/m 天/nt ，/w 逐年/d 累积/v 起来/vd ，/w 季节/nt 就/d 会/vu 错乱/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     于是/c 改为/v 五/m 年/nt 二/m 闰/nt ，/w 但/c 又/d 少/a 了/u 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        134
                                     经过/p 摸索/v ，/w 确定/v 为/p 十九/m 年/nt 七/m 闰/nt 。/w 
		
			
                                        135
                                     这样/r ，/w 十九/m 个/q 回归/v 年/nt 的/u 天数/n 和/c ２３５/m 个/q 朔望/nt 月/nt 的/u 天数/n 便/c 非常/d 接近/v 了/u （/w 实际/a 相差/v ２/m 时/nt ９/m 分/q ３６/m 秒/q ）/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     中国/ns 历法/n 从/p 殷周/nt 时代/nt 已经/d 知道/v 置/v 闰/nt ，/w 最初/nt 放/v 在/p 岁/nt 终/nt ，/w 称为/v &quot;/w 十/m 三月/nt &quot;/w ；/w 后来/nt 改为/v 附加/v 于/p 某/r 月/nt 之后/nt ，/w 如/v 闰/nt 三月/nt ，/w 闰/nt 四月/nt 等等/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     古代/nt 历法/n 对/p 什么/r 时候/n 置/v 闰/n 非常/d 重视/v ，/w 当/p 闰/nt 而/c 不/d 闰/nt 叫做/v &quot;/w 失/v 闰/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     古代/nt 有所谓/v &quot;/w 三/m 正/a &quot;/w ，/w 即/d ：/w 夏历/n 以/p 建/v 寅/nt 之/u 月/nt （/w 含/v 立春/nt 之/u 月/nt ，/w 即/d 农历/n 正月/nt ；/w 北斗/n 星斗/n 柄/n 所/u 指/v 曰/v 建/v ，/w 亦/d 称/v 斗/v 建/v ）/w 为/p 岁首/nt ，/w 殷/nt 历/n 以/p 建/v 丑/a 之/u 月/nt （/w 农历/n 十二月/nt ）/w 为/p 岁首/nt ，/w 周/nt 历/n 以/p 建/v 子/n 之/u 月/nt （/w 含/v 冬至/nt 之/u 月/nt ，/w 农历/n 十一月/nt ）/w 为/p 岁首/nt 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 未必/d 是/vl 夏/nhf 、/w 商/n 、/w 周/nt 三代/nt 历法/n 的/u 不同/a ，/w 而/c 只是/d 春秋/n 战国/nt 时期/nt 三/m 个/q 不同/a 部族/n 地区/n 历法/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     晋/x 为/p 夏/nhf 墟/x ，/w 故/c 建/v 寅/x ；/w 宋/nhf 为/p 殷墟/n ，/w 故/c 建/v 丑/a ；/w 鲁/a 为/p 周/nt 后/nd ，/w 故/c 建/v 子/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     秦/nhf 和/c 汉/n 初/a ，/w 曾以建/nh 亥/n 之/u 月/nt （/w 农历/n 十月/nt ）/w 为/p 岁首/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     由于/c 建/v 寅/x 的/u 夏历/n 划分/v 春夏秋冬/nt 合于/v 农时/nt ，/w 便于/v 农事/n ，/w 所以/c 从/p 汉武帝/n 元/q 封/v 七/m 年/nt （/w 公元前/nt １０４/m 年/nt ）/w 改用/v 《/w 太/d 初/a 历/v 》/w ，/w 以/p 建/v 寅/x 之/u 月/nt 为/p 岁首/nt 之后/nt ，/w 二/m 千/m 多年来/nt 基本上/d 都/d 采用/v 夏正/nh ，/w 所以/c 旧历/n 也/d 叫/v 夏历/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     春秋/n 战国/nt 时期/nt ，/w 由于/c 历/v 日/nt 制度/n 不/d 统一/v ，/w 不同/a 古籍/n 所/u 记/v 时间/n 往往/d 有/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     如/v 《/w 春秋/n 》/w 、/w 《/w 孟子/nh 》/w 多用/v 周/nt 历/v ，/w 《/w 左传/n 》/w 、/w 《/w 吕氏春秋/n 》/w 和/c 楚辞/n 多用/v 夏历/n ，/w 《/w 诗经/n 》/w 因/c 来自/v 不同/a 地区/n ，/w 故/c 各/r 篇/q 历法/n 颇不/d 一致/a ，/w 需要/v 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     古代/nt 历法/n 家/n 的/u 纪年/v 法/n ，/w 有所谓/v 岁/nt 星/n 纪年/v 法/n 、/w 太岁/n 纪年/v 法/n 和/c 干支/j 纪年/v 法/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     岁/nt 星/n 纪年/v 法/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     古代/nt 天文/n 家/n 把/p 黄/a 赤道/n 带/n 一/m 周天/n 分为/v 十二/m 等分/v ，/w 由/p 西/nd 向东/nh 命名/v 为/p 星/n 纪/n 、/w 玄/a 枵/x 、/w 诹/v 訾/x 、/w 降/v 娄/a 、/w 大梁/n 、/w 实/a 沈/nhf 、/w 鹑/x 首/n 、/w 鹑/x 火/n 、/w 鹑/x 尾/n 、/w 寿星/n 、/w 大火/n 、/w 析/x 木/n 等/v 十二/m 次/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     古人/n 认为/v ，/w 岁/nt 星/n （/w 即/d 木星/n ，/w 简称/n &quot;/w 岁/nt &quot;/w ）/w 由/p 西/nd 向东/nh 十二/m 年/nt 绕/v 天/nt 一/m 周/nt ，/w 每年/nt 径/n 行/v 一个/mq 天/nt 次/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     假如/c 某/r 年岁/nt 星/n 运行/v 到/v &quot;/w 星/n 纪/n &quot;/w 范围/n ，/w 这/r 一/m 年/nt 就/d 记为/v &quot;/w 岁/nt 在/p 星/n 纪/n &quot;/w ，/w 第二/m 年岁/nt 星/n 运行/v 到/v &quot;/w 玄/a 枵/x &quot;/w 范围/n ，/w 就/d 记为/v &quot;/w 岁/nt 在/p 玄/a 枵/x &quot;/w ，/w 其他/r 以此类推/v ，/w 十二/m 年/nt 周而复始/i 。/w 
		
			
                                        150
                                     如/v 《/w 国语/n &#183;/w 晋/x 语/n 》/w 记/v ：/w &quot;/w 君/x 之/u 行/v 也/d ，/w 岁/nt 在/p 大火/n &quot;/w ，/w 《/w 左传/n 》/w 襄/x 公/a 三十/m 年/nt 记/v ：/w &quot;/w 于是/c 岁/nt 在/p 降/v 娄/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     就是/d 岁/nt 星/n 纪年/v 之/u 例/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     太岁/n 纪年/v 法/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     古代/nt 天文/n 家/n 有所谓/v 十二/m 辰/n 的/u 概念/n ，/w 大抵/d 是/vl 沿/v 天/nt 赤道/n 将/d 一/m 周天/n 分为/v 十二/m 等分/v ，/w 由/p 东/nd 向西/nh 配/v 以/p 子/n 、/w 丑/a 、/w 寅/x 、/w 卯/x 、/w 辰/n 、/w 已/d 、/w 午/n 、/w 未/d 、/w 申/x 、/w 酉/x 、/w 戌/x 、/w 亥/n 等/v 十二/m 地支/n ，/w 其/r 安排/v 方向/n 和/c 顺序/n 正好/d 和/c 上述/v 十二/m 次/q 相反/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     岁/nt 星/n 由/p 西/nd 向东/nh 运行/v ，/w 与/c 人们/n 所/u 熟悉/v 的/u 十二/m 辰/n 顺序/n 相反/v ，/w 所以/c 岁/nt 星/n 纪年/v 法/n 在/p 实际/a 运用/v 中/nd 并不/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     为此/c ，/w 古代/nt 天文/n 家/n 便/a 设想/v 出/vd 一个/mq 假/a 星/n 叫/v 太岁/n ，/w 让/p 它/r 和/c 真/a 岁/nt 星/n 背道而驰/i ，/w 这样/r 就/d 和/c 十二/m 辰/n 方向/n 顺序/n 一致/a ，/w 并/c 以/p 之/u 纪年/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     例如/v 某/r 年岁/nt 星/n 在/p 星/n 纪/n ，/w 便/a 认为/v 太岁/n 在/p 析/x 木/n ，/w 相当于/v 十二/m 辰/n 之/u 寅/x ，/w 这/r 一/m 年/nt 就是/d &quot;/w 太岁/n 在/p 寅/x &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     第二/m 年岁/nt 星/n 运行/v 到/v 玄/a 枵/x ，/w 便/a 认为/v 太岁/n 在/p 大火/n ，/w 相当于/v 十二/m 辰/n 之/u 卯/x ，/w 这/r 一/m 年/nt 就是/d &quot;/w 太岁/n 在/p 卯/x &quot;/w ，/w 其余/r 以此类推/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     古人/n 还/d 取/v 了/u 十二/m 个/q 太岁/n 年/nt 名/n ，/w 即/d ：/w 摄/v 提/v 格/n 、/w 单/a 阏/x （/w ｙ/ws ā/x ｎ/ws ）/w 、/w 大荒/n 落/v 、/w 敦/a 牂/w （/w ｚ/ws ā/x ｎｇ/ws ）/w 、/w 协/v 洽/x 、/w 涒/x （/w ｔ/ws ū/x ｎ/ws ）/w 滩/n 、/w 作/v 噩/x 、/w 阉/v （/w ｙ/ws ǎ/x ｎ/ws ）/w 茂/a 、/w 大/a 渊/x 献/v 、/w 困/v 敦/a （/w ｄ/ws &#249;/x ｎ/ws ）/w 、/w 赤/x 奋/v 若/c ，/w 分别/v 作为/n 太岁/n 在/p 寅/x 、/w 太岁/n 在/p 卯/x 等/v 十二/m 个/q 年份/nt 的/u 名称/n ，/w 又/d 叫/v 岁/nt 阴/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     大约/d 在/p 西汉/nt 初年/nt ，/w 历法/n 家/n 又/d 取/v 了/u 另外/d 十/m 个/q 名称/n ，/w 即/d ：/w 阉/v 逢/v 、/w 旜/x （/w ｚｈ/ws ā/x ｎ/ws ）/w 蒙/v 、/w 柔/a 兆/n 、/w 强/a 圉/x 、/w 著/v 雍/x 、/w 屠维/nh 、/w 上/nd 章/n 、/w 重光/n 、/w 玄/a 黓/x （/w ｙ/ws &#236;/x ）/w 、/w 昭/a 阳/n ，/w 称为/v 岁/nt 阳/n ，/w 依次/d 和/c 十二/m 太岁/n 年/nt 名/n 相配/v ，/w 组合/v 为/p 六/m 十/m 个/q 年/nt 名/n ，/w 以/p 阏/x 逢/v 摄/v 提/v 格/n 为/p 第一/m 年/nt ，/w 旜/x 蒙/v 单/a 阏/x 为/p 第二/m 年/nt ，/w 其余/r 由此/d 类推/v ，/w 六/m 十年/nt 周而复始/i 。/w 
		
			
                                        160
                                     司马迁/nh 《/w 史记/n &#183;/w 历书/n 》/w 自/p 太/d 初/a 元年/nt 开始/v ，/w 即/d 用/v 这些年/nt 号/n 纪年/v ，/w 屈原/nh 《/w 离骚/n 》/w 亦/d 曾/d 使用/v ，/w 司马光/nh 《/w 资治通鉴/n 》/w 也/d 兼/v 载/nt 这些年/nt 号/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 套/n 名词/n 读音/n 别扭/a ，/w 字义/n 不/d 可解/v ，/w 有人/r 猜测/v 是/vl 外国/n 译音/n ，/w 至今/d 仍是/vl 未/d 解/v 之/u 谜/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     由于/c 岁/nt 星/n 并非/d 完整/a 地/u 每年/nt 走/v 一个/mq 星/n 次/q ，/w 而是/vl 稍/d 多/a 一点/mq ，/w 积/v 至/v 八/m 十/m 六/m 年/nt ，/w 就要/vu 多/a 走/v 一个/mq 星/n 次/q ；/w 所以/c 岁/nt 星/n 纪年/v 法/n 和/c 太岁/n 纪年/v 法/n 并/c 不能/vu 反映/v 逐年/d 的/u 实际/a 天象/n ，/w 人们/n 就/d 废/v 而/c 不用/d ，/w 改用/v 干支/j 纪年/v 法/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     这/r 是/vl 一/m 种/v 和/c 天象/n 没有/v 联系/n 的/u 抽象/a 计算/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     干/a 指/v 十/m 天干/n ，/w 即/d ：/w 甲/n 、/w 乙/n 、/w 丙/m 、/w 丁/n 、/w 戊/m 、/w 己/r 、/w 庚/m 、/w 辛/a 、/w 壬/x 、/w 癸/x 。/w 
		
			
                                        165
                                     支/v 指/v 十二/m 地支/n ，/w 即/d ：/w 子/n 、/w 丑/a 、/w 寅/x 、/w 卯/x 、/w 辰/n 、/w 巳/x 、/w 午/n 、/w 未/d 、/w 申/x 、/w 酉/x 、/w 戌/x 、/w 亥/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     我国/n 使用/v 干支/j 纪日/nh 起源/n 甚/d 早/a ，/w 而/c 正式/a 使用/v 干支/j 纪年/v 一般/a 认为/v 始于/v 东汉/nt 光/n 武帝/nh 建/v 武/a 三十/m 年/nt （/w 公元/nt ５４/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     其/r 方法/n 是/vl 将/d 十/m 天干/n 配/v 十二/m 地支/n ，/w 如/v ：/w 甲子/n 、/w 乙/n 丑/a 、/w 丙寅/nt 、/w 丁/n 卯/x 、/w 戊/m 辰/n 、/w 己/r 巳/x 、/w 庚/m 午/n 、/w 辛/a 未/d 、/w 壬/x 申/x 、/w 癸/x 酉/x 、/w 甲/n 戌/x 、/w 乙/n 亥/n 、/w 丙/m 子/n 、/w 丁/n 丑/a 、/w 戊/m 寅/x 、/w 己/r 卯/x …/w …/w ，/w 共/d 得/u 六/m 十/m 组/n ，/w 称为/v 六/m 十/m 甲子/n ，/w 六/m 十年/nt 周而复始/i 。/w 
		
			
                                        168
                                     从/p 东汉/nt 起/v ，/w 至今/d 不曾/d 间断/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     古人/n 称/v 六/m 十/m 岁/nt 为/p &quot;/w 花甲/nt &quot;/w ，/w 即/d &quot;/w 花/n 甲子/n &quot;/w 的/u 简称/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     因为/c 天干/n 与/c 地支/n 插花/n 着/u 配合/v ，/w 所以/c 称/v &quot;/w 花/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     柳宗元/nh （/w ７７３/m -/w -/w ８１９/m ）/w ，/w 字/n 子厚/nh ，/w 河东/ns （/w 今/nt 山西永济/ns ）/w 人/n ，/w 曾/d 参加/v &quot;/w 永贞/nt 革新/v &quot;/w 运动/n ，/w 后来/nt 长期/nt 遭受/v 贬抑/v ，/w 郁郁/a 而/c 终/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 的/u 哲学/n 著作/n 主要/a 有/v 《/w 天/n 对/v 》/w 、/w 《/w 天/n 说/v 》/w 、/w 《/w 封建/n 论/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     柳宗元/nh 继承/v 了/u 王充/nh 以来/nt 的/u 气/n 一元论/n ，/w 认为/v 宇宙/n 是/vl 由/p 混沌/n 的/u 元气/n 构成/v 的/u ，/w &quot;/w 气/n &quot;/w 是/vl 天地/n 的/u 本源/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     天地/n 之间/nd 白天黑夜/i 的/u 交替/v 和/c 从/p 蒙昧/a 状态/n 以来/nt 的/u 变革/v ，/w 只有/c &quot;/w 元气/n &quot;/w ，/w 此外/c 没有/v 其他/r 的/u 原动力/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     元气/n 是/vl 无/v 始/n 无/v 终/n 无边无际/i 的/u 物质/n 存在/v ，/w &quot;/w 一气/d 回/v 薄/a 茫/a 无穷/a ，/w 其/r 上/nd 无/v 始/n 下/nd 无/v 终/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     （/w 《/w 南岳/ns 弥陀/n 和尚/n 碑/n 》/w ）/w 宇宙/n 没有/v 中心/n 也/d 没有/v 边际/n ，/w 根本/d 无法/d 衡量/v 其/r 短长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     东西南北/nd ，/w 其/r 极/d 无方/v ，/w 夫/n 何/vu 鸿/a 洞/n ，/w 而/c 课/n 校/v 修长/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     （/w 《/w 天/n 对/v 》/w ）/w 只是/d 由于/c 阴阳/n 二/m 气/n 的/u 互相/d 作用/n ，/w 而后/c 才/d 形成/v 天地/n 四时/nt 寒暑/n 及/c 万物/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     太阳/n 并/c 无/v 升/v 落/v ，/w 而是/vl 大地/n 改变/v 运动/n 的/u 方向/n ，/w 对着/p 太阳/n 就是/d 白天/nt ，/w 背着/v 太阳/n 就是/d 黑夜/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     当/p 焉/r 为/p 明/a ，/w 不逮/v 为/p 晦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     （/w 同上/v ）/w 这/r 是/vl 对/p 日/n 心/n 地/n 动/v 说/n 的/u 天才/a 猜测/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     （/w 《/w 非/d 国语/n 》/w ）/w 并/c 没有/v 什么/r 人/n 的/u 意志/n 在/p 起作用/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     &quot;/w 功/n 者/k 自/p 功/n ，/w 祸/n 者/k 自/p 祸/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     （/w 《/w 天/n 说/v 》/w ）/w 由/p 人/n 自取/v ，/w 与/c 天/n 无关/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 明确/v 提出/v 了/u 天/n 与/c 人/n &quot;/w 各/r 行/v 不/d 相/d 预/d &quot;/w 的/u 命题/v ，/w 并/c 指名道姓/i 地/u 批评/v 了/u 韩愈/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     柳宗元/nh 不/d 同意/v 韩愈/nh 把/p 仁义/n 礼/n 智/n 信/n 看/v 成/v 天/n 赋予/v 人/n 的/u 本性/n ，/w 而/c 认为/v 人/n 受/v 之于/p 天/n 的/u 只是/d 气/n ，/w 一/m 种/q 是/vl &quot;/w 刚健/a 之/u 气/n &quot;/w ，/w 表现/n 于/p 人为/a &quot;/w 志/n &quot;/w ；/w 一/m 种/q 是/vl &quot;/w 纯粹/a 之/u 气/n &quot;/w ，/w 表现/n 于/p 人为/a &quot;/w 明/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     这/r 就是/d &quot;/w 天/n 爵/n &quot;/w -/w -/w 天/n 所/u 赋予/v 的/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     扩充/v &quot;/w 明/a &quot;/w 与/c &quot;/w 志/n &quot;/w ，/w 可以/vu 获得/v 仁义/n 礼/n 智/n 信/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     但/c &quot;/w 五/m 德/n &quot;/w 并非/d &quot;/w 天/n 爵/n &quot;/w ，/w 而是/vl 经过/p 后天/nt 学习/v 和/c 努力/v 达到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     道德/n 与/c 五常/j ，/w 存/v 乎/u 人/n 者/k 也/d ；/w 克/v 明/a 而/c 有/v 恒/a ，/w 受/v 之于/p 天/nt 者/k 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     圣贤/n 与/c 凡/a 愚/a 之/u 别/d 不/d 在/p 先天/n 道德/n 的/u 差异/n ，/w 而/c 在/p 能否/d 发挥/v &quot;/w 明/a &quot;/w 与/c &quot;/w 志/n &quot;/w 的/u 禀赋/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     使/v 仲尼/nh 之/u 志/n 与/c 明/a 可得/vu 而/c 夺/v ，/w 则/c 庸/a 夫/n 矣/u ；/w 授/v 之/u 庸/a 夫/n ，/w 则/c 仲尼/nh 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     （/w 《/w 天/n 爵/n 论/n 》/w ）/w 这就是说/i ，/w 圣/a 凡/a 的/u 区别/v ，/w 可以/vu 由于/c 主观/n 能动/a 作用/n 而/c 改变/v ，/w 人/n 的/u 聪明才智/i 的/u 差异/n ，/w 并非/d 先天/n 就/d 分成/v 了/u 等级/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 断然/d 否认/v 凭/p 骨相/n 以/p 定/v 祸福/n 之类/n 迷信/v ，/w 还/d 反对/v 伏牺/nh 牛/n 首/n 、/w 女娲/nh 蛇身/n 、/w 仲尼/nh 魌/n 头/ 等/u 传说/n ，/w 认为/v 圣人/n 也是/vl 人/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 他/r 比/p 王充/nh 、/w 范缜/nh 都/d 要/vu 进步/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     柳宗元/nh 认为/v ，/w 社会/n 历史/n 的/u 发展/v ，/w 是/vl 由/p 客观/a 存在/v 的/u 不/d 以/p 人/n 的/u 意志/n 为/p 转移/v 的/u &quot;/w 势/n &quot;/w 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     其/r 名作/n 《/w 封建/n 论/n 》/w 指出/v ，/w 人类/n 最初/nt 同/p 野兽/n -/w 起/v 生活/n 在/p 森林/n 里/nd ，/w 既/c 不能/vu 搏/v 噬/v ，/w 也/d 没有/v 毛/n 羽/n 可以/vu 自保/v ，/w 时常/d 发生/v 争夺/v ，/w 需要/v 有/v 一个/mq 能/vu 断/v 曲直/n 的/u 人/n 来/vd 管理/v ，/w 于是/c 出现/v 了/u 首领/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     有的人/n 不/d 听从/v 首领/n 的/u 决定/v ，/w 就/d 必须/d 采取/v 强制/v 手段/n ，/w 由此/d 产生/v &quot;/w 君/n 长/v 政/n 刑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     后来/nt 便/c 一级/mq 一级/mq 产生/v 了/u 里胥/n 、/w 县/n 大夫/n 、/w 诸侯/n 、/w 方伯/n 、/w 连帅/n 、/w 天子/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 就是/d &quot;/w 封建制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     它/r 不是/vl 出于/v 圣人/n 的/u 意志/n ，/w 而是/vl 社会/n 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     汤武/nh 之/u 时/nt ，/w 诸侯/n 三千/m ，/w 即使/c 想/v 废除/v &quot;/w 封建/n &quot;/w ，/w 其/r &quot;/w 势/n &quot;/w 亦/d 不可/vu 。/w 
		
			
                                        203
                                     秦始皇/nh 用/v 郡县/n 制/n 代替/v 封建制/n ，/w 也是/vl &quot;/w 势/n &quot;/w 所/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     郡县/n 制/n 能够/vu 加强/v 中央集权/n ，/w 官吏/n 由/p 皇帝/n 直接/a 委派/v ，/w &quot;/w 有罪/v 得以/vu 罚/v ，/w 有/v 能/vu 得以/vu 赏/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     封建/n &quot;/w 制/n 父子/n 相/d 袭/v ，/w 在/p 上/nd 者/k 未必/d 贤/a ，/w 在下/r 者/k 未必/d 不肖/a ，/w 容易/a 形成/v 地方/n 割据/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 列举/v 大量/a 史实/n ，/w 证明/v &quot;/w 封建/n &quot;/w 制/n 早已/d 行不通/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     并/c 指出/v ，/w 秦/nt 之/u 速/a 亡/v ，/w &quot;/w 咎/n 在/p 入/v 怨/v ，/w 非/d 郡县/n 之/u 失/v 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     秦/nt 立/v 郡县/n 虽/c 出/vd 私心/n ，/w 但/c 制度/n 本身/n 却是/vl &quot;/w 公/a 之/u 大/a 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     这/r 是/vl 大胆/a 而/c 卓越/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     《/w 封建/n 论/n 》/w 的/u 矛头/n 是/vl 指向/v 当时/nt 藩镇/n 势力/n 的/u ，/w 是/vl 针对/p 秦汉/nt 以来/nt 有关/p &quot;/w 封建/n &quot;/w 、/w 郡县/n 两/m 种/q 制度/n 争论/v 的/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     柳宗元/nh 对/p 佛教/n 缺乏/v 批判/v ，/w 是/vl 其/r 不足/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     但/c 他/r 并/c 不佞/v 佛/n ，/w 也/d 不/d 满意/a 佛教/n 在/p 社会/n 生活/n 中/nd 的/u 不良/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 比较/v 注意/v 从/p 佛学/n 中/nd 吸取/v 一些/m 合理/a 因素/n ，/w 认为/v 其中/nd 某些/r 观点/n 与/c 儒家/n 并不/d 矛盾/n ，/w 还/d 可以/vu 使/v 人/n &quot;/w 不/d 爱/v 官/n ，/w 不争/v 能/n &quot;/w 等/u ，/w 因而/c 不能/vu &quot;/w 忿/v 其/r 外/nd 而/c 遗/v 其中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     而/c 对于/p 道教/n 服药/v 炼/v 气/n 之类/n 长生/v 术/n ，/w 则/c 断然/d 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     刘禹锡/nh （/w ７７２/m -/w -/w ８４２/m ）/w ，/w 字/n 梦得/nh ，/w 彭城/ns （/w 今/nt 江苏徐州/ns ）/w 人/n ，/w 与/c 柳宗元/nh 一起/d 参加/v &quot;/w 永贞/nt 革新/v &quot;/w ，/w 一起/d 受/v 贬/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     二/m 人/n 的/u 政治/n 、/w 哲学/n 、/w 文学/n 观点/n 基本/a 一致/a ；/w 不同/a 的/u 是/vl ，/w 刘禹锡/nh 对/p 佛学/n 既/c 有所/v 肯定/d 又/d 有所/v 批判/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     其/r 哲学/n 著作/n 有/v 《/w 天/n 论/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     刘禹锡/nh 与/c 柳宗元/nh 一样/a ，/w 认为/v 宇宙/n 的/u 本源/n 是/vl &quot;/w 气/n &quot;/w ，/w 世界/n 万物/n 皆/d &quot;/w 乘/v 气/n 而/c 生/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 还/d 进一步/v 指出/v ，/w 世界/n 上/nd 没有/v 绝对/a 的/u &quot;/w 空/a &quot;/w 、/w &quot;/w 无/v &quot;/w ，/w 只有/c &quot;/w 形/n 之/u 粗/a &quot;/w 与/c &quot;/w 形/n 之/u 微/a &quot;/w 的/u 区别/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     以/p 目/n 而/c 视/v ，/w 得/u 形/n 之/u 粗/a 者/k 也/d ；/w 以/p 智/n 而/c 视/v ，/w 得/u 形/n 之/u 微/a 者/k 也/d 。/w 
		
			
                                        221
                                     （/w 《/w 天/n 论/n 》/w ）/w 所谓/a 无形/d 的/u 空间/n ，/w 不过/c 是/vl &quot;/w 形/n 之/u 希/v 微/a 者/k 也/d &quot;/w ，/w 存在/v 着/u 人眼/n 所/u 不能/vu 见/v 的/u 细微/a 的/u 物质/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 举例/v 说/v ，/w 人/n 在/p 黑暗/a 处/v 不能/vu 见/v 物/n ，/w 夜猫子/n 、/w 狗/n 、/w 鼠/n 却/d 能/vu 看见/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     可见/a ，/w 不能/vu 以/p 人/n 的/u 感觉/v 定/v 物/n 之/u 有无/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     这个/r 论断/n 是/vl 对/p 古代/nt 唯物论/n 的/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     当时/nt 虽/c 属/v 猜测/v ，/w 现在/nt 业已/d 被/p 科学/n 实验/n 所/u 证实/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     空间/n 里/nd 确实/d 存在/v 着/u 电子/n 、/w 离子/n 、/w 场/n 等/u 许多/a 物质/n ，/w 有的/r 动物/n 确实/d 可以/vu 看见/v 人/n 所/u 不能/vu 见/v 的/u 东西/n ，/w 如/v 紫外光/n 、/w 红外光/n 等/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     据此/d ，/w 刘禹锡/nh 对/p 佛教/n 的/u 空/a 宗/n 提出/v 异议/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 夫/n 上士/n 解/v 空/a 而/c 离/v 相/d ，/w 中士/n 著/v 空/a 而/c 嫉/v 有/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     （/w 《/w 牛头山/ns 第一/m 祖融大师/nh 新塔/ns 记/n 》/w ）/w 离开/v 具体/a 事物/n 去/v 理解/v &quot;/w 空/a &quot;/w 的/u 观念/n ，/w 或者/d 死/v 抓住/v &quot;/w 空/a &quot;/w 而/c 不/d 承认/v &quot;/w 有/v &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     悟性/n 的/u 东西/n 只有/c 通过/p 具体/a 的/u 事物/n 才能/c 显示/v 出来/vd ；/w 必须/d 从/p &quot;/w 有/v &quot;/w 出发/v ，/w 才能/c 懂得/v &quot;/w 无/v &quot;/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     这样/r ，/w 就/d 不是/vl &quot;/w 以/p 无为/v 本/n &quot;/w ，/w 而是/vl &quot;/w 无/v &quot;/w 以/p &quot;/w 有/v &quot;/w 为/p 前提/n ，/w 把/p &quot;/w 空/a &quot;/w 的/u 观念/n 建立/v 在/p &quot;/w 有/v &quot;/w 和/c &quot;/w 相/d &quot;/w 的/u 基础上/nl ，/w 这/r 就/d 和/c 唯心主义/n 迥然不同/i 了/u 。/x 
		
			
                                        232
                                     道教/n 的/u 思想/n 理论/n 体系/n 虽/c 是/vl 宗教/n 神学/n ，/w 但/c 它/r 的/u 内容/n 庞杂/a ，/w 和/c 中国/ns 文化/n 有/v 极其/d 广泛/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     中国/ns 古代/nt 文化/n 有些/m 为/p 道教/n 所/u 继承/v 和/c 发展/v ，/w 有些/m 赖/v 道教/n 得以/vu 保存/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     道教/n 对于/p 中国/ns 文化/n 不仅/c 在/p 历史上/n ，/w 甚至/d 到/v 现在/nt 还/d 产生/v 着/u 一定/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     现在/nt 就/d 道教/n 的/u 炼丹/v 术/n 、/w 医学/n 和/c 养生/v 、/w 文学/n 艺术/n 及/c 《/w 道藏/n 》/w 等/u 方面/n 简单/a 谈/v 一/m 谈/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     一/m 、/w 炼丹/v 术/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     道/n 教徒/n 炼/v 黄白/a 、/w 炼/v 金丹/n ，/w 其/r 目的/n 是/vl 荒谬/a 的/u ，/w 但/c 炼丹/v 术/n 本身/n 是/vl 一/m 种/q 科学/n 实验/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     通过/p 炼丹/v 的/u 实践/v 认识/v 到/v 物质/n 变化/v 的/u 一些/m 规律/n ，/w 积累/v 了/u 一些/m 科学/n 实践/v 的/u 经验/n ，/w 推进/v 了/u 古代/nt 化学/n 和/c 药物学/n 的/u 研究/v ，/w 这/r 是/vl 炼丹/v 术/n 在/p 科学/n 上/nd 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     例如/v 《/w 抱/v 朴子/nh &#183;/w 金丹/n 篇/n 》/w 里/nd 讲到/v &quot;/w 丹/a 砂/n 烧/v 之/u 成/v 水银/n ，/w 积/v 变/v 又/d 还/d 成/v 丹/a 砂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     丹/a 砂/n 的/u 化学/n 成分/n 是/vl 硫化/v 汞/n ，/w 呈/v 红色/n ，/w 经过/p 烧/v 炼/v ，/w 硫/n 被/p 氧化/v 而/c 成/v 二氧化硫/n ，/w 把/p 汞/n 分离/v 出来/vd ，/w 再/d 使/v 汞/n 与/c 硫/n 黄/a 化合/v 变成/v 黑色/n 的/u 硫化/v 汞/n ，/w 经过/p 升华/v 就/d 成为/v 红色/n 硫化/v 汞/n 的/u 结晶/n ，/w 这/r 就是/d 葛洪/nh 说/v 的/u &quot;/w 积/v 变/v 又/d 还/d 成/v 丹/a 砂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     黄金/n 是/vl 不易/a 与/c 其它/r 元素/n 化合/v ，/w 难于/d 溶解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     但/c 《/w 抱/v 朴子/nh &#183;/w 金丹/n 篇/n 》/w 里/nd 的/u &quot;/w 金/n 液/n 方/n &quot;/w 讲到/v 用/v 水银/n （/w &quot;/w 玄/a 明/a 龙/n 膏/n &quot;/w ）/w 溶/v 黄金/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     陶弘景/nh 记载/v 水银/n 能/vu 消化/v 金/n 、/w 银/n 使/v 成/v 泥/n ，/w 可以/vu 用来/v 镀金/v 、/w 镀银/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     炼丹/v 道士/n 还/d 把/p 硝/n 、/w 硫磺/n 和/c 木炭/n 混合/v 起来/vd ，/w 发明/v 了/u 火药/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     唐初/nh 孙思邈/nh 的/u &quot;/w 内/nd 伏/v 硫磺/n 法/n &quot;/w 是/vl 最/d 早/a 的/u 火药/n 发明/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     还有/v 外科/n 用/v 的/u 药物/n 如/v 以/p 水银/n 、/w 火硝/n 、/w 白/a 矾/n 为主/v 炼/v 成/v 的/u 红/a 升/v 丹/n 、/w 白/a 降/v 丹/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 炼丹/v 家/n 在/p 医药/n 上/nd 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     二/m 、/w 道教/n 与/c 医药/n 和/c 养生/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     道家/n 为了/p 修炼/v 成仙/v ，/w 首先/d 得/u 去病/v 延年/v ，/w 而/c 医药/n 和/c 养生/v 术/n 正是/vl 为了/p 治病/v 、/w 防病/v 、/w 延年益寿/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     所以/c 葛洪/nh 说/v ：/w &quot;/w 为/p 道/n 者/k ，/w 莫不/d 兼/v 修/v 医术/n &quot;/w （/w 《/w 抱/v 朴子/nh &#183;/w 杂/a 应/vu 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     道教/n 所以/c 重视/v 医药/n 养生/v 有/v 两/m 个/q 原因/n ：/w 其一/r ，/w 要/vu 修炼/v 成仙/v ，/w 必须/d 服食/v 炼丹/v ，/w 而/c 医药/n 则/c 是/vl 炼丹/v 服食/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     其二/r ，/w 医药/n 和/c 养生/v 术/n ，/w 不仅/c 可以/vu 使/v 自己/r 得到/v 保健/v ，/w 并且/c 可以/vu 治病救人/i 济世/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     通过/p 医疗/v 来/vd 接近/v 群众/n ，/w 是/vl 宗教/n 宣传/v 、/w 扩大/v 影响/v 的/u 最好/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     许多/a 道/n 教徒/n 如/v 葛洪/nh 、/w 陶弘景/nh 、/w 孙思邈/nh 等/u ，/w 都/d 是/vl 著名/a 的/u 医药学/n 家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     道/n 教徒/n 把/p 药/n 分为/v 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下/nd 三/m 品/n ，/w 认为/v 上品/n 药/n 服/v 之/u 可以/vu 使/v 人/n 长生/v 不/d 死/v ，/w 中品/a 药/n 可以/vu 养生/v 延年/v ，/w 下品/n 药/n 才/d 用来/v 治病/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     上药/v 中/nd 的/u 上/nd 上品/n 就是/d 道士/n 炼/v 成/v 的/u 金丹/n 大/a 药/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     晋代/nt 葛洪/nh 精/a 习/v 医术/n ，/w 读过/v 古代/nt 的/u 很多/a 医书/n ，/w 深感/v 医药/n 书卷/n 帙/q 烦/a 重/a ，/w 不便/a 应用/v ，/w 于是/c 加以/v 选辑/n ，/w 编撰/v 为/p 《/w 玉/n 函/n 方/n 》/w 一/m 百/m 卷/q ，/w 又/d 把/p 方便/a 的/u 经验/n 方/n 编撰/v 为/p 《/w 肘/n 后/nd 要/vu 急/a 方/n 》/w ，/w 用以/v 救急/v ，/w 其中/nd 包括/v 传染病/n 、/w 慢性病/n 、/w 外科/n 、/w 眼科/n 、/w 小儿科/n 及/c 兽医/n 等/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     南朝/nt 陶弘景/nh 也是/vl 著名/a 的/u 药学/n 家/n ，/w 他/r 著/v 《/w 本草/n 集注/n 》/w ，/w 把/p 原来/d 的/u 《/w 神农/nh 本草/n 经/n 》/w 中/nd 三百六十五/m 种/q 药物/n 增加/v 了/u 一/m 倍/n ，/w 扩大/v 为/p 七百三十/m 种/q ，/w 对于/p 每种/r 药物/n 的/u 性能/n 、/w 形状/n 、/w 特征/n 、/w 产地/n 都/d 加以/v 说明/v ，/w 并/c 对/p 葛洪/nh 的/u 《/w 肘/n 后/nd 要/vu 急/a 方/n 》/w 加以/v 增补/v ，/w 成为/v 《/w 肘/n 后/nd 百/m 一方/n 》/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     隋/nt 唐/nt 时/nt 的/u 道/n 教徒/n 孙思邈/nh 精于/v 医药/n ，/w 后世/nt 尊称/n 为/p &quot;/w 药王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     孙思邈/nh &quot;/w 以为/v 人命/n 至/v 重/a ，/w 有/v 贵/a 千金/n &quot;/w ，/w 所以/c 他/r 著/v 的/u 书/n 叫/v 《/w 千金/n 方/n 》/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 是/vl 一/m 部/q 简易/a 实用/a 的/u 医药/n 书/n ，/w 其中/nd 尤其/d 注重/v 对/p 妇科/n 、/w 儿科/n 疾病/n 的/u 治疗/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     后来/nt 他/r 又/d 撰/v 《/w 千金/n 翼/n 方/n 》/w 三十/m 卷/q ，/w 作为/n 《/w 千金/n 方/n 》/w 的/u 补充/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 《/w 千金/n 方/n 》/w 中/nd 特别/d 列出/v 《/w 食/v 治/v 》/w 一门/mq ，/w 详细/a 介绍/v 了/u 谷/n 、/w 肉/n 、/w 果/n 、/w 菜/n 等/u 食物/n 疗/v 病/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 注重/v 饮食/n 卫生/a ，/w 主张/v 多/a 餐/n 少/a 吃/v ，/w 细/a 嚼/v 、/w 轻/a 咽/v ，/w 饭后/nt 行/v 数/m 百/m 步/q ，/w 采用/v 药物/n 和/c 食疗/n 两/m 种/q 方法/n 治病/v ，/w 这/r 在/p 医药/n 卫生/a 上/nd 是/vl 很/d 有/v 创见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     道教/n 的/u 养生/v 术/n 有/v 服食/v 辟谷/v 、/w 导引/v 行/v 气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     服食/v 就是/d 选择/v 一些/m 草木/n 药物/n 来/vd 吃/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     道士/n 服食/v 的/u 药物/n 大体/n 有/v 两/m 类/n ：/w 一/m 类/n 属于/v 滋养/v 强壮/a 身体/n 的/u ，/w 如/v 巨胜/n （/w 芝麻/n ）/w 、/w 黄精/n 、/w 天门冬/n 之类/n ；/w 一/m 类/n 属于/v 安神/v 养心/v ，/w 具有/v 镇静/a 作用/n 的/u 药物/n ，/w 如/v 灵芝/n 、/w 丹/a 砂/n 等/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     同/p 服食/v 相/d 联系/n 的/u 就是/d 辟谷/v ，/w 相传/v 汉/n 初/a 张良/nh 就/d 曾/d &quot;/w 学/v 辟谷/v 、/w 导引/v 、/w 轻身/v &quot;/w （/w 《/w 史记/n &#183;/w 留/v 侯/n 世家/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     辟谷/v 并非/d 什么/r 都/d 不/d 吃/v ，/w 只是/d 不/d 吃/v 粮食/n ，/w 但/c 可以/vu 服食/v 药物/n ，/w 饮水/v 浆/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     道教/n 认为/v 人/n 吃/v 粮食/n 在/p 肠/n 中/nd 积/v 成/v 粪便/n ，/w 秽/n 浊/a 充塞/v ，/w 所以/c 不能/vu 延年益寿/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     葛洪/nh 认为/v 服气/v 断/v 谷/n 可以/vu 减少/v 疾病/n ，/w &quot;/w 胜于/v 食/v 谷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     导引/v 行/v 气/n ，/w 是/vl 道教/n 重要/a 的/u 养生/v 术/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     导引/v 就是/d &quot;/w 导/v 气/n 令/v 和/c ，/w 引/v 体/n 令/v 柔/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 是/vl 使/v 肢体/n 运动/n 与/c 呼吸/v 调/v 息/n 相/d 配合/v ，/w 把/p 体操/n 、/w 按摩/v 与/c 气功/n 结合/v 起来/vd 的/u 健身/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     导引/v 行/v 气/v ，/w 本/d 是/vl 中国/ns 古代/nt 卫生/a 保健/v 知识/n 的/u 经验/n 总结/v ，/w 道士/n 继承/v 了/u 这/r 份/q 遗产/n ，/w 吸收/v 到/v 道教/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        275
                                     现存/v 《/w 道藏/n 》/w 中/nd 的/u 《/w 太/d 清/a 导引/v 养生/v 经/n 》/w 、/w 《/w 钟离/nhf 八段锦/n 》/w 等/u 就是/d 这/r 类/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     八段锦/n 和/c 太极拳/n 流传/v 很/d 广/a ，/w 至今/d 还有/v 许多/a 人/n 学习/v 锻炼/v ，/w 的确/d 有/v 强身/v 、/w 防病/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     导引/v 与/c 行/v 气/n 互相/d 配合/v ，/w 练/v 导引/v 的/u 必/d 兼/v 行/v 气/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     行/v 气/n 又称/v 吐纳/v 、/w 胎/n 息/n ，/w 就是/d 今天/nt 的/u 气功/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     胎/n 息/n 是/vl 用/v 腹/n 式/k 的/u 深呼吸/v ，/w 息/n 气/n 深入/a 丹田/n ，/w 所以/c 又/d 叫/v &quot;/w 长/n 息/n &quot;/w ，/w 如/v 婴儿/n 在/p 胞/n 胎/n 之中/nd 呼吸/v ，/w 所以/c 叫/v &quot;/w 胎/n 息/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     葛洪/nh 认为/v 行/v 气/n 可以/vu 治/v 百病/n ，/w 防/v 瘟疫/n ，/w 避/v 饥渴/n ，/w 延年/v 命/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     从/p 今天/nt 的/u 气功/n 锻炼/v 看来/v ，/w 的确/d 可以/vu 产生/v 这些/r 效果/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     此外/c 还有/v 许多/a 值得/v 重视/v 的/u 养生/v 经验/n ，/w 如/v 青/a 牛/n 道士/n 封君达/nh 说/v ：/w &quot;/w 体/n 欲/n 常/d 劳/v ，/w 食欲/n 常/d 少/a ，/w 劳/v 无过/v 极/d ，/w 少/a 无过/v 虚/a &quot;/w 等等/u ，/w 这些/r 都/d 是/vl 可贵/a 的/u 养生/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     三/m 、/w 道教/n 与/c 文学/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     道教/n 的/u 突出/a 思想/n 是/vl 神仙/n 思想/n ，/w 在/p 文学/n 上/nd 影响/v 也/d 十分/d 深远/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     战国/nt 时代/nt 屈原/nh 在/p 《/w 远游/v 》/w 中/nd 以/p 浪漫主义/n 的/u 笔触/n 表达/v 对/p 神仙/n 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     汉代/nt 司马相如/nh 的/u 《/w 大人/n 赋/v 》/w 是/vl 专/a 咏/v 神仙/n 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     六朝/nt 时代/nt 有/v 游/v 仙/n 诗/n ，/w 大都/d 词/n 旨/n 旷/a 怡/x ，/w 精神/n 洒脱/a ，/w 读/v 后/nd 令人/n 飘飘/v 有/v 凌云/v 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     晋代/nt 的/u 郭璞/nh 、/w 何劭/nh ，/w 齐梁/nt 时/nt 的/u 沈约/nh 、/w 江淹/nh 、/w 陶弘景/nh 等/u 都/d 有/v 游/v 仙/n 之/u 作/v ，/w 蔚然/a 成/v 一时/nt 风气/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     道教/n 还/d 促使/v 文学/n 上/nd 形成/v 了/u 一些/m 专门/a 的/u 体裁/n ，/w 如/v &quot;/w 步/n 虚/a 词/n &quot;/w 、/w &quot;/w 青/a 词/n &quot;/w 之类/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     步/n 虚/a 词/n &quot;/w 相传/v 是/vl 曹植/nh 游/v 山/n 时/nt ，/w 忽闻/v 空中/nl 有/v 诵经/v 声/n ，/w 清远/a 优/a 亮/a ，/w 音调/n 极/d 美/a ，/w 因/c 模/n 写/v 之/u ，/w 仿佛/d 仙乐/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     宋代/nt 皇帝/n 如/v 太宗/nh 、/w 真宗/nh 、/w 徽宗/nh 均/d 有/v 步/n 虚/a 词/n 之/u 作/v ，/w 收/v 在/p 《/w 玉/n 京/n 集/n 》/w 中/nd ，/w 并/c 词藻/n 雅/a 丽/a ，/w 于/p 宋/nt 诗/n 中/nd ，/w 堪称/v 佳/a 什/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     青/a 词/n &quot;/w 是/vl 上/nd 呈/v 天神/n 的/u 奏章/n 表文/n ，/w 道士/n 写/v 这/r 种/q 奏/v 表/n ，/w 都/d 用/v 青藤/n 纸/n 朱/a 书/n ，/w 所以/c 叫/v &quot;/w 青/a 词/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     青/a 词/n &quot;/w 有/v 一定/d 格式/n ，/w 文章/n 简短/a ，/w 一般/a 用/v 骈体/n ，/w 词/n 采/v 华丽/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     除/v 道士/n 写/v 青/a 词/n 外/nd ，/w 唐/nt 宋/nt 时/nt 的/u 文人/n 也/d 写/v 青/a 词/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     明代/nt 道教/n 盛行/v 时/nt ，/w 一些/m 大臣/n 争/v 着/u 写/v 青/a 词/n 以/p 邀宠/v ，/w 后来/nt 也/d 有/v 以/p 诗/n 代/v 青/a 词/n 的/u 。/x 
		
			
                                        296
                                     有/v 了/u 现代/nt 的/u 天文学/n ，/w 我们/r 当然/d 知道/v 地球/n 与/c 天体/n 的/u 关系/n 并非/d 如/v 盖/v 天/n 说/k 者/k 所/u 想象/v ，/w 但/c 在/p 当时/nt 应用/v 其/r 原理/n 造/v 一/m 间/n 半/m 球形/n 的/u 房屋/n ，/w 人/n 立/v 其中/nd 仰视/v 日月星辰/i 按/p 经纬度/n 运转/v ，/w 大概/d 也/d 多少/d 具有/v 今天/nt 天文馆/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     瓷器/n 的/u 发明/v ，/w 是/vl 我国/n 对/p 人类/n 社会/n 伟大/a 的/u 贡献/n 之一/m ，/w 所以/c ，/w 在/p 西欧/ns 拉丁语/n 系/n 文字/n 中/nd 就/d 用/p &quot;/w ｃｈｉｎａ/ws &quot;/w （/w 瓷器/n ）/w 来/vd 称呼/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        298
                                     青瓷/n 是/vl 我国/n 由/p 陶器/n 走向/v 瓷器/n 的/u 中间/nd 过渡/v 的/u 工艺/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     陶/n 与/c 瓷/n 的/u 重要/a 区别/v 之一/m ，/w 在于/v 釉/n 的/u 发现/v 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     据/p 地下/nl 考古/v 发现/v ，/w 远/a 在/p 战国/nt 时期/nt ，/w 就/d 出现/v 带有/v 釉/n 质/n 的/u 黄色/n 陶器/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     到/v 三国/nt 、/w 两晋/nt 、/w 南北朝/nt 始/v 大量/a 使用/v 了/u 青釉/n ，/w 成为/v 接近/v 真瓷/n 的/u 高级/a 陶/n 制/n 工艺品/n ，/w 即/d 所谓/a 青瓷/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     过去/nt 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     陈万里/nh 先生/n 的/u 《/w 中国/ns 青瓷/n 史/n 》/w 也/d 未/d 谈到/v 这/r 一/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     建国/v 以后/nt ，/w 福建/ns 考古/v 工作者/n 在/p 东吴/nt 、/w 东晋/nt 、/w 南朝/nt 的/u 墓葬/v 中/nd 发掘/v 了/u 不少/a 青瓷/n ，/w 其中/nd 有/v 多/a 件/n 青瓷/n 砚/n ，/w 使/v 我们/r 联想/v 起/v 陈朝/nh 的/u 徐陵/nh 《/w 玉/n 台/n 新/a 咏/v 序/n 》/w 中/nd &quot;/w 琉璃/n 砚/n 匣/n ，/w 终日/nt 随身/v ；/w 翡翠/n 笔/n 床/n ，/w 无/v 时/nt 离/v 手/n &quot;/w 的话/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     人们/n 不得/vu 其解/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     清代/nt 福建德化/ns 黎经浩/nh 《/w 六朝/nt 文/n 潔/n 笺/n 注/v &#183;/w 玉/n 台/n 新/a 咏/v 序/n 》/w 对/p 这/r 句/n 话/n 也/d 只/d 说/v &quot;/w 陆云/nh 《/w 与/p 兄/n 平原/nh 书/n 》/w ：/w '/w 常/a 案/n 行/v 并/c 视/v 曹公/nh 器物/n ，/w 书/n 刀/n 五/m 枚/q ，/w 琉璃/n 笔/n 一/m 支/q '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     见/v 了/u 实物/n ，/w 才/d 恍然大悟/i ，/w 原来/d 青瓷/n 就是/vl 琉璃/n ，/w 琉璃/n 为/vl 青瓷/n 本名/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     后来/nt 这/r 种/q 工艺品/n 向/p 两极分化/i ，/w 一方面/c 工艺/n 日益/d 提高/v ，/w 发展/v 成为/v 越窑/n 瓷器/n ；/w 另一方面/c 则/c 日益/d 粗糙/a 而/c 普及/v 化/k ，/w 就/d 成为/v 后来/nt 的/u 琉璃瓦/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     琉璃瓦/n 的/u 名称/n 虽/c 一直/d 保存/v 到/v 现在/nt ，/w 却/d 数/m 典/n 而/c 忘/v 祖/n ，/w 不知/v 其/r 本源/n 于/p 青瓷/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     青瓷/n 出现/v 并/c 成熟/a 的/u 年代/nt ，/w 陈万里/nh 先生/n 《/w 中国/ns 青瓷/n 史/n 》/w 考/v 明/nt 最/d 早/a 一/m 器/n 是/vl 东吴/nt 赤乌/nt 十四/m 年/nt （/w ２５１/m ）/w 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     建国/v 后/nd 福建/ns 出土/v 的/u 青瓷/n ，/w 也/d 有/v 出于/v 东吴/nt 的/u 墓葬/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     据/p 前/nd 引/v 黎经浩/nh 先生/n 注/v 所/u 说/v 曹操/nh 所/u 使用/v 的/u 器物/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 支/q 琉璃/n 笔/n ，/w 也是/vl 三/m 世纪/nt 初期/nt 三国/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        313
                                     以/p 曹公/nh 之/u 贵/a ，/w 琉璃/n 管/n 笔/n 仅有/v 一/m 支/q ，/w 可见/c 其/r 时尚/n 甚/d 稀罕/a ，/w 也许/d 还是/d 东吴/nt 赠给/v 他/r 的/u ，/w 未/d 可知/v 也/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     总之/c ，/w 可证/v 青瓷/n 应/vu 在/p 三国/nt 时期/nt ，/w 即/d 二/m 世纪末/nt 到/v 三/m 世纪/nt 初/n 使用/v ，/w 中/nd 经/v 东晋/nt 、/w 南朝/nt 而/c 日益/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     已/d 出土/v 的/u 青瓷/n 器物/n 品种/n 较/d 多/a ，/w 实用/a 物品/n 如/v 玉碗/n 、/w 水注/n 、/w 匣/n 、/w 壶/n 、/w 博山炉/n 之类/n 均/d 有/v ；/w 还有/v 灶/n 、/w 鸡圈/n 、/w 谷仓/n 之类/n 则/c 属于/v 明/nt 器/n ；/w 又/d 有/v 禽兽/n 形/n 物/n ，/w 或/c 为文/v 玩/v ，/w 或/c 亦/d 为/vl 明/nt 器/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     《/w 中国/ns 青瓷/n 史/n 》/w 所/u 收/v ，/w 以/p 浙江/ns 所/u 出/vd 为主/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     近/a 三十/m 年/nt 福建/ns 出土/v 的/u 青瓷/n ，/w 品种/n 更为/d 丰富/a ，/w 并/c 多/a 实用/a 的/u 装饰/v 美术品/n ，/w 如/v 花插/n 、/w 香炉/n 等/u 均/d 极/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     特别/d 值得/v 注意/v 的/u 两/m 种/q ：/w 一/m 为/vl &quot;/w 虎子/n &quot;/w ，/w 即/d 男子/n 所/u 用/v 的/u 小便/n 器/n ，/w 在/p 出土/v 品/n 中/nd 占有/v 一定/a 数量/n ，/w 有/v 大/a 有/v 小/a ，/w 小/a 的/u 竟/d 小/a 至/v 长/n 仅/d ３/m -/w ４/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     所以/c 有的/r 同志/n 认为/v 并非/d 便器/n ，/w 可能/vu 是/vl 酒器/n ，/w 但/c 多数/n 又/d 与/p 现代/nt &quot;/w 虎子/n &quot;/w 大小/n 相当/a ，/w 作为/v 酒器/n 又/d 嫌/v 太/d 大/a ，/w 可能/vu 少数/n 小型/a 的/u 还是/vl 明/nt 器/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     另/r 一/m 种/q 为/vl 茶具/n ，/w 也/d 在/p 出土/v 品/n 中/nd 占有/v 一定/a 数量/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl 一/m 壶/n 五/m 盏/q 为/vl 一/m 组/n ，/w 与/p 现在/nt 一/m 壶/n 四/m 盏/q 为/vl 一/m 组/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     但/c 日本/ns 的/u 茶具/n 到/v 现在/nt 还是/vl 一/m 壶/n 五/m 盏/q ，/w 形制/n 也/d 与/p 青瓷/n 茶具/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 不但/c 说明/v 日本/ns 与/c 东吴/nt 、/w 东晋/nt 、/w 南朝/nt 的/u 关系/n ，/w 更/d 证明/v 这些/r 青瓷/n 壶/n 、/w 盏/n 确为/d 茶具/n ，/w 也/d 将/p 我国/n 饮茶/v 的/u 历史/n 提前/v 到/v 三国/nt 、/w 东晋/nt 、/w 南朝/nt ，/w 较/v 旧日/nt 的/u 说法/n 早/a 出/vd 四/m -/w 五百/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        324
                                     关于/p 福建/ns 青瓷/n ，/w 福建省/ns 历史/n 博物馆/n 曾/d 凡/d 于/p １９６２/m 年/nt 曾/d 写有/v 《/w 福建/ns 的/u 青瓷/n 》/w 论文/n ，/w 在/p １９６３/m 年/nt 福建/ns 历史/n 学会/n 成立/v 大会/n 及/c 第一次/mq 学术/n 讨论/v 会上/nl 宣读/v ，/w 不久/nt 又/d 著/v 为/vl 长/a 书/n ，/w 采用/v 图录/n 体裁/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     由于/c 十年动乱/n ，/w 当时/nt 未能/vu 出版/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     建国/v 以来/nt ，/w 随着/p 考古/v 工作/n 的/u 发展/v ，/w 对于/p 三国/nt 、/w 两晋/nt 、/w 南北朝/nt 的/u 都城/n 遗址/n ，/w 也/d 作/v 了/u 一些/m 调查/v 与/c 试/v 掘/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     如/v 曹/nhf 魏/nt 的/u 邺城/ns ，/w 孙/nhf 吴/ns 的/u 建康/ns （/w 今/nt 南京/ns ）/w 、/w 武昌/ns （/w 今/nt 湖北鄂城/ns ）/w ，/w 东汉/nt 、/w 魏/nt 、/w 西晋/nt 、/w 北魏/nt 的/u 洛阳/ns ，/w 北魏/nt 的/u 平城/ns 等/u 地/n ，/w 均/d 经过/v 调查/v 勘探/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     由于/c 有些/m 材料/n 尚未/d 发表/v ，/w 现/n 只/d 就/p 邺城/ns 、/w 洛阳/ns 两/m 遗址/n 来/vd 观察/v 三国/nt 、/w 两晋/nt 、/w 南北朝/nt 城市/n 建筑/n 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     据/p 《/w 水经注/n 》/w 所/u 载/v ，/w 邺城/ns 于/p 建安/nt 九/m 年/nt （/w ２０４/m ）/w 曹操/nh 所/u 建/v ，/w 东西/n 各/r 长/n 三点五/m 公里/q ，/w 南北/nd 各/r 长/n 二点二/m 公里/q ，/w 这/r 在/p 当时/nt 算是/vl 个/q 不小/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     其/r 遗址/n 在/p 今/nt 河北省临漳县/ns 与/c 河南省安阳县/ns 交界处/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     除/p 曹操/nh 外/nd ，/w 后来/nt 石勒/nh 与/c 慕容/nhf 氏/n 均/d 以/p 其/r 地/n 为/vl 其/r 国都/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     但/c 因/c 漳水/ns 历年/nt 泛滥/v ，/w 曹/nhf 魏/ns 邺城/ns 的/u 遗址/n 已/d 无迹/v 可/vu 寻/v ，/w 只/d 剩有/v 两/m 处/n 夯/n 土/n 的/u 台基/n ，/w 东西/n 各/r 宽/n 七十/m 余/n 公尺/q ，/w 高/n 约/v 十/m 公尺/q ，/w 顶部/nd 瓦砾/n 堆积/v 约/d 厚/n 七十/m 至/v 八十/m 公厘/q 。/w 
		
			
                                        333
                                     可以/vu 断定/v 是/vl 古邺城/ns 遗址/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     勘探/v 研究/v 初步/a 的/u 结果/n 表明/v ，/w 当时/nt 的/u 邺城/ns 已/d 奠定/v 了/u 后世/nt 国都/n 的/u 模式/n ，/w 即将/d 宫苑/n 集中/v 于/p 邺城/ns 的/u 北部/nd ，/w 而/c 将/p 南部/nd 区划/n 为/vl 若干/m 居民点/n -/w -/w 里/nd ，/w 坚固/a 的/u 高台/n ，/w 则/c 虎/n 踞/v 于/p 城/n 之/u 西/nd 北隅/nl ，/w 显然/a 是/vl 为了/p 瞭/v 望/v 等/u 军事/n 目的/n 而/c 建筑/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 在/p 我国/n 城市/n 建筑史/n 上/nd 具有/v 划时代/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     洛阳/ns 是/vl 东汉/nt 、/w 魏/nt 、/w 西晋/nt 、/w 北魏/nt 的/u 故都/n 遗址/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     就/p 其/r 遗址/n 勘探/v ，/w 是/vl 一/m 处/n 南北/nd 长/a 、/w 东西/n 窄/a 的/u 不规则/a 的/u 长方形/n 城池/n ，/w 东/nd 、/w 西/nd 、/w 北/nd 三/m 面/n 各/r 有/v 几/m 处/n 曲折/a 城垣/n ，/w 南/nd 垣/n 因为/c 洛水/ns 迁移/v ，/w 已/d 荡然/a 无迹/v 可/vu 寻/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     现/n 度量/v 其/r 残存/v 的/u 城垣/n ，/w 西/nd 垣/n 长/n 四千二百九十/m 公尺/q ，/w 垣/n 宽/n 二十/m 公尺/q ；/w 北/nd 垣/n 约/d 长/n 三千七百/m 公尺/q ，/w 垣/n 宽/n 二十五/m 至/v 三十/m 公尺/q ；/w 东/nd 垣/n 约/d 长/n 三千八百九十五/m 公尺/q ，/w 垣/n 宽/n 约/v 十四/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     据此/d 作出/v 的/u 实测/v 平面图/n ，/w 与/p 文献/n 所/u 记/v 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     西/nd 、/w 北/nd 、/w 东/nd 三/m 面/n 共有/v 门/n 缺/v 十/m 处/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     抗日战争/n 时期/nt （/w １９３７/m -/w １９４５/m 年/nt ）/w 的/u 邮票/n ，/w 亦/d 称/v 边区/n 邮票/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 晋察冀/j 、/w 晋冀鲁豫/j 、/w 山东/ns 、/w 冀南/ns 、/w 苏/j 中/nd 、/w 淮/j 南/nd 、/w 盐阜/ns 、/w 苏/j 中/nd 、/w 皖/j 中/nd 等/u 边区/n 先后/d 建立/v 了/u 邮政局/n （/w 有的/r 称/v 交通/v 局/n ）/w ，/w 共/d 发行/v 邮票/n ５０/m 余/m 套/q ，/w ２５０/m 多/m 种/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 在/p 晋察冀/j 边区/n 发行/v 了/u 解放区/n 的/u 第一/m 套/q 纪念邮票/n ─/w -/w &quot;/w 抗战/v 军人/n &quot;/w 邮票/n ，/w 中心/n 图案/n 是/vl 一/m 位/q 持枪/v 跑步/v 的/u 八路军/ni 战士/n ，/w 边框/n 上/nd 有/v &quot;/w 抗战/v 军人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 晋/j 察/j 晋/j 边区/n &quot;/w 、/w &quot;/w 临时/a 邮政/n &quot;/w 等/u 字样/n ，/w 无/v 面值/n ，/w 专门/a 免费/v 供/v 战士/n 寄/v 贴/v 家信/n 用/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９４４/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 山东/ns 战时/nt 邮局/n 发行/v 了/u 一/m 套/q &quot;/w 毛主席/n 像/n &quot;/w 邮票/n ，/w 全套/n 三/m 枚/q ，/w 图案/n 为/v 毛主席/n 正面/a 像/n ，/w 右侧/nl 为/v 稻禾/n 边框/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 人民/n 邮政/n 发行/v 的/u 第一/m 套/q &quot;/w 毛主席/n 像/n &quot;/w 邮票/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     次年/nt 又/d 发行/v 了/u 解放区/n 的/u 第一/m 套/q &quot;/w 八一/j &quot;/w 建军/v 邮票/n ，/w 图案/n 为/v 朱/nhf 总司令/n 像/n 和/c 前进/v 中的/v 军民/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     淮南/ns 区/n 于/p １９４１/m 年/nt 发行/v 了/u 五角星/n 图/n &quot;/w 稿/n &quot;/w 字/n 邮票/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     １９８０/m 年/nt ，/w &quot;/w 稿/n &quot;/w 字/n 四方/n 连/v 邮票/n 的/u 发现/v ，/w 曾/d 轰动/v 了/u 世界/n 邮坛/n ，/w 有/v 人/r 称/v 它/r 为/v &quot;/w 解放区/n 邮票/n 中/nd 的/u 红/a 印花/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     解放战争/n 时期/nt （/w １９４６/m -/w １９４９/m 年/nt ）/w 的/u 邮票/n ，/w 亦/d 称/v 解放区/n 票/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 在/p 各/r 解放区/n 都/d 建立/v 了/u 邮政/n 总局/n 、/w 邮电/n 管理局/n 或/c 省区/n 的/u 邮政/n 管理局/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     人民/n 邮政/n 发行/v 的/u 邮票/n 不仅/d 品种/n 增多/v 、/w 题材/n 广泛/a ，/w 数量/n 也/d 大/a 为/v 增加/v ，/w 在/p ４７/m 个/q 地区/n 共/d 发行/v 邮票/n ４３０/m 余/m 套/q ，/w 近/a ２０００/m 种/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     东北/ns 解放区/n 是/vl 实行/v 邮电/n 合一/v 经营/v 最/d 早/a 的/u 地区/n ，/w 在/p 这/r 一/m 时期/nt 先后/d 发行/v 了/u &quot;/w 纪念/v 五四运动/n &quot;/w 、/w &quot;/w 三八/j 国际/n 妇女节/n &quot;/w 等/u 许多/a 纪念邮票/n ，/w 其/r 设计/v 和/c 印制/v 已/d 很/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     １９４７/m 年/nt 还/d 相继/d 发行/v 了/u &quot;/w 五卅/j 二十二/m 周年/nt 纪念/v &quot;/w 、/w &quot;/w 七七/j 抗战/v 十/m 周年/nt 纪念/v &quot;/w 小/a 全/a 张/q 各/r 一/m 张/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 是/vl 解放区/n 仅/d 发行/v 的/u 两/m 张/q 小/a 全/a 张/q ，/w 至为/v 珍罕/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     陕甘宁/j 边区/n 还/d 于/p １９４６/m 年/nt ４/m 月/nt 发行/v 了/u 以/p 延安/ns 宝塔山/ns 为/v 图案/n 的/u 普通/a 邮票/n ，/w 这/r 是/vl 解放区/n 发行/v 的/u 第一/m 套/q 革命/a 纪念/v 地/u 邮票/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     解放区/n 邮票/n 是/vl 在/p 特定/v 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 产生/v 的/u ，/w 其/r 印制/v 简朴/a ，/w 但/c 图案/n 充满/v 浓厚/a 的/u 革命/a 气息/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     它/r 真实/a 地/u 反映/v 了/u 中国/ns 人民/n 革命/a 的/u 光荣/a 斗争/n 历史/n ，/w 因此/c 既是/v 中国/ns 邮票/n 中/nd 的/u 瑰宝/n ，/w 又是/vl 珍贵/a 的/u 革命文物/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中华人民共和国/ns 诞生/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     同月/nt ８/m 日/nt ，/w 新中国/ns 的/u 第一/m 套/q 邮票/n ─/w ─/w &quot;/w 庆祝/v 中国人民政治协商会议/n 第一/m 届/q 全体会议/n &quot;/w 邮票/n 正式/a 发行/v ，/w 从而/c 翻开/v 了/u 我国/r 邮票/n 史/n 上/nd 崭新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     次年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中国/ns 人民/n 邮政/n 总局/n 在/p 北京/ns 成立/v ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 邮政/n 开始/v 由/p 分散/a 走向/v 统一/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     新中国/ns 的/u 成立/v ，/w 给/v 邮票/n 发行/v 事业/n 带来/v 了/u 新/a 的/u 生命力/n ，/w 邮票/n 逐渐/d 成为/v 反映/v 我们/r 伟大/a 祖国/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 、/w 科学/n 、/w 历史/n 和/c 地理/n 的/u 小型/f 、/w 形象/a 的/u &quot;/w 百科全书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     截至/v １９８４/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 新中国/ns 已/d 发行/v 纪念邮票/n 、/w 特种邮票/n 、/w 普通/a 邮票/n 、/w 航空/v 邮票/n 等/u ４７０/m 多/m 套/q ，/w 约/d ２０００/m 余/m 种/q 。/w 
		
			
                                        362
                                     特别是/v 纪念邮票/n 和/c 特种邮票/n ，/w 更/d 以/p 其/r 鲜明/a 的/u 主题/n 、/w 丰富/a 的/u 内容/n 和/c 独特/a 的/u 艺术/n 特色/n ，/w 受到/v 集邮者/n 的/u 喜欢/v 和/c 珍爱/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     新中国/ns 的/u 纪念邮票/n 多/a 以/p 重大/a 政治/n 事件/n 和/c 重大/a 纪念日/n 为/v 内容/n ，/w 如/v 国庆/n 纪念邮票/n ，/w 记录/v 了/u 开国大典/n 和/c 以后/nt 历届/n 节日/n 庆祝/v 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     其他/r 如/v 中国共产党/ni 的/u 诞生/v 、/w 建军节/n 、/w 长征/n 胜利/v 、/w 抗日战争/n 胜利/v 等/u 纪念邮票/n ，/w 也/d 以/p 艺术/n 形象/n 再现/v 了/u 当年/nt 斗争/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     纪念/v 邮票/n 还/d 反映/v 了/u 古今/nt 著名/a 人物/n 的/u 生平/n 事迹/n 和/c 重要/a 的/u 中外/j 文化/n 、/w 体育/n 交往/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     如/v １９８４/m 年/nt ７/m 月/nt 我国/r 参加/v 了/u 第２３/m 届/q 奥林匹克运动会/n ，/w 邮电部/n 发行/v 一/m 套/q 纪念邮票/n ，/w 共/d 三/m 枚/q ，/w 以/p 女子/n 射击/n 、/w 排球/n 、/w 跳水/n 和/c 男子/n 跳高/n 、/w 举重/n 、/w 体操/n 为/v 图案/n ，/w 动感/n 强烈/a ，/w 表现/v 出/vd 我国/r 体育/n 健儿/n 走向/v 世界/n 的/u 雄心壮志/i 。/w 
		
			
                                        367
                                     新中国/ns 的/u 特种邮票/n 多/a 以/p 经济/n 建设/v 、/w 名胜/n 风景/n 、/w 科技/j 文化/n 、/w 文学/n 艺术/n 以及/c 珍禽/n 异/a 兽/n 、/w 奇花异草/n 等/u 为/v 题材/n ，/w 如/v １９８１/m 年/nt １/m 月/nt 发行/v 的/u &quot;/w 西双版纳/ns 风光/n &quot;/w 特种邮票/n ，/w 全/a 套/q 六/m 枚/q ，/w 图案/n 分别/d 是/vl 碧水/n 晨曦/n 、/w 傣族/n 村寨/n 、/w 澜沧/ns 虹/n 影/n 、/w 贝叶/ns 古刹/n 、/w 版纳/ns 月光/n 、/w 凤凰/n 花/n 开/v ，/w 人们/n 从/p 邮票/n 画面/n 中/nd 可以/vu 领略/v 到/v 祖国/n 西南/ns 边陲/n 的/u 秀美/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     又/d 如/v １９７９/m 年/nt ７/m 月/nt 发行/v 的/u &quot;/w 东北/ns 虎/n &quot;/w 特种邮票/n ，/w 全/a 套/q 三/m 枚/q ，/w 图案/n 分别/d 是/vl 岩谷/n 回声/n 、/w 呼应/v 原野/n 、/w 喧啸/v 草莽/n ，/w 画面/n 上/nd 的/u 虎/n 体态/v 雄壮/a ，/w 神色/n 勇猛/a ，/w 惹人/v 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     新中国/ns 的/u 邮票/n 设计/v 典雅/a ，/w 格调/n 明快/a ，/w 色彩/n 柔和/a ，/w 刀法/n 细腻/a ，/w 既/c 有/v 国画/n 艺术/n 的/u 神韵/n ，/w 又/d 有/v 版画/n 艺术/n 的/u 鲜明/a ；/w 既/c 有/v 强烈/a 的/u 时代感/n ，/w 又/d 有/v 浓郁/a 的/u 民族/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     目前/nt 中国/ns 集邮/v 公司/n 已/d 向/p 世界/n 上/nd １００/m 多/m 个/q 国家/n 提供/v 中国/ns 邮票/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     我国/r １９８２/m 年/nt 发行/v 的/u 以/p 狗/n 为/v 图案/n 的/u 特种邮票/n ，/w 在/p 国外/nl 销/v 票/n 达/v 数/m 百万/m 套/q 之多/a ，/w 这/r 在/p 世界/n 邮票/n 史/n 上/nd 亦/d 属/v 罕见/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     此外/r ，/w 还/d 值得/v 一/m 提/v 的/u 是/vl ，/w 旧/a 中国/ns 的/u 邮票/n 曾/d 由/p 外国/n 代印/v ，/w 而/c 现在/nt 发行/v 的/u 邮票/n 都/d 由/p 北京/ns 邮票/n 厂/n 用/v 影/n 写/v 版/n 、/w 雕刻/n 版/n 、/w 胶/n 版/n 及/c 多/a 版/n 套印/v 等/u 方法/n 印刷/v ，/w 印制/v 质量/n 已/d 达到/v 较/d 高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     笔/n （/w 毛笔/n ）/w 、/w 墨/n 、/w 纸/n 、/w 砚/n 是/vl 中国/ns 书写/v 和/c 绘画/v 不可/v 或少/v 的/u 工具/n ，/w 素称/v 文房四宝/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     笔/n 在/p 文房四宝/n 中/nd 起源/n 最/d 古/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     我国/r 新石器时代/nt 彩陶/n 上/nd 的/u 花纹/n ，/w 从/p 纹路/n 又/d 劲健/a 又/d 柔韧/a 看来/v ，/w 是/vl 用/v 笔/n 一/m 类/n 的/u 工具/n 绘画/v 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     商代/nt 的/u 陶器/n 上/nd ，/w 有/v 用/v 笔/n 书写/v 的/u 痕迹/n ：/w １９３２/m 年/nt 安阳/ns 殷墟/n 出土/v 的/u 一/m 片/q 陶/n 片/n 上/nd 的/u &quot;/w 祀/v &quot;/w 字/n ，/w 明显/a 地/u 有/v 笔锋/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     还有/v 一些/m 卜骨/n 上/nd 残留/v 着/u 朱/n 书/n 或/c 墨/n 书/n 的/u 未经/v 契刻/v 的/u 文字/n ，/w 笔划/n 爽利/a ，/w 具有/v 方/a 、/w 圆/a 、/w 肥/a 、/w 瘦/a 的/u 变化/n ，/w 显然/a 也是/v 用/v 笔/n 书写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     而且/c ，/w 甲骨文/n 中/nd 的/u &quot;/w 聿/x &quot;/w 字/n ，/w 象/v 用/v 手/n 握/v 笔/n 的/u 样子/n ，/w &quot;/w 聿/x &quot;/w 就/d 是/vl 笔/n 字/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 表明/v 至迟/v 在/p 商代/nt ，/w 就/d 用/v 笔/n 书写/v 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     发现/v 最/d 早/a 的/u 毛笔/n 实物/n ，/w 是/vl １９５７/m 年/nt 在/p 河南/ns 信阳/ns 战国/nt 早期/nt 楚/ns 墓/n 出土/v 的/u 一/m 支/q 毛笔/n ，/w 杆/n 为/v 竹/n 质/n ，/w 笔/n 毫/n 用/v 绳/n 系在/v 杆上/nl ，/w 笔头/n 仍/d 套在/v 竹管/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     整/a 支/q 笔/n 装入/v 另/r 一/m 竹管/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     １９５４/m 年/nt 出土/v 于/p 长沙市/ns 左家公/ns 山/n 一/m 座/q 战国/nt 墓里/nl 的/u 一/m 支/q 笔/n ，/w 笔杆/n 为/v 竹制/v ，/w 实心/n ，/w 笔/n 毫/n 用/v 上好/a 的/u 兔/n 箭/n 毛/n 制成/v ，/w 笔锋/n 尖挺/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     观察/v 这/r 笔/n 的/u 做法/n 是/vl ：/w 将/p 笔杆/n 的/u 一端/n 劈成/v 数/m 片/q ，/w 笔/n 毛/n 夹/v 入/vd ，/w 用/v 丝线/n 缠/v 紧/a 劈开/v 的/u 杆/n ，/w 再/d 涂/v 一/m 层/q 漆/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     笔/n 的/u 全身/n 套入/v 小/a 竹管/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        385
                                     安息/ns 人/n 在/p 桓/nh 、/w 灵/nh 二/m 帝/n 时/nt 来华/v 译/v 经/n 的/u 有/v 安清/nh 、/w 安玄/nh 。/w 
		
			
                                        386
                                     安清/nh 字/v 世高/nh ，/w 是/vl 安息/ns 国王/n 科斯老/nh （/w Ｃｈｏｓｒｏｅｓｃ/ws &#183;/w １０６/m -/w ｃ/ws &#183;/w １３０/m 年/n ）/w 之/u 子/n ，/w 嗣位/v 后/nd 让/v 国/n 于/p 叔父/n 沃拉加色斯/nh 二/m 世/q （/w Ｖｏｌａｇａｓｅｓ/ws Ⅱ/w ，/w １３１/m -/w １４７/m 年/n ）/w 遍历/v 各国/n ，/w 博/v 通/v 经藏/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 一四八/m 年/nt 到/v 洛阳/ns ，/w 通/v 习/v 汉文/n ，/w 二十/m 多/m 年/nt 所/u 译/v 佛经/n 数/m 百万/m 言/n ，/w 多/a 至/v 九十五/m 部/q ，/w 现存/v 五十四/m 部/q 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 精通/v 汉语/n ，/w 到/v 豫章/ns 、/w 丹阳/ns 、/w 会稽/ns 、/w 广州/ns 等/u 地/n 宣传/v 过/u 教义/n ，/w 讲解/v 佛典/n 得/v 人/n 信服/v ，/w 传译/v 梵典/n ，/w 不需/v 转/v 解/v ，/w &quot;/w 义理/n 明/a 析/a ，/w 文字/n 允/v 止/v &quot;/w ，/w 是/vl 汉代/nt 最/d 成功/a 的/u 佛典/n 翻译/v 家/k 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 死于/v 灵/nh 帝/n 中平/nt （/w １８４/m -/w １８９/m ）/w 年间/nt ，/w 他/r 的/u 翻译/n 遍及/v 大/a 小/a 乘/n 诸/r 经典/n ，/w 南朝/nt 道安/nh 等/u 为/p 之/r 注释/n ，/w 流传/v 之/u 广/a ，/w 影响/v 之/u 大/a ，/w 推动/v 了/u 以后/nt 两晋/nt 南北朝/nt 佛教/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     安玄/nh ，/w 是/vl 安息/ns 国/n 优婆塞/n ，/w 灵/nh 帝/n 末年/nt 到/v 洛阳/ns 贩/v 货/n ，/w 官/n 至/v 骑都尉/n ，/w 学/v 汉文/n 后/nd ，/w 和/c 临淮/ns 人/n 严佛调/nh 合作/v 译/v 经/n 二/m 部/q 。/w 
		
			
                                        391
                                     康居/ns 人/n 在/p 灵/nh 帝/n 、/w 献/nh 帝/n 时/nt 到/v 洛阳/ns 译/v 经/n 的/u 有/v 康巨/nh 、/w 康孟祥/nh ，/w 以/p &quot;/w 康/nhf &quot;/w 为/v 姓/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     《/w 内/nd 典/n 录/n 》/w 都/d 说是/v 中/nd 天竺/ns 沙门/n ，/w 当/vu 是/vl 移居/v 中/nd 印度/ns 的/u 康居/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     康巨/nh 在/p 公元/nt 一八七/m 年/nt 译/v 经/n 一/m 部/q ，/w 康孟祥/nh 在/p 一九四/m 年/nt 到/v 一九九/m 年间/nt 译/v 经/n 六/m 部/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     康居/ns 的/u 佛/n 僧/n 还/d 精通/v 中国/ns 经典/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     汉末/nt 移居/v 吴兴/ns 的/u 昙谛/nh ，/w 姓/v 康/nhf ，/w 祖先/n 是/vl 康居/ns 人/n ，/w 晚年/nt 在/p 苏州/ns 虎丘寺/ns 讲/v 《/w 礼记/n 》/w 、/w 《/w 周易/n 》/w 、/w 《/w 春秋/n 》/w 各/r 七/m 遍/q ，/w 《/w 法/n 华/n 大/a 品/n 维摩/n 》/w 各/r 十五/m 遍/q ，/w 后来/nt 回到/v 吴兴/ns 山居/n 二十/m 年/nt ，/w 元嘉末/nt （/w １５２/m 年/nt ）/w ，/w 六十/m 多/m 岁/n 时/nt 圆寂/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     东汉/nt 末/nd ，/w 中国/ns 的/u 学者/n 也/d 开始/v 从事/v 佛学/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     献/nh 帝/n 时/nt ，/w 儒者/n 牟融/nh 从/p 中原/ns 避乱/v ，/w 来到/v 交趾/ns ，/w 传习/v 佛典/n ，/w 被/p 人/n 非难/v ，/w 写成/v 《/w 理/n 惑/v 论/k 》/w 三十七/m 篇/q ，/w 是/vl 中国/ns 第一/m 部/q 佛学/n 论著/n ，/w 成为/v 魏晋/nt 南北朝/nt 佛教/n 风靡/v 全国/n 佛教/n 论说/v 进入/v 高潮/n 时期/nt 的/u 先导/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     佛教/n 传入/v 后/nd ，/w 首先/c 在/p 艺术/n 形象/n 上/nd 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     早期/nt 的/u 佛像/n 、/w 佛/n 画/n 过去/nt 极/d 少/a 发现/v ，/w 据/p 近年/nt 研究/v 和/c 考古/v 发掘/v ，/w 在/p 和阗城/ns 南/nd 买力克阿瓦提遗址/ns ，/w 曾/d 见到/v 埋藏/v 年代/nt 不/d 晚于/v 西汉/nt 末年/nt 的/u 窖藏/v 西汉/ns 五/m 铢/q 钱/n ４５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 一九/m 年/nt 试/v 掘/v 中/nd ，/w 发现/v 佛寺/n 遗址/n ，/w 出土/v 范制/v 白/a 石膏/n 质/n 嵌在/v 墙壁/n 上/nd 的/u 小/a 立/v 佛像/n 一/m 躯/q ，/w 残/a 高/a １７/m 厘米/n ，/w 红/a 陶/n 范制/v 残/a 坐/v 佛像/n 一/m 躯/q ，/w 石膏/n 质/n 小/a 佛/n 头/n 一/m 个/q ，/w 红陶/n 质/n 残/a 佛/n 手指/n 一/m 排/n 三/m 指/n ，/w 原/d 系/vl 一/m 大/a 佛像/n 的/u 手指/n ，/w 另/a 有/v 各/r 种/q 花纹/n 的/u 佛/n 身/n 残/a 块/q 。/w 
		
			
                                        401
                                     这些/r 小型/f 原始/a 佛/n 象/n ，/w 是/vl 我国/n 早期/nt 佛教/n 艺术/n 的/u 遗物/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     一九五九/m 年/nt 在/p 新疆/ns 民丰县/ns 北/nd 尼雅遗址/ns 东汉/nt 末期/nt 墓葬/n 中/nd ，/w 发现/v 两/m 块/q 白地/n 蓝色/n 腊/n 缬/v 棉布/n ，/w 其中/r 一/m 块/q 画有/v 半身/n 裸体/v 菩萨/n 像/n ，/w 手持/v 花束/n ，/w 头/n 后/nd 有/v 项/n 光/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     同/a 一/m 时期/nt 在/p 内蒙/ns 和林格尔/ns 壁画/n 墓中/nl ，/w 有/v 一/m 幅/q 残缺/a 的/u &quot;/w 仙人/n 骑/v 白/a 象/n &quot;/w 图/n ，/w 骑者/n 头部/n 残泐/a ，/w 身穿/v 红/a 衣/n ，/w 另有/v 傍/v 题/n &quot;/w 猞猁/n &quot;/w 的/u 图像/n ，/w 墓/n 属/v 东汉/nt 桓/nh 、/w 灵/nh 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        404
                                     佛教/n 图像/n 还/d 见于/v 石刻/n 和/c 陶刻/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     四川/ns 乐山/ns 麻濠/ns 东汉/nt 崖/n 墓/n 后/nd 室/n 门/n 额/n 有/v 浅/a 浮雕/n 刻出/v 的/u 一/m 尊/q 坐/v 佛像/n ，/w 头带/v 项/n 光/n ，/w 结/v 跏/n 趺/v 坐/v ，/w 手/n 作/v 施/v 无畏/v 印/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     乐山/ns 柿子/n 湾/n 另/r 一/m 座/q 东汉/nt 墓/n 二/m 个/q 后/nd 室/n 门/n 额/n 也/d 有/v 类似/a 雕像/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     抗战/v 时期/nt 四川/ns 彭山/ns 崖/n 墓/n 出土/v 陶座/n ，/w 刻有/v 一/m 佛/n 二/m 菩萨/n ，/w 中间/nd 是/vl 释迦/nh 像/n ，/w 左右/n 是/vl 大势至/nh 菩萨/n 和/c 观世音/nh 菩萨/n 像/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     一九五三/m 年/nt 发掘/v 的/u 山东/ns 沂南/ns 画像/n 石墓/n 中/nd 室/n 的/u 八角/n 擎天/v 石柱/n 上/nd ，/w 除/p 东西/nd 二/m 面/n 各/r 刻/v 东王公/n 、/w 西王母/n 外/nd ，/w 南北/nd 二/m 面/n 顶端/n 各/r 刻/v 带/v 项/n 光/n 的/u 佛像/n ，/w 头/n 有/v 束带/n ，/w 衣裙/n 下端/nl 作/v 垂/v 障/n 形状/n ，/w 着/v 裤/n ，/w 形/n 如/v 着/v 普通/a 衣服/n 的/u 童子/n ，/w 而/c 作/v 手印/n 的/u 人/n ，/w 也/d 非/d 佛像/n ，/w 而是/v 东王公/n 、/w 西王母/n ，/w 这些/r 都/d 显示/v 出/vd 画家/n 对/p 佛教/n 艺术/n ，/w 只/d 凭/p 自己/r 的/u 见闻/n 加以/v 揣摹/v ，/w 是/vl 佛教/n 初/d 入/v 中国/ns 内地/n 、/w 佛教/n 艺术/n 还/d 在/p 萌芽/n 状态/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     明/nh 帝/n 时/nt 蔡/nhf 愔/nh 到/v 大月氏/ns ，/w 迎/v 佛/n 画/n 归国/v ，/w 佛像/n 始/v 有/v 蓝本/n ，/w 明/nh 帝/n 曾/d 命/v 画工/n 照样/v 画出/v 几/r 帧/q ，/w 藏于/v 南宫/n 清凉/a 台/n 和/c 显节/n 寿/n 陵/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     白马寺/ns 建成/v 后/nd ，/w 有/v 壁画/n 《/w 千/m 乘/q 万/m 骑/q 遶/v 塔/n 三/m 匝/q 图/n 》/w ，/w 于是/c 佛教/n 艺术/n 开始/v 按图索骥/i ，/w 临摹/v 印度/ns 原本/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     但/c 各地/n 画工/n 见闻/v 不广/a ，/w 早期/nt 佛教/n 艺术/n 仍/d 多半/m 只得/d 凭/p 想象/v 创作/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     山东/ns 滕县/ns 出土/v 一/m 块/q 东汉/nt 画像/n 石/n 残/a 块/q ，/w 有/v 前后/n 相随/v 二/m 个/q 六/m 牙/n 象/n 的/u 图像/n ，/w 但/c 图上/nl 只/d 显出/v 右/nd 半/m 侧/n 三/m 牙/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     象/n 上/nd 有人/v 骑/v 坐/v ，/w 但/c 已/d 残缺/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     六/m 牙/n 象/n 是/vl 佛教/n 传说/n ，/w 画像/n 因此/c 被/p 推测/v 为/v 东汉/nt 章/nh 帝/n （/w ７６/m -/w ８８/m 年/n ）/w 前后/n 的/u 佛教/n 史迹/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 东汉/nt 桓/nh 、/w 灵/nh 时期/nt ，/w 西/nd 自/p 新疆/ns ，/w 东/nd 至/v 山东/ns 滕县/ns 、/w 沂南/ns ，/w 北/nd 达/v 内蒙/ns 和林格尔/ns ，/w 南/nd 至/v 四川/ns 彭山/ns 、/w 乐山/ns ，/w 佛教/n 图像/n 都/d 有/v 传播/v ，/w 但/c 最初/nt 还/d 和/p 中国/ns 本地/n 的/u 各种/r 信仰/n ，/w 如/v 道教/n 、/w 神仙/n 思想/n 等/u 交糅/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     而且/c 佛教/n 艺术/n 一经/d 传入/v ，/w 便/d 有/v 本地化/v 的/u 倾向/n ，/w 在/p 黄河/ns 流域/n ，/w 这/r 种/q 倾向/n 远/a 比/p 和阗/ns 等/u 新疆/ns 少数民族/n 居住/v 地区/n 要/vu 强烈/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     新疆/ns 境内/nl 发现/v 的/u 范制/v 模压/v 佛像/n ，/w 可能/vu 直接/a 影响/v 到/v 成都/ns 扬子山/ns 汉墓/n 发现/v 的/u 模压/v 彩绘/n 画像/n 砖/n 的/u 制作/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     佛典/n 的/u 翻译/n 和/c 佛教/n 的/u 传播/v ，/w 使得/v 汉语/n 里/nd 出现/v 了/u 很多/a 有关/v 佛教/n 的/u 借词/n ，/w 特别是/v 譬喻/v 文艺/n 和/c 传说/n 故事/n ，/w 对/p 中国/ns 的/u 文学/n 和/c 史学/n 产生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     东汉/nt 时期/nt 翻译/v 的/u 佛典/n 譬喻/v 文艺/n ，/w 首推/v 著名/a 的/u 诗/n 总集/n 《/w 法/n 句/q 经/n 》/w ，/w 后来/nt 天竺/ns 僧/n 维祗难/nh 将/p 《/w 法/n 句/q 经/n 》/w 的/u 梵/n 本/n 送到/v 武昌/ns ，/w 译出/v 二/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     此书/n 《/w 历代/n 三宝/n 纪/n 》/w 误传/v 为/v 安世高/nh 译/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     安世高/nh 曾/d 译/v 过/u 《/w 鳖/n 喻/v 经/n 》/w （/w 出/v 《/w 六/m 度/q 集/q 经/n 》/w ）/w 、/w 《/w 五/m 阴/n 譬喻/v 经/n 》/w （/w 出/v 《/w 杂/a 阿含/nh 》/w 第十/m 卷/q ）/w 、/w 《/w 七/m 处/n 三/m 观/v 经/n 》/w 二/m 卷/q （/w 出/v 《/w 杂/a 阿含/nh 》/w 第二/m 卷/q ，/w 第三十四/m 卷/q ）/w 和/c 《/w 道/n 地/n 经/n 》/w ，/w 内中/nl 有/v 很多/m 譬喻/v ，/w 如/v 犊母/n 喻/n 、/w 雷雨/n 喻/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     《/w 长者/n 子/n 制/v 经/n 》/w 中/nd 有/v 肓人/n 坠/v 火/n 喻/n 、/w 持/v 斧/n 入/v 山/n 取/v 直/a 木/a 喻/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 唐/nt 平定/v 安史之乱/i 的/u 过程/n 中/nd ，/w 来自/v 中亚/j 的/u 柘羯/ns 军/n 更是/d 仅次于/v 回鹘/ns 精/a 骑/n 的/u 主力军/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        424
                                     七五六/m 年/nt 唐/nt 决定/v 征调/v 安西/ns 、/w 北庭/ns 和/c 拔汗那/ns 、/w 大食/ns 等/u 国/n 军队/n ，/w 平定/v 安史之乱/i 。/w 
		
			
                                        425
                                     七五七/m 年/nt 二/m 月/nt ，/w 西域/ns 军队/n 经由/v 凉州/ns 、/w 鄯州/ns 到达/v 凤翔/ns ，/w 和/c 陇右/ns 、/w 河西/ns 军/n 会合/v ，/w 肃宗/nh 以/p 郭子仪/nh 为/v 司空/n 、/w 天下/n 兵马/n 副/f 元帅/n ，/w 发兵/v 东/nd 讨/v 安史/j 叛军/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     杜甫/nh 《/w 喜/v 闻/v 官军/n 已/d 临/v 贼/n 境/n 二十/m 韵/n 》/w 有/v &quot;/w 花门/ns 腾/v 绝/a 漠/n ，/w 柘羯/ns 渡/v 临洮/ns 。/w 
		
			
                                        427
                                     此辈/r 感恩/v 至/v ，/w 赢/v 俘/n 何/r 足/a 操/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     锋/n 先/nt 衣/n 染血/v ，/w 骑/n 突/v 剑/n 吹/v 毛/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     喜/v 觉/v 都城/n 动/v ，/w 悲/a 连/p 子女/n 号/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     家家/n 卖/v 钗/n 钏/n ，/w 只/d 待/v 献/v 春醪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        431
                                     花门/ns 指/v 回鹘/ns ，/w 柘羯/ns 则/c 是/vl 西域/ns 军队/n 的/u 中坚/n ，/w 粟特/ns 卫士/n ，/w 其中/n 尤/d 多/a 史/j 国/n 勇士/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     这些/r 柘羯/ns 军/n 和/c 拔汗那/ns 、/w 于阗/ns 兵/n 都/d 归/v 镇西/ns （/w 安西/ns ）/w 节度使/n 统领/v ，/w 在/p 平定/v 安史之乱/i ，/w 克复/v 长安/ns 、/w 洛阳/ns 之/u 役/n 屡建/v 功勋/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     七六二/m 年/nt 唐/nt 军/n 第二/m 次/q 克复/v 洛阳/ns ，/w 回鹘/ns 首先/c 入城/v 抢掠/v ，/w 继/v 之/r 者/r 是/vl 拔汗那/ns 和/c 柘羯/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     戎昱/nh 《/w 苦/a 哉/u 行/n 》/w 有/v &quot;/w 今秋/nt 官军/n 至/v ，/w 岂/d 意/v 遭/v 戈/n 铤/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     匈奴/ns 为/v 先锋/n ，/w 长鼻/n 黄发/n 拳/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     匈奴/ns &quot;/w 喻/v 回鹘/ns ，/w &quot;/w 长鼻/n 黄发/n 拳/n &quot;/w 指/v 的/u 是/vl 中亚/j 各族/n 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     此外/r ，/w 在/p 七五八/m 年/nt 参加/v 平定/v 安史之乱/i ，/w 和/c 西域/ns 九/m 国/n 同时/d 发兵/v 的/u 还是/v 吐火罗/ns 军队/n ，/w 被/p 编入/v 朔方/ns 行营/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     安西/ns ，/w 朔方/ns 节度使/n 的/u 军队/n 中/nd 都/d 有/v 中亚/j 各族/n 的/u 骑兵/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     唐代/nt 中亚/j 各族/n 移居/v 内地/n 的/u 很多/m ，/w 对于/p 宣扬/v 中亚/j 文化/n 、/w 印度/ns 、/w 波斯/ns 的/u 典章/n 制度/n 和/c 风俗/n 习惯/n 、/w 宗教/n 信仰/n 都/d 是/vl 极其/d 有力/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     这些/r 侨民/n 大致/d 分属/v 五/m 种/q 类型/n ：/w 一/m 种/q 是/vl 贵族/n 子弟/n ，/w 他们/r 或/c 以/p 使者/n 身分/n 流/v 寓/n 河西/ns 、/w 关中/ns ，/w 或者/c 入/v 充/v 侍卫/n ，/w 久居/v 长安/ns ；/w 另/r 一/m 种/q 为/v 成批/n 南/nd 移/v 的/u 突厥/ns 部族/n 和/c 粟特/ns 地区/n 的/u 职业/n 军人/n ；/w 更/d 多/a 的/u 是/vl 由于/c 经商/v 往返/v 于/p 甘/j 、/w 凉/j 和/c 长安/ns 、/w 洛阳/ns 的/u 商/n 胡/n ；/w 最后/n 是/vl 少数/a 来华/v 传教/v 的/u 僧侣/n ，/w 包括/v 佛教/n 、/w 祆教/n 和/c 摩尼教/n 徒/n ；/w 以及/c 画师/n 、/w 乐工/n 和/c 舞伎/n ，/w 来往/v 使者/n 流/v 寓/n 关中/ns 的/u ，/w 在/p 八/m 世纪/nt 下半叶/nt 吐蕃/ns 攻占/v 河/j 、/w 陇/j ，/w 西域/ns 交通/v 断绝/v 后/nd 人数/n 达/v 四千/m ，/w 成为/v 唐朝/nt 的/u 一/m 项/q 财政/n 负担/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这些/r 西域/ns 使者/n 在/p 长安/ns 无法/v 返回/v ，/w 人马/n 仗赖/v 予/r 鸿胪/n 礼宾/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     其中/r 有/v 留住/v 长安/ns 达/v 四十/m 多/m 年/nt 的/u ，/w 皆有/v 妻子/n ，/w 买/v 田/n 宅/n ，/w 举/v 质/n 取利/v ，/w 安居/v 不归/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     七八七/m 年/nt 李/nhf 泌/nh 下令/v 检括/v 胡客/n ，/w 凡/d 有/v 田/n 宅/n 因而/c 停止/v 给养/n 的/u 有/v 四千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     经/p 李/nhf 泌/nh 处理/v ，/w 大/a 都/d 分/d 隶/v 神/n 策/n 两/m 军/n ，/w 王子/n 使者/n 为/v 兵马/n 使/n 或/c 押牙/n ，/w 其他/r 则/c 充/v 士卒/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     从此/c 鸿胪/n 所/u 供给/v 的/u 胡客/n 减少/v 到/v 十/m 余/m 人/n ，/w 每年/nt 节省/v 度支钱/n 五十万/m 缗/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     康国/ns 有/v 大批/q 移民/n 居住/v 各地/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     敦煌/ns 发现/v 的/u 《/w 沙州/ns 都督/n 府/n 图/n 经/n 》/w 写本/n （/w 有/v 斯坦因/nh 本/n 和/c 柏希和/nh 本/n ）/w 提到/v 有/v 个/q 石城镇/ns ，/w 东去/v 沙州/ns 一千五百八十/m 里/q ，/w 是/vl 汉代/nt 鄯善/ns 国都/n 所在/n 的/u 鄯善镇/ns ，/w &quot;/w 隋/nt 乱/a 其/r 城/n 遂/d 废/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     贞观/nt 中/nd （/w ６２７/m -/w ６４９/m 年/nt ）/w 康国/ns 大/a 首领/n 康艳典/nh （/w 康染颠/nh ）/w 东/nd 来/vd 居/v 此城/n ，/w 胡人/n 随之/v ，/w 因/c 成/v 聚落/n ，/w 亦/d 曰/v 典合城/ns 。/w 
		
			
                                        449
                                     其/r 城/n 四面/n 皆/d 是/vl 沙漠/n ，/w 上元/nt 二/m 年/nt （/w ６７５/m 年/nt ）/w 改为/v 石城镇/ns ，/w 隶/v 沙州/ns &quot;/w （/w 斯坦因/nh 本/n ）/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     汉代/nt 鄯善/ns 故城/n ，/w 在/p 石城镇/ns 西/nd 二十/m 步/n （/w 柏希和/nh 本/n ）/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     石城镇/ns 在/p 罗布淖尔/ns 西南/nd 三百二十/m 里/q 婼羌/ns 境内/nl ，/w 唐代/nt 属于/v 沙州/ns 管辖/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     康艳典/nh 来到/v 鄯善/ns ，/w 先/nt 在/p 石城镇/ns 西/nd 二百四十/m 里/q 处/n 修筑/v 新城/n ，/w 粟特/ns 语/n 称为/v 弩之城/ns ，/w 以后/nt 又/d 修筑/v 了/u 石城镇/ns 、/w 蒲桃城/ns 、/w 萨毗城/ns ，/w 共/d 四/m 个/q 新/a 城镇/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     这些/r 城镇/n 地处/v 南道/n 东西/nd 交通/v 要冲/n ，/w 成为/v 康国/ns 移民区/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     康国/ns 侨民/n 人数/n 众多/a ，/w 大多/m 在/p 唐朝/nt 充任/v 武臣/n ，/w 或/c 供职/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     颜/nh 鲁公/n 《/w 康/j 金吾/n 神道/n 碑/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 北方/nl 之/u 强/a 欤/u ，/w 十/m 有/v 二/m 姓/n 强/a 哉/u 矫/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     部落/n 之/u 雄者/n 康/j ，/w 执/v 兵/n 柄/n ，/w 缅/v 乎/u 眇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     营州/ns 杂胡/ns 安禄山/nh ，/w 出于/v 北蕃/ns ，/w 本姓/v 康/nh 氏/n ，/w 妻/n 亦/d 姓/v 康/nh ，/w 到/v 中国/ns 后/nd ，/w 寄养/v 于/p 安波主/nh ，/w 才/d 改/v 姓/v 安/nh （/w 《/w 全唐文/n 》/w 卷/q 四五二/m ，/w 《/w 邵说/nh 代/v 郭/nhf 令公/n 请/v 雪/v 安/nh 思/v 顺/a 表/n 》/w ）/w ，/w 开元/nt 、/w 天宝/nt 之际/nt 成为/v 边镇/n 中/nd 实力/n 最/d 强/a 的/u 武臣/n 。/w 
		
			
                                        458
