
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 这/r 种/q 条件/n 下/nd ，/w 唯有/c 无产阶级/n 的/u 新闻/n 事业/n 不/d 带有/v 任何/r 阶级/n 偏见/n 、/w 民族/n 偏见/n 和/c 宗教/n 偏见/n ，/w 能够/vu 真正/a 表现/v 出/vd 高贵/a 而/c 开通/v 的/u 风格/n ，/w 真正/a 做到/v 在/p 始终如一/i 地/u 表达/v 明确/a 的/u 倾向性/n 的/u 同时/n ，/w 客观/a 、/w 公正/a 、/w 真实/a 、/w 全面/a 地/u 报道/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     长期/nt 的/u 革命/n 斗争/n 锻炼/v 了/u 正在/d 成长/v 着/u 的/u 无产阶级/n 新闻工作者/n ，/w 在/p 无产阶级/n 还/d 未/d 夺取/v 政权/n 前/nd ，/w 他们/r 就/d 以/p 一系列/a 的/u 精神/n 胜利/n 宣告/v 了/u 本/r 阶级/n 统治/v 的/u 来临/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     资产阶级/n 新闻/n 事业/n 与其/c 接受/v 者/k 是/vl 出售/v 商品/n 和/c 购买/v 商品/n 的/u 关系/n ，/w 很多/a 资产阶级/n 的/u 报刊/n 和/c 广播/n 电视/n 节目/n ，/w 为/p 达到/v 获取/v 利润/n 的/u 目的/n ，/w 不惜/v 取悦/v 和/c 诱导/v 群众/n 的/u 劣根性/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     资产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 自由/a 归根结蒂/i 是/vl 属于/v 它们/r 的/u 老板/n 的/u ，/w 其/r 工作人员/n 从/p 总编辑/n 到/v 普通/a 记者/n ，/w 都/d 是/vl 老板/n 的/u 集体/n 雇员/n ，/w 他们/r 的/u 工作/n 从/p 本质上/n 说/v 只是/d 谋生/v 的/u 手段/n ，/w 尽管/d 他们/r 中/nd 很多/a 人/n 都/d 力求/v 做/v 正派/a 的/u 人/n ，/w 但/c 首先/d 必须/d 服从/v 资本/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     他们/r 工作/n 中/nd 的/u 首倡/v 精神/n 能否/d 得到/v 发挥/v 因/c 老板/n 们/k 的/u 需要/v 而/c 异/a ，/w 总的来说/c 是/vl 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     无产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 从业/v 人员/n 把/p 新闻/n 的/u 接受/v 者/k 看作/v 是/vl 社会/n 的/u 主人/n ，/w 新闻工作者/n 的/u 工作/n 目的/n 是/vl 为/p 人民/n 服务/v ，/w 所以/c ，/w 他们/r 之间/nd 的/u 利益/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 存在/v 的/u 矛盾/n 可以/vu 通过/p 内部/nd 的/u 调节/v 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     无产阶级/n 的/u 新闻/n 事业/n 把/p 人民/n 的/u 信任/v 作为/v 工作/n 得以/vu 继续/v 进行/v 的/u 基本/a 条件/n ，/w 它们/r 是/vl 教育者/n ，/w 启迪/v 人民/n 蓬勃向上/i 的/u 勇气/n ，/w 同时/c 也是/vl 人民/n 的/u 学生/n ，/w 从/p 人民/n 中/nd 汲取/v 智慧/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     无产阶级/n 的/u 新闻工作者/n 是/vl 在/p 共同/a 的/u 革命/n 目标/n 下/nd 集合/v 到/v 一起/n 来/vd 的/u ，/w 他们/r 的/u 关系/n 是/vl 同志/n 和/c 战友/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     因此/c ，/w 无产阶级/n 的/u 新闻/n 工作/n “/w 实质上/nl 是/vl 真正/a 民主/a 的/u ”/w （/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh ）/w ，/w 新闻工作者/n 的/u 首倡/v 精神/n 能够/vu 得到/v 尊重/v 和/c 尽可能/d 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     资产阶级/n 同/p 无产阶级/n 的/u 两/m 种/q 新闻/n 事业/n 在/p 政治/n 上/nd 有着/v 不可分割/i 的/u 联系/n ，/w 这/r 种/q 联系/n 有时/d 表现/v 为/vl 尖锐/a 的/u 对立/v ，/w 有时/d 也/d 表现/v 为/vl 程度/n 不同/a 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 社会/n 发展/v 不/d 平衡/a 及/c 其他/r 许多/a 具体/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 无产阶级/n 的/u 新闻/n 事业/n 可以/vu 同/c 小资产阶级/n 和/c 资产阶级/n 进步/a 的/u 新闻/n 事业/n ，/w 甚至/d 同/p 保守/a 的/u 和/c 反动/a 的/u 新闻/n 事业/n 进行/v 长期/nt 的/u 或/c 暂时/nt 的/u 合作/v ，/w 以/p 反对/v 共同/a 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 无产阶级/n 报刊/n 的/u 历史上/n ，/w 较/d 早/a 的/u 一/m 次/q 合作/v 是/vl 马克思/nh 恩格斯/nh 参加/v 编辑/v 的/u 《/w 德意志—布鲁塞尔报/n 》/w 同/c 英国/ns 宪章/n 派/n 的/u 《/w 北极星报/n 》/w 、/w 法国/ns 小资产阶级/n 的/u 《/w 改革报/n 》/w 于/p １８４７/m 年/nt 结成/v 的/u 共产主义/n 一/m 民主主义/n 的/u 报刊/n 联盟/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     文章/n 进而/c 就/d 党报/n 和/c 人民/n 一致/a 的/u 根本/d 原理/n 作/v 了/u 很/d 好/a 的/u 阐明/v ：/w “/w 固然/c ，/w 新华/ns 日报/n 是/vl 中国共产党/ni 的/u 机关报/n ，/w 它/r 的/u 言论/n 主张/v 和/c 新闻/n 报道/v ，/w 是/vl 不能/vu 违反/v 中共/j 的/u 整个/a 路线/n 、/w 纲领/n 和/c 政策/n 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     但是/c ，/w 由于/c 中国共产党/ni 是/vl 一个/mq 人民/n 的/u 政党/n ，/w 它/r 代表/v 的/u 是/vl 中国/ns 最/d 广大/a 人民/n 的/u 利益/n ，/w 它/r 的/u 一切/r 政策/n 是/vl 完全/a 从/p 人民/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 因此/c ，/w 新华/ns 日报/n 也是/vl 完全/a 站/v 在/p 人民/n 的/u 立场/n ，/w 从/p 人民/n 的/u 利益/n 出发/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     这就是说/i ，/w 新华/ns 日报/n 是/vl 一/m 张/q 党报/n ，/w 也就是/d 一/m 张/q 人民/n 的/u 报/n ，/w 新华/ns 日报/n 的/u 党性/n ，/w 也就是/d 它/r 的/u 人民/n 性/k 。/w 
		
			
                                        16
                                     新华/ns 日报/n 的/u 最/d 高度/n 的/u 党性/n ，/w 就是/d 它/r 应该/vu 最大/a 限度/n 地/u 反映/v 人民/n 的/u 生活/n 和/c 斗争/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 反映/v 人民/n 的/u 呼吸/v 和/c 感情/n 、/w 思想/n 和/c 行动/n ，/w 有的/r 读者/n 说/v ：/w 新华/ns 日报/n 的/u ‘/w 党性/n 色彩/n 太/d 浓厚/a ’/w ，/w 这/r 其实/d 正是/vl 党性/n 发挥/v 不够/a ；/w 也就是/d 人民/n 性/k 发挥/v 的/u 不够/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     简单/a 说来/v ，/w 就是/d 为/p 人民/n 服务/v 还/d 做得/v 不够/a 。/w ”/w 
		
			
                                        18
                                     文章/n 根据/p 毛泽东/nh 同志/n 提出/v 群众路线/n 、/w 普及/v 和/c 提高/v 等/u 重要/a 原理/n ，/w 进一步/v 阐明/v 党报/n 的/u 办报/v 方针/n ，/w 及/c 党报/n 和/c 人民/n 一致/a 的/u 四/m 种/q 具体/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     文章/n 说/v ：/w “/w 新华/ns 日报/n 的/u 立场/n 和/c 任务/n 既然/c 是/vl 为/p 人民/n 服务/v ，/w 因此/c ，/w 新华/ns 日报/n 的/u 方针/n 是/vl ‘/w 与/c 实际/a 结合/v ，/w 与/c 群众/n 结合/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     ’/w 所谓/a 与/c 实际/n 和/c 群众/n 结合/v ，/w 就是/d 从/p 实际/n 和/c 群众/n 中/nd 来/vd ，/w 而/c 又/d 到/v 实际/n 和/c 群众/n 中/nd 去/v ，/w 也就是/d 在/p 编辑/n 业务/n 和/c 发行/v 业务/n 上/nd 建立/v 群众/n 的/u 观点/n 。/w ”/w 
		
			
                                        21
                                     第一/m ，/w 把/p 报纸/n 作为/v 人民/n 的/u 武器/n 并/c 交给/v 人民/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     新华/ns 日报/n 既是/c 一/m 张/q 人民/n 的/u 报纸/n ，/w 它/r 首先/d 是/vl 中国/ns 人民/n 与/c 反动派/n 进行/v 全国/n 范围/n 内/nd 宣传/v 斗争/n 的/u 武器/n ，/w 是/vl 帮助/v 全国/n 人民/n 每天/nt 了解/v 世界/n 动态/n 、/w 国内/nl 动态/n 、/w 解放区/n 动态/n 的/u 最/d 重要/a 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     这个/r 武器/n 必须/d 使用/v 得当/a ，/w 必须/d 使/v 它/r 与/c 人民/n 的/u 实际/a 生活/n 和/c 斗争/n 配合/v ，/w 在/p 人民/n 的/u 生活/n 和/c 斗争/n 中/nd 起/v 动员/v 团结/v 和/c 推动/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     为了/p 达到/v 这个/r 目的/n ，/w 有/v 一个/mq 重要/a 的/u 前提/n ，/w 就是/d 交给/v 人民/n 来/vd 使用/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     这就是说/i ，/w 所/u 宣传/v 的/u 应该/vu 是/vl 人民/n 心里/nl 想/v 的/u ，/w 口里/nl 说/v 的/u ，/w 手里/nl 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     也就是说/c ，/w 替/v 人民/n 讲话/v ，/w 讲/v 人民/n 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     第二/m ，/w 以/p 前进/v 分子/n 为/vl 骨干/n 而/c 又/d 团结/v 广大/a 中间/nd 、/w 落后/a 分子/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     新华/ns 日报/n 既是/c 一/m 张/q 人民/n 的/u 报纸/n ，/w 它/r 以/p 全体/n 人民/n 为/vl 对象/n ，/w 反映/v 全体/n 人民/n 的/u 情况/n 和/c 情绪/n ；/w 所谓/a 人民/n 的/u 全体/n ，/w 就是/d 少数/n 反/v 人民/n 的/u 集团/n 以外/nd 的/u 一切/r 阶层/n 的/u 人民/n ，/w 而/c 不是/vl 仅仅/d 以/p 前进/v 分子/n 为/vl 对象/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     前进/v 分子/n 只是/d 群众/n 的/u 骨干/n ，/w 如果/c 仅仅是/v 以/p 前进/v 分子/n 为/vl 对象/n ，/w 就/d 有/v 使/v 报纸/n 脱离/v 群众/n ，/w 陷/v 在/p 一个/mq 狭隘/a 的/u 圈子/n 里面/nd 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     第三/m ，/w 坚持/v 以/p 提高/v 指导/v 下/nd 的/u 普及/v 为主/v 而/c 又/d 在/p 普及/v 基础上/nl 提高/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     新华/ns 日报/n 既是/c 一/m 张/q 人民/n 的/u 报纸/n ，/w 它/r 既/c 要/vu 做到/v 普及/v 也/d 要/vu 做到/v 提高/v ，/w 而/c 以/p 普及/v 为主/v ，/w 普及/v 是/vl 提高/v 指导/v 下/nd 的/u 普及/v ，/w 提高/v 是/vl 普及/v 基础上/nl 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     提高/v 的/u 指导/v 就是/d 建立/v 舆论/n 权威/n ，/w 在/p 政治/n 思想上/nl 起/v 教育/v 和/c 领导/n 作用/n ，/w 因此/c ，/w 所谓/a 提高/v ，/w 就是/d 在/p 思想意识/n 上/nd 向/p 无产阶级/n 的/u 水平/n 提高/v ；/w 普及/v 的/u 基础/n 就是/d 人人/n 能够/vu 读/v ，/w 人人/n 读/v 得/u 懂/v ，/w 因此/c ，/w 所谓/a 普及/v ，/w 就是/d 在/p 文化/n 水准/n 上/nd 向/p 广大/a 工农/n 群众/n 的/u 文化/n 程度/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 在/p 形式/n （/w 语言/n 文字/n ）/w 和/c 内容/n （/w 思想/n 感情/n ）/w 上/nd 都/d 要/vu 兼顾/v 到/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     害怕/v 普及/a ，/w 害怕/v 水准/n 向/p 工农/n 群众/n 的/u 程度/n 降低/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 思想上/nl 不/d 健康/a 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     第四/m ，/w 以/p 政治/n 为/vl 中心/n 而/c 又/d 多方面/n 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     新华/ns 日报/n 是/vl 一/m 张/q 人民/n 的/u 报纸/n ，/w 它/r 严格/a 服从/v 政治/n 任务/n ，/w 在/p 许多/a 具体/a 问题/n 上/nd ，/w 提出/v 明确/a 的/u 政治/n 主张/n ，/w 来/vd 提高/v 人民/n 的/u 政治/n 认识/v ，/w 在/p 人民/n 中/nd 进行/v 基本/a 的/u 政治/n 教育/v ，/w 以求/v 得/u 全国/n 人民/n 在/p 政治/n 上/nd 和/c 精神/n 上/nd 的/u 团结一致/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     但是/c 人民群众/n 的/u 生活/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 是/vl 丰富/a 的/u ，/w 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     人民群众/n 这/r 种/q 多方面/n 的/u 生活/n 虽然/c 都/d 要/vu 服从/v 政治/n ，/w 但/c 并不/d 等于/v 政治/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     因此/c ，/w 报纸/n 的/u 形式/n 和/c 内容/n 必须/d 充分/a 反映/v 人民群众/n 多方面/n 的/u 生活/n ，/w 甚至/d 政治/n 以外/nd 的/u 生活/n ，/w 适应/v 人民群众/n 多方面/n 的/u 需要/n ，/w 即使是/c 枝节/n 的/u 琐屑/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     只有/c 这样/r ，/w 才/d 能够/vu 多方面/n 做到/v 为/p 人民/n 服务/v ，/w 同时/c 也/d 才/d 能够/vu 服务/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     全国/n 解放/v 以后/nt ，/w 我们/r 的/u 党报/n 继承/v 这个/r 光荣/n 传统/n ，/w 特别/d 是/vl １９５６/m 年/nt 《/w 人民日报/n 》/w 的/u 改革/v ，/w 又/d 进一步/v 阐明/v 党报/n 是/vl 党/n 的/u 报纸/n 又是/vl 人民/n 的/u 报纸/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９５６/m 年/nt ７/m 月/nt １/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 在/p 《/w 致/v 读者/n 》/w 社论/n 中/nd 说/v ：/w “/w 人民日报/n 是/vl 党/n 的/u 报纸/n ，/w 也是/vl 人民/n 的/u 报纸/n ，/w 从/p 它/r 创刊/v 到/v 现在/nt ，/w 一直/d 是/vl 为/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n 服务/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     “/w 我们/r 的/u 报纸/n 名字/n 叫做/v 《/w 人民日报/n 》/w ，/w 意思/n 就是说/c 它/r 是/vl 人民/n 的/u 公共/a 的/u 武器/n 、/w 公共/a 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     人民群众/n 是/vl 它/r 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     只有/c 靠/v 着/u 人民群众/n ，/w 我们/r 才能/c 把/p 报纸/n 办好/v 。/w ”/w 
		
			
                                        46
                                     从/p 上述/v 的/u 历史/n 回顾/v 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 清楚/a 的/u 看到/v ，/w 不管/c 在/p 白色恐怖/n 时期/nt ，/w 还是/d 在/p 和/c 国民党/ni 结成/v 抗日民族统一战线/n 又/d 统/v 又/d 战/v 的/u 复杂/a 时期/nt ，/w 不管/c 在/p 抗日/j 民主/n 根据地/n 时期/nt ，/w 还是/d 在/p 全国/n 解放后/nt 我党/n 执政/v 的/u 时期/nt ，/w 我们/r 党/n 的/u 报纸/n 与/c 人民/n 的/u 一致性/n 的/u 这/r 一/m 根本/d 属性/n 是/vl 不变/v 的/u ，/w 是/vl 经过/p 几十/m 年/nt 实践/v 证明/v ，/w 而且/c 受到/v 人民/n 拥护/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     毛泽东/nh 同志/n 说过/v ，/w 要/vu 为/p 人民/n 的/u 利益/n 坚持/v 好/a 的/u ，/w 为/p 人民/n 的/u 利益/n 改正/v 错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     改革/v 的/u 目的/n ，/w 就是/d 要/vu 使/v 《/w 解放/v 日报/n 》/w 能够/vu 成为/v 真正/a 战斗/v 的/u 党/n 的/u 机关报/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     要/vu 达到/v 这个/r 目的/n 主要/a 环节/n ，/w 就是/d 要/vu 使/v 我们/r 整个/a 篇幅/n 贯彻/v 党/n 的/u 路线/n ，/w 反映/v 群众/n 情况/n ，/w 加强/v 思想斗争/v ，/w 帮助/v 全/a 党/n 工作/n 的/u 改进/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这样/r 来/vd 贯彻/v 我们/r 报纸/n 的/u 党性/n 、/w 群众性/n 、/w 战斗性/n 和/c 组织性/n 。/w ”/w 
		
			
                                        51
                                     《/w 解放/v 日报/n 》/w 的/u 改版/v ，/w 是/vl 延安/ns 整风运动/n 的/u 重要/a 措施/n 之一/m ，/w 是/vl 我国/n 党报/n 历史/n 发展/v 的/u 一个/mq 新/a 阶段/n ，/w 也是/vl 党报/n 健康/a 成长/v 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     明确/v 党报/n 的/u 主要/a 任务/n ，/w 就是/d 宣传/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 贯彻/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 反映/v 党/n 的/u 工作/n ，/w 反映/v 群众/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 是/vl 对/p 党报/n 任务/n 在/p 认识/v 上/nd 和/c 实践/v 上/nd 的/u 深化/v ，/w 具有/v 重要/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     由于/c 对/p 党报/n 任务/n 的/u 明确/a 规定/v ，/w 党报/n 和/c 实际/a 工作/n 、/w 和/c 党/n 的/u 领导/n 机关/n 、/w 和/c 人民群众/n 、/w 和/c 各级/n 干部/n 等/u 方面/n 的/u 关系/n ，/w 都/d 发生/v 了/u 相应/v 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 实际/a 生活/n 中/nd 就/d 提出/v 了/u 指导/v 实际/a 工作/n ，/w 和/c 党/n 的/u 政治/n 生活/n 联成/v 一片/mq ，/w 和/c 人民群众/n 息息相关/i ，/w 以及/c 全/a 党/n 办报/v 、/w 群众/n 办报/v 等/u 一系列/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这些/r 都/d 说明/v ，/w 政策/n 宣传/v 对/p 党/n 的/u 工作/n 、/w 对/p 人民/n 生活/n 都会/vu 发生/v 重要/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     经过/p 六/m 年/nt 多/a 的/u 实践/v ，/w 毛泽东/nh 同志/n 发表/v 了/u 《/w 对/p 晋绥/ns 日报/n 编辑/n 人员/n 的/u 谈话/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 对/p 党报/n 性质/n 、/w 任务/n 精辟/a 的/u 阐述/v ，/w 特别/d 是/vl 对/p 政策/n 宣传/v 的/u 重要性/n ，/w 如何/r 正确/a 宣传/v 党/n 的/u 方针政策/n 作/v 了/u 进一步/v 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     毛泽东/nh 同志/n 说/v ，/w 报纸/n 的/u 作用/n 和/c 力量/n ，/w 就/d 在/p 它/r 能/vu 使/v 党/n 的/u 纲领/n 路线/n ，/w 方针政策/n ，/w 工作/n 任务/n 和/c 工作/n 方法/n ，/w 最/d 迅速/a 最/d 广泛/a 地/u 同/p 群众/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     又/d 说/v ：/w 办好/v 报纸/n ，/w 把/p 报纸/n 办/v 得/u 引人入胜/i ，/w 在/p 报纸上/nl 正确/a 宣传/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 通过/p 报纸/n 加强/v 党/n 和/c 群众/n 的/u 联系/n ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 工作/n 中/nd 的/u 一/m 项/q 不可/vu 小看/v 的/u ，/w 有/v 重大/a 原则/n 意义/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这个/r 阐述/v 是/vl 几/m 年/nt 实践/v 的/u 理论/n 总结/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     如何/r 正确/a 宣传/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 接着/v 论述/v 了/u “/w 我们/r 的/u 报纸/n 也/d 要/vu 靠/p 大家/n 来/vd 办/v ，/w 靠/p 全体/n 人民群众/n 来/vd 办/v ，/w 靠/p 全/a 党/n 来/vd 办/v ，/w 而/c 不能/vu 只/d 靠/p 少数/n 人/n 关起/v 门/n 来/vd 办/v ”/w 的/u 原则/n ；/w 论述/v 了/u “/w 善于/v 把/p 党/n 的/u 政策/n 变为/v 群众/n 的/u 行动/n ，/w 善于/v 使/v 我们/r 的/u 每/r 一个/mq 运动/n ，/w 每/r 一个/mq 斗争/n ，/w 不但/c 领导/n 干部/n 懂得/v ，/w 而且/c 广大/a 的/u 群众/n 都/d 能/vu 懂得/v ，/w 都/d 能/vu 掌握/v ”/w 的/u 原则/n ；/w 论述/v 了/u “/w 报纸/n 工作人员/n 为了/p 教育/v 群众/n ，/w 首先/d 要/vu 向/p 群众/n 学习/v ”/w 的/u 原则/n ；/w 论述/v 了/u “/w 如何/r 总结/v 政策/n 宣传/v 的/u 经验/n ”/w 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这些/r 原则/n ，/w 对于/p 搞好/v 政策/n 宣传/v ，/w 至今/d 仍/d 有/v 现实/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     历史/n 情况/n 表明/v ，/w 我们/r 党/n 的/u 报纸/n 在/p 宣传/v 党/n 的/u 政策/n 问题/n 上/nd ，/w 有/v 过/vd 大量/a 的/u 成功/a 经验/n ，/w 也/d 有/v 过/vd 失误/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     抗日战争/i 时期/nt ，/w 我们/r 在/p 抗日/j 根据地/n 所/u 进行/v 的/u 各项/r 政策/n 宣传/v 是/vl 很/d 成功/a 的/u ，/w 但/c 在/p １９４２/m 年/nt 《/w 解放/v 日报/n 》/w 改版/v 以前/nt 没有/v 把/p 宣传/v 党/n 的/u 政策/n 放/v 在/p 报纸/n 的/u 主要/a 地位/n ，/w 没有/v 把/p 人民/n 的/u 斗争/n 生活/n 放/v 在/p 报纸/n 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     正/d 因为/c 有/v 过/vd 这些/r 缺点/n ，/w 所以/c 中央/n 才/d 提出/v 要/vu 改造/v 党报/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     《/w 解放/v 日报/n 》/w 改版/v 后/nd ，/w 无论/c 在/p 抗日/j 民主/n 根据地/n 的/u 党报/n ，/w 或者/c 在/p 国民党/ni 统治区/n 创办/v 的/u 《/w 新华/ns 日报/n 》/w ，/w 在/p 政策/n 宣传/v 上/nd 都/d 取得/v 了/u 重要/a 成就/n ，/w 取得/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     解放战争/nt 期间/nt ，/w 我们/r 的/u 政策/n 宣传/v 是/vl 非常/d 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     中国/ns 人民/n 把/p 国家/n 前途/n 寄托/v 在/p 中国共产党/ni 人/n 的/u 身上/nl ，/w 但/c 在/p 土地改革/v 的/u 政策/n 宣传/v 上/nd ，/w 在/p 工商业/j 政策/n 宣传/v 上/nd ，/w 也/d 有/v 过/vd 失误/v ，/w 中央/n 及时/a 发觉/v 并且/c 立即/d 通报/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     全国/n 解放/v 以后/nt ，/w 我们/r 在/p 剿匪/v 反霸/v 、/w 克服/v 暂时/nt 经济/n 困难/n 、/w 三/m 大/a 改造/v 、/w 抗美援朝/i 、/w 经济/n 建设/v 等/u 政策/n 宣传/v 上/nd 取得/v 了/u 一系列/a 胜利/n ，/w 但/c 在/p “/w 大跃进/n ”/w 时期/nt 政策/n 宣传/v 上/nd 有/v 过/vd 严重/a 的/u 失误/v ，/w 对/p 党/n 对/p 国家/n 产生/v 过/vd 严重/a 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     历史/n 经验/n 证明/v ，/w 正确/a 的/u 办报/v 方针/n ，/w 正确/a 地/u 宣传/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 可以/vu 把/p 人民/n 的/u 事业/n 引向/v 胜利/n ；/w 错误/n 的/u 办报/v 方针/n ，/w 错误/n 的/u 政策/n 宣传/v 可以/vu 把/p 人民/n 的/u 事业/n 引向/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     所以/c 总结/v 正/a 反/a 两/m 个/q 方面/n 的/u 经验教训/n ，/w 更加/d 认识/v 到/v 正确/a 地/u 宣传/v 党/n 的/u 方针政策/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     “/w 文化大革命/n ”/w 期间/nt 的/u 报纸/n ，/w 从/p 政策/n 宣传/v 上/nd 说/v ，/w 已经/d 不是/vl 什么/r 失误/v ，/w 而是/vl 报纸/n 被/p 林彪/nh 、/w 江青/nh 两/m 个/q 反革命/n 集团/n 利用/v 成为/v 推行/v 反革命/n 路线/n ，/w 阴谋/n 篡夺/v 党/n 和/c 国家/n 最高/a 权力/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这个/r 历史/n 教训/n 十分/d 深刻/a ，/w 应该/vu 认真/a 地/u 总结/v ，/w 防止/v 历史/n 的/u 重演/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     第一/m ，/w 政策/n 和/c 策略/n 是/vl 党/n 的/u 生命/n ，/w 也是/vl 党/n 的/u 新闻/n 工作/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     正确/a 地/u 宣传/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 是/vl 人民/n 报纸/n 为/p 人民/n 服务/v ，/w 取得/v 人民/n 信任/v 取得/v 革命/v 胜利/n 的/u 重要/a 法宝/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p １９４８/m 年/nt ２/m 月/nt ２７/m 日/nt 《/w 关于/p 工商业/j 政策/n 》/w 一/m 文中/nl ，/w 从/p 理论上/nl 对/p 政策/n 的/u 重要性/n 有/v 过/vd 精辟/a 的/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     他/r 说/v ：/w “/w 政策/n 是/vl 革命/v 政党/n 一切/r 实际/a 行动/n 的/u 出发点/n ，/w 并且/c 表现/v 于/p 行动/n 的/u 过程/n 和/c 归宿/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     一个/mq 革命/n 政党/n 的/u 任何/r 行动/n 都/d 是/vl 实行/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     不是/vl 实行/v 正确/a 的/u 政策/n ，/w 就是/d 实行/v 错误/a 的/u 政策/n ；/w 不是/vl 自觉/a 地/u ，/w 就是/d 盲目/a 地/u 实行/v 某种/r 政策/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     所谓/a 经验/n ，/w 就是/d 实行/v 政策/n 的/u 过程/n 和/c 归宿/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     政策/n 必须/d 在/p 人民/n 实践/v 中/nd ，/w 也就是/d 经验/n 中/nd ，/w 才能/c 证明/v 其/r 正确/a 与/v 否/v ，/w 才能/c 确定/v 其/r 正确/a 和/c 错误/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     但是/c ，/w 人们/n 的/u 实践/v ，/w 特别/d 是/vl 革命/v 政党/n 和/c 革命/v 群众/n 的/u 实践/v ，/w 没有/v 不同/a 这/r 种/q 或/c 那/r 种/q 政策/n 相/d 联系/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        83
                                     抗日战争/i 期间/nt ，/w 党/n 在/p 国统区/nl 出版/v 的/u 《/w 新华/ns 日报/n 》/w 、/w 《/w 群众/n 》/w 周刊/n 及/c 郭沫若/nh 同志/n 主持/v 的/u 《/w 救亡/v 日报/n 》/w 等/u 进步/a 报刊/n ，/w 曾/d 刊登/v 自己/r 记者/n 拍摄/v 的/u 或/c 从/p 根据地/n 寄来/v 的/u 新闻/n 照片/n ，/w 宣传/v 八路军/n 、/w 新四军/ni 及/c 解放区/n 的/u 伟大/a 成就/n ，/w 和/c 日/j 伪/a 及/c 国民党/ni 反动派/n 进行/v 针锋相对/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     到/v 解放战争/nt 胜利/n 前夕/nt ，/w 新闻摄影/v 已/d 成为/v 党/n 的/u 宣传/v 战线/n 上/nd 一/m 支/q 重要/a 的/u 方面军/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     全国/n 解放后/nt ，/w 解放区/n 和/c 国统区/nl 进步/a 摄影/n 力量/n 会合/v ，/w 组成/v 一/m 支/q 崭新/a 的/u 摄影/n 工作/n 队伍/n ，/w 党/n 又/d 培养/v 了/u 大批/q 摄影/n 工作/n 人才/n ，/w 使/v 新闻摄影/v 事业/n 得到/v 更加/d 蓬勃/a 的/u 发展/v ，/w 达到/v 今日/nt 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     新闻/n 照片/n 是/vl 一/m 种/q 形象化/v 的/u 宣传/v 手段/n ，/w 有/v 人/n 称/v 它/r 为/vl “/w 无/v 音/n 的/u 新闻/n ”/w 和/c “/w 形象/n 的/u 新闻/n ”/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     它/r 通过/p 图象/n 展现/v 新闻/n 事件/n 、/w 新闻/n 人物/n 的/u 真相/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 它/r 的/u 特性/n 可以/vu 概括/v 为/vl ：/w 新闻性/n 、/w 现场/n 纪实性/n 、/w 形象/n 性/k 和/c 艺术性/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     （/w 一/m ）/w 新闻性/n ：/w 这/r 是/vl 新闻摄影/v 和/c 其他/r 新闻/n 体裁/n 所/u 具有/v 的/u 共同/a 属性/n ，/w 也是/vl 它/r 区别/v 于/p 艺术/n 摄影/n 的/u 主要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     新闻性/n 决定/v 了/u 新闻摄影/v 属于/v 新闻/n 范畴/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     人民/n 的/u 新闻摄影/v 要/vu 宣传/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 和/c 党/n 的/u 纲领/n 、/w 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 它/r 服从/v 于/p 党/n 在/p 各个/r 历史/n 时期/nt 的/u 总路线/n ，/w 要/vu 为/p 实现/v 党/n 的/u 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     它/r 是/vl 党/n 和/c 人民/n 的/u 新闻/n 事业/n 的/u 组成部分/n ，/w 服从/v 党/n 的/u 领导/n ，/w 具有/v 坚强/a 的/u 党性/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     它/r 是/vl 党/n 用来/v 宣传/v 、/w 教育/v 、/w 组织/v 群众/n 的/u 工具/n ，/w 揭露/v 、/w 打击/v 、/w 批判/v 敌人/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     它/r 又是/vl 为/p 广大/a 人民/n 服务/v 的/u 工具/n ，/w 它/r 要/vu 反映/v 人民/n 的/u 思想/n 、/w 愿望/n 、/w 感情/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     人民/n 的/u 新闻摄影/v 要/vu 努力/v 表现/v 人民/n ，/w 反映/v 人民群众/n 的/u 创造/v 和/c 他们/r 的/u 聪明才智/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 它/r 和/c 资产阶级/n 新闻摄影/v 是/vl 有/v 原则/n 区别/v 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     一般来说/c ，/w 资产阶级/n 新闻摄影/v 为/p 资产阶级/n 的/u 政治/n 利益/n 服务/v ，/w 是/vl 资产阶级/n 对/p 广大/a 劳动人民/n 斗争/v 的/u 武器/n ，/w 一些/m 资产阶级/n 摄影/n 记者/n 的/u 镜头/n ，/w 主要/a 是/vl 对着/p 资产阶级/n 的/u 政客/n 、/w 要人/n 、/w 豪/n 商/n 、/w 巨贾/n ，/w 对着/p 所谓/a 明星/n 、/w 舞女/n 、/w 美人/n 、/w 交际花/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     他们/r 手中/nl 的/u 相机/n ，/w 是/vl 宣传/v 资产阶级/n 政治/n 和/c 生活方式/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     其次/r ，/w 新闻摄影/v 必须/d 具有/v 新闻/n 的/u 一切/r 要素/n 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     它/r 可以/vu 单独/a 反映/v 事件/n 发生/v 和/c 发展/v 情况/n ，/w 也/d 可以/vu 和/c 其他/r 报道/n 形式/n 配合/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     它/r 不能/vu 脱离/v 客观/a 现实/n 去/v “/w 创造/v ”/w 事实/n ，/w 或/c 违反/v 事实/n 真实/a 去/v 作/v 艺术/n 加工/v ，/w 也/d 不能/vu 将/p 一般/a 的/u 艺术/n 形象/n 去/v 代替/v 新闻/n 人像/n 或/c 反映/v 纯属/v 美学/n 的/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     它/r 不能/vu 象/p 艺术/n 摄影/v 那样/r ，/w 不/d 受/v 时间/n 空间/n 和/c 事实/n 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     抽象/a 地/u 反映/v 一个/mq 观点/n 、/w 一个/mq 意境/n 或/c 一个/mq 流派/n ，/w 它/r 要/vu 实实在在/a 地/u 向/p 读者/n 报道/v 新闻/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     新闻摄影/v 和/c 文字/n 新闻/n 一样/a 必须/d 讲究/v 新闻/n 价值/n ，/w 只有/c 那些/r 新鲜/a 的/u 、/w 为/p 群众/n 喜闻乐见/i ，/w 对/p 群众/n 有/v 一定/d 教育/v 意义/n ，/w 对/p 当前/nt 工作/n 有/v 指导/v 意义/n ，/w 能/vu 给/p 读者/n 增长/v 见识/n ，/w 鼓舞/v 人民/n 积极/a 向上/v 的/u 健康/a 内容/n 的/u 事实/n 才/d 值得/v 我们/r 去/v 拍摄/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     新闻/n 照片/n 要/vu 通过/p 形象/n 告诉/v 读者/n 爱/v 什么/r 、/w 恨/v 什么/r ，/w 提倡/v 什么/r 、/w 反对/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        106
                                     摄影/v 记者/n 也/d 和/c 文字/n 记者/n 一样/a ，/w 要/vu 大力/n 宣传/v “/w 四化/j ”/w 建设/v 中/nd 的/u 新人新事/i ，/w 以及/c 体现/v 党/n 的/u 政策/n 精神/n 的/u 新/a 情况/n 、/w 新/a 经验/n 、/w 新/a 成就/n ，/w 体现/v 社会主义/n 精神/n 面貌/n 的/u 新/a 风尚/n 、/w 新/a 道德/n ，/w 它/r 绝不/d 能/vu 去/v 单纯/a 表现/v 自我/r ，/w 去/v 玩弄/v 光/n 和/c 影/n 的/u 组合/v ，/w 去/v 表现/v 抽象/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     根据/p 新闻摄影/v 的/u 新闻性/n 特点/n ，/w 记者/n 要/vu 深入/a 实际/a ，/w 深入/a 现场/n ，/w 善于/v 发现/v 重大/a 题材/n 和/c 提炼/v 新闻/n 主题/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     要/vu 有/v 熟练/a 的/u 技术/n 技巧/n ，/w 能够/vu 不失时机/i 地/u 拍摄/v 到/v 各种/r 不同/a 情况/n 下/nd 的/u 新闻/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     为了/p 加强/v 新闻/n 照片/n 的/u 新闻性/n ，/w 他/r 还要/v 有/v 预见性/n ，/w 及时/a 发掘/v 有意义/v 的/u 新闻/n 事件/n 并/c 拍摄/v 下来/v ，/w 迅速/a 报道/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     （/w 二/m ）/w 纪实性/n ：/w 摄影/n 记者/n 在/p 采访/v 时/nt 亲到/v 现场/n ，/w 把/p 照相机/n 镜头/n 视野/n 以内/nd 的/u 东西/n 全部/n 记录/v 在/p 感光/v 片/n 上/nd ，/w 这/r 种/q 现场/n 形象/n 纪实/n ，/w 使/v 人/n 目睹/v 了/u 新闻/n 人物/n 的/u 音容笑貌/i 和/c 现场/n 情况/n ，/w 产生/v 如/v 闻/v 其/r 声/n 、/w 如/v 临/v 其境/n 的/u 感觉/v ，/w 因此/c ，/w 新闻/n 照片/n 具有/v 极/d 强/a 的/u 说服力/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     尤其/d 是/vl 反映/v 重大/a 历史/n 事件/n 的/u 照片/n ，/w 本身/n 还/d 具有/v 文献/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     例如/v 各个/r 历史/n 时期/nt 的/u 新闻/n 照片/n ，/w 现在/nt 都/d 是/vl 珍贵/a 的/u 国家/n 档案/n 材料/n ，/w 有的/r 新闻/n 照片/n 在/p 对敌/v 斗争/n 中/nd ，/w 是/vl 无/v 可/vu 辩驳/v 的/u 实证/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     例如/v 越南/ns 侵略/v 我国/n 时/nt ，/w 我们/r 拍摄/v 了/u 越军/ns 在/p 我国/n 边境/n 不断/d 武装/n 挑衅/v ，/w 打死/v 我国/n 无辜/v 人民/n 的/u 照片/n ，/w 就/d 使/v 越南/ns 的/u 侵略/v 嘴脸/n 暴露/v 在/p 全世界/n 人民/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        114
                                     又/d 如/v ，/w 在/p 审判/v “/w 四人帮/n ”/w 时/nt ，/w 报纸/n 发表/v 了/u 他们/r 罪行/n 的/u 实证/n 照片/n ，/w 使/v 人们/n 更加/d 憎恨/v “/w 四人帮/n ”/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 真实性/n 是/vl 新闻摄影/v 的/u 生命/n ，/w 坚决/a 维护/v 真实性/n 原则/n ，/w 是/vl 从事/v 新闻摄影/v 工作人员/n 所/u 必须/d 遵守/v 的/u 原则/n ，/w 也是/vl 新闻摄影/v 实践/v 和/c 理论研究/n 中/nd 的/u 一个/mq 重要/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     （/w １/m ）/w 新闻摄影/v 报道/n 的/u 必须/d 是/vl 真人/n 、/w 真事/n 、/w 真情/n 、/w 真/a 景/n ，/w 坚决/a 反对/v 虚构/v 捏造/v 、/w 弄虚作假/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     有人/r 以为/v 摄影/n 来自/v 现场/n ，/w 不易/a 作伪/v ，/w 殊/a 不/d 见/v 现场/n 亦可/vu 伪造/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     “/w 四人帮/n ”/w 横行/v 时/nt ，/w 以/p 所谓/a “/w 政治/n 需要/n ”/w 为/vl 借口/n ，/w 大量/a 制造/v 虚假/a 新闻/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     例如/v 所谓/a 林彪/nh “/w 学习/v 毛主席/nh 著作/n ”/w 、/w 江青/nh “/w 在/p 农村/n 劳动/v ”/w 等等/u ，/w 都/d 是/vl 为了/p 他们/r 达到/v 篡党夺权/i 罪恶/n 目的/n ，/w 适应/v 他们/r 反革命/n 政治/n 需要/n 伪造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     甚至/d 还/d 无中生有/i 地/u 在/p 照片/n 上/nd 添加/v 人头/n 或/c 修剪/v 人头/n ，/w 肆意/d 篡改/v 客观/a 事实/n 的/u 本来面目/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     强学会/n 被/p 查禁/v 以后/nt ，/w 维新派/n 的/u 政治/n 活动/n 和/c 办报/v 活动/n 暂时/nt 沉寂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     然而/c ，/w 变法维新/i 既然/c 成为/v 时代/nt 的/u 潮流/n ，/w 就是/d 不可/vu 阻挡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     到了/v １８９６/m 年/nt 夏天/nt ，/w 维新派/n 又/d 重新/d 聚集/v 力量/n ，/w 东山再起/i ，/w 逐步/d 把/p 变法维新/i 运动/n 推向/v 了/u 高潮/n ，/w 同时/c 也/d 使/v 维新派/n 的/u 办报/v 活动/n 进入/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 这个/r 高潮/n 中/nd 最先/a 创办/v 起来/vd 的/u 是/vl 《/w 时务/n 报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     它/r 是/vl 维新派/n 最/d 重要/a 的/u 机关报/n ，/w 也是/vl 当时/nt 影响/v 最大/a 的/u 一/m 份/q 宣传/v 变法维新/i 的/u 报刊/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     １８９６/m 年/nt ８/m 月/nt ９/m 日/nt 创刊/v 于/p 上海/ns 。/w 
		
			
                                        127
                                     《/w 时务/n 报/n 》/w 是/vl 旬/nt 刊/n ，/w 每/r 期/nt 二十/m 余/n 页/q ，/w 三四万/m 字/n ，/w 内容/n 有/v 论说/n 、/w 奏/v 摺/n 、/w 京/n 外/nd 近/a 事/n 、/w 域外/nl 报/n 译/n 等/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     出版/v 二/m 年/nt ，/w 共/d 六十九/m 期/nt ，/w 读者/n 对象/n 主要/a 是/vl 同情/v 和/c 支持/v 变法/v 的/u 士大夫/n 和/c 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     《/w 时务/n 报/n 》/w 的/u 筹备/v 工作/n 是/vl 由/p 黄遵宪/nh 主持/v 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     黄遵宪/nh （/w １８４８/m —/w １９０５/m ）/w 字/n 公度/nh ，/w 广东/ns 梅县/ns 人/n ，/w 曾任/v 清/nt 政府/n 驻/v 日/j 、/w 英/j 使馆/n 参赞/n 和/c 旧金山/ns 、/w 新加坡/ns 总领事/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     １８９５/m 年底/nt 康有为/nh 到/v 上海/ns 筹组/v 强学会/n 时/nt ，/w 与/c 黄遵宪/nh 结为/v 知交/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     强学会/n 被/p 查封/v 后/nd ，/w 黄遵宪/nh “/w 愤/v 学会/n 之/u 停/v 散/v ，/w 谋/v 再/d 振/v 之/u ，/w 亦/d 以/p 报馆/n 为/vl 倡/v 始/n ”/w ，/w 并且/c “/w 捐/v 金/n 一千/m 元/q 为/vl 开办费/n ”/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     其余/r 经费/n 来自/v 上海/ns 强学会/n 余款/n 和/c 其他/r 人/n 的/u 捐赠/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     黄遵宪/nh 邀/v 梁启超/nh 南下/v ，/w 担任/v 了/u 《/w 时务/n 报/n 》/w 的/u 总/d 撰述/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     以后/nt 康有为/nh 又/d 陆续/d 派/v 其/r 弟子/n 徐勤/nh 、/w 麦孟华/nh 、/w 欧榘甲/nh 去/v 上海/ns 充当/v 梁/nhf 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     《/w 时务/n 报/n 》/w 的/u 经理/n 是/vl 曾任/v 张之洞/nh 幕僚/n 的/u 汪康年/nh 。/w 
		
			
                                        137
                                     著名/a 经学/n 家/k 章太炎/nh 和/c 古/a 文学家/n 王国维/nh ，/w 也/d 曾/d 一度/d 参与/v 《/w 时务/n 报/n 》/w 的/u 编撰/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     创刊/v 不久/nt ，/w 黄遵宪/nh 奉调/v 离/v 沪/j 。/w 
		
			
                                        139
                                     该报/n 遂/v 在/p 梁/nhf 、/w 汪/nhf 的/u 主持/v 下/nd 出版/v ，/w 直到/v １８９７/m 年/nt １０/m 月/nt 梁启超/nh 等人/v 被/p 挤走/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     《/w 时务/n 报/n 》/w 从/p 创刊/v 起/v 就/d 大力/n 宣传/v 变法维新/i ，/w 受到/v 具有/v 维新/v 思想/n 的/u 士大夫/n 和/c 知识分子/n 的/u 欢迎/v ，/w 最高/a 发行量/n 达/v １７０００/m 份/q ，/w 创/v 当时/nt 报刊/n 销售量/n 的/u 新/a 纪录/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 主要/a 得力/a 于/p 梁启超/nh 。/w 
		
			
                                        142
                                     可以说/v ，/w 《/w 时务/n 报/n 》/w 因/c 梁启超/nh 主持/v 编/v 务/n 而/c 风行/v 全国/n ，/w 梁启超/nh 亦/d 因/c 《/w 时务/n 报/n 》/w 的/u 风行/v 而/c 名/n 重/a 一时/nt 。/w 
		
			
                                        143
                                     “/w 自/p 通都大邑/ns ，/w 下/nd 至/v 僻壤/n 穷/a 陬/n ，/w 无/v 不知/v 有/v 新会/ns 梁氏/nh 者/k ”/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     梁启起/nh （/w １８７３/m —/w １９２９/m ）/w ，/w 字/n 卓如/nhs ，/w 号/n 任公/n ，/w 广东/ns 新会/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     从小/d 熟读/v 经/n 史/n ，/w 十一/m 岁/nt 考取/v 秀才/n ，/w 十六/m 岁/nt 中/v 举人/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     次年/nt 进京/v 参加/v 会试/n 落榜/v 而/c 归/v ，/w 逐/v 拜/v 康有为/nh 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 除了/p 向/p 康有为/nh 学习/v 今文/n 经学/n 外/nd ，/w 还/d 阅读/v 了/u 大量/a “/w 新学/n ”/w 书籍/n 和/c 外国/n 传教士/n 办/v 的/u 报刊/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     从/p 这些/r 报刊/n 中/nd ，/w 他/r 学/v 到了/v 西方/nd 资产阶级/n 的/u 社会科学/n 和/c 自然科学/n 知识/n ，/w 并且/c 学/v 到了/v 一些/m 办报/v 常识/n ，/w 这/r 就/d 为/p 他/r 以后/nt 从事/v 报刊/n 活动/v 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     １８９５/m 年/nt 他/r 和/c 康有为/nh 进京/v 会试/n 期间/nt ，/w 参加/v 了/u “/w 公车/n 上书/v ”/w ，/w 尔后/nt 主编/n 《/w 中外纪闻/n 》/w ，/w 开始/v 在/p 舆论界/n 初露锋芒/i 。/w 
		
			
                                        150
                                     《/w 中外纪闻/n 》/w 被/p 查禁/v 后/nd ，/w 他/r 的/u 衣服/n 、/w 用具/n 和/c 书籍/n 均/d 被/p 没收/v ，/w “/w 流浪/v 于/p 萧寺/ns 中/nd 者/k 数/m 月/nt ”/w 而/c “/w 办报/v 之/u 心/n 益/d 切/v ”/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     所以/c ，/w 当/p 黄遵宪/nh 邀/v 他/r 南下/v 筹办/v 《/w 时务/n 报/n 》/w 时/nt ，/w 他/r 便/d 立即/d 出发/v ，/w 在/p 《/w 时务/n 报/n 》/w 主持/v 笔/n 政/n 一/m 年/nt 零/m 三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     １８９７/m 年/nt １０/m 月/nt 因/c 受/v 汪康年/nh 排挤/v 而/c 脱离/v 《/w 时务/n 报/n 》/w ，/w 赴/v 长沙/ns 担任/v 了/u 湖南/ns 时务/n 学堂/n 总/a 教习/n ，/w 参与/v 了/u 《/w 湘/j 报/n 》/w 的/u 筹划/v 和/c 撰稿/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     百日/nt 维新/v 期间/nt ，/w 他/r 受到/v 光绪/nt 皇帝/n 的/u 接见/v ，/w 授/v 六/m 品/n 衔/n ，/w 负责/v 筹办/v 京师/n 大/a 学堂/n （/w 北京大学/ni 前身/n ）/w 和/c 译/v 书局/n ，/w 积极/a 参与/v 新政/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     戊戌政变/n 后/nd 逃亡/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        155
                                     梁启超/nh 主持/v 《/w 时务/n 报/n 》/w 笔/n 政/n 的/u 时候/n ，/w 只有/c 二十三/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        156
                                     该报/n 创刊/v 后/nd 的/u 半年/nt 内/nd ，/w 编撰/v 工作/n 由/p 他/r 一/m 人/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 每/r 期/nt 要/vu 撰写/v 四千/m 字/n 的/u 言论/n ，/w 还要/v 撰写/v 、/w 润色/v 和/c 修改/v 二万/m 多/m 字/n 的/u 其他/r 文稿/n 和/c 译稿/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 当时/nt 的/u 工作/n 情形/n 是/vl ：/w “/w 六月/nt 酷暑/n ，/w 洋/a 蜡/n 皆/d 变/v 流质/n ，/w 独居/v 一/m 小/a 楼上/nl ，/w 挥汗/v 执笔/v ，/w 日/nt 不遑/v 食/v ，/w 夜/nt 不遑/v 息/n ，/w 计/v 当时/nt 一/m 人/n 所/u 任/v 之/u 事/n ，/w 自/p 去年/nt 以来/nt ，/w 分/v 七/m 八/m 人/n 始/n 乃/d 任/v 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     梁启超/nh 就是/d 这样/r 夜以继日/i 地/u 工作/v ，/w 在/p 《/w 时务/n 报/n 》/w 上/nd 发表/v 了/u 数/m 十/m 篇/q 政论/n 文章/n ，/w 为/p 变法维新/i 而/c 呐喊/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     其中/nd 最为/d 著名/a 、/w 影响/v 最大/a 的/u 是/vl 他/r 写/v 的/u 《/w 变法/v 通/a 议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 是/vl 一/m 篇/q 连载/v 四十三/m 期/nt 的/u 长/a 文/n ，/w 涉及/v 当时/nt 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 、/w 军事/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     第一次/mq 全面/a 而/c 系统/a 地/u 阐述/v 了/u 维新派/n 的/u 变法/v 主张/n ，/w 成为/v 其/r 纲领性/n 的/u 文件/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 在/p 文章/n 中/nd 指出/v ：/w 中国/ns 已经/d 到了/v 濒于/v 覆灭/v 的/u 边缘/n ，/w 因此/c “/w 变/v 亦/d 变/v ，/w 不变/v 亦/d 变/v ”/w ，/w 与其/c 被/p 别人/r 强迫/v 变/v ，/w 不如/v 自己/r 主动/a 变/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     主动/a 变法/v ，/w “/w 变/v 之/u 权/n 操/v 诸/r 已/r ”/w ，/w 被迫/v 变法/v ，/w “/w 变/v 之/u 权/n 操/v 诸人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     只有/c 主动/a 变法/v ，/w 才能/c 拯救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 提出/v 的/u 具体/a 方案/n 是/vl ：/w “/w 变法/v 之/u 本/n ，/w 在/v 育/v 人才/n ；/w 人才/n 之/u 兴/v ，/w 在/p 开/v 学校/n ；/w 学校/n 之/u 立/v ，/w 在/p 废/v 科举/n ；/w 而/c 一切/r 要/vu 其/r 大成/n ，/w 在/p 变/v 官/n 制/n 。/w ”/w 
		
			
                                        167
                                     《/w 时务/n 报/n 》/w 大胆/a 而/c 新颖/a 的/u 言论/n ，/w 使/v 朝野/n 大/a 为/vl 震动/v ，/w 所/u 译/v 外报/v ，/w 使/v 读者/n 大/d 开眼界/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     因而/c “/w 举国/n 趋/v 之/u ，/w 如/v 饮/v 狂/a 泉/n ”/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     第一/m ，/w 旧/a 法律/n 的/u 废除/v 与/c 新/a 法律/n 的/u 保护/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     清朝/nt 政府/n 曾经/d 颁布/v 过/u 《/w 大清/nt 印刷/v 物/n 专/a 律/n 》/w 、/w 《/w 报章/n 应/vu 守/v 规则/n 》/w 和/c 《/w 大清/nt 报/n 律/n 》/w 等/u 限制/v 言论/n 出版/v 自由/a 的/u 法律/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     武昌起义/n 后/nd ，/w 这些/r 法律/n 无形中/d 被/p 废除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     新/a 建立/v 的/u 政权机关/n 在/p 颁布/v 的/u 法令/n 中/nd ，/w 写有/v 保护/v 言论/n 出版/v 自由/a 之类/n 的/u 条款/n ，/w 如/v 湖北/ns 鄂州/ns 军政府/n 就/d 在/p １９１１/m 年/nt １０/m 月/nt １６/m 日/nt 颁布/v 的/u 《/w 中华民国/n 鄂州/ns 约法/n 》/w 中/nd 规定/v ：/w “/w 人民/n 自由/n 言论/n 著作/n 刊行/v 并/c 集会/n 结社/v ”/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     浙江/ns 军政府/n 也/d 在/p 它/r 所/u 颁布/v 的/u 《/w 浙江/ns 军政府/n 临时/a 约法/n 》/w 中/nd 规定/v ：/w “/w 人民/n 得/vu 享有/v …/w …/w 言论/n 著作/n 集会/n 结社/v 之/u 自由/n ”/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     １９１２/m 年/nt ３/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 南京临时政府/ni 颁布/v 了/u 具有/v 宪法/n 性质/n 的/u 《/w 中华民国/n 临时/a 约法/n 》/w ，/w 其中/nd 明确/a 规定/v ：/w “/w 人民/n 有/v 言论/n 、/w 著作/n 、/w 刊行/v 及/c 集会/n 、/w 结社/v 之/u 自由/n 。/w ”/w 
		
			
                                        175
                                     第二/m ，/w 各地/nl 军政/n 当局/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     各地/nl 革命/v 党/n 人/n 控制/v 的/u 军政/n 当局/n 都/d 对/p 报刊/n 出版/v 给予/v 支持/v 和/c 保护/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     即使/c 旧/a 势力/n 影响/v 较/d 大/a 地区/n 的/u 政权机关/n ，/w 在/p 民主/a 思潮/n 的/u 激荡/v 下/nd ，/w 在/p 一个/mq 短/a 时期/nt 内/nd ，/w 也/d 对/p 报纸/n 的/u 出版/n 采取/v 宽容/v 态度/n ，/w 报纸/n 的/u 言论/n 自由/a 受到/v 尊重/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     记者/n 的/u 社会/n 地位/n 也/d 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     沪/j 军/n 都督/n 陈其美/nh 对/p 上海/ns 报业/n 予以/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     曾/d 多次/mq 约请/v 各/r 报/n 记者/n 开/v “/w 谈话/n 会/n ”/w ，/w 和/c 他们/r “/w 共相/n 讨论/v 、/w 商榷/v 政策/n ”/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     江西/ns 都督/n 李烈钧/nh 则/c 聘请/v 革命/n 报纸/n 的/u 主笔/n 任/v 都督/n 府/n 顾问/n ，/w 并且/c 倡议/v 组织/v “/w 报界/n 俱乐部/n ”/w ，/w 经常/d 保持/v 同/p 报界/n 的/u 接触/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     四川/ns 都督/n 府/n 每次/r 开会/v 均/d 请/v 新闻记者/n 列席/v ，/w 并/c 主动/a 向/p 报界/n 提供/v 新闻/n 稿件/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 北京/ns ，/w 为了/p 方便/a 记者/n 的/u 工作/n ，/w 当时/nt 的/u 国务院/ni 甚至/d 特地/d 设立/v 新闻记者/n 招待所/n ，/w 每天/nt 下午/nt ２/m 至/v ４/m 时/nt 由/p 国务院/ni 秘书长/n 负责/v 招待/v 记者/n ，/w 接受/v 采访/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     第三/m ，/w 形形色色/a 的/u 政党/n （/w 如/v 国民党/ni 、/w 共和党/ni 、/w 统一党/n 等/u ）/w 、/w 一部分/n 政客/n 和/c 资本家/n 也/d 纷纷/d 办起/v 报纸/n 来/vd 为/p 自己/r 宣传/v ，/w 希图/v 在/p 新/a 政权/n 中/nd 捞到/v 好处/n 和/c 借机/v 发财/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     由于/c 以上/nd 原因/n ，/w 民国/nt 之初/n 被/p 称为/v “/w 报界/n 之/u 黄金时代/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     从/p 戊戌变法/n 失败/v 到/v 民国/nt 初期/nt 在/p “/w 政党/n 政治/n ”/w 观念/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 出现/v 了/u 名目繁多/i 的/u 大大小小/a 的/u 政党/n ，/w 这些/r 政党/n ，/w 创办/v 报纸/n 作为/v 喉舌/n ，/w 竭尽全力/i 地/u 替/v 自己/r 的/u 利益/n 作/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     于是/c ，/w 五花八门/i 的/u 政党/n 报纸/n 异常/a 活跃/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     １９１２/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 同盟会/ni 改组/v 成/v 国民党/ni 后/nd ，/w 实际上/nl 已/d 基本/a 成为/v 脱离/v 人民群众/n 的/u 官僚/n 政客/n 集团/n ，/w 失去/v 了/u 原有/v 的/u 革命/v 性质/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     民国/nt 初年/nt ，/w 同盟会/ni —/w —/w 国民党/ni 系统/n 的/u 报纸/n ，/w 遍布/v 于/p 南京/ns 、/w 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 上海/ns 、/w 武汉/ns 、/w 长沙/ns 、/w 成都/ns 、/w 广州/ns 等/u 全国/n 各/r 主要/a 省市/n ，/w 在/p 上海/ns ，/w 除/p 武昌起义/n 前/nd 即/d 已/d 创刊/v 的/u 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 、/w 《/w 天铎报/n 》/w 、/w 《/w 大陆/ns 报/n 》/w （/w 英文/n ）/w 外/nd ，/w 新/a 出版/v 的/u 有/v 《/w 太平洋/ns 报/n 》/w 、/w 《/w 中华/ns 民/n 报/n 》/w 、/w 《/w 民国/nt 新闻/n 》/w 、/w 《/w 国民/n 》/w 、/w 《/w 民/n 强/a 报/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 由于/c 历史上/n 的/u 原因/n ，/w 在/p 民国/nt 初建/v 一/m 段/q 时期/nt 内/nd ，/w 仍然/d 被/p 认为/v 是/vl 同盟会/ni 的/u 总/a 机关报/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     海外/nl 革命/n 党/n 人/n 拍/v 给/p 同盟会/ni 领导人/n 和/c 民国/nt 政府/n 的/u 电报/n ，/w 就是/d 由/p 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 收转/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 一/m 时期/nt 的/u 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 日出/v ３/m 张/q 半/m ，/w １４/m 版/n ，/w 除/p 社论/n 外/nd ，/w 还/d 刊载/v 大量/a 选/v 论/n 、/w 译/v 论/n ，/w 围绕/v 制宪/v 、/w 行/v 宪/n ，/w “/w 人民/n 主权/n ”/w 、/w “/w 建设/v 民国/nt ”/w 等/u 问题/n ，/w 宣传/v 同盟会/ni 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 临时政府/n 成立/v 前后/nt 的/u 一/m 段/q 时期/nt 内/nd ，/w 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 积极/a 鼓吹/v 北伐/v ，/w 反对/v 南北/nd 议和/v ，/w 反对/v 向/p 袁世凯/n 妥协/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     临时政府/n 成立/v 后/nd ，/w 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 原来/d 的/u 负责人/n 和/c 主要/a 的/u 编辑/n 记者/n 纷纷/d 出任/v 要职/n ，/w 报社/n 的/u 力量/n 大/a 为/vl 削弱/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     这时/r ，/w 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 的/u 社长/n 仍/d 由于/c 右/a 任/v 挂名/v ，/w 章土钊/nh 因为/c 编发/v 了/u 一些/m 和/c 同盟会/ni 主张/v 相/d 抵触/v 的/u 评论/n 和/c 来稿/n ，/w 又/d 不是/vl 同盟/n 会员/n ，/w 不/d 为/p 会众/n 所/u 谅解/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 编辑/n 工作/n ，/w 逐/v 改/v 由/p 范鸿仙/nh 、/w 徐血儿/nh 、/w 邵力子/nh 等/u 共同/a 负责/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     袁世凯/n 刺杀/v 宋教仁/nh 之后/nt ，/w 《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 终于/d 转到/v 反/v 袁/nhf 的/u 立场/n 上来/vd ，/w 但/c 国民党/ni 既然/c 无力/v 对/p 袁世凯/n 发动/v 反击/v ，/w 报刊/n 宣传/v 也/d 难于/d 有/v 强有力/a 的/u 表现/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     结果/n ，/w 软弱/a 的/u “/w 二次革命/n ”/w 被/p 袁世凯/nhf 迅速/a 扑灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     原/a 革命派/n 的/u 许多/a 重要/a 人物/n 流亡/v 海外/nl ，/w 袁世凯/nhf 在/p 国内/nl 加强/v 了/u 压迫/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     《/w 民/n 立/v 报/n 》/w 终于/d 无法/d 维持/v 下去/v ，/w 不得不/d 在/p １９１３/m 年/nt ９/m 月/nt ４/m 日/nt 宣告/v 停刊/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     《/w 中华/ns 民/n 报/n 》/w 创刊/v 于/p １９１２/m 年/nt ７/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 以/p “/w 拥护/v 共和/n ，/w 进行/v 防止/v 专制/a 复活/v ”/w 为/vl 主要/a 宗旨/n ，/w 是/vl 同盟会/ni 系统/n 各/r 报/n 中/nd ，/w 反/v 袁/nhf 最/d 坚决/a 的/u 一/m 份/q 报纸/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     创办/v 人/n 邓家彦/nh ，/w 广西/ns 人/n ，/w 留/v 日/j 学生/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     《/w 民国/nt 新闻/n 》/w 创刊/v 于/p １９１２/m 年/nt ７/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 出版/v 预告/v 有/v “/w 非/d 有/v 精确/a 之/u 新闻/n ，/w 无以/v 造/v 正大/a 之/u 舆论/n ；/w 非/d 有/v 正大/a 之/u 舆论/n ，/w 无以/v 扶/v 初步/a 之/u 共和/n ；/w 本/r 社/n 有/v 怵/v 于/p 斯/r ，/w 厚/v 集/v 资金/n ，/w 创立/v 兹/r 报/n ”/w 等/u 语/n ，/w 以/p “/w 保护/v 共和/n 政体/n ”/w 为/vl 主要/a 宗旨/n ，/w 发起人/n 为/vl 吕志伊/nh 等/u 人/n ，/w 实际/a 担任/v 该/r 报/n 总编辑/n 的/u 是/vl 刚/d 从/p 日本/ns 回国/v 的/u 邵元冲/nh 。/w 
		
			
                                        204
                                     《/w 天铎报/n 》/w 这/r 一/m 时期/nt 的/u 总/a 主笔/n ，/w 已/d 由/p 戴季陶/nh 改为/v 李怀霜/nh ，/w 协助/v 李/nhf 担任/v 编撰/v 工作/n 的/u 有/v 柳亚子/nh 、/w 陈布雷/nh 、/w 邹亚云/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 反对/v 撤销/v 南京/ns 留守/v 府/n ，/w 攻击/v 袁世凯/nh 借/v 共和/n 之/u 名/n 行/v 专制/a 之/u 实/n 等/u 方面/n ，/w 发表/v 过/u 不少/a 激烈/a 的/u 言论/n ，/w 以/p 柳亚子/nh 用/p “/w 青/a 兕/n ”/w 这/r 一/m 笔名/n 所/u 写/v 的/u 评论/v 文章/n ，/w 最为/d 脍炙人口/i 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 北京/ns ，/w 武昌起义/n 前/nd 创办/v 的/u 《/w 国风/ns 日报/n 》/w ，/w 这/r 一/m 时期/nt 已/d 改组/v 为/vl 股份有限公司/n ，/w 由/p 景梅九/nh 担任/v 主任/n ，/w 是/vl 同盟会/ni —/w —/w 国民党/ni 在/p 北京/ns 的/u 主要/a 机关报/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     因为/c 经常/a 对/p 袁/nhf 政府/n 进行/v 指责/v ，/w 曾经/d 多次/mq 受到/v “/w 停刊/v 三/m 日/nt ”/w 处分/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 新/a 出版/v 的/u 报纸/n 当中/nd ，/w 以/p 《/w 亚东新报/n 》/w 为/vl 最/d 有影响/v ，/w 它/r 创刊/v 于/p １９１２/m 年/nt ５/m 月/nt 上旬/nt ，/w 日出/v 两/m 大/a 张/q ，/w 销售/v 千/m 余/n 份/q ，/w 是/vl 在/p 宋教仁/nh 的/u 亲自/d 擘划/v 下/nd 出版/v 的/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     出版/v 以后/nt ，/w 宋教仁/nh 经常/a 以/p “/w 桃源/ns 渔父/n ”/w 的/u 笔名/n ，/w 发表/v 长篇/n 评论/n ，/w 为/p 政党/n 政治/n 作/v 鼓吹/v ，/w 很/d 受/v 社会/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     《/w 亚东新报/n 》/w 在/p 促进/v 国民党/ni 的/u 组成/v 方面/n ，/w 起/v 过/u 相当/d 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     它/r 着重/v 反映/v 工人/n 受/v 压迫/v 的/u 悲惨/a 生活/n ，/w 详细/a 报道/v 唐山/ns 煤矿/n 瓦斯/n 爆炸/v 五六/m 百/m 工人/n 死难/v 的/u 惨案/n 、/w 南京/ns 万/m 余/n 机织/v 工人/n 捣毁/v 省/n 议会/n 的/u 斗争/n ，/w 发表/v 评论/n ，/w 给以/v 支持/v ，/w 并/c 指导/v 工人/n 正确/a 斗争/n 的/u 方法/n 和/c 途径/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     后来/nt 它/r 曾/d 改名/v 《/w 仁/a 声/n 》/w ，/w 又/d 继续/v 出版/v 了/u 几个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        213
                                     《/w 劳动者/n 》/w 周刊/n 是/vl 广东/ns 共产主义/n 小组/n 于/p １９２０/m 年/nt １０/m 月/nt ３/m 日/nt 创办/v 的/u ，/w １９２１/m 年/nt １/m 月/nt ２/m 日/nt 停刊/v ，/w 共/d 出/v ８/m 期/nt 。/w 
		
			
                                        214
                                     它/r 向/p 工人/n 宣传/v 只有/c 组织/v 起来/vd ，/w 推翻/v 现存/v 制度/n ，/w 实现/v 社会主义/n ，/w 才能/c 得到/v 解放/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     它/r 以/p 《/w 劳动/v 歌/n 》/w 为/vl 题/n 最/d 早/a 译/v 载/v 了/u 《/w 国际歌/n 》/w 歌词/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     由于/c 无政府主义者/n 对/p 刊物/n 编辑/n 的/u 影响/v ，/w 该刊/n 存在/v 无政府主义/n 和/c 工/n 团/n 主义/n 倾向/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     《/w 劳动/v 界/n 》/w 等/u 刊物/n ，/w 被/p 工人/n 们/k 看作/v 是/vl 自己/r 的/u “/w 喉舌/n ”/w ，/w 工人/n 解放/v 的/u “/w 明星/n ”/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 批/q 刊物/n 把/p 宣传/v 马克思列宁主义/n 和/c 工人运动/n 初步/a 结合/v 起来/vd ，/w 促进/v 了/u 我国/n 共产主义/n 运动/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     共产主义/n 小组/n 创办/v 的/u 报刊/n 、/w 通讯社/n 宣告/v 我国/n 无产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 是/vl 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     五四运动/n 后/nd ，/w 我国/n 无产阶级/n 自觉/a 地/u 登上/v 政治/n 舞台/n ，/w 马克思列宁主义/n 在/p 我国/n 广泛/a 传播/v ，/w 涌现/v 出/vd 了/u 一/m 批/q 具有/v 初步/a 共产主义/n 思想/n 的/u 先进/a 知识分子/n ，/w 他们/r 发起/v 组成/v 了/u 共产主义/n 小组/n ，/w 这/r 就/d 为/p 我国/n 无产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 诞生/v 提供/v 了/u 阶级/n 基础/n 、/w 思想/n 旗帜/n 、/w 编者/n 作者/n 队伍/n 和/c 组织/n 领导/n 力量/n 等/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     我国/n 的/u 无产阶级/n 新闻/n 事业/n ，/w 吸收/v 了/u 外国/n 无产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 经验/n ，/w 批判/v 地/u 继承/v 了/u 民主主义/n 新闻/n 事业/n 的/u 革命/n 精神/n 和/c 工作/n 经验/n ，/w 具有/v 鲜明/a 的/u 无产阶级/n 立场/n ，/w 注重/v 联系/v 实际/a 和/c 联系/v 群众/n ，/w 我国/n 无产阶级/n 新闻/n 事业/n 的/u 优良/a 传统/n 由此/d 开端/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     鲜明/a 的/u 无产阶级/n 立场/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     我国/n 无产阶级/n 新闻/n 事业/n 是/vl 在/p 共产党/n 发起/v 组织/v 或/c 共产主义/n 小组/n 的/u 领导/v 下/nd 创办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     它们/r 高举/v 马克思列宁主义/n 的/u 旗帜/n ，/w 并/c 使/v 之/r 与/c 工人运动/n 相/d 结合/v ，/w 为/p 筹建/v 中国/ns 工人阶级/n 的/u 政党/n ─/x ─/x 中国共产党/ni ，/w 发挥/v 了/u 集体/n 的/u 宣传者/n 和/c 组织者/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     改组/v 后/nd 的/u 《/w 新青年/n 》/w 和/c 《/w 共产党/n 》/w 月刊/n 的/u 宣传/v 实践/v 就是/d 证明/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     它们/r 公开/v 申明/v 自己/r 是/vl 代表/v 劳动人民/n 的/u 利益/n 说话/v 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     《/w 劳动/v 界/n 》/w 表示/v ，/w 要/vu 努力/v 成为/v “/w 中国/ns 劳动/v 阶级/n 有力/a 的/u 言论/n 机关/n ”/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     《/w 劳动/v 音/n 》/w 宣称/v ，/w 要/vu “/w 促进/v 国内/nl 劳动/v 同胞/n 的/u 团结/v ”/w ，/w 为/p 他们/r 提供/v “/w 阶级/n 战争/n 的/u 工具/n 。/w ”/w 
		
			
                                        230
                                     强调/v 理论/n 联系/v 实际/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     它们/r 初步/a 地/u 把/p 马克思列宁主义/n 的/u 宣传/v 和/c 中国/ns 革命/v 的/u 具体/a 实践/v 结合/v 起来/vd ，/w 开始/v 运用/v 马克思列宁主义/n 分析/v 观察/v 中国/ns 社会/n 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     《/w 劳动/v 音/n 》/w 一/d 创刊/v 就/d 明确/a 指出/v ：/w “/w 只/d 向/p 知识/n 阶级/n 作/v ‘/w 学理/n ’/w 的/u 宣传/v ，/w 而/c 不/d 向/p 无产阶级/n 作/v 实际/a 运动/n ，/w 结果/n 只是/d 空谈/v ”/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     《/w 劳动/v 界/n 》/w 等/u 工人/n 报刊/n 紧密/a 联系/v 工人/n 生活/n 和/c 斗争/n 的/u 实际/n ，/w 通俗/a 地/u 宣传/v 马克思列宁主义/n 的/u 基本/a 观点/n ，/w 取得/v 了/u 良好/a 效果/n ，/w 树立/v 了/u 理论/n 联系/v 实际/n 的/u 范例/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     注意/v 联系/v 群众/n ，/w 并/c 在/p 工人/n 中/nd 进行/v 组织/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     改组/v 后/nd 的/u 《/w 新青年/n 》/w ，/w 成立/v 了/u 新青年/n 社/n ，/w 作为/v 联系/v 工人/n 群众/n 的/u 公开/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     它/r 帮助/v 工商/j 友谊/n 会/vu （/w 店员/n 组织/n ）/w 创办/v 了/u 通俗/a 《/w 伙/n 友/n 》/w 周刊/n ，/w 扩大/v 了/u 《/w 新青年/n 》/w 和/c 工人/n 群众/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     《/w 劳动/v 界/n 》/w 用/p 大号/n 字/n 刊出/v 启事/n ：/w “/w 本/r 报/n 欢迎/v 工人/n 投/v 搞/n ”/w ，/w 发表/v 了/u 许多/a 工人/n 写来/v 的/u 文章/n 和/c 通讯/n ，/w 依靠/v 群众/n 办报/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     《/w 劳动/v 界/n 》/w 还/d 帮助/v 发起/v 和/c 建立/v 了/u 机器/n 、/w 印刷/v 等/u 工会/n ，/w 指导/v 这些/r 工会/n 出版/v 了/u 《/w 机器/n 工人/n 》/w 、/w 《/w 友/n 世/nt 画报/n 》/w 等/u 工人/n 报刊/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     联系/v 群众/n 还/d 表现/v 在/p 虚心/a 接受/v 读者/n 批评/n 上/nd ，/w 改组/v 后/nd 的/u 《/w 新青年/n 》/w ，/w 从/p 第８/m 卷/n 第４/m 号/n 起/v 增设/v 了/u 《/w 编辑室/n 札记/n 》/w 专栏/n ，/w 加强/v 编者/n 和/c 读者/n 的/u 联系/n ，/w 听取/v 读者/n 批评/n ，/w 改进/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     第８/m 卷/n 第/h ２/m 号/n 封底/n 整/a 页/q 登出/v “/w 中国南洋兄弟烟草公司/ni ”/w 推销/v 《/w 美女/n 牌/n 》/w 香烟/n 广告/n 一/m 幅/n ，/w 画面/n 是/vl 一个/mq 美女/n 正在/d 吞云吐雾/i ，/w 广告/n 文字/n 充满/v 低级趣味/i 令人/n 肉麻/a 作呕/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     当时/nt 新闻界/n 认为/v ，/w 各/r 报刊/n 所/u 登/v 广告/n ，/w 和/c 报刊/n 的/u 言论/n 无关/v ，/w 广告/n 的/u 好坏/n ，/w 报社/n 可以/vu 不负/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     一般/a 资产阶级/n 报刊/n 为/p 追逐/v 利润/n ，/w 不惜/v 用/p 大量/a 篇幅/n 刊登/v 黄色/n 下流/a 广告/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     读者/n 对/p 此/r 既/c 无可奈何/i ，/w 又/d 已经/d 见惯/v 不惊/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     但是/c ，/w 一向/d 提倡/v 新/a 思想/n 的/u 《/w 新青年/n 》/w 突然/d 出现/v 了/u 类似/v 现象/n ，/w 立即/d 引起/v 了/u 读者/n 的/u 关注/v 和/c 批评/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     《/w 新青年/n 》/w 对/p 此/r ，/w 没有/v 置之不理/i ，/w 而是/vl 虚心/a 接受/v ，/w 并且/c 向/p 读者/n 公开/v 检讨/v ，/w 立即/d 改正/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     第８/m 卷/n 第４/m 号/n 《/w 编辑室/n 札记/n 》/w 中/nd 说/v ：/w “/w 本/r 志/n 前/nd 几/m 号/n 因/c 经济/n 的/u 关系/n 登出/v 该/r 公司/n 的/u 告白/n ，/w 随即/d 接到/v 好几/m 封/q 责备/v 的/u 信/n ，/w 实在/a 感谢/v 而且/c 抱愧/v 。/w ”/w 
		
			
                                        247
                                     后来/nt ，/w 该/r 公司/n 又/d 送来/v 类似/v 广告/n ，/w 《/w 新青年/n 》/w 当即/d 退回/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     编者/n 表示/v ，/w 以后/nt 凡/d 遇/v 这/r 类/q 广告/n ，/w “/w 一概/d 谢绝/v ”/w ，/w 不予/v 刊登/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     由于/c 社会/n 的/u 需要/n ，/w 新闻/n 事业/n 仍/d 在/p 缓慢/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     新/a 记/v 《/w 大公报/n 》/w 的/u 办报/v 方针/n 、/w 《/w 世界/n 日报/n 》/w 的/u 创业/v 经验/n 和/c 《/w 申报/n 》/w 、/w 《/w 新闻/n 报/n 》/w 经营/v 成绩/n ，/w 都/d 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     １９２３/m 年/nt ，/w 在/p 中国/ns 境内/nl 出现/v 第一/m 座/q 无线/a 广播电台/n ，/w 它/r 是/vl 美国/ns 商人/n 办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     我国/n 自办/v 的/u 第一/m 座/q 广播电台/n ，/w 于/p １９２６/m 年/nt 在/p 哈尔滨/ns 诞生/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     通讯社/n 、/w 新闻/n 教育/n 和/c 新闻/n 学/k 研究/v ，/w 也/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     １９２６/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 北伐战争/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     革命/v 报刊/n 在/p 舆论/n 上/nd 有力/a 地/u 支持/v 了/u 北伐/v ，/w 但/c 蒋介石/nh 和/c 国民党/ni 右派/n 却/d 打击/v 革命/n 报刊/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     “/w 四一二/m ”/w 反革命/n 政变/v 后/nd ，/w 武汉/ns 成为/v 革命/v 报刊/n 的/u 出版/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     《/w 汉口/ns 民国/nt 日报/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 青年/n 》/w 等/u ，/w 坚持/v 革命/n 宣传/v ，/w 声援/v 工农/n 运动/n ，/w 申讨/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 汪精卫/nh 发动/v 的/u “/w 七一五/m ”/w 反革命/n 政变/v 中/nd ，/w 革命/v 报刊/n 又/d 受到/v 摧残/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     《/w 向导/n 》/w 停刊/v ，/w 其他/r 革命/v 报刊/n 有些/m 被/p 查封/v ，/w 有些/m 被迫/v 改组/v ，/w 有些/m 转为/v 秘密/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     革命/v 报刊/n 繁荣/a 发展/v 的/u 局面/n ，/w 被/p 彻底/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     １９２１/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 伟大/a 的/u 中国共产党/ni 诞生/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 党/n 的/u 第一次/mq 全国代表大会/n 上/nd 通过/p 的/u 第/h 一个/mq 决议/n 中/nd ，/w 对于/p 出版/v 党/n 的/u 报刊/n 作/v 了/u 原则/n 规定/v ，/w 如/v “/w 应/vu 由/p 党员/n 直接/a 经办/v 和/c 编辑/n ”/w ，/w “/w 不能/vu 刊载/v 违背/v 党/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 和/c 决定/v 的/u 文章/n ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     当时/nt ，/w 中共中央/j 尚未/d 创办/v 机关/n 报刊/n ，/w 只是/d 将/p 原有/v 的/u 《/w 新青年/n 》/w 作为/v 党/n 的/u 理论/n 刊物/n 继续/v 出版/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     直到/v １９２２/m 年/nt ７/m 月/nt 党/n 的/u 第二/m 次/q 全国代表大会/n 开过/v 以后/nt ，/w 才/d 筹办/v 《/w 向导/n 》/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     １９２２/m 年/nt ９/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 中共中央/j 第一/m 个/q 机关报/n 《/w 向导/n 》/w 在/p 上海/ns 创刊/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     它/r 是/vl 时事/n 政治/n 评论/v 性/k 的/u 周报/n ，/w １６/m 开本/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     １９２７/m 年/nt ５/m 月/nt 迁/v 武汉/ns ，/w ７/m 月/nt 停刊/v ，/w 共/d 出/v ２０１/m 期/nt 。/w 
		
			
                                        268
                                     蔡和森/nh 、/w 彭述之/nh 、/w 瞿秋白/nh 先后/d 担任/v 主编/n ，/w 党/n 的/u 领导人/n 陈独秀/nh 为/p 它/r 撰写/v 了/u 许多/a 文章/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     《/w 向导/n 》/w 如同/v 它/r 的/u 名称/n 所/u 表明/v 的/u 意义/n 一样/a ，/w 在/p 中国/ns 人民/n 反对/v 帝国主义/n 、/w 反对/v 封建主义/n 斗争/n 的/u 道路/n 上/nd ，/w 起/v 了/u 引导/v 者/k 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     它/r 一/d 创刊/v ，/w 就/d 集中/v 宣传/v 党/n 的/u “/w 二大/j ”/w 制定/v 的/u 民主革命/n 纲领/n —/w —/w 打倒/v 帝国主义/n 、/w 打倒/v 封建/n 军阀/n ，/w 统一/v 中国/ns 为/vl 真正/a 的/u 民主/a 共和国/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     ２０/m 年代/nt 初期/nt 的/u 中国/ns ，/w 军阀/n 专制/v ，/w 政客/n 弄权/v ，/w 帝国主义/n 或/c 背后/nl 操纵/v ，/w 或/c 公开/v 干涉/v ，/w 局势/n 黑暗/a 混乱/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     《/w 向导/n 》/w 运用/v 马克思主义/n 理论/n ，/w 分析/v 形势/n ，/w 把/p 人们/n 的/u 注意力/n 引导/v 到/v 结成/v 统一战线/n ，/w 进行/v 反帝/v 反封建/v 的/u 革命/n 斗争/n 这个/r 目标/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        273
                                     《/w 向导/n 》/w 同/p 为/p 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 服务/v 的/u 宣传/v 工具/n 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 舆论/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     日本人/n 办/v 的/u 中文/n 《/w 顺/a 天/nt 时报/n 》/w 和/c 英国人/n 办/v 的/u 英文/n 《/w 字林西报/n 》/w 、/w 《/w 京津/j 泰晤士报/n 》/w 等/u ，/w 攻击/v 中国/ns 人民/n 的/u 反帝/v 斗争/n ，/w 甚至/d 鼓吹/v 对/p 中国/ns 进行/v “/w 惩罚/v 战争/n ”/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     《/w 向导/n 》/w 痛斥/v 了/u 这/r 类/q 言论/n ，/w 从/p 多方面/n 剖析/v 了/u 帝国主义/n 的/u 侵略/v 罪行/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     《/w 向导/n 》/w 还/d 指出/v ，/w 帝国主义/n 的/u 报刊/n 和/c 通讯社/n 是/vl 在/p 对/p 中国/ns 进行/v “/w 新闻/n 的/u 侵略/v ”/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     各/r 派/n 军阀/n 在/p 帝国主义/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 有的/r 高喊/v “/w 武力/n 统一/v ”/w 中国/ns ，/w 有的/r 打出/v “/w 联/n 省/n 自治/v ”/w 的/u 旗号/n ，/w 有的/r 进攻/v 时/nt 宣布/v “/w 武力/n 统一/v ，/w ”/w 退守/v 时/nt 主张/v “/w 联/n 省/n 自治/v ”/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     《/w 向导/n 》/w 联系/v 军阀/n 的/u 行动/n 分析/v 这些/r 口号/n 的/u 实质/n ，/w 指出/v 帝国主义/n 侵略/v 和/c 军阀/n 统治/v 是/vl 中国/ns 局势/n 黑暗/a 混乱/a 的/u 根源/n ，/w 也是/vl 中国/ns 贫穷/a 落后/a 的/u 根源/n ，/w 中国/ns 革命/n 的/u 任务/n 就是/d 要/vu 铲除/v 这个/r 根源/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     通过/p 《/w 向导/n 》/w 的/u 宣传/v ，/w “/w 反对/v 帝国主义/n ”/w 和/c “/w 打倒/v 军阀/n ”/w 很快/a 成为/v 广大/a 群众/n 的/u 行动/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     《/w 向导/n 》/w 还/d 批驳/v 了/u 各种/r 错误/n 思想/n 与/c 主张/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     曾经/d 参加/v 新文化运动/n 、/w 作为/v 《/w 新青年/n 》/w 主要/a 撰稿/v 者/k 之一/m 的/u 胡适/nh ，/w 这时/r 公开/v 反对/v 中国共产党/ni 的/u 民主革命/n 纲领/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     南京/ns 国民党/ni 政府/n 的/u 内外/nd 政策/n 这时/r 也/d 有/v 了/u 一些/m 改变/v ，/w 于是/c 国民党/ni 统治区/n 的/u 新闻/n 事业/n 有/v 了/u 新/a 的/u 变化/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     这时/r 上海/ns 首先/d 形成/v 进步/a 新闻/n 事业/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     １９３７/m 年/nt 上海/ns “/w 八一三/m ”/w 抗战/n 爆发/v ，/w 许多/a 抗/v 日/j 的/u 报刊/n 便/d 首先/d 在/p 这里/r 诞生/v ，/w 其中/nd 最/d 有影响/v 的/u 是/vl 《/w 救亡/v 日报/n 》/w 和/c 《/w 抗战/n 》/w 三/m 日刊/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     《/w 救亡/v 日报/n 》/w 是/vl １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt ２４/m 日/nt 在/p 上海/ns 创刊/v 的/u ，/w 是/vl 上海/ns 文化界/n 救亡/v 协会/n 的/u 机关报/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     初/n 为/vl 国共/j 合作/v ，/w 实际上/nl 是/vl 共产党/n 掌握/v 的/u 报纸/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     ４/m 开/q ４/m 版/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     社长/n 郭沫若/nh ，/w 总编辑/n 夏衍/nh ，/w 国民党/ni 也/d 派人/v 参加/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     《/w 救亡/v 日报/n 》/w 不/d 登/v 中央社/n 和/c 外国/n 通讯社/n 的/u 消息/n ，/w 也/d 不/d 登/v 广告/n ，/w 它/r 是/vl 一/m 张/q 专靠/v 特写/n 、/w 评论/n 、/w 实际/a 采访/n 以及/c 文艺/n 作品/n 为/vl 内容/n 的/u 小报/n ，/w 这/r 是/vl 它/r 的/u 一个/mq 重要/a 特色/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     《/w 抗战/n 》/w 三/m 日刊/n 是/vl １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt １９/m 日/nt 创刊/v 的/u ，/w 邹韬奋/nh 主编/n ，/w 在/p 创刊号/n 上/nd 表明/v 其/r “/w 内容/n 力求/v 适合/v 抗战/n 紧急/a 时期/nt 的/u 需要/n ”/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     它/r 发扬/v 了/u 《/w 生活/n 》/w 、/w 《/w 大众/n 生活/n 》/w 密切/a 联系/v 群众/n 的/u 传统/n ，/w 能/vu 迅速/a 反映/v 国内外/j 形势/n 的/u 发展/v 并/c 作出/v 评述/v ，/w 又/d 注意/v 反映/v 人民大众/n 抗战/n 期间/nt 的/u 迫切/a 要求/n 并/c 及时/a 回答/v 读者/n 提出/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     此外/c ，/w 在/p 上海/ns 的/u 抗日救亡/i 期刊/n 还有/v 《/w 文化/n 战线/n 》/w 、/w 《/w 救亡/v 周报/n 》/w 、/w 《/w 战线/n 》/w 、/w 《/w 战时/nt 联合/v 旬/nt 刊/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     上海/ns 、/w 南京/ns 沦陷/v 后/nd ，/w 武汉/ns 成/v 了/u 国民党/ni 的/u 政治/n 中心/n ，/w 也/d 成/v 了/u 抗战/n 初期/nt 的/u 新闻/n 事业/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９３７/m 年/nt 春/nt ，/w 共产党/n 和/c 国民党/ni 谈判/n 合作/v 抗日/j 问题/n 时/nt ，/w 共产党/n 就/d 提出/v 要/vu 在/p 南京/ns 创办/v 报刊/n ，/w 蒋介石/nh 口头/n 虽然/c 同意/v ，/w 实际/a 竭力/v 阻挠/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     直到/v 全面/a 抗战/n 爆发/v 以后/nt ，/w １９３７/m 年/nt １０/m 月/nt 间/nd ，/w 才/d 同意/v 共产党/n 在/p 南京/ns 筹办/v 报纸/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     共产党/n 仅/d 用/p 一个/mq 月/nt 的/u 时间/n ，/w 就/d 试版/v 送审/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     但/c 这时/r 南京/ns 已/d 危在旦夕/i ，/w 共产党/n 报刊/n 未能/vu 正式/a 出版/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     随后/d ，/w 共产党/n 迅速/a 在/p 武汉/ns 先后/d 出版/v 了/u 它/r 的/u 机关/n 报刊/n 《/w 群众/n 》/w 和/c 《/w 新华/ns 日报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     《/w 群众/n 》/w （/w 周刊/n ）/w 是/vl 中国共产党/ni 在/p 国民党/ni 统治区/n 公开/v 出版/v 的/u 机关刊物/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９３７/m 年/nt １２/m 月/nt １１/m 日/nt 在/p 汉口/ns 创刊/v ，/w 它/r 比/p 《/w 新华/ns 日报/n 》/w 早/a 创刊/v 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 这/r 一个/mq 多/m 月中/nt ，/w 《/w 新华/ns 日报/n 》/w 编辑部/n 的/u 同志/n 集中/v 力量/n 办/v 这个/r 刊物/n ，/w 在/p 国民党/ni 从/p 上海/ns 、/w 南京/ns 节节败退/i 的/u 时期/nt ，/w 它/r 发表/v 过/u 中共中央/j 文件/n ，/w 也/d 对/p 国内/nl 战局/n 、/w 抗战/n 政策/n 以及/c 国际/n 问题/n 作过/v 研究/v ，/w 还/d 发表/v 了/u 不少/a 有关/p 推动/v 群众运动/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     后来/nt 迁到/v 重庆/ns 出版/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     初期/nt 的/u 负责人/n 为/vl 潘梓年/nh ，/w 后来/nt 为/vl 许涤新/nh 。/w 
		
			
                                        304
                                     《/w 新华/ns 日报/n 》/w 是/vl 中国共产党/ni 在/p 国统区/nl 公开/v 出版/v 的/u 机关报/n ，/w １９３８/m 年/nt １/m 月/nt １１/m 日/nt 在/p 汉口/ns 创刊/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     每日/nt 对开/n 一/m 张/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 创刊/v 词/n 中/nd 它/r 庄严/a 宜/a 告/v 将/p “/w 为/p 巩固/a 扩大/v 抗日民族统一战线/n 而/c 致力/v ”/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     报纸/n 一/d 出版/v 就/d 受到/v 读者/n 热烈/a 的/u 欢迎/v ，/w 很快/a 销行/v 全国/n ，/w 甚至/d 国外/nl 。/w 
		
			
                                        308
                                     它/r 在/p 宣传/v 抗日/j ，/w 开展/v 群众运动/n ，/w 传播/v 马列主义/n 等/u 方面/n 取得/v 了/u 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     《/w 新华/ns 日报/n 》/w 开始/v 由/p 中共中央/j 长江/ns 局/n 领导/n ，/w 不久/nt 改为/v 中共中央/j 南方/nd 局/n 领导/n ，/w 周恩来/nh 任/v 董事长/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     社长/n 是/vl 潘梓年/nh ，/w 总编辑/n 华岗/nh ，/w 总经理/n 熊瑾玎/nh 。/w 
		
			
                                        311
                                     《/w 新华/ns 日报/n 》/w 和/c 《/w 群众/n 》/w 的/u 创刊/v 是/vl 抗战/n 时期/nt 国民党/ni 统治区/n 新闻/n 事业/n 发展/v 中/nd 的/u 最/d 重要/a 的/u 事件/n ，/w 具有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     它们/r 直接/a 向/p 国民党/ni 统治区/n 人民群众/n 宣传/v 了/u 党/n 的/u 路线/n ，/w 方针/n ，/w 政策/n ，/w 主张/n ；/w 向/p 更/d 广大/a 的/u 人民群众/n 声讨/v 了/u 日寇/n 法西斯/n 暴行/n ；/w 在/p 国民党/ni 统治区/n 公开/v 地/u 同/p 国民党/ni 顽固/a 分子/n 反/v 共/n 、/w 反/v 人民/n 、/w 破坏/v 抗日民族统一战线/n 的/u 言行/n 进行/v 了/u 斗争/v ；/w 旗帜鲜明/i 地/u 支持/v 国民党/ni 统治区/n 人民/n 的/u 抗日救亡/i 运动/n ；/w 不断/d 地/u 向/p 国民党/ni 统治区/n 人民/n 宣传/v 人民军队/n 抗战/n 的/u 丰功伟绩/i 和/c 抗日/j 民主/a 根据地/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     抗战/n 初期/nt 国民党/ni 在/p 武汉/ns 的/u 新闻/n 事业/n 中/nd ，/w 影响/v 较/d 大/a 的/u 是/vl 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 和/c 《/w 武汉/ns 日报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     抗战/n 开始/v 的/u 第一/m 年/nt ，/w 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 一度/d 宣传/v 抗日/j ，/w １９３８/m 年/nt １０/m 月/nt 武汉/ns 撤退/v 时/nt ，/w 它/r 也/d 坚持/v 到了/v 最后/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     但/c 它/r 在/p 武汉/ns 的/u 最后/n 一/m 篇/q 社论/n ，/w 却是/vl 郭沫若/nh 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     《/w 武汉/ns 日报/n 》/w 是/vl 国民党/ni 在/p 华中/nl 的/u 机关报/n ，/w 抗战/n 初期/nt ，/w 也/d 宣传/v 了/u 抗战/n 的/u 意义/n ，/w 报道/v 了/u 前方/nd 将士/n 英勇/a 杀敌/v 的/u 事迹/n ，/w 探讨/v 了/u 有关/p 抗战/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     但/c 处处/nl 表现/v 出/vd 害怕/v 群众/n 和/c 片面/a 抗战/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     此外/c ，/w 《/w 中央/n 日报/n 》/w 和/c 中央/n 通讯社/n 也/d 曾/d 迁/v 武汉/ns ，/w 不过/c 时间/n 很/d 短/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     《/w 大公报/n 》/w 这时/r 出/v 了/u 汉口/ns 版/n ，/w 也/d 积极/a 宣传/v 抗战/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     《/w 全民/n 抗战/n 》/w （/w 三/m 日刊/n ）/w ，/w １９３８/m 年/nt ７/m 月/nt 在/p 武汉/ns 创刊/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     它/r 由/p 《/w 全民/n 周刊/n 》/w 与/c 《/w 抗战/n 》/w 三/m 日刊/n 合并/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     主编/n 是/vl 邹韬奋/nh 和/c 柳/nhf ??/x ，/w 这个/r 刊物/n 猛烈/a 抨击/v 国民党/ni 片面/a 抗战/v 与/c 消极/a 抗战/v 的/u 方针/n ，/w 积极/a 宣传/v 全面/a 抗战/v ，/w 注重/v 通俗性/n 与/c 系统性/n ，/w 在/p 当时/nt 影响/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     上海/ns 沦陷/v 前夕/nt ，/w 在/p 中国共产党/ni 领导/v 和/c 影响/v 下/nd ，/w 范长江/nh 、/w 夏衍/nh 等人/v 发起/v 于/p １９３７/m 年/nt １１/m 月/nt ８/m 日/nt 成立/v 了/u 中国青年记者协会/ni 。/w 
		
			
                                        324
                                     １９３８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 这个/r 协会/n 在/p 武汉/ns 举行/v 第一次/mq 全国代表大会/n ，/w 改名/v 为/vl 中国青年新闻记者学会/ni ，/w 简称/n “/w 青记/j ”/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     它/r 的/u 主要/a 发起人/n 和/c 负责人/n 有/v 范长江/nh 、/w 陈侬菲/nh 、/w 孟秋江/nh 、/w 金仲华/nh 、/w 恽逸群/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     它/r 是/vl 党/n 领导/v 下/nd 的/u 新闻界/n 统一战线/n 组织/n ，/w 除/p 总/a 会/n 外/nd ，/w 还/d 在/p 广州/ns 、/w 香港/ns 、/w 粤北/ns 、/w 桂林/ns 、/w 兰州/ns 、/w 成都/ns 、/w 重庆/ns 、/w 延安/ns 等/u 地/n 设有/v 分会/n ，/w 会员/n 曾经/d 发展/v 到/v 近/a 千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     中国共产党/ni 通过/p 参加/v 这个/r 组织/n 的/u 党员/n 广泛/a 地/u 开展/v 了/u 统一战线/n 的/u 活动/n ，/w 中国青年新闻记者学会/ni 团结/v 进步/a 新闻工作者/n 在/p 争取/v 民主/a 、/w 争取/v 新闻/n 自由/a 和/c 进行/v 抗战/n 宣传/v 等/u 方面/n 做/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     １９３８/m 年/nt 春/nt 徐州/ns 会战/v 中/nd ，/w 范长江/nh 以/p 中国新闻青年记者学会徐州分会/ni 为/vl 中心/n ，/w 组织/v 大批/q 青年/n 记者/n 到/v 前线/nl 采写/v 抗战/n 新闻/n 供/v 报道/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 徐州/ns 突围/v 时/nt ，/w 范长江/nh 组织/v 他们/r 分批/v 随军/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     回到/v 武汉/ns 后/nd ，/w 中国青年记者学会/ni 又/d 组织/v 他们/r 座谈/v 写作/v ，/w 帮助/v 他们/r 总结/v 交流/v 经验/n 收获/n ，/w 并且/c 编印/v 了/u 《/w 徐州/ns 突围/v 》/w 通讯/n 集/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     为/p 配合/v 新四军/ni 东进/v ，/w 中国青年记者学会/ni 还/d 组织/v 了/u 东进/v 支队/n ，/w 一/m 批/q 记者/n 到/v 苏南/ns 、/w 皖南/ns 敌后/nl 和/c 新四军/ni 各/r 支队/n 采访/v ，/w 报道/v 新四军/ni 英勇/a 抗战/v 和/c 抗日/j 革命/v 根据地/n 建设/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     １９８０/m 年/nt １/m 月/nt ２/m 日/nt 《/w 解放/v 日报/n 》/w 报道/v 模范/n 军医/n 吕士才/nh 的/u 事迹/n ，/w 主题/n 《/w 党/n 的/u 好/a 儿子/n ，/w 人民/n 的/u 好/a 军医/n 》/w ，/w 以/p 结论/n 性/k 的/u 评语/n ，/w 高度/n 地/u 赞扬/v 和/c 概括/v 了/u 吕士才/nh 同志/n 的/u 崇高/a 品德/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     １９８０/m 年/nt １/m 月/nt ４/m 日/nt 《/w 上海/ns 青年报/n 》/w 报道/v 曾任/v 哈佛大学/ni 博士/n 研究员/n 的/u 年轻/a 华侨/n 欧阳木/nh ，/w 同/p 他/r 的/u 妻子/n 哈佛大学/ni 的/u 助理研究员/n 李镜莲/nh ，/w 舍弃/v 在/p 国外/nl 优越/a 的/u 生活/n 和/c 工作/n 条件/n ，/w 毅然/a 远涉重洋/i ，/w 万里/mq 迢迢/a 从/p 美国/ns 回到/v 祖国/n 工作/n 的/u 事迹/n ，/w 主题/n 为/vl 《/w 祖国/n ，/w 您/r 的/u 儿女/n 回来/vd 了/u 》/w ，/w 含意/n 深刻/a 地/u 颂扬/v 了/u 这/r 对/q 青年/n 夫妇/n 热爱/v 祖国/n 的/u 深情/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     当/p １９８２/m 年/nt ５/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 锦州铁路局/ni 兴隆店/n 外/nd 发生/v 了/u 震动/v 全国/n 的/u １９３/m 次/q 旅客/n 快车/n 颠覆/v 事故/n ，/w ６/m 月/nt ２５/m 日/nt 《/w 人民/n 铁道/n 》/w 发表/v 通讯/n ，/w 就/d 这/r 一/m 事故/n 的/u 原因/n 从/p 四/m 个/q 方面/n 进行/v 深入/a 剖析/v ，/w 主题/n 为/vl 《/w 冰冻三尺/i ，/w 非/d 一/m 日/nt 之/u 寒/a 》/w ，/w 引申/v 地/u 说明/v 了/u 铁路/n 工作/n 已经/d 到/v 非/d 整顿/v 不可/vu 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     １９６０/m 年/nt ２/m 月/nt ２９/m 日/nt 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w 发表/v 的/u 通讯/n 《/w 为了/p 六十一/m 个/q 阶级/n 兄弟/n 》/w ，/w 十/m 个/q 字/n 的/u 标题/n 虽说/c 没有/v 一个/mq 赞美/v 的/u 词语/n ，/w 但/c 从/p 前边/nd 的/u “/w 为了/p ”/w 、/w 后面/nl 的/u “/w 阶级/n 兄弟/n ”/w 几个/mq 字/n 中/nd ，/w 仍然/d 渗透/v 出/v 了/u 在/p 社会主义/n 祖国/n 的/u 大家庭/n 里/nd ，/w 一方/n 有/v 难/a 、/w 八方支援/i 的/u 共产主义/n 精神/n 的/u 芬芳/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     一个/mq 时期/nt 以来/nt ，/w 我国/n 中/nd 小/a 钢铁/n 企业/n 的/u 经济效益/n 一般/a 都/d 比较/d 差/a ，/w 如何/r 挖掘/v 这/r 方面/n 的/u 潜力/n ，/w 是/vl 发展/v 冶金/v 工业/n 需要/v 解决/v 的/u 一个/mq 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     《/w 人民日报/n 》/w １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt ６/m 日/nt 发表/v 的/u 杭州钢铁厂/ni 的/u 工作/n 通讯/n ，/w 从/p 技术改造/v 这个/r 方面/n 回答/v 了/u 这个/r 问题/n ，/w 因而/c 题目/n 就是/d 这个/r 厂/n 的/u 主要/a 经验/n 《/w 挖掘/v 改造/v ，/w 物/n 貌/n 全新/a —/w —/w 杭州/ns 铁厂/n 以/p 内涵/n 为主/v 发展/v 生产/v 》/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt １１/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 河南省/ns 周口/ns 市/n 在/p 工业/n 方面/n 推行/v 改革/v ，/w 破格/v 用人/v ，/w 从而/c 使/v 一些/m 厂子/n 起死回生/i ，/w 从/p 衰落/v 走向/v 繁荣/a 的/u 工作/n 通讯/n ，/w 主题/n 为/vl 《/w 推行/v 改革/v ，/w 势在必行/i 》/w ，/w 引申/v 出/vd 一个/mq 规律性/n 的/u 道理/n ：/w 要/vu 开/v 创新/v 局面/n ，/w 靠/p 发/v 空/a 议论/v 不行/v ，/w 因循守旧/i 更/d 不行/v ，/w 关键/n 在/p 勇于/v 解决/v 实际/a 问题/n ，/w 勇于/v 探索/v ，/w 勇于/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt ８/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 了/u 商恺/nh 同志/n 的/u 一/m 篇/q 巡礼/v 性/k 通讯/n ，/w 作者/n 通过/p 对/p 四川/ns 境内/nl 长江/ns 的/u 几/m 条/q 主要/a 支流/n 嘉陵江/ns 、/w 岷江/ns 、/w 沱江/ns 等/u 一些/m 地段/n 的/u 观感/n ，/w 深深/a 感到/v 素/d 以/p 风光/n 妩媚/a 、/w 山水/n 秀丽/a 著称/v 的/u 长江/ns 流域/n ，/w 如今/nt 许多/a 地方/n 已/d 是/vl 岩石/n 裸露/v ，/w 林木/n 稀疏/a ，/w 森林/n 覆盖率/n 普遍/a 呈/v 下降/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     如果/c 这/r 种/q 情况/n 继续/v 下去/v ，/w 长江/ns 确实/d 早晚/d 有一天/v 会/vu 变成/v 黄河/ns 一样/a 的/u 害/a 河/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     这个/r 问题/n 已/d 引起/v 了/u 当地/n 各级/n 党委/n 和/c 政府/n 的/u 重视/v ，/w 正在/d 采取/v 措施/n ，/w 抓紧/v 治理/v ，/w 以/p 改变/v 这/r 种/q 局面/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     《/w 长江/ns ，/w 愿/vu 你/r 早日/d 恢复/v 青春/n 》/w 这/r 是/vl 作者/n 发自/v 内心/n 的/u 呼喊/v ，/w 也是/vl 这/r 篇/q 通讯/n 的/u 题目/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９８４/m 年/nt １/m 月/nt ３１/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 访问/v 广东鼎湖山自然保护区/ns 考察/v 散记/n ，/w 题目/n 就/d 用/p 了/u 作者/n 在/p 这个/r 地区/n 的/u 观感/n 中/nd 留下/v 的/u 总/a 印象/n ：/w 《/w 珍贵/a 的/u 资源/n ，/w 绿色/n 的/u 宝库/n 》/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     小/a 通讯/n 《/w 会计/n 伢/n 嫌/v 我/r 的/u 油/n 壶/n 小/a 》/w 和/c 《/w 等/v 一/m 等/v 炊事员/n 》/w ，/w 都/d 有/v 这样/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     前/nd 一/m 篇/q 只是/d 撷取/v 了/u 农村/n 中/nd 的/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 镜头/n ：/w 社员/n 王二婆/nh 两/m 年/nt 都/d 拿/v 的/u 同/p 一个/mq 油/n 壶/n 去/v 分/v 口/n 油/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 会计/n 伢/n 笑话/v 她/r “/w 心/n 大/a 壶/n 也/d 大/a ”/w ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd 的/u １９８０/m 年/nt ，/w 还是/d 这位/r 会计/n 却/d 嫌/v 油/n 壶/n 小/a 了/u ，/w 生动/a 地/u 说明/v 了/u 党/n 的/u 政策/n 给/p 农村/n 带来/v 的/u 喜人/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     标题/n 《/w 会计/n 伢/n 嫌/v 我/r 的/u 油/n 壶/n 小/a 》/w 托出/v 了/u 新闻/n 事实/n 的/u 特色/n ，/w 作/v 得/u 喜气洋洋/i ，/w 耐人寻味/i ；/w 后/nd 一/m 篇/q 小/a 通讯/n 则/c 取材/v 于/p 生活/n 中/nd 的/u 一/m 件/q 细小/a 事/n —/w —/w 看/v 电影/n 等/v 炊事员/n ，/w 反映/v 了/u 人民军队/n 官兵/n 一致/a 的/u 优良/a 传统/n ，/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 正在/d 日益/d 发扬光大/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     题目/n 《/w 等/v 一/m 等/v 炊事员/n 》/w ，/w 寓/v 理/v 于/p 事/n ，/w 洋溢/v 着/u 同志/n 间/nd 互相/d 关心/v ，/w 官兵/n 平等/a 的/u 友爱/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 对/p 具有/v 典型/a 意义/n 的/u 客观/a 事物/n ，/w 进行/v 周密/a 调查/v 后/nd ，/w 运用/v 调查研究/v 的/u 成果/n 写/v 出来/vd 的/u 反映/v 客观/a 事物/n 的/u 书面/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     反映/v 新生事物/n 型/n 的/u —/w —/w 对/p 现实/n 生活/n 中/nd 涌现/v 出来/vd 的/u 符合/v 党/n 的/u 政策/n 、/w 符合/v 广大/a 人民群众/n 的/u 最高/a 利益/n 的/u 、/w 带有/v 方向性/n 的/u 新鲜/a 事物/n ，/w 说明/v 其/r 意义/n 和/c 作用/n ，/w 揭示/v 其/r 发展/v 规律/n ，/w 以/p 促使/v 其/r 得到/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     总结/v 推广/v 新/a 经验/n 型/k 的/u —/w —/w 着重/v 为/p 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 方针政策/n 提供/v 具体/a 经验/n 和/c 实际/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     它/r 和/c 一般/a 的/u 经验/n 总结/v 不同/a ，/w 这/r 是/vl 要/vu 从/p 事物/n 发展/v 的/u 一个/mq 完整/a 过程/n 中/nd 去/v 寻找/v 出/vd 规律性/n 的/u 东西/n ，/w 对面/nd 上/nd 的/u 工作/n 要/vu 具有/v 普遍/a 的/u 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     探讨/v 研究/v 型/k 的/u —/w —/w 对/p 尚/d 在/p 发展/v 中/nd 的/u 事物/n ，/w 有/v 先进/a 苗头/n ，/w 可是/d 没有/v 定型/v ，/w 利弊/n 皆/d 存/v ，/w 有待/v 研究/v 、/w 探索/v ，/w 提出/v 来/vd 以期/v 引起/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     揭露/v 或/c 回答/v 问题/n 型/k 的/u —/w —/w 这/r 类/q 调查报告/n 又/d 分/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 针对/p 群众/n 中/nd 存在/v 的/u 某种/r 认识/v 问题/n ，/w 进行/v 专门/a 调查/v ，/w 给予/v 明确/v 的/u 回答/v ；/w 另/r 一/m 类/q 就是/d 对/p 工作/n 中/nd 某些/r 重大/a 失误/v ，/w 从/p 总结/v 经验教训/n 的/u 角度/n ，/w 对/p 出现/v 的/u 问题/n 进行/v 剖析/v ，/w 分析/v 造成/v 的/u 危害/v ，/w 挖掘/v 其/r 社会/n 的/u 历史/n 的/u 根源/n ，/w 找出/v 解决/v 的/u 办法/n ，/w 以便/c 从中/d 吸取/v 教训/n ，/w 避免/v 重/a 蹈/v 复/a 辙/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     只有/c 表现/v 了/u 这些/r ，/w 才/d 能够/vu 引起/v 人们/n 各种/r 程度/n 的/u 共鸣/n 。/w ”/w 
		
			
                                        356
                                     就/d 即使是/c 对/p 那些/r 新闻/n 事实/n 覆盖面/n 大/a ，/w 难以/d 形象/n 具体/a 的/u 政治/n 、/w 政策/n 新闻/n ，/w 也/d 应/vu 力求/v 对/p 新闻/n 事实/n 作/v 一些/m 粗线条/n 的/u 勾勒/v ，/w 避免/v 空泛/a 、/w 平淡/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     相反/v ，/w 前些时候/nt ，/w 在/p 一/m 本/q 通讯/n 刊物/n 上/nd ，/w 见到/v 了/u 这么/r 一/m 件/q 事/n ：/w 有/v 家/q 报纸/n 的/u 记者/n 写/v 了/u 一个/mq 县委/j 端正/v 党风/n 的/u 报道/n ，/w 内容/n 扎实/a 、/w 生动/a ，/w 并/c 借用/v 一/m 句/q 宋/nt 诗/n ：/w 《/w 不/d 信/v 东风/n 唤/v 不/d 回/v 》/w 作/v 标题/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     以/p “/w 东风/n ”/w 比喻/v 党风/n ，/w 生动/a 、/w 形象/a 地/u 表现/v 了/u 这个/r 县/n 的/u 党组织/n 和/c 人民群众/n 端正/v 党风/n 的/u 坚强/a 信念/n 与/c 扎扎实实/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     应该说/v 这/r 是/vl 一个/mq 含意/n 深远/a 又/d 比喻/n 贴切/a 的/u 标题/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     可是/d ，/w 见报/v 时/nt 却/d 被/p 改成/v 了/u 《/w 为/p 端正/v 党风/n 而/c 努力/v 奋斗/v 》/w ，/w 完全/a 成/v 了/u 概念化/v 标语/n 口号/n 式/k 的/u 标题/n 了/u ，/w 与/c 原/a 题/n 难以/d 匹/v 比/v ，/w 读/v 了/u 使/v 人/n 索然无味/i 。/w 
		
			
                                        361
                                     多年来/nt ，/w 打开/v 报纸/n ，/w 常常/d 都会/vu 看到/v 有些/m 谈/v 工作/n 经验/n 一/m 类/n 的/u 消息/n 的/u 标题/n ：/w 大凡/d 都/d 是/vl 围绕/v 着/u 由于/c 对/p 某/r 项/q 工作/n 认识/v 好/a ，/w 深入/a 调查研究/v ，/w 解决/v 问题/n 出/vd 了/u 成果/n 去/v 浓缩/v 标题/n ，/w 套话/n 多/a ，/w 新/a 话/n 少/a ，/w 翻来覆去/i ，/w 年/nt 年/nt 如此/r ，/w 淡而无味/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     而/c 被/p 《/w 解放军报/n 》/w 评为/v １９８０/m 年/nt 好/a 新闻/n 的/u 《/w 孟/nhf 处长/n “/w 三/m 针/n ”/w 扎好/v 瘸腿/n 病/n 》/w 却/d 有/v 了/u 新/a 的/u 概括/v ，/w 新/a 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     其/r 主要/a 的/u 特点/n 是/vl ：/w 标题/n 的/u 制作者/n 在/p “/w 消化/v ”/w 了/u 新闻/n 的/u 事实/n 之后/nt ，/w 不是/vl 用/p 现成的/n 概念化/v 的/u 语言/n 来/vd 概括/v ，/w 而是/vl 经过/p 分析/v 、/w 挑选/v 和/c 综合/v ，/w 采用/v 最/d 确切/a 的/u 、/w 最/d 有/v 个性/n 的/u 群众/n 语言/n 来/vd 表现/v 选择/v 出来/vd 的/u 新闻/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 这/r 则/q 标题/n 里/nd ，/w 作者/n 充分/a 利用/v 了/u 文中/nl 的/u 比喻/n ：/w 把/p 领导/n 干部/n 下/vd 连队/n 解决/v 问题/n 比喻/v 为/vl 治病/v 的/u 大夫/n ；/w 把/p 连队/n 的/u 伙食/n 亏损/v 比喻/n 成/v “/w 瘸腿/n 病/n ”/w ；/w 文中/nl 的/u 三/m 条/q 具体/a 经验/n 则/c 概括/v 为/vl 治病/v 的/u “/w 三/m 针/n ”/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 则/q 标题/n 概括/v 得/u 具体/a 形象/n 、/w 生动/a 活泼/a ，/w 可谓/v 独出心裁/i ，/w 不落俗套/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     标题/n 对/p 新闻/n 事实/n 的/u 概括/v 要/vu 有/v 棱角/n ，/w 不落/v 窠臼/n ，/w 恰当/a 的/u 选用/v 形象化/v 的/u 群众/n 语言/n ，/w 乃是/vl 成功/a 之一/m 法/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     群众/n 语言/n 往往/d 概括/v 力/n 强/a 、/w 生动/a 鲜明/a ，/w 用上/v 只言片语/i ，/w 就/d 能/vu 把/p 事物/n 的/u 特征/n 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     新闻/n 标题/n 的/u 概括/v 使用/v 得/u 好/a ，/w 尤其/d 要/vu 着力于/v 思想/n 的/u 深度/n ，/w 要/vu 力求/v 做到/v 意/n 远/a 情深/a ，/w 引人深思/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     如果/c 只是/d 就事论事/i ，/w 只有/c 对/p 事物/n 现象/n 的/u 概括/v ，/w 虽/c 是/vl “/w 联/v 辞/n 结/v 采/n ”/w ，/w 也/d 不足取/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     要/vu 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 就要/vu 在/p “/w 消化/v ”/w 新闻/n 事实/n 的/u 基础上/nl ，/w 要/vu 从/p 事物/n 的/u 本质/n 去/v 落笔/v 再现/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     《/w 捎去/v 一句话/n ，/w 办成/v 一/m 件/q 事/n 》/w —/w —/w 这/r 是/vl 一则/mq 反映/v 领导/n 机关/n 为/p 基层/n 解决/v 问题/n 的/u 消息/n 的/u 标题/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 不过/c 只有/c 平平常常/a 的/u 十/m 个/q 字/n 的/u 概括/v ，/w 然而/c 平/a 中/nd 显/v 奇/a ，/w 它/r 的/u 含义/n 却/d 异常/a 深远/a ，/w 催人/v 联想/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     《/w 炮手/n 随/p 你/r 点/v ，/w 目标/n 任/v 你/r 指/v —/w —/w 班长/n 吴晓明/nh 成为/v 神/a 炮手/n 教练员/n 》/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     标题/n 的/u 制作者/n 也/d 正是/vl 从/p 战备/n 训练/v 这个/r 根本/a 问题/n 上/nd 落笔/v 奏效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     《/w （/w 主/n ）/w 摘掉/v 一/m 顶/q 帽/n ，/w 调动/v 几/m 代/q 人/n —/w —/w 记/v 浙江诸暨县枫桥区/ns 落实/v 党/n 对/p 四/m 类/q 分子/n 的/u 政策/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 开过/v 不久/nt ，/w 发表/v 在/p １９７９/m 年/nt ２/m 月/nt ５/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd 的/u 一则/mq 新闻/n 的/u 标题/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     可以/vu 看出/v ，/w 在/p 制/v 题/n 过程/n 中/nd ，/w 作者/n 紧紧/d 扣住/v 新闻/n 的/u 主题/n 思想/n ，/w 一改/v 标题/n 制作/v 中/nd 那/r 种/q 常见/v 的/u 直观/a 式/k 的/u 、/w 表现/n 式/k 的/u 思维/n 方式/n ，/w 把/p 思维/n 的/u 触角/n 伸入/v 事物/n 的/u 里层/nl ，/w 抓住/v 并/c 拔/v 亮/a 它/r 的/u 闪光点/n ，/w 着力于/v 揭示/v 事物/n 的/u 底蕴/n 和/c 内涵/n ，/w 就/d 实/a 论/v 虚/a 地/u 作出/v 了/u 这样/r 一则/mq 立意/v 高远/a ，/w 启迪/v 人心/n 的/u 标题/n ，/w 让/p 人/n 一眼/mq 就/d 能/vu 看出/v 落实/v 党/n 对/p 四/m 类/q 分子/n 的/u 政策/n 多么/r 重要/a ，/w 有/v 多么/r 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 一点/mq 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     应该说/v 一则/mq 好/a 的/u 新闻/n 标题/n ，/w 不仅/c 在于/v 它/r 能/vu 把/p 最/d 有/v 新闻/n 价值/n 的/u 事实/n 概括/v 出来/vd ，/w 同时/c 还/d 在于/v 它/r 能/vu 帮助/v 人们/n 透过/v 事实/n ，/w 看到/v 事物/n 发展/v 的/u 未来/nt 趋势/n ，/w 把/p 正在/d 发生/v 或/c 即将/d 发生/v 的/u 事实/n 的/u 信息/n 展示/v 出来/vd ，/w 使/v 之/u 具有/v 强烈/a 的/u 时代/nt 与/c 现实感/n ，/w 给/p 人/n 以/p 启迪/v 、/w 感奋/v 和/c 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     这样/r 的/u 标题/n ，/w 即使/c 随着/p 时日/nt 的/u 推移/v 也/d 将/p 历久不衰/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     比如/c ，/w 在/p 抗日战争/i 最/d 困难/a 的/u 时候/n ，/w 延安/ns 《/w 解放/v 日报/n 》/w 有/v 则/q 标题/n 叫做/v 《/w 黎明/nt 前/nd 的/u 黑暗/a 》/w ，/w 至今/d 那些/r 曾经/d 战斗/v 在/p 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 的/u 老八路/n 回忆/v 起/v 这/r 则/q 标题/n 来/vd ，/w 仍/d 记忆犹新/i 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 当时/nt 它/r 确/d 象/p 一/m 把/q 火炬/n 照亮/v 了/u 人们/n 的/u 心/n ，/w 预示/v 着/u 一个/mq 新/a 的/u 时代/nt 将/p 在/p 艰苦卓绝/i 的/u 斗争/v 中/nd 到来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 开过/v 以后/nt ，/w 《/w 大众/n 日报/n 》/w 刊登/v 了/u 一则/mq 新闻/n ，/w 讲/v 的/u 是/vl 山东高唐县/ns 农村/n 有/v 个/q 王庄大队/ns ，/w 解放前/nt 是/vl 有名/a 的/u “/w 人命/n 王/nhf ”/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     三中全会/j 以前/nt 的/u 十年/nt ，/w 尽管/d 吃/v 了/u 国家/n 十二万/m 斤/q 统销/v 粮/n ，/w 一万/m 斤/q 救济粮/n ，/w 花/v 了/u 二千/m 多/m 元/q 救济款/n ，/w 但/c 仍然/d 是/vl “/w 年/nt 年/nt 抽/v 下/nd 屋梁/n 换/v 口粮/n ，/w 卖掉/v 门板/n 买/v 衣裳/n ”/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     全/a 队/n 十四/m 年/nt 没/d 盖/v 一/m 间/n 房子/n ，/w 没/d 娶/v 一个/mq 媳妇/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     三中全会/j 的/u 政策/n 一/d 下来/v ，/w 党支部/n 就/d 领导/v 社员/n 搞/v 包产/v ，/w 面貌/n 迅速/a 改观/v ，/w 用/p 社员/n 们/k 的/u 话/n 说/v ，/w 照着/v 三中全会/j 这个/r 法儿/n 办/v ，/w “/w 里面/nd 有/v 粮食/n ，/w 有钱/v ，/w 有/v 房子/n ，/w 还有/v 媳妇/n ，/w 照着/v 办/v ，/w 没错/v ”/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     三/m 是/vl 质问/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     一般/a 也是/vl 只/d 问/v 不/d 答/v ，/w 常常/d 因为/c 答案/n 并非/d 三言两语/i 可以说/v 清楚/a ，/w 答案/n 在/p 文中/nl ，/w 或者/c 暂/d 无/v 明确/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 则/c 质问/v 式/k 标题/n ，/w 答案/n 尚待/v 被/p 问者/n 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     要/vu 使/v 标题/n 的/u 设问/n 收到/v 预期/v 效果/n ，/w 关键/n 是/vl 要/vu 善于/v 设问/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     由于/c 标题/n 是/vl 新闻/n 事实/n 的/u 浓缩/v ，/w 很/d 自然/a 设问/n 的/u 内容/n 应该/vu 凝聚/v 新闻/n 的/u 核心/nl ，/w 所/u 提出/v 的/u 问题/n 要/vu 能/vu 笼罩/v 或/c 统摄/v 全篇/n ，/w 这样/r 的/u 设问/n 才/d 便于/v 读者/n 掌握/v 住/v 新闻/n 的/u 要旨/n 和/c 精髓/n ，/w 起到/v “/w 提纲挈领/i ”/w 的/u 作用/n ；/w 同时/c ，/w 我们/r 还/d 必须/d 看到/v ，/w 新闻/n 标题/n 还/d 肩负/v 着/u 吸引/v 读者/n 的/u 重任/n ，/w 要/vu 有/v 引人入胜/i 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这就是说/i ，/w 所/u 提/v 问题/n 更/d 要/vu 提/v 得/u 新/a 巧/a 、/w 醒目/a ，/w 能够/vu 引起/v 人们/n 的/u 思索/v 和/c 兴味/n ，/w 产生/v 非/d 读/v 下去/v 不可/vu 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     也就是/d 把/p 读者/n 头脑/n 里/nd 装/v 着/u 的/u 问号/n ，/w 巧妙/a 地/u 引入/v 标题/n ，/w 好奇心/n 就/d 会/vu 随/p 之/r 而/c 迸发/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        393
                                     一则/mq 标题/n 是否/d 有/v 吸引力/n ，/w 不全/a 在于/v 它/r 是否/d 能/vu 给/p 人/n 多少/r 奇闻/n 怪事/n ，/w 关键/n 是/vl 看/v 它/r 与/c 实际/a 联系/n 是否/d 紧密/a ，/w 是否/d 对/p 实际/n 有/v 一定/d 的/u 推动/v 、/w 鼓舞/v 、/w 激励/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     新闻/n 的/u “/w 新/a ”/w 、/w 新闻/n 的/u “/w 共同/a 兴趣/n ”/w ，/w 也/d 只有/c 建筑/v 在/p 新闻/n 的/u 实际/a 影响/v 与/c 作用/n 之上/nd 才/d 会/vu 有/v 很/d 强/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     一则/mq 标题/n 所/u 提出/v 的/u 问题/n 如/v 能/vu 接触/v 人民群众/n 在/p 一定/d 时期/nt 中/nd 带/v 倾向性/n 的/u 思想/n ，/w 那/r 就/d 能/vu 起到/v 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如果/c 摸/v 不到/v 这/r 根/q 脉搏/n ，/w 那么/r 它/r 将/p 是/vl 无力/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     人民群众/n 在/p 一个/mq 时期/nt 总会/vu 有/v 一些/m 比较/d 有/v 代表性/n 的/u 思想/n 或/c 想法/n ，/w 我们/r 的/u 报纸/n 、/w 标题/n 、/w 新闻/n 就/d 应/vu 触及/v 这些/r 思想/n ，/w 给以/v 引导/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     围绕/v 解放思想/i 和/c 体制/n 改革/v 的/u 开展/v ，/w 断断续续/a 都/d 暴露/v 出/vd 一些/m 想法/n ，/w 新闻工作者/n 就/d 应/vu 在/p “/w 小荷/n 才/d 露/v 尖/a 尖/a 角/n ”/w 之/u 时/nt ，/w 抓住/v 苗子/n ，/w 用/p 生动/a 、/w 有力/a 的/u 事实/n 、/w 尖锐/a 的/u 提问/n 加以/v 指导/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     就/d 拿/p 农村/n 刚刚/d 实行/v 生产责任制/n 的/u 初期/nt 来说/v ，/w 各方面/n 的/u 人士/n 反映/v 都/d 很/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     多数/n 人/n 说好/v ，/w 少数/n 人/n 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 事实/n 面前/nd 怀疑/v 者/k 也/d 不得不/d 承认/v 责任制/n 推动/v 了/u 生产/v ，/w 但/c 又/d 担心/v 什么/r “/w 私心/n 膨胀/v ”/w 、/w “/w 两极分化/i ”/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     据说/v ，/w 看过/v 这/r 则/q 标题/n 的/u 人/n ，/w 很少/a 没有/v 读过/v 全文/n 的/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     报道/n 用/p 事实/n 回答/v 说/v ：/w ①/w 农民/n 对/p 党/n 是/vl 有/v 感激/v 的/u 、/w 是/vl 爱国/v 、/w 爱/v 集体/n 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 就/d 澄清/v 了/u 一部分/n 人/n 对/p 农民/n 富/a 起来/vd 后/nd 是否/d 会/vu 变/v 得/u 自私/a 的/u “/w 左/nd ”/w 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     ②/w 农民/n 怕/v 政策/n 再/d 变/v ，/w 因为/c 有/v 过/u 几/m 段/q 历史/n 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 就/d 为/p 制定/v 政策/n 的/u 人们/n 提供/v 了/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     ③/w 农民/n 憋/v 着/u 一股劲/n ，/w 一心/d 向着/v 四化/j ，/w 向着/v 美好/a 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        408
                                     这/r 也是/vl 一/m 张/q 报纸/n 取信于民/i 、/w 与/c 实际/n 保持/v 紧密/a 联系/n 的/u 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     我们/r 常/a 说/v 报纸/n 要/vu 有/v 民众/n 的/u 声音/n ，/w 就是/d 指/v 此/r 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     报纸/n 如/v 不能/vu 代/v 民/n 立言/v ，/w 必将/d 死气沉沉/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 报纸/n 的/u 作用/n 生动/a 地/u 表现/v 在/p 旗帜鲜明/i ，/w 作风/n 泼辣/a 上/nd 。/w 
		
			
                                        412
                                     敢于/vu 揭露/v 矛盾/n 、/w 解决/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 应该/vu 也是/vl 衡量/v 一则/mq 标题/n 好坏/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     》/w 的/u 新闻/n ，/w 这/r 则/q 标题/n ，/w 正好/d 扣/v 响/v 了/u 人们/n 心底/nl 里/nd 紧绷/v 着/u 的/u 那/r 根/q 弦/n ，/w 立刻/d 就/d 引起/v 了/u 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 我国/n ，/w 奸商/n 唯利是图/i ，/w 坑害/v 顾客/n ，/w 历来/d 为/p 人们/n 所/u 不齿/v ；/w 社会主义/n 的/u 国营/v 商业/n ，/w 宗旨/n 是/vl 为/p 人民/n 服务/v ，/w 绝然/d 不可/vu 与/c 奸商/n 为伍/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     可/vu 广东/ns 与/c 广西/ns 有的/r 县/n 的/u 粮油/n 经销/v 部门/n ，/w 河南/ns 与/c 湖北/ns 有的/r 县/n 的/u 药材/n 公司/n ，/w 却/d 或者/c 倒卖/v 假/a 花生油/n 欺骗/v 群众/n 、/w 或者/c 推销/v 变质/v 药品/n 危害/v 人身/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 则/c 题目/n ，/w 问/v 得/u 理直气壮/i ，/w 尖锐/a 、/w 泼辣/a ，/w 直指/v 要害/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     这样/r 的/u 问题/n 看起来/v 是/vl 针对/p 某/r 一个/mq 局部/n ，/w 需要/v 解决/v 的/u 一个/mq 局部/n 的/u 问题/n ，/w 可/vu 其/r 影响/v 所/u 及/v ，/w 却/d 远远/a 地/u 超出/v 那个/r 单位/n 与/c 局部/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt ２１/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 转载/v 了/u 《/w 山西/ns 日报/n 》/w 的/u 一/m 篇/q 报道/n ，/w 说/v 的/u 是/vl ：/w 占/v 山西省/ns 原煤/n 产量/n 一半/m 的/u 全省/n 八/m 大/a 矿务局/n 的/u 四十二/m 个/q 煤矿/n ，/w 在/p 煤炭/n 生产/v 中/nd ，/w 虽然/c 都/d 出/v 了/u 力/n ，/w 作出/v 了/u 贡献/n ，/w 但/c 细/a 查/v 起来/vd ，/w 贡献/n 的/u 大小/n 却是/vl 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     以/p １９８３/m 年/nt 为/vl 例/n ，/w 有的/r 煤矿/n 全/a 员工/n 效率/n 达到/v 二/m 点/n 六/m 吨/q ，/w 有的/r 只有/c 半/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     １９８３/m 年/nt １２/m 月/nt １０/m 日/nt 《/w 羊城/ns 晚报/n 》/w 报道/v 说/v ：/w 饲养/v 在/p 中国科学院昆明动物研究所/ni 的/u “/w 南南/nh ”/w ，/w 已经/d 与/c 毛/n 色/n 棕褐/a 的/u 恒河/ns 母猴/n 生儿育女/i ，/w 已/d 有/v 四/m 子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     后者/n 象/p 《/w 虽/c 是/vl 数九/n 隆冬/nt 日/nt ，/w 长沙/ns 上空/n 响/v 惊雷/n 》/w （/w １９８９/m 年/nt １/m 月/nt ９/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w ）/w 这/r 就/d 颇/d 能/vu 引/v 人/n 爱/v 读/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     时序/n 在/p 更/d 递/v ，/w 社会/n 在/p 不断/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     新人/n 、/w 新/a 事/n 、/w 新/a 情况/n 、/w 新/a 知识/n 、/w 新/a 经验/n ，/w 每时每刻/i 都/d 在/p 萌发/v 着/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     清代/nt 戏剧家/n 李渔/nh 说/v ：/w “/w 人/n 惟/d 求/v 旧/a ，/w 物/n 惟/d 注/v 新/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     新/a 也/d 者/k ，/w 天下/nl 事物/n 之/u 美称/n 也/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     而/c 文章/n 一道/d ，/w 较之/v 他物/n ，/w 尤/d 加倍/v 焉/u 。/w ”/w 
		
			
                                        428
                                     为/p 适应/v 人们/n 对/p 新鲜/a 事物/n 、/w 新鲜/a 知识/n 的/u 渴求/v 的/u 心理/n 特征/n ，/w 以/p 突出/a 地/u 传递/v 读者/n 未知/v 而/c 欲/n 知/v 、/w 须知/n 的/u 新/a 事物/n 、/w 新/a 知识/n 、/w 新/a 信息/n 而/c 设问/n ，/w 以/p 诱发/v 其/r 好奇心/n ，/w 引发/v 阅读/v 兴味/n ，/w 也是/vl 新闻/n 标题/n 用/v 得/u 较/d 多/a 的/u 一/m 种/q 手段/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     语言/n 是/vl 表达/v 思想/n 的/u 工具/n ，/w 要/vu 使/v 文章/n 写/v 得/u 准确/a 、/w 简洁/a 、/w 生动/a ，/w 就/d 不能不/d 在/p 语言/n 运用/v 上/nd 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     语言/n 不/d 精/a ，/w 不但/c 不能/vu 很/d 好/a 地/u 表情/v 达意/v ，/w 有时/d 还/d 会/vu 闹出/v 笑话/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     例如/v 曹植/nh 写/v 过/vd 《/w 武帝/nh 诔/n 》/w 和/c 《/w 冬至/nt 献/v 袜/n 颂/v 》/w 两/m 篇/q 文章/n ，/w 前者/n 是/vl 为/p 他/r 死去/v 的/u 父亲/n 魏/nt 武帝/nh 曹操/nh 写/v 的/u 纪念/v 文章/n ，/w 后者/n 是/vl 给/p 他/r 的/u 侄子/n 魏明帝/h 写/v 的/u 颂/v 辞/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     《/w 武帝/nh 诔/n 》/w 有/v “/w 尊/v 灵/a 永/d 蛰/v ”/w 的/u 话/n ，/w 《/w 冬至/nt 献/v 袜/n 颂/v 》/w 有/v “/w 圣体/n 浮/v 轻/a ”/w 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     意思/n 是/vl 说/v ，/w 曹植/nh 用/p “/w 尊/v 灵/a 永/d 蛰/v ”/w 的/u 话/n 讲/v 曹操/nh ，/w 是/vl 用词/v 不当/a ，/w 因为/c “/w 蛰/v ”/w 字/n 是/vl 形容/v 虫子/n 冬眠/n 的/u ，/w 用来/v 形容/v 曹操/nh 之/u 死/v ，/w 让/p 人/n 感到/v 似乎/d 是/vl 用/p 昆虫/n 冬眠/n 作/v 比/n ；/w 而/c “/w 圣体/n 浮/v 轻/a ”/w ，/w “/w 浮/v 轻/a ”/w 二/m 字/n 不/d 庄重/a ，/w 用/p 这样/r 的/u 话/n 来/vd 形容/v 魏明帝/nh ，/w 好象是/v 在/p 说/v 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     象/p 曹植/nh 这样/r 的/u 著名/a 作家/n ，/w 不注意/v 锤炼/v 语言/n 尚且/c 出/v 笑话/n ，/w 我们/r 平时/nt 写/v 文章/n 更/d 不能/vu 掉以轻心/i 。/w 
		
			
                                        435
                                     语言/n 要/vu 想/v 准确/a 、/w 精辟/a ，/w 就/d 必须/d 锤炼/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     古人/n 曾经/d 提出/v ，/w “/w 百/m 炼/v 成/v 字/n ，/w 千/m 炼/v 成/v 句/n ”/w ，/w 要/vu “/w 立/v 片/n 言/n 而/c 居/v 要/vu ”/w ，/w 使/v 之/r 达到/v “/w 片/n 言/n 明/v 百/m 意/n ”/w 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 对于/p 被/p 称为/v 文章/n “/w 眼睛/n ”/w 的/u 新闻/n 标题/n 来说/v ，/w 更/d 需/v 努力/v 做到/v ：/w 字字珠玑/i ，/w 精炼/v 简约/a ；/w 字/n 少/a 意/n 多/a ，/w 要言/n 不/d 繁/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     在/p 北宋/nt 的/u 宋祁/nh 的/u 《/w 玉楼/ns 春/nt 》/w 里/nd ，/w 有/v 这样/r 两/m 句/q 诗/n ：/w “/w 绿/a 杨/n 烟/n 外/nd 晓/v 寒/a 轻/a ，/w 红杏/n 枝头/n 春意/n 闹/v ”/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     意思/n 是/vl 说/v ：/w 春天/nt 来/vd 了/u ，/w 杨柳/n 嫩绿/a 含/v 烟/n ，/w 尽管/d 早晨/nt 还/d 有点/d 寒冷/a ，/w 但/c 在/p 那/r 红杏/n 枝上/nl 已/d 是/vl 蝴蝶/n 乱/a 飞/v 、/w 蜜蜂/n 嗡嗡/o ，/w 春意/n 浓郁/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     诗里/nl 虽然/c 没有/v 明显/a 地/u 说/v 有/v 蝴蝶/n 、/w 蜜蜂/n 在/p 飞舞/v ，/w 但/c 一个/mq “/w 闹/v ”/w 字/n ，/w 却/d 让/p 你/r 读/v 来/vd 就/d 自然/a 有/v 了/u 这/r 种/q 感觉/v 。/w 
		
			
                                        441
