
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     作者/n 和/c 出版商/n 则/c 坚持/v 认为/v 控制/v 应/vu 在/p 输入/v 阶段/n ，/w 坚持/v 未经/v 他们/r 授权/v 任何/r 人/n 都/d 不得/vu 将/p 其/r 作品/n 输入/v 到/v 电子计算机/n 里/nd 、/w 或者/c 储存/v 到/v 磁盘/n 和/c 磁带/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        2
                                     他们/r 的/u 理由/n 是/vl 一旦/d 其/r 作品/n 被/p 输入/v 到/v 数据库/n 以后/nt 要/vu 控制/v 其/r 输出/v 是/vl 十分/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     因为/c 电子计算机/n 技术/n 的/u 发展/v 已/d 使/v 电子计算机/n 联机/v 并网/v ，/w 储存/v 在/p 一/m 部/q 电子计算机/n 里/nd 的/u 资料/n 可以/vu 为/p 广大/a 用户/n 所/u 利用/v ，/w 甚至/d 可以/vu 为/p 全国/n 的/u 用户/n 所/u 利用/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     即使/c 有/v 控制/v 和/c 监测/v 用户/n 使用/v 电子计算机/n 所/u 储存/v 的/u 原有/v 版权/n 作品/n 的/u 技术/n 和/c 系统/n ，/w 但/c 实际/a 控制/v 仍/d 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     原有/v 版权/n 所有/a 人/n 为了/p 保证/v 在/p 输入/v 阶段/n 的/u 控制/v ，/w 一般/a 都/d 要求/v 其他/r 人/n 必须/d 持有/v 他们/r 颁发/v 的/u 许可证/n 才/d 可以/vu 将/p 其/r 作品/n 输入/v 到/v 电子计算机/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        6
                                     各国/n 法律/n 对/p 电子计算机/n 利用/v 原有/v 版权/n 作品/n 一般/a 都/d 没有/v 专门/a 作出/v 规定/v ，/w 只有/c 英国/ns 例外/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     英国/ns 在/p １９８５/m 年/nt ７/m 月/nt 颁布/v 了/u 《/w 版权/n （/w 计算机/n 软件/n ）/w 修订/v 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     这/r 部/q 法律/n 的/u 第二/m 条/q 规定/v ：/w &quot;/w １９５６/m 年/nt 版权法/n （/w 即/vl 现行法/n ）/w 关于/p 把/p 作品/n 体现/v 于/p 物质/n 形态/n 中/nd 的/u 规定/n ，/w 关于/p 以/p 任何/r 物质/n 形式/n 复制/v 作品/n 的/u 规定/n ，/w 均/d 适用/v 于/p 把/p 作品/n 储存/v 到/v 计算机/n 中/nd 的/u 行为/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 就/d 意味/v 着/u 未经/v 版权/n 所有/a 人/n 许可/v ，/w 任何/r 人/n 不得/vu 随意/v 用/p 电子计算机/n 储存/v 作品/n ，/w 这/r 种/q 规定/n 意味/v 着/u 原有/v 版权/n 所有/a 人/n 行使/v 权利/n 的/u 阶段/n 是/vl 在/p 输入/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     联合国/ni 教科文组织/ni （/w ＵＮＥＳＣＯ/ws ）/w 与/c 世界知识产权组织/ni （/w ＷＩ/ws －/w ＰＯ/ws ）/w 于/p １９８２/m 年/nt ６/m 月/nt 在/p 巴黎/ns 召开/v 了/u 关于/p 计算机/n 使用/v 与/c 创作/v 作品/n 所/u 引起/v 的/u 新/a 版权/n 问题/n 的/u 第二/m 届/q 政府/n 间/nd 专家/n 委员会/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这次/r 会议/n 通过/v 了/u 《/w 解决/v 采用/v 计算机/n 系统/n 使用/v 作品/n 与/c 创作/v 作品/n 而/c 引起/v 的/u 版权/n 问题/n 的/u 建议/v 》/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 一/m 建议/n 只/d 想/v 给/p 各国/n 在/p 解决/v 这/r 方面/n 问题/n 时/nt 予以/v 指导/v ，/w 它/r 并/c 没有/v 法律/n 拘束/a 力/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     该/r 建议/v 由/p ３/m 项/q 原则/n 和/c ７/m 项/q 具体/a 建议/n 所/u 组成/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     联合国/ni 两/m 组织/n 所/u 提出/v 的/u ３/m 项/q 原则/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 现有/v 国际/n 版权/n 公约/n 所/u 体现/v 的/u 版权/n 保护/v 的/u 一般/a 原则/n 仍然/d 适用/v 于/p 采用/v 电子计算机/n 利用/v 原有/v 版权/n 作品/n 和/c 利用/v 电子计算机/n 所/u 创作/v 的/u 作品/n ，/w 但/c 也/d 不/d 排除/v 版权法/n 以外/nd 的/u 原则/n ；/w （/w ２/m ）/w 各国/n 在/p 立法/v 中/nd 应当/vu 兼顾/v 原有/v 版权/n 作品/n 的/u 版权/n 所有/a 人/n 与/c 通过/p 电子计算机/n 使用/v 该/r 作品/n 的/u 人/n 双方/n 的/u 利益/n ；/w （/w ３/m ）/w 各国/n 在/p 制定/v 本/r 国/n 有关/p 法律/n 时/nt ，/w 应/vu 以/p 该/r 文件/n 所/u 提出/v 的/u 具体/a 建议/n 为/vl 指导/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     联合国/ni 两/m 组织/n 所/u 提出/v 的/u ７/m 项/q 具体/a 建议/v 中/nd 的/u 前/nd ６/m 条/q 都/d 关系/v 到/v 电子计算机/n 利用/v 原有/v 版权/n 作品/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r ６/m 项/q 建议/n 涉及/v ：/w （/w １/m ）/w 受/v 保护/v 对象/n ；/w （/w ２/m ）/w 权利/n 内容/n ；/w （/w ３/m ）/w 版权/n 行使/v 的/u 阶段/n ；/w （/w ４/m ）/w 精神/n 权利/n ；/w （/w ５/m ）/w 权利/n 的/u 限制/v ；/w （/w ６/m ）/w 权利/n 的/u 管理/v 与/c 行使/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     其中/nd 权利/n 内容/n 、/w 精神/n 权利/n 、/w 权利/n 的/u 限制/v 等/u ３/m 项/q 建议/n 主要/a 是/vl 重申/v 、/w 强调/v 版权法/n 的/u 原有/v 规定/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     保护/v 对象/n 这/r 一/m 项/q 建议/v 规定/v 除/p 索引/n 以外/nd ，/w 全文/n 储存/v 和/c 稍微/d 改变/v 了/u 形态/n 的/u 原/a 作品/n 都/d 应该/vu 受/v 版权法/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 一/m 项/q 建议/n 是/vl 针对/p 前述/v 采用/v 电子计算机/n 利用/v 原有/v 版权/n 作品/n 的/u ３/m 种/q 形式/n 所/u 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     关于/p 作者/n 应/vu 在/p 输入/v 还是/d 输出/v 阶段/n 行使/v 权利/n ，/w 这/r 是/vl 原有/v 版权/n 所有/a 人/n 和/c 软件/n 使用者/n 争论/v 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     联合国/ni 两/m 组织/n 的/u 《/w 建议/n 》/w 采用/v 了/u 折衷/v 的/u 立场/n ，/w 第３/m 条/q 建议/n 提议/v 版权/n 所有/a 人/n 可/vu 在/p 两/m 个/q 阶段/n ，/w 即/vl 输入/v 阶段/n 和/c 输出/v 阶段/n 行使/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     究竟/d 在/p 哪/r 一个/mq 阶段/n ，/w 则/c 由/p 各国/n 法律/n 自行/d 决定/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     该/r 条/q 还/d 建议/v 各国/n 还/d 可以/vu 规定/v 原有/v 版权/n 所有/a 人/n 在/p 两/m 个/q 阶段/n 都/d 可以/vu 行使/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     如果/c 一/m 国/n 国内法/n 规定/v 作者/n 仅/d 有权/v 在/p 某/r 一/m 阶段/n 行使/v 其/r 控制权/n ，/w 那/r 最好/a 应/vu 规定/v 在/p 输入/v 阶段/n ，/w 因为/c 这/r 是/vl 电子计算机/n 利用/v 原作/n 作品/n 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     第６/m 条/q 建议/n 各国/n 建立/v 起/v 适用/v 于/p 采用/v 电子计算机/n 利用/v 原有/v 版权/n 作品/n 的/u 许可证/n 合同/n ，/w 这/r 种/q 许可证/n 合同/n 还/d 应/vu 能/vu 适用/v 于/p 国际/n 间/nd 使用/v ，/w 这/r 是/vl 考虑到/v 国际/n 间/nd 已/d 有/v 跨/v 国界/n 的/u 计算机/n 信息/n 系统/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     现代/nt 电算/j 机/n 技术/n 可以/vu 用来/v 创作/v 知识/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     有/v 向/p 电算/j 机/n 输入/v 了/u 有关/p 信息/n 以后/nt ，/w 利用/v 电算/j 机/n 软件/n 对/p 其/r 加工/v 、/w 处理/v ，/w 在/p 电算/j 机/n 终端/n 就/d 可以/vu 输出/v 与/c 输入/v 信息/n 不同/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     只要/vu 输出/v 的/u 作品/n 与/c 输入/v 的/u 作品/n 有/v 很/d 大/a 区别/n ，/w 不是/vl 对/p 输入/v 原作/n 的/u 复制/v ，/w 那/r 就/d 应该/vu 把/p 输出/v 作品/n 视为/v 利用/v 电算/j 机/n 创作/v 的/u 新/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     人们/n 利用/v 电算/j 机/n 创作/v 了/u 音乐/n 作品/n 、/w 视觉/n 艺术/n 作品/n （/w 例如/v 绘画/n ）/w 、/w 建筑/v 设计/v 、/w 诗歌/n 、/w 从事/v 机器翻译/v 、/w 编制/v 姓名/n 地址/n 录/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     例如/v ，/w 联邦德国/ns 的/u 艺术家/n 赫伯特&#183;弗兰克/nh 与/c 物理学家/n 霍斯特/nh 合作/v 利用/v 电算/j 机/n 创作/v 了/u 很多/a 艺术/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他们/r 先/d 将/p 艺术/n 与/c 数学/n 公式/n 结合/v 起来/vd ，/w 然后/c 将/d 其/r 编制/v 成/v 电算/j 机/n 语言/n 输入/v 到/v 电算/j 机/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     最后/n ，/w 他们/r 就坐/v 在/p 电视机/n 屏幕/n 前/nd ，/w 不停/v 地/u 按动/v 键盘/n ，/w 不断/d 地/u 改变/v 参数/n 和/c 转动/v 角度/n ，/w 使/v 屏幕/n 上/nd 的/u 画面/n 旋转/v 、/w 延伸/v ，/w 以/p 此/r 调整/v 画面/n 的/u 结构/n 和/c 色彩/n ，/w 直到/v 满意/a 为止/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     他们/r 就/d 这样/r 在/p 电视机/n 屏幕/n 上/nd 完成/v 了/u 创作/v ，/w 然后/c 用/p 打印机/n 打印/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     他们/r 创作/v 的/u 作品/n 多/d 是/vl 抽象/a 画/n ，/w 其/r 特点/n 是/vl &quot;/w 色彩/n 明丽/a 、/w 线条/n 流畅/a 、/w 近乎/v 梦幻/n 意/n 景/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     他们/r 的/u 作品/n 成/v 了/u 抢手货/n ，/w 人们/n 争先/v 购买/v 收藏/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     他们/r 还/d 在/p 联邦德国/ns 的/u 一些/m 地区/n 展出/v 了/u 自己/r 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     利用/v 电算/j 机/n 创作/v 的/u 作品/n 向/p 法律/n 提出/v 了/u 两/m 个/q 需要/v 回答/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     第二/m 个/q 问题/n 与/c 第一个/mq 问题/n 紧密/a 相联/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     任何/r 人/n 故意/a 或/c 过失/n 地/u 违反/v 环境保护/i 法规/n ，/w 造成/v 了/u 严重/a 的/u 环境污染/v 和/c 环境/n 破坏/v ，/w 使/v 人民/n 健康/a 和/c 财产/n 遭到/v 了/u 严重/a 损失/v ，/w 应当/vu 依法/v 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     现代/nt 世界/n 各国/n 都/d 注重/v 用/p 刑罚/n 来/vd 制裁/v 严重/a 破坏/v 环境/n 、/w 污染/v 环境/n 的/u 犯罪/v 行为/n ，/w 从而/c 达到/v 保护/v 环境/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     大多数/n 国家/n 的/u 刑法/n 都/d 规定/v 有/v 有关/p 危害/v 环境/n 罪/n 的/u 条款/n ，/w 日本/ns 还/d 专门/a 制定/v 了/u 《/w 危害/v 人体/n 健康/a 的/u 公害/n 犯罪/v 处罚/v 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     我国/n 《/w 刑法/n 》/w （/w １９７９/m 年/nt ）/w 因为/c 通过/v 得/u 较/d 早/a ，/w 没有/v 危害/v 环境/n 罪/n 的/u 直接/a 规定/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     但是/c ，/w 这/r 并不/d 意味/v 着/u 破坏/v 环境/n 、/w 污染/v 环境/n 的/u 犯罪/v 行为/n 在/p 我国/n 不/d 受/v 刑事/n 制裁/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     我国/n 《/w 刑法/n 》/w 中/nd 仍/d 有/v 与/c 环境保护/i 有关/p 的/u 若干/m 条款/n ，/w 同时/c 《/w 环境保护法/n 》/w （/w 试行/v ）/w 第３２/m 条/n 提到/v 了/u 要/vu 追究/v 那些/r 严重/a 破坏/v 环境污染/v 环境/n 的/u 人员/n 的/u &quot;/w 刑事责任/n &quot;/w ，/w 若干/m 环境保护/i 单/a 行/v 法规/n 更是/vl 明文规定/i 对/p 某些/r 行为/n 要/vu &quot;/w 依照/p &quot;/w 或/c &quot;/w 比照/v &quot;/w 《/w 刑法/n 》/w 的/u 某些/r 条款/n 给予/v 刑事/n 制裁/v ，/w 也/d 有些/m 环境保护/i 法规/n 仅仅/d 规定/v 污染/v 环境/n ，/w 造成/v 公私/n 财产/n 重大/a 损失/v 或者/c 死亡/v 的/u ，/w 对/p 直接/a 人员/n 依法/v 追究/v 刑事责任/n ，/w 而/c 没有/v 明确/a 规定/n &quot;/w 依照/p &quot;/w 或/c &quot;/w 比照/v &quot;/w 《/w 刑法/n 》/w 的/u 哪/r 一个/mq 具体/a 条款/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     综合/v 上述/v 各/r 法规/n 的/u 规定/n ，/w 对/p 违反/v 环境保护/i 法规/n 的/u 犯罪/v 可/vu 按/p 《/w 刑法/n 》/w 的/u 下列/v 条款/n 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     另外/d ，/w 我国/n 《/w 刑法/n 》/w 第７９/m 条/q 规定/n ：/w &quot;/w 本/r 法/n 分则/n 没有/v 明文规定/i 的/u 犯罪/v ，/w 可以/vu 比照/v 本/r 法/n 分则/n 最/d 相类/v 似的/u 条文/n 定罪/v 判刑/v ，/w 但是/c 应当/vu 报请/v 最高人民法院/ni 核准/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     因此/c ，/w 按照/p 该/r 条/q 规定/n ，/w 严格/a 掌握/v 类推/v 条件/n ，/w 也/d 可以/vu 用/p 类推/v 方法/n 来/vd 惩处/v 破坏/v 环境/n 和/c 污染/v 环境/n 的/u 犯罪/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     处理/v 危害/v 环境/n 罪/n 要/vu 注意/v 犯罪/v 构成/v 要件/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 危害/v 环境/n 罪/n 的/u 主观/n 方面/n 和/c 客观/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 主观/n 方面/n ，/w 罪犯/n 应有/v 故意/a 和/c 过失/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 客观/a 方面/n ，/w 必须/d 要/vu 有/v 违反/v 环境保护/i 的/u 有关/v 规定/n ，/w 造成/v 重大/a 污染/v 事故/n 和/c 环境/n 破坏/v ，/w 并/c 导致/v 公私/n 财产/n 重大/a 损失/v 或者/c 人身/n 伤亡/v 的/u 严重/a 后果/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 一/m 阶段/n 包括/v 整个/a ５０/m 年代/nt 和/c ６０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 我国/n 主要/a 是/vl 一个/mq 农业/n 国/n ，/w 社会主义/n 工业/n 建设/v 还/d 刚刚/d 起步/v ，/w 这/r 时期/nt 的/u 主要/a 环境/n 问题/n 是/vl 环境/n 破坏/v ，/w 环境污染/v 问题/n 尚不/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     因此/c ，/w 在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 我国/n 不仅/c 没有/v 专门/a 防治/v 污染/v 的/u 法律/n 和/c 法规/n ，/w 就/d 连/p 在/p 其他/r 法律/n 和/c 法规/n 中/nd 涉及/v 到/v 防治/v 污染/v 的/u 零星/a 规定/v 也/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     有关/p 环境/n 的/u 规定/n 主要/a 涉及/v 防治/v 自然环境/n 破坏/v 、/w 保护/v 生物/n 资源/n 及/c 土地/n 资源/n ，/w 即使/c 这/r 方面/n 有/v 法律/n 规定/n ，/w 也/d 十分/d 零星/a 分散/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     第二/m 阶段/n 始于/v ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 结束/v 于/p １９７９/m 年/nt 《/w 中华人民共和国/ns 环境保护法/n 》/w （/w 试行/v ，/w 以下/nd 简称/n 《/w 环境保护法/n 》/w ）/w 的/u 颁布/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 一/m 时期/nt 是/vl 我国/n 环境/n 法/n 的/u 初创/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        57
                                     ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 随着/p 工业/n 的/u 发展/v ，/w 我国/n 的/u 环境污染/v 问题/n 开始/v 突出/a ，/w 环境/n 破坏/v 进一步/v 加剧/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 工业化/v 比较/d 集中/v 的/u 大/a 城市/n ，/w 环境污染/v 已/d 比较/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     我国/n 环境保护/i 事业/n 的/u 开创/v 人/n 周恩来/nh 总理/n 在/p １９７０/m 年/nt 就/d 多次/mq 提出/v 过/u 环境保护/i 问题/n ，/w 提醒/v 人们/n 注意/v 控制/v 和/c 解决/v 环境污染/v ，/w 重视/v 环境保护/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 周恩来/nh 总理/n 的/u 指示/n 下/nd ，/w 我国/n 派/v 代表/n 参加/v 了/u 联合国/ni 于/p １９７２/m 年/nt 在/p 瑞典/ns 首都/n 斯德哥尔摩/ns 召开/v 的/u 首次/n 世界/n 人类/n 环境/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     国际上/n 工业化/v 国家/n 的/u 环境污染/v 和/c 环境/n 破坏/v 的/u 现状/n 给/p 我们/r 敲响/v 了/u 警钟/n ，/w 世界/n 工业化/v 国家/n 保护/v 环境/n 的/u 努力/v 以及/c 保护/v 环境/n 的/u 国际/n 活动/n 对/p 我国/n 开展/v 环境保护/i 活动/n 以及/c 制定/v 和/c 发展/v 环境/n 法/n 起/v 了/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 我国/n 召开/v 了/u 第一次/mq 全国/n 环境保护/i 会议/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     １９７４/m 年/nt ，/w 国务院/ni 设立/v 了/u 环境保护/i 领导/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     有关/p 环境保护/i 的/u 法律/n 、/w 法规/n 、/w 法令/n 在/p 这/r 一/m 时期/nt 相继/d 颁布/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     例如/v ，/w 《/w 关于/p 保护/v 和/c 改善/v 环境/n 的/u 若干/m 规定/n 》/w （/w １９７３/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 中华人民共和国/ns 防止/v 沿海/n 水域/n 污染/v 暂行/v 规定/n 》/w （/w １９７４/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 放射性/n 保护/v 规定/n 》/w （/w 内部/nd 试行/v ，/w １９７４/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 生活/n 饮用水/n 卫生/a 标准/n 》/w （/w 试行/v ，/w １９７６/m 年/nt ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     环境保护/i 在/p 这/r 一/m 时期/nt 首次/n 被/p 写进/v 了/u 我国/n 的/u 根本/a 大法/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９７８/m 年/nt 《/w 宪法/n 》/w 第１１/m 条/q 规定/n ：/w &quot;/w 国家/n 保护/v 环境/n 和/c 自然资源/n ，/w 防治/v 污染/v 和/c 其他/r 公害/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     尽管/d 有/v 了/u 宪法/n 的/u 规定/n ，/w 尽管/d 通过/p 了/u 上述/v 环境保护/i 法规/n ，/w 尽管/d 全国/n 环境保护/i 领导/n 机构/n 已经/d 成立/v ，/w 但/c 这/r 阶段/n 我国/n 的/u 环境保护法/n 还/d 远远/a 不够/a 完善/a ，/w 还/d 没有/v 形成/v 一个/mq 初步/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 一/m 阶段/n 从/p １９７９/m 年/nt 一直/d 至今/d 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 这/r 一/m 阶段/n ，/w 我国/n 的/u 环境/n 立法/v 发展/v 很快/a ，/w 环境/n 立法/v 已/d 初/a 成/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 一/m 时期/nt 颁布/v 了/u 许多/a 保护/v 环境/n 的/u 法律/n 、/w 法规/n 、/w 决定/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     例如/v ，/w 《/w 环境保护法/n 》/w （/w 试行/v ，/w １９７９/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 基本建设/n 项目/n 环境保护/i 管理/v 办法/n 》/w （/w １９８１/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 海洋/n 环境保护法/n 》/w （/w １９８２/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 征收/v 排污/v 费/n 暂行/v 办法/n 》/w （/w １９８２/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 农药/n 安全/a 使用/v 规定/n 》/w （/w １９８２/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 环境保护/i 标准/n 管理/v 办法/n 》/w （/w １９８３/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 环境监测/i 管理/v 条例/n 》/w （/w １９８３/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 水污染/n 防治/v 法/n 》/w （/w １９８４/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 国务院/ni 关于/p 加强/v 乡镇/n 、/w 街道/n 工业/n 环境/n 管理/v 的/u 规定/n 》/w （/w １９８４/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 大气污染/v 防治/v 法/n 》/w （/w １９８８/m 年/nt ）/w 、/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 一/m 阶段/n 还/d 颁布/v 了/u 若干/m 环境/n 标准/n ，/w 例如/v 《/w 大气/n 环境质量/n 标准/n 》/w 、/w 《/w 海水/n 质量/n 标准/n 》/w 、/w 《/w 城市/n 区域/n 环境噪声/n 标准/n 》/w 、/w 《/w 工业/n 企业/n 噪声/n 卫生/a 标准/n 》/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     早在/v 公元/nt 二/m 世纪/nt 初/n ，/w 就/d 允许/v 童年/n 得/v 为/vl 纯/d 获/v 法律/n 上/nd 利益/n 的/u 行为/n ，/w 其他/r 行为/n 则/c 须/d 经/v 监护人/n 的/u 赞助/v ，/w 否则/c ，/w 仅/d 享受/v 权利/n 而/c 不/d 承担/v 义务/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     二/m 世纪/nt 中叶/nt 改为/v 童年/n 应/vu 在/p 所/u 得/v 利益/n 的/u 限度/n 内/nd 负责/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     ③/w 未成年人/n （/w ｍｉｎｏｒ/ws ）/w 罗马人/n 习惯/v 称为/v &quot;/w 不满/v 二十五/m 岁/nt 的/u 未成年人/n &quot;/w （/w -/w ｍｉｎｏｒ/ws ｘｘｙ/ws ａｎｎｉｓ/ws ）/w ，/w 即/vl 已/d 满/v 十四/m 岁/nt 而/c 未/d 满/v 二十五/m 岁/nt 的/u 人/n ，/w 原则上/n 有/v 行为能力/n ，/w 但/c 对/p 未经/v 保/v 佐/v 人/n （/w Ｃｕｒａｔｏｒ/ws ）/w 同意/v 而/c 蒙受/v 损害/v 的/u 行为/n ，/w 仍/d 受/v 特别/d 的/u 保护/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     ④/w 成年人/n （/w ｍａｊａｒ/ws ）/w 指/v 满/v 二十五/m 岁/nt 的/u 人/n ，/w 他们/r 有/v 完全/a 的/u 行为能力/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     公元/nt 三/m 世纪/nt 初/n 曾/d 创设/v &quot;/w 年龄/nt 优待/v 制/n &quot;/w （/w ｖｅｎｉａ/ws ａｅｔａｔｉｓ/ws ）/w ，/w 未成年人/n 得/u 因/c 皇帝/n 的/u 特许/v ，/w 完全/a 取得/v 成年人/n 的/u 资格/n ，/w 因而/c 就/d 丧失/v 了/u 抗辩/v 权/n 和/c 恢复/v 原状/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     君士坦丁/nh 大帝/n 更/d 规定/v 男/n 年/nt 满/v 二十/m 岁/nt ，/w 女/n 年/nt 满/v 十八/m 岁/nt 的/u ，/w 如/v 能/vu 在/p 法官/n 前/nd 经/v 证人/n 证明/v 他们/r 有/v 管理/v 财产/n 的/u 能力/n 的/u ，/w 即/vl 享有/v 年龄/nt 优待/v 制/n ，/w 但/c 对于/p 让/v 与/v 不动产/n 和/c 为/p 赠与/v 的/u 行为/n ，/w 仍/d 须/d 经/v 法官/n 的/u 批准/v ，/w 查士丁尼/nh 时/nt 更/d 限制/v 他们/r 为/vl 不动产/n 的/u 抵押/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     （/w ２/m ）/w 妇女/n （/w ｍｕｌｉｅｒ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     罗马/ns 妇女/n 在/p 法律/n 上/nd 的/u 地位/n ，/w 和/c 男子/n 是/vl 不/d 平等/a 的/u ，/w 在/p 古代/nt 除/p 为/vl 威士塔/ns 修女/n 外/nd ，/w 未/d 嫁/v 前/nd 处/v 家长/n 权/n 下/nd ，/w 已/d 嫁/v 的/u 则/c 处/v 夫权/n 之下/nd ，/w 没有/v 独立/v 的/u 财产/n ，/w 家长/n 或/c 夫/n 死亡/v 后/nd ，/w 则/c 和/c 其他/r 继承人/n 分/v 受/v 遗产/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     如果/c 她/r 是/vl 自/r 权/n 人/n ，/w 纵使/c 已/d 达/v 适婚/v 年龄/nt ，/w 也/d 要/vu 处在/v 监护/v 之下/nd ，/w 一切/r 重大/a 法律/n 行为/n ，/w 都/d 须/d 经/v 监护人/n 的/u 同意/v ，/w 始/d 能/vu 生效/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     进入/v 帝国/n 时期/nt 以后/nt ，/w 限制/v 妇女/n 行为能力/n 的/u 法律/n ，/w 逐渐/d 废止/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     国家/n 且/c 因/c 妇女/n 的/u 缺乏/v 经验/n 而/c 特/d 予/v 保护/v ，/w 如/v 为/p 人/n 担保/v 债务/n ，/w 也/d 没有/v 履行/v 的/u 义务/n ，/w 对于/p 法律/n 方面/n 的/u 错误/n ，/w 也/d 常/d 可/vu 获得/v 原/a 宥/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     但/c 到/v 查士丁尼/nh 时/nt ，/w 妇女/n 仍/d 没有/v 公/n 权/n ，/w 和/c 家长/n 权/n ，/w 在/p 担任/v 监护人/n 和/c 保/v 佐/v 人/n 方面/n 仍/d 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     （/w ３/m ）/w 精神/n 病人/n （/w ｆｕｒｉｏｓｕｓ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     十二/m 表/n 法/n 规定/v 精神/n 病人/n 无/v 行为能力/n ，/w 设置/v 保/v 佐/v 人/n 照管/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        88
                                     精神病/n 是/vl 事实/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 罗马法/n ，/w 他们/r 行为能力/n 的/u 有/v 或是/vl 没有/v ，/w 取决于/v 他们/r 是/vl 在/p 精神/n 清醒/a 状态/n 还是/d 在/p 错乱/a 状态/n ，/w 并不/d 要/vu 经过/p 法院/n 的/u 宣告/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     其后/nt 裁判/n 官/n 也/d 给/p 精神/n 衰弱/a 的/u 、/w 聋哑/a 的/u 、/w 残废/v 的/u 以/p 保/v 佐/v 的/u 保护/v ，/w 以/p 补救/v 十二/m 表/n 法/n 的/u 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     （/w ４/m ）/w 浪费/v 人/n （/w ｐｒｏｄｉｇｕｓ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     指/v 挥霍无度/i ，/w 滥用/v 财产/n 的/u 人/n ，/w 经/v 裁判/n 官/n 为/vl 禁/v 治/v 产/n 宣告/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     禁/v 治/v 产/n 的/u 撤销/v 亦/d 同/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     浪费/v 人/n 应/vu 设置/v 保/v 佐/v 人/n ，/w 代/v 他们/r 管理/v 财产/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     十二/m 表/n 法/n 所/u 规定/v 的/u 浪费/v 人/n 是/vl 专指/v 自/r 权/n 人/n 浪费/v 其/r 祖产/n ，/w 致/v 损/v 反/a 法定/a 继承人/n 的/u 利益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     因此/c ，/w 如果/c 浪费/v 人/n 没有/v 族亲/n ，/w 就/d 没有/v 设置/v 保/v 佐/v 的/u 必要/a ；/w 或是/vl 所/u 浪费/v 的/u 不是/vl 祖产/n ，/w 也/d 就/d 不/d 受/v 保/v 佐/v 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     凡/d 有/v 族亲/n 的/u 浪费/v 人/n ，/w 对/p 其/r 祖产/n 的/u 处理/v ，/w 处于/v 无/v 行为能力/n 人/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     其后/nt 裁判/n 官/n 从/p 保护/v 浪费/v 人/n 本人/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 不论/c 他们/r 有/v 没有/v 族亲/n 和/c 浪费/v 的/u 是不是/v 祖产/n ，/w 都/d 为/p 他们/r 设置/v 保/v 佐/v 人/n ，/w 并/c 允许/v 他们/r 可以/vu 单独/a 为/vl 纯/a 获/v 利益/n 的/u 行为/n ，/w 其/r 须/d 承担/v 义务/a 的/u ，/w 则/c 由/p 保/v 佐/v 人/n 代/v 为/vl 之/r ，/w 因之/c ，/w 就/d 不再/d 是/vl 完全/a 无/v 行为能力/n 的/u 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     （/w １/m ）/w 住所/n 的/u 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     住所/n &quot;/w 一/m 字/n ，/w 原/d 由/p 家/n 屋/n ｄｏｍｕｓ/ws 之/u 字/n 而/c 来/vd ，/w 罗马人/n 最初/nt 是以/p 设/v 祖先/n 祭坛/n 的/u 处所/n 为/vl 住所/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     嗣后/nt 手工业/n 和/c 商业/n 逐渐/d 发达/a ，/w 遂/d 改/v 以/p 生活/n 活动/n 的/u 中心/n 为/vl 住所/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     因此/c ，/w 住所/n 的/u 设定/v ，/w 除/p 有/v 住居/v 的/u 客观/a 事实/n 外/nd ，/w 并/c 须/d 有/v 设定/v 的/u 主观/n 意思/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     住所/n 和/c 居所/n 不同/a ，/w 后者/n 仅/d 供/v 暂时/nt 逗留/v 之/u 用/v ，/w 前者/n 则/c 为/vl 一/m 人/n 事务/n 的/u 中心/n ，/w 如果/c 一/m 人/n 同时/v 有/v 两/m 个/q 以上/nd 活动/n 的/u 处所/n ，/w 则/c 应/vu 把/p 主要/a 活动/n 的/u 处所/n 为/vl 住所/n ，/w 不能/vu 分别/v 主从/n 的/u ，/w 则/c 各处/nl 皆/d 视为/v 住所/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     （/w ２/m ）/w 住所/n 的/u 种类/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     ①/w 原来/d 住所/n 即/vl 一/m 人/n 出生/v 时/nt 所/u 在/v 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     如果/c 是/vl 婚生子女/i ，/w 就是/d 当时/nt 家长/n 的/u 住所/n ；/w 如果/c 是非/n 婚生子女/i ，/w 就是/d 当时/nt 生母/n 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     ②/w 任意/d 住所/n 即/vl 一/m 人/n 自由/a 选择/v 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     住所/n 的/u 变更/v ，/w 一/m 须/d 有/v 迁移/v 的/u 事实/n ，/w 二/m 须/d 有/v 迁移/v 的/u 意思/n ，/w 否则/c 仍/d 以/p 旧址/n 为/vl 住所/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     但/c 一/m 人/n 曾/d 继续/v 住居/v 某/r 屋/n 十/m 年/nt 者/k ，/w 即/vl 推定/v 他/r 以/p 该处/n 为/vl 住所/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     ③/w 法定/a 住所/n 即/vl 由/p 法律/n 直接/a 规定/v 一/m 人/n 的/u 住所/n 而/c 不问/v 其/r 本人/n 的/u 意思/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        111
                                     如/v 家属/n 以/p 家长/n 的/u 住所/n 为/vl 住所/n ，/w 妻/n 以/p 夫/n 的/u 住所/n 为/vl 住所/n ，/w 精神病/n 人/n 和/c 浪费/v 人/n 以/p 保/v 佐/v 人/n 的/u 住所/n 为/vl 住所/n ，/w 任期/nt 终身/n 的/u 官吏/n 以/p 服务/v 的/u 地点/n 为/vl 住所/n ，/w 处/v 无期徒刑/n 的/u 犯人/n 以/p 服刑/v 的/u 处所/n 为/vl 住所/n 等/u ，/w 但/c 后面/nl 两/m 种/q 情况/n ，/w 本人/n 仍/d 可/vu 保留/v 他们/r 原有/v 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     （/w ３/m ）/w 住所/n 的/u 效力/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     住所/n 的/u 制度/n 是/vl 为了/p 便于/v 解决/v 法律/n 关系/n 而/c 设/v ，/w 主要/a 是/vl 决定/v 诉讼/n 管辖/v 的/u 标准/n ，/w 通常/d 都/d 采/v 被告/n 住所/n 地/n 主义/n ，/w 但/c 在/p 继承/v 诉讼/n 中/nd ，/w 遗产/n 的/u 债务人/n 可/vu 在/p 被/p 继承人/n 最后/n 的/u 住所/n 地/n 诉/v 追/v 继承人/n ，/w 但/c 如/v 被告/n 在/p 系/vl 争/v 物/n 所在地/n 有/v 居所/n 的/u ，/w 则/c 应/vu 由/p 该地/n 法院/n 受理/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     古/a 拉丁/ns 在/p 罗马/ns 有/v 住所/n 的/u ，/w 即/vl 享有/v 市民/n 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     无故/d 侵犯/v 他人/r 住所/n 的/u ，/w 构成/v 刑事/n 罪/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     拉丁/ns 人/n （/w Ｌａｔｉｎｉ/ws ）/w ，/w 是/vl 指/v 介于/v 罗马/ns 市民/n 和/c 外国人/n 之间/nd 的/u &quot;/w 中等/a 阶级/n &quot;/w ，/w 他们/r 的/u 地位/n 低于/v 市民/n 而/c 又/d 高于/v 外国人/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     １/m ．/w 古/a 拉丁/ns 人/n （/w Ｌａｔｍｉ/ws ｐｒｉｓｃｉ/ws 或/c ｖｅｒｔｅｓ/ws ）/w 他们/r 本为/vl 罗马/ns 附近/n 拉丁城/ns （/w Ｌａｔｉｕｍ/ws ）/w 的/u 居民/n ，/w 因/c 和/c 罗马人/n 同/v 种族/n ，/w 同/v 宗教/n ，/w 同/v 语言/n 文化/n ，/w 同/v 风俗习惯/i ，/w 又/d 订立/v 了/u 攻守同盟/i ，/w 故/c 罗马人/n 待/v 他们/r 特别/d 优厚/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     除/p 荣誉/n 权/n 即/vl 被选举权/n 外/nd ，/w 其他/r 各种/r 公私/n 权利/n 都/d 可/vu 享有/v ，/w 如/v 在/p 罗马/ns 定/v 住/v 的/u ，/w 并/c 可/vu 取得/v 市民/n 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     公元前/nt ２６８/m 年/nt ，/w 罗马/ns 改变/v 殖民地/n 制度/n ，/w 所有/a 意大利/ns 半岛/n 的/u 居民/n ，/w 都/d 取得/v 古/a 拉丁/ns 人/n 的/u 身份/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     种族/n 战/n 后/nd ，/w 公元前/nt ９０/m 年/nt 普老悌亚/ns 、/w 拔比里亚法/ns （/w Ｌｅｘ/ws Ｐｌａｕｔｉｓ/ws Ｐａｐｉｒｉａ/ws ）/w 即/vl 优利亚/ns 国籍法/n 复/d 授予/v 住居/v 在/p 意大利/ns 的/u 全体/n 拉丁/ns 人/n 以/p 市民/n 的/u 资格/n ，/w 于是/c 古/a 拉丁/ns 这/r 一/m 等级/n 也/d 就/d 消灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     ④/w 夫妻/n 互/d 负/v 贞操/n 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     如果/c 妻/n 通奸/v 乱/a 宗/n ，/w 按/p 旧/a 法/n 由/p 夫/n 或/c 妻/n 的/u 家长/n 审判/v ，/w 处/v 死刑/n 或/c 流/v 刑/n ，/w 夫/n 对/p 乱/a 行/v 的/u 也/d 可/vu 当场/v 把/p 妻/n 杀死/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     优利亚/nz 通奸/v 法/n 改为/v 妻/n 和/c 人/n 通奸/v 的/u 由/p 法院/n 判处/v 流/v 刑/n ，/w 并/c 定为/v 公诉/n ，/w 对/p 这/r 种/q 伤风败俗/i 的/u 行为/n ，/w 罗马/ns 市民/n 都/d 有权/v 起诉/v ；/w 丈夫/n 和/c 人/n 通奸/v 的/u ，/w 剥夺/v 其/r 控告/v 妻/n 犯/v 通奸/v 的/u 权利/n ；/w 帝国/n 后期/nt 妻/n 犯/v 通奸/v 罪/n 以/p 杀/v 父/n 同/v 论/v ，/w 但/c 康士坦丁/nh 大帝/n 改为/v 私/n 诉/v ，/w 仅/d 夫/n 和/c 近亲/n 有/v 控告/v 权/n ；/w 查士丁尼/nh 时/nt 减轻/v 对/p 妻/n 犯/v 通奸/v 罪/n 的/u 处罚/v ，/w 改为/v 处/v 笞/n 刑/n 后/nd 终身/n 禁闭/v 尼庵/n ，/w 只有/c 她/r 的/u 丈夫/n 在/p 二/m 年/nt 内/nd 申请/v 才/d 准/v 出/vd 庵/n ，/w 重婚/v 为/vl 罗马法/n 所/u 禁止/v ，/w 犯/v 者/k 由/p 法官/n 酌情/v 处以/v 体/n 刑/n ，/w 查士丁尼/nh 帝/n 时/nt 加重/v 为/vl 死刑/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     ⑤/w 夫妻/n 互/d 负/v 互助/v 的/u 义务/n ，/w 夫/n 应/vu 扶养/v 保护/v 其/r 妻/n ，/w 代/v 她/r 进行/v 诉讼/n ；/w 妻/n 应/vu 帮助/v 丈夫/n 管理/v 家务/n ，/w 在/p 夫/n 成为/v 奴隶/n 时/nt ，/w 也/d 有权/v 以/p 自己/r 的/u 名义/n 诉/v 追/v 其夫/n 的/u 自由/a 身份/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     ⑥/w 对/p 配偶/n 不得/vu 提起/v 刑事/n 和/c 有损/v 名誉/n 的/u 诉讼/n ，/w 但/c 通奸/v 罪/n 不/d 在/p 此限/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     彼此/r 也/d 免除/v 作证/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 有/v 夫权/n 婚姻/n ，/w 如果/c 婚前/nt 妻子/n 是/vl 自/r 权/n 人/n 而/c 有/v 财产/n 的/u ，/w 其/r 财产/n 就/d 归/v 夫/n 或/c 夫/n 的/u 家长/n 所/u 有/v ，/w 如/v 她/r 是/vl 他/r 权/n 人/n ，/w 虽然/c 没有/v 积蓄/v ，/w 但/c 出嫁/v 时/nt 她/r 的/u 家长/n 也/d 照例/d 给以/v 相当/d 的/u 财产/n 作为/v 嫁/v 资/n （/w ｄｏｓ/ws ）/w ，/w 此项/r 嫁/v 资/n 即/vl 为/vl 男方/n 财产/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     所有/a 在/p 婚姻/n 关系/n 存/v 续/v 中/nd 妻/n 所/u 得/v 的/u 其它/r 财物/n 如/v 赠与/v 和/c 遗赠/v 等/u 亦/d 同/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 无/v 夫权/n 婚姻/n 中/nd ，/w 夫妻/n 在/p 法律/n 上/nd 的/u 地位/n 既/c 不/d 因/c 婚姻/n 而/c 发生/v 变更/v ，/w 所以/c 双方/n 财产/n 自然/a 也/d 保持/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     如果/c 妻子/n 是/vl 自/r 权/n 人/n ，/w 则/c 她/r 在/p 监护人/n 的/u 协助/v 下/nd 管理/v 自己/r 的/u 财产/n ，/w 和/c 她/r 的/u 丈夫/n 可以/vu 进行/v 各种/r 法律/n 行为/n ，/w 互为/v 诉讼/n ，/w 就/d 和/c 对待/v 第三/m 人/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     公元前/nt ２０４/m 年/nt 制定/v 的/u 新恰/nz 法/n （/w ＲｅｘＣｉｎｃｉａ/ws ）/w 曾/d 限制/v 民间/n 的/u 赠与/v ，/w 以/p 防止/v 有/v 权势/n 的/u 人/n 以及/c 律师/n 医生/n 等/u 的/u 敲诈勒索/i ，/w 但/c 对/p 夫妻/n 间/nd 的/u 赠与/v 则/c 列为/v 例外/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     可是/c 不久/nt ，/w 便/d 发现/v 夫妻/n 间/nd 的/u 赠与/v 也/d 经常/a 是/vl 由于/c 对方/n 或/c 对方/n 家长/n 施加/v 压力/n 的/u 结果/n ，/w 并不是/v 完全/a 出于/v 自愿/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     因此/c ，/w 法律/n 又/d 规定/v 夫妻/n 间/nd 的/u 赠与/v 完全/a 无效/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     夫妻/n 间/nd 关于/p 债务/n 的/u 清偿/v ，/w 例如/v 在/p 丈夫/n 返还/v 嫁/v 资/n 时/nt ，/w 以/p 对方/n 的/u 现有/v 财产/n 为/vl 限/v ，/w 称之为/v 能力/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     查士丁尼/nh 时/nt 更/d 规定/v ，/w 享有/v 能力/n 利益/n 的/u 人/n 得/u 酌/v 留/v 部分/n 财产/n 以/p 维持/v 其/r 生活/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     夫妻/n 相互/d 间/nd 最初/nt 没有/v 继承权/n ，/w 以后/nt 妻/n 在/p 婚姻/n 解除/v 时/nt 可以/vu 请求/v 返还/v 嫁/v 资/n ，/w 裁判/n 官/n 法/n 并/c 规定/v 在/p 配偶/n 一方/n 没有/v 合法/a 继承人/n 时/nt ，/w 他方/n 有/v 继承/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     下面/nd 再/d 对/p 夫妻/n 财产/n 中/nd 的/u 两/m 个/q 重要/a 问题/n ，/w 即/vl 嫁/v 资/n 和/c 婚娶/n 赠与/v （/w ｄｏｎａｔｉｏ/ws ｐｒｏｐｔｅｒ/ws ｎｕｐｔｉａｏ/ws ）/w 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     （/w １/m ）/w 嫁/v 资/n 概述/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     嫁/v 资/n 是/vl 女方/n 因/c 婚姻/n 而/c 带/v 往/v 男方/n 的/u 财产/n ，/w 用以/v 补助/n 家庭/n 生活/n 费用/n 为/vl 目的/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     罗马/ns 古代/nt 的/u 嫁/v 资/n ，/w 是/vl 妻/n 或/c 第三者/n 对/p 夫/n 因/c 结婚/v 而/c 为/v 的/u 赠与/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     既然/c 是/vl 赠与/v ，/w 它/r 的/u 所有权/n 就/d 属于/v 男方/n ，/w 此后/c 纵使/c 婚姻/n 关系/n 终止/v ，/w 男方/n 也/d 没有/v 返还/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 自/r 权/n 女子/n 缔结/v 有/v 夫权/n 婚姻/n 的/u ，/w 她/r 所有/a 的/u 财产/n 就/d 等于/v 嫁/v 资/n ；/w 如果/c 是/vl 他/r 权/n 女子/n ，/w 则/c 家长/n 也/d 依/v 习俗/n 有/v 按/p 他/r 的/u 资力/n 和/c 新婚/v 的/u 身分/n 为/p 女儿/n 设定/v 嫁/v 资/n 的/u 义务/n ，/w 以/p 补偿/v 女子/n 在/p 出嫁/v 后/nd 所/u 丧夫/v 的/u 继承权/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 通行/v 无/v 夫权/n 婚姻/n 后/nd ，/w 女子/n 和/c 她们/r 的/u 家长/n 为了/p 补助/n 新婚/v 夫妇/n 生活/n 以及/c 抚育/v 子女/n 的/u 费用/n ，/w 也/d 照例/d 设定/v 嫁/v 资/n ，/w 同时/c 又/d 可/vu 利用/v 这/r 一/m 办法/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 财产/n 传给/v 亲生/a 的/u 后裔/n ，/w 以/p 纠正/v 古代/nt 继承法/n 纯/a 以/p 法亲/n 为/vl 基础/n 的/u 不/d 合理/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     嫁/v 资/n 既是/c 因/c 婚姻/n 而/c 作/v 的/u 赠与/v ，/w 故/c 嫁/v 资/n 以/p 未婚/v 夫妻/n 履行/v 结婚/v 为/vl 条件/n ，/w 如果/c 他们/r 不/d 结婚/v 或/c 不能/vu 结婚/v ，/w 则/c 嫁/v 资/n 的/u 设定/v 就/d 自/p 始/d 无效/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     嫁/v 资/n 虽/c 不是/vl 婚姻/n 成立/v 的/u 要件/n ，/w 但/c 常常/d 是/vl 区别/v 无/v 夫权/n 婚姻/n 和/c 姘/v 合/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 帝国/n 时期/nt ，/w 嫁/v 资/n 已/d 变成/v 妻/n 带到/v 夫家/n 补助/n 家用/n 的/u 财产/n ，/w 不再/d 和/c 过去/nt 那样/r 是/vl 对/p 夫/n 的/u 赠与/v ，/w 因此/c 就/d 逐渐/d 形成/v 了/u 在/p 婚姻/n 关系/n 解除/v 后/nd 夫/n 负/v 返还/v 义务/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     （/w ２/m ）/w 嫁/v 资/n 的/u 设定/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     -切/d 有/v 财产/n 价值/n 的/u 物件/n 不论/c 有/v 体/n 物/n 和/c 无/v 体/n 物/n ，/w 都/d 可以/vu 作为/v 嫁/v 资/n 的/u 标的/n ，/w 但/c 罗马/ns 习俗/n 通常/d 多/a 估定/v 其/r 价/n 额/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     它/r 的/u 作用/n ，/w 一/m 种/q 是以/c 估价/v 为/vl 卖价/n ，/w 嫁/v 资/n 经/v 估价/v 后/nd 其/r 所有权/n 就/d 移转/v 给/p 丈夫/n ，/w 以后/nt 返还/v 时/nt 就/d 返还/v 价/n 金/n 而/c 不/d 归还/v 原物/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     所有/a 原物/n 遭受/v 的/u 损失/v 由/p 夫/n 承担/v ，/w 所有/a 原物/n 的/u 增益/v ，/w 也/d 归/v 夫/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl ，/w 以/p 估价/v 作为/v 参考/v ，/w 日后/nt 夫/n 应/vu 返还/v 的/u 仍是/vl 原物/n 而/c 非/d 估价/v ，/w 所以/c 原物/n 因/c 夫/n 的/u 过失/n 而/c 灭/v 失/v 或/c 减损/v 的/u ，/w 夫/n 应/vu 按/p 估价/v 比例/n 赔偿/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     嫁/v 资/n 由/p 妻/n 的/u 父系/n 尊/v 亲/n 设定/v 的/u 称为/v &quot;/w 祖/n 赠/v 嫁/v 资/n &quot;/w （/w ｄａｓ/ws ｐｒｏｆｅｃｔｉ/ws －/w ｃｉａ/ws ）/w ，/w 俗称/n 有/v 义务/a 设定/v 的/u 嫁/v 资/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     由/p 妻/n 本人/n 或/c 妻/n 的/u 母系/n 亲属/n ，/w 或/c 妻/n 的/u 债务人/n 等/u 设定/v 的/u 称/v &quot;/w 外来/v 嫁/v 资/n &quot;/w （/w ｄａｓ/ws ａｄｖｅｎｆｉｃｉａ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     嫁/v 资/n 设定/v 时/nt 附有/v 在/p 婚姻/n 解除/v 后/nd 应/vu 返还/v 设定/v 人/n 的/u 条件/n 的/u ，/w 称/v &quot;/w 约/v 还/v 嫁/v 资/n &quot;/w （/w ｄａｓ/ws ｒｅｃｅｐｔｉｃｉａ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 古代/nt ，/w 设定/v 嫁/v 资/n 须/d 用/p 要/vu 式/k 行为/n ，/w 其/r 方式/n 有/v 三/m ：/w  ①/w &quot;/w 嫁/v 资/n 让/v 与/v &quot;/w （/w ｄａｆｉｓ/ws ｄａｔｉｓ/ws ）/w ，/w 是/vl 嫁/v 资/n 设定/v 人/n 把/p 嫁/v 资/n 标的物/n 的/u 所有权/n 即时/d 移转/v 于/p 夫/n ，/w 其/r 移转/v 的/u 方式/n ，/w 按/p 物件/n 的/u 性质/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     乌尔比央/nh 说/v ，/w &quot;/w 嫁/v 资/n 让/v 与/v 不仅/c 包括/v 所有权/n 的/u 移转/v ，/w 役/n 权/n 的/u 设定/v ，/w 也/d 可/vu 包括/v 债权/n 的/u 免除/v 和/c 役/n 权/n 的/u 返还/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     依/v 原则/n ，/w 设定/v 人/n 可/vu 不负/v 追/v 夺/v 担保/v 的/u 义务/n ，/w 但/c 设定/v 时/nt 曾/d 有/v 特约/v 或/c 事/n 出/vd 故意/a 或/c 嫁/v 资/n 以/p 估价/v 为/vl 卖价/n 的/u ，/w 不/d 在/p 此限/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     ②/w &quot;/w 嫁/v 资/n 约定/v &quot;/w （/w ｄａｔｉｓ/ws ｐｒｏｍｉｓｓｉｏ/ws ）/w ，/w 是/vl 嫁/v 资/n 设定/v 人/n 以/p &quot;/w 要/vu 式/k 口/n 约/v &quot;/w 对/p 夫/n 承担/v 在/p 结婚/v 后/nd 给以/v 一定/a 的/u 嫁/v 资/n ，/w 其/r 标的物/n 的/u 所有权/n 待/v 结婚后/nt 才/d 移转/v ，/w 以/p 保证/v 婚姻/n 的/u 履行/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     ③/w &quot;/w 嫁/v 资/n 宣/v 许/v &quot;/w （/w ｄａｔｉｓ/ws ｄｉｃｔｉｏ/ws ）/w ，/w 是/vl 嫁/v 资/n 设定/v 人/n 于/p 证人/n 前/nd 为/vl 设定/v 嫁/v 资/n 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     它/r 的/u &quot;/w 嫁/v 资/n 约定/n &quot;/w 不同/a 的/u 地方/n ，/w 在于/v 后者/n 须/d 当事人/n 双方/n 亲自/d 到场/v 缔结/v 一/m 问/v 一/m 答/v 的/u 契约/n ，/w 前者/n 则/c 为/vl 设定/v 人/n 片面/a 的/u 许诺/v ，/w 在/p 新/a 夫/n 接受/v 后/nd 发生/v 效力/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 种/q 方式/n 有利于/v 当事人/n 不/d 在/p 一/m 地/n 时/nt 的/u 设定/v ，/w 但/c 仅限于/v 女子/n 本人/n 、/w 她/r 的/u 父系/n 尊/v 亲属/n 和/c 她/r 的/u 债务人/n 适用/v ，/w 其他/r 人/n 授/v 用/v 一律/d 无效/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     按照/p 这个/r 标准/n ，/w 法律/n 行为/n 的/u 无效/v 分为/v ：/w 不/d 成立/v 的/u 法律/n 行为/n ，/w 即/vl 不/d 具备/v 成立/v 的/u 要件/n ；/w 无效/v 的/u 法律/n 行为/n ，/w 即/vl 虽/c 具备/v 成立/v 要件/n ，/w 但/c 因为/c 行为/n 不/d 合法/a 或/c 违反/v 社会公德/n 和/c 习惯/n ，/w 依法/v 不能/vu 发生/v 应有/v 的/u 效力/n ；/w 可/vu 撤销/v 的/u 法律/n 行为/n ，/w 即/vl 已经/d 成立/v 的/u 法律/n 行为/n 有/v 瑕疵/n ，/w 因/c 利害/n 人/n 的/u 申请/v 可/vu 使/v 其/r 归于/v 无效/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     可/vu 分/v 绝对/a 无效/v 和/c 相对/a 无效/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     前者/n 是/vl 指/v 当然/d 而/c 确定/v 的/u 无效/v ，/w 任何/r 人/n 或/c 对/p 任何/r 人/n 都/d 可以/vu 主张/n ，/w 当事人/n 也/d 无需/d 申请/v 法院/n 作/v 无效/v 的/u 宣告/v ，/w 也/d 不/d 因/c 事后/nt 追认/v 、/w 情况/n 变化/v 或/c 时间/n 推移/v 等/u 而/c 变为/v 有效/a ；/w 后者/n 是/vl 指/v 并非/d 当然/d 无效/v ，/w 而是/vl 须/d 经/v 利害/n 关系/n 人/n 撤销/v 后/nd 才/d 开始/v 无效/v 的/u ，/w 但/c 其/r 可以/vu 抛弃/v 撤销/v 的/u 利益/n ，/w 追认/v 其/r 行为/n 的/u 效力/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     ３/m ．/w 无效/v 的/u 时间/n  法律/n 行为/n 成立/v 时/nt 就/d 已/d 存在/v 无效/v 的/u 因素/n ，/w 因而/c 使/v 行为/n 不/d 发生/v 其/r 效力/n 的/u ，/w 称作/v 自/p 始/n 无效/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     相反/v ，/w 还有/v 一/m 种/q 嗣后/nt 无效/v 的/u 情况/n ，/w 即/vl 法律/n 行为/n 成立/v 并非/d 无效/v ，/w 但/c 因/c 后来/nt 出现/v 无效/v 因素/n ，/w 致使/v 行为/n 失去/v 其/r 效力/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     以上/nd 种/q 种/q 法律/n 行为/n 的/u 无效/v ，/w 往往/d 影响/v 交易/n 的/u 安全/a 和/c 违背/v 当事人/n 的/u 目的/n ，/w 为了/p 限制/v 其/r 后果/n 的/u 发生/v ，/w 后来/nt 罗马法/n 又/d 就/d 有关/v 无效/v 行为/n 作/v 了/u 一些/m 规定/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     其中/nd 主要/a 的/u 有/v ：/w 一个/mq 行为/n 如/v 系/vl 由/p 几个/mq 条款/n 构成/v 但/c 彼此/r 是/vl 独立/v 的/u ，/w 则/c 其中/nd 某/r 一/m 条款/n 的/u 无效/v 不/d 影响/v 其他/r 条款/n 的/u 效力/n ，/w 如/v 内容/n 单一/a 而/c 数量/n 超过/v 法定/a 限制/v 的/u 仅/d 超过/v 部分/n 无效/v ；/w 法律/n 行为/n 可/vu 作/v 不同/a 解释/v 的/u ，/w 应/vu 作/v 发生/v 效力/n 或/c 不得/vu 撤销/v 的/u 解释/v ；/w 一个/mq 行为/n 无效/v 而/c 却/d 具备/v 他/r 行为/n 要件/n 的/u ，/w 并且/c 他/r 行为/n 又/d 合乎/v 当事人/n 意思/n 的/u ，/w 则/c 视/v 他/r 行为/n 有效/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     代理/v ，/w 就是/d 代理人/n 以/p 被/p 代理人/n 的/u 名义/n ，/w 在/p 代理/v 权限/n 范围/n 内/nd 向/p 第三/m 人为/v 意思/n 表示/v 或/c 受/v 意思/n 表示/v ，/w 其/r 法律/n 后果/n 直接/a 及/v 于/p 被/p 代理人/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 代理/v 这/r 种/q 具有/v 法律/n 意义/n 的/u 行为/n 中/nd ，/w 代理人/n 以/p 被/p 代理人/n 的/u 名义/n 进行/v 活动/n ，/w 代理人/n 所/u 表示/v 的/u 意思/n 是/vl 自己/r 的/u 而/c 不是/vl 被/p 代理人/n 的/u 意思/n ，/w 但/c 代理/v 活动/n 对/p 被/p 代理人/n 却/d 直接/a 产生/v 权利/n 和/c 义务/n ，/w 即/vl 直接/a 引起/v 被/p 代理人/n 和/c 第三/m 人/n 之间/nd 的/u 法律/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     代理/v 为/p 其/r 固有/v 的/u 特征/n 所/u 规定/v ，/w 既/c 区别/v 于/p 行纪/n ，/w 又/d 区别/v 于/p 传达/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     由于/c 代理权/n 发生/v 的/u 情况/n 不同/a ，/w 代理/v 又/d 可/vu 分为/v 直接/a 代理/v 和/c 间接/a 代理/v ，/w 一般/a 代理/v 和/c 特别/a 代理/v ，/w 以及/c 意/n 定/v 代理/v 和/c 法定/a 代理/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     古代/nt 罗马/ns ，/w 并/c 没有/v 代理/v 的/u 概念/n ，/w 自然/a 也/d 就/d 没有/v 法定/a 的/u 代理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 种/q 情况/n 并非/d 偶然/a ，/w 因为/c 古代/nt 法/n 规定/v 从事/v 一切/r 法律/n 行为/n 都/d 必须/d 履行/v 特定/a 的/u 严格/a 的/u 方式/n ，/w 履行/v 法律/n 行为/n 于/p 行为/n 人/n 又/d 直接/a 发生/v 物质/n 关系/n ，/w 加之/c 在/p 奴隶主/n 看来/v 奴隶/n 与/c 家子/n 又/d 无/d 称/v 代理人/n 资格/n 的/u 必要/a ，/w 于是/c 凡/d 自由/a 人/n 成立/v 法律/n 行为/n 一律/d 由/p 当事人/n 亲自/d 进行/v ，/w 旧习/n 相/d 因/c 反倒/d 形成/v 了/u 一/m 条/q 不得/vu 代理/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     随着/p 罗马法/n 和/c 罗马/ns 法学/n 的/u 演进/v ，/w 此项/r 原则/n 虽/c 经/v 多次/mq 改革/v ，/w 但/c 直到/v 查士丁尼/nh 时期/nt 也/d 未/d 形成/v 完备/a 的/u 代理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     罗马/ns 古代/nt 法/n 虽然/c 始终/d 没有/v 设立/v 代理/v 制度/n ，/w 但/c 在/p 帝国/n 时期/nt 对于/p 不得/vu 代理/v 的/u 原则/n 还是/d 出现/v 了/u 例外/v 的/u 情况/n ，/w 比如/c 占有/v 就/d 有/v 代理/v 占有/v 之/u 制/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     同样/a ，/w 代理/v 制度/n 的/u 萌芽/n 也是/vl 情/n 势所必然/i 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     按照/p 市民/n 法/n 的/u 原则/n ，/w 他/r 权/n 人/n 只能/vu 为/vl 家长/n （/w 主人/n ）/w 增加/v 利益/n 而/c 不能/vu 使/v 他们/r 负担/v 义务/n ，/w 因此/c 在/p 商品经济/n 发达/a 起来/vd 之后/nt ，/w 如/v 继续/v 奉行/v 这样/r 的/u 原则/n ，/w 谁/r 也是/vl 不会/vu 与/c 家属/n 和/c 奴隶/n 订立/v 契约/n 的/u ，/w 而/c 事/n 事/n 都/d 靠/v 家长/n 和/c 奴隶主/n 去/v 亲自/d 办理/v 又是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 必然/a 对/p 正常/a 经济/n 生活/n 带来/v 不利/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 最高/a 裁判/n 官/n 不得不/d 采取/v 补救/v 措施/n ，/w 致使/v &quot;/w 奉命/v 诉/v &quot;/w 、/w &quot;/w 海/n 商/n 诉/v &quot;/w 、/w &quot;/w 企业/n 诉/v &quot;/w 、/w &quot;/w 特有/v 产/v 和/c 所/u 得/v 利益/n 诉/v &quot;/w 以及/c &quot;/w 分摊/v 诉/v &quot;/w 等等/u 得以/vu 相继/d 创设/v ，/w 不过/c 主/n 债务人/n 仍/d 属/v 家属/n 和/c 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     但是/c ，/w 自/p 代理/v 观念/n 开始/v 萌芽/n 后/nd ，/w 继/v 一世/nt 末/n 允许/v 代理/v 占有/v 起/v ，/w 对/p 略/n 式/k 移转/v 物/n 本人/n 也/d 可/vu 因/c 代理人/n 的/u 受领/v 而/c 取得/v 其/r 所有权/n ，/w 对/p 要/vu 式/k 移转/v 物/n 还/d 可/vu 取得/v 最高/a 裁判/n 官/n 法/n 所有权/n ，/w 代理/v 制度/n 至此/v 也/d 就/d 具有/v 雏型/n 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     反映/v 在/p 债权/n 方面/n ，/w 后来/nt 最高/a 裁判/n 官/n 又/d 将/d &quot;/w 企业/n 诉/v &quot;/w 和/c &quot;/w 海/n 商/n 诉/v &quot;/w 推广/v 于/p 自/r 权/n 人/n 的/u 代理/v ，/w 如/v 船长/n 或/c 企业主/n 委托/v 他人/r 办理/v 事务/n 的/u ，/w 相对/a 人/n 也/d 可/vu 对/p 本人/n 提起/v 诉讼/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     然而/c ，/w 代理人/n 仍/d 属/v 主/n 债务人/n ，/w 被/p 代理人/n 也/d 不得/vu 直接/a 对/p 第三/m 人/n 诉/v 追/v ，/w 惟/d 法定/a 代理/v 、/w 诉讼/n 代理/v 和/c 消费/v 借贷/v 属于/v 例外/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     期/nt 日/nt 和/c 期间/nt ，/w 都/d 是/vl 指/v 诉讼/n 行为/n 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     期/nt 日/nt 是/vl 指/v 特定/a 的/u 时间/n ，/w 比如/c 开庭/v 审理/v 期/nt 日/nt 、/w 判决/n 宣告/v 期/nt 日/nt 等等/u ，/w 不论/c 长短/n 都/d 视为/v 不可/vu 分/v 的/u 单位/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     期间/nt 则/c 为/vl 时间/n 的/u 经过/n ，/w 是/vl 指/v 从/p 某/r 一时间/nt 开始/v 至/v 另/r 一时间/nt 终了/v 的/u 时限/nt ，/w 是/vl 测量/v 事实/n 先后/n 的/u 尺度/n ，/w 关系/v 到/v 权利/n 的/u 得失/n ，/w 变更/v 和/c 优劣/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     计算/v 时间/n 必/d 涉及/v 历法/n ，/w 而/c 罗马/ns 历法/n 对于/p 这个/r 问题/n 的/u 解决/v 是/vl 比较/d 科学/a 的/u ，/w 因此/c 对/p 罗马/ns 历法/n 作/v 些/q 说明/v 是/vl 完全/a 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     罗马/ns 历/n 以/p 罗慕路斯/nz 历/n 最/d 古/a ，/w 规定/v 一/m 年/nt 有/v １０/m 个/q 月/nt ，/w 共/d ３０４/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        188
                                     继之/v 为/vl 努马/nz 历/n ，/w 定/v 一/m 年/nt 为/vl １２/m 个/q 月/nt ，/w ３５５/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        189
                                     至/v 共和国/n 末期/nt 即/d 凯撒/nh 时代/nt ，/w 乃/d 重新/d 修改/v 历法/n ，/w 采用/v 优留士/nz （/w Ｊｕｌｉｕｓ/ws ）/w 历/n ，/w 规定/v 每年/nt 为/vl ３６５/m 日/nt ，/w 分为/v １２/m 个/q 月/nt ，/w 单/a 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 双/a 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 惟/d 二月/nt 为/vl ２９/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     每/r 四/m 年/nt 加/v 一/m 闰/n 日/nt ，/w 作为/v 二月/nt ２４/m 日/nt 的/u 一部分/n ，/w 这/r 一/m 日/nt 共/d 为/vl ４８/m 小时/nt ，/w 其/r 前/nd ２４/m 小时/nt 称为/v 前/nd 半日/nt ，/w 后/nd ２４/m 小时/nt 称为/v 后/nd 半日/nt ，/w 使/v 之/r 和/c 太阳/n 的/u 运行/v 相符/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     这个/r 历法/n ，/w 就是/d 公历/n 的/u 前身/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     按照/p 罗马/ns 历法/n 计算/v 时间/n ，/w 计算/v 单位/n 分为/v 日/nt 、/w 月/nt 、/w 年/nt 三/m 项/q ；/w 每日/nt 为/vl ２４/m 小时/nt ，/w 从/p 午夜/nt 零时/nt 至/v 次日/nt 的/u 午夜/nt 零时/nt ；/w 每月/nt 为/vl ３０/m 日/nt ，/w 每年/nt ３６５/m 日/nt ，/w 不论/c 月/nt 的/u 大小/n 和/c 是否/d 为/vl 闰年/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     凡/d 不/d 符合/v 上述/v 条件/n 的/u ，/w 妇女/n 在/p 被/p 债权人/n 诉/v 追/v 时/nt ，/w 有/v 抗辩/v 权/n ；/w 如/v 误为/v 清偿/v 或/c 提供/v 质物/n 的/u ，/w 也/d 可以/vu 收回/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     至/v 查士丁尼/nh 时/nt ，/w 又/d 加以/v 改革/v ，/w 把/p 担保/v 分为/v 两/m 种/q ：/w （/w １/m ）/w 为/p 丈夫/n 担保/v 的/u ，/w 绝对/a 无效/v ；/w （/w ２/m ）/w 为/p 他人/r 担保/v 的/u ，/w 绝对/a 无效/v ；/w （/w ３/m ）/w 为/p 他人/r 担保/v 的/u ，/w 其/r 契约/n 须/d 有/v 三/m 个/q 证人/n 的/u 签字/v 证明/v 才/d 生/v 效力/n ；/w 且/c 须/d ①/w 有/v 正当/a 原因/n ；/w ②/w 或/c 于/p 二/m 年/nt 后/nd 妇女/n 仍/d 承认/v 其/r 担保/v 的/u ；/w ③/w 或/c 妇女/n 声明/v 曾/d 受/v 报酬/n 的/u ；/w ④/w 或/c 妇女/n 以/p 此/r 获得/v 对/p 其/r 卑/a 亲属/n 的/u 监护权/n 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     债/n 的/u 消灭/v 就是/d 债/n 的/u 关系/n 在/p 客观上/nl 失/v 其/r 存在/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     债/n 的/u 消灭/v 和/c 债/n 的/u 移转/v 不同/a ：/w 债/n 的/u 移转/v 成立/v 后/nd ，/w 只是/d 债权人/n 或/c 债务人/n 脱离/v 债/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 债/n 的/u 本身/n 在/p 客观上/nl 仍然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     而/c 债/n 消灭/v 后/nd ，/w 纵/v 由/p 同/v 一/m 当事人/n 间/nd 再/d 订/v 契约/n ，/w 产生/v 同/v 一/m 内容/n 的/u 债/n ，/w 只是/d 新/a 债/n 的/u 发生/v ，/w 而/c 不是/vl 旧债/n 的/u 复活/v ；/w 所以/c 附属/v 于/p 旧债/n 的/u 担保/v ，/w 与/c 旧债/n 同/p 归/v 消灭/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     债/n 的/u 消灭/v 有/v 由于/c 当事人/n 的/u 意思/n 的/u ，/w 如/v 法律/n 行为/n 的/u 撤销/v 、/w 契约/n 的/u 解除/v 等/u 是/vl ；/w 有/v 不/d 因/c 当事人/n 的/u 意思/n 的/u ，/w 如/v 因/c 意外/a 事变/n 所致/v 的/u 给付/v 不能/vu 、/w 当事人/n 的/u 死亡/v 、/w 消灭/v 时效/n 的/u 完成/v 等/u 是/vl 。/w 
		
			
                                        199
                                     当然/d ，/w 由于/c 原因/n 不同/a ，/w 有的/r 消灭/v 了/u 债/n 的/u 本身/n ，/w 有的/r 仅/d 产生/v 抗辩/v 权/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     至于/v 消灭/v 的/u 方法/n ，/w 有/v 可/vu 适用/v 于/p 各种/r 之/u 债/n 的/u ，/w 有/v 仅/d 能/vu 适用/v 于/p 特定/a 之/u 债/n 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     依/p 一般/a 通/v 说/v ，/w 债/n 的/u 消灭/v 原因/n ，/w 主要/a 有/v ：/w 清偿/v 、/w 提存/v 、/w 更改/v 、/w 抵销/v 、/w 免除/v 、/w 混同/v 及/c 其它/r 。/w 
		
			
                                        202
                                     现/nt 分别/v 言/v 之/r 。/w 
		
			
                                        203
                                     １/m ．/w 概说/n 清偿/v 就是/d 履行/v 给付/v ，/w 实现/v 债/n 的/u 内容/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     按/p 履行/v 二/m 字/n ，/w 是/vl 指/v 债/n 的/u 效力/n 说/v 的/u ，/w 给付/v 二/m 字/n 是/vl 指/v 债/n 的/u 标的/n 说/v 的/u ，/w 包括/v 作为/n 和/c 不/d 作为/n ；/w 而/c 清偿/v 二/m 字/n ，/w 则/c 指/v 消灭/v 债/n 的/u 行为/n 说/v 的/u ，/w 意义/n 虽/c 同/v ，/w 而/c 用处/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     （/w １/m ）/w 清偿/v 人/n 须/d 有/v 为/p 清偿/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     所谓/a 清偿/v 能力/n ，/w 是/vl 指/v 能够/vu 实现/v 债/n 的/u 内容/n 的/u 人/n ，/w 债务人/n 本人/n 固然/c 可以/vu ，/w 就是/d 由/p 第三/m 人/n 代为/v 清偿/v ，/w 如/v 用/p 债务人/n 名义/n ，/w 以/p 免除/v 他/r 的/u 债务/n 为/vl 目的/n ，/w 债权人/n 一般/a 不得/vu 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     不过/c ：/w ①/w 如果/c 为/p 所有权/n 的/u 移转/v ，/w 则/c 须/d 为/vl 所有/a 人/n ，/w 并/c 应有/v 处分/n 能力/n ；/w ②/w 如/v 为/p 作为/v 的/u 债/n ，/w 而/c 其/r 性质/n 又/d 着重/v 于/p 债务人/n 的/u 专门/a 技术/n 或/c 特殊/a 能力/n 的/u ，/w 非/d 经/v 债权人/n 同意/v ，/w 第三/m 人/n 不得/vu 代为/v 清偿/v ；/w ③/w 如/v 为/p 不/d 作为/v 的/u 债/n ，/w 就/d 以/p 债务人/n 的/u 不/d 作为/v 为/vl 要件/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     （/w ２/m ）/w 受领/v 人/n 须/d 有/v 受领/v 清偿/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     有/v 受领/v 清偿/v 能力/n 的/u 人/n ，/w 如/v ：/w ①/w 有/v 处分/n 能力/n 的/u 债权人/n ，/w 如果/c 向/p 没有/v 处分/n 能力/n 的/u 债权人/n 为/p 清偿/v 的/u ，/w 其/r 清偿/v 无效/v ；/w ②/w 法定/a 代理人/n ；/w ③/w 副/h 债权人/n ；/w ④/w 债务/n 清偿/v 受领/v 人/n ；/w ⑤/w 有/v 受领/v 清偿/v 权/n 的/u 意/n 定/v 代理人/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     （/w ３/m ）/w 须/d 在/p 适当/a 的/u 时间/n 而/c 为/vl 清偿/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     清偿/v 期/nt 定有/v 期限/nt 的/u 于/p 到期/v 时/nt 清偿/v ，/w 虽/c 未定/v 有/v 期限/nt ，/w 但/c 依/p 债/n 的/u 性质/n 可以/vu 确定/v 期限/nt 的/u ，/w 按/p 具体/a 情况/n 确定/v ；/w 否则/c ，/w 债权人/n 可/vu 随时/d 请求/v 清偿/v ，/w 债务人/n 也/d 可/vu 随时/d 履行/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     清偿/v 期限/nt ，/w 原则上/n 是/vl 为/p 债务人/n 的/u 利益/n 而/c 设/v 的/u ，/w 如/v 债务人/n 提前/v 清偿/v ，/w 是/vl 自弃/v 利益/n ，/w 债权人/n 不得/vu 拒绝/v 受领/v ；/w 如/v 逾期/v 不/d 为/p 清偿/v ，/w 经/v 催/v 告/v 而/c 未/d 清偿/v 的/u ，/w 自应/vu 清偿/v 之/u 日/nt 起/v 负/v 迟延/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     （/w ４/m ）/w 须/d 于/p 适当/a 地方/n 清偿/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     即/vl 债/n 的/u 履行/v 地/n ,/w 法律/n 或/c 契约/n 有/v 约定/n 的/u 依/v 约定/n ，/w 无/v 约定/n 的/u 依/v 习惯/n ；/w 无/v 约定/n 又/d 无/v 习惯/n 的/u ，/w 依/p 债/n 的/u 性质/n 决定/v ，/w 如/v 给付/v 的/u 标的物/n 为/vl 特定/a 物/n ，/w 则/c 以/p 订约/v 时/nt 该物/n 所在地/n 为/vl 清偿/v 地/n ；/w 否则/c ，/w 债务人/n 应/vu 选择/v 适当/a 地方/n 清偿/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     债权人/n 可以/vu 请求/v 的/u 清偿/v 处所/n ，/w 是/vl 债务人/n 的/u 住所地/n 或/c 居所地/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     （/w ５/m ）/w 须/d 按/p 债/n 的/u 本/r 旨/n 清偿/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     所谓/a 债/n 的/u 本/r 旨/n 就是/d 债/n 的/u 实际/a 要求/n 和/c 内容/n ，/w 清偿/v 的/u 结果/n 要/vu 达到/v 债/n 的/u 目的/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     债权人/n 得/vu 要求/v 于/p 债务人/n 的/u ，/w 要/vu 以/p 债务人/n 所/u 负/v 履行/v 的/u 义务/a 为/vl 限/n ，/w 债务人/n 也/d 不得/vu 强令/v 债权人/n 受领/v 标的/n 以外/nd 的/u 其它/r 给付/v ；/w 但/c 经/v 双方/n 当事人/n 同意/v 的/u ，/w 不/d 在/p 此限/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     债务人/n 应/vu 一/m 次/q 为/p 清偿/v ，/w 但/c 有/v 例外/v ：/w ①/w 债务人/n 和/c 债权人/n 有/v 亲属/n 关系/n 或/c 恩惠/n 关系/n 的/u ，/w 全部/n 清偿/v 影响/v 债务人/n 生活/n 的/u ，/w 债权人/n 不得/vu 请求/v ；/w ②/w 债务人/n 破产/v 时/nt ，/w 债权人/n 应/vu 接受/v 其/r 一/m 部/n 清偿/v ，/w 而/c 不得/vu 请求/v 全部/n 清偿/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     债/n 的/u 关系/n 因/c 清偿/v 而/c 消灭/v ，/w 所谓/a 债/n 的/u 关系/n ，/w 自然/a 包括/v 主/v 债务/n 和/c 从属/v 债务/n 在内/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     债权/n 的/u 存在/v ，/w 由/p 债权人/n 证明/v ，/w 债/n 的/u 清偿/v 的/u 证明/n ，/w 由/p 债务人/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     证明/n 的/u 方法/n ，/w 可以/vu 用/p 书/n 契/n 、/w 证人/n 、/w 债权人/n 的/u 承认/v 或/c 由/p 法律/n 上/nd 的/u 推定/v 都/d 行/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     但/c 对/p 金钱/n 借贷/v ，/w 则/c 以/p &quot;/w 受领/v 证书/n &quot;/w 为主/v ，/w 不过/c 受领/v 证书/n ，/w 必须/d 由/p 债务人/n 持有/v 经过/v 三十/m 日/nt 以后/nt 才/d 认为/v 是/vl 清偿/v 的/u 有力/a 证据/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     按/p 罗马人/n 的/u 习惯/n ，/w 债权/n 到期/v 后/nd ，/w 在/p 未/d 起诉/v 前/nd ，/w 债权人/n 常/d 将/p 受领/v 证书/n 寄给/v 债务人/n ，/w 作为/v 起诉/v 的/u 预告/v ，/w 所以/c 法律/n 规定/v 债务人/n 须/d 有/v 已/d 持有/v 三十/m 日/nt 的/u 事实/n 才/d 可/vu 。/w 
		
			
                                        225
                                     如/v 指定/v 继承人/n 先于/v 被/p 继承人/n 死亡/v 或/c 不能/vu 继承/v 的/u 情形/n ，/w 所以/c 为了/p 避免/v 在/p 遗嘱/n 人/n 逝世/v 后/nd 无人/v 继承/v 致使/v 遗嘱/n 失效/v 的/u 后果/n 发生/v ，/w 法律/n 规定/v 得/u 有/v 补充/v 继承人/n 的/u 办法/n 乃是/vl 其势/n 所/u 然/r 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     第一/m ，/w 普通/a 补充/v 指定/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     遗嘱/n 人/n 于/p 遗嘱/n 中/nd 除/p 指定/v 继承人/n 外/nd ，/w 并/c 指定/v 候补/v 继承人/n 以/p 减少/v 遗嘱/n 无效/v 的/u 机会/n ，/w 这/r 种/q 做法/n 叫做/v 普通/a 补充/v 指定/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     补充/v 继承人/n 不/d 限于/v 一/m 人/n ，/w 遗嘱/n 人/n 可以/vu 指定/v 第一/m 或/c 第二/m 顺序/n 继承人/n ，/w 最后/n 为/p 防止/v 所有/a 被/p 指定/v 继承人/n 之/u 旷/a 缺/v ，/w 则/c 以/p 自己/r 的/u 奴隶/n 为/vl 最后/n 补充/v 继承人/n ，/w 因为/c 奴隶/n 不得/vu 拒绝/v 继承/v ，/w 能/vu 切实/a 保障/v 遗产/n 能够/vu 有所/v 归属/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     而且/c ，/w 补充/v 继承人/n 有数/a 人/n 时/nt ，/w 法律/n 规定/n 依/p 其/r 顺序/n 而/c 递补/v ，/w 唯/d 其/r 继承/v 分/v 如何/r 确定/v ，/w 前后/nt 立法/v 略有/v 所/u 异/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     始/n 初/n ，/w 规定/n 若/c 遗嘱/n 人/n 未/d 作/v 明确/v 规定/v 时/nt ，/w 遗产/n 由/p 各/r 补充/v 继承人/n 平均/a 分/v 受/v ；/w 迨/n 公元/nt 二/m 世纪/nt 上半叶/nt 才/d 改为/v 按/p 其/r 指定/v 继承/v 分/v 比例/n 进行/v 分配/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     公元/nt 三/m 世纪/nt 初/n 复/d 作/v 规定/n ，/w 顺序/n 在/p 后/nd 的/u 补充/v 继承人/n 遇/v 中间/nd 补充/v 继承人/n 不/d 继承/v 时/nt ，/w 视为/v 直接/a 补充/v 第一/m 顺序/n 继承人/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     第二/m ，/w 未成年人/n 的/u 补充/v 指定/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     家长/n 恐/v 其/r 家子/n 未成年/a 而/c 亡/v ，/w 在/p 遗嘱/n 中/nd 作/v 补充/v 继承人/n 的/u 指定/v ，/w 目的/n 在于/v 以/p 承/v 其/r 缺/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     比/p 项/q 遗嘱/n 不得/vu 由/p 他人/r 代/v 立/v ，/w 为/p 避免/v 同/p 这/r 项/q 原则/n 相/d 抵触/v ，/w 故/c 只能/vu 仿照/v 普通/a 指定/v 的/u 办法/n 以/p 尊/v 亲属/n 的/u 遗嘱/n 代/v 之/r ，/w 但/c 依/p 这/r 种/q 旧/a 习惯/n 的/u 时候/n ，/w 需/v 以/p 继承人/n 已/d 适婚/v 年龄/nt 为/vl 假设/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这/r 种/q 方法/n 不但/c 适用/v 于/p 家长/n 代/v 其/r 年幼/a 家属/n 指定/v 继承人/n ，/w 而且/c 后来/nt 对/p 非/d 家属/n 也/d 多/a 援用/v ，/w 另外/c ，/w 关于/p 未成年人/n 在/p 夭折/v 前/nd 所/u 得/v 的/u 其他/r 财产/n ，/w 是否/d 也/d 归/v 补充/v 继承人/n 继承/v ，/w 或者说/c 家长/n 有/v 没有/v 为/p 其/r 代/v 立/v 留/v 遗/v 的/u 权利/n ，/w 这/r 是/vl 共和国/n 末期/nt 法学界/n 存在/v 争论/v 的/u 一个/mq 问题/n ，/w 后来/nt 比较/d 倾向/v 一致/a 的/u 看法/n 是/vl 作为/v 家长/n 的/u 特权/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     ⑤/w 家长/n 须/d 有/v 指定/v 未成年人/n 的/u 补充/v 继承人/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     第三/m ，/w 准/h 未成年人/n 的/u 补充/v 指定/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 共和国/n 时期/nt 和/c 帝国/n 前期/nt ，/w 凡/d 继承人/n 患有/v 精神病/n 者/k ，/w 不得/vu 为/vl 补充/v 继承/v 的/u 指定/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     至/v 帝国/n 后期/nt 逐渐/d 改变/v 此/r 制/n ，/w 规定/v 尊/v 亲属/n 在/p 指定/v 患/v 精神病/n 的/u 卑/a 亲属/n 为/vl 继承人/n 时/nt ，/w 可以/vu 摹仿/v 未成年人/n 的/u 办法/n ，/w 为/p 其/r 指定/v 补充/v 继承人/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     不过/c ，/w 在/p 公元/nt 三/m 世纪/nt 时/nt 仍/d 列为/v 特例/n ，/w 须/d 申请/v 得到/v 皇帝/n 的/u 特许/v 才/d 适用/v ，/w 至/v 查士丁尼/nh 时期/nt 始/n 成为/v -般/a 通例/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     这/r 项/q 指定/v 的/u 条件/n 是/vl ，/w 必须/d 指定/v 精神/n 病人/n 的/u 最先/a 顺序/n 继承人/n 为/vl 其/r 继承人/n ，/w 保留/v 患/v 精神病/n 的/u 卑/a 亲属/n 的/u 特/d 留/v 分/n ，/w 而且/c 精神/n 病人/n 在/p 患病/v 前/nd 是/vl 未曾/d 立/v 遗嘱/n 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     基于/p 这些/r 条件/n 而/c 设立/v 的/u 补充/v 指定/v ，/w 还/d 为/p 精神/n 病人/n 恢复/v 正常/a 而/c 失效/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 罗马法/n 上/nd ，/w 凡/d 符合/v 法定/a 手续/n 的/u 遗嘱/n 行为/n ，/w 统统/d 具有/v 法律/n 效力/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     但是/c 遗嘱/n 的/u 效力/n 是/vl 相对而言/i 的/u ，/w 初/n 为/vl 有效/a 也/d 可/vu 因/c 事后/nt 情况/n 变化/v 而/c 失效/v ，/w 也/d 可/vu 因/c 中途/nl 原因/n 而/c 失效/v ，/w 甚至/d 有的/r 遗嘱/n 行为/n 从/p 一/d 开始/v 就是/d 无效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     可见/c ，/w 仅/d 就/d 遗嘱/n 效力/n 看/v ，/w 就/d 有/v 合法/a 遗嘱/n 和/c 违法/v 遗嘱/n 等等/u ，/w 呈现/v 出/vd 不/d 相同/a 的/u 情况/n ，/w 何况/c 具有/v 遗嘱/n 能力/n 的/u 人/n ，/w 在/p 其/r 处分/n 遗产/n 时/nt 也/d 不是/vl 全然/d 没有/v 限制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     大体/n 可/vu 分为/v 两/m 种/q 情形/n ，/w 即/vl 合法/a 遗嘱/n 和/c 违法/v 遗嘱/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     合法/a 遗嘱/n 在/p 始/n 初/n 有/v 效力/n ，/w 但/c 如果/c 遇有/v 当然/d 继承人/n 的/u 产生/v ，/w 遗嘱/n 的/u 撤销/v ，/w 遗嘱/n 人/n 人格/n 的/u 变更/v ，/w 继承人/n 先于/v 遗嘱/n 人/n 死亡/v ，/w 以及/c 拒绝/v 继承/v 或/c 丧失/v 继承/v 能力/n 的/u 情况/n 出现/v ，/w 其后/nt 也/d 可/vu 无效/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     至于/v 违法/v 遗嘱/n ，/w 不言而喻/i ，/w 在/p 其/r 一/d 开始/v 就/d 应该/vu 是/vl 无效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     具体说来/c 不外乎/v 两/m 个/q 方面/n 的/u 原因/n ：/w -/m 是/vl 遗嘱/n 人/n 根本/d 不/d 享有/v 立/v 遗嘱/n 的/u 能力/n ，/w 其/r 意思/n 表示/v 免不了/v 有/v 缺陷/n ，/w 同时/c 继承人/n 也/d 根本/d 没有/v 继承/v 的/u 能力/n ；/w 二/m 是/vl 遗嘱/n 未/d 按/p 法定/a 的/u 方式/n 进行/v ，/w 比如/c 为/p 遗嘱/n 证人/n 的/u 资格/n 及/c 能力/n 欠缺/v ，/w 以及/c 在/p 遗嘱/n 中/nd 漏/v 列/v 了/u 当然/d 继承人/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     遗嘱/n 自由/a 的/u 原则/n 确立/v 于/p 十二/m 表/n 法/n 时期/nt ，/w 开始/v 是/vl 作为/v 法定/a 继承/v 的/u 补充/v ，/w 但/c 后来/nt 私/n 式/k 遗嘱/n 出现/v 以后/nt ，/w 立/v 遗嘱/n 的/u 行为/n 遂/v 由/p 公开/v 而/c 变成/v 秘密/n ，/w 以致/c 家长/n 滥用/v 遗嘱/n 自由/a 的/u 现象/n 也/d 就/d 相继/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     因此/c ，/w 罗马/ns 国家/n 对于/p 具有/v 遗嘱/n 能力/n 的/u 罗马/ns 公民/n 在/p 其/r 处分/n 遗产/n 时/nt 不得不/d 做出/v 适当/a 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     早在/v 共和国/n 末期/nt ，/w 法律/n 顾及/v 到/v 旧式/n 家庭/n 日益/d 解体/v 的/u 实际/a 情况/n ，/w 为/p 在/p 继承/v 中/nd 贯彻/v 宗亲/n 为主/v 的/u 原则/n ，/w 保障/v 应/vu 继/v 人/n 的/u 合法/a 权益/n ，/w 即/d 作出/v 规定/n 凡/d 无/v 正当/a 理由/n 的/u 遗嘱/n 人/n ，/w 对/p 近亲/n 不得/vu 废/v 立/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     （/w １/m ）/w 继承人/n 的/u 废除/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     按/p 市民/n 法/n 的/u 制度/n ，/w 家长/n 为/vl 一家/mq 之/u 长/n ，/w 为/p 家长/n 所/u 管/v 领/v 的/u 家产/n 为/p 其/r 家庭/n 共有/v ，/w 所以/c 此项/r 家产/n 在/p 家长/n 死亡/v 后/nd 得/vu 为/p 正统/n 继承人/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     如果/c 家长/n 不想/v 将/d 家产/n 归/v 其/r 法定/a 继承人/n 享有/v ，/w 就/d 须/d 事先/nt 想法/n 废除/v 之/r 。/w 
		
			
                                        256
                                     据此/d ，/w 遗嘱/n 人/n 设定/v 继承人/n 时/nt 首先/d 必须/d 排除/v 原来/a 的/u 应/vu 继/v 人/n ，/w 然后/c 才能/c 将/d 其/r 遗产/n 给/p 指定/v 继承人/n 承受/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     但是/c ，/w 法律/n 又/d 不/d 允许/v 遗嘱/n 人/n 为所欲为/i ，/w 故而/c 明确/a 规定/v ：/w 无论/c 是/vl 应/vu 立/v 的/u 继承人/n 还是/d 废/v 继/v 人/n ，/w 必须/d 以/p 当然/d 继承人/n 为/vl 限/v ；/w 且/c 废除/v 的/u 方式/n 严格/a ，/w 初/n 为/vl 直接/a 命令式/n ，/w 随后/d 稍微/d 放宽/v ，/w 若/c 废/v 继/v 人/n 为/vl 子/n 非/d 经/v 逐/v 一/d 指名/v 不能/vu 生效/v ，/w 若/c 继承人/n 系/vl 女/n 和/c 孙/n 则/c 只/d 须/d 在/p 遗嘱/n 中/nd 作/v 概括/v 废除/v 的/u 记载/v ，/w 并不/d 要求/v 说明/v 废除/v 的/u 理由/n ；/w 至于/v 废除/v 的/u 效力/n 要/vu 看/v 是/vl 合法/a 废除/v 还是/d 违法/v 废除/v ，/w 前者/n 因/c 被/p 废除/v 的/u 行为/n 而/c 丧失/v 继承权/n ，/w 后者/n 要/vu 看/v &quot;/w 脱/v 漏/v 继承人/n &quot;/w 是/vl 谁/r ，/w 如是/c 遗嘱/n 人/n 之/u 子/n 既/c 未/d 立/v 为/vl 也/d 未/d 被/p 废除/v 继承人/n 则/c 遗嘱/n 无效/v ，/w 如是/c 遗嘱/n 人/n 的/u 女/n 或/c 孙/n 则/c 遗嘱/n 仍然/d 有效/a ，/w 不过/c 他们/r 享有/v 分配/v 遗产/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     但是/c ，/w 他/r 认为/v 市民/n 法/n 和/c 自然/a 法/n 有/v 一定/a 的/u 差距/n ，/w 市民/n 法/n 不能/vu 完整/a 地/u 反映/v 自然/a 法/n 的/u 要求/n ，/w 而/c 丢失/v 了/u 其中/nd 重要/a 的/u 部分/n ，/w 所以/c 在/p 自然/a 法/n 之下/nd 人类/n 平等/a ，/w 而/c 在/p 市民/n 法/n 之下/nd 人类/n 便/d 不能/vu 平等/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     与/c 乌尔班/nh 同/v 时代/nt 的/u 法学家/n 保罗/nh ，/w 把/p 法律/n 分为/v 两/m 种/q ：/w 凡是/d 永远/d 公正/a 的/u 叫做/v 自然/a 法/n ，/w 即/d 为/vl 在/p 人们/n 心坎/n 上/nd 的/u 法律/n ；/w 凡是/d 有用/a 于/p 各国/n 全体/n 人民/n 或/c 大多数/n 人民/n 的/u 叫做/v 市民/n 法/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl 保罗/nh 对于/p 市民/n 法/n 所/u 确定/v 的/u 性质/n ，/w 似乎/d 含有/v 功利主义/n 的/u 因素/n 在内/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 种/q 观点/n 与/c 斯多葛派/n 和/c 罗马/ns 法学家/n 传统/n 的/u 观点/n 不尽/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     尽管/d 罗马/ns 法学家/n 在/p 讨论/v 自然/a 法/n 、/w 市民/n 法/n 与/c 万/m 民法/n 的/u 关系/n 时/nt ，/w 从/p 理论上/nl 承认/v 奴隶主/n 操/v 有/v 对/p 奴隶/n 的/u 生杀予夺/i 之/u 权/n 和/c 整个/a 奴隶制度/n 是/vl 反/v 人性/n 的/u 、/w 反/v 自然/a 法/n 的/u ，/w 但/c 只是/d 主张/n 把/p 对/p 奴隶/n 的/u 严酷/a 法律/n 稍微/d 放宽/v 一点/mq 而已/u ，/w 从/p 实际上/nl 并/c 未/d 承认/v 奴隶/n 具有/v 人权/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 正是/vl 表明/v 罗马/ns 法学家/n 不/d 可能/vu 摆脱/v 他们/r 固有/v 的/u 奴隶主/n 阶级/n 的/u 局限性/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     罗马/ns 法学家/n 关于/p 公法/n 和/c 私法/n 的/u 划分/v ，/w 与/c 近代/nt 法律/n 的/u 分类/v 方法/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     从/p 法理学/n 上/nd 讲/v ，/w 近代/nt 把/p 调整/v 各国/n 机构/n 的/u 地位/n 及其/c 相互/d 关系/n 和/c 调整/v 国家/n 与/c 公民/n 之间/nd 的/u 关系/n 的/u 各种/r 法律/n （/w 国家/n 法/n 、/w 行政法/n 、/w 刑法/n 、/w 诉讼法/n ）/w 列为/v 公法/n ，/w 以示/v 共同/a 的/u （/w 公共/a 的/u ）/w 国家/n 利益/n 的/u 体现/n ；/w 而/c 把/p 调整/v 公民/n 财产/n 关系/n 的/u 各种/r 法律/n （/w 民法/n 、/w 商法/n 及/c 其他/r 相近/a 的/u 法律/n ）/w 列为/v 私法/n ，/w 以示/v 私人/n 利益/n 的/u 体现/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     然而/c ，/w 罗马/ns 则/c 以/p 规定/v 国家/n 政府/n 的/u 职权/n 范围/n 等/u 项/n 法律/n 为/vl 公法/n ；/w 规定/v 私人/n 间/nd 的/u 各种/r 纠纷/n 案件/n 的/u 法律/n 为/vl 私法/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     从/p 法制/n 上/nd 讲/v ，/w 近代/nt 以/p 诉讼法/n 为/vl 公法/n ，/w 而/c 罗马法/n 则/c 将/p 其/r 编入/v 私法/n 之中/nd 去/v ；/w 近代/nt 以/p 刑法/n 治罪/v 法/n 为/vl 公法/n ，/w 而/c 罗马/ns 则/c 未曾/d 明确/v 认为/v 它/r 是/vl 公法/n 中/nd 的/u 组成/v 部分/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     现代/nt 的/u 所谓/a 私法/n ，/w 包括/v 民/n 商/n 法/n 等/u ；/w 而/c 罗马/ns 则/c 只有/c 一/m 民法/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     乌尔班/nh 认为/v 公法/n 包括/v 神/n 事/n 、/w 神/n 官/n 和/c 政务/n 官/n 的/u 法律/n 规范/n ，/w 如/v 宗教法/n 、/w 僧侣/n 法/n 和/c 官吏/n 法/n 等/u ；/w 而/c 私/n 法/n 则/c 是/vl 由/p 自然/a 法/n 、/w 万/m 民/n 法/n 和/c 市民/n 法/n 三/m 方面/n 法律/n 规范/n 所/u 组成/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     根据/p 乌尔班/nh 的/u 法理/n 学说/n ，/w 我们/r 可以/vu 知道/v 罗马/ns 时代/nt 的/u 所谓/a 公法/n 是/vl 把/p 宗教/n 和/c 法律/n 混同/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     到了/v 罗马帝国/ns 时代/nt ，/w 皇帝/n 的/u 权力/n 无限/d 扩大/v ，/w 君权/n 与/c 神权/n 合二而一/i 。/w 
		
			
                                        272
                                     此时/nt 的/u 公法/n 对于/p 近代/nt 已/d 无/d 进步/a 的/u 借鉴/v 意义/n 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     但是/c ，/w 罗马法/n 私法/n 渐渐/d 发达/a ，/w 成为/v 资本主义/n 前/nd 的/u 商品生产/v 社会/n 的/u &quot;/w 完善/a 的/u 法/n &quot;/w ，/w 对于/p 西欧/ns 大陆/nl 各国/n 的/u 法律/n 制度/n 的/u 发展/v 具有/v 深远/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     罗马法/n 中/nd 的/u 私法/n 部分/n 基本上/d 集中/v 在/p 《/w 法学/n 阶梯/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     根据/p 盖尤斯/nh 的/u 见解/n ，/w 将/d 私法/n 分为/v 三/m 大/a 篇/n ，/w 即/vl 人/n 法/n 、/w 物/n 法/n 与/c 诉讼法/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     所谓/a &quot;/w 人/n 法/n &quot;/w ，/w 是/vl 关于/p 人/n 的/u 权利/n 能力/n 和/c 行为能力/n 、/w 人/n 的/u 法律/n 地位/n 、/w 各种/r 权利/n 的/u 取得/v 和/c 丧失/v ，/w 以及/c 婚姻/n 、/w 家庭/n 关系/n 等/u 方面/n 的/u 法律/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     古代/nt 罗马/ns 的/u 人权/n ，/w 是/vl 由/p 自由权/n 、/w 市民/n 权/n 和/c 家属/n 权/n 所/u 构成/v ；/w 而/c 奴隶/n 不/d 具有/v 人格/n ，/w 只是/d 作为/v 与/c 牲畜/n 一样/a 的/u 客体/n 、/w 物件/n 看待/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     所谓/a &quot;/w 物/n 权/n &quot;/w ，/w 主要/a 包括/v 作为/v 权利/n 客体/n 的/u 物件/n 、/w 所有权/n 的/u 取得/v 、/w 变更/v 和/c 处分/n ，/w 以及/c 继承/v 、/w 债权/n 等/u 方面/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     所谓/a &quot;/w 诉讼法/n &quot;/w ，/w 是/vl 有关/p 诉讼/n 程序/n 方面/n 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     从/p 上述/v 三/m 篇/n 的/u 安排/v 顺序/n 可以/vu 看出/v ，/w 人/n 法/n 和/c 物/n 法/n 可以/vu 认为/v 近代/nt 法律/n 观念/n 中/nd 的/u 主/n 法/n ，/w 而/c 诉讼法/n 为/vl 助/v 法/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 正是/vl 罗马/ns 私法/n 发展/v 的/u 一/m 种/q 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 早期/nt 罗马/ns 《/w 十二/m 铜/n 表/n 法/n 》/w 中/nd ，/w 前/nd 三/m 表/n 为/vl 诉讼/n 程序/n 法/n ，/w 后/nd 几/m 表/n 为/vl 人/n 法/n 、/w 物/n 法/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 种/q 情况/n 说明/v ，/w 贵族/n 裁判/v 官/n 垄断/v 法律/n 大权/n ，/w 而/c 平民/n 处于/v 附属/v 地位/n ，/w 所以/c 助/v 法/n 先于/v 主/n 法/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     当/p 到/v 公元/nt 二/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 罗马帝国/ns 时代/nt 商品/n 货币/n 关系/n 的/u 发达/a ，/w 权利/n 的/u 观念/n 逐渐/d 扩大/v ，/w 而/c 将/d 主/n 法/n 摆/v 于/p 先列/n 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     乌尔班/nh 所/u 提出/v 的/u 公法/n 与/c 私法/n 划分/v ，/w 虽然/c 是/vl 一/m 种/q 形式主义/n 的/u 分类法/n ，/w 而且/c 掩盖/v 了/u 法/n 的/u 阶级性/n ，/w 但是/c 对于/p 法学/n 的/u 发展/v 是/vl 起/v 了/u 促进/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     它/r 对于/p 西方/nd 资产阶级/n 法律/n 制度/n 的/u 产生/v 也/d 有/v 一定/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     西塞罗/nh 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 人民/n 只要/vu 有/v 参政/v 的/u 机会/n 便是/vl 得到/v 自由/a 的/u 机会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 把/p 自由/a 与/c 参政/v 看做/v 是/vl 有机/a 联系/n 的/u 整体/n ，/w 而且/c 把/p 政治/n 权力/n 的/u 基础/n 放/v 在/p 了/u 全体/n 人民/n 都/d 有/v 参与/v 政治/n 活动/n 的/u 自由/a 和/c &quot;/w 同意/v &quot;/w 之上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     当然/d ，/w 西塞罗/nh 所谓/a 的/u 人民/n ，/w 是/vl 指/v 的/u 奴隶主/n 贵族/n 和/c 骑士/n 阶级/n ；/w 所谓/a 的/u 自由/a ，/w 也是/vl 指/v 在/p 元老院/ni 内部/nd 所能/n 行使/v 的/u 各种/r 权力/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 《/w 学说/n 汇/v 纂/v 》/w 中/nd ，/w 罗马/ns 法学家/n 对/p 这个/r 问题/n 的/u 讨论/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     法学家/n 肖里拉斯/nh 解释/v 习惯/n 在/p 法律/n 中/nd 的/u 地位/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 习惯/n 正/d 应当/vu 具有/v 法律/n 的/u 效力/n ，/w 因为/c 法律/n 与/c 习惯/n 的/u 权力/n 都/d 是/vl 从/p 人民/n 而/c 来/vd 的/u ；/w 人民/n 的/u 意志/n 可以/vu 由/p 投票/v 发表/v ，/w 也/d 可以/vu 由/p 习惯/n 发表/v ，/w 发表/v 的/u 方法/n 是/vl 无关/v 重要/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     盖尤斯/nh 也/d 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 一切/r 权力/n 都/d 是/vl 从/p 人民/n 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     因为/c 官吏/n 是/vl 由/p 人民/n 选举/v 出来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     与/c 盖尤斯/nh 同/v 时代/nt 的/u 法学家/n 旁保里斯/nh 在/p 讨论/v 罗马/ns 法律/n 制度/n 的/u 起源/n 和/c 进化/v 时/nt ，/w 涉及/v 到/v 政治/n 权力/n 的/u 来源/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     他/r 说/v ，/w 早期/nt 罗马/ns 没有/v 成文法/n ，/w 一切/r 政事/n 均/d 听命于/v 王者/n 支配/v ；/w 随后/d 罗马人/n 只/d 受/v 惯例/n 的/u 约束/v ；/w 《/w 十二/m 铜/n 表/n 法/n 》/w 颁布/v 以后/nt ，/w 法律/n 的/u 解释权/n 仍然/d 控制/v 在/p 大/a 法律/n 家/n 的/u 手里/nl ，/w 由于/c 平民/n 与/c 贵族/n 的/u 斗争/n ，/w 遂/d 产生/v 了/u &quot;/w 平民/n 法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 元老院/ni 法/n &quot;/w ，/w 继而/d 出现/v 执政/v 官/n 的/u 命令/n ，/w 这些/r 都/d 具有/v 法律/n 的/u 效力/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     从/p 罗马/ns 法学家/n 的/u 论述/v 中/nd 可以/vu 看到/v ，/w 他们/r 认为/v 政治/n 权力/n 的/u 根本/a 渊源/n 是/vl 人民/n ；/w 法律/n 之所以/c 有/v 效力/n ，/w 必须/d 经由/v 人民/n 的/u 参与/v 政治/n 活动/n 而/c 授予/v 了/u 各级/n 的/u 权力/n ；/w 所有/a 的/u 国家/n 法律/n 的/u 制定/v 都/d 必须/d 归/v 诸/r 于/p 在/p 政治/n 上/nd 有/v 组织/n 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     实际上/nl ，/w 罗马/ns 法学家/n 在/p 讨论/v 人民/n 主权/n 的/u 问题/n 时/nt ，/w 所/u 谈/v 的/u 都/d 属于/v 罗马城邦共和时代/nt 的/u 政治/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 是/vl 另/r 一/m 种/q 意义/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 种/q 自由/n 才是/vl 真正/a 的/u 自由/a ，/w 是/vl 符合/v 大家/n 利益/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     因为/c 它/r 是/vl 受/v 理性/a 所/u 支配/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     斯宾诺莎/nh 说道/v ：/w &quot;/w 每/r 一/m 个/q 人/n 只要/vu 是/vl 为/p 理智/n 所/u 引导/v ，/w 他/r 当然/d 是/vl 自由/a 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     …/w …/w 国家/n 一般/a 的/u 法律/n 若/c 不/d 为/p 人/n 所/u 遵守/v ，/w 是/vl 不会/vu 有/v 和平/a 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     所以/c 一/m 个/q 人/n 越/d 听/v 理智/n 的/u 指使/v -/w -/w 换言之/c 他/r 越/d 自由/a ，/w 他/r 越/d 始终/d 遵守/v 他/r 的/u 国家/n 的/u 法律/n ，/w 服从/v 他/r 所属/n 的/u 统治权/n 的/u 命令/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     可见/c 斯宾诺莎/nh 心目中/nl 的/u 自由/a ，/w 不是/vl &quot;/w 每人/n 应该/vu 想/v 怎样/r 就/d 怎样/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     而是/vl 把/p 自由/a 、/w 理性/a 和/c 法律/n 有机/a 的/u 联系/v 在/p 一起/d 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 遵从/v 命令/n 而/c 行动/n 在/p 某种/r 意义/n 下/nd 确实/d 丧失/v 了/u 自由/a ，/w 但是/c 并不是/v 因此/c 就/d 使/v 人/n 变成/v 了/u 奴隶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     因为/c 自由/a 国家/n 的/u 法律/n 是/vl 建筑/v 在/p 理智/n 之上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 强调/v ，/w 只有/c 完全/a 听从/v 理智/n 指导/v 的/u 人/n 才/d 是/vl 最/d 自由/a 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     自由/a 人/n 和/c 奴隶/n 的/u 区别/n 在于/v ：/w 奴隶/n 服从/v 主人/n 的/u 命令/n 只是/d 为了/p 主人/n 的/u 利益/n ；/w 公民/n 服从/v 法律/n 是/vl 法律/n 代表/v 公众/n 的/u 利益/n ，/w 他/r 个人/n 的/u 利益/n 就/d 在/p 其中/nd 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 的/u 结论/n 是/vl ：/w 服从/v 主权/n 者/k 的/u 命令/n ，/w 服从/v 法律/n ，/w 不/d 丧失/v 自由/a ，/w 不会/vu 成为/v 奴隶/n ；/w 恰恰相反/i ，/w 是/vl 保证/v 自由/a 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 斯宾诺莎/nh 看来/v ，/w 人类/n 建立/v 国家/n 以后/nt ，/w 政治制度/n 的/u 好坏/n 与/v 否/d ，/w 就要/vu 看/v 保护/v 公民/n 自由/a 的/u 程度/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 明确/a 指出/v ：/w &quot;/w 民主政治/n 是/vl 最/d 自然/a ，/w 与/c 个人/n 自由/a 最/d 相合/v 的/u 政体/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 民主政治/n 中/nd ，/w 没/v 人/n 把/p 他/r 的/u 天赋/n 之/u 权/n 绝对/a 的/u 转/v 付/v 于/p 人/n ；/w 以致/c 对于/p 事物/n 再/d 不能/vu 表示/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 只是/d 把/p 天赋/n 之/u 权/n 交付/v 给/p 一个/mq 社会/n 的/u 大多数/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 是/vl 那个/r 社会/n 的/u 一/m 分子/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这样/r 所有/a 的/u 人/n 仍然/d 是/vl 平等/a 的/u ，/w 与/c 他们/r 在/p 自然/a 状态/n 中/nd 无异/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     所以/c 斯宾诺莎/nh 认为/v ，/w 民主制/n 最/d 合乎/v 人类/n 天性/n 与/c 原始/a 契约/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     它/r 的/u 法律/n 最/d 能/vu 保护/v 公民/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     因为/c ：/w &quot;/w 在/p 一个/mq 民/n 治/v 的/u 国家/n ，/w 其/r 法律/n 之/u 判定/v 是/vl 经过/p 全民/n 的/u 同意/v ，/w …/w …/w 法律/n 之/u 增减/v 是/vl 由于/c 人民/n 之/u 自由/a 认可/v ，/w 而/c 不是/vl 由于/c 外界/n 的/u 权威/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     斯宾诺莎/nh 的/u 这/r 种/q 思想/n ，/w 表明/v 他/r 是/vl 资产阶级/n 民主/a 共和国/n 的/u 倡导者/n ，/w 在/p 当时/nt 是/vl 比较/d 激进/a 的/u ，/w 应/vu 予/v 肯定/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 也/d 坚决/a 反对/v 君主制/n 和/c 专制/a 的/u 法律/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     认为/v 人民/n 纯正/a 的/u 品行/n 靠/v 强制性/n 的/u 法律/n 和/c 君王/n 的/u 权势/n 是/vl 产生/v 不/d 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     对于/p 自由/a 这/r 种/q 权利/n 靠/v 一/m 个/q 人/n 的/u 裁断/v 也是/vl 不可想象/i 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 同样/a 认为/v 少数/n 人/n 垄断/v 权利/n 的/u 贵族/n 制/n 与/c 自由/a 也是/vl 格格不入/i 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 人/n 的/u 天性/n 是/vl 不/d 受/v 绝对/a 压制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     正如/p 辛迪加/ns 所/u 说/v ，/w 强暴/a 的/u 政府/n 是/vl 不/d 长/a 的/u ，/w 温和/a 的/u 政府/n 会站/ns 得/u 久/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     斯宾诺莎/nh 的/u 这些/r 思想/n ，/w 对于/p 反对/v 封建/n 专制/a 制度/n 是/vl 有/v 进步/a 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 斯宾诺莎/nh 看来/v ，/w 任何/r 国家/n 的/u 法律/n 都/d 不/d 可能/vu 违反/v 公民/n 的/u 愿望/n ，/w 剥夺/v 公民/n 的/u 自由/a ，/w 使/v 公民/n 只是/d 设法/v 避免/v 惩罚/v 与/c 丧命/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     这样/r 的/u 法律/n 无论/c 采取/v 什么/r 方法/n 或/c 严厉/a 的/u 惩罚/v 措施/n ，/w 也/d 都/d 不/d 可能/vu 达到/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     因为/c 谁/r 也/d 不能/vu 让/p 人/n 放弃/v 自己/r 的/u 判断/v ，/w 不能/vu 使/v 人/n 爱/v 其/r 所/u 恶/v ，/w 或/c 恶/v 其/r 所/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     他/r 还/d 特别/d 强调/v 思想/n 自由/a 与/c 言论/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     认为/v 这/r 种/q 自由/a 是/vl 不能/vu 转让/v 、/w 不能/vu 剥夺/v 、/w 不能/vu 禁绝/v 的/u ，/w 他/r 指出/v ：/w &quot;/w 人/n 的/u 心/n 是/vl 不/d 可能/vu 完全/a 由/p 另/r 一/m 个/q 人/n 处治/v 安排/v 的/u ，/w 因为/c 没有/v 人/n 会/vu 愿意/vu 或/c 被迫/v 地/u 把/p 他/r 的/u 天赋/n 的/u 自由/a 思考/v 判断/v 之/u 权/n 转让/v 与/v 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     …/w …/w 而且/c 规定/v 什么/r 是/vl 真的/a 要/vu 接受/v ，/w 什么/r 是/vl 不/d 真的/a 不要/vu 接受/v ，/w …/w …/w 这/r 可/vu 算/v 误用/v 治权/v 与/c 篡夺/v 人民/n 之/u 权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        334
                                     斯宾诺莎/nh 认为/v 任何/r 统治者/n 这样/r 作/v 都/d 是/vl 徒劳/v 的/u ，/w 其/r 结果/n 必然/a 是/vl 统治者/n 个人/n 的/u 身败名裂/i 与/c 国家/n 和/c 法律/n 的/u 毁灭/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     所以/c 又/d 说/v ：/w &quot;/w 强制/v 言论/n 一致/a 是/vl 绝不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     因为/c 统治者/n 越是/c 设法/v 削减/v 言论/n 的/u 自由/a ，/w 人们/n 越是/c 顽强/a 地/u 抵抗/v 他们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     斯宾诺莎/nh 说/v ，/w 其实/d 这/r 种/q 自由/n 对/p 国家/n 的/u 安全/a 和/c 社会/n 的/u 安宁/a 不仅/c 没有/v 害处/n ，/w 反而/d 是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     思想/n 自由/a ，/w 特别/d 是/vl 言论/n 自由/a ，/w 这/r 正是/vl 公民/n 关心/v 国家/n 和/c 遵守/v 法律/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     所以/c 对于/p 这/r 种/q 自由/n 在/p 良好/a 的/u 政治制度/n 下/nd ，/w 不仅/c 不应/vu 限制/v ，/w 而且/c 应该/vu 提倡/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 还/d 认为/v ，/w 这/r 种/q 自由/n 又/d 要/vu 以/p 无害/v 于/p 国家/n 的/u 安全/a 、/w 公众/n 的/u 安宁/a 和/c 对/p 国家/n 的/u 忠诚/a 为/vl 限度/n ，/w &quot;/w 无/d 限制/v 地/u 给予/v 这/r 种/q 自由/n 则/c 是/vl 极其/d 有害/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     斯宾诺莎/nh 的/u 这些/r 主张/n ，/w 反映/v 了/u 当时/nt 荷兰/ns 资产阶级/n 要求/v 摆脱/v 封建/n 专制主义/n 的/u 束缚/v 和/c 宗教/n 的/u 禁锢/v ，/w 发展/v 资本主义/n 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     斯宾诺莎/nh 还/d 认为/v ，/w 遵守/v 法律/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u ，/w 是/vl 能否/d 达到/v 法律/n 的/u 预期/v 目的/n 最/d 重要/a 的/u 环节/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     因为/c &quot;/w 服从/v 法律/n 所/u 得/v 的/u 后果/n 只是/d 一个/mq 独立/v 国家/n 的/u 长久/n 幸福/a 和/c 此生/n 的/u 别的/r 一些/m 福利/n ；/w 反过来说/i ，/w 不/d 服从/v 法律/n 与/c 毁弃/v 誓约/n 就/d 有/v 国家/n 复/d 亡/v 和/c 巨大/a 艰苦/a 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     …/w …/w 法律/n 有/v 约束/v 一切/r 的/u 力量/n ，/w 只有/c 如此/r 一个/mq 国家/n 才能/vu 存在/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     若是/c 一个/mq 国家/n 的/u 所有/a 分子/n 忽视/v 法律/n ，/w 就/d 足以/d 使/v 国家/n 解体/v 和/c 毁灭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     可见/c 他/r 把/p 公民/n 遵守/v 法律/n 提到/v 与/c 国家/n 安危/n 休戚相关/i 的/u 高度/n 来/vd 考虑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     这就是说/i ，/w 只有/c 遵守/v 法律/n 才/d 有/v 国家/n 的/u 安宁/a 和/c 公民/n 个人/n 的/u 幸福/a 与/c 自由/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     正是/vl 从/p 这个/r 意义/n 上/nd ，/w 斯宾诺莎/nh 斥责/v 那些/r 违犯/v 政府/n 的/u 法律/n 、/w 法令/n 的/u 人/n ，/w 不是/vl 公正/a 的/u 人/n ，/w 是/vl 不/d 安/v 本分/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     对/p 这/r 种/q 人/n 是/vl 应该/vu 坚决/a 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 人/n 与/c 国家/n 的/u 法律/n 相/d 背/a 而/c 行/v 也就是/d 不尽/a 本分/a 的/u ，/w 因为/c 如果/c 这/r 种/q 作法/n 普遍/a 起来/vd ，/w 国家/n 必然/a 会/vu 随/p 之/r 灭亡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 同时/c 指出/v 执行/v 法律/n 也是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     并/c 告诫/v 执行/v 法律/n 的/u 人/n ，/w 要/vu 严格/a 按照/p 法律/n 办事/v ，/w 人人/n 在/p 法律/n 面前/nd 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     斯宾诺莎/nh 说/v ：/w &quot;/w 执行/v 法律/n 的/u 人/n 必须/d 不顾/v 到/v 一些/m 个人/n ，/w 而是/vl 把/p 所有/a 的/u 人/n 都/d 看作/v 平等/a 的/u ，/w 对/p 每/r 个/q 人/n 的/u 权利/n 都/d 一样/a 地/u 加以/v 护卫/v ，/w 不/d 嫉/v 羡/v 富者/n ，/w 也/d 不/d 蔑视/v 穷/a 者/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     只有/c 这样/r 去/v 执行/v 法律/n ，/w 才能/c 符合/v &quot;/w 正义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     国家/n 才能/vu 长治久安/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     以上/nd 是/vl 斯宾诺莎/nh 的/u 基本/a 法律/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 充满/v 了/u 早期/nt 资产阶级/n 思想家/n 的/u 民主/a 与/c 战斗/v 精神/n ，/w 锋芒/n 是/vl 直接/a 指向/v 宗教/n 神学/n 和/c 封建制度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 力主/v 在/p 荷兰/ns 建立/v 实行/v 法治/v 的/u 资产阶级/n 民主/a 共和国/n ，/w 防止/v 教/n 权/n 和/c 封建/n 势力/n 的/u 复辟/v ，/w 在/p 当时/nt 具有/v 重大/a 的/u 进步/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 的/u 思想/n 比较/v 格老秀斯/nh 要/vu 激进/a 一些/m ，/w 但/c 总的说来/c 还是/d 温和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     ４/m ．/w 禁止/v 经商/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     马布里/nh 认为/v ，/w 商业/n 会/vu 引起/v 无数/m 的/u 需要/n ，/w 商业/n 固有/v 的/u 贪心/a 与/c 良好/a 的/u 道德/n 有/v 明显/a 的/u 矛盾/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     商人/n 无/v 祖国/n &quot;/w ，/w 他们/r 把/p 一切/r 都/d 变成/v 可以/vu 买卖/n 的/u 商品/n ，/w 贪婪/a 守则/n 就是/vl 他们/r 的/u 道德规范/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     商业/n &quot;/w 有/v 一/m 条/q 固定/a 的/u 障/v 壁/n ，/w 把/p 国家/n 的/u 利益/n 与/c 庶民/n 的/u 利益/n 隔开/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 主张/v 取消/v 对/p 商品/n 的/u 保护/v ，/w 禁止/v 经商/v ，/w 使/v 贪婪/a 的/u 商人/n 受到/v 抑制/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     ５/m ．/w 调整/v 继承法/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     对/p 财产/n 的/u 出卖/v 或/c 转让/v 规定/v 严格/a 的/u 手续/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     禁止/v 遗赠/v ，/w 死者/n 的/u 财产/n 要/vu 按/p 法律/n 规定/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     要/vu 建立/v 分配/v 遗产/n 的/u 亲等/v 制度/n ，/w 如/v 无/v 继承人/n ，/w 遗产/n 也/d 不归/v 国家/n ，/w 应/vu 平均/a 分/v 赠/v 遗产/n 人/n 所在/n 地点/n 的/u 贫穷/a 户/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     ６/m ．/w 制定/v 限额/n 土地法/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     规定/v 每/r 个/q 人/n 占有/v 土地/n 的/u 限额/n ，/w 不/d 准许/v 公民/n 持有/v 超过/v 限额/n 的/u 土地/n ，/w 禁止/v 富人/n 侵夺/v 和/c 吞并/v 穷人/n 的/u 土地/n ，/w 防止/v 少数/n 人/n 大量/a 集中/v 地产/n ，/w 以利于/v 逐步/d 缩小/v 而/c 不/d 扩大/v 贫富/n 差别/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     马布里/nh 提出/v 的/u 上述/v 改革/v 现存/v 制度/n 的/u 立法/v 原则/n ，/w 虽然/c 具有/v 平均主义/n 色彩/n ，/w 其中/nd 甚至/d 有/v 消极/a 错误/a 的/u 东西/n ，/w 如/v 禁/v 商/n ，/w 但是/c ，/w 这些/r 原则/n 总的说来/c ，/w 不/d 利于/v 封建/n 特权/n 阶级/n 和/c 资产阶级/n ，/w 却/d 大大/d 有利于/v 无产者/n 和/c 劳动人民/n ，/w 充分/a 反映/v 了/u 马布里/nh 的/u 法律/n 思想/n 的/u 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        372
                                     马布里/nh 的/u 法律/n 思想/n 大大/d 超出/v 了/u 资产阶级/n 思想/n 的/u 范围/n ，/w 他/r 不仅/c 批判/v 了/u 一切/r 私有制/n 包括/v 资本主义/n 私有制/n 社会/n 的/u 立法/v 思想/n ，/w 揭露/v 了/u 封建/n 法制/n 的/u 反动/a 性/k ，/w 而且/c 有力/a 地/u 论证/v 了/u 实行/v 平等/a 的/u 、/w 民主/a 的/u 、/w 统一/v 的/u 立法/v 原则/n 的/u 合理性/n 和/c 必要性/n ，/w 特别/d 是/vl 他/r 把/p 私有制/n 和/c 阶级/n 联系/v 起来/vd ，/w 看到/v 了/u 阶级/n 利益/n 的/u 对立/v 性/k 对/p 法律/n 的/u 影响/n ，/w 从而/c 意识到/v 了/u 法律/n 的/u 阶级性/n ，/w 这些/r 思想/n 都/d 超过/v 了/u 同/p 时代/nt 的/u 思想家/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     并/c 对/p 社会主义/n 思想/n 的/u 传播/v 和/c 发展/v 发生/v 过/u 巨大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     但是/c ，/w 马布里/nh 的/u 法律/n 思想/n 又/d 具有/v 空想/v 的/u 唯心主义/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 不/d 了解/v 私有制/n 社会制度/n 和/c 法律/n 制度/n 产生/v 的/u 真正/a 根源/n ，/w 也/d 没有/v 找到/v 消灭/v 私有制/n 和/c 实现/v 未来/nt 理想/n 社会制度/n 与/c 法律/n 制度/n 的/u 正确/a 道路/n ，/w 而/c 把/p 希望/v 寄托/v 在/p 理想/n 上/nd ，/w 认为/v 理性/a 是/vl 能够/vu 引导/v 人们/n 走向/v 幸福/a 的/u 唯一/a 指导者/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这/r 正/d 暴露/v 了/u 历史/n 唯心主义/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     同时/c ，/w 他/r 提出/v 了/u 一个/mq 平均主义/n 的/u 纲领/n ，/w 希图/v 不/d 废除/v 私有制/n ，/w 而/c 使/v 财产/n 私有/v 者/k 尽可能/d 趋于/v 平等/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     所以/c 他/r 企图/v 用/p 法律/n 限制/v 商业/n 、/w 土地/n 继承/v 和/c 财产/n 转移/v 等等/u ，/w 以/p 保持/v 社会/n 财产/n 的/u 平均/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 在/p 资本主义/n 迅速/a 发展/v ，/w 社会/n 日趋/d 两极分化/i 的/u 时期/nt ，/w 这/r 显然/a 是/vl 空想/v 的/u ，/w 不/d 可能/vu 办到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     马克西米利昂&#183;罗伯斯比尔/nh （/w １７５８/m -/w １７９４/m 年/nt ）/w 是/vl 十八/m 世纪/nt 法国大革命/n 时期/nt &quot;/w 伟大/a 的/u 资产阶级革命/n 者/k &quot;/w ，/w 小资产阶级/n 利益/n 的/u 政治/n 代表/n ，/w 雅各宾/nz 派/n 著名/a 领袖/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 雅各宾/nz 派/n 执政/v 期间/nt （/w １７９３/m 年/nt ６/m 月/nt -/w １７９４/m 年/nt ７/m 月/nt ）/w ，/w 他/r 是/vl 雅各宾/nz 政府/n 的/u 主要/a 领导人/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     罗伯斯比尔/nh 在/p 领导/v 法国/ns 革命/n 过程/n 中/nd 建立/v 了/u 不朽/v 的/u 功绩/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 以/p 卢梭/nh 的/u 革命/a 民主主义/n 为/vl 指导/n ，/w 把/p 法国/ns 革命/n 推向/v 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 罗伯斯比尔/nh 的/u 亲自/d 主持/v 下/nd 制订/v 的/u １７９３/m 年/nt 法国/ns 宪法/n 虽然/c 没有/v 能够/vu 实施/v ，/w 但是/c 它/r 的/u 内容/n 是/vl 迄今为止/i 最/d 民主/a 的/u 一/m 部/n 资产阶级/n 宪法/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     罗伯斯比尔/nh 出生/v 于/p 法国/ns 北部/nd 阿尔土瓦省/ns 阿拉斯城/ns 的/u 一个/mq 律师/n 家庭/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        386
                                     早在/v 中学/n 时代/nt ，/w 罗伯斯比尔/nh 就/d 非常/d 爱好/n 古希腊/ns 罗马/ns 的/u 古典/a 著作/n 培养/v 了/u 爱好/n 自由/a 和/c 平等/a 的/u 反抗/v 精神/n ；/w 后来/nt 又/d 受到/v 法国/ns 启蒙/v 思想/n 的/u 影响/n ，/w 尤其/d 是/vl 卢梭/nh 思想/n 对/p 罗伯斯比尔/nh 世界观/n 的/u 形成/v 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 自称/v 是/vl 卢梭/nh 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     罗伯斯比尔/nh 在/p 大学/n 是/vl 专攻/v 法律/n 的/u ，/w 毕业/v 后/nd 曾/d 从事/v 多/m 年/nt 的/u 律师/n 和/c 检察/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 不仅/c 对/p 法学/n 有/v 深入/a 的/u 研究/v ，/w 而且/c 对/p 文学/n 艺术/n 亦/d 有/v 高深/a 的/u 造诣/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     因此/c ，/w 罗伯斯比尔/nh 曾/d 担任/v 过/u 阿拉斯科学艺术研究院/ni 的/u 院士/n 和/c 院长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     １７８９/m 年/nt 罗伯斯比尔/nh 被/p 选为/v 阿尔土瓦省/ns 第三/m 等级/n 出席/v 三/m 级/q 会议/n 的/u 代表/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 重要/a 转折点/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 第三/m 等级/n 的/u 代表/v 同/p 国王/n 为首/v 的/u 封建/n 势力/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 罗伯斯比尔/nh 坚定/a 地/u 站/v 在/p 人民/n 一边/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 法国/ns 资产阶级革命/n 爆发/v 以后/nt ，/w 他/r 坚持/v 革命/a 民主主义/n 的/u 精神/n ，/w 积极/a 投身/v 到/v 革命/a 洪流/n 当中/nd 。/w 
		
			
                                        394
                                     当/p 吉伦特党/ni 人/n 将/p 革命/n 断送/v 的/u 危机/n 时刻/nt ，/w １７９３/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 罗伯斯比尔/nh 挺身而出/v ，/w 领导/v 法国/ns 人民/n 再次/d 举行/v 武装/n 起义/v ，/w 推翻/v 了/u 吉伦特/nz 派/n 的/u 统治/v ，/w 使/v 法国/ns 革命/n 达到/v 了/u 最高峰/n -/w -/w 雅各宾/nz 专政/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     雅各宾/nz 专政/n 是/vl 法国/ns 资产阶级革命/n 彻底/a 性/k 的/u 标志/n ，/w 因为/c 以/p 罗伯斯比尔/nh 为首/v 的/u 雅各宾/nz 政府/n 采取/v 了/u 一系列/a 的/u 反对/v 封建/n 复辟/v 势力/n 、/w 进行/v 民主改革/v 的/u 重要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     首先/d ，/w 雅各宾/nz 政府/n 颁布/v 了/u 土地/n 法令/n ，/w 它/r 部分/n 地/u 满足/v 了/u 农民/n 对/p 土地/n 的/u 要求/n ；/w 其次/r ，/w 针对/p 国内/nl 当时/nt 存在/v 的/u 投机倒把/i 猖獗/a 、/w 普遍/a 通货/n 膨涨/v 的/u 现象/n 而/c 颁布/v 了/u &quot;/w 普遍/a 最高/a 限价/v &quot;/w 的/u 法令/n ，/w 惩罚/v 了/u 投机商/n 人/n ；/w 第三/m ，/w 依靠/v 人民群众/n 改组/v 了/u 公安/n 委员会/n ，/w 实行/v 了/u 革命/a 恐怖/v ，/w 严惩/v 了/u 国内/nl 反革命/n 复辟/v 势力/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     同时/c ，/w 外国/n 侵略/v 势力/n 也/d 被/p 击败/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     因而/c 到/v １７９３/m 年/nt 年底/nt ，/w 雅各宾/nz 政权/n 获得/v 暂时/nt 的/u 稳定/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     这些/r 胜利/v 的/u 取得/v 同/p 实行/v 革命/a 的/u 恐怖/v 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     马克思/nh 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 全部/n 法兰西/ns 的/u 恐怖主义/n ，/w 无非/d 是/vl 用来/v 消灭/v 资产阶级/n 的/u 敌人/n ，/w 即/vl 消灭/v 专制/a 制度/n 、/w 封建制度/n 以及/c 市侩/n 主义/n 的/u 一/m 种/q 平民/n 方式/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     但是/c ，/w 罗伯斯比尔/nh 把/p 这些/r 暂时/nt 的/u 胜利/v ，/w 错误/a 地/u 看成/v 是/vl 革命/n 的/u 终结/v ，/w 对/p 广大/a 农民/n 特别/d 是/vl 贫民/n 对/p 土地/n 的/u 要求/n 不再/d 考虑/v ，/w 同时/c 对/p 雅各宾/nz 派/n 内部/nd 的/u 反对派/n 又/d 采取/v 了/u 错误/a 的/u 作法/n ，/w 进行/v 大/a 清洗/v 等/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     因此/c ，/w 当/p 反革命/n 势力/n 扑来/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 使/v 自己/r 失去/v 了/u 群众/n 的/u 支持/v ，/w 陷入/v 了/u 孤立/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     １７９４/m 年/nt ７/m 月/nt 热月党/ni 人/n 发动/v 了/u 反革命/n 政变/v ，/w 第二/m 天/nt 罗伯斯比尔/nh 及/c 其/r 战友/n 们/k 被/p 处决/v ，/w 接着/v 雅各宾/nz 政权/n 也/d 被/p 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     罗伯斯比尔/nh 虽然/c 遭到/v 了/u 处决/v ，/w 但是/c 他/r 从事/v 的/u 革命/a 事业/n 和/c 他/r 的/u 革命/a 民主主义/n 的/u 思想/n 是/vl 永存/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 不仅/c 是/vl 一/m 位/q 伟大/a 的/u 资产阶级革命/n 家/k ，/w 而且/c 是/vl 一/m 位/q 杰出/a 的/u 理论家/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     罗伯斯比尔/nh 生前/nt 发表/v 了/u 很多/a 揭露/v 和/c 批判/v 专制/a 制度/n 的/u 演说/v 和/c 文章/n ，/w 仅/d １７８３/m -/w １７９４/m 年/nt 期间/nt 发表/v 的/u 主要/a 文章/n 就/d 有/v 二十/m 多/m 篇/q ，/w 经/v 编辑/n 成册/v ，/w 即/vl 《/w 革命/a 法制/n 和/c 审判/v 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     杰斐逊/nh 参加/v 政治/n 活动/n 是/vl 从/p 担任/v 治安/n 法官/n 开始/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 英国/ns 殖民/v 时代/nt 弗吉尼亚/ns 贵族/n 的/u 通常/d 惯例/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     不久/nt ，/w １７６９/m 年/nt 他/r 被/p 选为/v 弗吉尼亚州/ns 议会/n 下院/ni 的/u 议员/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 参加/v 议会/n 后/nd 所/u 采取/v 的/u 第一/m 个/q 行动/n ，/w 就是/d 向/p 州议会/ni 提出/v 了/u 使/v 所有/a 愿意/vu 释放/v 奴隶/n 的/u 奴隶主/n 得/u 据/v 以/p 实行/v 的/u 一/m 项/q 办法/n ，/w 提案/n 没有/v 被/p 通过/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     作为/v 一个/mq 奴隶主/n 的/u 杰斐逊/nh ，/w 这/r 件/q 事/n 分明/a 他/r 是/vl 主张/v 废除/v 奴隶制/n 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     １７７４/m 年/nt ，/w 杰斐逊/nh 发表/v 了/u 第一/m 篇/q 重要/a 政治/n 论文/n 《/w 英/n 属/v 美洲/ns 权利/n 概述/v 》/w ，/w 否定/v 了/u 英国/ns 议会/n 对/p 殖民地/n 的/u 权利/n ，/w 批判/v 了/u 英王/n 对/p 殖民地/n 所/u 实行/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     同年/nt ６/m 月/nt ，/w 他/r 作为/v 弗吉尼亚州/ns 的/u 代表/n 前往/v 费城/nh 参加/v 大陆/nl 会议/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     １７７６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 杰斐逊/nh 回到/v 弗吉尼亚/ns 的/u 州议会/ni ，/w 他/r 坚决/a 主张/n 要/vu 根除/v &quot;/w 古代/nt 的/u 或/c 未来/nt 的/u 贵族/n 政治/n &quot;/w 的/u 痕迹/n ，/w &quot;/w 为/p 一个/mq 真正/a 共和/n 的/u 政府/n &quot;/w 奠定/v 基础/n ，/w 并/c 建议/v 成立/v 一个/mq 委员会/n 来/vd 修改/v 州/n 的/u 成文法/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 特别/d 着重/v 改革/v 下列/v 四/m 项/q 法律/n ：/w 第一/m ，/w 废除/v 财产/n 世袭/v 继承法/n ；/w 第二/m ，/w 取消/v 长子/n 继承权/n ；/w 第三/m ，/w 保证/v 信教/v 自由/a ，/w 废除/v 英国/ns 国教/n 作为/v 州/n 的/u 教派/n 的/u 制度/n ；/w 第四/m ，/w 建立/v 包括/v 小学/n 、/w 中学/n 图书馆/n 和/c 大学/n 在内/v 的/u 州/n 办/v 教育/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     前/nd 三/m 项/q 法案/n 在/p 十年/nt 内/nd 都/d 被/p 采用/v 了/u ，/w 但/c 最后/n 一/m 项/q 教育/n 改革/v 法案/n 中/nd 只有/c 大学/n 直到/v 他/r 从政/v 的/u 晚期/nt 才/d 得了/v 实现/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １７７９/m 年/nt 后/nd ，/w 杰斐逊/nh 被/p 选为/v 弗吉尼亚州/ns 州长/n ，/w 任期/nt 一/m 年/nt ，/w 第二/m 年/nt 他/r 重新/d 当选/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     １７８３/m 年/nt ，/w 杰斐逊/nh 回到/v 费城/ns ，/w 根据/p 联邦/n 宪法/n 的/u 规定/v 任/v 国会/ni 议员/n ，/w 并/c 主持/v 一个/mq 委员会/n ，/w 负责/v 研究/v 对/p 英/j 和约/n ，/w 还/d 提出/v 关于/p 在/p 美国/ns 建立/v 十/m 进位/v 货币/n 制度/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 的/u 主张/v 就是/d 制订/v 了/u 美国/ns 政府/n 关于/p 西部/nd 领土/n 的/u 开发/v 计划/n ，/w 并/c 坚持/v 由/p 弗吉尼亚州/ns 于/p １７８４/m 年/nt 将/d 俄亥俄河/ns 西北/nd 地区/n 让/v 与/v 合众国/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这个/r 让/v 与/v 对于/p 美国/ns 联邦/n 政府/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u ，/w 而/c 杰斐逊/nh 对于/p 这个/r 让/v 与/v 的/u 支持/v ，/w 说明/v 他/r 是/vl 一个/mq 坚决/a 的/u 联邦/n 主义/n 者/k ，/w 拥护/v 国家/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     １７８４/m 年/nt ，/w 美国/ns 国会/ni 任命/v 杰斐逊/nh 为/vl 协助/v 本杰明&#183;富兰克林/nh 、/w 约翰&#183;亚当斯/nh 与/c 欧洲/ns 各国/n 商谈/v 通商/v 条约/n 的/u 特使/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     １７８６/m 年/nt ，/w 杰斐逊/nh 出任/v 美国/ns 驻/v 法/j 使/n 公使/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 法国/ns 任职/v 期间/nt ，/w 使/v 他/r 深深/a 相信/v ，/w 在/p 美利坚合众国/ns 必须/d 有/v 一个/mq 强有力/a 的/u 中央政府/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     杰斐逊/nh 去/v 巴黎/ns 时/nt 还/d 出版/v 了/u 一/m 本/q 描写/v 故乡/n 的/u 小册子/n 《/w 弗吉尼亚/ns 纪事/n 》/w （/w １７８５/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 是/vl 一/m 位/q 很/d 受/v 欢迎/v 的/u 公使/n ，/w １７８６/m 年/nt 美国/ns 弗吉尼亚州/ns 制定/v 的/u 关于/p 宗教/n 自由/a 的/u 法令/n ，/w 增加/v 了/u 杰斐逊/nh 作为/v 一个/mq 鼓吹/v 资产阶级/n 民主/a 自由/a 战士/n 的/u 声望/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     １７８７/m 年/nt ，/w 美国/ns 召开/v 制宪/v 会议/n ，/w 杰斐逊/nh 因为/c 在/p 国外/nl 任职/v ，/w 未能/vu 参加/v ，/w 但/c 他/r 非常/d 关注/v 制宪/v 会议/n 的/u 召开/v ，/w 他/r 从/p 法国/ns 写信/v 给/p 詹姆斯&#183;麦迪逊/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 一切/r 有关/p 对外/d 事务/n 上/nd ，/w 我们/r 必须/d 是/vl 一个/mq 团结/v 起来/vd 的/u 国家/n ，/w 欧洲/ns 的/u 实际/a 政治/n 要求/v 我们/r 非/d 这样/r 做/v 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 深深/a 感觉到/v ，/w 在/p 美国/ns 没有/v 一个/mq 坚强/a 有力/a 的/u 政府/n ，/w 想/v 在/p 反动/a 的/u 君主制/n 国家/n 包围/v 的/u 世界/n 中/nd ，/w 捍卫/v 年轻/a 的/u 共和国/n 是/vl 很/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     他/r 对/p １７８７/m 年/nt 美国/ns 宪法/n 是/vl 赞成/v 的/u ，/w 但/c 他/r 又/d 强调/v ，/w 在/p 宪法/n 中/nd 必须/d 加进/v &quot;/w 人权/n 法案/n &quot;/w 的/u 条款/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     由于/c 华盛顿/nh 的/u 再三/d 邀请/v ，/w １７９０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 杰斐逊/nh 回到/v 美利坚合众国/ns ，/w 担任/v 华盛顿/nh 政府/n 的/u 国务卿/n 。/w 
		
			
                                        429
