
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     国王/n 发觉/v 他/r 的/u 活动/v 后/nd ，/w 将/p 他/r 调往/v 国外/nl ，/w 出任/v 驻英/v 公使/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     马尔库姆/nh 在/p 伦敦/ns 继续/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     １８８９/m -/w １８９０/m 年/nt ，/w 他/r 创办/v 《/w 法/n 言/v 报/n 》/w ，/w 揭露/v 社会/n 的/u 黑暗/a 腐败/v ，/w 反对/v 殖民/v 统治/v ，/w 鼓吹/v 君主立宪/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     但/c 由于/c 脱离/v 广大/a 民众/n ，/w 马尔库姆/nh 的/u 改良/v 主张/v 未能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     在此期间/nt ，/w 泛/v 伊斯兰/ns 主义/n 在/p 中/nd 小/a 商人/n 、/w 手工业者/n 和/c 农民/n 中间/nd 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     如前所述/i ，/w 阿富汗尼/nh 应/vu 伊朗/ns 国王/n 纳希鲁丁/nh 的/u 邀请/v ，/w 先后/d 出任/v 战争/n 部长/n 和/c 首相/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 劝说/v 国王/n 按照/p 欧洲/ns 资产阶级/n 国家/n 体制/n 进行/v 改革/v ，/w 遭到/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     后来/nt ，/w 他/r 组织/v 民众/n 示威/v ，/w 反对/v 伊朗/ns 国王/n ，/w 抗议/v 外国/n 殖民/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 被/p 国王/n 驱逐/v 出境/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 伊朗/ns 国王/n 给予/v 英国/ns 一家/mq 公司/n 以/p 烟草/n 收购/v 、/w 加工/v 和/c 销售/v 的/u 特许/v ，/w 侵害/v 了/u 商人/n 和/c 消费者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １８９１/m 年/nt ，/w 在/p 大不里士/ns 、/w 伊斯法罕/ns 、/w 设拉子/ns 等/u 地/n 举行/v 了/u 抗议/v 烟草/n 专利/n 的/u 群众/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     穆智台希德/nh 在/p 这/r 场/q 斗争/n 中/nd 起到/v 了/u 领导/n 和/c 组织/n 作用/n ，/w 他们/r 发出/v 禁令/n ，/w 禁止/v 在/p 撤销/v 专利权/n 之前/nt 吸烟/v ，/w 群众/n 纷纷/d 响应/v ，/w 所有/a 烟草/n 商店/n 停止/v 营业/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     国王/n 迫于/v 压力/n 于/p １８９１/m 年/nt １２/m 月/nt 宣布/v 废除/v 烟草/n 专利/n 协定/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     抵制/v 烟草/n 专利权/n 的/u 斗争/n ，/w 继/v 巴布/n 运动/n 以后/nt ，/w 发展/v 为/vl 大规模/n 的/u 反帝/v 群众运动/n ，/w 成为/v ２０/m 世纪/nt 初期/nt 伊朗/ns 资产阶级革命/n 的/u 前奏/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     伊朗/ns 人民/n 在/p 俄国/ns １９０５/m 年/nt 革命/v 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 于/p 同年/nt １２/m 月/nt 掀起/v 新/a 的/u 斗争/n ，/w 要求/v 罢免/v 首相/n ，/w 实行/v 民主改革/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     示威/v 群众/n 遭到/v 军警/n 镇压/v ，/w 数千人/n 逃往/v 清真寺/n 里/nd 避难/v ，/w 继续/v 提出/v 改革/v 要求/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     翌/n 年/nt 元月/nt ，/w 国王/n 被迫/v 宣布/v 实行/v 改革/v ，/w 召开/v 由/p 各界/n 人士/n 组成/v 的/u 立法/v 议会/n ，/w 但/c 迟迟/a 不/d 履行/v 诺言/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     直到/v ７/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 国王/n 才/d 宣布/v 罢免/v 首相/n ；/w ８/m 月/nt 宣布/v 实行/v 宪法/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 群众运动/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 国王/n 于/p １９０６/m 年/nt １０/m 月/nt 在/p 德黑兰/ns 召开/v 第一/m 届/q 国民/n 议会/n ，/w 通过/p 国家/n 宪法/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     宪法/n 规定/v 议会/n 为/vl 国家/n 最高/a 权力/n 机关/n ，/w 有权/v 颁布/v 法律/n 、/w 批准/v 预算/n ，/w 国王/n 未经/v 议会/n 批准/v ，/w 不得/vu 向/p 外国/n 贷款/v 和/c 签订/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     宪法/n 宣布/v 伊斯兰教/n 为/vl 国教/n ，/w 给予/v 伊斯兰教/n 教士/n 许多/a 特权/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     宪法/n 还/d 规定/v ，/w 成立/v 一个/mq 由/p ５/m 名/n 以上/nd 宗教/n 学者/n 组成/v 的/u 立法/v 监护/v 委员会/n ，/w 审查/v 议会/n 提出/v 和/c 通过/p 的/u 立法/v 草案/n 是否/d 符合/v 伊斯兰/ns 教义/n ；/w 未经/v 委员会/n 的/u 批准/v ，/w 国王/n 不得/vu 批准/v 、/w 颁布/v 任何/r 法律/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     神权/n 在/p 与/c 王权/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 借助/v 群众运动/n ，/w 取得/v 一定/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     １９０６/m 年/nt 伊朗/ns 资产阶级革命/n 削弱/v 了/u 以/p 国王/n 为首/v 的/u 封建/n 势力/n ，/w 绘/v 英俄/j 帝国主义/n 以/p 有力/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     但/c 这/r 场/q 革命/v 很/d 不/d 彻底/a ，/w 自由/a 派/n 惧怕/v 革命/v 深入/a 发展/v ，/w 满足/v 于/p 君主立宪/v 制/n 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９０７/m 年/nt 秋/nt ，/w 国王/n 发动/v 反革命/n 政变/v ，/w 人民群众/n 掀起/v 广泛/a 的/u 护/v 宪/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     政变/v 以后/nt ，/w 受/v 俄国/ns 革命/v 影响/v 较/d 深/a 的/u 大不里士/ns 成为/v 革命/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     大不里士/ns 革命政权/n 建立/v 起/vd 一/m 支/q 革命/v 武装/n ，/w 提出/v 恢复/v 宪法/n 、/w 捍卫/v 宪/n 制/n 、/w 召开/v 议会/n 、/w 驱逐/v 反动派/n 等/u 口号/n ，/w 号召/v 全国/n 人民/n 坚持/v 斗争/n ，/w 直到/v 取得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     １９０９/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 革命军/n 攻占/v 德黑兰/ns ，/w 推翻/v 反动/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     国王/n 逃入/v 俄国/ns 使馆/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     革命/v 再度/d 胜利/v 以后/nt ，/w 组成/v 资产阶级/n 自由/a 派/n 和/c 南部/nd 地方/n 部族/n 势力/n 的/u 联合政府/n ，/w 废黜/v 国王/n ，/w 恢复/v 宪法/n ，/w 召开/v 第二/m 届/q 国民/n 议会/n ，/w 立/v 年/nt 仅/d １４/m 岁/nt 的/u 王储/n 阿赫默德/ns 为/vl 国王/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９１１/m 年/nt ，/w 逃亡/v 俄国/ns 的/u 前/nd 国王/n 在/p 沙俄/ns 政府/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 率军/v 进攻/v 革命政权/n ，/w 复辟/v 阴谋/n 被/p 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     不久/nt ，/w 俄国/ns 又/d 勾结/v 英国/ns 直接/a 采取/v 武装/n 干涉/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     俄英/j 两国/n 的/u 军队/n 分别/d 从/p 北部/nd 和/c 南部/nd 同时/n 入侵/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     伊朗/ns 国内/nl 的/u 反革命/n 集团/n 乘机/v 在/p 德黑兰/ns 发动/v 政变/v ，/w 占领/v 国会大厦/n ，/w 强行/v 解散/v 议会/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     革命/v 终/d 告/v 失败/v ，/w 从此/d 又/d 恢复/v 了/u 黑暗/a 的/u 封建/n 专制/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     １９２１/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 近卫军/ni 团/n 哥萨克/ns 旅/n 旅长/n 礼萨&#183;汗&#183;巴列维/nh 在/p 英国/ns 的/u 支持/v 下/nd ，/w 发动/v 军事/n 政变/v ，/w 于/p １９２５/m 年末/nt 推翻/v 卡加/n 王朝/nt ，/w 建立/v 巴列维/n 王朝/nt （/w １９２５/m －/w １９７９/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     元代/nt 诸/r 帝/n 大都/d 崇/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他们/r 崇/v 佛/n 的/u 出发点/n 主要/a 是/vl 求/v 佛/n 保佑/v ，/w 对/p 佛教/n 义理/n 的/u 研讨/v 并不/d 十分/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     他们/r 广/a 作/v 佛事/n ，/w 从/p 念经/v 、/w 祈祷/v 、/w 印/v 经/n 、/w 斋/v 僧/n ，/w 直到/v 帝/n 、/w 后/nd 、/w 皇亲/n 受戒/v 、/w 受/v 法/n ，/w 长年累月/i ，/w 几/m 无/v 虚/a 日/nt 。/w 
		
			
                                        41
                                     同时/c 又/d 大建/v 寺/n 宇/n ，/w 广度/n 僧尼/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     据/p 宣政院/ni 至/v 元/nt ２８/m 年/nt （/w １２９１/m ）/w 统计/v ，/w 全国/n 寺院/n 凡/d ４２，３１８/m 区/n ，/w 僧尼/n ２１３，１４８/m 人/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     元代/nt 佛教/n ，/w 主要/a 是/vl 西藏/ns 佛教/n ，/w 俗称/v 喇嘛教/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     它/r 于/p 元/nt 初/nd 即/d 传入/v 内地/nl 。/w 
		
			
                                        45
                                     元/nt 世/nt 祖/n 忽/d 必/d 烈/v 在/p 即位/v 前/nd ，/w 即/d 邀请/v 西藏/ns 地区/n 的/u 名僧/n 八思巴/nh 来/vd 京/ns 。/w 
		
			
                                        46
                                     即位/v 后/nd ，/w 奉为/v 帝/n 师/n ，/w 命/n 掌/v 理/v 全国/n 佛教/n 兼/v 统领/v 藏族/ns 地区/n 的/u 政教/j 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 《/w 新/a 元/nt 史/n &#183;/w 释/v 老/a 传/n 》/w 载/v ，/w 八思巴/nh 以后/nt 的/u 帝/n 师/n 还有/v 亦怜真/nh 、/w 答儿麻八刺乞列/nh 、/w 亦摄思连真/nh 、/w 乞刺斯八斡节儿/nh ，/w 辇真监藏/nh 、/w 都家班/nh 、/w 相儿家思/nh 、/w 公哥罗古罗思监藏班藏卜/nh 、/w 旺出儿监藏/nh 、/w 公哥列思八冲纳思监藏班藏卜/nh 、/w 亦辇真吃刺失思/nh 等/u 喇嘛/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     世/nt 祖/n 以后/nt ，/w 元代/nt 诸/r 帝/n 必先/n 就/d 帝/n 师/n 受戒/v ，/w 然后/c 才能/c 登/v 位/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     凡/d 修建/v 佛寺/n 、/w 雕刻/v 藏经/n 等/u 费用/n ，/w 多/a 由/p 国库/n 支出/v ，/w 并/c 常/d 给予/v 寺庙/n 大量/a 田地/n 作为/v 供养/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     元代/nt 的/u 佛教/n 管理/v 机构/n ，/w 初/n 设/v 总制院/ni ，/w 后/nd 改称/v 宣政院/ni 。/w 
		
			
                                        51
                                     相传/v 曾/d 刻有/v 官/n 版/n 卷轴/n 式/k 藏经/n 《/w 弘法藏/n 》/w ，/w 但/c 未/d 发现/v 流传/v 的/u 印本/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     民间/n 私刻/v 藏经/n 有/v 《/w 普宁藏/n 》/w 。/w 
		
			
                                        53
                                     我国/n 第一/m 部/n 木刻/n 本/n 藏文/n 大/a 藏经/n 是/vl 元/nt 皇庆/nt ２/m 年/nt （/w １３１３/m ）/w 至/v 延佑/nt ７/m 年/nt （/w １３２０/m ）/w 雕/v 印/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     元代/nt 藏传佛教/i 的/u 著名/a 人物/n ，/w 首推/v 八思巴/nh （/w １２３９/m -/w １２８０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 曾/d 受命/v 为/vl 蒙古族/ns 制造/v 文字/n ，/w 进/v 号/n 大/a 宝/n 法王/n ，/w 并/c 曾/d 为/p 世/nt 祖/n 太子/n 真金/nh 讲/v 《/w 彰/n 所知/n 论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     著名/a 弟子/n 有/v 胆巴/nh 、/w 阿鲁浑萨里/nh 、/w 沙罗巴/nh 、/w 达益巴/nh 、/w 迦鲁纳答思/nh 等/u ，/w 他们/r 都/d 被/p 八思巴/nh 推荐/v 给/p 朝廷/n ，/w 受到/v 器重/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     元代/nt 汉/n 地/n 佛教/n 也/d 续有/v 流传/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     其中/nd 以/p 禅宗/n 曹洞/nh 、/w 临济/nh 两/m 家/n 流行/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     曹洞/nh 宗/n 代表人物/n 是/vl 万松行秀/nh ，/w 撰/v 有/v 评/v 唱/v 天童正觉/nh 《/w 颂/v 古/a 百/m 则/n 》/w 的/u 《/w 从容/a 录/n 》/w ６/m 卷/n ，/w 与/c 天童如净/nh 并/c 称为/v 曹洞/nh 宗/n 二/m 大/a 宗匠/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     其/r 著名/a 弟子/n 有/v 雪庭福裕/nh 、/w 林泉从伦/nh 、/w 全一至温/nh 及/c 居士/n 耶律楚材/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     临济宗/nh 的/u 代表人物/n 有/v 海云印简/nh 和/c 云峰妙高/nh 。/w 
		
			
                                        62
                                     印简/nh 曾/d 为/p 忽必烈/nh 说法/n 传/v 戒/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 重/d 兴/v 真/a 定/v 临济寺/ns ，/w 时人/n 称之为/v 临济/ns 中兴/v 名匠/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     有/v 语录/n 名/n 《/w 杂/a 毒/n 海/n 》/w ，/w 元代/nt 著名/a 政治家/n 刘秉忠/nh 为/vl 其/r 弟子/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     妙高/nh 出/v 家/n 后/nd 奉旨/v 住持/n 金陵/ns 蒋山/ns 。/w 
		
			
                                        66
                                     曾/d 与/c 一/m 、/w 二/m 僧人/n 赴京/v 参加/v 元世祖/nh 召集/v 禅/n 、/w 教/n 、/w 律/n 各/r 派/n 代表人物/n 的/u 延/v 辩/v ，/w 得到/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     此外/c ，/w 天台/n 、/w 华严/n 、/w 法相/n 、/w 律宗/n 等/u 在/p 宗/n 代/nt 也/d 余/n 绪/v 未/d 绝/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     元代/nt 佛教/n 在/p 传统/n 的/u 各/r 宗/n 以外/nd ，/w 江南/nl 还有/v 起源/v 于/p 宋/nt 末/n 的/u 白云宗/n 和/c 白莲宗/n 等/u 教/n 团/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     白云宗/n 创始人/n 为/vl 清觉/nh ，/w 因/c 曾/d 住/v 灵隐寺/n 后/nd 山上/nl 的/u 白云庵/ns ，/w 自立/v 一/m 宗/n ，/w 故/c 名/n 白云宗/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 著有/v 《/w 证/v 宗/n 论/n 》/w 、/w 《/w 三/m 教/n 篇/n 》/w 、/w 《/w 十/m 地/n 歌/n 》/w 等/u ，/w 宣扬/v 素食/n 、/w 念佛/v 、/w 行善/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     白莲宗/n 创始人/n 为/vl 子元/nh ，/w 是/vl 吴郡/ns （/w 今/nt 江苏/ns 吴县/ns ）/w 延祥院/ns 僧人/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 劝/v 男女/n 信/v 众/a 勤/a 修/v 净/a 业/n ，/w 念佛/v 、/w 吃素/v ，/w 始称/v 白莲菜/n ，/w 后/nd 改称/v 白莲宗/nh 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 两/m 家/n 都/d 没有/v 繁琐/a 的/u 教义/n ，/w 因此/c 易/a 为/vl 一般/a 下层/n 群众/n 所/u 接受/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     元代/nt 僧人/n 著述/n ，/w 有/v 行秀/nh 的/u 《/w 从容/a 录/n 》/w 、/w 明本/nh 的/u 《/w 中/nd 峰/n 广/a 录/n 》/w 、/w 普度/nh 的/u 《/w 莲/n 宗/n 宝鉴/n 》/w 、/w 德辉/nh 的/u 《/w 敕/v 修/v 百/m 丈/q 清规/n 》/w 、/w 庆吉祥/nh 的/u 《/w 至/v 元/nt 法宝/n 勘/v 同/v 总/a 录/n 》/w 、/w 念常/nh 的/u 《/w 佛祖/n 历代/nt 通/a 载/v 》/w 和/c 觉岸/nh 的/u 《/w 释/v 氏/n 稽/v 古/a 略/n 》/w 等/u ，/w 都/d 是/vl 一代/nt 要/n 籍/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     元代/nt 佛教/n 艺术/n 的/u 特色/n ，/w 主要/a 表现/v 在/p 首创/v 梵/n 式/k 佛像/n 的/u 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     尼泊尔/ns 著名/a 佛像/n 工艺/n 家/k 阿尼哥/nh 擅长/v 画/v 塑/v 及/c 范金/nh 为/vl 像/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     他/r 先/d 在/p 西藏/ns 地区/n 建/v 黄金塔/ns ，/w 后/nd 随/p 八思巴/nh 至/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        78
                                     两/m 京/ns （/w 大都/ns 和/c 上都/ns ）/w 寺观/n 之/u 像/n ，/w 大都/ns 出于/v 其/r 手/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     后/nd 有/v 汉人/n 刘元/nh ，/w 从/p 阿尼哥/nh 学/v 西天/n 梵/n 像/n ，/w 遂/v 成/v 绝艺/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 种/q 梵/n 式/k 佛像/n ，/w 至今/d 大量/a 留存/v 于/p 北方/nd 寺庙/n ，/w 南方/nd 杭州/ns 灵隐寺/n 前/nd 飞来/v 峰/n 岩壁/n 上/nd 也/d 有/v 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     明代/nt 建立/v 政权/n 之初/n ，/w 即/d 支持/v 汉地/nh 传统/n 佛教/n 各/r 宗派/n ，/w 而/c 藏传佛教/i 在/p 内地/nl 则/c 逐渐/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     明太祖/nh 出身/v 僧侣/n ，/w 即/v 帝位/n 以后/nt ，/w 对/p 佛教/n 也/d 加以/v 整顿/v 和/c 利用/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     他/r 经常/d 举办/v 法会/n ，/w 为/p 国/n 祈福/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     同时/c ，/w 还/d 校/v 点/v 藏经/n ，/w 刻版/v 梓/n 行/v ，/w 对/p 僧人/n 普/a 给/v 度牒/n ，/w 诏令/n 天下/nl 沙门/n 讲/v 《/w 心经/n 》/w 、/w 《/w 金刚/n 》/w 、/w 《/w 楞伽/n 》/w 三/m 经/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     明成祖/nh 曾/d 为/p 《/w 法华经/n 》/w 作序/v ，/w 对/p 佛教/n 大/d 加/v 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     又/d 撰/v 《/w 神/n 僧/n 传/n 》/w ，/w 说/v 神/n 僧/n 神化/v 万/m 变/v ，/w 超/v 乎/u 其/r 类/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     明武宗/nh 登基/v 不久/nt ，/w 即/d 在/p 正德/nt ２/m 年/nt （/w １５０７/m ）/w ５/m 月/nt 间/n ，/w 一天/nt 度/v 僧道/n ４/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     后/nd 又/d 自封/v 为/vl &quot;/w 大庆/nh 法王/n &quot;/w ，/w 披/v 著/v 法衣/n ，/w 宣讲/v 佛法/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     明代/nt 其余/r 诸/r 帝/n ，/w 除/p 世宗/nh 崇/v 道/n 排/v 佛/n 外/nd ，/w 多数/n 仍/d 均/d 崇/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     明代/nt 佛教/n 各/r 宗/n 均/d 有/v 流传/v ，/w 但/c 以/p 禅宗/n 最/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     其中/nd 楚石梵琦/nh 被/p 称为/v 明代/nt &quot;/w 圂/x 初/n 第一/m 等/q 宗师/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 于/p 洪武/nt 元年/nt 、/w ２/m 年/nt ，/w 两/m 次/q 奉诏/v 赴/v 蒋山/ns 法会/n ，/w 为/p 太祖/n 所/u 礼/n 重/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     曾/d 著有/v 《/w 北/nd 游/v 集/n 》/w 、/w 《/w 凤山/ns 集/n 》/w 、/w 《/w 西/nd 斋/n 集/n 》/w 及/c 《/w 六会/j 语录/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     明代/nt 禅宗/n 五/m 家中/nl ，/w 以/p 临济宗/nh 势力/n 最/d 盛/a ，/w 曹洞/nh 宗/n 次/a 之/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     临济宗/nh 的/u 重要/a 人物/n 有/v 德宝/nh 、/w 圆悟/nh 与/c 法藏/nh 。/w 
		
			
                                        96
                                     德宝/nh 出家/v 受戒/v 后/nd ，/w 即/v 游方/n 传教/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     晚年/nt 定居/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        98
                                     著有/v 《/w 笑/v 岩/n 集/n 》/w ，/w 宣扬/v &quot;/w 佛/n 与/c 众生/n ，/w 唯/d 是/vl 一心/a ，/w 更无/v 别/r 法/n &quot;/w ，/w 主张/v &quot;/w 佛/n 性/n 平等/a ，/w 人人/n 个/q 个/q 无/v 欠/v 无余/v &quot;/w ，/w 提倡/v &quot;/w 三/m 界/n 唯心/v ，/w 万/m 法/n 唯识/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     圆悟/nh ，/w ３０/m 岁/nt 出家/v ，/w ５２/m 岁/nt 正式/a 开堂/v 说法/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     此后/c 说法/n ２６/m 年/nt ，/w 闻名/v 佛教/n 界/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     其/r 剃度/v 弟子/n 有/v ３００/m 余/n 人/n ，/w 嗣/n 其/r 法/n 者/k １２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     其/r 禅风/n 常用/v 棒喝/v ，/w 使/v 人/n 悟出/v 佛/n 性/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     主张/v 直指/v 人心/n ，/w 见/v 性/n 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     著作/n 有/v 其/r 弟子/n 道/n 忞/n 所/u 编/v 《/w 天/n 童/n 密云/nh 悟/v 禅师/n 语录/n 》/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     法藏/nh ，/w １５/m 岁/nt 出家/v ，/w ４０/m 岁/nt 悟道/v ，/w ５４/m 岁/nt 开堂/v 说法/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     著有/v 《/w 语录/n 》/w ３０/m 卷/n （/w 现存/v １６/m 卷/n ）/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 在/p 《/w 语录/n 》/w 中/nd ，/w 常/d 从/p 正面/nd 宣讲/v 禅宗/n 道理/n ，/w 不/d 主张/v 用/v 棒喝/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     曹洞/nh 宗/n 的/u 重要/a 人物/n 有/v 慧/a 经/n 与/c 元来/nh 、/w 元贤/nh 。/w 
		
			
                                        109
                                     慧经/nh ，/w 出家/v 受戒/v 后/nd ，/w 住/v 江西/ns 新城/n （/w 今/nt 黎川/ns 县/n ）/w 寿昌寺/ns ，/w 倡导/v 农/n 禅/n ，/w 重振/v 曹洞/nh 宗/n 风/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     其/r 佛教/n 思想/n 反映/v 在/p 他/r 弟子/n 元贤/nh 所/u 编/v 《/w 无/v 明慧/a 经/n 禅师/n 语录/n 》/w 中/nd ，/w 认为/v 学/v 佛/n 之/u 人/n 最/d 重要/a 的/u 是/vl &quot;/w 看/v 话头/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 走向/v 自身/n 解脱/v 最/d 省力/v 的/u 门路/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     因此/c ，/w 他/r 提出/v 十/m 个/q 不/d 须/v ，/w 即/d &quot;/w 不/d 须/v 念经/v 、/w 不/d 须/v 拜佛/v 、/w 不/d 须/v 坐禅/v 、/w 不/d 须/v 行脚/v 、/w 不/d 须/v 学/v 文字/n 、/w 不/d 须/v 求/v 讲解/v 、/w 不/d 须/v 评/v 公案/n 、/w 不/d 须/v 受/v 归/v 戒/n 、/w 不/d 须/v 苦行/n 、/w 不/d 须/v 安闲/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     元来/nh 和/c 元贤/nh ，/w 都/d 是/vl 慧经/nh 的/u 法/n 嗣/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     元来/nh ，/w １６/m 岁/nt 出家/v ，/w ２７/m 岁/nt 得/v 慧经/nh 印/v 可/vu ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 第一/m 上座/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     后/nd 开/v 法/n 江西/ns 博山/ns ，/w 闻风/v 而/c 至/v 者/k ，/w 岁/nt 以/p 千/m 计/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     遂/v 使/v 博山/ns 宗/n 风/n ，/w 遍布/v 天下/nl 。/w 
		
			
                                        116
                                     著有/v 《/w 语录/n 》/w 和/c 诗/n 、/w 文/n 等/u ，/w 其/r 弟子/n 汇编/v 成/v 《/w 无异/v 元来/nh 禅师/n 广/a 录/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     主张/v 禅/n 教/n 融通/v ，/w 依/v 教/v 说/v 禅/n ，/w 以/p 禅/n 解/v 教/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     元贤/nh ，/w ４０/m 岁/nt 始/v 从/p 慧经/nh 落发/v 出家/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     佛教/n 正式/a 传入/v 美国/ns ，/w 是/vl 在/p １９/m 世纪/nt 末期/nt 。/w 
		
			
                                        120
                                     当时/nt 日本/ns 向/p 太平洋/ns 区域/n 扩张/v ，/w 开始/v 向/p 夏威夷/ns 群岛/n 移民/v ，/w 日本/ns 佛教/n 也/d 随/p 之/u 流传/v 到/v 夏威夷/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     夏威夷/ns 并入/v 美国/ns 后/nd ，/w 日本/ns 佛教/n 又/d 随/p 日本/ns 移民/v 涌入/v 美国/ns 本土/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     日本/ns 西本愿寺派/n 和/c 日莲宗/n 、/w 真言宗/n 、/w 禅宗/n （/w 临济宗/n 和/c 曹洞宗/n ）/w 等/u 都/d 派出/v 大批/q 人员/n 到/v 美国/ns 建立/v 寺院/n ，/w 进行/v 传教/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     铃木大拙/nh 到/v 美田/ns 传/v 禅/n 并/c 传译/v 禅宗/n 典籍/n ，/w 影响/v 巨大/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     有人/r 把/p 他/r 在/p １９２７/m 年/nt 出版/v 的/u 英文/n 著作/n 《/w 禅/n 佛教/n 论集/n 》/w ，/w 称作/v 是/vl 禅宗/n 传入/v 欧美/j 之/u 始/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     此外/c ，/w 日本/ns 西本愿寺派/nh 的/u 薗田宗惠/nh 在/p 旧金山/ns 建立/v 了/u 美国/ns 佛教/n 会/n ，/w 接着/v 在/p 洛杉矶/ns 、/w 芝加哥/ns 、/w 纽约/ns 等/u 地/n ，/w 广/a 建/v 佛寺/n ，/w 发展/v 教徒/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     到/v 第二次世界大战/n 前/nd ，/w 教徒/n 已/d 达/v １８，０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     第二次世界大战/n 期间/nt ，/w 日/j 美/j 处于/v 战争/n 状态/n ，/w 日本/ns 的/u 传教/v 活动/v 被/p 勒令/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     战后/nt 则/c 又/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 主要/a 是/vl 大乘禅宗/n 和/c 日莲正宗/n 等/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９６６/m 年/nt 美国/ns 卡普洛/nh 在/p 纽约州/ns 建立/v 了/u &quot;/w 罗彻斯特/ni 禅宗/n 中心/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     后来/nt 这个/r 中心/n 在/p 丹佛/ns 、/w 芝加哥/ns 和/c 波士顿/ns 都/d 设立/v 了/u 分支/n 机构/n ，/w 另/r 在/p 加拿大/ns 有/v 四/m 个/q 分支/n 中心/n ，/w 在/p 墨西哥城/ns 、/w 哥斯达黎加/ns 和/c 波兰/ns 也/d 各/r 设有/v 一个/mq 分支/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     目前/nt 罗彻斯特/ni 禅宗/n 中心/n 约/d 有/v 信徒/n ３００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     另外/c ，/w 在/p 纽约/ns 还有/v 佐佐木/nh 周承/nh 建立/v 的/u 临济宗/n 禅堂/n 等/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     日本/ns 的/u 创/v 价/n 学会/n ，/w 在/p ５０/m 年代/nt 后期/nt 和/c ６０/m 年代/nt 初/n 也/d 在/p 美国/ns 崛起/v ，/w 很快/a 成为/v 美国/ns 佛教/n 中/nd 最大/a 的/u 教派/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        134
                                     ７０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 中国/ns 藏传佛教/i 的/u 宁玛派/n 、/w 萨迦派/n 噶举派/n 等/u 都/d 在/p 美国/ns 传教/v 建/v 寺/n ，/w 发展/v 了/u 许多/a 信徒/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     南/nd 传/v 上座/n 部/n 佛教/n 也/d 在/p 华盛顿/ns 、/w 洛杉矶/ns 等/u 地/n 建/v 寺/n ，/w 进行/v 传教/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     中国/ns 大乘/n 佛教/n 在/p １９/m 世纪末/nt 传入/v 夏威夷/ns 后/nd ，/w 不久/nt 即/d 传入/v 美国/ns 本土/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 夏威夷/ns 设有/v 中华/ns 华侨/n 佛教/n 总会/n ，/w 建有/v 檀华寺/ns 和/c 启华/ni 学校/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 纽约/ns 、/w 旧金山/ns 也/d 设有/v 佛教/n 会/n 和/c 寺院/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     经常/d 参加/v 中国/ns 大乘/n 佛教/n 活动/v 的/u 大部分/n 是/vl 华裔/n 和/c 侨民/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     目前/nt 美国/ns 佛教徒/n 约/d 有/v ２０/m -/w ３０/m 万/m 人/n （/w 不/d 包括/v 信仰/n 藏传佛教/i 的/u 信徒/n ）/w ，/w 有/v ４０/m 多/m 个/q 较/d 大/a 的/u 佛教/n 团体/n 和/c 教派/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     其中/nd 重要/a 的/u 除/p 上面/nd 提到/v 的/u 美国/ns 佛教/n 会/n （/w 西本愿寺派/n ）/w 、/w 罗彻斯特/ni 禅宗/n 中心/n 外/nd ，/w 尚/d 有/v 北美/ns 日莲/ni 佛教/n 会/n （/w 创/v 价/n 学会/n ）/w 、/w 美国/ns 佛教/n 联合会/n （/w 白人/n 组织/n ）/w 、/w 美/j 东/nd 佛教/n 总会/n 、/w 中美/j 佛教/n 总会/n 、/w 泰西/ns 佛教/n 团/n ，/w 美国/ns 第一/m 禅堂/n 、/w 东渐禅窟/n 、/w 净土宗/n 美国/ns 别/r 院/n 、/w 高野山/ni 美国/ns 别/r 院/n 、/w 曹洞宗/ni 北美/ns 教友/n 会/n 、/w 旧金山/ns 纽约/ns 华侨/n 佛教/n 会/n 、/w 夏威夷/ns 华侨/n 佛教/n 总会/n 、/w 普世/ni 佛教徒/n 联谊会/n 、/w 华盛顿/ns 上座/n 部/n 佛教/n 中心/n 、/w 西藏/ns 宁玛派/n 禅/n 定/v 中心/n 、/w 噶举派/n 禅宗/n 中心/n 、/w 萨迦派/n 研究/v 中心/n 等/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     属于/v 中国/ns 大乘/n 佛教/n 的/u 最大/a 佛教/n 组织/n 是/vl 中美/j 佛教/n 总会/n 和/c 美/j 东/nd 佛教/n 总会/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     中美/j 佛教/n 总会/n 是/vl 宣化/nh 禅师/n 于/p １９５９/m 年/nt 在/p 旧金山/ns 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     宣化/nh 法师/n 是/vl 中国/ns 黑龙江省/ns 双城县/ns 人/n ，/w 早年/nt 为/vl 香港/ns 宿兴寺/ns 僧人/n ，/w 后/nd 到/v 美国/ns 弘扬/v 佛法/n ，/w 创建/v 了/u 中美/j 佛教/n 总会/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     该会/n 最初/nt 只是/d 在/p 华侨/n 和/c 华裔/n 美国人/n 中/nd 传教/v ，/w １９６７/m 年/nt 起/v 开始/v 在/p 美国人/n 中/nd 弘/v 法/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     到/v １９７１/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 弟子/n 中/nd 白人/n 已/d 占/v 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        147
                                     这些/r 人大/j 都/d 受过/v 高深/a 的/u 教育/v ，/w 其中/nd 不少/a 是/vl 虔诚/a 的/u 信徒/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     中美/j 佛教/n 总会/n 现/n 设于/v 万佛城/ns ，/w 占地/v ３００/m 余/n 亩/q ，/w 拥有/v 房屋/n ７０/m 多/m 栋/q ，/w 是/vl 美国/ns 主要/a 佛教/n 中心/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     这里/r 供奉/v 有/v 高达/v １８/m 尺/q 的/u 观音菩萨/n 像/n ，/w 设有/v 专供/v 比丘/n 住/v 的/u 如来寺/ns 和/c 比丘尼/n 住/v 的/u 大喜舍庵/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９７６/m 年/nt 开办/v 了/u 法界/ns 大学/n ，/w 开设/v 佛学/n 、/w 中国/ns 哲学/n 、/w 中国/ns 语言/n 文学/n 、/w 译/v 经学/n 、/w 艺术/n 、/w 东西/n 医药/n 研究/v 等/u 课程/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     该会/n 还/d 在/p 美国/ns 其他/r 地方/n 建立/v 道场/n ，/w 如/v 旧金山/ns 的/u 金山/n 禅寺/ns 、/w 洛杉矶/ns 的/u 金轮寺/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     该会/n 大规模/n 地/u 宣扬/v 佛法/n ，/w 大量/a 从事/v 佛经/n 翻译/v ，/w 定期/v 出版/v 英文版/n 《/w 金刚/n 菩萨/n 海/n 》/w 杂志/n 和/c 中文版/n 《/w 万佛城/ns 》/w 月刊/n ，/w 经常/d 接受/v 社会科学/n 机构/n 、/w 文化/n 团体/n 、/w 大学/n 等/u 单位/n 的/u 邀请/v ，/w 前往/v 讲演/v 佛学/n ，/w 也/d 接待/v 各地/nl 学者/n 、/w 专家/n 来/vd 会/n 问法/n 或/c 研讨/v 佛学/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     万佛城/ns 每天/nt 都/d 举行/v 宗教/n 仪式/n 和/c 讲经/v 会/n ，/w 每年/nt 还/d 定期/v 举行/v 修/v 禅/n 和/c 研习/v 会/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９８７/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 中美/j 佛教/n 总会/n 主席/n 宣化/nh 法师/n 邀请/v &quot;/w 中国/ns 广济寺/ns 、/w 龙华寺/ns 僧伽/nh 赴/v 美/j 法/n 务/n 团/n &quot;/w 一行/mq ７０/m 人/n ，/w 到/v 该会/n 万佛城/ns 如来寺/ns ，/w 举行/v 为期/v ７/m 天/nt 的/u 水陆/n 法会/n ，/w 超/v 荐/v 水陆空/j 亡灵/n ，/w 祈祷/v 世界/n 和平/a 、/w 全球/n 人民/n 增/v 福/n 延寿/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 一/m 仪式/n 隆重/a 、/w 规模/n 巨大/a 的/u 佛事/n 活动/n ，/w 是/vl 中国/ns 佛教/n 向/p 外/nd 传播/v 史/n 上/nd 所/u 少见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     美/j 东/nd 佛教/n 总会/n 是/vl 金玉堂/nh 居士/n 于/p １９６２/m 年/nt ５/m 月/nt 在/p 美国/ns 纽约/ns 华埠/ns 中心/n 建立/v 的/u 第一/m 个/q 华人/n 佛教/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     金玉堂/nh 一家/mq 于/p １９５５/m 年初/nt 移居/v 美国/ns ，/w 因/c 看到/v 纽约/ns 这个/r 繁华/a 的/u 都市/n ，/w 没有/v 一/m 所/n 华人/n 佛教/n 活动/v 的/u 地方/n ，/w 便/d 决心/d 创立/v 了/u 这样/r 一/m 所/n 佛教/n 道场/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     １９７１/m 年/nt 又/d 建成/v 了/u 一/m 座/q 适合/v 修行/v 办/v 道/n 的/u 大乘寺/ns 。/w 
		
			
                                        159
                                     金玉堂/nh 在/p 纽约/ns 的/u 创/v 会/n 建/v 寺/n 活动/v ，/w 开/v 风气/n 之/u 先/n ，/w 引起/v 了/u 美国/ns 社会/n 对/p 佛教/n 发生/v 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     目前/nt 纽约/ns 已/d 有/v 大小/n 佛寺/n １０/m 余/n 座/q 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 美国/ns 流传/v 的/u 佛教/n ，/w 无论/c 在/p 宗教/n 仪式/n 或/c 组织/n 形式/n 方面/n ，/w 都/d 与/c 传统/n 佛教/n 有所不同/v ，/w 它/r 已/d 带上/v 了/u 一/m 种/q 美国/ns 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 组织/n 形式上/nl ，/w 它/r 和/c 基督教/n 一样/a 划分/v 教区/n ，/w 每个/r 教区/n 又/d 统辖/v 若干/m 教会/n 和/c 附属/v 团体/n （/w 青年/n 会/n 、/w 妇女/n 会/n 、/w 童子军/n 等/u ）/w ，/w 教区/n 和/c 教会/n 都/d 设有/v 专职/n 僧侣/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     有的/r 佛寺/n 、/w 道场/n 则/c 以/p &quot;/w 中心/n &quot;/w 的/u 形式/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     较/d 大/a 的/u 禅宗/n 中心/n 在/p 国内/nl 和/c 国外/nl 都/d 设有/v 若干/m 分支/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     宗教/n 活动/v 大都/d 被/p 安排/v 在/p 星期天/nt 上午/nt 于/p 寺院/n 或/c 中心/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 举行/v 佛教/n 仪式/n 或/c 做/v 佛教/n 功课/n 时/nt ，/w 已/d 不再/d 撞钟/v 击鼓/v 、/w 顶礼/i 梵/n 香/n ，/w 而是/vl 在/p 钢琴/n 的/u 伴奏/v 下/nd ，/w 用/p 本/r 国/n 语言/n 诵读/v 佛经/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     当然/d ，/w 在/p 中国/ns 僧侣/n 主持/v 的/u 寺院/n ，/w 仍然/d 是/vl 穿着/v 僧/n 袍/n ，/w 敲/v 着/u 犍槌/n ，/w 诵读/v 中国/ns 佛经/n 和/c 香赞/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 传教/v 活动/v 中/nd ，/w 不仅/c 传播/v 佛教/n 知识/n ，/w 还/d 利用/v 佛寺/n 和/c 禅宗/n 中心/n ，/w 讲授/v 东方/nd 语言/n 和/c 工艺/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     寺院/n 和/c 中心/n ，/w 不仅/c 是/vl 举行/v 宗教/n 仪式/n 的/u 场所/n ，/w 还是/vl 社教/j 、/w 文艺/n 活动/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     一般/a 寺院/n 都/d 设有/v 交谊/n 厅/n 、/w 茶座/n 、/w 健身房/n 、/w 图书馆/n 、/w 公寓/n 等/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     现在/nt ，/w 美国/ns 还/d 把/p &quot;/w 禅/n 定/v &quot;/w 广泛/a 运用/v 到/v 日常生活/n 中/nd ，/w 如/v 运用/v 到/v 武术/n 、/w 剑术/n 、/w 箭/n 术/n 、/w 心理/n 分析/v 、/w 生产/v 管理/v 等/u 方面/n ，/w 认为/v 射箭/v 、/w 舞剑/v 等/u ，/w 不仅/c 要/vu 用力/v ，/w 而且/c 要/vu 调正/v 呼吸/v 、/w 运气/n ，/w 这/r 都/d 与/c 禅/n 定/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     有人/r 甚至/d 认为/v ，/w 要/vu 想/v 成为/v 一个/mq 有/v 创造性/n 的/u 经纪人/n ，/w 必须/d 接受/v ６/m 个/q 月/nt 的/u 禅/n 定/v 训练/v ，/w 才能/c 发挥/v 有效/a 的/u 经营/v 及/c 创造性/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     其他/r 欧美/j 国家/n ，/w 如/v 欧洲/ns 的/u 奥地利/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 瑞士/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 匈牙利/ns 等/u 国/n ，/w 目前/nt 也/d 出现/v 了/u 一些/m 佛教/n 组织/n 和/c 僧/n 团/n ，/w 并/c 有/v 一些/m 佛教/n 研究所/n 和/c 佛教/n 研究/v 中心/n ，/w 出版/v 了/u 一些/m 佛教/n 书刊/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     美洲/ns 的/u 加拿大/ns 、/w 巴西/ns 、/w 秘鲁/ns 、/w 阿根廷/ns 等/u 国/n ，/w 目前/nt 也/d 有/v 一些/m 佛教/n 流传/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     但/c 在/p 这些/r 国家/n 中/nd ，/w 佛教/n 信徒/n 屈指可数/i ，/w 佛教/n 组织/n 和/c 寺院/n 微乎其微/i ，/w 故/c 从略/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     公元前/nt ６/m 世纪/nt 下半叶/nt ，/w 波斯/ns 时代/nt 开始/v 之后/nt ，/w 有/v 一/m 位/q 曾/d 在/p 巴比伦/ns 居留/v 的/u 先知/n 以/p &quot;/w 第二/m 以赛亚/n &quot;/w 而/c 著称/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     这位/r 先知/n 在/p 异乡/n 的/u 生活/n 经历/n 使/v 他/r 有/v 更/d 高/a 的/u 宗教/n 思想/n 境界/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 肯定/d 亚卫/ni 宇宙/n 一/m 神/n 观/n ，/w 并/c 丰富/v 了/u 被/p 掳/v 之/u 民/n 在/p 民族/n 蒙难/v 之际/nd 萌生/v 的/u &quot;/w 弥赛亚/n &quot;/w 思想/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p &quot;/w 第二/m 以赛亚/n &quot;/w 的/u 想象/v 中/nd ，/w 降临/v 施救/v 的/u 主/n 不是/vl 君王/n 威武/a 的/u 形象/n ，/w 而是/vl 一/m 位/q 受苦/v 仆人/n 的/u 形象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 无/v 佳/a 形/k 美/a 容/n &quot;/w ；/w &quot;/w 他/r 被/p 藐视/v 、/w 被/p 人/n 厌/v 弃/v 、/w 多/a 受/v 痛苦/a 、/w 常/d 经/v 忧患/n &quot;/w ；/w &quot;/w 因/c 他/r 受/v 的/u 刑罚/n 我们/r 得/u 平安/a ，/w 因/c 他/r 受/v 的/u 鞭/n 伤/v 我们/r 得/u 医治/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     第二/m 以赛亚/n &quot;/w 把/p 受苦/v 仆人/n 看作/v 担负/v 众人/n 罪孽/n 的/u 赎罪/v 羊/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 种/q 思想/n 为/p 后世/nt 基督教/n 的/u 救赎/v 论/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     被/p 掳/v 在/p 异邦/n 他乡/nl 的/u 以色列/ns 饱尝/v 亡国/v 的/u 辛酸/a ，/w 他们/r 时时/d 向/p 神/n 祈祷/v ，/w 自认/v 有罪/v ，/w 愿意/vu 悔改/v ，/w 唯/d 盼/v 仁慈/a 、/w 公/a 义/n 的/u 神/n 能够/vu 将/p 他们/r 从/p 苦难/n 中/nd 拯救/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        184
                                     他们/r 热切/a 盼望/v 能/vu 重返/v 故国/n ，/w 重/d 享/v 自由/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 种/q 想法/n 一再/d 出现/v 在/p 先知/n 的/u 口中/nl 。/w 
		
			
                                        186
                                     终于/d ，/w 在/p 波斯/ns 王亚达薛西/nh 一世/nt （/w Ａｒｔａｘｅｒｘｅｓ/ws Ｉ/ws ，/w 前/nd ４６５/m -/w ４２５/m ）/w 和/c 亚达薛西二/nh 世/nt （/w Ａｒｔａｘｅｒｘｅｓ/ws ＩＩ/ws ，/w 前/nd ４０４/m -/w ３５８/m ）/w 在位/v 年间/nt ，/w 对/p 家乡/n 同胞/n 疾苦/n 深表/v 关怀/v 的/u 尼希米/nh 和/c 精通/v 摩西/ns 律/n 法/n 的/u 文士/n 以/p 斯拉/nh 先后/d 回到/v 耶路撒冷/ns ，/w 从事/v 艰苦/a 的/u 改革/v 与/c 复兴/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     尼希米/nh 在/p 亚达薛西/nh 王/n 一世/nt 统治/v ２０/m 年/nt 后/nd 到达/v 耶路撒冷/ns 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 的/u 第一/m 件/n 工作/n ，/w 就是/d 动员/v 犹太/ns 群众/n 修建/v 耶路撒冷/ns 城墙/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 的/u 第二/m 件/n 工作/n ，/w 是/vl 鼓励/v 居住/v 在/p 波斯/ns 的/u 以色列人/n 向/p 耶路撒冷/ns 移民/v ，/w 增加/v 城市/n 人心/n ，/w 以/c 加强/v 抵御/v 外族/n 入侵/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     尼希米/nh 还/d 着手/v 进行/v 社会/n 整顿/v ，/w 禁止/v 犹太人/n 与/c 外/nd 族人/n 通婚/v ，/w 以/c 保持/v 犹太/ns 民族/n 血统/n 的/u 纯洁/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     尼希米/nh 为此/c 孜孜不倦/i 工作/v 了/u １２/m 年/nt （/w 前/nd ４４５/m -/w ４３３/m ）/w 之/u 久/a ，/w 使/v 一个/mq 濒于/v 灭亡/v 的/u 民族/n 获得/v 新/a 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     以斯拉/nh 于/p 波斯亚达薛西/nh 二世/nt 统治/v 的/u 第/h ７/m 年/nt 回到/v 耶路撒冷/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 是/vl 精通/v 摩西/ns 律/n 法/n 的/u 文士/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 根据/p 口传/v 资料/n ，/w 重新/d 整理/v 、/w 编纂/v 摩西/ns 律/n 法书/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     护/v 教/n 教父/n 努力/v 使/v 基督教/n 在/p 保持/v 传统/n 信念/n 的/u 同时/n /w 尽量/d 与/c 希腊/ns 罗马/ns 文化/n 协调/v 一致/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 里面/nd 除了/p 有/v 反对/v 异端/n 的/u 动机/n ，/w 也/d 有/v 向/p 罗马/ns 统治者/n 争取/v 保护/v 的/u 意愿/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     因为/c ，/w 当时/nt 的/u 基督教/n 仍/d 未/d 取得/v 合法/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     当局/n 的/u 宗教/n 迫害/v 仿佛/d 一/m 把/q 克利斯多夫/nh 之/u 剑/n ，/w 随时/d 都会/vu 落到/v 基督徒/n 的/u 头上/nl 。/w 
		
			
                                        199
                                     事实上/nl ，/w 许多/a 护/v 教/n 著述/n 都/d 是/vl 写给/v 皇帝/n 看/v 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 这里/r ，/w 护/v 教/n 教父/n 们/k 同样/a 履行/v 了/u 护/v 教/v 的/u 职责/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     基督教/n 在/p 其/r 诞生/v 以后/nt 很/d 短/a 的/u 时间/n 里/nd 传遍/v 了/u 整个/a 罗马帝国/ns ，/w 形成/v 一/m 场/n 声势浩大/i 的/u 宗教/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     因为/c 没有/v 合法/a 地位/n ，/w 早期/nt 基督教/n 只能/vu 采取/v 秘密/n 结社/v 的/u 方式/n ，/w 参加者/n 多/a 为/vl 社会/n 下层/n 群众/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     罗马/ns 统治者/n 很快/a 便/d 感到/v 这个/r 宗教/n 运动/n 的/u 压力/n ，/w 并/c 为此/c 而/c 深感/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     于是/c ，/w 对/p 基督教/n 的/u 迫害/v 在/p １/m -/w ３/m 世纪/nt 期间/nt 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     罗马/ns 当局/n 迫害/v 基督教/n 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     首先/d ，/w 基督教/n 与/c 罗马帝国/ns 的/u 国教/n 是/vl 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     罗马人/n 一直/d 信奉/v 的/u 是/vl 多/a 神/n 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     罗马/ns 诸神/n 的/u 观念/n 基本上/d 来自/v 希腊/ns 宗教/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     罗马/ns 统治者/n 虽/c 允许/v 被/p 征服/v 民族/n 保留/v 原有/v 宗教信仰/n ，/w 甚至/d 还/d 在/p 首都/n 罗马/ns 建立/v 万神殿/ni ，/w 供奉/v 罗马/ns 境内/nl 各/r 民族/n 的/u 神明/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     但是/c ，/w 罗马/ns 统治者/n 又/d 将/p 本/r 民族/n 宗教/n 定为/v 国教/n ，/w 使/v 之/u 具有/v 高于/v 其他/r 宗教/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     当局/n 在/p 各地/nl 建立/v 罗马/ns 宗教/n 庙宇/n 以/c 供奉/v 罗马/ns 诸神/n ，/w 并/c 将/p 尊重/v 国教/n 、/w 向/p 罗马/ns 诸神/n 献祭/v 规定/v 为/vl 国民/n 的/u 政治/n 义务/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     任何/r 轻视/v 国教/n 的/u 行为/n 都/d 被/p 看作/v 叛逆/v 之/u 举/n ，/w 是/vl 杀/v 无/v 赦/v 的/u 大/a 逆/a 罪/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     基督教徒/n 自信/v 崇拜/v &quot;/w 唯一/a 真神/n &quot;/w ，/w 既/c 不/d 敬拜/v 诸神/n 的/u 偶像/n ，/w 也/d 不/d 参加/v 国教/n 和/c 其他/r 宗教/n 的/u 庆典/n 仪式/n ，/w 更/d 不/d 向/p 异教/n 神明/n 献祭/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     因此/c ，/w 基督徒/n 被/p 当局/n 认为/v 是/vl &quot;/w 不/d 信/v 神/n 的/u &quot;/w 叛逆者/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     其次/r ，/w 由于/c 犹太人/n 经常/d 在/p 宗教/n 旗帜/n 下/nd 举行/v 起义/v ，/w 反抗/v 罗马人/n 的/u 统治/v ；/w 所以/c ，/w 犹太人/n 一直/d 被/p 罗马/ns 统治者/n 看作/v 难以/d 驯服/a 的/u 民族/n ，/w 始终/d 对/p 之/r 小心/a 防范/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     不巧/a ，/w 基督教/n 恰恰/d 起源/v 于/p 这个/r 富于/v 反叛/v 传统/n 的/u 民族/n ，/w 其/r 发展/v 速度/n 之/u 迅速/a 、/w 组织/n 机构/n 之/u 严密/a ，/w 已/d 使/v 它/r 形成/v 一/m 股/n 不可忽视/i 的/u 社会/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     况且/c ，/w 当时/nt 多数/n 人/n 尚/d 分/v 不清/a 犹太教/n 与/c 基督教/n 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     于是/c ，/w 罗马/ns 当局/n 自然/d 要/vu 把/p 基督教/n 看成/v 一/m 种/q 潜在/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     再次/d ，/w 对/p 基督教/n 的/u 曲传/n 、/w 误解/v 也是/vl 造成/v 当局/n 迫害/v 基督教/n 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     基督教/n 社团/n 使用/v 的/u 语言/n 往往/d 被/p 当时/nt 教/n 外/nd 人士/n 误解/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     例如/v ，/w &quot;/w 上帝/n 之/u 国/n &quot;/w 被/p 理解/v 为/vl 在/p 尘世/nl 上/nd 建立/v 由/p 基督教/n 领导/v 的/u 政权/n ；/w 圣餐/n 礼/n 中/nd 领/v 用/v 耶稣/nh 的/u &quot;/w 血/n &quot;/w 和/c &quot;/w 肉/n &quot;/w ，/w 被/p 误传/v 为/vl 基督徒/n 摆/v 人肉/n 筵席/n ；/w 基督徒/n 们/k 彼此/r 用/p &quot;/w 兄弟/n &quot;/w 、/w &quot;/w 姐妹/n &quot;/w 相/d 称/v ，/w 夜间/nt 在/p 秘密/n 会所/n 聚会/v 礼拜/v ，/w 也/d 被/p 诬为/v 酗酒/v 淫乱/a ，/w 搞/v 血/n 族/n 通奸/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     加之/c 基督教/n 在/p 某些/r 方面/n 确实/d 表现/v 了/u 对/p 传统/n 伦理/n 道德/n 的/u 叛逆/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     所以/c ，/w 罗马/ns 统治/v 集团/n 中/nd 常/d 有人/r 把/p 基督教/n 称为/v 邪教/n ，/w 要求/v 予以/v 彻底/a 取缔/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 教会/n 史料/n 中/nd ，/w 从/p １/m 世纪/nt 中叶/nt 至/v ４/m 世纪/nt 初/n ，/w 基督教/n 共/d 经受/v 了/u １０/m 次/q 来自/v 罗马/ns 当局/n 的/u 迫害/v ，/w 史称/v &quot;/w 十/m 大/a 迫害/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     最/d 早/a 的/u 一/m 次/q 迫害/v 发生/v 在/p 尼禄/nh 皇帝/n 在位/v 期间/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     ６４/m 年/nt 罗马/ns 大火/n 烧毁/v 半/m 座/q 城市/n ，/w 尼禄/nh 以/p 纵火/v 的/u 罪名/n 逮捕/v 一大批/n 基督徒/n ，/w 其中/nd 数以百计/i 的/u 人/n 被/p 残酷/a 处死/v ，/w 有的/r 被/p 钉上/v 十字架/n ，/w 有的/r 被/p 抛进/v 猛兽/n 圈/n ，/w 有的/r 被/p 插/v 在/p 棍/n 上/nd 当/v 火把/n 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     据说/v ，/w 使徒/n 彼得/nh 和/c 保罗/nh 先后/d 死于/v 这/r 场/q 迫害/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     后/nd ９/m 次/q 迫害/v 教会/n 的/u 程度/n 和/c 范围/n 大小不一/i 。/w 
		
			
                                        229
                                     其中/nd 比较/d 大/a 的/u 迫害/v 来自/v 皇帝/n 戴修斯/nh （/w ２４９/m －/w ２５１/m 在位/v ）/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     戴修斯/nh 认为/v 基督教/n 是/vl 敌视/v 当局/n 的/u 邪恶/a 宗教/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     为了/p 巩固/v 帝国/n 的/u 政治/n 统治/v ，/w 他/r 下令/v 对/p 帝国/n 全境/n 的/u 基督徒/n 进行/v 迫害/v ，/w 要求/v 所有/a 人/n 必须/d 向/p 罗马/ns 诸神/n 献祭/v ，/w 而后/c 从/p 执政/v 官/n 处/n 领取/v 忠于/v 帝国/n 的/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     拒绝/v 献祭/v 者/k 予以/v 逮捕/v 、/w 用刑/v 、/w 没收/v 财产/n 、/w 放逐/v 、/w 判刑/v ，/w 直至/v 处死/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     许多/a 不愿/vu 违背/v 宗教信仰/n 的/u 基督徒/n 作/v 了/u 殉道/v 者/k ，/w 其中/nd 有/v 不少/a 是/vl 大都市/n 的/u 主教/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     十/m 大/a 迫害/v 的/u 最后/n 一/m 次/q ，/w 也是/vl 最大/a 的/u 一/m 次/q 是/vl 由/p 戴克里先/nh 皇帝/n （/w ２８４/m 一/m ３０５/m 在位/v ）/w 发动/v 的/u ，/w 时间/n 持续/v 了/u 两/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        235
                                     当局/n 指控/v 基督教/n 纵火/v 焚烧/v 皇宫/n ，/w 结果/n 宫廷/n 中/nd 信教/v 的/u 官员/n 和/c 太监/n 一律/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     戴克里先/nh 随后/d 颁布/v 一系列/a 敕令/v ，/w 要求/v 各地/nl 拆毁/v 基督/n 教堂/n ，/w 烧毁/v 圣经/n ，/w 查/v 捕/v 教会/n 首领/n ，/w 并/c 强迫/v 基督徒/n 祭祀/v 罗马/ns 诸神/n ，/w 抗拒/v 者/k 一律/d 逮捕/v 处死/v ，/w 教徒/n 与/c 教会/n 的/u 财产/n 悉数/n 没收/v 充公/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     不过/c ，/w 这些/r 敕令/v 并/d 未/d 得到/v 有效/a 的/u 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     实际上/nl ，/w 罗马/ns 国家/n 对/p 基督教/n 的/u 迫害/v 到/v 此时/nt 已/d 接近/v 尾声/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     ２００/m 多/m 年间/nt 的/u 多次/mq 迫害/v 造就/v 了/u 一大批/n 被/p 后世/nt 教会/n 尊为/v 圣徒/n 的/u 殉道/v 牺牲/v 者/k 。/w 
		
			
                                        240
                                     他们/r 一/m 心传/v 奉/v 耶稣/nh 基督/n ，/w 宁/d 死/v 不愿/vu 叛/v 教/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     例如/v ，/w 波利卡普/nh 主教/n 被捕/v 后/nd ，/w 罗马/ns 总督/n 对/p 这位/r 耋/a 耋/a 老人/n 忽/d 发/v 侧/nd 隐/v 之/u 心/n ，/w 劝/v 他/r 对/p 罗马/ns 神像/n 起誓/v ，/w 再/d 诅咒/v 基督/n 几/m 句/n ，/w 便/d 可/vu 立即/d 将/p 他/r 释放/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     说罢/v ，/w 他/r 坦然/a 走上/v 火刑/n 的/u 柴/n 堆/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     当然/d ，/w 在/p 迫害/v 中/nd 毅然/a 殉道/v 的/u 毕竟/d 是/vl 少数/n ，/w 更/d 多/a 的/u 人/n 在/p 血腥/a 残暴/a 面前/nd 选择/v 屈服/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 批/q 人/n 中/nd 有/v 许多/a 在/p 迫害/v 结束/v 后/nd 又/d 要求/v 返回/v 教会/n ，/w 由此/d 引出/v 了/u 能否/d 赦免/v 其/r 叛/v 教/n 之/u 罪/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     早期/nt 基督/n 教会/n 普遍/a 认为/v ，/w 受洗/v 以前/nt 的/u 罪过/n 可以/vu 为/p 圣礼/n 所/u 赦免/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     但/c 对/p 受洗/v 后/nd 再/d 犯罪/v 能否/d 给以/v 赦免/v ，/w 如/v 受/v 逼迫/v 而/c 叛/v 教/n ，/w 则/c 有/v 不同/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     进一步/v 追究/v ，/w 由/p 谁/r 来/vd 赦免/v 、/w 及/c 通过/p 什么/r 方式/n 取得/v 赦免/v 等/u ，/w 也/d 都/d 是/vl 难题/n ，/w 常常/d 在/p 教会/n 中/nd 导致/v 争端/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     基督教/n 在/p 最初/nt 三百/m 年/nt 间/n 虽/c 屡遭/v 迫害/v ，/w 其/r 发展/v 势头/n 却/d 有增无减/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 这/r 三百/m 年/nt 中/nd ，/w 基督教/n 愈来愈/d 清楚/a 地/u 表明/v 自己/r 作为/v 一/m 种/q 新/a 的/u 普世/n 宗教/n ，/w 能够/vu 比/p 其他/r 所有/a 宗教/n 传统/n 更/d 适合于/v 罗马/ns 社会/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     基督教/n 在/p 社会/n 各/r 层/q 人士/n 中/nd 均/d 争取/v 到了/v 大量/a 的/u 信奉/v 者/k 和/c 同情/v 者/k ，/w 获得/v 了/u 较为/d 广泛/a 而/c 稳定/a 的/u 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     即使/c 在/p 罗马帝国/ns 统治/v 集团/n 之中/nd ，/w 也/d 有人/r 开始/v 认识/v 到/v 基督教/n 不是/vl 帝国/n 的/u 大敌/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     而且/c ，/w 在/p 当时/nt 统治/v 集团/n 内部/nd 斗争/n 十分/d 激烈/a ，/w 社会/n 政治/n 生活/n 极/d 不/d 稳定/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 一些/m 有/v 见识/n 的/u 统治者/n 希望/v 得到/v 来自/v 基督教/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     所以/c ，/w 尽管/d 皇帝/n 戴克里/nh 先/d 为/p 彻底/a 消灭/v 基督教/n 而/c 再三/d 下诏/v ，/w 竟然/d 无法/d 收到/v 切实/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     明末清初/nt 之前/nt ，/w 中国/ns 伊斯兰教/n 既/c 无/v 派别/n 之/u 争/v ，/w 也/d 无门/v 宦/n 之/u 斗/v ，/w 除/p 塔吉克/ns 族/n 信仰/n 什叶派/n 的/u 伊斯玛仪派/n 和/c 极少数/n 维吾尔族/ns 人/n 信仰/n 十二/m 伊玛目派/n 外/nd ，/w 其他/r 都/d 属于/v 逊尼派/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     从/p 教法/n 教/n 律/n 上/nd 看/v ，/w 除/p 新疆/ns 有/v 少数/n 人/n 属/v 沙斐仪/n 教法/n 学派/n 外/nd ，/w 其他/r 都/d 属/v 哈乃斐/n 教法/n 学派/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     长期以来/i ，/w 中国/ns 伊斯兰教/n 实行/v 的/u 是/vl &quot;/w 教坊/n 制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     所谓/a &quot;/w 教坊/n &quot;/w （/w 也/d 称/v 寺坊/n ）/w ，/w 实际上/nl 是/vl 一个/mq 以/p 清真寺/n 为/vl 中心/n 的/u 穆斯林/n 聚居/v 区/n ，/w 它/r 是/vl 由/p 十几/m 户/n 、/w 几十/m 户/n 或/c 几百/m 户/n 穆斯林/n 组成/v 的/u 一个/mq 独立/v 的/u 、/w 地域性/n 的/u 宗教/n 组织/n 单位/n ，/w 教坊/n 之间/nd 没有/v 隶属/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     教坊/n 内/nd 穆斯林/n 居民/n 称为/v &quot;/w 高目/n &quot;/w （/w 阿拉伯语/n 音译/v 意为/vl &quot;/w 居民/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     对/p 教坊/n 清真寺/n 既/c 享有/v 权利/n 也/d 有/v 义务/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     教坊/n 清真寺/n 的/u 教长/n （/w 也/d 称/v 阿訇/n ）/w ，/w 一般/a 由/p 该/r 教坊/n 的/u &quot;/w 高目/n &quot;/w 从/p 外/nd 教坊/n 聘请/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     教长/n 有/v 一定/a 的/u 任期/nt ，/w 届时/v 更换/v ，/w 也/d 可以/vu 连任/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 清真寺/n 内部/nd 渐渐/d 形成/v 了/u &quot;/w 三/m 掌教/n 制/n &quot;/w ，/w 由/p 伊玛目/n （/w 又称/v 掌教/n 或/c 阿訇/n ，/w 负责/v 讲解/v 经文/n 和/c 领导/v 教/n 众/n 礼拜/v ）/w 、/w 赫蒂布/n （/w 又称/v 嘎锥/n 、/w 哈的/n 等/u ，/w 负责/v 执掌/v 教法/n ）/w 和/c 穆艾津/nh （/w 即/d 宣礼员/n ，/w 专/d 司/v 礼拜/v 时辰/n ，/w 召唤/v 教/n 众/n 上/v 寺/n 礼拜/v ）/w 三/m 种/q 宗教/n 人员/n 构成/v 寺院/n 教/n 权/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他们/r 的/u 职务/n 和/c 地位/n ，/w 受到/v 穆斯林/n 的/u 绝对/a 尊重/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     明代/nt 以前/nt ，/w 伊玛目/n 、/w 赫蒂布/n 、/w 穆艾津/n 一般/a 都/d 由/p 教/n 众/n 推荐/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     可是/d 在/p 中国/ns 封建/n 宗法/n 思想/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 从/p 明代/nt 开始/v ，/w 伊玛目/n 世袭/v 的/u 现象/n 已/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     至/v 清初/nt ，/w 这/r 种/q 世袭/v 的/u 情况/n 已经/d 比较/d 普遍/a ，/w 并/c 在/p 伊斯兰教/n 苏非派/n 思想/n 的/u 影晌/v 下/nd 逐渐/d 形成/v 了/u 中国/ns 伊斯兰教/n 特有/v 的/u 门/n 宦/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     苏非派/n 思想/n 大约/d 在/p １１/m 世纪/nt 就/d 传入/v 我国/n 新疆/ns 地区/n ，/w 但/c 并没/d 产生/v 门/n 宦/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     １８/m 世纪/nt ，/w 随着/p 清朝/nt 政府/n 开放/v 海/n 禁/v ，/w 苏非派/n 各/r 教/n 团/n 思想/n 从/p 中亚/j 经/v 新疆/ns 、/w 或/c 从/p 阿拉伯/ns 各地/nl 先后/d 传入/v 我国/n 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 青海/ns 等/u 地区/n ，/w 并/c 逐渐/d 与/c 中国/ns 传统/n 的/u 儒家/n 思想/n 及/c 封建/n 宗法/n 思想/n 相/d 结合/v ，/w 形成/v 了/u 伊斯兰教/n 门/n 宦/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     所谓/a 门/n 宦/n 制度/n ，/w 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q 扩大/v 了/u 的/u 教坊/n 制/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     一般说来/c ，/w 各/r 门/n 宦/n 的/u 首领/n 或/c 创始人/n 被/p 尊为/v 教主/n ，/w 教主/n 管辖/v 许多/a 教坊/n 和/c 清真寺/n ，/w 各/r 清真寺/n 的/u 教长/n 由/p 教主/n 直接/a 任命/v 并/c 隶属/v 于/p 教主/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     教主/n 被/p 认为/v 是/vl 引导/v 教徒/n 进入/v 天堂/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     教徒/n 对/p 教主/n 要/vu 绝对/a 崇敬/v 和/c 服从/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     教主/n 归真/v 后/nd 职务/n 由/p 子孙/n 承袭/v ，/w 其/r 墓地/n 要/vu 建立/v 亭/n 室/n ，/w 名为/v &quot;/w 拱北/ns &quot;/w （/w 阿拉伯语/n ，/w 意为/vl &quot;/w 圆/a 屋顶/nl 建筑/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     教徒/n 在/p &quot;/w 拱北/ns &quot;/w 前/nd 念经/v ，/w 静坐/v 参悟/v ，/w 念/v 齐克尔/n （/w 赞颂/v 词/n ）/w 成/v 了/u 各/r 门/n 宦/n 的/u 主要/a 功课/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     随着/p 门/n 宦/n 制度/n 的/u 建立/v ，/w 中国/ns 伊斯兰教/n 内部/nd 各自/r 独立/v 的/u 大小/n 派别/n 相继/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     教派/n 与/c 门/n 宦/n 以及/c 各/r 门/n 宦/n 之间/nd 始终/d 处于/v 互相/d 排斥/v ，/w 互不/d 相容/v 的/u 对立/v 关系/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        277
                                     １/m ．/w 格底目/n ：/w &quot;/w 格底目/n &quot;/w 系/v 阿拉伯语/n ，/w 意为/vl &quot;/w 古老/a 的/u &quot;/w 、/w &quot;/w 陈旧/a 的/u &quot;/w ，/w 它/r 是/vl 中国/ns 最/d 古老/a 的/u 、/w 穆斯林/n 人数/n 最多/a 的/u 伊斯兰教/n 派/n ，/w 自/p 唐代/nt 起/v 就/d 在/p 中国/ns 流行/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     清代/nt 苏非派/n 传入/v 中国/ns 后/nd ，/w 这/r 一/m 教派/n 开始/v 发生/v 变化/v ，/w 其中/nd 有的/r 参加/v 了/u 苏非派/n 所属/n 的/u 门/n 宦/n ，/w 有的人/n 参加/v &quot;/w 伊赫瓦尼派/n &quot;/w ，/w 现在/nt &quot;/w 格底目/n &quot;/w 在/p 全国/n 大约/d 有/v ４００/m 万/m 教/n 众/n ，/w 仍是/vl 多数派/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     格底目/n 属于/v 伊斯兰教/n 的/u 逊尼派/n ，/w 教法/n 上/nd 遵循/v 哈乃斐/n 教法/n 学派/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     它/r 重视/v 因袭/v 传统/n ，/w 恪守/v 伊斯兰教/n 的/u 基本/a 信仰/n 和/c 各项/r 宗教/n 功课/n ，/w 主张/v 一切/r 按/p 老规矩/n 办事/v ，/w 既/c 反对/v 标新立异/i ，/w 又/d 不/d 干预/v 其他/r 派别/n 和/c 门/n 宦/n 的/u 事务/n ，/w 因此/c ，/w 被/p 认为/v 是/vl 中国/ns 伊斯兰教/n 的/u &quot;/w 保守派/n &quot;/w 和/c &quot;/w 调和派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 教/n 权/n 组织上/nl ，/w 格底目/n 实行/v 的/u 是/vl 互不/d 隶属/v 的/u 单一/a 的/u 教坊/n 制/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     通常/d 一个/mq 教坊/n 有/v 一/m 座/q 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 清真寺/n 的/u 教务/n 上/nd 实行/v &quot;/w 三/m 掌/v 教/n 制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     １８/m 世纪/nt 以后/nt ，/w &quot;/w 三/m 掌/v 教/n &quot;/w 的/u 名称/n 改为/v 开学阿訇/n ，/w 二阿訇/n 、/w 玛金/n （/w 即/d 穆艾津/nh ）/w ，/w 开学阿訇/n 是/vl 清真寺/n 的/u 最高/a 首领/n ，/w 实行/v 聘任制/n ，/w 其/r 任期/nt 有/v ２/m 年/nt ，/w 也/d 有/v ４/m 年/nt ，/w 最多/a 只有/d ６/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        285
                                     任期/nt 一/m 到/v ，/w 一般/a 开学阿訇/n 在/p 开斋节/nt 或/c 古尔邦/ns 节/n 的/u 会/n 礼/n 后/nd ，/w 主动/a 向/p 本/r 坊/n 教/n 众/n 提出/v 辞职/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     如/v 受/v 欢迎/v 经/v 教/n 众/n 挽留/v 、/w 本人/n 同意/v ，/w 可以/vu 连任/v ，/w 为/p 管理/v 清真寺/n 的/u 寺/n 务/n ，/w 教坊/n 内/nd 设有/v 学董/n （/w 亦/d 称/v 社/n 头/n ）/w 、/w &quot;/w 乡/n 老/n &quot;/w 或/c 清真/n 董事会/n ，/w 他们/r 不是/vl 神职人员/n ，/w 一般/a 由/p 教坊/n 内/nd 教/n 众/n 推荐/v 年/nt 高/a 德/n 邵/a 者/k 或/c 有/v 一定/a 社会/n 地位/n 、/w 热心/v 宗教/n 事务/n 的/u 人/n 担任/v ，/w 他们/r 主要/a 任务/n 是/vl 管理/v 寺/n 产/n 、/w 财务/n 以及/c 筹办/v 各项/r 宗教/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 教义/n 上/nd ，/w 格底目/n 严守/v 伊斯兰教/n 的/u 六/m 大/a 信仰/n 和/c 五/m 项/q 功课/n ，/w 虽/c 对/p 各/r 派/n 门/n 宦/n 持有/v 异/a 义/n ，/w 但/c 对/p 其中/nd 宗教/n 学识/n 渊博/a ，/w 能/vu 真正/a 按/p 《/w 古兰经/n 》/w 《/w 圣训/n 》/w 传教/v 的/u 个人/n 却/d 十分/d 尊重/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     对外/d 来/vd 中国/ns 传教/v 的/u &quot;/w 圣徒/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圣/n 墓/n &quot;/w 也/d 表示/v 尊重/v ，/w 并/c 去/v 上坟/v ，/w 但/c 不/d 主张/v 出资/v 给/p 他们/r 修建/v 拱北/ns 。/w 
		
			
                                        289
                                     他们/r 认为/v ，/w 崇拜/v 拱北/ns ，/w 就/d 等于/v 崇拜/v 人/n ，/w 而/c 崇拜/v 人/n 就/d 违反/v 了/u 伊斯兰教/n 不/d 崇拜/v 偶像/n 的/u 这/r 一/m 重要/a 教规/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 宗教/n 仪式/n 上/nd ，/w 格底目/n 一方面/c 带有/v 早期/nt 伊斯兰教/n 的/u 古老/a 风格/n ，/w 另-方面/c ，/w 由于/c 受/v 中国/ns 汉/n 文化/n 的/u 影响/v ，/w 许多/a 宗教/n 仪式/n 带有/v 自己/r 的/u 特色/n ，/w 如/v 给/p 逝世/v 的/u 老人/n 穿/v 白/a 戴孝/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     头七/nt &quot;/w 、/w &quot;/w 二/m 七/m &quot;/w 等/u 纪念日/n 的/u 名称/n 等/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     ２/m ．/w 依赫瓦尼/n 教派/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     依赫瓦尼/n &quot;/w ，/w 是/vl 阿拉伯文/n 的/u 音译/v ，/w 原意/n 为/vl &quot;/w 兄弟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     按/p 《/w 古兰经/n 》/w 中/nd &quot;/w 凡/d 穆斯林/n 皆/d 兄弟/n &quot;/w 之/u 意取/v 名/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     它/r 产生/v 于/p 清末/nt 民/n 初/n ，/w 晚于/v 格底目/n 和/c 各/r 门/n 宦/n ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 新教/n &quot;/w &quot;/w 新兴/a 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     该/r 派/n 是/vl 由/p 东乡族/ns 人/n 马万富/nh （/w 又名/n 马果园/n ，/w １８４９/m -/w １９３４/m ）/w 创建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 原是/vl 一/m 位/q 著名/a 的/u 青年/n 阿訇/n ，/w 精通/v 阿拉伯文/n 和/c 波斯/ns 文/n ，/w 曾/d 去/v 麦加/ns 朝觐/v 、/w 游学/v ，/w 受到/v 瓦哈比/n 教派/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     回国/v 后/nd ，/w 他/r 联络/v 中国/ns 另外/r ９/m 名/n 阿訇/n 结合/v 中国/ns 伊斯兰教/n 实际/n ，/w 以/p &quot;/w 革新/v 者/k &quot;/w 的/u 姿态/n ，/w 于/p １９/m 世纪/nt ９０/m 年代/nt 在/p 甘肃/ns 临夏/v 一带/n 创立/v 了/u 依赫瓦尼/n 教派/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     ２０/m 世纪/nt ４０/m 年代/nt 在/p 甘肃/ns 、/w 青海/ns 、/w 宁夏/ns 地方/n 势力/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 在/p 上述/v 地区/n 的/u 伊斯兰教/n 中/nd 确立/v 了/u 优势/n 地位/n ，/w 并/c 在/p 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 河北/ns 、/w 新疆/ns 等/u 部分/n 地区/n 得到/v 传播/v ，/w 成为/v 一个/mq 影响/v 较/d 大/a 的/u 教派/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     代野/n 神/n 萨满/n 而/c 起/v 的/u 家/n 神/n 萨满/n 则/c 渐渐/d 失去/v 了/u &quot;/w 神性/n &quot;/w ，/w 或者说/c 他们/r 发展/v 了/u 原有/v 祭祀/v 和/c 宗教/n 生活/n 中/nd 更具/v &quot;/w 人性/n &quot;/w 的/u 那些/r 传统/n ，/w 他们/r 的/u &quot;/w 人性/n &quot;/w 确立/v 起来/vd 主要/a 依据/v 这样/r 的/u 现实/n ；/w 他们/r 是/vl 自愿/v 当/p 萨满/n 又/d 由/p 族人/n 选定/v 的/u ；/w 他们/r 的/u 一切/r 侍/v 神/n 本领/n 来自/v 学习/v ，/w 来自/v 自身/n 努力/v ；/w 他们/r 称职/a 与/c 否/d ，/w 要/vu 依靠/v 族人/n 的/u 公论/n ，/w 依赖/v 严格/a 的/u 学业/n 考试/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     因此/c 凡是/d 穆昆/n 制度/n 完善/a 的/u 族/n 姓/n ，/w 它/r 的/u 家/n 萨满/n 的/u 传承/v 都/d 比较/d 兴旺/a 、/w 稳定/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     满族/ns 萨满/n 还有/v 一/m 种/q 内在/a 运动/n ，/w 那/r 就是/d 萨满/n 由/p 女性/n 向/p 男性/n 的/u 转化/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     从/p 现在/nt 来看/v ，/w 各/r 姓/v 萨满/n 基本上/d 是/vl 男性/n ，/w 女/n 姓/v 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     黑龙江省/ns 、/w 吉林省/ns 有/v 五/m 个/q 姓/n 有/v 女/n 萨满/n ，/w 多数/n 是/vl 新学/n 的/u ，/w 这些/r 也/d 只是/d 特例/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     根据/p 各/r 姓/n 所/u 传/v ，/w 第一/m 代/nt 萨满/n 都/d 是/vl 女性/n ，/w 在/p 不远/a 的/u 前/nd 数/m 代/nt ，/w 也/d 有/v 出名/v 的/u 女/n 萨满/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 表明/v 男/n 萨满/n 的/u 出现/v 发生/v 在/p 后期/nt ，/w 而且/c 经过/p 漫长/a 的/u 传承/v 过程/n 才/d 得以/vu 占居/v 绝对/a 优势/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     但/c 时至今日/i 女/n 萨满/n 并/c 未/d 绝迹/v ，/w 某些/r 祭礼/n 中/nd 男/n 萨满/n 还/d 必须/d 按/p 女性/n 装扮/v ，/w 仿/v 女人/n 声音/n ，/w 步/v 女人/n 舞姿/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 请/v 某些/r 妈妈/n 神/n （/w 女神/n ）/w 的/u 时候/n 常有/v 此举/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 某些/r 姓中/nl ，/w 人们/n 还/d 认为/v 某些/r 神/n 男性/n 请/v 不/d 下来/v ，/w 只有/c 女人/n 才行/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     与/c 汉人/n 认为/v 女人/n 脏/a ，/w 男人/n 干净/a 的/u 观念/n 不同/a ，/w 满族/ns 认为/v 女人/n 是/vl 干净/a 的/u ，/w 女人/n 是/vl 水/n ，/w 是/vl 纯洁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 正/d 符合/v 《/w 红楼梦/n 》/w 中/nd 贾宝玉/nh 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     满族/ns 的/u 萨满/n 还有/v 一些/m 令人/n 深思/v 的/u 发展/v 迹象/n ，/w 如/v 野/a 神/n 萨满/n 等级/n 的/u 形成/v ，/w 萨满/n 神/n 饰/v 由/p 繁/a 至/v 简/a 等等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     总的来看/c ，/w 满族/ns 萨满/n 的/u 发展/v 是/vl 随着/p 社会/n 的/u 总体/n 发展/v 而/c 前进/v 的/u ，/w 如/v 女性/n 向/p 男性/n 的/u 变化/v 是/vl 父系/n 穆昆/n 制/n 逐步/d 完善/a 的/u 结果/n ，/w 家/n 神/n 萨满/n 治病/v 职能/n 的/u 消失/v 也是/vl 与/c 医学/n 条件/n 逐渐/d 进步/v 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     另一方面/c 政治/n 因素/n 的/u 影响/v 也/d 很/d 重要/a ，/w 家/n 萨满/n 的/u 形成/v 与/c 发展/v 就/d 直接/a 与/c 民族/n 统治者/n 的/u 提倡/v 、/w 立法/v 相关/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     野/a 萨满/n 的/u 复苏/v ，/w 也/d 与/c 不同/a 时期/nt 的/u 政治/n 环境/n 密切/a 相联/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     此外/c ，/w 萨满教/n 相对/a 独立/v 的/u 自身/n 运动/n 也是/vl 一个/mq 不可忽视/i 的/u 方面/n ，/w 如/v 野/a 神/n 萨满/n 的/u 衰落/v 是/vl 与/c 野/a 神/n 祭祀/v 衰败/v 相/d 伴随/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     关于/p 东北亚/j 各族/n 的/u 神偶/n 的/u 普遍/a 调查/v ，/w 当/p 以/p 俄/j 人/n 马克/nh 为/vl 始/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     １８５５/m 年/nt ，/w 马克/nh 对/p 黑龙江/ns 以北/nd 崇信/v 萨满教/n 的/u 几个/mq 民族/n 神偶/n 分布/v 作/v 了/u 较为/d 详细/a 清楚/a 的/u 调查/v 与/c 说明/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     但/c 黑龙江/ns 以南/nd 的/u 神偶/n 情况/n ，/w 长期/nt 淹没/v 无闻/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     本世纪/nt 二三十/m 年代/nt ，/w 中国/ns 学者/n 凌纯声/nh 认识/v 到/v 将/p 神偶/n 分布/v 局限/v 在/p 黑龙江/ns 以北/nd 是/vl 不/d 符合/v 民族学/n 常理/n 的/u ，/w 他/r 开始/v 了/u 在/p 松花江/ns 与/c 黑龙江/ns 交汇/v 处/n ，/w 也就是/d 松花江/ns 下游/n 地区/n 的/u 赫哲/ns 族/n 中间/nd 进行/v 萨满教/n 的/u 调查/v 证明/v ，/w 黑龙江/ns 中游/nl 南岸/nl 地区/n 也/d 有/v 神偶/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 的/u 调查/v 结果/n 受到/v 了/u 国内外/j 学者/n 的/u 重视/v ，/w 长期以来/i 这/r 一/m 调查/v 成果/n 被/p 专家/n 、/w 学者/n 作为/v 权威/n 材料/n 来/vd 引用/v 、/w 研究/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     但/c 在/p 客观上/nl 也/d 使/v 一些/m 人/n 产生/v 了/u 对/p 神偶/n 认识/v 的/u 片面/a 和/c 局限/v ，/w 认为/v 只有/c 赫哲/ns 族/n 有/v 神偶/n ，/w 他处/nl 无/v 踪/n 可/vu 寻/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     有的/r 甚至/d 以为/v ，/w 赫哲/ns 虽/c 居/v 中国/ns 境内/nl ，/w 但/c 与/c 苏联/ns 境内/nl 的/u 那乃/ns 、/w 果尔特/ns 同一/a 族/n 源/n ，/w 这样/r 神偶/n 的/u 流/v 布/v 就/d 归属/v 到/v 族/n 系/n 关系/n 之中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     从/p 民族/n 分/v 衍/v 的/u 角度/n 把握/v 神偶/n 现象/n 是/vl 一/m 种/q 必备/v 的/u 科学/n 态度/n ，/w 但/c 必须/d 深入/a 认识/v 神偶/n 现象/n 同/p 民族/n 某/r 一/m 发展/v 阶段/n 的/u 同步/v 性/k ，/w 如果/c 神偶/n 存在/v 于/p 现/v 赫哲/ns 或/c 那乃/ns ，/w 果尔特/ns 分/v 衍/v 开来/v 的/u 那个/r 更/d 早/a 的/u 民族/n 母体/n 中/nd ，/w 那么/r 那个/r 母体/n 的/u 任何/r 一/m 系/n 都/d 应该/vu 有/v 神偶/n 传/v 袭/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        324
                                     众所周知/i ，/w 女真/ns 族/n 各/r 系/n 在/p 黑龙江/ns 以南/nd 中国/ns 境内/nl 已/d 形成/v 满/ns 、/w 鄂伦春/ns 、/w 鄂温克/ns 、/w 赫哲/ns 等/u 族/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     从/p 我们/r 的/u 调查/v 判断/v ，/w 神偶/n 在/p 女真/ns 时期/nt 已/d 属/v 普遍/a ，/w 各族/n 众多/a 的/u 神偶/n 种类/n 和/c 相似/v 的/u 神偶/n 形状/n 可以/vu 证明/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     但是/c ，/w 仅仅/d 从/p 族/n 系/n 渊源/n 的/u 角度/n 认识/v 神偶/n 现象/n 是/vl 远远/a 不够/a 的/u ，/w 还/d 必须/d 从/p 东北亚/j 地区/n 的/u 萨满教/n 信仰/n 出发/v 来/vd 看待/v 神偶/n ，/w 它/r 是/vl 神偶/n 存在/v 的/u 文化/n 土壤/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     神偶/n 的/u 分布/v 和/c 延续/v ，/w 与/c 萨满教/n 信仰/n 有着/v 诸多/a 方面/n 的/u 直接/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     基于/p 民族学/n 、/w 宗教/n 学/k 双/a 方面/n 考虑/v ，/w 近年来/nt 满族/ns 萨满教/n 调查组/n 先后/d 在/p 满族/ns 聚居/v 区内/nl 进行/v 了/u 深入/a 考察/v ，/w 获得/v 了/u 大量/a 的/u 神偶/n 实物/n 和/c 各/r 类/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这些/r 神偶/n 的/u 多种/mq 形/n 姿/n 和/c 古远/a 性/k 超出/v 了/u 马克/nh 和/c 凌/nhf 先生/n 所/u 调查/v 到/v 的/u 为人/n 熟知/v 的/u 一般/a 神偶/ns ，/w 从而/c 将/p 神偶/n 的/u 分布/v 范围/n 扩大/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     它/r 的/u 主要/a 新/a 发掘/v 区域/n 在/p 珲春/ns 、/w 吉林/ns 、/w 瑗珲/ns ，/w 其他/r 地区/n 较为/d 零散/a ，/w 但/c 不乏/v 新颖/a 实物/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     东北亚/j 的/u 神偶/n 探索/v 又/d 向前/v 迈进/v 了/u 一/m 大步/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     满族/ns 神偶/n 的/u 主要/a 分布/v 区域/n 在/p 珲春/ns 、/w 吉林/ns 市/n 、/w 瑗珲/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     珲春/ns 是/vl 满族/ns 发祥地/n 之一/m ，/w 是/vl 东海/ns 窝/n 集部/n 最/d 有/v 代表性/n 的/u 居/v 地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        334
                                     东海/ns 窝/n 集部/n 曾经/d 分布/v 于/p 乌苏里江/ns 以东/nd 、/w 图门江/ns 流域/n 至/v 日本海/ns 的/u 广阔/a 区域/n ，/w 以/p 狩猎/v 、/w 捕鱼/v 为/vl 主要/a 经济/n 门类/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     现/n 居/v 珲春/ns 满族/ns 各/r 姓/n ，/w 多/a 源于/v 东海/ns 窝/n 集部/n ，/w 别地/n 传承/v 神偶/n 满/ns 姓/n 也/d 有/v 原/a 属/v 该/r 部/n 者/k 。/w 
		
			
                                        336
                                     此处/n 清初/nt 为/vl 蛮荒/a 之/u 地/n ，/w 以后/nt 也/d 偏僻/a 、/w 闭塞/a ，/w 很少/a 有人/r 去/v 探究/v 其中/nd 的/u 文化/n 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     经过/p 我们/r 近年/nt 的/u 探查/v ，/w 该地/n 的/u 那/nhf 姓/n 、/w 胡/nhf 姓/n 、/w 杨/nhf 姓/n 、/w 郎/nhf 姓/n ，/w 原/d 属/v 东海/ns 窝/n 集部/n 的/u 石/nhf 姓/n 等/u 均/d 有/v 神偶/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     满族/ns 的/u 神偶/n 以/p 各/r 姓/n 各/r 氏/n 信仰/n 为主/v ，/w 因此/c 各/r 姓/n 神偶/n 互不/d 相同/a ，/w 有/v 自己/r 的/u 内容/n 组合/v 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     珲春/ns 满族/ns 胡/nhf 姓/n 神偶/n 用/p 木/n 刻/v 成/v ，/w 木料/n 的/u 选择/v 十分/d 严格/a ，/w 族/n 中人/n 必须/d 闭上/v 眼睛/n 向前/v 越过/v 九/m 个/q 山包/n ，/w 并/c 同/d 坎/v 一/m 棵/q 树上/nl ，/w 此/r 树/n 之/u 木材/n 可/vu 做/v 神偶/n ，/w 该/r 树/n 称/v &quot;/w 恩都力毛/n &quot;/w ，/w 即/v 神树/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     该/r 姓/n 管/v 狩猎/v 、/w 保/v 长途跋涉/i 平安/a 和/c 方向/n 的/u 神/n 亦/d 为/vl 木刻/n ，/w 神/n 长/n 约/v ３/m 寸/q ，/w 圆柱/n 形/n ，/w 直径/n ０．８/m 寸/q ，/w 平顶/n ，/w 有/v 两/m 只/q 凹/a 下去/v 的/u 大/a 眼睛/n 和/c 微/a 削/v 下去/v 的/u 小/a 嘴/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     该/r 姓/n 的/u 威/a 虎/n 力/n 恩/n 都/d 力/n 即/d 船/n 神/n 也/d 由/p 木刻/n 而/c 成/v ，/w 这/r 是/vl 脚踏/v 一/m 只/q 船/n 的/u 两/m 位/q 并立/v 女神/n ，/w 尖顶/n ，/w 眼部/n 画线/v 为/vl 形/n ，/w 嘴/n 部/n 刻画/v ，/w 一/m 根/n 细线/n 将/p 两/m 神/n 绑/v 接/v ，/w 象征/v 在/p 大海/n 中/nd 行船/v 纹丝不动/i 。/w 
		
			
                                        342
                                     勿/d 庸/v 讳言/v ，/w 萨满教/n 世界观/n 在/p 形成/v ，/w 发展/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 在/p 后期/nt ，/w 受到/v 别/r 种/q 宗教/n 和/c 文化/n 的/u 影响/v ，/w 这些/r 外来/v 影响/v 被/p 吸收/v 消化/v ，/w 成为/v 某/r 一/m 地方/n 、/w 某/r 一/m 族/n 系/n 萨满教/n 中/nd 的/u 特殊/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     如/v 个别/a 地区/n 萨满教/n 中/nd 的/u 地狱/n 观念/n 与/c 初始/nt 的/u 地界/n 说/v 相去甚远/i 。/w 
		
			
                                        344
                                     有/v 那里/r ，/w 地/n 底下/nd 也/d 有人/r 生活/v ，/w 有/v 好人/n ，/w 也/d 有/v 恶魔/n ，/w 如/v 地上/nl 一样/a ，/w 地界/n 中/nd 的/u 巴那吉额母/nh 就是/vl 一/m 位/q 善良/a 的/u 女性/n 神/n ，/w 在/p 地下/nl 生活/v 并非/d 地狱/n ，/w 而是/vl 越/d 深处/n 越/d 温暖/a ，/w 深处/n 也/d 有/v 光明/n ，/w 有/v 太阳/n ，/w 温暖/a 是/vl 和/p 太阳/n 联系/v 在/p 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 种/q 观念/n 与/c 北方/nd 先民/n 长期/nt 居/v 地窨子/n 生活/n 相关/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     那/r 种/q 认为/v 地界/n 为/vl 恶魔/n 居所/n ，/w 人/n 在/p 其中/nd 受/v 熬/v 受/v 煎/v ，/w 历经/v 数/m 难/n 的/u 观念/n 显然/a 是/vl 受/v 了/u 佛教/n 等/u 外来/v 文化/n 的/u 影响/v ，/w 这/r 方面/n 的/u 表现/v 在/p 《/w 尼山/ns 萨满/n 》/w 的/u 一些/m 手抄本/n 中/nd 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     就/p 总体/n 来看/v ，/w 在/p 满族/ns 这/r 方面/n 的/u 表现/v 还是/d 次要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 萨满教/n 的/u &quot;/w 万神殿/ni &quot;/w 中/nd ，/w 天穹/n 神/n 只/d 始终/d 占据/v 显赫/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     可以说/v 萨满教/n 初/n 兴/v 时期/nt 就/d 产生/v 原始/a 天穹/n 观念/n ，/w 它/r 是/vl 萨满教/n 宗教/n 思想/n 的/u 基石/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     多年来/nt ，/w 学术界/n 对/p 此/r 多/a 有/v 探/v 研/v ，/w 对/p 萨满教/n 文化/n 特质/n 的/u 研究/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 中国/ns 的/u 一些/m 学者/n 认为/v &quot;/w 天神/n 作为/v 综合/v 概念/n 的/u 神/n ，/w 出现/v 的/u 时间/n 比较/d 晚/a &quot;/w ，/w 并/c 具体/a 指出/v ：/w 蒙古族/ns 与/c 满族/ns &quot;/w 由于/c 他们/r 早已/d 进入/v 了/u 阶级社会/n ，/w 曾/d 建立/v 过/u 国家/n ，/w 出现/v 了/u 统治/v 一切/r 的/u 帝王/n ，/w 从而/c 他们/r 的/u 萨满教/n 中/nd 也/d 就/d 有/v 了/u 天神/n 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p 这些/r 民族/n 中/nd ，/w 萨满教/n 许多/a 神/n 的/u 自然/a 属性/n 和/c 社会/n 属性/n 都/d 逐渐/d 转到/v 一个/mq 天神/n 上来/vd &quot;/w ，/w 甚而/d 断言/v ：/w &quot;/w 清初/nt 满族/ns 的/u 萨满教/n ，/w 己/d 是/vl 以/p 天神/n 为主/v 的/u 一/m 神/n 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     显然/a ，/w 这些/r 论断/n 认为/v &quot;/w 天神/n &quot;/w 是/vl 人间/nl 帝王/n 的/u 宗教/n 化/k 、/w 神圣/a 化/k 的/u 产物/n ，/w 它/r 必然/a 产生/v 于/p 阶级社会/n ，/w 而/c 天神/n 的/u 出现/v ，/w 则/c 意味/v 着/u 萨满教/n 已/d 改变/v 了/u 作为/v 原始/a 宗教/n 的/u 特质/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     上述/v 观点/n 与/c 崇信/v 萨满教/n 诸/r 民族/n 古老/a 的/u 崇/v 天/n 观念/n 不/d 相/d 吻合/v ，/w 与/c 这些/r 民族/n 的/u 祝/v 祭/v 活动/v 亦/d 大相径庭/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 黑龙江/ns 中下游/n 野人/n 女真/ns 部落/n 广泛/a 流传/v 的/u 萨满教/n 神话/n 《/w 天宫/n 大战/v 》/w 中/nd 讲/v 道/v ：/w &quot;/w 最/d 早/a 最/d 早/a 以前/nt ，/w 天/n 是/vl 没有/v 形体/n 的/u ，/w 它/r 像/v 水/n 一样/a 流溢/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     象/p 云/n 一样/a 飘渺/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     这里/r 给/p 我们/r 显示/v 的/u 是/vl 一个/mq 荒/a 古/a 未/d 开/v ，/w 天地/n 未/d 分/v 的/u 混沌/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这里/r 的/u &quot;/w 天/n &quot;/w 还/d 没有/d 获得/v 和/p 地/n 相对/a 的/u 地位/n ，/w 没有/d 固定/v 的/u 形体/n ，/w 也/d 没有/v 多少/m 神性/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     它/r 是/vl 摆脱/v 了/u 动物界/n 不久/nt ，/w 刚刚/d 获得/v 原始/a 思维/n 的/u 古人/n 对/p 其/r 生存/v 的/u 世界/n 的/u 最初/nt 认识/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     它/r 与/c 世界/n 上/nd 各/r 民族/n 原始/a 先民/n 的/u 心理/n 认识/v 非常/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     北欧/ns 神话/n 就/d 认为/v 最初/nt 宇宙/n 混沌/n 一团/mq ，/w 无/v 天/n 、/w 无/v 地/n 、/w 无/v 海/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     《/w 太平/a 御/v 览/v 》/w 卷/n 二/m 《/w 三/m 五/m 历/n 纪/n 》/w 亦/d 载/v ：/w &quot;/w 天地/n 浑沌/a 如/v 鸡子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 是/vl 萨满教/n 天穹/n 观/n 的/u 萌芽/n 和/c 基元/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 种/q 意识/n 非常/d 古朴/a ，/w 它/r 以/p 水/n 和/c 云/n 的/u 流动性/n 来/vd 寓意/v 宇宙/n 天穹/n 的/u 流动性/n ，/w 反映/v 了/u 原始/a 初民/n 对/p 大自然/n 直观/a 、/w 简单/a 而/c 又/d 辩证/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     满族/ns 有的/r 姓氏/n 珍藏/v 的/u 萨满/n 神/n 谕/v 中/nd 记载/v ：/w &quot;/w 蓝天/n 高大/a 、/w 无边/v 无/v 沿/n &quot;/w ，/w 表明/v 初民/n 对/p 浩瀚/a 广/a 宇/n 的/u 直观/a 认识/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     有的/r 萨满/n 神/n 谕/v 称/v 天/n 是/vl &quot;/w 舜莫林/n &quot;/w （/w 日马/n ）/w 的/u 住地/n ，/w 即日/nt 马/n 驰骋/v 之/u 所/n ，/w 这里/r 以/p 神马/n 的/u 奔驰/v 来/vd 解释/v 天穹/n 的/u 无限/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     有的/r 姓氏/n 称颂/v 天穹/n 是/vl &quot;/w 昂阿额顿/n &quot;/w （/w 风/n 嘴/n ）/w ，/w 将/p 天穹/n 喻/v 为/vl 风/n 的/u 巨/a 口/n ，/w 可/vu 恣意/d 吞噬/v 世间/nl 万物/n ，/w 一/m 种/q 流动性/n 最大/a 的/u 自然物/n -/w -/w 风/n ，/w 成为/v 天/n 的/u 象征/n ，/w 可以/vu 看出/v 古人/n 对/p 远/a 不能/vu 驾驭/v 的/u 自然/n 天体/n 的/u 某种/r 恐惧感/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     正如/p 列宁/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 恐惧/v 产生/v 了/u 神/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 种/q 恐惧感/n 中/nd 就/d 产生/v 了/u 对/p 天/n 的/u 某种/r 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     有的/r 萨满/n 神/n 谕/v 称颂/v 天穹/n 中/nd 突现/v 的/u 多/a 彩云/n 光/n 谓/v 之/u &quot;/w 神/n 迹/n &quot;/w ，/w 以/p 天色/n 云/n 光/n 卜/v 吉凶/n ，/w 可见/c 原始/a 初民/n 对/p 某些/r 天穹/n 自然/n 现象/n 赋予/v 神秘/a 的/u 崇仰/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     火/n 的/u 使用/v 使/v 人类/n 脱离/v 了/u 动物界/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     火/n 是/vl 人类/n 征服/v 自然/n 的/u 第一/m 个/q 能够/vu 驾驭/v （/w 当然/d 是/vl 在/p 一定/a 程度/n 上/nd ）/w 的/u 自然力/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     火/n 在/p 原始/a 的/u 萨满教/n 天穹/n 观/n 中/nd 占有/v 重要/a 位置/n ，/w 在/p 我们/r 搜集/v 的/u 萨满/n 神/n 谕/v 中/nd ，/w 可以/vu 看到/v 众多/a 的/u 自然/n 天体/n 、/w 自然/n 现象/n ，/w 如/v 日/n 、/w 月/n 、/w 星辰/n ，/w 雷/n 、/w 云/n 、/w 风/n 、/w 雪/n 、/w 火/n 、/w 水/n 、/w 山/n 、/w 川/n 等等/u ，/w 成为/v 神只/n ，/w 受/v 族人/n 奉/v 祀/v ，/w 它们/r 各司其职/i ，/w 互相间/n 还/d 没有/d 统属/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 庞大/a 的/u 自然/n 神/n 系/n 中/nd ，/w 属于/v 天穹/n 的/u 神只/n 地位/n 显得/v 重要/a 一些/m ，/w 因为/c 火神/n 司/n 主/n 宇宙/n 的/u 光/n 与/c 热/n ，/w 主宰/v 着/u 世界/n 的/u 光明/n 与/c 黑暗/a 和/c 四季/nt 更替/v ，/w 所以/c 它/r 是/vl 天神/n 的/u 原始/a 化身/n ，/w 与/c 太阳神/n 和/c 星/n 神/n 并重/v ，/w 是/vl 万物/n 生命/n 之/u 母/n ，/w 它/r 居住/v 在/p 最高/a 的/u 天穹/n 中/nd ，/w 天/nt 天/nt 随着/p &quot;/w 舜莫林/n &quot;/w 在/p 大地/n 上/nd 奔跑/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 东海/ns 窝稽部/ns 流传/v 的/u 著名/a 史诗/n 《/w 乌布西奔/nh 妈妈/n 》/w 中/nd 有/v &quot;/w 火/n 是/vl 笑/v 着/u 来/vd ，/w 火/n 是/vl 蹦/v 着/u 来/vd ，/w 火/n 是/vl 树上/nl 来/vd ，/w 火/n 是/vl 雨里/nl 来/vd &quot;/w 的/u 萨满/n 神/n 词/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     我们/r 看到/v 在/p 混沌/n 初/n 开/v 的/u 创世纪/v ，/w 流动/v 着/u 的/u 神秘/a 之/u 火/n 是/vl 天神/n 的/u 最初/nt 形象/n ，/w 它/r 神威/n 无敌/v ，/w 和/p 其他/r 天穹/n 神只/n 如/v 太阳神/n 、/w 星/n 神/n 一起/d 将/p 生命/n 之/u 火/n 或/c 生命/n 之/u 光/n ，/w 带给/v 了/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     火/n 的/u 神威/n 与/c 原始/a 形象/n 在/p 近代/nt 某些/r 萨满/n 祭祀/v 中/nd ，/w 仍/d 可/vu 辨析/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 我们/r 探访/v 调查/v 中/nd ，/w 有些/m 满族/ns 姓氏/n 如/v 尼玛察氏/nh 、/w 奚赫特里氏/nh ，/w 萨克达氏/nh 、/w 乌扎拉氏/nh 、/w 纳耶勒氏/nh 等/u ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 没/d 扣/v 香/n 的/u 姓氏/n &quot;/w ，/w 祭祀/v 中/nd 仍/d 敬奉/v 动物/n 神/n 、/w 自然/n 神/n 和/c 祖先/n 神/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 他们/r 的/u 萨满/n 祭祀/v 中/nd ，/w 排/v 神/n 时/nt 火神/n 排列/v 于/p 山水/n 、/w 星/n 、/w 雷/n 、/w 雪/n 等/u 众/a 自然/n 神/n 之首/nd ，/w 尊为/v &quot;/w 首/n 神/n &quot;/w ，/w 祝/v 祭/v 中/nd 伴有/v 许多/a 令人/n 叹/v 止/v 的/u 火/n 技/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     我们/r 认为/v 这/r 种/q 祭礼/n 比较/d 接近/v 萨满教/n 的/u 原生/v 形态/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     可以/vu 看出/v 在/p 萨满教/n 产生/v 的/u 初期/nt ，/w 火神/n 作为/v 天神/n 的/u 化身/n 有着/v 重要/a 地位/n 和/c 非凡/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 种/q 天穹/n 观念/n 和/c 古希腊/ns 的/u 某些/r 古代/nt 哲学/n 观念/n 有/v 相似/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     如/v 赫拉克利特/nh 在/p 自然/n 的/u 杂/a 多/a 现象/n 里/nd 寻求/v 统一/a 原则/n 时/nt 认为/v ：/w 希腊人/n 所/u 说/v 的/u 地/n 、/w 水/n 、/w 风/n 、/w 火/n 四大/n 原素/n 中/nd ，/w 火/n 是/vl 最/d 基本/a 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     自然/n 事物/n 都/d 是/vl 处在/v 由/p 地/n 到/v 水/n 到/v 风/n 到/v 火/n （/w 上升/v ）/w 和/c 由/p 火/n 到/v 风/n 到/v 水/n 到/v 地/n （/w 下降/v ）/w 的/u 不断/d 转变/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     满族/ns 先/d 民用/a 富有/v 诗意/n 的/u 神话/n 语言/n ，/w 表达/v 了/u 他们/r 最初/nt 的/u 火/n 生/v 万物/n 天穹/n 观/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     以上/nd 几个/mq 简/a 例/n 都/d 可以/vu 说明/v 古老/a 的/u 萨满教/n 的/u 原始/a 崇拜/v 即/d 包含/v 宇宙/n 、/w 天穹/n 间/n 的/u 自然/n 崇拜/v ，/w 因此/c 说/v 萨满教/n 原始/a 的/u 宗教/n 行为/n 所/u 包含/v 的/u 意识/n ，/w 便是/vl 朦胧/a 模糊/a 的/u 多/a 神/n 崇拜/v 的/u 天穹/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这里/r 所/u 显示/v 的/u 初民/n 们/k 的/u 宇宙/n 视野/n 和/c 宇宙/n 学说/n ，/w 不是/vl 对/p 天/n 和/c 地/n 直接/a 印象/n 所/u 产生/v 的/u 天/n 圆/a 地方/n 说/k 。/w 
		
			
                                        388
                                     南北朝/nt 的/u 敕勒族/ns 歌手/n 斛律金/nh 所/u 歌唱/v 的/u &quot;/w 天/n 似/v 穹庐/n ，/w 笼罩/v 四野/nl &quot;/w ，/w 就是/d 天/n 圆/a 地方/n 说/k 的/u 形象/n 描绘/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     满族/ns 著名/a 作品/n 《/w 尼/n 小/a 萨满/n 》/w 就/d 依凭/v 着/u 鹰/n 神/n 引路/v ，/w 为/p 拯救/v 两/m 个/q 童子/n 的/u 魂灵/n 进入/v 地府/n ，/w 并/c 与/c 依尔猛罕/nh （/w 阎王/n ）/w 周旋/v ，/w 凭/p 神鹰/n 的/u 助/v 力/n 救出/v 魂灵/n ，/w 将/p 其/r 带回/v 人间/nl 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 布里亚特/ns 人/n 的/u 传说/n 中/nd ，/w 鹫/n （/w 雕/n 类/n 的/u 一/m 种/q ）/w 被/p 认为/v 是/vl 善/a 神/n 派/v 下来/v 帮助/v 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     鹫/n 与/c 布里亚特/nh 女人/n 之间/nd ，/w 生出/v 最初/nt 的/u 萨满/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     雅库特/ns 人/n 也/d 传说/n 萨满/n 是/vl 神鹰/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     中国/ns 达斡尔/ns 族/n 也/d 有/v 此类/n 传说/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 鄂温克/ns 族/n 中/nd ，/w 鹰/n 、/w 天鹅/n 等/u 禽类/n ，/w 也是/vl 萨满/n 的/u 神灵/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     正/d 因为/c 鹰/n 神/n 有/v 通/v 贯/v 天地/n 的/u 神力/n ，/w 和/p 与/c 萨满/n 有/v 血缘/n 关系/n ，/w 鹰/n 与/c 雕/n 神/n 成为/v 萨满/n 的/u 守护神/n 与/c 化身/n ，/w 成/v 了/u 灵/a 禽/n 崇拜/v 中/nd 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     萨满/n 神/n 帽/n 、/w 神/n 裙/n ，/w 甚至/d 神鼓/n 上/nd 以及/c 萨满/n 神/n 事/n 活动/v 所/u 供奉/v 的/u 神偶/n ，/w 都/d 雕刻/v 成/v 或/c 绘画/v 着/u 神鹰/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     有的/r 神偶/n 就是/vl 人身/n 鹰/n 头/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 赫哲/ns 族/n 中/nd 鹰/n 称/v &quot;/w 阔里/n &quot;/w ，/w 可以/vu 变成/v 人/n ，/w 变成/v 萨满/n ，/w 变成/v 美貌/a 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     老/a 萨满/n 神/n 帽/n 上/nd 的/u 铜/n 鹰/n 装饰/v ，/w 有的/r 不只/c 一个/mq 或/c 三/m 个/q ，/w 竟/d 有/v 五/m 鸟/n 、/w 七/m 鸟/n 、/w 九/m 鸟/n 者/k ，/w 很/d 像/v 赫哲/ns 族/n 萨满/n 神/n 帽/n 上/nd 鹿角/n 分/v 三叉/n 、/w 五/m 叉/n 、/w 九/m 叉/n 者/k ，/w 显示/v 萨满/n 的/u 派系/n 与/c 神力/n 的/u 高深/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     可以说/v ，/w 北方/nd 萨满教/n 原始/a 祭祀/v ，/w 对/p 一些/m 鸟类/n 的/u 讴歌/v 、/w 颂/v 美/a 、/w 崇敬/v ，/w 占有/v 鲜明/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     满族/ns 及其/c 先民/n 祭祀/v 灵/a 禽/n 的/u 宗教/n 观念/n ，/w 更/d 多/a 的/u 是/vl 凝集/v 在/p 原始/a 初民/n 的/u 神话/n 传说/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        402
                                     鸟/n 神/n 在/p 中国/ns 北方/nd 满族/ns 等/u 诸/r 民族/n 萨满教/n 神话/n 中/nd ，/w 是/vl 最/d 有/v 普遍性/n 的/u 神/n 格/n 化/k 自然物/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     满族/ns 诸/r 姓氏/n 所/u 传承/v 下来/v 的/u 许多/a 鸟/n 神/n 创/v 世/nt 造/v 人/n 神话/n ，/w 同/p 北方/nd 许多/a 少数民族/n 神话/n 比较/v 有些/d 近似/v ，/w 甚至/d 相同/a ，/w 证实/v 远古/nt 时代/nt 我国/n 北方/nd 乃至/c 西伯利亚/ns 以及/c 东北亚/j 一带/n ，/w 是/vl 原始/a 人类/n 采集/v 和/c 从事/v 渔/n 猎/v 的/u 活动/v 区/n ，/w 因此/c 保留/v 着/u 大致/d 相近/a 的/u 历史/n 文化/n 陈迹/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     清代/nt 学者/n 曹廷杰/nh 在/p 《/w 西伯利亚/ns 东/nd 偏/a 纪要/n 》/w 中/nd ，/w 就/d 讲过/v 北方/nd 古/a 文化/n 的/u 一致性/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 按/p 跳神/v 之/u 俗/n ，/w 松花/ns 、/w 黑龙/ns 、/w 乌苏里/ns 三/m 江/n 至/v 东北/nl 海口/ns 皆/d 然/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     就/p 目前/nt 掌握/v 的/u 鸟/n 神/n 创/v 世/nt 神话/n 来看/v ，/w 同/p 北方/nd 崇信/v 萨满教/n 的/u 诸/r 民族/n 神话/n 意识/n 非常/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     足见/v &quot;/w 人类/n 的/u 经验/n 差不多/d 都/d 是/vl 采取/v 类似/v 的/u 路径/n 而/c 进行/v 的/u &quot;/w ，/w 与/c 曹廷杰/nh 看法/n 吻合/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     天地/n 初/n 开/v 的/u 时候/n ，/w 没有/v 日/n 、/w 月/n 、/w 星/n 、/w 辰/n ，/w 黑暗/a 无/v 光/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     阿布卡赫赫/nh 跟/c 耶路里/nh 两/m 人/n 打赌/v ，/w 看/v 谁/r 有/v 能耐/n 找到/v 光明/n ，/w 看到/v 天/n 是/vl 什么/r 颜色/n ，/w 地/n 是/vl 什么/r 颜色/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     耶路里/nh 凭着/p 恶魔/n 的/u 眼睛/n ，/w 在/p 暗夜/nt 的/u 冰块/n 上/nd 找到/v 了/u 白/a 冰/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     于是/c 把/p 冰山/n 搬来/v ，/w 用/p 冰山/n 照亮/v 宇宙/n ，/w 结果/n 万物/n 冻僵/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     阿布卡赫赫/nh 在/p 苦/a 无/v 良策/n 时/nt ，/w 一/m 只/q 天/n 鸟/n 把/p 阿布卡赫赫/nh 背上/v 天/n 去/v ，/w 把/p 天/n 给/p 啄/v 个/q 洞/n ，/w 又/d 啄/v 个/q 洞/n ，/w 一连/d 啄/v 出/vd 千千万万/i 个/q 洞/n ，/w 从此/d 出现/v 了/u 日/n 月/n 星光/n ，/w 才/d 有/v 了/u 光明/n 温暖/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     从/p 上述/v 神话/n 中/nd 可知/v ，/w 鸟类/n 在/p 满族/ns 先民/n 眼中/nl 是/vl 与/c 大地/n 形成/v 以及/c 与/c 火/n 同时/n 出现/v 的/u 精灵/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     在/p 满族/ns 及/c 北方/nd 民族/n 先民/n 中/nd ，/w 远古/nt 初民/n 时期/nt ，/w 火/n 的/u 发现/v 很/d 可能/vu 与/c 鸟/n 的/u 活动/v 有/v 某种/r 契机/n ，/w 因而/c 才/d 有/v 了/u 鸟/n 与/c 火/n 、/w 与/c 太阳/n 的/u 密切/a 联想/v ，/w 将/p &quot;/w 过去/nt 的/u 现实/n 又/d 反映/v 在/p 荒诞/a 的/u 神话/n 形式/n 中/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     又/d 如/v 满族/ns 神话/n 《/w 白云/n 格格/n 》/w 中/nd ，/w 喜鹊/n 通告/v 天女/n 白云/n 格格/n ，/w 投/v 落/v 树枝/n ，/w 才/d 拯救/v 了/u 生灵/n ，/w 也/d 颂赞/v 了/u 鸟类/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     《/w 天宫/n 大战/v 》/w 神话/n 还/d 讲述/v 阿布卡赫赫/nh 与/c 恶魔/n 耶路里/nh 争斗/v ，/w 耶路里/nh 撕碎/v 阿布卡赫赫/nh 身上/nl 的/u 围腰/v 战/v 裙/n ，/w 阿布卡赫赫/nh 伤/v 倒/v 在/p 太阳/n 河边/nl 。/w 
		
			
                                        417
                                     太阳/n 河上/nl 有/v 棵/q 神树/n ，/w 枝上/nl 落/v 着/u 一/m 只/q 光明/n 雀/n ，/w 怜悯/v 阿布卡赫赫/nh 遍体/n 伤痕/n ，/w 于是/c ，/w 衔/v 来/vd 太阳/n 河/n 的/u 水/n 给/p 阿布卡赫赫/nh 洗涤/v 伤口/n ，/w 用/p 五彩/n 羽毛/n 为/p 她/r 揩拭/v 伤口/n ，/w 阿布卡赫赫/nh 很快/a 苏醒/v 过来/vd ，/w 全身/n 力量/n 无穷/a ，/w 打败/v 了/u 恶魔/n 耶路里/nh ，/w 从此/d 取得/v 了/u 掌管/v 宇宙/n 的/u 统治权/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     这个/r 神话/n ，/w 仍然/d 讴歌/v 了/u 神鸟/n 的/u 伟大/a 功绩/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     它/r 的/u 神威/n ，/w 甚至/d 可以/vu 庇护/v 宇宙/n 大神/n 阿布卡赫赫/nh 的/u 安危/n ，/w 足见/v 满族/ns 先民/n 在/p 这些/r 古老/a 的/u 创/v 世/nt 神话/n 中/nd ，/w 表达/v 了/u 对/p 鸟/n 神/n 的/u 无/v 尚/d 膜拜/v 心情/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 萨满教/n 原始/a 概念/n 中/nd ，/w 对/p 鸟/n 神/n 开始/v 只有/d 总称/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     从/p 《/w 天宫/n 大战/v 》/w 和/c 《/w 乌布西奔/nh 妈妈/n 》/w 等/u 神话/n 了解/v ，/w 最/d 古/a 的/u 北方/nd 神话/n 不/d 分/v 鸟类/n ，/w 统称/v &quot;/w 本奇克恩都里/n &quot;/w （/w 鸟/n 神/n ）/w 、/w &quot;/w 嘎斯哈恩都里/n &quot;/w （/w 雀/n 神/n ）/w 、/w 或/c 称/v &quot;/w 德音恩都衣/n &quot;/w （/w 飞/v 的/u 神/n ）/w ，/w 随着/p 社会/n 的/u 进化/v ，/w 原始/a 初民/n 对/p 客观世界/n 认识/v 的/u 深化/v ，/w 思维/n 概念/n 的/u 日趋/d 丰富/a ，/w 满族/ns 先民/n 神话/n 中/nd 的/u 鸟/n 神/n 才/d 出现/v 相/d 区别/v 的/u 鸟类/n ，/w 如/v 水鸟/n 、/w 野鸭/n 、/w 天鹅/n 、/w 雕/n 、/w 鹰/n 等/u 不同/a 概念/n 的/u 神祗/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     不仅如此/i ，/w 在/p 满族/ns 先民/n 古/a 神话/n 中/nd ，/w 还/d 出现/v 许多/a 人/n 禽/n 、/w 兽/n 禽/n 、/w 虫/n 禽/n 、/w 鱼/n 禽/n 合体/a 的/u 神/n 祗/n ，/w 如/v 飞人/n 、/w 飞/v 虎/n 、/w 飞/v 熊/n 、/w 飞/v 蛇/n 、/w 飞/v 鲤/n 、/w 飞/v 蜥/n 等/u 身/n 生/v 肉/n 翼/n 的/u 怪/a 神/n ，/w 也/d 有些/m 萨满/n 祭/v 供/v 神偶/n 是/vl 鸟/n 头/n 人身/n ，/w 或是/vl 身/n 生/v 羽/n 翅/n 、/w 鹰爪/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     由此/d 可以/vu 看出/v ，/w 古/a 神话/n 完全/d 是/vl 伴随/v 着/u 原始/a 初民/n 生产/v 生活/n 的/u 发展/v 和/c 认识/v 客观世界/n 能力/n 的/u 提高/v ，/w 而/c 随/p 之/r 丰富/a 和/c 演进/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 种/q 观念/n 形态/n ，/w 在/p 北方/nd 许多/a 考古/v 挖掘/v 中/nd 可以/vu 得到/v 印证/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     俄国/ns 著名/a 社会学家/n 马克/nh 在/p 乌苏里江/ns 地方/n 考察/v 时/nt ，/w 发现/v 河岸/n 坚固/a 的/u 岩壁/n 上/nd 刻画/v 有/v 鸟/n 的/u 图案/n ，/w 旁边/nd 还有/v 四面/nd 闪光/v 的/u 人面/n 画/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这些/r 石器时代/nt 的/u 陈迹/n ，/w 反映/v 原始/a 初民/n 对/p 鸟类/n 及/c 太阳神/n 的/u 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     又/d 如/v 马克/nh 在/p 黑龙江/ns 流域/n 考察/v 时/nt ，/w 发现/v 皮/n 制/n 神偶/n 上/nd &quot;/w 粘/v 一块/n 天鹅绒/n &quot;/w ，/w 马克/nh 认为/v 代表/v 头发/n ，/w 其实/d 象征/v 着/u 飞腾/v 的/u 神力/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     近年/nt 在/p 东北/nl 地区/n 也/d 发现/v 一些/m 粘/a 羽/n 神偶/n ，/w 也/d 属于/v 上述/v 类型/n 的/u &quot;/w 羽/n 人/n 神偶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     有关/p 北方/nd 鸟/n 神/n 创/v 世/nt 神话/n ，/w 苏联/ns 学者/n 阿列克谢&#183;奥库拉多尼科夫/nh 所/u 著/v 《/w 西伯利亚/ns 的/u 古代/nt 文化/n 》/w 一/m 书/n 多/a 有/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     它/r 与/c 满族/ns 目前/nt 保留/v 的/u 鸟/n 神/n 神话/n 非常/d 近似/v ，/w 确实/d 是/vl 难得/a 的/u 比较研究/v 的/u 重要/a 例证/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     该书/n 介绍/v 在/p 阿穆尔/ns 地方/n 诸/r 民族/n 中/nd 保留/v 的/u &quot;/w 三/m 个/q 太阳/n 神话/n &quot;/w ，/w 就/d 与/c 鸟类/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     相传/v 浑沌/a 初/n 开/v 的/u 时候/n ，/w 天空/n 中/nd 有/v 三/m 个/q 太阳/n 照耀/v ，/w 大地/n 燃烧/v ，/w 石头/n 变/v 软/a 了/u ，/w 出/vd 了/u 个/q 叫/v 霍泰/nh 的/u 英雄/n ，/w 射落/v 了/u 两/m 个/q 太阳/n ，/w 大地/n 才/d 变/v 得/u 温暖/a 舒适/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 天空/n 燃烧/v 的/u 时候/n ，/w 是/vl 鸟/n 最先/a 踩/v 在/p 被/p 烧/v 软/a 的/u 石头/n 上/nd ，/w 留下/v 了/u 爪/n 迹/n ，/w 认为/v 鸟/n 是/vl 与/c 天地/n 初/n 开/v 的/u 同龄/v 精灵/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     又/d 传说/v ，/w 最初/nt 在/p 汪洋/a 洪水/n 中/nd ，/w 最/d 早/a 创造/v 了/u 大地/n ，/w 使/v 人类/n 得以/vu 生息/v 繁衍/v 的/u 恩/n 神/n ，/w 不是/vl 以/p 人/n 的/u 形象/n 出现/v 的/u 神祗/n ，/w 而是/vl 以/p 鸟/n 的/u 形态/n 出现/v 的/u 救/v 世/nt 神/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     它们/r 是/vl 与/c 白/a 浪/n 一样/a 颜色/n 的/u 白/a 水鸟/n ，/w 也/d 有/v 天鹅/n ，/w 全身/n 白/a 羽/n ，/w 喜/v 潜水/v ，/w 擅/v 啄/v 运/v 砂石/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 天地/n 初/n 开/v ，/w 遍野/n 洪/n 波/n 时/nt ，/w 生灵/n 无/v 处/n 存身/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     传说/v 大地/n 女神/n 巴那吉额姆/nh 生下/v 的/u 第一/m 个/q 女儿/n ，/w 就是/vl 一/m 位/q 四/m 头/n 六/m 臂/n 八/m 足/n 的/u 大力/n 英雄/n 女神/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     她/r 身高/n 齐天/v ，/w 四/m 头/n 分管/v 四方/n ，/w 眼睛/n 能/vu 观察/v 到/v 鸟/n 儿/k 也/d 飞/v 不到/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     她/r 的/u 六/m 臂/n 托/v 天/n 摇/v 地/n 、/w 拔/v 山/n 撼/v 树/n ，/w 能/vu 缚住/v 千里之外/i 的/u 飞鸟/n 奔/v 兔/n ，/w 闭/v 着/u 眼/n 一/d 伸手/v 能/vu 摘/v 来/vd 野果/n ，/w 分别/v 百草/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     她/r 长/v 人/n 脚/n 、/w 兽/n 腿/n 、/w 鸟/n 爪/n 、/w 百/m 虫/n 足/n ，/w 跑/v 起来/vd 风/n 也/d 追/v 不/d 上/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     她/r 和/c 宇宙/n 同岁/v ，/w 与/c 天地/n 共/d 朽/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     完全/d 不是/vl ，/w 这/r 是/vl 萨满教/n 文化圈/n 中/nd 的/u 通古斯/ns 语族/n ，/w 也是/vl 其他/r 民族/n 都/d 存在/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     赫哲/ns 族/n 相信/v 宇宙/n 由/p 天/n 、/w 地/n 、/w 水/n 组成/v ，/w 并/c 分/v 掌/v 在/p 根给/nh 娘娘/n 、/w 苏合/nh 娘娘/n 和/c 四海/nh 娘娘/n 三/m 女神/n 之/u 手/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 很/d 类似/v 满族/ns 三/m 姊妹/n 宇宙/n 大神/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     古代/nt 蒙古族/ns 信奉/v 大地/n 女神/n 爱/v 土/n 艮/n ，/w 与/c 满族/ns 先民/n 崇/v 祀/v 的/u 大地/n 女神/n 巴那吉额姆/nh 相似/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     鄂温克/ns 、/w 赫哲/ns 等/u 族/n 都/d 认为/v 风/n 神/n 是/vl 一/m 位/q 形体/n 魁伟/a ，/w 远居/v 天边/nl 的/u 老妈妈/n ，/w 满族/ns 的/u 风/n 神/n 也/d 同/p 她/r 一样/a ，/w 能/vu 吹/v 云/n 遮/v 日/n ，/w 摇/v 山/n 撼/v 树/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     锡伯/ns 族/n 信奉/v &quot;/w 锡利/nh 妈妈/n &quot;/w 为/vl 始/n 母/n ，/w 祭祀/v 时/nt 祭/v 柳枝/n ，/w 神/n 形/n 神职/n 都/d 与/c 满族/ns 祭/v 奉/v 的/u 佛朵/nh 妈妈/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     可见/c 女神/n 群/n 为/p 信奉/v 主体/n ，/w 是/vl 萨满教/n 的/u 重要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     其二/r ，/w 萨满/n 中/nd 女性/n 居多/v ，/w 并且/c 被/p 认为/v 产生/v 早/a 、/w 能力/n 强/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     几乎/d 所有/a 信仰/n 萨满教/n 的/u 民族/n 都/d 认为/v 萨满教/n 的/u 最/d 早/a 祝/v 祭/v 人/n 是/vl 女/n 萨满/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     天神/n 派往/v 人间/nl 的/u 第一/m 个/q 萨满/n 就是/d 女性/n 的/u 神话/n 流传/v 许多/a 民族/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     从/p 史籍/n 和/c 许多/a 调查/v 中/nd 证明/v 女性/n 萨满/n 曾经/d 是/vl 萨满/n 队伍/n 的/u 主体/n ，/w 这/r 一点/mq 是/vl 不/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     中国/ns 史籍/n 中/nd 关于/p 信仰/n 萨满教/n 的/u 古代/nt 匈奴/ns 、/w 鲜卑/ns ，/w 柔然/ns 等/u 族/n 的/u 记载/v 中/nd ，/w 可见/c 当时/nt 女/n 萨满/n 居多/v ，/w 而且/c 祭祀/v 一般/a 也/d 由/p 她们/r 主持/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     关于/p 满族/ns 宫廷/n 祭祀/v ，/w 也/d 有/v 这/r 方面/n 记载/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     在/p 西伯利亚/ns 堪察塔尔/ns 人/n 中/nd ，/w 几乎/d 全/d 由/p 妇女/n 承当/v 执行/v 萨满教/n 仪式/n 之/u 主角/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     家族/n 萨满/n 中/nd ，/w 妇女/n 地位/n 相当/d 优越/a ，/w 人们/n 认为/v 妇女/n 与/c 神灵/n 交涉/v 更/d 有力/a ，/w 在/p 家庭/n 祭礼/n 上/nd 造诣/n 颇/d 深/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     同/p 此/r 类似/v ，/w 在/p 雅库特/ns 人/n 、/w 萨穆叶特/ns 人/n 、/w 朱可察/ns 人/n 以及/c 其他/r 人种/n 间/n ，/w 家庭/n 祝/v 祭/v 仪式/n ，/w 妇女/n 反/d 较/v 男子/n 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     这些/r 民族/n 中/nd 之/u 妇女/n ，/w 至今/d 犹/d 为/vl 其/r 家内/nl 所/u 存/v 圣物/n 及/c 魔法/n 之/u 守护者/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     另外/d 有些/m 男/n 萨满/n 在/p 跳神/v 作法/n 时/nt 也/d 要/vu 穿/v 女人/n 服装/n ，/w 梳/v 女人/n 发式/n ，/w 发/v 类似/v 女性/n 声音/n ，/w 学/v 仿/v 女性/n 动作/n 等/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     根据/p 考古/v 、/w 萨满/n 神/n 谕/v 和/p 民间/n 口碑/n 可以/vu 肯定/v ，/w 在/p 萨满教/n 文化/n 圈内/nl 曾/d 经历/v 过/u 漫长/a 的/u 母系/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     直到/v 明末清初/nt ，/w 东海/ns 窝稽部/ns 女真/ns 人/n 中/nd 还/d 保存/v 不少/a 母/n 权/n 制/n 形态/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     这/r 种/q 社会形态/n 是/vl 萨满教/n 女神/n 神话/n 的/u 产生/v 、/w 繁荣/a 的/u 土壤/n ，/w 也是/vl 女性/n 萨满/n 成为/v 萨满教/n 主祭/v 者/k 的/u 最/d 基础/n 的/u 社会/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     众多/a 女神/n 群体/n 的/u 存在/v ，/w 和/p 由/p 她们/r 的/u 神话/n 展现/v 的/u 自然观/n ，/w 社会观/n 及/c 人类/n 的/u 追求/v 与/c 愿望/n 所/u 达到/v 的/u 认识/v 水平/n ，/w 女性/n 萨满/n 实体/n 传承/v 的/u 稳固/a 性/k ，/w 以及/c 关于/p 她们/r 在/p 萨满教/n 中/nd 的/u 开/v 基/n 与/c 权威/n 地位/n 的/u 不容/v 动摇/v 的/u 观念/n ，/w 都/d 表明/v ，/w 萨满教/n 文化/n 圈内/nl ，/w 有/v 一个/mq 相当/d 繁荣/a 的/u 母系/n 社会/n 发展/v 时期/nt ，/w 它/r 不仅/c 有/v 较/d 完善/a 的/u 社会/n 组织/n 和/c 健全/a 的/u 社会/n 机能/n ，/w 同时/c 也/d 有/v 与/c 之/u 适应/v 的/u ，/w 较/d 发达/a 的/u 宗教/n 文化/n ，/w 这/r 就是/vl 萨满教/n ，/w 中国/ns 辽西/ns 地区/n 女/n 神庙/n 的/u 发现/v ，/w 是/vl 对/p 母系/n 社会/n 萨满教/n 文化/n 的/u 有力/a 佐证/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     事实上/nl ，/w 如果/c 我们/r 粗略/a 地/u 清理/v 一下/mq 信仰/n 萨满教/n 的/u 北方/nd 民族/n 的/u 历史/n ，/w 就/d 不/d 难/a 发现/v 那些/r 曾/d 建立/v 过/u 政权/n 的/u 民族/n 中/nd ，/w 无/v 一/m 不/d 信仰/v 萨满教/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     这些/r 民族/n 几乎/d 全部/n 迈入/v 阶级社会/n ，/w 有的/r 私有制/n 和/c 等级/n 制度/n 已/d 相当/d 发达/a ，/w 甚至/d 发展/v 到/v 封建社会/n 的/u 中/nd 、/w 晚期/nt 。/w 
		
			
                                        466
                                     根据/p 史籍/n ，/w 公元前/nt 二/m 世纪/nt 前后/nt 建立/v 国家/n 政权/n 的/u 匈奴/ns ，/w 乌桓/ns 等/u 古代/nt 民族/n ，/w 萨满教/n 为/vl 其/r 主教/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     除了/p 定期/v 举行/v 祭礼/n 外/nd ，/w 所/u 祭神/v ，/w 所/u 信仰/v 的/u 观念/n ，/w 所/u 特有/v 的/u 风俗/n ，/w 均/d 属于/v 萨满教/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     公元/nt 三/m 世纪/nt 出现/v 的/u 鲜卑/ns 人/n 建立/v 的/u 拓跋/nhf 王朝/nt ，/w 公元/nt 六/m 世纪/nt 蓝突厥/ns 人/n 重建/v 的/u 突厥/ns 国家/n ，/w 均/d 实行/v 萨满教/n 的/u 祀/v 神/n 仪式/n ，/w 女/n 萨满/n 也/d 曾/d 是/vl 仪式/n 活动/v 中/nd 的/u 主角/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     后来/nt 的/u 契丹/ns 、/w 女真/ns 、/w 蒙古/ns 、/w 满/ns 等/u 民族/n 相继/d 建立/v 的/u 辽/nt 、/w 金/nt 、/w 元/nt 、/w 清/nt 各/r 朝/n ，/w 萨满教/n 基本上/d 在/p 本/r 民族/n 中/nd 占/v 主导/a 地位/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 这些/r 政权/n 建立/v 的/u 初期/nt ，/w 萨满教/n 出现/v 一个/mq 发达/a 、/w 兴盛/a 、/w 成熟/a 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     和/p 多方面/n 的/u 调查/v 资料/n 相/d 比较/v ，/w 在/p 历史上/n 建立/v 过/u 国家/n 政权/n 的/u 民族/n ，/w 其/r 萨满教/n 更为/d 完善/a ，/w 有/v 明显/a 的/u 历史性/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     首先/d 萨满/n 作为/v 统治阶级/n 的/u 成员/n ，/w 积极/a 参与/v ，/w 甚至/d 制约/v 当时/nt 的/u 政治/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     《/w 汉书/n 》/w 卷/n 九十四/m 记载/v ，/w 匈奴/ns 王昌顿/nh 错/a 杀/v 功/n 巨/a 就是/d 被/p 女巫/n 的/u 占卜/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        473
