
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     现在/nt 住/v 在/p 上海/ns 公共/a 租界/n ，/w 万一/c 他/r 看到/v 这/r 篇/q 记载/n ，/w 希望/v 他/r 全盘/n 接受/v 一个/mq 三十/m 年/nt 前/nd 的/u 小学生/n 的/u 敬意/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 他们/r 两/m 位/q 以外/nd ，/w 共有/v 四/m 位/q 级任/n 教师/n ，/w 一/m 年级/n 是/vl 沈云衢/nh 先生/n ，/w 长/a 长/a 的/u 瘦/a 瘦/a 的/u 个子/n ，/w 我/r 没有/d 受过/v 他/r 的/u 课/n ，/w 所以/c 印象/n 不/d 深/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     二/m 年级/n 是/vl 吴采人/nh 先生/n ，/w 崇明/ns 人/n ，/w 曾经/d 到/v 过/u 日本/ns ，/w 文笔/n 异常/a 的/u 锋利/a ，/w 常常/d 是/vl 一/m 挥/v 千/m 言/n ，/w 后来/nt 曾/d 在/p 北京/ns 政府/n 交通部/ni 担任/v 过/u 什么/r 事/n ，/w 但是/c 最后/n 还/d 回到/v 模范/n 中小学/j 教书/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     三/m 年级/n 是/vl 张韵笙/nh 先生/n ，/w 松江/ns 人/n ，/w 说话/v 最/d 有趣/a ，/w 待/v 我们/r 很/d 亲热/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     四/m 年级/n 是/vl 汤贻孙/nh 先生/n ，/w 吴县/ns 人/n ，/w 年纪/nt 最大/a ，/w 说话/v 也/d 最/d 持重/a ，/w 特别/d 爱/v 讲/v 一些/m 简短/a 老练/a 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     其他/r 还有/v 教/v 数学/n 的/u 吴叔厘/nh 先生/n ，/w 红/a 红/a 的/u 脸/n ，/w 爱/v 喝酒/v ，/w 是/vl 一/m 位/q 很/d 和气/a 很/d 诚恳/a 的/u 先生/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     教/v 英文/n 的/u 是/vl 祝良若/nh 先生/n ，/w 高/a 高/a 的/u 额角/n ，/w 有些/m 口吃/a ，/w 教书/v 很/d 热心/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     我/r 在/p 民国/nt 八/m 年/nt 到/v 南通/ns 师范学校/n 教书/v 的/u 时候/n ，/w 听说/v 前不久/nt 祝/nhf 先生/n 曾/d 在/p 那里/r 教/v 过/u ，/w 不/d 料到/v 一个/mq 学生会/n 做/v 他/r 的/u 先后/d 同事/n ，/w 真/d 是/vl 惭/a 惶/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        9
                                     此外/c 就是/vl 图书/n 教员/n 张益三/nh 先生/n ，/w 体育/n 教员/n 沈近勇/nh 先生/n ，/w 以及/c 陆续/d 加入/v 的/u 顾荫亭/nh 先生/n ，/w 许宝铭/nh 先生/n ，/w 龚子扬/nh 先生/n 和/c 汪/nhf 先生/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     顾/nhf 先生/n 现在/nt 重庆/ns 教育部/ni ，/w 我/r 过/v 新/a 都/d 的/u 时候/n ，/w 因为/c 他/r 公务/n 忙/a 迫/v ，/w 不曾/d 问候/v 过/u ，/w 抱歉/v 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        11
                                     那时/r 的/u 教育/n ，/w 在/p 中国/ns 教育史/n 上/nd ，/w 也许/d 只/d 算得/v 启蒙/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        12
                                     就是/d &quot;/w 小/a 学堂/n &quot;/w 的/u 教师/n ，/w 除了/p 顾/nhf 先生/n 龚/nhf 先生/n 以外/nd ，/w 还/d 没有/d 受过/v 完全/a 师范/j 教育/n 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     有的/r 到/v 个/q 日本/ns ，/w 也/d 止/v 是/vl 短期/nt 的/u 游学/v ，/w 大多数/n 是/vl 县/n 学生/n 员/n ，/w 俗/a 说/v 秀才/n ，/w 甚而/d 还有/v 不曾/d 考上/v 秀才/n 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     他们/r 的/u 薪/n 给/v ，/w 大都/d 在/p 月薪/n 三/m 四十/m 元/q 之间/nd ，/w 在/p 当时/nt 不/d 算/v 很少/a ，/w 其实/d 也/d 还/d 不/d 算/v 优厚/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     他们/r 没有/d 做/v 过/u 什么/r 研究/v ，/w 没有/d 发表/v 什么/r 文章/n ，/w 更/d 没有/d 说过/v 什么/r 教育/v 救国/v 以及/c 造就/v 非常/d 人才/n ，/w 适应/v 非常/d 时代/nt 这/r 一/m 类/n 响亮/a 的/u 法语/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     然而/c 他们/r 憧憬/v 着/u 他们/r 的/u 使命/n ，/w 完成/v 了/u 他们/r 的/u 事业/n ，/w 到/v 如今/nt 学校/n 是/vl 换/v 样/n 了/u ，/w 他们/r 也/d 大多/d 退隐/v ，/w 甚至/d 死亡/v 了/u ，/w 可是/c 不可磨灭/i 的/u 是/vl 他们/r 留/v 在/p 这/r 一般/a 学生/n 们/k 心头/nl 上/nd 温馨/a 的/u 回忆/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     我/r 想/v 我/r 能/vu 代表/v 许多/a 同学/n 在/p 这里/r 向/p 诸位/r 老师/n 致敬/v ，/w 谢谢/v 他们/r 给/p 我们/r 的/u 良好/a 教育/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     启蒙/v 时期/nt 的/u 教师/n ，/w 常常/d 免不了/v 一些/m 稚拙/a 的/u 言论/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     光绪/nt 三十/m 年/nt 我/r 在/p 家乡/n 进/v 初级/a 小学/n 时/nt ，/w 一/m 位/q 李/nhf 老师/n ，/w 曾/d 因为/c 教科书/n 上/nd 的/u 太平洋/ns 到/v 地图/n 上/nd 止/v 作为/v 大平洋/ns ，/w 因而/c 发生/v 严重/a 的/u 疑问/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 件/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     抗战/n 刚刚/d 展开/v 的/u 时候/n ，/w 许多/a 事情/n 都/d 还/d 没有/d 上轨道/v ，/w 混混沌沌/i 的/u 很/d 有点/d 杂乱/a ，/w 所以/c 像/v 这/r 骗子/n 的/u 事情/n 也/d 会/vu 得/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 公安局/n 里/nd ，/w 只是/d 初次/mq 讯问/v ，/w 并/c 未/d 正式/a 审判/v ，/w 不/d 像/v 法庭/n 中/nd 的/u 设/v 旁听席/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     可是/c 市民/n ，/w 男男女女/n 的/u 从/p 各方面/n 聚集/v 拢来/v ，/w 由/p 门口/nl 探望/v 而/c 拥挤/a 到了/v 礼堂/n 面前/nd 的/u 廊/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        23
                                     站/v 在/p 门口/nl 守卫/v 的/u 警察/n 也/d 曾/d 加以/v 拦阻/v ，/w 可是/c 人群/n 的/u 来势/n 凶猛/a ，/w 简直/d 无法/d 阻/v 当/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     因为/c 对于/p 被告/n 的/u 骗子/n 是/vl 动/v 了/u 公愤/n 的/u ，/w 形成/v 非常/d 的/u 事情/n ，/w 也/d 只好/d 模糊/a 过去/vd 。/w 
		
			
                                        25
                                     也是/vl 因为/c 案情/n 重大/a ，/w 是/vl 公安局长/n 亲自/d 坐堂/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     &quot;/w 许多/a 事情/n 我/r 都/d 做/v 过/u ；/w &quot;/w 被告/n 从容/a 的/u 回答/v ，/w &quot;/w 以前/nt 也/d 在/p 学校/n 里/nd 教/v 过/u 书/n ，/w 后来/nt 给/p 报馆/n 做/v 外勤/n 记者/n ；/w 近来/nt 可/d 并/d 没有/v 固定/a 的/u 职业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     局长/n 接着/v 说/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     被告/n 认真/a 的/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     &quot;/w 不是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     &quot;/w 没有/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     &quot;/w 是的/u ；/w 不过/c 我/r 实在/d 并/d 没有/d 受/v 什么/r 伤/n ，/w 那/r 无非/d 假扮/v 做/v 个/q 样子/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     被告/n 的/u 脸上/nl 现出/v 得意/a 的/u 微笑/v 来/vd ，/w 显得/v 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     局长/n 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 可是/c 已/d 给/p 本/r 局/n 破获/v 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     &quot;/w 我/r 并不/d 专门/d 做/v 骗子/n ；/w &quot;/w 被告/n 大声/n 的/u 回答/v ，/w &quot;/w 的确/d ，/w 我/r 并不是/v 没有/v 办法/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     &quot;/w 我/r 并/d 没有/d 发疯/v ，/w 只要/vu 你/r 不说/v 疯话/n ，/w 我/r 是/vl 不/d 应该/vu 算作/v 疯子/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     一时/nt 议论纷纷/i ，/w 从/p 在/p 旁听/v 的/u 人群/n 中/nd 起来/vd 一阵/mq 噪声/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     可是/c 不久/nt ，/w 当/p 堂/n 上/nd 重行/v 发出/v 问话/v 来/vd 的/u 时候/n ，/w 就/d 都/d 又/d 静默/v 了/u ，/w 因为/c 大家/n 希望/v 早点/n 把/p 这/r 事情/n 的/u 内容/n 弄/v 个/q 明白/a ，/w 要/vu 细/a 听/v 被告/n 的/u 答语/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     被告/n 泰然自若/i 的/u 态度/n ，/w 和/c 理/n 直/a 气/n 爽/a 的/u 神情/n ，/w 早就/d 使得/v 公安局长/n 暗自/d 惊愕/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     深/a 于/p 世故/n 的/u 官僚/n ，/w 碰/v 着/u 了/u 奇异/a 的/u 案件/n 时/nt ，/w 自然/d 会/vu 得/u 慎重/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     &quot;/w 自然/d 可以/vu ；/w &quot;/w 被告/n 很快/a 的/u 回/v 对/v ，/w &quot;/w 不过/c 我/r 先/d 要/vu 声明/v 一下/mq ，/w 我/r 并不/d 想/v 怎样/r 辩护/v ；/w 如果/c 要/vu 重办/v ，/w 你/r 尽/d 可以/vu 重办/v 了/u 我/r 再/d 说/v ；/w 因为/c 我/r 这/r 一/m 次/q 的/u 事情/n 已经/d 干/v 成功/a ，/w 是/vl 很/d 值得/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     无论/c 怎样/r 处分/n ，/w 我/r 都/d 情愿/vu 承受/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     -/w -/w 可是/c 你/r 的/u 事情/n ，/w 你/r 得/vu 明白/v ；/w 判/v 了/u 罪/n 就/d 失去/v 自由/n ，/w 关/v 在/p 牢/n 监/n 里/nd ，/w 即使是/c 百万富翁/n ，/w 也/d 只能/vu 过/v 囚犯/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     &quot;/w 我/r 决不/d 是/vl 为着/p 弄/v 钱/n ；/w 凡是/d 收到/v 的/u 钱/n ，/w 我/r 都/d 代为/v 捐给/v 了/u 国家/n ；/w 慰劳/v 品/n 是/vl 转给/v 了/u 难民/n 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     固然/c 我/r 都/d 保存/v 着/u 收据/n ，/w 也/d 都/d 一/m 一/m 的/u 登记/v 在/p 日记簿/n 上/nd ，/w 是/vl 可以/vu 对照/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     因为/c 我/r 原/d 预备/v 公开/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     即使/c 没有/v 人/n 来/vd 抓住/v 我/r ，/w 也许/d 自首/v ，/w 至少/d 在/p 报纸/n 上面/nd 披露/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 自己/r 还有/v 着/u 存款/n ，/w 钱/n 是/vl 够用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     你/r 看/v ，/w 这些/r 都/d 是/vl 代为/v 捐给/v 国家/n 的/u 收据/n ，/w 这/r 就是/vl 我/r 自己/r 的/u 银行/n 折子/n 和/c 日记簿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     大家/n 肃然/a ；/w 连/p 高/a 高/a 坐/v 在/p 正堂/n 的/u 局长/n ，/w 也/d 不免/v 愕然/a 吃惊/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     &quot;/w 测验/v 的/u 结果/n 可/d 很/d 不错/a ；/w &quot;/w 被告/n 旋转/v 身/n 来/vd 指/v 着/u 拥挤/a 在/p 廊/n 下/nd 的/u 人群/n 继续/v 报告/v ，/w &quot;/w 许多/a 来/vd 慰劳/v 我/r 的/u 给/p 我/r 食品/n 用具/n 送给/v 我/r 钱/n 的/u 热血/n 同胞/n ，/w 就/d 都/d 站/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 这/r 一/m 群/q 我们/r 的/u 市民/n 中/nd ，/w 只有/c 少数/n 的/u 几个/mq ，/w 对于/p 当时/nt 认作/v 为/p 国/n 出力/v 而/c 受伤/v 的/u 我/r ，/w 连/p 好听/a 的/u 话/n 都/d 不曾/d 给/v 我/r 一/m 句/n ，/w 只是/d 空/d 赶/v 热闹/a ，/w 在/p 我/r 躺/v 着/u 的/u 房间/n 里/nd 跑进/v 跑出/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     拥挤/a 在/p 廊/n 下/nd 旁听/v 的/u 那/r 群/q 人/n 众/n ，/w 为着/p 探听/v 这个/r &quot;/w 骗子/n &quot;/w 的/u 究竟/d ，/w 伸长/v 着/u 头颈/n ，/w 睁大/v 着/u 两眼/n ，/w 本/d 是/vl 同样/a 的/u 起劲/a ，/w 同样/a 的/u 注意/v 视听/n ，/w 同样/a 的/u 紧张/a 着/u 脸色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     听/v 了/u 被告/n 这/r 一番话/n ，/w 却/d 就/d 各自/r 转变/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     有的/r 得意/a 的/u 微笑/v 起来/vd ，/w 有的/r 面红耳赤/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     检点/v 起来/vd ，/w 面红耳赤/i 的/u 只有/d 少数/n 的/u 几个/mq ，/w 多数/n 都/d 是/vl 得意/a 的/u 微笑/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     -/w -/w 这/r 就是/vl 被告/n 所谓/a 成功/a 的/u 关系/n 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     三十/m 年/nt 来/u ，/w 南开/ni 学校/n 的/u 毕业生/n 在/p 社会/n 上/nd 造成/v 了/u 一/m 种/q 风气/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     那/r 就是/d 活泼/a ，/w 富于/v 创造性/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 种/q 结果/n 不能/vu 不说/v 是/vl 由于/c 张伯苓/nh 先生/n 创造/v 的/u 南开/ni 学校/n 的/u &quot;/w 自由/a 教育/v &quot;/w 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     曾经/d 作过/v 清华/ni 教务长/n 的/u 张蓬春/nh 先生/n 和/c 现在/nt 清华/ni 的/u 校长/n 梅贻崎/nh 先生/n 都/d 是/vl 南开/ni 的/u 老/a 校友/n ，/w 所以/c &quot;/w 清华/ni &quot;/w 的/u 风格/n 和/c &quot;/w 南开/ni &quot;/w 很/d 相近/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     如果/c 有/v 去过/v &quot;/w 水木清华/ns &quot;/w 和/c &quot;/w 八里台/ns &quot;/w 的/u &quot;/w 南大/j &quot;/w 的/u 人/n ，/w 大概/d 都/d 可以/vu 领略/v 那/r 一/m 种/q 颇富/a 于/p &quot;/w 牛津/ns 味/n &quot;/w 的/u 学风/n ，/w 和/c 南方/nd 几个/mq 大学/n 的/u 紧张/a 和/c 没有/v 普遍性/n 的/u 活动/n 趣味/n 对比/v 起来/vd 大/a 异/a 其趣/n 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     张/nhf 先生/n 是/vl 天津人/n ，/w 有着/v 一个/mq 高/a 高/a 的/u 结实/a 的/u 身材/n ，/w 和/p 一个/mq 典型/a 的/u &quot;/w 天津/ns 大肚子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     脸色/n 是/vl 紫/a 棠/n 色/n ，/w 留/v 了/u 灰白/a 的/u 平顶/n 头/n ，/w 常/d 架/v 着/u 一/m 副/q 墨镜/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     张/nhf 先生/n 的/u 魁梧/a 的/u 身材/n ，/w 真/d 是/vl 够/v 出色/a 的/u ，/w 出席/v 过/u 几/m 次/q 远东/ns 运动会/n ，/w 在/p &quot;/w 指挥/v 台上/nl &quot;/w 的/u 气派/n ，/w 使/v 比较/d 矮小/a 的/u 日本/ns 和/c 菲律滨/ns 的/u 代表/n 都/d 神气/a 索然/a 以/p 尽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     也/d 可以/vu 算是/vl 半途/n 出家/v 罢/u ，/w 张/nhf 先生/n 也是/vl 先/d 学/v 海军/n 后来/nt 才/d 办/v 教育/n 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p &quot;/w 南中/j &quot;/w 的/u &quot;/w 瑞庭礼堂/nz &quot;/w 中/nd ，/w 每年/nt 当/p 十月/nt 七/m 日/nt （/w 南开/ni 校/n 诞/n ）/w 时/nt 总/d 可以/vu 听见/v 张/nhf 先生/n 一/m 段/q 演说/v ，/w 每次/r 总是/d 从/p 他/r 在/p 甲午/nt 以后/nt 所/u 受/v 的/u 剌/v 激/v 讲起/v ，/w 一直/d 讲到/v 由/p 家/n 塾/n 发展/v 成/v 中学/n ，/w 女中/j ，/w 大学/n ，/w 小学/n 四部/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     讲演/v 时/nt 也是/vl 先/d 慢慢/a 的/u ，/w 后来/nt 渐渐/d 快/a 起来/vd ，/w 结果/n 总是/d 因为/c 觉得/v 暴/a 燥/a 了/u ，/w 去掉/v 眼镜/n ，/w 脱/v 了/u 披肩/n ，/w 听/v 演说/n 的/u 人们/n ，/w 看/v 了/u 老/a 校长/n 这/r 一/m 股子/n 兴奋/a 的/u 神气/n ，/w 保险/n 都/d 乐/v 了/u ，/w 也/d 都/d 得了/v 感动/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 在/p 天津/ns 讲演/v 是/vl 用/v 天津/ns 腔/n ，/w 到/v 别的/r 地方/n 去/v 可就/d 改成/v 北平/ns 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     不过/c 我/r 觉得/v 还是/d 他/r 的/u 天津/ns 话/n 的/u 演讲/v 生动/a 有趣/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     常/d 听/v 他/r 发牢骚/i 说/v 南大/j 的/u 发展/v ，/w 最/d 让/p 他/r 费心/v ，/w 打算/v 得/v 一个/mq 机会/n ，/w 把/p &quot;/w 南大/j &quot;/w 送给/v 政府/n 算是/vl 国立/a 的/u ，/w 以后/nt 专/d 致力/v 中等教育/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     不想/v 在/p 还/d 没/d 来得及/v 交/v 的/u 时候/n 就/d 成/v 了/u 天津市/ns 唯一/a 的/u 一/m 块/q 光荣/n 的/u 焦土/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     现在/nt 西南联大/j 里/nd 的/u &quot;/w 南开/ni &quot;/w ，/w 总算/d 是/vl 国立/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 这/r 种/q 精神/n 尤其/d 可贵/a 的/u 是/vl 在/p 前/nd 几/m 年/nt 华北/nl 那/r 种/q 险恶/a 局面/n 里/nd ，/w 仍旧/d 蓬/a 满/a 着/u 活力/n 的/u 建立/v &quot;/w 南渝/ni 学校/n &quot;/w -/w -/w 在/p 重庆/ns 北碚/ns ，/w 现在/nt 因为/c 纪念/v 毁灭/v 了/u 的/u 母校/n ，/w 已经/d 改成/v &quot;/w 南开/ni &quot;/w 了/u -/w -/w ，/w 常常/d 来往/v 于/p 京津/j 之间/nd 计划/v 着/u 校务/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 恐怕/d 是/vl 全/d 凭着/p 一/m 股/n &quot;/w 乐观/a 的/u 信念/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 每次/r 从/p 南方/nd 回来/vd ，/w 一定/d 召集/v 一/m 次/q 集会/n 报告/v 他/r 的/u 观感/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     而且/c 总是/d 充满/v 了/u 感动/v 和/c 乐观/a ，/w 他/r 对于/p 当时/nt 的/u 进步/a 觉得/v 非常/d 高兴/a ，/w 所以/c 也/d 常常/d 讲/v 他/r 的/u 逢凶化吉/i 的/u &quot;/w 定/v 命/n 哲学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     如同/v 两广/j 问题/n ，/w 福建/ns 问题/n ，/w 西安事变/n 的/u 全都/d 遇难/v 成/v 祥/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     其实/d 这/r 也是/vl 应该/vu 如此/r 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     不过/c 在/p 他/r 的/u 演说/v 里/nd 听来/v ，/w 真/d 像是/vl 一幕/n 幕/n 的/u 奇迹/n ，/w 而/c 在/p 这些/r 奇迹/n 下面/nd 生长/v 起来/vd 的/u 国家/n ，/w 也/d 真/d 让/p 人/n 格外/d 对/p 她/r 增加/v 了/u 爱/v 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     教育/n 上/nd 是/vl 主张/v 自由/n 的/u ，/w 他/r 个人/n 的/u 治家/v 是/vl 真/d 够/v 严格/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 的/u 宅子/n 就是/d 靠近/v 南中/j 的/u 一/m 所/q 瓦房/n ，/w 大家/n 常常/d 走过/v 和/c 看见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 平常/a 乘/v 一/m 部/n 包车/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     他/r 的/u 思想/n 也是/vl 颇/d 稳健/a 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     有些/m 英国/ns 的/u 绅士/n 气/n ，/w 记得/v 他/r 曾经/d 谈/v 过/u 婚姻/n 问题/n ，/w 好像/d 是/vl 赞美/v 着/u 旧式/n 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     -/w -/w 他/r 对/p 这/r 问题/n 曾/d 由/p 陈衡哲/nh 先生/n 写/v 过/u 一/m 篇/q 文章/n 更正/v 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     -/w -/w 可是/c 他/r 对于/p 几个/mq 儿子/n 的/u 婚姻/n ，/w 是/vl 绝对/d 自由/a 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 的/u 第/h 四/m 个/q 孩子/n 就是/d 张锡祜/nh 老同学/n ，/w 比/p 张/nhf 先生/n 还/d 高/a 了/u 许多/a 的/u &quot;/w 长/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     听/v 他/r 的/u 谈话/n ，/w 可以/vu 知道/v 张/nhf 先生/n 是/vl 怎样/r 的/u 一个/mq 严父/n ，/w 可/d 又是/vl 怎样/r 一个/mq 可爱/a 的/u 父亲/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     张/nhf 先生/n 是/vl 把/p 他/r 第/h 四/m 个/q 的/u 孩子/n 张锡祜/nh 君/n 送给/v 了/u 国家/n 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     而/c 张/nhf 君/n 也/d 真/d 尽/v 了/u 他/r 的/u 责任/n ，/w 在/p 一/m 次/q 粤海/j 的/u 空战/n 中/nd 因为/c 降落/v 不及/v 张/v 伞/n 而/c 殉国/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     后来/nt 听说/v 张/nhf 先生/n 对于/p 这个/r 觉得/v 一/m 种/q 尽/v 了/u 责任/n 的/u 一/m 种/q 安慰/v ，/w 然而/c 想像/v 着/u 这/r 一对/n 父子/n 的/u 健美/a 的/u 人生观/n ，/w 实在/d 让/p 人/n 太/d 感动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     前/nd 几/m 年/nt 他/r 的/u 六十/m 整/a 寿/n ，/w 南开/ni 学校/n 曾经/d 有/v 过/u 一/m 次/q &quot;/w 三/m 六/m 募款/v &quot;/w 会/vu 。/w 
		
			
                                        93
                                     意义/n 是/vl 纪念/v 他/r 六十/m 岁/nt 生日/nt 和/c 三十/m 年/nt 办学/v 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     那/r 一/m 次/q 也/d 正巧/d 是/vl 严范孙/nh 先生/n 铜像/n 的/u 揭幕/v 礼/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     严/nhf 先生/n 是/vl 南开/ni 的/u 创办/v 人/n ，/w 也是/vl 晚清/nt 来/vd 的/u 一/m 位/q 大/a 教育家/n ，/w 张/nhf 先生/n 受/v 他/r 的/u 影响/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     范孙楼/ns 就是/d 纪念/v 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     南中/j 后面/nl 校园/n 右侧/nd ，/w 有/v 一个/mq 花园/n ，/w 是/vl 专门/a 艺/n 菊/n 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     这/r 也是/vl 张/nhf 先生/n 喜欢/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     南开/ni 的/u 菊花/n 在/p 天津/ns 可以说/v 是/vl 首屈一指/i 。/w 
		
			
                                        100
                                     北方/nd 天气/n 冷/a 得/u 早/a ，/w 八月/nt 多/a 就/d 凉/a 的/u 很/d 了/u ，/w 等/v 西风/n 一/m 紧/a ，/w 向阳/v 的/u 花/n 窖中/nl 满/a 开/v 了/u 菊花/n ，/w 细碎/a 的/u 悬崖/n 菊/n ，/w 千奇百怪/i 的/u 品/n 色/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     玻璃窗/n 里/nd 透进/v 黄/a 黄/a 的/u 日光/n ，/w 外面/nd 是/vl 虎/n 虎/n 的/u 西风/n ，/w 里面/nd 却/d 暖/a 得/u 很/d ，/w 上课/v 以后/nt 人/n 少/a 的/u 时候/n ，/w 就/d 常有/v 白发/n 的/u 老/a 校长/n 的/u 踪迹/n ，/w 他/r 最/d 喜欢/v 一/m 种/q 梨香菊/n ，/w 是/vl 带/v 了/u 梨/n 味/n 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 一切/r 都/d 是/vl 温馨/a 的/u 旧梦/n ，/w 提/v 起来/vd 让/p 人/n 怀念/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     张/nhf 先生/n 对/p 体育/n 是/vl 很/d 热心/a 提倡/v 的/u ，/w 看/v 他/r 的/u 担任/v 着/u 全国/n 运动会/n 的/u 总/a 裁判/n 和/c 远运/j 的/u 中国/ns 代表/n 就/d 可以/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 就/d 影响/v 了/u &quot;/w 南开/ni &quot;/w 对/p 体育/n 的/u 狂热/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     曾经/d 是/vl 全国/n 篮球/n 冠军/n 和/c 天津/ns 的/u 足球/n 人材/n 总汇/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 种/q 盛况/n 是/vl 南方/nd 学校/n 看/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     张/nhf 先生/n 更/d 喜欢/v 戏剧/n ，/w 张蓬春/nh 先生/n 也是/vl 旧/a 剧/n 和/c 新剧/n 的/u 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     南开/ni 的/u 剧团/n 是/vl 前/nd 几/m 年/nt 全国/n 最/d 活跃/a 的/u 话剧/n 团体/n ，/w 和/c 现在/nt 上海/ns 的/u 活泼/a 情形/n 很/d 像/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     那时/r 万家宝/nh （/w 雷雨/n ，/w 日出/v 的/u 作者/n 曹禺/nh ）/w 先生/n 就是/vl 非常/d 活跃/a 的/u 一个/mq ，/w 自己/r 导演/v 自己/r 演出/v 过/u 莫里哀/nh 的/u &quot;/w 吝/a 悭/a 人/n &quot;/w ，/w 那/r 种/q 盛况/n 真/d 是/vl 不易/a 忘记/v 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     &quot;/w 南开/ni &quot;/w 像/v 一个/mq 有趣/a 的/u 逆/a 旅/n ，/w 不少/a 人/n 都/d 在/p 那里/r 休息/v 过/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     老舍/nh 先生/n 就/d 曾经/d 是/vl 一个/mq 被/p 人/n 敬爱/v 的/u 先生/n ，/w 我/r 曾经/d 读过/v 他/r 发表/v 在/p 校刊/n 上/nd 的/u 短篇小说/n ，/w 笔名/n 是/vl 用/v 舒庆春/nh ，/w 大概/d 和/p &quot;/w 老/h 张/nhf 的/u 哲学/n &quot;/w 的/u 著作/n 年代/nt 相当/v 罢/u ，/w 足够/a 一/m 篇/q 古董/n 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     靳以/nh ，/w 赵景深/nh 也/d 都/d 是/vl 南开/ni 的/u 校友/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     我/r 祝/v 他/r 康健/a ，/w 巨人/n 似的/u 身型/n 永远/d 在/p 我们/r 的/u 路途/n 上/nd 领导/v 着/u 迈进/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     小学/n 时候/n ，/w 看/v 儿童/n 世界/n 儿童/n 画报/n 看腻/v 了/u ；/w 父亲/n 买来/v 一/m 本/n &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 当时/nt 固然/c 没有/d 注意/v 到/v 作者/n 的/u 名字/n ；/w 只/d 觉得/v &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w 是/vl 一/m 本/q 百/m 看/v 不/d 厌/v 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     常常/d 在/p 晚饭/n 后/nd 和/c 妹妹/n 抢/v 着/u 翻阅/v ，/w 好像/d 每/r 一/m 幅/n 画里/nl ，/w 都/d 有/v 我们/r 自己/r 的/u 故事/n ，/w 都/d 有/v 我们/r 自己/r 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     不久/nt ，/w 这/r 本/n &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w 渐渐/d 破旧/a ；/w 那时/r 开明书店/n 附赠/v 丰/nhf 先生/n 设计/v 画/n 样/n 的/u 包/v 书/n 纸/n ，/w 于是/c 就/d 用/v 它/r 仔细/a 包好/v 封面/n ，/w 并且/c 在/p 这/r 本/r 书/n 的/u 封里/n ，/w 用/v 毛笔/n 题/v 了/u &quot;/w 审美/v &quot;/w 两/m 个/q 大字/n ；/w 妹妹/n 也/d 兴致勃勃/i ，/w 没/d 给/p 我/r 知道/v ，/w 偷偷/d 的/u 写上/v 了/u &quot;/w 天真/a &quot;/w ；/w 字体/n 大小/n 竟/d 使/v 我/r 自叹/v 不如/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     从此/d ，/w 我/r 爱上/v 丰/nhf 先生/n 的/u 画/n ，/w 虽然/c 那时/r 还/d 不/d 明白/a 这/r 就是/d 丰/nhf 先生/n 儿童/n 教育/v 的/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     隔/v 了/u 不久/nt ，/w 父亲/n 又/d 买来/v 一/m 册/q &quot;/w 子恺/nhs 漫画/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 册/q 内容/n 似乎/d 比较/d &quot;/w 大人/n 气/n &quot;/w 一点/mq 。/w 
		
			
                                        121
                                     因/c 其/r &quot;/w 大人/n 气/n &quot;/w ，/w 使/v 我们/r 看来/v 更是/vl 一/m 层/q 层/q 滋味/n ，/w 越/d 看/v 越/d 有味/a ；/w 有/v 几/m 处/n 不/d 十分/d 懂/v ；/w 当时/nt 也/d 就/d 不求甚解/i ，/w 等到/v 看/v 得/u 体会/v 到/v 其中/nd 含意/n 时/nt ，/w 不禁/d 大/d 乐/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     以后/nt ，/w 我/r 便/d 知道/v 了/u 丰/nhf 先生/n 的/u 名字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     子恺/nhs 漫画/n &quot;/w 卷首/n 有/v 一/m 篇/q 长/a 序/n ，/w 它/r 给/p 我/r 不少/a 启示/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     同时/c 也是/vl 教/v 我/r 认识/v 丰/nhf 先生/n 的/u 画/n 的/u 一个/mq 启蒙/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     进/v 了/u 中学/n ，/w 漫画/n 看/v 得/u 多/a 了/u ，/w 却/d 没有/v 一家/mq 能/vu 给/p 我/r 比/p 子恺/nhs 漫画/n 更深/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     由于/c 这/r 印象/n 的/u 深刻/a ，/w 我/r 也/d 喜欢/v 丰/nhf 先生/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 的/u 文章/n 一/m 如/v 其/r 画/n ，/w 冲淡/v 中/nd 有/v 力量/n ，/w 朴素/a 中/nd 有/v 浓/a 趣/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     好处/n 在/p 其/r 随便/a ，/w 完全/d 顺手/a 画出/v ，/w 没有/d 做作/v 的/u 痕迹/n ；/w 而/c 能/vu 使/v 人/n 从/p &quot;/w 百/m 看/v 不/d 厌/v &quot;/w 到/v &quot;/w 佩服/v &quot;/w ，/w 也/d 就/d 为/p 此/r 。/w 
		
			
                                        129
                                     自己/r 年纪/nt 大/a 了/u 几/m 岁/nt ，/w 识/v 的/u 字/n 多/v 了/u 几个/mq ，/w 看/v 的/u 书/n 也/d 多/v 了/u 几/m 本/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     渐渐/d 的/u 知道/v 丰/nhf 先生/n 是/vl 蓄/v 有/v 长须/n 的/u ；/w 又/d 知道/v 丰/nhf 先生/n 的/u 先生/n 是/vl 弘一/nh 法师/n ，/w 也/d 知道/v 丰/nhf 先生/n 的/u 音乐/n 造诣/n 很/d 深/a ，/w 更/d 知道/v 丰/nhf 先生/n 曾/d 留学/v 日本/ns ，/w 并且/c ，/w 知道/v 丰/nhf 先生/n 是/vl 戒/v 食/v 腥/n 荤/n ，/w 服/v 斋/n 吃素/v 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     原来/d ，/w 我/r 曾/d 买到/v 过/u 一/m 本/n 卅/m 二/m 开本/n 的/u &quot;/w 护/v 生/n 画集/n &quot;/w ，/w 内容/n 纯/a 以/p 戒/v 杀/v 为/vl 主旨/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     记得/v 有/v 一/m 幅/n 画/n 的/u 含意/n 说/v 拍/v 苍蝇/n 是/vl 如何/r 的/u 残忍/a ，/w 如何/r 不人道/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     当时/nt 印象/n 极/d 深/a ，/w 好像/d 觉得/v 丰/nhf 先生/n 有/v &quot;/w 佛/n &quot;/w 的/u 心肠/n ，/w 有/v 比/p &quot;/w 佛/n &quot;/w 聪明/a 的/u 艺术/n 手腕/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     那里/r 知道/v 在/p 国内/nl 另/r 一角/n ，/w 有/v 一/m 位/q 李毓镛/nh 君/n 竟/d 为了/p 丰/nhf 先生/n 的/u 护/v 生/n 画/n ，/w 而/c 从此/d 戒/v 食/v 鸡鸭/n 鲫鱼/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这位/r 李/nhf 先生/n ，/w 就是/d 今日/nt 上海/ns 的/u &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     八一三/n 以前/nt ，/w 我/r 从/p 南京/ns 来/vd 上海/ns ，/w 只/d 带/v 了/u 几/m 件/n 随身/v 衣服/n ，/w 打算/v 几/m 天/nt 就/d 回去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     可是/c 抗战/n 开始/v ，/w 一直/d 到/v 现在/nt ，/w 就此/d 没有/d 回/v 京/ns 机会/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     所有/a 保/v 藏/v 的/u 书报/n 稿件/n ，/w 收集/v 的/u 摄影/v 邮票/n ，/w 都/d 不知/v 何往/v ；/w 小学/n 时/nt 得到/v 的/u &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w 和/c &quot;/w 子恺/nhs 漫画/n &quot;/w 当然/d 也/d 都/d 殉难/v 首都/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     战后/nt ，/w 知道/v 丰/nhf 先生/n 流离/v 逃难/v 的/u 消息/n ，/w 不禁/d 又/d 忆/v 起/vd 那/r 次/q 翻阅/v &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w 的/u 神/n 况/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     怀念/v 正/d 殷/a ，/w 忽然/d 在/p 一/m 张/q 日报/n 的/u 副刊/n 上/nd 见到/v &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 作品/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     笔调/n 布局/n ，/w 竟/d 与/c &quot;/w 子恺/nhs &quot;/w 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     我/r 虽/c 喜欢/v 画/n ，/w 可是/c 对/p 画/n 的/u 理论/n 则/c 丝毫/n 不/d 懂/v ，/w 用/v 外行/n 的/u 眼睛/n 看来/v ，/w 次恺/nhs 先生/n 的/u 画/n （/w 甚至于/d 字/n ）/w 已经/d 能够/vu 冒充/v 子恺/nhs 先生/n ，/w 而/c 鉴别/v 不出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 在/p 我/r 是/vl 一/m 种/q 喜欢/v 高兴/a ，/w 我/r 想/v 即/d 子恺/nhs 先生/n 自己/r 亦/d 必/d 喜欢/v 高兴/a ，/w 因为/c 艺术/n 是/vl 无/v 人/n 籍/n 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     子恺/nhs 先生/n 的/u 画/n ，/w 也/d 决不/d 会/vu 只/d 许/v 一家/mq 秘/a 制/v ，/w 不准/v 仿造/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     同时/c 我/r 想/v 敬仰/v 子恺/nhs 先生/n 的/u 人/n ，/w 亦/d 必/d 喜欢/v 高兴/a ；/w 以/p 己/r 意/n 度/v 人心/n ，/w 想来/v 是/vl 不错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     对/p 一个/mq 艺术家/n 的/u 模仿/v ，/w 也/d 有/v 其/r 艺术/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     绝不/d 如/v 开/v 了/u &quot;/w 伍芳斋/n &quot;/w ，/w 便/d 有/v &quot;/w 柒芳斋/n &quot;/w 出现/v 那样/r 的/u 无聊/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 敬仰/v 子恺/nhs 先生/n ，/w 所以/c 也/d 敬仰/v 次恺/nhs 先生/n 摹/v 习/v 的/u 本事/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     我/r 敬仰/v 子恺/nhs 漫画/n ，/w 所以/c 如今/nt 也/d 附带/v 的/u 爱好/n 了/u 次恺/nhs 漫画/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     不久/nt 以前/nt ，/w 出乎意料/i 之外/nd 的/u ，/w 终于/d 在/p 一/m 种/q 特别/a 形式/n 下/nd ，/w 认识/v 了/u 次恺/nhs 。/w 
		
			
                                        151
                                     原来/d 他/r 也/d 和/p 我/r 一样/a ，/w 是/vl 一个/mq 二十/m 岁/nt 不足/a 的/u 大学生/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     一/m 次/q 晤面/v ，/w 我/r 知道/v 他/r 是/vl 一个/mq 和平/a ，/w 慈爱/a ，/w 勤苦/a ，/w 好学/v ，/w 有/v 很/d 高/a 艺术/n 天才/n 的/u 青年人/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 不善/a 谈话/n ，/w 也许/d 我/r 和/c 他/r 初/a 见/v ，/w 拘于/v 彬彬/a 之/u 礼/n ，/w 无/v 话/n 可/vu 谈/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     寥寥/a 的/u 谦虚/a 几/m 句/n ，/w 使/v 我/r 不得不/d 尽力/v 在/p 静/a 空气/n 中/nd 找/v 话/n 出来/vd ，/w 好使/a 谈话/n 不致/v 中断/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 衣饰/n 俭朴/a ，/w 有点/d 不修边幅/i ，/w 但/c 保持/v 着/u 可亲/a 的/u 态度/n ，/w 使/v 我/r 觉得/v 他/r 有前途/v ，/w 有/v 成为/v &quot;/w 子恺/nhs 第二/m &quot;/w 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     也许/d 这/r 是/vl 缘分/n ，/w 这/r 段/q 缘分/n 我/r 希望/v 能/vu 成为/v 中国/ns 艺坛/n 上/nd 的/u 史迹/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 曾/d 和/p 我/r 在/p 书面/n 谈/v 他/r 学画/v 经过/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     &quot;/w 之/u 与/c 子恺/nhs 先生/n 发生关系/v 始/d 在/p 十一/m 二/m 岁时/nt ，/w 那时/r 家/n 叔/n 李禹功/nh 在/p 中学/n 读书/v ，/w 听说/v 子恺/nhs 漫画/n 盛行/v ，/w 便/d 特地/d 到/v 温州/ns 去/v 买/v 了/u 一/m 本/n （/w 封面/n 是/vl 子恺/nhs 先生/n 长女/n 公子/n 阿宝/nhs 画/v 的/u &quot;/w 子恺/nhs 画集/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 看/v 了/u ，/w 觉得/v 他/r 的/u 画/n 给/p 我/r 刺激/v 深入/v 骨髓/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     那时/r 却/d 没有/d 学习/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     后/nd 一二/m 年/nt ，/w 申报/v 刊载/v 他/r 的/u 护/v 生/n 画/n ，/w 看/v 后/nd 竟/d 戒/v 食/v 鸡鸭/n 鲫鱼/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     至/v 中学/n ，/w 每/r 见/v 申报/v 有/v 他/r 漫画/n ，/w （/w 盖/d 此时/nt 他/r 画/n 已/d 进入/v 后期/nt ，/w 弟/n 尤/d 喜/v 之/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     ）/w 那/r 不过/d 看/v 看/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     后/nd 父母/n 称赞/v 其/r 画/n ，/w 因/c 致力/v 临摹/v ，/w 字画/n 并进/v ，/w 初中/j 毕业/v 已/d 学得/v 相当/d 像/v 了/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     &quot;/w 以后/nt 又/d 临了/d 不少/a 画/n ，/w 不过/c 随兴/v 弄/v 弄/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     至/v 二十六/m 七/m 年间/nt ，/w 在/p 假期/nt 中/nd 画/v 了/u 几/m 张/q 子恺/nhs 画/n 送/v 人/n ，/w 题名/v &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        167
                                     次恺/nhs &quot;/w 二/m 字/n 亦即/vl 定/v 自/r 斯时/nt 。/w 
		
			
                                        168
                                     其/r 意义/n 有/v 三/m ：/w （/w 一/m ）/w &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 者/k &quot;/w 次/q &quot;/w 于/p 子/nhs &quot;/w 恺/nhs &quot;/w 先生/n 也/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     （/w 二/m ）/w &quot;/w 次/nhs &quot;/w 字/n 英文/n 为/vl ＴＳ/ws 起首/n ，/w 二/m 字/n 缩写/n 仍/d 为/vl ＴＫ/ws （/w 三/m ）/w &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 之/u &quot;/w 次/nhs &quot;/w 字/n 可/vu 写成/v 与/c 子恺/nhs 先生/n 英文/n 缩写/n 式/k 相似/v 也/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     &quot;/w 弟/n 子恺/nhs 先生/n 喜/v 谈/v 缘/n ，/w 故/c 有/v &quot;/w 缘缘堂/ns &quot;/w 之/u 名/n ，/w 想/v 与/c 弟/n 之/u 缘/n 当/v 亦/d 不/d 浅/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     并/c 可/vu 推知/v 我/r 还/d 会/vu 有/v 一/m 学生/n 亦/d 姓/v 丰/nhf 。/w 
		
			
                                        172
                                     （/w 四/m ）/w 子恺/nhs 先生/n 师范/j 毕业/v 之/u 年/nt （/w 一九一九/m ）/w 即/v 我/r 之/u 生/v 年/nt 。/w 
		
			
                                        173
                                     滇/j 越/j 铁路/n 河口/nl 开远/ns 段/n 自/p 芷村站/ns 往/v 北/nd ，/w 地势/n 逐渐/d 下降/v ，/w 火车/n 虽然/c 仍旧/d 紧/a 沿着/p 山坡/n 蜿蜒/a 前进/v ，/w 可是/c 西面/nd 一带/n 云气/n 蒸/v 润/a 的/u 重/a 峦/n ，/w 蓦地/d 转换/v 成/v 一块/mq 低洼/a 的/u 平原/n ，/w 胸襟/n 顿觉/v 分外/d 开朗/a ；/w 在/p 夕阳/n 返照/v ，/w 云霞/n 掩映/v 之下/nd ，/w 从/p 远处/n 便/d 可/vu 隐约/a 望见/v 笼罩/v 在/p 树丛/n 中/nd 的/u 蒙自城/ns ；/w 从/p 河口/nl 出发/v 火车/n 在/p 群山/n 中/nd 穿/v 岩/n 越/v 涧/n ，/w 心想/v 云贵高原/ns 果然/d 不出所料/i ，/w 是/vl 一块/mq 瘴/n 疠/n 郁结/v ，/w 万/m 山/n 回合/n 的/u 蛮荒/a 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     怎知/v 在/p 这/r 南蒙盆地/ns ，/w 非但/c 找到/v 了/u 在/p 北方/nd 久已/d 不/d 见/v 的/u 池塘/n 湖沼/n ，/w 而且/c 远望/v 整齐/a 的/u 陇/n 亩/n ，/w 青翠/a 的/u 水/n 秧田/n ，/w 耸起/v 的/u 石桥/n ，/w 以及/c 在/p 屋顶/nl 冒出/v 炊烟/n 的/u 农舍/n …/w …/w ，/w 不禁/d 想起/v 了/u 江南/nl 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     车/n 过/vd 黑龙潭/ns ，/w 便/d 到/v 碧色塞/ns ，/w 这/r 是/vl 滇/j 越/j 铁路/n 同/p 个碧石/ns 铁路/n 的/u 交点/n ；/w “/w 碧/a 色/n ”/w 原/a 称/v “/w 壁/n 虱/n ”/w ，/w 为/vl 一/m 人口/n 不过/c 近/a 千/m 之/u 小镇/n ，/w 故/c 其/r 重要/a ，/w 在/p 交通/n 和/c 国防/n 方面/n ；/w 滇/j 越/j 火车/n 在/p 站/n 停/v 约/d 十/m 分钟/q ；/w 旅客/n 由此/d 出/vd 站/n 刚/d 可/vu 衔接/v 升/v 火/n 待发/v 的/u 个碧/ns 小/a 火车/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     个碧石/ns 铁路/n 轨/n 宽/a 不及/a 一/m 公尺/q ；/w 车身/n 窄小/a ，/w 略/n 似/v 电车/n ，/w 虽/c 分/v 五/m 等/q ，/w 但/c 其/r 设备/n 均/d 甚/d 简陋/a ，/w 盖/c 此/r 铁路/n 本/d 专/a 为/p 个旧/ns 锡矿/n 运/v 锡/n 而/c 筑/v 也/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     不过/c 火车/n 固/c 小/a ，/w 开行/v 的/u 时候/n 却/d 往往/d 用/v 两/m 个/q 机车/n 头/n 前后/nt 推/v 挽/v ，/w 因为/c 从/p 碧色塞/ns 西行/v ，/w 先/d 要/vu 顺着/p 滇/j 越/j 铁路/n 的/u 下/nd 山坡/n 向/p 南/nd 开/v 行/v 约/d 五/m 六/m 里/q ，/w 然后/c 转入/v 平原/n ，/w 重/a 向/p 西/nd 进/v ，/w 摇摇摆摆/a 地/u 行/v 约/d 四十/m 分钟/q ，/w 而/c 到/v 蒙自/ns 车站/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     蒙自/ns 以/p 一/m 城/n 周/n 不/d 过/vd 四/m 里/q ，/w 人口/n 不到/v 两万/m 的/u 二/m 等/q 县/n ，/w 在/p 滇/j 越/j 铁路/n 全线/n 未/d 通车/v 前/nd ，/w 东/nd 门外/nl 之/u 所谓/a “/w 法/j 租界/n ”/w ，/w 曾经/d 热闹/a 过/u 一时/nt ，/w 现今/nt 虽然/c 蒙自/ns 海关/n 和/c 东方银行/ni 已经/d 搬到/v 昆明/ns 去/v 了/u ，/w 法国/ns 领事馆/n 也/d 空/a 成/v 一个/mq 避暑/v 的/u 别墅/n ，/w 沙厘洋行/ni 跟/p 法国医院/ni 弄/v 得/u 庭/n 草/n 没/v 径/n ，/w 即/d 虽/c 开门/v 而/c 几乎/d 门可罗雀/i 的/u 歌胪士洋行/ni ，/w 也/d 只/d 剩/v 两/m 个/q 希腊/ns 老/a 夫妇/n 在/p 靠/v 着/u 收/v 房租/n 支撑/v ，/w 但/c 我们/r 从/p 这些/r 颓败/v 的/u 建筑/v 中/nd ，/w 不断/d 想见/v 当年/nt 跟随/v 建筑/v 滇/j 越/j 铁路/n 那/r 种/q 百折不回/i 处心积虑/i 之/u 法国人/n 的/u 奋斗/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     只是/d 蒙自/ns 地位/n 之/u 重要/a ，/w 原/a 在/p 国防/n 方面/n ，/w 商业/n 上/nd 的/u 有利/a 局面/n ，/w 早/a 给/p 昆明/ns 夺去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     这个/r 古朴/a 的/u 小城/n ，/w 又/d 一度/d 平静/a 下去/v ，/w 直到/v 抗战/n 以后/nt ，/w 国人/n 竞/v 奔/v 云南/ns ，/w 昆明/ns 无法/d 容纳/v ，/w 遂有/v 若干/m 机关/n 分来/v 蒙自/ns ，/w 如/v 国立西南联合大学文法学院/ni 就/d 安排/v 在/p 海关/n 旧址/n 及/c 歌胪士洋行/ni 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 群/q 从/p 本地人/n 看来/v 大半/n 是/vl 奇装异服/i 的/u 远/a 地/n 来客/n ，/w 穿插/v 于/p 走遍/v 四/m 门/n 尚不/d 到/v 半/m 小时/nt 的/u 城郊/n 内外/nd ，/w 不免/v 又/d 引起/v 一/m 种/q 惊动/v 的/u 力量/n ，/w 而/c 活跃/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     蒙自/ns 的/u 环境/n 虽/c 少/a 物质/n 上/nd 的/u 繁华/a 使/v 外客/n 满足/a ，/w 但/c 在/p 精神/n 方面/n 却/d 处处/nl 充满/v 着/u 引诱/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     气候/n 的/u 温暖/a 合适/a ，/w 使/v 你/r 想到/v 江南/nl ；/w 空气/n 的/u 干燥/a 爽快/a ，/w 谁/r 都/d 说/v 像/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        184
                                     早上/nt 起来/vd 看/v 白云/n ，/w 中午/nt 时候/n 听/v 风声/n ，/w 夕阳/n 将/d 下/v 望/v 晚霞/n ，/w 那/r 一事/n 不/d 使/v 你/r 发生/v 美感/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 东南/nd 城郊/n ，/w 五/m 年/nt 以前/nt 曾/d 由/p 当地/n 驻军/v 整理/v 出来/vd 一个/mq 南湖/ns 风景区/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     地/n 广/a 千/m 亩/q ，/w 略/d 成/v 一/m 直角/n 三角形/n ；/w 其中/nd 建/v 亭/n 立碑/v ，/w 叠/v 山/n 填/v 岛/n ，/w 居然/d 在/p 这/r 片/q 小天地/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 了/u 湖山/ns 之/u 胜/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     南湖/ns 风景区/n 可/vu 分/v 三/m 部分/n ：/w 其一/r 曰/v “/w 三山/ns 公园/n ”/w ，/w 位于/v 湖/n 东/nd 海关/n 之/u 南/nd ，/w 积土/n 成/v 山/n ，/w 连绵/a 如/v 笔架/n ；/w 瀛洲/ns 亭/n 矗立/v 西北/nd ，/w 在/p 山麓/n 听亭檐/ns 铃/n 铎/n 作声/v ，/w 风趣/a 盎然/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     出/vd 三山/ns 公园/n 南/nd 行/v 二十/m 步/n ，/w 至/v 南湖/ns 管理处/n ，/w 折/v 向/p 西北/nd ，/w 筑/v 长堤/n 分/v 南湖/ns 之/u 水/n 为/vl 二/m ，/w 堤/n 建/v 石桥/n ，/w 供/v 其/r 流/v 泄/v ；/w 步行/v 其间/nd ，/w 颇/d 有/v 西湖/ns 苏堤/ns 的/u 味儿/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     堤/n 南/nd 为/vl “/w 菘岛/ns ”/w ，/w 三/m 面/n 环/v 水/n ，/w 可以/vu 舟/n 通/v ，/w 为/p 湖南/ns 唯一/a 风景区/n ；/w 岛/n 建/v 厅堂/n ，/w 备/v 游/v 憩/v 之/u 用/v ，/w 而/c 四周/nl 载/v 花/n 植/v 竹/n ，/w 布置/v 甚佳/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     由/p 菘岛/ns 东南/nd 行/v 可/vu 二/m 百/m 步/n ，/w 即/d 至/v “/w 军山/ns ”/w ，/w 为/vl 南湖/ns 风景/n 之/u 第三/m 部分/n ，/w 军山/ns 实/d 不/d 以/p 山/n 胜/a ，/w 而/c 以/p 园名/n ；/w 园中/nl 陈设/n 略/d 似/v 菘岛/ns ，/w 但/c 较/d 宽广/a ，/w 假山/n 左右/n ，/w 还/d 豢养/v 着/u 许多/a 猿/n 、/w 熊/n 、/w 狸猫/n ，/w 以/p 逗人/a 取乐/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     南湖/ns 风景/n 又/d 不仅/c 因/c 其/r 本身/n 的/u 湖山/ns 而/c 感觉/v 可爱/a ，/w 整个/a 南蒙盆地/ns ，/w 便/d 包围/v 在/p 群山/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     最/d 使/v 人/n 神往/v 的/u ，/w 是/vl 在/p 晴天/n 之下/nd ，/w 看/v 东北/nd 方/n 狮子山/ns 受/v 阳光/n 反射/v 而/c 一/m 日/nt 百/m 变/v 其/r 山色/n ，/w 有时候/d 青/a 莲/n 间/nd 夹/v 赭/a 黑/a ，/w 有时候/d 火黄/n 复/d 带/v 灰白/a ，/w …/w …/w 山/n 面/n 因/c 着/u 岩石/n 和/c 凹/a 凸/a 的/u 不同/a ，/w 所以/c 深/a 淡/a 黯/a 浅/a ，/w 各/r 不/d 一致/a ，/w 并/c 时时/d 变换/v ；/w 滇/j 越/j 铁路/n 的/u 环/v 洞/n 石桥/n ，/w 隐约/a 点缀/v 其间/nd ，/w 使/v 这/r 天然/a 的/u 风景/n 更加/d 生色/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 这样/r 的/u 环境/n 之内/nd ，/w 蒙自/ns 人民/n 可称/v 得天独厚/i ，/w 容易/a 养成/v 文学/n 艺术/n 的/u 人才/n ，/w 所以/c 在/p 前清/nt 一代/nt ，/w 文风/n 甚/d 盛/a ；/w 我们/r 随便/a 在/p 城/n 厢/n 市/n 巷/n ，/w 到处/nl 可/vu 见/v 中/v 科/n 进/v 学/n 的/u 匾/n 坊/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     现下/nt 的/u 教育/v 也/d 颇/d 发达/a ，/w 在/p 一个/mq 中学/n 和/c 师范/j ，/w 我们/r 见到/v 尚不/d 算/v 简陋/a 的/u 图书/n 与/c 设备/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     不过/c 南蒙盆地/ns 终/n 因/c 孤/a 处/v 群山/n 之中/nd ，/w 其/r 人民/n 偏向/v 于/p 保守/a ，/w 而/c 凝滞/v 不易/a 前进/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     平常/a 生活/n 如/v 卫生/a 及/c 健康/a ，/w 也/d 往往/d 不/d 加/v 关心/v ，/w 他们/r 明知/v 痧/n 、/w 痢/n 二/m 症/n 为/vl 全县/ns 最/d 流行/v 的/u 疾病/n ，/w 但/c 对/p 苍蝇/n ，/w 绝对/a 不敢/vu 加以/v 伤害/v ；/w 社会/n 上/nd 普遍/a 地/u 信仰/n 一/m 种/q 传说/n ：/w 从前/nt 有/v 一个/mq 秀才/n ，/w 生平/n 爱护/v 苍蝇/n ，/w 有一次/v 为了/p 犯法/v 要/vu 斩/v 决/v ，/w 县长/n 忽然/d 惊异/a 他/r 颈项/n 满/a 聚/v 着/u 苍蝇/n ，/w 以为/v 有神/v 保佑/v ，/w 慈心/n 一动/v ，/w 便/c 把/p 他/r 释放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     从此/d 这里/r 就/d 慢慢/a 地/u 变成/v 了/u 苍蝇/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     此外/c 蒙自/ns 人/n 又/d 不大/a 喜欢/v 洗澡/v ，/w 到/v 现在/nt 为止/v ，/w 全城/ns 尚/d 找/v 不到/v 一个/mq 公共/a 的/u 浴室/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     至/v 在/p 医药/n 方面/n ，/w 除了/p 原先/d 曾/d 有/v 一个/mq 法国/ns 医院/n 以外/nd ，/w 都/d 信/v 中医/n ，/w 或/c 求神拜佛/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     又/d 因/c 生活/n 习惯/v 的/u 不同/a ，/w 蒙自/ns 官场/n 似/v 多/a 不/d 看重/v 早晨/nt 办公/v ，/w 即如/c 民众教育馆/ni 的/u 开放/v 时间/n 也/d 只限/v 上午/nt 十一/m 时/nt 至/v 下午/nt 四/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        201
                                     当地/n 居民/n 每日/nt 通用/v 两/m 餐/n ：/w 早晨/nt 十/m 时/nt 及/c 午后/nt 四/m 时/nt ，/w 考究/a 一些/m 的/u 另/r 在/p 临睡/v 前/nd 加进/v 一/m 次/q 宵夜/n 饭/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     蒙自/ns 并/c 无/v 汽车/n 或/c 黄包车/n ，/w 主要/a 的/u 交通工具/n 全/a 靠/v 牛车/n ，/w 不过/c 本地/n 的/u 黄牛/n 却/d 特别/d 可爱/a ，/w 至少/d 其/r 饲养/v 的/u 功夫/n 比得上/v 长沙/ns 人/n 喂/v 猪/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     肌肉/n 结实/a 有力/a ，/w 态度/n 勇猛/a 沉着/a ，/w 拉起/v 车/n 来/u 一/m 往/v 直前/v ，/w 怪不得/d 钱宾四/nh 先生/n 再三/d 赏/v 赞/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     至于/v 马/n ，/w 那/r 真/d 要/vu 不/d 得/vu ，/w 非但/c 小/a 得/u 可怜/a ，/w 而且/c 萎靡/a 地/u 好似/v 要/vu 抽/v 大烟/n ，/w 可/vu 也/d 有/v 好处/n ：/w 脾气/n 小/a ，/w 容易/a 骑/v ，/w 在/p 马背/n 上/nd 绝对/a 不会/vu 翻跟斗/v ，/w 所以/c 朱自清/nh 先生/n 等/u 对于/p 此/r 道/n 兴致/n 很/d 好/a ，/w 时常/d 在/p 海关道/ns 上/nd 逢到/v 他/r 骑/v 着/u 马/n 奔驰/v 往返/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     从前/nt ，/w 自然/a 是/vl 从前/nt 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 一个/mq 叫作/v 胡髭/ns 的/u 帝国/n ，/w 那里/r 男子/n 都/d 以/p 胡髭/n 为/vl 美/a ，/w 大概/d 在/p 二十/m 几/m 代/nt 以后/nt ，/w 出/vd 了/u 一个/mq 年青/a 的/u 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 虽然/c 还/d 很/d 年青/a ，/w 但是/c 已/d 有/v 了/u 一/m 束/q 美丽/a 的/u 胡髭/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     不过/c 胡髭/n 虽然/c 美丽/a ，/w 他/r 的/u 德行/n 可不/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     于是/c 许多/a 人民/n 都/d 对/p 他/r 怀恨/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     有的/r 说/v 他/r 胡髭/n 是/vl 假/a 的/u ，/w 所以/c 不配/v 做/v 皇帝/n ，/w 有的/r 说/v 他/r 不是/vl 前/nd 皇/n 的/u 嫡系/n ，/w 所以/c 胡髭/n 是/vl 假/a 的/u ；/w 有的/r 说/v 他/r 不是/vl 胡髭国/ns 的/u 血统/n ，/w 所以/c 没有/v 真/a 胡髭/n ，/w …/w …/w 不过/c 大家/n 虽然/c 这样/r 说/v ，/w 可是/d 自从/p 那/r 皇帝/n 实地/d 把/p 胡髭/n 给/p 百姓/n 考验/v 以后/nt 革命/v 风潮/n 就/d 平息/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     以后/nt 凡/d 有/v 异议/n 保皇党/n 就/d 有/v 话说/v 了/u ：/w “/w 就/d 凭/p 这/r 束/q 美丽/a 的/u 胡髭/n ，/w 他/r 无论如何/d 总是/d 我们/r 的/u 皇帝/n 。/w ”/w 
		
			
                                        212
                                     慢慢/a 百姓/n 也/d 觉得/v 这/r 是/vl 一个/mq 颠扑不破/i 的/u 理论/n 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     革命/v 虽/c 在/p 酝酿/v ，/w 但/c 始终/d 没有/v 法子/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     有一次/v 他/r 霸占/v 了/u 一个/mq 青年/n 的/u 少女/n ，/w 这位/r 少女/n ，/w 爱情/n 另/r 有/v 所/u 钟/v ，/w 加之/c 平素/nt 恨/v 帝/n 皇/n 切骨/v ，/w 所以/c 她/r 对于/p 青年/n 的/u 帝/n 皇/n 一点/mq 没有/v 羡慕/v ，/w 不过/c 已经/d 被/p 捉/v 到了/v 宫殿/n ，/w 索兴/d 假/a 作/v 很/d 高兴/a ，/w 把/p 这位/r 皇帝/n 骗得/v 非常/d 相信/v ，/w 于是/c 两/m 人/n 对饮/v 到/v 二更/nt 时分/nt 。/w 
		
			
                                        215
                                     酒/n 至/v 半酣/a ，/w 她/r 谈笑/v 歌唱/v ，/w 妩媚/a 已/d 极/d ，/w 那位/r 青年/n 的/u 皇帝/n 情不自禁/i ，/w 拥/v 她/r 在/p 怀里/nl ，/w 用/p 他/r 的/u 美丽/a 胡髭/n 的/u 嘴唇/n 去/v 吻/v 她/r 。/w 
		
			
                                        216
                                     就/d 在/p 那个/r 时候/n ，/w 冷不防/d 这位/r 少女/n ，/w 用力/v 一/m 啮/v ，/w 将/d 他/r 上/nd 嘴唇/n 的/u 大半/n 咬/v 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     当时/nt 这位/r 帝/n 皇/n 血流如注/i ，/w 大声/n 吼叫/v 起来/vd ；/w 朝/n 中/nd 惊慌/a 一时/nt ，/w 把/p 他/r 送到/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这位/r 少女/n 就/d 被/p 押/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        219
                                     第二/m 天/nt 对/p 她/r 审问/v ，/w 她/r 的/u 供状/n 是/vl 爱/v 帝/n 太/d 深/a ，/w 醉/v 后/nd 不知/v 怎么/r 一/m 来/vd ，/w 闯/v 此/r 大祸/n ，/w 真/a 是/vl 罪该万死/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     但是/c 这位/r 青年/n 的/u 皇帝/n 并不/d 要/vu 杀/v 她/r ，/w 他/r 还/d 急于/v 伤/v 痊/a 之后/nt ，/w 纳/v 她/r 为/vl 己/r 有/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     于是/c 她/r 被/p 优待/v 起来/vd ，/w 而/c 皇帝/n 自己/r 则/c 在/p 医院/n 里/nd 养/v 创伤/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     并且/c 常常/d 召/v 她/r 作伴/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     日子/nt 一天/nt 一天/nt 的/u 过去/vd ，/w 他们俩/r 的/u 爱情/n 日益/d 滋长/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     但是/c 因/c 皇帝/n 的/u 唇/n 伤/v 未愈/v ，/w 他们/r 始终/d 无法/d 接吻/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     但是/c 这位/r 少女/n 可/vu 享尽/v 了/u 帝/n 皇家/n 的/u 富贵荣华/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     大概/d 一个/mq 月/nt 以后/nt 吧/u ，/w 这位/r 年青/a 的/u 帝/n 皇/n 创伤/n 快/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     于是/c 一直/d 到/v 这位/r 皇帝/n 完全/a 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     但是/c 当/p 那位/r 皇帝/n 兴高彩烈/i ，/w 以为/v 从此/d 终/n 可以/vu 霸占/v 这个/r 少女/n ，/w 谁知/v 消息/n 传来/v ，/w 这位/r 少女/n 竟/d 自杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     皇帝/n 自然/a 悲伤/a 得/u 很/d ，/w 但是/c 不久/nt 也/d 就/d 忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     所/u 不能/vu 忘/v 的/u ，/w 则/c 是/vl 美丽/a 的/u 胡髭/n 现在/nt 已/d 有/v 了/u 残缺/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     这/r 成/v 了/u 一个/mq 重大/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     朝/n 中/nd 大官/n 们/k 为/p 这个/r 问题/n ，/w 开/v 了/u 不少/a 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     有人/r 提议/n 皇帝/n 不妨/d 养/v 着/u 剩下/v 来/vd 的/u 胡髭/n ，/w 以/p 古怪/a 为/vl 超凡/a ，/w 有人/r 提议/n 索兴/d 将/d 其余/r 的/u 胡髭/n 都/d 剃/v 去/v ，/w 但是/c 皇室/n 里/nd 的/u 人/n 都/d 反对/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     最后/n 他们/r 感到/v 这/r 是/vl 生理/n 的/u 问题/n ，/w 不是/vl 政治/n 的/u 问题/n ，/w 于是/c 请/v 了/u 许多/a 医生/n 来/vd 讨论/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     医生/n 们/k 都/d 说/v 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     最后/n 只得/vu 悬/v 了/u 重赏/n ，/w 征求/v 世界/n 的/u 良医/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 消息/n 传到/v 了/u 各处/nl ，/w 不久/nt 就/d 有/v 许多/a 中国/ns 郎中/n 印度/ns 大夫/n 不远千里/i 来/vd 应征/v ，/w 但/c 有的/r 摇/v 摇/v 头/n 走/v 了/u ，/w 有的/r 骗/v 了/u 一点/mq 钱/n 留/v 一点/mq 龌龊/a 的/u 药膏/n 回去/vd 了/u ，/w 有的/r 在/p 这位/r 年青/a 皇帝/n 的/u 唇/n 上/nd 刺/v 几/m 针/n 金针/n 药/n 针/n 就/d 束手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     “/w 这/r 唯一/a 的/u 办法/n ，/w 就是/d “/w 种/v ”/w ，/w 像/v 种/v 稻种/n 麦/n 一样/a 的/u 种/v 。/w ”/w 
		
			
                                        239
                                     皇帝/n 听/v 了/u 可/vu 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     “/w 但是/c ，/w 这/r 需要/v 许多/a 日子/nt 才能/vu 长/v 起来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        241
                                     皇室/n 里/nd 的/u 人/n 以为/v 只要/vu 能/vu 长/v 起来/vd ，/w 多/a 些/q 日子/nt 也/d 没有/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        242
                                     于是/c 这位/r 兽医/n 开始/v 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 要求/v 从/p 全国/n 女子/n 的/u 头发/n 里/nd 去/v 选择/v 最好/a 的/u 须/n 秧/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 在/p 皇帝/n 不是/vl 难事/n ，/w 但是/c 费/v 了/u 二/m 个/q 月/nt 之/u 久/a ，/w 把/p 全国/n 美/a 女郎/n 的/u 头发/n 都/d 选/v 到了/v ；/w 可是/d 没有/v 一个/mq 合适/a ，/w 有的/r 太/d 细/a ，/w 有的/r 太/d 粗/a ，/w 有的/r 粗细/n 合适/a ，/w 但是/c 颜色/n 同/p 原有/v 其他/r 部分/n 的/u 胡髭/n 不/d 一致/a ，/w 有的/r 颜色/n 千真万确/i ，/w 可是/d 不是/vl 太/d 柔/a ，/w 就是/d 太/d 硬/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     于是/c 又/d 将/d 全国/n 所有/a 妇女/n 的/u 腋/n 毛/n 与/c 阴毛/n 选/v 来/vd ，/w 让/p 这位/r 精明/a 的/u 兽医/n 每天/nt 在/p 显微镜/n 下/nd 化验室/n 里/nd 研究/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     但是/c 半年/nt 过去/vd 了/u ，/w 还是/d 没有/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     民间/n 的/u 革命/v 又/d 在/p 酝酿/v ，/w 保皇党/n 也/d 无法/d 辩护/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     但是/c 皇帝/n 的/u 胡髭/n 需要/v 百姓/n 们/k 不断/d 的/u 输/v 捐/v 身上/nl 的/u 毛发/n 给/p 兽医/n 在/p 化验室/n 内/nd 研究/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     于是/c 本来/d 没有/v 被/p 征/v 的/u 男女老少/n ，/w 也/d 都/d 输/v 捐/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     不过/c 这些/r 还是/d 没有/v 一/m 束/q 可以/vu 同/p 皇帝/n 的/u 胡髭/n 一样/a ，/w 最后/n 据/v 兽医/n 说/v ，/w 有/v 一/m 束/q 女子/n 的/u 阴毛/n 还/d 可以/vu 勉强/a 一/m 用/v ，/w 但是/c 将来/nt 长/v 起来/vd 恐怕/d 太/d 弯曲/a ，/w 现在/nt 要/vu 皇帝/n 来/vd 决定/v 用/v 它/r 不用/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     皇帝/n 想/v 了/u 三/m 天/nt ，/w 最后/n 终于/d 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     “/w 实在/a 您/r 陛下/n 的/u 胡髭/n 太/d 美/a 了/u ，/w 没有/v 办法/n ，/w 我/r 只好/d 告辞/v 。/w ”/w 
		
			
                                        253
                                     皇帝/n 自然/a 不肯/vu 放/v 他/r 走/v ，/w 可是/c 他/r 一定/d 要/vu 回去/vd ，/w 他/r 的/u 财/n 已经/d 发/v 了/u 不少/a ，/w 那时候/r 大概/d 没有/v 经济/n 统制/v ，/w 他/r 很/d 想/v 带/v 着/u 钱/n 回家/v 享福/v 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     但是/c 皇帝/n 既然/c 出/vd 了/u 偌大/a 薪水/n 给/p 他/r ，/w 又/d 化/v 了/u 许多/a 钱/n 供/v 他/r 研究/v ，/w 现在/nt 一点/mq 结果/n 没有/v ，/w 不免/v 有点/d 不/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     而/c 皇室/n 里/nd 的/u 人/n 又/d 向/p 他/r 苦苦/d 哀求/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     “/w 那么/r 好/a 。/w ”/w 
		
			
                                        257
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我/r 到/v 国外/nl 去/v 采办/v “/w 胡/n 种/n ”/w 去/v ，/w 办/v 来/vd 了/u 就/d 可以/vu 种/v 上去/v 。/w ”/w 
		
			
                                        258
                                     据/p 纽约/ns 时报/n 载/v ，/w 美国/ns 鲁意西安那州/ns 有/v 一/m 位/q 历史/n 家/k ，/w 曾/d 说过/v 一/m 段/q “/w 杜兰/nh 嫁女/v ”/w 的/u 故事/n ，/w 算是/vl 美国/ns 南部/nd 社会/n 史/n 上/nd 一/m 件/q 最/d 庄/a 丽/a 而/c 最/d 豪奢/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     有/v 杜兰查利/nh 者/k ，/w 有/v 良田/n 万顷/mq ，/w 为/vl 鲁意西安那州/ns 之/u 巨富/n ，/w 将/d 嫁/v 二/m 女/n ，/w 有心/v 藉此/v 大/a 展/v 奇观/n ，/w 以为/v 全州/ns 之/u 冠/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     先/d 从/p 中国/ns 定购/v 了/u 满载/v 一/m 船/n 的/u 蜘蛛/n ，/w 放养/v 在/p 门前/nl 一/m 哩/q 多/m 长/a 的/u 大路/n 间/n 遍植/v 的/u 密/a 茂/a 巨/a 松/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        261
                                     待/v 吉期/nt 将近/v ，/w 树间/nl 已/d 结成/v 细网/ns 满布/v ，/w 绵延/v 无际/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     乃/d 遣/v 使者/n 至/v 加利福尼州/ns ，/w 购/v 黄金/n 白银/n 无算/a ，/w 制/v 之/r 成/v 屑/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     命/v 黑奴/n 以/p 风箱/n 将/d 此/r 炫耀/v 夺目/a 之/u 宝/n 粟/n ，/w 喷射/v 于/p 蛛网/n 之上/nd ，/w 顿/q 成/v 金银/n 天幕/n ，/w 宇宙/n 为/vl 之/r 辉煌/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     至/v 时/nt ，/w 宾/n 至/v 二千/m 余/n 人/n ，/w 严肃/a 成/v 列/n ，/w 进行/v 于/p 此/r 天幕/n 之下/nd 如/v 身/n 历/v 仙境/n ，/w 直达/v 礼堂/n ，/w 成/v 盛会/n 焉/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     吾国/n 魏晋/nt 之/u 世/nt ，/w 风尚/n 奢靡/a ，/w 亦/d 有/v 石崇/nh 与/c 王恺/nh 斗/v 富/a 之/u 事/n ，/w 石/nhf 氏/k 亦/d 有/v 金/n 谷/n 别墅/n 之/u 置/v ，/w 实无/v 意识/n 之/u 尤/v ，/w 故/c 为/p 后世/nt 识者/n 所/u 讥/v 也/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     离婚/v 一事/n ，/w 本/r 为/vl 西/nd 俗/n 所/u 不忌/v ，/w 由来/v 久/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     然/c 近日/nt 离婚/v 者/k 特/d 多/a ，/w 且/c 原因/n 离奇/a 万状/a ，/w 以/p 吾人/r 观/v 之/r ，/w 直/d 等于/v 儿戏/n 耳/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     兹/r 就/d 最近/nt 西/nd 报/n 所/u 载/v ，/w 略/d 举/v 数/m 事/n ，/w 以/p 供/v 一/m 粲/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     有/v 一个/mq 男子/n 和/c 太太/n 离婚/v ，/w 因为/c 她/r 把/p 他/r 的/u 一/m 粒/n 假牙/n 拿去/v 了/u ，/w 要/vu 他/r 纳/v 金/n 二/m 元/q 赎回/v ，/w 因此/c 夫妇/n 就/d 决裂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 巴黎/ns 有/v 一/m 件/q 离婚/v 案子/n ，/w 是/vl 妻子/n 控告/v 丈夫/n 污辱/v ，/w 理由/n 是/vl 她/r 已经/d 生/v 了/u 六/m 个/q 小孩子/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     又/d 有/v 一/m 位/q 女子/n 控告/v 丈夫/n 欺辱/v ，/w 事实/n 是/vl 她/r 丈夫/n 拿/v 一/m 只/q 活/v 的/u 小鸡/n 打/v 她/r 的/u 头/n ，/w 小鸡/n 反/v 被/p 他/r 打死/v 了/u ，/w 接着/v 他/r 就/d 吩咐/v 她/r 把/p 鸡/n 煮/v 了/u 吃/v ，/w 她/r 受不了/v ，/w 请求/v 离婚/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     她/r 回/v 说/v ：/w “/w 虽然/c 他/r 事实上/nl 自来/v 没/d 打/v 过/u 我/r ，/w 但是/c 他/r 可/vu 拿/v 拳头/n 打/v 着/u 门/n ，/w 口里/nl 说/v ，/w ‘/w 我/r 愿意/vu 这/r 门/n 就是/d 你/r 。/w 
		
			
                                        273
                                     又/d 有/v 一个/mq 妻子/n 也/d 控/v 丈夫/n 虐待/v ，/w 事实/n 是/vl 她/r 俯下/v 身子/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 丈夫/n 拿/v 一个/mq 多/a 刺/v 的/u 仙人掌/n 抛/v 在/p 她/r 身上/nl ，/w 结果/n ，/w 没用/v 辩论/v ，/w 就/d 胜诉/v 了/u ，/w 丈夫/n 还是/d 个/q 哈弗大学/ni 的/u 讲师/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     记得/v 从前/nt 在/p 上学/v 的/u 时候/n ，/w 功课/n 的/u 门类/n 很多/a ，/w 怎么/r 也/d 不能/vu 门/n 门/n 顾到/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     而/c 每/r 一/m 种/q 科学/n 的/u 教师/n 又/d 必/d 说/v 他/r 这/r 一/m 门/n 是/vl 最/d 重要/a 的/u ，/w 包括/v 一切/r 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     例如/v 教/v 物理/n 的/u 说/v ，/w 天地/n 万物/n 皆/d 物理/n 的/u 也/u ，/w 教/v 化学/n 的/u 就/d 说/v ，/w 天地/n 万物/n 皆/d 化学/n 的/u 也/u ，/w 至/v 如/v 教/v 政治/n 经济/n 和/c 音乐/n 美术/n 的/u 也/d 照样/v 的/u 说/v ，/w 天地/n 万物/n 皆/d 政治/n 经济/n 与/c 音乐/n 美术/n 的/u 也/u ，/w 甚至/d 教/v 几何/n 的/u 竟/d 说/v 天地/n 万物/n 皆/d 几何/n 的/u 也/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     实则/c ，/w 宇宙/n 只有/c 一个/mq ，/w 宇宙观/n 各/r 不同/a 耳/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     不过/c 科学/n 终究/d 是/vl 实际/a 的/u ，/w 分析/v 宇宙/n ，/w 支持/v 人生/n ，/w 人生/n 之/u 力/n 无穷/a ，/w 宇宙/n 之/u 谜/n 日/nt 白/a ，/w 发明/v 进步/a ，/w 此/r 则/n 无/v 容/v 置疑/v 者/k 也/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     近日/nt 英国/ns 劳孙/nh 博士/n （/w Ｆ/ws ．/w Ｅ/ws ．/w Ｌａｗｓｏｎ/ws ）/w 曾/d 作/v 一/m 人体/n 之/u 化学分析/v ，/w 极/d 实际/a 而/c 有趣/a ，/w 录/v 之/u 如/v 次/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     一个/mq 体重/n 一百四十/m 磅/q 的/u 人/n ，/w 所/u 含/v 脂肪/n 足/d 造/v 七/m 块/q 肥皂/n 饼/n ，/w 炭/n 素/n 能/vu 造/v 九千/m 枝/q 铅笔/n ，/w 磷/n 素/n 能/vu 造/v 二千二百/m 枝/q 火柴/n ，/w 镁/n 可/vu 作/v 一/m 次/q 的/u 食盐/n ，/w 铁/n 可/vu 造/v 一个/mq 普通/a 大小/n 的/u 钉子/n ，/w 石灰/n 足/d 刷白/v 一个/mq 鸡/n 栏/n ，/w 硫酸/n 够/v 灭/v 除/v 一/m 支/q 狗/n 身上/nl 的/u 虱/n ，/w 水能/n 灌满/v 十/m 加仑/q 的/u 个/q 桶/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     至/v 如/v 风俗习惯/i 之/u 不同/a ，/w 更有/v 不可思议/i 者/k 。/w 
		
			
                                        282
                                     据说/p 巴拉斯坦/ns 有/v 一/m 族人/n ，/w 办/v 结婚/v 的/u 筵席/n ，/w 只/d 一个/mq 菜/n ，/w 是/vl 一个/mq 烤/v 骆驼/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     但是/c 骆驼/n 里面/nd 有/v 两/m 只/q 烤/v 山羊/n ，/w 山羊/n 里面/nd 又/d 有/v 几/m 只/q 烤鸡/n ，/w 鸡/n 里面/nd 又/d 有/v 煎鱼/v ，/w 鱼/n 里面/nd 是/vl 煎/v 鸡子/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     此/r 真/a 所谓/a 大菜/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     其次/r ，/w 在/p 南美州/ns 很多/a 电影院/n 里/nd ，/w 开/v 映/v 一个/mq 片子/n ，/w 若/c 观/v 客/n 以为/v 不佳/a ，/w 马上/d 就/d 可以/vu 停止/v ，/w 另/r 换/v 一个/mq 新/a 片子/n ，/w 若/c 还/d 嫌/v 不好/a ，/w 就/d 再/d 换/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     反之/c ，/w 若/c 观/v 客/n 对于/p 那/r 一/m 出/q 还/d 没/d 看/v 得/u 够/v ，/w 就/d 接着/v 重/d 映/v 不止/v ，/w 直到/v 他们/r 尽兴/v ，/w 才/d 罢休/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 也是/vl 在/p 他/r 处所/n 绝无/v 而/c 仅有/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     做生意/v ，/w 得/vu 有/v 一/m 双/q 准确/a 的/u 眼睛/n ，/w 方/d 能/vu 生财有道/i ，/w 所谓/a 先见之明/i ，/w 见/v 人/n 之/u 所/u 不及/v 见/v 者/u 也/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     美国/ns 有/v 一/m 个/q 人/n ，/w 看准/v 在/p 长途汽车/n 道上/nl ，/w 平均/a 每/r 四十/m 辆/q 车/n 必有/v 一/m 辆/q 照/p 灯/n 是/vl 坏/a 的/u ，/w 于是/c 便/d 骑/v 着/u 一/m 辆/q 自动/a 脚踏车/n ，/w 穿上/v 洁白/a 的/u 机/n 匠/n 制服/v ，/w 标/v 着/u “/w 修理/v 车灯/n ”/w 的/u 字条/n ，/w 当然/d 还/d 带/v 着/u 应用/v 的/u 材料/n ，/w 每到/v 太阳/n 西/nd 沉/v ，/w 就/d 在/p 大/a 道口/nl 上/nd 站定/v ，/w 招揽/v 生意/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     平均/a 每/r 一/m 小时/nt 有/v 五/m 千/m 辆/q 车子/n 经过/v ，/w 修/v 灯/n 一/m 次/q ，/w 索/v 值/v 五/m 角/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     行者/n 称/v 便/a ，/w 而/c 每/r 一/m 礼拜/nt ，/w 可/vu 赚/v 纯利/n 八十/m 元/q 云/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 印度/ns 的/u 瓦支利司坦/ns 地方/n 有/v 一/m 种/q 古/a 传/v 的/u 刑罚/n ，/w 凡/d 妻子/n 之/u 不/d 贞/a 者/k ，/w 就/d 割去/v 鼻子/n ，/w 因此/c 女子/n 之/u 无/v 鼻/n 者/k 甚众/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     我/r 确实/d 没/d 曾/d 见过/v 他/r 敷衍/v 过/u 某/r 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 对于/p 我们/r 还/d 订/v 了/u 一个/mq 帮助/v 的/u 办法/n ，/w 我/r 想/v ，/w 读者/n 们/k 也许/d 从/p 不曾/d 听到/v 过/u 帮助/v 别人/r 还/d 用得着/v 订/v 什么/r 办法/n ，/w 有/v ，/w 张/nhf 先生/n 也许/d 就是/d 破天荒/i 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 一个/mq 办法/n 大约/d 是/vl 顾虑/v 到/v 所谓/a 「/w 帮助/v 」/w 结果/n 会/vu 流/v 为/vl 通常/d 口头/n 的/u 敷衍/v ，/w 必得/v 在/p 书面/n 上/nd 规定/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 根据/p 了/u 我们/r 的/u 进行/v 计划/n ，/w 每/r 一/m 件/n 事/n 都/d 订/v 了/u 一个/mq 具体/a 的/u 帮助/v 办法/n ，/w 而且/c ，/w 后来/nt 确是/vl 按照/p 这/r 办法/n 一/m 件/q 件/q 实行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 件/q 事/n ，/w 还是/d 八一三/j 以后/nt 张/nhf 先生/n 的/u 秘书/n 偷偷/d 地/u 告诉/v 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     张/nhf 先生/n 最/d 感兴趣/v 的/u 是/vl 扫除/v 文盲/n 的/u 工作/n ，/w 他/r 从前/nt 在/p 边区/n 某/r 一个/mq 县份/n ，/w 曾/d 大规模/n 地/u 做/v 过/u 一/m 次/q ，/w 据说/v 那/r 一个/mq 县城/n 里/nd 的/u 文盲/n 给/p 扫光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     我们/r 在/p 这/r 一区/ns 的/u 某/r 一个/mq 县/n ，/w 划/v 作/v 扫除/v 文盲/n 的/u 实验/n 县/n ，/w 一/m 县/n 的/u 人口/n 总数/n 是/vl 二十七/m 万/m ，/w 文盲/n 计/v 二十万/m ，/w 预定/v 两/m 年内/nt 全部/n 扫除/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     有一次/v ，/w 我/r 约/v 了/u 张/nhf 先生/n 去/v 看/v 了/u 一下/mq ，/w 他/r 批评/v 我们/r 的/u 计划/n 太/d 教育/v 化/v ，/w 进行/v 得/u 太/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 认为/v 非常/d 时期/nt 扫除/v 文盲/n 的/u 工作/n ，/w 不宜/v 教育/v 化/v ，/w 亦/d 不宜/v 政治化/v ，/w 应该/vu 军事化/v ，/w 否则/c 必/d 不能/vu 适应/v 迫切/a 需要/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     当时/nt ，/w 我/r 颇不/d 以/p 他/r 的/u 军人/n 本色/n 为/vl 然/d ，/w 可是/c ，/w 现在/nt ，/w 诚如/v 他/r 所/u 说/v 军事化/v 也/d 来不及/v 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     张/nhf 先生/n 以为/v 扫除/v 文盲/n 是/vl 民众/n 教育/v 的/u 基本/a 工作/n ，/w 民众/n 组织/v 训练/v 的/u 先决条件/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     同时/c ，/w 他/r 以为/v 过去/vd 民众/n 训练/v 的/u 失败/v 在于/v 没有/v 注意/v 扫除/v 文盲/n 的/u 工作/n ，/w 所以/c ，/w 他/r 主张/v 识字/v 教育/v 和/c 军事/n 训练/v 政治/n 训练/v 打成一片/i 。/w 
		
			
                                        305
                                     他/r 并且/c 以为/v 民众/n 学校/n 期限/nt 太/d 短/a ，/w 受/v 了/u 四/m 个/q 月/nt 的/u 识字/v 教育/v 以后/nt ，/w 应该/vu 补充/v 一/m 种/q 合理/a 的/u 继/v 接/v 教育/v （/w 他/r 所/u 说/v 的/u 继/v 接/v 教育/v 与/c 通常/d 高级/a 民校/ns 不同/a ）/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 时常/d 拿/v 这些/r 问题/n 来/vd 征求/v 我/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     我们/r 有时/d 也/d 谈到/v 陶行知/nh 先生/n 的/u 小/a 先生/n 制/n 会/vu 不会/vu 流于/v 空想/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     前年/nt 七月/nt 间/nd ，/w 我们/r 订/v 了/u 一个/mq 计划/n ，/w 想/v 在/p 一/m 年/nt 内/nd 将/d 全区/ns 的/u 文盲/n 全部/n 扫除/v ，/w 政治/n 训练/v 军事/n 训练/v 也/d 包括/v 在内/v ，/w 实施/v 一/m 种/q 理想/n 的/u 教育/v 与/c 训练/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     不到/v 半/m 个/q 月/nt 光景/n ，/w 张/nhf 先生/n 负/v 了/u 前方/nd 的/u 责任/n ，/w 加上/v 其他/r 原因/n ，/w 没有/v 能/vu 一/m 一/m 见/v 诸/r 事实/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     其次/r ，/w 张/nhf 先生/n 感到/v 兴趣/n 的/u 是/vl 修/v 马路/n ，/w 他/r 在/p 边区/n 的/u 那些/r 县份/n 修/v 了/u 不少/a 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 这/r 城市/n 里/nd ，/w 短短/a 的/u 期间/nt ，/w 同样/a 又/d 开辟/v 了/u 几/m 条/n 穿城/v 的/u 马路/n ，/w 事前/nt 是/vl 经过/p 一些/m 考虑/v 的/u ，/w 等到/v 计划/n 公开/v 以后/nt ，/w 好些/m 在/p 社会/n 上/nd 有/v 权势/n 的/u 人/n ，/w 一再/d 和/c 他/r 商量/v ，/w 结果/n 是/vl 丝毫/n 没有/v 改变/v 他/r 原来/d 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     第八/m 路/n 军/n 的/u 士兵/n 说/v 朱德/nh 的/u 意志/n 是/vl 铁/n ，/w 那时/r ，/w 好像/d 有人/r 拿/v 这/r 句/n 话/n 来/vd 形容/v 过/u 他/r 。/w 
		
			
                                        313
                                     二十一/m 年/nt 秋季/nt 直至/v 二十四/m 年/nt 春天/nt ，/w 长/a 长/a 的/u 四/m 年/nt ，/w 张/nhf 先生/n 在/p 欧洲/ns 考察/v 着/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     派给/v 他/r 考察/v 的/u 是/vl 军事/n ，/w 而/c 他/r 自己/r 却/d 专心/a 一致/a 地/u 研究/v 各国/n 的/u 生产/v 建设/v ，/w 打算/v 回国/v 以后/nt 能/vu 从事/v 农工/n 实业/n 的/u 经营/v ，/w 他/r 宁愿/d 做/v 一/m 省/n 建设厅/n 的/u 厅长/n ，/w 或者是/v 一个/mq 地/n 瘠/a 民/n 贫/a 的/u 小县/ns 的/u 县长/n ，/w 只要/vu 可能/vu 做/v 一点/mq 实际/a 工作/n ，/w 在/p 他/r ，/w 似乎/d 都/d 是/vl 求之不得/i 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 把/p 这/r 意思/n 告诉/v 了/u 蒋/nhf 先生/n ，/w 使得/v 蒋/nhf 先生/n 感到/v 一/m 种/q 稀有/a 的/u 惊奇/a ，/w 但/c 毕竟/d 因为/c 中央/n 对于/p 他/r 倚/v 畀/v 太/d 深/a ，/w 始终/d 还是/d 没有/v 让/p 他/r 摆脱/v 掉/v 军事/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 问/v 过/u 张/nhf 先生/n 关于/p 铁军/n 的/u 来历/n ，/w 他/r 说/v ：/w 这/r 是/vl 民国/nt 十五/m 年/nt 的/u 事/n 了/u ，/w 当/p 第四/m 军/n 攻下/v 贺胜桥/nh 汀泗桥/ns 到达/v 武汉/ns 时/nt ，/w 武汉/ns 的/u 民众/n 送来/v 一/m 座/q 铁/n 碑/n ，/w 刊/v 着/u 「/w 铁军/n 」/w 二/m 字/n ，/w 作为/v 第四/m 军/n 英勇/a 作战/v 的/u 纪念/v ，/w 于是/c ，/w 「/w 铁军/n 」/w ，/w 「/w 铁军/n 」/w ，/w 不胫而走/i 地/u 流传/v 海内外/j 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 这次/r 为/p 民族/n 生存/v 的/u 的/u 战场/n 上/nd ，/w 张/nhf 先生/n 是/vl 建立/v 了/u 不少/a 的/u 功勋/n ，/w 想来/v ，/w 读者/n 们/k 定是/vl 有/v 目/n 共/d 见/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     不久/nt ，/w 再/d 把/p 我/r 所/u 知道/v 的/u 作/v 一个/mq 详细/a 的/u 报告/n ，/w 贡献/v 给/p 读者/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     记得/v 烧饼/n 歌/n 上/nd 有/v 几/m 句/n 指导/v 人/n 避难/v 的/u 话/n ：/w “/w 黄牛山/ns 上/nd 有/v 一/m 洞/n ，/w 可容/v 十万/m 八千/m 众/n ；/w 先/d 到/v 之/u 人/n 得/u 安稳/a ，/w 后/nd 到/v 之/u 人/n 遭/v 极/d 凶/a 。/w ”/w 
		
			
                                        320
                                     究竟/d 那/r 黄牛山/ns 是/vl 个/q 什么/r 地方/n ，/w 洞/n 在/p 何处/r ，/w 我/r 也/d 曾/d 发/v 过/u 呆/a 想/v ，/w 考据/v 它/r 过/vd ，/w 但/c 惭愧/a 丝毫/n 未有/v 发明/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     黄牛山/ns 既/c 不可/vu 得/vu ，/w 我/r 却/d 又/d 另外/d 想起/v 一个/mq 避/v 兵/n 的/u 好/a 地/n ，/w 而且/c 我/r 还/d 在/p 那边/r 住过/v 六/m 七/m 个/q 月/nt ，/w 这/r 不/d 像/v 黄牛山/ns 的/u 怪诞/a 不/d 稽/v ，/w 县名/n 兴化/ns ，/w 地/n 在/p 苏北/ns ，/w 不/d 信/v 有/v 地图/n 为/vl 证/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     兴/j 地/n 古名/n 昭阳/ns ，/w “/w 自古/d 昭阳/ns 好/d 避/v 兵/n ”/w 便是/vl 指/v 这/r 所在/n ，/w 据说/v 自古以来/i ，/w 未遭/v 兵灾/n 糜烂/v ，/w 近/a 点/n 如/v 洪杨/ns 之/u 役/n ，/w 苏北/ns 各/r 县/n 被/p 灾/n 极/d 多/a ，/w 但/c 兴化/ns 竟/d 亦/d 能/vu 例外/v 的/u 豁免/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     大约/d 历次/r 战争/n ，/w 都/d 不曾/d 拿/v 兴化/ns 做/v 过/u 战场/n ，/w 故/c 老/a 传闻/n ，/w 岳飞/nh 追赶/v 金兀术/nh ，/w 一直/d 追到/v 兴化/ns 北面/nd 大纵湖/ns 一/m 水荡/n 中/nd ，/w 忽然/d 乌云/n 四起/v ，/w 笼/v 盖/v 了/u 金兀术/nh 的/u 兵马/n ，/w 结果/n 金兀术/nh 竟/d 免于/v 难/a ，/w 兴化/ns 城/n 终/n 亦/d 未遭/v 烽火/n ，/w 此/r 荡/v 至今/d 有/v 护金荡/ns 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     我们/r 且/c 丢开/v 那些/r 神话/n 不/d 谈/v ，/w 只要/vu 查看/v 一下/mq 地图/n ，/w 就/d 可以/vu 明了/a 兴化/ns 所以/c 比较/d 安全/a 之/u 故/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     大约/d 交通/n 不便/a 的/u 地方/n ，/w 自/p 无/v 军事/n 的/u 价值/n ，/w 平时/nt 固然/c 不免/v 孤陋寡闻/i ，/w 但/c 战争/n 一起/n ，/w 则/c 平时/nt 蔑视/v 乡曲/n 的/u 都市/n 居民/n ，/w 也/d 不得不/d 来/vd 做/v 几时/nt 乡曲/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     由/p 江南/nl 到/v 兴化/ns ，/w 只有/c 水路/n 可/vu 通/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     无论/c 我们/r 怎样/r 取道/v ，/w 终/n 必/d 方舟/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     河/n 与/c 河/n 相交/v ，/w 港/n 汊/n 与/c 港/n 汊/n 回环/a ，/w 相距/v 数/m 里/q 地/n ，/w 中间/nd 已/d 隔/v 上/nd 几/m 条/q 小溪/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     人家/r 多/a 傍/v 水/n ，/w 邻里/n 间/nd 常/a 须/d 舟/n 行/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     秋/nt 野/a 寒/a 江/n ，/w 人/n 立/v 船/n 上/nd ，/w 岛屿/n 萦回/v ，/w 极/d 多/a 屈曲/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     就/d 如/v 我们/r 船/n 上/nd 的/u 舟子/n ，/w 也/d 曾/d 在/p 水/n 上/nd 询问/v 过/u 不少/a 繁琐/a 的/u 涂/v 程/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     “/w 我们/r 这里/r 是/vl 小/a 荡子/n ，/w &#215;/w &#215;/w 人/n 插翅/v 也/d 飞/v 不/d 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        333
                                     “/w 兴化/ns 是/vl 福地/n ，/w ‘/w 自古/d 昭阳/ns 好/a 避/v 兵/n ’/w ，/w 古话/n 再/d 不会/vu 错/a 。/w ”/w 
		
			
                                        334
                                     果然/d 我们/r 到了/v 兴化/ns 后/nd ，/w 就/d 听到/v 不少/a 当地人/n 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他们/r 居奇/v ，/w 骄矜/a ，/w 有点/d 过于/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     但/c 话/n 也/d 不全/a 错/a ，/w 兴化/ns 的/u 平安/a 是/vl 确实/d 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     六/m 七月/nt 来/u 昏/a 灯/n 水/n 郭/n 的/u 生涯/n ，/w 虽然/c 有点/d 沉闷/a ，/w 但/c 总算/d 不曾/d 吃/v 过/u 什么/r 流离/v 颠沛/v 的/u 苦头/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     警报/n 听/v 过/u 几/m 次/q ，/w 晚间/nt 也/d 曾/d 熄/v 过/u 灯火/n ，/w 然而/c 比起/v 战时/nt 沦陷/v 前/nd 的/u 故乡/n 来/u ，/w 实在/a 微乎其微/i 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     飞机/n 声/n 大多/d 不曾/d 听到/v ，/w 有/v 之/u 亦/d 只/d 一二/m 次/q ；/w 目睹/v 飞机/n 次数/n 更/d 少/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 我们/r 经历/v 过/u 飞机/n 空袭/v 的/u 人/n 看来/v ，/w 实在/a 不用/d 骇怕/v ，/w 可是/d 当地人/n ，/w 对于/p 此/r 道/n 经验/n 甚/d 少/a ，/w 终/n 不免/v 有点/d 谈虎色变/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     由于/c 地形/n 的/u 特殊/a ，/w 确/d 使/v 兴化/ns 成为/v 一/m 难民/n 区域/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     记得/v 我/r 才/d 抵达/v 该处/n 时/nt ，/w 就/d 听到/v 一/m 种/q 传说/n ，/w 说/v 是/vl &#215;/w &#215;/w 电台/n 的/u 报告/n ，/w 最/d 殷实/a 的/u 人民/n ，/w 大多/d 已/d 避难/v 汉口/ns ，/w 次/a 一/m 等/q 的/u 则/c 移居/v 兴化/ns ，/w 可知/v 迁往/v 兴化/ns 的/u 小康之家/n 亦/d 不/d 在/p 少/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     查/v 洪杨/j 之/u 役/n ，/w 江南/nl 富人/n 多/a 迁居/v 如皋/ns ，/w 现在/nt 到/v 如皋/ns 的/u 已/d 转为/v 兴化/ns ，/w 这/r 原因/n 有/v 二/m ，/w 一/m 是/vl 如皋/ns 地/u 近/a 大江/n ，/w 一则/mq 是/vl 近/a 公路/n ，/w 比起/v 兴化/ns 来/u ，/w 自然/a 相差/v 远/a 甚/d 。/w 
		
			
                                        344
                                     兴化/ns 既/c 不/d 接近/v 公路/n ，/w 且/c 不论/c 由/p 何/r 取道/v ，/w 决无/v 陆路/n 可/vu 通/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     由/p 阜宁/ns 南下/v 而/c 至/v 东台/ns ，/w 位置/n 在/p 其/r 东/nd ；/w 由/p 淮阴/ns 南下/v 至于/v 扬州/ns ，/w 位置/n 在/p 其/r 西/nd ；/w 这/r 二/m 条/n 通衢/ns ，/w 都/d 可/vu 与/c 它/r 无涉/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     加以/v 港/n 汊/n 纷繁/a ，/w 位于/v 低/a 湿/a 的/u 水荡/n 中/nd ，/w 无/v 军事/n 价值/n 可/vu 言/v ，/w 不致/v 招/v &#215;/w 人/n 之/u 忌/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     根据/p 这/r 种/q 种/q 原因/n ，/w 所以/c 来/vd 兴化/ns 避难/v 的/u 极/d 多/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     我们/r 船/n 才/d 一/m 靠岸/v ，/w 走进/v 小/a 南门/nl ，/w 就/d 听到/v 五方/n 杂处/v 的/u 乡音/n ，/w 内中/nd 我们/r 同乡/n 也/d 不在少数/i 。/w 
		
			
                                        349
                                     大家/n 都/d 悬/v 盼/v 着/u ，/w 只是/d 都/d 没有/v 可靠/a 的/u 传闻/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     各自/r 离开/v 了/u 家/n ，/w 辛苦/a 创造/v 的/u 家/n ，/w 若干/m 年/nt 来/u 心血/n 的/u 栖/v 枝/n ，/w 巢/n 破/v 了/u ，/w 已/d 无/v 枝/n 可/vu 依/v ，/w 同/v 是/vl 天涯/n 沦落/v 人/n ，/w 相/d 怜/v 亦/d 相/d 悲悼/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     于/p 此/r 小/a 小/a 的/u 古城/n 中/nd ，/w 我们/r 并/c 无/v 戚友/nh 。/w 
		
			
                                        352
                                     仿佛/d 我们/r 与/c 人世/nl 已/d 成/v 绝缘/v ，/w 不用说/v 不能/vu 从/p 他人/r 处/n 取得/v 一点/mq 温暖/a ，/w 而且/c 我们/r 简直/d 失去/v 宇宙/n 间/nd 感情/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 这/r 一/m 次/q 巨大/a 的/u 覆/v 劫/v 中/nd ，/w 公理/n 与/c 正义/n 仿佛/d 已经/d 绝灭/v ，/w 包围/v 着/u 受难者/n 周遭/n 的/u 是/vl 威胁/v ，/w 欺诈/v ，/w 谎/v 骗/v ，/w 自私/a ，/w 掠夺/v ，/w 榨/v 压/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     我们/r 一路上/nl 饱受/v 船家/n 的/u 压/v 逼/v ，/w 到/v 兴化/ns 后/nd ，/w 复/d 多方/n 受/v 房东/n 的/u 居奇/v ，/w 使/v 我们/r 饱尝/v 人世/nl 的/u 辛酸/a ，/w 深深/a 认识/v 了/u 贪婪/a 者/k 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     由于/c 避难/v 者/k 的/u 众多/a ，/w 兴化/ns 旅馆/n 事业/n 与/c 房屋/n 顿/d 呈/v 求/v 过于/d 供/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     本地/n 旅馆/n 家/n 数/n 原/a 不/d 多/a ，/w 且/c 房间/n 又/d 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     比较/d 大/a 些/q 的/u 要/vu 推/v 六区/ni 公寓/n ，/w 兴新/ni 旅馆/n ，/w 隆兴/ni 旅馆/n 等/u 处/n ，/w 而/c 六区/ni 公寓/n 则/c 被/p 几/m 家/n 外路/n 搬来/v 的/u 货店/n 整/a 包/v 了/u 去/v ，/w 暂停/v 营业/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     等而下之/i 者/k ，/w 虽/c 还有/v 八/m 九/m 家/n ，/w 但/c 每/r 家/n 都/d 只有/c 一/m 二十/m 个/q 房间/n ，/w 容纳/v 旅客/n 甚/d 少/a ，/w 所以/c 无不/d 客满/v ，/w 利市/n 三/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我们/r 总算/d 托人/v 预定/v ，/w 夜间/nt 得以/vu 下榻/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     然而/c 住/v 旅馆/n 终/n 非/d 久/a 计/n ，/w 房屋/n 虽/c 贵/a ，/w 仍/d 不得不/d 租/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     第二/m 天/nt ，/w 我们/r 便/d 开始/v 作/v 觅/v 屋/n 的/u 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     兴化/ns 的/u 房屋/n ，/w 平时/nt 并不/d 出租/v ，/w 决不/d 像/v 上海/ns 的/u 随时/d 登报/v 或/c 贴/v “/w 召/v 租/v ”/w 广告/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     他们/r 习俗/n 须/d 在/p 每年/nt “/w 大寒/nt ”/w 时/nt 方始/d 让/v 屋/n ，/w 且/c 订约/v 须/d 早/a 若干/m 时日/nt 。/w 
		
			
                                        364
                                     我们/r 到/v 该地/n 尚未/d 及/v “/w 大寒/nt ”/w ，/w 然/c 召/v 租/v 红纸/n 贴/v 已/d 满街/nl 皆/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 原因/n 是/vl 由于/c 高利/n 可/vu 图/n ，/w 故/c 都/d 不惜/v 打破/v 习俗/n ，/w 自家/r 合并/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     出租/v 之/u 屋/n ，/w 并非/d 空屋/n ，/w 这/r 情形/n 也/d 正/d 与/c 目下/nt 上海/ns 相/d 仿佛/d 。/w 
		
			
                                        367
                                     因此/c 多数/n 房东/n 皆/d 抱/v “/w 贪/v 夫/n 殉/v 财/n ”/w 主义/n ，/w 欲望/n 极/d 高/a ，/w 租价/n 之/u 大/a ，/w 与/c 上海/ns 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     倘/c 再/d 以/p 屋内/nl 实际/a 面积/n 比例/n 计算/v ，/w 则/c 兴化/ns 房价/n 尤/d 显得/v 高昂/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     屋宇/n 极/d 古旧/a ，/w 房间/n 又/d 狭小/a ，/w （/w 堂屋/n 倒/v 颇/d 大/a ）/w 且/c 室/n 中/nd 多/a 什物/n ，/w 势/n 难/a 搬去/v ，/w 自己/r 不/d 需要/v 借用/v 的/u ，/w 也/d 只好/d 替/v 房东/n 暂/d 尽/v 堆/v 栈/n 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     兴化/ns 人/n 颇/d 精明/a ，/w 往往/d 能/vu 算/v 及/v 锱铢/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     即/d 拿/v 房屋/n 来说/v ，/w 大都/d 是/vl 祖/n 代/nt 传/v 留/v ，/w 极/d 少/a 翻/v 改/v ，/w 能/vu 稍加/v 修葺/v ，/w 已/d 觉/v 难能可贵/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     他们/r 只要/vu 没有/v 大雨/n 漏/v 进/v 屋子/n ，/w 多/a 不愿/vu 花/v 冤枉钱/n 请教/v 瓦/j 木匠/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     堂屋/n 中/nd 虽/c 较/d 宽/a ，/w 但/c 殊/a “/w 大而无当/i ”/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     习惯/n 的/u 摆/v 饰/v 是/vl 靠上/v 一/m 座/q “/w 老爷柜/n ”/w ，/w 正中/nd 悬挂/v 着/u 一/m 幅/q 黑黝黝/a 的/u 什么/r 图画/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 幅/q 画/n 大多/d 是/vl 家/n 家/n 有/v 的/u ，/w 我/r 也/d 不/d 知道/v 是/vl 什么/r 玩儿/n ，/w 只/d 知道/v 是/vl 关于/p “/w 慎/v 终/n 追/v 远/a ”/w 一/m 类/n 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     没有/v 这/r 幅/q 画/n 的/u 人家/n ，/w 便是/vl 写上/v 些/q 什么/r 三代/nt 昭/a 穆/a 或/c 神道/n 菩萨/n 之/u 位/n ，/w 两旁/nl 楹联/n 大都/d 有/v 一定/d 的/u 公式/n ，/w 意思/n 也/d 不外/v 此/r 。/w 
		
			
                                        377
                                     全城/ns 信佛/v 吃斋/v 迷信/v 神权/n 的/u 极/d 多/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     封建/n 的/u 根/n 蒂/n 亦/d 颇/d 深/a 固/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     每年/nt 春/nt 间/nd 文昌祠/ns 有/v 丁/n 祭/v ，/w 用/v 古乐/n 古/a 仪礼/n ，/w 余风/n 遗/v 沫/n ，/w 人民/n 之/u 保守/a 思想/n 犹可/vu 概/d 见/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     捧/v 面盆/n ，/w 端/v 脚/n 水/n 样样/q 都/d 来/vd ，/w 只要/vu 在/p 人家/r 面前/nd 丈夫/n 肯/vu 替/v 她/r 把/p 大衣/n 披上/v ，/w 就算/c 顾全/v 了/u 她/r 的/u 体面/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     她们/r 最/d 不肯/vu 得罪/v 人家/n ，/w 替/v 姨娘/n 找/v 电影/n 广告/n ，/w 陪/v 婆婆/n 讲/v 龙王/n 故事/n ，/w 亲戚/n 来/vd 了/u 要/vu 客套/n ，/w 一天到晚/i 全/a 为/p 敷衍/v 人家/n 而/c 忙/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     到了/v 晚上/nt 丈夫/n 又/d 回来/vd 了/u ，/w 于是/c 聚会/v 起/v 精神/n 再/d 敷衍/v ，/w 敷衍/v 得/u 他/r 呼呼/o 睡熟/v 了/u ，/w 自己/r 也/d 就/d 精疲力尽/i 的/u 躺/v 在/p 床上/nl ，/w 想起/v 鞋子/n 还/d 未/d 买/v 过/u ，/w 报纸/n 没/d 读/v ，/w 帐/n 也/d 没/d 上/v ，/w 连/p 家信/n 也/d 只/d 写好/v “/w 父母亲/j 大人/n 膝下/nl ”/w 一行/mq ，/w 但/c 这些/r 都/d 只好/d 留到/v 明天/nt 再说了/c 。/w 
		
			
                                        383
                                     性急/a 的/u 曼/nhs 冷笑/v 了/u ，/w “/w 我/r 认为/v 美满/a 的/u 小家庭/n 始终/d 是/vl 一个/mq 幻想/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     我们/r 是/vl 一日三餐/i ，/w 烫/v 衣/n 刷/v 鞋/n ，/w 什么/r 都/d 得/vu 亲自/d 指挥/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     一旦/d 娘姨/n 跑/v 了/u ，/w 荐头店/ns 去/v 喊/v ，/w 一天/nt 换/v 两/m 个/q ，/w 包/v 你/r 坐/v 也/d 不定/v ，/w 立/v 也/d 不安/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     小家庭/n 里/nd 最/d 麻烦/a 的/u 是/vl 娘姨/n ，/w 平日/nt 你/r 坐/v 在/p 房里/nl ，/w 她/r 一会儿/nt 跑/v 进来/v 拿钱/v 买/v 酱油/n ，/w 一会儿/nt 又/d 说/v 刷子/n 不/d 见/v 了/u ，/w 恨不得/v 你/r 关上/v 门/n 儿/k ，/w 却/d 又/d 被/p 她/r 敲/v 得/u 震天/v 响/a ，/w 说/v 是/vl 挂号信/n 等/v 着/u 要/vu 取/v 回/v 条/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     假如/c 你/r 偶然/d 兴/n 发/v ，/w 想/v 自己/r 写/v 篇/q 文章/n ，/w 那是/vl 包管/v 你/r 写/v 不到/v 三/m 行/q ，/w 烟士披里纯/n 就/d 会/vu 给/p 赶/v 得/u 精光/a 。/w ”/w 
		
			
                                        388
                                     年青/a 的/u 张/nhf 又/d 复述/v 她/r 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     王/nhf 很快/a 的/u 起来/vd 反对/v 了/u ：/w “/w 要/vu 找/v 职业/n 先/d 得/vu 离婚/v ，/w 否则/c 就/d 盼望/v 他/r 赶快/d 破产/v 失业/v ；/w 一个/mq 有/v 相当/d 收入/v 的/u 丈夫/n 是/vl 决/v 不肯/vu 让/p 妻子/n 专心/a 职业/n 向/p 外/nd 跑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     男人/n 们/k 在家/v 时/nt 总得/vu 有/v 个/q 妻子/n 陪着/v 帮/v 些/q 小/a 忙/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     他们/r 早晨/nt 醒来/v ，/w 转/v 了/u 个/q 身/n 又/d 假装/v 睡着/v ，/w 于是/c 做/v 妻子/n 的/u 得/vu 表示/v 亲热/a 和/c 温柔/a ，/w 把/p 他/r 哄/v 起床/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        392
                                     一不小心/i 他/r 还要/v 撒娇/v ，/w 披上/v 了/u 衣服/n 又/d 倒/v 在/p 床上/nl ，/w 这样/r 就/d 拖/v 呀/u 拖/v 的/u 一个/mq 半/m 钟头/n 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     起身/v 第一/m 件/q 要事/n ，/w 就是/d 趿/v 着/u 拖鞋/n 上厕所/v ，/w 那时/r 你/r 得/vu 替/v 他/r 拿/v 了/u 报纸/n 跟/v 过去/vd ，/w 他/r 上/nd 马子/n 你/r 就坐/v 在/p 浴缸/n 边/n ，/w 大家/n 一面/d 看报/v 一面/d 说笑/v ，/w 好容易/d 等到/v 他/r 两腿/n 发麻/v 了/u ，/w 这/r 才/d 立/v 起来/vd 洗脸/v 刮/v 须/n ，/w 一会儿/d 肥皂/n ，/w 一会儿/d 剃刀/n ，/w 什么/r 都/d 要/vu 你/r 来/vd 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     面包/n 欠/v 软/a 换/v 饼干/n ，/w 牛奶/n 太/d 淡/a 要/vu 加/v 糖/n ，/w 直到/v 时钟/n 敲/v 了/u 九/m 下/nd ，/w 方才/d 匆匆忙忙/a 的/u 上/nd 办公室/n 去/v 了/u ，/w 临行/v 时/nt 还/d 再三/d 叮嘱/v 你/r 上午/nt 不要/vu 出去/v ，/w 说不定/v 他/r 会/vu 忘/v 带/v 了/u 什么/r 可/vu 差人/v 来/vd 拿/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     总之/c ，/w 女子/n 的/u 责任/n 在/p 看家/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     淑/nhs 抢/v 着/u 问/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     王/nhf 妩媚/a 地/u 笑/v 了/u ：/w “/w 丈夫/n 去/v 了/u 有/v 娘姨/n 来/vd 给/p 你/r 麻烦/a ，/w 这个/r 苦楚/n 曼/nhs 该/vu 是/vl 知道/v 得/u 很/d 清楚/a ；/w 那时/r 朱/nhf 妈/n 看见/v 少爷/n 出去/v 了/u 就/d 跑/v 进来/v 给/p 你/r 收拾/v 房间/n ，/w 抹布/n 太/d 湿/a ，/w 扫地/v 又/d 扫/v 得/u 灰尘/n 飞扬/v ，/w 于是/c 你/r 得/u 避/v 出去/v 洋台/n 上/nd 行/v 个/q 深呼吸/v ，/w 等/v 她/r 一切/r 舒齐/a 了/u 再/d 进来/v 时/nt ，/w 写字台/n 上/nd 湿/a 湿/a 的/u 写/v 不/d 来/vd 文章/n ，/w 只好/d 拿起/v 报/n 来/vd 读/v ，/w 刚/d 躺下/v 沙发/n 王/nhf 妈/n 又/d 进来/v 说/v 是/vl 小菜/n 买/v 到了/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     这样/r 白天/nt 里/nd 简直/d 做/v 不/d 来/vd 工作/n ，/w 晚上/nt 又/d 得/vu 陪着/v 说/v 些/q 安慰/a 话/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     所以/c 我/r 说/v 要是/c 我们/r 的/u 丈夫/n 不/d 破产/v 失业/v ，/w 我们/r 的/u 希望/n 就/d 永远/d 只是/d 个/q 希望/n 罢了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        400
                                     说到/v 这里/r 贞/nhs 的/u 眼圈/n 红/a 了/u ，/w 她/r 说/v 她/r 的/u 丈夫/n 并不/d 需要/v 她/r 的/u 亲热/a 与/c 安慰/a ，/w 却/d 也/d 不许/v 她/r 自/r 去/v 找/v 职业/n ，/w 使/v 他/r 回家/v 后/nd 失/v 了/u 个/q 出气/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 的/u 脾气/n 很/d 大/a ，/w 动不动/d 寻/v 她/r 吵闹/v ：/w 洗脚水/n 太/d 热/a ，/w 钮/n 子/k 落/v 脱/v 了/u ，/w 一切/r 都/d 是/vl 老婆/n 不好/a ，/w 骂/v 了/u 不够/a ，/w 还/d 把/p 茶杯/n 摔破/v ，/w 桌子/n 推翻/v ，/w 自己/r 头/n 也/d 不/d 回/v 的/u 上/nd 跳舞/v 场/n 搂/v 女人/n 解闷/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     于是/c 她/r 只好/d 独个儿/d 哭/v ，/w 抽/v 抽/v 噎/v 噎/v 的/u ，/w 结果/n 还是/d 娘姨/n 进来/v 把/p 桌子/n 抬/v 好/a ，/w 碎片/n 扫掉/v ，/w 劝/v 了/u 一阵/mq 又/d 说/v 些/q 闲话/n ，/w 大家/n 坐/v 着/u 等/v 先生/n 玩/v 够/v 回来/vd ，/w 然后/c 再/d 关好/v 后门/n 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     张/nhf 气/v 得/u 面孔/n 都/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     “/w 他们/r 新/a 思想/n 是/vl 有/v 的/u ，/w 但/c 结婚/v 后/nd 谁/r 都会/vu 逼/v 着/u 老婆/n 守/v 旧/a 道德/n ；/w ”/w 曼/nhs 开始/v 解释/v ：/w “/w 我/r 知道/v 男人/n 是/vl 最/d 会/vu 吃醋/v 的/u ，/w 我/r 中学/n 时/nt 有/v 一个/mq 先生/n 结了/v 婚/n 就/d 不许/v 太太/n 上/vd 理发店/n ，/w 说/v 是/vl 给/p 剃头/v 司务/n 摸/v 脖子/n 是/vl 怪/a 不/d 雅/a 相/n 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 不许/v 妻子/n 袒胸/v 露/v 臂/n 的/u 违反/v 新/a 生活/n ，/w 虽然/c 他们/r 很/d 希望/v 别个/r 女子/n 都/d 能/vu 打扮/v 得/u 多/a 肉感/n 一些/m 。/w 
		
			
                                        406
                                     他们/r 决不/d 让/p 妻子/n 有/v 发展/v 或/c 培养/v 能力/n 的/u 机会/n ，/w 只/d 一味/d 用/p 「/w 男/n 主/v 外/nd ，/w 女/n 主/v 内/nd 」/w 的/u 道理/n 来/vd 压制/v 她/r ，/w 把/p 她/r 永远/d 处在/v 自己/r 的/u 支配/v 以下/nd 。/w ”/w 
		
			
                                        407
                                     这些/r 话/n ，/w 我们/r 都/d 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     男子/n 们/k 把/p 女人/n 像/v 鸟/n 儿/k 似的/u 关/v 在/p 笼中/nl 驯服/v 了/u 后/nd ，/w 不久/nt 却/d 又/d 对/p 自己/r 的/u 杰作/n 不/d 满意/a 起来/vd ；/w 她们/r 的/u 羽毛/n 虽然/c 还/d 美丽/a ，/w 但/c 终日/nt 垂/v 翅/n 瞑目/v 的/u 丝毫/n 没有/v 活泼/a 生气/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这时候/nt 就是/d 有人/r 替/v 她们/r 开/v 了/u 笼门/n ，/w 她们/r 也/d 飞/v 不到/v 那里/r 去/v ，/w 海阔天空/i 就/d 永远/d 成为/v 梦中/nl 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 结果/n 虽/c 使/v 他们/r 放心/v ，/w 但/c 同时/c 又/d 引起/v 极度/a 的/u 厌恶/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     于是/c 他们/r 便/d 开始/v 看轻/v 她/r ，/w 欺侮/v 她/r ，/w 怪/v 她们/r 不肯/vu 努力/v 向上爬/i ，/w 既/c 不能/vu 对/p 丈夫/n 事业/n 有所/v 帮助/v ，/w 又/d 不能/vu 陪着/v 使/v 丈夫/n 开心/a ，/w 要不是/c 男人/n 度量/v 大/a ，/w 肯/vu 自认/v 些/q 晦气/a ，/w 你们/r 这/r 类/n 女子/n 都/d 该/vu 讨饭/v 没/d 路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     曼/nhs 真/a 有些/m 感慨/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     我/r 知道/v 女子/n 们/k 的/u 吃醋/v 方法/n 与/c 男人/n 不同/a ：/w 她们/r 不敢/vu 打破/v 传统观念/n ，/w 叫/v 男子/n 整天/nt 坐/v 在/p 家中/nl 陪/v 她/r ，/w 因为/c 一个/mq 没事/v 做/v 的/u 丈夫/n 也/d 很/d 会/vu 使/v 她/r 失/v 体面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     因此/c 她们/r 只得/vu 牺牲/v 自己/r 的/u 自由/a ，/w 放弃/v 自己/r 的/u 事业/n ，/w 每天/nt 忍耐/v 着/u 麻烦/a ，/w 履行/v 这/r “/w 陪/v ”/w 的/u 神圣/a 职务/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     她们/r 决不/d 会/vu 真正/a 对/p 这/r 种/q 职务/n 感到/v 兴趣/n ，/w 只是/d 怕/v 她们/r 不/d 这样/r 做/v 时/nt ，/w 男人/n 们/k 就/d 会/vu 发脾气/v 而/c 到/v 外面/nd 去/v 胡/d 调/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 想/v 要是/c 男子/n 们/k 都/d 肯/vu 自动/a 的/u 使上/v 一/m 条/q 贞操/n 带/n ，/w 天下/nl 就/d 没有/v 一个/mq 太太/n 肯/vu 留/v 在/p 家中/nl 陪/v 丈夫/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     要/vu 陪/v 丈夫/n 也/d 得/vu 在/p 自己/r 行/v 有/v 余力/n 的/u 时候/n 始/v 偶一为之/v ，/w 不要/vu 为/p 吃醋/v 而/c 妨害/v 一切/r 工作/n ，/w 葬送/v 毕生/n 幸福/a ，/w 天/nt 天/nt 不得闲/i ，/w 连/p 自己/r 也/d 不/d 知道/v 在/p 忙/v 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        418
                                     记得/v 有一次/v 我/r 到/v 北山/ns 去/v ，/w 经过/v 一/m 节/q 狭小/a 的/u 山/n 巷/n ，/w 在/p 将/d 到/v 尽头/n 处/n 我/r 看到/v 几个/mq 架/v 了/u 盒子炮/n 的/u 兵士/n ，/w 门前/nl 还/d 聚/v 了/u 一些/m 挑/v 妇/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     我/r 想/v 这/r 总是/d 运输/v 子弹/n 枪械/n ，/w 所以/c 才/d 戒备/v 得/u 这样/r 森严/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     可是/c 待/v 我/r 回来/vd 时候/n ，/w 我/r 已经/d 看到/v 每个/r 挑/v 妇/n 挑/v 了/u 两/m 个/q 箱子/n 顺路/a 急/a 行/v ，/w 兵士/n 们/k 更/d 如临大敌/i 把/p 枪/n 架/v 起来/vd 在/p 一/m 傍/v 走/v ，/w 我/r 走/v 上去/v 看到/v 两/m 三/m 张/q 封条/n ，/w 有的是/v &#215;/w &#215;/w 土局/ni ，/w 有的是/v 禁烟/v 局/n ，/w 于是/c 我/r 恍然/a 明白/a 了/u ；/w 可是/d 这/r 更是/vl 我/r 想不到/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     因为/c 很/d 早/a 对于/p 广西/ns 就/d 有/v 一番/mq 好感/n ，/w 在/p 这次/r 抗战/n 中/nd 也/d 更/d 认识/v 了/u 他们/r 的/u 精神/n ，/w 却/d 料/v 不到/v 还/d 存在/v 着/u 这样/r 伤人/v 害/v 民/n 的/u 事物/n ，/w 我/r 想/v 或者/c 那/r 中间/nd 还/d 存在/v 着/u 一番/mq 解说/v ，/w 可是/d 无论如何/d 那是/vl 难以/d 使/v 我/r 了解/v ，/w 也/d 难以/d 使/v 我/r 同情/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     但是/c 每次/r 在/p 街上/nl 看到/v 那些/r 挺胸/v 而/c 行/v 的/u 男女/n 青年/n ，/w 我/r 的/u 心中/nl 自然/a 起/v 了/u 一番/mq 敬仰/v 的/u 诚意/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     他们/r 穿着/v 灰色/n 的/u 军服/n ，/w 女儿/n 们/k 洗去/v 了/u 脂粉/n ，/w 和/c 男/f 青年/n 们/k 平/v 肩/n 站立/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     我/r 知道/v 在/p 前方/nd 有/v 若干/m 像/v 他们/r 这样/r 热血/n 的/u 青年/n ，/w 他们/r 不只/c 和/c 士兵/n 过/vd 着/u 甘苦/n 相/d 共/d 的/u 日子/nt ，/w 为了/p 抵抗/v 敌人/n 的/u 侵略/v ，/w 他们/r 也/d 献出/v 他们/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     相同/a 那/r 成千成万/i 的/u 兵士/n 们/k ，/w 他们/r 是/vl 沉默/a 的/u 战士/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     让/p 可以/vu 说话/v 的/u 嘴/n 生/v 在/p 别人/r 的/u 头上/nl ，/w 让/p 那些/r 人/n 藉/v 着/u 那/r 张嘴/v 来/vd 攫取/v 一己/n 的/u 名利/n ，/w 他们/r 只/d 准备/v 随时/d 为了/p 捍卫/v 祖国/n 将/d 热血/n 流/v 在/p 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        427
                                     更/d 可/vu 钦敬/v 的/u 是/vl 那些/r 女人/n 们/k ，/w 她们/r 做/v 一切/r 的/u 苦工/n ，/w 在/p 茶楼/n 谈/v 闲/a 天/nt 的/u ，/w 到/v 赌场/n 里/nd 下注/v 的/u ，/w 在/p 花/n 船/n 上/nd 和/c 妓女/n 瞎/v 缠/v 的/u ，/w 横/v 在/p 榻/n 上/nd 抽/v 鸦片/n 的/u 却/d 都/d 是/vl 男人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他们/r 的/u 脸上/nl 挂/v 着/u 病容/n 或是/vl 懒/a 容/v ，/w 不断/d 地/u 吃/v 着/u 烟/n ，/w 把/p 脚/n 放/v 在/p 凳子/n 上/nd ，/w 用/p 手指/n 摩挲/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     所以/c 在/p 茶楼/n 和/c 公共/a 的/u 场所/n 里/nd 都/d 写/v 着/u ：/w “/w 禁/v 足/n 上/vd 凳/n ”/w ，/w 可是/c 没有/v 什么/r 用/v ，/w 那/r 好像/d 是/vl 他们/r 生/v 而/c 俱/d 来/vd 的/u 癖/n 性/k ，/w 只要/vu 坐/v 下来/v ，/w 就/d 耸起/v 膝头/n ，/w 把/p 脚/n 放/v 在/p 凳/n 面/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     但是/c 他们/r 一直/d 过/vd 着/u 安逸/a 的/u 日子/nt ，/w 我/r 曾/d 在/p 一家/mq 药店/n 前/nd 静观/v 十/m 分钟/q ，/w 四壁/n 的/u 架上/v 无非/d 是/vl 草木/n 根/n 桠/n ，/w 有的/r 还/d 藉/v 了/u 潮湿/a 的/u 水气/n 出/vd 芽/n 抽/v 枝/n ，/w 自有/v 一番/mq 生趣/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     店主/n 人/n 好像/d 睡/v 在/p 那里/r 似地/u 坐/v 着/u ，/w 店/n 口/n 还/d 堆/v 了/u 几/m 座/q 小/a 小/a 的/u 石山/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他们/r 像是/vl 靠天/v 活/v 着/u ，/w 什么/r 都/d 过得去/v ，/w 痛苦/a 疾病/n ，/w 天/n 也/d 自会/ns 为/p 他们/r 医好/v ；/w 可是/d 他们/r 不曾/d 想到/v 有/v 这么/r 一天/nt ，/w 天/n 也/d 会/vu 塌下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        433
                                     城/n 是/vl 依山/ns 而/c 成/v 的/u ，/w 有/v 两/m 条/n 水/n 流/v 在/p 两面/n ，/w 一/m 条/q 的/u 水/n 是/vl 混/v 黄/a 的/u ，/w 一/m 条/q 水/n 显得/v 出/vd 一些/m 青绿/a ，/w 但/c 也/d 并不/d 清澈/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     望/v 过去/vd 是/vl 一片/mq 山/n ，/w 不/d 高大/a ，/w 为/p 满山/ns 的/u 树木/n 遮住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     听说/v 那/r 山/n 的/u 后面/nl 还是/d 山/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     因为/c 两面/n 都/d 是/vl 山/n ，/w 河底/nl 就/d 更深/a ；/w 可是/c 到了/v 秋天/nt 还/d 免不了/v 水/n 涨/v 上岸/v ，/w 近/a 河/n 的/u 房屋/n 的/u 下层/n ，/w 就/d 会/vu 浸/v 在/p 水中/nl 。/w 
		
			
                                        437
                                     一个/mq 友人/n 指点/v 着/u 我/r 说/v ：/w “/w 不/d 看见/v 那些/r 墙壁/n 都/d 用/v 油/n 涂/v 过/u 过/u ，/w 那/r 就是/d 防水/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 还/d 告诉/v 我/r 墙上/nl 的/u 铁环/n 就/d 为了/p 缆/n 船/n 的/u ，/w 而/c 二楼/ns 的/u 门/n ，/w 更/d 预备/v 水/n 涨/v 上来/vd 时/nt 以便/c 出入/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     这个/r 城/n ，/w 虽然/c 一直/d 是/vl 广东/ns 广西/ns 间/nd 的/u 一个/mq 过道/n ，/w 并不/d 如何/r 繁盛/a ，/w 倒是/d 最近/nt ，/w 凡/d 想/v 去/v 内地/nl 的/u 人/n 多半/m 要/vu 经过/v 这里/r ，/w 使/v 这个/r 城/n 显得/v 更/d 热闹/a 些/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     那些/r 旅客/n 们/k 匆匆/a 地/u 来/vd 了/u ，/w 又/d 匆匆/a 地/u 走/v 了/u ，/w 他们/r 留/v 不下/v 什么/r 也/d 带/v 不/d 走/v 什么/r ，/w 只/d 使/v 这个/r 城/n 更/d 多/a 地/u 感到/v 战时/nt 的/u 紧张/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     我/r 离开/v 梧州/ns 的/u 时候/n 在/p 一个/mq 大清早/nt ，/w 天/n 也/d 还/d 没有/v 亮/a ，/w 我/r 投/v 着/u 最后/n 的/u 一瞥/v ，/w 那/r 座/q 山城/n 正/d 安静/a 地/u 睡/v 在/p 夜/nt 的/u 怀抱/n 里/nd ；/w 可是/d 我/r 走/v 了/u ，/w 不知/v 何日/r 才能/c 再/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     待/v 我/r 走近/v 公路/n 汽车/n ，/w 里面/nd 已经/d 坐满/v 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     那/r 不只是/v 人/n ，/w 还有/v 什物/n ，/w 塞/v 了/u 后/nd 车门/n 的/u 是/vl 一/m 木箱/n 药酒/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     当着/v 别人/r 为/p 我/r 设法/v 张罗/v 一个/mq 座位/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 就/d 得/v 着/u 余暇/n 来/vd 观察/v 这/r 辆/q 车/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     我/r 正/d 自有/v 一点/mq 怀疑/v ，/w 以为/v 它/r 不见得/d 能/vu 顺利/a 地/u 把/p 我/r 载/v 到/v 我/r 要/vu 去/v 的/u 地方/n ；/w 为/p 我/r 找/v 座位/n 的/u 人/n 已经/d 催促/v 着/u 我/r 走/v 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 不是/vl 走/v 上去/v ，/w 因为/c 没有/v 下脚/v 的/u 地方/n ，/w 我/r 是/vl 上/v 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     当/p 我/r 把/p 身子/n 塞到/v 缝隙/n 里/nd ，/w 才/d 发现/v 傍/v 近/a 我/r 的/u 是/vl 一/m 条/q 狗/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     它/r 喘/v 着/u ，/w 嘴里/nl 流/v 着/u 口涎/n ，/w 正好/d 把/p 它/r 的/u 嘴/n 架到/v 我/r 的/u 膝上/nl ，/w 我/r 的/u 裤/n 立刻/d 就/d 湿/a 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     那时候/r 我/r 很/d 气忿/v ，/w 我/r 想/v 和/c 公路局/n 的/u 人/n 交涉/v ；/w 可是/c 司机/n 已经/d 上来/vd ，/w 车/n 起始/nt 蠕动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     做为/v 狗/n 的/u 邻居/n 自然/a 我/r 的/u 心/n 是/vl 不甘/v 的/u ，/w 于是/c 我/r 望/v 过去/vd ，/w 在/p 狗/n 的/u 身/n 傍/v 又/d 看到/v 一个/mq 五/m 六/m 岁/nt 的/u 小女孩/n ，/w 还有/v 一个/mq 三十/m 多/m 岁/nt 的/u 妇人/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     虽然/c 她们/r 无法/d 听懂/v 我/r 的/u 话/n ，/w 可是/c 我/r 的/u 意思/n 她们/r 明白/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     回答/v 我/r 的/u 不是/vl 她们/r ，/w 却是/vl 后排/nl 的/u 一个/mq 男人/n 把/p 头/n 探/v 到/v 前面/nd 来/vd 说/v 它/r 不会/vu 咬/v 我/r ，/w 同时/c 那个/r 妇人/n 猛力/d 地/u 把/p 那/r 条/q 狗/n 的/u 颈/n 练/n 一/m 拉/v ，/w 狗头/n 离开/v 我/r 了/u ，/w 它/r 的/u 尾部/nd 却/d 正/d 压/v 在/p 我/r 的/u 脚上/nl 。/w 
		
			
                                        453
                                     天/n 是/vl 热/a 的/u ，/w 而且/c 难保/v 它/r 途中/nl 不/d 有/v 什么/r 麻烦/a ，/w 当/p 我/r 又/d 向/p 那个/r 妇人/n 说/v 的/u 时候/n ，/w 她/r 显得/v 不耐烦/i 似的/u 和/c 我/r 咕噜/o 了/u 一阵/mq ，/w 又/d 把/p 那/r 条/q 狗/n 拉/v 了/u 拉/v ，/w 稍稍/d 使/v 我/r 的/u 脚/n 松动/v 些/q 。/w 
		
			
                                        454
                                     对于/p 那个/r 妇人/n 我/r 真/a 有点/d 气/v ，/w 后面/nl 的/u 那个/r 男人/n 却/d 引起/v 我/r 的/u 好奇心/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     他/r 的/u 脸/n 并不/d 大/a ，/w 好像/d 被/p 架/v 在/p 鼻/n 上/nd 的/u 一/m 付/q 大/a 平光/n 眼镜/n 给/p 罩住/v 了/u ，/w 他/r 的/u 面型/n 使/v 人/n 发笑/v ，/w 可是/c 他/r 故意/a 装成/v 极其/d 庄严/a 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     他/r 和/c 我/r 说话/v 的/u 时候/n 极/d 正经/a ，/w 不/d 提防/v 那/r 付/q 大/a 眼镜/n 滑下/v 来/vd ，/w 他/r 赶紧/d 用/p 手/n 又/d 扶/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 的/u 手里/nl 还/d 抱/v 着/u 一个/mq 不到/v 周岁/nt 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     看见/v 他/r 我/r 就/d 想/v 笑/v ，/w 只得/vu 把/p 舌头/n 夹/v 在/p 自己/r 的/u 牙齿/n 中间/nd 才/d 止/v 得/u 住/v 笑声/n ，/w 好在/d 他/r 并不/d 觉得/v 我/r 在/p 笑/v 他/r 的/u ，/w 他/r 自/r 觉/v 着/u 全身/n 没有/v 一点/mq 可笑/a 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     车/n 还/d 算/v 平顺/a 地/u 走/v 着/u ，/w 狗/n 和/c 人/n 都/d 渐渐/d 倦/a 了/u ，/w 热烘烘/a 的/u 狗/n 又/d 靠/v 在/p 我/r 的/u 脚上/nl ，/w 身/n 傍/v 的/u 小女孩/n 也/d 把/p 困乏/a 的/u 头/n 倚/v 在/p 我/r 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        460
                                     我/r 不能/vu 承受/v 这样/r 的/u 重负/n ，/w 就/d 轻轻/a 地/u 用/p 手/n 推开/v 那个/r 女孩子/n 的/u 头/n ，/w 这时/r ，/w 突然/d 有/v 一个/mq 极/d 有力/a 的/u 手掌/n 打/v 过来/vd ，/w 一半/m 打/v 在/p 女孩子/n 的/u 头上/nl ，/w 一半/m 打/v 在/p 我/r 的/u 手上/nl ，/w 那个/r 女孩子/n 猛地/d 惊醒/v 了/u 坐直/v 身子/n ，/w 可是/d 那/r 手掌/n 还是/d 不停/v 地/u 打/v 下来/v ，/w 我/r 不知/v 怎么/r 好/a ，/w 我/r 很/d 失悔/v ，/w 对于/p 那/r 张/q 忿怒/a 着/u 的/u 可笑/a 的/u 脸/n 我/r 说/v 不出/v 什么/r ，/w 可是/c 我/r 起始/nt 卑/a 夷/a 地/u 厌恶/v 他/r 。/w 
		
			
                                        461
