
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     几/m 位/q 年纪/nt 不等/a 的/u 职员/n 正在/d 那里/r 埋头/v 工作/v ，/w 墙上/nl 挂/v 着/u 几/m 幅/n 油画/n 和/c 人物/n 素描/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     拿来/v 我/r 看/v 一/m 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     人物/n 造型/v 很/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     徐悲鸿/nh 爱不释手/i 地/u 拿/v 着/u 那/r 张/q 神采/n 动人/a 的/u 画像/n ，/w 被/p 画中/nl 那/r 呼之欲出/i 的/u 形象/n 深深/a 吸引/v 了/u ：/w 画面/n 上/nd 云/n 水/n 沸腾/v ，/w 中间/nd 一个/mq 正气凛然/i 、/w 豹/n 头/n 环/v 眼/n 的/u 神道/n ，/w 怒视/v 前方/nd ，/w 拔剑/v 出/vd 鞘/n ，/w 两边/nl 衬/v 着/u 几个/mq 浮现/v 在/p 云雾/n 中/nd 的/u 鬼/n 卒/n ，/w 鬼/n 卒/n 手中/nl 或/c 持/v 钢叉/n 或/c 举/v 利斧/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     高挑/a 的/u 大纛/n 上/nd 写/v 着/u 两/m 个/q 篆字/n ：/w 速/a 报/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     神道/n 身边/nl 一个/mq 鬼/n 卒/n ，/w 用力/v 揪/v 着/u 马/n 缰绳/n ，/w 那/r 马/n 前/nd 足/n 腾空/v ，/w 几乎/d 直立/v 起来/vd ，/w 双目/n 如/v 炬/n ，/w 仿佛/d 腾跃/v 纸上/nl 。/w 
		
			
                                        7
                                     李英杰/nh 指/v 着/u 画面/n 为/p 徐/nhf 先生/n 解释/v ：/w &quot;/w 俺/r 画/v 的/u 这/r 是/vl 阎王殿/n 后/nd 廊/n 里/nd 的/u 速报司/ns 。/w 
		
			
                                        8
                                     这个/r 庙/n 在/p 俺/r 高唐州/ns ，/w 俺/r 常/d 到/v 那/r 去/v 画画/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     俺/r 最/d 喜欢/v 这/r 速报司/ns ，/w 他/r 有/v 人情味/n ，/w 专门/d 惩治/v 坏人/n ，/w 保护/v 老百姓/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     据说/v 人间/nl 谁/r 要/vu 受/v 了/u 欺负/v ，/w 有/v 了/u 冤枉/a ，/w 你/r 只要/vu 去/v 他/r 那/r 告状/v ，/w 他/r 便/d 现世/nt 现/n 报/v ，/w 不管/c 害人/v 的/u 有/v 多/d 大/a 权力/n 也/d 毫不留情/i 。/w 
		
			
                                        11
                                     速报司/ns 身边/nl 的/u 鬼/n 卒/n 和/c 那/r 匹/q 马/n 是/vl 俺/r 根据/p 庙/n 里/nd 的/u 泥/n 像/n 脱/v 化/v 出来/vd 的/u ，/w 前边/nd 的/u 彩云/n 和/c 后边/nd 的/u 那/r 一/m 大片/n 孤魂/n 冤鬼/n 是/vl 俺/r 想/v 出来/vd 的/u ，/w 给/p 加上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     徐悲鸿/nh 看/v 着/u 这/r 传神/a 的/u 画像/n ，/w 一/m 种/q 惜才/v 之/u 情/n 油然而生/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 山东/ns 历史/n 悠久/a ，/w 文风/n 甚/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     &quot;/w 徐/nhf 先生/n ，/w 谢谢/v 你/r 啦/u ，/w 漫说/c 六/m 元/q 钱/n ，/w 俺/r 身上/nl 连/p 六/m 个/q 大/a 子/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     &quot;/w 那/r 倒/d 不必/d ，/w 我/r 替/v 你/r 设法/v 解决/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     你/r 先/d 填/v 个/q 表/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     说/v 着/u 徐悲鸿/nh 递给/v 李英杰/nh 一/m 张/q 入会/v 履历表/n ，/w 和/c 一/m 张/q &quot;/w 北大画法研究会/ni 简章/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     李英杰/nh 看/v 那/r 简章/n 中/nd 写/v 着/u ：/w …/w …/w 画有/v 雅俗/n 之/u 别/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     所谓/a 雅/a 者/k ，/w 谓/v 志趣/n 高尚/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     胸襟/n 潇洒/a ，/w 则/c 落笔/v 自/d 殊/a 凡俗/n ，/w 非/d 谓/v 不循/v 规矩/n ，/w 随意/v 涂抹/v ，/w 即/d 是/vl 以/p 标/v 异于/v 庸俗/a 也/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     本/r 会/n 画法/n ，/w 虽/c 课余/n 之/u 作/n ，/w 不能/vu 以/p 专门/a 美术/n 学校/n 之/u 成例/n 相/d 绳/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     然/c 既/c 有/v 志/n 研究/v ，/w 而/c 承/v 专门/a 导师/n 之/u 督率/v ，/w 不可/vu 不/d 以/p 研究/v 科学/n 之/u 精神/n 贯注/v 之/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     李英杰/nh 看完/v 简章/n 正要/vu 填表/v ，/w 忽然/d 从/p 门外/nl 走进/v 一/m 位/q 身材/n 修长/a ，/w 穿着/v 竹布/n 长衫/n 的/u 长者/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 留/v 着/u 短短/a 的/u 分头/n ，/w 高/a 颧骨/n 大/a 眼睛/n ，/w 微/a 耸/v 的/u 鼻梁/n 上/nd 架/v 着/u 一/m 副/q 金丝/n 眼镜/n ，/w 操/v 着/u 绍兴/ns 口音/n 的/u 普通/a 话说/v ：/w &quot;/w 悲鸿/nhs 先生/n ，/w 研究会/n 当/p 以/p 多见/v 名画/n 为宜/v ，/w 而/c 大/a 画家/n 、/w 收藏家/n 往往/d 独/a 擅/v 其/r 美/a ，/w 不肯/vu 轻易/a 示人/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     现/n 经/v 冯汉叔/nh 诸/r 先生/n 竭力/v 设法/v 向/p 各处/nl 收藏家/n 商借/v ，/w 才/d 筹/v 来/vd 若干/m 古画/n 逸/a 品/n ，/w 准备/v 最近/nt 在/p 大厅/n 内/nd 悬挂/v 展出/v ，/w 届时/v 请/v 阁下/n 与/c 陈师曾/nh 先生/n 为/p 同学/n 讲解/v 、/w 分析/v ，/w 以/c 辅助/v 画法/n 研究/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     真/d 是/vl 做梦/v 也/d 想不到/v 咱们/r 又/d 见面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     /ws 王芗斋/nh 亲热/a 地/u 为/p 苦禅/nhs 拍打/v 着/u 肩头/n 的/u 雪花/n ，/w 把/p 他/r 让/p 进/v 客厅/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     李苦禅/nh 坐/v 在/p 火炉/n 旁的/n 沙发/n 上/nd ，/w 烤/v 着/u 手/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     &quot;/w 俺/r 这/r 辈子/n 恐怕/d 离不开/v 苦/n 了/u ，/w 苦/n 就/d 让/p 它/r 苦/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     俺/r 连/p 名/n 都/d 改/v 过来/vd 了/u ，/w 现在/nt 叫/v 苦禅/nhs 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 是/vl 率真/a 老/a 禅师/n 为/p 俺/r 起/v 的/u 法名/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     &quot;/w 好/a ，/w 苦/a -/w -/w 禅/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     何况/c 咱们/r 禅门/n 讲/v 得/u 是/vl 挽救/v 众生/n 脱离/v 苦海/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     广安门外/ns 有/v 个/q 地方/n 叫/v '/w 蜜井/ns '/w ，/w 最/d 早/a 叫/v '/w 大井/ns '/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     据/p 传说/v ，/w 当年/nt 从/p 山沟/n 里/nd 来/vd 了/u 一个/mq 卖/v 蜂蜜/n 的/u 老大爷/n ，/w 身上/nl 穿着/v 补丁/n 摞/v 补丁/n 的/u 破/a 衣服/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     有一天/v ，/w 他/r 又/d 渴/a 又/d 饿/a 来到/v '/w 大井/ns '/w ，/w 向/p 一/m 位/q 老大娘/n 要/vu 了/u 一/m 瓢/n 井水/n 喝/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     他/r 一下子/d ，/w 把/p 篓子/n 里/nd 的/u 蜂蜜/n 全都/d 倒进/v 井里/nl ，/w 悲痛/a 万分/d 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     后来/nt ，/w 人们/n 在/p 城根/nl 发现/v 了/u 他/r 的/u 尸体/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     苦禅/nhs 听/v 着/u 这/r 动人/a 的/u 民间/n 传说/n ，/w 鼻子/n 一阵/mq 发酸/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     &quot;/w 俺/r 在/p 北平/ns 师范/j 教/v 国画/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     &quot;/w 穷/a 教书/v 的/u ，/w 没什么/i 了不起/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     &quot;/w 金寿/nh 和/c 陈晓露/nh 结婚/v 了/u ，/w 添/v 了/u 两/m 个/q 孩子/n ，/w 经常/d 掀/v 不/d 开锅/v ，/w 一/m 年/nt 也/d 不准/v 来/vd 一/m 趟/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     丁五/nh 拉车/v 挺/d 忙/a ，/w 还/d 得/vu 顾家/v ，/w 老婆/n 新近/nt 又/d 病死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     &quot;/w 他/r 和/c 崇霞/nh 也/d 结婚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     福七爷/nh 死活/d 不/d 同意/v 他/r 闺女/n 这/r 门/n 亲事/n ，/w 找上门/v 去/v 破口大骂/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     小/a 俩/m 口/n 一气/d 之下/nd 离开/v 北平/ns ，/w 听说/v 投/v 了/u 国民革命军/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     李苦禅/nh 听到/v 此处/n 潸然泪下/i ，/w 他/r 为/p 善良/a 的/u 福七爷/nh 感到/v 惋惜/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     福七爷/nh 心地/n 纯正/a ，/w 知识/n 渊博/a ，/w 笔墨/n 高深/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     如果/c 他/r 能/vu 悟透/v 人生/n ，/w 顺应/v 潮流/n ，/w 是/vl 完全/d 可以/vu 对/p 社会/n 做出/v 贡献/n 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     他俩/r 回忆/v 着/u 当年/nt 那/r 暂短/a 难忘/v 的/u 聚会/v ，/w 大/d 有/v 隔世/v 之/u 感/n ，/w 不禁/d 黯然神伤/i 。/w 
		
			
                                        51
                                     真/d 是/vl 夜/nt 深/a 听得/v 三/m 更鼓/n ，/w 翻身/v 不觉/v 五更/nt 钟/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     苦禅/nhs 在/p 谈话/n 中/nd 得知/v ，/w 这/r 几/m 年/nt 王芗斋/nh 四海为家/i ，/w 访/v 遍/a 天下/nl 豪杰/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 曾/d 在/p 厦门/ns 巧遇/v 南国/nl 魔爪/n 拳/n 高手/n 谢铁夫/nh ，/w 江湖/n 人/n 称/v 谢大胡子/nh 。/w 
		
			
                                        54
                                     此人/n 功力/n 深厚/a ，/w 威猛/a 过人/v ，/w 用/p 手/n 向/p 大/a 树干/n 轻轻/a 一/m 啄/v ，/w 树皮/n 便/d 掉下/v 一块/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     王/nhf 先生/n 与/c 之/r 交手/v 险胜/v ，/w 从中/d 看到/v 了/u 自己/r 的/u 不足/a ，/w 他/r 的/u 可贵/a 之/u 处/n 正是/vl 择善/v 而/c 从/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     不久/nt 他/r 又/d 在/p 四川/ns 见/v 一/m 奇人/n ，/w 于/p 堂/n 前/nd 高悬/v 匾额/n ：/w &quot;/w 中国/ns 武术/n 独一/a 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     王/nhf 先生/n 甚/d 觉/v 奇怪/a ，/w 便/d 登/v 堂/n 求见/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     ，/w &quot;/w 言罢/v ，/w 腾身/v 起舞/v ，/w 形/n 若/c 翻江倒海/i ，/w 内/nd 藏/v 咄咄/e 神意/n ，/w 刹时间/nt 如/v 虎/n 、/w 豹/n 、/w 狮/n 、/w 蟒/n 俱/d 现/v 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        59
                                     势/n 如/v 狂涛/n 暴雨/n ，/w 快/a 似/v 雷鸣/v 闪电/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     双/m 瞳/n 炯炯/a ，/w 喷射/v 冷气/n 寒光/n ，/w 令/v 人/n 骇然/a 惧/v 之/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     王芗斋/nh 惊叹不已/i ，/w 忙/a 问/v 那/r 人/n 尊姓大名/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     那/r 人/n 答道/v ：/w &quot;/w 在下/r 陈铁舟/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     为此/c ，/w 王芗斋/nh 在/p 四川/ns 住/v 了/u 二/m 年/nt ，/w 与/c 铁舟/nhs 大侠/n 日夜/nt 研习/v 拳术/n ，/w 技艺/n 大/a 进/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     苦禅/nhs 听/v 了/u 王芗斋/nh 这/r 番/q 经历/n 之后/nt ，/w 心中/nl 充满/v 敬意/n ：/w &quot;/w 王/nhf 先生/n ，/w 今天/nt 俺/r 特/d 来/vd 拜师/v ，/w 请/v 你/r 收留/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     王芗斋/nh 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 苦禅/nhs ，/w 不必/d 客气/v ，/w 有空/v 就/d 来/vd 学/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     既是/c 同好/v 不必/d 师徒/n 之/u 称/v ，/w 学术/n 才是/vl 公有/v 之/u 师尊/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     当年/nt 俺/r 就/d 有心/v 跟/p 你/r 学/v 拳/n ，/w 可/d 那时候/r 俺/r 连/p 个/q 落脚/v 的/u 地方/n 都/d 没有/v ，/w 又/d 赶上/v 闹/v 学潮/n ，/w 也/d 就/d 没/d 提/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     &quot;/w 俺/r 练/v 的/u 大部分/n 是/vl 外家/n 拳/n ，/w 想/v 跟/p 你/r 学/v 点/q 内/nd 家/n 功夫/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 就/d 跟/p 俺/r 画/v 大/a 写意/n 画/n 一样/a ，/w 先/d 从/p 外形/n 入手/v ，/w 到了/v 一定/a 程度/n ，/w 就/d 得/vu 从/p 外/nd 向/p 内/nd 发展/v ，/w 再/d 求/v 神韵/n 内涵/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     王芗斋/nh 见到/v 李苦禅/nh 一/d 激动/v ，/w 连/p 茶/n 都/d 忘/v 了/u 沏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 一边/d 忙/v 着/u 沏茶/v 倒/v 水/n 招待/v 苦禅/nhs ，/w 一边/d 坦率/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 拳道/n 的/u 由来/n ，/w 原/d 系/v 采/v 禽兽/n 搏斗/v 之/u 长/n ，/w 相/v 其形/n ，/w 会/vu 其意/n ，/w 逐渐/d 演变/v ，/w 假借/v 一/m 法则/n ，/w 汇合/v 其/r 精神/n 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     目的/n 是/vl 以/p 假借/v 之/u 法/n ，/w 调动/v 人/n 之/u 本能/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     凡/d 有/v 方法/n 就是/vl 局部/n ，/w 就是/vl 后天/nt 之/u 人造/a ，/w 非/h 本能/n 之/u 学/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     一切/r 功力/n 都/d 从/p 浑/a 元/n 扩大/v ，/w 空洞/a 无/v 我/r 而/c 生/v ，/w 唯/d 此/r 才能/c 做到/v 力/n 断/v 意/n 不/d 断/v ，/w 意/n 断/v 神/n 犹/d 连/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     而/c 所谓/a 的/u 拳路/n 和/c 方法/n ，/w 是/vl 捆/v 手/n 缚/v 脚/n 的/u 人造/a 架子/n ，/w 越/d 学/v 越/d 僵硬/a ，/w 越/d 学/v 越/d 呆板/a ，/w 不过/c 是/vl 取/v 娱/v 于/p 人/n 的/u 谋生/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     凡/d 高深/a 之/u 学术/n ，/w 皆/d 形/n 简/a 意/n 繁/a ，/w 而/c 形式/n 复杂/a 者/k ，/w 绝少/a 精义/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     因此/c ，/w 我/r 所/u 创/v 之/u 意/n 拳/n ，/w 一/m 法/n 不/d 立/v ，/w 万/m 法/n 包容/v ，/w 不过/c 站/v 桩/n 、/w 走/v 摩擦/v 步/n 、/w 试/v 力/n 、/w 试/v 声/n 、/w 自卫/v 、/w 技击/n 而已/u ，/w 废除/v 一切/r 违背/v 生理/n 自然/a 的/u 套路/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     &quot;/w 去年/nt 各地/nl 设/v 了/u 许多/a 国术/n 馆/n ，/w 其中/nd 绝大多数/n 被/p 误人子弟/v 之辈/n 把持/v ，/w 极/d 尽/v 以/p 伪/a 乱真/v ，/w 欺世盗名/i ，/w 摧残/v 学者/n 生理/n 之/u 能事/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     王芗斋/nh 正/d 慷慨激昂/i 地/u 谈论/v 着/u 武术/n 界/k 的/u 不平/a 事/n ，/w 忽听/v 客厅/n 外/nd 传来/v 一阵/mq 敲门声/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     王芗斋/nh 听到/v 有人/r 敲门/v ，/w 起身/v 迎/v 了/u 出去/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     久违/v ，/w 久违/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     &quot;/w 大千道/nh 兄/n ，/w 你/r 讲/v 得/u 有道理/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     &quot;/w 谛闲/nh 法师/n 生气/v 了/u ：/w '/w 心/n 如/v 猿/n ，/w 意/n 如/v 马/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     我/r 一/d 听/v 非/d 受戒/v 不可/vu ，/w 当天/nt 晚上/nt 就/d 从/p 寺院/n 溜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 跑到/v 上海火车站/ns ，/w 正/d 准备/v 到/v 别处/nl 找/v 个/q 谋生/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     恰好/d 被/p 寻找/v 我/r 的/u 二哥/n 碰见/v ，/w 不由分说/i 把/p 我/r 送回/v 故乡/n 成/v 了/u 亲/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     社会/n 上/nd 受/v 束缚/v ，/w 寺庙/n 里/nd 有/v 戒律/n ，/w 还/d 不如/v 做/v 个/q 居士/n 好/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     苦禅/nhs 很/d 欣赏/v 大千/nh 的/u 放荡不羁/i 性格/n 和/c 他/r 那/r 不/d 随波逐流/i 的/u 隐士/n 之/u 风/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     大千/nh 含笑/v 应允/v ，/w 提笔/v 画/v 了/u 一/m 树/n 梅花/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     萧疏/a 耸/v 秀/a ，/w 意趣/n 无/v 伦/n ，/w 恍惚/a 欲/d 动/v ，/w 有/v 天然/a 之/u 妙/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     大千/nh 放下/v 画笔/n ，/w 双手/n 合十/v ：/w &quot;/w 也/d 请/v 苦禅/nhs 道/v 兄/n 赐/v 画/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     苦禅/nhs 铺/v 了/u 一/m 张/q 宣纸/n ，/w 取过/v 画笔/n ，/w 饱/a 蘸/v 浓墨/n ，/w 运足/v 笔力/n ，/w 在/p 纸上/nl 画/v 了/u 一/m 幅/n 兰草/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     那/r 似/v 断/v 非/d 断/v ，/w 笔/n 断/v 神/n 犹/d 连/v 的/u 超凡/a 笔法/n 令/v 人/n 叫绝/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     画面/n 给/p 人/n 以/p 元气/n 淋淋/a ，/w 形/n 质/n 动荡/a ，/w 天/n 趣/n 灿/a 发/v 之/u 妙/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     大千/nh 叹道/v ：/w &quot;/w 高/a 古/a 纵/a 恣/v ，/w 脱/v 尽/v 窠臼/n ，/w 落/v 墨/n 疏/a 简/a ，/w 气韵/n 深/a 醇/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     张大千/nh 在/p 杭州/ns 逗留/v 期间/nt ，/w 经/v 苦禅/nhs 介绍/v 住/v 在/p 净慈寺/ns ，/w 他俩/r 常常/d 同/d 游/v ，/w 彻夜/nt 长谈/v ，/w 以/p 禅悟/v 画/n ，/w 结下/v 了/u 深厚/a 情谊/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     最/d 使/v 他们/r 难忘/v 的/u 是/vl ，/w 几多/m 回/q 风雨/n 之/u 夜/nt 同/d 驾/v 小/a 舟/n 在/p 西湖/ns 荡/v 桨/n ，/w 于/p 雷鸣/v 电闪/v 、/w 荷/n 摆/v 浪/n 翻/v 之际/nd 谈笑自若/i ，/w 投入/v 灵感/n 风华/n 的/u 大自然/n 怀抱/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     小/a 舟/n 在/p 一片/mq 灰蒙蒙/a 的/u 雨雾/n 中/nd 飘入/v 莲/n 塘/n ，/w 他们/r 领略/v 着/u 残/a 塘/n 败/a 荷/n 在/p 风雨/n 侵袭/v 下/nd 那/r 元/a 朴/a 浑沌/a ，/w 不/d 辨/v 物/n 相/n ，/w 天/n 趣/n 流动/v 的/u 悲壮/a 场面/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     那/r 翻卷/v 破裂/v 的/u 荷叶/n ，/w 败落/v 折断/v 的/u 花/n 挺/a ，/w 给/p 人/n 以/p 伤残/v 的/u 美感/n ，/w 伟力/n 的/u 内涵/n ，/w 那/r 风雨/n 中/nd 摇曳/v 的/u 莲蓬/n 充满/v 无限/a 生机/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 在/p 风雨/n 之/u 夜/nt 聆听/v 着/u &quot;/w 大/a 珠/n 小珠/n 落/v 玉盘/n &quot;/w 的/u 自然/n 神曲/n ；/w 陶醉/v 于/p &quot;/w 留得/v 残/a 荷/n 听/v 雨声/n &quot;/w 的/u 诗情画意/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 造化/n 的/u 启迪/v 下/nd ，/w 他们/r 使/v 绘画/n 和/c 音乐/n 缔结/v 了/u 秦晋之好/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     日后/nt ，/w 在/p 两/m 位/q 大师/n 的/u 笔下/n 俱/d 有/v 体现/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 异曲同工/i 的/u 意境/n ，/w 正是/vl 他们/r &quot;/w 风雨同舟/i &quot;/w 的/u 友谊/n 见证/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     苦禅/nhs 在/p 杭州艺专/ni 任教/v 期间/nt ，/w 广结/v 各界/n 好友/n ，/w 遍游/v 名胜古迹/i ，/w 使得/v 他/r 在/p 艺术/n 上/nd 迎来/v 了/u 创作/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     那/r 云/n 飞/v 日/n 耀/v 、/w 烟/n 岚/n 草/n 树/n 、/w 断/v 桥/n 绝/v 涧/n 、/w 菱/n 歌/n 泛/v 夜/nt 、/w 雨/n 打/v 残/a 荷/n ，/w 仿佛/d 由/p 心中/nl 自然/a 涌/v 于/p 笔端/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     他/r 以/p 一/m 管/n 之/u 笔/n ，/w 拟/v 太虚/n 之/u 体/n ，/w 任/v 运/a 成/v 相/n 、/w 渺/a 然/a 灵/a 奇/a 、/w 贯通/v 大/a 宇/n ，/w 一/m 步/n 步/n 迈进/v 了/u 不思/v 不/d 勉/v 的/u 大/a 化/v 之/u 境/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     岳/nhf 墓/n 和/c 岳庙/ns 是/vl 李苦禅/nh 常/d 去/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     每当/p 他/r 心头/nl 郁闷/a ，/w 或是/vl 遭到/v 排斥/v 打击/v 的/u 时候/n ，/w 总要/vu 去/v 瞻仰/v 岳/nhf 墓/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 漫步/v 在/p 岳庙/ns 碑/n 廊/n ，/w 默诵/v 着/u 文征明/nh 书写/v 的/u 岳飞/nh 词/n 《/w 满江红/i 》/w ：/w &quot;/w …/w …/w 莫/d 等闲/a 白/v 了/u 少年/n 头/n ，/w 空/d 悲切/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 走过/v 精忠桥/ns ，/w 穿过/v 墓阙/ns ，/w 来到/v 岳/nhf 墓/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     那里/r 有/v 四/m 个/q 跪/v 像/n ，/w 被/p 人/n 终日/nt 唾骂/v ，/w 这/r 是/vl 杀害/v 过/u 岳飞/nh 的/u 罪人/n ：/w 秦桧/nh 、/w 王氏/nh 、/w 万俟卨/nh 和/c 张俊/nh 。/w 
		
			
                                        112
                                     李苦禅/nh 在/p 四/m 个/q 奸贼/n 跪/v 像/n 前/nd 怒目而视/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     李苦禅/nh 正在/d 岳/nhf 墓前/nl 沉思/v ，/w 忽听/v 身后/nl 传来/v 一阵/mq 嚎啕/a 痛哭/v 之/u 声/n ，/w 他/r 回身/v 一/m 看/v ，/w 只见/v 一/m 位/q 五十/m 多/m 岁/nt 的/u 老人/n 正坐/v 在/p 地上/nl 哭/v 天/n 抹泪/v ，/w 身边/nl 还/d 围/v 了/u 一/m 群/q 看热闹/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     哭声/n 悲悲切切/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     老人/n 抹/v 了/u 一/m 把/q 眼泪/n 哭诉/v 着/u ：/w &quot;/w 我/r 出门/v 卖/v 茶/n 有/v 半/m 个/q 多/m 月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     家里/nl 缺/v 柴/n 少/v 米/n ，/w 巴望/v 着/u 我/r 卖/v 了/u 钱/n 回去/vd 。/w 
		
			
                                        117
                                     &quot;/w 白堤边/nl 的/u 树林子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     &quot;/w 是/vl 个/q 和尚/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     又/d 高/a 又/d 胖/a ，/w 身上/nl 还/d 穿着/v 袈裟/n ，/w 个子/n 比/p 你/r 高/a 半/m 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     苦禅/nhs 气/v 得/u 咬牙切齿/i ，/w 浑身/n 发抖/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     &quot;/w 造反派/n &quot;/w 一边/d 用/p 皮带/n 抽打/v 着/u 他/r ，/w 一边/d 逼问/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     苦禅/nhs 看到/v ，/w 那是/vl 一/m 幅/n 自己/r 的/u 作品/n ：/w 前后/nt 两/m 条/n 墨鱼/n ，/w 中间/nd 一/m 条/n 红/a 鱼/n ，/w 正在/d 水中/nl 游动/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     他/r 平静/a 地/u 摇摇头/v ：/w &quot;/w 俺/r 只是/d 追求/v 一/m 种/q 美/a 的/u 艺术/n 境界/n ，/w 其它/r 意思/n 不/d 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        124
                                     前面/nd 那/r 条/q 黑鱼/n 是/vl 要/vu 把/p 红色/n 社会主义/n 江山/n 引向/v 黑暗/a ，/w 后边/nd 那/r 条/n 黑鱼/n 是/vl 表示/v 红色/n 社会主义/n 江山/n 除了/p 改变/v 颜色/n 之外/nd ，/w 没有/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     &quot;/w 造反派/n &quot;/w 们/k 纷纷/d 喊/v 起/v 了/u &quot;/w 是/vl 可/vu 忍/v 孰/r 不可/vu 忍/v &quot;/w 之类/n 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 猝不及防/i 的/u &quot;/w 上纲/v &quot;/w 使/v 苦禅/nhs 感到/v 愕然/a ，/w 他/r 气/v 得/u 浑身/n 发抖/v ，/w 一言不发/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 忍受/v 着/u 拳打脚踢/i ，/w 污辱/v 体罚/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     苦禅/nhs 身/n 挂/v &quot;/w 黑/a 牌/n &quot;/w ，/w 头/n 顶/v &quot;/w 高帽/n &quot;/w ，/w 跪/v 在/p 七月/nt 流火/n 的/u 烈日/n 下/nd ，/w 背/n 上/nd 挨着/v 皮鞭/n ，/w 脖子/n 淌/v 着/u 汗水/n ，/w 他/r 忍受/v 着/u 比/p 日本/ns 监狱/n 还/d 残忍/a 的/u 各种/r 酷刑/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 偶然/d 也/d 想/v 过/u 再次/d 上书/v 毛泽东/nh ，/w 但/c 他/r 马上/d 意识到/v 一切/r 都/d 将/d 是/vl 徒劳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     雨/n 再/d 大/a 也/d 有/v 晴/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     一九七二/m 年/nt 初春/nt ，/w 终于/d 从/p 云缝/n 中/nd 射出/v 一/m 缕/n 阳光/n ，/w 温暖/v 了/u 他/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 周恩来/nh 总理/n 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 苦禅/nhs 从/p 桎梏/n 中/nd 解放/v 出来/vd ，/w 又/d 重新/d 拿起/v 画笔/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 整整/d 七/m 年/nt 被/p 剥夺/v 了/u 作画/v 的/u 权利/n ，/w 苦禅/nhs 含/v 着/u 热泪/n 参加/v 了/u 北京/ns 各/r 大饭店/n 、/w 各/r 大/a 宾馆/n 的/u 绘画/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 欣喜若狂/i ，/w 日夜/nt 挥毫/v ，/w 画/v 了/u 六百/m 多/m 幅/n 各种/r 规格/n 的/u 作品/n ，/w 为/p 祖国/n 艺术/n 宝库/n 增添/v 了/u 珍贵/a 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 的/u 得意/a 之/u 作/n 是/vl 一/m 幅/n 《/w 残/a 荷/n 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     一阵/mq 狂风/n 吹来/v ，/w 团团/a 乌云/n 遮住/v 了/u 阳光/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     一九七三/m 年/nt ，/w 在/p 江青/nh 、/w 王洪文/nh ，/w 王曼恬/nh 的/u 策划/v 下/nd ，/w 掀起/v 了/u 一/m 股/n 矛头/n 对准/v 周恩来/nh 总理/n 的/u &quot;/w 批/v 黑/a 画/n &quot;/w 妖/a 风/n ，/w 一大批/n 老/a 画家/n 再次/d 受到/v 摧残/v 和/c 打击/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     自然/d 苦禅/nhs 又/d 被/p 推到/v 挨/v 批判/v 的/u 前列/nl 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 的/u 《/w 残/a 荷/n 图/n 》/w 被/p 加上/v 了/u &quot;/w 恶毒/a 攻击/v &quot;/w 的/u 罪名/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 幅/n 作品/n 画/v 了/u 八/m 朵/q 荷花/n ，/w 画面/n 右侧/nd 的/u 墨/n 荷/n 下/nd ，/w 露/v 有/v 半截/q 青石/n ，/w 在/p 青石/n 上/nd 站/v 着/u 一/m 只/q 翠/a 鸟/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他们/r 硬说/v 那/r 只/q 鸟/n 是/vl 暗/a 讽/v &quot;/w 江青/nh 称霸/v &quot;/w ，/w 最/d &quot;/w 恶毒/a &quot;/w 的/u 是/vl 翠/a 鸟/n 头上/nl 缺/v 了/u 一/m 撮/q 毛/n ，/w 这/r 是/vl 拿/v &quot;/w 敬爱/v &quot;/w 的/u 江青/nh 同志/n 不/d 长/v 头发/n 的/u 生理/n 缺陷/n 取笑/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     苦禅/nhs 在/p 这/r 飞来横祸/i 面前/nd ，/w 又/d 一/m 次/q 愕然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 把/p 苦/n 藏/v 在/p 心里/nl ，/w 承受/v 着/u 巨大/a 的/u 精神/n 打击/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 饱受/v 摧残/v 的/u 阴冷/a 日子/nt 里/nd ，/w 千百万/m 群众/n 给/v 了/u 苦禅/nhs 莫大/a 的/u 精神/n 安慰/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     人们/n 纷纷/d 登门/v 看望/v 他/r 、/w 鼓励/v 他/r 、/w 为/p 他/r 抱/v 打/v 不平/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     一/m 位/q 叫/v 胡光学/nh 的/u 老农/n 从/p 安徽肖县/ns 寄来/v 一/m 封/q 信/n ，/w 说/v 有一次/v 他家/n 着火/v 了/u ，/w 为了/p 从/p 烈火/n 中/nd 抢出/v 苦禅/nhs 当年/nt 为/p 他/r 画/v 的/u 一/m 幅/n 《/w 芭蕉/n 麻雀/n 》/w ，/w 把/p 脸/n 烧伤/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     淋漓/a 芭蕉/n 惹/v 风雨/n ，/w 白眼/n 雄鸡/n 望/v 青天/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     苦禅/nhs 的/u 不幸/a 遭遇/n 不仅/c 得到/v 了/u 群众/n 的/u 同情/v ，/w 而且/c 也/d 得到/v 了/u 中央/n 首长/n 的/u 关怀/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     一九七三/m 年/nt 深秋/nt ，/w 正当/p &quot;/w 批/v 黑/a 画/n &quot;/w 甚嚣尘上/i 之际/nd ，/w 谷牧/nh 会见/v 了/u 苦禅/nhs 。/w 
		
			
                                        150
                                     会见/v 之前/nt ，/w 由/p 李苦禅/nh 之/u 子/n 李燕/nh 做/v 了/u 精心/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 先/d 由/p 李燕/nh 把/p 苦禅/nhs &quot;/w 转移/v &quot;/w 到/v 一/m 位/q 朋友/n 家/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     然后/c ，/w 李燕/nh 又/d 在/p 约定/v 地点/n 等/v 谷牧/nh 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     不多时/nt ，/w 一/m 辆/q 黑色/n 小轿车/n 在/p 李燕/nh 身边/nl 缓缓/d 开动/v ，/w 他/r 会意/v 地/u 把/p 车/n 引向/v 一/m 座/q 楼房/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     小轿车/n 只/d 开/v 着/u 两侧/nl 小/a 灯/n ，/w 街上/nl 伸手不见五指/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     汽车/n 在/p 一/m 座/q 楼/n 门前/nl 停下/v ，/w 谷牧/nh 沉稳/a 地/u 走下/v 车门/n ，/w 在/p 李燕/nh 的/u 带领/v 下/nd ，/w 来到/v 三/m 楼/n 一个/mq 单元/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     单元门/n 打开/v 了/u ，/w 谷牧/nh 见到/v 了/u 苦禅/nhs 。/w 
		
			
                                        157
                                     &quot;/w 你/r 的/u 身体/n 很/d 健康/a ，/w 还/d 象/p 一/m 尊/q 黑/a 铁塔/n ，/w 真/d 出乎/v 我/r 意料之外/i 。/w 
		
			
                                        158
                                     谷牧/nh 紧紧/d 握/v 着/u 苦禅/nhs 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     苦禅/nhs 象/p 见到/v 亲人/n 一样/a ，/w 把/p 一腔/n 愤懑/a 倾吐/v 出来/vd ：/w &quot;/w 他们/r 说/v 俺/r 画/v 的/u 那/r 八/m 朵/q 荷花/n 是/vl 攻击/v 八/m 个/q '/w 样板戏/n '/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     苦禅/nhs 的/u 话/n 引/v 得/u 谷牧/nh 哈哈大笑/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 是/vl 周恩来/nh 第一次/mq 遭受/v 反动/a 当局/n 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     被捕/v 后/nd ，/w 他们/r 同/p 原先/d 被捕/v 的/u 代表/n 一起/d ，/w 先/d 被/p 关押/v 在/p 警察/n 厅/n 的/u 营/n 务/n 处/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     彼此/r 不能/vu 见面/v ，/w 不能/vu 交谈/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     反动/a 当局/n 采取/v 拖延/v 的/u 办法/n ，/w 既/c 不/d 转交/v 法庭/n 公开/v &quot;/w 讯问/v &quot;/w ，/w 又/d 不/d 释放/v ，/w 一直/d 拖/v 了/u 两/m 个/q 多/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        165
                                     四月/nt 二/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 和/c 难友/n 们/k 经过/p 秘密/n 联络/v ，/w 发动/v 绝食/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     他们/r 分别/d 向/p 警厅/j 宣告/v ：/w 被/p 拘/v 七十/m 多/m 天/nt ，/w 没有/d 受到/v 正式/a 审判/v ，/w 这/r 是/vl 违背/v 民国/nt 约法/n 和/c 新/a 刑律/n 的/u 规定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     因此/c ，/w 限警厅/ni 在/p 三/m 日/nt 内/nd 举行/v 公审/v ，/w 否则/c 就/d 全体/n 绝食/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     有些/m 人/n 在/p 当天/nt 就/d 开始/v 绝食/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     五/m 日/nt ，/w 天津/ns 新/a 学联/j 代表/n 谌志笃/nh 、/w 邓颖超/nh 等/u 二十四/m 人/n 又/d 到/v 警厅/j ，/w 要求/v 替代/v 被捕/v 的/u 二十四/m 人/n 入狱/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     由于/c 被捕/v 的/u 人/n 中/nd 有/v 学生/n 、/w 教员/n 、/w 商人/n ，/w 在/p 社会/n 上/nd 有/v 相当/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 反动/a 当局/n 不能不/d 有所/v 顾忌/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     七/m 日/nt ，/w 警厅/j 被迫/v 将/p 被捕/v 代表/n 移送/v 地方/n 检察/v 厅/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     送到/v 检察/v 厅/n 后/nd ，/w 拘留/v 条件/n 得到/v 一些/m 改善/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     经过/p 被捕/v 代表/n 的/u 坚持/v 斗争/n ，/w 除/p 女/f 代表/n 两/m 人/n 外/nd ，/w 大家/n 可以/vu 同/d 住/v 一/m 处/n ，/w 自由/a 往来/v ，/w 并且/c 能够/vu 阅读/v 书报/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他们/r 共同/d 议定/v ：/w 每天/nt 早晨/nt 作/v 体操/n ，/w 每晚/nt 举行/v 全体会议/n ，/w 并/c 推举/v 周恩来/nh 、/w 马千里/nh 、/w 于兰渚/nh 三/m 人/n 主办/v 读书/v 团/n ，/w 带领/v 大家/n 研究/v 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     又/d 议决/v 每/r 星期一/nt 、/w 三/m 、/w 五/m 开/v 演讲会/n ，/w 介绍/v 各种/r 新/a 思潮/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     于是/c ，/w 一/m 种/q 特殊/a 条件/n 下/nd 的/u 学习/v 活动/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     当/p 世界/n 工业革命/v 史/n 讲完/v 后/nd ，/w 周恩来/nh 在/p 五月/nt 二十八/m 日/nt 、/w 三十一/m 日/nt ，/w 六月/nt 二/m 日/nt 、/w 四/m 日/nt 、/w 七/m 日/nt ，/w 分/v 五/m 次/q 作/v 了/u 介绍/v 马克思/nh 学说/n 的/u 讲演/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     所/u 讲/v 内容/n ，/w 据/p 周恩来/nh 当时/nt 编写/v 的/u 《/w 检厅/j 日/nt 录/n 》/w 记载/v ，/w 有/v ：/w 历史上/n 经济/n 组织/n 的/u 变迁/v ，/w 马克思/nh 传记/n ，/w 唯物史观/n 的/u 总论/n 和/c 阶级/n 竞争/v 史/n ，/w 经济论/n 中/nd 的/u 余/n 工/n 余/n 值/n 说/v （/w 按/v ：/w 即/v 剩余价值/n 学说/n ）/w 、/w 《/w 资本论/n 》/w 和/c 资产/n 集/n 中/nd 说/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 当时/nt 的/u 中国/ns ，/w 能/vu 作/v 这样/r 的/u 关于/p 马克思主义/n 的/u 系统/n 讲演/v 的/u 人/n 是/vl 不/d 多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     周恩来/nh 所以/c 能/vu 在/p 被/p 监禁/v 的/u 条件/n 下/nd 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 自然/d 同/p 他/r 在/p 日本/ns 时/nt 已/d 研究/v 过/u 马克思/nh 的/u 学说/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     七月/nt 六/m 日/nt ，/w 检察官/n 对/p 周恩来/nh 等/u 提起/v 公诉/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     著名/a 律师/n 刘崇佑/nh 为/p 他们/r 作/v 了/u 有力/a 的/u 辩护/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     十七/m 日/nt ，/w 天津/ns 地方/n 审判/v 厅/n 仍/d 以/p 所谓/a &quot;/w 骚扰/v 罪/n &quot;/w 判处/v 被捕/v 代表/n 徒刑/n ，/w 其中/nd 周恩来/nh 被/p 判处/v 有期徒刑/n 两/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        184
                                     邓颖超/nh 在/p 回忆/v 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 公审/v 的/u 那一天/nt ，/w 法庭/n 上/nd 挤满/v 了/u 旁听/v 的/u 人群/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     天津河北三马路/ns 上/nd 的/u 地方/n 审判/v 厅/n 的/u 外面/nd ，/w 站立/v 着/u 佇/v 候/v 消息/n 、/w 声援/v 代表/n 的/u 男女/n 学生/n 和/c 各界/n 的/u 广大/a 队伍/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     当局/n 也/d 感到/v 众怒/n 难/a 犯/v ，/w 决心/d 释放/v 被禁/v 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     但/c 他们/r 还是/vl 死要面子/i ，/w 不肯/vu 承认/v 自己/r 做/v 下/v 的/u 错事/n ，/w 强/v 把/p 捏造/v 的/u 罪名/n ，/w 加/v 在/p 各个/r 代表/n 身上/nl ，/w 判定/v 了/u 若干/m 日/nt 的/u 拘禁/v ，/w 而/c 这/r 判定/v 的/u 日期/nt 恰恰/d 和/p 他们/r 已/d 被禁/v 的/u 日/nt 数/n 相等/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     于是/c 法官/n 宣布/v 期满/v 释放/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     从/p 一月/nt 二十九/m 日/nt 到/v 七月/nt 十七/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 失去/v 自由/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 半年/nt 对/p 他/r 很/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 利用/v 这/r 段/q 羁押/v 的/u 时间/n ，/w 重新/d 思考/v 了/u 许多/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     出狱/v 一/m 年/nt 多/m 后/nd ，/w 他/r 在/p 一/m 封/q 讲到/v 自己/r 的/u 共产主义/n 信念/n 的/u 信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 思想/n 是/vl 颤动/v 于/p 狱中/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     入狱/v 前/nd ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 关心/v 国家/n 命运/n 和/c 社会/n 改造/v 、/w 积极/a 参加/v 进步/a 活动/v 的/u 学生/n ；/w 出狱/v 后/nd ，/w 他/r 就/d 逐步/d 走上/v 职业/n 革命家/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 又/d 说过/v ：/w 一/m 种/q 革命/v 意识/n 的/u 萌芽/n ，/w &quot;/w 是/vl 从/p 这个/r 时候/n 开始/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     可见/c ，/w 这个/r 时期/nt 的/u 思考/v 对/p 他/r 此/r 后/nd 的/u 一生/nt 有着/v 多么/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     周恩来/nh 出狱/v 后/nd ，/w 觉悟社/ni 在/p 八/m 月初/nt 召开/v 一/m 次/q 全体会议/n ，/w 出席/v 的/u 社员/n 有/v 十四/m 人/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     周恩来/nh 在/p 讲话/v 中/nd 说/v ：/w 只有/c 把/p 五四运动/n 以后/nt 在/p 全国/n 各地/nl 产生/v 的/u 大小/n 进步/a 团体/n 联合/v 起来/vd ，/w 采取/v 共同/a 行动/v ，/w 才能/c 改造/v 旧/a 的/u 中国/ns ，/w 挽救/v 中国/ns 的/u 危亡/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     并且/c 指出/v ：/w 当时/nt 团体/n 虽/c 多/a ，/w 但/c 思想/n 复杂/a ，/w 必须/d 加以/v 改造/v ，/w 才能/c 真正/a 团结/v 起来/vd ，/w 为/p 这个/r 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 把/p 这/r 一切/r 概括/v 为/vl &quot;/w 改造/v &quot;/w 和/c &quot;/w 联合/v &quot;/w 四/m 个/q 字/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     会后/nt ，/w 觉悟社/ni 十一/m 个/q 社员/n 来到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        201
                                     十六/m 日/nt 上午/nt ，/w 在/p 北京陶然亭/ns 约请/v 少年/n 中国/ns 学会/n 、/w 青年/n 工读/v 互助/v 团/n 、/w 曙光社/ni 、/w 人道社/ni 的/u 二十/m 多/m 人/n 集会/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     先/d 由/p 邓颖超/nh 报告/v 觉悟社/ni 的/u 组织/n 经过/n 和/c 一/m 年/nt 来/u 的/u 活动/ 。/w 
		
			
                                        203
                                     然后/c 由/p 周恩来/nh 对/p 觉悟社/ni 提出/v 的/u &quot;/w 改造/v 联合/v &quot;/w 的/u 主张/n 作/v 了/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     李大钊/nh 在/p 会上/nl 也/d 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 特别/d 强调/v 主义/n 的/u 重要性/n ：/w &quot;/w 主义/n 不明/a ，/w 对内/v 既/c 不/d 足以/d 齐一/v 全体/n 之/u 心/n 念/v ，/w 对外/v 又/d 不足/a 与/c 人/n 为/vl 联合/v 之/u 行动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     最后/n 由/p 这些/r 团体/n 共同/d 发表/v 《/w 改造/v 联合宣言/n 》/w 和/c 《/w 改造/v 联合/v 约/v 章/n 》/w ，/w 宣布/v 要/vu 联合/v 各地/nl 主张/v 革新/v 的/u 团体/n ，/w 分工/v 合作/v ，/w 来/vd 实行/v 社会/n 改造/v ，/w 并且/c 喊出/v &quot;/w 到/v 民间/n 去/v &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     周恩来/nh 这时/r 的/u 生活/n 依然/d 十分/d 俭朴/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 经常/d 穿/v 一/m 件/n 白/a 布衣/n ，/w 着/v -/m 双/q 干净/a 的/u 旧/a 皮鞋/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     平时/nt 出门/v ，/w 总是/d 步行/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 这样/r 做/v ，/w 既/c 节省/v 经济/n ，/w 对/p 锻炼/v 身体/n 也/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     人/n 既/c 生/v 了/u 一/m 双/q 脚/n ，/w 就是/d 要/vu 用来/v 走路/v 的/u ，/w '/w 用/v 进/v 废/v 退/v '/w ，/w 不肯/vu 走路/v 就要/vu 退化/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 的/u 宿舍/n 十分/d 简单/a ，/w 一/m 张/q 单人床/n ，/w 一/m 张/q 书桌/n ，/w 一/m 条/n 凳子/n ，/w 桌上/nl 的/u 书籍/n 和/c 文具/n 都/d 放/v 得/u 整整齐齐/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 常/d 对/p 周围/nd 的/u 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 一个/mq 青年/n ，/w 不/d 以/p 国家/n 民族/n 的/u 存亡/n 为/vl 念/v ，/w 只/d 追求/v 个人/n 享受/v ，/w 是/vl 不对/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     与此同时/i ，/w 周恩来/nh 也/d 在/p 积极/a 准备/v 到/v 欧洲/ns 去/v 求学/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     那时候/r ，/w 国内/nl 正/d 掀起/v 一个/mq 赴/v 法/j 勤工俭学/i 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     周恩来/nh 在/p 狱中/nl 就/d 有/v 了/u 远涉重洋/i 赴/v 欧/j 求学/v 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     准备/v 前往/v 法国/ns 勤工俭学/i 的/u 李愚如/nh 六/m 月初/nt 在/p 行前/nt 到/v 监狱/n 去/v 看望/v 周恩来/nh 。/w 
		
			
                                        217
                                     周恩来/nh 听到/v 后/nd 十分/d 兴奋/a ，/w 在/p 狱中/nl 用/p 两/m 个/q 小时/nt 写/v 了/u 一/m 首/n 白话诗/n 送给/v 她/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     诗/n 中/nd 说到/v ：/w &quot;/w 三月/nt 后/nd ，/w 马赛/ns 海岸/n ，/w 巴黎/ns 郊外/nl ，/w 我/r 或者/d 能/vu 把/p 你/r 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 出狱/v 后/nd ，/w 南开学校/ni 创办/v 人/n 严修/nh 向/p 张伯苓/nh 提出/v ，/w 推荐/v 两/m 个/q 南开/ni 学生/n 出洋/v 留学/v ，/w 一个/mq 是/vl 周恩来/nh ，/w 一个/mq 是/vl 李福景/nh 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 还/d 给/p 中国/ns 驻英/v 公使/n 顾维钧/nh 写/v 介绍/v 周恩来/nh 和/c 李福景/nh 的/u 信/n ，/w 并/c 同/p 替/v 周恩来/nh 辩护/v 的/u 律师/n 刘崇佑/nh 各/r 资助/v 周恩来/nh 五百/m 元/q ，/w 作为/v 他/r 赴/v 欧/j 的/u 费用/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     周恩来/nh 在/p 行前/nt 又/d 同/p 天津/ns 的/u 《/w 益世报/ni 》/w 商定/v ，/w 当/p 他们/r 的/u 旅欧/v 通讯员/n ，/w 经常/d 为/p 他们/r 撰写/v 通信/v ，/w 以/p 所得/n 的/u 稿费/n 补贴/n 旅欧/v 的/u 生活/n 费用/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     十月/nt 八/m 日/nt ，/w 他/r 和/c 李福景/nh 同/d 到/v 华法教育会/ni 办理/v 赴/v 法/j 证明/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     十月/nt 中旬/nt ，/w 离开/v 天津/ns ，/w 到/v 上海/ns 候/v 船/n 赴/v 法/j 。/w 
		
			
                                        224
                                     经过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 奋斗/v ，/w 红军/n 战胜/v 了/u 初期/nt 的/u 严重/a 困难/n ，/w 取得/v 了/u 显著/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     并/c 在/p 周恩来/nh 主持/v 下/nd 建立/v 了/u 统一/a 的/u 序列/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     到/v 一九三０/m 年/nt 三月/nt ，/w 红军/n 已/d 有/v 第一/m 军/n 至/v 第/h 十三/m 军/n 共/d 十三/m 个/q 军/n ，/w 六万二千七百三十/m 人/n ，/w 二万八千九百八十二/m 支/q 枪/n ，/w 建立/v 了/u 湘赣/ns 、/w 赣南/nl 、/w 闽西/nl 、/w 湘鄂赣/ns 、/w 闽浙赣/j 、/w 洪湖/ns 及/c 湘/ns 鄂/ns 西/nd 、/w 鄂豫皖/ns 、/w 左右江/ns 等/u 大小/n 十五/m 个/q 农村/n 革命/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     党/n 所/u 领导/v 的/u 革命/v 游击/v 战争/n 扩展/v 到了/v 十二/m 个/q 省/n 、/w 几百/m 个/q 县/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     当时/nt ，/w 中共中央/j 在/p 敌人/n 严密/a 控制/v 下/nd 的/u 上海/ns 工作/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     敌人/n 一直/d 竭力/v 利用/v 各种/r 特务/n 手段/n ，/w 包括/v 叛徒/n 的/u 告密/v ，/w 穷凶极恶/i 地/u 搜索/v 并/c 破坏/v 党/n 的/u 各级/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 大/a 革命/v 失败/v 后/nd 的/u 三/m 年内/nt ，/w 党/n 的/u 许多/a 重要/a 领导人/n 如/v 陈延年/nh 、/w 赵世炎/nh 、/w 罗亦农/nh 、/w 彭湃/nh 、/w 杨殷/nh 等/u 先后/d 被捕/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     中国共产党/ni 人/n 的/u 鲜血/n 染红/v 了/u 祖国/n 的/u 大地/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     如何/r 在/p 严重/a 的/u 白色恐怖/n 下/nd 保证/v 中共中央/j 的/u 安全/a ，/w 是/vl 放/v 在/p 党/n 的/u 面前/nd 的/u 一个/mq 极其/d 严峻/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一九二八/m 年/nt 十一月/nt 十四/m 日/nt 中央/n 常委/j 会议/n ，/w 决定/v 成立/v 由/p 向忠发/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 顾顺章/nh 组成/v 的/u 特别/a 委员会/n ，/w 负责/v 这/r 一/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     为着/p 这个/r 目的/n ，/w 周恩来/nh 以/p 不少/a 心血/n 来/vd 领导/v 中央特科/ni ，/w 从/p 各方面/n 加强/v 了/u 党/n 的/u 保卫/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     中共中央/j 的/u 机关/n 当时/nt 一般/a 设/v 在/p 上海/ns 的/u 沪中区/ns ，/w 江苏/ns 省委/j 的/u 机关/n 一般/a 在/p 闸北/ns 、/w 虹口/ns 一带/n ，/w 少共中央机关/ni 在/p 法/j 南区/nl （/w 指/v 法/j 租界/n 和/c 南市/ns 地区/n ）/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     地处/v 上海/ns 闹市/n 中心/n 的/u 云南路四四七号/ns （/w 天蟾/ns 舞台/n 隔壁/n ）/w &quot;/w 生黎医院/ni &quot;/w 楼上/nl ，/w 由/p 周恩来/nh 在/p 一九二八/m 年/nt 十一月/nt 间/nd 安排/v 熊瑾玎/nh 、/w 朱端绶/nh 夫妇/n 以/p 湖南/ns 土布/n 土/n 纱/n 商人/n 的/u 名义/n 租住/v ，/w 门/n 上/nd 挂/v 着/u &quot;/w 福兴字庄/ns &quot;/w 的/u 牌子/n ，/w 作为/v 中央政治局/ni 开会/v 和/c 办公/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     从/p 一九二八/m 年/nt 十一月/nt 到/v 一九三一/m 年/nt 四月/nt ，/w 中央政治局/ni 会议/n 差不多/d 都/d 在/p 这里/r 召开/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     离/v 这里/r 不远/a 的/u 浙江中路一一二号二楼/ns ，/w 是/vl 中央军委/ni 的/u 联络/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     周恩来/nh 曾/d 在/p 这里/r 同/p 顺直/ns 、/w 云南/ns 、/w 浙江/ns 等/u 省委/j 领导人/n 谈/v 过/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     戈登路善庆/ns 里/nd 的/u 一/m 座/q 小楼/n 和/c 一一四一弄/ns 的/u 一个/mq 地方/n ，/w 是/vl 中央/n 同志/n 看/v 文件/n 和/c 起草/v 文件/n 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     威海卫路/ns 的/u 达生医院/ni 是/vl 党/n 的/u 一/m 所/n 掩护/v 机关/n ，/w 由/p 贺诚/nh 、/w 柯麟以/nh 医生/n 身份/n 开设/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     周恩来/nh 、/w 李立三/nh 、/w 邓小平/nh 等/u 曾/d 多次/mq 来/vd 这里/r 开会/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     中共中央/j 各/r 机关/n 的/u 工作人员/n 约/v 二百/m 人/n ，/w 各/r 机关/n 间/nd 禁止/v 往来/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     中央/n 设/v 直属/v 支部/n ，/w 支部/n 书记/n 由/p 当时/nt 担任/v 中共中央/j 妇委/j 书记/n 的/u 邓颖超/nh 兼任/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     一九二九/m 年/nt 八月/nt 下旬/nt ，/w 不幸/a 的/u 事件/n 发生/v ：/w 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 中央/n 农委/j 书记/n 兼/v 江苏/ns 省委/j 军委/j 书记/n 彭湃/nh ，/w 中共中央政治局/ni 候补委员/n 、/w 中央/n 军事/n 部长/n 扬殷/nh 等/u ，/w 因/c 叛徒/n 告密/v 被捕/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 是/vl 一个/mq 严重/a 的/u 信号/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     为了/p 保证/v 中共中央/j 的/u 安全/a ，/w 九月/nt 十/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 立刻/d 在/p 政治局/n 会议/n 上/nd 提出/v 改变/v 目前/nt 中央政治局/ni 的/u 工作/n 方式/n ，/w 建议/v 每/r 周/nt 开会/v -/m 次/q ，/w 变更/v 开会/v 时间/n ，/w 专门/d 讨论/v 政治/n 问题/n ，/w 开会/v 时/nt 政治局/n 委员/n 不必/d 全/d 到/v ，/w 常委/j 五/m 人/n 也/d 要/vu 有/v 一/m 人/n 保留/v 在外/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     准确/a 而/c 及时/a 地/u 掌握/v 敌人/n 活动/v 情报/n ，/w 对/p 保证/v 党/n 的/u 机关/n 的/u 安全/a 和/c 正确/a 开展/v 各项/r 斗争/n ，/w 有着/v 极为/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     这个/r 工作/n 是/vl 在/p 周恩来/nh 直接/a 领导/v 下/nd ，/w 由/p 陈赓/nh 等/u 负责/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     他们/r 通过/p 各种/r 社会关系/n ，/w 打入/v 国民党/ni 的/u 党政/n 军警/n 宪/n 特/n 机关/n ，/w 及时/a 了解/v 国民党/ni 特务/n 机关/n 对/p 共产党/n 秘密/n 机关/n 准备/v 进行/v 破坏/v 的/u 各种/r 动向/n ，/w 尽力/v 营救/v 被/p 反动/a 当局/n 逮捕/v 的/u 共产党人/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     周恩来/nh 经常/d 强调/v 对/p 这/r 方面/n 建立/v 的/u 关系/n ，/w 要/vu 广为/v 选择/v ，/w 大胆/a 使用/v ，/w 各/r 尽/v 其/r 才/n ，/w 在/p 工作/n 中/nd 考验/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     一九二八/m 年/nt 春/nt 建立/v 的/u 第一/m 个/q 反/v 间谍/n 关系/n 杨登瀛/nh （/w 鲍君甫/nh ）/w ，/w 是/vl 陈立夫/nh 的/u 亲信/n 、/w 国民党/ni 中央/n 的/u 驻/v 沪/ns 特派员/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     他们/r 提供/v 的/u 大量/a 情报/n ，/w 对/p 防止/v 党/n 的/u 机关/n 被/p 破坏/v 、/w 营救/v 战友/n 和/c 清除/v 内奸/n 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     一九二九/m 年末/nt ，/w 又/d 派/v 遗/v 李克农/nh 、/w 钱壮飞/nh 、/w 胡底/nh 打入/v 国民党/ni 的/u 高级/a 特务/n 机关/n ，/w 钱壮飞/nh 还/d 担任/v 了/u 国民党中央组织部/ni 党务/n 调查/v 科主任/n 徐恩曾/nh 的/u 机要/n 秘书/n ，/w 对/p 保卫/v 党中央/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 周恩来/nh 领导/v 下/nd ，/w 还/d 建立/v 起/v 地下/nl 的/u 无线电台/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     一九二八/m 年/nt 十月/nt ，/w 由/p 张沈川/nh 、/w 李强/nh 负责/v ，/w 在/p 沪西极司非而路/ns （/w 今/nt 梵皇渡路/ns ）/w 福康里九号/ns 租/v 了/u 一/m 幢/q 三/m 层/q 楼房/n ，/w 安装/v 发报机/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     经过/p 一/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 到/v 一九二九/m 年/nt 十月/nt 试制/v 成/v 第一/m 套/q 收/v 发报机/n ，/w 培训/v 出/vd 第一/m 批/q 报务员/n ，/w 在/p 上海/ns 建立/v 了/u 党/n 的/u 第一/m 个/q 秘密/n 无线电台/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     它/r 的/u 第一/m 本/n 密码/n ，/w 是/vl 周恩来/nh 亲自/d 编制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     十二月/nt ，/w 又/d 在/p 香港/ns 设立/v 了/u 第二/m 个/q 秘密/n 无线电台/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     一九三Ｏ/m 年/nt 一月/nt ，/w 沪港/ns 开始/v 通讯/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     中共中央/j 同/p 广西/ns 左右/n 江苏/ns 区/n 的/u 往来/v 电报/n ，/w 都/d 是/vl 由/p 港台/j 转发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     以后/nt 到了/v 这/r 年/nt 十月/nt ，/w 在/p 苏联/ns 学成/v 的/u 一/m 批/q 无线电台/n 工作者/n 相继/d 归国/v ，/w 同在/v 上海/ns 培训/v 的/u 报务/n 人员/n 一起/d ，/w 先后/d 被/p 派往/v 中央/n 苏区/ns 、/w 鄂豫皖/ns 苏区/ns 和/c 湘/ns 鄂/ns 西/nd 苏区/ns 。/w 
		
			
                                        263
                                     一九三一/m 年/nt 九月/nt ，/w 中央/n 苏区/ns 同/p 上海/ns 党中央/n 开始/v 直接/a 通报/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 天津/ns ，/w 也/d 设立/v 了/u 分/v 台/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     这些/r 电台/n ，/w 保证/v 了/u 中共中央/j 同/c 共产国际/ni 之间/nd 的/u 通讯/n 往来/v ，/w 也/d 加强/v 了/u 中央/n 对/p 各/r 苏区/ns 工作/n 的/u 指导/v ，/w 并/c 使/v 红军/n 能/vu 及时/a 了解/v 敌情/n ，/w 发挥/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 这个/r 时期/nt 内/nd ，/w 由于/c 政治/n 环境/n 的/u 极端/a 险恶/a ，/w 由于/c 大/a 革命/v 失败/v 后/nd 党/n 所/u 遭受/v 的/u 暂时/nt 挫折/n ，/w 党内/nl 一部分/n 不/d 坚定/a 分子/n 从/p 对/p 革命/v 前途/n 悲观/a 失望/v 进而/c 走上/v 右倾/a 取消/v 主义/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     他们/r 宣扬/v ：/w 中国/ns 革命/v 失败/v 了/u ，/w &quot;/w 资产阶级/n 得了/v 胜利/v ，/w 在/p 政治/n 上/nd 对/p 各/r 阶级/n 取得/v 了/u 优越/a 地位/n ，/w 取得/v 了/u 帝国主义/n 的/u 让步/v 与/c 帮助/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     认为/v 中国/ns 资产阶级/n 民主革命/n 已经/d 完结/v ，/w 中国/ns 社会/n 已/d 是/vl 所谓/a 资本主义/n 占优势/v 并/c 将/d 得到/v 和平/a 发展/v 的/u 社会/n ，/w 中国/ns 无产阶级/n 应该/vu 待到/v 将来/nt 再/d 去/v 进行/v &quot;/w 社会主义革命/n &quot;/w ，/w 在/p 现阶段/nt 只能/vu 进行/v 以/p &quot;/w 国民/n 会议/n &quot;/w 为/vl 中心/n 口号/n 的/u 合法/a 运动/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     他们/r 反对/v 中国共产党/ni 领导/v 进行/v 的/u 各种/r 革命/v 斗争/n ，/w 把/p 红军/n 运动/n 污蔑/v 为/vl 所谓/a &quot;/w 流寇/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     如果/c 照/p 他们/r 的/u 这些/r 主张/n 去/v 做/v ，/w 中国/ns 革命/v 就/d 会/vu 被/p 全部/n 葬送/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     宋美龄/nh 给/p 蒋/nhf 的/u 信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 南京/ns 是/vl 戏中/nl 有戏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 使/v 蒋介石/nh 受到/v 很/d 大/a 震动/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     十七/m 日/nt 晨/nt ，/w 蒋鼎文/nh 带/v 了/u 蒋介石/nh 给/p 何应钦/nh 停止/v 军事/n 行动/n 三/m 天/nt 的/u 手令/n 赴/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 东北/nl 军/n 、/w 十七路军/n 内部/nd ，/w 对/p 如何/r 处置/v 蒋介石/nh 的/u 问题/n 看法/n 很/d 不/d 一致/a ：/w 有的/r 主张/v 杀/v 蒋/nhf ；/w 有的/r 主张/v 把/p 他/r 送到/v 苏区/ns 去/v ；/w 也/d 有的/r 认为/v 只要/vu 蒋介石/nh 答应/v 抗日/j ，/w 不但/c 要/vu 释放/v 他/r ，/w 还要/v 拥护/v 他/r 当/v 领袖/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     周恩来/nh 到/v 西安/ns 后/nd 的/u 当晚/nt ，/w 同/p 张学良/nh 的/u 谈话/v 一直/d 进行/v 到/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     张学良/nh 先/d 叙述/v 蒋介石/nh 在/p 被/p 扣/v 后/nd 的/u 表现/v 、/w 南京/ns 的/u 动态/n 和/c 各方面/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     当时/nt ，/w 最/d 迫切/a 需要/v 处理/v 的/u 关键/n 问题/n ，/w 是/vl 如何/r 处置/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        278
                                     张学良/nh 说/v ：/w 据/p 他/r 个人/n 看/v ，/w 争取/v 蒋/nhf 抗日/j ，/w 现在/nt 最/d 有可能/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     他/r 的/u 意见/n 是/vl ，/w 只要/vu 蒋/nhf 答应/v 停止/v 内战/n ，/w 一致/d 抗日/j ，/w 应该/vu 放/v 蒋/nhf ，/w 并/c 拥护/v 他/r 做/v 全国/n 抗日/j 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     周恩来/nh 对/p 张/nhf 的/u 看法/n 立刻/d 明确/a 表示/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 说/v ：/w 西安事变/n 是/vl 一/m 件/n 震动/v 世界/n 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这次/r 捉/v 蒋/nhf 是/vl 出其不意/i ，/w 乘/v 其/r 不备/v ，/w 他/r 的/u 实力/n 原封不动/i 地/u 保留/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 共产党/n 的/u 抗日民族统一战线/n 政策/n 和/c 全国/n 抗日/j 运动/n 高潮/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 他/r 的/u 广大/a 官兵/n 的/u 抗日/j 思想/n 日渐/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     从/p 各方面/n 考虑/v ，/w 对/p 蒋介石/nh 的/u 处置/v 极/d 需/v 慎重/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     接着/v ，/w 周恩来/nh 分析/v 了/u 对/p 蒋介石/nh 的/u 不同/a 处置/v 方法/n 可以/vu 导致/v 西安事变/n 有/v 两/m 种/q 截然不同/i 的/u 前途/n ：/w 如果/c 能/vu 说服/v 蒋介石/nh 停止/v 内战/n ，/w 一致/d 抗日/j ，/w 就/d 会/vu 使/v 中国/ns 免于/v 被/p 日寇/n 灭亡/v ，/w 争取/v 一个/mq 好/a 的/u 前途/n ；/w 如果/c 宣布/v 他/r 的/u 罪状/n ，/w 交付/v 人民/n 审判/v ，/w 最后/n 把/p 他/r 杀/v 掉/v ，/w 不仅/c 不能/vu 停止/v 内战/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 给/p 日本/ns 帝国主义/n 造成/v 进一步/v 灭亡/v 中国/ns 的/u 便利/a 条件/n ，/w 这/r 就/d 使/v 中国/ns 的/u 前途/n 更/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     历史/n 的/u 责任/n ，/w 要求/v 我们/r 争取/v 中国/ns 走/v 一个/mq 更/d 好/a 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 就要/vu 力争/v 说服/v 蒋介石/nh ，/w 只要/vu 他/r 答应/v 停止/v 内战/n 、/w 一致/d 抗日/j 的/u 条件/n ，/w 就/d 释放/v 他/r 回去/vd 。/w 
		
			
                                        288
                                     蒋介石/nh 实际/a 统治/v 着/u 中国/ns 的/u 大部分/n 地区/n ，/w 迫使/v 他/r 走上/v 抗日/j 的/u 道路/n ，/w 还/d 拥护/v 他/r 做/v 全国/n 抗日/j 的/u 领袖/n ，/w 有利于/v 发动/v 全面/a 的/u 抗日/j 民族/n 解放战争/nt 。/w 
		
			
                                        289
                                     周恩来/nh 提出/v 这样/r 明确/a 的/u 意见/n ，/w 加强/v 了/u 张学良/nh 和平/a 解决/v 西安事变/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     这/r 是/vl 一个/mq 决定/v 西安事变/n 发展/v 前途/n 的/u 关键性/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     周恩来/nh 当晚/nt 给/p 中共中央/j 的/u 电报/n 中/nd ，/w 报告/v 了/u 他/r 到/v 西安/ns 后/nd 所/u 了解/v 的/u 情况/n ，/w 并/c 说/v ：/w 对/p 蒋介石/nh 的/u 处置/v 问题/n ，/w 准备/v &quot;/w 答应/v 保/v 蒋/nhf 安全/a 是/vl 可以/vu 的/u ，/w 但/c 声明/v 如/v 南京/ns 兵/n 挑起/v 内战/n ，/w 则/c 蒋/nhf 安全/a 无望/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     这个/r 处置/v 办法/n 当即/d 得到/v 中共中央/j 的/u 认可/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     第二/m 天/nt ，/w 中共中央/j 第一次/mq 公开/v 发表/v 宣言/n ，/w 致电/v 国民党/ni 中央/n ，/w 呼吁/v 和平/a 解决/v 西安/ns 问题/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     由于/c 宋子文/nh 即将/d 来/vd 西安/ns 谈判/v ，/w 周恩来/nh 同/c 张学良/nh 在/p 见面/v 当天/nt 就/d 一起/d 商定/v 了/u 五/m 项/q 条件/n ：/w &quot;/w 一/m 、/w 停止/v 内战/n ，/w 中央军/ni 全部/n 开出/v 潼关/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     二/m 、/w 下令/v 全国/n 援/v 绥/ns 抗战/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     三/m 、/w 宋子文/nh 负责/v 成立/v 南京/ns 过渡政府/n ，/w 肃清/v 一切/r 亲/v 日/j 派/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     四/m 、/w 成立/v 抗日/j 联军/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     五/m 、/w 释放/v 政治犯/n ，/w 实现/v 民主/n ，/w 武装/v 群众/n ，/w 开/v 救国/v 会议/n ，/w 先/d 在/p 西安/ns 开/v 筹备会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     他们/r 并/c 商定/v ：/w 为了/p 迎击/v 蒋军/n 的/u 进攻/v ，/w 红军/n 兼程/v 南下/v ，/w 主力/n 先/d 开/v 庆阳/ns 、/w 环县/ns 击退/v 胡宗南/nh 部/n ，/w 然后/c 出/vd 渭水/ns 下游/n 侧击/v 从/p 潼关/ns 西进/v 的/u 刘峙/nh 部/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     根据/p 这/r 项/q 协议/n ，/w 红军/n 先后/d 进/v 据/v 延安/ns 、/w 瓦窑堡/ns 、/w 延川/ns 、/w 延长/ns 等/u 城/n （/w 中共中央/j 于/p 一九三七/m 年/nt 一月/nt 十三/m 日/nt 迁/v 延安/ns ）/w ，/w 并/c 在/p 西线/nl 控制/v 了/u 庆阳/ns 、/w 环县/ns 、/w 西峰/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     第二/m 天/nt 上午/n ，/w 周恩来/nh 到/v 九府街/ns 杨/nhf 公馆/n 拜会/v 杨虎城/nh 。/w 
		
			
                                        302
                                     因为/c 杨虎城/nh 和/c 中国共产党/ni 有/v 长期/nt 的/u 友谊/n 关系/n ，/w 周恩来/nh 首先/d 代表/v 中共中央/j 向/p 杨/nhf 问候/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     接着/v ，/w 周恩来/nh 向/p 杨/nhf 说明/v 了/u 昨夜/nt 同/p 张学良/nh 谈话/v 的/u 经过/n 和/c 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     杨虎城/nh 听/v 了/u 周恩来/nh 的/u 讲话/v 十分/d 惊奇/a ，/w 因为/c 他/r 原来/d 估计/v ：/w 中国共产党/ni 同/p 蒋介石/nh 有/v 长达/v 十年/nt 的/u 血海深仇/i ，/w 一旦/d 捉住/v 蒋介石/nh ，/w 虽/c 不至/v 立即/d 杀/v 蒋/nhf ，/w 也/d 决不/d 会/vu 轻易/a 主张/v 放/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        305
                                     周恩来/nh 提出/v 的/u 和平/a 解决/v 方针/n ，/w 完全/d 出乎/v 他/r 的/u 意料之外/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 坦率/a 地/u 陈述/v 了/u 自己/r 的/u 看法/n ，/w 感到/v 对/p 蒋介石/nh 将来/nt 能否/d 抗日/j ，/w 是否/d 不/d 对/p 发动/v 西安事变/n 的/u 人/n 施行/v 报复/v ，/w 不能不/d 有所/v 顾虑/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     并且/c 说/v ：/w 共产党/n 和/c 国民党/ni 是/vl 敌对/a 的/u 党/n ，/w 地位/n 上/nd 是/vl 平等/a 的/u ，/w 对/p 蒋/nhf 可/vu 战/v 可/vu 和/v ；/w 他/r 是/vl 蒋/nhf 的/u 部下/n ，/w 如果/c 轻易/a 放/v 蒋/nhf ，/w 蒋/nhf 一旦/d 翻脸/v ，/w 他/r 的/u 处境/n 就/d 和/p 共产党/n 有所不同/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     周恩来/nh 对/p 杨虎城/nh 的/u 这/r 种/q 顾虑/v 表示/v 理解/v ，/w 并/c 作/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 说/v ：/w 现在/nt 不但/c 全国/n 各/r 阶层/n 人民/n 逼迫/v 蒋介石/nh 抗战/v ，/w 就/d 连/p 国际上/n 也/d 争取/v 他/r 抗日/j 。/w 
		
			
                                        310
                                     英/j 美/j 帝国主义/n 从/p 自身/n 利益/n 出发/v ，/w 希望/v 他/r 制约/v 日本/ns ，/w 反/v 法西斯/n 阵营/n 也/d 争取/v 他/r 走/v 抗日/j 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     蒋介石/nh 本人/n ，/w 现在/nt 是/vl 抗日/j 则/c 生/v ，/w 不/d 抗日/j 则/c 死/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     因此/c ，/w 促使/v 他/r 改变/v 政策/n ，/w 实现/v 对/p 日/j 作战/v 的/u 可能性/n 是/vl 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     至于/v 蒋/nhf 是否/d 会/vu 报复/v ，/w 并不/d 完全/d 取决于/v 蒋介石/nh 个人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     只要/vu 西北/nd 三/m 方面/n 团结一致/i ，/w 进而/c 团结/v 全国/n 人民/n ，/w 形成/v 强大/a 的/u 力量/n ，/w 蒋/nhf 虽/c 有/v 报复/v 之/u 心/n ，/w 也/d 不/d 可能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     杨虎城/nh 听/v 了/u 周恩来/nh 的/u 意见/n 后/nd 说/v ：/w &quot;/w 共产党/n 置/v 党派/n 历史/n 深/a 仇/v 于/p 不顾/v ，/w 以/p 民族/n 利益/n 为重/v ，/w 对/p 蒋介石/nh 以德报怨/i ，/w 令人钦佩/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 是/vl 追随/v 张/nhf 副/h 司令/n 的/u ，/w 现在/nt 更/d 愿意/vu 倾听/v 和/c 尊重/v 中共/j 方面/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     既然/c 张/nhf 副/h 司令/n 同/p 中共/j 意见/n 一致/a ，/w 我/r 无/v 不乐/a 从/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     会见/v 时/nt ，/w 周恩来/nh 还/d 就/p 红军/n 误杀/v 杨/nhf 部/n 警/n 三/m 旅/n 旅长/n 、/w 共产党员/n 张汉民/nh 以及/c 在/p 同/p 杨/nhf 达成/v 协议/n 后/nd 又/d 曾/d 突袭/v 杨/nhf 部/n 这/r 两/m 个/q 问题/n ，/w 代表/v 中共/j 作/v 了/u 自我批评/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 种/q 光明磊落/i 的/u 态度/n ，/w 使/v 杨虎城/nh 消除/v 了/u 原来/d 内心/n 还/d 存在/v 的/u 一些/m 疙瘩/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     会见/v 杨虎城/nh 的/u 当天/nt ，/w 周恩来/nh 再次/d 电告/v 毛泽东/nh 并/c 中共中央/j ：/w &quot;/w 南京/ns 亲/v 日/j 派/n 目的/n 在/d 造成/v 内战/n ，/w 不/d 在/d 救/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        321
                                     宋美龄/nh 函/n 蒋/nhf ：/w 宁/d 抗日/j 勿/d 死/v 敌手/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     孔祥熙/nh 企图/v 调和/a ，/w 宋子文/nh 以/p 停战/v 为/vl 条件/n 来/vd 西安/ns ，/w 汪/nhf 将/d 回国/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     &quot;/w 蒋/nhf 态度/n 开始/v （/w 时/nt ）/w 表示/v 强硬/a ，/w 现/n 亦/d 转/v 取/v 调和/a ，/w 企图/v 求得/v 恢复/v 自由/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 还/d 报告/v 了/u 各/r 省/n 地方/n 实力派/n 对/p 西安事变/n 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     中共中央/j 接/v 电/n 后/nd ，/w 在/p 十九/m 日/nt 召开/v 西安事变/n 发生/v 后/nd 的/u 第二/m 次/q 政治局/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     由于/c 对/p 西安/ns 和/c 全国/n 的/u 情况/n 比/p 以前/nt 更/d 清楚/a 了/u ，/w 这次/r 政治局/n 会议/n 对/p 如何/r 处理/v 西安事变/n 的/u 方针/n 也/d 就/d 比/p 上一次/n 会议/n 更为/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     会上/nl ，/w 毛泽东/nh 报告/v 说/v ：/w &quot;/w 西安事变/n 发生/v 后/nd ，/w 南京/ns 的/u 一切/r 注意力/n 都/d 集中/v 在/p 捉/v 蒋介石/nh 问题/n 上/nd ，/w 动员/v 一切/r 力量/n 来/vd 对付/v 西安/ns ，/w 把/p 张/nhf 杨/nhf 一切/r 抗日/j 主张/v 都/d 置/v 而/c 不问/v ，/w 更/d 动员/v 所有/a 部队/n 讨伐/v 张/nhf 杨/nhf ，/w 这/r 是/vl 西安事变/n 发生/v 后/nd 所/u 引起/v 的/u 黑暗/a 方面/n 的/u 表现/n ，/w 这/r 是/vl 对于/p 抗日/j 不利/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     新四军/ni 到达/v 皖南/nl 后/nd ，/w 本应/vu 在/p 稍事/v 整顿/v 后/nd 就/d 迅速/a 出动/v ，/w 全力/n 向/p 江南/nl 敌后/nl 挺进/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     项英/nhs 在/p 极端/a 艰苦/a 的/u 条件/n 下/nd 坚持/v 三/m 年/nt 南方/nd 游击/v 战争/n 和/c 把/p 原来/d 处于/v 分散/a 状态/n 的/u 各个/r 山头/nl 的/u 红军/n 游击队/n 在/p 短期/nt 内/nd 组成/v 新四军/ni 这/r 两/m 件/n 事/n 上/nd ，/w 是/vl 有/v 重大/a 功绩/n 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     但/c 在/p 新四军/ni 到达/v 皖南/nl 后/nd ，/w 却/d 将/p 部队/n 滞留/v 皖南/nl ，/w 应付/v 国民党/ni 第三/m 战区/n 的/u 点/v 验/v 校阅/v ，/w 希望/v 多/a 得到/v 一些/m 装备/n 补充/v ；/w 同时/c 又/d 过/d 高/a 估计/v 了/u 敌情/n ，/w 强调/v 在/p 平原/n 水网/n 地区/n 行动/v 困难/a ，/w 犹豫/v 迟疑/v ，/w 因而/c 坐失/v 了/u 挺进/v 江南/nl 敌后/nl 的/u 最/d 有利/a 时机/n ，/w 国民党/ni 却/d 乘机/v 在/p 敌后/nl 搜罗/v 和/c 布置/v 了/u 一/m 批/q 反/v 共/j 顽固/a 势力/n ，/w 使/v 新四军/ni 挺进/v 敌后/nl 时/nt 面对/v 着/u 异常/a 复杂/a 的/u 三角/n 斗争/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     经过/p 中共中央/j 一再/d 督促/v ，/w 一九三八/m 年/nt 四月/nt 下旬/nt ，/w 项英/nhs 才/d 派/v 粟裕/nh 率/v 先遣/a 支队/n （/w 由/p 第一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 支队/n 各/r 抽/v 一个/mq 加强/v 连/n 组成/v ）/w ，/w 向/p 苏南/ns 后方/nd 出动/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     六月/nt 十七/m 日/nt ，/w 先遣/a 支队/n 在/p 镇江/ns 西南/nd 的/u 韦岗/ns 首战告捷/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     陈毅/nh 、/w 张鼎丞/nh 率领/v 的/u 第一/m 、/w 第二/m 支队/n 也/d 在/p 六/m 、/w 七月/nt 间/nd 先后/d 进入/v 苏南/ns 敌后/nl 。/w 
		
			
                                        334
                                     他们/r 在/p 日军/n 重兵/n 防守/v 的/u 南京/ns 、/w 上海/ns 之间/nd ，/w 发动/v 抗日/j 游击/v 战争/n ，/w 坚决/a 而/c 又/d 灵活/a 地/u 打击/v 日本/ns 侵略军/n ，/w 团结/v 有/v 抗日/j 要求/v 的/u 各界/n 人士/n ，/w 创立/v 以/p 茅山/ns 为/vl 中心/n 的/u 抗日/j 游击/v 根据地/n ，/w 初步/a 打开/v 了/u 江南/nl 敌后/nl 的/u 抗战/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     新四军/ni 的/u 战绩/n 在/p 全国/n 是/vl 有影响/v 的/u ，/w 但/c 在/p 抗战/n 新/a 阶段/n 到来/v 时/nt ，/w 存在/v 着/u 两/m 个/q 亟需/v 解决/v 的/u 问题/n ：/w 第一/m ，/w 同/p 八路军/n 在/p 华北/nl 、/w 山东/ns 开创/v 的/u 局面/n 相比/v ，/w 新四军/ni 的/u 状况/n 存在/v 着/u 较/d 大/a 的/u 差距/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     从/p 部队/n 的/u 发展/v 看/v ，/w 八路军/n 已/d 增长/v 五/m 倍/n ，/w 新四军/ni 只/d 增长/v 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     抗日/j 游击/v 根据地/n ，/w 八路军/n 已/d 开辟/v 了/u 十/m 多/m 个/q ，/w 新四军/ni 却/d 只有/d 茅山/ns 一/m 处/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     而且/c ，/w 项英/nh 对/p 挺进/v 敌后/nl 仍/d 在/p 犹豫/v 迟疑/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     第一/m 、/w 二/m 支队/n 出发/v 后/nd ，/w 他/r 把/p 第三/m 支队/n 留/v 在/p 皖南/nl ，/w 企图/v 等待/v 日军/n 进犯/v 浙赣/j 时/nt ，/w 再/d 在/p 黄山/ns 、/w 天目山/ns 发展/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 对/p 抗日民族统一战线/n 中/nd 的/u 独立自主/i 原则/n 认识/v 不足/a ，/w 对/p 国民党/ni 顽固派/n 的/u 反/v 共/j 阴谋/n 缺乏/v 警惕/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     如果/c 不能/vu 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 使/v 新四军/ni 得到/v 迅速/a 的/u 发展/v ，/w 显然/a 难以/d 应付/v 即将/d 到来/v 的/u 异常/a 复杂/a 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     第二/m ，/w 在/p 新四军/ni 军部/n 内/nd ，/w 作为/v 中共中央/j 代表/n 、/w 后来/nt 又/d 担任/v 中共中央/j 东南/nd 局/n 书记/n 的/u 项英/nh 对/p 军长/n 叶挺/nh 很/d 不/d 尊重/v ，/w 使/v 叶挺/nh 感到/v 难以/d 工作/v ，/w 这个/r 问题/n 也/d 必须/d 得到/v 妥善/a 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     为此/c ，/w 中共中央/j 书记处/n 委托/v 周恩来/nh 在/p 一九三九/m 年/nt 春/nt 到/v 新四军/ni 去/v 一/m 次/q ，/w 以便/c 处理/v 前面/nd 所/u 说/v 的/u 这/r 两/m 个/q 问题/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 去/v 东南/nd 的/u 表面/nd 理由/n ，/w 是/vl 要/vu 回/v 浙江绍兴/ns 故乡/n 省亲/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     那时/r ，/w 黄绍竑/nh 正/d 担任/v 浙江省政府/ni 主席/n ，/w 政治/n 态度/n 比较/d 开明/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     周恩来/nh 同/p 他/r 本/d 是/vl 旧/a 识/v ，/w 在/p 山西/ns 抗战/n 时/nt 又/d 共/v 过/u 事/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 次/q ，/w 在/p 李济琛/nh 家里/nl 的/u 茶/n 会上/nl ，/w 他/r 遇到/v 来/vd 重庆/ns 的/u 黄绍竑/nh ，/w 对/p 黄/nhf 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 到处/nl 都/d 发生/v 磨擦/v ，/w 只有/c 季宽/nh 先生/n （/w 即/v 黄绍竑/nh ）/w 那里/r 还/d 没有/v 发生/v 磨擦/v &quot;/w ，/w &quot;/w 打算/v 到/v 浙江/ns 去/v 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     黄绍竑/nh 当即/d 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     二月/nt 十六/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 偕同/v 这时/r 已/d 到/v 重庆/ns 的/u 叶挺/nh 飞抵/v 桂林/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     十八/m 日/nt ，/w 正是/vl 农历/n 除夕/nt ，/w 他/r 同/p 叶挺/nh 、/w 黄绍竑/nh 从/p 桂林/ns 出发/v ，/w 共/d 乘/v 列车/n 经/v 长沙/ns 东行/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     黄绍竑/nh 直接/a 去/v 浙江/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     周恩来/nh 和/c 叶挺/nh 当/p 列车/n 途经/v 江西/ns 时/nt ，/w 在/p 樟树/n 下车/v ，/w 转乘/v 汽车/n 到/v 吉安/ns ，/w 接着/v 又/d 到/v 上饶/ns ，/w 先后/d 会见/v 江西省政府/ni 主席/n 熊式辉/nh 和/c 第三/m 战区/n 司令/n 长官/n 顾祝同/nh 。/w 
		
			
                                        353
                                     然后/c ，/w 经/v 籍/n 东北/nl 前往/v 皖南/nl ，/w 在/p 二十三/m 日/nt 到达/v 新四军/ni 军部/n 的/u 驻地/n 安徽泾县云岭/ns 。/w 
		
			
                                        354
                                     陈毅/nh 、/w 粟裕/nh 等/u 得知/v 周恩来/nh 要/vu 到/v 军部/n 来/vd ，/w 也/d 从/p 苏南/ns 敌后/nl 回到/v 云岭/ns 。/w 
		
			
                                        355
                                     周恩来/nh 一/d 到/v 云岭/ns ，/w 同/p 他/r 到/v 其他/r 地方/n 一样/a ，/w 首先/d 进行/v 周密/a 的/u 调查研究/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     他/r 不但/c 听取/v 新四军/ni 领导人/n 的/u 汇报/v ，/w 还/d 找/v 军部/n 各/r 部门/n 座谈/v ，/w 听取/v 各/r 支队/n 负责人/n 的/u 意见/n ，/w 到/v 附近/n 的/u 机关/n 、/w 医院/n 、/w 抗大/j 分校/n 和/c 连队/n 驻地/n 了解/v 部队/n 的/u 学习/v 、/w 军事/n 训练/v 、/w 生活/n 等/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     通过/p 这/r 种/q 实地/d 的/u 观察/v 和/c 调查/v ，/w 使/v 他/r 对/p 新四军/ni 情况/n 的/u 了解/v ，/w 比/p 原来/d 只是/d 通过/p 电文/n 往来/v 所/u 了解/v 的/u ，/w 要/vu 清楚/a 和/c 具体/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     当时/nt ，/w 新四军/ni 虽/c 有/v 一/m 部/n 已/d 挺进/v 苏南/ns ，/w 周恩来/nh 、/w 叶剑英/nh 来电/v 后/nd ，/w 又/d 派/v 张云逸/nh 率/v 一个/mq 特务营/n 从/p 皖南/nl 过江/v ，/w 但/c 从/p 整体/n 来看/v ，/w 仍/d 处于/v 十分/d 不利/a 的/u 态势/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     它/r 的/u 主力/n 驻扎/v 在/p 皖南/nl ，/w 而/c 长江/ns 沿岸/n 据点/n 被/p 日军/n 占领/v ，/w 军部/n 背后/nl 是/vl 第三/m 战区/n 司令部/n 驻地/n ，/w 左右/n 两侧/nl 也/d 有/v 国民党/ni 军队/n 密集/v 布防/v ，/w 可/vu 说/v 是/vl 一/m 面临/v 敌/n 、/w 三/m 面/n 受/v 围/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     它/r 的/u 活动/v 区域/n 被/p 限制/v 在/p 东/nd 起/v 芜湖/ns 、/w 宣城/ns ，/w 西/nd 至/v 青阳/ns 、/w 大通镇/ns 这个/r 横/n 宽/n 约/v 一百/m 公里/q 、/w 纵深/n 不过/d 五十/m 公里/q 的/u 狭长/a 条带/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 新/a 的/u 复杂/a 局势/n 面前/nd ，/w 如/v 有/v 不/d 测/v ，/w 几乎/d 没有/v 回旋/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     周恩来/nh 这次/r 前来/v ，/w 首先/d 就是/d 要/vu 帮助/v 新四军/ni 解决/v 发展/v 方向/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     周恩来/nh 在/p 军/n 党委会/n 和/c 干部/n 大会/n 上/nd ，/w 分析/v 了/u 武汉/ns 失守/v 后/nd 形势/n 变化/v 的/u 特点/n ，/w 明确/v 地/u 指出/v ：/w &quot;/w 今天/nt 新/a 阶段/n 的/u 中心/n 问题/n 是/vl 在/p 敌人/n 占领区/n ，/w 在/p 中国/ns 的/u 东部/nd ，/w 在/p 黄河/ns 以东/nd 、/w 平汉路/ns 粤汉路/ns 以东/nd 的/u 广大/a 地区/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 强调/v 这个/r 地区/n 在/p 抗日战争/i 中/nd 的/u 极端/a 重要性/n ：/w &quot;/w 不/d 仅仅是/v 因为/c 中国/ns 东部/nd 被/p 敌人/n 占领/v 了/u ，/w 而且/c 更/d 主要/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 人口/n 最多/a 的/u 地区/n ，/w 是/vl 交通/n 便利/a 、/w 土地/n 肥沃/a 、/w 经济/n 发达/a 、/w 文化/n 程度/n 高/a 的/u 财富/n 地区/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 这个/r 有着/v 举足轻重/i 意义/n 的/u 地区/n 迅速/a 开拓/v 抗战/n 的/u 新/a 局面/n ，/w 是/vl 新四军/ni 的/u 重大/a 责任/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 认识/v 这个/r 环境/n ，/w 这/r 就是/vl 新四军/ni 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     新四军/ni 就/d 处在/v 敌人/n 占领/v 的/u 中国/ns 东部/nd 。/w 
		
			
                                        368
                                     新四军/ni 今天/nt 所/u 处/v 的/u 客观/n 环境/n 恰恰/d 使得/v 新四军/ni 的/u 地位/n 更加/d 提高/v ，/w 落/v 在/p 新四军/ni 肩上/nl 的/u 任务/n 也/d 就/d 更加/d 重要/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     周恩来/nh 鼓励/v 新四军/ni 的/u 干部/n 要/vu 克服/v 各种/r 困难/n ，/w 大胆/a 地/u 到/v 敌人/n 后方/nd 去/v :/w &quot;/w 愈/d 在/p 困难/a 的/u 条件/n 底下/nd ，/w 愈/d 能够/vu 显出/v 我们/r 的/u 特长/n ，/w 愈/d 能够/vu 锻炼/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        370
                                     我们/r 不/d 求/v 在/p 安逸/a 的/u 地区/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     因为/c 安逸/a 的/u 地区/n 谁/r 也/d 要/vu 来/vd ，/w 谁/r 也/d 能够/vu 存在/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     我们/r 主要/a 地/u 要/vu 向/p 困难/a 的/u 地区/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     因为/c 困难/a 危险/a ，/w 国民党/ni 的/u 许多/a 部队/n 和/c 工作人员/n 克服/v 不了/v ，/w 忍耐/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     而/c 我们/r 新四军/ni 能/vu 吃苦耐劳/i ，/w 不怕/v 困难/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 提出/v 在/p 敌后/nl 确定/v 发展/v 方向/n 的/u 三/m 条/n 原则/n ：/w &quot;/w （/w １/m ）/w 那个/r 地方/n 空虚/a ，/w 我们/r 就/d 向/p 那个/r 地方/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     （/w ２/m ）/w 那个/r 地方/n 危险/a ，/w 我们/r 就/d 到/v 那个/r 地方/n 去/v 创造/v 新/a 的/u 活动/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     （/w ３/m ）/w 那个/r 地方/n 只有/d 敌人/n 伪军/n ，/w 友/n 党/n 友军/n 较/v 不注意/v 没有/d 去/v 活动/v ，/w 我们/r 就/d 向/p 那里/r 发展/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这样/r 可以/vu 减少/v 磨擦/v ，/w 利于/v 抗战/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     周恩来/nh 分析/v 了/u 王明/nh 种/q 种/q 错误/a 的/u 社会/n 根源/n 和/c 思想/n 根源/n ，/w 他/r 写道/v ：/w &quot;/w 这些/r 小资产阶级/n 不能/vu 忍受/v 民族/n 战争/n 亦即/vl 农民战争/n 的/u 长期性/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     他们/r 企望/v 或者/c 一下子/d 就/d 能/vu 进入/v 社会主义/n ，/w 以/c 避免/v 破产/v 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     （/w 从/p 这/r 一点/mq 就/d 产生/v 出/vd 在/p 政治/n 上/nd 的/u 冒险主义/n 与/c 发狂/v 性/k 。/w 
		
			
                                        382
                                     ）/w 如果/c 这样/r 没有/v 可能/vu 的话/u ，/w 或者/c 就/d 对/p 大/a 地主/n 大资产阶级/n 作/v 不惜/v 任何/r （/w 代价/n ）/w 的/u 让步/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     从/p 这/r 一点/mq 就/d 产生/v 出/vd 在/p 政策/n 上/nd 的/u 投降/v 性/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     周恩来/nh 认为/v ，/w 基于/p 前/nd 一/m 种/q 情况/n ，/w 产生/v 了/u 新/a 立三/nhs 路线/n （/w 也就是/d 第二次国内革命战争/n 时期/nt 的/u 王明/nh &quot;/w 左/a &quot;/w 倾/n 错误/n ）/w ；/w 基于/p 后/nd 一/m 种/q 情况/n ，/w 便/d 产生/v 新/a 陈独秀/nh 主义/n （/w 也就是/d 抗日战争/i 初期/nt 的/u 王明/nh 右倾/a 错误/n ）/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 同/p 刘少奇/nh 、/w 洛甫/nh 、/w 任弼时/nh 、/w 李富春/nh 、/w 蔡畅/nh 、/w 康生/nh 座谈/v 四中全会/j 的/u 情况/n 后/nd ，/w 周恩来/nh 对/p 四中全会/j 的/u 决议/n 进行/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     他/r 认为/v 全会/j 肯定/v 了/u 当时/nt 中国/ns 革命/v 形势/n 处于/v 新/a 的/u 高涨/v ，/w 任务/n 是/vl 进攻/v ，/w 这/r 说明/v &quot;/w 仍然/d 不/d 认识/v 中国/ns 革命/v 发展/v 的/u 不平衡性/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     对/p 四中全会/j 决议/n 中/nd &quot;/w 关于/p 立三/nhs 路线/n 施行/v 恶果/n &quot;/w 的/u 部分/n ，/w 周恩来/nh 这样/r 分析/v ：/w 有些/m 事/n ，/w 如/v 群众/n 的/u 发动/v 、/w 工运/j 的/u 领导/n ，/w 在/p 立三/nhs 路线/n 以前/nt 就/d 有/v ，/w &quot;/w 已经/d 受/v 了/u 损失/v &quot;/w ；/w 有些/m 事/n ，/w 如/v 取消/v 青年团/n 、/w 工会/n ，/w &quot;/w 是/vl 误解/v &quot;/w ；/w 有些/m 事/n ，/w 如/v &quot;/w 党内/nl 生活/n 非/h 常/a 态/n ，/w 党内/nl 各种/r 反党/v 派别/n 更加/d 活跃/a &quot;/w 等等/u ，/w 在/p 立三/nhs 路线/n 以后/nt &quot;/w 更/d 变本加厉/i ；/w 还/d 有些/m 事/n ，/w 如/v 组织/v 集体农庄/n 、/w 禁止/v 贸易/v 自由/a 等/u ，/w 并/c &quot;/w 未见/v 诸/r 实行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     周恩来/nh 把/p 这/r 一切/r 归结/v 起来/vd ：/w 四中全会/j 决议/n &quot;/w 并/c 没有/d 解决/v 任何/r 当前/nt 紧急/a 的/u 问题/n &quot;/w ，/w 却/d &quot;/w 给/v 了/u 党/n 以/p 无穷/a 的/u 恶果/n &quot;/w ，/w &quot;/w 给/v 了/u 以后/nt 整个/a 内战/n 时期/nt 以/p 失败/v 的/u 主要/a 因素/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     周恩来/nh 还/d 指出/v ：/w 一九三一/m 年/nt 八月/nt 共产国际/ni 主席团/n 对/p 中国/ns 问题/n 的/u 决议/n ，/w 是/vl 在/p 米夫/nh 回国/v 后/nd 作出/v 的/u ，/w 反映/v 了/u 米夫/nh 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这个/r 强调/v 反右倾/n 的/u 决议/n ，/w &quot;/w 既/c 批准/v 了/u 四中全会/j ，/w 又/d 提/v 了/u 许多/a 不/d 正确/a 的/u 意见/n ，/w 给/p 四中全会/j 以后/nt 的/u 中央/n 以/p '/w 左/a '/w 倾/n 盲动/v 主义/n 的/u 若干/m 根据/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     经过/p 三/m 个/q 月/nt 的/u 学习/v ，/w 周恩来/nh 对/p 自己/r 参加/v 革命/v 二十/m 多年来/nt 的/u 斗争/n 历程/n 进行/v 了/u 严肃/a 认真/a 的/u 检查/v ，/w 总结/v 了/u 正/a 反/a 两/m 方面/n 的/u 经验教训/n ，/w 写下/v 两万/m 多/m 字/n 的/u 笔记/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     从/p 十一月/nt 十五/m 日/nt 起/v ，/w 在/p 整风/v 学习/v 会议/n 上/nd 作/v 了/u 五/m 天/nt 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     这个/r 回顾/v ，/w 从/p 他/r 自/p 欧洲/ns 回国/v 讲起/v ，/w 着重/v 谈/v 了/u 六/m 届/q 三中全会/j 以后/nt 到/v 这次/r 整风/v 前/nd 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 回顾/v 中/nd ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 经过/p 大/a 革命/v 和/c 白色恐怖/n 的/u 锻炼/v ，/w 坚定/v 了/u 我/r 对/p 革命/v 的/u 信心/n 和/c 决心/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     我/r 做工作/v 没有/v 灰心/v 过/u ，/w 在/p 敌人/n 公开/v 压迫/v 下/nd 没有/v 胆怯/a 过/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     &quot;/w 同时/c ，/w 我/r 的/u 本质/n 还/d 忠厚/a ，/w 诚实/a ，/w 耐心/a 和/c 热情/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     对/p 自己/r 在/p 斗争/n 中/nd 的/u 失误/v 和/c 不足/a 之/u 处/n ，/w 他/r 也/d 作/v 了/u 认真/a 的/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     对/p 三中全会/j 前后/nt 的/u 工作/n ，/w 他/r 作/v 了/u 进一步/v 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 认为/v ，/w 三中全会/j 虽然/c 纠正/v 了/u 立三/nhs 路线/n 的/u 主要/a 错误/n ，/w 并/c 把/p 立三/nhs 调离/v 领导/n 岗位/n ，/w 但/c &quot;/w 政治/n 上/nd 仍是/vl '/w 左/a '/w 倾/n 基础/n &quot;/w ，/w &quot;/w 组织上/nl 也/d 有/v 宗派/n 观念/n &quot;/w ，/w 三中全会/j 决议/n &quot;/w 批评/v 过去/nt 太/d 温和/a &quot;/w ，/w 在/p 军事/n 上/nd 反对/v 游击/v 主义/n ，/w 强调/v 红军/n 正规化/v 、/w 最大/a 限度/n 集中/v 化/k 也是/vl 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     对/p 他/r 到/v 中央/n 苏区/ns 后/nd 的/u 一/m 段/q 工作/n ，/w 他/r 也/d 作/v 了/u 总结/v ，/w 首先/d 是/vl 攻打/v 赣州/ns 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 说/v ：/w 当时/nt 远/a 在/p 上海/ns 的/u 中共中央/j 多次/mq 指示/v 要/vu 攻打/v 中心/n 城市/n ，/w 要求/v 占领/v 南昌/ns 、/w 吉安/ns 、/w 抚州/ns ，/w 将/p 几个/mq 苏区/ns 联成/v 一片/mq ，/w 威胁/v 武汉/ns ，/w 争取/v 湘/ns 、/w 鄂/ns 、/w 赣/ns 首先/d 胜利/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 没有/v 多多/d 请教/v 原来/d 长期/nt 在/p 苏区/ns 工作/v 的/u 同志/n ，/w 只是/d 将/d 打/v 寨子/n 和/c 进攻/v 中心/n 城市/n 有/v 困难/n 一事/n 电告/v 中共中央/j 。/w 
		
			
                                        403
                                     中央/n 复电/v 指示/n ，/w 至少/d 要/vu 在/p 抚/ns 、/w 吉/ns 、/w 赣/ns 中/nd 选择/v 一个/mq 。/w 
		
			
                                        404
                                     于是/c 开会/v 决定/v 攻打/v 赣州/ns ，/w &quot;/w 这/r 就/d 贻误/v 了/u 向/p 南京/ns 发展/v 的/u 大/a 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 上海/ns 的/u 中共中央/j 曾/d 多次/mq 批评/v 周恩来/nh 到/v 中央/n 苏区/ns 后/nd &quot;/w 未/d 巩固/v 领导权/n &quot;/w 、/w &quot;/w 未/d 深入/v 下层/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 就是/d 批评/v 他/r 对/p 四中全会/j 的/u &quot;/w 反右倾/n &quot;/w 、/w &quot;/w 改造/v 各级/n 领导/n 机关/n &quot;/w 的/u 方针/n 执行/v 不力/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     先/d 到/v 中央/n 苏区/ns 的/u 有些/m 同志/n 对/p 他/r 又/d 有/v 指责/v 非难/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     汀州/ns 会议/n 、/w 宁都/ns 会议/n 就是/d 在/p 这个/r 背景/n 下/nd 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     周恩来/nh 认为/v ，/w 第/h 四/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 之所以/c 取得/v 胜利/v ，/w 是/vl 因为/c 敌情/n 明了/v ，/w 前线/nl 机动/a （/w 变/v 遭遇/n 为/vl 伏击/v ）/w ，/w 工作/n 上/nd 兢兢业业/i 得/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     但/c 由于/c 自己/r 和/c 一些/m 同志/n 对/p &quot;/w 中国/ns 农民战争/n 的/u 特点/n 及其/c 战略/n 转变/v 的/u 关键/n &quot;/w 认识/v 不够/a ，/w 不适/a 当地/n 强调/v 正规化/v 、/w 高度/n 集中/v 化/k 和/c 反对/v &quot;/w 游击/v 主义/n &quot;/w ，/w 又/d 逐步/d 发展/v 了/u 军事/n 思想上/nl 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     博古/nh 、/w 李德/nh 来到/v 中央/n 苏区/ns 后/nd ，/w 使/v &quot;/w 左/a &quot;/w 倾/n 教条主义/n 在/p 政治/n 、/w 军事/n 、/w 组织/n 等/u 方面/n 都/d 得到/v 全面/a 的/u 贯彻/v ，/w 特别/d 在/p 军事/n 上/nd 直接/a 造成/v 了/u 第/h 五/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 失败/v 和/c 退出/v 中央/n 苏区/ns 。/w 
		
			
                                        411
                                     周恩来/nh 归纳/v 李德/nh 军事/n 指挥/v 的/u 实质/n 是/vl ：/w &quot;/w 战略/n 上/nd 分兵/v 以便/c 敌人/n 消耗/v ，/w 集中/v 以便/c 敌人/n 消灭/v ，/w 短促/a 突击/v 以/c 迫/v 敌人/n 碉堡/n 靠近/v ，/w 堡垒/n 防御/v 以/p 暴露/v 自己/r 兵力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     周恩来/nh 认为/v ，/w 中央/n 苏区/ns 和/c 大量/a 中央/n 红军/n 就是/d 这样/r 被/p 断送/v 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 福建/ns 事变/n 问题/n 上/nd ，/w 周恩来/nh 批评/v 那些/r &quot;/w 左/a &quot;/w 倾/n 教条主义/n 者/k 们/k 撕毁/v 同/p 福建/ns 人民政府/n 签订/v 的/u 抗日/j 反/v 蒋/nhf 协议/n ，/w &quot;/w 放弃/v 反/v 日/j 的/u 同盟军/n 和/c 反/v 蒋/nhf 的/u 同盟军/n 不/d 去/v 联络/v ，/w 将/p 三/m 条/n 变成/v 儿戏/n ，/w 失信/v 于/p 天下/nl &quot;/w ，/w 从而/c 失去/v 了/u 与/c 友军/n 协同/v 作战/v 以/c 粉碎/v 第/h 五/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     周恩来/nh 总结/v 中央/n 苏区/ns 失败/v 的/u 原因/n 说/v ：/w &quot;/w 路线/n 错误/n 为/vl 主要/a 的/u ；/w 次之/c ，/w 长征/n 计划/n 的/u 错误/n ；/w （/w ２/m ）/w 保卫/v 苏区/ns 计划/n 亦/d 错误/n ；/w （/w ３/m ）/w 领导/n 不/d 健全/a ；/w （/w ４/m ）/w '/w 左/a '/w 倾/n 群众/n 工作/n 路线/n 促成/v 最后/n 的/u 失败/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     第二/m 天/nt 起/v ，/w 他们/r 连续/v 三/m 天/nt 听取/v 贺龙/nh 等/u 汇报/v 晋绥/ns 地区/n 军队/n 战争/n 情况/n 、/w 土地改革/v 、/w 整党/v 、/w 工农业/j 生产/v 、/w 工商业/j 政策/n 、/w 农民/n 互助/v 合作/v 和/c 支前/v 工作/n 等/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     周恩来/nh 还/d 陪同/v 毛泽东/nh 参加/v 或/c 单独/a 召开/v 了/u 五/m 次/q 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     会上/nl 有人/r 反映/v ：/w 部分/n 地区/n 的/u 土地改革/v 工作/n 受/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 偏向/v 的/u 干扰/v ，/w 提出/v &quot;/w 群众/n 要/vu 怎么办/v 就/d 怎么办/v &quot;/w 的/u 错误/a 口号/n ，/w 错/a 斗/v 了/u 中农/n ，/w 伤害/v 了/u 干部/n ，/w 侵犯/v 了/u 工商业/j 。/w 
		
			
                                        418
                                     有的/r 地方/n 还/d 出现/v &quot;/w 地/n 富/n 怕/v 得/u 吃/v ，/w 中农/n 抢/v 得/u 吃/v ，/w 贫雇农/j 高兴/a 得/u 吃/v &quot;/w 的/u &quot;/w 大/a 吃/v 风/n &quot;/w ，/w 严重/a 影响/v 春耕/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 耐心/a 地/u 告诉/v 大家/n ：/w 一定/d 要/vu 牢记/v 党/n 的/u 总路线/n 和/c 总/a 政策/n ，/w 纠正/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 偏向/n ，/w 把/p 土地改革/v 和/c 整党/v 工作/n 搞/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     三/m 月/nt 三十一/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 为/p 中央/n 起草/v 电报/n 明确/a 答复/v ：/w &quot;/w 可/vu 表示/v 欢迎/v ，/w 建立/v 通商/v 关系/n ，/w 对/p 双方/n 都/d 有利/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     四月/nt 一/m 日/nt 和/c 二/m 日/nt ，/w 他/r 陪同/v 毛泽东/nh 参加/v 晋绥/ns 干部/n 会议/n 和/c 接见/v 《/w 晋绥/ns 日报/n 》/w 编辑/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     四/m 日/nt ，/w 离开/v 兴县/ns 东进/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     这时/r ，/w 太原/ns 、/w 忻县/ns 仍/d 由/p 阎锡山/nh 占据/v 着/u ，/w 而/c 雁北/ns 地区/n 都/d 已/d 解放/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     因此/c ，/w 他们/r 乘车/v 取道/v 岢岚/ns 、/w 五寨/ns 、/w 神池/ns ，/w 出/vd 雁门关/ns ，/w 然后/c 从/p 北路/n 经/v 代县/ns 上/v 五台山/ns 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 岢岚/ns ，/w 周恩来/nh 到/v 县委/j 大院/n 向/p 几个/mq 负责人/n 了解/v 当地/n 土改/j 和/c 整党/v 情况/n ，/w 关切/v 地/u 对/p 他们/r 说/v ：/w 干部/n 要/vu 到/v 群众运动/n 中/nd 去/v 考验/v ，/w 经过/p 批评/v 和/c 自我批评/v ，/w 这/r 好比/v 在/p 劳动/v 中/nd 出/vd 一身/n 汗/n 一样/a ，/w 新陈代谢/i ，/w 身体/n 才能/vu 健康/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 雁门关/ns ，/w 他/r 兴致勃勃/i 读/v 了/u 当地/n 许多/a 碑文/n ，/w 对/p 周围/nd 人/n 说/v ：/w 古代/nt 这里/r 是/vl 反对/v 外来/v 侵略/v 的/u 关口/n 要塞/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     现代/nt 战争/n 中/nd ，/w 这里/r 也是/vl 有名/a 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     八路军/n 首战/n 平型关/ns ，/w 名闻/v 天下/nl ，/w 平型关/ns 离/v 雁门关/ns 不远/a ，/w 都/d 在/p 雁北/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     代县/ns 是/vl 晋绥/ns 和/c 晋察冀/j 两/m 大/a 解放区/n 连接/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     晋察冀/j 军区/n 派/v 了/u 保卫/v 部长/n 许建国/nh 到/v 这里/r 来/vd 迎候/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        431
                                     周恩来/nh 在/p 代县/ns ，/w 听取/v 土改/j 工作团/n 和/c 县委/j 书记/n 汇报/v 后/nd ，/w 向/p 他们/r 说/v ：/w 土改/j 工作团/n 应当/vu 和/p 农村/n 党支部/n 共同/d 领导/v 当地/n 的/u 土改/j ，/w 纠正/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 偏向/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     又/d 向/p 当地/n 干部/n 说/v ：/w 一年之计在于春/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     现在/nt 就/d 需要/v 了解/v 一下/mq 农民/n 的/u 种子/n 、/w 农具/n 和/c 劳动力/n 的/u 情况/n ，/w 要/vu 做好/v 准备/v 工作/n ，/w 按时/d 春耕/v 春播/v ，/w 才能/c 有/v 个/q 好/a 的/u 收成/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     沿途/n 看到/v 的/u 农民/n 穿/v 得/u 破破烂烂/a ，/w 他/r 指示/v 当地/n 干部/n 要/vu 努力/v 搞好/v 生产/v ，/w 解决/v 人民/n 的/u 温饱/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     打前站/i 的/u 人员/n 出发/v 前/nd ，/w 周恩来/nh 嘱咐/v 他们/r ：/w 叫/v 老乡/n 让/v 房子/n 的/u 时候/n ，/w 首先/d 要/vu 保证/v 老乡/n 们/k 有/v 地方/n 住/v ，/w 要/vu 把/p 他们/r 住/v 的/u 地方/n 安排/v 好/a ，/w 在/p 这个/r 前提/n 下/nd ，/w 能/vu 让/p 几/m 间/n 就/d 让/v 几/m 间/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     有/v 困难/n ，/w 我们/r 自己/r 克服/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     用/p 老乡/n 的/u 炊事/n 用具/n ，/w 不能/vu 影响/v 人家/r 做饭/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     我们/r 烧/v 的/u 柴/n ，/w 吃/v 的/u 东西/n ，/w 一定/d 要/vu 算/v 清楚/a ，/w 照价/d 付款/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     总之/c ，/w 不能/vu 叫/v 老百姓/n 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     这里/r 是/vl 老根据地/n ，/w 一/d 见/v 老八路/n 来/vd 了/u ，/w 老百姓/n 什么/r 好吃/a 的/u 都会/vu 给/v 的/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     我们/r 要/vu 住/v 的/u 房子/n ，/w 他们/r 可以/vu 全家/n 坐/v 着/u 不/d 睡觉/v ，/w 让/p 我们/r 去/v 住/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     老乡/n 们/k 觉悟/n 高/a ，/w 对/p 我们/r 好/a ，/w 我们/r 更/d 应该/vu 自觉/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     我们/r 宁可/d 自己/r 挤/v 着/u 睡觉/v ，/w 也/d 不能/vu 让/p 老乡/n 们/k 挤/v 着/u 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     当晚/nt （/w 四月/nt 七/m 日/nt 晚/nt ）/w ，/w 他们/r 到了/v 繁峙县/ns 的/u 伯强村/ns 。/w 
		
			
                                        445
                                     这里/r 离/v 五台山/ns 不远/a ，/w 一共/d 有/v 二十几/m 户/n 人家/r 。/w 
		
			
                                        446
                                     中央/n 机关/n 的/u 队伍/n 有/v 一百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     为了/p 少/a 给/p 老百姓/n 添麻烦/v ，/w 工作人员/n 基本上/d 都/d 在/p 草堆/n 、/w 草/n 圈/n 和/c 草棚/n 里/nd 休息/v 和/c 过夜/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     这时/r ，/w 来/vd 迎接/v 的/u 晋察冀/j 分局/n 秘书长/n 周荣鑫/nh 也/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     半夜里/nt ，/w 天/n 突然/d 下起/v 雪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        450
                                     天/n 刚/d 亮/v ，/w 周恩来/nh 虽然/c 工作/v 了/u 一/m 夜/nt ，/w 连/p 休息/v 也/d 没有/v 休息/v ，/w 就/d 坐车/v 先/d 上山/v 去/v 看/v 看/v ：/w 山上/nl 是不是/v 下雪/v ，/w 车队/n 能不能/i 通过/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     午后/nt ，/w 周恩来/nh 回来/vd 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 不能/vu 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     部队/n 刚/d 把/p 山上/nl 公路/n 上/nd 的/u 积雪/v 打扫/v 完/v ，/w 昨天/nt 从/p 下午/nt 到/v 深夜/nt 又/d 下/v 了/u 一/m 场/q 大雪/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     现在/nt ，/w 许建国/nh 和/c 周荣鑫/nh 同志/n 指挥/v 着/u 部队/n 正在/d 集中/v 力量/n 清扫/v 公路/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     如果/c 明天/nt 的/u 天气/n 好/a ，/w 我们/r 就/d 可以/vu 通过/v 五台山/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        455
                                     四月/nt 九/m 日/nt ，/w 队伍/n 继续/v 出发/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     周恩来/nh 还是/d 在/p 上午/nt 提前/v 登程/v ，/w 检查/v 沿途/n 的/u 道路/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     当天/nt ，/w 队伍/n 登临/v 五台山/ns 上/nd 海拔/n 二千八百/m 多/m 米/q 处/n 的/u 公路/n 最高点/n 鸿门崖/ns ，/w 借宿/v 在/p 塔院寺/ns 。/w 
		
			
                                        458
                                     第二/m 天/nt ，/w 他们/r 兴致/n 很/d 高/a 地/u 参观/v 密集/v 在/p 五台山/ns 上/nd 的/u 古老/a 的/u 寺庙/n 群/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     周恩来/nh 参观/v 了/u 罗/n BS/ws 寺/n 、/w 显通寺/ns 、/w 元兆寺/ns 。/w 
		
			
                                        460
                                     当/p 他/r 了解/v 到/v 五台山/ns 上/nd 还有/v 蒙/ns 、/w 藏/ns 等/u 少数民族/n 居民/n 时/nt ，/w 对/p 身旁/nl 的/u 当地/n 干部/n 说/v ：/w 蒙/ns 、/w 藏/ns 同胞/n 有/v 牧畜/v 习惯/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     五台山/ns 水草/n 很/d 好/a ，/w 发展/v 畜牧业/n 很/d 有/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     要/vu 养/v 些/q 奶牛/n ，/w 因为/c 少数民族/n 的/u 兄弟/n 爱/v 吃/v 奶/n 食/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     要/vu 尊重/v 少数民族/n 风俗习惯/i ，/w 教育/v 和/c 团结/v 宗教/n 人员/n 成为/v 爱国者/n ，/w 成为/v 自食其力/i 的/u 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     离开/v 五台山/ns ，/w 顺/v 沟/n 跑/v 了/u 一/m 段/q ，/w 便/d 进入/v 河北/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        465
                                     这里/r 已/d 到处/nl 发青/v ，/w 满目/n 春色/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 阜平县/ns 的/u 下关村/ns 住/v 了/u 一/m 夜/nt ，/w 四月/nt 十一/m 日/nt 便/d 到/v 晋察冀/j 边区/n 党政军/j 领导/n 机关/n 所在地/n -/w -/w 阜平县城南庄/ns 。/w 
		
			
                                        467
                                     聂荣臻/nh 、/w 萧克/nh 等/u 便/d 在/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        468
                                     过去/nt 指挥/v 机构/n 设/v 在/p 山沟/n 里/nd ，/w 这些/r 是/vl 新/a 盖/v 的/u ，/w 全/d 是/vl 白色/n 的/u 灰/n 顶/n 平房/n ，/w 修/v 在/p 山坡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        469
                                     为了/p 进行/v 调查研究/v ，/w 第二/m 天/nt 由/p 任弼时/nh 主持/v 在/p 城南庄/ns 召开/v 有/v 部分/n 县/n 、/w 区委/j 书记/n 参加/v 的/u 座谈会/n ，/w 主要/a 是/vl 座谈/v 土地改革/v 和/c 整党/v 工作/n 试点/v 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     周恩来/nh 在/p 会上/nl 讲话/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 分析/v 全国/n 各个/r 战场/n 的/u 大好/a 形势/n ，/w 全国/n 解放区/n 土地改革/v 和/c 整党/v 工作/n 的/u 情况/n ，/w 还/d 讲/v 了/u 支前/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     他/r 希望/v 大家/n 把/p 会/n 开好/v ，/w 认真/a 总结/v 经验教训/n ，/w 形成/v 一个/mq 比较/d 成熟/a 的/u 文件/n ，/w 发到/v 全/a 党/n 参照/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     这样/r ，/w 可以/vu 少/a 出/vd 偏差/n ，/w 少/a 犯错误/v ，/w 少/a 受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     正在/d 阜平/ns 参加/v 土地改革/v 和/c 整党/v 试点/v 工作/n 的/u 邓颖超/nh 出席/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     她/r 同/p 周恩来/nh 已/d 有一年/v 多/m 没有/d 见面/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     见面/v 时/nt ，/w 毛泽东/nh 握/v 着/u 她/r 的/u 手/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 坚持/v 在/p 第一线/n 工作/v ，/w 取得/v 了/u 成绩/n ，/w 又/d 有/v 了/u 经验/n ，/w 很/d 好/a 啊/e 。/w 
		
			
                                        477
                                     可/d 你/r 这个/r 后勤部长/n 没有/d 当好/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     这么/r 久/a ，/w 你/r 连到/v 前委/j 来/vd 慰问/v 也/d 没有/v 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        479
                                     我/r 家/n 住/v 在/p 天津南市升平后杨家柴厂/ns ，/w 是/vl 个/q 典型/a 的/u 贫民/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     父亲/n 做/v 小买卖/n ，/w 卖/v 糖食/n 、/w 糖葫芦/n 等/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     母亲/n 是/vl 童养媳/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     父亲/n 比/p 我/r 母亲/n 大/a 十五/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        483
                                     母亲/n 生/v 了/u 七/m 个/q 孩子/n ，/w 全/d 靠/v 父亲/n 一/m 人/n 养活/v ，/w 我/r 从小/d 就/d 尝够/v 了/u 过/vd 苦日子/n 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     我/r 父亲/n 兄弟/n 三/m 个/q ，/w 还有/v 一个/mq 守寡/v 的/u 大/a 姑母/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     我/r 父亲/n 排行/v 第三/m 。/w 
		
			
                                        486
                                     我/r 的/u 二/m 伯父/n 和/c 大/a 伯父/n 都/d 比/p 我们/r 家/n 好过/a 些/q 。/w 
		
			
                                        487
                                     大/a 伯父/n 是/vl 中医/n ，/w 还/d 会/vu 算命/v ，/w 管/v 人家/r 的/u 红/a 白事/n ，/w 过年/v 过节/v 还给/v 人家/r 写/v 对联/n ，/w 虽/c 挣/v 得/u 不/d 多/a ，/w 可是/d 没有/v 负担/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     他/r 没有/v 孩子/n ，/w 只有/d 一个/mq 后/nd 老伴/n ，/w 也/d 不/d 吃闲饭/i ，/w 给/p 人家/r 缝/v 缝/v 洗/v 洗/v ，/w 伺候/v 月子/n 人/n 等/u ，/w 因此/c 他家/n 日子/nt 好过/a 。/w 
		
			
                                        489
                                     二/m 伯父/n 是/vl 京剧/n 拉/v 大/a 弦/n 的/u 琴师/n ，/w 也/d 会/vu 拉/v 二胡/n 、/w 弹/v 三弦/n 等/u 。/w 
		
			
                                        490
                                     二/m 伯父/n 精明能干/i ，/w 二/m 伯母/n 去世/v ，/w 留下/v 一个/mq 儿子/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     后来/nt 二/m 伯父/n 娶/v 了/u 同庆/ni 后/nd 班子/n 的/u 有名/a 妓女/n ，/w 她/r 自己/r 开/v 班子/n ，/w 还/d 买卖/n 女孩子/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     二/m 伯父/n 自从/p 娶/v 了/u 这位/r 能干/a 的/u 二/m 娘/n ，/w 生活/n 更/d 好/a 了/u ，/w 搬出/v 我们/r 的/u 院子/n ，/w 一家/mq 单/a 住/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     二/m 伯父/n 出来/vd 进去/v 穿/v 绸/n 裹/v 缎/n 的/u ，/w 比/p 我们/r 家/n 强/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     二/m 伯父/n 买来/v 的/u 大女儿/n 叫/v 杨金香/nh ，/w 唱/v 京剧/n 刀马花旦/n ，/w 是/vl 个/q 好/a 演员/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     我/r 常/d 跟着/v 金香/nh 大姐/n 去/v 戏园子/n ，/w 也/d 学/v 着/u 唱戏/v ，/w 也/d 跟/p 他们/r 一道/d 练功/v ，/w 有时/d 也/d 能/vu 演上/v 个/q 小孩子/n 什么/r 的/u 角色/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     我/r 父亲/n 是/vl 个/q 耿直/a 人/n ，/w 不/d 喜欢/v 二/m 伯父/n 一家人/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     我/r 去/v 唱戏/v 都/d 是/vl 偷偷/d 地/u 去/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     因为/c 我/r 从小/d 常/d 去/v 二/m 伯父/n 家里/nl ，/w 受/v 了/u 大姐/n 影响/v ，/w 也/d 想/v 长大/v 了/u 唱戏/v ，/w 当/v 个/q 好/a 演员/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     父亲/n 非常/d 忠厚/a 善良/a ，/w 他/r 从小/d 学徒/n ，/w 学/v 糖食/n 手艺/n ，/w 能/vu 做/v 各种/r 糖食/n ，/w 如/v 麻/n 糖/n 、/w 糖粘子/n 、/w 糕点/n 、/w 糖葫芦/n 、/w 炒/v 红果/n 、/w 山楂糕/n 、/w 海棠/n 蜜饯/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        500
                                     后来/nt 因为/c 家里/nl 负担/v 重/a ，/w 父亲/n 离开/v 资本家/n ，/w 自己/r 做/v 糖葫芦/n 卖/v 。/w 
		
	