
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     如/v 句/n 句/n 计较/v ，/w 字/n 字/n 认真/a ，/w 好/a 杂文/n 恐/v 将/d 被/p 扼杀/v 于/p 摇篮/n 中/nd 矣/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 艺术/n 上/nd ，/w 杂文/n 还/d 应该/vu 容许/v 一/m 点/q 点/q &quot;/w 调皮/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     但/c 决不/d 是/vl 那/r 种/q 连/p 上海人/n 也/d 不/d 欣赏/v 的/u &quot;/w 臭/a 滑稽/a &quot;/w 或/c 某些/r 相声/n 表现/n 中/nd 低/a 层次/n 的/u &quot;/w 贫/a 话/n &quot;/w 与/c 逗乐/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     那/r &quot;/w 调皮/a &quot;/w 是/vl 将/p 哲人/n 的/u 幽默/a 与/c 少年儿童/n 天真无邪/i 的/u 淘气/a 混合/v 为/vl 一体/n 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 笔者/n 在/p 杂文/n 《/w 青山/n 恋/v 》/w 中/nd 曾经/d 倡导/v &quot;/w 让/p 群众/n 靠山吃山/i ，/w 吃/v 山/n 养/v 山/n ，/w 让/p 保护/v 森林/n 的/u 群众/n 得到/v 好处/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     时/nt 过/v １０/m 年/nt ，/w 我/r 发现/v 这/r 句/q 话/n 只有/d 前/nd 几个/mq 字/n 被/p &quot;/w 落实/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     靠山吃山/i ，/w 实在/d 是/vl 吃/v 得/u 毫不/d 含糊/a ，/w 就/d 象/p 有些/m 美食家/n 在/p 各自/r 的/u &quot;/w 近水楼台/i &quot;/w 那样/r 吃/v 得/u 心安理得/i ；/w 至于/c 护/v 山/n 养/v 山/n ，/w 则/c 对不住/v 得/u 很/d ，/w 早/a 被/p 许多/a 急功近利/i 的/u 人/n 置之脑后/i 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     人们/n 常/d 把/p 林区/n 的/u 乱砍滥伐/i 现象/n 斥之为/v &quot;/w 吃/v 祖宗/n 饭/n 、/w 造/v 子孙/n 孽/n &quot;/w ，/w 可惜/a 的/u 是/vl ，/w 如今/nt 这/r 破坏/v 着/u 资源/n 、/w 破坏/v 着/u 生态平衡/n 的/u &quot;/w 孽/n &quot;/w 还/d 在/d &quot;/w 造/v &quot;/w 着/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     也/d 难怪/d ，/w 在/p 一些/m 人/n 得到/v 了/u &quot;/w 要/vu 想/v 富/a ，/w 多/a 砍树/v &quot;/w 的/u 好处/n 之后/nt ，/w 保护/v 森林/n 自然/d 便/d 成/v 了/u 空话/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 一些/m 干部/n 主张/v &quot;/w 农业/n 要/vu 翻番/v ，/w 两眼/n 盯/v 着/u 山/n &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 发展/v 林业/n 只能/vu 是/vl 一/m 句/q 假话/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     于是乎/c ，/w 不少/a 地方/n ，/w 有/v 山/n 皆/d 秃顶/v ，/w 无/v 水/n 不/d 黄/v 汤/n ，/w 不净/a 脏/a 江/n 滚滚/a 来/vd 。/w 
		
			
                                        12
                                     《/w 森林法/n 》/w 已经/d &quot;/w 苍白无力/i &quot;/w ，/w 就/d 象/p 一/m 位/q 省长/n 说/v 的/u 那样/r ，/w 现在/nt 不仅/c 要/vu 护林/v ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 要/vu &quot;/w 护法/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     我国/n 著名/a 科学家/n 钱学森/nh 指出/v ：/w &quot;/w 由于/c 无知/v 和/c 短视/a ，/w 我们/r 对/p 这/r 块/q 可爱/a 的/u 大地/n 已经/d 破坏/v 了/u 近/v 两千/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     此/r 可谓/v 一语中的/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     短视/a 则/c 急功近利/i ，/w 无知/v 便/d 恣意妄为/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     马克思/nh 说/v ，/w 在/p 造林/v 方面/n ，/w 播种/v 和/c 必要/a 的/u 预备/v 劳动/n 结束/v 以后/nt ，/w 也许/d 要/vu 过/v １００/m 年/nt ，/w 种子/n 才/d 变为/v 成品/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 不要/vu 过分/a 陶醉/v 于/p 我们/r 对/p 自然界/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     对于/p 每/r 一/m 次/q 这样/r 的/u 胜利/n ，/w 自然界/n 都/d 报复/v 了/u 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     就/d 这样/r 你/r 砍/v 我/r 也/d 砍/v ，/w 杀/v 得/u 红/v 了/u 眼/n ，/w 搞/v 到了/v 千/m 山/n 流泪/v ，/w 万/m 水/n 牵/v 愁/v 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     日本/ns 这个/r 民族/n 很/d 讲/v 认真/a -/w -/w 鲁迅/nh 先生/n 说过/v 这样/r 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 一直/d 没有/v 感性认识/n ，/w 而/c 正在/d 播放/v 的/u 电视连续剧/n 《/w 阿信/nh 》/w 给/v 了/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     日本/ns 发动/v 侵华/v 战争/n ，/w 战火/n 延伸/v 到/v 东南亚/ns 、/w 太平洋/ns ，/w 给/p 中国/ns 人民/n 和/c 其他/r 国家/n 的/u 人民/n 带来/v 了/u 深重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     显然/a ，/w 这/r 是/vl 一/m 小/a 撮/q 军国主义/n 分子/n 、/w 战争/n 狂人/n 干/v 的/u ，/w 与/c 日本/ns 人民/n 无关/v -/w -/w 这样/r 讲/v ，/w 不会/vu 有/v 错/n ，/w 国际/n 军事法庭/n 审判/v 的/u 日本/ns 战犯/n ，/w 顶多/a 也/d 不过/d 几百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     然而/c ，/w 如果/c 仅仅/d 这样/r 讲/v ，/w 又/d 未免/d 过于/d 简单/a 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     日本兵/n 占领/v 满州/ns ，/w 攻下/v 南京/ns ，/w 偷袭/v 珍珠港/ns ，/w 龙三/nh 和/c 许多/a 国民/n 上街/v 游行/v ，/w 狂/d 欢/v 狂呼/v ，/w 庆祝/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     他们/r 认为/v 这/r 场/q 战争/n 是/vl 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     龙三/nh 以/p 穿/v 军装/n 和/c 为/p 军队/n 服务/v 为/vl 荣/a ，/w 他/r 不仅/c 支持/v 自己/r 的/u 儿子/n 上/v 战场/n ，/w 而且/c 还/d 动员/v 街道/n 的/u 少年/n 去/v 当/v 航空兵/n ，/w 十分/d 卖力气/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     少年/n 阿雄/nh 、/w 阿仁/nh 认为/v 参军/v 参战/v 是/vl 爱国/v 行动/n ，/w 批评/v 反对/v 战争/n 的/u 妈妈/n &quot;/w 太/d 自私/a 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     龙三/nh 一家/mq ，/w 只有/d 阿信/nh 一/m 人/n 明确/v 表示/v 反对/v 战争/n 、/w 厌恶/v 战争/n ，/w 但/c 无能为力/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     她/r 初恋/v 的/u 恋人/n 浩太/nh 也/d 反对/v 过/u 战争/n ，/w 可/d 后来/nt 却/d 被迫/v 成/v 了/u &quot;/w 变节/v 分子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     于是/c 引起/v 人们/n 的/u 反省/v ，/w 反省/v 的/u 结果/n ，/w 龙三/nh 感到/v ，/w 作为/v 一个/mq 父亲/n ，/w 作为/v 一个/mq 保甲/n 组长/n ，/w 他/r 对/p 战争/n 负有/v 一定/a 的/u 责任/n ，/w 是/vl 有罪/v 的/u ，/w 他/r 选择/v 了/u 自杀/v 以/p 谢罪/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     龙三/nh 并不是/v 反面人物/n ，/w 他/r 也/d 没/d 干什么/v 伤天害理/i 的/u 事情/n ，/w 国际/n 军事法庭/n 也/d 不会/vu 向/p 他/r 这样/r 的/u 人/n 提起/v 诉讼/n ，/w 国内/nl 也/d 没人/v 找/v 他/r 算账/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     正如/p 阿久婆/nh 说/v ：/w 他/r 这样/r 的/u 人/n 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     龙三/nh 完全/d 可以/vu 把/p 一切/r 责任/n 推到/v 天皇/n 和/c 军部/n 一/m 小/a 撮/q 决策者/n 身上/nl ，/w 用/p &quot;/w 觉悟/v 不/d 高/a ，/w 认识/v 不清/a &quot;/w 、/w &quot;/w 上当/v 受骗/v &quot;/w 来/vd 为/p 自己/r 开脱/v ，/w 继续/v 心安理得/i 地/u 去/v 做生意/v ，/w 和/c 贤/a 妻/n 爱子/n 美美/a 地/u 生活/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     可/d 他/r 没有/v 这样/r 做/v ，/w 而是/vl 选择/v 了/u 另外/r 一/m 条/q 路/n ，/w 而且/c 还/d 得到/v 了/u 阿信/nh 的/u 理解/v 和/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     我/r 是/vl 不/d 赞成/v 龙三/nh 的/u 自杀/v 的/u ，/w 但/c 我/r 却/d 十分/d 佩服/v 他/r 那/r 种/q 认真/a 的/u 自责/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     我/r 也/d 赞赏/v 《/w 阿信/nhs 》/w 那样/r 描写/v 战争/n ，/w 尽管/c 它/r 还有/v 局限/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这样/r 的/u &quot;/w 十年动乱/n &quot;/w ，/w 经过/v 的/u 人/n 不/d 相信/v ，/w 没/d 经过/v 的/u 不/d 理解/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     几十万/m 、/w 几百万/m ，/w 甚至/d 上/v 亿/m 的/u 经济/n 损失/n ，/w 在/p 我们/r 国家/n ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd ，/w 可以/vu 找/v 不到/v 一个/mq 该打/v 板子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     蹲/v 监狱/n 的/u 写出/v 的/u 自白/n ，/w 给/p 人/n 这样/r 的/u 错觉/n ：/w 他/r 是/vl 无辜/v 的/u ，/w 冤枉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     演/v 《/w 少年犯/n 》/w 的/u 又/d 成/v 了/u 少年犯/n -/w -/w 因为/c 责任/n 全/d 在/p 父母/n 和/c 社会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     蜗牛/n 的/u 本领/n 是/vl 逃避/v ，/w 总是/d 重复/v 一个/mq 动作/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     &quot;/w '/w 文化大革命/n '/w 是/vl 不会/vu 重演/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     打/v 这样/r 的/u 保票/n ，/w 愿望/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     但/c 能否/d 实现/v ，/w 并不/d 完全/d 取决于/v 良好/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     &quot;/w 日本/ns 要/vu 重新/d 复活/v 军国主义/n 很/d 困难/a &quot;/w ，/w 这/r 我/r 相信/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     首相/n 参拜/v 靖国/ns 神社/n ，/w 有关/v 方面/n 修改/v 教科书/n ，/w 不待/v 中国/ns 和/c 其他/r 国家/n 抗议/v ，/w 日本人/n 中/nd 首先/d 就/d 会/vu 有/v 人/n 起来/vd 反对/v -/w -/w &quot;/w 龙三/nh &quot;/w 并/c 没有/v 都/d 自杀/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     我/r 觉得/v 恶心/a ，/w 觉得/v 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     但/c 我/r 生气/v 的/u 对象/n 倒/d 不是/vl 这位/r 人士/n ，/w 而是/vl 台湾/ns 一千八百万/m 懦弱/a 自私/a 的/u 中国人/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     包德甫/nh 的/u 《/w 苦海/n 余生/n 》/w 英文/n 原本/n 中/nd 有/v 一/m 段/q 他/r 在/p 台湾/ns 的/u 经验/n ：/w 他/r 看见/v 一/m 辆/q 车子/n 把/p 小孩/n 撞伤/v 了/u ，/w 一/m 脸/n 的/u 血/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     过路/v 的/u 人/n 很多/a ，/w 却/d 没有/v 一/m 个/q 人/n 停下来/v 帮助/v 受伤/v 的/u 小孩/n ，/w 或/c 谴责/v 肇事/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     返/v 台/j 一/m 年/nt 了/u ，/w 我/r 睁大/v 眼睛/n ，/w 发觉/v 包德甫/nh 所/u 描述/v 的/u 不只/c 可能/vu ，/w 根本/d 就是/vl 每天/nt 发生/v 、/w 随地/d 可见/a 的/u 生活/n 常态/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 台湾/ns ，/w 最/d 容易/a 生存/v 的/u 不是/vl 蟑螂/n ，/w 而是/vl &quot;/w 坏人/n &quot;/w ，/w 因为/c 台湾/ns 人/n 怕事/v 、/w 自私/a ，/w 只要/vu 不/d 杀到/v 他/r 床上/nl 去/v ，/w 他/r 宁可/d 闭/v 着/u 眼/n 假寐/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     我/r 看见/v 摊贩/n 占据/v 着/u 你/r 家/n 的/u 骑楼/n ，/w 在/p 那儿/r 烧火/v 洗/v 锅/n ，/w 使/v 走廊/n 垢/n 上/nd 一/m 层/q 厚/a 厚/a 的/u 油污/n ，/w 腐臭/a 的/u 菜叶/n 塞/v 在/p 墙角/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     半夜里/nt ，/w 吃客/n 喝酒/v 猜拳/v 作乐/v ，/w 吵/v 得/u 鸡犬不宁/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     这些/r 摊贩/n 都/d 是/vl 流氓/n ，/w 会/vu 动/v 刀子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     警察/n 跟/c 摊贩/n 相熟/v 了/u ，/w 报/v 了/u 也/d 没有用/v ：/w 到时候/v 若/c 曝/v 了/u 光/n ，/w 那/r 才/d 真/d 惹祸/v 上门/v 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 一个/mq 法治/v 上/v 轨道/n 的/u 地方/n ，/w 人/n 是/vl 有/v 权利/n 生气/v 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     他们/r 不/d 走/v ，/w 就/d 请/v 警察/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        60
                                     若/c 发觉/v 警察/n 与/c 小贩/n 有/v 勾结/v -/w -/w 那/r 更/d 严重/a ，/w 这/r 一团/mq 怒火/n 应该/vu 往/p 上/nd 烧/v ，/w 烧/v 到/v 警察/n 肃清/v 纪律/n 为止/v ，/w 烧/v 到/v 摊贩/n 离开/v 你/r 家/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 看见/v 成/v 百/m 的/u 人/n 到/v 淡水/n 河畔/nl 去/v 欣赏/v 落日/n ，/w 去/v 钓鱼/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     我/r 也/d 看见/v 淡水/n 河畔/nl 的/u 住家/n 整/a 笼/n 整/a 笼/n 地/u 把/p 恶臭/a 的/u 垃圾/n 往/p 河里/nl 倒/v ，/w 厕所/n 的/u 排泄/v 管/n 直接/a 通到/v 河底/nl 。/w 
		
			
                                        63
                                     河水/n 一/m 涨/v ，/w 污秽/n 气/n 直逼/v 到/v 呼吸/v 里/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        64
                                     你/r 静/a 静/a 坐/v 在/p 那儿/r 钓鱼/v （/w 那/r 已经/d 布满/v 癌细胞/n 的/u 鱼/n ）/w ，/w 想/v 着/u 今晚/nt 的/u 鱼汤/n ，/w 假装/v 没/d 看见/v 那个/r 几百/m 年/nt 都/d 化解/v 不了/v 的/u 汽水瓶/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     我/r 看见/v 计程车/n 穿/v 来/vd 插/v 去/v ，/w 最后/n 停/v 在/p 右/nd 转/v 线上/nl ，/w 却/d 没有/v 右/nd 转/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     一/m 整/a 列/q 想/v 右/nd 转/v 的/u 车子/n 就/d 停滞/v 下来/vd ，/w 造成/v 大/a 阻塞/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     你/r 坐/v 在/p 方向盘/n 前/nd ，/w 叹/v 口/q 气/n ，/w 觉得/v 无奈/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     报/n 上/nd 说/v ，/w 司机/n 都/d 带/v 着/u 扁/a 钻/n 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     问题/n 不/d 在于/v 他/r 带/v 不/d 带/v 扁/a 钻/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     问题/n 在于/v 你们/r 这/r 二十/m 个/q 受/v 他/r 阻碍/v 的/u 人/n 没有/v 种/n 推开/v 车门/n ，/w 很/d 果断/a 地/u 让/p 他/r 知道/v 你们/r 不齿/v 他/r 的/u 行为/n ，/w 你们/r 很/d 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     经过/v 郊区/n ，/w 我/r 闻到/v 刺鼻/a 的/u 化学品/n 燃烧/v 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     走近/v 海滩/n ，/w 看见/v 工厂/n 的/u 废料/n 大股大股/a 地/u 流进/v 海/n 里/nd ，/w 把/p 海水/n 染成/v 一/m 种/q 奇异/a 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     湾里/nl 的/u 小/a 商人/n 焚烧/v 电缆/n ，/w 使/v 湾里/nl 生出/v 许多/a 缺少/v 脑子/n 的/u 婴儿/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     我们/r 的/u 下一代/n -/w -/w 眼睛/n 明亮/a ，/w 嗓/n 声/n 稚嫩/a 、/w 脸颊/n 透/v 红/a 的/u 下一代/n ，/w 将/d 在/p 化学/n 废料/n 中/nd 学/v 游泳/v ，/w 他们/r 的/u 血管/n 里/nd 将/d 流/v 着/u 我们/r 连/p 名字/n 都/d 说/v 不/d 出来/vd 的/u 毒素/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 是/vl 美丽/a 宝岛/n 的/u 名誉/n ，/w 但是/c 名誉/n 还/d 真/d 是/vl 其次/r 。/w 
		
			
                                        76
                                     最/d 重要/a 的/u 是/vl 我们/r 自己/r 的/u 健康/a 、/w 我们/r 下一代/n 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     好不容易/i 有/v 几个/mq 人/n 生/v 起/vd 气/n 来/vd ，/w 组织/v 了/u 一个/mq 消费者/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     现在/nt 却/d 又/d 有/v &quot;/w 占/v 着/u 茅坑/n 不/d 拉屎/v &quot;/w 的/u 卫生/n 署/n 、/w 为/p 不/d 知道/v 什么/r 人/n 做/v 说客/n 的/u 立法委员/n 要/vu 扼杀/v 这个/r 还/d 没/d 做/v 几/m 桩/q 事/n 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     不要/vu 以为/v 你/r 是/vl 大学/n 教授/n ，/w 所以/c 作/v 研究/v 比较/d 重要/a ；/w 不要/vu 以为/v 你/r 是/vl 杀/v 猪/n 的/u ，/w 所以/c 没有/v 人/n 会/vu 听/v 你/r 的/u 话/n ；/w 也/d 不要/vu 以为/v 你/r 是/vl 个/q 学生/n ，/w 不够/a 资格/n 管/v 社会/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     你/r 一定/d 要/vu 很/d 大声/n 的/u 说/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     塞内加尔/ns 的/u 戈雷岛/ns ，/w 是/vl 历史上/n 有名/a 的/u 囚禁/v 和/c 贩卖/v 黑奴/n 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     据/p 现有/v 的/u 材料/n 记载/v ，/w 从/p 一五一○/m 年/nt 到/v 一八四八/m 年/nt 的/u 三百/m 多/m 年/nt 间/nd ，/w 殖民主义者/n 从/p 这里/r 运走/v 的/u 黑奴/n 不下/v 两千万/m 人/n ，/w 至少/d 有/v 一百万/m 黑奴/n 在/p 囚禁/v 期间/nt 丧身/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 是/vl 一个/mq 黑暗/a 的/u 罪恶/n 的/u 地狱/n ，/w 也是/vl 烙/v 在/p 非洲/ns 黑人/n 心目中/nl 的/u 一个/mq 耻辱/n 的/u 标记/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     戈雷岛/ns 离/v 达喀尔/ns 只有/d 几/m 公里/q ，/w 乘/v 轮渡/n 过去/vd 二十/m 分钟/q 即可/vu 到达/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     岛上/nl 至今/d 还/d 保留/v 有/v 殖民主义者/n 当年/nt 囚禁/v 黑人/n 的/u 堡垒/n ，/w 人们/n 称之为/v &quot;/w 奴隶堡/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     今年/nt 初/n ，/w 我/r 路经/v 达喀尔/ns 时/nt ，/w 曾/d 匆匆/a 参观/v 过/u 这个/r 罪恶/n 的/u 遗迹/n ，/w 重温/v 了/u 这/r 一/m 段/q 血泪/n 斑斑/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     奴隶堡/ns 四周/nl 的/u 院墙/n 很/d 高/a ，/w 但/c 里面/nd 的/u 建筑/n 却/d 只有/d 一/m 座/q 木/n 石/n 结构/n 的/u 小楼/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     楼上/nl 是/vl 奴隶/n 贩子/n 的/u 住处/n ，/w 楼下/nl 才是/vl 囚禁/v 黑奴/n 的/u 牢房/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     这里/r 低矮/a 、/w 潮湿/a 、/w 黑暗/a ，/w 墙壁/n 上/nd 只有/d 一个/mq 碗口/n 大/a 的/u 通气孔/n ，/w 即令/c 在/p 白天/nt 也/d 要/vu 点上/v 油灯/n 照明/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     囚室/n 分/v 男/f 奴/n 囚室/n 和/c 女奴/n 囚室/n ，/w 还有/v 专门/a 关押/v 孩子/n 的/u 童/n 奴/n 囚室/n 和/c 禁闭室/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     每个/r 囚室/n 只有/d 几个/mq 平方米/q 大/a ，/w 据说/v 至少/d 要/vu 塞进/v 十五/m 到/v 二十/m 个/q 黑人/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     囚室/n 四面/nd 都/d 是/vl 坚固/a 的/u 石壁/n ，/w 有些/m 已/d 长满/v 了/u 绿苔/n ，/w 一/m 股/q 潮湿/a 的/u 腐烂/v 气味/n 令/v 人/n 难以忍受/i 。/w 
		
			
                                        93
                                     讲解员/n 告诉/v 我/r ，/w 奴隶/n 们/k 被/p 关/v 在/p 这里/r 待/v 船/n 外运/v ，/w 一般/a 待/v 船期/nt 要/vu 三/m 四/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 他们/r 都/d 要/vu 被/p 戴上/v 脚镣/n 和/c 手铐/n ，/w 有的/r 还要/vu 系上/v 一个/mq 七/m 公斤/q 的/u 铁球/n ，/w 忍受/v 着/u 种/q 种/q 非人/a 的/u 折磨/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     许多/a 奴隶/n 由于/c 不堪/v 摧残/v 未及/v 外运/v 即/d 惨死/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        96
                                     奴隶堡/ns 的/u 后面/nl ，/w 有/v 一个/mq 象/p 洞口/nl 似的/u 小门/n ，/w 这里/r ，/w 面向/v 大海/n ，/w 是/vl 奴隶/n 们/k 被/p 赶上/v 船/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     我/r 从/p 洞门/n 口/n 探身/v 向/p 外/nd 观看/v ，/w 只见/v 眼前/nl 一片/mq 零乱/a 的/u 黑石/n ，/w 一/m 堆/q 堆/q 肮脏/a 的/u 垃圾/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     风/n 急/v 浪/n 涌/v ，/w 乌云/n 迫/v 岸/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     几/m 只/q 苍鹰/n 在/p 这里/r 落下/v 又/d 飞起/v ，/w 一直/d 在/p 上下/n 盘旋/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     奴隶堡/ns 内/nd 到处/nl 贴满/v 了/u 来自/v 世界/n 各地/nl 参观者/n 的/u 留言/v ，/w 其中/nd 有/v 血泪/n 的/u 控诉/v ，/w 也/d 有/v 正义/a 的/u 声讨/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     &quot;/w 人们/n 可以/vu 把/p 一/m 个/q 人/n 从/p 一个/mq 国家/n 掠夺/v 走/v ，/w 但/c 谁/r 也/d 不能/vu 把/p 一个/mq 国家/n 从/p 人民/n 的/u 心目中/nl 抹掉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     我/r 在/p 岛上/nl 环游/v 一/m 周/nt ，/w 看到/v 在/p 岛/n 的/u 四面/nd 都/d 残存/v 有/v 当年/nt 修建/v 的/u 炮台/n 和/c 岗楼/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     毫无疑问/i ，/w 这/r 是/vl 防止/v 黑奴/n 逃跑/v 的/u 警戒/v ，/w 也是/vl 为了/p 对付/v 任何/r 来自/v 海上/nl 的/u 袭击/v 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     据/p 资料/n 记载/v ，/w 当年/nt 葡/j 、/w 荷/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 殖民主义者/n 都/d 先后/d 夺占/v 过/u 这个/r 岛/n ，/w 并/c 修建/v 了/u 许多/a 奴隶堡/ns ，/w 整个/a 岛/n 实际上/nl 就是/vl 一个/mq 大/a 牢房/n ，/w 奴隶堡/ns 应该/vu 正名/n 为/vl 奴隶岛/ns 。/w 
		
			
                                        105
                                     西方/nd 奴隶/n 贩子/n 们/k 选择/v 这个/r 岛/n 作为/v 贩/v 奴/n 基地/n ，/w 看来/v 曾/d 煞费/v 过/u 一番/mq 心机/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     一方面/c ，/w 四面/nd 环海/v 的/u 孤岛/n 便于/v 囚禁/v 黑奴/n ，/w 另一方面/c 这里/r 正是/vl 从/p 西欧/ns 通向/v 美洲/ns 的/u 必经之路/n ，/w 更/d 有利于/v 他们/r 进行/v 罪恶/n 的/u 交易/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     几个/mq 世纪/nt 以来/nt ，/w 欧洲/ns 殖民主义者/n 依仗/v 着/u 自己/r 的/u 枪炮/n ，/w 把/p 大批/q 黑人/n 作为/v 商品/n 奴隶/n 卖/v 往/p 美洲/ns ，/w 接着/v 又/d 把/p 美洲/ns 的/u 原料/n 和/c 经济作物/n 贩/v 回/v 欧洲/ns ，/w 所谓/a 西方/nd 资本主义/n 的/u 文明/n 和/c 财富/n ，/w 实际上/nl 是/vl 建筑/v 在/p 无数/m 黑奴/n 的/u 白骨/n 堆/q 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     这个/r 岛/n 就是/vl 这/r 一/m 血泪/n 历史/n 的/u 见证/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 曾/d 站/v 在/p 岛/n 的/u 最高/a 处/n ，/w 环顾/v 海岸/n 边/nd 那些/r 巨大/a 的/u 黑色/n 礁石/n ，/w 它们/r 一/m 群/q 群/q 、/w 一/m 片/q 片/q ，/w 一直/d 伸延/v 到/v 很/d 远/a 的/u 海中/nl 。/w 
		
			
                                        110
                                     大西洋/ns 雪白/a 的/u 浪花/n ，/w 飞溅/v 在/p 礁石/n 上/nd ，/w 色彩/n 对比/v 是/vl 那么/r 的/u 鲜明/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     历史/n 的/u 陈迹/n 毕竟/d 已经/d 过去/vd 了/u ，/w 但是/c 新/a 老/a 殖民主义者/n 同/c 非洲/ns 人民/n 之间/nd 的/u 斗争/n ，/w 看来/v 还/d 远远/a 没有/d 休止/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     波浪/n 依然/d 无情/a 地/u 击打/v 着/u 黑/a 礁石/n ，/w 只不过/d 殖民主义者/n 改变/v 了/u 一些/m 手法/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     今天/nt ，/w 时代/nt 已/d 不/d 允许/v 他们/r 明目张胆/i 地/u 从事/v 贩卖/v 黑奴/n 的/u 勾当/n ，/w 也/d 不/d 可能/vu 让/p 他们/r 再/d 维持/v 黑暗/a 的/u 殖民/v 统治/v ，/w 但/c 他们/r 在/p 经济/n 上/nd 的/u 掠夺/v 和/c 控制/v ，/w 仍然/d 使/v 整个/a 非洲/ns 被/p 卡住/v 脖子/n 喘/v 不/d 过/v 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        114
                                     我/r 两/m 次/q 在/p 非洲/ns 旅行/v ，/w 走过/v 十几/m 个/mq 黑非洲/ns 国家/n ，/w 尽管/c 他们/r 在/p 独立/v 后/nd 选择/v 了/u 不同/a 的/u 发展/v 道路/n ，/w 但/c 都/d 程度/n 不同/a 地/u 在/p 经济/n 上/nd 受/v 着/u 国际/n 资本/n 和/c 原/a 宗主国/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     几百/m 年/nt 来/u ，/w 贩卖/v 黑奴/n 的/u 创伤/n ，/w 对/p 非洲/ns 生产力/n 的/u 破坏/v ，/w 到/v 现在/nt 还是/d 非洲/ns 贫穷/a 落后/a 的/u 症结/n 所在/n ，/w 而/c 长期/nt 殖民主义/n 统治/v ，/w 在/p 经济/n 上/nd 遗留/v 下来/v 的/u 畸形/n 的/u &quot;/w 单一/a 经济/n &quot;/w 的/u 苦果/n ，/w 至今/d 仍/d 使/v 一些/m 非洲/ns 国家/n 在/d 痛苦/a 地/u 吞食/v 着/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     他们/r 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 许多/a 都/d 操纵/v 在/p 外国/n 资本家/n 的/u 手里/nl ，/w 百/m 分之/u 八十/m 的/u 对外贸易/v 是/vl 经过/p 外国/n 银行家/n 之/u 手/n 成交/v 的/u ，/w 而/c 价格/n 必须/d 由/p 国外/nl 议定/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     外国/n 资本/n 集团/n 更/d 以/p 形形色色/a 的/u 名义/n ，/w 把/p 他们/r 的/u 吸血/v 管/n 象/p 蛛网/n 一样/a 地/u 布满/v 非洲/ns 大地/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     １９７８/m 年/nt 的/u 年底/nt ，/w 我/r 在/p 四川/ns 农学院/n 听/v 老师/n 讲/v &quot;/w 中国共产党/ni 党史/n &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 路线斗争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 我/r 在/p 四川/ns 大学/n 给/p ８６/m 级/q 本科生/n 讲/v &quot;/w 市场营销/v 学/k &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 市场/n 细分/v 策略/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     对于/p 我/r ，/w 这/r 虽然/c 算/v 不/d 上/v 天翻地覆/i 的/u 变化/v ，/w 但/c 却/d 让/p 我/r 真切/a 地/u 感受到/v 了/u 岁月/nt 的/u 变迁/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     １９７８/m 年/nt 我/r １６/m 岁/nt ，/w 虽然/c 考分/n 较/d 高/a ，/w 但/c 由于/c 体检/v 原因/n ，/w 没/d 能/vu 进入/v 重点/n 大学/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     为此/c 我/r 愤愤不平/i 达/v １０/m 天/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     一/m 位/q 插队/v ７/m 年/nt 的/u 老/a 知青/j 、/w １９７７/m 年/nt 考上/v 清华大学/ni 的/u 老大哥/n 来信/v 安慰/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 没关系/i ，/w 要紧/a 的/u 是/vl 应该/vu 珍惜/v 这个/r 学习/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     那时/r 我/r 太/d 小/a ，/w 还/d 体会/v 不到/v 这/r 话/n 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     今天/nt ，/w １６/m 岁/nt 的/u 中学生/n 看起来/v 似乎/d 什么/r 都/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     十/m 年/nt 前/nd ，/w 我/r 几乎/d 一无所知/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     就/d 连/p 为什么/r 考/v 大学/n ，/w 我/r 也/d 说/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     其实/d ，/w 从/p 我们/r 那年/r 起/v 就/d 不再/d 下乡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     大学/n 班/n 上/nd ，/w 我/r 的/u 同学/n 年龄/nt 断层/n 非常/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     有/v 几个/mq 十几/m 岁/nt 的/u 娃娃/n ，/w 其余/r 都/d 是/vl ２５/m 岁/nt 以上/nd 的/u 老大哥/n 和/c 老/h 大姐/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     最大/a 的/u ３２/m 岁/nt ，/w 正好/d 是/vl 我/r 年岁/nt 的/u ２/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     新名词/n 叫/v &quot;/w 代沟/n &quot;/w ，/w 那会儿/r 在/p 我们/r 班/n 似乎/d 也/d 存在/v &quot;/w 代沟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     这/r 历史/n 的/u 巧合/v 让/p 我/r 难堪/a ，/w 更/d 让/p 我/r 吃惊/v 的/u 是/vl 我/r 的/u 下铺/n ，/w 一/m 位/q 具有/v 五/m 年/nt 插/v 龄/n 的/u 知青/j 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 常/d 在/p 熄灯/v 之后/nt 给/p 我们/r 讲述/v 颇/d 骇人听闻/i 的/u &quot;/w 知青/j 故事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 又/d 庆幸/v 自己/r 没/d 赶上/v 插队/v 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     照理/d 说/v ，/w 饱经风霜/i 的/u 老大哥/n 老/h 大姐/n 早已/d 看破红尘/i ，/w 处事/v 应/vu 随和/a 些/q 才是/vl ，/w 然而/c 他们/r 在/p 学习/v 上/nd 却/d 一点/mq 不/d 随和/a ，/w 执着/a 认真/a 得/u 近乎/v &quot;/w 迂腐/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     一/m 位/q 姓/v 石/nhf 的/u 大哥/n ，/w 对/p &quot;/w 液压/n 理论/n 技术/n &quot;/w 、/w &quot;/w 金属/n 材料/n 热处理/v &quot;/w 同/c 对/p &quot;/w 党史/n &quot;/w 、/w &quot;/w 哲学/n &quot;/w 一样/a 认真/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     我/r 最/d 怕/v 他/r 问/v 问题/n ，/w 一/d 问/v 没/d 个/q 完/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     我们/r 全班/n 都/d 叫/v 他/r &quot;/w 老/h 石/nhf &quot;/w ，/w 不过/c ，/w 那/r &quot;/w 石/n &quot;/w 字/n 里/nd 却/d 有/v &quot;/w 实/a &quot;/w 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     四/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 以/p 全班/n 最/d 优异/a 的/u 成绩/n 毕业/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     还有/v 老/h 周/nhf ，/w 他/r 陷入/v 了/u 同/p 儿子/n 没完没了/i 的/u &quot;/w 分数/n 竞赛/v &quot;/w 之中/nd 。/w 
		
			
                                        142
                                     儿子/n 念/v 小学/n 一/m 年级/n ，/w 他/r 念/v 大学/n 一/m 年级/n ；/w 儿子/n 每次/r 考试/v 都/d 是/vl ９９/m 分/n 或/c １００/m 分/n ，/w 而/c 老子/n 熬得/v 两眼/n 通红/a 、/w 整夜/nt 失眠/v ，/w 也/d 只能/vu 刚刚/d 及格/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     于是/c ，/w 只有/d 慨叹/v ：/w &quot;/w 老/a 了/u 不/d 中用/a 了/u ，/w 老子/n 不如/v 儿子/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     也许/d 他/r 儿子/n 不/d 知道/v ，/w 他/r 爸爸/n 不仅/c 要/vu 同/p 他/r &quot;/w 争/v 分/n &quot;/w ，/w 还/d 得/vu 从/p 每个/r 月/nt 仅有/v 的/u １６/m 元/q 助学金/n 中/nd ，/w 拿出/v １０/m 元/q 给/p 家里/nl 寄去/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     老三届/n 们/k 跨越/v 了/u 两/m 个/q 十年/nt ，/w 勤奋/a 、/w 执着/a 、/w 节俭/a 、/w 稳重/a 似乎/d 是/vl 他们/r 的/u 共同/a 特征/n ，/w 新名词/n 叫/v &quot;/w 主流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     我/r 庆幸/v 自己/r 和/c 老大哥/n 老/h 大姐/n 有/v 过/u 四/m 年/nt 的/u &quot;/w 同窗/n &quot;/w 之/u 谊/n ，/w 于是/c 我/r 毕业/v 且/c 不甘寂寞/i ，/w 再/d 考/v 研究生/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     今天/nt ，/w 我/r 站/v 在/p 讲台/n 上/nd ，/w 面对/v 着/u 花花绿绿/a 的/u 一代/nt ，/w 真/d 感到/v 十年/nt 有着/v 巨变/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     不仅/c 是/vl 穿着/n ，/w 还有/v &quot;/w 内在/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     特殊/a 年代/nt 造就/v 的/u 老三届/n 们/k ，/w 特殊/a 得/u 只能/vu 让/p 今天/nt 的/u 大学生/n 钦佩/v 而/c 无法/d 让/p 他们/r 学习/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 这个/r 物质/n 生活/n 和/c 精神/n 生活/n 都/d 在/p 发生/v 激烈/a 变化/v 的/u 年代/nt 里/nd ，/w 只有/d 两/m 年/nt 教龄/n 的/u 我/r ，/w 似乎/d 还/d 抓/v 不住/v 我/r 的/u 学生/n 们/k 的/u &quot;/w 主流/n &quot;/w -/w -/w 也许/d ，/w 根本/d 就/d 不/d 存在/v 主流/n ，/w 而是/vl &quot;/w 百舸争流/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     什么/r 人/n 都/d 有/v ，/w 什么/r 想法/n 都/d 有/v ，/w 花花绿绿/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     他们/r 看/v 得/u 多/a 、/w 想/v 得/u 多/a 、/w 说/v 得/u 多/a 、/w 干/v 得/u 也/d 多/a ；/w 时/nt 冷/a 时/nt 热/a 、/w 时/nt &quot;/w 好/a &quot;/w 时/nt &quot;/w 坏/a &quot;/w ；/w 不仅/c 埋头/v 苦干/v ，/w 也/d 抬头/v 巧干/v ；/w 不仅/c 看/v 分数/n 高低/n ，/w 也/d 看/v ＭＯＮＥＹ/ws （/w 钱/n ）/w 多少/r ；/w 时而/d 高谈阔论/i 不着边际/i ，/w 时而/d 又/d 斤斤计较/i 显得/v 过于/d 实际/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 的/u 学生/n 中/nd ，/w 学习/v 热情/a 最高/a 的/u 是/vl 位/q 衣着/n 朴素/a 的/u 女/f 同学/n ，/w 然而/c 她/r 只/d 对/p 一/m 门/q 课/n 有/v 热情/n -/w -/w 英语/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     她/r 的/u 脑袋/n 里/nd 成天/nt 想/v 的/u 是/vl &quot;/w 托福/n &quot;/w ，/w 想/v 的/u 是/vl 出国/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     也许/d 还有/v 更/d 深刻/a 的/u 东西/n ，/w 我/r 不/d 知道/v ，/w 不/d 妄加/v 揣测/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     一/m 位/q 姓/v 赖/nhf 的/u 同学/n （/w 真的/a 姓/v 赖/nhf ，/w 绝无/v 影射/v 之/u 意/n ）/w ，/w 敢于/vu 在/p 课堂上/n 把/p 大学/n 教科书/n 中/nd 的/u 陈词滥调/i 驳/v 得/u 体无完肤/i ，/w 敢于/vu 同/p 德高望重/i 的/u 老/h 教授/n 争得/v 面红耳赤/i 。/w 
		
			
                                        157
                                     更有/v 几个/mq 学生/n &quot;/w 倒爷/n &quot;/w ，/w 为了/p 几分/mq 钱/n 的/u 薄利/n -/w -/w 进价/n ０．４０/m 元/q 、/w 出价/v ０．４５/m 元/q 的/u &quot;/w 北冰洋/ns &quot;/w 汽水/n ，/w 干/v 得/u 汗流浃背/i 。/w 
		
			
                                        158
                                     答曰/v ：/w &quot;/w 扯/v 那/r 玩意/n ，/w 早/d 记住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     黄河/ns 东流/v 去/v ，/w 不会/vu 一代/nt 不如/v 一代/nt 。/w 
		
			
                                        160
                                     外表/n 美/a 的/u 人/n 都/d 比较/d 喜欢/v 照相/v ，/w 而/c 长相/n 一般/a 的/u 人/n 则/c 往往/d 对/p 此/r 不/d 感兴趣/v ，/w 更/d 有人/r 视/v 之/u 为/vl 畏途/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     其实/d ，/w 每/r 一/m 张/q 脸/n ，/w 都/d 有/v 它/r 最/d 美/a 的/u 瞬间/nt 。/w 
		
			
                                        162
                                     假若/c 那/r 瞬间/nt 的/u 美/n ，/w 或/c 说/v 那/r 美/a 的/u 瞬间/nt 被/p 摄/v 在/p 胶片/n 上/nd ，/w 那么/r 洗印/v 放大/v 之后/nt ，/w 则/c 是/vl 一/m 种/q 永恒/a 的/u 美/n 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     每/r 个/q 人/n 从/p 内心/n 来说/v ，/w 都/d 希望/v 那/r 瞬间/nt 的/u 最/d 美/a 的/u 微笑/v 能够/vu 保留/v 下来/v ，/w 长久/n 地/u 挂在/v 墙上/nl ，/w 或/c 压/v 在/p 玻璃板/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        164
                                     照相/v ，/w 对于/p 被/p 拍摄/v 者/k 来说/v ，/w 有/v &quot;/w 上相/a &quot;/w 和/c &quot;/w 不/d 上相/a &quot;/w 之/u 说/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     其实/d ，/w 在/p 严格/a 的/u 意义/n 上/nd 讲/v ，/w &quot;/w 上相/a &quot;/w 与/c 否/d ，/w 既/c 与/c 被/p 拍摄/v 者/k 是否/d 善于/v 把握/v 表情/n 有关/v ，/w 也/d 与/c 摄影/v 者/k 的/u 技术/n 水平/n 有关/v ，/w 另外/c ，/w 与/c 照相/v 器材/n 也/d 不无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     现在/nt 与/c 过去/nt 相比/v 毕竟/d 大/d 不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     人们/n 一般/a 都/d 能/vu 拍出/v 满意/a 的/u 相片/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     然而/c ，/w 北京市/ns 首都/n 照相馆/n 的/u 摄影/v 员/k 田大全/nh 却/d 不/d 满足/v 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 在/p 领导/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 摸索/v 着/u 试验/v 成功/a 了/u &quot;/w 无线/a 遥控/v 电动/a 快门/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 一/m 装置/n 与/c 室/n 影/n 闪光灯/n 配合/v ，/w 大大/d 提高/v 了/u 拍摄/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     不久前/nt ，/w 我/r 特意/d 到/v 首都/n 照相馆/n 去/v 照相/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     田大全/nh 正好/d 当班/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 刚/d 满/v 二十三/m 岁/nt ，/w 眉清目秀/i ，/w 工作/n 起来/vd 充满/v 朝气/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     当/p 我/r 说明/v 来意/n ，/w 他/r 笑/v 了/u 笑/v ，/w 又/d 忙/a 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     过/vd 一会儿/nt ，/w 轮到/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 让/p 我/r 在/p 镜头/n 前/nd 坐下/v ，/w 便/d 在/p 一旁/nd 调节/v 灯光/n ，/w 然后/c 退后/v 几/m 步/n ，/w 端详/v 一下/mq ，/w 笑/v 笑/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     我/r 等待/v 着/u 他/r 回到/v 照相机/n 后面/nl ，/w 心里/nl 很/d 轻松/a ，/w 也/d 随着/p 他/r 微笑/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     忽然/d ，/w &quot;/w 哗/o &quot;/w 地/u 一/m 声/n ，/w 室/n 影/n 灯/n 一/m 闪/v ，/w 我/r 还/d 不知/v 怎么回事/n ，/w 已经/d 拍完/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     原来/d ，/w 无线电/n 遥控/v 电动/a 快门/n 早已/d 拿/v 在/p 他/r 手里/nl ，/w &quot;/w 您/r 没有/d 意识到/v 要/vu 照相/v 的/u 时候/n ，/w 精神/n 上/nd 没/d 负担/n ，/w 人/n 很/d 轻松/a ，/w 这时候/nt 照/v 的/u 相片/n 最/d 自然/a &quot;/w ，/w 小/h 田/nhf 介绍/v 说/v ，/w &quot;/w 有的/r 顾客/n ，/w 一/d 看见/v 摄影/v 员/k 退到/v 照相机/n 后/nd ，/w 把/p '/w 皮球/n '/w （/w 气动/v 快门/n ）/w 捏/v 在/p 手里/nl 就/d 紧张/a ，/w 表情/n 也/d 不/d 自然/a ，/w 这样/r 照/v 出来/vd 的/u 相片/n 一般/a 都/d 不会/vu 是/vl 最佳/a 效果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q 气动/v 快门/n 的/u 曝光/v 速度/n 慢/a ，/w 误差/n 大/a ，/w 不能/vu 抓住/v 被/p 拍摄/v 者/k 神态/n 的/u 微妙/a 变化/v ，/w 如果/c 被/p 拍摄/v 者/k 一/d 动弹/v ，/w 还/d 会/vu 模糊/a ，/w 需要/v 补拍/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     另外/c ，/w 气动/v 快门/n 的/u 皮/n 线/n 也/d 牵制/v 手脚/n ，/w 操作/v 起来/vd 不方便/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     一个/mq 星期/nt 以后/nt ，/w 我/r 取到/v 了/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 这/r 副/q &quot;/w 尊容/n &quot;/w ，/w 自己/r 最/d 清楚/a ，/w 但/c 平心而论/i ，/w 这次/r 的/u 神态/n ，/w 的确/d 比/p 过去/nt 自然/a 得/u 多/a ，/w 心里/nl 颇/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     趁/p 此/r 机会/n ，/w 我/r 让/p 田大全/nh 谈/v 谈/v 他/r 是/vl 怎样/r 试制/v 这/r 种/q 装置/n 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     &quot;/w 年轻人/n 一般/a 都/d 有/v 自已/r 的/u 兴趣/n ，/w 但是/c 自己/r 要/vu 善于/v 处理/v 兴趣/n 与/c 工作/n 、/w 学习/v 的/u 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 深有体会/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 在/p 上/v 中学/n 时/nt ，/w 对/p 无线电/n 发生/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 课余/n ，/w 不是/vl 试/v 着/u 安装/v 收音机/n ，/w 就是/d 翻阅/v 有关/v 书刊/n ，/w 自学/v 无线电/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     但是/c ，/w 毕业/v 后/nd ，/w 他/r 考入/v 服务/v 学校/n ，/w 学/v 的/u 却是/vl 摄影/v 专业/n ，/w 第一/m 节/n 课/n 就是/d 学/v 捏/v &quot;/w 皮球/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 照常/v 上课/v ，/w 认真/a 学习/v ，/w 但/c 并/d 没有/d 放弃/v 对/p 无线电/n 的/u 兴趣/n ，/w 课余/n 仍然/d 抽出/v 时间/n 自学/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这时/r ，/w 他/r 还/d 没想/v 过/u 他/r 的/u 兴趣/n 、/w 他/r 的/u 自学/v ，/w 会/vu 有/v 什么/r 用处/n ，/w 只是/d 觉得/v 这样/r 做/v 精神/n 上/nd 充实/a ，/w 课余/n 时间/n 过/vd 得/u 有意义/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     从/p 服务/v 学校/n 毕业/v 后/nd ，/w 他/r 被/p 分配/v 到/v 照相馆/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     很快/a ，/w 他/r 就/d 发现/v 照相/v 时/nt 捏/v &quot;/w 皮球/n &quot;/w 的/u 弊病/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 把/p 这/r 件/n 事/n 记/v 在/p 心里/nl ，/w 闲暇/n 时/nt ，/w 常常/d 展开/v 自己/r 想象/v 的/u 翅膀/n ，/w 去/v 寻找/v 解决/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     这个/r 想法/n 得到/v 领导/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 着手/v 试制/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     过去/nt ，/w 他/r 只是/d 装/v 过/u 无线电/n 收音机/n ，/w 靠/v 已/d 掌握/v 的/u 知识/n ，/w 只能/vu 引导/v 他/r 去/v 设想/v ，/w 真/d 要/vu 试制/v 这/r 种/q 无线电/n 遥控/v 装置/n ，/w 还/d 需要/v 用/p 数学/n 知识/n 进行/v 计算/v ，/w 需要/v 用/p 电子学/n 的/u 知识/n 设计/v 线路/n 和/c 选择/v 合适/a 的/u 零件/n ，/w 还有/v 发射/v 、/w 接收/v 等/u 技术/n ，/w 甚至/d 还/d 得/vu 有/v 机械/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     但是/c ，/w 他/r 又是/vl 那么/r 兴奋/a ，/w 因为/c 自己/r 的/u 兴趣/n 、/w 自学/v 得/v 来/vd 的/u 知识/n 可以/vu 在/p 本职工作/n 中/nd 充分/a 发挥/v ，/w 所以/c 他/r 根本/d 没有/v 想到/v 那是/vl 困难/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     一个/mq 又/d 一个/mq 的/u 困难/n -/w -/w 知识/n 、/w 经验/n 、/w 经费/n ，/w 他/r 都/d 在/p 领导/n 和/c 同志们/n 的/u 支持/v 和/c 帮助/v 下/nd 克服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 为了/p 克服/v 经费/n 一时/nt 不足/a 的/u 困难/n ，/w 他/r 还/d 打/v 过/u 女朋友/n 的/u 主意/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     那/r 一/m 次/q ，/w 他/r 要/vu 买/v 一个/mq 零件/n ，/w 可是/d 钱/n 已经/d 用完/v 了/u ，/w 急/a 得/u 他/r 没办法/v ，/w 不知/v 怎么/r 的/u 就/d 想到/v 了/u 女朋友/n ，/w 结果/n 把/p 她/r 准备/v 买/v 皮/n 凉鞋/n 的/u 二十五/m 元/q 钱/n &quot;/w 动员/v &quot;/w 过来/vd 买/v 了/u 零件/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     无线电/n 遥控/v 电动/a 快门/n 终于/d 试制/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 装置/n 使用/v 了/u 一/m 年/nt 多/a ，/w 从未/d 发生/v 过/u 故障/n ，/w 拍摄/v 照片/n 的/u 质量/n 大大/d 提高/v ，/w 受到/v 广大/a 群众/n 的/u 好评/n ，/w 照相馆/n 的/u 营业额/n 也/d 增加/v 了/u 不少/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     现在/nt ，/w 田大全/nh 又/d 瞄准/v 了/u 新/a 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 告诉/v 我/r ：/w 国外/nl 摄影/v 技术/n 发展/v 很快/a ，/w 电动/a 快门/n 、/w 电动/a 调焦/v 、/w 自动/a 曝光/v 系统/n 以及/c 彩色/n 摄影/v 已经/d 很/d 普遍/a 了/u ，/w 电视/n 监视/v 照片/n 质量/n 、/w 电视/n 监视/v 拍摄/v 过程/n 、/w 自动/a 洗印/v 系统/n 等/u 新/a 技术/n 也/d 已/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     从/p 国内/nl 来说/v ，/w 随着/p 广大/a 群众/n 审美/v 水平/n 的/u 提高/v ，/w 对/p 照片/n 的/u 要求/v 也/d 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     为了/p 使/v 每/r 个/q 人/n 都/d 留下/v 最/d 美/a 的/u 微笑/v ，/w 作为/v 新一代/n 的/u 摄影/v 工作者/n ，/w 他/r 有/v 一/m 种/q 紧迫感/n 和/c 责任感/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     说到/v 这时/r ，/w 他/r 的/u 眼晴/n 格外/d 明亮/a ，/w 瘦削/a 的/u 脸上/nl 流露/v 出/vd 对/p 未来/nt 充满/v 信心/n 的/u 神情/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     田大全/nh 还有/v 远大/a 的/u 目标/n ，/w 他/r 要/vu 为/p 人民/n 的/u 需要/v 去/v 学习/v ，/w 去/v 尽力/v 捕捉/v 那/r 最/d 美/a 的/u 瞬间/nt 。/w 
		
			
                                        209
                                     当/p 我/r 向/p 他/r 告别/v 时/nt ，/w 他/r 恳切/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 迫切/a 希望/v 有/v 更/d 多/a 的/u 同志/n 来/vd 指导/v 和/c 帮助/v 我/r 进行/v 这/r 方面/n 的/u 研究/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 相信/v 他/r 会/vu 得到/v 各方面/n 的/u 帮助/v ，/w 他/r 的/u 目标/n 是/vl 一定/d 能/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     茅盾/nh 的/u 母亲/n 姓/v 陈/nhf ，/w 名/n 爱珠/nhs ，/w 她/r 的/u 父亲/n 是/vl 一个/mq 著名/a 的/u 中医/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     爱珠/nhs 小/a 的/u 时候/n ，/w 长期/nt 住/v 在/p 大/a 姨夫/n 王/nhf 老/a 秀才/n 家里/nl ，/w 跟/c 老/a 秀才/n 学会/v 了/u 读/v 、/w 写/v 、/w 算/v ，/w 还/d 念/v 了/u 不少/a 古文/n ，/w 又/d 跟/p 姨妈/n 学会/v 做/v 莱/n 、/w 缝纫/n ，/w 以至于/c 老/a 秀才/n 常/d 对人/v 夸奖/v 爱珠/nhs ：/w &quot;/w 朝廷/n 如/v 开/v 女/f 科/n ，/w 我/r 这/r 姨/n 甥女/n 准/d 能/vu 考取/v 秀才/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     爱珠/nhs 也/d 确实/d 能干/a ，/w 她/r 年/nt 仅/d １４/m 岁时/nt ，/w 就/d 能/vu 把/p 一个/mq ７/m -/w ８/m 个/q 人/n 的/u 大家/n 治理/v 得/u 井井有条/i ，/w 内外/nd 肃然/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     爱珠/nhs １９/m 岁时/nt ，/w 嫁到/v 了/u 沈/nhf 家/n ，/w 在/p 丈夫/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 又/d 补/v 读/v 了/u 《/w 史/n 鉴/n 节/n 要/a 》/w 、/w 《/w 瀛环志略/n 》/w 等/u 史地/n 书/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     作为/v 母亲/n ，/w 陈爱珠/nh 含辛茹苦/i ，/w 把/p 年幼/a 丧父/v 的/u 茅盾/nh 兄弟俩/n 抚育/v 成人/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     她/r 教/v 子/n 立志/v ，/w 为人/v 要/vu 淳朴/a 勤奋/a ，/w 为了/p 教/v 子/n 有/v 志气/n ，/w 她/r 从/p 丈夫/n 死后/nt ，/w 甚至/d 连/p 娘家/n 送来/v 的/u 菜肴/n 也/d 不/d 接受/v ，/w 免得/c 让/p 人家/r 看来/v 是/vl 在/p 显示/v 娘家/n 的/u 富裕/a ，/w 留下/v 不好/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     她/r 严格/a 地/u 管束/v 着/u 子女/n ，/w 茅盾/nh 进/v 小学/n 念书/v 后/nd ，/w 放学/v 迟/a 回家/v ，/w 母亲/n 一定/d 要/vu 查问/v 原因/n ，/w 如果/c 孩子/n 淘气/a ，/w 惹是生非/i ，/w 母亲/n 便/d 一定/d 要/vu 严/a 加/v 教训/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     有一回/v ，/w 一个/mq 比/p 茅盾/nh 大/a ５/m -/w ６/m 岁/nt 的/u 同学/n 拉/v 着/u 茅盾/nh 与/c 他/r 玩/v ，/w 茅盾/nh 不肯/vu ，/w 茅盾/nh 在/p 前边/nd 跑/v ，/w 他/r 在/p 后边/nd 追/v ，/w 结果/n 跌倒/v 了/u ，/w 膝头/n 和/c 手腕/n 都/d 擦破/v 了/u 一/m 层/q 皮/n ，/w 手腕/n 上/nd 还/d 出/vd 了/u 点/n 血/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     这个/r 同学/n 便/d 诬赖/v 茅盾/nh ，/w 到/v 茅盾/nh 母亲/n 面前/nd 告状/v ，/w 母亲/n 安慰/v 了/u 那个/r 同学/n 几/m 句/n ，/w 又/d 给/p 那个/r 同学/n 几十/m 个/q 制钱/n ，/w 说/v 是/vl 给/p 他/r 医治/v 手腕/n 的/u 医疗费/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     然后/c 拉/v 着/u 茅盾/nh 上楼/v ，/w 关/v 了/u 房门/n ，/w 拿起/v 硬木/n 大/a 戒尺/n 便/d 要/vu 打/v ，/w 茅盾/nh 怕/v 极/d 了/u ，/w 快步/n 开/v 了/u 房门/n ，/w 直往/v 楼下/nl 跑/v ，/w 母亲/n 立/v 在/p 房门/n 边/nd 恨/v 声/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不/d 听/v 管教/v ，/w 我/r 不要/vu 你/r 这/r 儿子/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     茅盾/nh 跑出/v 家门/n ，/w 觉得/v 委曲/a ，/w 便/d 回/v 学校/n 请/v 了解/v 情况/n 的/u 沈听蕉/nh 先生/n 说情/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     沈/nhf 先生/n 带/v 茅盾/nh 来到/v 母亲/n 跟前/nl ，/w 母亲/n 立/v 在/p 楼上/nl 窗口/n 听/v 沈/nhf 先生/n 说明/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     沈/nhf 先生/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 事/n 我/r 当场/v 看见/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     是/vl 那/r 孩子/n 不好/a ，/w 他/r 要/vu 追/v 德鸿/nhs ，/w 自己/r 绊/v 了/u 交/n ，/w 反/d 诬告/v 德鸿/nhs 。/w 
		
			
                                        225
                                     怕/v 你/r 不/d 信/v ，/w 我/r 来/vd 作证/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     德鸿/nhs 做得/v 对/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     沈/nhf 先生/n 走/v 后/nd ，/w 茅盾/nh 回到/v 母亲/n 的/u 房间/n ，/w 只见/v 母亲/n 背/v 窗/n 而/c 坐/v ，/w 茅盾/nh 跪/v 在/p 母亲/n 的/u 膝前/nl ，/w 哭/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 妈妈/n ，/w 打/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     就/d 说/v 不/d 下去/v ，/w 拉起/v 了/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     事后/nt ，/w 茅盾/nh 问/v 母亲/n ，/w 沈/nhf 先生/n 那/r 几/m 句/n 话/n 是/vl 什么/r 意思/n ，/w 母亲/n 说/v ，/w &quot;/w 父母/n 没有/v 不/d 爱/v 子女/n 的/u ，/w 管教/v 他们/r 是/vl 要/vu 他们/r 学好/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     所以说/v 大/a 杖/n 则/c 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     １９２０/m 年/nt 茅盾/nh 在/p 上海/ns 商务/n 书馆/n 工作/v 时/nt ，/w 他/r 写/v 的/u 或/c 译/v 的/u 文章/n 很多/a ，/w 并/c 把/p 刊登/v 有/v 他/r 的/u 文章/n 的/u 报刊/n 寄给/v 了/u 母亲/n ，/w 又/d 告诉/v 了/u 母亲/n ，/w 他/r 的/u 月薪/n 每月/nt ６０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 年/nt 的/u １２/m 月初/nt ，/w 茅盾/nh 接手/v 主编/v 《/w 小说/n 月报/n 》/w ，/w 因/c 事/n 忙/a ，/w 便/d 写信/v 告诉/v 母亲/n 不能/vu 回家/v 过春节/v ，/w 这/r 就/d 加深/v 了/u 她/r 的/u 怀疑/v ，/w 于是/c 母亲/n 来/vd 了/u 一/m 封/q 语气/n 极为/d 严厉/a 的/u 信/n 给/v 儿子/n ，/w 说/v 她/r 立刻/d 要/vu 搬家/v 来/vd 上海/ns ，/w 要/vu 茅盾/nh 立即/d 找/v 房子/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     不久/nt ，/w 母亲/n 果然/d 搬家/v 来/vd 上海/ns ，/w 当/p 他/r 看到/v 儿子/n 租来/v 的/u 房子/n 里/nd 新/a 买/v 的/u 家具/n 和/c 两/m 个/q 书架/n 的/u 两/m 三百/m 本/q 书/n 时/nt ，/w 才/d 疑窦/n 顿/d 解/v ，/w 笑/v 着/u 对/p 儿子/n 说/v ：/w &quot;/w 怪不得/v 你/r 不够/a 花/v ，/w 要/vu 赚/v 外快/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     又/d 说/v ，/w &quot;/w 现在/nt 你/r 月薪/n 百/m 元/q （/w 主编/v 《/w 小说/n 月报/n 》/w 后/nd ，/w 月薪/n 加到/v 百/m 元/q ）/w ，/w 自然/d 够/v 小家庭/n 开销/n ，/w 也/d 够/v 你/r 买/v 书/n 了/u ，/w 少/a 开夜车/v ，/w 保养/v 身体/n 要紧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
                                     作为/v 老师/n ，/w 陈爱珠/nh 也是/vl 极为/d 称职/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     茅盾/nh 才/d ５/m 岁时/nt ，/w 母亲/n 就/d 亲自/d 教/v 他/r 《/w 字/n 课/n 图/n 识/v 》/w ，/w 《/w 天文/n 歌/n 略/v 》/w 和/c 《/w 地理/n 歌/n 略/v 》/w 等/u 新/a 教材/n ，/w 当时/nt 没有/v 浅近/a 文言/n 的/u 历史/n 读本/n ，/w 母亲/n 又/d 按照/p 自己/r 读过/v 的/u 《/w 史/n 鉴/n 节/n 要/a 》/w ，/w 自己/r 用/p 浅近/a 文言/n ，/w 从/p 三皇五帝/i 开始/v ，/w 编/v 一/m 节/n ，/w 教/v 一/m 节/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这样/r ，/w 母亲/n 为/p 茅盾/nh 的/u 入学/v 前/nd 的/u 启蒙/v 教育/v 打下/v 坚实/a 的/u 知识/n 基础/n ，/w 所以/c 茅盾/nh 一/d 进入/v 小学/n ，/w 成绩/n 便/d 十分/d 优秀/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     母亲/n 不但/c 是/vl 茅盾/nh 兄弟俩/n 的/u 启蒙/v 老师/n ，/w 而且/c 还是/d 儿媳妇/n 孔德沚/nh 的/u &quot;/w 扫盲/v 先生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     孔德沚/nh 嫁给/v 茅盾/nh 时/nt 一/m 字/n 不识/v ，/w 是/vl 一个/mq 文盲/n ，/w 与/c 茅盾/nh 这个/r 文才/n 盖世/v 的/u 丈夫/n 文化/n 素质/n 相距/v 太/d 远/a ，/w 很/d 不/d 匹配/v ，/w 心里/nl 十分/d 苦恼/a ，/w 觉得/v 来到/v 沈/nhf 家/n 自己/r 便/d 象/p 个/q &quot;/w 乡下人/n &quot;/w ，/w 伤心/v 地/u 掉泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     婆婆/n 见状/v ，/w 笑/v 着/u 安慰/v 媳妇/n ：/w &quot;/w 这么/r 一点/mq 事/n ，/w 也/d 值得/v 哭/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     这个/r 苏老泉/nh ，/w ２７/m 岁/nt 以前/nt 已经/d 有名/a ，/w 但是/c ２７/m 岁/nt 以后/nt ，/w 他/r 才/d 认真/a 研究/v 学问/n ，/w 要/vu 自/d 成/v 一派/mq ，/w 后来/nt 果然/d 自/d 成/v 一派/mq 。/w 
		
			
                                        242
                                     只要/vu 肯/vu 下工夫/v ，/w 不怕/v 年龄/nt 大/a 了/u 学/v 不/d 成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     一番/mq 开导/v ，/w 把/p 媳妇/n 说/v 得/u 破涕为笑/i 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     进/v 小学/n 念书/v ，/w 终于/d 使/v 德沚/nhs 脱/v 了/u &quot;/w 文盲/n 帽/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     德沚/nhs 不但/c 在/p 文化/n 上/nd 与/c 丈夫/n 、/w 婆婆/n 有/v 共同语言/n ，/w 而且/c 后来/nt 还/d 参加/v 了/u 共产党/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 亦/d 成/v 了/u 茅盾/nh 的/u 同志/n 和/c 战友/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     陈爱珠/nh 是/vl 茅盾/nh 的/u 好/a 母亲/n ，/w 好/a 教师/n ，/w 正如/p 茅盾/nh 同志/n 回忆/v 时/nt 所/u 说/v ，/w &quot;/w 没有/v 她/r （/w 母亲/n ）/w 的/u 鼓励/v 和/c 帮助/v ，/w 我/r 和/c 弟弟/n 泽民/nhs 就/d 不会/vu 参加/v 革命/v ，/w 或者/c 不会/vu 那样/r 顽强/a 地/u 坚持/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     只要/vu 想/v 想/v ，/w 当/p 泽民/nhs 辍学/v 去/v 日本/ns ，/w 她/r 鼓励/v ；/w 当/p 泽民/nhs 为/p 革命/v 而/c 牺牲/v ，/w 而且/c 牺牲/v 得/u 连/p 尸骨/n 也/d 不能/vu 见/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 她/r 倒/d 反而/d 安慰/v 我/r ，/w 叫/v 我/r 不要/vu 悲伤/a ，/w 因为/c 泽民/nhs 是/vl 为/p 革命/v 而/c 死/v 的/u ，/w 死/v 得/u 光荣/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     天下/nl 父母/n 哪个/r 不/d 疼爱/v 自己/r 的/u 子女/n ，/w 可是/d 她/r 却/d 始终/d 坚强/a 得/u 没有/d 流下/v 一/m 滴/n 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     １９８６/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 中国科学院/ni 动物/n 研究所/n ３５/m 岁/nt 的/u 盛承发/nh ，/w 来到/v 美国/ns 某/r 著名/a 农业/n 研究所/n 的/u 第二/m 周/nt ，/w 在/p 一/m 本/n 杂志/n 上/nd 发现/v 一/m 篇/q 被/p 推崇/v 为/vl &quot;/w 最新/a 研究/v 成果/n &quot;/w 的/u 论文/n 中/nd ，/w 有/v 严重/a 的/u 计算/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     盛承发/nh 向/p 研究室/n 主任/n 塞西尔/nh 详细/a 地/u 谈/v 了/u 自已/r 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     塞西尔/nh 觉得/v 很/d 有道理/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     塞西尔/nh 告诉/v 盛承发/nh ，/w 那/r 篇/q 论文/n 的/u 第一/m 作者/n 是/vl 位/q 著名/a 教授/n ，/w 其余/r 三/m 位/q 都/d 是/vl 本/r 所/n 的/u 研究/v 人员/n ，/w 有/v 一个/mq 还/d 和/p 盛承发/nh 在/v 一个/mq 室/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     塞西尔/nh 临别/v 时/nt 叮嘱/v 了/u 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     一个/mq 多/a 星期/nt 之后/nt ，/w 盛承发/nh 批驳/v 布莱克/nh 等/u 人/n 观点/n 的/u 论文/n 便/d 撰写/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     署名/v 是/vl ：/w 盛承发/nh 、/w 马世骏/nh （/w 盛/nhf 在/p 国内/nl 的/u 导师/n ，/w 著名/a 生态学/n 家/k ）/w 、/w 塞西尔/nh 、/w 查尔斯/nh （/w 盛/nhf 现在/nt 的/u 合作者/n ）/w ，/w 正好/d 也是/vl 四/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     消息/n 不胫而走/i ，/w 美国/ns 棉花/n 界/k 为/p 之/r 震惊/v ，/w 并且/c 很快/a 地/u 传到/v 了/u 华盛顿/ns ，/w 引起/v 了/u 美国/ns 农业部/ni 的/u 关注/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     农业部/ni 立即/d 派人/v 前来/v 调查/v ，/w 一时/nt 弄/v 得/u 满城风雨/i 。/w 
		
			
                                        258
                                     其/r 咄咄逼人/i 之/u 势/n ，/w 似乎/d 超出/v 了/u 学术/n 论争/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     正在/d 外地/nl 出差/v 的/u 塞西尔/nh 闻讯/v 赶/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 感到/v 很/d 紧张/a ，/w 一/m 反/v 美国人/n 周末/nt 不/d 办公/v 的/u 习惯/n ，/w 急匆匆/a 来到/v 查尔斯/nh 博士/n 家里/nl ，/w 正好/d 盛承发/nh 也/d 在/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     他/r 阴沉/a 着/u 脸/n 对/p 两/m 位/q 年轻/a 学者/n 说/v ：/w &quot;/w 文章/n 惹出/v 了/u 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     盛承发/nh 不解/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     &quot;/w 停止/v 对/p 你/r 的/u 资助/v ，/w 送/v 你/r 回国/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     我/r 被/p 撤职/v ，/w 研究所/n 的/u 经费/n 被/p 削减/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     也许/d ，/w 还/d 可能/vu 发生/v 更/d 坏/a 的/u 情况/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     来/vd 美/j 时间/n 不/d 长/a ，/w 盛承发/nh 对/p 这/r 类/n 事/n 已/d 有所/v 闻/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     塞西尔/nh 没/d 吱声/v ，/w 房间/n 里/nd 的/u 空气/n 顿时/d 如/v 凝固/v 了/u 一般/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     &quot;/w 既然如此/i ，/w 我/r 马上/d 回国/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     查尔斯/nh 连忙/d 劝阻/v ，/w 谈话/n 不欢而散/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     带/v 着/u 一连串/a 的/u 问号/n ，/w 本地/n 的/u 四/m 位/q 棉花/n 权威/n 、/w 美方/j 论文/n 的/u 作者/n 小/a 柯姆/nh 、/w 亨利/nh 、/w 文森/nh 和/c 塞西尔/nh 、/w 盛承发/nh 、/w 查尔斯/nh 一起/d ，/w 参加/v 美国/ns 农业部/ni 中南/nd 地区/n 负责人/n 布莱克/nh 和/c 他/r 的/u 副手/n 主持/v 的/u 这次/r 特别/a 会议/n ，/w 讨论/v 盛/nhf 和/c 查尔斯/nh 的/u 论文/n 《/w 棉田/n 收获/v 和/c 害虫/n 管理/v 》/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     与会/v １２/m 人/n ，/w 除/p 盛承发/nh 和/c 文森/nh 之外/nd ，/w 全都/d 是/vl 博士/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     起初/nt ，/w 小/a 柯姆/nh 等/u 人/n 不以为然/i ：/w 农业/n 生产/v 的/u 地域性/n 很/d 强/a ，/w 这个/r 小个子/n 中国人/n 对/p 美国/ns 的/u 情况/n 缺乏/v 起码/a 的/u 了解/v ，/w 他/r 的/u 驳/v 论/v 很/d 难/a 站住脚/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     &quot;/w 我/r 提醒/v 盛/nhf 先生/n 注意/v ，/w 我们/r 的/u 观点/n 是/vl 在/p 多年/nt 工作/n 的/u 基础上/nl 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     我们/r 对/p 美国/ns 的/u 棉花/n 生产/v 非常/d 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 是/vl 小/a 柯姆/nh 在/d 发言/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     盛承发/nh 胸有成竹/i 地/u 回敬/v 道/v ：/w &quot;/w 中国/ns 有/v 句/n 古话/n ：/w 他山之石/i 可以/vu 攻/v 玉/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     我们/r 中国/ns 报纸上/nl 就/d 有/v '/w 外国人/n 看/v 中国/ns '/w 的/u 栏目/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     因为/c 有/v 比较/v ，/w 对/p 一些/m 问题/n 可能/vu 看/v 得/u 更/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     不管/c 你/r 搞/v 了/u 多/d 长/a 时间/n ，/w 也/d 不管/c 你们/r 对/p 情况/n 多么/d 熟悉/v ，/w 和/p 多少/r 人/n 讨论/v 过/u ，/w 你们/r 仅仅/d 根据/p 成熟期/n 推迟/v 这/r 一点/mq ，/w 就/d 否定/v 综合/v 防治/v 的/u 观点/n ，/w 这个/r 问题/n 太/d 大/a 了/u ，/w 我们/r 不得不/d 做出/v 反应/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 坦率/a 地/u 指出/v 了/u 对方/n 在/p 产量/n 构造/n 系数/n 和/c 数学/n 模拟/v 过程/n 中/nd 的/u 一系列/a 错误/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 运算/v 过程/n 中/nd ，/w 你们/r 多次/mq 不顾/v 自己/r 预定/v 的/u 规则/n ，/w 随意/v 倒换/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     每/r 换/v 一/m 次/q ，/w 对/p 自己/r 都/d 更/d 有利/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        283
                                     可是/c ，/w 离/v 应该/vu 得出/v 的/u 正确/a 结论/n 却/d 越来越/d 远/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     盛承发/nh 看/v 了/u 看/v 小/a 柯姆/nh 和/c 塞西尔/nh ，/w 又/d 看/v 了/u 看/v 所有/a 的/u 人/n ，/w &quot;/w 你们/r 如果/c 不/d 信/v ，/w 我/r 现在/nt 可以/vu 一/m 一/m 演算/v 给/p 你们/r 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     如此/r 直截了当/i 、/w 一针见血/i 的/u 发言/v ，/w 不免/v 使/v 几/m 位/q 作者/n 有些/d 难堪/a ，/w 小/a 柯姆/nh 脸色/n 铁青/a 、/w 嘴角/n 紧闭/v ，/w 稿纸/n 在/p 手中/nl 瑟瑟/a 作响/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     多少/r 年/nt 来/u ，/w 他们/r 一直/d 认为/v 中国/ns 是/vl 很/d 落后/a 的/u ，/w 中国人/n 是/vl 含蓄/a 、/w 儒雅/a 、/w 文质彬彬/i 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     不/d 知道/v 盛承发/nh 当时/nt 想到/v 没有/v ，/w 对面/nd 坐/v 着/u 的/u 小/a 柯姆/nh ，/w 按/p 中国/ns 的/u 标准/n 说/v ，/w 是/vl 个/q &quot;/w 高干子弟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     如果/c 小/a 柯姆/nh 向/p 老/a 柯姆/nh 告/v 一/m 状/n ，/w 老/a 柯姆/nh 向/p 自己/r 的/u 老朋友/n 、/w 州/n 议员/n 杰布/nh 先生/n 略/d 使眼色/v ，/w 他们/r 这个/r 研究/v 中心/n 的/u 财源/n 恐怕/d 就/d 成/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     第二/m 天/nt ，/w 一/m 份/q 会议纪要/i 送到/v 了/u 与会者/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        290
                                     纪要/n 上/nd 写/v 得/u 明白/a ：/w 关于/p 这次/r 会议/n 的/u 情况/n ，/w 不得/vu 向/p 其他/r 任何/r 人/n 透露/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 就/d 给/p 这/r 场/q 争论/v 蒙上/v 了/u 一/m 种/q 非/h 学术/n 的/u 神秘/a 色彩/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     ２０/m 多/m 天/nt 之后/nt ，/w 会议/n 再次/d 举行/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     美方/j 论文/n 的/u 第一/m 作者/n 、/w ５０/m 岁/nt 的/u 布莱克/nh 亲自/d 出马/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     然而/c ，/w 这/r 也/d 没/d 能/vu 使/v 形势/n 发生/v 多少/d 有利于/v 错误/n 观点/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     双方/n 再次/d 就/p 一些/m 具体/a 问题/n 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 辩论/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     所有/a 的/u 与会者/n ，/w 包括/v 几/m 位/q 作者/n 终于/d 弄/v 明白/a 了/u 布莱克/nh 等/u 人/n 究竟/d 错/v 在/p 哪里/r 。/w 
		
			
                                        297
                                     按/p 这里/r 的/u 规矩/n ，/w 盛承发/nh 的/u 论文/n 必须/d 经/v 布莱克/nh 和/c 塞西尔/n 签字/v 才能/vu 推荐/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     盛承发/nh 等待/v 着/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     一个/mq 月/nt 过去/vd 了/u ，/w 又/d 一个/mq 月/nt 过去/vd 了/u ，/w 论文/n 如/v 石沉大海/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     看来/v ，/w 需要/v 锻炼/v 耐心/a 不止/v 在/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        301
                                     终于/d 有一天/v ，/w 塞西尔/nh 把/p 盛承发/nh 叫去/v ，/w 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 很/d 尴尬/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     原来/d ，/w 美方/j 想/v 让/p 盛承发/nh 把/p 论文/n 作者/n 署名/n 颠倒/v 一下/mq ，/w 查尔斯/nh 为/vl 第一/m 作者/n ，/w 盛承发/nh 为/vl 第二/m 作者/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他们/r 的/u 交换/v 条件/n 是/vl ，/w 今后/nt 盛承发/nh 在/p 美国/ns 发表/v 的/u 论文/n ，/w 仍然/d 由/p 美方/j 负责/v 文字/n 润色/v ，/w 由/p 美方/j 提供/v 经费/n ，/w 但/c 美方/j 人员/n 不再/d 作为/v 合作者/n 署名/n ，/w 而/c 只/d 由/p 盛承发/nh 单独/a 署名/v ；/w 延长/v 盛/nhf 留/v 美/j 时间/n ，/w 提高/v 工资/n ；/w 如果/c 盛承发/nh 有意/d 长居/v 美国/ns ，/w 美方/j 可以/vu 把/p 盛/nhf 的/u 家属/n 接来/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     这个/r 情况/n 在/p 你们/r 中国/ns 也是/vl 有/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     &quot;/w 不/d ，/w 不是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        306
                                     我/r 认为/v ，/w 我们/r 的/u 文章/n 谈/v 的/u 是/vl 学术/n 问题/n ，/w 应该/vu 按/p 学术/n 问题/n 处理/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     但/c 他/r 给/v 了/u 塞西尔/nh 一点/mq 希望/n ：/w &quot;/w 不过/c ，/w 如果/c 可以/vu 的话/u ，/w 请/v 允许/v 我/r 明天/nt 答复/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     &quot;/w 当然/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     塞西尔/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 现在/nt 更加/d 坚信/v ，/w 找/v 文燕/nh 做/v 我/r 的/u 妻子/n ，/w 是/vl 我/r 一生/nt 中/nd 一个/mq 最/d 伟大/a 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 我/r 少年/n 的/u 梦幻/n 里/nd ，/w 我/r 未来/nt 的/u 妻子/n 是/vl 一个/mq 天真烂漫/i 、/w 娇嗔/v 淘气/a 的/u 女孩子/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     可/d 文燕/nh 却/d 完完全全/a 是/vl 另/r 一/m 种/q 人/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     &quot;/w 不/d ，/w 生/v 个/q 男孩/n ，/w 将来/nt 就/d 有/v 两/m 个/q 男人/n 来/vd 爱/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 似乎/d 真/d 有点/d 惶惶然/a 起来/vd ，/w 不得不/d 担心/v 家里/nl 多出/v 一个/mq 男子汉/n 来/vd ，/w 定会/vu 分出/v 文燕/nh 一半/m 的/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     可/d 每每/d 这时/r ，/w 文燕/nh 就/d 能/vu 从/p 我/r 眼神/n 中/nd 窥视/v 出/vd 天机/n ，/w 怜/a 意/n 绵绵/a 地/u 用/p 脸/n 来/vd 摩挲/v 着/u 我/r 的/u 胸脯/n ：/w &quot;/w 我/r 的/u 傻/a 二哥/n ，/w 世上/nl 什么/r 东西/n 都/d 是/vl 越/d 分/v 越/d 少/a ，/w 只有/c 爱/v 是/vl 越/d 分/v 越/d 多/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     文燕/nh 赢/v 我/r 只/d 在/p 床第/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 人前/nl ，/w 她/r 是/vl 从来/d 没有/d 让/p 我/r 输/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     她/r 很/d 有/v 心计/n ，/w 懂得/v 男人/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     自从/p 有/v 了/u 文燕/nh ，/w 我/r 才/d 知道/v ，/w 我/r 原来/d 那/r 曾/d 一度/d 洋洋自得/i 恋恋不舍/i 的/u 天马行空/i 的/u 单身/n 生活/n ，/w 如今/nt 才/d 算是/vl 河/n 伯/n 见/v 了/u 东海/ns 。/w 
		
			
                                        320
                                     记得/v 我/r 当年/nt 毅然/a 决定/v 要/vu 文燕/nh 做/v 妻子/n ，/w 朋友们/n 大吃一惊/i ，/w 愤愤然/a 戚戚然/a 劝/v 我/r ：/w &quot;/w 一个/mq 大学生/n ，/w 又/d 颇/d 有些/v 才华/n ，/w 为什么/r 偏要/vu 找/v 个/q 离/v 过/u 婚/n 又/d 有/v 过/u 孩子/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     我/r 堂而皇之/i 的/u 理由/n 是/vl ：/w 我/r 正是/vl 看上/v 她/r 曾/d 为/vl 人/n 妻/n ，/w 又/d 做/v 过/u 母亲/n ，/w 有/v 相/v 夫/n 教/v 子/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     当时/nt ，/w 我/r 自己/r 也/d 不/d 信服/v 这/r 条/n 临时/a 杜撰/v 出来/vd 只是/d 为了/p 让/p 朋友们/n 容易/a 反驳/v 的/u 理由/n ，/w 不料/v 婚后/nt 短短/a 的/u 时日/nt 就/d 很快/a 证明/v 了/u 我/r 当初/nt 这个/r 观点/n 是/vl 何等/d 的/u 独到/a 和/c 实在/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 不/d 知道/v 这个/r 世界/n 上/nd 还有/v 哪个/r 女人/n 能/vu 有/v 文燕/nh 这样/r 细腻/a ，/w 这样/r 懂得/v 自己/r 的/u 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     你/r 休想/v 在/p 她/r 面前/nd 藏/v 住/v 点/n 什么/r ，/w 哪怕是/c 一个/mq 一/m 闪/v 即/d 失/v 的/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 不/d 知道/v 在/p 一个/mq 太/d 成熟/a 的/u 妻子/n 面前/nd ，/w 丈夫/n 会/vu 不会/vu 生出/v 几/m 丝/n 危机感/n 或/c 失落感/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     而/c 文燕/nh 柔/a 柔/a 的/u 爱抚/v 和/c 轻轻/a 的/u 召唤/v ，/w 总会/vu 适时/a 将/p 我/r 从/p 梦幻/n 中/nd 勒/v 回/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     我/r 知道/v ，/w 在/p 浪漫/a 的/u 童话/n 和/c 宁静/a 的/u 港湾/n 之间/nd ，/w 我/r 选择/v 的/u 是/vl 后者/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     &quot;/w 你/r 是/vl 个/q 永远/d 也/d 不会/vu 满足/a 的/u 男人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     文燕/nh 知道/v ，/w 爱/v 我/r 这/r 种/q 男人/n 是/vl 一/m 种/q 危险/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     但/c 她/r 时时/d 表现/v 出/vd 一/m 种/q 能/vu 战胜/v 危险/a 的/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     并/c 主张/v ：/w &quot;/w 男人/n 应该/vu 不/d 满足/a 才/d 对/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     可能/vu 正/d 因为/c 如此/r ，/w 我/r 才/d 觉得/v 文燕/nh 是/vl 个/q 平常/a 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 总/d 认为/v 文燕/nh 跟/v 了/u 我/r 吃/v 了/u 不少/a 苦/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 那么/r 心安理得/i 地/u 享受/v 着/u 一个/mq 贤惠/a 的/u 妻子/n 所/u 能/vu 给予/v 的/u 一切/r ，/w 是不是/v 太/d 没良心/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     文燕/nh 原本/d 是/vl 酷爱/v 服饰/n 也/d 酷爱/v 小提琴/n 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     自从/p 做/v 了/u 我/r 的/u 妻子/n ，/w 邻居/n 们/k 谁/r 也/d 不/d 知道/v 她/r 曾/d 有/v 这/r 两/m 个/q 要命/v 的/u 爱好/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 一个/mq 穷/a 教师/n ，/w 钱/n 囊/n 羞涩/a 而/c 又/d 酷爱/v 买/v 书/n ，/w 酷爱/v 旅游/v ，/w 又/d 时常/d 呼/v 朋/n 唤/v 友/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     因此/c 经济/n 上/nd 往往/d 弄/v 得/u 入不敷出/i 。/w 
		
			
                                        339
                                     有时/d 我/r 转托/v 人/n 为/p 她/r 买/v 一/m 件/n 爱不释手/i 的/u 时装/n ，/w 她/r 总/d 悄然/a 地/u 换来/v 我/r 所/u 喜爱/v 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     好在/d 她/r 服饰/n 上/nd &quot;/w 库存/n &quot;/w 极/d 丰富/a ，/w 她/r 又/d 极/d 会/vu 打扮/v ，/w 使/v 我/r 不得不/d 相信/v 她/r 的/u &quot;/w 再/d 买/v 衣服/n 是/vl 多余/a 的/u &quot;/w 的/u 骗人/v 把戏/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     琴/n 也是/vl 极/d 少/a 拉/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     我/r 有/v 个/q 老/d 也/d 改/v 不了/v 的/u 坏/a 习惯/n ，/w 只要/vu 手里/nl 有/v 一/m 本/q 书/n 或/c 一/m 支/q 笔/n ，/w 坐下/v 去就/v 起/v 不/d 来/vd ，/w 于是/c 许多/a 该/vu 我/r 动手/v 的/u 事情/n ，/w 就/d 赖/v 到/v 她/r 一/m 个/q 人/n 身上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     有时/d 我/r 内疚/v 得/u 含泪/v ：/w &quot;/w 你/r 不要/vu 放纵/v 我/r ，/w 我/r 不要/vu 你/r 自我牺牲/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     &quot;/w 我/r 不是/vl 为/v 你/r ，/w 我/r 是/vl 为/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        345
                                     因为/c 没有/v 什么/r 能/vu 比/p 我/r 看到/v 你/r 的/u 成就/n 更/d 让/p 我/r 愉快/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 对/p 原来/d 丈夫/n 不能/vu 容忍/v 的/u 缺点/n 之一/m 是/vl 他/r 毫无/v 兴趣/n 爱好/n 又/d 毫无/v 追求/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     文燕/nh 对/p 她/r 原来/d 的/u 丈夫/n 也/d 很/d 够/v 情分/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     十/m 天/nt 半/m 月/nt 就要/vu 去/v 探视/v 或/c 为/p 他们/r 父女俩/n 料理/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     现在/nt 她/r 肚子/n 日见/d 隆起/v 来/vd ，/w 我/r 就/d 说/v ：/w &quot;/w 让/p 妹妹/n 代替/v 你/r 去/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     她/r 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     大概/d 除了/p 情分/n ，/w 她/r 还有/v 对/p 他们/r 父女俩/n 的/u 内疚/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     有一天/v ，/w 她/r 还/d 告诉/v 我/r ，/w 她/r 原/d 说过/v 在/p 她/r 怀孕/v 前/nd 替/v 他/r 物色/v 一个/mq 合适/a 的/u 对象/n ，/w 看来/v 任务/n 已/d 完成/v 不了/v 了/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     她/r 显出/v 几分/mq 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     难怪/d 当初/nt 文燕/nh 提出/v 离婚/v 时/nt ，/w 她/r 丈夫/n 痛苦/a 得/u 死去活来/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     傻瓜/n 也/d 不会/vu 愿意/vu 失去/v 这样/r 一个/mq 好/a 妻子/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     看见/v 她/r 走向/v 未来/nt 的/u 肚子/n ，/w 我/r 才/d 发现/v 自己/r 不是/vl 从前/nt 的/u 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     不只/c 应该/vu 是/vl 个/q 优秀/a 的/u 教师/n ，/w 还/d 应该/vu 是/vl 个/q 优秀/a 的/u 丈夫/n ，/w 还要/v 准备/v 成为/v 一个/mq 优秀/a 的/u 爸爸/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     只是/d 我/r 至今/d 没有/d 决定/v ，/w 到底/d 是/vl 依/p 文燕/nh 之/u 愿/n 生/v 个/q 男孩/n ，/w 还是/d 依/p 我/r 的/u 愿望/n 生/v 个/q 女孩/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     而/c 我/r ，/w 实实在在/a 是/vl 希望/v 这/r 世界/n 上/nd 再/d 成长/v 出/vd 一个/mq 文燕/nh 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     我/r 一家/mq 六/m 口/n 人/n ，/w 我/r 在/p 一家/mq 大/a 工厂/n 当/p 会计师/n ，/w 爱人/n 是/vl 个/q 小学/n 教员/n ，/w 老母亲/n 近/a ９０/m 岁/nt 了/u ，/w 跟着/v 我们/r 过/vd ，/w 三/m 个/q 孩子/n ，/w 二/m 女/n 一/m 男/n ，/w 家庭/n 和/c 和睦/a 睦/x 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     可/vu 谁知道/v ，/w １９７９/m 年/nt 以后/nt ，/w 孩子/n 们/k 先后/d 长大/v ，/w 见识/n 多/a 了/u ，/w 意见/n 也/d 多/a 了/u ，/w 家里/nl 便/a 经常/a 发生/v 争论/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     第一次/mq 争论/v 发生/v 在/p 我/r 家/n 那个/r 男孩/n 高考/j 落榜/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 好象/d 遭/v 了/u 天/nt 雷/n 轰/v 顶/n 、/w 伤心/v 得/u 不得了/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     后来/nt 改/v 填/v 中专/j ，/w 他/r 要/vu 报/n 一家/mq 旅游/v 学校/n 的/u 烹调/v 班/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     三/m 个/q 孩子/n 一/m 条/n 阵线/n ，/w 都/d 赞成/v ，/w 说/v 是/vl ：/w 老二/n &quot;/w 爱/v 烹调/v ，/w 随着/p 逐步/d 开放/v ，/w 大/a 宾馆/n 开/v 起来/vd ，/w 烹调/v 一定/d 吃香/a ，/w 有前途/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     这些/r 要/vu 赚钱/v 的/u 、/w 贪吃/v 的/u ，/w 差点/d 把/p 我们/r 老俩口/n 气昏/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     最后/n 儿子/n 服从/v 老子/n ，/w 考/v 了/u 个/q 钳工/n 班/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     三/m 丫头/n 不服气/v ，/w 冲着/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 爸爸/n 最/d 笨/a ，/w 国家/n 开放/v ，/w 您/r 这/r 脑筋/n 一点/mq 也/d 不/d 开放/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     后来/nt ，/w 孩子/n 的/u 几个/mq 烹调/v 班/n 的/u 同学/n ，/w 大都/d 成/v 了/u 厨师/n ，/w 有的/r &quot;/w 掌勺/v &quot;/w 还/d 出/vd 了/u 国/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     老二/n 为此/c 一直/d 耿耿于怀/i ，/w 做/v 老子/n 的/u 也/d 一直/d 怀/v 着/u 内疚/v 的/u 心情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 暗暗/d 问/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        372
                                     过/vd 了/u 不久/nt ，/w 我/r 上/nd 北京/ns 出差/v ，/w 同屋/n 住/v 的/u 是/vl 一/m 位/q 广东人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我们/r 相处/v 一个/mq 星期/nt ，/w 天/nt 天/nt 晚上/nt 吹/v 得/u 很晚/a ，/w 无/v 话/n 不/d 谈/v ，/w 投机/a 得/u 不得了/a ，/w 真/a 是/vl 相见恨晚/i 。/w 
		
			
                                        374
                                     广东/ns 朋友/n 真/a 有/v 开拓性/n ，/w 分别/v 时/nt ，/w 坦诚/a 地/u 对/a 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 萍水相逢/i ，/w 一见如故/i ，/w 你/r 是/vl 个/q 会计师/n ，/w 有/v 见地/n ，/w 有经验/v ，/w 有/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     我/r 有/v 一个/mq 计划/n 已/d 大致/d 成熟/a ，/w 想开/v 一家/mq 私营/v 工厂/n ，/w 资金/n 是/vl 我/r 一/m 位/q 香港/ns 亲戚/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     我/r 需要/v 几个/mq 知己/n 做/v 帮手/n ，/w 想/v 聘请/v 你/r 去/v 当/p 会计/n ，/w 待遇/n 是/vl 供给/v 三/m 顿/q 饭/n ，/w 工资/n 按/v 你/r 现在/nt 的/u 收入/v 翻一番/v 算/v ，/w 另外/d 请/v 你/r 帮助/v 物色/v 两/m 个/q 徒弟/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 欢迎/v 你/r 来/vd ，/w 我/r 需要/v 人才/n ，/w 干/a 事业/n 离不开/v 得力/a 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     回到/v 家里/nl ，/w 老大/n 、/w 老二/n 高兴/a 得/u 不得了/a ，/w 异口同声/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 爸/n ，/w 你/r 可以/vu 停薪留职/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 叫/v '/w 机遇/n '/w ，/w 就是/d 您/r 常/a 说/v 的/u 机不可失/i ，/w 时不再来/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     家里/nl 有/v 我们/r ，/w 您/r 尽管/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     再说/c ，/w 干/a 得/u 好赚/a 笔/n 钱/n 回来/vd ，/w 买/v 个/q 彩电/n 、/w 冰箱/n 的/u ，/w 让/p 奶奶/n 、/w 妈妈/n 享/v 享福/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 是/vl 个/q 过来人/n ，/w 经过/p 多次/mq 运动/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     心想/v ：/w 不能/vu 小孩子/n 一般见识/n ，/w 只顾/v 赚钱/v ，/w 不/d 考虑/v 后果/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     虑/v 一/m 胜/v 还/d 得/u 虑/v 一/m 败/v ，/w 想来想去/i ，/w 最后/n 决定/v 还是/d 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     老三/n 这个/r 丫头/n 的/u 嘴/n 不/d 让/p 人/n ，/w 又/d 说/v ：/w &quot;/w 爸爸/n 真/a 笨/a ，/w 有钱/v 不/d 赚/v ，/w 有福/v 不/d 享/v ，/w 要/vu 变成/v 大/a 傻瓜/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     打/v 这/r 以后/nt ，/w &quot;/w 爸爸/n 真/a 笨/a &quot;/w 就/d 在/p 全家/n 叫开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     不久前/nt ，/w 一个/mq 小厂/ns 要/vu 招标/v 承包/v ，/w 我/r 去/v 帮助/v 清产核资/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     干/a 了/u 十/m 天/nt ，/w 同/p 这个/r 厂/n 的/u 领导/n 、/w 群众/n 混熟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 是/vl 个/q 由/p 街道/n 妇女/n 办/v 起来/vd 的/u 小厂/ns ，/w 工人/n 吃苦/v 、/w 肯干/v ，/w 但/c 管理/v 比较/v 乱/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     承包/v 出去/v ，/w 他们/r 怕/v 不知/v 底细/n 的/u 承包人/n 捞钱/v ，/w 工人/n 吃亏/v ，/w 大伙/r 儿/n 心情/n 正/a 沉重/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 谈/v 了/u 一些/m 搞好/v 工厂/n 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     我/r 这/r 个人/n 干/a 了/u ３０/m 多年/nt 企业/n 财会/j 管理/v ，/w 是/vl 有些/m 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     再/d 加上/v 我/r 说话/v 诚恳/a 、/w 坦率/a ，/w 于是/c 厂里/nl 很多/a 人/n 鼓动/v 让/p 我/r 承包/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     他们/r 表示/v 向/p 上级/n 反映/v 或者/d 召开/v 职代会/j 讨论/v 都/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        395
                                     一句话/n ，/w 他们/r 信任/v 我/r 。/w 
		
			
                                        396
                                     我/r 受宠若惊/i ，/w 坐立不安/i 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     过去/vd 的/u 烙印/n 对/a 我/r 太/d 深/a 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     我/r 怕/v 政策/n 变/v ，/w 怕/v 万一/c 包/n 了/u 之后/nt 管/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     嘿/e ，/w 这/r 不是/vl 闹着玩/v 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     思前想后/v 我/r 决定/v 不干/v 为/p 妙/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     可/vu 这次/r 我/r 不敢/vu 在/p 家里/nl 说/v 了/u ，/w 否则/c 又/d 要/vu 被/p 说成/v 是/vl &quot;/w 大/a 笨蛋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     去年/nt ，/w 我/r 接到/v 常州/ns 老朋友/n 老/a 刘/nhf 的/u 信/n ，/w 告诉/v 我/r 他/r 儿子/n 辞去/v 了/u 工厂/n 技术员/n 的/u 职务/n ，/w 与/c 几个/mq 小青年/n 搞/v 了/u 一个/mq 装饰/v 公司/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     我/r 去/v 他家/n 作客/v ，/w 没想到/v 一个/mq 从小/d 腼腆/a 的/u 孩子/n ，/w 几/m 年/nt 功夫/n 变/v 得/u 又/d 洒脱/a 又/d 有/v 气度/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     老/a 刘/nhf 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 小/a 辉/x 过去/vd 在/p 工厂/n 每月/nt 拿/v １５０/m 元/q ，/w 现在/nt 拿/v ３００/m 多元/n ，/w 钱/n 多少/d 是/vl 小事/n ，/w 社会/n 上/nd 闯/v 闯/v ，/w 见/v 见世面/v ，/w 将来/nt 才能/c 干/a 一番/mq 事业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     人/n 正/a 不怕/v 影/n 歪/a ，/w 告诉/v 你/r ，/w 我/r 还要/v 提早/v 退休/v ，/w 加入/v 他们/r 的/u 公司/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     我/r 真/a 有点/d 吃惊/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     最近/nt ，/w 三/m 女儿/n 大学/n 毕业/v 了/u ，/w 要/vu 分配/v 到/v 青岛/ns 去/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     父女/n 情深/a ，/w 我/r 为/p 她/r 送行/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     列车/n 长啸/v 一/m 声/n ，/w 缓缓/d 起动/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     女儿/n 走/v 了/u ，/w 我/r 心里/nl 也/d 怪/a 不是滋味/i 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     今年/nt 元宵节/nt 后/nd 第二/m 天/nt ，/w 淮安/ns 市/n 临/v 公路/n 的/u 一家/mq 饭店/n 开张/v ，/w 门前/nl 高/a 挂/v 两面/n 红旗/n ，/w 旗上/nl 缀/v 着/u ４/m 颗/q 金星/n ：/w ３/m 颗/q 小/a 五角星/n 拱卫/v 着/u １/m 颗/q 大/a 五角星/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     当/p 被/p 告知/v 并非/d ４/m 星/n ，/w 青年/n 店主/n 自疚/v 地/u 取下/v 了/u 那/r 两面/n 红旗/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 故事/n 令/v 人/n 啼笑皆非/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     新/a 店/n 开业/v ，/w 悬/v 国旗/n 于/p 门前/nl ，/w 表明/v 致富/v 不/d 忘/v 爱国/v 之/u 心/n ，/w 自然/d 是/vl 可嘉/v 的/u ；/w 但/c ，/w 全国/n 解放/v 已/d 近/a ４０/m 年/nt ，/w 身/n 居/v 公路/n 要道/n 而/c 非/d 深/a 山野/n 岭/n 的/u 中华/ns 青年/n ，/w 竟然/d 不/d 知道/v 国旗/n 是/vl &quot;/w 五星红旗/n &quot;/w ，/w 这/r 委实/d 叫人/v 感到/v 惊讶/a ，/w 并/c 由此/d 对/p 我国/n 青年/n 一代/nt 的/u 教育/v 感到/v 忧心/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 件/n 事/n 引起/v 我/r 的/u 沉思/v ，/w 使/v 我/r 浮想联翩/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 想到/v ，/w 前些日子/nt ，/w 北京市/ns 就/d 有/v 一些/m 中学/n 教师/n 反映/v ，/w 相当/d 一部分/n 中学生/n 不/d 知道/v &quot;/w ９．１３/n &quot;/w 林彪/nh 自我/r 爆炸/v 是/vl 怎么一回事/n ，/w 对/p &quot;/w 一月/nt 风暴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 二月/nt 逆流/n &quot;/w 、/w &quot;/w 文/n 攻/v 武/n 卫/v &quot;/w 、/w &quot;/w 红卫兵/ni 大串连/n &quot;/w 等等/u 也是/vl 懵然/a 不知/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     讲/v 邓/nhf 大姐/n 深夜/nt 为/p 周/nhf 总理/n 补/v 睡衣/n 的/u 课文/n ，/w 有些/m 小学生/n 说/v 这/r 是/vl &quot;/w 编/v 的/u 故事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     我/r 想到/v ，/w ５０/m 年代/nt 勤俭/a 创业/v 的/u &quot;/w 孟泰/nh 精神/n &quot;/w ，/w 如今/nt 已/d 被/p 淡忘/v ，/w 而/c 沉溺/v 于/p 灯红酒绿/i ，/w 盛宴/n 一掷千金/i 的/u 阔/a 少爷/n 作风/n 却/d 不/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     ６０/m 年代/nt 助人为乐/i 的/u &quot;/w 雷锋精神/n &quot;/w ，/w 眼下/nt 成为/v 被/p 人/n 嘲讽/v 的/u 话柄/n （/w 有人/r 说/v ，/w 雷锋/nh 已经/d 出国/v 了/u ，/w 驰名/v 的/u 美国/ns 西点/n 军校/n 不是/vl 在/p 展览馆/n 中/nd 挂/v 着/u 雷锋/nh 的/u 像/n 吗/u ）/w ，/w 而/c 眼看/v 着/u 落水/v 投河/v 的/u 人/n 奄奄/a 待/v 毙/v ，/w 众人/n 冷眼/n 围观/v 却/d 不/d 下水/v 救助/v 的/u 事/n ，/w 也/d 并非/d 绝无仅有/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     以/p 老/a 愚公/n 精神/n 直面/v 困难/a 的/u 人/n 时常/d 被/p 讥为/v &quot;/w 正统/n 傻/a 帽/n &quot;/w ，/w 而/c 跟/c 在/p 外国人/n 屁股/n 后面/nl 伸出/v 两/m 只/q 手/n 乞求/v 外币/n 甚至/d 出卖灵魂/i 的/u 人/n ，/w 却/d 趾高气扬/i ，/w 不/d 以/p 为耻/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     我/r 想到/v ，/w 美国/ns 一家/mq 很/d 有影响/v 的/u 周刊/n 前不久/nt 撰文/v 评论/v 说/v ，/w &quot;/w 自我/r 中心/n 的/u 一代/nt &quot;/w 是/vl 中国/ns 年轻人/n 中/nd 的/u 一/m 种/q &quot;/w 全国性/n 现象/n &quot;/w ，/w 这/r 一代/nt 人/n &quot;/w 明目张胆/i 地/u 言/v 必/d 称/v '/w 我/r '/w 的/u 利己主义/n 和/c 实利/n 主义/n 令人/n 震惊/v &quot;/w ，/w &quot;/w 大多数/n 中国/ns 青年/n 辨/v 不清/a 方向/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     我/r 还/d 想到/v ，/w １９８５/m 年/nt 去/v 日本/ns 访问/v ，/w 有一天/v 从/p 东京/ns 去/v 千叶/ns ，/w 途中/nl 遇上/v 一家/mq 学校/n 升/v 国旗/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     当时/nt 并/c 无/v 任何/r 一/m 人/n 命令/v 、/w 干预/v ，/w 过路/v 的/u 行人/n 、/w 车辆/n 都/d 就地/d 自动/a 停步/v 肃立/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 南斯拉夫/ns 的/u 英雄/n 城市/n 铁托乌日策/ns ，/w 我/r 曾/d 看到/v ，/w 教师/n 领/v 着/u 少年/n 队员/n 们/k 在/p 烈士/n 纪念碑/n 前/nd 过/vd 队日/nt ，/w 青年/n 们/k 远道/n 行军/v 来到/v 这个/r 抗击/v 过/u 德国/ns 法西斯/n 的/u 遗址/n 瞻仰/v 凭吊/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 苏联/ns ，/w 人们/n 告诉/v 我/r ，/w 新婚/v 青年/n 夫妇/n 到/v 公园/n 植树/v ，/w 被/p 视为/v 最/d 具/v 纪念/v 意义/n 的/u 一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     &quot;/w 四/m 星/n 红旗/n &quot;/w 是/vl 一/m 次/q 偶然/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     但/c 偶然/d 中/nd 可以/vu 看到/v 必然/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     它/r 向/p 我们/r 大喝/v 一/m 声/n ：/w 教育/v 青年/n 一代/nt 、/w 塑造/v 青年/n 一代/nt 的/u 神圣/a 事业/n ，/w 再/d 不能/vu 轻慢/a ，/w 再/d 不能/vu 蹉跎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     美国人/n 雅科卡/nh 的/u 一番话/n 也许/d 能为/v 我们/r 清醒/a 地/u 思考/v 这个/r 问题/n 提供/v 一个/mq 新/a 的/u 视角/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     这位/r 在/p 美国/ns 走红/v 的/u 实业界/n 巨子/n ，/w 在/p 为/p 他/r 的/u 自传/n 中译本/n 撰写/v 的/u 序言/n 中/nd 告诉/v 中国/ns 读者/n ，/w 他/r 成功/a 的/u 秘诀/n ，/w 不是/vl 别的/r 什么/r ，/w 而是/vl 在/p 逆境/n 中/nd 不/d 折/v 不/d 挠/v ，/w 不怕/v 牺牲/v ，/w 奋力/v 抗争/v 的/u 精神/n ；/w 他/r 所/u 崇信/v 的/u 价值/n 观念/n 有/v 三/m 条/n ：/w 眷恋/v 家庭/n ，/w 努力/v 工作/v ，/w 热爱/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     今天/nt 的/u 青年/n ，/w 是/vl 跨世纪/v 的/u 一代/nt 。/w 
		
			
                                        432
                                     富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 强国/v ，/w 美好/a 瑰丽/a 的/u 明天/nt ，/w 如果/c 没有/v 几/m 代/nt 人/n 的/u 奋斗/v ，/w 只能/vu 是/vl 空中/nl 楼/n 、/w 水中/nl 月/nt ，/w 可望/v 而/c 不可/vu 得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        433
                                     实现/v 四化/j 、/w 振兴/v 中华/ns &quot;/w 的/u 伟业/n ，/w 要求/v 青年/n 一代/nt 必须/d 是/vl 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 一代/nt 。/w 
		
			
                                        434
                                     愚昧/a 建设/v 不了/v 社会主义/n ，/w 愚昧/a 的/u 一代/nt 既/c 不能/vu 继/v 往/v ，/w 也/d 不能/vu 开来/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     要求/v 青年/n 一代/nt 热爱/v 人民/n 、/w 热爱/v 祖国/n 、/w 热爱/v 社会主义/n ，/w 不能不/d 进行/v 爱国主义/n 教育/v ；/w 要求/v 他们/r 勇于/v 开拓/v 前进/v ，/w 胸怀/n &quot;/w 实现/v 四化/j 、/w 振兴/v 中华/ns &quot;/w 的/u 鸿鹄/n 之/u 志/n ，/w 不能不/d 进行/v 理想/n 教育/v ；/w 要求/v 他们/r 尊重/v 他人/r ，/w 理解/v 他人/r ，/w 帮助/v 他人/r ，/w 不能不/d 进行/v 集体主义/n 教育/v ；/w 要求/v 他们/r 遵/v 法/n 守纪/v ，/w 有/v 民主/n 意识/n 和/c 在/p 真理/n 、/w 法律/n 面前/nd 人人/n 平等/a 的/u 观念/n ，/w 不能不/d 进行/v 民主/n 和/c 法制/n 教育/v ；/w 要求/v 他们/r 养成/v 艰苦朴素/i 、/w 勤俭节约/i 的/u 作风/n ，/w 不能不/d 进行/v 劳动/v 教育/v ；/w 要求/v 他们/r 诚实/a 正直/a 、/w 谦虚/a 宽厚/a 、/w 勇敢/a 坚毅/a 、/w 惜时/v 守信/v ，/w 不能不/d 进行/v 品德/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     面向/v 未来/nt ，/w 面向/v 世界/n ，/w 面向/v 现代化/v ，/w 十/m 倍/n 百倍/n 地/u 重视/v 对/p 青年/n 一代/nt 的/u 教育/v ，/w 时不我待/i 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 是/vl 为了/p 今天/nt ，/w 更是/vl 为了/p 明天/nt 。/w 
		
			
                                        438
                                     去年/nt １１/m 月/nt 北回归线/n 附近/a 的/u 云南/ns 澜沧/ns 耿马/ns 一带/n 连续/v 发生/v ７/m ．/w ６/m 级/n 和/c ７/m ．/w ２/m 级/n 大/a 地震/v ，/w 给/p 当地/n 人民/n 生命/n 财产/n 造成/v 极/d 大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     时隔/v 一/m 年/nt ，/w 记者/n 来到/v 澜沧/ns 拉祜/ns 族/n 自治县/n 、/w 耿马/ns 傣族/ns 佤族/ns 自治县/n 、/w 沧源/ns 佤族/ns 自治县/n ３/m 个/q 重灾/n 县/n ，/w 看到/v 的/u 却是/vl 灾区/n 大地/n 呈现/v 出/vd 人心/n 稳定/a 、/w 社会/n 安定/a 、/w 重建/v 家园/n 的/u 另/r 一番/mq 景象/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 被/p 地震/v 夷为平地/i 的/u 沧源县/ns 岩帅镇/ns ，/w 几乎/d 到处/nl 都/d 是/vl 施工/v 的/u 现场/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     外地/nl 来/vd 承包/v 工程/n 的/u 建筑/v 工人/n ，/w 正在/d 中小学/j 、/w 卫生院/n 和/c 统建/v 民房/n 的/u 工地/n 上/nd 施工/v ，/w 街道/n 上/nd 拉/v 运/v 砖瓦/n 、/w 水泥/n 等/u 建材/j 的/u 汽车/n 、/w 拖拉机/n 川流不息/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     这个/r 镇/n ９７/m ％/w 的/u 人口/n 是/vl 佤族/ns 。/w 
		
			
                                        443
                                     目前/nt ，/w 这个/r 镇/n ２０００/m 多/a 全/d 倒/v 房/n 的/u 受灾/v 户/n 中/nd ，/w 已/d 有/v ４００/m 多/a 户/n 搬进/v 了/u 永久性/n 的/u 新居/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     晚间/nt ，/w 各个/r 山寨/n 里/nd ，/w 经常/d 回荡/v 着/u &quot;/w 贺/v 新房/n &quot;/w 的/u 歌声/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     他们/r 说/v ，/w 旧社会/n 遭/v 了/u 灾/n ，/w 部落/n 的/u 头人/n 只/d 会/vu &quot;/w 念/v 鬼/n &quot;/w 说空话/v ，/w 阿佤/ns 人/n 受冻/v 挨饿/v 无人/v 管/v ；/w 今天/nt 遇到/v 地震/v 大灾/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 送衣/v 又/d 送/v 粮/n ，/w 还/d 帮助/v 我们/r 建起/v 新房/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     共产党/n 的/u 恩情/n 就/d 象/p 温暖/a 的/u 阳光/n ，/w 照耀/v 在/p 阿佤/ns 人/n 的/u 心上/nl 。/w 
		
			
                                        447
                                     澜沧县/ns 儿童/n 福利院/n 里/nd ，/w 几十/m 名/n 活泼/a 的/u 孤儿/n 正在/d 院子/n 里/nd 嬉戏/v 追逐/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     这里/r 有/v 在/p 地震/v 中/nd 失去/v 双亲/n 的/u ２３/m 名/n 孤儿/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     一/m 年/nt 前/nd ，/w 他们/r 被/p 儿童/n 福利院/n 收养/v 时/nt 最大/a 的/u １３/m 岁/nt ，/w 最小/a 的/u 不足/v ３/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        450
                                     福利院/n 为/p 他们/r 每人/n 置办/v 了/u 一套/mq 崭新/a 的/u 铺盖/n 、/w 蚊帐/n 等/u 生活/n 用品/n ，/w 民政/n 部门/n 为/p 他们/r 每人/n 每月/nt 支付/v 生活费/n ４５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        451
                                     现在/nt ２３/m 名/n 孤儿/n 中/nd 有/v １７/m 名/n 读/v 小学/n ，/w ８/m 名/n 上/v 幼儿/n 班/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     当/p 我们/r 走进/v 村寨/n ，/w 看见/v 家/n 家/n 门前/nl 都/d 在/d 晾晒/v 粮食/n ，/w 一/m 群/q 背着/v 书包/n 的/u 小学生/n ，/w 蹦蹦跳跳/i 地/u 去/v 上学/v ，/w 山村/n 显示/v 出/vd 一派/mq 勃勃生机/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     拉祜/ns 族/n 农民/n 李扎约/nh 和/c 彭石妹/nh 是/vl 一对/n 地震/v 后/nd 新/d 结合/v 的/u 中年/nt 夫妇/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     大/a 地震/v 中/nd 李扎约/nh 失去/v 了/u 妻子/n 和/c 一个/mq 孩子/n ，/w 彭石妹/nh 失去/v 了/u 丈夫/n 、/w 一个/mq 孩子/n 和/c 老人/n ，/w 他们/r 痛不欲生/i 。/w 
		
			
                                        455
                                     解放军/n 帮/v 他们/r 盖起/v 了/u 临时/a 住房/n ，/w 政府/n 送来/v 了/u 粮食/n 、/w 救济款/n 、/w 锅碗瓢盆/n 和/c 衣服/n 被/n 盖/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     今年/nt 元月/nt ，/w 李扎约/nh 和/c 彭石妹/nh 自愿/v 登记/v 结婚/v ，/w 组成/v 了/u 战马坡/ns 震/v 后/nd 第/h 一个/mq 合二为一/i 的/u 新/a 家庭/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     从此/d ，/w 夫妻/n 携手/v ，/w 一家/mq ７/m 口/q 人/n 日子/nt 过/v 得/u 和和睦睦/a 。/w 
		
			
                                        458
                                     彭石妹/nh 激动/v 地/u 告诉/v 我们/r ：/w &quot;/w 新/a 家/n 今年/nt 粮食/n 打/v 得/u 多/a ，/w 吃/v 的/u 用/v 的/u 比/p 过去/nt 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     能/vu 过上/v 这/r 份/q 好日子/n ，/w 全/d 托/v 共产党/n 的/u 福/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     去年/nt 的/u 强烈/a 地震/v ，/w 还/d 毁坏/v 了/u ７２/m 万/m 亩/q 农田/n 、/w ２００/m 座/q 中小型/a 水库/n 和/c ５４５４/m 条/q 沟渠/n ，/w 给/p 农业/n 生产/v 造成/v 极/d 大/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     然而/c ，/w 灾区/n 人民/n 发扬/v 战天斗地/i 的/u 大无畏/a 精神/n ，/w 决心/n 打胜/v 恢复/v 生产/v 这/r 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     目前/nt 已经/d 恢复/v ６０/m 多/m 万/m 亩/q 农田/n ，/w 修复/v １４０/m 多/m 座/q 中小型/a 水库/n 和/c ４３００/m 多/m 条/q 沟渠/n ，/w 夺得/v 了/u 好/a 收成/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     今年/nt ，/w 灾区/n 夏粮/n 产量/n 达/v ２/m ．/w ６７/m 亿/m 斤/q ，/w 比/p 去年/nt 增产/v ５/m ％/w ，/w 各/r 类/n 农产品/n 产量/n 都/d 比/p 去年/nt 略有/v 所/u 增/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     重灾区/n 的/u 耿马/ns 傣族/ns 佤族/ns 自治县/n 代/v 县长/n 周秉元/nh 高兴/a 地/u 告诉/v 记者/n ：/w &quot;/w 今年/nt 全/a 县/n 农村/n 人均/v 总收入/n 将/d 比/p 去年/nt 增长/v ４６/m ．/w ９/m 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     粮食/n 丰收/v 了/u ，/w 灾区/n 各族/n 群众/n 踊跃/a 向/p 国家/n 交售/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     沧源县/ns 勐省镇/ns ，/w 公粮/n 和/c 合同/n 粮/n 收购/v 已/d 完成/v 年/nt 计划/n 的/u ９５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     灾区/n 的/u 干部/n 群众/n 正在/d 重建/v 家园/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     记者/n 走访/v 了/u ７/m 个/q 乡镇/n 、/w １３/m 个/q 村寨/n ，/w 看到/v 大部分/n 村寨/n 的/u 农民/n 已经/d 盖起/v 永久/a 或/c 半/m 永久/a 的/u 茅草/n 房/n 、/w 挂/v 墙/n 房/n （/w 用/v 竹篾/n 抹/v 草/n 泥/n ）/w 和/c 石棉/n 瓦房/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     据统计/v ，/w 目前/nt 整个/a 大/a 地震/v 灾区/n ８/m ．/w ２/m 万/m 多/m 户/n 全/d 倒/v 房/n 户/n 中/nd 已/d 有/v 两/m 万/m 户/n 盖起/v 了/u 永久性/n 住房/n ，/w 其余/r 基本/d 住上/v 了/u 半/m 永久性/n 的/u 住房/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     耿马/ns 县城/n 在/p 地震/v 中/nd 基本/d 被/p 毁掉/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     现在/nt ，/w 重建/v 县城/n 的/u 前期/nt 工作/n 已经/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     明年/nt 元月/nt ，/w 北京/ns 援建/v 的/u 京云/ni 民族/n 中学/n 将/d 成为/v 这个/r 从/p 废墟/n 上/nd 崛起/v 的/u 新/a 县域/n 的/u 第一/m 幢/q 楼房/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     耿马/ns 县中学/n 原有/v 的/u 一/m 幢/q 轻度/a 受损/v 的/u 教学楼/n 经过/p 加固/v 后/nd ，/w １６/m 个/q 班/n ８００/m 多/m 名/n 学生/n 已/d 搬进/v 楼/n 里/nd 上课/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     沧源县/ns 勐省镇/ns 已/d 有/v ３２/m 户/n 搬进/v 了/u 钢/n 混/v 结构/n 的/u 新居/n ，/w 还有/v ７６/m 户/n 正在/d 加紧/v 施工/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     国家/n 投资/v ９０/m 万/m 元/q 的/u 自来水/n 工程/n 也/d 已/d 开工/v 兴建/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     街道/n 两旁/nl 还要/vu 装上/v １００/m 盏/q 路灯/n ，/w 新建/v ４/m 座/q 公共/a 厕所/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     镇上/nl 的/u 傣族/ns 居民/n 俸小叶/nh 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 我们/r 祖祖辈辈/n 没/d 住过/v 瓦房/n ，/w 地震/v 后/nd 能/vu 住上/v 新/a 瓦房/n ，/w 这/r 一切/r 全/d 靠/v 共产党/n 领导/n 的/u 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        478
                                     市场/n 是/vl 反映/v 灾区/n 经济/n 形势/n 的/u 晴雨表/n ，/w 灾区/n 群众/n 的/u 生产/v 、/w 生活/n 好/a 不好/a ，/w 只要/vu 到/v 市场/n 上/nd 一/m 瞧/v 便/d 知/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     在/p 灾区/n 采访/v 时/nt ，/w 我们/r 赶/v 了/u ３/m 个/q 集市/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     １０/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 灾区/n 最大/a 的/u 物资/n 集散地/n 澜沧县/ns 上允镇/ns 逢集/v ，/w 方圆/n 百/m 里/q 的/u 十几/m 个/q 民族/n 约/d ２/m 万/m 多/m 人/n 前来/v 赶/v 街/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     在/p 长达/v １/m 公里/q 的/u 街道/n 两旁/nl ，/w 卖/v 肉/n 、/w 卖/v 菜/n 、/w 卖/v 山货/n 的/u 一家/mq 挨/v 一家/mq 。/w 
		
			
                                        482
                                     摆/v 得/u 密密麻麻/a ，/w 叫卖/v 声/n 此起彼落/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     近/v ２００/m 米/q 长/n 五彩/n 斑斓/a 的/u 服装/n 摊点/n 吸引/v 了/u 成群结队/i 的/u 青年/n 男女/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     镇/n 税务所/n 的/u 同志/n 说/v ，/w 今年/nt 以来/nt 粮食/n 、/w 肉类/n 的/u 上市/v 量/n 均/d 超过/v 去年/nt 同期/nt 水平/n ，/w 集市/n 税收/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 约/d １０/m 万/m 元/q ，/w 供销社/n 成交额/n 也/d 恢复/v 到了/v 震/v 前/nd 水平/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     采访/v 中/nd ，/w 灾区/n 基层/n 党员/n 干部/n 的/u 精神/n 风貌/n 给/p 我们/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     要/vu 和/p 干部/n 见面/v 谈话/n 实在/d 难/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     县里/nl 的/u 干部/n 下乡/v 了/u ，/w 乡里/nl 的/u 干部/n 进村/v 了/u ，/w 村干部/n 又/d 上山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     有时候/d 电话/n 里/nd 约好/v 了/u 的/u ，/w 可/d 到/v 那/r 又/d 扑/v 个/q 空/a 。/w 
		
			
                                        489
                                     我们/r 原先/d 选好/v 的/u 采访/v 对象/n ，/w 在/p 预定/v 时间/n 几乎/d 一个/mq 也/d 没/d 追上/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     百废待兴/i 之/u 即/n ，/w 基层干部/n 是/vl 一天/nt 当做/v 几/m 天/nt 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     记者/n 来到/v 战马坡村/ns 村长/n 李扎袜/nh 家/n ，/w 看到/v 他/r 住/v 的/u 还是/d 抗震/v 棚/n ，/w 油毛毡/n 顶/n ，/w 竹篾/n 墙/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     女主人/n 启小玲/nh 告诉/v 我们/r ，/w 她/r 家/n 和/p 几/m 家/n 近亲/n ，/w 地震/v 中/nd 死/v 了/u １３/m 口/n 人/n ，/w 家里/nl 用具/n 全/d 被/p 砸/v 毁/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     现在/nt 住/v 的/u 棚棚/ns 还是/d 抢险/v 救灾/v 时/nt 解放军/n 帮助/v 盖/v 的/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     李扎袜/nh 忙于/v 全村/n 抢险/v 救灾/v 的/u 事/n ，/w 地震/v 过/v 了/u 十/m 多/m 天/nt 才/d 回来/vd 清理/v 自家/r 的/u 废墟/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     在/p 我们/r 这个/r 星球/n 上/nd 的/u 不少/a 地区/n ，/w 或/c 战火/n 绵延/v ，/w 或/c 灾害/n 频仍/a ，/w 谈不上/v 安宁/a 发展/v ，/w 倒/d 可/vu 算得/v 是/vl 充斥/v 威胁/v 死亡/v 的/u 乱世/nt 。/w 
		
			
                                        496
                                     那里/r 的/u 人民/n 除了/p 在/p 本地/n 颠沛/v 而外/n ，/w 还/d 大批/q 流离/v 国外/nl 。/w 
		
			
                                        497
                                     于是/c ，/w 这个/r 已经/d 痼疾/n 甚/d 多/a 的/u 世界/n 又/d 增添/v 了/u 一个/mq 棘手/a 头痛/v 的/u 病症/n ：/w 国际/n 难民/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     紧邻/n 日内瓦/ns 联合国/ni 欧洲/ns 总部/n 万国/n 宫/n 的/u 一/m 座/q 小/a 丘/n 上/nd 坐落/v 着/u 国际红十字会/ni ，/w 离/v 得/u 不太/d 远/a 的/u 一/m 条/q 大街/n 上/nd 设有/v 联合国/ni 难民/n 事务/n 高级/a 专员公署/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     这/r 两/m 个/q 机构/n 都/d 处理/v 众多/a 难民/n 的/u 接待/v 、/w 扶助/v 和/c 救济/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     四处/n 流动/v 的/u 难民/n 越来越/d 多/a ，/w 两/m 家/n 都/d 感到/v 无能为力/i 。/w 
		
	