
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我/r 死/v 了/u 最多/a 爹妈/n 哭/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     而/c 你们/r …/w …/w 还是/d 要/vu 多/d 为/p 别人/r 想/v 想/v ，/w 实行/v 点/n 革命/v 的/u 人道主义/n 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     陈朝华/nh 说/v 得/u 更/d 简单/a ：/w &quot;/w 班长/n 、/w 班/n 副/n 是/vl 党员/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     周/nhf 哥/n 是/vl 团员/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 雨帘/n 、/w 雾/n 幕/n 的/u 掩护/v 下/nd ，/w 他们/r 到了/v 西坡/nl 。/w 
		
			
                                        6
                                     雷洪/nh 手持/v 探雷/v 针/n 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 前进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     身后/nl ，/w 九/m 班/n 的/u 战士/n 们/k 踏/v 着/u 他/r 的/u 脚印/n ，/w 警惕/v 的/u 目光/n 在/p 草丛/n 中/nd 梭巡/v 着/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     突然/d ，/w 雷洪/nh 的/u 右脚/n 触到/v 了/u 一/m 根/n 铁丝/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 蹲下/v 去/v 仔细/a 一/m 看/v ，/w 一/m 米/q 外/nd 有/v 一/m 颗/q 比/p 手榴弹/n 还/d 大/a 的/u 绊/v 雷/n 挂在/v 一/m 棵/q 小树/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        10
                                     雷洪/nh 边/d 命令/v 战友/n 们/k 卧/v 下/v 隐蔽/v ，/w 边/d 小心/a 地/u 接近/v 地雷/n ，/w 剪断/v 绊/v 索/v ，/w 取下/v 这/r 颗/q 地雷/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     不一会/nt ，/w 他/r 又/d 发现/v 了/u 一/m 颗/q 压发雷/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 迅速/a 地/u 卧倒/v 在/p 地上/nl ，/w 轻轻/a 扒开/v 伪装/v 层/n 和/c 四周/nl 的/u 泥土/n ，/w 灵活/a 地/u 抓住/v 雷/n 壳/n 侧壁/n 后/nd 部/n ，/w 旋下/v 螺/n 盖/n ，/w 倒出/v 起爆/v 管/n ，/w 取出/v 了/u 这/r 颗/q 地雷/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     接着/v ，/w 他/r 又/d 排除/v 子/n 第三/m 颗/q 、/w 第/h 四/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        14
                                     当/p 他/r 要/vu 去/v 排除/v 第/h 五/m 颗/q 时/nt ，/w 脚下/nl 一/m 滑/v ，/w 引爆/v 了/u 一/m 颗/q 绊发雷/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     只/d 听/v 轰隆/o 一/m 声/n ，/w 他/r 仰面/v 倒下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     姚士刚/nh 他们/r 扑/v 了/u 过去/vd ，/w 扶起/v 他/r ，/w 发现/v 班长/n 的/u 左胸/n 被/p 炸/v 了/u 个/q 大洞/n ，/w 血流如注/i 。/w 
		
			
                                        17
                                     雷洪/nh 按着/v 左胸/n ，/w 血/n 从/p 指缝/n 中/nd 涓涓/a 流出/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 显得/v 出奇/a 的/u 平静/a ，/w 微笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 对不起/v 大家/n 了/u ，/w 不能/vu 和/p 你们/r 一起/d 把/p 仗/n 打完/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     我/r 身上/nl 还/d 有点/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     你们/r 拿去/v 买/v 烟/n 抽/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 取下/v 手表/n ，/w 放进/v 正/d 为/p 他/r 包扎/v 伤口/n 的/u 姚士刚/nh 胸/n 包/n 里/nd ，/w 说/v ：/w &quot;/w 副班长/n ，/w 你/r 要/vu 执行/v 班长/n 任务/n 了/u ，/w 手表/n 归/v 你/r 用/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     副班长/n 姚士刚/nh 也是/vl 四川巴中/ns 人/n ，/w 从小/d 就/d 失去/v 了/u 父母/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     大约/d 不幸/a 的/u 童年/n 使/v 他/r 极/d 难/a 动感情/v ，/w 也/d 很少/a 说话/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     潘相安/nh 生前/nt 常/d 揶揄/v 他/r ：/w &quot;/w 十/m 天/nt 听/v 不到/v 班/n 副/n 说/v 十/m 句/n 话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     可是/c ，/w 茫茫/a 异国/n ，/w 全/d 是/vl 陌生/a 的/u 面庞/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 忙/a 点头/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 黄国彦/nh 的/u 太太/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 旭日东升/i 的/u 新中国/n ，/w 在/p 鲜艳/a 的/u 五星红旗/n 下/nd ，/w 青春/n 如/v 初绽/v 的/u 蓓蕾/n ，/w 理想/n 象/p 扬起/v 的/u 征/v 帆/n -/w -/w 他/r ，/w 这位/r 小/a 职员/n 家庭出身/n 的/u 贫寒/a 少年/n ，/w 如/v 饥/a 如/v 渴/a 地/u 追求/v 着/u 知识/n ，/w 满腔/n 热诚/a 地/u 投身/v 社会/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     入学/v 不久/nt ，/w 他/r 被/p 同学/n 们/k 选为/v 厦大/ni 学生/n 会/n 文化部/ni 部长/n 、/w 厦大/ni 团委/j 会/n 宣传部/n 副/h 部长/n ；/w 他/r 和/c 同学/n 们/k 一起/d 创办/v 了/u 厦大电台/ni ，/w 《/w 新/a 厦大/ni 》/w 校刊/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     三更半夜/i 了/u ，/w 他/r 还/d 埋头/v 为/p 学校/n 写稿/v ，/w 大雨倾盆/i ，/w 他/r 亲自/d 把/p 稿件/n 送往/v 报社/n …/w …/w 因此/c ，/w 他/r 一/m 次/q 次/q 被/p 评为/v 《/w 厦门/ns 日报/n 》/w 模范/n 通讯员/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     一九五三/m 年/nt ，/w 他/r 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni ，/w 他/r 的/u 志气/n 、/w 他/r 的/u 才华/n 、/w 他/r 的/u 毅力/n ，/w 使/v 他/r 成/v 了/u 同辈/v 中/nd 出类拔萃/i 的/u 人才/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     不/d 积/v 跬/n 步/n ，/w 无以/v 成/v 千/m 里/q &quot;/w ，/w 他/r 后来/nt 的/u 一切/r 成就/n ，/w 与/p 青少年/j 时代/nt 思想/n 和/c 知识/n 的/u 积淀/v ，/w 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     大学/n 时代/nt ，/w 他/r 常常/d 会/vu 想起/v &quot;/w 田家儿/nh &quot;/w 、/w 想起/v 那/r 曾经/d 给予/v 他/r 精神/n 营养/n 却/d 一直/d 未曾/d 谋面/v 的/u 文学/n 友人/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     也/d 巧/a ，/w 土改/j 那/r 一/m 年/nt ，/w 他/r 带队/v 去/v 惠安涂岭/ns 参加/v 土改/j 。/w 
		
			
                                        35
                                     到/v 土岭区/ns 报到/v 时/nt ，/w 发现/v 区长/n 杨雀林/nh 的/u 笔迹/n 非常/d 熟悉/v ，/w 打听/v 之下/nd ，/w 才/d 知道/v 杨/nhf 就是/d 当年/nt 的/u &quot;/w 田家儿/nh &quot;/w ，/w &quot;/w 许郎/nh &quot;/w 和/c &quot;/w 田家儿/nh &quot;/w 这/r 一/m 段/q 笔墨/n 缘份/n ，/w 在/p 涂岭/ns 传为佳话/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     我/r 嫂子/n 在/p 躲藏/v 的/u 山上/nl 生/v 孩子/n ，/w 得了/v 产后/nt 风/n 死去/v ，/w 我/r 爹/n 去/v 谷/n 场/n 搬/v 稻草/n 喂/v 牛/n 被/p 鬼子/n 通迅兵/n 杀死/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     娘/n 因/c 丈夫/n 孩子/n 被/p 杀/v ，/w 不久/nt 也/d 忧郁/a 而/c 死/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     其一/r ：/w 七/m 八/m 岁/nt 的/u 女孩/n 被/p 日军/n 奸淫/v 后/nd 竟/d 被/p 撕成/v 两/m 半/m ，/w 母亲/n 拿/v 着/u 孩子/n 的/u 一/m 条/n 断腿/n ，/w 悲痛欲绝/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     其二/r ：/w 几个/mq 日本兵/n 正/d 狞笑/v 着/u 追赶/v 一个/mq 赤身裸体/i 在/p 大街/n 上/nd 惊恐/a 狂奔/v 的/u 少女/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     其/r 三/m ：/w 七十/m 多/m 岁/nt 的/u 老太太/n 裸/v 身/n 坐/v 在/p 地上/nl ，/w 干瘪/a 的/u 乳房/n 垂/v 在/p 胸前/nl ，/w 因/c 被/p 日军/n 轮奸/v 号啕大哭/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     论/v 年龄/nt ，/w 她/r 足以/d 作/v 那些/r 日军/n 的/u 祖母/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     其/r 四/m ：/w 一个/mq 少妇/n 赤身/v 横卧/v ，/w 腹部/n 被/p 大/d 开膛/v ，/w 肠/n 流/v 满/a 地/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 是/vl 遭难/v 的/u 孕妇/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     从/p 一九三七/m 年底/nt 到/v 一九三八/m 年/nt 春/nt ，/w 南京城/ns 一直/d 在/p 痛苦/a 中/nd 呻吟/v ，/w 从/p 大街/n 到/v 小巷/n ，/w 妇女/n 的/u 惨叫/n 声/n 呼救声/n 和/c 鬼子/n 的/u 淫笑/v 声/n ，/w 日夜/nt 不绝于耳/i 。/w 
		
			
                                        45
                                     恐怕/d 是/vl 永远/d 也/d 难以/d 算清/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     连/p 日本/ns 的/u 盟国/n 德国/ns 驻/v 南京/ns 的/u 大使馆/n 给/p 柏林/ns 的/u 电报/n 中/nd 都/d 说/v ：/w &quot;/w 犯罪/v 的/u 不是/vl 这个/r 日本人/n ，/w 或/c 那个/r 日本人/n ，/w 而是/vl 整个/a 的/u 日本/ns 皇军/n …/w …/w 它/r 是/vl 一/m 架/n 正在/d 开动/v 的/u 野兽/n 机器/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     美国/ns 一/m 位/q 记者/n 当时/nt 报道/v 说/v ：/w &quot;/w 南京/ns 大/a 屠杀/v 事件/n 也可以说/v 是/vl 南京/ns 大/a 强奸/v 事件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     日军/n 除/p 在/p 南京/ns 奸/v 虐/v 妇女/n 之外/nd ，/w 还/d 挨门挨户/i 搜索/v 青年/n 妇女/n ，/w 组成/v &quot;/w 慰安/v 所/n &quot;/w ，/w 强迫/v 她们/r 到/v 外地/nl &quot;/w 慰问/v &quot;/w 日军/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     第/h 一一四/m 师团/n 一等兵/n 田所耕三/nh 写道/v ：/w &quot;/w （/w 日本/ns 部队/n ）/w 从/p 南京下关/ns 开/v 了/u 木炭/n 车/n 到/v 乡下/nl ，/w 将/p 女人/n 分配/v 给/p 士兵/n 们/k ，/w 每/r 十五/m 到/v 二十/m 名/n 士兵/n 分配/v 一个/mq 女人/n …/w …/w 就/d 在/p 仓库/n 铺上/v 干草/n 、/w 树叶/n 之类/n 东西/n ，/w 士兵/n 们/k 手/n 拿/p '/w 入场券/n '/w -/w -/w 盖/v 了/u 中队长/n 印章/n 的/u 纸条/n ，/w 只/d 穿/v 兜/v 裆/n 布/n ，/w 赤身裸体/i 等候/v 轮番/d …/w …/w 不/d 强奸/v 的/u 士兵/n 几乎/d 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     &quot;/w 我/r 不是/vl 人/n 呀/u -/w -/w 我/r 是/vl 个/q 王八蛋/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     王小六/nh 目光/n 呆痴/a ，/w 蓬头垢面/i ，/w 赤裸/v 着/u 双脚/n 在/p 日军/n 司令部/n 门前/nl 叫骂/v 着/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９３７/m 年/nt 芦沟桥事变/n 以后/nt ，/w 他/r 写/v 了/u &quot;/w 芦沟桥/ns &quot;/w ，/w 诗/n 中/nd 以/p 激昂/a 的/u 心情/n 鼓励/v 人民/n 抗战/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     又/d 将/p 自己/r 的/u 诗/n 收集/v 出版/v ，/w 题名/v &quot;/w 战/v 号/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     上海/ns 沦陷/v 后/nd 以/p 笔名/n 郭源新/nh 继续/v 写作/v ，/w 揭露/v 汉奸/n 和/c 敌人/n 的/u 罪恶/n ，/w 并/c 和/p 许广平/nh 等/u 人/n 组织/v &quot;/w 复社/ni &quot;/w ，/w 出版/v 了/u &quot;/w 鲁迅/nh 全集/n &quot;/w 、/w &quot;/w 联/v 共/j 党史/n &quot;/w 、/w &quot;/w 列宁/nh 文选/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     １９４５/m 年/nt 抗战/n 胜利/v 后/nd ，/w 遭到/v 国民党/ni 的/u 迫害/v ，/w 反动/a 政府/n 斥/v 令/v 各/r 大学/n 不准/v 聘/v 他/r 教书/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 创办/v &quot;/w 民主/a 周刊/n &quot;/w ，/w 鼓动/v 全国/n 人民/n 为/p 争取/v 民主/a 、/w 和平/a 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     被/p 国民党/ni 查封/v 后/nd ，/w 他/r 在/p 休/v 刊/v 词/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 不/d 死/v 的/u 是/vl 她/r 的/u 精神/n &quot;/w ，/w 表示/v 了/u 强烈/a 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     １９４９/m 年/nt ，/w 响应/v 中国共产党/ni 的/u 号召/v ，/w 从/p 上海/ns 秘密/a 绕道/v 香港/ns 到达/v 北京/ns 参加/v 政治协商会议/ni 。/w 
		
			
                                        59
                                     解放后/nt ，/w 接受/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 积极/a 参加/v 各项/r 政治/n 运动/n ，/w 历任/v 中国科学院文学研究所/ni 所长/n 、/w 文化部/ni 副/h 部长/n 、/w 政协/j 委员/n 和/c 人大代表/j 等/u 职/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     屡次/d 参加/v 为/p 和平/a 和/c 文化/n 交流/v 的/u 国际/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     １９５８/m 年/nt １０/m 月/nt １７/m 日/nt 率/v 我国/n 文化/n 代表团/n 访问/v 阿富汗/ns 和/c 阿拉伯联合共和国/ns ，/w 在/p 乘/v 飞机/n 转/v 莫斯科/ns 途中/nl ，/w 不幸/a 因/c 飞机/n 失事/v 而/c 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     享/v 年/nt ６０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        63
                                     郑振铎/nh 把/p 毕生/n 的/u 精力/n 贡献/v 给/p 我国/n 的/u 新/a 文化事业/n ，/w 他/r 不仅/c 写诗/v 、/w 散文/n 、/w 小说/n 、/w 搞/v 翻译/v ，/w 而且/c 对/p 我国/n 的/u 考古学/n 以及/c 古典文学/n 的/u 整理/v 都/d 做/v 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 的/u 主要/a 著作/n ，/w 有/v &quot;/w 文学/n 大纲/n &quot;/w （/w 四/m 巨/a 册/q ）/w 、/w &quot;/w 中国文学/n 史/n &quot;/w （/w 插图/n 本/n ）/w 、/w &quot;/w 中国文学/n 史/n 中古/nt 卷/q &quot;/w 、/w &quot;/w 中国文学/n 论集/n &quot;/w 、/w &quot;/w /x 偻/a 集/n &quot;/w 、/w &quot;/w 欧/j 行/v 日记/n &quot;/w 、/w &quot;/w 山中/nl 杂记/n &quot;/w 、/w &quot;/w 俄国/ns 文学/n 史略/n &quot;/w 、/w &quot;/w 太戈尔/nh 传/n &quot;/w 、/w &quot;/w 桂公塘/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 取火/v 者/k 的/u 逮捕/v &quot;/w 等/u ，/w 译作/v 有/v &quot;/w 沙/n 宁/a &quot;/w 、/w &quot;/w 血痕/n &quot;/w 、/w &quot;/w 灰色/n 马/n &quot;/w 、/w &quot;/w 新月/n 集/n &quot;/w 、/w &quot;/w 飞鸟/n 集/n &quot;/w 和/c 印度/ns 寓言/n 等/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９５９/m 年/nt ，/w 人民文学出版社/ni 开始/v 出版/v &quot;/w 郑振铎/nh 文集/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     从/p １９２０/m 年/nt 开始/v 文学/n 活动/v 到/v 现在/nt 的/u 四十/m 年/nt 中/nd ，/w 茅盾/nh 共/d 写/v 了/u 长篇小说/n 六/m 部/q ，/w 中篇小说/n 三/m 部/q ，/w 短篇小说/n 五十/m 多/m 篇/q ，/w 一个/mq 剧本/n 和/c 近/v 十/m 部/q 的/u 杂文/n 、/w 散文/n 集/n 等/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     其中/nd 大部分/n 收/v 在/p １９５８/m 年/nt 开始/v 出版/v 的/u &quot;/w 茅盾/nh 文集/n &quot;/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        68
                                     茅盾/nh 是/vl 随着/p 中国共产党/ni 领导/v 下/nd 的/u 革命/v 运动/n 和/c 文学/n 运动/n 的/u 发展/v 而/c 成长/v 起来/vd 的/u 革命/v 作家/n 、/w 优秀/a 的/u 文艺/n 理论家/n 和/c 翻译/v 家/k 。/w 
		
			
                                        69
                                     同时/c ，/w 也是/vl 我国/n 出色/a 的/u 文化/n 活动家/n 和/c 反对/v 帝国主义/n 保卫/v 世界/n 和平/a 的/u 战士/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     赵树理/nh ，/w １９０６/m 年/nt 出生/v 在/p 山西省沁水县/ns 的/u 尉迟村/ns 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 的/u 家庭/n 在/p 高利贷/n 的/u 盘剥/v 和/c 地主/n 的/u 压迫/v 下/nd ，/w 由/p 中农/n 变成/v 了/u 贫农/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     自/p 幼年/nt 起/v ，/w 他/r 就/d 亲身/d 经受/v 着/u 贫苦/a 农民/n 的/u 惨痛/a 的/u 遭遇/n ，/w 家庭/n 常/d 受到/v 被/p 债主/n 强迫/v 交/v 息/n 的/u 威胁/v ，/w 有时候/d 十/m 冬/nt 腊月/nt 不得不/d 冒/v 着/u 风雪/n 当/v 肩挑/v 小贩/n 来/vd 赚/v 一点/mq 钱/n 以/p 应付/v 债主/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 种/q 悲惨/a 窘迫/a 的/u 生活/n ，/w 在/p 他/r 幼小/a 的/u 心灵/n 里/nd 埋下/v 了/u 阶级/n 仇恨/n 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     赵树理/nh 自小/d 就/d 喜爱/v 民间/n 文艺/n ，/w 对/p 曲艺/n 、/w 戏剧/n 和/c 民间/n 乐器/n 特别/d 感兴趣/v ，/w 这/r 给/p 他/r 以后/nt 继承/v 和/c 发展/v 民间艺术/n 以/p 很/d 大/a 方便/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     １９２５/m 年/nt 他/r 考入/v 了/u 山西长治第四师范/ni 初级/a 班/n 读书/v ，/w 接近/v 了/u 革命/v 工作者/n ，/w 同时/c ，/w 对/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 时期/nt 的/u 新/a 文艺/n 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 写/v 过/u 新诗/n 、/w 新/a 小说/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 第一次/mq 大/a 革命/n 的/u 浪潮/n 席卷/v 全国/n ，/w 长治师范学校/ni 也/d 掀起/v 了/u 反对/v 腐败/v 校长/n 的/u 学潮/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     赵树理/nh 因/c 积极/a 参加/v 了/u 这次/r 学潮/n 被/p 学校/n 开除/v ；/w 次年/nt 被捕/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     出狱/v 后/nd ，/w 当过/v 教员/n ，/w 也/d 靠/p 写/v 一点/mq 文章/n 维持/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     其间/nd 他/r 接近/v 了/u 文学/n 青年/n ，/w 更/d 接近/v 并/c 熟悉/v 了/u 农民/n 生活/n ，/w 他/r 发现/v 农民/n 喜欢/v 通俗易懂/i 的/u 文艺/n ，/w 于是/c 他/r 开始/v 提倡/v 文艺/n 通俗化/v ，/w 提倡/v 为/p 农民/n 写/v 东西/n ；/w 然而/c 当时/nt 没有/v 人/n 来/vd 响应/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     赵树理/nh 抗战/n 前期/nt 的/u 作品/n ，/w 现在/nt 所/u 能/vu 看到/v 的/u 只有/d 解放后/nt 凭/p 作者/n 记忆/n 重写/v 的/u &quot;/w 金字/n &quot;/w （/w １９３４/m 年/nt ）/w 、/w &quot;/w 打倒/v 汉奸/n &quot;/w （/w １９３６/m 年/nt ）/w 两/m 篇/q 以及/c 仅存/v 其/r 名/n 的/u &quot;/w 蟠龙/n 峪/n &quot;/w （/w １９３３/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     １９３７/m 年/nt 抗战/n 爆发/v 后/nd ，/w 他/r 参加/v 了/u 抗战/n 革命/v 工作/n ，/w 同时/c 参加/v 共产党/n ，/w １９３８/m 年/nt 担任/v 过/u 区长/n ，/w １９４０/m 年/nt 到/v &quot;/w 新华日报/ni &quot;/w 校对/v 科/n 负责/v 校对/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     党组织/n 为了/p 进一步/v 培养/v 他/r ，/w １９４２/m 年/nt 调/v 他/r 编/v &quot;/w 中国人/n &quot;/w 通俗/a 小报/n 副刊/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     毛主席/nh 关于/p 民族形式/n 问题/n 的/u 指示/n 为/p 他/r 的/u 创作/v 指出/v 了/u 明确/a 的/u 方向/n ；/w 革命/v 工作/n 和/c 革命/v 斗争/n 的/u 实践/v ，/w 丰富/v 了/u 他/r 的/u 生活/n 经验/n ，/w 充实/v 了/u 他/r 写作/v 的/u 内容/n ；/w 在/p 党/n 的/u 培养/v 和/c 教育/v 下/nd ，/w 使/v 他/r 有/v 了/u 写作/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     １９４３/m 年/nt ，/w 他/r 根据/p 现实/n 中/nd 一个/mq 不幸/a 的/u 案件/n 写成/v 了/u &quot;/w 小二黑/nh 结婚/v &quot;/w ，/w 热情洋溢/i 地/u 歌颂/v 了/u 农民/n 对/p 封建/n 恶霸/n 的/u 斗争/n 的/u 胜利/v ，/w 受到/v 了/u 广大/a 读者/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     从此/d ，/w 他/r 成/v 了/u 为/p 人民/n 所/u 熟悉/v 的/u 作家/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 遵循/v 着/u 毛主席/nh 的/u 指示/n 积极/a 参加/v 了/u 太行山区/ns 减租减息/v 和/c 反/v 奸/n 反霸/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     １９４３/m 年/nt 继/v &quot;/w 小二黑/nh 结婚/v &quot;/w 之后/nt ，/w 出版/v 了/u 反映/v 农村/n 革命/v 斗争/n 的/u &quot;/w 李有才/nh 板/n 话/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     随着/p 形势/n 的/u 发展/v 和/c 农村/n 革命/v 斗争/n 的/u 深入/v ，/w 他/r 又/d 在/p １９４５/m 年/nt 发表/v 了/u 反映/v 农村/n 更/d 尖锐/a 、/w 更/d 复杂/a 的/u 革命/v 斗争/n 的/u 长篇小说/n &quot;/w 李家庄/ns 的/u 变迁/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     此外/c ，/w 在/p １９４３/m -/w -/w １９４９/m 年/nt 间/nd 还/d 写/v 了/u &quot;/w 福贵/n &quot;/w 、/w &quot;/w 传家宝/n &quot;/w 等/u 短篇小说/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     １９４９/m 年/nt 全国/n 解放后/nt ，/w 他/r 到/v 北京/ns ，/w 担任/v &quot;/w 工人日报/ni &quot;/w 的/u 记者/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     同年/nt ７/m 月/nt ，/w 参加/v 了/u 全国/n 文学/n 艺术/n 工作者/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １０/m 月/nt ，/w 随/p 中国/ns 作家/n 代表团/n 去过/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     １９５０/m 年/nt 担任/v 北京/ns &quot;/w 说说唱唱/v &quot;/w 的/u 主编/n ，/w 并/c 主持/v 大众文艺研究会/ni 工作/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     １９５３/m 年/nt 出席/v 了/u 中国文学/n 艺术/n 工作者/n 第二/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９５４/m 年/nt 当选/v 为/vl 全国人民代表大会/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     现任/v &quot;/w 曲艺/n &quot;/w 主编/n 、/w &quot;/w 人民/n 文学/n &quot;/w 编委/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     １９５１/m 年/nt 后/nd ，/w 回到/v 他/r 的/u 故乡/n 太行山区/ns ，/w 与/c 农民/n 同/d 吃/v 同/d 住/v 同/d 劳动/v ，/w 参加/v 了/u 建/v 社/n 、/w 扩/v 社/n 、/w 整/v 社/n 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １９５５/m 年/nt 发表/v 了/u 反映/v 农业合作化/v 的/u 长篇小说/n &quot;/w 三里湾/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     １９５８/m 年/nt 又/d 发表/v 了/u 评书/n &quot;/w 灵泉洞/ns &quot;/w （/w 上部/nd ）/w 和/c 小说/n &quot;/w 锻炼锻炼/v &quot;/w ，/w １９５９/m 年/nt 写出/v 了/u 短篇小说/n &quot;/w 老/a 定额/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     赵树理/nh 是/vl 毛泽东/nh 文艺/n 思想/n 最/d 早/a 最/d 忠实/a 的/u 实践者/n ，/w 是/vl &quot;/w 在/p 延安/ns 文艺/n 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v &quot;/w 发表/v 后/nd 我国/n 文坛/n 上/nd 最/d 有成就/v 的/u 作家/n 之一/m ，/w 是/vl 我国/n 优秀/a 的/u 人民/n 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 的/u 作品/n 密切/a 配合/v 了/u 各个/r 时期/nt 的/u 政治/n 任务/n ，/w 思想性/n 强/a 、/w 时代/nt 特征/n 鲜明/a ，/w 深刻/a 而/c 真实/a 地/u 反映/v 了/u 各个/r 革命/v 阶段/n 尖锐/a 复杂/a 的/u 农村/n 阶级斗争/n 和/c 巨大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     并且/c 创造性/n 地/u 继承/v 和/c 发扬/v 了/u 优秀/a 的/u 民族/n 传统/n ，/w 形成/v 了/u 新颖/a 的/u 独创/v 的/u 大众化/v 风格/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 的/u 作品/n 在/p 我国/n 拥有/v 广大/a 的/u 读者/n ；/w 并/c 被/p 译成/v 俄/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 文字/n ，/w 在/p 世界/n 各国/n 广泛/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     赵树理/nh 在/p 创作/v 上/nd 的/u 成就/n ，/w 是/vl 毛泽东/nh 文艺/n 思想/n 的/u 巨大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     （/w 编者按/n ：/w 关于/p 赵树理/nh 生/v 年/nt ，/w 据/p 我们/r 所/u 看到/v 的/u 公开/v 出版/v 的/u 书刊/n 上/nd 的/u 介绍/v ，/w 有/v 三/m 种/q 不同/a 说法/n ，/w 即/v １９０３/m 年/nt ，/w １９０５/m 年/nt ，/w １９０６/m 年/nt ，/w 本/r 小传/n 在/p 初版/n 中/nd 即/d 采取/v １９０３/m 年/nt 这/r 一说/v ，/w 兹/r 据/p 赵树理/nh 自己/r 来信/v ，/w 确定/v 为/vl １９０６/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        107
                                     海瑞/nh 又/d 指责/v 朱厚熜/nh 多年/nt 不/d 上朝/v 的/u 结果/n ，/w 使得/v 法令/n 纲纪/n 都/d 成/v 了/u 虚文/n ，/w 随便/a 封/v 赠/v 尚书/n 等/u 高官/n 显/v 爵/x ，/w 也/d 使/v 人/n 觉得/v 这些/r 官职/n 没有/v 什么/r 高贵/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     海瑞/nh 根据/p 封建社会/n 最/d 基本/a 的/u 道德/n 标准/n ，/w 即/v &quot;/w 君臣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 父子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 夫妇/n &quot;/w 这/r &quot;/w 三/m 纲/n &quot;/w 来/vd 衡量/v 了/u 一下/mq 朱厚熜/nh ，/w 得出/v 了/u 下面/nd 的/u 结论/n ：/w 随心所欲/i 地/u 杀害/v 、/w 谩骂/v 和/c 怀疑/v 臣僚/n ，/w 君臣/n 的/u 关系/n 很/d 不/d 正常/a ；/w 自己/r 亲生/a 的/u 儿子/n 不/d 让/p 见面/v ，/w 违背/v 了/u 父子/n 亲近/v 的/u 天性/n ；/w 和/p 皇后/n 分开/v 居住/v ，/w 躲/v 在/p 西苑/ns 炼丹/v ，/w 失去/v 了/u 夫妇/n 恩爱/a 的/u 人之常情/n ，/w &quot;/w 三/m 纲/n &quot;/w 统统/d 都/d 谈不上/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     海瑞/nh 要求/v 朱厚熜/nh 能/vu 张开/v 眼睛/n 看/v 一/m 看/v &quot;/w 吏/n 贪官/n 横/a ，/w 民不聊生/i ，/w 水旱/n 无/v 时/nt ，/w 盗贼/n 滋/v 炽/v &quot;/w 的/u 实际/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     朱厚熜/nh 和/c 一些/m 人/n 都/d 认为/v 只有/d 严嵩/nh 父子/n 有/v 问题/n ，/w 自从/p 严嵩/nh 罢相/v 严世藩/nh 处死/v 以后/nt 便/d 万事大吉/i 天下太平/a 了/u ，/w 海瑞/nh 说/v 严嵩/nh 罢相/v 以后/nt 也/d 只是/d 和/c 严嵩/nh 未/d 相/d 以前/nt 差不多/a 而已/u ，/w 无论/c 从/p 政治/n 、/w 社会/n 或/c 经济/n 来说/v ，/w 决不/d 是/vl 什么/r 太平盛世/n ，/w 就/d 和/p 汉代/nt 刘恒/nh 做/v 皇帝/n 那/r 一/m 时期/nt 相比/v 也/d 差/v 得/u 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     对于/p 君主/n 与/c 臣僚/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 海瑞/nh 根据/p 奏疏/n 一开头/v 所/u 谈/v 的/u 作/v 了/u 进一步/v 的/u 具体/a 分析/v ，/w 认为/v 从/p 修道/v 和/c 杀戮/v 臣民/n 这/r 两/m 方面/n 来看/v ，/w 朱厚熜/nh &quot;/w 心/n 惑/a &quot;/w 而/c &quot;/w 情/n 偏/a &quot;/w ，/w 也就是说/c 既是/c 昏君/n ，/w 亦/d 是/vl 暴君/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     而/c 在/p 既/c 昏/a 且/c 暴/a 的/u 朱厚熜/nh 统治/v 下/nd 的/u 臣民/n ，/w 对/p 朱厚熜/nh 产生/v 了/u 一/m 种/q 印象/n ，/w 觉得/v 忠言逆耳/i ，/w 不/d 可能/vu 被/p 接受/v ，/w 同时/c 对/p 自己/r 的/u 身家性命/i 也/d 有/v 种/q 种/q 顾虑/n ，/w 自然/d 不敢/vu 畅所欲言/i 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     因此/c 就/d 出现/v 了/u &quot;/w 陛下/n 误/v 举/v ，/w 诸臣/n 误/v 顺/a &quot;/w 、/w &quot;/w 君道/n 不/d 正/a ，/w 臣/n 职/n 不明/a &quot;/w 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     海瑞/nh 认为/v 那些/r 没有/v 向/p 朱厚熜/nh 畅所欲言/i 的/u 大臣/n 们/k 有/v 欺君/v 之/u 大罪/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     对/p 朱厚熜/nh 所/u 做/v 的/u 成仙/v 得道/v 的/u 大梦/n ，/w 海瑞/nh 也/d 进行/v 了/u 恳切/a 的/u 劝告/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     他/r 谈到/v 古来/d 的/u 圣人/n 贤人/n 从来/d 没有/d 提倡/v 过/u 长生/v 不/d 死/v 的/u 学说/n ，/w 不仅/c 唐尧/nh 、/w 虞舜/nh 、/w 夏禹/nh 、/w 商汤/nh 、/w 周文王/nh 、/w 周武王/nh 没有/d 活到/v 明朝/nt ，/w 而/c 汉朝/nt 、/w 唐朝/nt 、/w 宋朝/nt 的/u 方士/n 也/d 没有/d 活到/v 明朝/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     海瑞/nh 还/d 举/v 了/u 孙奭/nh 劝/v 宋真宗/nh 赵恒/nh 的/u 故事/n 来/vd 劝/v 朱厚熜/nh 不要/vu 相信/v 神仙/n 之/u 说/v ；/w 他/r 说/v 赵恒/nh 曾/d 获得/v 乾/n 不得/vu 祐山/ns 的/u 所谓/a &quot;/w 天书/n &quot;/w ，/w 孙奭/nh 便/d 说/v 天/n 根本/d 不能/vu 说话/v ，/w 更加/d 谈/v 不到/v 著书/v 了/u ，/w 什么/r &quot;/w 天书/n &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 胡说/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     现在/nt 的/u &quot;/w 仙桃/n &quot;/w 和/c &quot;/w 天/n 药/n &quot;/w 也/d 和/p 所谓/a &quot;/w 天书/n &quot;/w 同样/a 是/vl 虚妄/a 的/u ，/w 桃子/n 要/vu 采/v 下来/vd ，/w 药/n 要/vu 根据/p 方子/n 配合/v ，/w 这/r 两样/a 东西/n 都/d 没有/d 生/v 脚/n ，/w 都/d 不会/vu 动/v ，/w 说/v 是/vl 天赐/v 那是/vl 荒唐/a 透顶/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     朱厚熜/nh 有/v 用人/v 唯/d 顺/a 的/u 习惯/n ，/w 严嵩/nh 便是/vl 以/p 顺从/v 为/vl 手段/n 而/c 被/p 重用/v 的/u ，/w 曾/d 三/m 次/q 主持/v 户部/ni 的/u 梁/nhf 材/n ，/w 对/p 朱厚熜/nh 最/d 不/d 顺从/v ，/w 他/r 反对/v 用/p 京/ns 军/j 修/v 两/m 宫/n 七/m 陵/n ，/w 又/d 反对/v 建/v 醮/n 时/nt 用/p 龙涎香/n 等/u 珍贵/a 香料/n ，/w 被/p 朱厚熜/nh 指责/v 为/vl 沽名钓誉/i 。/w 
		
			
                                        120
                                     只有/d 你/r 嫌/v 他/r 不/d 顺从/v ，/w 人民群众/n 却/d 很/d 钦佩/v 他/r 的/u 才能/n 品德/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     海瑞/nh 并且/c 进一步/v 指出/v 现在/nt 朝/n 中/nd 的/u 大臣/n 都/d 在/d 学/v 严嵩/nh 的/u 顺从/v ，/w 不敢/vu 象/p 梁/n 材/n 那样/r 表示/v 自己/r 的/u 意见/n ，/w 这/r 对/p 国家/n 对/p 任何/r 人/n 都/d 没有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     海瑞/nh 对于/p 朱厚熜/nh ，/w 也/d 提供/v 了/u 不少/a 具体/a 的/u 建议/n ，/w 要/vu 朱厚熜/nh 正视/v &quot;/w 上/nd 之/v 内/nd 厨/n 内/nd 库/n ，/w 下/nd 之/v 户工部/ni 诸/r 厂/n ，/w 段/n 绢/n 、/w 粮/n 料/n 、/w 珠宝/n 、/w 器/n 用/v 、/w 材/n 木/n 诸/r 物/n 、/w 多/a 而/c 积/v 于/p 无用/a &quot;/w 的/u 事实/n ，/w 能够/vu &quot;/w 一/m 节省/v &quot;/w 而/c 使/v &quot;/w 国/n 有/v 余/n 用/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     此外/c ，/w 海瑞/nh 并/c 希望/v 能/vu 做到/v &quot;/w 敦/a 本行/n 以/p 端/v 士/n 习/n ，/w 止/v 上/v 纳/v 以/p 清/v 仕途/n ；/w 久/a 任/v 吏/n 将/n ，/w 以/p 责/v 成功/a ，/w 练/v 选/v 军士/n ，/w 以免/c 召募/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     驱/v 缁/x 黄/a 游/v 食/v ，/w 使/v 归/v 四/m 民/n ，/w 责/v 府/n 、/w 州/n 、/w 县/n 兼/v 举/v 富/a 教/v ，/w 使/v 成/v 礼俗/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     复/v 屯/n 盐/n 本色/n ，/w 以/p 裕/v 边/n 储/n ，/w 均/v 田赋/n 丁/n 差/n ，/w 以/p 苏/v 困/v 敝/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     举/v 天下/nl 官/n 之/u 侵/v 渔/n 、/w 将/p 之/r 怯懦/a 、/w 吏/n 之/r 为/vl 奸/n ，/w 刑/n 之/u 无/v 少/a 姑息/v 焉/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     由于/c 海瑞/nh 秉性/n 刚直/a ，/w 早/d 把/p 自己/r 的/u 生死置之度外/i ，/w 而且/c 也/d 的确/d 想/v 使/v 朱厚熜/nh 从/p 昏/a 愦/n 中/nd 觉醒/v 转来/v ，/w 使/v 摇摇欲坠/i 的/u 封建/n 皇朝/nt 恢复/v 稳定/a ，/w 使/v 人民/n 的/u 生活/n 也/d 重/d 趋/v 安定/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     天下/nl 因/c 即/v 陛下/n 改元/v 之/u 号/n 而/c 臆/x 之/u 曰/v '/w 嘉靖/nt 者/u ，/w 言/v 家/n 家/n 皆/d 净/a ，/w 而/c 无/v 财/n 用/v 也/u '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     对/p 朱厚熜/nh 所/u 用/v 的/u 年号/n 加以/v 诅咒/v 性/k 的/u 分析/v 和/c 注释/v ，/w 从而/c 说明/v 民间/n 的/u 贫穷/a 困苦/a ，/w 这/r 是/vl 海瑞/nh 的/u 刚直/a 可贵/a 之/u 处/n ，/w 也是/vl 他/r 的/u 深得民心/i 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     对于/p 某些/r 确实/d 为/p 人民/n 做/v 了/u 事情/n 的/u 官员/n ，/w 海瑞/nh 实事求是/i 地/u 记录/v 了/u 他们/r 的/u 事迹/n ，/w 以及/c 广大/a 的/u 人民群众/n 对/p 他们/r 的/u 敬仰/v 和/c 憧憬/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     并/c 通过/p 对/p 这些/r 官员/n 的/u 歌颂/v ，/w 用/p 对比/n 的/u 手法/n 揭露/v 另/r 一些/m 官员/n 的/u 失职/v ，/w 进而/c 对/p 当时/nt 整个/a 腐败/v 的/u 政治/n 作/v 尖锐/a 的/u 抨击/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     《/w 贺贰守/nh 陈后溪/nh 荣/a 奖/v 序/n 》/w 和/c 《/w 赠/v 郡/n 节/n 推/v 大东/nhs 刘侯膺/nh 荣/a 奖/v 序/n 》/w 都/d 是/vl 在/p 极/d 勉强/a 的/u 情况/n 之下/nd 写/v 的/u ：/w 陈后溪/nh （/w 一/d 名/v 陈南川/nh ）/w ，/w 也就是/d 琼州府/ns 同/v 知/n 陈梦雷/nh ，/w 胆小如鼠/i ，/w 每逢/v 海盗/n 倭寇/n 登陆/v ，/w 都/d 吓/v 得/u 不敢/vu 出战/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     海瑞/nh 在/p 序中/nl 说/v ：/w &quot;/w 侯/n 兼/v 理/v 海防/n 事/n ，/w 有/v 主/n 之/u ，/w 至今/d 迄/v 无/v 成绩/n ，/w 然/c 即/d 其/r 不已/v 于/p 行/v 之/u 心/n ，/w 小/a 有/v 警/a 闻/v ，/w 兴/v 言/v 出/vd 宿/v ，/w 而/c 民/n 已/d 信/v 其/r 为/vl 御/v 灾/n 捍/v 患/n 之/u 大/a 矣/u ，/w 何/r 也/u ，/w 民/n 之/u 信/v 于/p 侯/n 者/k 深/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 是/vl 指责/v 陈梦雷/nh 用/p 装腔作势/i 的/u 办法/n 来/vd 欺骗/v 人民/n 的/u 卑劣/a 行为/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     海瑞/nh 也/d 提到/v 作为/v 同/v 知/n 的/u 陈梦雷/nh 一直/d 和/c 知府/n 合作/v 得/u 很/d 好/a ，/w 是/vl 知府/n 的/u 得力/a 助手/n ，/w 又/d 说/v 他/r 办案/v 很/d 公允/a ，/w 操守/n 很/d 廉洁/a ，/w 这些/r 话/n 当然/d 是/vl 歌颂/v 陈梦雷/nh 的/u ，/w 但/c 最后/n 海瑞/nh 作/v 了/u &quot;/w 诸君/n 信/v 予/r 不/d 为/vl 佞/x ，/w 予/r 亦/d 信/v 诸君/n 不/d 我/r 欺/v &quot;/w 的/u 这样/r 一个/mq 声明/n ，/w 这个/r 声明/n 的/u 作用/n 是/vl 表示/v 他/r 对/p 文章/n 中/nd 所/u 提到/v 的/u 陈梦雷/nh 的/u 政绩/n 不能/vu 负责/v 证实/v 是/vl 确有其事/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     刘学易/nh （/w 即/v 刘大东/nh ）/w 上任/v 之初/n 虽然/c 有/v 执/v 己/r 守法/v 的/u 信心/n ，/w 根据/p 种/q 种/q 迹象/n 来看/v ，/w 海瑞/nh 耽心/v 刘学易/nh 的/u 中流砥柱/i 不会/vu 做/v 长/a ，/w 理由/n 是/vl 动摇/v 得/u 太/d 厉害/a ，/w 说不定/v 会/vu 弄/v 个/q 什么/r 结局/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     海瑞/nh 警告/v 刘学易/nh 道/v ，/w 既然/c 有人/r 感到/v 特别/d 受到/v 他/r 的/u 关怀/v 照顾/v ，/w 那末/r 必然/a 有/v 人/n 被/p 特别/d 冷淡/a 漠视/v ，/w 前者/n 固然/c 感激/v ，/w 后者/n 难免/a 怨愤/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     海瑞/nh 要/vu 刘学易/nh 注意/v ，/w 用/p 礼貌/n 或/c 财货/n 来/vd 请求/v 通融/v 的/u 这/r 种/q 事情/n 一定/d 有/v 的/u ，/w 千万/d 不能/vu 因为/c 横竖/d 是/vl 肮脏/a 钱/n 而/c 感到/v 用/v 之/r 无愧/v ，/w 就/d 全部/n 收下/v 了/u ，/w 因为/c 这些/r 钱/n 究竟/d 还是/d 从/p 人民/n 头上/nl 刮/v 削/v 来/u 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     海瑞/nh 甚至/d 还/d 激动/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 官/n 有时/d 誉/v ，/w 民/n 之/u 不当/a 其/r 害/v ，/w 无/d 有/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     对/p 刘学易/nh 的/u 讽刺/v 比/p 对/p 陈梦雷/nh 还要/vu 泼辣/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     对于/p 确实/d 很/d 得/v 人民/n 好感/n 的/u 赵存豫/nh 和/c 蔡楠/nh （/w 即/v 蔡养斋/nh ）/w ，/w 海瑞/nh 以/p 满腔/n 的/u 热情/a 赞扬/v 了/u 他们/r ，/w 因为/c 这/r 一/m 类/n 官员/n 往往/d 要/vu 得罪/v 权贵/n 而/c 做/v 不/d 长久/n ，/w 所以/c 海瑞/nh 在/p 写序/v 时/nt 又/d 竭力/v 为/p 他们/r 作/v 不平/a 之/u 鸣/v ，/w 《/w 赵三山/nh 德政/n 序/n 》/w 和/c 《/w 崖州/ns 太守/n 蔡养斋/nh 致/v 仕/v 序/n 》/w 便/d 属于/v 这/r 一/m 类/n 序文/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     赵存豫/nh 上任/v 后/nd 对/p 豪绅/n 巨富/n 和/c 僚属/n 胥/n 吏/n 中/nd 的/u 横行/v 乡里/nl 的/u 和/c 贪污/v 舞弊/v 的/u 都/d 加以/v 惩办/v ，/w 很/d 得人心/v ，/w 大家/n 称之为/v 赵/nhf 御史/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     但是/c 受到/v 他/r 打击/v 的/u 恶势力/n 也是/vl 根深柢固/i 的/u ，/w 不/d 甘心/v 失败/v 而/c 要/vu 反攻/v 的/u ，/w 因此/c 他/r 的/u 官职/n 朝不保夕/i ，/w 很/d 难/a 做/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        144
                                     生员/n 们/k 都/d 为/p 赵存豫/nh 的/u 遭遇/n 而/c 不平/a ，/w 愿意/vu 出面/v 支持/v 他/r ，/w 便/d 由/p 训导/v 冯敦复/nh 去/v 请/v 海瑞/nh 写/v 文/n 呼吁/v ，/w 海瑞/nh 很/d 高兴/a 地/u 写/v 了/u 这/r 篇/q 序文/n ，/w 把/p 生员/n 们/k 的/u &quot;/w 不得/vu 其/r 平/v 而/c 鸣/v &quot;/w 加以/v 扩大/v 传播/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     海瑞/nh 说/v ：/w &quot;/w 若/c 曰/v 太/d 刚/d 则/c 折/v ，/w 不/d 讲/v 请/v 于/p 太和/n 元气/n ，/w 区区/a 郁/a 火/nh ，/w 强/a 阳/n 是/vl 务/d 去/v 焉/u ，/w 庸医/n 也/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     持/v 乡/n 愿/vu ，/w 易/a 血气/n ，/w 予/r 不敢/vu 为/p 三山/nhs 愿/vu 之/u 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     劝/v 赵存豫/nh 再接再厉/i ，/w 永远/d 保持/v 守/v 正/a 不/d 阿/v 的/u 精神/n ，/w 不要/vu 抹掉/v 良心/n ，/w 而/c 去/v 做/v 一个/mq 深/a 于/p 世故/n 的/u 伪君子/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     蔡楠/nh 做/v 崖州知州/ns 先后/d 二/m 年/nt ，/w 对/p 劝/v 农/n 生产/v 和/c 抵御/v 海盗/n 做/v 了/u 不少/a 事情/n ，/w 实在/d 是/vl 难得/v 的/u 好/a 官/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     但是/c 出乎/v 大家/n 意料之外/i ，/w 不仅/c 没有/d 升迁/v ，/w 反而/d 被/p 勒令/v 去职/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     生员/n 们/k 从/p 海南岛/ns 最南端/n 的/u 崖州/ns 千/m 里/q 跋涉/v 到/v 海南岛/ns 最/d 北/nd 端/n 的/u 琼州府/ns ，/w 请求/v 设法/v 收回成命/i ，/w 结果/n 白费/v 辛苦/a ，/w 一无/v 结果/n ，/w 蔡楠/nh 非/d 去/v 不可/vu 了/u ，/w 生员/n 们/k 请/v 海瑞/nh 写/v 文/n 赠/v 别/v ，/w 以为/v 纪念/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     海瑞/nh 在/p 这/r 一/m 篇/q 《/w 崖州/ns 太守/n 蔡养斋/nh 致/v 仕/v 序/n 》/w 中/nd 曾经/d 大声疾呼/i ，/w 沉痛/a 地/u 控诉/v 生/v 为/vl 琼州府/ns 人/n 的/u 不幸/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 指出/v 因为/c 琼州府/ns 离开/v 京师/n 有/v 万里/mq 之/u 远/a ，/w 人民/n 对/p 官员/n 的/u 反应/v 朝廷/n 根本/d 听/v 不到/v ，/w 而且/c 朝廷/n 也/d 好象/d 根本/d 没有/v 认真/a 考核/v 这些/r 官员/n 的/u 意思/n ，/w 因此/c 对/p 贪/v 残/a 的/u 官吏/n 从不/d 惩处/v ，/w 甚至/d 反而/d 调升/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     偶而/d 有/v 一二/m 个/q 正直/a 的/u 官员/n ，/w 因为/c 没有/d 奉承/v 乡/n 官/n 和/c 大臣/n ，/w 或者/c 得罪/v 了/u 他们/r ，/w 便/d 会/vu 遭遇/n 到/v 被/p 解职/v 的/u 结局/n ，/w 如/v 蔡楠/nh ，/w 则/c 是/vl 其中/nd 一个/mq 明显/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     感到/v 在/p 恶势力/n 高涨/v 的/u 政治/n 局势/n 之下/nd ，/w 愤怒/a 也是/vl 无补于事/i 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     当时/nt 社会风气/n ，/w 对于/p 府/n 州县/n 学/n 的/u 教官/n 最/d 看不起/v ，/w 因为/c 教官/n 最/d 清苦/a 而/c 没有/v 实权/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     做/v 教官/n 的/u 人/n 由于/c 职位/n 不/d 受/v 社会/n 重视/v ，/w 也/d 不/d 安心/a ，/w 看成/v 是/vl 聊胜于无/i 的/u 苦差/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     海瑞/nh 对于/p 能/vu 很/d 尽职/v 很/d 安心/a 地/u 工作/v 的/u 教官/n 认为/v 应该/vu 鼓励/v ，/w 《/w 赠/v 霜柏/nhs 陈/nhf 先生/n 得奖/v 劝/v 序/n 》/w 是/vl 海瑞/nh 应/v 生员/n 们/k 之/u 请/v 而/c 写/v 的/u ，/w 说到/v 自从/p 陈应礼/nh （/w 即/v 陈霜柏/nh ）/w 根据/p 按察司/ni 副使/n 舒大猷/nh （/w 即/v 舒锡崖/nh ）/w 所/u 订/v 的/u 《/w 条约/n 》/w 认真/a 教习/v 以来/nt ，/w &quot;/w 士人/n 日/nt 有/v 成就/n &quot;/w ，/w 而且/c 陈应礼/nh 毫不/d 自夸/v 毫不/d 居功/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     一连/d 几/m 天/nt ，/w 金/nt 兵/n 只是/d 死守/v ，/w 并不/d 出战/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     承州城/ns 高/a ，/w 四周/nl 护城河/n 又/d 宽/a 又/d 深/a ，/w 急切/a 之间/nd 攻/v 不/d 下来/vd ，/w 宋/nt 军/n 无计可施/i 。/w 
		
			
                                        160
                                     傅庆/nh 和/c 岳飞/nh 是/vl 同乡/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     到了/v 岳飞/nh 部下/n 以后/nt ，/w 因为/c 骁勇/a 善战/v ，/w 一直/d 得到/v 岳飞/nh 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     岳飞/nh 把/p 他/r 当作/v 朋友/n 看待/v ，/w 傅庆/nh 也/d 一向/d 只/d 把/p 岳飞/nh 视同/v 平辈/n ，/w 而/c 不/d 把/p 岳飞/nh 当作/v 自己/r 的/u 长官/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     岳飞/nh 每次/r 也/d 总是/d 满足/v 了/u 他/r 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     自从/p 岳飞/nh 受命/v 为/vl 通泰/ns 镇抚/n 使/n 以后/nt ，/w 为了/p 严肃/v 军纪/n ，/w 对于/p 傅庆/nh 便/d 不再/d 象/p 先前/nt 那样/r 纵容/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     因此/c 傅庆/nh 怀恨在心/i ，/w 屡次/d 想/v 脱离/v 岳飞/nh ，/w 投到/v 刘光世/nh 的/u 部下/n ，/w 并且/c 已经/d 得到/v 刘光世/nh 的/u 同意/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     岳飞/nh 知道/v 了/u 这/r 件/q 事/n ，/w 心里/nl 很/d 不/d 痛快/a ，/w 只是/d 嘴上/nl 没有/d 说/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     傅庆/nh 便/d 更加/d 放肆/a ，/w 连/p 岳飞/nh 也/d 不/d 放/v 在/p 眼下/nt 。/w 
		
			
                                        168
                                     傅庆/nh 破口大骂/i 道/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     承州/ns 没有/d 拿下/v ，/w 楚州/ns 却/d 被/p 挞懒/n 攻陷/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     南宋/nt 政府/n 生怕/d 金/nt 兵/n 把/p 矛头/n 转向/v 通/j 、/w 泰/j 一带/n ，/w 连忙/d 下令/v 把/p 岳飞/nh 的/u 军队/n 调回/v 通/j 、/w 泰/j 军区/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     岳飞/nh 回到/v 泰州/ns ，/w 决定/v 开/v 一个/mq 论功行赏/i 大会/n ，/w 一面/d 比试/v 射箭/v ，/w 一面/d 借此机会/i 奖赏/v 在/p 历次/r 战役/n 中/nd 有功/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这天/r 天/n 刚/d 亮/v ，/w 岳飞/nh 吃/v 过/u 早饭/n ，/w 带领/v 着/u 手下/nl 官兵/n 来到/v 泰州城/ns 外/nd 的/u 校场/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     只见/v 将/n 台/n 上面/nd ，/w 竖起/v 一面/n 大旗/n ；/w 将/n 台/n 两边/nl ，/w 列/v 着/u 三/m 五十/m 对/q 金/n 鼓手/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     品/v 了/u 三通/j 画/n 角/n ，/w 发/v 了/u 三通/j 擂鼓/v 之后/nt ，/w 场上/nl 静悄悄/a 的/u ，/w 谁/r 敢/vu 出/v 一/m 声/q 大气/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     &quot;/w 今天/nt 比试/v 射箭/v ，/w 诸位/r 要/vu 倍加/d 小心/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     部将/n 们/k 听/v 了/u 岳飞/nh 的/u 命令/n ，/w 个/q 个/q 磨拳擦掌/i ，/w 等待/v 一显身手/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 一面/d 在/p 台上/nl 喝酒/v ，/w 一面/d 斜/v 着/u 眼睛/n 看/v 别人/r 射箭/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     最初/nt 的/u 几个/mq 统制/v 官/n 只/d 射/v 了/u 一百二三十/m 步/n 远/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 一切/r 全都/d 被/p 岳飞/nh 看/v 在/p 眼里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     傅庆/nh 大模大样/i 地/u 走到/v 校场/n 当中/nd ，/w 端起/v 弓/n ，/w 搭上/v 箭/n ，/w 骄傲/a 地/u 向/p 四周/nl 扫/v 了/u 一眼/mq ，/w 然后/c 引/v 弓/n 一/d 发/v ，/w 那/r 箭/n 便/d 落到/v 了/u 校场/n 的/u 尽头/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     全场/n 哄/v 和/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     王贵/nh 没有/d 理/v 他/r ，/w 径自/d 向/p 校场/n 中央/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     傅庆/nh 的/u 肚皮/n 几乎/d 气/v 炸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     于是/c 屏住/v 气/n ，/w 使尽/v 平生/nt 气力/n ，/w 把/p 弓/n 拉/v 得/u 满满/a 的/u ，/w 然后/c 将/p 箭/n 射出/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     士兵/n 们/k 叫/v 得/u 更/d 欢/a 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     王贵/nh 走到/v 将/n 台/n 前面/nd ，/w 岳飞/nh 命令/v 左右/n 把/p 战袍/n 金/n 带/n 赏给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        187
                                     傅庆/nh 一个箭步/n 抢上/v 前来/v ，/w 把/p 战袍/n 金/n 带/n 从/p 王贵/nh 手/n 中/nd 夺下/v ，/w 气呼呼/a 地/u 向/p 岳飞/nh 叫道/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     高宗/nh 感到/v 十分/d 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     &quot;/w 岳飞/nh 的/u 队伍/n 一向/d 就是/d 这样/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     张浚/nh 回答/v 道/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 去/v 天竺寺/ns 的/u 途中/nl ，/w 临安/ns 的/u 老百姓/n 都/d 出来/vd 观看/v 高宗/nh 的/u 车/n 驾/n 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     老百姓/n 今天/nt 的/u 表情/n 同/p 以往/nt 有些/m 不同/a ，/w 一向/d 阴郁/a 的/u 脸上/nl ，/w 今天/nt 都/d 带/v 着/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     看得出/v 来/u ，/w 他们/r 对/p 高宗/nh 并/c 没有/v 什么/r 敌意/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     &quot;/w 听说/v 皇上/n 要/vu 到/v 前方/nd 去/v 督/v 师/n ，/w &quot;/w 一个/mq 老百姓/n 悄悄/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w 现在/nt 大概/d 是/vl 往/p 天竺寺/ns 去/v 烧香/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     高宗/nh 坐/v 在/p 车/n 驾/n 里/nd ，/w 看到/v 远远/a 站立/v 着/u 的/u 老百姓/n ，/w 也/d 感到/v 有些/d 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     &quot;/w 大概/d 他们/r 已经/d 以为/v 陛下/n 要/vu 御驾/n 亲征/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     河北/ns 、/w 河东/nl 一带/n 的/u 忠义/n 人马/n ，/w 他/r 早就/d 同/p 他们/r 通上/v 了/u 声气/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     自从/p 太行山/ns 的/u 梁兴/nh 等/u 人/n 回来/vd 以后/nt ，/w 他/r 北伐/v 的/u 意志/n 便/d 更加/d 坚决/a 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 是/vl 这样/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     高宗/nh 悚然/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     高宗/nh 刚刚/d 离开/v 临安/ns ，/w 岳飞/nh 又/d 派遣/v 牛皋/nh 、/w 董先/nh 、/w 王贵/nh 率兵/v 进抵/v 唐州/ns 北边/nd 的/u 何家寨/ns ，/w 在/p 这儿/r ，/w 牛皋/nh 生擒/v 了/u 伪/a 都统/n 薛亨/nh ，/w 杀死/v 活捉/v 伪军/n 近/v 万/m 人/n ，/w 虏/v 获/v 了/u 敌人/n 大批/q 粮草/n ，/w 只有/d 伪/a 齐/nt 五/m 大王/n 刘复/nh 侥幸/a 逃脱/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     现在/nt ，/w 岳/nhf 家/n 军/n 又/d 打到/v 蔡州/ns 境内/nl ，/w 离/v 故都/n 汴京/ns 不远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     秋雨/n 开始/v 绵绵/a 地/u 下/v 了/u 起来/vd ，/w 打/v 在/p 身上/nl ，/w 很/d 有/v 几分/mq 寒意/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     路上/nl 泥泞/a 不堪/a ，/w 将士/n 们/k 都/d 赤/v 着/u 脚/n ，/w 戴/v 着/u 斗篷/n ，/w 艰苦/a 地/u 向/p 前/nd 行进/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     岳飞/nh 也/d 下马/v 步行/v ，/w 和/p 大伙/r 一边/d 走/v ，/w 一边/d 闲谈/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     张宪/nh 看见/v 岳飞/nh 没/d 戴/v 斗篷/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 脱/v 了/u 下来/v ，/w 递给/v 岳飞/nh 。/w 
		
			
                                        207
                                     岳飞/nh 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     将士/n 们/k 听/v 了/u 岳飞/nh 的/u 话/n ，/w &quot;/w 唰/o &quot;/w 的/u 一/m 声/q ，/w 都/d 把/p 斗篷/n 从/p 头上/nl 取/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        209
                                     雨/n 愈/d 下/v 愈/d 大/a ，/w 天色/n 也/d 渐渐/d 地/u 暗/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        210
                                     岳飞/nh 把/p 军队/n 驻扎/v 在/p 附近/n 的/u 一/m 座/q 寺庙/n 中/nd ，/w 准备/v 在/p 这儿/r 过夜/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     离/v 寺庙/n 不远/a 的/u 地方/n ，/w 有/v 一带/n 小/a 山/n ，/w 在/p 暮/n 雨/n 之中/nd ，/w 它/r 仿佛/d 是/vl 一/m 堵/q 青/a 紫色/n 的/u 城墙/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     岳飞/nh 站/v 在/p 庙/n 前/nd ，/w 看/v 着/u 山峰/n ，/w 不禁/d 联想/v 到/v 他/r 在/p 十/m 年/nt 前/nd 曾经/d 看见/v 过/u 的/u 那/r 座/q 燕/n 京城/ns 。/w 
		
			
                                        213
                                     以前/nt 我/r 非常/d 喜欢/v 喝酒/v ，/w 喝醉/v 之后/nt ，/w 也/d 曾经/d 做/v 过/u 一些/m 错事/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 死去/v 的/u 老母/n 要/vu 我/r 戒酒/v ，/w 后来/nt 去/v 见/v 皇上/n ，/w 皇上/n 也/d 当面/v 劝/v 我/r 不要/vu 喝酒/v ，/w 从此/d 我/r 就/d 再也/d 没/d 沾/v 过/u 一/m 滴/q 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     &quot;/w 我/r 倒/d 不要/vu 宣抚/n 赏赐/v 金子/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     将士/n 们/k 都/d 激动/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     岳飞/nh 和/c 他/r 的/u 部下/n 在/p 寺庙/n 里/nd 住/v 了/u 一/m 夜/nt ，/w 第二/m 天/nt 他们/r 继续/v 行军/v ，/w 下午/nt 便/d 到达/v 了/u 蔡州城/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        218
                                     派往/v 岳飞/nh 军/n 中/nd 来/vd &quot;/w 计议/v 军事/n &quot;/w 的/u 是/vl 司/n 农/n 少/a 卿/n 李若虚/nh 。/w 
		
			
                                        219
                                     当/p 他/r 赶到/v 鄂州/ns 时/nt ，/w 岳飞/nh 的/u 大军/n 已经/d 北上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     一开始/v ，/w 他/r 以为/v 各/r 路/n 大军/n 最多/a 只能/vu 阻遏/v 敌人/n 的/u 攻势/n ，/w 即使/c 如此/r ，/w 也/d 还/d 不能/vu 持久/a ，/w 所以/c 他/r 派/v 了/u 李若虚/nh 等/u 人/n 去/v 劝阻/v 岳飞/nh 等/u 三/m 大将/n 不要/vu 轻举妄动/i 。/w 
		
			
                                        221
                                     可是/c 想不到/v 除了/p 张俊/nh 之外/nd ，/w 其他/r 两/m 员/q 大将/n 都/d 没有/d 服从/v 他/r 的/u 旨意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 心里/nl 默默/a 地/u 思忖/v 着/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     这时/r ，/w 他/r 突然/d 又/d 想起/v 了/u 四/m 年/nt 多/a 前/nd 做/v 的/u 那个/r 怪梦/n ，/w 不禁/d 打/v 了/u 一个/mq 哆嗦/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     想到/v 这儿/r ，/w 他/r 不觉/v 又/d 添/v 了/u 一/m 重/q 苦恼/a ，/w 恨不得/v 长出/v 两/m 只/q 长臂/n ，/w 把/p 岳飞/nh 他们/r 立刻/d 抓/v 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     不/d ，/w 不/d ，/w 事情/n 不会/vu 这样/r 简单/a ，/w 这样/r 容易/a 的/u ，/w &quot;/w 他/r 怀/v 着/u 侥幸/a 的/u 心理/n 想/v 道/v ，/w &quot;/w 兀术/nh 当年/nt 曾经/d 把/p 我/r 逼到/v 海上/nl 去/v 避难/v ，/w 人家/r 可不是/v 好惹/a 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     现在/nt 他/r 虽然/c 一/d 出师/v 就/d 不利/a ，/w 这/r 不过/d 是/vl 暂时/nt 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     将来/nt 他/r 一/d 反扑/v ，/w 各/r 路/n 军队/n 可能/vu 就要/vu 招架不住/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     秦桧/nh 心里/nl 也/d 在/d 嘀咕/v 着/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     再说/c 各/r 路/n 军马/n 连/d 获胜/v 捷/a ，/w 看来/v 金/nt 人/n 此/r 番/q 也许/d 很/d 难得/v 手/n ，/w 战事/n 十分/d 可能/vu 以/p 岳飞/nh 等/u 人/n 的/u 胜利/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     两/m 人/n 看/v 着/u 前方/nd 的/u 捷报/n ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 心思/n ，/w 都/d 在/d 发愣/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     &quot;/w 不能/vu 高兴/a 得/u 过早/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     胜仗/n 是/vl 打/v 了/u 几个/mq ，/w 可是/c 难保/v 人家/r 不/d 反扑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     郑和/nh 在/p 这次/r 战役/n 中/nd ，/w 是/vl 居于/v 比较/d 重要/a 的/u 地位/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     明/n 史/n &quot;/w 郑和/nh 本传/n ，/w 说/v 他/r &quot;/w 从/p 起兵/v 有功/v &quot;/w ，/w 但/c 究竟/d 有/v 什么样/r 的/u 功劳/n ，/w 则/c 记载/v 不/d 详/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     朱国桢/nh &quot;/w 皇/n 明/n 大政/n 记/n &quot;/w 卷/q 七/m ，/w 有/v 一/m 条/q 记载/v 道/v ：/w &quot;/w 靖/v 难/a 初/a 不独/c 名将/n 甚/d 多/a ，/w 而/c 内臣/n 兼/v 智/n 勇者/n ，/w 亦/d 往往/d 有/v 之/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     …/w …/w 郑和/nh 即/v 三保/nhs ，/w 李谦/nh 即/v 保儿/nhs ，/w 并/v 云南/ns 人/n ；/w …/w …/w 皆/d 内臣/n 从/p 燕/ns 王/n 起兵/v 靖/v 难/a ，/w 出入/v 战阵/n ，/w 多/a 建/v 奇功/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     后/nd 皆/d 为/p 各/r 监/v 太监/n ，/w 出/v 或/v 镇/n 边/n 藩/n 焉/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     朱国桢/nh 又/d 加/v 按语/n 道/v ：/w &quot;/w 考/v 诸/r 内/nd 官/n ，/w 不少/a 概/d 见/v ；/w 惟/d 郑和/nh 下/v 西洋/ns 者/k 七/m 次/q ，/w 后/nd 守备/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        239
                                     出使/v 同行/n 者/k ，/w 有/v 冯三保/nh ；/w 使/v 西域/nl 者/k 有/v 杨三保/nh ，/w 一/m 曰/v 三宝/j ，/w 又称/v 三/m 航/v ，/w 言/v 下海/v 之/u 多/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     根据/p 这/r 一/m 条/q 记载/n ，/w 郑和/nh 的确/d 在/p 这次/r 战役/n 中/nd &quot;/w 出入/v 战阵/n &quot;/w ，/w 并/c &quot;/w 多/a 建/v 奇功/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     但是/c 明朝/nt 朱当CA/nh 写/v 的/u &quot;/w 靖/v 难/a 功臣/n 录/n &quot;/w 中/nd ，/w 并/c 没有/v 郑和/nh 的/u 名字/n ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 当时/nt 一般/a 士大夫/n 阶级/n 轻视/v 内/nd 官/n ，/w 看不起/v 太监/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 这/r 几/m 次/q 战役/n 中/nd ，/w 郑和/nh 获得/v 了/u 军事/n 的/u 经验/n 和/c 知识/n ，/w 为/p 他/r 后来/nt 七/m 次/q 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 指挥/v 海军/n 创造/v 了/u 必要/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     朱棣/nh 登/v 了/u 帝位/n 以后/nt ，/w 困/v 郑和/nh 从/p 他/r 起兵/v 有功/v ，/w 益加/d 信任/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     向来/d 封建/n 统治者/n 对于/p 内/nd 官/n 、/w 近臣/n ，/w 关系/n 是/vl 比较/d 密切/a 的/u ；/w 加之/c 以/p 朱棣/nh 又/d 特别/d 赏识/v 郑和/nh 的/u 材/n 干/n ，/w 所以/c 一四０五/m 年/nt （/w 明/nt 永乐/nt 三/m 年/nt ）/w 六月/nt ，/w 遂/d 派/v 他/r 为/vl 正/a 使/n ，/w 王景弘/nh 为/vl 副使/n ，/w 率领/v 大批/q 军舰/n ，/w 从/p 太仓刘家河/ns 出发/v ，/w 出使/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 各国/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     所谓/a &quot;/w 三保/nhs 太监/n 下/v 西洋/ns &quot;/w ，/w 是/vl 明/nt 初/n 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     从/p 一四０五/m 年/nt （/w 明/nt 永乐/nt 三/m 年/nt ）/w 到/v 一四三三/m 年/nt （/w 明/nt 宣德/nt 八/m 年/nt ）/w 二十九/m 年/nt 间/nd ，/w 郑和/nh 曾/d 七/m 次/q 航海/v 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w ，/w 关于/p 七/m 次/q 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 的/u 年月/nt 、/w 地名/n ，/w 本/r 书/n 另有/v 专/a 章/n 加以/v 考证/v ，/w 现在/nt 只/d 简单/a 地/u 、/w 综合/v 地/u 加以/v 说明/v ：/w 据/p &quot;/w 明/nt 史/n &quot;/w 郑和/nh 本传/n ，/w 他/r 曾/d 经历/v 三十七/m 国/n （/w 实在/d 还/d 不止/v 三十七/m 国/n ）/w ；/w 所/u 带/v 人员/n ，/w 多/a 至/v 二万七千八百/m 余/n 人/n ；/w 乘船/v 六十二/m 号/n （/w 清/nt 嘉庆/nt &quot;/w 太仓州/ns 志/n &quot;/w 卷/q 二十四/m ，/w 作/v 海船/n 二百八/m 艘/q ）/w ；/w 大/a 船长/n 四十四/m 丈/q 四/m 尺/n ，/w 阔/a 十八/m 丈/q ；/w 中/nd 船长/n 三十七/m 丈/q ，/w 阔/a 十五/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     史书/n 上/nd 描写/v 他/r 的/u &quot;/w 宝/n 船/n &quot;/w ，/w 说/v 是/vl &quot;/w 维/v 绡/n 挂/v 席/n ，/w 际/v 天/n 而/c 行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     -/w -/w 这/r 是/vl 中国/ns 历史上/n 空前未有/i 的/u 壮举/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 的/u 访问/v 亚洲/ns 及/c 非洲/ns 各国/n ，/w 对于/p 国际/n 文化/n 及/c 经济/n 各方面/n 的/u 交流/v ，/w 具有/v 极/d 大/a 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     郑和/nh 七/m 次/q 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w ，/w 所以/c 能/vu 有/v 这样/r 辉煌/a 的/u 功绩/n 和/c 伟大/a 的/u 成就/n ，/w 并不是/v 偶然/a 的/u ，/w 而是/vl 正如/p 我们/r 在/p 第一/m 章/q 里/nd 所/u 指出/v 的/u ，/w 当时/nt 中国/ns 已经/d 具有/v 高度/n 发展/v 的/u 工商业/j 基础/n 和/c 航海/v 上/nd 一切/r 必要/a 的/u 物质/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     首先/r ，/w 我们/r 应该/vu 分析/v 一下/mq 郑和/nh 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 的/u 原因/n ，/w 并且/c 要/vu 分析/v 他/r 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 的/u 动机/n 、/w 目的/n ，/w 和/c 产生/v 他/r 这个/r 动机/n 的/u 历史/n 背景/n ，/w 实现/v 他/r 这个/r 目的/n 的/u 经济基础/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 我们/r 必须/d 实事求是/i ，/w 并/c 用/p 历史唯物主义/n 的/u 观点/n 来看/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     我们/r 一方面/c 要/vu 反对/v 唯心主义/n 的/u 看法/n ，/w 把/p 它/r 单纯/a 地/u 说成/v 是/vl 由于/c 封建/n 帝王/n 的/u &quot;/w 雄才大略/i &quot;/w 、/w &quot;/w 好大喜功/i &quot;/w ；/w 另一方面/c ，/w 我们/r 也/d 要/vu 反对/v 教条主义/n 的/u 看法/n ，/w 把/p 一切/r 动机/n 和/c 目的/n 说成/v 是/vl 由于/c 经济/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     关于/p 郑和/nh 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w 的/u 原因/n ，/w 中国/ns 历史学家/n 向来/d 有/v 种/q 种/q 不同/a 的/u 说法/n ；/w 这些/r 说法/n ，/w 有的是/v 极端/a 唯心论/n 的/u ；/w 有的是/v 捕风捉影/i ；/w 有的/r 硬要/v 往/p 教条主义/n 的/u 公式/n 上面/nd 套/v 去/vd ，/w 但是/c 不能/vu 自圆其说/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     为了/p 找到/v 真正/a 的/u 动机/n 和/c 目的/n ，/w 我们/r 把/p 这些/r 说法/n 研究/v 一下/mq 是/vl 有必要/v 的/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     第一/m 种/q 说法/n ，/w 是/vl 说/v 朱棣/nh 派/v 郑和/nh 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w ，/w 主要/a 是/vl 找寻/v 建文帝/n 朱允炆/nh 的/u 下落/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     据说/v 是/vl 因为/c &quot;/w 靖/v 难/a 之/u 役/n &quot;/w 以后/nt ，/w 允炆/nhs 出走/v ，/w 不知所终/i ，/w 这/r 在/p 猜忌/v 心重/a 的/u 朱棣/nh 看来/v ，/w 自然/d 是/vl 一/m 件/q 最/d 不/d 放心/v 的/u 事情/n ，/w 所以/c 他/r 要/vu 派遣/v 心腹/n 可靠/a 的/u 人/n ，/w 到处/nl 去/v 寻觅/v 允炆/nhs 的/u 下落/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     因此/c &quot;/w 明/n 史/n &quot;/w 郑和/nh 本传/n 里/nd 写道/v ：/w &quot;/w 成/v 祖/n 疑/v 惠帝/nh （/w 指/v 允炆/nhs ）/w 亡/v 海外/nl ，/w 欲/v 踪迹/n 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 一/m 种/q 说法/n 之/u 不能/vu 成立/v ，/w 是/vl 显而易见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     第二/m 种/q 说法/n ，/w 是/vl 说/v 朱棣/nh 派/v 郑和/nh 下/v &quot;/w 西洋/ns &quot;/w ，/w 主要/a 是/vl 把/p 在/p 太仓/ns 的/u 张士诚/nh 所/u 遗留/v 下来/vd 的/u 水师/n ，/w 尽数/n 驱/v 之/r 出海/v ，/w 以免/c 他们/r 与/c 海/n 寇/n 相通/v ，/w 为/vl 倭/x 内应/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 捕风捉影/i 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     朱国桢/nh &quot;/w 皇/n 明/n 大政/n 记/n &quot;/w 卷/q 九/m 说道/v ：/w &quot;/w 西洋/ns 之/u 遣/v ，/w 亦/d 因/c 高/a 皇/n 之/u 绪/n 而/c 申/v 之/r 。/w 
		
			
                                        263
                                     太仓/ns 原有/v 张/nhf 氏/k 所/u 存/v 海船/n ，/w 兵/n 亦/d 不少/a ，/w 既/c 与/c 海/n 相/d 习/v ，/w 便/d 与/c 海/n 寇/n 相通/v ，/w 倭/n 亦/d 乘/v 之内/nd 犯/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     遂/d 因/c 尽/d 驱/v 之/r 出洋/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     洋/n 中/nd 诸/r 国/n ，/w 与/c 西域/nl 相望/v ，/w 陈诚/nh 、/w 李达/nh 等/u 从/v 陆/n ，/w 郑和/nh 等/u 从/v 海/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 是/vl 不能/vu 自圆其说/i 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     假如/c 说/v 为了/p 防备/v 倭寇/n ，/w 则/c 正好/d 利用/v 这/r 一/m 支/q 海军/n ，/w 加强/v 训练/v ，/w 为什么/r 反而/d 要/vu 多/a 给/v 他们/r 金银财宝/i ，/w 耗费/v 巨大/a 人力/n 物力/n ，/w 派遣/v 他们/r 远涉重洋/i 。/w 
		
			
                                        268
                                     此说/n 不能/vu 成立/v ，/w 也是/vl 显而易见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     雷锋/nh 出世/v 以后/nt ，/w 旧社会/n 给予/v 这个/r 小/a 生命/n 的/u ，/w 是/vl 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     父亲/n 雷明亮/nh ，/w 原是/vl 长沙市/ns 仁和福/ni 油/n 盐/n 铺里/nl 的/u 挑夫/n ，/w 他/r 辛辛苦苦/a 地/u 为/p 资本家/n 干活/v ，/w 赚/v 得/v 微薄/a 的/u 一些/m 工资/n ，/w 维持/v 家庭/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     一九三八/m 年/nt 日寇/n 进逼/v 洞庭湖/ns 地区/n ，/w 离/v 长沙城/ns 还/d 远/a 得/u 很/d ，/w 但是/c ，/w 国民党/ni 反动派/n 听说/v 鬼子/n 来犯/v ，/w 早/d 吓/v 得/u 魂不附体/i ，/w 急急忙忙/a 地/u 退出/v 长沙/ns ，/w 临走/v 一/m 把/q 火/n 把/p 个/q 长沙城/ns 焚/v 烧成/v 一片焦土/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     散兵游勇/i ，/w 到处/nl 流窜/v ，/w 奸淫/v 掳掠/v ，/w 无恶不作/i 。/w 
		
			
                                        273
                                     雷锋/nh 的/u 父亲/n 就/d 在/p 长沙/ns 大火/n 时/nt ，/w 被/p 国民党/ni 的/u 逃兵/n 毒打/v 致伤/v ，/w 只得/vu 抱病/v 回到/v 了/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     父亲/n 回乡/v 以后/nt ，/w 向/p 地主/n 谭四滚子/nh 佃/v 了/u 七/m 亩/q 田/n ，/w 付/v 了/u 一/m 笔/n 押金/n ，/w 从此/d 带/v 着/u 有病/v 的/u 身子/n 下田/v 作/v 活/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 赶早/v 摸黑/v ，/w 受苦/v 受累/v ，/w 还/d 不能/vu 维持/v 一家人/n 的/u 温饱/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     过/v 了/u 几/m 年/nt ，/w 生活/n 实在/d 困难/a ，/w 为了/p 减轻/v 家庭负担/n ，/w 父亲/n 和/p 母亲/n 商量/v 后/nd ，/w 把/p 雷锋/nh 的/u 哥哥/n 送进/v 了/u 津市新盛机械厂/ni 里/nd 去/v 当/v 童工/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     可是/c 为了/p 活命/v ，/w 他/r 只好/d 离开/v 父母/n ，/w 离开/v 家乡/n ，/w 走进/v 吃/v 人/n 的/u 工厂/n ，/w 去/v 忍受/v 资本家/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     这个/r 晴天霹雳/i ，/w 使/v 母亲/n 哭/v 得/u 死去活来/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     眼/n 瞧/v 着/u 父亲/n 的/u 尸体/n 不能/vu 入土/v ，/w 母亲/n 急/v 得/u 什么/r 似地/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     最后/n ，/w 她/r 只有/d 从/p 几/m 亩/q 赖以/v 活命/v 的/u 佃/v 田上/nl 打主意/v ，/w 托人/v 转/v 佃/v 出去/vd 三/m 亩/q 半/m 田/n ，/w 得了/v 一/m 笔/n 押金/n ，/w 买/v 了/u 一口/mq 棺材/n ，/w 在/p 乡亲/n 的/u 帮助/v 下/nd 草草/a 地/u 埋葬/v 了/u 父亲/n 的/u 尸体/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     从此/d ，/w 雷锋/nh 的/u 母亲/n 怀抱/v 着/u 小/a 弟弟/n ，/w 拉/v 着/u 小/a 雷锋/nh ，/w 挣扎/v 在/p 饥饿/a 线上/nl ，/w 死亡/v 线上/nl ，/w 叫/v 天/n ，/w 天/n 不/d 应/v ，/w 呼/v 地/n ，/w 地/n 不/d 响/v ，/w 只有/d 穷/a 乡亲们/n 给/p 他们/r 一些/m 同情/v 和/c 安慰/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     要/vu 活/v 下去/vd ，/w 要/vu 把/p 孩子/n 们/k 拉扯/v 成/v 人/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     正当/v 孤儿寡母/n 走投无路/i 的/u 时候/n ，/w 在/p 资本家/n 工厂/n 里/nd 做/v 童工/n 的/u 哥哥/n 得了/v &quot;/w 童子/n 痨/n &quot;/w （/w 即/v 肺结核/n ）/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     狠心/a 的/u 资本家/n ，/w 只/d 知道/v 从/p 工人/n 身上/nl 榨取/v 油水/n ，/w 哪里/r 管/v 工人/n 的/u 死活/n ，/w 眼看/v 这个/r 孩子/n 积累/v 成/v 痨/n ，/w 已经/d 无法/d 从/p 他/r 身上/nl 榨取/v 利润/n ，/w 就/d 把/p 他/r 赶出/v 大门/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     家里/nl 不但/c 没有/v 钱/n 给/p 哥哥/n 治病/v ，/w 而且/c 为了/p 生活/n ，/w 过/v 不久/nt ，/w 哥哥/n 又/d 带/v 着/u 病/n 到/v 长沙/ns 附近/n 的/u 荣湾市/ns 一家/mq 印染厂/n 当/v 学徒/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     恶劣/a 的/u 劳动条件/n ，/w 疾病/n 的/u 折磨/v 和/c 生活/n 的/u 艰难/a ，/w 使/v 他/r 的/u 肺病/n 加重/v ，/w 身子/n 一天/nt 一天/nt 地/u 消瘦/a 下去/vd 。/w 
		
			
                                        287
                                     就/d 在/p 雷锋/nh 六/m 岁/nt 那年/r ，/w 哥哥/n 被/p 凶恶/a 的/u 病魔/n 和/c 苦难/n 的/u 生活/n 折磨/v 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 又/d 一/m 次/q 打击/n ，/w 简直/d 像/v 一/m 把/q 利刀/n ，/w 割去/v 了/u 母亲/n 心头/nl 上/nd 的/u 一块/n 肉/n ，/w 母亲/n 悲恸/a 欲绝/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     哥哥/n 静/a 静/a 地/u 躺/v 在/p 那里/r ，/w 他/r 再/d 不能/vu 领/v 着/u 小/a 雷锋/nh 到/v 村子/n 里/nd 去/v 玩耍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     母亲/n 含/v 着/u 眼泪/n ，/w 掩埋/v 了/u 哥哥/n 的/u 尸体/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     谁知/v 祸不单行/i ，/w 雷锋/nh 的/u 小/a 弟弟/n 害/v 了/u 伤寒/n 病/n ，/w 加上/v 没有/v 饱饭/n 吃/v ，/w 不久/nt 又/d 在/p 母亲/n 怀里/nl 咽下/v 了/u 最后/n 一口气/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     一连串/a 的/u 灾难/n ，/w 使/v 母亲/n 再也/d 哭/v 不/d 出/vd 声/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     小/a 雷锋/nh 只/d 剩下/v 唯一/a 的/u 亲人/n -/w -/w 母亲/n 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     母亲/n 把/p 他/r 搂/v 在/p 怀里/nl ，/w 痴呆呆/a 地/u 望/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        295
                                     这个/r 在/p 苦难/n 中/nd 挣扎/v 着/u 的/u 善良/a 女性/n ，/w 拚/v 着/u 全身/n 力气/n ，/w 要/vu 把/p 雷锋/nh 拉扯/v 成/v 人/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     她/r 忍受/v 了/u 饥饿/a 贫寒/a ，/w 忍受/v 了/u 财主/n 家/n 的/u 白眼/n 和/c 奚落/v ，/w 她/r 在/d 挣扎/v 着/u ，/w 总/d 想/v 在/p 黑暗/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 找出/v 一/m 条/q 活路/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     为了/p 活命/v ，/w 她/r 只/d 得到/v 地主/n 谭四滚子/nh 家里/nl 去/v 当/v 佣工/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     谭四滚子/nh 的/u 儿子/n 谭七/nh 少爷/n ，/w 像/v 野兽/n 一般/a ，/w 起/v 了/u 歹心/n ，/w 竟然/d 奸污/v 了/u 她/r …/w …/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     她/r 含/v 着/u 悲愤/a 和/c 耻辱/n ，/w 回到/v 了/u 家/n ，/w 人/n 像是/vl 傻/v 了/u 一般/a ，/w 整天/nt 披头散发/i ，/w 泪水/n 淹/v 面/n ，/w 常常/d 一/m 个/q 人/n 跑到/v 丈夫/n 的/u 坟上/nl 去/v 痛哭/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     生活/n 的/u 担子/n ，/w 压/v 得/u 她/r 喘/v 不/d 过/vd 气/n 来/vd ；/w 一个/mq 接着/v 一个/mq 地/u 失去/v 亲人/n ，/w 使/v 她/r 心如刀绞/i ；/w 地主/n 的/u 污辱/v ，/w 使/v 她/r 有/v 怨/v 无/v 处/n 申/v ，/w 有/v 苦/a 无/v 处/n 诉/v ，/w 实在/d 到了/v 走投无路/i 的/u 境地/n ，/w 她/r 心/n 一横/v ，/w 萌/v 了/u 短见/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     一九四七/m 年/nt 农历/n 八月/nt 十一/m 的/u 夜晚/nt ，/w 有钱/v 人家/n 准备/v 赏/v 月亮/n 吃/v 月饼/n ，/w 穷人家/n 连/p 粥/n 都/d 吃不上/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     月儿/n 弯/a 弯/a 照/v 九州/ns ，/w 几/m 家/n 欢乐/a 几/m 家/n 愁/v &quot;/w ，/w 这/r 正是/vl 当时/nt 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这时/r ，/w 母亲/n 触景生情/i ，/w 眼泪/n 像/v 断/v 了/u 线/n 的/u 珍珠/n 一般/a 流/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        304
                                     第一次/mq 技术/n 考核/v 的/u 时候/n ，/w 雷锋/nh 得了/v 五/m 分/n ，/w 心里/nl 挺/d 高兴/a ，/w 晚上/nt 睡/v 在/p 床上/nl 还/d 直乐/v ，/w 可是/c 和/p 他/r 紧挨/v 着/u 的/u 佟占佩/nh 却/d 躺/v 在/p 一旁/nd 闷声不响/i ，/w 原来/d 他/r 考核/v 的/u 成绩/n 只得/vu 了/u 两/m 分/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     雷锋/nh 见/v 他/r 心里/nl 难受/v ，/w 心想/v ：/w 我们俩/r 一块儿/n 入伍/v ，/w 又/d 在/p 一个/mq 班/n 工作/v ，/w 晚上/nt 睡觉/v 都/d 紧挨/v 着/u ，/w 他/r 得了/v 两/m 分/n ，/w 说明/v 自己/r 没有/d 尽到/v 帮助/v 同志/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     事后/nt ，/w 雷锋/nh 就/d 特别/d 留意/v 小/h 佟/nhf 的/u 学习/v 情况/n ，/w 他/r 发现/v 小/h 佟/nhf 上课/v 时/nt 总/d 坐/v 在/p 后边/nd ，/w 有时/d 还/d 好/v 打瞌睡/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     雷锋/nh 就/d 给/p 他/r 做/v 了/u 个/q 小/a 板凳/n ，/w 同/p 教员/n 商量/v 以后/nt 让/p 他/r 坐/v 在/p 前边/nd ，/w 以便/c 于/p 他/r 集中/v 精力/n 听课/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     下/v 了/u 课/n ，/w 雷锋/nh 还/d 抓紧/v 一切/r 时间/n 帮助/v 他/r 复习/v 功课/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     三伏天/nt ，/w 雷锋/nh 宁肯/d 不/d 睡午觉/v ，/w 拉/v 着/u 小/h 佟/nhf 到/v 车场/n ，/w 结合/v 实物/n 给/p 小/h 佟/nhf 讲解/v &quot;/w 汽车/n 发动机/n 原理/n &quot;/w ，/w 讲/v 一/m 遍/q 听/v 不/d 懂/v ，/w 就/d 讲/v 两/m 遍/q 、/w 三/m 遍/q ，/w 一直/d 到/v 他/r 全/d 懂/v 了/u 才/d 算/v 完事/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     &quot;/w 全/d 记住/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     这时/r 雷锋/nh 才/d 安心/a 地/u 睡去/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     要是/c 看见/v 小/h 佟/nhf 摇/v 摇/v 脑袋/n 或/c 眨/v 眨/v 眼睛/n ，/w 回答/v 得/u 不/d 痛快/a ，/w 那/r 怕/v 熄/v 了/u 灯/n ，/w 雷锋/nh 也/d 要/vu 伏/v 在/p 他/r 耳朵/n 上/nd 小声/n 地/u 传授/v 一/m 遍/q ，/w 再/d 让/p 他/r 复述/v 一/m 遍/q ，/w 不然/c ，/w 他/r 这/r 一/m 夜/nt 就/d 睡/v 不/d 好/a 觉/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     第二/m 次/q 技术/n 考核/v 的/u 时候/n ，/w 俩/m 人/n 都/d 得了/v 五/m 分/q ，/w 乐得/v 雷锋/nh 抱起/v 小/h 佟/nhf 直跳/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     有/v 一个/mq 时期/nt ，/w 战友/n 小/h 范/nhf 生活/n 上/nd 有些/m 自由/a 散漫/a ，/w 连长/n 在/p 军人/n 大会/n 上/nd 批评/v 了/u 他/r ，/w 小/h 范/nhf 一时/nt 思想上/nl 转/v 不/d 过/vd 弯/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        315
                                     &quot;/w 小/h 范/nhf ，/w 连长/n 的/u 话/n 讲/v 得/u 对/a ，/w 革命/v 部队/n 就要/vu 有/v 铁/n 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     雷锋/nh 没/d 生气/v ，/w 他/r 知道/v 小/h 范/nhf 从小/d 也是/vl 个/q 苦/n 里/nd 长/v 的/u 孩子/n ，/w 本质上/n 是/vl 个/q 好/a 同志/n ，/w 只是/d 一时/nt 别/v 着/u 一股劲/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     雷锋/nh 记得/v ，/w 有一次/v 他/r 还/d 说过/v 人/n 活/v 着/u 就是/d 为了/p 吃饭/v 的话/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     小/h 范/nhf 听到/v 这里/r ，/w 眨/v 了/u 眨/v 眼睛/n ，/w 雷锋/nh 的/u 话/n 显然/a 打动/v 了/u 他/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     &quot;/w 记得/v 我们/r 入伍/v 的/u 时候/n ，/w 老人/n 和/c 乡亲/n 再三/d 嘱咐/v 我们/r 听/v 党/n 的/u 话/n ，/w 好好/d 锻炼/v 自己/r ，/w 做/v 个/q 好样的/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     我们/r 应当/vu 牢记/v 这些/r 话/n ，/w 不然/c ，/w 我/r 感到/v 就/d 对不起/v 他们/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     小/h 范/nhf 低下/v 了/u 头/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 咱们/r 这些/r 穷/a 孩子/n 出身/v 的/u 人/n ，/w 在/p 旧社会/n 受/v 了/u 多少/d 苦/a 啊/e ，/w 解放后/nt 在/p 党/n 和/c 毛主席/nh 领导/v 下/nd ，/w 才/d 有/v 了/u 幸福/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     雷锋/nh 一面/d 说/v ，/w 一面/d 注意/v 小/h 范/nhf 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     我/r 觉得/v ，/w 我们/r 吃饭/v 是/vl 为了/p 活/v 着/u ，/w 可/d 活/v 着/u 不是/vl 为了/p 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     小/h 范/nhf 哽咽/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     雷锋/nh 又/d 安慰/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 不要/vu 难过/a ，/w 人/n 不怕/v 犯错误/v ，/w 能/vu 改正/v 就/d 好/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     后来/nt ，/w 小/h 范/nhf 终于/d 成/v 了/u 五好/j 战士/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     雷锋/nh 这/r 种/q 阶级/n 友爱/v 精神/n ，/w 不仅/c 表现/v 在/p 关心/v 战友/n 的/u 学习/v 和/c 思想/n 进步/v 上/nd ，/w 同样/a 也/d 表现/v 在/p 关心/v 战友/n 的/u 生活/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        329
                                     连队/n 里/nd 常常/d 发生/v 这样/r 的/u 事/n ：/w 一个/mq 战友/n 出车/v 去/vd 了/u ，/w 床头/n 留下/v 一/m 堆/q 脏/a 衣服/n 和/c 破/a 袜子/n ，/w 可/d 回来/vd 的/u 时候/n ，/w 脏/a 衣服/n 已经/d 洗/v 得/u 干干净净/a ，/w 破/a 袜子/n 补/v 得/u 整整齐齐/a 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     问/v 是/vl 谁/r 干/v 的/u ，/w 谁/r 也/d 不/d 承认/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这个/r 秘密/n ，/w 很久/a 才/d 被/p 揭开/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     一天/nt 夜里/nt ，/w 吹起/v 了/u 紧急/a 集合/v 号/n ，/w 大伙/r 儿/k 忙/v 着/u 起来/vd ，/w 战士/n 韩玉臣/nh 在/p 匆忙/a 中/nd ，/w 棉/n 衣裤/n 让/p 电瓶/n 里/nd 的/u 盐酸/n 水/n 烧/v 蚀/v 了/u 几个/mq 窟窿/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     演习/v 回来/vd 以后/nt ，/w 战友/n 们/k 累/v 得/u 倒/v 在/p 床上/nl 便/d 呼呼/o 的/u 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     雷锋/nh 带/v 班/n 查/v 哨/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     半夜里/nt ，/w 他/r 查完/v 哨/n ，/w 回到/v 宿舍/n ，/w 读/v 了/u 会儿/nt 《/w 毛选/j 》/w ，/w 转身/v 看到/v 韩玉臣/nh 棉裤/n 上/nd 的/u 窟窿/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 就/d 撕下/v 自己/r 的/u 军帽/n 里子/n 给/p 他/r 补上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     只有/d 一个/mq 小朋友/n 还/d 低/v 着/u 头/n ，/w 不/d 吱声/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     雷锋/nh 看出/v 了/u 她/r 的/u 心事/n ，/w 又/d 详详细细/a 地/u 讲/v 了/u 半天/nt ，/w 直到/v 她/r 眉头/n 上/nd 的/u 疙瘩/n 解开/v 了/u ，/w 他/r 才/d 放下/v 笔/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     &quot;/w 不/d 懂/v ，/w 就/d 应该/vu 问/v ；/w 不问/v ，/w 什么/r 时候/n 也/d 会/v 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        340
                                     雷锋/nh 还/d 经常/d 检查/v 儿童/n 作业/n ，/w 对/p 他们/r 进行/v 个别/a 帮助/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     建设街小学/ni 三/m 年级/n 有/v 个/q 小朋友/n ，/w 学习/n 成绩/n 倒/d 不错/a ，/w 但是/c 字/n 写/v 得/u 不/d 工整/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     雷锋/nh 就/d 告诉/v 他/r 要/vu 用/p 怎样/r 的/u 姿势/n 写字/v ，/w 并/c 把/v 着/u 手/n ，/w 一笔一划/i 的/u 教/v 他/r 练字/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     本溪路小学/ni 五/m 年级/n 有/v 个/q 同学/n ，/w 经常/d 完/v 不/d 成/v 作业/n ，/w 同学/n 们/k 叫/p 他/r 参加/v 学习/v 小组/n ，/w 他/r 常常/d 不/d 高兴/a 去/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     小朋友/n 低/v 着/u 头/n ，/w 一声不吭/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     &quot;/w 你/r 光/d 听/v 老师/n 讲课/v 还/d 不够/a ，/w 要/vu 自己/r 多/a 练习/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     要不/c ，/w 老师/n 讲/v 了/u 好多/m ，/w 还/d 不能/vu 成为/v 你/r 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     就/d 像/v 我们/r 开/v 汽车/n ，/w 也/d 得/vu 常/d 练习/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     不/d 练/v ，/w 手/n 就/d 生/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     &quot;/w 下回/n 我/r 一定/d 去/v 小组/n 做/v 作业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     雷锋/nh 特别/d 关心/v 儿童/n 的/u 全面/a 成长/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 平时/nt 工作/n 很/d 紧张/a ，/w 但/c 他/r 经常/d 利用/v 中午/nt 一/m 小时/q 的/u 休息/v 时间/n ，/w 或者/c 在/p 大风/n 大雨/n 不能/vu 出车/v 的/u 时候/n ，/w 跑到/v 学校/n 来/vd ，/w 和/p 学校/n 的/u 辅导员/n 、/w 教师/n 、/w 队员/n 们/k 谈心/v ，/w 了解/v 情况/n ，/w 根据/p 儿童/n 需要/v 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     一天/nt ，/w 本溪路小学/ni 的/u 儿童/n 们/k 集体/n 劳动/v ，/w 准备/v 为/p 农业/n 生产/v 积肥/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     但/c 缺少/v 一/m 把/q 掏粪/v 的/u 勺子/n ，/w 班主任/n 就/d 让/p 五/m 年级/n 学生/n 陈/nhf &#215;/w &#215;/w 和/c 邹/nhf &#215;/w &#215;/w 两/m 个/q 女孩子/n 一同/d 到/v 部队/n 驻地/n 去/v 取/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     她俩/r 原是/vl 很/d 要好/a 的/u 朋友/n ，/w 可是/c 这次/r 却/d 不/d 一路/d 去/v ，/w 两/m 个/q 人/n 尽力/v 躲/v 得/u 远远/a 的/u ，/w 谁/r 也/d 不理/v 谁/r 。/w 
		
			
                                        355
                                     走到/v 部队/n 营房/n ，/w 正/d 遇上/v 雷锋/nh 。/w 
		
			
                                        356
                                     两/m 个/q 小朋友/n 被/p 问/v 得/u 脸/n 都/d 红/a 了/u ，/w 知道/v 瞒/v 不/d 过去/vd ，/w 只好/d 说/v 了/u 实话/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     原来/d ，/w 俩/m 人/n 为了/p 借/v 铅笔/n 和/c 橡皮/n 的/u 事/n 闹/v 了/u 意见/n ，/w 已经/d 有/v 一/m 周/nt 没/d 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     雷锋/nh 的/u 话/n 打动/v 了/u 俩/m 人/n 的/u 心/n ，/w 俩/m 人/n 都/d 低下头/v ，/w 脸/n 更/d 红/a 了/u ，/w 但/c 谁/r 也/d 不好意思/i 先/d 说/v 一句话/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     两/m 个/q 天真/a 的/u &quot;/w 红领巾/n &quot;/w 抬起/v 头/n ，/w 互相/d 看/v 了/u 一眼/mq ，/w 忍不住/v 都/d 笑/v 了/u ，/w 两/m 只/q 手/n 紧紧/d 地/u 握/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     雷锋/nh 发现/v 个别/a 班/n 有的/r 儿童/n 不/d 遵守/v 课堂/n 纪律/n ，/w 上课/v 的/u 时候/n ，/w 低/v 着/u 头/n 在/p 那里/r 玩/v 小/a 镜子/n ，/w 小/a 刀子/n ，/w 看/v 小人书/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     雷锋/nh 便/d 主动/a 到/v 这个/r 班/n 去/v 重点/n 辅导/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 先后/d 几/m 次/q 给/p 孩子/n 们/k 讲/v 了/u 伟大/a 战士/n -/w -/w 邱少云/nh 为了/p 战斗/v 的/u 胜利/v ，/w 严格/a 遵守/v 战场/n 纪律/n ，/w 牺牲/v 了/u 自己/r 生命/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     孩子/n 们/k 每次/r 都/d 听/v 的/u 出神/v ，/w 一个/mq 个/q 张/v 着/u 小/a 嘴/n ，/w 一动/v 也/d 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     许多/a 小朋友/n 表示/v 决心/n 说/v ：/w 一定/d 要/vu 遵守/v 纪律/n ，/w 用功/a 读书/v ，/w 做/v 毛主席/nh 的/u 好/a 孩子/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     爱/v 在/p 课堂上/n 照镜子/v 、/w 看/v 小人书/n 、/w 摆弄/v 小刀/n 的/u 孩子/n ，/w 也/d 慢慢/a 改正/v 了/u 自己/r 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     雷锋/nh 不仅/c 用/p 道理/n 耐心/a 细致/a 地/u 教育/v 孩子/n 们/k 时刻/d 听/v 党/n 和/c 毛主席/nh 的/u 话/n ：/w &quot;/w 好好/d 学习/v ，/w 天天向上/i &quot;/w ；/w 还/d 十分/d 注意/v 自己/r 做出/v 样子/n 来/vd ，/w 影响/v 和/c 开导/v 孩子/n 们/k 进步/a ，/w 随时随地/i 向/p 他们/r 进行/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p 星期日/nt 和/c 假日/nt 里/nd ，/w 少先队员/n 经常/d 到/v 雷锋/nh 的/u 宿舍/n 里/nd 去/v 做客/v ，/w 翻看/v 他/r 不知/v 读/v 了/u 多少/r 遍/q 、/w 划/v 满/a 道道/n 的/u 毛主席/nh 的/u 著作/n ，/w 参观/v 他/r 的/u &quot;/w 流动/v 图书馆/n &quot;/w ，/w 摆弄/v 他/r 保存/v 了/u 十/m 多/m 年/nt 的/u 红领巾/n 和/c 整齐/a 而/c 补/v 满/a 补钉/v 的/u 军衣/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     雷锋/nh 每次/r 都/d 热情/a 接待/v 他们/r ，/w 询问/v 他们/r 在校/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     一天/nt ，/w 建设街小学/ni 四/m 年级/n 四/m 班/n 的/u 几个/mq 小朋友/n ，/w 来到/v 雷锋/nh 的/u 宿舍/n ，/w 雷锋/nh 正/d 聚精会神/i 地/u 读/v 《/w 人民日报/n 》/w 有关/v 增产节约/i 的/u 社论/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 放下/v 报纸/n ，/w 亲亲热热/a 地/u 招呼/v 大家/n 坐下/v ，/w 然后/c 要/vu 大家/n 把/p 作业/n 拿/v 出来/vd 给/p 他/r 看/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     那/r 小朋友/n 的/u 脸/n 唰/o 地/u 红/a 了/u ，/w 她/r 想/v ，/w 都/d 是/vl 自己/r 不/d 爱惜/v ，/w 写/v 坏/a 了/u 就/d 撕/v ，/w 撕/v 剩/v 这么/r 几/m 页/q 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     我们/r 应该/vu 爱惜/v 才/d 对/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 趁机/d 向/p 孩子/n 们/k 讲起/v 勤俭建国/i 的/u 道理/n 来/vd ，/w 还/d 把/p 自己/r 的/u &quot;/w 聚/v 宝/n 箱/n &quot;/w 搬/v 出来/vd 给/p 大家/n 看/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     箱里/nl 满/d 装/v 着/u 雷锋/nh 捡/v 来/vd 的/u 烂/a 铁/n 、/w 旧/a 钉/n 、/w 破布/n 和/c 牙膏/n 皮/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     小时候/nt 替/v 田主/n 看牛/v 放羊/v ，/w 最/d 会/vu 出主意/v 闹着玩/v ，/w 别的/r 同/v 年纪/nt 甚至/d 大/a 几/m 岁/nt 的/u 孩子/n 都/d 听/v 他/r 使唤/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     最/d 常/d 玩/v 的/u 游戏/n 是/vl 装/v 皇帝/n ，/w 你/r 看/v ，/w 虽然/c 光着脚/v ，/w 一身/n 蓝布/n 短/a 衣裤/n 全/d 是/vl 窟窿/n 补丁/n ，/w 破烂/a 不堪/a ，/w 他/r 却/d 会/vu 把/p 棕梠/n 叶子/n 撕成/v 丝/n 丝/n ，/w 扎/v 在/p 嘴上/nl 作/v 胡须/n ，/w 找/v 一块/n 破/a 水车/n 板/n 顶/v 在/p 头上/nl 算是/vl 平/a 天/n 冠/n ，/w 土堆/n 上/nd 一/d 坐/v ，/w 让/p 孩子/n 们/k 一/m 行/q 行/q ，/w 一/m 排/q 排/q ，/w 必恭必敬/i ，/w 整整齐齐/a 三/m 跪/v 九/m 叩头/v ，/w 同声/v 喊/v 万岁/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     又/d 最/d 有/v 担当/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     有一天/v ，/w 忽然/d 饿/a 了/u ，/w 时候/n 早/a 又/d 不敢/vu 回家/v ，/w 怕/v 田主/n 骂/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     同/p 看牛/v 的/u 周德兴/nh 、/w 汤和/nh 、/w 徐达/nh 许多/a 孩子/n 也/d 都/d 说/v 饿/a ，/w 大家/n 越/d 说/v 饿/a ，/w 肚子/n 里/nd 咕噜/o 得/u 越/d 凶/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     这个/r 说/v 有/v 一/m 碗/n 白/a 面条/n 吃/v 才/d 好/a ，/w 那个/r 又/d 说/v 真/d 想/v 吃/v 一块/n 白/a 切/v 肉/n ，/w 又/d 有人/r 说/v 肉/n 是/vl 财主/n 们/k 吃/v 的/u ，/w 不/d 知道/v 是/vl 什么/r 味道/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     说/v 得/u 个/q 个/q 人/n 的/u 嘴/n 都/d 流涎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     大家/n 还/d 不/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     元璋/nhs 也/d 不再/d 作声/v ，/w 牵/v 过/u 一/m 条/n 花白/a 小/a 牛娃/n ，/w 放牛/v 绳/n 捆住/v 前后/nt 腿/n ，/w 周德兴/nh 赶紧/d 抄/v 着/u 斫/v 柴/n 斧子/n ，/w 当头/v 就是/vl 一/m 斧/n ，/w 汤和/nh 、/w 徐达/nh 也/d 来/vd 帮/v 着/u 剥皮/v 割肉/v ，/w 别的/r 孩子/n 们/k 拣/v 些/q 干柴/n 枯/a 树叶/n ，/w 就地/d 架上/v 几/m 块/q 石头/n ，/w 生/v 起/vd 火/n 来/vd ，/w 一面/d 烤/v ，/w 一面/d 吞/v ，/w 个/q 个/q 眉飞色舞/i ，/w 兴高采烈/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 一/m 条/q 小/a 牛娃/n 只/d 剩/v 一/m 张/q 皮/n 一/m 堆/q 骨头/n 一/m 根/q 尾巴/n 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     这时/r 太阳/n 已经/d 落山/v ，/w 山脚/n 下/nd 村庄/n 里/nd ，/w 炊烟袅袅/i ，/w 是/vl 该/vu 回家/v 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     大家/n 面面相觑/i ，/w 想/v 不出/v 主意/n ，/w 互相/d 埋怨/v ，/w 乱成一团/i 。/w 
		
			
                                        387
                                     元璋/nhs 一/d 想/v ，/w 主意/n 是/vl 自己/r 出/v 的/u ，/w 责任/n 也/d 该/vu 承担/v 起来/vd ，/w 不能/vu 连累/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     拍/v 胸膛/n 说/v 我/r 一/m 个/q 人/n 认了/v ，/w 大家/n 不要/vu 着急/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     也/d 真/d 亏/v 他/r 想/v 得/u 好/a 主意/n ，/w 把/p 小/a 牛娃/n 皮/n 骨/n 都/d 埋/v 了/u ，/w 拿/p 土/n 把/p 血迹/n 掩盖/v 了/u ，/w 把/p 小/a 牛/n 尾巴/n 插/v 在/p 山上/nl 石头/n 缝里/nl ，/w 说/v 是/vl 小/a 牛/n 钻进/v 山洞/n 里/nd 去/v 了/u ，/w 怎样/r 拉/v 也/d 拉/v 不/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     孩子/n 们/k 齐声/d 说/v 好/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     当晚/nt 元璋/nhs 挨/v 了/u 田主/n 刘德/nh 一/m 顿/q 毒打/v ，/w 被/p 赶回/v 家/n ，/w 虽然/c 吃/v 了/u 苦/n ，/w 丢/v 了/u 饭碗/n ，/w 却/d 由此/d 深深/a 得到/v 伙伴/n 们/k 的/u 信任/v ，/w 认为/v 他/r 敢作敢为/i ，/w 有事/v 一身/n 当/v ，/w 大家/n 心甘情愿/i 把/p 他/r 当作/v 自己/r 的/u 头目/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     元璋/nhs 是/vl 元天/nt 历无/nt 年/nt （/w 公元/nt 一三二八/m 年/nt ）/w 九月/nt 十八/m 日/nt 未时/nt 生/v 的/u ，/w 虚岁/n 十七/m ，/w 实在/d 还/d 不满/v 十六/m 周岁/nt 。/w 
		
			
                                        393
                                     父亲/n 是/vl 老实/a 本分/a 人/n ，/w 作/v 了/u 一辈子/nt 佃/v 客/n ，/w 受/v 了/u 一辈子/nt 田主/n 的/u 气/n ，/w 头发/n 胡子/n 全/d 花白/a 了/u ，/w 还/d 捞/v 不/d 着/v 一/m 巴掌/n 地/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     搬/v 了/u 一辈子/nt 家/n ，/w 早年/nt 从/p 泗州盱眙县/ns （/w 今/nt 安徽盱眙/ns ）/w 迁到/v 灵壁县/ns （/w 今/nt 安徽灵壁/ns ）/w ，/w 又/d 迁到/v 虹县/ns （/w 今/nt 安徽泗县/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     到/v 五十/m 岁/nt 时/nt 又/d 迁到/v 钟离东乡/ns ，/w 种/v 了/u 十年/nt 地/n ，/w 被/p 田主/n 无故/d 夺/v 佃/v ，/w 没奈何/i 又/d 迁到/v 西乡/ns ，/w 四/m 年/nt 前/nd 才/d 搬到/v 这/r 孤庄村/ns 来/vd 。/w 
		
			
                                        396
                                     那/r 倒/d 也/d 不是/vl 。/w 
		
			
                                        397
                                     原来/d 一百/m 个/q 田主/n 大户/n 竟/d 有/v 九十九/m 个/q 是/vl 黑/a 良心/n 的/u ，/w 穷人/n 送上/v 押/v 佃/v 钱/n ，/w 说/v 尽/v 好话/n 才/d 佃/v 了/u 几/m 亩/q 地/n ，/w 天/n 不/d 亮/a 就/d 起床/v ，/w 月亮/n 出来/vd 还/d 在/p 地里/nl 作/v 活/n ，/w 出/v 气力/n ，/w 流/v 汗水/n ，/w 一/m 年/nt 忙碌/a 到头/v ，/w 算/v 算/v 收成/n ，/w 十成/mq 里头/nd 竟/d 有/v 六/m 成/q 归/v 了/u 地主/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     佃户/n 左/nd 施肥/v ，/w 右/nd 戽/v 水/n ，/w 把/p 地/n 服侍/v 得/u 肥/a 了/u 一些/m ，/w 生地/n 改成/v 熟地/n ，/w 正好/d 多/a 收/v 一点/mq 粮食/n 的/u 时候/n ，/w 田主/n 立刻/d 就/d 加/v 租/n ，/w 不肯/vu 加/v 就/d 退/v 佃/v ，/w 划算/v 一下/mq ，/w 竟是/vl 白/d 干活/v ，/w 一点/mq 粮食/n 也/d 剩/v 不下/v ，/w 只好/d 搬家/v 另觅/v 大户/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     忍/v 下去/vd 吧/u ，/w 三/m 两/m 年/nt 后/nd 还是/d 得/vu 被/p 撵走/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     告/v 官府/n 吧/u ，/w 那里/r 没有/v 穷人/n 的/u 理/n 可/vu 说/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     因之/c ，/w 朱五四/nh 虽然/c 拖儿带女/i ，/w 在/p 一个/mq 地方/n 老是/d 住/v 不满/v 十年/nt ，/w 而且/c ，/w 老是/d 替/v 大户/n 开/v 生/a 荒地/n ，/w 好容易/d 收成/n 多/v 了/u 一点/mq ，/w 就/d 得/vu 走路/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 从不/d 吝惜/v 自己/r 的/u 力气/n ，/w 也/d 省吃俭用/i ，/w 低头/v 下/v 气/n ，/w 却/d 一辈子/nt 被/p 田主/n 作践/v 欺侮/v ，/w 到/v 死后/nt 连/p 一片/mq 葬身/v 之/u 处/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     想到/v 这里/r ，/w 他/r 又/d 茫然/a 了/u ，/w 没有/v 别的/r 出路/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     朱五四/nh 儿女/n 都/d 拉扯/v 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     大哥/n 二哥/n 算是/vl 娶/v 了/u 媳妇/n ，/w 连/p 花轿/n 也/d 请/v 不/d 起/v ，/w 喜酒/n 也/d 没/v 一/m 盅/n ，/w 娶/v 的/u 还不是/v 一样/a 佃/v 客/n 人家/n 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     三哥/n 重七/nhs 给/p 人家/r 招/v 了/u 上门/v 女婿/n ，/w 得/vu 给/p 人家/r 种/v 一辈子/nt 地/n ，/w 也好/u ，/w 家里/nl 省/v 一/m 张/q 嘴/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     大哥/n 有/v 两/m 个/q 小子/n ，/w 二哥/n 也/d 养/v 了/u 一个/mq 男孩/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     大/a 姊/n 嫁给/v 王七一/nh ，/w 二/m 姊/n 远/a 了/u ，/w 还是/d 在/p 盱眙/ns 时/nt 订/v 的/u 亲/n ，/w 男人/n 叫/v 李贞/nh 。/w 
		
			
                                        409
                                     只有/d 他/r 自己/r 没/d 成家/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     要是/c 平常/a 年景/n ，/w 一家子/n 勤勤恳恳/a ，/w 佃/v 上/vd 几十/m 亩/q 田地/n ，/w 男/n 耕/v 女/n 织/v ，/w 养猪/v 喂/v 鸡/n ，/w 砍柴/v ，/w 拾粪/v ，/w 靠/v 着/u 人力/n 多/a ，/w 节衣缩食/i ，/w 苦/a 虽/c 苦/a ，/w 总/d 还/d 活/v 得/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        411
                                     偏又/d 连年/n 荒/a 旱/a ，/w 二嫂/n 三/m 嫂/n 先后/d 病死/v ，/w 大/a 侄儿/n 和/c 二房/n 的/u 孩子/n 都/d 夭折/v 了/u ，/w 王/nhf 家/n 也/d 满门/n 死/v 绝/v ，/w 嫁给/v 李/nhf 家/n 的/u 二/m 姊/n 也/d 死/v 了/u ，/w 二/m 姊夫/n 带/v 着/u 外甥/n 保儿/nhs 逃荒/v ，/w 不知去向/i 。/w 
		
			
                                        412
                                     今年/nt 又是/vl 旱灾/n 、/w 蝗灾/n 加上/v 瘟病/n ，/w 一家子/n 接连/d 死/v 了/u 三/m 口/q ，/w 偌大/a 一家/mq 人家/n ，/w 只/d 剩下/v 大嫂/n 王/nhf 大娘/n 和/c 二/m 侄/n 文正/nhs ，/w 二哥/n 重六/nhs 和/c 元璋/nhs 自己/r 四/m 口/q 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     元璋/nhs 想/v 了/u 又/d 想/v ，/w 过去/nt 凭着/p 人力/n 多/a ，/w 只要/vu 肯/vu 卖力气/v ，/w 总/d 还/d 饿/a 不/d 死/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     一天/nt 两/m 顿/q 饭/n ，/w 存粮/v 一/m 颗/q 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     大嫂/n 还有/v 娘家/n ，/w 总/d 可以/vu 有些/m 办法/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     二哥/n 呢/u ，/w 这些/r 天/nt 来/vd 也/d 闹/v 得/u 软绵绵/a 的/u ，/w 动弹/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        417
                                     自己/r 食量/n 又/d 大/a ，/w 粗重/a 活计/n 虽/c 干/v 得/u ，/w 却/d 苦于/v 这/r 年头/nt 空有/v 力气/n 无/v 处/n 卖/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     小时候/nt 虽/c 曾/d 跟/p 蒙馆/ns 老师/n 上/v 过/u 几个/mq 月/nt 私塾/n ，/w 一来/c 自己/r 贪玩/v ，/w 二/m 来/u 农忙/n 就/d 得/vu 下地/v ，/w 那/r 曾/d 好好/d 念/v 过/u 一天/nt 书/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     元璋/nhs 在/p 子兴/nhs 诸将/n 中/nd ，/w 名位/n 不/d 高/a ，/w 年纪/nt 又/d 轻/a ，/w 奉命/v 总兵/n ，/w 怕/v 诸将/n 不服/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     寻思/v 了/u 半天/nt ，/w 想出/v 主意/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 叫人/v 撤去/v 大厅/n 上/nd 主将/n 的/u 公/a 座/n ，/w 只/d 摆/v 一/m 条/q 木/n 凳子/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     次日/nt 五/m 鼓/n ，/w 诸将/n 先/d 到/v ，/w 当时/nt 座位/n 高低/n 按/p 蒙古/ns 习俗/n 以/p 右/nd 首/n 为/vl 尊/a ，/w 元璋/nhs 故意/a 迟到/v ，/w 一/d 看/v 只/d 留下/v 左/nd 末/n 一/m 席/n ，/w 不/d 作声/v 就/d 坐下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     到/v 谈论/v 公事/n 时/nt ，/w 诸将/n 只/d 会/vu 冲锋陷阵/i ，/w 要/vu 判断/v 敌情/n ，/w 决定/v 大事/n ，/w 却/d 什么/r 也/d 说/v 不/d 出来/vd ，/w 面面相觑/i 。/w 
		
			
                                        424
                                     元璋/nhs 随/p 事/n 提出/v 办法/n ，/w 合情合理/i ，/w 有分寸/v ，/w 有/v 决断/v ，/w 诸将/n 才/d 稍稍/d 心服/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     末后/nd 议定/v 为了/p 更/d 好/a 地/u 防御/v 敌人/n 进攻/v ，/w 要/vu 分工/v 修理/v 城池/n ，/w 各人/n 认定/v 地段/n 长度/n ，/w 限/v 三/m 天/nt 完工/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     到期/v 会同/v 诸将/n 查验/v 工程/n ，/w 只有/d 元璋/nhs 认定/v 的/u 一/m 段/q 作/v 完了/v ，/w 其余/r 的/u 全/d 未/d 修好/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     元璋/nhs 沉下/v 脸/n ，/w 摆/v 公/a 座/n 朝/p 南/nd 坐下/v ，/w 拿出/v 子兴/nhs 命令/n ，/w 对/p 诸将/n 说/v ：/w &quot;/w 奉/v 主帅/n 令/v 总兵/n ，/w 责任/n 重大/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     修/v 城/n 要事/n ，/w 原先/d 各人/n 分别/d 认定/v ，/w 就/d 该/vu 如期/d 完工/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     一来/c 确是/vl 子兴/nhs 的/u 令牌/n ，/w 元璋/nhs 是/vl 和州/ns 的/u 主将/n ，/w 违拗/v 不得/vu ；/w 二/m 来/u 诸将/n 误/v 了/u 军机/n ，/w 理亏/a ，/w 作声/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        430
                                     大家/n 只好/d 谢罪/v 求饶/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     尽管/c 如此/r ，/w 诸将/n 还/d 仗着/v 是/vl 子兴/nhs 老部下/n ，/w 面子/n 上/nd 认输/v ，/w 心里/nl 仍然/d 不服气/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     只有/d 汤和/nh 小心谨慎/i ，/w 最/d 听话/a ，/w 也/d 最/d 守/v 纪律/n ，/w 作出/v 一个/mq 榜样/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     李善长/nh 左右/n 沟通/v ，/w 尽心/v 调护/v ，/w 元璋/nhs 的/u 主将/n 地位/n 才/d 逐渐/d 巩固/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        434
                                     从此/d ，/w 元璋/nhs 又/d 从/p 总管/n 升成/v 总兵/n 官/n ，/w 从/p 带领/v 几千/m 人/n 的/u 小/a 军官/n 成为/v 镇守/v 一方/n 的/u 大将/n 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     一天/nt ，/w 元璋/nhs 出外/v ，/w 有/v 一/m 小儿/n 在/p 门外/nl 啼哭/v ，/w 元璋/nhs 问/v 他/r 为什么/r 哭/v ，/w 说/v 是/vl 等/v 他/r 父亲/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     问/v 父/n 在/p 何处/r ，/w 说/v 在/p 官/n 养/v 马/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     说/v 也/d 在/p 军营/n 里/nd ，/w 和/p 父亲/n 不敢/vu 相认/v ，/w 但/c 以/p 兄妹/n 相呼/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 不敢/vu 进去/v ，/w 只好/d 在/p 门外/nl 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     原来/d 子兴/nhs 的/u 部队/n 数量/n 发展/v 大/a 了/u ，/w &quot;/w 民兵/n &quot;/w &quot;/w 义兵/n &quot;/w 都/d 成批/n 地/u 大量/a 地/u 掺杂/v 进来/vd ，/w 这些/r 地主/n 的/u 武装/n 队伍/n ，/w 成分/n 复杂/a ，/w 流氓/n 、/w 地痞/n ，/w 什么样/r 人/n 都/d 有/v ，/w 他们/r 在/p 攻破/v 城池/n 以后/nt ，/w 就/d 乱/a 杀人/v ，/w 乱/a 抢/v 东西/n ，/w 俘虏/v 壮丁/n ，/w 霸占/v 妇女/n ，/w 闹/v 得/u 老百姓/n 妻离子散/i ，/w 家破人亡/i 。/w 
		
			
                                        440
                                     元璋/nhs 认为/v 情势/n 严重/a ，/w 再/d 这样/r 胡搞/v 下去/vd ，/w 军队/n 是/vl 站不住脚/v 的/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     立刻/d 召集/v 诸将/n ，/w 申明/v 约束/v ：/w &quot;/w 大军/n 从/p 滁州/ns 来/vd 此/r ，/w 人/n 皆/d 只身/n ，/w 并/c 无/v 妻小/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     入城/v 后/nd 乱搞/v 一起/n ，/w 虏/v 人/n 妻女/n ，/w 使/v 老百姓/n 夫妇/n 离散/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     军队/n 没有/v 纪律/n ，/w 怎么/r 能够/vu 安定/v 地方/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     以后/nt 取/v 城/n 子/k ，/w 凡/d 有/v 所得/v 妇人/n 女子/n ，/w 惟/d 无/v 夫/n 未/d 嫁/v 者/k 许/v 之/u ，/w 有/v 夫/n 的/u 妇人/n 不许/v 擅/v 有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        445
                                     第二/m 天/nt 召集/v 全/a 城/n 男子/n 妇女/n 在/p 衙/n 前/nd 集会/v ，/w 让/p 男子/n 分列/v 门外/nl 大街/n 两旁/nl ，/w 所/u 虏/v 妇女/n 从/p 门/n 内/nd 一个/mq 接/v 一个/mq 走出/v ，/w 下令/v 是/vl 夫妇/n 即便/c 相认/v ，/w 一时/nt 夫妻/n 父子/n 纷纷/d 互相/d 叫唤/v ，/w 闹哄哄/a 挤/v 成/v 一团/mq ，/w 有/v 哭/v 的/u ，/w 有/v 笑/v 的/u ，/w 有/v 先/d 哭/v 后/nd 笑/v 的/u ，/w 也/d 有/v 又/d 哭/v 又/d 笑/v 的/u ，/w 一霎时/nt 有/v 多少/m 家庭/n 团圆/v ，/w 也/d 有/v 不少/a 孤儿寡妇/n 在/d 啜泣/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     原来/d 惨惨凄凄/a 路上/nl 断/v 人/n 行/v ，/w 商贾/n 罢/v 业/n 的/u 景象/n ，/w 登时/d 改变/v 了/u ，/w 和州城/ns 稍稍/d 有/v 了/u 生气/n ，/w 不光/d 是/vl 一/m 座/q 有/v 驻军/v 的/u 城/n 子/k ，/w 也是/vl 一/m 座/q 有/v 人民/n 的/u 城/n 子/k 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     孙德崖/nh 因/c 濠州/ns 缺/v 粮/n ，/w 一径/d 率领/v 部队/n 到/v 和州/ns 就/v 食/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     将领/n 兵士/n 携/v 妻/n 挈/v 子/n ，/w 不由分说/i ，/w 占住/v 和州/ns 四乡/n 民家/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     德崖/nhs 带/v 了/u 亲兵/n ，/w 进驻/v 州/n 衙/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     元璋/nhs 无法/d 阻拦/v ，/w 正在/d 叫苦/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     郭子兴/nh 得了/v 消息/n ，/w 也/d 从/p 滁州/ns 赶来/v ，/w 两/m 个/q 死对头/n 挤/v 在/p 一/m 处/n ，/w 多时/nt 积聚/v 的/u 怨恨/n 集中/v 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     子兴/nhs 性情/n 暴躁/a ，/w 耳朵/n 软/a ，/w 容易/a 听/v 人/n 闲话/n ，/w 开头/v 有人/r 说/v 元璋/nhs 多/a 取/v 妇女/n ，/w 强要/v 三军/n 财物/n ，/w 已/d 是/vl 冒火/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     接着/v 又/d 听说/v 孙德崖/nh 和/c 元璋/nhs 合伙/v 去/v 了/u ，/w 越发/d 怒气冲天/i ，/w 也/d 不/d 预先/d 通知/v ，/w 黑夜/nt 里/nd 突然/d 来到/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     一/d 进门/v ，/w 子兴/nhs 满面/n 怒容/n ，/w 好/a 半晌/nt 不/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     元璋/nhs 跪/v 在/p 下面/nd ，/w 也/d 不敢/vu 说话/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     突然/d 子兴/nhs 问/v 你/r 是/vl 谁/r ，/w 答/v 说/v 总兵/n 朱元璋/nh 。/w 
		
			
                                        457
                                     元璋/nhs 放低/v 了/u 声气/n 说/v ：/w &quot;/w 儿女/n 有罪/v ，/w 又/d 逃/v 得/u 到/v 那里/r 去/vd 。/w 
		
			
                                        458
                                     家里/nl 的/u 事/n 迟早/d 好说/a ，/w 外面/nd 的/u 事/n 要紧/a ，/w 得/vu 有/v 个/q 主张/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     子兴/nhs 忙/a 问/v 是/vl 什么/r 事/n ，/w 元璋/nhs 站起来/v ，/w 小声/n 说/v ：/w &quot;/w 孙德崖/nh 在/p 此地/n ，/w 上回/n 的/u 事/n 结了/v 深/a 仇/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     目前/nt 他/r 的/u 人/n ，/w 城里/nl 城外/nl 都/d 挤满/v 了/u ，/w 怕/v 会/vu 出事/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     大人/n 得/vu 当心/v ，/w 安排/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        462
                                     子兴/nhs 一/d 听/v ，/w 才/d 明白/v 元璋/nhs 不是/vl 和/c 孙德崖/nh 结成/v 一伙/mq ，/w 气/n 就/d 消/v 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     天/n 还/d 不/d 亮/a ，/w 孙德崖/nh 派人/v 来说/v ：/w &quot;/w 你/r 丈人/n 来/vd 了/u ，/w 我/r 得/vu 走/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        464
                                     元璋/nhs 知道/v 不妙/a ，/w 连忙/d 告诉/v 郭子兴/nh 。/w 
		
			
                                        465
                                     德崖/nhs 说/v ：/w &quot;/w 和/p 你/r 丈人/n 相处/v 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        466
                                     元璋/nhs 看/v 德崖/nhs 的/u 神色/n ，/w 似乎/d 不/d 打算/v 动武/v ，/w 就/d 劝说/v 两/m 军/n 同/d 处/v 一/m 城/n ，/w 要/vu 走/v 也/d 得/vu 让/p 部队/n 先/d 走/v ，/w 元帅/n 殿后/v 好/a 镇压/v ，/w 免得/c 临时/d 出/v 事故/n ，/w 伤/v 了/u 和气/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     德崖/nhs 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     元璋/nhs 放心不下/i ，/w 亲自/d 替/v 孙/nhf 军/n 送行/v ，/w 走/v 了/u 十/m 多/m 里/q ，/w 正要/vu 回来/vd ，/w 后/nd 军/n 传/v 过/u 话/n 来/vd ，/w 说/v 是/vl 城里/nl 两/m 军/n 打/v 起来/vd 了/u ，/w 死/v 了/u 许多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     元璋/nhs 慌/a 了/u ，/w 忙/a 喊/v 随从/n 壮士/n 耿炳文/nh 、/w 吴祯/nh 靠近/v ，/w 飞/v 马/n 奔回/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     孙/nhf 军/n 抽/v 刀/n 拦住/v 去路/n ，/w 揪住/v 马/n 缰绳/n ，/w 簇拥/v 向前/v ，/w 见/v 了/u 许多/a 将官/n ，/w 都/d 是/vl 旧友/n ，/w 大家/n 七嘴八舌/i ，/w 以为/v 城内/nl 两/m 军火/n 并/v ，/w 元璋/nhs 一定/d 知情/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     元璋/nhs 矢口/d 分辩/v ，/w 边/d 说/v 边/d 走/v ，/w 趁/p 人/n 不/d 提防/v ，/w 勒马/v 就/d 往回/d 逃/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     孙/nhf 军/n 的/u 军官/n 几十/m 人/n 策马/v 追赶/v ，/w 枪/n 箭/n 齐/v 下/v ，/w 侥幸/a 衣/n 内/nd 穿/v 了/u 连环/n 甲/n ，/w 伤/n 不甚/d 重/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     逃/v 了/u 一阵/mq ，/w 马力/n 乏/v 了/u ，/w 追/v 骑/v 赶上/v ，/w 元璋/nhs 中/v 枪/n 堕/v 马/n ，/w 被/p 用/p 铁索/n 锁住/v 脖子/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     有人/r 就要/vu 举/v 刀/n 砍杀/v ，/w 又/d 有人/r 劝住/v ，/w 说/v 孙/nhf 元帅/n 现/n 在/p 城里/nl ，/w 如/v 此时/nt 杀/v 了/u 朱元璋/nh ，/w 孙/nhf 元帅/n 也/d 活/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     不如/v 派人/v 进城/v 看/v 明白/a 再作道理/i 。/w 
		
			
                                        476
                                     立时/d 有/v 一/m 军官/n 飞/v 马/n 进城/v ，/w 见/v 孙德崖/nh 正/d 锁/v 着/u 脖子/n ，/w 和/p 郭子兴/nh 对面/d 喝酒/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     郭子兴/nh 听说/v 元璋/nhs 被俘/v ，/w 也/d 着慌/v 了/u ，/w 情愿/vu 走马/v 换将/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     可是/c 两/m 家/n 都/d 不肯/vu 先/d 放/v ，/w 末后/nd 有人/r 出/v 个/q 主意/n ，/w 郭子兴/nh 先/d 派/v 徐达/nh 到/v 孙/nhf 军/n 作/v 抵押/v ，/w 换回/v 元璋/nhs ，/w 元璋/nhs 回到/v 城里/nl 再/d 放/v 孙德崖/nh ，/w 孙德崖/nh 回去/vd 了/u ，/w 再/d 放回/v 徐达/nh 。/w 
		
			
                                        479
