
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     广泛/a 地/u 动员/v 群众/n 、/w 组织/v 群众/n 、/w 依靠/v 群众/n 进行/v 战争/n ，/w 实行/v 野战军/n 、/w 地方/n 武装/n 和/c 民兵/n 三结合/j 的/u 武装力量/n 体制/n ，/w 这/r 是/vl 我军/n 克敌制胜/i 的/u 又/d 一/m 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     战争/n 年代/nt ，/w 广大/a 群众/n 踊跃/a 参军/v ，/w 积极/a 参战/v ，/w 奋勇/v 支前/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     过去/vd 我们/r 战胜/v 国内外/j 一切/r 敌人/n ，/w 靠/v 的/u 是/vl 人民战争/n 的/u 巨大/a 威力/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     今后/nt ，/w 不管/c 武器/n 装备/n 怎样/r 发展/v ，/w 情况/n 怎样/r 复杂/a ，/w 我们/r 还是/d 要/vu 坚持/v 人民战争/n ，/w 组织/v 动员/v 全国/n 人民/n 战胜/v 一切/r 侵犯/v 我国/n 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 中央军委/ni 决定/v 实行/v “/w 精干/a 的/u 常备军/n 与/c 强大/a 的/u 后备/n 力量/n 相/d 结合/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 实行/v 义务兵/n 和/c 志愿兵/n 相/d 结合/v 的/u 兵役/n 制度/n ，/w 保证/v 了/u 战时/nt 能够/vu 迅速/a 转入/v 战争/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     这/r 是/vl 在/p 新时期/n 对/p 毛泽东/nh 人民战争/n 思想/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     坚持/v 机动灵活/a 的/u 战略/n 战术/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     我军/n 在/p 历次/r 战争/n 中/nd ，/w 始终/d 遵循/v 保存/v 自己/r 消灭/v 敌人/n ；/w 在/p 战略/n 上/nd 藐视/v 一切/r 敌人/n ，/w 在/p 战术/n 上/nd 重视/v 一切/r 敌人/n ；/w 坚持/v 积极/a 防御/v ，/w 反对/v 消极/a 防御/v ；/w 在/p 战略/n 上/nd 实行/v 内线/n 持久/a 的/u 防御战/n ，/w 在/p 战役/n 战斗/v 上/nd 实行/v 外线/n 速决/v 的/u 进攻战/n ；/w 不/d 打/v 无/v 把握/v 无/v 准备/v 之/u 仗/n ；/w 集中/v 优势/n 兵力/n 各个/r 歼灭/v 敌人/n 等/u 作战/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     未来/nt 战争/n 同/p 以往/nt 战争/n 相比/v ，/w 情况/n 将/d 发生/v 巨大/a 变化/v ，/w 战法/n 也/d 会/vu 有/v 新/a 的/u 发展/v ，/w 但/c 毛泽东/nh 同志/n 关于/p 坚持/v 主观/n 指导/v 和/c 客观/a 实际/a 相/d 一致/a 及/c 在/p 既定/a 物质/n 基础上/nl 发挥/v 人/n 的/u 主观/n 能动/a 作用/n 等/u 作战/v 基本/a 原则/n ，/w 是/vl 永远/d 也/d 不会/vu 过时/v 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 我军/n 建设/n 仍然/d 要/vu 坚定不移/i 地/u 继承/v 和/c 发展/v 毛泽东/nh 军事/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     它/r 是/vl 马克思主义/n 的/u 普遍/a 真理/n 同/p 中国/ns 革命/n 战争/n 实践/n 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 为/p 实践/n 证明/v 了/u 的/u 科学/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     新时期/n 继承/v 和/c 发展/v 毛泽东/nh 军事/n 思想/n ，/w 就是/d 要/vu 建设/v 一/m 支/q 具有/v 中国/ns 特色/n 的/u 现代化/v 、/w 正规化/v 的/u 革命/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     现代化/v 程度/n 不/d 高/a 和/c 武器/n 装备/n 比较/d 落后/a 是/vl 我军/n 的/u 薄弱/a 环节/n ，/w 因此/c ，/w 必须/d 努力/v 实现/v 军队/n 现代化/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl 我军/n 向/p 高级/a 阶段/n 发展/v 的/u 必由之路/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     要/vu 提高/v 官兵/n 适应/v 现代/nt 战争/n 的/u 素质/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     军队/n 现代化/v 建设/n 关键/n 在/p 人才/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 科学/n 技术/n 飞速/a 发展/v 的/u 今天/nt ，/w 如果/c 缺乏/v 科学/n 文化/n 和/c 新/a 的/u 技术/n 技能/n ，/w 就/d 不能/vu 掌握/v 现代化/v 的/u 武器/n 装备/n ，/w 充分/a 发挥/v 其/r 威力/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 和平/n 时期/nt ，/w 要/vu 提高/v 人员/n 素质/n ，/w 主要/a 靠/p 严格/a 的/u 教育/n 训练/v ，/w 特别/d 要/vu 抓好/v 合同/n 战术/n 训练/v ，/w 提高/v 部队/n 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     和平/n 时期/nt ，/w 部队/n 容易/a 松懈/a ，/w 必须/d 从严/v 治军/v ，/w 经常/a 保持/v 正规/a 的/u 战备/n 、/w 训练/v 、/w 工作/n 、/w 生活/n 秩序/n ，/w 使/v 部队/n 保持/v 高度/n 集中/v 统一/v 和/c 严格/a 的/u 组织/n 纪律性/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     要/vu 研制/v 适应/v 现代/nt 战争/n 的/u 武器/n 装备/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     由于/c 科学/n 技术/n 的/u 高度/n 发展/v ，/w 在/p 现代/nt 战争/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 没有/v 先进/a 的/u 武器/n 装备/n 要/vu 赢得/v 战争/n 的/u 胜利/n 是/vl 很/d 难/a 的/u ，/w 而且/c 将/d 付出/v 更/d 大/a 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     建国/v 以后/nt 我们/r 曾/d 不失时机/i 地/u 发展/v 原子弹/n 、/w 氢弹/n ，/w 发展/v 中/nd 远程导弹/n 核武器/n 和/c 核动力/n 导弹/n 潜艇/n ，/w 增强/v 了/u 部队/n 的/u 火力/n 、/w 突击/v 力/n 、/w 机/n 动力/n ，/w 具备/v 了/u 初步/a 的/u 战略/n 反击/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     但/c 与/c 苏/j 美军/n 相比/v ，/w 我军/n 现代化/v 水平/n 还/d 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     我们/r 必须/d 抓紧/v 时间/n 在/p 服从/v 国家/n 经济/n 建设/n 大局/n 前提/n 下/nd ，/w 努力/v 发展/v 我们/r 急需/v 的/u 防御/v 性/k 的/u 武器/n 装备/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     有/v 计划/n 有/v 步骤/n 地/u 实现/v 武器/n 装备/n 的/u 现代化/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     要/vu 完善/v 适应/v 现代/nt 战争/n 的/u 编制/v 体制/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     我军/n 的/u 编制/v 体制/n 是/vl 在/p 长期/nt 革命/n 战争/n 实践/n 中/nd 形成/v 的/u ，/w 随着/p 武器/n 装备/n 的/u 发展/v 和/c 现代/nt 战争/n 的/u 变化/v ，/w 这/r 种/q 编制/n 体制/n 已/d 不/d 适应/v 新/a 条件/n 下/nd 作战/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９８５/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 军委/j 通过/v 了/u 《/w 军队/n 改革/v 体制/n 、/w 精简/v 整编/v 方案/n 》/w ，/w 从/p 军队/n 建设/n 全局/n 出发/v ，/w 采取/v 了/u 精简/v 机关/n 、/w 合并/v 大军区/n 、/w 减少/v 领导/n 层次/n 、/w 理顺/v 工作/n 关系/n 、/w 调整/v 编成/v 比例/n 等/u 一系列/a 措施/n ，/w 使/v 我军/n 向/p 机构/n 精干/a 、/w 指挥/v 灵便/a 、/w 装备/n 精良/a 、/w 训练有素/i 、/w 反应/n 迅速/a 方向/n 迈出/v 了/u 可喜/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     要/vu 发展/v 现代/nt 战争/n 的/u 军事/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     现代/nt 战争/n 不仅/c 是/vl 力战/v ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 智/n 战/v ，/w 有/v 它/r 自身/n 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     很多/a 国家/n 都/d 在/p 研究/v 毛泽东/nh 同志/n 的/u 军事/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 是/vl 有/v 条件/n 在/p 军事/n 理论/n 的/u 研究/v 上/nd 有所作为/i 的/u ，/w 只要/vu 我们/r 运用/v 毛泽东/nh 军事/n 思想/n 的/u 基本/a 原理/n 及其/c 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n ，/w 针对/p 未来/nt 战争/n 的/u 特点/n 、/w 规律/n 广泛/a 深入/a 地/u 开展/v 军事/n 学术/n 的/u 研究/v ，/w 就/d 一定/d 能/vu 创造/v 出/vd 能够/vu 正确/a 指导/v 未来/nt 战争/n 并/c 夺取/v 胜利/n 的/u 军事/n 理论/n 来/vd ，/w 把/p 毛泽东/nh 军事/n 思想/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     要/vu 加强/v 新时期/n 思想/n 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     政治/n 工作/n 是/vl 我军/n 的/u 生命线/n ，/w 军队/n 现代化/v 正规化/v 建设/n 尤/d 需/v 强有力/a 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     要/vu 根据/p 我军/n 建设/n 指导/v 思想/n 的/u 战略/n 转变/v ，/w 提高/v 干部/n 战士/n 的/u 思想/n 认识/n ，/w 树立/v 现代化/v 军队/n 建设/v 的/u 新/a 观念/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 调动/v 官兵/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     当前/nt 就是/d 要/vu 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 推动/v 军事/n 工作/n 改革/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 做深/v 做/v 细/a 做/v 活/a ，/w 保证/v 我军/n 建设/n 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     现在/nt 我国/n 正/d 处在/v 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 全/a 党/n 全国/n 人民/n 的/u 中心/n 任务/n 是/vl 逐步/d 实现/v 工业/n 、/w 农业/n 、/w 国防/n 和/c 科学/n 技术/n 现代化/v ，/w 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 高度/n 文明/a 、/w 高度/n 民主/a 的/u 社会主义/n 强国/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 这/r 种/q 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 邓小平/nh 同志/n 及时/a 指出/v ，/w 军民/n 一致/a 这个/r 原则/n 不能/vu 变/v ，/w 三大纪律八项注意/n 的/u 基本/a 精神/n 不能/vu 变/v ，/w 但/c 要/vu 按照/p 新/a 的/u 情况/n 去/v 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 采取/v 什么样/r 的/u 具有/v 时代/nt 特色/n 的/u 方式/n 进一步/v 增强/v 军政/n 军民/n 关系/n ，/w 这/r 是/vl 值得/v 探索/v 和/c 解决/v 的/u 一个/mq 具有/v 重要/a 现实/n 意义/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     广泛/a 开展/v 军民共建/v 社会主义/n 精神文明/i 活动/n ，/w 是/vl 新/a 形势/n 下/nd 改善/v 和/c 加强/v 军政/n 军民/n 关系/n 的/u 一个/mq 新/a 创造/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     早在/v １９８１/m 年/nt ，/w 解放军/n 某部/n 积极/a 响应/v 邓小平/nh 同志/n 关于/p 要/vu “/w 大讲/v 精神文明/i ”/w 的/u 号召/v ，/w 创造/v 了/u “/w 军民共建/v 文明/a 村/n ”/w 这/r 一新/v 的/u 活动/n 方式/n ，/w 接着/v 在/p 全军/n 范围/n 内/nd 普遍/a 展开/v 了/u 与/c 驻地/n 群众/n 共建/v 社会主义/n 精神文明/i 活动/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     由/p 军民共建/v 文明/a 村/n ，/w 迅速/a 发展/v 到/v 军民共建/v 文明/a 街/n 、/w 文明/a 校/n 、/w 文明/a 厂/n 、/w 文明/a 车站/n 、/w 文明/a 商店/n 、/w 文明/a 镇/n 、/w 文明/a 旅游区/n 、/w 文明/a 路/n 等/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     通过/p 共建/v 活动/n ，/w 使/v 一些/m 农村/n 和/c 城镇/n 的/u 面貌/n 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     如/v 河北/ns 保定/ns 地区/n ，/w 通过/p 驻军/v 某部/n 与/c 当地/n 群众/n 开展/v 共建/v 活动/n ，/w 使/v 这里/r 党风/n 、/w 民风/n 、/w 村风/n 、/w 校风/n 焕然一新/i 。/w 
		
			
                                        45
                                     过去/vd 一些/m 棒/n 打/v 不/d 回/v 、/w 拘留/v 不/d 改/v 的/u 浪子回头/i 了/u ，/w 长期/nt 难以/d 处理/v 的/u 民事/n 纠纷/n 排解/v 了/u ，/w 鳏寡/n 孤独/a 得到/v 了/u 热情/a 照顾/v ，/w 科学/n 技术/n 和/c 文化/n 生活/n 缺少/v 的/u 状况/n 有/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     广大/a 农民/n 形象/n 地/u 说/v ，/w 十年/nt 内乱/n 给/p 军民/n 之间/nd 垒起/v 了/u “/w 隔/v 心/n 墙/n ”/w ；/w 共建/v 文明/a 给/p 军民/n 架起/v 了/u “/w 连心桥/n ”/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     实践/v 证明/v ，/w 军民共建/v 是/vl “/w 军民/n 一致/a ”/w 原则/n 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 的/u 重大/a 发展/v ，/w 是/vl 建立/v 和/c 巩固/v 新型/a 的/u 军政/n 军民/n 关系/n 的/u 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     正如/p 党中央/n 所/u 指出/v 的/u 那样/r ：/w “/w 军民共建/v 社会主义/n 精神文明/i ，/w 既是/c 新时期/n 人民解放军/n 群众/n 工作/n 的/u 重大/a 发展/v ，/w 对/p 地方/n 精神文明/i 的/u 建设/n 也是/vl 一个/mq 非常/d 有力/a 的/u 示范/v 和/c 支援/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     支援/v 地方/n 经济/n 建设/n 特别/d 是/vl 参加/v 一些/m 险要/a 工程/n 建设/n 和/c 给予/v 技术/n 帮助/v ，/w 是/vl 新/a 形势/n 下/nd 密切/v 军政/n 军民/n 关系/n 的/u 一/m 条/q 新/a 路子/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 人民解放军/n 在/p 力所能及/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 努力/v 为/p 国/n 出力/v ，/w 为/p 民/n 造福/v ，/w 为/p 军/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     八/m 年/nt 来/vd ，/w 全军/n 支援/v 地方/n 社会主义建设/n 的/u 劳动日/n 达/v 一亿/m 多/a 个/q ，/w 参加/v 抢险/v 救灾/v 达/v 数/n 万/m 次/q ，/w 抢救/v 遇险/v 群众/n 近/a 百万/m 人/n ，/w 植树/v 数/n 亿/m 棵/q 。/w 
		
			
                                        52
                                     近年来/nt ，/w 部队/n 还/d 腾出/v 部分/n 军事/n 设施/n 和/c 装备/n 为/p 地方/n 经济/n 建设/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     先后/d 开放/v 了/u 近/a ６０/m 个/q 军用/a 机场/n ，/w ３００/m 多/a 条/q 铁路/n 专用/v 线/n 和/c １００/m 多/a 个/q 军用/a 仓库/n 供应/v 地方/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     全军/n 医院/n 也/d 实行/v 对外开放/v ，/w 收治/v 地方/n 病员/n 近/a ５０００万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     许多/a 部队/n 还/d 发扬/v 一/m 不怕/v 苦/a 、/w 二/m 不怕/v 死/v 的/u 革命/n 精神/n ，/w 担负/v 和/c 完成/v 了/u 一/m 批/q 险要/a 工程/n 的/u 修建/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     大亚湾/ns 核电站/n 在/p 兴建/v 过程/n 中/nd ，/w 缺少/v 碎石/n 碎块/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     广州/ns 军区/n 某部/n 闻讯/v 后/nd ，/w 立即/d 拨/v 出/vd 专款/n 开办/v 砖石/n 厂/n 并/c 在/p 核电站/n 开设/v 医疗/v 门诊/n 点/n ，/w 有力/a 支援/v 了/u 核电站/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     湖南/ns 湘西/ns 泡水寨/ns 是/vl 土家族/ns 、/w 苗族/ns 、/w 汉族/ns 聚居/v 之/u 地/n ，/w 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 这里/r 成/v 了/u 闻名/v 的/u “/w 贫困/a 寨/n ”/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     广州/ns 军区/n 后勤部/ni 某部/n 进驻/v 后/nd ，/w 即/d 派出/v 专人/n ，/w 拨/v 出/vd 财物/n ，/w 帮助/v 泡水寨/ns 修建/v 蓄水池/n 和/c 小/a 水电站/n ，/w 并/c 整修/v 道路/n ，/w 改造/v 环境/n ，/w 协助/v 群众/n 走/v 致富/v 之/u 路/n ，/w 使/v 泡水寨/ns 在/p 短期/nt 内/nd 改变/v 了/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     广大/a 指战员/n 以/p 自己/r 的/u 行动/n 表明/v ，/w 我军/n 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 与/c 人民/n 仍然/d 保持/v 着/u 血肉相连/i 的/u 关系/n ，/w 新型/a 的/u 人民军队/n 的/u 性质/n 没有/v 变/v ，/w 而且/c 有/v 了/u 鲜明/a 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     人民群众/n 深深/a 地/u 感到/v 人民解放军/n 是/vl “/w 新一代/n 最/d 可爱/a 的/u 人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     根据/p 军队/n 建设/n 和/c 国家/n 建设/n 的/u 需要/n 培养/v 军队/n 和/c 地方/n 两用人才/i ，/w 使/v 他们/r 学会/v 打仗/v 和/c 经济/n 建设/n 两/m 套/q 本领/n ，/w 是/vl 新/a 形势/n 下/nd 增进/v 军政/n 军民/n 团结/v 的/u 一/m 种/q 好/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 邓小平/nh 同志/n 就/d 强调/v ：/w 要/vu “/w 大力/n 培养/v 既/c 能/vu 打仗/v 又/d 能/vu 搞/v 社会主义建设/n 的/u 军地两用人才/n ”/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     培养/v 两用人才/i ，/w 得到/v 了/u 部队/n 广大/a 干部/n 战士/n 和/c 全国/n 人民/n 的/u 热烈/a 拥护/v ，/w 是/vl 一/m 件/q 利国/v 利/v 军/n 利民/v 的/u 大/a 好事/n ，/w 也是/vl 新时期/n 加强/v 军政/n 军民/n 团结/v 的/u 一个/mq 创举/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     广州/ns 军区/n 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 坚决/a 贯彻/v 邓小平/nh 同志/n 的/u 指示/n ，/w 把/p 培养/v 军地两用人才/n 作为/v 和平/a 时期/nt 加强/v 军队/n 建设/n 和/c 密切/v 军民/n 关系/n 的/u 一/m 项/q 重大/a 任务/n ，/w 抓/v 得/u 紧/a ，/w 成效/n 大/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     全/a 军区/n 共/d 培训/v 战士/n ２０/m 多/m 万/m 人/n ，/w 获得/v 各种/r 专业/n 学习/n 证书/n 的/u 有/v １０/m 万/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 不少/a 还/d 被/p 地方/n 省/n 以上/nd 各种/r 协会/n 、/w 学会/n 聘为/v 会员/n 或/c 理事/n ，/w 涌现/v 出/vd 一/m 批/q 既/c 懂/v 军事/n 又/d 具有/v 建设/v 社会主义/n 专门/a 技术/n 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     许多/a 战士/n 被/p 誉为/v “/w 工程师/n ”/w 、/w “/w 农艺师/n ”/w 、/w “/w 医师/n ”/w 、/w “/w 烹饪/v 师/n ”/w 和/c 各种/r 能工巧匠/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     不少/a 单位/n 还/d 组织/v 战士/n 深入/v 农村/n 、/w 街道/n 、/w 学校/n ，/w 运用/v 学到/v 的/u 技术/n 知识/n ，/w 参加/v 社会主义建设/n ，/w 积极/a 开展/v “/w 智力/n 助/v 民/n ”/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这些/r 战士/n 退伍/v 后/nd ，/w 成为/v 乡镇企业/n 和/c 农村/n 的/u 技术/n 骨干/n 和/c 生力军/n ，/w 在/p 四化建设/i 中/nd 作出/v 了/u 积极/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     此外/c ，/w 许多/a 部队/n 与/c 地方/n 院校/n 、/w 科研/n 和/c 生产/v 单位/n 建立/v 了/u 办学/v 联系/n 点/n ，/w 一大批/n 为/p 部队/n 育才/v 授课/v 的/u 教授/n 、/w 专家/n 和/c 技术人员/n 不辞辛劳/i ，/w 进行/v “/w 智力/n 拥军/v ”/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     广西/ns 壮族/ns 自治区/n 政府/n 和/c 有关/p 业务/n 部门/n 还/d 派出/v 轻骑/n 队/n 在/p 法卡山/ns 等/u 边防线/n 上/nd 设立/v 教学/n 点/n ，/w 涌现/v 了/u 象/p 白捷/nh 同志/n 那样/r 热心/a 为/p 部队/n 育才/v 的/u 模范/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     今年/nt ２/m 月/nt ，/w 广州/ns 军区/n 和/c 广东省/ns 政府/n 协商/v ，/w 研究/v 解决/v 了/u 把/p 驻/v 粤/j 部队/n 培养/v 两用人才/i 工作/n 纳入/v 省/n 成人教育/n 轨道/n 的/u 问题/n ，/w 并/c 以/p 省政府/n 名义/n 下发/v 文件/n ，/w 要求/v 全省/n 教育/n 部门/n 和/c 技术/n 单位/n 采取/v 多种/mq 形式/n ，/w 支持/v 部队/n 育才/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     几十/m 年前/nt 的/u 那/r 种/q “/w 军/n 拥/v 民/n ，/w 民/n 爱/v 军/n ，/w 军民/n 亲如一家/i 人/n ”/w 的/u 景象/n ，/w 又/d 在/p 中华/ns 大地/n 再现/v ，/w 并且/c 赋予/v 了/u 新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     本月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 张爱萍/nh 同志/n 写/v 的/u 《/w 加强/v 军队/n 现代化/v 建设/n ─/w ─/w 纪念/v 中国人民解放军/ni 建军/v 六十/m 周年/nt 》/w 的/u 文章/n 说/v ，/w 国防/n （/w 包括/v 武装力量/n ）/w 现代化/v 建设/n 是/vl 国家/n 综合/v 力量/n 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     我国/n 把/p 国防/n 现代化/v 建设/n 列为/v 四化/j 之一/m ，/w 这/r 就/d 妥善/a 地/u 处理/v 了/u 国/n 富/a 与/c 国/n 强/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     四个现代化/i 是/vl 缺一不可/i 的/u ，/w 我们/r 集中/v 力量/n 进行/v 国民经济/n 建设/n 的/u 同时/n ，/w 应当/vu 以/p 适量/a 的/u 财力/n 、/w 人力/n ，/w 加强/v 国防/n 和/c 军队/n 的/u 现代化/v 建设/n ，/w 把/p 两者/n 的/u 发展/v 关系/n 辩证/a 地/u 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        77
                                     我军/n 的/u 现代化/v 建设/n ，/w 一定/d 要/vu 符合/v 中国/ns 特/d 情/n 和/c 我军/n 优良/a 传统/n ，/w 走/v 独立自主/i 、/w 自力更生/i 、/w 团结/v 协作/v 、/w 艰苦奋斗/i 、/w 勤俭建国/i 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     从/p 孙子兵法/n 到/v 毛泽东/nh 军事/n 思想/n ，/w 我们/r 继承/v 了/u 民族/n 的/u 军事/n 学术/n ，/w 在/p 实践/n 中/nd 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 作战/v 经验/n ，/w 形成/v 一整套/mq 的/u 战略/n 战术/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这些/r 是/vl 我军/n 特有/v 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     我们/r 要/vu 在/p 此/r 基础上/nl ，/w 针对/p 未来/nt 战争/n 可能/vu 出现/v 的/u 各种/r 新/a 情况/n ，/w 结合/v 我/r 辽阔/a 国土/n 的/u 各种/r 地理/n 、/w 气候/n 特点/n ，/w 创造性/n 地/u 发展/v 自己/r 的/u 战略/n 、/w 战役/n 、/w 战术/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     要/vu 继续/v 发挥/v 我军/n 的/u 特长/n ，/w 充分/a 发挥/v 政治/n 优势/n 和/c 人/n 的/u 自觉/a 能动/a 作用/n ，/w 以/p 劣势/n 装备/n 战胜/v 优势/n 装备/n 之/u 敌/n ，/w 以/p 我/r 之/u 长/a ，/w 击/v 敌/n 之/u 短/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 我军/n 现代化/v 建设/n 仍然/d 要/vu 以/p 我/r 为主/v ，/w 并/c 注重/v 吸取/v 外国/n 的/u 先进/a 技术/n ，/w 大力/n 加强/v 自行/d 研制/v 工作/n ，/w 健全/v 我国/n 具有/v 先进/a 的/u 完整/a 的/u 国防/n 科技/n 与/c 工业体系/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     现代化/v 是/vl 不/d 可能/vu 买来/v 的/u ，/w 我们/r 也/d 不能/vu 跟/p 在/p 人家/r 的/u 屁股/n 后面/nl 爬/v ，/w 更/d 不能/vu 变成/v 在/p 科技/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 依附/v 于/p 人/n 的/u “/w 半殖民地/n ”/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     国防/n 科技/n 和/c 武器/n 装备/n 现代化/v 是/vl 国防/n 和/c 军队/n 现代化/v 的/u 重要/a 物质/n 基础/n 和/c 主要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     国防/n 科技/n 和/c 武器/n 装备/n 现代化/v ，/w 主要/a 是/vl 争取/v 逐步/d 缩短/v 与/c 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 差距/n ，/w 为/p 本/r 世纪末/nt 下/nd 世纪/nt 初/n 的/u 进一步/v 发展/v 奠定/v 良好/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     我们/r 应当/vu 继续/v 贯彻/v “/w 缩短/v 战线/n ，/w 突出/a 重点/n ，/w 狠抓/v 科研/n ，/w 加速/v 更新/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 实行/v “/w 标准化/v 、/w 系列化/v 、/w 通用/v 化/k 、/w 规格化/v ”/w 的/u 原则/n ，/w 多/a 科研/n 、/w 少/a 生产/v ，/w 加强/v 试验/v 和/c 试用/v ，/w 不断/d 提高/v 新/a 的/u 技术/n 水平/n ，/w 为/p 未来/nt 保卫/v 祖国/n 奠定/v 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     实行/v 精兵/n 政策/n 是/vl 和平/n 时期/nt 军队/n 现代化/v 建设/n 的/u 必由之路/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 精兵/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 建立/v 和/c 完善/v 国家/n 动员/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     军事/n 学术/n 研究/v 是/vl 军队/n 现代化/v 建设/n 的/u 先导/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     当前/nt ，/w 要/vu 注重/v 对/p 未来/nt 战争/n 预测/v ，/w 研究/v 全球/n 战争/n 和/c 局部战争/n 的/u 发展/v 趋势/n 及其/c 新/a 的/u 战略/n 、/w 战役/n 、/w 战斗/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     要/vu 认真/a 探讨/v 我国/n 国防/n 现代化/v 建设/n 中/nd 的/u 各种/r 重大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     答/v ：/w 根据/p 中央/n 优待/v 政策/n 和/c １９８２/m 年/nt 省/n 人民政府/n 颁发/v 的/u 《/w 广东省/ns 优待/v 烈属/n 、/w 军属/n 、/w 残废/v 军人/n 试行/v 办法/n 》/w 的/u 规定/n ，/w 一/m 是/vl 指/v 群众/n 对/p 烈军属/j 和/c 残废/v 军人/n 的/u 生活/n 实行/v 优待/v ；/w 二/m 是/vl 各级/n 政府/n 、/w 各/r 部门/n 对/p 烈军属/j 和/c 残废/v 军人/n 实行/v 优待/v ，/w 在/p 招工/v 、/w 升学/v 、/w 就业/v ，/w 学费/n 、/w 医疗费/n 的/u 减免/v ，/w 助学金/n 、/w 救济款/n 物/n 的/u 领取/v ，/w 国家/n 统销/v 粮/n 、/w 返销/v 粮/n 、/w 贷款/n 的/u 取得/v ，/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 建筑/n 材料/n 的/u 供应/v ，/w 以及/c 城市/n 住房/n 的/u 分配/v 等/u 方面/n ，/w 在/p 与/c 群众/n 同等/a 条件/n 下/nd ，/w 享有/v 优先权/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     答/v ：/w 享受/v 群众/n 优待/v 的/u 对象/n 是/vl ：/w １/m 、/w 烈士/n 家属/n （/w 包括/v 因公/d 牺牲/v 、/w 病故/v 、/w 失踪/v 军人/n 家属/n ）/w ；/w ２/m 、/w 现役/a 义务兵/n 战士/n 家属/n ；/w ３/m 、/w 生活/n 有/v 困难/n 的/u 残废/v 军人/n ；/w ４/m 、/w 带病/v 回乡/v 长期/nt 不能/vu 劳动/v ，/w 生活/n 有/v 困难/n 的/u 复员/v 、/w 退伍军人/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     答/v ：/w １/m 、/w 对/p 普遍/a 优待/v 对象/n 的/u 标准/n ，/w 由/p 乡/n （/w 镇/n ）/w 根据/p 其/r 家庭/n 实际/a 情况/n 和/c 村/n 的/u 每个/r 劳动力/n 的/u 全年/nt 平均/a 收入/n 水平/n ，/w 优待/v 额/n 按/p 半/m 个/q 到/v 一个/mq 全/a 劳力/n 一/m 年/nt 的/u 收入/n 计算/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     目前/nt ，/w 全省/n 推广/v 居住/v 农村/n 的/u 义务兵/n 家属/n 优待/v 要/vu 达到/v 当地/n 上/nd 一/m 年/nt 的/u 人/n 平/a 生活/n 水平/n 的/u ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     ２/m 、/w 对/p 给予/v 适当/a 优待/v 对象/n 的/u 标准/n ，/w 由/p 当地/n 乡镇/n 根据/p 其/r 家庭/n 生活/n 情况/n ，/w 按/p 困难/n 大多/d 优待/v 、/w 困难/n 小/a 少/a 优待/v 、/w 无/v 困难/n 不/d 优待/v 的/u 原则/n ，/w 研究/v 评定/v 优待/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     居住/v 城镇/n 现役/a 义务兵/n 家属/n 的/u 优待/v 是/vl 每月/nt 不/d 低于/v ２０/m 元/q 计/v 发/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     答/v ：/w 兵役法/n 和/c 省政府/n 规定/v ，/w 家居/v 农村/n 的/u 义务兵/n 家属/n ，/w 由/p 乡/n 、/w 民族乡/n 、/w 镇/n 人民政府/n 采取/v 平衡/a 负担/v 的/u 办法/n 给予/v 优待/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     为了/p 避免/v 多/a 参军/v 多/a 负担/v ，/w 少/a 参军/v 少/a 负担/v ，/w 无/v 参军/v 不/d 负担/v 的/u 现象/n ，/w 我/r 省/n 农村/n 是/vl 实行/v 乡/n 、/w 镇/n 、/w 村/n 统筹/v 的/u 办法/n ，/w 根据/p 当地/n 情况/n ，/w 由/p 乡/n 、/w 镇/n 政府/n 制定/v 群众/n 负担/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     城镇/n 入伍/v 的/u 义务兵/n 家属/n 优待/v 的/u 负担/n ，/w 入伍/v 前/nd 有/v 工作/n 单位/n 的/u ，/w 由/p 原/a 工作/n 单位/n 负担/v 并/c 发给/v 其/r 家属/n ；/w 无/v 工作/n 单位/n 的/u ，/w 则/c 由/p 应征/v 入伍/v 所在/n 城镇/n 、/w 街道/n （/w 区/n ）/w 举办/v 的/u 生产/v 服务/v 单位/n 的/u 收入/n 或/c 其他/r 收入/n 中/nd 解决/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 我国/n 进口/v 了/u 相当/d 数量/n 的/u 家用电器/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     这些/r 商品/n 进入/v 千家万户/i 后/nd ，/w 由于/c 维修/v 工作/n 没有/v 跟上/v ，/w “/w 维修/v 难/a ”/w 已/d 成为/v 一个/mq 十分/d 突出/a 的/u 问题/n ，/w 消费者/n 对/p 此/r 反映/v 强烈/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     为了/p 维护/v 广大/a 消费者/n 的/u 利益/n ，/w 进一步/v 做好/v 进口/v 家用电器/n 的/u 维修/v 工作/n ，/w 最近/nt ，/w 由/p 国家/n 经委/j 、/w 国家计委/j 、/w 国家机械委/j 、/w 商业部/ni 、/w 财政部/ni 、/w 对/p 外经贸部/ni 、/w 电子/n 工业部/ni 、/w 轻工部/ni 、/w 海关总署/ni 、/w 国家工商行政管理局/ni 和/c 国家物价局/ni 等/u 联合/v 制定/v 了/u 《/w 关于/p 维修/v 部分/n 进口/v 家用电器/n 几个/mq 问题/n 的/u 暂行/v 规定/n 》/w ，/w 由/p 今年/nt ７/m 月/nt １/m 日/nt 起/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     《/w 规定/n 》/w 所/u 称/v 的/u 进口/v 家用电器/n ，/w 包括/v 进口/v 彩色/n 电视机/n 、/w 黑白/n 电视机/n 、/w 收录机/n （/w 含/v 音响/n 组合/v ）/w 、/w 电冰箱/n 、/w 洗衣机/n 五/m 种/q 商品/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     《/w 规定/n 》/w 对/p 进口/v 家用电器/n 在/p 包/n 修期/nt 内/nd 的/u “/w 三包/j ”/w （/w 包修/v 、/w 包换/v 、/w 包退/v ）/w ，/w 实行/v 谁/r 进口/v 谁/r 负责/v 的/u 原则/n ：/w 地方/n 自行/d 进口/v 的/u 和/c 国家/n 统一/a 进口/v 后/nd 分配/v 给/p 地方/n 的/u ，/w 由/p 地方/n 主管部门/n 负责/v ；/w 部门/n 进口/v 的/u ，/w 由/p 进口/v 部门/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     包/n 修期/nt 以外/nd 的/u 社会/n 修理/v ，/w 由/p 当地/n 政府/n 指定/v 的/u 部门/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     进口/v 家用电器/n 的/u 包修/v 期限/nt ，/w 收录机/n （/w 含/v 音响/n 组合/v ）/w 为/vl 半年/nt ，/w 其它/r 均为/vl 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        108
                                     按/p 规定/n 应/vu “/w 三包/j ”/w 而/c 不/d 履行/v 的/u 企业/n ，/w 由/p 工商/j 行政/n 管理/n 机关/n 根据/p 不同/a 情况/n 予以/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     对/p 维修/v 进口/v 家用电器/n 所/u 需/v 零部件/j ，/w 国内/nl 能够/vu 生产/v 的/u ，/w 由/p 工业/n 归口管理/v 部门/n 组织/v 生产/v 和/c 供应/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     国内/nl 一时/nt 不能/vu 生产/v 或/c 满足/v 不了/v 需要/v 的/u ，/w 原则上/n 由/p 地方/n 和/c 部门/n 用/p 留成/v 外汇/n 组织/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     为了/p 减轻/v 消费者/n 的/u 负担/n ，/w 保持/v 整机/n 和/c 零部件/j 的/u 合理/a 比价/n ，/w 对/p 进口/v 零部件/j 的/u 税收/n 给予/v 优惠/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     严格/a 禁止/v 用/p 进口/v 的/u 维修/v 用/v 零部件/j 组装/v 整机/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     如/v 违反/v 这/r 一/m 规定/n 的/u ，/w 一经/d 发现/v ，/w 由/p 工商/j 行政/n 管理/n 机关/n 没收/v 其/r 全部/n 非法/a 收入/n ，/w 并/c 处以/v 罚款/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     广州市/ns 目前/nt 已/d 正式/a 成立/v 了/u 电器/n 维修/v 行业/n 协会/n ，/w 负责/v 对/p 本市/n 电器/n 维修/v 单位/n 进行/v 指导/v 、/w 协商/v 、/w 咨询/v 、/w 服务/v 工作/n ，/w 协同/v 解决/v 本市/n 电器/n 维修/v 存在/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     协会/n 设/v 在/p 环市东路/ns ４０３/m 号/n 中国电子进出口总公司/ni 华南/nl 分公司/n 技术/n 服务部/n ，/w 电话/n ：/w ７７７９０５/m 转/v ２２７/m 号/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     有关/p 日常/a 家用电器/n 维修/v 的/u 问题/n ，/w 用户/n 可/vu 直接/a 找/v 各/r 厂商/n 设立/v 的/u 维修/v 部/n ，/w 也/d 可/vu 与/c 该/r 会/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     代办/v 赴/v 加拿大/ns 定居/v 、/w 旅游/v 、/w 探亲/v ，/w 自费/n 留学/v 和/c 澳大利亚/ns 定居/v 、/w 旅游/v 、/w 探亲/v 签证/n 及/c 填写/v 申请表/n 、/w 翻译/v 等/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     代办/v 赴/v 泰国/ns 、/w 圭亚那/ns 、/w 巴西/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 、/w 新西兰/ns 等/u 其他/r 国家/n 的/u 签证/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     为/p 赴/v 美/j 及/c 其他/r 国家/n 申请人/n 提供/v 中/j 、/w 英文/n 填表/v 及/c 翻译/v 文件/n 、/w 咨询/v 等/u 服务/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     办理/v 出国/v 公民/n 联运/v 接送/v 服务/v ，/w 代购/v 广州/ns 至/v 深圳/ns 火车票/n 、/w 并/c 派/v 专人/n 送至/v 深圳/ns ，/w 由/p 香港中国旅行社/ni 派员/v 在/p 罗湖桥/ns 迎接/v ，/w 安排/v 在/p 港/j 停留/v 期间/nt 的/u 膳宿/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     影印/v 各种/r 证件/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     代办/v 途经/v 加拿大/ns 前往/v 第三/m 国/n 的/u 过境/v 签证/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     联系/n 地点/n ：/w 广州华侨大厦/ns 三/m 楼/n 广东省中国旅行社/ni 代办/v 签证/n 科/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     办公/v 时间/n ：/w 每日/nt 上午/nt ９/m 时/nt 至/v １１/m 时/nt 半/m ，/w 下午/nt ２/m 时/nt 至/v ４/m 时/nt 半/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     逢/v 星期三/nt 、/w 六/m 下午/nt 业务/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     星期日/nt 休息/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     为了/p 迎接/v 即将/d 在/p 广州/ns 举行/v 的/u 第六/m 届/q 全国/n 运动会/n ，/w 广州市邮票公司/ni 准备/v 了/u ４/m 款/n 纪念/n 集邮/v 品/n ，/w 从/p ８/m 月/nt １/m 日/nt 起/v 接受/v 预订/v 全运会/j 期间/nt 的/u 实寄/v 业务/n （/w 盖/v 纪念/v 戳/n 和/c 投递/v 日/nt 戳/n 经/v 邮局/n 投递/v 给/p 集邮/v 爱好者/n ）/w ，/w 至/v 全运会/j 开幕/v 时/nt 截止/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r ４/m 款/n 集邮/v 品/n 是/vl ：/w 全运会/j 纪念邮票/n 发行/v 首日封/n 一/m 枚/q ，/w 收费/v １.５０/m 元/q ；/w 全运会/j 吉祥物/n 纪念封/n 两/m 枚/q （/w 开幕/v 日/nt 和/c 闭幕/v 日/nt 各/r 实寄/v 一/m 枚/q ）/w ，/w 收费/v １.２０/m 元/q ；/w 全运会/j 会徽/n 纪念封/n 一/m 枚/q ，/w 收费/v ０.６０/m 元/q （/w 只/d 办/v 开幕/v 日/nt 实寄/v ）/w ；/w 全运会/j 广州/ns 主/n 赛场/n 纪念封/n 一/m 枚/q ，/w 收费/v ０.６０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        129
                                     此外/c ，/w 该/r 公司/n 还/d 办理/v “/w 吉祥物/n 空白/n 纪念/v 套/n 封/n ”/w （/w 全套/n ２０/m 枚/q ，/w 售价/n 及/c 邮费/n 共/d ５/m 元/q ）/w 和/c “/w 会场/n 空白/n 纪念/v 套/n 封/n （/w 每/r 套/n １２/m 枚/q ，/w 售价/n 及/c 邮费/n 共/d ２.４０/m 元/q ）/w 的/u 函/n 购/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     上述/v 纪念品/n 全部/n 挂号/v 寄出/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     需要/v 者/k 可/vu 直接/a 汇款/v 到/v 广州市环市西路/ns １５１/m 号/n 广州市邮票公司/ni 函/n 购/v 组/n ，/w 并/c 在/p 汇款单/n 附言/n 栏/n 上/nd 注明/v 购买/v 的/u 品种/n 、/w 数量/n 和/c 收件人/n 的/u 详细/a 地址/n 、/w 姓名/n （/w 不要/vu 另/r 写信/v ）/w 。/w 
		
			
                                        132
                                     广州中医学院/ni 和/c 纸行路卫生院/ni 联合/v 举办/v 专家门诊/n ，/w 由/p 广州中医学院/ni 何汝湛/nh 、/w 卓权/nh 、/w 欧阳惠卿/nh 等/u 教授/n 坐堂/v 诊病/v ，/w 设有/v 痔疮/n 科/n 、/w 肾病/n 科/n 、/w 肝炎/n 科/n 、/w 儿科/n ，/w 不孕/v 不育/v 等/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     诊病/v 时间/n ：/w 星期三/nt 、/w 日/nt 上午/nt 八/m 时/nt 半/m 至/v 十二时/nt ，/w 星期六/nt 下午/nt 三/m 至/v 六/m 时/nt ，/w 星期二/nt 、/w 五/m 晚/nt 七/m 时/nt 半/m 至/v 十/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        134
                                     地点/n ：/w 中山六路/ns 一九二/m 号/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     中山医科大学/ni 眼科/n 中心/n 为/p 方便/v 学生/n 暑假/n 验光/v 配镜/v ，/w 除/p 白天/nt 外/nd ，/w 逢/v 星期一/nt 、/w 二/m 、/w 四/m 、/w 五/m 增设/v 晚上/nt 验光/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     东山区红十字会医院/ni 特邀/v 部分/n 省/n 、/w 市/n 眼科/n 专家/n 开设/v 眼科/n 咨询/v 及/c 验光/v 配镜/v 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     逢/v 星期一/nt 至/v 星期六/nt 服务/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     地址/n ：/w 白云路竹南大街/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     越秀区/ns 职业/n 服务/v 所/n ，/w 最近/nt 增设/v 电话/n 预约/v 上门/v 为/p 住户/n 搬家/v 的/u 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     联系/n 地址/n ：/w 广州市/ns 吉祥路/ns 三/m 号/n 三/m 楼/n ；/w 电话/n ：/w 三三四０九五/m 号/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     问/v ：/w 我/r 是/vl 高中/j 应届/a 毕业生/n ，/w 刚/d 参加/v 了/u 高考/j 。/w 
		
			
                                        142
                                     平时/nt 我/r 的/u 成绩/n 在/p 班/n 内/nd 是/vl 中/nd 上/nd 水平/n ，/w 还/d 当/v 上/v 班/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     但/c 我/r 觉得/v 这次/r 没/d 考好/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     答/v ：/w 小/h 谭/nhf 同学/n ，/w 你/r 的/u 心情/n 我/r 非常/d 理解/v 和/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     的确/d ，/w 考试/v 失败/v ，/w 对/p 青年/n 学生/n 是/vl 一/m 种/q 较/d 大/a 的/u 心理/n 挫折/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     因此/c ，/w 常常/d 会/vu 造成/v 心理/n 紧张/a ，/w 在/p 生理/n 和/c 心理/n 上/nd 发生/v 种/q 种/q 变化/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     如/v 惴惴不安/i ，/w 莫/d 名/n 恐惧/v ，/w 心绪/n 烦闷/a ，/w 脾气/n 暴躁/a ，/w 注意力/n 难以/d 集中/a ，/w 不想/v 与/c 人/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     生理/n 上/nd 表现/v 为/vl 心跳/v 、/w 心慌/v 、/w 失眠/v 、/w 多/a 梦/n ，/w 血压/n 升高/v 等/u ，/w 严重/a 的/u 出现/v 神经症/n 症状/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     摆脱/v 心理/n 紧张/a 的/u 办法/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 消极/a 的/u ，/w 如/v 酗酒/v 吸烟/v ，/w 得过且过/i ，/w 生活/n 消沉/a 、/w 颓废/a 或/c 迁怒/v 于/p 人/n ，/w 惩罚/v 自己/r ，/w 终日/nt 闭门/v 不出/v ，/w 甚至/d 悲观/a 抑郁/a ，/w 有/v 轻生/v 念头/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 积极/a 的/u ，/w 正确/a 认识/v 人生/n 中/nd 挫折/n 的/u 双重/a 特性/n ，/w 敢于/vu 面对/v 现实/n ，/w 接受/v 挫折/n 的/u 心理/n 考验/v ，/w 创造/v 条件/n ，/w 把/p 消极因素/n 化为/v 积极/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     消除/v 心理/n 紧张/a 的/u 办法/n 是/vl ：/w １/m 、/w 逆境/n 中/nd 升华/v 自己/r 的/u 思想/n 情操/n ，/w 转移/v 注意力/n 而/c 作出/v 成绩/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     历史上/n ，/w 文王/n 拘/v 而/c 演/v 《/w 周易/n 》/w ；/w 屈原/nh 放逐/v ，/w 乃/d 赋/v 《/w 离骚/n 》/w ；/w 歌/n 德/n 初恋/v 失败/v 而/c 创作/v 出/vd 《/w 少年/n 维特/nh 之/u 烦恼/a 》/w 等/u ，/w 都/d 是/vl 很/d 好/a 的/u 事例/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     ２/m 、/w 找/v 较/d 好/a 的/u 亲友/n 、/w 师生/n 倾诉/v 自己/r 的/u 哀愁/a ，/w 疏/v 泄/v 自己/r 的/u 不良/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     ３/m 、/w 参加/v 专业/n 学习班/n 或/c 找/v 些/q 工作/n 做/v 做/v ，/w 使/v 精神/n 有所/v 寄托/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     ４/m 、/w 有/v 条件/n 的/u ，/w 组织/v 几个/mq 同学/n 一起/d 旅游/v ，/w 散/v 散/v 心/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     ５/m 、/w 以/p 幽默/a 、/w 自嘲/v 等/u 办法/n ，/w 均/d 有助于/v 消除/v 紧张/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     至于/v 社会/n 、/w 家庭/n 和/c 学校/n ，/w 在/p 祝贺/v 高考/j 被/p 录取/v 学生/n 的/u 同时/n ，/w 更/d 应/vu 多/d 关心/v 落榜/v 学生/n 的/u 处境/n ，/w 理解/v 他们/r 、/w 同情/v 他们/r ，/w 引导/v 他们/r ，/w 帮助/v 他们/r 接受/v 挫折/n 的/u 心理/n 考验/v ，/w 千万/d 不要/vu 嘲笑/v 他们/r ，/w 挖苦/v 他们/r ，/w 另眼看待/i 他们/r ，/w 有意无意/i 地/u 给/p 他们/r 施加/v 各种/r 精神/n 压力/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     冼星海/ns 同志/n 说过/v ：/w “/w 每/r 个/q 人/n 在/p 他/r 生活/n 中/nd 都/d 经历/v 过/vd 不幸/a 的/u 痛苦/a ，/w 有些/m 在/p 苦难/n 中/nd 只/d 想到/v 自己/r ，/w 他/r 就/d 悲观/a 消极/a ，/w 发出/v 绝望/v 的/u 哀号/v ；/w 有些/m 人/n 苦难/n 中/nd 还/d 想到/v 别人/r ，/w 想到/v 集体/n ，/w 想到/v 祖先/n 和/c 子孙/n ，/w 想到/v 祖国/n 和/c 全人类/n ，/w 他/r 就/d 得到/v 乐观/a 和/c 自信/v 。/w ”/w 
		
			
                                        159
                                     第二/m 次/q 全国/n 博士后/n 科学/n 基金/n 评审/v 工作/n 最近/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     有/v ３１/m 名/q 博士后/n 研究/v 人员/n 获得/v 这/r 项/q 科学/n 基金/n ，/w 资助/v 金/n 总额/n 为/vl ２６.５万/m 元/q 人民币/n 和/c ５万/m 元/q 美金/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     有关/p 部门/n 介绍/v 说/v ，/w 这些/r 基金/n 获得者/n 都/d 是/vl １９８６/m 年底/nt 以前/nt 进入/v 博士后/n 流动/v 站/n 的/u ，/w 他们/r 承担/v 了/u 国家/n 或/c 省部级/n 重点/n 科研/n 项目/n ，/w 并/c 在/p 研究/v 工作/n 中/nd 做出/v 了/u 一定/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     我国/n 自/p １９８５/m 年/nt ７/m 月/nt 开始/v 试办/v 博士后/n 科研/n 流动/v 站/n 以来/nt ，/w 陆续/d 在/p ７４/m 个/q 高等学校/n 和/c 科研/n 单位/n 建/v 站/n １０９/m 个/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 已/d 有/v １４０/m 多/a 名/q 博士后/n 研究/v 人员/n 进站/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 两/m 次/q 博士后/n 科学/n 基金/n 评审/v 工作/n 中/nd ，/w 共有/v ４３/m 名/q 博士后/n 研究/v 人员/n 获得/v 资助/v 金/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     广东省/ns 正/d 崛起/v 经济/n 腾飞/v “/w 四/m 小/a 虎/n ”/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     被/p 广东人/n 乐乐/a 称道/v 的/u “/w 四/m 小/a 虎/n ”/w 是/vl ，/w 珠江三角洲/ns 的/u 顺德/ns 、/w 南海/ns 两/m 个/q 县/n 和/c 东莞/ns 、/w 中山/ns 两/m 个/q 县级市/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 四/m 个/q 县/n 、/w 市/n 一九八六/m 年/nt 的/u 出口创汇额/n 都/d 超过/v 了/u 一亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     今年/nt 前/nd 十/m 个/q 月/nt 各自/r 直接/a 出口/n 换汇/v 和/c 外贸/j 收购/v 额/n 又/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 了/u 百/m 分之/u 二十六/m 点/n 五/m 和/c 百/m 分之/u 三十一/m 点/n 六/m ，/w 全年/nt 工农业/j 总产值/n 总计/v 可达/v 一百四十/m 多/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 四/m 个/q 县/n 、/w 市/n 的/u 经济/n 大/a 发展/v ，/w 都/d 是/vl 由/p “/w 进口/v 原料/n ─/w ─/w 加工/v 生产/v ─/w ─/w 出口/n 创汇/n ”/w 开路/v 的/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     如今/nt ，/w 来到/v 广东/ns 这/r 四/m 块/q “/w 虎/n 地/n ”/w ，/w 随时/d 可以/vu 碰见/v 前往/v 寻找/v 加工/v 出口/n 伙伴/n 的/u 海外/nl 工商界/n 人士/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     他们/r 纷至沓来/i ，/w 使得/v 当地/n 的/u 乡镇企业/n 和/c 主管部门/n 应接不暇/i 。/w 
		
			
                                        172
                                     率先/d 开展/v “/w 来料加工/v ”/w 的/u 这/r 四/m 个/q 县/n 、/w 市/n ，/w 几/m 年/nt 来/vd 除了/p 赚到/v 外汇/n ，/w 解决/v 就业/v 问题/n 以外/nd ，/w 还/d 引进/v 了/u 先进/a 技术/n 、/w 设备/n 和/c 管理/n 经验/n ，/w 广交/v 了/u 许多/a 国家/n 和/c 地区/n 的/u 工商界/n 人士/n ，/w 熟悉/v 了/u 国外/nl 市场/n 信息/n ，/w 培养/v 了/u 干部/n 和/c 职工/n 队伍/n ，/w 为/p “/w 四/m 小/a 虎/n ”/w 的/u 经济/n 跃向/v 更/d 高水平/n 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 开展/v “/w 来料加工/v ”/w ，/w 向/p 国际/n 市场/n 转移/v 的/u 征途/n 上/nd ，/w 珠江三角洲/ns 的/u 宝安/ns 、/w 番禺/ns 、/w 新会/ns 等/u 县/n 和/c 广州/ns 、/w 佛山/ns 、/w 江门/ns 市/n 紧跟/v 其后/nt 穷追不舍/i ，/w 广东/ns 其他/r 地区/n 的/u 汕头/ns 、/w 惠阳/ns 、/w 湛江/ns 、/w 肇庆/ns 、/w 韶关/ns 、/w 梅县/ns 等/u 地/n 也/d 迅速/a 行动/n 起来/vd 。/w 
		
			
                                        174
                                     广州/ns 有/v 这么/r 一/m 种/q 令人/n 难以/d 理解/v 的/u 现象/n ─/w ─/w 一个/mq 区/n ，/w 堂堂/a 的/u 区政府/n 竟/d 管/v 不了/v 辖/n 内/nd 绿化带/n 的/u 清洁/a 卫生/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     尽管/d 那里/r 垃圾/n 成堆/n ，/w 区政府/n 的/u 派出/v 机构/n 街道办事处/n 也/d 只好/d 干瞪眼/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     真正/a 原因/n 是/vl ：/w 他们/r 的/u 手脚/n 给/p 一些/m 无端端/d 的/u 框框/n 条条/n 捆住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     记者/n 获悉/v ，/w 沿江东路/ns 绿化带/n 近日/nt 又/d 成/v 了/u 一个/mq 卫生/n 死角/n ，/w 快餐/n 饭盒/n 、/w 蔗/n 渣/n 果皮/n 、/w 破/a 笼/n 废铁/n 遍地/n ，/w 遂/v 于/p 本月/nt １６/m 日/nt 找到/v 白云街道办事处/ni 主任/n 李励/nh 了解/v 原委/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     她/r 坦率/a 地/u 对/p 记者/n 说/v ：/w 街道/n 很/d 难/a 负/v 这个/r 责任/n ，/w 她/r 这个/r 街道办事处/n 主任/n 管/v 不了/v 眼前/nl 这/r 堆/n 垃圾/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     原来/d ，/w 白云街/ns 管辖/v 的/u 地段/n 虽然/c 是/vl 个/q 整体/n ，/w 但/c 保洁/v 工作/n 却/d 人为/a 地/u 被/p 分割/v 开来/v ：/w 如/v 沿江东路/ns 绿化带/n ，/w 多少/r 年/nt 来/vd 一直/d 是/vl 由/p 远/a 在/p 海珠广场/ns 的/u 市绿化公司/ni 一个/mq 工区/n 管理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     过去/vd 几/m 年/nt ，/w 李励/nh 写/v 了/u 两/m 份/q 书面/n 报告/n ，/w 要求/v 市/n 有关/p 部门/n 对/p 绿化带/n 进行/v 整治/v ，/w 或/c 下放/v 给/p 区/n 街/n 管理/v ，/w 却/d 如/v 石沉大海/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     “/w 六运/j ”/w 前夕/nt ，/w 区里/nl 责成/v 白云街办事处/ni 整顿/v 上述/v 绿化带/n ，/w 结果/n 清出/v 四/m 大/a 卡车/n 余/n 泥/n 垃圾/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     李励/nh 认为/v ，/w 搞/v 一/m 两/m 次/q 突击/v 是/vl 可以/vu 的/u ，/w 但/c 管理权/n 属/v “/w 条条/n ”/w ，/w 责任/n 却/d 在/p “/w 块/q 块/q ”/w ，/w 上级/n 又/d 不/d 增拨/v 经费/n 和/c 人员/n ，/w 卫生/n 状况/n 始终/d 无法/d 根本/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     据了解/v ，/w 今年/nt ５/m 月/nt ，/w 广州市城乡建设委员会/ni 决定/v 全/a 市/n 马路/n 、/w 人行道/n 的/u 绿化带/n 改/v 由/p 环卫/j 部门/n 负责/v 保洁/v ，/w 但/c 这/r 一/m 决定/n 基本上/d 没有/v 得到/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     原因/n 是/vl 环卫工人/n 目前/nt 日/nt 平均/a 工作量/n 已/d 超出/v 标准/n 额/n 的/u 几/m 成/n ，/w 若/c 再/d 加上/v 绿化带/n 清扫/v 任务/n ，/w 环卫/j 部门/n 是/vl 不胜/v 负荷/n 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     上级/n 要求/v 环卫/j 部门/n “/w 发扬/v 雷锋精神/n ，/w 顾全大局/i ”/w ，/w 但/c 由于/c 困难/n 没有/v 解决/v ，/w 一些/m 区/n 环卫局/n 只好/d 表示/v “/w 能/vu 干/v 多少/r 算/v 多少/r ”/w ，/w 有的/r 干脆/a 没/d 把/p 任务/n 往下/v 交/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     像/p 绿化带/n 保洁/v 这样/r 的/u 事/n ，/w 上海/ns 、/w 无锡/ns 等/u 城市/n 是/vl 交给/v 区/n 街/n 把/p 它/r 管好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     有人/r 说/v ，/w 破/v 一/d 破/v 那些/r 于事无补/i 的/u 框框/n 条条/n ，/w 把/p 权力/n 往下/v 多/a 放/v 点/q ，/w 看来/v 是/vl 市政/n 管理/n 上/nd 不妨/d 研究/v 研究/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     赵紫阳/nh 谈/v 明年/nt 经济体制/n 改革/n  重点/n 是/vl 完善/v 和/c 发展/v 企业/n 经营/v 机制/n ，/w 强化/v 企业/n 经营权/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     《/w 人民日报/n 》/w 今天/nt 在/p 第一版/n 头条/n 位置/n ，/w 刊登/v 新华社/ni 播发/v 的/u 《/w 赵紫阳/nh 谈/v 明年/nt 经济体制/n 改革/n 任务/n 》/w 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     消息/n 说/v ，/w 中共中央/j 总书记/n 赵紫阳/nh 昨/nt （/w １８/m ）/w 日/nt 指出/v ，/w 明年/nt 的/u 经济体制/n 改革/n 将/d 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 内容/n 丰富/a ，/w 重点/n 是/vl 进一步/v 完善/v 和/c 发展/v 企业/n 经营/v 机制/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     赵紫阳/nh 强调/v ，/w 搞活/v 企业/n 是/vl 进一步/v 深化/v 经济体制/n 改革/v 的/u 出发点/n 和/c 目的/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这个/r 问题/n 抓好/v 了/u ，/w 就/d 可以/vu 在/p 相当/a 程度/n 上/nd 缓解/v 改革/n 中/nd 的/u 矛盾/n ，/w 为/p 其它/r 各项/r 改革/n 创造/v 良好/a 环境/n ，/w 提供/v 有利/a 条件/n ，/w 推动/v 整个/a 改革/n 的/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     赵紫阳/nh 昨天/nt 下午/nt 同/p 中共中央政治局/ni 常委/j 、/w 国务院/ni 代/v 总理/n 李鹏/nh ，/w 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国务院/ni 副/f 总理/n 田纪云/nh ，/w 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国家体改委/j 主任/n 李铁映/nh 一起/n ，/w 在/p 人民大会堂/n ，/w 会见/v 了/u 中央/n 党校/n 第八/m 期/nt 经济体制/n 改革/n 研究班/n 的/u 全体/n 学员/n ，/w 并/c 同/p 他们/r 一起/d 照/v 了/u 相/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     赵紫阳/nh 在/p 仔细/a 听取/v 了/u 学员/n 们/k 的/u 汇报/v 后/nd 说/v ，/w 我们/r 的/u 企业/n 有/v 很/d 大/a 潜力/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     现在/nt 普遍/a 存在/v 的/u 问题/n 是/vl 经济效益/n 差/a ，/w 主要/a 原因/n 是/vl 吃大锅饭/i ，/w 没有/v 竞争机制/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     广州市/ns 白云区/ns 日前/nt 取缔/v 了/u 一个/mq 制作/v 匿名/v 劣质/a 皮鞋/n 的/u 集中/v 点/n ，/w 当场/v 没收/v 劣质/a 皮鞋/n 近/a 万/m 双/q 及/c 制/v 鞋/n 原料/n 一/m 批/q 。/w 
		
			
                                        197
                                     白云区/ns 工商/j 、/w 公安部门/n 据/p 群众/n 举报/v ，/w 日前/nt 在/p 新/a 市镇/n 沙涌北村/ns 当场/v 查出/v １７/m 家/q 无/v 牌照/n 制售/v 皮鞋/n 的/u 经营者/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这些/r 人/n 来自/v 浙江省/ns 农村/n ，/w 他们/r 在/p 村里/nl 租赁/v 民房/n 作/v 工场/n ，/w 以/p 人造革/n 充/v 牛皮/n ，/w 以/p 纸/n 皮/n 作/v 填充/v 料/n ，/w 大量/a 粗制滥造/i 劣质/a 皮鞋/n ，/w 又/d 将/p 成品/n 拿到/v 市区/n 内/nd 到处/nl 兜售/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     工商/j 部门/n 提醒/v 消费者/n 注意/v ，/w 不要/vu 贪便宜/v 在/p 街头/n 或/c 商店/n 购买/v 无/v 厂址/n 、/w 厂名/n 的/u 匿名/v 皮鞋/n ，/w 以免/c 上当/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     农民/n 企业家/n 向/p 作家/n 、/w 记者/n 颁奖/v ，/w 这/r 件/q 新鲜事/n 发生/v 在/p 昨天/nt 的/u 珠海市/ns 白藤湖/ns 农民/n 度假村/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     白藤湖联合发展总公司/ni 总经理/n 钟华生/nh 在/p 农民/n 度假村/n 三/m 周年/nt 庆祝/v 活动/n 会上/nl ，/w 向/p 获得/v “/w 我/r 爱/v 白藤湖/ns ”/w 征文/n 获奖/v 的/u 名作家/n 蒋子龙/nh 、/w 祖慰/nh 、/w 杨干华/nh 、/w 杜埃/nh 、/w 记者/n 周原/nh 、/w 艾丰/nh 等/u 人/n 颁发/v 了/u 奖状/n 及/c 奖金/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     白藤湖/ns 农民/n 度假村/n 建成/v ３/m 年/nt 来/vd ，/w 已经/d 成为/v 一个/mq 闻名/v 于/p 国内外/j 的/u 旅游区/n ，/w 旅客/n 逐年/d 增加/v ，/w 去年/nt 来/vd 这里/r 旅游/v 的/u 人/n 为/vl ３１万/m 多/m 人/n ，/w 今年/nt 上半年/nt 又/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 了/u １．３/m 倍/n ，/w 去年/nt 的/u 经营/v 收入/n 达/v ４８００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 比/p １９８２/m 年/nt 增加/v 了/u １２/m 倍/q 。/w 
		
			
                                        203
                                     近/a 一/m 年/nt 来/vd 这个/r 风景/n 秀丽/a 的/u 旅游点/n ，/w 又/d 开设/v 了/u 旅游/v 农业/n 试验/v 站/n ，/w 开办/v 了/u 多种/mq 水果/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     通过/p 旅游/v 的/u 媒介/n 作用/n ，/w 近/a 两/m 年/nt 来/vd 国内外/j 有/v ５８/m 个/q 单位/n 在/p 白藤湖/ns 投资/v １亿/m ２千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 兴建/v 了/u 一/m 座/q 座/q 园林/n 式/k 的/u 度假村/n ，/w 白藤湖/ns 农民/n 度假村/n 欣欣向荣/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     “/w 六运会/j ”/w 期间/nt ，/w 广州/ns 市容/n 大为改观/i ，/w 赞誉/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     但/c 也/d 还有/v 卫生/n “/w 死角/n ”/w 或/c 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     据说/v ，/w 有关/p 单位/n 扯皮/v 几个/mq 月/nt ，/w 至今/d 还/d 没完/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     这样/r 的/u 事/n ，/w 恐怕/d 并非/d 绝无仅有/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     报载/v ，/w 平顶山/ns 城建局/n 有/v 个/q “/w 立刻/d 办/v ”/w ，/w 对/p 群众/n 提出/v 的/u 意见/n 、/w 建议/n ，/w 能/vu 办到/v 的/u ，/w 就/d 立刻/d 办/v ，/w 一时/nt 办/v 不到/v 的/u ，/w 也/d 有/v 答复/v ，/w 很/d 受/v 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     窃/v 以为/v ，/w 广州/ns 要/vu 保持/v 优美/a 环境/n 优良/a 秩序/n ，/w 有必要/v 学/v 一/d 学/v “/w 立刻/d 办/v ”/w 精神/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     以/p 此/r 良方/n 治/v 治/v “/w 无人/v 管/v ”/w 的/u 现象/n ，/w 改变/v “/w 踢/v 皮球/n ”/w 的/u 做法/n ，/w 比如/c 先/d 把/p 垃圾/n 清走/v ，/w 修好/v 沟渠/n ，/w 再/d 按/p 责任/n 摊/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     总之/c ，/w 要/vu 办/v 实事/n ，/w 说/v 了/u 就/d 办/v ，/w 才/d 有益于/v 城市/n 建设/n 和/c 市民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     茶余饭后/i ，/w 笔者/n 常/d 牵/v 着/u 小/a 孙儿/n 的/u 手/n 去/v 街头/n 散/v 散步/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     我们/r 一/m 老/a 一/m 少/a 自然/a 对/a 安全/a 十分/d 注意/v ，/w 大都/d 在/p 雨/n 廊/n （/w 广州人/n 称之为/v 骑楼/n 底/n ）/w 上/nd 走/v 走/v ，/w 觉得/v 这样/r 便/d 不必/d 担心/v 汽车/n 或/c 自行车/n 之类/n 碰撞/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     谁知/v 这/r 雨/n 廊/n 上/nd 也/d 并非/d 安全/a 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     有时/d 悠悠/a 走/v 着/u ，/w 忽然/d “/w 叮铃/o 铃/o ”/w 一阵/mq 声响/n ，/w 身前/nl 、/w 身后/nl ，/w 斜刺里/d 便/d 冲出/v 一/m 辆/q 自行车/n 来/vd ，/w 真/d 使/v 人/n 不知所措/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     好在/d 这些/r 骑士/n 们/k 车技/n 不坏/a ，/w 待/v 你/r 惊魂未定/i ，/w 他/r 早已/d 蛇行/v 向前/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     但/c 回想/v 起来/vd 仍/d 不免/v 心有余悸/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     人行道/n 上/nd 特别/d 是/vl 雨/n 廊/n 上/nd 不准/v 骑/v 自行车/n 已/d 早/a 有/v 规定/n ，/w 希望/v 这些/r “/w 勇敢/a 的/u 骑士/n ”/w 们/k 从/p 大家/n 的/u 安全/a 计/v ，/w 有/v 禁/v 而/c 止/v ，/w 不要/vu 再/d 这样/r 胆大妄为/i 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     笔者/n 也/d 愿意/vu 和/c 大家/n 一道/d 管/v 管/v 此等/r “/w 骑士/n ”/w 。/w 
		
			
                                        221
                                     近/a ９０００/m 名/q 观众/n ，/w 昨晚/nt 用/p 鲜花/n 、/w 掌声/n 和/c 礼貌/n 的/u 态度/n 参加/v 了/u 在/p 广州天河体育馆/ns 由/p 太平洋影音公司/ni 举办/v 的/u 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     太平洋影音公司/ni 为/p 第五/m 届/q 云雀/n 奖/n 颁奖/v 暨/c 影/n 音/n 大楼/n 落成/v 志/n 庆/v 而/c 举办/v 的/u 这/r 台/q 音乐会/n ，/w 由/p 获奖/v 演员/n 及/c 该/r 公司/n 艺术团/n 联合/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     观众/n 们/k 的/u 欣赏/v 情趣/n 已/d 不是/vl 专注/v 于/p 劲歌/n 劲/n 曲/n ，/w 或/d 偏/d 听/v 抒情/v 曲目/n 与/c 美声唱法/n ，/w 只要/vu 功夫/n 到家/a 、/w 特色/n 鲜明/a ，/w 均/d 可获/v 满堂/n 喝采/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     比如/c 鞠敬伟/nh 的/u 《/w 血染/v 的/u 风采/n 》/w 和/c 电影/n 《/w 英雄/n 儿女/n 》/w 主题歌/n ，/w 以及/c 蒋大为/nh 的/u 《/w 在/p 那/r 桃花/n 盛开/v 的/u 地方/n 》/w ，/w 委婉/a 抒/a 徐/d 、/w 声情并茂/i ，/w 一/m 报/v 歌名/n 即/d 掌声/n 如潮/v ，/w 一/m 节/n 一/m 拍/n 均/d 引来/v 全场/n 相/d 和/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     王洁实/nh 、/w 谢莉斯/nh ，/w 以及/c 唐彪/nh 、/w 安李/nh 这/r 南北/nd 两/m 对/q 二重唱/n 的/u 演唱/v ，/w 听众/n 依然/d 听/v 之/r 不/d 厌/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     费翔/nh 以/p 迪斯科/n 节奏/n 处理/v 的/u 《/w 灰色/n 》/w ，/w 充满/v 活力/n 和/c 热情/n ，/w 掌声/n 如/v 雷/n ；/w 香港/ns 歌星/n 张德兰/nh 的/u 流行歌/n 和/c 羊城/ns 歌星/n 刘欣如/nh 的/u 通俗/a 歌/n ，/w 以及/c 邓志乐/nh 演唱/v 《/w 雨中/nl 即景/v 》/w 时/nt ，/w 采用/v 了/u 霹雳舞/n 的/u 动作/n ，/w 也/d 博得/v 了/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     省委/j 书记/n 林若/nh 以及/c 省/n 、/w 市/n 其他/r 负责/v 同志/n 出席/v 了/u 昨晚/nt 的/u 颁奖/v 会/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     由/p 荔湾区/ns 文联/j 、/w 荔湾区文化馆/ni 联合/v 举办/v 的/u 群众/n 书画/n 作品/n 展/n ，/w 于/p 今天/nt 上午/nt 在/p 荔湾文化艺术中心/ni 展览/v 厅/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     参加/v 这次/r 书画/n 作品/n 展/n 的/u ７４/m 位/q 作者/n ，/w 均/d 是/vl 荔湾区/ns 辖/n 内/nd 的/u １２/m 个/q 业余/n 书画/n 社/n 成员/n ，/w 参展/v 作品/n 共/d ９９/m 幅/q 。/w 
		
			
                                        230
                                     展期/nt 为/vl １５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        231
                                     昨天/nt 下午/nt ６/m 时/nt 许/n ，/w 一/m 辆/q 人/n 货车/n 行经/v 丛桂路/ns 时/nt ，/w 跌落/v 一个/mq 装有/v 几百/m 盒/q 录音带/n 的/u 箱子/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     附近/n 涌来/v 一/m 群/q 人/n 想/v 将/p 其/r 搬走/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这时/r ，/w 广州/ns 铁路/n 南站/ns 装卸/v 作业/n 组/n 职工/n 叶富荣/nh 出面/v 制止/v ，/w 并/c 把/p 箱子/n 送交/v 南站/ns 派出所/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     请/v 失主/n 前往/v 领取/v 失物/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     昨天/nt 中午/nt １２/m 时/nt ，/w 一/m 位/q ８０/m 多/a 岁/nt 的/u 老太太/n 在/p 江南大道/ns 乘/v １３/m 路/n 车/n ，/w 上车/v 时/nt 不慎/a 绊倒/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     已/d 上车/v 的/u 广州美术学院/ni 香港/ns 同学/n 陈绍德/nh 立即/d 回身/v 将/p 老太太/n 扶起/v ，/w 搀扶/v 她/r 上/v 了/u 车/n ，/w 又/d 为/p 其/r 找到/v 座位/n ，/w 买好/v 车票/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     小/h 陈/nhf 下车/v 时/nt ，/w 还/d 请/v 乘务员/n 继续/v 关照/v 老太太/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     今晨/nt ５/m 时/nt 许/n ，/w 广州市/ns 消防队/n １４/m 辆/q 消防车/n 呼啸/v 着/u 出动/v 了/u ：/w 海珠区/ns 工业大道二龙街/ns 一/m 所/q 民房/n 发生/v 火灾/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     结果/n 一/m 楼/n 、/w 二/m 楼/n 烧毁/v 面积/n 百/m 多/a 平方米/q ，/w 幸无/v 人员/n 伤亡/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     起火/v 原因/n 正在/d 调查/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     广东省室内装修装饰联合承包总公司/ni 昨天/nt 成立/v ，/w 它/r 将/d 使/v 广东/ns 室内/nl 装饰/v 业/k 形成/v “/w 拳头/n ”/w ，/w 在/p 国内外/j 大中型/j 工程/n 总/d 承包/v 上/nd 与/c 国外/nl 对手/n 一决雌雄/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     广东/ns 室内/nl 装饰/n 业/k 近年/nt 发展/v 很快/a ，/w 但/c 装饰/n 业/k 企业/n 力量/n 单薄/a 、/w 产品/n 分散/a ，/w 没有/v 形成/v 整体/n 承包/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     广东省室内装修装饰联合承包总公司/ni 以/p 广东省室内装饰陈设配套工业公司/ni 为/vl 骨干/n 企业/n ，/w 由/p 装饰/n 业/k ２８/m 家/q 不同/a 地区/n 、/w 不同/a 部门/n 、/w 不同/a 所有制/n 的/u 企业/n 入股/v 组成/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     它/r 的/u 成立/v 将/d 形成/v 统一/a 设计/n 、/w 成套/n 生产/v 、/w 配套/v 供应/v 的/u 能力/n ，/w 是/vl 一个/mq 具有/v 竞争/v 实力/n 的/u 经济/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     广州市纺织装饰品工业（集团）公司/ni 昨天/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     此/r 炭/n 烧/v 时/nt 发出/v 枣/n 香味/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     用/v 时/nt 先/d 将/p 炭/n 块/n 劈成/v 寸/q 余/n ，/w 另/r 火/n 燃着/v 后/nd 放入/v 小/a 炉中/nl ，/w 轻轻/a 扇/v 旺/a ，/w 待/v 火苗/n 窜/v 上/nd 尺/n 许/n 才/d 算/v 合/v “/w 火候/n ”/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     所/u 用/v 食料/n 更是/vl 丰富/a 多样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     蔬菜/n 有/v 生菜/n 、/w 菠菜/n 、/w 韭菜/n 、/w 绍菜/n 、/w 西洋菜/n 等/u ；/w 海鲜/n 有/v 生/a 蚝/n 、/w 鲜/a 虾/n 、/w 鱼片/n ，/w 鱼丸/n 、/w 鱼滑/n 、/w 鲜/a 鱿/n 等/u ；/w 肉类/n 有/v 肥/a 牛/n 、/w 猪肝/n 、/w 猪/n 腰/n 、/w 牛/n 百叶/n 、/w 狗肉/n 、/w 鹅/n 肠/n 等/u ；/w 锅中/nl 汤水/n ，/w 广州人/n 素/n 喜/v 以/p 鲮鱼/n 起/v 净/a 肉/n 后/nd ，/w 余下/v 鱼骨/n 熬/v 煮成/v 汤/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     亲朋/n 至友/n 围于/v 炉边/nl ，/w 各/r 适/v 其/r 适/v ，/w 便是/vl 一/m 顿/q 边炉/n 宴/n 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     随着/p 社会/n 的/u 发展/v ，/w 打/v 边炉/n 也/d 越/d 打/v 越/d 现代化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     火种/n 已/d 由/p 木炭/n 发展/v 到/v 火/n 水/n 、/w 煤气/n 、/w 电气/n ，/w 最近/nt 又/d 出/vd 了/u 一/m 种/q 无色/v 无味/v 、/w 风/n 吹/v 不灭/v 的/u 化工/j 燃料/n “/w 火/n 罐头/n ”/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     炉具/n 器皿/n 的/u 精致/a 度/n 有的/r 恍如/v 一/m 件/q 艺术品/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 找来/v 了/u 楼面/nl 部长/n ，/w 要求/v 转/v 卖给/v 他/r …/w …/w 据说/v ，/w 瑞士/ns 人/n 也/d 从/p 广州/ns 学/v 去/v 了/u 打/v 边炉/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     但/c 他们/r “/w 中/j 为/vl 洋/a 用/v ”/w ，/w 用料/n 仅限于/v 干酪/n 和/c 面包/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     充其量/d 不过/c 是/vl “/w 斋/n 火锅/n ”/w 罢了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 《/w 粤港/ns 信息/n 报/n 》/w 之/u 友/n 联谊会/n 与/c 佛山市敦厚化工厂/ni 联合/v 举行/v “/w 制止/v 仿冒/v 省优/j 产品/n 粉刺/n 露/n 包装/n 装潢/v 新闻发布会/n ”/w ，/w 揭露/v 了/u 汕头/ns 市/n 个别/a 化工厂/n 仿冒/v 乐得华牌/ni 速效/n “/w 粉刺/n 露/n ”/w 的/u 包装/v 装潢/v 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     乐得华牌/ni 速效/n 粉刺/n 露/n 是/vl 佛山市敦厚化工厂/ni 采用/v 中成药/n 制成/v 的/u 新/a 产品/n ，/w 对/p 治疗/v 粉刺/n （/w 暗疮/n 、/w 青春痘/n ）/w 有/v 显著/a 疗效/n ，/w 获得/v １９８６/m 年/nt 省/n 优质/n 产品/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     近年来/nt ，/w 仿冒/v “/w 粉刺/n 露/n ”/w 包装/n 装潢/v 的/u 厂家/n 竟/d 达/v 五/m 家/q 之/u 多/a ，/w 其中/nd 汕头/ns 市/n 一家/mq 化工厂/n 生产/v 的/u “/w 粉刺/n 露/n ”/w 的/u 包装/n 装潢/v ，/w 无论/c 外/nd 包装纸/n 盒/n 和/c 内/nd 包装/v 玻璃瓶/n ，/w 均/d 假冒/v 乐得华牌/ni 粉刺/n 露/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     明天/nt 上午/nt ，/w 广州/ns 地区/n 青年/n 酒店/n 管理/n 促进会/n 与/c 广州市/ns 财贸/j 管理/n 干部/n 学院/n 旅游/v 经济系/n 、/w 广州图书馆/ni ，/w 在/p 广州图书馆/ni 正/a 门前/nl 联办/v 首次/n 旅游/v 酒店/n 业/k 义务/a 咨询/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     广州/ns 地区/n 有关/p 专家/n 、/w 学者/n 届时/v 将/d 主持/v 酒店/n 就业/v 、/w 管理/v 、/w 经营/v 与/c 开发/v 等/u 专题/n 的/u 解答/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     广州市/ns 越秀区正骨医院分院/ni 昨天/nt 在/p 大新路/ns １４２/m 号/n （/w 原/a 大新卫生院/ni ）/w 开始/v 收治/v 病人/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     著名/a 骨伤/n 科/n 老/a 中医/n 廖凌云/nh 每/r 周二/nt 、/w 四/m 、/w 六/m 在/p 门诊部/n 应诊/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     １９８７/m 年/nt 全国/n 和/c 广东省/ns 儿童/n 生活/n 用品/n 优秀/a 新/a 产品/n 、/w 先进/a 企业/n 评奖/v 已/d 揭晓/v ，/w 本月/nt １６/m 日/nt 下午/nt 在/p 广东大厦/ni 举行/v 颁奖/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     获/v 全国/n 儿童/n 生活/n 用品/n 优秀/a 新/a 产品/n 奖/n 的/u 广东/ns 产品/n 有/v 奖杯/n 牌/n 针织/v 骑士/n （/w 牛仔/n ）/w 童装/n 系列/n 、/w 黑妹牌/ni 儿童/n 透明/a 牙膏/n 、/w 宏兴牌/ni 复方/n 鹧鸪/n 菜/n 散/v 、/w 华宝牌/ni 长毛绒/n 萝卜/n 兔/n 玩具/n 、/w 雅梦思牌/ni 宝宝/n 枕/n 等/u ２８/m 种/q 。/w 
		
			
                                        266
                                     另外/d ，/w 江门市饼厂/ni 被/p 授予/v 开发/v 新/a 产品/n 先进/a 企业/n 奖/n ；/w 有/v ６６/m 个/q 产品/n 被/p 评为/v 广东省/ns 儿童/n 生活/n 用品/n 优秀/a 新/a 产品/n ；/w 铝合金/n 婴儿/n 手推车/n 等/u ３０/m 个/q 产品/n 获/v 广东省/ns 玩具/n 优秀/a 产品/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     被/p 武汉市/ns 一轻/j 局/n 非法/a 免职/v 的/u 武汉啤酒厂/ni 原/a 厂长/n 陈维东/nh 今天/nt 重新/d 任职/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     今年/nt ５/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 武汉市/ns 一轻/j 局/n 以/p 企业/n 出现/v 亏损/v 、/w 改革/n 步伐/n 缓慢/a 、/w 决策/n 失误/v 为/vl 由/p ，/w 免去/v 了/u 武汉啤酒厂/ni 试行/v 资产/n 经营/v 责任制/n 的/u 中标/v 厂长/n 陈维东/nh 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     武汉/ns 市经委/j 同/p 审计/v 、/w 公证/v 、/w 财政/n 、/w 税务/n 、/w 银行/n 等/u 有关/p 部门/n 进行/v 了/u 为期/v 半/m 个/q 多/a 月/nt 的/u 调查/v ，/w 依据/p 法律/n 和/c 合同/n 的/u 规定/n ，/w 在/p 弄清/v 事实/n 的/u 基础/n 之上/nd 认定/v ，/w 一轻/j 局/n 免除/v 陈维东/nh 厂长/n 职务/n 是/vl 单方面/n 的/u 法律/n 行为/n ，/w 因此/c 是/vl 无效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     １２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 邓/nhf 某/r 在/p 一德路/ns 向/p 个体户/n 买/v 了/u 一/m 条/q 石斑/n 咸鱼/n ，/w 重/a ６９０/m 克/q （/w 售价/n 为/vl １２/m 元/q ５００/m 克/q ）/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     １２/m 月/nt ４/m 日/nt 下午/nt ６/m 时/nt 许/n ，/w 刘/nhf 某/r 等/u 四/m 人/n 到/v 越华路/ns 永华小食店/n 打/v 边炉/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     要求/v 加/v 一/m 元/q 水/n 豆腐/n ，/w 岂料/v 服务员/n 只/d 送来/v 价值/n ６/m 分/n 钱/n 的/u 两/m 块/q 豆腐/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     刘/nhf 问/v 服务员/n 是否/d 弄错/v 了/u ，/w 服务员/n 答曰/v ：/w “/w 没错/v ，/w 是/vl 一/m 元/q 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        274
                                     梅县/ns 市/n 梅州中学/ni 来信/v ：/w 我校/n 为/p 建立/v 地理/n 学习/n 园地/n ，/w 于/p 今年/nt ８/m 月/nt 向/p 广州市红星气象仪器商店/ni 购买/v 百/m 页/q 箱/n １/m 只/q ，/w 该/r 店/n 答应/v 代为/v 托运/v ，/w 已/d 收/v 托运/v 费/n ３０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     岂料/v 四/m 个/q 月/nt 过去/vd 了/u ，/w 连发/v 两/m 信/n 查询/v ，/w 至今/d 毫无/v 音讯/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     上海市松江县第四中学/ni 来信/v ：/w 我校/n 曾/d 于/p １９８４/m 年/nt １１/m 月/nt 向/p 广东科技出版社/ni 订购/v 初三/nt 英语/n 复习/v 资料/n 一/m 批/q ，/w 汇出/v 书款/n ２１５.２４/m 元/q ，/w 可是/d 一直/d 没有/v 收到/v 书/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     我们/r 多次/mq 去信/v ，/w 要求/v 退款/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     但/c 至今/d 已/d ３/m 年/nt ，/w 仍/d 未见/v 将/p 款/n 退回/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     北京楼饭店/ni 属下/n 青/a 泉/n 冰室/n 职工/n 于/p １２/m 月/nt ８/m 日/nt 在/p 厅内/nl 拾/v 获/v 金/n 项链/n 一/m 条/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     请/v 失主/n 到/v 北京路/ns 北京/ns 楼/n 基层/n 店/n 认领/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     前天/nt 下午/nt ，/w 长宁区/ns 华阳/ns 街道/n 造/v 房/n 基地上/nl 的/u 民工/n 代表/n 拿/v 着/u 自费/n 为/p 孤老/n 购买/v 的/u 二十三/m 只/q ‘/w 世界/n ’/w 牌/n 六管一波/n 半导体/n 收音机/n ，/w 在/p 街道/n 民政/n 组/n 同志/n 、/w 里弄/n 干部/n 陪同/v 下/nd 挨家挨户/i 送到/v 每个/r 孤老/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        282
                                     无锡/ns 硕放拆房队/n 民工/n 胡荣祥/nh 和/c 望亭拆房队/n 沈烈/nh 等/u 二十/m 位/q 民工/n ，/w 长期/nt 在/p 华阳/ns 街道/n 建筑/n 工地/n 拆房/v ，/w 耳濡目染/i 了/u 街道/n 敬老/v 尊/v 贤/a 的/u 好/a 风气/n ，/w 决心/d 为/p 孤老/n 做/v 好/a 事/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     他们/r 拿出/v 了/u 四百五十/m 元/q 人民币/n ，/w 其中/nd 胡荣祥/nh 一/m 人/n 拿出/v 了/u 二百/m 元/q ，/w 为/p 街道/n 二十/m 名/q 孤老/n 每人/n 做/v 了/u 一套/mq ‘/w 的确凉/n ’/w 衬衫/n 衬裤/n ，/w 送/v 一/m 台/q 半导体/n 收音机/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     据/p 对/p 市郊/n 五/m 个/q 县/n 的/u 调查/v ：/w 不少/a 乡镇工业/n 作业/n 点/n 的/u 苯/n ，/w 铅/n ，/w 铬/n 等/u 有害/v 污染/v 已/d 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 对/p 一千六百五十/m 人/n 的/u 体检/v 中/nd ，/w 白细胞/n 偏/d 低/a 的/u 有/v 一百二十四/m 人/n ，/w 慢性/a 苯/n 中毒/v 十六/m 人/n ；/w 因/c 接触/v 铬/n 酸/n 而/c 患有/v 铬/n 性/n 鼻炎/n 的/u 有/v 五百/m 余/n 人/n ；/w 因/c 接触/v 手/n 纺/v 石棉/n 线/n 而/c 患有/v 石棉/n 肺病/n 的/u 有/v 十九/m 人/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     南汇县/ns 一家/mq 廿二/m 人/n 的/u 村办/v 皮鞋/n 加工厂/n ，/w 在/p 使用/v 含/v 苯/n 粘胶/n 剂/n 中/nd 竟/d 有/v 十八/m 人/n 得了/v 慢性/a 苯/n 中毒/v ，/w 其中/nd 一/m 人/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     另外/d ，/w 对/p 四/m 家/q 蓄电池/n 厂/n 的/u 廿四/m 个/q 作业/n 点/n 作/v 了/u 测试/v ，/w 发现/v 空气/n 中/nd 铅/n 的/u 浓度/n 平均/a 超标/v 五十三/m 倍/n ；/w 最高/a 的/u 超标/v 竟/d 为/vl 一千零八/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     调查/v 还/d 发现/v ，/w 在/p 这/r 几个/mq 县/n 的/u 一千七百七十三/m 家/q 乡镇工业/n 中/nd ，/w 经/v 卫生/n 部门/n 审核/v 批准/v 的/u 只有/c 三百三十五/m 家/q ，/w 占/v 不到/v 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        289
                                     有关/p 部门/n 强调/v ：/w 凡/d 从事/v 有毒/v 有害/v 作业/n 的/u 各个/r 单位/n 的/u 领导/n 同志/n ，/w 应当/vu 正确/a 处理/v 好/a 保护/v 职工/n 健康/a 与/c 促进/v 生产/v 发展/v 的/u 相互/d 关系/n ，/w 进一步/v 制定/v ，/w 完善/v 各种/r 预防/v 有害/v 有毒/v 作业/n 的/u 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     上海/ns 市区/n 、/w 县/n 人武部/n 改/v 归/v 地方/n 建制/n 的/u 交接/v 全部/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 市委/j 、/w 市府/j 和/c 警备区/n 联合/v 召开/v 交接/v 工作/n 总结/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     警备区/n 司令员/n 巴忠/nh 在/p 总结/v 报告/n 中/nd 说/v ；/w “/w 整个/a 交接/v 工作/n 织/v 织/v 周密/a ，/w 布置/v 稳妥/a ，/w 工作/n 扎实/a 。/w ”/w 
		
			
                                        293
                                     会上/nl ，/w 市委/j 副/f 书记/n 、/w 市长/n 江泽民/nh 对/p 人武部/n 移交/v 地方/n 后/nd 的/u 任务/n 作/v 了/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 说/v ，/w 从/p 现在/nt 起/v ，/w 警备区/n 是/vl 市委/j 的/u 军事/n 工作部/n ，/w 市委/j 对/p 全/a 市/n 军事/n 工作/n 的/u 领导/n 一般/a 是/vl 通过/p 警备区/n 组织/n 实施/v 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     各/r 区县/n 党委/n 、/w 政府/n 在/p 军事/n 工作/n 上/nd 要/vu 尊重/v 、/w 服从/v 、/w 接受/v 警备区/n 的/u 领导/v ，/w 按照/p 警备区/n 的/u 有关/p 部署/v 抓好/v 人武部/n 的/u 各项/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     江/nhf 市长/n 还/d 强调/v 指出/v ，/w 人武部/n 改/v 归/v 地方/n 后/nd 各/r 区县/n 党委/n 、/w 政府/n 要/vu 把/p 民兵/n 、/w 预备役/n 工作/n 真正/a 作为/v 自己/r 的/u 一/m 项/q 工作/n 职责/n 和/c 任务/n ，/w 纳入/v 议事日程/n ，/w 切实/a 负起/v 领导/n 责任/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     市委/j 副/f 书记/n 黄菊/nh 、/w 市委/j 秘书长/n 曾庆红/nh 、/w 市政府/ni 秘书长/n 钱学中/nh 、/w 警备区/n 副/f 政委/j 王传友/nh 和/c 有关/p 负责/v 同志/n 出席/v 了/u 今天/nt 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     据/p 中新社/n 记者/n 李源/nh 报道/v ：/w 上海/ns 体坛/n 近年/nt 运动员/n 青黄不接/i ，/w 后备/n 力量/n 不足/a ，/w 导致/v 某些/r 体育/n 项目/n 的/u 优势/n 逐渐/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     有关/p 人士/n 认为/v ，/w 上海/ns 体坛/n 实行/v 体制/n 改革/n 已/d 迫在眉睫/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     近年来/nt ，/w 上海/ns 一些/m 老/a 运动员/n 纷纷/d 告别/v 体坛/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     羽坛/j 明星/n 张爱玲/nh 担任/v 教练/n ，/w 世界/n 乒乓球/n 女子/n 单打/n 冠军/n 曹燕华/nh 功/n 成/v 挂/v 拍/n ，/w 多次/mq 获得/v 体操/n 世界/n 冠军/n 的/u 李小平/nh 、/w 吴佳妮/nh 相继/d 退役/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     曾经/d 二/m 破/v 世界/n 纪录/n 的/u 跳高/n 名将/n 朱建华/nh ，/w 目前/nt 需要/v 从/p 体力/n 、/w 专项/n 要求/n 等/u 全面/a 调整/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 要/vu 刷新/v 二/m 米/q 四一/m 的/u 世界/n 纪录/n 决非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     被/p 称为/v 乒乓/j 摇篮/n 的/u 上海/ns ，/w 乒乓球/n 的/u 优势/n 正在/d 悄悄/a 失去/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     体操/n 、/w 游泳/n 、/w 跳水/n 、/w 羽毛球/n 、/w 男篮/j 等/u 一/m 批/q 有影响/v 项目/n 的/u 成绩/n 也/d 有所/v 下降/v ，/w 队伍/n 老化/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     而/c 上海/ns 优秀/a 运动员/n 尖子/n 不/d 多/a ，/w 优秀/a 后备/n 人才/n 数量/n 较/d 少/a 、/w 质量/n 不/d 高/a 的/u 问题/n 也/d 相当/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     针对/p 这些/r 问题/n ，/w 上海/ns 体育/n 部门/n 召集/v 各/r 路/n 专家/n ，/w 举行/v 上海/ns 体育/n 发展/v 与/c 战略/n 研讨会/n ，/w 制定/v 对策/n ，/w 确定/v 加紧/v 实行/v 体制/n 改革/n ，/w 培养/v 后备/n 队伍/n ，/w 加强/v 科学/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 上海市/ns 体委/j 对/p 业余/n 训练/v 实行/v 战略性/a 调整/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     将/p 过去/vd 三/m 级/n 训练/v 体制/n 改革/v 为/vl 四/m 级/n 训练/v 体制/n ，/w 加强/v 第四/m 级/n 的/u 学校/n 业余/n 训练/v ，/w 重视/v 和/c 发展/v 学校/n 体育/n ，/w 充分/a 发挥/v 社会/n 办/v 体育/n 的/u 积极性/n ，/w 使/v 上海/ns 运动/n 技术/n 水平/n 的/u 提高/v 有/v 持续/v 发展/v 的/u 后劲/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     上海/ns 还/d 决定/v 突出/a 重点/n 项目/n ，/w 改变/v 不/d 合理/a 比例/n ，/w 过去/vd 参加/v 足/j 、/w 篮/j 、/w 排/j 三大球/n 和/c 乒乓球/n 训练/v 的/u 人数/n 过多/a ，/w 而/c 田径/n 、/w 游泳/n 、/w 体操/n 、/w 举重/n 单项/n 人数/n 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     现在/nt ，/w 除了/p 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 还要/v 增加/v 跳水/n 、/w 柔道/n 、/w 摔跤/v 、/w 技巧/n 、/w 射箭/v 等/u 项目/n 的/u 人数/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     被/p 称为/v 鱼米之乡/n 的/u 江苏唯亭镇/ns ，/w 近年/nt 开始/v 加强/v 同/p 上海/ns 工业/n 的/u 横向联系/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     纺织/v 、/w 轻/a 化/v 、/w 机械/n 、/w 建材/j 四大/n 类/q ，/w 已/d 和/c 上海/ns 有关/p 企业/n 协作/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     其中/nd 吴县橡塑厂/ni 生产/v 的/u 仿/v 皮底/nl ，/w 已/d 在/p 上海宝屐皮鞋厂/ni 、/w 上海皮鞋厂/ni 等/u 十二/m 家/q 皮鞋/n 厂/n 广泛/a 使用/v ，/w 投放/v 本市/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     上海市环境保护研究所/ni 和/c 铁道学院管理科学研究所/ni 的/u 科技/n 人员/n 最近/nt 首次/n 完成/v 《/w 公元/nt 二０００/m 年/nt 上海市/ns 环境/n 预测/v 及/c 对策/n 研究/v 》/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     从/p 六月/nt 三十/m 至/v 今天/nt ，/w 本市/n 专家/n 对/p 这/r 项/q 课题/n 进行/v 了/u 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     据/p 中新社/n 消息/n ：/w 我国/n 已/d 再次/d 下决心/v 将/p 古典文学/n 名著/n 《/w 红楼梦/n 》/w 搬上/v 银幕/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     由/p 北京电影制片厂/ni 与/c 中国电影发行放映公司/ni 合资/a 拍摄/v 的/u 这/r 部/q 影片/n ，/w 正在/d 紧张/a 筹备/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 北京/ns 《/w 红楼梦/n 》/w 剧组/n 办公室/n ，/w 记者/n 看到/v 黑板/n 上/nd 写满/v 了/u 参加/v 演出/v 者/k 的/u 名字/n ，/w 工作人员/n 正在/d 对照/v 造型/v 进行/v 最后/n 筛选/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     服装设计/n 正在/d 展开/v ，/w 征求/v 红学/n 专家/n 意见/n 后/nd ，/w 已/d 绘出/v 各/r 式/k 戏装/n 图样/n 几百/m 幅/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     北影/j 辟出/v 专门/a 场地/n ，/w 以/p 搭设/v 荣/j 、/w 宁/j 二/m 府/n 大门/n 的/u 景/n 片/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     剧组/n 几/m 下/vd 江南/nl ，/w 在/p 上海/ns 、/w 无锡/ns 、/w 苏杭/j 一带/n 选择/v 了/u 拍摄/v 外景/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     据/p 介绍/v ，/w 在/p 中国/ns 电影史/n 上/nd 已/d 有/v 三/m 部/q 《/w 红楼梦/n 》/w 的/u 记录/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     而/c 这次/r 将/d 是/vl 第一次/mq 将/p 其/r 拍成/v 彩色/n 宽银幕/n 故事片/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     预计/v 于/p 九/m 、/w 十/m 月份/nt 开拍/v 的/u 这/r 部/q 新/a 电影/n ，/w 由/p 老资格/n 制片人/n 汪洋/nh 和/c 胡健/nh 共同/a 监制/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     谢铁骊/nh 、/w 谢逢松/nh 改编/v 剧本/n ，/w 谢铁骊/nh 任/v 总/a 导演/n ，/w 赵元任/nh 导演/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     摄影/n 邹积勋/nh 、/w 美工/n 陈翼云/nh 、/w 杨占家/nh 。/w 
		
			
                                        328
                                     演员/n 阵容/n 相当/d 庞大/a ，/w 集/v 中国/ns 表演/v 艺术界/n 之/u 精华/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     目前/nt 已/d 决定/v 参加/v 演出/v 者/k 中/nd ，/w 有/v 林默予/nh 、/w 刘晓庆/nh 、/w 殷新/nh 、/w 李翔/nh 、/w 赵丽容/nh 、/w 陶慧敏/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     影片/n 计划/v 拍摄/v 六/m 集/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     为/p 缓和/a 电力/n 紧张/a 的/u 矛盾/n ，/w 市经委/j 决定/v ：/w 从/p 昨天/nt 起/v 至/v 九月/nt 三十/m 日/nt 止/v ，/w 市区/n 工厂/n 、/w 县属/v 及/c 乡/n 、/w 镇/n 、/w 村/n 工业/n 一/m 班/n 制/k 生产/v 的/u 车间/n 、/w 班组/n ，/w 除/p 另有/v 规定/v 者/k 外/nd ，/w 改为/v 上午/nt 十/m 时/nt 上班/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     此外/c ，/w 市委/j 还/d 提出/v 了/u 用/v 电/n 单位/n 必须/d 严格/a 按计划/v 用/v 电/n 的/u 六/m 条/q 措施/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     使用/v 大/a 容量/n 用/v 电/n 设备/n （/w 如/v 炼钢/v 电炉/n 、/w 热处理/v 电炉/n 等/u ）/w 的/u 车间/n 、/w 工段/n 和/c 班组/n ，/w 除/p 特殊/a 情况/n 经/v 批准/v 外/nd ，/w 一/m 班/n 制/k 生产/v 的/u 做深/v 夜班/n （/w 二十一/m 时/nt 后/nd 用/v 电/n ）/w ，/w 二/m 班/n 制/k 生产/v 的/u 做/v 中班/n 、/w 夜班/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     郊区/n 各/r 县/n 在/p 农/n 灌/v 高峰/n 时期/nt ，/w 要/vu 组织/v 乡镇/n 、/w 村/n 工业/n 让/p 电/n 支农/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     农业/n 用/v 电/n 要/vu 尽可能/d 避让/v 八/m 时/nt 至/v 十/m 时/nt 的/u 用/v 电/n 高峰/n ，/w 多用/v 深夜/nt 电/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     各/r 用/v 电/n 单位/n 还/d 应/vu 执行/v 统一/a 规定/v 的/u 厂/n 休/v 日/nt ，/w 未经/v 市/n 有关/p 部门/n 同意/v 不得/vu 擅自/d 变更/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     厂/n 休/v 日/nt 加班/v 用/v 电/n ，/w 要/vu 事先/nt 办理/v 申请/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     福建省/ns 古田县桃源村古/ns ，/w 最近/nt 发现/v 一/m 棵/q 生态/n 龙钟/n ，/w 造型/v 奇特/a 的/u 古/a 樟树/n ，/w 树身/n 的/u 枝干/n 同/p 地面/n 自然/a 形成/v 一/m 方形/n 大/a 框/n ，/w 树/n 胸围/n 达/v 十/m 米/n ，/w 此/r 树/n 约/v 有/v 七百五十一/m 年/nt 历史/n ，/w 是/vl 我国/n 目前/nt 发现/v 的/u 最/d 老/a “/w 樟树/n 王/n ”/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     意大利/ns 拉蒂纳市/ns 一/m 间/q 学校/n ，/w 最近/nt 开除/v 了/u 一/m 名/q 学生/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 名/q 少年/n 在/p 六月/nt 下旬/nt 的/u 期终/nt 数学/n 考试/v 时/nt ，/w 曾/d 利用/v 无线电/n 机/n 向/p 坐/v 在/p 校外/nl 一/m 辆/q 客/n 货车/n 的/u 父亲/n 及/c 姐姐/n 求救/v ，/w 寻找/v 考试/v 答案/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     比利时/ns 前/nd 首相/n 、/w 六十七/m 岁/nt 的/u 保罗&#183;旺当&#183;伯音安茨/nh ，/w 因为/c 漏税/v 及/c 伪造/v 票据/n 达/v 二亿/m 法郎/n ，/w 六月/nt 二十五/m 日/nt 被/p 布鲁塞尔/ns 刑事法庭/n 判/v 入狱/v 三/m 年/nt ，/w 罚款/v 五十万/m 法郎/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     以色列/ns 警方/n 和/c 医院/n 官员/n 说/v ，/w 一/m 辆/q 郊区/n 公共汽车/n 三十/m 日/nt 上午/nt 在/p 经过/p 特拉维夫/nh 市/n 一个/mq 主要/a 交叉/v 路口/nl 时/nt 发生/v 爆炸/v ，/w 包括/v 两/m 名/q 葡萄牙/ns 工人/n 在内/v 的/u 五/m 名/q 乘客/n 被/p 炸伤/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     据/p 报道/v ，/w 爆炸/v 是/vl 由/p 一/m 枚/q 炸弹/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     事后/nt ，/w 三/m 个/q 巴勒斯坦/ns 游击队/n 组织/n 分别/v 声称/v 对/p 这次/r 爆炸/v 事件/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     成千上万/i 的/u 新西兰/ns 人/n 参加/v 了/u 从/p 本/r 周一/nt 至/v 本/n 周日/nt 的/u “/w 不/d 吸烟/v 周/nt ”/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 一/m 运动/n 是/vl 由/p 新西兰/ns 政府/n 发起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     目的/n 是/vl 号召/v 人们/n 不要/vu 吸烟/v ，/w 反对/v 吸烟/v 和/c 劝告/v 吸烟/v 者/k 戒烟/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     据/p 报道/v ，/w 在/p 过去/vd 的/u 两/m 年中/nt ，/w 新西兰/ns 青少年/j 吸烟/v 的/u 人数/n 急剧/d 增加/v ，/w 全国/n 肺癌/n 发病率/n 也/d 在/p 继续/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     最近/nt 两/m 次/q 暴雨/n ，/w 造成/v 本市/n 十二/m 个/q 区/n 约/d 三万/m 户/q 居民/n 家里/nl 屋/n 漏/v ，/w 南/nd 市区/n 屋/n 漏/v 户/q 最多/a ，/w 多达/v 五千八百/m 余/n 户/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     造成/v 屋/n 漏/v 的/u 重要/a 原因/n ，/w 是/vl 老/a 城区/n 一片/mq 陈旧/a 简陋/a 尚未/d 改造/v 的/u 房屋/n ，/w 其中/nd 不少/a 房/n 龄/n 在/p 五十/m 年/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     今天/nt 上午/nt 市/n 建委/j 召开/v 十二/m 个/q 区/n 城建/n 房地/n 部门/n 负责人/n 联席会议/n ，/w 要求/v 各/r 房管所/n 一定/d 要/vu 在/p 雨季/nt 认真/a 做好/v 服务/v 工作/n ，/w 组织/v 队伍/n 突击/v 抢修/v ，/w 确保/v 修理/v 及时/a 完好/a ，/w 真正/a 为/p 民/n 解忧/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     为/p 探索/v 解决/v 各地/nl 买/v 小商品/n 难/a 的/u 问题/n ，/w 来自/v 上海/ns 、/w 宁波/ns 、/w 合肥/ns 、/w 西安/ns 、/w 南京/ns 、/w 苏州/ns 等/u 六/m 个/q 大中城市/j 的/u 特色/n 庙宇/n 商场/n ，/w 明日/nt 在/p 宁波/ns 成立/v 第/h 一个/mq 全国性/n 的/u 庙宇/n 商场/n 小商品/n 开发/v 联合会/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这个/r 由/p 各地/nl 庙宇/n 商场/n 组成/v 的/u 跨/v 地区/n 、/w 跨行业/v 、/w 跨/v 部门/n 的/u 多功能/n 松散/a 联合体/n ，/w 将/d 收集/v 国内外/j 市场/n 的/u 小商品/n 信息/n ；/w 建立/v 共同/a 的/u 小商品/n 生产/v 基地/n ；/w 调剂/v 小商品/n 余缺/n ，/w 探索/v 新/a 的/u 服务/v 领域/n 和/c 服务/v 方式/n ；/w 发扬/v 各地/nl 庙宇/n 市场/n 、/w 旅游点/n 和/c 资源/n 的/u 优势/n ，/w 积极/a 开拓/v 创汇/n 新/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     联合会/n 成立/v 之前/nt ，/w 上海豫园商场/ni 小商品/n 行家/n 曾/d 先后/d 两/m 次/q 赴/v 宁波城隍庙商场/ni 考察/v ，/w 宁波/ns 、/w 西安/ns 、/w 合肥/ns 等/u 庙宇/n 商场/n 的/u 同行/n 也/d 到/v 沪/j 进行/v 了/u 考察/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     市/n 审计局/n 制定/v 八/m 条/q 政策/n 界限/n ，/w 坚决/a 支持/v 改革/n ，/w 促进/v 横向/a 经济/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     中/j 葡/j 关于/p 澳门/ns 问题/n 首/n 轮/n 会谈/v 结束/v ，/w 双方/n 对/p 会谈/v 结果/n 表示/v 满意/a ，/w 第二/m 轮/n 会谈/v 定于/v 九月/nt 在/p 京/j 举行/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     苏/j 将/d 为/p 已故/v 著名/a 作家/n 帕斯捷尔纳克/nh 恢复/v 名誉/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     根据/p 里根/nh 政府/n 经济/n 制裁/v 措施/n ，/w 美/j 在/p 利比亚/ns 石油/n 公司/n 停止/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     第二/m 届/q 中/j 日/j 围棋/n 擂台赛/n 昨天/nt 在/p 深圳/ns 进行/v 了/u 第八/m 盘/n 比赛/n ，/w 日本/ns 八/m 段/n 棋手/n 小林觉/nh 以/p 五/m 目/n 半/m 的/u 优势/n 击败/v 了/u 我国/n 九/m 段/n 棋手/n 曹大元/nh ，/w 使/v 日/j 方/n 以/p 五/m 比/v 三/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     下/nd 一/m 场/n 比赛/n 将于/p 下月/nt 在/p 日/j 举行/v ，/w 由/p 我国/n 八/m 段/n 棋手/n 江铸久/nh 迎战/v 小林觉/nh 。/w 
		
			
                                        361
                                     “/w 基本上/d 马虎虎/a ”/w ，/w 是/vl 日前/nt 本/r 报/n 头条/n 新闻/n 中/nd 的/u 一句话/n ，/w 说/v 的/u 是/vl 有些/m 饮料/n 监督/v 不力/a 把关/v 不/d 严/a ，/w 某些/r 卫生/n 防疫站/n 说/v 不出/v 所以然/n 来/vd ，/w 只能/vu 说/v 一/m 基本上/d 马马虎虎/a 。/w ”/w 
		
			
                                        362
                                     “/w 基本上/d ”/w 是/vl 一个/mq 不/d 肯定/d 之/u 词/n ，/w 而/c “/w 马马虎虎/a ”/w 是/vl 更/d 不/d 肯定/d 之/u 谓/v ，/w 基本上/d 马马虎虎/a ，/w 就是/d “/w 大致/d 差不多/a ”/w 或者是/v “/w 也/d 还/d 可以/vu ”/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     这样/r 的/u 态度/n ，/w 这样/r 的话/u ，/w 同/p 我们/r 要求/v 认真/a 负责/v 的/u 态度/n ，/w 严谨/a 的/u 科学/n 态度/n ，/w 相差/v 不免/v 太/d 远/a 了/u 一点/mq ，/w 它/r 真正/a 代表/v 的/u ，/w 却是/vl 一/m 种/q 官僚主义/n 的/u 不负/v 责任/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     改革/n 也/d “/w 庆/v 父/n 不/d 死/v ，/w 鲁/a 难求/v 已/r ”/w ，/w 这/r 种/q 态度/n 不/d 改/v 一/d 改/v ，/w 那么/r 不要说/v 饮料/n 卫生/n 不能/vu 改进/v ，/w 甚至/d 都会/vu 落空/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     有道是/v “/w 病从口入/i ”/w ，/w 一个/mq 细菌/n 下肚/v ，/w 带来/v 的/u 后患无穷/i ，/w 而且/c 影响/v 的/u 还/d 不仅/c 是/vl 一/m 个/q 人/n 、/w 一个/mq 家庭/n ，/w 也许/d 还是/d 一/m 大片/n ，/w 一个/mq 社会/n ，/w 你/r 讲/v “/w 基本上/d 马马虎虎/a ”/w ，/w 细菌/n 就/d 会/vu 钻/v 你/r 的/u 空子/n ，/w 弄/v 得/u 你/r 最后/n 手忙脚乱/i ，/w 六神/n 不安/a ，/w 它/r 是/vl 不同/a 你/r “/w 基本上/d ”/w ，/w 不会/vu “/w 马马虎虎/a ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     马上/d 将/d 是/vl 六月/nt 炎/n 天/nt ，/w 流火/n 烁/a 金/n ，/w 汗流浃背/i 之/u 时/nt ，/w 饮料/n 的/u 需求/n 更/d 多/a ，/w 在/p 检查/v 上/nd 要/vu 严/a 加/v 把关/v ，/w 设备/n 不/d 合格/a 的/u ，/w 要/vu 限令/v 改进/v ，/w 不/d 改进/v 的/u 应/vu 停止/v 生产/v ；/w 产品/n 不/d 合格/a 的/u ，/w 决不/d 能/vu 开放/v 绿灯/n ，/w 贻害/v 消费者/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     我们/r 要求/v 的/u 是/vl 绝对/a 可靠/a ，/w 完全/d 可以/vu 信赖/v 的/u 饮料/n ，/w 决不/d 能/vu “/w 基本上/d 马马虎虎/a ”/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     希望/v 那些/r 采取/v “/w 基本上/d 马马虎虎/a ”/w 态度/n 的/u 工作人员/n 立刻/d 改变/v 你/r 的/u 态度/n ，/w 把好/v 你/r 的/u 关/n ，/w 要/vu 认认真真/a ，/w 决不/d 能/vu 马马虎虎/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     基本上/d 马马虎虎/a 的/u 朋友们/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     佐临/nh 先生/n 点将/v ，/w 要/vu 我/r 在/p 他/r 从艺/v 五十/m 周年/nt 的/u 纪念/n 演出/v 中/nd ，/w 参演/v 《/w 夜/nt 店/n 》/w 中/nd 的/u 一/m 折/n ，/w 我/r 欣然/a 应诺/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     说实在的/i ，/w 我/r 过去/vd “/w 反串/v ”/w 过电影/v 、/w 文明/a 戏/n ，/w 而/c 一本正经/i 地/u 演/v 话剧/n 这/r 还是/d 头一遭/n ，/w 我/r 为/p 黄/nhf 老/h 对/p 我/r 的/u 信任/v 感到/v 荣幸/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     我们/r 在/p 黄/nhf 老/h 家/n 中/nd 排练/v ，/w 张伐/nh 的/u “/w 杨/nhf 七/m ”/w ，/w 程之/nh 的/u “/w 金不换/i ”/w ，/w 我/r 的/u “/w 赛观音/nh ”/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     为了/p 扮好/v 角色/n ，/w 张伐/nh 要/vu 染/v 头发/n ，/w 我/r 则/c 要/vu 做/v “/w 面部/n 牵引/v ”/w 绷紧/v 皮肤/n ，/w 只有/c 程之/nh 的/u 角色/n 是/vl 个/q 老头/n ，/w 他/r 打趣/v 道/v ：/w “/w 当年/nt 你们/r 象/v ，/w 我/r 不/d 象/v ，/w 要/vu 在/p 脸上/nl 画/v 皱纹/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     现在/nt 我/r 不必/d 画/v 了/u ，/w 与/c 当年/nt 相反/v ，/w 我/r 象/v ，/w 你们/r 不/d 象/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     说/v 得/u 大家/n 哈哈大笑/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 排练/v 过程/n 中/nd ，/w 黄/nhf 老/h 的/u 话/n 虽/c 不/d 多/a ，/w 但/c 每/r 说/v 一/m 句/q 都/d 能/vu 给/p 人/n 很/d 大/a 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 的/u 台词/n 中/nd 有/v 一/m 句/q ：/w “/w 我/r 不能/vu 白白/d 地/u 让/p 人/n 欺侮/v ，/w 在/p “/w 白白/d ”/w 两/m 个/q 字/n 上/nd 我/r 无意中/d 耍/v 了/u 京腔/n ，/w 且/c 语气/n 含糊/a ，/w 经/v 黄/nhf 老/h 指出/v ，/w 竟/d 发现/v 自己/r 许多/a 台词/n 都/d 没有/v 念/v 准/a ，/w 于是/c 我/r 重新/d 安排/v 念/v 词/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     起先/nt 我/r 叫/v 不/d 出来/vd ，/w 黄/nhf 老/h 让/p 我/r 念/v 词/n 之前/nt 提/v 一口气/n ，/w 我/r 试/v 了/u 一下/mq ，/w 果然/d 喊/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     可见/a 黄/nhf 老/h 对/p 台词/n 确实/d 非常/d 有/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     这次/r 演出/v 是/vl 十一月/nt 三十/m 日/nt 举行/v 的/u ，/w 演/v 得/u 很/d 成功/a ，/w 谢幕/v 时/nt ，/w 台上/nl 台下/nl 都/d 为/p 佐临/nh 祝贺/v ，/w 黄/nhf 老/h 淌下/v 了/u 兴奋/a 的/u 热泪/n ，/w 在/p 这/r 激动人心/i 的/u 氛围/n 中/nd ，/w 我/r 的/u 眼圈/n 也/d 红/a 了/u ，/w 历历/a 往事/n 便/d 浮现/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        381
                                     我/r 能/vu 有/v 一些/m 电影/n 和/c 舞台/n 生涯/n 可以说/v 是/vl 得/v 之于/p 黄佐临/nh 先生/n 的/u 提携/v 和/c 栽培/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     敌伪/n 时期/nt ，/w 我/r 曾/d 拍/v 过/vd 一/m 部/q 电影/n 《/w 歌坛/n 情丝/n 》/w ，/w 成绩/n 平平/a ，/w 没什么/i 影响/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     佐临/nh 看出/v 了/u 我/r 的/u 心事/n ，/w 把/p 我/r 请到/v 他/r 的/u 家中/nl ，/w 让/p 他/r 的/u 夫人/n ，/w 在/p 话剧/n 《/w 夜/nt 店/n 》/w 中/nd 扮演/v 赛观音/nh 的/u 丹尼/nh 尽全力/v 帮助/v 我/r ，/w 说完/v 戏/n 后/nd ，/w 还/d 设/v 家宴/n 招待/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     后来/nt 这/r 部/q 电影/n 拍/v 成功/a 了/u ，/w 我/r 的/u 表演/v 也/d 受到/v 一些/m 好评/n ，/w 使/v 我/r 多次/mq 受到/v 电影/n 导演/n 的/u 邀请/v ，/w 先后/d 拍/v 了/u 十几/m 部/q 电影/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     佐临/nh 先生/n 本来/d 还/d 邀/v 我/r 拍/v 一/m 部/q 《/w 大/a 马戏团/n 》/w ，/w 由于/c 我/r 当时/nt 已/d 拿/v 了/u 戏院/n 的/u 包银/n ，/w 不能/vu 去/v 香港/ns 拍/v 镜头/n ，/w 失去/v 这/r 一/m 次/q 再/d 与/c 黄/nhf 老/h 合作/v 的/u 机会/n ，/w 至今/d 想来/v 很/d 遗憾/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 由衷/a 的/u 劝告/v ，/w 使/v 我/r 永生/v 难忘/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 几/m 年/nt 来/vd ，/w 去过/v 几/m 次/q 松江/ns ，/w 每/r 去/v 松江/ns 总是/d 去/v 醉白池/ns ，/w 而/c 每次/r 去/v 醉白池/ns ，/w 也/d 总/d 有/v 一些/m 新/a 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     十二月/nt 十四/m 日/nt ，/w 编辑部/n 的/u 年轻/a 朋友/n 忽/d 发/v 雅兴/n ，/w 驱车/v 作/v 松江/ns 之/u 游/v ，/w 于是/c 我/r 又/d 去/v 了/u 一/m 次/q 醉白池/ns 。/w 
		
			
                                        389
                                     秋/nt 尽/v 江南/nl ，/w 草木/n 未/d 凋/v ，/w 而/c 细雨/n 迷蒙/a ，/w 凉意/n 袭人/v ，/w 尚未/d 进入/v 醉白池/ns ，/w 已经/d 有点/d 醉意/n 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     一/d 进/v 园门/n ，/w 导游/n 的/u 同志/n 先/d 介绍/v 醉白池/ns 的/u 由来/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     有人/r 说/v 醉白池/ns 是/vl 李太白/nh 醉酒/v 于/p 此/r ，/w 故/c 名/n ，/w 其实/d 醉白池/ns 筑/v 于/p 清代/nt 顺治/nt 年间/nt ，/w 同/p 李太白/nh 毫不相干/i ，/w 同/p 唐朝/nt 人/n 有点/d 联系/n 的/u ，/w 倒是/d 那位/r 白居易/nh 。/w 
		
			
                                        392
                                     白居易/nh 晚年/nt 居住/v 洛阳/ns ，/w 以/p 邢部尚书/n 致/v 仕/n ，/w 与/c 胡杲/nh 、/w 吉皎/nh 、/w 郑据/nh 、/w 刘真/nh 、/w 张浑/nh 、/w 狄兼谟&#183;卢贞燕集/nh ，/w 皆/d 高/a 年/nt 不/d 事/v 者/k ，/w 人/n 慕/v 之/r ，/w 绘/v 为/vl 《/w 九/m 老/n 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     这位/r 白/nhf 老先生/n 每日/nt 以/p 醉/v 为/vl 乐/v ，/w “/w 趁/p 醉/v 春/nt 多出/v ，/w 贪/v 欢喜/a 未/d 归/v 。/w ”/w 
		
			
                                        394
                                     有一天/v 有/v 位/q 朋友/n 去/v 拜访/v 他/r ，/w 他/r 做诗/v 说/v “/w 忽闻/v 叩/v 户/n 醉/v 吟/v 声/n ，/w 不觉/v 停/v 杯/n 倒/v 屐/n 迎/v ，/w 共/d 放/v 诗/n 狂/a 同/v 酒/n 癖/n ，/w 与/c 君/r 别是/vl 一/m 亲情/n 。/w ”/w 
		
			
                                        395
                                     真/d 是/vl 醉态/n 可掬/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     到了/v 宋代/nt ，/w 宰相/n 韩琦慕/nh 白居易/nh 晚年/nt 以/p 醉/v 为/vl 乐/v ，/w 筑/v 了/u 一个/mq 醉白堂/ns ，/w 苏东坡/nh 还/d 为/p 他/r 写/v 了/u 篇/q 《/w 醉白堂/ns 记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     到了/v 清代/nt ，/w 松江/ns 人/n 顾大申/nh ，/w 也/d 因/c 慕/v 白居易/nh 的/u 故事/n 因而/c 作/v 此/r 醉白池/ns ，/w 醉/v 白/a 者/k ，/w 效/n 白居易/nh 之/u 醉/v 也/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     醉白池/ns 以/p 池/n 为名/v ，/w 园林/n 布局/n ，/w 也/d 以/p 池水/n 为主/v ，/w 环/v 池/n 曲/a 廊/n 亭/n 榭/n ，/w 幽/a 秀/a 绝/v 俗/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 特别/d 欣赏/v 它/r 的/u 是/vl 廊/n 间/nd 的/u 《/w 云/n 间/nd 邦彦/n 图/n 》/w 石刻/n ，/w 集/v 近/a 百位/n 明清/nt 时代/nt 的/u 松江府/ns “/w 邦彦/n ”/w ，/w 每人/n 一/m 石/n ，/w 有/v 图/n 有/v 文/n ，/w 虽然/c 那时/r 还/d 没有/v 照相术/n ，/w 用/p 毛笔/n 画/v 出来/vd 的/u 人物/n ，/w 大同小异/i 但/c 却/d 也/d 说明/v 了/u 这个/r 地方/n 人才辈出/i ，/w 顾雍/nh 陆逊/nh 以来/nt ，/w 擅/v 名/n 江南/nl 一千/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        400
                                     据/p 松江/ns 县长/n 陈士杰/nh 同志/n 告诉/v 我/r ，/w 今天/nt 松江/ns 境内/nl ，/w 四十八万/m 人/n 口/n 中/nd 姓/v 陆/nhf 姓/v 顾/nhf 的/u 仍/d 复/a 不少/a ，/w 这/r 倒/v 很/d 说明/v 我们/r 某些/r 封建/a 传统/n 的/u 关系/n ，/w 一个/mq 大族/n ，/w 鱼龙/n 曼/v 衍/v ，/w 历/v 千/m 年/nt 而/c 难/d 衰/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 很/d 有趣/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     醉白池/ns 的/u 石刻/n 中/nd ，/w 很/d 引起/v 人/n 兴趣/n 的/u 是/vl 关羽/nh 写/v 的/u 竹/n 书/n ，/w 方孝孺/nh 写/v 的/u 草字/n ，/w 和/c 那/r 块/q “/w 十/m 鹿/n 九/m 回头/v ”/w 的/u 刻画/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     关羽/nh 的/u 竹/n 书/n 是/vl 用/p 竹叶/n 写/v 的/u ，/w 其形/n 也/d 似/v 丛/n 丛/n 竹叶/n ，/w 据说/v 这/r 是/vl 关羽/nh 当年/nt 辞/v 曹操/nh 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     关羽/nh 这个/r 人物/n ，/w 虽然/c 大家/n 都/d 见过/v 他/r “/w 看/v 春秋/n ”/w 的/u 画像/n ，/w 但是/c 这个/r “/w 解/v 良/a 武夫/n ”/w 还/d 能/vu 写/v 竹/n 书/n ，/w 而且/c 写/v 的/u 又是/vl 六朝/nt 以后/nt 才/d 有的/r 韵文/n ，/w 这/r 却/d 使/v 人/n 不大/a 相信/v 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     不过/c 这个/r 人物/n 历来/d 被/p 当作/v 忠君/v 的/u 化身/n ，/w 竹/n 书/n 之类/n ，/w 大概/d 也是/vl 这/r 类/q 宣传/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     倒是/d 方孝孺/nh 写/v 的/u “/w 正/a 心/n 诚意/n ”/w 四/m 个/q 字/n ，/w 很/d 使/v 人/n 肃然起敬/i ，/w 这位/r 出身/n 于/p 台州/ns 的/u 知识分子/n ，/w 舍生取义/i ，/w 视死如归/i ，/w 面对/v 夷/n 九族/n 的/u 威胁/v 也/d 不为所动/i ，/w 看来/v 正是/vl 得力/a 于/p 他/r 的/u 正/a 心/n 诚意/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     一个/mq 知识分子/n 言行/n 如一/v ，/w 不怕/v 牺牲/v ，/w 连/p 永乐/nt 皇帝/n 也/d 拿/p 他/r 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他/r 死/v 了/u 几/m 百年/nt 了/u ，/w 站/v 在/p 他/r 那/r 四/m 个/q 字/n 前面/nd ，/w 仍/d 觉/v 有/v 一/m 股/q 凛凛/a 正气/n ，/w 比/p 文天祥/nh 的/u 《/w 正气歌/n 》/w 更有/v 意思/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     据说/v 松江/ns 在/p 春秋/n 时代/nt ，/w 是/vl 吴王/n 寿梦/nh 的/u 养/v 鹿/n 地方/n ，/w 松江/ns 别名/n 茸城/ns ，/w 即是/vl 鹿/n 的/u 标志/n ，/w 十/m 鹿/n 九/m 回头/v ，/w 是/vl 说/v 松江/ns 人/n 不管/c 外出/v 何地/r ，/w 都/d 要/vu 回来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     其实/d 这/r 是/vl 江南/nl 生活/n 富庶/a 的/u 反映/v ，/w 晋代/nt 的/u 那位/r 张翰/nh 先生/n ，/w 为了/p 莼菜/n 和/c 鲈鱼/n ，/w 连/p 宰相/n 也/d 不干/v ，/w 秋风/n 一起/d ，/w 要/vu 回到/v 江南/nl 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     当然/d 我们/r 不/d 知道/v 季鹰/nh 东归/v ，/w 是不是/v 仅仅/d 这个/r 原因/n ，/w 但/c 无论如何/d ，/w 那/r 种/q 热爱/v 家乡/n 的/u 情操/n ，/w 是/vl 可以/vu 大大/d 肯定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     从/p 醉白池/ns 出来/vd ，/w 我/r 倒/v 觉得/v ，/w 这个/r 松江/ns 的/u 名胜/n 区/n ，/w 与其说/c 它/r 以/p 风景/n 见长/v ，/w 还/d 不如说/v 它/r 以/p 文物/n 取胜/v ，/w 站/v 在/p 这些/r 文物/n 面前/nd ，/w 我/r 真/d 觉得/v 有些/m 醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     酒徒/n 乙/n ：/w “/w 对/a ，/w 热/a 酒/n 伤/v 肝/n ，/w 冷/a 酒/n 伤/v 肺/n 。/w ”/w 
		
			
                                        413
                                     酒徒/n 乙/n ：/w “/w 可不/d 喝/v 也/d 伤人/v 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        414
                                     酒徒/n 乙/n ：/w “/w 不/d 喝/v 伤心/v 。/w ”/w 
		
			
                                        415
                                     近日/nt 去/v 安庆/ns ，/w 听说/v 陈独秀/nh 的/u 墓地/n 座落/v 在/p 距/v 市区/n 不远/a 的/u 集贤关/ns ，/w 第二/m 日/nt 便/d 欣然/a 前往/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     说/v 陈独秀/nh 的/u 墓地/n “/w 荒凉/a ”/w 也许/d 有/v 夸张/a 之/u 嫌/v ，/w 然而/c 它/r 确实/d 很/d 冷僻/a ，/w 座落/v 在/p 一/m 条/q 泥泞/a 小路/n 通向/v 的/u 杉树/n 林中/nl 。/w 
		
			
                                        417
                                     墓/n 象/n 是/vl 修整/v 过/vd 的/u ，/w 四周/nl 是/vl 白色/n 大/a 石块/n 垒起/v 的/u 墓/n 台/n ，/w 墓/n 冢/n 的/u 正/a 前/nd ，/w 矗立/v 一/m 块/q 墓碑/n ，/w 上书/v “/w 陈独秀/nh 之/u 墓/n ”/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     后背/n 的/u 碑文/n ，/w 镌刻/v 着/u 陈独秀/nh 之/u 子/n 一九四六/m 年/nt 将/p 陈独秀/nh 遗骨/n 迁/v 此/r 与/c 其母/n 合葬/v 的/u 经过/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     据说/v 这/r 碑/n 原来/d 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     一/m 位/q 大胆/a 的/u 中学生/n 对/p 此/r 颇/d 有/v 感慨/v ，/w 他/r 写/v 了/u 一/m 篇/q 文章/n 叫做/v “/w 无/v 字/n 碑/n ”/w ，/w 意思/n 是/vl 陈独秀/nh 不应/vu 无名/a 葬身/v 九泉/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     文章/n 意外/a 地/u 在/p 学生/n 作文/n 竞赛/v 中/nd 获/v 了/u 奖/n ，/w 而/c 获奖/v 的/u 文章/n 又/d 特别/d 引起/v 世人/n 的/u 瞩目/v ，/w 于是/c 政府/n 和/c 文/n 管/n 部门/n 出面/v ，/w 建起/v 了/u 这/r 座/q 墓碑/n ，/w 而且/c 竖起/v 了/u 文物/n 保护/v 单位/n 的/u 标记/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 当然/d 是/vl “/w 四人帮/n ”/w 粉碎/v 以后/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 可/vu 算是/vl “/w 解放思想/i ”/w 的/u 一个/mq 进步/a ，/w 应该/vu 受到/v 称赞/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 陈独秀/nh 墓前/nl ，/w 我/r 联想/v 起/v 徐锡麟/nh 的/u 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     它/r 座落/v 在/p 安庆/ns 市中心/n 的/u 大/a 道边/nl ，/w 车/n 驰/v 人/n 往/v ，/w 多少/r 人/n 瞩目/v 仰/v 瞻/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     而/c 这里/r ，/w 无/v 字/n 无/v 标/n ，/w 无声无息/i ，/w 那/r 真/d 有/v 天地/n 之/u 别/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     只是/d 感到/v ，/w 陈独秀/nh 的/u 墓/n ，/w 这位/r 中国共产党/ni 的/u 创始人/n 之一/m ，/w 这位/r 中国/ns 新文化运动/n 的/u 倡导者/n 的/u 墓/n ，/w 应/vu 是/vl 我国/n 的/u 重点/n 文物/n 保护/v “/w 对象/n ”/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     日本人/n 和/c 美国人/n 的/u 消费/v 习惯/n 差别/n 很/d 大/a ，/w 日本人/n 把/p 积蓄/v 花/v 在/p 饮食/n 上/nd ，/w 而/c 美国人/n 则/c 在/p 住房/n 上/nd 耗资/v 甚/d 大/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     典型/a 的/u 日本/ns 家庭/n 把/p 收入/v 的/u 百/m 分之/u 二十七/m 点/n 五/m 用于/v 饮食/n ，/w 相比之下/i ，/w 美国/ns 家庭/n 只有/c 百/m 分之/u 十六/m 点/n 二/m 。/w 
		
			
                                        430
                                     另一方面/c ，/w 日本人/n 只/d 把/p 其/r 收入/n 的/u 百/m 分之/u 五/m 用于/v 住房/n ，/w 而/c 美国人/n 则/c 在/p 住房/n 上/nd 要/vu 花去/v 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        431
                                     日本人/n 可/vu 把/p 额外/a 收入/n 的/u 百/m 分之/u 二十一/m 节省/v 下来/v ，/w 而/c 美国人/n 通常/d 只能/vu 节省/v 百/m 分之/u 五/m 点/n 七/m 。/w 
		
			
                                        432
                                     在/p 我们/r 的/u 面前/nd ，/w 站/v 着/u 一/m 位/q 身材/n 壮实/a 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 刚/d 从/p 野外/nl 跑步/v 回来/vd ，/w 浑身/n 蒸腾/v 着/u 热气/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     老人/n 穿着/n 朴素/a 平常/a ，/w 而/c 脚上/nl 的/u 一/m 双/q 铅灰色/n 的/u 轻便/a 旅游鞋/n 却是/vl 目前/nt 青年/n 人/n 中/nd 最/d 流行/v 时髦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r ，/w 就是/d 人们/n 既/c 熟悉/v 又/d 陌生/a 的/u 温玉成/nh 将军/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     说/v 熟悉/v ，/w 是/vl 因为/c 在/p 十年动乱/n 期间/nt ，/w 温玉成/nh 曾/d 担任/v 过/vd 中国人民解放军/ni 副/f 总/a 参谋长/n 兼/v 北京/ns 卫戍区/n 司令员/n ，/w 常/a 在/p 重要/a 场合/n 露面/v ；/w 说/v 陌生/a ，/w 是/vl 因为/c 自/p 一九六九/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 突然/d 销声匿迹/i 了/u ，/w 人们/n 对/p 他/r 也/d 就/d 渐渐/d 淡忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     现在/nt ，/w 温玉成/n 已经/d 离休/v ，/w 居住/v 在/p 南京市/ns 中山/ns 门外/nl 。/w 
		
			
                                        438
                                     晨起/v 跑步/v ，/w 是/vl 将军/n 晚年/nt 生活/n 中/nd 一/m 项/q 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     服装/n 是/vl 季节/nt 的/u 标志/n ，/w 但/c 这/r 一/m 条/q 对/p 将军/n 并不/d 适合/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     你/r 看/v ，/w 正值/v 隆冬/nt 时节/n ，/w 将军/n 却/d 穿着/v 一/m 件/q 薄薄/a 的/u 对/a 襟/n 毛/n 线衣/n ，/w 在/p 他/r 的/u 身上/nl 看/v 不出/v 冬/nt 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     曾/d 有/v 过/u 这么/r 一个/mq 情景/n ：/w 温玉成/nh 穿着/n 短裤/n ，/w 光/v 着/u 背/n ，/w 站/v 在/p 结冰/v 的/u 河上/nl ，/w 请/v 一/m 位/q 战士/n 舀/v 冰/n 水/n 往/p 自己/r 身上/nl 冲/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     然后/c 用/p 干/a 毛巾/n 把/p 身上/nl 的/u 皮肤/n 擦/v 得/u 红红/a 的/u ，/w 热辣辣/a 的/u ，/w 迈开/v 矫健/a 的/u 步伐/n 跑/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     那是/vl 早些年/nt 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     当然/d ，/w 现在/nt 温玉成/nh 晨跑/v 前/nd 不/d 洗/v 冷水澡/n 了/u ，/w 但/c 他/r 要/vu 做/v 一套/mq “/w 自由/a ”/w 体操/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     所谓/a “/w 自由/a ”/w 者/k ，/w 就是/d 随心所欲/i ，/w 怎样/r 舒展/v 就/d 怎样/r 动作/n ，/w 这/r 是/vl 温玉成/nh 十年/nt 内乱/n 中/nd 蹲/v “/w 牛棚/n ”/w 时/nt 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     做完/v 体操/n 就/d 跑步/v ，/w 半/m 个/q 小时/nt 五/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     无论/c 刮风/v 下雨/v ，/w 冰天雪地/i ，/w 天/nt 天/nt 如此/r 。/w 
		
			
                                        448
                                     有一次/v ，/w 住/v 在/p 温玉成/nh 家/n 的/u 一/m 位/q 篮球/n 运动员/n 要/vu 和/c 老人/n 比赛/v 长跑/n ，/w 温玉成/nh 欣然/a 应战/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     一个/mq 年逾花甲/i 的/u 老干部/n ，/w 一个/mq 二十/m 出头/v 的/u 运动员/n ，/w 实力/n 的/u 悬殊/a 显而易见/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     温玉成/nh 跑到/v 了/u 前头/nd ，/w 这位/r 运动员/n 不得不/d 在/p 老人/n 面前/nd 甘拜下风/i 。/w 
		
			
                                        451
                                     “/w 晨起/v 跑步/v ，/w 贵在/v 坚持/v ”/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     对于/p 温玉成/nh 将军/n 来说/v ，/w 做到/v 这/r 一点/mq 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     那是/vl 一九六九/m 年/nt ，/w 温玉成/nh 由于/c 不/d 同意/v 江青/nh 、/w 黄永胜/nh 等/u 人/n 的/u 倒行逆施/i ，/w 被/p 作为/v “/w 不/d 适应/v 北京/ns 阶级斗争/n 需要/n ”/w （/w 林彪/nh 语/n ）/w 的/u 人/n ，/w 迁/v 调到/v 成都/ns 军区/n 任/v 副/f 司令员/n 。/w 
		
			
                                        454
