
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     由于/c 本/r 书/n 中/nd 所/u 讨论/v 的/u 都/d 是/vl 简单/a 随机/v 样本/n ，/w 因此/c 今后/nt 简称为/v 样本/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     气象学/n 原理/n 告诉/v 我们/r ，/w 大气/n 现象/n 的/u 变化/v 是/vl 具有/v 持续性/n 和/c 后效/n 性/n （/w 即/d 现在/nt 影响/v 未来/nt ）/w 的/u ，/w 一/m 种/q 现象/n 出现/v 以后/nt ，/w 往往/d 会/vu 影响/v 另/r 一/m 种/q 现象/n 出现/v 的/u 机会/n ，/w 因此/c ，/w 样本/n 的/u 独立性/n 常常/d 不能/vu 完全/d 满足/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     但是/c ，/w 随着/p 间隔/v 时段/n 的/u 增长/v ，/w 大气/n 现象/n 的/u 持续性/n 和/p 后效/n 性/k 往往/d 迅速/a 减弱/v ，/w 因此/c ，/w 在/p 实际/a 工作/n 中/nd ，/w 都/d 把/p 这/r 种/q 观测/v 序列/n 近似/v 地/u 看作/v 简单/a 随机/v 样本/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     气象/n 资料/n 日积月累/i ，/w 观测/v 项目/n 名目繁多/i ，/w 为了/p 用/v 观测/v 资料/n 推断/v 气象/n 要素/n 总体/n 的/u 概率/n 特征/n ，/w 必须/d 对/p 它/r 进行/v 加工/v 整理/v ，/w 以便/c 从中/d 提/v 练出/v 能/vu 反映/v 总体/n 特征/n 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     观测/v 资料/n 加工/v 整理/v 的/u 第一/m 项/q 工作/n 就是/d 统计/v 观测/v 值/n 的/u 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     首先/d 介绍/v 频率/n 分布/v 函数/n 的/u 统计/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     设/v □/w ，/w □/w ，/w …/w □/w 是/vl 气象/n 要素/n 的/u ｎ/ws 个/q 观测/v 值/n ，/w 将/p 它们/r 按/p 由小到大/i 顺序/n 排列/v 为/vl 若/c 以/p □/w （/w ｘ/ws ）/w ＝/w □/w （/w ＜/w ｘ/ws ）/w 表示/v 上述/v 观测/v 值/n 中/nd 气象/n 要素/n 的/u 值/n 小于/v 数/n ｘ/ws 的/u 频率/n ，/w 则/c 函数/n 称为/vl 观测/v 值/n □/w ，/w □/w ，/w …/w □/w 的/u 频率/n 分布/v 函数/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     由于/c 观测/v 值/n 是/vl 一个/mq 样本/n ，/w 所以/c 也/d 称/v 样本/n 分布/v 函数/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     一般/a 把/p 气象/n 要素/n 的/u 真实/a 概率/n 分布/v 称为/v 理论/n 分布/v ，/w 而/c 观测/v 值/n 是/vl 由/p 试验/v （/w 观测/v ）/w 得到/v 的/u 资料/n ，/w 因此/c □/w （/w ｘ/ws ）/w 又/d 称为/v 经验/n 分布/v 函数/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     还/d 由于/c 此/r 式/n 中/nd 的/u 频率/n 是/vl 观测/v 值/n 小于/v 某/r 数/n ｘ/ws 的/u 频率/n ，/w /ws 当/p ｘ/ws 由小到大/i 变化/v 时/nt ，/w 频率/n 亦/d 由小到大/i 累加/v ，/w 为/p 区别/v 于/p 观测/v 值/n 出现/v 在/p 某/r 区间/nl （/w 例如/v （/w □/w ，/w □/w ）/w ）/w 中/nd 的/u 频率/n ，/w 所以/c 实际/a 工作/n 中/nd 又称/v 它/r 为/vl 累积/v 频率/n 分布/v 函数/n ，/w 简称/v 累积/v 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     实际/a 工作/n 中/nd ，/w 除/p 需/v 按/p 由小到大/i 的/u 顺序/n 统计/v 频率/n 分布/v 外/nd ，/w 有时/d 还要/vu 按/p 由/p 大/a 到/v 小/a 的/u 顺序/n 统计/v 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     此时/nt 将/p 观测/v 值/n 排列/v v/vl 则/c 函数/n 亦/d 称为/v 观测/v 值/n （/w □/w ，/w □/w ，/w …/w □/w ）/w 的/u 累积/v 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     为了/p 与/c （/w ４/m ．/w ２/m ．/w ２/m ）/w 式/k 定义/n 的/u 频率/n 分布/v 区别/v 起见/v ，/w 常/d 称/v □/w 为/vl 不及/a 累积/v 频率/n 分布/v ，/w 称/v □/w （/w ｘ/ws ）/w 为/vl 超过/v 累积/v 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     表/n ４/m ．/w １/m 即/d 为/vl 按/p （/w ４/m ．/w ２/m ．/w ２/m ）/w 及/c （/w ４/m ．/w ２/m ．/w ４/m ）/w 式/k 计算/v 的/u １８７３/m 至/v １９７２/m 年/nt 上海/ns 年/nt 降水量/n 累积/v 频率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     若/c 以/p 横/a 坐标/n 表示/v ｘ/ws ，/w 纵/a 坐标/n 表示/v □/w （/w ｘ/ws ）/w 或/c □/w （/w ｘ/ws ）/w ，/w 将/p 各/r 观测/v 值/n 的/u 累积/v 频率/n 点/n 绘/v 在/p 图上/nl ，/w /ws 用/v 阶梯/n 形/n 折/v 线/n 联结/v 各/r 点/n 得到/v 的/u 图形/n 称为/v 累积/v 频率/n 曲线/n 或/c 经验/n 分布/v 曲线/n 或/c 样本/n 分布/v 曲线/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     图/n ４/m ．/w １/m 即/d 为/vl 上海/ns 年/nt 降水量/n 累积/v 频率/n 曲线/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     除/p 可/vu 用/v 累积/v 频率/n 分布/v 来/vd 描述/v 观测/v 值/n 的/u 分布/v 外/nd ，/w 也/d 可以/vu 象/p 概率/n 分布/v 一样/a 用/v 频率/n 分布/v 列/v 来/vd 描述/v 离散/v 型/n 气象/n 变量/n 观测/v 值/n 的/u 分布/v ，/w 用/v 频率/n 直/a 方/n 图/n 来/vd 描述/v 连续/v 型/k 气象/n 变量/n 观测/v 值/n 的/u 分布/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     上/nd 一/m 章/n ，/w 我们/r 介绍/v 了/u 用/v 观测/v 资料/n 估计/v 气象/n 要素/n 概率/n 分布/v 特征/n 值/n 的/u 理论/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     但是/c ，/w 实践/v 中/nd 提出/v 的/u 许多/a 问题/n 还不是/v 估计/v 理论/n 所/u 能/vu 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     类似/v 这些/r 问题/n ，/w 不仅/c 是/vl 要/vu 找到/v 适当/a 的/u 估计/v 量/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 要/vu 对/p 总体/n 的/u 特征/n 值/n 作出/v 某种/r 假设/n ，/w 然后/c 利用/v 适当/a 的/u 方法/n 检验/v 这/r 种/q 假设/v 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 种/q 统计/v 推断/v 方法/n 就/d 称为/v 统计/v 假设/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     统计/v 假设/v 检验/v 包括/v 两/m 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     一/m 类/n 是/vl 已经/d 知道/v 随机/v 变量/n 分布/v 函数/n 的/u 形式/n ，/w 但/c 其中/nd 包含/v 几个/mq 未知/v 的/u 参数/n ，/w 要求/v 检验/v 这些/r 参数/n 是否/d 等于/v 某些/r 已知/v 的/u 数值/n ，/w 这/r 类/n 问题/n 称为/v 参数/n 的/u 假设/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     另/r 一/m 类/n 是/vl 随机/v 变量/n 的/u 分布/v 函数/n 未知/v ，/w 要/vu 检验/v 它/r 是否/d 服从/v 某/r 一/m 已知/v 的/u 分布/v ，/w 这/r 类/n 问题/n 称为/v 分布/v 的/u 假设/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     本章/n 先/d 介绍/v 第一/m 类/n 问题/n ，/w 下/nd 一/m 章/n 再/d 讨论/v 第二/m 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 假设/v 检验/v 理论/n 中/nd ，/w 把/p 所/u 要/vu 检验/v 的/u 假设/v 称为/v 原/a 假设/n ，/w 并/c 以/p □/w 表示/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     例如/v ，/w 在/p 前面/nd 的/u 第/h 一个/mq 例子/n 中/nd ，/w 可/vu 把/p &quot;/w 甲/n 乙/n 两/m 站/n 年/nt 平均/a 气温/n 相等/v &quot;/w 作为/n 原/a 假设/n ，/w 在/p 第二/m 个/q 例子/n 中/nd 可/vu 把/p &quot;/w 雨/n 日/nt 条件/n 概率/n 等于/v 气候/n 概率/n ，/w &quot;/w 作为/v 原/a 假设/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     应当/vu 指出/v ，/w 当/p 对/p 总体/n 其一/r 特征/n 值/n 提出/v 原/a 假设/n 来/vd 检验/v 时/nt ，/w 实际上/nl 意味/n 着/u 除/v 原/a 假设/n 所/u 提出/v 的/u 值/n 外/nd ，/w 该/vu 特征/n 值/n 还/d 可能/vu 取/v 其它/r 数值/n （/w 如果/c 不是/vl 这样/r ，/w 就/d 无须/d 检验/v 了/u ）/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 假设/v 检验/v 理论/n 中/nd ，/w 把/p 原/a 假设/n 以外/nd 的/u 那些/r 值/n 称为/v 备/v 择/v 假设/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     例如/v ，/w 若/c 正/a 态/n 总体/n 的/u 平均数/n 未知/v ，/w 但/c 知道/v 它/r 的/u 取/v 值/n 域/n 为/vl ｍ/ws ＞/w ０/m ，/w 我们/r 要/vu 检验/v 原/a 假设/n &quot;/w ｍ/ws ＝/w □/w &quot;/w ，/w 这样/r ，/w 除/p □/w 以外/nd 的/u 一切/r 正/a 实数/n 都/d 是/vl 备/v 择/v 假设/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     一般来说/c ，/w 假设/v 检验/v 除/v 研究/v 原/a 假设/n 外/nd ，/w 还要/vu 研究/v 备/v 择/v 假设/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     但是/c ，/w 如果/c 在/p 假设/v 检验/v 中/nd 只/d 提出/v 原/a 假设/n ，/w 检验/v 的/u 目的/n 只是/d 通过/p 实测/v 资料/n 来/vd 判断/v 是/vl 接受/v 还是/d 拒绝/v 这个/r 假设/n ，/w 那么/r 这/r 种/q 假设/n 检验/v 称为/v 显著/a 性/k 测验/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     如果/c 检验/v 的/u 结果/n 否定/v 了/u 原/a 假设/n ，/w 就/d 说/v （/w 假设/n 与/c 实际/n ）/w 差异/n 显著/a ，/w 如果/c 检验/v 的/u 结果/n 不能/vu 否定/v 原/a 假设/n ，/w 就/d 说/v （/w 假设/n 与/c 实际/n ）/w 无/v 显著/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     本/r 书/n 中/nd 所/u 讨论/v 的/u 主要/a 就是/d 显著/a 性/k 测验/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     下面/nd 我们/r 用/v 一个/mq 例子/n 来/vd 说明/v 假设/v 检验/v 的/u 基本/a 思路/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 这个/r 问题/n 中/nd ，/w 假设/v ｍ/ws ＝/w □/w ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w ，/w 然后/c 检验/v 这个/r 假设/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     我们/r 知道/v ，/w 样本/n 的/u 平均值/n 是/vl 一个/mq 随机/v 变量/n ，/w 假如/c 总体/n 的/u 平均值/n 确实/d 等于/v ５/m ．/w ０/m ℃/w ，/w 那么/r 由于/c 抽样/v 的/u 随机性/n ，/w 样本/n 平均值/n 往往/d 也/d 不会/vu 刚好/d 等于/v ５/m ．/w ０/m ℃/w ，/w 即/d 它/r 与/c 真值/v 总是/d 存在/v 偏差/n 的/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     如果/c 是/vl 前者/n ，/w 就/d 没有/v 理由/n 否定/v ｍ/ws ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 假设/n ，/w 如果/c 是/vl 后者/n ，/w 就/d 应当/vu 否定/v 这个/r 假设/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     我们/r 知道/v ，/w 若/c 假设/v 成立/v ，/w 则/c 一月/nt 平均/a 气温/n 应/vu 服从/v 正/a 态/n 分布/v Ｎ/ws （/w ５/m ．/w ０/m ℃/w ；/w １/m ．/w ６/m ）/w ，/w 从/p 这个/r 总体/n 中/nd 抽出/v 的/u 容量/n 为/vl １０/m 的/u 样本/n 的/u 平均值/n □/w 应/vu 服从/v 正/a 态/n 分布/v Ｎ/ws （/w ５/m ．/w ０/m ；/w １/m ．/w ６/m ／/w □/w ）/w ；/w 于是/c 不/d 难求/v 得/u 这就是说/i ，/w 若/c ｍ/ws ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w 成立/v ，/w 那么/r 在/p 观测/v １０００/m 个/q 容量/n 为/vl １０/m 年/nt 的/u 样本/n 中/nd ，/w 只有/d ３/m 个/q 样本/n 的/u 平均值/n 与/c ５/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 的/u 绝对值/n 等于/v 或/c 大于/v １/m ．/w ５/m ℃/w ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 概率/n 很/d 小/a 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     实践/v 经验/n 证明/v ，/w 一个/mq 概率/n 很/d 小/a 的/u 事件/n ，/w 在/p 一/m 次/q 试验/v 中/nd 实际上/nl 可以/vu 认为/v 是/vl 不/d 可能/vu 发生/v 的/u ，/w 这/r 就是/vl 所谓/a 实际/a 推断/v 原理/n 或/c 小/a 概率/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     按照/p 这个/r 原理/n ，/w 若/c ｍ/ws ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w 成立/v ，/w 那么/r 在/p 只/d 抽/v 一个/mq 容量/n 为/vl １０/m 的/u 样本/n 的/u 情况/n 下/nd （/w 即/d 只/d 进行/v 了/u 一/m 次/q 试验/v ）/w ，/w 这个/r 样本/n 的/u 平均值/n 与/c ５/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 的/u 绝对值/n 不应/vu 等于/v 或/c 大于/v １/m ．/w ５/m ℃/w ，/w 但/c 现在/nt 实测/v 资料/n 的/u 平均值/n 与/c ５/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 为/vl -/w １/m ，/w ５/m ℃/w ，/w 这就是说/i ，/w 一个/mq 本/d 不应/vu 发生/v 的/u 事件/n 却/d 发生/v 了/u ，/w 这/r 与/c 实际/a 推断/v 原理/n 相/d 矛盾/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     显然/a ，/w 可以/vu 这样/r 解释/v 产生/v 这/r 一/m 矛盾/n 的/u 原因/n ，/w 即/d 这个/r 样本/n 不是/vl 从/p ｍ/ws ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w ，/w ＝/w １/m ．/w ６/m 的/u 正/a 态/n 总体/n 中/nd 抽出/v 来/vd 的/u ，/w 也就是说/c ｍ/ws ＝/w ５/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 假设/v 不/d 成立/v ，/w 于是/c 我们/r 拒绝/v 这/r 一/m 假设/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     如果/c 假设/v ｍ/ws ＝/w ４/m ．/w ０/m ℃/w ，/w 那么/r 它/r 与/c 样本/n 平均值/n 的/u 偏差/n 是/vl -/w ０/m ．/w ５/m ℃/w ，/w 我们/r 同样/a 可/vu 求得/v 这就是说/i ，/w 从/p ｍ/ws ＝/w ４/m ．/w ０/m ，/w ＝/w １/m ．/w ６/m 的/u 正/a 态/n 总体/n 中/nd 每/r 抽/v １００/m 个/q 容量/n 为/vl １０/m 的/u 样本/n ，/w 平均/a 就/d 有/v ３２/m 个/q 样本/n 的/u 平均值/n 与/c ４/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 会/vu 超出/v ［/w -/w ０/m ．/w ５/m ，/w ＋/w ０/m ．/w ５/m ］/x 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     也就是说/c ，/w 若/c 只/d 抽/v 一个/mq 容量/n 为/p １０/m 的/u 样本/n ，/w 那么/r ，/w 它/r 的/u 平均值/n 与/c ４/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 是/vl 很/d 可能/vu 超出/v 上述/v 范围/n 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     现在/nt 这个/r 实测/v 样本/n 的/u 平均值/n 与/c ４/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 偏差/n 为/vl -/w ０/m ．/w ５/m ℃/w ，/w 因此/c ，/w 没有/v 理由/n 否定/v 它/r 是/vl 从/p ｍ/ws ＝/w ４/m ．/w ０/m ℃/w ，/w ＝/w １/m ．/w ６/m 的/u 正/a 态/n 总体/n 中/nd 抽出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 没有/v 更/d 多/a 的/u 观测/v 资料/n 之前/nt ，/w 只能/vu 接受/v ｍ/ws ＝/w ４/m ．/w ０/m ℃/w 的/u 假设/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     从/p 上面/nd 的/u 讨论/v 中/nd 可以/vu 看到/v ，/w 在/p 假设/v 检验/v 中/nd ，/w 接受/v 或/c 拒绝/v 原/a 假设/n 的/u 决定/n 是/vl 根据/p 样本/n 特征/n 值/n 与/c 假设/v 值/n 的/u 偏差/n 超出/v 一定/a 界限/n 的/u 概率/n 作出/v 的/u ，/w 如果/c 这个/r 概率/n 很/d 小/a ，/w 就/d 拒绝/v 假设/v ，/w 如果/c 这个/r 概率/n 较/d 大/a ，/w 就/d 接受/v 假设/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     这里/r 显然/a 有/v 一个/mq 标准/n 问题/n ，/w 也就是说/c ，/w 要/vu 规定/v 一个/mq 很/d 小/a 的/u 概率/n ａ/ws 作为/v 临界/v 值/n ，/w 使得/v 当/p 上述/v 偏差/n 超出/v 规定/v 界限/n 的/u 概率/n 小于/v 或/c 等于/v ａ/ws 时/nt ，/w 就/d 拒绝/v 原/a 假设/n ，/w 反之/c ，/w 就/d 接受/v 原/a 假设/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     这个/r 临界/v 概率/n ａ/ws 称为/v 显著/a 性/k 水平/n 或/c 信/n 度/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     气候/n 资料/n 统计/v 分析/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 揭示/v 各地/nl 的/u 气候/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     为/p 使/v 统计/v 结果/n 能/vu 正确/a 地/u 反映/v 各地/nl 的/u 气候/n 特征/n ，/w 必须/d 对/p 资料/n 的/u 质量/n 进行/v 分析/v ，/w 以/p 确定/v 其/r 使用价值/n ，/w 这/r 就是/vl 气候/n 资料/n 审查/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     对/p 气候/n 资料/n 质量/n 的/u 要求/n ，/w 主要/a 有/v 下列/v 四/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     准确性/n 的/u 审查/v 主要/a 是/vl 检查/v 资料/n 中/nd 有无/v 明显/a 的/u 过失/n 误差/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     如果/c 发现/v 这/r 种/q 误差/n ，/w 应/vu 将/p 其/r 改正/v 或/c 订正/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     对/p 无法/d 改正/v 或/c 订正/v 的/u 明显/a 错误/n 记录/v ，/w 则/c 应/vu 考虑/v 是否/d 不/d 参加/v 统计/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     精确性/n 的/u 审查/v 主要/a 是/vl 检查/v 记录/v 是否/d 达到/v 了/u 规定/v 的/u 精度/n ，/w 例如/v 气温/n 是/vl ０/m ．/w １/m ℃/w ，/w 气压/n 是/vl ０/m ．/w １/m 毫/n 巴/v ，/w 降水量/n 是/vl ０/m ．/w １/m 毫米/q 等/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     精度/n 不够/a 会/vu 影响/v 分/v 折/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     对/p 观测/v 随机/v 误差/n 较/d 大/a 的/u 一些/m 项目/n ，/w 过/d 高/a 的/u 记录/v 精度/n 也/d 没有/v 实际/a 意义/n ，/w 徒然/d 增加/v 资料/n 处理/v 的/u 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     如果/c 一个/mq 测/v 站/n 得到/v 的/u 气象/n 记录/v 序列/n 仅仅是/v 气候/n 实际/n 变化/v 的/u 反映/n ，/w 那么/r ，/w 这样/r 的/u 资料/n 就是/vl 均一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     测/v 站/n 位置/n 的/u 迁移/v ，/w 周围/nd 环境/n 的/u 改变/v ，/w 观测/v 仪器/n 和/c 安装/v 方法/n 的/u 更新/v ，/w 观测/v 时/nt 制/n 的/u 改变/v 等等/u ，/w 都/d 可能/vu 使/v 观测/v 序列/n 发生/v 改变/v ，/w 这些/r 改变/v 都/d 不是/vl 实际/n 气候/n 变化/v 的/u 反映/n ，/w 因而/c 破坏/v 了/u 资料/n 的/u 均一/a 性/k 。/w 
		
			
                                        61
                                     对/p 不均/a 一/m 的/u 资料/n 应该/vu 加以/v 订正/v 或者/c 在/p 分/v 折/v 中/nd 注意/v 到/v 使/v 均一/a 性/k 破坏/v 的/u 那些/r 因素/n 的/u 作用/n ，/w 作出/v 恰当/a 的/u 分析/v 结论/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     气候/n 资料/n 的/u 代表性/n 指/v 它/r 能否/d 反映/v 我们/r 研究/v 地区/n 范围/n 内/nd 的/u 气候/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     一般来说/c ，/w 由于/c 地理/n 环境/n 的/u 差异/n ，/w 各个/r 测/v 站/n 所/u 能/vu 代表/n 的/u 范围/n 是/vl 很/d 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     因此/c ，/w 在/p 不同/a 目的/n 、/w 不同/a 尺度/n 的/u 气候/n 分析/v 中/nd ，/w 同一/a 测/v 站/n 代表性/n 的/u 结论/n 也/d 可以/vu 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     例如/v ，/w 河谷/n 中/nd 的/u 测/v 站/n ，/w 由于/c 地形/n 对/p 降水/v 的/u 影响/v ，/w 降水量/n 常常/d 偏/d 大/a ，/w 在/p 大/a 范围/n 气候/n 分析/v 中/nd ，/w 由于/c 它/r 不能/vu 反映/v 广大/a 非/d 河谷/n 地区/n 的/u 气候/n 特征/n ，/w 因此/c 是/vl 没有/v 代表性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     但是/c ，/w 在/p 中/nd 小/a 尺度/n 的/u 气候/n 分析/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 如果/c 要/vu 分析/v 地形/n 对/p 降水量/n 的/u 影响/v 时/nt ，/w 河谷/n 测/v 站/n 的/u 资料/n 就是/vl 有/v 代表性/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     一般来说/c ，/w 只要/vu 观测/v 场地/n 的/u 设置/v 符合/v 规范/n 要求/n ，/w 气象站/n 的/u 资料/n 都/d 能/vu 代表/v 类似/v 地理/n 环境/n 下/nd 相当/d 大/a 范围/n 内/nd 的/u 气候/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 气候/n 分析/v 中/nd ，/w 为了/p 研究/v 气候/n 空间/n 变化/v 和/c 时间/n 变化/v 的/u 规律/n ，/w 必须/d 了解/v 各/r 地区/n 或/c 各/r 时期/nt 气候/n 的/u 差异/n 和/c 联系/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 就要/vu 比较/v 各/r 地区/n 或/c 各/r 时期/nt 的/u 气候/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 作/v 空间/n 比较/v 时/nt ，/w 要求/v 各/r 测/v 站/n 的/u 资料/n 都/d 是/vl 在/p 相同/a 的/u 观测/v 时期/nt 内/nd 取得/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 因为/c 气候/n 状况/n 既/c 有/v 明显/a 的/u 年/nt 际/n 变化/v ，/w 还/d 存在/v 着/u 各种/r 不同/a 时间/n 尺度/n 的/u 周期/nt 振动/v 和/c 长期/nt 趋势/n ，/w 比较/v 的/u 时期/nt 不同/a ，/w 不同/a 测/v 站/n 的/u 资料/n 反映/v 了/u 周期/nt 振动/v 成长期/nt 趋势/n 的/u 不同/a 阶段/n ，/w 从而/c 会/vu 使/v 比较/v 失去/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 作/v 时间/n 比较/v 时/nt ，/w 由于/c 类似/v 的/u 原因/n ，/w 通常/d 也/d 要求/v 所/u 比较/v 的/u 资料/n 有/v 相同/a 的/u 长度/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     对于/p 观测/v 时期/nt （/w 或/c 长度/n ）/w 不同/a 的/u 资料/n 进行/v 空间/n （/w 或/c 时间/n ）/w 比较/v 时/nt ，/w 原则上/n 都/d 应/vu 先/d 用/v 适当/a 的/u 方法/n 加以/v 订正/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这些/r 订正/v 方法/n 就是/d 我们/r 后面/nl 要/vu 详细/a 讨论/v 的/u 气候/n 资料/n 的/u 序列/n 订正/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     气候/n 资料/n 的/u 审查/v 是/vl 一/m 种/q 复杂/a 而/c 细致/a 的/u 工作/n ，/w 不仅/c 要/vu 具备/v 一定/a 的/u 气象学/n 、/w 天气/n 学/k 、/w 气候/n 学/k 和/c 气象/n 观测/v 的/u 知识/n ，/w 而且/c 需要/v 相当/d 丰富/a 的/u 气候/n 资料/n 实际/n 工作/n 经验/n ，/w 才能/c 把/p 工作/n 做好/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     气候/n 资料/n 审查/v 方法/n 可/vu 分为/v 技术性/n 检查/v 和/c 合理性/n 检查/v 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     技术性/n 检查/v 主要/a 是/vl 从/p 下列/v 几/m 方面/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     （/w １/m ）/w 查阅/v 测/v 站/n 的/u 历史/n 沿革/n 记载/v 和/c 资料/n 的/u 说明/v 等/u ，/w 分析/v 是否/d 存在/v 测/v 站/n 迁移/v 、/w 仪器/n 和/c 观测/v 方法/n 的/u 更新/v 、/w 观测/v 时/nt 制/n 的/u 改革/v 等/u 引起/v 的/u 资料/n 不/d 均一/a 性/k 。/w 
		
			
                                        78
                                     （/w ２/m ）/w 根据/p 观测/v 规范/n 、/w 统计/v 规定/v ，/w 检查/v 观测/v 记录/v 和/c 统计/v 结果/n 是否/d 符合/v 规定/n ，/w 核对/v 统计/v 计算/v 有否/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     （/w ３/m ）/w 检查/v 同一/a 要素/n 的/u 各个/r 统计/v 项目/n 之间/nd 是否/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     合理性/n 检查/v 主要/a 以/p 气象学/n 、/w 天气/n 学/k 、/w 气候/n 学/k 知识/n 为/vl 依据/n ，/w 从/p 气象/n 要素/n 的/u 时/nt 、/w 空/n 变化/v 规律/n 和/p 各/r 要素/n 间/n 的/u 相互/d 联系/n 规律/n 出发/v ，/w 分析/v 气候/n 资料/n 是否/d 合理/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     合理性/n 检查/v 的/u 基本/a 方法/n 可/vu 择要/v 列举/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     （/w １/m ）/w 本/r 站/n 前/nd 后期/nt 资料/n 比/v 审/v 法/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     气候/n 变化/v 是/vl 缓慢/a 的/u 、/w 连续/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     因此/c 虽然/c 逐年/d 的/u 观测/v 值/n 并不/d 一样/a ，/w 但/c 它们/r 应/vu 在/p 一个/mq 大致/d 的/u 水平/n 上/nd 随机/v 波动/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     如果/c 通过/p 前/nd 后期/nt 资料/n 的/u 对比/v ，/w 发现/v 资料/n 序列/n 中/nd 存在/v 明显/a 的/u 不/d 连续/v 变化/v ，/w 则/c 可能/vu 存在/v 非/d 均一/a 性/k ，/w 应该/vu 配合/v 测/v 站/n 历史/n 沿革/n 情况/n 作/v 进一步/v 的/u 分析/v 判断/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     （/w ２/m ）/w 区域/n 资料/n 比/v 审/v 法/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     相邻/v 测/v 站/n 由于/c 受/v 同一/a 天气/n 系统/n 的/u 影响/v ，/w 常常/d 有/v 相当/d 好/a 的/u 一致性/n 和/c 相关性/n ，/w 相邻/v 测/v 站/n 气象/n 要素/n 之间/nd 的/u 相互/d 联系/n 规律/n ，/w 可以/vu 成为/v 我们/r 发现/v 和/c 订正/v 错误/n 记录/v 的/u 重要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     （/w ３/m ）/w 气象/n 要素/n 相关/v 法/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     各种/r 不同/a 的/u 气象/n 要素/n 从/p 不同/a 的/u 侧面/nd 描写/v 了/u 一/m 地/n 的/u 天气/n 气候/n 特征/n ，/w 它们/r 之间/nd 存在/v 着/u 各种/r 不同/a 程度/n 的/u 相关/v ，/w 在/p 实际/n 工作/n 中/nd ，/w 常常/d 用/v 同一/a 测/v 站/n 或者/d 若干/m 个/q 地理/n 环境/n 相似/v 测/v 站/n 的/u 相关/v 密切/a 的/u 两/m 个/q 要素/n 的/u 观测/v 值/n 作成/v 相关/v 图/n 进行/v 审查/v ，/w 当/p 资料/n 符合/v 要求/n 时/nt ，/w 所有/a 点子/n 应/vu 密集/v 地/u 落/v 在/p 一/m 根/q 曲线/n 或/c 直线/n 附近/n ，/w 如果/c 个别/a 点子/n 明显/a 偏离/v 相关/v 线/n ，/w 则/c 这个/r 点子/n 的/u 观测/v 值/n 可能/vu 有/v 明显/a 的/u 误差/n 。/x 
		
			
                                        90
                                     气象学/n 与/c 气候/n 学/k 发展/v 的/u 萌芽/n 时期/nt 主要/a 是/vl 指/v 十/m 六/m 世纪/nt 中叶/nt 以前/nt 这/r 一/m 段/q 漫长/a 时期/nt ，/w 这/r 时期/nt 的/u 特点/n 是/vl 由于/c 人类/n 生活/n 和/c 生产/v 的/u 需要/n ，/w 进行/v 一些/m 零星/a 的/u 、/w 局部/n 的/u 气象/n 观测/v ，/w 积累/v 了/u 一些/m 感性认识/n 和/c 经验/n ，/w 对/p 某些/r 天气/n 现象/n 做出/v 一定/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     我国/n 在/p 这/r 一/m 时期/nt 在/p 气象学/n 中/nd 也/d 有/v 不少/a 成就/n ，/w 而且/c 是/vl 居于/v 世界/n 领先/v 行列/n 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     远/a 在/p 三千/m 年前/nt 殷/nt 代/nt 甲骨文/n 中/nd 已/d 有/v 关于/p 风/n 、/w 云/n 、/w 雨/n 、/w 雪/n 、/w 虹/n 、/w 霞/n 、/w 龙/n 卷/v 、/w 雷暴/n 等/u 文字/n 记载/v ，/w 还/d 常/d 卜/v 问/v 未来/nt 十/m 天/nt 的/u 天气/n ，/w 称为/v 卜/v 旬/nt ，/w 并/c 将/p 实况/n 记录/v 下来/vd 以资/v 验证/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     周代/nt 曾经/d 设立/v 了/u 进行/v 天文/n 和/c 云气/n 光/n 象/n 观测/v 的/u 高台/n （/w 灵台/n 、/w 清/a 台/n 、/w 观/v 台/n ）/w ，/w 建立/v 有关/v 部门/n ，/w 专/a 司/n 观测/v 工作/n ，/w 其中/nd 就/d 有/v 观测/v &quot;/w 云/n 物/n &quot;/w 来/vd 判断/v 未来/nt 天气/n 变化/v 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     春秋/n 战国/nt 时代/nt 已/d 能/vu 根据/p 风/n 、/w 云/n 、/w 物/n 候/n 的/u 观测/v 记录/v ，/w 确定/v 廿/m 四/m 节气/n ，/w 对/p 指导/v 黄河/ns 流域/n 的/u 农业/n 生产/v 季节/nt 意义/n 很/d 大/a ，/w 并/c 沿用/v 到/v 现代/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     秦汉/nt 时代/nt 还/d 出现/v 了/u 《/w 吕氏春秋/n 》/w 、/w 《/w 淮南子/nh 》/w 、/w 和/c 《/w 礼记/n 》/w 等/u 内容/n 涉及/v 物/n 候/n 的/u 书籍/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 早/a 的/u 关于/p 物/n 候/n 学/k 的/u 文献/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     气象/n 观测/v 仪器/n 也是/vl 我国/n 最/d 早/a 发明/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 西汉/nt 时/nt （/w 公元前/nt １０４/m 年/nt ）/w 已/d 盛行/v 伣/n 、/w 铜/n 凤凰/n 和/c 相/v 风/n 铜/n 鸟/n 等/u 三/m 种/q 风向/n 器/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     到/v 唐代/nt 又/d 发展/v 到/v 在/p 固定/v 的/u 地方/n 用/v 相/v 风/n 鸟/n ，/w 在/p 军队/n 中/nd 则/c 用/v 鸡毛/n 编成/v 的/u 风向/n 器/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 唐代/nt 李淳风/nh 所/u 著/v 《/w 乙/n 已/d 占/v 》/w 一/m 书/n 中/nd 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 常住/v 安居/v ，/w 宜/d 用/v 鸟/n 候/n ，/w 军旅/n 权/n 设/v ，/w 宜/d 用/v 羽/n 占/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     欧洲/ns 到/v 十二/m 世纪/nt 也/d 有/v 用/v 候/n 风/n 鸟/n 测风/v 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     我国/n 在/p 西汉/nt 时/nt 就/d 利用/v 羽毛/n 、/w 木炭/n 等/u 物/n 的/u 吸湿/v 特性/n 来/vd 测量/v 空气/n 湿度/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     宋代/nt 曾/d 有/v 僧/n 赞宁/nh （/w 公元/nt 十/m 世纪/nt 人/n ）/w 利用/v 土/n 炭/n 温度计/n 来/vd 预报/v 晴雨/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 欧洲/ns ，/w 十五/m 世纪/nt 出现/v 用/v 比较/v 羊毛/n 和/c 石块/n 的/u 相对/a 重量/n 来/vd 测/v 空气/n 温度/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     我国/n 古代/nt 对/p 降水/v 的/u 观测/v 十分/d 重视/v ，/w 降水/v 记录/v 亦/d 最/d 早/a ，/w 据/p 《/w 后汉书/n 》/w 记载/v ，/w 在/p 当时/nt 曾/d 要求/v 所/u 辖/v 各/r 郡国/n ，/w 每年/nt 从/p 立春/nt 到/v 立秋/nt 这/r 段/q 时间/n 内/nd ，/w 向/p 朝廷/n 汇报/v 雨/n 泽/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     此后/c 历代/nt 对/p 各地/nl 雨情/n 都/d 很/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     所以/c 我国/n 的/u 雨量/n 和/c 水/n 旱灾/n 记录/v 丰富/a 、/w 历史/n 也/d 很/d 悠久/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     至于/v 测量/v 降水/v 的/u 仪器/n 最/d 早/a 见于/v 南宋/nt 数学家/n 秦九韶/nh 所/u 著/v 《/w 数学/n 九/m 章/n 》/w （/w 约/d 在/p 公元/nt １２４７/m 年/nt ）/w 的/u 命题/n 中/nd ，/w 有/v 关于/p &quot;/w 天池/ns 测/v 雨/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圆/a 罂/n 测/v 雨/n &quot;/w 、/w &quot;/w 峻/a 积/v 验/v 雪/n &quot;/w 、/w &quot;/w 竹器/n 验/v 雪/n &quot;/w 等/u 四/m 道/q 算题/n ，/w 要求/v 根据/p 不同/a 形状/n 的/u 盛/v 雨/n （/w 雪/n ）/w 器/n ，/w 计算/v 出/vd 相当于/v 平地/n 的/u 雨水/n 深度/n （/w 雪/n 厚度/n ）/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 欧洲/ns ，/w 到/v １９３６/m 年/nt 也/d 出现/v 了/u 用/v 容器/n 收集/v 雨水/n 进行/v 计量/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     由于/c 生产/v 和/c 生活/n 上/nd 的/u 需要/n ，/w 人类/n 迫切/a 要求/v 预知/v 未来/nt 天气/n 的/u 变化/v ，/w 并/c 在/p 长期/nt 观察/v 实践/v 中/nd ，/w 积累/v 了/u 不少/a 经验/n ，/w 要求/v 用/v 简短/a 韵/n 语/n 来/vd 表达/v ，/w 便于/v 记忆/n 和/c 运用/v ，/w 这/r 就是/vl 天气/n 谚语/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     我国/n 天气/n 谚语/n 是/vl 极/d 丰富/a 的/u ，/w 除/p 一部分/n 封建迷信/n 的/u 内容/n 外/nd ，/w 大多/d 是/vl 历代/nt 劳动人民/n 看天/v 经验/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     唐代/nt 黄子发/nh 的/u 《/w 相/v 雨/n 书/n 》/w ，/w 元末/nt 明/nt 初/a 出现/v 的/u 娄元礼/nh 编/v 的/u 《/w 田家/n 五行/n 》/w 和/c 明末/nt 徐光启/nh 编写/v 的/u 《/w 农/n 政/n 全书/n 占/v 候/n 》/w 都/d 是/vl 总结/v 群众/n 预报/v 天气/n 经验/n 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     关于/p 解释/v 天气/n 现象/n 的/u 理论/n ，/w 我国/n 古代/nt 也/d 有/v 不少/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     例如/v ，/w 东汉/nt 王充/nh 在/p 其/r 名著/n 《/w 论衡/nz 》/w 中/nd 的/u 《/w 龙/n 虚/a 》/w 和/c 《/w 雷/n 虚/a 》/w 两/m 文中/nl ，/w 对于/p 雷暴/n 的/u 形成/v 已/d 作/v 了/u 被/p 步/n 解释/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 雷/n 者/k 太阳/n 之/u 激/v 气/v 也/u ，/w 何以/r 明/a 之/u ，/w 正月/nt 阳/n 动/v ，/w 故/c 正月/nt 始/d 雷/n ，/w 五月/nt 阳/n 盛/a ，/w 故/c 五月/nt 雷/n 迅/a ，/w 秋冬/nt 阳/n 衰/a ，/w 故/c 秋冬/nt 雷/n 潜/v &quot;/w ，/w 这个/r 见解/n 是/vl 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 宋代/nt 沈括/nh 的/u 《/w 梦/n 溪/n 笔谈/v 》/w 中/nd 记载/v 着/u 孙彦先/nh 对/p 虹/n 的/u 解释/v ：/w &quot;/w 虹/n 乃/d 雨中/nl 日/nt 影/n 也/u ，/w 日照/ns 雨/n 则/c 有/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 是/vl 符合/v 虹/n 的/u 形成/v 原理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     其他/r 如/v 西汉/nt 董仲舒/nh 在/p 《/w 雨/n 雹/n 对/v 》/w 中/nd 对/p 雨滴/n 的/u 形成/v 过程/n ，/w 宋代/nt 朱熹/nh 对/p 云/n 的/u 形成/v ，/w 都/d 有/v 合乎/v 科学/n 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 国外/nl ，/w 气象学/n 的/u 萌芽/n 也/d 很/d 早/a ，/w 公元前/nt 四/m 世纪/nt 希腊/ns 大/a 哲学家/n 亚里斯多德/nh （/w Ａｒｉｓｔｏｔｌｅ/ws ）/w 所/u 著/v 《/w 气象学/n 》/w （/w Ｍｅｔｅｏｒｏｌｏｓｉｓ/ws ）/w 一/m 书/n （/w 约/v 公元前/nt ３５０/m 年/nt ）/w 综合/v 论述/v 水/n 、/w 空气/n 和/c 地震/v 等/u 问题/n ，/w 对/p 大气/n 现象/n 也/d 作/v 了/u 适当/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     现在/nt 气象学/n 的/u 外文/n 名字/n 就是/d 从/p 亚里斯多德/nh 的/u 原/a 书名/n 演变/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     气候/n 一/m 词/n 也/d 原/d 出于/v 希腊文/n Ｋ/ws ，/w 表示/v 倾斜/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     古希腊/ns 人/n 认为/v ，/w 地球/n 上/nd 由于/c 受到/v 太阳/n 光线/n 倾斜/v 角度/n 的/u 不同/a ，/w 才/d 产生/v 气候/n 的/u 差异/n ，/w 并/c 已/d 建立/v 了/u 关于/p 热带/nl 、/w 温带/n 和/c 寒带/nl 的/u 概念/n ，/w 这/r 种/q 气候/n 形成/v 的/u 概念/n 流传/v 很久/a ，/w 直到/v 十五/m 世纪/nt 中期/nt 地理/n 大/a 探险/v 时期/nt ，/w 人们/n 才/d 认识/v 到/v 气候/n 的/u 形成/v ，/w 不仅/c 受/v 太阳/n 光线/n 倾斜/v 角度/n 的/u 影响/v ，/w 还/d 与/c 大气/n 环流/v 、/w 海/n 陆/n 分布/v 形势/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     总之/c ，/w 在/p 气象学/n 萌芽/n 时期/nt ，/w 我国/n 和/c 希腊/ns 是/vl 露/v 过/u 锋芒/n 的/u ，/w 这时/r 从/p 学科/n 性质/n 来讲/v ，/w 气象学/n 与/c 天文学/n 是/vl 混/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 可以说/v 具有/v 天象/n 学/k 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     初建/v 时期/nt 包括/v 十六/m 世纪/nt 中叶/nt 到/v 十九/m 世纪末/nt 这/r 一/m 期间/nt 。/w 
		
			
                                        124
                                     这时/r 由于/c 欧洲/ns 工业/n 的/u 发展/v ，/w 推动/v 了/u 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     物理学/n 、/w 化学/n 和/c 流体力学/n 等/u 随着/p 当时/nt 工业革命/v 的/u 要求/n ，/w 也/d 快速/a 发展/v 起来/vd ；/w 又/d 由于/c 航海/v 技术/n 的/u 进步/a ，/w 远距离/n 商业/n 与/c 探险队/n 的/u 活动/v ，/w 扩大/v 了/u 人们/n 的/u 视野/n ，/w 地理学/n 乃/d 蓬勃/a 兴起/v ，/w 这/r 就/d 为/p 介于/v 物理学/n 与/c 地理学/n 之间/nd 的/u 边缘/n 科学/n -/w -/w 气象学/n 、/w 气候/n 学/k 的/u 发展/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     再/d 加上/v 这/r 一/m 段/q 时间/n 内/nd ，/w 气象/n 观测/v 仪器/n 纷纷/d 发明/v ，/w 地面/n 气象/n 观测/v 台/n 、/w 站/n 相继/d 建立/v ，/w 形成/v 了/u 地面/n 气象/n 观测/v 网/n ，/w 并/c 因/c 无线电/n 技术/n 的/u 发明/v ，/w 能够/vu 开始/v 绘制/v 地面/n 天气/n 图/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     由于/c 具备/v 了/u 这些/r 条件/n ，/w 气象学/n 、/w 气候/n 学/k 乃/d 与/c 天文学/n 逐渐/d 分离/v ，/w 成为/v 独立/v 的/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     １５９３/m 年/nt 意大利/ns 学者/n 伽利略/nh （/w Ｃａｌｉｌｅｏ/ws ）/w 发明/v 温度表/n ，/w １６４３/m 年/nt 意大利/ns 学者/n 托里析利/nh （/w Ｔｏｒｒｉｃｅｌｌｉ/ws ）/w 发明/v 气压/n 表/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 两/m 种/q 重要/a 仪器/n 的/u 出现/v ，/w 使/v 气象/n 观测/v 大大/d 向前/v 跃/v 进/vd 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        130
                                     特别/d 是/vl 气压/n 与/c 天气/n 变化/v 的/u 关系/n 最/d 直接/a ，/w 气压/n 表/n 当时/nt 曾/d 被/p 誉为/v 天气/n &quot;/w 眼睛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     １７８３/m 年/nt 索修尔/nh （/w Ｓａｕｓｓｕｒｅ/ws ）/w 发明/v 毛发/n 湿度/n 表/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     据/p 我国/n 张山来/nh 编/v 的/u 《/w 虞/x 初/a 新/a 志/n 》/w （/w １６８３/m 年/nt ）/w 记载/v ，/w 我国/n 青年/n 发明家/n 黄履庄/nh 发明/v 了/u 验/v 冷热/n 器/n （/w 即/d 温度表/n ）/w 和/c 验/v 燥/a 湿/a 器/n （/w 即/d 湿度/n 表/n ）/w ，/w 并/c 写有/v 专/a 书/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     雾凇/n 是/vl 形成/v 于/p 树枝/n 上/nd 、/w 电线/n 上/nd 或/c 其他/r 地物/n 迎风/v 面/n 上/nd 的/u 白色/n 疏松/a 的/u 微小/a 冰晶/n 或/c 冰/n 粒/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     晶/n 状/n 雾凇/n 主要/a 由/p 过/d 冷/a 却/v 雾/n 滴/v 蒸发/v 后/nd ，/w 再/d 由/p 水汽/n 凝/v 华/n 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     它/r 往往/d 在/p 有/v 雾/n 、/w 微风/n 或/c 静/a 稳/a 以及/c 温度/n 低于/v -/w １５/m ℃/w 时/nt 出现/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     由于/c 冰面/n 饱和/v 水汽/n 压/v 比/p 水面/nl 小/a ，/w 因而/c 过/d 冷却/v 雾/n 滴/n 就/d 不断/d 蒸发/v 变为/v 水汽/n ，/w 凝/v 华/n 在/p 物体/n 表面/nd 的/u 冰晶/n 上/nd ，/w 使/v 冰晶/n 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 种/q 由/p 物体/n 表面/nd 冰晶/n 吸附/v 过/u 冷却/v 雾/n 滴/v 蒸发/v 出来/vd 的/u 水汽/n 而/c 形成/v 的/u 雾/n 淞/n 叫/v 晶/n 状/n 雾/n 淞/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     它/r 的/u 晶体/n 与/c 霜/n 类似/v ，/w 结构/n 松散/a ，/w 稍/d 有/v 震动/v 就/d 会/vu 脱落/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 严寒/a 天气/n ，/w 有时/d 在/p 无/v 雾/n 情况/n 下/nd ，/w 过/d 饱和/v 水汽/n 也/d 可/vu 直接/a 在/p 物体/n 表面/nd 凝/v 华/n 成/v 晶/n 状/n 雾/n 淞/n ，/w 但/c 增长/v 较/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     粒状/n 雾凇/n 往往/d 在/p 风速/n 较/d 大/a ，/w 气温/n 在/p -/w ２/m -/w －/w ７/m ℃/w 时/nt 出现/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     它/r 是/vl 由/p 过/d 冷却/v 的/u 雾/n 滴/n 被/p 风/n 吹过/v ，/w 碰到/v 冷/a 的/u 物体/n 表面/nd 迅速/a 冻结/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     由于/c 冻结/v 速度/n 很快/a ，/w 因而/c 雾/n 滴/n 仍/d 保持/v 原来/d 的/u 形状/n ，/w 所以/c 呈/v 粒状/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     它/r 的/u 结构/n 紧密/a ，/w 能/vu 使/v 电线/n 、/w 树枝/n 折断/v ，/w 对/p 交通/n 运输/v 、/w 通讯/n 、/w 输电线/n 路/n 等/u 有/v 一定/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     雨/n 凇/n 是/vl 形成/v 在/p 地面/n 或/c 地物/n 迎风/v 面/n 上/nd 的/u 透明/a 的/u 或/c 毛玻璃/n 状/n 的/u 紧密/a 冰层/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     它/r 主要/a 是/vl 过/d 冷却/v 的/u 雨滴/n 降到/v 温度/n 低于/v ０/m ℃/w 的/u 地面/n 或/c 地物/n 上/nd 冻结/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     如果/c 它/r 是/vl 由/p 非/d 过/d 冷却/v 雨滴/n 降到/v 冷却/v 得/u 很/d 厉害/a 的/u 地面/n 或/c 地物/n 上/nd 而/c 形成/v 的/u 时候/n ，/w 一般/a 这/r 种/q 雨/n 淞/n 很/d 薄/a 而且/c 存在/v 的/u 时间/n 不/d 长/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     雨/n 凇/n 的/u 破坏性/n 很/d 大/a ，/w 它/r 能/vu 压断/v 电线/n 、/w 折损/v 树木/n ，/w 对/p 交通/n 运输/v 、/w 电讯/n 、/w 输电/v 以及/c 农业/n 生产/v 都/d 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     例如/v 山东/ns 临沂/ns 一/m 次/q 雨/n 凇/n 曾/d 使/v 一/m 根/n 一/m 米/q 长/n 的/u 电话/n 线上/nl 冻结/v 冰层/n 重/n 达/v ３/m ．/w ５/m 公斤/q ，/w 造成/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 高纬度/n 地区/n ，/w 雨/n 凇/n 是/vl 常/d 出现/v 的/u 灾害/n 性/k 天气/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     雾/n 是/vl 悬浮/v 于/p 近/a 地面/n 空气/n 中/nd 的/u 大量/a 水滴/n 或/c 冰晶/n ，/w 使/v 水平/n 能见度/n 小于/v １/m 公里/q 的/u 物理/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     如果/c 能见度/n 在/p １/m -/w １０/m 公里/q 范围/n 内/nd ，/w 则/c 称为/v 轻/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     形成/v 雾/n 的/u 基本/a 条件/n 是/vl 近/a 地面/n 空气/n 中/nd 水汽/n 充沛/a ，/w 使/v 水汽/n 发生/v 凝结/v 的/u 冷却/v 过程/n 和/c 凝结/v 核/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     贴地/v 气层/n 中/nd 的/u 水汽/n 压/n 大于/v 其/r 饱和/v 水汽/n 压/n 时/nt ，/w 水汽/n 即/d 凝结/v 或/c 凝/v 华/n 成/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     如/v 气层/n 中/nd 富有/a 活跃/a 的/u 凝结/v 核/n ，/w 雾/n 可/vu 在/p 相对湿度/n 小于/v １００/m ％/w 时/nt 形成/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     此外/c ，/w 因为/c 冰面/n 的/u 饱和/v 水汽/n 压/n 小于/v 水面/nl 的/u 饱和/v 水汽/n 压/n ，/w 在/p 相对湿度/n 未/d 达/v １００/m ％/w 的/u 严寒/a 天气/n 里/nd 可/vu 出现/v 冰晶/n 雾/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     根据/p 雾/n 形成/v 的/u 天气/n 条件/n ，/w 可/vu 将/p 雾/n 分为/v 气团/n 雾/n 及/c 锋/n 面/n 雾/n 二/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     气团/n 雾/n 是/vl 在/p 气/n 团内/nl 形成/v 的/u ，/w 锋/n 面/n 雾/n 是/vl 锋/n 面/n 活动/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     根据/p 气团/n 雾/n 的/u 形成/v 条件/n ，/w 又/d 可/vu 将/p 它/r 分为/v 冷却/v 雾/n 、/w 蒸发/v 雾/n 及/c 混合/v 雾/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     根据/p 冷却/v 过程/n 的/u 不同/a ，/w 冷却/v 雾/n 又/d 可/vu 分为/v 辐射/v 雾/n 、/w 平/a 流/v 雾/n 及/c 上坡/v 雾/n 等/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     其中/nd 最/d 常见/v 的/u 是/vl 辐射/v 雾/n 和/c 平/a 流/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     辐射/v 雾/n 是/vl 由/p 地面/n 辐射/v 冷却/v 使/v 贴地/v 气层/n 变/v 冷/a 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     有利于/v 形成/v 辐射/v 雾/n 的/u 条件/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 空气/n 中/nd 有/v 充足/a 的/u 水汽/n ；/w （/w ２/m ）/w 天气/n 晴朗/a 少云/v ；/w （/w ３/m ）/w 风力/n 微弱/a （/w １/m -/w ３/m 米/q ／/w 秒/q ）/w ；/w （/w ４/m ）/w 大气层/n 结/v 稳定/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     辐射/v 雾/n 的/u 厚度/n 随/p 空气/n 的/u 冷却/v 程度/n 及/c 风力/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     如/v 只/d 在/p 贴近/v 地/n 面/nd 的/u 气层/n 内/nd ，/w 温度/n 降到/v 露点/n 以下/nd ，/w 而且/c 风力/n 微弱/a ，/w 则/c 形成/v 低/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     低/a 雾/n 的/u 高度/n 在/p ２/m -/w １００/m 米/n 之间/nd ，/w 有时/d ，/w 低/a 雾/n 厚度/n 不到/v ２/m 米/n ，/w 薄/a 薄/a 地/u 蒙蔽/v 在/p 地面/n 上/nd ，/w 这/r 种/q 雾/n 称为/v 浅/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     低/a 雾/n 的/u 形成/v 常/d 与/c 近/a 地层/n 的/u 逆/a 温/a 层/n 有关/v ，/w 它/r 的/u 上界/nl 常/d 与/c 逆/a 温/a 层/n 的/u 上界/nl 一致/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     低/a 辐射/v 雾/n 常/d 在/p 秋天/nt 的/u 黄昏/nt 、/w 夜晚/nt 或/c 早晨/nt 日出/v 之前/nt 出现/v 在/p 低洼/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 日出/v 前后/nt ，/w 浓度/n 达/v 最大/a ；/w 上午/nt ８/m -/w １０/m 时/nt ，/w 由于/c 逆/a 温/a 层/n 被/p 破坏/v ，/w 低/a 雾/n 即/d 随/p 之/u 消失/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     如/v 空气/n 冷却/v 作用/n 所/u 及/c 高度/n 增大/v ，/w 辐射/v 雾/n 能/vu 伸展/v 到/v 几百/m 米/q 高/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 种/q 辐射/v 雾/n 称为/v 高/a 雾/n ，/w 范围/n 很/d 广/a ，/w 能/vu 持续/v 多日/nt 不/d 散/v ，/w 仅/d 在/p 白天/nt 稍/d 有/v 减弱/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     辐射/v 雾/n 多出/v 现在/nt 高/a 气压/n 区/n 的/u 晴/a 夜/nt ，/w 它/r 的/u 出现/v 常/d 表示/v 晴天/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     例如/v ，/w 冬/nt 半年/nt 我国/n 大陆/nl 上/nd 多/a 为/p 高压/n 控制/v ，/w 夜/nt 又/d 较/d 长/a ，/w 特别/d 有利于/v 辐射/v 雾/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     辐射/v 雾/n 有/v 明显/a 的/u 地方性/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     我国/n 四川盆地/ns 是/vl 有名/a 的/u 辐射/v 雾区/n ，/w 其中/nd 重庆/ns 冬季/nt 无/v 云/n 的/u 夜晚/nt 或/c 早晨/nt ，/w 雾/n 日/nt 几乎/d 占/v ８０/m ％/w ，/w 有时/d 还/d 可/vu 终日/nt 不/d 散/v ，/w 甚至/d 连续/v 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        175
                                     城市/n 及其/c 附近/n ，/w 烟/n 粒/n 、/w 尘埃/n 多/a ，/w 凝结/v 核/n 充沛/a ，/w 因此/c 特别/d 容易/a 形成/v 浓雾/n （/w 常/d 称/v 都市/n 雾/n ）/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     如果/c 机场/n 位于/v 城市/n 的/u 下风/n 方/n ，/w 这/r 种/q 雾/n 就/d 会/vu 笼罩/v 机场/n ，/w 严重/a 地/u 影响/v 飞机/n 的/u 起飞/v 和/c 着陆/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     平/a 流/v 雾/n 是/vl 暖湿/a 空气/n 流经/v 冷/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 而/c 逐渐/d 冷却/v 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     海洋/n 上/nd 暖/a 而/c 湿/a 的/u 空气/n 流到/v 冷/a 的/u 大陆/nl 上/nd 或者/c 冷/a 的/u 海洋/n 面/n 上/nd ，/w 都/d 可以/vu 形成/v 平/a 流/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     形成/v 平/a 流/v 雾/n 有利/a 的/u 天气/n 条件/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 下/nd 垫/v 面/n 与/c 暖湿/a 空气/n 的/u 温差/n 较/d 大/a ；/w （/w ２/m ）/w 暖湿/a 空气/n 的/u 湿度/n 大/a ；/w （/w ３/m ）/w 适宜/a 的/u 风向/n （/w 由/p 暖/a 向/p 冷/a ）/w 和/c 风速/n （/w ２/m -/w ７/m 米/q ／/w 秒/q ）/w ；/w （/w ４/m ）/w 层/n 结/n 较/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     因为/c 只有/d 暖湿/a 空气/n 和/p 流经/v 的/u 下/nd 垫/v 面/n 之间/nd 存在/v 较/d 大/a 的/u 温差/n ，/w 近/a 地面/n 气层/n 才能/c 迅速/a 冷却/v 形成/v 平/a 流/v 逆/d 温/a ，/w 而/c 这/r 种/q 逆/a 温/a 起到/v 限制/v 垂直/a 混合/v 和/c 聚集/v 水汽/n 的/u 作用/n ，/w 使/v 整个/a 逆/a 温/a 层/n 中/nd 形成/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     适宜/a 的/u 风向/n 和/c 风速/n ，/w 不但/c 能/vu 源源不断/i 地/u 送来/v 暖湿/a 空气/n ，/w 而且/c 能/vu 发展/v 一定/a 强度/n 的/u 湍流/n ，/w 使/v 雾/n 达到/v 一定/a 的/u 厚度/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     平/a 流/v 雾/n 的/u 范围/n 和/c 厚度/n 一般/a 比/p 辐射/v 雾/n 大/a ，/w 在/p 海洋/n 上/nd 四季/nt 皆/d 可/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     由于/c 它/r 的/u 生/v 消/v 主要/a 取决于/v 有无/v 暖湿/a 空气/n 的/u 平/a 流/v ，/w 因此/c ，/w 只要/vu 有/v 暖湿/a 空气/n 不断/d 流/v 来/vd ，/w 雾/n 可以/vu 持久/a 不消/v ，/w 而且/c 范围/n 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     海/n 雾/n 是/vl 平/a 流/v 雾中/nl 很/d 重要/a 的/u 一/m 种/q ，/w 有时/d 可/vu 持续/v 很/d 长/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 我国/n 沿海/n 以/p 春夏/nt 为/vl 多/a 雾/n 季节/nt 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 是/vl 因为/c 平/a 流/v 性质/n 的/u 海/n 雾/n ，/w 只/d 当/p 夏季/nt 风/n 盛行/v 时/nt 才能/c 到达/v 陆上/nl 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 陆上/nl 由于/c 平/a 流/v 冷却/v 和/c 辐射/v 冷却/v 的/u 共同/a 作用/n 而/c 形成/v 平/a 流/v 辐射/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     此外/c ，/w 还有/v 冷/a 气流/n 流经/v 暖/a 水面/nl 时/nt 产生/v 的/u 蒸发/v 雾/n ；/w 稳定/a 的/u 空气/n 沿/p 高地/n 或/c 山坡/n 上升/v 时/nt 因/c 绝热/a 冷却/v 而/c 形成/v 的/u 上坡/v 雾/n ，/w 以及/c 冷暖/n 性质/n 不同/a 的/u 气团/n 交界处/n 形成/v 的/u 锋/n 面/n 雾/n 等/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     副高/j 的/u 强度/n 、/w 范围/n 、/w 位置/n 和/c 形状/n 有着/v 明显/a 的/u 季节/nt 和/c 短期/nt 变化/v ，/w 虽然/c 各个/r 地区/n 到/v 高/a 变化/v 的/u 程度/n 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这里/r 主要/a 介绍/v 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 活动/v 特征/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 位置/n 有/v 多年/nt 变化/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     据/p 分析/v ，/w １８８０/m -/w １８９０/m 年/nt ，/w 副高/j 中心/n 偏向/v 平均/a 位置/n 的/u 东南/nd ；/w １９００/m -/w １９２０/m 年/nt 却/d 偏向/v 西北/nd ；/w １９２０/m -/w １９３０/m 年/nt 又/d 偏向/v 东南/nd ，/w 这/r 种/q 副高/j 中心/n 位置/n 的/u 变动/v ，/w 必然/a 会/vu 引起/v 东亚/ns ，/w 甚至/d 全球性/n 的/u 气候/n 振动/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 季节性/n 活动/v ，/w 具有/v 明显/a 的/u 规律性/n ，/w 如/v 图/n ５/m －/w ２３/m 所/u 示/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     冬季/nt 时/nt ，/w 西/nd 太平洋/ns 副高/j 脊/n 线/n 一般/a 位于/v １５/m &#176;/w Ｎ/ws 附近/n ，/w 随着/p 季节/nt 的/u 转暖/v ，/w 脊/n 线/n 缓慢/a 北移/v ，/w 到/v ６/m 月中/nt 、/w 下旬/nt ，/w 脊/n 线/n 迅速/a 北/nd 跳/v ，/w 稳定/a 于/p ２０/m &#176;/w -/w ３０/m &#176;/w Ｎ/ws 间/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     至/v ７/m 月/nt 上/nd 、/w 中旬/nt ，/w 脊/n 线/n 再次/d 北/nd 跳/v ，/w 跃到/v ２５/m &#176;/w Ｎ/ws 以北/nd 地区/n ，/w 以后/nt 就/d 摆动/v 在/p ２５/m &#176;/w -/w ３０/m &#176;/w Ｎ/ws 之间/nd ，/w 七/m 月底/nt 到/v ８/m 月初/nt ，/w 脊/n 线/n 跨越/v ３０/m &#176;/w Ｎ/ws ，/w 到达/v 最/d 北/nd 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     从/p ９/m 月/nt 起/v ，/w 脊/n 线/n 开始/v 自/p 北/nd 、/w 向/p 南/nd 退缩/v ，/w ９/m 月/nt 上旬/nt 脊/n 线/n 第一次/mq 回/v 跳到/v ２５/m &#176;/w Ｎ/ws 附近/n ，/w １０/m 月/nt 上旬/nt 再次/d 跳到/v ２０/m &#176;/w Ｎ/ws 以南/nd 地区/n ，/w 从此/d 结束/v 了/u 一/m 年/nt 为/vl 周期/nt 的/u 季节性/n 南/nd 、/w 北/nd 移动/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     副高/j 的/u 这/r 种/q 季节性/n 移动/v 并不是/v 匀速/v 进行/v 的/u ，/w 而/c 表现/n 出/vd 有时/d 稳定/a 少/a 动/v ，/w 有时/d 缓慢/a 移动/v ，/w 有时/d 突发/v 跳跃/v 的/u 方式/n ，/w 而且/c 北/nd 进/v 持续/v 的/u 时间/n 比较/d 久/a ，/w 速度/n 比较/d 缓慢/a ，/w 而/c 南/nd 退却/v 经历/v 的/u 时间/n 短/a 、/w 速度/n 比较/d 快/a ，/w 这/r 是/vl 副高/j 季节/nt 变动/v 的/u 一般/a 规律/n ，/w 在/p 个别/a 年份/nt ，/w 副高/j 的/u 活动/v 可能/vu 有/v 明显/a 出入/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 北/nd 进/v 、/w 南/nd 退/v ，/w 同/p 其他/r 地区/n 副高/j 的/u 南北/nd 移动/v 大体/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 只是/d 移动/v 的/u 幅度/n 更/d 大/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        199
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 还有/v 短期/nt 活动/v 的/u 变化/v ，/w 主要/a 表现/v 在/p 北/nd 进/v 中/nd 有/v 短暂/a 的/u 南/nd 退/v ，/w 南/nd 退/v 中/nd 有/v 短暂/a 的/u 北/nd 进/v ，/w 而且/c 北/nd 进/v 常常/d 同/p 西/nd 伸/v 相/d 结合/v ，/w 南/nd 退/v 与/c 东/nd 退/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 种/q 短期/nt 变化/v 持续/v 的/u 时间/n 长短不一/i ，/w 如果/c 以/p 一个/mq 进退/v 作为/v 一个/mq 周期/nt ，/w 则/c 比较/d 长/a 的/u 周期/nt 可达/v １５/m 天/nt 右/nd ，/w 短/a 的/u 仅/d ２/m -/w ３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        201
                                     长/a 周期/nt 活动/v 和/c 短/a 周期/nt 活动/v 往往/d 同时/n 出现/v ，/w 而且/c 彼此/r 相互/d 联系/v 、/w 相互/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 短期/nt 变化/v ，/w 大多/d 是/vl 副高/j 周围/nd 的/u 天气/n 系统/n 活动/v 所/u 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     例如/v ，/w 夏季/nt 青藏/j 高压/n 、/w 华北/nl 高压/n 东移/v 并入/v 西/nd 太平洋/ns 副高/j 时/nt ，/w 副高/j 产生/v 明显/a 西/nd 伸/v ，/w 甚至/d 北/nd 跳/v ；/w 当/p 台风/n 移至/v 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 西南/nd 边缘/n 时/nt ，/w 副高/j 开/v 东/nd 退/v ；/w 台风/n 沿/p 副高/j 西部/nd 边缘/n 北移/v 时/nt ，/w 高压/n 继续/v 东/nd 退/v ；/w 汉当吧/nz 风/n 越过/v 副高/j 脊/n 线/n 进入/v 西/nd 风带/n 时/nt ，/w 副高/j 又/d 开始/v 西/nd 伸/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     西/nd 风带/n 的/u 短波/n 槽/n 脊/n 活动/v ，/w 对/p 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 短期/nt 变化/v 的/u 影响/v 也/d 很/d 显著/a ，/w 当/p 副高/j 强大/a 时/nt ，/w 一般/a 小/a 槽/n 、/w 小/a 脊/n 只能/vu 改变/v 副高/j 的/u 外形/n ，/w 而/c 脊/n 线/n 位置/n 变化/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     但/c 发展/v 强大/a 的/u 长波/n 槽/n 脊/n ，/w 对/p 副高/j 的/u 影响/v 就/d 十分/d 可观/a 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     当/p 有/v 大/a 槽/n 东移/v 时/nt ，/w 能/vu 迫使/v 副/h 高压/n 脊/n 不断/d 东/nd 退/v ；/w 当/p 大/a 槽/n 在/p 东亚/ns 沿海/n 加深/v 时/nt ，/w 沿海/n 副高/j 南/nd 退/v ，/w 海上/nl 副高/j 因/c 与/c 槽/n 前/nd 长波/n 脊/n 迭/v 加/v 而/c 北/nd 伸/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     可见/c 周围/nd 系统/n 同/p 西/nd 太灭洋/nz 副高/j 是/vl 相互/d 影响/v 的/u ，/w 影响/v 大/a 小/a 视/v 周围/nd 系统/n 与/c 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 发展/v 程度/n 和/p 相互/d 对比/v 关系/n 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     西/nd 太平洋/ns 副高/j 对/p 我国/n 天气/n 的/u 影响/v 十分/d 重要/a ，/w 夏/nt 半年/nt 更为/d 突出/a ，/w 这/r 种/q 影响/v 一方面/n 表现/v 在/p 西/nd 太平洋/ns 副高/j 本身/n ：/w 另/r 方面/n 还/d 表现/v 在/p 西/nd 太平洋/ns 副高/j 与其/c 周围/nd 天气/n 系统/n 间/n 的/u 相互作用/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 西/nd 太平洋/ns 高压/n 控制/v 下/nd 的/u 地区/n ，/w 有/v 强烈/a 的/u 下沉/v 逆/a 温/a ，/w 使/v 低层/n 水汽/n 难以/d 成/v 云/n 致/v 雨/n ，/w 造成/v 晴空万里/i 的/u 稳定/a 天气/n ，/w 时间/n 长久/n 了/u 可能/vu 出现/v 大/a 范围/n 干旱/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     副高/j 是/vl 向/p 我国/n 大陆/nl 输送/v 水汽/n 的/u 重要/a 系统/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     我国/n 降水/v 的/u 水汽/n 来源/n ，/w 虽然/c 主要/a 依靠/v 西南/nd 气流/n 从/p 印度洋/ns 输送/v 来/vd ，/w 而/c 太平洋/ns 副高/j 的/u 位置/n 、/w 强度/n 和/c 活动/v ，/w 不仅/c 对/p 西南/nd 气流/n 的/u 水汽/n 输送/v 有关/v ，/w 而且/c 还/d 影响/v 着/u 它/r 南侧/nd 的/u 东南/nd 季风/n 从/p 太平洋/ns 向/p 大陆/nl 输送/v 来/vd 的/u 水汽/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     同时/c ，/w 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 北侧/nd 是/vl 沿/p 副高/j 北上/v 的/u 暖湿/a 空气/n 与/c 中/nd 纬度/n 南下/v 的/u 冷空气/n 相交/v 绥/v 的/u 地带/n ，/w 往往/d 形成/v 大/a 范围/n 的/u 阴雨/n 天气/n ，/w 是/vl 我国/n 大陆/nl 地区/n 的/u 重要/a 降水/v 带/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     因而/c 我国/n 降水/v 带/n 的/u 南北/nd 移动/v 同/p 西/nd 太平洋/ns 副高/j 的/u 季节/nt 活动/v 相/d 一致/a ，/w 通常/d 降雨/v 带/n 位于/v 副高/j 脊/n 线/n 以/p 北约/j ５/m -/w ８/m 个/q 纬度/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     每年/nt ２/m -/w ４/m 月/nt ，/w 副高/j 脊/n 线/n 稳定/a 在/p １８/m -/w ２０/m &#176;/w Ｎ/ws 间/n 时/nt ，/w 我国/n 华南/nl 地区/n 出现/v 连续/v 低温/n 阴雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     ６/m 月/nt 副高/j 脊/n 线/n 北/nd 跳/v 越过/v ２０/m &#176;/w Ｎ/ws ，/w 稳定/a 在/p ２０/m &#176;/w -/w ２５/m &#176;/w Ｎ/ws 间/n ，/w 降水/v 带/n 位于/v 长江/ns 下游/n 和/c 日本/ns 一带/n ，/w 正是/vl 梅雨/n 季节/nt 开始/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        216
                                     由于/c 每年/nt 副高/j 的/u 势力/n 强弱/n 不同/a ，/w 北/nd 进/v 快慢/n 有别/v ，/w 梅雨/n 期/nt 的/u 长短/n 和/p 入/v 梅/n 、/w 出/vd 梅/n 的/u 早晚/d 都/d 有/v 很/d 大/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     表/n ５/m －/w ６/m 是/vl 南京/ns 梅雨/n 统计表/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     从/p 表中/nl 可以/vu 看出/v ，/w 梅雨/n 可以/vu 出现/v 在/p ５/m -/w ７/m 月/nt 间/n 的/u 各个/r 时段/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     出现/v 在/p ５/m 月/nt 的/u 梅雨/n 称为/v 早/a 梅雨/n 出现/v 在/p ６/m -/w ７/m 月/nt 的/u 梅雨/n 称/v 正常/a 梅雨/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一般/a 在/p ６/m 月/nt 中旬/nt 前后/nt 入/v 梅/n ，/w ７/m 月/nt 上旬/nt 出/vd 梅/n ，/w 梅雨/n 期/nt 平均/a 约/d ２０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        221
                                     造成/v 梅雨/n 期/nt 连续/v 降雨/v 过程/n 的/u 天气/n 系统/n ，/w 主要/a 是/vl 准/h 静止/v 锋/n 、/w 切变/n 线/n 和/c 西南/nd 低/a 涡/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这些/r 系统/n 在/p 长江/ns 中下游/n 地区/n 的/u 连续/v 出现/v 或/c 缓/a 移/v 、/w 停滞/v ，/w 都/d 能/vu 造成/v 大面积/n 的/u 洪涝/n （/w 如/v １９５４/m 、/w １９６６/m 年/nt …/w …/w ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     到/v ７/m 月份/nt ，/w 副高/j 脊/n 线/n 再次/d 北/nd 跳/v ，/w 降雨/v 带/n 从/p 长江/ns 流域/n 推移/v 到/v 黄/j 淮/j 流域/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     长江/ns 中/nd 、/w 下游/n 的/u 梅雨/n 结束/v ，/w 开始/v 被/p 西/nd 太平洋/ns 副高/j 所/u 控制/v ，/w 天气/n 变/v 得/u 炎热/a 少雨/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     如果/c 副高/j 强大/a ，/w 控制/v 时间/n 长久/n ，/w 将/d 造成/v 严重/a 干旱/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     从/p ７/m 月底/nt 到/v ８/m 月初/nt ，/w 高压/n 脊/n 线/n 进一步/v 越过/v ３０/m &#176;/w Ｎ/ws ，/w 雨带/n 也/d 北/nd 移至/v 华北/nl 、/w 东北/nl 地带/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     ９/m 月/nt 上旬/nt ，/w 高压/n 脊/n 线/n 开始/v 向/p 南/nd 回/v 跳/v ，/w 雨带/n 也/d 自/p 北/nd 南/nd 移/v ，/w 见/v 图/n ５/m －/w ２３/m ａ/ws 、/w ｂ/ws 。/w 
		
			
                                        228
                                     上述/v 情况/n 仅仅是/v 西/nd 太平洋/ns 副高/j 活动/v 对/p 我国/n 天气/n 影响/v 的/u 一般/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     实际上/nl ，/w 副高/j 的/u 南/nd 、/w 北/nd 季节性/k 移动/v 经常/d 出现/v 异常/a ，/w 造成/v 一些/m 地区/n 干旱/a ；/w 另/r 一些/m 地区/n 水/n 涝/n 的/u 反常/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     例如/v ，/w １９５６/m 年/nt 西/nd 太平洋/ns 高压/n 脊/n 第一次/mq 北/nd 跳/v 偏/a 早/a ，/w 第二/m 次/q 北/nd 跳/v 偏/a 晚/a ，/w 这/r 一/m 年/nt 梅雨/n 很/d 盛/a ，/w 长江/ns 中下游/n 流域/n 雨量/n 过多/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     中/nd 小/a 尺度/n 天气/n 系统/n 是/vl 指/v 水平/n 范围/n 只有/d 几/m 公里/q 、/w 几十/m 公里/q 以至/c 几百/m 公里/q 的/u 天气/n 系统/n ，/w 如/v 雷暴/n 、/w 飑/n 线/n 、/w 龙/n 卷/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     这些/r 系统/n 主要/a 生成/v 在/p 低/a 纬/n 和/c 中/nd 纬/n 的/u 热/a 季/nt ，/w 活动/v 范围/n 小/a 、/w 维持/v 时间/n 短/a ，/w 多/a 是/vl 强/a 对流/v 性/k 天气/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     能/vu 产生/v 狂风/n 、/w 暴雨/n 天气/n ，/w 造成/v 不同/a 程度/n 的/u 风/n 涝灾/n 害/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     中/nd 小/a 尺度/n 天气/n 系统/n 的/u 水平/n 范围/n 多/a 在/p 几/m 公里/q 到/v 几十/m 公里/q ，/w 大/a 者/k 可/vu 到/v 几百/m 公里/q ，/w 小者/n 还/d 不到/v １/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        235
                                     一般/a 把/p 几十/m 公里/q 到/v 几百/m 公里/q 的/u 系统/n ，/w 称为/v 中/nd 尺度/n 系统/n ，/w 如/v 飑/n 线/n 、/w 中/nd 尺度/n 高压/n 等等/u ；/w 十/m 公里/q 以下/nd 的/u 系统/n 称为/v 小/a 尺度/n 系统/n ，/w 如/v 积云/n 单体/n 、/w 龙/n 卷/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     大/a 尺度/n 系统/n 的/u 垂直/a 范围/n 远/a 小于/v 其/r 水平/n 范围/n ，/w 约/d 相当于/v 百/m 分之/u 一/m ，/w 而/c 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 的/u 垂直/a 范围/n 大多/d 可/vu 到/v 对流/v 层/n 上层/nl ，/w 甚至/d 到/v 对流/v 层/n 顶/n ，/w 同/p 水平/n 范围/n 比较/d 相近/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     中/nd 尺度/n 系统/n （/w 如/v 飑/n 线/n ）/w 生存/v 时间/n 不过/d 几/m 小时/q 到/v 几十/m 小时/q ，/w 一般/a 不/d 超过/v 一天/nt ；/w 小/a 尺度/n 系统/n 生存/v 的/u 时间/n 只有/d 几/m 小时/q ，/w 有的/r 还/d 不到/v １/m 小时/q 如/v 雷雨/n 单体/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 要素/n 场/n 的/u 水平/n 梯度/n 都/d 很/d 大/a ，/w 温度/n 梯度/n 可达/v ５/m ℃/w ／/w １０/m 公里/q ，/w 气压/n 梯度/n 可达/v １/m -/w ３/m 毫/n 巴/v ／/w 公里/q 。/w 
		
			
                                        239
                                     阵/n 性/k 大风/n 能/vu 达到/v 几十/m 米/q ／/w 秒/q （/w 如/v 飑/n 线/n ）/w ，/w 甚至/d 达到/v １００/m -/w ２００/m 米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     （/w 如/v 龙/n 卷/v ）/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 要素/n 场/n 具有/v 这样/r 大/a 的/u 水平/n 梯度/n ，/w 因而/c 其/r 能量/n 集中/v ，/w 对流/v 旺盛/a ，/w 天气/n 现象/n 非常/d 激烈/a ，/w 往往/d 出现/v 乌云/n 翻滚/v 、/w 电闪/v 雷鸣/v 、/w 狂风暴雨/i ，/w 甚至/d 冰雹/n 等/u 天气/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     垂直/a 速度/n 标志/n 着/u 与/c 水平/n 气流/n 辐/n 散/v 、/w 辐/n 合/v 相/d 联系/v 的/u 垂直/a 运动/n 的/u 快慢/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     大/a 尺度/n 系统/n 的/u 垂直/a 速度/n 只有/d 厘米/q ／/w 秒/q ，/w 而/c 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 的/u 垂直/a 速度/n 约/d 达/v １/m -/w １０/m 米/q ／/w 秒/q ，/w 甚至/d 有的/r 达/v ５０/m 米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     除/v 赤道/n 附近/n 区域/n 外/nd ，/w 大/a 尺度/n 的/u 天气/n 系统/n 运动/n ，/w 基本上/d 满足/v 地/n 转/v 风/n （/w 或/c 梯度/n 风/n ）/w 的/u 平衡/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     而/c 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n ，/w 尤其/d 是/vl 小/a 尺度/n 运动/n 不/d 满足/v 地/n 转/v 风/n 平衡/a 原则/n ，/w 出现/v 风向/n 与/c 等/v 压/v 线/n 相交/v 甚至/d 垂直/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     静/a 力/n 平衡/a 是/vl 同/p 垂直/a 运动/n 速度/n 的/u 大小/n 相/d 关联/v 的/u ，/w 大/a 尺度/n 系统/n 垂直/a 运动/n 速度/n 小/a ，/w 气流/n 上升/v 或/c 下沉/v 过程/n 中/nd 适应/v 静/a 力/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     而/c 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 的/u 垂直/a 运动/n 速度/n 大/a ，/w 特别/d 是/vl 上升/v 或/c 下沉/v 气流/n 激烈/a 的/u 部位/n 不能/vu 适用/v 静/a 力/n 平衡/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     上述/v 特征/n 反映/v 了/u 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 的/u 发生/v 、/w 发展/v 、/w 运动/n 变化/v 以及/c 产生/v 的/u 天气/n 现象/n 都/d 与/c 大/a 尺度/n 系统/n 有/v 很/d 大/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     然而/c ，/w 中/nd 小/a 系统/n 的/u 形成/v 发展/v 却是/vl 以/p 大/a 尺度/n 系统/n 为/vl 背景/n 条件/n 的/u ，/w 同时/c ，/w 中/nd 小/a 系统/n 的/u 运动/n 变化/v 又/d 给/p 大/a 尺度/n 系统/n 以/p 影响/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     因而/c ，/w 大/a 尺度/n 系统/n 与/c 中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 之间/nd 相互/d 联系/v 、/w 相互/d 制约/v 着/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     中/nd 小/a 尺度/n 系统/n 种类/n 很多/a ，/w 这里/r 只/d 介绍/v 几/m 种/q 常见/v 的/u 系统/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     雷暴/n 是/vl 发生/v 在/p 积雨/n 云中/nl 的/u 放电/v 、/w 雷鸣/v 现象/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 强烈/a 对流/v 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     它/r 出现/v 时/nt 往往/d 伴有/v 狂风/n 、/w 暴雨/n ，/w 甚至/d 冰雹/n 、/w 龙/n 卷/v 等/u 灾害/n 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     雷暴/n 是/vl 积雨/n 云/n 强烈/a 发展/v 的/u 结果/n ，/w 因而/c 积雨/n 云/n 形成/v 发展/v 所/u 必须/d 的/u 强/a 对流/v 条件/n 也/d 就/d 成为/v 雷暴/n 形成/v 的/u 条件/n ，/w 实际上/nl 不是/vl 任何/r 积雨/n 云/n 都/d 能/vu 发展/v 到/v 雷暴/n 的/u 强度/n ，/w 一般/a 把/p 达到/v 雷暴/n 强度/n 的/u 积雨/n 云/n 称为/v 雷暴/n 云/n ，/w 它/r 可能/vu 是/vl 积雨/n 云/n 单体/n 或/c 积雨/n 云集/v 合体/a 发展/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     据/p 观测/v 和/c 计算/v ，/w 一/m 块/q 半径/n 为/vl ５/m 公里/q 的/u 雷暴/n 云/n ，/w 在/p 下/v 暴雨/n 时/nt ，/w 每/r 分钟/q 降水量/n 可达/v ８/m 万/m 吨/q 之/u 多/a （/w 以/p 每/r 分钟/q 降水量/n 为/vl １/m 毫米/q 计/v ）/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     如此/r 巨量/n 的/u 水分/n 能/vu 在/p 空中/nl 飘移/v 并/d 形成/v 降水/v ，/w 可以/vu 想象/v ，/w 空中/nl 不仅/c 要/vu 有/v 充足/a 的/u 水汽/n ，/w 而且/c 要/vu 有/v 强烈/a 上升/v 气流/n ，/w 而/c 强烈/a 上升/v 气流/n 是/vl 不/d 稳定/a 大气/n 在/p 外力/n 触发/v 作用/v 下/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     因此/c ，/w 雷暴/n 的/u 形成/v 必须/d 同时/n 具备/v 三/m 个/q 条件/n ：/w 大气层/n 结/v 处于/v 不/d 稳定/a 状态/n 、/w 有/v 充沛/a 的/u 水汽/n 和/c 有/v 足够/a 的/u 冲击力/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     １/m ．/w 不/d 稳定/a 层/n 结/n ：/w 对流/v 运动/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v ，/w 首要/a 的/u 条件/n 是/vl 大气层/n 结/n 不/d 稳定/a ，/w 而且/c 自由/a 大气/n 的/u 层/n 结/n 值/n 愈/d 大/a ，/w 则/c 大气/n 愈/d 处于/v 不/d 稳定/a 状态/n ，/w 对流/v 发展/v 就/d 愈/d 强/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     同时/c ，/w 不/d 稳定/a 层/n 自/p 低空/n 向/p 高空/nl 伸展/v 得/u 愈/d 厚/a ，/w 不/d 稳定/a 能量/n 储存/v 就/d 愈/d 多/a ，/w 对流/v 运动/n 发展/v 的/u 强度/n 和/c 扩展/v 的/u 高度/n 就/d 愈/d 大/a ，/w 雷暴/n 生成/v 的/u 可能性/n 也/d 愈/d 大/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     观测/v 事实/n 说明/v ，/w 强/a 雷暴/n 云/n 的/u 厚度/n 常/d 达/v 万/m 米/q 左右/n ，/w 甚至/d 有的/r 达到/v 两万/m 米/q ；/w 气流/n 上升/v 速度/n 要/vu 在/p １０/m 米/q ／/w 秒/q 以上/nd ，/w 强者/n 达/v 几十/m 米/q ／/w 秒/q 到/v １００/m 米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        261
                                     因而/c 低层/n 大气层/n 结为/v 绝对/a 不/d 稳定/a 是/vl 对流/v 运动/n 形成/v 的/u 内因/n ，/w 是/vl 雷暴/n 天气/n 发展/v 的/u 重要/a 前提/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     ２/m ．/w 充沛/a 水汽/n ：/w 雷暴/n 云/n 由/p 巨量/n 的/u 液态/n 水/n 和/c 固态/n 水/n 混合/v 组成/v ，/w 如果/c 没有/v 充足/a 的/u 水汽/n ，/w 即使/c 有/v 对流/v 发展/v ，/w 也/d 不会/vu 产生/v 强大/a 的/u 雷暴/n 云/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     统计/v 说明/v ，/w 强烈/a 的/u 雷暴/n 多/a 出现/v 在/p 水汽/n 充沛/a 的/u 暖湿/a 地区/n 和/c 季节/nt ，/w 而/c 水分/n 贫乏/a 的/u 沙漠/n 地区/n ，/w 虽/c 有/v 热/a 对流/v 产生/v ，/w 雷暴/n 罕见/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     水汽/n 条件/n 还/d 影响/v 到/v 大气/n 的/u 稳定/a 度/n 和/c 不/d 稳定/a 能/n 的/u 储量/n ，/w 水汽/n 丰富/a 时/nt ，/w 凝结/v 高度/n 低/a ，/w 含有/v 不/d 稳定/a 能量/n 多/a ，/w 层/n 结/n 不/d 稳定/a 程度/n 大/a ，/w 因而/c 对流/v 发展/v 增强/v ，/w 利于/v 雷暴/n 形成/v ，/w 所以/c 充沛/a 水汽/n ，/w 特别/d 是/vl 大气/n 下层/n 的/u 丰富/a 水汽/n ，/w 成为/v 雷暴/n 形成/v 和/c 发展/v 的/u 必须/d 条件/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     ３/m ．/w 对流/v 冲击力/n ：/w 大气/n 处于/v 不/d 稳定/a 状态/n 和/c 含有/v 充沛/a 水汽/n ，/w 只是/d 为/p 对流/v 运动/n 发生/v 发展/v 提供/v 了/u 必要/a 的/u 物质/n 基础/n 和/c 可能性/n ，/w 而/c 能否/d 发展/v 成/v 雷暴/n ，/w 还要/vu 看/v 是否/d 具备/v 触发/v 条件/n -/w -/w 冲击力/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     当/p 冲击力/n 足够/a 强/a 时/nt ，/w 迫使/v 处于/v 不/d 稳定/a 状态/n 的/u 空气/n 抬升/v 到/v 自由/a 对流/v 高度/n 以上/nd ，/w 使/v 大气/n 中/nd 潜在/a 不/d 稳定/a 能量/n 释放/v 出来/vd ，/w 转化/v 为/vl 空气/n 的/u 动能/n ，/w 以/p 供/v 雷暴/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 自然界/n 中/nd ，/w 冲击力/n 的/u 来源/n 基本上/d 分为/v 热力/n 和/c 动力/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        268
                                     热力/n 对流/v ，/w 大多/d 发生/v 在/p 夏季/nt 午后/nt ，/w 是/vl 由于/c 陆/n 面/n 强烈/a 加热/v ，/w 在/p 近/a 地面/n 层/n 形成/v 不/d 稳定/a 层/n 结/n （/w ＞/w □/w ）/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     同时/c ，/w 地表/n 性质/n 不均/a ，/w 造成/v 了/u 地表/n 增/v 热/a 不等/a ，/w 引起/v 局/n 地/n 垂直/a 环流/v ，/w 触发/v 不/d 稳定/a 气层/n 对流/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     由于/c 热力/n 对流/v 的/u 强度/n 和/c 高度/n 都/d 比较/d 小/a ，/w 因而/c ，/w 它/r 形成/v 的/u 雷暴/n 强度/n 不大/a ，/w 历时/v 短暂/a ，/w 很少/a 移动/v ，/w 产生/v 的/u 天气/n 也/d 不/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     在/p 廿/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt ，/w 地中海/ns 周围/nd 雨量/n 增多/v ，/w 暴雨/n 成灾/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     例如/v ，/w １９６２/m 年/nt 意大利/ns 和/c 西班牙/ns 出现/v 大暴雨/n ；/w １９６３/m 年/nt 意大利/ns 遭到/v 河流/n 决堤/v 的/u 大暴雨/n ；/w １９６６/m 年/nt １１/m 月/nt 上旬/nt 佛罗伦萨/ns 大/a 洪水/n ；/w １９６９/m 年/nt １/m 月/nt 以色列/ns （/w 原/d 属/v 干旱/a 气候/n ）/w 下/nd 了/u 相当/v 全年/nt 降雨量/n ７４０/m 毫米/q 的/u 大暴雨/n ；/w １９７０/m 年/nt 罗马尼亚/ns 两/m 天/nt 下雨/v １００/m 毫米/q 以上/nd （/w 原来/d 月/nt 雨量/n 仅/d ６０/m -/w ８０/m 毫米/q ）/w ，/w 河流/n 水位/n 陡/d 涨/v ６/m 米/q 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 期间/nt 撒哈拉沙漠/ns 向/p 南/nd 扩大/v ，/w 旱灾/n 严重/a ，/w 位于/v 撒哈拉沙漠/ns 南缘/n 的/u 乍得/ns 、/w 尼日尔/ns 、/w 马里/ns 、/w 上沃尔特/ns 、/w 毛里塔尼亚/ns 、/w 塞内加尔/ns 等/u 国/n ，/w 本来/d 每年/nt 有/v 一/m 湿/a 季/nt ，/w 并不/d 属于/v 沙漠/n 气候/n 区/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     可是/c 自/p １９６９/m 年/nt 来/vd 出现/v 旱情/n ，/w 一直/d 持续/v 三/m 年/nt 多/a ，/w 地下水/n 连续/v 七/m 年/nt 干涸/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     尼日尔/ns 、/w 塞内加尔/ns 和/c 沙里/ns 三/m 条/q 主要/a 河流/n 的/u 水位/n 连年/n 下降/v ，/w 乍得/ns 湖/n 蓄水/v 最多/a 时/nt 的/u 水面/nl 为/vl ２５０００/m 平方公里/q ，/w 到/v 七十/m 年代/nt 初/a 却/d 只有/d １００００/m 平方公里/q ，/w 水/n 界/n 后撤/v 了/u ５/m -/w １０/m 公里/q ，/w 沙漠/n 面积/n 向/p 南/nd 逐步/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     １９７２/m 年/nt 世界/n 范围/n 大面积/n 旱涝/n 异常/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 年/nt 的/u 天气/n 是/vl 历史上/n 最/d 异常/a 年份/nt 之一/m 。/w 
		
			
                                        278
                                     非洲/ns 撒哈拉沙漠/ns 南缘/n 持续/v 少雨/v ，/w 西非/ns 的/u 旱情/n 是/vl 自/p １９１２/m 年/nt 以来/nt 最/d 严重/a 的/u 一/m 次/q ；/w 新西兰/ns 和/c 澳大利亚/ns 近/a １/m ／/w ３/m 土地/n 受旱/v ；/w 印度/ns 中/nd 、/w 西部/nd 占/v 全国/n ２/m ／/w ３/m 的/u 土地/n 持续/v 干旱/a ，/w 泰国/ns 、/w 印度尼西亚/ns 在/p 整个/a 雨季/nt 缺/v 雨/n ；/w 中欧/j 及/c 加勒比海/ns 西岸/nl 、/w 加拿大/ns 西部/nd 、/w 巴西/ns 东部/nd 也/d 先后/d 发生/v 了/u 旱情/n ；/w 我国/n 北方/nd 有些/m 省/n 分/n 旱情/n 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     与此同时/i ，/w 地中海/ns 周围/nd 仍/d 持续/v 多/a 雨/n ；/w 菲律宾/ns ６/m -/w ７/m 月/nt 连/p 降/v 大雨/n ，/w ７/m 月/nt 雨量/n 达/v １７５１/m 毫米/q ，/w 造成/v 严重/a 水灾/n ；/w 美国/ns 东/nd 、/w 中部/nd 洪水/n 涝灾/n 波及/v １３/m 个/q 州/n ，/w 为/p ５０/m 年/nt 来/vd 所/u 没有/v 的/u 水患/n ；/w 拉丁/v 西/nd 美洲/ns 西/nd 海岸/n 和/c 墨西哥/ns 也/d 受/v 涝/n 很/d 重/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     １９８２/m -/w １９８３/m 年/nt 出现/v 近/a 三十/m 余年/n 来/vd 一/m 次/q 最/d 强/a 的/u 厄尼诺/nz （/w Ｅｌｎｉｎｏ/ws ）/w 现象/n ，/w 造成/v 世界/n 大/a 范围/n 旱涝/n 害/v ，/w 主要/a 表现/v 为/vl 南太平洋/nl 东岸/nl （/w 南美/ns 西岸/nl ）/w 的/u 洪涝/n 和/c 南太平洋/nl 西岸/nl （/w 澳大利亚/ns ）/w 的/u 干旱/a ；/w 阿根廷/ns 和/c 巴拉圭/ns １９８３/m 年/nt 春季/nt Ｐ/ws ５/m Ｂ/ws ９０５/m 遭受/v 洪水/n 之/u 害/v 达/v 半年/nt 之/u 久/a ，/w 乌拉圭/ns 河/n 的/u 水位/n 达/v 本世纪/nt 最高/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     几个/mq /nt 的/u 暴雨/n 洪水/n 使/v 巴西/ns 南部/nd 巴拉那/ns 、/w 圣卡塔林纳/ns 和/c 南里约格朗德州/ns 近/a １００/m 个/q 城市/n 成为/v 洪灾/n 区/n ；/w 墨西哥/ns 也/d 因/p ７/m 月/nt 中旬/nt 大雨/n 引起/v 洪水/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     但/c 一向/d 多/a 雨/n 的/u 巴拿马/ns ，/w 却/d 遭受/v 了/u ７０/m 年/nt 来/vd 最/d 严重/a 的/u 干旱/a ，/w 首都/n 巴城/ns 用/v 水/n 也/d 要/vu 配给/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     澳大利亚/ns 自/p １９８２/m 年/nt 以来/nt 出现/v 严重/a 干旱/a ，/w 全国/n 大部/n 地区/n 受灾/v ，/w 主要/a 牧区/n 维多利亚/ns 和/c 新南威尔斯/ns 两/m 州/n 连续/v 干旱少雨/i 达/v １４/m 个/q 月/nt 以上/nd ，/w 土地/n 龟裂/v ，/w 牧草/n 干枯/a ，/w ５０/m ％/w 的/u 谷类/n 作物/n 受灾/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     非洲/ns 撒哈拉/ns 以南/nd 的/u 萨赫勒/ns 地区/n 和/c 西非/ns 、/w 中非/ns 、/w 东非/ns 以及/c 南非/ns 在/p １９８２/m -/w １９８３/m 年/nt 普遍/a 干旱/a ，/w 其/r 受灾/v 程度/n 不亚于/v 七十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 其中/nd 博茨瓦纳/ns 和/c 南非/ns 旱灾/n 之/u 严重/a ，/w 分别/v 为/vl 二十/m 年/nt 及/c 三十/m 年/nt 所/u 未见/v ，/w 人畜/n 大量/a 死亡/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     综/v 上/nd 可见/a ，/w 即使/c 在/p 人类/n 历史/n 时期/nt 这/r 一/m 段/q 为时/v 不/d 算/v 太/d 长/a （/w 和/p 整个/a 地球/n 气候/n 史/n 比较/v ）/w 的/u 时期/nt 来说/v ，/w 气温/n 的/u 升降/v 起伏/v ，/w 降水量/n 的/u 多少/m 变化/v ，/w 就/d 像/v 脉搏/n 跳动/v 一样/a ，/w 是/vl 相当/d 频繁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     它/r 总是/d 以/p 冷暖/n 交替/v 和/c 干湿/n 交替/v 为/vl 其/r 主要/a 特征/n ，/w 就/d 全球/n 平均/a 来讲/v ，/w 这/r 种/q 变化/v 波动/v 是/vl 比较/d 慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     以/p 温度/n 为/v 例/n ，/w 在/p &quot;/w 小/a 冰期/nt &quot;/w 之后/nt ，/w 大约/d 在/p １８５０/m -/w １９４０/m 年/nt 之间/nd ，/w 地球/n 的/u 平均/a 气温/n 升高/v ０/m ．/w ６/m ℃/w ；/w １９４０/m -/w １９７０/m 年间/nt 地球/n 平均/a 气温/n 下降/v ０/m ．/w ３/m ℃/w ，/w 由此可见/i ，/w 变化/v 的/u 幅度/n 是/vl 很/d 微小/a 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     并且/c 在/p 不同/a 的/u 地区/n ，/w 温度/n 变化/v 也/d 不尽/a 相同/a ，/w 就/d 以/p １９４０/m -/w １９７０/m 年/nt 这/r 三十/m 年/nt 来讲/v ，/w 极地/nl 气温/n 下降/v 的/u 速度/n 比/p 中/nd 纬度/n 快/a 三/m 倍/n ，/w 而/c 低/a 纬度/n 温度/n 变化/v 不大/a 或/d 反而/d 稍/d 有/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     气候/n 的/u 形成/v 和/c 变化/v 受/v 多种/mq 因子/n 的/u 影响/v 和/c 制约/v ，/w 图/n ８/m －/w １１/m 表示/v 各/r 因子/n 之间/nd 的/u 主要/a 关系/n ，/w 图中/nl Ｃ/ws ．/w Ｄ/ws 是/vl 气候/n 系统/n 的/u 两/m 个/q 主要/a 组成部分/n ，/w Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｆ/ws 则/c 是/vl 外界/n 因子/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     由/p 图上/nl 可以/vu 看出/v ：/w 太阳/n 辐射/v 和/c 宇宙/n -/w 地球物理/n 因子/n 都/d 是/vl 通过/p 大气/n 和/c 下/nd 垫/v 面/n 来/vd 影响/v 气候/n 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     人类/n 活动/v 既/c 能/vu 影响/v 大气/n 和/c 下/nd 垫/v 面/n 从而/c 使/v 气候/n 发生/v 变化/v ，/w 又/d 能/vu 直接/a 影响/v 气候/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 大气/n 和/c 下/nd 垫/v 面/n 间/n ，/w 人类/n 活动/v 和/c 下/nd 垫/v 面/n 间/n 又/d 相互/d 影响/v 、/w 相互/d 制约/v ，/w 这样/r 形成/v 重重叠叠/i 的/u 内部/nd 和/c 外部/nd 的/u 反馈/v 关系/n ，/w 从而/c 使/v 同一/a 来源/n 的/u 太阳/n 影响/v 不断/d 地/u 来回/v 传递/v ，/w 不断/d 地/u 组合/v 和/c 分化/v ，/w 不断/d 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 这样/r 长期/nt 的/u 影响/v 传递/v 过程/n 中/nd ，/w 太阳/n 上/nd 又/d 会/vu 出现/v 许多/a 新/a 变动/v ，/w 它们/r 对/p 大气/n 的/u 影响/v 与/c 原有/v 的/u 变动/v 所/u 产生/v 的/u 影响/v 叠加/v 起来/vd ，/w 交错/v 结合/v ，/w 以/p 多种/mq 形式/n 表现/v 出来/vd ，/w 使/v 地球/n 有史以来/i ，/w 气候/n 的/u 变化/v 非常/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     本/r 节/n 着重/v 论述/v 导致/v 气候/n 变化/v 的/u 自然/n 因素/n ，/w 人类/n 活动/v 对/p 气候/n 的/u 影响/v 将/d 在/p 第/h 四/m 节/n 中/nd 探讨/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     地面/n 风向/n ，/w 受/v 各地/nl 地形/n 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     拉萨/ns 位居/v 大致/d 东西/nd 向/v 的/u 河谷/n ，/w 全年/nt 以/v 东风/n 为/vl 最多/a 风向/n ，/w 仅/d 在/p ４/m -/w ５/m 月/nt 时/nt ，/w 才/d 出现/v 西风/n 最多/a 的/u 情况/n ；/w 青海/ns 的/u 祁连/ns 和/c 西宁/ns 全年/nt 均/d 以/v 东南风/n 为/vl 最多/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     因/c 两地/nl 均/d 位于/v 河谷/n 边缘/n ，/w 风向/n 多/a 与/c 河谷/n 平行/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     西宁/ns 位于/v 湟水/ns 沿岸/n ，/w 河谷/n 约/d 成/v 西北/nd 东南/nd 走向/v ，/w 因而/c 以/p 东南风/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     高原/n 上/nd 比较/d 开/v 敞/v 的/u 地方/n 风速/n 较/d 大/a ，/w 闭塞/a 的/u 河谷/n 地区/n 风速/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     一/m 年/nt 中/nd ，/w 各地/nl 平均/a 风速/n ，/w 一般/a 以/p 春季/nt 最大/a ，/w 夏季/nt 最小/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     例如/v 玉树/ns ，/w １/m 月/nt １．３/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ４/m 月/nt １．６/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ７/m 月/nt ０．９/m 米/q ／/w 秒/q 、/w １０/m 月/nt １．０/m 米/q ／/w 秒/q ；/w 日喀则/ns ，/w １/m 月/nt １．７/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ４/m 月/nt ２．８/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ７/m 月/nt １．４/m 米/q ／/w 秒/q 、/w １０/m 月/nt １．１/m 米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 是/vl 由于/c 冬/nt 、/w 春季/nt 高空/nl 低/a 槽/n 出现/v 较/d 多/a 所致/v ，/w 而且/c 在/p 这个/r 时期/nt 山风/n 也/d 比较/d 强/a ；/w 夏季/nt 印度洋/ns 来/vd 的/u 西南/nd 季风/n 虽然/c 也/d 能/vu 循/v 河谷/n 进入/v 本/r 区/n 南部/nd 一带/n 谷地/n ，/w 但/c 风速/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     高原/n 上/nd 虽然/c 平均/a 风速/n 不大/a ，/w 但/c 许多/a 地区/n 全年/nt ≥/w ８/m 级/n 的/u 大风/n 日/nt 数/n 多达/v ６０/m 天/nt 以上/nd ，/w 有的/r 地方/n 甚至/d 在/p １００/m 天/nt 以上/nd ，/w 例如/v ：/w 乌兰茶卡/ns １２０．０/m 天/nt 、/w 曲麻莱/ns １００．５/m 天/nt 、/w 定日/ns １１２．５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     大风/n 日/nt 数/n 大多/d 集中/v 在/p 冬/nt 半年/nt 。/w 
		
			
                                        305
                                     高原/n 本身/n 的/u 海拔/n 高度/n 在/p 冬/nt 半年/nt 已/d 接近/v 对流/v 层/n 中部/nd ，/w 受/v 高空/nl 西风/n 急流/n 影响/n 较/d 大/a ，/w 故/c 大风/n 多半/m 出现/v 在/p 冬/nt 半年/nt 。/w 
		
			
                                        306
                                     特别/d 是/vl 南羌塘/ns 西部/nd 地区/n ，/w 为/vl 高原/n 大风/n 区/n ，/w 全年/nt 大风/n 日/nt 数/n 多达/v ２００/m 天/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     所谓/a &quot;/w 羌塘/ns &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl 藏北/nl 高原/n ，/w 藏语/n 是/vl 北方/nd 高地/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     不过/c 高原/n 上/nd 的/u 大风/n ，/w 风速/n 偏/d 大/a ，/w 但/c 因/c 高原/n 海拔/n 高/a ，/w 空气/n 密度/n 小/a ，/w 在/p 风速/n 相同/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 风压/n 也/d 就/d 较/d 小/a ，/w 因而/c 高原/n 地区/n 大风/n 的/u 破坏力/n 相对/a 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     １/m ．/w 我国/n 幅员辽阔/i ，/w 南北/nd 相距/v ４９/m 个/q 纬度/n ，/w 跨越/v 寒温/n 带/n 、/w 温带/n 、/w 亚热带/nl 和/c 热带/nl 。/w 
		
			
                                        310
                                     黑龙江省/ns 和/c 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 最/d 北/nd 端/n ，/w 属/v 寒温/n 带/n 气候/n ；/w 最南端/n 的/u 广东省/ns 曾母暗沙/ns ，/w 属/v 赤道/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     加上/v 地形/n 复杂/a ，/w 山地/n 众多/a ，/w 高/a 差/n 悬殊/a ，/w 造成/v 我国/n 气候/n 的/u 复杂性/n 和/c 多样性/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     高大/a 的/u 东西/nd 向/v 山脉/n 往往/d 是/vl 气候/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     例如/v 秦岭/ns 是/vl 陕西/ns 关中/nl 暖/a 温带/n 和/p 陕南/ns 亚热带/nl 气候/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     迎风/v 坡/n 雨量/n 显著/a 比/p 背风/v 坡/n 多/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     山地/n 雨量/n 通常/d 多于/v 邻近/v 的/u 平原/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     全国/n 几个/mq 多/a 雨/n 中心/n 一般/a 都/d 分布/v 在/p 山地/n 的/u 迎风/v 坡/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     天山/ns 和/c 祁连山/ns 北/nd 坡/n 上/nd 森林/n 郁郁葱葱/i ，/w 而/c 山麓/n 却/d 还是/d 干旱/a 荒漠/n 景观/n ，/w 这/r 也是/vl 迎风/v 坡/n 雨量/n 随/p 高度/n 上升/v 显著/a 增加/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     ２/m ．/w 我国/n 东北/ns 和/c 内蒙古/ns 的/u 北部/nd 是/vl 冬季/nt 漫长/a ，/w 无/v 夏季/nt ，/w 春秋/n 相连/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     两广/j 中/nd 南部/nd 地区/n 则/c 是/vl 长/a 夏/nt 无/v 冬/nt ，/w 秋/nt 去/vd 春/nt 来/vd ；/w 青藏高原/ns 海拔/n ４５００/m 米/n 以上/nd 地区/n 全年/nt 皆/d 为/vl 冬季/nt 。/w 
		
			
                                        320
                                     南海/ns 诸/r 岛/n 却是/vl 终年/nt 为/vl 夏季/nt ；/w 云南省/ns 中/nd 南部/nd 地区/n 冬/nt 无/v 严寒/a 、/w 夏/nt 无/v 酷暑/n ，/w 四季如春/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     其它/r 地区/n 则/c 是/vl 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 四季/nt 分明/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     尤/d 以/p 华北/ns 、/w 华中/ns 地区/n 最为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     ３/m ．/w 我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 季风气候/n 最为/d 显著/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        324
                                     冬季/nt ，/w 全国/n 大部分/n 地区/n 普遍/a 寒冷/a ，/w 使/v 我国/n 成为/v 世界/n 同/p 纬度/n 上/nd 冬季/nt 最/d 冷/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     除/p 山地/n 外/nd ，/w 等温/a 线/n 走向/v 大致/d 和/c 纬/n 圈/n 平行/a ，/w 南北/nd 温差/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     一月/nt 平均/a 气温/n 漠河/ns 地区/n －/w ３０℃/m 左右/n ，/w 而/c 海南岛/ns 、/w 广东/ns 和/c 广西/ns 沿海/n 、/w 台湾/ns 中/nd 南部/nd 和/c 云南/ns 最/d 南部/nd 达/v １５/m -/w １８℃/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     西沙/ns 更/d 高达/v ２２．８℃/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     以/p 广大/a 的/u 北方/nd 地区/n ，/w 千里/mq 冰/n 封/v ，/w 万里/mq 雪/n 飘/v ，/w 一派/mq 壮丽/a 的/u 北国/nl 风光/n ，/w 而/c 华南/nl 地区/n 却是/vl 树木/n 花草/n 终年/nt 常绿/a ，/w 一片/mq 热带/nl 景象/n ；/w 夏季/nt ，/w 我国/n 是/vl 世界/n 同/p 纬度/n 上/nd 最/d 暖热/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     夏季/nt 等温/a 线/n 大致/d 和/c 海岸线/n 或/c 等高/a 线/n 平行/a ，/w 南北/nd 间/nd 温度/n 差异/n 极/d 小/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     例如/v 广州/ns 与/c 哈尔滨/ns 的/u 温差/n ，/w 由/p １/m 月/nt 的/u ３３．１℃/m 减小/v 到/v 七月/nt 的/u ５．６℃/m 。/w 
		
			
                                        331
                                     七月/nt 平均/a 气温/n 南方/nd 广大/a 地区/n ２８℃/m 左右/n ，/w 而/c 黑龙江省/ns 大部分/n 地区/n 也/d 可达/v ２０℃/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        332
                                     全国/n 各地/nl 的/u 气温/n 年/nt 较/d 差/a 一般/a 随/p 地理/n 纬度/n 的/u 增加/v 而/c 增大/v ，/w 随/p 海拔/n 高度/n 增加/v 而/c 减小/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     ４/m ．/w 我国/n 年/nt 降水量/n 自/p 东南沿海/nl 向/p 西北/nd 内陆/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     等/a 雨量/n 线/n 大致/d 呈/v 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     北/nd 起/v 东北部/nl 大兴安岭/ns 西坡/nl ，/w 南/nd 至/v 青藏高原/ns 东侧/nd 一线/n 的/u ５００/m 毫米/q 等/a 雨量/n 线/n ，/w 大致/d 把/p 全国/n 分成/v 东南/nd 和/c 西北/nd 两/m 半/m 部/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     东南部/nl 年/nt 雨量/n 较/d 多/a ，/w 气候/n 湿润/a ；/w 西北部/n 降水/v 稀少/a ，/w 气候/n 干燥/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     我国/n 降水量/n 的/u 季节/nt 分配/v ，/w 一般/a 是/vl 夏季/nt 多/a 雨/n ，/w 冬季/nt 少/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     夏/nt 半年/nt （/w 春分/nt 到/v 秋分/nt ）/w 降水量/n 占/v 年/nt 降水量/n 的/u ７８．５％/m 左右/n ，/w 其中/nd 夏季/nt （/w ６/m -/w ８/m 月/nt ）/w 三/m 个/q 月/nt 就/d 占/v 全年/nt 的/u ５３．０％/m 。/w 
		
			
                                        339
                                     南方/nd ，/w 降水量/n 季节/nt 分配/v 比较/d 均匀/a ；/w 北方/nd ，/w 降水量/n 高度/n 集中/v 于/p 夏季/nt 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 与/c 各地/nl 受/v 夏季/nt 风/n 控制/v 强弱/n 和/c 时间/n 长短/n 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     全国/n 绝大部分/n 地区/n 的/u 雨季/nt 集中/v 在/p ５/m -/w ９/m 月/nt ，/w 南方/nd 雨季/nt 长/a ，/w 北方/nd 雨季/nt 短/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     我国/n 东南部/nl 是/vl 夏季/nt 风/n 控制/v 时间/n 最/d 长/a 的/u 地区/n ，/w 降水量/n 也是/vl 世界/n 同/v 纬度/n 上/nd 较/d 多/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     夏季/nt 风/n 的/u 前沿/nl 雨带/n 一般/a 于/p 五/m 月份/nt 在/p 华南/nl 形成/v ，/w 六月/nt 中旬/nt 北/nd 跃到/v 长江/ns 中/f 、/w 下游/n 地区/n ，/w 江/j 、/w 淮/j 地区/n 的/u 梅雨/n 季节/nt 开始/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     七月/nt 中旬/nt ，/w 雨带/n 再次/d 北/nd 跃/v ，/w 迅速/a 推进/v 到/v 淮河/ns 以北/nd ，/w 使/v 北方/nd 广大/a 地区/n 进入/v 雨季/nt 盛期/nt 。/w 
		
			
                                        345
                                     八月/nt 下旬/nt 雨带/n 开始/v 返回/v 南方/nd ，/w 我国/n 东部/nd 地区/n 雨季/nt 先后/d 迅速/a 结束/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     一旦/d 季风/n 活动/n 反常/a ，/w 往往/d 会/vu 导致/v 较/d 大/a 范围/n 的/u 旱涝/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     ５/m ．/w 一/m 年/nt 中/nd ，/w 风向/n 有/v 显著/a 的/u 季节/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     平均/a 风速/n 大都/d 是/vl 冬/nt 、/w 春季/nt 风速/n 大/a ，/w 夏/nt 、/w 秋季/nt 风速/n 小/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     北方/nd 地区/n ，/w 加上/v 春季/nt 升温/v 迅速/a ，/w 故/c 大风/n 或/c 风沙/n 天气/n 以/v 春季/nt 为/vl 最多/a ；/w 各地/nl 平均/a 风速/n 和/p 大风/n 日/nt 数/n ，/w 一般/a 是/vl 沿海/n 大于/v 内陆/n ，/w 而且/c 北方/nd 大于/v 南方/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     ６/m ．/w 我国/n 大陆性/n 季风/n 的/u 气候/n 特征/n ，/w 相对湿度/n 以/p 夏季/nt 最大/a ，/w 春季/nt 最小/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     年/nt 相对湿度/n 由/p 东南沿海/nl 向/p 西北/nd 内陆/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p 北纬/n ２５/m -/w ３０&#176;/m 一带/n 是/vl 全国/n 相对湿度/n 最大/a ，/w 日照/ns 最少/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     四川盆地/ns 与/c 贵州/ns 之间/nd 为/vl 全国/n 多/a 云量/n 和/c 雾/n 日/nt 的/u 中心/n ，/w 因而/c 亦/d 是/vl 日照/ns 最少/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     与此相反/i ，/w 西北/nd 内陆/n 和/c 青蒇高原/ns 西北部/n 一带/n 湿度/n 、/w 云量/n 和/c 雾/n 日/nt 最少/a ，/w 为/vl 全国/n 日照/ns 最/d 丰富/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １/m ．/w 植被/n 由于/c 土地/n 利用/v 不当/a ，/w 破坏/v 了/u 原始/a 植被/n ，/w 使/v 地表/n 粗糙/a 度/n 、/w 地表/n 反射/v 率/n 、/w 辐射/v 平衡/a 、/w 土壤/n 蒸发/v 以及/c 地表/n 径流/n 等/u 都/d 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     美国/ns 在/p ３０/m 年代/nt ，/w 盲目/a 开荒/v 和/c 过度/d 放牧/v ，/w 使/v 草原/n 遭到/v 破坏/v ，/w 引起/v 土壤/n 风蚀/v ，/w 造成/v 了/u 贯穿/v 全国/n 的/u &quot;/w 黑/a 风暴/n &quot;/w ；/w 苏联/ns 在/p 中亚/j 地区/n 的/u 开荒/v ，/w 也/d 造成/v 了/u １９６０/m -/w １９６３/m 年/nt 的/u &quot;/w 黑/a 风暴/n &quot;/w ，/w 使/v 大量/a 农作物/n 被毁/v ，/w 大片/n 新/a 垦地/v 沦为/v 沙丘/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     我国/n 西北/nd 地区/n 的/u 某些/r 地方/n ，/w 进行/v 开垦/v 时/nt ，/w 没有/v 考虑/v 生态平衡/n ，/w 使/v 自然/a 植被/n 遭受/v 破坏/v ，/w 水土流失/v 严重/a ，/w 土壤/n 变/v 得/u 干燥/a ，/w 大量/a 微尘/n 散布/v 于/p 对流/v 层/n ，/w 改变/v 了/u 局地/j 辐射/v 平衡/a ，/w 造成/v 红/a 外/nd 冷却/v ，/w 从而/c 在/p 该/r 地区/n 上空/n 形成/v 强烈/a 的/u 下沉/v 气流/n ，/w 降水/v 减少/v ，/w 进一步/v 使/v 土壤/n 变/v 干/a ，/w 尘埃/n 飞扬/v ，/w 促使/v 土地/n 沙漠化/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     ２/m ．/w 灌溉/v 灌溉/v 可/vu 使/v 土壤/n 湿润/a ，/w 热/a 容量/n 增大/v ，/w 从而/c 使/v 土壤/n 温度/n 和/c 近/a 地层/n 气温/n 的/u 日/nt 较/v 差/n 减小/v ，/w 最高/a 气温/n 降低/v ，/w 空气/n 湿度/n 增大/v ，/w 使/v 干旱/a 的/u 气候/n 条件/n 得到/v 改善/v ，/w 形成/v 局地/j 的/u 类似/v 沙漠/n 绿洲/n 气候/n ，/w 称之为/v 绿洲/n 效应/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     据/p 罗辛/nh 等/u 人/n 在/p 乌兹别克/ns 进行/v 的/u 对比/v 观测/v ，/w 得出/v 绿洲/n 地表/n 附近/n （/w ０．５/m -/w ２/m 米/q ）/w 的/u 日/nt 平均/a 气温/n 比/p 半/m 沙漠地/n 的/u 日/nt 平均/a 气温/n 低/a ３/m -/w ５℃/m ，/w 地表/n 附近/n 的/u 相对湿度/n ，/w 绿洲/n 比/p 半/m 沙漠地/n 高/a ２５％/m 以上/nd ，/w 而且/c 绿洲/n 地表/n 土壤/n 最高/a 温度/n 很少/a 能够/vu 达到/v ４５℃/m 。/w 
		
			
                                        360
                                     进行/v 大规模/n 灌溉/v ，/w 能/vu 使/v 区域/n 范围/n 内/nd 增加/v 水分/n 的/u 内部/nd 循环/v ，/w 降水/v 随/p 之/r 增多/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     如/v １９３０/m 年/nt 以来/nt ，/w 在/p 美国/ns 的/u 俄克拉马州/ns 、/w 科罗拉多州/ns 、/w 内布拉斯州/ns 的/u ６２０００/m □/w 土地/n 上/nd 进行/v 灌溉/v ，/w 结果/n 使/v 这些/r 地区/n 初夏/nt 的/u 雨量/n 大约/d 增加/v 了/u １０％/m 。/w 
		
			
                                        362
                                     ３/m ．/w 海洋/n 污染/v 对于/p 气候/n 有/v 直接/a 影响/n 的/u 海洋/n 污染物/n 主要/a 是/vl 废/v 油/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     据/p 汉特/nh 估计/v ，/w 现在/nt 海洋/n 上/nd 的/u 废/v 油/n 每年/nt 增加/v 量/n 约/d 为/vl ２００/m -/w １０００万/m 吨/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     这样/r 大量/a 的/u 石油/n 排入/v 海洋/n ，/w 形成/v 一/m 层/q 薄薄/a 的/u 油/n 膜/n 散布/v 在/p 广阔/a 的/u 海洋/n 面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 层/q 油/n 膜/n 能/vu 抑制/v 海面/nl 的/u 蒸发/v ，/w 从而/c 阻碍/v 潜/v 热/a 的/u 转移/v ，/w 引起/v 海水/n 温度/n 和/c 海面/nl 气温/n 的/u 升高/v ，/w 加剧/v 气温/n 的/u 日/nt 变化/v 和/c 年/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     同时/c ，/w 由于/c 海水/n 蒸发/v 作用/n 减少/v ，/w 海面/nl 上/nd 的/u 空气/n 也/d 变/v 得/u 干燥/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     这样/r ，/w 海面/nl 气候/n 出现/v 类似/v 于/p 沙漠/n 气候/n 的/u 特征/n ，/w 使/v 海洋/n 失去/v 对/p 气候/n 的/u 调节/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     故/c 有人/r 将/d 海面/nl 油/n 膜/n 对/p 气候/n 的/u 影响/v ，/w 称之为/v &quot;/w 海洋/n 沙漠化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 海运/n 频繁/a 的/u 地中海/ns ，/w 海洋/n 污染/v 比较/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     原来/d 地中海/ns 处于/v 湿润/a 的/u 欧洲/ns 与/c 干旱/a 的/u 非洲/ns 之间/nd ，/w 气候/n 起/v 着/u 缓冲/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     近来/nt 地中海/ns 沿岸/n 多次/mq 发生/v 洪涝/n ，/w 如/v １９６９/m 年/nt ９/m -/w １０/m 月/nt 间/nd 突尼斯/ns 发生/v 数千/m 年/nt 一/m 遇/v 的/u 大/a 洪水/n ；/w １９７０/m 年/nt ４/m -/w ５/m 月/nt 间/nd 罗马尼亚/ns 因/c 地中海/ns 的/u 热浪/n 侵入/v ，/w 使/v 积雪/v 融化/v ，/w 造成/v 严重/a 的/u 洪涝/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 都/d 与/c 海洋/n 污染/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     １/m ．/w 大气/n 气/n 溶胶/n 自/p １９４０/m 年/nt 以来/nt ，/w 对/p 北半球/nl 平均/a 气温/n 持续/v 下降/v ，/w 有人/r 归咎于/v 大气/n 气/n 溶胶/n 的/u 冷却/v 作用/n ，/w 所以/c 引起/v 人们/n 对/p 它/r 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     大气/n 气/n 溶胶/n 的/u 来源/n ：/w 一/m 是/vl 自然/a 原因/n 产生/v 的/u ，/w 另外/c 也/d 有/v 人类/n 活动/n 造成/v 的/u ，/w 如/v 化石/n 燃料/n 燃烧/v 形成/v 粒子/n 等/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     气/n 溶胶/n 粒子/n 直径/n 的/u 不同/a ，/w 对于/p 太阳/n 辐射/v 的/u 影响/v 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     气/n 溶胶/n 到达/v 的/u 高度/n 越/d 高/a ，/w 在/p 空气/n 中/nd 停留/v 的/u 时间/n 就/d 越/d 长/a ，/w 水平/n 方向/n 的/u 扩散/v 也/d 就/d 越/d 广/a ，/w 它/r 的/u 影响/v 也/d 就/d 越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     显然/a ，/w 所有/v 这些/r 均/d 取决/v 干/a 大气/n 环流/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     根据/p 弗隆/nh 的/u 估计/v ，/w 在/p １９６８/m -/w １９７０/m 年/nt 间/nd ，/w 全球/n 人为/v 气/n 溶胶/n 粒/n 的/u 产量/n 平均/a 每年/nt 为/vl ５３０/m &#215;/w □/w 吨/q ，/w 占/v 全球/n 大气/n 中/nd 气/n 溶胶/n 粒子/n 总产量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 弱/a ，/w 其余/r 三/m 分之/u 二/m 强/a 是/vl 自然/n 原因/n 产生/v 的/u ，/w 弗隆/nh 粗略/a 估计/v ，/w 至/v ２０００/m 年/nt ，/w 人为/v 粒子/n 产量/n ，/w 估计/v 将/d 增加/v 到/v ７６０/m &#215;/w □/w 吨/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     气/n 溶胶/n 粒子/n 对/p 气候/n 的/u 影响/v 比较/d 复杂/a ，/w 所以/c 看法/n 很/d 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     有人/r 认为/v 气/n 溶胶/n 粒子/n 的/u 散射/v 作用/n ，/w 能/vu 使/v 行星/n 冷却/v ；/w 有人/r 认为/v 气/n 溶胶/n 粒子/n 的/u 吸收/v 作用/n ，/w 能/vu 使/v 行星/n 增温/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     如果/c 综合/v 考虑/v 其/r 散射/v 和/c 吸收/v ，/w 那么/r ，/w 粒子/n 的/u 作用/n 就/d 不一定/d 使/v 行星/n 冷却/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     ２/m ．/w 平流层/n 粒子/n 平流层/n 有/v 某种/r 特性/n ，/w 使得/v 污染物/n 对/p 它/r 的/u 影响/v 很/d 大/a ，/w 平流层/n 比/p 对流/v 层/n 要/vu 稳定/a ，/w 污染物/n 停留/v 时间/n 长/a ，/w 其/r 时间/n 是/vl 以/p 年/nt 计算/v 的/u ，/w 而/c 对流/v 层/n 污染物/n 则/c 以/p 周/nt 或/d 日/nt 来/vd 计算/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     半径/n 为/vl ０．１/m -/w １．０/m 微米/q 的/u 粒子/n ，/w 有/v 中/nd 纬度/n 上空/n １８/m 公里/q 处/n 最为/d 密集/v ，/w 并/c 向上/v 、/w 下/nd 扩展/v 几/m 公里/q ，/w 这些/r 粒子/n 中/nd 以/p 硫酸/n 粒子/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     人类/n 活动/n 对/p 平流层/n 粒子/n 的/u 影响/v 通过/p 两/m 条/n 途径/n ：/w 一/m 条/n 是/vl 高速/a 喷气/v 飞机/n 射入/v 空气/n 的/u 气态/n 物质/n ，/w 改变/v 了/u 对流/v 层/n 的/u 二氧化碳/n 含量/n ，/w 使/v 硫酸/n 盐/n 增加/v 而后/c 随着/p 对流/v 空气/n 输入/v 平流层/n ；/w 另/r 一/m 条/n 途径/n 是/vl 加速/v 二氧化硫/n 的/u 产生/v ，/w 它/r 是/vl 由于/c 燃烧/v 富有/a 硫/n 的/u 煤/n 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     目前/nt ，/w 人为/v 的/u 进入/v 大气/n 的/u 硫/n 占/v 大气/n 硫化物/n 自然/a 产量/n 的/u １/m ／/w ３/m 到/v １/m ／/w ２/m 。/w 
		
			
                                        386
                                     如果/c 目前/nt 的/u 趋势/n 继续/v 下去/v 的话/u ，/w 公元/nt ２０００/m 年/nt ，/w 人为/v 作用/n 产生/v 的/u 硫/n 就/d 可以/vu 与/c 自然/n 产生/v 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        387
                                     平流层/n 粒子/n 对于/p 太阳/n 辐射/v 有/v 散射/v 和/c 吸收/v 作用/n ，/w 根据/p 估算/v ，/w 只有/c 高空/nl 喷气机/n 发射/v 的/u 粒子/n 比/p 现在/nt 增加/v １０倍/m ，/w 它/r 才/d 能/vu 使/v 平流层/n 增/v 暖/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     １/m ．/w 本章/n 从/p 气候/n 演变/v 的/u 角度/n 揭露/v 了/u 现代/nt 气候/n 的/u 历史/n 渊源/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 气候/n 变迁/v 中/nd ，/w 存在/v 着/u 各种/r 不同/a 尺度/n 的/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 种/q 变动/v 以/p 冷/a 、/w 暖/a 交替/v 和/c 干/a 、/w 湿/a 交替/v 为/vl 其/r 主要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     地质/n 时期/nt 的/u 气候/n 变动/v ，/w 主要/a 靠/v 动植物/j 化石/n 和/c 无机物/n 化石/n 以及/c 其他/r 各种/r 遗迹/n 来/vd 判断/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     虽然/c 越/d 往/p 远古/nt 确切/a 的/u 证据/n 越来越/d 少/a ，/w 但/c 仍/d 可/vu 证实/v 地球/n 上/nd 的/u 气候/n 出现/v 过/u 三/m 次/q 大/a 冰期/nt 和/c 两/m 次/q 大/a 间/nd 冰期/nt 。/w 
		
			
                                        393
                                     尺度/n 再/d 划/v 小/a ，/w 则/c 大/a 冰期/nt 内/nd 又/d 可/vu 分成/v 若干/m 个/q 亚/a 冰期/nt 和/c 副/f 冰期/nt 。/w 
		
			
                                        394
                                     冰期/nt 和/c 间/nd 冰期/nt 相比/v ，/w 时间/n 上/nd 是/vl 短暂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     即使/c 在/p 冰期/nt 内/nd ，/w 气候/n 也/d 不是/vl 普遍/a 变/v 坏/a ，/w 而是/vl 气候/n 带/n 向/p 低/a 纬/n 移动/v ，/w 其/r 结果/n 是/vl 有些/m 地区/n 气候/n 恶化/v ，/w 另/r 一些/m 地区/n 气候/n 好转/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     我国/n 土地/n 辽阔/a ，/w 且/c 有/v 三/m 分之/u 二/m 的/u 面积/n 是/vl 山区/n ，/w 这些/r 山区/n 地形/n 复杂/a ，/w 不仅/c 水平/a 和/c 垂直/a 方向/n 上/nd 气候/n 差异/n 悬殊/a ，/w 而且/c 多/a 局/n 地/n 性/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     要/vu 分析/v 这些/r 地方/n 的/u 气候/n 规律/n ，/w 往往/d 缺乏/v 气象/n 记录/v ，/w 而/c 又/d 无法/d 利用/v 周围/nd 已/d 有/v 测/v 站/n 的/u 观测/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     这/r 就/d 使/v 开发/v 和/c 利用/v 山区/n 资源/n 时/nt 遇到/v 这样/r 的/u 问题/n 怎样/r 估计/v 在/p 缺乏/v 气象/n 观测/v 资料/n 的/u 山区/n 的/u 气候/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     因此/c ，/w 特/d 提出/v 用/p 气候/n 考察/v 、/w 调查/v 和/c 观察/v 的/u 方法/n ，/w 作为/v 解决/v 这个/r 问题/n 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     气候/n 考察/v 主要/a 是/vl 用/p 仪器/n 观测/v 来/vd 获得/v 气象/n 资料/n 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     由于/c 科研/n 和/c 生产/v 的/u 实际/a 需要/v ，/w 既/c 要/vu 填补/v 一些/m 缺乏/v 气象/n 资料/n 的/u 空白点/n ，/w 又/d 要/vu 满足/v 一些/m 超过/v 已/d 有/v 测/v 站/n 密度/n 或/c 精度/n 范围/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 就/d 需要/v 用/p 仪器/n 观测/v 法/k 才能/c 达到/v 上述/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     因为/c 仪器/n 观测/v 法/k 是/vl 获得/v 定量/v 数据/n 的/u 最/d 可靠/a 、/w 最/d 精密/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 进行/v 仪器/n 观测/v 时/nt ，/w 测/v 点/n 选择/v 是否/d 恰当/a ，/w 直接/a 关系/n 到/v 观测/v 资料/n 的/u 代表性/n 和/c 比较/v 性/k 。/w 
		
			
                                        405
                                     因为/c 一个/mq 地方/n 的/u 气候/n 特征/n 受到/v 地形/n 、/w 地势/n 、/w 土壤/n 性质/n 、/w 植物/n 种类/n 和/c 周围/nd 环境/n 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     测/v 点/n 的/u 选择/v 以/v 符合/v 考察/v 目的/n 为/vl 原则/n ，/w 所/u 选/v 测/v 点/n 应/vu 具有/v 气候/n 上/nd 的/u 普遍性/n 和/c 特殊性/n ，/w 而且/c 测/v 点/n 的/u 分布/v 力求/v 合理/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 气象/n 要素/n 发生/v 关键性/n 转折/v 变化/v 的/u 高度/n 和/c 区域/n 要/vu 多/a 设点/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     例如/v 研究/v 地形/n 霜冻/n 、/w 最大/a 降水/v 高度/n 等/u ，/w 必须/d 在/p 预计/v 出现/v 高度/n 的/u 附近/n 适当/a 加密/v 观测/v 点/n 、/w 而/c 在/p 其它/r 地方/n 则/c 可/vu 稀疏/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        409
                                     在/p 山区/n 各/r 气象/n 要素/n 的/u 垂直/a 梯度/n ，/w 往往/d 是/vl 低处/n 大于/v 高处/n ，/w 设点/v 时/nt 应该/vu 上/nd 疏/a 下/nd 密/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 研究/v 山/n （/w 河/n ）/w 谷/n 中/nd 风/n 的/u 情况/n 时/nt ，/w 要/vu 在/p 拐弯处/n 或/c 狭/a 管/n 处/n 适当/a 的/u 多/a 设/v 测/v 点/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     观测/v 项目/n 应/vu 随/p 研究/v 的/u 目的/n 和/c 任务/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     例如/v ，/w 在/p 山/n （/w 河/n ）/w 谷/n 城市/n 中/nd 建立/v 工厂/n ，/w 就要/vu 考虑/v 烟尘/n 和/c 废气/n 扩散/v 问题/n ，/w 必须/d 观测/v 风向/n 、/w 风速/n 随/p 高度/n 的/u 变化/v 以及/c 气温/n 的/u 垂直/a 分布/v 等/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     仪器/n 安装/v 的/u 好坏/n 对/p 观测/v 资料/n 的/u 精确性/n 也/d 有影响/v ，/w 为了/p 得到/v 正确/a 的/u 资料/n ，/w 仪器/n 应/vu 按/p 地面/n 观测/v 规范/n 的/u 原则/n 精神/n 结合/v 具体/a 要求/v 安装/v 使用/v ，/w 仪器/n 之间/nd 不要/vu 相互/d 影响/v ，/w 注意/v 通风/v 条件/n 和/c 避免/v 太阳/n 辐射/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     为/p 使/v 各个/r 测/v 点/n 之间/nd 的/u 资料/n 能够/vu 进行/v 比较/v 和/c 具有/v 较/d 好/a 的/u 代表性/n ，/w 仪器/n 的/u 安装/v 方法/n 必须/d 统一/v ，/w 不要/vu 破坏/v 测/v 点/n 的/u 自然/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     为了/p 使/v 所/u 得/v 资料/n 具有/v 时间/n 上/nd 的/u 代表性/n 和/c 比较/v 性/k ，/w 在/p 可能/vu 的/u 条件/n 下/nd ，/w 各个/r 测/v 点/n 的/u 观测/v 时间/n 和/c 程序/n 应/vu 统一/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     观测/v 时间/n 的/u 确定/v 可/vu 根据/p 考察/v 的/u 目的/n 来/vd 考虑/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     其/r 一般/a 原则/n ：/w 一/m 是/vl 从/p 所/u 选/v 观测/v 时间/n 得到/v 的/u 平均值/n 应该/vu 接近/v 于/p 实际/n 的/u 平均值/n ；/w 二/m 是/vl 可以/vu 表示/v 出/vd 气象/n 要素/n 的/u 日/nt 变化/v 特征/n ，/w 其中/nd 包括/v 振幅/n 和/c 位相/n ；/w 三/m 是/vl 若/c 进行/v 梯度/n 观测/v ，/w 则/c 要求/v 能够/vu 表示/v 出/vd 各个/r 要素/n 的/u 垂直/a 分布/v 类型/n ；/w 四/m 是/vl 在/p 所/u 选/v 观测/v 时间/n 中/nd ，/w 应/vu 包括/v 气象台/n 站/n 的/u 观测/v 时间/n ，/w 以便/c 将/d 观测/v 结果/n 与/c 附近/n 台/n 站/n 进行/v 比较/v ；/w 五/m 是/vl 为了/p 特殊/a 目的/n 而/c 选择/v 观测/v 时间/n ，/w 例如/v 对/p 山谷/n 风/n 和/c 海/n 陆/n 风/n 的/u 观测/v ，/w 则/c 需要/v 在/p 早晨/nt 和/c 傍晚/nt 增加/v 观测/v 次数/n 等/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     根据/p 不同/a 需要/v ，/w 可/vu 进行/v 不同/a 类型/n 不同/a 特点/n 的/u 仪器/n 观测/v ，/w 时间/n 有/v 长/a 有/v 短/a ，/w 规模/n 有/v 大/a 有/v 小/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     为了/p 特殊/a 的/u 目的/n ，/w 因/c 任务/n 要求/v 紧急/a ，/w 或/c 要求/v 多/a 工种/n 协作/v 观测/v ，/w 投入/v 人力/n 物力/n 较/d 大/a ，/w 或/c 因/c 地点/n 偏僻/a ，/w 供应/v 不便/a ，/w 难于/d 持久/a 观测/v 者/k ，/w 一般/a 可/vu 采用/v 短期/nt 定点/v 观测/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     例如/v 长江/ns 三峡/ns 水库/n 气候/n 效应/n 的/u 考察/v 就/d 属于/v 这/r 一/m 类/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 曾/d 提出/v 在/p 长江/ns 三峡/ns 筑/v 大坝/n ，/w 以便/c 利用/v 江水/n 巨大/a 水位/n 落差/n 建设/v 大型/a 水力发电/v 站/n 的/u 设想/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     大坝/n 建成/v 后/nd ，/w 在/p 长江/ns 上游/n 相当/d 长/a 的/u 距离/n 内/nd ，/w 河面/nl 升高/v １００/m -/w ２００/m 米/q ，/w 江面/nl 加宽/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     为/p 了解/v 水库/n 建成/v 后/nd 全年/nt 各/r 季/nt 的/u 气候/n 效应/n 问题/n ，/w 曾/d 在/p １９５９/m 年/nt 对/p 长江/ns 三峡/ns 地区/n 进行/v 气候/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     考察/v 在/p 湖北/ns 的/u 巴东/ns ，/w 四川/ns 的/u 奉节/ns 、/w 万县/ns 和/c 涪陵/ns 等/u 四/m 个/q 剖面/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     其中/nd 巴东/ns 和/c 奉节/ns 位于/v 三峡/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     从/p 巴东/ns 到/v 涪陵/ns 约/d 有/v ４００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        427
                                     每个/r 剖面/n 由/p ８/m -/w １０/m 个/q 测/v 点/n 组成/v ，/w 江岸/nl 两侧/nl 从/p 江边/nl 到/v 山顶/nl ，/w 根据/p 需要/v 和/c 高/a 差/n 各/r 设/v ４/m -/w ５/m 个/q 点/n ，/w 以/v 江边/nl 点/n 和/c 山顶/nl 点/n 为/vl 基本点/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     观测/v 项目/n 有/v ２０/m ｃｍ/ws 和/c １５/m ｃｍ/ws 高/a 的/u 干/a 球/n 和/c 湿/a 球/n 温度/n ；/w ２/m ｍ/ws 高/a 的/u 风向/n 和/c 风速/n ；/w 地温/n 、/w 云/n 状/n 云量/n 和/c 其它/r 天气/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     整个/a 考察/v 在/p ２/m 、/w ４/m 、/w ７/m 月份/nt ，/w 对/p 上述/v 项目/n 各/r 进行/v 半/m 个/q 月/nt 的/u 连续/v 观测/v ，/w 分别/v 代表/v 冬/nt 、/w 春季/nt （/w 秋季/nt 和/c 春季/nt 都/d 是/vl 过渡/v 季节/nt ）/w 和/c 夏季/nt 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     总/d 观测/v 时间/n 为/vl ４５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        431
                                     冬季/nt 所以/c 在/p ２/m 月份/nt 观测/v ，/w 主要/a 是/vl 因为/c 组织/v 工作/n 来不及/v ，/w 而/c ２/m 月份/nt 气候/n 特点/n 基本上/d 与/c １/m 月份/nt 相/d 类似/v ，/w 差异/n 不太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     观测/v 所/u 得/v 资料/n 的/u 分析/v 方法/n ，/w 主要/a 是/vl 按/p 不同/a 的/u 风向/n 确定/v 气流/n 过江/v 的/u 宽度/n ，/w 比较/v 不同/a 宽度/n 时/nt 气流/n 过江/v 前后/nt 状态/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
