
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p &quot;/w 农村/n 三部曲/n &quot;/w 中/nd 描写/v 了/u 农民/n 和/c 地主/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 谈到/v 这/r 两/m 个/q 剧本/n 的/u 意图/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 想/v 说/v ，/w 地主/n 乡绅/n 们/k ，/w 执行/v '/w 六法/n '/w 维持/v 秩序/n 的/u 官吏/n 们/k ，/w 放高利贷/v 的/u 资本家/n 们/k ，/w 代表/v 帝国主义/n 者/k 深入/v 农村/n 进行/v 经济/n 侵略/v 的/u 买办/n 们/k ，/w 以及/c 依附/v 他们/r 为生/v 的/u 鹰犬/n 走卒/n 们/k ，/w 由于/c 他们/r 在/p 旧社会/n 中/nd 所/u 处/v 的/u 地位/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 不/d 剥削/v 农民/n ，/w 不/d 可能/vu 不/d 压迫/v 农民/n 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     制度/n 决定/v 了/u 他们/r 的/u 品性/n ，/w 制度/n 规定/v 了/u 他们/r 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     制度/n 不/d 推翻/v ，/w 他们/r 自然/d 继续/v 作恶/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     虽然/c 这/r 两/m 部/n 作品/n 还不是/v 描写/v 有/v 组织/n 有/v 领导/n 的/u 农民/n 与/c 地主/n 的/u 斗争/n ，/w 但/c 它/r 反映/v 了/u 当时/nt 江南/nl 农民/n 和/c 反动/a 阶级/n 之间/nd 的/u 剧烈/a 斗争/n ，/w 对/p 压迫/v 农民/n 的/u 地主/n 乡绅/n 作/v 了/u 无情/a 的/u 揭露/v 和/c 抨击/v ，/w 是/vl &quot;/w 五四/j &quot;/w 以来/nt 优秀/a 的/u 剧本/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     爱国主义/n 思想/n 和/c 反抗/v 压迫/v 是/vl 洪深/nh 许多/a 剧本/n 中/nd 共同/d 具有/v 的/u 思想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     七/m 、/w 七/m &quot;/w 抗日战争/i 以前/nt ，/w 他/r 响应/v &quot;/w 国防/n 戏剧/n &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 写/v 了/u 许多/a 优秀/a 的/u 独幕/n 剧/n ，/w 爱国主义/n 思想/n 是/vl 很/d 突出/a 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     独幕/n 剧/n &quot;/w 钨/n &quot;/w 、/w &quot;/w 走私/v &quot;/w 、/w &quot;/w 咸鱼主义/n &quot;/w 等/u 在/p 当时/nt 对/p 鼓吹/v 抗日/j 起/v 了/u 很/d 大/a 影响/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     走私/v &quot;/w 揭露/v 代表/n 帝国主义/n 者/k 深入/v 农村/n 进行/v 经济/n 侵略/v 的/u 买办/n 们/k 和/c 依附/v 他们/r 为生/v 的/u 鹰犬/n 走卒/n 们/k 的/u 罪恶/n ；/w &quot;/w 咸鱼/n 主义/n &quot;/w 是/vl 讽刺/v 与/c 批判/v 资产阶级/n 自私自利/i 贪生怕死/i 的/u 思想/n 和/c 抗日/j 的/u 软弱/a 性/k 。/w 
		
			
                                        10
                                     抗日战争/i 以后/nt ，/w 他/r 写/v 了/u 许多/a 宣传/v 抗日/j 的/u 剧本/n 如/v &quot;/w 米/n &quot;/w 、/w &quot;/w 飞将军/n &quot;/w 、/w &quot;/w 包得行/n &quot;/w 、/w &quot;/w 黄白/a 丹青/n &quot;/w 、/w &quot;/w 女人/n 女人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 鸡鸣/v 早/a 看天/v &quot;/w 等等/u 都/d 表现/v 了/u 强烈/a 的/u 爱国主义/n 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     解放后/nt 他/r 写作/v 的/u &quot;/w 这/r 就是/d 美国/ns 的/u 生活方式/n &quot;/w 揭露/v 美/j 帝国主义/n 糜烂/v 腐朽/a 的/u 生活/n ，/w 也/d 表现/v 了/u 同样/a 的/u 爱国主义/n 的/u 主题/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     洪深/nh 的/u 戏剧/n 作品/n 是/vl 我国/n 戏剧/n 创作/v 极其/d 宝贵/a 的/u 遗产/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     他/r 的/u 作品/n 和/c 他/r 的/u 写作/v 经验/n 值得/v 我们/r 年青/a 剧作者/n 认真/a 学习/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     为了/p 知道/v 洪深/nh 同志/n 生前/nt 的/u 生活/n ，/w 我们/r 访问/v 了/u 洪深/nh 夫人/n 常青真/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 她/r 的/u 客厅/n 里/nd ，/w 她/r 告诉/v 我们/r 许多/a 有关/p 洪深/nh 同志/n 生前/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     洪深/nh 同志/n 在/p 北京/ns 的/u 寓所/n 是/vl 在/p 小细管胡同/ns ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 有/v 十六/m 家/n 人家/r 的/u 杂院/n ，/w 这里/r 有/v 木匠/n 、/w 蹬/v 三轮/n 的/u 有/v 机关干部/n 、/w 小学/n 教员/n 、/w 也/d 有/v 卖/v 馄饨/n 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     有人/r 问/v 他/r 为什么/r 住/v 在/p 这个/r 杂院/n 里/nd ，/w 他/r 说/v 这里/r 很/d 好/a ，/w 院子/n 虽然/c 杂/a 些/q ，/w 但/c 他们/r 都/d 是/vl 劳动人民/n ，/w 是/vl 真正/a 的/u 老百姓/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 住/v 在/p 北房/n ，/w 院子/n 里/nd 的/u 人/n 都/d 和/p 他们/r 熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     小孩子/n 看见/v 他/r 都/d 很/d 亲切/a 叫/v 他/r &quot;/w 洪/nhf 老头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     有时/d 他/r 和/c 小孩子/n 一起/d 种花/v 、/w 浇水/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 说/v 小孩子/n 帮忙/v 种花/v ，/w 等/v 花/n 长大/v 了/u 他们/r 就/d 不会/vu 糟蹋/v 它/r ，/w 也/d 培养/v 他们/r 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     洪深/nh 年青/a 时/nt 在/p 清华大学/ni 学习/v ，/w 他/r 当时/nt 喜欢/v 接近/v 学校/n 附近/n 的/u 劳动人民/n ，/w 他/r 这/r 一/m 优点/n 一直/d 保持/v 着/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     常青真/nh 同志/n 回忆/v 说/v ：/w &quot;/w 洪/nhf 老/n 性格/n 很/d 可爱/a ，/w 他/r 对/p 任何/r 人/n 都/d 能/vu 接近/v ，/w 很/d 热情/a ，/w 容易/a 兴奋/a ，/w 同学/n 们/k 和/c 朋友们/n 都/d 很/d 喜欢/v 他/r 。/w 
		
			
                                        24
                                     家里/nl 常有/v 客人/n ，/w 有时/d 他/r 接连/d 谈/v 了/u 几个/mq 钟头/n 都/d 不知/v 疲倦/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     他/r 平时/nt 关心/v 人/n ，/w 对人/v 很/d 亲热/a ，/w 甚至于/d 有时/d 到/v 小摊/n 买/v 东西/n ，/w 对/p 摊贩/n 也/d 很/d 有/v 礼貌/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 总是/d 保持/v 着/u 青年/n 的/u 充沛/a 的/u 热力/n ，/w 从来/d 不/d 像/v 老年人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 洪/nhf 老/n 平时/nt 很/d 注意/v 观察/v 生活/n ，/w 他/r 说/v 作为/v 一个/mq 作家/n 或/c 演员/n ，/w 应该/vu 留心/v 观察/v 周围/nd 的/u 事物/n ，/w 应该/vu 交/v 各种/r 朋友/n ，/w 到/v 各个/r 地方/n 去/v ，/w 上层/nl 和/c 下层/n ，/w 那/r 怕/v 许多/a 人/n 不/d 愿意/vu 去/v 的/u 地方/n ，/w 作为/v 导演/v 或/c 作家/n 都/d 应该/vu 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     常青真/nh 同志/n 回忆/v 说/v ：/w &quot;/w 有时/d 和/p 他/r 一起/d 出去/v ，/w 看到/v 一个/mq 老太太/n 、/w 老头/n ，/w 他/r 从/p 他们/r 的/u 外形/n 线条/n 联想/v 到/v 他们/r 的/u 经历/n 和/c 性格/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     有时/d 他/r 听到/v 别人/r 说/v 一句话/n ，/w 他/r 觉得/v 这/r 句/n 话/n 说/v 得/u 好/a ，/w 他/r 也/d 联想/v 到/v 将来/nt 可以/vu 写/v 在/p 剧本/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        30
                                     有一次/v 我们/r 和/c 他/r 到/v 青年/n 艺术/n 剧院/n 看/v 他/r 导演/v 的/u '/w 法西斯/n 细菌/n '/w ，/w 在/p 门口/nl 一个/mq 红领巾/n 问/v 我/r 的/u 大女儿/n 有/v 没有/v 多余/a 的/u 戏票/n ，/w 我/r 的/u 女儿/n 不/d 给/p 他/r ，/w 说/v 他/r 看/v 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     洪/nhf 老/n 看/v 看/v 这个/r 小孩子/n 说/v ：/w '/w 我/r 小/a 的/u 时候/n 也是/vl 这样/r 喜欢/v 看/v 戏/n 的/u ，/w 有时/d 为了/p 看/v 戏/n 犯/v 过/u 规/n ，/w 有时/d 爬/v 墙/n 去/v 看/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这个/r 小孩/n 这样/r 喜欢/v 看/v 戏/n ，/w 今天/nt 是/vl 小/a 戏迷/n ，/w 将来/nt 是/vl 戏剧家/n 。/w '/w 
		
			
                                        33
                                     我们/r 于是/c 把/p 他/r 带/v 进去/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     洪/nhf 老/n 经常/d 这样/r 留心/v 观察/v 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     &quot;/w 洪/nhf 老/n 的/u 朋友/n 主要/a 是/vl 教授/n 、/w 文艺界/n 朋友/n 和/c 他/r 的/u 学生/n ，/w 他/r 的/u 学生/n 都/d 把/p 他/r 当作/v 朋友/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 中山大学/ni 的/u 时候/n ，/w 我们/r 住/v 在/p 乡下/nl ，/w 星期天/nt 常常/d 有/v 许多/a 学生/n 来/vd 玩/v ，/w 我们/r 一起/d 做饭/v 做菜/v ，/w 什么/r 都/d 谈/v ，/w 有时/d 聊天/v 聊/v 得/u 很晚/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     常青真/nh 同志/n 说/v 洪深/nh 同志/n 很/d 用功/a 、/w 很/d 艰苦/a ，/w 几/m 十年如一日/i ，/w 从来/d 没有/d 睡/v 过/u 懒/a 觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     午夜/nt 后/nd 一时/nt 至/v 三/m 、/w 四时/nt 是/vl 他/r 的/u 早晨/nt ，/w 他/r 常常/d 在/p 这/r 一/m 段/q 时间/n 写作/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     晚上/nt 常/d 在/p 九/m 时/nt 左右/n 睡觉/v ，/w 到了/v 午夜/nt 后/nd 一时/nt 就/d 起来/vd 写/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     自己/r 准备/v 茶/n ，/w 冬天/nt 自己/r 加/v 煤/n ，/w 常常/d 工作/v 到/v 三/m 、/w 四时/nt 。/w 
		
			
                                        41
                                     我们/r 刚/d 结婚/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 常常/d 要/vu 我/r 起来/vd 陪着/v 他/r 写/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     到了/v 四/m 、/w 五/m 时/nt 他/r 就/d 睡着/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     六/m 、/w 七/m 时/nt 又/d 起来/vd 吃/v 东西/n 准备/v 书包/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     从/p 学校/n 回来/vd 不是/vl 笔/n 就是/d 书/n ，/w 很少/a 休息/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 看/v 杂志/n 和/c 书报/n 就是/d 休息/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     平时/nt 到/v 公园/n 他/r 只是/d 从/p 前/nd 门/n 走到/v 后门/n ，/w 很少/a 在/p 公园/n 耽搁/v 很/d 长/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 很/d 会/vu 安排/v 时间/n ，/w 很/d 有/v 条理/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     他/r 休息/v 时/nt 有时/d 也/d 种花/v ，/w 他/r 喜欢/v 花/n ，/w 种花/v 也是/vl 一/m 种/q 休息/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     常青真/nh 同志/n 回忆/v 洪深/nh 同志/n 的/u 写作/v 生活/n 时/nt ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 他/r 写作/v 时/nt 经常/d 先/d 写/v 提纲/n ，/w 他/r 用/p 英文/n 打字机/v 把/p 提纲/n 打/v 出来/vd ，/w 修改/v 好几/m 次/q ，/w 一/m 遍/q 又/d 一/m 遍/q 地/u 打/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 常常/d 把/p 自己/r 要/vu 写/v 的/u 作品/n 讲给/v 孩子/n 听/v ，/w 有时/d 讲给/v 学生/n 听/v ，/w 告诉/v 他们/r 作品/n 中/nd 的/u 人物/n 、/w 故事/n 情节/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     问/v 他们/r 喜欢/v 不/d 喜欢/v ，/w 有/v 什么/r 意见/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     如果说/i 不/d 喜欢/v ，/w 他/r 就/d 说/v 这个/r 作品/n 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     孩子/n 的/u 一句话/n 有时/d 他/r 也/d 接受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     开始/v 写作/v 时/nt 他/r 总是/d 几/m 天/nt 不停/v 地/u 写/v ，/w 如果/c 碰到/v 困难/n 写/v 不/d 下去/vd ，/w 他/r 坐/v 在/p 书桌/n 旁边/nd 抽烟/v 三/m 、/w 四/m 个/q 钟头/n ，/w 有时/d 坐/v 着/u 自己/r 下棋/v ，/w 一直/d 到/v 疲劳/a 才/d 睡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     洪深/nh 在/p &quot;/w 戏剧/n 的/u 人生/n &quot;/w 中/nd 谈到/v 他/r 的/u 写作/v 习惯/v ，/w 他/r 说/v &quot;/w 我/r 的/u 编剧/n ，/w 从来/d 不是/vl 白热/a 时/nt '/w 一气呵成/i '/w ，/w 而是/vl 慢慢/a 的/u 累积/v ；/w 从来/d 不曾/d 飞扬/v ，/w 而/c 只是/d 脚踏实地/i 一/m 步/n 一/m 步/n 的/u 笨/a 做/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     即如/c '/w 五奎桥/ns '/w 我/r 一/m 总/d 写/v 了/u 四/m 遍/q ：/w 第一/m 遍/q ，/w 将/p 大/a 的/u 段落/n 布置/v 好/a ，/w 写成/v 一/m 张/q 大纲/n ；/w 第二/m 遍/q ，/w 规定/v 了/u 每个/r 段落/n 里/nd 事实/n 的/u 先后/n 与/c 情感/n 的/u 程度/n ；/w 第三/m 第/h 四/m 遍/q ，/w 比较/d 地/u 算是/vl 容易/a 了/u ，/w 写/v 对话/v 与/c 修改/v 辞/n 句/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     编剧/n 这/r 件/q 事/n ，/w 在/p 我/r 非但/c 是/vl 性急/a 不/d 来/vd ，/w 而且/c 是/vl 十分/d 吃力/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 还/d 谈到/v 他/r 对/p 素材/n 的/u 选择/v 说/v ：/w &quot;/w 在/p 未/d 动手/v 之前/nt ，/w 我/r 先/d 得/vu 将/p 原料/n ，/w 精密/a 地/u 查考/v 与/c 分析/v 一番/mq ；/w 非/d 是/vl 我/r 完全/d 了解/v 和/c 认得/v 的/u 东西/n ，/w 不敢/vu 取来/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     对于/p 我/r 所/u 不/d 大/d 熟悉/v 的/u 生活/n ，/w 决/v 不肯/vu 冒昧/a 乱/a 写/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 这些/r 话/n 和/c 常青真/nh 同志/n 回忆/v 他/r 写作/v 生活/n 联系/v 起来/vd ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v 他/r 写作/v 态度/n 的/u 认真/a 、/w 刻苦/a 和/c 严肃/a 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 在/p 准备/v 做/v 工程师/n 的/u 学校/n 里面/nd -/w -/w 虽则/c 还/d 在/p 中学/n -/w -/w 并不/d 专心/a 于/p 准备/v 做/v 工程师/n ，/w 却/d 分/v 着/u 大部分/n 的/u 心力/n 看/v 这样/r 的/u 书/n ，/w 翻/v 那样/r 的/u 报/n ，/w 和/p 准备/v 做/v 工程师/n 的/u 工作/n 都/d 没有/v 什么/r 直接/a 的/u 关系/n ，/w 这/r 实在/d 不足为训/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     就/p 职业/n 指导/v 的/u 原则/n 说/v ，/w 应该/vu 赶紧/d 设法/v 掉换/v 学校/n 才是/vl ，/w 可是/c 我/r 当时/nt 在/p 这/r 方面/n 是/vl 个/q &quot;/w 阿木林/n &quot;/w ，/w 想/v 都/d 没有/d 想到/v ，/w 还是/d 在/p 暗中摸索/i 着/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     但是/c 有/v 一点/mq 却/d 在/p 小学/n 的/u 最后/n 一/m 年/nt 就/d 在/p 心里/nl 决定/v 了/u 的/u ，/w 那/r 就是/d 自己/r 宜于/v 做/v 一个/mq 新闻记者/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     在/p 那个/r 时候/n ，/w 我/r 对于/p 时报/n 上/nd 的/u 远生/nhs 的/u &quot;/w 北京/ns &quot;/w 通讯/n 着/v 了/u 迷/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     每次/r 到/v 阅/v 报/n 室/n 里/nd 去/v 看报/v ，/w 先/d 要/vu 注意/v 时报/n 上/nd 有/v 没有/d 登/v 着/u 远生/nhs 的/u 特约/v 通讯/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     所以/c 好/a ，/w 因为/c 流利/a ，/w 畅达/a ，/w 爽快/a ，/w 诚恳/a ，/w 幽默/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 所/u 写/v 的/u 内容/n ，/w 和/c 所/u 用/v 的/u 写/v 的/u 技术/n ，/w 都/d 使/v 当时/nt 的/u 我/r 佩服/v 得/u 很/d ，/w 常常/d 羡慕/v 他/r ，/w 希望/v 自己/r 将来/nt 也/d 能/vu 做成/v 那样/r 一个/mq 新闻记者/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     想/v 诸君/n 也许/d 还/d 记得/v ，/w 远生/nhs 就/d 是/vl 名/a 记者/n 黄远庸/nh 先生/n 的/u 笔名/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     我/r 当时/nt 对于/p 他/r 的/u 为人/n 怎样/r ，/w 完全/d 不/d 知道/v ，/w 但是/c 在/p 文字/n 上/nd 认识/v 了/u 他/r ，/w 好像/d 也就是/d 我/r 的/u 一个/mq 极/d 好/a 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     后来/nt 他/r 因/c 反对/v 袁世凯/n 称帝/v 而/c 冒险/v 南下/v ，/w 我/r 已/d 在/p 中学/n 里/nd ，/w 对于/p 他/r 的/u 安危/n ，/w 简直/d 时刻/d 担心/v 着/u ，/w 甚至/d 有/v 好几/m 夜/nt 为着/p 这/r 件/n 事/n 睡/v 不/d 着/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 离开/v 上海/ns 赴/v 美国/ns ，/w 途中/nl 还/d 写/v 了/u 好几/m 篇/q 短小精悍/i ，/w 充满/v 着/u 朝气/n 的/u 通讯/n 登/v 在/p 申报/v 上/nd ，/w 是/vl 我/r 生平/n 最/d 倾倒/v 的/u 佳作/n ，/w 我/r 正/d 切盼/v 着/u 他/r 能/vu 继续/v 写/v 下去/vd ，/w 不料/v 他/r 到/v 旧金山/ns 的/u 时候/n 竟/d 被/p 暗杀/v ，/w 真/d 使/v 我/r 悒郁/a 不/d 欢/a ，/w 好像/d 死/v 了/u 我/r 自己/r 的/u 一个/mq 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 以前/nt 曾经/d 谈起/v 在/p 中学/n 初/a 年级/n 的/u 时候/n ，/w 对于/p 先师/n 沈永癯/nh 先生/n 借给/v 我/r 的/u 新民丛报/ni ，/w 也/d 有/v 一时/nt 看/v 入/v 了/u 迷/v ，/w 这/r 也是/vl 鼓励/v 我/r 要/vu 做/v 新闻记者/n 的/u 一个/mq 要素/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     当然/d ，/w 那/r 里面/nd 所/u 建议/v 的/u 事情/n 和/c 所/u 讨论/v 的/u 问题/n ，/w 和/p 当年/nt 的/u 时代/nt 已/d 不/d 适合/v ，/w 我/r 只是/d 欣赏/v 那/r 里面/nd 的/u 锐利/a 明快/a 引人入胜/i 的/u 写/v 的/u 技术/n ，/w 所以/c 在/p 中学/n 二/m 年级/n 的/u 时候/n 就/d 无意/v 再/d 看/v 了/u ，/w 可是/c 增强/v 了/u 我/r 要/vu 做/v 个/q 新闻记者/n 的/u 动机/n ，/w 那/r 影响/v 却是/vl 很/d 有/v 永久性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 中学/n 二/m 年级/n 的/u 时候/n ，/w 同/v 房间/n 的/u 同学/n 有/v 一/m 位/q 彭昕/nh 先生/n ，/w 他/r 的/u 国文/n 根底/n 很/d 好/a ，/w 对于/p 秋桐/nh （/w 即/v 现在/nt 到/v 华北/nl 去/v 做/v 什么/r 委员/n ，/w 使/v 国人/n 为/p 之/r 齿冷/v 的/u 章士钊/nh ）/w 所/u 办/v 的/u 甲寅杂志/ni 看/v 入/v 了/u 迷/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 常常/d 在/p 我/r 面前/nd 把/p 秋桐/nh 的/u 文章/n 捧上/v 了/u 天/n ，/w 赞不绝口/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     平心而论/i ，/w 章士钊/nh 的/u 现在/nt 行为/n 虽/c 令/v 人/n 齿冷/v ，/w 但/c 在/p 当时/nt 那一/nh 段/q 时期/nt 的/u 努力/v ，/w 却/d 也/d 有/v 他/r 的/u 劳绩/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 厌恶/v 他/r 现在/nt 的/u 为人/n ，/w 同时/c 我/r 却/d 要/vu 承认/v 当时/nt 确曾/d 经受/v 着/u 秋桐/nh 文字/n 的/u 相当/d 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     我/r 因为/c 彭/nhf 先生/n 的/u 入迷/v ，/w 也/d 对于/p 甲/n 寅/x 杂志/n 加/v 了/u 特殊/a 的/u 注意/v ，/w 每/r 期/nt 都/d 从/p 我/r 这位/r 朋友/n 那里/r 借/v 来看/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     秋桐/nh 文字/n 的/u 最大/a 优点/n 是/vl 能/vu 心平气和/i 地/u 说理/v ，/w 文字/n 的/u 结构/n 细密/a 周详/a ，/w 对/a 政敌/n 或/d 争论/v 的/u 对方/n 有着/v 诚恳/a 的/u 礼貌/n ，/w 一点/mq 没有/v 泼妇/n 骂街/v 的/u 恶习/n 气/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     我/r 很/d 觉得/v 这/r 是/vl 现在/nt 我们/r 应该/vu 注意/v 的/u 态度/n -/w -/w 尤其/d 是/vl 在/p 现在/nt 积极/a 推动/v 全国/n 团结/v 御侮/v 的/u 时候/n -/w -/w 不要/vu 心境/n 过于/d 狭隘/a ，/w 太/d 不容/v 人/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 当时/nt 对于/p 秋桐/nh 的/u 文字/n 虽/c 不/d 像/v 我/r 的/u 同学/n 彭/nhf 先生/n 那样/r 入迷/v ，/w 但/c 却/d 也/d 欢喜/a 看/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 对于/p 我/r 要/vu 做/v 新闻记者/n 的/u 动机/n ，/w 也/d 有/v 相当/d 的/u 推动力/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     关于/p 这/r 一点/mq ，/w 我/r 也许/d 可以/vu 捏造/v 一个/mq 原则/n ：/w 就是/d 做文章/v 和/c 做人/v 实在/d 有着/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     做/v 了/u 一个/mq 要/v 不得/v 的/u 人/n ，/w 原来/d 能/vu 写/v 很/d 好/a 文章/n 的/u ，/w 到了/v 那时/r 写/v 出来/vd 的/u 也/d 要/vu 变成/v 要/v 不得/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 也许/d 是/vl 因为/c 好/a 的/u 文章/n 不仅/c 是/vl 有着/v 好/a 的/u 写/v 的/u 技术/n ，/w 同时/c 也/d 离不开/v 好/a 的/u 写/v 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     关系/n 英文/n 的/u 学习/v ，/w 我/r 不能/vu 忘却/v 在/p 南洋公学/ni 的/u 中/nd 院里/nl 所/u 得到/v 的/u 两/m 位/q 教师/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     后来/nt 虽/c 有/v 不少/a 美籍/j 的/u 教师/n 在/p 这/r 方面/n 给/p 我/r 许多/a 益处/n ，/w 但是/c 这/r 两/m 位/q 教师/n 却/d 给/p 我/r 以/p 初学/v 英文/n 的/u 很/d 大/a 的/u 训练/v 和/c 诀窍/n ，/w 是/vl 我/r 永远/d 所/u 不能/vu 忘/v 的/u 厚/a 惠/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 这/r 国际/n 交通/n 日/nt 密/n ，/w 学术/n 国际化/v 的/u 时代/nt ，/w 我们/r 要/vu 研究/v 学问/n ，/w 学习/v 一/m 两/m 种/q 外/nd 国文/n 以/p 作/v 研究/v 学问/n 的/u 工具/n ，/w 在/p 事实上/nl 是/vl 很/d 有必要/v 的/u ，/w 所以/c 我/r 提出/v 一些/m 来/vd 谈/v 谈/v ，/w 也许/d 可以/vu 供/v 诸君/n 的/u 参考/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     我/r 所/u 要/vu 说/v 的/u 两/m 位/q 英文/n 教师/n ，/w 一/m 位/q 是/vl 在/p 中学/n 二/m 年级/n 的/u 时候/n 教授/n 英文/n 的/u 黄添福/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     他/r 就是/d 拙/a 译/v 一/m 位/q 美国人/n 嫁/v 与/c 一/m 位/q 中国人/n 的/u 那/r 本/q 书里/nl 的/u 男/n 主人公/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 大概/d 是/vl 生长/v 在/p 美国/ns ，/w 英文/n 和/c 美国人/n 之/u 精通/v 英文/n 者/k 无异/v ：/w 英语/n 的/u 流利/a 畅达/a ，/w 口音/n 的/u 正确/a ，/w 那是/vl 不消说/v 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 只能/vu 英语/n ，/w 不会/vu 说/v 中国话/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     做/v 中国人/n 不会/vu 说/v 中国话/n ，/w 这/r 就/d 某种/r 意义/n 说来/v ，/w 似乎/d 不免/v 是/vl 一/m 件/n 憾事/n ，/w 但是/c 仅/d 就/d 做/v 英文/n 教师/n 这/r 一点/mq 说/v ，/w 却/d 给/p 学生/n 以/p 很/d 大/a 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     当然/d ，/w 倘若/c 只是/d 精通/v 英文/n 而/c 不/d 懂/v 教授/n 法/n ，/w 还是/d 够不上/v 做/v 外国/n 文/n 的/u 良师/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     黄/nhf 先生/n 的/u 教授/n 法/k 却/d 有/v 他/r 的/u 长处/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 教/v 的/u 是/vl 英文/n 文学/n 名著/n ，/w 每次/r 指定/v 学生/n 的/u 课外/nt 预备/v 若干/m 页/q ，/w 最初/nt 数量/n 很少/a ，/w 例如/v 只有/c 两/m 三/m 页/q ，/w 随后/d 才/d 逐渐/d 加多/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     我/r 记得/v 在/p 一/m 年/nt 以内/nd ，/w 每/r 小时/nt 的/u 功课/n ，/w 由/p 两/m 三/m 页/q 逐渐/d 加多/v 到/v 二十几/m 页/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     上课/v 的/u 时候/n ，/w 全/a 课堂/n 的/u 同学/n 都/d 须/d 把/p 书本/n 关/v 拢来/v ，/w 他/r 自己/r 也/d 很/d 公平/a 地/u 把/p 放/v 在/p 自己/r 桌上/nl 的/u 那/r 本/q 书/n 关/v 拢/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        99
                                     随后/d 他/r 不/d 分/v 次序/n 的/u 向/p 每/r 一个/mq 同学/n 询问/v 书里/nl 的/u 情节/n ，/w 有时/d 还/d 加以/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     问/v 完了/v 每个/r 同学/n 之后/nt ，/w 就/d 在/p 簿子/n 上/nd 做/v 个/q 记号/n ，/w 作为/v 平日/nt 积分/v 的/u 根据/p 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 问/v 每个/r 同学/n 的/u 时候/n ，/w 别的/r 同学/n 也/d 不得不/d 倾耳/v 静听/v ，/w 注意/v 前后/nt 情节/n 的/u 线索/n ，/w 否则/c 突然/d 问到/v ，/w 便/d 不免/v 瞠目结舌/i ，/w 不知/v 所/u 答/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 上课/v 的/u 五十/m 分钟/q 里面/nd ，/w 同学/n 们/k 可以说/v 没有/v 一个/mq 不/d 在/p 紧张/a 的/u 空气/n 中/nd 过去/v ，/w 没有/v 一个/mq 不/d 在/p 练习/v 听/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     讲到/v 成语/n ，/w 有些/m 人/n 的/u 脑/n 里/nd 不是/vl 没有/v 若干/m 成语/n ，/w 但是/c 用/v 起来/vd ，/w 架/v 床/n 叠/v 屋/n ，/w 拖泥带水/i ，/w 如/v 由/p 那/r 种/q 语言/n 的/u 本国人/n 用来/v ，/w 就/d 不是/vl 这样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     倘/c 竟/d 大胆/a 把/p 这/r 类/n &quot;/w 走样/v 用法/n &quot;/w 教给/v 学生/n ，/w 也/d 很/d 显然/a 是/vl 不/d 妥当/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     我/r 就/d 亲见/v 一个/mq 留/v 美/a 学生/n 用/v 这样/r &quot;/w 走样/v 用法/n &quot;/w 教/v 他/r 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     看/v 的/u 能力/n 和/c 写/v 的/u 能力/n 的/u 严格/a 训练/v ，/w 尤其/d 是/vl 后者/n ，/w 要/vu 获得/v &quot;/w 自然/a &quot;/w 的/u 良/a 果/n ，/w 那/r 也/d 只有/d 请/v 外国人/n 做/v 外国/n 文/n 教师/n ，/w 最为/d 妥当/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     教会学校/n 诚然/a 有/v 不少/a 的/u 流弊/n ，/w 但是/c 关于/p 这/r 一点/mq ，/w 即/d 用/p 外国/n 教师/n 教/v 外国/n 文/n ，/w 却/d 不无/v 它/r 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     有些/m 人/n 到/v 外国/n 去/v 留学/v ，/w 却/d 未/d 先/d 把/p 那个/r 外国/n 的/u 文字/n 弄通/v ，/w 到了/v 外国/n 才/d 开始/v 补习/v 那/r 国/n 的/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 在/p 经济/n 上/nd 固然/c 很/d 不/d 合算/v ，/w 但是/c 有/v 件/n 事实/n 却是/vl 无/v 可疑/a 的/u ，/w 那/r 就是/d 在/p 外国/n 环境/n 中/nd ，/w 由/p 外国/n 教师/n 教/v 外国/n 文/n ，/w 在/p 效率/n 上/nd 确有/v &quot;/w 事半功倍/i &quot;/w 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 是/vl 在/p 国外/nl 求学/v ，/w 对外/v 国文/n 的/u 研究/v 特别/d 注意/v 的/u 人/n 所/u 共同/d 感觉/v 得到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 德国/ns 补习/v 德文/n ，/w 或/c 在/p 法国/ns 补习/v 法文/n ，/w 进步/a 的/u 速率/n ，/w 不是/vl 在/p 别的/r 地方/n 所能/n 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 虽/c 不是/vl 人人/n 办/v 得到/v ，/w 但/c 那/r 一/m 国/n 文字/n 最好/a 请/v 那/r 一/m 国人/n 来/vd 做/v 教师/n ，/w 却是/vl 比较/d 适宜/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     不过/c 就/p 中国/ns 的/u 情形/n 说/v ，/w 要/vu 各/r 校/n 的/u 外/nd 国文/n 都/d 请/v 外国/n 教师/n 教/v ，/w 在/p 经济/n 上/nd 也许/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     也/d 却/d 不然/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     我/r 所以/c 特别/d 郑重/a 先/d 把/p 这/r 一点/mq 提出/v 来/vd ，/w 是/vl 要/vu 特别/d 注重/v 英文/n 教学法/n 的/u 根本/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     我/r 以为/v 做/v 英文/n 教师/n 的/u 都/d 须/d 懂/v 些/q 语音/n 学/n （/w Ｐｈｏｎｅｃｔｉｃｓ/ws ）/w ，/w 不是/vl 要/vu 用来/v 教/v 学生/n ，/w 却是/vl 教师/n 自己/r 要/vu 用来/v 作为/v 一/m 种/q 重要/a 的/u 参考/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     有/v 了/u 这/r 种/q 参考/v ，/w 关于/p 发音/v 正确/a 方面/n ，/w 可以/vu 得到/v 很/d 好/a 的/u 保障/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     就是/d 你/r 的/u 音/n 本来/d 正确/a ，/w 再/d 懂/v 些/q 语音/n 学/k ，/w 于/p 教授/n 的/u 时候/n 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 益处/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     所以/c 我/r 做/v 英文/n 教员/n 的/u 时候/n ，/w 对于/p 语音/n 学/k 是/vl 有/v 过/u 相当/a 的/u 注意/v ，/w 虽则/c 我/r 只是/d 用来/v 使/v 我/r 的/u 英文/n 教学/v 增加/v 效率/n ，/w 并没/d 有意思/v 要/vu 做/v 什么/r 语音/n 学/k 专家/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     此外/c 关于/p 英文/n 教学法/n 方面/n ，/w 我/r 有/v 个/q 很/d 简单/a 而/c 却/d 非常/d 重要/a 的/u 基本/a 原则/n ，/w 那/r 就是/d 在/p 英文/n 课堂/n 里/nd ，/w 要/vu 用/v 全/a 部分/n 的/u 时间/n 使/v 学生/n 听/v 的/u 是/vl 英文/n ，/w 讲/v 的/u 是/vl 英文/n ，/w 看/v 的/u 当然/d 也是/vl 英文/n ；/w 非/d 万不得已/i 的/u 时候/n ，/w 最好/a 一个/mq 中文/n 字/n 都/d 不/d 讲/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     （/w 所谓/a 万不得已/i 的/u 时候/n ，/w 也许/d 有时/d 遇着/v 一个/mq 名词/n ，/w 用/p 中文/n 解释/v 一下/mq 最/d 容易/a 明白/a ，/w 但/c 也/d 只/d 可/vu 说/v 一/m 次/q ，/w 不宜/v 多/a 说/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     固然/c ，/w 我们/r 有时/d 在/p 电车/n 里/nd ，/w （/w 尤其/d 是/vl 在/p 上海/ns 这样/r 的/u 地方/n ，/w ）/w 听见/v 中国人/n 和/c 中国人/n 谈话/n ，/w 抛弃/v 本/r 国/n 话/n 不用/v ，/w 却/d 用起/v 外国语/n 来/vd ，/w 好像/d 要/vu 以/p 此/r 骄人/v 似的/u ，/w 这/r 是/vl 最/d 可/vu 厌恶/v 的/u 卑鄙/a 的/u 心理/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     但是/c 不要/vu 忘却/v 的/u 是/vl 我们/r 在/p 这里/r 所/u 指/v 的/u 地方/n 是/vl 在/p 英文/n 课堂/n 里/nd ，/w 更/d 不要/vu 忘却/v 我们/r 在/p 英文/n 课堂/n 里/nd 是/vl 要/vu 尽量/d 用/p 最好/a 的/u 法子/n 达到/v 我们/r 学习/v 英文/n 的/u 目的/n ；/w 为着/p 这个/r 特殊/a 的/u 目的/n ，/w 在/p 这样/r 特殊/a 的/u 地方/n （/w 指/v 英文/n 课堂/n ）/w ，/w 必须/d 应用/v 这个/r 原则/n ：/w 教师/n 和/c 学生/n 都/d 须/d 用/p 全/a 部分/n 的/u 时间/n 来讲/v 英文/n ，/w 听/v 英文/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     我/r 在/p 教/v 英文/n 的/u 时候/n ，/w 开宗明义/i 第一/m 章/n ，/w 就是/d 要/vu 使/v 我/r 的/u 学生/n 明白/v 这个/r 原则/n ，/w 相信/v 这个/r 原则/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     我/r 很/d 郑重/a 地/u 告诉/v 他们/r ：/w 倘若/c 他们/r 不/d 明白/v 这个/r 原则/n ，/w 不/d 相信/v 这个/r 原则/n ，/w 他们/r 不必/d 来/vd 上/v 我/r 的/u 英文/n 课/n ，/w 因为/c 他们/r 的/u 英文/n 就/d 很少/a 进步/a 的/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     尤其/d 是/vl 从/p 一九二六/m 年/nt ，/w 中国/ns 革命/v 高潮/n 发生/v 以后/nt ，/w 有些/m 青年/n 发生/v 误解/v ，/w 把/p 仇视/v 帝国主义/n 的/u 心理/n 也/d 应用/v 到/v 仇视/v 外国/n 文/n 方面/n 来/vd ；/w 一方面/n 虽/c 到/v 课堂/n 去/v 学习/v 外国/n 文/n ，/w 一方面/n 却/d 满/d 不/d 高兴/a 地/u 在/p 课堂/n 里/nd 听/v 外国语/n ，/w 讲/v 外国语/n ，/w 所以/c 我/r 更/d 要/vu 在/p 开始/v 教/v 他们/r 英文/n 的/u 时候/n ，/w 消除/v 他们/r 的/u 这/r 种/q 误解/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     我/r 对/p 他们/r 指出/v ：/w 如果/c 他们/r 不能/vu 消除/v 这/r 种/q 误解/v ，/w 就/d 索性/d 不要/vu 学习/v 外国/n 文/n ，/w 否则/c 便是/vl 糟/v 塌/v 时间/n 和/c 精力/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     如果/c 遇着/v 学生/n 的/u 英文/n 程度/n 较/d 浅/a 的/u 一级/mq ，/w 我/r 上/v 第一/m 课/n 的/u 时候/n ，/w 也/d 要/vu 用/p 一/m 小部分/n 的/u 时间/n ，/w 用/p 中文/n 说明/v 这个/r 原则/n 的/u 要旨/n ，/w 使/v 学生/n 们/k 澈底/a 明白/a ，/w 随后/d 便/d 抱定/v 在/p 英文/n 课堂/n 里/nd 不说/v 中国话/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     就是/d 那/r 一小半/n 时间/n 里/nd ，/w 学生/n 所/u 听/v 的/u 外国/n 文/n ，/w 也/d 只是/d 注意/v 中文/n 的/u 意思/n ，/w 对于/p 外国/n 文/n 还是/d 很/d 隔膜/n 的/u ，/w 很/d 生疏/a 的/u ，/w 因为/c 学习/v 任何/r 外国/n 文/n 都/d 要/vu 靠/v 返/v 复/v 多次/mq 的/u 练习/v ，/w 不是/vl 听/v 用/p 中文/n 逐句/d 讲/v 一下/mq 就/d 能/vu 收效/v 的/u ；/w 而/c 这/r 种/q 学习/v ，/w -/w -/w 说/v 的/u 练习/v ,/w 听/v 的/u 练习/v ,/w 乃至/c 看/v 的/u 练习/v ─/w ─/w 都/d 要/vu 由/p 教师/n 和/c 学生/n 共同/d 做/v 的/u ，/w 虽则/c 教师/n 是/vl 处于/v 领导/n ，/w 纠正/v ，/w 推动/v ，/w 和/c 鼓励/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这个/r 问题/n 确是/vl 值得/v 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c 这个/r 问题/n 可/vu 用/p 直接/a 教授/n 法/k 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 并不是/v 我/r 发明/v 的/u 方法/n ，/w 只是/d 采用/v 来/vd 解决/v 这个/r 问题/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     这个/r 方法/n 说来/v 也/d 没有/v 什么/r 希奇/a ，/w 简单/a 的/u 内容/n ，/w 只是/d 用/p 英文/n 教/v 英文/n ，/w 不用/d 中文/n 教/v 英文/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     因为/c 初学/v 的/u 学生/n 不能/vu 立刻/d 听得/v 懂/v ，/w 所以/c 一定/d 要/vu 先/d 从/p 实物/n 入手/v ，/w 从/p 可见/a 的/u 行动/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     教师/n 要/vu 把/p 实物/n 带到/v 课堂/n 里/nd 去/v ，/w 拿/v 什么/r 给/p 学生/n 看/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 把/p 什么/r 名词/n 说给/v 学生/n 听/v ，/w 同时/c 叫/v 学生/n 随着/p 你/r 说/v ，/w 随后/d 你/r 可以/vu 做/v 相当/a 的/u 行动/n 给/p 他们/r 看/v ，/w 同时/c 把/p 这/r 种/q 行动/n 的/u 说法/n 说给/v 学生/n 听/v ，/w 并/c 叫/v 学生/n 随着/p 你/r 说/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     先/d 从/p 身体/n ，/w 身上/nl 可见/a 的/u 一切/r ，/w 课堂/n 内/nd 可见/a 的/u 一切/r ，/w 学校/n 内/nd 可见/a 的/u 一切/r ，/w 慢慢/a 儿/k 推到/v 一般/a 社会/n 的/u 事物/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     从/p 上次/n 所/u 谈/v 的/u 情形/n ，/w 已/d 可/vu 看出/v 生活周刊/ni 的/u 创办/v 并/c 没有/v 什么/r 大宗/n 的/u 开办费/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     寥若晨星/i 的/u 职员/n 三/m 个/q ，/w 徐/nhf 先生/n 月薪/n 二十几/m 块/q 钱/n ，/w 孙/nhf 先生/n 月薪/n 几/m 块/q 钱/n ，/w 我/r 算是/vl 主持/v 全部/n 的/u 事业/n ，/w 月薪/n 最多/a 的/u 了/u ，/w 每月/nt 拿/v 六十/m 块/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     我们/r 没有/v 大宗/n 的/u 经费/n ，/w 也/d 没有/v 什么/r 高楼大厦/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     生活周刊/nl 就/d 在/p 这/r 种/q &quot;/w 心血/n &quot;/w ，/w &quot;/w 努力/v &quot;/w ，/w &quot;/w 同情/v &quot;/w ，/w 和/c &quot;/w 赞助/v &quot;/w 所/u 造成/v 的/u 摇篮/n 里/nd 长大/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我/r 永远/d 不能/vu 忘记/v 在/p 那个/r 小/a 小/a 的/u 过街楼/n 里/nd ，/w 在/p 几/m 盏/q 悬挂/v 在/p 办公桌/n 上/nd 的/u 电灯光/n 下面/nd ，/w 和/p 徐/nhf 孙/nhf 两/m 先生/n 共同/d 工作/n 到/v 午夜/nt 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     孙/nhf 先生/n 是/vl 偏重/v 于/p 主持/v 会计/n 的/u 事情/n ，/w 虽则/c 他/r 对/p 发行/v 方面/n 也/d 很/d 努力/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     徐/nhf 先生/n 是/vl 偏重/v 于/p 营业/v 和/c 广告/n 的/u 事情/n ，/w 虽则/c 他/r 在/p 总务/n 方面/n 也/d 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 编辑/n 方面/n 他/r 常用/v &quot;/w 吟秋/nh &quot;/w 的/u 笔名/n 作/v 些/q 漫画/n 凑/v 凑热闹/v ，/w 因为/c 他/r 不但/c 在/p 营业/v 和/c 广告/n 方面/n 富有/v 创造/v 的/u 天才/n ，/w 而且/c 也/d 对于/p 美术/n 具有/v 深切/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     我/r 的/u 工作/n 当然/d 偏重/v 于/p 编辑/n 和/c 著述/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     我/r 不愿/vu 有/v 一/m 字/n 或/c 一/m 句/n 为/p 我/r 所/u 不/d 懂/v 的/u ，/w 或/c 为/p 我/r 所/u 觉得/v 不/d 称心/v 的/u ，/w 就/d 随便/d 付/v 排/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     校样/n 也/d 完全/d 由/p 我/r 一/m 人/n 看/v ，/w 看/v 校样/n 时/nt 的/u 聚精会神/i ，/w 就/d 和/p 在/p 写作/v 的/u 时候/n 一样/a ，/w 因为/c 我/r 的/u 目的/n 要/vu 使/v 它/r 没有/v 一个/mq 错字/n ；/w 一个/mq 错字/n 都/d 没有/v ，/w 在/p 实际上/nl 也许/d 做/v 不到/v ，/w 但是/c 我/r 总是/d 都/d 以/p 此/r 为/vl 鹄/n 的/u ，/w 至少/d 能/vu 使/v 它/r 的/u 错字/n 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     每/r 期/nt 校样/n 要/vu 看/v 三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     有的时候/nt ，/w 简直/d 不仅/c 是/vl 校/n ，/w 竟是/vl 重新/d 修正/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        150
                                     讲到/v 这里/r ，/w 我/r 还要/vu 附带/v 谢谢/v 当时/nt 承印/v 我们/r 这个/r 周刊/n 的/u 交通/n 印刷所/n ，/w 尤其/d 是/vl 当时/nt 在/p 这个/r 印刷所/n 里/nd 服务/v 的/u 张铭宝/nh 先生/n 和/c 陈锡麟/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他们/r 不但/c 不/d 怪/v 我/r 的/u 麻烦/a ，/w 而且/c 都/d 成/v 了/u 我/r 的/u 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     读者/n 一天天/d 多/v 起来/vd ，/w 国内外/j 的/u 来信/v 也/d 一天天/d 多/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 每天/nt 差不多/a 要/vu 用/p 全/a 个/q 半天/nt 来看/v 信/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 也是/vl 一/m 件/n 极有/v 兴趣/n 的/u 工作/n ，/w 因为/c 这/r 就/d 好像/d 天/nt 天/nt 和/p 许多/a 好友/n 谈话/v ，/w 静心/v 倾听/v 许多/a 读者/n 好友/n 的/u 衷情/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     其中/nd 有/v 一/m 小部分/n 的/u 信/n 是/vl 可以/vu 在/p 周刊/n 上/nd 公开/v 发表/v 和/c 解答/v 的/u ，/w 有/v 大部分/n 的/u 信/n 却/d 有/v 直接/a 答复/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     有的/r 信/n 虽/c 不能/vu 发表/v ，/w 我/r 也/d 用/p 全副/a 精神/n 答复/v ；/w 直接/a 寄去/v 的/u 答复/v ，/w 最/d 长/a 的/u 也/d 有/v 达/v 数/m 千/m 字/n 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 虽/c 使/v 我/r 感到/v 工作/n 上/nd 的/u 极/d 愉快/a 的/u 兴趣/n ，/w 乃至/c 无上/a 的/u 荣幸/a ，/w 但是/c 时间/n 却/d 渐渐/d 不够/a 起来/vd 了/u ，/w 因此/c 只得/vu 摆脱/v 一切/r 原有/v 的/u 兼职/v ，/w 日夜/nt 都/d 做/v 生活周刊/ni 的/u 事情/n ，/w 做到/v 深夜/nt 还/d 舍不得/v 走/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     其实/d 后来/nt 纵然/c &quot;/w 把/p 床铺/n 搬到/v 办公室/n 里面/nd 去/v &quot;/w 也是/vl 来不及/v 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     但是/c 生活周刊/ni 的/u 发展/v 是/vl 随着/p 本身/n 经济/n 力/n 的/u 发展/v 而/c 逐渐/d 向前/v 推/v 的/u ，/w 所以/c 在/p 增加/v 职员/n 方面/n 不得不/d 慢慢/a 儿/k 来/vd ，/w 因此/c 事务/n 的/u 增/v 繁/a 和/c 人手/n 的/u 增多/v ，/w 常常/d 不能/vu 成/v 正比例/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     生活周刊/ni 本身/n 经济/n 力/n 的/u 发展/v ，/w 来源/n 不外/v 两/m 方面/n ：/w 一方面/n 是/vl 发行/v 的/u 推广/v ，/w 由此/d 增加/v 报/n 费/n 的/u 收入/n ；/w 一方面/n 是/vl 广告费/n 的/u 收入/n 随着/p 销/v 数/n 的/u 增加/v 而/c 增加/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     我们/r 既/c 没有/v 什么/r 大宗/n 的/u 经费/n ，/w 事业/n 的/u 规模/n 不得不/d 看/v 这/r 两/m 方面/n 的/u 收入/n 做/v 进行/v 的/u 根据/n ，/w 因为/c 我们/r 是/vl 要/vu 量入为出/i 的/u ；/w 但是/c 我们/r 所/u 欣/a 幸/v 的/u ，/w 是/vl 我们/r 可以/vu 尽量/d 运用/v 我们/r 在/p 这/r 两/m 方面/n 的/u 收入/n ，/w 扩充/v 我们/r 的/u 事业/n ，/w 没有/v 什么/r &quot;/w 老板/n &quot;/w 在/p 后面/nl 剥削/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        162
                                     关系/v 这/r 一点/mq ，/w 我们/r 不得不/d 感谢/v 职教/j 社/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     当时/nt 生活周刊/ni 还是/d 在/p 职教/j 社/n 的/u &quot;/w 帡/n 幪/n &quot;/w 之下/nd ，/w 我/r 和/c 徐/nhf 孙/nhf 诸/r 先生/n 都/d 只是/d 雇员/n ，/w 原/a 没有/v 支配/v 的/u 全权/n ，/w 但是/c 职教/j 社/n 当局/n 的/u 诸/r 先生/n 全/d 把/p 这/r 件/n 事/n 看作/v 文化事业/n ，/w 一点/mq 没有/d 从中/d 取利/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     生活周刊/ni 所以/c 能/vu 发达/a 到/v 后来/nt 的/u 规模/n ，/w 其中/nd 固然/c 有着/v 好多/m 的/u 因素/n ，/w 但是/c 可以/vu 尽量/d 运用/v 本刊/n 自身/n 在/p 经济/n 上/nd 的/u 收入/n ，/w -/w -/w 尽量/d 运用/v 这/r 收入/n 于/p 自身/n 事业/n 的/u 扩充/v 与/c 充实/v -/w -/w ，/w 这/r 也是/vl 很/d 重要/a 的/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        165
                                     关于/p 这/r 一点/mq ，/w 我/r 在/p 上次/n 已经/d 略为/d 谈/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     所以/c 能/vu 办到/v 这/r 一点/mq ，/w 我们/r 不得不/d 感谢/v 职教/j 社/n 在/p 经济/n 上/nd 的/u 不/d 干涉/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     但是/c 还有/v 一/m 件/n 更/d 重要/a 的/u 事情/n ，/w 我/r 尤其/d 不得不/d 感谢/v 职教/j 社/n 的/u ，/w 是/vl 生活周刊/ni 经/v 我/r 接办/v 了/u 以后/nt ，/w 不但/c 由/p 我/r 全权/n 主持/v ，/w 而且/c 随/p 我/r 个人/n 思想/n 的/u 进展/v 而/c 进展/v ，/w 职教/j 社/n 一点/mq 也/d 不/d 加以/v 干涉/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     当时/nt 的/u 生活周刊/ni 还是/d 附属/v 于/p 职教/j 社/n 的/u ，/w 职教/j 社/n 如/v 要/vu 加以/v 干涉/v ，/w 在/p 权力/n 上/nd 是/vl 完全/d 可以/vu 做/v 的/u ，/w 我/r 的/u 唯一/a 办法/n 只有/d 以/p 去就/v 争/v 的/u 一/m 途/n ，/w 争/v 不过/d ，/w 只有/d 滚蛋/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     但是/c 职教/j 社/n 诸/r 先生/n 对/p 我/r 始终/d 信任/v ，/w 始终/d 宽容/v ，/w 始终/d 不/d 加以/v 丝毫/n 的/u 干涉/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     就/d 这/r 一点/mq 说/v ，/w 生活周刊/ni 对于/p 社会/n 如果/c 不无/v 一些/m 贡献/n 的话/u ，/w 我/r 不敢/vu 居功/v ，/w 我/r 应该/vu 归功于/v 职教/j 社/n 当局/n 的/u 诸/r 先生/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     生活周刊/ni 初期/nt 的/u 内容/n 偏重/v 于/p 个人/n 的/u 修养/n 问题/n ，/w 这/r 还/d 不/d 出于/v 教育/v 的/u 范围/n ；/w 同时/c 并/c 注意/v 于/p 职业/n 修养/n 的/u 商讨/v ，/w 这/r 也/d 还/d 算/v 不/d 出于/v 职业/n 指导/v 或/c 职业教育/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 这个/r 最初/nt 的/u 倾向/n 之下/nd ，/w 这/r 周刊/n 附属/v 于/p 职教/j 社/n ，/w 还/d 算是/vl 过得去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     也许/d 是/vl 由于/c 我/r 的/u 个性/n 的/u 倾向/n 和/c 一般/a 读者/n 的/u 要求/v ，/w 生活周刊/ni 渐渐/d 转变/v 为/vl 主持/v 正义/n 的/u 舆论/n 机关/n ，/w 对于/p 黑暗/a 势力/n 不免/v 要/vu 迎面/v 痛击/v ；/w 虽则/c 我们/r 自/p 始/n 就/d 不/d 注重/v 于/p 个人/n ，/w 只/d 重/a 于/p 严厉/a 评论/v 已/d 公开/v 的/u 事实/n ，/w 但是/c 事实/n 是/vl 人/n 做/v 出来/vd 的/u ，/w 而且/c 往往/d 是/vl 有/v 势力/n 的/u 人/n 做/v 出来/vd 的/u ；/w 因/c 严厉/a 评论/v 事实/n 而/c 开罪/v 和/c 事实/n 有关/v 的/u 个人/n ，/w 这/r 是/vl 难于/d 避免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     职教/j 社/n 的/u 主要/a 职责/n 是/vl 在/p 提倡/v 职业教育/n ，/w 本来/d 是/vl 无须/d 卷入/v 这/r 种/q 漩涡/n 里面/nd 去/v 的/u ，/w 虽/c 职教/j 社/n 诸/r 先生/n 待/v 我/r 仍然/d 很/d 好/a ，/w 我/r 自己/r 却/d 开始/v 感到/v 不安/a 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 上海地方法院/ni 的/u 看守所/n 里/nd 只/d 关/v 了/u 一天/nt 一/m 夜/nt ，/w 廿七/m 日/nt 下午/nt 六/m 点/n 钟/n 左右/n ，/w 又/d 像/v 老鼠/n 被/p 猫/n 衔/v 在/p 嘴里/nl 奔窜/v 着/u ，/w 由/p 地方/n 法院/n 转/v 解到/v 公安局/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     我们/r 先/d 由/p 看守所/n 里/nd 被/p 提出/v 来/vd ，/w 重新/d 光顾/v 待审/v 室/n 一/m 次/q ，/w 不过/c 这时/r 我/r 和/c 章/nhf 先生/n 两/m 个/q 人/n 同/p 被/p 押进/v 一/m 间/n 待审/v 室/n 里/nd 去/v 等候/v 着/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     这时/r 的/u 法警/n 对/p 我们/r 比/p 初/a 来/vd 的/u 那天/r 客气/a 得/u 多/a ，/w 大概/d 他们/r 都/d 知道/v 了/u 我们/r 是/vl 为着/p 参加/v 救国/v 运动/n 才/d 到/v 这里/r 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     等/v 一会儿/nt ，/w 我们/r 先后/d 被/p 传/v 审/v ，/w 检察官/n 虽/c 换/v 了/u 一个/mq ，/w 但是/c 问答/v 内容/n 还是/d 上次/n 那/r 同样/a 的/u 一套/mq 。/w 
		
			
                                        179
                                     不过/c 这次/r 那位/r 审问/v 我们/r 的/u 检察官/n 却/d 充满/v 着/u 同情/v 和/c 歉意/n ，/w 拿出/v 公安局/n 的/u 公文/n 给/p 我们/r 看/v ，/w 里面/nd 说/v 要/vu 移/v 提/v 我们/r 去/v 和/p 沈/nhf 先生/n 等/u 四/m 位/q &quot;/w 对质/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     检察官/n 宣布/v 之后/nt ，/w 我们/r 也/d 没有/v 什么/r 话说/v ，/w 走出/v 法庭/n 后/nd ，/w 就/d 有/v 公安局/n 派来/v 的/u 人员/n 迎/v 上来/vd 押/v 着/u 出去/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     法院/n 里/nd 有/v 几个/mq 职员/n 赶/v 出来/vd 和/p 我们/r 握手/v 送别/v ，/w 我们/r 又/d 觉到/v 爱国/v 的/u 同胞/n 们/k 随处/d 给与/v 我们/r 的/u 同情/v 和/c 厚意/n 的/u 可/vu 感/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     我/r 无意中/d 和/p 章/nhf 先生/n 说出/v 了/u 这/r 一句话/n ，/w 在/p 旁边/nd 同/v 走/v 的/u 那位/r 公安局/n 的/u 科员/n 插/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 各位/r 先生/n 人格/n 的/u 感动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     我们/r 随着/p 一/m 群/q 公安局/n 的/u 侦探/n ，/w 警察/n ，/w 和/c 科员/n ，/w 拥/v 出/vd 了/u 法院/n 的/u 门口/nl ，/w 分/v 乘/v 汽车/n 直驶/v 公安局/n 去/v 而/c 。/w 
		
			
                                        184
                                     这时/r 沈/nhf 先生/n 等/u 四/m 位/q 已/d 押/v 在/p 公安局/n 三/m 四/m 天/nt 了/u ，/w 我们/r 一/m 进/v 公安局/n ，/w 就/d 被/p 引到/v 他们/r 的/u 房间/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     我们/r 在/p 患难/n 中/nd 相见/v 畅谈/v ，/w 当然/d 是/vl 格外/d 快慰/a 的/u ，/w 彼此/r 诉说/v 了/u 一番/mq 经过/v 的/u 情形/n ，/w 又/d 说/v 了/u 不少/a 互相/d 安慰/v 的/u 话语/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 看/v 看/v 他们/r 所/u 住/v 的/u 房间/n 还/d 算/v 清洁/a ，/w 是/vl 在/p 二/m 层/q 楼上/nl ，/w 前面/nd 有/v 个/q 露台/n ，/w 露台/n 的/u 前面/nd 是/vl 大/a 天井/n ，/w 立/v 在/p 露台/n 上/nd 可以/vu 看/v 着/u 公安局/n 的/u 大门/n ；/w 房/n 的/u 后面/nl 靠/v 壁/n 处/n 并列/v 排/v 着/u 四/m 个/q 小/a 铁床/n ，/w 便是/vl 他们/r 四/m 位/q 的/u 床铺/n ；/w 这/r 一/m 列/q 铁床/n 的/u 前面/nd 有/v 个/q 屏风/n 遮/v 着/u ，/w 屏风/n 的/u 外面/nd 放/v 着/u 一/m 张/q 圆桌/n ，/w 几/m 张/q 椅子/n ，/w 便是/vl 我们/r 吃饭/v 和/c 相聚/v 谈话/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     我/r 踏进/v 房里/nl 一会儿/nt 之后/nt ，/w 觉得/v 奇特/a 的/u 是/vl 总/d 有/v 一个/mq 不/d 相识/v 的/u 人/n 立/v 着/u 或/c 坐/v 在/p 一个/mq 角落/n 里/nd ，/w 我/r 已/d 直觉/n 地/u 知道/v 这/r 一定/d 是/vl 用来/v 监视/v 我们/r 的/u ；/w 后来/nt 知道/v 他/r 确是/vl 侦察/v 队/n 的/u 侦探/n ，/w 奉命/v 来/vd 监视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     房/n 前/nd 的/u 露台/n 上/nd 还有/v 四/m 五/m 个/q &quot;/w 武装/n 同志/n &quot;/w （/w 警察/n ）/w 在/p 那里/r 监视/v 着/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     房/n 的/u 右边/nd 有/v 个/q 客厅/n ，/w 来/vd 访问/v 的/u 人/n 可以/vu 在/p 那里/r 坐/v 坐/v ，/w 由/p 客厅/n 通到/v 外面/nd 的/u 那个/r 门/n 是/vl 常常/d 锁好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     我们/r 要/vu 大小便/j 的/u 时候/n ，/w 便/d 有/v 一个/mq &quot;/w 武装/n 同志/n &quot;/w 跟着/v 我们/r 经过/p 这个/r 门/n ，/w 在/p 厕所/n 门前/nl 守/v 着/u ，/w 直等/v 到/v 陪着/v 我们/r 回到/v 原处/nl 。/w 
		
			
                                        191
                                     我/r 和/c 章/nhf 先生/n 两/m 人/n 的/u 卧室/n 是/vl 在/p 这个/r 大/a 房间/n 的/u 左边/nd 一个/mq 小/a 房间/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     他们/r 已/d 在/p 几/m 天/nt 前/nd 就/d 替/v 我们/r 备好/v 了/u 两/m 架/n 小/a 铁床/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     自从/p 我们/r 两/m 人/n 来/v 了/u 之后/nt ，/w 又/d 加派/v 了/u 一个/mq 侦探/n 来/vd 监视/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     纵然/c 是/vl 做/v 侦探/n ，/w 也/d 还是/d 中国人/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     他们/r 和/c 我们/r 相聚/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 竟/d 变成/v 我们/r 的/u 同情/v 者/k ，/w 甚至/d 觉得/v 每日/nt 来/vd 监视/v 我们/r 是/vl 一/m 种/q 不得已/a 的/u 痛苦/a 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     但是/c 他们/r 对于/p 职务/n 还是/d 不得不/d 奉行/v 故事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     他们/r 不但/c 整日/nt 里/nd 要/vu 陪着/v 我们/r ，/w 而且/c 整夜/nt 都/d 要/vu 陪着/v 我们/r ，/w 虽然/c 他们/r 是/vl 三/m 四/m 小时/nt 轮班/v 一/m 次/q 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 白天/nt ，/w 只有/c 侦探/n 在/p 我们/r 的/u 房里/nl ，/w 到了/v 夜里/nt ，/w 大概/d 因为/c 露台/n 上/nd 寒冷/a ，/w 所以/c 连/p &quot;/w 武装/n 同志/n &quot;/w 都/d 跑到/v 房里/nl 来/vd 坐到/v 天亮/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     我们/r 到了/v 三/m 四/m 天/nt 之后/nt ，/w 有/v 一个/mq 夜里/nt ，/w 局里/nl 的/u 第三/m 科/n 科长/n 请/v 我们/r 在/p 客厅/n 里/nd 个别/a 谈/v 了/u 一/m 次/q 话/n ，/w 留下/v 了/u 笔录/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 很/d 客气/a 地/u 问/v 了/u 我们/r 一番话/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     问/v 和/c 答/v 的/u 内容/n 都/d 和/p 在/p 法院/n 里/nd 那/r 一套/mq 差不多/a ，/w 不过/c 特别/d 问起/v 我们/r 和/c &quot;/w 火花读书会/ni &quot;/w 有/v 没有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 名称/n 我/r 事前/nt 根本/d 就/d 没有/d 听见/v 过/u ，/w 关系/n 更/d 说不上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     公安局/n 局长/n 几/m 于/p 每天/nt 都/d 来/vd 很/d 客气/a 地/u 招呼/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        204
                                     头/a 几/m 天/nt 准许/v 接见/v ，/w 访问/v 者/k 非常/d 的/u 多/a ，/w 那个/r 客厅/n 常/d 告/v 客满/v ，/w 天/nt 天/nt 好像/d 举行/v 什么/r 盛会/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     后来/nt 当局/n 有些/m 怕/v 了/u ，/w 除/p 家属/n 外/nd ，/w 禁止/v 接见/v 其他/r 的/u 亲友/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     看报/v 也/d 不/d 自由/a ，/w 每天/nt 由/p 他们/r 送来/v 一/m 种/q 他们/r 认为/v 无关/v 重要/a 的/u 报/n ，/w 有的时候/nt 一/m 种/q 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     我们/r 每天/nt 的/u 时间/n 却/d 过/v 得/u 很快/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     上午/nt 七点/nt 半/m 起身/v 后/nd ，/w 同在/v 客厅/n 里/nd 早操/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     有的/r 打太极拳/v ，/w 有的/r 柔软/a 体操/n ，/w 各/r 干/v 各/r 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     早餐/n 后/nd 最/d 重要/a 的/u 事/n 是/vl 催/v 报/n 看/v ，/w 有时/d 看/v 得到/v ，/w 有时/d 看/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     可以/vu 接见/v 的/u 时候/n ，/w 差不多/a 一天到晚/i 忙/a 着/u 见客/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     后来/nt 只/d 许/v 接见/v 家属/n ，/w 除/p 开/v 六/m 人/n &quot;/w 讨论会/n &quot;/w 或/c &quot;/w 谈话/n 会/n &quot;/w 外/nd ，/w 有的/r 下围棋/v ，/w 有的/r 下象棋/v ，/w 有的/r 看书/v ，/w 便/d 很快/a 地/u 过/v 了/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        213
                                     我们/r 每天/nt 所/u 最/d 关心/v 的/u 消息/n 是/vl 绥远/ns 抗战/n 的/u 情形/n 怎么样/r 了/u ，/w 其次/r 便是/vl 关于/p 我们/r 自己/r 何时/r 释放/v 出来/vd 的/u 消息/n ；/w 有时/d 听说/v 他们/r 要/vu 把/p 我们/r 送往/v 莫干山/ns 去/v ，/w 有时/d 听说/v 他们/r 要/vu 把/p 我们/r 送往/v 杭州/ns 去/v ，/w 最后/n 几/m 天/nt 听到/v 的/u 消息/n 是/vl 要/vu 把/p 我们/r 送往/v 苏州高等法院/ni 去/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     十二月/nt 四/m 日/nt 的/u 下午/nt 一点/mq 半/m 的/u 时候/n ，/w 我们/r 刚才/d 吃完/v 午饭/n ，/w 公安局/n 第三/m 科/n 科长/n 跑/v 进来/vd ，/w 说/v 立刻/d 要/vu 送/v 我们/r 到/v 苏州高等法院/ni 去/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     我们/r 突然/d 得到/v 这个/r &quot;/w 立刻/d &quot;/w 动身/v 的/u 消息/n ，/w 想/v 打/v 个/q 电话/n 给/p 家属/n 通知/v 一下/mq ，/w 免得/c 家人/n 挂念/v ，/w 而且/c 我们/r 里面/nd 还有/v 人/n 要/vu 叫/v 家属/n 送/v 铺盖/n 来/vd ，/w 但是/c 这位/r 科长/n 说/v 不/d 可以/vu ，/w &quot;/w 立刻/d &quot;/w 就要/vu 动身/v ，/w 不能/vu 等候/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     我们/r 对于/p 这/r 种/q 迅雷不及掩耳/i 的/u 手段/n 都/d 有些/m 气愤/v ，/w 虽则/c 我们/r 都/d 很/d 镇定/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     先/d 去/v 动手/v 整理/v 零/m 物/n ，/w 包/v 卷/v 他/r 的/u 铺盖/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这样/r 匆促/a 的/u 把戏/n ，/w 我/r 从来/d 也/d 没有/v 过/u 经验/n ，/w 不免/v 又/d 引起/v 我/r 的/u 奇特/a 的/u 感触/n ，/w 但/c 看见/v 年高德劭/i 的/u 沈/nhf 先生/n 已/d 在/d 着手/v 卷铺盖/v ，/w 我/r 也/d 就/d 抑制/v 着/u 我/r 的/u 愤懑/a 的/u 情绪/n ，/w 动手/v 归拢/v 零用/v 的/u 东西/n ，/w 包/v 卷/v 我/r 自己/r 的/u 铺盖/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     我/r 曾经/d 说过/v ，/w 我们/r 的/u 报馆/n 所在地/n 的/u 利源东街/ns ，/w 是/vl 夹/v 在/p 两/m 条/q 最/d 热闹/a 的/u 街道/n 的/u 中间/nd 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 那/r 两/m 条/q 最/d 热闹/a 的/u 街道/n 上/nd ，/w 各/r 店铺/n 里/nd 的/u 卫生设备/n 是/vl 不/d 成/v 问题/n 的/u ，/w 因为/c 在/p 地下/nl 都/d 装有/v 现成的/n 沟/n 筒/n ，/w 他们/r 都/d 可以/vu 装设/v 抽水马桶/n ，/w 和/c 有/v 自来水/n 冲/v 的/u 白瓷/n 小便/n 斗/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     但是/c 利源东街/ns 离/v 这/r 两/m 条/q 大街/n 虽/c 不过/d 几/m 步/n 远/a ，/w 情形/n 便/d 大/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     因为/c 那/r 条/n 街上/nl 的/u 住户/n 根本/d 没有/v 力量/n 享受/v 卫生/a 的/u 设备/n ，/w 所以/c 地下/nl 根本/d 就/d 没有/v 什么/r 卫生设备/n 适用/v 的/u 沟/n 筒/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     我/r 虽/c 知道/v 这时/r 我/r 已/d 费/v 了/u 一个/mq 多/a 月/nt 的/u 工夫/n ，/w 把/p 这个/r 贫民窟/n 的/u 屋子/n 刷新/v 了/u 一下/mq ，/w 但是/c 心头/nl 里/nd 还是/d 忐忐忑忑/a ，/w 不/d 知道/v 同事/n 们/k 看/v 了/u 觉得/v 怎么样/r ，/w 虽则/c 我/r 引导/v 他们/r 进/v 报馆/n 的/u 时候/n ，/w 总是/d 一团/mq 高兴/a ，/w 因为/c 这/r 是/vl 经过/p 一番/mq 苦/a 工夫/n 所/u 得/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     后来/nt 他们/r 里面/nd 有的/r 承认/v 初/a 看/v 的/u 时候/n 觉得/v 很/d 不/d 惯/v ，/w 后来/nt 也/d 就/d 渐渐/d 地/u 看惯/v ，/w 觉得/v 很/d 自然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     我/r 的/u 办公室/n 是/vl 就/p 二/m 层/q 楼/n 的/u 前/nd 一部分/n ，/w 隔/v 成/v 一个/mq 小/a 小/a 的/u 房间/n ，/w 排/v 着/u 三/m 张/q 的/u 办公桌/n ，/w 已/d 是/vl 挤/v 得/u 难于/d 回旋/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     窗/n 关/v 着/u 很/d 闷/a ；/w 窗/n 开/v 着/u 吧/u ，/w 斜对面/n 的/u 那/r 家/q 小/a 铁/n 店/n 的/u 煤烟/n 常常/d 溜进/v 来/vd ，/w 替/v 你/r 的/u 桌上/nl 和/c 面孔/n 上/nd 加/v 些/q 材料/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     那里/r 的/u 房屋/n 都/d 是/vl 两/m 层/q 楼/n 的/u 楼房/n ，/w 中间/nd 隔开/v 的/u 街道/n 既然/c 很/d 窄/a ，/w 所以/c 两边/nl 楼房/n 相望/v 是/vl 很/d 近/a 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     有/v 一/m 夜/nt 斜对面/n 的/u 楼上/nl 死/v 了/u 一/m 个/q 人/n ，/w 全家/n 十几/m 口/n ，/w 男男女女/n ，/w 大大小小/a ，/w 都/d 挤/v 在/p 那个/r 小/a 房间/n 里/nd 围/v 着/u 躺/v 在/p 床上/nl 的/u 死尸/n 哭/v 着/u ，/w 哭/v 得/u 很/d 悲哀/a ，/w 听/v 了/u 令/v 人/n 为/p 之/r 惨然/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     我/r 正坐/v 在/p 自己/r 的/u 小/a 房间/n 里/nd 写/v 社论/n ，/w 因为/c 距离/n 很/d 近/a 的/u 缘故/n ，/w 那个/r 硬挺/v 挺/d 僵卧/v 着/u 的/u 死尸/n ，/w 恍惚/a 就/d 睡/v 在/p 我/r 的/u 身旁/nl 似的/u ，/w 尤其/d 是/vl 那样/r 悲哀/a 的/u 泣声/n ，/w 使/v 我/r 虽/c 拿/v 着/u 笔/n 在/d 构思/v ，/w 心目中/nl 所/u 涌现/v 的/u 总是/d 一个/mq 死尸/n ，/w 一/m 群/q 穷苦/a 的/u 妇人/n 孩子/n 围/v 哭/v 的/u 惨况/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 生怕/d 再有/v 蜈蚣/n 出来/vd 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 香港/ns 办报/v ，/w 登记/v 也是/vl 一个/mq 难关/n -/w -/w 这/r 登记/v 当然/d 是/vl 向/p 香港/ns 政府/n 要求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 在/p 事前/nt 就/d 听见/v 说/v &quot;/w 外江/n 老/n &quot;/w -/w -/w 不是/vl 广东人/n -/w -/w 尤其/d 是/vl 名字/n 被/p 多数/n 人/n 知道/v 的/u 文人/n ，/w 要/vu 出面/v 登记/v ，/w 是/vl 很/d 不/d 容易/a 通过/v 的/u ，/w 因为/c 他们/r 怕/v 有/v 什么/r 政治/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 在/p 逻辑/n 上/nd 似乎/d 讲/v 不通/v ，/w 因为/c 有/v 政治/n 作用/n 的/u ，/w 广东/ns 老/n 也/d 尽/v 有可能/v ，/w 并不/d 限于/v 什么/r &quot;/w 外江/n 老/n &quot;/w ；/w 名字/n 不见经传/i 的/u 文人/n 也/d 不见得/d 都/d 是/vl 驯/v 伏/v 的/u 羔羊/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     当/p 五代十国/nt 中原/ns 地区/n 陷入/v 一团/mq 混乱/a 的/u 时期/nt ，/w 契丹/ns 统治者/n 通过/p 各种/r 手段/n ，/w 从/p 不同/a 的/u 政治/n 集团/n 手中/nl ，/w 掠取/v 到/v 大块/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     其中/nd 最/d 著名/a 的/u ，/w 首推/v 所谓/a &quot;/w 燕云/ns 十六/m 州/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     但是/c 经过/p 了/u 较/d 长/d 的/u 日子/nt ，/w 类似/v 十六/m 州/n 这样/r 的/u 地方/n ，/w 又/d 不断/d 有所/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     例如/v 在/p 瓦桥关/ns （/w 今/nt 河北雄县/ns ）/w 以南/nd 地域/n ，/w 在/p 后周/nt 统治/v 中原/ns 时代/nt ，/w 已经/d 被/p 夺取/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     但是/c 绝大部分/n ，/w 仍/d 被/p 留/v 在/p 契丹/ns 领土/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        239
                                     双方/n 的/u 统治阶级/n ，/w 都/d 不愿/vu 放弃/v 这些/r 土地/n ，/w 因此/c 在/p 北宋/nt 统治/v 期间/nt ，/w 后晋/nt 时/nt 划入/v 契丹/ns 的/u 燕云诸州/ns ，/w 和/c 后周/nt 攻/v 夺过/v 来/vd 的/u 关南/ns 地区/n ，/w 一直/d 在/p 宋/ns 、/w 辽/ns 之间/nd ，/w 往返/v 争执/v 不已/v ，/w 形成/v 为/p 矛盾/n 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     从/p 广大/a 人民/n 的/u 角度/n 来看/v ，/w 长期以来/i ，/w 这些/r 主要/a 是/vl 汉族/ns 活动/v 的/u 地方/n ，/w 汉族/ns 人民/n 热爱/v 自己/r 的/u 乡土/n ，/w 怀念/v 故国/n 的/u 情绪/n ，/w 是/vl 完全/d 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     他们/r 虽然/c 因为/c 变乱/n 的/u 缘故/n ，/w 身/n 在/p 契丹/ns ，/w 却/d 心/n 在/p 中原/ns ，/w 一旦/d 遇有/v 机会/n ，/w 总/d 想/v 设法/v 返回/v 故国/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     所以/c 在/p 后周/nt 时期/nt ，/w 中原/ns 略为/d 安定/a ，/w 就/d 有/v 几十万/m 流民/n ，/w 自/p 契丹/ns 迁/v 回/v 河北/ns 。/w 
		
			
                                        243
                                     何况/c 随着/p 社会/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 契丹/ns 统治阶级/n 日益/d 腐朽/a ，/w 进一步/v 加强/v 对/p 人民/n 的/u 搜括/v ，/w 就/d 引起/v 了/u 尖锐/a 的/u 阶级/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     因此/c 宋/ns 人/n 要求/v 重新/d 控制/v 这/r 块/q 土地/n ，/w 不管怎样/i ，/w 这/r 也是/vl 符合/v 当地/n 人民/n 意愿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     九七九/m 年/nt 宋太宗/nh 完成/v 了/u 北宋/nt 的/u 统一/v ，/w 在/p 灭/v 掉/v 北汉/j 以后/nt ，/w 便/d 乘胜/d 亲/n 领/v 大军/n 北伐/v ，/w 作/v 收复/v 燕云十六州/ns 的/u 尝试/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     大军/n 进至/v 幽州/ns （/w 今/nt 北京市/ns ）/w 城/n 下/nd ，/w 眼看/d 州/n 城/n 快要/vu 攻下/v 了/u ；/w 不料/v 就/d 在/p 幽州/ns 城外/nl 的/u 高梁/n 河畔/nl ，/w 被/p 辽/ns 将/n 耶律休哥/nh 杀/v 得/u 大败/v ，/w 一万/m 多/m 人/n 战死/v 沙场/n ，/w 只得/vu 仓皇/a 退兵/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     宋太宗/nh 被/p 休哥/nh 追赶/v 至/v 涿州/ns （/w 今/nt 河北涿县/ns ）/w ，/w 换上/v 一/m 辆/q 骡/n 车/n ，/w 急忙/a 逃/v 返/v 开封/ns ，/w 大腿/n 上/nd 还/d 中/v 了/u 两/m 箭/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     军队/n 沿途/n 抛弃/v 辎重/n ，/w 损失/v 不可胜计/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     七/m 年/nt 后/nd 宋/ns 军/n 又/d 发动/v 了/u 一/m 次/q 大规模/n 的/u 进攻/v ，/w 分/v 军/n 四/m 路/n 指向/v 北方/nd 。/w 
		
			
                                        250
                                     骁将/n 杨业/nh 等/u 从/p 西路/nl 出师/v ，/w 一连/d 攻克/v 了/u 几/m 座/q 州/n 城/n ；/w 不料/v 东路/n 将官/n 战略/n 失误/v ，/w 在/p 歧沟关/ns （/w 涿县/ns 西南/nd ）/w 败绩/n ，/w 因此/c 西路/nl 又/d 不得不/d 后撤/v ，/w 杨业/nh 等/u 经过/p 陈家谷/ns （/w 今/nt 山西朔县/ns 南/nd ）/w ，/w 路遇/v 契丹/ns 伏兵/n ，/w 杨业/nh 战败/v 被俘/v ，/w 绝食/v 牺牲/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     一００四/m 年/nt 的/u 澶渊/j 之/u 盟/n ，/w 是/vl 北宋/nt 历史上/n 的/u 一/m 桩/n 大事/n ，/w 宋/ns 辽/nt 签订/v 了/u 和平/a 的/u 协议/n ，/w 标志/v 着/u 双方/n 关系/n 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这个/r 盟约/n 给/p 带来/v 一百/m 多年/nt 的/u 友好/a 关系/n ，/w 从/p 这个/r 时候/n 开始/v ，/w 文件/n 往来/v 互/d 称/v 南北朝/nt ，/w 统治者/n 则/c 以/p 兄弟/n 相称/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     北宋/nt 还/d 专门/a 成立/v 国信司/ni ，/w 用来/v 款/n 接/v 辽/ns 使/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     皇室/n 遇有/v 婚丧/n 大事/n ，/w 彼此/r 互通/v 庆/v 吊/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     沿边/v 地方/n 所/u 置/v 榷场/n ，/w 成为/v 双方/n 贸易/v 所在/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     遇着/v 荒年/nt 缺/v 食/v ，/w 又/d 实行/v 粜/v 粟/n 赈济/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     公开/v 的/u 武装/n 冲突/v ，/w 总算/d 停止/v 了/u ；/w 但是/c 统治阶级/n 的/u 本质/n ，/w 是/vl 不会/vu 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     当/p 宋朝/nt 的/u 军事/n 弱点/n 日益/d 暴露/v ，/w 朝廷/n 又/d 一再/d 显出/v 腐朽/a 无能/a 的/u 时候/n ，/w 契丹/ns 统治者/n 冒险/v 一/m 逞/v 的/u 野心/n ，/w 也/d 不断/d 地/u 在/d 滋长/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     假如/c 大家/n 旧事重提/i ，/w 互相/d 要求/v 归还/v 故土/n ，/w 对/p 你/r 朝/n 讲/v 来/vd ，/w 也/d 不会/vu 有/v 什么/r 好处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     这么/r 一说/v ，/w 固然/c 反驳/v 了/u 契丹/ns 统治者/n 的/u 借口/n ，/w 但/c 在/p 北宋/nt 方面/n ，/w 对/p 燕云/ns 地区/n 的/u 收复/v ，/w 正式/a 表示/v 放弃/v ，/w 也/d 暴露/v 出/vd 宋朝/nt 统治阶级/n 的/u 软弱/a 心理/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     结果/n 增加/v 岁/nt 币/n 贿赂/v ，/w 每年/nt 银/n 、/w 绢/n 各/r 十万/m ，/w 求得/v 息事宁人/i ，/w 总算/d 挽回/v 割地/v 的/u 面子/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     实则/c 这次/r 交涉/v 中/nd ，/w 宋/ns 人/n 是/vl 彻底/a 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     宋/ns 辽/ns 边界/n 纠纷/n ，/w 并不/d 因为/c 北宋/nt 的/u 退让/v 而/c 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     以/p 一０四五/m 年/nt 为/vl 例/n ，/w 契丹/ns 就/d 在/p 河北/ns 方面/n ，/w 侵/v 越/j 界线/n 以南/nd 十/m 里/q ，/w 占据/v 了/u 北宋/nt 银城县/ns 地方/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     河东/nl 的/u 代州/ns （/w 今/nt 山西代县/ns ）/w 一带/n ，/w 问题/n 更为/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     它/r 的/u 发生/v 可以/vu 追溯/v 得/u 很/d 早/a ：/w 远/a 在/p 一０四０/m 年/nt ，/w 阳武县/ns 的/u 六蕃岭/ns ，/w 便/d 出现/v 了/u 越界/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     北宋/nt 统治者/n 害怕/v 战争/n ，/w 自动/a 向/p 南方/nd 转移/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     但/c 到/v 一０五六/m 年/nt ，/w 契丹/ns 又/d 越过/v 了/u 新界/ns ，/w 于是/c 北宋/nt 又/d 一/m 次/q 往/p 南/nd 退让/v ，/w 以后/nt 表面上/nl 平静/a 了/u 一个/mq 时期/nt 。/w 
		
			
                                        269
                                     及至/c 一０六五/m 年/nt ，/w 代州/ns 方面/n 交涉/v 又/d 起/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     契丹/ns 除去/v 侵占/v 好几/m 处/n 地方/n 外/nd ，/w 还/d 杀死/v 宋朝/nt 的/u 守军/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     这些/r 事实/n 的/u 发生/v ，/w 虽然/c 仅/d 属/v 局部/n 问题/n ，/w 却/d 反映/v 出/vd 和平/a 的/u 后面/nl 潜伏/v 着/u 矛盾/n 的/u 根苗/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     统治阶级/n 的/u 无厌/v 欲望/n ，/w 还/d 不时/d 地/u 公开/v 暴露/v 出来/vd ，/w 一旦/d 得到/v 机会/n 发展/v ，/w 矛盾/n 终将/d 不可避免/i 。/w 
		
			
                                        273
                                     一０七四/m 年/nt 代北/n 风云/n 的/u 再/d 起/v ，/w 就是/d 这/r 一系列/a 矛盾/n 的/u 继续/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 一/m 年/nt 的/u 开始/v ，/w 宋/ns 、/w 辽/ns 双方/n 就/d 有/v 岢岚军/ns （/w 今/nt 山西岢岚/ns ）/w 的/u 交涉/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     而且/c 谍报/n 传来/v ，/w 契丹/ns 统治者/n 准备/v 旧事重提/i ，/w 索/v 回/v 北宋/nt 控制/v 下/vd 的/u 关南/ns 地域/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     神宗/nhs 听到/v 消息/n ，/w 便/d 惴惴/a 以/p 北方/nd 无备/v 为/vl 忧/v ，/w 急忙/a 为/p 河北/ns 选择/v 军/n 帅/n ，/w 筹/n 议/v 筑城/v 、/w 掘/v 壕/n 、/w 植树/v ，/w 来/vd 加强/v 边防/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     不久/nt 契丹/ns 派遣/v 的/u 泛使/n ，/w 到了/v 汴京/ns ，/w 向/p 神宗/nhs 呈递/v 了/u 一/m 封/q 书信/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     从/p 这个/r 奏章/n 的/u 议论/v 看出/v ，/w 沈括/nh 的/u 货币/n 思想/n ，/w 最/d 主要/a 有/v 四/m 点/n ：/w 一/m 、/w 他/r 论述/v 了/u 货币/n 流通量/n 与/c 人口/n 的/u 关系/n ，/w 认为/v 人口/n 不断/d 增加/v ，/w 和/c 货币/n 支付/v 的/u 日益/d 庞大/a ，/w 社会/n 对/p 货币/n 需要量/n 的/u 激增/v ，/w 是/vl 构成/v 市面/n 通货/n 缺乏/v 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 种/q 看法/n 可/vu 说/v 有/v 其/r 正确/a 的/u 一面/n ，/w 但是/c 人口/n 的/u 增加/v ，/w 不单/c 止/v 扩大/v 了/u 消费量/n ，/w 同时/c 也/d 扩大/v 了/u 社会/n 的/u 生产量/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     生产力/n 提高/v 了/u ，/w 社会/n 财富/n 增多/v ，/w 货币/n 购买力/n 也/d 随着/p 提高/v ，/w 币值/n 就/d 可以/vu 稳定/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     所以/c 沈括/nh 视/v 这/r 一点/mq 为/p 不可救药/i ，/w 这/r 是/vl 值得/v 商榷/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     二/m 、/w 和/p 当时/nt 许多/a 政论家/n 一样/a ，/w 他/r 批评/v 了/u 政府/n 的/u 对外贸易/v 政策/n ，/w 认为/v 应当/vu 恢复/v 铜钱/n 出境/v 的/u 禁令/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 项/q 禁令/n 的/u 解除/v ，/w 只不过/d 是/vl 熙宁/nt 七/m 年/nt 的/u 事/n ，/w 但是/c 它/r 的/u 影响/v 是/vl 严重/a 的/u ，/w 正是/vl &quot;/w 边关/n 重车/n 而/c 出/vd ，/w 海/n 舶/n 饱/a 载/v 而/c 回/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     加上/v &quot;/w 民间/n 销毁/v 无/v 复/d 可/vu 办/v ，/w 销/v 熔/v 十/m 钱/n ，/w 得/v 精/a 铜/n 一/m 两/q ，/w 造作/a 器/n 用/v ，/w 获利/v 五/m 倍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     这/r 自然/d 都/d 是/vl 钱/n 荒/n 的/u 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     不过/c 沈括/nh 的/u 主张/v ，/w 也/d 还不是/v 彻底/a 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 只/d 提出/v 禁止/v 铜钱/n 走私/v ，/w 并/c 没有/d 牵涉/v 到/v 那/r 种/q 公然/d 征税/v ，/w 允许/v 铜钱/n 出口/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     同时/c 又/d 把/p 铁/n 钱/n 例外/v ，/w 主张/v 利用/v 河湟/ns 地区/n 的/u 铁/n 钱/n 外泄/v ，/w 来/vd 调节/v 当地/n 的/u 货币/n 流通量/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     采取/v 输出/v 手段/n 来/vd 紧缩/v 通货/n ，/w 只是/d 一/m 种/q 饮鸩止渴/i 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     因为/c 铁/n 钱/n 外泄/v ，/w 也/d 将/d 影响/v 境内/nl 铁/n 源/n 缺乏/v ，/w 因而/c 直接/a 妨碍/v 到/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     而且/c 禁/v 例/n 一/m 开/v ，/w 虽说/c 只/d 许/v 铁/n 钱/n 出界/v ，/w 事实上/nl 铜钱/n 的/u 外泄/v ，/w 势/n 将/d 难以/d 遏止/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 将/d 是/vl 一个/mq 很/d 难/a 堵塞/v 的/u 漏洞/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     和/p 他/r 恢复/v 钱/n 禁/v 的/u 论调/n ，/w 显然/a 互相/d 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     三/m 、/w 他/r 也/d 论及/v 解决/v 缺乏/v 通货/n 的/u 办法/n ，/w 提出/v 了/u 坚持/v 盐/n 钞/n 政策/n ，/w 将/p 盐/n 钞/n 发展/v 成/v 类似/v 信用/n 货币/n 性质/n 的/u 券/n 据/n ，/w 代替/v 钱币/n ，/w 作为/v 人民/n 宝藏/n 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     让/p 市场/n 能/vu 大量/a 吸收/v 通货/n ，/w 来/vd 加速/v 它/r 的/u 流通/v 率/k 。/w 
		
			
                                        296
                                     同时/c 他/r 赞成/v 用/p 金/n 、/w 银/n 等来/v 辅助/v 流通/v ，/w &quot;/w 则/c 为/p 币/n 之/u 路/n 益/d 广/a ，/w 而/c 钱/n 之/u 利/n 稍/d 分/v 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        297
                                     增加/v 货币/n 种类/n ，/w 来/vd 调剂/v 货币/n 流通量/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这个/r 卓越/a 的/u 见解/n ，/w 在/p 当时/nt 是/vl 很/d 难得/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 又/d 指出/v &quot;/w 民/n 贫/a 为/vl 〔/w 金/n 、/w 银/n 〕/w 器/n 者/k 寡/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     是/vl 他/r 大声疾呼/i ，/w 千百万/m 劳动人民/n ，/w 生活/n 在/p 贫困/a 的/u 环境/n 里面/nd ，/w 没有/v 资格/n 享用/v 金/n 、/w 银/n 奢侈/a 器皿/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 金/n 、/w 银/n 价值/n 低落/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     将来/nt 用/v 在/p 货币/n 上/nd ，/w 才能/c 化/v 无用/a 为/vl 有用/a ，/w 既/c 可/vu 充分/a 发挥/v 它/r 的/u 效能/n ，/w 又/d 可/vu 减轻/v 钱币/n 不足/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 种/q 思想/n ，/w 也是/vl 很/d 有/v 进步/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     四/m 、/w 他/r 很/d 注意/v 增加/v 货币/n 流转/v 率/k 的/u 必要性/n ，/w 对/p 这个/r 问题/n 的/u 阐述/v ，/w 比较/v 他/r 的/u 先驱者/n 说/v 得/u 更加/d 明确/v 和/c 透彻/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     他/r 认为/v 货币/n 一旦/d 被/p 看/v 成为/v 宝藏/n 手段/n 时/nt ，/w 就/d 会/vu 失去/v 了/u 货币/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     因为/c 货币/n 的/u 作用/n ，/w 要/vu 在/p 流通/v 时/nt 才能/c 发生/v ，/w 庋/x 藏/v 不用/v ，/w 等于/v 不是/vl 货币/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     比如/c 一个/mq &quot;/w 十/m 室/n 之/u 邑/n &quot;/w ，/w 有/v 十万/m 钱/n 庋/x 藏/v 在/p 一家/mq ，/w 一/m 百年/nt 积压/v 起来/vd ，/w 只能/vu 保有/v 十万/m 个/q 钱/n ；/w 如果/c 拿来/v 放/v 在/p 十/m 家/n 里面/nd ，/w 让/p 它/r 不断/d 地/u 流转/v ，/w 十/m 家/n 遍/a 享/v 十万/m 之/u 利/n ，/w 结果/n 便/d 发挥/v 了/u 一/m 百万/m 钱/n 的/u 效用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     迁/v 而/c 不已/v ，/w 钱/n 不可胜计/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     流通/v 的/u 频率/n 愈/d 高/a ，/w 就/d 等于/v 有/v 无数/m 钱币/n 在/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 种/q 货币流通/i 速度/n 的/u 见解/n ，/w 在/p 欧洲/ns 经济/n 思想史/n 中/nd ，/w 要/vu 等到/v 十七/m 世纪/nt 才/d 有人/r 提出/v ，/w 比/p 沈括/nh 晚/a 了/u 六/m 百年/nt 。/w 
		
			
                                        310
                                     总之/c ，/w 沈括/nh 所/u 持/v 货币/n 见解/n ，/w 较/v 他/r 的/u 先驱者/n 更加/d 完整/a ，/w 更有/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     理论/n 核心/nl 所在/n ，/w 乃/d 阐明/v 调节/v 货币/n 流通量/n 的/u 必要/a ，/w 使/v 市面/n 上/nd 钱币/n 流通/v ，/w 和/c 社会/n 对/p 货币/n 的/u 需要量/n 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     不/d 宜于/v 发行/v 过多/a ，/w 过多/a 会/vu 引起/v 物价/n 激/v 涨/v ；/w 也/d 不/d 宜于/v 过/d 少/a ，/w 过/d 少/a 便/d 会/vu 闹/v 钱/n 荒/n ，/w 失去/v 发行/v 通货/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     至于/v 恢复/v 铜/n 禁/v ，/w 整顿/v 盐/n 钞/n ，/w 增加/v 货币/n 种类/n ，/w 奖励/v 货币流通/i 等等/u ，/w 都/d 是/vl 达到/v 这个/r 目的/n 的/u 一些/m 具体/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     北宋/nt 封建/n 经济/n 有/v 了/u 高度/n 发展/v ，/w 商品/n 交换/v 盛行/v ，/w 货币流通/i 需要/v 激增/v ，/w 促成/v 这/r 种/q 思想/n 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这里/r 我们/r 要/vu 谈及/v 沈括/nh 讨论/v 两/m 浙/j 役/n 法/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     沈括/nh 就是/d 为/p 这个/r 问题/n 得罪/v ，/w 这/r 才/d 离开/v 三司使/n 职务/n 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     上面/nd 我们/r 谈到/v ，/w 他/r 曾经/d 参预/v 制定/v 新/a 役/n 法/n ，/w 不想/v 就/d 在/p 这个/r 役/n 法/n 制定/v 后/nd 六/m 年/nt ，/w 即/d 熙宁/nt 十年/nt 的/u 七月/nt 里/nd ，/w 竟/d 蒙受/v 别人/r 可耻/a 的/u 诬蔑/v ，/w 背上/v 反对/v 新/a 役/n 法/n 的/u 罪名/n ，/w 罢/v 去/v 权/n 三司使/n ，/w 离开/v 了/u 中央政府/n ，/w 出/vd 知外州/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     此外/c ，/w 《/w 笔谈/v 》/w 更/d 用/v 许多/a 笔墨/n ，/w 来/vd 探讨/v 北宋/nt 的/u 边疆/n 和/c 军事/n 问题/n ，/w 暴露/v 出/vd 当时/nt 的/u 民族/n 矛盾/n ，/w 和/c 作者/n 的/u 爱国/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     约略/d 统计/v 一下/mq ，/w 书/n 中/nd 有关/v 边防/n 事务/n 的/u 记载/v ，/w 总数/n 当/v 在/p 四十/m 条/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        320
                                     北宋/nt 中期/nt 几/m 次/q 规模/n 较/d 大/a 的/u 民族/n 战争/n ，/w 象/p 澶渊/ns 、/w 延州/ns 、/w 熙河/ns 等/u 战役/n ，/w 内容/n 都/d 有/v 涉及/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     其中/nd 讨论/v 的/u 重点/n ，/w 又/d 偏/a 放/v 在/p 西夏/nt 上面/nd 。/w 
		
			
                                        322
                                     事实/n 从/p 十一/j 世纪/nt 中叶/nt 开始/v ，/w 西夏/nt 问题/n 就/d 很/d 突出/a ，/w 已经/d 成为/v 矛盾/n 焦点/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     沈括/nh 参加/v 过/u 这/r 场/q 现实/n 斗争/n ，/w 有着/v 深刻/a 的/u 切身体验/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     问题/n 是/vl 他/r 离开/v 鄜延/ns 后/nd ，/w 矛盾/n 有/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     宋神宗/nh 一/m 死/v ，/w 沈括/nh 领导/v 下/nd 经营/v 得/u 来/vd 的/u 几个/mq 城寨/n ，/w 竟/d 因/c 旧/a 党/n 的/u 主张/v 平白/a 放弃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     更/d 懊恼/v 的/u 是/vl ，/w 这些/r 寨/n 堡/n 的/u 放弃/v ，/w 并/c 没有/d 换取/v 到/v 西北/nd 的/u 长期/nt 安定/a ，/w 使/v 矛盾/n 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     对/p 这个/r 具有/v 爱国/v 抱负/n 的/u 老年人/n 讲/v 来/vd ，/w 不免/v 是/vl 一个/mq 打击/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     沈括/nh 以/p 年迈/a 在野/v 之/u 身/n ，/w 眼看/d 无能为力/i ，/w 自然/d 感到/v 有点/d 嗒然/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     因此/c 他/r 在/p 这/r 本/q 书/n 中/nd ，/w 多/a 研究/v 民族/n 问题/n ，/w 多/a 谈/v 边防/n 地理/n ，/w 来/vd 表达/v 他/r 发愤图强/i 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 曾/d 写下/v 一些/m 历史/n 人物/n 的/u 生动/a 形象/n ，/w 给/p 人们/n 树立/v 爱国主义/n 的/u 榜样/n ，/w 他们/r 的/u 名字/n 是/vl 郭进/nh 、/w 曹玮/nh 、/w 狄青/nh 、/w 种世衡/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     他/r 又/d 写下/v 了/u 有关/p 边防/n 措置/v 利害/a ，/w 如/v 筑城/v 、/w 守/v 具/v 、/w 塘/n 泊/v 、/w 地图/n 、/w 粮/n 运/v 等/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     总之/c ，/w 《/w 笔谈/v 》/w 的/u 内容/n 非常/d 丰富/a ，/w 它/r 反映/v 了/u 最新/a 的/u 科技/n 成就/n ，/w 和/p 十一/m 世纪/nt 中叶/nt 交织/v 着/u 的/u 阶级/n 矛盾/n 和/c 民族/n 矛盾/n ，/w 是/vl 我国/n 古代/nt 一/m 部/n 杰出/a 的/u 学术/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     后世/nt 研究/v 各种/r 学问/n 的/u 人/n ，/w 常常/d 征/v 引/v 这/r 部/n 著作/n ，/w 有/v 很/d 大/a 的/u 学术/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     但/c 因/c 它/r 的/u 写作/v ，/w 是/vl 采用/v 笔记/n 体裁/n ，/w 以致/c 它/r 的/u 科学/n 成就/n ，/w 受到/v 许多/a 限制/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     人们/n 阅读/v 这/r 书/n ，/w 所/u 得到/v 的/u 知识/n ，/w 多/a 是/vl 一些/m 零星/a 的/u 片段/n ，/w 而/c 不是/vl 系统/a 的/u 完整/a 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     同样/a 在/p 文/n 、/w 史/n 方面/n ，/w 也/d 缺乏/v 系统性/n 的/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 是/vl 一个/mq 很/d 大/a 的/u 缺点/n ，/w 不过/c 即使/c 那样/r ，/w 缺点/n 还是/d 掩盖/v 不了/v 它/r 的/u 丰富/a 内容/n ，/w 和/c 它/r 对/p 各/r 门/n 学科/n 的/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     《/w 梦溪笔谈/n 》/w 以外/nd ，/w 现存/v 沈括/nh 著作/n 中/nd ，/w 以/p 《/w 长兴集/n 》/w 和/c 《/w 良方/n 》/w 为/vl 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     《/w 长兴/ns 集/n 》/w 是/vl 综合性/n 的/u 文集/n ，/w 保存/v 着/u 沈括/nh 的/u 诗文/n 创作/v ，/w 当/p 系/v 因/c 他/r 受封/v 为/vl &quot;/w 长兴/ns 县/n 开国/v 男/n &quot;/w 得名/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     全书/n 四十一/m 卷/q ，/w 现存/v 十九/m 卷/q ；/w 其余/r 二十二/m 卷/q ，/w 在/p 明代/nt 据/p 宋/nt 刊本/n 复/d 刻/v 时/nt ，/w 便/d 已经/d 佚/n 去/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     清/nt 康熙/nt 五十七/m 年/nt （/w 一七一八/m 年/nt ）/w 吴允嘉/nh 刻/v 《/w 沈氏三/nh 先生/n 文集/n 》/w ，/w 见/v 《/w 长兴/ns 集/n 》/w 首尾/n 残缺/a ，/w 曾/d 做/v 过/u 一番/mq 辑/v 补/v 工作/n ，/w 从/p 其他/r 书/n 中/nd 遍/q 搜/v 沈括/nh 所/u 著/v 文字/n ，/w 补/v 编/v 了/u 开首/n 三/m 卷/q ：/w 第一/m 卷/q 是/vl &quot;/w 骚赋/n 、/w 诗歌/n &quot;/w ，/w 共/d 二十五/m 首/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     第二/m 卷/q 是/vl &quot;/w 序/n &quot;/w ，/w 共/d 三/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     第三/m 卷/q 是/vl &quot;/w 议/v 、/w 论/v &quot;/w ，/w 共/d 五/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     又/d 在/p 第/h 三十/m 卷/q 末/n 补/v 《/w 自/r 志/n 》/w 一/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 是/vl 目前/nt 比较/d 完善/a 的/u 本子/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     不过/c 允嘉/nhs 未曾/d 见到/v 《/w 续/v 资治通鉴/n 长/n 编/n 》/w ，/w 所以/c 该书/n 所/u 载/v 沈括/nh 重要/a 文字/n ，/w 如/v 《/w 请/v 排/v 两/m 浙/j 州县/n 保甲/n 》/w 、/w 《/w 论/v 河北/ns 边防/n 事宜/n 》/w 、/w 《/w 论/v 两/m 浙/j 下/nd 户/n 役/n 钱/n 》/w 等/u 奏议/n ；/w 以及/c 正文/n 、/w 注文/n 所/u 引/v 沈括/nh 《/w 自/r 志/n 》/w ，/w 如/v 《/w 论/v 盐/n 之/u 为/vl 蠹/n 》/w 、/w 《/w 论/v 钱/n 荒/n 》/w 等/u 篇/q ；/w 都/d 未/d 被/p 收录/v 入内/v ，/w 以致/c 仍/d 多/a 缺/v 遗/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     改编/v 后/nd 的/u 《/w 长兴/ns 集/n 》/w ，/w 计有/v 骚赋/n 、/w 诗歌/n 、/w 序/n 、/w 议/v 、/w 论/v 、/w 刀笔/n 、/w 表/n 、/w 启/v 、/w 书/n 、/w 记/v 、/w 铭/n 、/w 碑/n 志/n 、/w 自/r 志/n 、/w 《/w 孟子/nh 》/w 解/v 等/u 十四/m 目/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     保存/v 了/u 沈括/nh 的/u 重要/a 书札/n 、/w 表/n 启/n 、/w 碑/n 志/n 等/u ，/w 都/d 有/v 重要/a 的/u 史料/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     内中/nd 如/v 刀笔/n 一/m 目/n ，/w 载有/v 比较/d 完整/a 的/u 表记/n 三十五/m 篇/q ，/w 其中/nd 《/w 进/v 南郊/nl 式/k 表/n 》/w 、/w 《/w 奉元/nt 历/n 序/n 进/v 表/n 》/w 、/w 《/w 进/v 守/v 令/n 图表/n 》/w 等/u 数/m 篇/q ，/w 关系/v 当时/nt 法令/n 图/n 历/n 等/u 重大/a 编纂/v 事务/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     《/w 延州/ns 谢/nhf 到任/v 表/n 》/w 、/w 《/w 贺捷/nh 表/n 》/w 、/w 《/w 谢/nhf 将士/n 曲珍/nh 已/d 下/v 授官/v 表/n 》/w 等/u ，/w 则/c 关系/v 到/v 宋夏/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     又/d 如/v 碑/n 志/n 一/m 目中/nl ，/w 载有/v 宗室/n 官员/n 等/u 传记/n 三十一/m 篇/q ，/w 这些/r 人物/n 里面/nd ，/w 有/v 参加/v 过/u 澶渊/ns 会盟/v 的/u 张皓/nh 的/u 儿子/n 张牧/nh ，/w 在/p 陈州/ns （/w 今/nt 河南淮阳/ns ）/w 忠实/a 贯彻/v 执行/v 新法/n 的/u 向/n 经/n ，/w 在/p 丹州/ns （/w 陕西宜川/ns ）/w 战/v 守/v 、/w 筑堤/v 、/w 执行/v 募/v 役/n 法/n 有效/a 的/u 王克/nh ，/w 在/p 淮/j 南/nd 改进/v 漕运/v 有功/v 的/u 张蒭/nh ，/w 熙宁/nh 初/a 出使/v 西夏/nt 的/u 沈兴宗/nh 等等/u ，/w 他们/r 的/u 事迹/n 都/d 关系/n 重大/a ，/w 可以/vu 补充/v 历史/n 记载/v 的/u 缺/v 略/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     至于/v 散见/v 在/p 《/w 续/v 资治通鉴/n 长/n 编/n 》/w 中/nd 的/u 奏议/n ，/w 和/c 同/v 书/n 所/u 引/v 的/u 《/w 自/r 志/n 》/w ，/w 虽然/c 不一定/d 都/d 保持/v 了/u 原来/d 文字/n ，/w 对于/p 增补/v 吴/nhf 氏/n 重编/v 的/u 《/w 长兴/ns 集/n 》/w ，/w 依然/d 有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     理由/n 是/vl ：/w 不但/c 因为/c 它/r 大体上/nl 保存/v 了/u 沈括/nh 原著/n 的/u 面目/n ，/w 而且/c 因为/c 它/r 代表/v 了/u 沈括/nh 主要/a 活动/v 时期/nt 的/u 政绩/n 和/c 政论/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     尤其/d 因为/c 沈括/nh 是/vl 变法/v 领袖/n 之一/m ，/w 他/r 的/u 历史/n 处处/nl 遭到/v 旧/a 史家/n 的/u 歪曲/v 诬蔑/v ，/w 有/v 了/u 这些/r 第一手材料/n ，/w 就/d 可/vu 不致/v 为/p 片面/a 之/u 词/n 之/u 所/u 迷惑/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     今/nt 集中/v 所/u 收/v 《/w 自/r 志/n 》/w ，/w 只是/d 沈括/nh 居住/v 梦溪园/ns 一/m 节/n ，/w 而/c 在/p 《/w 续/v 资治通鉴/n 长/n 编/n 》/w 引文/n 中/nd ，/w 至少/d 可以/vu 上溯/v 至/v 他/r 察访/v 河北/ns ，/w 以后/nt 每/r 事/n 都/d 有/v 详细/a 记载/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     从/p 沈括/nh 在/p 文中/nl 自称/v 为/vl &quot;/w 翁/n &quot;/w ，/w 而/c 所/u 记/v 又/d 截至/v 梦溪/ns 时代/nt ，/w 推算/v 《/w 自/r 志/n 》/w 当/v 系/vl 晚年/nt 所/u 作/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 《/w 良方/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 他/r 记载/v 了/u 不少/a 自己/r 的/u 临床/v 纪录/v ，/w 曾经/d 治愈/v 过/u 不少/a 病人/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 曾经/d 用/p 金/n 液/n 丹/n 医治/v 小儿/n 吐/v 痢/n ，/w 这/r 几个/mq 孩子/n 都/d 已经/d 气绝/v ，/w 服药/v 后/nd 得/u 庆/v 生还/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     可见/c 沈括/nh 的/u 医术/n ，/w 确有/v 起死回生/i 的/u 效验/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     说到/v 他/r 治病/v 的/u 经验/n ，/w 自然/d 不止/v 一/m 次/q ，/w 例如/v 同属/v 小儿科/n 的/u ，/w 他/r 用/v 黑神丸/n 来/vd 治/v 急/a 惊风/n 、/w 慢/a 惊风/n ，/w 即使是/c 垂死/v 的/u 病/v 儿/n ，/w 也/d 可以/vu 药到病除/i 。/w 
		
			
                                        361
                                     治/v 妇产科/n 也/d 很/d 有把握/v ，/w 四神散/n 是/vl 治/v 妇人/n 气/n 痛/a 常用/a 的/u 药/n ，/w 白术散/n 治/v 孕妇/n 伤寒/n 也/d 效验/n 如/v 神/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     此外/c 他/r 还/d 懂得/v 灸/n 术/n ，/w 他/r 在/p 鄜延/ns 的/u 时候/n ，/w 幕/n 官/n 张平/nh 患/v 咳嗽/v 气/n 逆/a ，/w 几乎/d 死/v 了/u 过去/vd ，/w 他/r 试用/v 火/n 灸/n 法/k 疗治/v ，/w 结果/n 一/m 灸/n 便/d 愈/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     沈括/nh 为/p 《/w 良方/n 》/w 所/u 写/v 的/u 《/w 序言/n 》/w ，/w 事实上/nl 是/vl 一/m 篇/q 比较/d 全面/a 的/u 诊疗/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 在/p 文中/nl 提出/v 了/u &quot;/w 治病/v 五/m 难/a &quot;/w 说/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     一/m 是/vl &quot;/w 辨/v 疾/n 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 说/v 今天/nt 讲求/v 治病/v 的/u 人/n ，/w 只管/v 诊视/v 气口/n 六/m 脉/n ，/w 这/r 是/vl 远远/a 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     古人/n 治病/v 必先/n 观察/v 病人/n 声音/n 、/w 颜色/n 、/w 举动/n 、/w 肤/n 理/n 、/w 性情/n 、/w 嗜好/n 等等/u ，/w 然后/c 诊视/v 他/r 的/u 人/n 迎/v 、/w 气口/n 、/w 十二/m 动脉/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     因为/c 疾病/n 由/p 五脏/n 发生/v ，/w 必然/a 会/vu 显出/v 五色/n 相应/v ，/w 五声/n 变化/v ；/w 五味/n 有所/v 偏/a ，/w 十二/m 脉/n 也/d 有/v 变动/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     考/v 求得/v 那么/r 仔细/a ，/w 古人/n 还是/d 生怕/d 诊断/v 错误/n 了/u ，/w 可见/c &quot;/w 辨/v 疾/n 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        370
                                     二/m 是/vl &quot;/w 治/v 疾/n 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     诊断/v 之后/nt ，/w 就要/vu 开方/v 下药/v ，/w 这/r 也/d 不是/vl 简单/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     今天/nt 治病/v 的/u 人/n ，/w 只不过/d 写下/v 一/m 两/m 味/n 药/n ，/w 和/c 服食/v 方法/n ，/w 交给/v 病人/n ，/w 便/d 算/v 了/v 事/n ，/w 这/r 也是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     古人/n 治病/v ，/w 必先/n 知/v 阴阳/n 历/n 运/n 变故/n ，/w 山林/n 川/n 泽/n 的/u 荣枯/n ，/w 然后/c 又/d 看/v 病人/n 的/u 年纪/nt 、/w 胖瘦/n 、/w 贵贱/n 、/w 居/v 养/v 、/w 性/n 术/n 、/w 好恶/n 、/w 忧喜/n 、/w 劳/v 逸/v 等等/u ，/w 按/p 对象/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 选择/v 适宜/a 单方/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     决定/v 用药/v 、/w 或/c 用/v 火/n 、/w 刺/v 、/w 砭/n 、/w 汤/n 、/w 液/n 等/u 治疗/v 法/k ，/w 然后/c 调节/v 病人/n 衣服/n 、/w 饮食/n 、/w 居处/n ，/w 投机/a 顺/a 变/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     或者/c 利用/v 自然/a 变化/v ，/w 如/v 五/m 运/n 六/m 气/n ，/w 冬/nt 寒/a 夏/nt 暑/n ，/w 晴雨/n 电/n 雹/n ，/w 鬼/n 灵/a 厌/v 蛊/n 等等/u ，/w 相互/d 调剂/v ，/w 相互/d 克制/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     或者/c 利用/v 人事/n 的/u 因素/n ，/w 如/v 根据/p 体质/n 的/u 盛衰/n 强弱/n ，/w 五脏/n 的/u 器官/n 功能/n ，/w 循/v 其/r 相同/a ，/w 察/v 其/r 所/u 偏/a ，/w 不/d 以/p 此例/n 彼/r ，/w 不/d 以/p 偏/a 盖/v 全/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     三/m 是/vl &quot;/w 服药/v 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     古时/nt 吃药/v 也/d 有/v 研究/v ，/w 烹/v 炼/v 要/vu 有/v 法度/n ，/w 饮/v 啜/v 也/d 要/vu 得宜/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     药物/n 的/u 性质/n 不同/a ，/w 有的/r 可以/vu 久/a 煎/v ，/w 有的/r 不能/vu 久/a 煎/v ；/w 有的/r 宜/d 用/v 猛/a 火/n ，/w 有的/r 宜/d 用/v 温/a 火/n ，/w 这/r 就是/d 烹/v 炼/v 的/u 法度/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     至于/v 吃药/v ，/w 也/d 要/vu 斟酌/v 具体/a 情形/n ，/w 应该/vu 温/a 饮/v 、/w 冷饮/n ，/w 急/a 饮/v 、/w 慢/a 饮/v ；/w 或者/c 顺着/p 饮食/n 喜怒/n ，/w 与/c 它/r 互相/d 为/vl 用/v ；/w 或是/vl 逆/v 着/u 饮食/n 喜怒/n ，/w 与/c 它/r 互相/d 对抗/v ；/w 也/d 有/v 一定/a 的/u 法度/n ，/w 这/r 就/d 叫/v 饮/v 啜/v 得宜/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     加上/v 煎药/v 的/u 泉水/n 有/v 好坏/n ，/w 煎药/v 的/u 人/n 也/d 有/v 勤/a 惰/a ，/w 如果/c 病/v 没有/d 好/a ，/w 不能/vu 责怪/v 药石/n 无/v 灵/a ，/w 因为/c 这/r 往往/d 不是/vl 药石/n 的/u 罪过/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     四/m 是/vl &quot;/w 处方/n 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     药物/n 单独/a 使用/v ，/w 效能/n 容易/a 知晓/v ，/w 两/m 种/q 以上/nd 复合/v ，/w 那/r 就/d 不简单/a 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     近世/nt 处方/n ，/w 以为/v 一/m 种/q 药/n 不够/a ，/w 便/d 加上/v 其他/r 的/u 药/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     不知/v 药物/n 当/p 中/nd ，/w 有/v 互相/d 辅助/v 的/u ，/w 有/v 互相/d 抵触/v 的/u ，/w 也/d 有/v 相合/v 而/c 性质/n 改易/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     方/n 书/n 中/nd 虽/c 载有/v 使/v 、/w 佐/n 、/w 畏/v 、/w 恶/a 等/u 特性/n ，/w 但/c 有/v 许多/a 前人/n 没有/d 谈到/v ，/w 或/c 一般人/n 没有/d 想到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     例如/v 饮酒/v ，/w 有人/r 饮/v 得/u 多/a 而/c 不/d 醉/v ，/w 也/d 有人/r 沾上/v 嘴唇/n 便/d 头昏眼花/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     药物/n 对于/p 病人/n 也是/vl 一样/a ，/w 这/r 是/vl 禀赋/n 有/v 不同/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     南方/nd 人/n 吃/v 猪/n 、/w 鱼/n 过/u 生活/n ，/w 北方人/n 吃/v 了/u 会/vu 生病/v ，/w 这/r 是/vl 习惯/v 有/v 不同/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     水银/n 与/c 硫黄/n 相合/v 变/v 赤色/n ，/w 与/c 矾/n 石/n 相合/v 变/v 白色/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     醋/n 和/c 橙/n 味道/n 都/d 是/vl 酸/a 的/u ，/w 合/v 起来/vd 却是/vl 甘/a 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     这样/r 药物/n 复合/v 起来/vd ，/w 引起/v 性质/n 改变/v 招致/v 其他/r 疾病/n 的/u ，/w 往往/d 不易/a 被/p 人/n 所知/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     又/d 如/v 乳/n 石/n 忌/v 遇/v 参术/n ，/w 碰到/v 的/u 往往/d 致/v 人/n 于/p 死/v ，/w 但/c 古人/n 在/p 五石散/n 中/nd ，/w 都/d 用/v 参术/n ，/w 这/r 正是/vl 处方/n 的/u 妙处/n ，/w 一般人/n 对/p 这个/r 可能/vu 是/vl 不/d 懂/v 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     五/m 是/vl &quot;/w 辨/v 药/n 之/u 难/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     医生/n 处方/n 得当/a ，/w 而/c 药物/n 品质/n 不好/a ，/w 那/r 也是/vl 没有/v 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     药物/n 的/u 生长/v ，/w 随/p 地理/n 环境/n 的/u 差异/n ，/w 禀性/n 常有/v 不同/a ，/w 正如/p ：/w &quot;/w 橘/n 过江/v 而/c 为/vl 枳/n ，/w 麦/n 得/v 湿/a 而/c 为/vl 蛾/n ，/w 鸡/n 逾/v 岭/n 而/c 黑/a ，/w 鸲/n 鹆/n 逾/v 岭/n 而/c 白/a ，/w 月/nt 亏/v 而/c 蚌蛤/n 消/v ，/w 露/v 下/nd 而/c 蚊/n 喙/v 坼/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     《/w 素/n 问/v 》/w 说/v ，/w &quot;/w 阳/n 明/a 在/p 天/n 则/c 花/n 实/a 戕/x 气/n ，/w 少/a 阳/n 在/p 泉/n 则/c 金石/n 失/v 理/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     这/r 种/q 道理/n 是/vl 采药/v 的/u 人/n 未必/d 都/d 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     这样/r 采药/v 有/v 迟早/d ，/w 储藏/v 也/d 有/v 焙/v 、/w 晾/v 的/u 分别/n ，/w 风雨/n 燥/a 湿/a 常有/v 槁/a 暴/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 正是/vl &quot;/w 辨/v 药/n 之/u 难/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     这个/r 学说/n 概括/v 起来/vd ，/w 可以/vu 看到/v 他/r 的/u 主张/v 有/v 显著/a 的/u 几/m 点/n ：/w 一/m 、/w 他/r 认为/v 医生/n 必须/d 端正/a 医疗/v 态度/n ，/w 负责/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     无论/c 诊断/v 和/c 处方/n ，/w 都/d 应当/vu 审慎/a 从事/v ，/w 全面/a 诊察/v ，/w 缜密/a 考虑/v ，/w 不得/vu 潦草/a 塞责/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     二/m 、/w 他/r 认为/v 没有/v 一/m 张/q 万/m 灵/n 的/u 药方/n ，/w 也/d 没有/v 呆板/a 的/u 治疗/v 法/k 。/w 
		
			
                                        404
                                     对/p 新鲜/a 事物/n 的/u 热爱/v ，/w 在/p 他/r 一生/nt 活动/v 中/nd ，/w 表现/v 得/u 很/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     历/n 算/v 家/k 卫朴/nh 是/vl 个/q 新/a 进/v 的/u 人材/n ，/w 从来/d 不曾/d 做官/v ，/w 沈括/nh 知道/v 他/r 很/d 有/v 才干/n ，/w 极力/d 推荐/v 入/v 司天监/n 修/v 历/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     后来/nt 卫朴/nh 被/p 人/n 攻击/v ，/w 沈括/nh 便/d 挺身而出/v ，/w 保卫/v 他/r 和/c 他/r 所/u 修/v 的/u 新历/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     沈括/nh 在/p 司天监/n 时/nt ，/w 还/d 培养/v 了/u 一/m 批/q 新人/n ，/w 用来/v 代替/v 那/r 批/q 庸碌/a 无能/a 的/u 历/n 官/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     因此/c 他/r 在/p 政治/n 上/nd ，/w 便/d 不断/d 受/v 那些/r 保守/a 势力/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     因/c 参加/v 变法/v 运动/n 所/u 遭/v 毁谤/v ，/w 固/d 不用说/v 了/u ；/w 就是/d 他/r 未/d 举/v 进士/n 时/nt ，/w 在/p 宁国/ns 县令/n 任上/n ，/w 参加/v 万春圩/ns 修治/v 工程/n ，/w 以至/c 日后/nt 主持/v 改革/v 历法/n ，/w 创造/v 新/a 天文/n 仪/n 等等/u ，/w 无/v 一/m 不是/vl 经过/p 剧烈/a 斗争/n ，/w 这/r 才/d 得以/vu 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     所以/c 在/p 他/r 的/u 一生/nt 中/nd ，/w 充满/v 着/u 不避/v 艰苦/a 、/w 勇敢/a 斗争/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     正是/vl 这/r 种/q 精神/n 支持/v 着/u ，/w 使/v 他/r 敢于/vu 提倡/v 新/a 说/n ，/w 反对/v 墨守/v 绳/n 规/n ，/w 无论/c 在/p 政治/n 和/c 学术/n 上/nd ，/w 都/d 发挥/v 了/u 巨大/a 的/u 创造/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     此外/c 更/d 应当/vu 指出/v ，/w 沈括/nh 治学/v 还有/v 一个/mq 明显/a 特点/n ，/w 就是/d 他/r 的/u 学以致用/i 方针/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     沈括/nh 虽/c 没有/d 明白/a 说过/v ，/w 但/c 从/p 他/r 的/u 著作/n 看来/v ，/w 他/r 对/p 一些/m 问题/n 的/u 研究/v ，/w 都/d 是/vl 抱/v 着/u 实践/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 生长/v 在/p 一个/mq 矛盾/n 复杂/a 错综/v 的/u 时代/nt ，/w 当前/nt 有/v 许多/a 问题/n 亟待/v 于/p 解决/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     沈括/nh 既然/c 参加/v 了/u 实际/a 斗争/n ，/w 所以/c 在/p 他/r 的/u 研究/v 工作/n 中/nd ，/w 不能/vu 没有/d 反映/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     事实/n 表明/v 正是/vl 那样/r ，/w 除了/p 参加/v 政治/n 活动/v 外/nd ，/w 科学/n 就/d 成为/v 他/r 手/n 里面/nd 的/u 利器/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 研究/v 兵法/n ，/w 讲究/v 粮/n 运/n ，/w 讨论/v 封建/n 国家/n 的/u 财政/n 经济/n 政策/n ，/w 目的/n 在于/v 富国强兵/i 。/w 
		
			
                                        418
                                     同样/a 地/u 他/r 研究/v 边防/n 地理/n ，/w 重视/v 民族/n 历史/n 、/w 民族/n 关系/n ，/w 也是/vl 因为/c 他/r 参预/v 了/u 对/p 辽/ns 交涉/v ，/w 和/c 陕西/ns 的/u 战役/n ，/w 看到/v 民族/n 矛盾/n 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 研究/v 药物/n ，/w 搜集/v 和/c 辑录/v 药方/n ，/w 更是/vl 为了/p 医治/v 病人/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     他/r 曾/d 亲/n 用/p 这些/r 单方/n ，/w 治愈/v 了/u 不少/a 病人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     可见/c 沈括/nh 治学/v 目的/n ，/w 十分/d 注重/v 它/r 的/u 实践/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     无论/c 在/p 政治/n 上/nd 和/c 学术/n 上/nd ，/w 沈括/nh 是/vl 有/v 很/d 大/a 成就/n 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     这些/r 成就/n ，/w 又/d 都/d 是/vl 当时/nt 劳动人民/n 生产/v 和/c 阶级斗争/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     但是/c 他/r 的/u 才学/n ，/w 在/p 北宋/nt 那样/r 一个/mq 时代/nt ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 得到/v 充分/a 发挥/v 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     例如/v 他/r 领衔/v 纂修/v 的/u 《/w 奉元历/n 》/w ，/w 就/d 因为/c 他/r 的/u 主张/v 不能/vu 完全/d 贯彻/v ，/w 精密/a 的/u 程度/n 受到/v 很/d 大/a 影响/v ，/w 终于/d 行/v 用/v 了/u 十九/m 年/nt ，/w 便/d 遭到/v 宋/ns 廷/n 的/u 摈弃/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     经过/p 他/r 精心/a 改革/v 的/u 天文/n 仪器/n ，/w 原/d 已/d 取得/v 巨大/a 的/u 成就/n ，/w 但/c 等到/v 他/r 离开/v 中央政府/n ，/w 也/d 同样/a 遭到/v 排斥/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     他/r 是/vl 那样/r 地/u 衷心/a 拥护/v 变法/v ，/w 结果/n 却/d 处处/nl 招来/v 非议/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     司天监/n 经/v 他/r 大力/n 整顿/v ，/w 工作/n 已/d 有/v 显著/a 改进/v ，/w 但/c 因/c 保守/a 力量/n 还/d 很/d 强固/a ，/w 不久/nt 之后/nt 又/d 故态复萌/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     对/p 辽/ns 交涉/v 的/u 不屈不挠/i ，/w 经过/p 一番/mq 激烈/a 斗争/n ，/w 迫使/v 辽/ns 帝/n 放弃/v 黄嵬山/ns 分水岭/n 的/u 要求/v ，/w 胜利/v 得/u 来/vd 真/d 不/d 容易/a ，/w 又/d 因/c 神宗/nhs 的/u 妥协/v 政策/n ，/w 和/c 继任/v 交涉/v 人员/n 的/u 昏庸/a ，/w 最后/n 还是/d 失地/v 七百/m 里/q ，/w 竟至于/v 前功尽弃/i 。/w 
		
			
                                        430
                                     凡此种种/i ，/w 无/v 一/m 不是/vl 说明/v 这个/r 问题/n 的/u 很/d 好/a 例证/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     旧时/nt 封建/n 史学家/n ，/w 对于/p 这位/r 历史上/n 罕有/v 的/u 人物/n ，/w 不是/vl 象/p 我们/r 今天/nt 对/p 他/r 那样/r 看法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     他们/r 对/p 沈括/nh 的/u 学术/n 成就/n ，/w 无法/d 将/p 它/r 一/m 笔/n 抹杀/v ，/w 就/d 在/p 政治/n 上/nd 对/p 他/r 肆行/v 污蔑/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     包括/v 王偁/nh 、/w 李焘/nh 等/u 人/n 在内/v ，/w 一些/m 有关/p 这位/r 卓越/a 人物/n 的/u 记载/v ，/w 都/d 包含/v 了/u 作者/n 个人/n 偏见/n 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     读/v 了/u 这些/r 记载/v ，/w 使/v 人/n 获得/v 这样/r 的/u 印象/n ，/w 似乎/d 沈括/nh 在/p 学术/n 上/nd 虽/c 有/v 贡献/n ，/w 但/c 在/p 政治/n 上/nd 却是/vl 一个/mq 阿谀/v 谄媚/v ，/w 反复无常/i 的/u 投机/a 政客/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     有人/r 说/v 他/r 察访/v 两/m 浙/j 时/nt ，/w 曾/d 骗取/v 过/u 苏轼/nh 的/u 诗/n 而/c 加以/v 陷害/v ；/w 有人/r 说/v 他/r 任/v 三司使/n 时/nt 因/c 讨好/v 王安石/nh 而/c 赞成/v 解/v 盐官/n 卖/v ；/w 有人/r 说/v 他/r 改革/v 陕西/ns 盐/n 钞/n 法/n 是/vl &quot;/w 新/a 进/v 之/u 人/n 轻/a 议/v 更/v 法/n &quot;/w ；/w 有人/r 说/v 他/r 在/p 王安石/nh 罢/v 政/n 后/nd 以/p 更改/v 役/n 法/n 奔走/v 于/p 新贵/n 之/u 门/n ；/w 有人/r 说/v 历法/n 、/w 地界/n 、/w 役/n 法/n 是/vl 他/r 误国/v 三/m 大/a 罪行/n ；/w 也/d 有人/r 说/v 他/r 在/p 鄜延/ns 依附/v 徐禧/nh 而/c 压抑/v 种/q 谔/n ；/w 甚至/d 把/p 永乐城/ns 战役/n 失败/v 的/u 责任/n ，/w 一股脑/d 儿/k 都/d 推到/v 沈括/nh 头上/nl 。/w 
		
			
                                        436
                                     这些/r 说法/n 都/d 是/vl 有/v 欠/v 公允/a 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     诸如此类/i 的/u 谣言/n ，/w 是/vl 经不起/i 事实/n 剖/v 驳/v 的/u ，/w 和/p 历史/n 真相/n ，/w 也是/vl 不/d 符合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     问题/n 的/u 核心/nl ，/w 在于/v 沈括/nh 是/vl 新党/n 骨干/n ，/w 变法/v 运动/n 的/u 中坚/n ，/w 而且/c 毕生/n 行事/v ，/w 又/d 一贯/d 对/p 丑恶/a 事物/n ，/w 展开/v 不遗余力/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p &quot;/w 变法/v 有罪/v &quot;/w 的/u 社会/n 舆论/n 下/nd ，/w 自然/d 要/vu 受到/v 无理/a 的/u 污蔑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     这里/r 我们/r 并不是/v 说/v ，/w 沈括/nh 的/u 成就/n 已经/d 十分/d 完善/a ，/w 治学/v 方法/n 也/d 达到/v 美/a 备/v 无/v 伦/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     相反/v 地/u 沈括/nh 因/c 受到/v 历史/n 条件/n 和/c 阶级/n 条件/n 的/u 局限/v ，/w 不/d 可能/vu 具有/v 真正/a 的/u 科学/n 世界观/n 和/c 思想/n 方法/n ，/w 因而/c 他/r 的/u 思想意识/n ，/w 以及/c 科学/n 研究/v 的/u 成果/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 全部/n 正确/a 地/u 反映/v 客观/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 的/u 思想/n 基本/a 是/vl 唯物/v 的/u ，/w 但/c 还/d 保留/v 着/u 不少/a 唯心主义/n 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 曾经/d 反对/v &quot;/w 万事/n 前定/v &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 认为/v &quot;/w 事/n 非/d 前定/v &quot;/w ，/w 所谓/a &quot;/w 人/n 有/v 前/nd 知/n &quot;/w ，/w 也/d 认为/v 不是/vl 真正/a 的/u 前/nd 知/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 是/vl 他/r 思想/n 中/nd 进步/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     但/c 另/r 一方面/n ，/w 在/p 《/w 笔谈/v 》/w 一/m 书里/nl ，/w 他/r 又/d 大谈/v 其/r 神奇/a 怪异/a 、/w 因果报应/i 等/u 之类/n 的/u 谬/a 说/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     郭亮/nh 在/p 长郡中学/ni 的/u 学习/n 成绩/n 一直/d 是/vl 很/d 好/a 的/u ，/w 可惜/d 只/d 念/v 了/u 两/m 年/nt ，/w 到/v １９１７/m 年/nt ，/w 因/c 南北/nd 军阀/n 在/p 湖南/ns 混战/v ，/w 家里/nl 遭到/v 兵/n 扰/v ，/w 受灾/v 很/d 重/a ；/w 加之/c 物价/n 飞涨/v ，/w 无法/d 交清/v 学费/n ，/w 郭亮/nh 就/d 失学/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     可是/c ，/w 郭亮/nh 并不/d 因/p 此/r 而/c 悲观/a 自/r 馁/v ，/w 他/r 回家/v 后/nd ，/w 就/d 从/p 他/r 在/p 小学/n 读书/v 时/nt 的/u 校长/n 和/c 老师/n 那里/r 借/v 了/u 些/q 史书/n ，/w 又/d 订/v 了/u 些/q 反映/v 当时/nt 新/a 思潮/n 的/u 报纸/n 和/c 杂志/n ，/w 还/d 找出/v 他/r 曾经/d 看过/v 的/u 三国演义/n 、/w 水浒/n 、/w 西游记/n 、/w 岳飞/nh 传/n 等/u 文学/n 作品/n ，/w 一边/d 种田/v ，/w 一边/d 发愤/v 攻读/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     一/m 日/nt ，/w 郭亮/nh 在/p 屋里/nl 看/v 水浒/n ，/w 正/d 看到/v 李逵/nh 拳/n 打/v 殷天锡/nh 的/u 时候/n ，/w 忽听/v 得/u 门外/nl 人声/n 喧哗/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     他/r 放下/v 书本/n 跑/v 出去/vd 一/m 看/v ，/w 见/v 有/v 二十/m 多/m 人/n 围/v 在/p 一家/mq 姓/v 周/nhf 的/u 屋门口/n ，/w 中间/nd 有/v 一个/mq 穿/v 青/a 缎子/n 长袍/n 的/u 人/n ，/w 站/v 在/p 一/m 顶/q 轿子/n 旁边/nd ，/w 挺/v 着/u 个/q 大/a 肚子/n ，/w 歪/v 着/u 脑壳/n ，/w 瞪/v 着/u 眼睛/n ，/w 裂/v 着/u 大嘴/n ，/w 吹/v 着/u 胡子/n ，/w 指/v 天/n 划/v 地/n 地/u 高声/n 叫骂/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 个/q 人/n 就是/vl 这里/r 的/u 保长/n ，/w 有名/a 的/u 大/a 土豪/n ，/w 名叫/v 曾迪云/nh 。/w 
		
			
                                        451
                                     因/c 他/r 排行/v 在/v 九/m ，/w 有/v 人/n 称/v 他/r 曾家迪/nh 云/v 九/m 爹/n ；/w 一般/a 的/u 人/n 见/v 了/u 面/n ，/w 都/d 得/vu 喊/v 他/r 老爷/n ；/w 又/d 因/c 他/r 是/vl 个/q 大/a 肚子/n ，/w 人们/n 在/p 背地里/n 给/p 他/r 取/v 了/u 个/q 外号/n ，/w 叫/v &quot;/w 水牛肚子/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     姓/v 周/nhf 的/u 是/vl &quot;/w 水牛肚子/nh &quot;/w 的/u 佃户/n ，/w 一家/mq 老小/n 七/m 八/m 口/q 人/n ，/w 上/nd 无/v 片瓦/n ，/w 下/nd 无/v 寸/q 地/n ，/w 只是/d 生得/v 一/m 副/q 好/a 身子/n ，/w 田里/nl 的/u 活/n 做得/v 极/d 好/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 把/p 租/v 到/v 的/u 十/m 多/m 亩/q 田/n 的/u 泥巴/n 都/d 盘/v 熟/a 了/u ，/w 成/v 了/u 一/m 脚/n 踩/v 得出/v 油/n 的/u 好/a 田地/n 。/w 
		
			
                                        454
