
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     该/r 公司/n 定于/v 本月/nt 十/m 日/nt 上午/nt 在/p 花园酒店/ni 二/m 楼/n 海棠/n 厅/n 召开/v 洽谈会/n ，/w 欢迎/v 国内外/j 各/r 单位/n （/w 集团/n ）/w 、/w 各界/n 人士/n 前往/v 洽谈/v 预购/v 或/c 集资/v 统建/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     自/p 一九八三/m 年/nt 以来/nt ，/w 广州市/ns 已/d 先后/d 有/v 十九/m 个/q 住宅/n 小区/n 动工/v 兴建/v ，/w 占地/v 面积/n 达/v 四百/m 多/m 万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        3
                                     深圳市/ns 公安/n 司法机关/n 近日/nt 宣布/v 从宽/v 处理/v 一/m 批/q 投案/v 自首/v 的/u 违法/v 犯罪/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     其中/nd 三/m 名/q 重大/a 盗窃/v 分子/n 曾汉如/nh 、/w 曾贵如/nh 和/c 谢武华/nh 被/p 免予/v 起诉/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     八月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 深圳市公安局/ni 根据/p 群众/n 的/u 要求/n ，/w 发布/v 关于/p 严厉/a 打击/v 盗窃/v 自行车/n 犯罪/v 活动/n 的/u 通令/n ，/w 开展/v 群众性/n 的/u 反/v 盗窃/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     至/v 八月/nt 三十一/m 日/nt 止/v ，/w 已/d 有/v 六百八十七/m 名/q 有/v 盗窃/v 或/c 其他/r 违法/v 犯罪/v 行为/n 的/u 人员/n ，/w 向/p 深圳市/ns 公安机关/n 投案/v 自首/v 、/w 坦白/v 交代/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     一些/m 作案/v 后/nd 已/d 离开/v 深圳/ns 的/u 外地/nl 人员/n ，/w 也/d 返回/v 深圳市/ns 向/p 公安机关/n 投案/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     被/p 宣布/v 从宽/v 处理/v 的/u 重大/a 盗窃/v 分子/n 曾汉如/nh 、/w 曾贵如/nh ，/w 在/p 通令/n 发布/v 的/u 第一/m 天/nt 就/d 携带/v 赃款/n 四万六千/m 元/q 向/p 深圳市罗湖区公安分局/ni 投案/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 两/m 人/n 原是/vl 深圳市百事可乐汽水厂/ni 的/u 临/v 工/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     今年/nt 四月/nt ，/w 他俩/r 盗窃/v 工厂/n 的/u 发票/n 及/c 公章/n ，/w 假冒/v 回收/v 汽水瓶/n ，/w 骗取/v 了/u 工厂/n 汽水瓶/n 现金/n 四万六千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     盗窃/v 分子/n 谢武华/nh ，/w 原是/vl 潮阳/ns 县/n 农民/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     从/p 去年/nt 十月/nt 至今/d 年/nt 六月/nt ，/w 谢/nhf 与/c 同伙/n 利用/v 在/p 深圳市/ns 上埗区/ns 当/v 临/v 工/n 的/u 机会/n ，/w 先后/d 多次/mq 盗窃/v 该/r 区/n 某/r 装饰/v 工程/n 总公司/n 夹板/n 共/a 四百/m 多/m 块/q ，/w 价值/n 一万/m 多/m 元/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     作案/v 后/nd ，/w 谢/nhf 逃回/v 原籍/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     通令/n 发布/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 谢/nhf 从/p 潮阳/ns 返回/v 深圳/ns 向/p 公安机关/n 投案/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     八月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 深圳市/ns 检察/v 机关/n 宣布/v 对/p 谢/nhf 免予/v 起诉/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     谢/nhf 的/u 两/m 名/q 同案/v 获悉/v 谢/nhf 受到/v 从宽/v 处理/v 后/nd ，/w 也/d 于/p 八月/nt 三十/m 日/nt 在/p 亲属/n 的/u 陪同/v 下/nd 从/p 潮阳/ns 县/n 来到/v 深圳市/ns 公安机关/n 投案/v 自首/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     深圳市公安局/ni 负责人/n 对/p 本/r 报/n 记者/n 说/v ，/w 深圳市公安局/ni 发布/v 通令/n ，/w 要求/v 有/v 盗窃/v 行为/n 和/c 其他/r 违法/v 犯罪/v 行为/n 的/u 人员/n 在/p 通令/n 发布/v 后/nd 三十/m 天/nt 的/u 限期/v 内/nd 投案/v 自首/v ，/w 目的/n 在于/v 给/p 这些/r 违法/v 犯罪/v 人员/n 以/p 改过自新/i 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 深圳市/ns 公安部门/n 掌握/v 的/u 违法/v 犯罪/v 人员/n 名单/n 中/nd ，/w 有/v 很/d 大/a 一部分/n 是/vl 作案/v 后/nd 已/d 离开/v 深圳/ns 的/u 外地/nl 人员/n ，/w 希望/v 这些/r 违法/v 犯罪/v 人员/n 要/vu 珍惜/v 机会/n ，/w 及早/d 醒悟/v ，/w 在/p 限期/v 内/nd 尽早/d 投案/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     深圳市/ns 公安/n 、/w 司法机关/n 将/d 依法/v 给予/v 投案/v 自首/v 者/k 以/p 从宽/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     上月/nt 下旬/nt ，/w 广州市消费者委员会/ni 会同/v 市/n 工商局/n 对/p 市内/nl 八/m 间/q 商场/n 进行/v 检查/v ，/w 抽检/v 了/u 十四/m 类/q 共/a 四百三十五/m 种/q 商品/n ，/w 发现/v 市面/n 上/nd 仍/d 有/v 不少/a 匿名/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这次/r 抽检/v ，/w 查出/v 无/v 厂名/n 、/w 厂址/n 的/u 商品/n 共/a 九十四/m 种/q ，/w 其中/nd 鞋类/n 和/c 电视机/n 、/w 收录机/n 尤为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     广东外贸商场/ni 和/c 广州西关商场/ni 销售/v 无/v 厂名/n 、/w 厂址/n 的/u 鞋/n 分别/v 为/vl 二十一/m 种/q 和/c 十四/m 种/q ；/w 南油广东商业综合供应站/ni 销售/v 的/u 二十/m 种/q 收录机/n 中/nd ，/w 就/d 有/v 五/m 种/q 是/vl 匿名/v 货/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     这次/r 还/d 检查/v 了/u 二百二十四/m 种/q 家用电器/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     其中/nd 无/v “/w 三包/j ”/w 的/u 占/v 一百六十四/m 种/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     对/p 销售/v 匿名/v 商品/n 的/u 一些/m 单位/n ，/w 市/n 工商局/n 根据/p 《/w 工业/n 产品/n 质量/n 责任/n 条例/n 》/w ，/w 当场/v 予以/v 罚款/v 处理/v ；/w 对/p 不/d 实行/v “/w 三包/j ”/w 的/u 企业/n 进行/v 批评/v 教育/v ，/w 责成/v 其/r 限期/v 改正/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     广州市/ns 天河区/ns 经过/p 近/v 半年/nt 时间/n 对/p 城乡/n 交界处/n 的/u 市容/n 环境卫生/n 和/c 交通/n 秩序/n 的/u 整顿/v ，/w 原/a 脏/a 、/w 乱/a 、/w 差/a 的/u 状况/n 已/d 有所/v 改观/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     天河区/ns 不少/a 地段/n 属/v 城乡/n 交界/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这些/r 地区/n ，/w 近年来/nt 已/d 逐渐/d 成为/v 城乡/n 商品/n 交流/v 的/u 集散地/n 和/c 交通枢纽/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     从/p 今年/nt 一/m 季度/nt 起/v ，/w 天河区政府/ni 着手/v 组织/v 力量/n 对/p 上述/v 地区/n 进行/v 整顿/v ，/w 分批/v 拆除/v 了/u 位于/v 中山大道/ns 和/c 黄埔大道/ns 两旁/nl 违章/v 建造/v 的/u 铺位/n 、/w 摊档/n 共/a 二百/m 多/m 宗/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     目前/nt ，/w 广州/ns 市区/n 至/v 黄埔/ns 路段/n 的/u 来往/v 汽车/n 畅通/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     沙河/ns 镇内/nl 有/v 一/m 条/q 二千七百/m 余/n 米/q 长/n 的/u 沙河涌/ns ，/w 原来/d 淤积/v 严重/a ，/w 夏天/nt 臭气/n 薰/v 天/nt ，/w 蚊虫/n 成群/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     入夏/v 以后/nt ，/w 由/p 天河区/ns 领导/n 机关/n 牵头/v 发动/v 四十/m 多/m 个/q 单位/n ，/w 自/r 出/vd 人力/n ，/w 自/r 带/v 工具/n ，/w 自/r 出/vd 运力/n ，/w 分段/v 包干/v ，/w 共/d 清运/v 淤泥/n 、/w 垃圾/n 八百/m 多/m 吨/q ，/w 使/v 沙河/ns 的/u 卫生/n 面貌/n 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     因/c 《/w 水浒传/n 》/w 的/u 描写/v 而/c 名扬四海/i 浔阳楼/ns 将/d 再现/v 九江/ns  驰名中外/i 的/u 名胜古迹/i 浔阳楼/ns 的/u 重建/v 工程/n ，/w 正/d 由/p 江西省九江市人民政府/ni 加紧/v 进行/v ，/w 计划/v 于/p 明年/nt 旅游/v 旺季/nt 前/nd 完成/v 主楼/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     浔阳楼/ns 位于/v 九江/ns 市/n 的/u 长江/ns 之/u 滨/n ，/w 其/r 建造/v 年代/nt 可/vu 追溯/v 至/v 唐德宗/nh 贞元/nt 年/nt ，/w 即/d 公元/nt 七八五/m 年/nt ，/w 至今/d 有/v 一千二百/m 多年/nt 历史/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 座/q 楼/n 虽然/c 早已/d 不复存在/v ，/w 但/c 由于/c 古典/a 长篇小说/n 《/w 水浒传/n 》/w 的/u 广泛/a 流传/v 和/c 深远/a 影响/v ，/w 使/v 浔阳楼/ns 的/u 名声/n 大/a 噪/v ，/w 以至/c 多年来/nt 为/p 各界/n 人士/n 和/c 海内外/j 游客/n 所/u 关注/v ，/w 促使/v 当地/n 政府/n 下决心/v 予以/v 重建/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     这次/r 重建/v 的/u 浔阳楼/ns ，/w 主要/a 参照/v 《/w 水浒传/n 》/w 的/u 描写/v 及/c 有关/p 插图/n 设计/v ，/w 仿宋/n 代/nt 建筑/n 风格/n ，/w 其/r 整体/n 布局/n 及/c 设计/v 方案/n ，/w 聘请/v 黄鹤楼/ns 的/u 总/a 设计/n 、/w 湖北省/ns 工业/n 建筑/n 设计院/n 副/f 总/a 建筑师/n 向欣然/nh 担任/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     浔阳楼/ns 的/u 建筑面积/n 为/vl 一千二百/m 多/m 平方米/q ，/w 主楼/n 为/vl 三/m 层/q 九/m 脊/n 顶/n ，/w 石料/n 台基/n ，/w 四面/nd 回廊/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     登/v 此/r 楼/n ，/w 可/vu 近观/v 长江/ns 雄姿/n ，/w 远眺/v 匡庐/ns 丰彩/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 主楼/n 内/nd ，/w 将/p 分层/v 陈列/v 古代/nt 诗人/n 、/w 墨客/n 及/c 当代/nt 名人/n 的/u 诗词/n 、/w 楹联/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     其中/nd 有/v 唐代/nt 江州/ns 刺史/n 、/w 诗人/n 韦应物/nh ，/w 江州/ns 司马/nhf 、/w 诗人/n 白居易/nh 的/u 画像/n 和/c 诗词/n ，/w 以及/c 宋江/nh 醉/v 后/nd 题/v 吟/v 的/u 反/v 诗/n 等/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 首/n 层/q 大厅/n 内/nd 将/d 有/v 一/m 幅/q 大型/a 粉彩/n 瓷砖/n 璧/n 画/n ，/w 《/w 水浒传/n 》/w 中/nd 描述/v 的/u 宋江/nh 发配/v 江州/ns ，/w 宋江/nh 、/w 戴宗/nh 琵琶/n 亭叙酒/ns ，/w 李逵/nh 斗/v 张顺/nh ，/w 张顺/nh 活捉/v 黄文炳/nh 等/u 故事/n ，/w 将/d 在/p 璧/n 画中/nl 再现/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     一九八二/m 年/nt 在/p 南海/ns 县/n 鱿鱼岗/ns 发现/v 的/u 三十二/m 座/q 古墓/n ，/w 经/v 数/m 年/nt 整理/v 、/w 考证/v ，/w 最近/nt 由/p 有关/p 专家/n 作出/v 鉴定/v ，/w 认为/v 这/r 是/vl 距今/v 四千/m 年/nt 左右/n 的/u 原始社会/n 末期/nt 的/u 古墓/n 葬/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     前天/nt ，/w 记者/n 来到/v 位于/v 西樵区/ns 西北部/n 百西乡/ns 的/u 鱿鱼岗/ns 古墓/n 址/n ，/w 见到/v 三十二/m 具/q 墓/n 主/n 骨架/n ，/w 仍/d 按/p 原样/n 未/d 动/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     这些/r 骨架/n 已经/d 由/p 南海/ns 县/n 博物馆/n 工作人员/n 涂上/v 防腐剂/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     还有/v 一/m 批/q 上/nd 刻/v 几何/n 印/v 纹/n 的/u 陶器/n 陪葬/v 品/n 碎片/n ，/w 以及/c 经过/p 复原/v 的/u 石斧/n 、/w 砺石/n 等/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     其中/nd 一/m 孩童/n 骨架/n 手/n 戴/v 一/m 只/q 断/v 了/u 三/m 段/q 的/u 骨/n 镯/n ，/w 光身/v ，/w 工艺/n 精致/a ，/w 造型/v 美观/a ，/w 是/vl 罕见/a 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 中山大学/ni 人类学/n 系/n 曾骐/nh 副教授/n 介绍/v ，/w 早在/v 新石器时代/nt 初期/nt ，/w 西樵山/ns 就/d 有/v 古人类/n 活动/n ，/w 留下/v 不少/a 遗迹/n ，/w 被/p 考古/v 界/k 称为/v “/w 西樵山/ns 文化/n ”/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     鱿鱼岗/ns 古墓/n 的/u 出土/v ，/w 为/p “/w 西樵山/ns 文化/n ”/w 的/u 研究/v 提供/v 了/u 很/d 好/a 的/u 史料/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     据悉/v ，/w 有关/p 专家/n 、/w 学者/n 正在/d 对/p 鱿鱼岗/ns 古墓/n 文物/n 进行/v 整理/v ，/w 并/c 编写/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     记者/n 从/p 刚刚/d 闭幕/v 的/u 广东省/ns 风景/n 名胜/n 区/n 工作会议/n 上/nd 获悉/v ，/w 南海/ns 县/n 决定/v 在/p 西樵山/ns 重建/v 三/m 湖/n 书院/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     本/r 版/n 上月/nt 二十九/m 日/nt 刊登/v 《/w 如此/r “/w 开发/v ”/w 大煞风景/i 》/w 的/u 消息/n 中/nd 提到/v 的/u 由于/c 建/v 现代化/v 宾馆/n 而/c 被/p 拆除/v 的/u 三/m 湖/n 书院/n ，/w 为/vl 清/nt 乾隆/nh 年间/nt 所/u 建/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     “/w 三/m 湖/n 书院/n ”/w 石/n 匾/n 为/vl 林则徐/nh 所/u 书/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     清/nt 光绪/nh 年间/nt ，/w 康有为/nh 亦/d 曾/d 就读/v 于/p 此/r ，/w 院内/nl 现/v 仍/d 保存/v 的/u “/w 若/c 谷临池/ns ”/w 和/c “/w 玉池/ns 墨/n 浪/n ”/w 等/u 遗迹/n 便是/vl 他/r 读书/v 及/c 洗/v 笔砚/n 的/u 处所/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     三/m 湖/n 书院/n 是/vl 在/p 八/m 年前/nt 被/p 拆毁/v 的/u ，/w 此举/n 受到/v 当地/n 群众/n 及/c 海内外/j 旅游者/n 的/u 强烈/a 批评/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     最近/nt 南海/ns 县/n 已/d 选定/v 在/p 原/a “/w 三/m 湖/n ”/w ─/w —/w 鉴湖/ns 、/w 应潮湖/ns 、/w 汇龙湖/ns 之间/nd 的/u 白/a 塔/n 后面/nl 重建/v 该/r 书院/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     重建/v 的/u 书院/n 仍是/vl 砖木/n 结构/n 的/u 祠堂/n 式/k 建筑/n ，/w 占地/v 一百/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     林则徐/nh 手书/v “/w 三/m 湖/n 书院/n ”/w 石/n 匾/n ，/w 将/p 按/p 原样/n 镶嵌/v 门前/nl 。/w 
		
			
                                        58
                                     老舍/nh 先生/n 唯一/a 的/u 一/m 部/q 童/n 话剧/n 《/w 宝/n 船/n 》/w ，/w 昨天/nt 由/p 中国儿童艺术剧院/ni 在/p 广州蓓蕾剧院/ni 演出/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一千/m 多/m 位/q 小/a 观众/n 被/p 深深/a 地/u 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     《/w 宝/n 船/n 》/w 问世/v 于/p 一九六一/m 年/nt ，/w 翌/n 年/nt 由/p “/w 儿艺/j ”/w 搬上/v 舞台/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     它/r 生动/a 而/c 风趣/a 地/u 用/p 好/a 孩子/n 王小二/nh 如何/r 得到/v 、/w 使用/v 、/w 失去/v 和/c 夺回/v 神奇/a 宝/n 船/n 的/u 故事/n ，/w 触发/v 孩子/n 们/k 思索/v 关于/p 热爱/v 劳动/n 、/w 乐于/v 助人/v 、/w 识别/v 丑恶/a 等/u 比/p 获得/v 宝/n 船/n 更/d 宝贵/a 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     去/v 年底/nt ，/w 儿艺/j 重排/v 《/w 宝/n 船/n 》/w ，/w 特意/d 强化/v 了/u 剧本/n 的/u 喜剧/n 色彩/n ，/w 借鉴/v 了/u 歌舞/n 、/w 戏曲/n 、/w 杂技/n 和/c 魔术/n 的/u 艺术/n 技巧/n ，/w 演出/v 时/nt 不/d 闭幕/v ，/w 使/v 剧情/n 更为/vl 紧凑/a 、/w 流畅/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     “/w 宝/n 船/n ”/w 南/nd 航/v 至/v 穗/j ，/w 是/vl 儿艺/j 应邀/v 于/p 七/m 月底/nt 参加/v 香港/ns 戏剧/n 艺术节/n 后/nd ，/w 在/p 珠海/ns 、/w 中山/ns 、/w 江门/ns 、/w 佛山/ns 等/u 地/n 巡回演出/v 后/nd 的/u 又/d 一/m 站/q ，/w 计划/v 在/p 蓓蕾剧院/ns 演/v 至/v 本月/nt 十/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        64
                                     昨天/nt 中午/nt 十一/m 时/nt 左右/n ，/w 一/m 小偷/n 在/p 广州/ns 署/n 前路/n 邮局/n 窃得/v 一/m 女/f 青年/n 的/u 钱包/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     事主/n 当即/d 发觉/v 呼叫/v ，/w 小偷/n 慌忙/a 逃跑/v ，/w 十/m 多/m 名/q 行人/n 协助/v 追赶/v ，/w 终于/d 将/p 案犯/n 擒获/v ，/w 送交/v 东湖街/ns 派出所/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     昨晚/nt ，/w 位于/v 广州市东风东路/ns 的/u 广东省广告公司/ni 内/nd ，/w 二百/m 多/m 名/q 男女/n 青年/n 闻讯/v 前往/v 报考/v 时装模特/n 儿/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这次/r 招考/v 采取/v 即/d 报/v 即/d 考/v 的/u 形式/n ，/w 初试/n 五/m 分钟/q 即/d 完成/v ，/w 有/v 资格/n 参加/v 复试/n 者/k ，/w 一/m 周/nt 后/nd 可/vu 接到/v 通知/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     上/nd 周末/nt 晚上/nt 十一/m 时/nt 许/n ，/w 在/p 广州/ns 赤岗/ns 的/u 广州啤酒厂/ni 宿舍/n 内/nd ，/w 住户/n 胡/nhf 某/r 的/u 十二/m 岁/nt 小孩/n ，/w 躺/v 在/p 五/m 楼/n 走廊/n 的/u 砖/n 砌/v 栏杆/n 上/nd 乘凉/v ，/w 入睡/v 后/nd 跌落/v 楼下/nl ，/w 被/p 送/v 附近/n 的/u 医院/n 救治/v ，/w 幸无/v 生命/n 危险/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     昨天/nt ，/w 在/p 广州/ns 黄埔军校/ni 旧址/n 附近/n ，/w “/w 孙中山/nh ”/w 同/p 站/v 在/p 码头/n 上/nd 的/u 八百/m 多/m 名/q 身穿/v 北伐军/n 军装/n 的/u 士兵/n 告别/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     原来/d ，/w 这/r 是/vl 珠江电影制片厂/ni 在/p 此/r 拍摄/v 影片/n 《/w 孙中山/nh 》/w 的/u 一/m 组/n 镜头/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     广东电视塔文化游乐中心/ni 与/c 佛山/ns 民间/n 工艺/n 研究/v 社定/nh 于/p 本月/nt 十三/m 日/nt 至/v 二十/m 日/nt 在/p 电视塔/n 举办/v 大型/a 中秋/nt 灯展/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     本月/nt 十七/m 日/nt 至/v 十九/m 日/nt （/w 即/v 农历/n 八月/nt 十四/m 至/v 十六/m ）/w 三/m 天/nt 举办/v “/w 电视塔/n 赏月/v 游艺/n 晚会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     售票/v 时间/n 从/p 本月/nt 六/m 日/nt 开始/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     售票/v 地点/n ：/w 广州市/ns 的/u 电视塔/n 、/w 盘福路口/ns 、/w 小北路/ns 和/c 省/n 广播/v 电视/n 厅/n 门口/nl 。/w 
		
			
                                        75
                                     伦教/ns 又/d 闻/v 织机/n 声/n  改造/v 后/nd 的/u 广/j 珠/j 公路/n 宛如/v 一/m 条/q 彩带/n ，/w 将/p 珠江三角洲/ns 许多/a 崛起/v 的/u 小/a 城镇/n 串/v 成/v 一/m 条/q 色彩斑斓/i 的/u “/w 项链/n ”/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     顺德/ns 县/n 伦教区/ns ，/w 可/vu 算/v 其中/nd 一/m 颗/q 小/a 彩珠/nhs 。/w 
		
			
                                        77
                                     最近/nt 我们/r 前往/v 伦教/ns 跑/v 了/u 一/m 趟/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 离/v 顺德/ns 县城/n 约摸/d 几/m 公里/q 之/u 处/n ，/w 我们/r 下/v 了/u 车/n —/w ─/w 伦教/ns 镇/n 就/d 在/p 路旁/nl 。/w 
		
			
                                        79
                                     但见/v 一/m 河/n 两岸/nl 、/w 垂柳/n 依依/a ，/w 新楼/n 簇/q 簇/q ，/w 一派/mq 升平/n 景象/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     最/d 引人注意/i 的/u ，/w 是/vl 那/r “/w 叱/o 嚓/o 叱/o 嚓/o ”/w 的/u 纺织机/n 声/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     主人/n 就/d 在/p 这/r 欢快/a 的/u 织机/n 声中/nl 领/v 我们/r 参观/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     历史上/n 与/c 南海/ns 县/n 西樵/ns 一道/d 被/p 誉为/v 广东/ns 的/u “/w 纺织/v 之/u 乡/n ”/w 的/u 伦教/ns ，/w 纺织业/n 曾/d 一度/d 萧条/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 伦教/ns 纺织业/n 重新/d 振兴/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     现在/nt ，/w 光是/vl 区属/v 的/u 纺织/v 工业/n 公司/n ，/w 就/d 有/v 八/m 间/q 厂/n ，/w 包括/v 丝绸/n 印染厂/n 、/w 绸缎/n 厂/n 、/w 织造/v 厂/n 、/w 针织厂/n 、/w 服装/n 厂/n 等/u ；/w 从业/v 人员/n 二千三百/m 多/m 人/n ，/w 占/v 了/u 整个/a 区属/v 工业/n 职工/n 总/a 人数/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     去年/nt 产值/n 达/v 七千万/m ，/w 占/v 了/u 区属/v 工业/n 总产值/n 的/u 七/m 成/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     纺织/n 业/n 已/d 成/v 了/u 伦教/ns 的/u 经济/n 支柱/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     改革/n 与/c 开放/v ，/w 完全/d 改变/v 了/u 伦教/ns 人/n 昔日/nt 手工/n 作坊/n 的/u 生产方式/n 和/c 保守/a 落后/a 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     我们/r 在/p 几/m 间/q 厂/n 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 发现/v 这里/r 有/v 许多/a 方面/n 比/p 广州/ns 一些/m 历史/n 悠久/a 的/u 大/a 厂家/n 还要/v 先进/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 南方丝绸印染厂/ni ，/w 伦教/ns 人/n 投资/v 了/u 一千八百万/m 元/n ，/w 并/c 花/v 了/u 二百七十万/m 美元/n 引进/v 联邦德国/ns 、/w 日本/ns 、/w 意大利/ns 、/w 瑞士/ns 等/u 国/n 的/u 先进/a 设备/n ，/w 建起/v 了/u 顺德/ns 县/n 迄今/v 规模/n 最大/a 的/u 一/m 条/q 先进/a 的/u 生产线/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 丽华针织厂/ni ，/w 十/m 多/m 台/q 从/p 欧洲/ns 引进/v 的/u 具有/v 八十/m 年代/nt 水平/n 的/u 大型/a 圆/a 桶/n 针织/v 机/n 刚刚/d 投产/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     世界/n 针织/v 时装/n 正/d 作为/v 新/a 潮流/n 异军突起/i ，/w 主人/n 指/v 着/u 其中/nd 两/m 台/q 由/p 电脑/n 控制/v 、/w 可/vu 无/v 规则/n 间/nd 色/n 并/c 能/vu 在/p 任何/r 部位/n 提花/v 的/u 圆/a 桶/n 机/n 对/p 我们/r 说/v ，/w 这里/r 将/d 出现/v 我们/r 的/u “/w 拳头产品/n ”/w ，/w 也是/vl 我们/r 参与/v 市场/n 竞争/v 的/u “/w 秘密武器/n ”/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     口气/n 充满/v 了/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     至于/v 服装/n 厂里/nl 的/u 电脑/n 自动/a 开/v 袋/n 机/n ，/w 染/v 整/v 厂里/nl 的/u 自动/a 压花/v 机/n ，/w 后/nd 整理/v 自动/a 线/n 等/u ，/w 更是/vl 令/v 人/n 目不暇给/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     伦教/ns 人/n 讲起/v 他们/r 制作/v 的/u “/w 青春/n 绉/n ”/w ，/w 更是/vl 眉飞色舞/i 。/w 
		
			
                                        95
                                     也/d 难怪/d ，/w “/w 青春/n 绉/n ”/w 去年/nt 获得/v 了/u 全国/n 优良/a 产品/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他们/r 的/u 真丝/n 提花/v “/w 青春/n 绉/n ”/w ，/w 在/p 国际/n 市场/n 和/c 国内/nl 市场/n 均/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        97
                                     正是/vl 改革/n 与/c 开放/v ，/w 大大/d 开拓/v 了/u 他们/r 的/u 视野/n 并/c 帮助/v 他们/r 洗刷/v 各种/r 陈腐/a 观念/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     现在/nt ，/w 他们/r 正/d 雄心勃勃/i ，/w 着手/v 将/p “/w 织/v —/w ─/w 染/v —/w ─/x 成衣/n ”/w 配套/v 成/v 龙/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     中国/ns 国家/n 女子/n 篮球/n 二/m 队/n 今天/nt 下午/nt 在/p 这里/r 以/p ８８/m 比/v ７４/m 战胜/v 南朝鲜/ns 女篮/j ，/w 荣获/v 一九八六/m 年/nt 新德里/ns 女子/n 篮球/n 公开赛/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     中国队/n 和/c 南朝鲜/ns 队/n 的/u 争冠/v 之/u 战/n 打/v 得/u 十分/d 激烈/a ，/w 开局/v 不久/nt 就/d 打成/v 四/m 次/q 平局/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国队/n 后来/nt 依靠/v 严密/a 的/u 防守/v 瓦解/v 南朝鲜/ns 队/n 的/u 多次/mq 快攻/v ，/w 并/c 牢牢/a 控制/v 了/u 篮板球/n ，/w 取得/v 最后/n 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 这次/r 新德里/ns 女篮/j 公开赛/n 中/nd ，/w 中国/ns 女篮/j 先后/d 战胜/v 了/u 马来西亚/ns 、/w 印度/ns 、/w 香港/ns 和/c 南朝鲜/ns 队/n ，/w 保持/v 不/d 败/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     获/v 本/r 届/q 比赛/n 第二/m 、/w 三/m 名/q 的/u 是/vl 南朝鲜/ns 队/n 和/c 印度/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     中国/ns 、/w 南朝鲜/ns 、/w 马来西亚/ns 、/w 香港/ns 和/c 印度/ns 女篮/j 参加/v 了/u 比赛/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     世界/n 著名/a 球星/n 博比&#183;查尔顿/nh 在/p 足球/n 理论上/nl 的/u 造诣/n 和/c 实践/n ，/w 给/p 南粤/ns 足坛/n 带来/v 了/u 一/m 股/q 春风/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 广东省/ns 、/w 广州市/ns 足协/j 的/u 各级/n 教练/n 数/n 十/m 人/n 云集/v 白云宾馆/ni ，/w 与/c 查尔顿/nh 畅谈/v 了/u 足球/n 训练/v 的/u 有关/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     查尔顿/nh 在/p 谈到/v 少年/n 运动员/n 的/u 训练/v 时/nt 说/v ，/w 关键/n 还是/d 基本/a 技术/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     南美/ns 队伍/n 是/vl 用/p 技术/n 和/c 经验/n 弥补/v 体力/n 的/u 不足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     中国/ns 少年/n 运动员/n 身体/n 素质/n 还/d 可以/vu ，/w 但/c 力量/n 和/c 速度/n 用/v 到了/v 不/d 适当/a 的/u 位置/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        110
                                     查尔顿/nh 向/p 省/n 、/w 市/n 教练员/n 介绍/v 了/u 他/r 办/v 少年/n 足球/n 学校/n 的/u 经验/n ，/w 使/v 教练员/n 们/k 大/a 受/v 裨益/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     查尔顿/nh 昨/nt 、/w 今/nt 两/m 天/nt 上午/nt 还/d 分别/v 观看/v 了/u 广东/ns 、/w 广州/ns 少年队/n 的/u 训练/v ，/w 他/r 对/p 两/m 队/n 的/u 技术/n 水平/n 给予/v 肯定/v ，/w 同时/c 也/d 指出/v ，/w 队员/n 在/p 场上/nl 跑/v 得/u 飞快/a ，/w 但/c 有些/m 盲目/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 成年/n 队/n 也/d 有/v 这个/r 毛病/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     但/c 他/r 不/d 认为/v 中国/ns 足球/n 是/vl 很/d 落后/a 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 说/v ，/w 你们/r 的/u 不少/a 球员/n 技术/n 水平/n 很/d 高/a ，/w 只是/d 适应/v 能力/n 和/c 耐力/n 不行/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     谈到/v 请/v 外国/n 教练/n 的/u 问题/n 时/nt ，/w 查尔顿/nh 持/v 这样/r 的/u 观点/n ：/w 有些/m 国家/n 成功/a ，/w 有些/m 失败/v ，/w 总的来说/c 还是/d 值得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     “/w 不过/c ，/w ”/w 查尔顿/nh 幽默/a 地/u 说/v ：/w “/w 如果/c 英国/ns 要/vu 请/v 外国/n 教练/n 的话/u ，/w 我/r 会/vu 感到/v 非常/d 悲伤/a 。/w ”/w 
		
			
                                        117
                                     为了/p 给/p 中国/ns 足球/n 运动/n 更/d 多/a 的/u 帮助/v ，/w 查尔顿/nh 重申/v ，/w 明年/nt 要/vu 和/c 几/m 名/q 教练/n 来/vd 中国/ns ，/w 并/c 带/v 二十/m 名/q 中国/ns 少年/n 运动员/n 到/v 英国/ns 进行/v 为期/v 四周/nl 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     查尔顿/nh 希望/v 广东/ns 有/v 更/d 多/a 的/u 少年/n 选手/n 能够/vu 通过/v 他/r 的/u 五/m 项/q 考核/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     查尔顿/nh 将于/p 明天/nt 上午/nt 离/v 穗/j 回国/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     目前/nt 正在/d 阿拉伯联合酋长国/ns 迪拜/nh 举行/v 的/u 第二十七/m 届/q 世界/n 奥林匹克/n 国际象棋/n 团体/n 锦标赛/n 已/d 赛/v 四/m 轮/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     目前/nt ，/w 中国/ns 女队/n 三/m 胜/v 一/m 负/v ，/w 男队/n 四/m 胜/v 皆/d 捷/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     中国/ns 女队/n 在/p 以/p ３/m 比/v ０/m 的/u 相同/a 比分/n 战胜/v 葡萄牙/ns 队/n 和/c 希腊/ns 队/n 之后/nt ，/w 第三/m 轮/n 便/d 遇/v 世界/n 冠军/n 苏联/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     特级/a 大师/n 刘适兰/nh 和/c 国际/n 大师/n 安艳凤/nh 相继/d 逼和/v 了/u 世界/n 冠军/n 奇布尔达尼泽/nh 和/c 苏联/ns 名将/n 亚历山德里娅/nh ，/w 特级/a 大师/n 吴敏茜/nh 由于/c 时间/n 紧迫/a 和/c 求胜/v 心切/a ，/w 输给/v 苏联/ns 沙场/n 老将/n 卡布达什维利/nh 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国/ns 女队/n 输给/v 苏联/ns 队/n 之后/nt ，/w 及时/a 总结/v 了/u 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 第二/m 天/nt 迎战/v 世界/n 亚军/n 保加利亚/ns 队/n 时/nt ，/w 中国队/n 三/m 员/q 女将/n 均/d 发挥/v 较/d 好/a ，/w 终/nt 以/p ２.５/m 对/v ０.５/m 分/n 的/u 较/d 大/a 优势/n 获胜/v ，/w 其中/nd ，/w 刘适兰/nh 战平/v ，/w 安艳凤/nh 、/w 吴敏茜/nh 先后/d 获胜/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     中国/ns 男队/n 首战/n 以/p ４/m 比/v ０/m 战胜/v 牙买加/ns 队/n ，/w 接着/v 以/p ２.５/m 分/n 对/v １.５/m 分/n 的/u 相同/a 比分/n 先后/d 战胜/v 了/u 叙利亚/ns 队/n 和/c 拥有/v 两/m 名/q 特级/a 大师/n 的/u “/w 南美/ns 棋王/n ”/w 阿根廷/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 第四/m 轮/q 比赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 乘胜/d 追击/v ，/w 又/d 以/p ３．５/m 分/n 对/v ０.５/m 分/n 的/u 优异/a 成绩/n 战胜/v 了/u 非洲/ns 劲旅/n 埃及/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     目前/nt 女队/n 中/nd 积分/v 最高/a 的/u 是/vl 苏联/ns 队/n ，/w 积/v １０/m 分/n ；/w 罗马尼亚/ns 队/n 、/w 中国队/n 和/c 南斯拉夫/ns 队/n 同/v 积/v ９.５/m 分/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     男队/n 中/nd 苏联/ns 队/n 和/c 南斯拉夫/ns 队/n 各/r 积/v １３/m 分/n ；/w 英国/ns 队/n 和/c 中国队/n 各/r 积/v １２.５/m 分/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     本/r 届/q 锦标赛/n 共/d 赛/v 十四/m 轮/q 。/w 
		
			
                                        131
                                     中国/ns 乒乓球队/n 今天/nt 下午/nt 在/p 这里/r 同/p 南斯拉夫/ns 国家队/n 进行/v 的/u 友谊赛/n 中/nd ，/w 男队/n 以/p ５/m 比/v １/m 、/w 女队/n 以/p ５/m 比/v ０/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     中国队/n 出场/v 的/u 三/m 名/q 男/f 选手/n 是/vl 马文革/nh 、/w 王浩/nh 和/c 孙建伟/nh ，/w 三/m 名/q 女/f 选手/n 是/vl 耿丽娟/nh 、/w 陈静/nh 和/c 姚佳音/nh 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 男子/n 组/n 比赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 丢/v 的/u 一/m 分/n 是/vl 马文革/nh 以/p １/m 比/v ２/m 负于/v 卡利尼茨/nh 。/w 
		
			
                                        134
                                     中国/ns 女队/n 除/p 耿丽娟/nh 胜/v 巴蒂妮茨/nh 的/u 比分/n 是/vl ２/m 比/v １/m 以外/nd ，/w 其他/r 均/d 以/p ２/m 比/v ０/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     中国/ns 乒乓球队/n 是/vl 来/vd 这里/r 参加/v 第二十七/m 届/q 南斯拉夫/ns 国际/n 乒乓球/n 公开赛/n 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     这次/r 比赛/n 将于/p 本月/nt 二十/m 日/nt 至/v 二十三/m 日/nt 在/p 诺维萨德/nh 举行/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     我国/n 足坛/n 在/p “/w 请/v 进来/v 、/w 走/v 出去/v ”/w 的/u 改革/n 中/nd 又/d 迈出/v 新/a 的/u 一/m 步/n ：/w 广东/ns 二/m 队/n 的/u 前锋/n 谢育新/nh 将/d 在/p 荷兰/ns 皮&#183;斯沃尔’８２足球俱乐部队/ni 中/nd 出现/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     记者/n 是/vl 从/p 有关/p 部门/n 获悉/v 这/r 一/m 消息/n 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     从/p 去/v 年底/nt 开始/v ，/w 荷兰/ns 这/r 支/q 俱乐部/n 队/n 便/d 与/c 中国/ns 足协/j 酝酿/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     经/v 双方/n 多次/mq 交换/v 意见/n ，/w 初步/a 达成/v 以下/nd 协议/n ：/w 谢育新/nh 将于/p 一九八七/m 年/nt 二月/nt 起/v 效力/v 荷兰&#183;斯沃尔’８２足球俱乐部/ni ，/w 初/a 定/v 两/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        141
                                     该/r 俱乐部/n 有/v 甲/n 、/w 乙级队/n ，/w 谢/j 将/d 在/p 甲级队/n 训练/v ，/w 参加/v 乙级队/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     皮&#183;斯沃尔’８２足球俱乐部/ni 在/p 荷兰/ns 不乏/v 知名度/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     而/c 广东/ns 二/m 队/n 的/u 队员/n 谢育新/nh 奔跑/v 力/n 强/a ，/w 技术/n 、/w 意识/n 较/d 好/a ，/w 在/p 去年/nt “/w 柯达杯/n ”/w 世界/n 少年/n （/w 十六/m 岁/nt 以下/nd ）/w 锦标赛/n 中/nd 代表/v 中国队/n 参赛/v ，/w 曾/d 被/p 列入/v 该/r 赛/n 最佳/a 阵容/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     据/p 权威人士/n 说/v ，/w 谢育新/nh 是/vl 我国/n 足坛/n 第一/m 个/q 向/p 外/nd “/w 输出/v ”/w 的/u 运动员/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     为了/p 加快/v 中国/ns 足球/n 运动/n 发展/v 的/u 步伐/n ，/w 今后/nt 还/d 将/d 会/vu 在/p 改革/n 、/w 开放/v 之中/nd 作/v 更/d 多/a 有益/a 的/u 尝试/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     第三/m 届/q 中/j 澳/j “/w 安保杯/n ”/w 足球/n 大战/v 在即/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     昨天/nt 中午/nt ，/w 澳大利亚/ns 国家队/n 一行/mq 三十五/m 人/n 抵达/v 第一/m 个/q 战地/n 广州/ns 。/w 
		
			
                                        148
                                     本/r 届/q 安保杯/n 赛/n 定于/v 本月/nt 二十三/m 日/nt 和/c 二十八/m 日/nt 在/p 广州/ns 和/c 上海/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     记者/n 探营/v 获悉/v ，/w 澳大利亚/ns 队/n 是/vl 今年/nt 夺/v 新加坡/ns 鱼尾狮杯/n 冠军/n 的/u 主力/n 阵容/n ，/w 目前/nt 队员/n 状态/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     抵达/v 广州/ns 后/nd ，/w 闭门谢客/i ，/w 专心/a 操练/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     澳大利亚/ns 队/n 是/vl 上届/r 安保杯/n 冠军/n ，/w 该/r 队/n 教练/n 声称/v ，/w 他们/r 把/p 杯/n 捧/v 来/vd ，/w 要/vu 让/p 它/r 完美无瑕/i 地/u “/w 回家/v ”/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     辽宁/ns 队/n 参加/v 香港亚洲俱乐部/ni 冠军杯/n 赛/n 归来/v 后/nd ，/w 伤员/n 不少/a ，/w 但/c 队/n 中/nd 士气/n 高涨/v ，/w 决心/d 与/c 强/a 队/n 决/v 一/m 高下/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     一九八六/m 年/nt 可口可乐杯/n 国际/n 青年/n 足球/n 锦标赛/n ，/w 昨天/nt 上午/nt 在/p 广州花园酒店/ni 由/p 来华/v 的/u 英国/ns 足球/n 名宿/n 博比&#183;查尔顿/nh 主持/v ，/w 举行/v 了/u 隆重/a 的/u 抽签/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这次/r 比赛/n 将于/p 下月/nt 十八/m 日/nt 至/v 二十七/m 日/nt 在/p 广州/ns 举行/v ，/w 共有/v 八/m 支/q 中外/j 球队/n 参赛/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     上届/r 冠军/n 泰国/ns 队/n 和/c 东道主/n 中国队/n 被/p 定为/v 种子队/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     抽签/v 结果/n ：/w Ａ/ws 组/n 为/vl 中国/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 马来西亚/ns 和/c 香港/ns ；/w Ｂ/ws 组/n 为/vl 泰国/ns 、/w 广州/ns 、/w 印度尼西亚/ns 和/c 日本/ns 。/w 
		
			
                                        157
                                     各/r 组/n 的/u 前/nd 二/m 名/q 出线/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     中国/ns 足协/j 负责人/n 陈成达/nh 和/c 广州市/ns 体委/j 负责人/n 张均/nh 、/w 马先觉/nh 等/u 参加/v 了/u 抽签/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     由/p 广东省/ns 体育/n 记者/n 协会/n 主办/v 的/u 金/n 装/v 良友/n ─/w ─/w 广东/ns 新闻杯/n 足球赛/n 将于/p 本月/nt 二十五/m 日/nt 至/v 十二月/nt 二/m 日/nt 在/p 广州/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     这次/r 比赛/n ，/w 以/p 增进/v 省/n 、/w 市/n 各/r 新闻/n 单位/n 之间/nd 的/u 友谊/n 和/c 交流/v 为/vl 目的/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     南方/nd 日报/n 、/w 羊城/ns 晚报/n 、/w 广州/ns 日报/n 、/w 省/n 广播/v 电视/n 厅/n 和/c 广东省/ns 记者/n 协会/n 等/u 五/m 队/n 参赛/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     这次/r 比赛/n 得到/v 香港烟草公司/ni 的/u 大力/n 支持/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     据/p 外电/n 报道/v ：/w 印尼/j 羽毛球/n 名将/n 苏吉亚托/nh 在/p 今年/nt 世界杯/n 羽毛/n 球赛/n 上/nd ，/w 接连/d 战胜/v 中国/ns 的/u 赵剑华/nh 和/c 丹麦/ns 的/u 弗罗斯特/nh ，/w 一举/d 夺得/v 男单/j 冠军/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这/r 一/m 喜讯/n ，/w 犹如/v 给/p 印尼/j 羽坛/j 的/u 振兴/v 注入/v 了/u 强心剂/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     印尼/j 羽球/n 界/k 人士/n 在/p 庆祝/v 胜利/n 之余/n ，/w 还/d 召开/v 了/u 研讨会/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     他们/r 分析/v ，/w 苏吉亚托/nh 的/u 胜利/n ，/w 除了/p 他/r 在/p 这次/r 比赛/v 中/nd 表现/v 出来/vd 的/u 顽强/a 斗志/n 和/c 占有/v 天时地利人和/i 之外/nd ，/w 主要/a 是/vl 战术/n 运用/v 得/u 非常/d 成功/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 在/p 比赛/n 中/nd 能够/vu 扬长避短/i 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 与/c 赵剑华/nh 对垒/v 时/nt ，/w 面对/v 赵/nhf 多变/v 而/c 又/d 猛烈/a 的/u 扣杀/v ，/w 苏/j 仍/d 耐心/a 地/u 打/v 防守/v 球/n ，/w 然后/c 窥/v 准/a 时机/n 发动/v 突袭/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     打/v 防守/v 球/n 正是/vl 苏吉亚托/nh 的/u 特长/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     苏吉亚托/nh 认为/v ，/w 左手/nl 将/d 是/vl 他/r 的/u 克星/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 以往/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 他/r 从来/d 未/d 战胜/v 过/u 中国/ns 的/u 杨阳/nh ，/w 对/p 赵剑华/nh 也是/vl 输/v 多/a 胜/v 少/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     这次/r 在/p 本土/n 击败/v 赵剑华/nh ，/w 使/v 他/r 增强/v 了/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     今后/nt 的/u 目标/n 是/vl 要/vu 打败/v 他/r 唯一/a 未/d 战胜/v 过/u 的/u 世界/n 级/q 左手/nl 将/n 杨阳/nh 。/w 
		
			
                                        174
                                     印尼/j 羽毛球/n 界/k 人士/n 认为/v ，/w 苏吉亚托/nh 的/u 胜利/n 说明/v ，/w 因/c 林水镜/nh 退出/v 单打/n 而/c 使/v 印尼/j 在/p 这个/r 项目/n 中/nd 失去/v 顶梁柱/n 的/u 局面/n 正在/d 改变/v ，/w 也/d 给/p 印尼/j 羽毛球/n 重振/v 昔日/nt 的/u “/w 王者/n 雄风/n ”/w 带来/v 了/u 一线/n 曙光/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     还/d 转达/v 了/u 一/m 句/q 口头/n 通知/n ：/w 最好/a 买/v “/w 航海牌/n ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     对/p 学校/n 的/u 通知/n 我/r 一向/d 视作/v “/w 命令/n ”/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     每晚/nt 检查/v 孩子/n 功课/n ，/w 并/c 得/vu 在/p 作业/n 本子/n 、/w 测验/v 卷子/n 上/nd 签名/v 画押/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     听/v 孩子/n 背诵/v 课文/n 后/nd ，/w 也/d 得/vu 在/p 课本/n 上/nd 签字/v 作证/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     有时/d 小子/n 顽劣/a “/w 株连/v ”/w 家长/n ，/w 被/p 通知/v 到/v 学校/n ，/w 听候/v 训话/v …/w …/w 我/r 都/d 牢记/v “/w 养/v 不/d 教/v ，/w 父/n 之/u 过/n ”/w 的/u 古训/n ，/w 一切/r 唯唯/o 是/vl 从/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     对/p 这/r 买/v 大红/a 运动服/n 事/n ，/w 自然/a 也/d 不敢/vu 怠慢/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     先是/c 每日/nt 下班/v 沿街/n 寻找/v ，/w 后/nd 是/vl 用/p 星期天/nt 奔/v 大/a 商场/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     最终/d 都/d 是/vl 精疲力竭/i ，/w 丧气/a 而/c 归/v ，/w 而且/c 见到/v 与/c 自己/r 一样/a 的/u 家长/n 们/k ，/w 也/d 都/d 一样/a 的/u 焦急/a ，/w 一/m 脸/n 失望/v 神色/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     大家/n 彼此彼此/i ，/w 于是/c 不免/v 来/vd 几/m 句/q 议论/n 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     老实说/v ，/w 学校/n 要/vu 有/v 校服/n ，/w 我/r 举/v 双手/n 赞成/v ，/w 要/vu 家长/n 配合/v ，/w 也是/vl 应该/vu 。/w 
		
			
                                        185
                                     但/c 这/r 一/m 类/q 事情/n ，/w 实在/a 可/vu 由/p 学校/n 统一/a 办理/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     只要/vu 学校/n 同/c 生产/v 大红/a 运动服/n 的/u 针织厂/n 挂/v 上钩/v ，/w 便/d 万事大吉/i 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     如今/nt ，/w 学校/n 是/vl 少/a 了/u 麻烦/a ，/w 但是/c ，/w 几百/m 名/q 家长/n 分头/d 买/v 回来/vd 的/u 运动服/n ，/w 红色/n 难免/a 深浅/n ，/w 规格/n 难免/a 不一/a ，/w 更甚/d 的/u 是/vl ，/w 几百/m 名/q 家长/n 携带/v 孩子/n 可怜巴巴/i 地/u 奔波/v 于/p 街头/n 、/w 商店/n ，/w 尤其/d 糟糕/a 的/u 是/vl ，/w 赔/v 了/u 时间/n ，/w 仍/d 寻觅/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     本人/n 一家/mq 就/d 至今/d 仍/d 未能/vu 摆脱/v 此/r “/w 困境/n ”/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     孩子/n 和/c 大人/n 都/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     为此/c ，/w 权作/v 短文/n ，/w 希望/v 学校/n 也/d 体谅/v 家长/n “/w 为荷/v ”/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     本月/nt 十五/m 日/nt ，/w 珠影/j 《/w 孙中山/nh 》/w 剧组/n 从/p 香港/ns 归来/v ，/w 丁荫楠/nh 等/u 向/p 笔者/n 谈及/v 许多/a 精彩/a 见闻/n 和/c 新鲜/a 感受/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     香港/ns 对/p 《/w 孙中山/nh 》/w 一片/mq 的/u 重视/v 是/vl 不在话下/i 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     几乎/d 是/vl 步/q 步/q 有/v 海报/n ，/w 抬头/v 是/vl 画/n 栏/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     旺/a 角/n 的/u 宣传/n 中心/n ，/w 光/d 一个/mq 宣传栏/n 就/d 有/v 二十/m 米/q 长/n ，/w 四/m 米/q 高/n ，/w 两/m 台/q 二十/m 英寸/q 大/a 彩电/n ，/w 日夜/nt 播放/v 有关/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     每/r 张/q 三/m 米/q 多/m 宽/n 的/u 海报/n 就/d 值/v 三百/m 港元/n ，/w 宣传/n 声势/n 可想而知/i 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     说到/v 香港/ns 观众/n 、/w 新闻界/n 的/u 热情/n ，/w 更/d 令/v 人/n 感动/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     刘文治/nh 、/w 张燕/nh （/w 孙中山/nh 、/w 宋庆龄/nh 的/u 饰演/v 者/k ）/w 成/v 了/u 热门/a 人物/n ，/w 观众/n 认为/v 他俩/r 不但/c 形似/v ，/w 而且/c 神似/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 一个/mq 记者/n 招待会/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 记者/n 甚至/d 问/v 张燕/nh ，/w 是否/d 和/c 宋庆龄/nh 本人/n 有点/d 血缘/n 关系/n ，/w 引得/n 满/a 场/n 笑声/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     当/p 摄制组/n 的/u 同志/n 深夜/nt 疲乏/a 地/u 回到/v 住处/n 时/nt ，/w 还有/v 记者/n 打电话/v 来/vd 采访/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 十二/m 日/nt 的/u 首映式/n 上/nd ，/w 刘文治/nh 和/c 张燕/nh 等/u 人/n 分别/v 化/v 了/u 装/n ，/w 站/v 在/p 影院/n 门口/nl 接待/v 观众/n ，/w 观众/n 纷纷/d 要求/v 他们/r 签名/v 和/c 合照/n ，/w 几乎/d 把/p 他们/r 都/d 挤/v 倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     一/m 位/q 叫/v 黄庆煜/nh 的/u 六十/m 多/m 岁/nt 的/u 马来西亚/ns 华侨/n ，/w 想/v 要/vu 跟/c “/w 孙/nhf 先生/n ”/w 和/c “/w 孙/nhf 夫人/n ”/w 合照/n ，/w 但/c 手上/nl 又/d 没/d 带/v 照相机/n ，/w 他/r 恳求/v 演员/n 们/k 千万/d 等/v 他/r 一下/mq ，/w 竟/d 跑步/v 到/v 商店/n 买/v 一/m 部/q 新/a 相机/n 回来/vd 拍照/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     事/n 有/v 凑巧/a ，/w 两/m 个/q 影片/n 摄制组/n 的/u 导演/n 都/d 姓/v 丁/n ，/w 于是/c “/w 二/m 丁/nhf ”/w 及/c “/w 二/m 孙/nhf ”/w 的/u 见面/v 也/d 成/v 了/u 大众/n 的/u 热门/a 话题/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     十/m 日/nt 那天/r ，/w 在/p 有关/p 方面/n 的/u 安排/v 下/nd ，/w 两/m 个/q 摄制组/n 分别/v 观看/v 了/u 对方/n 的/u 片子/n ，/w 观/v 后/nd 并/c 举行/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 在/p 海峡两岸/n 的/u 电影/n 工作者/n 来说/v 还是/d 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        205
                                     台湾/ns 《/w 孙中山/nh 》/w 导演/n 丁善玺/nh 是/vl 台湾/ns 著名/a 的/u 政治/n 题材/n 片/n 导演/n ，/w 看过/v 珠影/j 的/u 《/w 孙中山/nh 》/w 后/nd ，/w 称赞/v 它/r 拍/v 得/u 非常/d 成功/a ，/w 是/vl 中国/ns 历史/n 片/n 的/u 代表作/n ，/w 具有/v 世界/n 水准/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     并/c 对/p 丁荫楠/nh 说/v ：/w “/w 我/r 佩服/v 你/r 的/u 胆量/n ，/w 我/r 非常/d 羡慕/v 你/r ，/w 你/r 是/vl 国家/n 的/u 导演/n ，/w 而/c 我/r 只是/d 受雇于/v 金韵公司/ni 的/u 导演/n ，/w 我/r 不能/vu 按/p 自己/r 的/u 意愿/n 拍戏/v 。/w ”/w 
		
			
                                        207
                                     不少/a 评论/n 认为/v 珠影/j 的/u 《/w 孙中山/nh 》/w 是/vl 部/q 历史/n 巨片/n ，/w 历史/n 人物/n 多/a ，/w 场面/n 浩大/a ，/w 忠于/v 历史/n ；/w 台湾/ns 的/u 《/w 孙中山/nh 》/w 则/c 起用/v 不少/a 港台/j 明星/n ，/w 以便/c 吸引/v 观众/n ，/w 但/c 看起来/v 有点/d 像/v 武打片/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     两/m 片/n 同在/v 十二/m 日/nt 孙中山/nh 先生/n 诞辰/n 那天/r 上映/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     珠影/j 的/u 《/w 孙中山/nh 》/w 当天/nt 票房价值/n 达/v 五十七万/m 港元/n ，/w 台湾/ns 的/u 也/d 达/v 四十万/m 港元/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     意大利/ns 有/v 部/q 电影/n ，/w 名叫/v 《/w 偷/v 自行车/n 的/u 人/n 》/w ，/w 片/n 中/nd 描写/v 盗窃/v 自行车/n 的/u 种/q 种/q 精湛/a 技巧/n ，/w 令/v 人/n 看/v 了/u 吃惊/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     不过/c ，/w 如果/c 盗车/v 贼/n 遇到/v 本文/n 所/u 介绍/v 的/u 车锁/n ，/w 便/d 无能为力/i 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 种/q 车锁/n 设计/n 十分/d 特别/d ，/w 它/r 既是/c 车锁/n ，/w 又/d 可以/vu 当/p 打气筒/n 用/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     当/p 锁/n 来/vd 应用/v 时/nt ，/w 它/r 是/vl 一/m 条/q 可以/vu 弯曲/a 的/u 长/a 链/n ，/w 可以/vu 从/p 后轮/n 夹/v 架/n 绕过/v 单车/n 中/nd 轴/n ，/w 再/d 回到/v 后轮/n 夹/v 架/n （/w 见/v 左/nd 下图/n ）/w ，/w 然后/c ，/w 插上/v 锁匙/n 拧/v 一/m 拧/v （/w 见/v 右图/n ）/w 便/d 可以/vu 锁/v 得/u 紧紧/d 实实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     它/r 是/vl 金属/n 环/n 管/n 制成/v 的/u ，/w 莫/d 说/v 拉/v 不/d 断/v ，/w 即是/vl 用/p 斧头/n 也/d 砍/v 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     当/p 它/r 作/v 气筒/n 用/v 时/nt ，/w 只/d 需/v 取/v 其一/r 节/n ，/w 安上/v 个/q 气/n 嘴/n ，/w 便/d 可以/vu 用/p 手/n 一下/mq 一下/mq 打气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 种/q 车锁/n 兼/v 气筒/n 两用/a 的/u 新/a 工具/n 是/vl 美国/ns 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     若尔若特/nh 嗓子/n 痛/a ，/w 医生/n 给/p 她/r 开/v 了/u 些/q 药水/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     小姑娘/n 推开/v 药瓶/n 叫道/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     “/w 我/r 喝/v 点/q 给/p 你/r 看/v 看/v 。/w ”/w 
		
			
                                        220
                                     “/w 别/d 喝/v 一点/mq ，/w 好/a 爸爸/n ，/w 我/r 求/v 你/r 把/p 它/r 全/d 喝/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        221
                                     我们/r 的/u 孩子/n 本来/d 并/c 无/v 超常/a 的/u 智力/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     去年/nt ，/w 一个/mq 星期天/nt ，/w 江门市广播站/ni 在/p “/w 小/a 红花/n ”/w 节目/n 中/nd 播送/v 了/u 一/m 条/q 消息/n ：/w 经过/p 考试/v ，/w 范罗岗/nh 小学/n 破格/v 接收/v 了/u 一个/mq 不到/v 五/m 岁/nt 半/m 的/u 小朋友/n 读/v 二/m 年级/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     这个/r 小朋友/n ，/w 就是/d 我们/r 的/u 独生子/n 李?Z睿/nh 。/w 
		
			
                                        224
                                     其实/d ，/w 我们/r 的/u 小/a 睿睿/nhs ，/w 开始/v 跟/c 同龄/v 的/u 孩子/n 并/c 没有/v 什么/r 大/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     孩子/n 出生/v 两三/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 我们/r 发觉/v 他/r 经常/d 专注/v 地/u 听/v 大人/n 讲话/v ，/w 不时/d 露出/v 微笑/v ，/w 有时/d 还/d 能够/vu 用/p 动作/n 、/w 声音/n 或/c 表情/n 来/vd 表达/v 自己/r 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     于是/c ，/w 尽管/d 他/r 还/d 不会/vu 说话/v ，/w 我们/r 也/d 有意/d 抓紧/v 一点一滴/i 时间/n 一本正经/i 地/u 跟/c 孩子/n “/w 交谈/v ”/w ，/w 这/r 种/q 看来/v 可笑/a 的/u 做法/n ，/w 却/d 收到/v 了/u 意想不到/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     当/p 小/a 睿睿/nhs 一/m 岁/nt 多/m 刚/d 会/vu 讲话/v 时/nt ，/w 就/d 能够/vu 清晰/a 地/u 说出/v 比较/d 完整/a 的/u 句子/n ，/w 语言/n 能力/n 明显/a 地/u 比/p 同龄/v 的/u 孩子/n 强/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     由此/d ，/w 我们/r 就/d 考虑/v 对/p 孩子/n 进行/v 早期/nt 教育/n 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 小/a 睿/nhs 一/m 岁/nt 半/m 时/nt ，/w 我们/r 很快/a 发现/v 孩子/n 对/p 汽车/n 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     于是/c 叫/v 他/r 数/v 汽车/n ，/w 指/v 着/u 开进/v 开出/v 的/u 汽车/n 教/v 加减法/j 。/w 
		
			
                                        231
                                     这一下/i 果然/d 灵/a ，/w 他/r 学得/v 十分/d 专心/a ，/w 很快/a 认识/v 了/u 数字/n ，/w 掌握/v 了/u 简单/a 的/u 加减法/j 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 件/q 事/n 使/v 我们/r 受到/v 启发/v ：/w 孩子/n 爱好/n 的/u 东西/n ，/w 学/v 起来/vd 不但/c 不/d 觉得/v 是/vl 负担/v ，/w 而且/c 还/d 认为/v 是/vl 一/m 种/q 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     连/p 我们/r 也/d 不/d 知道/v ，/w 睿睿/nhs 到底/d 什么/r 时候/n 对/p 日历/n 产生/v 浓厚/a 兴趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     每天/nt 晚上/nt ，/w 他/r 都/d 要/vu 亲自/d 撕下/v 当天/nt 的/u 日历/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     日历/n 上/nd 的/u 字/n ，/w 包括/v 节气/n 和/c 英文/n 的/u 星期/nt 、/w 月份/nt ，/w 他/r 都/d 问遍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     为了/p 让/p 他/r 从中/d 学到/v 一点/mq 东西/n ，/w 我们/r 专门/a 找来/v 一/m 本/q 新/a 日历/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     从此/d 他/r 就/d 天/nt 天/nt 看/v ，/w 保管/v 得/u 好好/d 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     更/d 令/v 人/n 惊异/a 的/u 是/vl ，/w 从/p 三/m 岁/nt 半/m 起/v ，/w 他/r 竟/d 能/vu 把/p 每年/nt 三百六十五/m 日/nt 那/r 一/m 日/nt 是/vl 星期/nt 几/m ，/w 全/a 背/v 下来/v 了/u ，/w 成/v 了/u 幼儿园/n 的/u “/w 活/v 日历/n ”/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     我们/r 偶然/d 发现/v 他/r 会/vu 背/v 日历/n 之后/nt ，/w 就/d 启发/v 他/r 找/v 规律/n 记/v 日历/n ，/w 讲/v 些/q 简单/a 的/u 历法/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     逐渐/d 地/u ，/w 他/r 对/p 与/c 数学/n 有关/v 的/u 东西/n 都/d 感兴趣/v ，/w 经常/d 缠/v 着/u 我们/r 教/v 他/r 学/v 数学/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 他/r 五/m 岁时/nt ，/w 我们/r 教/v 他/r 学习/v 简单/a 的/u 一/m 元/q 一/m 次/q 方程/n 和/c 多/a 位数/n 乘法/n ，/w 他/r 也/d 很/d 容易/a 接受/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     这样/r ，/w 对/p 数学/n 的/u 兴趣/n 就/d 变成/v 了/u 学习/n 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     当/p 他/r 的/u 兴趣/n 转移/v 到/v 玩/v 闹钟/n 、/w 手表/n 以后/nt ，/w 我们/r 就/d 教/v 他/r 认识/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     结果/n ，/w 他/r 三/m 岁/nt 多/m 就/d 会/vu 看/v 钟点/nt ，/w 接着/v 又/d 学会/v 进行/v 不同/a 单位/n 的/u 时间/n 换算/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 觉得/v 温度计/n 好玩/a ，/w 我们/r 就/d 趁机/d 让/p 他/r 认识/v 零/m 和/c 负数/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     现在/nt ，/w 他/r 已经/d 能/vu 回答/v “/w 为什么/r 零/m 大于/v 负/v 九/m ”/w 一/m 类/q 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     当/p 他/r 问/v 为什么/r 坐车/v 时/nt 两旁/nl 的/u 树木/n 、/w 房屋/n 会/vu 向/p 后/nd 走/v ，/w 我们/r 就/d 先/d 向/p 工程师/n 请教/v ，/w 再/d 耐心/a 地/u 回答/v 他/r 。/w 
		
			
                                        248
                                     小/a 睿睿/nhs 还/d 提出/v 过/u “/w 为什么/r 水/n 烧开/v 了/u 煲/v 盖/n 会/vu 动/v ”/w 的/u 问题/n ，/w 我们/r 就/d 给/p 他/r 讲/v 瓦特/nh 发明/v 蒸汽机/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     总之/c ，/w 我们/r 就是/d 这样/r 寓/v 教育/v 于/p 娱乐/v 之中/nd ，/w 使/v 孩子/n 对/p 学习/n 始终/d 保持/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 逐步/d 提高/v 了/u 观察/v 和/c 思维/n 能力/n ，/w 为/p 今后/nt 进一步/v 学习/v 创造/v 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     早期/nt 教育/n 是/vl 开发/v 儿童/n 智力/n 的/u 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     父母/n 在/p 时间/n 、/w 财力/n 和/c 人力/n 方面/n 花/v 点/n 本钱/n ，/w 也是/vl 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     看/v 看/v 右图/n 中/nd 的/u 飞行物/n ，/w 多/d 像/v 一/m 只/q 飞翔/v 的/u 鸟/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     其实/d ，/w 那是/vl 一/m 条/q 飞鱼/n 在/p 空中/nl 翱翔/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     东京大学/ni 飞行/v 力学/n 教授/n 东昭/nh 通过/p 观察/v 后/nd 指出/v ：/w 飞鱼/n 飞翔/v 靠/p 它/r 的/u 鳍/n 和/c 尾巴/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     飞鱼/n 的/u 鳍/n 十分/d 发达/a ，/w 它/r 的/u 胸/n 鳍/n 不但/c 宽阔/a ，/w 而且/c 展开/v 来/vd 其/r 总/a 长度/n 大大/d 超过/v 身躯/n 长度/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     飞鱼/n 起飞/v 时/nt ，/w 在/p 水中/nl 会/vu 突然/d 加速/v ，/w 借用/v 惯性/n 冲出/v 水面/nl ，/w 跃入/v 空中/nl 前进/v 一/m 段/q 距离/n ，/w 再/d 大幅度/n 摆动/v 尾巴/n ；/w 再/d 前进/v 一/m 段/q ，/w 才/d 展开/v 它/r 翼/n 状/n 的/u 胸/n 鳍/n 、/w 腹/n 鳍/n 和/c 尾/n 鳍/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     飞行/v 距离/n 一般/a 十/m 至/v 数/m 十/m 米/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     飞鱼/n 就/d 凭/p 这/r 种/q 本领/n ，/w 常常/d 冷不防/d 飞到/v 航船/n 的/u 甲板/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        259
                                     我国/n 沿海/n 水域/n 均/d 有/v 这/r 种/q 具有/v 滑翔/v 能力/n 的/u 鱼类/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     海珠花园/ni 位于/v 广州长堤大马路/ns 九十九/m 号/n ，/w 是/vl 广州市/ns 区内/nl 比较/d 有名/a 的/u 园林/n 小/a 景/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     早些/nt 时候/n 经过/p 整修/v ，/w 由/p 原来/d 的/u 音乐/n 茶座/n 改为/v 酒家/n ，/w 面貌/n 焕然一新/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     谈/v 谈/v “/w 海珠/j ”/w 的/u 命名/v 是/vl 很/d 有趣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     传说/v 很久/a 以前/nt 贾胡/nh 持/v 摩尼珠/n 到/v 广州/ns 时/nt ，/w 不慎/a 失手/v 把/p 珠/n 掉进/v 海中/nl ，/w 夜里/nt 珠光/n 照/v 人/n ，/w 耀/v 如/v 白昼/nt 。/w 
		
			
                                        264
                                     一些/m 贪心/a 人/n 眼见/v 心/n 谋/v ，/w 企图/v 把/p 珠/n 捞起/v 占为/v 己/r 有/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     正当/a 这些/r 人/n 划船/v 准备/v 打捞/v 的/u 时候/n ，/w 夜明珠/n 突然/d 变成/v 了/u 一/m 块/q 巨石/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     当然/d ，/w 这/r 只是/d 一个/mq 难以/d 考证/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     不过/c ，/w 在/p 珠江/ns 上/nd 的确/d 有/v 这么/r 一/m 块/q 巨石/n ，/w 人们/n 称为/v “/w 海珠石/n ”/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     宋朝/nt 时/nt ，/w 一个/mq 叫/v 李忠简/nh 的/u 人/n ，/w 在/p 海珠石/n 上/nd 建造/v 过/u 一/m 间/q 慈度寺/ns 。/w 
		
			
                                        269
                                     清代/nt 时/nt ，/w 因此/c 石/n 卧于/v 珠江/ns 中/nd ，/w 可/vu 西/nd 控/v 白鹅潭/n ，/w 东/nd 踞/v 大沙头/ns 水域/n ，/w 于是/c 毁/v 寺/n 筑/v 炮/n 垒/v 于/p 其/r 上/nd 。/w 
		
			
                                        270
                                     到了/v 一九二五/m 年/nt ，/w 这里/r 曾/d 改为/v 海珠公园/ni ；/w 一九三一/m 年/nt ，/w 当时/nt 广州市/ns 政局/n 为了/p 扩大/v 江北/nl 马路/n ，/w 决定/v 把/p 海珠石/n 炸平/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     到/v 一九三二/m 年/nt 一月/nt 正式/a 动工/v ，/w 结果/n 这/r 颗/q 海上/nl 明珠/n 被/p 炸/v 了/u 顶/n ，/w 一部分/n 变成/v 沿江/n 西路/nl 路面/nl ，/w 余下/v 一部分/n 到/v 解放后/nt ，/w 才/d 逐步/d 建成/v 海珠花园/ni 。/w 
		
			
                                        272
                                     经过/p 修整/v 的/u 海珠花园/ni 建筑面积/n 为/vl 四千二百/m 多/m 平方米/q ，/w 分设/v 有/v 十八/m 个/q 大小/n 宴/n 客厅/n ，/w 可/vu 同时/c 容纳/v 八百/m 人/n 进餐/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这里/r 绿柳/n 映/v 瀑/v 、/w 景色/n 宜人/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     烹调/v 的/u 菜肴/n 具有/v 东江/ns 特色/n ，/w 其中/nd 东江/ns 盐/n ?h/w 鸡/n 、/w 八宝大锅鸭/n 、/w 惠州梅菜猪肉/n 、/w 七彩杂锦煲/n 等/u 特别/d 受到/v 来宾/n 和/c 同胞/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     人们/n 很/d 早就/d 会/vu 利用/v 地/n 磁场/n 指向/v 导航/v ，/w 但/c 对/p 地/n 磁场/n 的/u 成因/n 却/d 一直/d 无从/d 解释/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     近年来/nt ，/w 地球/n 物理学家/n 提出/v 了/u 地磁/n 成因/n 的/u 假说/n ：/w 地球/n 从/p 外/nd 到/v 里/nd 是/vl 由/p 地壳/n 、/w 地幔/n 、/w 地核/n 构成/v 的/u ，/w 地核/n 又/d 分为/v 内核/n 和/c 外/nd 核/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     内核/n 是/vl 固态/n 的/u ，/w 外/nd 核/n 则/c 是/vl 由/p 熔融/v 金属/n 构成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     这个/r 液态/n 外/nd 核/n 处于/v 旋转/v 、/w 对流/v 等/u 运动/n 之中/nd ，/w 于是/c 形成/v 了/u 电流/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     电动/a 而/c 生/v 磁/n ，/w 这/r 就/d 形成/v 了/u 地/n 磁场/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     由于/c 液体/n 外/nd 核/n 在/p 流动/v 中/nd 产生/v 旋转/v 、/w 缠绕/v 等/u 现象/n ，/w 加上/v 宇宙/n 间/nd 的/u 电磁/n 干扰/v 等/u 因素/n 的/u 影响/n ，/w 造成/v 地/n 磁场/n 的/u 跳跃/v 和/c 旋转/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     估计/v 每/r 隔/v 五十万/m 年/nt 就要/vu 完全/d 倒转/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        282
                                     目前/nt ，/w 地/n 磁场/n 正向/n 西/nd 漂移/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     我国/n 著名/a 麻/n 类/n 纤维/n 女/f 专家/n 酆云鹤/nh ，/w 出身/n 贫寒/a ，/w 八/m 岁时/nt 就/d 给/p 有钱人/n 当/v 佣人/n ，/w 十六/m 岁时/nt 才/d 进/v 了/u 一/m 所/q 免费/v 的/u 学堂/n 读书/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     她/r 入学/v 虽/c 晚/a ，/w 但/c 由于/c 勤奋好学/i ，/w 三/m 年/nt 就学/v 完了/v 小学/n 功课/n ，/w 成绩/n 始终/d 全班/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        285
                                     她/r 在/p 里面/nd 找/v 了/u 一/m 条/q 大/a 板凳/n ，/w 白天/nt 当/v 书桌/n ，/w 晚上/nt 当/v 床/n ，/w 每天/nt 起/v 五更/nt ，/w 睡/v 半夜/nt ，/w 把/p 中学/n 的/u 功课/n 温习/v 得/u 滚瓜烂熟/i ，/w 终于/d 以/p 山东/ns 第一/m 名/n 的/u 好/a 成绩/n 考入/v 北京女子高等师范学校/ni 。/w 
		
			
                                        286
                                     第二/m 年/nt ，/w 她/r 又/d 考取/v 了/u 留学生/n ，/w 到/v 美国/ns 俄亥俄/ns 州/n 大学/n 学习/v ，/w 成为/v 这/r 所/q 大学/n 的/u 第/h 一个/mq 女/f 化学/n 博士/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     陶铸/nh 同志/n 离开/v 我们/r 已经/d 十一/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     但是/c ，/w 他/r 那/r 高风亮节/i ，/w 音容笑貌/i ，/w 如同/v 故乡/n 峻峭/a 的/u 群山/n ，/w 明澈/a 的/u 溪水/n ，/w 依然/d 历历在目/i ，/w 令/v 人/n 难忘/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     一月/nt 八/m 日/nt 是/vl 陶铸/nh 同志/n 的/u 诞辰/n ，/w 书写/v 几/m 件/q 小事/n ，/w 寄托/v 我们/r 深切/a 的/u 怀念/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     陶铸/nh 同志/n 原名/n 陶铸国/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     一九一八/m 年/nt 秋/nt ，/w 他/r 的/u 父亲/n 和/c 叔父/n 因/c 坚持/v 办/v 新学/n 被/p 劣绅/n 杀害/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 改名/v 陶铸/nh ，/w 字/n 剑寒/nh ，/w 取/v 春秋/n 吴/ns 国/n 干将/n 铸剑/v 报仇/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 几/m 次/q 离家/v 欲/v 入/v 峨嵋/ns 学/v 剑/n ，/w 因/c 家人/n 追回/v 未/d 成/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九二六/m 年/nt ，/w 十八/m 岁/nt 的/u 陶铸/nh 替/v 木/n 商/n 送/v 木/n ??/w 来到/v 安徽/ns 芜湖/ns ，/w 接触/v 了/u 新/a 潮流/n ，/w 有/v 了/u 新/a 认识/n ，/w 于是/c ，/w 他/r 毅然/a 来到/v 当时/nt 的/u 革命/n 策源地/n —/w ─/w 广州/ns ，/w 进/v 了/u 黄埔军校/ni ，/w 同年/nt ，/w 加入/v 中国共产党/ni ，/w 从此/d ，/w 他/r 开始/v 了/u 崭新/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     从/p 这/r 首/q 短诗/n 中/nd ，/w 可以/vu 清楚/a 地/u 看到/v ：/w 青年/n 时代/nt 的/u 陶铸/nh 同志/n ，/w 在/p 党/n 的/u 教育/v 下/nd ，/w 经历/v 了/u 重大/a 的/u 转折/v ，/w 即/d 由/p 报/v 父/n 仇/n 到/v 为/p 工农/n 打天下/v ，/w 树立/v 了/u 远大/a 的/u 革命/n 理想/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     一九四九/m 年/nt 上半年/nt ，/w 我们/r 家乡/n 祁阳/ns 县/n 还/d 未/d 解放/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     但是/c ，/w 乡亲们/n 都/d 知道/v 这/r 一天/nt 就要/vu 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     族/n 中/nd 父老/n 商议/v ：/w 陶铸/nh 在/p 共产党/n 里/nd 做/v 了/u “/w 大官/n ”/w ，/w 这/r 是/vl 祖宗/n 和/c 族/n 上/nd 的/u 光荣/n ；/w 家乡/n 一/d 解放/v ，/w 就/d 给/p 陶铸/nh 在/p 陶氏/nh 祠堂/n 挂/v 匾/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     于是/c ，/w 砍/v 了/u 族/n 上/nd 的/u 树/n ，/w 请/v 木匠/n 漆匠/n 做起/v 匾/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        300
                                     大/a 金匾/n 上/nd 镶/v 着/u “/w 勋/n 德/n 重/a 隆/v ”/w 四/m 个/q 大字/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     匾/n 做成/v 不久/nt ，/w 家乡/n 就/d 解放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     父老/n 们/k 托/v 陶铸/nh 同志/n 的/u 亲属/n 到/v 汉口/ns ，/w 告诉/v 将/d 给/p 他/r 挂/v 匾/n 之/u 事/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 叫/v 亲属/n 赶快/d 回去/vd 转告/v 族/n 中/nd 父老/n ：/w 匾/n ，/w 一/m 不准/v 挂/v ，/w 二/m 要/vu 烧掉/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     父老/n 们/k 只好/d 照办/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     一九四九/m 年底/nt ，/w 家乡/n 解放/v 不久/nt ，/w 陶铸/nh 同志/n 的/u 亲属/n 生活/n 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     母亲/n 陶/nhf 老太太/n 见/v 孩子/n 们/k 没有/v 一/m 件/q 好/a 衣服/n 过年/v ，/w 便/d 写信/v 要/vu 陶铸/nh 寄/v 点/q 布料/n 回来/vd 。/w 
		
			
                                        307
                                     为了/p 不/d 使/v 家里人/n 失望/v ，/w 陶铸/nh 同志/n 寄回/v 用/p 旧/a 木板/n 钉成/v 的/u 一个/mq 小/a 木箱/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     母亲/n 和/c 侄子/n 们/k 捧/v 着/u 从/p 汉口/ns 寄来/v 的/u 小/a 箱子/n ，/w 真/d 有/v 说/v 不出/v 的/u 高兴/a ，/w 屋里/nl 还/d 来/vd 了/u 不少/a 乡亲/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     可是/d ，/w 打开/v 箱子/n 一/d 看/v ：/w 全/d 是/vl 陶铸/nh 一家人/n 战争/n 年代/nt 里/nd 积存/v 下来/v 的/u 十几/m 双/q 旧/a 袜子/n ，/w 但/c 一/m 双/q 双/q 洗/v 补/v 整洁/a ，/w 箱底/nl 还有/v 一/m 张/q 短笺/n ：/w 所/u 要/vu 布料/n 没有/v ，/w 这些/r 旧/a 袜子/n 还/d 可以/vu 再/d 穿/v 一/d 穿/v …/w …/w 一家/mq 老少/n 和/c 乡亲/n 围/v 着/u 小/a 木箱/n 看/v 了/u 好久/a ，/w 想/v 了/u 好久/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 汉口/ns 做/v “/w 大官/n ”/w 的/u 陶铸/nh 给/p 家人/n 寄回/v 一/m 箱/q 旧/a 袜子/n 过年/v 的/u 新闻/n ，/w 很快/a 传遍/v 了/u 山乡/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     解放/v 初期/nt ，/w 陶铸/nh 同志/n 在/p 武汉/ns 工作/n ，/w 行政/n 处/n 每月/nt 发给/v 他/r 两/m 张/q “/w 上海/ns 理发/v 厅/n ”/w 理发/v 票/n 和/c “/w 太平洋/ns 浴池/n ”/w 洗澡/v 票/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     但是/c ，/w 陶铸/nh 同志/n 在/p 武汉/ns 工作/n 近/v 三/m 年/nt ，/w 从来/d 没有/v 到/v “/w 上海/ns ”/w 去/v 理发/v ，/w 到/v “/w 太平洋/ns ”/w 去/v 洗澡/v （/w 当时/nt 这/r 两/m 家/q 在/p 汉口/ns 颇/d 有/v 名气/n ，/w 常常/d 门庭若市/i ）/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     一九五一/m 年/nt 重阳节/nt 不久/nt ，/w 陶铸/nh 同志/n 由/p 南宁/ns 去/v 广州/ns ，/w 顺道/d 回到/v 了/u 阔别/v 二十三/m 年/nt 的/u 故乡/n —/w ─石洞源/ns 。/w 
		
			
                                        314
                                     陶铸/nh 一行人/n ，/w 雇/v 了/u 一/m 只/q 民船/n ，/w 由/p 县城/n 抵/v 潘家埠/ns （/w 区政府/n 所在地/n ）/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     上岸/v 后/nd ，/w 他/r 很/d 熟悉/v 地/u 走下/v 街口/nl 一/m 条/q 小路/n ，/w 穿过/v 田野/n ，/w 先/d 来到/v 自己/r 妹妹/n 家/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     时/nt 已/d 天黑/a ，/w 村子/n 里/nd 无人/v 知道/v 是/vl 陶铸/nh 同志/n 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     第二/m 天/nt 一早/nt ，/w 步行/v 八/m 里/q 山路/n ，/w 回到/v 故乡/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     陶铸/nh 同志/n 扶/v 着/u 老人/n 边/d 走/v 边/d 谈/v 进/v 了/u 山湾/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     一下子/d ，/w 山湾/n 沸腾/v 了/u ，/w 有/v 两/m 家/q 乡亲/n 找出/v 了/u 炮仗/n 要/vu 放/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 乡音/n 未/d 改/v ，/w 说/v 得/u 乡亲们/n 喜笑颜开/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     陶铸/nh 同志/n 招呼/v 乡亲/n 父老/n 在/p 屋里/nl 坐下/v ，/w 他/r 自己/r 一/m 不/d 坐/v 高/a 椅子/n ，/w 二/m 不/d 坐/v 矮/a 凳子/n ，/w 这位/r 百/m 战/v 归来/v 的/u 将军/n ，/w 竟/d 一屁股/i 坐/v 在/p “/w 地方/n ”/w （/w 门槛/n ）/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        322
                                     乡亲们/n 都/d 笑/v 了/u ，/w 而/c 老母亲/n 却/d 不住/v 地/u 抹/v 着/u 老泪/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     下午/nt ，/w 陶铸/nh 同志/n 来到/v 祠堂/n 参观/v （/w 当时/nt 已/d 改为/v 小学/n ）/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     一/m 位/q 老师/n 连忙/d 吹起/v 集合/n 哨/n ，/w 搞/v 列队/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     陶铸/nh 同志/n 记/v 不/d 起/v 这位/r 老师/n 的/u 学名/n ，/w 急/a 得/u 直呼/v 他/r 的/u 乳名/n ，/w 要/vu 他/r 立即/d 解散/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     这位/r 老师/n 只得/vu 宣布/v 解散/v ，/w 陶铸/nh 同志/n 才/d 踏进/v 祠堂/n 门/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     布鲁塞尔/ns 市政府/ni 是/vl 间/q 古建筑/n ，/w 可/vu 让/p 人/n 参观/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     市长/n 办公/v 时/nt ，/w 游客/n 在/p 走廊/n 参观/v ；/w 市长/n 不/d 在/p 时/nt ，/w 可/vu 进入/v 市长/n 办公室/n 内/nd 参观/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     我们/r 进入/v 市长/n 办公室/n 内/nd 参观/v ，/w 见/v 室内/nl 摆/v 着/u 个/q 时钟/n ，/w 约/v 二/m 公尺/q 高/a ，/w 外壳/n 油漆/n ，/w 绘/v 着/u 中国画/n 和/c 图案/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     向导/n 说/v ：/w 这/r 是/vl 从/p 中国/ns 买/v 回来/vd 的/u ，/w 是/vl 二百/m 年前/nt 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 钟/n 现/v 已/d 残旧/a ，/w 不/d 走动/v 了/u ，/w 它/r 却/d 引起/v 我/r 的/u 感慨/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     二百/m 年前/nt ，/w 中国/ns 只有/c 广州/ns 出产/v 时钟/n ；/w 广州/ns 出产/v 的/u 古老/a 时钟/n ，/w 在/p 广州博物馆/ni 和/c 北京故宫博物院/ni 有/v 保存/v ，/w 想不到/v 远/a 在/p 比利时/ns 首都/n 的/u 市政府/ni 内/nd ，/w 也/d 有/v 保存/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     比利时/ns 是/vl 欧洲/ns 大陆/nl 最/d 早/a 发展/v 了/u 资本主义/n 经济/n 的/u 地区/n ，/w 他们/r 从/p 中国/ns 购买/v 这/r 时钟/n ，/w 大概/d 还是/d 作为/v 时新/a 产品/n 买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 感慨/v 的/u 是/vl ：/w 这/r 种/q 买/v 中国/ns 时新/a 产品/n 之/u 风/n ，/w 于今/nt 不/d 见/v ，/w 今/nt 之/u 布鲁塞尔/ns 市长/n ，/w 不/d 买/v 中国/ns 现时/nt 造/v 的/u 时钟/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     这样/r 想/v ，/w 我/r 的/u 心/n 就/d 更加/d 沉重/a 起来/vd ，/w 感到/v 国家/n 落后/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 觉得/v 我们/r 广东人/n 有点/d 象/p 比利时/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我们/r 也/d 有/v 好/a 手艺/n ，/w 我们/r 也/d 会/vu 做买卖/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 从小/d 就/d 听惯/v 了/u 人们/n 唱/v ：/w “/w 离别/v 家乡/n 五六/m 春/nt ，/w 贸易/n 度/n 营生/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     飘/v 洋/v 过/vd 国/n 见闻/n 广/a ，/w 贸易/n 度/n 营生/v 。/w ”/w 
		
			
                                        340
                                     我们/r 的/u 民歌/n 也/d 唱/v 远洋/n 贸易/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     比利时/ns 的/u 科特市/ns 是/vl 有/v 长久/n 历史/n 的/u 纺织/v 工业/n 中心/n ，/w 我们/r 去/v 参观/v 过/u 该/r 市/n 十七/m 世纪/nt 时/nt 经营/v 毛/n 织/v 工场/n 的/u 大/a 商人/n 的/u 旧宅/n ，/w 那/r 古老/a 的/u 豪华/a 客厅/n 内/nd ，/w 竟然/d 绘/v 着/u 中国/ns 璧/n 画/n ，/w 是/vl 那/r 大/a 商人/n 当年/nt 从/p 中国/ns 请/v 了/u 几个/mq 画匠/n 去/v 给/p 他/r 画/n 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     如今/nt 这/r 璧/n 画/n ，/w 连同/c 上述/v 在/p 布鲁塞尔/ns 市政府/ni 内/nd 的/u 中国/ns 时钟/n ，/w 却/d 成/v 了/u 比利时/ns 的/u 古/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 去/v 瑞士/ns 时/nt ，/w 带/v 了/u 个/q 上海/ns 制造/v 的/u 手表/n 去/v ，/w 瑞士/ns 人/n 问/v 我/r 的/u 手表/n 是/vl 什么/r 牌子/n 的/u ，/w 我/r 答/v ：/w “/w 上海/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     是/vl 现时/nt 的/u ，/w 而/c 不是/vl 古老/a 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     我/r 被/p 人/n 推醒/v ，/w 只见/v 一个/mq 臂/n 缠/v 红/a 袖章/n 的/u 小伙子/n 站/v 在/p 我/r 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 推/v 推/v 杨玲/nh ，/w 慌忙/a 一骨碌/v 站起/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     戴红/nh 袖章/n 的/u 喝问/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     我/r 呐/e 呐/e 地/u 答道/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 解释/v 道/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     那/r 人/n 冷笑/v 地/u 撑开/v 双脚/n ，/w 似乎/d 怕/v 我俩/r 溜/v 窜出/v 去/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     那/r 人/n 猫腰/n 进/v 了/u 土窑/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 和/c 戴/v 红/a 袖章/n 的/u 人/n 退出/v 了/u 土窑/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     我/r 和/c 杨玲/nh 被/p “/w 押送/v ”/w 到/v 农场/n 已经/d 九/m 点/nt 钟/n 光景/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     场部/n 办公室/n 里/nd ，/w 场长/n 听取/v 了/u “/w 破获/v 流氓/n 案/n ”/w 的/u 经过/n 介绍/n ，/w 正在/d 打电话/v ；/w 我/r 和/c 杨玲/nh 在/p 办公室/n 外面/nd ，/w 静候/v 发落/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     我/r 叹/v 了/u 口气/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     场长/n 开/v 了/u 门/n ，/w 客气/a 地/u 向/p 杨玲/nh 笑/v 笑/v ：/w “/w 杨玲/nh 同志/n ，/w 请到/v 办公室/n 休息/v 一会/nt ，/w 滕/nhf 处长/n 马上/d 派车/v 接/v 你/r 回/v 招待所/n 。/w ”/w 
		
			
                                        357
                                     我/r 感到/v 头晕目眩/i 。/w 
		
			
                                        358
                                     踉跄/v 地/u 回到/v “/w 牛棚/n ”/w ，/w 一头/d 倒/v 在/p 床上/nl ，/w 心底/nl 焚/v 起/v 一/m 股/q 无名/a 的/u 怒火/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     好/a 吧/u ，/w 那/r 就/d 将计就计/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     晚间/nt ，/w 斗争/n 大会/n 果然/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 和/c “/w 一小撮/a ”/w 坐/v 在/p 人们/n 的/u 后边/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     台上/nl ，/w 先是/c 场长/n 义愤填膺/i 地/u 讲话/v ，/w 随后/d 是/vl 那位/r 红/a 袖章/n 绘声绘色/i 地/u 发言/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 立即/d 被/p 双手/n 反剪/v ，/w 在/p 口号声/n 中/nd ，/w 推上/v 舞台/n ，/w 站/v 在/p 边侧/nd 。/w 
		
			
                                        364
                                     我/r 挑衅/v 地/u 向/p 台上/nl 扫/v 了/u 一眼/mq ，/w 那个/r 圈套/n 的/u 策划者/n —/w ─/w “/w 检举/v 箱/n ”/w 正/a 怒气/n 腾腾/a 地/u 坐/v 在/p 主席台/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     场长/n 对着/p 麦克风/n 喊道/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     我/r 心里/nl 冷冷/a 一/d 笑/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     杨玲/nh 走/v 上/v 台/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 敌视/v 地/u 瞟/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        369
                                     哼/e ，/w 瞧/v 她/r 一/m 副/q 妖娆/a 的/u 打扮/v ：/w 红底/n 黑/a 格/n 的/u 衬衣/n 配/v 着/u 鹅/n 黄色/n 毛/n 涤/n 裤/n ，/w 脚/n 着/v 白色/n 丝袜/n 半/m 高跟/n 皮/n 凉鞋/n ；/w 乌/a 柔/a 的/u 黑发/n 上/nd 斜插/v 着/u 粉红/a 的/u 发簪/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     我/r 强抑/v 怒火/n ，/w 默默/a 地/u 向前/v 跨/v 了/u 几/m 步/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     杨玲/nh 向/p 台下/nl 摆/v 摆手/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     扩音机/n 响起/v 杨玲/nh 清脆/a 的/u 嗓音/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 惊骇/v 地/u 一/m 愣/v ，/w “/w 我/r 控告/v ”/w 三/m 个/q 字/n 囫囵/a 咽下/v 喉间/nl 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     台上/nl 台下/nl 开始/v 骚动/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     杨玲/nh 继续/v 说/v 下去/v ，/w “/w 我/r 和/c 林涛/nh 是/vl 大学/n 里/nd 同班/v 同桌/v 的/u 同学/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     我们/r 早就/d 相爱/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     会场/n 沸腾/v 开/v 了/u ，/w 我/r 不知所措/i 地/u 怔住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     会场/n 窃窃私语/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     杨玲/nh 激动/v 地/u 发问/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     会场/n 出奇/a 的/u 静默/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     杨玲/nh 一/d 挥手/v ，/w “/w 各位/r 来宾/n ，/w 我/r 借/v 这个/r 大会/n 正式/a 地/u 公开/a 宣布/v ，/w 今天/nt ，/w 一九六九/m 年/nt 七月/nt 二十九/m 日/nt 晚上/nt ，/w 林涛/nh 杨玲/nh 举行/v 婚礼/n 仪式/n 。/w ”/w 
		
			
                                        382
                                     杨玲/nh 说罢/v 拉住/v 我/r 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     “/w 司仪/n 由/p 我/r 这个/r 新娘/n 兼任/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     我/r 惶惑/a 地/u 看/v 杨玲/nh 一眼/mq ，/w 她/r 也/d 回眸/v 浅浅/a 一/m 笑/v ，/w 但/c 秀/a 长/a 的/u 睫毛/n 分明/a 闪/v 着/u 晶莹/a 的/u 泪光/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     杨玲/nh 清脆/a 地/u 喊道/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     我/r 不由自主/i 地/u 和/c 杨玲/nh 一起/d 弯下腰/v 去/v ，/w 九十/m 度/n 地/u 弯腰/v 鞠躬/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 是/vl 世间/nl 罕有/v 的/u 婚礼/n ：/w 新郎/n 心中/nl 毫无/v 矜持/a 的/u 得意/a ，/w 新娘/n 脸上/nl 没有/v 羞怯/a 的/u 红晕/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     杨玲/nh 柔润/a 的/u 嗓音/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我/r 深深/a 地/u 躬/v 下/v 腰/n 去/vd ，/w 恍悟/v 地/u 瞅/v 着/u 脚上/nl 的/u 新/a 鞋/n 新/a 袜/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     呵/e ，/w 别林斯基/nh 曾经/d 赞美/v 爱情/n 是/vl 生活/n 中/nd 的/u 诗歌/n 和/c 太阳/n ，/w 可/vu 我/r 和/c 杨玲/nh 是/vl 在/p 淫雨/n 霏霏/a 的/u 寒/a 夜里/nt 采撷/v 爱情/n 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     杨玲/nh 的/u 声音/n 震荡/v 会场/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     ，/w 右手/n 却/d 使劲/v 捏住/v 杨玲/nh 绵软/a 而/c 温暖/a 的/u 左手/n ，/w 我/r 分明/a 感到/v 她/r 有力/a 地/u 回/v 握/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     湛江市文化馆/ni 原有/v 馆房/ns 及/c 露天/n 活动/n 场地/n 约/v 二千七百/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     “/w 文化革命/n ”/w 期间/nt ，/w 文化/n 设施/n 首/n 遭/v “/w 革/v ”/w 掉/v ，/w 馆/n 房/n 被/p 湛江市无线电一厂/ni 占用/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     原有/v 的/u 故事/n 场/n （/w 设有/v 水泥/n 凳/n ）/w 、/w 灯光/n 排练场/n 、/w 平房/n 一/m 幢/q 及/c 围墙/n 均/d 被/p 该/r 厂/n 拆毁/v 改建/v 为/vl 职工/n 宿舍/n ，/w 共/d 占用/v 了/u 二千/m 平方米/q （/w 占/v 总面积/n 百/m 分之/u 七十五/m 左右/n ）/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     打倒/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd ，/w 湛江市/ns 革委会/j 曾/d 于一九七七/m 年/nt 十一月/nt 二/m 日/nt 发出/v 通知/n ，/w 指出/v 市/n 文化馆/n 是/vl 全/a 市/n 广大/a 群众/n 从事/v 文化/n 活动/n 的/u 重要/a 场所/n ，/w 希望/v 该/r 厂/n 顾全大局/i ，/w 迅速/a 将/d 占用/v 的/u 地方/n 退出/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     可是/d ，/w 该/r 厂/n 只/d 退/v 了/u 部分/n 馆/n 址/n ，/w 仍/d 有/v 大片/n 活动/n 场地/n 不肯/vu 退还/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     不仅如此/i ，/w 该/r 厂/n 于/p 一九八０/m 年/nt 十一月/nt 二十八/m 日/nt 竟/d 来函/n 声称/v ，/w 文化馆/n 应/vu 先/d 拆掉/v 旧/a 馆/n 一角/n 给/p 该/r 厂/n 建/v 伙房/n ，/w 他们/r 才能/c 将/p 原来/d 的/u 伙房/n 让给/v 文化馆/n ，/w 否则/c 该/r 厂/n 将/p “/w 派人/v 去/v 拆掉/v 。/w ”/w 
		
			
                                        399
                                     市文化局/ni 得知/v 此事/n 后/nd ，/w 于/p 十二月/nt 四/m 日/nt 函/n 复/v 该/r 厂/n ，/w 根据/p 国务院/ni “/w 关于/p 归还/v 占用/v 文化教育/n 单位/n 房产/n 土地/n ”/w 的/u 指示/n 精神/n ，/w 重申/v 任何/r 单位/n 均/d 无权/v 强令/v 将/d 属/v 文化馆/n 产权/n 的/u 房地产/n 无偿/a “/w 割让/v ”/w 出去/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     并/c 建议/v 城建局/n 召开/v 有关/p 单位/n 会议/n 研究/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     但/c 无线电一厂/ni 不顾/v 市文化局/ni 复函/v 提出/v 的/u 合理/a 建议/v ，/w 竟然/d 派人/v 强行/v 拆掉/v 文化馆/n 房/n 的/u 一角/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     事情/n 发生/v 后/nd ，/w 市委/j 办公室/n 曾/d 打电话/v 通知/v 该/r 厂/n 立即/d 停止/v 拆房/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     但/c 该/r 厂/n 竟/d 置/v 市委/j 、/w 市/n 革委会/j 的/u 指示/n 于/p 不顾/v ，/w 继续/v 强行/v 拆除/v 文化馆/n 房/n 及/c 挖掘/v 地基/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 种/q 无视/v 党纪国法/n 的/u 行为/n 实在/a 令人/n 气愤/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     新/a 婚姻法/n 公布/v 后/nd ，/w 广州市/ns 黄沙街/ns 七/m 旬/nt 老人/n 林五妹/nh 特别/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     每月/nt ，/w 当/p 她/r 拿到/v 三/m 个/q 儿子/n 送来/v 的/u 赡养费/n 时/nt ，/w 都/d 连声/d 感谢/v 居委会/j 干部/n 贯彻/v 新/a 婚姻法/n 的/u 工作/n 做得/v 好/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     林/nhf 老太太/n 有/v 三/m 个/q 儿子/n ，/w 都/d 已/d 成家立业/i 。/w 
		
			
                                        408
                                     几个/mq 孙子/n 也/d 长大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     本来/d ，/w 她/r 可以/vu 坐/v 享/v 晚年/nt 清福/n 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     可是/d ，/w 在/p 十年浩劫/n 中/nd ，/w 社会公德/n 受到/v 了/u 破坏/v ，/w 三/m 个/q 儿子/n 都/d 不愿/vu 赡养/v 她/r 。/w 
		
			
                                        411
                                     大/a 儿子/n 是/vl 运输/v 公司/n 的/u 工人/n ，/w 每月/nt 有/v 百/m 多元/n 收入/n ，/w 却/d 借口/v 要/vu 蓄/v 钱/n 娶/v 媳妇/n ，/w 不肯/vu 供养/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     二/m 儿子/n 在/p 肥皂/n 厂/n 工作/n ，/w 几个/mq 孩子/n 多病/a ，/w 强调/v 经济/n 困难/a ，/w 力不从心/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     三/m 儿子/n 对/p 兄长/n 不/d 给/p 钱/n 养母/n 有/v 意见/n ，/w 也/d 强调/v 自己/r 家庭/n 经济/n 有/v 困难/a ，/w 把/p 母亲/n 视为/v 包袱/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     由于/c 三/m 个/q 儿子/n 不愿/vu 赡养/v 母亲/n ，/w 林/nhf 老太太/n 生活/v 十分/d 凄凉/a ，/w 逼/v 得/u 几/m 次/q 想/v 自杀/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     老人/n 的/u 遭遇/n ，/w 街坊/n 邻舍/n 实在/a 看不过/v 眼/n ，/w 几/m 次/q 找/v 三/m 兄弟/n 谈心/v ，/w 但/c 总是/d 谈不拢/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     新/a 婚姻法/n 颁布/v 后/nd ，/w 居委会/j 几/m 位/q 大姐/n 便/d 主动/a 上门/v ，/w 分别/v 向/p 她/r 三/m 个/q 儿子/n 宣传/v 新/a 婚姻法/n ，/w 讲解/v “/w 子女/n 对/p 父母/n 有/v 赡养/v 义务/n ”/w 的/u 条文/n ，/w 启发/v 他们/r 认识/v 这/r 是/vl 社会主义/n 的/u 道德/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     经过/p 反复/d 宣传/v 教育/v ，/w 大/a 儿子/n 终于/d 答应/v 每月/nt 给/p 母亲/n 提供/v 生活费/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     二/m 儿子/n 也/d 表示/v ，/w 要/vu 依照/p 新/a 婚姻法/n 办事/v ，/w 共同/a 负起/v 赡养/v 母亲/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     但/c 三/m 媳妇/n 还/d 不通/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     说/v 得/u 三/m 媳妇/n 流出/v 悔恨/v 的/u 泪水/n 来/vd ，/w 她/r 认识/v 到/v 嫌弃/v 老人/n 是/vl 错误/a 的/u ，/w 表示/v 今后/nt 要/vu 照顾/v 好/a 老人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     经过/p 居委/ni 干部/n 的/u 帮助/v ，/w 三/m 兄弟/n 的/u 思想/n 都/d 转变/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     现在/nt ，/w 他们/r 除/p 每月/nt 按时/d 给/p 母亲/n 一定/a 的/u 生活费/n 外/nd ，/w 还/d 经常/d 送/v 些/q 吃/v 的/u 和/c 用/v 的/u 东西/n 给/v 老母亲/n ，/w 几个/mq 孙儿/n 还/d 帮/v 婆婆/n 洗衣/v 盛饭/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     街坊/n 群众/n 见/v 了/u ，/w 无不/d 赞扬/v 说/v ：/w 新/a 婚姻法/n 真/d 好/a ，/w 林/nhf 老太太/n 的/u 生活/n 有/v 保障/v 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     贵报/n 一九八０/m 年/nt 十一月/nt 二十一/m 日/nt 转来/v 陈北新/nh 的/u 来信/v 已/d 阅/v ，/w 信中/nl 提出/v “/w 目前/nt 新港路/ns 迫切/a 需要/v 扩/v 宽/a ”/w 问题/n ，/w 现/v 答复/v 如下/v ：/w （/w 一/m ）/w 河南/ns 新港路/ns 扩/v 宽/a 工程/n 已/d 开始/v 施工/v ，/w 计划/v 由/p 小港/ns 市场/n 至/v 赤岗/ns 扩/v 宽/a 至/v 四十/m 米/n ，/w 分/v 快/a 慢/a 车道/n ；/w 跃进路/ns 计划/v 从/p 搪瓷厂/ni 附近/n 至/v 河南医院/ni 扩/v 宽/a ，/w 今年/nt 施工/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     河南医院/ni 至/v 小港/ns 市场/n 已/d 扩/v 宽/a 快车道/n ，/w 并/c 计划/v 今年/nt 完成/v 慢车道/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     （/w 二/m ）/w 前进路/ns 扩/v 宽/a 计划/n 未定/v ，/w 在/p 未/d 扩/v 宽/a 前/nd ，/w 可/vu 将/p 车流/n 引向/v 跃进路/ns —/w ─/w 南昌路/ns —/w ─新港路/ns ，/w 减少/v 前进路/ns 交通/n 拥挤/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     （/w 三/m ）/w 关于/p 马路/n 沿线/n 新/a 建筑物/n 的/u 位置/n ，/w 市/n 规划局/n 准备/v 按/p 规划/n 线/n 审批/v 退缩/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     原有/v 建筑物/n 在/p 马路/n 扩/v 宽/a 位置/n 的/u 要/vu 拆迁/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     学校/n 教育/v 学生/n 执行/v 纪律/n ，/w 那是/vl 非常/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     但/c 把/p 社会/n 上/nd 的/u “/w 罚款/v 办法/n ”/w 搬到/v 学校/n 来/vd ，/w 以/p 罚款/v 代替/v 教育/v ，/w 那/r 就/d 不/d 适宜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     最近/nt ，/w 广州市/ns 一些/m 学校/n 制订/v 了/u 对/p 学生/n 的/u “/w 罚款/v 条例/n ”/w ，/w 美/a 其/r 名叫/v “/w 约束/v 学生/n ，/w 以/p 正/v 校风/n ”/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     有的/r 规定/n ：/w 凡/d 爬/v 墙/n 出入/v 学校/n 者/k ，/w 罚款/v 五/m 角/n ，/w 重犯/n 者/k 罚款/v 一/m 元/n ；/w 凡/d 随地/d 吐痰/v 、/w 丢/v 纸屑/n 者/k 罚款/v 五/m 角/n ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     有/v 一/m 间/q 中学/n 仅/d 十/m 天/nt 时间/n ，/w 便/d 罚/v 得/u 款项/n 三十/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这些/r 学校/n 实行/v “/w 罚款/v 条例/n ”/w 后/nd ，/w 不但/c 不能/vu 正/v 校风/n ，/w 反而/d 造成/v 不少/a 弊病/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     一些/m 被/p 罚款/v 的/u 学生/n 思想/n 负担/n 很/d 重/a ，/w 压/v 而/c 不服/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     家长/n 也/d 不/d 满意/a 这/r 种/q 做法/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     当然/d ，/w 对/p 那些/r 破坏/v 公物/n ，/w 违反/v 纪律/n 而/c 屡教不改/i 的/u 学生/n ，/w 给予/v 严厉/a 批评/v 以至/c 处分/n ，/w 这/r 是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     但/c 如果/c 不/d 重视/v 思想/n 教育/n 工作/n ，/w 动辄/d 罚款/v ，/w 就/d 不好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     近来/nt ，/w 一些/m 学校/n 动不动/d 对/p 学生/n 采用/v “/w 经济/n 制裁/v ”/w 措施/n —/w ─/w 用/p 罚款/v 的/u 方法/n 来/vd 处罚/v 违反/v 纪律/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     有的/r 学校/n 规定/n ：/w 迟到/v 罚款/v 五/m 分/n ，/w 上/v 课/n 时/nt 讲话/v 罚款/v 一/m 角/n ，/w 随地/d 吐痰/v 罚款/v 二/m 角/n ，/w 打架/v 罚款/v 五/m 角/n …/w …/w 真/d 是/vl 五花八门/i 。/w 
		
			
                                        441
                                     广州市/ns 河南/ns 一/m 间/q 小学/n ，/w 有/v 位/q 女/f 学生/n 用/p 橡胶/n 擦/v 掷/v 人/n ，/w 被/p 罚款/v 五/m 角/n ，/w 老师/n 还/d 声称/v 第二/m 天/nt 不/d 交款/v 就/d 加倍/v 罚/v 一/m 元/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     弄/v 得/u 这位/r 女/f 学生/n 哭哭啼啼/i ，/w 不敢/vu 回校/v 上课/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     有/v 一/m 间/q 技工学校/n ，/w 对/p 违反/v 纪律/n 的/u 学生/n 扣发/v 生活费/n ，/w 有/v 一个/mq 男/f 学生/n 一/m 次/q 就/d 被/p 扣/v 几/m 元/q ，/w 引起/v 学生/n 很/d 大/a 的/u 反感/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     学生/n 不/d 遵守/v 纪律/n ，/w 老师/n 理应/vu 进行/v 耐心/a 的/u 批评/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     但是/c ，/w 现在/nt 有的/r 学校/n 把/p 思想政治教育/n 忽略/v 了/u ，/w 代/v 之/u 以/p “/w 经济/n 制裁/v ”/w 措施/n ，/w 甚至/d 认为/v ，/w 罚款/v 是/vl 一/m 种/q 快捷/a 而/c 简单/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     殊不知/d 这/r 种/q 方法/n 并不是/v 什么/r 灵丹妙药/i 。/w 
		
			
                                        447
                                     “/w 经济/n 制裁/v ”/w 对/p 经济/n 部门/n 和/c 其他/r 一些/m 部门/n 可能/vu 是/vl 一/m 种/q 有效/a 的/u 惩罚/v 性/k 措施/n ，/w 但/c 用来/v 处罚/v 学生/n ，/w 既/c 不/d 利于/v 教学/n 秩序/n 的/u 改进/v ，/w 也/d 无补/v 于/p 学生/n 对/p 错误/n 的/u 认识/v 和/c 改正/v ，/w 而且/c 会/vu 带来/v 一些/m 副作用/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     学生/n 被/p 罚款/v ，/w 父母/n 掏腰包/v ，/w 必然/a 为/p 家长/n 所/u 反对/v ，/w 在/p 社会/n 上/nd 造成/v 不良/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 种/q 对/p 学生/n 罚款/v 的/u 做法/n ，/w 听说/v 仿效/v 者/k 还有/v 日益/d 增多/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     望/v 教育/n 部门/n 重视/v 解决/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     雕塑家/n 潘鹤/nh 同志/n 曾/d 提出/v 要/vu 重视/v 雕塑/n 、/w 美化/v 羊城/ns 的/u 意见/n ，/w 我们/r 很/d 赞同/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     很久/a 以来/nt ，/w 我们/r 就/d 盼望/v 祖国/n 的/u 南/nd 大门/n ，/w 能够/vu 在/p 环境/n 的/u 美化/v 上/nd 具有/v 自己/r 的/u 特色/n ，/w 在/p 适当/a 的/u 地方/n ，/w 逐步/d 搞/v 些/q 雕塑/n ，/w 使/v 人们/n 得到/v 精神/n 上/nd 的/u 和/c 艺术/n 上/nd 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     矗立/v 在/p 越秀山/ns 的/u “/w 五/m 羊/n ”/w 大型/a 塑像/n ，/w 就/d 很/d 受/v 群众/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     越秀公园/ni 大门/n 内/nd 如果/c 有/v 一些/m 雕塑/n ，/w 或许/d 能/vu 吸引/v 更/d 多/a 的/u 游客/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     其他/r 一些/m 大型/a 建筑物/n 和/c 公共场所/n ，/w 也/d 都/d 可以/vu 结合/v 特点/n 适当/a 搞/v 些/q 雕塑/n ，/w 这样/r 可以/vu 使/v 羊城/ns 变/v 得/u 更/d 美丽/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 是/vl 我们/r 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     石燕岩/nh 是/vl 南海/ns 西樵山/ns 的/u 风景/n 名胜/n ，/w 岩/n 内/nd 洞穴/n 奇伟/a ，/w 潭水/n 清冽/a ，/w 历来/d 吸引/v 不少/a 游人/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     近年来/nt ，/w 西樵农场/ns 在/p 此/r 开设/v 小食/n 部/n ，/w 由于/c 餐室/n 和/c 伙房/n 都/d 在/p 岩/n 内/nd ，/w 致使/v 自然/n 风光/n 受到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     一/m 是/vl 小食/n 部/n 终日/nt 顾客/n 不绝/v ，/w 人头/n 拥/v 拥/v ，/w 人声/n 喧哗/v ，/w 与/c 石燕岩/ns 清幽/a 秀丽/a 的/u 自然/a 景色/n 很/d 不/d 协调/v ；/w 二/m 是/vl 丢到/v 满地/nl 骨/n 碎/a 、/w 纸屑/n ，/w 潭水/n 亦/d 受/v 污染/v ，/w 再/d 加上/v 伙房/n 的/u 烟囱/n 浓烟滚滚/v ，/w 弄/v 得/u 岩/n 内/nd 乌烟瘴气/i ，/w 实在/a 大煞风景/i 。/w 
		
			
                                        460
                                     本来/d ，/w 在/p 风景区/n 开设/v 小食/n 部/n 方便/v 游客/n 是/vl 件/q 好事/n ，/w 但/c 处理/v 得/u 不好/a ，/w 就/d 会/vu 破坏/v 风景/n 名胜/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     石燕岩/ns 周围/nd 有的是/v 空地/n ，/w 西樵农场/ns 的/u 小食/n 部/n 何不/d 一/m 移/v “/w 玉/n 步/n ”/w ，/w 迁出/v 岩/n 外/nd ，/w 这/r 既/c 可/vu 方便/v 游客/n 就餐/v ，/w 又/d 能/vu 保持/v 岩/n 内/nd 景色/n 完美/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     我/r 到/v 过/vd 各行各业/i 采访/v ，/w 了解/v 过/vd 各种各样/i 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     他们/r 大都/d 对/p 记者/n 的/u 到来/v 感到/v 由衷/a 的/u 高兴/a ，/w 热情/a 介绍/v ，/w 对/p 我/r 所/u 需要/v 报道/v 的/u 材料/n ，/w 总能/vu 如实/d 地/u 一一/m 道/v 来/vd ，/w 使/v 我/r 能够/vu 很/d 好/a 地/u 完成/v 采访/v 任务/n ；/w 也/d 有些/m 人/n 出于/v 谦虚/a ，/w 比较/d 拘谨/a ，/w 只要/vu 我/r 耐心/a 的/u 启发/v ，/w 反复/d 多/d 问/v ，/w 也/d 不/d 难/a 撬开/v 他们/r 心灵/n 的/u 窗户/n ，/w 采访/v 到/v 需要/n 的/u 材料/n ；/w 自然/a ，/w 也/d 有/v 极少数/n 的/u 单位/n 和/c 个人/n ，/w 害怕/v 记者/n 的/u 光临/v ，/w 甚至/d 诸多/a 刁难/v ，/w 这/r 也/d 难/a 不/d 倒/v 我/r ，/w 我/r 总/d 有/v 办法/n ，/w 象/p 钻/v 子/n 似地/u 钻进/v 去/v ，/w 找到/v 真实/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     但是/c ，/w 这次/r 采写/v 黄一牛/nh 如何/r 致富/v 的/u 报道/n ，/w 却/d 使/v 我/r 无能为力/i ，/w 非常/d 尴尬/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     意大利/ns 著名/a 的/u 悲剧/n 演员/n 罗西/nh ，/w 有一次/v 到/v 国外/nl 去/v 旅行/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 一个/mq 欢迎/v 宴会/n 上/nd ，/w 宾客/n 们/k 要求/v 他/r 念/v 一/m 段/q 悲剧/n 的/u 台词/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     罗西/nh 说/v ：/w “/w 演/v 过/vd 的/u 戏/n ，/w 台词/n 多/a 已/d 忘记/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        468
                                     宾/n 各/r 们/k 却/d 一再/d 要求/v 他/r 随便/a 念/v 一/m 段/q 。/w 
		
			
                                        469
                                     罗西/nh 盛情难却/i ，/w 便/d 站起身/v 来/vd ，/w 用/v 意大利语/n 念/v 了/u 一/m 段/q ，/w 音调/n 凄凉/a ，/w 表情/n 悲切/a ，/w 听者/n 都/d 潸然/a 落泪/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     只有/c 一/m 位/q 同行/n 的/u 意大利/ns 朋友/n ，/w 忍不住/v 跑到/v 外面/nd 走廊/n 上/nd 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        471
                                     大家/n 都/d 很/d 奇怪/a 地/u 去/v 问/v 他/r ，/w 才/d 知道/v 罗西念/nh 的/u 不过/c 是/vl 摆/v 在/p 桌上/nl 的/u 一/m 张/q 菜单/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     著名/a 的/u 波兰/ns 女演员/n 莫耶斯加/nh 有一次/v 在/p 国外/nl 旅行/v 时/nt ，/w 读/v 一/m 张/q 乘法/n 表/n ，/w 使/v 听/v 的/u 人/n 大哭/v 失声/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     一八四九/m 年/nt 五月/nt 四/m 日/nt ，/w 波尔克/nh 总统/n 的/u 任期/nt 已经/d 满/a 了/u ，/w 因为/c 是/vl 星期天/nt ，/w 所以/c 当选/v 总统/n 扎查利&#183;泰勒/nh 决定/v 到/v 下星期/nt 一再/d 就职/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     但是/c 国家/n 不能/vu 没有/v 领导人/n ，/w 哪怕/c 仅/d 二十四/m 小时/nt 也/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     所以/c ，/w 根据/p 继承/v 总统/n 职位/n 的/u 顺序/n ，/w 参议院/ni 临时/a 议长/n 艾奇逊/nh 接过/v 了/u 该/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     当/p 人们/n 问/v 艾奇逊/nh ，/w 他/r 在/p 担任/v 总统/n 期间/nt 干/v 了/u 些/q 什么/r 时/nt ，/w 他/r 说/v 因为/c 国会/ni 的/u 工作/n 已/d 使/v 他/r 筋疲力尽/i 了/u ，/w 所以/c ，/w 他/r 在/p 担任/v 总统/n 期间/nt 一直/d 在/p 睡大觉/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     旅途/n 劳累/a ，/w 有些/m 人/n 反而/d 睡/v 不/d 着/u 觉/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     若/c 碰到/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 你/r 可/vu 在/p 临睡/v 前/nd 将/p 一/m 汤匙/n 食醋/n 混入/v 一/m 杯/n 冷/a 开水/n 中/nd 喝下/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     用/p 此法/n 很/d 容易/a 入睡/v ，/w 而且/c 睡/v 得/u 很/d 香/a ，/w 不妨/d 一/m 试/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     上海音乐学院/ni 科研/n 处/n 音研室/n 的/u 音乐/n 美学/n 工作者/n 和/c 共青团/j 上海/ns 市委/j 文体/n 部/n 的/u 同志/n ，/w 共同/a 搞/v 了/u 一/m 次/q 小/a 范围/n 的/u 关于/p 音乐/n 爱好/n 的/u 初步/a 调查/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     对象/n 包括/v 工厂/n 、/w 农村/n 、/w 商店/n 、/w 大/j 中/j 学校/n 、/w 科研/n 单位/n 、/w 街道/n 、/w 机关/n 、/w 银行/n 等/u 九/m 个/q 方面/n 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     “/w 音乐/n 是/vl 人生/n 不可/vu 缺/v 的/u 伴侣/n ”/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     在/p 七百/m 余/n 份/q 调查表/n 中/nd ，/w 绝大多数/n 青年人/n 持有/v 上述/v 看法/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     每年/nt 听/v 音乐会/n 的/u 次数/n 最高/a 者/k 二十五/m 场/q ，/w 平均/a 每人/n 超过/v 三/m 场/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     许多/a 人/n 是/vl “/w 星期/nt 音乐会/n ”/w 的/u 常客/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     在/p 音乐/n 的/u 诸多/a 作用/n 中/nd ，/w 三/m 分之/u 二/m 的/u 人/n 强调/v 愉悦/a 身心/n 、/w 丰富/v 生活/n ，/w 用/p 音乐/n 消除/v 工作/v 、/w 学习/v 的/u 疲劳/a ，/w 恢复/v 精神/n 平衡/n 等/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     表中/nl 列出/v 的/u 曲目/n 中/nd ，/w 得/v 票数/n 最高/a 的/u 有/v 三/m 类/q ：/w 一/m 、/w 轻音乐/n ，/w 如/v 《/w 蓝色/n 的/u 多瑙河/ns 》/w 、/w 《/w 溜冰/v 圆舞曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        488
                                     二/m 、/w 通俗歌曲/n ，/w 如/v 《/w 乡间/nl 小路/n 》/w 、/w 《/w 牧羊/v 曲/n 》/w 、/w 《/w 军港/n 之/u 夜/nt 》/w 。/w 
		
			
                                        489
                                     三/m 、/w 严肃音乐/n 中/nd ，/w 形象/n 鲜明/a 、/w 语言/n 通俗/a 者/k 得票/v 也/d 很/d 高/a ，/w 如/v 《/w 二/m 泉/n 映月/v 》/w 、/w 小提琴/n 协奏曲/n 《/w 梁山伯/nh 与/c 祝英台/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        490
                                     调查/v 结果/n 表明/v ，/w 民族/n 音乐/n 在/p 器乐/n 独奏/v 、/w 管弦乐/n 、/w 协奏曲/n 、/w 民歌/n 等/u 体裁/n 方面/n 都/d 有/v 得票/v 很/d 高/a 的/u 曲目/n ，/w 有些/m 远远/a 超过/v 同类/n 外国/n 名作/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     现在/nt 国外/nl 发明/v 了/u 一/m 种/q 洗/v 发/n 粉/n ，/w 只要/vu 将/p 它/r 喷/v 入/v 头发/n ，/w 十/m 分钟/q 后/nd 用/p 发刷/n 使劲/v 刷/v ，/w 头发/n 便/d 会/vu 洁净/a 自然/a ，/w 并且/c 保持/v 原来/d 的/u 发型/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     拖/v 着/u 假肢/n 重登/v 拳坛/n 两/m 个/q 回合/n 击倒/v 对手/n  美国/ns 一/m 位/q 在/p 十八/m 个/q 月/nt 前/nd 因/c 车祸/n 而/c 被/p 切除/v 右腿/n 自/p 膝盖/n 以下/nd 八/m 寸/q 的/u 二十四/m 岁/nt 拳手/n 波德金纳斯/nh ，/w 经/v 一/m 年/nt 多/a 的/u 治疗/v 后/nd ，/w 最近/nt 拖/v 着/u 假肢/n 重登/v 拳坛/n ，/w 将/p 老/a 对手/n 萨金特/nh 击倒/v ，/w 令/v 美国/ns 拳坛/n 人士/n 大/a 为/vl 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        493
                                     这位/r 拖/v 着/u 假肢/n 的/u 轻量级/n 拳手/n ，/w 只/d 较量/v 了/u 两/m 个/q 回合/n 便/d 将/p 萨金特/nh 击倒/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     这/r 是/vl 他/r 复出/v 后/nd 的/u 第一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     在/p 波德金纳斯/nh 遇/v 车祸/n 之前/nt ，/w 曾/d 与/c 萨金特/nh 有/v 过/vd 一/m 场/q 剧/a 斗/v ，/w 当时/nt 他/r 只是/d 以/p 点数/n 占优/v 取胜/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     法/j 领队/n 对/p 世界杯赛/n 分组/v 满意/a  参加/v 世界杯/n 足球赛/n 抽签/v 仪式/n 之后/nt 回到/v 法国/ns 的/u 法国/ns 脚/n 领队/n ，/w 对/p 能/vu 与/c 加拿大/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 苏联/ns 等/u 队/n 分/v 在/p 同一/a 组/n 表示/v 满意/a 。/w 
		
			
                                        497
                                     他/r 亦/d 非常/d 关心/v 墨西哥/ns 的/u 高原/n 气候/n 及/c 高温/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     他/r 准备/v 赛前/nt 拉/v 队/n 往/p 墨西哥/ns 的/u 高原/n 进行/v 一/m 段/q 时间/n 的/u 适应性/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     他/r 认为/v 第一/m 战/n 与/c 加拿大/ns 的/u 角逐/v 完全/d 是/vl 体力/n 化/k 的/u ，/w 但/c 对方/n 缺乏/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     苏联/ns 队/n 实力/n 强/a 而且/c 准备/v 充足/a ，/w 然而/c 他们/r 要/vu 适应/v 墨西哥/ns 的/u 天气/n 还/d 得/vu 进行/v 不同寻常/i 的/u 训练/v 。/w 
		
	