
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     明/nt 亡/v 后/nd ，/w 拒绝/v 清廷/n 征/v 诏/n ，/w 潜心/a 从事/v 学术/n 研究/v ，/w 表现/n 了/u 可贵/a 的/u 民族/n 气节/n 和/c 爱国主义/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     黄宗羲/nh 的/u 思想/n 最/d 值得/v 我们/r 重视/v 的/u ，/w 是/vl 他/r 第一次/mq 完整/a 地/u 表达/v 了/u 具有/v 民主主义/n 色彩/n 的/u 观点/n ，/w 为/p 尔后/nt 的/u 资产阶级/n 改良主义/n 和/c 民主主义/n 革命/v 提供/v 了/u 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 的/u 民主/a 思想/n 不仅/c 在/p 中国/ns 思想史/n 上/nd 是/vl 空前/a 的/u ，/w 比/p 法国/ns 卢梭/nh 提出/v 的/u 《/w 民约/n 论/n 》/w 也/d 早/a 一/m 百年/nt 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 的/u 进步/a 主张/v 集中/v 反映/v 在/p 《/w 明/nt 夷/a 待/v 访/v 录/v 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 他/r 通过/p 对/p 明代/nt 暴政/n 的/u 揭露/v ，/w 抨击/v 了/u 封建/n 君主/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     他/r 在/p 《/w 原/a 君/n 》/w 一/m 文中/nl 说/v ：/w &quot;/w …/w …/w 为/p 人君/n 者/k …/w …/w 以为/v 天下/nl 利害/a 之/u 权/n 皆/d 出于/v 我/r ，/w 我/r 以/p 天下/nl 之/u 利/a 尽/v 归于/v 己/r ，/w 以/p 天下/nl 之/u 害/v 尽/v 归于/v 人/n ，/w 亦/d 无/v 不可/vu ；/w 使/v 天下/nl 之/u 人/n 不敢/vu 自私/a ，/w 不敢/vu 自/p 利/a ，/w 以/p 我/r 之/u 大/a 私/n 为/p 天下/nl 之/u 大公/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     &quot;/w 天下/nl 之/u 人/n ，/w 怨/v 恶/a 其君/n ，/w 视/v 之/u 如/v 寇/n 雠/x ，/w 名/n 之/u 为/p 独夫/n ，/w 固/a 其/r 所/u 也/d 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 又/d 在/p 《/w 原法/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 后/nd 之/u 人主/n ，/w 既/c 得/u 天下/nl ，/w 惟恐/v 其/r 祚/x 命/n 之/u 不/d 长/n 也/d ，/w 子孙/n 之/u 不能/vu 保有/v 也/d ，/w 思/v 患/v 于/p 未/d 然而/c 为/p 之/u 法/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     然则/c 其/r 所谓/a 法/n 者/k ，/w 一家/mq 之/u 法/n ，/w 而/c 非/d 天下/nl 之/u 法/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 这些/r 话/n 触及/v 到了/v 封建/n 专制/a 制度/n 的/u 症结/n ，/w 是/vl 近代/nt 民主/a 思想/n 的/u 雏形/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     梁启超/nh 在/p 《/w 清代/nt 学术/n 概论/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 此等/r 论调/n ，/w 由/p 今日/nt 观/v 之/u ，/w 固/a 甚/d 普通/a 甚/d 肤浅/a ；/w 然/c 在/p 二/m 百/m 六/m 七/m 十/m 年前/nt ，/w 则/c 真/a 极/d 大胆/a 之/u 创/v 论/v 也/d 。/w 
		
			
                                        11
                                     故/c 顾炎武/nh 见/v 之/u 而/c 叹/v ，/w 谓/v '/w 三代/nt 之/u 治/v 可/vu 复/a '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     但/c 当时/nt 人们/n 却/d 发现/v ：/w 塔/n 的/u 北面/nd 略/d 高/a ，/w 且/c 塔身/n 向/p 西北/nd 倾斜/v ，/w 怀疑/v 它/r 无法/d 存在/v 这/r 许多/a 年/nt 。/w 
		
			
                                        13
                                     喻皓/nh 解释/v 说/v ，/w 这/r 是/vl 在/p 施工/v 中/nd 故意/a 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     塔/n 北/nd 略/d 高/a ，/w 是/vl 因为/c 塔/n 的/u 北面/nd 数十/m 步/q 有/v 一/m 条/q 河/n ，/w 河水/n 长年/nt 流淌/v ，/w 必然/a 侵蚀/v 河床/n 两岸/nl 的/u 地基/n ，/w 久/a 了/u 难免/a 会/vu 沉陷/v 下去/v ；/w 而/c 向/p 西北/nd 方向/n 倾斜/v ，/w 是/vl 因为/c 东京/ns 地势/n 较/d 平坦/a ，/w 四面/nd 没有/v 山/n ，/w 西北风/n 吹来/v ，/w 塔身/n 年/nt 年/nt 受风/v 影响/v ，/w 年/nt 久/a 了/u 会/vu 渐趋/v 正直/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     他/r 有/v 丰富/a 的/u 实践/v 经验/n ，/w 又/d 富/a 创新/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     著名/a 的/u 木结构/n 中/nd 的/u &quot;/w 交叉/v 结构/n &quot;/w ，/w 是/vl 他/r 发明/v 的/u ，/w 他/r 还/d 写出/v 《/w 木/n 经/n 》/w 三/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     可惜/a 它/r 已/d 失传/v ，/w 我们/r 只能/vu 在/p 沈括/nh 的/u 《/w 梦溪笔谈/ni 》/w 中/nd ，/w 看到/v 它/r 的/u 大致/d 内容/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     现代/nt 著名/a 建筑/v 专家/n 梁思成/nh 对/p 喻皓/nh 评价/v 很/d 高/a ，/w 说/v 他/r 最/d 擅于/v 建造/v 木塔/n 及/c 多层/mq 楼房/n ，/w 是/vl 中国/ns 自/p 鲁班/nh 以来/nt 杰出/a 的/u 建筑/v 专家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        19
                                     喻皓/nh 的/u 《/w 木/n 经/n 》/w ，/w 直接/a 影响/v 到/v 有/v 宋/nt 一代/nt 的/u 建筑/v 事业/n ，/w 宋代/nt 的/u 《/w 营造/v 法式/n 》/w 就/d 据/v 以/p 编定/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     稍后/nt 于/p 喻皓/nh 的/u 毕升/nh 发明/v 了/u 活字/n 版/n 印刷术/n ，/w 为/p 祖国/n 的/u 四大发明/n 之一/m ，/w 对/p 祖国/n 以至/c 世界/n 文化事业/n 的/u 发展/v 作/v 了/u 极为/d 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这里/r 特别/d 值得/v 详细/a 谈一/nh 谈/v 的/u 是/vl 沈括/nh 。/w 
		
			
                                        22
                                     沈括/nh （/w 公元/nt １０３１/m -/w １０９５/m 年/nt ）/w 字/n 存中/nh ，/w 钱塘/ns （/w 今/nt 杭州/ns ）/w 人/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 是/vl 我国/n 历史上/n 少见/v 的/u 一/m 位/q 通才/n ，/w 对/p 文学/n 艺术/n 、/w 历史/n 、/w 考古/v 以及/c 自然科学/n 都/d 有/v 深刻/a 的/u 研究/v 和/c 独到/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 在/p 自然科学/n 上/nd 有/v 很多/a 杰出/a 的/u 成就/n ，/w 涉及/v 的/u 方面/n 也/d 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     英国/ns 科学家/n 李约瑟/nh 在/p 《/w 中国/ns 科学/n 技术史/n 》/w 中/nd 曾/d 断言/v ：/w 沈括/nh 可以说/v 是/vl 中国/ns 整/a 部/n 科学史/n 上/nd 最/d 卓越/a 的/u 人物/n ；/w 沈括/nh 的/u 《/w 梦溪笔谈/ni 》/w 是/vl 中国/ns 科学史/n 上/nd 的/u 座标/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 地质学/n 方面/n ，/w 沈括/nh 从/p 太行山/ns 崖/n 间/n 螺/n 蚌壳/n 和/c 鸟/n 卵/n 式/k 的/u 石子/n 横亘/v 为/p 带/n 的/u 情况/n ，/w 不仅/c 正确/a 地/u 论/v 定/v 这些/r 石子/n 是/vl 古生物/n 的/u 遗迹/n ，/w 并/c 从而/c 推断/v 出/vd 冲积/v 平原/n 形成/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     欧洲/ns 的/u 达文西/nh 提出/v 化石/n 是/vl 生物/n 遗迹/n 的/u 看法/n ，/w 比/p 这/r 要/vu 迟/a 四百/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        28
                                     沈括/nh 在/p 延安/ns 的/u 河岸/n 崩/v 圮/v 处/n 、/w 地下/nl 发现/v 了/u 竹笋/n 化石/n ，/w 虽然/c 当时/nt 那里/r 已/d 无/v 竹/n ，/w 他/r 却/d 认为/v 那里/r &quot;/w 旷古/a 以前/nt ，/w 地/u 卑/a 气/v 湿/a 而/c 宜/a 竹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 对/p 植物/n 地理学/n 和/c 古生物学/n 来说/v ，/w 也是/vl 一个/mq 创见/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 看到/v 雁荡山/ns &quot;/w 诸峰/nh 皆/d 峭/a 拔/v 险/a 怪/a ，/w 上/nd 耸/v 千/m 尺/q ，/w 穹/n 崖/n 巨/a 谷/n ，/w 不/d 类/n 他/r 山/n ，/w 皆/d 包/v 诸/r 谷/n 中/nd ，/w 自/r 岭/n 外/nd 望/v 之/u ，/w 诸/r 无所/v 见/v ，/w 至/v 谷/n 中/nd 则/c 森然/a 干/a 霄/n &quot;/w ，/w 认为/v 这些/r 山岭/n 是/vl 地面/n 被/p 流水/n 侵蚀/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     这个/r 在/p 地学/n 上/nd 的/u 卓越/a 见解/n ，/w 比之/v 英国/ns 地学/n 家/n 郝登/nh 提出/v 的/u 类似/v 见解/n 早/a 了/u 六/m 百年/nt 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 物理学/n 方面/n ，/w 他/r 对于/p 指南针/n 的/u 研究/v 有/v 卓越/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 方家/n （/w 指/v 堪舆家/ni ）/w 以/p 磁石/n 磨/v 针/n 锋/n 则/c 能/vu 指南/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     然/c 常微/nh 偏/a 东/nd 不全/a 南/nd 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 中国/ns 东部地区/ns ，/w 地磁/n 的/u 偏/a 角/n 不过/c 二/m 、/w 三/m 度/q ，/w 他/r 的/u 发现/v 确属/v 难能可贵/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     而/c 对/p 此/r 欧洲/ns 学者/n 却/d 一/m 直到/v 四百/m 多年/nt 以后/nt 才/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     他/r 又/d 通过/p 实验/n 证明/v 了/u 声音/n 的/u 共振/v 现象/n ，/w 说明/v 了/u &quot;/w 阳/n 燧/n （/w 是/vl 一/m 种/q 凹/a 面/n 镜/n ）/w 见/v 日/nt 则/c 燃/v 而/c 为/p 火/n &quot;/w 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 矿物/n 学/n 方面/n ，/w 沈括/nh 也/d 提出/v 许多/a 在/p 当时/nt 应/vu 说/v 是/vl 独到/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 最/d 早/a 提出/v 石油/n 可以/vu 燃烧/v ，/w 并/c 命名/v 为/p &quot;/w 石油/n &quot;/w ，/w 同时/c ，/w 他/r 又/d 作出/v 了/u &quot;/w 石油/n 至多/d ，/w 生于/v 地/u 中/nd 无穷/a &quot;/w 、/w &quot;/w 此物/n 后/nd 必/d 大/a 行于/v 世/nt &quot;/w 的/u 科学/n 论断/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     沈括/nh 的/u 科学/n 成就/n ，/w 还/d 突出/a 地/u 表现/v 在/nd 天文/n 历法/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 和/c 卫朴/nh 主持/v 编修/v 的/u 《/w 奉/v 元/q 历/n 》/w ，/w 以/p ３６５/m ．/w ２４３５８/m 日/nt 为/p 一/m 回归/v 年/nt ，/w 比/p 以前/nt 的/u 历法/n 精密/a 得/u 多/a ，/w 与/c 今日/nt 科学/n 实测/v 的/u ３６５/m ．/w ２４２４/m 日/nt 近似/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 认为/v 月亮/n 本身/n 不/d 发光/v ，/w 日光/n 照射/v 它/r 才/d 发光/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     对于/p 日食/n 、/w 月食/n ，/w 他/r 也/d 提出/v 了/u 正确/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 明确/v 提出/v 天上/nl 的/u 陨石/n 的/u 物质/n 是/vl 铁/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     沈括/nh 还/d 对/p 浑/a 仪/n （/w 测/v 天/nt 仪器/n ）/w 、/w 浮/v 漏/v （/w 计时/v 仪器/n ）/w 和/c 景/n 表/n （/w 观测/v 日/nt 影/n 仪器/n ）/w 作/v 了/u 重大/a 的/u 改进/v ，/w 并/c 写成/v 了/u 《/w 浑/a 仪/n 议/v 》/w 、/w 《/w 浮/v 漏/v 议/v 》/w 、/w 《/w 景/n 表/n 议/v 》/w 三/m 篇/q 重要/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 数学/n 、/w 地面/n 测量/v 和/c 地图/n 、/w 光学/n 、/w 化学/n 等/u 方面/n 他/r 也/d 都/d 有/v 极/d 高/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     日本/ns 著名/a 数学/n 史家/n 三上义夫/nh 在/p 《/w 中国/ns 算学/n 之/u 特色/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 认为/v 沈括/nh 高于/v 日本/ns 的/u 中根元奎/nh 、/w 本多利明/nh ，/w 法国/ns 的/u 莱布尼茨/nh 、/w 卡诺/nh 等/u 著名/a 的/u 数学家/n ，/w 只有/c 古代/nt 希腊/ns 柏拉图/nh 的/u 挚友/n 亚契泰斯/nh 可/vu 与/c 之/u 相比/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     三上义夫/nh 说/v ：/w &quot;/w 象/p 沈括/nh 这样/r 的/u 人物/n ，/w 全世界/n 算/v 学史/n 上/nd 简直/d 罕有/v ，/w 只有/c 中国/ns 历史上/n 产生/v 了/u 如此/r 一/m 个/q 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     元代/nt ，/w 浙江吴兴/ns 出/vd 了/u 一个/mq 气象学/n 家/n -/w -/w 娄元礼/nh 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 所/u 编辑/n 的/u 《/w 田家/n 五行/n 》/w 三/m 卷/q ，/w 是/vl 我国/n 气象/n 科学史/n 上/nd 的/u 名著/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     书/n 中/nd 记载/v 了/u 我国/n 古代/nt 劳动人民/n 观察/v 气象/n 、/w 物/n 候/v 等/u 方面/n 的/u 经验/n ，/w 是/vl 我国/n 古代/nt 劳动人民/n 智慧/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     娄元礼/nh 治学/v 注重/v 实践/v ，/w 经常/a 进行/v 实地调查/v ，/w 广泛/a 收集/v 农/n 谚/n ，/w 认真/a 鉴别/v ，/w 深入/a 研究/v ，/w 然后/c 加以/v 总结/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 的/u 研究/v 成果/n 直到/v 今天/nt 尚/d 为/p 气象学/n 家/n 所/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     尤其/d 是/vl 《/w 田家/n 五行/n 》/w 中/nd 丰富/a 的/u 天气预报/n 经验/n ，/w 为/p 现代/nt 气象/n 研究/v 提供/v 了/u 重要/a 线索/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     书/n 中/nd 记载/v 的/u 当时/nt 太湖/ns 流域/n 的/u 气候/n 特征/n ，/w 是/vl 中国/ns 气象/n 研究/v 史/n 上/nd 的/u 一/m 份/q 宝贵/a 遗产/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     中国/ns 的/u 医药学/n 在/p 金元/nt 时期/nt 有/v &quot;/w 四/m 大家/n &quot;/w 之/u 说/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     四/m 大家/n 指/v 刘完素/nh （/w 守真/nhs ）/w 、/w 朱丹溪/nh （/w 震亨/nhs ）/w 、/w 张子和/nh （/w 从正/nhs ）/w 、/w 李东垣/nh （/w 杲/nhs ）/w 等/u 四/m 人/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     其中/nd 的/u 朱丹溪/nh （/w 公元/nt １２８１/m -/w １３５８/m 年/nt ）/w ，/w 名/n 震亨/nhs ，/w 字/n 彦修/nh ，/w 婺州义乌/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     因/c 家居/v 丹溪/ns ，/w 人/n 称之为/v 丹溪/ns 翁/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 早年/nt 即/d 好/a 医学/n ，/w 后/nd 从/p 杭州/ns 名医/n 罗知悌/nh 学习/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     他/r 批判/v 地/u 继承/v 了/u 刘完素/nh 等/u 三/m 大家/n 的/u 学说/n ，/w 并/c 以/p 《/w 内经/n 》/w 为/p 意旨/n 分析/v 讲述/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 治病/v 主张/v 辨证施治/i ，/w &quot;/w 因/c 病/v 以/p 制/v 方/n &quot;/w ，/w 反对/v 当时/nt 某些/r 医生/n 泥/n 守/v &quot;/w 局/n 方/n &quot;/w 的/u 作法/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 著作/n 的/u 《/w 格/n 致/v 余/n 论/v 》/w ，/w 论/v 各种/r 疾病/n 的/u 病/n 机/n ，/w 是/vl 由/p &quot;/w 阳/n 有余/v 、/w 阴/a 不足/a &quot;/w 所致/v ，/w 主张/v 用/v &quot;/w 滋阴/v 降/v 火/n &quot;/w 的/u 办法/n 施治/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     还/d 著有/v 《/w 素/n 问/v 纠/v 略/n 》/w 、/w 《/w 局/n 方/n 发挥/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 的/u 医药/n 理论/n 传入/v 日本/ns ，/w 形成/v 日本/ns 汉/n 医/n 中/nd 的/u &quot;/w 丹溪/ns 学派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     如/v 蓑衣/n 饼/n ，/w 即/d 今日/nt 的/u &quot;/w 吴山/nh 第/h 一点/mq &quot;/w -/w -/w 吴山/nh 酥油/n 饼/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     此/r 饼/n 乳黄/a 似/v 玉/n ，/w 酥/a 层/q 清晰/a ，/w 香脆/a 松/n 甜/a ，/w 油/n 而/c 不/d 腻/a ，/w 入/v 嘴/n 即/d 酥/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     油炸/v 烩/v &quot;/w ，/w 就是/d 今天/nt 的/u 油条/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 是/vl 人们/n 为/p 谴责/v 陷害/v 民族英雄/n 岳飞/nh 的/u 奸贼/n 秦桧/nh 而/c 创制/v 的/u ，/w 表达/v 了/u 人民/n 对/p 卖国贼/n 的/u 鄙弃/v 和/c 憎恨/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     这个/r 小吃/n ，/w 现在/nt 已/d 传遍/v 全国/n 各地/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     葱/n 包/n 烩/v 儿/k &quot;/w ，/w 也/d 表示/v 人民/n 恨不得/v 将/d 奸雄/n 秦桧/nh 油炸/v 后/nd 再/d 加/v 烤/v 烙/v 以/p 解/v 心头/nl 之/u 恨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     八/m 珍/n 糕/n &quot;/w ，/w 是/vl 明代/nt 名医/n 陈实功/nh 制/v 的/u 可/vu 供/v 疗/v 补/v 之/u 用/v 的/u 点心/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     清初/nt 在/p 浙江/ns 流传/v ，/w 现在/nt 各地/nl 都/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     浙江/ns 生产/v 发达/a ，/w 物产/n 富饶/a ，/w 制作/v 点心/n 的/u 原料/n 十分/d 充足/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     面粉/n 、/w 糯米/n 、/w 粳米/n 、/w 籼/n 米/n 、/w 小米/n 、/w 大豆/n 、/w 绿豆/n 、/w 豌豆/n 、/w 蚕豆/n 、/w 赤豆/n 、/w 芝麻/n 、/w 淀粉/n 、/w 油料/n 、/w 猪/n 牛羊肉/n 、/w 鱼虾/n 禽蛋/n 、/w 干/a 鲜/a 瓜果/n ，/w 蔬菜/n 油/n 鲜/a ，/w 应有尽有/i ，/w 另外/d 还有/v 蜜糖/n 、/w 琼/a 脂/n ，/w 以及/c 花朵/n 、/w 花粉/n 和/c 野菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     人们/n 根据/p 不同/a 的/u 爱好/n 和/c 口味/n ，/w 从/p 各个/r 地区/n 的/u 实际/a 条件/n 出发/v ，/w 创制/v 了/u 多种多样/i 的/u 点心/n 、/w 小吃/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     杭嘉湖/ns 和/c 宁绍地区/ns ，/w 盛产/v 稻谷/n 、/w 豆类/n 和/c 各种/r 水生/v 动植物/j ，/w 他们/r 的/u 小吃/n 以/p 各种/r 大米/n 、/w 豆类/n 食品/n 为/p 多/a ，/w 讲究/v 甜/a 、/w 糯/n 、/w 松/n 、/w 滑/a 的/u 风味/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     如/v 杭州/ns 的/u 剪/v 团/n 、/w 麻/n 心/n 汤团/n 、/w 西湖/ns 藕/n 粥/n 、/w 桂花/n 鲜/a 栗/n 羹/n 、/w 八宝饭/n 、/w 西湖/ns 桂花/n 藕粉/n ；/w 嘉兴/ns 的/u 五/m 芳/n 斋/n 鲜肉/n 粽子/n 、/w 各/r 式/k 糖/n 年糕/n 、/w 酒酿/n 、/w 蒸/v 团/n 、/w 蟹/n 粉/n 包子/n 、/w 八宝/n 酿/v 猪肚/n ；/w 湖州/ns 的/u 诸/r 老大/n 猪油/n 豆沙/n 粽子/n 、/w 双/q 林/n 子孙/n 糕/n 、/w 丁莲芳/nh 千张/n 包子/n ；/w 海宁/ns 的/u 硖/n 石/n 藕粉/n 饺/n 、/w 雪/n 菜/n 虾仁/n 锅/n 面/n 、/w 桂花/n 白糖/n 小/a 汤圆/n 、/w 松/n 花糕/n ；/w 平湖/ns 的/u 鸡肉/n 线/n 粉/n ；/w 绍兴/ns 的/u 孟大茂/nh 香/a 糕/n 、/w 五香/n 豆腐干/n 、/w 方/n 糕/n 、/w 条/n 豆/n 糕/n 、/w 松/n 糕/n ；/w 宁波/ns 的/u 龙凤/n 金/n 团/n 、/w 雪团/n 、/w 蜂/n 糕/n 、/w 白方/n 糕/n 、/w 酒酿/n 三/m 圆/n 、/w 糯米/n 素/n 烧鹅/n 和/c 闻名中外/i 的/u 宁波/ns 猪油/n 汤团/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     浙/j 西南/nd 丘陵/n 山区/n ，/w 主产/n 麦/n 类/n 和/c 杂粮/n ，/w 以/p 面/n 类/n 及/c 杂粮/n 为/p 小吃/n 主料/n ，/w 制作/v 点心/n 以/p 咸/a 、/w 香/a 、/w 松/a 、/w 脆/a 为/p 特色/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     如/v 驰誉/v 遐迩/n 的/u 金华/ns 酥/a 饼/n 、/w 馒头/n 酥/a 、/w 小葱/n 饼/n 、/w 鸡蛋/n 酥/a 、/w 豆/n 黄/a 饼/n 、/w 糖/n 糕/n 、/w 糖/n 霜/n 粿/n 、/w 麻/n 饼/n ，/w 永康/ns 的/u 肉饼/n ，/w 台州/ns 的/u 蛋/n 肉/n 麦/n 饼/n ，/w 天台/ns 的/u 十/m 景/n 糕/n 、/w 花边/n 鲜肉/n 饺/n ，/w 温州/ns 的/u 豆沙/n 汤团/n 、/w 擂/v 沙/n 汤团/n 、/w 麻/n 心/n 元宵/n 、/w 白蛇/n 烧饼/n 以及/c 临海/v 、/w 兰溪/ns 的/u 豆腐/n 丸子/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     沿海/n 地区/n 则/c 以/p 鲜美/a 海味/n 小吃/n 见长/v ，/w 如/v 舟山/ns 的/u 虾/n 饺/n ，/w 奉化/ns 的/u 苔/n 菜/n 千/m 层/q 饼/n 及/c 沿海/n 各地/nl 的/u 传统/n 小吃/n 雪球/n 鱼汤/n 、/w 鱼肉/n 皮子/n 馄饨/n 、/w 虾米/n 饼/n 、/w 油煎/v 苔/n 菜/n 饼/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     浙江/ns 点心/n 的/u 烹饪/v 技法/n ，/w 主要/a 有/v 蒸/v 、/w 煮/v 、/w 煎/v 、/w 烤/v 、/w 烘/v 、/w 炸/v 、/w 炒/v 、/w 氽/v 、/w 冲/v 几/m 种/p 。/w 
		
			
                                        83
                                     烹饪/v 技法/n 不同/a ，/w 点心/n 风味/n 也/d 各/r 殊/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     浙江/ns 某些/r 专门/a 制作/v 点心/n 的/u 厨师/n 烹饪/v 技术/n 高超/a ，/w 从/p 原料/n 的/u 选用/v 到/v 加工/v 、/w 烹饪/v 各个/r 工序/n 均/d 有/v 严格/a 要求/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     如/v 宁波/ns 猪油/n 汤团/n ，/w 糯米/n 必须/d 先/d 用/v 水/n 浸透/v ，/w 再/d 磨成/v 粉/n 浆/n ，/w 然后/c 盛/a 入/v 布袋/n 吊/v 挂起来/v 沥/v 水/n ，/w 待/v 不/d 干/a 不/d 粘/a 时/nt 取用/v ，/w 这样/r 制成/v 的/u 汤团/n 就/d 能/vu 色/n 白/a 发光/v ，/w 糯/n 而/c 不/d 粘/a ，/w 皮/n 滑/a 馅/n 润/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     相传/v 这样/r 吊/v 浆/n 技法/n ，/w 已/d 有/v 近/a 千/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     又/d 如/v 金华/ns 酥/a 饼/n ，/w 是/vl 将/d 水/n 调/v 面/n 、/w 发酵/v 面/n 和/c 油/n 酥/a 面/n 三/m 种/p 制作/v 方法/n ，/w 融为一体/i 而/c 制成/v 的/u ，/w 先/d 制成/v 坯/n 饼/n ，/w 经/n 旺/a 炉/n 烘/v 贴/v 熟后/nt ，/w 再/d 用/v 文火/n 焙/v 制/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     这样/r 做成/v 的/u 饼/n ，/w 饼/n 皮层/n 薄/a 如/v 纸/n ，/w 外/nd 松/a 里/nd 脆/a ，/w 咸/a 香味/n 美/a ，/w 久存/v 不坏/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     湖州/ns 丁莲芳/nh 千张/n 包子/n ，/w 配料/v 巧/a ，/w 制法/n 精/a ，/w 具有/v 肉香/n 、/w 虾米/n 香/a 、/w 干贝/n 香/a 、/w 芝麻/n 香/a 和/c 猪油/n 香/a 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     再/d 如/v 西施/nh 舌/n 、/w 猫/n 耳朵/n 、/w 韭菜/n 肉丝/n 春卷/n 、/w 虎/n 跑/v 素/n 火腿/n 、/w 候/v 口/n 馒头/n 、/w 羊肉/n 烧卖/n 、/w 鱼肉/n 皮子/n 馄饨/n 、/w 五彩/n 蒸/v 馄饨/n 、/w 虾/n 爆/v 鳝/n 面/n 等等/u ，/w 也/d 都/d 各/r 有/v 特殊/a 技艺/n ，/w 是/vl 精工/a 细作/n 而/c 成/v 的/u 绝妙/a 点心/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     浙江/ns 传统/n 小吃/n ，/w 根据/p 不同/a 的/u 季节/nt 和/c 不同/a 的/u 风尚/n ，/w 又/d 有/v 种/q 种/q 独特/a 的/u 节令/n 小吃/n 和/c 应时/d 点心/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     如/v 春节/nt 要/vu 吃/v 年糕/n 、/w 饺子/n 、/w 长寿/a 面/n 、/w 年/nt 糖/n ，/w 元宵/n 吃/v 汤团/n ，/w 清明/nt 吃/v 菜/n 饺/n 、/w 青蒿/n 粿/x 、/w 青/a 团/n ，/w 端午/nt 吃/v 粽子/n 、/w 绿豆/n 糕/n ，/w &quot;/w 七/m 巧/a 日/nt &quot;/w -/w -/w 七月七/nt 日/nt 吃/v 千/m 层/q 糕/n ，/w 中秋/nt 佳节/n 吃/v 月饼/n ，/w 重阳节/nt 吃/v 重阳/nt 糕/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     这些/r 节令/n 食品/n ，/w 可/vu 增加/v 节日/nt 的/u 欢乐/a 气氛/n ，/w 因而/c 从/p 古/a 至今/d ，/w 久/a 传/v 不衰/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     还有/v 季节性/n 小吃/n ，/w 它/r 随着/p 季节/nt 的/u 改变/v 而/c 及时/a 更换/v 品种/n ，/w 因而/c 原料/n 鲜嫩/a ，/w 花色/n 时新/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     春日/nt 融融/a ，/w &quot;/w 园/n 畦/n 剪/v 韭/n 胜/v 肉/n 美/a &quot;/w &quot;/w 春日/nt 春/nt 盘/n 节/n 物/n 新/a &quot;/w ，/w 韭/n 芽/n 肉丝/n 春卷/n 应时/d 上市/v 了/u ；/w 杭州/ns 街头/n 的/u 葱/n 包/n 烩/v 儿/k 也/d 开始/v 叫卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     春夏/nt 之际/nd ，/w 则/c 有/v 百/m 果/n 糕/n 、/w 乌/a 饭/n 糕/n 、/w 玉带/n 糕/n 等/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     进入/v 夏天/nt ，/w 苋菜/n 饺/n 、/w 冬瓜/n 饺/n 、/w 虾/n 爆/v 鳝/n 面/n 、/w 八宝/n 绿豆汤/n 、/w 地/u 栗/n 糕/n 、/w 西湖/ns 鲜/a 莲/n 汤/n 、/w 麻/n 团/n 、/w 蜂/n 糕/n 、/w 冷/a 淘/v （/w 米线/n ）/w 等/u 相继/d 上市/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     夏秋/nt 之/u 交/v ，/w 西湖/ns 藕/n 粥/n 、/w 鲜肉/n 剪/v 团/n 、/w 糕/n 米/n 藕/n 节/n 之类/n 点心/n 入/v 市/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     乌/a 桕/n 微/a 丹/a 菊/n 渐/d 开/v &quot;/w ，/w 金风/n 荐/x 爽/a 之/u 时/nt ，/w &quot;/w 村/n 村/n 作/v 蟹/n 椵/n &quot;/w ，/w 嘉兴/ns 的/u 蟹/n 粉/n 包子/n 引/v 人/n 垂涎/v ，/w 杭州/ns 的/u 桂花/n 鲜/a 栗/n 羹/n 以及/c 各地/nl 的/u 糖/n 炒/v 栗子/n ，/w 香/a 飘/v 街头/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     进入/v 严冬/nt ，/w 火热/a 鲜美/a 的/u 杭州/ns 菜/n 卤/n 豆腐/n 、/w 松/n 丝/n 汤包/n 、/w 酥/a 羊/n 大面/n 、/w 金华/ns 汤包/n 、/w 绍兴/ns 候/v 口/n 馒/n 首/n 等等/u ，/w 开胃/v 暖/a 怀/v ，/w 令人/n 回味无穷/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     浙江/ns 的/u 素食/n 点心/n 和/c 清真/n 小吃/n ，/w 在/p 风味/n 食/v 坛/n 上/nd 也/d 独树一帜/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     历史/n 悠久/a 的/u 杭州/ns 素/n 春/nt 斋/n 菜馆/n 的/u 素/n 丝/n 面/n （/w 中/nd 面/n ）/w 、/w 素/n 三鲜/j 面/n 、/w 冬菇/n 炒面/n 、/w 锅/n 面/n 等/v 几十/m 种/q 素/n 面/n 和/c 百/m 果/n 麻/n 心/n 小/a 笼/n 、/w 净/a 素/n 大/a 包/n 等/u 小吃/n ，/w 以及/c 灵/a 隐/v 斋堂/n 的/u 各/r 色素/n 斋/n 面点/n ，/w 其/r 风味/n 并不/d 因为/c 素/n 而/c 稍/d 有/v 减色/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     它们/r 不仅/c 品种/n 繁多/a ，/w 而且/c 各/r 尽/v 其/r 妙/a ，/w 因而/c 也/d 享誉/v 四海/nl 。/w 
		
			
                                        104
                                     各地/nl 的/u 回族/ns 馆/n 用/v 其/r 独具一格/i 的/u 各色/a 抻/v 面/n 、/w 高庄/nh 馒头/n 、/w 蜜/n 麻花/n 、/w 家常/n 饼/n 、/w 酸辣汤/n 、/w 牛肉汤/n 、/w 羊肉/n 烧卖/n 等等/u 风味小吃/i ，/w 赢得/v 众多/a 消费者/n 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     鸦片战争/n 以后/nt ，/w 西式/a 糕点/n 渐次/d 传入/v 浙江/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     西点/n 小吃/n 重用/v 乳/n 及/c 乳制品/n ，/w 具有/v 用料/n 考究/a 、/w 造型/v 新颖/a 、/w 色调/n 别致/a 、/w 松/a 酥软/v 润/a 、/w 奶香/n 浓郁/a 、/w 营养/n 丰富/a 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     如/v 精美/a 细巧/a 的/u 裱/v 花/n 大/a 蛋糕/n 、/w 胡桃/n 三角/n 包/n 、/w 杏仁/n 酱/n 华夫/n 等/u ，/w 用以/v 款待/v 宾客/n ，/w 馈送/v 亲友/n ，/w 都/d 很/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     另外/d 如/v 大众化/v 的/u 各色/a 面包/n 、/w 饼干/n 和/c 冷热/n 饮料/n ，/w 也/d 深得/v 城乡/n 群众/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     浙江/ns 有/v 几/m 家/q 点心/n 店/n ，/w 创制/v 了/u 几/m 种/q 颇具特色/i 的/u 名/n 点/n ，/w 不仅/c 名闻遐迩/i ，/w 而且/c 蜚声/v 国外/nl 。/w 
		
			
                                        110
                                     这些/r 名/n 点/n 和/c 素/n 负/v 盛名/n 的/u 浙江/ns 土特产/j 一样/a ，/w 早已/d 脍炙人口/i ，/w 凡/a 来/vd 浙江/ns 的/u 人/n 无/v 不想/v 亲口/d 尝/v 一/m 尝/v 。/x 
		
			
                                        111
                                     生儿育女/i ，/w 亦即/vl 人类/n 自身/n 的/u 生产/v ，/w 它/r 是/vl 人类/n 进行/v 物质/n 生产/v 和/c 精神/n 生产/v 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     人们/n 的/u 生育/v 意愿/n 支配/v 个人/n 的/u 生育/v 行为/n ，/w 而/c 生育/v 意愿/n 又是/vl 由/p 生育/v 观/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 我国/n ，/w 旧/a 的/u 生育/v 观/n 历时/v 数千/m 年/nt ，/w 可谓/v 根深蒂固/i ，/w 它/r 在/p 生儿育女/i 的/u 习俗/n 与/c 心态/n 中/nd 强烈/a 地/u 反映/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        114
                                     中国人/n 的/u 重男轻女/i 思想/n ，/w 以为/v 生/v 了/u 男孩/n 可以/vu 传宗接代/i ，/w 祖/n 上/nd 香火/n 不绝/v ，/w 子孙/n 满堂/n ，/w 人丁兴旺/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     《/w 诗经/n 》/w 上/nd 说/v ：/w &quot;/w 乃/d 生/v 男子/n ，/w 载/v 寝/v 之/u 床/n ，/w 载/v 衣/n 之/u 裳/n ，/w 载/v 弄/v 之/u 璋/n ，/w 其/r 泣/v 喤/a 喤/a ，/w 朱/a 芾/a 斯/r 皇/n ，/w 室/n 家/n 君王/n &quot;/w ，/w &quot;/w 乃/d 生/v 女子/n ，/w 载/v 寝/v 之/u 地/n ，/w 载/v 衣/n 之/u 裼/n ，/w 载/v 弄/v 之/u 瓦/n ，/w 无非/d 无/v 仪/n ，/w 唯/d 酒食/n 是/vl 议/v ，/w 无/v 父母/n 诒/a 罹/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     璋/n 是/vl 古代/nt 贵重/a 的/u 玉/n 制/v 礼器/n ，/w 瓦/n 则/c 为/p 原始/a 的/u 纺锤/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     后世/nt 所谓/a ，/w &quot;/w 弄/v 璋/n 之/u 喜/v &quot;/w 、/w &quot;/w 弄/v 瓦/n 之/u 喜/v &quot;/w 即/d 源于/v 此/r 。/w 
		
			
                                        118
                                     男女/n 地位/n 之/u 悬殊/a ，/w 于/p 此/r 可见/a 一斑/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 历史/n 发展/v 的/u 长河/n 里/nd ，/w 我国/n 各/r 民族/n 虽然/c 历史/n 、/w 文化/n 和/c 生活/n 条件/n 有所不同/v ，/w 但/c 程度/n 不同/a 地/u 都/d 产生/v 了/u 重男轻女/i 的/u 陋俗/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 满族/ns ，/w 小儿/n 生下/v ３/m 天/nt 要/vu 请/v 助/v 产婆/n 吃/v 糕/n 或/c 水饺/n ，/w ７/m 天/nt 是/vl 上车/v 日/nt ，/w 要/vu 把/p 产妇/n 的/u 娘家/n 父母/n 请来/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     如果/c 是/vl 头生/n ，/w 又是/vl 男孩/n ，/w 娘家/n 父母/n 要/vu 送/v 一/m 台/q 摇/v 车/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     上/nd 摇/v 车/n 时/nt 要/vu 请/v 儿女/n 多/a 的/u 妇女/n 将/d 婴儿/n 抱/v 入/v 车内/nl ，/w 并/c 念叨/v 着/u ：/w &quot;/w 一/m 车/n 金/n ，/w 一/m 车/n 银/n ，/w 一/m 车/n 胖小子/n 到/v 家门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     如果/c 生/v 的/u 是/vl 女孩/n ，/w 则/c 没有/v 这个/r 仪式/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     蒙古族/ns 的/u 妇女/n 如果/c 第一/m 、/w 第二胎/n 都/d 生/v 女孩/n ，/w 就/d 会/vu 面/n 有/v 愧色/n ，/w 认为/v 不/d 做/v 脸/n ，/w 对不起/v 祖宗/n 和/c 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     这时/r ，/w 在/p 给/p 女孩/n 取名/v 中/nd ，/w 明显/a 地带/n 有/v 求/v 子/n 的/u 期望/n ，/w 希望/v 再生/v 个/q 男孩/n 传宗接代/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     如/v 生/v 了/u 男孩/n ，/w 亲戚/n 朋友/n 道喜/v 热烈/a ，/w 生/v 女孩/n 却/d 十分/d 平淡/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     旧时/nt 广东/ns 一带/n 生/v 男孩/n 之/u 家/n ，/w 元宵节/nt 升/v 花灯/n 于/p 祖宗/n 祠堂/n ，/w 或/c 升/v 一/m 盏/q 大/a 花灯/n ，/w 或/c 一对/mq 小/a 花灯/n ，/w 以示/v 庆贺/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     若/c 生/v 女孩/n ，/w 只/d 算/v 加/v 口/n ，/w 不/d 算/v 添丁/v ，/w 则/c 不/d 升/v 灯/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 就/d 如同/v 汉族/ns 不少/a 地区/n 至今/d 遗存/v 的/u 发/v 红蛋/n 习俗/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     生/v 男孩/n ，/w 家长/n 要/vu 欢天喜地/i 地/u 向/p 亲朋好友/n 和/c 远/a 近亲/n 邻/n 发/v &quot;/w 红/a 喜/v 蛋/n &quot;/w ，/w 生/v 女孩/n 则/c 什么/r 也/d 不/d 散/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     民间/n 习俗/n 中/nd 顽强/a 地/u 显示/v 着/u &quot;/w 重男轻女/i &quot;/w 、/w &quot;/w 男尊女卑/i &quot;/w 的/u 特质/n 和/c 观念/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     自从/p 人类/n 告别/v &quot;/w 母系/n 社会/n &quot;/w 进入/v 父权/n 制/n 时代/nt 以后/nt ，/w 女性/n 就/d 成/v 了/u 男性/a 的/u 奴仆/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     《/w 易经/n 》/w 上/nd 说/v ，/w 天道/n 为/p 乾/n ，/w 地道/n 为/p 坤/n ，/w 乾/n 为/p 阳/n ，/w 坤/n 为/p 阴/a ，/w 阳/n 就/d 男/n ，/w 阴/a 成/v 女/n ，/w 故/c 男性/a 应/vu 刚/d ，/w 女性/n 应/vu 柔/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     阴阳/n 调和/a ，/w 刚柔相济/i ，/w 才能/c 形成/v 和谐/a 的/u 社会/n 图景/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 这个/r 世界/n 里/nd 男子/n 是/vl 主动/a 的/u 、/w 有力/a 的/u ，/w 而/c 女子/n 则/c 是/vl 被动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 种/q 哲理/n 支配/v 着/u 中国/ns 民俗/n 传统/n 达/v 数千/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 直到/v 今日/nt ，/w 其余/r 威/a 尚/d 在/p ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 一/m 种/q 女性/n 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     中国/ns 自古/d 就/d 形成/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 最/d 特殊/a 而/c 又/d 最/d 不/d 平等/a 的/u 观念/n ，/w 就是/d &quot;/w 女性/n 非/d 子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 所谓/a &quot;/w 子/n &quot;/w ，/w 是/vl 滋生/v 长/n 养/v 之/u 意/n ，/w 是/vl 男子/n 的/u 专/a 称/v ，/w 因为/c &quot;/w 子/n &quot;/w 是/vl 能够/vu 传宗接代/i 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     而/c 女人/n 则/c 是/vl 扶助/v 他人/r 的/u ，/w 自己/r 没有/v 独立/v 的/u 人格/n 和/c 地位/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     虽然/c 后来/nt &quot;/w 女子/n &quot;/w 也/d 称作/v 子/n ，/w 但/c 它/r 的/u 用意/n 已经/d 和/c 男子/n 之/u &quot;/w 子/n &quot;/w 大相径庭/i 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     《/w 大/a 戴/v 礼记/n 》/w 上/nd 说/v ：/w &quot;/w 女/n 者/k ，/w 如/v 也/d ；/w 子/n 者/k ，/w 孳/a 也/d ；/w 女子/n 者/k ，/w 言/v 如/v 男子/n 之/u 教/v 而/c 长/n 其/r 义理/n 者/k 也/d ，/w 故/c 谓/v 之/u 妇人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        142
                                     由于/c 这/r 种/q 观念/n ，/w 所以/c 女子/n 没有/v 独立/v 人格/n ，/w 只能/vu 依附/v 于/p 男子/n 而/c 形成/v 人格/n ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 阴/a 卑/a 不得/vu 自/p 专/a ，/w 就/d 阳/n 而/c 成/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     女子/n 一生/nt 的/u 最高/a 理想/n ，/w 便是/vl 嫁/v 一个/mq 理想/n 的/u 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     古代/nt 妇女/n 无名/a ，/w 大抵/d 以/p 男子/n 之/u 姓/n 为名/v ；/w 妇女/n 没有/v 谥号/n ，/w 以/p 丈夫/n 的/u 爵位/n 为/p 谥号/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 家庭/n 中/nd 的/u 地位/n 是/vl 未/d 嫁/v 从父/n ，/w 既/c 嫁/v 从/p 夫/n ，/w 夫/n 死/v 从子/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     女性/n 传统/n 的/u 生活/n 模式/n 是/vl 在/p 农业/n 文明/a 和/c 封闭式/n 的/u 文化/n 环境/n 中/nd 铸造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     农业/n 社会/n &quot;/w 日出而作/i ，/w 日落/v 而/c 息/n &quot;/w 的/u 缓慢/a 节奏/n ，/w 世/nt 世/nt 相/d 袭/v 的/u 直观/a 经验/n ，/w 以及/c 狭隘/a 的/u 生活/n 视野/n ，/w 充分/a 积淀/v 在/p &quot;/w 幽/a 闲/a 贞/a 静/a &quot;/w 、/w 以/p 静/a 为德/n 、/w 以/p 慢/a 为/p 贵/a 的/u 妇/n 训/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        148
                                     不计/v 效率/n 的/u 家庭/n 手工/n ，/w 成为/v 女性/n 消磨/v 时间/n 的/u 基本/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     从/p 生活/n 的/u 空间结构/n 来看/v ，/w 女性/n 的/u 生活/n 空间/n 也/d 极其/d 狭小/a ，/w 除了/p 闺房/n 便是/vl 锅台/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     古人/n 说/v ，/w 女/n 处/v 闺门/n ，/w 少/a 令/v 出/vd 户/n ，/w 唤/v 来/vd 便/a 来/vd ，/w 唤/v 去/v 便/a 去/v ，/w 稍/d 有/v 不/d 从/p ，/w 当/p 加/v 叱/v 怒/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 种/q 种/q 风俗/n 、/w 道德/n 、/w 教条/n 的/u 压抑/v 和/c 熏陶/v 之下/nd ，/w 女子/n 能力/n 日趋/d 低弱/a ，/w 地位/n 也/d 日益/d 卑微/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     社会/n 歧视/v 女性/n ，/w 就是/d 女性/n 自身/n 也/d 往往/d 习惯于/v 自轻/v 自/p 贱/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     因果/n 相/d 循/v ，/w 遂/v 形成/v 恶性循环/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     于是/c ，/w 中国/ns 旧时代/nt 的/u 女性/n 如同/v 堕入/v １８/m 层/q 地狱/n 而/c 难以/d 自拔/v ，/w 男尊女卑/i 的/u 观念/n ，/w 就/d 好像/d 钢铁/n 一样/a 被/p 浇铸/v 在/p 模子/n 之中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     很/d 显然/a ，/w 生育/v 习俗/n 中/nd 所谓/a &quot;/w 弄/v 璋/n &quot;/w 、/w &quot;/w 弄/v 瓦/n &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 就是/d &quot;/w 男尊女卑/i &quot;/w 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     汉代/nt 女/n 学者/n 班昭/nh 说/v 得/u 更/d 透彻/a ：/w &quot;/w 卧/v 之/u 床下/nl ，/w 明/a 其/r 卑/a 弱/a 下人/n 也/d ，/w 弄/v 之/u 瓦/n 砖/n ，/w 明/a 其/r 习/v 劳/v 主/n 执勤/v 也/d ；/w 斋/n 告/v 先君/n ，/w 明/a 当/p 主/n 继/v 祭祀/v 也/d 。/w 
		
			
                                        157
                                     三/m 者/k 盖/n 女人/n 之/u 常道/nh ，/w 礼法/n 之/u 典/n 教/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     依/v 她/r 说来/v ，/w 女子/n 一生/nt 下地/v ，/w 就要/vu 给/p 她/r 这等/r 教训/n ，/w 使/v 她/r 将来/nt 永不/d 致/v 有/v 出格/v 之/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     既然/c 不能/vu 承/v 宗/n 启/v 后/nd ，/w 又/d 要/vu 勤/a 加/v 约束/v ，/w 一/m 有/v 错误/n ，/w 便是/vl 祖宗/n 父母/n 的/u 羞辱/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     杀/v 女婴/n 、/w 弃/v 女婴/n 正是/vl 构筑/v 在/p 这个/r 思想/n 基础/n 之上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     山东/ns 一带/n 的/u 人/n ，/w 念/v 女/n 为/p &quot;/w 娪/n &quot;/w ，/w 娪/n 者/k 、/w 忤/n 也/d 。/w 
		
			
                                        162
                                     说明/v 生/v 下来/v 就/d 不/d 讨人喜欢/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     生/v 下来/v 就/d 不/d 讨人喜欢/v ，/w 长大/v 了/u 更/d 处处/nl 受/v 人/n 歧视/v ，/w 而且/c 认为/v 世间/nl 的/u 坏事/n ，/w 不是/vl 妇人/n 做/v 的/u ，/w 就是/d 为/p 妇人/n 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     一/m 部/q 《/w 东周/nt 列国/n 志/n 》/w 是以/c 一个/mq &quot;/w 龙/n 的/u 传人/n &quot;/w 的/u 故事/n 开头/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     说/v 的/u 是/vl 夏桀王/nh 时/nt 褒城/ns 二/m 龙/n 降于/v 宫廷/n ，/w 口中/nl 淌出/v 诞/n 水/n ，/w 是/vl 为/p 龙/n 涎/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     龙/n 涎/n 先是/c 被/p 储藏/v 在/p 一个/mq 木/n 盒子/n 里/nd ，/w 从/p 夏代/nt 传到/v 殷商/nt ，/w 再/d 从/p 殷商/nt 传到/v 周代/nt ，/w 周厉王/nt 好奇/a ，/w 要/vu 打开/v 放出/v 毫/n 光/n 的/u 盒子/n 看个究竟/i 。/w 
		
			
                                        167
                                     正像/n 外国/n 童话/n 中/nd 的/u &quot;/w 潘多拉/nh 的/u 匣子/n &quot;/w ，/w 好奇心/n 酿成/v 大祸/n ，/w 龙/n 涎/n 变成/v 了/u 癞/a 头/n 鼋/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     踩/v 了/u 它/r 的/u 小/a 宫女/n 就此/d 怀孕/v ，/w 生下/v 一个/mq 女婴/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     这个/r 女婴/n 被/p 一个/mq 卖/v 木/n 弓/n 的/u 褒城/ns 人/n 带/n 回家/v 去/v 扶养/v ，/w １０/m 余/r 年/n 后/nd 成/v 了/u 周幽王/nh 的/u 王后/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     一/m 笑/v 倾城/v ，/w 再/d 笑/v 倾国/v &quot;/w ，/w 周朝/nt 的/u 天子/n 竟/d 断送/v 在/p 她/r 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        171
                                     这个/r 女人/n 的/u 名字/n 叫/v 褒姒/nh 。/w 
		
			
                                        172
                                     此后/c &quot;/w 女人/n 是/vl 祸水/n &quot;/w ，/w &quot;/w 女人/n 亡国/v 败/v 君x/n &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 历/v 传/v 久远/a ，/w 经久不衰/i ，/w 流毒/n 极为/d 深广/a 。/x 
		
			
                                        173
                                     乳名/n 也好/u ，/w 贱名/n 、/w 昵称/n 也罢/u ，/w 作为/n 亲属/n 和/c 儿童/n 时代/nt 的/u 亲密/a 伙伴/n 称呼/n 的/u 名字/n ，/w 有时/d 要/vu 伴随/v 至人/n 的/u 成年/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     许多/a 年轻人/n 一/m 直到/v 二三十/m 岁/q ，/w 父母/n 或/c 祖父母/n 仍/d 用/v 乳名/n 称呼/n 他们/r 。/w 
		
			
                                        175
                                     有的/r 乳名/n 甚至/d 伴随/v 着/u 人们/n 直至/v 生命/n 的/u 黄昏/nt 。/w 
		
			
                                        176
                                     有的人/n 长大/v 成年/n 后/nd ，/w 仍/d 以/p 狗/n 、/w 猫/n 称呼/n ，/w 不免/v 有/v 伤/v 大雅/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     故/c 有些/m 青年/n 到了/v 一定/d 的/u 年龄/nt ，/w 即/d 自行/d 串联/v ，/w 约定/v 时日/nt ，/w 邀请/v 亲朋好友/n ，/w 举行/v 废/v 俗称/n 、/w 定/v 正名/v 的/u &quot;/w 庆/n 号/n &quot;/w 仪式/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     事前/nt ，/w 各人/n 在/p 红纸/n 上/nd 写上/v 自己/r 的/u 大名/n ，/w 贴于/v 客堂/n 正中/nd 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        179
                                     参加/v &quot;/w 庆/n 号/n &quot;/w 的/u 青年/n 备/v 席/n 招待/v 亲朋/n 宾客/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     席间/n ，/w 青年/n 们/k 相继/d 申明/v 自己/r 已经/d 长大成人/i ，/w 日后/nt 请/v 称/v 大名/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     之后/nt ，/w 戏/v 闹/v 娱乐/v ，/w 相互/d 庆贺/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     中国人/n 的/u 名字/n ，/w 又/d 叫/v 学名/n 、/w 大名/n 、/w 正名/n ，/w 一般/a 分为/v 单名/n 和/c 双/q 名/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     单名/n 是/vl 单/a 音节/n 名字/n ，/w 双/q 名/n 是/vl 双/q 音节/n 名字/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     我们/r 读/v 《/w 三国演义/n 》/w ，/w 可以/vu 发现/v 那时/r 的/u 人名/n 以/p 单名/n 居多/v ，/w 曹操/nh 、/w 孙权/nh 、/w 刘/nhf 、/w 关/nhf 、/w 张/nhf 兄弟/n 都/d 是/vl 单名/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     纵观/v 历史上/n 人名/n 的/u 演变/v 情况/n ，/w 大抵/d 在/p 魏晋/nt 南北朝/nt 之前/nt ，/w 单名/n 占优势/v ；/w 从/p 南北朝/nt 到/v 明朝/nt ，/w 是/vl 单名/n 与/c 双/q 名/n 的/u 并/c 存期/nt ；/w 清朝/nt 以后/nt ，/w 则/c 是/vl 双/q 名/n 占优势/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     从/p 现代/nt 社会/n 的/u 情况/n 来看/v ，/w 直到/v &quot;/w 文革/j &quot;/w 之前/nt ，/w 社会/n 上/nd 双/q 名/n 的/u 人/n 仍/d 明显/a 地/u 多于/v 单名/n 者/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     文革/j &quot;/w 以后/nt ，/w 虽然/c 掀起/v 了/u 一个/mq 取/v 单名/n 的/u 高峰/n ，/w 但/c 并/c 没有/v 取代/v 双/q 名/n 的/u 优势/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     好在/d 中国/ns 拥有/v 几/m 万/m 个/q 不同/a 的/u 方块/n 汉字/n ，/w 经/v 各种/r 排列/v 组合/v ，/w 可以/vu 演绎/n 出/vd 难以计数/i 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     为/p 孩子/n 取名/v 时/nt ，/w 谁/r 也/d 不会/vu 想到/v 有/v 什么/r 既定/a 的/u 规范/n 与/c 原则/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     但/c 在/p 咬文嚼字/i 推敲/v 时/nt ，/w 潜在/a 的/u 文化/n 心理/n 和/c 风俗习惯/i ，/w 像/v 一/m 种/q 无形/d 的/u 规则/n 又/d 在/p 规范/n 着/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     最/d 常见/v 的/u 是/vl 习惯于/v 按照/p 族谱/n 字/n 辈/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     著名/a 的/u 《/w 孔子/nh 世家/n 谱/n 》/w 可谓/v 是/vl 我国/n 家谱/n 的/u 典型/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     宋代/nt 以前/nt 的/u 孔/nhf 谱/n 收录/v 直系/n 长子/n 长孙/n ，/w 北宋/nt 始/n 合/v 族/n 修/v 谱/n ，/w 支/v 庶/n 兼/v 采/v ，/w 历经/v 元/nt 、/w 明/nt 、/w 清/nt 至/v 民国/nt ，/w 沿/v 修/v 不辍/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     至/v 清代/nt 咸丰/nt 年间/nt ，/w 入/v 谱/n 孔/nhf 姓/n 人丁/n 已/d 满/a ４/m 万/m 。/w 
		
			
                                        195
                                     如今/nt 的/u 孔子/nh 后裔/n 都/d 能/vu 从/p 家谱/n 中/nd 找到/v 自己/r 的/u 辈份/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     也/d 有些/m 家长/n 从/p 诗文/n 典故/n 中/nd 选择/v 一/m 句/q 、/w 一行/mq 或/c 一/m 节/q ，/w 用/v 其中/nd 的/u 第/h 一个/mq 字/n ，/w 作为/n 同/p 辈份/n 的/u 名字/n 代表/n ，/w 第二/m 代/q 再/d 用/v 另/r 一个/mq 字/n 为/p 代表/n ，/w 以此类推/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     其二/r 是以/c 生辰八字/n 为/p 依据/p 取/v 名字/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     过去/vd 孩子/n 出生/v 后/nd ，/w 通常/d 由/p 父母/n 抱/v 着/u 孩子/n 到/v 算命先生/n 那里/r 去/v 算/v &quot;/w 生辰八字/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     因为/c 我国/n 人民/n 相信/v 阴阳五行/n （/w 金/n 、/w 木/n 、/w 水/n 、/w 火/n 、/w 土/n ）/w 的/u 平衡/a 与/c 和谐/a ，/w 认为/v 一/m 个/q 人/n 最好/a 能/vu 同时/c 拥有/v 这/r ５/m 种/q 成分/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     倘若/c 孩子/n 的/u &quot;/w 生辰八字/n &quot;/w 中/nd 缺少/v 某种/r 成分/n ，/w 那么/r 父亲/n 在/p 取名/v 时/nt ，/w 应当/vu 考虑/v 这个/r 因素/n ，/w 缺/v 什么/r ，/w 就/d 补/v 什么/r ，/w 使/v 之/u 能/vu 拥有/v 这/r ５/m 种/q 成分/n ，/w 从而/c 保持/v 某种/r 平衡/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     其/r 三/m ，/w 取名/v 时/nt 寄托/v 着/u 父母/n 对/p 孩子/n 的/u 祈望/v ，/w 而/c 父母/n 的/u 祈望/v 又是/vl 各/r 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     由于/c 儒家/n 思想/n 的/u 巨大/a 影响/v ，/w &quot;/w 不孝/a 有/v 三/m ，/w 无后/v 为/p 大/a &quot;/w 以及/c &quot;/w 男尊女卑/i &quot;/w ，/w 人们/n 总是/d 盼望/v 能/vu 得/u 儿子/n ，/w 从而/c 得以/vu 将/d 祖宗/n 的/u 香火/n 不/d 断/v 地/u 传/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     因此/c ，/w 如果/c 连续/v 生/v 了/u 两/m 个/q 女孩/n 以后/nt ，/w 他们/r 会/vu 给/p 第二/m 个/q 女孩/n 取名/v 为/p &quot;/w 来弟/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 招弟/nh &quot;/w 之类/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     其中/nd &quot;/w 弟/n &quot;/w 有时/d 也/d 写作/v &quot;/w 娣/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     希冀/v 女孩/n 到此为止/i 。/w 
		
			
                                        206
                                     一些/m 有/v 抱负/n 、/w 有/v 志向/n 的/u 夫妇/n ，/w 对/p 子女/n 充满/v 期望/n ，/w 希望/v 子/n 承/v 父业/n ，/w 效忠/v 国家/n ，/w 常常/d 取/v &quot;/w 继业/nh &quot;/w 、/w &quot;/w v志/nh &quot;/w 一/m 类/n 的/u 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     希望/v 孩子/n 将来/nt 能/vu 成/v 大事/n 、/w 发/v 大/a 财/n 、/w 做/v 大官/n 的/u ，/w 自然/a 也/d 会/vu 在/p 取名/v 时/nt ，/w 把/p 此种/r 心理/n 表露/v 得/u 十分/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     如/v &quot;/w 富贵/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 进财/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 有田/nh &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 给/p 男孩/n 和/c 女孩/n 取名/v 时/nt ，/w 同样/a 呈现/v 出/vd 不同/a 的/u 心态/n ，/w 用于/v 男孩/n 名字/n 的/u 字/n ，/w 一般/a 表示/v 强壮/a 、/w 勇敢/a 、/w 忠诚/a 和/c 爱国/v ，/w 而/c 为/p 女孩/n 取名/v 用/v 的/u 字/n ，/w 通常/d 选用/v 那些/r 文雅/a 、/w 善良/a 、/w 优美/a 和/c 柔顺/a 的/u 字/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     自然/a ，/w 如同/v 取/v &quot;/w 乳名/n &quot;/w 时/nt 采取/v 与/c 之/u 相反/v 的/u 方式/n 也是/vl 有的/r 。/w 
		
			
                                        211
                                     有时/d 明明/d 是/vl 男孩/n ，/w 父母/n 却/d 偏偏/d 为/p 他们/r 取/v 一个/mq 女儿/n 家/n 的/u 名字/n ，/w 以至/c 在/p 生活/n 中/nd 难免/a 会/vu 发生/v 一些/m 误会/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     但/c 这/r 种/q 现象/n 与/c 前面/nd 已经/d 讨论/v 过/vd 的/u 一样/a ，/w 一般/a 情形/n 之下/nd ，/w 都/d 是/vl 父母/n 格外/d 的/u 宝贝/n 和/c 怜爱/v ，/w 即/d 保护/v 孩子/n 免遭/v 恶魔/n 和/c 其他/r 灾祸/n 的/u 侵害/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     因为/c 受/v &quot;/w 男尊女卑/i &quot;/w 的/u 影响/v ，/w 过去/vd 甚至/d 现在/nt 的/u 一些/m 经济/n 文化/n 相对/p 落后/a 的/u 地区/n ，/w 人们/n 把/p 女孩/n 看作/v 是/vl &quot;/w 赔钱/v 货/n &quot;/w ，/w 为/p 男孩子/n 取/v 个/q 女孩子/n 的/u 名字/n ，/w 正如/p 女孩子/n 令人/n 讨厌/a 一样/a ，/w 使/v 恶魔/n 也/d 讨厌/a 他/r ，/w 以至于/c 不注意/v 到/v 他/r ，/w 认为/v 这样/r 就/d 会/vu 起到/v 保护/v 孩子/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     中国人/n &quot;/w 望子成龙/i &quot;/w 的/u 民俗/n 意愿/n ，/w 在/p 取名/v 中/nd 表现/n 得/u 是/vl 十分/d 彻底/a 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     感激/v 大自然/n 造物主/n 神奇/a 的/u 恩赐/v ，/w 取名/v 中/nd 常有/v 日/n 月/n 水火/n 、/w 风云/n 雷电/n 、/w 山川/n 树木/n 一/m 类/n 的/u 字眼/n ，/w 如/v 石生/nh 、/w 海生/nh 、/w 秋云/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     寄托/v 着/u 对/p 祖先/n 恩德/n 的/u 颂扬/v ，/w 以及/c 对/p 宗教/n 天帝/n 的/u 感激/v ，/w 如/v 献祖/nh 、/w 祖耀/nh 、/w 王福/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     有/v 以/p 出生地/n 与/c 出生/v 年月/nt 为/p 依据/p 的/u 名字/n ，/w 如/v 申生/nh 、/w 沪生/nh 、/w 陈丙寅/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     还有/v 以/p 动物/n 名字/n 为/p 依据/p 的/u ，/w 如/v 大鹏/nh 、/w 金龙/nh 、/w 飞虎/nh 、/w 飞燕/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     至于/v 为/p 孩子/n 取名/v 的/u 具体/a 方式/n ，/w 那/r 就/d 多/a 得/u 难以/d 尽述/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     当然/d ，/w 也/d 要/vu 考虑/v 名字/n 的/u 响亮/a ，/w 叫/v 得上/v 口/n ，/w 需要/v 从/p 音韵/n 的/u 角度/n 反复/d 斟酌/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     有人/r 更/d 道地/a ，/w 从/p 普通话/n 和/c 方言/n 的/u 角度/n 反复/d 进行/v 推敲/v ，/w 不/d 致使/v 孩子/n 的/u 名字/n 日后/nt 被/p 别人/r 起/v 绰号/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     由于/c 一/m 个/q 人/n 的/u 名字/n 在/p 一生/nt 中/nd 大概/d 要/vu 写上/v 数/n 百万/m 次/q ，/w 有的/r 父母/n 尽可能/d 挑选/v 笔划/n 少/a 的/u 名字/n ，/w 书写/v 省时/v ，/w 当/p 在/p 情理之中/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     中国/ns 从/p 先秦/nt 时代/nt 就/d 开始/v 的/u &quot;/w 避讳/v &quot;/w 习俗/n ，/w 要求/v 人们/n 在/p 口头/n 或/c 书面/n 文字/n 中/nd ，/w 避免/v 使用/v 帝王/n 、/w 祖宗/n 及/c 长辈/n 名字/n 中/nd 的/u 任何/r 字/n ，/w &quot;/w 为/p 尊者/n 讳/n ，/w 为/p 贤者/n 讳/n &quot;/w ，/w 这个/r 习俗/n 在/p 取名/v 中/nd 表现/n 得/u 相当/d 充分/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 公/a 讳/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     &quot;/w 纳采/ni &quot;/w ，/w 即/d 男方/n 之/u 父/n 先遣/a 媒人/n 去/v 女家/n 提亲/v ，/w 女方/n 父母/n 同意/v 后/nd ，/w 男方/n 家/n 遂/v 派/v 使者/n 以/p 雁/n 为/p 贽/n 礼/n ，/w 正式/a 向/p 女方/n 求婚/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     纳采/ni 用/v 雁/n ，/w 大概/d 包含/v 了/u 三/m 重/q 含义/n ：/w 雁/n 是/vl 候鸟/n ，/w 冬天/nt 南/nd 飞/v ，/w 春天/nt 北/nd 归/v ，/w 从来/d 不失/v 时节/n ，/w 象征/v 守信/v 义/n ；/w 雁/n 系/v 随/p 阳/n 之/u 鸟/n ，/w 借/v 此/r 比喻/n 妻/n 从/p 丈夫/n 之/u 义/n ，/w 象征/v &quot;/w 夫妻/n 有序/v &quot;/w ，/w 敬老/v 爱/v 幼/n ；/w 雁/n 是/vl 雌雄/n 一/m 配/v 而/c 终/n ，/w 即使/c 半途/n 失/v 偶/d ，/w 也/d 不再/d 择配/v ，/w 不久/nt 便/c 哀鸣/v 而/c 死/v ，/w 故/c 有/v 忠贞/a 和/c 白头偕老/i 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 三/m 重/q 含义/n ，/w 都/d 符合/v 传统/n 的/u 封建/n 伦理/n 道德/n 观念/n ，/w 所以/c 古人/n 对/p 雁/n 十分/d 看重/v ，/w 除/v 纳/v 征/v 外/nd ，/w 五/m 礼/n 皆/d 用/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     此外/c ，/w 贽/n 礼/n 也/d 有用/a 羔羊/n 、/w 合欢/n 、/w 嘉禾/n 、/w 胶漆/n 等/u 物品/n 的/u ，/w 都/d 用以/v 象征/v 夫妇/n 牢固/a 和睦/a 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     &quot;/w 问/v 名/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 求婚/v 以后/nt ，/w 通过/p 媒人/n 询问/v 女方/n 情况/n 的/u 礼节/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     女方/n 生母/n 之/u 姓名/n 、/w 女子/n 本身/n 名/n 、/w 排行/n 、/w 出生/v 年月/nt 日/nt 、/w 生辰八字/n ，/w 都/d 在/p 所/u 问/v 之/u 列/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     问清/v 之后/nt ，/w 男方/n 就/d 请人/v 占卜/v 其/r 吉凶/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     后世/nt 凡/d 由/p 媒人/n 为/p 中介/n 所/u 定/v 的/u 婚约/n ，/w 都/d 有/v &quot;/w 问/v 名/n &quot;/w 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     直至/v 近代/nt ，/w 所谓/a &quot;/w 凭/p 媒/n 请/v 庚/n &quot;/w ，/w 仍是/vl 古代/nt &quot;/w 问/v 名/n &quot;/w 之/u 遗风/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     就是/d 当代人/n 的/u 婚姻/n ，/w 倘/c 有人/r 介绍/v ，/w 还是/d 少不了/v &quot;/w 问/v 名/n &quot;/w 这/r 项/q 仪式/n ，/w 只是/d 问/v 名/n 的/u 内涵/n 大大/d 地/u 扩大/v 了/u ，/w 从/p 门第/n 、/w 职位/n 、/w 财产/n 直到/v 容貌/n 、/w 健康/a ，/w 无所/v 不问/v ，/w 带有/v 更/d 多/a 的/u 社会/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     &quot;/w 纳吉/ni &quot;/w ，/w 后世/nt 称/v &quot;/w 订/v 盟/n &quot;/w ，/w 现代/nt 则/c 叫/v &quot;/w 订婚/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 婚礼/n 中/nd 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     唐代/nt 的/u &quot;/w 报/v 婚书/n &quot;/w ，/w 宋代/nt 的/u &quot;/w 过/vd 纳/v 贴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 相亲/v &quot;/w 、/w &quot;/w 插/v 钗/n &quot;/w ，/w 近世/nt 的/u &quot;/w 传/v 庚/n &quot;/w 、/w &quot;/w 定亲/v &quot;/w 、/w &quot;/w 换帖/v &quot;/w 都/d 是/vl 对/p 男方/n 卜/v 吉/a 、/w 女方/n 正式/a 认/v 婚/n 这/r 一/m 礼仪/n 的/u 不同/a 称谓/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     行/v 此/r 礼/n 后/nd ，/w 也/d 就/d 意味/n 着/u 正式/a 订立/v 了/u 婚约/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     &quot;/w 纳征/ni &quot;/w ，/w 即/d 男/n 方向/n 女方/n 赠送/v 彩礼/n ，/w 有/v 现金/n 、/w 有/v 饰物/n 、/w 绸缎/n 或/c 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     因此/c 也/d 叫/v &quot;/w 纳/v 币/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     是/vl 男方/n 将/d 聘礼/n 送往/v 女家/n ，/w 进入/v 成婚/v 阶段/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     由于/c 女家/n 嫁出/v 女儿/n ，/w 失去/v 了/u 劳动力/n ，/w 聘礼/n 最/d 早/a 具有/v 合理/a 的/u 经济/n 补偿/v 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     后来/nt ，/w 出现/v 了/u 把/p 这/r 一/m 礼仪/n 作为/n &quot;/w 合法/a 的/u &quot;/w 勒索/v ，/w 尤其/d 是/vl 出现/v 了/u 男方/n 以/p 现款/n 给/p 女家/n ，/w 这样/r 婚姻/n 就/d 具有/v 买卖/n 的/u 性质/n ，/w 聘礼/n 越/d 重/a ，/w 买卖/n 的/u 性质/n 越/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     此/r 俗/a 遗风/n 在/p 当前/nt 还有/v 抬头/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     不要说/v 广大/a 农村/n 目前/nt 仍/d 有/v 买卖/n 婚姻/n 的/u 存在/v ，/w 即便是/c 在/p 都市/n ，/w 毛/n 脚/n 女婿/n 上门/v ，/w 背着/v &quot;/w 炸药包/n &quot;/w （/w 蛋糕/n ）/w 、/w 拿/v 着/u &quot;/w 冲锋枪/n &quot;/w （/w 火腿/n ）/w 、/w 提/v 着/u 手榴弹/n （/w 瓶/n 酒/n ）/w 的/u 仍/d 大有人在/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     有人/r 曾/d 写/v 《/w 新/a 竹枝词/n 》/w 来/vd 诉说/v 这/r 种/q 送礼/v 风/n ：/w &quot;/w 过年/v 过节/v 分外/d 忙/a ，/w 张罗/v 礼品/n 费/v 商量/v ；/w 人参/n 西点/n 香槟酒/n ，/w 孝敬/v 未来/nt 丈母娘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 种/q 风气/n 大概/d 是/vl &quot;/w 纳征/ni &quot;/w 礼仪/n 的/u 某种/r &quot;/w 现代化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     &quot;/w 请期/ni &quot;/w ，/w 俗称/n &quot;/w 提/v 日子/nt &quot;/w ，/w 男方/n 定好/v 迎娶/v 的/u 日子/nt ，/w 备/v 礼/n 去/v 女家/n ，/w 以/p 征得/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     古人/n 颇/d 讲究/v 选择/v &quot;/w 佳期/nt &quot;/w 和/c &quot;/w 吉日/nt &quot;/w ，/w 以/p 图/n 个/q 大吉大利/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     现代/nt 都市/n 里/nd 的/u 婚俗/n 也/d 习惯/v 选择/v &quot;/w 五一/j &quot;/w 、/w &quot;/w 十一/j &quot;/w 、/w &quot;/w 春节/nt &quot;/w 、/w &quot;/w 元旦/nt &quot;/w 等/u 佳节/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     古代/nt 的/u 人们/n 讲究/v 迷信/v ，/w 现代/nt 的/u 人们/n 恐怕/d 也/d 存在/v 这/r 种/q &quot;/w 佳期/nt &quot;/w 和/c &quot;/w 吉日/nt &quot;/w 之/u 遗风/n ，/w 把/p 本来/d 随时/d 可以/vu 进行/v 的/u 个人/n 活动/v 变成/v 了/u 集中/v 的/u &quot;/w 社会/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     &quot;/w 亲迎/v &quot;/w 是/vl 婚礼/n 的/u 主要/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     按照/p 汉族/ns 的/u 婚俗/n ，/w 亲迎/v 之前/nt 还有/v &quot;/w 催/v 妆/v &quot;/w 和/c &quot;/w 铺/v 房/n &quot;/w 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 旧时/nt ，/w 选定/v &quot;/w 吉日/nt &quot;/w 后/nd ，/w 则/c 需/v &quot;/w 催/v 妆/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     现代/nt 上海/ns 仍然/d 有/v &quot;/w 车/n 嫁妆/n &quot;/w 之/u 举/v ，/w 在/p 鞭炮声/n 中/nd ，/w 男方/n 开/v 着/u 贴有/v &quot;/w 喜/v 喜/v &quot;/w 字/n 的/u 车子/n 到/v 女方/n 家/n ，/w 将/d 床上用品/n 和/c 一些/m 起居/n 设备/n 运到/v 新房/n ，/w 接着/v 便是/vl &quot;/w 铺/v 房/n &quot;/w ，/w 即/d 布置/v 结婚/v 洞房/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     乡村/n 中/nd 吹吹打打/i ，/w 煞是/vl 热闹/a ，/w 其中/nd 自然/a 隐含/v 着/u &quot;/w 摆阔/v &quot;/w 和/c 炫耀/v 的/u 落后/a 心理/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     &quot;/w 亲迎/v &quot;/w 是/vl 古今/nt 婚礼/n 中/nd 最为/d 繁/a 褥/n 琐细/a 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 不同/a 的/u 地区/n 有/v 不同/a 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     主要/a 有/v 迎亲/v 和/c 等/v 亲/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     迎亲/v 队伍/n 回到/v 男/n 家门口/n ，/w 从/p 门外/nl 进入/v 室内/nl 的/u 过程/n 中/nd 仪式/n 最多/a ，/w 有/v 迎/v 轿/n 、/w 下轿/v 、/w 拜堂/v 、/w 合卺/v 、/w 入/v 洞房/n 等/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     其中/nd 拜堂/v 是/vl 最/d 隆重/a 的/u 礼节/n ，/w 也/d 叫/v &quot;/w 拜天地/v &quot;/w ，/w 实际上/nl 还要/v 拜/v 祖宗/n 、/w 长辈/n 、/w 夫妻/n 对拜/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     后来/nt 还/d 加上/v 向/p 来宾/n 行礼/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     行/v 合卺/v 礼/n ，/w 俗称/n 喝/v 交杯酒/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     含有/v 有福同享/i 、/w 有/v 难/a 同/p 当/p 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     新婚/v 夫妇/n 入/v 洞房/n 以后/nt ，/w 在/p 我国/n 许多/a 地区/n 流行/v 着/u &quot;/w 闹/v 新房/n &quot;/w 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     直到/v 婚后/nt 三/m 日/nt 的/u &quot;/w 回门/v &quot;/w ，/w 即/d 新媳妇/n 回娘家/v ，/w 这/r 一系列/a 的/u 褥/n 礼/n 才/d 算/v 趋/v 入/v 低潮/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     我国/n 婚俗/n 中/nd 如此/r 繁琐/a 的/u &quot;/w 礼/n &quot;/w ，/w 是/vl 和/c 十分/d 贫乏/a 的/u &quot;/w 爱/v &quot;/w 相/d 比较/v 而/c 存在/v 的/u ，/w 于是/c 形成/v 了/u 这样/r 鲜明/a 的/u 对立/v ：/w 一方面/n ，/w 大肆/d 铺张/a ，/w 大操大办/i ，/w 另一方面/c 又/d 反覆/d 强调/v &quot;/w 夫妇/n 有别/v &quot;/w ，/w 把/p 女子/n 不当/a 人/n ；/w 一方面/n 是/vl 宣扬/v &quot;/w 早/a 子/n 早/a 得福/v &quot;/w ，/w 另一方面/c 又/d 竭力/v 设法/v 将/d 性爱/n 的/u 成分/n 从/p 夫妇/n 关系/n 中/nd 抹去/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 种有/v &quot;/w 性/n &quot;/w （/w 为了/p 生殖/v ）/w 无/v &quot;/w 爱/v &quot;/w 的/u 关系/n ，/w 常常/d 把/p 夫妇/n 双方/n 搞到/v 非常/d 尴尬/a 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 床上/nl 什么/r 都/d 可以/vu 做/v ，/w 但/c 在/p 人前/nl 甚至/d 连/p 名字/n 都/d 叫/v 不/d 出口/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     传统/n 社会/n 一方面/n 从/p 伦理/n 上/nd 规定/v 夫妇/n 要/vu 相敬如宾/i ，/w 另一方面/c 又/d 反覆/d 强调/v &quot;/w 万事/n 淫/a 为首/v &quot;/w ，/w 提倡/v 禁欲/v ，/w 不但/c 完全/a 取消/v 了/u 人们/n 爱/v 的/u 权利/n ，/w 甚至/d 连/p 最后/n 剩下/v 的/u 一点/mq 点/q 最/d 原始/a 的/u &quot;/w 性/n &quot;/w 也/d 要/vu 加以/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     从/p 婚姻/n 中/nd 取消/v 性爱/n 扩展/v 到/v 整个/a 社会/n 取消/v 性爱/n ，/w 从/p 夫妇/n 有别/v 推广/v 到/v 男女/n 有别/v ，/w 从而/c 形成/v 了/u 两性/n 伦理/n 的/u 基本/a 原则/n &quot;/w 男女/n 授受不亲/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 一/m 原则/n 使得/v 性别/n 区分/v 壁垒/n 分明/a ，/w 久而久之/i ，/w 使/v 人们/n 的/u 心理/n 定势/n 有/v 向/p 同性/n 发展/v 的/u 趋势/n ，/w 从而/c 也/d 造成/v 了/u 整个/a 民族/n 的/u 心理/n 定势/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     人们/n 仅仅/d 习惯于/v 同性/n 之间/nd 接触/v ，/w 而/c 不/d 习惯于/v 异性/n 之间/nd 的/u 接触/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     一/m 男/n 一/m 女/n 接触/v 较/d 多/a ，/w 则/c 往往/d 会/vu 被/p 人们/n 认为/v 不/d 正常/a ，/w 即使/c 在/p 今天/nt ，/w 仍然/d 可能/vu 引起/v 一阵/mq 风言风语/i 。/w 
		
			
                                        274
                                     性爱/n 是/vl 人类/n 的/u 本能/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     由于/c 人类/n 的/u 天赋/n 和/c 需求/n ，/w 即使/c 在/p 传统/n 伦理/n 的/u 重压/n 之下/nd 性爱/n 也/d 并/c 未/d 彻底/a 消除/v ，/w 而是/vl 在/p 扭曲/v 中/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 贵族/n 阶级/n 可以/vu 通过/p 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/n 来/vd 满足/a 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     文人/n 狎/v 妓/n &quot;/w 更是/vl 蔚/n 为/p 传统/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     风流倜傥/i 的/u 文人/n 雅士/n 与/c 青楼/n 妓女/n 的/u 风流/a 故事/n 在/p 历史上/n 屡见不鲜/i ，/w 不仅/c 不/d 被/p 限制/v ，/w 还/d 传为佳话/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     普通人/n 无/v 妾/n 无/v 婢/n 也/d 无/v 妓/n ，/w 所以/c 性爱/n 的/u 表现/n 常常/d 只有/c 采取/v 犯禁/v 的/u 方式/n -/w -/w 偷情/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 种/q 行为/n 完全/a 冲破/v 礼法/n 的/u 规定/v ，/w 非/d 真情/n 切/v 欲/n 不能/vu 做到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     板子/n 打/v 了/u 九十九/m ，/w 出来/vd 还要/v 手拉手/i ，/w 大/a 老爷/n 堂上/nl 定/v 了/u 罪/n ，/w 回来/vd 还要/v 同床/v 睡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 首/q 西北/nd 民歌/n ，/w 是/vl 对/p 封建/n 礼法/n 的/u 公然/d 挑战/v 。/x 
		
			
                                        283
                                     随着/p 人类/n 跨进/v 了/u 阶级社会/n 的/u 大门/n ，/w 青铜器/n 在/p 人们/n 生产/v 和/c 生活/n 领域/n 扮演/v 了/u 极其/d 重要/a 的/u 角色/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     当时/nt ，/w 与/c 陶/n 鼎/n 并存/v ，/w 又/d 产生/v 了/u 用/v 青铜器/n 铸造/v 的/u 真正/a 意义/n 上/nd 的/u 鼎/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 殷墟/n 的/u 出土文物/n 中/nd ，/w 既/c 有/v 陶/n 鼎/n ，/w 又/d 有/v 铜鼎/n ，/w 反映/v 了/u 当时/nt 鼎/n 的/u 繁荣/a 兴旺/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     可是/d ，/w 鼎/n 作为/n 炊/v 器/n 到达/v 它/r 的/u 顶峰/n 时/nt ，/w 也/d 开始/v 了/u 它/r 的/u 衰落/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     它/r 逐渐/d 身价百倍/i ，/w 被/p 涂上/v 了/u 一/m 层/q 神秘/a 而/c 又/d 神圣/a 的/u 色彩/n ，/w 成为/v 奴隶主/n 阶级/n 统治/v 的/u 象征/v -/w -/w 礼器/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     奴隶/n 们/k 烧/v 煮/v 食物/n ，/w 再/d 不能/vu 用/v 鼎/n ，/w 而/c 只能/vu 用/v 陶/n 鬲/n 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     鬲/n 和/c 鼎/n 在/p 外形/n 上/nd 的/u 区别/v 主要/a 在于/v ：/w 鬲/n 的/u ３/m 个/q 足/a 是/vl 空心/a 的/u ，/w 鼎/n 的/u ３/m 个/q 足/a 是/vl 实心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     传说/n 夏禹/nh 在位/v 时/nt ，/w 曾/d 命令/v 各地/nl 长官/n 进献/v 青铜/n ，/w 铸成/v 九鼎/n ，/w 鼎/n 上/nd 有/v 各地/nl 物产/n 的/u 图像/n ，/w 象征/v 天下/nl 九/m 州/n 都/d 归属/v 于/p 夏王/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     此后/c 夏/nt 商/nt 周/nt 各/r 代/v 都/d 把/p 九鼎/n 奉为/v 传/v 国/n 之/u 宝/n ，/w 看作/v 是/vl 至高无上/i 、/w 神圣/a 不可/vu 侵犯/v 的/u 重器/n ，/w 王/n 都/d 迁到/v 哪里/r ，/w 就/d 把/p 九鼎/n 迁往/v 哪里/r 。/w 
		
			
                                        292
                                     《/w 左传/n &#183;/w 宣公/nh 三/m 年/nt 》/w 记载/v 了/u 楚庄王/nh &quot;/w 问鼎/v &quot;/w 的/u 故事/n ，/w &quot;/w 桀/nh 有/v 昏/a 德/n ，/w 鼎/n 迁/v 于/p 商/nt ；/w 载/nt 祀/v 六百/m ，/w 商纣/nh 暴虐/a ，/w 鼎/n 迁/v 于/p 周/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     后世/nt 汉语/n 中/nd ，/w &quot;/w 定/v 鼎/n &quot;/w 表示/v 建立/v 政权/n 确定/v 国都/n ，/w &quot;/w 迁/v 鼎/n &quot;/w 表示/v 迁都/v ，/w &quot;/w 移/v 鼎/n &quot;/w 表示/v 改朝换代/i ，/w &quot;/w 窃/v 鼎/n &quot;/w 表示/v 夺取/v 政权/n ，/w &quot;/w 问鼎/v 、/w 观/v 鼎/n &quot;/w 表示/v 图谋/v 王位/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     此外/c &quot;/w 鼎/n 祚/n &quot;/w 是/vl 同义/v 并列/v 的/u 双/q 音/n 字/n ，/w 表示/v 国运/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 一切/r 都/d 和/c 古老/a 的/u 炊/v 器/n -/w -/w 鼎/n 有着/v 难舍难分/i 的/u 渊源/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我国/n 长期以来/i 的/u 宗法/n 社会/n 是/vl 通过/p &quot;/w 礼/n &quot;/w 来/vd 维系/v 的/u ，/w 而/c 鼎/n 就是/d 这个/r &quot;/w 礼/n &quot;/w 的/u 一/m 种/q 物质/n 载体/n ，/w 是/vl 统治阶级/n 用来/v &quot;/w 别/d 上下/n 、/w 明/a 贵贱/n &quot;/w ，/w 标志/n 统治/v 权力/n 和/c 等级/n 的/u 一/m 种/q 器物/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     所谓/a &quot;/w 藏/v 礼/n 于/p 器/n &quot;/w ，/w 说/v 的/u 就是/d 这个/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     鼎/n 既/c 象征/v 着/u 权势/n ，/w 又是/vl 贵族/n 阶级/n 祭祀/v 和/c 豪/n 宴/n 使用/v 的/u 器具/n ，/w 同时/c ，/w 它/r 又是/vl 一/m 种/q 极其/d 残酷/a 的/u 刑具/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     对于/p 判处/v 极刑/n 的/u 人/n ，/w 就/d 放/v 在/p 鼎/n 中/nd 烹/v 杀/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     《/w 史记/n &#183;/w 廉颇/nh 蔺相如/nh 列传/n 》/w 有/v &quot;/w 臣/n 知/v 欺/v 大王/n 之/u 罪/n 当/p 诛/v 也/d ，/w 臣/n 请/v 就/d 鼎/n 镬/v &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 就是/d 甘愿/vu 去/v 服/v 这/r 种/q 酷刑/n 的/u 表示/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     宗法/n 社会/n 是/vl 一/m 种/q 宝塔/n 式/k 的/u 结构/n ，/w 反映/v 在/p 鼎/n 上/nd 也/d 相应/v 地/u 呈现/v 出/vd 不同/a 的/u 等级/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     何休/nh 在/p 注/v 《/w 公羊/n 传/v &#183;/w 桓公/nh 二/m 年/nt 》/w 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 礼/n 祭/v 天子/n 九鼎/n ，/w 诸侯/n 七/m 、/w 大夫/n 五/m 、/w 元/q 士/n 三/m 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     这/r 就是/d 所谓/a &quot;/w 列/v 鼎/n &quot;/w 的/u 出现/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     列/v 鼎/n &quot;/w 是/vl 形状/n 相同/a 、/w 大小/n 依次/d 递减/v 的/u 一/m 组/q 鼎/n ，/w 其/r 数目/n 如何/r 休/nhs 所/u 言/v ，/w 分/v 九/m 、/w 七/m 、/w 五/m 、/w 三/m 共/d ４/m 个/q 等级/n ，/w 天子/n 、/w 诸侯/n 和/c 大夫/n 各/r 有所/v 等/n ，/w 不得/vu 僭越/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 历史上/n 产生/v 的/u 东西/n ，/w 也/d 会/vu 在/p 历史/n 中/nd 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     随着/p 新兴/a 地主阶级/n 夺取/v 政权/n ，/w 走上/v 历史/n 舞台/n ，/w 呈现/v 了/u &quot;/w 礼/n 崩/v 乐/v 坏/a &quot;/w 的/u 状况/n ，/w 陪/v 臣/n 执/v 国/n 命/n ，/w 大夫/n 铸/v 刑/n 鼎/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     鼎/n 作为/n 礼器/n 的/u 意义/n 也/d 随/p 之/u 降低/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 此后/c 漫长/a 的/u 封建社会/n 中/nd ，/w 随着/p 生产力/n 的/u 发展/v 、/w 生产/v 技术/n 的/u 进步/a ，/w 作为/n 礼器/n 的/u 鼎/n 逐渐/d 被/p 送进/v 历史/n 的/u 博物馆/n ，/w 但是/c 鼎/n 还是/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     佛教/n 传来/v 我国/n 以后/nt ，/w 鼎/n 的/u 作用/n 也/d 随/p 之/u 演变/v ，/w 当年/nt 的/u 旧/a 礼器/n 又/d 成/v 了/u 庙堂/n 里/nd 供/v 菩萨/n 、/w 点/n 香火/n 的/u 香炉/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     随着/p 鼎/n 的/u 演化/v 和/c 衰亡/v ，/w 作为/n 其/r 装饰/v 的/u 饕餮/n 之/u 奇/a ，/w 自然/a 也/d 成/v 了/u 历史/n 的/u 陈迹/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     今天/nt ，/w 饕餮/n 作为/n 饮食/n 文化/n 的/u 象征/v ，/w 还是/d 被/p 人们/n 保留/v 着/u ，/w 但是/c 它/r 的/u 原始/a 思想/n 却/d 被/p 人们/n 忽略/v 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     其实/d ，/w 各种/r 鼎/n 和/c 餐具/n 上/nd 雕/v 铸/v 饕餮/n 的/u 形象/n 或/c 花纹/n 的/u 原始/a 意义/n 在于/v 告诫/v 进食/v 者/k 对于/p 饮食/n 要/vu 有所/v 节制/v ，/w 不要/vu 放纵/v ，/w 切勿/d 重/a 蹈/v 饕餮/n 之/u 覆辙/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 种/q 饮食/n 观念/n 后来/nt 成为/v 儒家/n 思想/n 的/u 重要/a 组成部分/n 之一/m ，/w 它/r 导致/v 了/u 中国人/n 崇尚/v 节俭/a 的/u 精神/n 传统/n ，/w 也/d 压抑/v 了/u 中国人/n 的/u 消费/v ，/w 阻碍/v 了/u 社会生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 是/vl 我们/r 不可/vu 不/d 察/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     &quot;/w 民以食为天/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     人类/n 从/p 野蛮/a 进化/v 到/v 文明/a 社会/n ，/w 经过/p 了/u 几百万/m 年/nt 的/u 奋斗/v ，/w 在/p 这/r 漫长/a 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 人们/n 通过/p 农/n 、/w 渔/n 、/w 牧/v 、/w 猎/v 、/w 采集/v 等/u 各种/r 手段/n 千方百计/i 觅/v 取/v 食物/n ，/w 过/vd 着/u 艰苦/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     经过/p 了/u 长期/nt 的/u 艰难/a 奋斗/v ，/w 人们/n 的/u 生产/v 经验/n 日益/d 丰富/a ，/w 生产工具/n 逐渐/d 进步/a ，/w 使/v 生产/v 的/u 产品/n 有/v 了/u 余裕/a ，/w 人类/n 终于/d 跨进/v 了/u 阶级社会/n 的/u 门槛/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     然而/c ，/w 当/p 夏/nt 、/w 商/nt 、/w 周/nt 诸/r 朝代/nt ，/w 虽然/c 比之/v 原始/a 人类/n 的/u 生产力/n 有/v 了/u 突飞猛进/i 的/u 发展/v ，/w 但/c 粮食/n 及其/c 他/r 食品/n 的/u 生产/v 不会/vu 很/d 发达/a ，/w 如果/c 遇到/v 灾年/nt ，/w 粮食/n 匮乏/v 的/u 现象/n 更加/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     《/w 逸周书/ns &#183;/w 文/n 传/n 》/w 上/nd 记载/v 说/v ：/w &quot;/w 小人/n 无/v 兼/v 年/nt 之/u 食/v ，/w 遇/v 天/nt 饥/a ，/w 妻子/n 非/d 其/r 有/v 也/d ；/w 大夫/n 无/v 兼/v 年/nt 之/u 食/v ，/w 遇/v 天/nt 饥/a ，/w 臣妾/n 舆/n 马/n 非/d 其/r 有/v 也/d ；/w 国/n 无/v 兼/v 年/nt 之/u 食/v ，/w 遇/v 天/nt 饥/a ，/w 百姓/n 非/d 其/r 有/v 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 虽然/c 是/vl 意/n 在/p 说明/v 粮食/n 储备/v 的/u 必要/a ，/w 但/c 从中/d 也/d 可以/vu 看出/v 当时/nt 粮食/n 是/vl 不/d 充裕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     如果/c 在/p 饮食/n 上/nd 过度/d 的/u 消费/v ，/w 甚至/d 浪费/v ，/w 就/d 会/vu 引起/v 人们/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     倘若/c 在/p 饮食/n 上/nd 节俭/a ，/w 就/d 会/vu 受到/v 人们/n 的/u 称赞/v 和/c 拥护/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     纵观/v 夏/nt 和/c 殷商/nt 的/u 君主/n ，/w 人们/n 称赞/v 大禹/nh ，/w 主要/a 的/u 德行/n 也/d 在于/v 他/r &quot;/w 卑/a 宫室/n 、/w 菲/a 饮食/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     而/c 对于/p 败/v 德/n 的/u 君主/n 如/v 夏桀/nh 、/w 商纣/nh ，/w 后人/n 记录/v 他们/r 的/u 罪行/n ，/w 也/d 主要/a 在于/v 放纵/v 自己/r 口腹/n 之/u 欲/n ，/w 大吃大喝/i 。/w 
		
			
                                        325
                                     夏桀/nh 成天/nt 与/c 宠妃/n 妹喜/nh 饮酒/v &quot;/w 无/v 有/v 休/v 时/nt ，/w 为/p 酒/n 池/n 可以/vu 运/v 舟/n ，/w 一/m 鼓/v 而/c 牛饮/v 者/k 三千/m 人/n ，/w 醉/v 而/c 溺死/v 者/k ，/w 妹喜/nh 笑/v 之/u ，/w 以为/v 乐/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     至于/v 商纣王/nh 的/u 罪行/n ，/w 也/d 在于/v 他/r 的/u &quot;/w 好酒/n 饮/v 乐/v &quot;/w ，/w &quot;/w 酒/n 池/n 肉/n 林/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     周人/n 列举/v 纣王/nh 的/u 几/m 大/a 罪状/n 时/nt 有/v 这样/r 的/u 诗句/n ：/w &quot;/w 文王/nh 曰/v 咨/v ，/w 咨/v 汝/r 殷商/nt 。/w 
		
			
                                        328
                                     天/nt 不/d 缅/v 尔/r 以/p 酒/n ，/w 不/d 义/n 从/p 式/k 。/w 
		
			
                                        329
                                     既/c 愆/n 尔/r 止/v ，/w 靡/a 明/a 靡/a 晦/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     式/k 号/n 式/k 呼/v ，/w 俾/x 昼/x 作/v 夜/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     意思/n 是/vl 说/v ，/w 在/p 纣/nh 的/u 影响/v 下/nd ，/w 殷/nt 人/n 没日没夜/i 的/u 喝酒/v ，/w 喝/v 到/v 大呼/v 大叫/v ，/w 完全/a 没有/v 一点/mq 仪/n 止/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     不仅/c 推翻/v 殷朝/nt 的/u 周人/n 这样/r 看/v ，/w 就/d 连/p 殷/nt 人/n 自己/r 也/d 感到/v 太/d 过分/a 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     《/w 尚书/n &#183;/w 微子/nh 》/w 中/nd 就/d 充满/v 了/u 殷/nt 人/n 自己/r 的/u 忏悔/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     认为/v 自己/r 的/u 民族/n 如此/r 好/a 饮/v ，/w 理当/v 灭亡/v 。/x 
		
			
                                        335
                                     长期以来/i ，/w 与/c 重/v 雅/a 抑/v 俗/a 的/u 观念/n 相/d 对应/v ，/w 伐/v 异/a 也/d 成/v 了/u 一/m 种/q 常见/v 的/u 文化/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     从/p 雅/a 文化/n 的/u 外部/nd 看/v ，/w 无论/c 哪/r 一/m 种/q 的/u 文化/n 样式/n 出现/v ，/w 势必/d 会/vu 受到/v 风雅/n 时尚/n 的/u 围剿/v ；/w 从/p 雅/a 文化/n 的/u 内部/nd 看/v ，/w 一旦/d 登堂入室/i ，/w 创新/v 就/d 十分/d 艰难/a ，/w 尤其/d 容不得/v 从/p 民俗/n 文化/n 中/nd 吸取/v 营养/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     首当其冲/i 地/u 受/v 唯/d 雅/a 独/a 尊/v 观念/n 压抑/v 的/u 自然/a 是/vl 民俗/n 文化/n ，/w 有时/d 这/r 种/q 压抑/v 还/d 相当/d 严厉/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     民俗学/n 虽然/c 是/vl 近代/nt 社会/n 和/c 思想/n 的/u 产物/n ，/w 但/c 俗/a 文化/n 却是/vl 源远流长/i 的/u 客观/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     譬如/v ，/w 唐代/nt 曾/d 流行/v 过/vd 一/m 种/q 以/p 展示/v 转换/v 相应/v 内容/n 的/u 图画/n 为/p 特点/n 的/u 民间/n 说唱/n 艺术/n -/w -/w 变文/n ，/w 为/p 当时/nt 人民/n 所/u 喜爱/v ，/w 不少/a 文人/n 士大夫/n 也/d 为/p 之/u 吸引/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     元稹/nh 诗/n 中/nd 有/v &quot;/w 光阴/n 听话/a 移/v &quot;/w 之/u 句/n ，/w 说/v 他/r 听/v 唱/v &quot;/w 一/m 枝/q 花/n &quot;/w 变文/n ，/w &quot;/w 自/p 寅/nt 至/v 巳/nt ，/w 犹未/d 毕/v 词/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     赵璘/nh 《/w 因/c 话/n 录/n 》/w 和/c 段安节/nh 《/w 乐府/n 杂/a 录/v 》/w 都/d 提到/v 俗/a 讲/v 大师/n 文溆/nh 的/u 故事/n ，/w 说/v 他/r 讲/v 唱/v 时/nt &quot;/w 听者/n 填/v 咽/v 寺/n 舍/v &quot;/w ，/w &quot;/w 其/r 声/n 宛/d 畅/a ，/w 感动/v 里/nd 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     人民/n 喜爱/v 之/u 情/n 于/p 此/r 可见/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     《/w 全/a 唐诗/n 》/w 里/nd 收有/v 唐/nt 末/nt 诗人/n 吉师老/nh 《/w 看/v 蜀/n 女/n 转/v 昭君/nh 变/v 》/w 诗/n 一/m 首/q ，/w 可见/a 唐代/nt 还有/v 妇女/n 从事/v 讲/v 唱/v 变文/n 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     根据/p 向达/nh 先生/n 的/u 考证/v ：/w &quot;/w 最/d 迟到/v 七/m 世纪/nt 的/u 末期/nt ，/w 变文/n 便/a 已经/d 流行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     …/w …/w 上/nd 自/p 帝王/n ，/w 下/nd 至/v 氓/n 庶/n ，/w 无不/d 倾倒/v ，/w 势力/n 和/c 影响/v 之/u 大/a ，/w 可想而知/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     后来/nt ，/w 这/r 种/q 俗文学/n 的/u 样式/n 消失/v 了/u ，/w 直至/v 清朝/nt 末年/nt ，/w 人们/n 才/d 在/p 甘肃/ns 敦煌/ns 的/u 莫高窟千佛洞/ns 里/nd 发现/v 了/u 一些/m 残存/v 脚本/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     １９８７/m 年/nt 下半年/nt ，/w 我/r 到/v 千佛洞/ns 的/u &quot;/w 藏经/n 洞/n &quot;/w 实地/d 考察/v ，/w 望/v 着/u 这/r 无言/v 敞开/v 着/u 的/u 洞口/nl ，/w 不禁/d 悲/a 从/p 心/n 起/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     变文/n 的/u 消失/v ，/w 除了/p 封建/n 当局/n 的/u 有意/d 禁止/v 之外/nd ，/w 风雅/n 时尚/n 主流/n 的/u 转换/v ，/w 与/c 文人/n 为/p 维护/v 正宗/a 而/c 对/p 民俗/n 文化/n 实施/v 压抑/v 排斥/v 也是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     据/d 唐代/nt 对于/p 文溆/nh 的/u 记载/v ，/w 文溆/nh 的/u 俗/a 讲/v ，/w &quot;/w 释/v 徒/d 苟/a 知/v 真/a 文义/nh 稍/d 精/a ，/w 亦/d 甚/d 嗤/v 鄙/a 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     那/r 就是说/c 这些/r 俗/a 讲/v 变文/n 太/d 浅/a 了/u ，/w 是以/c 不登大雅之堂/i ，/w 不/d 见/v 赏/v 于/p 文人/n 学士/n ，/w 所以/c 一般/a 孤芳自赏/i 、/w 清高/a 孤傲/a 的/u 文人/n 才子/n 对/p 此/r 是/vl 不屑一顾/i 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 种/q 文化/n 观念/n ，/w 可以说/v 由/p 古/nt 及/v 今/nt ，/w 不/d 断/v 地/u 被/p 沿袭/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     我国/n 的/u 民俗学/n 研究/v 发端/n 于/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 新文化运动/n 前后/nt ，/w 六十/m 多年来/nt ，/w 几度/mq 沉浮/v ，/w 历经/v 劫难/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     建国/v 以后/nt ，/w 俗/a 文化/n 或/c 被/p 认为/v 是/vl &quot;/w 资产阶级/n 的/u 东西/n &quot;/w ，/w 或/c 被/p 现代/nt 饱学之士/n 所/u &quot;/w 嗤/v 鄙/a 之/u &quot;/w ，/w 长期/nt 处于/v 沉寂/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     其中/nd ，/w 除了/p &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 思想/n 的/u 影响/v 之外/nd ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 与/c 唯/d 雅/a 独/a 尊/v 的/u 文化/n 观念/n 的/u 压抑/v 和/c 排斥/v 有关/p 。/w 
		
			
                                        355
                                     其实/d ，/w 任何/r 雅/a 文化/n 都/d 是/vl 由/p 俗/a 文化/n 演变/v 而/c 来/vd 的/u ，/w 轻视/v 或者/c 压抑/v 排斥/v 俗/a 文化/n 是/vl 没有/v 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     我们/r 还是/d 看/v 被/p 封建/n 士大夫/n 和/c 一般/a 所谓/a &quot;/w 正宗/a 文人/n &quot;/w 所/u 不屑/v 的/u &quot;/w 变文/n &quot;/w ，/w 虽然/c 在/p 形式上/nl 它/r 被/p 压制/v 下去/v 了/u ，/w 但/c 正/a 因为/c 这样/r ，/w &quot;/w 亡/v 庶/v 易/a 诱/v &quot;/w ，/w 于是/c ，/w &quot;/w 愚夫/n 冶/v 妇/n 乐/v 闻/v 其/r 说/v ，/w 听者/n 填/v 咽/v 寺/n 舍/v ，/w 瞻/v 礼/n 崇拜/v ，/w 呼/v 为/p 和尚/n 教坊/n ，/w 效/n 其/r 声调/n ，/w 以为/v 歌曲/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     成为/v 人民大众/n 所/u 喜爱/v 的/u 一/m 种/q 新/a 的/u 文化/n 样式/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 对于/p 宋代/nt 以后/nt 的/u 说话/v 人/n 、/w 话本/n 以及/c 民间文学/n 的/u 逐渐/d 形成/v ，/w 是/vl 起/v 了/u 一定/d 的/u 先驱/n 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     首先/d 是/vl 俗/a 讲/v 文学/n 开辟/v 了/u 一个/mq 广阔/a 的/u 园地/n ，/w 利用/v 种/q 种/q 题材/n 来/vd 向/p 人民群众/n 讲/v 唱/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     宋代/nt 说话/v 人/n 之/u 讲经/v 、/w 说/v 史/n ，/w 在/p 俗/a 讲/v 变/v 文中/nl 已经/d 有/v 了/u 萌芽/n 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     其次/r 是/vl 它/r 采用/v 了/u 接近/v 口语/n 的/u 文字/n ，/w 并/c 搜集/v 了/u 一部分/n 口语/n 辞/n 汇/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     为/p 宋/nt 以后/nt 的/u 民间文学/n 初步/a 地/u 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     同时/c ，/w 对于/p 人物/n 的/u 心理/n 及/c 动作/n 的/u 细致/a 分析/v 和/c 描绘/v ，/w 在/p 技术/n 方面/n 给/p 后来/nt 的/u 话本/n 和/c 白话/n 小说/n 以/p 很/d 大/a 的/u 启示/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     宋代/nt 说话/v 人/n 在/p 中国文学/n 史/n ，/w 特别/d 是/vl 民间文学/n 方面/n ，/w 占有/v 相当/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     但是/c 过去/vd 对/p 它/r 的/u 渊源/n 一直/d 难以/d 弄清/v ，/w 变文/n 的/u 发现/v ，/w 对/p 研究/v 中国文学/n 史/n 和/c 民间文学/n ，/w 都/d 是/vl 一/m 件/q 大事/n ，/w 在/p 中国文学/n 史/n 上/nd 写下/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q ，/w 功不可没/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     雅/a 文化/n 的/u 形成/v 大抵/d 经历/n 了/u 由/p 粗/a 而/c 精/a ，/w 由/p 俗/a 入/v 雅/a 的/u 过程/n ，/w 并不/d 止于/v 变文/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     翻开/v 中国文学/n 史/n ，/w 这/r 种/q 例子/n 更是/vl 俯拾皆是/i 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     《/w 诗经/n 》/w 在/p 西周/nt 时代/nt 只/d 属于/v 采风/v 所得/n 的/u 俗文学/n 作品/n ，/w 经过/p 编/v 订/v 和/c 提倡/v ，/w 战国/nt 时/nt 就/d 成/v 了/u 诸侯/n 卿相/n 和/c 士大夫/n 阶层/n 断/v 事/n 明志/v 或/c 臧否/v 人物/n 的/u 根据/p ，/w 到了/v 汉代/nt ，/w 儒学/n 独/a 尊/v ，/w 《/w 诗经/n 》/w 更加/d 成为/v 庄严/a 神圣/a 的/u 经典/n ，/w 导致/v 了/u 多少/d 文人/n 学士/n 去/v 训诂/n 章句/n ，/w 皓首/n 穷/a 经/n ，/w 那真/nh 是/vl 雅/a 得/u 不能/vu 再/d 雅/a 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     其他/r 诸如/v 西汉/nt 时以/nh &quot;/w 街/n 陌/a 谣/n 讴/v &quot;/w 的/u 乐府/n 民歌/n 上升/v 到/v 魏晋/nt 以后/nt 的/u 五/m 言/v 诗体/n ；/w 原本/d &quot;/w 胡/n 夷/n 里巷/n &quot;/w 的/u 唐代/nt 民歌/n 演化/v 成/v 五代/nt 两/m 宋/nt 的/u 词/n ；/w 唐/nt 传奇/n 、/w 宋/nt 话本/n 发展/v 成为/v 明清/nt 小说/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 由/p 俗文学/n 而/c 登堂入室/i 的/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     可见/a ，/w 为/p 风雅/n 时尚/n 所/u 抬举/v 的/u 雅/a 文化/n 时不时/d 地/u 走上/v 穷途末路/i 时/nt ，/w 俗/a 文化/n 却/d 始终/d 是/vl 一/m 股/q 常/a 流/v 不息/v 的/u 活水/n ，/w 它/r 以/p 后浪推前浪/i 的/u 方式/n ，/w 不/d 断/v 地/u 催生/v 、/w 更新/v ，/w 也/d 不/d 断/v 地/u 为/p 雅/a 文化/n 增添/v 新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     然而/c ，/w 我们/r 也/d 可/vu 观察/v 到/v 这/r 一/m 现象/n ，/w 当/p 俗/a 文化/n 一旦/d 登堂入室/i ，/w 反/v 又/d 以/p 雅/a 高/a 居/v 的/u 时候/n ，/w 往往/d 又/d 开始/v 了/u 它/r 从/p 顶峰/n 跌落/v 的/u 过程/n ，/w 这样一来/i ，/w 文化/n （/w 包括/v 文学/n ）/w 的/u 发展/v 就/d 变/v 得/u 十分/d 艰难/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     对/p 此/r ，/w 倘若/c 我们/r 再不/c 反思/v 以/p 偏狭/a 为/p 特征/n 的/u &quot;/w 崇/v 雅/a 抑/v 俗/a &quot;/w 的/u 文化/n 观念/n 就/d 太/d 不/d 应该/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     我们/r 如果/c 从/p &quot;/w 崇/v 雅/a 抑/v 俗/a &quot;/w 的/u 文化/n 观念/n 再/d 深入/a 地/u 探求/v 下去/v ，/w 就/d 会/vu 发现/v 它/r 与/c 中国/ns 传统/n 文化/n 人文/n 精神/n 的/u 特点/n 水乳交融/i 地/u 联系/n 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        374
                                     中国/ns 传统/n 哲学/n 的/u 特点/n 是/vl &quot;/w 一/m 天/n 人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 合/v 知/v 行/v &quot;/w 、/w &quot;/w 同/p 真/a 善/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     不是/vl 把/p 外在/a 的/u 自然界/n 作为/n 一个/mq 客观/a 的/u 认识/v 对象/n 来/vd 研究/v ，/w 而是/vl 把/p 它/r 作为/n 一个/mq 具有/v 人伦/n 情感/n 的/u 整体/n 来/vd 体验/v ，/w 主张/v 知/v 行/v 合一/v ，/w 不/d 注重/v 提高/v 知识/n 的/u 水平/n ；/w 把/p 求真/v 与/c 求/v 善/a 混合/v 起来/vd ，/w 使/v 求真/v 成为/v 趋/v 善/a 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     其/r 结果/n ，/w 不/d 注重/v 探求/v 自然规律/n ，/w 只/d 注重/v 践/v 履/n 人伦/n 关系/n 、/w 道德/n 原则/n ，/w 进而/c 实现/v 某种/r 政治/n 理想/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     中国/ns 哲学/n 的/u 这些/r 特点/n ，/w 便/c 使/v 中国/ns 文化/n 向/p 伦理/n 的/u 方向/n 发展/v ，/w 以/p 追求/v 某种/r 理念/n 的/u 、/w 伦理/n 的/u 境界/n 为/p 无上/a 光荣/n 的/u &quot;/w 雅/a &quot;/w 业/n 。/x 
		
			
                                        378
                                     从/p 吃/v 的/u 方面/n 看/v ，/w 由于/c 北方/nd 的/u 气温/n 比/p 南方/nd 低/a ，/w 雨量/n 较/d 少/a ，/w 气候/n 较/d 干燥/a ，/w 水域/n 较/d 窄/a 等/u 原因/n ，/w 适于/v 高粱/n 、/w 玉米/n 、/w 谷子/n 、/w 大豆/n 、/w 小豆/n 、/w 小麦/n 、/w 白菜/n 、/w 土豆/n 、/w 青罗卜/n 、/w 红罗卜/n 、/w 茄子/n 、/w 黄瓜/n 、/w 大葱/n 、/w 大蒜/n 等/u 作物/n 的/u 生长/v ，/w 北方人/n 基本/a 食用/v 这些/r 作物/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     从/p 穿/v 的/u 方面/n 看/v ，/w 由于/c 北方/nd 冬季/nt 的/u 气候/n 比/p 南方/nd 寒冷/a ，/w 时间/n 又/d 比较/v 长/a ，/w 人们/n 需要/v 的/u 棉/n 、/w 皮/n 服装/n 制品/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     而/c 南方/nd 消费/v 风俗/n 则/c 表现/n 为/p 较/d 大/a 差异/n ：/w 从/p 吃/v 的/u 方面/n 看/v ，/w 南方/nd 的/u 主要/a 食物/n 是/vl 大米/n ，/w 其他/r 粮食/n 种类/n 不/d 多/a ，/w 尤其/d 面食/n 比较/v 少/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     蔬菜/n 的/u 种类/n 比/p 北方/nd 要/vu 多/a 些/q ，/w 除了/p 北方/nd 栽种/v 的/u 部分/n 蔬菜/n 以外/nd ，/w 还有/v 许多/a 北方/nd 不宜/v 生产/v 的/u 蔬菜/n ，/w 如/v 芋头/n 、/w 竹笋/n 、/w 空心菜/n 、/w 青菜/n 、/w 油菜/n 苔/n 等/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     从/p 穿/v 的/u 方面/n 看/v ，/w 由于/c 南方/nd 四季/nt 比较/v 温暖/a ，/w 时间/n 较/d 长/a ，/w 所以/c 穿/v 单衣/n 的/u 时间/n 也/d 比较/v 长/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     有的/r 地区/n 甚至/d 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 都/d 穿/v 衬衫/n ，/w 就是/d 到了/v 冬季/nt 也/d 无须/d 穿上/v 棉衣/n ，/w 个别/a 地方/n 就是/d 穿/v 棉衣/n 也/d 比/p 北方/nd 薄/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     南北/nd 消费/v 风俗/n 的/u 这/r 种/q 差异/n ，/w 一方面/n 告诉/v 商品/n 生产者/n 们/k 要/vu 根据/p 南北/nd 不同/a 消费/v 风俗/n 的/u 特点/n 组织/n 商品生产/v 与/c 交换/v ；/w 另一方面/c 也/d 告诉/v 商业/n 部门/n 要/vu 加强/v 南北/nd 不同/a 商品/n 的/u 交流/v ，/w 互相/d 补缺/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v 南方/nd 适当/a 从/p 北方/nd 调来/v 一些/m 麦/n 面/n ，/w 而/c 北方/nd 则/c 适当/a 从/p 南方/nd 调去/v 一些/m 大米/n ，/w 使/v 各地/nl 居民/n 的/u 饮食/n 消费/v 呈/v 多样化/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 既/c 有利于/v 南北/nd 居民/n 消费/v 水平/n 的/u 提高/v ，/w 又/d 有利于/v 南北/nd 地区/n 搞活/v 商品流通/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     组织/n 商品生产/v 与/c 商品流通/v ，/w 还要/v 考虑到/v 消费/v 风俗/n 的/u 民族/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     斯大林/nh 说/v ：/w &quot;/w 每个/r 民族/n ，/w 不论/c 其/r 大小/n ，/w 都/d 有/v 它/r 自己/r 的/u 本质上/n 的/u 特点/n ，/w 都/d 有/v 只/d 属于/v 该/vu 民族/n 而/c 为/p 其它/r 民族/n 所/u 没有/v 的/u 特殊性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 种/q 特殊性/n 主要/a 表现/n 为/p 民族/n 的/u 差异/n ，/w 也/d 表现/n 为/p 各/r 民族/n 居住/v 地区/n 、/w 消费/v 风俗/n 等/u 方面/n 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     以/p 服饰/n 为/p 例/n ，/w 苗族/ns 与/c 彝族/ns 则/c 表现/n 为/p 较/d 大/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     苗族/ns 是/vl 我国/n 少数民族/n 中/nd 以/p 服饰/n 丰富多彩/i 而/c 著称/v 的/u 民族/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        392
                                     苗族/ns 妇女/n 用/v 一/m 双/q 灵巧/a 的/u 手/n ，/w 制作/v 了/u 绚丽多彩/i 的/u 各种/r 服饰/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     从/p 大/a 的/u 范围/n 看/v ，/w 有/v 黄平/n 式/k 、/w 溪/n 式/k 、/w 凯棠/n 式/k 、/w 雷山/n 式/k 、/w 桃江/n 式/k 、/w 施洞/n 式/k 、/w 革东/n 式/k 、/w 剑河/n 式/k 、/w 舟寨/n 式/k 、/w 排莫/n 式/k 、/w 榕江/n 式/k 等等/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     这些/r 装束/n 不仅/c 上装/n 不同/a ，/w 下装/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 上/nd 装有/v 右/nd 衽/n 大/a 襟/n 、/w 无领/v 活/v 服/n 、/w 无领/v 对/a 襟/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     下装/n 既/c 有/v 长裙/n 、/w 中/nd 裙/n 、/w 短裙/n 和/c 超短裙/n ，/w 也/d 有/v 长裤/n 、/w 中/nd 裤/n 、/w 短裤/n 、/w 紧身/n 裤/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     装束/n 中/nd 除了/p 用/v 挑花/v 、/w 刺绣/n 、/w 织/v 绵/n 、/w 蜡染/n 等/u 衣边/n 裙/n 脚/n 外/nd ，/w 还/d 配上/v 精制/v 玲珑/a 的/u 银/n 制品/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     而/c 彝族/ns 服饰/n 则/c 有/v 鲜明/a 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     总的说来/c ，/w 服装/n 的/u 季节性/n 不/d 强/a ，/w 最/d 有/v 特点/n 的/u 是/vl 毛线瓦拉/n -/w -/w 羊毛/n 披/v 毡/n 和/c 擦尔瓦/n -/w -/w 外层/n 披风/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     彝族/ns 聚居/v 区/n 不/d 产/v 棉/n ，/w 而/c 畜牧业/n 较/d 发达/a ，/w 形成/v 彝族/ns 人/n 爱好/n 以/p 毛/n 、/w 麻/n 为/p 原材料/n 的/u 服饰/n ，/w 而且/c 老/a 、/w 青/a 、/w 幼/n 的/u 服装/n 截然不同/i 。/w 
		
			
                                        400
                                     以/p 裙/n 为/p 例/n ，/w 儿童/n 喜好/v 颜色/n 以/p 红/a 、/w 白色/n 为主/v ，/w 或/c 几/m 色相/n 间/n ；/w 青年/n 则/c 喜好/v 以/p 白/a 、/w 蓝/a 、/w 红色/n 为主/v 相配/v 的/u 长裙/n ；/w 老年人/n 则/c 喜/v 以/p 青/a 、/w 蓝二/nh 色/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     他们/r 还/d 喜爱/v 红/a 、/w 黑/a 二/m 色/n 的/u 头/n 帕/n ，/w 红色/n 棉布/n 做/v 领/v ，/w 再/d 挑/v 素/n 形/n 花样/n ；/w 蓝/a 、/w 黑/a 、/w 白色/n 的/u 披/v 毡/n ；/w 青/a 、/w 白/a 、/w 蓝色/n 的/u 外层/n 披风/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     消费/v 风俗/n 的/u 民族/n 差异/n ，/w 要求/v 组织/n 商品生产/v 与/c 商品流通/v 时/nt ，/w 充分/a 考虑/v 各/r 民族/n 消费/v 风俗/n 的/u 特点/n ，/w 照顾/v 到/v 少数民族/n 的/u 消费/v 爱好/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 既是/c 商品经济/n 发展/v 的/u 一般/a 要求/v ，/w 也是/vl 我国/n 少数民族/n 政策/n 的/u 具体/a 执行/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     第三/m ，/w 研究/v 消费/v 风俗/n ，/w 了解/v 各种/r 消费/v 风俗/n 背后/nl 的/u 文化/n 、/w 社会/n 背景/n ，/w 利用/v 我国/n 消费/v 风俗/n 方面/n 的/u 优势/n 以及/c 国外/nl 消费/v 风俗/n 的/u 特点/n ，/w 使/v 我国/n 产品/n 冲出/v 亚洲/ns ，/w 走向/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 有/v 两/m 方面/n 的/u 含义/n ：/w 一方面/n ，/w 商品经济/n 的/u 发展/v 要/vu 充分/a 利用/v 消费/v 风俗/n 中/nd 的/u 某些/r 观念/n （/w 如/v 流行/v 时尚/n 以及/c 祈福/v 心理/n ）/w 可/vu 使/v 产品/n 打/v 出去/v ，/w 使/v 企业/n 大/a 赚/v 其/r 钱/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     不/d 了解/v 商品/n 销售/v 对象/n 的/u 消费/v 风俗/n 后面/nl 的/u 社会/n 、/w 文化/n 、/w 道德/n 、/w 信仰/n 背景/n ，/w 不/d 根据/p 消费者/n 长期/nt 形成/v 下来/v 的/u 消费/v 心理/n 、/w 消费/v 习惯/v 以及/c 消费/v 方式/n 进行/v 商品生产/v ，/w 则/c 往往/d 不能/vu 使/v 商品/n 实行/v &quot;/w 惊人/a 的/u 一跳/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        407
                                     另一方面/c ，/w 商品/n 经营者/n 应/vu 时刻/d 注意/v 了解/v 消费/v 风俗/n 的/u 变化/v ，/w 捕捉/v 最新/a 消费/v 时尚/n 的/u 萌芽/n ，/w 从而/c 在/p 竞争/v 中/nd 取胜/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     尽管/d 消费/v 风俗/n 具有/v 一定/d 的/u 稳固/a 性/k ，/w 但/c 随着/p 社会/n 文明/a 和/c 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 消费/v 风俗/n 也/d 会/vu 在/p 新/a 的/u 条件/n 下/nd 、/w 新/a 的/u 环境/n 中/nd 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     墨守/v 陈规/n ，/w 囿于/v 旧/a 的/u 传统/n 之中/nd ，/w 而/c 对/p 新/a 的/u 消费/v 风俗/n 萌芽/n 缺乏/v 敏感性/n ，/w 不闻不问/i ，/w 就/d 很/d 容易/a 在/p 激烈/a 的/u 经济/n 竞争/v 中/nd 打/v 败仗/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     如/v 《/w 湖南/ns 日报/n 》/w １９８６/m 年/nt １１/m 月/nt １６/m 日/nt 报道/v ：/w 四海/nl 闻名/v 的/u 湘绣/n 历来/d 是/vl 湖南省/ns 传统/n 出口/n 产品/n 中/nd 的/u 一/m 颗/q 明珠/n ，/w 曾/d 在/p 多/a 届/q 广交会/j 上/nd 大/a 放/v 光彩/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     １９８５/m 年成交额/n 为/p ２８０/m 多/a 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     可/vu 在/p １９８６/m 年/nt 秋季/nt 广交会/j 上/nd ，/w 仅/d 成交/v 了/u 一/m 笔/q 生意/n ，/w 才/d ４０/m 多/a 万/m 美元/n ，/w 而且/c 是/vl 外贸/j 部门/n 的/u 库存/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     湘绣/n 制品/n 销路/n 不佳/a 的/u 原因/n 在于/v ：/w 从/p 工艺/n 上/nd 讲/v ，/w 这些/r 绣品/n 很/d 不错/a ，/w 但/c 格调/n 太/d 老/a 了/u ，/w 都/d 是/vl 些/q 百/m 鸟/n 、/w 百/m 鱼/n 、/w 老虎/n 之类/n 的/u 图样/n ，/w 而且/c 品种/n 又/d 局限/v 于/p 床上用品/n 以及/c 绣/v 片/q 和/c 条/n 屏上/nl 。/w 
		
			
                                        414
                                     现在/nt 老/a 华人/n 已/d 越来越/d 少/a ，/w 而/c 新一代/n 海外/nl 华人/n ，/w 住宅/n 内/nd 大都/d 装有/v 空调/n ，/w 很少/a 有人/r 需要/v 湘绣/n 被面/n 当/p 床上用品/n ，/w 年轻人/n 也/d 不/d 喜欢/v 什么/r &quot;/w 龙凤呈祥/i &quot;/w 一/m 类/n ，/w 需求/n 已/d 转向/v 装饰/v 房间/n 用/v 的/u 绣品/n ，/w 格调/n 也/d 趋向/n 淡雅/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     湘绣/n 生产者/n 们/k 由于/c 不/d 了解/v 销售/v 对象/n 的/u 消费/v 风俗/n 的/u 变化/v ，/w 销路/n 不佳/a 是/vl 显然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     另外/d ，/w 据/d 《/w 中国/ns 食品/n 报/n 》/w １９８６/m 年/nt １１/m 月/nt ３０/m 日/nt 报道/v ：/w 中国/ns &quot;/w 烹饪/v 王国/n &quot;/w 的/u 地位/n 正/a 面临/v 着/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     原因/n 在于/v 长期/nt &quot;/w 闭关锁国/i &quot;/w 致使/v 我国/n 烹调/v 技术/n 既/c 不/d 了解/v 当今/nt 世界/n 饮食/n 消费/v 风俗/n 的/u 新/a 变化/v ，/w 又/d 得/u 不到/v 与/c 外界/n 交流/v 、/w 融合/v 的/u 机会/n ，/w 同时/c 还/d 缺乏/v 世界/n 竞技/n 经验/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     抱残守缺/i &quot;/w 必须/d 导致/v 中国/ns 烹饪/v 技术/n 的/u 衰落/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     还有/v 中国/ns 的/u 国宝/n &quot;/w 食/v 医/v 结合/v &quot;/w 现在/nt 也/d 出现/v 了/u 被/p 国外/nl 领先/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     我国/n 勤劳/a 智慧/n 的/u 劳动人民/n 早在/v 二千多/m 年前/nt 就/d 不仅/c 认识/v 到/v 食物/n 有味/a 美/a 、/w 营养/n 高/a 、/w 易/a 为/p 人体/n 消化/v 吸收/v 的/u 功能/n ，/w 而且/c 还/d 认识/v 到/v 食物/n 兼有/v 治病/v 除邪/v 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     我国/n 人民/n 在/p 长期/nt 生活/n 中/nd ，/w 形成/v 了/u 食/v 医/v 结合/v 的/u 饮食/n 消费/v 风俗/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     如果/c 我们/r 重视/v 研究/v 这/r 一/m 消费/v 风俗/n ，/w 利用/v 食/v 医/v 结合/v 来/vd 发展/v 我国/n 别具/v 民族/n 风味/n 的/u 食品/n 工业/n ，/w 我国/n 食品/n 工业/n 冲出/v 亚洲/ns 、/w 走向/v 世界/n 是/vl 很/d 有可能/v 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     然而/c 可惜/a 的/u 是/vl ，/w 我国/n 在/p 发展/v 商品经济/n 中/nd ，/w 只/d 向/p 洋货/n 看齐/v ，/w 而/c 忽视/v 我们/r 所/u 独有/v 的/u 民间/n 精华/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     结果/n ，/w 中国/ns 的/u 食疗/n 传统/n 却/d 在/p 欧美/j 一些/m 国家/n 受到/v 特殊/a 的/u 厚/a 遇/v ，/w 已/d 逐渐/d 成为/v 这些/r 国家/n 食品/n 工业/n 中/nd 的/u 新星/n ，/w 代表/n 着/u 食品/n 工业/n 未来/nt 发展/v 的/u 方向/n 。/x 
		
			
                                        425
                                     美国/ns 有/v 一家/mq 杂志/n 曾/d 就/d &quot;/w 哪个/r 国家/n 的/u 菜/n 最好/a 吃/v &quot;/w 的/u 问题/n 作过/v 一/m 次/q 民意测验/v ，/w 结果/n ，/w ９０/m ％/w 的/u 投票/v 都/d 认为/v 中国/ns 菜/n 最好/a 吃/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     此外/c ，/w 我国/n 还/d 经常/a 被/p 邀请/v 向/p 一些/m 国家/n 和/c 地区/n 派出/v 烹调/v 表演团/n ，/w 特别/d 是/vl 近年来/nt 更加/d 频繁/a ，/w 我国/n 的/u 一些/m 著名/a 的/u 餐馆/n 、/w 酒店/n ，/w 还/d 开办/v 名菜/n 劳务/n 出口/n 和/c 有关/p 食品/n 、/w 调料/n 、/w 餐具/n 等/u 出口/n 的/u 业务/n ，/w 扩大/v 了/u 中国/ns 菜/n 在/p 国外/nl 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     还有/v ，/w 由/p 中/j 日/j 合编/v 的/u 《/w 中国/ns 名菜/n 集锦/n 》/w 已/d 在/p 世界/n 各地/nl 发行/v ，/w 这/r 部/q 世界/n 最大/a 的/u 食谱/n ，/w 总/d 重量/n 超过/v ２０/m 公斤/q ，/w 共有/v 九/m 卷/q ，/w 各/r 卷/q ２００/m 页/q 以上/nd ，/w 除/v 文字/n 外/nd ，/w 还有/v 精美/a 的/u 彩色/n 图片/n １２０/m 页/q 。/w 
		
			
                                        428
                                     全套/n 共/d 收录/v 中国/ns 名菜/n 和/c 著名/a 糕点/n 的/u 烹制/v 方法/n ９５３/m 种/q 。/w 
		
			
                                        429
                                     此外/c ，/w 还/d 对/p 京/ns 、/w 沪/ns 、/w 川/ns 、/w 粤/ns 四/m 省市/n 的/u ６４/m 家/p 著名/a 餐馆/n 的/u 历史/n 、/w 风味/n 、/w 著名/a 厨师/n 以及/c 各种/r 名菜/n 的/u 烹调/v 方法/n 、/w 食疗/n 作用/n 等/u 都/d 作/v 了/u 比较/v 详细/a 的/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     第二/m ，/w 我国/n 饮食/n 烹调/v 科学/n 体系/n 正在/d 逐步/d 建立/v ，/w 并/c 形成/v 了/u 一/m 支/q 庞大/a 的/u 理论研究/n 和/c 科学/n 实践/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     全国/n 各地/nl 陆续/d 创办/v 饮食/n 烹饪/v 学校/n 和/c 讲习班/n ，/w 有/v 很多/a 高等学校/n 还/d 增设/v 了/u 饮食/n 烹饪/v 和/c 加工/v 的/u 系/v 或/c 这/r 方面/n 的/u 专业/n 课程/n ，/w 除了/p 对/p 我国/n 川/ns 、/w 鲁/ns 、/w 粤/ns 、/w 扬/ns 等/u 具体/a 的/u 地方/n 菜系/n 进行/v 全面/a 的/u 、/w 历史/n 的/u 、/w 比较/v 的/u 研究/v 之外/nd ，/w 还/d 对/p 我国/n 传统/n 的/u 饮食/n 历史/n 文献/n 进行/v 整理/v 和/c 发掘/v ，/w 出版/v 了/u 不少/a 理论/n 专著/n ，/w 创办/v 了/u 好几/m 种/q 全国性/n 的/u 研究/v 饮食/n 烹饪/v 和/c 食品/n 加工/v 的/u 报刊/n 杂志/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     所有/a 这些/r ，/w 对于/p 保持/v 和/c 发展/v 我国/n 饮食/n 消费/v 风俗/n 中/nd 的/u 地方/n 风味/n 和/c 民族/n 风味/n ，/w 都/d 是/vl 非常/d 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     第三/m ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 在/p 我国/n 对外/d 实行/v 开放/v 、/w 对内/d 搞活/v 经济/n 的/u 政策/n 引导/v 下/nd ，/w 各地/nl 餐馆/n 之间/nd 的/u 竞争/v 越来越/d 激烈/a ，/w 这/r 就/d 需要/v 各地/nl 餐馆/n 在/p 提高/v 服务/v 质量/n 的/u 同时/c ，/w 在/p 保持/v 和/c 突出/a 自己/r 的/u 风味/n 特色/n 上/nd 狠/a 下功夫/v ，/w 以/p 吸引/v 顾客/n ，/w 获得/v 较/d 大/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 种/q 发展/v 趋势/n ，/w 将/d 使/v 我国/n 饮食/n 消费/v 风俗/n 中/nd 的/u 地方/n 风味/n 和/c 民族/n 风味/n 出现/v 百花齐放/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     比如/c 在/p 首都/n 北京/ns ，/w 就/d 出现/v 了/u 专门/a 调制/v 粤菜/n 的/u 大/a 三/m 元/q 酒家/n ，/w 专门/a 调制/v 传统/n 孔府/n 名菜/n 的/u 孔膳堂/ns 饭庄/n ，/w 还有/v 专门/a 调制/v 清代/nt 宫廷/n 菜/n 的/u 仿/v 膳/n 饭庄/n ，/w 以及/c 众多/a 的/u 以/p 我国/n 各地/nl 风味/n 特色/n 见长/v 的/u 中/nd 、/w 小/a 餐馆/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     其次/r ，/w 有些/m 城市/n 为了/p 繁荣/a 自己/r 的/u 饮食/n 行业/n ，/w 特别/d 注意/v 保持/v 和/c 发展/v 本地/n 风味/n 特色/n ，/w 象/p 天津/ns 的/u 食品/n 街/n 一/m 类/n 的/u 形式/n ，/w 很多/a 地方/n 都/d 在/p 积极/a 仿效/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     另外/d ，/w 我国/n 个体经济/n 形式/n 的/u 出现/v ，/w 也/d 使/v 很多/a 地方/n 风味/n 和/c 民族/n 风味/n 很/d 浓/a 的/u 传统/n 小吃/n 在/p 市场/n 上/nd 恢复/v 和/c 活跃/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        438
                                     第/h 四/m ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 我国/n 的/u 民族/n 政策/n 和/c 宗教/n 政策/n 得到/v 进一步/v 落实/v ，/w 少数民族/n 地区/n 的/u 经济/n 发展/v 和/c 文化事业/n 得到/v 国家/n 的/u 保护/v 和/c 扶持/v ，/w 少数民族/n 的/u 传统/n 节日/nt 如/v 歌/n 会/n 、/w 文娱/n 体育/n 性/k 的/u 赛会/n 普遍/a 恢复/v ，/w 与/c 之/u 相/d 伴随/v 的/u 少数民族/n 传统/n 节日/nt 活动/v 中/nd 的/u 饮食/n 消费/v 风俗/n 也/d 正/d 重新/d 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     另外/d ，/w 我国/n 农村/n 实行/v 生产责任制/n 后/nd ，/w 少数民族/n 的/u 副业/n 生产/v 也/d 渐渐/d 繁荣/a 起来/vd ，/w 他们/r 逐渐/d 打破/v 了/u 过去/vd 饮食/n 消费/v 自产/v 自给/v 的/u 观点/n ，/w 把/p 具有/v 独特/a 风味/n 的/u 民族/n 食品/n 投放/v 市场/n ，/w 这/r 促进/v 了/u 地方/n 风味/n 和/c 民族/n 风味/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     随着/p 我国/n 的/u 宗教/n 政策/n 的/u 进一步/v 落实/v ，/w 人民群众/n 的/u 宗教信仰/n 和/c 饮食/n 习惯/v 普遍/a 受到/v 尊重/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     比如/c 我国/n 每个/r 城市/n 中/nd 几乎/d 都/d 有/v 回民/n 餐馆/n 和/c 回民/n 肉店/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     在/p 文革/j 动乱/n 期间/nt ，/w 曾经/d 是/vl &quot;/w 挂羊头卖狗肉/i &quot;/w ，/w 空有/v 其/r 名/n ，/w 现在/nt 也/d 整顿/v 一新/v ，/w 严格/a 遵守/v 回民/n 的/u 饮食/n 习惯/v ，/w 保持/v 和/c 发展/v 了/u 回民/n 饮食/n 消费/v 的/u 独特/a 风味/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     我国/n 有/v 一/m 句/q 名言/n ，/w 叫做/v &quot;/w 民以食为天/i &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 说/v 饮食/n 消费/v 在/p 人民群众/n 的/u 生活/n 中/nd ，/w 有着/v 极其/d 重要/a 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 长达/v 两/m 千/m 多年/nt 的/u 封建社会/n 里/nd ，/w 由于/c 闭关锁国/i ，/w 我国/n 经济/n 的/u 发展/v 相当/d 缓慢/a ，/w 几乎/d 处于/v 休眠/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     特别/d 是/vl 鸦片战争/n 以后/nt ，/w 中国/ns 人民/n 又/d 饱受/v 帝国主义/n 列强/n 的/u 欺凌/v 和/c 侵略/v 之/u 苦/a ，/w 民不聊生/i ，/w 民族/n 体质/n 受到/v 严重/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     建国/v 以来/nt ，/w 人民群众/n 的/u 生活/n 随着/p 我国/n 经济/n 的/u 繁荣/a 逐步/d 得到/v 改善/v ，/w 对/p 饮食/n 的/u 高/a 层次/n 消费/v 的/u 要求/v 也/d 越来越/d 强烈/a ，/w &quot;/w 旧时/nt 王/n 谢/v 堂/n 前/nd 燕/n ，/w 飞入/v 寻常/a 百姓/n 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        447
                                     特别/d 是/vl 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以后/nt ，/w 随着/p 我国/n 实现/v 四个现代化/i 建设/v 进程/n 的/u 不/d 断/v 加快/v ，/w 人民群众/n 的/u 消费/v 水平/n 由/p &quot;/w 温饱型/n &quot;/w 向/p &quot;/w 小康/a 型/n &quot;/w 逐步/d 过渡/v ，/w 在/p 饮食/n 消费/v 方面/n 出现/v 了/u 讲究/v 卫生/a 、/w 注意/v 保健/v 以及/c 适应/v 生活/n 快/a 节奏/n 的/u 消费/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     所谓/a 讲究/v 卫生/a ，/w 就是/d 指/v 努力/v 避免/v 食物/n 中/nd 对/p 人体/n 有/v 危害/v 的/u 物质/n 的/u 摄/v 入/v 。/w 
		
			
                                        449
