
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     恩格斯/nh 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 在/p 任何/r 一/m 门/q 科学/n 中/nd ，/w 不/d 正确/a 的/u 观念/n ，/w 如果/c 抛开/v 观察/v 的/u 错误/n 不/d 讲/v ，/w 归根到底/i 都/d 是/vl 对于/p 正确/a 事实/n 的/u 不/d 正确/a 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     事实/n 终归/d 是/vl 事实/n ，/w 尽管/d 关于/p 它/r 的/u 现有/v 的/u 观念/n 是/vl 错误/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 相互/d 矛盾/a 和/c 对立/v 的/u 科学/n 知识/n 体系/n 中/nd 就/d 有/v 可以/vu 互相/d 继承/v 和/c 借鉴/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     所以/c 继承/v 和/c 借鉴/v 的/u 东西/n 不/d 仅限于/v 被/p 抛弃/v 的/u 理论/n 、/w 假说/n 所/u 企图/v 要/vu 加以/v 说明/v 的/u 全部/n 事实/n ，/w 而且/c 科学/n 知识/n 体系/n 中/nd 的/u 理论/n 要素/n 和/c 结构/n 要素/n 也是/vl 可以/vu 批判/v 的/u 加以/v 继承/v 的/u ，/w 至少/d 是/vl 可以/vu 借鉴/v 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     燃/v 素/n 说/k 所/u 指明/v 了/u 的/u 化学元素/n 的/u 化合/v 和/c 分解/v 的/u 研究/v 方法/n ，/w 仍然/d 是/vl 拉瓦锡/nh 的/u 燃烧/v 理论/n 所/u 遵循/v 的/u 方法论/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     只是/d 拉瓦锡/nh 在/p 理论/n 要素/n 上/nd 采取/v 了/u 革命/v 的/u 态度/n 抛弃/v 了/u 燃/v 素/n 说/k 的/u 旧/a 观念/n ，/w 并/c 在/p 实验/n 方法/n 上/nd 按/p 普利斯特里/nh 的/u 办法/n 加以/v 改进/v ，/w 利用/v 汞/n 槽/n 来/vd 收集/v 气体/n ，/w 充分/a 利用/v 天平/n 做为/v 研究/v 化学/n 的/u 工具/n ，/w 从而/c 肯定/v 金属/n 燃烧/v 后/nd 所/u 增加/v 的/u 重量/n 是/vl 来自/v 空气/n 而/c 不是/vl 来自/v 火中/nl 的/u 燃/v 素/n ，/w 做出/v 了/u 伟大/a 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 恩格斯/nh 才/d 说/v 燃/v 素/n 说/k &quot;/w 这些/r 研究/v 结果/n 仍然/d 存在/v ，/w 只是/d 它们/r 的/u 公式/n 被/p 顺/v 过来/vd 了/u ，/w 从/p 燃/v 素/n 说/k 的/u 语言/n 翻译/v 成/v 了/u 现今/nt 通用/v 的/u 化学/n 语言/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     拉瓦锡/nh 是/vl &quot;/w 在/p 普利斯特里/nh 制出/v 的/u 氧气/n 中/nd 发现/v 了/u 幻想/v 的/u 燃/v 素/n 的/u 真实/a 对立物/n ，/w 从而/c 推翻/v 了/u 全部/n 的/u 燃/v 素/n 说/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     各/r 学科/n 的/u 知识/n 或/c 学科/n 内/nd 各/r 分支/n 学科/n 的/u 知识/n 走向/v 融化/v 综合/v 是/vl 新旧/n 知识/n 之间/nd 联系/v 的/u 又/d 一/m 种/q 类型/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     科学/n 思想/n 的/u 交流/v ，/w 不同/a 学派/n 之间/nd 的/u 争论/v 为/p 这/r 种/q 融化/v 综合/v 创造/v 了/u 必要/a 的/u 前提/n ，/w 也是/vl 人类/n 知识/n 向/p 广度/n 和/c 深度/n 进军/v 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     如/v 十九/m 世纪/nt 麦克斯韦/ns 的/u 电磁/n 理论/n 便是/vl 对/p 自/p 十八/m 世纪/nt 以来/nt 关于/p 电/n 和/c 磁/n 的/u 研究/v 成果/n 的/u 融化/v 综合/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     １７８５/m 年/nt 库伦/nh 通过/p 实验/n 确定/v 了/u 电荷/n 之间/nd 的/u 作用力/n 和/c 磁极/n 之间/nd 作用力/n 的/u 定律/n ，/w 奠定/v 了/u 静电/n 学/k 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     尔后/nt ，/w 丹麦/ns 物理学家/n 奥斯特/nh 又/d 发现/v 了/u 通电/v 导线/n 能/vu 引动/v 在/p 旁的/n 磁/n 针/n ，/w 揭示/v 了/u 电/n 与/c 磁/n 之间/nd 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     安培/nh 和/c 戴维/nh 等/u 人/n 发现/v 电能/n 转化/v 成/v 磁/n ，/w 后来/nt 法拉弟/nh 又/d 揭示/v 了/u 电磁/n 感应/v 定律/n ，/w 引进/v 了/u &quot;/w 力场/n &quot;/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     第二/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 古今/nt 关系/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     任何/r 历史/n ，/w 都/d 是/vl 一个/mq 由/p 古/n 至/v 今/nt 循序/v 展开/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     学习/v 与/c 研究/v 历史/n ，/w 也/d 自然/d 要/vu 从/p &quot;/w 古/n &quot;/w 即/d 过去/nt 开始/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     可是/c ，/w 历史/n 如果/c 不能/vu 为/p &quot;/w 今/nt &quot;/w 即/d 现实/n 所/u 用/v ，/w 对/p 它/r 的/u 学习/v 和/c 研究/v 也/d 就/d 没有/v 了/u 实际/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 在/p &quot;/w 古今/nt 关系/n &quot;/w 上/nd ，/w 曾/d 较/d 多/a 地/u 强调/v &quot;/w 厚/a 今/nt 薄/a 古/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     不过/c ，/w 对于/p 科学/n 技术史/n 来说/v ，/w 所谓/a &quot;/w 厚/a 今/nt 薄/a 古/n &quot;/w 只是/d 就/d 下述/v 三/m 个/q 意义/n 而/c 言/v 的/u ：/w 首先/d ，/w 是/vl 指/v &quot;/w 古为今用/i &quot;/w ，/w 即/d 学习/v 与/c 研究/v 历史/n ，/w 是/vl 为了/p 理解/v 和/c 指导/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     其次/r ，/w 是/vl 指/v 承认/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     历史/n 本身/n 表明/v ，/w 科学/n 和/c 技术/n 的/u 发展/v 都/d 是/vl 一/m 种/q 近乎/v 指数/n 规律/n 的/u 增长/v ，/w 它们/r 在/p 后/nd 一/m 时期/nt 所/u 取得/v 的/u 进展/v 和/c 成就/n ，/w 往往/d 是/vl 前面/nd 同样/a 长/a 时期/nt 里/nd 的/u 进展/v 和/c 成就/n 所/u 根本/d 无法/d 与/p 之/r 相比/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     厚/a 今/nt 薄/a 古/n &quot;/w ，/w 不过/c 是/vl 按照/p 历史/n 的/u 本来/d 面貌/n 认识/v 历史/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     第三/m ，/w 从/p 古为今用/i 和/c 承认/v 发展/v 的/u 角度/n 来看/v ，/w 后来/nt 的/u 历史/n 比/p 前面/nd 的/u 历史/n ，/w 如/v 现代史/n 较之/v 近代史/n ，/w 近代史/n 较之/v 古代史/n ，/w 总是/d 同/p 我们/r 更加/d 切近/v ，/w 也/d 对/p 我们/r 更有/v 借鉴/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     但是/c ，/w 我们/r 还/d 必须/d 看到/v ，/w 历史/n 是/vl 一个/mq 完整/a 的/u 统一/a 的/u 过程/n ，/w 历史/n 的/u 规律/n 只能/vu 在/p 这个/r 完整/a 的/u 统一/a 的/u 过程/n 中/nd 展现/v 出来/vd ；/w 历史/n 虽然/c 不能/vu 重复/v ，/w 但/c 对于/p 历史/n 来说/v 可以/vu 称为/v 规律/n 的/u 那些/r 东西/n ，/w 却/d 常常/d 在/p 不同/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 以/p 不同/a 的/u 形式/n 重现/v ；/w 并且/c 这/r 种/q 规律/n 在/p 历史/n 发展/v 的/u 初期/nt ，/w 可能/vu 以/p 更/d 少/a 的/u 掩饰/v 的/u 形式/n 暴露/v 在/p 人们/n 面前/nd ，/w 因而/c 也是/vl 比较/d 容易/a 被/p 人们/n 发现/v 和/c 掌握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     所以/c ，/w 提倡/v &quot;/w 厚/a 今/nt 薄/a 古/n &quot;/w ，/w 在/p 任何/r 情况/n 下/nd 都/d 不应/vu 变成/v &quot;/w 重/v 今/nt 轻/v 古/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     如果/c 舍弃/v 了/u 过去/nt ，/w 便/d 没有/v 历史/n 或/c 规律/n 可/vu 言/v 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     第三/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 内外/nd 关系/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     如果/c 把/p 科学/n 发现/v 和/c 技术/n 发明/v 史/n 即/d 科学/n 技术/n 自身/n 发展/v 的/u 历史/n ，/w 看成/v 科学/n 技术/n 的/u 内部/nd 史/n ，/w 那么/r 就/d 可以/vu 把/p 科学/n 技术/n 社会/n 史/n 即/d 科学/n 技术/n 在/p 社会/n 中/nd 发展/v 的/u 内部/nd 史/n ，/w 看成/v 科学/n 技术/n 的/u 外部/nd 史/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 历史上/n ，/w 关于/p 科学/n 技术史/n 的/u 研究/v ，/w 曾/d 有所谓/v &quot;/w 内在/a 论/v 派/n &quot;/w （/w 或/c &quot;/w 内/nd 史论/n 派/n &quot;/w ）/w 与/c &quot;/w 外在/a 论/v 派/n &quot;/w （/w 或/c &quot;/w 外/nd 史论/n 派/n &quot;/w ）/w 的/u 长期/nt 争论/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     事实上/nl ，/w 所谓/a 内/nd 、/w 外/nd ，/w 只是/d 相对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     因为/c ，/w 科学/n 技术/n 本身/n 就/d 具有/v 双重/a 性/k ─/x ─/x 它们/r 既是/c 人类/n 认识/v 现象/n ，/w 同时/c 又是/vl 人类/n 社会/n 现象/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 所谓/a 内外/nd 分野/n 的/u 相对性/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     如果/c 从/p 科学/n 技术/n 本来/d 就是/d 人类/n 社会/n 现象/n 这个/r 角度/n 来看/v ，/w 所谓/a &quot;/w 外/nd &quot;/w 也/d 就/d 变成/v 了/u &quot;/w 内/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     由于/c 科学/n 技术/n 本身/n 具有/v 这/r 种/q 双重/a 性/k ，/w 所以/c 我们/r 在/p 学习/v 与/c 研究/v 科学/n 技术史/n 的/u 时候/n ，/w 既/c 要/vu 注意/v 科学/n 技术/n 本身/n 的/u 发展/v 线索/n ，/w 又/d 要/vu 注意/v 科学/n 技术/n 与/c 社会/n 的/u 相互/d 关系/n 的/u 发展/v 线索/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     假如/c 我们/r 只/d 着眼于/v 其中/nd 的/u 一个/mq 方面/n 而/c 忽视/v 了/u 另/r 一方面/n ，/w 那/r 就/d 不/d 可能/vu 真正/a 理解/v 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 厉史/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     第/h 四/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 虚实/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     科学/n 技术史/n 的/u 内/nd 、/w 外/nd 两/m 条/n 线索/n ，/w 即/d 科学/n 技术/n 发现/v 发明/v 的/u 线索/n 和/c 科学/n 技术/n 与/c 社会关系/n 的/u 线索/n ，/w 都/d 是/vl 看/v 得/u 见/v 、/w 摸/v 得/u 着/v 的/u &quot;/w 实/a &quot;/w 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     除了/p 这/r 两/m 条/n 实/a 的/u 线索/n 、/w 在/p 科学/n 技术史/n 中/nd 还/d 贯穿/v 着/u 一/m 条/n &quot;/w 虚/a &quot;/w 的/u 线索/n ，/w 即/v 科学/n 技术/n 思想/n 和/c 方法/n 发展/v 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     如果/c 打/v 个/q 比喻/n ，/w 也/d 可以/vu 把/p 这/r 两者/n 分别/d 看作/v 构成/v 科学/n 技术/n 历史/n 的/u &quot;/w 硬件/n &quot;/w 和/c &quot;/w 软件/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     实/a 线/n &quot;/w 或/c &quot;/w 硬件/n &quot;/w ，/w 是/vl 人们/n 都会/vu 注意/v 到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     虚线/n &quot;/w 或/c &quot;/w 软件/n &quot;/w ，/w 却/d 容易/a 被/p 人们/n 所/u 忽视/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     然而/c ，/w 忽略/v 了/u 对/p 后者/n 的/u 考察/v 和/c 研究/v ，/w 我们/r 就/d 难以/d 理解/v 科学/n 技术/n 发展/v 中/nd 的/u 成功/v 与/c 失败/v 、/w 经验/n 与/c 教训/n ，/w 就/d 无法/d 从/p 历史上/n 科学/n 技术/n 家/k 们/k 的/u 思想/n 和/c 方法/n 中/nd 汲取/v 教益/n 和/c 借鉴/v ，/w 就/d 不能/vu 充分/a 理解/v 人/n 在/p 科学/n 技术/n 发展/v 中/nd 的/u 决定性/n 的/u 能动/a 作用/n ，/w 也/d 就/d 不能/vu 对/p 科学/n 技术史/n 这/r 部/n 人/n 所/u 创造/v 出来/vd 的/u 历史/n 达到/v 真正/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     当然/d ，/w 科学/n 技术/n 家/k 们/k 的/u 思想/n 和/c 方法/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 他们/r 的/u 科学/n 技术/n 实践/v 活动/v 中/nd 表现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     所以/c ，/w 我们/r 对/p 科学/n 技术/n 思想/n 方法/n 发展/v 的/u 研究/v ，/w 离开/v 对/p 科学/n 技术/n 发现/v 发明/v 史/n 的/u 考察/v 也是/vl 无法/d 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     第/h 五/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 东西/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     所谓/a 东西/n 关系/n ，/w 是/vl 指/v 东方/nd 科学/n 技术史/n 与/c 西方/nd 科学/n 技术史/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     其中/nd 也/d 包括/v 中外/j 关系/n ，/w 即/d 中国/ns 科技史/n 与/c 外国/n 科技史/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     我们/r 现在/nt 要/vu 学习/v 和/c 研究/v 的/u 是/vl 世界/n 科学/n 技术史/n ，/w 因而/c 理应/vu 着眼于/v 全世界/n 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     科学/n 技术/n 的/u 发展/v 本来/d 也是/vl 一/m 种/q 国际性/n 现象/n ，/w 并不/d 被/p 国界/n 所/u 约束/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     但/c 由于/c 地域/n 和/c 社会/n 的/u 差异/n ，/w 毕竟/d 还有/v 个/q 东西/n 或/c 中外/j 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 东西/n 关系/n 或/c 中外/j 关系/n 上/nd ，/w 一方面/c 我们/r 必须/d 突破/v 在/p 西方/nd 历史/n 研究/v 中长期/j 盛行/v 的/u &quot;/w 西方/nd 中心/n 论/k &quot;/w 的/u 局限/v ，/w 客观/a 地/u 认识/v 和/c 评价/v 东方/nd 、/w 中国/ns 的/u 科学/n 技术/n 成就/n 在/p 世界/n 科学/n 技术/n 发展/v 历史/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 贡献/n ；/w 另一方面/c 又/d 要/vu 按照/p 历史/n 的/u 本来/a 面貌/n 认识/v 历史/n ，/w 而/c 不能/vu 过分/a 夸大/v 东方/nd 与/c 中国/ns 的/u 成就/n 和/c 作用/n ，/w 更/d 不能/vu 走向/v 另/r 一/m 极端/n ，/w 而/c 对/p 西方/nd 与/c 外国/n 的/u 科学/n 技术/n 发展/v 采取/v 虚无主义/n 或/c 沙文主义/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     同时/c 还/d 应/vu 注意/v 对/p 东方/nd 与/c 西方/nd 、/w 中国/ns 与/c 外国/n 的/u 科学/n 技术/n 发展/v 作/v 历史/n 的/u 比较研究/v ，/w 以便/c 在/p 比较/v 中/nd 发现/v 同/v 异/a ，/w 获得/v 启迪/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     第/h 六/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 科技/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     既然/c 我们/r 学习/v 与/c 研究/v 的/u 是/vl 科学/n 技术/n 发展史/n ，/w 那/r 就/d 应该/vu 既/c 注意/v 考察/v 科学/n 发展/v 的/u 历史/n 、/w 又/d 注意/v 考察/v 技术/n 发展/v 的/u 历史/n ，/w 而/c 不应/vu 偏废/v 任何/r 一方/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     实际上/nl ，/w 在/p 科学/n 与/c 技术/n 之间/nd ，/w 从来/d 就/d 存在/v 着/u 深刻/a 的/u 内在/a 联系/n ，/w 以致/c 不/d 可能/vu 把/p 它们/r 截然/d 分开/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     即使/c 我们/r 单独/a 研究/v 科学史/n 或者/c 技术史/n ，/w 也/d 都/d 不能不/d 涉及/v 科学/n 与/c 技术/n 的/u 相互/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     科学/n 技术史/n 的/u 学习/v 与/c 研究/v ，/w 为/p 我们/r 提供/v 了/u 更加/d 方便/a 的/u 条件/n ，/w 把/p 科学/n 的/u 发展/v 与/c 技术/n 的/u 进步/v 联系/v 起来/vd 作/v 整体/n 的/u 考察/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     而/c 注意/v 科学/n 与/c 技术/n 的/u 相互/d 关系/n 以及/c 这/r 种/q 相互/d 关系/n 的/u 历史/n 演进/v ，/w 无疑/d 将/d 会/vu 使/v 我们/r 对/p 科学/n 技术/n 的/u 历史/n ，/w 获得/v 一个/mq 更加/d 全面/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     勿/d 庸/a 赘言/n ，/w 现代/nt 科学/n 与/c 现代/nt 技术/n 的/u 关系/n ，/w 已经/d 变/v 得/u 越来越/d 紧密/a ，/w 但/c 这/r 种/q 变化/v 也是/vl 在/p 历史/n 发展/v 中/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     历史/n 可以/vu 帮助/v 我们/r 对/p 我们/r 所/u 面对/v 的/u 这/r 种/q 关系/n ，/w 作出/v 更加/d 深刻/a 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     第/h 七/m ，/w 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 专/a 通/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     如前所述/i ，/w 科学/n 技术史/n 还/d 可/vu 划分/v 为/vl 学科/n 史/n 、/w 门类/n 史/n 、/w 国别/n 史/n 、/w 地域/n 史/n 、/w 学派/n 史/n 、/w 学说/n 史/n 等/u 各种/r 专/a 史/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     我们/r 现在/nt 要/vu 学习/v 与/c 研究/v 的/u 则/c 是/vl 科学/n 技术/n 通史/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     早在/v １６９５/m 年/nt ，/w 英国/ns 医学/n 教授/v Ｊ/ws &#183;/w 伍德沃德/nh 在/p 《/w 地球/n 自然/n 历史/n 探讨/v 》/w 一/m 文中/nl 就/d 提出/v 了/u 地球/n 岩层/n 是/vl 由/p 洪水/n 的/u 冲刷/v 和/c 沉积/v 作用/n 而/c 形成/v 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     但/c 他/r 却/d 错误/a 地/u 把/p 自已/r 的/u 观点/n 同/p 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 的/u &quot;/w 摩西/nz 洪水/n &quot;/w 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p １８/m 世纪/nt 下半叶/nt ，/w 水/n 成说/n 的/u 主要/a 代表/n 和/c 集大成者/n 是/vl 德国弗莱堡矿业学院/ni 教授/n Ａ/ws &#183;/w Ｇ/ws &#183;/w 维尔纳/nh 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 是/vl 第一/m 个/q 把/p 地球/n 构造/n 作为/v 一/m 门/q 课程/n 引进/v 教学/v 中/nd 的/u 地质学家/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     维尔纳/nh 根据/p 对/p 弗莱堡/ns 矿区/n 的/u 地质/n 调查/v ，/w 将/p 当时/nt 已知/v 的/u 岩石/n 进行/v 了/u 分类/v ，/w 并/c 在/p 解释/v 岩石/n 成因/n 时/nt ，/w 于/p １７９１/m 年/nt 系统/n 发挥/v 了/u 水/n 成说/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     维尔纳/nh 认为/v ：/w 地球/n 生成/v 初期/nt 、/w 表面/nd 被/p 原始/a 海洋/n 所/u 覆盖/v ，/w 溶解/v 在/p 其中/nd 的/u 矿物质/n 通过/p 化学/n 结晶/v 、/w 沉淀/v 首先/d 形成/v 以/p 花岗岩/n 为主/v 的/u 原始/a 岩层/n ，/w 此时/nt 的/u 海洋/n 因/c 不/d 适于/v 生物/n 生存/v ，/w 所以/c 在/p 该/r 层/q 中/nd 完全/d 不含/v 化石/n ；/w 接着/v ，/w 在/p 化学/n 和/c 机械/n 作用/n 的/u 共同/a 影响/v 下/nd 形成/v 包含/v 少量/n 化石/n 的/u 过渡性/n 岩层/n ，/w 其中/nd 主要/a 是/vl 板/n 岩/n 、/w 片/n 岩/n 和/c 杂/a 砂岩/n ；/w 此后/c ，/w 由于/c 洋水/n 的/u 涨落/v 和/c 震荡/v ，/w 使/v 露出/v 海面/nl 的/u 岩石/n 风化/n 、/w 大量/a 陆地/n 生物/n 被/p 淹没/v ，/w 从而/c 形成/v 沉积岩/n 和/c 次生/a 岩/n ，/w 最后/n 是/vl 由/p 火山岩/n 和/c 火山灰/n 等/u 堆积/v 形成/v 的/u 地表/n 最新/a 岩层/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     应当/vu 指出/v ，/w 维尔纳/nh 在/p 其/r &quot;/w 水/n 成说/n &quot;/w 中/nd 并/c 没有/d 完全/d 排斥/v 地下/nl 火/n 的/u 作用/n ，/w 但/c 他/r 认为/v 火山/n 不过/d 是/vl 地下/nl 煤/n 燃烧/v 引起/v 的/u ，/w 因而/c 对/p 地质/n 构造/n 的/u 作用/n 微不足道/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     维尔纳/nh 的/u 观点/n 是/vl 当时/nt 地质学/n 中/nd 的/u 正统/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     与/p 水/n 成说/n 相/d 对立/v 的/u 非/h 正统/n 观点/n 是/vl 火/n 成说/n ，/w 这/r 一/m 观点/n 的/u 早期/nt 代表/v 是/vl 意大利/ns 的/u Ａ/ws &#183;/w Ｌ/ws &#183;/w 莫罗/nh 。/w 
		
			
                                        73
                                     １７４０/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 《/w 论/v 在/p 山里/nl 发现/v 的/u 海洋生物/n 》/w 一/m 文中/nl 明确/a 指出/v ，/w 高山/n 上/nd 的/u 贝壳/n 化石/n 不/d 可能/vu 是/vl 洪水/n 的/u 遗物/n ，/w 而/c 只能/vu 用/p 火山/n 重复/v 爆发/v 引起/v 地壳/n 变动/v 来/vd 解释/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 一/m 见解/n 后来/nt 为/p 英国/ns 业余/n 地质学家/n Ｊ/ws &#183;/w 赫顿/nh 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     赫顿/nh 在/p 其/r 于/p １７９５/m 年/nt 出版/v 的/u 主要/a 著作/n 《/w 地球/n 的/u 理论/n 》/w 中/nd 对/p 此/r 进行/v 了/u 详细/a 的/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     赫顿/nh 认为/v ：/w 原始/a 地球/n 由/p 固体/n 的/u 核/n 和/c 包围/v 着/u 它/r 的/u 洋水/n 所/u 组成/v ；/w 在/p 核/n 的/u 固体/n 壳内/nl 包容/v 着/u 温度/n 很/d 高/a 的/u 熔融/v 态/n 岩浆/n ；/w 岩浆/n 通过/p 火山/n 爆发/v 喷出/v 来/vd ，/w 凝结/v 后/nd 形成/v 结晶/n 态/n 花岗岩/n ；/w 由于/c 地下/nl 岩浆/n 的/u 推动/v 作用/n ，/w 使/v 海底/nl 地壳/n 隆起/v ，/w 形成/v 陆地/n 和/c 山脉/n ；/w 陆地/n 岩石/n 经/v 风化/v 被/p 冲入/v 大海/n ，/w 形成/v 沉积岩/n 层/n ，/w 并/c 在/p 后来/nt 火山/n 爆发/v 时/nt 发生/v 倾斜/v 和/c 变形/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     可以/vu 看出/v ，/w 火/n 成说/n 同/c 水/n 成说/n 的/u 主要/a 分岐/v 不仅/c 在于/v 前者/n 特别/d 强调/v 了/u 火山/n 的/u 作用/n ，/w 而且/c 在于/v 它/r 注意/v 到/v 了/u 火山/n 可以/vu 造成/v 地壳/n 本身/n 的/u 垂直/a 升降/v ，/w 而/c 不/d 象/p 水/n 成说/n 者/k 那样/r 只/d 承认/v 海水/n 的/u 进退/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     同时/c ，/w 在/p 火/n 成/v 论/k 者/k 看来/v ，/w 地球/n 的/u 地质/n 状况/n 并非/d 一/m 次/q 变化/v 的/u 产物/n ，/w 而是/vl 由/p 火山/n 的/u 多次/mq 重复/v 爆发/v 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     尤其/d 可贵/a 的/u 是/vl ，/w 赫顿/nh 坚持/v 认为/v 地质学家/n 必须/d 用/p 现在/nt 还/d 在/p 活动/v 的/u 地质/n 过程/n 来/vd 解释/v 地球/n 的/u 历史/n ，/w 而/c 不应/vu 乞求/v 于/p 超自然/a 的/u 力量/n ，/w 这/r 同/p 水/n 成/v 论/k 者/k 那/r 种/q 硬/d 把/p 地壳/n 成因/n 同/p 《/w 圣经/n 》/w 扯/v 在/p 一起/n 的/u 做法/n 形成/v 了/u 鲜明/a 对照/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 岩石/n 成因/n 问题/n 上/nd 形成/v 的/u 上述/v 两/m 个/q 学派/n ，/w 曾经/d 进行/v 了/u 长期/nt 的/u 争论/v ，/w 其/r 激烈/a 程度/n 真/d 可谓/v &quot;/w 水火不相容/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     为了/p 战胜/v 对方/n ，/w 双方/n 都/d 搜集/v 了/u 大量/a 于/p 已/r 有利/a 的/u 资料/n ，/w 这/r 在/p 客观上/nl 使/v 人们/n 对/p 地质/n 现象/n 的/u 认识/v 大大/d 丰富/v 起来/vd ，/w 但/c 由于/c 双方/n 在/p 观点/n 上都/n 既/c 有/v 合理/a 的/u 东西/n ，/w 也/d 都/d 有/v 一些/m 缺陷/n ，/w 特别/d 是/vl 双方/n 都/d 力图/v 从/p 片面/a 的/u 观察/v 中/nd 引出/v 概括/v 整个/a 地层/n 形成/v 过程/n 的/u 普遍/a 结论/n ，/w 因此/c 都/d 不/d 可能/vu 完全/a 驳倒/v 对方/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     不过/c 相对/v 说来/v ，/w 火/n 成说/n 包含/v 的/u 真理/n 性/k 成份/n 更/d 多/a 一些/m ，/w 以致/c 后来/nt 连/p 维尔纳/nh 的/u 两/m 个/q 弟子/n Ｌ/ws &#183;/w 布赫/nh 和/c Ａ/ws &#183;/w 洪堡德/nh 也/d 转向/v 了/u 火/n 成说/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 大大/d 削弱/v 了/u 水/n 成说/n 作为/v 正统/n 观点/n 的/u 优势/n 地位/n ，/w 但/c 直到/v １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 火/n 成说/n 才/d 为/p 更/d 多/a 的/u 人/n 所/u 承认/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     １８/m 世纪末/nt １９/m 世纪/nt 初/n ，/w 与/p 岩石/n 成因/n 的/u 水火/n 之/u 争/v 交织/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 还有/v 关于/p 地壳/n 变化/v 的/u 方式/n 是/vl 激变/v 还是/d 渐变/v 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     激变/v 论/k 主张/v 地壳/n 是/vl 在/p 极/d 短/a 时间/n 内/nd 通过/p 突然/a 的/u 灾难性/n 变化/v 而/c 形成/v 的/u ，/w 所以/c 也/d 称/v 灾变/n 论/k 。/w 
		
			
                                        86
                                     其/r 主要/a 代表人物/n 是/vl 法国/ns 的/u Ｇ/ws &#183;/w 居维叶/nh 。/w 
		
			
                                        87
                                     居维叶/nh 并不是/v 一个/mq 地质学家/n ，/w 而是/vl 一个/mq 比较/v 解剖学/n 家/k ，/w 并且/c 是/vl 古生物学/n 的/u 奠基者/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     他/r 在/p 古生物学/n 和/c 动物/n 比较/v 解剖/v 方面/n 的/u 高深/a 造诣/n ，/w 使/v 他/r 能/vu 根据/p 一块/n 化石/n 复原/v 出/vd 整个/a 生物/n 的/u 面貌/n ，/w 并/c 推定/v 其/r 生活/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     １７９８/m 年/nt ，/w 他/r 研究/v 了/u 在/p 巴黎/ns 近邻/n 不同/a 地质/n 年/nt 令/v 地层/n 中/nd 发掘/v 出/vd 的/u 大量/a 化石/n ，/w 发现/v 地层/n 越/d 深/a 、/w 越/d 老/a ，/w 动物/n 化石/n 的/u 构造/n 越/d 简单/a ，/w 同/p 现代/nt 物种/n 的/u 差别/n 也/d 越/d 大/a ，/w 这/r 一/m 发现/v 实际上/nl 已经/d 暴露/v 了/u 古生物/n 形态/n 与/c 出土/v 地层/n 的/u 关系/n ，/w 展现/v 了/u 已经/d 绝迹/v 的/u 生物/n 在/p 时间/n 上/nd 分布/v 的/u 规律性/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     但/c 由于/c 他/r 还/d 没有/v 生物/n 进化/v 的/u 观念/n ，/w 并且/c 反对/v 赫顿/nh 关于/p 地质/n 演化/v 的/u 学说/n ，/w 因而/c 未能/vu 作出/v 应得/v 的/u 科学/n 结论/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     相反/c ，/w 他/r 认为/v ，/w 在/p 不同/a 的/u 地层/n 中/nd 往往/d 含有/v 极/d 不/d 相同/a 的/u 生物/n 化石/n 类型/n ，/w 并且/c 在/p 它们/r 之间/nd 没有/d 发现/v 过渡/v 类型/n 的/u 生物/n 化石/n ，/w 这/r 说明/v 生物/n 的/u 历史/n 和/c 地质/n 演变/v 的/u 历史/n 并不是/v 连续/v 的/u ，/w 而是/vl 间断/v 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     为了/p 给/p 这/r 种/q 认识/v 提供/v 解释/v ，/w 他/r 提出/v 了/u 地质/n 演化/v 的/u 激变/v 论/k 观点/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     居维叶/nh 设想/v ，/w 在/p 地球/n 的/u 历史上/n 曾/d 多次/mq 出现/v 过/u 局部/n 地区/n 自然/n 环境/n 的/u 剧变/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     例如/v 洪水/n 泛滥/v ：/w 每/r 一/m 次/q 洪水/n 泛滥/v 都/d 使/v 无数/m 生物/n 死亡/v ，/w 并/c 冲/v 蚀/v 地球/n 表面/nd ，/w 当/p 洪水/n 退后/v ，/w 就/d 会/vu 通过/p 沉积/v 而/c 出现/v 一个/mq 含有/v 生物/n 遗骸/n 的/u 新/a 岩层/n ；/w 后来/nt 的/u 一些/m 灾难性/n 变化/v 又/d 使/v 早期/nt 的/u 岩层/n 发生/v 倾斜/v 或/c 弯曲/a ，/w 因此/c ，/w 置/v 岩层/n 于/p 现在/nt 这样/r 位置/n 的/u 过程/n 是/vl 突然/a 的/u 和/c 强烈/a 的/u ，/w 而/c 不是/vl 以/p 缓慢/a 和/c 渐进/v 为/vl 特征/n 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     至于/v 洪水/n 之后/nt 新/a 的/u 生物/n 来自/v 何处/r ，/w 他/r 则/c 谨慎/a 地/u 认为/v 它们/r 必定/d 是/vl 从/p 另外/r 的/u 地方/n 来到/v 这里/r 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     居维叶/nh 的/u 激变/v 论/k 就/p 其/r 揭示/v 局部/n 地层/n 变化/v 的/u 一个/mq 方面/n 的/u 原因/n 来说/v 具有/v 一定/a 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     但是/c 他/r 的/u 一些/m 信徒/n 却/d 把/p 这/r 种/q 理论/n 夸大/v 为/vl 对/p 整个/a 地球/n 地质/n 形成/v 的/u 唯一/a 解释/v ，/w 并/c 极力/d 将/p 它/r 同/p 神学/n 调和/a 起来/vd ，/w 因而/c 使/v 它/r 走向/v 了/u 反面/nd 。/w 
		
			
                                        98
                                     居维叶/nh 的/u 学生/n 道比尼/nh 甚至/d &quot;/w 算出/v &quot;/w 地球/n 上/nd 曾/d 发生/v 过/u ２７/m 次/q 大/a 灾难/n ，/w 并/c 认为/v &quot;/w 灾变/n &quot;/w 后/nd 的/u 生物/n 物种/n 所以/c 和/c 先前/nt 有所不同/v ，/w 是/vl 因为/c 上帝/n 在/p 重新/d 创造/v 时/nt 没有/d 完全/d 记住/v 它们/r 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 就/d 使/v &quot;/w 神/n 迹/n &quot;/w 成/v 了/u 自然界/n 变化/v 的/u 根本/a 杠杆/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     随着/p 近代/nt 工矿企业/n 的/u 建立/v ，/w 也/d 引进/v 了/u 近代/nt 技术/n 知识/n 和/c 装备/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     １８６５/m 年/nt 设/v 厂/n 的/u 江南/nl 制造局/n ，/w 就/d 从/p 美国/ns 引进/v 了/u 锅炉/n 、/w 蒸汽机/n 作为/v 原/a 动机/n ，/w 以及/c 各种/r 工作/n 机械/n ，/w 并/c 建有/v 汽/n 锤/n 车间/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     １８６６/m 年/nt 开办/v 的/u 上海民营发昌机器厂/ni ，/w 于/p １８６９/m 年/nt 已/d 开始/v 使用/v 近代/nt 车床/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     由于/c 造船/v 技术/n 的/u 传入/v ，/w １８６５/m 年/nt 在/p 安庆/ns 制造/v 了/u 我国/n 的/u 第一/m 艘/q 轮船/n ，/w １８６８/m 年/nt 江南/nl 制造厂/n 建造/v 的/u 惠吉号/ni 轮船/n 又/d 下水/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     ６０/m 年代/nt 开办/v 的/u 上海江苏药水厂/ni 已/d 可/vu 制造/v 酸碱/n ，/w ７０/m 年代/nt 又/d 开始/v 生产/v 肥皂/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     江南/nl 制造局/n 在/p １８９０/m 年/nt 设立/v 炼钢厂/n ，/w 有/v １５/m 吨/q 酸性/n 平炉/n 一/m 座/q ，/w 日出/v 钢/n ３/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     １８９０/m 年/nt 建立/v 的/u 大/a 冶铁/v 矿/n ，/w 乃是/vl 我国/n 第一/m 座/q 用/p 机器/n 开采/v 的/u 露天/n 铁矿/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     而/c 在/p 这/r 之前/nt ，/w １８７８/m 年/nt 开滦/ns 煤矿/n 合并/v 的/u 汉冶萍煤铁厂矿公司/ni ，/w 已/d 有/v 近代/nt 化/k 高炉/n 两/m 座/q 、/w ５０/m 吨/q 平炉/n ６/m 座/q 、/w 各种/r 轧机/n ４/m 套/n ，/w 再/d 加上/v 有/v 机械化/v 的/u 矿山/n ，/w 已/d 初步/a 形成/v 了/u 一个/mq 钢铁/n 联合/v 企业/n ，/w 其/r 钢铁/n 冶炼/v 技术装备/n 水平/n 在/p 当时/nt 世界/n 上/nd 也是/vl 较为/d 先进/a 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 开平矿务局/ni 建立/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     为/p 解决/v 煤炭/n 外运/v 问题/n ，/w 于/p １８８１/m 年/nt 建成/v 了/u 唐/ns （/w 唐山/ns ）/w 胥/ns （/w 胥各庄/ns ）/w 铁路/n ，/w 同时/c 还/d 造出/v 了/u 一/m 辆/q 机车/n ，/w 尽管/d 许多/a 部件/n 如/v 锅炉/n 和/c 车身/n 钢材/n 是/vl 进口/v 的/u ，/w 但/c 它/r 毕竟/d 是/vl 中国/ns 制造/v 的/u 第一/m 辆/q 机车/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     １８７８/m 年/nt ，/w 李鸿章/nh 出于/v 军事/n 需要/v ，/w 在/p 大沽/ns 北塘/ns 海口/ns 炮台/n 和/c 天津/ns 之间/nd 架设/v 了/u 一/m 条/n 长/n 约/v ４０/m 英里/q 的/u 电报/n 线/n ，/w 并/c 于/p 当年/nt ５/m 月/nt 开始/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     １８８１/m 年/nt ，/w 我国/n 正式/a 开办/v 的/u 第一/m 条/n 陆路/n 电报/n 线路/n ─/x ─/x 津/ns 沪/ns 线/n ，/w 于/p １２/m 月/nt 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     经/v １０/m 多/m 年/nt 的/u 修建/v 与/c 扩展/v ，/w 到/v １８９５/m 年/nt ，/w 我国/n 已/d 形成/v &quot;/w 殊/a 方/n 万里/mq ，/w 呼吸/v 可/vu 通/v &quot;/w 的/u 电讯/n 网/n ，/w 东北/nl 到/v 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns ，/w 西北/nd 达/v 甘肃/ns 、/w 新疆/ns ，/w 东南/nd 达/v 闽/ns 、/w 粤/ns 、/w 台湾/ns ，/w 西南/nd 则/c 可达/v 广西/ns 、/w 云南/ns 。/w 
		
			
                                        113
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 中国/ns 第一/m 家/n 棉纺织/j 工厂/n ─/x ─/x 上海机器织布局/ni 投入/v 生产/v ，/w 标志/v 着/u 使用/v 机器/n 生产/v 的/u 近代/nt 棉/n 纺织业/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     １９/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 介绍/v 和/c 编译/v 出版/v 西方/nd 近代/nt 科技/n 知识/n 的/u 学馆/n 、/w 学堂/n 陆续/d 建立/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     １８６２/m 年/nt ，/w 清/nt 政府/n 决定/v 设立/v 同文/v 馆/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     １８６４/m 年/nt ，/w 在/p 广州/ns 设立/v 了/u &quot;/w 广/ns 方言/n 馆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     １８６８/m 年/nt ，/w 江南/nl 制造局/n 专门/a 设立/v 译/v 书馆/n ，/w 聘请/v 外籍/n 教师/n 传授/v 科学/n 知识/n ，/w 或/c 与/p 中国人/n 共同/d 合作/v 编译/v 出版/v 了/u 大量/a 科学/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     自/p 咸丰/nt 三/m 年/nt （/w １８５３/m 年/nt ）/w 到/v 宣统/nt 三/m 年/nt （/w １９１１/m 年/nt ）/w 近/a ６０/m 年间/nt ，/w 共有/v ４６８/m 部/n 西方/nd 科学/n 著作/n 被/p 译成/v 中文/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     与此同时/i ，/w 西方/nd 传教士/n 也/d 在/p 中国/ns 设立/v 学堂/n 、/w 书馆/n 、/w 医院/n ，/w 促进/v 了/u 各种/r 科技/n 知识/n 的/u 传播/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 这/r 一/m 过程/n 中/nd ，/w 产生/v 了/u 我国/n 近代/nt 早期/nt 的/u 第一/m 代/nt 科学/n 工作者/n ，/w 出现/v 了/u 李善兰/nh 、/w 徐寿/nh 、/w 华蘅芳/nh 等/u 一/m 批/q 既/c 注意/v 学习/v 与/c 传播/v 西方/nd 科技/n 知识/n ，/w 又/d 善于/v 研究/v 和/c 独创/v 的/u 近代/nt 著名/a 科学家/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 为/p 把/p 西方/nd 科技/n 知识/n 传入/v 中国/ns ，/w 在/p 极其/d 艰难/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 与/p 外国人/n 合作/v 进行/v 编译/v 工作/n ，/w 传播/v 了/u 包括/v 数学/n 、/w 物理/n 、/w 化学/n 、/w 地学/n 、/w 生物学/n 以及/c 各种/r 技术/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     李善兰/nh 一生/nt 花费/v 很/d 大/a 力量/n 从事/v 翻译/v 工作/n ，/w 还/d 创造/v 了/u 不少/a 名词/n 术语/n ，/w 有些/m 至今/d 仍/d 在/d 沿用/v ，/w 如/v &quot;/w 代数/n &quot;/w &quot;/w 微分/n &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     他/r 还/d 独创/v 了/u &quot;/w 尖/a 锥/n 术/n &quot;/w ，/w 用/p 尖/a 锥/n 的/u 面积/n 来/vd 表示/v □/w ，/w 用/p 求/v 尖/a 锥/n 之/u 和/n 的/u 方法/n 来/vd 解决/v 各种/r 数学/n 问题/n ，/w 实际上/nl 已/d 得出/v 了/u 有关/v 定/v 积分/v 的/u 公式/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     他/r 在/p 没有/d 接触/v 微积分/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 通过/p 特殊/a 的/u 途径/n ，/w 运用/v 独特/a 的/u 思维/n 方式/n ，/w 完成/v 了/u 从/p 初等/a 数学/n 到/v 高等/a 数学/n 的/u 过渡/v ，/w 这/r 是/vl 非常/d 可贵/a 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 李善兰/nh 之前/nt 的/u 著名/a 数学家/n 项名达/nh 、/w 戴煦/nh 也是/vl 如此/r ，/w 戴煦/nh 曾/d 通过/p 独立/v 研究/v ，/w 得出/v 了/u 著名/a 的/u 二/m 项/q 式/n 定理/n 展开/v 式/n 和/c 对数/n 函数/n 幂/n 数/n 级/n 展开/v 式/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     戴煦/nh 的/u 研究/v 成果/n 被/p 转译/v 寄至/v 国外/nl ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 中国/ns 近代/nt 数学家/n 的/u 成果/n 被/p 介绍/v 到/v 国外/nl 的/u 最/d 早/a 记录/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １８７１/m 年/nt 出版/v 的/u 《/w 化学/n 鉴原/n 》/w 是/vl 化学家/n 徐寿/nh 编译/v 的/u 一/m 部/n 有/v 广泛/a 影响/v 的/u 著作/n ，/w 在/p 国内/nl 曾/d 风行一时/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     该书/n 中/nd 涉及/v 元素/n ６４/m 个/q ，/w 徐寿/nh 提出/v 的/u 取/v 西文/n 名字/n 第一/m 音节/n 造/v 新/a 字/n 的/u 命名/v 原则/n ，/w 一直/d 被/p 沿用/v 下来/v ，/w &quot;/w 钠/n &quot;/w 、/w &quot;/w 锰/n &quot;/w 、/w &quot;/w 镍/n &quot;/w 、/w &quot;/w 钴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 锌/n &quot;/w 、/w &quot;/w 铝/n &quot;/w 、/w &quot;/w 镁/n &quot;/w 等/u 都/d 是/vl 从/p 《/w 化学/n 鉴原/n 》/w 一/m 书/n 开始/v 使用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     徐寿/nh 和/c 一些/m 人/n 发起/v 创建/v 的/u &quot;/w 格/v 致/v 书院/n &quot;/w （/w １８８５/m 年前/nt 后/nd ）/w ，/w 常/d 举办/v 科学/n 讲座/n 和/c 科学/n 讨论会/n ，/w 或/c 进行/v 一些/m 化学/n 示范/v 表演/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     这些/r 著名/a 的/u 科学家/n 不仅/c 在/p 一个/mq 领域/n ，/w 而且/c 在/p 许多/a 领域/n 都/d 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     １８６７/m 年/nt ，/w 徐寿/nh 和/c 华蘅芳/nh 自行/d 设计/v 制造/v 了/u 中国/ns 第一/m 台/n 蒸汽机/n ，/w 次年/nt 又/d 制成/v 了/u 中国/ns 第一/m 艘/q 蒸汽/n 轮船/n ，/w 李善兰/nh 不仅/c 翻译/v 数学/n 著作/n ，/w 他/r 还/d 和/p 一些/m 人/n 共同/d 努力/v ，/w 比较/d 系统/a 地/u 介绍/v 了/u 近代/nt 天文学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     华蘅芳/nh 于/p １８７３/m 年/nt 则/c 把/p 地学/n 名著/n ─/x ─/x 赖尔/nh 的/u 《/w 地质学/n 原理/n 》/w 译成/v 中文/n 出版/v ，/w 书/n 中/nd 已/d 开始/v 介绍/v 了/u 进化/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 留学/v 英国/ns 的/u 严复/nh 着手/v 翻译/v 赫胥黎/nh 的/u 《/w 进化论/n 和/c 伦理学/n 》/w 一/m 书/n ，/w １８９８/m 年/nt 以/p 《/w 天/n 演/v 论/k 》/w 为/p 书名/n 分期/v 刊登/v 在/p 严复/nh 自已/r 创办/v 的/u 天津/ns 《/w 国闻报/n 》/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        134
                                     进化论/n 思想/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v ，/w 其/r 意义/n 不仅/c 在于/v 介绍/v 了/u 先进/a 的/u 生物学/n 知识/n ，/w 而且/c 也/d 为/p 反封建/v 主义/n 的/u 斗争/n ，/w 提供/v 了/u 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     为/p 向/p 西方/nd 学习/v ，/w 经过/p 洋务派/n 与/c 顽固派/n 几个/mq 回合/n 的/u 辩论/v 之后/nt ，/w 终于/d 在/p １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 由/p 国家/n 正式/a 派出/v 了/u 留学生/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 这/r 之前/nt 只有/d 教会/n 资助/v 的/u 留学生/n 和/c 自费/n 留学生/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     最/d 早/a 由/p 教会/n 资助/v 的/u 留/v 美/j 学生/n 为/vl 容闳/nh 、/w 黄宪/nh 、/w 黄胜/nh 三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     黄宪/nh 后/nd 又/d 到/v 英国爱丁堡大学/ni 攻读/v 医科/n ，/w 毕业/v 后/nd 回国/v 行医/v ，/w 成为/v 中国/ns 第一/m 位/q 正规/a 医科/n 大学/n 毕业/v 的/u 西医师/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     黄胜/nh 于/p １８７３/m 年/nt 成为/v 中国/ns 初/n 设/v 驻/v 美/j 公使馆/n 翻译/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     容闳/nh 毕业/v 于/p 美国耶鲁大学/ni ，/w 于/p １８６４/m 年/nt 回国/v 后/nd １０/m 年/nt 蹉跎/v ，/w 没有/d 找到/v 报效/v 祖国/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     后/nd 经/v 李善兰/nh 、/w 华蘅芳/nh 等/u 介绍/v 到/v 曾国藩/nh 的/u 安庆军械所/ni 工作/v ，/w 深得/v 曾国藩/nh 赏识/v ，/w 令/v 其/r 携/v 巨款/n 到/v 美国/ns 购/v 办/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这些/r 机器/n 后来/nt 成为/v 上海江南制造局/ni 的/u 基本/a 设备/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     它/r 是/vl 物理学/n 、/w 化学/n 和/c 生物学/n 相互/d 交叉/v 的/u 产物/n ，/w 也是/vl 当代/nt 的/u 前沿/nl 科学/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        144
                                     》/w 一/m 书/n ，/w 副标题/n 为/vl &quot;/w 活细胞/n 的/u 物理/n 观/n &quot;/w ，/w 用/p 统计/v 物理学/n 中/nd 有序/v 无序/v 和/c 熵/n 的/u 概念/n 分析/v 了/u 生命/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 提出/v ，/w 生命/n 物质/n 的/u 运动/n 必然/a 服从/v 于/p 已知/v 的/u 物理学/n 定律/n ，/w 启发/v 人们/n 用/p 物理学/n 的/u 思想/n 和/c 方法/n 探索/v 生命/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     不少/a 物理学家/n 受/v 这/r 本/q 书/n 的/u 影响/v 走上/v 了/u 探索/v 生命/n 之/u 谜/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     有人/r 称/v 这/r 本/q 书/n 起/v 了/u &quot;/w 唤起/v 生物学/n 革命/v &quot;/w 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     分子生物学/n 诞生/v 的/u 标志/n 是/vl １９５３/m 年/nt ＤＮＡ/ws 双/a 螺旋/n 结构/n 模型/n 的/u 建立/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     这个/r 被/p 称为/v ２０/m 世纪/nt 生物学/n 中/nd 最/d 伟大/a 的/u 发现/v ，/w 是/vl 生命/n 科学/n 和/c 物理学/n 、/w 化学/n 发展/v 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     人们/n 对/p 蛋白质/n 的/u 认识/v 比较/d 早/a ，/w 所以/c 就/d 比较/d 重视/v 蛋白质/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 科学家/n 已经/d 弄/v 清楚/a 了/u 蛋白质/n 是/vl 由/p 各种/r 氨基酸/n 组成/v 的/u 生物/n 大/a 分子/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     到/v １９４０/m 年/nt ，/w 组成/v 蛋白质/n 的/u 全部/n ２０/m 种/q 氨基酸/n 均/d 已/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 蛋白质/n 的/u 化学/n 结构/n 方面/n ，/w １９０２/m 年/nt ，/w 德国/ns 化学家/n Ｅ/ws &#183;/w Ｈ/ws &#183;/w 费舍尔/nh 提出/v 了/u 肽/n 键/n 理论/n ，/w 认为/v 蛋白质/n 是/vl 由/p 许多/a 氨基酸/n 以/p 肽/n 键/n 形式/n 连接/v 成长/v 的/u 多/a 肽/n 链/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９０７/m 年/nt 他/r 合成/v 了/u 由/p １８/m 个/q 氨基酸/n 组成/v 的/u 肽/n 链/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     核酸/n 是/vl 于/p １８６９/m 年/nt 由/p 瑞士/ns 的/u Ｊ/ws &#183;/w Ｆ/ws &#183;/w 米歇尔/nh 发现/v 的/u ，/w 比/p 蛋白质/n 约/v 晚/a ３０/m 年/nt ，/w 从/p １９/m 世纪末/nt 到/v ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 由/p 德国/ns 化学家/n Ａ/ws &#183;/w 科赛尔/nh 领导/v 的/u 研究/v 小组/n 证明/v 了/u 核酸/n 普遍/a 存在/v 于/p 细胞/n 中/nd ，/w 还/d 证明/v 了/u 核酸/n 主要/a 是/vl 由/p ４/m 种/q 不同/a 的/u 碱/n 基/n 以及/c 磷酸/n 和/c 糖/n 组成/v ，/w １９１１/m 年/nt ，/w 科赛尔/nh 的/u 学生/n Ｐ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w Ｔ/ws &#183;/w 列文/nh 发现/v 核酸/n 有/v 核糖核酸/n （/w ＲＮＡ/ws ）/w 和/c 脱氧核糖核酸/n （/w ＤＮＡ/ws ）/w 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９３４/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 提出/v 核酸/n 由/p ４/m 种/q 核苷酸/n 组成/v ，/w 核苷酸/n 按/p 碱基/n 、/w 核糖/n 、/w 磷酸/n 和/c 顺序/n 连接/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     但/c 当时/nt 由于/c 分析/v 方法/n 不够/a 精确/a ，/w 他们/r 得到/v 了/u 核酸/n 中/nd ４/m 种/q 碱基/n 含量/n 相等/v 的/u 错误/n 结果/n ，/w 从而/c 推导/v 出/vd 错误/a 的/u &quot;/w 四/m 核苷酸/n 假说/n &quot;/w ，/w 把/p 复杂/a 的/u 核酸/n 大/a 分子/n 简单化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     当时/nt 人们/n 认为/v ，/w 由/p ２０/m 种/q 不同/a 的/u 氨基酸/n 组成/v 的/u 蛋白质/n ，/w 比/p 由/p ４/m 种/q 碱基/n 含量/n 相等/v 组成/v 的/u 核酸/n ，/w 更/d 可能/vu 含有/v 丰富/a 的/u 信息/n ，/w 因而/c 普遍/a 地/u 认为/v 蛋白质/n 是/vl 遗传/v 信息/n 的/u 载体/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     首先/d 突破/v 这/r 种/q 观念/n 的/u 是/vl 美国/ns 科学家/n Ａ/ws &#183;/w Ｇ/ws &#183;/w 艾弗里/nh 等/u 人/n ，/w 他们/r 于/p １９４４/m 年/nt 第一次/mq 证明/v 遗传/v 信息/n 的/u 载体/n 是/vl ＤＮＡ/ws 而/c 不是/vl 蛋白质/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     不过/c ，/w 这/r 一/m 重大/a 发现/v 当时/nt 并/c 没有/d 被/p 学术界/n 接受/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     当/p 艾弗里/nh 的/u 工作/n 还/d 受到/v 普遍/a 怀疑/v 时/nt ，/w 以/p Ｍ/ws &#183;/w 德尔布吕克/nh 为首/v 的/u 噬菌体/n 研究/v 小组/n 对/p 这/r 项/q 工作/n 发生/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     噬菌体/n 构造/n 简单/a ，/w 只有/d 一个/mq 蛋白质/n 组成/v 的/u 壳子/n ，/w 其中/nd 含有/v ＤＮＡ/ws ，/w 它/r 比/p 细菌/n 小/a ，/w 繁殖/v 又/d 快/a ，/w 是/vl 研究/v 遗传/v 问题/n 的/u 好/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９５２/m 年/nt ，/w 噬菌体/n 小组/n 的/u 主要/a 成员/n Ａ/ws &#183;/w 赫尔希/nh 和/c 他/r 的/u 学生/n Ｍ/ws &#183;/w 蔡斯/nh 用/p 同位素/n 标记/n 方法/n 发现/v ，/w 侵入/v 寄生/v 细菌/n 并/c 进行/v 繁殖/v 的/u 只是/d 噬菌体/n 的/u ＤＮＡ/ws 部分/n ，/w 而/c 蛋白质/n 外壳/n 却/d 留/v 在/p 菌/n 体/n 外面/nd ，/w 这/r 表明/v ＤＮＡ/ws 携带/v 了/u 噬菌体/n 繁殖/v 所/u 需要/v 的/u 全部/n 信息/n ，/w 再次/d 证明/v ＤＮＡ/ws 是/vl 遗传/v 信息/n 的/u 载体/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这/r 一/m 结果/n 公布/v 后/nd ，/w 震动/v 了/u 学术界/n ，/w ＤＮＡ/ws 是/vl 遗传物质/n 的/u 概念/n 即/d 由此/d 确立/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     噬菌体/n 研究/v 小组/n 有/v ２０/m 个/q 成员/n 先后/d 获得/v 诺贝尔/nh 奖金/n ，/w 使/v 这个/r 小组/n 成为/v 举世瞩目/i 的/u 分子生物学/n 的/u 摇篮/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     ＤＮＡ/ws 是/vl 遗传/v 信息/n 载体/n 的/u 事实/n 被/p 普遍/a 接受/v 之后/nt ，/w 使/v 更/d 多/a 的/u 人/n 致力于/v 对/p ＤＮＡ/ws 结构/n 特性/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     当时/nt 从事/v 这/r 方面/n 工作/n 的/u 有/v 两/m 组/n 科学家/n ：/w 一/m 组/n 在/v 英国/ns ，/w 有/v Ｍ/ws &#183;/w 维尔金斯/nh 、/w Ｒ/ws &#183;/w 弗兰克林/nh 等/u 人/n ；/w 一/m 组/n 在/v 美国/ns ，/w 以/p 鲍林/nh 为首/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     交通/n 运输/v 工具/n 的/u 动力/n 装置/n 是/vl 发动机/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     发动机/n 有/v 蒸汽机/n 、/w 蒸汽/n 轮机/n 、/w 内燃机/n 、/w 喷气/v 发动机/n 等/u 多种/mq 。/w 
		
			
                                        170
                                     蒸汽机/n 是/vl 最/d 早/a 发明/v 的/u 发动机/n ，/w 在/p 第一次/mq 工业革命/v 中/nd 发挥/v 过/u 重要/a 作用/n ，/w 本世纪/nt 的/u 前/nd ２０/m 年/nt 还有/v 一定/a 的/u 发展/v ，/w 但/c 现在/nt 已/d 嫌/v 落后/a ，/w 正在/d 迅速/a 地/u 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     ２０/m 世纪/nt 以来/nt 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 得到/v 长足/a 发展/v 的/u ，/w 主要/a 是/vl 各种/r 汽轮机/n 、/w 气轮机/n 、/w 内燃机/n 和/c 喷气/v 发动机/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     它们/r 的/u 发展/v 对/p 交通/n 运输/v 事业/n 的/u 发展/v 具有/v 决定性/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     汽轮机/n 是/vl 在/p １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 中期/nt 出现/v 的/u ，/w 它/r 的/u 工作/n 原理/n 是/vl 用/v 蒸汽/n 压力/n ，/w 直接/a 推动/v 涡轮/n 叶片/n 产生/v 旋转/v 运动/n 而/c 做功/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     汽轮机/n 具有/v 可/vu 利用/v 低/a 热值/n 燃料/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     可/vu 连续/v 平稳/a 做功/n ，/w 能/vu 提供/v 大功率/n 及/c 较/d 高热/n 效率/n 等/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     因此/c ，/w 进入/v ２０/m 世纪/nt 后/nd ，/w 它/r 不断/d 改进/v 并/c 很快/a 在/p 海上/nl 运输/v 和/c 发电站/n 中/nd 取代/v 了/u 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     １９０４/m 年/nt ，/w 汽轮机/n 驱动/v 的/u 美国/ns &quot;/w 维尔金尼亚/nh &quot;/w 号/n 轮船/n 第一次/mq 横渡/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        178
                                     １９１０/m 年/nt ，/w 出现/v 汽/n 流/n 在/p 与/p 轴/n 垂直/a 的/u 平面/n 上/nd 流过/v 的/u &quot;/w 辐/n 流/v 式/k &quot;/w 汽轮机/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９２６/m 年/nt ，/w Ｃ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w 帕森斯/nh 发明/v 双/a 排气/v 装置/n ，/w 使/v 每/r 股/n 汽/n 流/n 通过/v 三/m 级/n 或/c 四/m 级/n 叶片/n 进入/v 冷凝器/n ，/w 后/nd 又/d 经/v 鲍曼/nh 改进/v 为/vl 可以/vu 通过/p 多/a 级/n 叶片/n 的/u 装置/n ，/w 进一步/v 提高/v 了/u 功率/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     到/v 本世纪/nt 中叶/nt ，/w 汽轮机/n 几乎/d 成/v 了/u 发电站/n 和/c 大/a 吨位/n 舰船/n 的/u 唯一/a 动力/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     ５０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 又/d 出现/v 了/u 汽轮机/n 与/c 燃气/n 轮机/n 相/d 结合/v 的/u 趋势/n ，/w 它/r 用/p 燃气/n 轮机/n 排出/v 的/u ７０/m ％/w 的/u ４００/m －/w ５００℃/ws 废气/n ，/w 将/p 水/n 先/d 加热/v 成/v 高温/n 水蒸汽/n ，/w 再/d 推动/v 蒸汽/n 轮机/n ，/w 从而/c 得到/v 更/d 高/a 的/u 热效率/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     近来/nt ，/w 汽轮机/n 还/d 在/d 不断/d 通过/p 增加/v 涡轮/n 直径/n 、/w 转速/n 和/c 叶片/n 级数/n 而/c 继续/v 提高/v 性能/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     内燃机/n 是/vl 通过/p 燃料/n 在/p 汽缸/n 内/nd 燃烧/v 使/v 燃气/n 直接/a 推动/v 活塞/n 做功/n 的/u 发动机/n ，/w 有/v 汽油机/n 和/c 柴油机/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     １８８５/m 年/nt ，/w 德国/ns 人/n Ｇ/ws &#183;/w 戴姆勒/nh 研制/v 成/v 四/m 冲/n 程/n 定/v 容/n 热/a 功/n 循环/v 的/u 汽油机/n ；/w １８８６/m 年/nt ，/w 德国/ns 人/n Ｋ/ws &#183;/w 本茨/nh 发明/v 混合/v 器/n 和/c 电/n 点火/v 装置/n 从而/c 在/p 汽车/n 上/nd 得以/vu 应用/v 后/nd ，/w ２０/m 世纪/nt 又/d 有/v 新/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     本世纪/nt 开始/v 不久/nt ，/w 就/d 出现/v 了/u ４/m 缸/n 至/v ８/m 缸/n 的/u 直线/n 型/n 和/c Ｖ/ws 型/n 排列/v 的/u 汽油机/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９１０/m 年/nt 以后/nt ，/w 又/d 出现/v 了/u １２/m 缸/n 和/c １６/m 缸/n Ｖ/ws 型/n 排列/v 的/u 汽油机/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     多/a 缸/n 制/n &quot;/w 的/u 采用/v 既/c 提高/v 了/u 功率/n ，/w 又/d 降低/v 了/u 汽油机/n 的/u 重量/n 功率/n 比/v ，/w 这/r 对/p 用于/v 飞机/n 有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     为/p 解决/v Ｖ/ws 型/n 水冷/a 汽油/n 发动机/n 用作/v 飞机/n 动力/n 装置/n 时/nt 一旦/d 被/p 击穿/v 会/vu 造成/v 严重/a 事故/n 的/u 危险/a ，/w 法国人/n Ｌ/ws &#183;/w 塞甘/nh 设计/v 、/w 制出/v 了/u 星/n 形/n 排列/v 的/u 空/a 冷/a 式/k 飞机/n 发动机/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p ２０/m 年代/nt ，/w 汽油/n 缸/n 的/u &quot;/w 爆/v 震/v &quot;/w 问题/n 是/vl 汽油机/n 发挥/v 功率/n 和/c 热效率/n 的/u 重大/a 障碍/n ，/w 解决/v 这/r 一/m 问题/n 必须/d 提高/v 汽缸/n 内/nd 燃料/n 与/c 压缩/v 后/nd 燃烧/v 时/nt 的/u 体积/n 之/u 比/v ─/x ─/x 压缩/v 比/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     美国通用汽车公司/ni 研究/v 实验室/n 的/u Ｔ/ws &#183;/w 米格雷/nh 和/c Ｔ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w 鲍义德/nh 在/p 汽油/n 中/nd 加入/v 适量/a 四乙基铅/n ，/w 解决/v 了/u 这/r 一/m 问题/n ，/w 使/v 压缩/v 比/v 从/p ４/m ∶/w １/m 提高/v 到/v ８/m ∶/w １/m ，/w 大大/d 提高/v 了/u 汽油机/n 的/u 效率/n 和/c 功率/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     为了/p 解决/v 飞机/n 在/p 高空/nl 飞行/v 时/nt 发动机/n 所/u 需/v 氧气/n 供应/v 不足/a 问题/n ，/w ２０/m 年代/nt 以后/nt 在/p 汽油机/n 上/nd 又/d 增加/v 了/u 增压/v 器/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     英国/ns 首先/d 采用/v 了/u 发动机/n 轴/n 带动/v 的/u 活塞/n 式/k 、/w 离心/v 式/k 增压/v 器/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     ３０/m 年代/nt 末/n 发明/v 燃气/n 涡轮/n 后/nd ，/w 又/d 利用/v 发动机/n 排出/v 的/u 燃气/n 驱动/v 涡轮/n 再/d 带动/v 增压/v 器/n 或/c 压气/v 机/n ，/w 使/v 气压/n 可/vu 增至/v １．４/m -/w １．６/m 大气压/n ，/w 为/p 用于/v 重型/a 载重汽车/n 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９５７/m 年/nt ，/w 法国人/n Ｆ/ws &#183;/w 汪克尔/nh 发明/v 的/u 旋转/v 式/k 活塞/n 发动机/n 是/vl 一/m 次/q 重要/a 发展/v ，/w 它/r 无需/d 曲轴/n 和/c 配/v 汽/n 机构/n ，/w 可/vu 将/p 往复/v 活塞/n 运动/n 直接/a 转变/v 为/vl 旋转/v 运动/n ，/w 减少/v 了/u 器件/n 、/w 重量/n 和/c 体积/n ，/w 而且/c 转速/n 高/a ，/w 功率/n 大/a ，/w 耗油量/n 也/d 小/a ，/w 因而/c 迅速/a 得到/v 了/u 推广/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     柴油机/n 是/vl 以/p 柴油/n 为/vl 燃料/n ，/w 经过/p 汽化/v 器/n 和/c 喷/v 咀/n ，/w 将/p 雾状/n 柴油/n 喷/v 入/v 汽缸/n 与/c 空气/n 混合/v ，/w 燃烧/v 时/nt 造成/v 燃气/n 膨胀/v 而/c 做功/n 的/u 一/m 种/q 内燃机/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     １８９７/m 年/nt ，/w 德国/ns 工程师/n Ｒ/ws &#183;/w 狄塞尔/nh 制造/v 了/u 最/d 早/a 的/u 压/v 燃/v 式/k 柴油机/n 及/c 喷油/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     经过/p 改进/v ，/w ２０/m 世纪/nt 初/n 柴油机/n 已/d 被/p 一些/m 国家/n 用做/v 轮船/n 的/u 驱/v 动机/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     ２０/m 年代/nt 柴油机/n 的/u 进展/v 主要/a 表现/v 在/p 降低/v 重量/n 功率/n 比/v 和/c 解决/v 高速/a 打火/v 问题/n 上/nd ，/w 这/r 为/p 使用/v 柴油机/n 驱动/v 火车/n 和/c 汽车/n 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     １９２３/m 、/w １９２６/m 、/w １９２９/m 年/nt ，/w 波兰/ns 、/w 苏联/ns 、/w 德国/ns 相继/d 制造/v 了/u 柴油机/n 机车/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     １９２３/m 年/nt ，/w 德国/ns &quot;/w 本茨和曼公司/ni &quot;/w 制出/v 了/u 柴油机/n 货运/v 汽车/n ，/w 压缩/v 比/v 达/v ２．５/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        201
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 美国/ns 通用/v 汽车公司/n 发明/v 了/u 用/p 标准化/v 缸/n 体/n 组成/v 的/u 组合式/n 柴油机/n 系列/n ，/w 第二次世界大战/n 前/nd 广泛/a 用/v 为/vl 坦克/n 、/w 火车/n 和/c 中小型/a 轮船/n 的/u 动力/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     为了/p 继续/v 提高/v 压缩/v 比/v 以/c 提高/v 柴油机/n 的/u 热效率/n ，/w ４０/m 年代/nt 以后/nt 开始/v 采用/v 涡轮/n 增压/v 器/n ，/w 使/v 热效率/n 增加/v 了/u ２５/m -/w ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     ５０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 柴油机/n 的/u 转速/n 、/w 压力/n 、/w 马力/n 、/w 热效率/n 又/d 继续/v 提高/v ，/w 现在/nt 已/d 成为/v 中型/a 舰只/n ，/w 重型/a 卡车/n 、/w 坦克/n 、/w 建筑/n 机械/n 的/u 主要/a 动力/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     燃气/n 轮机/n 是/vl 一/m 种/q 用/p 燃气/n 推动/v 涡轮/n 直接/a 产生/v 旋转/v 运动/n 的/u 动力/n 装置/n ，/w 可/vu 连续/v 无/v 振动/v 地/u 高速/a 工作/v ，/w 有/v 明显/a 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     燃气/n 轮机/n 是/vl 本世纪/nt 初/n 发明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     美国人/n Ｓ/ws &#183;/w Ｈ/ws &#183;/w 莫斯/nh １９０２/m 年/nt 发表/v 了/u 有关/v 燃气/n 涡轮/n 的/u 论文/n ；/w 后来/nt ，/w 他/r 用/p 汽油机/n 排出/v 的/u 燃气/n 推动/v 涡轮/n 带动/v 增压/v 器/n ，/w 这/r 一/m 成果/n 受到/v 军界/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 英国/ns 的/u Ａ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w 格里菲斯/nh 提出/v 涡轮/n 叶片/n 的/u 气动力/n 理论/n ，/w 并/c 和/p Ｆ/ws &#183;/w 惠特尔/nh 分别/d 于/p １９２７/m 年/nt 和/c １９２８/m 年/nt 发明/v 燃气/n 涡轮/n 螺旋桨/n 轴/n 带动/v 的/u 轴向/n 和/c 径向/v 增压/v 器/n ，/w 促进/v 了/u 涡轮/n 螺旋桨/n 飞机/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     第二次世界大战/n 中/nd ，/w 美国/ns 用/p 耐/v 高温/n 耐/v 腐蚀/v 的/u 材料/n 制出/v 了/u 可/vu 用于/v 飞机/n 的/u 燃气/n 涡轮/n ，/w 从此/d 燃气/n 轮机/n 进入/v 实用/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     ３０/m 年代/nt 末/n ，/w 瑞士/ns 的/u 阿梅尔/nh 首次/n 研制/v 成/v 工业/n 上/nd 实用/a 的/u ４０００/m 千瓦/q 定/v 压/v 热/n 功/n 循环/v 的/u 燃气/n 轮机/n ，/w 效率/n 为/vl １７．４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     １９４１/m 年/nt 和/c １９４５/m 年/nt ，/w 瑞士/ns 和/c 美国/ns 分别/d 制成/v 燃气/n 轮机/n 驱动/v 的/u 火车/n 和/c 汽车/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 燃气/n 轮机/n 进入/v 全面发展/i 和/c 应用/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        212
                                     ５０/m 年代/nt 初/n ，/w 我国/n 科学家/n 吴仲华/nh 提出/v 了/u 叶/n 轮/n 机械/n 三/m 元/q 流动/v 理论/n ，/w 创立/v 了/u 计算/v 叶/n 轮/n 机械/n 内部/nd 流动/v 关系/n 的/u &quot;/w 吴/nhf 氏/k 方程/n &quot;/w ，/w 对/p 燃气/n 涡轮/n 和/c 喷气/v 发动机/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     到/v ６０/m 年代/nt ，/w 轴/n 流/v 式/k 压气/v 机/n 的/u 增压/v 比/v 达到/v ２３/m ∶/w １/m ，/w 超过/v 离心/v 式/k ４/m -/w ５/m 倍/n ，/w 从而/c 被/p 广泛/a 采用/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     目前/nt 最大/a 燃气/n 轮机/n 的/u 功率/n 已/d 突破/v １０万/m 千瓦/q 级/n ，/w 热效率/n 突破/v 了/u ３０/m ％/w ，/w 正在/d 向/p ２０万/m 千瓦/q 级/n 和/c ４０/m ％/w 的/u 热效率/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     我国/n 从/p １９７１/m 年/nt 开始/v 到/v 现在/nt ，/w 也/d 已/d 发射/v 了/u １９/m 颗/q ，/w 成为/v ５/m 个/q 能够/vu 独立/v 发射/v 卫星/n 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        216
                                     人造地球卫星/n 按/p 用途/n 大体上/nl 可/vu 分为/v 侦察卫星/n 、/w 通讯卫星/n 、/w 气象卫星/n 、/w 资源/n 卫星/n 和/c 科学/n 卫星/n 五/m 大/a 类/n ，/w 其中/nd ，/w 以/p 军事/n 侦察卫星/n 的/u 数量/n 为/vl 最多/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     美国/ns 从/p １９５９/m 年/nt 开始/v 试验/v 发射/v 照相/v 侦察卫星/n ，/w １９６２/m 年/nt 投入/v 使用/v ，/w 属于/v 第一/m 代/nt 侦察卫星/n ，/w 其/r 分辨/v 力/n 低/a 、/w 工作/n 寿命/n 较/d 短/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     到/v ７０/m 年代/nt 末/n ，/w 照相/v 卫星/n 发展/v 到了/v 第/h 四/m 代/nt ，/w 水平/n 有/v 了/u 明显/a 提高/v ：/w 分辨率/n 高于/v ０．３/m 米/q ，/w 从/p １６０/m 公里/q 高空/nl 拍摄/v 的/u 照片/n 可/vu 分辨/v 出/vd 汽车/n 的/u 型号/n ；/w 照相/v 胶卷/n 可以/vu 随时/d 回收/v ；/w 卫星/n 能/vu 变换/v 轨道/n 高度/n ；/w 它/r 的/u 工作/n 寿命/n 可达/v １７９/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        219
                                     此外/c ，/w 如/v 海洋/n 监视/v 卫星/n 、/w 导弹/n 预警/v 卫星/n 、/w 核爆炸/v 探测/v 卫星/n 等/u 也/d 都/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        220
                                     苏/j 、/w 美/j 两国/n 现在/nt 都/d 发射/v 了/u 多种/mq 侦察卫星/n ，/w 互相/d 搜索/v 着/u 对方/n 的/u 军事/n 秘密/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     通讯卫星/n 的/u 发展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     早在/v １９４５/m 年/nt ，/w 英国/ns 的/u Ｌ/ws &#183;/w 克拉克/nh 就/d 论证/v 了/u 在/p 空间/n 建立/v 通信/v 中继站/n 的/u 可能性/n 和/c 优越性/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     第一/m 颗/q 人造卫星/n 上天/v 以后/nt ，/w 通信卫星/n 的/u 研制/v 随即/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９５８/m 年/nt １２/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 美国/ns 发射/v 了/u 第一/m 颗/q 通信卫星/n &quot;/w 斯科尔/ns &quot;/w 号/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     但/c 它/r 还是/d 一个/mq 单向/a 传输/v 延迟/v 通信卫星/n ，/w 轨道/n 低/a ，/w 使用/v 寿命/n 仅/d １３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     １９６０/m 年/nt ８/m 月/nt １２/m 日/nt 和/c １９６４/m 年/nt １/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 美国/ns 又/d 先后/d 发射/v 了/u &quot;/w 回声/n &quot;/w １/m 号/n 和/c ２/m 号/n ，/w 它/r 只能/vu 反射/v 地面/n 发射/v 的/u 无线电波/n ，/w 通信/v 容量/n 仅/d 为/vl １/m 路/n 双向/v 电话/n ，/w 工作/n 寿命/n 为/vl １７/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        227
                                     此后/c 人们/n 集中/v 于/p 有/v 源/n 通信卫星/n 的/u 研究/v 与/c 实验/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     １９６２/m 年/nt ７/m 月/nt 至/v １９６４/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 美国/ns 先后/d 发射/v 了/u &quot;/w 移动/v 轨道/n 实时/nt 有/v 源/n 通信卫星/n &quot;/w 电/n 星/n １/m 号/n 、/w ２/m 号/n 和/c 中继/v １/m 号/n 、/w ２/m 号/n ，/w 转发/v 宽带/n 信号/n 良好/a ，/w 能够/vu 传输/v 电话/n 、/w 电报/n 和/c 传真/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     最/d 有意义/v 的/u 是/vl 地球/n 同步/v 静止/v 轨道/n 通信卫星/n 的/u 发射/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     １９６３/m -/w １９６４/m 年/nt ，/w 美国/ns 发射/v 了/u 三/m 颗/q 试验性/n 同步/v 卫星/n ，/w 其中/nd &quot;/w 辛康/nh -/w ３/m &quot;/w 号/n 获得/v 成功/v ，/w 可/vu 通/v 两/m 路/n 电视/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     １９６５/m 年/nt ４/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 以/p 美国通信卫星公司/ni 为首/v 组成/v 的/u &quot;/w 国际/n 通信卫星/n 财团/n &quot;/w 发射/v 了/u 一/m 颗/q 半/m 试验/v 半/m 实用/a 的/u 同步/v 卫星/n &quot;/w 晨鸟/ni &quot;/w 即/d &quot;/w 国际/n 通信卫星/n -/w Ｉ/ws &quot;/w 号/n ，/w 从此/d 通信卫星/n 从/p 试验/v 阶段/n 转入/v 实用/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     从/p １９６５/m 年/nt ４/m 月/nt 到/v １９７１/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 国际/n 通信卫星/n 发展/v 了/u 四/m 代/nt ，/w 在/p 转发/v 器/n 、/w 天线/n 、/w 稳定/a 系统/n 、/w 通信/v 体制/n 、/w 卫星/n 功率/n 、/w 通信/v 容量/n 和/c 工作/n 寿命/n 等/u 方面/n 代/nt 代/nt 都/d 有/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     １９７１/m 年/nt １/m 月/nt ２６/m 日/nt 发射/v 的/u 第一/m 颗/q &quot;/w 国际/n 通信卫星/n -/w Ⅳ/w &quot;/w ，/w 通信/v 容量/n 为/vl ５０００/m 路/n 双向/v 电话/n 或/c １２/m 路/n 电视/n ，/w 寿命/n 为/vl ７/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        234
                                     这/r 种/q 卫星/n 共/d 发射/v 了/u ７/m 颗/q ，/w 目前/nt 都/d 在/d 正常/a 工作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
                                     国际/n 通信卫星/n -/w Ｖ/ws &quot;/w 也/d 已/d 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     苏联/ns 从/p １９６５/m 年/nt ４/m 月/nt 开始/v 发射/v 通信卫星/n &quot;/w 闪电/n -/w Ⅰ/w 型/n &quot;/w ，/w １９７１/m 年/nt 发射/v &quot;/w 闪电/n -/w Ⅱ/w 型/n &quot;/w 它们/r 不是/vl 同步/v 卫星/n ，/w 但/c 几/m 颗/q 卫星/n 依次/d 飞行/v ，/w 可/vu 保证/v ２４/m 小时/nt 连续/v 通信/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     １９７４/m 年/nt ７/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 苏联/ns 才/d 发射/v 了/u 第一/m 颗/q 同步/v 静止/v 卫星/n ，/w 并/c 成为/v 环球/v 通信/v 系统/n 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     我国/n 于/p １９８４/m 年/nt ４/m 月/nt ８/m 日/nt 发射/v 了/u 第一/m 颗/q 地球/n 同步/v 静止/v 轨道/n 卫星/n ，/w ４/m 月/nt １６/m 日/nt 定点/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９８６/m 年/nt ２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 我国/n 又/d 成功/a 地/u 发射/v 了/u 一/m 颗/q &quot;/w 实用/a 通信/v 广播卫星/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     通信卫星/n 系统/n 具有/v 通信/v 容量/n 大/a 、/w 覆盖/v 面积/n 广/a 、/w 通信/v 距离/n 远/a 、/w 可靠性/n 高/a 、/w 灵活性/n 好/a 、/w 速度/n 快/a 、/w 投资/v 少/a 、/w 费用/n 低廉/a 等/u 许多/a 优点/n ，/w 所以/c 发射/v 数量/n 迅速/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     现在/nt 同步轨道/n 卫星/n 的/u 数目/n 已/d 使/v 轨道/n 可容量/n 饱和/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     今后/nt 的/u 发展/v 方向/n 将/d 是/vl 建立/v 大型/a 同步/v 通信/v 站/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     由于/c 加强/v 气象/n 预报/v 和/c 勘察/v 资源/n 的/u 需要/v ，/w 气象卫星/n 和/c 资源/n 卫星/n 也/d 得到/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 两/m 种/q 卫星/n 在/p 技术/n 上/nd 的/u 特点/n 是/vl 使用/v 高/a 功能/n 遥感/n 仪器/n ，/w 因此/c ，/w 它/r 和/c 遥感/n 技术/n 的/u 发展/v 是/vl 联系/v 在/p 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     １９６０/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 美国/ns 开始/v 发射/v &quot;/w 泰勒斯/nh 气象/n 实验/n 卫星/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     １９６６/m 年/nt 开始/v 发射/v 第一/m 代/nt 气象卫星/n &quot;/w 艾萨/nh &quot;/w 系列/n ；/w １９７２/m 年/nt 起/v 转入/v 发射/v 第二/m 代/nt &quot;/w 诺阿/nh &quot;/w 卫星/n 系列/n ；/w １９７８/m 年/nt 进入/v 第三/m 代/nt &quot;/w 泰勒斯/nh -/w Ｎ/ws &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     美国/ns 的/u 第一/m 代/nt 气象卫星/n 基本上/d 采用/v 的/u 是/vl 可见/a 电视/n 摄/v 象/n 技术/n ，/w 接收/v 白天/nt 云层/n 对/p 太阳/n 可见光/n 反射/v 的/u 光/n 信号/n ，/w 取得/v 白天/nt 光/n 云图/n 资料/n ；/w 第二/m 代/nt 使用/v 双/a 波段/n 扫描/v 辐射/v 计/n ，/w 除/p 接收/v 可见光/n 反射/v 辐射/v 外/nd 还/d 接收/v 红/a 外/nd 辐射/v ，/w 可/vu 分辨/v 出/vd ０．８５/m 公里/q 高度/n 的/u 云气/n 结构/n ；/w 第三/m 代/nt 使用/v 的/u 扫描/v 辐射/v 计/n 发展/v 到/v ４/m -/w ５/m 个/q 波段/n ，/w 装置/v 了/u 泰勒斯/nh 垂直/a 探测器/n ，/w 可/vu 给出/v 距/v 地/n ５０/m 公里/q 的/u 温度/n ，/w 水汽/n 和/c 臭氧/n 含量/n 等/u 资料/n ，/w 并用/v 数字/n 传输/v 到/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     苏联/ns 发射/v 了/u 一系列/a &quot;/w 流星/n &quot;/w 气象卫星/n ，/w 始终/d 保持/v 有/v ２/m -/w ３/m 颗/q 彼此/r 成/v 直角/n 轨道/n 绕/v 地球/n 飞行/v ，/w 使/v 其/r 能/vu 覆盖/v 每/r 一个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     世界/n 气象/n 组织/v 还/d 于/p １９７４/m 年/nt 起/v 组织/n 施行/v 了/u &quot;/w 全球/n 大气/n 研究/v 计划/n &quot;/w ，/w 美/j 、/w 日/j 、/w 西欧/ns 等/u 国/n 按计划/v 发射/v 了/u 几/m 颗/q 同步/v 和/c 极地/nl 轨道/n 气象卫星/n ，/w 构成/v 了/u 全球/n 气象卫星/n 网/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     美国/ns 从/p １９７２/m 到/v １９８２/m 年/nt 连续/v 发射/v 了/u 地球资源卫星/n &quot;/w 陆地/n 卫星/n &quot;/w １/m -/w ４/m 号/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     苏联/ns 从/p １９７７/m 年/nt 开始/v 发射/v 地球资源卫星/n &quot;/w 宇宙/n -/w ９１２/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     美国/ns 还/d 发射/v 了/u &quot;/w 海洋/n 卫星/n &quot;/w 系列/n ，/w 进行/v 海洋/n 资源/n 探测/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     资源/n 卫星/n 上/nd 均/d 装有/v 高/a 分辨率/n 的/u 电视/n 摄像机/n 、/w 多/a 光谱/n 扫描仪/n ，/w 微波/n 辐射/v 仪/n 等/u 遥感/n 仪器/n ，/w 可/vu 提供/v 地下/nl 矿藏/n 、/w 地下/nl 水源/n 、/w 海洋/n 资源/n 、/w 地质/n 地貌/n 、/w 植物/n 分布/v 、/w 作物/n 生长/v 等/u 多方面/n 的/u 资料/n 数据/n ，/w 具有/v 重要/a 的/u 经济/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     除了/p 各种/r 应用卫星/n 之外/nd ，/w 无人/v 航天器/n 还有/v 科学/n 卫星/n 和/c 空间/n 探测器/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     科学/n 卫星/n 是/vl 专门/a 用来/v 进行/v 各种/r 科学/n 研究/v 的/u 地球/n 卫星/n ；/w 空间/n 探测器/n 是/vl 用于/v 科学/n 考察/v 的/u 星际/nl 飞行器/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p ６０/m 年代/nt ，/w 以/p 研究/v 近地/n 空间/n 为主/v ；/w ７０/m 年代/nt 发展/v 到/v 对/p 太阳/n 、/w 行星/n 和/c 宇宙空间/n 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     方式/n 也/d 从/p 单个/n 卫星/n 观测/v 发展/v 到/v 多/a 个/q 卫星/n 组成/v 系统/n 进行/v 联合/v 观测/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     美国/ns 在/p ５０/m 年代/nt 末/n 到/v ６０/m 年代/nt 前期/nt ，/w 发射/v 了/u &quot;/w 先锋/n &quot;/w 和/c &quot;/w 探索者/n &quot;/w 两/m 个/q 系列/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     １９６４/m 年/nt ９/m 月/nt 美国/ns 开始/v 发射/v 轨道/n 地球物理/n 观测站/n （/w ＣＯＯ/ws ）/w 系列/n ，/w 卫星/n 重量/n 超过/v ５００/m 公斤/q ，/w 分别/d 携带/v 二/m 、/w 三十/m 种/q 实验/n 仪器/n ，/w 在/p 不同/a 的/u 轨道/n 上/nd 探测/v 不同/a 项目/n ，/w 如/v 宇宙/n 线/n 、/w 磁场/n 、/w 极光/n 、/w 气辉/n 、/w 微/a 流星/n 、/w 星际/nl 大气/n 、/w 太阳/n 耀斑/n 等/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     ７０/m 年代/nt 美国/ns 发射/v 载人/v &quot;/w 天空/n 实验室/n &quot;/w 成功/v 后/nd ，/w 科学/n 卫星/n 的/u 发射/v 数量/n 已/d 大/d 为/vl 减少/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     苏联/ns 科学/n 卫星/n 的/u 种类/n 和/c 数量/n 都/d 很多/a ，/w 有/v &quot;/w 宇宙/n 号/n &quot;/w 、/w &quot;/w 预报/v 号/n &quot;/w 、/w &quot;/w 质子/n 号/n &quot;/w 等等/u 系列/n ，/w 分担/v 不同/a 重点/n 的/u 探测/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 介绍/v 中/nd 使用/v 了/u 欧洲/ns 的/u 量度/n 制度/n ，/w 给出/v 了/u 晨昏/nt 蒙/v 影/n 的/u 严格/a 定义/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     李之藻/nh 还/d 写出/v 《/w 经天该/n 》/w 和/c 《/w 乾坤/n 体/n 义/n 》/w 等/u 书/n ，/w 介绍/v 有关/v 日月食/j 的/u 原理/n 、/w 日/n 月/n 五星/n 的/u 大小/n 和/c 远近/n 等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     １６１１/m 年/nt 徐光启/nh 译出/v 《/w 简平仪说/n 》/w ，/w 是/vl 传教士/n 熊三拔/nh （/w Ｓａｂｂａｔｈｉ/ws －/w ｎｕｓ/ws ｄｅ/ws Ｕｒｓｉｓ/ws ，/w １５７５/m ～/w １６２０/m ，/w 意大利/ns 人/n ）/w 所/u 作/v ，/w 该/r 仪器/n 专门/a 用来/v 测量/v 太阳/n ；/w 熊三拔/nh 还/d 作/v 有/v 《/w 表/n 度/n 说/k 》/w ，/w 介绍/v 日晷/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     １６１５/m 年/nt 阳玛诺/nh （/w Ｅｍｍａｎｕｅｌ/ws Ｄｉａｚ/ws ，/w １５７４/m ～/w １６５９/m ，/w 葡萄牙/ns 人/n ）/w 著/v 《/w 天/n 问/v 略/a 》/w ，/w 以/p 问答/v 形式/n 解说/v 了/u 天象/n 原理/n ，/w 介绍/v 了/u 托勒玫/nh 系统/n 的/u １２/m 重/n 天/n 等/u 内容/n ，/w 特别/d 是/vl 介绍/v 了/u 伽利略/nh 使用/v 望远镜/n 所/u 观测/v 到/v 的/u 天象/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     清初/nt ，/w 汤若望/nh 与/c 中国/ns 学者/n 合/v 译出/v 《/w 远/a 镜/n 说/k 》/w ，/w 介绍/v 了/u 伽利略/nh 式/k 望远镜/n 及/c 观测/v 成果/n ，/w 比/p 《/w 天/n 问/v 略/a 》/w 更为/d 详细/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     清代/nt 还有/v 一/m 部/n 以/p 问答/v 体/n 写/v 的/u 书/n 叫/v 《/w 天经/n 或/d 问/v 》/w ，/w 是/vl 我国/n 学者/n 游艺/n 所/u 著/v ，/w 是/vl 一/m 部/n 博采/v 中西/j 的/u 通俗/a 天文学/n ，/w 该书/n 曾/d 东/nd 传到/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        268
                                     比较/d 详细/a 介绍/v 欧洲/ns 天文学/n 计算/v 方法/n 的/u 是/vl 清初/nt 学者/n 薛凤祚/nh （/w １６００/m ～/w １６８０/m ）/w ，/w 他/r 曾/d 从师/v 于/p 传教士/n 穆尼阁/nh （/w Ｎｉｃｏｌａｓ/ws Ｓｍｏｇｏｌｅｎｓｋｉ/ws ，/w １６１１/m ～/w １６５６/m ，/w 波兰/ns 人/n ）/w ，/w 写出/v 了/u 《/w 历学/n 会通/v 》/w 一/m 书/n ，/w 特别/d 详细/a 地/u 介绍/v 了/u 对数/n 计算/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     薛/nhf 最初/nt 的/u 天文/n 老师/n 是/vl 明末/nt &quot;/w 东局/n &quot;/w 的/u 旧/a 派/n 学者/n 魏文魁/nh ，/w 跟随/v 穆尼阁/nh 学习/v 后/nd ，/w 认识/v 到/v 科学/n 必须/d 要/vu &quot;/w 自立/v 于/p 无过/v 地/u &quot;/w ，/w 盲目/a 排外/v 并/c 不能/vu 使/v 中国/ns 天文学/n 兴盛/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        270
                                     只有/c 吸收/v 西法/n 之/u 长/n ，/w 融会贯通/i ，/w 才能/c 使/v &quot;/w 吾道/n 始/v 尊/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 的/u 《/w 历学/n 会通/v 》/w 并非/d 译著/n ，/w 而是/vl 经过/p 自己/r 消化/v 后/nd 写/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     与/p 薛凤祚/nh 齐名/v 的/u 江苏/ns 学者/n 王锡阐/nh 取得/v 了/u 更/d 大/a 的/u 成就/n ，/w 当时/nt 有/v &quot;/w 南/nd 王/nhf 北/nd 薛/nhf &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 能/vu &quot;/w 考证/v 古/n 法/n 之/u 误/n 而/c 存/v 其/r 是/vl ，/w 择取/v 西法/n 之/u 长/n 而/c 去/v 其/r 短/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     经过/p ２０/m 年/nt 的/u 刻苦/a 钻研/v 和/c 辛勤/a 的/u 实测/v 实践/v 写出/v 了/u 《/w 晓庵新法/n 》/w ，/w 首创/v 日月食/j 初/n 亏/v 、/w 复/v 圆/n 方位/n 角/n 计算/v 法/k ，/w 独立/v 发明/v 水星/n 、/w 金星/n 凌日/n 的/u 计算/v 方法/n ，/w 指出/v 传教士/n 们/k 在/p 历法/n 中/nd 的/u １０/m 几/m 处/n 错误/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 能/vu 应用/v 西法/n 解决/v 实际/a 问题/n ，/w 批判/v 崇洋/v 思想/n 和/c 照搬/v 西学/n 的/u 治学/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 自学成才/i ，/w 对/p 传统/n 天文学/n 也/d 有/v 深入/a 的/u 研究/v ，/w 并/c 能/vu 坚持/v 科学/n ，/w 蔑视/v 阴阳/n 占卜/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 还/d 著有/v 《/w 五星/n 行/v 度/n 解/v 》/w ，/w 推导/v 出/vd 一/m 组/n 计算/v 行星/n 位置/n 的/u 公式/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     为/p 《/w 晓庵新法/n 》/w 作序/v 的/u 梅文鼎/nh 也是/vl 贯通/v 中西/j 的/u 著名/a 学者/n ，/w 他/r 有/v 不少/a 天文/n 著述/n ，/w 最/d 重要/a 的/u 特点/n 是/vl &quot;/w 以/p 平易/a 之/u 语/n 解/v 极/d 难/a 之/u 法/n ，/w 浅近/a 之/u 言/n 达/v 至深/a 之/u 理/n &quot;/w ，/w 在/p 普及/v 天文/n 、/w 数学/n 知识/n 方面/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     薛/nhf 、/w 王/nhf 、/w 梅/nhf 等/u 学者/n 的/u 工作/n 说明/v 西方/nd 天文学/n 已/d 不/d 限于/v 官方/n 的/u 研究/v ，/w 在/p 民间/n 也/d 有/v 了/u 一定/a 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     反映/v 了/u 中国/ns 学者/n 力求/v 消化/v 西学/n ，/w 并/c 在/p 消化/v 吸收/v 的/u 基础上/nl 开展/v 独立/v 的/u 研究/v ，/w 这/r 也是/vl 过渡/v 时期/nt 中国/ns 天文学/n 发展/v 的/u 特点/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        281
                                     可惜/d 中国/ns 当时/nt 一些/m 杰出/a 的/u 天文学家/n 只能/vu 从/p 传教士/n 们/k 的/u 介绍/v 中/nd 间接/a 了解/v 一些/m 不/d 全面/a 的/u 知识/n ，/w 不能/vu 亲身/d 去/v 欧洲/ns 考察/v 一番/mq ，/w 使/v 他们/r 不能/vu 取得/v 更/d 大/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     以/p 哥白尼/nh 日心/n 地动/n 说/k 的/u 传播/v 来说/v ，/w 尽管/d 明末/nt 时期/nt 耶稣/nh 会/n 士/n 就/d 引用/v 过/u 《/w 天体/n 运行/v 论/k 》/w 中/nd 的/u 材料/n ，/w 但/c 他们/r 没有/d 介绍/v 他/r 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     穆尼阁/nh 出于/v 对/p 他/r 的/u 祖国/n 波兰/ns 的/u 感情/n ，/w 曾/d 私下/d 向/p 中国/ns 学者/n 透露/v 过/u 一些/m ，/w 但/c 就/d 连/p 他/r 的/u 学生/n 薛凤祚/nh 也/d 没有/d 提到/v 过/u 哥白尼/nh 学说/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     直到/v １７６０/m 年/nt 蒋友仁/nh （/w Ｍｉｃｈａｅｌ/ws Ｂｅｎｏｉｓｔ/ws ，/w １７１５/m ～/w １７７４/m ，/w 法国人/n ）/w 向/p 乾隆/nt 皇帝/n 献/v 《/w 坤/n 舆/n 全/a 图/n 》/w 时/nt ，/w 才/d 在/p 写于/v 地图/n 四周/nl 的/u 文字/n 和/c 插图/n 中/nd 说明/v 哥白尼/nh 学说/n 是/vl 唯一/a 正确/a 的/u 学说/n ，/w 还/d 介绍/v 了/u 开普勒/nh 三/m 定律/n 和/c 欧洲/ns 大地/n 测量/v 新/a 成果/n ，/w 指出/v 地球/n 不是/vl 正/a 圆/a 球体/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     皇帝/n 象/p 对待/v 外国/n 进献/v 的/u 其它/r 奇珍/n 一样/a ，/w 将/p 该/r 图/n 也/d 锁入/v 深/a 宫/n ，/w 不/d 为/p 外人/n 所/u 知/v 晓/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     三/m 四十/m 年/nt 后/nd 经过/p 翻译/v 和/c 润色/v 以/p 《/w 地球/n 图说/n 》/w 之/u 名/n 出版/v ，/w 也/d 并/c 未/d 使/v 哥白尼/nh 学说/n 传播/v 开/v ，/w 因为/c 序言/n 中/nd 说/v 它/r &quot;/w 离/v 经/n 判/v 道/n ，/w 不可/vu 为/vl 训/v &quot;/w ，/w 加之/c 未/d 在/p 历法/n 计算/v 中/nd 采用/v ，/w 其/r 影响/v 是/vl 很/d 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     从/p １６４４/m 年/nt 清军/n 入关/v 后/nd 汤若望/nh 做/v 了/u 钦天监/n 监正/n 起/v ，/w 至/v 道光/nt 六/m 年/nt （/w １８２６/m 年/nt ）/w 止/v ，/w 在/p 长达/v １８０/m 多/m 年/nt 的/u 时期/nt 内/nd ，/w 清/nt 政府/n 一直/d 聘用/v 欧洲/ns 传教士/n 主持/v 钦天监/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     除/p 前面/nd 提到/v 的/u 编制/v 《/w 西洋/ns 新法/n 历书/n 》/w 、/w 《/w 历象/n 考/v 成/v 》/w 及其/c 后/nd 编/v 之外/nd ，/w 还/d 为/p 清/nt 观象台/n 设计/v 和/c 主持/v 制造/v 了/u 许多/a 天文/n 仪器/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     １６６９/m ～/w １６７３/m 年/nt ，/w 南怀仁/nh （/w Ｆｅｒｄｉｎａｎ/ws －/w ｄｕｓ/ws Ｖｅｒｂｉｅｓｔ/ws ，/w １６２３/m ～/w １６８８/m ，/w 比利时/ns 人/n ）/w 主持/v 制成/v 黄道/n 经纬/n 仪/n 、/w 赤道/n 经纬仪/n 、/w 纪限仪/n 、/w 象限仪/n 、/w 地平经仪/n 和/c 地平纬仪/n 等/u ６/m 件/n 仪器/n ，/w 并/c 写成/v 《/w 灵台仪/n 象/n 志/n 》/w ，/w 说明/v 这些/r 仪器/n 的/u 制法/n 、/w 用法/n 及/c 实测/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     １７１５/m 年/nt ，/w 又/d 增加/v 了/u 一/m 件/n 具有/v 法国/ns 路易/nh 十四/m 时代/nt 风格/n 的/u 仪器/n 地平经纬仪/n ，/w 这些/r 仪器/n 是/vl 欧洲/ns 古典式/n 仪器/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 望远镜/n 已/d 在/p 欧洲/ns 行/v 用/v 几十/m 年/nt 后/nd ，/w 观象台/n 仍然/d 没有/v 一/m 架/n 望远镜/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     １７４４/m 年/nt ，/w 仿/v 中国/ns 古代/nt 浑/a 仪/n 造出/v 玑衡/n 抚辰仪/n ，/w 但/c 刻度/n 采用/v 欧/j 制/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r ８/m 件/n 仪器/n 现在/nt 保存/v 在/p 北京/ns 古/a 观象台/n 上/nd ，/w 它们/r 是/vl 历史/n 的/u 见证/n ，/w 诉说/v 着/u 天文学/n 体系/n 的/u 变更/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     也/d 记下/v 了/u 传教士/n 们/k 为/p 中国/ns 天文学/n 所/u 作/v 的/u 贡献/n ，/w 还/d 能/vu 使/v 人/n 看到/v 传教士/n 们/k 在/p 获得/v 政治/n 上/nd 的/u 好处/n 后/nd ，/w 没有/d 把/p 欧洲/ns 当时/nt 最/d 先进/a 的/u 天文/n 仪器/n 引入/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     ３/m ．/w ２/m ．/w ４/m 清代/nt 的/u 大地/n 测量/v  我国/n 虽然/c 早在/v 唐朝/nt 开元/nt 年间/nt 就/d 进行/v 过/u 大地/n 测量/v ，/w 元代/nt 也/d 曾/d 做/v 过/u 类似/v 的/u 测量/v ，/w 但/c 那些/r 测量/v 采用/v 的/u 都/d 是/vl 古制/n ，/w 多/a 由/p 日/n 影/n 和/c 极/d 高/a 的/u 测量/v 为/vl 内容/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     清代/nt 的/u 大地/n 测量/v 规模/n 大/a ，/w 而且/c 采用/v 的/u 是/vl 欧/j 制/n ，/w 主持/v 测绘/v 的/u 是/vl 外国/n 传教士/n ，/w 在/p 引进/v 地球/n 和/c 地理/n 经纬度/n 概念/n 以后/nt ，/w 使用/v 经纬仪/n 测量/v ，/w 属于/v 近代/nt 大地/n 测量/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 康熙/nt 皇帝/n 亲自/d 倡导/v 下/nd ，/w 由/p 法国/ns 传教士/n 白晋/nh （/w Ｊｏａｃｈ/ws ，/w Ｂｏｕｖｅｔ/ws ，/w １６５４/m ～/w １７０７/m ）/w 、/w 雷孝思/nh （/w Ｊｏａｎ/ws Ｂａｐｔ/ws Ｒｅｇｉｓ/ws ，/w １６６３/m ～/w １７３８/m ）/w 和/c 杜德美/nh （/w Ｐｅｔｒｕｓ/ws Ｊｏｒｔｏｕｘ/ws ，/w １６６８/m ～/w １７２０/m ）/w 等/u 人/n 率领/v ，/w 于/p 康熙/nt 四十七/m 年/nt （/w １７０８/m 年/nt ）/w 开始/v 了/u 测绘/v ，/w 历时/v １０/m 年/nt ，/w 在/p 全国/n 测量/v 了/u ６３０/m 多/m 个/q 地方/n 的/u 经纬度/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 北京/ns 为/vl 中心/n 的/u 经纬/n 网/n ；/w 决心/d 以/p 工部/ni 营造/v 尺/n 为/vl 标准/n ，/w 定/v １８００/m 尺/n 为/vl １/m 里/q ，/w ２００/m 里/q 合/v 地球/n 经线/n １/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 种/q 使/v 长度/n 单位/n 与/c 地理/n 经线/n １/m &#176;/w 的/u 弧/n 长/n 联系/v 起来/vd 的/u 方法/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 是/vl 一个/mq 创举/n ，/w 比/p 法国/ns 制宪/v 会议/n 关于/p 以/p 地球/n 经/n 圈/n 的/u □/w 弧/n 长/n 为/vl １/m ｍ/ws 的/u 决定/v 早/a ８０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        299
                                     其中/nd 不但/c 闪烁/v 着/u 我国/n 古代/nt 人民/n 的/u 勤劳/a 和/c 智慧/n ，/w 而且/c 也/d 反映/v 出/vd 他们/r 已/d 掌握/v 了/u 相当/d 丰富/a 的/u 生物学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这里/r 仅/d 就/p 几个/mq 方面/n 各/r 举/v 若干/m 突出/a 的/u 例子/n 来/vd 说明/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 主要/a 的/u 农作物/n 起源/n 中心/n 之一/m ，/w 许多/a 农作物/n 都/d 由/p 我国/n 古代/nt 劳动人民/n 最/d 早/a 从/p 野生/v 植物/n 驯化/v 培育/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     根据/p 考古/v 资料/n ，/w 我国/n 新石器时代/nt 的/u 粮食作物/n 主要/a 是/vl 粟/n 和/c 稻/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     到了/v 商/nt 、/w 周/nt 时代/nt （/w 距今/v ３０００/m ～/w ４０００/m 年前/nt ）/w ，/w 又/d 增加/v 了/u 黍/n 、/w 稷/n 、/w 麦/n 、/w 菽/n 等/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     粟/n 古代/nt 叫/v &quot;/w 禾/n &quot;/w ，/w 由/p 一/m 种/q 野生/v 的/u 狗尾/n 草/n 培育/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     粟/n 营养/n 好/a ，/w 适应力/n 强/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     子/n 粒/n 供/v 食用/v 或/c 酿酒/v ，/w 茎/n 、/w 叶/n 、/w 谷/n 糠/n 可/vu 作/v 饲料/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     陕西歧山县斗鸡台/ns 、/w 西安半坡村/ns 、/w 宝鸡北首岭/ns ，/w 甘肃/ns 的/u 永靖大何庄/ns 、/w 河南淅川县黄楝树村/ns 、/w 河北/ns 的/u 武安磁山/ns 、/w 山西/ns 的/u 夏县西荫村/ns 以及/c 吉林/ns 的/u 西团山/ns 等/u 新石器时代/nt 原始社会/n 遗址/n 中/nd ，/w 都/d 发现/v 有/v 碳化/v 的/u 粟/n 粒/n 或/c 粟/n 壳/n ；/w 近代/nt 在/p 西安/ns 半坡/n 村/n 仰韶/ns 文化/n 遗址/n 里/nd ，/w 发现/v 一个/mq 加盖/v 的/u 陶罐/n 里/nd 盛满/v 了/u 谷粒/n ，/w 还有/v 窖藏/v 的/u 谷粒/n 堆/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     以上/nd 事实/n 说明/v ，/w 距今/v ５０００/m ～/w ６０００/m 年前/nt 我国/n 北方/nd 已/d 普遍/a 种/v 粟/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     我国/n 古籍/n 《/w 尚书/n 》/w 中/nd 记载/v ，/w 在/p 距今/v ３６００/m 多/m 年前/nt 的/u 夏代/nh ，/w 就/d 已经/d &quot;/w 四百/m 里/q 粟/n ，/w 五百/m 里/q 米/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     经过/v 数/m 千/m 年/nt 来/u 的/u 培育/v ，/w 粟/n 的/u 品种/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     西晋/nt 《/w 广/a 志/n 》/w 记载/v 当时/nt 粟/n 的/u 品种/n 有/v １１/m 个/q ，/w 后/nd 魏/nt 《/w 齐民/nh 要/n 术/n 》/w 已/d 增至/v ８０/m 多/m 个/q ，/w 清代/nt 《/w 授时/v 通考/v 》/w 中/nd 已/d 达/v ２００/m 多/m 个/q ；/w 解放后/nt （/w １９５８/m 年/nt 、/w １９７４/m 年/nt ）/w 有人/r 考察/v 从/p 全国/n 各地/nl 收集/v 到/v 粟/n 的/u 农家/n 品种/n 约/v １６０００/m 余/n 份/q ，/w 发现/v 品种/n 类型/n 异常/a 丰富/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 是/vl 历代/nt 劳动人民/n 辛勤/a 选育/v 培植/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     稻/n ，/w 古代/nt 叫/v 稌/n ，/w 包括/v 水稻/n 和/c 陆/n 稻/n 、/w 粳/n 稻/n 和/c 籼稻/n ，/w 由/p 野生/v 稻/n 经过/p 人工/n 栽培/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     一般/a 认为/v ，/w 栽培/v 稻/n 起源/v 于/p 华南/nl 和/c 云贵高原/ns 潮湿/a 沼泽地/n 的/u 野生/v 稻/n ，/w 经过/p 人类/n 的/u 精心/a 选育/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     引种/v 到/v 旱地/n ，/w 发展/v 为/vl 陆/n 稻/n ；/w 引种/v 到/v 水田/n 、/w 则/c 发展/v 为/vl 水稻/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     种/v 稻/n 在/p 我国/n 亦/d 已/d 有/v 悠久/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     １９７３/m 年/nt 浙江省/ns 博物馆/n 在/p 浙江省余姚县河姆渡村/ns 新石器时代/nt 遗址/n 第/h 四/m 文化层/n 中/nd ，/w 发现/v 在/p □/w 范围/n 内/nd 有/v 大量/a 的/u 稻谷/n 、/w 稻壳/n 、/w 茎/n 杆/n 和/c 稻叶/n ，/w 厚度/n 达/v 几十/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     稻谷/n 已经/d 炭/n 化/v ，/w 谷/n 壳/n 和/c 稻叶/n 仍/d 保持/v 原状/n ，/w 有的/r 稻谷/n 甚至/d 连/p 稃毛/n 都/d 清晰可辨/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     经/v 中国科学院考古研究所/ni 和/c 北京大学考古实验室/ni 用/p □/w 测定/v ，/w 年代/nt 为/vl 公元前/nt ４７４８/m ～/w ４９８３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 是/vl 世界/n 上/nd 已知/v 的/u 出土/v 最/d 古/a 的/u 稻谷/n （/w 比/p 国外/nl 迄今/v 报导/v 的/u 出土/v 最/d 古/a 的/u 稻谷/n ，/w 如/v 泰国/ns 的/u 暖诺塔/ns 古代/nt 遗址/n 发现/v 的/u （/w 距今/v 约/v ５５００/m 年/nt ）/w ，/w 与/p 巴基斯坦/ns 莫恒卓达罗/ns 古代/nt 遗址/n 发现/v 的/u （/w 距今/v 约/v ４５００/m 年/nt ）/w ，/w 都/d 要/vu 早/a 得/u 多/a ）/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 距今/v ３０００/m 多/m 年前/nt 的/u 殷墟/n 遗存/v 的/u 甲骨文/n 上/nd ，/w 就/d 发现/v 有/v 代表/n 不同/a 稻种/n 的/u 原/a 体/n 字/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     公元前/nt １１/m ～/w 前/nd ６/m 世纪/nt 我国/n 最/d 早/a 的/u 诗歌/n 总集/n 《/w 诗经/n 》/w 中/nd ，/w 更有/v 不少/a 关于/p 稻谷/n 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     我国/n 劳动人民/n 在/p 长期/nt 的/u 生产/v 实践/v 中/nd ，/w 非但/c 不断/d 提高/v 了/u 水稻/n 的/u 产量/n ，/w 而且/c 还/d 培育/v 出/vd 种类/n 繁多/a ，/w 色/n 、/w 香/n 、/w 味/n 不同/a 的/u 水稻/n 品种/n ，/w 著名/a 的/u 如/v 广东/ns 的/u 丝苗米/n 和/c 齐眉稻/n 、/w 江西/ns 的/u 贡米/n 、/w 江苏/ns 的/u 薄稻/n 、/w 陕西/ns 的/u 香禾/n 、/w 安徽/ns 的/u &quot;/w 夹沟香/n &quot;/w 、/w 福建/ns 的/u &quot;/w 过山香/n &quot;/w 、/w 北京/ns 郊区/n 的/u 京畿/n 稻/n 、/w 云南/ns 的/u 紫米/n 、/w 四川/ns 的/u 寸谷/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     大豆/n 是/vl 我国/n 的/u 特产/n ，/w 古代/nt 称/v &quot;/w 尗/n &quot;/w （/w 菽/n ）/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     《/w 孟子/nh &#183;/w 滕文公/nh 上/nd 》/w 说/v &quot;/w 树/n 艺/n 五谷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     东汉/nt 赵岐/nh （/w 约/v １０８/m ～/w ２０１/m ）/w 解释/v ：/w &quot;/w 五谷/n ，/w 谓/v 稻/n 、/w 黍/n 、/w 稷/n 、/w 麦/n 、/w 菽/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     西晋/nt 杜预/nh （/w ２２２/m ～/w ２８４/m ）/w 注释/n ：/w &quot;/w 菽/n ，/w 大豆/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     我国/n 许多/a 新石器时代/nt 遗址/n 中/nd 都/d 发现/v 过/u 大豆/n 残留/v 的/u 印痕/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     山西侯马/ns 出土/v 的/u ２３００/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 金色/n 滚圆/a 豆粒/n ，/w 其/r 外形/n 与/c 现在/nt 栽种/v 的/u 大豆/n 很/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     我国/n 古书/n 中/nd 有/v 很多/a 关于/p 大豆/n 的/u 记载/v ，/w 如/v 《/w 诗经/n &#183;/w 小雅/n &#183;/w 小宛/n 》/w 中/nd 就/d 记有/v &quot;/w 中原/ns 有/v 菽/n ，/w 庶民/n 采/v 之/u &quot;/w （/w 中央/n 的/u 一块/n 平地/n 上/nd ，/w 种/v 着/u 许多/a 大豆/n ，/w 百姓/n 们/k 都/d 可以/vu 去/v 采用/v ）/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     成书/v 于/p 公元前/nt １/m 世纪/nt 后期/nt 的/u 《/w 汜胜/v 之/u 书/n 》/w 记载/v ，/w 当时/nt 我国/n 大豆/n 的/u 种植/v 面积/n 已/d 占/v 全部/n 农作物/n 种植/v 面积/n 的/u ４/m ／/w １０/m 。/w 
		
			
                                        332
		
			
                                        333
                                     以上/nd 这些/r 引文/n 说明/v ，/w 从/p 西周/nt 到/v 秦汉/nt ，/w 我国/n 黄河/ns 流域/n 的/u 人民/n ，/w 煮/v 豆/n 饭/n ，/w 烧/v 豆/n 秸/n 、/w 用/p 豆/n 叶/n 做/v 汤/n ，/w 已/d 是/vl 日常生活/n 中/nd 极为/d 普遍/a 之/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我国/n 大豆/n 在/p 亚洲/ns 传播/v 较/d 早/a ，/w 约/v 在/p １８/m 世纪/nt 后期/nt 相继/d 传入/v 欧洲/ns 各国/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     起先/nt 只是/d 作为/v 观赏植物/n ，/w 种/v 在/p 花园/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        336
                                     １８７３/m 年/nt 我国/n 在/p 维也纳/ns 万国/n 博览会/n 展出/v 大豆/n 及其/c 制品/n ，/w 获得/v 许多/a 国家/n 称赞/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     此后/c 各国/n 就/d 争相/d 引种/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     美国/ns １９/m 世纪/nt 试/v 植/v 成功/a ；/w 俄国/ns 则/c 到/v ２０/m 世纪/nt 初/n 才/d 开始/v 在/p 北方/nd 引种/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     到/v 本世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 大豆/n 栽培/v 已/d 遍及/v 世界/n 各国/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     现在/nt 大豆/n 的/u 拉丁文/n （/w ｓｏｊａ/ws ）/w 、/w 英文/n （/w ｓｏｙ/ws ）/w 、/w 法文/n （/w ｓｏｙａ/ws ）/w 、/w 德文/n （/w ｓｏｊａ/ws ）/w 、/w 俄文/n （/w ｃｏ/ws ）/w ，/w 基本上/d 都/d 保持/v 着/u &quot;/w 菽/n &quot;/w 音/n ，/w 也/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 说明/v ，/w 大豆/n 最/d 早/a 确是/vl 由/p 我国/n 劳动人民/n 培育/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     蔬菜/n 是/vl 人类/n 食物/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     饥馑/n &quot;/w 的/u &quot;/w 馑/n &quot;/w 字/n ，/w 就是/d 指/v 蔬菜/n 的/u 歉收/v （/w 见/v 《/w 尔雅/n &#183;/w 释/v 天/n 》/w ：/w &quot;/w 谷/n 不/d 熟/a 为/vl 饥/a ，/w 菜/n 不/d 熟/a 为/vl 馑/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     ）/w ，/w 可见/c 古人/n 早就/d 知道/v 蔬菜/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     《/w 国语/n &#183;/w 鲁/ns 语/n 》/w 提到/v 烈山/nhf 氏/k 之/u 子/n 柱/nhs ，/w &quot;/w 能/vu 植/v 百/m 谷/n 百/m 蔬/n &quot;/w ，/w 表明/v 蔬菜/n 是/vl 和/c 粮食/n 种植/v 同时/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     浙江余姚河姆渡/ns 遗址/n ，/w 除/p 出土/v 稻谷/n 外/nd ，/w 还/d 发现/v 有/v 葫芦/n （/w 古称/n 壶芦/n ）/w 种子/n 等/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 西安/ns 的/u 半坡/ns 遗址/n ，/w 除/p 发现/v 粟/n 的/u 储存/v 外/nd ，/w 在/p 一个/mq 陶罐/n 中/nd 还/d 发现/v 存有/v 菜籽/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     但/c 远古/nt 时代/nt 蔬菜/n 的/u 种类/n 不/d 多/a ，/w 《/w 诗经/n 》/w 中/nd 提到/v 的/u １３０/m 多种/mq 植物/n 中/nd 蔬菜/n 只有/d 瓜/n 、/w 瓠/n （/w 一/m 种/q 葫芦/n ，/w 嫩/a 时/nt 可/vu 吃/v ，/w 老/a 时/nt 可/vu 作/v 盛/v 物/n 器/n ）/w 、/w 韭/n 、/w 葵/n 、/w 葑/n 、/w 芹/n 等/u ２０/m 余/n 种/q ，/w 而且/c 其中/nd 荇/n 、/w 荼/n （/w 一/m 种/q 苦菜/n ）/w 、/w 苕/n 、/w 荞/n 、/w 莱/n 、/w 芑/n 等/u 后来/nt 都/d 逐渐/d 退出/v 蔬菜/n 领域/n 成为/v 野生/v 植物/n 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     此外/c ，/w 《/w 农学/n 报/n 》/w （/w 上海/ns 务农/v 会/n 主编/v ，/w １８９８/m 年/nt 创刊/v ）/w 、/w 《/w 科学/n 世界/n （/w 上海科仪馆/ni 出版/v ，/w １９０４/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 金陵/ns 光/n 》/w （/w 金陵大学/ni 创办/v ，/w １９０９/m 年/nt 创刊/v ）/w 、/w 《/w 地学/n 杂志/n 》/w （/w 中国地学会/ni 创办/v ，/w １９０１/m 年/nt 创刊/v ）/w 、/w 《/w 博物学/n 杂志/n 》/w （/w 中华/ns 博物/n 会/n 主编/v ，/w １９１４/m 年/nt 创刊/v ）/w 、/w 《/w 科学/n 》/w （/w 中国科学社/ni 主编/n ，/w １９１５/m 年/nt 创刊/v ）/w 以及/c 当时/nt 的/u 一般性/n 杂志/n 如/v 《/w 学生/n 杂志/n 》/w 、/w 《/w 东方/nd 杂志/n 》/w 、/w 《/w 中华/ns 学生/n 界/n 》/w 、/w 《/w 妇女/n 杂志/n 》/w 、/w 《/w 学衡/n 》/w 等/u 也/d 都/d 刊载/v 过/u 一些/m 生物学/n 方面/n 的/u 文章/n ，/w 但/c 为数/v 很少/a ，/w 并且/c 都/d 是/vl 翻译/v 或/c 综述/v 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     我国/n 学者/n 最/d 早/a 的/u 生物学/n 研究/v 论文/n 都/d 是/vl 在/p 国外/nl 完成/v 并用/v 外文/n 发表/v 的/u ，/w 如/v 钱崇澍/nh 的/u 《/w 宾州/ns 毛茛/nh 的/u 两/m 个/q 亚洲/ns 近/a 缘/n 种/q 》/w （/w １９１６/m ）/w 和/c 《/w 钡/n 、/w 锶/n 、/w 铈/n 对于/p 水/n 绵/n 的/u 影响/v 》/w （/w １９１７/m ）/w ，/w 就/d 分别/d 是/vl 我国/n 近代/nt 植物/n 分类学/n 和/c 植物/n 生理学/n 的/u 第一/m 篇/q 著作/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     其他/r 中国/ns 学者/n 在/p 调查研究/v 基础上/nl 也/d 发表/v 了/u 不少/a 动植物/j 名录/n ，/w 如/v 《/w 北京/ns 蝗虫/n 名录/n 》/w 、/w 《/w 江苏/ns 植物/n 名录/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     此后/c ，/w 译/v 述/v 和/c 撰写/v 的/u 生物学/n 文章/n 、/w 辞典/n 及/c 教科书/n 就/d 日见/d 增多/v ，/w 其中/nd 杜亚泉/nh 等/u １３/m 人/n 编写/v 的/u 《/w 植物学/n 大/a 辞典/n 》/w （/w １９１８/m ）/w 和/c 杜亚泉/nh 、/w 杜就田/nh 、/w 吴德亮/nh 、/w 凌昌焕/nh 、/w 许家庆/nh 等/u 编写/v 的/u 《/w 动物学/n 大/a 辞典/n 》/w （/w １９３２/m ）/w （/w 皆/d 商务印书馆/ni 出版/v ）/w ，/w 对/p 现代/nt 生物学/n 在/p 我国/n 的/u 传播/v 和/c 发展/v 也/d 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     自/p １９０９/m 年/nt 起/v ，/w 许多/a 大专院校/n 逐渐/d 建立/v 起/v 生物/n 方面/n 的/u 科/n 系/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     如/v １９０９/m 年/nt 金陵/ns 大学/n 设立/v 农林/j 科/n ，/w １９１０/m 年前/nt 后/nd 湖南/ns 高师/j 设立/v 博物/n 部/n ，/w １９１２/m 年/nt 南京/ns 高师/j 设立/v 农科/j ，/w １９１３/m 年/nt 建立/v 北京/ns 农业/n 专科学校/n ，/w １９１６/m 年/nt 北京大学/ni 设立/v 生物系/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     这些/r 机构/n 的/u 建立/v ，/w 对于/p 生物学/n 人材/n 的/u 培养/v 、/w 标本/n 室/n 和/c 实验室/n 的/u 建立/v 以及/c 开展/v 生物/n 科学/n 方面/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 都/d 起/v 了/u 一定/a 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     从/p １９１９/m 至/v １９４９/m 年/nt 的/u ３０/m 年间/nt ，/w 在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 推动/v 下/nd ，/w 我国/n 不少/a 学者/n 艰苦创业/i ，/w 生物学/n 也/d 得到/v 一定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     下述/v 的/u 几个/mq 机构/n ，/w 在/p 开展/v 科学/n 研究/v 和/c 培养/v 人材/n 方面/n ，/w 都/d 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 是/vl 我国/n 本世纪/nt 前/nd 半/m 期/nt 最/d 主要/a 的/u 学术/n 研究/v 机构/n ，/w 创立/v 于/p １９２８/m 年/nt ，/w 蔡元培/nh （/w １８６８/m ～/w １９４０/m ）/w 任/v 院长/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     生物/n 方面/n ，/w １９３０/m 年/nt 建立/v 自然历史博物馆/ni （/w 钱天鹤/nh 任/v 主任/n ）/w ；/w １９３４/m 年/nt 改为/v 动植物研究所/ni （/w 王家/nh 楫/x （/w １８０８/m ～/w １９７６/m ）/w 任/v 所长/n ）/w ，/w １９４４/m 年/nt 动植物/j 研究所/n 分为/v 动物/n 研究所/n 所长/n 王家楫/nh 和/c 植物/n 研究所/n （/w 所长/n 罗宗洛/nh （/w １８９８/m ～/w １９７８/m ）/w ）/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９４６/m 年/nt 动/v 、/w 植物/n 研究所/n 迁往/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９４８/m 年/nt ３/m 月/nt 中央研究院/ni 选出/v ８１/m 人/n 为/vl 研究院/n 院士/n ，/w 生物/n 组/n （/w 包括/v 动物学/n 、/w 人类学/n 、/w 生理学/n 、/w 药物学/n 和/c 农学/n 等/u ）/w 的/u 院士/n ２５/m 人/n ，/w 他们/r 大都/d 是/vl 中国/ns 现代/nt 生物学/n 各/r 有关/v 学科/n 的/u 著名/a 专家/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     动物/n 研究所/n 初期/nt 进行/v 分类/v 工作/n ，/w 后来/nt 着重/v 于/p 鱼类/n 生物学/n 、/w 昆虫学/n 、/w 寄生虫/n 学/k 、/w 原生/v 动物学/n 和/c 实验/n 动物学/n 五/m 项/q 研究/v ，/w 并/c 对/p 山东/ns 海洋/n 的/u 理化/j 性质/n 及/c 浮游生物/i 进行/v 了/u 调查/v ；/w 植物研究所/ni 则/c 进行/v 了/u 高等植物/n 分类学/n 、/w 藻类/n 学/k 、/w 真菌/n 学/k 、/w 森林/n 学/k 、/w 植物/n 生理学/n 、/w 植物/n 形态学/n 、/w 植物/n 病理学/n 及/c 细胞/n 遗传学/n 等/u 方面/n 的/u 研究/v ，/w 均/d 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     中央研究院/ni 大部分/n 科研/n 人员/n 解放后/nt 都/d 成/v 了/u 中国科学院/ni 和/c 许多/a 高等院校/n 的/u 科研/n 和/c 教学/v 骨干/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     １９１５/m 年/nt ，/w 中国科学社/ni 在/p 美国/ns 成立/v ，/w 社长/n 为/vl 任鸿隽/nh ，/w 其/r 前身/n 是/vl １９１４/m 年/nt 创办/v 的/u 《/w 科学/n 》/w 杂志社/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     １９２２/m 年/nt 秋/nt ，/w 在/p 秉志/nh （/w １８８６/m ～/w １９６５/m ）/w 、/w 胡先/nh （/w １８９４/m ～/w １９６８/m ）/w 等/u 人/n 的/u 努力/v 下/nd ，/w 中国科学社/ni 在/p 南京建立生物研究所/ni ，/w 开展/v 动/j 、/w 植物/n 方面/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w １９２５/m 年/nt 开始/v 出版/v 、/w 《/w 中国科学社生物研究所/ni 丛刊/n 》/w ，/w 刊登/v 该/r 所/n 研究/v 论文/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     至/v １９４２/m 年/nt 为止/v ，/w 动物学/n 方面/n 出/vd １６/m 卷/n ，/w 植物学/n 方面/n １２/m 卷/n ；/w 另有/v 森林/n 植物/n 志/n 、/w 药用/v 植物/n 志/n 各/r １/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９２４/m 年/nt ，/w 中华/ns 教育/v 文化/n 基金/n 董事会/n 成立/v ，/w 该/r 会/n 执行/v 用/p 美国/ns 退还/v 的/u 庚子/n 赔款/v 资助/v 文化教育/n 事宜/n ，/w 由/p 蔡元培/nh 任/v 董事长/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 在/p 该/r 会/n 财政/n 支持/v 下/nd ，/w 秉志/nh 和/c 胡先/nh 又/d 在/p 北平/ns 创办/v 了/u 静生生物调查所/ni 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 是/vl 一/m 所/n 以/p 民/n 初/n 教育/v 总长/n 范源濂/nh （/w 字/n 静生/nhs ）/w 的/u 名字/n 命名/v 的/u 民办/v 研究/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     该/r 所/n 分设/v 植物/n 部/n 和/c 动物/n 部/n ，/w 由/p 胡先/nh 、/w 杨帷义/nh 、/w 寿振黄/nh 等/u 分别/d 负责/v 植物/n 和/c 动物/n 方面/n 的/u 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     初/n 由/p 秉志/nh 任/v 所长/n 兼/v 动物/n 部/n 主任/n ，/w 胡先/nh 任/v 植物/n 部/n 主/n 作/v ；/w １９３１/m 年/nt 起/vd 由/p 胡/nhf 任/v 所长/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     该/r 所/n 以/p 调查/v 北方/nd 生物/n 为主/v ，/w 专门/d 从事/v 分类/v 研究/v ，/w 论文/n 报告/n 在/p 该/r 所/n 编辑/v 出版/v 的/u 《/w 静生生物调查所/ni 汇报/v 》/w 上/nd 刊出/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９２９/m 年/nt 李石/nh 曾/d 和/p 李书华/nh 开始/v 筹建/v 北平研究院/ni ，/w 以/p 当时/nt 的/u 农事/n 试验场/n （/w 今/nt 北京动物园/ni 所在地/n ）/w 为/vl 院/n 址/n ，/w 生物/n 方面/n 设有/v 植物/n 、/w 动物/n 和/c 生理/n 等/u ３/m 个/q 研究所/n ，/w 分别/d 由/p 刘慎谔/nh （/w １８９７/m ～/w １９７５/m ）/w 、/w 张玺/nh 和/c 朱洗/nh （/w １９００/m ～/w １９６２/m ）/w 任/v 所长/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     其中/nd 植物研究所/ni 抗战/n 时/nt 西/nd 迁/v ，/w 与/p 西北/nd 农林/j 专科学校/n （/w 西北/nd 农学院/n 前身/n ）/w 协作/v ，/w 改建/v 为/vl &quot;/w 西北植物调查所/ni &quot;/w ，/w １９４０/m 年/nt 又/d 在/p 昆明/ns 设立/v 北研植物所/ni 。/w 
		
			
                                        374
                                     抗战/n 胜利/v 后/nd 在/p 北平/ns 恢复/v 北研植物所/ni 。/w 
		
			
                                        375
                                     解放后/nt ，/w 北研植物所/ni 与/c 静生生物调查所/ni 植物/n 部/n 合并/v ，/w 成为/v 中国科学院植物研究所/ni ；/w 抗战/n 时/nt 留/v 在/p 西北/nd 的/u 部分/n 后来/nt 发展/v 为/vl 西北植物研究所/ni ，/w 留/v 在/p 昆明/ns 的/u 部分/n 则/c 发展/v 为/vl 昆明植物研究所/ni 。/w 
		
			
                                        376
                                     此外/c ，/w 解放前/nt 与/c 生物学/n 有关/v 的/u 学术/n 机构/n 还有/v ：/w 中华自然科学社/ni （/w １９２７/m ～/w １９５１/m ）/w 、/w 中国科学工作者协会/ni （/w １９４５/m 年/nt 成立/v ）/w 、/w 东北自然科学研究会/ni （/w 抗战/n 时/nt 在/p 解放区/n 成立/v ）/w 以及/c 中国植物学会/ni （/w １９３３/m 年/nt ８/m 月/nt 成立/v ）/w 、/w 中国动物学会/ni （/w １９３４/m 年/nt ９/m 月/nt 成立/v ）/w 和/c 中国生理学会/ni （/w １９２６/m 年/nt ９/m 月/nt 成立/v ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     又/d 先后/d 分别/d 建立/v 了/u 南京中山植物园/ni 和/c 庐山/ns 植物园/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     上述/v 各种/r 机构/n 对于/p 推动/v 我国/n 生物/n 科学/n 的/u 研究/v 和/c 基础/n 知识/n 的/u 普及/v ，/w 都/d 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     解放后/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 成立/v 了/u 中国科学院/ni （/w １９４９/m 年/nt １１/m 月/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 科学院/n 内/nd 设立/v 生物学/n 部/n ，/w 统一/v 规划/v 生物/n 科学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     先后/d 创立/v 了/u 动物/n 、/w 植物/n 、/w 微生物/n 、/w 生理/n 、/w 植物/n 生理/n 、/w 生物化学/n 、/w 生物物理/n 、/w 昆虫/n 、/w 遗传/v 、/w 病毒/n 、/w 水生/v 生物/n 、/w 海洋生物/n 、/w 古/a 脊椎动物/n 与/c 古人类/n 以及/c 细胞生物学/n 、/w 发育/v 生物学/n 等/u 研究所/n ，/w 全面/a 开展/v 生物/n 科学/n 各个/r 领域/n 的/u 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     但/c 狭义/n 相对论/n 在/p 否定/v 以太/n 这个/r 特殊/a 的/u 坐标系/n 的/u 同时/n ，/w 却/d 仍然/d 保留/v 着/u 惯性/n 系/n 的/u 优越/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     从/p 世界/n 统一性/n 的/u 观点/n 来看/v ，/w 狭义/n 相对论/n 还是/d 不/d 彻底/a 的/u ，/w 相对性/n 原理/n 还/d 被/p 局限/v 于/p 惯性/n 系/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     爱因斯坦/nh 认为/v ，/w 否定/v 以太/n 这样/r 一个/mq 特殊/a 坐标系/n 的/u 优越/a 地位/n ，/w 却/d 同时/n 承认/v 无限/d 多/a 个/q 惯性/n 系/n 的/u 优越/a 地位/n ，/w 在/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 这/r 是/vl 更加/d 不能/vu 容忍/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     他/r 认为/v &quot;/w 更为/d 令/v 人/n 满意/a 的/u 应当/vu 是/vl 这样/r 一/m 种/q 理论/n ，/w 它/r 从/p 一开始/v 就/d 不/d 区别/v 任何/r 特别/d 优越/a 的/u 运动/n 状态/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     由此看来/i ，/w 推动/v 他/r 去/v 建立/v 广义/n 相对论/n 的/u 动力/n 不是/vl 新/a 事实/n 同/c 旧/a 理论/n 的/u 矛盾/n ，/w 而是/vl 在/p 一/m 种/q 哲学/n 思想/n 的/u 指引/v 下/nd 对/p 狭义/n 相对论/n 的/u 推广/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     很/d 关键/a 的/u 一/m 步/n 是/vl 他/r 从/p 惯性/n 质量/n 和/c 引力/n 质量/n 相等/v 的/u 事实/n 中/nd 得到/v 启发/v ，/w 发现/v 了/u 等效/v 原理/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     正如/p 他/r 后来/nt 所/u 说/v 的/u 那样/r ，/w &quot;/w 在/p 引力场/n 中/nd 一切/r 物体/n 都/d 具有/v 同一/a 加速度/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 条/n 定律/n 可以/vu 表述/v 为/vl 惯性/n 质量/n 同/c 引力/n 质量/n 相等/v 的/u 定律/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 当时/nt 就/d 使/v 我/r 认识/v 到/v 它/r 的/u 全部/n 重要性/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 为/p 它/r 的/u 存在/v 表示/v 极为/d 惊奇/a ，/w 并/c 猜想/v 其中/nd 必有/v 一/m 把/q 更加/d 深入/a 地/u 了解/v 惯性/n 和/c 引力/n 的/u 钥匙/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     所谓/a 等效/v 原理/n ，/w 即/d 认为/v 从/p 时空/n 小/a 范围/n 来看/v ，/w 一个/mq 没有/v 引力场/n 的/u 匀/a 加速/v 运动/n 的/u 坐标系/n 同/d 有/v 引力场/n 的/u 惯性/n 系/n 是/vl 等价/n 的/u ，/w 即/d 可以/vu 在/p 任何/r 一个/mq 局部/n 范围/n 内/nd 找到/v 一个/mq 坐标系/n ，/w 使/v 引力/n 在/p 其中/nd 被/p 消除/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     爱因斯坦/nh 曾/d 通过/p 理想/n 电梯/n 实验/n 论证/v 了/u 等效/v 原理/n 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     一/m 个/q 人/n 处于/v 密闭/v 的/u 电梯/n 内/nd ，/w 在/p 地球/n 引力场/n 内/nd 让/p 电梯/n 处于/v 静止/v 或/c 匀速/v 运动/n 的/u 状态/n ，/w 此时/nt 电梯/n 是/vl 一个/mq 有/v 引力场/n 的/u 惯性/n 系/n ，/w 电梯/n 内/nd 的/u 人/n 受到/v 引力/n 作用/n 使/v 他/r 的/u 脚/n 同/c 地板/n 间/nd 产生/v 的/u 压力/n 等于/v 他/r 的/u 重量/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     也/d 可以/vu 设想/v 没有/v 地球/n 引力场/n 的/u 存在/v ，/w 使/v 密闭/v 的/u 电梯/n 以/p 与/p 重力/n 加速度/n 数值/n 相等/v 的/u 加速度/n 向上/v 运动/v ，/w 此时/nt 电梯/n 是/vl 一个/mq 没有/v 引力场/n 的/u 非/h 惯性/n 系/n ，/w 电梯/n 内/nd 的/u 人/n 在/p 惯性/n 力/n 的/u 作用/v 下/nd 使/v 他/r 的/u 脚/n 同/p 地板/n 间/nd 也/d 将/d 产生/v 一个/mq 压力/n ，/w 其/r 数值/n 也/d 将/d 等于/v 他/r 的/u 重量/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     处于/v 上述/v 两/m 种/q 情况/n 中/nd 的/u 人/n 将/d 无法/d 区别/v 电梯/n 到底/d 是/vl 处于/v 哪/r 种/q 状态/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     如果/c 设想/v 电梯/n 绳索/n 断/v 了/u ，/w 电梯/n 在/p 重力/n 场/n 中/nd 自由/a 下落/v ，/w 电梯/n 内/nd 的/u 人/n 将/d 看/v 不到/v 任何/r 引力/n 存在/v 的/u 现象/n ，/w 即/d 处于/v 失重/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     也就是说/c 可以/vu 通过/p 选择/v 某种/r 坐标系/n ，/w 在/p 局部/n 范围/n 内/nd 使/v 引力/n 完全/a 消除/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     有/v 了/u 等效/v 原理/n 爱因斯坦/nh 就/d 可以/vu 把/p 相对性/n 原理/n 推广/v 到/v 非/h 惯性/n 系/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     发现/v 等效/v 原理/n 是/vl 建立/v 广义/n 相对论/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 说/v ，/w 发现/v 等效/v 原理/n 是/vl 他/r 一生/nt 中/nd 最/d 愉快/a 的/u 时刻/n ，/w 在/p 等效/v 原理/n 的/u 基础上/nl 他/r 进一步/v 推断/v ，/w 光线/n 在/p 引力场/n 中/nd 传播/v 的/u 路径/n 要/vu 发生/v 弯曲/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     爱因斯坦/nh 发现/v ，/w 要/vu 建立/v 引力/n 理论/n ，/w 他/r 当时/nt 所/u 掌握/v 的/u 数学/n 工具/n 还/d 不够/a 用/v ，/w 于是/c 便于/v １９１２/m 年/nt 回到/v 母校/n ─/x ─/x 苏黎世工业大学/ni ，/w 在/p 留校/v 任/v 数学/n 教授/n 的/u 同班/v 同学/n 格罗斯曼/nh 的/u 帮助/v 下/nd 找到/v 了/u 一/m 种/q 适用/v 的/u 数学/n 工具/n ，/w 这/r 就是/vl 半/m 个/q 世纪/nt 前/nd 德国/ns 数学家/n 黎曼/nh 建立/v 起来/vd 的/u 曲面/n 几何/n ─/x ─/x 黎曼/nh 几何/n ；/w 经过/p 三/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 于/p １９１５/m 年底/nt 建立/v 了/u 引力/n 理论/n ，/w 得到/v 了/u 广义/n 协/v 变/v 的/u 引力/n 方程/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     １９３８/m 年/nt 他/r 又/d 从/p 引力/n 方程/n 导出/v 物体/n 运动/n 方程/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     广义/n 相对论/n 认为/v 现实/n 的/u 有/v 物质/n 存在/v 的/u 空间/n 不是/vl 平直/a 的/u 欧几里德/nh 空间/n ，/w 而是/vl 弯曲/a 的/u 黎曼/nh 空间/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     空间/n 弯曲/a 的/u 程度/n 取决于/v 物质/n 的/u 质量/n 及其/c 分布/v 状况/n ，/w 空间/n 曲率/n 就/d 体现/v 为/vl 引力场/n 的/u 强度/n ，/w 引力/n 只不过/d 是/vl 空间/n 弯曲/a 的/u &quot;/w 效应/n &quot;/w ，/w 这样/r 就/d 取消/v 了/u 牛顿/nh 万有引力/n 的/u 假定/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     从/p 广义/n 相对论/n 的/u 观点/n 看来/v ，/w 地球/n 绕/v 太阳/n 运动/n 是/vl 由于/c 太阳/n 的/u 巨大/a 质量/n 使/v 太阳/n 周围/nd 的/u 空间/n 发生/v 弯曲/a ，/w 并不是/v 因为/c 存在/v 什么/r 神秘/a 的/u 超/v 距/n 瞬时/nt 传播/v 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     由于/c 我们/r 生活/n 在/p 三维空间/n 里/nd ，/w 不能/vu 跳出/v 三维空间/n 来/vd 观察/v 三维空间/n 究竟/d 是/vl 平直/a 的/u ，/w 还是/d 弯曲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     不过/c ，/w 爱因斯坦/nh 曾经/d 指出/v 过/u ，/w 我们/r 可以/vu 借助/v 类比/v 来/vd 理解/v 弯曲/a 的/u 三维空间/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     一个/mq 有效/a 的/u 办法/n 就是/d 在/p 面/n 上/nd 画/v 三角形/n ，/w 如果/c 它们/r 画出/v 的/u 三角形/n 三/m 内角/n 和/n 是/vl １８０/m &#176;/w ，/w 那末/r ，/w 它们/r 所/u 处在/v 的/u 面/n 就是/vl 平面/n ，/w 如果/c 大于/v １８０/m &#176;/w ，/w 它们/r 所/u 处在/v 的/u 面/n 就是/vl 个/q 球面/nl ，/w 如果/c 小于/v １８０/m &#176;/w ，/w 则/c 它们/r 活动/v 于/p 其/r 上/nd 的/u 面/n 就是/vl 马鞍/n 形/n 曲面/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     同样/a ，/w 也/d 可以/vu 用/p 类似/v 办法/n 来/vd 检验/v 三维空间/n 的/u 弯曲/a 性/k 。/w 
		
			
                                        411
                                     通过/p 三维空间/n 中/nd 的/u 三/m 个/q 点/n 所/u 画出/v 的/u 三角形/n 三/m 内角/n 和/n 等于/v １８０/m &#176;/w ，/w 则/c 空间/n 就是/vl 平直/a 的/u ，/w 如果/c 大于/v １８０/m &#176;/w ，/w 则/c 空间/n 就/d 有/v 正/a 曲率/n ，/w 若/c 小于/v １８０/m &#176;/w ，/w 空间/n 就/d 有/v 负/f 曲率/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     例如/v ，/w 如果/c 有/v 三/m 个/q 天文学家/n 跑到/v 地球/n 、/w 火星/n 和/c 金星/n 上/nd 去/v 测量/v 这/r 三/m 个/q 星球/n 所/u 构成/v 的/u 三角形/n ，/w 将/d 会/vu 发现/v 其/r 三/m 内角/n 和/n 大于/v １８０/m &#176;/w ，/w 即/d 空间/n 具有/v 正/a 曲率/n 。/w 
		
			
                                        413
