
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     迪娜/nh 把/p 散落/v 在/p 各/r 地/n 马约尔/nh 的/u 作品/n 调查/v 整理/v ，/w 分类/v 注册/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     马约尔/nh 去世/v 以后/nt ，/w 她/r 写/v 过/u 不少/a 评介/v 大师/n 的/u 文字/n ，/w 并/c 为/p 他/r 作/v 了/u 年谱/n ．/w 在/p 以后/nt 的/u 年月/nt 里/nd ，/w 迪娜/nh 本人/n 也/d 成/v 了/u 一/m 位/q 颇/d 有/v 素养/n 的/u 艺术/n 鉴赏家/n 和/c 收藏家/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     一九五二/m 年/nt ，/w 马约尔/nh 的/u 遗产/n 继承人/n 正式/a 把/p 管理/v 马约尔/nh 艺术/n 作品/n 的/u 权利/n 转让/v 给/p 迪娜/nh 。/w 
		
			
                                        4
                                     那时/r ，/w 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 英国/ns 、/w 瑞士/ns 等/u 国/n 的/u 收藏家/n 、/w 商人/n 无/v 一/m 不/d 悉心/v 地/u 等待/v 着/u 迪娜/nh 可能/vu 作出/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     然而/c ，/w 迪娜/nh 忠于/v 自己/r 的/u 老师/n ，/w 忠于/v 她/r 亲身/d 参/v 予/v 过/u 的/u 艺术/n 创作/v ，/w 始终/d 不/d 为/p 金钱/n 所/u 惑/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     一九六一/m 年/nt ，/w 马约尔/nh 诞生/v 一百/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 迪娜/nh 在/p 法国/ns 现代/nt 艺木馆/ns 举办/v 了/u 马约尔/nh 作品/n 回顾展/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     一九六五/m 年/nt ，/w 她/r 把/p 大师/n 的/u 全部/n 艺术/n 作品/n 无偿/a 地/u 献给/v 了/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     迪娜/nh 不无/v 遗憾/v 地/u 说/v ：/w “/w 我/r 现在/nt 只有/c 一/m 件/q 马约尔/nh 的/u 作品/n 了/u ，/w 那/r 就是/d 我/r 自己/r 。/w ”/w 
		
			
                                        9
                                     马约尔/nh 是/vl 以/p 雕塑/n 艺术/n 闻名于世/i 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     但是/c ，/w 在/p 三十九/m 岁/nt 以前/nt ，/w 他/r 似乎/d 还/d 没有/v 找到/v 自己/r 的/u 归宿/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     马约尔/nh 出生/v 在/p 一个/mq 小/a 土地/n 所有者/n 的/u 家庭/n ，/w 有/v 一个/mq 哥哥/n ，/w 两/m 个/q 妹妹/n ，/w 家境/n 艰难/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     父亲/n 由于/c 经常/a 需要/v 外出/v 谋生/v ，/w 不得不/d 把/p 年幼/a 的/u 马约尔/nh 托付/v 给/p 婶婶/n 吕西/nh 。/w 
		
			
                                        13
                                     马约尔/nh 从/p 上/nd 中学/n 的/u 时候/n 起/v ，/w 就/d 爱好/n 绘画/n ，/w 他/r 利用/v 一切/r 机会/n 作/v 素描/n ，/w 立志/v 成为/v 一/m 名/q 画家/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     父亲/n 死后/nt ，/w 一个/mq 偶然/d 的/u 机会/n 使/v 他/r 结识/v 了/u 一/m 位/q 巴黎/ns 美术/n 学院/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     他/r 渴望/v 到/v 巴黎/ns 去/v 求学/v ，/w 但是/c 遭到/v 了/u 婶婶/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     几经/v 说服/v ，/w 婶婶/n 终于/d 同意/v 他/r 去/v 巴黎/ns 学画/v ，/w 并/c 答应/v 每月/nt 给/p 他/r 二十/m 法郎/n 作为/v 生活费/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 点/q 钱/n 实际上/nl 只能/vu 使/v 他/r 不至/v 於/p 饿死/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 巴黎/ns 学习/v 期间/nt ，/w 马约尔/nh 穷困/a 潦倒/a ，/w 一度/d 曾/d 想/v 跳入/v 塞纳河/ns 自尽/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     从/p 美术/n 学院/n 毕业/v 以后/nt ，/w 他/r 先后/d 在/p 几/m 所/n 私立/v 美术/n 学校/n 教书/v ，/w 也/d 曾/d 为/p 一家/mq 木偶/n 剧团/n 绘/v 过/u 布景/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 艺术/n 领域/n 里/nd ，/w 马约尔/nh 首先/d 进行/v 创作/v 尝试/v 并/c 获得/v 成功/a 的/u 是/vl 挂毯/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     一八九三/m 年/nt 前后/nt ，/w 他/r 在/p 家乡/n 巴纽尔斯/ns 建立/v 了/u 一个/mq 挂毯/n 作坊/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 自己/r 设计/v 图案/n ，/w 自己/r 选购/v 羊毛/n 织/v 毯/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 不/d 喜欢/v 化学/n 成份/n 的/u 染料/n ，/w 于是/c 亲自/d 到/v 山中/nl 去/v 采集/v 植物/n ，/w 自制/v 染料/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 陪同/v 他/r 一起/d 去/v 的/u 青年/n 女/f 织/v 工/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 位/q 名叫/v 克洛蒂德&#183;纳西丝/nh 。/w 
		
			
                                        25
                                     不久以后/nt ，/w 她/r 便/d 作/v 了/u 马约尔/nh 的/u 妻子/n ，/w 成为/v 他/r 的/u 终生伴侣/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     马约尔/nh 制作/v 的/u 挂毯/n 的/u 图案/n ，/w 大部分/n 是/vl 以/p 田野/n 为/vl 背景/n 的/u 女性/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     这样/r 的/u 题材/n 显然/a 是/vl 从/p 他/r 当时/nt 的/u 生活/n 中/nd 选取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     但是/c ，/w 马约尔/nh 那些/r 挂毯/n 作品/n 的/u 主题/n 、/w 风格/n 乃至/c 它们/r 所/u 反映/v 出/vd 的/u 美学/n 观点/n ，/w 却是/vl 象征性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 马约尔/nh 的/u 艺术/n 里/nd ，/w 女性/n 人体/n 将/d 成为/v 唯一/a 的/u 象征/v 物/n ，/w 因为/c ，/w 在/p 他/r 看来/v ，/w 女性/n 人体/n 上/nd 那些/r 细密/a 的/u 纹路/n ，/w 那些/r 河流/n 般/n 的/u 头发/n ，/w 那些/r 弧线/n 和/c 峰/n 丘/n ，/w 正是/vl 大自然/n 的/u 象征/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     马约尔/nh 日后/nt 雕塑/n 的/u 女性/n 人体/n 富于/v 多方面/n 的/u 庞杂/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     它们/r 甚至/d 可以/vu 引起/v 人们/n 对/p 一/m 件/q 大事/n 或/c 一/m 位/q 著名/a 人物/n 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     法国/ns 的/u 评论/v 界/k 认为/v ，/w “/w 通过/p 象征/v ，/w 马约尔/nh 的/u 艺术/n 不仅/c 超过/v 了/u 相似/v ，/w 而且/c 也/d 超过/v 了/u 再现/v 。/w ”/w 
		
			
                                        33
                                     一个/mq 意外/a 的/u 事故/n 使/v 马约尔/nh 走上/v 了/u 雕塑家/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     一九００/m 年/nt ，/w 由于/c 使用/v 织机/n 需要/v 注意力/n 高度/n 集中/v ，/w 马约尔/nh 的/u 视力/n 急骤/a 减退/v 着/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     他/r 的/u 双目/n 一度/d 几乎/d 失明/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 使/v 他/r 不得不/d 下决心/v 放弃/v 挂毯/n ，/w 从而/c 搞起/v 雕塑/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        37
                                     一九０二/m 年/nt 前后/nt ，/w 马约尔/nh 展出/v 了/u 一/m 批/q 自己/r 亲手/d 烧制/v 的/u 陶土/n 小/a 塑像/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 批/q 作品/n 不仅/c 充满/v 了/u 古风/n 艺术/n 的/u 魅力/n ，/w 而且/c 具有/v 了/u 某种/r 现代/nt 品格/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     它们/r 得到/v 了/u 公认/v ，/w 特别/d 是/vl 受到/v 了/u 著名/a 雕塑家/n 罗丹/nh 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     马约尔/nh 的/u 雕塑/n 作品/n 中/nd ，/w 绝大部分/n 都/d 是/vl 健壮/a 的/u 少女/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     那些/r 安置/v 在/p 杜伊勒利/ns 花园/n 草坪/n 上/nd 的/u 裸体/v 铜/n 雕/v 丝毫/n 没有/v 淫秽/a 的/u 表现/n ，/w 相反/v ，/w 它们/r 充分/a 地/u 显示/v 着/u 娴雅/a 与/c 力量/n 的/u 完美/a 的/u 结合/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     一九０三/m 年/nt 完成/v 的/u 《/w 地中海/ns 》/w 是/vl 马约尔/nh 的/u 第一/m 件/q 铜/n 雕/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 件/q 作品/n 的/u 原名/n 叫做/v 《/w 思想/n 》/w 或/c 《/w 拉丁思想/n 》/w ，/w 也/d 叫过/v 《/w 树荫/n 下/nd 的/u 花园/n 》/w ，/w 最后/n 定名/v 为/vl 《/w 地中海/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 座/q 处于/v 静止/v 状态/n 的/u 女/f 像/n 及其/c 内含/v 的/u 衷曲/n 所/u 要/vu 表现/n 的/u 是/vl 生命/n 的/u 跳动/v ，/w 是/vl 可能/vu 的/u 运动/n 和/c 朝气蓬勃/i 的/u 力/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     凡是/d 眺望/v 过/u 地中海/ns 的/u 人/n ，/w 无不/d 为/p 马约尔/nh 的/u 艺术/n 天才/n 叫绝/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     《/w 地中海/ns 》/w 是/vl 一系列/a 不朽/v 作品/n 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     一九０八/m 年/nt 完成/v 的/u 《/w 被/p 锁链/n 系住/v 的/u 行动/n 》/w ，/w 是/vl 布朗基/nh 的/u 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     布朗基/nh 是/vl 十九/m 世纪/nt 四十/m 年代/nt 法国/ns 以/p 推翻/v 七月/nt 王朝/nt 、/w 建立/v 民主/a 共和国/n 为/vl 宗旨/n 的/u 秘密/n 革命/a 团体/n ─/w ─/w 四季社/ni 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 长期/nt 遭受/v 监禁/v ，/w 最后/n 死/v 在/p 狱中/nl 。/w 
		
			
                                        50
                                     马约尔/nh 通过/p 一个/mq 倒/d 剪/v 双臂/n 的/u 女性/n 人体/n 表现/v 这位/r 为/p 自由/a 而/c 牺牲/v 的/u 烈士/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     塑像/n 的/u 体态/n 慑/v 人/n 魂魄/n ：/w 强烈/a 的/u 愤怒/a 使/v 躯干/n 宛若/v 弯弓/n 满月/v ，/w 感情/n 方/d 欲/v 达到/v 顶点/n 却/d 又/d 受到/v 了/u 遏止/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     就/d 给/p 人/n 的/u 印象/n 来说/v ，/w 这/r 座/q 纪念碑/n 比/p 布朗基/nh 本人/n 的/u 塑像/n 更加/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     马约尔/nh 舍弃/v 了/u 纪念碑/n 的/u 资料/n 性/n 价值/n ，/w 用/v 优美/a 的/u 形式/n 突出/a 表现/v 了/u 人物/n 的/u 不朽/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     铅/n 雕/v 《/w 塞尚/nh 纪念碑/n 》/w 是/vl 一九二五/m 年/nt 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     塞尚/nh 是/vl 法国/ns 后期/nt 印象派/n 的/u 著名/a 画家/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     一般来说/c ，/w 人像/n 雕刻/v 多/a 采用/v 硬/a 质/n 木料/n ，/w 而/c 面具/n 雕刻/v 多/a 采用/v 软质/n 木料/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     同时/c 要/vu 选择/v 能/vu 抗/v 白蚁/n 侵/v 噬/v 和/c 抗/v 自然/a 风/n 裂/v 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     我们/r 在/p 非洲/ns 各国/n 常见/v 的/u 乌木/n （/w 也/d 称/v 黑/a 檀木/n ）/w 雕刻/v 品/n 在/p 传统/n 上/nd 并不/d 常见/v ，/w 而是/vl 在/p 殖民主义者/n 到达/v 非洲/ns 后/nd ，/w 为/p 迎合/v 这些/r 欧洲人/n 的/u 口味/n 才/d 逐渐/d 采用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 种/q 木料/n 质地/n 坚硬/a 、/w 纹理/n 细腻/a ，/w 打磨/v 之后/nt 乌黑/a 光亮/n ，/w 具有/v 华贵/a 感/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     除此之外/i ，/w 艺术家/n 还/d 常/a 使用/v 铁/n 木/n 、/w 红木/n 和/c 金木/n 等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     雕刻/v 所/u 使用/v 的/u 特殊/a 工具/n 是/vl 横/a 口/n 斧/n ，/w 他们/r 运用自如/i ，/w 与/c 西方/nd 雕塑家/n 使用/v 雕塑/n 刀/n 和/c 木槌/n 有/v 异曲同工/i 之/u 妙/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     他们/r 交替/v 运用/v 三/m 把/q 形状/n 和/c 大小/n 不同/a 的/u 横/a 口/n 斧/n ，/w 最后/n 收尾/v 使用/v 小/a 雕刻/v 刀/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     雕刻/v 诸如/v 碗/n 或/c 杯子/n 之类/n 的/u 物品/n ，/w 也/d 使用/v 顶端/nd 弯曲/a 的/u 铁/n 刀/n 或/c 半圆/n 凿/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     雕刻/v 的/u 过程/n 因人而异/i 。/w 
		
			
                                        65
                                     即使/c 在/p 同/v 一/m 部落/n 里/nd 的/u 艺人/n 也/d 不尽/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     艺人/n 尽可能/d 采用/v 新/a 锯/n 下/nd 的/u 木料/n ，/w 因/c 其/r 质/n 软/a 而/c 易/a 雕/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     构思/n 时/nt 还/d 充分/a 利用/v 木料/n 的/u 自然/a 形态/n ，/w 以/p 简化/v 创作/v 过程/n 并/c 使/v 作品/n 自然/a 质朴/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     一般/a 无/v 设计/v 草图/n ，/w 也/d 有/v 用/v 铅笔/n 在/p 木料/n 上/nd 算/v 记/v 或/c 用/v 刀/n 刻/v 痕/n 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     艺人/n 胸有成竹/i ，/w 落/v 斧/n 准确/a ，/w 动作/n 敏捷/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     先/d 整体/n 后/nd 局部/n ，/w 也/d 有人/r 先/d 雕/v 局部/n （/w 如/v 头部/n 、/w 四肢/n ）/w ，/w 但/c 整体/n 总是/d 在/p 头脑/n 中/nd 支配/v 着/u 创作/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     雕/v 毕/v ，/w 如/v 需/v 染色/v 多/a 采用/v 植物/n 或/c 矿物/n 染料/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     面具/n 往往/d 先/d 刻/v 成/v 圆/a 雕/v ，/w 后/nd 从/p 中间/nd 剖开/v ，/w 再/d 挖空/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     非洲/ns 传统/n 雕刻/v 技术/n 一般/a 是/vl 父亲/n 传授/v 给/p 儿子/n ，/w 也/d 收/v 其他/r 学徒/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     艺人/n 无/v 系统/n 理论/n ，/w 但/c 有/v 一套/mq 因袭/v 的/u 技法/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我们/r 在/p 刚果/ns 参观/v 了/u 雕刻家/n 恩克诺可/nh 的/u 作坊/n ，/w 他/r 今年/nt ６０/m 岁/nt ，/w １５/m 岁/nt 开始/v 向/p 叔叔/n 学习/v 雕刻/v ，/w 现/nt 已/d 是/vl 刚果/ns 著名/a 的/u 雕刻家/n ，/w 布拉柴维尔/ns 市政/n 厅/n 前/nd 的/u 木雕/n 纪念/v 像/n 就是/d 他/r 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 有/v ８/m 个/q 学徒/n （/w 包括/v 儿子/n ）/w ，/w 每人/n 至少/d 学习/v 三/m 年/nt 才/d 能/vu 出师/v ，/w 从/p 雕/v 面具/n 开始/v ，/w 然后/c 学习/v 雕/v 人像/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     如果/c 我们/r 画/n 两/m 张/q 分布/v 图/n ，/w 一/m 张/q 是/vl 非洲/ns 热带/nl 森林/n 分布/v 图/n ，/w 一/m 张/q 是/vl 非洲/ns 传统/n 雕刻/v 分布/v 图/n ，/w 会/vu 发现/v 两/m 幅/q 图/n 的/u 形状/n 基本/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     因为/c 各种/r 艺术/n 的/u 存在/v ，/w 除了/p 历史/n 和/c 文化/n 的/u 因素/n 外/nd ，/w 必然/a 与/c 经济基础/n 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     如果/c 没有/v 丰富/a 的/u 木料/n ，/w 根本/d 谈/v 不到/v 木雕/n 艺术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     传统/n 雕刻/v 在/p 非洲/ns 地理/n 分布/v 区域/n 为/vl ：/w 北/nd 自/p 撒哈拉/ns 大/a 沙漠/n 南/nd 边缘/n ，/w 南/nd 至/v 卡拉哈里/ns 沙漠/n 及/c 赞比西河/ns 中游/nl ，/w 西/nd 自/p 大西洋/ns 沿岸/n 加纳/ns 、/w 象牙海岸/ns 等/u 国/n ，/w 东/nd 至/v 坦桑尼亚/ns 的/u 维多利亚/ns 湖/n 和/c 马拉维/ns 湖/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     非洲/ns 传统/n 雕刻/v 是/vl 一/m 种/q 原始/a 艺术/n ，/w 表现/n 手法/n 具有/v 黑人/n 生活/n 特有/v 的/u 韵律/n 和/c 气质/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     作品/n 粗犷/a 夸张/a ，/w 人物/n 造/v 形/n 概括/v 变形/v ，/w 线条/n 简洁/a ，/w 多/a 为/vl 几何/n 形体/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     不/d 摹仿/v 自然/a ，/w 而/c 带有/v 某些/r 抽象/a 的/u 成份/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     很/d 强调/v 立体/a 圆柱/n 感/n 和/c 装饰性/n ，/w 不是/vl 单纯/a 追求/v 形似/v ，/w 而是/vl 注重/v 神似/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     其/r 创作/v 风格/n 丰富/a 多样/a ，/w 拉迪斯拉&#183;塞季/nh 先生/n 认为/v 非洲/ns 雕刻/v 具有/v 二百/m 多/m 种/q 不同/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     班巴拉族/ns 雕刻/v 的/u 面具/n 都/d 有/v 特定/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     羚羊/n 象征/v 着/u 太阳/n ，/w 播种/v 后/nd 能/vu 使/v 作物/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     有关/p 女性/n 祖先/n 的/u 雕像/n 象征/v 着/u 农业/n 丰收/v 和/c 技术/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     男性/a 雕像/n 有/v 骑士/n 、/w 铁匠/n 和/c 创世神/n 等/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     多贡族/ns 近年/nt 发现/v 他们/r 先辈/n 遗留/v 在/p 岩洞/n 的/u “/w 德雷姆/n ”/w 雕像/n ，/w 有/v １，３００/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     雕像/n 造型/v 优美/a ，/w 面部/n 富于/v 表情/n ，/w 双臂/n 伸向/v 天空/n ，/w 似乎/d 在/p 呼唤/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        92
                                     所有/a 雕像/n 都/d 与/c 本族/n 神话/n 中/nd 的/u 英雄/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     居住/v 在/p 马里/ns 和/c 上沃尔特/ns 边境/n 上/nd 的/u 塞努福族/ns ，/w 其/r 雕刻/v 结合/v 了/u 苏丹/ns 和/c 阿肯/ns 族人/n 的/u 特点/n ，/w 极富/a 表现力/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     巴加族/ns 和/c 纳鲁族/ns 居住/v 在/p 几内亚/ns 有/v 水塘/n 的/u 茂密/a 森林/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        95
                                     传说/n 有/v 一个/mq 叫/v 马米瓦塔/nh 的/u 水怪/n 经常/a 出没/v 于/p 此/r ，/w 人们/n 向/p 它/r 祈求/v 好/a 收成/n 、/w 漂亮/a 的/u 孩子/n ，/w 以及/c 死者/n 的/u 安息/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     关于/p 这个/r 水怪/n ，/w 人们/n 想象/v 出/vd 许多/a 形象/n 的/u 面具/n ，/w 其中/nd 主要/a 一/m 种/q 是/vl 有/v 角/n 的/u 类似/v 羚羊/n 或/c 变色龙/n 的/u 半/m 人/n 半/m 鳄鱼/n 的/u 面具/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     错综复杂/i 的/u 线/n 和/c 面/n 加之/c 色彩/n 丰富/a 的/u 浮雕/n 装饰/n 使/v 人/n 眼花缭乱/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     谷巴族/ns 艺人/n 不断/d 发展/v 本/r 民族/n 的/u 雕刻/v 艺术/n ，/w 其/r 代表性/n 雕像/n 是/vl 神话/n 中/nd 的/u 英雄/n ，/w 以及/c 国王/n 、/w 王后/n 和/c 他们/r 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     国王/n 总是/d 双腿/n 交叉/v 坐/v 在/p 宝座/n 上/nd ，/w 威武/a 庄严/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 谷巴族/ns 内/nd ，/w 各种/r 艺术/n 形式/n 互相/d 学习/v 渗透/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     木雕/n 器皿/n 经常/a 学习/v 编织/v 和/c 陶器/n 的/u 样式/n ，/w 而/c 铸铁/n 业/n 又/d 常/a 摹仿/v 木雕/n 的/u 图案/n ，/w 筑房/ns 者/k 常/a 从/p 编织/v 和/c 纺织业/n 得到/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     雕刻家/n 总/d 有/v 不断/d 创新/v 的/u 进取/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     我们/r 所/u 见到/v 的/u 现代/nt 坦桑尼亚/ns 雕刻/v 品/n 多/a 是/vl 乌木/n 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     大都/d 取材/v 于/p 现实/n 生活/n ，/w 如/v 母/n 与/c 子/n 或/c 狩猎/v 等/u 妇女/n 形象/n ，/w 造型/v 生动/a ，/w 雕/v 工/n 精细/a ，/w 给/p 人/n 以/p 强烈/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 达累斯萨拉姆/ns 街头/n 或/c 饭店/n 到处/nl 可/vu 见/v 姿态/n 万千/m 、/w 乌黑/a 闪光/v 的/u 各种/r 木雕/n 人物/n 或/c 动物/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     有的/r 高达/v 二/m 、/w 三/m 米/q ，/w 犹如/v 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     另外/c ，/w 许多/a 日常生活/n 用品/n 如/v 手杖/n 和/c 桌椅/n 等/u 也/d 都/d 雕有/v 精细/a 的/u 图案/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     木雕/n 是/vl 非洲人/n 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     新近/nt 出版/v 的/u 《/w 中国/ns 美术/n 全集/n &#183;/w 隋/nt 唐/nt 五代/nt 绘画/n 》/w 以/p 它/r 精美/a 的/u 画图/n 、/w 装帧/n 和/c 印刷/v ，/w 赢得/v 了/u 人们/n 的/u 赞誉/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 是/vl 人民/n 美术/n 出版社/n 作为/v 献礼/n 赶/v 在/p 国庆/nt 前夕/nt 出版/v 的/u 《/w 中国/ns 美术/n 全集/n 》/w 六十/m 卷/q 巨/a 帙/n 中/nd 的/u 第一/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 卷/q 大型/a 画册/n 从/p 选题/v 、/w 编辑/v 、/w 设计/v 、/w 制版/v 、/w 印刷/v ，/w 到/v 成书/v 出版/v ，/w 前后/nt 只用/v 了/u 三/m 个/q 月/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     以/p 目前/nt 国内/nl 的/u 印刷/v 、/w 出版/v 水平/n 来说/v ，/w 一/m 本/q 大型/a 画册/n 至少/d 需要/v 二/m 年/nt 时间/n 才能/vu 问世/v ，/w 《/w 中国/ns 美术/n 全集/n &#183;/w 隋/nt 唐/nt 五代/nt 绘画/n 》/w 的/u 迅速/a 出版/v 使/v 我们/r 欣喜/a 地/u 看到/v 了/u 中国/ns 出版/v 事业/n 的/u 新气象/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     中国/ns 美术/n 源远流长/i ，/w 将/d 中国/ns 五千/m 年/nt 之/u 艺术/n 瑰宝/n 分门别类/i 集/v 纳/v 成册/v ，/w 以/p 继承/v 和/c 发扬/v 祖国/n 的/u 优秀/a 文化/n 传统/n ，/w 是/vl 美术界/n 和/c 出版界/n 长久/n 以来/nt 的/u 夙愿/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     但是/c ，/w 自/p 一九五六/m 年/nt 出版界/n 、/w 美术界/n 人士/n 第一次/mq 在/p 北京/ns 聚首/v ，/w 研究/v 《/w 中国/ns 美术/n 全集/n 》/w 的/u 出版/v 事宜/n 以来/nt ，/w 近/a 三十/m 年/nt 的/u 时间/n 过去/vd 了/u ；/w 其间/nd 虽/c 在/p 北京/ns 又/d 研究/v 讨论/v 过/u 几/m 次/q ，/w 却/d 终/n 因/c 种/q 种/q 原因/n 未能/vu 付诸/v 实践/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     今年/nt 四月/nt 下旬/nt ，/w 出版界/n 、/w 美术界/n 及/c 各/r 省/n 文化/n 、/w 文物/n 单位/n 有关/v 负责人/n 再次/d 在/p 北京/ns 研究/v 出版/v 《/w 中国/ns 美术/n 全集/n 》/w ，/w 同时/c 组成/v 编辑/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     人民美术出版社/ni 领衔/v 出版/v 作为/v 六十/m 卷/q 全集/n 的/u 第一/m 卷/q ：/w 《/w 隋/nt 唐/nt 五代/nt 绘画/n 》/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     按/p 编委会/j 的/u 要求/n ，/w 这/r 卷/q 画册/n 必须/d 在/p 国庆/nt 前夕/nt 出版/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 无异于/v 一/m 项/q 重点/n 建设/v 工程/n ，/w 需要/v 精心/a 的/u 设计/v 安排/v ，/w 需要/v 与/c 时间/n 竞赛/v ，/w 需要/v 高/a 效率/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     人民美术出版社/ni 《/w 隋/nt 唐/nt 五代/nt 绘画/n 》/w 的/u 编辑/n 班子/n 成立/v 后/nd 仅/d 三/m 天/n ，/w 责任编辑/n 刘玉山/nh 和/c 摄影/v 人员/n 即/d 出发/v 到/v 有关/p 省市/n 博物馆/n 拍摄/v 原件/n 图片/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     一个/mq 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 他们/r 西/nd 到/v 新疆/ns 吐鲁番/ns ，/w 东/nd 到/v 辽宁/ns 旅顺/ns ，/w 先后/d 跑/v 了/u 十一个/mq 省市/n 、/w 自治区/n ，/w 日夜兼程/i ，/w 昼夜/nt 工作/n ，/w 其/r 工作/n 强度/n 之/u 大/a ，/w 头绪/n 之/u 纷繁/a ，/w 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     与此同时/i ，/w 陈允鹤/nh 、/w 李文昭/nh 两/m 位/q 专家/n 完成/v 了/u 画册/n 的/u 整体/n 设计/v 和/c 图/n 版/n 、/w 插图/n 设计/v ；/w 担任/v 这/r 本/q 画册/n 主编/n 、/w 副/h 主编/n 的/u 金维若/nh 教授/n 和/c 王靖宪/nh 则/c 撰写/v 出/vd 关于/p “/w 隋/nt 唐/nt 时期/nt 的/u 绘画/n 艺术/n ”/w 和/c “/w 五代十国/nt 的/u 绘画/n 艺术/n ”/w 两/m 篇/q 导论/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     就/d 这样/r ，/w 他们/r 仅/d 用/v 一个/mq 月/nt 的/u 时间/n ，/w 完成/v 了/u 包括/v 选/v 图/n 、/w 鉴定/v 、/w 说明/v 文字/n 、/w 艺术/n 导论/n 等/u 所有/a 编辑/v 工作/n ，/w 于/p 七月/nt 九/m 日/nt 到达/v 深圳/ns ，/w 十/m 日/nt 早晨/nt 向/p 印刷厂/n 发稿/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     承印/v 画册/n 的/u 深圳/ns 旭日/ni 印刷厂/n 按/v 合同/n 规定/v 则/c 于/p 八月/nt 中旬/nt 将/d 画册/n 付印/v ，/w 于/p 九月/nt 十五/m 日/nt 印制/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     九月/nt 二十/m 日/nt 画册/n 空运/v 北京/ns ，/w 紧接着/v 在/p 国庆/nt 前夕/nt 开市/v 的/u 北京/ns 琉璃厂/ns 文化街/n 的/u 书店/n 里/nd 展出/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 就是/d 呈现/v 在/p 人们/n 面前/nd 的/u 大型/a 画册/n ：/w 富丽堂皇/i 的/u 外/nd 包装/v ；/w 藏蓝色/n 的/u 布面/n 护/v 封/n 以及/c 一/m 幅/q 幅/q 典雅/a 瑰丽/a 的/u 图/n 版/n 、/w 插图/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     今天/nt ，/w 当/p 我们/r 手捧/v 这/r 本/q 精美/a 的/u 画册/n ，/w 随/p 画册/n 的/u 导引/v 来到/v 隋/nt 唐/nt 五代/nt 的/u 艺术/n 画廊/n 时/nt ，/w 展现/v 在/p 我们/r 眼前/nl 的/u 是/vl 融合/v 了/u 秦汉/nt 、/w 魏晋/nt 之/u 长/a 变/v 得/u 更为/d 精湛/a 瑰丽/a 的/u 隋/nt 唐/nt 五代/nt 人物画/n 和/c 中国/ns 绘画/n 艺术/n 发展/v 到/v 隋/nt 唐/nt 五代/nt 初/a 放/v 异彩/n 的/u 山水/n 花鸟画/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 里面/nd 有/v 展子虔/nh 、/w 阎立本/nh 、/w 张萱/nh 等/u 一大批/n 著名/a 画家/n 流传/v 至今/d 的/u 作品/n ；/w 有/v 第一次/mq 收入/v 的/u 我国/n 新/a 发现/v 的/u 精品/n ，/w 如/v 陕西省/ns 博物馆/n 的/u 《/w 陀罗尼/n 经/n 咒/n 图/n 》/w 、/w 新疆/ns 博物馆/n 的/u 《/w 牧马/v 屏/n 绢/n 画/n 》/w 、/w 苏州市/ns 博物馆/n 的/u 《/w 四/m 天/nt 五/m 像/n 内/nd 木/n 函/n 图/n 》/w ；/w 还有/v 一些/m 现/nt 藏/v 台湾省/ns 和/c 流散/v 国外/nl 的/u 重要/a 作品/n ；/w 可谓/v 洋洋大观/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     表现主义/n 绘画/n ，/w 是/vl 日耳曼/ns 造型/v 意识/n 对/p 现代/nt 艺术/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     远/a 在/p 德国/ns 宗教改革/n 时期/nt ，/w 丢勒/nh 和/c 格吕纳瓦尔德/nh 的/u 艺术/n ，/w 就/d 曾/d 使/v 德国/ns 绘画/n 在/p 美术史/n 上/nd 熠熠生辉/i 。/w 
		
			
                                        130
                                     但/c 公侯/n 分/v 治/v 的/u 公国/n ，/w 落后/a 的/u 市民/n 社会/n ，/w 以及/c 地方/n 主义/n 的/u 愚昧/a ，/w 又/d 使/v 德国/ns 的/u 绘画/n 艺术/n 渐/d 失/v 活力/n ，/w 流于/v 刻板/a 干涩/a 、/w 单调/a 而/c 平庸/a ，/w 屡/d 呈/v 颓势/n ，/w 夹/v 在/p 法/j 、/w 意/j 等/u 绘画/n 艺术/n 的/u 高/a 岭/n 茂/a 林/n 之间/nd ，/w 就/d 象/v 一/m 枝/q 迟/a 开/v 的/u 幽谷/n 百合/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     经过/p 漫长/a 的/u 沉默/a 时期/nt 后/nd ，/w 进入/v 二十/m 世纪/nt ，/w 突然/d 发生/v 了/u 北方/nd 艺术/n （/w 表现主义/n ）/w 对/p 南方/nd 艺术/n （/w 印象主义/n ）/w 的/u 一/m 场/q 抗争/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 不仅/c 是/vl 语义/n 的/u 转变/v ：/w 从/p ｉｍｐｒｅｓｓｉｏｎ/ws 到/v ｅｘｐｒｅｓｓｉｏｎ/ws ，/w 而是/vl 凭借/v “/w 本能/n 艺术/n 欲望/n ”/w 和/c “/w 悲剧/n 式/k 的/u 精神/n ”/w 的/u 日耳曼/ns 气质/n ，/w 对/p 奢华/a 、/w 纤细/a 、/w 琐碎/a 的/u 拉丁民族/n 感觉/v 主义/n 艺术/n 的/u 反诘/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     自/p 一八七Ｏ/ws 年/nt 德/j 法/j 休战/v 后/nd ，/w 法国/ns 迎来/v 了/u “/w 宁静/a 而/c 美好/a 的/u 时代/nt ”/w ，/w 到处/nl 歌舞升平/i ，/w 人们/n 贪婪/a 地/u 享受/v 和平/n ，/w 世纪末/nt 艺术/n 正是/vl 这/r 一/m 苍白/a 的/u 时代/nt 风潮/n 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     而/c 在/p 当时/nt 的/u 德国/ns ，/w 却/d 经历/v 着/u 新旧/n 更替/v ，/w 思想/n 剧烈/a 动荡/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        135
                                     艺术家/n 们/k 因/c 困惑/a 而/c 徘徊/v ，/w 在/p 苦恼/a 与/c 恐惧/v 的/u 漩涡/n 中/nd 挣扎/v ，/w 对/p 未来/nt 战争/n 的/u 预感/n ，/w 使/v 他们/r 终日/nt 惶惶不安/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     从而/c ，/w 创造/v 意识/n 也/d 开始/v 孕育/v 新/a 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     表现主义/n 也/d 涉及/v 到/v 其他/r 艺术/n 领域/n ，/w 如/v 小说/n 、/w 诗歌/n 和/c 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     主要/a 发生/v 在/p 德/j 奥/j 地区/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     “/w 蓝色/n 骑士/n ”/w 是/vl 抽象/a 表现/v 派/n 团体/n ，/w 以/p “/w 桥/n ”/w 社/n 为/vl 核心/nl 的/u 艺术家/n 们/k ，/w 主题/n 多/a 描绘/v 人类/n 燃烧/v 的/u 生命/n ，/w 无力/v 和/c 憔悴/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     还有/v 属于/v 社会主义/n 表现/v 派/n 的/u 珂勒惠支/nh 、/w 库劳采恩/nh ，/w 揭示/v 贫民/n 的/u 痛苦/a ，/w 抨击/v 战争/n 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     表现主义/n 艺术家/n 有/v 他们/r 的/u 师承/v ：/w 如/v 塞尚/nh 的/u 物体/n “/w 存在/v ”/w 概念/n ，/w 高/a 更/d 色彩/n 中/nd 的/u “/w 面/n ”/w ，/w 以及/c 梵高/nh 线条/n 的/u “/w 节奏/n ”/w 就是/vl 。/w 
		
			
                                        142
                                     从中/d ，/w 艺术家/n 们/k 得到/v 许多/a 启示/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     除此之外/i ，/w 维也纳/ns 分离/v 派/n 、/w 意大利/ns 未来/nt 主义/n 、/w 法国/ns 的/u 立体/a 主义/n 及/c 野兽/n 派/n 的/u 艺术/n ，/w 也/d 不同/a 程度/n 地/u 影响/v 过/u 表现主义/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     艺术家/n 们/k 认为/v ，/w 所谓/a 精神/n 造型/v 的/u 范例/n ，/w 即/d 康定斯基/nh 所/u 说/v 的/u “/w 感情/n 之/u 母/n ”/w ，/w 并非/d 仅仅是/v 画廊/n 里/nd 的/u 美术/n 珍藏/n ，/w 还有/v 原始/a 部族/n 的/u 假/a 面/n ，/w 中世纪/nt 木版/n 画/n ，/w 农民/n 艺术品/n 玻璃/n 彩绘/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     艺术/n 的/u 精神/n ，/w 不光/c 是/vl 对/p 既/d 存/v 精神/n 的/u 依附/v ，/w “/w 幻想/v 与/c 抽象/a ”/w 才是/vl 艺术/n 的/u 真谛/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     向/p 原始/a 还原/v 的/u 志向/n ，/w 使/v 表现主义/n 艺术/n 一方面/n 渴望/v 在/p 构图/n 与/c 色彩/n 的/u 世界/n 中/nd ，/w 同/v 素朴/a 的/u 自然/a 相会/v ，/w 同时/c ，/w 支配/v 创作/v 的/u 思想/n 也/d 萌发/v 出/vd 强烈/a 的/u 前卫/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     保罗&#183;克利/nh 说/v ：/w “/w 只要/vu 世界/n 上/nd 还/d 充满/v 恐怖/a 与/c 不安/a ，/w 艺术/n 只能/vu 愈/d 趋/v 抽象/a 。/w ”/w 
		
			
                                        148
                                     冷漠/a 、/w 冥想/n 的/u 情思/n ，/w 神秘/a 的/u 浪漫主义/n 倾向/n ，/w 就/d 象/v 雾/n 、/w 如/v 阴霾/n ，/w 凝聚/v 成/v 冰冷/a 的/u 水珠/n ，/w 笼罩/v 在/p 他们/r 的/u 作品/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        149
                                     表现主义/n 音乐/n 与/c 绘画/n 略有/v 不同/a ，/w 它/r 不/d 象/v 音乐/n 史/n 上/nd 的/u 古典/a 派/n 、/w 浪漫/a 派/n ，/w 是/vl 既/d 成熟/a 又/d 完整/a 的/u 阶段/n ，/w 而是/c 一战/j 前夜/nt ，/w 强烈/a 冲击/v 欧洲/ns 音乐/n 的/u 一/m 股/q 艺术/n 潮流/n ，/w 一/m 种/q 艺术/n 主张/v 和/c 实践/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     表现主义/n 音乐/n 的/u 特点/n 是/vl ：/w 极度/a 神秘/a 的/u 官能/n 美/a 质/n ，/w 深刻/a 的/u 内心/n 危机感/n ，/w 发展/v 了/u 多/a 声/n 对/v 位/n 法/n ，/w 发现/v 四/m 度/n 构成/v 和音/n ，/w 以及/c 与/p 其/r 相应/v 的/u 旋律/n 进行/v 法/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     一九一五/m 年/nt 至/v 一九二三/m 年/nt 期间/nt ，/w 表现主义/n 音乐/n 曾/d 一度/d 因/c 大战/v 中断/v 活动/n ，/w 进入/v 冷却/v 期/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     一九二三/m 年/nt 后/nd 创作/v 重/d 开/v ，/w 空前/a 的/u 热情/a 从/p 异常/d 深刻/a 的/u 危机感/n 中/nd 迸发/v 而/c 出/vd ，/w 从而/c 开创/v 出/vd 由/p 无/v 调/n 音乐/n 、/w 音/n 列/n 技法/n 和/c 十二/m 音/n 技法/n 所/u 组成/v 的/u 新/a 音乐/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     表现主义/n 的/u 音乐/n 主题/n ，/w 大多/d 表现/v 孤独/a 、/w 悲哀/a 、/w 恍惚/a 的/u 现代人/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     音乐/n 试图/v 挖掘/v 和/c 把握/v 沉潜/v 在/p 人类/n 精神/n 深处/n 本质/n 而/c 真实/a 的/u 情感/n ，/w 然后/c 预言/v 式/k 地/u 把/p 这/r 种/q 情感/n 披露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        155
                                     音乐家/n 们/k 大胆/a 摈弃/v 了/u 调/n 性/n 音乐/n 的/u 传统/n 手法/n ，/w 象/v 哲学家/n 般/n 地/u 冥想/v 沉思/v ，/w 象/v 数学/n 般/n 地/u 周密/a 计算/v ；/w 他们/r 的/u 动机/n ，/w 后来/nt 都/d 被/p 勋柏格/nh 归纳/v 到/v 他/r 的/u 经典著作/n 《/w 和声/n 学/n 》/w 一书/ns 之中/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 种/q 激烈/a 的/u 新/a 音乐/n ，/w 如同/v 一/m 羽/n 从/p 中空/n 急/a 掠/v 而/c 过/vd 的/u 秃鹫/n ，/w 它/r 尖利/a 地/u 叫/v 着/u ，/w 飞过/v 本世纪/nt 两/m 次/q 世界大战/n 之间/nd ─/w ─/w 人类/n 这/r 命运多舛/i 的/u 天空/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     音乐/n 与/c 绘画/n 不同/a ，/w 是/vl 由/p 非/d 写实/v 的/u 抽象/a 声音/n 组合/v 而/c 成/v 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     旋律/n 、/w 节奏/n 与/c 和声/n ，/w 虽然/c 同/p 视觉/n 形象/n 和/c 感情/n 的/u 动态/n 有/v 联系/n ，/w 但/c 并不是/v 必然/a 的/u 因果/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     汉斯力克/nh 就/d 认为/v 是/vl “/w 声音/n 的/u 流动/v 形式/n 。/w ”/w 
		
			
                                        160
                                     然而/c ，/w 浏览/v 一下/mq 丰富/a 的/u 音乐/n 遗产/n ，/w 便/c 可/vu 看出/v 旋律/n 、/w 节奏/n 与/c 和声/n 在/p 不断/d 地/u 应用/v 过程/n 中/nd ，/w 已/d 无形/a 地/u 形成/v 了/u 音乐/n 的/u 语法/n ：/w 表现/v 悲伤/a 时/nt ，/w 应用/v 徐缓/a 的/u 小调/n 及/c 和声/n ；/w 描写/v 森林/n 中/nd 的/u 莺啼/v 鸟/n 啭/v ，/w 是/vl 下降/v 三/m 度/q 音程/n ；/w 喜悦/a 时/nt 用/v 轻快/a 而/c 具有/v 跳跃/v 性/k 的/u 节奏/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     显而易见/i ，/w 继续/v 沿用/v 这/r 种/q 语言/n ，/w 固然/c 无需/d 劳力/n 耕耘/v ，/w 但/c 作品/n 往往/d 易/a 堕入/v 陈旧/a 的/u 皮囊/n 之中/nd ，/w 千篇一律/i ，/w 感情/n 流露/v 相近/a ，/w 旋律/n 发展/v 相似/v ，/w 许多/a 粗糙/a 的/u 赝品/n ，/w 失败/v 之/u 关键/n 所在/n ，/w 正/d 因为/c 只/d 会/vu 顺着/p 旧/a 辙/n 行路/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     更为/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 充满/v 虚饰/v 与/c 欺瞒/v 的/u 音乐/n 作品/n ，/w 难于/d 表达/v 那个/r 时代/nt 人们/n 的/u 内心/n 体验/v ：/w 苦恼/a 而/c 深刻/a 、/w 新奇/a 而/c 强烈/a 、/w 激动/v 而/c 不/d 安宁/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     所以/c ，/w 使命感/n 与/c 前卫/n 意识/n ，/w “/w 真实/a 才是/vl 音乐/n 的/u 中心/n 问题/n ”/w 的/u 美学观/n ，/w 贯穿/v 着/u 全部/n 表现主义/n 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他们/r 的/u 音乐/n 尖锐/a 刺耳/a ，/w 不/d 协/v 合/v ，/w 令人/n 感到/v 一/m 种/q 压力/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     增/v 四/m 度/q 、/w 大/a 七/m 度/q 、/w 小/a 九/m 度/q ；/w 极端/a 的/u 高/a 音域/n 与/c 低/a 音域/n 的/u 频繁/a 交替/v 出现/v ，/w 自由/a 的/u 拍/n 节/n 与/c 节奏/n ，/w 由/p 奇特/a 的/u 乐器/n 编组/v 而/c 奏出/v 的/u 变幻莫测/i 的/u 音符/n ，/w 组成/v 一个/mq 华丽/a 的/u 色彩/n 世界/n ，/w 突兀/a 的/u 旋律/n 进行/v ，/w 异常/a 的/u 缓慢/a 与/c 电光/n 般/n 的/u 急速/d ，/w 冲动/a 的/u 主题/n 动机/n ，/w 以及/c 叹息/v 式/k 的/u 弱/a 奏/v ，/w 火山/n 爆发/v 般/n 的/u 强/a 奏/v ，/w 淋漓尽致/i 地/u 吐露/v 出/vd 艺术家/n 们/k 内心/n 的/u 真实/a 感情/n ，/w 从而/c ，/w 也/d 创造/v 了/u 新/a 的/u 音乐/n 语言/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     同/p 表现主义/n 绘画/n 一样/a ，/w 完成/v 了/u 一/m 次/q 艺术/n 上/nd 的/u 探险/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     当/p 我们/r 欣赏/v 他们/r 的/u 艺术/n 时/nt ，/w 心灵/n 上/nd 也/d 象/v 经历/v 了/u 一/m 场/q 痛苦/a 与/c 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     明代/nt 版画/n 除了/p 美术/n 作品/n 的/u 功能/n 以外/nd ，/w 在/p 科技/n 、/w 医药/n 种/q 种/q 应用/v 图书/n 插/v 绘/v 方面/n 的/u 作用/n 也是/vl 不可忽视/i 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     但/c 注意/v 的/u 人/n 却/d 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     当时/nt 最/d 著名/a 的/u 雕版/v 名手/n 很少/a 参加/v 这/r 种/q 工作/n ，/w 大抵/d 只/d 由/p 普通/a 雕版/v 工人/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     但/c 数量/n 却是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     明人/n 喜欢/v 编写/v 篇幅/n 巨大/a 的/u 类/n 书/n ，/w 有/v 一些/m 还/d 附有/v 大量/a 插图/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     如/v 《/w 三才图/n 会/v 》/w 、/w 《/w 图书/n 编/v 》/w 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        174
                                     后者/n 有/v 一百二十七/m 卷/q 之/u 多/a ，/w 章潢/nh 编/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 根据/p “/w 左图/n 右书/ns ”/w 的/u 原则/n ，/w 尽量/d 利用/v 插图/n ，/w 对/p 种/q 种/q 事物/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     照/p 四库/ni 馆臣/n 的/u 意见/n ，/w 这/r 书/n 的/u 学术/n 价值/n 比/p 《/w 三才图/n 会/v 》/w 还要/v 高/a 些/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     如/v 《/w 城/n 制/n 》/w 一/m 图/n ，/w 刻工/n 说/v 不/d 上/v 工/n 致/a ，/w 但/c 却是/vl 忠实/a 于/p 实物/n 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     不过/c 也/d 不是/vl 某/r 一/m 座/q 具体/a 城池/n 的/u 写实/v ，/w 而是/c 一般/a 的/u 概括/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 是/vl 中国/ns 古代/nt 百科全书/n 类型/n 出版物/n 插图/n 的/u 范例/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     就/d 世界/n 范围/n 来说/v 也是/vl 先进/a 的/u ，/w 至今/d 依旧/a 有/v 参考/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     医书/n ，/w 本草/n 学/n 、/w 植物学/n （/w 如/v 《/w 野菜/n 图谱/n 》/w ）/w 、/w 茶/n 书/n （/w 如/v 《/w 茶/n 经/n 》/w ）/w 、/w 兵书/n 、/w 科技/n 书/n （/w 如/v 王微/nh 的/u 《/w 远/a 西/nd 奇/a 器/n 图说/n 录/n 最/d 》/w ）/w ，/w 这/r 类/q 书/n 都/d 附有/v 数量/n 可观/a 的/u 插图/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     因/c 时代/nt 先后/n 、/w 刊书/ns 地域/n 的/u 不同/a ，/w 这些/r 插图/n 之间/nd 往往/d 有/v 精/a 粗/a 美/a 恶/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     但/c 判别/v 高下/n 的/u 尺度/n 却/d 应/vu 与/c 美术/n 作品/n 的/u 版画/n 有所不同/v ，/w 在/p 这里/r ，/w 忠实/a 于/p 客观/a 事物/n 的/u 要求/n 应/vu 是/vl 第一/m 位/q 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     例如/v 李时珍/nh 的/u 本草/n ，/w 原/a 刻/v 附有/v 插图/n ，/w 虽然/c 有些/m 粗/a 拙/a ，/w 但/c 我/r 相信/v 是/vl 力图/v 忠实/a 于/p 草木/n 金石/n 的/u 实物/n 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     我/r 曾/d 见过/v 一/m 部/q 崇祯/nt 后期/nt 刻印/v 的/u 本草/n ，/w 插图/n 要/vu 精致/a 得/u 多/a ，/w 刻工/n 是/vl 有名/a 的/u 武林/n 项南洲/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 想/v ，/w 遇到/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 怕/v 还是/d 原/d 刻/v 初/a 印/v 的/u 本子/n 要/vu 来得/v 可靠/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        187
                                     因为/c 这/r 不是/vl 美术品/n ，/w 漂亮/a 起来/vd 的/u 翻/v 刻/v 本/n 就/d 很/d 可能/vu 会/vu 走样/v ，/w 没有/v 从/p 李时珍/nh 手稿/n 抚/v 出/vd 的/u 本子/n 可靠/a 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     但/c 这/r 也/d 只是/d 一/m 种/q 揣测/v ，/w 我/r 不/d 懂/v 植物学/n ，/w 也/d 没有用/v 两/m 本/q 进行/v 过/u 比较/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     有/v 一/m 部/q 叫做/v 《/w 修/v 真/a 秘/a 要/a 》/w 的/u 书/n ，/w 断/v 不定/d 应该/vu 归入/v 子部/n 道家/n 还是/d 医家/n ，/w 也许/d 都/d 不是/vl 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 很/d 有趣/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     中国/ns 的/u 传统/n 文化/n 中/nd 有/v 许多/a 现象/n 是/vl 复杂/a 的/u ，/w 是/vl 多种/mq 因素/n 交错/v 揉和/v 在/p 一起/n ，/w 成为/v 一/m 种/q 似乎/d 不伦不类/i 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     想/v 用/v 一/m 种/q 简单/a 的/u 方法/n 来/vd 分类/v ，/w 是/vl 无效/v 的/u ，/w 前/nd 些/q 年/nt 有人/r 企图/v 举办/v 儒家/n 法家/n 大/a 排队/v ，/w 就是/d 想/v 用/v “/w 清理/v 阶级队伍/n ”/w 的/u 办法/n 来/vd 给/p 古人/n 作/v 鉴定/v ，/w 每人/n 发给/v 一/m 张/q 身份证/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     用心/a 不能/vu 说/v 不是/vl 良苦/a 的/u ，/w 但/c 效果/n 很/d 不/d 理想/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     李白/nh 据说/v 是/vl 法家/n ，/w 可是/c 又/d 和/c 道士/n 打得火热/i ，/w 希望/v 长生/v ；/w 常常/d 喝/v 得/u 大醉/v ，/w 可是/c 一/m 醉/v 就/d 能/vu 写出/v 出色/a 的/u 诗/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 有时/d 嘲笑/v 孔丘/nh ，/w 但/c 也/d 并不/d 全部/n 拒绝/v 圣/a 经/n 贤/a 传/n 中/nd 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 就/d 使/v 许多/a 专家/n 发生/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     对/p 此/r ，/w 李白/nh 是/vl 不能/vu 负责/v 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 本/q 《/w 修/v 真/a 秘/a 要/a 》/w 是/vl 明/nt 嘉靖/nt 中/nd 赵府/ns 味经堂/ni 刻本/n ，/w 上文/n 下图/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     共/d 二十三/m 叶/q 四十六/m 图/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     初/a 看/v ，/w 这/r 应当/vu 是/vl 一/m 种/q 健身/v 运动/n 的/u 图说/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     但/c 常常/d 说到/v 运气/n 行/v 功/n ，/w 似乎/d 又/d 讲/v 的/u 是/vl 气功/n 一/m 类/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     再/d 看/v 看/v 那些/r 古怪/a 的/u 名目/n 和/c 示范/v 表演/v 者/k 的/u 形象/n ，/w 该/vu 是/vl 道家/n 著作/n 无疑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     开卷/v 以后/nt 七/m 幅/n 都/d 是/vl 以/p 吕/nhf 祖/n 为主/v 的/u ，/w 如/v “/w 吕/nhf 祖/n 养/v 精/n ”/w 之类/n ；/w 以下/nd 是/vl 陈/nhf 抟/n ，/w 共/d 四/m 幅/n ，/w 都/d 是/vl “/w 睡/v 功/n ”/w ；/w 下面/nd 就/d 轮到/v 《/w 李白/nh 玩/v 月/n 》/w ，/w 可见/c 在/p 道士/n 们/k 眼中/nl ，/w 李白/nh 的/u 地位/n 是/vl 很/d 高/a 的/u ，/w 仅次于/v 吕/nhf 、/w 陈/nhf 二/m 祖/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     此外/c 还有/v “/w 仙人/n 指路/v ”/w 、/w “/w 龙/n 扳/v 爪/n ”/w 、/w “/w 鸣/v 天鼓/n ”/w 、/w “/w 双手/n 拿/v 风雷/n ”/w 种/q 种/q 希奇/a 名色/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     《/w 修/v 真/a 秘/a 要/a 》/w 前面/nd 有/v “/w 前后/nt 卫生/a 歌/n ”/w ，/w 后面/nl 有/v “/w 医家/n 秘传/v 随身/v 备用/v 加减/n 十三/m 方/n ”/w （/w 版/n 心下/nl 有/v 《/w 味经堂/ni 》/w 三/m 字/n ）/w ，/w 那是/vl 不必/d 踌躇/v 就/d 可以/vu 列入/v 医家/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     明太祖/nh 分封/v 诸子/n 于/p 全国/n 要害/n 地区/n ，/w 是/vl 为/p 藩府/ns 。/w 
		
			
                                        207
                                     用意/n 自然/a 是/vl 要/vu 他们/r 拱卫/v 中央/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     不过/c 有时/d 也/d 会/vu 弄巧成拙/i ，/w 如/v 明成祖/nh （/w 永乐/nh ）/w 就/d 以/p 燕王/n 起兵/v “/w 靖难/ns ”/w ，/w 夺取/v 了/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     因此/c ，/w 中枢/n 往往/d 又/d 对/p 诸藩/r 多/a 方/n 加以/v 限制/v ，/w 设立/v 了/u 许多/a 禁/v 例/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     只/d 给/p 这些/r 藩王/n 在/p 指定/v 地区/n 内/nd 以/p 肆无忌惮/i 地/u 剥削/v 残害/v 人民群众/n ，/w 尽情/d 过/vd 荒淫/a 享乐/v 生活/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     有些/m 藩王/n 在/p 这/r 种/q 环境/n 下/nd 喜欢/v 刻/v 点/q 书/n ，/w 算是/vl 一/m 种/q 消遣/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     所/u 刻/v 也/d 大抵/d 是/vl 曲/n 本/n 、/w 棋谱/n 、/w 画/n 谱/n 、/w 占卜/v 书/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     地处/v 中州/ns 的/u “/w 赵府/ns ”/w 所/u 刻/v 书/n 要/vu 算是/vl 较/d 多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     使用/v 了/u 《/w 居敬堂/ni 》/w 、/w 《/w 味经堂/ni 》/w 两/m 种/q 牌号/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     前者/n 所/u 刻/v 多半/m 是/vl 正/a 经/n 书/n ，/w 后者/n 所/u 刻/v 则/c 以/p 医家/n 道家/n 类/n 书/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     这里/r 所/u 选/v 的/u 两/m 幅/q 版画/n ，/w 则/c 是/vl 典型/a 的/u 明代/nt 中期/nt 北方/nd 雕版/v 风格/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     可以/vu 看出/v ，/w 这/r 与/c 南方/nd 版画/n 是/vl 全然/d 异/a 趣/n 的/u 两/m 种/q 不同/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     明代/nt 科技/n 书/n 中/nd 有关/p 武备/n 的/u 著作/n 比例/n 颇/d 高/a ，/w 这/r 与/c 时代/nt 社会/n 背景/n 有/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     明朝/nt 的/u 统治阶级/n 先是/c 要/vu 对付/v 、/w 镇压/v 起义/v 、/w 反抗/v 的/u 农民/n 和/c 少数民族/n ；/w 随后/d 又/d 增加/v 了/u “/w 倭寇/n ”/w 的/u 侵扰/v 与/c “/w 东夷/ns ”/w 的/u 威胁/v ，/w 直至/v 最后/n 席卷/v 朱/nhf 明/nt 王朝/nt 以/p 去/v 的/u 明末/nt 农民/n 大/a 起义/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     这个/r 一直/d 受/v 着/u 威胁/v 、/w 打击/v 的/u 阶级/n 必须/d 重视/v 武器/n 的/u 研究/v 与/c 改进/v ，/w 是/vl 不/d 奇怪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     早期/nt 的/u 这/r 类/q 著作/n 中/nd 所/u 收/v 绝大部分/n 还是/d 传统/n 的/u 武器/n ，/w 自/p 明代/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 从/p 不同/a 渠道/n 传来/v 的/u 外来/v 新式/a 武器/n 就/d 逐渐/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     至于/v 比较/d 系统/a 的/u 、/w 由/p 传教士/n 带来/v 的/u 西方/nd 科技/n 知识/n ，/w 那是/vl 要/vu 到/v 很晚/a 才/d 开始/v 传播/v ，/w 还/d 来不及/v 运用/v 到/v 武器/n 制造/v 上面/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 的/u 为人/n 深沉/a 、/w 含蓄/a ，/w 他/r 的/u 作品/n 淡泊/a 、/w 隽永/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     夏葆元/nh ，/w 这位/r 久/a 为/vl 人/n 知/v 的/u 画家/n ，/w 却/d 并/c 没有/v 什么/r 惊心动魄/i 、/w 曲折/a 感人/v 的/u 故事/n ，/w 一切/r 都/d 是/vl 那样/r 的/u 平凡/a ，/w 又是/vl 那样/r 的/u 耐人寻味/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     七十/m 年代/nt 初/a ，/w 我/r 首次/n 听到/v 这个/r 名字/n ，/w 这时/r ，/w 可以/vu 这样/r 说/v ，/w 在/p 上海/ns 的/u 青年/n 美术/n 家中/nl 几乎/d 没有/v 人/n 不/d 知道/v 他/r 的/u 名字/n 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 并不是/v 因为/c 他/r 在/p 展览会/n 上/nd 有/v 什么/r 激动人心/i 的/u 作品/n ，/w 他/r 很少/a 参加/v 当时/nt 的/u 展览/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     人们/n 纷纷/d 传阅/v 着/u 他/r 画/v 的/u 素描/n 习作/n 的/u 照片/n ，/w 是/vl 因为/c 那些/r 用/v 炭精棒/n 或/c 油彩/n 作/v 的/u 人物/n 肖像/n ，/w 表现/v 出/vd 作者/n 非常/d 善于/v 捕捉/v 对象/n 美/a 点/n 的/u 能力/n ，/w 画面/n 都/d 有/v 不同/a 的/u 艺术/n 追求/v 和/c 新鲜/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 线条/n 和/c 块/n 面/n 相/d 结合/v 的/u 造型/v 表现/n 领域/n 里/nd ，/w 他/r 的/u 技巧/n 是/vl 很/d 成熟/a 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     无论/c 是/vl 专业/n 的/u 还是/c 业余/n 的/u 画家/n ，/w 几乎/d 都/d 为/p 这些/r 习作/n 的/u 艺术/n 魅力/n 所/u 折服/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     还有/v 不少/a 人/n 甚至/d 躲/v 在/p 家里/nl 偷偷/d 地/u 临摹/v 这些/r 照片/n ，/w 以/p 汲取/v 作者/n 对/p 人物/n 造型/v 的/u 独特/a 的/u 理解/v 方式/n 和/c 表现/v 技法/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     虽然/c 宣传/v 媒介/n 从不/d 站/v 在/p 他/r 的/u 一边/n ，/w 但是/c 他/r 的/u 名声/n 却/d 不胫而走/i 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     可是/d ，/w 这时候/nt ，/w 在/p 上海/ns 的/u 画坛/n 上/nd ，/w 夏葆元/nh 还/d 够不上/v 是/vl 个/q 角色/n ，/w 他/r 只是/d 工艺美术研究所/ni 一/m 位/q 绒/n 绣/v 生产/v 的/u 辅导/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     有时/d ，/w 他/r 也/d 被/p 要求/v 设计/v 一些/m 图稿/n ，/w 但/c 能/vu 被/p 选用/v 的/u 机会/n 很少/a ，/w 因为/c 底稿/n 大多/d 由/p 订货/v 者/k 提供/v 现成的/n 印刷品/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 与/c 绒/n 绣/v 打/v 了/u 整整/d 十五/m 年/nt 交道/n ，/w 苦于/v 没有/v 机会/n 创作/v ，/w 即使/c 这时/r 给/p 了/u 他/r 机会/n ，/w 恐怕/d 他/r 也/d 会/vu 更/d 感到/v 痛苦/a ，/w 因为/c 他/r 不知/v 该/vu 画/v 什么/r ，/w 怎样/r 画/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     那年头/n 几乎/d 没有/v 真正/a 的/u 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     大多/d 是/vl 空话/n 、/w 假话/n ，/w 或是/vl 虚张声势/i 的/u 嘶叫/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     一个/mq 真诚/a 的/u 艺术家/n 无法/d 用/p 画笔/n 去/v 倾诉/v 自己/r 内心/n 所/u 感受到/v 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        238
                                     迷惘/a ，/w 寂寥/a ，/w 令人/n 焦灼/a 的/u 不安/a ，/w 他/r 多么/d 希望/v 有/v 一块/mq 可以/vu 作画/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     于是/c ，/w 工艺美术研究所/ni 的/u 一/m 间/q 考究/a 的/u 厕所/n 成/v 了/u 他/r 的/u 临时/a 画室/n ，/w 当然/d 他/r 必须/d 随时/d 退避/v 一会儿/nt 。/w 
		
			
                                        240
                                     从/p １９７２/m 年/nt 开始/v ，/w 搞/v 了/u 三/m 年/nt ，/w 几/m 易/v 其/r 稿/n 画出/v 了/u 油画/n 《/w 黄河/ns 愤/v 》/w ，/w 却/d 即/d 遭到/v 指责/v ，/w 等于/v 无形/d 免去/v 创作/v 的/u 权利/n ，/w 终/n 演成/v １９７４/m 年/nt 他/r 的/u 一套/mq 表现/v 生活/n 情趣/n 的/u 小品/n 画/n 被/p 冠以/v “/w 恋爱/v 史/n ”/w 之/u 名/n 受/v 批判/v ，/w 并/c “/w 示众/v ”/w 于/p “/w 黑/a 画/n 展览会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     作者/n 终于/d 只能/vu 缄默/v 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 一/m 头/q 埋/v 在/p 素描/n 写生/n 习作/n 里/nd ，/w 几乎/d 成/v 了/u 每个/r 星期天/nt 的/u 全部/n 生活/n 内容/n 和/c 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这样/r 做/v 一方面/c 是/vl 为了/p 使/v 自己/r 的/u 手/n 不/d 生疏/a ，/w 也/d 为了/p 满足/v 作为/v 一个/mq 画家/n 的/u 渴望/v ：/w 忠实/a 于/p 艺术家/n 的/u 良心/n ，/w 用/p 画笔/n 去/v 寻找/v 真实/a 的/u 生活/n 和/c 人性/n ，/w 以/p 抵御/v 那些/r 令人/n 困惑/a 的/u 虚假/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 当时/nt ，/w 他/r 只能/vu 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     一时间/nt ，/w 他/r 的/u 举动/n 吸引/v 了/u 众多/a 有/v 识见/v 者/k ，/w 争相/d 效尤/v ，/w 画/v 素描/n 蔚然成风/i ，/w 许多/a 热衷于/v 应时/d 展览/v 的/u 创作/v 家/k 也/d 都/d 愿意/vu 在/p 间/n 息/n 时刻/nt 从中/d 领略/v 一下/mq 绘画/n 艺术/n 的/u 真谛/n ，/w 吸/v 一口/mq 新鲜/a 的/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     就/d 在/p 那时/r ，/w 我/r 在/p 一/m 位/q 朋友/n 那里/r ，/w 看到/v 不少/a 他/r 的/u 素描/n 习作/n 照片/n ，/w 可惜/a 还/d 未有/v 机会/n 与/c 他/r 结识/v ，/w 许多/a 人/n 在/p 评价/v 他/r 时/nt ，/w 往往/d 用/v 这/r 两/m 个/q 字/n ：/w 清高/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     当时/nt ，/w 在/p 我/r 看来/v ，/w 这/r 两/m 个/q 字/n 是/vl 一/m 种/q 多么/d 高/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     直到/v １９７７/m 年/nt ，/w 《/w 连环画/n 报/n 》/w 接连/d 发表/v 了/u 他/r 与/c 林旭东/nh 合作/v 的/u 水墨/n 连环画/n 《/w 风波/n 》/w 和/c 《/w 打倒/v 假洋鬼子/n 》/w ，/w 终于/d 引起/v 了/u 广泛/a 的/u 注意/v ，/w 其中/nd 透/v 泄/v 出来/vd 的/u 真/a 、/w 善/a 、/w 美/a ，/w 为/p 打倒/v “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt 的/u 画坛/n 带来/v 一/m 股/q 清新/a 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     作为/v 成功/a 的/u 延续/v ，/w 他/r 作/v 了/u 数量/n 众多/a 的/u 水墨画/n ，/w 题材/n 多半/m 取自/v 一/m 篇/q 人物/n 传记/n ，/w 全/a 是/vl 现实主义/n 风格/n ，/w 其中/nd 充满/v 着/u 历史感/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     这时/r 作者/n 尚未/d 完全/a 放开手脚/i ，/w 寻找/v 到/v 自己/r 确定/v 的/u 创作/v 道路/n ，/w 而/c 只能/vu 借助于/v 文学/n 题材/n 表明/v 他/r 对/p 既往/n 历史/n 事件/n 的/u 思考/v 和/c 价值/n 观念/n ，/w 同时/c ，/w 对/p 我们/r 的/u 民族/n 心理/n 及/c 对/p 绘画/n 语言/n 本身/n 潜心/a 进行/v 探索/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 和/c 林旭东/nh 合作/v 的/u 连环画/n 《/w 鲁迅/nh 青少年/j 时代/nt 》/w 获得/v 了/u 全国/n 第二/m 届/q 连环画/n 评选/v 二/m 等/q 奖/n ；/w 《/w 在/p 红旗/n 下/nd 》/w 获/v 全国/n 装帧/n 插图/n 优秀奖/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     直到/v １９８１/m 年/nt ，/w 他/r 终于/d 离开/v 了/u 整天/nt 辗转/v 其间/nd 的/u 刺绣/n 棚架/n ，/w 被/p 调往/v 交通大学美术研究所/ni 任教/v ，/w 首次/n 赢得/v 较为/d 充裕/a 的/u 作画/v 时间/n ，/w 已/d 是/vl 不惑之年/n 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９８５/m 年/nt ，/w 又/d 被/p 调往/v 上海油画雕塑创作室/ni ，/w 成为/v 专业/n 画家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 以往/nt 十五/m 年/nt 中/nd ，/w 夏葆元/nh 一直/d 坚守/v 在/p 自己/r 的/u 艺术/n 土地/n 上/nd 默默/a 地/u 耕耘/v 着/u ，/w 没有/v 为/p 自己/r 取得/v 最佳/a 社会/n 位置/n 而/c 去/v 取巧/v 讨好/v 、/w 走捷径/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     但是/c 社会/n 终于/d 公认/v 了/u 他/r 突出/a 的/u 艺术/n 才能/n ，/w 并/c 给予/v 公正/a 的/u 评价/n 和/c 待遇/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     由于/c 上述/v 原因/n ，/w 可以说/v ，/w 他/r 的/u 油画/n 创作/v 历史/n 是/vl 很/d 短/a 的/u ，/w 但/c 因/c 其/r 深厚/a 的/u 基本功/n 及/c 被/p 压抑/v 多年/nt 的/u 创作/v 欲望/n 的/u 突发/v ，/w 使/v 其/r 在/p 短短/a 的/u 时间/n 里/nd 画出/v 了/u 许多/a 优秀/a 的/u 油画/n 创作/v 和/c 油画/n 肖像/n ，/w 我们/r 所/u 见到/v 的/u 油画/n 大部分/n 作于/v 这个/r 时期/nt 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 艺术/n 风格/n 的/u 形成/v 过程/n 中/nd ，/w 吃/v 第一/m 口/n 奶/n 尤其/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     六十/m 年代/nt ，/w 他/r 就学/v 于/p 上海美术专科学校/ni ，/w 那是/vl 个/q 坐/v 井/n 观天/v 的/u 时代/nt ，/w 那时候/r 的/u 美校/ns 学生/n ，/w 在/p 阅览室/n 里/nd 能/vu 看到/v 的/u 图片/n ，/w 似乎/d 只有/c 苏联/ns 的/u 《/w 星火/n 》/w 杂志/n 刊登/v 的/u 几/m 幅/q 彩页/n ，/w 他们/r 贪婪/a 地/u 阅读/v 着/u ，/w 一笔一划/i 地/u 临/v 摩/v 着/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     列宾/nh 、/w 赛洛夫/nh 成/v 了/u 这些/r 学生/n 心中/nl 的/u 偶像/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     同时/c 夏葆元/nh 又/d 醉心/v 于/p 伦勃朗/nh 和/c 委拉斯贵兹/nh 及/c 文艺复兴/n 诸/r 大师/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 人们/n 的/u 视野/n 开阔/a 了/u ，/w 西方/nd 美术/n 潮流/n 源源不断/i 地/u 涌来/v ，/w 使/v 画家/n 们/k 陷入/v 了/u 反思/v ，/w 也/d 有/v 不少/a 人/n 在/p 迫不及待/i 地/u 改变/v 自己/r ，/w 其/r 改变/v 面目/n 之/u 快/a 连/p 自己/r 也/d 将/d 认/v 不/d 得/v 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     但/c 夏葆元/nh 并不/d 急于/v 作出/v 选择/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 也/d 很/d 明白/a 要/vu 丢掉/v 一些/m 旧/a 的/u 东西/n 才能/c 吸收/v 新/a 的/u ，/w 但/c 到底/d 丢/v 什么/r ，/w 他/r 显得/v 十分/d 审慎/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     而/c 有些/m 内心/n 深处/n 的/u 东西/n 是/vl 怎么/r 也/d 丢/v 不/d 掉/v 的/u ，/w 如/v 他/r 对/p 中国/ns 油画/n 民族/n 风格/n 和/c 民族/n 气质/n 的/u 追求/v ，/w 他/r 个人/n 的/u 恬淡/a 而/c 含蓄/a 的/u 艺术/n 个性/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 确实/d 令/v 他/r 痛苦/a ，/w 但/c 也/d 坚定/v 了/u 他/r 的/u 信念/n ：/w 艺术/n 素材/n 从/p 最/d 简朴/a 的/u 事物/n 中/nd 便/d 能/vu 找到/v ，/w 并非/d 只有/c 时髦/a 的/u 东西/n 中/nd 才/d 有/v 美/a 点/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     同时/c 他/r 也/d 在/p 思考/v 、/w 吸收/v 现代/nt 画派/n 的/u 表现/v 技法/n ，/w 但/c 绝不/d 让/v 它们/r 破坏/v 自己/r 的/u 协调/v ，/w 而/c 其中/nd 的/u 蛛丝马迹/i ，/w 只有/c 明眼人/n 才能/vu 审察/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 对/p 塞尚/nh 和/c 毕加索/nh 具有/v 人们/n 意想不到/v 的/u 兴趣/n ，/w 甚至/d 对/p 蒙德里安/nh 的/u 抽象/a 作品/n 中/nd 那/r 种/q 冷静/a 的/u 、/w 净化/v 的/u 审美/v 意识/n 和/c 表现/n ，/w 都/d 注意/v 消化/v 吸收/v ，/w 如/v 油画/n 《/w 冰下/nl 板/n 的/u 厨师/n 》/w 中/nd 的/u 许多/a 组合/v 和/c 硬/a 边/n 处理/v 以及/c 净/a 美/a 超/v 逸/a 的/u 气息/n 便是/vl 一例/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     两/m 年前/nt 看/v 了/u 四川/ns 美术/n 学院/n 在/p 北京/ns 举办/v 的/u 油画/n 作品/n 展览/n 后/nd ，/w 我/r 曾/d 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd 写/v 了/u 一/m 段/q 小/a 文/n ，/w 表达/v 了/u 我/r 内心/n 的/u 爱慕/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     后来/nt 在/p 《/w 文汇/v 月刊/n 》/w 一九八二/m 年/nt 四月/nt 号/n 上/nd ，/w 又/d 写/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 生活/n 的/u 信念/n 》/w ，/w 比较/d 具体/a 地/u 发表/v 了/u 我/r 对/p 这些/r 油画/n 的/u 领会/v 和/c 意见/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     时隔/v 两/m 年/nt ，/w 现在/nt 又/d 看到/v 四川/ns 美术/n 学院/n 第二/m 次/q 来/vd 京/n 展出/v 的/u 油画/n 和/c 版画/n ，/w 令/v 人/n 高兴/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     四川/ns 美术/n 学院/n 的/u 创作/v 教学/v 有/v 成绩/n ，/w 首先/d 表现/v 在/p 坚持/v 抓/v 师生/n 的/u 创作/v 教学/v ，/w 抓/v 深入/v 实际/a 生活/n 进行/v 创作/v ；/w 在/p 新/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 又/d 鼓励/v 师生/n 扩大/v 生活/n 面/n ，/w 广泛/a 建立/v 各种/r 形式/n 的/u 生活/n 据点/n ，/w 并/c 定期/v 举行/v 师生/n 创作/v 展览/n ，/w 使/v 作品/n 经常/a 和/c 广大/a 群众/n 见面/v ，/w 从而/c 能/vu 及时/d 取得/v 社会/n 各方面/n 的/u 反应/n ，/w 以利于/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     深入/v 生活/n ，/w 进行/v 创作/v 教学/v ，/w 说说/v 容易/a ，/w 认真/a 做/v 起来/vd 不/d 容易/a ，/w 长期/nt 坚持/v 是/vl 要/vu 有点/d 韧性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     四川/ns 美术/n 学院/n 在/p 坚持/v 现实主义/n 创作/v 道路/n 上/nd 有/v 韧性/n ，/w 这/r 是/vl 我/r 所/u 格外/d 景仰/v 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     现在/nt 有/v 一/m 种/q 说法/n ，/w 以为/v 体验生活/v 是/vl 战争/n 年代/nt 提出/v 来/vd 的/u 口号/n ，/w 当时/nt 大量/a 知识分子/n 投入/v 抗战/n 洪流/n ，/w 对/p 生活/n 不/d 熟悉/v 而/c 又/d 必须/d 反映/v 工农兵/n ，/w 因此/c 有/v 个/q 深入/v 体验/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     现在/nt 是/vl 和平/a 建设/v 时期/nt ，/w 文艺/n 反映/v 的/u 生活/n 面/n 既然/c 很/d 广阔/a ，/w 况且/c 知识分子/n 已经/d 劳动/v 化/k ，/w 所以/c 没有/v 什么/r 题材/n 和/c 思想/n 感情/n 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 种/q 看法/n 是/vl 浮/v 面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     随着/p 时代/nt 的/u 前进/v ，/w 投身/v 到/v 新/a 的/u 生活/n 中/nd 去/vd （/w 譬如说/v 改革/v 中/nd 的/u 新/a 农村/n ）/w ，/w 提高/v 认识/v 生活/n 的/u 能力/n 是/vl 完全/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     高等/a 美术/n 院校/n 抓/v 创作/v 教学/v 的/u 重要性/n ，/w 还/d 不止/v 是/vl 为了/p 出/v 作品/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 在/p 创作/v 教学/v 中/nd 培养/v 坚持/v 现实主义/n 道路/n 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 七十/m 年代/nt 后期/nt ，/w 美术/n 领域/n 出现/v 了/u 一/m 批/q 早熟/a 的/u 青年/n 画家/n ，/w 画出/v 了/u 成批/n 相当/d 成熟/a 的/u 作品/n 来/u ，/w 这/r 决不/d 是/vl 偶然/d 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     象/p 罗中立/nh 这样/r 的/u 青年/n ，/w 他/r 的/u 成长/v ，/w 从/p 根本上/nl 说/v 是/vl 生活/n 锤炼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     有经验/v 的/u 老年/nt 、/w 中年/nt 美术/n 教师/n 都/d 有/v 这样/r 的/u 感慨/v ，/w 恐怕/d 八十/m 年代/nt 有/v 机会/n 进/v 学校/n 受到/v 正规/a 教育/v 的/u 青年/n ，/w 虽然/c 学习/v 条件/n 好/a ，/w 但/c 创作/v 上/nd 未必/d 能/vu 赶上/v 他们/r 的/u 大哥/n 、/w 大/a 姊/n 有/v 深度/n ，/w 因为/c 在/p 今后/nt 的/u 创作/v 实践/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 在/p 美术/n 学校/n 的/u 创作/v 教学/v 中/nd ，/w 如果/c 不是/vl 下/nd 很/d 大/a 的/u 决心/n 到/v 生活/n 中/nd 去/v 锤炼/v ，/w 就/d 很/d 难/a 获得/v 那样/r 的/u 切/v 肤/n 感受/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     四川/ns 美术/n 学院/n 坚持/v 抓紧/v 到/v 生活/n 中/nd 进行/v 创作/v 教学/v 的/u 重要/a 意义/n 也/d 就/d 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        283
                                     四川/ns 美院/j 培养/v 出来/vd 的/u 许多/a 青年/n 画家/n ，/w 他们/r 的/u 作品/n 之所以/c 感人/v ，/w 总括/v 一/m 句/q 是/vl 反映/v 的/u 生活/n 有/v 深度/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     艺术/n 技巧/n 的/u 动人/a 处/n ，/w 归根到底/i 也/d 在于/v 它/r 饱含/v 的/u 生活/n 实感/n 所/u 产生/v 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     看到/v 《/w 金秋/nt 》/w （/w 见/v 本/r 期/nt 插页/n ）/w ，/w 自然/d 会/vu 想到/v 《/w 父亲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     罗中立/nh 的/u 这/r 幅/q 新作/n ，/w 据说/v 是/vl 接受/v 了/u 有些/m 同志/n 对/p 《/w 父亲/n 》/w 提出/v 的/u 意见/n 重新/d 构思/n 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     对/p 《/w 父亲/n 》/w 的/u 意见/n ，/w 归结/v 到/v 根本/a 的/u 一点/mq 是/vl 人物/n 形象/n 情调/n 低沉/a ，/w 所以/c 有人/r 认为/v 不/d 足以/d 代表/v 社会主义/n 时代/nt 的/u 农民/n 典型/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 类/n 意见/n 是/vl 针对/p 《/w 父亲/n 》/w 获得/v 青年/n 美展/j 一等奖/n 而/c 提出/v 的/u ，/w 是/vl 对/p 青年/n 美术家/n 寄予/v 更/d 高/a 的/u 期望/n 和/c 厚爱/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     当时/nt 我/r 曾/d 想/v 过/u ，/w 社会主义/n 时代/nt 的/u 农民/n 典型/n ，/w 有/v 意气风发/i 的/u ，/w 有/v 埋头/v 苦干/v 的/u ，/w 也/d 会/vu 有/v 象/p 《/w 父亲/n 》/w 这样/r 从/p 旧社会/n 的/u 苦难/n 中/nd 解放/v 出来/vd 的/u 老实人/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他们/r 久经/v 沧桑/j ，/w 是/vl 历史/n 的/u 见证/n 者/k ，/w 在/p 他们/r 身上/nl 存在/v 着/u 千百/m 年/nt 来/u 农民/n 的/u 生活/n 烙印/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     《/w 父亲/n 》/w 这个/r 形象/n 中/nd 的/u 历史/n 轨迹/n ，/w 无疑/d 是/vl 深沉/a 的/u ，/w 但/c 并不/d 等于/v 低沉/a ，/w 也/d 不是/vl 自然/n 主义/n 的/u 低调/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我们/r 应该/vu 看到/v 有/v 这样/r 一些/m 长期/nt 被/p 欢笑/v 遗忘/v 了/u 的/u 人们/n ，/w 他们/r 在/p 生活/n 的/u 道路/n 上/nd 迈/v 着/u 沉重/a 的/u 脚步/n ，/w 可是/d 他们/r 的/u 脊梁骨/n 是/vl 硬/a 的/u ，/w 他们/r 对/p 生活/n 有/v 信心/n ，/w 虽然/c 并不/d 外露/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 种/q 质朴/a 、/w 含蓄/a 的/u 艺术/n 形象/n ，/w 人们/n 是/vl 乐于/v 欣赏/v 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     我/r 看/v 了/u 《/w 金秋/nt 》/w 以后/nt ，/w 对/p 《/w 父亲/n 》/w 原来/d 的/u 观感/n ，/w 没有/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     我/r 想/v ，/w 《/w 金秋/nt 》/w 的/u 创作/v 意图/n 是/vl 为了/p 克服/v 《/w 父亲/n 》/w 的/u 低沉/a ，/w 出发点/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     吹/v 唢呐/n 流出/v 热泪/n 这个/r 悲喜交集/i 的/u 形象/n 构思/n 应该说/v 是/vl 想/v 得/u 好/a 的/u ，/w 但是/c 这/r 幅/q 画/n 并不/d 特别/d 打动/v 我/r 的/u 心/n ，/w 相比之下/i ，/w 还是/d 觉得/v 《/w 父亲/n 》/w 更/d 朴实/a 、/w 更/d 真切/a ，/w 因此/c 更感/v 人/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     据/p 我/r 听到/v 的/u 反映/v ，/w 在/p 美术界/n 中/nd ，/w 不少/a 人/n 和/c 我/r 有/v 同感/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这里/r 恐怕/d 有/v 个/q 绘画/n 形象/n 的/u 艺术/n 素质/n 和/c 特性/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     总的说来/c ，/w 绘画/n 表现/v 崇尚/v 内蕴/n 、/w 含蓄/a ，/w 描写/v 深沉/a 的/u 思想/n 感情/n 尤其/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     除了/p 有些/m 情节/n 性/k 绘画/n 和/c 漫画/n （/w 幽默/a 与/c 讽刺/v 艺术/n ）/w ，/w 酝酿/v 构思/n 不能/vu 太/d 靠/v 想/v 点子/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     罗丹/nh 认为/v ：/w 艺术/n 所/u 要求/v 的/u 是/vl 静观/v 、/w 默/v 察/v ，/w 渗透/v 自然/n ，/w 同化/v 心灵/n ，/w 所以/c 形象/n 构思/n 是/vl 排斥/v 做作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     《/w 父亲/n 》/w 的/u 感人/v 处/n 就/d 在于/v 朴素/a 、/w 自然/a ，/w 形象/a 依据/n 是/vl 切切实实/a 的/u 生活/n ，/w 细节/n 翔实/a ，/w 但/c 毫不/d 做作/v ，/w 所以/c 耐看/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 米勒/nh 的/u 艺术/n 是/vl 典范/n ，/w 值得/v 我们/r 认真/a 学习/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     《/w 金秋/nt 》/w 也是/vl 较/d 好/a 的/u 作品/n ，/w 它/r 的/u 缺点/n 是/vl &quot;/w 作料/n &quot;/w 加/v 得/u 多/a ，/w 特别/d 是/vl 细节/n 描绘/v （/w 如/v 撒落/v 的/u 花/n 纸屑/n 、/w 喇叭/n 口里/nl 流出/v 的/u 口/n 水珠/n 等/u ）/w ，/w 不免/v 有/v &quot;/w 做/v &quot;/w 的/u 痕迹/n ，/w 多少/d 损害/v 了/u 形象/n 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     这次/r 展出/v 的/u 作品/n ，/w 无论/c 油画/n 或/c 版画/n ，/w 题材/n 有所/v 开拓/v ，/w 形式/n 较为/d 丰富/a ，/w 说明/v 四川/ns 美院/j 的/u 创作/v 活动/v 日趋/d 活跃/a ，/w 在/p 探索/v 艺术/n 语言/n 和/c 艺术/n 方法/n 上/nd 加大/v 了/u 步子/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     举例来说/i ，/w 大型/a 的/u 木刻/n 如/v 徐仲偶/nh 的/u 《/w 生生息息/v 的/u 土地/n 》/w 是/vl 过去/nt 少见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     大/a 版画/n ，/w 也是/vl 一个/mq 特点/n ，/w 但/c 好在/d 它/r 反映/v 了/u 巴山蜀水/i 中/nd 正在/d 耕耘/v 的/u 大地/n ，/w 那/r 一派/mq 怡然/a 动情/v 的/u 景象/n 是/vl 非常/d 优美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     小/a 的/u 木刻/n 也/d 有/v 精品/n ，/w 老/h 版画家/n 江敉/nh 创作/v 的/u 小品/n 和/c 寓言/n 插图/n ，/w 功力/n 很/d 深/a ，/w 刀下/nl 有神/v ，/w 他/r 的/u 个人/n 风格/n ，/w 可/vu 说/v 达到/v 了/u 炉火纯青/i 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     形式/n 风格/n 比较/d 成熟/a 的/u 作品/n 还有/v 不少/a ，/w 不能/vu 一一列举/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     兼/v 作/v 版画/n 、/w 油画/n 的/u 同志/n 也/d 创出/v 了/u 新/a 路子/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 版画/n 创作/v 和/c 制作/v 方面/n ，/w 他们/r 向/p 民间/n 学习/v ，/w 向/p 传统/n 追/v 承/v ，/w 并/c 大力/d 开掘/v 版/n 种/n （/w 如/v 纸版/n 、/w 泥/n 版/n 、/w 对/v 印/v 版/n 、/w 石刻/n 版/n 等/u ）/w ，/w 也是/vl 繁荣/a 创作/v 的/u 一个/mq 门径/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     对/p 今后/nt 中国/ns 绘画/n 发展/v 趋势/n 的/u 估计/v ，/w 目前/nt 流行/v 两/m 种/q 截然相反/i 的/u 观点/n ：/w 一/m 种/q 认为/v 将/d 越来越/d 趋向/v 于/p 国际化/v ，/w 努力/v 保持/v 与/c 世界/n 艺术/n 潮流/n 同步/v ；/w 另/r 一/m 种/q 认为/v ，/w 应/vu 复归/v 于/p 民族/n 传统/n ，/w 除/p 此/r 别/d 无/v 生路/n ，/w 因为/c 越是/c 民族化/v 越/d 有/v 世界/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 认为/v ，/w 两者/n 都/d 有道理/v ，/w 看似/v 对立/v ，/w 实则/c 互为/v 阴阳/n ，/w 相济/v 相成/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     国际上/n 许多/a 学者/n 认为/v ，/w 当今/nt 世界/n 整个/a 文化/n 发展/v 的/u 规律/n ，/w 主要/a 表现/v 为/vl 三/m 大/a 冲突/v ：/w 一/m 、/w 发达/a 的/u 科学/n 技术/n 与/c 艺术/n 自身/n 发展/v 的/u 冲突/v ；/w 二/m 、/w 商品化/v 规律/n 与/c 文化/n 艺术/n 规律/n 的/u 冲突/v ；/w 三/m 、/w 文化/n 艺术/n 的/u 全球化/v 综合/v 趋势/n 与/c 各/r 民族/n 各/r 地区/n &quot;/w 寻根/v &quot;/w 意识/n 的/u 冲突/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     与/c 我们/r 所/u 论/v 最/d 有关/v 的/u 就是/vl 第三/m 点/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     随着/p 科技/n 与/c 交通/n 的/u 日益/d 发达/a ，/w 世界/n 各国/n 各/r 地区/n 的/u 交流/v 越来越/d 频繁/a ，/w 整个/a 世界/n 似乎/d 变/v 小/a 了/u ，/w 变成/v 了/u 一个/mq &quot;/w 地球村/n &quot;/w ，/w 各种/r 文化/n 的/u 相互/d 影响/v 、/w 相互/d 渗透/v 成为/v 必然/n ，/w 它们/r 都/d 朝着/v 一个/mq 国际化/v 的/u 结合/v 趋势/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 是/vl 事实/n ，/w 也是/vl 无法/d 逃避/v 的/u 一个/mq 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     但是/c 另一方面/c ，/w 当/p 这/r 股/q 势力/n 越来越/d 强大/a ，/w 威胁/v 着/u 、/w 并/c 有/v 吞没/v 各种/r 文化/n 的/u 民族/n 传统/n 和/c 个性/n 特色/n 的/u 势头/n 时/nt ，/w 强烈/a 的/u &quot;/w 寻根/v &quot;/w 意识/n 必然/a 抬头/v ，/w 并/c 排斥/v 外来/v 文化/n ，/w 顽强/a 地/u 捍卫/v 自己/r 的/u 生存/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     正是/vl 在/p 两/m 种/q 势力/n 的/u 各自/r 强化/v 、/w 矛盾/n 冲撞/v 、/w 角逐/v 交替/v 中/nd ，/w 才/d 可能/vu 迸/v 发出/v 绮丽/a 的/u 火花/n 、/w 变幻/v 的/u 色彩/n ，/w 从而/c 构成/v 当今/nt 世界/n 文化/n 艺术/n 发展/v 的/u 总体/n 特征/n 的/u 丰富性/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     从/p 绘画/n 看/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     随着/p 对外开放/v 、/w 文化/n 交流/v 的/u 日益/d 频繁/a ，/w 西方/nd 艺术/n 必然/a 要/vu 步入/v 中国画/n 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     此/r 非/d 始于/v 今日/nt ，/w 至少/d 在/p 清代/nt 已/d 有/v ，/w 到/v &quot;/w 五四/j &quot;/w 蔚然/a 成为/v 气候/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     而/c 传统/n 的/u &quot;/w 中国画/n &quot;/w （/w 特指/v 文人画/n ）/w 早已/d 发展/v 到了/v 顶峰/n ，/w 颇/d 有/v 瓜熟蒂落/i 之/u 势/n ，/w 要/vu 再/d 结/v 新/a 果/n ，/w 必须/d 另/r 发/v 新/a 枝/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 此/r 之际/nd ，/w &quot;/w 中国画/n 革命/v &quot;/w 的/u 呼声/n 日/n 高/a 是/vl 很/d 自然/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     而/c 对/p 我们/r 深厚/a 博大/a 的/u 民族/n 文化/n 怀有/v 特殊/a 的/u 感情/n ，/w 一/m 步/n 不愿/vu 离开/v ，/w 并/c 时时/d 担/v 扰/v 国画/n 将/d 不/d 姓/v &quot;/w 国/n &quot;/w 的/u 意识/n 的/u 时/nt 起/vd ，/w 也是/vl 必然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 一切/r 正/d 反映/v 了/u 在/p 中/nd 西方/nd 文化/n 冲撞/v 交/v 遇/v 之际/nd ，/w 人们/n 徘徊/v 于/p 舍弃/v 与/c 选择/v 、/w 眺望/v 与/c 反思/v 时/nt 的/u 特殊/a 心态/n ，/w 也是/vl 符合/v 当今/nt 世界/n 文化/n 发展/v 总体/n 性/k 的/u 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     既然如此/i ，/w 我/r 以为/v 不妨/d 让/p 两者/n 同时/n 并存/v ，/w 何必/d 要/vu 弄/v 得/u 个/q 你死我活/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     以/p 此/r 来/vd 分析/v 当今/nt 的/u 中国/ns 画坛/n ，/w 大抵/d 可/vu 分为/v 开创/v 型/k 和/c 继承/v 型/k 两/m 种/q 群体/n 模式/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     当然/d 开创/v 也/d 有/v 传统/n ，/w 而/c 继承/v 也/d 要/vu 创新/v ，/w 但/c 前者/n 主要/a 致力于/v 横向/a 开拓/v ，/w 而/c 后者/n 更/d 着眼于/v 纵深/n 发掘/v ，/w 两者/n 都/d 应有/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     开创/v 型/k 画家/n ，/w 特别/d 是/vl 中青年/n 画家/n ，/w 高举/v 绘画/n 观念/n 改革/v 的/u 旗帜/n ，/w 热情洋溢/i 地/u 引进/v 西方/nd 各种/r 艺术/n 流派/n 和/c 思想/n ，/w 并/c 想/v 以/p 此/r 来/vd 冲击/v 一下/mq 传统/n 的/u 中国画/n 艺术/n ，/w 我/r 认为/v 是/vl 很/d 可以/vu 理解/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     从/p 绘画/n 艺术/n 自身/n 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 我们/r 将/d 找到/v 它/r 历史/n 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     艺术/n 的/u 发展/v 也/d 和/c 人/n 的/u 生命/n 一样/a ，/w 艺术/n 作为/v 一个/mq 整体/n ，/w 它/r 不会/vu 死亡/v ，/w 就/d 象/p 人类/n 将/d 永存/v ；/w 但/c 作为/v 艺术/n 的/u 一/m 种/q 门类/n 、/w 一/m 种/q 表现/v 形态/n 或/c 一个/mq 层次/n ，/w 却/d 如/v 单个/n 的/u 人/n ，/w 也/d 将/d 经历/v 从/p 婴儿/n 成长/v 为/vl 少年/n ，/w 再/d 到/v 青壮年/j ，/w 直至/v 衰老/a 、/w 死亡/v 的/u 自然/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     然后/c 再/d 变换/v 一/m 种/q 形态/n ，/w 开始/v 新/a 的/u 生命/n 周期/nt 。/w 
		
			
                                        334
                                     以/p 画面/n 本身/n 的/u 视觉/n 美感/n 为/vl 本质/n 特征/n 的/u 绘画/n 艺术/n ，/w 到了/v 宋代/nt 已/d 完全/d 成熟/a ，/w 犹如/v 步入/v 人生/n 的/u 壮年/nt 期/nt ，/w 达到/v 生命/n 的/u 顶峰/n ，/w 严谨/a 慎密/a ，/w 无懈可击/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     就/p 描/v 摩/v 客观世界/n 的/u 生动/a 性/k 、/w 准确性/n 来说/v ，/w 邓椿/nh 的/u 《/w 画/n 继/v 》/w 中/nd 关于/p 宋徽宗/nh 观/v 画/n 的/u 两/m 个/q 著名/a 的/u 故事/n 是/vl 最为/d 典型/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     无论/c 构图/n 、/w 造型/v 、/w 笔墨/n 、/w 设色/v ，/w 宋/nt 画/n 都/d 达到/v 极其/d 完善/a 的/u 境地/n ，/w 纯/d 以/p 画面/n 本身/n 的/u 美感/n 取胜/v ，/w 不/d 借/v 他/r 力/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     为了/p 防止/v 画面/n 上/nd 出现/v 文字/n 而/c 破坏/v 视觉/n 效果/n ，/w 画家/n 们/k 还/d 常常/d 把/p 签名/v 藏匿/v 在/p 树枝/n 草丛/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 一/m 绘画/n 体系/n 发展/v 至此/v 确已/d 达到/v 无法/d 超越/v 的/u 极限/n ，/w 再/d 要/vu 在/p 其/r 本身/n 的/u 纵深/n 方向/n 上/nd 推进/v ，/w 已经/d 没有/v 多少/d 余地/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     南宋/nt 的/u 马远/nh 、/w 夏圭/nh 以/p 一角/n 半边/n 之/u 景/n 在/p 构图/n 上/nd 创出/v 新意/n ，/w 但/c 也/d 谈不上/v 什么/r 超越/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     真正/a 的/u 突破/v 是/vl 在/p 元代/nt ，/w 以/p 赵孟頫/nh 为/vl 代表/n 的/u 画家/n 们/k 提倡/v 以/p 书法/n 入画/v ，/w 不但/c 以/p 书法/n 笔意/n 作为/v 造型/v 要素/n ，/w 还/d 直接/a 在/p 画面/n 上/nd 题诗/v 作/v 跋/v 落笔/v ，/w 在/p 宋/nhf 画/n 中/nd 常常/d 被/p 认为/v 会/vu 破坏/v 画面/n 的/u 文字/n （/w 书法/n ）/w ，/w 在/p 这里/r 反而/d 成为/v 画面/n 重要/a 的/u 有机/a 艺术/n 成份/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     后来/nt ，/w 又/d 加上/v 了/u 印章/n ，/w 到/v 明代/nt 更是/vl 蔚然成风/i ，/w 构成/v 诗/n 、/w 书/n 、/w 画/n 、/w 印/n 四/m 位/q 一体/n 的/u 所谓/a &quot;/w 四/m 绝/n &quot;/w 的/u 新/a 的/u 艺术/n 模式/n ，/w 即/v 所谓/a &quot;/w 文人画/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     与/c 单纯/d 讲究/v &quot;/w 绘画/n 性/k &quot;/w 为/vl 最高/a 艺术/n 宗旨/n 的/u 宋代/nt 绘画/n 相比/v ，/w 后者/n 已经/d 溢出/v 了/u 它/r 的/u 范围/n ，/w 偏离/v 了/u 原来/d 的/u 母体/n ，/w 靠/p 借助于/v 文学/n 、/w 书法/n 、/w 篆刻/n 等/u 兄弟/n 门类/n 艺术/n 求得/v 自己/r 的/u 生存/v 、/w 发展/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     当/p 这/r 种/q 文人画/n 由/p 明/a 入/v 清/a ，/w 盛/a 极/d 而/c 衰/a ，/w 渐渐/d 开始/v 走/v &quot;/w 人生/n &quot;/w 的/u 下坡路/n 时/nt ，/w 天才/n 的/u 画家/n 们/k 又/d 从/p 民间艺术/n 中/nd 去/v 汲取/v 壮/a 补/v 生命/n 的/u 养料/n ，/w 在/p 明清/nt 盛/v 兴/v 的/u 世俗/n 文艺/n 的/u 潮流/n 的/u 冲击/v 下/nd ，/w 出现/v 了/u 象/p 陈老蓬/nh 、/w 八大山人/nh 这样/r 一/m 批/q 大师/n ，/w 其/r 影响/v 直至/v 清末/nt 的/u 任伯年/nh 、/w 稍后/nt 的/u 齐白石/nh ，/w 并/c 使/v 之/u 成为/v 与/c 现代/nt 中国画/n 相/d 衔接/v 的/u 承前启后/i 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     艺术/n 发展/v 的/u 历史/n 告诉/v 我们/r ：/w 任何/r 一/m 种/q 艺术/n 形态/n 的/u 内涵/n 都/d 是/vl 一个/mq 定量/n ，/w 当/p 它/r 被/p 充分/a 地/u 发掘/v 、/w 或/c 发展/v 到了/v 饱和/v ，/w 再/d 向前/v ，/w 就/d 得/vu 扩大/v 它/r 的/u 外延/n 或/c 寻找/v 某种/r 边缘/n 性/k 。/w 
		
			
                                        345
                                     如/v 清代/nt 金农/nh 的/u &quot;/w 漆/n 书/n &quot;/w 、/w 高其佩/nh 的/u 指头/n 画/n 的/u 出现/v ，/w 其实/d 都/d 可/vu 用/p 这个/r 道理/n 解释/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     应该/vu 承认/v ，/w 传统/n 的/u 中国/ns 文人画/n （/w 至少/d 是/vl 山水/n ）/w 确已/d 发展/v 到了/v 它/r 的/u 极致/n ，/w 再/d 按/p 旧有/v 观念/n 和/c 规范/n 去/v 画/n ，/w 怎么/r 也/d 赶不上/v 大痴/nh 、/w 石涛/nh 、/w 八大/nh 等/u 前人/n ，/w 只能/vu 仰/v 之/r 弥/a 高/a 、/w 望洋兴叹/i ，/w 要/vu 有/v 生路/n ，/w 只有/d 另辟蹊径/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 就是/vl 现在/nt 几乎/d 每/r 一个/mq 画家/n 都/d 在/d 叫/v &quot;/w 创新/v &quot;/w （/w 至少/d 是/vl 不/d 反对/v &quot;/w 创新/v &quot;/w ）/w 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     今天/nt ，/w 随着/p 对外开放/v 而/c 来/v 的/u 外国/n 文化/n 的/u 输入/v ，/w 作为/v 中国/ns 传统/n 文化/n 一部分/n 的/u 绘画/n 艺术/n ，/w 面临/v 着/u 时代/nt 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     当代/nt 中国/ns 画家/n 们/k 以/p 绘画/n 观念/n 的/u 改革/v 、/w 表现/v 题材/n 的/u 拓/v 阔/a 、/w 材料/n 媒介/n 的/u 更新/v 、/w 对/p 西画/n 技法/n 的/u 借用/v 表达/v 出/vd 他们/r 对/p 这/r 种/q 挑战/v 的/u 回答/v ，/w 无疑/d 是/vl 一/m 种/q 历史/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     一/m 部/q 艺术/n 史/n 的/u 发展/v 演化/v ，/w 正是/vl 依靠/v 这/r 种/q 有/v 生命力/n 的/u 机制/n 所/u 推动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 就是/vl 开拓/v 型/k 画家/n 们/k 的/u 功绩/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     张守义/nh 设计/v 的/u 封面/n ，/w 已经/d 获得/v 了/u 十/m 多次/mq 奖/n ，/w 在/p 全国/n 有/v 了/u 很/d 大/a 影响/v ，/w 形成/v 了/u 独特/a 的/u 风格/n 和/c 艺术/n 魅力/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 美术/n 编辑/n 办公室/n 里/nd ，/w 张守义/nh 一/m 手/n 拿/v 着/u 啤酒/n 瓶子/n ，/w 一/m 手/n 拿/v 着/u 画笔/n ，/w 在/p 一/m 张/q 白纸/n 上/nd 勾划/v 着/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 一会儿/nt 喝/v 一/m 口/q 啤酒/n ，/w 一会儿/nt 放下/v 画笔/n ，/w 拿起/v 画纸/n ，/w 目不转睛/i 地/u 端详/v 着/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 人们/n 的/u 印象/n 里/nd ，/w 画家/n 差不多/a 都/d 是/vl 不修边幅/i 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     张守义/nh 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 几乎/d 常年/nt 穿着/v 青衣/n 青/a 裤/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     我国/n 的/u &quot;/w 黑/a 、/w 灰/a 、/w 蓝/a &quot;/w 三/m 色/n 穿着/v ，/w 本来/d 就/d 缺少/v 色彩/n ，/w 可/vu 在/p 他/r 身上/nl ，/w 连/p 灰/a 、/w 蓝/a 两/m 色/n 都/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 每天/nt 和/c 色彩/n 打交道/v ，/w 对/p 色彩/n 很/d 敏感/a ，/w 可/vu 他/r 对/p 自己/r 的/u 穿着/n 从/p 没有/d 研究/v 过/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 爱人/n 是/vl 很/d 勤快/a 的/u ，/w 讲究/v 洁净/a ，/w 而/c 她/r 终/d 没有/v 将/p 他/r 战胜/v ，/w 习惯成自然/i ，/w 也/d 就/d 随/v 他/r 便/a 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 清瘦/a ，/w 脸色/n 也/d 不好/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 不/d 抽烟/v ，/w 可/vu 脸色/n 却/d 象/p 抽烟/v 很/d 厉害/a 的/u 人/n 的/u 脸色/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     这些/r 也/d 罢/v 了/u ，/w 上班/v 工作/n 的/u 时候/n ，/w 一边/d 工作/n 还/d 一边/d 喝/v 啤酒/n ，/w 这/r 使/v 不/d 了解/v 他/r 的/u 人/n 太/d 难以/d 接受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 喝/v 啤酒/n ，/w 是/vl 因为/c 啤酒/n 对/p 他/r 太/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     可以/vu 这样/r 说/v ，/w 啤酒/n 几乎/d 成/v 了/u 他/r 的/u 生命/n 之/u 源/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 在/p 初中/j 时/nt ，/w 得了/v 一/m 场/q 伤寒/n 病/n ，/w 虽然/c 病魔/n 没有/d 夺去/v 他/r 的/u 生命/n ，/w 可/vu 腰疼/v ，/w 头发/n 脱落/v ，/w 留下/v 了/u 病根/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     上/v 美术/n 学院/n ，/w 他/r 高兴/a ，/w 可/vu 病魔/n 又/d 来/vd &quot;/w 照顾/v &quot;/w 他/r ，/w 使/v 他/r 不得不/d 休学/v 一/m 年/nt ，/w 和/c 病魔/n 去/v 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     从/p 那时/r 起/vd ，/w 他/r 的/u 胃/n 就/d 坏/v 了/u ，/w 象/p 一/m 只/q 干枯/a 了/u 的/u 茄子/n ，/w 萎缩/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 指望/v 随着/p 年龄/nt 的/u 增加/v ，/w 胃/n 也/d 能/vu 恢复/v 其/r 元气/n ，/w 可/vu 与/c 他/r 的/u 意愿/n 相反/v ，/w 萎缩/v 的/u 胃/n 越来越/d 小/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     文化大革命/n &quot;/w 中/nd ，/w 工宣队/j 进驻/v 出版社/n ，/w 不许/v 大家/n 回家/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     唯有/c 他/r ，/w 工宣队/j 高抬贵手/i ，/w 因/c 他/r 吃不了/v 食堂/n 的/u 饭/n ，/w 允许/v 他/r 中午/nt 回家/v 一/m 趟/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     早晚/d 还/d 不能/vu 回去/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 只好/d 带/v 些/q 炒面/n 来/vd ，/w 用/p 水/n 冲/v 成/v 稀/a 汤/n 喝/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     后来/nt 他/r 发现/v ，/w 喝/v 啤酒/n 也/d 不/d 饿/a ，/w 这/r 省/v 了/u 许多/a 事/n ，/w 当然/d ，/w 是/vl 不敢/vu 让/p 工宣队/j 看见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     不料/v ，/w 这/r 一/d 喝/v ，/w 竟/d 成/v 了/u 习惯/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 每天/nt 连/p 二/m 两/q 饭/n 都/d 吃不下/v ，/w 饿/a 了/u 就/d 喝/v 两口/mq 啤酒/n ，/w 一/m 次/q 多/a 喝/v 点/q ，/w 胃/n 也/d 受不了/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     他/r 有时候/d 也/d 笑/v 自己/r ，/w 简直/d 象/p 个/q 一/m 两/m 岁/nt 的/u 孩子/n ，/w 整天/nt 抱/v 着/u 奶/n 瓶子/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 对/p 笔者/n 说/v ：/w &quot;/w 有人/r 练/v 太极拳/n ，/w 有人/r 练/v 跑步/v ，/w 为了/p 延长/v 生命/n ，/w 好/d 多/a 做/v 些/q 事情/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     要/vu 设计/v 《/w 斯特凡/nh 大公/n 》/w 的/u 封面/n ，/w 他/r 几/m 天/nt 几/m 夜/nt 想/v 不出/v 点子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        380
                                     深夜/nt ，/w 常常/d 握/v 着/u 啤酒/n 瓶子/n 趴/v 在/p 桌子/n 上/nd 就/d 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     一天/nt ，/w 他/r 到/v 印刷厂/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        382
                                     进/v 了/u 又/d 脏/a 又/d 乱/a 的/u 车间/n ，/w 随手/d 把/p 书包/n 和/c 帽子/n 放/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        383
                                     坐车/v 回家/v ，/w 他/r 在/p 想/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     马达/n 停/v 了/u ，/w 大伙/r 推/v 车/n ，/w 他/r 消瘦/a 的/u 身子/n 挤/v 在/p 人群/n 中/nd 推/v 车/n ，/w 还/d 在/p 想/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     人们/n 上/v 了/u 车/n ，/w 车/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     他/r 脸上/nl 不但/c 没有/v 着急/v 的/u 神色/n ，/w 反而/d 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     进/v 了/u 酒铺/n ，/w 喝/v 啤酒/n 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 想到/v ：/w 那些/r 皇帝/n 皇后/n ，/w 多么/d 重/a 的/u 皇冠/n 也/d 戴/v 在/p 头上/nl 。/w 
		
			
                                        389
                                     邓世昌/nh 被/p 摘去/v 顶/n 戴/v 花/n 翎/n …/w …/w 帽子/n ，/w 也/d 代表/v 权势/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 赶忙/d 记/v 在/p 一/m 张/q 五/m 角/n 钱/n 的/u 钞票/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     回家/v ，/w 记入/v 《/w 陌生人/n 笔记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        392
                                     大/a 批评家/n 别林斯基/nh 有/v 一/m 句/q 名言/n &quot;/w 熟悉/v 的/u 陌生人/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 他/r 对/p 文学/n 典型/a 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 所/u 说/v 的/u 熟悉/v ，/w 是/vl 指/v 熟悉/v 这个/r 事物/n 的/u 共性/n ；/w 他/r 所/u 说/v 的/u 陌生/a ，/w 是/vl 指/v 这个/r 事物/n 的/u 个性/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     共性/n 与/c 个性/n 的/u 统一/v ，/w 便是/vl 典型/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     张守义/nh 本来/d 是/vl 学/v 油画/n 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     毕业/v 后/nd 分配/v 到/v 出版社/n 工作/n ，/w 他/r 不得不/d 改行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     对/p 封面/n 设计/v 一窍不通/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 为了/p 积累/v 生活/n 素材/n 和/c 丰富/a 自己/r 的/u 知识/n ，/w 常常/d 把/p 看到/v 的/u 带有/v 典型/a 事物/n 的/u 记/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     或/c 衣饰/n ，/w 或/c 动作/n ，/w 或/c 人/n 的/u 神情/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     后来/nt 记得/v 多/a 了/u ，/w 就/d 分门别类/i ，/w 记/v 了/u 厚/a 厚/a 的/u 一/m 册/q 。/w 
		
			
                                        401
                                     用/p 别林斯基/nh 的/u 话/n ，/w 把/p 这/r 笔记/n 叫做/v 《/w 陌生人/n 笔记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     斯特凡/nh 大公/n 的/u 皇冠/n 画成/v 了/u ，/w 庄严/a 而/c 辉煌/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     端端正正/a 放/v 在/p 封面/n 的/u 上方/nd 正中/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     除/v 此/r ，/w 封面/n 上/nd 再/d 没有/v 其他/r 图案/n ，/w 干净/a 而/c 开阔/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     皇冠/n 引人注目/i ，/w 达到/v 了/u 很/d 好/a 的/u 艺术/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     夏天/nt ，/w 买/v 啤酒/n 比较/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     张守义/nh 排队/v 买/v 啤酒/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这/r 突然/d 的/u 刹/n 闸/n ，/w 引起/v 群众/n 的/u 不满/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     女/f 服务员/n 转过身/v 去/v 立定/v ，/w 一/m 副/q 不可/vu 侵犯/v 的/u 架势/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     看到/v 女/f 服务员/n 的/u 这个/r 架势/n ，/w 张守义/nh 心中/nl 一/m 亮/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 的/u 灵感/n 来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 正在/d 为/p 一/m 部/q 长篇小说/n 《/w 总统/n 先生/n 》/w 设计/v 封面/n ，/w 苦思冥想/i 画/v 了/u 几/m 稿/n 总/d 不/d 满意/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     最后/n 画/v 了/u 一/m 幅/q ：/w 总统/n 先生/n 立/v 在/p 封面/n 上/nd ，/w 面/n 朝/v 读者/n ，/w 手托/v 高/a 礼帽/n ，/w 燕尾服/n ，/w 大/a 彩带/n ，/w 张守义/nh 想/v 画出/v 总统/n 先生/n 的/u 威势/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     张守义/nh 对/p 笔者/n 说/v ：/w &quot;/w 正面/nd 画/v 总统/n 先生/n ，/w 零碎/n 比较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     有些/m 让/p 人/n 眼花缭乱/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     而/c 总统/n 先生/n 的/u 权势/n 又/d 不/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     这位/r 女/f 服务员/n 的/u 背影/n ，/w 一下子/d 抓住/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        418
                                     服务员/n 的/u 一点/mq 点/q 权/n ，/w 和/c 总统/n 先生/n 的/u 权势/n 是/vl 无法/d 相比/v 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     可/vu 她/r 仗/v 持/v 这/r 一点/mq 权/n ，/w 就/d 可以/vu 背/n 朝/v 群众/n ，/w 显出/v 不可一世/i 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     我/r 就/d 让/p 总统/n 先生/n 背/n 朝/v 读者/n ，/w 让/p 他/r 顶天立地/i ，/w 几乎/d 占据/v 了/u 整个/a 封面/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     画/n 背面/nd ，/w 零碎/a 少/a ，/w 既/c 符合/v 生活/n 实际/n ，/w 又/d 显出/v 总统/n 先生/n 那/r 不可一世/i 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     画/v 来/vd 简/a 括/v 而/c 传神/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     又/d 一/m 次/q ，/w 张守义/nh 排队/v 买/v 啤酒/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     有/v 个/q 流里流气/i 的/u 小青年/n 夹/v 塞/n 儿/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     后面/nl 的/u 群众/n 敢/vu 怒/v 不/d 敢言/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     大家/n 知道/v ，/w 现在/nt 有些/m 小青年/n 不知轻重/i ，/w 一句话/n 说/v 不好/a ，/w 就/d 可能/vu 白/a 刀子/n 进/v 红/a 刀子/n 出/v ，/w 给/p 你/r 放放血/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     一向/d 老实巴交/i 的/u 张守义/nh ，/w 从/p 没有/v 和/p 人/n 吵/v 过/u 架/n ，/w 他/r 说话/v 很/d 慢/a ，/w 怎么/r 吵架/v 他/r 都/d 不会/vu 。/w 
		
			
                                        428
                                     此时/nt ，/w 他/r 却/d 大胆/a 地/u 拍/v 了/u 一下/mq 那位/r 小青年/n 的/u 肩膀/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     他/r 脸上/nl 着/v 了/u 火/n 一般/a ，/w 拳头/n 已经/d 握紧/v ，/w 一/m 副/q 迎战/v 的/u 架势/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     小青年/n 本来/d 一身/n 火气/n ，/w 一/d 听/v 是/vl 问/v 这个/r ，/w 怒气/n 消/v 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        431
                                     十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我们/r 的/u 国家/n 政通人和/i ，/w 百/m 废/v 俱/d 兴/v ，/w 生气勃勃/i ，/w 欣欣向荣/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     篆刻/n 艺术/n 和/c 书法/n 、/w 绘画/n 艺术/n 一样/a ，/w 也/d 随/p 之/u 呈现/v 出/vd 空前/a 的/u 繁荣/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     地下/nl 文物/n 的/u 普查/v 发掘/v ，/w 两/m 周/nt 铜器/n 以及/c 秦/nt 、/w 汉/nt 、/w 晋/nt 砖瓦/n 等/u 不断/d 出/v 土/n ，/w 这些/r 珍贵/a 文物/n ，/w 使/v 人们/n 对/p 古代/nt 艺术/n 有/v 了/u 更/d 深刻/a 的/u 认识/v ，/w 大大/d 开阔/a 了/u 视野/n ，/w 在/p 学术/n 上/nd 产生/v 了/u 深远/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     所有/a 这些/r ，/w 为/p 当前/nt 篆刻/n 艺术/n 的/u 繁荣/a 提供/v 了/u 可靠/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     老/a 篆刻/n 家/k 焕发/v 了/u 艺术/n 青春/n ，/w 众多/a 新秀/n 茁壮/a 成长/v ，/w 在/p 传统/n 基础/n 之上/nd ，/w 别/d 出/v 新意/n ，/w 自/r 舒/v 机/n 杼/n ，/w 以/p 富有/v 时代/nt 气息/n 的/u 作品/n ，/w 展现/v 于/p 现代/nt 篆刻/n 艺坛/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     从/p 这里/r 也/d 可以/vu 看出/v ，/w 这/r 朵/q 为/p 我国/n 所/u 独创/v ，/w 富有/v 民族/n 传统/n 色彩/n 的/u 篆刻/n 艺术/n 之/u 花/n ，/w 虽然/c 已/d 有/v 两千/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 却/d 愈/d 开/v 愈/d 盛/a ；/w 尽管/d 它/r 在/p 产生/v 以后/nt 的/u 很/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 仅仅/d 作为/v 使用/v 的/u 物品/n 而/c 存在/v ，/w 但是/c &quot;/w 天生/a 丽质/n 难/a 自弃/v &quot;/w ，/w 它/r 最终/d 还是/d 展现/v 出/vd 它/r 固有/v 的/u 璀璨/a 光/n 华/n 和/c 真正/a 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     我国/n 古代/nt 印章/n 的/u 出现/v ，/w 约/d 在/p 春秋/n 战国/nt 之际/nd 。/w 
		
			
                                        438
                                     时/nt 正/d 处在/v 奴隶社会/n 和/c 封建社会/n 制度/n 交替/v ，/w 在/p 政权/n 动荡/a 的/u 演变/v 中/nd ，/w 证明/v 身份/n 和/c 行使/v 权力/n 的/u 需要/v 越来越/d 突出/a ，/w 这/r 就/d 需要/v 借助/v 一/m 种/q 象征性/n 的/u 东西/n ，/w 印章/n 就是/vl 在/p 这样/r 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     由于/c 当时/nt 印章/n 使用/v 的/u 范围/n 仅限于/v 政权/n 机构/n ，/w 所以/c 数量/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     后来/nt 随着/p 社会/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 人事/n 交往/v 的/u 频繁/a ，/w 印章/n 逐渐/d 变成/v 整个/a 社会/n 生活/n 中/nd 所/u 广泛/a 采用/v 的/u 检验/v 凭证/n ，/w 使用/v 范围/n 扩大/v ，/w 数量/n 也/d 开始/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     当时/nt 印章/n 的/u 使用/v 方法/n ，/w 不是/vl 象/p 现在/nt 一样/a ，/w 把/p 印章/n 蘸上/v 印/n 色/n ，/w 再/d 钤/v 印/v 在/p 纸/n 或/c 其他/r 东西/n 上/nd ，/w 而是/vl 印章/n 盖/v 在/p 用以/v 封闭/v 捆/v 物/n 的/u 绳/n 结/n 泥块/n 上/nd ，/w 以免/c 被/p 人/n 拆/v 动/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 捺/v 有/v 印章/n 的/u 泥块/n ，/w 我们/r 现在/nt 把/p 它/r 叫作/v &quot;/w 封泥/n &quot;/w ，/w 也/d 有/v 叫/v 它/r &quot;/w 泥封/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     赵之谦/nh 初/n 见/v 封泥/n 时/nt 还/d 误认为/v 是/vl &quot;/w 泥/n 范/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     秦/nt 以前/nt 印章/n 上/nd 使用/v 的/u 文字/n ，/w 都/d 是/vl 各国/n 自己/r 的/u 通用/v 文字/n ；/w 各国/n 之间/nd 写法/n 不尽/a 相同/a ，/w 我们/r 把/p 它/r 统称/v 作/v &quot;/w 大/a 篆/n &quot;/w 或/c &quot;/w 古文/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        445
                                     当时/nt 印章/n 的/u 质料/n ，/w 大多/d 是/vl 铜/n 质/n ，/w 少数/n 是/vl 金/n 、/w 银/n 、/w 玉/n 、/w 陶/n 、/w 犀角/n 或/c 象牙/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     规格/n 没有/v 统一/a 标准/n ，/w 大/a 的/u 几/m 寸/q 见方/n ，/w 小/a 的/u 仅有/v 几分/mq 。/w 
		
			
                                        447
                                     形式/n 也/d 多种多样/i ：/w 方/a 的/u 、/w 圆/a 的/u 、/w 长/a 方/a 的/u 都/d 有/v ，/w 还有/v 畸形/n 的/u ，/w 无拘无束/i ，/w 各/r 随/p 所好/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这时/r ，/w 还/d 没有/v &quot;/w 印章/n &quot;/w 这个/r 名称/n ，/w 不论是/v 官印/n 还是/c 私/n 印/n ，/w 都/d 叫作/v &quot;/w 玺/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     印章/n 的/u 制作/v 方法/n ，/w 一般/a 有/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 用/p 印/n 模/n 剔出/v 印文/n ，/w 用/p 泥/n 做成/v 印/n 范/n ，/w 把/p 熔化/v 的/u 金属/n 浇/v 入/v 印/n 范/n ，/w 等/v 冷却/v 后/nd 取出/v 就是/vl 印章/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 种/q 做法/n 的/u 印章/n 叫作/v &quot;/w 铸/v 印/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 用/p 印/n 模/n 铸成/v 印/n 坯/n ，/w 有/v 紧急/a 任命/v 时/nt ，/w 随时/d 在/p 印/n 坯/n 上/nd 凿出/v 印文/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     这/r 种/q 做法/n 的/u 印章/n 叫作/v &quot;/w 凿/v 印/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     凿/v 印/n 大多/d 都/d 是/vl 应急/v 而/c 制/v ，/w 仓促/a 凿成/v ，/w 所以/c 又/d 叫/v 它/r &quot;/w 急/a 就/v 章/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     我们/r 现在/nt 见到/v 的/u &quot;/w 将军/ 印/n &quot;/w ，/w 多/a 属/v 这/r 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     两/m 种/q 印章/n 的/u 制作/v 工艺/n 不同/a ，/w 艺术/n 风格/n 和/c 效果/n 也/d 就/d 各异/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     铸/v 印/n 细致/a ，/w 凿/v 印/n 则/c 显得/v 粗犷/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     战国/nt 时期/nt 的/u 印章/n ，/w 因为/c 各国/n 文字/n 的/u 不同/a ，/w 一个/mq 字/n 往往/d 有/v 几/m 种/q 写法/n ，/w 给/p 辨认/v 增加/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     由于/c 印章/n 形式/n 的/u 多样/a ，/w 布局/n 也/d 就/d 变化/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     官印/n 大/a ，/w 一般/a 气势/n 挺拔/a ，/w 奇特/a 多姿/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     私/n 印/n 较/d 小/a ，/w 大都/d 有/v 一/m 种/q 秀逸/a 生动/a 韵味/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     无论/c 官印/n 、/w 私/n 印/n ，/w 或者/c 白文/n 、/w 朱文/n ，/w 多/a 为/vl 铸/v 印/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     朱文/n 阔/a 边/n 细/a 画/n ，/w 白文/n 带有/v 边框/n ，/w 制作/v 都/d 很/d 精巧/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     秦始皇/nh 统一/v 六/m 国/n 之后/nt ，/w 丞相/n 李斯/nh 对/p 六/m 国/n 文字/n 加以/v 整理/v ，/w 产生/v 了/u &quot;/w 小/a 篆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        464
                                     同时/c ，/w 又/d 将/d 书体/n 分为/v 八/m 种/q ，/w 其中/nd 之一/m 的/u &quot;/w 摹/v 印/n &quot;/w ，/w 就是/vl 专供/v 制/v 印/n 使用/v 的/u 一/m 种/q 字体/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     这/r 种/q 字体/n 的/u 特点/n 是/vl 方/a 中/nd 寓/v 圆/a ，/w 规矩/n 而/c 不/d 呆板/a 。/w 
		
			
                                        466
                                     大多/d 用于/v 凿/v 印/n ，/w 笔画/n 较/d 细/a ，/w 刀痕/n 可见/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     铸/v 印/n 则/c 较/c 少/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     在/p 布局/n 上/nd ，/w 这时/r &quot;/w 田/n 字/n 格/n &quot;/w 、/w &quot;/w 日/n 字/n 格/n &quot;/w 逐渐/d 增多/v ，/w 几/m 成/n 定型/v ，/w 象/p 凿/v 印/n &quot;/w 中/nd 行/n 羞/v 府/n &quot;/w （/w 图/n ３/m ）/w 、/w 铸/v 印/n &quot;/w 邦/x 侯/x &quot;/w （/w 图/n ４/m ）/w ，/w 并/c 没有/d 受到/v 格子/n 束缚/v 而/c 不/d 自然/a ，/w 仍/d 给/p 人/n 以/p 遒劲/a 活泼/a 的/u 感觉/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     秦始皇/nh 虽然/c 规定/v 了/u 只有/c 皇帝/n 的/u 印章/n 才能/c 叫/v &quot;/w 玺/n &quot;/w ，/w 其他/r 叫/v 印/n 或/c 章/n ，/w 但/c 从/p 发现/v 的/u 古印/n 来看/v ，/w 也/d 不/d 那么/r 严格/a ，/w 象/p &quot;/w 司马/nhf 之/u 鉥/x &quot;/w （/w 图/n ５/m ）/w 就是/vl 秦/nt 印/n ，/w 也/d 叫/v &quot;/w 玺/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 区分/v 只是/d 皇帝/n 的/u 是/vl 玉质/n 的/u ，/w 这个/r 印/n 是/vl 金质/n 的/u 罢了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     秦朝/nt 历时/v 仅仅/d 十五/m 年/nt ，/w 自然/d 留下/v 的/u 印章/n 数量/n 不会/vu 多/a ，/w 而/c 有些/m 印/n ，/w 尚/d 不能/vu 完全/d 脱离/v 战国/nt 印/n 的/u 遗风/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     西汉/nt 初年/nt 的/u 印/n 仍/d 沿/p 秦/nt 制/v ，/w 有的/r 印/n 与/c 秦/nt 印/n 极其/d 相似/v ，/w 不易/a 区分/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     因此/c ，/w 我们/r 可以/vu 把/p 秦/nt 印/n 看作/v 是/vl 由/p 战国/nt 到/v 汉代/nt 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     汉代/nt 是/vl 印章/n 的/u 鼎盛/a 时期/nt ，/w 文字/n 的/u 优美/a ，/w 布局/n 的/u 变化/v ，/w 钮/n 制/v 的/u 多样/a ，/w 都/d 是/vl 十分/d 杰出/a 、/w 无与伦比/i 的/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     西汉/nt 初期/nt 的/u 私/n 印/n ，/w 亦/d 袭/v 秦/nt 风/n ，/w 多/a 为/vl 凿/v 印/n ，/w 主要/a 特点/n 是/vl 细/a 白文/n ，/w 四周/nl 有/v 白文/n 边/n 栏/n ，/w 中间/nd 加/v 一/m 直/n 格/n ，/w 将/p 印文/n 分为/v 左右/n 两/m 部/n ，/w 右边/nd 是/vl 姓/n ，/w 左边/nd 是/vl 名/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     书体/n 是/vl 小/a 篆/n ，/w 但/c 带有/v 大/a 篆/n 的/u 遗风/n ，/w 有/v 自然/a 柔媚/a 的/u 趣味/n ，/w 从/p &quot;/w 张義/nh &quot;/w （/w 图/n ６/m ）/w 一/m 印/n 可以/vu 看出/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     后来/nt 逐渐/d 被/p 铸/v 印/n 所/u 取代/v ，/w 这/r 种/q 特色/n 也/d 就/d 随/p 之/r 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     官印/n 虽然/c 也是/vl 沿用/p 秦/nt 制/v ，/w 保留/v 着/u &quot;/w 田/n 字/n 格/n &quot;/w 的/u 形式/n ，/w 象/p &quot;/w 天帝/n 神/n 师/n &quot;/w （/w 图/n ７/m ）/w 一/m 印/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     但/c 因/c 改/v 凿/v 为/vl 铸/v ，/w 又/d 加/v 线条/n 平直/a ，/w 字形/n 方正/a ，/w 失去/v 了/u 秦/nt 印/n 的/u 自然/a 情趣/n ，/w 却/d 给/p 人/n 以/p 庄重/a 肃穆/a 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     另外/r 一/m 种/q ，/w 官印/n 私/n 印/n 中/nd 都/d 有/v ，/w 不仅/c 点/n 画/n 趋/v 圆/a ，/w 就是/c 转角/n 处/n 也/d 尽量/d 取/v 圆/a 势/n ，/w 表现/v 出/vd 一/m 种/q 柔美/a 俊逸/a 、/w 宛转/a 可爱/a 的/u 风格/n ，/w 象/p &quot;/w 新/a 越/ns 馀坛君/nh &quot;/w （/w 图/n ８/m ）/w 一/m 印/n 就/d 属/v 这/r 类/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     汉/n 印/n 中/nd 这/r 种/q 风格/n 是/vl 不少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     方/n 和/c 圆/n 本来/d 是/vl 相互/d 对立/v 的/u ，/w 但是/c 如果/c 处理/v 得当/a ，/w 就/d 可以/vu 达到/v 和谐/a 统一/v ，/w 产生/v 出/vd 更/d 美/a 的/u 效果/n ，/w &quot;/w 武陵尉/nh 印/n &quot;/w （/w 图/n ９/m ）/w 就是/vl 方/a 、/w 圆/a 并用/v 而/c 能/vu 达到/v 和谐/a 统一/v ，/w 给/p 人/n 以/p 特殊/a 美/a 的/u 例子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        482
