
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     顾孟余/nh 就是/d 力促/v 汪/nhf 蒋/nhf 合作/v 最/d 积极/a 的/u 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 对/p 汪/nhf 说/v ：/w &quot;/w 孙哲生/nh 搞/v 不/d 下去/vd 了/u ，/w 行政/n 院长/n 非/d 公/n 莫/d 属/v ，/w 机不可失/i ，/w 时不再来/i ，/w 应/vu 请/v 当机立断/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     １６/m 日/nt 下午/nt ，/w 汪精卫/nh 去/vd 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        4
                                     随后/d 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 在/p 杭州/ns 举行/v 一系列/a 会谈/v ，/w 作出/v 了/u 蒋/nhf 主/v 军/n 、/w 汪/nhf 主/v 政/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     孙科/nh 得到/v 了/u 这个/r 讯息/n ，/w 于/p ２１/m 日/nt 去/vd 杭/j 迎/v 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 入/vd 京/j 。/w 
		
			
                                        6
                                     １/m 月/nt ２８/m 日/nt 上午/nt ，/w 蒋介石/nh 主持/v 中央/n 政治/n 会议/n 推/v 汪精卫/nh 为/nh 行政/n 院长/n ，/w 罗文干/nh 接替/v 陈友仁/nh 为/vl 外交/n 部长/n ，/w 顾孟余/nh 为/vl 铁道/n 部长/n ，/w 孔祥熙/nh 为/vl 财政/n 部长/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     当晚/nt 日军/n 突袭/v 我/r 驻/v 沪/j 守军/n ，/w 强占/v 上海/ns 闸北/ns ，/w 十九/m 路/n 军/n 奋起/v 抗战/v ，/w 这/r 就是/d 有名/a 的/u &quot;/w 一&#183;/w 二八/j &quot;/w 之/u 役/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     ２９/m 日/nt 中央/n 政治/n 会议/n 任命/v 蒋介石/nh 、/w 冯玉祥/nh 、/w 阎锡山/nh 、/w 张学良/nh 为/vl 军事/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     ２/m 月/nt ６/m 日/nt 军事/n 委员会/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     中央/n 政治/n 会议/n 任/v 蒋介石/nh 为/vl 军事/n 委员会/n 委员长/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     至/v 是/vl 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 合作/v 的/u 局面/n 遂告/v 实现/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     但是/c ，/w 蒋/nhf 还是/c 要/vu 实行/v 独裁/v 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     总结/v 过去/nt 的/u 经验/n ：/w 蒋/nhf 当/p 总/h 司令/n ，/w 权力/n 中心/n 就/d 在/p 总/h 司令部/n ；/w 蒋/nhf 当/v 国府/n 主席/n ，/w 权力/n 中心/n 就/d 在/p 国民/n 政府/n ；/w 现在/nt 蒋/nhf 当/v 委员长/n ，/w 权力/n 中心/n 也/d 就/d 转移/v 到/v 他/r 的/u 侍从/n 室/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     以后/nt 蒋/nhf 的/u 侍从/n 室/n 变成/v 了/u 一/m 个/q 太上/n 内阁/n ，/w 凌驾/v 于/p 党政/n 最高/a 领导/n 机关/n 之/u 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     中正/nhs 侍秘/n &quot;/w 、/w &quot;/w 中正/nhs 侍参/n &quot;/w 的/u 电令/n ，/w 拥有/v 最高/a 无上/v 的/u 权威/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 此/r 形势/n 下/nd ，/w 汪/nhf 只能/v 成为/vl 蒋/nhf 的/u 御用/f 工具/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     汪/nhf 蒋/nhf 合作/v 后/nd ，/w 张发奎/nh 的/u 第四/m 军/n 乘/p 此/r 离开/v 广西/ns 另/r 谋/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     张发奎/nh 部/n 于/p １９２９/m 年/nt 来到/v 广西/ns 之后/nt ，/w 入/vd 粤/j 入/vd 湘/j ，/w 先后/d 受挫/v ，/w 三/m 次/q 缩编/v ，/w 实力/n 大减/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     第四/m 军/n 最后/nt 一/m 次/q 缩编/v 是/vl 在/p １９３０/m 年/nt 冬/nt 击溃/v 滇军/n 之后/nt ，/w 将/p 薛岳/nh 的/u 第十/m 师/n 并入/v 吴奇伟/nh 的/u 第十二/m 师/n ，/w 全/a 师/n 编为/v 三十四/m 、/w 三十五/m 、/w 三十六/m 团/n ，/w 以/p 沈久成/nh 、/w 欧震/nh 、/w 阚维雍/nh 分/v 任/v 团长/n ，/w 唐宇纵/nh 为/vl 参谋长/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     张发奎/nh 调到/v 第一/m 方面军/n 军事/n 委员会/n 任职/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     薛岳/nh 调任/v 柳州/ns 军校/n 校长/n ，/w 韩汉英/nh 为/vl 副/f 校长/n ，/w 继续/v 与/c 桂/j 军/n 共度/v 极/d 艰苦/a 的/u 岁月/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     及/c 蒋/nhf 扣/v 胡/nhf ，/w 广州/ns 开/v 府/n ，/w 白崇禧/nh 、/w 张发奎/nh 应/v 陈济棠/nh 的/u 邀请/v ，/w 赴/v 粤/j 与/c 陈济棠/nh 会商/v 两/m 广/j 军事/n 统一/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     会谈/v 结果/n ，/w 广西/ns 境内/nl 各军/n 称为/v 第四/m 集团军/n （/w 恢复/v 在/p 武汉/ns 时/nt 的/u 旧/a 称号/n ）/w ，/w 张发奎/nh 仍/d 任/c 第四/m 军/n 军长/n ，/w 并/c 拨/v 桂/j 军/n 黄鹤龄/nh 部/n 编为/v 第十/m 师/n ，/w 改/v 隶/v 第四/m 军/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     及/c 汪精卫/nh 去/vd 上海/ns 出席/v 和议/v ，/w 邀/v 张发奎/nh 同行/n ，/w 李宗仁/nh 以/p 汪/nhf 此举/n 颇不/d 寻常/a ，/w 或/c 为/p 张/nhf 部/n 另/r 谋/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     白崇禧/nh 为/p 预防/v 万一/d ，/w 特/d 调/v 吴奇伟/nh 的/u 第十二/m 师/n 驻守/v 百色/ns 。/w 
		
			
                                        26
                                     张发奎/nh 闻讯/v 即/d 于/p １０/m 月/nt ２９/m 日/nt 从/p 上海/ns 电请/v 李宗仁/nh 收回/v 成命/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     如/c 不/d 奉/v 准/v ，/w 即/d 乞/d 将/p 四/m 军/n 全体/n 遣散/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     李/nhf 允/v 其/r 请/v ，/w 事/n 乃/d 终止/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     及/c 上海/ns 和议/v 结束/v ，/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 合作/v 的/u 传说/n 盛行/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        30
                                     跟着/p 张发奎/nh 就/d 于/p １１/m 月/nt １７/m 日/nt 从/p 上海/ns 分/v 电/n 广州/ns 四全/j 大会/n 、/w 非常/d 会议/n 和/c 国民/n 政府/n ，/w 请/v 准/v 他/r 率/v 第四/m 军/n 北/nd 上/vd 援助/v 黑龙江/ns 马占山/nh 将军/n 抗/v 日/j ，/w １８/m 日/nt 张/nhf 又/d 电/n 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 重申/v 前/nd 请/v （/w 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 当时/n 在/p 广州/ns 出席/v 国民党/n 四全/j 大会/n ）/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     ２２/m 日/nt 张/nhf 再/d 电/n 陈劲节/nh 面谒/v 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 提出/v 上项/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     李/nhf 、/w 白/nhf 明/a 知/v 张/nhf 是/vl 打/v 着/u 抗/v 日/j 的/u 旗号/n 离开/v 广西/ns ，/w 但/c 又/d 不便/a 加以/v 阻止/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     因此/c ，/w 只好/d 空口/n 表扬/v 一/m 番/q ，/w 并/c 提/v 不/d 出/vd 什么/r 具体/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     １２/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 张发奎/nh 从/p 上海/ns 回到/v 广州/ns ，/w 分/v 晤/v 胡汉民/nh 、/w 邓泽如/nh 、/w 萧佛成/nh 、/w 陈济棠/nh 、/w 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh ，/w 会商/v 四/m 军/n 北/nd 上/vd 事/n ，/w 一样/a 没有/v 什么/r 结果/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     １３/m 日/nt 陈劲节/nh 留/v 函/n 李/nhf 、/w 白/nhf ，/w 即/d 去/vd 香港/ns 。/w 
		
			
                                        36
                                     他/r 在/p 信中/nd 说/v ，/w 如果/c 李/nhf 、/w 白/nhf 不准/v 四/m 军/n 北/nd 上/vd 抗/v 日/j ，/w 则/c 他/r 手中/nl 所/u 掌握/v 的/u 外汇/n ，/w 即/d 不/d 准备/v 交还/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 表明/v 张发奎/nh 在/p 使用/v 其/r 最后/nt 一/m 着/n 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     情势/n 发展/v 到/v 此/r 地步/n ，/w 李宗仁/nh 明知/v 张/nhf 军/n 援/v 黑/j 绝/d 不/d 会/vu 成为/vl 事实/n ，/w 但/c 也/d 不好/a 力/n 阻/v 其/r 行/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     于是/c 派/v 张定璠/nh 从/p 广州/ns 去/vd 香港/ns 同/c 张发奎/nh 谈判/n ，/w 提出/v 了/u 下面/n 这/r 两/m 项/q 解决/v 办法/n ：/w （/w 一/m ）/w 准/h 吴奇伟/nh 率/v 第十二/m 师/n 援/v 黑/j ；/w （/w 二/m ）/w 陈劲节/nh 必须/d 回/v 广西/ns 办/v 清/a 交代/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     １２/m 月/nt 中/nd 李宗仁/nh 去/vd 南京/ns 出席/v 四/m 届/q 一中全会/j ，/w 过/v 沪/j 时/nt 又/d 约/v 张发奎/nh 面谈/v ，/w 解决/v 一些/m 有关/v 四/m 军/n 北/nd 上/vd 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     １２/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 第四/m 军/n 发出/v 通电/n ，/w 向/p 广西/ns 全省/n 党政/n 军民/n 告别/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９３２/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 该/r 军/n 在/p 南宁/ns 体育场/n 举行/v 北/nd 上/vd 援/v 黑/j 誓师/a 大会/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     由/p 吴奇伟/nh 师长/n 主持/v ，/w 由于/c 李/nhf 、/w 白/nhf 都/d 不/d 在/p 南宁/ns ，/w 特/d 由/p 四/m 集团军/n 总/h 司令部/n 总/h 参谋长/n 叶琪/nh 监/v 誓/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     １/m 月/nt ３/m 日/nt 起/p ，/w 第四/m 军/n 第十/m 二/m 师/n 分批/v 由/p 南宁/ns 出发/v ，/w 取道/v 邕柳/j 公路/n 北/nd 上/vd ，/w ９/m 日/nt 到/v 柳州/ns ，/w １７/m 日/nt 由/p 柳首/j 途/n ，/w ２７/m 日/nt 到/v 桂林/ns ，/w ２/m 月/nt １/m 日/nt 全部/n 集中/v 全县/ns 。/w 
		
			
                                        45
                                     到/v 了/u 这时/nt ，/w 问题/n 来/vd 了/u ：/w 第一/m ：/w 作为/v 南京/ns 的/u 最高/a 军事/n 机构/n 军事/n 委员会/n 尚未/d 正式/a 成立/v ，/w 汪精卫/nh 虽/c 身/nl 为/vl 行政/n 院长/n ，/w 也/d 无法/v 解决/v 四/m 军/n 北/nd 上/vd 的/u 军费/n 问题/n ，/w 第二/m ：/w 何键/nh 怀疑/v 四/m 军/n 与/c 唐生智/nh 有/v 勾结/v ，/w 正在/d 衡阳/ns 集结/v 大军/n 准备/v 抗拒/v ，/w 非/d 有/v 南京/ns 命令/n ，/w 不准/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     那时/nt 蒋介石/nh 已/d 去/vd 洛阳/ns ，/w １２/m 日/nt 汪精卫/nh 和/c 蒋介石/nh 在/p 徐州/ns 举行/v 会议/n 后/nd 电/v 张发奎/nh 云/v ：/w &quot;/w 一&#183;/w 二八/j 沪/j 战/n 后/nt ，/w 日舰/n 在/p 长江/ns 阻止/v 我军/n 行动/n ，/w 四/m 军/n 不如/v 遵/v 陆/n 援/v 沪/j ，/w 较/d 为/vl 适宜/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     李宗仁/nh 也/d 从/p 广州/ns 电/v 张/nhf 云/v ：/w &quot;/w 吴/nhf 师/n 集中/v 全县/ns ，/w 当地/nl 民众/n 对/p 四/m 军/n 抗/v 日/j 义愤/n ，/w 报/v 表/n 钦/v 崇/a ，/w 热烈/a 迎送/v ，/w 素/nt 所/u 未有/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     此时/nt 沪/j 战/n 正/d 急/a ，/w 热河/ns 危殆/n ，/w 若/c 四/m 军/n 停/v 兵/n 不前/v ，/w 殊难/d 自解/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     故/c 无论/c 北/nd 上/vd 或/c 东/nd 进/v ，/w 弟/n 当/p 力/n 为/vl 赞助/v 成行/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     如何/r 请/v 早/a 作/v 决定/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        51
                                     ３/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 就任/v 军事/n 委员会/n 委员长/n ，/w 才/d 由/p 军委会/n 下/vd 命令/n ，/w 指定/v 该/r 军/n 经/p 衡阳/ns 、/w 醴陵/ns 到/v 江西/ns &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ，/w 军饷/n 由/p 财政部/n 拨付/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     ３/m 月/nt １０/m 日/nt 第四/m 军/n 离/v 全县/ns 进入/v 湖南/ns ，/w 结束/v 了/u 它/r 两/m 年/nt 多/m 以来/d 与/c 桂/j 军/n 并肩/v 战斗/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     张发奎/nh 以为/v 促使/v 第四/m 军/n 离开/v 广西/ns ，/w 对/p 汪/nhf 蒋/nhf 合作/v 起/v 了/u 关键性/n 作用/n ，/w 颇为/d 得意/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     谁/r 知/v 汪精卫/nh 当/p 行政/n 院长/n 后/nd ，/w 张/nhf 到/v 铁道部/n 一/m 号/q 官舍/n 去/vd 看/v 他/r ，/w 汪/nhf 竟/d 避/v 而/c 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     后来/nt 还是/c 新/a 任/v 中央/n 银行/n 总裁/n 宋子文/nh 受/v 蒋/nhf 之/u 命/n 送/v 张/nhf 出洋费/n 十万/m 元/q ，/w 张/nhf 于是/c 赴/v 欧/j 考察/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     汪/nhf 张/nhf 破裂/v ，/w 从/p 此/r 开始/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     当/p 吴奇伟/nh 师/n 集结/v 南宁/ns 待命/v 时/nt ，/w 叶琪/nh 找/v 我/r 去/vd 商量/v （/w 当时/nt 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 还/d 在/p 广州/ns ，/w 我/r 于/p 四全/j 大会/n 闭幕/v 后/nd 即/d 赶回/v 南宁/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 说/v ：/w 我们/r 的/u 基本/a 策略/n ，/w 是/vl 不愿/v 四/m 军/n 离开/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        59
                                     可/vu 不/d 可以/vu 通过/v &quot;/w 同志会/n &quot;/w 的/u 组织/n ，/w 对/p 吴/nhf 师/n 官兵/n 施加/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 说/v ：/w 吴/nhf 师/n 有/v 一/m 个/q 分团/n 的/u 组织/n ，/w 它/r 的/u 干部/n 人员/n 都/d 是/vl 由/p 张发奎/nh 保荐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     我们/r 从不/d 派人/v 到/v 四/m 军/n 中/nd 工作/n ，/w 所以/c 而今/nt 不能/v 起/v 什么/r 作用/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     叶/nhf 听到/v 我/r 的/u 答复/n 后/nd 十分/d 失望/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     杨虎城/nh 是/vl 本/r 年/nt ６/m 月/nt 底/nt 出国/v 的/u ，/w 他/r 与/c 夫人/n 谢葆真/nh 及/c 次子/n 拯中/nhs 经/p 日/j 赴/v 美/j ，/w ７/m 月/nt ３１/m 日/nt 抵/v 纽约/ns ，/w ８/m 月/nt ４/m 日/nt 抵/v 伦敦/ns ，/w １１/m 日/nt 到/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 去/vd 看/v 他/r 时/nt ，/w &quot;/w 八&#183;/w 一三/j &quot;/w 上海/ns 抗战/v 已经/d 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 说/v ，/w 他/r 已/d 去/vd 电/n 蒋介石/nh 要求/v 回国/v 参加/v 抗战/v ，/w 但/c 蒋/nhf 不/d 复/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 又/d 电/n 询/v 宋子文/nh ，/w 宋/nhf 回电/v 不置可否/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     杨/nhf 把/p 宋/nhf 电/n 给/v 我/r 看/v ，/w 原文/n 如下/v ：/w &quot;/w 兹/nt 值/v 全国/n 抗战/v ，/w 各方/n 同志/n 纷纷/a 来/vd 京/j ，/w 共赴/v 国难/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     兄/n 虽/c 未/d 奉召/v ，/w 弟/n 意/n 宜/a 自动/a 回国/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     我/r 说/v ：/w 如果/c 返国/v ，/w 应该/v 取道/v 苏联/ns ，/w 经由/v 西北/ns 遄回/v 部队/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 条/q 比较/d 稳当/a 安全/a 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     但/c 杨/nhf 迟疑/a 不/d 答/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     我/r 问/v 起/v 西安事变/n ，/w 他/r 讲述/v 其/r 经过/v 如下/v ：/w  １９３６/m 年/nh 西安事变/n 前夕/nt ，/w 张学良/nh 的/u 东北军/n 和/c 杨虎城/nh 的/u 第十七/m 路/n 军/n ，/w 都/d 在/p 陕北/ns &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 战争/n 中/nd 受到/v 了/u 红军/n 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     张/nhf 、/w 杨/nhf 觉得/v 如/c 再/d 听命/v 于/p 蒋介石/nh ，/w 那/r 只/d 有/v 死/v 路/n 一/m 条/q ，/w 因而/c 不得不/d 另/r 谋/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     恰巧/d 在/p 此时/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 提出/v 了/u 建立/v 抗/v 日/j 民族/n 统一/a 战线/n 的/u 方针/n ，/w 首先/d 是/vl 争取/v 南京/ns 以外/nd 的/u 地方/n 实力派/n 走向/v 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        74
                                     由于/c 中共/j 的/u 争取/v ，/w 也/d 由于/c 广大/a 民众/n 和/c 各级/n 干部/n 的/u 推动/v ，/w 张/nhf 、/w 杨/nhf 接受/v 了/u 抗/v 日/j 民族/n 统一/a 战线/n 的/u 主张/n ，/w 与/c 红军/n 实行/v 停战/v ，/w 要求/v 蒋介石/nh 联/v 共/j 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        75
                                     蒋介石/nh 对/p 此/r 早有所闻/i ，/w 只/d 因/c 两广/j 事变/n 爆发/v ，/w 一时/nt 腾/v 不/d 出/vd 手/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        76
                                     等到/v ９/m 月/nt 中/nt 蒋/nhf 桂/j 妥协/v ，/w 结束/v 了/u 两广/j 与/c 南京/ns 对峙/v 的/u 局面/n ，/w 蒋介石/nh 就/d 立刻/d 集中/v 了/u 三十/m 个/q 师/n 的/u 兵力/n ，/w 摆在/v 平汉/j 线/n 南/nd 段/q 和/c 陇海/j 线/n 西/nd 段/q ，/w 蒋/nhf 也/d 亲/d 飞/v 西安/ns ，/w 迫/v 张/nhf 、/w 杨/nhf 继续/v &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     蒋/nhf 当时/nt 提出/v 了/u 两/m 个/q 办法/n ，/w 逼/v 他们/r 表明/v 态度/n ：/w 一/m 个/q 办法/n 是/vl 将/d 东北军/n 和/c 十七/m 路/n 军/n 开赴/v 陕北/ns 继续/v &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ，/w 而/c 由/p 中央军/n 在/p 后边/nl 接应/v 督战/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     另/r 一/m 个/q 办法/n 是/vl ：/w 如果/c 张/nhf 、/w 杨/nhf 不/d 愿意/vu 再/d 打/v 内战/n ，/w 则/c 将/d 东北军/n 调往/v 福建/ns ，/w 将/d 十七/m 路/n 军/n 调往/v 安徽/ns ，/w 把/p 陕/j 、/w 甘/j 两/m 省/n 让给/v 中央军/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     张/nhf 、/w 杨/nhf 知道/v ，/w 这/r 两/m 个/q 办法/n 都/d 是/vl 要/vu 把/p 他们/r 投入/a 陷阱/n ，/w 再/d 行/v 消灭/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 无/v 路/n 可/vu 走/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 张/nhf 、/w 杨/nhf 只有/c 采取/v &quot;/w 兵谏/n &quot;/w 行动/n 了/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     计划/n 已/d 定/v ，/w 张/nhf 、/w 杨/nhf 即/d 进行/v 具体/a 部置/v ：/w １/m ．/w 包围/v 华清池/ns ，/w 活捉/v 蒋介石/nh 的/u 任务/n ，/w 由/p 东北军/n 负责/v ，/w 同时/c 担任/v 从/p 西安/ns 到/v 临潼/ns 之间/nd 的/u 警戒/v ；/w ２/m ．/w 扣留/v 在/p 西京/ns 招待所/n 的/u 中央/n 大员/n 以及/c 解除/v 西安/ns 市区/n 中央/n 宪警/n 特务/n 的/u 武装/v 则/c 由/p 十七/m 路/n 军/n 执行/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     １２/m 月/nt １１/m 日/nt 午夜/nt 以后/nt ，/w 张学良/nh 和/c 他/r 的/u 亲信/n 干部/n 来到/v 杨虎城/nh 的/u 新城/ns 住所/n ，/w 张/nhf 对/p 杨/nhf 说/v ：/w 已/d 派/v 刘多荃/nh 、/w 白凤翔/nh 指挥/v 他/r 的/u 卫队团/n 孙铭九/nh 部/n 执行/v 捉/v 蒋/nhf 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     我们/r 在/p 这里/r 等候/v 好/a 消息/n 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     １２/m 月/nt １２/m 日/nt 天/n 蒙蒙亮/a ，/w 孙铭九/nh 就/d 率领/v 卫队团/n 摸进/v 华清池/ns ，/w 一/m 个/q 士兵/n 在/p 行进/v 中/nd 踢/v 着/u 一/m 个/q 油罐/n ，/w 锵/o 然/c 作响/v ，/w 惊动/v 了/u 蒋/nhf 的/u 卫士/n ，/w 由是/p 彼此/r 开枪/v 射击/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     五/m 分钟/nt 后/nd ，/w 蒋/nhf 的/u 卫士/n 全数/n 被歼/v ，/w 连/p 侍从/n 室/n 主任/n 钱大钧/nh 也/d 被/p 打伤/v 足部/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     蒋介石/nh 一/m 听到/v 枪声/n ，/w 没有/v 顾/v 得/u 穿/v 衫/n 和/c 戴上/vd 假牙/n 就/d 往/p 外/nd 跑/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     跑到/v 东/nd 边/nl 的/u 小门/n ，/w 但/c 开不了/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     后/nd 卒/v 得/u 一/m 个/m 侍从/n 副官/n 的/u 帮助/n ，/w 爬过/v 围墙/n ，/w 跌入/v 一/m 个/q 满地/n 荆棘/n 的/u 深/a 坑/n 里/nd 去/vd 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 扭伤/v 了/u 腰/n ，/w 还/d 掉/v 了/u -/m 只/q 鞋/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     那个/r 侍从/n 副官/n 把/p 他/r 扶/v 起来/vd ，/w 背着/v 他/r 向/p 骊山/ns 上/nd 跑/v ，/w 一直/d 跑到/v 半山腰/n 一/m 块/q 叫/v 虎畔石/n 的/u 后边/nd 躲/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        91
                                     后人/n 在/p 这里/r 起/v 了/u 一/m 个/q &quot;/w 捉/v 蒋/nhf 亭/n &quot;/w 以/p 留/v 纪念/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     孙铭九/nh 冲进/v 了/u &quot;/w 三/m 间/q 房/n &quot;/w 蒋/nhf 的/u 寝室/n ，/w 发现/v 人/n 已/d 不/d 在/v ，/w 他/r 伸手/v 入/vd 被窝/n 一/m 摸/v ，/w 感到/v 余温/n 尚/d 在/v ，/w 还/d 见到/v 茶几/n 上/nd 一/m 只/q 玻璃杯/n 中/nd 仍/d 泡/v 着/u 一/m 副/q 假牙/n ，/w 显然/d 蒋/nhf 刚刚/d 离开/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        93
                                     杨虎城/nh 接到/v 报告/n 说/v 没有/v 捉/v 到/v 蒋/nhf ，/w 他/r 对/p 张学良/nh 说/v ：/w &quot;/w 估计/v 他/r 跑不了/v ，/w 要/vu 扩大/v 搜查/v 圈/n ，/w 到/v 山上/nd 去/vd 找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     孙铭九/nh 照办/v ，/w 在/p 骊山/ns 麓/nl ，/w 发现/v 了/u 钱大钧/nh 。/w 
		
			
                                        95
                                     搜到/v 虎畔石/n 附近/nl ，/w 蒋/nhf 的/u 侍从/n 秘书/n 肖乃华/nh 伸出/v 头/n 来看/v ，/w 被/p 打死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     蒋/nhf 看到/v 危险/a ，/w 立/v 举起/v 两手/n 大喊/v ：/w &quot;/w 我/r 在/v 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     白凤翔/nh 、/w 孙铭九/nh 走/v 上/vd 前/nd 去/vd ，/w 见/v 蒋/nhf 只/d 穿/v 一/m 件/q 睡衣/n ，/w 一/m 只/q 鞋/n ，/w 蜷伏/v 在/p 虎畔石/n 后面/nd ，/w 面色/n 苍白/a ，/w 全身/n 哆嗦/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     白凤翔/nh 脱下/vd 自己/r 的/u 大衣/n 给/v 蒋/nhf 披上/vd ，/w 与/c 孙铭九/nh 扶/v 他/r 下山/vd ，/w 把/p 他/r 塞进/v 汽车/n ，/w 押送/v 到/v 新城/ns 大楼/n 住下/vd 。/w 
		
			
                                        99
                                     １２/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 张/nhf 、/w 杨/nhf 即/vl 以/p &quot;/w 文/n &quot;/w 电/n 通告/v 全国/n 及/c 国民党/n 政府/n ，/w 提出/v 下列/v 八/m 项/q 主张/n ：/w １/m ．/w 改组/v 南京/ns 政府/n ，/w 容纳/v 各/r 党/n 各/r 派/n 共同/a 负责/a 救国/v ；/w ２/m ．/w 停止/v 一切/r 内战/n ；/w ３/m ．/w 立即/d 释放/v 上海/ns 被捕/v 之/u 爱国/v 领袖/n ；/w ４/m ．/w 释放/v 全国/n 一切/r 政治犯/n ；/w ５/m ．/w 开放/v 民众/n 爱国/v 运动/n ；/w ６/m ．/w 保障/v 人民/n 集会/n 结社/v 一切/r 政治/n 自由/a ；/w ７/m ．/w 确实/a 实行/v 总理/n 遗嘱/n ；/w ８/m ．/w 立即/d 召开/v 救国/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     电文/n 并/c 声明/v ：/w &quot;/w 以上/nd 八/m 项/q 为/vl 我等/r 及/c 西北/ns 军民/n 一致/a 之/u 爱国/v 主张/n ，/w 望/v 诸公/r 俯/v 顺/v 舆情/n ，/w 开诚/v 采纳/v ，/w 为/p 国家/n 开/v 将来/nt 之/u 一线生机/i ，/w 涤/v 以往/nt 误国/v 之/u 愆尤/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     大义/n 当前/nt ，/w 不容/v 反顾/v ，/w 只/d 求/v 于/p 救亡/v 主张/n 贯彻/v ，/w 有/v 济/v 于/p 国家/n ，/w 为/vl 功/n 为/vl 罪/n ，/w 一/m 听/v 国人/n 之/u 处置/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     张/nhf 、/w 杨/nhf 把/p 蒋介石/nh 抓/v 起来/vd 以后/nt ，/w 中国/ns 的/u 局势/n 突然/d 变/v 得/u 紧张/a 起来/vd ：/w 国民党/n 亲/a 日/j 派/n 拟/v 乘机/v 下令/v 讨伐/v 张/nhf 、/w 杨/nhf ，/w 取/v 蒋/nhf 而/c 代/v 之/u ，/w 内战/n 迫于/v 眉睫/n ；/w 中国/ns 共产党/n 坚决/a 反对/v 内战/n ，/w 主张/v 通过/p 和平/n 途径/n 解决/v &quot;/w 西安事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 张/nhf 、/w 杨/nhf 的/u 敦促/v 下/vd ，/w 以/p 周恩来/nh 为/vl 首/n 的/u 中共/j 代表团/n 于/p １６/m 日/nt 到达/v 西安/ns ，/w 同时/c 红军/n 南/nd 下/vd ，/w 进抵/v 渭/j 北/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     针对/v 这/r 种/q 形势/n ，/w 周恩来/nh 进行/v 了/u 循循善诱/i 的/u 说服/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 讲/v 仇恨/n ，/w 是/vl 共产党/n 最/d 恨/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        106
                                     但/c 共产党/n 顾全/v 大局/n ，/w 从/p 国家/n 民族/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 建立/v 全国/n 抗/v 日/j 民族/n 统一/a 战线/n ，/w 主张/v 西安事变/n 和平/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     只要/c 蒋介石/nh 同意/v 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗/v 日/j ，/w 就/d 可以/vu 释放/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        108
                                     张/nhf 、/w 杨/nhf 赞同/v 了/u 周恩来/nh 的/u 意见/n ，/w 并/c 请/v 他/r 同/c 蒋/nhf 谈判/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     １２/m 月/nt ２４/m 日/nt 晚/nt ，/w 周恩来/nh 会见/v 了/u 蒋介石/nh ，/w 蒋/nhf 见/v 周/nhf 来访/v ，/w 有/v 点/m 不好意思/i ，/w 低下/vd 了/u 头/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     周/nhf 不念/v 旧怨/n ，/w 严正/a 地/u 对/p 他/r 说/v ：/w 现在/nt 民族/n 危机/n 极端/d 严重/a ，/w 不/d 抗/v 日/j 无以/v 图存/v ，/w 不/d 团结/v 无以/v 救国/v ，/w 坚持/v 内战/n ，/w 只有/c 加速/v 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     你/r 蒋/nhf 先生/n 如/c 能/vu 认清/v 大势/n ，/w 立即/d 实行/v 抗/v 日/j ，/w 共产党/n 即/d 不/d 究/v 既往/nt ，/w 而/c 张/nhf 、/w 杨/nhf 两/m 将军/n 也/d 会/vu 放/v 你/r 回去/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     否则/c 你/r 就/d 会/vu 成为/vl 千古罪人/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     经过/v 周恩来/nh 的/u 一系列/a 努力/a ，/w 蒋介石/nh 终于/d 接受/v 了/u 张/nhf 、/w 杨/nhf 的/u 八/m 项/q 主张/n ，/w 停止/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     次日/nt ，/w 蒋/nhf 得到/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     初/d 白崇禧/nh 拟/v 任/v 杨东莼/nh 为/vl 桂林/ns 行营/n 秘书长/n ，/w 并/c 以/p 李任仁/nh 为/vl 行营/n 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     对/p 此/r ，/w １２/m 月/nt ３/m 日/nt 白/nhf 问/v 过/u 蒋介石/nh ，/w 蒋/nhf 对/p 李任仁/nh 的/u 任命/v 表示/v 同意/v ，/w 而/c 对/p 杨/nhf 则/c 否决/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     蒋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 凡是/d 反党/v （/w 反/v 国民党/n ）/w 反/v 中央/n 的/u 人/n ，/w 希望/v 你/r 不要/v 用/v 他们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     言外之意/i ，/w 极为/v 明显/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     大约/d 蒋/nhf 知道/v 杨/nhf 是/vl 一/m 位/q 进步/a 人士/n ，/w 特意/d 给/v 白/nhf 以/p 一/m 个/q 明白无误/i 的/u 警告/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     不久/nt ，/w 军委会/n 政治/n 部/n 张厉生/nh 由/p 南岳/ns 来/vd 桂/j ，/w 他/r 也/d 劝/v 李任仁/nh 就/v 行营/n 政治部/n 主任/n 职/n 。而/ 
		
			
                                        121
                                     c 李/nhf 与/c 白崇禧/nh 相处/v 日久/a ，/w 深知/v 后者/n 性情/n 多/m 变/v ，/w 卒/d 不就/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     周恩来/nh 副/f 主席/n 在/p 从/p 武汉/ns 南/nd 撤/v 去/vd 长沙/ns 途中/nl ，/w 已/d 对/p 白崇禧/nh 说/v 过/u ，/w 中共中央/j 为/p 适应/v 武汉/ns 失守/v 以后/nt 的/u 形势/n 需要/v ，/w 将/p 设立/v 八路军/n 桂林/ns 办事处/n ，/w 已/d 派/v 李克农/nh 担任/v 主任/n ，/w 白/nhf 允/v 予/v 协助/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     桂林/ns 行营/n 成立/v 后/nd ，/w 八路军/n 桂林/ns 办事处/n 也/d 在/p 桂林/ns 桂北路/ns 二Ｏ六/m 号/n 开始/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     白崇禧/nh 立即/d 面/n 嘱/v 桂林/ns 警备/n 司令/n 王泽民/nh ，/w 对/p 该/r 处/n 负责/a 人员/n 的/u 安全/a 予以/v 多/m 方/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     以后/nt 八路军/n 桂林/ns 办事处/n 就/d 发展/v 成为/vl 党/n 的/u 统战/v 工作/n 的/u 前沿/nl 指挥所/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     当/p 武汉/ns 会战/v 进入/v 紧张/a 阶段/n 的/u 时候/n ，/w 日军/n 安藤安吉/nh 的/u 第五/m 师团/n 从/p 青岛/ns 、/w 久纳城一/nh 的/u 十八/m 师团/n 从/p 上海/ns 、/w 三宅俊雄/nh 的/u 一Ｏ四/m 师团/n 从/p 大连/ns 乘船/v 南/nd 下/vd ，/w 行踪/n 极/d 为/vl 秘密/n ，/w 后/nd 突/ 于/p １０/m 月/nt １２/m 日/nt 在/p 广东/ns 大亚湾/ns 的/u 澳头/ns 附近/nl 三/m 个/q 地点/n 同时/d 登陆/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     登陆/v 时/nt 未/d 遇到/v 我军/r 抵抗/v ，/w 登陆/v 后/nd 在/p 平山/ns 集结/v ，/w 即/d 分/v 三/m 路/n 直/a 趋/v 广州/ns ，/w １０/m 月/nt ２１/m 日/nt 广州/ns 遂告/v 沦陷/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 就是/d 说/v ，/w 广州/ns 较/d 武汉/ns 先/d 放弃/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     随着/p 广州/ns 、/w 武汉/ns 的/u 失守/v ，/w 桂林/ns 顿/d 成为/vl 大/a 西南/ns 的/u 文化/n 中心/n ，/w 夏衍/nh 主持/v 的/u 《/w 救亡/v 日报/n 》/w ，/w 范长江/nh 创办/v 的/u 国际/n 新闻社/n 以及/c 《/w 新华/ni 日报/n 》/w 桂林/ns 办事处/n 等/u 进步/a 文化/n 机构/n ，/w 相/d 继/v 在/p 桂林/ns 设立/v 或/c 复刊/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     不少/m 书店/n 也/d 搬迁/v 到/v 桂林/ns ，/w 如/v 生活/ni 书店/n 、/w 新知/ni 书店/n 、/w 三联/ni 书店/n 、/w 黎明/ni 书店/n 、/w 科学/ni 书店/n 、/w 开明/ni 书店/n ，/w 出版社/n 有/v 读书/v 生活/n 出版社/n 、/w 文化/n 供应/v 社/n 、/w 文献/n 出版社/n 等/u ，/w 有的/r 书店/n 还/d 把/p 外地/nl 出版/v 的/u 书籍/n 拿到/v 这里/r 发行/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r -切/r ，/w 大力/a 地/u 促进/v 了/u 西南/ns 革命/n 文化/n 运动/n 的/u 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     白崇禧/nh 要/vu 李任仁/nh 延揽/v 一些/m 进步/a 人士/n 充实/a &quot;/w 广西/ns 建设/v 研究会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     白崇禧/nh 说/v ：/w &quot;/w 蒋介石/nh 原/d 以为/v 日本人/n 不会/v 进攻/v 武汉/ns ，/w 因为/c 日本人/n 要/vu 讲和/v ，/w 事实/n 证明/v ，/w 蒋介石/nh 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     现在/nt 日本人/n 虽然/c 打下/vd 了/u 武汉/ns ，/w 但/c 蒋/nhf 求和/v 之/u 心/n 不/d 死/v ，/w 如果/c 他/r 要/vu 和/v ，/w 就/d 要/vu 牺牲/v 我们/r ，/w 所以/c 必须/d 提防/v ，/w 多/a 与/c 反/v 蒋/nhf 和/c 反对/v 谈和/v 的/u 人/n 紧密/a 联系/v ，/w '/w 广西/ns 建设/v 研究会/n '/w 是/vl 一/m 个/q 便于/v 同/c 进步/a 人士/n 往来/v 的/u 适当/a 机构/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        135
                                     一句话/n ，/w 白/nhf 就是/d 打算/v 借/v 进步/a 人士/n 支撑/v 广西/ns 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 白崇禧/nh 的/u 支持/v 下/vd ，/w &quot;/w 广西/ns 建设/v 研究会/n &quot;/w 集中/v 和/c 团结/v 了/u 全国/n 很多/m 有名/a 的/u 专家/n 、/w 学者/n ，/w 其中/r 有/v 千家驹/nh 、/w 胡愈之/nh 、/w 张铁生/nh 、/w 沈志远/nh 、/w 张志让/nh 、/w 陈翰笙/nh 、/w 李四光/nh ，/w 李达/nh 、/w 欧阳予倩/nh 、/w 陶孟和/nh 、/w 白鹏飞/nh 、/w 杨东莼/nh 、/w 陈此生/nh 、/w 夏衍/nh 、/w 金仲华/nh 、/w 范长江/nh 、/w 林砺儒/nh 、/w 宋云彬/nh 、/w 傅彬然/nh 、/w 张锡昌/nh 、/w 秦柳万/nh 、/w 杨承芳/nh 、/w 邵荃麟/nh 、/w 吴华梓/nh 、/w 姜君辰/nh 、/w 莫乃群/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     其中/r 千家驹/nh 当/v 了/u 经济部/n 主任/n ，/w 胡愈之/nh 当/v 了/u 文化部/n 副/f 主任/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     很/d 明显/a ，/w 白崇禧/nh 要/vu 聘请/v 这些/r 进步/a 人士/n 参加/v &quot;/w 广西/ns 建设/v 研究会/n &quot;/w ，/w 就是/d 藉/v 此/r 与/c 各/r 党派/n 建立/v 联系/v ，/w 以/p 壮大/v 自己/r 的/u 政治/n 声势/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     １９３９/m 年/nt ２/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 此/r 日/nt 为/vl 军训/v 部/n 成立/v 一/m 周年/nt 纪念日/n ，/w 白崇禧/nh 特/d 在/p 桂林/ns 行营/n 大/a 礼堂/n 举行/v 纪念/v 仪式/n ，/w 请/v 周/nhf 副/f 主席/n 莅临/v 讲话/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     之后/nt ，/w 白/nhf 令/v 广西/ns 选拔/v 干部/n 去/vd 南岳/ns 游击/v 干部/n 训练班/n 受训/v ，/w 并/c 要/vu 广西/ns 干部/n 学习/v 毛主席/nh 的/u 《/w 论/v 持久战/n 》/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     杨东莼/nh 虽然/c 没有/v 做/v 桂林/ns 行营/n 秘书长/n ，/w 但/c 当/v 了/u &quot;/w 广西/ns 地方/n 建设/v 干部/n 学校/n &quot;/w 教育长/n ，/w 实际/n 上/nd 是/vl 代理/v 校长/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     杨/nhf 聘请/v 了/u 一些/m 进步/a 人士/n 到/v 该/r 校/n 担任/v 各/r 班/n 指导员/n 及/c 校部/n 工作/n ，/w 其中/r 比较/d 有/v 影响/n 的/u 有/v 周钢鸣/nh 、/w 秦柳方/nh 、/w 刘季平/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     该/r 校/n 培养/v 了/u 不少/m 具有/v 进步/a 思想/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     蒋介石/nh 于/p １９３８/m 年/nt １２/m 月/nt ７/m 日/nt 离/v 桂/j 飞/v 渝/j 以前/nd 在/p 桂林/ns 藩署/n 八桂厅/n 接见/v 我/r ，/w 要/vu 我/r 留/v 在/p 广西/ns 筹备/v 建立/v 三民主义/i 青年团/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     之后/nt 白崇禧/nh 又/d 派/v 我/r 当/v 第五/m 路/n 军/n 总/d 政训/v 处长/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９３９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 军委会/n 取销/v 了/u 第五/m 路/n 军/n 的/u 番号/n ，/w 于是/c 五/m 路/n 军/n 总部/n 改为/v 广西/ns 绥靖/ns 主任/n 公署/n ，/w 由/p 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 任/v 正/f 副/f 主任/n ，/w 我/r 也/d 随之/p 变成/v 广西/ns 绥/j 署/n 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 三青团/n 广西/ns 支团部/n ，/w 我/r 派/v 周可传/nh 、/w 陈大文/nh 分任/v 组训/n 、/w 宣传/v 组/n 组长/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     周可传/nh 在/p 三十/m 年代/nt 初期/nt 我/r 创办/v 南宁/ns 乐群/ni 社/n 时/nt ，/w 他/r 已经/d 在/p 我/r 手下/nd 工作/v 了/u ，/w 其后/c 赴/v 日/j 留学/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 给/v 我/r 介绍/v 侯甸/nh 到/v 绥/j 署/n 政治部/n 当/v 科长/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     二十/m 年/nt 后/nd ，/w 即/vl １９５９/m 年/nt ，/w 我/r 应邀/v 从/p 海外/nl 回到/v 祖国/n 参加/v 十/m 周年/nt 的/u 庆祝/v 仪式/n ，/w 在/p 广州/ns 解放/v 北/nd 路/n &quot;/w 广东/ns 迎宾馆/n &quot;/w 见到/v 侯甸/nh 同志/n ，/w 他/r 那时/nt 已经/d 是/vl 广东/ns 省/n 人民/n 委员会/n 秘书长/n 兼/v 交际/v 处长/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ，/w １９３９/m 年/nt 从/p 延安/ns 回到/v 桂林/ns ，/w 见/v 了/u 李克农/nh 同志/n ，/w 李/nhf 说/v 关于/p 他/r 的/u 工作/n 问题/n ，/w 要/vu 通过/p 周可传/nh 介绍/v 给/v 程思远/nh 。/w 
		
			
                                        152
                                     这样/r 看来/v ，/w 周可传/nh 也/d 是/vl 一/m 个/q 地下/nl 中共/j 党员/n ，/w 直接/a 受/v 李克农/nh 同志/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 不幸/a 于/p 解放/v 前夕/nt 搞/v 地方/n 武装/v 起义/v 时/nt 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     广西/ns 绥/j 署/n 政治部/n 有/v 一/m 个/q &quot;/w 国防/j 艺术/n 社/n &quot;/w ，/w 由/p 我/r 兼任/v 社长/n ，/w 李文钊/nh 任/v 副/f 社长/n ，/w 实际/n 上/nd 由/p 李/nhf 主持/v 社务/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     该/r 社/n 设/v 总务/n 、/w 戏剧/n 、/w 音乐/n 、/w 美术/n 、/w 电影/n 、/w 宣传/v 等/u 几/m 个/q 部门/n ，/w 宣传部/n 的/u 主任/n 是/vl 熊综/nh ，/w 副/f 主任/n 是/vl 陈迩冬/nh ，/w 熊/nhf 离/v 桂/j 后/nd ，/w 由/p 陈迩冬/nh 升任/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     戏剧部/n 主任/n 是/vl 白克/nh 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 国防/j 艺术/n 社/n 中/nd ，/w 戏剧部/n 所/u 起/v 的/u 作用/n 较/d 大/a ，/w 影响/v 最/d 为/vl 广泛/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     先后/nd 担任/v 导演/n 的/u 有/v ：/w 章泯/nh 、/w 欧阳予倩/nh 、/w 洪深/nh 、/w 马彦祥/nh 、/w 焦菊隐/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     １９３９/m 年/nt ，/w 以/p 国防/j 艺术/n 社/n 为/vl 主/n ，/w 召开/v 过/v 一/m 个/q &quot;/w 文艺/n 工作/n 者/k 联欢/v 晚会/n &quot;/w ，/w 当时/nt 在/p 桂林/ns 的/u 文化人/n 都/d 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 晚会/n 上/nd 宣告/v &quot;/w 中华/j 文艺家/n 抗敌/v 协会/n 广西/ns 分会/n 筹委会/n &quot;/w 的/u 成立/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     我/r 是/vl 桂林/ns 乐群/ni 社/n 的/u 理事长/n ，/w 乐群/ni 社/n 主楼/n 三/m 层/q 是/vl 接待/v 部/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     我们/r 敬爱/v 的/u 周恩来/nh 总理/n ，/w 在/p １９３８/m 年/nt 冬/nt 第一/m 次/q 到/v 桂林/ns 时/nt ，/w 也/d 曾/d 住/v 过/u 乐群/ni 社/n ，/w 他/r 就是/d 在/p 那里/r 接见/v 陈迩冬/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     主楼/n 左/nd 侧/nl 有/v 中西/n 餐厅/n ，/w 右/nd 侧/nl 是/vl 一/m 小/a 礼堂/n ，/w 原来/d 专/a 演/v 话剧/n ，/w 后/nd 改为/v 放映/v 西片/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     特别/d 是/vl 晚上/nt 的/u &quot;/w 草地/n 会/n &quot;/w ，/w 是/vl 桂林/ns 文化人/n 会友/v 品茗/v 的/u 好/a 去处/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     此外/c ，/w 我/r 又/d 是/vl &quot;/w 欧美/j 同学会/n &quot;/w 会长/n ，/w 由/p 马君武/nh 博士/n 次/a 公子/n 马卫之/nh 筹备/v 的/u 舞会/n ，/w 是/vl 我们/r 同学会/n 的/u 一/m 项/q 主要/a 活动/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     ５/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 国民党/n 中央/n 常会/n 改/v 推/v 阎锡山/nh 、/w 朱家骅/nh 携/v 蒋/nhf 致/v 何/nhf 函/n 来/vd 桂林/ns 迎/v 李/nhf 。/w 
		
			
                                        167
                                     白/nhf 对/p 李宗仁/nh 说/v ：/w &quot;/w 蒋/nhf 在/p 函/n 中/nd 提到/v '/w 遁世/v 远/a 引/v '/w ，/w 其实/d 他/r 无时/v 不想/v 出山/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 白/nhf 的/u 敦促/v 下/vd ，/w ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 李宗仁/nh 终于/d 偕同/v 阎锡山/nh 等/u 分/v 乘/v &quot;/w 追云/n &quot;/w 、/w &quot;/w 自强/n &quot;/w 两/m 机/n 飞/v 粤/j ，/w 我/r 没有/v 同行/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     意示/n 李/nhf 没有/v 在/p 桂林/ns 组/n 府/n 重弹/v 和调/v ，/w 大为/d 失策/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     ５/m 月/nt 下旬/nt ，/w 去/vd 广州/ns 参加/v 财/n 粮/n 会议/n 的/u 黄旭初/nh 返/v 桂/j 后/nd 对/p 我/r 说/v ，/w 何应钦/nh 因/c 财/n 府/n 没有/v 办法/n ，/w 已/d 呈请/v 辞职/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     ５/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 李宗仁/nh 电/n 黄旭初/nh 要/vu 我/r 即日/nt 飞/v 穗/j ，/w 黄旭初/nh 在/p 杉湖/ns 马君武/nh 公馆/n 同/d 我/r 话别/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 此/r 次/n 德公/n 去/vd 广州/ns ，/w 事前/nd 太/d 没有/v 布置/v ，/w 连/p 广州/ns 警备/n 司令/n 也/d 不/d 派人/v 担任/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 大/a 的/u 疏忽/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     不久/nt 广州/ns 就/d 要/vu 陷入/v 过去/nt 南京/ns 那样/r 的/u 局面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     我/r 飞抵/v 广州/ns 时/nt ，/w 立法院/n 对/p 李宗仁/nh 提名/v 居正/nh 为/vl 行政/n 院长/n 的/u 投票/v 已经/d 揭晓/v ，/w 只/d 以/p 一/m 票/n 之/u 差/n ，/w 未/d 能/vu 通过/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     ６/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 李/nhf 被迫/v 改/v 提/v 阎锡山/nh 组阁/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 的/u 领导/n 权威/n 大大/d 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     此时/nt 广东/ns 军人/n 实力派/n 如/v 余汉谋/nh 、/w 薛岳/nh 等/u 强烈/a 要求/v 以/p 白崇禧/nh 入/vd 阎/nhf 阁/n 主管/v 国防/j ，/w 张发奎/nh 则/c 长/v 侨务/n ，/w 两者/r 均/d 未/d 得到/v 蒋/nhf 的/u 首肯/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     人们/n 以为/v 李宗仁/nh 对/p 蒋/nhf 未免/d 过于/d 示弱/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     ６/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 刘斐/nh 秘密/a 到/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     对/p 李/nhf 、/w 白/nhf 作/v 了/u 最后/nt 一/m 次/q 的/u 劝告/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     意/n 指/v 白/nhf 可以/vu 审时度势/i ，/w 自由/a 行动/n ，/w 但/c 白/nhf 仍/d 不/d 作/v 任何/r 表示/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     １４/m 日/nt 刘/nhf 仍/d 返/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 此行/n 可/vu 说/v 毫无/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     自/p 李宗仁/nh 上台/vd 以来/d ，/w 我/r 就/d 没有/v 出席/v 过/u 国民党/n 的/u 中央/n 常会/n ，/w 因为/c 李/nhf 作/v 过/u 这样/r 表示/v ，/w 他/r 尊重/v 法统/n ，/w 而/c 不愿/v 受/v 党/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     但/c ６/m 月/nt ２０/m 日/nt 和/c ２４/m 日/nt 在/p 广东/ns 绥/j 署/n 召开/v 的/u 两/m 次/q 常会/n ，/w 李/nhf 就/d 要/vu 我/r 去/vd 出席/v ，/w 目的/n 在/p 听取/v 粤/j 籍/n 常委/n 对于/p 固守/v 广东/ns 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 会上/nd ，/w 我/r 注意/v 到/v 吴铁城/nh 、/w 马超俊/nh 等/u 对/p 蒋/nhf 不/d 守/v 广东/ns 的/u 作法/n 提出/v 了/u 极/d 为/vl 严厉/a 的/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     吴/nhf 后来/nt 到/v 台湾/ns 不/d 受/v 重用/v ，/w 终/d 至/v 忧郁/a 而/c 死/v ，/w 与/c 此/r 不无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     ７/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 郑彦棻/nh 邀/v 我/r 和/c 邱昌渭/nh 到/v 百子路/ns 东平里/ns 十一/m 号/n 他/r 的/u 家里/nl 吃/v 午饭/n ，/w 我们/r 到/v 时/nt 发现/v 蒋经国/nh 赫然/d 在座/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     蒋经国/nh 说/v &quot;/w 总裁/n 即/d 到/v 广州/ns ，/w 所以/c 我/r 先/d 来/vd 布置/v 一番/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 还/d 提到/v 李/nhf 代/v 总统/n 要/vu 谈/v 什么/r 问题/n ，/w 最好/a 直接/a 向/p 他/r 的/u 父亲/n 提出/v ，/w 不要/v 经由/v 中间人/n 传话/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     １４/m 日/nt 上午/nt ８/m 时/nt 许/nt ，/w 蒋经国/n 到/v 爱群/ni 饭店/n 来/vd 看/v 我/r ，/w 说/v 他/r 住在/v 梅花村/ns 三十二/m 号/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     １０/m 时/nt 半/m ，/w 我/r 到/v 那里/r 回访/v ，/w 只见/v 何应钦/nh 从/p 里面/n 匆匆/a 走/v 出来/vd ，/w 他/r 一/m 见/v 我/r 就/d 说/v ，/w &quot;/w 总裁/n 已经/d 到了/u ，/w 现在/nt 到/v 迎宾馆/n 看/v 德公/n 去/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     是的/v ，/w 蒋介石/nh 确实/a 到/v 了/u ，/w 当晚/nt 越秀山/ns 下/nl 绥/j 署/n 大楼/n 就/d 举行/v 了/u 一/m 个/q 欢迎/v 他/r 的/u 盛大/a 宴会/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     跟着/v 蒋/nhf 就/d 在/p 梅花村/ns 三十二/m 号/q 召开/v 国民党/n 中央/n 常会/n ，/w 宣布/v 成立/v 中央/n 非常/a 委员会/n ，/w 他/r 自/d 任/v 主席/n ，/w 李宗仁/nh 任/v 副/f 主席/n ，/w 洪兰友/nh 和/c 我/r 分任/v 正/f 副/f 秘书长/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     中央/n 非常/d 委员会/n 的/u 成立/v ，/w 是/vl 蒋/nhf 从/p 幕后/nd 走上/vd 前台/nd 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     随后/d 他/r 就/d 以/p 这个/r 主席/n 名义/n 在/p 厦门/ns 召开/v 军事/n 会议/n ，/w 到/v 四川/ns 调动/v 军队/n ，/w 发号施令/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     我/r 看到/v 广州/ns 这个/r 流亡/v 政府/n 的/u 日子/n 不会/v 太/d 长/a ，/w 随即/d 辞去/v 副/f 秘书长/n 一/m 职/n ，/w 去/vd 香港/ns 住下/vd 。/w 
		
			
                                        198
                                     ８/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 美国/ns 国务院/n 发表/v 了/u 《/w 中美/j 关系/n 白皮书/n 》/w ，/w 对/p 国民党/n 政府/n 采取/v 袖手/v 静/a 观/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     一时/nt 组织/n &quot;/w 第三/m 势力/n &quot;/w 的/u 呼声/n ，/w 甚嚣尘上/i ，/w 颇负/v 时/nt 望/v 的/u 顾孟余/nh 忽/d 于/p ８/m 月/nt １５/m 日/nt 应/v 李宗仁/nh 之/u 邀/v ，/w 从/p 香港/ns 来/vd 到/v 广州/ns ，/w 住/v 沙面/ns 陈伯庄/nh 家/n ，/w 就/d 组织/v 第三/m 势力/n 问题/n ，/w 与/c 美/j 使馆/n 顾问/n 何义均/nh 、/w 立法/v 院长/n 童冠贤/nh 、/w 总统府/n 秘书长/n 邱昌渭/nh 等/u 反复/d 交换/v 意见/n ，/w 并/c 将/d 可能/vu 采取/v 的/u 方案/n 提供/v 李宗仁/nh 考虑/v ，/w 结果/n 李宗仁/nh 主张/v ：/w 由/p 顾孟余/nh 出面/v 领导/n ，/w 而/c 由/p 他/r 从/p 旁/nd 予以/v 支持/v ，/w 并/c 指定/v 我/r 负责/a 居中/ns 联系/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     这样/r ，/w 我/r 就/d 往返/v 于/p 港澳/j 、/w 广州/ns 之间/nd ，/w 为/p 这个/r 所谓/a &quot;/w 第三/m 势力/n &quot;/w 的/u 组织/v 筹措/v 经费/n 布置/v 人事/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     我/r 因为/c 搞/v 不/d 清楚/a ，/w 这样/r 问/v 过/u 李宗仁/nh 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 说/v &quot;/w 事情/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 一/m 次/q ，/w 美/j 使馆/n 公使/n 衔/n 代办/v 路易士&#183;克拉克/nh 由/p 何义均/nh 陪同/v 来/vd 迎宾馆/n 问/v 他/r ，/w 谈到/v 美国/ns 战后/nt 的/u 对外/v 政策/n ，/w 在/p 欧洲/ns 原/d 以/v 马歇尔/nh 计划/n 为/vl 核心/n ，/w 在/p 亚洲/ns 则/c 以/v 援助/v 蒋介石/nh 为/vl 支柱/n ，/w 前者/n 是/vl 成功/n 的/u ，/w 而/c 后者/n 却/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     因为/c 蒋介石/nh 政府/n 贪污/v 无能/a ，/w 究竟/d 扶/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        204
                                     克拉克/nh 的/u 意思/n 是/vl 十分/d 明显/a 的/u ，/w 大有/a 赞助/v 第三/m 势力/n 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     以后/nt 经过/v 童冠贤/nh 、/w 何义均/nh 、/w 顾孟余/nh 一系列/a 的/u 接触/v ，/w 就/d 为/p 这个/r 运动/n 积极/a 推动/v 起来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     ８/m 月/nt 是/vl 李宗仁/nh 最/d 不/d 好/a 过/v 的/u 一/m 个/q 月/nt ，/w 程潜/nh 、/w 陈明仁/nh 领导/v 的/u 长沙/ns 起义/v 刚刚/d 发生/v ，/w 两/m 个/q 星期/nt 以后/nt ，/w 香港/ns 《/w 大公/ni 报/n 》/w 上/nd 又/d 发表/v 了/u 黄绍竑/nh 、/w 龙云/nh 、/w 罗翼群/nh 、/w 刘斐/nh 、/w 李任仁/nh 、/w 李觉/nh 、/w 刘默庵/nh ，/w 潘裕昆/nh 、/w 覃异之/nh 、/w 金绍先/nh 、/w 杨玉清/nh 等/u 四十四/m 人/n 签署/v 的/u 《/w 我们/r 对/p 现/nt 阶段/n 中国/ns 革命/n 的/u 认识/n 与/c 主张/n 》/w 的/u 联合/v 宣言/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     人心/n 向背/a ，/w 已经/d 昭然若揭/i 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     但/c 李宗仁/nh 既然/c 不/d 接纳/v 刘斐/nh ６/m 月/nt １３/m 日/nt 的/u 最后/nt 忠告/n ，/w 除/p 军事/n 上/nd 依靠/v 白崇禧/nh ，/w 政治/n 上/nd 依靠/v 顾孟余/nh 以外/nd ，/w 一时/nt 还/d 不能/v 作出/v 别的/r 抉择/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     自立/v 法院/n 一度/d 由/p 潘朝英/nh 发起/v 倒/v 童/nhf （/w 冠贤/nhs ）/w 运动/n 以后/nt ，/w 童冠贤/nh 、/w 黄宇人/nh 都/d 挈眷/v 避居/v 澳门/ns 。/w 
		
			
                                        210
                                     ８/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 我/r 到/v 香港/ns 与/c 顾孟余/nh 会齐/v ，/w 一同/d 乘/v 民主/a 公司/n 的/u &quot;/w 虎门/n &quot;/w 轮/n 去/vd 澳门/ns ，/w 住/v 里维埃拉/ni 饭店/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     此行/v 是/vl 受/v 李宗仁/nh 的/u 嘱托/v ，/w 邀/v 黄宇人/nh 陪同/v 童冠贤/nh 返/v 穗/j ，/w 商量/v 建立/v &quot;/w 第三/m 势力/n &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     经过/v 两/m 天/nt 会晤/v ，/w 黄宇人/nh 终/d 允/v 重新/d 同/c 童冠贤/nh 合作/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     据/p 黄宇人/nh 透露/v ，/w 黄绍竑/nh 等/u 四十四/m 人/n 联合/v 宣言/n 发表/v 之前/nt ，/w 曾/d 派/v 李荐廷/nh 、/w 朱惠清/nh 两/m 人/n 去/vd 澳门/ns 邀/v 他/r 参加/v 连署/n ，/w 但/c 他/r 婉/a 词/n 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     经过/v 长期/f 的/u 辗转/v 磋商/v ，/w 我/r 与/c 李宗仁/nh 先生/n 约定/v 在/p １９６３/m 年/nt １２/m 月/nt 中/nt 在/p 瑞士/ns 会晤/v ，/w 我/r 为/p 此/r 事先/d 到/v 北京/ns ，/w 向/p 周/nhf 总理/n 请示/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 一/m 次/q 谒见/v 总理/n 的/u 情景/n ，/w 印象/n 非常/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     １１/m 月/nt １５/m 日/nt 午夜/nt ，/w 我/r 在/p 招待所/n 的/u 酣睡/v 中/vd 被/p 叫醒/v ，/w 说/v 是/vl 总理/n 召见/v ，/w 我/r 即/d 匆匆/d 穿好/v 衣服/n ，/w 由/p 国务院/n 罗/nhf 副/f 秘书长/n 陪同/v 去/vd 中南海/ns 。/w 
		
			
                                        217
                                     那时/nt 我/r 才/d 记起/v 正值/v 三/m 届/q 人大/j 召开/v 二/m 次/q 大会/n 期间/nt ，/w 总理/n 日理万机/i ，/w 宵旰勤劳/i ，/w 事无巨细/i ，/w 无不/d 躬亲/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 这么/r 紧张/a 的/u 日子/n 里/nd ，/w 总理/n 竟/d 挤/v 出/vd 自己/r 休息/v 的/u 时间/n 来/vd 接见/v 我/r ，/w 周/nhf 总理/n 尽瘁/a 国事/n ，/w 真/a 是/vl 世所罕见/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 接见/v 时/nt ，/w 总理/n 最/d 重要/a 的/u 要/vu 我/r 向/p 李宗仁/nh 先生/n 转达/v 有关/v &quot;/w 四可/j &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 这/r &quot;/w 四可/j &quot;/w 就是/d ：/w 一/m 、/w 李/nhf 先生/n 可以/vu 回来/vd 在/p 祖国/n 定居/v ；/w 二/m 、/w 可以/vu 回来/vd ，/w 也/d 可以/vu 再/d 去/vd 美国/ns ；/w 三/m ，/w 可以/vu 在/p 欧洲/ns 暂住/v 一/m 个/q 时期/n 再/d 定/v 行止/n ；/w 四/m 、/w 回来/vd 以后/nt 可以/vu 再/d 出去/vd ，/w 如果/c 还/d 愿意/vu 回来/vd ，/w 可以/vu 再/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r &quot;/w 四可/j &quot;/w 原则/n ，/w 总理/n 一再/d 叮咛/v ，/w 直到/v 使/v 我/r 能够/vu 把/p 它/r 背诵/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        221
                                     由此可见/c ，/w 总理/n 处事/v 博大/a 精微/a ，/w 廉/a 而/c 有/v 之/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     临别/v ，/w 他/r 边/c 走边/c 谈/v ，/w 一直/d 送/v 我/r 上/vd 汽车/n ，/w 说/v ，/w &quot;/w 明天/nt 我/r 事/n 忙/a ，/w 不能/v 为/p 你/r 送行/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 一/m 次/q 我/r 与/c 李宗仁/nh 在/p 瑞士/ns 会晤/v ，/w 几乎/d 被/p 人/n 跟上/vd ，/w 只/d 因/c 一/m 个/q 偶然/a 因素/n ，/w 才/d 能/vu 免于/v 跟踪/v ，/w 至今/d 想/vu 来/vd ，/w 犹有/v 余悸/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     事/n 缘/n 这/r 两/m 三/m 年/nt 来/vd 李宗仁/nh 先生/n 一再/d 发表/v 热爱/v 祖国/n 的/u 言论/n ，/w 他/r 在/p 政治/n 上/nd 的/u 转变/v 已经/d 显露/v 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     １９６３/m 年/nt ４/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 他/r 从/p 新泽西/ns 州/n 盎格鲁林/ns 镇/n 去/vd 纽华克/ns 城/n 移民局/n 办理/v 冬令/n 去/vd 欧洲/ns 旅游/v 的/u 签证/n 手续/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     由/p 该/r 局/n 副/f 局长/n 维斯活/nh 出面/v 接待/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     两/m 周/nt 以后/nt ，/w 该/r 局/n 就/d 把/p 赴/v 欧/nhf 往返/v 证件/n 办好/v 给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     李宗仁/nh 此行/v 所以/c 引起/v 美国/ns 有关/v 部门/n 的/u 注意/v ，/w 是/vl 因为/c 从/p １９４９/m 年/nt 他/r 到/v 美国/ns 以后/nt ，/w 从来/d 没有/v 去过/v 别的/r 国家/n ，/w 此次/n 突然/d 去/vd 欧洲/ns 旅游/v ，/w 事/n 非/d 寻常/a ，/w 值得/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     所以/c 当/p 李宗仁/nh 于/p １２/m 月/nt １４/m 日/nt 从/p 葡萄牙/ns 里斯本/ns 飞抵/v 苏黎世/ns 的/u 时候/n ，/w 一直/d 有/v 两/m 个/q 联邦/j 调查/v 局/n 的/u 特务/n 同/c 他/r 住在/v 天堂/n 广场/n Ｓａｖｏｙ/ws 饭店/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     但/c 他们/r 发现/v ，/w 李宗仁/nh 除了/p 同/c 他/r 的/u 一/m 个/q 亲戚/n 出游/v 吃饭/v 以外/nd ，/w 没有/v 别的/r 什么/r 接触/v ，/w 而/c 他/r 的/u 这/r 个/q 亲戚/n ，/w 乃/d 是/vl 一/m 个/q 地道/a 的/u 商人/n ，/w 与/c 政治/n 绝无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     因而/c 他们/r 认为/v ，/w 李宗仁/nh 此行/v 只/d 是/vl 探亲/v ，/w 再/d 无/v 别的/r 目的/n ，/w 于是/c 解除/v 了/u 监视/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 事/n 过后/vd 李宗仁/nh 才/d 知道/v ，/w 尽管/c 事过境迁/i ，/w 李宗仁/nh 也/d 不禁/d 大吃一惊/i ，/w 并/c 认为/v 我/r 无意/v 中/nd 迟/a 到/v 瑞士/ns ，/w 竟/d 有/v 那么/c 大/a 的/u 妙/a 用/v ，/w 实在/a 料想/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     那/r 两/m 个/q 特务/n 刚刚/d 离开/v ，/w 我/r 就/d 从/p 罗马/ns 赶到/v 苏黎世/ns （/w 因为/c 罗马/ns 是/vl 旧/a 游/v 之/u 地/n ，/w 所以/c 在/p 那里/r 等/v 了/u 几/m 天/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     这时/nt 李宗仁/nh 从/p Ｓａｖｏｙ/ws 饭店/n 搬/v 出来/vd ，/w 与/c 我/r 同往/v Ｓｔｏｒｃｈｅ/ws ｎ/ws 饭店/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     我们/r 久别重逢/i ，/w 谈到/v 十/m 多/m 年/nt 来/vd 的/u 变化/v ，/w 不禁/d 感慨万千/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     李宗仁/nh 说/v ：/w 中国/ns 革命/n ，/w 无论/c 付/v 了/u 多么/d 大/a 的/u 代价/n ，/w 都/d 是/vl 值得/v 的/u ，/w 因为/c 中国/ns 人民/n 终于/d 站/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 对/p 周/nhf 总理/n 所/u 宣达/v 的/u 德/n 意/n ，/w 感谢/v 不遑/a ，/w 自愿/a 回到/v 祖国/n ，/w 安度/v 晚年/nt ，/w 落叶归根/i 。/w 
		
			
                                        238
                                     ２４/m 日/nt 晚/nt ，/w 我/r 也/d 赶回/v 到/v 香港/ns 参加/v 圣诞节/nt 晚会/n ，/w 在/p 石泓/nh 的/u 布置/v 下/vd ，/w 就是/d 海隅/nl 最/d 亲密/a 的/u 朋友/n ，/w 也/d 不/d 知道/v 我/r 去/vd 了/u 欧洲/ns 一/m 趟/q 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９６４/m 年/nt ２/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 李宗仁/nh 在/p 纽约/ns 《/w 先锋/n 论坛/n 报/n 》/w 发表/v 了/u 一/m 封/q 公开信/n ，/w 以/p 中法/j 两国/n 已经/d 建交/v 为/vl 例/n ，/w 恳切/a 劝告/v 美国/ns 当局/n 效法/v 戴高乐/nh 政府/n ，/w 同/c 中华人民共和国/ns 调整/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     李宗仁/nh 此举/n ，/w 少不了/v 挨/v 了/u 海外/n 亲/v 蒋/nhf 报纸/n 一/m 顿/q 臭骂/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 台湾/ns 当局/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 白崇禧/nh 于/p ３/m 月/nt １８/m 日/nt 电/v 李宗仁/nh 云/n ：/w &quot;/w 总统/n 蒋/nhf 公/n 率/v 全国/n 军民/n ，/w 尝/v 胆/n 卧/v 薪/n ，/w 生聚/v 教训/n ，/w 正在/d 待机/v 执/v 戈/n 西/nd 指/v ，/w 完成/v 反攻/v 复国/v 大业/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     而/c 我/r 公/n 旅居/v 海外/nl ，/w 迭/d 发/v 谬论/n ，/w 危及/v 邦/n 家/n ，/w 为/vl 亲/n 痛/a 仇/n 快/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     前/nd 国民党/n 政府/n 地政/j 部长/n 吴尚鹰/nh 在/p 旧金山/ns 《/w 世界/n 日报/n 》/w &quot;/w 每日/nt 专栏/n &quot;/w ，/w 中/nd 说/v 白/nhf 电/n 言不由衷/i ，/w 实非/d 得已/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９６４/m 年/nt １０/m 月/nt 间/nd ，/w 中国/ns 爆炸/v 了/u 一/m 枚/q 原子弹/n ，/w 这/r 是/vl 我国/r 科技/j 飞跃/v 发展/v 的/u 综合/v 说明/v ，/w 在/p 国际/n 上/nd 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     是时/nt 美国/ns 哈佛/ns 大学/n 教授/n 张歆海/nh 和/c 夫人/n 韩湘眉/nh 女士/n 去/vd 东南亚/ns 作/v 专题/n 研究/v ，/w 归途/n 中/nd 经过/v 香港/ns ，/w 与/c 我们/r 夫妇/n 款款/a 深谈/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     张/nhf 自/p 经年/nt 前/nd 由/p 龙绳文/nh 先生/n （/w 龙丘/nh 的/u 四/m 公子/n ）/w 介绍/v 与/c 李宗仁/nh 认识/v 后/nd ，/w 彼此/d 时/nt 相/d 过从/v ，/w 商讨/v 世界/n 大势/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     张歆海/nh 且/c 介绍/v 埃德加&#183;斯诺/nh ，/w 非利克斯&#183;格林/nh 同/c 李/nhf 氏/k 夫妇/n 往来/v ，/w 因此/c 李宗仁/nh 的/u 海外/nl 生活/n ，/w 颇/d 不/d 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     据/p 张/nhf 个人/n 理解/v ，/w 李宗仁/nh 归心似箭/i ，/w 盼/v 我/r 对/p 此/r 特别/d 留意/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     １９６５/m 年/nt ６/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 李宗仁/nh 再度/d 离/v 美/j 飞/v 欧/j ，/w 这/r 是/vl 他/r 首途/m 返国/v 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     行前/vd 仅/d 吴尚鹰/nh 予/v 闻/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     ６/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 郭德洁/nh 委托/v 一/m 个/q 纽约/ns 律师/n 把/p 在/p 新泽西/ns 州/n 的/u 盎格鲁林/ns 镇/n 的/u 一/m 间/q 砖/n 砌/v 的/u 房子/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     她/r 对/p 邻居/n 的/u 贝拉/nhs 夫人/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 所以/c 卖/v 这/r 间/q 房子/n ，/w 因为/c 它/r 使/v 我/r 工作/n 得/u 太/d 辛苦/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     两/m 天/nt 以后/nt ，/w 郭德洁/nh 也/d 离开/v 纽约/ns 飞抵/v 瑞士/ns 与/c 李宗仁/nh 会齐/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     行前/vd 她/r 对人/v 表示/v ，/w 要/vu 在/p 欧洲/ns 治疗/v 她/r 的/u 宿疾/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 在/p 飞/v 京/j 请示/v 后/nd 也/d 于/p ６/m 月/nt ２８/m 日/nt 飞抵/v 苏黎世/ns ，/w 准备/n 迎/v 李宗仁/nh 夫妇/n 返国/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     李宗仁/nh 以/p 与/c 吴尚鹰/nh 有约/v 在/p 前/nd ，/w 坚/a 欲/vu 等/v 他/r 同行/v ，/w 于是/c 相偕/v 从/p Ｓｔｏｒｃｈｅｎ/ws 饭店/n 迁到/v 郊区/n 小住/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     ７/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 我/r 忽/d 接到/v 通知/n ，/w 必须/d 在/p １３/m 日/nt 前/nt 离开/v 苏黎世/ns 。/w 
		
			
                                        258
                                     我们/r 走/v 得/u 非常/d 及时/a ，/w 李宗仁/nh 的/u 那/r 位/q 亲戚/n ，/w 刚/d 从/p 机场/n 把/p 我们/r 送走/v 回到/v 市区/n ，/w 蓦地/d 碰到/v 两/m 个/q 台湾/ns 驻/v 日内瓦/ns 的/u 工作/n 人员/n ，/w 手里/nd 扬/v 着/u 白崇禧/nh 的/u 电报/n ，/w 声明/v 要/vu 当面/d 交给/v 李宗仁/nh 。/w 
		
			
                                        259
                                     前者/n 对/p 他们/r 说/v ：/w &quot;/w 李德邻/nh 先生/n 和/c 他/r 的/u 夫人/n 到/v 罗马/ns 去/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     &quot;/w 那么/c ，/w 我们/r 在/p 这里/r 等/v 他/r 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     从此/c ，/w 这/r 两/m 位/q 彪形大汉/i 与/c 他/r 形影不离/i ，/w 形/n 同/d 监视/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     一直/d 等到/v 海外/nl 广播/v 我们/r 回到/v 祖国/n 的/u 消息/n ，/w 他们/r 才/d 怏怏/a 离开/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 这里/r ，/w 要/vu 特别/d 注意/v ，/w 历史/n 资料/n 固然/d 不/d 可能/vu 完整无缺/i 地/u 反映/v 历史/n 实际/n ，/w 但是/c ，/w 对/p 历史/n 资料/n 范围/n 和/c 内涵/n 的/u 看法/n 也/d 并/d 不/d 是/vl 一成不变/i 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     尽管/c 有/v 许多/m 历史/n 资料/n 被/p 无情/a 的/u 岁月/n 吞没/v ，/w 不能不/d 使/v 我们/r 在/p 认识/v 历史/n 时/nt 感到/v 困惑/a ，/w 但是/c ，/w 随着/p 人们/n 一/m 代代/n 认识/n 能力/n 的/u 提高/v 、/w 视野/n 的/u 扩大/v 、/w 先进/a 技术/n 手段/n 的/u 发明/v ，/w 许多/m 原先/d 为/p 人们/n 忽略/v 的/u 东西/n 也/d 会/vu 进入/v 历史/n 资料/n 的/u 范围/n ，/w 许多/m 尚未/d 被/p 发现/v 的/u 资料/n 得以/vu 重见天日/i ，/w 这样/r ，/w 就/d 使/v 历史/n 资料/n 日益/d 丰富/a 、/w 日益/d 全面/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     历史/n 认识/v 应该/vu 适应/v 自己/r 认识/n 对象/n 的/u 这/r 种/q 不断/d 变化/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     事实/n 上/nd ，/w 历史/n 科学/n 涉及/v 的/u 时间/n 、/w 空间/n 都/d 在/p 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     从/p 数/m 千/m 年/nt 有/v 文字/n 记载/v 的/u 历史/n ，/w 扩展/v 到/v 百/m 万/m 年/nt 以上/nd 的/u 整个/a 人类/n 史/n ；/w 从/p 狭小/a 的/u 国别史/n 扩展/v 到/v 世界史/n ；/w 从/p 单纯/a 的/u 个别/a 门类/n 的/u 历史/n ，/w 扩展/v 到/v 人类/n 社会/n 生活/n 各个/r 领域/n 的/u 历史/n …/w …/w 认识/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 在/p 变化/v ，/w 作为/v 认识/n 材料/n 的/u 范围/n 和/c 结构/n 必然/d 发生/v 相应/v 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     历史/n 科学/n 的/u 认识/v 过程/n ，/w 还/d 与/c 社会/n 实践/v 的/u 发展/v 密切/a 相关/v ，/w 还有/v 一/m 个/q 对于/p 历史/n 进行/v 再/d 认识/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     因为/c ，/w 人/n 的/u 认识/n 能力/n 从来/d 不是/c 凭空/v 产生/v 的/u ，/w 它/r 是/vl 历史/n 的/u 产物/n ，/w 是/vl 随着/p 社会/n 实践/v 的/u 进步/v 而/c 进步/v 的/u ，/w 这/r 种/q 情况/n 当然/a 会/vu 影响/v 到/v 人们/n 对于/p 历史/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     可以说/c ，/w 历史/n 认识/v 过程/n 中/nd 主观/n 与/c 客观/n 的/u 矛盾/n 以及/c 这/r 一/m 矛盾/n 解决/v 的/u 程度/n 与/c 方式/n ，/w 归根结底/i ，/w 还/d 是/vl 取决/v 于/p 社会/n 实践/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     社会/n 实践/v 在/p 发展/v ，/w 历史观/n 就/d 会/vu 随/p 之/r 发展/v ，/w 历史/n 研究/v 的/u 方法/n 也/d 会/vu 随/p 之/r 发展/v ，/w 这/r 不仅/c 引起/v 认识/v 对象/n 方面/n 的/u 变化/n ，/w 而且/c 引起/v 认识/v 结论/n 方面/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     具体/a 说/v ，/w 就是/d 对于/p 历史/n 现象/n 的/u 内在/a 本质/n 看/v 得/u 比/p 过去/nt 更/d 清楚/a 了/u ，/w 对于/p 各种/r 历史/n 事件/n 之间/nd 的/u 内在/a 联系/v 考察/v 得/u 更/d 深入/a 了/u ，/w 科学性/n 越来越/d 强/a ，/w 历史/n 认识/v 和/c 历史/n 实际/n 愈加/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     有时/d ，/w 历史/n 资料/n 并/d 没有/v 多少/m 发展/v ，/w 但/c 在/p 社会/n 实践/v 推动/v 下/vd ，/w 认识/v 的/u 角度/n 、/w 认识/v 的/u 高度/n 都/d 发展/v 了/u ，/w 于是/c ，/w 一/m 个/q 看/v 起来/vd 陈旧/a 的/u 课题/n ，/w 获得/v 了/u 新鲜/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 就是/d 通常/d 说/v 的/u 再/d 认识/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     例如/v 我们/r 考察/v 巴黎公社/n ，/w 当着/v 经历/n 了/u 艰苦卓绝/i 的/u 武装/n 斗争/v 实践/v 后/nd ，/w 我们/r 就/d 会/vu 对/p 巴黎公社/n 运用/v 暴力/n 的/u 得失/n 成败/n ，/w 提出/v 一些/m 比较/d 中肯/a 的/u 见解/n ；/w 可是/c ，/w 当/p 我们/r 经历/v 了/u 执掌/v 政权/n 、/w 建设/v 无产阶级/n 国家/n 的/u 反复/d 实践/v 后/nd ，/w 我们/r 自然/a 又/d 会/vu 对/p 巴黎公社/n 的/u 无产阶级/n 专政/n 的/u 经验/n 教训/n ，/w 提出/v 一些/m 新鲜/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 这/r 一/m 认识/v 过程/n 中/nd ，/w 过去/nt 不/d 被/p 重视/v 的/u 材料/n ，/w 现在/nt 看到/v 了/u 它/r 的/u 价值/n ，/w 过去/nt 未曾/d 提出/v 的/u 问题/n ，/w 现在/nt 从/p 理论/n 上/nd 重新/d 作出/v 了/u 估价/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 就是/d 实践/v 提高/v 了/u 人们/n 认识/v 能力/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     那/r 种/q 以为/v 在/p 一定/d 的/u 历史/n 资料/n 的/u 基础/n 上/nd 获得/v 的/u 历史/n 认识/v 应该/vu 永远/d 一成不变/i 的/u 想法/n ，/w 是/vl 不/d 符合/v 认识/n 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     对于/p 历史/n 现象/n 的/u 再/d 认识/v ，/w 不是/c 反复/d 易/a 变/v ，/w 不是/c 不/d 严肃/a ，/w 更/d 不是/c 历史/n 无/v 真理/n 可/vu 言/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 合乎/v 规律/n 的/u 认识/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     从/p 对于/p 历史/n 认识/v 的/u 神学/n 体系/n ，/w 到/v 注重/v 人事/n 的/u 研究/v ，/w 直到/v 唯物/a 史观/n 科学/n 理论/n 的/u 诞生/v ，/w 都/d 表现/v 了/u 社会/n 实践/v 对于/p 历史/n 认识/v 的/u 决定性/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     马克思/nh 主义/n 的/u 历史/n 科学/n 产生/v 后/nd ，/w 这/r 一/m 认识/n 规律/n 并/c 没有/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     对于/p 中国/j 历史/n 上/nd 许多/m 问题/n 的/u 反复/d 认识/v 证明/n ，/w 历史/n 科学/n 同样/d 不能/v 穷尽/a 真理/n ，/w 社会/n 实践/n 不断/d 发展/v ，/w 历史/n 科学/n 的/u 认识/v 过程/n 也/d 必然/d 永无止境/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     纯/a 客观/n 的/u 历史/n 认识/v 是/vl 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 可以/vu 从/p 两/m 方面/n 来/vd 理解/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     首先/c ，/w 历史/n 科学/n 是/vl 通过/v 前人/n 留下/vd 的/u 历史/n 资料/n 认识/v 历史/n 的/u ，/w 而/c 大量/m 的/u 主要/a 的/u 历史/n 资料/n 是/vl 文献/n 记录/v ，/w 它/r 本身/r 就/d 不是/c 纯/a 客观/n 的/u ，/w 不是/c 历史/n 实际/n 的/u 简单/a 映照/v 或/c 复写/v ，/w 而是/c 人们/n 对于/p 历史/n 实际/n 所/u 作/v 的/u 主观/a 描绘/v 或/c 映/v 写/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     它/r 不能不/d 受到/v 认识/n 者/k 主观/n 因素/n 的/u 制约/v 与/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     就/d 最为/a 原始/a 的/u 历史/n 档案/n 与/c 历史/n 记录/v 而言/v ，/w 无论/c 是/vl 记述/v 一/m 个/q 重大/a 的/u 历史/n 事件/n ，/w 还/c 是/vl 回忆/v 某/r 一/m 历史/n 人物/n 的/u 生平/n ，/w 都/d 不能不/d 处处/n 表现/v 出/vd 记述/v 者/k 所/u 处/v 的/u 地位/n 、/w 接触/v 历史/n 事件/n 的/u 范围/n 、/w 观察/v 事态/n 发展/v 时/nt 的/u 角度/n 以及/c 知识/n 水平/n 、/w 思想/n 倾向/n 、/w 个人/n 经验/n 、/w 观察/v 和/c 理解/v 事物/n 的/u 能力/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     因而/c ，/w 这/r 种/q 历史/n 记录/v ，/w 往往/d 或者/c 比较/d 忠实/a 地/u 或者/c 蓄意/d 歪曲/v 地/u 反映/v 历史/n 实际/n 的/u 一/m 个/q 侧面/nl ，/w 都/d 不会/v 是/vl 纯/a 客观/n 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     其次/c ，/w 历史学/n 家/k 考察/v 先前/nt 的/u 历史/n 遗迹/n 或/c 历史/n 记录/v ，/w 除去/v 必然/d 受到/v 这些/r 资料/n 自身/r 的/u 局限/n 外/nd ，/w 还/d 会/vu 不可避免/i 地/u 受到/v 历史学/n 家/k 自身/r 时代/n 的/u 、/w 环境/n 的/u 、/w 教育/n 的/u 、/w 思潮/n 的/u 、/w 知识/n 的/u 等等/u 条件/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     不/d 承认/v 这/r 种/q 制约/v 是/vl 不/d 符合/v 实际/n 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     历史/n 科学/n 工作者/n 只是/c 站在/v 特定/n 的/u 历史/n 环境/n 中/nd 运用/v 唯物史/n 观/n 研究/v 、/w 认识/v 历史/n ，/w 认识/v 能力/n 不是/c 无限/v 的/u ，/w 而是/c 有限/a 的/u ；/w 得到/v 的/u 真理/n 不是/c 绝对/a 的/u ，/w 而是/c 相对/d 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 一定/d 的/u 思想/n 理论/n 指导/v 下/vd ，/w 根据/p 一定/d 阶级/n 的/u 利益/n 要求/n ，/w 具备/v 一定/d 的/u 运用/v 研究/v 方法/n 的/u 能力/n ，/w 这样/r 获得/v 的/u 历史/n 认识/v 当然/d 不是/c 纯/a 客观/n 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     历史/n 认识/v 是/vl 主观/n 与/c 客观/n 既/c 相/d 矛盾/n 又/c 相/d 统一/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     人们/n 在/p 进行/v 历史/n 认识/v 时/nt ，/w 不仅/c 通过/p 自己/r 的/u 大脑/n 与/c 外界/n 的/u 各种/r 历史/n 资料/n 交换/v 信息/n ，/w 而且/c 还/d 要/vu 通过/p 大脑/n 进行/v 具有/v 创造性/n 的/u 逻辑/n 思维/n 、/w 形象/n 思维/n ，/w 把/p 所/u 接受/v 的/u 各种/r 信息/n 升华/v 为/vl 有机/f 的/u 信息/n 系统/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 发挥/v 主观/n 因素/n 实行/v 改造/v 制作/v 的/u 工夫/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     那/r 种/q 标榜/v 纯/a 客观/n 的/u 研究/v ，/w 宣称/v 不要/v 任何/r 理论/n 指导/v ，/w 抹杀/v 主观/n 因素/n 在/p 认识/v 过程/n 中/nd 的/u 作用/n ，/w 否认/v 自己/r 认识/n 能力/n 和/c 研究/v 方法/n 的/u 一定/d 局限/n ，/w 都/d 是/vl 欺人/v 之/u 谈/v ，/w 那/r 只/d 会/vu 被/p 最/d 平庸/a 的/u 流行/v 观点/n 牵着/v 鼻子/n 走/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     历史/n 科学/n 工作/v 者/k 应该/vu 有/v 比较/d 广博/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     人类/n 社会/n 具有/v 无限/v 丰富/a 的/u 内容/n ，/w 没有/v 比较/d 广博/a 的/u 知识/n ，/w 显然/d 无法/v 适应/v 对于/p 这/r 种/q 无限/v 丰富/a 内容/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     不管/c 是/vl 社会/n 科学/n 方面/n 的/u 知识/n ，/w 还/c 是/vl 自然/n 科学/n 方面/n 的/u 知识/n ，/w 都/d 应该/vu 懂得/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        299
                                     就/d 社会/n 科学/n 方面/n 说/v ，/w 不仅/c 要/vu 懂得/v 哲学/n 、/w 经济/n 、/w 政治/n 、/w 法律/n 、/w 文学/n 艺术/n 、/w 宗教/n 等等/u 这些/r 大/a 的/u 门类/n 的/u 知识/n ，/w 还/d 应该/vu 具有/v 这些/r 门类/n 中/nd 的/u 一些/m 具体/a 学科/n 的/u 知识/n ，/w 还/d 应该/vu 了解/v 一些/m 新兴/f 的/u 所谓/a &quot;/w 边缘/n 科学/n &quot;/w 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     有/v 一些/m 知识/n 看/v 起来/vd 似乎/d 不能/v 直接/a 帮助/v 专业/n 研究/v ，/w 但/c 它/r 能/vu 丰富/a 我们/r 的/u 思想/n ，/w 促进/v 我们/r 对于/p 人类/n 社会/n 的/u 理解/v ，/w 还是/c 有/v 用途/n 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 任何/r 研究/v 领域/n 中/nd ，/w 过分/a 狭窄/a 的/u 知识/n 面/n ，/w 除了/p 会/vu 产生/v 形而上学/i ，/w 决不/d 会/vu 带来/vd 科学/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这样/r 说/v ，/w 并/d 不是/c 提倡/v 漫无边际/i 地/u 读书/v ，/w 更/d 不是/c 提倡/v 泛泛/a 而/c 读/v 、/w 浅尝辄止/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     广博/a 是/vl 与/c 精深/a 相对而言/i 的/u ，/w 与/c 精深/a 有着/v 辩证/a 统一/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一般地说/c ，/w 面/n 上/nd 的/u 知识/n 应/vu 以/p 围绕/v 着/u 专业/n 知识/n 、/w 不/d 脱离/v 专业/n 知识/n 为/vl 前提/n ，/w 并且/c ，/w 要/vu 随着/p 专业/n 知识/n 深度/n 和/c 广度/n 的/u 扩大/v 而/c 有/v 相应/v 的/u 扩大/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     所以/c ，/w 我们/r 强调/v 知识/n 广博/a 的/u 重要性/n 的/u 同时/c ，/w 又/d 强调/v 知识/n 面/n 应该/vu 是/vl 有/v 层次/n 的/u 、/w 有/v 轻重缓急/i 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     任何/r 一/m 个/q 从事/v 历史/n 科学/n 研究/v 的/u 人/n ，/w 都/d 会/vu 在/p 自己/r 的/u 实践/v 中/vd ，/w 逐步/d 弄懂/v 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     培养/v 基本/a 功/n ，/w 还/d 有/v 一/m 个/q 培养/v 从事/v 科学/n 研究/v 的/u 基本/a 技能/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     学会/n 搜集/v 、/w 整理/v 史料/n 的/u 本领/n ，/w 就是/d 一/m 项/q 很/d 重要/a 的/u 基本/a 技能/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     可以/vu 这样/r 说/v ，/w 没有/v 这/r 项/q 本领/n ，/w 科学/n 的/u 历史/n 研究/v 是/vl 根本/d 谈/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     要/vu 学/v 会/vu 这/r 项/q 本领/n ，/w 就/d 必须/d 学习/v 史料/n 学/n 以及/c 与/c 史料/n 学/n 有关/v 的/u 目录/n 学/n 、/w 版本/n 学/n 、/w 古/a 文字/n 学/n 、/w 金石/n 学/n 等等/u 多/m 种/n 辅助性/n 学科/n ，/w 对于/p 研究/v 外国/n 史/n 来说/v ，/w 掌握/v 一/m 门/n 或/c 数/m 门/n 外语/n 是/vl 必不可少/i 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     掌握/v 了/u 这些/r 知识/n 和/c 方法/n ，/w 就/d 能够/vu 比较/d 全面/a 地/u 搜集/v 到/v 进行/v 科学/n 研究/v 所/u 需要/vu 的/u 史料/n ，/w 并/c 对/p 这些/r 史料/n 进行/v 辩/v 伪/a 、/w 校/v 勘/v ，/w 确定/v 其/r 来源/n 、/w 年代/nt 和/c 价值/n ，/w 为/p 下一步/n 的/u 科学/n 研究/v 打下/vd 基础/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     祖国/n 史学/n 在/p 这/r 方面/n 积累/v 了/u 很多/m 经验/n ，/w 清代/nt 的/u 乾嘉/j 学派/n 就/d 达到/v 了/u 很/d 高/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     对/p 这些/r 经验/n 和/c 成就/n 低估/v 或/c 排斥/v 都/d 是/vl 不对/a 的/u ，/w 尤其/d 是/vl 青年/n 史学/n 工作/v 者/k ，/w 更/d 应/vu 特别/d 注意/v 继承/v 这些/r 遗产/n ，/w 以/p 弥补/v 自己/r 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     搜集/v 、/w 整理/v 史料/n 不是/c 一蹴而就/i 的/u 工作/n ，/w 它/r 要/vu 靠/v 日积月累/i 的/u 努力/a 才/d 能/vu 做好/v ，/w 例如/v 做/v 卡片/n 、/w 做/v 摘要/n 、/w 做/v 专题/n 性质/n 的/u 资料/n 汇编/v 等等/u ，/w 都/d 是/vl 被/p 许多/m 学者/n 用来/vd 积累/v 史料/n 的/u 一些/m 行之有效/i 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     但是/c ，/w 离开/v 了/u 手/n 勤/a ，/w 方法/n 仅/d 是/vl 方法/n ，/w 只有/c 肯/vu 下/vd 功夫/n ，/w 方法/n 才/c 能/vu 越/d 用/v 越/d 活/n ，/w 达到/v 积累/v 史料/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     调查/v 研究/v ，/w 是/vl 又/d 一/m 项/q 重要/a 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     研究/v 社会/n 科学/n ，/w 不会/v 向/p 社会/n 做/v 调查/v 研究/v ，/w 是/vl 一辈子/n 也/d 不会/v 理解/v 社会/n 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     不/d 要/vu 以为/v 研究/v 古代/n 史/n ，/w 就/d 可以/vu 不/d 去/vd 搞/v 社会/n 调查/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     研究/v 现实/n ，/w 应该/vu 懂得/v 历史/n ，/w 研究/v 历史/n ，/w 也/d 应该/v 懂得/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 人体/n 解剖/v 对于/p 猴/n 体/n 解剖/v 是/vl 一/m 把/p 钥匙/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 一/m 个/q 真理/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     搞/v 调查/v 研究/v 有/v 一/m 个/q 态度/n 和/c 方法/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     必须/d 眼睛/n 向/p 下/vd ，/w 甘当/v 群众/n 的/u 小学生/n ，/w 群众/n 才/d 肯/vu 讲/v 真话/n -/w -/w 真的/a 情形/n 、/w 真的/a 想法/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     搞好/v 调查/v 提纲/n ，/w 找好/v 调查/v 对象/n ，/w 开/v 调查/v 会/n 或/c 个别/a 专访/n ，/w 都/d 是/vl 一些/m 有利于/v 达到/v 预期/v 调查/v 目的/n 的/u 好/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     毛泽东/nh 同志/n 对/p 调查/v 研究/v 有/v 过/u 许多/m 著名/a 论述/v ，/w 调查/v 研究/v 已/d 成为/vl 我们/r 党/n 正确/a 认识/n 世界/n 的/u 重要/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这个/r 方法/n 对于/p 我们/r 研究/v 历史/n ，/w 尤其/d 是/vl 研究/v 近/nt 现代/nt 史/n 也/d 会/vu 给予/v 极/d 大/a 的/u 帮助/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     最后/nt ，/w 还/d 应该/vu 说到/v 写作/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     写/v 史学/n 文章/n ，/w 写/v 历史/n 著作/n ，/w 应该/vu 写/v 得/u 让/v 人们/n 爱/v 看/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 当然/d 不/d 只是/d 写作/v 技巧/n 问题/n ，/w 主要/a 在于/v 是不是/v 掌握/v 了/u 大量/m 的/u 可靠/a 的/u 材料/n ，/w 是不是/v 对/p 这/r 些/q 材料/n 经过/v 分析/v 后/nd 提出/v 了/u 新/a 的/u 突破性/n 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     内容/n 干瘪/a 的/u 东西/n ，/w 谁/r 也/d 不/d 爱/v 看/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     但是/c ，/w 这/r 并/d 不/d 排斥/v 写作/v 的/u 重要/a ，/w 有/v 了/u 好/a 的/u 内容/n ，/w 配合/v 上/vd 好/a 的/u 形式/n ，/w 才/d 显得/v 更加/d 完美/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     中国/j 有/v 句/q 老话/n ，/w 叫做/v &quot;/w 文史/n 不/d 分家/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 是/vl 我们/r 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     司马迁/nh 是/vl 伟大/a 的/u 史学家/n ，/w 但/c 又/d 是/vl 举世/n 公认/v 的/u 伟大/a 的/u 文学家/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     《/w 史记/n 》/w 中/nd 的/u 许多/m 篇章/n ，/w 都/d 不仅/c 是/vl 宝贵/a 的/u 信史/n ，/w 而且/c 是/vl 生动/a 感人/v 的/u 文学/n 珍品/n ，/w 让/v 人/n 百/m 读/v 不厌/v 、/w 爱不释手/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 种/q 写/v 史/n 方法/n ，/w 值得/v 我们/r 好好/d 学习/v 和/c 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     历史/n 文学/n 和/c 历史/n 编纂/v 大有/d 用武之地/i ，/w 但/c 它/r 不是/c 随便/a 可以/vu 搞/v 得/u 好/a 的/u ，/w 非/d 下/vd 苦功/n 不可/d 。/w 
		
			
                                        337
                                     每/r 一个/m 历史/n 科学/n 工作/v 者/k 都/d 该/vu 下/vd 决心/n 、/w 花/v 功夫/n ，/w 磨炼/v 出/vd 一/m 支/q 运用/v 自如/a 的/u 生花妙笔/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     一百/m 年/nt 前/nd ，/w 革命/n 导师/n 恩格斯/nh 就/d 曾/d 谆谆/a 叮嘱/v 无产阶级/n ：/w &quot;/w 必须/d 重新/d 研究/v 全部/n 历史/n ，/w 必须/d 详细/a 研究/v 各种/r 社会/n 形态/n 存在/v 的/u 条件/n ，/w 然后/c 设法/v 从/p 这些/r 条件/n 中/nd 找出/v 相应/v 的/u 政治/n 、/w 私法/n 、/w 美学/n 、/w 哲学/n 、/w 宗教/n 等等/u 的/u 观点/n ，/w 在/p 这/r 方面/n ，/w 到/v 现在/nt 为止/v 只/d 做出/v 了/u 很/d 少/a 的/u 一点/m 成绩/n ，/w 因为/c 只有/c 很少/a 的/u 人/n 认真/a 地/u 这样/r 做/v 过/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 我们/r 需要/vu 很/d 大/a 的/u 帮助/n ，/w 这个/r 领域/n 无限/v 广阔/a ，/w 谁/r 肯/vu 认真/a 地/u 工作/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 做出/v 许多/m 成绩/n ，/w 就/d 能/vu 超群/a 出众/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        340
                                     一百/m 年/nt 来/vd ，/w 恩格斯/nh 的/u 话/n 始终/d 教育/v 着/u 、/w 鼓舞/v 着/u 广大/a 进步/v 的/u 史学/n 工作/n 者/k 。/w 
		
			
                                        341
                                     无论/c 在/p 中国/ns 、/w 在/p 外国/n ，/w 进步/v 的/u 史学/n 工作/n 者/k 以/p 马克思/nh 主义/n 为/vl 指导/v ，/w 在/p 艰苦/a 的/u 斗争/v 中/vd ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 推动/v 着/u 历史/n 科学/n 的/u 发展/v ，/w 为/p 无产阶级/n 谋求/v 人类/n 解放/v 的/u 斗争/v 做出/v 了/u 应有/v 的/u 贡献/n ，/w 成绩/n 是/vl 不能/v 低估/v 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     历史/n 正在/d 继续/v 前进/v ，/w 历史/n 科学/n 必将/d 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 马克思/nh 列宁/nh 主义/n 、/w 毛泽东/nh 思想/n 的/u 指导/v 下/vd ，/w 我们/r 应该/vu 加强/v 各/r 方面/n 的/u 锻炼/v 和/c 修养/n ，/w 又红又专/i ，/w 德才兼备/i ，/w 争取/v 做/v &quot;/w 超群/a 出众/a &quot;/w 的/u 无产阶级/n 史学/n 工作/n 者/k ，/w 争取/v 为/p 发展/v 马克思/nh 主义/n 的/u 历史/n 科学/n &quot;/w 做出/v 许多/m 成绩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     前者/n 是/vl 从/p 社会/n 经济/n 原因/n 来/vd 揭示/v １８４８/m 年/nt 至/v １８５０/m 年/nt 法国/ns 政治/n 历史/n 内在/a 联系/v 的/u 第一/m 次/q 尝试/v ，/w 而/c 后者/n 对/p 路易&#183;波拿巴/nh 的/u 反革命/n 政变/v 的/u 剖析/v 则/c 成为/vl 前者/n 的/u 续篇/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 这/r 两/m 部/n 著作/n 中/nd ，/w 马克思/nh 对/p 这/r 一/m 时期/n 法国/ns 政治/n 事变/n 的/u 内在/a 联系/v 作/v 了/u 迄今/d 尚/d 无/v 人/n 超越/v 的/u 那样/r 深刻/a 而/c 周到/a 的/u 分析/v 和/c 阐述/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 这里/r ，/w 马克思/nh 运用/v 法国/ns 这/r 一/m 段/q 时间/n 的/u 历史/n 检验/v 了/u 他/r 所/u 发现/v 的/u 历史观/n 的/u 正确性/n ，/w 并且/c 通过/p 对/p 法国/ns 革命/n 经验/n 的/u 总结/v ，/w 使/v 唯物史观/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 特别/d 是/vl 关于/p 无产阶级/n 革命/n 和/c 无产阶级/n 专政/n 的/u 学说/n 得到/v 了/u 丰富/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 《/w １８４８/m 年/nt 至/v １８５０/m 年/nt 的/u 法兰西/ns 阶级/n 斗争/v 》/w 中/nd ，/w 马克思/nh 提出/v 革命/n 是/vl 历史/n 的/u 火车头/n ，/w 它/r 可以/vu 充分/a 发挥/v 人民/n 群众/n 的/u 创造力/n ，/w 并/c 因而/c 加快/v 历史/n 发展/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     同时/c ，/w 他/r 还/d 明确/a 地/u 提出/v 了/u 无产阶级/n 在/p 夺取/v 政权/n 后/nd 必须/d 实行/v 无产阶级/n 专政/n ，/w 并/c 指出/v 专政/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 和/c 思想/n 方面/n 的/u 任务/n 是/vl ：/w &quot;/w 把/p 这/r 种/q 专政/n 作为/v 必/d 经/v 的/u 过渡/v 阶段/n ，/w 以求/v 达到/v 根本/a 消灭/v 阶级/n 差别/n ，/w 消灭/v 一切/r 产生/v 这些/r 差别/n 的/u 生产关系/n ，/w 消灭/v 一切/r 和/c 这些/r 生产关系/n 相/d 适应/v 的/u 社会关系/n ，/w 改变/v 一切/r 由/p 这些/r 社会关系/n 产生/v 出来/vd 的/u 观念/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     马克思/nh 的/u 这/r 种/q 无产阶级/n 专政/n 的/u 学说/n ，/w 在/p 《/w 路易&#183;波拿巴/nh 的/u 雾月/nt 十八/m 日/nt 》/w 中/nd ，/w 得到/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 和/c 完善/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 以/p 法国/ns 历史/n 为/vl 例/n ，/w 揭示/v 了/u 资产阶级/n 国家/n 的/u 本质/n ，/w 指出/v 一切/r 资产阶级/n 革命/n 都/d 不是/c 破坏/v 旧/a 的/u 国家/n 机器/n 而是/c 不断/d 加强/v 它/r ，/w 使/v 之/u 更加/d 适合/v 剥削/v 和/c 镇压/v 被/p 剥削阶级/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     马克思/nh 论证/v 了/u 无产阶级/n 革命/n 决/d 不/d 能/vu 保留/v 旧/a 的/u 国家/n 机器/n ，/w 而/c 首先/d 必须/d 集中/v 自己/r 的/u 全部/n 力量/n ，/w 彻底/a 地/u 打碎/v 它/r 、/w 摧毁/v 它/r ，/w 建立/v 起/v 自己/r 的/u 新/a 的/u 国家/n 机器/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这样/r ，/w 马克思/nh 就/d 在/p 无产阶级/n 革命/n 和/c 无产阶级/n 专政/n 的/u 问题/n 上/nd 得出/vd 了/u 最/d 重要/a 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     如果/c 说/v ，/w 马克思/nh 在/p 《/w １８４８/m 年/nt 至/v １８５０/m 年/nt 的/u 法兰西/ns 阶级/n 斗争/v 》/w 和/c 《/w 路易&#183;波拿巴/nh 的/u 雾月/nt 十八/m 日/nt 》/w 中/nd ，/w 从/p 理论/n 上/nd 总结/v 了/u 法国/ns 革命/n 的/u 经验/n ，/w 运用/v 法国/ns 的/u 历史/n 检验/v 了/u 唯物史观/i 的/u 正确性/n ，/w 那么/c ，/w 恩格斯/nh 在/p 《/w 德国/ns 农民/n 战争/n 》/w 和/c 《/w 德国/ns 的/u 革命/n 与/c 反革命/n 》/w 中/nd ，/w 则/c 从/p 理论/n 上/nd 总结/v 了/u 德国/ns 革命/n 的/u 经验/n ，/w 用/v 德国/ns 的/u 历史/n 检验/v 了/u 唯物史观/i 的/u 正确性/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     《/w 德国/ns 农民/n 战争/n 》/w ，/w 是/vl 运用/v 唯物史观/i 把/p 历史/n 研究/v 与/c 现状/n 密切/a 结合/v 起来/vd 的/u 卓越/a 范例/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     它/r 是/vl 和/c 总结/v １８４８/m -/w １８４９/m 年/nt 德国/ns 革命/n 经验/n 的/u 任务/n 密切/a 相联/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 德国/ns １５２５/m 年/nt 革命/n 和/c １８４８/m -/w １８４９/m 年/nt 革命/n 间/nd 的/u 类似/a 之/u 处/n ，/w 是/vl 异常/a 显眼/a 的/u ，/w 以致/v 使/v 我/r 当时/nt 不能/v 完全/a 不/d 谈/v 到/v 它/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     恩格斯/nh 在/p 比较/v 了/u 这/r 两/m 次/q 革命/n 之后/nt ，/w 指出/v 德国/ns 人民/n 这/r 两/m 次/q 革命/n 的/u 失败/v 是/vl 由于/c 十六/m 世纪/nt 的/u 市民/n 阶级/n 与/c 十九/m 世纪/nt 的/u 德国/ns 资产阶级/n 叛/v 卖/v 了/u 它们/r 的/u 同盟/n 者/k 农民/n 群众/n 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 论证/v 了/u 农民/n 革命/n 的/u 可能性/n 和/c 农民/n 自己/r 不能/v 把/p 革命/n 进行/v 到底/d 的/u 特点/n ，/w 得出/v 了/u 无产阶级/n 革命/n 必须/d 与/c 农民/n 结成/v 巩固/a 联盟/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 《/w 德国/ns 的/u 革命/n 与/c 反革命/n 》/w 中/nd ，/w 恩格斯/nh 对/p 当时/nt 德国/ns 的/u 社会/n 经济/n 条件/n 、/w 各/r 阶级/n 的/u 状况/n ，/w 它们/r 在/p 革命/n 过程/n 中/nd 所/u 起/v 的/u 作用/n ，/w 以及/c 革命/n 失败/v 的/u 原因/n ，/w 都/d 做出/v 了/u 科学/n 的/u 分析/v 和/c 论证/v ，/w 充分/a 显示/v 出/vd 唯物史观/i 巨大/a 的/u 思想/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     同时/c ，/w 在/p 以上/nd 几/m 部/n 总结/v 革命/n 经验/n 的/u 著作/n 中/nd ，/w 关于/p 唯物史观/i 的/u 一些/m 基本/a 原理/n ，/w 如/v 经济基础/i 在/p 历史/n 上/nd 的/u 决定/v 作用/n ，/w 基础/n 与/c 上层建筑/i 的/u 相互/d 作用/n ，/w 阶级/n 与/c 政党/n 的/u 关系/n ，/w 某/r 一/m 阶级/n 的/u 代表/v 人物/n 和/c 思想/n 方面/n 的/u 代表/v 人物/n 与/c 这个/r 阶级/n 群众/n 的/u 关系/n 问题/n 等等/u ，/w 都/d 得到/v 了/u 阐明/v 和/c 具体/a 化/k 。/w 
		
			
                                        361
                                     为了/p 证实/v 和/c 发展/v 唯物史观/i ，/w 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 在/p 总结/v 革命/n 经验/n 之后/nt ，/w 还/d 认为/v 建立/v 一/m 套/q 揭示/v 资本主义/n 社会/n 运动/n 规律/n 和/c 将/p 它/r 改造/v 成为/vl 社会主义/n 社会/n 的/u 严谨/a 的/u 经济/n 理论/n ，/w 具有/v 特别/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     为此/c ，/w 他们/r 在/p １８５０/m 年/nt 就/d 开始/v 恢复/v 了/u 由于/c 参加/v １８４８/m -/w １８４９/m 年/nt 革命/n 而/c 中断/v 了/u 的/u 政治经济学/i 研究/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     如果说/i ，/w 在/p １８４８/m 年/nt 以前/nd 马克思/nh 把/p 注意力/n 放在/v 从/p 哲学/n 上/nd 来/vd 论证/v 无产阶级/n 的/u 世界观/n ，/w １８４８/m -/w １８４９/m 年间/nt 致力于/v 政治/n 思想/n 的/u 研究/v ，/w 那么/c ，/w 在/p 五十/m 年代/nt 到/v 六十/m 年代/nt 则/c 把/p 政治经济学/i 的/u 研究/v 提到/v 了/u 首要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     恩格斯/nh 除了/p 协助/v 马克思/nh 注意/v 政治经济学/i 的/u 研究/v 外/nd ，/w 为了/p 革命/n 工作/n 的/u 实际/n 需要/v ，/w 则/c 把/p 他/r 的/u 主要/a 精力/n 放在/v 军事科学/i 、/w 各/r 民族/n 的/u 语言学/n 和/c 历史学/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 在/p 革命/n 低潮/n 时期/n 除/p 从事/v 理论/n 工作/n 外/nd ，/w 为了/p 保持/v 对/p 群众/n 和/c 舆论/n 施/v 加/v 革命/n 影响/v ，/w 他们/r 还/d 经常/a 针对/v 当时/nt 有关/v 欧洲/ns 、/w 亚洲/ns 、/w 美洲/ns 各/r 国/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 、/w 外交/n 、/w 工人/n 运动/n 、/w 殖民地/n 半殖民地/n 人民/n 的/u 反/v 侵略/v 斗争/v 等/u 重大/a 事件/n ，/w 写下/vd 了/u 大量/m 的/u 政治/n 评论/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     通过/p 这些/r 政论/n ，/w 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 具体/a 化/k 了/u 并且/c 发展/v 了/u 唯物史观/i 的/u 基本/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 的/u 革命/n 政论/n 和/c 他们/r 的/u 理论/n 研究/v 工作/n 是/vl 密切/a 结合/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     他们/r 根据/p 自己/r 科学/n 研究/v 的/u 成果/n 为/p 报刊/n 写/v 政治/n 评论/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     而/c 写/v 政论/n 也/d 使/v 他们/r 经常/a 密切/a 注意/v 经济/n 和/c 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 各种/r 事件/n ，/w 为/p 科学/n 研究/v 工作/n 搜集/v 和/c 积累/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     如/v 马克思/nh 为/p 《/w 纽约/ns 每日/nt 论坛/n 报/n 》/w 所/u 写/v 的/u 政治/n 评论/v 中/nd 所/u 引用/v 的/u 经济/n 资料/n ，/w 就/d 有/v 很/d 多/m 被/p 应用/v 于/p 《/w 资本论/n 》/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     抽象/a 出来/vd 的/u 生产力/n 的/u 要素/n 是/vl 简单/a 的/u ，/w 但/c 任何/r 一/m 种/n 具体/a 的/u 生产力/n 都/d 包含/v 着/u 多/m 方面/n 的/u 复杂/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     要/vu 认识/v 历史/n 上/nd 的/u 某/r 种/n 具体/a 的/u 生产力/n ，/w 仅/d 研究/v 以/p 生产/v 工具/n 为/vl 主/n 的/u 劳动/v 资料/n 还是/c 不够/a 的/u ，/w 还/d 要/vu 注意/v 人们/n 的/u 能动/a 作用/n ，/w 还/d 要/vu 研究/v 人们/n 的/u 劳动/v 组织/n 形式/n 和/c 人们/n 已经/d 获得/v 的/u 生产/v 知识/n 、/w 科学/n 知识/n ，/w 还/d 要/vu 认真/a 全面/a 地/u 把/p 工业/n 、/w 农业/n ，/w 畜牧业/n 、/w 手工业/n 、/w 商业/n 等等/u 各/r 方面/n 的/u 经济/n 材料/n 搜集/v 起来/vd ，/w 加以/v 综合/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     即使/c 象/v 地理/n 环境/n 这样/r 一/m 种/n 因素/n ，/w 尽管/c 它/r 不/d 直接/a 加入/v 劳动/v 过程/n ，/w 只是/c 为/p 劳动/v 过程/n 的/u 进行/v 提供/v 必需/v 的/u 物质/n 条件/n ，/w 但/c 它/r 实际/n 上/nd 影响/v 着/u 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     具体来说/c ，/w 对于/p 人类/n 社会/n 的/u 较/d 低/a 发展/v 阶段/n ，/w 生活/n 资料/n 的/u 自然/a 富源/n 的/u 状况/n 发生/v 的/u 影响/v 较/d 大/a ；/w 对于/p 人类/n 社会/n 的/u 较/d 高/a 发展/v 阶段/n ，/w 劳动/v 手段/n 的/u 自然/a 富源/n 的/u 状况/n 发生/v 的/u 影响/v 较/d 大/a ，/w 并且/c ，/w 这些/r 影响/v 的/u 大小/a 是/vl 变动/v 的/u ，/w 是/vl 与/c 人类/n 认识/v 和/c 改造/v 自然/n 的/u 能力/n 成/v 反比/n 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     可见/c ，/w 研究/v 历史/n 上/nd 的/u 生产力/n ，/w 并/d 不是/c 一/m 件/q 简单/a 的/u 工作/n ，/w 但是/c ，/w 作为/v 历史/n 研究/v 的/u 基础/n ，/w 又是/c 一/m 件/q 非/d 做/v 不可/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     过去/nt ，/w 由于/c 我们/r 对/p 这/r 种/q 研究/v 工作/n 重视/v 不够/a ，/w 有/v 一点/m 简单/a 化/k 、/w 模式/n 化/k 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     同时/c ，/w 又/d 由于/c 我们/r 历史/n 科学/n 工作/n 者/k 往往/d 缺乏/v 丰富/a 的/u 自然科学/i 知识/n ，/w 所以/c 对/p 中国/ns 、/w 对/p 外国/n 历史/n 上/nd 生产力/n 的/u 发展/v 状况/n 都/d 有些/r 若明若暗/i ，/w 这/r 种/q 状况/n 是/vl 造成/v 一些/m 重大/a 的/u 历史/n 问题/n 长期/f 难于/a 解决/v 的/u 一/m 个/q 原因/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     当然/c ，/w 研究/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 生产力/n ，/w 经常/d 遇到/v 的/u 困难/n 就是/d 缺乏/v 材料/n ，/w 但是/c ，/w 正/d 因为/c 有/v 这样/r 的/u 困难/n ，/w 才/d 更/d 需要/vu 我们/r 善于/v 利用/v 各/r 门/n 具体/a 学科/n 的/u 知识/n 去/vd 挖掘/v 材料/n ，/w 并且/c 能够/vu 正确/a 分析/v 这些/r 材料/n ，/w 从而/c 提高/n 科学/n 研究/v 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     再/d 看/v 研究/v 生产关系/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     生产/v 在/p 任何/r 时候/n 和/c 任何/r 条件/n 下/nd 都/d 是/vl 社会/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     研究/v 人们/n 的/u 生产/v 活动/n ，/w 不仅/c 要/vu 研究/v 人们/n 同/c 自然界/n 的/u 关系/n ，/w 而且/c 要/vu 研究/v 人们/n 之间/nd 的/u 关系/n -/w -/w 生产关系/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     只有/c 弄清/v 了/u 与/c 生产力/n 相/d 适应/v 的/u 生产关系/i ，/w 才/c 能/vu 正确/a 认识/v 物质/n 生产/v 活动/n 所/u 处/v 的/u 发展/v 阶段/n ，/w 才/c 能/vu 正确/a 判定/v 社会/n 经济/n 形态/n 的/u 性质/n ，/w 才/c 能/vu 科学/n 解释/v 一切/r 历史/n 活动/n 赖以/v 发生/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     有/v 这样/r 一/m 种/q 情形/n ，/w 在/p 分析/v 历史/n 上/nd 的/u 某种/r 具体/a 的/u 生产关系/i 时/nt ，/w 不是/c 从/p 当时/nt 的/u 具体/a 的/u 生产力/n 状况/n 去/vd 认识/v 生产关系/i ，/w 而是/c 脱离/v 生产力/n ，/w 仅仅/d 从/p &quot;/w 定义/n &quot;/w 所/u 规定/v 的/u &quot;/w 方面/n &quot;/w 去/vd 硬套/v 生产关系/i ，/w 好象/d 生产力/n 和/c 生产关系/i 是/vl 截然/d 分开/v 的/u 两/m 个/q 事物/n ，/w 可以/vu 离开/v 生产力/n 去/vd 解释/v 生产关系/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 错误/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一定/d 的/u 生产关系/i 适应/v 一定/d 的/u 生产力/n ，/w 犹如/v 形式/n 和/c 内容/n 一样/a ，/w 离开/v 具体/a 内容/n 的/u 抽象/a 形式/n 并/d 不/d 具体/a 存在/v ，/w 离开/v 具体/a 生产力/n 的/u 抽象/a 生产关系/i 也/d 并/d 不/d 具体/a 存在/v ，/w 只有/c 从/p 具体/a 的/u 生产力/n 出发/v ，/w 抓住/v 生产力/n 与/c 生产关系/i 的/u 统一性/n ，/w 才/d 能/vu 科学/n 说明/v 具体/a 的/u 生产关系/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     还/d 有/v 一/m 种/q 情形/n 也/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     历史/n 上/nd 的/u 具体/a 的/u 社会/n 经济/n 形态/n 的/u 性质/n ，/w 是/vl 由/p 占/v 主导/v 地位/n 的/u 生产关系/i 的/u 性质/n 决定/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 当时/nt 存在/v 的/u 却/d 并/d 不/d 一定/d 是/vl 单一/a 的/u 生产关系/i ，/w 而是/c 常常/d 交织/v 着/u 旧/a 的/u 生产关系/i 的/u 残余/n 和/c 新/a 的/u 生产关系/i 的/u 萌芽/n ；/w 在/p 幅员辽阔/i 的/u 文明/a 古国/n ，/w 生产/v 发展/v 的/u 不/d 平衡/a 性/k 更是/d 势/n 所/u 必然/d ，/w 在/p 这些/r 情况/n 下/nd ，/w 决/d 不能/v 采取/v 抓住/v 一点/m 不及/v 其余/r 的/u 形而上学/i 方法/n ，/w 而/c 应该/vu 从/p 不同/a 的/u 生产关系/i 中/nd ，/w 找出/v 占/v 主导/v 地位/n 的/u 生产关系/i ，/w 从而/c 确定/v 占/v 主导/v 地位/n 的/u 生产/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     毛泽东/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 在/p 复杂/a 的/u 事物/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 有/v 许多/m 的/u 矛盾/n 存在/v ，/w 其中/r 必有/v 一/m 种/q 是/vl 主要/a 的/u 矛盾/n ，/w 由于/c 它/r 的/u 存在/v 和/c 发展/v ，/w 规定/v 或/c 影响/v 着/u 其他/r 矛盾/n 的/u 存在/v 和/c 发展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 就/d 告诉/v 我们/r ，/w 探讨/v 占/v 主导/v 地位/n 的/u 生产关系/i ，/w 主要/a 是/vl 探讨/v 规定/v 或/c 影响/v 着/u 其他/r 生产关系/i 存在/v 和/c 发展/v 的/u 生产关系/i ，/w 至于/p &quot;/w 规定/v 或/c 影响/v &quot;/w 的/u 形式/n ，/w 当然/d 会/vu 呈现/v 出/vd 许多/m 复杂/a 特点/n ，/w 这/r 又/d 需要/vu 具体/a 分析/v 、/w 具体/a 解释/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     总/d 起来/vd 看/v ，/w 由于/c 具体/a 的/u 历史/n 条件/n 总是/d 不同/a 的/u ，/w 生产关系/i 必然/d 表现/v 出/vd 各种/r 复杂/a 的/u 形态/n ，/w 在/p 研究/v 这些/r 形态/n 时/nt ，/w 不/d 应/vu 从/p 公式/n 出发/v ，/w 而/c 应/vu 从/p 史实/n 出发/v ，/w 并且/c ，/w 为了/p 克服/v 研究/v 中/vd 的/u 困难/n ，/w 还/d 需要/vu 从/p 理论/n 上/nd 不断/d 探讨/v 、/w 不断/d 总结/v ，/w 在/p 掌握/v 社会/n 生产/v 方式/n 循序/v 演进/v 的/u 基本/a 规律/n 的/u 基础/n 上/nd ，/w 概括/v 出/vd 一些/m 为/p 确定/v 生产关系/i 的/u 具体/a 形态/n 所/u 需要/vu 的/u 具体/a 范畴/n 和/c 法则/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     生产力/n 与/c 生产关系/i 的/u 矛盾/n 运动/n ，/w 是/vl 人类/n 社会/n 发展/v 变化/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     我们/r 不仅/c 要/vu 研究/v 生产力/n 与/c 生产关系/i 的/u 具体/a 统一/v 形式/n ，/w 而且/c ，/w 必须/d 研究/v 生产力/n 与/c 生产关系/i 是/vl 怎样/r 统一/v 的/u ，/w 从而/c 弄清/v 生产/v 方式/n 是/vl 怎样/r 变化/v 更替/v 的/u ，/w 弄清/v 社会/n 经济/n 形态/n 是/vl 怎样/r 变化/n 更替/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 依然/d 不/d 应/vu 满足/a 于/p 复述/v 唯物史观/i 关于/p 生产力/n 与/c 生产关系/i 辩证/a 统一/v 的/u 原理/n ，/w 而/c 应/vu 着重/v 了解/v 如何/r 在/p 历史/n 研究/v 中/vd 贯彻/v 这些/r 原理/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     例如/v ：/w 我们/r 都/d 知道/v ，/w 生产力/n 决定/v 生产关系/i ，/w 生产关系/i 必须/d 适合/v 生产力/n 的/u 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     但是/c ，/w 在/p 研究/v 具体/a 历史/n 过程/n 时/nt ，/w 我们/r 往往/d 只/d 注意/v 将/p 这/r 一/m 原理/n 贯彻/v 于/p 社会/n 大/a 变动/v 时期/n ，/w 却/c 不/d 注意/v 将/p 这/r 一/m 原理/n 贯彻/v 于/p 社会/n 平稳/a 发展/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     历史/n 事实/n 证明/v ，/w 生产力/n 的/u 巨大/a 变革/v 不是/c 一朝一夕/i 完成/v 的/u ，/w 必然/d 有/v 一/m 个/q 量变/n 的/u 积累/v 过程/n ，/w 必然/d 会/vu 出现/v 部分/n 质变/n 的/u 发展/v 阶段/n ，/w 和/c 生产力/n 的/u 这/r 种/q 发展/v 状况/n 相/d 适应/v ，/w 生产关系/i 的/u 稳定/a 也是/c 相对/d 的/u ，/w 它/r 也/d 有/v 量变/n 的/u 积累/v 过程/n ，/w 也/d 会/vu 出现/v 部分/n 质变/n 的/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 经过/v 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u 矛盾/n 运动/n ，/w 越过/v 一/m 个/q 又/d 一/m 个/q 发展/v 阶段/n 后/nd ，/w 新/a 的/u 生产关系/i 才/d 终于/d 形成/v ，/w 旧/a 的/u 生产关系/i 才/d 终于/d 腐朽/a ，/w 生产/v 方式/n 的/u 革命/v 变革/v 时刻/nt 才/d 会/vu 到来/vd 。/w 
		
			
                                        398
                                     联系/v 漫长/a 的/u 中国/ns 封建社会/n 里/nd 封建/a 生产/v 方式/n 存在/v 不同/a 发展/v 阶段/n 的/u 历史/n 实际/n ，/w 我们/r 不/d 难/a 弄懂/v 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     当/p 我们/r 剖析/v 这些/r 不同/a 方面/n 、/w 不同/a 力量/n 之间/nd 的/u 斗争/v 如何/r 表现/v 为/vl 生产/v 方式/n 矛盾/n 运动/v 中/vd 、/w 阶级/n 矛盾/n 运动/v 中/vd 新/a 与/c 旧/a 、/w 进步/a 与/c 反动/a 之间/nd 的/u 斗争/v 时/nt ，/w 我们/r 即/d 可以/vu 认识/v 不同/a 阶级/n 、/w 不同/a 性质/n 的/u 社会/n 意识/n 对于/p 历史/n 发展/v 所/u 起/v 的/u 不同/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     可见/c ，/w 评价/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 的/u 作用/n ，/w 不是/c 按照/p 社会/n 意识/n 的/u 主观/n 夸张/a ，/w 而是/c 按照/p 社会/n 存在/v 提出/v 的/u 客观/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     只有/c 那些/r 在/p 历史/n 上/nd 曾经/d 促进/v 当时/nt 物质/n 生产/v 方式/n 的/u 发展/v 和/c 变更/v 、/w 促进/v 当时/nt 先进/a 阶级/n 、/w 先进/a 社会/n 势力/n 的/u 斗争/v 、/w 促进/v 当时/nt 社会/n 进步/a 的/u 社会/n 意识/n ，/w 才/d 可/vu 称为/v 对/p 社会/n 存在/v 的/u 变革/v 、/w 对/p 人类/n 历史/n 的/u 前进/v 发挥/v 过/u 积极/a 的/u 能动/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 在/p 社会形态/n 更替/v 过程/n 中/nd ，/w 反映/v 新/a 的/u 物质/n 生产/v 方式/n 要求/v 的/u 新/a 的/u 社会/n 意识/n 的/u 能动/a 作用/n ，/w 尤其/d 明显/a 和/c 巨大/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     正如/v 斯大林/nh 同志/n 所/u 说/v ：/w &quot;/w …/w …/w 在/p 新/a 生产力/n 成熟/a 以后/nt ，/w 现存/v 的/u 生产关系/i 以及/c 体现/v 这/r 种/q 生产关系/i 的/u 统治/v 阶级/n 就/d 变成/v '/w 不可/v 克服/v 的/u '/w 障碍/n ，/w 这/r 只有/c 通过/p 新兴/a 阶级/n 的/u 自觉/v 活动/v ，/w 只有/c 通过/v 这些/r 阶级/n 的/u 暴力/n 行动/n ，/w 只有/c 通过/v 革命/n 才/d 能/vu 被/p 扫除/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 这/r 方面/n 特别/d 明显/a 地/u 表现/v 出/vd 新/a 社会/n 思想/n 、/w 新/a 政治/n 设施/n 和/c 新/a 政权/n 的/u 巨大/a 作用/n ，/w 它们/r 的/u 使命/n 就是/d 用/v 暴力/n 消灭/v 旧/a 生产关系/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 新/a 生产力/n 同/c 旧/a 生产关系/i 冲突/v 的/u 基础/n 上/nd ，/w 在/p 社会/n 新/a 的/u 经济/n 需要/n 的/u 基础/n 上/nd 产生/v 新/a 的/u 社会/n 思想/n ，/w 新/a 思想/n 组织/n 和/c 动员/v 群众/n ，/w 群众/n 团结/v 成为/vl 新/a 的/u 政治/n 大军/n ，/w 建立/v 起/v 新/a 的/u 革命/n 政权/n ，/w 并且/c 运用/v 这个/r 政权/n ，/w 以便/d 用/v 暴力/n 消灭/v 生产关系/i 方面/n 的/u 旧/a 秩序/n ，/w 建立/v 新/a 秩序/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     我们/r 对/p 革命/n 思想/n 在/p 革命/n 时期/n 的/u 巨大/a 作用/n 的/u 肯定/a 评价/v ，/w 并不/d 排斥/v 社会/n 意识/n 在/p 其他/r 历史/n 时期/n 也/d 能/vu 发挥/v 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     历史/n 不是/c 沿/p 直线/n 前进/v 的/u ，/w 有/v 革命/n 的/u 高涨/a ，/w 但/c 也/d 有/v 平稳/a 的/u 发展/v ，/w 还有/v 暂时/d 的/u 低落/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 后/nd 两/m 种/q 情况/n 下/vd ，/w 只要/c 社会/n 意识/n 有助于/v 促进/v 生产力/n 与/c 生产关系/i 矛盾/n 的/u 发展/v ，/w 有助于/v 解放/v 生产力/n ，/w 也/d 应/vu 得到/v 肯定/a 评价/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     尤其/d 是/vl 那些/r 在/p 旧/a 势力/n 得逞/v 于/p 一时/nt 的/u 困难/a 环境/n 中/nd 倡导/v 社会/n 进步/v 的/u 社会/n 意识/n ，/w 其/r 历史/n 作用/n 更/d 不可/v 低估/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     总之/c ，/w 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 是/vl 在/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v 提供/v 的/u 基础/n 之上/nd 发挥/v 作用/n 的/u ，/w 也/c 是/vl 在/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v 规定/n 的/u 范围/n 之内/nd 发挥/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     因此/c ，/w 不管/c 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 呈现/v 出/vd 多么/d 抽象/a 、/w 曲折/a 、/w 虚幻/n 的/u 形态/n ，/w 都/d 应/vu 从/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/n 去/vd 评价/v 它/r 的/u 真实/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     强调/v 从/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v 解释/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n ，/w 不仅/c 不/d 否认/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 的/u 相互/d 继承/v 和/c 影响/v ，/w 而且/c 能够/vu 正确/a 分析/v 这/r 种/q 继承/v 和/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     唯物史观/i 认为/v ，/w 社会/n 意识/n 尽管/c 是/vl 由/p 社会/n 存在/v 决定/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 社会/n 意识/n 一经/d 产生/v ，/w 就/d 会/vu 在/p 一定/d 条件/n 下/vd 具有/v 相对/d 独立/v 性/k 。/w 
		
			
                                        414
                                     中国/ns 的/u 儒家/n 思想/n 、/w 欧洲/ns 的/u 基督教/n 思想/n 、/w 印度/ns 的/u 佛教/n 思想/n 、/w 阿拉伯/ns 的/u 伊斯兰教/n 思想/n ，/w 在/p 很/d 长/a 的/u 历史/n 时期/n 内/nd ，/w 尽管/c 社会/n 的/u 物质/n 生产/v 方式/n 、/w 社会/n 的/u 形态/n 发生/v 了/u 变更/v ，/w 它们/r 却/d 一直/d 侵蚀/v 着/u 人们/n 的/u 灵魂/n ，/w 产生/v 着/u 极/d 大/a 的/u 社会/n 影响/v ，/w 这/r 是/vl 社会/n 意识/n 具有/v 相对/d 独立/v 性/k 的/u 明显/a 例证/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     正/d 因为/c 社会/n 意识/n 有/v 这样/r 的/u 特点/n ，/w 因此/c 我们/r 在/p 研究/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 时/nt ，/w 必须/d 注意/v 这/r 种/q 社会/n 意识/n 受到/v 其他/r 形式/n 的/u 社会/n 意识/n 影响/v 的/u 情况/n 和/c 对于/p 以往/nt 思想/n 资料/n 的/u 继承/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     但是/c ，/w 我们/r 考察/v 这些/r 继承/v 和/c 影响/v 的/u 情况/n ，/w 不能/v 离开/v 社会/n 存在/v 决定/v 社会/n 意识/n 的/u 基本/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     例如/v ，/w 孔子/nh 的/u 思想/n ，/w 曾/d 在/p 两千/m 余/m 年/nt 的/u 封建/a 社会/n 里/nd 产生/v 极/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 但是/c ，/w 我们/r 承认/v 这/r 种/q 影响/v ，/w 却/d 不/d 等于/vl 认为/v 两千/m 余/m 年间/nt 的/u 各/r 阶段/n 的/u 封建/a 思想/n 都/d 只是/d 原封不动/i 继承/v 孔子/nh 思想/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     实际/n 上/nd ，/w 在/p 不同/a 的/u 历史/n 发展/v 阶段/n ，/w 不管/c 当时/nt 的/u 思想/n 如何/r 标榜/v 自己/r 宗师/n 孔子/nh ，/w 但/c 它/r 本质/n 上/nd 仍/d 是/vl 当时/nt 的/u 社会/n 经济/n 关系/n 、/w 阶级/n 关系/n 的/u 反映/v ，/w 它/r 已经/d 按照/v 当时/nt 的/u 历史/n 条件/n 的/u 需要/v 将/d 孔子/nh 思想/n 改造/v 加工/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 就/d 说明/v ，/w 研究/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 所/u 接受/v 的/u 影响/v ，/w 归根到底/i ，/w 还是/v 要/vu 研究/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v ，/w 只有/c 弄清/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v ，/w 考察/v 当时/nt 社会/n 阶级/n 斗争/v 的/u 条件/n ，/w 才/d 能/vu 弄清/v 当时/nt 需要/v 什么/r 以往/nt 的/u 思想/n 资料/n ，/w 实际/n 可以/vu 接受/v 什么/r 以往/nt 的/u 思想/n 资料/n ，/w 而/c 不/d 被/p 那些/r 打/v 着/u 召唤/v 亡灵/n 旗号/n 的/u 思想家/n 所/u 蒙蔽/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     另外/c ，/w 我们/r 在/p 考察/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 的/u 互相/d 影响/v 时/nt ，/w 不仅/c 要/vu 研究/v 不同/a 形式/n 的/u 社/n 意识/n -/w -/w 例如/v 政治/n 思想/n 、/w 法律/n 思想/n 、/w 道德/n 、/w 艺术/n 、/w 宗教/n 、/w 哲学/n 等等/u -/w -/w 之间/nd 的/u 相互/d 影响/v ，/w 而且/c 要/vu 研究/v 不同/a 阶级/n 的/u 社会/n 意识/n 之间/nd 的/u 相互/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 种/q 相互/d 影响/v 是/vl 客观/n 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 阶级/n 社会/n 里/nd ，/w 每/r 一/m 个/q 历史/n 时代/n 的/u 统治/v 思想/n 总是/d 统治/v 阶级/n 的/u 思想/n ，/w 这/r 种/q 思想/n 不能不/d 对/v 被/p 统治/v 阶级/n 发生/v 影响/v ；/w 而/c 在/p 整个/a 历史/n 长河/n 中/nd ，/w 革命/n 的/u 或/c 反动/a 的/u 阶级/n 一般/a 也/d 会/vu 对/p 以往/nt 的/u 革命/n 的/u 或/c 反动/a 的/u 阶级/n 的/u 思想/n 资料/n 进行/v 继承/v ；/w 至于/p 个人/n 的/u 思想/n 状况/n 所/u 受到/v 的/u 影响/v 就/d 更/d 为/vl 复杂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 是/vl 社会/n 意识/n 复杂/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     为了/p 避免/v &quot;/w 超/v 阶级/n &quot;/w 的/u 错误/n 观点/n ，/w 同时/c ，/w 又/d 能/vu 避免/v 简单/a 化/k 的/u 倾向/n ，/w 从/p 根本/n 上/nd 说来/v ，/w 还是/c 要/vu 从/p 当时/nt 的/u 社会/n 存在/v 去/vd 解释/v 当时/nt 的/u 一定/d 的/u 社会/n 意识/n 的/u 本质/n ，/w 并/c 科学/n 分析/v 在/p 这/r 种/q 社会/n 存在/v 的/u 条件/n 下/nd 这/r 一定/d 的/u 社会/n 意识/n 所/u 可能/vu 受到/v 的/u 其他/r 社会/n 意识/n 影响/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     研究/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n ，/w 有/v 许多/a 特殊/a 的/u 困难/n ，/w 但是/c ，/w 马克思/nh 主义/n 的/u 唯物史观/i 给/v 我们/r 找到/v 了/u 一/m 条/q 不至于/v 在/p 精神/n 世界/n 的/u 迷宫/n 里/nd 兜圈子/v 的/u 正确/a 道路/n ，/w 这/r 就是/d 从/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 存在/v 解释/v 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     我们/r 应当/vu 沿着/p 这/r 条/q 正确/a 的/u 道路/n ，/w 推进/v 我们/r 对于/p 历史/n 上/nd 的/u 社会/n 意识/n 的/u 各种/r 复杂/a 运动/n 形式/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     要/vu 做好/v 为/p 历史/n 人物/n 翻案/v 的/u 工作/n ，/w 根本/n 在于/v 坚持/v 唯物史观/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     只有/c 坚持/v 唯物史观/i ，/w 才/d 能/vu 识别/v 错案/n ，/w 敢于/vu 翻案/v ，/w 并/c 能/vu 达到/v 拨乱反正/i ，/w 立案/v 准确/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 郭沫若/nh 为/p 曹操/nh 翻案/v 是/vl 有/v 一定/d 典型/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     曹操/nh 是/vl 一/m 位/q 雄才大略/i 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        431
