
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     赵紫阳/nh 强调/v 指出/v ，/w 十二/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 所/u 通过/v 的/u 关于/p 社会主义/n 精神文明/n 建设/n 指导/v 方针/n 的/u 决议/n 也/d 表明/v 了/u 中国/ns 将/p 坚持/v 社会主义/n 道路/n ，/w 同时/c 坚定不移/i 地/u 实行/v 改革/v 和/c 开放/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     埃切维里亚/nh 说/v ，/w 他/r 所/u 领导/v 的/u 中心/n 非常/d 有/v 兴趣/n 地/u 研究/v 了/u 中国/ns 所/u 发生/v 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 认为/v ，/w 中国/ns 的/u 改革/n 不是/vl 自我/r 否定/v ，/w 而是/vl 中国/ns 社会主义制度/n 自我/r 完善/v 的/u 一个/mq 阶段/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     赵紫阳/nh 在/p 一九七七/m 年/nt 和/c 一九八一/m 年/nt 曾/d 分别/d 在/p 中国/ns 和/c 墨西哥/ns 同/p 埃切维里亚/nh 会晤/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     墨西哥/ns 客人/n 是/vl 应/v 中国人民外交学会/ni 的/u 邀请/v 于/p 今天/nt 中午/nt 抵/v 京/ns 对/p 我国/n 进行/v 访问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     第/h 五/m 届/q 国际/n 军事/n 题材/n 电影/n 日/nt （/w 共/d 四/m 天/nt ）/w 八/m 日/nt 晚/nt 在/p 瑞士洛桑/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     二十一/m 个/q 国家/n 的/u 五十/m 部/q 影片/n 将/d 在/p 电影/n 日/nt 期间/nt 放映/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     五十/m 名/q 各国/n 代表/n 届时/v 将/d 对/p 影片/n 进行/v 观摩/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     美国众议院/ni 八/m 日/nt 通过/v 了/u 一/m 项/q 耗资/v 十八亿/m 美元/n 的/u 反/v 吸毒/v 法案/n ，/w 法案/n 包括/v 一系列/a 反/v 吸毒/v 措施/n 和/c 对/p 吸毒者/n 进行/v 治疗/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     美国司法统计局/ni 八/m 日/nt 宣布/v ，/w 一九八五/m 年/nt 美国/ns 的/u 犯罪/v 案件/n 共/d 三千四百九十万/m 起/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     比/p 八四/m 年/nt ，/w 减少/v 七十万/m 起/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     受害/v 人数/n 是/vl 近/a 十三/m 年/nt 来/u 最少/a 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        13
                                     据/p 波哥大市卫生秘书处/ni 一/m 份/q 报告/n ，/w 哥伦比亚/ns 首都/n 共有/v 老鼠/n 四百五十/m 多/m 万/m 只/q ，/w 平均/a 每人/n 有/v 一/m 只/q 老鼠/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     日本/ns 汽车/n 大量/a 充斥/v 西德/ns 市场/n 已/d 引起/v 西德/ns 汽车/n 工业界/n 严重/a 不安/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     西德汽车工业协会/ni 主席/n 舍恩贝克/nh 今天/nt 在/p 法兰克福美国商会/ni 发表/v 讲话/v 时/nt 主张/v 限制/v 日本/ns 汽车/n 向/p 西德/ns 出口/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     据/p 报道/v ，/w 一九八三/m 年/nt ，/w 日本/ns 汽车/n 占/v 西德/ns 汽车/n 市场/n 份额/n 为/vl 百/m 分之/u 十点六/m ，/w 一九八四/m 年/nt ，/w 增长/v 到/v 百/m 分之/u 十二/m ，/w 而/c 今年/nt 一月/nt 至/v 八月/nt ，/w 已/d 增长/v 到/v 百/m 分之/u 十四点九/m 。/w 
		
			
                                        17
                                     据/p 西柏林卫生局/ni 最近/nt 统计/v ，/w 到/v 一九八六/m 年/nt 九月/nt 三十/m 日/nt 为止/v ，/w 全/a 西德/ns 已/d 有/v 爱滋病/n 患者/n 六百七十五/m 人/n ，/w 其中/nd 有/v 三百一十六/m 人/n 已经/d 死亡/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     统计/v 表明/v ，/w 妇女/n 爱滋病/n 患者/n 也/d 在/d 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 六百七十五/m 名/q 患者/n 中/nd 有/v 三十六/m 位/q 妇女/n 患者/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     瑞典/ns 首相/n 英瓦尔.卡尔松/nh 七/m 日/nt 在/p 瑞典/ns 议会/n 秋季/nt 会议/n 开幕式/n 上/nd 宣布/v ，/w /ws 瑞典/ns 政府/n 进行/v 了/u 部分/n 改组/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     根据/p 非洲统一组织/ni 反对/v 种族/n 隔离/v 斗争/n 的/u 有关/v 决定/n ，/w 毛里塔尼亚小学/ni 已/d 开始/v 设立/v 为/p 新生/n 讲述/v 种族/n 隔离/v 制度/n 的/u 罪行/n 及其/c 危害/v 的/u 课程/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     美国/ns 一/m 份/q 新/a 的/u 调查报告/n 说/v ，/w 美国/ns 有/v 二十二/m 个/q 大/a 城市/n 在/p 一九八六/m 财政年度/n 都/d 出现/v 赤字/n ，/w 其中/nd 有/v 一半/m 城市/n 位于/v 一度/d 很/d 繁荣/a 的/u 阳光/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     石油/n 价格/n 下降/v 使/v 美国/ns 西南部/n 一些/m 城市/n 收入/n 减少/v ，/w 其他/r 地区/n 的/u 一些/m 城市/n 则/c 受到/v 联邦/n 资金/n 削减/v 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     挪威/ns 首相/n 布伦特兰/nh 夫人/n 八/m 日/nt 呼吁/v 各国/n 采取/v 措施/n 对付/v 酸雨/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     她/r 说/v ，/w 酸雨/n 已/d 使/v 斯堪的纳维亚半岛/ns 上/v 数/m 千/m 个/q 湖泊/n 的/u 鱼/n 绝灭/v ，/w 使/v 中欧/j 四万三千五百/m 平方英里/q 的/u 森林/n 毁灭/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     意大利/ns 外/nd 长安/ns 德烈奥蒂/nh 八/m 日/nt 主张/v 欧洲共同体/ni 成员国/n 举行/v 一/m 次/q 研究/v 打击/v 恐怖主义/n 问题/n 的/u 会议/n ，/w 以/p 寻求/v 打击/v 恐怖主义/n 的/u 有效/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     巴西/ns 目前/nt 拥有/v 一亿二千/m 头/q 牛/n ，/w 成为/v 世界/n 上/nd 拥有/v 牛头/n 数/n 最多/a 的/u 四/m 个/q 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        28
                                     美国/ns 总统/n 里根/nh 今天/nt 上午/nt 离开/v 华盛顿/ns 前往/v 冰岛/ns 首都/n 雷克雅未克/ns 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 将/d 在/p 那里/r 与/p 苏联/ns 领导人/n 戈尔巴乔夫/nh 举行/v 为期/v 两/m 天/nt 的/u 会谈/v ，/w 讨论/v 军备/n 控制/v 和/c 改善/v 两/m 个/q 超级大国/n 之间/nd 的/u 关系/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     里根/nh 在/p 离开/v 华盛顿/ns 前/nd 发表/v 的/u 一/m 项/q 声明/v 说/v ，/w 雷克雅未克/ns 会晤/v 是/vl 预备/v 性/k 会晤/v ，/w 目的/n 是/vl 为/p 今年/nt 晚/a 些/q 时候/n 在/p 华盛顿/ns 举行/v 正式/a 首脑/n 会晤/v 铺平/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     里根/nh 说/v ，/w 他/r 将/d 与/p 戈尔巴乔夫/nh 讨论/v &quot;/w 我们/r 两国/n 在/p 东西/n 关系/n 的/u 主要/a 问题/n 上/nd 的/u 分歧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 强调/v 说/v ：/w &quot;/w 在/p 大量/a 问题/n 上/nd ，/w 我们/r 同/p 苏联/ns 的/u 立场/n 有/v 严重/a 分歧/n ，/w 难以/d 保证/v （/w 会晤/v ）/w 成功/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     但是/c ，/w 如果/c 戈尔巴乔夫/nh 确/d 以/p 合作/v 精神/n 去/v 冰岛/ns ，/w 我/r 认为/v 我们/r 可以/vu 取得/v 某些/r 进展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     上海电影制片厂/ni 为/p 纪念/v 孙中山/nh 先生/n 诞辰/n 一百二十/m 周年/nt 拍摄/v 的/u 彩色/n 宽银幕/n 历史/n 故事片/n 《/w 非常/d 大总统/n 》/w ，/w 已经/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     本月/nt 十一/m 日/nt 将/d 在/p 北京/ns 举行/v 隆重/a 的/u 首映式/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     一九二一/m 年/nt 至/v 一九二二/m 年/nt ，/w 军阀/n 割据/v ，/w 战乱/n 频繁/a ，/w 孙中山/nh 为/p 统一/v 中国/ns ，/w 决定/v 组织/v 中华民国/n 正式/a 政府/n ，/w 并/c 就任/v 非常/d 大总统/n ，/w 率军/v 北伐/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     不料/v ，/w 陆军/n 总司令/n 陈炯明/nh 武装/v 叛乱/n ，/w 炮轰/v 总统府/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     孙中山/nh 脱险/v 后/nd 又/d 率/v 各/r 舰/n 反击/v 叛军/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     《/w 非常/d 大总统/n 》/w 就是/vl 记述/v 了/u 这样/r 一/m 段/q 历史/n 故事/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     由/p 上海电影总公司/ni 副/h 总经理/n 陈清泉/nh 带队/v ，/w 该片/n 编剧/n 、/w 导演/n 、/w 主演/n 孙道临/nh 为/vl 领队/n ，/w 编剧/n 叶丹/nh ，/w 摄影师/n 罗从周/nh ，/w 制片/v 主任/n 陈荣轩/nh ，/w 副导演/n 潘奔/nh ，/w 以及/c 在/p 影片/n 中/nd 扮演/v 宋庆龄/nh 、/w 任延芳/nh 、/w 陈炯明/nh 、/w 胡汉民/nh 、/w 廖仲恺/nh 的/u 演员/n 张小敏/nh 、/w 吴雪/nh 、/w 李定保/nh 、/w 严翔/nh 、/w 张鸿鑫/nh 等/u ，/w 将/d 一起/d 赴京/v 参加/v 首映/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     剧组/n 成员/n 在/p 京/ns 期间/nt ，/w 除/p 参加/v 首映式/n 外/nd ，/w 还/d 将/d 举行/v 中外/j 记者/n 招待会/n ，/w 出席/v 民革/j 中央/n 组织/v 的/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     根据/p 苏联/ns 领导/n 的/u 决定/v ，/w 苏联/ns 将/d 自/p 十月/nt 十五/m 日/nt 起/v 在/p 本月/nt 内/nd 从/p 阿富汗/ns 撤回/v 六/m 个/q 团/n 的/u 苏军/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     今年/nt 七月/nt 苏联/ns 领导人/n 戈尔巴乔夫/nh 在/p 符拉迪沃斯托克/ns （/w 海参崴/ns ）/w 讲话/v 时/nt 曾/d 宣布/v 上述/v 撤军/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     据/p 此间/n 军事/n 观察家/n 估计/v ，/w 目前/nt 在/p 阿富汗/ns 的/u 苏军/n 人数/n 约/d 为/vl 十二万/m 人/n ，/w 六/m 个/q 团/n 的/u 人数/n 约/d 为/vl 七千/m 至/v 八千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     观察家/n 认为/v 此事/n 与/p 被/p 揭露/v 的/u 为/p 威慑/v 利比亚/ns 故意/a 散布/v 谎言/n 有关/v  美国国务院/ni 发言人/n 伯纳德.卡尔布/nh 今天/nt 在/p 这里/r 举行/v 的/u 记者/n 招待会/n 上/nd 宣布/v ，/w /ws 他/r 已/d 辞去/v 美国国务院/ni 首席/n 发言人/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     据/p 此间/n 观察家/n 认为/v ，/w 卡布/nh 突然/d 宣布/v 辞职/v 与/c 不久前/nt 被/p 揭露/v 的/u 华盛顿/ns 官方/n 为/p 威慑/v 利比亚/ns 故意/a 散布/v 一系列/a 谎言/n 事件/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 《/w 华盛顿/ns 邮报/n 》/w 十月/nt 二/m 日/nt 报道/v ，/w 美国/ns 总统/n 里根/nh 八月/nt 十四/m 日/nt 曾/d 批准/v 一/m 项/q 计划/n ，/w 表示/v 要/vu 向/p 新闻界/n 透露/v 一些/m 假/a 情报/n ，/w 使/v 利比亚/ns 领导人/n 卡扎菲/nh 对/p 其/r 本人/n 的/u 人身/n 安全/a 和/c 政治/n 地位/n 保持/v 高度/n 紧张/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     后来/nt 《/w 华尔街/ns 日报/n 》/w 又/d 报道/v 说/v ，/w 如果/c 利比亚/ns 胆敢/d 再/d 进行/v 新/a 的/u 恐怖活动/n ，/w 美国/ns 就/d 将/d 采取/v 相应/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     卡尔布/nh 又/d 说/v ，/w 没有/v 人/n 要/vu 他/r 代表/v 美国/ns 政府/n 就/p 这/r 一/m &quot;/w 计划/n &quot;/w 撒谎/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 之所以/c 辞职/v ，/w 是/vl 因为/c 担心/v 此事/n 会/vu 影响/v 美国人/n 的/u 信仰/n 和/c 美国/ns 的/u 信誉/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     卡布尔/nh 是/vl 两/m 年/nt 前/nd 担任/v 国务院/ni 发言人/n 职务/n 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     此前/nt ，/w 他/r 曾任/v 美国/ns 《/w 纽约时报/ni 》/w 、/w 哥伦比亚广播公司/ni 和/c 美国全国广播公司/ni 记者/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     本/r 社/n 记者/n 从/p 我/r 有关/v 部门/n 获悉/v ，/w 美国/ns 海军/n 三/m 艘/q 舰只/n 将/d 在/p 美国太平洋/ns 舰队/n 司令/n 莱恩斯/nh 上将/n 率领/v 下/nd ，/w 于/p 十一月/nt 五/m 日/nt 至/v 十一/m 日/nt 对/p 我国/n 青岛/ns 进行/v 一/m 次/q 友好/a 、/w 礼节性/n 访问/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     当/p 被/p 问及/v 美国/ns 军舰/n 是否/d 携带/v 核武器/n 时/nt ，/w 我/r 有关/v 方面/n 负责人/n 表示/v ：/w &quot;/w 中国/ns 的/u 一贯/d 政策/n 是/vl 不/d 允许/v 携带/v 核武器/n 的/u 外国/n 军舰/n 访问/v 中国/ns 港口/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     据/p 报道/v ，/w 这/r 幅/q 油画/n 是/vl 在/p 火车站/n 的/u 一个/mq 行李箱/n 内/nd 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     伦勃朗/ns 是/vl 十七/m 世纪/nt 荷兰/ns 著名/a 画家/n ，/w 他/r 一六三二/m 年/nt 创作/v 的/u 这/r 幅/q 油画/n 是/vl 一/m 位/q 铜版/n 雕刻家/n 的/u 人物/n 像/n ，/w 尺寸/n 为/vl ３８/m &#215;/w ２７/m 厘米/q ，/w 带/v 黑框/n ，/w 于/p 一八一零/m 年/nt 首次/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     专家/n 估计/v 这/r 幅/q 油画/n 价值/n 一千万/m 马克/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     据/p 报道/v ，/w 这/r 幅/q 油画/n 展出/v 以来/nt 已/d 五/m 次/q 被盗/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     最近/nt 一/m 次/q 被盗/v 发生/v 在/p 一九八三/m 年/nt 五/m 月/nt 底/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     报道/v 说/v ，/w 现在/nt 被/p 发现/v 的/u 油画/n 是/vl 一/m 件/q 真品/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     目前/nt ，/w 英国/ns 有关/v 当局/n 正/d 对/p 此/r 事/n 进行/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     英国伦敦警察局/ni 已/d 派人/v 于/p 八/m 日/nt 取走/v 了/u 这/r 幅/q 油画/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     英国/ns 是/vl 一个/mq 资产阶级/n 议会制/n 的/u 君主立宪/v 国家/n ，/w 这/r 一/m 政体/n 是/vl 十七/m 世纪/nt 资产阶级革命/n 后/nd 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     一六八九/m 年/nt 通过/v 的/u 《/w 权利/n 法案/n 》/w 和/c 一七零一/m 年/nt 通过/v 的/u 《/w 王位/n 继承法/n 》/w ，/w 是/vl 这/r 一/m 君主立宪/v 政体/n 的/u 法律/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     按/p 英国/ns 宪法/n 规定/v ，/w 英/j 王/n 是/vl 英国/ns 世袭/v 的/u 国家元首/n ，/w 司法/n 首脑/n ，/w 联合王国/n 武装部队/n 总司令/n 和/c 英国/ns 国教/n 的/u 世俗/n 领袖/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     英/j 王/n 有权/v 任免/v 首相/n 、/w 各/r 部/n 大臣/n 、/w 高级/a 法官/n 和/c 各/r 属地/n 的/u 总督/n ，/w 有权/v 召集/v 、/w 停止/v 和/c 解散/v 议会/n ，/w 有权/v 批准/v 法律/n ，/w 有权/v 加封/v 贵族/n 和/c 授予/v 荣誉/n ，/w 有权/v 进行/v 审判/v ，/w 有权/v 统率/v 军队/n 、/w 宣战/v 和/c 媾/v 和/c 等/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     英/j 王/n 是/vl 世袭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     按照/p 《/w 王位/n 继承法/n 》/w ，/w 国王/n 的/u 子女/n 继承/v 王位/n ，/w 男性/n 比/p 女性/n 有/v 优先权/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     国王/n 逝世/v 后/nd ，/w 由/p 长子/n 继承/v 王位/n ，/w 如果/c 长子/n 已/d 死/v ，/w 由/p 其/r 子女/n 继承/v ；/w 如果/c 长子/n 没有/v 子女/n ，/w 就/d 按/p 长幼/n 次序/n 由/p 其他/r 儿子/n 或/c 他/r 的/u 子女/n 继承/v ；/w 如果/c 国王/n 没有/v 儿子/n ，/w 则/c 由/p 长女/n 或/c 她/r 的/u 子女/n 继承/v 王位/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     一九三六/m 年/nt 至/v 一九五二/m 年/nt 在位/v 的/u 英/j 王/n 乔治六世/nh 没有/v 儿子/n ，/w 只有/d 两/m 个/q 女儿/n ，/w 因此/c ，/w 乔治六世/nh 逝世/v 后/nd ，/w 王位/n 就/d 由/p 长女/n 伊丽沙白/nh 公主/n 继承/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     即将/d 来访/v 的/u 女王/n 伊丽沙白二世/nh 是/vl 一九五二/m 年/nt 登基/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     一般/a 称/v 她/r 为/vl 女王/n 伊丽沙白二世/nh 陛下/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     她/r 是/vl 英国温莎/ns 王朝/nt 第/h 四/m 代/nt 君主/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     女王/n 的/u 丈夫/n 是/vl 她/r 的/u 远房/n 表兄/n 、/w 前/nd 希腊/ns 王子/n 菲利普.蒙巴顿/nh 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 于/p 一九四七/m 年/nt 十一月/nt 与/c 女王/n 结婚/v ，/w 婚前/nt 加入/v 英国/ns 国籍/n 并/c 受封/v 为/vl 爱丁堡公爵/nh ，/w 一九五七/m 年/nt 受封/v 为/vl 联合王国/n 亲王/n ，/w 全称/n 为/vl ：/w 爱丁堡公爵菲利普/nh 亲王/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     女王/n 现有/v 三/m 子/n 一/m 女/n ，/w 长子/n 查尔斯/nh 封为/v 威尔士/nh 亲王/n ，/w 是/vl 英国/ns 王位/n 的/u 第一/m 继承人/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     英/j 王宫/n 所在地/n 是/vl 伦敦/ns 的/u 白金汉宫/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     第/h 八/m 届/q 亚洲/ns 乒乓球/n 锦标赛/n 今晚/nt 在/p 这里/r 进行/v 了/u 女子/n 团体/n 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     中国队/n 以/p 三/m 比/v 零/m 战胜/v 日本队/n ，/w 率先/d 进入/v 决赛/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     朝鲜/ns 队/n 同/c 南朝鲜/ns 队/n 的/u 比赛/n 争夺/v 得/u 紧张/a 激烈/a ，/w 到/v 截稿/v 时/nt 止/v ，/w 双方/n 仍/d 不/d 分/v 胜负/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     中国队/n 今天/nt 获得/v 第一/m 阶段/n 小组/n 比赛/n 榜首/n 后/nd ，/w 又/d 在/p 八/m 分之/u 一/m 决赛/n 中/nd 获胜/v ，/w 取得/v 亚乒赛/j 男团/j 半决赛/n 权/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     全国/n 足球/n 甲级/n 联赛/n 第一/m 阶段/n 郑州/ns 赛区/n 的/u 比赛/n 将于/p 十二/m 日/nt 全面/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     天津海鸥队/ni 、/w 东亚/ns 队/n 首/n 轮/n 分别/d 出战/v 广东万宝队/ni 和/c 广州白云队/ni 。/w 
		
			
                                        84
                                     由于/c 西安/ns 赛区/n 第一/m 组/n 辽宁/ns 队/n 退出/v 比赛/n ，/w 国家体委/j 已/d 作出/v 新/a 的/u 决定/n ，/w 凡/d 按/p 赛程/n 表/n 与/p 辽宁/ns 队/n 相遇/v 队/n 均/d 按/p 轮空/v 处理/v （/w 不/d 计分/v ，/w 不计/v 球/n 数/n ）/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     郑州/ns 赛区/n 十月/nt 十八/m 日/nt 北京/ns 队/n 对/v 广东/ns 队/n 的/u 一/m 场/q 比赛/n ，/w 作为/v 北京/ns 国际/n 马拉松赛/n 的/u 开幕式/n ，/w 将/d 移师/v 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     天津/ns 两/m 支/q 队伍/n 赛程/n 如下/v ：/w 十四/m 日/nt ，/w 天津海鸥队/ni 对/v 广州/ns 队/n ，/w 天津/ns 东亚/ns 队/n 对/v 广东/ns 队/n ；/w 十六/m 日/nt 天津/ns 东亚/ns 队/n 对/v 湖北/ns 队/n ，/w 天津海鸥队/ni 对/v 湖南/ns 队/n ；/w 十八/m 日/nt 天津海鸥队/ni 对/v 湖北/ns 队/n ，/w 天津/ns 东亚/ns 队/n 对/v 湖南/ns 队/n ；/w 二十二/m 日/nt 天津海鸥队/ni 对/v 天津/ns 东亚/ns 队/n ；/w 二十四/m 日/nt 天津海鸥队/ni 对/v 北京/ns 队/n ，/w 天津/ns 东亚/ns 队/n 对/v 河南/ns 队/n ；/w 二十六/m 日/nt 天津/ns 东亚/ns 队/n 对/v 北京/ns 队/n ，/w 天津海鸥队/ni 对/v 河南/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     自/p 去年/nt 河南省/ns 承办/v 了/u 建国/v 以来/nt 最大/a 的/u 全国/n 青少年/j 体育/n 盛会/n 后/nd ，/w 河南省/ns 的/u 各个/r 体育/n 项目/n 运动/n 水平/n 均/d 不同/a 程度/n 有/v 所/u 提高/v ，/w 这里/r 的/u 人们/n 体育/n 热情/n 越来越/d 高涨/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     本/r 周/nt 之内/nd 他们/r 又/d 将/d 欣赏/v 到/v 我国/n 足球/n 运动/n 最高/a 水平/n 的/u 比赛/n ─/w ─/w 一九八六/m 年/nt 全国/n 足球/n 甲级/n 联赛/n 第一/m 阶段/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     为/p 首届/n 全国/n 青运会/ni 扩建/v 的/u 省/n 体育场/n ，/w 是/vl 全国/n 第一流/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     许多/a 教练/n 在/p 督阵/v 操练/v 之余/n ，/w 对/p 这/r 座/q 能/vu 容纳/v 近/v 五万/m 人/n 的/u 体育场/n 啧啧/o 赞赏/v ，/w 因为/c 国内/nl 只有/d 北京工人体育场/ns 和/c 南京五台山体育场/ns 能/vu 与/p 之/r 媲美/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     良好/a 的/u 体育/n 设施/n 与/c 观看/v 条件/n 将/d 为/p 这次/r 比赛/n 增色/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     参赛/v 的/u 八/m 支/q 劲旅/n ，/w 除/p 北京/ns 队/n 仍/d 在/p 旅途/n 中/nd 外/nd ，/w 其他/r 七/m 支/q 队伍/n 均/d 已/d 到/v 赛区/n 报到/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     由于/c 明年/nt 将/d 举办/v 全国/n 第/h 六/m 届/q 运动会/n 不再/d 进行/v 足球/n 升降/v 级/n 比赛/n ，/w 因此/c 各/r 队/n 教练/n 都/d 极为/d 重视/v 今年/nt 的/u 甲级队/n 联赛/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     高水平/n 的/u 队/n 将/d 力争/v 取得/v 冠军/n 的/u 称号/n ，/w 所谓/a 二/m 、/w 三/m 流/n 的/u 队伍/n 也/d 都/d 力图/v 在/p 保级/v 的/u 基础上/nl 有/v 所/u 进步/v ，/w 在/p 国家队/n 的/u 国脚/n 将于/p 近日/nt 回归/v 本/r 队/n 效力/n ，/w 也/d 将/d 会/vu 使/v 这次/r 比赛/n 水平/n 有/v 所/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     原/d 在/p 国家队/n 任/v 教练/n 的/u 戚务生/nh 到了/v 广州/ns 队/n 担任/v 教练/n 职务/n ，/w 海鸥队/ni 将/p 刘学宇/nh 暂/d 借回/v 东亚/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     刚/d 从/p 足球/n 强国/v 荷兰/ns 作/v 短暂/a &quot;/w 留学/v &quot;/w 归来/v 的/u 海鸥队/ni ，/w 昨天/nt 在/p 郑州市火车头体育场/ns 与/c 东道主/n 河南/ns 队/n 踢/v 了/u 一/m 场/q 热身赛/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     左树发/nh 在/p 下半时/nt 踢/v 入/v 了/u 唯一/a 的/u 球/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     津/ns 队/n 球员/n 在/p 场上/nl 气氛/n 比较/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     严德俊/nh 教练/n 说/v ，/w 要/vu 把/p 赛前/nt 的/u 这/r 场/q 热身赛/n 当作/v 对/p 技/n 战术/n 、/w 体力/n 和/c 集体/n 配合/v 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     左树声/nh 说/v ，/w 我们/r 只有/c 依靠/v 自己/r 双腿/n 和/c 技术/n ，/w 团结一致/i ，/w 牢记/v 去年/nt 联赛/n 失利/v 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     我/r 相信/v 有/v 三/m 名/q 国脚/n 回来/vd ，/w 将/d 使/v 我们/r 的/u 集体/n 如虎添翼/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     沐浴/v 在/p 金色/n 十月/nt 阳光/n 之下/nd 的/u 郑州/ns ，/w 各/r 路/n 劲旅/n 都/d 抓紧/v 时间/n 作/v 各种/r 适应性/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     相比之下/i ，/w 似乎/d 东亚/ns 队/n 前景/n 险峻/a ，/w 这/r 也许/d 就是/d 他们/r 更加/d 苦练/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     郑州/ns 赛区/n 的/u 八/m 支/q 劲旅/n 各有所长/i ，/w 这里/r 主观/n 努力/v 至/v 为/vl 紧要/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     海鸥队/ni 、/w 东亚/ns 队/n 能否/d 比翼齐飞/i ，/w 双双/a 有/v 所/u 进取/v ，/w 这/r 不仅/c 为/p 海/n 河/n 父老/n 所/u 关注/v ，/w 而且/c 也是/vl 恢复/v 天津/ns 强/a 队/n 的/u 一个/mq 转折点/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     刚刚/d 获得/v 市/n 六运会/j 足球/n 比赛/n 亚军/n 的/u 铁路分局招待所队/ni ，/w 日前/nt 被/p 市/n 总工会/ni 定为/v 天津市/ns 工人/n 足球/n 代表队/n ，/w 将/d 代表/v 我/r 市/n 参加/v 全国/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     铁路分局招待所队/ni 是/vl 新/d 崛起/v 的/u 我/r 市/n 甲级队/n 劲旅/n ，/w 有/v 运动健将/n 二/m 名/q ，/w 一级/mq 运动员/n 五/m 名/q ，/w 曾/d 在/p 全国/n 铁路/n 系统/n 和/c 我/r 市/n 比赛/n 中/nd 获得/v 好/a 成绩/n ，/w 并/c 多次/mq 补/v 评为/v 精神文明/n 运动队/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     天津工人足球队/ni 名誉/n 领队/n 是/vl 董福生/nh ，/w 席绍忠/nh 任/v 领队/n ，/w 王玉俭/nh 、/w 王群发/nh 任/v 教练/n 兼/v 队员/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     队员/n 有/v 李敦/nh 、/w 王宝成/nh 、/w 马士宏/nh 、/w 窦永斌/nh 、/w 解政/nh 、/w 董国胜/nh 、/w 赵伟/nh 、/w 张志跃/nh 、/w 郭志义/nh 、/w 沈长河/nh 、/w 赵宝林/nh 、/w 杜国庆/nh 、/w 肖志刚/nh 、/w 卢士利/nh 、/w 李宝庆/nh 。/w 
		
			
                                        110
                                     中/j 日/j 航空/n 模型/n 比赛/n 昨天/nt 又/d 产生/v 两/m 个/q 项目/n 的/u 四/m 项/q 冠军/n ，/w 中国/ns 运动员/n 冒/v 着/u 大风/n ，/w 在/p 团体/n 和/c 个人/n 赛/n 中/nd 名列榜首/i 。/w 
		
			
                                        111
                                     在线/v 操纵/v 竞/v 速/a 模型/n 飞机/n （/w □/w ）/w 的/u 团体/n 比赛/n 中/nd ，/w 朱永年/nh （/w 上海/ns ）/w 、/w 丁逸波/nh （/w 上海/ns ）/w 、/w 孙士珠/nh （/w 内蒙古/ns ）/w 获得/v 个人/n 前/nd 三/m 名/q ，/w 中国队/n 获得/v 这个/r 项目/n 的/u 团体/n 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        112
                                     另/r 一个/mq 项目/n 是/vl 小组/n 竟/d 速/a 模型/n 飞机/n （/w □/w ）/w 竞技/n ，/w 中国队/n 夺得/v 团体/n 第一/m 名/q ，/w 并/c 包揽/v 个人/n 比赛/n 前/nd 三/m 名/q ，/w 他们/r 是/vl 陈康生/nh 和/c 王树人/nh （/w 天津/ns ）/w 、/w 李全强/nh 和/c 王强/nh （/w 北京/ns ）/w 、/w 梁蓉生/nh 和/c 赵志刚/nh （/w 内蒙古/ns 队/n ）/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     今天/nt 将/d 进行/v 最后/n 三/m 个/q 项目/n 的/u 争夺/v ，/w 并/c 举行/v 闭幕式/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     第/h 八/m 届/q 亚洲/ns 乒乓球/n 联盟/n 代表大会/n 今天/nt 在/p 这里/r 结束/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     会议/n 通过/v 了/u 接纳/v 中国台北乒协/ni 为/p 亚洲/ns 乒乓球/n 联盟/n 成员/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     至此/v ，/w 亚乒/j 联盟/n 成员/n 已/d 达/v 三十五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        117
                                     中国台北乒协/ni 今年/nt 年初/nt 曾/d 在/p 提出/v 加入/v 亚乒/j 联盟/n 的/u 申请/v 中/nd ，/w 答应/v 履行/v 国际奥委会/ni 有关/v 改/v 歌/n 、/w 改/v 旗/n 和/c 改/v 徽/n 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     当时/nt ，/w 亚乒联盟理事会/ni 决定/v 同意/v 台北/ns 乒协/j 的/u 中/j 请/v ，/w 并/c 提请/v 第/h 八/m 届/q 亚乒/j 联盟/n 代表大会/n 通过/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     与会/v 代表/n 还/d 听取/v 了/u 巴基斯坦/ns 代表/n 有关/v 第/h 四/m 届/q 亚洲/ns 杯/n 乒乓/n 球赛/n 的/u 筹备/v 情况/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 届/q 杯赛/n 将于/p 今年/nt 十一月/nt 二十五/m 日/nt 至/v 二十八/m 日/nt 在/p 巴基斯坦/ns 的/u 卡拉奇/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     亚洲/ns 乒联/j 的/u 二十五/m 个/q 会员/n 代表/n 参加/v 了/u 这次/r 大会/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     昨晚/nt ，/w 第一/m 届/q 蓝盾杯/ni 国际/n 老年/nt 羽毛球/n 邀请赛/n 团体赛/n 结束/v ，/w 五/m 个/q 组别/n 的/u 名次/n 分别/d 排定/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     两/m 天/nt 来/u ，/w 二十九/m 支/q 羽毛/n 球队/n 的/u 百/m 多/m 名/q 老/a 运动员/n 振奋/v 精神/n ，/w 赛出/v 了/u 水平/n ，/w 增进/v 了/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     由/p 王仲良/nh 、/w 霍希尧/nh 、/w 黄茂芳/nh 和/c 张荣毅/nh 组成/v 的/u 香港男子元老队/ni 以/p 不/d 败/v 战绩/n 独占/v 男子/n 元老/n 组/n 鳌头/n ，/w 北京/ns 队/n 和/c 福建/ns 队/n 分获/v 二/m 、/w 三/m 名/q 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 男子/n 甲组/n 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 由/p 关非/nh 、/w 李宪璋/nh 、/w 唐今生/nh 、/w 张怀贤/nh 组成/v 的/u 天津力生一队/ni 五/m 战/n 全胜/n ，/w 捧/v 得/u 金杯/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     河北/ns 队/n 获/v 亚军/n ，/w 北京/ns 队/n 获/v 第三/m 名/q 。/w 
		
			
                                        127
                                     男子/n 乙组/n 的/u 比赛/n 争夺/v 最为/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     前/nd 四/m 轮/q 比赛/n ，/w 香港队/n 全胜/n ，/w 天津力生队/ni 三/m 胜/v 一/m 负/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     津/ns 队/n 胜/v 香港队/n 才能/c 夺冠/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     第一/m 盘/q 比赛/n ，/w 天津力生队/ni 吴天恩/nh 出战/v 香港队/n 的/u 林辉/nh 。/w 
		
			
                                        131
                                     前/nd 两/m 局/n ，/w 双方/n 战/v 成/v 一/m 平/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     第三/m 局/n ，/w 吴天恩/nh 重/a 扣/v 轻/a 吊/v 连连/d 得分/v ，/w 以/p １４/m 比/v ３/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     五十三/m 岁/q 的/u 林辉/nh 意志/n 顽强/a ，/w 沉着/a 应战/v ，/w 竟/d 一口气/n 连/p 扳/v 十/m 分/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     最后/n 关头/n ，/w 吴天恩/nh 不/d 手软/a ，/w 一个/mq 正手/n 突袭/v ，/w 以/p １５/m 比/v １３/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     第二/m 盘/q 双打/n ，/w 香港队/n 胜/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     最后/n 一/m 盘/q 单打/v ，/w 天津力生队/ni 的/u 戴东豪/nh 攻势/n 凌厉/a ，/w 战胜/v 了/u 香港队/n 的/u 卢业明/nh 。/w 
		
			
                                        137
                                     这样/r ，/w 天津力生队/ni 获/v 男子/n 乙组/n 冠军/n ，/w 香港队/n 屈居/v 亚军/n ，/w 北京/ns 队/n 名列/v 第三/m 。/w 
		
			
                                        138
                                     由/p 林玉珊/nh 、/w 王钟敏/nh 、/w 叶凤喜/nh 、/w 张素珍/nh 组成/v 的/u 天津蓝盾一队/ni 四/m 战/n 皆/d 捷/a ，/w 摘得/v 女子/n 甲组/n 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     香港队/n 、/w 广西/ns 队/n 分列/v 女子/n 甲组/n 二/m 、/w 三/m 名/q 。/w 
		
			
                                        140
                                     女子/n 乙组/n 比赛/n ，/w 日本神户队/ni 夺冠/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     天津蓝盾队/ni 的/u 散帼英/nh 、/w 孟昭英/nh 、/w 欧阳媚/nh 、/w 张继美/nh 四/m 员/n 女将/n 取得/v 二/m 胜/v 一/m 负/v 战绩/n ，/w 获/v 亚军/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 本市/n 资金/n 融通/v 已/d 从/p 金融界/n 扩展/v 到/v 财政/n 、/w 金融/n 、/w 保险/n 、/w 社会/n 多层次/n 的/u 横向/a 融资/v ，/w 融资/v 方式/n 也/d 开始/v 采用/v 多种/mq 信用/n 形式/n 和/c 信用/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     全/a 市/n 已/d 形成/v 多层次/n 多渠道/n 纵横交错/i 的/u 融资/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 截至/v 九月/nt 中旬/nt ，/w 全/a 市/n 资金/n 横向/a 融通/v 已/d 达/v 五十二亿八千五百/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     金融界/n 的/u 资金/n 融通/v 仍是/vl 本市/n 第一/m 层次/n 的/u 资金/n 融通/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     八/m 个/q 多/m 月/nt 来/u ，/w 本市/n 人民银行/ni 与/c 各/r 专业/n 银行/n 融资/v 即/d 超过/v 四十九亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     各家/n 银行/n 按/p 天/n 掐/v &quot;/w 头寸/n &quot;/w ，/w 每天/nt 资金/n 进进出出/v ，/w 彼/r 借/v 此/r 还/v ，/w 灵活/a 周转/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     四/m 、/w 五月/nt 间/nd ，/w 本市/n 基本建设/n 工程/n 陆续/d 开工/v ，/w 急需/v 购置/v 设备/n 与/c 灰/n 、/w 沙/n 、/w 石料/n ，/w 市/n 建设银行/ni 一时/nt 资金/n 不足/a ，/w 市人民银行/ni 立即/d 拆借/v 资金/n ，/w 保证/v 了/u 工程/n 如期/d 开工/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     市/n 、/w 区/n 财政/n 部门/n 、/w 保险公司/n 与/c 各/r 企业/n 主管部门/n 把/p 分散/v 在/p 本/r 单位/n 暂时/nt 闲置/v 的/u 资金/n 通过/p 信托/v 投资/v 公司/n 集中/v 起来/vd ，/w 委托/v 出去/vd ，/w 成为/v 本市/n 第二/m 层次/n 的/u 资金/n 融通/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     他们/r 利用/v 自有/v 资金/n 划拨/v 和/c 支付/v 上/nd 的/u &quot;/w 时间差/n &quot;/w 所/u 形成/v 的/u 暂时/nt 闲置/v 资金/n 存入/v 信托/v 投资/v 公司/n ，/w 然后/c ，/w 以/p 信托/v 放款/v 的/u 形式/n ，/w 委托/v 信托/v 投资/v 公司/n 按/p 指定/v 的/u 项目/n 、/w 用途/n 、/w 利率/n 贷款/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     市/n 保险公司/n 的/u 保险/n 基金/n 也/d 开始/v 参与/v 了/u 融通/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     企业/n 与/c 企业/n ，/w 企业/n 与/c 个人/n 之间/nd 通过/p 集资/v 和/c 发行/v 债券/n 的/u 融资/v 活动/n ，/w 是/vl 本市/n 第三/m 层次/n 的/u 资金/n 融通/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 我/r 市/n 银行/n 与/c 企业/n 面向/v 社会/n 的/u 民间/n 融资/v 更加/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     今春/nt ，/w 市农业银行/ni 把/p 三千万/m 元/q 金融/n 债券/n 全部/n 向/p 郊县/n 农民/n 发行/v ，/w 解决/v 了/u 乡镇企业/n 的/u 资金/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     市工商银行/ni 的/u 三千万/m 元/q 金融/n 债券/n 即将/d 开始/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     郊县/n 农民/n 以/p 劳/n 带/v 资/n 或/c 以/p 资/n 带/v 劳/n 的/u 融资/v 活动/n ，/w 工商/j 企业/n 为/p 解决/v 流动资金/n 需要/v 向/p 本/r 企业/n 职工/n 集资/v 的/u 融资/v 活动/n 也/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     外地/nl 金融界/n 与/c 工商/j 企业/n 也/d 积极/a 参加/v 了/u 本市/n 的/u 资金/n 融通/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     昨天/nt ，/w 市/n 商委/j 、/w 财政局/n 、/w 劳动局/n 就/p 本市/n 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理业/n 小型/a 企业/n 实行/v 提成/v 工资制/n 制定/v 出/vd 具体/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     市/n 商委/j 负责人/n 说/v ，/w 这些/r 政策/n 将/d 为/p 这些/r 微利/n 行业/n 真正/d 迈开/v 改革/v 步伐/n 提供/v 良好/a 的/u 条件/n ，/w 为/p 这些/r 行业/n 注入/v 新/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     据了解/v ，/w 实行/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 仅限于/v 商委/j 系统/n 内/nd 的/u 全民所有制/n 小型/a 企业/n 和/c 集体/n 企业/n ，/w 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理业/n 中/nd 不/d 从事/v 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理/v 的/u 其它/r 生产/v 经营/v 单位/n 暂/d 不/d 实行/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     全额/n 和/c 超额/v 两/m 种/q 提成/v 工资制/n ，/w 可/d 由/p 企业/n 根据/p 自身/n 特点/n 自行/d 选择/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     实行/v 全额/n 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 职工/n 工资/n 全额/n 浮动/v ，/w 上/nd 不/d 封顶/v 、/w 下/nd 不/d 保底/v ；/w 实行/v 超额/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 职工/n 工资/n 部分/n 浮动/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     另外/c ，/w 对/p 实行/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 一般/a 以上/nd 一/m 年/nt 的/u 工资/n 和/c 利润/n 为/vl 基数/n 确定/v 提成/v 率/k 。/w 
		
			
                                        164
                                     对/p 实行/v 超额/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 分别/d 核定/v 基数/n 利润/n 和/c 增长/v 利润/n 两/m 个/q 提成/v 率/k 。/w 
		
			
                                        165
                                     有关/v 部门/n 介绍/v ：/w 实行/v 这些/r 办法/n ，/w 是/vl 促进/v 这些/r 企业/n 在/p 努力/v 提高/v 服务/v 质量/n ，/w 增产增收/i ，/w 并/c 保证/v 国家/n 、/w 企业/n 和/c 消费者/n 利益/n 的/u 基础上/nl 真正/d 使/v 职工/n 多劳多得/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     市/n 有关/v 部门/n 还/d 规定/v ，/w 对/p 实行/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n 在/p 核定/v 提成/v 率/k 时/nt ，/w 不/d 搞/v 「/w 一刀切/i 」/w ，/w 不/d 搞/v 平均主义/n ，/w 对/p 那些/r 设备/n 简陋/a 、/w 地处/v 偏僻/a 、/w 劳动强度/n 大/a 、/w 收费/v 标准/n 低/a 的/u 纯/a 劳务/n 性/k 和/c 饮食业/n 中/nd 以/p 经营/v 大路/n 品种/n 为主/v 的/u 小/a 店铺/n ，/w 实行/v 区别/v 对待/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     有关/v 部门/n 介绍/v ，/w 实行/v 提成/v 工资制/n ，/w 是/vl 商业/n 改革/v 分配/v 办法/n 的/u 新/a 突破/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     提成/v 工资/n 以/p 独立核算/v 的/u 企业/n 为/vl 单位/n 进行/v 提取/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     提成/v 工资/n 将/d 按照/p 核定/v 的/u 提成/v 率/k 每月/nt 从/p 企业/n 提取/v 提成/v 工资/n 前/nd 的/u 利润/n 中/nd 提取/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     提成/v 工资/n 在/p 税/n 前/nd 列/v 支/v ，/w 不/d 属于/v 奖金/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     实行/v 提成/v 工资制/n 的/u 企业/n ，/w 不再/d 实行/v 基本工资/n 总额/n 包干/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     企业/n 所/u 得/v 的/u 提成/v 工资/n 将/d 根据/p 按劳分配/i 、/w 多劳多得/i 原则/n 进行/v 分配/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     今年/nt 八月/nt 下旬/nt ，/w 轻工/j 部门/n 在/p 北京展览馆/ni 举办/v 《/w 妇女/n 儿童/n 用品/n 展销会/n 》/w ，/w 天津家用电器二厂/ni 在/p 会上/nl 出售/v 白鸽牌/ni 吸尘器/n ，/w 当场/v 试用/v 性能/n 尚/d 好/a ，/w 售货员/n 又/d 竭力/v 推荐/v ，/w 我/r 就/d 买下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     谁知/v 拿回/v 家/n 第二/m 天/nt 就/d 发生/v 故障/n ，/w 开关/n 关/v 不/d 上/vd ，/w 电动机/n 时/d 启/v 时/d 闭/v ，/w 真/d 伤透/v 了/u 脑筋/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     展销会/n 闭幕/v 了/u ，/w 我/r 也/d 不知/v 到/v 何处/r 保修/v ，/w 只得/vu 给/p 工厂/n 写/v 了/u 封/q 信/n ，/w 要求/v 来/vd 家/n 修理/v 或/c 退货/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     信/n 是/vl 发出/v 了/u ，/w 但愿/vu 别/d 泥牛入海/i ，/w 杳无音信/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     接到/v 杨贺/nh 同志/n 来信/n ，/w 厂里/nl 立刻/d 派人/v 专程/d 赴/v 北京/ns ，/w 给/p 他/r 调换/v 了/u 一/m 台/q 吸尘器/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     由于/c 我们/r 产品/n 的/u 质量/n 问题/n ，/w 给/p 杨贺/nh 同志/n 带来/v 了/u 烦恼/a ，/w 做为/v 厂长/n ，/w 我/r 深表/v 歉意/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     家电二厂/ni 是/vl 轻工部/ni 三/m 家/n 生产/v 吸尘器/n 的/u 定点/v 厂/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        180
                                     我们/r 厂/n 的/u 家用/n 吸尘器/n 质量/n 还是/d 不错/a 的/u ，/w 返修/v 率/k 很/d 低/a ，/w 目前/nt ，/w 要/vu 企业/n 保证/v 万无一失/i 还有/v 很/d 大/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     当然/d ，/w 这/r 并/c 不能/vu 成为/v 我们/r 推卸/v 责任/n 的/u 借口/n ，/w 因为/c 即使/c 只有/d 万/m 分之/u 一/m 的/u 产品/n 出/vd 问题/n ，/w 到了/v 消费者/n 手里/nl 就是/vl 百分之百/i 的/u 废品/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     能够/vu 弥补/v 这/r 一/m 不足/a 的/u ，/w 就是/d 提供/v 周到/a 方便/a 的/u 售后服务/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     现在/nt 拥有/v 吸尘器/n 的/u 家庭/n 还/d 不/d 多/a ，/w 敢于/vu 问津/v 国产/a 产品/n 的/u 更/d 少/a ，/w 一个/mq 广阔/a 的/u 市场/n 有待/v 我们/r 去/v 开拓/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     对/p 买/v 家电二厂/ni 吸尘器/n 的/u 人/n ，/w 我们/r 绝不/d 能/vu 让/p 他们/r 感到/v 吃亏/v 上当/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     捷足先登/i 的/u 购买者/n 对/p 产品/n 的/u 良好/a 宣传/v ，/w 无疑/d 有助于/v 新/a 产品/n 的/u 生长/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     为了/p 解除/v 消费者/n 的/u 后顾之忧/i ，/w 我们/r 在/p 全国/n 建立/v 了/u 二百/m 多/m 个/q 维修点/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     考虑到/v 厂里/nl 产品/n 大部分/n 销往/v 北京/ns ，/w 我们/r 还/d 每/r 周日/nt 派人/v 到/v 北京百货大楼/ni 站柜台/v 答疑/v 解难/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     凡是/d 维修/v 网点/n 愿意/vu 派人/v 来/vd 厂/n 学习/v 修理/v 技术/n 的/u ，/w 厂里/nl 负责/v 一半/m 路费/n ，/w 并/c 提供/v 食宿/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     我们/r 还/d 告知/v 经销/v 家电二厂/ni 产品/n 的/u 商店/n ，/w 对/p 有/v 质量/n 问题/n 的/u 产品/n ，/w 一律/d 由/p 厂里/nl 负责/v 解决/v ，/w 一/m 年/nt 保修期/n 内/nd ，/w 消费者/n 对/p 吸尘器/n 质量/n 不/d 满意/a ，/w 可以/vu 提出/v 退货/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     市民/n 出门/v 旅游/v 、/w 探亲/v 、/w 购物/v 不用/d 携带/v 大/a 笔/n 现金/n 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     市工商银行/ni 将/d 从/p 十月/nt 一/m 日/nt 起/v 在/p 市区/n 部分/n 储蓄所/n 增/v 办/v 储蓄/n 存款/n 转帐/v 汇出/v 业务/n ，/w 同时/c 还/d 办理/v 现金/n 或/c 转账/v 的/u 个人/n 汇兑/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     汇款/v 分信/v 汇/v 、/w 电汇/v 两/m 种/q ，/w 可/vu 直接/a 汇/v 至/v 全国/n 各地/nl 的/u 工商/j 银行/n 兑付/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     每/r 笔/n 汇/v 费/v 标准/n 为/vl ：/w 一百/m 元/q 及/c 一百/m 元/q 以下/nd 收/v 汇款/v 金额/n 的/u １/m ％/w ，/w 不足/v 一/m 角/n 的/u 收/v 一/m 角/n ；/w 一百/m 元/q 以上/nd 至/v 一千/m 元/q ，/w 收/v 二/m 元/q ；/w 一千/m 元/q 以上/nd 至/v 二千/m 元/q ，/w 收/v 三/m 元/q ；/w 二千/m 元/q 以上/nd 至/v 三千/m 元/q ，/w 收/v 四/m 元/q ；/w 三千/m 元/q 以上/nd 最多/a 收/v 五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     免收/v 邮费/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     电汇/v 收/v 电报/n 费/n 一/m 元/q 八/m 角/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     据悉/v ，/w 将/d 开办/v 这/r 种/q 业务/n 的/u 储蓄/n 所有/a 和平/a 区/n 和平/a 路/n 、/w 河北区黄纬路/ns 、/w 河东区十一经路/ns 、/w 河西区下瓦房/ns 、/w 南开区二纬路/ns 、/w 红桥区小红桥/ns 、/w 塘沽区解放路/ns 、/w 汉沽区/ns 寨上/nl 和/c 大港区三号院/ns 储蓄所/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     市工商银行/ni 决定/v ，/w 自/p 十月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 将/p 原/a 已/d 举办/v 的/u 定/v 活/a 两便/a 定额/n 储蓄/n 存取/v 办法/n 改为/v 在/p 一个/mq 储蓄所/n 存入/v ，/w 在/p 全/a 市/n 任何/r 储蓄所/n 均可/vu 支取/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     过去/nt 这/r 种/q 储蓄/n 在/p 一/m 处/n 存款/n 后/nd 只能/vu 在/p 所/u 在/v 区内/nl 的/u 储蓄所/n 支取/v ，/w 现在/nt 扩大/v 为/p 全/a 市/n 通兑/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     同时/c ，/w 工商/j 银行/n 又/d 将/d 这/r 种/q 储蓄/n 存单/n 的/u 面额/n 改为/v 五十/m 元/q 、/w 一百/m 元/q 、/w 五百/m 元/q 三/m 种/q ，/w 储户/n 所/u 得/v 利息/n 将/d 根据/p 存期/nt 长短/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     今天/nt ，/w 中国长江漂流队/ni 王岩/nh 、/w 杨欣/nh 顺利/a 漂过/v 下/nd 虎跳/ns ，/w 到达/v 大具/ns 。/w 
		
			
                                        201
                                     至此/v ，/w 虎跳峡/ns 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下/nd 虎跳/ns 全部/n 由/p 中国人/n 征服/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     下虎跳滩/ns 塘/n 五/m 公里/q 左右/n 有/v 三/m 个/q 较/d 大/a 的/u 跌/v 水/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     今天/nt ，/w 王岩/nh 、/w 杨欣/nh 乘坐/v 小/a 密封/v 船/n ，/w 从/p 中午/nt 十一/m 时/nt 四十三/m 分/q 下水/v ，/w 十二/m 点/nt 十五/m 分/q 漂/v 完全/a 程/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     王岩/nh 和/c 杨欣/nh 身体/n 状态/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     把/p 信访/v 工作/n 当作/v 全/a 党/n 长期/nt 的/u 一/m 件/q 大事/n 来/vd 抓紧/v 抓好/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 是/vl 本月/nt 十九/m 日/nt 召开/v 的/u 天津市/ns 信访/v 工作会议/n 向/p 全/a 市/n 各级/n 党政/n 部门/n 提出/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 当前/nt 新/a 形势/n 下/nd ，/w 信访/v 工作/n 已/d 从/p 一般/a 地/u 转/v 办/v 、/w 催办/v 转变/v 为/vl 主动/a 查办/v 、/w 协助/v 办理/v 一些/m 要案/n 、/w 大案/n 、/w 难案/n 、/w 落实/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 为/p 群众/n 排忧解难/i ；/w 从/p 简单/a 地/u 反映/v 社情/j 民意/n 转变/v 为/vl 收集/v 、/w 传递/v 和/c 处理/v 信访/v 信息/n ，/w 向/p 领导/n 提供/v 信息/n 反馈/v ，/w 为/p 各项/r 改革/n 和/c 经济/n 建设/n 服务/v ；/w 从/p 一般/a 地/u 宣传/v 国家/n 法律/n 、/w 党/n 的/u 政策/n 转变/v 为/vl 捕捉/v 信访/v 信息/n ，/w 加强/v 调查研究/v ，/w 提出/v 政策性/n 、/w 法律/n 性/k 的/u 建议/n ，/w 更/d 好/a 地/u 为/p 领导/n 机关/n 作/v 决策/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     当前/nt 形势/n 要求/v 信访/v 部门/n 要/vu 逐步/d 扩展/v 为/vl 具有/v 监督/v 、/w 检查/v 、/w 协调/v 和/c 仲裁/v 职能/n 的/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     会议/n 认为/v ，/w 信访/v 工作/n 是/vl 一/m 项/q 繁重/a 而/c 又/d 艰巨/a 的/u 长期/nt 的/u 政治/n 任务/n ，/w 是/vl 全/a 党/n 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     因此/c ，/w 要/vu 全/a 党/n 动手/v 办/v 信访/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     各级/n 党政/n 领导/n 同志/n 要/vu 把/p 信访/v 工作/n 抓紧/v 指导/v 好/a ，/w 把/p 信访/v 工作/n 作为/v 经常/a 的/u 重要/a 的/u 政治/n 任务/n 来/vd 对待/v ，/w 作为/v 政策性/n 很/d 强/a 的/u 群众/n 工作/n 来/vd 对待/v ，/w 经常/d 过问/v ，/w 经常/d 部署/v 和/c 推动/v ，/w 并/c 调动/v 各/r 部门/n 、/w 各方/n 人员/n 以/p 满腔热情/i 和/c 对/p 人民/n 负责/v 的/u 精神/n 一起/d 来/vd 做好/v 信访/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     会议/n 传达/v 了/u 全国/n 信访/v 工作/n 座谈会/n 精神/n ，/w 并/c 对/p 本市/n 的/u 信访/v 工作/n 做/v 了/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     这次/r 信访/v 工作会议/n 是/vl 由/p 市委/j 、/w 市/n 人大常委会/j 、/w 市府/j 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     市委/j 副/h 书记/n 吴振/nh 、/w 市/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 石坚/nh 、/w 副/h 市长/n 鲁学政/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     吴振/nh 、/w 鲁学政/nh 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     中共山西省长治市委/ni 副/h 书记/n 何元堂/nh 严重/a 以权谋私/i ，/w 利用/v 职权/n 插手/v 子女/n 的/u 调动/v 、/w 提拔/v 、/w 入党/v ，/w 破坏/v 了/u 党/n 的/u 纪律/n 和/c 组织/n 原则/n ，/w 被/p 撤销/v 党内/nl 一切/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     何元堂/nh 是/vl 一九八三/m 年/nt 九月/nt 由/p 县委/j 书记/n 提拔/v 为/vl 长治市委/ni 副/h 书记/n 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 担任/v 新职/n 后/nd ，/w 就/d 利用/v 职权/n 谋私/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     仅/d 一九八四/m 年/nt 一月/nt 至/v 一九八五/m 年/nt 六月/nt 的/u 一/m 年/nt 半/m 时间/n 里/nd ，/w 在/p 他/r 直接/a 插手/v 下/nd ，/w 他/r 的/u 三/m 个/q 孩子/n 先后/d 进行/v 不/d 正常/a 调动/v 六/m 次/q ，/w 一个/mq 孩子/n 被/p 提拔/v 为/vl 厂长/n ，/w 一个/mq 孩子/n 凭/p 假/a 证/n 入/v 了/u 党/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     何元堂/nh 是/vl 分管/v 长治市/ns 整党/v 工作/n 的/u 副/h 书记/n ，/w 后/nd 又/d 担任/v 市委整党办公室/ni 主任/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 的/u 这些/r 以权谋私/i 的/u 行为/n ，/w 大都/d 发生/v 在/p 长治市/ns 整党/v 期间/nt ，/w 严重/a 败坏/v 了/u 党/n 的/u 声誉/n ，/w 引起/v 了/u 广大/a 党员/n 和/c 群众/n 的/u 强烈/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     山西省委/ni 、/w 省纪委/j 和/c 长治市委/ni 、/w 市纪委/j 对/p 何元堂/nh 的/u 问题/n 进行/v 了/u 认真/a 调查/v ，/w 在/p 查明/v 事实/n 后/nd ，/w 多次/mq 对/p 他/r 进行/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     但是/c ，/w 何元堂/nh 不能/vu 正视/v 自己/r 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     为了/p 严肃/v 党纪/n ，/w 中共长治市委/ni 决定/v ，/w 并/c 经/v 中共山西省委/ni 批准/v ，/w 撤销/v 何元堂/nh 党内/nl 一切/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     对/p 在/p 何元堂/nh 以权谋私/i 案件/n 中/nd 犯有/v 错误/n 的/u 其他/r 人员/n ，/w 以及/c 何元堂/nh 的/u 子女/n 在/p 调动/v 、/w 提拔/v 、/w 入党/v 、/w 转干/v 中/nd 存在/v 问题/n ，/w 有关/v 单位/n 正在/d 处理/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        226
                                     昨天/nt 晚上/nt ，/w 在/p 北宁公园/ns 里/nd ，/w 万/m 盏/q 宫灯/n 齐/v 明/v ，/w 万/m 名/q 归侨/n 侨眷/n 聚会/v ，/w 来自/v 五大洲/n 二十/m 四/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 我/r 市/n 归侨/n 侨眷/n 在/p 这里/r 举行/v 度/v 中秋/nt 迎/v 国庆/nt 游园/v 晚会/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     市/n 领导人/n 吴振/nh 、/w 王旭东/nh 、/w 何国模/nh 、/w 石坚/nh 、/w 姚峻/nh 、/w 鲁学政/nh 、/w 廖灿辉/nh 代表/v 市委/j 、/w 市/n 人大常委会/j 、/w 市政府/ni 、/w 市政协/j 向/p 工作/v 在/p 我/r 市/n 各/r 条/q 战线/n 的/u 归侨/n 侨眷/n 致以/v 节日/nt 的/u 问候/v ，/w 祝愿/v 归侨/n 侨眷/n 合家/n 欢乐/a 、/w 万事如意/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 津/ns 的/u 外国/n 商社/n 代表/n 、/w 中外合资企业/n 的/u 中/nd 外方/n 人员/n 也/d 应邀/v 出席/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     游园/v 晚会/n 是/vl 由/p 市政府/ni 侨办/j 、/w 市/n 侨联/j 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     天津市/ns 各/r 局/n 联合/v 举办/v 的/u 首届/n 调换/v 房/n 大会/n 将于/p 二十一/m 日/nt 上午/nt 在/p 河西区福建路/ns 开始/v 举行/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     会期/nt 四/m 天/nt ，/w 每天/nt 早/nt 九点/nt 到/v 晚/nt 六/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        232
                                     这次/r 大会/n 是/vl 由/p 化工局/ni 、/w 纺织局/ni 、/w 汽车/n 工业/n 公司/n 等/u 十八/m 个/q 局级/n 单位/n 倡议/v 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     房管/j 系统/n 也/d 将/d 到会/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     二十五/m 日/nt 至/v 二十九/m 日/nt 将/d 在/p 和平/ns 、/w 河西/ns 、/w 河东/ns 、/w 红桥/ns 、/w 河北/ns 、/w 南开/ns 、/w 塘沽/ns 、/w 汉沽/ns 八/m 个/q 区/n 举办/v 各/r 区/n 换房/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     大会/n 由/p 各/r 区政府/n 主办/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这次/r 规模/n 宏大/a 、/w 遍地开花/i 的/u 新型/a 换房/v 会/n 是/vl 为了/p 方便/a 群众/n 就地/d 换房/v ，/w 广泛/a 交流/v 信息/n ，/w 提高/v 换成/v 率/k 。/w 
		
			
                                        237
                                     各/r 局/n 、/w 各/r 单位/n 按/p 坐落/v 区/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     这次/r 大会/n 特点/n 是/vl 地点/n 多/a 、/w 线索/n 广/a 、/w 方法/n 新/a 、/w 服务/v 好/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     无论/c 公产/n 、/w 私产/n 、/w 单位/n 自/r 管/v 产/n 都/d 可/vu 当场/v 登记/v 、/w 查询/v 线索/n 、/w 办理/v 换成/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     有/v 新/d 建房/v 竣工/v 的/u 单位/n 携带/v 需/v 调换/v 的/u 空房/n 在/p 会上/nl 进行/v 调换/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     大会/n 开办/v 单位/n 之间/nd 整/a 幢/n 房屋/n 及/c 门面/n 房/n 的/u 登记/v 和/c 调换/v 业务/n ，/w 为/p 商业/n 用房/v 提供/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     各/r 区/n 私房/n 交易所/n 参加/v 办理/v 私产/n 换房/v 登记/v 审核/v 、/w 交易/n 、/w 买卖/n 和/c 咨询/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     昨天/nt ，/w 人民公园/ns 打破/v 了/u 往日/nt 的/u 幽静/a ，/w 天津市/ns 城市/n 新/d 办/v 集体/n 企业/n 产品/n 展销会/n 在/p 这里/r 开幕/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 这次/r 展销会/n 上/nd ，/w 全/a 市/n 八/m 个/q 区/n 及/c 二十一/m 个/q 局/n 、/w 公司/n 所/u 属/v 四百五十八/m 个/q 新/d 办/v 集体/n 工商/j 企业/n 展示/v 了/u 各自/r 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     一天/nt 的/u 销售额/n 达/v 四万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     天津师范专科学校杨村分校/ni 首届/n 新生/n 入学/v 开学/v 典礼/n 昨日/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     杨村师专分校/ni 前身/n 是/vl 河北省杨村师范学校/ni ，/w 于/p 今年/nt 六/m 月/nt 底/n 移交/v 我/r 市/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     首届/n 招收/v 应届/a 高中/j 毕业生/n 一百三十/m 名/q 。/w 
		
			
                                        249
                                     昨天/nt ，/w 本市/n 东亚毛纺厂/ni 研制/v 成功/a 的/u 稀土/n 低温/n 羊毛/n 绒线/n 染色/v 新/a 工艺/n ，/w 通过/p 有关/v 部门/n 的/u 技术/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     羊毛/n 、/w 绒线/n 染色/v 加工/v 工艺/n ，/w 几十/m 年/nt 来/u 在/p 国内/nl 一直/d 沿用/v 传统/n 的/u 方法/n ，/w 将/p 羊毛/n 纤维/n 经/v １００/m ℃/w 的/u 常温/n 沸/v 煮/v 后/nd 才能/c 达到/v 染色/v 效果/n ，/w 不仅/c 影响/v 实物/n 的/u 外观/n 质量/n ，/w 而且/c 消耗/v 大量/a 的/u 能源/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 种/q 新/a 工艺/n 把/p 常温/n 降到/v ７５/m ℃/w ，/w 节约/v 能源/n 百/m 分之/u 十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     生产/v 出/vd 的/u 产品/n 手感/n 柔软/a ，/w 着色/v 牢/a 度/n 强/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     坐落/v 在/p 河东区万新村八区/ns 、/w 二十区/ns 的/u 银河第二商场/ni 于/p 昨天/nt 正式/a 开业/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 家/q 商场/n 营业/v 面积/n 五百/m 多/m 平方米/q ，/w 主要/a 经营/v 副食/n 调料/n 、/w 糖果/n 糕点/n 、/w 烟酒/n 、/w 百货/n 、/w 家用电器/n 等/u 一千/m 多/m 种/q 商品/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     古往今来/i ，/w 军队/n 征战/v 剿/v 伐/v ，/w 挂帅/v 的/u 都/d 要/vu 随军/v 出征/v ，/w 指挥/v 战斗/v ，/w 没有/v 挂帅/v 不/d 出征/v 之/u 理/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 地方/n 工作/v 则/c 不然/c ，/w 挂帅/v 不/d 出征/v ，/w 名/n 曰/v 挂帅/v ，/w 实则/c 挂名/v 的/u 现象/n 并不/d 罕见/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     某/r 区/n 开展/v 扶贫/v 工作/n ，/w 部门/n 承包/v 村/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     扶贫/v 小组/n 组长/n 是/vl 部门/n 的/u 负责人/n ，/w 而/c 到/v 村/n 开展/v 扶贫/v 工作/n 的/u 只有/d 两/m 个/q 一般/a 干部/n ，/w 他们/r 大事/n 小事/n 都/d 要/vu 请示/v 、/w 汇报/v ，/w 自己/r 做/v 不了/v 主/n ，/w 于/p 工作/n 十分/d 不便/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     出现/v 挂名/v 不/d 挂帅/v 的/u 原因/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     主要/a 是/vl ：/w 一/m 兼职/v 过多/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     某/r 区/n 团委/j 一/m 位/q 副/h 书记/n 身兼/v 十/m 多/m 职/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     有的/r 领导/n 说/v 不清/a 自己/r 兼/v 多少/r 职/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 人/n 捧/v 许多/a 帅印/n ，/w 难免/a 顾此失彼/i 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     二/m 、/w 形式主义/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     现/n 天/nt 有/v 一/m 股/q 风/n ，/w 看/v 工作/n 重要/a 与/c 否/d ，/w 就/d 看/v 谁/r 挂帅/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     常委/j 、/w 部长/n 挂帅/v 的/u 事/n ，/w 就/d 认真/a 办/v ；/w 一般/a 干部/n 挂帅/v 的/u 事/n ，/w 就/d 应付/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     因此/c ，/w 为/p 工作/n 好/a 推动/v ，/w 都/d 要/vu 领导/n 挂/v 个/q 名/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     挂名/v 不/d 挂帅/v ，/w 有害/v 无益/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     由于/c 领导者/n 只/d 挂名/v ，/w 对/p 实际/a 工作/n 不能/vu 深入/a 调查研究/v ，/w 不能/vu 占有/v 第一手材料/n ，/w 指导/v 工作/n 针对性/n 不/d 强/a ，/w 讲起/v 话/n 来/vd ，/w 空话/n 、/w 套话/n 、/w 原则/n 话/n 一/m 大/a 堆/q ，/w 与/p 实际/n 不/d 沾边/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 改革/n 时期/nt ，/w 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n 层出不穷/i ，/w 这/r 就/d 要求/v 挂帅/v 者/k 亲征/v ，/w 当/v 断/v 立/v 断/v ，/w 拍板/v 定案/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     否则/c ，/w 不如/v 交出/v 帅印/n ，/w 让/p 出征/v 者/k 挂帅/v ，/w 使/v 他们/r 职/n 、/w 责/n 、/w 权/n 相/d 结合/v ，/w 更/d 会/vu 有利/a 工作/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     能上能下/i ，/w 是/vl 党/n 的/u 干部/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     这个/r 政策/n 不只是/v 对/p 老干部/n 的/u ，/w 也是/vl 对/p 新/a 干部/n 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     新/a 干部/n 被/p 提到/v 领导/n 岗位/n 上/nd 来/vd ，/w 不/d 称职/a ，/w 就/d 下去/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 自然/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     如果/c 新/a 干部/n 不管/c 称职/a 不/d 称职/a ，/w 非得/vu 熬到/v 退休/v 年龄/nt 才/d 下来/v ，/w 对/p 工作/n 是/vl 极/d 大/a 的/u 损失/n ，/w 也/d 不/d 利于/v 干部/n 队伍/n 的/u 更新/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     年轻/a 是/vl 可以/vu 上去/v 的/u 一个/mq 条件/n ，/w 但/c 年轻/a 不是/vl 不/d 下来/v 的/u 理由/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     评论员/n 文章/n 最后/n 强调/v ，/w 该/vu 上/v 的/u 要/vu 上/v ，/w 该/vu 下/v 的/u 要/vu 下/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     能上能下/i ，/w 才/d 可以/vu 使/v 我们/r 的/u 干部/n 队伍/n 象/p 常胜/v 不衰/a 的/u 运动队/n 一样/a ，/w 始终/d 由/p 处于/v 「/w 最佳/a 竞技/n 状态/n 」/w 的/u 「/w 最佳/a 选手/n 」/w 组成/v ，/w 带领/v 群众/n 去/v 夺取/v 四化/j 大业/n 一块/n 又/d 一块/n 的/u 「/w 金牌/n 」/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     南京市/ns 对/p 放开/v 价格/n 、/w 实行/v 市场/n 调节/v 的/u 果品/n 、/w 土产/n 行业/n 的/u 价格/n ，/w 试行/v 同行/n 议价/n 管理/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     即/v 同行业/v 的/u 企业/n 之间/nd 沟通/v 行情/n 信息/n ，/w 议定/v 一个/mq 时期/nt 某/r 一/m 商品/n 的/u 最高/a 限价/v ，/w 各/r 企业/n 各自/r 经营/v ，/w 价格/n 可以/vu 下浮/v ，/w 但/c 不能/vu 突破/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     具体/a 作法/n 是/vl 由/p 市/n 物价局/n 授权/v 一些/m 专业公司/n 牵头/v ，/w 邀集/v 经营/v 同一/a 商品/n 的/u 企业/n 负责人/n 开会/v ，/w 各/r 单位/n 分别/d 介绍/v 近期/nt 内/nd 货源/n 、/w 销售/v 及/c 价格/n 变化/v 情况/n ，/w 专业公司/n 通报/n 主产/n 区/n 及/c 毗邻/v 地区/n 行情/n ，/w 大家/n 通过/p 协商/v 确定/v 价格/n 水平/n ，/w 由/p 专业公司/n 印发/v 价格/n 通知/n ，/w 物价/n 检查/v 部门/n 和/c 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 进行/v 监督/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     最近/nt ，/w 中国人民银行/ni 就/p 社会/n 集资/v 管理/v 问题/n 作出/v 新/a 的/u 规定/n ，/w 指出/v ：/w 社会/n 集资/v 只/d 限于/v 能源/n 、/w 交通/n 运输/v 、/w 邮电/j 、/w 原材料/n 工业/n 以及/c 为/p 农业/n 产前/nt 产后/nt 服务/v 的/u 第三产业/n 与/c 乡镇企业/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     十万/m 元/q 以上/nd 的/u 集资/v ，/w 须/d 经/v 主管部门/n 审核/v 同意/v 后/nd ，/w 报/v 经/v 人民银行/ni 批准/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     各地/nl 集资/v 总额/n 不得/vu 超过/v 国家/n 确定/v 的/u 自筹/v 投资/v 规模/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        285
                                     集资/v 的/u 企业/n 一般/a 必须/d 拥有/v 投资额/n 百/m 分之/u 五十/m 以上/nd 的/u 自有/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     集资/v 必须/d 实行/v 自愿/v 原则/n 、/w 有偿/a 原则/n ，/w 利息/n 和/c 分红/v 不得/vu 超过/v 投资额/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        287
                                     北京市/ns 市长/n 陈希同/nh 最近/nt 指出/v ：/w 制订/v 各种/r 经济/n 政策/n ，/w 一定/d 要/vu 能/vu 充分/a 调动/v 企业/n 和/c 职工/n 的/u 生产/v 经营/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     一定/d 要/vu 防止/v 鞭打/v 快/a 牛/n ，/w 对/p 国家/n 贡献/n 大/a 的/u 企业/n ，/w 要/vu 鼓励/v 而/c 不能/vu 鞭打/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     我们/r 的/u 政策/n 要/vu 鞭打/v 慢牛/n ，/w 促进/v 中/nd 牛/n ，/w 鼓励/v 快/a 牛/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     经济责任制/n 要/vu 进一步/v 完善/v 和/c 发展/v ，/w 不能/vu 满足/v 于/p 现状/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     要/vu 提倡/v 浮动/v 工资/n 和/c 计件工资/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     提倡/v 拿出/v 一部分/n 基本工资/n 和/c 奖金/n 一块/d 浮动/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     基本/a 看法/n 是/vl 在/p 工资/n 收入/n 中/nd 减少/v 「/w 铁饭碗/n 」/w 部分/n ，/w 保持/v 一定/a 的/u 必要/a 的/u 按劳分配/i 部分/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     要/vu 着重/v 抓好/v 三/m 件/q 事/n ：/w 一/m 是/vl 集中/v 力量/n 狠刹/v 几/m 股/q 不正之风/i ，/w 二/m 是/vl 抓好/v 党性/n 教育/n ，/w 三/m 是/vl 严格/a 整顿/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 党中央/n 直接/a 领导/v 下/nd 召开/v 的/u 中国共产党中央纪律检查委员会/ni 第/h 七/m 次/q 全体会议/n ，/w 传达/v 了/u 中央/n 领导/n 同志/n 最近/nt 关于/p 端正/v 党风/n 问题/n 的/u 重要/a 指示/n ，/w 部署/v 了/u 一九八六/m 年/nt 端正/v 党风/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     出席/v 会议/n 的/u 中纪委/j 委员/n 和/c 列席/v 会议/n 的/u 有关/v 纪检/j 机关/n 负责人/n ，/w 认真/a 学习/v 了/u 胡耀邦/nh 同志/n 和/c 邓小平/nh 同志/n 的/u 重要/a 讲话/n 和/c 陈云/nh 同志/n 的/u 重要/a 批示/n ，/w 一致/d 认为/v 中央/n 领导/n 同志/n 的/u 这些/r 讲话/n 和/c 批示/n ，/w 是/vl 端正/v 党风/n 工作/n 的/u 重要/a 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     大家/n 在/p 发言/v 中/nd 指出/v ，/w 中央/n 抓/v 党风/n 决心/n 很/d 大/a ，/w 措施/n 得力/a ，/w 开创/v 了/u 全/a 党/n 抓/v 党风/n 的/u 大好/a 形势/n ，/w 实现/v 党风/n 根本/d 好转/v 大有希望/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     全会/j 提出/v ，/w 今年/nt 要/vu 着重/v 抓好/v 三/m 件/q 事/n ：/w 一/m 是/vl 集中/v 力量/n ，/w 狠刹/v 几/m 股/q 不正之风/i ，/w 二/m 是/vl 抓好/v 党性/n 教育/n ，/w 三/m 是/vl 严格/a 整顿/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     同时/c 强调/v 要/vu 狠抓/v 大案要案/n ，/w 特别/d 要/vu 严肃/a 查处/v 领导/n 机关/n 和/c 领导/n 干部/n 的/u 不正之风/i 和/c 违法乱纪/i 行为/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     关键/n 在于/v 行动/n 坚决/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 是/vl 大家/n 在/p 讨论/v 中/nd 的/u 一致/a 认识/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     不少/a 同志/n 说/v ，/w 当前/nt 端正/v 党风/n 是/vl 全/a 党/n 的/u 一/m 项/q 紧迫/a 任务/n ，/w 要/vu 少/a 讲/v 空话/n ，/w 多/a 做/v 实事/n ，/w 要/vu 认认真真/a 地/u 调查研究/v ，/w 切切实实/a 地/u 抓紧/v 具体/a 案件/n 的/u 查处/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     中纪委/j 第二/m 书记/n 王鹤寿/nh 主持/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     他/r 在/p 闭幕/v 会上/nl 强调/v 指出/v ，/w 现在/nt 不是/vl 再/d 讲/v 什么/r 的/u 时候/n 了/u ，/w 而是/vl 要/vu 认真/a 地/u 抓紧/v 做工作/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     对于/p 查处/v 不正之风/i 不要/vu 手软/a ，/w 手软/a 的/u 实质/n 就是/vl 姑息养奸/i ，/w 所以/c ，/w 坚持/v 党/n 的/u 原则/n ，/w 必须/d 成为/v 纪检/j 部门/n 和/c 纪检/j 干部/n 的/u 座右铭/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     中纪委/j 常务/j 书记/n 韩光/nh 在/p 闭幕会/n 的/u 讲话/n 中/nd 说/v ，/w 纪检/j 部门/n 在/p 端正/v 党风/n 中/nd 处于/v 非常/d 重要/a 的/u 地位/n ，/w 必须/d 振奋/v 精神/n ，/w 以身作则/i ，/w 做/v 端正/v 党风/n 的/u 表率/n ，/w 为/p 实现/v 党风/n 的/u 根本/d 好转/v 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     中国共产党中央纪律检查委员会/ni 第/h 七/m 次/q 全体会议/n ，/w 一九八六/m 年/nt 一月/nt 二十八/m 日/nt 至/v 二月/nt 一/m 日/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     出席/v 这次/r 会议/n 的/u ，/w 有/v 中央纪律检查委员会/ni 委员/n 一百一十一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 和/c 中央/n 国家机关/n 部委/j 以及/c 解放军/n 纪律/n 检查/v 机关/n 负责人/n 列席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     会议/n 是/vl 在/p 党中央/n 直接/a 领导/v 下/nd 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     会议/n 的/u 主要/a 任务/n ，/w 是/vl 进一步/v 贯彻/v 党/n 的/u 全国/n 代表会议/n 和/c 中央/n 机关干部/n 大会/n 精神/n ，/w 传达/v 中央/n 领导/n 同志/n 最近/nt 关于/p 端正/v 党风/n 问题/n 的/u 重要/a 指示/n ，/w 部署/v 一九八六/m 年/nt 端正/v 党风/n 的/u 工作/n ，/w 动员/v 和/c 组织/v 全/a 党/n 和/c 社会/n 力量/n ，/w 为/p 实现/v 党风/n 的/u 根本/d 好转/v 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     全会/j 认真/a 学习/v 了/u 胡耀邦/nh 同志/n 和/c 邓小平/nh 同志/n 的/u 重要/a 讲话/n 和/c 陈云/nh 同志/n 的/u 重要/a 批示/n ，/w 进一步/v 学习/v 了/u 中央/n 领导/n 同志/n 在/p 中央/n 机关干部/n 大会/n 上/nd 的/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     全会/j 是/vl 以/p 这些/r 讲话/n 和/c 批示/n ，/w 作为/v 会议/n 的/u 指导/v 思想/n 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     中央纪律检查委员会/ni 第二/m 书记/n 王鹤寿/nh 主持/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     常务/j 书记/n 韩光/nh 向/p 全会/j 报告/v 了/u 中央/n 纪委/j 关于/p 端正/v 党风/n 问题/n 向/p 中央书记处/ni 的/u 《/w 汇报/v 提纲/n 》/w ，/w 并/c 传达/v 了/u 中央书记处/ni 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     中央书记处/ni 原则/n 同意/v 《/w 汇报/v 提纲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     《/w 汇报/v 提纲/n 》/w 分析/v 了/u 党风/n 状况/n ，/w 指出/v 当前/nt 端正/v 党风/n 是/vl 全/a 党/n 的/u 一/m 项/q 紧迫/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     今年/nt ，/w 要/vu 着重/v 抓好/v 三/m 件/q 事/n ：/w 一/m 是/vl 集中/v 力量/n ，/w 狠刹/v 几/m 股/q 不正之风/i ，/w 二/m 是/vl 抓好/v 党性/n 教育/n ，/w 三/m 是/vl 严格/a 整顿/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 狠刹/v 不正之风/i 的/u 同时/n ，/w 要/vu 严厉/a 打击/v 那些/r 投机/v 诈骗/v 、/w 走私/v 贩私/v 、/w 贪污/v 受贿/v 等/u 严重/a 经济犯罪/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     同时/c 要/vu 密切/a 注视/v 意识形态/n 领域/n 里/nd 的/u 斗争/n ，/w 对于/p 违反/v 四项基本原则/n ，/w 搞/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u ，/w 必须/d 坚决/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     对/p 违反/v 纪律/n 的/u ，/w 必须/d 坚决/a 查处/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     为了/p 完成/v 今年/nt 的/u 任务/n ，/w 一定/d 要/vu 采取/v 有效/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     第一/m ，/w 必须/d 全/a 党/n 抓/v 党风/n ，/w 主要/a 领导/n 同志/n 亲自/d 抓/v ；/w 第二/m ，/w 要/vu 狠抓/v 大案要案/n ；/w 第三/m ，/w 要/vu 严格/a 组织/v 生活/n ，/w 在/p 全/a 党/n 开展/v 批评/v 和/c 自我批评/v ；/w 第/h 四/m ，/w 要/vu 加强/v 同/p 有关/v 部门/n 的/u 联系/n ；/w 第/h 五/m ，/w 要/vu 提高/v 纪检/j 队伍/n 的/u 素质/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     全会/j 要求/v 各级/n 党委/n 和/c 纪检/j 机关/n 根据/p 《/w 汇报/v 提纲/n 》/w ，/w 结合/v 实际/a 情况/n ，/w 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     全会/j 还/d 讨论/v 了/u 《/w 新/a 形势/n 下/nd 增强/v 党性/n 、/w 端正/v 党员/n 思想/n 作风/n 的/u 若干/m 问题/n 》/w （/w 草稿/n ）/w 和/c 《/w 关于/p 整顿/v 纪律/n 的/u 通知/n 》/w （/w 草稿/n ）/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     全会/j 认为/v ，/w 在/p 党中央/n 领导/v 下/nd ，/w 当前/nt 端正/v 党风/n ，/w 纠正/v 不正之风/i ，/w 出现/v 了/u 大好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     各级/n 党委/n 要/vu 加强/v 领导/n ，/w 纪检/j 部门/n 一定/d 要/vu 紧紧/d 跟上/v ，/w 协助/v 各级/n 党委/n 把/p 这/r 项/q 工作/n 抓紧/v 抓好/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     各级/n 纪检/j 组织/n 和/c 全体/n 纪检/j 干部/n ，/w 要/vu 在/p 端正/v 党风/n 工作/n 中/nd 作出/v 表率/n ；/w 要/vu 振奋/v 精神/n ，/w 改进/v 工作/n 方法/n ，/w 与/p 有关/v 部门/n 密切/a 配合/v ，/w 狠抓/v 大案要案/n ，/w 特别/d 要/vu 严肃/a 查处/v 领导/n 机关/n 和/c 领导/n 干部/n 的/u 不正之风/i 和/c 违法乱纪/i 行为/n ；/w 要/vu 充分/a 利用/v 活/a 的/u 反面/nd 典型/a 材料/n ，/w 对/p 广大/a 党员/n 、/w 干部/n 进行/v 党性/n 、/w 党风/n 、/w 党纪/n 教育/n ；/w 随着/p 工作/n 的/u 深入/v ，/w 及时/d 了解/v 新/a 情况/n 和/c 新/a 问题/n ，/w 加强/v 领导/n ，/w 掌握/v 政策/n ，/w 使/v 这/r 项/q 工作/n 真正/d 按照/p 党中央/n 的/u 部署/v 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     全会/j 相信/v ，/w 在/p 党中央/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 我们/r 有/v 决心/n ，/w 有/v 信心/n ，/w 把/p 端正/v 党风/n 的/u 工作/n 搞好/v ，/w 争取/v 党风/n 根本/d 好转/v 的/u 任务/n ，/w 一定/d 能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     中央纪律检查委员会/ni 第二/m 书记/n 王鹤寿/nh 和/c 常务/j 书记/n 韩光/nh 在/p 闭幕/v 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     我国/n 于/p 二月/nt 一/m 日/nt 二十/m 时/nt 三十六/m 分/q ，/w 在/p 卫星发射中心/ni 发射/v 了/u 一/m 颗/q 实用/a 通信/v 广播卫星/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     卫星/n 准确/a 进入/v 大/a 椭圆/a 轨道/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     卫星/n 上/nd 仪器/n 工作/n 正常/a ，/w 测控/v 工作/n 正在/d 按/p 预定/v 计划/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 颗/q 卫星/n 和/c &quot;/w 长征/n 三/m 号/n &quot;/w 运载火箭/n 都/d 是/vl 我国/n 自行/d 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 是/vl 一九八四/m 年/nt 四月/nt 八/m 日/nt 以来/nt ，/w 我国/n 第二/m 次/q 发射/v 地球/n 同步/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     党中央/n 、/w 国务院/ni 、/w 中央军委/ni 领导人/n 赵紫阳/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 田纪云/nh 、/w 李鹏/nh 、/w 张爱萍/nh ，/w 分别/d 亲临/v 卫星发射中心/ni 、/w 航天测控中心/ni 、/w 国防科工委指挥中心/ni 观看/v 了/u 卫星/n 发射/v 实况/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     赵紫阳/h 总理/n 代表/v 党中央/n 、/w 国务院/ni 向/p 参加/v 研制/v 、/w 生产/v 和/c 发射/v 这/r 颗/q 卫星/n 的/u 全体/n 职工/n 、/w 全体/n 技术/n 专家/n 和/c 全体/n 指战员/n 同志/n 表示/v 热烈/a 的/u 祝贺/v ，/w 并/c 希望/v 大家/n 再接再厉/i ，/w 为/p 国防/n 现代化/v ，/w 为/p 我们/r 国家/n 的/u 整个/a 现代化/v 建设/n 做出/v 更/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     二月/nt 一/m 日/nt 晚/nt ，/w 在/p 卫星发射中心/ni ，/w 我国/n 又/d 一/m 次/q 发射/v 了/u 一/m 颗/q 地球/n 同步/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     赵紫阳/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 田纪云/nh 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n ，/w 在/p 发射/v 中心/n 兴奋/a 地/u 观看/v 了/u 发射/v 实况/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     二十/m 点/nt 整/n ，/w 发射塔/n 架上/v 巨大/a 的/u 十一/m 层/q 回转/v 平台/n 「/w 铁臂/n 」/w 全部/n 张开/v ，/w 乳白色/n 的/u 「/w 长征/n 三/m 号/n 」/w 运载火箭/n 矗立/v 在/p 人们/n 眼前/nl ，/w 整装待发/i 的/u 一/m 颗/q 实用/a 通信/v 广播卫星/n ，/w 就/d 安放/v 在/p 火箭/n 顶部/nd 桔红色/n 的/u 头/n 罩/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     身着/v 白大褂/n 的/u 参/v 试/v 人员/n 完成/v 了/u 发射/v 前/nd 的/u 最后/n 检测/v ，/w 各种/r 现代化/v 录像/n 设备/n 都/d 选好/v 了/u 理想/n 的/u 拍摄/v 角度/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 指挥/v 控制/v 中心/n ，/w 赵紫阳/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 田纪云/nh 以及/c 前来/v 参观/v 的/u 各界/n 人士/n 、/w 专家/n 、/w 学者/n ，/w 都/d 注视/v 着/u 巨大/a 彩色电视/n 屏幕/n 两旁/nl 的/u 几十/m 个/q 大型/a 发射/v 流程/n 显示/v 板/n ，/w 密切/a 关注/v 着/u 卫星/n 发射/v 中/nd 的/u 每个/r 细节/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     时针/n 指向/v 二十/m 点/nt 三十六/m 分/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     时/nt 统分/v 信号/n 触发/v 器/n 送出/v 最后/n 一个/mq 脉冲/n 信号/n ，/w 程序/n 电子计算机/n 实施/v 启动/v 点火/v ，/w 组合/v 显示屏/n 上/nd 亮/v 起/vd 一片/mq 红灯/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     突然间/d ，/w 「/w 轰隆隆/o …/w …/w 」/w 一/m 声/n 滚雷/n 般/n 巨响/n ，/w 一级/mq 火箭/n 尾部/nd 喷火/v 口/n 吐出/v 巨大/a 的/u 火龙/n ，/w 烈火/n 从/p 发射/v 平台/n 下/nd 的/u 导流/v 槽中/nl 奔/v 泄/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        346
                                     几/m 秒/q 钟/n 后/nd ，/w 携带/v 通信/v 广播卫星/n 的/u 运载火箭/n 从/p 不断/d 翻涌/v 的/u 白色/n 气/n 团/n 中/nd 显现/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     它/r 宛如/v 头/n 冠/n 红色/n 贝雷帽/n 的/u 凌波/v 仙子/n ，/w 又/d 似/v 鳞/n 光闪闪/a 的/u 腾飞/v 蛟龙/n ，/w 越过/v 发射场/n 上空/n ，/w 朝/p 东南/nd 方向/n 升腾/v 飞去/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     转瞬间/nt ，/w 只见/v 东南/nd 方/n 夜空/n 红光/n 一/m 闪/v ，/w 第一/m 、/w 第二/m 级/q 火箭/n 开始/v 分离/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     「/w 火箭/n 运行/v 正常/a 」/w 、/w 「/w 跟踪/v 测控/v 良好/a 」/w 、/w 「/w 卫星/n 入轨/v 」/w 各地/nl 观测/v 台/n 站/n 的/u 报告/n 声/n 接连不断/i 地/u 传向/v 指挥/v 大厅/n ，/w 卫星/n 准确/a 进入/v 了/u 大/a 椭圆/a 轨道/n ，/w 卫星/n 上/nd 仪器/n 工作/n 正常/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     指挥/v 大厅/n 里/nd 响起/v 长/a 时间/n 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     赵紫阳/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 田纪云/nh 高兴/a 地/u 与/p 大家/n 一起/d 鼓掌/v ，/w 并/c 向/p 参/v 试/v 人员/n 表示/v 热烈/a 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     本市/n 七建公司/ni 以/p 端正/v 行业/n 作风/n 为/vl 中心/n ，/w 开展/v &quot;/w 信誉/n 年/nt &quot;/w 活动/n ，/w 一九八五/m 年/nt 一/m 年/nt 扭转/v 了/u &quot;/w 四处/n 找/v 米/n 下锅/v 吃不饱/i &quot;/w 的/u 被动/v 局面/n ，/w 一跃/v 为/p 客户/n 盈门/v 、/w 任务/n 足/a 的/u 富户/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 建筑业/n 改革/v 以前/nt ，/w 这个/r 公司/n 在/p 行业/n 作风/n 方面/n 存在/v 工程/n 质量/n 不/d 过硬/a ，/w 信守/v 合同/n 不/d 过硬/a ，/w 服务/v 态度/n 不/d 过硬/a 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     由于/c 当时/nt 指令性/n 任务/n 比较/d 多/a ，/w 以上/nd 问题/n 并没/d 有影响/v 广大/a 职工/n 的/u 利益/n 和/c 企业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     随着/p 改革/v ，/w 指令性/n 任务/n 大幅度/n 减少/v ，/w 到/v 一九八四/m 年/nt ，/w 这个/r 公司/n 承担/v 指令性/n 任务/n 只/d 占/v 全部/n 任务/n 的/u 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     由于/c 企业/n 信誉/n 不/d 高/a ，/w 相当/a 一部分/n 职工/n 没有/v 活/n 干/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     卫生局/ni 在/p 一/m 项/q 工程/n 招标/v 书上/nl 这样/r 写道/v ：/w 除/p 七建公司/ni 外/nd ，/w 其他/r 公司/n 均可/vu 参加/v 投标/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 件/q 事/n ，/w 深深/a 教育/v 了/u 七建公司/ni 党政/n 领导/n 和/c 广大/a 职工/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     抓住/v 这/r 件/q 事/n ，/w 这个/r 公司/n 召开/v 了/u 职工/n 代表会议/n ，/w 面对/v 现实/n 认真/a 查找/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     广大/a 职工/n 代表/n 一致/d 认为/v ：/w 必须/d 认真/a 纠正/v 行业/n 作风/n ，/w 才能/c 扭转/v 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     这个/r 公司/n 党委/n 在/p 认真/a 总结/v 教训/n 的/u 基础上/nl ，/w 决心/d 开展/v &quot;/w 信誉/n 年/nt &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     公司/n 党委/n 首先/d 抓/v 了/u 各级/n 领导班子/n 端正/v 党风/n 和/c 行业/n 作风/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     党政/n 领导/n 亲自/d 到/v 建设/n 单位/n 征求/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 公司/n 领导/n 带动/v 下/nd ，/w 他们/r 先后/d 走访/v 了/u 一百/m 多/m 个/q 建设/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 走访/v 针织/v 研究所/n 工地/n 时/nt ，/w 这个/r 公司/n 发现/v 单身/n 宿舍/n 主体/n 工程/n 不/d 过硬/a ，/w 三/m 层/q 墙/n 推倒/v 重来/v ，/w 并/c 通报/v 批评/v 了/u 工地/n 施工/v 负责人/n ，/w 这样/r 做/v 不仅/c 受到/v 建设/n 单位/n 好评/n ，/w 而且/c 教育/v 了/u 广大/a 职工/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 党员/n 中/nd ，/w 开展/v 了/u &quot;/w 手中/nl 无/v 次品/n &quot;/w 活动/n ；/w 在/p 科室/j 、/w 班组/n 中/nd 开展/v 了/u &quot;/w 信得过/v &quot;/w 活动/n ；/w 在/p 施工/v 人员/n 中/nd 开展/v 了/u 反对/v &quot;/w 吃/v 、/w 拿/v 、/w 卡/v 、/w 要/vu &quot;/w 活动/n ；/w 在/p 广大/a 职工/n 中/nd 开展/v 了/u &quot;/w 爱/v 企业/n ，/w 爱/v 岗位/n ，/w 爱/v 产品/n &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     为了/p 使/v 这些/r 活动/n 开展/v 得/u 有/v 成效/n ，/w 这个/r 公司/n 还/d 设立/v 了/u &quot;/w 企业/n 信誉/n 奖励/v 基金会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     凡是/d 给/p 企业/n 赢得/v 重大/a 信誉/n 的/u 集体/n 或/c 个人/n ，/w 经过/p 基金会/n 评议/v 可/vu 分别/d 获得/v 一百/m 元/q 至/v 一千/m 元/q 五/m 个/q 档次/n 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     一九八五/m 年/nt ，/w 这个/r 公司/n 内/nd 有/v 十六/m 个/q 集体/n 获奖/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     为了/p 在/p 短期/nt 内/nd 使/v 端正/v 行业/n 作风/n 收到/v 显著/a 效果/n ，/w 他们/r 还/d 搞/v 了/u 五/m 个/q &quot;/w 窗口/n &quot;/w 工程/n ；/w 科技/n 咨询/v 中心/n 工程/n 由于/c 质量/n 优/a ，/w 工期/nt 短/a ，/w 服务/v 态度/n 好/a ，/w 引来/v 了/u 三/m 项/q 涉外/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     棉纺二厂/ni 工程/n 工期/nt 比/p 定额/n 缩短/v 一/m 年/nt 半/m ，/w 节约/v 投资/n 三十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     此后/c 纺织业/n 建设/n 单位/n 纷纷/d 登门/v 送活/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     市政府/ni 办公厅/n 日前/nt 转/v 发市/v 工商局/n 文件/n ，/w 要求/v 全/a 市/n 各/r 区/n 、/w 县政府/n 加强/v 摊/n 群/n 市场/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     文件/n 指出/v ：/w 摊/n 群/n 市场/n 是/vl 城乡/n 集市贸易/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     摊/n 群/n 市场/n 的/u 管理/v 工作/n ，/w 应/vu 贯彻/v 执行/v 国家/n 和/c 市政府/ni 及/c 市/n 工商局/n 的/u 有关/v 规定/n ，/w 实行/v 统一/v 领导/n ，/w 分级/v 管理/v ，/w 统一/v 政策/n ，/w 统一/v 收费/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     上市/v 摊位/n 要/vu 整齐划一/i ，/w 按/p 行/n 归/v 市/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     场/n 内/nd 的/u 建设/n 应/vu 由/p 区政府/n 统一/v 规划/n ，/w 不准/v 任何/r 单位/n 和/c 个人/n 私搭/v 乱/a 盖/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     文件/n 要求/v 上市/v 经营/v 人员/n 以/p 农民/n 、/w 个体/n 有/v 照/p 商贩/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     农民/n 进场/v 经营/v ，/w 要/vu 持有/v 村委会/j 的/u 自产/v 证明/v ；/w 个体/n 商贩/n 进场/v 经营/v 要/vu 持有/v 营业/v 执照/n ，/w 佩戴/v 胸章/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     上市/v 物资/n 应/vu 以/p 农副产品/j 为主/v ，/w 兼有/v 其它/r 。/w 
		
			
                                        381
                                     经营/v 方式/n 只/d 准/d 零售/v ，/w 不准/v 批发/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     要/vu 搞好/v 食品卫生/n 和/c 环境卫生/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     加强/v 衡器/n 检查/v 和/c 设立/v 公平秤/n ，/w 不准/v 缺斤少两/i ，/w 掺杂/v 使假/v ，/w 克扣/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     文件/n 还/d 要求/v ，/w 摊/n 群/n 市场/n 除/p 按/p 规定/n 收取/v 市场/n 管理费/n 和/c 税务/n 部门/n 收税/v 外/nd ，/w 其他/r 他/r 部门/n 不得/vu 任意/d 收费/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     市场/n 管理费/n 除/p 用于/v 市场/n 管理/v 开支/n 外/nd ，/w 其余/r 均/d 用于/v 市场/n 建设/v ，/w 不准/v 挪/v 作/v 他用/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     文件/n 还/d 要求/v 各/r 摊/n 群/n 市场/n 要/vu 建立/v 管理/v 组织/n ，/w 较/d 大/a 的/u 摊/n 群/n 市场/n 应/vu 建立/v 治安/n 办公室/n 并/c 派驻/v 民警/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     每天/nt 下午/nt 五/m 点/nt 以后/nt ，/w 当/p 其它/r 医院/n 的/u 门诊/n 已经/d 停/v 诊/v 时/nt （/w 急诊/n 除外/v ）/w ，/w 本市/n 中医学院一附院/ni 的/u 各/r 诊室/n 依旧/a 在/d 接待/v 患者/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     据了解/v ，/w 该/r 院/n 平日/nt 的/u 晚间/nt 门诊量/n 平均/a 达/v 七百/m 人次/q ，/w 相当于/v 白天/nt 门诊量/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        389
                                     晚间/nt 门诊/n 的/u 时间/n 从/p 下午/nt 五/m 点/nt 之/u 晚/nt 七点/nt 半/m ，/w 收费/v 与/p 白天/nt 门诊/n 标准/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     晚间/nt 门诊/n 医生/n 都/d 是/vl 由/p 医院/n 骨干/n 力量/n 担任/v ，/w 其中/nd 主治医师/n 占/v 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 不久前/nt 的/u 一/m 次/q 百/m 例/n 患者/n 问卷调查/v 中/nd ，/w 有/v 百/m 分之/u 八十/m 的/u 患者/n 及其/c 家属/n 反映/v ，/w 晚间/nt 门诊/n 解决/v 了/u 他们/r 工作/n 与/c 就医/v 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一/m 日/nt ，/w 居住/v 在/p 本市/n 河东区大王庄/ns 一带/n 的/u 居民/n 笑逐颜开/i ，/w 原因/n 是/vl 永革硫酸厂/ni 的/u 污染/v 问题/n 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     坐落/v 在/p 河东区大王庄/ns 的/u 永革硫酸厂/ni ，/w 始建于/v 一九三三/m 年/nt ，/w 是/vl 我国/n 最/d 早/a 生产/v 硫酸/n 的/u 厂家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        394
                                     该/r 厂/n 虽然/c 进行/v 了/u 认真/a 治理/v ，/w 但是/c ，/w 污染/v 环境/n 问题/n 仍然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     根据/p 本市/n 总体/n 规划/v 的/u 精神/n ，/w 及/c 硫酸/n 需求/n 情况/n ，/w 经/v 有关/v 部门/n 批准/v ，/w 该/r 厂/n 从/p 今年/nt 初/a 调整/v 为/vl &quot;/w 利中化工技术服务中心/ni &quot;/w ，/w 除/p 进行/v 化工/j 技术/n 咨询/v 、/w 服务/v ，/w 建立/v 环保/j 监测站/n 外/nd ，/w 还/d 利用/v 闲置/v 厂房/n 、/w 办公室/n 兴办/v 了/u 餐厅/n 、/w 商店/n 等/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     本市/n 河东区蔬菜副食品公司/ni 主要/a 负责人/n 的/u 一句话/n ：/w &quot;/w 基层/n 分会/n 的/u 工会/n 主席/n ，/w 一律/d 改/v 由/p 政工干部/n 兼任/v &quot;/w ，/w 竟/d 免去/v 了/u 这个/r 公司/n 二十七/m 个/q 分会/n 中/nd 十六/m 个/q 基层/n 工会/n 主席/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     从/p 去年/nt 十一月/nt ，/w 市/n 总工会/ni 、/w 河东区委/ni 等/u 有关/v 部门/n 多次/mq 要求/v 这个/r 公司/n 尽快/d 纠正/v 错误/n 、/w 恢复/v 基层/n 工会/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     但/c 直到/v 今年/nt 二月/nt 一/m 日/nt ，/w 仍/d 未见/v 该/r 公司/n 的/u 明确/a 行动/n ，/w 拖/v 了/u 两/m 个/q 多/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     这个/r 公司/n 有/v 职工/n 三千八百/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 工会/n 会员/n 三千六百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     去年/nt 七月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 这个/r 公司/n 召开/v &quot;/w 精简/v &quot;/w 机构/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 未经/v 区/n 工会/n 、/w 公司/n 工会/n 、/w 职代会/j 研究/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 公司/n 主要/a 负责人/n 一句话/n 便/d 罢免/v 了/u 经过/p 民主/a 选举/v 产生/v 的/u 十六/m 位/q 基层/n 分会/n 的/u 工会/n 主席/n ，/w 包括/v 一/m 名/q 市/n 优秀/a 工会/n 工作者/n 和/c 五/m 名/q 区/n 级/n 工会/n 积极分子/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     据/p 有关/v 部门/n 介绍/v ，/w 十六/m 位/q 熟悉/v 工会/n 工作/n 的/u 工会/n 主席/n 被/p 免职/v 后/nd ，/w 那些/r 兼职/v 工会/n 主席/n 普遍/a 成/v 了/u &quot;/w 多/a 职/n &quot;/w 干部/n ，/w 对/p 工会/n 工作/n 大都/d 无力/v 负责/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     有关/v 部门/n 负责人/n 昨天/nt 对/p 记者/n 说/v ，/w 这个/r 公司/n 的/u 主要/a 负责人/n 随意/v 撤换/v 工会/n 干部/n ，/w 是/vl 违背/v 党中央/n 有关/v 精神/n 和/c 工会法/n 的/u 错误/a 行为/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     二月/nt 一/m 日/nt 中午/nt 十一/m 时/nt 四十五/m 分钟/q ，/w 我/r 到/v 体院北滨湖路/ns 百货商店/n 买/v 灯管/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     我/r 走上/v 二/m 楼/n ，/w 电器/n 柜/n 前/nd ，/w 一/m 位/q 男/f 售货员/n 正/d 手持/v 菜刀/n ，/w 从/p 一个/mq 纸箱/n 内/nd 切出/v 一/m 节/n 白菜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     &quot;/w 河南/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     刚/d 要/vu 取/v 钱/n 买/v 一/m 支/q ，/w 只见/v 售货员/n 手/n 拿/v 白菜/n ，/w 头/n 也/d 不/d 回/v 地下/nl 楼/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     柜台/n 内/nd 空无一人/i 。/w 
		
			
                                        409
                                     看/v 看/v 别的/r 柜台/n ，/w 棉布/n 柜/n 两/m 售货员/n 正在/d 聊天/v ；/w 文具/n 柜/n 前/nd 两/m 位/q 女/f 售货员/n 正在/d 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     走下/v 楼/n 去/vd ，/w 一/m 位/q 男/f 售货员/n 正在/d 店堂/n 中/nd 炉子/n 前/nd 炒/v 肉丝/n ，/w 只见/v 油/n 星/n 飞溅/v ，/w 油烟/n 飘飞/v ；/w 鞭炮/n 柜/n 的/u 一/m 位/q 女/f 售货员/n 在/p 旁/nd 观看/v ；/w 纸张/n 柜/n 前/nd ，/w 空无一人/i ，/w 一/m 老人/n 想/v 买/v 红纸/n ，/w 问/v 了/u 两/m 个/q 其它/r 柜台/n 售货员/n ，/w 竟/d 无/v 一/m 人/n 答理/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     低头/v 看表/v ，/w 十一/m 点/nt 五十/m 分/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     正要/vu 离开/v 商店/n ，/w 忽然/d 店/n 内/nd 一片/mq 喧哗/v ，/w 二/m 女/n 一/m 男/n 售货员/n 冲着/p 楼上/nl 高喊/v 着/u 一/m 位/q 同事/n 极/d 不/d 文雅/a 的/u 绰号/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     顾客/n 相顾/v 茫然/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     某/r 饮食店/n 失火/v ，/w 一些/m 人/n 正在/d 迟疑/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     此时/nt ，/w 一个/mq 过路/v 的/u 共产党员/n 扔掉/v 自行车/n 冲进/v 了/u 火场/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 场/q 小火/n ，/w 倒/d 使/v 我/r 想起/v 了/u 当年/nt 南/nd 货场/n 的/u 那/r 场/q 大火/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     有人/r 埋怨/v 现在/nt 党风/n 不/d 正/a 、/w 社会风气/n 不/d 正/a ，/w 不如/v 五十/m 年代/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     毋/d 须/d 讳言/v ，/w 现在/nt 党风/n 、/w 社会风气/n 确实/d 存在/v 着/u 问题/n ，/w 然而/c 端正/v 党风/n 、/w 端正/v 社会风气/n ，/w 需要/v 首先/d 冲/v 上去/vd 的/u 人/n ，/w 需要/v 带头人/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     人民群众/n 蕴藏/v 着/u 很/d 大/a 的/u 积极性/n ，/w 他们/r 对/p 歪风邪气/i 不满/a ，/w 盼望/v 着/u 恢复/v 五十/m 年代/nt 、/w 六十/m 年代/nt 初/n 的/u 社会风气/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     关键/n 是/vl 要/vu 有/v 带头人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     现在/nt 中央/n 提出/v 端正/v 党风/n &quot;/w 中央/n 机关/n 要/vu 做/v 全国/n 榜样/n &quot;/w ，/w 使/v 人民/n 更/d 坚定/v 了/u 党风/n 、/w 社会风气/n 会/vu 根本/d 好转/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     假若/c 我们/r 的/u 共产党员/n 、/w 共青团员/n 和/c 各级/n 领导/n 干部/n 、/w 劳动模范/n 、/w 先进生产者/n ，/w 以及/c 各/r 条/q 战线/n 的/u 积极分子/n 都/d 能/vu 带头/v 按照/p 党中央/n 的/u 要求/n 说话/v 办事/v ，/w 正气/n 就/d 必然/a 会/vu 压倒/v 邪气/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     李鹏/nh 副/h 总理/n 在/p 全国/n 汽车/n 行业/n 会议/n 上/nd 提出/v ，/w 发展/v 轻型/n 家用/n 小汽车/n ，/w 在/p 「/w 七五/j 」/w 期间/nt 要/vu 提上/v 日程/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     李鹏/nh 说/v ，/w 当/p 经济/n 发展/v 到/v 一定/a 水平/n 的/u 时候/n ，/w 对/p 小汽车/n 的/u 需求/n 是/vl 一个/mq 不可/vu 阻挡/v 的/u 客观/a 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     一/m 辆/q 轻型/n 小汽车/n ，/w 如果/c 以/p 五千/m 元/q 的/u 价格/n 在/p 市场/n 出售/v ，/w 少数/n 富裕/a 农民/n 和/c 部分/n 城市/n 职工/n 家庭/n ，/w 是/vl 可以/vu 买/v 得/u 起/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     当然/d 不是/vl 说/v 今天/nt 或/c 明天/nt 就/d 会/vu 形成/v 小汽车/n 市场/n ，/w 但/c 中国汽车工业公司/ni 要/vu 很/d 好/a 研究/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     哈尔滨市/ns 在/p 商业/n 管理/v 体制/n 改革/v 中/nd ，/w 撤销/v 行政性/n 的/u 一商局/ni 、/w 二商局/ni 、/w 工业品贸易总公司/ni 、/w 食品工业总公司/ni 、/w 服务业/n 总公司/n 等/u ，/w 由/p 新/d 成立/v 商业/n 委员会/n 行使/v 职能/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     改革/v 后/nd ，/w 各级/n 干部/n 减少/v 三百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     厦门市/ns 近/a 两/m 年/nt 出现/v 了/u 一/m 批/q 「/w 老人/n 家园/n 」/w ，/w 它们/r 组织/v 离退休/j 职工/n 参加/v 各种/r 文娱/n 、/w 社会活动/n ，/w 使/v 他们/r 老有所养/i ，/w 老有所乐/i ，/w 老有所为/i 。/w 
		
			
                                        430
                                     厦门市政府/ni 及/c 有关/v 部门/n 去年/nt 专门/d 拨款/v 几十万/m 元/q 修建/v 老人/n 活动/n 中心/n ，/w 提供/v 活动/n 经费/n ，/w 各/r 区/n 、/w 街道/n 、/w 驻/v 厦门/ns 部队/n 和/c 各个/r 单位/n 也/d 处处/nl 为/p 老年/nt 人们/n 的/u 活动/n 提供/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     广州/ns 军区/n 空军/n 向/p 我国/n 第一/m 位/q 飞机/n 设计师/n 、/w 制造者/n 、/w 飞行/v 者/k 冯如/nh 的/u 家乡/n 赠送/v 一/m 架/q 退役/v 飞机/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     冯如/nh 先生/n 一九０九/m 年/nt 旅居/v 美国/ns 期间/nt 制造/v 出/vd 中国/ns 第一/m 架/q 冯/nhf 氏/k 飞机/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     一九一一/m 年/nt 三月/nt ，/w 他/r 带/v 着/u 两/m 架/q 冯/nhf 氏/k 飞机/n 回到/v 祖国/n ，/w 次年/nt 在/p 进行/v 飞行/v 表演/v 时/nt 不幸/a 殉职/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     一个/mq 距今/v 九百/m 多/m 年/nt 的/u 染/v 黑白/n 发/n 、/w 催生/v 黑发/n 的/u 中医药/n 方/n ，/w 最近/nt 在/p 敦煌/ns 藏经/n 洞/n 出土/v 的/u 经卷/n 中/nd 被/p 发现/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 一/m 北宋/nt 以前/nt 的/u 古代/nt 医方/n 记载/n ，/w 经/v 染/v 治/v 后/nd 三/m 年/nt 的/u 头发/n 都/d 是/vl 黑色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     现/n 已/d 证明/v ，/w 该/r 方/n 具有/v 明显/a 的/u 使/v 头发/n 的/u 黑色素/n 细胞/n 活性/a 增强/v 的/u 效用/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     角膜/n 病/n 是/vl 致盲/v 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     用/p 透明/a 的/u 尸体/n 角膜/n 更换/v 病人/n 混浊/a 的/u 角膜/n ，/w 可以/vu 恢复/v 病人/n 的/u 视力/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     但/c 我国/n 角膜/n 来源/n 奇缺/v ，/w 致使/v 数/m 百万/m 盲人/n 无法/d 通过/p 角膜移植/i 手术/n 复明/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     为此/c ，/w 中华眼库协会/ni 呼吁/v 各界/n 人士/n 身后/nl 献/v 眼球/n ，/w 造福/v 盲人/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     西安市/ns 最近/nt 作出/v 规划/n ，/w 「/w 七五/j 」/w 期间/nt 重点/d 建设/v 明城/ns 、/w 唐城/ns 、/w 秦城/ns 三/m 个/q 游览区/n ，/w 以/p 改变/v 目前/nt 景观/n 较/d 单调/a 的/u 旅游点/n 布局/n ，/w 再现/v 千/m 年/nt 古都/n 的/u 宏伟/a 风貌/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     明城/ns 游览区/n ，/w 将/d 以/p 明城/ns 墙/n 、/w 护城河/n 、/w 林带/n 和/c 环城/v 路/n 四/m 位/q 一体/n 的/u 环城/v 公园/n 为/vl 基础/n 兴建/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     唐城/ns 游览区/n ，/w 将/d 以/p 大雁塔/ns 为/vl 中心/n ，/w 以/p 曲江池/ns 为/vl 主体/n 兴建/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     秦城/ns 游览区/n 将/d 以/p 秦陵/ns 为/vl 中心/n ，/w 骊山/ns 风景区/n 为/vl 依托/n 兴建/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     广西融水县/ns 风景区/n 之一/m 的/u 「/w 古鼎龙潭/ns 」/w ，/w 一月/nt 十/m 日/nt 晨/nt 六/m 时/nt ，/w 响起/v 了/u 「/w 古道/n 场/n 」/w 的/u 锣鼓/n 声/n 、/w 唢呐/n 声/n 、/w 木鱼/n 声/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     这些/r 声音/n 一直/d 持续/v 到/v 当天/nt 晚上/nt 十/m 时/nt 止/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     据悉/v ，/w 这/r 一/m 奇异/a 的/u 自然/n 现象/n ，/w 曾/d 在/p 一九五三/m 年/nt 秋天/nt 出现/v 过/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        448
                                     时隔/v 三十三/m 年/nt 又/d 重/a 鸣/v ，/w 这里/r 的/u 秘密/n 有待/v 科学/n 工作者/n 考察/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     本市/n 集体/n 副食/n 行业/n 的/u 三百五十七/m 家/q 商店/n ，/w 全部/n 实行/v 经营/v 承包责任制/n 至今/d 已/d 有/v 九/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 收到/v 了/u 显著/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     据/p 市/n 蔬菜/n 公司/n 统计/v ：/w 一/m 至/v 九月/nt ，/w 这个/r 行业/n 销货/v 额/n 达/v 八千四百五十二万七千/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十四点四五/m 。/w 
		
			
                                        451
                                     按/p 可比/v 口径/n 计算/v ，/w 这个/r 行业/n 实现/v 利润/n 二百五十九万四千/m 元/q ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 三十六点五三/m 。/w 
		
			
                                        452
                                     与此同时/i ，/w 这个/r 行业/n 职工/n 收入/n 较/v 去年/nt 同期/nt 增加/v 百/m 分之/u 三十六点九八/m ，/w 服务/v 态度/n 、/w 服务/v 质量/n 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 改进/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 本市/n 集体/n 副食/n 行业/n 所/u 属/v 商店/n 按照/p 集体所有/v 、/w 自主经营/v 、/w 独立核算/v 、/w 自负盈亏/i 、/w 超额/v 分成/v 、/w 亏损/v 赔/v 补/v 的/u 原则/n ，/w 实行/v 了/u 多种/mq 形式/n 的/u 经营/v 承包责任制/n ：/w 有的/r 职工/n 个人/n 租赁/v 商店/n 独立/v 经营/v ；/w 有的/r 职工/n 个人/n 承包/v 售货/v 车/n 、/w 售货/v 摊/n ，/w 按/p 定额/n 经营/v ；/w 多数/n 职工/n 集体/n 承包/v 商店/n 、/w 柜台/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     实行/v 经营/v 承包责任制/n 以来/nt ，/w 全/a 市/n 集体/n 副食/n 商店/n 普遍/a 延长/v 营业/v 时间/n ，/w 增加/v 花色/n 品种/n ，/w 改进/v 服务/v 方式/n ，/w 改善/v 服务/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 现在/nt ，/w 全/a 市/n 集体/n 副食/n 商店/n 出动/v 了/u 三百二十/m 多/m 辆/q 流动/v 售货/v 车/n ，/w 整日/nt 走街串巷/i 为/p 市民/n 送货/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     同时/c ，/w 还/d 在/p 街头巷尾/i 设/v 了/u 一百/m 多/m 个/q 售货/v 摊/n 、/w 亭/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     不少/a 家/n 商店/n 开设/v 了/u 早晚/d 服务部/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     清晨/nt 五/m 点/nt 多/m 钟/n 即/d 有/v 卖/v 茶/n 鸡蛋/n 、/w 面包/n 、/w 纸烟/n 、/w 火柴/n 、/w 卫生纸/n 的/u ；/w 晚上/nt 九点/nt 来/u 钟/n 仍/d 有/v 卖/v 油/n 、/w 盐/n 、/w 酱/n 、/w 醋/n 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     一些/m 商店/n 夜间/nt 有人/r 敲门/v 便/d 卖/v 货/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     各/r 商店/n 的/u 商品/n 普遍/a 增添/v 了/u 一/m 、/w 二十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        461
                                     由/p 市委/j 和/c 市政府/ni 主持/v 的/u 天津市/ns 对外开放/v 理论/n 讨论会/n 昨天/nt 上午/nt 开幕/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     来自/v 本市/n 和/c 外地/nl 的/u 二百/m 余/n 名/q 理论工作者/n 和/c 经济/n 工作者/n 聚首/v 一/m 堂/n ，/w 共同/d 研讨/v 对外开放/v 的/u 理论/n 和/c 天津市/ns 的/u 经济/n 发展/v 战略/n ，/w 以及/c 利用/v 外资/n 、/w 引进/v 技术/n ，/w 加快/v 老/a 企业/n 的/u 技术改造/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     市委/j 书记/n 谭绍文/nh 出席/v 会议/n 并/c 致/v 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     谭绍文/nh 在/p 开幕词/n 中/nd 说/v ：/w 我们/r 这次/r 会议/n 正是/vl 在/p 党/n 的/u 十二/m 届/q 三中全会/j 胜利/v 闭幕/v 以后/nt 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     十二/m 届/q 三中全会/j ，/w 是/vl 一/m 次/q 非常/d 重要/a 的/u 会议/n ，/w 它/r 将/d 同/p 十一/m 届/q 三中全会/j 一样/a ，/w 在/p 将来/nt 的/u 历史上/n 表明/v 它/r 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     全会/j 通过/v 的/u 《/w 中共中央/j 关于/p 经济体制/n 改革/v 问题/n 的/u 决定/v 》/w 是/vl 一个/mq 历史性/n 文件/n ，/w 是/vl 实现/v 十二大/j 提出/v 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 完成/v 八十/m 年代/nt 乃至/c 九十/m 年代/nt 三/m 大/a 任务/n 的/u 又/d 一/m 重大/a 决策/n ，/w 是/vl 指导/v 我们/r 建设/v 具/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 纲领性/n 文件/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     它/r 将/d 给/p 中国/ns 经济/n 的/u 发展/v 带来/v 极/d 大/a 的/u 推动力/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     我们/r 这次/r 会议/n 应该/vu 很/d 好/a 地/u 学习/v 和/c 贯彻/v 十二/m 届/q 三中全会/j 的/u 精神/n ，/w 把/p 对外开放/v 同/p 城市/n 改革/v 密切/a 结合/v 起来/vd ，/w 这样/r 可以/vu 使/v 我们/r 的/u 视野/n 更加/d 开阔/a ，/w 对/p 天津市/ns 的/u 对外开放/v 和/c 城市/n 改革/n 提出/v 有/v 理论/n 价值/n 和/c 实践/n 意义/n 的/u 计策/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     谭绍文/nh 同志/n 指出/v ：/w 实行/v 对外开放/v 是/vl 我国/n 的/u 一/m 项/q 基本国策/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     党中央/n 和/c 国务院/ni 今年/nt 决定/v 进一步/v 开放/v 十四/m 个/q 沿海/n 城市/n ，/w 这/r 是/vl 中央/n 在/p 总结/v 试办/v 经济特区/n 的/u 经验/n 的/u 基础上/nl 作出/v 的/u 一个/mq 重大/a 战略/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     天津市/ns 背靠/v 首都/n ，/w 东/nd 临/v 渤海/ns ，/w 有/v 联结/v 内外/nd 的/u 重要/a 港口/n ，/w 有/v 一定/a 的/u 经济/n 技术/n 基础/n ，/w 有/v 比较/d 丰富/a 的/u 自然资源/n ，/w 条件/n 是/vl 不错/a 的/u ，/w 但/c 它/r 的/u 潜力/n 现在/nt 还/d 远远/a 没有/d 发挥/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        472
                                     建国/v 三十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 由于/c 各种/r 原因/n ，/w 我们/r 错过/v 了/u 几/m 次/q 大/a 发展/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     虽然/c 我们/r 的/u 经济/n 和/c 过去/nt 比较/v ，/w 有/v 了/u 较/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 但是/c ，/w 目前/nt 还/d 存在/v 着/u 很多/a 问题/n ，/w 如/v 产业/n 结构/n 不/d 合理/a ，/w 重点/n 行业/n 不/d 突出/a ，/w 拳头产品/n 还/d 比较/d 少/a ；/w 新兴/a 产业/n 发展/v 缓慢/a ，/w 知识/n 密集型/n 的/u 高/a 、/w 精/a 、/w 尖/a 产品/n 比较/d 少/a ；/w 组织/n 结构/n 也/d 不/d 合理/a ，/w 企业/n 大部分/n 还是/d &quot;/w 大而全/a &quot;/w 、/w &quot;/w 小而全/i &quot;/w ，/w 专业化/v 协作/v 程度/n 低/a ；/w 设备/n 陈旧/a ，/w 技术/n 落后/a ，/w 企业/n 素质/n 差/a ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     面对/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 到/v 二ＯＯＯ/m 年/nt ，/w 如何/r 使/v 天津/ns 更/d 好/a 地/u 实现/v 翻两番/v 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 为/p 全国/n 的/u 四化建设/i 做出/v 更/d 大/a 的/u 贡献/n ，/w 是/vl 摆/v 在/p 我们/r 面前/nd 的/u 一个/mq 极其/d 重要/a 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     最近/nt ，/w 中央/n 关于/p 进一步/v 开放/v 沿海/n 城市/n 的/u 战略/n 决策/n ，/w 为/p 我们/r 指明/v 了/u 方向/n ，/w 开阔/v 了/u 眼界/n ，/w 松开/v 了/u 手脚/n ，/w 增强/v 了/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     我们/r 决心/d 利用/v 这个/r 大好时机/n ，/w 进一步/v 解放思想/i ，/w 加倍/v 工作/n ，/w 抓好/v 对外开放/v 和/c 城市/n 改革/n 这/r 两/m 件/q 大事/n ，/w 为/p 改造/v 和/c 振兴/v 天津/ns 创造/v 更为/d 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     应邀/v 来/vd 津/ns 参加/v 这次/r 会议/n 的/u 还有/v ：/w 中国社会科学院/ni 顾问/n 钱俊瑞/nh ，/w 国务院经济研究中心/ni 常务/j 干事/n 季崇威/nh ，/w 国家经委经济管理研究中心/ni 主任/n 范慕韩/nh 、/w 常务/j 副/h 主任/n 胡昭衡/nh ，/w 中国科协/j 顾问/n 林渤民/nh ，/w 中国社会科学院财贸物资经济研究所/ni 顾问/n 李更新/nh ，/w 及/c 上海/ns 、/w 河北/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 山西/ns 、/w 辽宁/ns 等/u 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 专家/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     开幕式/n 由/p 市委/j 常委/j 杨竞衡/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     市委/j 常委/j 肖元/nh 、/w 副/h 市长/n 姚峻/nh 也/d 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     会上/nl ，/w 天津市/ns 计委/j 负责/v 同志/n 介绍/v 了/u 我/r 市/n 经济/n 发展/v 规划/v 的/u 一些/m 设想/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     下午/nt ，/w 著名/a 经济学家/n 钱俊瑞/nh 作/v 了/u 题/n 为/vl 《/w 关于/p 对外开放/v 战略/n 的/u 若干/m 理论/n 问题/n 》/w 的/u 发言/v ，/w 与会/v 代表/n 听后/nt 很/d 受/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     市经委/j 和/c 市/n 新/a 技术革命/v 对策/n 领导/n 小组/n 的/u 负责/v 同志/n ，/w 也/d 将/d 分别/d 介绍/v 我/r 市/n 技术改造/v 和/c 迎接/v 新/a 技术革命/v 对策/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     会议/n 提出/v ，/w 近/a 几/m 年/nt ，/w 天津市委/ni 、/w 市政府/ni 对/p 新/a 形势/n 下/nd 的/u 天津/ns 经济/n 发展/v 战略/n 问题/n ，/w 做/v 了/u 一些/m 调查研究/v ，/w 初步/a 形成/v 了/u 一些/m 设想/n ，/w 但/c 还/d 很/d 不/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     还/d 需要/v 集思广益/i ，/w 进一步/v 讨论/v 和/c 研究/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     希望/v 到会/v 的/u 各方面/n 专家/n 、/w 学者/n 进行/v 认真/a 的/u 讨论/v 、/w 研究/v ；/w 希望/v 中央/n 有关/v 部门/n 的/u 同志/n ，/w 对/p 天津/ns 的/u 工作/n 给予/v 指导/v 和/c 帮助/v ；/w 希望/v 兄弟省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 同志/n 给/p 天津/ns 传经/v 送宝/v ，/w 提出/v 宝贵/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     会议/n 将/d 进行/v 五/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        487
                                     海鸥牌/ni Ｌ/ws ３０３/m 型/n 收录机/n 正在/d 畅销/v 之/u 时/nt ，/w 生产/v 厂家/n ─/w ─/w 本市/n 渤海无线电厂/ni 却/d 通过/p 信息/n 分析/v ，/w 预见/v 到/v 销路/n 上/nd 的/u &quot;/w 红灯/n &quot;/w ，/w 决定/v 将/p 其/r 改为/v Ｌ/ws ３０３/m -/w １/m 型/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     最近/nt ，/w 改型/v 后/nd 的/u 产品/n 已/d 投入/v 市场/n 争雄/v 。/w 
		
			
                                        489
