
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     施肥/v 月季/n 性/n 好/v 肥/n ，/w 又/d 进行/v 强/a 修剪/v ，/w 因而/c 肥料/n 供应/v 甚为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     冬季/nt 修剪/v 后/nd 常/d 施/v 重/a 肥/n ，/w 以/p 腐/v 熟/a 厩/n 肥/a 或/c 腐/v 熟/a 人/n 粪尿/n ，/w 以及/c 腐/v 熟/a 的/u 骨粉/n 、/w 豆饼/n 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     春季/nt ４/m －/w ６/m 月/nt 施/v 淡/a 肥/n ，/w 每月/nt ２/m 次/q ；/w 夏季/nt 修剪/v 后/nd 、/w 秋季/nt ８/m 月份/nt 再/d 施/v 淡/a 肥/n ，/w ８/m 月/nt 下旬/nt -/w １０/m 月/nt 上旬/nt 每月/nt ２/m 次/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     整/v 枝/n 修剪/v 为/vl 控制/v 树形/n ，/w 维持/v 树/n 势/n 和/c 开花/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     应/vu 经常/d 将/p 过密/a 的/u 枝条/n 、/w 衰老/a 枝/n 、/w 并生/v 枝/n 、/w 交叉/v 枝/n 、/w 砧/n 芽/n 等/u 剪去/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     一般/a 分/v 休眠/v 期/nt 修剪/v 及/c 生长期/nt 修剪/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     休眠/v 期/nt 修剪/v 宜/d 在/p １１/m -/w １２/m 月份/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     每/r 枝/n 基/a 部/n 留/v ４/m -/w ５/m 个/q 芽/n ，/w 高大/a 植株/n 留/v ３０/m -/w ５０/m ｃｍ/ws ，/w 矮小/a 植株/n 留/v ３０/m ｃｍ/ws 左右/n 剪去/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     根/n 际/n 发出/v 的/u 粗壮/a 有力/a 的/u 萌/v 条/n 可/vu 稍/d 轻/a 剪/v 为/vl 度/n ，/w 留作/v 更新/v 用/v 的/u ，/w 也/d 进行/v 重/a 剪/v ，/w 即/d 短/a 截/v 修剪/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     要/vu 培养/v 大/a 株/n ，/w 可/vu 进行/v 轻/a 剪/v ，/w 仅/d 去除/v 植株/n 顶/n 梢/n 幼嫩/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     修剪/v 时/nt 应/vu 注意/v 留/v 芽/n 方向/n ，/w 剪/v 口/n 处/n 的/u 芽/n 留/v 在/p 外侧/nd ，/w 使/v 树冠/n 开展/v ，/w 生长/v 良好/a ，/w 剪/v 口/n 不要/vu 离/v 芽/n 太/d 近/a ，/w 应/vu 在/p 芽/n 上/nd １/m ｃｍ/ws 处/n 为/vl 妥/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     生长期/nt 修剪/v 多/a 在/p 春秋/n 二/m 季/nt 进行/v ，/w 春季/nt 在/p ５/m -/w ６/m 月份/nt 开花/v 以后/nt ，/w 秋季/nt 则/c 在/p ８/m 月中/nt 下旬/nt （/w 立秋/nt 与/c 处/v 暑/n 间/n ）/w 秋季/nt 开花/v 时/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     剪去/v 弱/a 枝/n ，/w 短/a 枝/n 作/v 扦/v 插/v 用/v ，/w 长/a 枝/n 留/v 基/a 部/n ４/m -/w ５/m 片/q 叶/n 短/a 截/v ，/w 促使/v 继续/v 生长/v 而/c 开花/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     大花/n 种/n 为了/p 使/v 花朵/n 开/v 得/u 大/a ，/w 宜/d 进行/v 剥/v 蕾/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     盆栽/v 月季/n 盆栽/v 法/n ，/w 盆/n 土/n 要/vu 取用/v 质地/n 松散/a 、/w 肥沃/a 的/u 培养/v 土/n ，/w 选地/v 栽/v 生长/v 健壮/a 的/u 苗/n ，/w 宜/d 用/v 瓦盆/n ，/w 视/v 植株/n 大小/n 而/c 选/v 盆/n ，/w 小苗/n 用/v 口径/n ２５/m ｃｍ/ws 左右/n 的/u 小/a 盆/n ，/w 大/a 株/n 用/v ３５/m ｃｍ/ws 左右/n 的/u 大盆/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 入冬/v 前/nd 上/v 盆/n ，/w 春秋/n 两/m 季/nt 均可/vu 上/v 盆/n ，/w 上/v 盆/n 时/nt 带/v 泥/n 球/n 为/vl 好/a ，/w 先/d 将/p 盆/n 土/n 填好/v ，/w 盆/n 下部/nd 装/v 粗/a 粒/n 土/n ，/w 然后/c 加/v 培养/v 土/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     植/v 苗/n 时/nt 根/n 要/vu 舒展/v ，/w 盆/n 土/n 离/v 盆/n 口/n ４/m ｃｍ/ws ，/w 栽/v 好/a 后/nd 浇水/v 要/vu 透/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     根据/p 月季/n 的/u 习性/n 置放/v 在/p 空旷/a 、/w 透气/v 、/w 阳光/n 充足/a 的/u 场地/n ，/w 冬季/nt 需/v 稍加/v 防寒/v ，/w 以免/c 盆/n 土/n 冻结/v ，/w 夏季/nt 需/v 防/v 烈日/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 月季/n 好/v 肥/n ，/w 最好/a 每年/nt 换/v 一/m 次/q 盆/n ，/w 借以/v 调换/v 新/a 土/n ，/w 放大/v 花盆/n ，/w 但/c 无论如何/d 盆栽/v 久/a 了/u 都/d 生长/v 不好/a ，/w 最好/a 采用/v 更迭/v 轮换/v 盆栽/v ，/w 即/d 经常/d 选地/v 栽/v 的/u 上/v 盆/n ，/w 再/d 将/p 盆栽/v 的/u 落地/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     病虫害/j 主要/a 是/vl 防/v 蚜虫/n 、/w 红/a 蜘蛛/n 、/w 皮/n 虫/n ，/w 以及/c 白粉/n 病/n 、/w 黑斑/n 病/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     一般/a 喷/v 乐果/n 、/w 代森/nz 锌/n 等/u 或/c 春/nt 发/v 前后/nt 喷/v 波尔多/ns 液/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     小/a 月季/n Ｒｏｓ/ws ａ/ws ｃｈｉｎｅｎｓｉｓ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｍｉｎｉｎａ/ws ｖｏｓｓ/ws ．/w 矮/a 灌木/n ，/w 很少/a 超过/v ２５/m ｃｍ/ws ，/w 花/n 小/a 为/vl 玫瑰/n 红色/n ，/w 单/a 瓣/n 或/c 重/a 瓣/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     朱黄/nz 月季/n Ｒｏｓａ/ws ｃｈｉｎｅｎｓｉｓ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｍｕｔａｌｉｌｉｓ/ws Ｒｅｌｄ/ws ．/w 花/n 单/a 瓣/n ，/w 黄色/n ，/w 继而/d 变/v 桔黄色/n 、/w 红色/n ，/w 最后/n 成/v 洋/a 红色/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     绿/a 月季/n Ｒｏｓａ/ws ｃｈｉｎｅｎｓｉｓ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｖｉｒｉｄｉｆｌｏｒａ/ws Ｄｉｐｐ/ws ．/w 此种/r 花朵/n 小/a 而/c 为/vl 绿色/n ，/w 花瓣/n 成/v 绿叶/n 状/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     另外/d ，/w 月季/n 的/u 园艺/n 变种/n 颇/d 多/a ，/w 花/n 型/n 花色/n 都/d 较/d 丰富多彩/i 。/w 
		
			
                                        26
                                     ２/m ．/w 多/a 花/n 蔷薇/n Ｒｏｓａ/ws ｍｕｌｔｉｆｌｏｒａ/ws Ｔｈｕｎｂ/ws ．/w 此种/r 为/vl 落叶/n 灌木/n ，/w 茎/n 细/a 多/a 刺/n ，/w 高/a １/m ｍ/ws 左右/n ，/w 蔓生/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     小叶/n ７/m 一/m ９/m 枚/q ，/w 卵形/n 至/v 长/a 圆形/n ，/w 两面/n 有/v 毛/n ，/w 托/v 叶/n 栉/n 齿状/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     花/n 多数/m 簇/n 生/v ，/w 圆锥/n 状/n 伞/n 房/n 花序/n ，/w 白色/n 或/c 带/n 淡/a 红色/n ，/w 单/a 瓣/n 或/c 半/m 重/a 瓣/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     花期/nt ６/m －/w ７/m 月/nt ，/w 萼/n 片/n 反/v 卷/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     果实/n 小/a 球形/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     此种/r 多/a 作/v 砧/n 木/n 用/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     Ｒｏｈｄｅｔ/ws Ｗｉｌｓ/ws ．/w 花/n 粉红色/n ，/w 芳香/a ，/w 花径/n ２/m -/w ３/m ｃｍ/ws ，/w 单/a 瓣/n ，/w 数/n 花/n 或/c 多/a 花簇/n 生/v 为/vl 扁平/a 伞/n 房/n 花序/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     原产/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        34
                                     形态/n 特征/n 常绿/a 、/w 半/m 常绿/a ，/w 或/c 落叶/n 灌木/n ，/w 株/n 高/n 在/p 自然环境/n 下/nd 可达/v ３/m ｍ/ws 。/w 
		
			
                                        35
                                     叶/n 互/d 生/v ，/w 椭圆/a 状/n 披/v 针/n 形/n ，/w 全/a 缘/n ，/w 表面/nd 疏/v 生/v 柔/a 毛/n ，/w 背面/nd 也/d 有/v 毛/n ，/w 芽/n 有/v 覆/v 瓦/n 状/n 鳞片/n 数/n 枚/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     花/n 有/v 梗/n ，/w 通常/d 顶/n 生/v ２/m -/w ６/m 朵/q 簇/n 生/v ，/w 有时/d 单/a 生/v ，/w 偶有/v 侧/nd 生/v 花/n 芽/n ，/w 萼/n 片/n 小/a ，/w 筒状/n ５/m 裂/v ，/w 花冠/n 漏斗/n 状/n ，/w 有时/d 为/vl 筒状/n ，/w 通常/d ５/m 裂/v ，/w 花/n 柱/n 细长/a ，/w 花/n 有/v 红/a 、/w 粉红/a 、/w 白/a 等/u 色/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     蒴/n 果/n 、/w 种子/n 极为/d 细小/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     习性/n 杜鹃/n 是/vl 一/m 种/q 半/m 阴性/n 植物/n ，/w 喜/v 生于/v 气候/n 凉爽/a 而/c 湿度/n 大/a 的/u 环境/n 中/nd ，/w 喜/v 生长/v 在/p 高山/n 上/nd 或/c 高纬度/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     常绿/a 杜鹃/n 喜/v 生长/v 在/p 云雾/n 弥漫/v 的/u 高山/n 上/nd ，/w 喜/v 酸性/n 、/w 疏松/a 的/u 土壤/n ，/w 也/d 耐/v 瘠/a 薄/a ，/w 浅/a 根/n 性/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     一般/a 春/nt 鹃/n ４/m 月/nt 上旬/nt 开花/v ，/w 花/n 多/a ４/m 、/w ５/m 簇/v 生/v ，/w 非常/d 艳丽/a ，/w 花期/nt 较/d 长/a ，/w 夏/nt 鹃/n ６/m 月/nt 上/nd 中旬/nt 开花/v ，/w 花朵/n 不如/v 春/nt 鹃/n 多/a ，/w 花期/nt 较/v 春/nt 鹃/x 长/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     繁殖/v 杜鹃/n 的/u 繁殖/v 方法/n ，/w 多半/m 用/v 扦/v 插/v 繁殖/v 或/c 播种/v 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     １/m ．/w 扦/v 插/v 用/v 带/v 叶/n 的/u 嫩枝/n 扦/v 插/v ，/w 扦/v 插/v 时期/nt 以/p 霉/n 雨季/nt 为主/v ，/w 约/d 在/p ５/m 月/nt 下旬/nt 至/v ７/m 月/nt 上旬/nt ，/w 也/d 可/vu 在/p ４/m -/w ５/m 月/nt 间/n ，/w 即/d 未/d 开花/v 前/nd 用/v 去年/nt 生/v 的/u 枝条/n 扦/v 插/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p ９/m 月/nt 上旬/nt 或/c 中旬/nt 气候/n 转凉/v 时/nt 也/d 可/vu 扦/v 插/v ，/w 扦/v 插/v 用/v 土/n 必须/d 用/v 黑山/n 泥/n ，/w 床/n 插/v 或/c 盆/n 插/v 都/d 需/v 先/d 将/p 土壤/n 准备/v 好/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     插/v 穗/n 要/vu 选/v 粗壮/a 枝/n ，/w １/m 枝上/nl 要/vu 有/v ５/m -/w ６/m 片/q 叶子/n 的/u 枝条/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     将/p 基/a 部/n 叶子/n 去除/v ，/w 剪/v 口/n 需/v 剪/v 平/a ，/w 然后/c 按/p ５/m -/w ６/m ｃｍ/ws 的/u 距离/n 插入/v 准备/v 好/a 的/u 土壤/n 中/nd ，/w 插/v 后/nd 立即/d 浇水/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     最初/nt 一/m 周/nt 需/v 遮/v 双层/n 帘子/n ，/w 叶片/n 也/d 需/v 多/a 喷水/v ，/w 一/m 周/nt 后/nd 减低/v 遮荫/v 程度/n ，/w 使/v 稍/d 透光/v ，/w 也/d 可/vu 减少/v 喷水/v ，/w 二/m 周/nt 后/nd 使/v 它/r 在/p 晨/nt 夕/nt 多见/v 阳光/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     插/v 穗/n 仍/d 饱满/a ，/w 叶片/n 不/d 脱落/v ，/w 表示/v 插/v 穗/n 完好/a ，/w 可以/vu 稍/d 多见/v 阳光/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     一般/a ３０/m 天/nt 左右/n 生根/v ，/w 快/a 的/u ２０/m 天/nt 左右/n 生根/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     ２/m ．/w 播种/v 杜鹃/n 播种/v 繁殖/v 能/vu 获得/v 新/a 品种/n ，/w 因/c 易于/v 杂交/v ，/w 故/c 常用/v 播种/v 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     杜鹃/n 种子/n 细小/a ，/w 播种/v 一般/a 在/p 温室/n 进行/v ，/w 室温/n 应/vu 维持/v 在/p １０/m ℃/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        51
                                     播种/v 后/nd １０/m 天/nt 就/d 能/vu 发芽/v ，/w 苗/n 小/a 生长/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     播种/v 一般/a 进行/v 盆/n 播/v ，/w 用/v 黑山/n 泥/n 装/v 盆/n 后/nd 播种/v ，/w 播/v 后/nd 薄/a 覆/v 土/n ，/w 然后/c 用/v 细/a 喷头/n 或/c 浸水/v 法/n 浇水/v ，/w 使/v 盆/n 土/n 浸透/v 水分/n ，/w 全面/a 湿润/a ，/w 然后/c 用/v 玻璃/n 盖好/v 即可/vu 。/w 
		
			
                                        53
                                     播种/v 出苗/v 后/nd 当年/nt 不/d 移植/v ，/w 需/v １/m -/w ２/m 年/nt 后/nd 移植/v ，/w ３/m -/w ５/m 年/nt 后/nd 才/d 开花/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     栽培/v 杜鹃/n 栽培/v 在/p 上海/ns 多/a 进行/v 盆栽/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     １/m ．/w 栽植/v 上/nd 盆/n 和/c 翻/v 盆/n ：/w 杜鹃/n 因为/c 需要/v 酸性/n 土/n 栽培/v ，/w 上海/ns 一般/a 都/d 取用/v 黑山/n 泥/n 或/c 黄山/ns 泥/n 培养/v ，/w 多用/v 盆栽/v ；/w 也/d 有/v 公园/n 用作/v 布置/v 花坛/n 露地/n 栽培/v 的/u ，/w 如/v 毛/n 叶/n 杜鹃/n 等/u 适应性/n 强/a 的/u 品种/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     春季/nt ３/m -/w ４/m 月份/nt 栽植/v 为/vl 好/a ，/w 一般/a 都/d 种/v 在/p 树荫/n 下/nd ，/w 避免/v 强光/n 照射/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     盆栽/v 秋季/nt 也/d 可/vu 进行/v ，/w 但/c 一般/a 还是/d 在/p ３/m -/w ４/m 月/nt 上/v 盆/n 或/c 翻/v 盆/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     用/v 酸性/n 的/u 山/n 泥/n ，/w 选/v 排水/v 性能/n 好/a 的/u 浅/a 花盆/n ，/w 土/n 应/vu 分层/v 放置/v ，/w 下面/nd 稍/d 粗/a ，/w 上面/nd 细/a 土/n ，/w 装好/v 后/nd 将/p 植株/n 种下/v ，/w 颠/v 实/a 压紧/v ，/w 使/v 根/n 与/c 土壤/n 密接/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一/m 年/nt 翻/v 盆/n 一/m 次/q ，/w 翻/v 盆/n 时/nt 将/p 老/a 根/n 剪去/v ，/w 栽植/v 后/nd 即/d 浇水/v ，/w 置于/v 荫/n 处/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     ２/m ．/w 浇水/v 杜鹃/n 较/d 耐/v 湿/a ，/w 在/p 开花/v 期/nt 更/d 需要/v 水分/n ，/w 缺水/v 花/n 就/d 会/vu 萎/a 蔫/a ，/w 春/nt 发/v 时/nt 也/d 不可/vu 缺水/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     一般/a 冬季/nt 休眠/v 期/nt ，/w 需/v 水量/n 少/a ，/w 可/vu ２/m -/w ３/m 天/nt ，/w 看/v 盆/n 土/n 干燥/a 就/d 浇水/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     ３/m 月/nt 以后/nt 杜鹃/n 开始/v 生长/v ，/w 需/v 水量/n 增加/v ，/w 每/r 隔/v １/m -/w ２/m 天/nt 浇水/v １/m 次/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     夏/nt 鹃/n 生长/v 发育/v 迟缓/a ，/w 水/n 浇/v 可/vu 少于/v 春/nt 鹃/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     ４/m -/w ６/m 月/nt 杜鹃/n 开花/v 期/nt ，/w 枝叶/n 也/d 开始/v 抽/v 生/v ，/w 需/v 水量/n 大/a ，/w 一般/a 每日/nt 浇水/v 两/m 次/q ，/w 要/vu 浇/v 足/a ，/w 遇/v 天干/n 风/n 大/a 更/d 要/vu 多/a 浇水/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     另外/c ，/w 为了/p 保持/v 空气/n 湿度/n ，/w 还/d 需/v 进行/v 地面/n 喷水/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     ７/m -/w ９/m 月/nt 高温/n 季节/nt ，/w 需/v 早晚/d 多/a 浇水/v １/m 次/q ，/w 但/c 水量/n 不宜/v 过多/a ，/w 需/v 注意/v 地面/n 及/c 叶面/nl 洒水/v ，/w 保持/v 空气/n 湿润/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p ９/m -/w １１/m 月/nt 间/n 气温/n 较/d 凉/a ，/w 又/d 为/p 杜鹃/n 生长/v 适/v 期/nt ，/w 此时/nt 应/vu 少/a 浇水/v ，/w 只/d 需/v 每日/nt １/m 次/q ，/w 必须/d 防止/v 秋/nt 梢/n 抽/v 生/v ，/w 影响/v 来年/nt 花/n 芽/n 的/u 形成/v ，/w 致使/v 开花/v 少/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     ３/m ．/w 施肥/v 杜鹃/n 喜/v 肥/a ，/w 用/v 腐/v 熟/a 的/u 饼/n 肥/n 上/nd 清/a 液/n ，/w 或/c 骨粉/n 水/n 、/w 人/n 粪尿/n 、/w 厩/n 肥水/n 等/u ，/w 为了/p 保持/v 盆/n 土/n 的/u 肥沃/a ，/w 多半/m 采取/v 薄/a 肥/a 多/a 施/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     春季/nt 开始/v 生长/v 的/u 时候/n ，/w 为/p 使/v 老/a 叶/n 转/v 绿/a ，/w 施肥/v ２/m -/w ３/m 次/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     开花/v 之后/nt 为了/p 促使/v 枝叶/n 生长/v ，/w 可/vu 施肥/v ５/m -/w ６/m 次/q ，/w 秋季/nt 将/d 停止/v 生长/v 前/nd ，/w 再/d 施/v １/m -/w ２/m 次/q 后/nd 立即/d 停止/v 施肥/v ，/w 准备/v 过冬/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     春季/nt ２/m 月/nt 间/n 对/p 不/d 翻/v 盆/n 的/u 可/vu 再/d 施/v 些/q 干/a 肥/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     ４/m &#183;/w 遮荫/v 杜鹃/n 喜/v 半/m 阴/a ，/w 喜/v 在/p 漫/v 射光/v 下/nd 生长/v ，/w 忌/v 烈日/n 直射/v ，/w 因此/c 盆栽/v 的/u 放置/v 场地/n 宜/d 稍/d 蔽/v 荫/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     一般/a 采用/v 放置/v 在/p 树荫/n 下/nd ，/w 或/c 搭/v 荫/n 棚/n 的/u 办法/n ，/w 遮荫/v 时间/n 主要/a 在/p 开花/v 期/nt 及/c 炎夏/nt 季节/nt 。/w 
		
			
                                        74
                                     ５/m &#183;/w 整形/v 修剪/v 杜鹃/n 萌发/v 力/n 强/a ，/w 因此/c 枝/n 密/a 而/c 丛生/v ，/w 生长/v 较/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     一般/a 任其自然/i 生长/v ，/w 只/d 在/p 花/n 后/nd 修剪/v ，/w 剪去/v 过密/a 的/u 枝/n 、/w 条/n ，/w 使/v 通风/v 透光/v 良好/a ，/w 细弱/a 枝条/n 也/d 需/v 剪去/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     开花/v 后/nd 的/u 残花/n 不易/a 自然/d 脱落/v ，/w 为了/p 不/d 使/v 消耗/v 过多/a 的/u 养分/n ，/w 应/vu 在/p 花/n 后/nd 用/v 人工/n 将/d 残花/n 全部/n 摘除/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     ６/m &#183;/w 病虫害/j 常见/v 的/u 病虫害/j 较/d 多/a ，/w 如/v 受/v 蚜虫/n 、/w 皮/n 虫/n 、/w 介/n 壳/n 虫/n 等/u 为害/v ，/w 可/vu 喷/v 施/v 目前/nt 所/u 用/v 的/u 一些/m 农药/n ，/w 如/v 乐果/n 、/w 敌/n 百/m 虫/n 等/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     遇/v 叶面/nl 有/v 病/n 斑/n ，/w 应/vu 考虑/v 用/v 代森/nz 锌/n 及/c 波尔多/ns 液/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     ７/m &#183;/w 防寒/v 杜鹃/n 较/d 耐寒/v ，/w 能/vu 在/p 露地/n 越冬/v ，/w 但/c 抗寒/v 力/n 还是/d 差/a 的/u ，/w 而且/c 又/d 为/vl 盆栽/v ，/w 故/c 冬季/nt 需/v 置/v 北面/nd 避寒/v 向阳/v 的/u 屋子/n 里/nd 过冬/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     总之/c ，/w 要/vu 进行/v 室内/nl 或/c 半/m 室内/nl 越冬/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     山水/n 盆景/n 则/c 需/v 先/d 选好/v 石/n 种/n ，/w 然后/c 根据/p 一定/a 的/u 山水/n 图样/n ，/w 进行/v 设计/v 或/c 设想/v ，/w 然后/c 加以/v 雕凿/v ，/w 先/d 摆置/v 成形/v ，/w 再/d 用/v ６００/m 号/n 白/a 水泥/n 摊/v 在/p 纸上/nl ，/w 将/p 摆设/v 好/a 的/u 山水/n 图样/n 粘合/v 好/a ，/w 待/v 干/a 后/nd 取下/v 即/d 成/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     然后/c 再/d 配置/v 以/p 盆/n ，/w 养/v 在/p 水中/nl 再/d 配置/v 植物/n 材料/n ，/w 这/r 完全/d 是/vl 一/m 种/q 工艺品/n ，/w 要/vu 加以/v 细致/a 的/u 雕凿/v 才能/vu 成功/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     盆景/n 换/v 盆/n 要/vu 掌握/v 时期/nt ，/w 若/c 在/p 不/d 适宜/a 的/u 时期/nt 往往/d 不易/a 成活/v ，/w 除了/p 盛夏/nt 或/c 严寒/a 季节/nt 以外/nd 都/d 可以/vu 进行/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     但/c 以/p 早春/nt 及/c 霉/n 雨/n 季节/nt 最为/d 适宜/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     如/v 杜鹃/n 最好/a 在/p 霉/n 雨季/nt 换/v 盆/n ，/w 竹/n 类/n 以/p ５/m 月/nt 或/c ９/m 月/nt 为/vl 好/a ，/w 松柏/n 是/vl ５/m -/w ６/m 月份/nt 为/vl 好/a ，/w 枫/n 榆/n 在/p 发芽/v 时期/nt 移植/v 最好/a ，/w 这样/r 就是说/c 落叶/n 盆景/n 在/p 初春/nt 移植/v 翻/v 盆/n ，/w 常绿/a 的/u 一般/a 在/p 霉/n 雨/n 季节/nt 为/vl 好/a ，/w 开花/v 的/u 盆景/n 通常/d 在/p 花/n 后/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     一般/a 盆景/n 换/v 盆/n ，/w 每/r 三/m 年/nt 进行/v １/m 次/q ，/w 因/c 在/p 盆中/nl 生长/v 二/m 、/w 三/m 年/nt 后/nd ，/w 根/n 群/n 密布/v ，/w 盆/n 土肥/n 力/n 减退/v ，/w 衰亡/v 的/u 根/n 也/d 腐烂/v ，/w 新/a 生根/v 没有/v 伸展/v 余地/n ，/w 故/c 必须/d 进行/v 换/v 盆/n ，/w 才能/c 保证/v 树桩/n 始终/d 生长/v 茂盛/a ，/w 换/v 盆/n 时/nt 用/v 的/u 盆/n 土/n 与/c 上/v 盆/n 时/nt 相同/a ，/w 仍/d 需/v 使/v 土壤/n 与/c 植株/n 密切/a 结合/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     当/p 树桩/n 从/p 旧/a 盆中/nl 掘/v 起/v 后/nd 需/v 将/p 陈/a 土/n 去掉/v ，/w 并/c 进行/v 修/v 根/n ，/w 将/p 腐烂/v 的/u 坏死/v 的/u 根部/n 剪去/v ，/w 尽量/d 不要/vu 伤/v 主根/n 及/c 新生/n 的/u 白/a 根/n ，/w 修好/v 根/n 后/nd 再/d 种植/v 到/v 新/a 换/v 的/u 盆/n 土中/nl 去/v ，/w 种好/v 后/nd 即/d 行/v 灌溉/v ，/w 此时/nt 需/v 灌/v 足/a 水/n ，/w 使/v 盆/n 土/n 从/p 表面/nd 到底/d 部/n 完全/d 湿透/v ，/w 浇灌/v 好/a 后/nd 植株/n 可/vu 喷/v 些/q 水/n ，/w 然后/c 置放/v 于/p 半/m 阴/a 处/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     每日/nt 喷水/v 约/d 经/p １０/m -/w １５/m 天/nt 可/vu 生/v 新/a 根/n ，/w 以后/nt 可/vu 逐步/d 见/v 阳光/n ，/w 可/vu 移/v 出/vd 温室/n ，/w 置于/v 棚下/nl ，/w 一个/mq 月/nt 后/nd 可以/vu 出/vd 棚/n ，/w 放/v 于/p 向阳/v 处/n ，/w 进行/v 一般/a 养护/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     盆景/n 的/u 浇水/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     浇水/v 这/r 项/q 工作/n 很/d 重要/a ，/w 因为/c 盆景/n 生长/v 在/p 有限/a 的/u 盆/n 土中/nl ，/w 树/n 体/n 及/c 土壤/n 不断/d 地/u 蒸发/v ，/w 吸收/v 量/v 少/a ，/w 故/c 需/v 及时/a 浇水/v 喷水/v 就/d 很/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     尤其/d 夏季/nt 气候/n 炎热/a ，/w 蒸发/v 量/n 大/a ，/w 更/d 需/v 注意/v 这/r 一点/mq ，/w 但/c 如/v 霉/n 雨/n 季节/nt 雨水/n 多/a ，/w 盆/n 土/n 过于/d 潮湿/a ，/w 根部/n 易/a 烂/a ，/w 就/d 需/v 减少/v 浇水/v 量/n ，/w 不需/v 喷水/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     总之/c ，/w 要/vu 注意/v 盆/n 土/n 的/u 干湿/n 均匀/a ，/w 不宜/v 过/d 干/a 过/d 湿/a ，/w 特别/d 是/vl 过/d 干/a 后/nd ，/w 不能/vu 暴/a 浇/v ，/w 正如/p 人/n 口渴/a 后/nd 不宜/v 暴饮/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     浇灌/v 所/u 用/v 的/u 水/n ，/w 为了/p 防止/v 水温/n 过/d 高/a 或/c 过低/a 而/c 刺激/v 根部/n ，/w 最好/a 将/p 水/n 储存/v 于/p 缸中/nl ，/w 至少/d 经过/p １/m 、/w ２/m 天/nt 后/nd 才/d 使用/v ，/w 这样/r 使/v 水温/n 适宜/a ，/w 一般/a 用/v 水壶/n 浇灌/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     初夏/nt 至/v 初秋/nt ，/w 每逢/v 晴天/n ，/w 每天/nt 浇水/v 两/m 次/q ，/w 早晨/nt ９/m 、/w １０/m 点/n 钟/n 浇/v １/m 次/q ，/w 下午/nt ４/m 时/nt 后/nd 再/d 浇/v １/m 次/q ，/w 空气/n 过于/d 干燥/a 还/d 可以/vu 浇水/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     春秋/n 季节/nt 可/vu 每日/nt 上午/nt 浇水/v １/m 次/q ，/w 冬季/nt 可/vu ２/m 、/w ３/m 日/nt 浇水/v １/m 次/q ，/w 盆景/n 的/u 浇水/v 是/vl 很/d 重要/a 的/u 一/m 项/q 工作/n ，/w 一定/d 要/vu 掌握/v 得当/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     总的来说/c ，/w 是/vl 春季/nt 萌发/v 生长/v 时期/nt 需/v 水/n 较/d 多/a ，/w 秋冬/nt 进入/v 休眠/v 期/nt 需/v 水量/n 较/d 少/a ，/w 切忌/v 盆/n 土/n 过/d 干/a 过/d 湿/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     盆景/n 养护/v 期间/nt 用/v 的/u 肥料/n 多半/m 用/v 液/n 肥/n ，/w 即/d 用/v 饼/n 肥/a （/w 豆饼/n 、/w 菜籽/n 饼/n 等/u ）/w 或/c 人/n 粪尿/n ，/w 放/v 在/p 缸中/nl 加/v ２/m 倍/n 水/n ，/w 并/c 加盖/v ，/w 经/p 充分/a 发酵/v 腐/v 熟后/nt ，/w 再/d 加水/v 浸泡/v １０/m -/w ２０/m 天/nt 后/nd ，/w 取/v 其/r 上面/nd 的/u 澄清/v 液/n ，/w 再/d 加/v ５/m 、/w ６/m 倍/n 水/n 稀释/v 后/nd ，/w 进行/v 追肥/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     一般/a 在/p 春夏/nt 生长/v 季节/nt ，/w 施肥/v 次数/n 较/d 多/a ，/w 入秋/v 以后/nt 必须/d 控制/v 施肥/v ，/w 以/p 防止/v 秋/nt 梢/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     盆景/n 要求/v 枝叶/n 茂盛/a 而/c 防止/v 徒长/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     因此/c 施肥/v 量/n 必须/d 严格/a 掌握/v ，/w 以/p 防止/v 枝叶/n 徒长/v ，/w 破坏/v 它/r 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     盆景/n 经过/p 曲/v 枝/n 、/w 盘/v 枝/n 、/w 吊/v 枝/n 后/nd ，/w 在/p 经常/d 养护/v 中/nd ，/w 很/d 重要/a 的/u 一/m 项/q 工作/n 是/vl 修剪/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 株/n 盆景/n 必须/d 在/p 逐步/d 的/u 养护/v 过程/n 中/nd 得到/v 完善/v ，/w 经过/p 修剪/v 可/vu 决定/v 基本/a 形态/n ，/w 以后/nt 每年/nt 应/vu 将/p 枯枝/n 和/c 生长/v 不妥/a 、/w 位置/n 不当/a 的/u 枝条/n 剪去/v ，/w 希望/v 做到/v 一/m 枝/n 一/m 景/n ，/w 将/p 一些/m 重叠/v 、/w 交叉/v 的/u ，/w 或是/vl 伸出/v 造/v 形/n 范围/n 以外/nd 的/u 都/d 剪去/v ；/w 再/d 一方面/n 要/vu 考虑/v 树木/n 本身/n 特有/v 姿态/n ，/w 如/v 迎春/v 、/w 枸杞/n 、/w 紫藤/n 等/u ，/w 本身/n 枝条/n 有/v 下垂/v 特性/n ，/w 常常/d 也/d 做/v 一些/m 垂/v 枝/n 式/k 盆景/n ，/w 那/r 就/d 必须/d 注意/v 将/p 向上/v 生长/v 的/u 一些/m 枝条/n 剪去/v ，/w 保留/v 下垂/v 枝/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     一般/a 修剪/v 宜/d 在/p 秋/nt 冬季/nt 及/c 春/nt 发/v 完毕/v 后/nd ，/w 如/v 有/v 生长/v 不当/a 的/u 枝条/n ，/w 也/d 可/vu 适当/a 修剪/v 以/p 整/v 其形/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     另外/c ，/w 盆景/n 除/p 修剪/v 以外/nd 还/d 需/v 经常/d 注意/v 摘/v 心/n 、/w 剪/v 叶/n ，/w 以/p 抑制/v 枝条/n 的/u 徒长/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     当/p 新芽/n 生长/v 尚未/d 完全/a 木质/n 化/k 时/nt ，/w 就/d 将/p 不当/a 之/u 芽/n 摘去/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     一些/m 制作/v 成片/n 的/u 盆景/n ，/w 常/d 因/c 叶片/n 过多/a 长/v 而/c 影响/v 姿态/n ，/w 即可/vu 摘去/v 一部分/n 叶子/n ，/w 这/r 项/q 工作/n 也/d 很/d 重要/a ，/w 须/d 随时/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     盆景/n 最/d 怕/v 遇到/v 病虫害/j ，/w 因为/c 它/r 是/vl 经过/p 多年/nt 制作/v 才/d 成功/v 的/u ，/w 一旦/d 遇上/v 病虫害/j ，/w 就/d 难/a 生长/v 良好/a ，/w 并/c 逐年/d 在/d 老化/v ，/w 故/c 务须/d 随时/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     常见/v 的/u 虫害/n 有/v 蚜虫/n 、/w 介/x 壳/n 虫/n 、/w 小/a 蜗牛/n 以及/c 一些/m 蛀/v 干/n 害虫/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     蚜虫/n 、/w 介/x 壳/n 虫/n 等/u 可/vu 喷/v 敌/n 百/m 虫/n 、/w 乐果/n 等/u ，/w 小/a 蜗牛/n 可/vu 于/p 清晨/nt 捉/v 除/v ，/w 蛀/v 干/n 害虫/n 常用/v 铅丝/n 伸进/v 孔/n 捕捉/v 或/c 置放/v 药物/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 两/m 种/q 病/n 如/v 作为/n 创伤/n 性/k 网/n 胃/n -/w 腹膜/n 炎/n 的/u 一/m 种/q 继/v 发/v 症/n ，/w 发病率/n 虽然/c 不/d 高/a ，/w 但/c 常/a 引起/v 脾/n 、/w 肝/n 脓/n 肿/v 或/c 败血症/n 及/c 死亡/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     要么/c 是/vl 在/p 网/n 胃/n 第一次/mq 穿孔/v 时/nt 继之/v 穿刺/v 到/v 肝/n 、/w 脾/n ，/w 要么/c 是/vl 在/p 网/n 胃/n 第一次/mq 穿孔/v 后/nd 表面上/nl 看来/v 似乎/d 病/n 征/n 是/vl 消失/v 了/u ，/w 但/c 随后/d 几个/mq 星期/nt ，/w 由于/c 异物/n 的/u 突然/d 转移/v ，/w 以致/c 穿刺/v 到/v 肝/n 、/w 脾/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     【/w 症状/n 】/w 主要/a 有/v 发热/v （/w ３９/m ./w ５/m ～/w ４０/m ./w ５/m ℃/w ）/w ，/w 心率/n 增加/v ，/w 吃/v 食量/n 和/c 泌/v 乳/n 量/n 逐渐/d 下降/v ，/w 但/c 瘤/n 胃/n 仍/d 出现/v 蠕动/v ，/w 并且/c 可能/vu 蠕动/v 正常/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     用/v 检查/v 创伤/n 性/k 网/n 胃/n -/w 腹膜/n 炎/n 的/u 疼痛/v 方法/n 作/v 腹部/n 叩/v 诊/n ，/w 通常/d 呈/v 阴性/n 反应/n ，/w 用力/v 深/a 部/n 触/v 诊/n ，/w 可能/vu 引起/v 轻度/a 哼/e 声/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     诊断/v 性/k 病/n 征/n 是/vl 用/v 拇指/n 在/p 左侧/nd （/w 脾/n ）/w 或/c 右侧/nd （/w 肝/n ）/w 最后/n 肋间/nl 中途/nl 往/p 腹下/nl 部/n 一/m 步/q 步/q 地/u 触/v 诊/n 呈现/v 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 脾/n 或/c 肝/n 脓/n 肿/v 病程/n 持久/a 以后/nt ，/w 有/v 食欲/n 扰乱/v ，/w 严重/a 衰弱/a ，/w 消瘦/a 及/c 腹膜/n 炎/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     当/p 脾/n 脓/n 肿/v 时/nt ，/w 可/vu 并发/v 多发性/n 关节炎/n 及/c 败血症/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     当/p 肝/n 脓/n 肿/v 时/nt ，/w 可/vu 呈现/v 黄疽/n 及/v 贫血/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     血液/n 学/k 检查/v 有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     白细胞/n 总数/n 显著/a 升高/v （/w １２０００/m 以上/nd ／/w 立方/n 毫米/q ）/w ，/w 分类/v 计数/v 呈/v 明显/a 的/u 嗜/v 中性/n 白细胞/n 增多/v 症/n 及/c 核/n 左/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     【/w 治疗/v 】/w 不/d 通常/d 进行/v 瘤/n 胃/n 切开/v 术/n ，/w 除非/c 为了/p 诊断/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     如果/c 相当/d 早/a 地/u 应用/v 抗菌素/n 治疗/v ，/w 可以/vu 制止/v 脓/n 肿/v 形成/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     有些/m 病/n 牛/n ，/w 口服/v 磺胺二甲基嘧啶/n ，/w 可见/a 暂时/nt 效果/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     本/d 病/n 是/vl 一/m 种/q 稀有/a 病/n ，/w 有/v 先天性/n 和/c 后/nd 天性/n 两/m 种/q 原因/n ，/w 以/p 牛/n 为/p 多发/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 牛/n ，/w 由于/c 一部分/n 网/n 胃/n 通过/p 破裂/v 的/u 膈肌/n 进入/v 胸腔/n ，/w 形成/v 膈疝/n ，/w 并/c 引起/v 厌食/v 、/w 心脏/n 变/v 位/n 及/c 慢性/a 瘤胃臌气/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     但/c 先天性/n 隔/v 肌/n 缺损/v ，/w 除/v 新生/n 犊/a 牛/n 外/nd ，/w 还/d 可见/a 于/p 初生/v 的/u 幼/n 驹/n 和/c 仔猪/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     【/w 病因/n 】/w 大多数/n 病/n 牛/n 是/vl 由于/c 创伤/n 性/k 网/n 胃/n -/w 腹膜/n 炎/n 的/u 损害/v 而/c 引起/v 膈肌/n 薄弱/a 或/c 脓/n 肿/v ，/w 并/c 随后/d 破裂/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     有些/m 病例/n ，/w 则/c 可能/vu 单纯/a 地/u 由于/c 异物/n 刺破/v 隔/v 肌/n 或/c 隔/v 肌/n 先天性/n 破损/a 或/c 缺损/v 而/c 发生/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     【/w 病理/n 发生/v 】/w 在/p 牛/n ，/w 与/c 迷/v 走/v 神经性/n 消化/v 不良/a 所/u 引起/v 的/u 病/n 征/n 大体上/nl 相似/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     综合征/n 的/u 发生/v ，/w 既/c 可/vu 由于/c 网/n -/w 瓣孔括约肌/n 弛/a 缓/a ，/w 也/d 可/vu 由于/c 网/n 胃/n 固定/v 到/v 膈肌/n 而/c 引起/v 食道/n 沟/n 机能/n 障碍/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     前/nd 胃/n 机能/n 扰乱/v 是/vl 由于/c 食物/n 能/vu 进入/v 到/v 瘤/n 胃/n ，/w 但/c 不能/vu 由/p 瘤/n 胃/n 进入/v 到/v 真/a 胃/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     若/c 瘤/n 胃/n 过度/d 运动/n ，/w 可/vu 见到/v 瘤/n 胃/n 过度/d 膨胀/v 及/c 泡沫/n 性/k 臌/a 气/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     若/c 疝囊/n 不大/a ，/w 将/d 不/d 妨碍/v 呼吸/v ，/w 但/c 常/a 发生/v 心脏/n 变/v 位/n 及/c 受压/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     此外/c ，/w 所有/a 动物/n 都/d 可/vu 发生/v 先天性/n 膈疝/n ，/w 虽然/c 在/p 出生/v 前/nd 腹腔/n 内脏/n （/w 包括/v 肝/n 、/w 胃/n 和/c 肠/n ）/w 已/d 进入/v 胸腔/n ，/w 但/c 仅/d 在/p 出生/v 后/nd 由于/c 这时/r 才/d 开始/v 呼吸/v ，/w 因此/c 也/d 才/d 见到/v 明显/a 的/u 呼吸/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     有的/r 病/v 畜/n 心包/n 囊/n 和/c 隔/v 肌/n 发育/v 不全/a ，/w 从/p 胸/n 壁上/nl 长出/v 一/m 种/q 小/a 的/u 皱/n 壁/n 形式/n 的/u 膈/n ，/w 生/v 后/nd 通常/d 只/d 活到/v 几/m 小时/nt 至/v 几/m 周/nt 不等/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     也/d 曾/d 见到/v 母猪/n 在/p 其/r 所/u 生/v 的/u 一/m 窝/q 仔猪/n 中/nd ，/w 有/v 许多/a 头/q 发生/v 先天性/n 膈疝/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     【/w 症状/n 】/w 瘤/n 胃/n 始终/d 呈现/v 一定/d 程度/n 的/u 臌/a 气/n ，/w 在/p 这/r 以前/nt 几个/mq 星期/nt ，/w 食欲/n 反复无常/i 及/c 体/n 况/n 不良/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     可/vu 发生/v 磨/n 齿/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     粪便/n 呈/v 糊状/n ，/w 粪/n 量/n 减少/v ，/w 不/d 见/v 反刍/v ，/w 但/c 偶/d 可/vu 出现/v 逆/a 呕/v ，/w 特别/d 当/p 通入/v 胃/n 管/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        139
                                     无/v 热/a ，/w 脉/n 率/n 通常/d 比/p 正常/a （/w ４０/m ～/w ６０/m 次/q ／/w 分/q ）/w 为/p 慢/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     呼吸/v 大多数/n 无/v 变化/v ，/w 发生/v 臌/a 气/n 时/nt ，/w 呈现/v 短期/nt 紧张/a 的/u 呼吸/v 增/v 快/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     听诊/v 通常/d 能/vu 听到/v 一/m 种/q 心脏/n 收缩/v 杂音/n ，/w 从/p 心音/n 强度/n 可/vu 表示/v 心脏/n 变/v 位/n ，/w 而/c 变/v 位/n 通常/d 是/vl 向前/v 或/c 向/p 左/nd 。/w 
		
			
                                        142
                                     正常/a 牛/n 能/vu 在/p 心音/n 后方/nd 听到/v 网/n 胃/n 蠕动/v 音/n ，/w 但/c 在/p 隔疝/n 时/nt ，/w 这个/r 位置/n 的/u 心音/n 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     疝囊/n 较/v 大/a 者/k ，/w 有/v 严重/a 的/u 综合征/n ，/w 心音/n 移位/v 或/c 消失/v ，/w 胸部/n 可/vu 听到/v 网/n 胃/n 蠕动/v 音/n ，/w 否则/c 可能/vu 是/vl 其他/r 内脏/n 形成/v 的/u 疝囊/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     马/n 有/v 疝痛/n 和/c 呼吸/v 困难/n ，/w 牛/n 有时/d 也/d 可/vu 妨碍/v 呼吸/v 运动/n ，/w 并且/c 在/p 网/n 胃/n 每次/r 收缩/v 时/nt 产生/v 疼痛/v ，/w 常/a 在/p 臌/a 气/n 发生/v 后/nd ３/m ～/w ４/m 星期/nt ，/w 由于/c 营养/n 不良/a 而/c 死亡/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     【/w 病理/n 损害/v 】/w 若/c 为/p 创伤/n 性/k 网/n 胃/n -/w 腹膜/n 炎/n 的/u 后遗症/n ，/w 在/p 膈肌/n 破裂/v 的/u 附近/n ，/w 往往/d 发现/v 一个/mq 瘘管/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     破裂/v 的/u 直径/n 一般/a 为/p １５/m ～/w ２０/m 厘米/q ，/w 部分/n 网/n 胃/n 突入/v 到/v 右侧/nd 胸腔/n ，/w 形成/v 一/m 种/q 半/m 球形/n 的/u 膨胀/v ，/w 直径/n 有/v ２０/m ～/w ３０/m 厘米/q ，/w 有些/m 病例/n 可能/vu 更/d 大/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        147
                                     网/n 胃/n 很/d 牢固/a 地/u 粘连/v 到/v 疝轮/n 上/v ，/w 而/c 这/r 种/q 疝轮/n 富含/v 增厚/v 的/u 纤维/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     瓣/n 胃/n 和/c 真/a 胃/n 比较/v 空虚/a ，/w 但/c 瘤/n 胃/n 则/c 过度/d 充满/v 泡沫/n 状/n 、/w 粥/n 样/n 的/u 物质/n ，/w 内含/v 很/d 少量/n 植物纤维/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     少/a 常见/v 的/u 病例/n 是/vl 部分/n 网/n 胃/n 、/w 瓣/q 胃/n 和/c 部分/n 真/a 胃/n 形成/v 膈疝/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     先天性/n 膈疝/n 只见/v 到/v 膈肌/n 缺损/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     【/w 诊断/v 】/w 本/d 病/n 的/u 诊断/v 目前/nt 比较/v 困难/n ，/w 先天性/n 膈疝/n 在/p 出生/v 后/nd 有/v 明显/a 的/u 呼吸/v 困难/n ，/w 常/a 几/m 小时/nt 或/c 几/m 星期/nt 死亡/v 而/c 未/d 注意/v 诊断/v ，/w 但/c 确实/d 诊断/v 要/vu 靠/v 瘤/n 胃/n 切开/v 术/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 区别/v 诊断/v 时/nt ，/w 应/vu 考虑到/v 其他/r 原因/n 引起/v 的/u 慢性/a 瘤/n 胃/n 臌气/n ，/w 特别/d 是/vl 伴有/v 过度/d 运动/n 的/u 迷/v 走/v 神经性/n 消化/v 不良/a ，/w 且/c 也/d 往往/d 伴有/v 一/m 种/q 缩/v 期/nt 杂音/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 两者/n 只能/vu 借/v 瘤/n 胃/n 切开/v 术/n 来/vd 区别/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     但/c 这/r 种/q 作法/n 是/vl 危险/a 的/u ，/w 因为/c 目前/nt 水平/n 没有/v 把握/v 能/vu 治好/v 膈疝/n ，/w 并且/c 迅速/a 地/u 再度/d 臌气/n ，/w 有时/d 不得已/a 只好/d 作/v 一个/mq 永久性/n 瘤/n 胃/n 瘘/n 管/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     本/d 病/n 需要/v 通过/p 胃/n 管/v 检查/v ，/w 以/p 确定/v 食道/n 是否/d 存在/v 一/m 种/q 物理/n 性/k 阻塞/v ，/w 因为/c 在/p 膈疝/n 的/u 病例/n 中/nd ，/w 或许/d 会/vu 发生/v 逆/a 呕/v ，/w 以致/c 偶尔/d 呈现/v 假/a 的/u 食道/n 阻塞/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     有些/m 国家/n 成功/a 地/u 应用/v 了/u 钡/n 餐/n 造影/v 和/c Ｘ/ws 射线/n 诊断/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     【/w 治疗/v 】/w 本/d 病/n 的/u 治疗/v 有待于/v 今后/nt 继续/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     过去/vd 有/v 相当/d 多/a 的/u 记载/v 都/d 曾/d 试图/v 采用/v 外科/n 修补/v 法/n 治疗/v ，/w 但/c 均未/d 获得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     近年/nt 关于/p 膈疝/n 修复/v 术/n 已/d 取得/v 了/u 进展/v ，/w 例如/v 印度/ns 水牛/n 膈疝/n 修复/v ４２/m 例/n ，/w 有/v ３２/m 例/n （/w ７６/m ./w ２/m ％/w ）/w 顺利/a 地/u 痊愈/v ，/w 同时/c 对/p 成年/n 乳牛/n 膈疝/n 修复/v 术/n 也/d 取得/v 了/u 成功/a （/w Ｓ/ws ingh/ws 等/u ，/w １９７７/m ）/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     方法/n 是/vl 通过/p 剑/n 状/n 突/v 后方/nd 径/n 路/n 进入/v 腹腔/n ，/w 随着/p 分离/v 粘连/v ，/w 拉回/v 形成/v 疝/n 的/u 网/n 胃/n ，/w 并用/v 连续/v 缝合/v 法/k 以/p 缝合/v 膈肌/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     除/p 手术/n 治疗/v 外/nd ，/w 其他/r 疗法/n 一概/d 属于/v 姑息/v 疗法/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     由于/c 瘤/n 胃/n 内容/n 物/n 是/vl 泡沫/n 性/k 的/u ，/w 套管/n 针/n 穿刺/v 术/n 或/c 通入/v 胃/n 管/v ，/w 对/p 减轻/v 臌/a 气/n 没有/v 实际/a 效果/n ，/w 也/d 不/d 作/v 标准/n 的/u 抗/v 泡沫/n 剂/n 的/u 治疗/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     若/c 臌/a 气/n 不/d 十分/d 严重/a ，/w 则/c 不/d 作/v 紧急/a 的/u 瘤/n 胃/n 切开/v 术/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     将/d 动物/n 前腿/n 保持/v 高位/n ，/w 可/vu 部分/n 地/u 缓和/a 症状/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     瓣/q 胃/n 阻塞/v 或/c 秘/a 结/v ，/w 中/n 兽医/n 称为/v &quot;/w 百叶/n 干/a &quot;/w ，/w 是/vl 反刍/v 兽/n 一/m 种/q 严重/a 的/u 前/nd 胃/n 机能/n 障碍/n 的/u 疾病/n ，/w 它/r 波及/v 到/v 整个/a 前/nd 胃/n 运动/n 机能/n ，/w 特别/d 是/vl 瓣/q 胃/n 本身/n 的/u 收缩/v 机能/n 丧失/v ，/w 导致/v 内容/n 物/n 积/v 滞/v 、/w 干涸/a 、/w 瓣/q 胃/n 肌/n 麻痹/v 及/c 小叶/n 压迫/v 性/k 坏死/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     【/w 病因/n 】/w 吃食/v 坚韧/a 的/u 富含/v 粗/a 纤维/n 的/u 饲料/n ，/w 特别/d 是/vl 山芋/n 藤/n 、/w 豆/n 秸/n 、/w 花生/n 藤/n 、/w 苜蓿/n 干草/n 等/u ，/w 以及/c 长期/nt 吃食/v 麸/n 糠/n 、/w 糟粕/n 、/w 附着/v 大量/a 泥沙/n 的/u 饲草/v 而/c 发生/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     曾/d 记载/v 在/p 干旱/a 条件/n 下/nd 放牧/v 的/u 绵羊/n ，/w 阻塞/v 是/vl 由于/c 泥土/n 在/p 瓣/q 胃中/nl 的/u 堆积/v 。/x 
		
			
                                        168
                                     腹膜/n 炎/n 是/vl 腹腔/n 浆/n 膜/n 的/u 急性/a 或/c 慢性/a 炎症/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     主要/a 为/p 继/v 发/v 性/k ，/w 多/a 继/v 发/v 于/p 胃肠道/n 破裂/v 、/w 穿孔/v 、/w 变/v 位/n ，/w 腹腔/n 器官/n 炎症/n ，/w 卵巢/n 、/w 子宫/n 疾病/n ，/w 腹腔/n 寄生虫/n 病/n ，/w 牛/n 的/u 创伤/n 性/k 网/n 胃炎/n 等/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     本/d 病/n 在/p 各种/r 家畜/n 均/d 有/v 发生/v ，/w 以/p 马/n 为/p 多见/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     【/w 病因/n 】/w 大多数/n 病例/n 是/vl 由于/c 腹腔/n 和/c 盆腔/n 器官/n 炎症/n 的/u 扩散/v 或/c 细菌/n 继/v 发/v 感染/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     如/v 胃肠/n 炎/n 和/c 各种/r 肠/n 变/v 位/n ，/w 化脓/v 性/k 肾/n 盂/n 肾炎/n ，/w 犊/n 牛/n 脐/n 炎/n ，/w 肝/n 、/w 脾/n 脓/n 肿/v ，/w 膀胱/n 炎/n 等/u ，/w 都/d 可/vu 引起/v 局部性/n 或/c 弥漫/v 性/k 腹膜/n 炎/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     产后/nt 腹膜/n 炎/n 通常/d 随/p 难产/v 、/w 胎/n 衣/n 不下/v 或/c 子宫/n 炎/n 而/c 发生/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 子宫/n 周围/nd 炎/n 时/nt ，/w 骨盆/n 入口/n 区/n 可/vu 仅有/v 子宫/n 的/u 轻度/a 炎症/n ，/w 或/d 炎症/n 向前/v 和/c 向/p 下/nd 发展/v ，/w 以致/c 大多数/n 的/u 腹腔/n 内脏/n 被/p 一/m 种/q 纤维/n 蛋白/n 所/u 覆盖/v ，/w 或/d 继/v 发/v 广泛性/n 粘连/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     腹膜/n 直接/a 损伤/v 亦可/vu 发生/v 腹膜/n 炎/n ，/w 如/v 腹腔/n 手术/n （/w 疝/n 、/w 瘤/n 胃/n 、/w 肠/n 管/n 及/c 剖腹产/n 等/u 手术/n ）/w 、/w 腹/n 壁/n 穿刺/v （/w 马/n 的/u 盲肠/n 穿刺/v ，/w 牛/n 的/u 瘤/n 胃/n 、/w 瓣/q 胃/n 、/w 膀胱/n 穿刺/v 等/u ）/w 、/w 母猪/n 去势/n 感染/v 、/w 腹/n 壁/n 创/v 等/u ，/w 以及/c 有时/d 牛马/n 同/p 厩/n 发生/v 踢伤/v 和/c 角/n 刺伤/v 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     内脏/n 器官/n 穿孔/v 或/c 破裂/v ，/w 如/v 真/a 胃/n 穿孔/v ，/w 直肠/n 破裂/v ，/w 膈疝/n ，/w 肝脏/n 、/w 子宫/n 、/w 膀胱/n 破裂/v ，/w 创伤/n 性/k 网/n 胃炎/n 等/u 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     有些/m 腹膜/n 炎/n 是/vl 传染病/n 和/c 寄生虫/n 病/n 的/u 一/m 种/q 继/v 发/v 症/n ，/w 例如/v 炭疽/n 、/w 出血/v 性/k 败/v 血/n 病/n 、/w 马/n 腺/n 疫/n 、/w 肠/n 结核病/n 、/w 鸡/n 白/a 痢/n 、/w 棘/n 球/n 蚴/n 病/n 、/w 细/a 颈/n 囊/n 尾/n 蚴/n 病/n 、/w 肝/n 片/q 吸/v 虫/n 病/n 等/u 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     【/w 病理/n 发生/v 】/w 腹膜/n 具有/v 高度/n 的/u 吸收/v 和/c 渗出/v 作用/n ，/w 故/c 侵入/v 到/v 腹腔/n 的/u 有毒/v 物质/n ，/w 很/d 容易/a 被/p 腹膜/n 所/u 吸收/v ，/w 从而/c 对/p 机体/n 产生/v 毒害/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     但/c 腹膜/n 也/d 具有/v 溶解/v 和/c 防御/v 细菌/n 的/u 能力/n ，/w 即使/c 在/p 发炎/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 渗出/v 液/n 也/d 具有/v 杀菌/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     当/p 病原/n 微生物/n 和/c 毒素/n 侵害/v 腹膜/n 时/nt ，/w 发生/v 血管/n 扩张/v 、/w 充血/v ，/w 上皮/n 细胞/n 脱落/v ，/w 炎/n 性/k 渗出/v 物/n 的/u 渗出/v ，/w 疼痛/v 和/c 出现/v 中毒/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     若/c 炎症/n 局限/v 于/p 部分/n 腹膜/n ，/w 仅/d 呈/v 局部性/n 腹膜/n 炎/n ，/w 但/c 有时/d 扩散/v 至/v 大部/n 或/c 全部/n 腹膜/n ，/w 则/c 呈/v 弥漫/v 性/k 腹膜/n 炎/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 腹膜/n 炎/n 的/u 渗出/v 期/nt ，/w 随/p 渗出/v 物/n 的/u 性质/n 不同/a ，/w 可/vu 呈/v 浆液/n 性/k 、/w 浆液/n 纤维/n 蛋白/n 性/k 、/w 出血/v 性/k 和/c 化脓/v 性/k 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 局部性/n 腹膜/n 炎/n 时/nt ，/w 浆液/n 性/k 渗出/v 物/n 被/p 腹膜/n 的/u 健康/a 部分/n 所/u 吸收/v ，/w 而/c 纤维/n 蛋白/n 性/k 渗出/v 物/n 则/c 沉积/v ，/w 以致/c 覆盖/v 于/p 炎症/n 的/u 局部/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 弥漫/v 性/k 腹膜/n 炎/n 时/nt ，/w 因/c 有/v 大量/a 渗出/v 现象/n ，/w 故/c 腹膜/n 的/u 健康/a 部分/n 减少/v ，/w 以致/c 渗出/v 物/n 不能/vu 完全/a 被/p 吸收/v ，/w 乃/d 有/v 大量/a 浆液/n 性/k 液体/n 和/c 纤维/n 蛋白/n 沉积/v 在/p 腹膜/n 腔内/nl （/w 马/n 可达/v ４０/m 升/q ，/w 牛/n 可达/v １００/m 升/q ）/w ，/w 呈现/v 水/n 腹/n 及/c 下腹部/n 膨大/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     当/p 化脓/v 菌/n 侵入/v 时/nt ，/w 腹腔/n 则/c 有/v 脓/n 性/k 渗出/v 物/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     当/p 腐败/v 菌/n 侵入/v 时/nt ，/w 则/c 渗出/v 物/n 呈/v 恶臭/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     当/p 血管/n 严重/a 损害/v 时/nt ，/w 炎症/n 呈/v 出血/v 性/k ，/w 渗出/v 物/n 中/nd 含有/v 大量/a 红细胞/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     因/c 胃肠/n 破裂/v 所致/v 者/k ，/w 渗出/v 物/n 与/c 胃肠/n 液/n 、/w 饲料/n 颗粒/n 、/w 粪便/n 等/u 混合/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     因/c 膀胱/n 破裂/v 所致/v 者/k ，/w 则/c 混有/v 尿液/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     微生物/n 的/u 侵入/v 和/c 毒素/n 被/p 吸收/v ，/w 导致/v 体温/n 升高/v ，/w 且/c 常/a 继/v 发/v 败血症/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     炎/n 性/k 渗出/v 物/n 对/p 腹膜/n 感觉/v 神经末梢/n 的/u 刺激/v ，/w 导致/v 腹膜/n 敏感性/n 增高/v ，/w 腹/n 壁/n 触/v 诊/v 敏感/a 和/c 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     由于/c 腹肌/n 和/c 膈/n 肌/n 活动/v 的/u 保护性/n 抑制/v ，/w 动物/n 取/v 胸/n 式/k 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     若/c 炎症/n 取/v 慢性/a 经过/p ，/w 由于/c 结/v 缔/v 组织/n 增生/v ，/w 腹膜/n 增厚/v ，/w 乃/d 在/p 纤维/n 蛋白/n 参与/v 下/nd ，/w 常/a 形成/v 腹膜/n 与/c 腹腔/n 器官/n 或/c 腹腔/n 器官/n 之间/nd 的/u 粘连/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     【/w 症状/n 】/w 临床/v 病/n 征/n 视/v 感染/v 细菌/n 的/u 特性/n 、/w 炎症/n 过程/n 、/w 扩散/v 程度/n ，/w 以及/c 动物/n 种类/n 和/c 机体/n 固有/v 抵抗力/n 等/u 因子/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     当/p 弥漫/v 性/k 腹膜/n 炎/n 时/nt ，/w 马/n 的/u 体温/n 可/vu 持续/v 保持/v ４０/m ℃/w 以上/nd ，/w 但/c 在/p 水牛/n ，/w 体温/n 无/v 明显/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     仅有/v 呼吸/v 、/w 脉搏/n 增/v 数/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 马/n ，/w 胸/n 式/k 呼吸/v 明显/a ，/w 但/c 在/p 水牛/n ，/w 呼吸/v 式/k 无/v 特殊/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     所有/a 动物/n 均/d 呈现/v 抑制/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     病/n 初/a 走路/v 小心/a ，/w 似有/v 腹痛/v 感/n ，/w 或/c 不愿/vu 移动/v 位置/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     重者/n 呻吟/v ，/w 回头/v 顾/v 腹/n ，/w 摇头/v ，/w 拱/v 背/n ，/w 或/c 将/d 严重/a 的/u 一侧/nd 腹/n 壁/n 隐/v 向/p 墙壁/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     马/n 有时/d 能/vu 出现/v 明显/a 的/u 腹膜/n 疼痛/v ，/w 水牛/n 只见/v 多/a 站立/v ，/w 少/a 躺卧/v ，/w 腹痛/v 不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     若/c 渗出/v 物/n 逐渐/d 增多/v ，/w 则/c 疼痛/v 减轻/v ，/w 马/n 可/vu 出现/v 肠/n 臌/a 气/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 急性/a 渗出/v 期/nt ，/w 尿/n 量/n 减少/v ，/w 伴有/v 严重/a 脱水/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     触/v 诊/v 腹/n 壁/n 紧张/a ，/w 不安/a ，/w 向/p 一侧/nd 退让/v 或/c 躲避/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     肠/n 蠕动/v 初期/nt 增强/v ，/w 以后/nt 减弱/v 或/c 消失/v ，/w 因而/c 排/v 粪/n 减少/v 或/c 停止/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     叩/v 诊/v 腹/n 壁/n ，/w 不安/a 程度/n 加剧/v ，/w 若/c 有/v 腹水/n ，/w 可/vu 发现/v 水平/n 浊/a 音/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     直肠/n 检查/v ，/w 马/n 、/w 牛/n 直肠/n 积/v 粪/n 较/p 多/a ，/w 以/p 水牛/n 为/p 著/v ，/w 有些/m 水牛/n ，/w 几乎/d 每天/nt 都/d 须/d 人工/n 掏粪/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     通过/p 直肠/n 触/v 诊/v 腹膜/n 时/nt ，/w 腹膜/n 有/v 过敏/a 和/c 粗糙/a 感觉/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     若/c 腹/n 液/n 增多/v ，/w 则/c 小肠/n 和/c 肠/n 系/v 膜/n 呈/v 浮游/v 状/n ，/w 大肠/n 臌/v 气/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     若/c 由于/c 胃肠/n 破裂/v 或/c 穿孔/v 所致/v ，/w 则/c 肠/n 管/v 松弛/a ，/w 同时/c 感到/v 腹/n 液/n 中/nd 存在/v 粗糙/a 的/u 粪/n 渣/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     病/v 畜/n 呼吸/v 加快/v ，/w 心动/v 增/v 数/n ，/w 有时/d 心律/n 不/d 齐/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     马/n 有/v 全身/n 出汗/v 和/c 肌肉/n 震颤/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     【/w 诊断/v 】/w 诊断/v 必须/d 联系/n 病史/n 和/c 可能/vu 发生/v 的/u 原/a 发/v 病/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     马/n 的/u 诊断/v ，/w 根据/p 腹/n 壁/n 和/c 直肠/n 触/v 诊/v ，/w 除/v 上述/v 病/m 征/m 外/nd ，/w 还有/v 体温/n 和/c 毒/n 血/n 症/n 等/u 变化/v ，/w 可/vu 作出/v 诊断/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     对/p 牛/n ，/w 特别/d 是/vl 水牛/n ，/w 除/v 发现/v 腹/n 壁/n 紧张/a 和/c 小肠/n 及/c 肠/n 系/v 膜/n 浮动/v 外/nd ，/w 其他/r 病/n 征/n 都/d 不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     但/c 当/p 有/v 渗出/v 性/k 腹膜/n 炎/n 时/nt ，/w 应/vu 呈现/v 少/a 尿/n ，/w 腹/n 围/v 增大/v ，/w 胃肠/n 弛/a 缓/a 或/c 臌/v 气/n ，/w 严重/a 积/v 粪/n ，/w 必要/a 时应作/nh 腹腔/n 穿刺/v 液/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     【/w 治疗/v 】/w 腹膜/n 炎/n 在/p 伴同/v 原/a 发/v 病/n 治疗/v 时/nt ，/w 一般/a 给予/v 抗菌素/n 和/c 利尿/v 剂/n ，/w 有时/d 须/d 作/v 腹腔/n 穿刺/v 排/v 液/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     水牛/n 的/u 急性/a 腹膜/n 炎/n ，/w 常用/v 青霉素/n ４０/m ～/w ８０/m 万/m 单位/n 、/w 氢化考的松/n ５０/m ～/w ７５/m 毫克/q 及/c ０/m ./w ２５/m ％/w 普鲁卡因溶液/n １００/m ～/w ２００/m 毫升/q ，/w 混合/v ，/w 分别/v 以/p １/m ／/w ２/m 量/v 从/p 两侧/nl 腰/n 旁/nd 窝/n 注入/v 腹腔/n 内/nd ，/w 每天/nt 一/m 次/q ，/w 持续/v ３/m ～/w ５/m 天/nt ，/w 有/v 一定/d 效果/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     凡/d 急性/a 腹膜/n 炎/n 而/c 腹/n 液/n 不/d 多/a 者/k ，/w 在/p 抗菌素/n 和/c 考的松/n 的/u 治疗/v 下/nd ，/w 可/vu 改变/v 渗出/v 物/n 的/u 性质/n ，/w 并/c 逐渐/d 被/p 吸收/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     对于/p 腹/n 液/n 多/a 的/u 病例/n ，/w 应/vu 在/p 穿刺/v 排/v 液/n 后/nd 再/d 注射/v 上述/v 混合/v 液/n ，/w 也/d 有/v 一定/d 疗效/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     有人/r 用/v 青霉素/n ２０/m ～/w ４０/m 万/m 单位/n 和/c 链霉素/n １/m ～/w ２/m 克/v ，/w 加入/v ０/m ．/w ２５/m ％/w 的/u 普鲁卡因溶液/n １００/m ～/w ２００/m 毫升/q ，/w 混合/v 后/nd 注入/v 腹腔/n ，/w 可/vu 取得/v 相似/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     对/p 上述/v 几/m 种/q 治疗/v 的/u 效果/n 须/d 作/v 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     腹膜/n 炎/n 的/u 病例/n 大多数/n 是/vl 一/m 种/q 继/v 发/v 症/n ，/w 因此/c 病/n 的/u 恶化/v 及/c 死亡/v 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 原/a 发/v 病/n 的/u 性质/n 和/c 病程/n ，/w 而/c 经/v 上述/v 任何/r 一/m 种/q 治疗/v 所/u 取得/v 的/u 效果/n ，/w 与/c 原/a 发/v 病/n 的/u 性质/n 和/c 病程/n 是/vl 无关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 治疗/v 期间/nt ，/w 应/vu 加强/v 饲养/v 管理/v ，/w 给予/v 易/a 消化/v 的/u 青草/n 或/c 青/a 干草/n 和/c 适量/a 的/u 麦/n 糊/n 或/d 麸/n 皮/n ，/w 并/c 经常/a 予以/v 灌肠/v ，/w 不宜/v 反复/d 地/u 人工/n 掏粪/v 。/x 
		
			
                                        225
                                     【/w 防治/v 】/w 饲喂/v 富含/v 维生素/n Ｄ/ws 和/c 钙/n 、/w 磷/n 的/u 饲料/n （/w 如/v 优质/n 干草/n 、/w 豆科/n 牧草/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     有人/r 认为/v ，/w 青草/n 青贮/v 或/c 晒太阳/v 不/d 彻底/a ，/w 其/r 维生素/n □/w 的/u 含量/n 不/d 高/a ；/w 而/c 饲料/n 中/nd 存在/v 大量/a 胡萝卜素/n 时/nt ，/w 被/p 认为/v 有/v 抗/v 维生素/n Ｄ/ws 的/u 作用/n ，/w 若/c 给予/v 过量/v 的/u 维生素/n Ａ/ws ，/w 能/vu 引起/v 犊/n 牛/n 明显/a 的/u 骨/n 生长/v 停滞/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     另外/d ，/w 冬季/nt 舍/v 饲/v 期/nt 保证/v 得到/v 足够/a 的/u 日光/n 照射/v 和/c 晒干/v 的/u 青草/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     治疗/v 用/v 鱼肝油/n 、/w 鱼粉/n 和/c 维生素/n Ｄ/ws 制剂/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     浓缩/v 维生素/n Ｄ/ws 油/n 可/vu 混/v 于/p 饲料/n 中/nd ，/w 也/d 可/vu 皮下/nl 或/c 肌肉/n 注射/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     随/p 年龄/nt 和/c 体重/n 不同/a ，/w 每天/nt 为/p ５/m ～/w ５０/m 滴/q （/w 每/r 毫升/q 约/d 含/v １０/m ，/w ０００/m 国际/n 单位/n ）/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     鱼粉/n （/w 混/v 于/p 饲料/n 中/nd ）/w ，/w 犊/n 牛/n 和/c 幼/a 驹/n 每天/nt ２０/m ～/w １００/m 克/q ，/w 仔猪/n 和/c 羔羊/n 每天/nt １０/m ～/w ３０/m 克/q 。/w 
		
			
                                        232
                                     对于/p 经济/n 价值/n 较/p 高/a 的/u 幼/a 畜/n ，/w 还/d 可/vu 补充/v 蛋黄/n 及/c 乳酪/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     本/d 病/n 主要/a 是/vl 成年/n 反刍/v 兽/n 当/p 软骨/n 内/nd 骨化/v 完成/v 后/nd ，/w 由于/c 饲料/n 中/nd 磷/n 缺乏/v 及/c 钙/n 磷/n 比例/n 不当/a ，/w 导致/v 骨质/n 的/u 进行/v 性/k 脱/v 钙/n ，/w 呈现/v 骨质/n 疏松/a 及/c 形成/v 过剩/a 的/u 未/d 钙化/v 的/u 骨/n 基质/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     临床/v 上/nd 以/p 消化/v 扰乱/v ，/w 异/a 嗜/v 癖/n ，/w 跛/v 行/v ，/w 骨质/n 疏松/a 及/n 骨/n 变形/v 为/p 特征/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     本/d 病/n 主要/a 发生/v 于/p 牛/n 和/c 羊/n ，/w 偶见/v 于/p 猪/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     至于/v 马/p （/w 有时/d 包括/v 猪/n 和/c 山羊/n ）/w 的/u 骨/n 软/a 病/n 以/p 纤维/n 性/k 骨/n 营养/n 不良/a 为/p 特征/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 严重/a 缺/v 磷/n 地区/n ，/w 牛/n 有/v 较/p 高/a 的/u 发病率/n ，/w 特别/d 是/vl 妊娠/v 和/c 高产/n 的/u 乳牛/n ，/w 对/a 磷/n 缺乏/v 有/v 更/d 高/a 的/u 敏感性/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     至于/v 黄牛/n 或/c 水牛/n ，/w 在/p 一般/a 地区/n 仅见/v 于/p 干旱/a 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        239
                                     猪/n 多/a 见于/v 产后/nt ，/w 表现/n 后肢/n 瘫痪/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     绵羊/n 伴同/v 低/a 磷酸盐/n 血/n 症/n 有/v 加倍/v 发生/v 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     【/w 病因/n 】/w 主要/a 是/vl 饲料/n 、/w 饮水/v 中/nd 磷/n 含量/n 不足/a 及其/c 钙/n 、/w 磷/n 比例/n 不/d 平衡/a 所/u 引起/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     成年/n 动物/n 骨/n 胳/n 中/nd 总/d 矿物质/n 含量/n 约/d 占/v ２６/m ％/w ，/w 其中/nd 钙/n 占/v ３８/m ％/w ，/w 磷/n 占/v １７/m ％/w ，/w 钙/n 与/c 磷/n 的/u 比例/n 约/v 为/p ２/m :/w １/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     据/p 调查/v ，/w 某地/nl 黄牛/n 日/nt 粮/n 中/nd 钙/n 、/w 磷/n 正常/a 比例/n 约/d 为/p ２/m ./w ５/m :/w １/m ，/w /ws 若/c 日/nt 粮/n 中/nd 钙/n 含量/n 相对/a 增高/v ，/w 或/c 磷/n 含量/n 相对/a 减低/v ，/w 则/c 会/vu 破坏/v 这/r 种/q 正常/a 比例/n 的/u 平衡/a 关系/n ，/w 最终/d 导致/v 骨/n 软/a 病/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     而/c 这/r 种/q 平衡/a 关系/n 的/u 破坏/v ，/w 通常/d 则/c 由于/c 磷/n 缺乏/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     据/p 对/p 某/r 地区/n 牛/n 、/w 猪/n 骨/n 软/a 病/n 调查/v 材料/n 表明/v ：/w 在/p 长期/nt 干旱/a 年代/nt 中/nd ，/w 植物/n 根部/n 磷/n 成分/n 吸收/v 降低/v ，/w 同时/c 也/d 由于/c 山地/n 或/c 高地/n 土壤/n 中/nd 含磷/v 原来/d 较/p 少/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     又/d 据/p 某地/nl 调查/v 发现/v ，/w 盐碱/n 土中/nl 磷/n 成分/n 为/p ０/m ./w ２２/m ％/w ，/w 耕牛/n 无/v 病/n ；/w 而/c 黄/a 粘土/n 中/nd 为/p ０/m ./w ０９/m ～/w ０/m ./w １２/m ％/w ，/w 则/c 有/v 零星/a 发病/v ；/w 岗岭/ns 土中/nl 为/p ０/m ./w ０３４/m ～/w ０/m ./w ０９/m ％/w ，/w 则/c 普遍/a 发病/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     因此/c ，/w 山地/n 或/c 高地/n 植物/n 含磷/v 量/n 比/p 低/a 湿地/n 或/c 平原/n 土壤/n 的/u 低/a ，/w 其/r 发病率/n 较/p 高/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     此外/c ，/w 冬季/nt 或/c 长期/nt 阴雨/n ，/w 造成/v 光照/v 不足/a ，/w 维生素/n □/w 也/d 就/d 不足/a ，/w 助长/v 骨/n 软/a 病/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     【/w 病理/n 发生/v 】/w 由于/c 矿物质/n 代谢/v 扰乱/v ，/w 动物/n 发生/v 明显/a 的/u 脱/v 钙/n ，/w 致使/v 骨质/n 疏松/a ，/w 而/c 疏松/a 结构/n 又/d 由/p 未/d 钙化/v 的/u 骨/n 样/n 组织/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     骨质/n 疏松/a 开始/v 于/p 骨/n 的/u 营养/n 减少/v ，/w 以后/nt 借/v 破/a 骨/n 细胞/n 排除/v □/w 以/p 破坏/v 哈佛氏管/n ，/w 因此/c 管状/n 骨/n 的/u 许多/a 间隙/n 扩大/v 和/c 哈佛氏管/n 的/u 皮层/n 界限/n 不清/a ，/w 骨/n 小/a 梁/n 消失/v ，/w 骨/n 的/u 外面/nd 呈/v 齿形/n 及/c 粗糙/a ，/w 结果/n 使/v 骨/n 组织/n 中/nd 多/a 孔/n ，/w 且/c 容易/a 折断/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     无论/c 管状/n 骨/n 或/c 扁/a 骨/n ，/w 由于/c 脱/v 钙/n 作用/n 的/u 结果/n 及/c 未/d 钙化/v 的/u 骨/n 基质/n 增多/v ，/w 可/vu 发现/v 骨/n 柔软/a 、/w 弯曲/a 、/w 变形/v 、/w 骨折/v 、/w 骨/n 痂/n 形成/v ，/w 以及/c 局/n 灶/n 性/k 增大/v 和/c 腱/n 剥/v 脱/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     【/w 症状/n 】/w 主要/a 有/v 消化/v 扰乱/v 、/w 异/a 嗜/v 癖/n 、/w 跛/v 行/v 及/c 骨/n 胳/n 系统/n 严重/a 变化/v 等/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 妊娠/v 和/c 泌/v 乳/n 母牛/n ，/w 这些/r 病/n 征/n 尤为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     如/v 一/m 头/q 年产/v 乳/n 量/n ８０００/m 公斤/q 的/u 母牛/n ，/w 全年/nt 分泌/v 矿物质/n ６５/m 公斤/q ，/w 曾/d 有人/r 计算/v 每/r 公斤/q 牛乳/n 含钙/v １/m ./w ２/m 克/q 和/c 磷/n ０/m ./w ９５/m 克/q ，/w 估计/v 分泌/v 每/r 公斤/q 乳汁/n ，/w 须/d 补充/v 钙/n ４/m 克/v 和/c 磷/n ３/m ./w ２/m 克/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     异/a 嗜/v 癖/n 消化/v 扰乱/v ，/w 并/c 出现/v 异/a 嗜/v 癖/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     病/v 牛/n 舐/n 食/v 泥土/n 、/w 墙壁/n 、/w 铁器/n ，/w 啃/v 嚼/v 石块/n ，/w 采/v 食/v 污秽/n 垫/v 草/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     病/v 猪/n ，/w 除/v 啃/v 嚼/v 石块/n 、/w 瓦砾/n 外/nd ，/w 有时/d 还/d 吃食/v 胎/n 衣/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 一定/d 程度/n 上/nd ，/w 呈现/v 对/p 食物/n 的/u 选择性/n 及/c 慢性/a 消化/v 不良/a 症状/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     由于/c 出现/v 异/a 嗜/v 癖/n ，/w 很/d 可能/vu 造成/v 咽/v 和/c 食道/n 阻塞/v ，/w 创伤/n 性/k 网/n 胃/n -/w 腹膜/n 炎/n ，/w 铅中毒/v 和/c 肉/n 毒/n 梭/n 菌/n 中毒/v 等/u 其他/r 疾病/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     跛/v 行/v 在/p 异/a 嗜/v 癖/n 出现/v 一/m 段/q 时间/n 后/nd ，/w 病/v 畜/n 呈现/v 跛/v 行/v ，/w 经常/a 卧地/v 不/d 起/v ，/w 运动/n 强/a 拘/a ，/w 后/nd 躯/n 摇摆/v ，/w 或/c 四肢/n 轮换/v 跛/v 行/v ，/w 走路/v 时/nt 肢/n 关节/n 有/v 破裂/v 音/n 及/c 拱/v 背/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     后腿/n 最/d 严重/a ，/w 跗/n 关节/n 可/vu 内转/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     高产/n 乳牛/n 通常/d 称为/v &quot;/w 乳/n 跛/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     母猪/n 跛/v 行/v 往往/d 发生/v 于/p 产后/nt ，/w 重者/n 后肢/n 瘫痪/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     骨/n 胳/n 系统/n 严重/a 变化/v 在/p 牛/n ，/w 由于/c 四肢/n 骨/n ，/w 盆/n 骨/n 及/c 脊椎骨/n 的/u 严重/a 脱/v 钙/n ，/w 引起/v 骨/n 和/c 关节/n 疼痛/v ，/w 运动/n 障碍/n ，/w 四肢/n 外形/n 异常/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     最后/n １/m ～/w ２/m 尾/n 椎骨/n 愈/d 着/u 或/c 椎/n 体/n 被/p 吸收/v 而/c 消失/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     严重者/n ，/w 由于/c 多数/n 尾/n 椎骨/n 排列/v 变形/v ，/w 以至于/c 消失/v ，/w 尾/n 变/v 柔软/a ，/w 当/p 人为/a 卷曲/a 尾/n 时/nt ，/w 病/v 牛/n 无/v 疼痛/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     盆/n 骨/n 变形/v 则/c 发生/v 难产/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     肋骨/n 与/c 肋/n 软骨/n 接合部/n 肿胀/v ，/w 易/a 折断/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     亦/d 发生/v 趾/n 浅/a 屈/v 肌腱/n 剥/v 脱/v 者/k 。/w 
		
			
                                        270
                                     猪/n 和/c 山羊/n 头骨/n 变形/v ，/w 上/nd 颌骨/n 肿胀/v ，/w 硬/a 腭/n 突出/a ，/w 致使/v 口腔/n 闭合/v 困难/n ，/w 影响/v 吃食/v 和/c 咀嚼/v ，/w 而/c 鼻道/ns 狭窄/a 时/nt ，/w 则/c 伴有/v 拉锯/v 声/n 的/u 呼吸/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     但/c 猪/n 和/c 山羊/n 的/u 这些/r 病/n 征/n ，/w 多数/n 临床/v 者/k 从/p 组织学/n 上/nd 证明/v ，/w 属于/v 纤维/n 性/k 骨/n 营养/n 不良/a ，/w 而/c 不/d 属于/v 骨/n 软/a 病/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     临床/v 血液/n 学/k 检查/v ，/w 发现/v 血/n 钙/n 增高/v 而/c 血/n 磷/n 下降/v （/w 正常/a 黄牛/n 血/n 钙/n 为/p １２/m ～/w １３/m 毫克/q ％/w ，/w 血/n 磷/n ６/m ～/w ８/m 毫克/q ％/w ，/w 假定/v 健康/a 牛血/n 钙/n 平均/a １３/m 毫克/q ％/w ，/w 血/n 磷/n 平均/a ５/m ～/w ６/m 毫克/q ％/w ，/w 而/c 病/n 牛血/n 钙/n 和/c 血/n 磷/n 则/c 分别/v 为/p １４/m ～/w １８/m ．/w ５/m 毫克/q ％/w 及/c ２/m ．/w ４/m ～/w ５/m ．/w ６/m 毫克/q ％/w ，/w 其/r 比率/n 为/p ２/m ．/w ５/m ：/w １/m ，/w 或/c ４/m ：/w １/m ，/w 或/c ５/m ．/w ５/m ：/w １/m ）/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     从/p 临床/v 病理学/n 观察/v ，/w 一般/a 与/c 佝偻病/n 相似/v ，/w 包括/v 血清/n 碱性/n 磷酸/n 酶/n 增高/v 和/c 血清/n 磷酸盐/n 水平/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     长/n 骨/n Ｘ/ws 射线/n 检查/v ，/w 骨/n 影/n 显示/v 骨质/n 密度/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     关于/p 骨质/n 密度/n 和/c 硬度/n 的/u 明显/a 变化/v ，/w 在/p 骨/n 软/a 病/n 的/u 乳牛/n ，/w 角/n 基/n 、/w 第/h 五/m 尾/n 椎骨/n 及/c 指/v （/w 趾/n ）/w 骨/n 上/nd １/m ／/w ３/m 部/n 借/v Ｘ/ws 射线/n 进行/v 骨质/n 密度/n 测定/v ，/w 所/u 含/v 矿物质/n 成分/n 降低/v （/w 根据/p 人工/n 骨质/n 标准/n 楔子/n 的/u 相应/v 点/n 来/vd 测定/v 骨/n 的/u 每/r 平方毫米/q 所/u 含/v 矿物质/n 毫克/q 量/n ，/w 在/p 正常/a 乳牛/n ，/w 角/n 基/n 部/n 为/p １５/m ～/w ２４/m ，/w 第/h 五/m 尾/n 椎骨/n 为/p １５/m ～/w ２１/m ，/w 指/v 〈/w 趾/n 〉/w 骨/n 上/nd １/m ／/w ３/m 部/n 为/p ２９/m ～/w ３２/m 。/w 
		
			
                                        276
                                     人工/n 骨质/n 标准/n 楔子/n 的/u 配方/n 及/c 制造/v 从略/v ）/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     硬度/n 变化/v 也/d 十分/d 明显/a ，/w 无论/c 乳牛/n 或/c 黄牛/n ，/w 利用/v 马/n 的/u 骨/n 软/a 病/n 穿刺/v 针/n 穿刺/v 额/n 骨/n ，/w 检出/v 率/k 几乎/d 达/v ９５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        278
                                     并发症/n 由于/c 骨/n 组织/n 的/u 柔软/a 、/w 脆弱/a ，/w 当/p 病/v 畜/n 滑行/v 、/w 闪/v 腰/n 或/c 摔跤/v 倒地/v 时/nt ，/w 能/vu 引起/v 种/q 种/q 意外/a 事故/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     如/v 四肢/n 骨/n 、/w 腰/n 椎骨/n 、/w 盆/n 骨/n 的/u 骨折/v ，/w 剧烈/a 运动/n 时/nt 腱/n 剥/v 脱/v 及/c 关节/n 捩/v 伤/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     如/v 长期/nt 卧地/v 不/d 起/v ，/w 则/c 发生/v 严重/a 褥疮/n ，/w 并/c 可/vu 导致/v 便秘/n 、/w 尿/n 失禁/v 、/w 前/nd 胃/n 弛/a 缓/a 、/w 胃肠/n 炎/n 、/w 酸/a 毒/n 症/n 、/w 败血症/n 、/w 衰竭/v 症/n 等/u 。/x 
		
			
                                        281
                                     为了/p 提高/v 肝糖元/n 的/u 稳定性/n ，/w 阻止/v 碳水化合物/n 在/p 转变/v 为/p 糖元/n 时/nt 所/u 产生/v 的/u 丙酮酸/n ，/w 建议/v 应用/v 盐酸硫胺素/n （/w ０/m ./w ５/m 克/q ，/w 肌肉/n 注射/v ，/w 每天/nt 重复/v 注射/v 一/m 次/q ）/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     亚/a 急性/a 病例/n ，/w 在/p 立即/d 停止/v 运动/n 后/nd 给予/v 大量/a 饮水/v （/w 加入/v 碳酸氢钠/n ２０/m ～/w ３０/m 克/q ）/w ，/w 可/vu 较/p 快/a 恢复/v 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     有人/r 建议/v 采用/v 硒/n 疗法/n （/w 参考/v 本章/n &quot;/w 硒/n 缺乏/v &quot;/w ，/w 剂量/n 可/vu 增至/v 羔羊/n 的/u ８/m ～/w １０/m 倍/q ）/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     由于/c 血红蛋白/n 对/p 肾脏/n 和/c 膀胱/n 产生/v 刺激/v 作用/n ，/w 排尿/v 次数/n 增多/v ，/w 但/c 各/r 次/q 排尿/v 量/n 相对/a 地/u 减少/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     尿/n 的/u 潜/v 血/n 试验/v 呈/v 阳性/n 反应/n ，/w 而/c 尿/n 沉渣/n 中/nd 不/d 发现/v 红细胞/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     体温/n 、/w 呼吸/v 、/w 脉搏/n 几乎/d 所有/a 病/n 牛/n ，/w 体温/n 正常/a ，/w 呼吸/v 、/w 食欲/n 亦/d 无/v 明显/a 变化/v ，/w 至/v 严重/a 贫血/n 时/nt ，/w 食欲/n 减少/v ，/w 呼吸/v 次数/n 增加/v ，/w 但/c 不/d 明显/a ，/w 也/d 极/d 少/a 出现/v 胃肠道/n 和/c 肺/n 的/u 并发症/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     脉搏/n 增/v 数/n ，/w 心跳/v 速/a 而/c 强/a ，/w 颈/n 静脉/n 怒/v 张/v ，/w 有/v 明显/a 的/u 阴性/n 搏动/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     心脏/n 听诊/v ，/w 偶/d 可/vu 发现/v 血液/n 性/k 杂音/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     贫血/n 及/c 低磷酸盐血症/n 溶血/v 性/k 贫血/n 是/vl 临床/v 特征/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        290
                                     贫血/n 随/p 病程/n 而/c 加剧/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     可视/v 粘膜/n 及/c 皮肤/n 变/v 淡/a 红色/n 或/c 苍白/a 色/n ，/w 乳房/n 、/w 乳头/n 、/w 股/n 内/nd 和/c 腋下/nl 最/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     血液/n 稀薄/a ，/w 凝固/v 性/k 降低/v ，/w 血清/n 呈/v 樱/n 红色/n ，/w 血红蛋白/n 由/p 正常/a 的/u ５０/m ～/w ７０/m ％/w 降低/v 至/v ２０/m ～/w ４０/m ％/w ，/w 红细胞/n 由/p 正常/a 的/u 每/r 立方/n 毫米/q ５００/m ～/w ６００/m 万/m 降低/v 至/v １００/m ～/w ２００/m 万/m ，/w 白细胞/n 总数/n 稍/d 增多/v ，/w 血/n 沉/n 加快/v ，/w 血清胆红素/n 呈/v 间接/a 反应/n （/w ５/m ./w １２/m 毫克/q ％/w ）/w ，/w 碱/n 贮/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     血/n 磷/n 含量/n 由/p 正常/a 的/u ７/m 毫克/q ％/w 降低/v 至/v ３/m 毫克/q ％/w ，/w 但/c 血/n 钙/n 正常/a （/w １０/m 毫克/q ％/w ）/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     【/w 预后/n 和/c 诊断/v 】/w 部分/n 病例/n ，/w 可能/vu 不/d 医/v 自愈/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     但/c 一般/a 经过/p 治疗/v 后/nd 能/vu 很快/a 地/u 恢复/v 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     若/c 拖延/v 未/d 治/v 达/v １/m ～/w ２/m 星期/nt 以上/nd 而/c 红/a 尿/n 又/d 未/d 停止/v 者/k ，/w 则/c 食欲/n 减少/v 或/c 不/d 食/v ，/w 贫血/n 程度/n 增剧/ns （/w 每/r 立方/n 毫米/q 血液/n 中/nd 红细胞/n 下降/v 至/v ２００/m 万/m 以下/nd ，/w 血红蛋白/n 下降/v 至/v ２０/m ％/w 以下/nd ）/w ，/w 或/d 并发/v 肾病/n 及/c 尿/n 闭/v （/w 极/d 少/a 见到/v ）/w ，/w 亦可/vu 引起/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     诊断/v 必须/d 与/c 其他/r 血红蛋白/n 尿/n （/w 牛/n 细菌性/n 血红蛋白/n 尿/n 、/w 产后/nt 血红蛋白/n 尿/n 、/w 钩端螺旋体病/n 、/w 双芽焦虫病/n 、/w 洋葱上中毒/n 、/w 草木犀中毒/n 等/u ）/w 和/c 血尿/n （/w 出血/v 性/k 肾炎/n 和/c 膀胱/n 炎/n ）/w 区别/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     牛/n 细菌性/n 血红蛋白/n 尿/n 呈/v 最/d 急性/a ，/w 由于/c 牛/n 溶血/v 性/k 梭菌/n 传染/v ，/w 不一定/d 发生/v 于/p 干旱/a 年代/nt ，/w ６/m 月/nt 龄/n 或/c 稍/d 大/a 一些/m 的/u 犊/n 牛/n 亦可/vu 发生/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     临床/v 有/v 高热/n 及/c 肠/n 出血/v ，/w 死亡/v 极/d 快/a （/w ２４/m ～/w ３６/m 小时/nt ）/w ，/w 病/n 一开始/v 就/d 应用/v 广谱抗菌素/n 有/v 相当/d 疗效/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     牛/n 产后/nt 血红蛋白/n 尿/n 多/a 发生/v 在/p 产/v 犊/n 后/nd ２/m ～/w ４/m 星期/nt ，/w 虽然/c 发病率/n 与/c 本/d 病/n 相似/v ，/w 但/c 死亡率/n 可达/v ５０/m ～/w ８０/m ％/w ，/w 乳牛/n 多/a 发生/v 在/p 第/h ３/m ～/w ６/m 胎/q 、/w 产/v 乳/n 量/n 最高/a 的/u 年龄/nt ，/w 病/n 的/u 发生/v 与/c 吃食/v 十字花科/n 植物/n （/w 如/v 萝卜/n 、/w 芥菜/n 、/w 芸苔/n 等/u ）/w ，/w 亦/d 有/v 吃食/v 青绿/a 燕麦/n 而/c 发生/v 者/k 。/w 
		
			
                                        301
                                     与/c 本/d 病/n 唯一/a 相同/a 点/n 即/d 亦/d 伴有/v 低磷酸盐血症/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     印度/ns 还/d 曾/d 发现/v 山羊/n 血红蛋白/n 尿/n ，/w 主要/a 由于/c 饲喂/v 甘蓝/n 菜叶/n 三/m 天/nt 而/c 发生/v ，/w 称之为/v 母/n 山羊/n 无/v 热/a 性/k 血红蛋白/n 尿/n （/w Ｓ/ws etty/ws 等/v ，/w １９７５/m ）/w ，/w 但/c 并非/d 发生/v 于/p 产后/nt 。/x 
		
			
                                        303
                                     应/vu 激/v 综合征/n 是/vl 指/v 某些/r 动物/n 个体/n 遭受/v 到/v 不良/a 环境/n 因素/n 的/u 极端/a 刺激/v ，/w 从而/c 产生/v 一系列/a 抗/v 逆/a 反应/n 的/u 病/n 征/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     某些/r 品种/n 的/u 猪/n （/w 如/v 兰德瑞斯猪/n 及/c 皮埃特兰猪/n ）/w 特别/d 具有/v 应/vu 激/v 易/a 感性/a ，/w 往往/d 在/p 肥/a 育/v 后/nd 出售/v 期间/nt 由于/c 长途/n 驱赶/v 、/w 肌体/n 运动/n 、/w 鞭打/v 、/w 互相/d 殴斗/v ，/w 甚至/d 公猪/n 配种/v 或/c 母猪/n 分娩/v 时/nt 最/d 易/a 发生/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     【/w 发病率/n 】/w 据/p 丹麦/ns 、/w 德国/ns 、/w 法国/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 英国/ns 、/w 波兰/ns 、/w 日本/ns 、/w 美国/ns 及/c 南非/ns 等/u 地/n 报告/n ，/w 表明/v 猪/n 的/u 应/vu 激/v 反应/n 问题/n 在/p 世界/n 各地/nl 是/vl 普遍/a 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 我国/n 许多/a 大/a 城市/n 的/u 肉/n 联/v 加工厂/n 也/d 发现/v 这/r 一/m 综合征/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 美国/ns ，/w 有/v ３６/m ％/w 的/u 养猪/v 单位/n 碰到/v 这个/r 问题/n ，/w 造成/v 了/u 较/p 大/a 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     据称/v 在/p 养猪/v 单位/n 中/nd ，/w 凡是/d 部分/n 地/u 或/c 全部/n 地/u 利用/v 关/v 禁/v 饲养/v 系统/n ，/w 并且/c 加强/v 遗传/v 选择/v 肌肉/n 生长/v 得/u 最/d 丰满/a 的/u 猪/n ，/w 应/vu 激/v 反应/n 综合征/n 的/u 发病率/n 也/d 最高/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     已经/d 发现/v 在/p 牧地/n 生长/v 的/u 猪/n ，/w 如果/c 给予/v 强烈/a 的/u 刺激/v ，/w 也/d 会/vu 发生/v 应/vu 激/v 反应/n 综合征/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     【/w 病因/n 】/w 最/d 早/a 根据/p 英国/ns 的/u 研究/v ，/w 认为/v 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n 的/u 常/a 染色体/n 在/p 浸染/v 性/k 和/c 表现/n 度/k 方面/n 发生/v 了/u 变异/n ，/w 且/c 认为/v 是/vl 属于/v 显性/n 遗传/v 问题/n ，/w 但/c 在/p 后来/nt 美国/ns 工作者/n 对/p 应/v 激/v 易/a 感/v 的/u 窝/n 猪/n 作/v 了/u 分离/v 率/k 和/c 携带/v 父母/n 血缘/n 配种/v 的/u 试验/v ，/w 有力/a 地/u 提出/v 了/u 常/a 染色体/n 在/p 浸染/v 性/k 方面/n 的/u 变异/n 是/vl 一/m 种/q 隐性/a 遗传/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     近年来/nt 研究/v 也/d 指出/v ，/w 杂交/v 猪/n 和/c 大多数/n 含/v 某些/r 血缘/n 纯种/n 猪/n 也/d 有/v 这/r 种/q 不/d 正常/a 应/vu 激/v 综合征/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     【/w 综合征/n 】/w 在/p 应/vu 激/v 反应/n 的/u 早期/nt ，/w 主要/a 病/n 征/n 是/vl 肌肉/n 和/c 尾巴/n 震颤/v ，/w 进一步/v 则/c 呈现/v 不规则/a 的/u 呼吸/v 及/c 明显/a 的/u 呼吸/v 困难/n ，/w 皮肤/n 一会儿/nt 发白/v ，/w 一会儿/nt 发红/v ，/w 体温/n 迅速/a 升高/v ，/w 皮肤/n 、/w 粘膜/n 发/v 绀/a ，/w 呈现/v 高度/n 酸/n 中毒/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     最后/n 导致/v 虚脱/v ，/w 肌肉/n 显著/a 发硬/v 和/c 高热/n ，/w 在/p 类/v 休克/v 阶段/n 中/nd 发生/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     １/m ．/w 体温/n 和/c 肌肉/n 代谢/v 当/p 猪/n 发生/v 应/vu 激/v 反应/n 时/nt ，/w 很快/a 地/u 利用/v 肌糖元/n 作为/n 能量/n 的/u 主要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     已经/d 发现/v 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n 当/p 遭受/v 应/vu 激/v 性/k 的/u 刺激/v 时/nt ，/w 引起/v 肾上腺素/n 能/vu 受体/n 产生/v 额外/a 的/u 兴奋/a 作用/n ，/w 导致/v 肌糖元/n 分解/v 和/c 肌/n 乳酸/n 过度/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 这/r 一/m 代谢/v 活动/v 中/nd ，/w 引起/v 了/u 体温/n 迅速/a 地/u 增高/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     如果/c 这/r 种/q 反应/n 严重/a ，/w 可/vu 使/v 病/n 猪/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     关于/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n 的/u 骨/n 胳/n 肌/n 异常/a 的/u 特征/n ，/w 近年来/nt 通过/p 美国/ns 关于/p 恶性/a 高热/n 症/n （/w Ｍａｌｉｇｎａｎｔ/ws ｈｙ/ws －/w ｐｅｒｔｈｅｒｍｉａ/ws ，/w ＭＨＴ/ws ）/w 的/u 研究/v 得到/v 进一步/v 的/u 证实/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     猪/n 的/u 恶性/a 高热/n 症/n 的/u 综合征/n 能/vu 通过/p 氧化琥珀酰胆碱/n 、/w 氯/n 仿/v 的/u 触发/v 作用/n 而/c 发生/v ，/w 但/c 用/v 硫贲妥钠/n 和/c 氧化亚氮/n （/w 笑/v 气/n ）/w 为/p 触发/v 剂/n 时/nt ，/w 则/c 不曾/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     对/a 易/a 感/v 猪/n 给予/v 触发/v 剂/n ，/w 则/c 导致/v 呼吸/v 促/v 迫/v ，/w 肌肉/n 僵硬/a ，/w 皮肤/n 污秽/n 发/v 绀/a ，/w 心/n 搏/v 过速/v ，/w 体温/n 很快/a 升高/v 到/v ４２/m ～/w ４５/m ℃/w ，/w 并/c 出现/v 乳酸/n 中毒/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     至于/v 这/r 种/q 综合征/n 的/u 病原/n 学/k ，/w 目前/nt 还/d 不/d 了解/v ，/w 但/c 其/r 致死/v 原因/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 涉及/v 到/v 麻醉/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     根据/p 美国/ns 研究/v 提出/v ，/w 猪/n 的/u 恶性/a 高热/n 症/n 问题/n 与/c 猪/n 遭受/v 严重/a 打击/v 而/c 引起/v 强烈/a 的/u 肌体/n 运动/n 或/c 兴奋/a 刺激/v 所/u 造成/v 的/u 死亡/v 都/d 是/vl 一/m 种/q 遗传/v 异常/a ，/w 因为/c 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n ，/w 通过/p 肌体/n 运动/n 而/c 触发/v 的/u 一/m 种/q 应/vu 激/v 综合征/n 与/c 通过/p 溴烷/n 而/c 触发/v 的/u 恶性/a 高热/n 症/n 综合征/n 是/vl 相似/v 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     ２/m ．/w 肌肉/n 能量/n 与/c 应/vu 激/v 适应/v 这个/r 问题/n 已经/d 通过/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n 而/c 不是/vl 通过/p 正常/a 猪/n 的/u 试验/v 才/d 确定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n ，/w 溴烷/n 使/v 骨/n x/n 肌/n 中/nd 三磷酸腺苷/n 很快/a 地/u 耗损/v ，/w 而/c 以/p 肌体/n 运动/n 所/u 触发/v 的/u 应/vu 激/v 综合征/n ，/w 骨胳肌/n 的/u 三磷酸腺苷/n 也/d 大大/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     因此/c ，/w 在/p 应/vu 激/v 状态/n 下/nd ，/w 其/r 骨胳肌/n 中/nd 三磷酸腺苷/n 很快/a 地/u 耗损/v ，/w 看成/v 是/vl 骨胳肌/n 的/u 一/m 种/q 主要/a 的/u 异常/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     骨胳肌/n 中/nd 的/u 能量/n （/w 三磷酸腺苷/n ）/w 主要/a 是/vl 从/p 糖元酵解/n 及/c 氧化/v 磷酸/n 化/k 作用/n 而/c 产生/v 的/u ，/w 而/c 氧化/v 磷酸/n 化/k 的/u 机制/n 也/d 影响/v 肌糖元酵解/n 的/u 调节/v 控制/v 的/u 机制/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     已经/d 证明/v ，/w 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n ，/w 线粒体/n 的/u 呼吸/v 机制/n 和/c 高能/n 化合物/n （/w 三磷酸腺苷/n 、/w 磷酸肌酸/n ）/w 的/u 潜在/a 力/n 都/d 是/vl 低/a 的/u （/w Ｅｉｋｅｌｅｎｂｏｏｍ/ws 和/c Ｖａｎ/ws ｄｅｒ/ws Ｂｅｒ/ws －/w ｇｈ/ws ，/w １９７３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     从此/d 提出/v 一/m 种/q 假说/n ：/w 在/p 线粒体/n 的/u 呼吸/v 控制/v 力/n 低/a 时/nt ，/w 能/vu 导致/v 氧化/v 磷酸/n 化/k 作用/n 的/u 能量/n 降低/v 及/c 三磷酸腺苷/n 的/u 产生/v 减少/v ，/w 这/r 种/q 现象/n 将/d 是/vl 一/m 种/q 主要/a 的/u 异常/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     但/c 其他/r 工作者/n ，/w 包括/v Ｃａ/ws －/w ｍｐｉｏｎ/ws 等/u （/w １９７４/m ）/w 研究/v 在内/v ，/w 则/c 不/d 同意/v 上述/v 的/u 假说/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     因为/c 从/p 明显/a 具有/v 应/vu 激/v 易/a 感/v 的/u 活体/n 猪/n 或/c 死后/nt 立即/d 剖/v 检/v 的/u 猪/n ，/w 借/v 二者/r 骨胳肌/n 样品/n 仔细/a 观察/v 线粒体/n 以/p 鉴别/v 时/nt ，/w 无法/d 说明/v 这/r 两/m 种/q 猪/n 在/p 三磷酸腺苷/n 的/u 耗损/v 或/c 乳酸/n 的/u 生成/v 等/u 方面/n 有/v 很/d 大/a 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     近年来/nt 结合/v 糖元酵解/n 作用/n 研究/v 了/u 肌/n 浆/n 网/n （/w Ｓａｒｃｏ/ws －/w ｐｌａｓｍｉｃ/ws ｒｅｔｉｃｕ/ws ｌｕｍ/ws ）/w 、/w 钙/n 代谢/v 及/c 酶/n 系统/n 对/p 骨胳肌/n 潜在/a 性/k 的/u 异常/a 现象/n 作/v 了/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     ３/m ．/w 血液/n ｐＨ/ws 骨胳肌/n 中/nd 产生/v 了/u 大量/a 的/u 乳酸/n ，/w 导致/v 血液/n ｐＨ/ws 很/d 低/a ，/w 血液/n 乳酸/n 水平/n 可/vu 高/a 至/v ４２５/m 毫克/q ％/w ，/w 到了/v 综合征/n 的/u 末期/nt ，/w 血液/n ｐＨ/ws 低/a 到/v ６/m ./w ９５/m 。/w 
		
			
                                        333
                                     此外/c ，/w 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n ，/w 对于/p 过度/d 产生/v 的/u 乳酸/n ，/w 其/r 代谢/v 消耗/v 能力/n 也是/vl 明显/a 降低/v 的/u ，/w 并且/c 不能/vu 控制/v 糖元/n 的/u 代谢/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     ４/m ．/w 血浆/n 电解质/n 水平/n 猪/n 的/u 代谢/v 活动/v 能/vu 改变/v 血清/n 磷/n 的/u 浓度/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     血清/n 磷/n 浓度/n 在/p 运动/n 前/nd 为/p ２/m ./w ６/m 毫克/q ％/w ，/w 运动/n 后/nd 则/c 增高/v 至/v ３/m ./w ２/m 毫克/q ％/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     但/c 在/p 对照/v 组/n 的/u 猪/n ，/w 虽/c 给予/v 运动/n ，/w 但/c 实际上/nl 并不/d 引起/v 变化/v （/w 由/p ２/m ./w ７/m 变为/v ２/m ./w ８/m ）/w ，/w 表明/v 在/p 中间/nd 代谢/v 中/nd 磷/n 可能/vu 成为/v 一/m 种/q 最终/d 产物/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     已经/d 通过/p 研究/v （/w Ｊｏｎｅｓ/ws 等/v ，/w １９７２/m ）/w 证实/v 了/u 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n ，/w 当/p 其/r 遭遇/n 到/v 应/vu 激/v 条件/n 时/nt ，/w 其/r 三磷酸腺苷/n 的/u 破坏/v 加剧/v ，/w 这/r 就/d 可以/vu 解释/v 为什么/r 血/n 磷/n 浓度/n 会/vu 增高/v 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     当/p 血液/n ｐＨ/ws 下降/v 至/v ７/m ./w ０/m 以下/nd 时/nt ，/w 血清/n 钾/n 浓度/n 升高/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     此外/c ，/w 在/p 应/vu 激/v 易/a 感/v 猪/n 遭受/v 严重/a 应/vu 激/v 后/nd ，/w 血清/n 钙/n 浓度/n 也/d 有/v 相当/d 的/u 增高/v ，/w 但/c 血清/n 钠/n 的/u 浓度/n 则/c 无/v 较/p 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     ５/m ．/w 血液/n 酶/n 水平/n 关于/p 猪/n 的/u 血清乳酸脱氢酶/n （/w ＬＤＨ/ws ）/w 、/w 醛缩酶/n （/w ＡＬＤ/ws ）/w 及/c 肌酸磷酸激酶/n （/w ＣＰＫ/ws ）/w 的/u 浓度/n 问题/n ，/w 都/d 曾/d 有人/r 作/v 了/u 广泛/a 的/u 研究/v ，/w 也/d 有/v 两/m 个/q 报告/n （/w Ａｄｄｉｓ/ws 等/u ，/w １９７４/m ；/w Ｓｃｈｍｉｄｔ/ws 等/u ，/w １９７４/m ）/w 谈到/v 猪/n 应/vu 激/v 易/a 感性/a 与/c 血清/n 中/nd 上述/v 三/m 种/q 酶/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/x 
		
			
                                        341
                                     （/w 三/m ）/w 发情/v 周期/nt 的/u 生理/n 功能/n 发情/v 周期/nt 是/vl 母/n 畜/n 所/u 特有/v 的/u 生理/n 过程/n ，/w 公/a 畜/n 也/d 有/v 促/v 性腺/n 激素/n 释放/v 素/n 、/w 黄体/n 生成/v 素/n （/w 应/vu 称/v 促/v 间/n 质/n 细胞/n 激素/n ）/w 、/w 卵/n 泡/n 刺激/v 素/n ，/w 以及/c 雄性/n 激素/n 等/u 一系列/a 过程/n ，/w 但/c 不/d 表现/n 发情/v 周期/nt ，/w 所以/c 发情/v 周期/nt 是/vl 母/n 畜/n 繁殖/v 的/u 基本/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     母/n 畜/n 在/p 发情/v 时期/nt ，/w 卵巢/n 内/nd 的/u 卵/n 泡/n 迅速/a 发育/v ，/w 产生/v 雌激素/n 使/v 生殖/v 道/n 发生/v 生理/n 上/nd 的/u 变化/v ；/w 输卵管/n 分泌/v 、/w 蠕动/v 及/v 毡/n 毛/n 运动/n 增强/v ，/w 便于/v 卵细胞/n 进入/v 和/c 通过/p 输卵管/n ；/w 子宫/n 上/nd 的/u 血/n 流/v 增加/v ，/w 子宫/n 粘膜/n 增厚/v ，/w 腺/n 体/n 增生/v 并且/c 分泌/v 增多/v ，/w 这/r 就/d 给/p 受精卵/n 营养/n 及/c 附/v 植/v 创造/v 了/u 条件/n ；/w 子宫/n 内/nd 大量/a 粘液/n 所/u 形成/v 的/u 液体/n 流动/v 和/c 子宫/n 的/u 蠕动/v 也/d 适于/v 精子/n 的/u 逆流/n 运动/n ，/w 使/v 它们/r 能够/vu 通过/p 子宫/n 腔/n ，/w 进入/v 输卵管/n 和/c 卵细胞/n 相遇/v ；/w 阴道/n 环境/n 适合/v 精子/n 的/u 生存/v ，/w 子宫颈/n 开放/v ，/w 精液/n 及/c 精子/n 能够/vu 进入/v 子宫/n ；/w 母/n 畜/n 发生/v 性欲/n ，/w 卵巢/n 中/nd 卵/n 泡/n 破裂/v 排卵/v ，/w 这/r 都/d 为/p 配种/v 及/c 受精/v 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     若/c 卵细胞/n 受精/v ，/w 上述/v 生殖/v 道/n 所/u 进行/v 的/u 增生/v 现象/n 发展/v 下去/v ，/w 维持/v 胚胎/n 的/u 发育/v ，/w 孕/v 激素/n 抑制/v 母/n 畜/n 再/d 发情/v 配种/v ，/w 使/v 胚胎/n 不/d 受/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     若/c 卵细胞/n 未/d 受精/v ，/w 经过/p 一定/d 时期/nt 后/nd ，/w 卵巢/n 中/nd 黄体/n 发生/v 退行/v 性/k 变化/v ，/w 新/a 的/u 卵/n 泡/n 也/d 开始/v 发育/v ，/w 下/nd 一/m 发情/v 周期/nt 又/d 再度/d 重现/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     发情/v 季节/nt ─/x ─/x 各国/n 报道/v 马/n 的/u 发情/v 季节性/n 很/d 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     我国/n 马/n 的/u 发情/v 季节/nt 是/vl 由/p 春/nt 至/v 秋/nt ，/w 发情/v 周期/nt 由/p 三/m 、/w 四月/nt 开始/v ，/w 四/m 、/w 五/m 、/w 六月/nt 间/n 性/n 的/u 活动/v 达到/v 最/d 高潮/n ，/w 至/v 七/m 、/w 八月/nt 酷暑/n 时/nt 减弱/v ，/w 发情/v 周期/nt 时间/n 延长/v ，/w 至/v 深秋/nt 则/c 多/a 停止/v ，/w 到来/v 年/nt 春季/nt 再/d 发情/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     发情/v 周期/nt 的/u 时间/n ─/x ─/x 正常/a 的/u 发情/v 周期/nt 为/p １６/m ～/w ２４/m 天/nt ，/w 平均/a ２１/m ～/w ２３/m 天/nt ，/w 但/c 由于/c 饲养/v 管理/v 、/w 气候/n 、/w 年龄/nt 以及/c 健康/a 状况/n 不同/a ，/w 有/v 更/d 长/a 或/c 更/d 短/a 的/u （/w １４/m ～/w ３９/m 天/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     饲养/v 管理/v 良好/a 、/w 健康/a 状况/n 佳/a 良/a 、/w 气候/n 温暖/a 适宜/a 、/w 母马/n 年/nt 幼时/nt ，/w 发情/v 周期/nt 较/p 短/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     营养/n 贫乏/a 和/c 早春/nt 期间/nt ，/w 发情/v 周期/nt 延长/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     产后/nt 第一次/mq 发情/v 的/u 时间/n ─/x ─/x 产后/nt 发情/v 通常/d 出现/v 在/p 产/v 驹/n 后/nd ６/m ～/w １３/m 天/nt ，/w 平均/a 约/p 在/p 第/h 九天/n 出现/v 第一次/mq 发情/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 有些/m 马/n 可能/vu 延迟/v 到/v 产后/nt ４５/m 天/nt 表现/n 发情/v ，/w 这/r 种/q 马/n 可能/vu 在/p 这次/r 发情/v 前/nd 有/v 过/vd 一/m 次/q 静默/v 排卵/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     产后/nt 发情/v 和/c 下次/n 发情/v 之间/nd 的/u 间隔/v 时间/n 可能/vu 受/v 母马/n 产/v 乳/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     马/n 分娩/v 后/nd 子宫/n 复旧/v 需/v ２０/m ～/w ４０/m 天/nt 才能/c 完成/v ，/w 这/r 是/vl 马/n 第一次/mq 发情/v 配种/v 受/v 胎/n 率/k 不/d 高/a 和/c 胚胎/n 于/p 受精/v 后/nd ４０/m ～/w ６０/m 天/nt 才能/c 附/v 植/v 的/u 原因/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     发情/v 的/u 持续/v 时间/n 及其/c 特点/n ─/x ─/x 发情/v 的/u 持续/v 时间/n 长短/n 在/p 个体/n 之间/nd 和/c 各/r 发情/v 周期/nt 之间/nd 有所/v 差异/n ，/w 通常/d 为/p ２/m ～/w １１/m 天/nt ，/w 平均/a ６/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        355
                                     发情/v 结束/v 前/nd １/m ～/w ２/m 天/nt 出现/v 排卵/v ，/w 所以/c 排卵/v 时间/n 与/c 发情/v 时间/n 的/u 关系/n 是/vl ：/w 开始/v 不如/v 结束/v 密切/a ，/w 其/r 配种/v 受精/v 率/k 依次/d 逐渐/d 上升/v ，/w 在/p 发情/v 结束/v 前/nd ２/m 天/nt 达到/v 顶点/n ，/w 最后/n 一天/nt 急剧/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     由于/c 发情/v 的/u 持续/v 时间/n 较/p 长/a ，/w 配种/v 与/c 排卵/v 必须/d 同期/nt 进行/v ，/w 以/p 保证/v 受精/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     发情/v 时/nt 通常/d 是/vl 一个/mq 卵巢/n 中/nd 排卵/v ，/w 连续/v 各个/r 发情期/n 两/m 卵巢/n 不一定/d 交替/v 排卵/v ，/w 有/v 以/p 左/nd 卵巢/n 比/p 右/nd 卵巢/n 较为/d 活跃/a 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     排/v 双/q 卵/n 的/u 约/p 为/p ３/m ～/w ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     一个/mq 卵巢/n 或/c 两/m 个/q 卵巢/n 中/nd 有/v 一个/mq 或/c 几个/mq 卵/n 泡/n 发育/v 增大/v ，/w 而/c 在/p 排卵/v 前/nd 只有/c 一个/mq （/w 两/m 个/q 罕见/a ）/w 卵/n 泡/n 明显/a 增大/v ，/w 直径/n 在/p ２０/m 毫米/q 以下/nd 的/u 卵/n 泡/n 极/d 少/a 出现/v 排卵/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     排卵/v 是/vl 在/p 排卵/v 窝/n 内/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     排卵/v 后/nd ４８/m 小时/nt 或/c 更/d 长/n 时间/n ，/w 直肠/n 触/v 诊/n 能/vu 感触/n 到/v 黄体/n ，/w 它/r 只有/c 排卵/v 前/nd 卵/n 泡/n 大小/n 的/u 一半/m 或/c 四/m 分之/u 三/m ，/w １４/m 天/nt 达到/v 最大/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     发情/v 鉴定/v ─/x ─/x 发情/v 母马/n 允许/v 公马/n 嗅/v 咬/v 而/c 无/v 任何/r 反抗/v 行为/n ，/w 后肢/n 伸展/v ，/w 尾/n 向/p 侧/nd 提举/v ，/w 反复/d 采取/v 站/v 着/u 排尿/v 的/u 姿势/n ，/w 常/a 排出/v 少量/n 的/u 尿/n ，/w 当/p 公马/n 爬/v 跨/v 时/nt 则/c 静立/v 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     发情/v 期间/nt 阴门/ns 肿大/a ，/w 阴/a 唇/n 皱/n 襞/n 展平/v ，/w 阴/n 门/n 易/a 张开/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     阴/n 门/n 粘膜/n 充血/v 、/w 潮红/a ，/w 湿润/a 有/v 光泽/n ，/w 常/a 被/p 覆/v 一/m 薄/a 层/q 粘液/n ，/w 阴/n 唇/n 、/w 尾/n 根/n 和/c 股/n 间/n 常有/v 阴道/n 排出/v 的/u 粘液/n 附着/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     为了/p 检查/v 母马/n 的/u 发情/v 情况/n ，/w 可以/vu 利用/v 公马/n 进行/v 试/v 情/n ，/w 通常/d 于/p 早晨/nt 或/c 傍晚/nt 进行/v ，/w 每日/nt 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     母马/n 排卵/v 后/nd 则/c 拒绝/v 公马/n 接近/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p 马群/n 中/nd ，/w 应用/v 施行/v 过/vd 阴茎/n 后/nd 转/v 术/n 或/c 输/v 精/a 管/n 结扎/v 术/k 的/u 公马/n 作/v 试/v 情/n 马/n ，/w 每/r ３０/m ～/w ５０/m 匹/q 母马/n 放入/v 一/m 匹/q 试/v 情/n 公马/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     阴道/n 检查/v ，/w 发现/v 有/v 不同/a 程度/n 的/u 变化/v ，/w 可以/vu 作为/n 确定/v 排卵/v 时间/n 及/c 配种/v 时间/n 的/u 辅助/v 依据/p 。/w 
		
			
                                        369
                                     第一/m 期/nt 子宫颈/n 阴道/n 部/n 略/d 肿胀/v ，/w 缩短/v ，/w 有/v 弹性/n ；/w 子宫颈/n 管/n 开放/v 可/vu 伸入/v 一/m 手指/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     阴道/n 粘膜/n 湿润/a ，/w 粉红色/n ，/w 粘液/n 量/n 少/a ，/w 呈/v 灰白/a 半透明/a 状/k ，/w 浓稠/a 而/c 无/v 牵/v 缕/n 性/k 。/w 
		
			
                                        371
                                     第二/m 期/nt 子宫颈/n 阴道/n 部/n 缩短/v ，/w 松软/a ，/w 变/v 宽/a ；/w 子宫颈/n 管/n 可/vu 自由/a 伸入/v １/m ～/w ２/m 指/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     阴道/n 粘膜/n 呈/v 粉红色/n ，/w 光滑/a ，/w 粘液/n 量/n 稍/d 增多/v ，/w 粘液/n 稀薄/a 、/w 透明/a ，/w 牵/v 缕/n 性/k 小/a ，/w 不易/a 扯/v 成/v 细/a 丝状/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     第三/m 期/nt 子宫颈/n 阴道/n 部/n 柔软/a ，/w 松弛/a ，/w 更/d 短/a ；/w 子宫颈/n 管/n 可/vu 自由/a 伸入/v ２/m ～/w ３/m 指/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     阴道/n 粘膜/n 红润/a ，/w 光亮/n ，/w 粘液/n 量/n 增多/v ，/w 且/c 透明/a 、/w 稀/a 滑/a ，/w 牵/v 缕/n 性/k 强/a ，/w 可/vu 扯/v 成/v 细/a 丝/n 状/k ，/w 并/c 易/a 干涸/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     偶见/v 粘液/n 流出/v 阴/a 门外/nl 。/w 
		
			
                                        376
                                     第/h 四/m 期/nt 子宫颈/n 阴道/n 部/n 完全/a 松弛/a 下垂/v ，/w 失去/v 原有/v 的/u 轮廓/n ，/w 成为/v 一/m 堆/v 皱/n 襞/n ，/w 类似/v 雕/v 萎/a 的/u 花/n 状/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     子宫颈/n 管/n 内/nd 可/vu 伸入/v ３/m ～/w ４/m 指/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     阴道/n 粘膜/n 呈/v 淡粉/a 红色/n ，/w 粘液/n 量/n 多/a 而/c 牵/v 缕/n 性/k 强/a ，/w 不时/d 地/u 排出/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     第/h 五/m 期/nt 排卵/v 后/nd 子宫颈/n 即/d 开始/v 收缩/v 关闭/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     粘液/n 量/n 少/a ，/w 灰白/a ，/w 浓稠/a ，/w 但/c 扯/v 丝/n 不/d 长/n ，/w 易断/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     第/h 六/m 期/nt 子宫颈/n 阴道/n 部/n 紧缩/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     阴道/n 粘膜/n 呈/v 粉红/a 带/v 黄色/n ，/w 粘液/n 量/n 少/a ，/w 灰白/a ，/w 浓稠/a ，/w 但/c 不/d 成/v 丝/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     直肠/n 检查/v 触/v 诊/n 卵巢/n ，/w 对于/p 确定/v 卵/n 泡/n 发育/v 程度/n 和/c 排卵/v 时间/n ，/w 是/vl 达到/v 适时/a 配种/v 、/w 提高/v 受/v 胎/n 率/k 的/u 较/p 好/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     触/v 诊/n 时/nt 主要/a 注意/v 其/r 大小/n 、/w 形状/n 和/c 质地/n ，/w 从而/c 判断/v 排卵/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     第一/m 期/nt 卵巢/n 呈/v 不规则/a 的/u 肾/n 形/n ，/w 体积/n 约/p 为/p ４/m &#215;/w ３/m &#215;/w ２/m （/w 或/d ５/m &#215;/w ３/m &#215;/w ２/m ）/w 厘米/q ，/w 质地/n 比/p 原来/d （/w 间/n 情/n 期/nt ）/w 稍为/d 柔软/a 而/c 有/v 弹性/n ，/w 但/c 无/v 波动/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     第二/m 期/nt 卵巢/n 一端/nd 明显/a 增大/v ，/w 而/c 另/r 一端/nd 较/p 小/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     若/c 呈/v 不规则/a 的/u 三角形/n ，/w 则/c 卵/n 泡/n 位于/v 卵巢/n 中部/nd 。/w 
		
			
                                        388
                                     体积/n 为/p ５/m &#215;/w ４/m &#215;/w ３/m （/w 或/d ６/m &#215;/w ４/m &#215;/w ３/m ）/w 厘米/q 。/w 
		
			
                                        389
                                     质地/n 柔软/a 而/c 有/v 弹性/n ，/w 有时/d 触/v 诊/n 有/v 液体/n 感/v ，/w 但/c 波动/v 不甚/d 明显/a 。/x 
		
			
                                        390
                                     前庭/n 和/c 阴道/n 是/vl 生殖/v 器官/n 解剖/v 生理/n 密切/a 相/d 关联/v 的/u 单独/a 部分/n ，/w 所以/c 一/m 部/q 患病/v ，/w 必/d 引起/v 它/r 部/n 同时/c 发病/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 两/m 种/q 疾病/n 多/a 发生/v 于/p 牛/n ，/w 其他/r 家畜/n 少见/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     【/w 原因/n 】/w 主要/a 是/vl 由于/c 病原/n 微生物/n 或/c 真菌/n 进入/v 厚/a 层/q 粘膜/n 或/c 这/r 两/m 部分/n 组织/n 损伤/v 和/c 生物/n 因素/n 的/u 刺激/v 所/u 引起/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     大多/d 是/vl 排出/v 胎儿/n 时/nt ，/w 或/c 难产/v 助产/v 、/w 子宫颈/n 外/nd 授精/v 时/nt 等/u ，/w 粘膜/n 受伤/v 而/c 感染/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     感染/v 可/vu 通过/p 如下/v 途径/n ：/w （/w １/m ）/w 通过/p 兽医/n 的/u 手/n 或/c 器械/n 带入/v 阴道/n ；/w （/w ２/m ）/w 外/nd 阴部/n 粘膜/n 和/c 尾巴/n 及/c 外界/n 直接/a 接触/v ；/w （/w ３/m ）/w 胎/n 衣/n 不下/v 腐败/v 时/nt 或/c 子宫内膜炎/n 的/u 并发症/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     【/w 症状/n 】/w 病/n 畜/n 时常/d 弓背/n ，/w 尾巴/n 翘起/v ，/w 排尿/v 频繁/a ，/w 伴有/v 呻吟/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     外/nd 生殖器/n 肿胀/v ，/w 触/v 诊/n 敏感/a 或/c 有/v 剧痛/n ，/w 阴/n 门/n 中/nd 有/v 渗出/v 物/n 排出/v ，/w 往往/d 粘附/v 在/p 尾/n 根/n 、/w 臀部/n 及/c 阴/n 门/n 周围/nd ，/w 变为/v 薄/a 的/u 干/a 痂/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     阴道/n 检查/v 时/nt 病/n 畜/n 疼痛/v ，/w 开张/v 器/n 插入/v 阴道/n 时/nt 疼痛/v 剧烈/a ，/w 表现/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     阴道/n 粘膜/n 往往/d 有/v 充血/v 、/w 肿胀/v 、/w 溃疡/n 、/w 创伤/n 、/w 糜烂/v 和/c 出血/v ，/w 有时/d 表现/n 干燥/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     病理/n 变化/v 以/p 阴道/n 底部/nd 较/p 重/a ，/w 阴道/n 与/c 前庭/n 交界处/n 病变/v 常/a 较/p 显著/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     浮/v 膜/n 性/k 阴道炎/n ，/w 阴道/n 粘膜/n 大面积/n 覆盖/v 着/u 一/m 层/q 灰/n 黄色/n 或/c 灰白色/n 的/u 坏死/v 组织/n 薄膜/n ，/w 薄膜/n 下/nd 的/u 上皮/n 缺损/v 或/c 为/p 溃疡/n 面/n ，/w 溃/v 荡/v 面/n 的/u 边缘/n 稍为/d 肿胀/v 、/w 色/n 红/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     病/n 畜/n 全身/n 症状/n 表现/n 体温/n 升高/v ，/w 精神/n 沉郁/a ，/w 食欲/n 下降/v 及/c 产/v 乳/n 量/n 减退/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     【/w 预后/n 】/w 如果/c 及时/a 治疗/v ，/w 预后/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     浮/v 膜/n 性/k 阴道炎/n ，/w 预后/n 谨慎/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     【/w 治疗/v 】/w 首先/d 仔细/a 洗净/v 外/nd 阴部/n ，/w 尾巴/n 用/v 绷带/n 或/c 细/a 麻绳/n 结扎/v 系于/v 一侧/nd ，/w 以免/c 继续/v 与/c 患/v 部/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     用/v 淡/a 的/u 消毒/v 温热/a 溶液/n 冲洗/v 阴道/n ，/w 冲洗/v 要/vu 使/v 阴/n 门/n 张开/v ，/w 使/v 冲洗/v 的/u 溶液/n 尽可能/d 地/u 向/p 外/nd 排出/v ，/w 因为/c 冲洗/v 的/u 过程/n 可能/vu 使/v 炎症/n 进一步/v 向/p 内/nd 蔓延/v ，/w 造成/v 机械性/n 传染/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     阴道/n 水肿/v 剧烈/a 时/nt ，/w 可/vu 用/v ２/m ～/w ５/m ％/w 温热/a 高渗氯化钠溶液/n 或/c 碘/n 溶液/n （/w ２０/m ～/w ３０/m 滴/q 碘酊/n 混入/v １０００/m 毫升/q 水中/nl ）/w 冲洗/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     渗出/v 物/n 量/n 多/a 且/c 为/p 浆液/n 性/k 时/nt ，/w 则/c 用/v １/m ～/w ３/m ％/w 鞣酸溶液/n 或/c １/m ～/w ２/m ％/w 明矾/n 溶液/n 冲洗/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     冲洗/v 后/nd ，/w 用/v 磺胺/n 、/w 碘仿/n 、/w 鱼石脂/n 、/w 青霉素/n 或/c 硼酸软膏/n 涂/v 布/v 粘膜/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     疼痛/v 剧烈/a 时/nt ，/w 可以/vu 按/p １/m ～/w ３/m ％/w 比例/n 在/p 软膏/n 内/nd 加入/v 可卡因/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     创伤/n 、/w 溃疡/n 和/c 糜烂/v 在/p 冲洗/v 后/nd ，/w 可/vu 涂/v 以/p 等量/v 的/u 碘/n -/w 甘油/n 溶液/n ，/w 碘/n -/w 石蜡/n 油/n （/w １/m :/w ２/m ～/w ４/m ）/w 溶液/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     亦可/vu 用/v 硝酸/n 银/n 、/w ５/m ～/w １０/m ％/w 氧化锌/n 或/c 碘酊/n 腐蚀/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     对/p 浮/v 膜/n 性/k 阴道炎/n 可/vu 使用/v 碘仿糊剂/n （/w 碘仿/n １/m 份/q 、/w 次硝酸鉍/n ２/m 份/q ，/w 石蜡/n 油/n 适量/a ）/w 或/c 磺胺乳/n 剂/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     分娩/v 时/nt 或/c 产后/nt 子宫/n 感染/v ，/w 在/p 一定/d 的/u 条件/n 下/nd 发展/v 为/p 炎症/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     由于/c 子宫/n 壁/n 肌肉/n 患病/v 的/u 层次/n 不同/a ，/w 可/vu 分为/v 内膜炎/n 、/w 肌层炎/n 、/w 浆膜炎/n ，/w 还/d 可/vu 引起/v 子宫/n 周围/nd 组织/n 和/c 子宫阔韧带炎/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     子宫/n 发炎/v 从/p 内/nd 膜/n 开始/v ，/w 以后/nt 涉及/v 子宫/n 全/a 层/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     病理学/n 上/nd 有/v 将/d 子宫/n 炎/n 分/v 两/m 种/q 主要/a 类型/n ：/w 子宫内膜炎/n 和/c 真子宫炎/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     子宫内膜炎/n 的/u 特征/n 主要/a 是/vl 内/nd 膜/n 疾患/n ，/w 属于/v 良性/a 病程/n ；/w 真子宫炎/n 是/vl 子宫/n 全/a 层/q 疾患/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     根据/p 疾病/n 过程/n 可/vu 分为/v 急性/a 、/w 亚/a 急性/a 和/c 慢性/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     而/c 根据/p 表现/n 则/c 分/v 显性/n 、/w 隐性/n 或/c 临床/v 症状/n 不/d 显/v 性/k 。/w 
		
			
                                        420
                                     根据/p 炎症/n 过程/n 性质/n 分/v 卡他/n 性/k 、/w 脓/n 性/k -/w 卡他/n 性/k 、/w 纤维/n 蛋白/n 性/k 、/w 坏死/v 性/k 和/c 坏疽/n 性/k ，/w 而/c 子宫/n 炎/n 则/c 总是/d 为/p 急性/a 病程/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     【/w 原因/n 与/c 发病/v 机制/n 】/w 由于/c 难产/v 时/nt 手术/n 助产/v 、/w 截/v 胎/n 术/n 、/w 子宫/n 内/nd 翻/v 及/c 脱出/v 、/w 胎/n 膜/n 滞留/v 、/w 子宫/n 复旧/v 不全/a 等/u 造成/v 的/u 子宫/n 损伤/v 及/c 感染/v 而/c 发生/v ，/w 阴道/n 外翻/v 及/c 脱出/v 亦可/vu 把/p 外界/n 各种/r 微生物/n 带入/v 生殖/v 道/n ，/w 招致/v 发生/v 子宫内膜炎/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     妊娠/v 母牛/n 亦可/vu 发生/v 子宫内膜炎/n ，/w 这/r 主要/a 是/vl 产前/nt 布氏杆菌/n 、/w 弧菌/n 或/c 滴虫/n 等/u 病原体/n 就/d 已/d 侵入/v 子宫/n ，/w 引起/v 胎盘/n 发炎/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     配种/v 和/c 人工授精/v 时/nt 未/d 遵守/v 兽医/n 卫生/a 规则/n ，/w 使/v 母/n 畜/n 生殖/n 器官/n 感染/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     饲养/v 在/p 一起/d 时/nt ，/w 病/n 畜/n 的/u 渗出/v 物/n 污染/v 垫/v 草/n 而/c 使/v 健康/a 畜/n 生殖/n 器官/n 发生/v 感染/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     胎/n 膜/n 滞留/v 是/vl 产后/nt 子宫内膜炎/n 发生/v 的/u 主要/a 因素/n 之一/m ，/w 由于/c 长/a 时间/n 的/u 滞留/v ，/w 又/d 不/d 应用/v 药物/n ，/w 手术/n 分离/v 胎/n 衣/n 后/nd 总是/d 要/vu 发生/v 子宫内膜炎/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     手术/n 分离/v 时/nt 造成/v 子宫/n 粘膜/n 创伤/n 、/w 擦伤/v 、/w 裂伤/v 、/w 宫阜/n 及其/c 蒂/n 受伤/v ，/w 以及/c 使用/v 热/a 溶液/n 和/c 高浓度/n 的/u 消毒药/n 的/u 刺激/v 之/u 故/c 。/w 
		
			
                                        427
                                     最/d 危险/a 的/u 是/vl 产后/nt 第一/m 天/nt 产/v 道/n 和/c 子宫/n 感染/v ，/w 因/c 产/v 道/n 开放/v ，/w 子宫/n 粘膜/n 无/v 上皮/n 增生/v ，/w 类似/v 表面/nd 创/v ，/w 损伤/v 的/u 粘膜/n 和/c 宫阜/n 是/vl 微生物/n 生长/v 的/u 良好/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     子宫内膜炎/n 的/u 发展/v 和/c 它/r 的/u 特征/n 取决于/v 机体/n 的/u 防卫/v 机能/n 、/w 微生物/n 毒/n 力/n 以及/c 子宫/n 反应/n 性/k 和/c 子宫/n 组织/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     【/w 临床/v 症状/n 与/c 病程/n 】/w 急性/a 子宫内膜炎/n 分/v ：/w 急性/a 卡他/n 性/k 、/w 急性/a 脓/n 性/k 卡他/n 性/k 或/c 急性/a 纤维/n 蛋白/n 性/k 炎症/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     慢性/a 子宫内膜炎/n 分/v ：/w 慢性/a 卡他/n 性/k 、/w 慢性/a 卡他/n 性/k -/w 脓/n 性/k 和/c 慢性/a 隐性/a 炎症/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     急性/a 卡他/n 性/k 子宫内膜炎/n 以/p 牛/n 多见/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     通常/d 于/p 产后/nt ３/m ～/w ５/m 天/nt 发生/v ，/w 未/d 及时/a 治疗/v 则/c 迅速/a 地/u 转变/v 为/p 脓/n 性/k 卡他/n 性/k 子宫内膜炎/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     急性/a 脓/n 性/k 卡他/n 性/k 子宫内膜炎/n 各种/r 家畜/n 均可/vu 发生/v ，/w 牛/n 较/p 多见/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 产后/nt ５/m ～/w ６/m 天/nt 具有/v 特征/n 性/k 的/u 恶/a 露/n 排出/v ，/w 量/n 多/a ，/w 具有/v 特殊/a 臭味/n ，/w 呈/v 褐色/n 、/w 黄色/n 或/c 灰白色/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     有时/d 恶/a 露/n 中/nd 有/v 絮/n 状/n 物/n 、/w 宫阜/n 分解/v 产物/n 和/c 残留/v 胎/n 膜/n ，/w 以后/nt 渗出/v 物/n 中/nd 有/v 多/a 量/n 的/u 红细胞/n ，/w 并/c 具/v 粘性/n -/w 脓/n 性/k 性质/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 母/n 畜/n 努/v 责/n 、/w 卧/v 下/nd 、/w 以及/c 直肠/n 按摩/v 子宫/n 时/nt 均可/vu 排出/v ，/w 渗出/v 物/n 颜色/n 变为/v 白色/n 略带/v 黄色/n ，/w 常见于/v 尾巴/n 腹/n 面/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     产后/nt １２/m 天/nt 左右/n ，/w 渗出/v 物/n 呈/v 粘液/n 样/n ，/w 再/d 经/v 几/m 日/nt 就/d 变为/v 透明/a 或/c 浑浊/a 带/v 脓/n 细胞/n 的/u 粘液/n ，/w 很快/a 则/c 消失/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     子宫内膜炎/n 时/nt ，/w 阴道/n 和/c 子宫颈/n 粘膜/n 充血/v 、/w 水肿/v ，/w 有时/d 出血/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     阴道/n 内/nd 特别/d 是/vl 子宫颈/n 管/n 内/nd 可见/a 由/p 子宫/n 排出/v 的/u 渗出/v 物/n ，/w 子宫颈/n 管/n 在/p 产后/nt １０/m ～/w １２/m 天/nt 还/d 可/vu 通过/p １/m ～/w ２/m 指/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     直肠/n 检查/v 子宫/n 壁/n 松弛/a 、/w 水肿/v ，/w 一个/mq 或/c 两/m 个/q 子宫/n 角/n 增大/v ，/w 垂/v 入/v 腹腔/n ，/w 不一定/d 能/vu 触摸/v 到/v ，/w 对/a 触/v 诊/n 反应/n 弱/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     若/c 子宫/n 腔内/nl 有/v 大量/a 渗出/v 物/n ，/w 则/c 有/v 明显/a 的/u 波动/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     病/n 畜/n 无/v 全身/n 症状/n ，/w 只是/d 渗出/v 物/n 排出/v 和/c 产/v 奶/n 量/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     严重/a 病例/n 表现/n 抑郁/a ，/w 食欲/n 减退/v ，/w 反刍/v 扰乱/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     无/v 并发症/n 时/nt 体温/n 正常/a ，/w 很/d 少数/n 的/u 母/n 畜/x 表现/n 略/d 许/v 升高/v 。/x 
		
			
                                        445
                                     慢性/a 炎症/n 乳房/n 组织/n 发生/v 不可/vu 逆/a 的/u 变化/v ，/w 治疗/v 较为/d 困难/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     产/v 乳/n 量/n 不能/vu 恢复/v ，/w 但/c 下次/n 产/v 犊/n 后/nd 可/vu 恢复/v 原来/d 产/v 乳/n 量/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     乳房/n 脓/n 肿/v （/w ａｂｓｃｅｓｓｕｓ/ws ｕｂｅｒｉｓ/ws ）/w -/w -/w 在/p 乳房/n 组织/n 内/nd 形成/v 一个/mq 或/c 多/a 个/q 脓/n 肿/v 灶/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     单个/n 脓/n 肿/v 可/vu 发生/v 于/p 表面/nd ，/w 也/d 可/vu 在/p 深/a 部/n ；/w 有/v 小/a 的/u 包/n 膜/n 囊肿/n ，/w 也/d 有/v 一个/mq 乳/n 叶/n 都/d 变成/v 脓/n 腔/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 主要/a 是/vl 炎/n 性/k 渗出/v 物/n 中/nd 大量/a 白细胞/n 排出/v 的/u 蛋白/n 分解/v 酶/n 促使/v 死亡/v 的/u 细胞/n 分解/v ，/w 因而/c 炎症/n 灶/n 的/u 中心/n 产生/v 了/u 腔/n ，/w 充满/v 着/u 脓/n 液/n ，/w 周围/nd 长/v 了/u 一/m 层/q 肉/n 芽/n 组织/n 为/p 脓/n 肿/v 壁/n （/w 化脓/v 膜/n ）/w ，/w 化脓/v 膜/n 形成/v 后/nd 则/c 构成/v 脓/n 肿/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     单个/n 表面/nd 的/u 脓/n 肿/v 形成/v 初期/nt ，/w 体温/n 不/d 高/a ，/w 乳/n 分泌/v 减少/v ，/w 但/c 质/n 无/v 变化/v ，/w 脓/n 肿/v 突出/a 在/p 乳房/n 表面/nd 则/c 表现/n 疼痛/v 、/w 发热/v ，/w 有/v 局限性/n 波动/v 的/u 隆/a 凸/a ，/w 触/v 之/u 坚硬/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     深/a 部/n 脓/n 肿/v 时/nt ，/w 体温/n 升高/v ，/w 精神/n 萎靡/a ，/w 患病/v 乳房/n 侧/nd 肢/n 跛/v 行/v ，/w 产/v 乳/n 量/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     患病/v 乳/n 叶/n 肿大/a ，/w 组织/n 水肿/v 、/w 热/a 痛/a ，/w 触/v 之/u 感到/v 组织/n 增厚/v 并/c 有/v 剧痛/n 反应/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     乳房/n 上/nd 淋巴结/n 肿大/a 、/w 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     发生/v 多数/n 脓/n 肿/v 时/nt ，/w 脓/n 肿/v 灶/n 可/vu 在/p 排/v 乳/n 管/n 中/nd 破裂/v ，/w 也/d 可/vu 通过/p 皮肤/n 破/a 溃/v 形成/v 瘘/n 管/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     患病/v 乳/n 叶/n 的/u 乳/n 呈/v 水样/n ，/w 含有/v 絮/n 状/n 物/n 和/c 干酪/n 块/n 。/w 
		
			
                                        456
