
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     朱元亮/nh 是/vl 天/nt 天/nt 在/p 北门/n 的/u 城/n 上下/n 提防/v 着/u 的/u ，/w 虽然/c 别的/r 人/n 都/d 在/d 注意/v 东门/n ，/w 他/r 还是/d 在/p 这里/r 一带/n ，/w 不息/v 地/u 巡视/v 着/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 看见/v 了/u 就/d 大声/n 喊/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 又/d 命令/v 着/u 城上/nl 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     城上/nl 的/u 人/n 一/d 听见/v 他/r 的/u 命令/n ，/w 便/d 一阵/mq 忙乱/a ，/w 将/p 已经/d 进入/v 水关/n 的/u 清兵/n 打死/v ，/w 没有/d 进入/v 的/u 赶/v 了/u 回去/vd 。/w 
		
			
                                        5
                                     从此/d 这/r 水关/n 便/d 成/v 了/u 他/r 专心/a 防守/v 的/u 要/a 口/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 本来/d 要/vu 堵塞/v 它/r ，/w 但/c 为了/p 他/r 自己/r 也/d 要/vu 利用/v 它/r ，/w 或者/c 派人/v 出去/vd 袭击/v ，/w 或者/c 通消息/v ，/w 所以/c 还/d 留/v 着/u 它/r 。/w 
		
			
                                        7
                                     不过/c 城里/nl 防守/v 的/u 力量/n ，/w 比/v 了/u 城外/nl 攻击/v 的/u 力量/n ，/w 实在/d 相差/v 太/d 远/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     嘉定/ns 人/n 在/p 大雨/n 中/nd 连上/v 捱/v 了/u 三/m 日夜/nt ，/w 终于/d 捱/v 不/d 过去/vd ，/w 给/p 清兵/n 在/p 近/v 东北角/nl 的/u 地方/n 破/v 了/u 进来/vd 。/w 
		
			
                                        9
                                     朱元亮/nh 听见/v 了/u 这个/r 消息/n ，/w 知道/v 自己/r 不能/vu 手执/v 刀枪/n ，/w 和/p 清兵/n 对/v 搏/v ，/w 再/d 守/v 在/p 水关/n 口/n ，/w 已/d 是/vl 没有用/v ，/w 就/d 回到/v 了/u 自己/r 的/u 家里/nl 。/w 
		
			
                                        10
                                     &quot;/w 城/n 已经/d 破/v 了/u ，/w 你们/r 跟/p 我/r 一同/d 上船/v 罢/u ，/w &quot;/w 他/r 泰然自若/i 地/u 对/p 他/r 的/u 家里人/n 说/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 的/u 妻子/n 问/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     &quot;/w 是/vl 的/u ，/w 逃出/v 城/n 去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     家里/nl 的/u 人/n 听/v 了/u 他/r 的/u 话/n ，/w 就/d 都/d 陆续/d 上/v 了/u 船/n ，/w 连/p 阿二/nhs 也/d 在内/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     有的/r 还/d 想/v 多/a 带/v 一些/m 东西/n ，/w 他/r 说/v ，/w &quot;/w 不必/d 带/v 什么/r ；/w 带/v 了/u 也/d 没有用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     不过/c 他/r 自己/r 却/d 依然/d 带/v 着/u 他/r 的/u 水烟袋/n ，/w 虽然/c 别的/r 东西/n 他/r 一/n 样/n 都/d 不/d 带/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 一/d 得空/v 就/d 呼噜呼噜/o 吸/v 上/vd 几/m 口/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     清兵/n 还/d 集中/v 在/p 城/n 破/v 的/u 地方/n ，/w 没有/d 遍及/v 全/a 城/n ，/w 所以/c 这/r 北门/n 的/u 水关/n ，/w 更/d 没有/v 一/m 兵/n 一/m 卒/n 在/p 外面/nd 把守/v 着/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     阿二/nhs 将/p 船/n 好好/d 地/u 摇出/v 了/u 水关/n ，/w 没有/d 遇到/v 什么/r 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     罗店/ns 被/p 清兵/n 打破/v 之后/nt ，/w 大家/n 才/d 佩服/v 杨克武/nh 有/v 先见之明/i 。/w 
		
			
                                        20
                                     杨克武/nh 是/vl 刘行/nh 东北唐巷/ns 的/u 农人/n ，/w 虽然/c 跛/a 了/u 一/m 足/n ，/w 被/p 人/n 称为/v '/w 跛老人/nh ，/w '/w 却/d 很/d 精于/v 技击/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 曾/d 鼓吹/v 他/r 的/u 徒弟/n ，/w 北上/v 投入/v 祖大寿/nh 的/u 营中/nl ，/w 为/p 国家/n 效力/v ，/w 而/c 在/p 清兵/n 下/v 江南/nl 之前/nt ，/w 就/d 天/nt 天/nt 集合/v 巷中/nl 的/u 子弟/n ，/w 勤/a 加/v 操练/v ，/w 以为/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     那时/r 有/v 许多/a 人/n 都/d 不/d 懂/v 他/r 的/u 用意/n ，/w 以为/v 他/r 是/vl 无/v 事/n 自/r 扰/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     等到/v 清兵/n 来/vd 打/v 罗店/ns ，/w 他/r 所/u 训练/v 的/u 人/n ，/w 一/m 个/q 个/q 都/d 很/d 出力/v ，/w 有着/v 极/d 好/a 的/u 成绩/n ，/w 大家/n 才/d 知道/v ，/w 他/r 的/u 准备/v 不是/vl 徒然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     罗店/ns 镇上/nl 死/v 了/u 许多/a 人/n ，/w 跛老人/nh 却/d 没有/d 死/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     他/r 不是/vl 怕/v 死/v ，/w 他/r 以为/v 不/d 死/v 比/p 了/u 死/v 还要/vu 有意义/v ，/w 因为/c 他/r 还要/vu 再/d 奋斗/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 辛家巷/ns 附近/n ，/w 驻扎/v 了/u 一/m 营/n 清兵/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 是/vl 罗店/ns 破/v 后/nd 所/u 派来/v 的/u 监视/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 在/p 这里/r 作/v 尽/v 了/u 威/a 福/n ，/w 搅扰/v 得/u 居民/n 不能/vu 安定/a 过日子/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     他们/r 最/d 拿手/a 的/u 工作/n ，/w 是/vl 一家/mq 一家/mq 去/v 搜查/v ，/w 说/v 恐怕/d 有/v 反叛/v 的/u 人/n ，/w 非得/vu 如此/r 不可/vu 。/w 
		
			
                                        30
                                     但/c 他们/r 一/d 走进/v 人家/n ，/w 要是/c 看见/v 可/vu 吃/v 的/u ，/w 他们/r 就/d 吃/v 了/u ，/w 可/vu 用/v 的/u ，/w 就/d 取/v 了/u ，/w 不论/c 衣裳/n 钱财/n 等/u 物/n ，/w 一古脑/d 儿/k ，/w 满载/v 以/p 去/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     尤其/d 可恶/a 的/u ，/w 是/vl 侮辱/v 女人/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一/d 看见/v 年轻/a 女人/n ，/w 便如/v 苍蝇/n 见/v 了/u 血/n ，/w 无论如何/d 不肯/vu 走开/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     谁/r 要/vu 向/p 他们/r 有/v 一些/m 不/d 愿意/vu 的/u 表示/v ，/w 轻/a 则/c 殴打/v ，/w 重/a 则/c 杀死/v ，/w 至于/v 反抗/v ，/w 就/d 更加/d 不必/d 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     他们/r 还有/v 命令/v ，/w 谁/r 看见/v 了/u 他们/r 的/u 军官/n ，/w 就要/vu 磕头/v ，/w 看见/v 了/u 他们/r 的/u 小兵/n ，/w 就要/vu 一/m 躬/v 到/v 地/n ，/w 深深/a 作揖/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     谁/r 要是/c 不/d 留意/v ，/w 殴打/v 是/vl 免不了/v 的/u ，/w 有时/d 还要/vu 被/p 绑/v 在/p 树上/nl ，/w 过/v 着/u 一天/nt 两/m 天/nt ，/w 直等/v 他们/r 发生/v 了/u 厌倦/v 才/d 释放/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     最初/nt ，/w 他们/r 这样/r 的/u 凶暴/a ，/w 乡民/n 还/d 不大/a 知道/v ，/w 所以/c 被/p 杀/v 被/p 打的/v ，/w 几乎/d 天/nt 天/nt 有得/v 听见/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     有一天/v ，/w 有/v 一个/mq 清/nt 将/n ，/w 骑/v 着/u 马/n ，/w 背上/nl 背/v 了/u 大刀/n ，/w 手里/nl 提/v 了/u 棍子/n ，/w 耀武扬威/i 地/u 到/v 乡间/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        38
                                     有/v 一个/mq 无知/v 的/u 乡下人/n ，/w 一/d 看见/v 他/r 来/vd ，/w 就/d 喊/v 着/u 说/v ，/w &quot;/w 鞑子/n 又/d 来/vd 了/u ，/w 大家/n 避开/v 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 话/n ，/w 却/d 给/p 这个/r 清/nt 将/n 听见/v 了/u ，/w 就/d 跳下/v 马/n 来/vd ，/w 赶到/v 那个/r 乡下人/n 身边/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     那个/r 乡下人/n 虽然/c 叫/v 别人/r 避开/v ，/w 自己/r 却/d 反而/d 呆/v 在/p 那里/r ，/w 于是/c 小/a 军官/n 就/d 对/p 他/r 发泄/v 着/u 他/r 的/u 满腔/n 怒气/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     你/r 不/d 跪下/v 磕头/v ，/w 也/d 就/d 罢了/u ，/w 甚至/d 手/n 也/d 不/d 拱/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     不/d 拱手/v 也/d 就/d 罢了/u ，/w 甚至/d 嘴里/nl 还要/vu 这样/r 的/u 不清不白/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     那/r 乡下人/n 被/p 他/r 打/v 得/u 头破血流/i ，/w 倒/v 在/p 地上/nl ，/w 爬/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        44
                                     跛老人/nh 刚刚/d 走到/v 这里/r ，/w 看见/v 了/u 这个/r 情形/n ，/w 直等/v 到/v 那个/r 清/nt 将/n 手/n 酸/a 不/d 打/v ，/w 扬长/a 去/v 了/u ，/w 才/d 上去/v 将/p 那个/r 乡下人/n 搀/v 起来/vd ，/w 送/v 他/r 回家/v 去/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     这样/r 的/u 事情/n ，/w 跛老人/nh 所/u 遇见/v 的/u ，/w 也/d 不止/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     因为/c 他/r 年纪/nt 已/d 大/a ，/w 而/c 一/m 足/n 又/d 跛/a ，/w 所以/c 清兵/n 并不/d 注意/v 他/r 。/w 
		
			
                                        47
                                     但/c 他/r 心里/nl 的/u 愤怒/a ，/w 真/d 是/vl 和/p 一团/mq 烈火/n 差不多/a ，/w 就要/vu 烧/v 破/v 他/r 的/u 胸膛/n ，/w 一/d 冲/v 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        48
                                     那个/r 清兵/n 勃然大怒/i ，/w 走/v 过去/vd 就是/d 一/m 巴掌/n ，/w 将/p 那个/r 孩子/n 打/v 闷/a 在/p 地/n ，/w 声息/n 全/d 无/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     等到/v 孩子/n 的/u 父亲/n 走出/v 来/vd 看/v 时/nt ，/w 那个/r 清兵/n 又/d 将/p 他/r 打/v 了/u 一/m 顿/q ，/w 说/v 他/r 没有/d 教训/v ，/w 养出/v 这样/r 的/u 不肖子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        50
                                     那个/r 作/v 父亲/n 的/u ，/w 没有/v 话/n 说/v ，/w 除了/p 向/p 那个/r 清兵/n 磕头/v 讨饶/v 以外/nd ，/w 就/d 将/p 孩子/n 抱/v 了/u 回去/vd 。/w 
		
			
                                        51
                                     孩子/n 终于/d 没有/d 回/v 过/vd 他/r 的/u 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 事/n ，/w 也/d 入/v 了/u 跛老人/nh 的/u 眼里/nl 。/w 
		
			
                                        53
                                     跛老人/nh 在/p 清兵/n 攻/v 来/vd 时/nt ，/w 早就/d 劝/v 大家/n 出/v 死力/n 抵抗/v ，/w 不要/vu 屈/v 伏/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     那时/r 不免/v 还有/v 几/m 个/q 人/n ，/w 抱/v 着/u 得过且过/i 的/u 念头/n ，/w 以为/v 清兵/n 来/vd ，/w 也/d 未尝/d 不/d 可以/vu 安稳/a 过日子/v ，/w 所以/c 并不/d 听/v 跛老人/nh 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     现在/nt ，/w 吃/v 到了/v 苦头/n ，/w 他们/r 才/d 觉得/v 懊悔/v 已经/d 迟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     清兵/n 简直/d 不/d 当/v 这里/r 的/u 乡民/n 是/vl 人/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     因为/c 人/n 总是/d 有/v 血气/n 的/u ，/w 他们/r 似乎/d 并不/d 知道/v 乡民/n 有/v 血气/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 看/v 乡民/n ，/w 比/p 狗/n 还/d 不如/v ，/w 因为/c 他们/r 对于/p 狗/n ，/w 有时/d 还/d 会/vu 丢/v 些/q 肉/n 骨头/n 给/p 它们/r 吃/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     他们/r 烦恼/a 时/nt ，/w 当然/d 要/vu 寻/v 乡民/n 来/vd 出气/v ，/w 而/c 他们/r 高兴/a 时/nt ，/w 也/d 要/vu 找/v 乡民/n 来/vd 消遣/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     他们/r 任意/d 对待/v 乡民/n ，/w 其/r 情形/n 的/u 凶狠/a ，/w 有如/v 老鹰/n 抓/v 小鸡/n ，/w 看/v 着/u 叫人/v 心痛/v ；/w 狡猾/a ，/w 有如/v 猫/n 玩/v 老鼠/n ，/w 忽/d 放/v 忽/d 咬/v ，/w 看/v 着/u 叫人/v 一刻/nt 也/d 耐/v 不下/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     跛老人/nh 有一天/v 决然/d 对/p 自己/r 说/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 先/d 到/v 罗店/ns 镇上/nl 去/v 看/v 了/u 几/m 个/q 人/n ，/w 然后/c 回来/vd 准备/v 着/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     到了/v 晚上/nt ，/w 跛老人/nh 悄悄/a 地/u 开/v 了/u 后门/n ，/w 走/v 了/u 出去/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 跳过/v 一道/n 小/a 沟/n ，/w 进入/v 了/u 一/m 座/q 榆树/n 林/n ，/w 林中/nl 很/d 是/vl 黑暗/a ，/w 他/r 在/p 地上/nl 蛇行/v 着/u ，/w 摸索/v 而/c 前/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     过/v 了/u 一会/nt ，/w 他/r 到了/v 一个/mq 小/a 屋里/nl 。/w 
		
			
                                        66
                                     屋里/nl 已经/d 有/v 五/m 个/q 人/n ，/w 在/p 那里/r 切切/a 私语/v 着/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     跛老人/nh 一/d 走进/v 去/vd ，/w 他们/r 藉/v 着/u 瓮中/nl 的/u 烛光/n ，/w 看出/v 了/u 他/r 的/u 面目/n ，/w 就/d 都/d 立/v 起来/vd 向/p 他/r 拱/v 着/u 手/n 说/v ，/w &quot;/w 老伯伯/n 来/vd 了/u ，/w 我们/r 好好/d 商议/v 罢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     跛老人/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     &quot;/w 是/vl 呀/u ；/w &quot;/w 有/v 一个/mq 叫/v 朱学轼/nh 的/u 说/v ，/w &quot;/w 但是/c 我们/r 总要/vu 想/v 一个/mq 最好/a 的/u 方法/n ，/w 来/vd 和/p 他们/r 拚命/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     我们/r 人/n 少/a ，/w 总要/vu 好好/d 利用/v ，/w 使/v 我们/r 一/m 个/q 人/n 可以/vu 抵/v 几/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     我/r 的/u 意思/n 是/vl ，/w 一/m 个/q 人/n 抵/v 他们/r 一/m 二/m 个/q 人/n ，/w 不足为奇/i ，/w 这/r 本来/d 是/vl 我们/r 不论/c 什么/r 时候/n 都/d 办/v 得/u 了/v 的/u ，/w 我们/r 至少/d 一/m 个/q 人/n 要/vu 抵/v 他们/r 十/m 来/u 个/q 人/n 才/d 值得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     的确/d ，/w 他们/r 都/d 是/vl 勇/a 少年/n ，/w 平日/nt 又/d 都/d 曾/d 受过/v 跛老人/nh 的/u 指点/v ，/w 轻易/a 一/m 二/m 个/q 清兵/n ，/w 可以/vu 由/p 他们/r 任何/r 一/m 个/q 人/n 来/vd 对付/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     一个/mq 叫/v 朱明栋/nh 的/u 流/v 着/u 泪/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        74
                                     不过/c 我们/r 要/vu 和/p 他们/r 公然/d 开仗/v ，/w 我们/r 在/p 目前/nt 还/d 没有/v 这个/r 希望/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我们/r 只/d 可以/vu 在/p 暗中/d 来/vd 达到/v 我们/r 的/u 目的/n ，/w 一个/mq 一个/mq ，/w 零零碎碎/a 地/u 消灭/v 他们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     &quot;/w 这/r 办法/n 很/d 好/a ，/w &quot;/w 跛老人/nh 开口/v 说/v ，/w &quot;/w 而且/c 就是/vl 这/r 座/q 榆树/n 林/n ，/w 更其/d 适合/v 我们/r 的/u 应用/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     从此以后/i ，/w 你们/r 就/d 躲/v 在/p 这/r 座/q 树林/n 之内/nd ，/w 不要/vu 出去/vd ，/w 一切/r 望风/v 并/c 传递/v 食物/n ，/w 都/d 由/p 我/r 来/vd 担任/v ，/w 因为/c 他们/r 对于/p 我/r 比较/d 地/u 要/vu 放宽/v 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 一/m 夜/nt ，/w 他们/r 就/d 住/v 在/p 这个/r 小屋/n 中/nd ，/w 没有/d 回去/vd 。/w 
		
			
                                        79
                                     他们/r 也/d 没有/v 好好/d 地/u 睡着/v ，/w 只/d 低声/n 说/v 着/u 话/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     一会/nt 愤恨/v ，/w 一会/nt 打主意/v ，/w 他们/r 便是/vl 要/vu 睡/v ，/w 也/d 不由/d 他们/r 睡着/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     到了/v 天亮/v ，/w 他们/r 就/d 带/v 了/u 兵器/n ，/w 四散/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        82
                                     有的/r 伏/v 在/p 草/n 中/nd ，/w 有的/r 蹲/v 在/p 沟里/nl ，/w 有的/r 甚至/d 爬/v 在/p 树上/nl ，/w 都/d 找到/v 了/u 最好/a 的/u 藏身/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     清兵/n 在/p 辛家巷/ns 驻扎/v 了/u 若干/m 时/nt ，/w 看见/v 乡民/n 由/p 他们/r 打发/v ，/w 毫无/v 反抗/v ，/w 他们/r 更是/vl 放/v 了/u 一切/r 心/n ，/w 到处/nl 胡乱/d 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     他们/r 在/p 大/a 镇上/nl 玩/v 厌/v 了/u ，/w 就/d 入/v 小/a 村落/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        85
                                     等到/v 相近/a 多/a 处/n 的/u 小/a 村落/n 也/d 玩腻/v 了/u ，/w 他们/r 就/d 向/p 那/r 不大/a 有人/r 走到/v 的/u 田野/n 间/nd 去/v 溜达/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     所以/c ，/w 在/p 跛老人/nh 等/u 在/p 榆树/n 林中/nl 埋伏/v 的/u 第一/m 天/nt ，/w 便/d 有/v 两/m 个/q 人/n ，/w 先后/d 走到/v 里面/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        87
                                     他们/r 先后/d 都/d 给/p 跛老人/nh 等/u 结果/v 了/u ，/w 暗暗/d 埋/v 在/p 林中/nl 。/w 
		
			
                                        88
                                     清兵/n 营中/nl 到了/v 傍晚/nt 点起/v 名/n 来/vd ，/w 不/d 见/v 了/u 这/r 两/m 个/q 人/n ，/w 便/d 立刻/d 派出/v 人/n 来/vd ，/w 到/v 镇上/nl 和/c 村落/n 间/nd 去/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     吵闹/v 了/u 一/m 夜/nt ，/w 使/v 居民/n 不得/vu 安枕/v ，/w 而/c 这/r 两/m 个/q 人/n 的/u 影响/v ，/w 却/d 一/m 毫/q 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     到了/v 明天/nt ，/w 有/v 一个/mq 清/nt 将/n ，/w 派人/v 去/vd 威吓/v 各/r 街/n 各/r 村/n 的/u 领袖/n ，/w 对/p 他们/r 说/v ，/w 如果/c 找/v 不到/v 这/r 两/m 个/q 人/n ，/w 就要/vu 将/p 所有/a 的/u 房屋/n ，/w 一概/d 烧/v 去/vd ，/w 人/n ，/w 一概/d 杀死/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     这一来/i ，/w 那/r 清/nt 将/n 也/d 就/d 急/a 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 知道/v ，/w 这/r 一定/d 是/vl 什么/r 秘密/a 的/u 勾当/n ，/w 一般/a 的/u 老百姓/n ，/w 的确/d 不会/vu 知道/v 其中/nd 的/u 究竟/n ，/w 所以/c 他/r 并/c 没有/d 实行/v 他/r 的/u 威吓/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 相信/v ，/w 这/r 事/n 不是/vl 大家/n 出去/vd 搜索/v ，/w 所/u 能/vu 水落石出/i 的/u ，/w 他/r 必须/d 亲自/d 出去/v 寻访/v ，/w 才/d 有眉目/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     到了/v 第三/m 天/nt ，/w 他/r 便/d 独自/d 在/p 各处/nl 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 留心/v 到/v 每/r 一/m 条/q 桥/n ，/w 每/r 一/m 座/q 树林/n ，/w 最后/n ，/w 他/r 就/d 到了/v 那/r 座/q 榆树/n 林/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 看见/v 里面/nd 很/d 是/vl 深沉/a ，/w 越发/d 起/v 了/u 疑心/n ，/w 就/d 一/m 步/n 一/m 步/n 走/v 了/u 进去/vd 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 在/p 一片/mq 较/d 低/a 的/u 草地/n 上/nd ，/w 发/v 见/v 了/u 许多/a 足印/n ，/w 里面/nd 似乎/d 还/d 渗/v 着/u 一些/m 血迹/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 的/u 心神/n 一/d 震/v ，/w 就/d 蹲下/v 来/u 仔细/a 研究/v 着/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     这时/r ，/w 跛老人/nh 和/c 朱明栋/nh 已经/d 在/p 一/m 株/q 大树/n 跟/n 下/nd 看见/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     依/p 朱明栋/nh 的/u 意思/n ，/w 就要/vu 掩/v 到/v 他/r 的/u 背后/nl ，/w 将/p 他/r 一/m 刀/n 砍死/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     跛老人/nh 不肯/vu ，/w 低/a 低/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 一个/mq 头子/n ，/w 不要/vu 如此/r 待/v 他/r ，/w 须/d 好好/d 地/u 收拾/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     说/v 了/u ，/w 他/r 就/d 将/p 他/r 的/u 计划/n 告诉/v 了/u 朱明栋/nh ，/w 叫/v 他/r 去/v 通知/v 其他/r 的/u 人/n ，/w 共同/d 准备/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     金灶/nh 的/u 一家/mq 老幼/n 都/d 被/p 杀/v 了/u ，/w 只/d 剩/v 他/r 一/m 人/n ，/w 被/p 长毛/n 掳去/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     长毛/n 军/n 中/nd 的/u 小/a 头目/n 看/v 这个/r 小孩子/n 有/v 气力/n ，/w 能/vu 吃苦/v ，/w 就/d 把/p 他/r 脸上/nl 刺/v 了/u &quot;/w 太平天国/n &quot;/w 四/m 个/q 蓝/a 字/n ，/w 叫/p 他/r 不能/vu 逃走/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     军/n 中/nd 有/v 个/q 裁缝/n ，/w 见/v 这/r 孩子/n 可怜/a ，/w 收/v 他/r 做/v 徒弟/n ，/w 叫/p 他/r 跟着/v 学/v 裁缝/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     金灶/nh 学/v 了/u 一手/n 好/a 裁缝/n ，/w 在/p 长毛/n 营里/nl 混/v 了/u 几/m 年/nt ，/w 从/p 绩溪/ns 跟到/v 甯国/ns ，/w 广德/ns ，/w 居然/d 被/p 他/r 逃走/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        107
                                     但/c 因为/c 面/n 上/nd 刺/v 了/u 字/n ，/w 捉住/v 他/r 的/u 人/n 可以/vu 请赏/v ，/w 所以/c 他/r 不敢/vu 白日/nt 露面/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 每日/nt 躲/v 在/p 破/a 屋/n 场里/nl ，/w 挨到/v 夜间/nt ，/w 才/d 敢/vu 赶路/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 吃/v 了/u 种/q 种/q 困苦/a ，/w 好容易/d 回到/v 家乡/n ，/w 只/d 寻得/v 一片焦土/n ，/w 几/m 座/q 焦/a 墙/n ，/w 一/m 村/n 的/u 丁/n 壮/n 留/v 剩/v 的/u 不过/d 二/m 三十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     金灶/nh 是/vl 个/q 肯/vu 努力/v 的/u 少年/n ，/w 他/r 回家/v 之后/nt ，/w 寻出/v 自家/r 的/u 荒/a 田/n ，/w 努力/v 耕种/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     有/v 余力/n 就/d 帮/v 人家/r 种田/v ，/w 做/v 裁缝/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     不/d 上/v 十年/nt ，/w 他/r 居然/d 修葺/v 了/u 村里/nl 一/m 间/q 未/d 烧完/v 的/u 砖/n 屋/n ，/w 娶/v 了/u 一个/mq 妻子/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     夫妻/n 都/d 能/vu 苦/a 做/v 苦/a 吃/v ，/w 渐渐/d 有/v 了/u 点/q 积蓄/n ，/w 渐渐/d 挣/v 起/vd 了/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他们/r 头胎/n 生下/v 一个/mq 女儿/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 那/r 大乱/a 之后/nt ，/w 女儿/n 是/vl 不/d 受/v 欢迎/v 的/u ，/w 所以/c 她/r 的/u 名字/n 叫做/v 顺弟/nhs ，/w 取/v 个/q 下/nd 胎/n 生/v 个/q 弟弟/n 的/u 吉兆/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     隔/v 了/u 好几/m 年/nt ，/w 果然/d 生/v 了/u 一个/mq 儿子/n ，/w 他们/r 都/d 很/d 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     金灶/nh 为人/v 最/d 忠厚/a ；/w 他/r 的/u 裁缝/n 手艺/n 在/p 附近/n 村/n 中/nd 常有/v 雇主/n ，/w 人/n 都/d 说/v 他/r 诚实/a 勤谨/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     外村/n 的/u 人/n 都/d 尊敬/v 他/r ，/w 叫/v 他/r 金灶/nh 官/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     但/c 金灶/nh 有/v 一/m 桩/q 最大/a 的/u 心愿/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 总/d 想/v 重建/v 他/r 祖/n 上/nd 传/v 下来/vd ，/w 被/p 长毛/n 烧/v 了/u 的/u 老屋/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 一家人/n 都/d 被/p 杀完/v 了/u ，/w 剩下/v 他/r 这/r 一/m 个/q 人/n ，/w 他/r 觉得/v 天/n 留/v 他/r 一/m 个/q 人/n 是/vl 为/p 中兴/v 他/r 的/u 祖业/n 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 立下/v 了/u 一个/mq 誓愿/n ：/w 要/vu 在/p 老/a 屋基/n 上/nd 建造/v 起/vd 一/m 所/n 更/d 大/a 又/d 更/d 讲究/v 的/u 新/a 屋/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     他/r 费/v 了/u 不少/a 工夫/n ，/w 把/p 老/a 屋基/n 爬/v 开/vd ，/w 把/p 烧/v 残/a 砖瓦/n 拆/v 扫/v 干净/a ，/w 准备/v 重新/d 垫起/v 一片/mq 高/a 地基/n ，/w 好在/d 上面/nd 起/v 造/v 一/m 所/n 高/a 爽/a 干燥/a 的/u 新/a 屋/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     他/r 每日/nt 天/n 未明/v 就/d 起来/vd 了/u ；/w 天/n 刚/d 亮/v ，/w 就/d 到/v 村口/nl 溪头/nl 去/v 拣选/v 石子/n ，/w 挑/v 一/m 大/a 担/q 回来/vd ，/w 铺/v 垫/v 地基/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     来回/n 挑/v 了/u 三/m 担/q 之后/nt ，/w 他/r 才/d 下田/v 去/vd 做工/v ；/w 到了/v 晚上/nt 歇/v 工时/q ，/w 他/r 又/d 去/vd 挑/v 三/m 担/q 石子/n ，/w 才/d 吃/v 晚饭/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     农忙/n 过后/d ，/w 他/r 出村/v 帮/v 人家/r 做/v 裁缝/n ，/w 每天/nt 也/d 要/vu 先/d 挑/v 三/m 担/q 石子/n ，/w 才/d 去/v 上工/v ；/w 晚间/nt 吃/v 了/u 饭/n 回来/vd ，/w 又/d 要/vu 挑/v 三/m 担/q 石子/n ，/w 才/d 肯/vu 休息/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 是/vl 他/r 的/u 日常/a 功课/n ，/w 家中/nl 的/u 妻子/n 女儿/n 都/d 知道/v 他/r 的/u 心愿/n ，/w 女流/n 们/k 不能/vu 帮/v 他/r 挑/v 石头/n ，/w 又/d 不能/vu 劝/v 他/r 休息/v ，/w 劝/v 他/r 也/d 没有/v 用处/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     有时候/d ，/w 他/r 实在/d 疲乏/a 了/u ，/w 挑/v 完/v 石子/n 回家/v ，/w 倒/v 在/p 竹椅/n 上/nd 吸/v 旱烟/n ，/w 眼/n 望/v 着/u 十几/m 岁/nt 的/u 女儿/n 和/c 几/m 岁/nt 的/u 儿子/n ，/w 微微/a 叹/v 一口气/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     顺弟/nhs 是/vl 已/d 懂事/v 的/u 了/u ，/w 她/r 看见/v 她/r 父亲/n 这样/r 辛苦/a 做工/v ，/w 她/r 心里/nl 好不/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     她/r 常常/d 自恨/v 不是/vl 个/q 男子/n ，/w 不能/vu 代/v 她/r 父亲/n 下/v 溪头/nl 去/v 挑/v 石头/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     她/r 只能/vu 每日/nt 早晚/n 到/v 村口/nl 去/v 接着/v 她/r 父亲/n ，/w 从/p 他/r 的/u 担子/n 里/nd 捧出/v 一/m 两/m 块/q 石头/n 来/vd ，/w 拿到/v 屋基/n 上/nd ，/w 也/d 算是/vl 分担/v 了/u 他/r 的/u 一点/mq 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     看/v 看/v 屋基/n 渐渐/d 垫高/v 了/u ，/w 但/c 砖瓦/n 木料/n 却/d 全/d 没有/v 着落/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     高/a 敞/a 的/u 新/a 屋/n 还/d 只/d 存在/v 她/r 一家人/n 的/u 梦里/nl 。/w 
		
			
                                        134
                                     顺弟/nhs 有时/d 做梦/v ，/w 梦见/v 她/r 是/vl 个/q 男子/n ，/w 做/v 了/u 官/n 回家/v 看/v 父母/n ，/w 新/a 屋/n 早已/d 造好/v 了/u ，/w 她/r 就/d 在/p 黑漆/n 的/u 大/a 门外/nl 下轿/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     下轿/v 来/u 又/d 好像/d 做官/v 的/u 不是/vl 她/r ，/w 是/vl 她/r 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 顺弟/nhs 十七/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     一天/nt 的/u 下午/nt ，/w 金灶/nh 在/p 三/m 里/q 外/nd 的/u 张家店/ns 做/v 裁缝/n ，/w 忽然/d 走进/v 了/u 一个/mq 中年/nt 妇人/n ，/w 叫声/n &quot;/w 金灶/nh 舅/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 认得/v 她/r 是/vl 上庄/ns 的/u 星五/nhs 嫂/n ，/w 她/r 娘家/n 离/v 中屯/ns 不远/a ，/w 所以/c 他/r 从小/d 认得/v 她/r 。/w 
		
			
                                        139
                                     她/r 是/vl 三先生/nh 的/u 伯母/n ，/w 她/r 的/u 丈夫/n 星五/nhs 先生/n 也是/vl 八都/ns 的/u 有名/a 绅士/n ，/w 所以/c 人/n 都/d 叫/v 她/r &quot;/w 星五/nhs 先生/n 娘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     金灶/nh 招呼/v 她/r 坐下/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     她/r 开口/v 道/v ：/w &quot;/w 巧/a 极/d 了/u ，/w 我/r 本/d 打算/v 到/v 中屯/ns 看/v 你/r 去/v ，/w 走到/v 了/u 张家店/ns ，/w 才/d 知道/v 你/r 在/p 这里/r 做活/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     金灶/nh 舅/n ，/w 我/r 来/vd 寻/v 你/r ，/w 是/vl 想/v 开/v 你/r 家/n 顺弟/nhs 的/u 八字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     金灶/nh 问/v 是/vl 谁家/r 。/w 
		
			
                                        144
                                     星五/nhs 先生/n 娘/n 说/v ：/w &quot;/w 就是/vl 我/r 家/n 大/a 侄儿/n 三哥/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     三哥/n 今年/nt 四十七/m ，/w 前头/nd 讨/v 的/u 七都/ns 的/u 玉环/nhs ，/w 死/v 了/u 十/m 多/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     玉环/nhs 生下/v 了/u 儿女/n 一/m 大/a 堆/q ，/w -/w -/w 三/m 个/q 儿子/n ，/w 三/m 个/q 女/n ，/w -/w -/w 现在/nt 都/d 长大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     不过/c 他/r 在/p 外头/nd 做官/v ，/w 没有/v 个/q 家眷/n ，/w 实在/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     所以/c 他/r 写信/v 来/vd 家/n ，/w 要/vu 我们/r 给/p 他/r 定/v 一头/mq 亲事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     这/r 件/q 事/n 不用/d 提/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     星五/nhs 先生/n 娘/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 家/n 三哥/n 有点/d 怪/a 脾气/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 今年/nt 写信/v 回来/vd ，/w 说/v ，/w 一定/d 要/vu 讨/v 一个/mq 做/v 庄家/n 人家/r 的/u 女儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     &quot;/w 他/r 说/v ，/w 做/v 庄家/n 人家/r 的/u 人/n 身体/n 好/a ，/w 不会/vu 像/v 玉环/nhs 那样/r 痨病/n 鬼/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 又/d 说/v ，/w 庄家/n 人家/r 晓得/v 艰苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        154
                                     金灶/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 件/q 事/n 不会/vu 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     一来/c 呢/u ，/w 我们/r 配不上/v 做官/v 人家/r 。/w 
		
			
                                        156
                                     二/m 来/u ，/w 我/r 家/n 女人/n 一定/d 不肯/vu 把/p 女儿/n 给/p 人/n 做/v 填房/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     三/m 来/u ，/w 三/m 先生/n 家/n 的/u 儿女/n 都/d 大/a 了/u ，/w 他家/n 大/a 儿子/n 大女儿/n 都/d 比/p 顺弟/nhs 大/a 好几/m 岁/nt ，/w 这样/r 人家/r 的/u 晚娘/n 是/vl 不/d 容易/a 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     这个/r 八字/n 不用/d 开/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     星五/nhs 先生/n 娘/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不要/vu 客气/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     顺弟/nhs 很/d 稳重/a ，/w 是/vl 个/q 有/v 福气/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     三哥/n 信上/nl 说/v 了/u ，/w 新人/n 过/v 了/u 门/n ，/w 他/r 就要/vu 带/v 上/nd 任/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        162
                                     家里/nl 的/u 儿女/n ，/w 大女儿/n 出嫁/v 了/u ；/w 大/a 儿子/n 今年/nt 做亲/v ，/w 留/v 在/p 家里/nl ；/w 二女儿/n 是/vl 从小/d 给/v 了/u 人家/r 了/u ；/w 三/m 女儿/n 也/d 留/v 在/p 家里/nl 。/w 
		
			
                                        163
                                     将来/nt 在/p 任上/n 只有/d 两/m 个/q 双胞胎/n 的/u 十五/m 岁/nt 小孩子/n ，/w 他们/r 又/d 都/d 在/p 学堂/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        164
                                     这个/r 家/n 也/d 没有/v 什么/r 难/a 照应/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     金灶/nh 是/vl 个/q 老实人/n ，/w 他/r 也/d 明白/v 她/r 的/u 话/n 有/v 驳/v 不/d 倒/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     家乡/n 风俗/n ，/w 女儿/n 十三/m 四/m 岁/nt 总得/vu 定亲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     十七/m 八/m 岁/nt 的/u 姑娘/n 总是/d 做/v 填房/n 的/u 居多/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     他们/r 夫妇/n 因为/c 疼爱/v 顺弟/nhs ，/w 总/d 想/v 许/v 个/q 念书/v 人家/r ，/w 所以/c 把/p 她/r 担/v 误/v 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 是/vl 他们/r 做/v 父母/n 的/u 说/v 不出/v 的/u 心事/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     所以/c 他/r 今天/nt 很/d 有点/d 踌躇/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     星五/nhs 先生/n 娘/n 见/v 他/r 踌躇/v ，/w 又/d 说道/v ：/w &quot;/w 金灶/nh 舅/n ，/w 你/r 不用/d 多心/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     你/r 回去/vd 问/v 问/v 金灶/nh 舅母/n ，/w 开/v 个/q 八字/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     我/r 今天/nt 回娘家/v 去/vd ，/w 明朝/nt 我/r 来/vd 取/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     八字/n 对/a 不对/a ，/w 辰/n 肖/n 合/v 不合/v ，/w 谁/r 也/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     开/v 个/q 八字/n 总/d 不妨/v 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     金灶/nh 一/d 想/v ，/w 开/v 个/q 八字/n 诚然/a 不妨/v 事/n ，/w 他/r 就/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     既/c 有/v &quot;/w 先生/n &quot;/w 之/u 名/n ，/w 我/r 不能不/d 装出/v 点/u &quot;/w 先生/n &quot;/w 样子/n ，/w 更/d 不能/vu 跟着/v 顽童/n 们/k &quot;/w 野/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     大/a 人们/n 鼓励/v 我/r 装/v 先生/n 样子/n ，/w 我/r 也/d 没有/d 嬉戏/v 的/u 能力/n 和/c 习惯/n ，/w 又/d 因为/c 我/r 确是/vl 喜欢/v 看书/v ，/w 所以/c 我/r 一生/nt 可/vu 算是/vl 不曾/d 享/v 过/u 儿童/n 游戏/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     每年/nt 秋天/nt ，/w 我/r 的/u 庶/n 祖母/n 同/c 我/r 到/v 田里/nl 去/v &quot;/w 监/v 割/v &quot;/w （/w 顶好/a 的/u 田/n ，/w 水旱/n 无/v 忧/v ，/w 收成/n 最好/a ，/w 佃户/n 每/r 约/v 田主/n 来/vd 监/v 割/v ，/w 打下/v 谷子/n ，/w 两/m 家/n 平分/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     ）/w 我/r 总是/d 坐/v 在/p 小树/n 下/nd 看/v 小说/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     十一/m 二/m 岁/nt 时/nt ，/w 我/r 稍/d 活泼/a 一点/mq ，/w 居然/d 和/p 一/m 群/q 同学/n 组织/v 了/u 一个/mq 戏剧/n 班/n ，/w 做/v 了/u 一些/m 木刀/n 竹/n 枪/n ，/w 借/v 得了/v 几/m 副/q 假/a 胡须/n ，/w 就/d 在/p 村口/nl 田里/nl 做戏/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     我/r 做/v 的/u 往往/d 是/vl 诸葛亮/nh ，/w 刘备/nh 一/m 类/n 的/u 文/n 角儿/n ；/w 只有/d 一/m 次/q 我/r 做/v 史文恭/nh ，/w 被/p 花荣/nh 一/m 箭/n 从/p 椅子/n 上/nd 射/v 倒/v 下去/vd ，/w 这/r 算是/vl 我/r 最/d 活泼/a 的/u 玩艺/n 儿/k 了/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 在/p 这/r 九/m 年/nt （/w 一八九五/m -/w -/w 一九○四/m ）/w 之中/nd ，/w 只/d 学得/v 了/u 读书/v 写字/v 两/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 文字/n 和/c 思想/n （/w 看/v 下/nd 章/n ）/w 的/u 方面/n ，/w 不能不/d 算是/vl 打/v 了/u 一点/mq 底子/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     但/c 别的/r 方面/n 都/d 没有/d 发展/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     有一次/v 我们/r 村里/nl &quot;/w 当朋/n &quot;/w （/w 八都/ns 凡/d 五/m 村/n ，/w 称为/v &quot;/w 五/m 朋/n &quot;/w ，/w 每年/nt 一/m 村/n 轮/v 着/u 做/v 太子/n 会/n ，/w 名为/v &quot;/w 当朋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     ）/w 筹备/v 太子/n 会/n ，/w 有人/r 提议/n 要/vu 派/v 我/r 加入/v 前/nd 村/n 的/u 昆/n 腔/n 队里/nl 学习/v 吹/v 笙/n 或/c 吹/v 笛/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     族里/nl 长辈/n 反对/v ，/w 说/v 我/r 年纪/nt 太/d 小/a ，/w 不能/vu 跟着/v 太子/n 会/n 走遍/v 五/m 朋/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     于是/c 我/r 失掉/v 了/u 这/r 学习/v 音乐/n 的/u 唯一/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     三十/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 不曾/d 拿过/v 乐器/n ，/w 也/d 全不/d 懂/v 音乐/n ；/w 究竟/d 我/r 有/v 没有/v 一点/mq 学/v 音乐/n 的/u 天资/n ，/w 我/r 至今/d 还/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     至于/v 学/v 图画/n ，/w 更是/vl 不/d 可能/vu 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     我/r 常常/d 用/p 竹/n 纸/n 蒙/v 在/p 小说/n 书/n 的/u 石印/n 绘/v 像/n 上/nd ，/w 摹/v 画/v 书上/nl 的/u 英雄/n 美人/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     有一天/v ，/w 被/p 先生/n 看见/v 了/u ，/w 挨/v 了/u 一/m 顿/q 大骂/v ，/w 抽屉/n 里/nd 的/u 图画/n 都/d 被/p 搜出/v 撕毁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     于是/c 我/r 又/d 失掉/v 了/u 学/v 做/v 画家/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     但/c 这/r 九/m 年/nt 的/u 生活/n ，/w 除了/p 读书/v 看书/v 之外/nd ，/w 究竟/d 给/p 了/u 我/r 一点/mq 做人/v 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 我/r 的/u 恩师/n 就是/vl 我/r 的/u 慈母/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     每天/nt 天/n 刚/d 亮/v 时/nt ，/w 我/r 母亲/n 就/d 把/p 我/r 喊醒/v ，/w 叫/v 我/r 披衣/v 坐起/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     我/r 从不/d 知道/v 她/r 醒来/v 坐/v 了/u 多久/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     她/r 看/v 我/r 清醒/v 了/u ，/w 才/d 对/p 我/r 说/v 昨天/nt 我/r 做错/v 了/u 什么/r 事/n ，/w 说错/v 了/u 什么/r 话/n ，/w 要/vu 我/r 认错/v ，/w 要/vu 我/r 用功/a 读书/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     有时候/d 她/r 对/p 我/r 说/v 父亲/n 的/u 种/q 种/q 好处/n ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 总要/vu 踏上/v 你/r 老子/n 的/u 脚步/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     我/r 一生/nt 只/d 晓得/v 这/r 一个/mq 完全/a 的/u 人/n ，/w 你/r 要/vu 学/v 他/r ，/w 不要/vu 跌/v 他/r 的/u 股/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     （/w 跌/v 股/n 便是/vl 丢脸/v ，/w 出丑/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     ）/w 她/r 说到/v 伤心/v 处/n ，/w 往往/d 掉下/v 泪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        204
                                     到/v 天/n 大/d 明/v 时/nt ，/w 她/r 才/d 把/p 我/r 的/u 衣服/n 穿好/v ，/w 催/v 我/r 去/v 上/v 早/a 学/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     学堂/n 门/n 上/nd 的/u 锁匙/n 放/v 在/p 先生/n 家里/nl ；/w 我/r 先/d 到/v 学堂/n 门口/nl 一/d 望/v ，/w 便/d 跑到/v 先生/n 家里/nl 去/v 敲门/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     先生/n 家里/nl 有人/r 把/p 锁匙/n 从/p 门缝/n 里/nd 递/v 出来/vd ，/w 我/r 拿/v 了/u 跑/v 回去/vd ，/w 开/v 了/u 门/n ，/w 坐下/v 念/v 生/a 书/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     十/m 天/nt 之中/nd ，/w 总/d 有/v 八/m 九/m 天/nt 我/r 是/vl 第/h 一个/mq 去/v 开/v 学堂/n 门/n 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     等到/v 先生/n 来/vd 了/u ，/w 我/r 背/v 了/u 生/a 书/n ，/w 才/d 回家/v 吃/v 早饭/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     我/r 母亲/n 管束/v 我/r 最/d 严/a ，/w 她/r 是/vl 慈母/n 兼任/v 严父/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     但/c 她/r 从来/d 不/d 在/p 别人/r 面前/nd 骂/v 我/r 一/m 句/q ，/w 打/v 我/r 一下/mq 。/w 
		
			
                                        211
                                     我/r 做错/v 了/u 事/n ，/w 她/r 只/d 对/p 我/r 一/d 望/v ，/w 我/r 看见/v 了/u 她/r 的/u 严厉/a 眼光/n ，/w 就/d 吓住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     犯/v 的/u 事/n 小/a ，/w 她/r 等到/v 第二/m 天/nt 早晨/nt 我/r 眼/n 醒/v 时/nt 才/d 教训/v 我/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     犯/v 的/u 事/n 大/a ，/w 她/r 等到/v 晚上/nt 人/n 静/a 时/nt ，/w 关/v 了/u 房门/n ，/w 先/d 责备/v 我/r ，/w 然后/c 行/v 罚/v ，/w 或/c 罚跪/v ，/w 或/c 拧/v 我/r 的/u 肉/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     无论/c 怎样/r 重罚/v ，/w 总/d 不许/v 我/r 哭出/v 声音/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        215
                                     她/r 教训/v 儿子/n 不是/vl 借/v 此/r 出气/v 叫/v 别人/r 听/v 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     有/v 一个/mq 初秋/nt 的/u 傍晚/nt ，/w 我/r 吃/v 了/u 晚饭/n ，/w 在/p 门口/nl 玩/v ，/w 身上/nl 只/d 穿着/v 一/m 件/q 单/a 背心/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这时候/nt 我/r 母亲/n 的/u 妹子/n 玉英/nhs 姨母/n 在/p 我/r 家/n 住/v ，/w 她/r 怕/v 我/r 冷/a 了/u ，/w 拿/v 了/u 一/m 件/q 小/a 衫/n 出来/vd 叫/v 我/r 穿上/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     我/r 不肯/vu 穿/v ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 穿上/v 吧/u ，/w 凉/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     老子/n 都/d 不/d 老子/n 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     我/r 刚/d 说/v 了/u 这/r 句/q 话/n ，/w 一/d 抬头/v ，/w 看见/v 母亲/n 从/p 家里/nl 走出/v ，/w 我/r 赶快/d 把/p 小/a 衫/n 穿上/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     但/c 她/r 已/d 听见/v 这/r 句/q 轻薄/a 的/u 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     晚上/nt 人/n 静/a 后/nd ，/w 她/r 罚/v 我/r 跪下/v ，/w 重重/a 的/u 责罚/v 了/u 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        223
                                     她/r 气/v 的/u 坐/v 着/u 发抖/v ，/w 也/d 不许/v 我/r 上床/v 去/v 睡/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     我/r 跪/v 着/u 哭/v ，/w 用/p 手/n 擦/v 眼泪/n ，/w 不知/v 擦/v 进/v 了/u 什么/r 微/a 菌/n ，/w 后来/nt 足足/d 害/v 了/u 一/m 年/nt 多/a 的/u 眼/n 翳/n 病/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     医/v 来/vd 医/v 去/v ，/w 总/d 医/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     我/r 母亲/n 心里/nl 又/d 悔/v 又/d 急/a ，/w 听说/v 眼/n 翳/n 可以/vu 用/p 舌头/n 舔/v 去/vd ，/w 有/v 一/m 夜/nt 她/r 把/p 我/r 叫醒/v ，/w 她/r 真/d 用/p 舌头/n 舔/v 我/r 的/u 病/v 眼/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 是/vl 我/r 的/u 严师/n ，/w 我/r 的/u 慈母/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     我/r 母亲/n 二十三/m 岁/nt 做/v 了/u 寡妇/n ，/w 又是/vl 当家/v 的/u 后母/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 种/q 生活/n 的/u 痛苦/a ，/w 我/r 的/u 笨/a 笔/n 写/v 不出/v 一万/m 分之/u 一/m 二/m 。/w 
		
			
                                        230
                                     家中/nl 财政/n 本/d 不/d 宽裕/a ，/w 全/d 靠/p 二哥/n 在/p 上海/ns 经营/v 调度/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     大哥/n 从小/d 就是/vl 败/a 子/n ，/w 吸/v 鸦片/n 烟/n ，/w 赌博/v ，/w 钱/n 到手/v 就/d 光/v ，/w 光/v 了/u 就/d 回家/v 打主意/v ，/w 见/v 了/u 香炉/n 就/d 拿/v 出去/vd 卖/v ，/w 捞着/v 锡/n 茶壶/n 就/d 拿/v 出去/vd 押/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 母亲/n 几/m 次/q 邀/v 了/u 本家/n 长辈/n 来/vd ，/w 给/p 他/r 定下/v 每月/nt 用费/n 的/u 数目/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     但/c 他/r 总/d 不够/a 用/v ，/w 到处/nl 都/d 欠下/v 烟/n 债/n 赌债/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     每年/nt 除夕/nt 我/r 家中/nl 总/d 有/v 一/m 大群/q 讨债/v 的/u ，/w 每人/n 一/m 盏/q 灯笼/n ，/w 坐/v 在/p 大厅/n 上/nd 不肯/vu 去/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     大哥/n 早已/d 避/v 出去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     大厅/n 的/u 两/m 排/q 椅子/n 上/nd 满满/a 的/u 都/d 是/vl 灯笼/n 和/c 债主/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     我/r 母亲/n 走进/v 走出/v ，/w 料理/v 年夜饭/n ，/w 谢/v 灶神/n ，/w 压岁钱/n 等/u 事/n ，/w 只/d 当做/v 不曾/d 看见/v 这/r 一/m 群/q 人/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     到了/v 近/v 半夜/nt ，/w 快要/vu &quot;/w 封门/v &quot;/w 了/u ，/w 我/r 母亲/n 才/d 走后门/i 出去/vd ，/w 央/v 一/m 位/q 邻舍/n 本家/n 到/v 我/r 家/n 来/vd ，/w 每/r 一家/mq 债/n 户/n 开发/v 一点/mq 钱/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     做好/v 做/v 歹/a 的/u ，/w 这/r 一/m 群/q 讨债/v 的/u 才/d 一个/mq 一个/mq 提/v 着/u 灯笼/n 走/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        240
                                     一会儿/nt ，/w 大哥/n 敲门/v 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     我/r 母亲/n 从不/d 骂/v 他/r 一/m 句/q 。/w 
		
			
                                        242
                                     并且/c 因为/c 是/vl 新年/nt ，/w 她/r 脸上/nl 从不/d 露出/v 一点/mq 怒色/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这样/r 的/u 过年/v ，/w 我/r 过/v 了/u 六/m 七/m 次/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     大嫂/n 是/vl 个/q 最/d 无能/a 而/c 又/d 最/d 不/d 懂事/v 的/u 人/n ，/w 二嫂/n 是/vl 个/q 很/d 能干/a 而/c 气量/n 很/d 窄小/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     她们/r 常常/d 闹意见/v ，/w 只/d 因为/c 我/r 母亲/n 的/u 和气/a 榜样/n ，/w 她们/r 还/d 不曾/d 有/v 公然/d 相/d 骂/v 相/d 打/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     她们/r 闹气/v 时/nt ，/w 只是/d 不/d 说话/v ，/w 不/d 答话/v ，/w 把/p 脸/n 放下/v 来/u ，/w 叫人/v 难看/a ；/w 二嫂/n 生气/v 时/nt ，/w 脸色/n 变/v 青/a ，/w 更是/vl 怕人/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     她们/r 对/p 我/r 母亲/n 闹气/v 时/nt ，/w 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 起初/nt 全不/d 懂得/v 这/r 一套/mq ，/w 后来/nt 也/d 渐渐/d 懂得/v 看/v 人/n 的/u 脸色/n 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     我/r 渐渐/d 明白/a ，/w 世间/nl 最/d 可/vu 厌恶/v 的/u 事/n 莫如/v 一/m 张/q 生气/v 的/u 脸/n ；/w 世间/nl 最/d 下流/a 的/u 事/n 莫如/v 把/p 生气/v 的/u 脸/n 摆/v 给/p 旁人/n 看/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 比/p 打骂/v 还/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     我/r 母亲/n 的/u 气量/n 大/a ，/w 性子/n 好/a ，/w 又/d 因为/c 做/v 了/u 后母/n 后/nd 婆/n ，/w 她/r 更/d 事/n 事/n 留心/v ，/w 事/n 事/n 格外/d 容忍/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     大哥/n 的/u 女儿/n 比/p 我/r 只/d 小/a 一/m 岁/nt ，/w 她/r 的/u 饮食/n 衣料/n 总是/d 和/p 我/r 的/u 一样/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     我/r 和/c 她/r 有/v 小/a 争执/v ，/w 总是/d 我/r 吃亏/v ，/w 母亲/n 总是/d 责备/v 我/r ，/w 要/vu 我/r 事/n 事/n 让/v 她/r 。/w 
		
			
                                        254
                                     后来/nt 大嫂/n 二嫂/n 都/d 生/v 了/u 儿子/n 了/u ，/w 她们/r 生气/v 时/nt 便/d 打骂/v 孩子/n 来/vd 出气/v ，/w 一面/d 打/v ，/w 一面/d 用/p 尖刻/a 有/v 刺/n 的/u 话/n 骂/v 给/p 别人/r 听/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 母亲/n 只/d 装做/v 不/d 听见/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     有时候/d ，/w 她/r 实在/d 忍不住/v 了/u ，/w 便/d 悄悄/a 走出/v 门/n 去/vd ，/w 或/c 到/v 左/nd 邻/n 立大嫚/nh 家/n 去/v 坐/v 一会/nt ，/w 或/c 走后门/i 到/v 后/nd 邻/n 度嫂/nh 家/n 去/v 闲谈/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     她/r 从不/d 和/p 两/m 个/q 嫂子/n 吵/v 一/m 句/q 嘴/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     修改/v 的/u 原因/n ，/w 约/d 有/v 几/m 种/q ：/w 一/m 是/vl 因为/c 发起/v 的/u 留/v 日/j 学生/n 逐渐/d 减少/v ，/w 而/c 新/a 招来/v 的/u 学生/n 逐渐/d 加多/v ，/w 已/d 不是/vl 当初/nt 发起/v 时/nt 学生/n 与/c 办事/v 人/n 完全/d 不/d 分/v 界限/n 的/u 情形/n 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     二/m 是/vl 因为/c 社会/n 和/c 政府/n 对于/p 这/r 种/q 共和/n 制度/n 都/d 很/d 疑忌/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     三/m 是/vl 因为/c 公学/n 既/c 无/v 校舍/n ，/w 又/d 无/v 基金/n ，/w 有/v 请求/v 官/n 款/n 补助/v 的/u 必要/a ，/w 所以/c 不能不/d 避免/v 外界/n 对于/p 公学/n 内部/nd 的/u 疑忌/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     为了/p 这/r 种/q 种/q 原因/n ，/w 公学/n 的/u 办事/v 人/n 就/d 在/p 丙午/nt （/w 一九０六/m ）/w 年/nt 的/u 冬天/nt ，/w 请/v 了/u 郑孝胥/nh 张謇/nh 熊希龄/nh 等/u 几十/m 人/n 作/v 中国/ns 公学/n 的/u 董事/n ，/w 修改/v 章程/n ，/w 于是/c 学生/n 主体/n 的/u 制度/n 就/d 变成/v 了/u 董事会/n 主体/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     董事会/n 根据/p 新/a 章程/n ，/w 公举/v 郑孝胥/nh 为/vl 监督/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 年/nt 后/nd ，/w 郑孝胥/nh 辞职/v ，/w 董事会/n 又/d 举/v 夏敬观/nh 为/vl 监督/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 两/m 位/q 都/d 是/vl 有名/a 的/u 诗人/n ，/w 他们/r 都/d 不常/d 到/v 学校/n ，/w 所以/c 我们/r 也/d 不大/a 觉得/v 监督/v 制/k 的/u 可畏/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     可是/c 在/p 董事会/n 与/c 监督/n 之下/nd ，/w 公学/n 的/u 干事/n 就/d 不能/vu 由/p 同学/n 公/a 选/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     评议/v 部/n 是/vl 新章/n 所/u 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     选举/v 的/u 干事/n 改为/v 学校/n 聘任/v 的/u 教务长/n ，/w 庶务/n 长/n ，/w 斋/n 务/n 长/n 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 几/m 位/q 办事/v 人/n ，/w 外面/nd 要/vu 四出/v 募捐/v ，/w 里面/nd 要/vu 担负/v 维持/v 学校/n 的/u 责任/n ，/w 自然/d 感觉/v 他们/r 的/u 地位/n 有/v 稳定/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     况且/c 前面/nd 已/d 说过/v ，/w 校/n 章/n 的/u 修改/v 也/d 不是/vl 完全/d 没有/v 理由/n 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     但/c 我们/r 少年人/n 可/d 不能/vu 那样/r 想/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     中国/ns 公学/n 的/u 校/n 章/n 上/nd 明明/d 载/v 着/u &quot;/w 非/d 经/v 全体/n 三/m 分之/u 二/m 承认/v ，/w 不得/vu 修改/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 是/vl 我们/r 的/u 宪法/n 上/nd 载/v 着/u 的/u 唯一/a 的/u 修正/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     三/m 位/q 干事/n 私自/d 修改/v 校/n 章/n ，/w 是/vl 非法/a 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     评议/v 部/n 的/u 取消/v 也是/vl 非法/a 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 里面/nd 也/d 还有/v 个人/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     当家/v 日子/nt 久/a 了/u ，/w 总/d 难免/a &quot;/w 猫/n 狗/n 皆/d 嫌/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     在校/v 上课/v 的/u 同学/n 自然/d 在/p 学业/n 上/nd 日日/nt 有/v 长进/v ，/w 而/c 干事/n 诸君/n 办事/v 久/a 了/u ，/w 学问/n 上/nd 没有/d 进境/v ，/w 却/d 当着/v 教务长/n 一/m 类/n 的/u 学术/n 任务/n ，/w 自然/d 有时/d 难免/a 受/v 旧/a 同学/n 的/u 轻视/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     法/n 的/u 问题/n 和/p 这/r 种/q 人/n 的/u 问题/n 混合/v 起/v 一块/n ，/w 风潮/n 就/d 不/d 容易/a 避免/v 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     代议制/n 的/u 评议/v 部/n 取消/v 之后/nt ，/w 全体/n 同学/n 就/d 组织/v 了/u 一个/mq &quot;/w 校友会/n &quot;/w ，/w 其实/d 就/d 等于/v 今日/nt 各/r 校/n 的/u 学生会/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     校友会/n 和/p 三/m 干事/n 争/v 了/u 几个/mq 月/nt ，/w 干事/n 答应/v 了/u 校/n 章/n 可/vu 由/p 全体/n 学生/n 修改/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     又/d 费/v 了/u 几个/mq 月/nt 的/u 时间/n ，/w 校友会/n 把/p 许多/a 修正案/n 整理/v 成/v 一个/mq 草案/n ，/w 又/d 开/v 了/u 几/m 次/q 会/n ，/w 才/d 议定/v 了/u 一/m 本/q 校/n 章/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     一/m 年/nt 多/a 的/u 争执/v ，/w 经过/p 了/u 多少/r 度/q 的/u 磋商/v ，/w 新/a 监督/n 夏/nhf 先生/n 与/c 干事/n 诸君/n 均/d 不肯/vu 承认/v 这/r 新/a 改/v 的/u 校/n 章/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     到了/v 戊申/nt （/w 一九０八/m ）/w 九月/nt 初三/nt 日/nt ，/w 校友会/n 开/v 大会/n 报告/v 校/n 章/n 交涉/v 的/u 经过/n ，/w 会/n 尚未/d 散/v ，/w 监督/n 忽/d 出/vd 布告/n ，/w 完全/d 否认/v 学生/n 有/v 订/v 改/v 校/n 章/n 之/u 权/n ，/w 这/r 竟是/vl 完全/d 取消/v 干事/n 承认/v 全体/n 修改/v 校/n 章/n 的/u 布告/n 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     接着/v 又/d 出/v 了/u 两/m 道/q 布告/n ，/w 一道/n 说/v &quot;/w 集会/n 演说/v ，/w 学堂/n 悬/v 为/vl 厉/v 禁/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     …/w …/w 校友会/n 以后/nt 不准/v 再行/v 开会/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     一道/n 说/v 学生/n 代表/n 朱经/nh 朱绂华/nh &quot;/w 倡/v 首/n 煽/v 众/n ，/w 私/n 发/v 传单/n ，/w 侮辱/v 职员/n ，/w 要挟/v 发布/v 所/u 自/r 改/v 印/v 章程/n ，/w 屡/d 诫/v 不/d 悛/v ，/w 纯/d 用/v 意气/n ，/w 实属/v 有意/d 破坏/v 公学/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     照章/d 应/vu 即/d 斥退/v ，/w 限/v 一/m 日/nt 内/nd 搬移/v 出校/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     初四/nt 日/nt ，/w 全体/n 学生/n 签名/v 停课/v ，/w 在/p 操场/n 上/nd 开/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     下午/nt 干事/n 又/d 出/v 布告/n ，/w 开除/v 学生/n 罗君毅/nh ，/w 周烈忠/nh ，/w 文之孝/nh 等/u 七/m 人/n ，/w 并且/c 说/v ：/w &quot;/w 如/v 仍/d 附/v 从/v 停课/v ，/w 即/d 当/d 将/p 停课/v 学生/n 全/d 行/v 解散/v ，/w 另行/v 组织/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     初五/nt 日/nt ，/w 教员/n 出来/vd 调停/v ，/w 想/v 请/v 董事会/n 出来/vd 挽救/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     但/c 董事会/n 不肯/vu 开会/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     初七/nt 日/nt 学生/n 大会/n 遂/d 决议/n 筹备/v 万一/d 学校/n 解散/v 后/nd 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     初八/nt 日/nt 董事/n 陈三立/nh 先生/n 出来/vd 调停/v ，/w 但/c 全校/n 人心/n 已/d 到了/v 很/d 激昂/a 的/u 程度/n ，/w 不/d 容易/a 挽回/v 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     初九/nt 日/nt ，/w 校/n 中/nd 布告/v ：/w &quot;/w 今/nt 定于/v 星期日/nt 暂停/v 膳食/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     所有/a 被/p 胁/v 诸生/n 可/vu 先行/v 退出/v 校外/nl ，/w 暂住/v 数/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        296
                                     准/v 于/p 今日/nt 午后/nt 一时/nt 起/v ，/w 在/p 环球/v 中国/ns 学生会/n 发给/v 旅/n 膳/n 费/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     俟/v 本/r 公学/n 将/p 此/r 案/n 办/v 结/v 后/nd ，/w 再行/v 布告/v 来/vd 校/n 上课/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     这样/r 的/u 压迫/v 手段/n 激起/v 了/u 校/n 中/nd 绝大多数/n 同学/n 的/u 公愤/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     他们/r 决定/v 退学/v ，/w 遂/d 推举/v 干事/n 筹备/v 另/d 创/v 新/a 校/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     退学/v 的/u 那一天/nt ，/w 秋雨/n 淋漓/a ，/w 大家/n 冒雨/v 搬到/v 爱而近路庆祥里/ns 新/d 租/v 的/u 校舍/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        301
                                     厨房/n 虽然/c 寻来/v 了/u 一家/mq ，/w 饭厅/n 上/nd 桌/n 凳/n 都/d 不够/a ，/w 碗碟/n 也/d 不够/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     大家/n 都/d 知道/v 这/r 是/vl 我们/r 自己/r 创立/v 的/u 学校/n ，/w 所以/c 不但/c 不/d 叫苦/v ，/w 还要/vu 各自/r 掏腰包/v ，/w 捐出/v 钱/n 来/vd 作/v 学校/n 的/u 开办费/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     有些/m 学生/n 把/p 绸衣/n ，/w 金表/n ，/w 都/d 拿去/v 当/v 了/u 钱/n 来/vd 捐给/v 学堂/n 做/v 开办费/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     十/m 天/nt 之内/nd ，/w 新/a 学校/n 筹备/v 完成/v 了/u ，/w 居然/d 聘/v 教员/n ，/w 排/v 功课/n ，/w 正式/a 开课/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     校名/n 定为/v &quot;/w 中国新公学/ni &quot;/w ；/w 学生/n 有/v 一百六七十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 这/r 风潮/n 之中/nd ，/w 最初/nt 的/u 一/m 年/nt 因为/c 我/r 是/vl 新/a 学生/n ，/w 又/d 因为/c 我/r 告/v 了/u 长/a 时期/nt 的/u 病假/n ，/w 所以/c 没有/d 参与/v 同学/n 和/c 干事/n 的/u 争执/v ；/w 到了/v 风潮/n 正/d 激烈/a 的/u 时期/nt ，/w 我/r 被/p 举/v 为/vl 大会/n 书记/n ，/w 许多/a 记录/n 和/c 宣言/n 都/d 是/vl 我/r 做/v 的/u ；/w 虽然/c 不/d 在/p 被/p 开除/v 之/u 列/n ，/w 也/d 在/p 退学/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     朱经/nh ，/w 李琴鹤/nh ，/w 罗君毅/nh 被/p 举/v 作/v 干事/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     有/v 许多/a 旧/a 教员/n 都/d 肯/vu 来/vd 担任/v 教课/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     学校/n 虽然/c 得/v 着/u 社会/n 上/nd 一部分/n 人/n 的/u 同情/v ，/w 捐款/v 究竟/d 很少/a ，/w 经常/d 费/v 很/d 感觉/v 困难/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     李琴鹤/nh 君/n 担任/v 教务/n 干事/n ，/w 有一天/v 他/r 邀/v 我/r 到/v 他/r 房里/nl 谈话/v ，/w 他/r 要/vu 我/r 担任/v 低级/a 各/r 班/n 的/u 英文/n ，/w 每/r 星期/nt 教课/v 三十/m 点/q 钟/n ，/w 月薪/n 八十/m 元/q ；/w 但/c 他/r 声明/v ，/w 自家/r 同学/n 作/v 教员/n ，/w 薪俸/n 是/vl 不能/vu 全/d 领/v 的/u ，/w 总得/vu 欠/v 着/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 这时候/nt 还/d 不满/v 十七/m 岁/nt ，/w 虽然/c 换/v 了/u 三/m 个/q 学堂/n ，/w 始终/d 没有/d 得/v 着/u 一/m 张/q 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     我/r 若/c 继续/v 上课/v ，/w 明年/nt 可以/vu 毕业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     但/c 我/r 那时/r 确有/v 不能/vu 继续/v 求学/v 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 家/n 本/d 没有/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     父亲/n 死后/nt ，/w 只/d 剩/v 几千/m 两/q 的/u 存款/n ，/w 存在/v 同乡/n 店家/n 生息/v ，/w 一家人/n 全/d 靠/v 这/r 一点/mq 出息/n 过日子/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     后来/nt 存款/n 的/u 店家/n 倒/v 帐/n 了/u ，/w 分摊/v 起来/vd ，/w 我/r 家/n 分得/v 一点/mq 小/a 店/n 业/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     我/r 的/u 二哥/n 是/vl 个/q 有/v 干才/n 的/u 人/n ，/w 他/r 往来/v 汉口/ns 上海/ns 两/m 处/n ，/w 把/p 这点/r 小/a 店/n 业/k 变来/v 变/v 去/vd ，/w 又/d 靠/p 他/r 的/u 同学/n 朋友/n 把/p 他们/r 的/u 积蓄/n 寄存/v 在/p 他/r 的/u 店里/nl ，/w 所以/c 他/r 能/vu 在/p 几/m 年/nt 之中/nd 合伙/v 撑起/v 一个/mq 规模/n 较/d 大/a 的/u 瑞兴泰茶叶店/ni 。/w 
		
			
                                        318
                                     但/c 近/v 几/m 年/nt 之中/nd ，/w 他/r 的/u 性情/n 变/v 了/u ，/w 一个/mq 拘谨/a 的/u 人/n 变成/v 了/u 放浪/v 的/u 人/n ；/w 他/r 的/u 费用/n 变/v 大/a 了/u ，/w 精力/n 又/d 不能/vu 贯注/v 到/v 店/n 事/n ，/w 店/n 中/nd 所/u 托/v 的/u 人/n 又/d 不/d 很/d 可靠/a ，/w 所以/c 店/n 业/n 一/m 年/nt 不如/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        319
                                     后来/nt 我/r 家/n 的/u 亏空/n 太/d 大/a 了/u ，/w 上海/ns 的/u 店/n 业/n 不能不/d 让给/v 债权人/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     当/p 戊申/nt 的/u 下半年/nt ，/w 我/r 家/n 只/d 剩/v 汉口/ns 一/m 所/n 无利可图/i 的/u 酒/n 栈/n （/w 两仪栈/ni ）/w 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 几个/mq 月/nt 以来/nt ，/w 我/r 没有/v 钱/n 住/v 宿舍/n ，/w 就/d 寄居/v 在/p 竞业旬报社/ni 里/nd （/w 也/d 在/p 庆祥里/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     从/p 七月/nt 起/v ，/w 我/r 担任/v 旬报/ni 的/u 编辑/n ，/w 每/r 出/v 一/m 期/nt 报/n ，/w 社/n 中/nd 送/v 我/r 十/m 块/q 钱/n 的/u 编辑/v 费/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     住宿/v 和/c 饭食/n 都/d 归/v 社/n 中/nd 担负/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     我/r 家中/nl 还有/v 母亲/n ，/w 眼前/nl 就/d 得/vu 要/vu 我/r 寄钱/v 赡养/v 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     母亲/n 也/d 知道/v 家中/nl 破产/v 就/d 在/p 眼前/nl ，/w 所以/c 寄信/v 来/vd 要/vu 我/r 今年/nt 回家/v 去/vd 把/p 婚事/n 办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 斩钉截铁/i 的/u 阻止/v 了/u 这/r 件/q 事/n ，/w 名义上/n 是/vl 说/v 求学/v 要紧/a ，/w 其实/d 是/vl 我/r 知道/v 家中/nl 没有/v 余钱/n 给/p 我/r 办/v 婚事/n ，/w 我/r 也/d 没有/v 钱/n 养家/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     一天/nt ，/w 一个/mq 衣衫/n 褴褛/a 的/u 老太太/n ，/w 颤/v 颤/v 悠悠/a 地/u 走进/v 代销/v 店/n ，/w 万分/d 珍重/a 地/u 递给/v 志强/nh 一/m 颗/q 鸡蛋/n ，/w 歙/n 动/v 着/u 干瘪/a 的/u 嘴唇/n 说/v ：/w “/w 孩儿/n ，/w 给/p 我/r 换上/v 五/m 分/q 钱/n 的/u 盐/n ，/w 三/m 分/q 钱/n 的/u 洋油/n ，/w 二/m 分/q 钱/n 的/u 洋/a 线/n 。/w ”/w 
		
			
                                        328
                                     志强/nh 接过/v 这/r 枚/q 蛋/n ，/w 浑身/n 不禁/d 震动/v 了/u 一下/mq —/w —/w 这/r 颗/q 蛋/n 还/d 保留/v 着/u 母鸡/n 身上/nl 的/u 体温/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     显见/v ，/w 社员/n 吃/v 盐/n 点灯/v 的/u 几分/mq 钱/n ，/w 得/u 眼巴巴/a 地/u 瞅/v 着/u 鸡/n 屁股/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 从来/d 没想到/v 解放/v 三十/m 多年/nt ，/w 在/p 中原/ns 大地/n ，/w 还有/v 这/r 种/q 被/p 文明/a 遗忘/v 的/u 角落/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     他/r 感到/v 不安/a 和/c 焦虑/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 同情/v 这些/r 在/p 贫困/a 中/nd 挣扎/v 的/u 乡亲/n ，/w 怜悯/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        333
                                     多少/d 年/nt 来/vd ，/w 他/r 第一次/mq 忘掉/v 自己/r 的/u 不幸/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     门外/nl 有/v 个/q 气喘吁吁/i 的/u 老汉/n 正在/d 锄地/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 弯腰/v 弓背/n ，/w 汗水/n 湿透/v 破烂/a 的/u 衣衫/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     地里/nl 尽是/vl 石头/n ，/w 锄头/n 与/c 石头/n 发出/v 清脆/a 的/u 碰击/v 声/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     老汉/n 剧烈/a 地/u 咳嗽/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     志强/nh 的/u 心/n 猛地/d 往/p 下/nd 沉/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     老人/n 的/u 形象/n ，/w 很/d 使/v 他/r 动情/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     透过/v 愚昧无知/i ，/w 贫穷/a 落后/a 的/u 表面/nd 现象/n ，/w 他/r 看出/v 了/u 这里/r 有/v 一/m 种/q 任劳任怨/i 、/w 憨厚/a 朴实/a 、/w 奋斗不息/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     老/a 吴/nhf 歉意/n 地/u 笑/v 了/u 笑/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     志强/nh 感动/v 了/u ，/w 他/r 结结巴巴/a 地/u 说/v ：/w “/w 没啥/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     象是/vl 从/p 遥远/a 遥远/a 的/u 地方/n 传来/v 了/u 亲人/n 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 已经/d 很久/a 没/d 听/v 过/vd 这样/r 体/v 慰/v 的/u 话/n 了/u ，/w 他/r 感到/v 无比/a 的/u 温暖/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     “/w 按说/c 双龙洞/ns 不/d 该/vu 这样/r 穷/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     可是/d 交通/n 不好/a ，/w 加上/v 头/n 几/m 年/nt 极左/a 路线/n 的/u 干扰/v ，/w 城里/nl 的/u 好/a 东西/n 上/nd 不/d 来/vd ，/w 山上/nl 的/u 土产/n 下/nd 不/d 去/v ，/w 把/p 乡亲们/n 害苦/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     听说/v 你/r 是/vl 城里/nl 来/vd 的/u ，/w 我/r 可/vu 高兴/a 了/u ，/w 盼/v 你/r 能/vu 为/p 俺/r 搭/v 搭桥/v ，/w 铺/v 铺路/v 就/d 好了/e 。/w ”/w 
		
			
                                        348
                                     山里人/n 直肠子/n ，/w 有/v 啥/r 说/v 啥/r 。/w 
		
			
                                        349
                                     临/v 出门/v ，/w 又/d 亲热/a 地/u 嘱咐/v ：/w “/w 这儿/r 苦/a ，/w 可/vu 慢慢/a 就/d 惯/v 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     有/v 啥/r 困难/n ，/w 尽管/d 和/c 我/r 说/v 。/w ”/w 
		
			
                                        351
                                     志强/nh 激动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        352
                                     往常/nt 双龙洞/ns 代销/v 店/n 进货/v 是/vl 雇/v 毛驴/n 往/p 上/nd 驮/v 的/u ，/w 脚/n 钱/n 自然/a 由/p 总店/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     志强/nh 一/m 来/vd ，/w 这/r 笔/n 开支/n 不/d 给/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 不/d 清楚/a ，/w 也/d 不想/v 搞/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     头/n 一/m 回/q 上/nd 双龙洞/ns ，/w 空/v 着/u 手/n ，/w 足足/d 爬/v 了/u 三/m 钟头/n ，/w 还/d 累/v 得/u 腰酸/v 腿/n 痛/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     现在/nt ，/w 百十/m 斤/q 重/a 的/u 货/n 担/n 往/p 肩上/nl 一/m 压/v ，/w 扁担/n 都/d “/w 嘎吱/o 嘎吱/o ”/w 地/u 叫苦/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     山/n 高/a 万/m 仞/q ，/w 渊/n 深/a 千/m 尺/n ；/w 蜿蜒/a 小径/n ，/w 仅/d 能/vu 容/v 足/n ，/w 人/n 走时/nt ，/w 心/n 都/d 缩成/v 一团/mq 。/w 
		
			
                                        358
                                     现在/nt ，/w 他/r 一手/d 扶住/v 扁担/n ，/w 一手/d 抓住/v 藤蔓/n ，/w 艰难/a 地/u 往/p 上/nd 攀登/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     每/r 上/nd 一/m 步/n ，/w 心/n 猛/a 跳/v 一阵/mq ，/w 汗/n 象/p 水/n 一样/a 地/u 往下/v 淌/v ，/w 口干舌燥/i ，/w 嗓子/n 冒烟/v ，/w 脚腕/n 发软/v ，/w 腿/n 在/p 打颤/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     也许/d 用力/v 过猛/a 了/u ，/w 肛门/n 脱出/v 一块/d 肉/n ，/w 鲜血/n 顺着/p 裤腿/n 直流/v ，/w 疼痛/v 难忍/v …/w …/w 一/m 步/n 也/d 挑/v 不/d 上去/vd 了/u ，/w 多/a 想/v 靠/v 着/u 山岩/n 歇/v 一会/nt ，/w 可/vu 脚下/nl 连/p 筐/n 都/d 放/v 不下/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     好容易/d 抓住/v 了/u 一/m 棵/q 从/p 岩缝/n 长出/v 的/u 小树/n ，/w 这/r 才/d 站稳脚跟/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 是/vl 一/m 棵/q 小/a 松树/n ，/w 它/r 在/p 石缝/n 微薄/a 的/u 泥土/n 里/nd ，/w 顽强/a 地/u 维持/v 着/u 绿色/n 的/u 生命/n ，/w 大自然/n 的/u 霜雪/n 冰雹/n 、/w 狂风暴雨/i 没有/v 使/v 它/r 折服/v ，/w 它/r 虽然/c 弯曲/a 着/u ，/w 但/c 它/r 生长/v 着/u ，/w 顽强/a 地/u 生长/v 着/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 一手/d 兜住/v 肛门/n ，/w 一手/d 扶住/v 扁担/n ，/w 一/m 步/n 一身/n 汗/n ，/w 一/m 步/n 一/m 滴血/v ，/w 顽强/a 地/u 攀登/v …/w …/w 路/n 在/p 脚下/nl ，/w 尽管/d 难/a 走/v ，/w 却是/vl 走/v 一/m 步/n 少/a 一/m 步/n ，/w 走/v 一/m 步/n 接近/v 目标/n 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 放下/v 担子/n ，/w 极目/v 四/m 望/v ，/w 感到/v 无限/d 的/u 舒畅/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     男女老少/n 围/v 上来/vd ，/w 买/v 东西/n 的/u ，/w 看/v 稀罕/a 的/u ，/w 扯/v 东/nd 问/v 西/nd 的/u ，/w 一/m 副/q 货/n 担/n 挑来/v 山里人/n 需用/v 的/u 商品/n ，/w 也/d 挑来/v 满/a 村/n 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     年轻/a 的/u 代销/v 员/n 立时/d 成/v 了/u 村里/nl 最/d 受/v 敬重/v 和/c 欢迎/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     老人们/n 啧啧/o 称赞/v ，/w 小伙子/n 们/k 无比/a 钦佩/v ，/w 姑娘/n 们/k 声/n 声/n 道谢/v …/w …/w 此时/nt 此刻/nt ，/w 冯志强/nh 心里/nl 也/d 笑开/v 了/u 花/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 第一次/mq 领略/v 到了/v 为/p 人民/n 尽责任/v 带来/v 的/u 欣慰/a 和/c 自豪/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     冯志强/nh 用/v 全副/a 身心/n 开始/v 了/u 他/r 的/u 工作/n ：/w 一清早/nt ，/w 担/v 上货/v 送到/v 七/m 沟/n 八/m 梁上/nl 的/u 每/r 家/n 每/r 户/n ，/w 再/d 把/p 鸡蛋/n 、/w 药材/n 、/w 碎布/n 和/c 废铁/n 收/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 走到/v 哪里/r 放下/v 挑子/n 不是/vl 为/p 老乡/n 垒/v 猪圈/n ，/w 劝说/v 和/c 帮助/v 老乡/n 把/p 猪/n 养/v 在/p 屋外/nl ，/w 就是/d 帮/v 老乡/n 改造/v 烧饭/v 灶膛/n ，/w 使/v 黑/a 烟/n 和/c 柴/n 灰/n 往/p 屋外/nl 走/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     晚上/nt ，/w 志强/nh 和/c 孩子/n 们/k 头/n 碰头/v 地/u 簇拥/v 在/p 油灯/n 下/nd ，/w 教/v 他们/r 写字/v ，/w 演/v 算术/n 题/n ，/w 讲卫生/v ，/w 讲/v 文明/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     一天/nt ，/w 庄景生/nh 和/c 侯定和/nh 到/v 矿/n 上/nd 去/v 参加/v 会议/n ，/w 顺路/a 去/v 了/u 一个/mq 井口/nl 。/w 
		
			
                                        373
                                     有/v 个/q 身穿/v 旧/a 军/n 棉衣/n 的/u 中年人/n 从/p 办公室/n 出来/vd 向/p 局长/n 打招呼/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     侯定和/nh 忙/a 给/p 他们/r 做/v 了/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     庄景生/nh 握/v 着/u 这位/r 总支书记/n 的/u 手/n ，/w 仔细/a 打量/v 着/u ，/w 只见/v 他/r 身/n 壮/a 体/n 实/a ，/w 眉宇/n 间/nd 显示/v 出/vd 几分/mq 魄力/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     总支书记/n 憨厚/a 地/u 笑/v 了/u 笑/v ，/w 不以为然/i 地/u 回答/v ：/w “/w 挖/v 煤炭/n 的/u /x ，/w 就是/d 这个/r 样子/n 。/w ”/w 
		
			
                                        377
                                     总支书记/n 犟/a 着/u 头/n ，/w 不/d 开腔/v 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     “/w 没有/v 时间/n 洗/v /x 。/w ”/w 
		
			
                                        379
                                     总支书记/n 辩解/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 看/v 主要/a 是/vl 精神状态/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     “/w 那/r 看/v 你们/r 书记/n 矿长/n 啷/x 个/q 说/v 。/w ”/w 
		
			
                                        382
                                     总支书记/n 一点/mq 也/d 不服气/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     庄景生/nh 生气/v 了/u ，/w 搞/v 企业/n 和/c 带兵/v 打仗/v 一样/a ，/w 将领/n 的/u 性格/n 将/d 决定/v 部队/n 的/u 作风/n 和/c 素质/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     如果说/i ，/w 党委书记/n 庄景生/nh 是/vl 用/v 加强/v 党性/n 教育/v 来/vd 培养/v 干部/n 的/u 过硬/a 作风/n ，/w 那么/r 另/r 一/m 位/q 开拓者/n —/w —/w 侯定和/nh 则/c 是/vl 用/v 他/r 管理学/n 的/u 解剖刀/n ，/w 去/v 摘除/v 那些/r 留/v 在/p 干部/n 身上/nl 的/u 疲/a 沓/q 、/w 拖拉/a 、/w 办事/v 不/d 讲/v 效率/n 的/u 旧/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     元月/nt 七/m 日/nt ，/w 侯定和/nh 局长/n 主持/v 召开/v 了/u 第一次/mq 局/n 务/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     会后/nt ，/w 以/p 局/n 办/n （/w ８３/m ）/w ２/m 号/n 文件/n 的/u 形式/n 印发/v 了/u 记要/n ，/w 其中/nd 有/v 这么/r 两/m 条/q ：/w 不/d 开/v 无/v 准备/v 的/u 会/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     发言/v 定/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        388
                                     研究/v 问题/n 要/vu 先/d 有/v 意见/n ，/w 不准/v 在/p 开会/v 时/nt 临时/a 东拉西扯/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     凡是/d 部门/n 提交/v 局/n 务/n 会议/n 讨论/v 决定/v 的/u 事项/n ，/w 先/d 要/vu 有/v 提案/n ；/w 提高/v 处理/v 文件/n 的/u 速度/n 与/c 准确性/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     阅/v 文/n 的/u 时间/n 一般/a 不/d 超过/v 两/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        391
                                     阅/v 办/v 的/u 文件/n 一般/a 不/d 超过/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        392
                                     侯定和/nh 是/vl 矿务局/n 局长/n ，/w 庄景生/nh 让/p 侯定和/nh 来/vd 过问/v 这/r 件/q 事/n ，/w 为/p 的/u 是/vl 让/p 知识分子/n 出身/n 的/u 领导/n 干部/n 有职有权/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 自己/r 呢/u ，/w 冷静/a 地/u 坐/v 在/p 一边/d 听/v 着/u ，/w 看/v 着/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     直到/v 那位/r 处长/n 不得不/d 承认/v ：/w “/w 我/r 有/v 责任/n 。/w ”/w 
		
			
                                        395
                                     局/n 党委/n 责令/v 劳资/j 处长/n 作/v 书面/n 检讨/v ，/w 并/c 在/p 全局/n 干部/n 大会/n 上/nd 对/p 他/r 进行/v 严肃/a 的/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     最后/n 的/u 处分/n 还/d 没/d 决定/v 下来/vd 时/nt ，/w 局里/nl 一个/mq 部门/n 的/u 负责/v 同志/n 就/d 来/vd 说话/v 了/u ：/w “/w 这/r 件/q 事/n 的/u 原因/n 很/d 复杂/a ，/w 不光/c 是/vl 他/r 一/m 个/q 人/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     再说/c 王/nhf 处长/n 也/d 承认/v 他/r 这/r 是/vl 干/v 最后/n 一/m 次/q 啦/u 。/w ”/w 
		
			
                                        398
                                     这样一来/i ，/w 有/v 位/q 一直/d 支持/v 新/a 班子/n 工作/n 的/u 老同志/n ，/w 也/d 沉默/a 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     不过/c ，/w 新/a 班子/n 是/vl 决不/d 让/p 这/r 事/n 不了了之/i 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     为了/p 加强/v 劳资/j 处/n 的/u 领导/n 力量/n ，/w 很快/a 任命/v 了/u 一/m 位/q 副/f 处长/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     她/r 似乎/d 想起/v 了/u 一九七一/m 年/nt 在/p 四川/ns 简阳/ns 和/c 成都/ns 的/u 寒冷/a 的/u 冬季/nt ，/w 在/p “/w 横扫/v 一切/r ”/w 的/u 年代/nt ，/w 她/r 得到/v 四川省/ns 人民/n 医院/n 多少/r 大夫/n 、/w 护士/n 、/w 患者/n 的/u 支援/v ，/w 进一步/v 丰富/a 了/u 微循环/v 在/p 心血管/n 病/n 方面/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     她/r 似乎/d 想起/v 了/u 她/r 来/vd 美国/ns 前夕/nt 中国/ns 医学/n 科学院/n 的/u 德高望重/i 的/u 院长/n 们/k —/w —/w 黄家驷/nh 、/w 邓加栋/nh 、/w 顾方舟/nh ，/w 亲自/d 审查/v 她/r 出国/v 研究/v 的/u 课题/n 和/c 研究/v 方法/n ，/w 包括/v 批准/v 试用/v 我国/n 特产/n 的/u “/w ６５４/m ”/w 药物/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     她/r 似乎/d 想起/v 了/u 北京/ns 东单/ns 三/m 条/q 基础/n 医学/n 研究所/n 的/u 同志们/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 简陋/a 的/u 实验室/n 里/nd 同/c 她/r 一起/d 并肩/d 研究/v 微循环/v 的/u 郭/nhf 大夫/n 和/c 技术员/n 刘淑英/nh 。/w 
		
			
                                        404
                                     她/r 似乎/d 想起/v 了/u 自己/r 的/u 大女儿/n ?i/x ?i/x ，/w 耳濡目染/i 的/u 魅力/n ，/w 使/v 女儿/n 也/d 对/p 微循环/v 产生/v 了/u 终生/nt 的/u 追求/v ，/w 现在/nt 正在/d 西子/nh 湖畔/nl 的/u 一/m 所/q 高等/a 学府/n 里/nd 积累/v 生物/n 医学/n 工程/n 的/u 基础/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     她/r 似乎/d 又/d 想起/v 了/u 在/p 莫斯科/ns 的/u 六/m 年/nt ，/w 阿代阿岛/ns 等/u 苏联/ns 导师/n 的/u 循循善诱/i 、/w 扎扎实实/a 的/u 教导/v ，/w 使/v 她/r 的/u 基本功/n 牢靠/a 、/w 稳固/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 医学/n 上/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 拉丁文/n ，/w 她/r 也是/vl 在/p 莫斯科/ns 学会/v 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     一/m 个人/n 的/u 劳动/v 成果/n 并不/d 仅仅/d 属于/v 自己/r ，/w 而是/vl 属于/v 一切/r 为此/c 作过/v 支持/v 、/w 援助/v 和/c 贡献/v 的/u 人们/n 、/w 集体/n ，/w 属于/v 诞生/v 、/w 哺育/v 他/r 的/u 国土/n 、/w 民族/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     修瑞娟/nh 定/v 一/m 定神/v ，/w 看见/v 海瑞斯/nh 和/c 实验室/n 的/u 同事/n 们/k 紧挨/v 着/u 坐/v 在/p 前排/nl 。/w 
		
			
                                        409
                                     她/r 的/u 思绪/n 又/d 回到/v 新奥尔良/ns ，/w 回到/v 大会/n 的/u 讲台/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        410
                                     随着/p 一/m 张/q 张/q 彩色/n 幻灯片/n 的/u 映现/v ，/w 修瑞娟/nh 驾轻就熟/i 地/u 作/v 完了/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     按照/p 惯例/n ，/w 允许/v 与会者/n 提出/v 问题/n 、/w 质询/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     美国/ns 人称/n 此/r 为/vl “/w 进攻/v ”/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     美国/ns 学者/n 在/p 科学/n 上/nd 没有/v 讲/v 客气/a 的/u 习惯/n ，/w 雨点/n 般/n 的/u 问题/n 抛撒/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        414
                                     谁/r 也/d 没有/v 想到/v ，/w 一向/d 持重/a 的/u 海瑞斯/nh 教授/n ，/w 以/p 导师/n 和/c 实验室/n 主任/n 的/u 身份/n ，/w 在/p 会场/n 中/nd 挺身而出/v ，/w 回答/v 了/u 其中/nd 一半/m 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     “/w 进攻/v ”/w 退却/v 了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     热烈/a 的/u 掌声/n 响彻/v 全场/n ，/w 当场/v 宣布/v 修瑞娟/nh 为/vl 美国/ns 微循环/v 学会/v 的/u 正式/a 会员/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     修瑞娟/nh 走下/v 讲台/n ，/w 许多/a 同行/n 趋前/v 握手/v 致贺/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     来自/v 台湾/ns 的/u 美籍/j 微循环/v 专家/n 、/w 上届/r 全/a 美/n 微循环/v 学会/v 主席/n 钱熙/nh 教授/n 也/d 走上/v 前来/v 热情/a 称赞/v 和/c 问候/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     她/r 受到/v 了/u 注目/v 、/w 包围/v ，/w 成为/v 美国/ns 微循环/v 界/k 的/u 中心/n 人物/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        420
                                     “/w 娟/nhs ，/w 现在/nt 很多/a 人/n ，/w 包括/v 我们/r 美国人/n ，/w 主动/a 接近/v 你/r 。/w 
		
			
                                        421
                                     其中/nd 有些/m 人/n 是/vl 想到/v 中国/ns 去/v 游玩/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     我/r 不/d 属于/v 这/r 一/m 种/q ，/w 去/v 游览/v 是/vl 次要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     我/r 有/v 责任/n 帮助/v 中国/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 话/n 有点/d 刺耳/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     只要/vu 不是/vl 吹毛求疵/i ，/w 我们/r 能/vu 理解/v 他/r 的/u 好意/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     “/w 将来/nt 回到/v 中国/ns 要/vu 记住/v ，/w 你/r 搞/v 的/u 是/vl 科学/n ，/w 不是/vl 搞/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     如果/c 你/r 要/vu 追求/v 职位/n ，/w 科学/n 就/d 会/vu 丢/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        428
                                     不是/vl 不/d 需要/v 职位/n ，/w 但/c 科学/n 研究所/n 追求/v 的/u 当然/d 不是/vl 职位/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     一九七０/m 年底/nt ，/w 当时/nt 三十四/m 岁/nt 的/u 修瑞娟/nh ，/w 带/v 着/u 她/r 的/u 两/m 个/q 女儿/n ，/w 一个/mq 八/m 岁/nt ，/w 一个/mq 三/m 岁/nt ，/w 从/p 北京/ns 来到/v 四川省/ns 简阳/nh 县/n —/w —/w 中国/ns 医学/n 科学院/n 迁/v 来/vd 的/u 一个/mq 分院/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     震耳/v 的/u 政治/n 呐喊/v ，/w 眩目/v 的/u 派性/n 讨伐/v ，/w 没有/v 能/vu 扰乱/v 修瑞娟/nh ；/w 丈夫/n 的/u 抛/v 家/n 他/r 去/v ，/w 养育/v 女儿/n 的/u 重担/n ，/w 也/d 没有/v 压倒/v 过/vd 修瑞娟/nh 。/w 
		
			
                                        431
                                     人各有志/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     修瑞娟/nh 的/u 志趣/n 、/w 理想/n 和/c 热情/a ，/w 已经/d 同/p 微循环/v 不可分割/i 了/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     微循环/v 是/vl 奇妙/a 的/u ，/w 研究/v 微循环/v 也是/vl 奇妙/a 的/u ，/w 热衷于/v 微循环/v 奥秘/n 的/u 修瑞娟/nh 更是/vl 奇妙/a 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     她/r 丢弃/v 了/u 在/p 北京/ns 的/u 房子/n 和/c 户口/n ，/w 一家/mq 三/m 口/n 迁到/v 简阳/nh 县/n 乡/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        435
                                     到/v 后/nd 不久/nt ，/w 她/r 向/p 领导/n 提出/v 要/vu 去/v 一个/mq 医院/n 对/p 心血管/n 病患者/j 进行/v 微循环/v 观察/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     领导/n 先是/c 一惊/v ，/w 还是/d 同意/v 了/u ，/w 当然/d 谈不上/v 什么/r 保证/v 科研/n 的/u 条件/n 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     虽然/c 是/vl 留/v 苏/ns 、/w 吃/v 过/vd 俄/ns 式/k 大菜/n 的/u 大学/n 毕业生/n ，/w 可/vu 她/r 的/u 工资/n 也/d 才/d 六十二/m 元/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     修瑞娟/nh 的/u 财务/n 分配/v 方案/n 是/vl ：/w 拿出/v 五十/m 元/q 作为/v 保育/v 费/n ，/w 把/p 两/m 个/q 女儿/n 交给/v 一个/mq 老乡/n 照看/v ，/w 为/p 的/u 是/vl 腾出/v 手/n 来/vd 照看/v 微血管/n 的/u 活动/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     从此/d ，/w 每/r 星期一/nt 清晨/nt ，/w 天/nt 还/d 未/d 大亮/v ，/w 修瑞娟/nh 学/v 四川/ns 老乡/n 的/u 样子/n ，/w 背上/v 背篓/n ，/w 里面/nd 装上/v 一/m 台/q 显微镜/n 和/c 一/m 台/q 照相机/n ，/w 从/p 牌坊/n 沟/n 爬过/v 一/m 座/q 小/a 山梁/n ，/w 用/v 两/m 条/q 腿/n 的/u 最快/a 时速/n 行进/v ，/w 以便/c 赶上/v 六/m 点/n 十五/m 分/q 开/v 往/p 成都/ns 的/u 火车/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     一/m 下车/v ，/w 急忙/a 朝着/v 位于/v 杜甫/nh 草堂/n 旁边/nd 的/u 省/n 人民/n 医院/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 省/n 人民/n 医院/n 的/u 抢救/v 室/n 或/c 病房/n ，/w 修瑞娟/nh 把/p 着/u 每个/r 垂危/v 的/u 肺/n 心/n 病患者/j 的/u 手/n ，/w 用/v 显微镜/n 观察/v 每个/r 手指/n 的/u 甲/n 皱/n 微循环/v ，/w 测量/v 微血管/n 的/u 长度/n 和/c 管/v 径/n 的/u 变化/v ，/w 拍摄/v 照片/n ，/w 写下/v 记录/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     如果/c 一旦/d 病人/n 死亡/v ，/w 为了/p 科学/n 数据/n 的/u 翔实/a ，/w 她/r 马上/d 随着/p 尸体/n 到/v 停/v 灵堂/n ，/w 直至/v 大约/d 一个/mq 半/m 小时/nt 后/nd 血液/n 从/p 死者/n 手指/n 的/u 甲/n 皱/n 完全/a 排空/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 不是/vl 对/p 死者/n 无情/a ，/w 这/r 是/vl 为了/p 探讨/v 肺/n 心病/n 发展/v 的/u 规律性/n 及其/c 表现/n ，/w 以及/c 寻找/v 简便/a 快捷/a 的/u 临床/v 疗效/n 所/u 必不可少/i 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     修瑞娟/nh 睡/v 得/u 很少/a ，/w 因为/c 肺/n 心病/n 的/u 发作/v 往往/d 在/p 寒冷/a 的/u 、/w 万籁俱寂/i 的/u 夜间/nt 。/w 
		
			
                                        445
                                     一/m 夜/nt 紧张/a 的/u 追踪/v 、/w 观察/v 、/w 记录/v ，/w 她/r 拖/v 着/u 疲乏/a 的/u 身子/n ，/w 从/p 医院/n 挤上/v 公共汽车/n ，/w 到/v 火车站/n 附近/n 的/u 一个/mq 招待所/n 去/v 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     经常/a 是/vl 清晨/nt 六/m 、/w 七点/nt 钟/n 躺下/v ，/w 下午/nt 二/m 、/w 三/m 点/n 钟/n 赶到/v 医院/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     如果/c 有/v 危急/a 病人/n 需要/v 观察/v ，/w 这/r 四/m 、/w 五/m 个/q 小时/nt 的/u 休息/v 也/d 不一定/d 有/v 保证/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     谁/r 也/d 没有/v 命令/v 她/r 这样/r 做/v ，/w 谁/r 也/d 没有/v 拿出/v 成捆/n 钞票/n 诱使/v 她/r 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     她/r 从/p 指甲/n 甲/n 皱/n 的/u 毛细血管/n 的/u 千变万化/i 中/nd 感到/v 极/d 大/a 的/u 满足/a —/w —/w 知识/n 的/u 满足/a 、/w 探求/v 到/v 新/a 的/u 奥秘/n 的/u 满足/a ，/w 解救/v 危急/a 病人/n 的/u 满足/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 确实/d 是/vl 一个/mq 诱人/v 的/u 微观世界/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     人/n 的/u 心脏/n 中/nd 极/d 细/a 的/u 心肌/n 毛细血管/n 或/c 头脑/n 中/nd 的/u 脑/n 毛细血管/n ，/w 管/v 径/n 只有/c 五/m —/w —/w 七/m 微米/q ，/w 即使/c 正常/a 的/u 红细胞/n （/w 它/r 是/vl 柔软/a 的/u 、/w 可以/vu 变形/v 的/u ，/w 象/p 糯米/n 年糕/n ）/w 也/d 要/vu 侧身/v 才能/c 通过/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     她/r 对/p 微循环/v 如此/r 观察/v 入微/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     于是/c ，/w 每个/r 周末/nt ，/w 修瑞娟/nh 坐/v 火车/n 回/v 简阳/nh 看望/v 女儿/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     但/c 在/p 走到/v 老乡/n 家/n 之前/nt ，/w 她/r 还是/d 要/vu 到/v 郭福芝/nh 老/a 院长/n 那里/r 谈/v 谈/v 一个/mq 星期/nt 的/u 细微/a 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     又是/vl 半年/nt 的/u 奔波/v ，/w 修瑞娟/nh 写完/v 了/u 题为/v 《/w 肺/n 心/n 病患者/j 甲/n 皱/n 微循环/v 的/u 变化/v 》/w 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     她/r 提出/v 了/u 一个/mq 大胆/a 的/u 设想/v ：/w 肺/n 心/n 病患者/j 的/u 休克/v 或/c 死亡/v ，/w 不一定/d 是/vl 心脏/n 这个/r 非/d 人工/n 的/u “/w 泵/n ”/w 发生/v 了/u 故障/n ，/w 很/d 可能/vu 同/p 微循环/v 的/u 障碍/n 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     山色/n 葱/n 青/a ，/w 古塔/n 巍峨/a ，/w 飞/v 甍/n 画/n 栋/n 在/p 绿/a 树丛/n 中/nd 闪烁/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     飞/v 架/v 于/p 大/a 运河/n 的/u 立交桥/n ，/w 以/p 一个/mq 大/a 回旋/v 绕至/v 锡山/ns 脚下/nd 。/w 
		
			
                                        459
                                     在/p 依/v 山/n 临河/v 的/u 三角/n 地带/n ，/w 一/m 群/q 美丽/a 迷人/v 的/u 建筑物/n 赫然/d 映入眼帘/i 。/w 
		
			
                                        460
                                     荷叶/n 状/n 的/u ，/w 蘑菇/n 状/n 的/u 、/w 塔式/n 的/u 圆形/n 建筑/n 跌宕/a 起落/v ，/w 显得/v 轻松/a 活泼/a ；/w 三/m 层/q 主体/n 建筑/v 是/vl 富于/v 变化/v 的/u 几何/n 形体/n ，/w 静/a 静/a 地/u 将/p 倩影/n 倒映/v 在/p 清波/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        461
                                     这/r 座/q 粉红色/n 的/u 水/n 上/nd “/w 宫殿/n ”/w 是/vl 江苏省/ns 无锡市/ns 少年宫/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     自/p 落成/v 以来/nt 一/m 年/nt 间/nd ，/w 她/r 已/d 接待/v 了/u 全国/n 除/p 西藏/ns 自治区/n 和/c 台湾省/ns 之外/nd 二十八/m 个/q 省市/n 自治区/n 的/u 参观/v 团体/n ，/w 来访者/n 赞不绝口/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     与/c 我们/r 国土/n 上/nd 出现/v 的/u 许多/a 美好/a 事物/n 一样/a ，/w 无锡市/ns 少年宫/n 的/u 诞生/v 自有/v 它/r 非凡/a 的/u 经历/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     一九八０/m 年/nt 九月/nt ，/w 中国/ns 青年报/n 在/p 头版/n 显要/a 地位/n 发表/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 各地/nl 重视/v 少年宫/n 建设/v 》/w 的/u 综合/v 报道/v ，/w 文中/nl 赞扬/v 无锡市/ns 准备/v 拨款/v 一百五十万/m 筹建/v 少年宫/n ，/w 这个/r 七/m 位/q 数/n 在/p 当时/nt 荣/a 居/v 全国/n 之最/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     解放/v 三十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 无锡/ns 由/p 破旧/a 的/u 商业/n 消费/v 城市/n 一跃/v 而/c 为/vl 拥有/v 六/m 百/m 多/m 家/n 工厂/n 企业/n 的/u 全国/n 十五/m 个/q 中心/n 城市/n 之一/m ，/w 仅/d 城区/n 就/d 有/v 十/m 数/n 万/m 少年儿童/n ，/w 却/d 没有/v 一/m 座/q 少年宫/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     文革/j 前/nd 的/u “/w 少年/n 之/u 家/n ”/w ，/w 设/v 在/p 一/m 座/q 破旧/a 的/u 前清/nt 建筑/n 崇安寺/ns 的/u 玉/n 皇/n 殿内/nl ，/w 在/p 孩子/n 们/k 的/u 心目中/nl 不啻/v 为/vl 神圣/a 的/u 殿堂/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     文革/j 初期/nt ，/w 先/d 因/c “/w 修正主义/n 温床/n ”/w 的/u 罪名/n 遭/v 查封/v ，/w 后/nd 又/d 被/p 划为/v “/w 危房/n ”/w 。/w 
		
			
                                        468
                                     粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd ，/w 家长/n 教师/n 大声/n 呼吁/v ，/w 市人大/j 、/w 政协/j 代表/n 提案/n 陈情/v ，/w 爱国华侨/n 捐款/v 资助/v ，/w 引起/v 市委/j 高度/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     虽/c 处在/v 经济/n 恢复/v 时期/nt ，/w 但/c 市政府/ni 决定/v 拨款/v 八/m 万/m ，/w 并/c 组织/v 了/u 筹建/v 少年宫/n 的/u 班子/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     筹建处/n 负责人/n 之一/m 是/vl 原/a 少年/n 之/u 家/n “/w 家长/n ”/w 、/w 共产党员/n 华介友/nh 。/w 
		
			
                                        471
                                     想/v 当年/nt ，/w 在/p 破/a 殿中/nl ，/w 孩子/n 们/k 成天/nt 围/v 着/u 他/r ，/w 学习/v ，/w 听/v 故事/n ，/w 做游戏/v …/w …/w 天/nt 不/d 黑/a 不愿/vu 离/v “/w 家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     他/r 常常/d 用/v 自行车/n 将/p 孩子/n 们/k 送/v 回/v 家/n 去/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     当/p 孩子/n 站/v 在/p 家门口/n 挥手/v 同/p 他/r “/w 再见/v ”/w 时/nt ，/w 他/r 总是/d 禁不住/v 热泪盈眶/i 。/w 
		
			
                                        474
                                     那时/r ，/w 年/nt 已/d 三十/m 大/a 几/m 的/u 他/r ，/w 以/p “/w 少年/n 之/u 家/n ”/w 为/vl 家/n ，/w 将/d 孩子/n 们/k 视为/v 自己/r 的/u 儿女/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     “/w 家/n ”/w 被/p 砸烂/v 后/nd ，/w 他/r 被/p 下/nd 放/v 到/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     立即/d 抓起/v 了/u 筹建/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     有志于/v 少儿/n 事业/n 的/u 大有人在/i ，/w 有/v 志愿军/n ，/w 也/d 有/v 义务兵/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     整整/d 一个/mq 暑热/n 季节/nt ，/w 筹建处/n 几/m 位/q 同志/n 汗/n 流/v 成/v 河/n ，/w 可惜/a 劳而无功/i 。/w 
		
			
                                        479
                                     一筹莫展/i 之中/nd ，/w 一/m 位/q 中国/ns 青年报/n 记者/n 不期而遇/i ，/w 华介友/nh 等/u 人/n 向/p 记者/n 倾吐/v 苦衷/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     很快/a ，/w 团中央/j 要/vu 共青团/j 无锡/ns 市委/j 就/d 少年宫/n 迟迟/a 未/d 建成/v 这/r 件/q 事/n 作/v 一/m 专题/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     起草/v 汇报/v 的/u 差使/v 顺理成章/i 地/u 落到/v 了/u 华介友/nh 头上/nl 。/w 
		
			
                                        482
                                     想不到/v 兜/v 了/u 一/m 大/a 转/v ，/w 反而/d 给/p 自己/r 招来/v 这么个/r 难题/n ，/w 真/d 是/vl 令人/n 啼笑皆非/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     市里/nl 指示/v 华介友/nh 要/vu 如实/d 汇报/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     实情/n 是/vl 少年宫/n 项目/n 是/vl 市委/j 、/w 市政府/ni 定/v 了/u 的/u ，/w 市委/j 书记/n 韩本初/nh 曾/d 于/p 百忙中/i 约见/v 华介友/nh ，/w 听取/v 汇报/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     之后/nt ，/w 对/p 筹建/v 过程/n 中/nd 遇到/v 的/u 困难/n ，/w 极为/d 关切/v ，/w 表示/v 少年宫/n 一定/d 要/vu 尽早/d 建成/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     市委/j 副/h 书记/n 、/w 市/n 少儿/n 工作/n 委员会/n 主任/n 任贵发/nh 从/p 一开始/v 就/d 着力/v 抓紧/v 筹建/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     不久/nt ，/w 少年宫/n 总体/n 设计/v 预审/v 获/v 通过/v ，/w 预算/n 约/v 一百五十万/m 元/q ，/w 但/c 款子/n 因故/d 未能/vu 下达/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     第二十一/m 次/q 市长/n 办公会议/n 由/p 市委/j 副/h 书记/n 、/w 第一/m 副/h 市长/n 郁谦/nh 主持/v ，/w 会议/n 将/p 审议/v 包括/v 少年宫/n 在内/v 的/u 若干/m 基建/j 项目/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     天色/n 将/p 晚/a ，/w 少年宫/n 议题/n 却/d 只字/n 未/d 提/v ，/w 老/a 华/nhf 坐/v 在/p 靠/v 壁/n 长/a 沙发/n 上/nd ，/w 心神不定/i ，/w 额头/n 冒汗/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     郁谦/nh 终于/d 发问/v 了/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     华介友/nh 一口咬定/i 一百五十万/m 。/w 
		
			
                                        492
                                     “/w 众所周知/i ，/w 目前/nt 财政/n 紧张/a ，/w 还是/d 实事求是/i 为/vl 好/a 。/w ”/w 
		
			
                                        493
                                     见仁见智/i ，/w 会议/n 气氛/n 顿时/d 活跃/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        494
                                     “/w 少/a 得/u 可怜/a 。/w 
		
			
                                        495
                                     华侨/n 赠款/v 十七万/m ，/w 市政府/ni 拨款/v 八万/m ，/w 去掉/v 征地/v 费/n 还/d 剩/v 十一万/m 。/w ”/w 
		
			
                                        496
                                     正在/d 防空洞/n 里/nd 为/p 筹建/v 而/c 日夜/nt 奋斗/v 的/u 同志们/n 绞尽脑汁/i ，/w 力图/v 使/v 少年宫/n 工程/n 不至于/v 泡汤/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     全/a 市/n 经济/n 理论/n 讨论会/n 在/p 市/n 党校/n 召开/v ，/w 市长/n 们/k ，/w 有关/p 部/n 、/w 委/n 、/w 办/n 、/w 局/n ，/w 以及/c 大/a 企业/n 的/u 实权/n 派/n 集于/v 一/m 堂/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     华介友/nh 将/p 最新/a 的/u 少年宫/n 模型/n 分/v 装/v 两/m 个/q 纸盒/n ，/w 与/c 团市委/j 一/m 位/q 副/h 书记/n 一道/d 闯/v 会场/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        499
                                     会议/n 休息/v 十/m 分钟/q 时/nt ，/w 华介友/nh 不待/v 与会者/n 离席/v ，/w 便/d 将/p 模型/n 摆列/v 在/p 长/a 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        500
                                     珠光/n 有机玻璃/n 的/u 模型/n ，/w 精美/a 雅致/a ，/w 三角/n 型/n 、/w 菱形/n 、/w 多边形/n 交错/v 成/v 丰富/a 多变/v 的/u 空间/n 组合/n ，/w 内/nd 庭园/n 与/c 室外/nl 空间/n 互相/d 渗透/v …/w …/w 啊/e ，/w 多么/d 精巧/a 、/w 美妙/a 的/u 现代/nt 建筑/n 艺术/n 。/w 
		
	