
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     叶群/nh 发现/v 林彪/nh 的/u 秃头/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     她/r 四顾/v 无物/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     她/r 再/d 认真/a 地/u 摸/v 摸/v 口袋/n ，/w 是/vl 硬/a 的/u ，/w 幸亏/d 手枪/n 没有/d 甩下/v ，/w 才/d 放/v 了/u 心/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     随同/v 警卫员/n 发现/v 林彪/nh 、/w 叶群/nh 、/w 林立果/nh 的/u 潜逃/v 行为/n ，/w 大胆/a 劝阻/v ，/w 林彪/nh 恼怒/v ，/w 林立果/nh 拔出/v 手枪/n ，/w 一/m 声/n 枪响/n ，/w 将/p 人/n 抛弃/v 车/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        5
                                     浪花/n 翻腾/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     路边/nl 的/u 松树/n 在/p 眼帘/n 中/nd 飞奔/v 而/c 逝/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     夜/nt ，/w 黑沉沉/a 的/u ，/w 大地/n 静幽幽/a 的/u ，/w 一/m 架/n 三叉戟/n 机身/n 默默/a 地/u 停/v 在/p 跑道/n 上/nd ，/w 飞行员/n 整装/v 以/p 待/v ，/w 谁/r 也/d 不/d 知道/v 国家/n 出/v 了/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     林彪/nh 命令/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     叶群/nh 的/u 头发/n 乱成/v 一/m 堆/q 草/n ，/w 林彪/nh 秃/a 着/u 脑袋/n 跌跌撞撞/i 地/u 跑到/v 飞机/n 驾驶舱/n 门/n 旁/nd ，/w 抓住/v 小/a 梯子/n 就/d 往上爬/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     为首/v 的/u 是/vl 这/r 空军/n 党委/n 办公室/n 处长/n 刘沛丰/nh 。/w 
		
			
                                        11
                                     副/h 驾驶员/n ，/w 领航员/n ，/w 通讯/n 报务员/n 没有/d 上来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     驾驶员/n 汇报/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     林立果/nh 早已/d 立/v 在/p 飞行员/n 的/u 身边/nl ，/w 逼/v 着/u 他/r 发动/v 引擎/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     飞机/n 的/u 滑行/v 灯/n 没有/d 打开/v ，/w 机舱/n 门/n 没有/d 顾上/v 关闭/v ，/w 机身/n 左/nd 偏/a 右/nd 倒/v 强行/v 滑出/v ，/w 左/nd 机翼/n 撞/v 坏/a 了/u 停/v 在/p 道路/n 旁的/n 加油/v 车/n ，/w 机翼/n 上/nd 的/u 铅/n 皮/n 被/p 刮掉/v ，/w 绿色/n 玻璃/n 灯/n 罩子/n 和/c 有机玻璃/n 也/d 粉碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     林彪/nh 叛党/v 叛国/v 仓惶/a 逃离/v 了/u 北戴河/ns 。/w 
		
			
                                        16
                                     直/d 向/p 苏联/ns 边境/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     天空/n 一片/mq 漆黑/a ，/w 飞机/n 强行/v 飞上/v 了/u 天/nt ，/w 林彪/nh 这/r 才/d 吁/v 了/u 一口气/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     一时/nt ，/w 许多/a &quot;/w 群众/n &quot;/w 又/d 被/p 江青/nh 所/u 骗/v ，/w 纷纷/d 写/v &quot;/w 慰问/v &quot;/w 信/n 、/w &quot;/w 劝进/v &quot;/w 信/n ，/w 表示/v 对/p 她/r 的/u 无限/d 拥戴/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     江青/nh 自然/d 感到/v 满意/a ，/w 为/p 清华大学/ni 那些/r 忠于/v 她/r 的/u 人/n 送/v 了/u 苹果/n 和/c 其他/r 礼品/n ，/w 对/p 他们/r 笑/v 着/u 点头/v 称赞/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 指使/v 下/nd ，/w 各地/nl 炮制/v 了/u 不少/a &quot;/w 效忠/v 信/n &quot;/w 、/w &quot;/w 劝进/v 书/n &quot;/w ，/w 公然/d 要/vu 江青/nh 担任/v 中共中央/j 副主席/n 和/c 军委/j 主席/n ，/w 张春桥/nh 为/vl 中共中央/j 副主席/n 、/w 中央军委/ni 副主席/n ，/w 王洪文/nh 为/vl 中央军委/ni 第一/m 副主席/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     回到/v 家中/nl ，/w 想/v 想/v 近/a 月/nt 收到/v 的/u &quot;/w 效忠/v 信/n &quot;/w 和/c &quot;/w 劝进/v 书/n &quot;/w 比/p 以前/nt 更/d 多/a ，/w 这/r 当然/d 是/vl 一/m 批/q 亲近/v 的/u 和/c 可爱/a 的/u 人/n 儿/k 为/p 她/r 效劳/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     她/r 发现/v 有/v 一/m 封/q &quot;/w 劝进/v 书/n &quot;/w 中/nd 提出/v 要/vu 自己/r 当/v 党中央/n 主席/n 和/c 军委/j 主席/n 的/u ，/w 有的/r 还/d 写/v 着/u ：/w &quot;/w 江青/nh 同志/n 最/d 能/vu 体现/v 毛泽东思想/n ，/w 是/vl 不断/d 革命/v 的/u 光辉/n 榜样/n ，/w 最/d 能/vu 继承/v 毛主席/nh 的/u 遗志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     不能/vu 再/d 等/v 了/u ，/w 真/d 是/vl 说到/v 我/r 的/u 心坎/n 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     她/r 把/p 信/n 久久/a 捏/v 在/p 手中/nl ，/w 头上/nl 仿佛/d 已/d 戴上/v 了/u 皇冠/n ，/w 穿上/v 了/u 皇/n 衣/n ，/w 有/v 了/u 皇/n 印/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     &quot;/w 叫/v 准备/v 拍照/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     她/r 要/vu 拍/v 几/m 张/q 大/a 照/n ，/w 选/v 一/m 张/q 最好/a 的/u ，/w 作为/v 标准/a 像/n ，/w 将来/nt 挂在/v 墙上/nl 作/v 领袖/n 像/n 用/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     于是/c ，/w 她/r 穿/v 着/u 军装/n ，/w 让/p 工作人员/n 为/p 她/r 照/v 了/u 几/m 张/q 无/v 背景/n 的/u 半身/n 大/a 照/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     那边/r ，/w 王洪文/nh ，/w 更/d 加紧/v 了/u 篡党夺权/i 的/u 阴谋/n 活动/v ，/w 他/r 贼头贼脑/i 地/u 四处/n 扬言/v ，/w 中央/n 要/vu 出/v 修正主义/n ，/w 要/vu 把/p 眼睛/n 睁/v 得/u 大/a 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 对/p 军队/n 后勤/n 的/u 心腹/n 说/v ：/w &quot;/w 武器/n 生产/v ，/w 要/vu 尽快/d 多/a 搞/v 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 妄想/v 指挥/v 全国/n ，/w 要/vu 几十/m 个/q 工厂/n 搞/v 土/n 生产线/n 、/w 造/v 土枪/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     虽然/c 他/r 早已/d 背着/v 中央/n ，/w 从/p 一九七一/m 年/nt 起/v 就/d 在/p 一些/m 工厂/n 私/d 造/v 半/m 自动步枪/n ，/w 年产/v 五千/m 支/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     但/c 仍然/d 感到/v 不足/a ，/w 想尽/v 各种/r 办法/n 和/c 手段/n ，/w 私/d 造/v 自动步枪/n ，/w 达到/v 年产/v 八千/m 支/q 的/u 规模/n ，/w 留用/v 大量/a 武器/n ，/w 不/d 纳入/v 国家/n 计划/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        33
                                     王洪文/nh 搞/v 武装/n ，/w 不/d 仅仅是/v 他/r 个人/n 的/u 活动/v ，/w 他/r 知道/v 没有/v 其他/r 三/m 人/n 的/u 帮助/v ，/w 难以/d 顺利/a 实现/v 野心/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     经过/p 几/m 次/q 暗中/d 研究/v ，/w 他们/r 想尽/v 办法/n ，/w 首先/d 是/vl 抓/v 亲信/n ，/w 往/p 各地/nl 军队/n 安置/v 好/a 了/u 亲信/n 之后/nt ，/w 接着/v 抓/v 舆论/n ，/w 然后/c 抓/v 组织/n ，/w 私自/d 生产/v 的/u 各种/r 重型/a 武器/n 有/v 重型/a 火炮/n 、/w 坦克/n ，/w 甚至/d 导弹/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     而/c 生产/v 导弹/n 的/u 问题/n ，/w 国务院/ni 早/d 有/v 明文规定/i ，/w 须/d 得/vu 经过/p 一定/a 的/u 手续/n 批准/v ，/w 而/c 对/p 某种/r 型号/n 的/u 导弹/n ，/w 中央军委/ni 更是/vl 规定/v 不许/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     但/c &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 要/vu 干/v ，/w 下面/nd 便/d 得/vu 听从/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     中央/n 同意/v 的/u 得/vu 生产/v ，/w 不/d 同意/v 的/u 也/d 得/vu 生产/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     王洪文/nh 等/u 搞/v 重型/a 军火/n 还/d 不/d 满足/a ，/w 又/d 私下/d 叫/v 亲信/n 生产/v 了/u 各种/r 微型/a 武器/n ，/w 还/d 搞/v 了/u 一/m 批/q 供/v 暗杀/v 的/u 特制/v 猎枪/n ，/w 还有/v 无声/v 冲锋枪/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 见到/v 这/r 批/q 武器/n 高兴/a 得/u 狂跳/v 起来/vd ，/w 不时/d 向/p 江青/nh 等/u 人/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 又/d 更/d 进一步/v 偷偷/d 地/u 安排/v 一个/mq 工厂/n ，/w 试制/v 小型/a 折叠/v 冲锋枪/n ，/w 亲身/d 过问/v ，/w 从/p 性能/n 到/v 包装/v 无不/d 按/p 他/r 的/u 命令/v 去/v 办/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     制成/v 之后/nt ，/w 亲自/d 进行/v 秘密/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     对外/d 统一/v 口径/n 说/v 是/vl &quot;/w 做/v 保卫/v 工作/n 用/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     不仅如此/i ，/w 他/r 也/d 不/d 放松/v 搞/v 摩托化/v 部队/n ，/w 水陆/n 坦克/n 部队/n ，/w 以及/c 海上/nl 巡逻/v 船/n ，/w 打火机/n 手枪/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     王洪文/nh 少不了/v 频频/d 向/p 江青/nh 等/u 人/n 报告/v ，/w 洋洋得意/i 地/u 看/v 着/u 江青/nh 对/p 他/r 赞/v 口/n 不绝/v 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     准备/v 随时/d 武装/v 暴动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        46
                                     &quot;/w 各/r 部门/n 的/u 步伐/n 都/d 在/d 加快/v ，/w 唯独/d 武器/n 的/u 准备/v 太/d 慢/a 、/w 军队/n 我们/r 更是/vl 要/vu 分秒必争/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     于是/c ，/w 张春桥/nh 抓紧/v 意识形态/n 方面/n 的/u 宣传/v ，/w 唯恐/v 过去/nt 制造/v 的/u 罪名/n 不够/a 吓人/v ，/w 又/d 捧出/v 了/u &quot;/w 赫鲁晓夫/nh 上台/v &quot;/w 的/u 题目/n ，/w 研究/v 斯大林/nh 逝世/v 后/nd ，/w 赫鲁晓夫/nh 怎样/r 上台/v 的/u 历史/n 教训/n ，/w 暗示/v 主席/n 逝世/v 后/nd ，/w 中央/n 可能/vu 又/d 会/vu 出/v 修正主义/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     江青/nh 则/c 又/d 窜到/v 某/r 连队/n ，/w 以/p 看望/v 为名/v ，/w 重弹/v 老调/n ：/w &quot;/w 毛主席/nh 逝世/v 了/u ，/w 都/d 想/v 捞一把/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     江青/nh 又/d 咬/v 着/u 牙/n 笑/v ：/w &quot;/w 现在/nt 形势/n 太/d 好/a 了/u ，/w 那些/r 有功/v 的/u 造反派/n 同志/n 都/d 掌/v 了/u 权/n ，/w 大家/n 要/vu 作好/v 上台/v 的/u 准备/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     她/r 说/v 得/u 那些/r 亲信/n 喜笑颜开/i ，/w 馋涎/n 直滴/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     而/c 姚文元/nh 也/d 不/d 落后/a ，/w 为了/p 邀功/v ，/w 日以继夜/i 爬/v 臭/a 格子/n ，/w 写/v 屎/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     上海/ns 的/u 亲信/n ，/w 听从/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 命令/v ，/w 早在/v 六月/nt 就/d 为/p 民兵/n 发/v 了/u 武器/n 弹药/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 毛泽东/nh 病重/v 期间/nt ，/w 江青/nh 一伙/mq 思变/v 之/u 心/n 更/d 切/v ，/w 王洪文/nh 从/p 北京/ns 打电话/v 给/p 上海/ns 市委/j ，/w 急/a 催发/v 枪/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     于是/c ，/w 由/p 上海市/ns 民兵/n 指挥部/n 写/v 了/u 发/v 枪/n 的/u 报告/n 给/p 市委/j ，/w 由/p 市委/j 的/u 亲信/n 同意/v 签/v 了/u 字/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     八月/nt 以后/nt ，/w 上海/ns 市委/j 某些/r 领导人/n ，/w 给/p 上海/ns 民兵/n 发/v 了/u 武器/n 、/w 弹药/n ；/w 接着/v 又/d 急忙/a 发/v 了/u 各种/r 枪枝/n ，/w 其中/nd 有/v 枪枝/n 七万四千/m 余/n 件/n ，/w 弹药/n 一/m 千万/m 余发/nh ，/w 从/p 八月/nt 十五/m 日/nt 至/v 二十五/m 日/nt 这/r 十/m 天/nt ，/w 就/d 突击/v 发/v 枪炮/n 数/m 万/m 件/n ，/w 而且/c 不管/c 晴天/n 雨天/n ，/w 加紧/v 训练/v 部队/n ，/w 加紧/v 收罗/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     毛主席/nh 逝世/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 上海/ns 那/r 一伙/mq 人/n 早已/d 进行/v 动员/v ，/w 大/d 发/v 其/r 枪/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     从/p 凌晨/nt 三/m 时/nt 开始/v ，/w 仅/d 二十/m 个/q 小时/nt 内/nd ，/w 突击/v 发出/v 各种/r 弹药/n 几百万/m 发/q 。/w 
		
			
                                        58
                                     这些/r 死党/n 也/d 日夜/nt 加紧/v 武装/v 政变/v 的/u 准备/v ，/w 妄图/v 与/c 党中央/n &quot;/w 血战/v 到底/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     十月/nt 间/n ，/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 亲信/n ，/w 在/p 上海/ns 市区/n 设立/v 各/r 指挥/v 点/n ；/w 架设/v 了/u 十五/m 部/n 电台/n ，/w 组成/v 两/m 个/q 通讯网/n ，/w 昼夜/nt 不/d 间断/v 地/u 进行/v 联络/v ，/w 以/p 备/v 急需/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     一个/mq 极其/d 秘密/a 的/u 地方/n ，/w 位于/v 上海/ns 人烟/n 稀疏/a 的/u 角落/n 里/nd ，/w 院墙/n 门外/nl 站立/v 着/u 岗哨/n ，/w 便衣/n 队/n 不断/d 地/u 巡视/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     这个/r 大/a 院里/nl 的/u 房屋/n 建筑/v 坚固/a ，/w 屋内/nl 分/v 好些/m 房间/n ，/w 小/a 手枪/n 、/w 步枪/n 、/w 机关枪/n 、/w 冲锋枪/n 挤/v 挤/v 地/u 堆/v 了/u 一/m 房/n ，/w 旁边/nd 一/m 间/n 又/d 堆放/v 了/u 为/p 武装/n 暴动/v 准备/v 的/u 食品/n 和/c 各种/r 物资/n ，/w 另/r 一/m 间/n 房/n 又/d 放置/v 了/u 电台/n 、/w 通讯/n 呼频表/n 、/w 通报/n 暗语表/n ，/w 武装/n 暴乱/n 用/n 的/u 兵力/n 部署/v 图/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     一/m 道/q 防线/n ，/w 二/m 道/q 防线/n ，/w 三/m 道/q 防线/n 部署/v 兵力/n 二万三千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     兵力/n 部署/v 图上/nl ，/w 用/p &quot;/w Ｏ/ws &quot;/w 表示/v 要/vu 重点/n 控制/v 的/u 要害/n 部位/n 、/w 重要/a 目标/n 和/c 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     真/d 是/vl 难以/d 预料/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 虽然/c 幸免/v 于/p 难/n ，/w 但/c 一直/d 被/p 严/a 母/n 武则天/nh 随意/v 摆布/v ，/w 一会/nt 封/v 做/v 殷王/n ，/w 一会/nt 改/v 封/v 豫/ns 王/n ，/w 一会/nt 改/v 封/v 冀/ns 王/n ，/w 一会/nt 改/v 封/v 相王/n ，/w 一会/nt 改/v 封/v 豫/ns 王/n ，/w 一会/nt 改/v 封/v 相王/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     一会/nt 叫/v 他/r 当/v 皇帝/n ，/w 一会/nt 又/d 叫/v 他/r 做/v 皇/n 嗣/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     一会/nt 叫/v 他/r 姓/v 李/nhf ，/w 一会/nt 又/d 叫/v 他/r 姓/v 武/nhf 。/w 
		
			
                                        68
                                     就/d 说/v 命名/v 吧/u ，/w 一会/nt 叫/v 他/r 旭轮/nhs ，/w 一会/nt 叫/v 他/r 轮/nh ，/w 一会/nt 叫/v 他/r 旦/nh 。/w 
		
			
                                        69
                                     睿宗/nhs 让/p 自己/r 的/u 亲母/n 武则天/nh 折腾/v 得/u 晕头转向/i 。/w 
		
			
                                        70
                                     好不容易/i 武则天/nh 和/c 中宗/nhs 都/d 死/v 了/u ，/w 睿宗/nhs 自己/r 做/v 了/u 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     皇帝/n 是/vl 至尊/n ，/w 处在/v 至高无上/i 的/u 地位/n ，/w 但是/c 倒霉/a 的/u 睿宗/nhs 仍然/d 被/p 夹/v 在/p 自己/r 的/u 儿子/n 李隆基/nh 和/c 妹妹/n 太平/nhs 公主/n 这/r 两/m 大/a 政治/n 势力/n 之间/nd ，/w 仍/d 得/v 不到/v 安宁/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     触目惊心/i 的/u 宫廷/n 斗争/n 使得/v 懦弱/a 的/u 睿宗/nhs 对/p 皇帝/n 的/u 至尊/n 地位/n ，/w 感到/v 心灰意懒/i 、/w 毫无/v 兴趣/n 了/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     第二/m ，/w 从/p 唐高祖/nh 、/w 太宗/nhs 以来/nt ，/w 经过/p 高宗/nhs 、/w 武则天/nh 和/c 中宗/nhs ，/w 不断/d 提倡/v 的/u 道教/n 消极/a 无为/v 思想/n 和/c 佛教/n 遁世/v 思想/n ，/w 对/p 睿宗/nhs 有/v 深刻/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     当然/d ，/w 这/r 两/m 个/q 方面/n ，/w 是/vl 互相/d 影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     残酷/a 无比/a 的/u 宫廷/n 斗争/n ，/w 使/v 睿宗/nhs 更加/d 相信/v 道教/n 消极/a 无为/v 思想/n 和/c 佛教/n 遁世/v 思想/n ；/w 道教/n 消极/a 无为/v 思想/n 和/c 佛教/n 遁世/v 思想/n 又/d 使/v 睿宗/nhs 更加/d 厌恶/v 争权夺利/i 、/w 勾心斗角/i 的/u 宫廷/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     原来/d ，/w 这/r 是/vl 太子/n 派/n 和/c 公主/n 派/n 这/r 两/m 大/a 政治/n 势力/n 暂时/nt 妥协/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 两/m 派/n 结成/v 了/u 暂时/nt 的/u 政治/n 联盟/n ，/w 共同/d 消灭/v 了/u 韦武/j 集团/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     殇帝/nhs 是/vl 不能/vu 再/d 当/v 皇帝/n 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     李隆基/nh 做/v 皇帝/n 吧/u ，/w 太平/nhs 公主/n 反对/v ；/w 太平/nhs 公主/n 当/v 皇帝/n 吧/u ，/w 李隆基/nh 也/d 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     只得/vu 由/p 不/d 喜欢/v 掌权/v 管事/v 、/w 不/d 愿意/vu 做/v 皇帝/n 、/w 一心/d 只/d 爱/v 清静/a 无为/v 的/u 睿宗/nhs 做/v 君主/n 了/u ，/w 因为/c 他/r 是/vl 两/m 派/n 都/d 能/vu 接受/v 、/w 最/d 合适/a 的/u 人选/n ：/w 首先/d ，/w 他/r 是/vl 李隆基/nh 的/u 父亲/n ，/w 又是/vl 太平/nhs 公主/n 的/u 哥哥/n ；/w 其次/r ，/w 两/m 派/n 都/d 看出/v 他/r 是/vl 一个/mq 懦弱/a 无能/a 、/w 任人摆布/i 的/u 人/n ；/w 再次/d ，/w 从/p 他/r 掌握/v 的/u 微不足道/i 的/u 政治/n 势力/n 和/c 个人/n 性格/n 来看/v ，/w 他/r 当/v 皇帝/n 只能/vu 是/vl 暂时/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     这样/r ，/w 他/r 就/d 做/v 了/u 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     睿宗/nhs 上台/v 以后/nt ，/w 总是/d 力图/v 在/p 太平/nhs 公主/n 和/c 李隆基/nh 之间/nd 搞/v 政治/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     听到/v 了/u 肯定/a 的/u 回答/v 以后/nt ，/w 睿宗/nhs 自己/r 才/d 表态/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     当然/d ，/w 并/c 没有/v 绝对/a 的/u 平衡/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     睿宗/nhs 是/vl 比较/d 偏向/v 李隆基/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 是/vl 因为/c ：/w 第一/m ，/w 儿子/n 总/d 比/p 妹妹/n 要/vu 亲/a ；/w 第二/m ，/w 李隆基/nh 是/vl 名正言顺/i 的/u 太子/n ，/w 他/r 是/vl 皇帝/n 的/u 正统/n 接班人/n ，/w 而/c 太平/nhs 公主/n 却/d 没有/v 任何/r 具体/a 的/u 职务/n ；/w 第三/m ，/w 在/p 扶持/v 睿宗/nhs 上台/v 时/nt ，/w 李隆基/nh 出/vd 的/u 力气/n 比/p 太平/nhs 公主/n 多/a ，/w 功/n 比/p 她/r 大/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     所以/c ，/w 睿宗/nhs 上台/v 第一/m 年/nt ，/w 太子/n 派/n 占/v 了/u 上风/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这个/r 女人/n 很/d 不简单/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     首先/d ，/w 她/r 聪明/a 过人/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     其次/r ，/w 她/r 在/p 两/m 次/q 关系/v 到/v 唐朝/nt 兴亡/n 治乱/v 的/u 关键/n 时刻/nt ，/w 都/d 立/v 了/u 大功/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     再次/d ，/w 她/r 是/vl 皇帝/n 的/u 亲/a 妹妹/n 、/w 太子/n 的/u 亲/a 姑母/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这样/r ，/w 她/r 自然/d 有/v 很/d 高/a 的/u 威望/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     加上/v 睿宗/nhs 对/p 她/r 非常/d 信任/v 和/c 尊重/v ，/w 她/r 的/u 权势/n 也/d 因此/c 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 的/u 三/m 个/q 儿子/n 被/p 封王/v ，/w 其他/r 儿子/n 也/d 都/d 当上/v 了/u 国子祭酒/n 、/w 九卿/n 这样/r 的/u 大官/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     她/r 每次/r 和/p 睿宗/nhs 商量/v 政事/n ，/w 都/d 用/v 很/d 长/a 时间/n ，/w 她/r 的/u 意见/n 睿宗/nhs 都/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     朝廷/n 大/a 政事/n 她/r 不/d 参加/v 意见/n 就/d 决定/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     有时/d 她/r 没有/d 上朝/v ，/w 宰相/n 们/k 就/d 到/v 她/r 家/n 去/v 征求/v 意见/n ，/w 事后/nt 仅/d 需/v 睿宗/nhs 画/v &quot;/w 可/vu &quot;/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     她/r 长期/nt 服侍/v 武则天/nh ，/w 很/d 会/vu 猜测/v 皇帝/n 的/u 心理/n ，/w 事先/nt 迎合/v 睿宗/nhs 的/u 意思/n ，/w 所以/c 她/r 的/u 话/n ，/w 睿宗/nhs 没有/d 不/d 听/v 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     她/r 推荐/v 的/u 人/n ，/w 很快/a 升任/v 大官/n ，/w 甚至/d 宰相/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     象/p 太平/nhs 公主/n 这样/r 才/d 高/a 功/n 大/a 的/u 人/n ，/w 如果/c 加上/v 有/v 德/n ，/w 那么/r 对/p 国家/n 、/w 对/p 百姓/n 、/w 对/p 自己/r ，/w 都会/vu 大/d 有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     但是/c 可惜/a ，/w 她/r 什么/r 都/d 不/d 缺/v ，/w 就是/d 缺/v 德/n ：/w 第一/m ，/w 她/r 并不/d &quot;/w 太平/a &quot;/w ，/w 她/r 有/v 野心/n ，/w 有/v 权力/n 欲/n ，/w 总/d 想象/v 她/r 母亲/n 那样/r 当/v 女/f 皇帝/n ；/w 第二/m ，/w 她/r 好/v 搞/v 阴谋/n ，/w 非常/d 狡猾/a ，/w 是/vl 一个/mq 阴谋家/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     第三/m ，/w 她/r 穷/a 奢/a 极/d 侈/a ：/w 她/r 的/u 田园/n 遍布/v 长安/ns 近郊/nl ，/w 都/d 是/vl 上等/a 好/a 地/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     她/r 的/u 用具/n 都/d 要/vu 专门/d 到/v 今天/nt 江浙/ns 、/w 四川/ns 、/w 广东/ns 一带/n 去/v 购买/v ，/w 各个/r 州县/n 沿路/n 护送/v ，/w 劳师动众/i ，/w 连续不断/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     天下/nl 的/u 珍宝/n 、/w 玩物/n 都/d 集中/v 到/v 她/r 家/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     她/r 的/u 家具/n 、/w 声/n 伎/n （/w 歌舞/n 队/n ）/w 和/p 皇帝/n 相等/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     她/r 有/v 身穿/v 绫罗绸缎/n 的/u 侍女/n 几百/m 人/n ，/w 奴/n 、/w 伯/n 、/w 妪/n 、/w 监/n 等/u 家人/n 上千/m 人/n ，/w 陇右/nz （/w 治所/n 在/p 今/nt 青海乐都/ns ）/w 牧马/v 上万/m 匹/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     她/r 死后/nt 被/p 抄家/v 时/nt ，/w 抄出/v 家产/n 堆积如山/i ，/w 马场/n 、/w 羊/n 场/n 、/w 田园/n 、/w 当铺/n 好几/m 年/nt 也/d 征收/v 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     所以/c ，/w 太平/nhs 公主/n 把/p 李隆基/nh 当作/v 唯一/a 的/u 政敌/n ，/w 认为/v 他/r 是/vl 自己/r 以后/nt 当/v 皇帝/n 的/u 唯一/a 障碍/n ，/w 千方百计/i 想/v 要/vu 除掉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        109
                                     原来/d ，/w 太平/nhs 公主/n 非常/d 轻视/v 李隆基/nh ，/w 认为/v 他/r 年轻/a ，/w 成/v 不了/v 大气候/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     后来/nt ，/w 事实/n 又/d 使/v 她/r 害怕/v 李隆基/nh 的/u 英武/a ，/w 因此/c ，/w 她/r 想/v 让/p 不成器/a 的/u 李/nhf 成器/v 做/v 太子/n ，/w 便于/v 自己/r 以后/nt 夺权/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     太平/nhs 公主/n 为/p 达到/v 夺权/v 目的/n ，/w 不断/d 施展/v 阴谋诡计/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     首先/r ，/w 她/r 经常/d 叫人/v 散布/v 流言蜚语/i ，/w 说/v 什么/r &quot;/w 太子/n 不是/vl 长子/n ，/w 当/v 太子/n 不/d 合适/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     对/p 此/r ，/w 李隆基/nh 进行/v 了/u 有力/a 的/u 反击/v ，/w 他/r 让/p 睿宗/nhs 发布/v 制书/v ，/w 禁止/v 朝廷/n 内外/nd 发表/v 这/r 种/q 议论/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     太平/nhs 公主/n 一/m 计/n 不/d 成/v ，/w 又/d 生/v 一/m 计/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     她/r 一面/d 在/p 李隆基/nh 周围/nd 布置/v 大量/a 密探/n ，/w 监视/v 他/r 的/u 一举一动/i ；/w 一面/d 不断/d 向/p 睿宗/nhs 打/v 李隆基/nh 的/u 小报告/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     她/r 这/r 两/m 招/n 确实/d 很/d 厉害/a ，/w 使得/v 李隆基/nh 感到/v 心神不安/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     太平/nhs 公主/n 还有/v 更/d 厉害/a 的/u 一/m 招/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     她/r 为了/p 扩大/v 自己/r 的/u 政治/n 势力/n ，/w 制服/v 李隆基/nh ，/w 积极/a 结党营私/i ，/w 组织/v 宗派/n 小集团/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这个/r 集团/n 的/u 成员/n ，/w 骨干/n 有/v 窦怀贞/nh 、/w 肖至忠/nh 、/w 岑羲/nh 、/w 崔湜/nh 四/m 个人/n ，/w 另外/d 还有/v 太子/n 少保/n 薛稷/nh ，/w 雍州长史新兴王/n 李晋/nh 、/w 左/nd 羽林/n 大将军/n 常元楷/nh 、/w 右/nd 羽林/n 将军/n 李慈/nh 、/w 左金/nz 吾/r 将军/n 李钦/nh 、/w 中书/n 舍人/n 李猷/nh 、/w 右/nd 散骑常侍/n 贾膺福/nh 、/w 鸿胪卿/n 唐晙/nh （/w ｊ/ws &#249;/x ｎ/ws 俊/a ）/w 、/w 慧范/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     但/c 也/d 不是/vl 所有/a 的/u 人/n ，/w 太平/nhs 公主/n 都/d 能/vu 拉/v 得/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        121
                                     太平/nhs 公主/n 想/v 拉拢/v 太子/n 少保/n 韦安石/nh ，/w 便/d 叫/v 自己/r 的/u 女婿/n 唐棻/nh 邀请/v 韦安石/nh 到/v 她/r 家/n 作客/v ，/w 韦安石/nh 坚决/a 推辞/v 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     同年/nt 五月/nt ，/w 因为/c 饥荒/n ，/w 明皇/nhs 下令/v 全部/n 罢免/v 员外/n 、/w 试/n 、/w 检校/n 等/u 冗/a 官/n ，/w 而且/c 规定/v 今后/nt 这/r 三/m 种/q 官/n 除非/c 有/v 战功/n 或者/c 由/p 他/r 亲自/d 特别/d 任命/v ，/w 吏部/ni 和/c 兵部/ni 都/d 不准/v 委任/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 是/vl 姚崇/nh 向/p 明皇/nhs 建议/v 的/u 第/h 四/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     开元/nt 三/m 年/nt 五月/nt ，/w 山东/ns （/w 今/nt 太行山/ns 以东/nd 的/u 地区/n ，/w 不只是/v 今/nt 山东省/ns ，/w 下同/v ）/w 发生/v 了/u 蝗灾/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     当时/nt ，/w 老百姓/n 非常/d 迷信/v ，/w 不仅/c 不敢/vu 捕杀/v ，/w 而且/c 在/p 地边/nl 烧香/v 拜祭/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     姚崇/nh 建议/v 明皇/nhs 派/v 御史/n 下去/v 督促/v 各/r 州/n 县官/n 发动/v 农民/n 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     姚崇/nh 教/v 的/u 捕杀/v 方法/n 也/d 很/d 巧妙/a ：/w 利用/v 蝗虫/n 的/u 向/p 光/n 性/k ，/w 晚上/nt 在/p 地边/nl 点/v 火堆/n ，/w 火堆/n 旁/nd 挖坑/v ，/w 边/d 烧/v 边/d 埋/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     但是/c ，/w 许多/a 朝臣/n 都/d 认为/v 蝗虫/n 太多/a ，/w 除/p 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     即使/c 除/v 不尽/a ，/w 也/d 比/p 让/p 它/r 成灾/v 强/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     卢怀慎/h 也/d 认为/v 杀/v 蝗/n 太多/a ，/w 恐怕/d 伤/v 了/u 和气/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     明皇/nhs 本来/d 对/p 灭/v 蝗/n 也/d 有/v 怀疑/v ，/w 经过/p 姚崇/nh 这么/r 一说/v ，/w 他/r 灭/v 蝗/n 的/u 决心/n 也/d 坚定/a 了/u ，/w 马上/d 下令/v 照/p 姚崇/nh 的/u 意见/n 办/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     第二/m 年/nt ，/w 山东/ns 又/d 发生/v 大/a 蝗灾/n ，/w 姚崇/nh 又/d 叫/v 各/r 州县/n 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     汴州/ns 刺史/n 倪若水/nh 不/d 听/v 朝廷/n 的/u 命令/v ，/w 抗拒/v 御史/n ，/w 而且/c 写信/v 给/p 姚崇/nh 。/w 
		
			
                                        134
                                     姚崇/nh 大怒/v ，/w 回信/v 严厉/a 地/u 责备/v 、/w 警告/v 他/r 。/w 
		
			
                                        135
                                     倪若水/nh 害怕/v 了/u ，/w 发动/v 农民/n 捕/v 蝗虫/n ，/w 共/d 抓/v 了/u 十四万/m 石/q ，/w 都/d 扔到/v 汴水/ns 里/nd ，/w 由于/c 姚崇/nh 和/c 明皇/nhs 坚持/v 灭/v 蝗/n ，/w 所以/c 山东/ns 虽然/c 连年/n 发生/v 严重/a 蝗灾/n ，/w 但/c 没有/d 发生/v 大/a 饥荒/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 是/vl 他俩/r 为/p 老百姓/n 做/v 的/u 一/m 件/n 大/a 好事/n ，/w 充分/a 表现/v 出/vd 这/r 两/m 个/q 封建/n 政治家/n 对/p 百姓/n 的/u 爱惜/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     开元/nt 三/m 年/nt 十二月/nt ，/w 京兆尹/nh （/w 长安/ns 市长/n ）/w 崔日知/nh 贪/v 暴/a 不法/a ，/w 御史/n 大夫/n 李杰/nh 想/v 要/vu 弹劾/v 他/r ，/w 不料/v 崔日知/nh 恶人先告状/i ，/w 抢先/v 诬告/v 李杰/nh 有罪/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     明皇/nhs 一/m 听/v ，/w 马上/d 命令/v 李杰/nh 照旧/v 办公/v ，/w 把/p 崔日知/nh 贬/v 出/vd 当歙/ns （/w ｓｈ/ws &#232;/x 涉/v ）/w 县/n （/w 今/nt 属/v 安徽/ns ）/w 丞/n （/w 副/h 县长/n ）/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     同/v 月/nt ，/w 有人/r 建议/v ：/w &quot;/w 按察使/n （/w 明皇/nhs 派到/v 各地/nl 的/u 检察官/n ）/w 没有/v 什么/r 用/n ，/w 他们/r 烦扰/v 官吏/n 、/w 百姓/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     请/v 精简/v 刺史/n 、/w 县令/n ，/w 废除/v 按察使/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     明皇/nhs 本来/d 想/v 叫/v 尚书省/n （/w 中央/n 最高/a 行政/n 执行/v 机构/n ）/w 官员/n 商议/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     明皇/nhs 就/d 作罢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     同/v 月/nt ，/w 尚书左丞/n 韦玢/nh （/w ｂ/ws ī/x ｎ/ws 宾/n ）/w 建议/v 说/v 郎官/n （/w 中央/n 机关/n 的/u 重要/a 官员/n ）/w 多半/m 不/d 称职/a ，/w 应该/vu 改/v 授/v 其他/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     明皇/nhs 照办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     不久/nt ，/w 韦玢/nh 要/vu 到/v 外州/ns 去/v 当/v 刺史/n ，/w 宰相/n 们/k 建议/v 他/r 做/v 冀州/ns （/w 治所/n 在/p 今/nt 河北冀县/ns ）/w 刺史/n ，/w 明皇/nhs 却/d 想/v 改/v 派/v 小/a 州/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     姚崇/nh 说/v ：/w &quot;/w 郎官/n 偷懒/v 或/c 不/d 称职/a ，/w 韦玢/nh 建议/v 改/v 授/v 其他/r 官职/n ，/w 这/r 是/vl 奉公/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     现在/nt 郎官/n 改任/v 了/u ，/w 韦玢/nh 却/d 被/p 贬到/v 外州/ns ，/w 有人/r 议论/v 说/v 这/r 是/vl 郎官/n 诽谤/v 、/w 中伤/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     请/v 皇上/n 仔细/a 考虑/v ，/w 不要/vu 让/p 官员/n 们/k 有/v 顾忌/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     结果/n ，/w 明皇/nhs 任命/v 韦玢/nh 做/v 冀州/ns 刺史/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     开元/nt 四/m 年/nt 正月/nt ，/w 皇后/n 的/u 妹夫/n 、/w 尚衣奉御/n 长孙昕/nh （/w ｘ/ws ī/x ｎ/ws 欣/a ）/w 因为/c 无关/v 重要/a 的/u 小/a 事情/n 和/c 御史大夫/n 李杰/nh 闹意见/v ，/w 他/r 约/v 自己/r 的/u 妹夫/n 杨仙玉/nh ，/w 在/p 一/m 条/n 小巷/n 里/nd 堵/v 李杰/nh ，/w 打/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        151
                                     李杰/nh 上/v 表/n 申诉/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 被/p 打/v ，/w 仅仅是/v 身上/nl 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     明皇/nhs 看表/v 后/nd ，/w 大怒/v ，/w 下令/v 把/p 长孙昕/nh 、/w 杨仙玉/nh 在/p 朝堂/n 上/nd 乱棍/n 打死/v ，/w 以/p 向/p 百官/n 谢罪/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     就/d 这样/r ，/w 明皇/nhs 还/d 觉得/v 过意不去/i ，/w 又/d 亲笔/v 写信/v 安慰/v 李杰/nh 说/v ：/w &quot;/w 长孙昕/nhs 是/vl 我/r 的/u 近亲/n ，/w 我/r 没有/d 教育/v 好/a ，/w 使/v 他/r 侮辱/v 大臣/n ，/w 现在/nt 虽然/c 把/p 他/r 处以/v 极刑/n ，/w 但是/c 还/d 不/d 足以/d 谢罪/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     怪不得/v 开元/nt 年间/nt ，/w 官吏/n 、/w 百姓/n 们/k 一心一意/i 地/u 帮助/v 他/r 治理/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 是/vl 姚崇/nh 向/p 明皇/nhs 建议/v 的/u 第/h 五/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     同/v 月/nt ，/w 陇右/ns 节度使/n 郭虔瓘/nh （/w ｇｕ/ws &#224;/x ｎ/ws 灌/v ）/w 上奏/v 说/v 奴隶/n 石良才/nh 等/u 八/m 个/q 人/n 有/v 战功/n ，/w 请求/v 任命/v 他们/r 做/v 游击/v 将军/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     明皇/nhs 已经/d 下/nd 了/u 赦书/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     卢怀慎/nh 等/u 人/n 劝阻/v 说/v ：/w &quot;/w 郭虔瓘/nh 仗着/v 自己/r 有/v 小/a 功劳/n ，/w 就/d 不/d 把/p 规章/n 放在眼里/i ，/w 替/v 奴隶/n 请/v 五/m 品/n 官/n ，/w 破坏/v 制度/n ，/w 不能/vu 批准/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     明皇/nhs 便/d 听从/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     又/d 有人/r 上告/v 说/v ：/w &quot;/w 今年/nt 选官/v 十分/d 糟糕/a ，/w 许多/a 县令/n （/w 县长/n ）/w 都/d 不/d 合格/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     开元/nt 四/m 年/nt 五月/nt ，/w 新/d 任命/v 的/u 县令/n 们/k 进/v 宫/n 感谢/v ，/w 明皇/nhs 把/p 他们/r 全部/n 召集/v 到/v 宣政殿/ns 的/u 庭/n 院里/nl ，/w 当面/v 用/p 治理/v 百姓/n 的/u 措施/n 为/vl 题目/n 考核/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        162
                                     结果/n ，/w 鄄（ｊｕ&#224;ｎ绢）城/ns （/w 今/nt 山东鄄城/ns 北/nd 旧城/n ）/w 令/v 韦济/nh 获/v 道理/n 、/w 文辞/n 第一/m 名/n ，/w 升任/v 醴（ｌǐ）泉/ns （/w 今/nt 陕西礼泉/ns ）/w 令/n （/w 从/p 离/v 京城/n 比较/d 远/a 的/u 县/n 调到/v 比较/d 近/a 的/u 县/n ）/w ；/w 二百/m 多/m 人/n 不/d 及格/v ，/w 暂且/d 让/p 他们/r 去/v 上任/v ；/w 成绩/n 最/d 差/a 的/u 四十五/m 人/n 罢官/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     因为/c 考试/v 成绩/n 不好/a ，/w 吏部/ni 侍郎/n 卢从愿/nh 降/v 做/v 豫州/ns （/w 治所/n 在/p 今/nt 河南洛阳/ns ）/w 刺史/n ，/w 李朝/nh 隐/v 降/v 做/v 滑州/ns （/w 治所/n 在/p 今/nt 河南滑县/ns ）/w 刺史/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     开元/nt 四/m 年/nt 十一月/nt ，/w 卢怀慎/nh 身患/v 重病/n 临死/v 前/nd ，/w 仍然/d 念念不忘/i 国事/n ，/w 写信/v 向/p 明皇/nh 推荐/v 宋璟/nh 、/w 李杰/nh 、/w 李朝隐/nh 、/w 卢从愿/nh 等/u 四/m 个人/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     后来/nt ，/w 这/r 四/m 个/q 人/n 都/d 得到/v 了/u 明皇/nhs 的/u 重用/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     明皇/nhs 用/p 源乾曜/nh 代替/v 卢怀慎/nh 。/w 
		
			
                                        167
                                     王丘/nh 虽然/c 一生/nt 先后/d 担任/v 过/u 监察御史/n 、/w 考功员外郎/n 、/w 吏部/ni 侍郎/n 、/w 尚书左丞/n 、/w 黄门侍郎/n 、/w 右/nd 散骑常侍/n 及/c 御史大夫/n 等/u 高官/n 和/c 要职/n ，/w 却/d 坚持/v 清/a 俭/a ，/w 从来/d 也/d 不/d 收/v 别人/r 送/v 的/u 礼物/n ，/w 他/r 的/u 住宅/n 车马/n ，/w 都/d 很/d 破旧/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 退休/v 以后/nt ，/w 连/p 买/v 药/n 的/u 钱/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     明皇/nhs 知道/v 后/nd ，/w 赞叹/v 不已/v ，/w 于是/c ，/w 特别/d 下令/v 给/p 他/r 开/v 全/a 俸/n （/w 全部/n 工资/n ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     姜师度/nh ，/w 明经/n 科举/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     开元/nt 初年/nt ，/w 他/r 担任/v 陕州/ns 刺史/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     当时/nt ，/w 州/n 西/nd 太原/ns 仓/n 是/vl 供应/v 洛阳/ns 和/c 长安/ns 粮食/n 的/u 最/d 重要/a 粮仓/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     原来/d ，/w 人们/n 从/p 这个/r 仓库/n 向/p 外/nd 运粮/v 时/nt ，/w 先/d 用/p 牛车/n 载/v 粮/n 运到/v 河边/nl ，/w 然后/c 再/d 上船/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这样/r 既/c 费/v 时间/n ，/w 又/d 耗费/v 了/u 许多/a 运费/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     为了/p 解决/v 运输/v 难/a 的/u 问题/n ，/w 姜师度/nh 领导/v 人们/n 凿/v 了/u 一/m 条/q 地道/n ，/w 从/p 地道/n 口/n 把/p 粮食/n 注/v 下去/vd ，/w 使/v 粮食/n 直接/a 运到/v 河边/nl ，/w 非常/d 方便/a ，/w 节约/v 了/u 很多/a 时间/n 和/c 运费/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     开元/nt 六/m 年/nt ，/w 他/r 担任/v 河中府/ns （/w 治所/n 在/p 今/nt 山西永济/ns ）/w 尹/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     当时/nt ，/w 安邑/ns （/w 治所/n 在/p 今/nt 山西运城/ns 东北/nl 安邑城/ns ）/w 盐池/n 逐渐/d 干涸/a ，/w 不仅/c 影响/v 了/u 国家/n 的/u 收入/v ，/w 而且/c 百姓/n 吃/v 盐/n 也/d 发生/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     为/p 解决/v 这/r 一/m 困难/n ，/w 姜师度/nh 组织/v 士卒/n 开拓/v 盐池/n ，/w 疏通/v 水道/n ，/w 设置/v 盐/n 屯/n ，/w 对/p 国家/n 和/c 百姓/n 大/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     后来/nt 他/r 担任/v 同州/ns 刺史/n ，/w 又/d 在/p    朝邑/ns 、/w 河西/ns 二/m 县/n 境内/nl ，/w 就/v 着/u 古代/nt 的/u 通灵陂/ns （/w ｂ/ws ē/x ｉ/ws ）/w ，/w 并/c 挑选/v 些/q 好/a 土地/n ，/w 引/v 洛水/ns 和/c 黄河水/n 灌溉/v ，/w 共/d 种/v 水稻/n 二千/m 多/m 顷/q ，/w 同时/c 设置/v 了/u 十几/m 处/n 屯田/v ，/w 收益/v 数以万计/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     总之/c ，/w 姜师度/nh 在/p 担任/v 各/r 地方官/n 期间/nt ，/w 大力/n 组织/v 并/c 领导/v 兴修/v 了/u 一些/m 水利/n ，/w 虽然/c 有的/r 失败/v 了/u ，/w 但是/c 也/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n ，/w 国家/n 和/c 百姓/n 受益/v 很/d 大/a ，/w 他/r 受到/v 了/u 大家/n 的/u 敬爱/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     当时/nt ，/w 太史令/n 傅孝忠/nh 善于/v 观察/v 天文/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     因此/c ，/w 在/p 人们/n 中/nd 流传/v 着/u 这/r 副/q 诙谐/a 的/u 对联/n ：/w &quot;/w 傅孝忠/nh 两眼/n 看天/v ，/w 姜师度/nh 一心/d 穿/v 地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     潘好礼/nh ，/w 明经/n 科举/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     开元/nt 三/m 年/nt ，/w 他/r 担任/v 邠王/nh （/w 李守礼/nh ）/w 府/n 司马/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     当时/nt 邠王/nh 挂名/v 滑州/ns 刺史/n ，/w 实际/a 管理/v 政事/n 的/u 是/vl 潘好礼/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     每次/r ，/w 邠王/nh 想/v 要/vu 出去/v 游玩/v ，/w 潘好礼/nh 都/d 劝阻/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     有一次/v ，/w 邠王/nh 带/v 着/u 家人/n 和/c 鹰犬/n ，/w 瞒/v 着/u 潘好礼/nh ，/w 出去/v 打猎/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     潘好礼/nh 知道/v 了/u ，/w 马上/d 追上/v 他/r ，/w 挡住/v 去路/n ，/w 请/v 邠王/nh 回去/vd 。/w 
		
			
                                        189
                                     邠王/nh 不/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     邠王/nh 无奈/a ，/w 只好/d 悻悻/a 地/u 回家/v 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     后来/nt 潘好礼/nh 转任/v 豫州/ns 刺史/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 儿子/n 想/v 要/vu 回/v 家乡/n 去/v 参加/v 明经/n 考试/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 国法/n 应该/vu 平等/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 自己/r 先/d 考试/v 儿子/n ，/w 果然/d 还/d 没有/d 学好/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     李尚隐/nh ，/w 明经/n 科举/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     开元/nt 年间/nt ，/w 他/r 担任/v 广州/ns 都督/n 、/w 五/m 府/n 经略使/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     李杰/nh ，/w 明经/n 科举/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     开元/nt 年间/nt ，/w 他/r 担任/v 河南/ns 尹/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     当时/nt ，/w 黄河/ns 和/c 汴水/ns 汇合/v 之/u 处/n 梁公埭/ns （/w ｄ/ws &#224;/x ｉ/ws 带/n ）/w ，/w 由于/c 年久失修/i ，/w 失去/v 作用/n ，/w 致使/v 南方/nd 的/u 漕运/v 不能/vu 畅通/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     李杰/nh 征调/v 汴/ns 、/w 郑/ns 壮丁/n 重新/d 修复/v 了/u ，/w 没有/d 花/v 多少/r 钱/n ，/w 使/v 国家/n 和/c 百姓/n 获得/v 了/u 很多/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     席豫/nh ，/w 科举/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     开元/nt 年间/nt ，/w 他/r 担任/v 吏部/ni 侍郎/n ，/w 负责/v 选官/v 六/m 年/nt ，/w 提拔/v 了/u 许多/a 出身/n 贫寒/a 的/u 人/n 到/v 朝廷/n 担任/v 要职/n ，/w 当时/nt 人/n 赞扬/v 他/r 知人/v ，/w 称之为/v &quot;/w 席公/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 清正/a 寡欲/a ，/w 当官/v 不怕/v 权贵/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     为人/v 谨慎/a ，/w 给/p 子弟/n 、/w 下属/n 写信/v ，/w 字迹/n 从来/d 不/d 潦草/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     病重/v 临死/v 前/nd ，/w 他/r 留下/v 遗嘱/n 说/v ：/w &quot;/w 三/m 天/nt 办丧事/v ，/w 办完/v 就/d 安葬/v ，/w 不要/vu 久留/v ，/w 妨碍/v 公私/n 事情/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     费用/n 如果/c 不够/a ，/w 可以/vu 卖/v 住房/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     可见/c 他/r 也是/vl 一生/nt 清/a 俭/a ，/w 没有/v 更/d 多/a 的/u 积蓄/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     齐灨/nh ，/w 进士/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     开元/nt 初年/nt ，/w 他/r 担任/v 中书舍人/n ，/w 朝廷/n 大政/n 经常/d 咨询/v 他/r 的/u 意见/n ，/w 当时/nt 号称/v &quot;/w 解事舍人/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 常常/d 劝/v 姚崇/nh ：/w 年纪/nt 老/a 了/u ，/w 应该/vu 辞去/v 宰相/n 职务/n ，/w 后来/nt 又/d 劝/v 姚崇/nh 推荐/v 宋璟/nh 代替/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        210
                                     齐/nhf 沉吟/v 不语/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     齐/nhf 轻轻/a 摇/v 了/u 一/m 下/q 头/n ，/w 慢慢/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 管仲/nh 、/w 晏婴/nh 的/u 办法/n 虽然/c 不能/vu 用到/v 后世/nt ，/w 但是/c 一生/nt 还/d 能/vu 坚持/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     而/c 您/r 的/u 办法/n ，/w 随时/d 变更/v ，/w 好象/d 赶不上/v 他俩/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     齐灨/nh 成竹在胸/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 您/r 可以说/v 是/vl 救/v 时/nt 之/u 相/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     齐灨/nh 干脆/a 说/v ：/w &quot;/w 比不上/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 是/vl 从/p 这/r 一点/mq 看/v 出来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 在/p 担任/v 润州/ns 刺史/n 时/nt ，/w 因为/c 州/n 北/nd 是/vl 爪/n 步/n 沙/n 尾/n ，/w 迂回/v 六十/m 里/q ，/w 水流/n 湍急/a ，/w 经常/d 翻船/v ，/w 他/r 决定/v 改变/v 运输/v 路线/n ，/w 从/p 京口埭/ns 开始/v ，/w 开凿/v 伊娄渠/ns ，/w 通到/v 扬子/ns （/w 在/p 今/nt 江苏邗江/ns 南/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     从此/d ，/w 再也/d 没有/d 出现/v 翻船/v 的/u 事/n 了/u ，/w 一/m 年/nt 节约/v 运费/n 几/m 十万/m 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 又/d 设立/v 伊娄埭/n ，/w 替/v 官府/n 收税/v ；/w 招/v 还/v 流民/n 五百/m 户/n ，/w 设/v 明州/ns 来/vd 安置/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     崔隐甫/nh ，/w 开元/nt 年间/nt ，/w 他/r 担任/v 洛阳/ns 令/n 时/nt ，/w 梨园/n 弟子/n 胡雏/nh 笛子/n 吹/v 得/u 好/a ，/w 被/p 明皇/nhs 宠爱/v ，/w 后来/nt 胡雏/nh 犯/v 了/u 死罪/n ，/w 藏/v 在/p 宫/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        220
                                     明皇/nhs 找/v 了/u 一个/mq 借口/n 把/p 崔隐甫/nh 叫来/v ，/w 指/v 着/u 胡雏/nh ，/w 不慌不忙/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 请/v 你/r 放/v 了/u 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     说完/v ，/w 叩/v 了/u 一个/mq 头/n ，/w 就/d 出/vd 宫/n 去/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     明皇/nhs 马上/d 把/p 他/r 叫/v 回来/vd ，/w 说/v 声/n &quot;/w 对不起/v &quot;/w ，/w 把/p 胡雏/nh 交给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        223
                                     后/nd 崔隐甫/nh 决定/v 把/p 胡雏/nh 斩首/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     明皇/nhs 下令/v 免/v 死/v ，/w 但是/c 胡雏/nhs 的/u 头/n 早已/d 落地/v 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     明皇/nhs 赏赐/v 崔隐甫/nh 一百/m 疋缣/n （/w 双/a 丝/n 的/u 细/a 绢/n ）/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     后来/nt ，/w 明皇/nhs 想/v 要/vu 提拔/v 崔隐甫/nh 当/v 宰相/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     崔隐甫/nh 冷淡/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 从来/d 没有/d 去过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     明皇/nhs 说/v ：/w &quot;/w 你/r 可以/vu 去/v ，/w 和/p 他/r 好好/d 谈/v 一/m 谈/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     崔隐甫/nh 不/d 回答/v ，/w 也/d 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     过/v 了/u 一/m 段/q 时间/n ，/w 明皇/nhs 又/d 问/v 他/r ，/w 崔隐甫/nh 还是/d 那样/r 回答/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     明皇/nhs 怕/v 他们/r 不/d 和/a ，/w 就/d 没有用/v 崔隐甫/nh 做/v 宰相/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     李彭年/nh 擅长/v 跳舞/v ，/w 李鹤年/nh 、/w 李龟年/nh 擅长/v 唱歌/v ，/w 三/m 兄弟/n 都/d 受到/v 明皇/nhs 的/u 宠爱/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     明皇/nhs 命令/v 在/p 洛阳/ns 为/p 他们/r 大建/v 住宅/n ，/w 豪华/a 程度/n 超过/v 了/u 公侯/n ，/w 在/p 全/a 洛阳/ns 堪称/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        234
                                     这/r 座/q 住宅/n 在/p 洛阳/ns 通/v 远里/ns 。/w 
		
			
                                        235
                                     后来/nt 李龟年/nh 流落/v 到/v 江南/nl ，/w 每逢/v 吉日/nt 良辰/nt ，/w 便/d 给/p 别人/r 唱歌/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     人们/n 听/v 了/u ，/w 无不/d 掩面/v 哭泣/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     杜甫/nh 的/u 名诗/n ：/w &quot;/w 岐王/nh （/w 明皇/nhs 的/u 弟弟/n 李隆范/nh ）/w 宅/n 里/nd 寻常/a 见/v ，/w 崔九/nh （/w 崔湜/nh 的/u 弟弟/n 殿中/nl 监/n 崔涤/nh ）/w 堂/n 前/nd 几度/mq 闻/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     正是/vl 江南/nl 好/a 风景/n ，/w 落花/v 时节/n 又/d 逢/v 君/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 首/n 诗/n 就是/d 赠给/v 李龟年/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     明皇/nhs 经常/d 到/v 勤政/v 楼上/nl 观看/v 各种/r 杂技/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     当时/nt 教坊/n 有/v 一个/mq 王/nhf 大娘/n ，/w 擅长/v 表演/v 顶/v 竹竿/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     她/r 在/p 自己/r 头上/nl 顶着/v 一/m 根/n 一百/m 尺/n 长/n （/w 其实/d 不到/v 一百/m 尺/n ，/w 很/d 长/a 就是/d 了/u ）/w 的/u 竹竿/n ，/w 竹竿/n 上/nd 放/v 着/u 模仿/v 瀛洲/ns 、/w 方丈/ns （/w 传说/n 中/nd 的/u 两/m 座/q 仙山/n ）/w 的/u 两/m 座/q 木头/n 做/v 的/u 小/a 山/n ，/w 叫/v 一个/mq 小孩/n 拿/v 着/u 红/a 竹节/n 在/p 山间/nl 来回/n 出入/v ，/w 而且/c 不停/v 地/u 唱歌/v 、/w 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     当时/nt 刘宴/nh （/w 后来/nt 担任/v 唐肃宗/nh 宰相/n ）/w 考中/v 了/u 神童/n 科/n ，/w 担任/v 秘书/n 正字/v ，/w 只有/d 九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 相貌/n 丑陋/a ，/w 但/c 聪明/a 过人/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     明皇/nhs 把/p 他/r 叫到/v 楼/n 里/nd ，/w 杨贵妃/nh 把/p 他/r 抱/v 在/p 自己/r 的/u 膝盖/n 上/nd ，/w 给/p 他/r 涂脂抹粉/i 、/w 戴/v 头巾/n 、/w 梳/v 头发/n ，/w 把/p 他/r 打扮/v 成/v 女的/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     刘宴/nh 用/p 清脆/a 的/u 童音/n 回答/v ：/w &quot;/w 天下/nl 字/n 我/r 都/d 正/v 了/u ，/w 只有/c '/w 朋/n '/w （/w 朋友/n ）/w 字/n 还/d 没有/d 正/v （/w 意思/n 是/vl 现在/nt 人/n 交朋友/v 不/d 正/a ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     杨贵妃/nh 叫/v 他/r 写/v 一/m 首/n 诗/n 咏/v 王/nhf 大娘/n 顶/v 竹竿/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     刘晏/nh 稍微/d 沉吟/v 一下/mq ，/w 朗声/d 念道/v ：/w &quot;/w 楼/n 前/nd 百戏/n （/w 各种/r 杂技/n ）/w 竞争/v 新/a ，/w 惟有/c 长竿/n 妙/a 入神/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     明皇/nhs 和/c 杨贵妃/nh 、/w 妃子/n 们/k 听/v 了/u 欢笑/v 不停/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     明皇/nhs 赐/v 给/p 他/r 象牙/n 笏/n 和/c 黄/a 纹/n 袍/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     明皇/nhs 喜欢/v 观看/v 斗鸡/v 赛马/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     最/d 能/vu 说明/v 问题/n 的/u 是/vl 他/r 宠爱/v &quot;/w 神/n 鸡/n 童/n &quot;/w 贾昌/nh 。/w 
		
			
                                        253
                                     贾昌/nh ，/w 长安/ns 人/n ，/w 开元/nt 元年/nt 生/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 的/u 父亲/n 贾忠/nh ，/w 身高/n 九/m 尺/n ，/w 有/v 力气/n ，/w 自己/r 能/vu 拽/v 倒/v 一/m 条/q 牛/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 用/p 材官/n 的/u 身份/n 作为/v 太子/n 的/u 幕/n 士/n ，/w 在/p 景龙/nt 四/m 年/nt （/w 七一０/m 年/nt ）/w 拿/v 着/u 幕/n 竿/n ，/w 跟随/v 明皇/nhs 到/v 大明宫/ns 诛杀/v 韦武/nh ，/w 扶/v 睿宗/nhs 上台/v ，/w 所以/c 他/r 是/vl 景云/nz 功臣/n ，/w 担任/v 长刀/n 亲卫/n ，/w 睿宗/nhs 叫/v 他/r 搬到/v 东云龙门/ns 住/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     贾昌/nh 六/m 岁时/nt ，/w 就/d 已/d 敏捷/a 过人/v ，/w 能够/vu 爬/v 柱子/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     而且/c 他/r 口才/n 很/d 好/a ，/w 还/d 懂得/v 鸟语/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     明皇/nhs 在/p 当/v 皇帝/n 以前/nt ，/w 就/d 喜欢/v 在/p 每年/nt 清明节/nt 到/v 民间/n 去/v 看/v 斗鸡/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     他/r 即位/v 以后/nt ，/w 在/p 两/m 宫/n 中间/nd 建筑/v 了/u 一个/mq 鸡/n 坊/n ，/w 又/d 挑选/v 长安/ns 城里/nl 金毛/n 、/w 铁/n 距/n 、/w 高/a 冠/n 、/w 翘尾/v 的/u 一千/m 多/m 只/q 高级/a 公鸡/n ，/w 建/v 了/u 一个/mq 鸡/n 坊/n ，/w 并/c 挑选/v 五百/m 名/n 年轻力壮/i 的/u 六/m 军/n 兵士/n 做/v 鸡/n 坊/n 小儿/n ，/w 精心/a 饲养/v 这些/r 鸡/n ，/w 每天/nt 训练/v 它们/r 相/d 斗/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     皇帝/n 这样/r 喜欢/v 斗鸡/v ，/w 就/d 形成/v 一/m 种/q 社会/n 歪风/n ，/w 贵族/n 、/w 官僚/n 、/w 百姓/n 也/d 都/d 以/p 斗鸡/v 为/vl 乐/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     从/p 诸/r 王/n 世家/n 、/w 皇亲国戚/i 家/n 、/w 公主/n 家/n 、/w 侯/n 家/n 开始/v ，/w 一直/d 到/v 各级/n 官吏/n 、/w 普通/a 老百姓/n ，/w 都/d 发疯/v 似地/u 买/v 斗鸡/v ，/w 甚至/d 有/v 倾家荡产/i 买/v 鸡/n 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     京城/n 男女/n 都/d 把/p 弄/v 鸡/n 相/d 斗/v 作为/v 能事/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     于是/c 雄鸡/n 的/u 价格/n 被/p 抬高/v 得/u 吓人/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     穷人/n 买/v 不/d 起/vd 真/a 鸡/n ，/w 只好/d 自己/r 弄/v 一/m 块/q 木头/n 做/v 假/a 鸡/n 相/d 斗/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     一天/nt ，/w 明皇/nhs 出游/v ，/w 到了/v 云龙门/ns ，/w 看见/v 一个/mq 小孩子/n 在/d 弄/v 木鸡/n 相/d 斗/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 两/m 只/q 木鸡/n 制作/v 得/u 惟/d 肖/v 惟/d 妙/a ，/w 象/p 真/a 鸡/n 一样/a ，/w 斗/v 得/u 紧张/a 激烈/a ，/w 惊心动魄/i ，/w 比/p 真/a 鸡/n 相/d 斗/v 还要/vu 壮观/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     明皇/nhs 看/v 了/u 半天/nt ，/w 便/d 叫/v 这个/r 小孩/n 随/p 自己/r 进/v 宫/n ，/w 做/v 鸡/n 坊/n 小儿/n ，/w 穿衣/v 、/w 吃饭/v 等/u 物质/n 生活/n 都/d 比龙武军/n 优厚/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     原来/d ，/w 这个/r 小孩/n 不是/vl 别人/r ，/w 就是/d 贾昌/nh 。/w 
		
			
                                        269
                                     他/r 进/v 宫/n 不久/nt ，/w 鸡/n 坊/n 中/nd 谒/v 者/k （/w 管/v 鸡/n 坊/n 的/u ）/w 王承恩/nh 就/d 向/p 明皇/nhs 汇报/v 说/v ：/w &quot;/w 贾昌/nh 这个/r 三/m 尺/n 小孩/n ，/w 一/d 进入/v 鸡群/n ，/w 就/d 象/p 进入/v 自己/r 的/u 一/m 群小/n 伙伴/n 中间/nd 一样/a ，/w 哪/r 只/q 鸡/n 体/n 强/a 、/w 哪/r 只/q 鸡/n 体弱/a ，/w 哪/r 只/q 鸡/n 勇敢/a 、/w 哪/r 只/q 鸡/n 胆怯/a ，/w 什么/r 时候/n 应该/vu 喂食/v 、/w 喂/v 水/n ，/w 哪/r 只/q 鸡/n 有病/v 了/u ，/w …/w …/w 贾昌/nh 了如指掌/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 随便/d 挑出/v 两/m 只/q 鸡/n 来/vd ，/w 这/r 两/m 只/q 鸡/n 就/d 都/d 怕/v 他/r ，/w 十分/d 驯服/a 地/u 听从/v 他/r 的/u 命令/v ，/w 好象/d 事先/nt 经过/p 训练/v 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     王承恩/nh 把/p 贾昌/nh 的/u 驯/v 鸡/n 本领/n 说/v 得/u 神乎其神/i ，/w 明皇/nhs 半信半疑/i ，/w 就/d 把/p 贾昌/nh 叫到/v 殿/n 庭/n 来/vd 当场/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     果然/d ，/w 每个/r 项目/n 都/d 中/v 明皇/nhs 的/u 意/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     明皇/nhs 非常/d 高兴/a ，/w 当场/v 任命/v 他/r 做/v 五/m 百/m 小儿/n 长/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     由于/c 贾昌/nh 为人/v 忠厚/a ，/w 处事/v 谨慎/a ，/w 明皇/nhs 十分/d 宠爱/v 他/r ，/w 经常/d 赏赐/v 他家/n 金/n 帛/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     开元/nt 十三/m 年/nt ，/w 贾昌/nh 用/p 笼子/n 装/v 着/u 三百/m 只/q 斗鸡/v ，/w 跟随/v 明皇/nhs 封禅/n 泰山/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 的/u 父亲/n 贾忠/nh 在/p 泰山/ns 下/nd 病死/v 了/u ，/w 明皇/nhs 特地/d 批准/v 贾昌/nh 尽孝/v ，/w 护送/v 棺材/n 回/v 洛阳/ns 安葬/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     明皇/nhs 又/d 命/v 雍州/ns 的/u 县官/n 准备/v 了/u 葬/v 器/n 、/w 丧/v 车/n ，/w 乘/v 着/u 驿站/n 的/u 传/v 车/n ，/w 沿路/n 护送/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     十四/m 年/nt 二月/nt ，/w 贾昌/nh 又/d 穿/v 着/u 斗鸡/v 的/u 服装/n ，/w 随从/n 明皇/nhs 到/v 温泉/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     当时/nt 人们/n 给/p 他/r 起/v 了/u 一个/mq 外号/n ：/w &quot;/w 神鸡童/nh &quot;/w ，/w 还/d 专门/d 为/p 他/r 编/v 了/u 一/m 首/n 民谣/n ：/w &quot;/w 生/v 儿/n 不用/d 识/v 文字/n ，/w 斗鸡/v 走马/v （/w 赛马/v ）/w 胜/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     贾/nhf 家/n 小儿/n 年/nt 十三/m ，/w 富贵荣华/i 代/nt （/w 世/nt ）/w 不如/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     能/vu 令/v 金距/v （/w 斗鸡/v ）/w 期/nt 胜负/n ，/w 白/a 罗/n 绣/n 衫/n 随/p 软/a 舆/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     父/n 死/v 长安/ns 千/m 里/q 外/nd ，/w 差/v 夫/n 持/v 道/n 挽/v 丧/v 车/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     李白/nh 也/d 写道/v ：/w &quot;/w 路/n 逢/v 斗鸡/v 者/k ，/w 冠盖/n （/w 官吏/n 的/u 冠/n 服/n 和/c 车盖/n ）/w 何辉赫/nh （/w 辉煌/a 显赫/a ）/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     鼻息/n 干/a 虹/n 霓/n （/w 冲上/v 天/nt ）/w ，/w 行人/n 皆/d 怵/a （/w ｃｈ/ws &#249;/x 触/v ）/w 惕/v （/w 害怕/v 、/w 逃避/v ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     当年/nt 八月/nt 五/m 日/nt 窦/nhf 皇后/n 在/p 相/n 王/n 府/n 里/nd 生下/v 明皇/nhs ，/w 中兴/v 以后/nt 就/d 把/p 这/r 一天/nt 定做/v 千秋/nt 节/n ，/w 赐/v 全国/n 百姓/n 牛/n 、/w 酒/n ，/w 玩乐/v 三/m 天/nt ，/w 叫做/v &quot;/w 酺/x &quot;/w ，/w 从此/d 形成/v 了/u 固定/a 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     每年/nt 都/d 在/p 宫/n 里/nd 举行/v 大型/a 歌舞/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     有时/d 也/d 在/p 洛阳/ns 举行/v &quot;/w 酺/x &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     每年/nt 都/d 在/p 骊山/ns 举行/v 大规模/n 庆祝/v 会/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     到了/v 这/r 一天/nt ，/w 六宫/n （/w 后妃/n 们/k ）/w 全都/d 跟着/v 明皇/nhs 到/v 骊山/ns 去/v ，/w 在/p 山上/nl 奏乐/v 、/w 唱歌/v 、/w 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     贾昌/nh 头/n 戴/v 雕/v 翠/a 金/a 华/a 冠/n ，/w 身穿/v 锦/n 袖/n 绣/v 襦/n 袴/n ，/w 手/n 拿/v 带/v 铃/n 的/u 拂尘/n ，/w 领/v 着/u 鸡群/n ，/w 端正/a 、/w 整齐/a 地/u 站/v 在/p 广场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        291
                                     贾昌/nh 两眼/n 炯炯有神/a ，/w 眼珠/n 迅速/a 来回/n 转动/v ，/w 指挥/v 风/n 生/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 他/r 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 斗鸡/v 马上/d 竖起/v 了/u 羽毛/n ，/w 张开/v 了/u 翅膀/n ，/w 磨/v 完了/v 嘴巴/n ，/w 又/d 磨/v 爪子/n ，/w 然后/c 拼死/v 拚/v 活/v 地/u 搏斗/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        293
                                     斗鸡/v 随着/p 贾昌/nh 鞭子/n 的/u 指挥/v ，/w 或/c 进/v 或/c 退/v ，/w 或/c 高/a 或/c 低/a ，/w 都/d 有/v 一定/a 的/u 规矩/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     贾昌/nh 看到/v 胜败/n 已经/d 决/v 出来/vd 了/u ，/w 就/d 在/p 前面/nd 带路/v ，/w 率领/v 鸡群/n 回/v 鸡/n 坊/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     斗/v 胜/v 的/u 鸡/n 在/p 前边/nd ，/w 斗败/v 的/u 鸡/n 在/p 后边/nd ，/w 排成/v 了/u 整整齐齐/a 的/u 两/m 行/q 队伍/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     其他/r 杂技/n 演员/n ，/w 例如/v 角/n 觝/n （/w 相扑/n ）/w 、/w 万/m 夫/n 跳/v 剑/n 、/w 寻/v 撞/v （/w 顶/v 竹竿/n ）/w 、/w 蹴/v （/w ｃ/ws &#249;/x 促/v ）/w 毬/v （/w 球/n ，/w 踢/v 足球/n ）/w 、/w 踏/v 绳/n 在/p 竹竿/n 顶上/nl 跳舞/v 的/u ，/w 都/d 不敢/vu 在/p 贾昌/nh 前面/nd 走/v ，/w 更不用说/i 舞/v 龙/n 的/u 演员/n 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     二十三/m 年/nt ，/w 明皇/nhs 给/p 贾昌/nh 娶/v 了/u 梨园/n 弟子/n 潘大同/nh 的/u 女儿/n 做/v 妻子/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 表面上/nl 是/vl 叫/v 他/r 担任/v 美/a 官/n ，/w 实际上/nl 是/vl 夺/v 他/r 的/u 实权/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     所以/c 他/r 有时/d 在/p 背后/nl 发牢骚/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     河西/ns 、/w 陇右/ns 节度使/n 皇甫惟明/nh 当时/nt 打败/v 吐蕃/ns ，/w 入/v 朝/n 献/v 捷/v ，/w 看见/v 李林甫/nh 专权/v ，/w 心里/nl 非常/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 在/p 明皇/nhs 面前/nd 经常/d 称赞/v 韦坚/nh 的/u 才干/n ，/w 劝/v 明皇/nhs 除掉/v 李林甫/nh 。/w 
		
			
                                        302
                                     被/p 李林甫/nh 知道/v 了/u ，/w 派/v 杨慎矜/nh 秘密/n 侦察/v 他们/r 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     李林甫/nh 的/u 目标/n 不仅/c 是/vl 韦坚/nh 和/c 皇甫惟明/nh ，/w 还有/v 李适之/nh 和/c 太子/n 李玙/nh 。/w 
		
			
                                        304
                                     韦坚/nh 和/c 李适之/nh 是/vl 好朋友/n ，/w 他/r 失/v 了/u 权/n ，/w 李适之/nh 又/d 失/v 恩/n ，/w 因此/c ，/w 两/m 个/q 人/n 更加/d 亲密/a ，/w 李林甫/nh 也/d 就/d 更加/d 厌恶/v 他俩/r 。/w 
		
			
                                        305
                                     韦坚/nh 又是/vl 太子妃/n 的/u 哥哥/n ，/w 皇甫惟明/nh 过去/nt 是/vl 太子/n 的/u 部下/n （/w 担任/v 过/u 忠王友/n ）/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     而/c 太子/n 被/p 立/v ，/w 并不是/v 李林甫/nh 的/u 意思/n ，/w 李林甫/nh 想/v 立/v 的/u 是/vl 寿/n 王/n 李瑁/nh 。/w 
		
			
                                        307
                                     李林甫/nh 怕/v 以后/nt 太子/n 李玙/nh 当/p 皇帝/n 他/r 遭殃/v ，/w 所以/c 常/d 想/v 废掉/v 太子/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这样/r ，/w 他/r 就/d 打算/v 先/d 拿/v 韦坚/nh 和/c 皇甫惟明/nh 开刀/v ，/w 如/v 有可能/v 的话/u ，/w 再/d 整/v 李适之/nh 和/c 太子/n 李玙/nh 。/w 
		
			
                                        309
                                     机会/n 终于/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     五/m 载/nt 正月/nt 十五/m 日/nt 元宵节/nt 晚上/nt ，/w 太子/n 出游/v ，/w 和/c 韦坚/nh 相见/v ，/w 韦坚/nh 又/d 和/c 皇甫惟明/nh 在/p 景龙观/nz 道士/n 的/u 住房/n 会面/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     杨慎矜/nh 马上/d 向/p 明皇/nhs 揭发/v ，/w 说/v 韦坚/nh 是/vl 皇亲国戚/i ，/w 不/d 应该/vu 和/p 边/n 将/n 过分/a 亲密/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     李林甫/nh 乘机/v 向/p 明皇/nhs 说/v 韦坚/nh 和/c 皇甫惟明/nh 结/v 谋/v ，/w 想/v 要/vu 一起/d 扶/v 太子/n 当/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     于是/c ，/w 他/r 立刻/d 下令/v 把/p 韦坚/nh 、/w 皇甫惟明/nh 逮捕/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     李林甫/nh 派/v 杨慎矜/nh 和/c 御史中丞/n 王鉷/nh 、/w 京兆府法/n 曹吉温/nh 一起/d 审问/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     明皇/nhs 怀疑/v 韦坚/nh 和/c 皇甫惟明/nh 结/v 谋/v ，/w 但是/c ，/w 没有/v 证据/n ，/w 只好/d 用/p &quot;/w 不断/d 求/v 官/n &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 把/p 韦坚/nh 贬/v 做/v 缙云/ns （/w 今/nt 属/v 浙江/ns ）/w 太守/n ；/w 用/p &quot;/w 离间/v 君臣/n &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 把/p 皇甫惟明/nh 贬/v 做/v 播川/ns （/w 今/nt 贵州桐梓/ns ）/w 太守/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     而且/c 下令/v 警告/v 百官/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     韦坚/nh 的/u 弟弟/n 、/w 将/p 作/v 少/a 匠/n 韦兰/nh 和/c 兵部/ni 员外郎/n 韦芝/nh 替/v 哥哥/n 向/p 明皇/nhs 鸣冤/v 叫屈/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     但是/c 他俩/r 不会/vu 说话/v ，/w 谈到/v 了/u 太子/n 李玙/nh 。/w 
		
			
                                        319
                                     明皇/nhs 更加/d 恼怒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     太子/n 李玙/nh 十分/d 害怕/v ，/w 赶快/d 上/v 表/n 请求/v 和/c 韦/nhf 妃/n 离婚/v ，/w 而且/c 请求/v 不/d 因/c 亲/n 废/v 法/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     明皇/nhs 因此/c 没有/v 借口/n 处罚/v 太子/n ，/w 只好/d 在/p 六月/nt ，/w 再/d 贬/v 韦坚/nh 做/v 江夏/nh （/w 今/nt 湖北武汉武昌/ns ）/w 员外别驾/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     李林甫/nh 又/d 诬告/v 韦坚/nh 和/c 李适之/nh 亲密/a ，/w 明皇/nhs 又/d 贬/v 李适之/nh 做/v 宜春/ns 太守/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     以后/nt ，/w 李林甫/nh 又/d 诬告/v 韦坚/nh 和/c 李适之/nh 等/u 人/n 结成/v 朋党/n ，/w 七月/nt ，/w 明皇/nhs 又/d 把/p 韦坚/nh 流放/v 到/v 岭南/ns 临封郡/ns ，/w 韦坚/nh 的/u 弟弟/n 韦兰/nh 、/w 韦芝/nh 、/w 鄠（ｈ&#224;户）县/nh （/w 今/nt 陕西户县/ns ）/w 令/v 韦冰/nh 和/c 韦坚/nh 的/u 儿子/n 河南/ns 府户/n 曹韦谅/nh 都/d 被/p 贬到/v 远处/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     太常少卿/n 韦斌/nh 被/p 贬/v 做/v 巴陵/ns 太守/n ；/w 嗣薛王/n 李琄/nh （/w 韦坚/nh 的/u 外甥/n ，/w 李隆业/nh 的/u 儿子/n ）/w 被/p 贬/v 夷陵/ns 别驾/n ，/w 母亲/n 也/d 跟/v 他/r 去/v ；/w 睢阳/ns 太守/n 裴宽/nh 被/p 贬/v 安陵/ns 别驾/n ；/w 河南/ns 尹/n 李齐物/nh 被/p 贬/v 竟陵/ns 太守/n ；/w 仓/n 部/n 员外郎/n 郑章/nh 被/p 贬/v 南丰丞/n ；/w 殿中/nl 侍御史/n 郑钦/nh 说/v 被/p 贬/v 夜郎尉/n ；/w 监察/v 御史/n 豆卢友/nh 被/p 贬/v 富水尉/n ；/w 监察/v 御史/n 杨惠/nh 被/p 贬/v 巴东尉/n ；/w …/w …/w 亲友/n 被/p 株连/v 的/u 有/v 几十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     六/m 载/nt 正月/nt ，/w 李林甫/nh 又/d 让/p 明皇/nhs 派/v 酷吏/n 、/w 监察/v 御史/n 罗希奭/nh 到/v 外地/nl 杀死/v 皇甫惟明/nh 、/w 韦坚/nh 和/c 他/r 的/u 子弟/n 们/k ，/w 并/c 没收/v 了/u 他们/r 的/u 家产/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     直到/v 李林甫/nh 死/v 才/d 算完/v 事/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 是/vl 一/m 起/q 很/d 大/a 的/u 冤案/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 这/r 起/q 冤案/n 中/nd ，/w 明皇/nhs 第一次/mq 使用/v 酷吏/n 吉温/nh 和/c 罗希奭/nh 。/w 
		
			
                                        329
                                     吉温/nh ，/w 是/vl 奸相/n 吉顼/nh 的/u 弟弟/n 、/w 天官/n 侍郎/n 吉琚/nh 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     为人/v 狡诈/a ，/w 善于/v 献媚/v 有/v 权势/n 的/u 人/n ，/w 对待/v 宦官/n 好象/d 儿子/n 对待/v 父亲/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     生性/n 残酷/a ，/w 审案/v 严/a 毒/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     天宝/nt 初年/nt ，/w 他/r 担任/v 新丰丞/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     当时/nt 太子/n 文学/n 薛嶷/nh 受宠/v ，/w 领/v 他/r 见/v 明皇/nhs 。/w 
		
			
                                        334
                                     当时/nt 肖炅/nh 担任/v 河南/ns 尹/n ，/w 河南/ns 府/n 出/vd 了/u 一个/mq 案件/n ，/w 御史/n 派/v 吉温/nh 去/v 审问/v ，/w 牵连/v 到了/v 肖炅/nh ，/w 吉温/nh 穷追不舍/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     肖炅/nh 和/c 李林甫/nh 要好/a ，/w 李林甫/nh 就/d 袒护/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        336
                                     以后/nt ，/w 肖炅/nh 担任/v 京兆/n 尹/n ，/w 吉温/nh 却/d 被/p 任命/v 做/v 他/r 的/u 下属/n 万年尉/nh 。/w 
		
			
                                        337
                                     吉温/nh 没/d 推辞/v ，/w 马上/d 去/v 上任/v ，/w 别人/r 都/d 替/v 他/r 捏一把汗/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     当时/nt 高力士/nh 一般/a 都/d 住/v 在/p 宫廷/n 里/nd ，/w 有时/d 也/d 到/v 宫/n 外/nd 自己/r 的/u 住宅/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        339
                                     他/r 每次/r 出来/vd ，/w 肖炅/nh 一定/d 去/v 拜见/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     有一次/v ，/w 吉温/nh 听说/v 高力士/nh 到/v 外/nd 宅/n 来/vd ，/w 知道/v 肖炅/nh 一定/d 要/vu 来/vd 拜见/v 的/u ，/w 就/d 抢先/v 去/v 拜见/v ，/w 和/p 高力士/nh 两/m 个/q 人/n 手/n 拉/v 着手/v ，/w 亲热/a 地/u 对话/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这时/r ，/w 肖炅/nh 进来/v 了/u ，/w 一/m 看/v 这/r 种/q 情景/n 大吃一惊/i ，/w 知道/v 吉温/nh 和/c 高力士/nh 的/u 关系/n 比/p 自己/r 深得/v 多/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     肖炅/nh 只好/d 陪/v 笑/v 拱/v 了/u 拱手/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     过/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 吉温/nh 专门/d 到/v 肖炅/nh 家/n 去/v ，/w 对/p 他/r 披肝沥胆/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 的/u 那/r 件/n 事情/n 是/vl 我/r 不敢/vu 违反/v 国家/n 法律/n ，/w 不得已/a 才/d 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     从今以后/i ，/w 我/r 忠心耿耿/i 地/u 侍候/v 您/r 。/w 
		
			
                                        345
                                     肖炅/nh 高兴/a 得/u 连连/d 点头/v ，/w 从此/d 和/p 吉温/nh 成/v 了/u 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     吉温/nh 每次/r 审案/v ，/w 先/d 写好/v 供词/n ，/w 然后/c 摆出/v 各种/r 毒/a 刑具/n ，/w 再/d 叫/v 犯人/n 来/vd ，/w 指/v 着/u 毒/n 刑具/n 厉声/n 喝问/v ，/w 犯人/n 早就/d 吓/v 得/u 发抖/v 了/u ，/w 所以/c 不/d 等/v 用刑/v ，/w 犯人/n 就/d 含冤/v 招认/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 先后/d 巴结/v 李林甫/nh 、/w 杨国忠/nh 和/c 安禄山/nh ，/w 他们/r 也/d 都/d 把/p 吉温/nh 当作/v 自己/r 得力/a 的/u 爪牙/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     罗希奭/nh ，/w 原来/d 家/n 在/p 杭州/ns ，/w 后来/nt 迁到/v 洛阳/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 是/vl 鸿胪少卿/n 张博济/nh 的/u 外甥/n ，/w 而/c 张博济/nh 是/vl 李林甫/nh 的/u 女婿/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 和/p 吉温/nh 同样/a 狠毒/a ，/w 所以/c 当时/nt 人称/n &quot;/w 罗/n 钳/n 吉网/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     明皇/nhs 用/v 酷吏/n 吉温/nh 、/w 罗希奭/nh ，/w 和/p 当年/nt 武则天/nh 用/v 酷吏/n 周兴/nh 、/w 来俊臣/nh 没有/v 区别/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     赞善大夫/nh （/w 太子/n 的/u 属/v 官/n ，/w 正/a 五/m 品/n 上/nd ）/w 杜有邻/nh 的/u 女儿/n 是/vl 太子/n 的/u 良/a 娣/n （/w 太子/n 的/u 妻子/n ，/w 正/a 三/m 品/n ）/w ，/w 另/r 一个/mq 女儿/n 是/vl 左骁/n 卫兵/n 曹柳勣/nh 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     柳勣/nhs 这/r 个/q 人/n 性格/n 狂/a 疏/a ，/w 爱好/n 功名/n ，/w 喜欢/v 结交/v 豪杰/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     淄川/ns 太守/n 裴敦复/nh 把/p 他/r 推荐/v 给/p 北海/ns 太守/n 李邕/nh ，/w 两/m 个/q 人/n 交上/v 了/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     另外/c ，/w 柳勣/nhs 又/d 和/p 著作/n 郎王/n 曾/d 相好/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这/r 五/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 当时/nt 著名/a 的/u 有/v 才学/n 的/u 人士/n ，/w 李林甫/nh 早就/d 对/p 他们/r 十分/d 嫉妒/v ，/w 经常/d 想/v 算计/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        357
                                     １９０４/m 年/nt 初夏/nt ，/w 上海/ns 车站/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 潮水/n 般/n 拥挤/a 的/u 人流/n 里/nd ，/w 行走/v 着/u 一个/mq 身材/n 高大/a ，/w 乡下人/n 打扮/v 的/u 青年人/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 风尘仆仆/i ，/w 不修边幅/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     蓬乱/a 的/u 头发/n ，/w 象/p 毡/n 片/n 一样/a 地/u 盖住/v 头顶/nl ，/w 多日/nt 没有/d 修饰/v 的/u 串/v 脸/n 胡/n ，/w 黑乎乎/a 的/u 栽满/v 两/m 腮/n ，/w 把/p 本来/d 宽/a 宽/a 的/u 一/m 张/q 脸盘/n ，/w 掩遮/v 得/u 瘦小/a 而/c 又/d 显老/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 出/v 了/u 车站/n ，/w 象/p 一/m 滴/q 水/n 似的/u ，/w 很快/a 消失/v 在/p 因/c 生计/n 所/u 迫/v 拥进/v 大/a 上海/ns 谋生/v 的/u 贫民/n 中/nd ，/w 谁/r 也/d 没有/d 留意/v 甚至/d 会/vu 想到/v ，/w 他/r 就是/d 朝廷/n 里/nd 正在/d 通缉/v 的/u &quot;/w 要犯/n &quot;/w 于右任/nh 。/w 
		
			
                                        362
                                     火车/n 是/vl 傍晚/nt 到达/v 上海/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     夜幕/n 已经/d 降临/v ，/w 但/c 这个/r 沿海/n 的/u 大都市/n ，/w 白日/nt 喧闹/v 的/u 气浪/n 还/d 没有/d 停息/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        364
                                     光怪陆离/i 的/u 商业区/n ，/w 五颜六色/i 的/u 牌匾/n 、/w 广告牌/n ，/w 以及/c 描/v 着/u 山水画/n 的/u 黄色/n 大/a 灯笼/n ，/w 满街/nl 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        365
                                     穿/v 着/u 蓝/a 马褂/n 和/c 开/v 岔/v 蓝/a 长袍/n 的/u 男人/n ，/w 浓妆艳抹/i ，/w 梳/v 着/u 别致/a 的/u 隆起/v 的/u 发髻/n 的/u 妇女/n ，/w 在/p 狭窄/a 的/u 闹市/n 川流不息/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     人力/n 车夫/n 的/u 奔跑/v 声/n ，/w 酒店/n 赌场/n 的/u 吆喝声/n ，/w 宛若/v 唱歌/v 般/n 的/u 拍卖/v 声/n ，/w 茶馆/n 勾栏/n 里/nd 卖唱/v 的/u 胡琴/n 声/n ，/w 使/v 夜色/n 中/nd 的/u 大/a 上海/ns ，/w 象/p 泛滥/v 的/u 河水/n 一样/a ，/w 沸沸扬扬/i 。/w 
		
			
                                        367
                                     于右任/nh 匆匆/a 穿过/v 花红/n 酒/n 绿/a 的/u 十里洋场/i ，/w 连夜/nt 进入/v 法国/ns 租界/n ，/w 住进/v 背/v 街/n 的/u &quot;/w 三芳阁/ns &quot;/w 小/a 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这里/r 一来/c 安全/a ，/w 不/d 为/p 人/n 注意/v ；/w 二/m 来/u ，/w 店/n 钱/n 也/d 比较/d 便宜/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 摸/v 摸/v 自己/r 的/u 口袋/n ，/w 经过/p 一路/n 的/u 花销/v ，/w 这时/r 只/d 剩下/v 四/m 块/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     用/p 这/r 四/m 块/q 钱/n 在/p 大/a 上海/ns 生活/v ，/w 就/d 只能/vu 靠/v 啃/v 馒头/n 、/w 喝/v 白开水/n 聊/v 以/p 度日/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     白天/nt ，/w 他/r 饿/v 着/u 肚子/n ，/w 转游/v 于/p 各/r 租界/n ；/w 晚上/nt ，/w 他/r 一/m 个/q 人/n 踱步/v 在/p 黄浦/ns 江畔/nl ，/w 久久/a 地/u 凝视/v 着/u 停泊/v 在/p 吴淞口/ns 的/u 各国/n 商船/n 和/c 在/p 夜风/n 中/nd 猎/v 猎/v 飘动/v 的/u 各色/a 旗帜/n ，/w 心中/nl 涌动/v 着/u 难言/v 的/u 屈辱/n 和/c 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     鸦片战争/n 以后/nt ，/w 帝国主义/n 列强/n ，/w 象/p 涨潮/v 的/u 海水/n ，/w 疯狂/a 的/u 闯进/v 上海/ns ，/w 在/p 这/r 片/q 土地/n 上/nd 强占/v 租界/n ，/w 把持/v 海关/n ，/w 垄断/v 航/v 运/n ，/w 把/p 大量/a 的/u 毒品/n 、/w 奢侈品/n 和/c 过剩/a 的/u 轻/a 工业品/n ，/w 源源不断/i 地/u 倾销/v 中国/ns 市场/n ，/w 中华/ns 的/u 黄金/n 和/c 白银/n 则/c 象/p 潮水/n 般/n 的/u 滚滚/a 外流/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 上海/ns ，/w 于右任/nh 的/u 第/h 一个/mq 革命行动/n ，/w 是/vl 剪掉/v 脑后/nl 象征/v 腐朽/a 、/w 落后/a 和/c 屈辱/n 的/u 辩子/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     并/c 通过/p 各种/r 渠道/n ，/w 广泛/a 搜集/v 和/c 阅读/v 传播/v 进步/a 思想/n 的/u 出版物/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     当时/nt 上海/ns 知识界/n 兴起/v 的/u 革命/v 思潮/n 风起云涌/i ，/w 以/p 蔡元培/nh 为/vl 会长/n 的/u 光复会/n 成立/v ，/w 邹容/nh 的/u 《/w 革命军/n 》/w 、/w 章炳麟/nh 的/u 《/w 驳/v 康有为/nh 书/n 》/w 、/w 陈天华/nh 的/u 《/w 警世/v 钟/n 》/w 等/u 书/n 相继/d 出版/v ，/w 思想界/n 空前/a 活跃/a ，/w 昏睡/v 着/u 的/u 国民/n ，/w 经历/v 着/u 一/m 场/q 前所未有/i 的/u 思想/n 启蒙/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     这些/r 进步/a 的/u 革命/v 书籍/n ，/w 使/v 来自/v 西北/nd 偏僻/a 之/u 乡/n 的/u 于右任/nh ，/w 接触/v 了/u 当时/nt 中国/ns 社会/n 最/d 进步/a 的/u 思想/n ，/w 依稀/a 看到/v 了/u 中国/ns 的/u 希望/n 和/c 前途/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     靠/v 腰包/n 里/nd 仅有/v 的/u 四/m 块/q 钱/n ，/w 于右任/nh 在/p &quot;/w 三芳阁/ns &quot;/w 住/v 了/u 一个/mq 多/a 月/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     虽然/c 节/v 吃/v 俭/a 用/v ，/w 最后/n 还是/d 欠/v 了/u 店里/nl 的/u 房钱/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     正在/d 他/r 为/p 生活/n 焦虑/a 发愁/v 的/u 时候/n ，/w 遇到/v 了/u 前/nd 几/m 年/nt 移居/v 上海/ns 的/u 泾阳/ns 同乡/n 吴仲祺/nh 。/w 
		
			
                                        380
                                     吴仲祺/nh 出身/n 书香门第/n ，/w 好学/v 多/a 识/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     对/p 于右任/nh 早就/d 敬佩/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     其人/n 擅长/v 文学/n ，/w 并/c 颇/d 通/v 拳术/n 、/w 剑/n 器/n ，/w 可谓/v 文武双全/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     只因/p 厌恶/v 朝廷/n 腐败/v ，/w 官场/n 黑暗/a ，/w 愤世嫉俗/i ，/w 不肯/vu 作官/v ，/w 学成/v 后/nd 即/d 随/p 父/n 到/v 上海/ns 谋生/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     于右任/nh 在/p 三原宏道书院/ni 上学/v 时/nt ，/w 就/d 常/d 听/v 人们/n 议论/v 起/vd 吴仲祺/nh 。/w 
		
			
                                        385
                                     他乡/nl 遇/v 故人/n ，/w 两/m 人/n 自然/d 都/d 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     吴仲祺/nh 邀/v 于右任/nh 到/v 自己/r 公馆/n 去/v 住/v ，/w 于右任/nh 也/d 不客气/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     一则/mq 这样/r 解决/v 了/u 生活/n 问题/n ，/w 二则/m 也/d 为/p 结识/v 上海/ns 的/u 文人/n 才/n 士/n 提供/v 了/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     再则/c ，/w 两/m 人/n 住/v 在/p 一起/n ，/w 也好/u 互相/d 照应/v ，/w 切磋/v 学问/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     当时/nt ，/w 吴仲祺/nh 家里/nl ，/w 还/d 住/v 着/u 两/m 位/q 客人/n ，/w 一/m 位/q 是/vl 汪允中/nh ，/w 一/m 位/q 是/vl 张继/nh 的/u 父亲/n 张化巨/nh 。/w 
		
			
                                        390
                                     吴/nhf 家/n 的/u 对门/n ，/w 则/c 住/v 着/u 宏/a 儒/n 吴彦复/nh ，/w 吴彦复/nh 和/c 谭嗣同/nh 、/w 陈三立/nh 、/w 丁淑雅/nh 齐名/v ，/w 被/p 世人/n 统/v 誉为/v &quot;/w 四/m 公子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     其人/n 家中/nl 藏书/n 很多/a ，/w 于右任/nh 得空/v 常/d 去/v 披/v 览/v ，/w 受益匪浅/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     一天/nt ，/w 吴仲祺/nh 忙/a 余/n 得闲/v ，/w 特邀/v 了/u 几/m 位/q 陕西/ns 同乡/n 来/vd 家里/nl 吃/v 家乡/n 风味/n 的/u 然面/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     饭间/nt ，/w 吴仲祺/nh 将/d 于右任/nh 介绍/v 给/p 各位/r 同乡/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     于右任/nh 心里/nl 好生/d 纳闷/v ，/w 左/nd 看/v 右看/v ，/w 怎么/r 也/d 想/v 不/d 起/vd 在/p 哪/r 见过/v 此人/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     雷祝三/nh 见/p 于右任/nh 迟疑/v 的/u 样子/n ，/w 也/d 不/d 见外/v ，/w 过来/vd 拉/v 着/u 于右任/nh 的/u 手/n ，/w 十分/d 亲热/a 地/u 说道/v ：/w &quot;/w 我们/r 震旦公学/ni 的/u 校长/n 马相伯/nh 先生/n ，/w 看/v 了/u 报/n 上/nd 登/v 有/v 你/r 的/u 消息/n ，/w 就/d 猜想/v 你/r 来/vd 上海/ns 了/u ，/w 要/vu 我/r 设法/v 找到/v 你/r 。/w 
		
			
                                        396
                                     我/r 找/v 了/u 一个/mq 来/u 月/nt ，/w 没/v 一点/mq 头绪/n ，/w 又/d 怕/v 清廷/n 耳目/n ，/w 不敢/vu 到处/nl 张扬/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     于右任/nh 听说/v 震旦公学/ni 的/u 马相伯/nh 先生/n 到处/nl 打听/v 他/r ，/w 非常/d 感动/v ，/w 谦逊/a 地/u 说道/v ：/w &quot;/w 马/nhf 老先生/n 是/vl 当代/nt 中国/ns 著名/a 的/u 大师/n ，/w 伯/n 循/v 久慕/v 大名/n ，/w 只是/d 无缘/v 相见/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     蒙/v 马/nhf 老先生/n 牵念/v ，/w 实在/d 是/vl 愧/v 不敢当/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     雷祝三/nh 说道/v ：/w &quot;/w 我们/r 马/nhf 先生/n 非常/d 爱才/v ，/w 你/r 的/u 一切/r ，/w 他/r 都/d 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     说起/v 马相伯/nh ，/w 雷祝三/nh 简直/d 有些/m 滔滔不绝/i 。/w 
		
			
                                        401
                                     过堂/v 这天/r ，/w 上海会审公廨/ns 十分/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     上午/nt 九点/nt 钟/n ，/w 旁听席/n 上/nd 已/d 座无虚席/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     连/p 公堂/n 两旁/nl 的/u 过道/n 上/nd ，/w 也/d 站满/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     肃穆/a 的/u 公廨/ns 正中/nd ，/w 高悬/v 着/u &quot;/w 明镜/n 高悬/v &quot;/w 的/u 牌匾/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     主/n 审/v 法官/n 、/w 上海/ns 知县/n 宝子观/nh ，/w 面无表情/i 的/u 坐/v 在/p 正中/nd 位置/n ，/w 一侧/nd 金发/n 碧/a 眼/n 的/u 角色/n ，/w 是/vl 英方/n 法官/n 、/w 副/h 领事/n 布莱德/nh 。/w 
		
			
                                        406
                                     宝子观/nh 今日/nt 受/v 上海/ns 道/n 蔡乃煌/nh 之/u 命/n ，/w &quot;/w 发/v 提/v 上海/ns 民呼日报/ni 主笔/n 于右任/nh ，/w 押/v 追/v 赈/v 款/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     另/r 一/m 原告/n 朱云锦/nh ，/w 则/c 是/vl 指控/v 民/n 呼/v 日报/n 的/u &quot;/w 诽谤/v 毁坏/v 他人/r 名誉/n &quot;/w 之/u 罪/n ，/w 聘请/v 的/u 律师/n 是/vl 斐烈/nh 及其/c 帮办/v 达文/nh 。/w 
		
			
                                        408
                                     还有/v 一个/mq 原告/n 叫/v 蔡国桢/nh ，/w 和/c 朱玉锦/nh 讼/v 词/n 类同/v ，/w 所/u 请/v 律师/n 叫/v 爱利思/nh 。/w 
		
			
                                        409
                                     被告/n 方面/n ，/w 除/p 聘请/v 费信惇/nh 为/vl 辩护律师/n ，/w 另/r 聘/v 德雷/nh 、/w 佑尼于/nh 两/m 位/q 律师/n 到/v 庭/n ，/w 申请/v 办理/v 保释/v 方面/n 的/u 交涉/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     一阵/mq 短暂/a 的/u 令/v 人/n 窒息/v 的/u 沉闷/a ，/w 会审/v 开始/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     &quot;/w 本案/n 原告/n 安徽铁路公司协办/ni 朱云锦/nh ，/w 是/vl 一/m 位/q 候补/v 道/n ，/w 自从/p 接办/v 安徽/ns 铁路/n 以来/nt ，/w 屡/d 被/p 民呼日报/ni 造谣/v 诋毁/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     先是/c ６/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 该报/n 刊出/v 言论/n ，/w 指控/v 朱/nhf 为/vl 汪大燮/nh 第/h 八/m ，/w 损及/v 原告/n 名誉/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     接着/v ，/w 又/d 于/p ６/m 月/nt １２/m 日/nt 载文/v ，/w 妄言/v 原告/n 有/v 营私/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     现/v 将/p 上列/n 两/m 报/n 呈/v 堂/n ，/w 并/c 附/v 译文/n ，/w 请/v 堂上/nl 据/v 而/c 审讯/v ，/w 处/v 于右任/nh 应得/v 之/u 罪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     斐烈/nh 说完/v ，/w 目光/n 自信/v 地/u 扫视/v 了/u 公堂/n 半/m 周/nt ，/w 然后/c 缓缓/d 地/u 落座/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     &quot;/w 法官/n 先生/n ，/w 原告/n 朱云锦/nh 指控/v 的/u 造谣/v 诋毁/v 罪/n 能否/d 成立/v ，/w 关键/n 取决于/v 事实/n 本身/n 的/u 真伪/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     因此/c 案/n 涉及/v 到/v 汪大燮/nh ，/w 因而/c 在/p 回答/v 斐烈/nh 的/u 指控/v 时/nt ，/w 有必要/v 说明/v 一下/mq 前因后果/i 。/w 
		
			
                                        418
                                     汪大燮/nh 何许人/n 也/u ，/w 是/vl 当今/nt 朝廷/n 邮传部/ni 的/u 侍郎/n ，/w 他/r 在/p 筹建/v 苏杭/nh 铁路/n 时/nt ，/w 不惜/v 损害/v 国家/n 民族/n 的/u 利益/n ，/w 全盘/n 接受/v 外国/n 列强/n 提出/v 的/u 苛刻/a 债务/n 条件/n ，/w 这/r 是/vl 国人/n 尽知/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     而/c 朱云锦/nh 在/p 接办/v 安徽/ns 铁路/n 时/nt ，/w 又/d 步/v 汪大妥/nh 的/u 后尘/n ，/w 和/p 外国/n 列强/n 签订/v 的/u 协议/n 与/c 汪/nhf 氏/n 毫无二致/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     至于/v 他/r 有无/v 营私/v 行为/n ，/w 这里/r 有/v 路局/n 方面/n 的/u 检举/v ，/w 请/v 法官/n 过目/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     费信惇/nh 说完/v ，/w 听众/n 席上/nl 为/p 之/r 哗然/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     刚才/d 还/d 刚愎/a 自信/v 的/u 斐烈/nh ，/w 这时候/nt 抓耳挠腮/i ，/w 无可奈何/i 地/u 摇/v 了/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     &quot;/w 本/r 律师/n 是/vl 原告/n 蔡国桢/nh 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     因/c 原告/n 被/p 民呼日报/ni 诋毁/v 信誉/n ，/w 影响/v 了/u 正常/a 的/u 工商/j 活动/v ，/w 造成/v 了/u 难以/d 估计/v 的/u 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     报馆/n 这/r 种/q 不负/v 责任/n 的/u 宣传/v ，/w 实则/c 是/vl 对/p 工商界/n 的/u 干扰/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     这里/r 有/v 商界/n 联名/v 的/u 讼/v 状/n ，/w 请/v 公堂/n 过目/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     费信惇/nh 站起来/v ，/w 从容不迫/i 地/u 说道/v ，/w &quot;/w 本/r 律师/n 对于/p 刚才/d 爱利思/nh 先生/n 咄咄逼人/i 的/u 指控/v ，/w 实在/d 是/vl 如/v 坠/v 烟雾/n ，/w 不得/v 其解/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     费信惇/nh 律师/n 说完/v ，/w 听众/n 席上/nl 爆/v 起/v 一阵/mq 会意/v 的/u 哗笑/v ，/w 跟着/v 是/vl 一片/mq 乱哄哄/a 的/u 嘁/o 喳/o 议论声/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     朱/nhf 、/w 蔡/nhf 二/m 人/n 的/u 指控/v ，/w 权当/v 另有/v 托词/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     &quot;/w 法律/n 只能/vu 尊重/v 事实/n ，/w 不能/vu 凭/p 感情用事/i ，/w 也/d 不能/vu 靠/v 权势/n 定/v 人/n 之/u 罪/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     升督/nh 对/p 被告/n 于右任/nh 的/u 指控/v ，/w 本/r 律师/n 业已/d 查明/v ，/w 被告/n 与/c 甘省/ns 赈/v 款/n 毫无/v 相关/v ，/w 指控/v 纯系/vl 无中生有/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     因为/c 甘省/ns 赈/v 款/n ，/w 系/vl 由/p 刘/nhf 姓/n 道员/nhs 经办/v ，/w 刘/nhf 姓/n 道员/nhs 与/c 被告/n 于右任/nh 友好/a ，/w 所以/c 在/p 民呼日报社/ni 借/v 地/u 办理/v 募捐/v 事项/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     刘道员/nh 并/c 派有/v 司赈/n 两/m 名/n ，/w 所有/a 经手/v 出入/v 各/r 款/n 均/d 有/v 帐册/n 单据/n ，/w 与/c 于右任/nh 丝毫/n 无涉/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     于右任/nh 因/c 陕甘赈灾公所/ni ，/w 是/vl 社会/n 公益/n 慈善/a 机构/n ，/w 方/d 允/v 该/r 所在/n 民呼日报社/ni 借/v 地/n 办公/v ，/w 并不/d 收取/v 任何/r 费用/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     现有/v 给/p 刘道员/nh 代为/v 收存/v 赈/v 款/n 的/u 林丰烟号/ni 和/c 负责/v 经手/v 解/v 款/n 的/u 蔚丰烟号/ni 经理/n 候/v 在/p 堂/n 下/nd ，/w 愿/vu 为/p 被告/n 作证/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     接着/v 费信惇/nh 将/p 林丰烟号/ni 和/c 蔚丰烟号/ni 的/u 帐簿/n 、/w 清单/n 一/m 并/d 呈上/v ，/w 请/v 主/n 审/v 法官/n 过目/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     费信惇/nh 大声/n 回/v 道/v ：/w &quot;/w 收条/n 一应/r 齐备/a ，/w 随时/d 可以/vu 呈/v 视/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     法官/n 被/p 顶/v 得/u 瞠目结舌/i ，/w 无言以对/i 。/w 
		
			
                                        439
                                     旁听席/n 上/nd 又是/vl 一阵/mq 嘁/o 喳/o 声/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     &quot;/w 本案/n 缘起/n ，/w 实/d 以/p 上海/ns 、/w 陕/ns 甘/ns 之间/nd 旅途/n 遥远/a ，/w 赈/v 款/n 不能/vu 及时/d 发到/v ，/w 有人/r 便/d 以/p 此/r 大做文章/v ，/w 信口/d 指责/v 他人/r 侵吞/v ，/w 如今/nt 居然/d 三/m 案/n 同时/n 告发/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     但是/c ，/w 细/a 察/v 三/m 案/n ，/w 最/d 重要/a 的/u 还是/d 救/v 赈/v 一/m 项/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     任何/r 国家/n 之/u 法律/n ，/w 控告/v 须/d 有/v 原告/n 到/v 堂/n ，/w 提出/v 真凭实据/i ，/w 方/d 可/vu 进行/v 审讯/v 。/x 
		
			
                                        443
                                     于右任/nh 出任/v 交通部/ni 次长/n ，/w 在/p 他/r 的/u 人生/n 道路/n 上/nd ，/w 应该说/v 是/vl 一/m 次/q 重要/a 的/u 转折/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     交通部/ni 于/p １/m 月/nt ２３/m 日/nt 正式/a 成立/v ，/w 部署/v 设/v 在/p 旧/a 粮道/n 署/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     总长/n 汤寿潜/nh 名义上/n 主持/v 交通部/ni ，/w 但/c 说/v 白/a 点/n ，/w 只不过/d 是/vl 欣赏/v 和/c 看重/v 总长/n 这个/r 头衔/n ，/w 并不/d 想/v 费心/v 理事/n ，/w 因而/c 到职/v 不久/nt ，/w 即/d 以/p 身体/n 不适/a ，/w 躲到/v 上海/ns 租界/n 静/a 居/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     次长/n 于右任/nh ，/w 自然/d 就/d 成/v 了/u 交通部/ni 里里外外/i 的/u 一把手/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     当时/nt 的/u 交通部/ni 权限/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     既/c 要/vu 管理/v 公路/n 、/w 铁路/n 、/w 航路/n ，/w 又/d 要/vu 管理/v 邮政/n 、/w 电报/n 、/w 船舶/n 和/c 各种/r 电/n 业/n ，/w 并/c 监督/v 所/u 辖/v 各/r 官署/n 及/c 船舶/n 运输/v ，/w 连/p 造船业/n 也/d 隶属/v 交通部/ni 统辖/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     真/d 可谓/v 天上/nl 地上/nl ，/w 陆上/nl 水/n 上/nd ，/w 无所不包/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     为了/p 应付/v 这样/r 多/a 的/u 头绪/n ，/w 交通部/ni 设有/v 一个/mq 承政厅/ns 和/c 四/m 个/q 司/n ：/w 邮政/n 、/w 路/n 政/n 、/w 电/n 政/n 和/c 航/n 政/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     由于/c 部门/n 新/d 设/v ，/w 人员/n 不/d 齐/a ，/w 加之/c 开国/v 之/u 始/n ，/w 一切/r 初创/v ，/w 困难重重/i ，/w 压/v 在/p 于右任/nh 身上/nl 的/u 担子/n 的确/d 很/d 重/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     这/r 年/nt ，/w 于右任/nh 只有/c ３４/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        453
                                     交通部/ni 所/u 做/v 的/u 第一/m 件/n 事/n 是/vl 整顿/v 邮政/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     于右任/nh 就任/v 之初/n ，/w 即/d 决定/v 发行/v 一/m 种/q 中华民国/n 光复/v 纪念邮票/n ，/w 以/p 新/a 耳目/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     他/r 派/v 邮政/n 司长/n 陈廷骥/nh ，/w 与/c 上海/ns 商务印书馆/ni 签约/v ，/w 由/p 商务印书馆/ni 承印/v 这/r 种/q 具有/v 历史/n 纪念/v 意义/n 的/u 邮票/n ，/w 数量/n 为/vl １２００/m 万/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        456
                                     但/c 商务印书馆/ni 印刷/v 力量/n 有限/a ，/w 一时/nt 无法/d 赶/v 印/v 出来/vd ，/w 邮票/n 使用/v 又/d 不能/vu 一/m 日/nt 缺少/v ，/w 因此/c ，/w 决定/v 采用/v 暂时/nt 变通/v 的/u 办法/n ，/w 将/p 原来/d 的/u 大清/nt 邮票/n ，/w 加盖/v &quot;/w 中华民国/n &quot;/w 四/m 字/n 继续/v 通行/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     但/c 在/p 北方/nd ，/w 邮政/n 总督/n 帛黎/nh 却/d 心怀/n 歧/x 意/n ，/w 只/d 在/p 前清/nt 邮票/n 上/nd 加盖/v &quot;/w 临时/a 中立/v &quot;/w 字样/n ，/w 交通部/ni 发现/v 后/nd ，/w 当即/d 会同/v 外交部/ni ，/w 令/v 其/r 抹去/v &quot;/w 临时/a 中立/v &quot;/w 四/m 字/n ，/w 加印/v &quot;/w 中华民国/n &quot;/w 字样/n ，/w 但/c 帛黎/nh 表面/nd 应/vu 敷/v ，/w 虚与委蛇/i ，/w 在/p 邮票/n 上/nd 勉强/a 加盖/v 了/u &quot;/w 中华民国/n &quot;/w 字样/n ，/w 但/c 却/d 不/d 抹去/v &quot;/w 临时/a 中立/v &quot;/w 四/m 字/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     于右任/nh 认为/v 帛黎/nh 这样/r 一意孤行/i ，/w 实/d 是/vl 分裂/v 共和/n 的/u 行为/n ，/w 而且/c 两/m 个/q 图章/n 并列/v ，/w 不伦不类/i ，/w 有损/v 中华民国/n 之/u 国体/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     交通部/ni 为此/c 致电/v 北京/ns 袁世凯/n ，/w 请/v 其/r 下令/v 帛黎/nh 予以/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     迫于/v 革命/v 形势/n ，/w 袁世凯/n 不得不/d 禁止/v 发售/v &quot;/w 临时/a 中立/v &quot;/w 字样/n 的/u 邮票/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     于右任/nh 主持/v 交通部/ni 的/u 另/r 一/m 件/n 大事/n ，/w 是/vl 开创/v 沪/ns 宁/ns 铁路/n 夜间/nt 行车/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     沪/ns 宁/ns 铁路/n 长/n 计/v ６００/m 余/n 里/q ，/w 当时/nt 只/d 在/p 白天/nt 行车/v ，/w 入夜/v 即/d 行/v 停驶/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     这样/r 来往/v 两地/nl 就/d 得/vu 两/m 天/nt ，/w 很/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     陈树藩/nh 气咻咻/a 地/u 说/v 着/u ，/w 命人/v 下/v 了/u 胡景翼/nh 的/u 枪/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 马/n 牵/v 给/p 胡景翼/nh 骑上/v ，/w 一路/n 挟持/v 着/u 胡/nhf 窜回/v 西安/ns 。/w 
		
			
                                        465
                                     胡景翼/nh 被/p 挟持/v 到/v 西安/ns ，/w 软禁/v 在/p 督署/ns 后边/nd 的/u 五/m 角楼/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        466
                                     陈树藩/nh 此举/n ，/w 一/m 者/k 是/vl 想/v 劝降/v 胡景翼/nh ，/w 因为/c 他/r 知道/v 胡景翼/nh 是/vl 个/q 将才/n ，/w 想/v 让/p 胡/nhf 归顺/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        467
                                     二者/r 是/vl 想/v 借/v 胡/nhf 离开/v 部队/n 的/u 机会/n ，/w 分化/v 离间/v 胡/nhf 的/u 旧部/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     陈树藩/nh 绞尽脑汁/i ，/w 这时/r 想到/v 了/u 井勿幕/nh 。/w 
		
			
                                        469
                                     井勿幕/nh 其人/n ，/w 原任/n 关中/nl 道尹/n ，/w 陈/nhf 部/n 追随/v 段祺瑞/nh 后/nd ，/w 井/nhf 辞职/v 寓居/v 西安/ns 。/w 
		
			
                                        470
                                     因/c 胡/nhf 部/n 军官/n 多/a 系/vl 井勿幕/nh 在/p 辛亥革命/n 时期/nt 的/u 旧部/n ，/w 陈树藩/nh 就/d 想/v 利用/v 他/r 的/u 影响/v ，/w 去到/v 三/m 原/a 游说/v 胡/nhf 部/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 要/vu 把/p 他们/r 消灭/v 后/nd 再/d 来/vd 革命/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     现在/nt 胡景翼/nh 被/p 我/r 软禁/v 起来/vd 了/u ，/w 我/r 想/v 只有/d 你/r 可以/vu 收拾/v 他/r 的/u 旧部/n ，/w 你/r 可以/vu 到/v 三原/nz 去/v 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        473
                                     井勿幕/nh 推辞/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 去/v 恐怕/d 他们/r 不/d 放/v 我/r 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        474
                                     陈树藩/nh 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 他们/r 硬要/v 你/r 一同/d 干/v 的话/u ，/w 你/r 就/d 领/v 他们/r 去/v 干/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     陕局/ns 总/d 有/v 解决/v 的/u 一天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     陈树藩/nh 想/v 得/u 倒/d 开/v ，/w 似乎/d 很/d 大度/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     其实/d 他/r 是/vl 想/v 借/v 井/nhf 的/u 声望/n ，/w 拉/v 出来/vd 一部分/n 靖国军/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     但/c 他/r 万万/d 没有/d 料到/v ，/w 自己/r 的/u 这/r 一/m 着/u 非常/d 失算/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     井勿幕/nh 到/v 三原/ns 后/nd ，/w 非但/c 没有/d 做/v 他/r 的/u 内应/n ，/w 而且/c 和/p 于右任/nh 相/d 谈/v 投机/a ，/w 被/p 各/r 路/n 将领/n 推举/v 为/vl 靖国军/n 作战/v 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     这/r 一/m 弄巧成拙/i 的/u 结局/n ，/w 使/v 陈树藩/nh 非常/d 难堪/a 。/w 
		
			
                                        481
                                     于右任/nh 得了/v 井勿幕/nh ，/w 如虎添翼/i 。/w 
		
			
                                        482
                                     加之/c 各/r 路/n 战事/n 顺利/a ，/w 捷报频传/i ，/w 心中/nl 自然/d 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        483
                                     为/p 图/n 军事/n 上/nd 继续/v 进展/v ，/w 民国/nt 七/m 年/nt 农历/n 重阳节/nt ，/w 特派/v 总部/n 秘书/n 党晴梵/nh 到/v 乾县/ns 犒/v 军/n ，/w 与/c 郭坚/nh 计议/v 兵/n 进/v 凤翔/ns 。/w 
		
			
                                        484
                                     凤翔/ns 系/vl 古扶风郡/ns ，/w 踞/v 关中/nl 右/nd 辅/v ，/w 向/p 为/vl 西路/nl 政治/n 经济/n 之/u 中心/n ，/w 为/vl 历代/nt 兵家/n 必争之地/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     党/nhs 到/v 乾县/ns 后/nd ，/w 转达/v 了/u 于右任/nh 的/u 计议/v ，/w 郭坚/nh 极为/d 赞同/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     即/d 留/v 党晴梵/nh 为/vl 第一/m 路/n 军/n 秘书长/n ，/w 部署/v 进兵/v 凤翔/ns 与/c 西路/nl 各/r 县/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     郭坚/nh 部/n 先/d 至/v 岐山/ns 设/v 大本营/n ，/w 以/p 麻振武/ns 为/vl 前锋/n ，/w 于/p １０/m 月/nt ２０/m 日/nt 兵/n 临/v 凤翔/ns 东郊/nl 。/w 
		
			
                                        488
                                     李夺/nh 、/w 张铎/nh 部/n 继/v 至/v ，/w 陈兵/v 于/p 附近/a 村落/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     四面/nd 合围/v 的/u 形势/n 构成/v 后/nd ，/w 郭坚/nh 留/v 参谋长/n 马凌甫/nh 于/p 距/v 城/n 三/m 里/q 的/u 河南/ns 屯/n ，/w 指挥/v 攻城/v 军事/n ，/w 自己/r 亲/n 率/v 精/a 骑/v 百/m 余/n ，/w 一/m 日夜/nt 行/v 七十/m 里/q ，/w 直取/v 千阳/ns 、/w 陇县/ns 。/w 
		
			
                                        490
                                     陇县/ns 驻军/v 头目/n 李栋才/nh ，/w 惧/v 郭/nhf 部/n 锐气/n ，/w 不敢/vu 挡/v 其锋/n ，/w 派人/v 到/v 郭/nhf 部/n 谈判/n ，/w 愿/vu 献/v 城/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     但/c 要求/v 仍/d 守/v 其/r 地/n ，/w 请/v 郭/nhf 部/n 不要/vu 进城/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     郭坚/nh 轻信/v 李栋才/nh ，/w 以为/v 其/r 真心/n 易帜/v ，/w 遂/v 驱/v 军/n 南进/v 宝鸡/ns ，/w 宝鸡/ns 守军/n 闻风/v 自/d 乱/a ，/w 不/d 战/v 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     郭/nhf 留/v 少数/n 人/n 守/v 之/u ，/w 即/d 回师/v 凤翔城/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        494
                                     郭/nhf 率/v 轻骑/n 百/m 余/n 往返/v 四/m 日/nt ，/w 行程/n 五/m 百/m 余/n 里/q ，/w 连/p 克/v 千/j 、/w 陇/j 、/w 宝/j 三/m 城/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     其/r 风驰电掣/i 之/u 势/n ，/w 对/p 凤翔/ns 城内/nl 的/u 守军/n 很/d 有/v 震慑/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     其时/nt ，/w 凤翔城/ns 为/p 魏进先/nh 、/w 梁文炳/nh 、/w 吕金堂/nh 三/m 部/n 驻守/v ，/w 这/r 三/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 张钫/h 任/v 师长/n 时/nt 的/u 旧属/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     为了/p 收/v 抚/v 他们/r ，/w 张纺/nh 亲临/v 凤翔/ns ，/w 先/d 以/p 书/n 致/v 魏进先/nh 等/u ，/w 劝/v 他们/r 反正/d 。/w 
		
			
                                        498
                                     魏/nhf 等/u 尚/d 有/v 犹疑/a ，/w 举棋不定/i 。/w 
		
			
                                        499
                                     恰有/v 消息/n 传来/v ，/w 滇/ns 军/n 叶荃/nh 率/v 靖国军/n 第/h 八/m 军/n ，/w 经/v 四川/ns 出/vd 宝鸡/ns 已/d 抵/v 陇县/ns 。/w 
		
			
                                        500
                                     陇县/ns 驻军/v 李栋才/nh 部/n 迫于/v 大势/n ，/w 出城/v 投降/v 。/w 
		
	