
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中纪委/j 书记/n 韩天石/nh 在/p 会议/n 结束/v 时/nt 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 说/v ，/w 沿海/n 开放/v 地区/n 能否/d 搞好/v 精神文明/i 建设/n 和/c 党风/n 建设/n ，/w 是/vl 全国/n 人民/n 普遍/a 关注/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     开放/v 以后/nt ，/w 有些/m 地区/n 也/d 曾/d 发生/v 过/u 一些/m 比较/d 严重/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     但是/c ，/w 几/m 年/nt 来/vd ，/w 经过/p 开展/v 打击/v 严重/a 经济犯罪/v 活动/n ，/w 整党/v ，/w 整顿/v 纪律/n ，/w 纠正/v 不正之风/i ，/w 反/v 腐蚀/v 教育/n ，/w 有些/m 问题/n 已经/d 解决/v ，/w 有些/m 问题/n 正在/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     沿海/n 开放/v 地区/n 精神文明/i 建设/n 和/c 党风/n 建设/n 主流/n 是/vl 好/a 的/u 、/w 健康/a 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     韩天石/nh 强调/v 说/v ，/w 各级/n 党委/n 、/w 纪律/n 应/vu 认识/v 沿海/n 开放/v 地区/n 的/u 特殊性/n ，/w 要/vu 特别/d 注意/v 防止/v 资产阶级/n 自由化/v 思潮/n 的/u 影响/v 和/c 泛滥/v ，/w 要/vu 强调/v 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 加强/v 对/p 党员/n 的/u 监督/v ，/w 严格/v 政治/n 纪律/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     各级/n 纪委/j 还要/v 充分/a 认识/v 反对/v 资产阶级/n 思想/n 腐蚀/v 和/c 封建/n 腐败现象/n 的/u 斗争/n 是/vl 一/m 项/q 长期/nt 任务/n ，/w 要/vu 常抓不懈/i 。/w 
		
			
                                        8
                                     韩天石/nh 说/v ，/w 纪检/j 机关/n 要/vu 把/p 检查/v 、/w 监督/v 与/c 保证/v 改革/v 、/w 开放/v 政策/n 和/c 经济/n 建设/v 方针/n 的/u 正确/a 执行/v ，/w 作为/v 一/m 项/q 重要/a 工作/n 来/vd 抓/v ，/w 促进/v 改革/n 、/w 开放/v 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     要/vu 注意/v 引导/v 党员/n 干部/n 特别/d 是/vl 经济/n 部门/n 的/u 干部/n ，/w 端正/v 社会主义/n 经济/n 建设/n 的/u 指导/v 思想/n ，/w 正确/a 执行/v 改革/n 、/w 开放/v 政策/n ，/w 树立/v 艰苦奋斗/i 、/w 勤俭建国/i 的/u 思想/n ，/w 当前/nt 要/vu 注意/v 协助/v 党委/n 和/c 有关/v 部门/n ，/w 抓好/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 谈到/v 涉外/v 案件/n 增多/v 时/nt ，/w 韩天石/nh 要求/v 各级/n 纪委/j 高度/n 重视/v 这个/r 问题/n ，/w 要/vu 集中/v 力量/n ，/w 对/p 已经/d 暴露/v 出来/vd 的/u 涉外/v 案件/n 抓紧/v 查处/v ，/w 提高/v 结案率/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 还/d 要求/v 各地/nl 党委/n 、/w 纪委/j 尽快/d 把/p “/w 三资/j （/w 中外/j 合作/v 、/w 中外合资/v 、/w 外商/n 独资/n ）/w 企业/n 的/u 党组织/n 建立/v 起来/vd ，/w 积极/a 开展/v 党/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     新华社/ni 记者/n 吴复民/nh 、/w 通讯员/n 徐耀中/nh 报道/v ：/w 上海纺织局/ni 党委/n 把/p 帮助/v 广大/a 职工/n 群众/n 理解/v 国情/n 、/w 理解/v 差距/n 、/w 理解/v 使命/n ，/w 作为/v 对/p 群众/n 进行/v 坚持/v 四项基本原则/n 教育/n 的/u 中心/n 内容/n ，/w 教育/n 形式/n 新颖/a ，/w 方法/n 多样/a ，/w 说服力/n 较/d 强/a ，/w 打动/v 了/u 人心/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     上海纺织局/ni 党委/n 在/p 调查/v 职工/n 队伍/n 现状/n 后/nd 深切/a 感到/v ，/w 当前/nt 在/p 企业/n 中/nd 必须/d 对/p 干部/n 、/w 群众/n 进行/v 坚持/v 四项基本原则/n 的/u 教育/n ，/w 但是/c 方法/n 要/vu 得当/a ，/w 要/vu 找到/v 能够/vu 激发/v 干部/n 、/w 群众/n 坚持/v 四项基本原则/n 自觉性/n 的/u “/w 激动/v 点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     上海第１１毛纺织厂/ni 在/p 这/r 方面/n 取得/v 了/u 一些/m 经验/n ，/w 他们/r 在/p 教育/n 活动/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        15
                                     组织/v 全厂/n 职工/n 观看/v 反映/v 老山/ns 前线/nl 将士/n 英雄/n 业绩/n 的/u 电视/n 录像/n 《/w 理解/v 万岁/n 》/w ，/w 举办/v 《/w 理解/v 万岁/n 》/w 即兴/v 演讲会/n ，/w 取得/v 了/u 出乎意外/i 的/u 效果/n ，/w 引起/v 了/u 一系列/a 的/u 连锁反应/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     反应/n 之一/m ，/w 大家/n 认为/v 干部/n 与/c 群众/n 、/w 干部/n 与/c 干部/n 、/w 群众/n 与/c 群众/n 之间/nd 都/d 应该/vu 互相/d 理解/v ，/w 才能/c 同心同德/i 振兴/v 企业/n ，/w 厂/n 内/nd 开始/v 出现/v 互相/d 理解/v 的/u 好/a 风气/n ，/w 各方面/n 的/u 交道/n 好/d 打/v 了/u ，/w 关系/n 比较/d 和谐/a 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     反应/n 之/u 二/m ，/w 引起/v 职工/n 对/p 厂/n 情/n 的/u 重新/d 理解/v ，/w 开始/v 用/p 比较/d 现实/n 的/u 眼光/n 看待/v 厂房/n 拥挤/a 、/w 生活/n 设施/n 不够/a 完善/a 等/u 现状/n ，/w 不再/d 苛求/v 厂/n 领导/n ，/w 而是/vl 把/p 注意力/n 集中/v 到/v 通过/p 推进/v 经济改革/v 和/c 增产节约/i 逐步/d 改变/v 企业/n 面貌/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        18
                                     反应/n 之/u 三/m ，/w 干部/n 对/p 职工/n 处处/nl 将心比心/i ，/w 还/d 改进/v 了/u 等/v 群众/n 上门/v 的/u “/w 接待日/n ”/w 制度/n ，/w 每/r 周/nt 一/m 次/q 下/v 车间/n 直接/a 聆听/v 群众/n 意见/n ，/w 从而/c 增强/v 了/u 企业/n 的/u 凝聚力/n ，/w 有的/r 原来/d 想/v 调离/v 企业/n 的/u 职工/n 也/d 比较/d 安心/a 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     这个/r 厂/n 的/u 干部/n 说/v ，/w 理解/v 带来/v 了/u 信任/v ，/w 群众/n 理解/v 了/u 厂/n 情/n ，/w 理解/v 了/u 自己/r 的/u 使命/n ，/w 各方面/n 的/u 事情/n 都/d 好办/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     局/n 党委/n 从/p 上海第１１毛纺织厂/ni 的/u 做法/n 中/nd 得到/v 启发/v ：/w 理解/v ，/w 是/vl 一个/mq 在/p 群众/n 中/nd 颇/d 有/v 魅力/n 的/u 词语/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     理解/v ，/w 意味/v 着/u 摆明/v 情况/n ，/w 讲/v 透/a 道理/n ，/w 是/vl 灌输/v 教育/n 与/c 自我教育/v 相/d 结合/v 的/u 一/m 种/q 有效/a 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     只有/c 帮助/v 职工/n 深刻/a 理解/v 四项基本原则/n ，/w 才能/c 自觉/a 地/u 坚持/v 四项基本原则/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     因此/c ，/w 局/n 党委/n 决定/v ，/w 全/a 系统/n 的/u 正面教育/v 围绕/v 帮助/v 职工/n “/w 三/m 个/q 理解/v ”/w 深入/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     即/d “/w 理解/v 国情/n ”/w ，/w 集中/v 探讨/v “/w 社会主义/n 初级/a 阶段/n 应该/vu 有/v 怎么样/r 的/u 生活方式/n 和/c 工作/n 方式/n ”/w ，/w 把/p 脱离/v 实际/a 的/u 高消费/v 愿望/n 降下/v 来/vd ；/w “/w 理解/v 差距/n ”/w ，/w 集中/v 探讨/v “/w 横向/a 怎么/r 比/v ，/w 成绩/n 怎么/r 看/v ，/w 差距/n 怎么办/v ”/w ，/w 以/p 澄清/v 部分/n 职工/n 对/p 加强/v 党/n 的/u 领导/v 和/c 坚持/v 社会主义/n 道路/n 问题/n 上/nd 存在/v 的/u 模糊/a 认识/v ，/w 对/p 建设/v 具/v 有中国特色的社会主义/n 加深/v 理解/v ；/w “/w 理解/v 使命/n ”/w ，/w 集中/v 探讨/v “/w 在/p 经济改革/v 中/nd 如何/r 发挥/v 工人阶级/n 的/u 主人翁/n 精神/n ”/w ，/w 以/p 更/d 好/a 地/u 调动/v 职工/n 群众/n 的/u 社会主义/n 积极性/n 和/c 创造性/n ，/w 克服/v 纪律/n 松懈/a 等/u 消极/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     许多/a 企业/n 还/d 组织/v 职工/n 开展/v “/w 自我/r 调查/v ”/w 、/w “/w 自我/r 算帐/v ”/w 、/w “/w 自我/r 答辩/v ”/w 活动/n ，/w 把/p 近年来/nt 国家/n 的/u 变化/v 、/w 企业/n 的/u 变化/v 、/w 本人/n 家庭/n 生活/n 的/u 变化/v 摆/v 够/v ，/w 缩小/v 了/u 牢骚/n 怨言/n 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     一些/m 先进/a 企业/n 的/u 实践/v 证明/v ，/w 只要/vu 党组织/n 根据/p 不同/a 层次/n 职工/n 的/u 心理/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     精心/a 选择/v 合适/a 的/u 方式/n 方法/n ，/w 把/p 情况/n 摆/v 够/v ，/w 把/p 道理/n 讲/v 透/a ，/w 群众/n 是/vl 能够/vu 理解/v ，/w 能够/vu 动心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     赵紫阳/nh 会见/v 西班牙/ns 客人/n 时/nt 指出/v  中共中央/j 代/v 总书记/n 、/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 指出/v ，/w 中国/ns 奉行/v 独立自主/i 的/u 和平/a 外交/n 政策/n 有利于/v 目前/nt 国际/n 格局/n 的/u 稳定/a ，/w 有利于/v 世界/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     中国/ns 把/p 西欧/ns 看作/v 是/vl 维护/v 和平/n 的/u 因素/n ，/w 西欧/ns 的/u 联合/v 和/c 中国/ns 与/c 西欧/ns 的/u 合作/v 对/p 维护/v 世界/n 和平/a 起/v 着/u 非常/d 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     赵紫阳/nh 是/vl ４/m 月/nt ２８/m 日/nt 上午/nt 在/p 中南海紫光阁/ns 会见/v 西班牙/ns 工人/n 社会党/n 副/f 总/a 书记/n 、/w 政府/n 副/f 首相/n 阿方索&#183;格拉/nh 一/m 行/n 时/nt 说/v 这/r 番/q 话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     赵紫阳/nh 说/v ，/w 西班牙/ns 工人/n 社会党/n 是/vl 一个/mq 有着/v 悠久/a 历史/n 的/u 党/n ，/w 在/p 反对/v 法西斯/n 斗争/n 中/nd 进行/v 了/u 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     近年来/nt 我们/r 两/m 党/n 两国/n 的/u 友好/a 关系/n 有/v 了/u 很/d 好/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     我们/r 两国/n 有/v 很/d 大/a 的/u 共同点/n ，/w 在/p 重大/a 国际/n 问题/n 上/nd 有/v 很多/a 共同语言/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     赵紫阳/nh 强调/v ，/w 当今/nt 世界/n 面临/v 两/m 大/a 根本/a 问题/n ，/w 一个/mq 是/vl 和平/n ，/w 一个/mq 是/vl 发展/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     和平/n 问题/n 是/vl 东西方/nl 关系/n 问题/n ，/w 发展/v 问题/n 是/vl 南北/nd 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 这/r 两/m 个/q 重大/a 问题/n 上/nd ，/w 我们/r 两/m 党/n 两国/n 有着/v 非常/d 接近/v 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     我们/r 两/m 党/n 两国/n 都/d 在/p 为/p 争取/v 缓和/v 国际/n 紧张/a 局势/n 、/w 维护/v 世界/n 和平/a 和/c 促进/v 国际/n 经济/n 合作/v 进行/v 积极/a 努力/v ，/w 我们/r 双方/n 都/d 有着/v 进一步/v 发展/v 两/m 党/n 两国/n 关系/n 的/u 真诚/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 的/u 共同点/n 、/w 共同/a 利益/n 和/c 共同/a 的/u 真诚/a 愿望/n 是/vl 中国/ns 和/c 西班牙/ns 友好/a 关系/n 不断/d 发展/v 的/u 坚实/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     格拉/nh 非常/d 感谢/v 赵紫阳/nh 说/v 的/u 这么/r 一番/mq 友好/a 的/u 话/n ，/w 而且/c 同意/v 赵紫阳/nh 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 和/c 西班牙/ns 相距/v 甚/d 远/a ，/w 大小/n 不同/a ，/w 历史/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     尽管/d 存在/v 着/u 这些/r 差别/n ，/w 但/c 我们/r 有着/v 共同/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     西班牙/ns 人民/n 受到/v 半/m 个/q 世纪/nt 的/u 法西斯/n 统治/v ，/w 所以/c 他们/r 对/p 中国/ns 的/u 长征/n 、/w 中国/ns 的/u 胜利/v 和/c 中国/ns 的/u 变革/v 是/vl 抱/v 着/u 钦佩/v 心情/n 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     格拉/nh 说/v ，/w 西班牙/ns 和/c 中国/ns 都/d 在/p 为/p 实现/v 国家/n 现代化/v 而/c 进行/v 努力/v ，/w 对/p 目前/nt 的/u 国际/n 问题/n 有/v 一致/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 认为/v ，/w 西/j 中/j 两国/n 领导人/n 的/u 互访/v 和/c 两国/n 的/u 文化/n 、/w 经济/n 、/w 贸易/n 交往/v 为/p 促进/v 两国/n 人民/n 的/u 了解/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     中联部/j 部长/n 朱良/nh 参加/v 了/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     国家教委/j 有关/p 部门/n 提供/v 的/u 数字/n 表明/v ：/w １９８７/m 年/nt 全国/n 普通/a 高等学校/n 计划/v 招收/v 普通/a 本科生/n ５８．７万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 介绍/v ，/w 广播电视大学/n 和/c 普通/a 高等学校/n 的/u 函授/v 部/n 将/p 在/p 参加/v 全国/n 统一/v 考试/v 的/u 考生/n 中/nd 招收/v ５．２万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这样/r ，/w 今年/nt 普通/a 高等学校/n 及其/c 函授/v 部/n 、/w 广播电视大学/n 普通/a 专科/n 招收/v 新生/n 的/u 总数/n 将/p 达到/v 近/a ６４/m 万/m 人/n ，/w 比/p １９８６/m 年/nt 增加/v ８万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     国家教委/j 有关/p 部门/n 介绍/v ，/w 我国/n 高等教育/n 事业/n 不断/d 改革/v ，/w 发展/v 很快/a ，/w 今年/nt 的/u 招生/v 总数/n 是/vl 建国/v 以来/nt 招生/v 数/n 最多/a 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        50
                                     今天/nt 发表/v 的/u 一则/mq 消息/n ，/w 提供/v 了/u 令/v 人/n 忧虑/v 和/c 焦急/a 的/u 信息/n ：/w 第一/m 季度/nt ，/w 不少/a 地方/n 基建/j 规模/n 仍然/d 呈现/v 膨胀/v 的/u 苗头/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     理应/vu 加强/v 的/u 能源/n 工业/n 和/c 交通/n 邮电/j 方面/n 的/u 投资/n 比重/n ，/w 分别/v 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v ２．４/m ％/w 和/c １．２/m ％/w ；/w 而/c 理应/vu 严格/a 控制/v 的/u 基建/j 项目/n ，/w 竞/v 然/c 冒出/v 来/vd ２４００/m 多/m 个/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 还/d 多出/v ３５０/m 个/q ，/w 而且/c 多/d 是/vl 非生产性/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 种/q 情况/n 是/vl 与/c 中央/n 提出/v 的/u “/w 三/m 保/v 三/m 压/v ”/w 的/u 方针/n 背道而驰/i 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     它/r 说明/v ，/w 尽管/d 压缩/v 过热/a 空气/n 已经/d 初步/a 取得/v 成效/n ，/w 但/c 还有/v 相当/d 一些/m 地方/n 和/c 单位/n ，/w 对/p 中央/n 提出/v 的/u 方针/n 贯彻/v 不力/a ，/w 甚至/d 有/v 不管/c 你/r 三令五申/i ，/w 我/r 仍/d “/w 我行我素/i ”/w 者/k 。/w 
		
			
                                        54
                                     “/w 三/m 保/v 三/m 压/v ”/w 的/u 道理/n 已经/d 讲过/v 多/a 遍/q 。/w 
		
			
                                        55
                                     其实/d ，/w 基建/j 规模/n 过/vd 大/a 将/d 会/vu 带来/v 大/a 上/v 大/a 下/v 的/u 危害性/n ，/w 他们/r 也/d 不是/vl 不/d 知道/v ；/w 关于/p 国民经济/n 要/vu 协调/v 发展/v 的/u 道理/n ，/w 他们/r 未尝/d 不/d 懂/v ；/w 能源/n 、/w 交通/n 跟/v 不/d 上/v 加工/v 工业/n 发展/v 的/u 苦头/n ，/w 他们/r 不是/vl 没有/v 尝/v 过/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     核心/nl 的/u 问题/n 是/vl 如何/r 正确/a 处理/v 局部/n 利益/n 和/c 全局/n 利益/n 的/u 关系/n ，/w 是否/d 自觉/a 地/u 将/p 局部/n 利益/n 服从/v 全局/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     因此/c ，/w 要/vu 坚决/a 贯彻/v “/w 三/m 保/v 三/m 压/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 必须/d 及时/a 采取/v 有效/a 的/u 断然/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     例如/v ，/w 采取/v 首长/n 负责制/n ，/w 哪里/r 该/vu 保/v 的/u 未/d 保/v ，/w 该/vu 压/v 的/u 未/d 压/v ，/w 就/d 唯/d 主要/a 领导/n 是/vl 问/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     要/vu 检查/v 那些/r 新/a 开工/v 的/u 项目/n ，/w 究竟/d 谁/r 发/v 的/u “/w 出生证/n ”/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     对/p 个别/a 拒/v 不/d 执行/v 中央/n 方针/n 的/u 地方/n 和/c 单位/n ，/w 要/vu 给予/v 公开/v 批评/v 和/c 追究/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 令行禁止/i ，/w 刹住/v 这/r 股/q 乱/a 上/v 基建/j 项目/n 的/u 歪风/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     今年/nt 已经/d 过去/vd 了/u ４/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        63
                                     对/p 那些/r “/w 不/d 听/v 使唤/v 的/u 野马/n ”/w ，/w 是/vl 下狠心/v 勒紧/v 缰绳/n 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     中国人民银行/ni 负责人/n 今天/nt 就/d 发行/v 新版/n 人民币/n 的/u 问题/n 回答/v 了/u 新华社/ni 记者/n 的/u 提问/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     答/v ：/w （/w 一/m ）/w 这/r 是/vl 商品经济/n 发展/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我国/n 城乡/n 商品经济/n 迅速/a 发展/v ，/w 社会/n 商品/n 零售额/n 大幅度/n 增长/v ，/w 货币/n 需要量/n 也/d 相应/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     据/p 有关/p 部门/n 统计/v ，/w 社会/n 商品/n 零售/v 总额/n １９８６/m 年/nt 比/p １９５５/m 年/nt 增长/v １１．６/m 倍/n ，/w 货币/n 发行量/n 也/d 相应/v 有/v 了/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     商品经济/n 的/u 发展/v ，/w 不仅/c 要求/v 货币/n 发行/v 在/p 总量/n 上/nd 与/c 之/r 适应/v ，/w 而且/c 在/p 券种/n 结构/n 上/nd 也/d 要/vu 与/c 之/r 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     现在/nt ，/w 一些/m 单位/n 的/u 人员/n 和/c 个体户/n 携带/v 大量/a 现金/n 赴/v 异地/n 采购/v 商品/n ，/w 城乡/n 居民/n 大量/a 携带/v 现金/n 购买/v 高档/a 消费品/n ，/w 外出/v 旅游/v 、/w 出差/v 携带/v 大量/a 现金/n 的/u 人员/n 也/d 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     大量/a 携带/v 小/a 面额/n 现金/n 用作/v 大/a 额/n 支付/v 手段/n ，/w 既/c 不/d 便于/v 交易/v 和/c 清点/v ，/w 也/d 不/d 便于/v 安全/a 保管/v ，/w 已/d 影响/v 到/v 商品/n 的/u 正常/a 流通/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     因此/c ，/w 许多/a 群众/n 来信/v 要求/v 银行/n 发行/v ５０/m 元/q 、/w １００/m 元/q 这样/r 的/u 大/a 面额/n 人民币/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我们/r 认为/v ，/w 这个/r 要求/n 是/vl 合理/a 的/u ，/w 是/vl 符合/v 经济/n 发展/v 要求/n 的/u ，/w 所以/c 采纳/v 了/u 这个/r 建议/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     与/c 其他/r 国家/n 相比/v ，/w 我国/n 人民币/n 的/u 面额/n 并不/d 大/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     如/v 美元/n 最大/a 面额/n 是/vl １００/m ，/w 联邦德国/ns 马克/n 最大/a 面额/n 为/vl １０００/m ，/w 法国法郎/n 最大/a 面额/n 为/vl ５００/m 、/w 日本/ns 的/u 日元/n 最大/a 面额/n 为/vl １００００/m 。/w 
		
			
                                        75
                                     （/w 二/m ）/w 发行/v 新版/n 人民币/n 并/c 增加/v ５０/m 元/q 、/w １００/m 元/q 两/m 个/q 券种/n ，/w 是/vl 我国/n 印钞/v 工艺/n 上/nd 的/u 改革/n ，/w 是/vl 人民币/n 反/v 假/a 、/w 防伪/v 工作/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     我国/n 现行/a 人民币/n 是/vl １９５５/m 年/nt 开始/v 发行/v 的/u ，/w 距今/v 已/d ３２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        77
                                     这些年/nt 里/nd ，/w 由于/c 反/v 假/a 、/w 防伪/v 技术/n 上/nd 的/u 需要/v 等/u 原因/n ，/w 人民币/n 版面/n 和/c 券种/n 结构/n 都/d 曾/d 作过/v 更换/v 和/c 调整/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９５７/m 年/nt 发行/v 硬/a 分币/n ，/w １９６４/m 年/nt 取消/v 了/u ３/m 元/q 券/n ，/w 同时/c 更新/v 了/u 主/n 币/n 和/c 角/n 币/n 的/u 版面/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     此后/c ，/w 曾/d 对/p 有的/r 券/n 别/d 更新/v 过/u 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        80
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 中国人民银行/ni 报/v 经/v 国务院/ni 批准/v ，/w 印制/v 新版/n 人民币/n ，/w 并/c 增加/v ５０/m 元/q 、/w １００/m 元/q 两/m 个/q 券种/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 是/vl 我国/n 印钞/v 工艺/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 改革/v ，/w 将/p 进一步/v 提高/v 人民币/n 的/u 反/v 假/a 、/w 防伪/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     （/w 三/m ）/w 发行/v 新版/n 人民币/n ，/w 并/c 增加/v ５０/m 元/q 、/w １００/m 元/q 两/m 个/q 券种/n ，/w 有利于/v 提高/v 银行/n 货币/n 发行/v 、/w 出纳/n 部门/n 的/u 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     据/p 有关/p 部门/n 统计/v ，/w 我国/n 银行/n 对外/d 现金/n 收付/v 总额/n １９８６/m 年/nt 比/p １９７８/m 年/nt 增长/v ５/m 倍/n ，/w 比/p 开始/v 发行/v 现行/a 人民币/n 的/u １９５５/m 年/nt 增长/v １６/m ．/w ６/m 倍/n ，/w 银行/n 发行/v 、/w 现金/n 出纳/v 的/u 工作量/n 相应/v 增大/v ，/w 顾客/n 排队/v 等候/v 清点/v 现金/n 的/u 时间/n 长/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     发行/v 大/a 面额/n 人民币/n ，/w 将/p 减轻/v 货币/n 发行/v 、/w 出纳/n 的/u 工作量/n ，/w 提高/v 社会/n 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     此外/c ，/w 发行/v 新版/n 人民币/n 对/p 逐步/d 改变/v 目前/nt 市场/n 流通/v 人民币/n 破旧/a 的/u 状况/n ，/w 保持/v 人民币/n 的/u 整洁/a ，/w 也/d 有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     记者/n 王士芳/nh 报道/v ：/w 埃及/ns 政府/n 昨天/nt 发表/v 声明/v ，/w 决定/v 关闭/v 巴解组织/j 驻/v 埃及/ns 的/u 所有/a 办事处/n 和/c 机构/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     昨天/nt 傍晚/nt ，/w 埃及/ns 副/f 总理/n 兼/v 外交部长/n 马吉德/nh 在/p 记者/n 招待会/n 上/nd 宣读/v 了/u 上述/v 声明/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     声明/v 首先/d 对/p 巴勒斯坦/ns 全国/n 委员会/n 作出/v 的/u 同/p 埃及/ns 关系/n 的/u 决议/n 表示/v 遗憾/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     埃及/ns 外长/j 马吉德/nh 说/v ，/w 关闭/v 巴解/j 驻/v 埃及/ns 办事处/n 并不/d 意味/v 着/u 埃及/ns 支持/v 巴勒斯坦/ns 人民/n 斗争/n 的/u 立场/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     此间/n 人士/n 认为/v ，/w 巴勒斯坦/ns 全国/n 委员会/n 关于/p 巴勒斯坦/ns 和/c 埃及/ns 关系/n 的/u 决议/n 以及/c 埃及/ns 对/p 此/r 作出/v 的/u 反应/n ，/w 无疑/d 给/p 中东/ns 和平/a 进程/n 蒙上/v 一/m 层/q 新/a 的/u 阴影/n ，/w 从而/c 使/v 今年/nt 内/nd 召开/v 中东/ns 和平/a 国际会议/n 的/u 前景/n 更加/d 暗淡/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     “/w 五一/j ”/w 前夕/nt ，/w 正当/a 北京/ns 春/nt 深/a 时/nt ，/w 第一/m 届/q 中国/ns 花卉/n 博览会/n ４/m 月/nt ２８/m 日/nt 于/p 农业/n 展览馆/n 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     笔者/n 随/p 人流/n 涌进/v 博览会/n 大门/n ，/w 只见/v 整个/a 广场/n 布满/v 大小/n 不同/a 的/u 花坛/n 和/c 盆景/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     阳光/n 明丽/a ，/w 清风/n 飘香/v ，/w 嗬/e ，/w 这/r 真/d 是/vl 一个/mq 芬芳/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     广场/n 西侧/nd 引人注目/i 的/u 是/vl 由/p 湖北/ns 园林/n 工人/n 苏克非/nh 用/p 三/m 年/nt 半/m 时间/n 雕/v 制/v 的/u 朽木/n 精品/n ：/w 《/w 长江/ns 万里/mq 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     它/r 长/n ５１/m 米/q ，/w 宽/n １．５/m 米/q ，/w 最高/a 山峰/n １．４/m 米/q 。/w 
		
			
                                        96
                                     它/r 构/n 雕出/v 从/p 源头/n 到/v 入/v 海/n 的/u 长江/ns 主要/a 风景/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     气势磅礴/i ，/w 雄伟/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     谁/r 道/v 朽木/n 不可/vu 雕/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     匠心/n 所/u 至/v ，/w 朽木/n 竟/d 也/d 成/v 了/u 美不胜收/i 的/u 珍品/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     堪称/v 珍品/n 的/u 非/d 止/v 这/r 一/m 件/q 。/w 
		
			
                                        101
                                     这次/r 有/v 二十/m 个/q 省/n （/w 部/n ）/w 级/n 花卉/n 协会/n 参展/v 的/u 博览会/n ，/w 展品/n 中/nd 有/v ８１/m 项/q 获得/v 科技/n 进步奖/n ，/w ２６/m 件/q （/w 组/n ）/w 获得/v 花卉/n 优质/n 展品/n 奖/n ，/w ５０/m 项/q 获得/v 盆景/n 佳作/n 奖/n ，/w １０４/m 项/q 受到/v 了/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     各/r 省/n 花卉/n 协会/n 参展/v 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     没有/v 参展/v 的/u 少数/n 省区/n ，/w 许多/a 花卉/n 爱好者/n 也/d 送来/v 了/u 自己/r 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     《/w 春/nt 回/v 戈壁/n 》/w 红柳/n 盆景/n ，/w 是/vl 新疆/ns 史/n 国君/n 双手/n 捧/v 花/n 坐/v 了/u 四/m 天/nt 四/m 夜/nt 火车/n 送来/v 的/u ；/w 内蒙古乌兰浩特市/nh 虎柏枝/n 在/p 博览会/n 开幕/v 前夕/nt 赶/v 送来/v 两/m 件/q 盆景/n 佳作/n ：/w 音乐/n 博古/v 架/n 微型/a 盆景/n 和/c 音乐/n 语言/n 彩灯/n 喷泉/n 盆景/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     和/c 叮咚/o 悦耳/a 声/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     他俩/r 都/d 受到/v 了/u 大会/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     我国/n 盆景/n 艺术/n ，/w 早已/d 蜚声/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     古老/a 的/u 苏州/ns 、/w 扬州/ns 、/w 四川/ns 、/w 岭南/ns 的/u 盆景/n ，/w 技艺/n 超群/a ，/w 风格/n 迥异/a ；/w 后起之秀/i 的/u 上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 湖北/ns 、/w 河北/ns 的/u 盆景/n ，/w 也是/vl 出类拨萃/i 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     或/c 形/n 若/v 片/n 云/n ，/w 或/c 驼/n 形/n 弯背/v ，/w 或/c 小桥/n 流水/n 人家/r ，/w 或/c 庄重/a 典雅/a ，/w 或/c 朴实/a 自然/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     玲珑剔透/i ，/w 千姿百态/i 。/w 
		
			
                                        111
                                     展馆/n 中/nd 名花/n 异/a 草/n ，/w 目不暇接/i 。/w 
		
			
                                        112
                                     广东/ns 、/w 上海/ns 的/u 观赏植物/n ；/w 北京/ns 的/u 月季/n 、/w 菊花/n ；/w 山东/ns 的/u 曹州/ns 牡丹/n ；/w 莱州/ns 月季/n 、/w 崂山/ns 耐/v 冬/nt ；/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 的/u 梅花/n 、/w 兰花/n 、/w 碗/n 莲/n ；/w 福建/ns 的/u 仙人/n 球/n 和/c 棒/n ；/w 广西/ns 的/u 玉麒麟/n ；/w 云南/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 的/u 兰花/n 、/w 杜鹃/n 以及/c 野生/v 的/u 奇花异草/i ；/w 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 的/u 君子兰/n 、/w 大丽花/n 等等/u ，/w 多达/v 几千/m 种/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     赏花/v 者/k 百/m 看/v 不/d 厌/v ，/w 流连忘返/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     丹东/ns 切/v 接/v 换/v 冠/n 的/u 杜鹃/n 、/w 洛阳/ns 的/u 牡丹/n 、/w 天津/ns 的/u 石生花/n 受到/v 广大/a 参观者/n 的/u 特别/d 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     ５０/m 多/m 岁/nt 的/u 沈阳市北陵公园/ns 刘玉增/nh 技师/n ，/w 经过/p 长期/nt 探索/v ，/w 以/p 毛杜鹃/n 做/v 砧/n 木/n ，/w 切/v 取/v 树冠/n ，/w 用/p 五十/m 多种/mq 西洋/ns 杜鹃/n 嫁接/v 而/c 成/v ，/w 真/d 是/vl 一/m 树/n 鲜花/n ，/w 万紫千红/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     接/v 花/n 杜鹃/n 分/v 三/m 期/nt 相继/d 开放/v ，/w 花期/nt 长达/v 两/m 个/q 半/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        117
                                     为/p 表彰/v 他/r 的/u 育/v 花/n 之/u 功/n ，/w 沈阳市/ns 授予/v 他/r 科技/n 成果/n 二/m 等/n 奖/n ，/w 并/c 选为/v 全国/n 林业/n 系统/n 的/u 劳模/j 。/w 
		
			
                                        118
                                     他/r 培养/v 的/u 换/v 冠/n 杜鹃/n 在/p 香港/ns 每/r 株/n 售价/n 一万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     堪称/v 花/n 中/nd 之/u 王/n 的/u 洛阳/ns 牡丹/n ，/w 雍容华贵/a ，/w 有/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 粉/a 、/w 白/a 、/w 紫/a 、/w 绿/a 等/u 色/n ，/w 株/n 株/n 挺拔/a ，/w 花/n 大/a 艳丽/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     山东/ns 菏泽/ns 的/u 曹州/ns 牡丹/n ，/w 三/m 类/q 八/m 色/n ，/w 繁盛/a 亦/d 不/d 让/p 洛阳/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     石头/n 开花/v ，/w 笔者/n 首次/n 看到/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 是/vl 天津市/ns 多/a 肉/n 植物/n 协会/n 展出/v 的/u “/w 石生花/n ”/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     它/r 形似/v 石块/n ，/w 其实/d 是/vl 一/m 种/q 高级/a 珍贵/a 植物/n ，/w 紫/a 、/w 红/a 、/w 绿/a 、/w 黄/a 、/w 妙不可言/i ，/w 在/p 国际上/n 被/p 誉为/v “/w 活/a 的/u 宝石/n ”/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 种/q 花/n ，/w 原产/v 非洲/ns 干旱/a 沙漠/n 砾石/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     一/m 株/q 碗口/n 大/a 的/u 石生花/n ，/w 需/v 二十/m 多年/nt 才能/c 长成/v ，/w 其/r 价/n 昂贵/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     博览会/n 分/v 科技馆/n 、/w 花卉/n 馆/n 、/w 盆景/n 馆/n 和/c 插花/n 馆/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     插花/n 这/r 门/q 技艺/n ，/w 在/p 我国/n 尚/d 属/v 年轻/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     近年来/nt 在/p 北京/ns 、/w 上海/ns 以及/c 一些/m 沿海/n 省份/n 有/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     为了/p 提高/v 我国/n 的/u 插花/n 技艺/n ，/w 博览会/n 举办/v 单位/n 中国花协/j 还/d 请来/v 了/u 日本/ns 、/w 香港/ns 有关/p 花卉/n 公司/n 参加/v 展出/v ，/w 进行/v 插花/n 技艺/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     人/n 皆/d 爱/v 花/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     美/a 的/u 生活/n ，/w 离不开/v 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 广场/n 西侧/nd 各/r 省市/n 设/v 的/u 鲜花/n 销售处/n ，/w 最/d 受/v 养花/v 者/k 的/u 青睐/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     一/m 群/q 群/q 的/u 观众/n ，/w 在/p 赏花/v 后/nd ，/w 买上/v 一/m 两/m 盆/n 心爱/a 的/u 花/n ，/w 欣然/a 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     随着/p 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 花卉/n 盆景/n 将/d 会/vu 成为/v 千万/m 百姓/n 家庭/n 的/u 益友/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     第一/m 届/q 中国/ns 花卉/n 博览会/n 在/p 北京/ns 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     来自/v ２０/m 多/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 名花/n 、/w 佳/a 卉/n 、/w 盆景/n 、/w 根雕/n ，/w 千/m 红/a 万/m 紫/a ，/w 争奇斗艳/i ，/w 实在/a 是/vl 我国/n 花坛/n 空前/a 的/u 盛事/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 花卉/n 资源/n 最/d 丰富/a 的/u 国家/n ，/w 有/v “/w 世界/n 园林/n 之/u 母/n ”/w 的/u 美誉/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     但是/c ，/w 长期以来/i ，/w 花卉/n 业/n 的/u 发展/v 同/p 它/r 悠久/a 的/u 历史/n 、/w 丰富/a 的/u 资源/n 很/d 不/d 相称/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     更/d 不必/d 说/v 十年浩劫/n ，/w 花卉/n 被/p “/w 横扫/v ”/w 、/w 被/p 摧残/v 的/u 日子/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 的/u 春风/n ，/w 唤/v 来/vd 了/u 万/a 花/n 竞放/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 花卉/n 业/n 生机勃勃/i ，/w 蒸蒸日上/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     不过/c ，/w 仍然/d 远远/a 赶不上/v 广大/a 群众/n 的/u 需要/n ，/w 同/p 世界/n 上/nd 许多/a 国家/n 相比/v ，/w 我国/n 的/u 花卉/n 业/n 还/d 处在/v 一个/mq 很/d 低/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     差距/n 就是/d 潜力/n ，/w 差距/n 就是/d 动力/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     我们/r 反对/v 行政机关/n 动用/v 大量/a 公款/n 买/v 花/n ，/w 反对/v 利用/v 花卉/n 搞/v 不正之风/i ，/w 但是/c 提倡/v 和/c 鼓励/v 多渠道/n 发展/v 花卉/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     我国/n 花卉/n 业/n 应该/vu 有/v 一个/mq 大/a 发展/v ，/w 也/d 一定/d 会/vu 有/v 一个/mq 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     由/p 中国花卉协会/ni 主办/v 的/u 这/r 届/q 博览会/n ，/w 对/a 此/r 是/vl 一个/mq 有力/a 的/u 推动/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 将/d 使/v 我们/r 的/u 祖国/n 更/d 壮美/a ，/w 人民/n 的/u 生活/n 更/d 绚丽/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     陈毅/nh 同志/n 是/vl 我们/r 党/n 杰出/a 的/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n ，/w 他/r 革命/a 的/u 战斗/v 的/u 一生/nt ，/w 得到/v 全/a 党/n 、/w 全军/n 和/c 全国/n 人民/n 的/u 爱戴/v 和/c 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     特别/d 是/vl 在/p 无产阶级文化大革命/n 中/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 坚持/v 真理/n ，/w 旗帜鲜明/i 地/u 同/p 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 进行/v 了/u 针锋相对/i 的/u 斗争/n ，/w 表现/v 了/u 一个/mq 共产党人/n 光明磊落/i 的/u 崇高/a 品德/n 和/c 无所畏惧/i 的/u 革命/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     我们/r 当时/nt 在/p 陈毅/nh 同志/n 身边/nl 工作/v ，/w 这/r 场/q 惊心动魄/i 的/u 斗争/n 给/p 我们/r 留下/v 了/u 难以磨灭/i 的/u 印象/n ，/w 在/p 他/r 逝世/v 七/m 周年/nt 的/u 今天/nt 回忆/v 起来/vd ，/w 犹/d 历历在目/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     陈毅/nh 同志/n 衷心/a 拥护/v 毛主席/nh 发动/v 的/u 以/p 反/v 修/j 防/v 修/j 为/vl 目的/n 的/u 无产阶级文化大革命/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     文化大革命/n 一开始/v ，/w 他/r 就/d 积极/a 投入/v 运动/n ，/w 利用/v 一切/r 机会/n ，/w 以/p 热情洋溢/i 的/u 语言/n ，/w 向/p 外国/n 朋友/n 宣传/v 文化大革命/n 的/u 伟大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     陈毅/nh 同志/n 满腔热忱/i 地/u 希望/v 这/r 场/q 运动/n 能够/vu 按照/p 毛主席/nh 的/u 战略/n 部署/v 来/vd 进行/v ，/w 夺取/v 无产阶级文化大革命/n 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     但是/c ，/w 阶级斗争/n 总是/d 曲折/a 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 文化大革命/n 之初/n ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 资产阶级/n 野心家/n 、/w 阴谋家/n 出于/v 篡党夺权/i 的/u 反革命/n 目的/n ，/w 互相/d 勾结/v ，/w 狼狈为奸/i ，/w 以/p 革命/v 的/u 面貌/n 推行/v 一/m 条/q 假/a 左/nd 真/a 右/nd 的/u 反革命/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     他们/r 拚命/v 煽动/v “/w 怀疑一切/i ”/w 、/w “/w 打倒/v 一切/r ”/w 、/w “/w 全面/a 内战/n 的/u 极/d “/w 左/nd ”/w 思潮/n ，/w 疯狂/a 坏/v 文化大革命/n 、/w 破坏/v 党/n 的/u 各项/r 方针政策/n ，/w 破坏/v 党/n 的/u 各级/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     许多/a 忠于/v 毛主席/nh 革命/n 路线/n 的/u 领导/n 干部/n 被/p 打成/v “/w 走资派/n ”/w 、/w “/w 反革命/n 修正主义/n 分子/n ”/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     许多/a 地方/n 出现/v 了/u 冲/v 机关/n 、/w 抢/v 档案/n 、/w 打/v 派/v 仗/n 的/u 混乱/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 这/r 股/q 反动/a 逆流/n 面前/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 挺身而出/v ，/w 捍卫/v 毛主席/nh 的/u 革命/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     一九六六/m 年/nt 下半年/nt 和/c 一九六七/m 年/nt 春/nt ，/w 陈毅/nh 同志/n 在/p 历次/r 群众/n 集会/n 上/nd 大声疾呼/i ，/w 慷慨陈词/i ，/w 怒斥/v 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 所/u 鼓吹/v 的/u 种/q 种/q 谬论/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 在/p 运动/n 一开始/v 就/d 否认/v 党/n 的/u 领导/n ，/w 歪曲/v 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     他们/r 反对/v 系统/a 学习/v 马列/j 著作/n 和/c 毛主席/nh 著作/n ，/w 胡说/v 只要/vu 学/v 语录/n ，/w 背/v 警句/n ，/w 甚至/d 鼓吹/v 只要/vu 能/vu 背熟/v 几/m 句/q 语录/n ，/w 就/d 体现/v 了/u 毛泽东思想/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     陈毅/nh 同志/n 在/p 多次/mq 公开/v 讲话/v 中/nd 愤慨/a 地/u 驳斥/v 这/r 种/q 谬论/n ，/w 坚定/a 地/u 强调/v 文化大革命/n 运动/n 要/vu 坚持/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 共产党员/n 要/vu 在/p 运动/n 中/nd 发挥/v 政治/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 大声疾呼/i ：/w 必须/d 用/p 毛泽东思想/n 指导/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我们/r 一定/d 要/vu 正确/a 地/u 按/p 毛泽东思想/n 办事/v ，/w 不/d 容许/v 歪曲/v ，/w 更/d 不/d 容许/v 打起/v 红旗/n 反/v 红旗/n 。/w ”/w 
		
			
                                        166
                                     “/w 语录/n 要/vu 学/v ，/w 但/c 只/d 学/v 语录/n 容易/a 断章取义/i ，/w 要/vu 学/v 整/a 篇/q 的/u 毛主席/nh 著作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        167
                                     针对/p 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 全面/a 否定/v 十七/m 年/nt 的/u 谬论/n ，/w 陈毅/nh 同志/n 向/p 干部/n 、/w 群众/n 反复/d 宣传/v 中华人民共和国/ns 成立/v 十七/m 年/nt 来/vd ，/w 毛主席/nh 的/u 无产阶级/n 革命/n 路线/n 是/vl 占/v 主导/a 地位/n 的/u ，/w 大多数/n 干部/n 和/c 党/n 、/w 团员/n 是/vl 执行/v 这/r 条/q 路线/n 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     十七/m 年/nt 来/vd 社会主义革命/n 和/c 建设/n 的/u 成绩/n 是/vl 主要/a 的/u ，/w 绝不/d 允许/v 否定/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 是/vl 原则/n 问题/n ，/w 不能/vu 含糊/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 还/d 批驳/v 某些/r 人/n 攻击/v 外交/n 路线/n 是/vl “/w 三/m 降/v 一/m 灭/v ”/w 的/u 谬论/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我们/r 的/u 外交/n 路线/n 是/vl 毛主席/nh 、/w 党中央/n 制定/v 的/u ，/w 是/vl 正确/a 的/u ，/w 许多/a 重大/a 问题/n 都/d 是/vl 毛主席/nh 、/w 周/nhf 总理/n 亲自/d 过问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 具体/a 工作/v 中/nd 可能/vu 有/v 这样/r 那样/r 的/u 缺点/n 和/c 错误/n ，/w 但/c 绝不/d 能/vu 说/v 是/vl 修正主义/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     我们/r 的/u 外交/n 队伍/n 基本上/d 是/vl 好/a 的/u ，/w 十七/m 年/nt 来/vd 经过/v 了/u 考验/v 。/w ”/w 
		
			
                                        174
                                     有人/r 说/v 要/vu “/w 打倒/v 一切/r ”/w ，/w 这/r 话/n 我/r 听/v 了/u 就/d 恼火/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 并/c 尖锐/a 地/u 指出/v ：/w 这/r 是/vl 有人/r 要/vu 搞垮/v 我们/r 的/u 党/n ，/w 要/vu 警惕/v 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 为了/p 篡党夺权/i ，/w 唆使/v 一些/m 人/n 在/p 北京/ns 街头/n 贴/v 大字报/n ，/w 刷/v 大字/n 标语/n ，/w 恶毒/a 攻击/v 朱德/nh 、/w 贺龙/nh 等/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     陈毅/nh 同志/n 对/p 此/r 无比/a 愤慨/a ，/w 他/r 说/v ：/w 虽然/c 没有/v 人/n 选/v 我/r 当/v 老干部/n 的/u 代表/n ，/w 我/r 要/vu 为/p 老干部/n 说话/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     如果说/i ，/w 老干部/n 都/d 是/vl 坏/a 的/u ，/w 就/d 无法/d 解释/v 我们/r 的/u 革命/n 为什么/r 能够/vu 取得/v 胜利/n ；/w 如果说/i ，/w 我们/r 的/u 解放军/n 是/vl 在/p “/w 大/a 军阀/n ”/w 、/w “/w 大/a 土匪/n ”/w 领导/v 下/nd 打仗/v 的/u ，/w 怎么/r 能/vu 解释/v 人民/n 解放战争/nt 取得/v 的/u 伟大/a 胜利/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     老干部/n 多/a 保留/v 一个/mq 是/vl 对/p 革命/n 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     老干部/n 有/v 错误/n 应该/vu 揭发/v 批判/v ，/w 但/c 要/vu 摆事实/v ，/w 讲/v 道理/n ，/w 不能/vu 把/p 人民内部矛盾/n 搞成/v 敌我矛盾/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     周/nhf 总理/n 和/c 中央/n 一大批/n 忠于/v 毛主席/nh 革命/n 路线/n 的/u 老干部/n ，/w 是/vl 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 篡党夺权/i 的/u 最大/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他们/r 采取/v 混淆/v 是非/n ，/w 颠倒黑白/i 的/u 卑劣/a 手法/n ，/w 大肆/d 宣扬/v “/w 新/a 文革/j 和/c 旧/a 政府/n 的/u 矛盾/n ”/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     他们/r 策划/v 于/p 密室/n ，/w 点火/v 于/p 基层/n ，/w 首先/d 把/p 予头/n 对准/v 几/m 位/q 副/f 总理/n 和/c 几/m 位/q 老帅/n ，/w 进行/v 无耻/a 的/u 陷害/v 、/w 攻击/v 和/c 揪斗/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     陈毅/nh 同志/n 一针见血/i 地/u 指出/v ：/w “/w 他们/r 不光/c 是/vl 反对/v 几个/mq 副/f 总理/n 和/c 几/m 位/q 老帅/n ，/w 还要/v 反对/v 周/nhf 总理/n ，/w 这/r 一定/d 是/vl 反革命/n 要/vu 搞垮/v 我们/r 的/u 党/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他们/r 这么/r 搞/v ，/w 决/v 没有/v 好/a 下场/n 。/w ”/w 
		
			
                                        186
                                     林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 把/p 予头/n 指向/v 忠于/v 毛主席/nh 的/u 老干部/n ，/w 自封/v 只有/c 他们/r 几个/mq 人才/n 是/vl “/w 一贯/d 革命/v ”/w 、/w “/w 一贯正确/a ”/w 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     陈毅/nh 同志/n 耻于/v 同/p 他们/r 为伍/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     一九六七/m 年/nt 二月/nt ，/w 他/r 在/p 几/m 次/q 群众/n 会上/nl 激昂/a 地/u 说/v ：/w 我们/r 这么/r 个/q 大/a 党/n ，/w 只有/c 几/m 个/q 人/n 是/vl 干净/a 的/u ，/w 使/v 人/n 伤心/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     无私无畏/a 勇/a 顶/v 妖/a 风/n 战/v 恶浪/n  陈毅/nh 同志/n 在/p 长期/nt 革命/n 斗争/n 实践/v 中/nd 同/p 形形色色/a 的/u 敌人/n 较量/v 过/u ，/w 他/r 有着/v 高度/n 的/u 共产主义/n 觉悟/n 和/c 敏锐/a 的/u 洞察力/n ，/w 善于/v 在/p 错综复杂/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 识别/v 真假/a 马列主义/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     当时/nt 林彪/nh 一伙/mq “/w 语录/n 不/d 离/v 手/n ，/w 万岁/n 不/d 离/v 口/n ”/w ，/w 唱高调/i ，/w 干/v 坏事/n ，/w 气焰/n 十分/d 嚣张/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     周/nhf 总理/n 既/c 要/vu 夜以继日/i 地/u 操劳/v 党/n 和/c 国家大事/n ，/w 又/d 要/vu 无休止/v 地/u 处理/v 运动/n 中/nd 出现/v 的/u 大量/a 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     陈毅/nh 同志/n 对/p 这/r 种/q 状况/n 非常/d 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     有一次/v 他/r 严肃/a 地/u 对/p 我们/r 说/v ：/w “/w 有人/r 光/d 会/vu 拆/v 烂污/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     嘴里/nl 讲/v 革命/n ，/w 叫/v 得/u 再/d 响亮/a ，/w 不一定/d 是/vl 真正/a 革命/n 的/u ，/w 真/a 革命/n 要/vu 做/v 实际/a 工作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 虽然/c 没有/v 指明/v 这个/r “/w 有人/r ”/w 是/vl 谁/r ，/w 但是/c 擦亮/v 了/u 我们/r 的/u 眼睛/n ，/w 告诉/v 我们/r 在/p 复杂/a 的/u 阶级斗争/n 条件/n 下/nd ，/w 如何/r 识别/v 真假/a 马思/nh 主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        196
                                     陈毅/nh 同志/n 这些/r 讲话/n ，/w 得到/v 广大/a 革命/n 群众/n 的/u 热烈/a 拥护/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     当时/nt 全国/n 各地/nl 许多/a 革命干部/n 和/c 革命/n 群众/n 纷纷/d 来信/v ，/w 表示/v 积极/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 对/p 陈毅/nh 同志/n 敢于/vu 坚持/v 原则/n ，/w 维护/v 真理/n 的/u 讲话/n ，/w 恨之入骨/i 。/w 
		
			
                                        199
                                     他们/r 采取/v 造谣/v 诬陷/v 、/w 断章取义/i 等/u 卑劣/a 手法/n ，/w 给/p 陈毅/nh 同志/n 扣上/v 种/q 种/q 帽子/n ，/w 妄想/v 强迫/v 陈毅/nh 同志/n 保持/v 沉默/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     一些/m 好心/n 的/u 同志/n 也/d 多次/mq 劝/v 他/r ：/w “/w 老总/n 呀/u ，/w 少/a 讲/v 点/q 吧/u ，/w 免/v 招/v 是非/n 。/w ”/w 
		
			
                                        201
                                     “/w 我/r 的/u 讲话/n 可能/vu 触犯/v 了/u 一些/m 人/n ，/w 我/r 个人/n 可能/vu 惨遭/v 不幸/a ，/w 但是/c 如果/c 我/r 因此/c 不敢/vu 讲出/v 自己/r 的/u 意见/n ，/w 我/r 这个/r 共产党员/n 就/d 一钱不值/i 。/w ”/w 
		
			
                                        202
                                     一九六六/m 年底/nt 一九六七/m 年初/nt ，/w 我国/n 的/u 驻外/v 使节/n 怀/v 着/u 满腔热情/i ，/w 一/m 批/q 批/q 回国/v 参加/v 文化大革命/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     他们/r 一/d 回国/v 就/d 受到/v 迫害/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     有一天/v 晚上/nt ，/w 一/m 位/q 大使/n 在/p 机场/n 一/d 下/v 飞机/n 就/d 被/p 粗暴/a 地/u 批斗/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     陈毅/nh 同志/n 听到/v 这/r 一/m 消息/n ，/w 怒不可遏/i ，/w 当即/d 驱车/v 直奔/v 陈伯达/nh 、/w 江青/nh 的/u 驻地/n ，/w 要/vu 他们/r 制止/v 这/r 种/q 丑恶/a 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     但是/c ，/w 陈伯达/nh 、/w 汪青/nh 拒/v 不/d 出来/vd 见面/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     最后/n ，/w 周/nhf 总理/n 进行/v 干预/v ，/w 才/d 煞住/v 了/u 这/r 股/q 歪风/n ，/w 挫败/v 了/u 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 破坏/v 党/n 的/u 外交/n 路线/n 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     一九六六/m 年/nt 深秋/nt ，/w 陈毅/nh 同志/n 来到/v 西山/ns ，/w 写下/v 了/u 《/w 题/v 西山/ns 红叶/n 》/w 这/r 首/q 光辉/n 的/u 诗篇/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     “/w 西山/ns 红叶/n 好/a ，/w 霜/n 重/a 色/n 愈/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     革命/n 亦/d 如此/r ，/w 斗争/n 见/v 英雄/n 。/w ”/w 
		
			
                                        211
                                     “/w 红叶/n 布/v 山/n 隅/n ，/w 中右/nd 色/n 朦胧/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     左岸/nl 顶/v 西风/n ，/w 欢呼/v 彻底/a 红/a ”/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 一/m 诗篇/n ，/w 表达/v 了/u 陈毅/nh 同志/n 决心/v 顶/v 妖/a 风/n ，/w 战/v 恶浪/n ，/w 接受/v 这/r 场/q 严峻/a 考验/v 的/u 大无畏/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 坚信/v ，/w 真正/a 的/u 马克思主义/n 必将/d 战胜/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        215
                                     面/n 对/v 面/n 地/u 交锋/v 的/u 日子/nt 终于/d 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 激愤/a 地/u 说/v ：/w “/w 过去/vd 有人/r 整/v 老干部/n 整/v 得/u 很/d 凶/a ，/w 几十/m 年/nt 以后/nt ，/w 自己/r 成/v 了/u 反革命/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 慷慨/a 的/u 言词/n 象/p 锋利/a 的/u 匕首/n ，/w 直/d 剌/v 陈伯达/nh 、/w 张春桥/nh 之流/n 的/u 心脏/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 伙/q 反革命/n 密谋/v 对策/n ，/w 凭借/v 他们/r 窃取/v 的/u 那/r 部分/n 权力/n ，/w 把/p 陈毅/nh 同志/n 和/c 其他/r 几/m 位/q 在/p 中央/n 工作/n 的/u 老同志/n 同/p 他们/r 的/u 斗争/n 定为/v 所谓/a “/w 二月/nt 逆流/n ”/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     他们/r 煽动/v 一些/m 人/n 在/p 外交部/ni 门口/nl “/w 静坐/v 揪/v 陈/nhf ”/w ，/w 甚至/d 冲击/v 中央/n 机关/n ，/w 阻挠/v 陈毅/nh 同志/n 参加/v 外事/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     到了/v 夏天/nt ，/w 林彪/nh 、/w 陈伯达/nh 、/w 汪青/nh 、/w 张春桥/nh 等/u 伙同/v 他们/r 在/p 外事/n 口/n 的/u 死党/n ，/w 抛出/v 了/u 所谓/a “/w 七月/nt 动荡/a ，/w 八月/nt 大乱/a ，/w 九月/nt 夺权/v ”/w 的/u 反革命/n 行动/n 计划/n ，/w 短/a 时间/n 篡夺/v 了/u 中央/n 的/u 外交/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     “/w 打倒/v 陈毅/nh ”/w 的/u 妖/a 风/n 越/d 刮/v 越/d 凶/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     毛主席/nh 对/p 此/r 进行/v 了/u 直接/a 干预/v ，/w 明确/a 指示/v 要/vu 保/v 陈/nhf 。/w 
		
			
                                        223
                                     周/nt 总理/n 坚决/a 执行/v 毛主席/nh 的/u 指示/n ，/w 旗帜鲜明/i 地/u 保护/v 陈毅/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 八/m 月初/nt 的/u 一/m 次/q 大会/n 上/nd ，/w 某些/r 紧跟/v 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 的/u 坏人/n ，/w 公然/d 对抗/v 周/nhf 总理/n 的/u 指示/n ，/w 在/p 会场/n 上/nd 挂出/v “/w 打倒/v 三反/j 分子/n 陈毅/nh ”/w 的/u 大/a 标语/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     周/nhf 总理/n 坚持/v 不/d 进/v 会场/n ，/w 直到/v 他们/r 灰溜溜/a 地/u 把/p 标语/n 摘掉/v ，/w 才/d 同意/v 开会/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     但是/c ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 并不/d 甘心/v 失败/v ，/w 他们/r 继续/v 施展/v 阴谋诡计/n 进行/v 捣乱/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 八月/nt 十一/m 日/nt 的/u 大会/n 上/nd ，/w 他们/r 搞/v 突然袭击/v ，/w 在/p 会议/n 开始/v 后/nd ，/w 突然/d 挂出/v “/w 打倒/v 陈毅/nh ”/w 的/u 标语/n ，/w 狂呼/v “/w 打倒/v 陈毅/nh ”/w 的/u 口号/n ，/w 甚至/d 窜/v 上/v 主席台/n 来/vd 揪/v 陈毅/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     周/nhf 总理/n 指示/v 警卫/n 人员/n 保护/v 陈毅/nh 同志/n ，/w 并/c 愤然/a 退场/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     八月/nt 下旬/nt ，/w 疯狂/a 已/d 极/d 的/u 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 又/d 指使/v 一小撮/a 人/n 采取/v 疲劳/a 战术/n ，/w 妄想/v 把/p 周/nhf 总理/n 拖垮/v ，/w 丧心病狂/i 地/u 围攻/v 周/nhf 总理/n ，/w 致使/v 周/nhf 总理/n 连续/v 十八/m 个/q 小时/nt 不能/vu 吃饭/v 、/w 休息/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 还/d 扬言/v 要/vu 拦截/v 陈毅/nh 同志/n 的/u 汽车/n ，/w 冲击/v 人大会堂/ns 揪斗/v 陈毅/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     周/nhf 总理/n 万分/d 愤慨/a ，/w 严正/a 警告/v 他们/r ：/w 谁/r 要/vu 在/p 路上/nl 拦截/v 陈毅/nh 同志/n 的/u 汽车/n ，/w 我/r 马上/d 挺身而出/v ，/w 你们/r 要/vu 揪斗/v 陈毅/nh 同志/n ，/w 我/r 就/d 站/v 在/p 人民大会堂/n 门口/nl ，/w 让/p 你们/r 从/p 我/r 身上/nl 踏/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        232
                                     周/nhf 总理/n 为了/p 陈毅/nh 同志/n 的/u 安全/a ，/w 对/p 陈毅/nh 同志/n 的/u 活动/n 作/v 了/u 周密/a 的/u 安排/v ，/w 连/p 出席/v 会议/n 何时/r 出发/v ，/w 走/v 哪/r 条/q 路线/n ，/w 都/d 亲自/d 过问/v ，/w 细致/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     由于/c 周/nhf 总理/n 的/u 坚决/a 保护/v 和/c 无微不至/i 的/u 关怀/v ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 妄图/v 对/p 陈毅/nh 同志/n 下毒手/v 的/u 阴谋/n 才/d 未能/vu 得逞/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     但是/c ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 并不/d 甘休/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 继续/v 违抗/v 毛主席/nh 的/u 指示/n ，/w 千方百计/i 地/u 打击/v 诬陷/v 陈毅/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 利用/v 手中/nl 窃取/v 的/u 权力/n 和/c 掌握/v 的/u 舆论/n 工具/n ，/w 恶毒/a 地/u 造谣/v 诽谤/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 一/m 不会/vu 种地/v ，/w 二/m 不会/vu 做工/v ，/w 三/m 不会/vu 打仗/v ，/w 他们/r 却/d 厚颜无耻/i 地/u 污蔑/v 陈毅/nh 同志/n “/w 不会/vu 打仗/v ”/w 、/w 是/vl “/w 老/a 右/nd ”/w ，/w “/w 一贯/d 反对/v 毛主席/nh ”/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     并/c 唆使/v 某些/r 人/n 编写/v 所谓/a 陈毅/nh 同志/n 的/u “/w 黑/a 史/n ”/w 、/w “/w 黑话/n ”/w ，/w 甚至/d 画/v 漫画/n 到处/nl 张贴/v ，/w 恣意/d 进行/v 人身/n 攻击/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 那/r 乌云/n 翻滚/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 遵照/v 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 同志/n 的/u 指示/n ，/w 去/v 工厂/n 蹲点/v ，/w 去/v 外地/nl 深入/a 基层/n 调查研究/v ，/w 还/d 同/p 一些/m 老同志/n 座谈/v ，/w 研究/v 国际/n 形势/n ，/w 始终/d 关心/v 着/u 国家大事/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     豪放/a 坦荡/a 、/w 幽默/a 风趣/a 的/u 陈毅/nh 同志/n ，/w 这时/r 却/d 变/v 得/u 沉默寡言/i ，/w 态度/n 严峻/a 了/u ，/w 有时/d 陷入/v 长/a 时间/n 的/u 深思/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        241
                                     我们/r 深知/v ，/w 他/r 对/p 个人/n 的/u 安危/n 是/vl 毫无顾虑/i 的/u ，/w 对于/p 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 的/u 帽子/n 、/w 棍子/n ，/w 只是/d 嗤之以鼻/i 、/w 一笑置之/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     每当/p 出现/v 什么/r 新/a 的/u 谣言/n ，/w 他/r 总是/d 坦然/a 地/u 说/v ，/w 是/vl 好人/n 不怕/v 别人/r 说/v 坏话/n ；/w 好人/n 说/v 不坏/a ，/w 坏人/n 说/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     而/c 现在/nt ，/w 陈毅/nh 同志/n 确实/d 感到/v 忧虑/v 不安/a ，/w 心情/n 沉重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     我们/r 知道/v ，/w 他/r 是/vl 在/p 考虑/v 国家/n 的/u 前途/n ，/w 人民/n 的/u 前途/n ，/w 党/n 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     中国/ns 革命/n 极端/a 艰难/a 困苦/a 的/u 长期/nt 斗争/n ，/w 早已/d 锤炼/v 了/u 他/r 百折不挠/i ，/w 坚韧不拔/i 的/u 革命/n 命/n 意志/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 始终/d 坚信/v “/w 物/n 到/v 极/d 时/nt 终/n 必/d 变/v ，/w 天翻地覆/i 五洲/n 红/a ”/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     历史/n 是/vl 无情/a 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     无产阶级文化大革命/n 把/p 革命者/n 锻炼/v 得/u 更加/d 坚强/a ，/w 使/v 一切/r 牛鬼蛇神/n 原形毕露/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     一九七一/m 年/nt “/w 九&#183;一三/m ”/w ，/w 反革命/n 野心家/n 、/w 阴谋家/n 林彪/nh 叛国/v 投敌/v ，/w 自我/r 爆炸/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     陈毅/nh 同志/n 为/p 我党/n 清除/v 了/u 这/r 一/m 祸害/n 而/c 感到/v 由衷/a 的/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 积极/a 参加/v 粉碎/v 林彪/nh 反党/v 集团/n 的/u 斗争/n ，/w 抱病/v 参加/v 座谈会/n ，/w 作/v 了/u 揭发/v 林彪/nh 反党/v 集团/n 罪行/n 的/u 长篇/n 发言/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     为了/p 及早/d 把/p 揭发/v 林/nhf 贼/n 罪行/n 的/u 材料/n 送给/v 党中央/n 、/w 毛主席/nh ，/w 在/p 国庆节/nt 前夕/nt ，/w 他/r 不顾/v 自己/r 的/u 病痛/n ，/w 开夜车/v 写出/v 简单/a 明了/a 的/u 十几/m 条/q 揭发/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     也/d 就/d 在/p 这天/r 晚上/nt ，/w 有/v 位/q 老战友/n 来/vd 探望/v 他/r ，/w 他/r 提议/v 为/p 庆祝/v 我党/n 清除/v 一/m 大/a 祸害/n 干/v 一/m 杯/q 。/w 
		
			
                                        254
                                     身边/nl 同志/n 只好/d 替/v 他/r 斟上/v 小小/a 的/u 半/m 杯/q ，/w 陈毅/nh 同志/n 豪爽/a 地/u 一饮而尽/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     林彪/nh 自我/r 爆炸/v 后/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 说/v ，/w 运动/n 初期/nt 他/r 的/u 预言/v 没有/v 错/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 笑笑/v 说/v ：/w “/w 专门/a 搞/v 阴谋/n 整人/v 的/u 人/n ，/w 最后/n 总会/vu 整/v 到/v 自己/r 的/u 头上/nl ，/w 这/r 是/vl 毛主席/nh 的/u 思想/n 。/w ”/w 
		
			
                                        257
                                     陈毅/nh 同志/n 在/p 病中/nt 时刻/d 关心/v 着/u 批/v 林/nhf 整风运动/n ，/w 坚持/v 亲手/d 修改/v 那/r 份/q 发言/v 记录稿/n ，/w 直到/v 一九七一/m 年/nt 十一月/nt 病情/n 恶化/v ，/w 卧床不起/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     陈毅/nh 同志/n 为/p 党/n 为/p 国/n 为/p 人民/n 奋不顾身/i 地/u 战斗/v 到/v 生命/n 的/u 最后/n 一息/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     陈毅/nh 同志/n 一贯/d 忠于/v 党/n ，/w 热爱/v 毛泽东/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 曾/d 多次/mq 同/p 我们/r 讲述/v 过/u ，/w 他/r 自从/p 上/v 井冈山/ns 认识/v 毛主席/nh ，/w 在/p 斗争/n 实践/v 中/nd 证明/v 毛主席/nh 英明/a 伟大/a ，/w 就/d 决心/v 永远/d 跟着/v 毛主席/nh 干/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     他/r 不论/c 在/p 赣/ns 粤/ns 边区/n 坚持/v 游击/v 战争/n 的/u 艰苦/a 年代/nt ，/w 在/p 烽火连天/i 的/u 抗日战争/i 、/w 解放战争/nt 时期/nt ，/w 还是/d 在/p 解放后/nt ，/w 在/p 华东/nl 和/c 调/v 中央/n 工作/n 期间/nt ，/w 都/d 是/vl 坚定不移/i 地/u 正确/a 贯彻/v 执行/v 毛主席/nh 的/u 革命/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 兼任/v 外交部长/n 后/nd ，/w 他/r 作为/v 周/nhf 总理/n 的/u 得力/a 助手/n ，/w 出色/a 地/u 执行/v 了/u 毛主席/nh 的/u 革命/n 外交/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     陈毅/nh 同志/n 一贯/d 认真/a 刻苦/a 地/u 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 特别/d 注重/v 领会/v 、/w 应用/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     毛主席/nh 的/u 批示/n 、/w 修改/v 的/u 文件/n ，/w 他/r 总是/d 反复/d 阅读/v ，/w 认真/a 理解/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     毛主席/nh 的/u 指示/n ，/w 总是/d 及时/a 传达/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     毛主席/nh 推荐/v 的/u 书/n ，/w 他/r 一定/d 要/vu 找来/v 认真/a 阅读/v ，/w 然后/c 再/d 推荐/v 给/p 同志们/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     有一次/v ，/w 毛主席/nh 讲到/v 黄琼/nh 、/w 李固传/nh ，/w 陈毅/nh 同志/n 觉得/v 很/d 有/v 启发/v ，/w 回来/vd 后/nd 要/vu 我们/r 立即/d 找出/v 原文/n ，/w 并/c 要/vu 外交部/ni 翻印/v ，/w 发给/v 司长/n 以上/nd 的/u 干部/n 阅读/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     文中/nl 有/v 这么/r 几/m 句/q 话/n ：/w “/w ?i/w ?i/w 者/k 易折/v ，/w 皎皎/a 者/k 易/a 污/a ，/w 阳春白雪/i ，/w 和/c 者/k 盖/v 寡/a ，/w 盛名/n 之下/nd ，/w 其实/d 难/a 副/v 。/w ”/w 
		
			
                                        269
                                     陈毅/nh 同志/n 用/p 这/r 段/q 话/n 教育/v 干部/n 说/v ：/w “/w 有/v 成绩/n 不要/vu 翘尾巴/i ，/w 搞/v 革命/n 要/vu 实干/v ，/w 不要/vu 图/v 虚名/n 。/w ”/w 
		
			
                                        270
                                     陈毅/nh 同志/n 对/p 毛泽东/nh 同志/n 有着/v 极其/d 深厚/a 的/u 无产阶级/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     本/r 社/n 记者/n 报道/v ：/w 有关/p 部门/n 揭露/v 的/u 大量/a 事实/n 证明/v ，/w 由/p 姚文元/nh 于/p 一九六五/m 年/nt 出面/v 抛出/v 的/u 《/w 评/v 新编/v 历史剧/n 〈/w 海瑞/nh 罢官/v 〉/w 》/w ，/w 是/vl 江清/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 一伙/mq 为/p 结/v 帮/v 篡党夺权/i 而/c 玩弄/v 的/u 一/m 场/q 反革命/n 政治/n 大/a 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 抛出/v ，/w 使/v 我国/n 文化/n 学术界/n 遭到/v 空前/a 浩劫/n ，/w 成千上万/i 名/q 知识分子/n 、/w 干部/n 和/c 群众/n 受到/v 株连/v ，/w 冤狱/n 遍/v 于/p 国内/nl 各地/nl 。/w 
		
			
                                        273
                                     记者/n 在/p 上海市/ns 有关/p 部门/n 亲眼/d 看到/v 了/u 张春桥/nh 原来/d 在/p 上海/ns 的/u 办公室/n 密藏/v 的/u 有关/p 炮制/v 这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 种/q 种/q 罪证/n ，/w 其中/nd 有/v 张春桥/nh 的/u 亲笔/v “/w 指示/n ”/w 、/w “/w 批示/n ”/w 、/w “/w 作战/v 计划/n ”/w ，/w 有/v 经过/p 张春桥/nh 反复/d 修改/v 的/u 历次/r 黑/a 文/n 原稿/n ，/w 有/v 张春桥/nh 有关/p 谈话/n 的/u 原始/a 笔录/n ，/w 有/v 姚文元/nh 给/p 张春桥/nh 的/u 亲笔/v 信函/n ，/w 还有/v 黑/a 文/n 发表/v 后/nd 搜罗/v 的/u 知识界/n 和/c 社会/n 上/nd 的/u 所谓/a “/w 动向/n ”/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     这些/r 反动/a 材料/n 共/d 达/v 百万/m 言/n 以上/nd ，/w 真/d 是/vl 字/n 字/n 刀光剑影/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     早在/v 一九六四/m 年/nt 上半年/nt ，/w 江青/nh 就/d 插手/v 全国/n 京剧/n 会演/v ，/w 扬言/v 什么/r “/w 京剧/n 会演/v 是/vl 意识形态/n 领域/n 中/nd 的/u 第一/m 仗/n ”/w ，/w 同年/nt 下半年/nt ，/w 江青/nh 就/d 在/p 北京/ns 找人/v 写/v 批判/v 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 文章/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     她/r 的/u 阴谋/n 未能/vu 得逞/v ，/w 于是/c 就/d 到/v 上海/ns 找/v 了/u 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh ，/w 共同/a 策划/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     一九六七/m 年/nt 四月/nt 十二/m 日/nt ，/w 江青/nh 在/p 军委/j 扩大会议/n 上/nd 就/d 曾/d 毫不/d 掩饰/v 地/u 自供/v 了/u 她/r 同/p 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 合谋/v 策划/v 这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 内情/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     她/r 说/v ，/w 张春桥/nh 每/r 来/vd 北京/ns 一/m 次/q ，/w 都/d “/w 在/p 暗中/d 藏/v 着/u 评/v 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 这/r 篇/q 文章/n ”/w ，/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh “/w 为了/p 这个/r 担/n 了/u 很/d 大/a 的/u 风险/n 啊/e ，/w 还/d 搞/v 了/u 保密/v 。/w ”/w 
		
			
                                        279
                                     她/r 还/d 说/v ：/w “/w 对外/d 保密/v ，/w 保密/v 了/u 七/m 、/w 八/m 个/q 月/nt ，/w 改/v 了/u 不知/v 多少/r 次/q 。/w ”/w 
		
			
                                        280
                                     江青/nh 的/u 这些/r 话/n ，/w 同/p 张春桥/nh 当年/nt 保存/v 下来/v 的/u 材料/n 完全/a 一致/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 张春桥/nh 办公室/n 密藏/v 的/u 一些/m 笔录/n 中/nd ，/w 记者/n 看到/v 就/d 有/v 多/a 处/n 写/v 着/u 张春桥/nh 对/p 下属/n 人员/n 说/v ：/w “/w 这/r 是/vl 上面/nd 的/u 意思/n 。/w ”/w 
		
			
                                        282
                                     江青/nh 的/u 自供/v 和/c 张春桥/nh 的/u 谈话/n 笔录/n ，/w 是/vl 他们/r 一伙/mq 勾结/v 反党/v 的/u 有力/a 证明/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     江青/nh 一伙/mq 炮制/v 这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 矛头/n ，/w 直接/a 地/u 是/vl 指向/v 当时/nt 的/u 北京市/ns 副/q 市长/n 、/w 我国/n 著名/a 明/nt 史/n 专家/n 吴晗/nh 同志/n ，/w 但/c 其/r 真正/a 的/u 罪恶/n 用心/a 是以/c 文化/n 学术界/n 为/vl 突破口/n ，/w 把/p 黑手/n 伸向/v 全国/n ，/w 妄图/v 把/p 党/n 、/w 政/n 、/w 军/n 大权/n 统统/d 夺到/v 手/n ，/w 来/vd 一个/mq 封建/n 法西斯/n 的/u “/w 全面/a 专政/n ”/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     海瑞/nh 是/vl 我国/n 明代/nt 一个/mq 敢/vu 讲/v 真话/n ，/w 敢于/vu 反对/v 贪官污吏/n ，/w 客观上/nl 为/p 农民/n 做/v 了/u 一些/m 好事/n 的/u 历史/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     吴晗/nh 响应/v 毛主席/nh 的/u 号召/v ，/w 提倡/v 学习/v “/w 刚直不阿/i ”/w 的/u 海瑞/nh 精神/n ，/w 从/p 一九五九/m 年/nt 六月/nt 就/d 开始/v 发表/v 论/v 海瑞/nh 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 一九六一/m 年/nt 发表/v 的/u 历史剧/n 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w ，/w 用/p 艺术/n 手段/n 再现/v 了/u 历史/n 的/u 真实/a ，/w 宣传/v 了/u 海瑞/nh 精神/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     戏/n 演出/v 后/nd ，/w 曾/d 受到/v 广大/a 观众/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 和/c 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     江青/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 一伙/mq 抛出/v 的/u 《/w 评/v 新编/v 历史剧/n 〈/w 海瑞/nh 罢官/v 〉/w 》/w ，/w 从/p 他们/r 的/u 反革命/n 需要/n 出发/v ，/w 大肆/d 玩弄/v 诡辩/v 术/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 篇/q 黑/a 文/n 以/p 莫须有/i 的/u 罪名/n ，/w 硬说/v 吴晗/nh 同志/n 写/v 海瑞/nh 逼/v 大/a 豪绅/n 徐阶/nh 退/v 田/n 是/vl “/w 要/vu 人民公社/n 退/v 田/n ”/w ；/w 写/v 海瑞/nh “/w 平/v 冤狱/n ”/w 是/vl 要/vu 代表/v 地/u 富/a 反/v 坏/a 来/vd “/w 同/p 无产阶级专政/n 对抗/v ”/w ，/w “/w 为/p 他们/r 抱不平/i ，/w 为/p 他们/r ‘/w 翻案/v ’/w ”/w 。/w 
		
			
                                        290
                                     这/r 篇/q 黑/a 文/n 极其/d 阴险/a 地/u 把/p 吴晗/nh 写/v 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 同/p 我国/n 一九六一/m 年/nt 遭受/v 自然灾害/n 遇到/v 经济/n 困难/n 的/u 境况/n 无端/d 地/u 联系/v 起来/vd ，/w 说/v 什么/r “/w ‘/w 退/v 田/n ’/w 、/w ‘/w 平/v 冤狱/n ’/w 就是/d 当时/nt 资产阶级/n 反对/v 无产阶级专政/n 和/c 社会主义革命/n 的/u 斗争/n 焦点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     就/d 这样/r ，/w 他们/r 专横/a 地/u 把/p 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 定为/v “/w 毒草/n ”/w ，/w 从/p 政治/n 上/nd 宣判/v 了/u 这/r 一/m 历史剧/n 的/u “/w 死刑/n ”/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     姚文元/nh 的/u 这/r 篇/q 黑/a 文/n 一/d 出笼/v ，/w 立即/d 遭到/v 学术界/n 的/u 激烈/a 反对/v ，/w 历史学家/n 翁独健/nh 教授/n 说/v ：/w “/w 姚文元/nh 最后/n 一/m 段/q 议论/n 提出/v 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 影射/v 现实/n ，/w 过/v 了/u 头/n ，/w 超过/v 了/u 学术/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     姚文元/nh 给/p 吴晗/nh 下/v ‘/w 反党/v 反/v 社会主义/n ’/w 结论/n ，/w 这/r 是/vl 莫须有/i 的/u 罪/n ，/w 和/c 秦桧/nh 陷害/v 岳飞/nh 时/nt 的/u 理由/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     历史学家/n 周谷城/nh 教授/n 也/d 愤怒/a 地/u 指出/v ：/w 这/r 是/vl 姚文元/nh 陷/v 人/n 于/p 罪/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     学术界/n 当时/nt 这些/r 公正/a 的/u 评论/n ，/w 立即/d 遭到/v 了/u 江青/nh 一伙/mq 的/u 反革命/n 围攻/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     张春桥/nh 亲自/d 指使/v 当时/nt 的/u 《/w 文汇报/n 》/w ，/w 策划/v 组织/n 所谓/a 座谈会/n ，/w 他/r 不/d 加/v 掩饰/v 地/u 把/p 这/r 名/q 之/u 谓/v “/w 引蛇出洞/i ”/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 这/r 同时/n ，/w 张春桥/nh 还/d 强令/v 当时/nt 即将/d 付印/v 的/u 一九六六/m 年/nt 第一/m 期/nt 《/w 学术/n 月刊/n 》/w 拆掉/v 版/n 子/n ，/w 换上/v 在/p 他/r 指挥/v 下/nd 搞出/v 的/u 所谓/a “/w 清官/n 问题/n ”/w 笔谈/v 会/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     刊物/n 出来/vd 后/nd ，/w 他/r 立即/d 叫/v 《/w 文汇报/n 》/w 、/w 《/w 解放/v 日报/n 》/w 等/u 报刊/n 转载/v ，/w 并且/c 凶相毕露/i 地/u 说/v ：/w “/w 这一下/i 好了/e ，/w 有/v 了/u 靶子/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        299
                                     就/d 这样/r ，/w 上海/ns 学术界/n 、/w 文艺界/n 一些/m 著名/a 人士/n 和/c 领导/n 干部/n 就/d 成/v 了/u 他们/r 第一/m 批/q 迫害/v 打击/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     现在/nt 已经/d 可以/vu 清楚/a 地/u 看出/v ，/w 他们/r 选择/v 历史上/n 平/v 冤狱/n 闻名/v 的/u 清官/n 海瑞/nh 开刀/v ，/w 其/r 罪恶/n 目的/n 就是/d 为了/p 制造/v 现代/nt 的/u 文字狱/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 他们/r 的/u 淫威/n 下/nd ，/w 剧作者/n 吴晗/nh 惨遭/v 迫害/v 致死/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     史学界/n 、/w 文艺界/n 、/w 教育界/n 、/w 学术/n 理论界/n 的/u 广大/a 知识分子/n 普遍/a 受到/v 株连/v 和/c 残酷/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 上海/ns ，/w 第一/m 批/q 被/p 当作/v 靶子/n 打的/v 就/d 有/v 贺绿汀/nh 、/w 周信芳/nh 、/w 李俊民/nh 、/w 瞿白音/nh 、/w 李平心/v 、/w 周予同/nh 、/w 周谷城/nh 、/w 王西彦/nh 等/u 八/m 位/q 同志/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     其中/nd 如/v 李俊民/nh 只是/d 讲/v 了/u 一/m 句/q “/w 清官/n 是/vl 封建/n 时代/nt 的/u 精华/n ，/w 影响/v 很/d 大/a ，/w 当然/d 也/d 有/v 欺骗性/n ”/w ，/w 就/d 成/v 了/u 莫大/a 的/u 罪名/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     周予同/nh 也/d 只是/d 说/v 了/u 一/m 句/q 姚文元/nh 的/u 文章/n 是/vl “/w 乱箭/n 射/v 人/n ”/w ，/w 也/d 就/d 成/v 了/u 他们/r 必欲/v 置之死地/i 的/u 对象/n ，/w 李平心/nh 因为/c 反对/v 姚文元/nh 的/u 所谓/a “/w 清官/n 比/p 贪官/n 更/d 坏/a ”/w 的/u 谬论/n ，/w 主张/v 从/p 历史/n 实际/n 出发/v 研究/v 历史/n 科学/n ，/w 竟/d 被/p 他们/r 打成/v 所谓/a “/w 三家村/i 式/k 的/u 学者/n ”/w 和/c “/w 资产阶级/n 右派/n 的/u 吹鼓手/n ”/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 硬/d 把/p 李平心/nh 、/w 周谷城/nh 、/w 周予同/nh 三/m 人/n 打成/v 所谓/a “/w 上海/ns 的/u 三家村/i ”/w ，/w 叫嚷/v “/w 要/vu 从/p 文化/n 上/v 、/w 政治/n 上/nd 专/v 他们/r 的/u 政/n ”/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 残酷/a 的/u 迫害/v 下/nd ，/w 李平心/nh 含冤/v 去世/v ，/w 周谷城/nh 也/d 受到/v 残酷/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     周予同/nh 几/m 次/q 被/p 揪到/v 山东/ns 曲阜/ns 批斗/v ，/w 致/v 成/v 瘫痪/v ，/w 至今/d 卧床不起/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     江青/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 一伙/mq 以/p 姚文元/nh 的/u 黑/a 文/n 划线/v ，/w 凡是/d 不/d 同意/v 这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 人/n ，/w 都/d 被/p 诬陷/v 为/vl “/w 炮/n 打/v 无产阶级司令部/n ”/w 、/w “/w 反对/v 文化大革命/n ”/w ，/w 冤狱/n 遍/v 于/p 全国/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     当时/nt 《/w 文汇报/n 》/w 收到/v 有关/p 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 的/u 来信/v 来稿/n 中/nd ，/w 反对/v 这/r 篇/q 黑/a 文/n 的/u 约/v 有/v 三千/m 多/m 件/q ，/w 作者/n 遍及/v 全国/n 各/r 省/n 、/w 市/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这些/r 同志/n 后来/nt 几乎/d 都/d 被/p 扣上/v 各种/r 罪名/n 遭到/v 批斗/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     历史/n 京剧/n 《/w 海瑞/nh 上/nd 疏/a 》/w 也/d 遭到/v 他们/r 的/u 反革命/n 扫荡/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 出/q 京剧/n 本来/d 是/vl 我国/n 著名/a 表演艺术家/n 周信芳/nh 向/p 中华人民共和国/ns 成立/v 十/m 周年/nt 的/u 献礼/v 节目/n ，/w 在/p 一九五九/m 年/nt 九月/nt 就/d 上演/v 了/u ，/w 比/p 吴晗/nh 同志/n 的/u 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 早/a 两/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        314
                                     可是/d ，/w 就/d 因/c 《/w 海瑞/nh 上/v 疏/a 》/w 宣扬/v 了/u 海瑞/nh 刚直不阿/i 、/w 敢于/vu 直言/v 的/u 品质/n ，/w 也/d 被/p 江青/nh 、/w 张春桥/nh 视为/v “/w 大毒草/n ”/w ，/w 胡说/v 什么/r 这/r 两/m 出/q 戏/n 是/vl 一/m “/w 骂/v ”/w 、/w 一/m “/w 罢/v ”/w ，/w 相互/d 配合/v ，/w 向/p 党/n 猖狂/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     》/w 又/d 化名/v 方泽生/nh ，/w 写/v 了/u 《/w 〈/w 海瑞/nh 上/v 疏/a 〉/w 必须/d 继续/v 批判/v 》/w ，/w 把/p 周信芳/nh 和/c 剧作者/n 一/m 棍子/n 打成/v “/w 反党/v 反/v 社会主义/n 分子/n ”/w ，/w 共产党员/n 周信芳/nh 从此/d 遭受/v 无休止/v 的/u 批斗/v ，/w 隔离/v 、/w 坐牢/v ，/w 一直/d 到/v 被/p 折磨/v 逼死/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     江青/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 一伙/mq 抛出/v 《/w 评/v 新编/v 历史剧/n 〈/w 海瑞/nh 罢官/v 〉/w 》/w 这/r 篇/q 黑/a 文/n ，/w 摧残/v 了/u 无产阶级/n 法制/n ，/w 践踏/v 了/u 社会主义/n 民主/a ，/w 代之而起/i 的/u 是/vl 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 的/u 棍棒/n 和/c 法西斯/n 高压/n ，/w 是/vl 一/m 小/a 摄/q 野心家/n 乘机/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     现在/nt ，/w 历史/n 已经/d 给/p 这/r 句/q 反动/a 口号/n 作/v 了/u 最好/a 的/u 注解/n ，/w 那是/vl 一/m 杆/q 篡党夺权/i 的/u 黑/a 旗/n ，/w 是/vl 一/m 杆/q 对/p 广大/a 知识分子/n 和/c 人民群众/n 实行/v 法西斯/n “/w 全面/a 专政/n ”/w 的/u 黑/a 旗/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 我们/r 必须/d 把/p 这/r 杆/q 反党/v 反/v 社会主义/n 的/u 黑/a 旗/n 连根拔/v 掉/v ，/w 让/p 广大/a 受害/v 的/u 人们/n 气/v 得以/vu 消/v ，/w 愤/v 得以/vu 平/v ，/w 冤/n 得以/vu 伸/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     也/d 只有/c 这样/r ，/w 才能/c 使/v 毛泽东/nh 同志/n 提出/v 的/u “/w 三/m 不/d 主义/n ”/w 和/c “/w 双百/j ”/w 方针/n 在/p 文化/n 领域/n 中/nd 得到/v 切实/a 的/u 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     上海市/ns 坚决/a 贯彻/v 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 的/u 方针/n ，/w 认真/a 进行/v 缩短/v 基建/j 战线/n 的/u 工作/n ，/w 加快/v 了/u 建设/v 步伐/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     按照/p 投资/v 计算/v ，/w 今年/nt 头/n 八/m 个/q 月/nt ，/w 基本建设/n 进度/n 比/p 去年/nt 同期/nt 提高/v 百/m 分之/u 六十五点七/m ；/w 宝山钢铁厂/ni 、/w 闵行电厂/ni 和/c 金山水泥厂/ni 等/u 一/m 批/q 重点/n 工程/n 建设/v 进度/n 加快/v ；/w 全/a 市/n 已/d 竣工/v 建筑面积/n 九十八万/m 平方米/q ，/w 全部/n 和/c 部分/n 建成/v 投产/v 项目/n 五十/m 个/q ；/w 今年/nt 新建/v 的/u 住宅/n 已/d 开工/v 二百/m 多/m 万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        322
                                     上海市/ns 的/u 基本建设/n 同/p 其他/r 地方/n 一样/a ，/w 存在/v 着/u 战线/n 过/d 长/a 的/u 现象/n ，/w 需要/v 停建/v 或/c 缓建/v 一/m 批/q 项目/n ，/w 才能/c 集中/v 力量/n 打歼灭战/v ，/w 保证/v 重点/n 工程/n 上马/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     为了/p 做好/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 他们/r 首先/d 加强/v 了/u 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 统一/v 大家/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     前/nd 一/m 时期/nt ，/w 由于/c 大家/n 对/p 国民经济/n 比例/n 关系/n 失调/v ，/w 对/p 基建/j 战线/n 长/a 、/w 散/a 、/w 乱/a 的/u 严重/a 情况/n 认识/v 不/d 一致/a ，/w &quot;/w 宁/d 上/v 勿/d 下/v &quot;/w 的/u 思想/n 相当/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     有的人/n 认为/v ，/w 这次/r 是/vl 调整/v 中/nd 前进/v ，/w 工业生产/v 要/vu 保持/v 较/d 高/a 的/u 增长/v 幅度/n ，/w 基本建设/n 就/d 不能/vu 下马/v ；/w 有的人/n 说/v ，/w 我/r 这个/r 行业/n 是/vl &quot;/w 短线/n &quot;/w ，/w 长期/nt 欠帐/v ，/w 现在/nt 不是/vl 下/v 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 上/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     还/d 有的人/n 对/p 调整/v 工作/n 等待/v 观望/v ，/w 按兵不动/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     针对/p 这/r 种/q 思想/n ，/w 上海市/ns 进行/v 了/u 四/m 次/q 大/a 的/u 动员/v ，/w 组织/v 干部/n 、/w 职工/n 认真/a 学习/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 和/c 五/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 精神/n ，/w 克服/v 本位主义/n 思想/n ，/w 树立/v 全局/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     大家/n 认识/v 到/v ，/w 清理/v 在建/v 项目/n ，/w 缩短/v 基建/j 战线/n ，/w 是/vl 调整/v 国民经济/n 的/u 重要/a 环节/n ，/w 也是/vl 根治/v 基本建设/n 战线/n 长/a 、/w 散/a 、/w 乱/a 的/u 重要/a 措施/n ，/w 只有/c 坚决/a 下/nd 一/m 批/q 项目/n ，/w 才能/c 保证/v 重点/n 项目/n 上/v 得/u 快/a ，/w 上/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 统一/v 思想/n 的/u 基础上/nl ，/w 上海市/ns 成立/v 了/u 市/n 清理/v 基建/j 项目/n 办公室/n ，/w 由/p 一/m 位/q 市委/j 副/h 书记/n 挂帅/v ，/w 市/n 计委/j 、/w 建委/j 和/c 工交/j 办/v 的/u 负责/v 同志/n 参加/v 领导/n ，/w 从/p 有关/v 部门/n 抽调/v 十七/m 名/n 干部/n 组成/v 工作/n 班子/n ，/w 加强/v 了/u 对/p 清理/v 基建/j 项目/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 本着/p 先/d 清/v 计划/n 外/nd 项目/n ，/w 后/nd 清/v 计划/n 内/nd 项目/n ；/w 先/d 清/v 基建/j 项目/n ，/w 后/nd 清/v 技术/n 措施/n 项目/n 的/u 原则/n ，/w 有/v 计划/n 、/w 有/v 步骤/n 地/u 缩短/v 基建/j 战线/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     对于/p 那些/r 建设/v 方案/n 未定/v 、/w 材料/n 不/d 落实/v 、/w 工艺/n 不/d 过关/v 、/w 三废/j 处理/v 不好/a ，/w 以及/c 施工/v 条件/n 不/d 具备/v 的/u 计划/n 外/nd 项目/n ，/w 坚决/a 加以/v 停建/v 或/c 缓建/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 全/a 市/n 已/d 停建/v 缓建/v 一百九十/m 多/m 个/q 项目/n ，/w 总/a 投资/v 十三亿九千万/m 元/q ，/w 建筑面积/n 一百五十一万/m 平方米/q ，/w 其中/nd 大中型/j 项目/n 有/v 二十四/m 个/q ，/w 总/a 投资/v 九亿八千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        333
                                     上海市/ns 的/u 技术/n 措施/n 项目/n 也/d 存在/v 着/u 战线/n 长/a ，/w 项目/n 多/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     据/p 初步/a 统计/v ，/w 资金/n 在/p 五万/m 元/q 以上/nd 的/u 技/n 措/n 项目/n 共有/v 三千七百/m 多/m 个/q ，/w 投资/v 约/v 九亿三千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        335
                                     许多/a 项目/n ，/w 名为/v 技/n 措/n ，/w 实为/vl 基建/j ，/w 有的/r 甚至/d 达到/v 了/u 大中型/j 基本建设/n 项目/n 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     如果/c 不/d 对/p 这些/r 项目/n 进行/v 清理/v ，/w 就/d 不能/vu 有效/a 地/u 缩短/v 基建/j 战线/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     对/p 此/r ，/w 上海市/ns 参照/v 清理/v 基建/j 项目/n 的/u 办法/n ，/w 确定/v 了/u 清理/v 措施/n 项目/n 的/u 要求/n 、/w 范围/n 、/w 方法/n 和/c 步骤/n ，/w 并/c 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 各/r 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 加强/v 对/p 这/r 一/m 工作/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 决定/v 停/v 缓建/v 项目/n 以后/nt ，/w 上海市/ns 注意/v 做好/v 这些/r 项目/n 的/u 善后/v 工作/n ，/w 尽量/d 减少/v 由于/c 停/v 缓建/v 而/c 造成/v 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     上海市/ns 计委/j 、/w 建委/j 和/c 市/n 物资/n 、/w 设备/n 成套/n 、/w 建设/v 银行/n 等/u 有关/v 部门/n ，/w 共同/d 制订/v 了/u 办法/n ，/w 对/p 善后/v 工作/n 有关/v 的/u 工程/n 维护/v 、/w 设备/n 材料/n 处理/v 、/w 财务/n 清理/v 、/w 筹建/v 人员/n 安排/v 等/u 十二/m 个/q 方面/n 的/u 问题/n ，/w 制订/v 了/u 具体/a 处理/v 办法/n ，/w 并/c 按照/p 这个/r 办法/n 正在/d 逐步/d 展开/v 停/v 缓建/v 项目/n 的/u 善后/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     上海市/ns 在/p 压缩/v 基本建设/n 战线/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 既/c 注意/v 抓好/v 停/v 缓建/v 项目/n ，/w 又/d 注意/v 正确/a 安排/v 上马/v 工程/n ，/w 严格/a 控制/v 新/a 开/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     今年/nt ，/w 上海市/ns 的/u 基本建设/n 从/p 计划/n 安排/v 来说/v ，/w 仍然/d 是/vl 项目/n 多/a ，/w 战线/n 长/a ，/w 物资/n 供应/v 有/v 缺口/n ，/w 针对/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 他们/r 合理/a 安排/v 了/u 施工/v 计划/n ，/w 对于/p 那些/r 国家/n 和/c 人民/n 急需/v ，/w 具备/v 建设/v 条件/n ，/w 物资/n 有/v 保证/v 的/u 工程/n 就/d &quot;/w 上马/v &quot;/w ，/w 特别/d 注意/v 保重/v 点/q 项目/n ，/w 保/v 投产/v 竣工/v 项目/n ，/w 保/v 住宅/n 建设/v ；/w 物资/n 、/w 施工/v 力量/n 没有/v 保证/v ，/w 不/d 具备/v 建设/v 条件/n 的/u 就/d 暂缓/v 开工/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     上海市/ns 有关/v 部门/n 的/u 同志/n 认为/v ，/w 缩短/v 基建/j 战线/n 的/u 工作/n 虽然/c 已/d 在/p 这个/r 市/n 全面/a 展开/v ，/w 但/c 这/r 仅仅是/v 开始/v ，/w 要/vu 真正/a 贯彻/v 好/a 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 的/u 方针/n ，/w 把/p 基本建设/n 调整/v 好/a ，/w 任务/n 还/d 十分/d 艰巨/a ，/w 还要/v 继续/v 努力/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     今年/nt 四月/nt ，/w 纺织部/ni 在/p 湖北沙市/ns 召开/v 的/u 全国/n 毛巾/n 、/w 床单/n 实物/n 质量/n 评比/v 经验/n 交流/v 会上/nl ，/w 二十五/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 一百二十/m 家/n 床单/n 厂/n 的/u 代表/n 和/c 与会/v 专家/n 经过/v 反复/d 评议/v ，/w 评选/v 出/vd 优良/a 床单/n 八十八/m 条/n ，/w 沙市床单一厂/ni 的/u 鸳鸯/n 床单/n 选中/v 十二/m 条/n ，/w 名列/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        344
                                     九/m 月份/nt ，/w 全国/n 第二/m 次/q &quot;/w 质量/n 月/nt &quot;/w ，/w 国务院/ni 又/d 给/p 该/r 厂/n 出产/v 的/u 鸳鸯/n 牌/n ７３０９/m &quot;/w 满兰香/ni &quot;/w 彩/n 格/n 丝光/n 印花/n 床单/n 颁发/v 了/u 银质奖/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这个/r 厂/n 一九五四/m 年/nt 建/v 厂/n 时/nt ，/w 厂房/n 只有/d 一/m 间/n 破/a 庙/n ，/w 六/m 台/n 床单/n 织机/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     八十/m 多/m 名/n 由/p 商店/n 转来/v 的/u 职工/n ，/w 生产/v 三/m 种/q 低档/a 床单/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     一九六四/m 年/nt ，/w 在/p 全国/n &quot;/w 工业/n 学/v 大庆/ns &quot;/w 运动/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 厂里/nl 工人/n 、/w 干部/n 把/p 上级/n 拨给/v 的/u 几十/m 台/n 织布机/n 改成/v 宽幅/n 的/u 床单/n 织机/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     一/m 年/nt 多/m ，/w 共/d 改造/v 织机/n 五十二/m 台/n ，/w 使/v 全厂/n 生产能力/n 比/p 过去/nt 翻/v 了/u 四/m 番/q ，/w 产品/n 质量/n 也/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     一九六三/m 年/nt 后/nd ，/w 工人/n 们/k 听说/v 美国/ns 的/u &quot;/w 大炮/n &quot;/w 牌/n 床单/n 名气/n 大/a ，/w 销路/n 广/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     当时/nt ，/w 有些/m 工人/n 就/d 想/v 赶/v &quot;/w 大炮/n &quot;/w ，/w 上/v 高档/a ，/w 参加/v 国际/n 市场/n 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     一九六五/m 年/nt 冬/nt ，/w 在/p 厂/n 党组织/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 他们/r 把/p &quot;/w 大炮/n &quot;/w 牌/n 床单/n 和/c 厂里/nl 的/u 床单/n 摆/v 在/p 一起/n ，/w 认真/a 分析/v 对比/v ，/w 发现/v &quot;/w 大炮/n &quot;/w 牌/n 床单/n 的/u 主要/a 优点/n 是/vl 经过/v 了/u 烧/v 毛/n 、/w 丝光/n 、/w 平/a 洗/v 大/a 整理/v 的/u 工艺/n 处理/v ，/w 在/p 光度/n 、/w 色泽/n 和/c 平整/a 方面/n 都/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     要/vu 赶/v &quot;/w 大炮/n &quot;/w ，/w 上/v 高档/a ，/w 就要/vu 自己/r 动手/v ，/w 自制/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     很快/a ，/w 以/p 几/m 名/n 老工人/n 为/vl 骨干/n 的/u 队伍/n 组织/v 起来/vd 了/u ，/w 施工/v 方案/n 也/d 定/v 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     一九六六/m 年/nt &quot;/w 五一/j &quot;/w 节/n 前夕/nt ，/w 床单/n 丝光/n 机/n 终于/d 搞成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 台/n 丝光/n 机/n 打开/v 了/u 人们/n 的/u 眼界/n ，/w 接着/v ，/w 烧/v 毛/n 机/n 、/w 平/a 洗/v 机/n 相继/d 诞生/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     全厂/n 工人/n 、/w 干部/n 奋战/v 三/m 年/nt ，/w 把/p 一/m 条/n 床单/n 大/a 整理/v 工艺/n 全部/n 建/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        357
                                     从此/d ，/w 床单一厂/ni 生产/v 的/u 丝光/n 、/w 高档/a 床单/n ，/w 跨进/v 全国/n 床单/n 的/u 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     有/v 段/q 时间/n ，/w 他们/r 买/v 人家/r 的/u 花/n 型/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     后来/nt ，/w 看到/v 外厂/n 搞/v 的/u 一/m 种/q &quot;/w 大双喜/ni &quot;/w 床单/n 畅销/v ，/w 自己/r 就/d 搞/v 了/u 一/m 种/q &quot;/w 小双喜/ni &quot;/w 床单/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     这样/r 做/v 终究/d 不是/vl 道道/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     厂/n 党组织/n 号召/v 设计/v 人员/n ，/w 要/vu 搞出/v 自己/r 的/u 花/n 型/n ，/w 创出/v 自己/r 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     设计/v 人员/n 不辞辛劳/i ，/w 跋山涉水/i ，/w 到/v 外面/nd 实地/d 写生/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     厂/n 领导/n 积极/a 支持/v 他们/r ，/w 安排/v 他们/r 参加/v 全国/n 签/v 样/n 会/n 、/w 评比/v 会/n 、/w 展览会/n 和/c 广交会/j ，/w 给/p 他们/r 订阅/v 国内外/j 各种/r 有关/v 设计/v 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     经过/p 年复一年/i 的/u 努力/v ，/w &quot;/w 花丛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 古/a 纹/n 月季/n &quot;/w 、/w &quot;/w 罂粟花/n &quot;/w 、/w 超/v &quot;/w 花丛/n &quot;/w 的/u &quot;/w 满兰香/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 锦上添花/i &quot;/w 、/w &quot;/w 百鸟朝凤/i &quot;/w 等/u 新/a 花/n 型/n 、/w 新/a 产品/n 设计/v 生产/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     床单一厂/ni 除了/p 改变/v 花色/n 品种/n ，/w 还/d 在/p 质量/n 管理/v 上/nd 狠/d 下功夫/v ，/w 要求/v 从/v 高/a 从严/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     抓/v 竞赛/v ，/w 保/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 后/nd ，/w 床单一厂/ni 开展/v 了/u 以/p 质量/n 为/vl 中心/n 的/u &quot;/w 千/m 条/n 无/v 次品/n ，/w 一条龙/n 满意/a 赛/v （/w 即/d 各/r 工序/n 之间/nd 做到/v 下/nd 工序/n 对/p 上/nd 工序/n 满意/a ）/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     竞赛/v 中/nd ，/w 全厂/n 上下/n 、/w 各/r 道/n 工序/n 紧密/a 配合/v ，/w 有/v 指标/n 的/u 赛/v 指标/n ，/w 无/v 指标/n 的/u 赛/v 满意/a ，/w 造成/v 了/u 一个/mq &quot;/w 织造/v 、/w 印花/n 创/v 千/m 条/n ，/w 各/r 道/n 工序/n 都/d 使劲/v ，/w 一/m 人/n 千/m 条/n 无/v 次品/n ，/w 全厂/n 上下/n 都/d 光荣/a &quot;/w 的/u 热烈/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     织造/v 车间/n 青年/n 挡车工/n 李世英/nh ，/w 在/p 竞赛/v 中/nd 认真/a 操作/v ，/w 严格/a 要求/v ，/w 做到/v 班/n 前/nd 做好/v 各种/r 准备/v 工作/n ；/w 班/n 中/nd 勤/a 巡回/v 、/w 勤/a 检查/v ，/w 及时/a 消灭/v 疵/n 点/n ；/w 班/n 后/nd 坚持/v 到/v 下/nd 道/n 工序/n 看/v 自己/r 的/u 产品/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     经过/v 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 努力/v ，/w 她/r 第一/m 个/q 创造/v 了/u 千/m 条/n 床单/n 无/v 次品/n 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     挡车/v 女工/n 李梅香/nh 、/w 龚安丽/nh 虚心/a 学习/v 李世英/nh 的/u 经验/n ，/w 急起直追/i ，/w 连续/v 十一/m 个/q 月/nt ，/w 创造/v 了/u 万/m 条/n 床单/n 无/v 次品/n 的/u 新/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     李世英/nh 又/d 总结/v 经验/n ，/w 紧紧/d 追赶/v ，/w 也/d 突破/v 了/u 万/m 条/q 关/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     浆/n 纱/n 工段/n 、/w 经/n 纱/n 工段/n 、/w 筒子/n 工段/n 相继/d 开展/v 了/u 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     职能/n 科室/j 也/d 开展/v 了/u &quot;/w 服务/v 满意/a 赛/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     抓/v 检查/v ，/w 严/a 把关/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     厂里/nl 提出/v ：/w 在/p 生产/v 上/nd 出/vd 了/u 次品/n 要/vu 查明/v 原因/n ，/w 一/m 追/v 到底/v ，/w 不/d 让/p 一个/mq 次品/n &quot;/w 漏网/v &quot;/w ，/w 不/d 让/p 一/m 条/n 次品/n 出厂/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     去年/nt 一/m 季度/nt 在/p 两/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 突击/v 完成/v 了/u 一万二千七百/m 多/m 条/n 展销/v 床单/n 的/u 紧急/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 批/q 床单/n 抽查/v 了/u 一百/m 条/n ，/w 发现/v 一/m 条/n 漏/v 验/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     国家/n 规定/v 漏/v 验/v 率/k 为/vl 百/m 分之/u 二/m ，/w 这/r 在/p 允许/v 范围/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     但是/c ，/w 厂里/nl 工人/n 、/w 干部/n 从严/v 要求/v ，/w 又/d 将/d 一万二千/m 多/m 条/n 全部/n 散包/n 重/d 验/v ，/w 才/d 交/v 了/u 货/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     加强/v 领导/n ，/w 长期/nt 坚持/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     去年/nt ，/w 他们/r 进一步/v 调整/v 充实/v 了/u 质量/n 管理/v 机构/n ，/w 厂部/n 增设/v 了/u 质量/n 管理/v 科/n ，/w 车间/n 、/w 班组/n 配好/v 质量/n 管理员/n ，/w 全厂/n 形成/v 了/u 一个/mq 专门/a 班子/n 和/c 群众/n 相/d 结合/v 的/u 质量/n 管理/v 网/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     十三/m 年/nt 来/u ，/w 这个/r 厂/n 年/nt 年/nt 超额/v 完成/v 国家/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     现在/nt ，/w &quot;/w 鸳鸯/n &quot;/w 床单/n 已/d 先后/d 投产/v 七百/m 多/m 个/q 花/n 型/n ，/w 床单/n 出口量/n 占全/v 厂/n 总产量/n 的/u 百/m 分之/u 七十/m ，/w 行销/v 五十二/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     北京市三里河百货商场/ni 一/m 年/nt 来/u 实行/v 零售/v 商业/n &quot;/w 百分/n 计/v 奖/n &quot;/w （/w 集体/n 五十/m 分/q ，/w 个人/n 五十/m 分/q ）/w ，/w 贯彻/v 了/u 按劳分配/i 、/w 多劳多得/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     &quot;/w 百分/n 计/v 奖/n &quot;/w 的/u 具体/a 做法/n 是/vl ，/w 营业/v 小组/n 全面/a 完成/v 各项/r 指标/n ，/w 每人/n 记/v 五十/m 分/q ，/w 那/r 一/m 项/q 指标/n 完/v 不/d 成/v ，/w 扣除/v 单项/n 分/q ；/w 个人/n 记分/v 主要/a 是/vl 考核/v 服务/v 态度/n 、/w 服务/v 质量/n 和/c 柜台/n 纪律/n ，/w 这/r 几/m 项/q 都/d 做好/v 了/u 记/v 五十/m 分/q ，/w 那/r 一/m 项/q 做/v 不到/v ，/w 扣除/v 单项/n 分/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     月底/nt 每个/r 职工/n 按/v 分/q 领奖/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这样/r 计/v 奖/n 的/u 好处/n ：/w 一/m 是/vl 计算/v 简便/a ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 评奖/v 从/p 印象/n 出发/v ，/w 越/d 评/v 越/d 僵/a ，/w 影响/v 团结/v 的/u 现象/n ；/w 二/m 是/vl 多劳多得/i ，/w 职工/n 按/p 实际/a 出勤/v 天数/n 记分/v ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 那/r 种/q 病/n 事假/n 超过/v 几/m 天/nt 就/d 取消/v 得奖/v 资格/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     职工/n 说/v 计/n 奖/n 方法/n 合情合理/i ，/w 使/v 人/n 心服口服/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     北京市三里河商场/ni 实行/v &quot;/w 百分/n 计/v 奖/n &quot;/w 以来/nt ，/w 调动/v 了/u 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 人人/n 关心/v 完成/v 计划/n ，/w 小组/n 和/c 个人/n 都/d 算帐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     为了/p 完成/v 小组/n 计划/n ，/w 全/a 商场/n 九/m 个/q 小组/n 有/v 七/m 个/q 小组/n 走出/v 店门/n 摆摊/v 售货/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     一/m 至/v 八/m 月份/nt 摆摊/v 售货/v 二十/m 多/m 万/m 元/q ，/w 全场/n 一/m 至/v 八月/nt 销售额/n 比/p 去年/nt 同期/nt 上升/v 百/m 分之/u 十四点四/m ，/w 资金/n 周转/v 比/p 原/a 计划/n 加快/v 七点/m 天/nt ，/w 费用/n 开支/n 比/p 原/a 计划/n 减少/v 了/u 一万零七百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        393
                                     上缴/v 利润/n 比/p 去年/nt 同期/nt 上升/v 百/m 分之/u 十七/m ，/w 差错/n 率/k 由/p 万/m 分之/u 六/m 点/n 多/m 下降/v 到/v 万/m 分之/u 一点一五/m 。/w 
		
			
                                        394
                                     全场/n 商品/n 由/p 五千一百/m 种/q 增加/v 到/v 六千二百/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        395
                                     柜台/n 纪律/n 有/v 了/u 改变/v ，/w 售货员/n 聊天/v 现象/n 几乎/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     黑龙江省哈尔滨市抽纱厂/ni 生产/v 的/u 出口/n 工艺品/n 松江/ns 编结/v 绣/v ，/w 层次/n 清晰/a ，/w 花/n 型/n 多样/a ，/w 绣工/n 精致/a ，/w 美观/a 淡雅/a ，/w 具有/v 独特/a 的/u 风格/n ，/w 被/p 国家/n 出口/n 总公司/n 命名/v 为/vl 名牌/n 产品/n ，/w 远销/v 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 法国/ns 等/u 十几/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     一九七五/m 年/nt 以来/nt ，/w 共/d 为/p 国家/n 换取/v 外汇/n 近/a 百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     本/r 社/n 记者/n 王礼贶/nh 报道/v ：/w 政策/n ，/w 是/vl 当前/nt 发展/v 农业/n 生产/v 最大/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 是/vl 安徽省嘉山县/ns 从/p 今年/nt 夏季/nt 丰收/v 中/nd 总结/v 出来/vd 的/u 一/m 条/n 基本/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     嘉山县/ns 是/vl 安徽省/ns 有名/a 的/u 穷/a 县/n ，/w 农业/n 生产/v 发展/v 缓慢/a ，/w 人民/n 生活/n 困难/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     从/p 一九六六/m 年/nt 到/v 一九七六/m 年/nt 十一/m 年间/nt ，/w 就/d 有/v 十年/nt 从/p 外地/nl 调进/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     以/p 夏粮/n 为/vl 例/n ，/w 二十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 总产量/n 都/d 在/p 五/m 六/m 千万/m 斤/q 之间/nd 徘徊/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     一九七八/m 年/nt 开始/v 打破/v 这/r 种/q 局面/n ，/w 夏粮/n 总产量/n 超过/v 了/u 八千万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     今年/nt ，/w 又/d 向前/v 跨/v 了/u 一/m 大步/n ，/w 夏粮/n 总产量/n 比/p 去年/nt 增长/v 百/m 分之/u 六十三点七/m ，/w 达到/v 一亿三千/m 多/m 万/m 斤/q ；/w 油菜籽/n 总产量/n 也/d 比/p 去年/nt 增加/v 一点五/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     今年/nt 的/u 夏粮/n 总产量/n 比/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 横行/v 时/nt 两/m 年/nt 的/u 夏粮/n 总产量/n 还要/v 多/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     目前/nt ，/w 秋粮/n 丰收/v 基本/a 定局/n ，/w 可望/v 有/v 较/d 大幅度/n 的/u 增产/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     相反/c ，/w 安徽省/ns 去年/nt 遭到/v 百年不遇/i 的/u 大旱/n ，/w 给/p 这个/r 县/n 的/u 农业/n 生产/v 带来/v 令/v 人/n 难以/d 想象/v 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     灾情/n 发生/v 以后/nt ，/w 人们/n 曾经/d 预料/v 没有/v 三/m 年/nt 时间/n 生产/v 恢复/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     可是/c ，/w 奇迹/n 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     不是/vl 三/m 年/nt ，/w 也/d 不是/vl 一/m 年/nt ，/w 而是/vl 几个/mq 月/nt 就/d 获得/v 历史上/n 未曾/d 有/v 过/u 的/u 夏粮/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     嘉山/ns 县委/j 认为/v ，/w 主要/a 是/vl 落实/v 了/u 党/n 在/p 农村/n 的/u 经济/n 政策/n ，/w 调动/v 了/u 农民/n 群众/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     由于/c 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 推行/v 极左/a 路线/n ，/w 长期以来/i ，/w 嘉山县/ns 农民/n 的/u 经济/n 利益/n 不断/d 受到/v 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     正如/p 社员/n 群众/n 说/v 的/u 那样/r ：/w 俺们/r 让/p 平均主义/n 拖/v 苦/a 了/u ，/w 给/p 一/m 平/a 二/m 调/v 调/v 苦/a 了/u ，/w 被/p 瞎指挥/v 整/v 苦/a 了/u ，/w 叫/v 割/v &quot;/w 资本主义/n 尾巴/n &quot;/w 割/v 穷/a 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以来/nt ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 三中全会/j 以来/nt ，/w 中共/j 嘉山/ns 县委/j 紧紧/d 抓住/v 批判/v 极左/a 、/w 落实政策/i 这个/r 环节/n ，/w 大力/d 减轻/v 农民/n 负担/v ，/w 从/p 多方面/n 增加/v 农民/n 收入/v ，/w 充分/a 关心/v 农民/n 的/u 物质/n 利益/n ，/w 调动/v 了/u 他们/r 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     过去/nt ，/w 有/v 一/m 种/q 做法/n 叫/v &quot;/w 先/d 卖/v 粮/n 、/w 后/nd 算账/v &quot;/w ，/w &quot;/w 先/d 国家/n 、/w 再/d 集体/n 、/w 后/nd 个人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     结果/n 每年/nt 夏粮/n 征购/v 之后/nt ，/w 全/a 县/n 都/d 有/v 二/m 三百/m 个/q 生产队/n 卖/v 过头/a 粮/n ，/w 一些/m 高产/n 队/n 也/d 弄/v 得/u 多/a 产/v 不能/vu 多/a 吃/v ，/w 严重/a 挫伤/v 了/u 农民/n 种/v 小麦/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     全/a 县/n 小麦/n 种植/v 面积/n 逐年/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     去年/nt 秋种/v 前/nd ，/w 嘉山/ns 县委/j 反复/d 宣传/v ：/w 要/vu 正确/a 处理/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 关系/n ，/w &quot;/w 先/d 算账/v ，/w 后/nd 卖/v 粮/n &quot;/w ，/w 绝对/a 不许/v 购/v 过头/a 粮/n ，/w 切实/a 做到/v 多/a 收/v 、/w 多/a 留/v 、/w 多/a 吃/v 、/w 多/a 贡献/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     县委/j 还/d 重申/v 省委/j 的/u 规定/v ，/w 夏季/nt 口粮/n 标准/n 达/v 不到/v 七十五/m 斤/q 的/u ，/w 坚决/a 不/d 征购/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     党中央/n 关于/p 提高/v 农副产品/j 收购/v 价格/n 的/u 决定/v 下达/v 以后/nt ，/w 嘉山/ns 县委/j 又/d 发动/v 干部/n 、/w 群众/n 算/v 夏季/nt 作物/n 种/v 得/u 多/a 、/w 产/v 得/u 多/a 、/w 收入/v 多/a 的/u 账/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     这样/r ，/w 农民/n 种/v 麦/n 、/w 种/v 油菜/n 的/u 积极性/n 就/d 高涨/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     去年/nt 秋种/v 时/nt ，/w 安徽/ns 省委/j 发出/v 了/u 抗旱/v 种/v 麦/n 的/u 紧急/a 通知/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     通知/n 中/nd 规定/v ：/w 生产队/n 扩/v 种/v 的/u 小麦/n 不计/v 统购/v ，/w 社员/n 利用/v &quot;/w 四/m 旁/nd &quot;/w 地/n 种/v 的/u 小麦/n ，/w 谁/r 种/v 谁/r 收/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     省委/j 的/u 这/r 一/m 规定/v 在/p 嘉山/ns 得到/v 了/u 认真/a 贯彻/v ，/w 全/a 县/n 农民/n 克服/v 干旱/a 带来/v 的/u 困难/n ，/w 很快/a 扩/v 种/v 了/u 十/m 多/m 万/m 亩/q 小麦/n 、/w 油菜/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     秋种/v 前后/nt ，/w 嘉山县/ns 推广/v 了/u 包工/v 到/v 作业/v 组/n 、/w 联系/v 产量/n 计算/v 劳动/v 报酬/n 的/u 生产责任制/n ，/w 有/v 百/m 分之/u 六十/m 以上/nd 的/u 生产队/n 实行/v 了/u 这/r 种/q 责任制/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     后来/nt 县委/j 又/d 多次/mq 召开/v 会议/n 总结/v 交流/v 经验/n ，/w 使/v 之/r 逐步/d 巩固/v 和/c 完善/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 种/q 责任制/n 一/d 实行/v ，/w 群众/n 的/u 劲头/n 就/d 上来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     过去/nt 不大/a 干活/v 的/u 人/n 干活/v 了/u ，/w 外流/v 的/u 人/n 陆续/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        429
                                     农村/n 出现/v 了/u 多年来/nt 没有/v 的/u 夺/v 丰收/v 、/w 争/v 超产/v 的/u 热气腾腾/i 的/u 局面/n ，/w 麦田/n 管理/v 比/p 任何/r 一/m 年/nt 都/d 好/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     司巷/ns 公社/n 一九七六/m 年/nt 春/nt 外流/v 人口/n 达/v 二千六百/m 人/n ，/w 今年/nt 春季/nt 不仅/c 没有/v 外流/v 的/u 人/n ，/w 而且/c 连/p 前/nd 些/q 年/nt 外流/v 的/u 六十/m 多/m 个/q 社员/n 也/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     今年/nt 这个/r 公社/n 夏粮/n 总产/n 比/p 去年/nt 增加/v 百/m 分之/u 六十七/m 。/w 
		
			
                                        432
                                     夏粮/n 丰收/v 以后/nt ，/w 全/a 县/n 分配/v 给/p 社员/n 的/u 粮食/n 达/v 八千/m 多/m 万/m 斤/q ，/w 比/p 去年/nt 增加/v 百/m 分之/u 八十三/m 。/w 
		
			
                                        433
                                     预/d 分/v 金额/n 也/d 增加/v 了/u 一/m 倍/n ，/w 实现/v 了/u 多年来/nt 没有/d 实现/v 的/u 增产增收/i 、/w 多/a 产/v 多/a 吃/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     社员/n 们/k 说/v ，/w 农业/n 有/v 干/v 头/n 啦/u ，/w 再/d 加/v 一/m 把/q 劲/n 夺取/v 秋季/nt 丰收/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     最近/nt ，/w 我们/r 在/p 贵州省/ns 主要/a 用材林/n 基地/n -/w -/w 黔东南/nl 林区/n 采访/v ，/w 林区/n 社员/n 强烈/a 呼吁/v ：/w &quot;/w 人们/n 都/d 说/v 林区/n 是/vl 山上/nl 有/v 银行/n ，/w 但/c 我们/r 的/u 银行/n 不是/vl 开/v 在/p 自己/r 山上/nl ，/w 而是/vl 开/v 在/p 外乡/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     丰富/a 的/u 自然资源/n 、/w 不/d 富裕/a 的/u 生活/n ，/w 在/p 这里/r 形成/v 了/u 尖锐/a 的/u 对照/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     社员/n 们/k 迫切/a 要求/v 改变/v 这/r 种/q 现状/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     要/vu 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 就要/vu 找出/v 出现/v 这/r 种/q 状况/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     一/m 、/w 林区/n 综合利用/v 太/d 差/a ，/w 白白/d 糟踏/v 了/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     我们/r 所/u 到/v 的/u 雷山/ns 、/w 台江/ns 、/w 剑河/ns 、/w 榕江/ns 、/w 从江/ns 和/c 锦屏/n 等/u 县/n ，/w 无一例外/i 都/d 存在/v 这/r 一/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     就/d 拿/p 木材/n 的/u 综合利用/v 来说/v ，/w 这些/r 县/n 大量/a 生产/v 圆木/n ，/w 根/n 梢/n 枝丫/n 大部分/n 是/vl 一/m 把/q 火/n 烧/v 在/p 山上/nl ，/w 浪费/v 极/d 大/a ；/w 各/r 县/n 木材/n 加工业/n 力量/n 薄弱/a ，/w 一般/a 一个/mq 县/n 只有/d 一个/mq 木材/n 加工厂/n 或/c 木器厂/n ，/w 生产/v 的/u 木制/v 农具/n 、/w 家具/n 和/c 其他/r 用具/n ，/w 几乎/d 都/d 用/v 好/a 材/n ，/w 剩下/v 的/u 窄/a 条/n 、/w 边/n 皮/n 、/w 刨花/n 、/w 锯/n 未/n 等/u 都/d 未/d 利用/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     至于/v 森林/n 资源/n 综合利用/v 方面/n 更是/vl 微乎其微/i ，/w 至今/d ，/w 只有/c 少数/n 社队/j 开展/v 人工/n 培育/v 木耳/n 、/w 香菇/n 、/w 松茯苓/n ，/w 个别/a 县/n 社/n 建有/v 松香/n 厂/n 或/c 芳香/a 油/n 粗/a 加工厂/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     但是/c ，/w 综合利用/v 项目/n 在/p 技术/n 、/w 设备/n 上/nd 不/d 过关/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     例如/v ，/w 人工/n 培育/v 木耳/n 、/w 香茹/n 和/c 松茯苓/n 时/nt ，/w 一般/a 都/d 只顾/v 眼前/nl ，/w 搞/v &quot;/w 遍山/n 倒/v &quot;/w ，/w 把/p 整/a 棵/q 整/a 棵/q 的/u 大树/n 砍倒/v 放/v 菌种/n ，/w 结果/n 放/v 一/m 次/q 菌种/n ，/w 就/d 浪费/v 大量/a 的/u 有用/a 之/u 材/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     二/m 、/w 政策/n 限制/v 过/u 死/v ，/w 关卡/n 太多/a ，/w 烧掉/v 、/w 烂掉/v &quot;/w 合理/a &quot;/w ，/w 综合利用/v &quot;/w 违法/v &quot;/w 的/u 现象/n 仍/d 严重/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     雷山县永乐区/ns 盛产/v 杨梅/n 、/w 山苍子/n ，/w 可是/c 却/d 不准/v 供销社/n 收购/v ，/w 只好/d 烂/v 在/p 山上/nl 。/w 
		
			
                                        447
                                     这个/r 县/n 的/u 小/a 杂/a 竹/n 年产/v 千万/m 根/n ，/w 也是/vl 自生自灭/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     今年/nt ，/w 县委/j 向/p 林业/n 部门/n 做/v 了/u 很多/a 工作/n ，/w 才/d 允许/v 供销社/n 收购/v ，/w 仅/d 小/a 杂/a 竹/n 一/m 项/q 就/d 收/v 了/u 三百万/m 根/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     此外/c ，/w 有些/m 规定/v 不/d 合理/a ，/w 政策/n 不/d 统一/v ，/w 也/d 使/v 社员/n 开展/v 综合利用/v 的/u 积极性/n 受到/v 挫折/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     据/p 几个/mq 县/n 的/u 不/d 完全/a 统计/v ，/w 县里/nl 的/u 木材/n 利用率/n 为/vl 百/m 分之/u 六十/m 左右/n ，/w 山/n 场/n 剩余/v 物/n 的/u 利用率/n 仅/d 为/vl 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        451
                                     社会/n 财富/n 大量/a 浪费/v 掉/v ，/w 而/c 社员/n 的/u 现金/n 分配/v 水平/n ，/w 一般/a 却/d 只有/d 四/m 、/w 五十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        452
                                     三/m 、/w 不注意/v 林业/n 内部/nd 比例/n ，/w 只/d 搞/v 单一/a 的/u 用材林/n ，/w 不/d 发展/v 经济林/n ，/w 不能/vu 以/p 短/n 养/v 长/n ，/w 以/p 林/n 养/v 林/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     单/d 搞/v 用材林/n ，/w 用材林/n 、/w 经济林/n 并举/v ，/w 两/m 种/q 作法/n 的/u 效果/n 大/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     用材林/n 一般/a 生产/v 周期/nt 都/d 比较/d 长/a ，/w 以/p 成材/v 较/d 快/a 的/u 杉木/n 为/vl 例/n ，/w 从/p 种植/v 到/v 采伐/v 也/d 得/vu 二十/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     木材/n 的/u 收购价/n 偏/d 低/a ，/w 按/p 每/r 亩/q 林/n 出/vd 材/n 十五/m 立米/q 计/v ，/w 二十/m 年/nt 中/nd 每年/nt 每/r 亩/q 林/n 的/u 经济/n 收益/v 仅/d 二十一/m 元/q 多/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     如果/c 光/d 靠/v 发展/v 用材林/n ，/w 砍/v 几/m 棵/q 木头/n 卖/v ，/w 社员/n 是/vl 无论如何/d 富/v 不/d 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     根据/p 林区/n 社队/j 的/u 营/n 林/n 经验/n ，/w 如果/c 适当/a 注意/v 各种/r 林/n 的/u 比例/n ，/w 在/p 近/a 山/n 、/w 低/a 山/n 等/u 适宜/a 种植/v 经济林/n 的/u 地方/n ，/w 种植/v 一些/m 油桐/n 、/w 油茶/n 、/w 乌桕/n 、/w 生漆/n 、/w 山苍子/n 、/w 棕/n 、/w 核桃/n 等/u 经济林/n ，/w 不仅/c 短期/nt 就/d 有/v 收益/v ，/w 而且/c 价值/n 远远/a 超过/v 卖/v 几/m 棵/q 木头/n 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     四/m 、/w 出/vd 材/n 率/k 低/a ，/w 砍/v 一片/mq 山/n 出/vd 不了/v 几/m 立米/q 木材/n ，/w 也/d 影响/v 社员/n 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     黔东南/nl 林区/n 影响/v 出/vd 材/n 率/k 有/v 两/m 个/q 方面/n 的/u 问题/n ：/w 一/m 是/vl 国家/n 的/u 收购/v 政策/n 不符/v 当地/n 实际/n ，/w 只/d 下达/v 杉/n 、/w 松/n 采伐/v 调运/v 任务/n ，/w 不/d 收/v 其它/r 的/u 杂木/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     而/c 黔东南/nl 林区/n 却是/vl 针/n 阔叶/n 混交/v 林/n 、/w 阔叶林/n 多/a ，/w 除/p 松/n 、/w 杉/n 外/nd ，/w 还有/v 大量/a 的/u 杂木/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     可是/d 不知/v 什么/r 原因/n ，/w 国家/n 却/d 偏偏/d 不/d 收购/v ；/w 国家/n 既/c 不/d 收购/v ，/w 又/d 不/d 允许/v 产区/n 自行/d 处理/v ，/w 只好/d 让/p 它/r 自生自灭/i 。/w 
		
			
                                        462
                                     二/m 是/vl 由于/c 木材/n 收购价/n 低/a ，/w 低于/v 劈柴/n 价格/n ，/w 社员/n 对/p 出/v 材/n 率/k 高低/n 就/d 不/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     以/p 松/n 材/n 为/vl 例/n ，/w 国家/n 收购价/n 是/vl 每/r 立米/q （/w 包括/v 里程/n 运价/n ）/w 二十四/m 元/q 。/w 
		
			
                                        464
                                     如果/c 劈柴/n 卖/v ，/w 按/p 当地/n 市价/n 每/r 挑/q 价/n 一/m 元/q 五/m 角/n ，/w 一百/m 挑/q 柴/n 约合/v 四/m 个/q 立方米/q ，/w 卖/v 柴/n 可得/vu 一百五十/m 元/q ，/w 而/c 交售/v 给/p 国家/n 则/c 只能/vu 得/v 九十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        465
