
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     为了/p 打退/v 陈炯明/nh 的/u 进攻/v ，/w 国共/j 两/m 党/n 合作/v 组织/v 了/u 东征军/n ，/w １９２５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 东征军/n 出师/v ，/w 予/v 叛匪/n 陈炯明/nh 以/p 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     正/d 当/p 东征军/n 准备/v 围攻/v 惠州/ns 时/nt ，/w 驻/v 粤/j 滇/j 军/n 总/h 司令/n 杨希闵/nh 和/c 驻/v 粤/j 桂/j 军/n 总/h 司令/n 刘震寰/nh 在/p 英/j 帝国主义/n 和/c 北洋军阀/n 段祺瑞/nh 支持/v 下/nd ，/w 趁/p 政府军/n 东征/v 未/d 还/v ，/w 广州/ns 防务/n 空虚/a 之/u 机/n 发动/v 了/u 武装/n 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     面对/v 刘/nhf 杨/nhf 的/u 叛乱/v ，/w 胡汉民/nh 、/w 汪精卫/nh 企图/v 妥协/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     中国共产党/n 和/c 国民党/n 左派/n 则/c 主张/v 讨伐/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     ６/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 东征军/n 回师/v 广州/ns 镇压/v 叛军/n ，/w 在/p 广州/ns 工人/n 和/c 广州/ns 市郊/n 农民/n 的/u 配合/v 下/nd ，/w 全歼/v 滇/j 桂/j 军/n ２００００/m 余/a 人/n ，/w 刘/nhf 杨/nhf 叛乱/v 被/p 迅速/a 平定/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 东征军/n 回师/v 广州/ns 讨平/v 刘/nhf 杨/nhf 叛乱/v 时/nt ，/w 陈炯明/nh 部/n 重/d 占/v 东江/ns 一带/n ，/w 计划/v 进犯/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        7
                                     与此同时/i ，/w 盘踞/v 在/p 广东/ns 南部/nd 的/u 军阀/n 邓本殷/nh 也/d 调兵遣将/i ，/w 形成/v 对/p 广州/ns 的/u 夹攻/v 形势/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     为/p 了/u 彻底/a 消灭/v 反/v 革命/n 势力/n ，/w 统一/v 广东/ns ，/w 国民革命军/ni 于/p １０/m 月/nt １/m 日/nt 开始/v 第二/m 次/q 东征/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     东征军/n 总/h 指挥/n 是/vl 蒋介石/nh ，/w 周恩来/nh 担任/v 东征军/n 总/h 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     １０/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 东征军/n 攻克/v 惠州/ns ，/w 歼灭/v 敌军/n 主力/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １１/m 月初/nt ，/w 东征军/n 完全/a 恢复/v 东江/ns 地区/n ，/w 歼灭/v 了/u 陈炯明/nh 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     １９２６/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 退守/v 海南岛/n 的/u 邓本殷/nh 残部/n 被/p 肃清/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     至此/v ，/w 广东/ns 全省/n 为/p 革命军/n 所/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     ３/m 月/nt ，/w 广西/ns 李宗仁/nh 宣布/v 接受/v 国民政府/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     旋/d 李/nhf 部/n 改编/v 为/p 国民革命军/ni 第七/m 军/n ，/w 李/nhf 任/v 军长/n ，/w 两广/j 实现/v 了/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     广东/ns 革命/a 根据地/n 的/u 统一/v 、/w 巩固/v 和/c 扩大/v ，/w 增强/v 了/u 中国/ns 人民/n 进行/v 反帝/v 反封建/n 斗争/n 的/u 信心/n ，/w 为/p 革命/n 向/p 全国/n 发展/v 创造/v 了/u 极为/v 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 中国共产党/n 的/u 统一/a 战线/n 政策/n 和/c 全国/n 革命/v 运动/n 高涨/v 的/u 影响/v 下/nd ，/w 北洋军阀/n 内部/nd 发生/v 了/u 分化/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 国共/j 合作/v 建立/v 前后/n ，/w 中国/ns 仍/d 处于/v 各/r 派/n 军阀/n 分裂/v 割据/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     得到/v 美/j 英/j 帝国主义/n 支持/v 的/u 直系/n 军阀/n 曹锟/nh 、/w 吴佩孚/nh ，/w 在/p 取得/v １９２０/m 年/nt 直/j 皖/j 战争/n 和/c １９２２/m 年/nt 直/j 奉/j 战争/n 胜利/v 之后/nd ，/w 控制/v 了/u 北京/ns 政府/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９２３/m 年/nt ，/w 直系/n 军阀/n 的/u 伪善/v 面目/n 由/p 二七惨案/n 而/c 被/p 揭穿/v 后/nd ，/w 曹锟/nh 又/d 制造/v 了/u 逼宫/v 式/k 的/u 政变/j ，/w 赶走/v 了/u 黎元洪/nh 。/w 
		
			
                                        21
                                     据/p １９２９/m 年/nt 国民党/n 官方/n 统计/v ，/w 当时/nt 全国/n 军队/n 达/v ２００/m 余/n 万/m 人/n ，/w 年/nt 需/v 军费/n 约/d ３/m 亿/m 元/q ，/w 占/v 国民党/n 政府/n 总/a 支出/n 的/u ７５％/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     除/p 正规军/n 外/nd ，/w 还/d 拥有/v 约/d ２０００万/m 人/n 的/u 地方/n 武装/n -/w -/w 保安队/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     此外/n ，/w 还/d 建立/v 了/u 庞大/a 的/u 特务/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     早/a 在/p １９２７/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 指使/v 其/r 亲信/n 戴季陶/nh 、/w 陈果夫/nh 成立/v &quot;/w 中央/n 俱乐部/n &quot;/w （/w 又称/v &quot;/w ＣＣ/ws &quot;/w ）/w 的/u 特务/n 组织/n ，/w 此后/n ，/w 陈果夫/nh 及/c 其/r 胞弟/n 陈立夫/nh 采取/v 各种/r 手段/n ，/w 将/p 势力/n 伸展/v 到/v 国民党/n 各/r 省市/n 党部/n 乃至/c 基层/n 组织/n ，/w 掌握/v 了/u 国民党/n 党务/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     另/a 一/m 特务/n 组织/n &quot;/w 国民党/n 中央/n 调查/v 统计局/n &quot;/w （/w 简称/n &quot;/w 中统/j &quot;/w ）/w ，/w 则/c 将/p 其/r 势力/n 主要/a 伸向/v 经济/n 、/w 文教/j 机构/n 和/c 一般/a 民众/n 团体/n 及/c 国民党/n 各级/n 党部/n 政/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９３２/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 指使/v 戴笠/nh 等/u 组织/n &quot;/w 中华民族/n 复兴社/n &quot;/w （/w 简称/v &quot;/w 复兴/v 社/n &quot;/w ）/w ，/w 以/p 黄埔/ns 军人/n 为/v 核心/n ，/w 蒋介石/nh 自/r 任/v 社长/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     它/r 侦缉/v 迫害/v 的/u 主要/a 对象/n 是/vl 军队/n 中/nd 的/u 进步/a 分子/n 和/c 异己/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     复兴/v 社/n 后来/nt 改组/v 为/v 国民党/n 政府/n 军委/j 会/n 调查/v 统计局/n （/w 简称/v &quot;/w 军统/j &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     为/p 严密/a 控制/v 民众/n 的/u 反抗/v ，/w 蒋介石/nh 政府/n 还/d 实行/v 保甲/n 制/k 。/w 
		
			
                                        30
                                     １９３２/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 《/w 鄂豫皖/j 三/m 省/n &quot;/w 剿匪/v &quot;/w 总/h 司令部/n 施行/v 保甲/n 训令/n 》/w 及/c 《/w &quot;/w 剿匪/v &quot;/w 区/n 内/nd 各/r 县/n 编/v 查/v 保甲/n 户口/n 条例/n 》/w 相继/v 出笼/v ，/w 开始/v 在/p 接近/v 革命/a 根据地/n 的/u 地区/n 建立/v 保甲/n 组织/n ，/w １９３４/m 年/nt １１/m 月/nt ７/m 日/nt 起/v ，/w 推行/v 到/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 经济/n 上/nd ，/w 南京/ns 政府/n 加紧/v 了/u 对/p 人民/n 的/u 搜刮/v ，/w 形成/v 了/u 以/p 蒋/nhf （/w 介石/nhs ）/w 、/w 宋/nhf （/w 子文/nhs ）/w 、/w 孔/nhf （/w 祥熙/nhs ）/w 、/w 陈/nhf （/w 立夫/nhs 、/w 果夫/nhs ）/w 四/m 大/a 家族/n 为/v 代表/n 的/u 官僚资本/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     其/r 主要/a 手段/n 有/v ：/w 扩大/v 军费/n ，/w 增加/v 赋税/n ，/w 举/v 借/v 内外/nd 债/n ，/w 充当/v 军火/n 买办/n ，/w 垄断/v 全国/n 金融/n 及/c 工业/n 、/w 商业/n 、/w 农业/n 交通/n 运输/n 乃至/c 电影/n 、/w 广播/n 、/w 新闻/n 出版/n 等/u 文化事业/n 。/w 
		
			
                                        33
		
			
                                        34
                                     接着/v ，/w 又/d 于/p １９３５/m 年/nt １１/m 月/nt 实行/v &quot;/w 币制/n 改革/v &quot;/w ，/w 规定/v 中央/n 、/w 中国/ns 、/w 交通/v 银行/n （/w 后/nd 又/d 增加/v 农民/n 银行/n ）/w 发行/v 的/u 钞票/n 为/v &quot;/w 法币/n &quot;/w ，/w 其他/r 银行/n 发行/v 的/u 钞票/n 一律/d 作废/v ，/w 所有/n 银币/n 、/w 白银/n 一律/d 交/v 由/p 指定/v 的/u 银行/n 兑换/v 法币/n ，/w 实行/v 白银/n &quot;/w 国有/f &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     &quot;/w 币制/n 改革/v &quot;/w 的/u 实行/v ，/w 搜刮/v 了/u 全国/n 的/u 白银/n ，/w 完成/v 了/u 四/m 大/a 家族/n 对/p 国内/n 金融业/n 的/u 垄断/v ，/w 标志/v 着/u 近代/nt 中国/ns 最大/a 的/u 垄断资本/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     四/m 大/a 家族/n 和/c 国家/n 政权/n 结合/v 在/p 一起/n ，/w 并/c 和/p 外国/n 帝国主义/n 、/w 本/r 国/n 地主阶级/n 和/c 买办/n 阶级/n 相/d 结合/v ，/w 成为/v 封建/a 的/u 买办/n 的/u 国家/n 垄断/v 资本主义/n ，/w 它/r 是/vl 中国/ns 半封建/n 半殖民地/n 社会/n 的/u 特殊/a 产物/n ，/w 严重/a 阻碍/v 了/u 中国/ns 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 思想/n 文化/n 上/nd ，/w 蒋介石/nh 集团/n 一方面/c 大肆/d 宣传/v 中国/ns 固有/v 的/u 封建/a 道德/n 和/c 外来/v 的/u 法西斯主义/n ；/w 另一方面/c ，/w 对/p 革命/a 文化/n 实行/v 大规模/n 的/u &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     蒋介石/nh 认为/v &quot;/w 共产主义/n 之/u 政治/n 理论/n &quot;/w ，/w &quot;/w 不/d 适于/v 中国/ns 产业/n 落后/a 情形/n 及/c 中国/ns 固有/v 道德/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 大肆/d 鼓吹/v 《/w 四书/n 》/w 、/w 《/w 五经/n 》/w 的/u 道理/n 是/vl &quot;/w 永久/a 不变/v 的/u 原则/n &quot;/w ，/w 要/v 其/r 党徒/n &quot;/w 常常/d 研读/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     蒋介石/nh 还/d 组织/v 各/r 种/q &quot;/w 考察团/n &quot;/w 去/v 德国/ns 考察/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     同时/c 从/p 德国/ns 请来/v 大批/q 高级/f 顾问/n ，/w 传授/v 法西斯/n 统治/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 其/r 大力/a 倡导/v 下/nd ，/w 国民党/n 的/u 报刊/n 充当/v 了/u 法西斯主义/n 的/u 宣传/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     但/c 对/p 革命/a 文化/n 则/c 采取/v 高压/n 手段/n ，/w 如/v 剥夺/v 人民/n 的/u 出版/v 自由/a ，/w 查禁/v 进步/a 书刊/n 及/c 袭击/v 、/w 捣毁/v 进步/a 的/u 文化/n 机构/n 、/w 报馆/n 、/w 书店/n 和/c 电影院/n ，/w 投寄/v 匿名/v 恐吓信/n 、/w 绑架/v 和/c 暗杀/v 共产党员/n 作家/n 和/c 进步/a 文化/n 人士/n 等/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     当时/nt ，/w 国民党/n 中央/n 宣传部/n 和/c 南京/ns 政府/n 颁布/v 了/u 《/w 出版/v 法/n 》/w 、/w 《/w 图书/n 杂志/n 审查/v 办法/n 》/w 、/w 《/w 取缔/v 反动/a 文艺/n 书籍/n -/m 览/v 》/w 、/w 《/w 取缔/v 社会科学/n 反动/a 书刊/n 一/m 览/v 》/w 等/u 一/m 系列/n 文件/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     对/p 进步/a 报纸/n 、/w 杂志/n 、/w 书籍/n 及/c 其他/r 出版物/n 的/u 出版/v 和/c 发行/v 作/v 了/u 种种/q 限制/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 从/p １９２９/m 年/nt 到/v １９３５/m 年/nt ，/w 社科/j 类/n 读物/n 及/c 文艺/n 书刊/n 被/p 查禁/v 扣押/v 的/u 达/v １０００/m 余/n 种/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     在/p 外交/n 方面/n ，/w 蒋介石/nh 政府/n 奉行/v 反/v 苏/j 政策/n ，/w 甘当/v 帝国主义/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     如/v ，/w １９２８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 政府/n 竟/d 向/p 制造/v 南京/ns 惨案/n 的/u 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 道歉/v 、/w 赔偿/v ；/w 同年/n ５/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 日寇/n 为/p 阻止/v 国民党/n 军队/n 北伐/v ，/w 公然/d 武装/n 进攻/v 济南/ns ，/w 杀死/v 中国/ns 军民/n ５０００/m 余/n 人/n ，/w 国民党/n 政府/n 山东/ns 特派/v 交涉/v 员/k 蔡公时/nh 亦/d 被/p 日军/n 割去/v 耳/n 、/w 鼻/n ，/w 最后/n 与/p １７/m 名/n 外交/n 大员/n -起/d 遇难/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c ，/w 蒋介石/nh 仍/d 严禁/v 中国/ns 军民/n 向/p 日军/n 还击/v ，/w 并/c 命令/v 部队/n 撤出/v 济南/ns ，/w 绕道/v 北/nd 上/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     被/p 国民党/n 政府/n 吹嘘/v 为/v &quot;/w 外交/n 新纪元/n &quot;/w 的/u &quot;/w 改订/v 新约/n &quot;/w 虽然/c 忙乎/v 了/u 几/r 年/nt ，/w 但/c 并/d 没/v 能/vu 实现/v 关税/n 自主/v ，/w 也/d 没有/v 达到/v 废除/v 领事/n 裁判权/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        51
		
			
                                        52
                                     南京/ns 政府/n 在/p 投靠/v 帝国主义/n 的/u 同时/n ，/w 竭力/v 反对/v 社会主义/n 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        53
                                     １９２７/m 年/nt １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 南京/ns 政府/n 撤销/v 对/p 驻在/v 关内/nd 各/r 省/n 的/u 苏联/ns 领事/n 的/u 承认/v ，/w 关闭/v 了/u 各/r 省/n 的/u 苏联/ns 银行/n 和/c 轮船/n 公司/n 及/c 商业/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     １９２９/m 年/nt ７/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 政府/n 指使/v 中东/j 铁路/n 中方/n 负责人/n 以/p 武力/n 接收/v 中东/j 铁路/n ，/w 逮捕/v 和/c 遣送/v 苏/j 方/n 高级职员/n ５９/m 人/n ，/w 制造/v 了/u &quot;/w 中东路/ns 事件/n &quot;/w ，/w 并/c 于/p １８/m 日/nt 与/p 苏联/ns 断交/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     上述/v 说明/v ，/w 国民党/n 新/a 军阀/n 的/u 统治/v ，/w 就/p 其/r 阶级/n 实质/n 而言/v ，/w 与/p 北洋军阀/n 的/u 统治/v 一样/a ，/w &quot;/w 依然/d 是/vl 城市/n 买办/n 阶级/n 和/c 乡村/n 豪绅/n 阶级/n 的/u 统治/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 其/r 统治/v 下/nd 的/u 中国/ns 仍然/d 是/vl 一/m 个/q 半殖民地/n 半封建/n 的/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     １９４２/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 希特勒/nh 乘/v 英/j 、/w 美/j 等/u 国/n 还/d 未/d 开辟/v 第二/m 战场/n 之/u 机/n ，/w 集结/v 重兵/n ，/w 调集/v ５０/m 个/q 精锐/a 师/n 抵达/v 顿河/ns 河曲/n ，/w 企图/v 在/p 苏/j 德/j 战场/n 的/u 南/nd 线/n 攻占/v 斯大林格勒/ns ，/w 以/p 消灭/v 苏/j 军/n 主力/n ，/w 迅速/a 结束/v 苏/j 德/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     面对/v 德军/n 的/u 强大/a 攻势/n ，/w 苏联/ns 红军/n 展开/v 了/u 斯大林格勒/ns 保卫/v 战/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     歼灭/v 德军/n ３２万/m 余/n 人/n ，/w 击毁/v 坦克/n ３０００/m 多/m 辆/q ，/w 击落/v 飞机/n ２０００/m 多/m 架/q ，/w 取得/v 了/u 斯大林格勒/ns 保卫战/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     其后/c ，/w 德军/n 被迫/v 转入/v 战略/n 防御/v ，/w 这次/r 战役/n 不仅/c 是/vl 苏/j 德/j 战争/n 的/u 转折点/n ，/w 而且/c 也是/v 世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p １９４４/m 年/nt 起/v ，/w 苏军/n 迅速/a 向/p 西/nd 推进/v ，/w 节节/q 胜利/v ，/w 把/p 德军/n 逐出/v 国境/n 并/c 进而/c 攻入/v 德国/ns 本土/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     英/j 美/j 联军/n 横渡/v 英吉利海峡/ns ，/w 在/p 法国/ns 北部/nd 诺曼底/ns 登陆/v ，/w 开辟/v 欧洲/ns 第二/m 战场/n ，/w 与/p 苏军/n 夹击/v 德军/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 苏军/n 以/p 强大/a 攻势/n ，/w 扫平/v 了/u 通往/v 柏林/ns 的/u 障碍/n ，/w 形成了/v 对/p 柏林/ns 的/u 包围圈/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     盟军/n 亦/d 强渡/v 莱茵河/ns ，/w 与/c 苏军/n 胜利/v 会师/v 于/p 易北河/ns 。/w 
		
			
                                        65
                                     ５/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 苏军/n 进攻/v 柏林/ns ，/w 希特勒/nh 自杀/v ，/w 德国/ns 投降/v ，/w 欧洲/ns 战争/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     １９４２/m 年/nt 冬/nt ，/w 英/j 美/j 联军/n 在/p 北非/ns 登陆/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９４３/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 联军/n 向/p 北非/ns 突尼斯/ns 的/u 德军/n 展开/v 了/u 猛烈/a 进攻/v ，/w ２５万/m 德/j 、/w 意/j 军/n 被迫/v 投降/v ，/w 北非/ns 战役/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     ７/m 月/nt 上旬/nt ，/w 英/j 美/j 联军/n 在/p 意大利/ns 的/u 西西里/ns 岛/n 登陆/v ，/w 进攻/v 意大利/ns 。/w 
		
			
                                        69
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt ，/w 意大利/ns 发生/v 政变/j ，/w 墨索里尼/nh 被/p 赶/v 下台/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     ９月/nt 初/nt ，/w 意大利/ns 新/a 政府/n 在/p 国际/n 和/c 国内/n 的/u 反/v 法西斯/n 力量/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 向/p 盟国/n 宣布/v 无条件/v 投降/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 法西斯/n 联盟/n 至此/v 开始/v 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     德国/ns 法西斯/n 陷于/v 孤军/n 作战/v 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     欧洲/ns 各国/n 的/u 民族解放运动/n 又/d 掀起/v 一/m 个/q 新/a 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 太平洋/ns 战场/n ，/w １９４２/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 美军/n 在/p 中途岛/n 战役/n 中/nd 大败/v 日本/ns 海军/n ，/w 击沉/v 日军/n 航空母舰/n ４/m 艘/q ，/w 击落/v 飞机/n ２５０/m 多/m 架/v ，/w 在/p 太平洋/ns 战场/n 胜利/v 转入/v 对/p 日军/n 的/u 反攻/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     １９４４/m 年/nt 初/nt ，/w 美军/n 对/p 日军/n 展开/v 了/u 强大/a 攻势/n ，/w 先后/d 攻克/v 马绍尔群岛/ns 和/c 特鲁克岛/ns ，/w 全歼/v 驻/v 岛/n 日军/n ，/w 击毁/v 敌机/n ５００/m 架/q ，/w 舰艇/n ４０/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        76
                                     ６/m 月/nt ，/w 美军/n 对/p 日军/n 进行/v 了/u 全面/a 的/u 反攻/v ，/w 对/p 日本/ns 所谓/v 的/u &quot;/w 绝对/a 国防/j 圈/n &quot;/w 核心/n 马利亚纳/ns 群岛/n 进行/v 了/u 攻击/v ，/w 击落/v 敌机/n １２００/m 架/q ，/w 接着/v 又/d 击毁/v 日/j 航空母舰/n ３/m 艘/q 和/c 敌机/n ６００/m 架/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 美军/n 乘胜/v 追击/v ，/w 攻占/v 了/u 琉球岛/ns 和/c 冲绳岛/ns ，/w 逼近/v 日本/ns 本土/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９４５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 为了/p 取得/v 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 最后/a 胜利/n ，/w 苏/j 、/w 美/j 、/w 英/j 三国/n 首脑/n 斯大林/nh 、/w 罗斯福/nh 、/w 丘吉尔/nh 在/p 苏联/ns 克里米亚半岛/ns 的/u 雅尔塔/ns 举行/v 会议/n ，/w 主要/a 是/vl 商讨/v 战后/nt 如何/r 处置/v 德国/ns 、/w 欧洲/ns 事务/n 、/w 对/p 日/j 作战/v 及/c 联合国/ni 宪章/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     会后/nt 签订/v 了/u 《/w 苏/j 美/j 英/j 三国/m 关于/p 日本/ns 的/u 协定/n 》/w （/w 即/d 《/w 雅尔塔/ns 协定/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     协定/n 规定/v 苏联/ns 在/p 欧战/j 结束/v 的/u 三/m 个/q 月/nt 以内/nd ，/w 参加/v 对/p 日/j 作战/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     但/c 以/p 外蒙古/ns 独立/v 、/w 中国/ns 大连港/ns 国际化/v 、/w 苏军/n 租用/v 旅顺/ns 海军/n 基地/n 、/w 中/j 苏/j 共管/v 中东/j 和/c 南/nd 满/j 铁路/n 等/u 为/vl 苏/j 对/p 日/j 作战/v 的/u 附加/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     １９４１/m 年/nt 至/v １９４２/m 年/nt ，/w 世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 出现/v 重大/a 转机/v ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 抗日/j 战争/n 也/d 已/d 渡过/v 了/u 最/d 困难/a 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     １９４３/m 年/nt ，/w 八路军/n 、/w 新四军/n 与/c 敌人/n 进行/v 了/u ３００００/m 余/n 次/q 战斗/v ，/w 歼敌/v ２０/m 余/n 万/m ，/w 俘敌/v ５００００/m 余/n 人/n ，/w 攻克/v 敌/n 据点/n 近/v １０００/m 个/q ，/w 粉碎/v 了/u 敌人/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 、/w &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 和/c &quot;/w 清乡/v &quot;/w ，/w 各/r 解放区/n 逐步/d 得到/v 了/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 日军/n 在/p 太平洋战争/n 中/nd 失败/v ，/w 失去/v 了/u 海/n 空/n 控制权/n ，/w 便/d 抽调/v 兵力/n ，/w 急/a 欲/v 打通/v 中国/ns 的/u 大陆/n 交通线/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     各/r 解放区/n 便/d 乘机/v 进行/v 了/u 对/p 日军/n 的/u 局部/n 反攻/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 华北/ns 解放区/n ，/w 聂荣臻/nh 等/u 领导/v 晋察冀/j 军民/n ，/w 连续/v 发动/v 攻势/n ，/w 歼/v 敌/n ４５０００/m 余/n 人/n ，/w 曾/d 两/m 度/q 攻入/v 石家庄/ns 、/w 保定/ns 等/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     解放区/n 的/u 面积/n 比/p １９４０/m 年/nt 有/v 了/u 极/d 大/a 发展/v ，/w 人口/n 也/d 达/v ７５０/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        88
                                     刘伯承/nh 、/w 邓小平/nh 领导/v 晋冀鲁豫/j 军民/n 歼/v 敌/n ７３０００/m 人/n ，/w 克复/v 县城/n １１/m 座/q ，/w 收复/v 国土/n ９７０００/m 平方公里/q ，/w 解放/v 人口/n ３７万/m 。/w 
		
			
                                        89
                                     罗荣桓/nh 等/u 领导/v 山东/ns 军民/n 毙/v 俘/v 敌/n ４６０００/m 余/n 人/n ，/w 克复/v 县城/n 八/m 座/q ，/w 收复/v 国土/n １１.８/m 万/m 平方公里/q ，/w 解放/v 人口/n ７４０/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 华中/ns 解放区/n ，/w 陈毅/nh 等/u 领导/v 军民/n 积极/a 反攻/v ，/w 全年/nt 作战/v ６０００/m 多/m 次/q ，/w 歼敌/v ５００００/m 余/n 人/n ，/w 解放/v 人口/n １６０/m 多/m 万/m ，/w 使/v 各/r 解放区/n 的/u 斗争/n 局面/n 得到/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 华南/ns 解放区/n ，/w 曾生/nh 等/u 领导/v 东江/ns 纵队/n ，/w 冯白驹/nh 领导/v 的/u 琼崖/ns 纵队/n ，/w 积极/a 反攻/v ，/w 扩大/v 解放区/n ，/w 直接/a 威胁/v 到/v 广州/ns 和/c 香港/ns 。/w 
		
			
                                        92
                                     一/m 年/nt 中/nd ，/w 解放区/n 正规军/n 已/d 有/v １５０００/m 人/n ，/w 民兵/n 发展/v 到/v 数/m 万/m ，/w 解放/v 人口/n １５０万/m 。/w 
		
			
                                        93
                                     解放区/n 军民/n 对/p 日军/n 的/u 局部/n 反攻/v ，/w 从/p １９４４/m 年/nt 春/nt 开始/v ，/w 经过/v 一/m 年/nt 的/u 艰苦/a 奋战/v ，/w 取得/v 了/u 空前/a 的/u 战果/n ：/w 共/d 消灭/v 日伪军/j 近/a ２０万/m 人/n ，/w 俘/v 日伪军/j ６００００/m 余/n 人/n ，/w 攻克/v 县城/n ２０/m 多/m 座/q ，/w 收复/v 国土/n １７万/m 多/m 平方公里/q ，/w 解放/v 人口/n １７００/m 多/m 万/m ，/w 解放区/n 面积/n 扩大/v 到/v ９５万/m 多/m 平方公里/q ，/w 许多/a 地区/n 连成/v 一/m 片/q ，/w 人口/n 达到/v ９９５０万/m 。/w 
		
			
                                        94
                                     八路军/n 、/w 新四军/n 消灭/v 了/u 敌人/n ，/w 壮大/v 了/u 自己/r ，/w 兵力/n 增到/v ９１万/m 人/n ，/w 民兵/n 发展/v 到/v ２００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     对/p 日军/n 局部/n 反攻/v 的/u 大好/a 形势/n ，/w 为/p 抗日/j 大/a 反攻/v 创造/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９４５/m 年/nt 春天/nt ，/w 日伪军/j １０/m 余/n 万/m 人/n 兵分/v 三/m 路/n 向/p 中美/j 空军/n 基地/n 湘西/ns 芷江/ns 进犯/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     国民党/n 第四/m 方面军/n 王耀武/nh 部/n 阻/v 敌/n 于/p 雷峰山/ns ，/w 第十/m 集团军/n 王敬久/nh 部/n 阻/v 敌/n 于/p 宁乡/ns 、/w 益阳/ns 一带/n ，/w 第三/m 方面军/n 汤恩伯/nh 部/n 从/p 侧面/n 攻/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     ５月/nt 初/nt ，/w 在/p 中美/j 空军/n 的/u 轰击/v 掩护/v 下/nd ，/w 国民党/n 军/n 展开/v 了/u 全线/n 反攻/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     经过/v ２０/m 天/nt 激战/v ，/w 打退/v 了/u 敌人/n 的/u 猖狂/a 反扑/v ，/w 毙伤/v 日伪军/j ２００００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     日军/n 攻占/v 湘西/ns 芷江/ns 的/u 图谋/n 遭到/v 了/u 失败/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     洪秀全/nh 回到/v 家乡/n 后/nd ，/w 在/p 教书/v 和/c 传教/v 的/u 同时/v ，/w 把/p 主要/a 精力/n 用于/v 撰写/v 诗文/n 以/p 进一步/v 阐发/v 宗教/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 先后/d 写/v 了/u 《/w 原道/n 救/v 世/n 歌/n 》/w 、/w 《/w 原道/n 醒/v 世/n 训/v 》/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 两/m 部/n 作品/n 的/u 共同/a 特点/n 是/vl 把/p 基督教/n 教义/n 和/c 儒家/n 学说/n 柔合/v 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        104
                                     《/w 原道/n 救/v 世/n 歌/n 》/w 的/u 主要/a 内容/n 有/v 两/m 点/n ：/w 一/m 是/vl 说明/v 上帝/n 是/vl 唯一/a 真神/n ，/w 应当/vu 拜/v 上帝/n ，/w 不/d 拜/v 别神/n ；/w 二/m 是/vl 劝/v 人/n 要/vu 做/v &quot;/w 正人/n &quot;/w ，/w 加强/v 个人/n 的/u 道德/n 修养/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     《/w 原道/n 觉/v 世/n 训/v 》/w 的/u 主要/a 内容/n 也/d 有/v 两/m 点/n ：/w 一/m 是/vl 揭露/v 了/u 中国/ns 现实/a 社会/n 的/u 黑暗/a ，/w 谴责/v &quot;/w 世道/n 乖漓/a ，/w 人心/n 浇薄/a ，/w 所爱/n 所憎/v ，/w 一/m 出于/v 私/a &quot;/w ；/w 二/m 是/vl 渴望/v 出现/v 一/m 个/q 平等/a 的/u 大同/a 社会/n ，/w 宣传/v &quot;/w 天下/n 多/a 男人/n ，/w 尽是/vl 兄弟/n 之辈/r ，/w 天下/n 多/a 女子/n ，/w 尽是/vl 姊妹/n 之/u 群/n &quot;/w ，/w 主张/v &quot;/w 天下/n 一家/n ，/w 共享/v 太平/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     １８４７/m 年/nt 春/nt ，/w 洪秀全/nh 从/p 花县/ns 来到/v 广州/ns ，/w 从/p 美国/ns 传教士/n 罗孝全/nh 学习/v 基督/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     后/nd 因/c 罗孝全/nh 拒绝/v 为/p 他/r 行/v 洗礼/n ，/w 他/r 便/d 决计/d 重游/v 广西/ns ，/w 于/p 当年/nt ８/m 月/nt 到达/v 广西/ns 桂平/ns 会见/v 了/u 冯云山/ns 。/w 
		
			
                                        108
                                     此时/nt 冯云山/nh 已/d 在/p 桂平/ns 紫荆/ns 山区/n 传教/v 三/m 年/nt ，/w 到/v １８４７/m 年/nt 已/d 有/v 信徒/n 二/m 千/m 余/m 人/n ，/w 建立/v 了/u &quot;/w 拜/v 上帝会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        109
		
			
                                        110
                                     洪秀全/nh 从此/c 成为/v 反/v 清/nt 的/u 领导/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     洪秀全/nh 与/c 冯云山/nh 积极/a 发展/v 拜/v 上帝会/n ，/w 桂平/nh 县/n 与/c 邻近/v 各/r 县/n 的/u 汉/n 、/w 壮/n 、/w 瑶/n 等/u 族/n 群众/n 纷纷/d 加入/v 这/r 一/m 组织/n ，/w 队伍/n 不/d 断/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     洪秀全/nh 与/c 冯云山/nh 商议/v 制定/v 了/u &quot;/w 十/m 款/n 天条/n &quot;/w 和/c 各种/r 宗教/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     洪秀全/nh 又/d 撰写/v 了/u 《/w 原道/n 觉/v 世/n 训/n 》/w 和/c 《/w 太平/a 天日/n 》/w 。/w 
		
			
                                        114
		
			
                                        115
                                     《/w 太平/a 天日/n 》/w 中/nd 宣称/v 洪秀全/nh 是/vl 天父/n 上帝/n 的/u 次子/n ，/w 天兄/n 耶稣/nh 之/u 弟/n ，/w 受命/v 下凡/v &quot;/w 斩/v 邪/a 留/v 正/d &quot;/w ，/w 洪秀全/nh 写/v 的/u 《/w 三原/n 》/w 与/c 《/w 太平/a 天日/n 》/w 不仅/d 是/vl 阐发/v 拜/v 上帝/n 的/u 基本/n 教义/n ，/w 同时/c 也/d 为/p 太平天国/n 农民起义/n 的/u 发动/v 奠定/v 了/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     拜/v 上帝/n 会/n 同/c 地方/n 封建/a 势力/n 展开/v 了/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     １８４８/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 冯云山/ns 被捕/v 入狱/v ，/w 洪秀全/nh 赴/v 广州/ns 设法/v 营救/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     拜/v 上帝会/n 一时/nt 无主/v ，/w 会众/n 发生/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     这时/nt ，/w 以/p 烧炭/v 为/p 业/n 的/u 杨秀清/nh 假托/v 天父/n 上帝/n 附体/n 传言/n ，/w 安定/v 人心/n ，/w 巩固/a 了/u 拜/v 上帝会/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     但/c 杨秀清/nh 代/v 天父/n 传言/v 在/p 宗教信仰/n 上/nd 超过/v 了/u 洪秀全/nh ，/w 为/p 以后/nt 洪/nhf 杨/nhf 矛盾/n 的/u 激化/v 埋下/v 了/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 拜/v 上帝/n 会众/n 的/u 营/n 救下/v ，/w 冯云山/nh 得以/vu 出狱/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 回到/v 广东/ns 寻找/v 洪秀全/nh ，/w 两/m 人/n 于/p １８４９/m 年/nt ７/m 月/nt 重返/v 紫荆/ns 山/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     拜/v 上帝会/n 的/u 力量/n 迅速/a 发展/v 起来/v ，/w 它/r 的/u 基本/n 力量/n 包括/v 农民/n 以及/c 矿工/n 、/w 手工业者/n 、/w 挑夫/n 、/w 小贩/n 、/w 无业游民/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     此外/c ，/w 一些/m 中小/j 地主/n 及/c 富户/n 也/d 参加/v 了/u 拜/v 上帝会/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     拜/v 上帝会/n 以/p 洪秀全/nh 为首/v ，/w 领导/n 集团/n 还有/v 冯云山/nh 、/w 杨秀清/nh 、/w 萧朝贵/nh 、/w 韦昌辉/nh 、/w 石达开/nh 。/w 
		
			
                                        126
                                     拜/v 上帝/n 会/vu 积极/a 进行/v 起义/v 的/u 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １８５０/m 年/nt 春夏/nt 以后/nt ，/w 洪秀全/nh 下令/v 号召/v 各地/n 会众/n 到/v 桂平/ns 县/n 金田/ns 村/n 团营/v ，/w 即/d 把/p 各/r 路/n 会众/n 聚集/v 于/p 金田/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     至/v １１/m 月/nt ，/w 有/v 近/a 两/m 万/m 会众/n 聚集/v 在/p 金田/ns 及其/d 周围/nd 。/w 
		
			
                                        129
                                     会众/n 依据/p &quot;/w 同/c 食/v 同/c 穿/v &quot;/w 的/u 精神/n ，/w &quot;/w 将/d 田产/n 屋宇/n 变卖/v ，/w 易/a 为/p 现金/n ，/w 而/c 将/d 一切/r 所有/r 缴纳/v 公/a 库/n ，/w 全体/n 衣食/n 俱/d 由/p 公款/n 开支/n ，/w 一律/d 平均/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     此/r 乃/d 圣/n 库/n 制度/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     同时/c ，/w 会众/n 按/p 男女/n 分别/d 编制/v 队伍/n ，/w 建立/v 了/u 农民/n 武装/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 就是/vl 太平军/n 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     金田/ns 团营/n 期间/nt ，/w 拜/v 上帝/n 会众/n 与/c 清军/n 屡次/d 发生/v 激/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     清/nt 政府/n 起用/v 前/nd 云贵/ns 总督/n 林则徐/nh 为/p 钦差大臣/n 兼/v 署/v 广西/ns 巡抚/n ，/w 赴/v 桂/j 主持/v 军务/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     林则徐/n 在/p 赴任/v 途中/nl 于/p １８５０/m 年/nt １１/m 月/nt 病死/v 在/p 广东/ns 普宁/ns 县/n ，/w 清廷/n 又/d 改/v 派/n 前/nd 两江/n 总督/n 李星源/nh 为/p 钦差大臣/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     １８５０/m 年底/nl 和/c １８５１/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 太平军/n 先后/d 在/p 平南/ns 县/n 思旺/ns 和/c 桂平/ns 县/n 金田/ns 附近/a 两/m 次/q 大败/v 清军/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     １/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 是/vl 洪秀全/nh 三十八/m 岁/n 生日/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     拜/v 上帝/n 会众/n 聚集/v 于/p 金田/ns 庆祝/v 洪秀全/nh 的/u 生日/n 和/c 起义/v 胜利/v 实现/v ，/w 建/v 号/n 太平天国/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     金田/ns 起义/v 标志/v 着/u 太平天国/n 农民战争/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     金田/ns 起义/v 后/nd ，/w 洪秀全/nh 颁布/v 太平军/n 纪律/n 五/m 条/q ：/w （/w 一/m ）/w 遵/v 条命/n ；/w （/w 二/m ）/w 别/v 男/f 行/n 女/f 行/n ；/w （/w 三/m ）/w 秋毫/n 莫/d 犯/v ；/w （/w 四/m ）/w 公心/n 和睦/a ，/w 各/r 遵/v 头目/n 约束/v ；/w （/w 五/m ）/w 同心合力/i ，/w 不得/d 临阵/v 退/v 缩/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     全体/n 太平军/n 蓄/v 留/v 长发/n ，/w 头/n 包/v 红布/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     接着/v ，/w 洪秀全/nh 率军/v 东进/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     天地会/n 的/u 罗大纲/nh 、/w 苏三娘/nh 等/u 各/r 率/v 所部/n 参加/v 太平军/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     ３/m 月/nt ，/w 太平军/n 转战/v 武宣/ns 县/n 东乡/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     洪秀全/nh 在/p 东乡/ns 登极/v 称/v 天王/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     封/q 杨秀清/ns 为/p 中军/n 主将/n ，/w 萧朝贵/ns 为/p 前/nd 军/n 主将/n ，/w 冯云山/ns 为/p 后/nd 军/n 主将/n ，/w 韦昌辉/ns 为/p 右/nd 军/n 主将/n ，/w 石达开/ns 为/p 左/nd 军/n 主将/n ，/w 初步/n 形成/v 天王/n 之下/r 的/u 五/m 军/n 主将/n 制/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     清/nt 政府/n 最初/nt 对/p 拜/v 上帝会/n 的/u 情况/n 不甚/d 了解/v ，/w 把/p 清军/n 主力/n 用于/v 镇压/v 天地会/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     钦差/n 大臣/n 李星源/nh 到/v 广西/ns 后/nd ，/w 金田/ns 起义/v 已/d 爆发/v ，/w 他/r 发现/v 在/p 广西/ns 众多/a 的/u 反/v 清/nt 势力/n 中/nd ，/w 太平军/n 的/u 力量/n 最大/d ，/w 于是/c 上奏/v 清廷/n 请/v 派/n 大军/n &quot;/w 全力/n 攻剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     外国/n 商品/n 的/u 大量/a 输入/v ，/w 特别是/vl 棉纱/n 、/w 棉布/n 的/u 大量/a 输入/v ，/w 进一步/v 破坏/v 了/u 中国/ns 的/u 以/p 小/a 农业/n 和/c 家庭/n 手工业/n 相/d 结合/v 的/u 自给自足/i 的/u 自然/a 经济/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     自然/a 经济/n 的/u 特点/n 是/vl 耕/v （/w 小/a 农业/n ）/w 与/c 织/v （/w 家庭/n 手工业/n ）/w 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     洋纱/n 的/u 大量/a 输入/v ，/w 使/v 第二次鸦片战争/n 以前/nd 便/d 已/d 出现/v 的/u 纺纱/v 与/c 织布/v 相/d 分离/v 的/u 现象/n 进一步/v 严重/a ，/w 洋布/n 的/u 大量/a 输入/v ，/w 又/d 开始/v 促成/v 耕/v 与/c 织/v 的/u 分离/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 通商/v 口岸/n 附近/a 的/u 许多/a 地区/n ，/w 农民/n 和/c 手工/n 纺织/v 业者/n 已/d 大量/a 用/v 洋纱/n 织布/v ，/w 有些/r 地方/n 出现/v 停/v 纺/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     第二/m ，/w 大量/a 从/p 中国/ns 输出/v 农产品/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     外国/n 资本家/n 从/p 中国/ns 输出/v 的/u 农产品/n 主要/a 有/v 茶叶/n ，/w 其次/d 为/p 生丝/n 和/c 丝织品/n 以及/c 草帽/n 缏/n 、/w 皮革/n 等/u 货物/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     中国/ns 的/u 出口/n 贸易/v 有/v 两/m 个/q 特点/n ：/w 一/m 是/vl 出口/n 货/n 主要/a 为/p 各种/r 农产品/n 原料/n ，/w 表明/v 中国/ns 正/d 逐步/d 成为/v 外国/n 资本主义/n 的/u 原料/n 供给/v 地/n ；/w 二/m 是/vl 出口/n 贸易/v 基本上/n 为/p 洋行/j 把持/v ，/w 原料/n 生产者/n 已/d 成为/v 外国/n 资本主义/n 直接/a 榨取/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     由于/c 原料/n 输出/v 的/u 增加/v ，/w 农产品/n 商品/n 化/k 的/u 趋势/n 进一步/v 增强/v ，/w 也/d 使/v 中国/ns 的/u 自然/a 经济/n 进一步/v 解体/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     第三/m ，/w 在/p 华/j 非法/a 开设/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     １９/m 世纪/nt ９０/m 年代/nt 以前/nd ，/w 世界/n 资本主义/n 尚/d 处于/v 自由/a 资本主义/n 时期/n ，/w 商品/n 输出/v 是/vl 其/r 主要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p ６０/m -/w ７０/m 年代/nt ，/w 西方/ns 资本家/n 开始/v 在/p 中国/ns 非法/a 设立/v 了/u 船舶/n 修理厂/n 、/w 茶/n 、/w 丝/n 加工厂/n 等/u 许多/a 工厂/n ，/w 为/p 商品/n 倾销/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     其中/r 主要/a 有/v ：/w 英商/j 的/u 上海/ns 祥生/ni 船厂/n 、/w 香港/ns 黄埔/ns 船坞/n 公司/n 、/w 美/j 商/n 的/u 上海/ns 耶松/ni 船厂/n （/w 后/nd 为/p 英国/ns 资本/n 企业/n ）/w 、/w 俄/j 商/n 的/u 汉口/ns 、/w 福州/ns 砖/n 茶厂/n 、/w 英/j 美/j 资本家/n 的/u 上海/ns 缫丝厂/n 以及/c 英国/ns 、/w 日本/ns 商人/n 在/p 上海/ns 设立/v 的/u 轧花/v 厂/n 、/w 制/v 革/n 厂/n 等/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     第四/m ，/w 在/p 华/j 开设/v 轮船/n 航运业/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     列强/n 取得/v 了/u 在/p 中国/ns 沿海/n 、/w 沿江/n 的/u 航行/v 特权/n 后/nd ，/w 纷纷/d 开办/v 轮船/n 公司/n ，/w 发展/v 航运业/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     其中/r 比较/d 大/a 的/u 有/v 美国/ns 旗/n 昌/a 洋行/j 的/u 上海/ns 轮船/n 公司/n 、/w 英国/ns 太古/nt 洋行/j 的/u 中国/ns 轮船/n 公司/n ，/w 怡和/ni 洋行/j 的/u 中/nd 印/v 轮船/n 公司/n 等/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     这些/r 公司/n 曾/d 一度/d 垄断/v 中国/ns 的/u 沿海/n 和/c 内河/n 航运/v 权/n ，/w 直到/v １/m ８７２/m 年/nt 中国/ns 上海/ns 轮船/n 招商/v 局/n 创办/v 后/nd ，/w 才/d 逐步/d 冲破/v 外国/n 轮船/n 的/u 垄断/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     第五/m ，/w 在/p 华/j 开设/v 银行/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９/m 世纪/nt ４０/m -/w ５０/m 年代/nt ，/w 随着/v 外国/n 资本主义/n 的/u 侵入/v ，/w 来华/v 洋商/n 日益/d 增多/v ，/w 主要/a 为/p 商品/n 输出/v 服务/v 的/u 银行/n 也/d 在/p 华/j 设立/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     ６０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 外国/n 资本/n 在/p 华/j 掀起/v 开设/v 银行/n 的/u 狂潮/n ，/w 其中/r 仅/d 英国/ns 设立/v 的/u 银行/n 就/d 有/v 汇川/ni 、/w 利生/ni 、/w 利华/ni 、/w 利升/ni 、/w 汇丰/ni 等/u 数/m 家/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     特别/d 是/vl 汇丰/ni 银行/n ，/w 依恃/v 其/r 雄厚/a 的/u 实力/n ，/w 设/v 总行/n 于/p 香港/ns ，/w 设/v 分行/n 于/p 上海/ns 、/w 福州/ns 、/w 宁波/ns 、/w 汕头/ns 、/w 汉口/ns 、/w 厦门/ns 、/w 芝罘/n 、/w 九江/ns 、/w 天津/ns 、/w 北京/ns 等/u 地/u ，/w 成为/v 侵略/v 中国/ns 的/u 金融/n 大本营/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     汇丰/ni 银行/n 还/d 与/c 赫德/nh 相/d 勾结/v ，/w 掌管/v 中国/ns 的/u 海关/n 收入/n 实权/n ，/w 并/c 通过/p 向/p 清政府/n 贷款/n ，/w 操纵/v 中国/ns 的/u 财政/n 金融/n 命脉/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     第二次鸦片战争/n 后/nd ，/w 外国/n 资本主义/n 加紧/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 政治/n 渗透/v 和/c 经济/n 侵略/v ，/w 逐步/d 加深/v 了/u 中国/ns 的/u 半殖民地/n 化/k 程度/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     沙皇俄国/ns 本来/a 是/vl 一/m 个/q 欧洲/ns 国家/n ，/w 同/c 中国/ns 并不/d 接壤/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     从/p １６/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 起/p ，/w 俄国/ns 势力/n 越过/v 乌拉尔/ns 山/n 向/p 东/nd 扩张/v ，/w 到/v １７/m 世纪/nt 中叶/nt 侵入/v 我国/r 黑龙江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     １６８９/m 年/nt ，/w 中/j 俄/j 《/w 尼布楚/ns 条约/n 》/w 签订/v ，/w 规定/v 两国/n 东段/n 边界/n 以外/nd 兴安岭/ns 至/v 海格尔必齐/ns 河/n 和/c 额尔古纳/ns 河/n 为界/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这样/r ，/w 外/nd 兴安岭/ns 以南/nl ，/w 黑龙江/ns 流域/n 和/c 乌苏里江/ns 流域/n 的/u 区域/n 都/d 属于/v 中国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     中国/ns 的/u 西部/ns 边界/n 原/d 在/p 巴尔喀什/ns 湖/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     从/p １９/m 世纪/nt ４０/m 年代/nt 起/p ，/w 俄国/ns 为了/p 打开/v 通往/v 太平洋/n 的/u 出/vd 海口/ns ，/w 开始/v 大规模/n 入侵/v 中国/ns 的/u 东北/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     特别是/vl 俄国/ns 在/p 输掉/v 了/u 克里米亚/ns 战争/n ，/w 未能/vu 取得/v 从/p 黑海/ns 进入/v 地中海/ns 的/u 通道/n 后/nd ，/w 更加/d 把/p 侵略/v 目标/n 对准/v 了/u 东部/nd ，/w 便/d 在/p 第二/m 次/q 鸦片战争/n 中/nd 趁火打劫/i ，/w 在/p １８５８/m 至/v １８６４/m 年/nt 短短/a 的/u 六/m 年/nt 时间/n 内/nd ，/w 侵吞/v 了/u 我/r 国/n 东北/ns 、/w 西北/ns 地区/n 一百四十四万/m 平方公里/q 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     １８５８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 当/p 英/j 法/j 联军/n 准备/n 进攻/v 大沽/ns 时/nt ，/w 俄国/ns 东/nd 西伯利亚/ns 总督/n 穆拉维约夫/nh 率/v 军舰/n 驶至/v 瑷珲/ns ，/w 胁迫/v 黑龙江/ns 将军/n 奕n/nh 于/p ２８/m 日/nt 签订/v 了/u 《/w 瑷珲/nh 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     该/r 约/d 规定/v ：/w （/w １/m ）/w 黑龙江/ns 以北/nl 、/w 外/nd 兴安岭/ns 以南/nl 的/u 六十/m 多/a 万/m 平方公里/q 的/u 中国/ns 领土/n 割归/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     （/w ２/m ）/w 江东/n 六十四/m 屯/v 仍/d 由/p 中国/ns 人/n 照旧/v &quot;/w 永远/d 居住/v &quot;/w ，/w 由/p 中国/ns 政府/n 管理/v ，/w 俄国/ns &quot;/w 不得/d 侵犯/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     （/w ３/m ）/w 乌苏里江/n 以东/nl 四十万/m 平方公里/q 的/u 领土/n ，/w 包括/v 吉林/ns 将军/n 辖区/n 全部/n 海岸线/n 及/c 海参崴/ns ，/w 为/p 中/j 俄/j &quot;/w 共管/v 之/u 地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     （/w ４/m ）/w 黑龙江/ns 、/w 乌苏里江/n 只/d 准/v 中/j 俄/j 两国/n 船只/n 往来/v ，/w 别国/n 不得/d 航行/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     通过/p 这个/r 不平等条约/n ，/w 俄国/ns 侵占/v 了/u 我国/r 黑龙江/ns 以北/nl 六十/m 多/a 万/m 平方公里/q 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     １８６０/m 年/nt １１/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 俄国/ns 公使/n 伊格那提耶夫/nh 以/p 在/p 第二次鸦片战争/n 中/nd 调停/v &quot;/w 有功/v &quot;/w ，/w 逼迫/v 奕訢/nh 签订/v 了/u 中/j 俄/j 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     该/r 约/n 规定/v ：/w （/w １/m ）/w 清政府/n 承认/v 《/w 瑷珲/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     （/w ２/m ）/w 乌苏里江/ns 以东/nl 四十/m 余/m 万/m 平方公里/q 的/u 中国/ns 领土/n 割让/v 给/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        187
                                     粤/j 边/c 之/u 煤矿/n ，/w 滇/j 中/nd 之/u 金矿/n ，/w 无不/d 垂涎/v ，/w 此间/n 人/n 之/u 著作/n ，/w 多/a 可/vu 为耻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        188
                                     因此/c ，/w 当/p 奕訢/nh 授意/v 他/r 向/p 法国/ns 政府/n 寻求/v 妥协/v 时/nt ，/w 曾纪泽/nh 反而/d 多次/m 向/p 法国/ns 政府/n 提出/v 抗议/v ，/w 并/c 要求/v 清/a 政府/n 增强/v 抗/v 法/j 力量/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     中/j 法/j 战争/n 从/p １８８３/m 年/nt １２/m 月/nt １１/m 日/nt 法国/ns 侵略军/n 进攻/v 驻扎/v 在/p 越南/ns 山西/ns 的/u 中国/ns 军队/n 始/v ，/w 至/v １８８５/m 年/nt ４/m 月/nt ７/m 日/nt 清/a 政府/n 下令/v 停战/v 止/v ，/w 历时/n 一/m 年/nt 零/m 三/m 个/q 多/a 月/nt ，/w 可以/vu 分为/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     由于/c 法国/ns 侵略军/n 在/p 战争/n 部署/n 上/nd ，/w 一方面/n 以/p 越南/ns 为/p 跳板/n ，/w 试图/v 侵占/v 云南/ns 、/w 广西/ns 等/u 地/n ，/w 达到/v 开通/v 红河/ns 流域/n ，/w 攫取/v 在/p 云南/ns 、/w 广地/ns 等/u 地/u 通商/v 、/w 开矿/v 、/w 筑路/v 的/u 权益/n ；/w 另一方面/c 在/p 中国/ns 东南沿海/n 突袭/v 福建/ns 水师/n 基地/n 马尾/ns 港/n ，/w 破坏/v 中国/ns 的/u 海军/n 力量/n ，/w 并/c 企图/v 占踞/v 台湾/ns 。/w 
		
			
                                        191
                                     这样/r ，/w 中/j 法/j 战场/n 又是/vl 在/p 陆地/n 和/c 沿海/n 两/m 个/q 战场/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     战争/n 的/u 第一/m 阶段/n （/w １８８３/m 年/nt １２/m 月/nt 至/v １８８４/m 年/nt ５/m 月/nt ）/w ：/w １８８３/m 年/nt １２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 法国/ns 侵略军/n 向/p 驻扎/v 在/p 越南/ns 山西/ns 的/u 中国/ns 军队/n 发起/v 进攻/v ，/w 中/j 法/j 战争/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     当时/nt 驻守/v 山西/ns 和/c 北宁/ns 的/u 清军/n 面对/v 法军/j 来犯/n ，/w 几乎/d 是/vl 不/d 战/v 而/c 溃/a ，/w 放弃/v 了/u 所/u 防守/v 的/u 各个/a 据点/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     只有/c 刘永福/nh 的/u 黑/a 旗/n 军/n 进行/v 了/u 抵抗/v ，/w 后/nd 被迫/v 退出/v 山西/ns ，/w 撤到/v 了/u 靠近/v 云南/ns 边境/n 的/u 保胜/ns 。/w 
		
			
                                        195
                                     到/v １８８４/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 除/p 谅n/ns 一带/n 还/d 驻有/v 清军/n 外/nd ，/w 越南/ns 北部/nd 基本上/n 被/p 法军/j 占领/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     越南/ns 战场/n 失败/v 的/u 消息/n 传到/v 北京/ns ，/w 清/nt 政府/n 大/a 为/p 震惊/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     慈禧/nh 把/p 责任/n 全部/n 推给/v 与/c 她/r 有/v 权力/n 矛盾/n 的/u 奕訢/nh 等/u 人/n ，/w 将/p 其/r 罢职/v ，/w 更换/v 了/u 全部/a 的/u 军机大臣/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     随后/d 把/p 一些/m 口头/n 主战/v 、/w 但/c 却是/vl 书生气/n 十足/d 的/u 清流派/n 人物/n 派到/v 地方/n 上去/v 担任/v 军职/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     新/a 军机处/n 和/c 一些/m 清流/n 派/n 人物/n 当权/v 后/nd ，/w 一改/v 过去/nt 主战/v 的/u 论调/n ，/w 命令/v 沿海/n 各/r 省/n &quot;/w 静/a 以/p 待/v 之/u &quot;/w ，/w &quot;/w 不可/v 先/nt 发/v 开衅/v &quot;/w ，/w 并/c 请/v 英/j 、/w 美/j 等/u 国/n 出面/v 调停/v 求和/v ，/w 法国/ns 也/d 乘机/v 诱/v 和/n ，/w 试图/v 攫取/v 更/d 多/a 的/u 权益/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     １８８４/m 年/nt ４/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 法国/ns 派/v 海军/n 中校/n 福禄诺/ns 为/p 特使/n ，/w 通过/p 天津/ns 税务司/n 而/c 与/c 李鸿章/n 关系/n 密切/a 的/u 德国/ns 人/n 德璀琳/n 提出/v 议和/v 条件/n ：/w 中国/ns 开放/v 云南省/n 与/c 法国/ns 通商/v ，/w 不/d 阻挠/v 法国/ns 在/p 越南/ns 的/u 权利/n ，/w 调开/v 驻/v 法/n 公使/n 曾纪泽/nh ，/w 并/c 答应/v 赔款/v 等/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     清/a 政府/n 基本/n 全盘/n 接受/v ，/w 授权/v 李鸿章/n 与/c 福禄诺/nh 谈判/n ，/w ５/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 双方/r 在/p 天津/ns 签订/v 了/u 《/w 中/j 法/j 简明/a 条约/n 》/w ，/w 主要/a 内容/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 中国/ns 承认/v 法国/ns 有权/v 保护/v 越南/ns ；/w （/w ２/m ）/w 将/d 驻/v 越/j 清军/n 调回/v 边境/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     （/w ３/m ）/w 法/j 商/n 可以/vu 从/p 越南/ns 向/p 中国/ns 自由/a 运销/v 货物/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     战争/n 的/u 第二/m 阶段/n （/w １８８４/m 年/nt ６/m 月/nt 至/v １８８５/m 年/nt ４/m 月/nt ）/w ：/w 《/w 中/j 法/j 简明/a 条约/n 》/w 签订/v 不久/nt ，/w １８８４/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 法军/j 就/d 向/p 驻在/v 谅山/ns 还/d 未/d 来得及/v 撤退/v 的/u 清军/n 进逼/v ，/w 执行/v 所谓/v &quot;/w 接防/v 任务/n &quot;/w ，/w 被/p 清军/n 击退/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     １８８４/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 法国/ns 远东/ns 舰队/n 的/u 三/m 艘/q 军舰/n ，/w 由/p 福建/ns 的/u 马尾/ns 港/n 开往/v 台湾/ns 基隆/ns 港/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     ５/m 日/nt ，/w 法/j 舰/n 向/p 基隆/ns 发起/v 进攻/v ，/w 妄图/v 一举/d 占领/v 基隆/ns 煤矿/n 和/c 台湾/ns 北部/nd 。/w 
		
			
                                        206
                                     督办/n 台湾/ns 防务/n 大/a 臣/n 刘铭传/ns 指挥/n 清军/n 顽强/a 抵抗/v ，/w 把/p 侵略军/n 全部/n 逐回/v 海上/n ，/w 取得/v 了/u 基隆/ns 保卫战/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     法军/j 未能/vu 攻下/v 基隆/ns ，/w 便/d 调动/v 全军/n 进攻/v 马尾/ns 港/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     法国/ns 远东/ns 舰队/n 的/u 八/m 艘/q 军舰/n ，/w 在/p 司令/n 孤拔/nh 率领/v 下/vd ，/w 开进/v 了/u 马尾/ns 港/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     法军/j 积极/a 备战/v ，/w 中国/ns 军舰/n 却/d 被/p 禁止/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     福建/ns 会/vu 办/v 海疆/n 事务/n 张佩伦/nh 和/c 负责/a 指挥/n 福建/ns 水师/n 的/u 何如璋/nh 等/u 人/n 甚至/c 严/a 谕/v 水师/n ，/w &quot;/w 不准/v 先行/v 开炮/v ，/w 违者/n 虽/c 胜/v 亦/d 斩/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     ８/m 月/nt ２３/m 日/nt 下午/nt ，/w 法军/j 向/p 福建/ns 水师/n 发起/v 突然袭击/v ，/w 福建/ns 海军/n 还/d 没/d 有/v 来得及/v 起锚/v ，/w 就/d 被/p 法军/j -/w 排/n 炮火/n 击沉/v 军舰/n 两/m 艘/q ，/w 重伤/n 四/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     福建/ns 海军/n 仓猝/a 应战/v ，/w 十分/d 被动/n ，/w 但/c 广大/a 爱国/v 官兵/n 仍/d 奋勇/d 还击/v ，/w 可是/d 已/d 无法/v 挽回/v 败局/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     短短/a 一/m 个/q 多/a 小时/nt 的/u 海战/n ，/w 停泊/v 在/p 马尾/ns 港/n 的/u 中国/ns 军舰/n 十一/m 艘/q 全部/n 被/p 法/j 舰/n 击沉/v 击伤/v ，/w 官兵/n 伤亡/v 七百/m 多/a 人/n ，/w 福建/ns 水师/n 全军覆没/i 。/w 
		
			
                                        214
                                     第二/m 天/n 上午/nt ，/w 法军/j 又/d 向/p 福州/ns 船/n 政局/n 开炮/v ，/w 击毁/v 许多/a 厂房/n 车间/n 和/c 厂/n 内/nd 舰船/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     由于/c 船/n 政局/n 作/v 了/u 积极/a 布防/v ，/w 法军/j 攻占/v 船厂/n 的/u 计划/n 未能/vu 得逞/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     １８８４/m 年/nt ８/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 清/a 政府/n 正式/a 对/p 法/n 宣战/v ，/w 令/v 滇/j 、/w 桂/j 各军/n 迅速/a 进兵/v ，/w 沿海/n 各地/n 加强/v 战备/n ，/w 严防/v 法军/j 入侵/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     次年/nt ４/m 月/nt ，/w 它/r 又/d 与/c 清/nt 政府/n 互换/v 照会/n ，/w 强迫/v 清/nt 政府/n 声明/v 不/d 把/p 邻近/v 越南/ns 的/u 中国/ns 云南/ns 、/w 广东/ns 和/c 广西/ns 让/v 与/c 他国/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     １８９９/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 中/j 法/j 签订/v 《/w 广州/ns 湾/n 租界/n 条约/n 》/w ，/w 规定/v 法国/ns 租借/v 广州/ns 湾/n 及/c 附近/a 水面/n ，/w 租期/n 九十九/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        219
                                     通过/p 这些/r 条约/n ，/w 云南/ns 、/w 广东/ns 与/c 广西/ns 变为/v 法国/ns 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     英国/ns 在/p 长江/ns 流域/n 各/r 省/n 拥有/v 雄厚/a 的/u 政治/n 、/w 经济/n 实力/n ，/w 并/c 把/p 魔爪/n 伸进/v 云南/ns 、/w 广西/ns 、/w 广东/ns 以及/c 山东/ns 的/u 部分/n 地区/n ，/w 是/vl 当时/nt 在/p 华/j 攫取/v 到/v 权益/n 最多/d 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     １８９７/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 中/j 英/j 《/w 续/v 议/v 缅甸/ns 条约/n 附款/n 及/c 专条/n 》/w 签订/v ，/w 英国/ns 夺取/v 了/u 中/j 缅/j 边界/n 原/d 属/v 中国/ns 的/u 一些/m 土地/n ，/w 得到/v 在/p 云南/ns 南碗/ns 三角/n 地/n 的/u &quot;/w 永租权/n &quot;/w ，/w 并/c 强迫/v 清/nt 政府/n 开放/v 江西/ns ，/w 开辟/v 广东/ns 三水/nt 、/w 广西/ns 梧州/ns 等/u 地/n 为/p 商埠/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     １８９８/m 年/nt ６/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 英国/ns 又/d 逼迫/v 清/nt 政府/n 签订/v 《/w 展拓/v 香港/ns 界址/n 专条/n 》/w ，/w 其/r 主要/a 内容/n 为/p ：/w 将/p 位于/v 深圳/ns 河/n 以南/nl 、/w 九龙/ns 半岛/n 界限/n 街/n 以北/nl 的/u 地区/n 以及/c 附近/a 二百三十/m 多/a 个/q 岛屿/n 租借/v 给/v 英国/ns ，/w 为期/n 九十九/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 山东/ns ，/w 同年/d ７/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 英国/ns 与/c 清/nt 政府/n 订立/v 《/w 订/v 租/v 威海卫/ns 专条/n 》/w ，/w 将/p 威海卫/ns 及/c 附近/a 海面/n 、/w 岛屿/n 租借/v 给/v 英国/ns 二十五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 长江/ns 流域/n ，/w 英国/ns 为了/p 保持/v 在/p 这里/r 的/u 优势/n ，/w 于/p １８９８年/nt ２/m 月/nt 与/c 清/nt 政府/n 互换/v 照会/n ，/w 强迫/v 清/nt 政府/n 保证/v 不/d 将/p 长江/ns 沿岸/n 各/r 省/n 租押/v 或/c 以/p 其他/r 名义/n 让/v 与/c 他国/r 。/w 
		
			
                                        225
                                     长江/ns 流域/n 变成/v 了/u 英国/ns 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     日本/ns 不仅/d 割占/v 了/u 台湾/ns ，/w 而且/c 觊觎/v 与/c 台湾/ns 一水之隔/i 的/u 福建/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     １８９８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 日本/ns 强迫/v 清/nt 政府/n 宣布/v 不/d 把/p 福建/ns 让/v 与/c 或/c 租借/v 给/v 他国/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     这样/r ，/w 福建/ns 成为/v 日本/ns 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     甲午/nt 中/j 日/j 战争/n 后/nd 短短/a 的/u 几/r 年中/nt ，/w 中国/ns 出现/v 了/u 被/p 列强/n 瓜分/v 豆剖/v 的/u 严重/a 局面/n ：/w 俄国/ns 盘踞/v 东北/ns ，/w 德国/ns 称霸/v 山东/ns ，/w 法国/ns 据有/v 两广/j 和/c 云南/ns ，/w 英国/ns 控扼长江/ns 流域/n 数/m 省/n ，/w 日本/ns 把持/v 福建/ns 。/w 
		
			
                                        230
                                     中国/ns 处于/v 任人宰割/i ，/w 岌岌可危/i 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     当/p 帝国主义/n 列强/n 加紧/v 在/p 中国/ns 划分/v 势力范围/n 时/nt ，/w 美国/ns 正/d 忙于/v 同/c 西班牙/ns 进行/v 争夺/v 古巴/ns 和/c 菲律宾/ns 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 它/r 打败/v 西班牙/ns 并/c 夺取/v 了/u 关岛/ns 和/c 菲律宾/ns 后/nd ，/w 列强/n 已经/d 纷纷/d 在/p 中国/ns 划定/v 了/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     但/c 美国/ns 并不/d 甘心/v 一无所获/i ，/w 千方百计/i 地/u 试图/v 将/p 其/r 势力/n 挤进/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        234
		
			
                                        235
                                     （/w 二/m ）/w 中国/ns 现行/nt 条约/n 税则/n 适用/v 于/p 所有/v 势力范围/n 内/nd 一切/r 口岸/n （/w 自由港/n 除外/v ）/w 所/u 装卸/v 的/u 货物/n ，/w 不论/c 其/r 何/r 国籍/n ；/w 此种/r 税款/n 由/p 中国/ns 政府/n 征收/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     （/w 三/m ）/w 各国/n 对/p 进入/v 自己/r 势力范围/n 各/r 口岸/n 的/u 他国/r 船舶/n ，/w 不得/d 征收/v 高于/a 本/r 国/n 船舶/n 的/u 入港/v 税/n ；/w 对/p 他国/r 臣民/n 经由/v 本/r 国/n 修筑/v 、/w 管理/v 或/c 经营/v 的/u 铁路/n 运输/v 货物/n 时/nt ，/w 不得/d 征收/v 高于/a 对/p 本/r 国/n 商品/n 征收/v 的/u 铁路/n 运输费/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     显而易见/i ，/w 美国/ns 的/u 这/r 项/q 政策/n 并/c 没有/v 损害/v 列强/n 在/p 华/j 的/u 势力范围/n ，/w 它/r 的/u 目的/n 是/vl 要求/v 列强/n 把/p 各自/d 的/u 势力范围/n 向/p 美国/ns 开放/v ，/w 企图/v 通过/p &quot;/w 机会/n 均等/a &quot;/w 的/u 手段/n ，/w 一方面/n 缓和/v 列强/n 争夺/v 中国/ns 的/u 矛盾/n ；/w 另一方面/c 保持/v 中国/ns 市场/n 对/p 美国/ns 商品/n 自由/a 开放/v ，/w 利用/v 自己/r 的/u 经济/n 实力/n 排挤/v 他国/r 。/w 
		
			
                                        238
                                     由于/c 帝国主义/n 国家/n 都/d 无力/v 独自/a 霸占/v 中国/ns ，/w 于是/c 先后/d 同意/v 了/u 美国/ns 的/u 这/r 项/q 政策/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     从此/c ，/w 美国/ns 在/p 华/j 的/u 侵略/v 实力/n 一天天/a 扩大/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 世界/n 资本主义/n 从/p 自由/a 资本主义/n 过渡/v 到/v 垄断/v 资本主义/n 阶段/n ，/w 资本/n 输出/n 已/d 具有/v 非常/d 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     于是/c ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 在/p 瓜分/v 中国/ns 的/u 同时/v ，/w 采用/v 向/p 清/nt 政府/n 进行/v 政治/n 贷款/n 、/w 在/p 华/j 设立/v 工厂/n 、/w 投资/n 铁路/n 和/c 矿山/n 等/u 手段/n ，/w 向/p 中国/ns 大量/a 输出/v 资本/n ，/w 形成/v 这/r 一/m 时期/n 列强/n 对/p 华/j 经济/n 侵略/v 的/u 新/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        242
		
			
                                        243
                                     俄/j 、/w 法/j 、/w 英/j 、/w 德/j 等/u 国/n 乘/p 中国/ns 危难/n 之/u 机/n ，/w 向/p 清/nt 政府/n 施加/v 压力/n ，/w 争/v 揽/v 贷款/n 权/n 。/w 
		
			
                                        244
		
			
                                        245
                                     第一/m 次/q 是/vl １８９５/m 年/nt ７/m 月/nt 的/u &quot;/w 俄/j 法/j 洋款/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     清/nt 政府/n 向/p 俄/j 、/w 法/j 银行/n 团/n 借款/v 四亿/m 法郎/n （/w 折/v 银/n 九千八百/m 余/m 万/m 两/m ）/w ，/w 以/p 海关/n 收入/n 为/p 担保/v ，/w 分/q 三十六/m 年/n 还清/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     俄/j 、/w 法/j 通过/p 这次/r 借款/n ，/w 企图/v 插手/v 中国/ns 海关/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     第二/m 次/q 为/p １８９６/m 年/nt ３/m 月/nt 的/u &quot;/w 英/j 德/j 洋款/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     清/nt 政府/n 向/p 英/j 、/w 德/j 银行/n 团/n 借款/v 一千六百万/m 英镑/q （/w 折/v 银/n 九千九百/m 余/m 万/m 两/q ）/w ，/w 分/v 三十六/m 年/nt 还清/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     借款/v 合同/n 中/nd 规定/v ，/w 三十六/m 年内/nl 中国/ns 海关/j 总/h 税务/n 司/n 职位/n 一直/d 由/p 英国/ns 人/n 充任/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     第三/m 次/q 为/p １８９８/m 年/nt ３/m 月/nt 的/u 续/v 借/v &quot;/w 英/j 德/j 洋/n 款/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     清/nt 政府/n 再次/d 向/p 英/j 、/w 德/j 银行/n 团/n 借款/v 一千六百万/m 英镑/q （/w 折/v 银/n 一亿一千二百/m 余/m 万/m 两/q ）/w ，/w 分/v 四十五/m 年/nt 还清/v ，/w 以/p 苏州/ns 、/w 淞/j 沪/j 等/u 地/n 贷厘/ns 和/c 宜昌/ns 等/u 地/n 盐厘/n 作/v 担保/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     这样/r ，/w 英国/ns 又/d 可以/vu 控制/v 这些/r 地区/n 常/d 关/n 四十五/m 年/n 之久/r 。/w 
		
			
                                        254
                                     帝国主义/n 给/v 清/nt 政府/n 的/u 这些/r 贷款/n ，/w 不仅/d 数额/n 大/a ，/w 利润/n 高/a ，/w 而且/c 都/d 附有/v 政治/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 一方面/n 加深/v 了/u 清/nt 政府/n 对/p 帝国主义/n 的/u 财政/n 依赖/v ，/w 另一方面/c 也/d 使得/v 列强/n 进一步/v 在/p 政治/n 上/nd 控制/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        256
		
			
                                        257
		
			
                                        258
                                     １２/m 月/nt ，/w 张謇/nh 、/w 汤寿潜/nh 等/u 人/n 在/p 上海/ns 成立/v 预备/v 立宪/v 公会/n ，/w 成为/v 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns -/w 带/n 颇具/v 影响/v 的/u 组织/n ，/w 有着/v 雄厚/a 的/u 财力/n 和/c 较/d 大/a 的/u 声势/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     随后/d ，/w 湖北/ns 的/u 宪政/n 筹备会/n ，/w 湖南/ns 的/u 宪政/n 公会/n 等/u 团体/n 纷纷/d 建立/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     １９０７/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        261
                                     康有为/nh 在/p 美洲/ns 将/p 保皇/n 会/n 改为/v 中华帝国宪政会/ni ，/w 梁启超/nh 在/p 日本/ns 东京/ns 组织/v 了/u 政闻社/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     立宪派/n 对/p 清/nt 政府/n 只/d 取/v 立宪/v 之/u 名/n ，/w 任意/d 拖延/v 的/u 情况/n 非常/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     １９０７/m 年/nt 秋/nt ，/w 湖南/ns 绅士/n 熊范舆/nh 第一/m 个/q 上书/v 请/v 开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     此后/c ，/w 立宪派/n 掀起/v 了/u 请/v 速/a 开/v 国会/n 的/u 大规模/n 请愿/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     １９０８/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 各/r 省/n 立宪派/n 的/u 代表/n 到达/v 北京/ns ，/w 向/p 都察院/n 递交/v 请愿书/n ，/w 要求/v 在/p 三/m 年/nt 之内/r 召开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     许多/a 地方/n 督抚/n 和/c 驻外/v 使臣/n 也/d 电请/v 开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     一时/nt 全国/n 上下/m ，/w 以/p 请/v 开/q 国会/n 为/p 时髦/a ，/w 给/v 顽固/a 守旧/a 势力/n 造成/v 很/d 大/a 舆论/n 压力/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/vd ，/w 慈禧太后/n 召集/q 王公/n 大臣/n 会议/n ，/w 定下/v 九/m 年/nt 后/nd 开设/v 国会/n 的/u 期限/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     接着/v ，/w 清/nt 政府/n 将/d 《/w 钦定/v 宪法/n 大纲/n 》/w 与/c 《/w 九/m 年/nt 筹备/v 清单/n 》/w 同时/v 公布/v ，/w 算是/v 对/p 请愿/v 活动/v 的/u 一/m 种/q 答复/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     由于/c 清/nt 政府/n 九/m 年/nt 筹备/v 清单/n 中/nd 规定/v 第二/m 年/nt 各/r 省/n 谘议/v 局/n 就要/vu 开会/v ，/w 立宪派/n 便/d 把/p 注意力/n 集中/v 到/v 谘议局/n 的/u 筹备/v 方面/n 去/vd 了/u ，/w 国会/n 请愿/v 活动/v 暂时/d 告一段落/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     此时/nt ，/w 清朝/nt 统治阶级/n 内部/nd 也/d 发生/v 了/u 重要/a 的/u 变故/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９０８/m 年/nt １１/m 月/nt １４/m 日/nt 、/w １/m ５/m 日/nt ，/w 光绪/n 与/c 慈禧/n 先后/d 死去/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     光绪/n 无/v 子/n ，/w 入/vd 承/v 帝位/n 的/u 是/vl 醇亲王/n 载沣/nh 的/u 三/m 岁/nt 幼子/n 溥仪/nh ，/w 改/v 次年/nt （/w １９０９/m 年/nt ）/w 为/p 宣统/ns 元年/nt ，/w 载沣/nh 以/p 摄政王/n 的/u 身份/n 执掌/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     载沣/nh 是/vl 光绪帝/n 载湉/nh 的/u 胞弟/n ，/w 年/n 仅/d 二十五/m 岁/nt ，/w 既/c 无/v 经验/n ，/w 又/d 无/v 魄力/n ，/w 但/c 他/r 却/d 极力/d 排斥/v 汉族/ns 地主/n 势力/n ，/w 加强/v 皇族/n 的/u 实力/n ，/w 采取/v 了/u 借/v 预备/v 立宪/v 以/p 笼络/v 人心/n 井/n 集中/v 权力/n 于/p 皇室/n 的/u 方针/n ，/w 一方面/n 令/v 官员/n 认真/a 办理/v 预备/v 立宪/v 事宜/n ，/w 一方面/n 贬斥/v 袁世凯/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     袁世凯/nh 不仅/d 控制/v 着/u 北洋/n 六/m 镇/n 新军/n ，/w 还/d 把持/v 着/u 招商/v 局/n 、/w 电报局/n 等/u 企业/n ，/w 又/d 有/v 外国人/n 的/u 支持/v ，/w 在/p 北洋/n 经营/v 多年/nt ，/w 根/n 株/n 四/m 布/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     载沣/nh 原/d 想/v 对/p 袁世凯/n 予以/v 重惩/v ，/w 但/c 处治/v 不当/a 会/vu 在/p 内政/n 外交/n 方面/n 引起/v 麻烦/a ，/w 只得/d 改为/v 从轻/v 发落/v ，/w 于/p １９０９/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 以/p 足疾/n 为/p 借口/n ，/w 令/v 袁世凯/n 开缺/v &quot;/w 回/v 籍/n 养/v 疴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     同时/c ，/w 载沣/nh 以/p 摄政王/n 代理/v 大元帅/n ，/w 亲/a 统/v 禁卫军/n ，/w 命/n 其/r 弟/n 载洵/nh 为/p 海军/n 大臣/n ，/w 派/n 另/a 一/m 个/q 弟弟/n 载涛/nh 为/p 军谘/n 大臣/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     这样/r ，/w 在/p 清朝/nt 统治/v 的/u 最后/a 几/r 年/nt ，/w 由/p 载沣/nh 一家/n 兄弟/n 与/c 皇室/n 构成了/v 一/m 个/q 少壮/n 亲贵/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     １９０９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 载沣/nt 又/d 特/d 下/vd 一/m 道/q 重申/v 实行/v 预备/v 立宪/v 的/u 谕旨/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     载沣/nh 重申/v 坚持/v 立宪/v 的/u 宗旨/n ，/w 给/v 立宪派/n 带来/v 幻想/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     １９０９/m 年/nt ３/m 月/nt 起/p ，/w 各/r 省/n 陆续/d 开始/v 选举/v 谘议局/n 议员/n 。/w 
		
			
                                        282
		
			
                                        283
                                     １/m 月/nt ，/w 各/r 省/n 请愿/v 代表团/n 到达/v 北京/ns ，/w 向/p 都察院/n 递交/v 请愿/v 书/n ，/w 要求/v 朝廷/n 定/d &quot;/w 一/m 年/nt 以内/nl 即/d 开/v 国会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     清廷/n 以/p &quot;/w 筹备/v 既/c 未/d 完全/a ，/w 国民/n 知识/n 程度/n 又/d 未/d 画/n 一/m &quot;/w 为/p 借口/n ，/w 拒绝/v 提前/v 召开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     第一/m 次/q 请愿/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     接着/v ，/w 立宪派/n 组织/n 国会/n 请愿/v 同志/n 会/vu ，/w 决定/v 设/v 总部/n 于/p 北京/ns ，/w 各/r 省/n 设/v 分会/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     ５/m 月/nt ，/w 各/r 省/n 请愿/v 代表/n 陆续/d 进京/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     ６/m 月/nt ，/w 请愿/v 代表/n 又/d 向/p 都察院/n 递上/v 十/m 份/q 请愿书/n ，/w 清廷/n 又/d 以/p &quot;/w 财政/n 艰难/a &quot;/w ，/w &quot;/w 匪徒/n 滋扰/v &quot;/w 等/u 原因/n ，/w 声称/v 无法/v 提前/v 召开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     第二/m 次/q 请愿/v 未/d 获/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     第三/m 次/q 请愿/v 运动/n 以/p 更/d 大/a 的/u 规模/n 开展/v 起来/v ，/w 各/r 省/n 请愿/v 代表/n 得到/v 国内/n 人民/n 、/w 海外/n 华侨/n 的/u 支持/v ，/w 各/r 省/n 出现/v 了/u 群众运动/n 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     １０/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 资政院/n 开/v 院/n ，/w 第三/m 次/q 请愿/v 进入/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     ２５/m 日/nt ，/w 十七/m 省/n 督抚/n 将军/n 联衔/v 上奏/v ，/w 要求/v &quot;/w 定期/v 明年/nt 开设/v 国会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
		
			
                                        294
                                     这次/r 请愿/v 取得/v 了/u 一定/d 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     １９１１/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 清/nt 政府/n 成立/v 以/p 庆亲王/n 奕劻/nt 为/p 总理/n 大臣/n 的/u 第一/m 届/q 内阁/n ，/w 被/p 称作/v 皇族/n 内阁/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     它/r 的/u 出现/v ，/w 使/v 立宪派/n 的/u 宪政/n 理想/n 破灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     立宪派/n 舌敝唇焦/i ，/w 奔走/v 呼/v 号/n ，/w 要求/v 开/v 国会/n ，/w 设/v 责任内阁/n ，/w 到头来/v ，/w 国会/n 被/p 拒绝/v ，/w 却/d 搞出/v 一/m 个/q 皇族/n 内阁/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     从此/c ，/w 立宪/v 运动/n 失败/v 了/u ，/w 清廷/n 预备/v 立宪/v 的/u 骗局/n 也/d 暴露无遗/i 。/w 
		
			
                                        299
		
			
                                        300
                                     立宪/v 运动/n 是/vl 由/p 资产阶级/n 立宪派/n 发动/v 的/u 一/m 场/q 政治/n 运动/n ，/w 其/r 根本/d 目的/n 是/vl 为/p 资产阶级/n 争取/v 参政/v 权/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     它/r 虽然/c 失败/v 了/u ，/w 但/c 它/r 批判/v 了/u 清朝/nt 封建/a 专制/a 制度/n 的/u 腐朽/a 性/k ，/w 揭露/v 了/u 清朝/nt 预备/v 立宪/v 的/u 虚伪性/n ，/w 从而/c 打击/v 了/u 清朝/nt 统治/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     它/r 活跃/a 了/u 政治/n 空气/n ，/w 吸引/v 了/u 广大/a 群众/n ，/w 从而/c 扩大/v 了/u 反/v 清/n 阵营/n 。/w 
		
			
                                        303
		
			
                                        304
                                     政治/n 史/n 中/nd 考察/v 政治制度/n 、/w 政治/n 思想/n 、/w 政治/n 行为/n 的/u 演变/v ，/w 社会/n 史/n 则/c 讲述/v 和/c 研究/v 社会/n 中/nd 各种/r 关系/n 、/w 伦理/n 思想/n 、/w 社会/n 行为/n 的/u 演变/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     政治/n 史/n 和/c 社会/n 史/n 对/p 同一/a 项/q 事物/n 从/p 政治/n 和/c 社会/n 的/u 不同/a 角度/n 来/v 考察/v ，/w 其/r 重点/d 、/w 目的/n 、/w 要求/n 虽然/c 有/v 联系/v ，/w 但/c 角度/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     经济史/n 和/c 社会/n 史/n 之间/r 的/u 联系/v 与/c 区别/n 亦/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        307
                                     经济史/n 研究/v 某/r 一/m 时期/n 某/r 一/m 地域/n 的/u 生产力/n 、/w 生产关系/n 以及/c 经济/n 发展/v 的/u 历史/n ，/w 社会/n 史/n 也/d 要/vu 研究/v 某/r 一/m 时期/n 某/r 一/m 地域/n 的/u 社会/n 的/u 物质/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     但/c 它/r 是/vl 研究/v 当时/n 作为/v 社会/n 生活/n 的/u 物质/n 生活/n ，/w 研究/v 这些/r 物质/n 生活/n 的/u 社会/n 特点/n 及其/d 与/c 社会/n 之间/r 的/u 相互/d 关系/n ，/w 而/c 不是/vl 像/v 经济史/n 那样/r 研究/v 经济/n 发展/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     文化史/n 与/c 社会/n 史/n 可能/vu 更/d 显得/v 联系/v 多/a 而/c 不易/a 分清/v 界限/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     尽管/d 文化史/n 的/u 内涵/n 定义/n 至/v 今/nt 尚无/d 定论/n ，/w 但/c 笼统/a 而言/v 不外/d 是/vl 文化/n 发展/v 的/u 历史/n ，/w 不管/c 是/vl 广义/n 的/u 或/c 是/vl 狭义/a 的/u ，/w 它/r 都/d 包含/v 人类/n 物质/n 和/c 精神/n 方面/n 的/u 文化/n 结晶/n 的/u 历史/n ，/w 它/r 是/vl 从/p 文化史/n 角度/n 来/vd 考察/v 人类/n 物质/n 生活/n 和/c 精神/n 生活/n 的/u 。/w 
		
			
                                        311
		
			
                                        312
                                     就/d 这/r 一部分/n 来/v 说/v ，/w 显然/a 研究/v 的/u 现象/n 可能/vu 相同/a ，/w 但/c 探究/v 的/u 目的/n 却/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     当然/a ，/w 因为/c 二者/r 研究/v 的/u 现象/n 很多/m 是/vl 同一/a 的/u ，/w 因此/c ，/w 联系/v 、/w 交叉/v 、/w 相互/d 作用/n 影响/v 就/d 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     这些/r 界限/n 和/c 任务/n 的/u 清晰/a 化/k 将/d 会/vu 随着/v 学科/n 研究/v 的/u 深入/a 而/c 逐步/d 明朗/a 。/w 
		
			
                                        315
		
			
                                        318
                                     但/c 社会/n 史/n 是/vl 一/m 门/q 新兴/n 学科/n ，/w 它/r 的/u 知识/n 结构/n 不/d 可能/vu 是/vl 一/m 个/q 社会/n 史/n 辞典/n ，/w 即/d 把/p 它/r 的/u 知识/n 内容/n 按/p 辞目/n 排列/v 起来/v 备查/v ，/w 它/r 的/u 知识/n 结构/n 应该/v 是/vl 一/m 个/q 系统/a ，/w 这个/r 子系统/n 属于/v 历史学/n 知识/n 系统/a 之下/r ，/w 但/c 它/r 本身/n 自成/v 一/m 个/q 独立/v 的/u 知识/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     也就是说/i ，/w 它/r 包含/v 的/u 知识/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 有/v 因果/n 、/w 从属/v 、/w 逻辑/n 、/w 说理/v 的/u 有机/d 组合/v ，/w 形成/v 一/m 个/q 理论性/n 、/w 知识性/n 的/u 系统/a ，/w 而/c 不是/vl 一些/m 现象/n 的/u 任意/d 罗列/v 和/c 堆积/v ，/w 它/r 的/u 形成/v 一方/n 而是/vl 由/p 它/r 的/u 研究/v 对象/n 决定/v 的/u ，/w 即/d 社会/n 史/n 是/vl 研究/v 探讨/v 社会/n 的/u 历史/n ；/w 另一方面/c 它/r 是/vl 由/p 本身/n 包含/v 的/u 知识/n 内容/n 决定/v 的/u ，/w 这些/r 内容/n 是/vl 为了/p 阐明/v 社会/n 及其/d 机制/n 的/u 发展/v 的/u 历史/n ，/w 而/c 这些/r 具体/a 知识/n 内容/n 之间/r 是/vl 互为/v 因果/n 、/w 相互/d 说明/v ，/w 彼此/d 依赖/v 、/w 合乎/v 逻辑/n 地/u 、/w 完整/a 地/u 成为/v 一/m 个/q 体系/n ，/w 用来/v 阐明/v 这个/r 社会/n 整体/n 以及/c 它/r 的/u 发展/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        320
		
			
                                        321
                                     首先/c （/w 第一/m 个/q 层次/n ）/w 应当/vu 包括/v 三/m 个/q 组成部分/n ，/w （/w 一/m ）/w 社会/n 构成/v ；/w （/w 二/m ）/w 社会/n 生活/n ；/w （/w 三/m ）/w 社会/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     这样/r 分/v 的/u 理由/n 如下/v ：/w 研究/v 并/c 说明/v -/m 个/q 国家/n 或/c 地区/n 在/p 某个/r 历史/n 阶段/n 的/u 社会/n ，/w 应/vu 首先/c 讲/v 清楚/a 当时/nt 社会/n 的/u 组成/v 情况/n ，/w 即/d 社会/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        323
		
			
                                        324
                                     其它/r 社会/n 现象/n 比/p 它/r 更/d 深入/a -些/m ，/w 更/d 派生/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 了解/v 一/m 个/q 社会/n 的/u 基本/n 构成/v 之后/nt ，/w 并不算/v 掌握/v 了/u 这个/r 社会/n 的/u 基本/n 状况/n ，/w 第二/m 步/q 还/d 需要/v 研究/v 社会/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     因为/c 社会/n 是/vl 动态/n 的/u ，/w 它/r 不仅/d 是/vl 由/p 各个/a 因素/n 组成/v 就/d 结束/v （/w 这些/r 组成/v 因素/n 也/d 在/p 发展/v 变化/v ）/w ，/w 而是/vl 无限/v 的/u 、/w 复杂/a 的/u 、/w 多维/a 的/u 在/p 运动/n ，/w 这/r 才是/vl 大量/a 的/u 、/w 重要/a 的/u 社会/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     正如/p 从/p 解剖学/n 只能/v 知道/v 人/n 由/p 骨赂/n 、/w 肌肉/n 等/u 部件/n 组成/v ，/w 但/c 并/c 没有/v 了解/v 一/m 个/q 人/n 的/u 活动/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     社会/n 在/p 运动/n ，/w 它/r 的/u 活动/v 、/w 它/r 的/u 生命力/n 表现/v 从/p 社会/n 的/u 意义/n 来/v 讲/v 就是/vl 社会/n 生活/n ，/w 也就是说/i 社会/n 史/n 应该/vu 研讨/v 具体/a 社会/n 如何/r 在/p 生活/n 、/w 如何/r 在/p 运行/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 社会/n 的/u 活动/v ，/w 是/vl 这个/r 社会/n 存在/v 的/u 自身/r 运动/n ，/w 也是/vl 具体/a 社会/n 的/u 特色/n ，/w 是/vl 较/d 社会/n 组成/v 又/d 深入/a 一/m 步/q 的/u 社会/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     第三/m 部分/n 是/vl 社会/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     以/p 人/n 为例/v ，/w 对/p 其/r 不仅/d 要/vu 从/p 解剖学/n 角度/n 知道/v 他/r 有骨头/v 有/v 肉/n ，/w 还要/vu 掌握/v 人/n 的/u 各个/a 器官/n 的/u 功能/n ，/w 这样/r 才/d 有助于/v 指导/v 人/n 的/u 正常/a 生活/n 或/c 治疗/v 疾病/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     对/p 社会/n 也是/vl 如此/r ，/w 在/p 探讨/v 一/m 个/q 社会/n 的/u 构成/v 及其/d 生活/n 活动/v 的/u 基础上/n ，/w 应/vu 进一步/v 探讨/v 这个/r 社会/n 的/u 功能/n ，/w 其/r 功能/n 发挥/v 如何/r ，/w 由于/c 社会/n 功能/n 的/u 障碍/n 而/c 产生/v 的/u 社会/n 弊端/n 及/c 问题/n 怎样/r ，/w 社会/n 对/p 这些/r 问题/n 如何/r 调整/v 、/w 变革/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     以/p 江苏/ns 为例/v ，/w 川沙/ns 县/n &quot;/w 文兴/ns 镇/n ，/w 清/nt 光绪/n 二十年/nt 间/q ，/w 横沙商家/n 无几/r ，/w 只有/c 小本/n 经营/v ，/w 向西滩/ns 、/w 白龙/ns 港/n 、/w 合庆/ns 等/u 处/n 贩运/v 者/k 五/m 、/w 六/m 家/k 。/w 
		
			
                                        334
                                     旋/d 有/v 张炳华/nh 、/w 曹翔青/nh 等/u 开设/v 南北/nd 杂货/n 、/w 花/n 、/w 米行/n ，/w 渐/d 见/v 发达/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     于是/c ，/w 各/r 商/n 闻风/n 咸集/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     至/v 光绪/n 三十/m 年间/nt ，/w 异常/a 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     文兴/ns 镇/n 为/p 全沙/ns 各/r 镇/n 之/u 冠/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     南汇/ns 县/n 的/u 万祥/ns 镇/n ，/w &quot;/w 离城/v 三十/m 里/q ，/w 在/p 三墩/ns 乡中/nl 六甲/n ，/w 昔/nt 本/d 无/v 市/n ，/w 自/p 光绪/n 初元/nt ，/w 里人/n 闵/nhf 姓/n 设/v 肆/n 于/p 此/r ，/w 曰/v 万祥/ni ，/w 厥后/n 店/n 旋/d 易/v 姓/n ，/w 而/c 市面/n 日渐/d 繁盛/a ，/w 遂/d 即/d 以/p 万祥/n 名/v 其/r 镇/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 广大/a 内地/n 和/c 边远/n 地区/n ，/w 也/d 陆续/d 有/v 一些/m 新/a 的/u 集镇/n 兴起/v ，/w 例如/v 黑龙江/ns 呼兰/ns &quot;/w 县属/n 之/u 松浦/ns 镇/n ，/w 旧/a 为/p 一片/n 荒甸/n ，/w 民国/n 九/m 年/nt 始/v 辟/v 市场/n …/w …/w 商业/n 日/nt 称/v 盛/a 矣/u &quot;/w  外国/n 资本主义/n 还/d 通过/p 订立/v 不平等条约/n ，/w 进而/c 开辟/v 商埠/n 、/w 设立/v 租界/n ，/w 在/p 中国/ns 土地/n 上/nd 扩大/v 自己/r 的/u 势力范围/n ，/w 侵略/v 势力/n 所到之处/n ，/w 有些/r 形成/v 踞/v 以/p 对/p 中国/ns 进一步/v 进行/v 经济/n 侵略/v 的/u 集镇/n ，/w 有些/r 则/c 先/nt 成为/v 集镇/n ，/w 后来/nt 更/d 被/p 并入/v 租界/n ，/w 变成/v 租界/n 内/nd 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     比如/p 上海/ns &quot;/w 静安寺/ns 在/p 法华/j 东北/ns 四/m 里/q 许/m ，/w 本/r 一/m 大/a 丛林/n ，/w 无所谓/i 市/n 也/d 。/w 
		
			
                                        341
                                     粤/j 匪/n 时/nt ，/w 英商/j 开辟/v 马路/n ，/w 渐/d 成/v 市集/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     辽宁省/ns 开原/ns 县/n 东清/ni 铁路/n 修筑/v 后/nd ，/w 俄国/ns 在/p 此/r 设立/v 租界/n 和/c 小孙家台/ni 车站/n ，/w &quot;/w 宣统/ns 初年/nt ，/w 各/r 埠商/n 多/a 在/p 该/r 站/v 租界/n 内/nd 辟盖/v 房间/n ，/w 开设/v 粮栈/n 及/c 各种/r 商业/n 计/v 四百/m 余/m 家/q ，/w 凡/d 海龙/ns 、/w 东丰/ns 、/w 西丰/ns 、/w 西安/ns 及/c 境内/nl 各/r 屯/n 粮石/n 均/d 运至/v 小孙家台/n 售卖/v ，/w 从前/n 之/u 荒僻/a 小/a 村/n ，/w 竟/d 易/a 为/p 全境/n 商务/n 之/u 中心/n 点/n 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     集镇/n 是/vl 物产/n 荟聚/v 、/w 商贾/n 辐辏/v 、/w 货物/n 交流/v 的/u 场所/n ，/w 交通/v 运输/v 便利/n 是/vl 集镇/n 赖以/v 存在/v 和/c 发展/v 的/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 近代/nt 中国/ns ，/w 随着/v 一些/m 新/a 的/u 交通/v 运输/v 事业/n 的/u 发展/v ，/w 某些/r 交通/v 枢纽/n 和/c 货物/n 聚散/v 地/n ，/w 很快/a 形成/v 大大小小/a 的/u 新兴/n 集镇/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     如/v 浙江/ns 杭州/ns &quot;/w 拱宸桥/ns 市/n ，/w 去/vd 北关/ns 镇/n 三/m 里/q ，/w 地/u 本/r 荒凉/a ，/w 墟墓/n 所萃/n ，/w 光绪/n 二十一/m 年/nt ，/w 中/j 日/j 《/w 马关条约/n 》/w 辟/v 其/r 地/n 为/p 商埠/n ，/w 设/v 杭关/n 于/p 此/r ，/w 既而/d 江墅/ni 铁路/n 踵兴/v ，/w 设/v 拱宸车站/n 于/p 桥/n 西/nd ，/w 市廛栉比/i ，/w 稍稍/d 繁盛/a 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     黑龙江/ns 呼兰/ns 县/n &quot;/w 康金井/ns 镇/n ，/w 在/p 县/n 东北/ns ，/w 距/v 县治/n 七十/m 里/q ，/w 旧/a 为/p 一/m 小/a 村屯/n ，/w 自从/p 呼海铁路/n 于/p 此/r 设/v 车站/n ，/w 乃/d 渐/d 发达/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 东南沿海/n 及/c 内地/n 一些/m 地区/n ，/w 由于/c 资本主义/n 近代/nt 企业/n 的/u 兴起/v ，/w 这些/r 地区/n 也/d 成为/v 人口/n 较为/v 稠密/a 的/u 地区/n ，/w 一/m 批/q 商贩/n 为/p 谋取/v 市/n 利/n ，/w 收取/v 各种/r 食物/n 和/c 日用百货/n 前来/v 销售/v ，/w 供应/v 当地/n 居民/n 的/u 生活/n 需要/n ，/w 甚至/c 有些/r 地方/n 的/u 企业/n 资本家/n 也/d 加入/v 了/u 追逐/v 商业/n 利润/n 的/u 行列/n ，/w 在/p 此/r 基础上/n ，/w 这些/r 地区/n 也/d 兴起/v 了/u 一/m 批/q 新兴/n 集镇/n ，/w 比如/p 江苏省/ns 嘉定/ns 县/n &quot;/w 曹家/n 渡/ns 在/p 法/n 华北/ns 三/m 里/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     同治/n 三/m 年/nt ，/w 英商/j 开辟/v 马路/n 至/v 梵王渡/ns ，/w 地/u 甚/d 荒僻/a ，/w 绝少/v 行人/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     光绪/n 十八/m 年/nt ，/w 有人/v 购/v 地/n 建筑/n 油车/n ，/w 是/vl 为/p 成/v 市/n 之/u 始/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     继而/c ，/w 西/nd 段/q 开办/v 缫丝厂/n ，/w 东/nd 段/q 开办/v 面粉厂/n ，/w 招集/v 男女/n 工作/n ，/w 衣/v 于/p 斯/r 、/w 食/v 于/p 斯/r 、/w 居于/v 斯/r 者/k 不下/v 数千人/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     由是/p ，/w 马路/n 两旁/n 造/v 房/n 开店/v ，/w 百工/n 居/v 肆/n 而/c 成/v 市/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     面临/v 吴淞江/ns ，/w 帆樯/n 云集/v ，/w 富商/n 巨贾/n 莫不/d 挟/v 重资/n 设/v 厂/n 经商/v ，/w 除/p 缫丝/n 、/w 面粉/n 两/m 厂/n 外/nd ，/w 若/c 洋/n 纱厂/n 、/w 织布/v 厂/n 、/w 鸡毛/n 厂/n 、/w 牛皮/n 厂/n 、/w 榨油/v 厂/n 、/w 电灯/n 厂/n ，/w 不/d 数/m 年/nt 间/q ，/w 相继/d 成立/v ，/w 市面/n 大/a 为/p 发达/a ，/w 东西/n 长/a 二/m 里/q 许/n ，/w 鳞次栉比/i ，/w 烟户/n 万/m 家/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     与/c 新/a 的/u 集镇/n 兴起/v 的/u 同时/v ，/w 一/m 批/q 旧/a 有的/r 集镇/n 也/d 因/c 种种/q 原因/n 而/c 趋于/v 衰落/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     一/m 种/q 是/vl 由/p 于/p 战祸/n 影响/v 而/c 衰落/v 的/u 集镇/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 中国/ns 近代/nt 历史上/n ，/w 外国/n 侵略者/n 发动/v 的/u 战争/n ，/w 以及/c 国内/n 战争/n 连绵不断/i ，/w 每次/r 战争/n 都/d 使/v 一些/m 昔日/nt 繁盛/a 的/u 集镇/n 趋于/v 衰落/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     如/v 江苏/ns 的/u 南汇/ns 县/n 新场/ns 镇/n ，/w 早在/d 宋代/nt 已/d 是/vl &quot;/w 歌/n 楼/n 酒肆/n 、/w 商贾/n 辐辏/n &quot;/w ，/w 明清/j 两/m 朝/p 也/d 称/v 极/d 一时/nt ，/w 太平天国/n 战争/n 之后/nt &quot;/w 廛舍/n 焚毁/v ，/w 名迹/n 就/d 湮/v ，/w 今/nt 虽/c 复/v 成/v 市/n ，/w 寥落/a 处/v 尤/d 多/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     周浦镇/ns ，/w &quot;/w 居民/n 稠密/a ，/w 为/p 通邑/ns 巨/a 镇/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     雍正/n 四/m 年/nt ，/w 置/v 新县/ns 粮仓/n ，/w 槽艘/n 毕集/v ，/w 市肆/n 益/a 盛/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     咸丰/n 癸丑/nt 春/nt ，/w 仓/n 毁于/v 火/n ，/w 西/nd 市/n 为/p 之/u 衰落/v ；/w 辛酉/nt 、/w 壬戌/nt 间/q ，/w 为/p 粤/j 匪/n 所扰/n ，/w 兵燹/n 相/d 仍/d ，/w 几/r 成/v 焦土/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     四川/ns 峨边/ns 县/n &quot;/w 太平场/ns ，/w 县/n 北/nd 十/m 里/q ，/w 一/m 名/v 接官坪/ns ，/w 前/nd 清道/v 、/w 咸/n 时/nt ，/w 商务/n 颇/d 盛/a ；/w 同治/n 间/q ，/w 被/p 夷/n 匪/n 焚掠/v ，/w 商务/n 减色/v ，/w 不能/vu 成/v 市/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     清朝/nt 被/p 推翻/v 后/nd ，/w 北洋军阀/n 在/p 南北/nd 各地/n 连年/n 争夺/v 不已/d ，/w 兵/n 连/p 祸/n 结/n ，/w 不少/a 集镇/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 有的/r 甚至/c 多次/m 被/p 焚毁/v ，/w 无法/v 恢复/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     另/a 一/m 种/q 是/vl 由于/c 自然/a 条件/n 的/u 变化/n ，/w 如/v 交通/v 路线/n 的/u 更动/v 以及/c 贸易/v 地点/n 的/u 迁徙/v 等/u 原因/n 而/c 衰败/v 和/c 荒废/v 的/u 集镇/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     如/v 河南/ns 南阳/ns 县/n &quot;/w 赊/ 旗店/ns 亦/d 豫南/j 巨/a 镇/n 也/d ，/w 在/p 县/n 东北/ns 九十/m 里/q …/w …/w 地/n 濒/p 赭水/ns ，/w 北/nd 走/v 汴洛/ns ，/w 南/nd 船/n 北/nd 马/n ，/w 总集/n 百货/n ，/w 尤/d 多/a 秦/j 、/w 晋/j 盐/n 茶/n 大/a 贾/n …/w …/w 乾隆/n 嘉庆/n 中/nd ，/w 置/v 巡检/v 司/n ，/w 设营/v 讯/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     咸丰/n 军/n 兴/v ，/w 榷关/ns 其/r 市/n ，/w 岁/nt 税/n 常/d 巨万/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     自/p 铁路/n 、/w 轮船/n 兴/v ，/w 道/v 僻/a ，/w 商贾/n 日/nt 稀/a ，/w 近/a 益/w 就/d 衰/a 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     江苏/ns 奉贤/ns 县/n 的/u 泰日桥/ns 镇/n ，/w &quot;/w 跨/v 运盐河/ns 两岸/n ，/w 居民/n 相望/v ，/w 亦/d 东北/ns 一/m 巨/a 镇/n …/w …/w 自/p 光绪/n 二十七/m 年/nt 采取/v 官运/n 后/nd ，/w 市/n 况/n 顿/d 衰/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     上海/ns 县/n 的/u 江桥/ns 镇/n ，/w 亦/d 为/p &quot;/w 上海/ns 、/w 嘉定/ns 水陆交通/j 要道/n ，/w 市面/n 虽/c 不甚/v 旺/a ，/w 而/c 环/v 镇/n 村落/n ，/w 实/a 视此/v 为/p 中心/n 点/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     乃/d 自/p 铁路/n 开行/v 以来/nd ，/w 绕/v 越/d 镇东/nl ，/w 要道/n 变为/v 僻/a 径/n ，/w 顿失/v 过客/n 买卖/n 之/u 利/n &quot;/w  近代/nt 集镇/n ，/w 除了/d 新兴/n 的/u 和/c 趋于/v 衰落/v 的/u 两/m 类/n 而外/v ，/w 还有/v 一/m 批/q 是/vl 旧/a 有的/r 集镇/n 由于/c 帝国/n 主义/n 经济/n 势力/n 尚未/d 深入/a ，/w 某种/r 程度/n 上/nd 得到/v 了/u 一定/d 的/u 扩展/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     烙/v 类/n 有/v 烧饼/n 、/w 烙饼/n 、/w 麻饼/n 、/w 馅饼/n 、/w 月饼/n 等/u ，/w 其中/n 烧饼/n 最/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     烧饼/n -般/a 用/v 溲/a 面/n 制成/v ，/w 或/c 有/v 馅/n 或/c 无/v 馅/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     无/v 馅/n 的/u 一般/a 味/n 咸/a ，/w 表面/n 有/v 芝麻/n ，/w 用/v 火/n 烘/v 熟/a 略/d 焦/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     馅饼/n 品类/n 很/d 多/a ，/w 如/v &quot;/w 羊肉/n 饼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 鸭/n 饼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 芙蓉/n 饼/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     月饼/n 也是/v 一/m 种/q 喜/v 食/v 的/u 馅饼/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     炸/v 类/n 有/v 油饼/n 、/w 油条/n 、/w 散子/n 、/w 麻花/n 等/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     其中/n 油条/n 最/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     三/m 是/vl 糕点/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     糕点/n 通常/d 是/vl 用/v 米粉/n 或/c 豆粉/n 等/u 做成/v 的/u 块状/n 食品/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 近代/nt 社会/n ，/w 糕点/n 有/v 两/m 种/q 含义/n ：/w 一/m 种/q 是/vl 指/v 糕饼/n 之类/n 的/u 小食/n ，/w 为/vl 正餐/n 以外/nd 不/d 定时/v 的/u 食品/n ，/w 往往/d 是/vl 饥饿/v 时/nt 略/d 进/v 食物/n ，/w 因此/c 也/d 称/v 点心/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     各地/n 糕点/n 名目/n 繁多/a ，/w 如/v 北/nd &quot;/w 以/p 面/n 裹/v 榆荚/n ，/w 蒸/v 之/r 为/vl 糕/n ，/w 和/c 糖/n 而/c 食/v 之/r ，/w 以/p 豌豆/n 研/v 泥/n ，/w 间/nd 以/p 枣/n 肉/n ，/w 曰/v 豌豆/n 黄/a ，/w 以/p 黄/a 米粉/n 合/v 小豆/n ，/w 枣/n 肉/n 蒸/v 而/c 切/v 之/r ，/w 曰/v 切/v 糕/n ，/w 以/p 糯米/n 饭/n 夹/v 芝麻/n 糖/n 为/vl 凉/a 糕/n ，/w 丸/n 而/c 馅/n 之/r 为/vl 窝/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     窝/n ，/w 即/d 古/n 之/u 不落/v 夹/v 是/vl 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     另/a 一/m 种/q 是/vl 几/r 种/q 蒸/v 制/v 糕点/n 的/u 统称/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     这些/r 糕点/n 多/a 来源于/v 古代/n 的/u 岁时/n 节令/n ，/w 一般/a 作为/v 供品/n 、/w 礼品/n 和/c 茶食/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     从/p 风味/n 上/nd 看/v ，/w 有/v 北/nd 式/k 糕点/n ，/w 南/nd 式/k 糕点/n 、/w &quot;/w 满洲/ns 饽饽/n &quot;/w 等/u ；/w 从/p 品种/n 上/nd 看/v ，/w 有/v 应节/v 的/u 元宵/n 、/w 月饼/n 、/w 粽子/n 、/w 花糕/n 、/w 玫瑰/n 饼/n 、/w 藤萝/n 饼/n 、/w 五毒/j 饼/n 、/w 萝卜/n 丝/n 小/a 饼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     副食/n ，/w 亦/d 即/vl 菜类/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     菜肴/n 的/u 原料/n 在/p 近代/nt 主要/a 有/v 植物性/n 和/c 动物性/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        386
                                     植物性/n 原料/n 主要/a 有/v 蔬菜/n 、/w 干果/n 、/w 粮食/n 、/w 植物/n 、/w 油/n 等/u 组成/v ；/w 动物性/n 原料/n 主要/a 来自/v 家禽/n 、/w 家畜/n 、/w 野禽/n 、/w 野兽/n 等/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     此外/n 还有/v 水产/n 类/n 、/w 调味/v 类/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     蔬菜/n 和/c 肉类/n 是/vl 副食/n 中的/v 两/m 大/a 主料/n ，/w 调味品/n 则/c 是/vl 烹制/v 和/c 调剂/v 的/u 媒介/n ，/w 根据/p 原料/n 不同/a ，/w 配合/v 以/p 不同/a 的/u 烹调/v 方法/n ，/w 可以/vu 制成/v 多种多样/i 不同/a 风味/n 的/u 菜肴/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     京菜/n 、/w 鲁菜/n 、/w 闽菜/n 、/w 川菜/n 、/w 粤菜/n 、/w 徽菜/n 、/w 鄂菜/n 、/w 淮扬菜/n 等/u 在/p 近代/nt 已/d 形成/v 各自/r 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     少数民族/n 中/nd ，/w 还有/v 不同/a 地方/n 特色/n 和/c 民族/n 特色/n 的/u 菜肴/n ，/w 如/v 蒙/j 、/w 回族/n 的/u &quot;/w 烤/v 全/a 羊/n &quot;/w 、/w &quot;/w 涮/v 羊肉/n &quot;/w ，/w 维吾尔族/n 的/u &quot;/w 烤/v 羊肉串/n &quot;/w ，/w 朝鲜族/n 的/u &quot;/w 烧/v 狗肉/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     至于/p 皇宫/n 官府/n 、/w 寺庙/n 庵观/n 也/d 有/v 一/m 些/q 极为/v 讲究/v 的/u 菜肴/n ，/w 自然/a 是/vl 一般/a 平民/n 享受/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     果品/n 类/n 也/d 成为/v 近代/nt 城市居民/n 中/nd 不可/v 缺少/v 的/u 副食/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     果品/n 分/v 鲜果/n 和/c 人工/n 制品/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     鲜果/n 应/v 时/nt 上市/v ，/w 如/v 北京/ns 地区/n 农历/nt 五月/nt 上市/v 的/u 有/v 甜瓜/n 、/w 云南/ns 瓜/n 、/w 白/a 樱桃/n 、/w 白/a 桑椹/n 、/w 桃/n 、/w 杏/n 等/u ；/w 六月/nt 初/nt 西瓜/n 开始/v 上市/v ；/w 七月/nt 有/v 苹果/n 、/w 香槟/n 、/w 枣/n 、/w 石榴/n 、/w 梨/n 、/w 山楂/n ；/w 八月/nt 上市/v 者/k 愈/d 多/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     人工/n 制品/n 中/nd 有/v 简单/a 加工/v 过/v 的/u &quot;/w 果干/n &quot;/w 和/c &quot;/w 果脯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     果/n 干/a 是/vl 由/p 各种/r 水果/n 经过/v 日晒/v 或/c 烘干/v 而/c 成/v 的/u 食品/n ，/w 如/v 荔枝干/n 、/w 葡萄干/n 、/w 红枣干/n 、/w 无花果干/n 、/w 杏干/n 、/w 桃干/n 等/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     果脯/n 则/c 是/vl 干/v 制/v 的/u 蜜饯/n 果品/n ，/w 著名/a 的/u 有/v 杏/n 脯/n 、/w 桃/n 脯/n 、/w 苹果/n 脯/n 、/w 炒/v 红果/n 、/w 蜜桔/n 饼/n 、/w 蜜饯/n 杨梅/n 等/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     另外/d ，/w 果/n 浆/n 、/w 果/n 糕/n 等/u 也/d 逐渐/d 成为/v 不可/v 缺少/v 的/u 副食/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 近代/nt 中国/ns 社会/n 中/nd ，/w 饮料/n 主要/a 由/p 茶/n 、/w 酒/n 、/w 汤/n 、/w 羹/n 、/w 奶汁/n 等/u 几/r 种/q 组成/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     中国/ns 是/vl 茶/n 的/u 故乡/n ，/w 有着/v 种/v 茶/n 、/w 制茶/v 和/c 饮茶/v 的/u 悠久/a 历史/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     及至/v 近代/nt ，/w 随着/v 帝国主义/n 经济/n 侵略/v 的/u 逐步/d 深入/a ，/w 茶叶/n 的/u 出口/n 及/c 产量/n 大/a 增/v ，/w 各地/n 饮茶/v 之/u 风/n 十分/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     不仅/c 达官贵人/n 把/p 饮茶/v 作为/v 一/m 种/q 滋养/v 、/w 消食/v ，/w 乃至/c 交际/v 的/u 方式/n ，/w 一般/a 城乡/n 平民/n 家庭/n 大多/m 也/d 有/v 饮茶/v 的/u 习惯/n ，/w 一些/m 少数民族/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 喜欢/v 喝茶/v 者/k 。/w 
		
			
                                        403
                                     茶馆/n 在/p 大/a 中/a 小/a 城市/n 普遍/a 兴起/v ，/w 有/v 平民/n 常/d 喝/v 的/u &quot;/w 大碗茶/n &quot;/w ，/w 也/d 有/v 高级/f 的/u &quot;/w 榻茶/n &quot;/w ，/w 一般/a 普通/a 茶馆/n ，/w 三教九流/i ，/w 流/v 茶/n 其/r 间/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     著名/a 艺术/n 家/k 老舍/nh 的/u 《/w 茶馆/n 》/w ，/w 极其/d 生动/a 地/u 展现/v 了/u 近代/nt 茶馆/n 的/u 情景/n ，/w 反映/v 了/u 旧时代/n 的/u 风貌/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     饮/v 洒/v 也/d 很/d 普遍/a ，/w 有/v 相当/a 一部分/n 人/n 一日三餐/i 必/d 饮酒/v ，/w 某些/r 人/n 更是/d 嗜酒/v 成性/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     礼仪/n 、/w 节日/n 、/w 祭祀/v 、/w 社交/v 往来/v 等/u 方面/n ，/w 酒/n 已/d 成为/v 不可/v 缺少/v 的/u 物品/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     洒/v 之/u 名目/n 极/d 多/a ，/w 宫廷/n 有/v 特制/v 酒/n ，/w 民间/n 则/c 多/a 古/a 法/n 炮制/v ，/w 如/v 糯米/n 酒/n 、/w 高粱/n 酒/n 、/w 葡萄酒/n 、/w 红薯/n 酒/n 等/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     茅台/ni 、/w 汾酒/n 等/u 名酒/n 在/p 近代/nt 已/d 誉满/v 海外/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     汤/n 的/u 用料/n 广泛/a ，/w 搭配/v 灵活/a ，/w 粮食/n 、/w 蔬菜/n 、/w 水果/n 、/w 肉类/n 、/w 禽蛋/n 皆/d 可/vu 来/v 做/v 汤/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     近代/nt 常见/v 的/u 有/v 米汤/n 、/w 豆汤/n 、/w 蛋汤/n 、/w 鱼汤/n 、/w 鸡汤/n 、/w 豆腐/n 汤/n 等/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     羹/n 则/c 有/v 菜/n 羹/n 、/w 豆腐/n 羹/n 、/w 羊/n 羹/n 、/w 鱼/n 羹/n 、/w 虾/n 羹/n 、/w 鸡蛋/n 羹/n 等/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     饮食/n 惯制/n /v 即/d 饮食/n 在/p 社会/n 生活/n 中/nd 形成/v 的/u 习俗/n 惯制/n ，/w 其/r 内容/n 主要/a 包括/v 饮食/n 的/u 次数/n 、/w 时间/n 、/w 方式/n 以及/c 在/p 宴席/n 、/w 社交/v 、/w 年节/n 等/u 重要/a 场合/n 形成/v 的/u 饮食/n 习惯/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 中国/ns 近代史/n 上/nd ，/w 一般/a 南方/nd 日食/v 三/m 次/q ，/w 北方/nd 日食/v 两/m 次/q ，/w 这/r 是/vl 主要/a 的/u 南北/nd 差异/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     但/c 各地/n 又/d 有/v 自己/r 的/u 特点/n ，/w 如/v 兰州/ns 人/n 日/nt 皆/d 两/m 食/v ，/w 江浙/ns 地区/n 日/nt 则/c 三/m 次/q ，/w 富贵/a 之/u 家/n 有/v 日/nt 食/v 四/m 次/q 至/v 五/m 次/q 者/k 。/w 
		
			
                                        415
                                     一般/a 普通/a 人家/r 还/d 按/p 季节/n 分/v 每日/nt 两/m 餐/q 或/c 三/m 餐/q ，/w 北方/nd 尤其/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     其/r 食量/n 也/d 有所不同/v ，/w 如/v 奉天/ns （/w 今/nt 辽宁/ns ）/w 地区/n &quot;/w 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 从事/v 农/n 作/v ，/w 每日/nt 三/m 餐/q 。/w 
		
			
                                        417
                                     晨/nt 、/w 午/nt 多/a 食/v 高粱米/n ，/w 通称/n 曰/v '/w 秫米/n '/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     作法/n 不一/a ：/w 熬/v 米/n 而/c 糜烂/a 之/r ，/w 曰/v '/w 粥/n '/w （/w 晨/nt 餐/n 多/a 食/v 之/r ）/w ；/w 淅/v 之/r 以/p 水/n ，/w 曰/v '/w 水/n 饭/n '/w （/w 夏日/nt 多/a 食/v 之/r ）/w ；/w 沥/v 汤/n 而/c 干/v 之/r ，/w 曰/v '/w 干饭/n '/w （/w 佣人/n 、/w 劳力/n 晨/nt 午/nt 皆/d 食/v 之/r ）/w …/w …/w 晚/nt 食/v 谷/n 米/n ，/w 通称/v 曰/v '/w 小米/n '/w ，/w 或/c 干/a 、/w 或/c 粥/n 、/w 或/c 水/n 、/w 或/c 焖/v ，/w 随时/d 通变/v ，/w 无/v 定制/v 也/d …/w …/w 冬令/nt 农闲/n 天/nt 短/a ，/w 日/nt 具/v 两/m 餐/q ，/w 食/v 亦/d 如/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        419
                                     饮食/n 方式/n 在/p 近代/nt 仍/d 以/p 共餐/v 制/k 为主/v ，/w 无论/c 城市/n 乡村/n ，/w 显户/n 小家/n ，/w 用餐/v 时/nt 男女老幼/n 杂/a 坐/v 饭桌/n 四周/nl ，/w 置/v 食品/n 于/p 桌/n 中央/n ，/w 热气/n 腾/v 升/v ，/w 欢声笑语/i ，/w 充满/v 家庭/n 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     用餐/v 时/nt ，/w 家庭/n 成员/n 的/u 座次/n 也/d 不/d 相同/a ，/w 一般/a 长辈/n 及/c 家长/n 坐/v 正方/n ，/w 小辈/n 及/c 子孙/n 坐/v 两旁/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 一些/m 地区/n ，/w 妇女/n 还有/v 不能/v 上/v 桌/n 者/k ，/w 这种/r 现象/n 在/p 一些/m 富户/n 大家/n 表现/v 得/u 较为/v 突出/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     从/p 对外贸易/v 方面/n 来看/v ，/w 外国/n 商品/n 的/u 进口/v 值/n 逐年/v 增加/v ，/w 若/c 以/p １８７１/m -/w １８７３/m 年/nt 的/u 进口/v 值/n 为/vl １００％/m ，/w １８９１/m 一/m １８９３/m 年/nt 即/d 增加/v 到/v ２０６．６％/m ，/w 其中/n 消费/v 资料/n 的/u 进口/v 远远/d 大于/v 生产资料/n 的/u 进口/v ，/w 而/c 直接/a 消费/v 资料/n 的/u 进口/v 又/d 较/d 消费品/n 原料/n 的/u 进口/v 为/v 巨/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     仅/d 建筑/n 用品/n 、/w 设备/n （/w 包括/v 车辆/n 船艇/n ）/w 、/w 小/a 工具/n 、/w 器材/n 、/w 半/m 制品/n 、/w 材料/n 、/w 燃料/n 等/u 一/m 项/q ，/w １８９３/m 年/nt 即/d 达到/v １８２８/m ,３/m 万/m 元/q ，/w 消费品/n 原料/n ３０７２．３/m 万/m 元/q ，/w 直接/d 消费/v 资料/n １８５．３６７/m 万/m 元/q ，/w 总计/n 占到/v 进口/v 货物/n 的/u ９０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        424
                                     从/p 租界/n 、/w 租界地/n 、/w 商埠/n 的/u 扩大/v 来看/v ，/w 这/r 时期/n 帝国主义/n 各国/n 利用/v 不/d 平等/a 条约/n ，/w 又/d 在/p 中国/ns 长江/ns 两岸/n ，/w 黄河/ns 上下/nd ，/w 乃至/c 边缘/n 地界/n 建立/v 和/c 扩大/v 了/u 这种/r 侵略/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     据统计/v 从/p １８６０/m 年/nt 至/v １８９９/m 年/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 、/w 美/j 、/w 日/j 、/w 意/j 、/w 德/j 、/w 葡/j 等/u 国/n 在/p 中国/ns 强行/d 开/v 埠/n ３８/m 处/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     从/p 工业/n 方面/n 来看/v ，/w １９/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 起/v ，/w 洋务派/n 官僚/n 就/d 开始/v 创办/v 新式/n 工业/n ；/w ８０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 逐渐/d 扩充/v 到/v 一些/m 有利可图/i 的/u 民用/f 工业/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     同时/c ，/w 一部分/n 商人/n 、/w 地主/n 、/w 官僚/n 也/d 开始/v 投资/v 于/p 新式/n 企业/n ，/w 这/r 是/vl 民族/n 资本主义/n 的/u 发生/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     新式/n 企业/n 的/u 投资/v 范围/n 极/d 广/a ，/w 从/p 纺织业/n 、/w 缫丝/v 业/n 、/w 工/n 矿业/n 到/v 面粉/n 业/n 、/w 榨油/v 业/n 、/w 烟草业/n 、/w 皂烛/n 业/n 、/w 火柴/n 业/n 、/w 造纸/v 业/n 、/w 水电/n 业/n 等/u 各个/r 部门/n ，/w 几乎/d 无所不包/i ，/w 投资/v 规模/n 也/d 相当/d 可观/a ，/w 其它/r 诸如/v 铁路/n 、/w 轮船/n 也/d 都/d 在/p 这个/r 时期/n 得到/v 了/u 初步/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     这样/r ，/w 物质/n 生活/n 的/u 变动/v 范围/n 也/d 逐步/d 扩散/v ，/w 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v 、/w 用/v 各/r 方面/n 都/d 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 发生/v 了/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     郑观应/nh 即/d 指出/v ：/w &quot;/w 洋布/n 、/w 洋纱/n 、/w 洋花边/n 、/w 洋袜/n 、/w 洋巾/n 入/v 中国/ns ，/w 而/c 女红/n 失业/v ；/w 煤油/n 、/w 洋烛/n 、/w 洋电灯/n 入/v 中国/ns ，/w 而/c 东南/nd 数/m 省/n 之/u 柏树/n 皆/d 弃/v 为/v 不/d 材/n ；/w 洋铁/n 、/w 洋针/n 、/w 洋钉/n 入/v 中国/ns ，/w 而/c 业/n 冶/v 者/k 多/a 无/v 事/n 投/v 闲/a ，/w 此/r 其/r 大/a 者/k 。/w 
		
			
                                        431
                                     尚/d 有/v 小/a 者/k ，/w 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     在/p 沿海/n 一些/m 地区/n ，/w 无论/c 缙绅/n 之/u 家/n ，/w 还是/v 普通/a 小户/n ，/w 物质/n 生活/n 都/d 发生/v 了/u -些/m 变动/v ，/w 以/p 南汇/ns 县/n 照明/n 器具/n 示例/v ，/w &quot;/w 光绪/nh 以前/nd ，/w 人/n 燃/v 灯/n ，/w 注/v 豆油/n 或/c 菜油/n 于/p 盏/n ，/w 引/v 以/p 草/n 心/n ，/w 光/n 荧荧/a 如/v 豆/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     未几/n ，/w 有/v 火油/n ，/w 灯/n 明亮/a 远胜/v 油灯/n ，/w 然/c 煤灰/n 飞扬/v ，/w 用/v 者/k 厌/v 之/r ；/w 未几/n ，/w 加以/v 玻璃罩/n ，/w 光亮/n 盛/n 而/c 无烟/v ，/w 且/c 十/m 光/n 五/m 色/n ，/w 或/c 悬于/v 空中/nl ，/w 或/c 置于/v 几/n 上/nd ，/w 或/c 垂/v 于/p 壁/n 间/nd ，/w 使/v 光/n 反射/v ，/w 其/r 色/n 各各/r 不同/a ，/w 而/c 又/d 各各/r 合用/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     于是/c ，/w 上/nd 而/c 缙绅/n 之/u 家/n ，/w 下/nd 至/v 蓬/n 户/n 瓮/n 牖/n ，/w 莫不/d 乐/a 用/v 洋灯/n ，/w 而/c 旧式/n 之/u 油盏灯/n 淘汰/v 尽/v 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     ３/m ．/w 清末/nt 民/nt 初/a 是/vl 普遍/a 变动/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     清末/nt 民/nt 初/a 是/vl 中国/ns 近代/nt 社会/n 动荡/a 最/d 为/vl 激烈/a 的/u 阶段/n ，/w 一方面/c ，/w 新式/n 工业/n 在/p 先有/v 的/u 基础/n 上/nd 继续/v 得以/vu 发展/v ，/w 尤其/d 是/vl 第一次世界大战/n 期间/nt ，/w 民族/n 资本主义/n 的/u 农/n 展/v 处于/v &quot;/w 黄金时代/i &quot;/w ，/w 得以/vu 长足/a 发展/v ；/w 另一方面/c 孙中山/nh 领导/v 的/u 辛亥革命/n ，/w 推翻/v 了/u 中国/ns 沿续/v ２０００/m 多/m 年/nt 的/u 封建/a 专制/a 制度/n ，/w 资产阶级/n 民主/a 共和国/n 的/u 观念/n 开始/v 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 是/vl 推动/v 清末/nt 民/nt 初/a 物质/n 生活/n 普遍/a 变动/v 的/u 两/m 大/a 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     中日/j 甲午战争/n 之后/nt ，/w 帝国主义/n 加紧/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 经济/n 侵略/v ，/w 在/p 继续/v 扩大/v 向/p 中国/ns 输出/v 商品/n 的/u 同时/n ，/w 竞相/d 向/p 中国/ns 输出/v 资本/n ，/w 从而/c 进一步/v 破坏/v 了/u 中国/ns 的/u 自然/a 经济/n ，/w 扩大/v 了/u 中国/ns 的/u 商业/n 市场/n 和/c 劳动力/n 市场/n 。/w 
		
			
