
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １/m ．/w 在/p 马克思主义/n 的/u 基础上/nl ，/w 按照/p 四项原则/n ，/w 发展/v 同/p 各国/n 共产党/n 和/c 工人党/ni 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 党/n 在/p 处理/v 与/c 外国/n 共产党/n 和/c 工人党/ni 的/u 关系/n 问题/n 上/nd ；/w 是/vl 坚持/v 在/p 马克思主义/n 的/u 基础上/nl ，/w 按照/p 四项原则/n ，/w 建立/v 、/w 改善/v 和/c 发展/v 同/p 这些/r 党/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     还/d 在/p 新中国/n 成立/v 之前/nt ，/w 中国共产党/ni 就/d 与/c 许多/a 国家/n 的/u 共产党/n 有/v 了/u 交往/v 和/c 建立/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     随着/p 中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v 和/c 中国共产党/ni 的/u 壮大/v ，/w 这/r 种/q 交往/v 和/c 联系/n 日益/d 扩大/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     中华人民共和国/ns 成立/v 后/nd ，/w 我们/r 党/n 同/p 外国/n 共产党/n 的/u 联系/n 进一步/v 加强/v 和/c 扩大/v ，/w 同/p 大多数/n 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 建立/v 了/u 和/c 保持/v 着/u 友好/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     后来/nt ，/w 由于/c 我们/r 党/n 受/v 极/d &quot;/w 左/a &quot;/w 思想/n 的/u 指导/v ，/w 以及/c 受/v ６０/m 年代/nt 中/j 苏/j 两/m 党/n 大/a 论战/n 的/u 影响/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd ，/w 中断/v 了/u 同/p 不少/a 共产党/n 和/c 工人党/ni 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     随着/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 结束/v ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 清算/v 了/u 极/d &quot;/w 左/a &quot;/w 思想/n ，/w 开创/v 了/u 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n 的/u 社会主义/n 新时期/n ，/w 我们/r 党/n 总结/v 了/u 对外/v 关系/n 的/u 经验教训/n ，/w 采取/v 了/u 许多/a 措施/n ，/w 调整/v 了/u 党/n 际/n 关系/n ，/w 积极/a 地/u 、/w 有/v 步骤/n 地/u 同/p 许多/a 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 恢复/v 和/c 扩大/v 了/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     １９７８/m 年/nt 以来/nt 的/u １０/m 多年/nt 中/nd ，/w 我们/r 党/n 和/c 绝大多数/n 社会主义/n 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 恢复/v 和/c 发展/v 了/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     特别/d 是/vl １９８９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 苏联/ns 共产党/n 总书记/n 戈尔巴乔夫/nh 对/p 中国/ns 的/u 访问/v ，/w 标志/v 着/u 中/j 苏/j 两/m 党/n 关系/n 的/u 恢复/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     两国/n 两/m 党/n 的/u 领导人/n 都/d 表示/v ，/w 真正/a 的/u 马列主义/n 者/k ，/w 必须/d 根据/p 现在/nt 的/u 情况/n 认识/v 、/w 继承/v 、/w 发展/v 马克思列宁主义/n ；/w 社会主义/n 不/d 存在/v 一/m 种/q 固定/v 的/u 模式/n ，/w 社会主义/n 都/d 需要/v 改革/v ，/w 但/c 改革/v 是/vl 不/d 容易/a 的/u 事/n ，/w 不/d 可能/vu 一个/mq 早晨/nt 就/d 成功/v ；/w 世界/n 形势/n 包括/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 日新月异/i ，/w 不用/d 新/a 的/u 思想/n 观点/n 来/vd 继承/v 、/w 发展/v 马列主义/n 就/d 不是/vl 真正/a 的/u 马列主义/n ，/w 一切/r 墨守成规/i 的/u 作法/n 只能/vu 导致/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     总之/c ，/w 这次/r 中/j 苏/j 两国/n 两/m 党/n 领导人/n 会晤/v ，/w 正如/p 邓小平/nh 所/u 概括/v 的/u ：/w 结束/v 过去/nt ，/w 开辟/v 未来/nt 。/w 
		
			
                                        12
		
			
                                        13
                                     应该/vu 看到/v ，/w 社会主义/n 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 有/v 许多/a 共同点/n ：/w 它们/r 都/d 处于/v 执政/v 地位/n ；/w 都/d 领导/v 着/u 本/r 国/n 人民/n 进行/v 社会主义建设/n ，/w 根据/p 本/r 国/n 情况/n 努力/v 探索/v 建设/v 社会主义/n 的/u 道路/n 和/c 方法/n ；/w 都/d 承认/v 马克思主义/n 为/vl 指导/v 本/r 党/n 的/u 理论/n 基础/n ，/w 并/c 从实际出发/i ，/w 坚持/v 和/c 发展/v 马克思主义/n ；/w 都/d 在/p 为/p 国家/n 的/u 繁荣富强/i 和/c 人民/n 的/u 幸福/a 生活/n 而/c 努力/v 奋斗/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     当然/d ，/w 我们/r 也/d 必须/d 清醒/a 地/u 看到/v ，/w 社会主义/n 国家/n 在/p 前进/v 过程/n 中/nd ，/w 会/vu 遇到/v 困难/n ，/w 受到/v 挫折/n ；/w 国际/n 反动/a 势力/n 对/p 社会主义/n 国家/n 从来/d 没有/d 放弃/v 过/u 用/v &quot;/w 和平演变/v &quot;/w 方式/n 颠覆/v 社会主义制度/n 和/c 复辟/v 资本主义/n 的/u 企图/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     因此/c ，/w 社会主义/n 国家/n 共产党/n 和/c 工人党/ni 必须/d 有/v 充分/a 的/u 思想/n 准备/v ，/w 识破/v 和/c 揭露/v 国内外/j 敌对/a 势力/n &quot;/w 和平演变/v &quot;/w 的/u 阴谋/n ，/w 坚持/v 社会主义/n 道路/n ，/w 坚持/v 马克思主义/n ，/w 贯彻/v 执行/v 正确/a 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     我们/r 应该/vu 坚信/v ，/w 有的/r 社会主义/n 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 虽然/c 受到/v 了/u 挫折/n ，/w 但/c 人民/n 终究/d 是/vl 会/vu 觉悟/v 的/u ，/w 无产阶级/n 的/u 社会主义/n 事业/n 最终/d 一定/d 会/vu 取得/v 胜利/v ，/w 资本主义/n 的/u 灭亡/v 是/vl 不依/v 人们/n 意志/n 为/vl 转移/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 我们/r 党/n 与/c 非/d 执政/v 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 的/u 关系/n 也/d 有/v 了/u 极/d 大/a 的/u 改善/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     从/p １９７９/m 年/nt 起/v ，/w 中国共产党/ni 同/p 西欧/ns 一些/m 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 进行/v 了/u 广泛/a 的/u 接触/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     双方/n 认为/v ，/w 应该/vu 本着/p 向前看/i 的/u 精神/n ，/w 对/p 过去/nt 发生/v 的/u 争论/v 不必/d 再/d 去/v 分清/v 谁是谁非/i ，/w 需要/v 的/u 是/vl 通过/p 充分/a 交换/v 意见/n ，/w 增进/v 彼此/r 了解/v ，/w 恢复/v 和/c 发展/v 传统/n 友谊/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     从/p １９８３/m 年/nt 起/v ，/w 中国共产党/ni 同/p 外国/n 共产党/n 和/c 工人党/ni 之间/nd 关系/n 的/u 建立/v 和/c 恢复/v ，/w 扩展/v 到了/v 欧洲/ns 以外/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     处于/v 非/d 执政/v 地位/n 的/u 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 南北/nd 美洲/ns 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni ，/w 除了/p 个别/a 的/u 以外/nd ，/w 大多数/n 党/n 的/u 队伍/n 较/d 小/a ，/w 力量/n 不太/d 强/a ，/w 有的/r 还/d 处于/v 非法/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     它们/r 在/p 困难/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 坚持/v 马克思主义/n ，/w 领导/v 无产阶级/n 和/c 其他/r 广大/a 劳动/v 群众/n 为/p 民族/n 解放/v 和/c 国家/n 独立/v 以及/c 美好/a 的/u 社会主义/n 前途/n 而/c 奋斗/v ，/w 这/r 是/vl 非常/d 不/d 容易/a 的/u ，/w 应该/vu 受到/v 我们/r 的/u 称赞/v 和/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     因此/c ，/w 中国共产党/ni 在/p 同/p 它们/r 交往/v 过程/n 中/nd ，/w 特别/d 注意/v 尊重/v 它们/r ，/w 决不/d 干涉/v 它们/r 的/u 内部/nd 事务/n ，/w 也/d 决不/d 利用/v 它们/r 去/v 干涉/v 那个/r 国家/n 的/u 内政/n 或/c 针对/p 第三者/n 的/u 内部/nd 事务/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     至于/v 有些/m 国家/n 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni ，/w 它们/r 内部/nd 存在/v 着/u 两/m 个/q 派别/n 或/c 两/m 个/q 以上/nd 独立/v 组织/n ，/w 我们/r 党/n 总是/d 真诚/a 地/u 希望/v 它们/r 团结/v 起来/vd ，/w 实现/v 联合/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     当然/d ，/w 它们/r 能否/d 联合/v ，/w 怎样/r 联合/v 和/c 什么/r 时候/n 联合/v ，/w 这/r 是/vl 它们/r 内部/nd 的/u 事/n ，/w 中国共产党/ni 从不/d 说三道四/i ，/w 从不/d 干预/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        26
                                     我们/r 党/n 同/p 它们/r 当/p 中/nd 的/u 任何/r 一个/mq 党/n 的/u 联系/v 和/c 交往/v ，/w 决不/d 针对/p 第三者/n ，/w 更/d 不会/vu 以/p 任何/r 形式/n 去/v 支持/v 和/c 反对/v 第三者/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 中国共产党/ni 已/d 与/c 近/v ６０/m 个/q 共产党/n 和/c 工人党/ni 恢复/v 、/w 建立/v 和/c 发展/v 了/u 关系/n 以及/c 有/v 了/u 友好/a 往来/v ，/w 这/r 在/p 中国共产党/ni 历史上/n 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     中国共产党/ni 坚持/v 在/p 马克思主义/n 基础上/nl ，/w 按照/p 四项原则/n 同/p 越来越/d 多/a 的/u 共产党/n 和/c 工人党/ni 建立/v 和/c 发展/v 新型/a 的/u 党/n 际/n 关系/n ，/w 这/r 不但/c 有利于/v 我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v 事业/n ，/w 而且/c 有利于/v 国际/n 无产阶级/n 革命/v 事业/n 与/c 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 团结/v 和/c 发展/v ，/w 有利于/v 维护/v 世界/n 和平/a 和/c 人类/n 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     ２/m ．/w 遵循/v 四项原则/n ，/w 发展/v 同/p 其他/r 政党/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     超越/v 意识形态/n 的/u 差异/n ，/w 按照/p 四项原则/n ，/w 发展/v 同/p 外国/n 其他/r 政党/n 的/u 关系/n ，/w 这/r 是/vl 中国共产党/ni 在/p 处理/v 党/n 际/n 关系/n 时/nt 认识/v 上/nd 的/u 一/m 次/q 飞跃/v ，/w 是/vl 对外/v 关系/n 的/u 新/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     长期以来/i ，/w 我们/r 党/n 对/p 资本主义/n 国家/n 的/u 社会党/n 、/w 社会民主党/n 和/c 工党/j 有/v 一/m 种/q 这样/r 的/u 认识/v ，/w 即/d 认为/v 它们/r &quot;/w 不是/vl 社会主义/n 政党/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     国情/n 学/k 是/vl 综合/v 了/u 许多/a 相关/v 学科/n 理论/n 成果/n 创立/v 的/u ，/w 并/c 以/p 此/r 构成/v 自己/r 特殊/a 的/u 研究/v 对象/n 、/w 范畴/n 、/w 体系/n 和/c 研究/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     国情/n 学/k 是/vl 一/m 门/q 综合/v 学科/n ，/w 除/p 本身/n 内在/a 的/u 学科/n 特征/n 外/nd ，/w 与/c 各种/r 学科/n 都/d 有/v 某种/r 程度/n 的/u 联系/n 和/c 交叉/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     如/v 哲学/n 、/w 经济学/n 、/w 政治学/n 、/w 社会学/n 、/w 历史学/n 、/w 未来学/n 、/w 民族学/n 、/w 城市学/n 、/w 人口学/n 、/w 地球/n 学/k 、/w 教育学/n 、/w 外交学/n 、/w 人类/n 文化学/n 以及/c 自然科学/n ，/w 等等/u ，/w 几乎/d 无所不包/i 。/w 
		
			
                                        35
                                     但是/c ，/w 它/r 又/d 不是/vl 各个/r 学科/n 的/u 简单/a 组合/v ，/w 而是/vl 运用/v 各/r 学科/n 中/nd 适于/v 研究/v 国情/n 的/u 理论/n 和/c 方法/n ，/w 采取/v 综合/v 和/c 跨学科/v 的/u 方式/n 研究/v 国情/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     现代/nt 人类/n 社会/n 面临/v 的/u 一系列/a 重大/a 问题/n 和/c 国家/n 发展/v 战略/n 问题/n ，/w 单一/a 学科/n 是/vl 不/d 可能/vu 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     所谓/a 重大/a 课题/n 是/vl 指/v 那些/r 依靠/v 多/a 学科/n 才能/c 解决/v 的/u 涉及/v 到/v 国计民生/i ，/w 与/c 人类/n 社会/n 发展/v 密切/a 联系/n 的/u 基本/a 问题/n ，/w 当然/d 也/d 包括/v 预测/v 和/c 规划/v 国家/n 发展/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     国情/n 学/k 所/u 涉及/v 的/u 国情/n 整体/n 研究/v ，/w 往往/d 都/d 是/vl 国家/n 发展/v 的/u &quot;/w 重大/a 问题/n &quot;/w ，/w 单一/a 学科/n 是/vl 不/d 足以/d 胜任/v 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     国情/n 学/k 与/c 其他/r 学科/n 的/u 关系/n 是/vl 复杂/a 的/u ，/w 这里/r 只/d 谈/v 几个/mq 重要/a 相关/v 的/u 学科/n 。/w 
		
			
                                        40
		
			
                                        41
                                     在/p 经济学/n 方面/n ，/w 国情/n 学/k 侧重/v 分析/v 社会主义/n 经济/n 关系/n 和/c 经济/n 发展/v 规律/n 、/w 分析/v 生产/v 、/w 交换/v 、/w 分配/v 、/w 消费/v 等/u 国情/n 具体/a 要素/n 与/c 国家/n 经济/n 发展/v 的/u 关系/n ，/w 为/p 研究/v 社会/n 经济/n 发展/v 总/a 战略/n 提供/v 整体/n 经济/n 国情/n ，/w 从/p 整体/n 上/nd 揭示/v 社会主义/n 经济/n 建设/v 规律/n ，/w 使/v 有关/p 政策/n 更具/v 操作性/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 管理科学/n 方面/n ，/w 综合/v 领导/n 科学/n 理论/n ，/w 从/p 决策/n 和/c 国情/n 要素/n 相互/d 符合/v 程度/n 的/u 关系/n 上/nd 研究/v 国情/n 、/w 吸收/v 政治学/n 、/w 社会学/n 的/u 理论/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     深入/v 调查研究/v ，/w 在/p 国情/n 信息/n 资料/n 搜集/v 、/w 传递/v 、/w 加工/v 、/w 反馈/v 等/u 方面/n ，/w 作为/v 国情/n 机制/n 的/u 有效/a 组成部分/n 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 国情/n 学/k 中/nd ，/w 有些/m 问题/n 是/vl 从/p 理论上/nl 提出/v 来/vd 的/u ，/w 而/c 更/d 大量/a 的/u 是/vl 从/p 具体/a 国情/n 和/c 实践/v 中/nd 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     国情/n 研究/v 中/nd 的/u 课题/n 本身/n 无/v 不是/vl 综合性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     因此/c ，/w 不同/a 国情/n 要素/n 要/vu 运用/v 不同/a 的/u 学科/n 知识/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     如/v ，/w 我国/n 的/u 城市化/v 问题/n ，/w 涉及/v 城市/n 科学/n ；/w 民族/n 问题/n 涉及/v 民族学/n ；/w 文化/n 战略/n 涉及/v 文化学/n ，/w 环境污染/v 、/w 地质/n 资源/n 研究/v 直接/a 涉及/v 大量/a 自然科学/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     从/p 学科/n 关系/n 上/nd 看/v ，/w 国情/n 学/k 具有/v 综合性/n 和/c 交叉/v 研究/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     国情/n 学/k 与/c 历史学/n 和/c 未来学/n 的/u 关系/n ，/w 是/vl 因为/p 国情/n 研究/v 对象/n 的/u 三/m 大部分/n ：/w 历史/n 、/w 现状/n 、/w 未来/nt ，/w 与/c 历史学/n 、/w 未来学/n 构成/v 一/m 种/q 不可分割/i 的/u 整体/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     这里/r 侧重/v 谈/v 一/m 谈/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     马克思主义/n 认为/v ，/w 在/p 事物/n 的/u 过去/nt 、/w 现在/nt 与/c 未来/nt 之间/nd 的/u 诸种/r 联系/n 中/nd ，/w 存在/v 一/m 种/q 本质/n 的/u 、/w 必然/a 的/u 联系/n -/w -/w 这/r 就是/vl 规律/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     国情/n 学/k 与/c 历史学/n 和/c 未来学/n 在/p 寻找/v 过去/nt 、/w 现在/nt 、/w 未来/nt 联系/n 的/u 现/v 律/n 上/nd ，/w 目标/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     也就是说/c ，/w 这/r 三/m 个/q 学科/n 都/d 要/vu 研究/v 过去/nt 、/w 现在/nt 与/c 未来/nt ，/w 只是/d 侧重点/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     历史学/n 侧重/v 历史/n ，/w 为/p 现实/n 和/c 未来/nt 发展/v 服务/v ；/w 未来学/n 侧重/v 未来/nt ，/w 研究/v 过去/nt 和/c 现实/n ；/w 国情/n 学/k 侧重/v 现实/n ，/w 研究/v 过去/nt ，/w 为/p 现实/n 和/c 长远/a 利益/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     因此/c ，/w 国情/n 学/k 要/vu 把/p 历史学/n 与/c 未来学/n 的/u 观点/n 、/w 方法/n 和/c 理论/n 有机/a 地/u 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        56
                                     马克思/nh 指出/v ：/w 以往/nt 的/u 哲学家/n 对/p 未来/nt 没有/d 明确/v 概念/n ，/w 其/r 原因/n 是/vl 他们/r 在/p 推断/v 未来/nt 时/nt ，/w 一切/r 答案/n 都/d 在/p 自己/r 的/u 写字台/n 里/nd ，/w &quot;/w 然而/c …/w …/w 我们/r 不想/v 教条/n 式/k 地/u 预料/v 未来/nt ，/w 而/c 只是/d 希望/v 在/p 批判/v 旧/a 世界/n 中/nd 发现/v 新世界/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     批判/v 旧/a 世界/n ，/w 就是/d 对/p 历史/n 和/c 现实/n 的/u 研究/v ，/w 也是/vl 历史学/n 研究/v 的/u 方法/n 和/c 过程/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     马克思/nh 在/p 论证/v 如何/r 进行/v 批判/v 研究/v 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 只有/c 当/p 自然/a 和/c 历史/n 的/u 材料/n 搜集/v 到/v 一定/a 程度/n 以后/nt ，/w 才能/c 进行/v 批判/v 的/u 分析/v 和/c 比较/v 相应/v 并/c 进行/v 纲/n 、/w 目/n 和/c 种/n 的/u 划分/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     无论/c 从/p 研究/v 目标/n 、/w 方法/n ，/w 还是/c 从/p 研究/v 过程/n 上/nd 看/v ，/w 国情/n 学/k 与/c 未来学/n 、/w 历史学/n 都/d 有/v 不可/vu 割裂/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     国情/n 学/k 与/c 自然科学/n 的/u 关系/n 也是/vl 十分/d 紧密/a 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     国情/n 学/k 要/vu 研究/v 以/p 生产关系/n 为/vl 基础/n 的/u 整个/a 社会/n 发展/v 规律/n ，/w 就/d 必须/d 对/p 社会生产力/n 的/u 本质/n 加以/v 认识/v ，/w 而/c 要/vu 达到/v 对/p 社会生产力/n 的/u 本质/n 性/k 认识/v ，/w 必须/d 运用/v 自然科学/n 的/u 相关/v 知识/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 自然科学/n 越来越/d 大/a 的/u 程度/n 上/nd 转化/v 为/vl 直接/a 生产力/n 的/u 现代/nt 发展/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 情况/n 就/d 更是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 也是/vl 马克思主义/n 始终/d 倡导/v 和/c 强调/v 的/u 研究/v 方法/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        64
                                     人类/n 的/u 出现/v 和/c 人类/n 社会/n 的/u 产生/v 是/vl 自然界/n 长期/nt 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     人类/n 社会/n 和/c 自然界/n 相互作用/v ，/w 既/c 对立/v 又/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     自然科学/n 和/c 社会科学/n 的/u 交叉/v 是/vl 马克思/nh 最/d 早/a 预见/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 自然科学/n 往后/nt 将/d 包括/v 关于/p 人/n 的/u 科学/n ，/w 正/d 象/p 关于/p 人/n 的/u 科学/n 包括/v 自然科学/n 一样/a ：/w 这/r 将/d 是/vl 一/m 门/q 科学/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     自然科学/n 日益/d 成为/v 推动/v 社会/n 发展/v 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 相反/v ，/w 自然科学/n 本身/n 也/d 越来越/d 强/a 地/u 受到/v 社会/n 的/u 需要/v 和/c 制约/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     国情/n 学/k 既/c 不能/vu 忽视/v 对/p 这/r 一/m 领域/n 的/u 研究/v ，/w 也/d 不能/vu 忽视/v 自然科学/n 在/p 自身/n 学科/n 发展/v 中/nd 的/u 运用/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     把/p 自然科学/n 的/u 基本/a 原理/n 、/w 基本/a 方法/n 借用/v 到/v 国情/n 学/k 研究/v 中/nd 来/vd ，/w 研究/v 国情/n 中/nd 的/u 自然/a 条件/n 中/nd 的/u 国情/n 要素/n 和/c 社会/n 发展/v 中/nd 的/u 问题/n ，/w 并/c 在/p 最大/a 限度/n 上/nd ，/w 使/v 国情/n 学/k 与/c 自然科学/n 在/p 相对/a 独立/v 的/u 基础上/nl ，/w 实现/v 更/d 高/a 程度/n 的/u 统一/v ，/w 使/v 国情/n 学/k 自身/n 发展/v 现代化/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 里面/nd 还有/v 一个/mq 综合/v 分析/v 的/u 过程/n ，/w 在/p 综合/v 研究/v 中/nd 认识/v 国情/n 的/u 系统性/n 、/w 在/p 各种/r 系统性/n 中/nd 经过/p 再/d 综合/v 研究/v 、/w 认识/v 国情/n 的/u 整体性/n 及/c 所/u 研究/v 的/u 系统/n 国情/n 在/p 国情/n 整体/n 中/nd 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     整体性/n 是/vl 在/p 系统/n 与/c 综合性/n 研究/v 基础上/nl 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     国情/n 内涵/n 有/v &quot;/w 硬/a &quot;/w 、/w &quot;/w 软/a &quot;/w 件/n 两/m 大部分/n ，/w 即/d 国家/n 的/u 自然/a 条件/n 情况/n 和/c 社会/n -/w -/w 人/n 的/u 活动/n 两/m 大部分/n ，/w 某种/r 意义/n 上/nd 说/v 是/vl 有变/v 与/c 不变/v 的/u 两/m 大部分/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     国情/n 研究/v 如何/r 能/vu 使/v 这/r 两/m 大部分/n 准确/a 、/w 客观/a 地/u 表现/v 出来/vd 是/vl 国情/n 研究/v 的/u 重要/a 问题/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        75
                                     因为/c 国情/n 研究/v 旨/n 在/p 为/p 党/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 提供/v 理论/n 和/c 实践/v 依据/n ，/w 国情/n 要素/n 的/u 具体/a 有关/p &quot;/w 量/n &quot;/w 的/u 数值/n 和/c 定性/v 分析/v 结论/n ，/w 直接/a 影响/v 党/n 的/u 方针政策/n 的/u 正确性/n 和/c 可行性/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     我们/r 强调/v 准确/a ，/w 既是/c 对/p 国情/n 学/n 研究者/n 的/u 要求/n ，/w 也是/vl 对/p 每/r 一个/mq 执行/v 党/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 的/u 干部/n 提出/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     所谓/a 客观性/n ，/w 是/vl 指/v 对/p 国情/n 要素/n 中/nd 的/u 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n 、/w 新/a 思潮/n 要/vu 有/v 客观/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 种/q 客观/a 分析/v 来自/v 于/p 认真/a 的/u 调查研究/v ，/w 而/c 不是/vl 已经/d 有/v 了/u 一个/mq &quot;/w 框框/n &quot;/w 之后/nt 去/v 解释/v 和/c 说明/v 这/r 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     咨/v 观/v 地/u 认识/v 国情/n 要素/n 中/nd 的/u 新/a 问题/n ，/w 会/vu 产生/v 好/a 的/u 经济效益/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     只有/c 使/v 国情/n 研究/v 、/w 国情/n 要素/n 具备/v 了/u 准确性/n 、/w 客观性/n ，/w 才能/c 使/v 国情/n 研究/v 定量化/v 、/w 数据/n 化/k 、/w 定性/v 化/k 成为/v 可能/vu ，/w 使/v 决策/n 有/v 可靠/a 的/u 科学/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     国情/n 学/k 具有/v 政策性/n ，/w 主要/a 是/vl 指/v 国情/n 学/k 是/vl 为/p 国家/n 制定/v 政策/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     政策/n 是/vl 根据/p 具体/a 国情/n 要素/n 而/c 制定/v 的/u ，/w 国情/n 是/vl 制定/v 政策/n 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     国情/n 了解/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n ，/w 决定/v 了/u 政策/n 可行性/n 的/u 程度/n ，/w 抑或/c 可以说/v ，/w 中国/ns 国情/n 学/k 的/u 产生/v 为/p 政策/n 的/u 科学性/n 提供/v 了/u 新/a 的/u 理论/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     一个/mq 好/a 的/u 政策/n 的/u 标志/n 是/vl 其/r 预见性/n 和/c 超前性/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     因素/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 如/v 制定/v 政策/n 的/u 经验/n 、/w 学识/n 、/w 执行/v 政策/n 人/n 的/u 素质/n 等/u ，/w 但是/c ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl 来自/v 对/p 国情/n 的/u 预见性/n 研究/v 与/c 超前性/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     我们/r 说/v 国情/n 学/k 政策性/n 来自/v 于/p 国情/n 学/k 自身/n 学科/n 和/c 国情/n 研究/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     而/c 预见性/n 和/c 超前性/n 研究/v 既/c 来自/v 社会/n 需求/n ，/w 更是/vl 国情/n 学/k 新/a 学科/n 的/u 研究/v 方法/n 、/w 手段/n 和/c 学科/n 完善/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     预见性/n 是/vl 指/v 预见性/n 的/u 国情/n 发展/v 即/d 国情/n 学/k 研究/v 成果/n 的/u 预见性/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 寻找/v 国情/n 演变/v 规律/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 对/p 国情/n 前景/n 提出/v 预测/v ，/w 就事论事/i 是/vl 解决/v 不了/v 社会/n 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     国情/n 既是/c 客观/a 的/u 事物/n ，/w 又是/vl 一个/mq 不断/d 发展/v 变化/v 的/u 事物/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     忽视/v 了/u 国情/n 发展/v 趋势/n 研究/v ，/w 也/d 不能/vu 解决/v 现实/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     因此/c ，/w 超前/v 研究/v 就/d 成/v 了/u 国情/n 研究/v 的/u 一个/mq 特点/n ，/w 而且/c 应该/vu 注意/v 的/u 是/vl ，/w 超前/v 研究/v 是/vl 同情/v 研究/v 不可/vu 缺少/v 的/u 重要/a 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     国情/n 学/k 的/u 政策性/n 、/w 预见性/n 和/c 超前性/n 是/vl 密不可分/i 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     作为/v 一/m 门/q 新兴/a 学科/n 展现/v 这样/r 一/m 种/q 功能/n ，/w 即/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 说明/v 了/u 国情/n 学/k 自身/n 的/u 学科/n 预见性/n 与/c 超前性/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     国情/n 的/u 宏观/n 是/vl 指/v 关系/v 国计/n 民主/a 的/u 国情/n 主体/n 要素/n ，/w 即/d 主要/a 国情/n ，/w 并/c 能/vu 正确/a 认识/v 哪些/r 是/vl 关系/n 党/n 和/c 国家/n 命运/n 的/u 国情/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     如/v 有的人/n 认为/v 中国/ns 应该/vu &quot;/w 全盘/n 西化/v &quot;/w ，/w 这/r 一/m 观点/n 产生/v 的/u 原因/n 之一/m 就是/d 对/p 国情/n 的/u 错误/n 理解/v 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     把/p 我国/n 的/u 现实/n 与/c 发达国家/n 比/v ，/w 不/d 分析/v 造成/v 我国/n 与/c 发达国家/n 产生/v 差别/n 的/u 原因/n ，/w 特别/d 不顾/v 我国/n 人民/n 在/p 共产党/n 领导/v 下/nd ，/w 社会主义建设/n 取得/v 伟大/a 成绩/n 这/r 一/m 国情/n ，/w 全盘否定/v 共产党/n 的/u 领导/n ，/w 这/r 种/q 对/p 国情/n 的/u 理解/v ，/w 就/d 没/d 从/p 本质上/n 的/u 国情/n 状况/n 上/nd 作/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     因此/c ，/w 这里/r 强调/v 宏观性/n 主要/a 意义/n 是/vl 本质/n 性/k 。/w 
		
			
                                        99
                                     从/p 另/r 一面/n 讲/v ，/w 宏观性/n 是/vl 强调/v 国情/n 学/k 的/u 宏观/n 研究/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 世界/n 范围/n 内/nd 认识/v 国情/n ，/w 从/p 历史/n 和/c 发展/v 的/u 观点/n 上/nd 认识/v 国情/n ，/w 把/p 中国/ns 国情/n 放/v 在/p 一定/a 历史/n 环境/n ，/w 一定/a 历史/n 时期/nt 来/vd 加以/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     国情/n 学/k 的/u 微观/n 研究/v 是/vl 指/v 国情/n 的/u 具体/a 典型性/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     具体/a 国情/n 构成/v 国情/n 整体/n ，/w 对/p 具体/a 国情/n 进行/v 深入/a 研究/v 、/w 调查/v ，/w 不能/vu 走马观花/i ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 这/r 种/q 微观/n 要/vu 具有/v 典型性/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 国情/n 某/r 一/m 要素/n 大面积/n 普查/v 、/w 调研/v 中/nd ，/w 要/vu 有/v 目的/n ，/w 有/v 针对性/n 地/u ，/w 对/p 典型/a 事例/n 进行/v 微观/n 的/u 重点/n 研究/v ，/w 解剖/v 麻雀/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 种/q 微观/n 可以/vu 表现/v 在/p 对/p 国情/n 要素/n 的/u 考察/v 研究/v 上/nd ，/w 也/d 可以/vu 表现/v 在/p 政策/n 方面/n 的/u 实施/v 效果/n 典型/a 调查/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     国情/n 学/k 研究/v 对象/n 要求/v 必须/d 注意/v 宏观/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     国情/n 要素/n 的/u 复杂性/n 和/c 国情/n 发展/v 的/u 不平衡性/n ，/w 决定/v 了/u 微观/n 研究/v 的/u 必要性/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     只有/c 在/p 宏观/n 研究/v 中/nd 发现/v 国情/n 发展/v 不/d 平衡/a 的/u 规律性/n ，/w 并/c 在/p 国情/n 发展/v 不/d 平衡/a 的/u 微观/n 研究/v 中/nd 发现/v 国情/n 的/u 共性/n 并/c 检验/v 政策/n 的/u 广泛性/n ，/w 才能/c 使/v 国情/n 研究/v 具有/v 高/a 层次/n 理论/n 学科/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     当然/d ，/w 宏观/n 与/c 微观/n 研究/v 过程/n 不/d 应当/vu 绝然/d 分割/v 的/u ，/w 应该/vu 是/vl 同步/v 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 宏观/n 研究/v 中/nd 注意/v 微观/n ，/w 在/p 微观/n 研究/v 中/nd 注意/v 宏观/n ，/w 使/v 国情/n 整体/n 研究/v 具体化/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     简言之/i ，/w 只有/c 在/p 宏观/n 与/c 微观/n 有机/a 结合/v 的/u 研究/v 中/nd ，/w 才能/c 真正/a 体现/v 国情/n 的/u 整体性/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     中国/ns 国情/n 学/k 的/u 地位/n 是/vl 由/p 学科/n 研究/v 对象/n 和/c 内容/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     很/d 明显/a ，/w 其/r 地位/n 重要性/n 在于/v 这/r 一/m 学科/n 与/c 国家/n 的/u 发展/v 、/w 前途/n 息息相关/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     本身/n 研究/v 国家/n 的/u 发展/v 、/w 前途/n ，/w 同时/c 又/d 影响/v 着/u 有关/p 国家/n 发展/v 前途/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     其/r 地位/n 是/vl 不言而喻/i 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     具体/a 说/v ，/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 创建/v 国情/n 学/k 意义/n 十分/d 重大/a ，/w 国情/n 学/k 的/u 地位/n 也是/vl 具有/v 多/a 重/a 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     从/p 我国/n 学术/n 和/c 学科/n 发展/v 上/nd 认识/v ，/w 国情/n 学/k 是/vl 一个/mq 交叉/v 综合/v 学科/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     然而/c ，/w 它/r 又/d 区别/v 于/p 一般/a 意义/n 上/nd 的/u 交叉/v 学科/n ，/w 本身/n 的/u 综合性/n 和/c 理论性/n 、/w 实践性/n 及/c 研究/v 内容/n 涉及/v 范围/n 之/u 广泛/a ，/w 是/vl 其他/r 综合性/n 学科/n 根本/d 不能/vu 比/v 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 学科/n 与/c 学术/n 发展/v 上/nd ，/w 表现/v 了/u 集大成/i 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     第二/m ，/w 保证/v 生物/n 资源/n （/w 水产/n 资源/n 、/w 陆地/n 野生/v 动植物/j 资源/n 等/u ）/w 的/u 永续/v 利用/v ；/w 第三/m ，/w 保证/v 生物/n 种/n 的/u 遗传/v 多样性/n ；/w 第/h 四/m ，/w 保留/v 自然/a 历史/n 纪念物/n （/w 瀑布/n 、/w 火山口/n 、/w 陨石/n 、/w 地层/n 剖面/n 、/w 山洞/n 、/w 古生物/n 化石/n 以及/c 古树/n 名/n 木/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     这些/r 目标/n 是/vl 通过/p 对/p 自然资源/n 和/c 环境/n 采取/v 一系列/a 的/u 合理/a 管理/v 措施/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     根据/p 我国/n 环境/n 和/c 资源/n 面临/v 的/u 严峻/a 形势/n ，/w 主要/a 保护/v 对象/n 是/vl ：/w 土地/n 、/w 森林/n 、/w 草原/n 和/c 荒漠/n 、/w 物种/n 、/w 水资源/n 、/w 沼泽/n 和/c 海涂/ns 、/w 海洋/n 、/w 矿产/n 、/w 大气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     目前/nt ，/w 主要/a 对策/n 有/v 以下/nd 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     治理/v 大江/n 大河/n ，/w 提高/v 防洪/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     我国/n 江河/n 洪水/n 灾害/n 频繁/a ，/w 不仅/c 严重/a 危害/v 人民/n 的/u 生命/n 财产/n ，/w 而且/c 使/v 大量/a 水土流失/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     今后/nt 相当/d 长/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 将/d 有/v 步骤/n 、/w 有/v 重点/n 地/u 全面/a 治理/v 长江/ns 黄河/ns 等/u 七大/j 江河/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     争取/v 在/p ２０００/m 年/nt 以前/nt ，/w 重点/n 河段/n 能/vu 防御/v 本世纪/nt 发生/v 过/u 的/u 最大/a 洪水/n ，/w 一般/a 河段/n 适当/a 提高/v 防洪/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     到/v 下/nd 世纪/nt 初/n ，/w 重点/n 河段/n 能/vu 防御/v 历史上/n 已经/d 发生/v 过/u 的/u 最大/a 洪水/n ，/w 一般/a 河段/n 能/vu 控制/v 常/d 遇/v 洪水/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     积极/a 造林/v 种/v 草/n ，/w 防治/v 水土流失/v 和/c 土地/n 沙漠化/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     水土流失/v 和/c 土地/n 沙漠化/v 严重/a 地/u 破坏/v 了/u 我国/n 的/u 土地/n 资源/n 和/c 生态/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     必须/d 积极/a 造林/v 种/v 草/n ，/w 扩大/v 森林/n 覆盖/v 面积/n ，/w 加强/v 草原/n 建设/v ，/w 进行/v 综合治理/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     我国/n 最大/a 的/u 造林/v 工程/n ，/w 被/p 称之为/v 北方/nd &quot;/w 绿色/n 万里长城/n &quot;/w 的/u &quot;/w 三北/j &quot;/w 防护林/n 体系/n 建设/v 工程/n ，/w 正在/d 我国/n 的/u 西北/nd 、/w 华北/nl 和/c 东北/nl 风沙/n 危害/v 和/c 水土流失/v 严重/a 的/u 广阔/a 地区/n ，/w 紧张/a 地/u 、/w 扎扎实实/a 地/u 进行/v 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     三北/j &quot;/w 防护林/n 体系/n 营造/v 范围/n 包括/v 新疆/ns ，/w 青海/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 陕西/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 山西/ns 、/w 河北/ns 、/w 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 和/c 黑龙江/ns １１/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 的/u ３２４/m 个/q 县/n （/w 旗/n ）/w ，/w 东西/n 绵亘/v １４０００/m 里/nd ，/w 农村/n 人口/n ４４００/m 万/m ，/w 耕地/n ２/m ．/w ９/m 亿/m 亩/q ，/w 草原/n 牧场/n ５/m 亿/m 余/n 亩/q （/w 不/d 完全/a 统计/v ）/w ，/w 森林/n ８１０/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 森林/n 覆盖率/n ２/m ．/w １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     是/vl 一/m 项/q 造福/v 子孙后代/i 的/u 巨大/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     我国/n 水土流失/v 最/d 严重/a 的/u 地区/n 是/vl 黄土高原/n ，/w 要/vu 在/p 控制/v 不再/d 增加/v 新/a 的/u 水土流失/v 面积/n 的/u 同时/n ，/w 集中/v 力量/n 进行/v 重点/n 治理/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     到/v ２０５０/m 年/nt ，/w 使/v 该/r 地区/n 的/u 水土流失/v 面积/n 大部分/n 得到/v 治理/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     长江/ns 上游/n 地区/n 水土保持/v 工作/n 起步/v 较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     今后/nt ，/w 主要/a 是/vl 健全/v 法规/n ，/w 以防/v 为主/v ，/w 制止/v 新/a 的/u 破坏/v ，/w 并/c 选择/v 重点/n ，/w 推进/v 重点/n 治理/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     南方/nd 丘陵/n 地区/n ，/w 本世纪/nt 内/nd 要/vu 全面/a 控制/v 水土流失/v 恶化/v 的/u 趋势/n ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt 力争/v 增加/v 治理/v 面积/n １５/m 万/m 平方公里/q ，/w 使/v 水土流失/v 面积/n 减少/v ３５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        139
                                     北方/nd 土石/n 山区/n 治理/v 重点/n 是/vl 永定河/ns 和/c 柳河/nh 流域/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     到/v 本/r 世纪末/nt 力争/v 增加/v 治理/v 面积/n １０/m 万/m 平方公里/q ，/w 使/v 水土流失/v 面积/n 减少/v ３５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     本世纪/nt 内/nd ，/w 我国/n 防止/v 土地/n 沙漠化/v 的/u 主要/a 地区/n 是/vl ：/w 呼伦贝尔/ns 沙地/n 、/w 嫩江/ns 白/a 域/n 地区/n 、/w 科尔沁/ns 沙地/n 南缘/n 、/w 晋陕/j 蒙/j 接壤/v 地区/n 、/w 张家口/ns 坝/n 上/nd 地区/n 、/w 准噶尔/ns 盆地/n 西部/nd 以及/c 北京/ns 周围/nd 的/u 沙漠化/v 土地/n 和/c 风/n 沙化/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 使/v 发展/v 中/nd 的/u 沙漠化/v 土地/n 得到/v 控制/v ，/w 不再/d 扩大/v ，/w 局部/n 地区/n 有所/v 逆转/v ；/w 已经/d 沙漠化/v 的/u 土地/n 力争/v 治理/v 好/a ２/m ．/w ５/m 万/m 平方公里/q ，/w 使/v 其/r 恢复/v 生机/n ，/w 走向/v 良性/a 循环/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     建立/v 自然保护区/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     自然保护区/n 是/vl 指/v 为了/p 自然保护/v 的/u 目的/n ，/w 把/p 包含/v 保护/v 对象/n 的/u 一定/a 面积/n 的/u 陆地/n 或/c 水体/n 划分/v 出来/vd ，/w 进行/v 特殊/a 的/u 保护/v 和/c 管理/v 的/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     建立/v 自然保护区/n ，/w 对于/p 拯救/v 某些/r 濒于/v 灭绝/v 的/u 生物/n 物种/n 和/c 保护/v 不可/vu 再生/v 的/u 地质/n 地貌/n 现象/n ，/w 监测/v 人为/a 活动/n 对/p 自然界/n 的/u 影响/v ，/w 研究/v 保护/v 人类/n 生存/v 环境/n 条件/n 和/c 生物/n 本身/n 的/u 演变/v 规律/n 、/w 找出/v 合理/a 利用/v 资源/n 的/u 科学/n 方法/n 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     中国/ns 自然保护区/n 网络/n 已经/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     到/v １９８８/m 年底/nt ，/w 我国/n 正式/a 建立/v 的/u 自然保护区/n 已/d 达/v ４６４/m 处/n ，/w 面积/n ２２００/m 万/m 公顷/q ，/w 约/d 占/v 国土/n 总面积/n ２/m ．/w ３/m ％/w ，/w 遍及/v 全国/n ３０/m 个/q 省市/n 自治区/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     其中/nd ，/w 长白山/ns 、/w 卧龙/ns 、/w 鼎湖山/ns 、/w 梵净/ns 山/n 、/w 武夷山/ns 和/c 锡林郭勒/ns 草原/n 等/u 自然保护区/n 已/d 加入/v 了/u 国际/n 生物圈/n 保护区/n 网/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     今后/nt ，/w 在/p 对/p 现有/v 自然保护区/n 加强/v 建设/v 和/c 管理/v 的/u 同时/n ，/w 将/d 根据/p 国家/n 财力/n 和/c 科研/n 力量/n ，/w 再/d 逐步/d 建立/v 一/m 批/q 不同/a 类型/n 的/u 自然保护区/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     我国/n 还要/vu 建立/v 一/m 批/q 野生/v 动植物/j 引种/v 繁殖/v 中心/n ，/w 使/v 濒临/v 灭绝/v 的/u 野生/v 动植物/j 能/vu 得到/v 保护/v ，/w 使/v ２０/m 多种/mq 珍稀/a 动物/n 和/c ４０/m 多种/mq 珍稀/a 植物/n 在/p 种群/n 、/w 数量/n 上/nd 有所/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     防止/v 环境污染/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     我国/n 环境污染/v 非常/d 严重/a ，/w 如果/c 不/d 采取/v 有力/a 的/u 防治/v 措施/n ，/w 据/p 预测/v ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 环境污染/v 将/d 比/p 现在/nt 加重/v 一/m 倍/n ，/w 因/c 污染/v 造成/v 的/u 经济/n 损失/v 可能/vu 占/v 国民生产总值/n 的/u １０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     有效/a 地/u 保护/v 环境/n 已经/d 刻不容缓/i ，/w 它/r 关系/v 全国/n 人民/n 的/u 根本/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     但是/c ，/w 目前/nt 全/a 社会/n 尚/d 缺乏/v 最/d 基本/a 的/u 环境保护/i 意识/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     某些/r 领导/n 在/p 进行/v 经济/n 决策/n 时/nt ，/w 往往/d 忽视/v 环境/n 的/u 保护/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     人们/n 在/p 生产/v 和/c 生活/n 中/nd ，/w 污染/v 环境/n 人为/a 地/u 破坏/v 环境/n 的/u 现象/n 比比皆是/i 。/w 
		
			
                                        157
                                     各种/r 环境保护/i 法规/n 得/v 不到/v 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     我们/r 必须/d 努力/v 提高/v 全/a 民族/n 的/u 环境意识/n ，/w 使/v 保护/v 自然环境/n 和/c 自然资源/n 成为/v 每个/r 公民/n 的/u 自觉/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 我国/n 环境保护/i 的/u 总/a 目标/n 是/vl 环境污染/v 基本/d 得到/v 控制/v ，/w 重点/n 城市/n 的/u 环境质量/n 有所/v 提高/v ，/w 自然/a 生态/n 恶化/v 趋势/n 有所/v 缓和/a ，/w 为/p 实现/v 我国/n 生态系统/n 的/u 良性/a 循环/v 、/w 城乡/n 环境/n 清洁/a 、/w 优美/a 、/w 安静/a 的/u 远景/n 目标/n 打下/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     人口/n 、/w 资源/n 和/c 环境/n 问题/n ，/w 是/vl 世界/n 各国/n 共同/a 关注/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     大气/n 、/w 海洋/n 、/w 生物圈/n 是/vl 全人类/n 共同/a 赖以/v 生存/v 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     大气/n 、/w 海洋/n 、/w 生物圈/n 遭到/v 污染/v ，/w 自然界/n 物质/n 和/c 能量/n 交换/v 发生/v 变化/v ，/w 人类/n 赖以/v 生存/v 的/u 环境/n 就要/vu 恶化/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     研究/v 和/c 解决/v 这些/r 问题/n ，/w 往往/d 不是/vl 一个/mq 国家/n 的/u 能力/n 所/u 及/v ，/w 需要/v 国际/n 间/n 的/u 协作/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     因此/c ，/w 我们/r 在/p 治理/v 和/c 保护/v 我国/n 环境/n 的/u 同时/n ，/w 还要/v 积极/a 参加/v 国际/n 间/n 有关/p 人口/n 、/w 资源/n 和/c 环境/n 问题/n 的/u 研究/v 和/c 协作/v ，/w 为/p 治理/v 和/c 保护/v 世界/n 环境/n 、/w 造福/v 全人类/n ，/w 作出/v 我们/r 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     农村/n 作为/v 一定/a 地域/n 的/u 综合体/n ，/w 不仅/c 包括/v 着/u 农业/n 生产/v ，/w 而且/c 包括/v 生产关系/n ，/w 以及/c 分配/v 、/w 交换/v 、/w 消费/v 等/u 诸/r 方面/n ，/w 不仅/c 包括/v 物质/n 的/u ，/w 而且/c 包括/v 精神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     中国/ns 历史上/n 的/u 农村/n 之所以/c 被/p 称为/v “/w 落后/a ”/w 的/u ，/w 是/vl 指/v 在/p 剥削阶级/n 的/u 统治/v 下/nd ，/w 农村/n 整体/n 发展/v 近乎/v 停滞/v 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     自给/v 性/k 的/u 自然/a 经济/n 始终/d 是/vl 农村经济/n 结构/n 的/u 主要/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     一家一户/i 的/u 小农/n 构成/v 了/u 中国/ns 农村/n 的/u 细胞/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     单/a 家/n 独/a 户/n 的/u 小农/n 除/p 耕作/v 外/nd ，/w 都/d 兼/v 搞/v 纺织/v ，/w 农业/n 与/c 手工业/n 紧密/a 地/u 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        170
                                     自给/v 性/k 的/u 生产/v 结构/n 决定/v 了/u 自给/v 性/k 的/u 消费结构/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 吃/v 、/w 穿/v 、/w 用/v 等/u 各方面/n ，/w 一家一户/i 的/u 小农/n 大体上/nl 都/d 能/vu 自己/r 解决/v ，/w 但/c 却/d 不能/vu 满足/v 一般/a 的/u 生活/n 水平/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     农村经济/n 自给/v 但/c 不能/vu 自足/a ，/w 是/vl 中国/ns 农村/n 最/d 突出/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     自给/v 性/k 的/u 坚韧/a 、/w 并不/d 排斥/v 对/p 食盐/n 、/w 铁器/n 等/u 物质/n 资料/n 的/u 少量/n 交换/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     男/n 耕/v 女/n 织/v 的/u 生产/v 结构/n 又/d 决定/v 了/u 交换/v 结构/n 必然/d 是/vl 以/p 农村/n 小/a 市场/n 为/vl 主体/n 的/u 易货贸易/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     市场/n 交换/v 基本/d 停留/v 在/p “/w 日/nt 中/nd 为/vl 市/n 、/w 交易/n 而/c 退/v ”/w 的/u 低/a 水平/n 上/nd ，/w 整个/a 农村/n 的/u 商品生产/v 和/c 商品/n 交换/v 极/d 不/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     农村/n 产业/n 结构/n 单一/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     中国/ns 的/u 农村经济/n ，/w 很/d 早/a 就/d 具备/v 了/u 农林牧副渔/j 等/u 各方面/n 的/u 内容/n ，/w 但/c 主要/d 还是/vl 种植业/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     粮食/n 和/c 丝/n 麻/n 不仅/c 是/vl 农民/n 的/u 衣食/n 来源/n ，/w 而且/c 是/vl 完/v 纳/v 田租/n 赋税/n 的/u 主要/a 实物/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     除/p 西北/nd 少数民族/n 地区/n 外/nd ，/w 畜牧业/n 一直/d 是/vl 作为/v 种植业/n 的/u 附属/v 生产/v 而/c 分散/v 饲养/v 于/p 农户/n ：/w 森林/n 的/u 繁育/v 、/w 生长/v 和/c 采伐/v ，/w 完全/d 处于/v 自然/a 状态/n ，/w 一直/d 未能/vu 形成/v 一个/mq 独立/v 的/u 生产/v 部门/n ，/w 渔业/n 生产/v 只/d 局限/v 于/p 濒/n 湖/n 沿海/n 地区/n ，/w 仅/d 靠/v 捕捞/v 天然/a 渔/n 源/n 为/vl 继/v ，/w 农村/n 中/nd 家庭/n 手工业/n 与/c 手工业/n 作坊/n 并存/v ，/w 农户/n 所/u 经营/v 的/u 纺织/v 、/w 编织/v 以及/c 粮油/n 加工/v 、/w 酿酒/v 等/u ，/w 牢牢/a 地/u 依附/v 着/u 农业/n 而/c 沿袭/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     手工业/n 作坊/n 在/p 封建社会/n 中/nd 始终/d 没有/v 向/p 近代/nt 工厂/n 工业/n 跨/v 进/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 长达/v ２０００/m 年/nt 的/u 中国/ns 封建社会/n 中/nd ，/w 封建/n 地主/n 土地/n 所有制/n 构成/v 了/u 封建/n 生产关系/n 的/u 核心/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     中国/ns 封建社会/n 的/u 地主阶级/n 常常/d 是/vl 土地/n 所有者/n 、/w 商人/n 、/w 高利贷者/n ，/w 一身/n 而/c 兼/v 三/m 任/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     其/r 结果/n ，/w 商业资本/n 和/c 高利贷/n 资本/n ，/w 无法/d 像/v 西欧/ns 那样/r 、/w 瓦解/v 旧/a 的/u 农业/n 与/c 家庭/n 手工业/n 相/d 结合/v 的/u 自然/a 经济/n ，/w 无法/d 动摇/v 地主/n 土地/n 所有权/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     相反/c ，/w 地主/n 凭藉/v 地租/n 、/w 商业/n 利润/n 、/w 高利贷/n 利息/n 这/r 三/m 种/q 形式/n ，/w 榨取/v 了/u 佃农/n 全部/n 剩余劳动/n 和/c 大部分/n 的/u 必要/a 劳动/v ，/w 把/p 佃农/n 的/u 生存/v 手段/n 降低/v 到/v 维持/v 生理/n 需要/v 的/u 最低/a 限度/n ，/w 从而/c 桎梏/n 了/u 农业/n 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 造成/v 了/u 农村/n 的/u 长期/nt 停滞/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     几/m 近于/v 零/m 的/u 农村/n 教育/n 、/w 繁琐/a 的/u 陈规陋习/i 、/w 害人/v 的/u 鬼神/n 迷信/v 、/w 浓厚/a 的/u 血缘/n 意识/n 、/w 严密/a 的/u 宗法/n 关系/n 、/w 以及/c 膨胀/v 的/u 人口/n 、/w 短促/a 的/u 寿命/n ，/w 紧紧/d 裹/v 缚/v 着/u 中国/ns 历史/n 的/u 农村/n ，/w 使/v 之/u 陷于/v 泥潭/n 之中/nd 而/c 难以/d 自新/v 。/w 
		
			
                                        186
		
			
                                        187
                                     城市/n 属于/v 历史/n 的/u 范畴/n ，/w 它/r 的/u 发展/v 经历/v 了/u 一个/mq 规模/n 由小到大/i ，/w 职能/n 由/p 简单/a 到/v 复杂/a ，/w 形态/n 由/p 雏形/n 到/v 完整/a 的/u 演变/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     中国/ns 历史上/n 的/u 城市/n ，/w 与/c 世界/n 上/nd 其他/r 国家/n 的/u 城市/n 相比/v ，/w 具有/v 鲜明/a 的/u 个性/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     城市/n 的/u 起源/n 早/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 农村/n 聚落/n 与/c 早期/nt 城镇/n 之间/nd 的/u 演变/v 上/nd ，/w 没有/v 也/d 不/d 可能/d 有/v 一/m 条/n 截然/d 的/u 界线/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     从/p 中国/ns 城镇/n 最初/nt 的/u 统治/v 和/c 防御/v 两/m 个/q 职能/n 来/vd 分析/v ，/w 城镇/n 应/vu 起源/v 于/p 私有制/n 、/w 阶级/n 已经/d 出现/v ，/w 国家/n 正在/d 萌芽/n 的/u 原始社会/n 末期/nt 。/w 
		
			
                                        192
                                     进入/v 奴隶制/n 社会/n 和/c 封建/n 领主/n 制/n 社会/n 后/nd ，/w 城镇/n 迅速/a 发展/v ，/w 规摸/n 虽然/c 不大/a ，/w 职能/n 尽管/c 单一/a ，/w 但/c 数量/n 上/nd 有/v 了/u 较/d 快/a 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     商代/nt 末期/nt 我国/n 已/d 有/v 城镇/n ２６/m 座/q ，/w 春秋/n 时/nt 已/d 达到/v 近/a 百/m 座/q ，/w 城镇/n 的/u 地域/n 分布/v 也/d 更加/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     城镇/n 的/u 规模/n 大/a 。/w 
		
			
                                        195
		
			
                                        196
                                     早在/v 公元前/nt ２/m 世纪/nt 的/u 秦朝/nt ，/w 就/d 可能/d 出现/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 百万/m 人口/n 的/u 大/a 城市/n —/w —/w 咸阳/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     随后/d ，/w 南朝/nt 时/nt 的/u 建康/ns （/w 今/nt 南京/ns ）/w 、/w 隋朝/nt 时/nt 的/u 洛阳/ns ，/w 唐朝/nt 时/nt 的/u 长安/ns （/w 今/nt 西安/ns ）/w 、/w 北宋/nt 时/nt 的/u 东京/ns （/w 今/nt 开封/ns ）/w 、/w 南宋/nt 时/nt 的/u 临安/ns （/w 今/nt 杭州/ns ）/w 、/w 清朝/nt 时/nt 的/u 北京/ns 都/d 先后/d 突破/v 了/u 百万/m 人口/n 的/u 大关/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     而/c １８/m 世纪/nt 之前/nt ，/w 世界/n 上/nd 尚未/d 有/v 第二/m 个/q 国家/n 出现/v 过/u 百万/m 人口/n 的/u 大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     城镇/n 人口/n 比重/n 长期/nt 居于/v 世界/n 领先/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        200
		
			
                                        201
                                     而/c 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 工业国/n 英国/ns ，/w 直到/v １７/m 世纪/nt 后半期/nt 才/d 达到/v 这/r 一/m 水平/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     当/p 世界/n 城镇/n 人口/n 比重/n 达到/v １０％/m 时/nt ，/w 历史/n 已/d 进入/v 了/u １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        203
                                     但/c 就/d 在/p 世界/n 的/u 城镇/n 人口/n 比重/n 上升/v 时/nt ，/w 中国/ns 的/u 城镇/n 人口/n 比重/n 却/d 明显/a 地/u 下降/v ，/w 直到/v １９４９/m 年/nt ，/w 比重/n 才/d 由/p ６．０％/m 恢复/v 到/v １０．６％/m ，/w 这时/r 世界/n 的/u 城镇/n 人口/n 比重/n 已/d 达到/v ２８．８％/m 。/w 
		
			
                                        204
                                     城镇/n 化/k 进程/n 在/p 时间/n 上/nd 呈现/v 出/vd 波动/v 性/k 。/w 
		
			
                                        205
		
			
                                        206
                                     明朝/nt 是/vl 中国/ns 城镇/n 化/k 的/u 又/d 一个/mq 重要/a 时期/nt ，/w 特别/d 是/vl 明朝/nt 中叶/nt ，/w 资本主义/n 萌芽/n 出现/v ，/w 城镇/n 经济/n 更加/d 繁荣/a ，/w 诞生/v 了/u 长江三角洲/ns 这个/r 我国/n 最/d 早/a 的/u 区域性/n 城镇/n 化/k 地区/n 。/w 
		
			
                                        207
		
			
                                        208
                                     城镇/n 化/k 进程/n 在/p 空间/n 上/nd 呈现/v 出/vd 不平衡性/n 。/w 
		
			
                                        209
		
			
                                        210
                                     至/v 清朝/nt 时/nt ，/w 城镇/n 的/u 密度/n 已/d 呈/v 东南沿海/nl 地区/n 最高/a 、/w 北方/nd 及/c 华中/nl 地区/n 次/a 之/u 、/w 西部/nd 地区/n 最低/a 的/u 态势/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     城镇/n 与/c 农村/n 严重/a 对立/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     中国/ns 是/vl 一个/mq 统一/a 的/u 多/a 民族/n 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     多/a 民族/n 的/u 存在/v 、/w 各/r 民族/n 间/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 和/c 文化/n 发展/v 等/u 方面/n 的/u 不/d 平衡/a ，/w 以及/c 由/p 历史/n 造成/v 的/u 各/r 民族/n 关系/n 中/nd 的/u 复杂/a 情况/n ，/w 是/vl 当代/nt 中国/ns 国情/n 的/u 一个/mq 突出/a 特点/n 和/c 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     党/n 和/c 国家/n 从/p 我国/n 的/u 实际/n 出发/v ，/w 制定/v 了/u 符合/v 国情/n 的/u 民族/n 政策/n ，/w ４０/m 多年来/nt ，/w 民族/n 工作/n 取得/v 了/u 巨大/a 成就/n ，/w 积累/v 了/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     如何/r 在/p 新/a 形势/n 下/nd ，/w 加强/v 民族/n 工作/n ，/w 贯彻/v 党/n 的/u 民族/n 政策/n ，/w 正确/a 处理/v 民族/n 问题/n 、/w 发展/v 民族/n 经济/n 和/c 文化/n ，/w 是/vl 关系/v 到/v 我国/n 的/u 长治久安/i 和/c 各/r 民族/n 共同/d 繁荣/a 的/u 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     民族/n 指/v 的/u 是/vl 人们/n 在/p 一定/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 形成/v 的/u 具有/v 共同/a 的/u 语言/n 、/w 共同/a 的/u 文化/n 特征/n 和/c 共同/a 的/u 传统/n ，/w 在/p 其/r 成员/n 间/n 具有/v 稳定/a 的/u 认同感/n 的/u 一/m 种/q 共同体/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 许多/a 情况/n 下/nd ，/w 同一/a 民族/n 的/u 人们/n 是/vl 居住/v 在/p 共同/a 的/u 地域/n 中/nd ，/w 并/c 具有/v 共同/a 的/u 经济/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        218
		
			
                                        220
                                     总之/c ，/w 民族/n 是/vl 人类/n 生活/n 中/nd 客观/n 存在/v 的/u 现象/n ，/w 但/c 学术界/n 在/p 民族/n 定义/n 问题/n 上/nd 还/d 有待/v 探讨/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 实际/n 工作/n 中/nd ，/w 涉及/v 民族/n 识别/v 问题/n 时/nt ，/w 一般/a 主要/d 用到/v 的/u 是/vl 民族/n 语言/n 、/w 文化/n 特征/n 、/w 民族/n 自我/r 意识/n （/w 即/v 认同感/n ）/w 和/c 民族/n 历史/n （/w 即/v 民族/n 传统/n ）/w 等/u 项/q 标志/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     我国/n 民族/n 工作者/n 在/p 此项/r 工作/n 中/nd ，/w 强调/v 学术性/n 与/c 政策性/n 结合/v 的/u 原则/n ，/w 针对/p 各/r 民族/n 存在/v 的/u 客观/n 情况/n 妥善/a 地/u 适用/v 民族/n 定义/n 中/nd 涉及/v 的/u 各项/r 标志/n ，/w 从而/c 成功/a 地/u 解决/v 了/u 许多/a 民族/n 的/u 识别/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     “/w 民族/n ”/w 一/m 词/n 在/p 我国/n 是/vl 自/p 近代/nt 由/p 国外/nl 引入/v 后/nd 开始/v 使用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
		
			
                                        225
                                     中国/ns 是/vl 一个/mq 统一/a 的/u 多/a 民族/n 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     中国/ns 各/r 民族/n 都/d 具有/v 自己/r 悠久/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     它们/r 中/nd 的/u 大部分/n 都/d 起源/v 于/p 中国/ns 境内/nl 的/u 古代/nt 民族/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     同时/c 也/d 有/v 少/a 部分/n 是/vl 来自/v 中国/ns 境外/nl 其他/r 地区/n 的/u 民族/n 或/c 由/p 这些/r 地区/n 的/u 古代/nt 民族/n 与/c 中国/ns 境内/nl 的/u 古代/nt 民族/n 经过/p 长期/nt 融合/v 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     民族/n 是/vl 随着/p 历史/n 的/u 变迁/v 而/c 不断/d 发生/v 变化/v 的/u ，/w 包括/v 它们/r 的/u 组成/v ，/w 也/d 在/p 不断/d 变动/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        230
		
			
                                        231
                                     而/c 中国/ns 现代/nt 民族/n 状况/n 则/c 是/vl 许许多多/a 古代/nt 民族/n 经过/p 长期/nt 的/u 演变/v ，/w 包括/v 相互/d 融合/v 和/c 频繁/a 的/u 分化/v 与/c 重新/d 组合/v ，/w 而/c 逐渐/d 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     了解/v 中国/ns 各/r 民族/n 的/u 由来/n 和/c 发展/v ，/w 有助于/v 我们/r 正确/a 地/u 认识/v 当代/nt 中国/ns 民族/n 的/u 现状/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 中国/ns 各/r 民族/n 中/nd ，/w 汉族/ns 是/vl 人口/n 最多/a ，/w 同时/c 也是/vl 具有/v 最/d 悠久/a 的/u 文明/a 发展/v 历史/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     汉族/ns 的/u 发展/v 在/p 中华/ns 文化/n 与/c 中国/ns 历史/n 的/u 发展/v 中/nd 起/v 着/u 极其/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     汉族/ns 这/r 一/m 名称/n 自/p 汉朝/nt （/w 公元前/nt ２０６/m ～/w 公元/nt ２２０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        236
		
			
                                        237
                                     华夏/ns 族/n 是/vl 我国/n 最/d 早/a 形成/v 的/u 古代/nt 民族/n ，/w 它/r 形成/v 的/u 年代/nt 可/vu 追溯到/v 距今/v 约/d 五千/m 年/nt 左右/n 的/u 传说/n 时期/nt 至/v 距今/v 约/d 四千/m 年/nt 左右/n 的/u 夏朝/nt 初期/nt 。/w 
		
			
                                        238
		
			
                                        239
                                     它们/r 是/vl 起源/v 于/p 我国/n 境内/nl 的/u 远古/nt 先民/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        240
		
			
                                        241
                                     夏朝/nt 的/u 建立/v 则/c 标志/v 着/u 华夏/ns 族/n 的/u 最后/nt 形成/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 以后/nt 夏/nt 、/w 商/nt 、/w 周/nt 三代/n 约/d 两千/m 年/nt 的/u 漫长/a 历史/n 时期/nt 中/nd ，/w 尤其/d 是/vl 秦/nt 统一/v 前/nd 的/u 春秋/n 和/c 战国/nt 时期/nt ，/w 华夏/ns 族/n 与/c 周边/nd 的/u 众多/a 原始/a 民族/n 和/c 古代/nt 民族/n （/w 即/v 古代/nt 文献/n 所谓/a “/w 戎/n 、/w 狄/n 、/w 蛮/n 、/w 夷/n ”/w ）/w 间/n 不断/d 相互/d 接触/v 与/c 影响/v ，/w 使/v 许多/a 周边/nd 民族/n 陆续/d 融合/v 进/v 华夏/ns 族/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        243
                                     秦/nt 以后/nt 中央集权/n 的/u 封建/n 帝国/n 的/u 建立/v 与/c 发展/v ，/w 增强/v 了/u 汉族/ns 对/p 周边/nd 少数/n 良/a 族/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 与/c 文化/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     随着/p 历史/n 的/u 发展/v ，/w 历代/nt 都/d 有/v 许多/a 少数民族/n 或/c 其中/nd 一部分/n 融合/v 进/v 汉族/ns 中/nd 。/w 
		
			
                                        245
                                     如/v 西汉/nt 时期/nt 的/u 匈奴/ns 、/w 乌桓/ns ，/w 魏晋/nt 南北朝/nt 时期/nt 的/u 鲜卑/ns 、/w 羯/n 、/w 氏/n 、/w 羌/n 和/c 匈奴/ns ，/w 唐/nt 宋/nt 时期/nt 的/u 契丹/ns 、/w 党项/ns 等/u 民族/n 或/c 其中/nd 大部/n ，/w 都/d 先后/d 在/p 同/p 汉族/ns 的/u 长期/nt 混居/v 中/nd 逐渐/d 与/p 汉族/ns 同化/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     另一方面/c ，/w 也/d 有/v 少/a 部分/n 汉族/ns 人口/n 在/p 少数民族/n 统治/v 地区/n 内/nd 逐渐/d 与/p 当地/n 民族/n 同化/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     自/p 明清/nt 以后/nt ，/w 汉族/ns 的/u 组成/v 基本/a 稳定/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     历史上/n 汉族/ns 与/c 少数民族/n 间/n 的/u 融合/v ，/w 对于/p 汉族/ns 人口/n 与/c 文化/n 的/u 发展/v 都/d 做出/v 了/u 重大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     可以说/v ，/w 今天/nt 的/u 汉族/ns 是/vl 历史上/n 的/u 汉族/ns 与/c 许多/a 少数民族/n 血肉/n 交融/v 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     中国/ns 自古以来/i 就是/d 由/p 多/a 民族/n 居住/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     考古学/n 研究/v 表明/v ，/w 远/a 在/p 距今/v 五千/m 年/nt 左右/n ，/w 除/p 十分/d 边远/a 的/u 地区/n 外/nd ，/w 我国/n 境内/nl 的/u 大部分/n 地区/n 都/d 已/d 居住/v 有/v 进入/v 新石器时代/nt 的/u 原始/a 部落/n 。/w 
		
			
                                        252
		
			
                                        254
                                     在/p 先秦/nt 时期/nt ，/w 见于/v 记载/v 的/u 戎/n 、/w 狄/n 、/w 蛮/n 、/w 夷/n 不下/v 数/m 十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     资本主义制度/n 从/p 它/r 建立/v 到/v 现在/nt ，/w 已经/d 走过/v 了/u 几/m 百年/nt 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 这个/r 社会/n 里/nd ，/w 生产力/n 得到/v 了/u 飞速/a 的/u 发展/v ，/w 创造/v 出/vd 比/p 以往/nt 任何/r 社会/n 都/d 要/vu 发达/a 的/u 物质文明/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     但是/c ，/w 由于/c 生产资料/n 掌握/v 在/p 资本家/n 手里/nl ，/w 因此/c 资产阶级/n 不仅/c 在/p 经济/n 上/nd 对/p 工人阶级/n 进行/v 剥削/v ，/w 而且/c 还/d 从/p 政治/n 上/nd 进行/v 统治/v 和/c 奴役/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     资本主义社会/n 同样/a 存在/v 着/u 剥削者/n 与/c 被/p 剥削者/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 和/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     野麦岭/ns 》/w 改编/v 的/u 同名/v 电影/n 里/nd 有/v 这样/r 一个/mq 镜头/n ：/w 闷热/a 的/u 缫丝/v 车间/n ，/w 热气腾腾/i ，/w 温度/n 高达/v 摄氏/n ４０/m 度/n ，/w 一/m 群/q 女工/n 正在/d 从事/v 繁重/a 的/u 缫丝/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     她们/r 一个/mq 个/q 累/v 得/u 汗流浃背/i ，/w 精神/n 恍惚/a ，/w 勉强/a 睁/v 着/u 疲倦/a 的/u 双眼/n ，/w 在/p 工头/n 的/u 监督/v 下/nd ，/w 从事/v 着/u 紧张/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 是/vl 对/p 日本/ns 明治/nt 时代/nt 足立/ni 丝/n 厂/n 女工/n 劳动/v 的/u 真实/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     明治/nt 时代/nt 的/u 日本/ns ，/w 尚/d 处于/v 资本主义/n 发展/v 的/u 初期/nt 阶段/n ，/w 在/p 经济/n 上/nd 落后/v 于/p 西欧/ns 各/r 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        263
		
			
                                        264
                                     当时/nt ，/w 日本/ns 的/u 制/v 丝/n 业/n 在/p 国际/n 市场/n 上/nd 有/v 较/d 大/a 的/u 竞争力/n ，/w 于是/c ，/w 各/r 制/v 丝/n 厂/n 都/d 竭力/v 扩大/v 自己/r 的/u 生产/v 规模/n ，/w 纷纷/d 去/v 农村/n 招收/v 大批/q 少女/n 到/v 厂里/nl 做/v 苦工/n ，/w 充当/v 廉价/n 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     野麦岭/ns 》/w 描写/v 的/u 足立/ni 丝/n 厂/n 就是/vl 一个/mq 典型/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     影片/n 揭露/v 了/u 足立/ni 丝/n 厂/n 老板/n 藤吉/nh 对/p 女工/n 的/u 种/q 种/q 剥削/v 手段/n ：/w 早晨/nt ４/m 点/n 半/m ，/w 汽笛/n 的/u 声音/n 就/d 把/p 睡眠/n 不足/a 的/u 女工/n 从/p 梦中/nl 催/v 醒/v ，/w 她们/r 漱口/v 、/w 洗脸/v 的/u 时间/n 不得/vu 超过/v ３/m 秒/q 钟/n ，/w 上厕所/v 不能/vu 超过/v ２０/m 秒/q ，/w 然后/c 就/d 得/vu 进入/v 热气腾腾/i 、/w 蚕/n 臭/a 冲天/v 的/u 高温/n 车间/n 去/v 干活/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     极端/a 紧张/a 的/u 劳动/v ，/w 压/v 得/u 这些/r 少女/n 们/k 简直/d 喘/v 不/d 过/vd 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        268
                                     谁/r 的/u 操作/v 稍/d 有/v 迟缓/a ，/w 就要/vu 遭到/v 工头/n 们/k 的/u 辱骂/v 和/c 踢打/v ；/w 谁/r 的/u 产品/n 达/v 不到/v 质量/n 标准/n ，/w 就要/vu 被/p 克扣/v 工资/n ，/w 甚至/c 饿/a 饭/n 或/c 关禁闭/v 。/w 
		
			
                                        269
		
			
                                        270
                                     许多/a 女工/n 在/p 资本家/n 残酷/a 的/u 剥削/v 下/nd ，/w 因/c 过度/d 劳累/a 而/c 患病/v ，/w 甚至/c 被/p 病魔/n 夺去/v 了/u 青春/n 和/c 生命/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     野麦岭/ns 》/w 这/r 部/n 电影/n ，/w 真实/a 地/u 再现/v 了/u 日本/ns 明治/nt 时代/nt 资本主义/n 初期/nt 的/u 社会/n 生活/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     它/r 使/v 我们/r 从/p 感性/a 上/nd 深刻/a 地/u 认识/v 了/u 资本家/n 是/vl 怎样/r 剥削/v 、/w 欺凌/v 工人/n 的/u ，/w 展示/v 了/u 早期/nt 资本主义社会/n 资本家/n 残酷/a 压榨/v 劳动人民/n 血汗/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     资本主义社会/n 同/p 以往/nt 的/u 奴隶社会/n 、/w 封建社会/n 一样/a ，/w 都/d 是/vl 存在/v 着/u 剥削/v 和/c 压迫/v 的/u 社会/n ；/w 但是/c ，/w 资本主义/n 剥削/v 关系/n 与/c 奴隶社会/n 、/w 封建社会/n 中/nd 的/u 剥削/v 关系/n 不同/a ，/w 有/v 其/r 自身/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        274
		
			
                                        275
                                     不过/c ，/w 占有/v 生产资料/n 的/u 已经/d 不是/vl 奴隶主/n 或/c 地主阶级/n ，/w 而是/vl 资本家/n 阶级/n 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     他们/r 占有/v 工厂/n 、/w 矿山/n 、/w 机器/n 设备/n 、/w 土地/n 等/u ，/w 是/vl 资本主义社会/n 财富/n 的/u 拥有者/n ，/w 是/vl 整个/a 社会/n 的/u 统治阶级/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     第二/m ，/w 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 剥削/v 的/u 主要/a 对象/n ，/w 已/d 不是/vl 奴隶/n 或/c 农民/n （/w 农奴/n ）/w ，/w 而是/vl 雇佣/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        278
		
			
                                        280
                                     第三/m ，/w 在/p 资本主义社会/n ，/w 资产阶级/n 与/c 无产阶级/n 之间/nd 是/vl 雇佣/v 与/c 被/p 雇佣/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     工人/n 到/v 资本家/n 工厂/n 里/nd 做工/v ，/w 是/vl 被/p 资本家/n 雇佣/v 到/v 工厂/n 里/nd 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     他们/r 的/u 处境/n 与/c 奴隶/n 或/c 农民/n （/w 农奴/n ）/w 有所不同/v ，/w 既/c 不/d 属于/v 某个/r 奴隶主/n ，/w 也/d 不/d 被/p 束缚/v 在/p 地主/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 他们/r 已经/d 摆脱/v 了/u 人身/n 依附/v 关系/n ，/w 得到/v 了/u 人身自由/n ，/w 是/vl 自由/a 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     工人/n 在/p 生产/v 中/nd 的/u 地位/n 与/c 奴隶社会/n 的/u 奴隶/n 和/c 封建社会/n 的/u 农民/n （/w 农奴/n ）/w 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 不同/a ，/w 他们/r 可以/vu 把/p 自己/r 的/u 劳动力/n 出卖/v 给/p 这个/r 资本家/n ，/w 也/d 可以/vu 出卖/v 给/p 那个/r 资本家/n ，/w 有/v 自己/r 选择/v 资本家/n 雇佣/v 的/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 种/q 变化/v ，/w 对/p 劳动人民/n 来说/v ，/w 在/p 社会/n 发展/v 中/nd 确实/d 是/vl 一/m 大/a 进步/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     第/h 四/m ，/w 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 工人/n 虽然/c 是/vl 自由/a 劳动者/n ，/w 但是/c ，/w 由于/c 他们/r 被/p 剥夺/v 了/u 一切/r 生产资料/n ，/w 可以说/v 已经/d &quot;/w 自由/a &quot;/w 到/v 一无所有/i 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 除了/p 出卖/v 自己/r 的/u 劳动力/n 以外/nd ，/w 别/d 无/v 其他/r 生路/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     虽然/c ，/w 他们/r 有/v 自己/r 选择/v 受/v 哪个/r 资本家/n 雇佣/v 的/u 自由/n ，/w 但是/c ，/w 他们/r 不/d 受雇于/v 这个/r 资本家/n ，/w 就/d 得/vu 受雇于/v 那个/r 资本家/n ，/w 饥饿/a 的/u 威胁/v 使/v 他们/r 无法/d 摆脱/v 被/p 资本家/n 雇佣/v 、/w 受/v 资本家/n 剥削/v 和/c 压榨/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     所以/c ，/w 在/p 资本主义社会/n ，/w 资产阶级/n 和/c 无产阶级/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 仍然/d 是/vl 剥削/v 与/c 被/p 剥削/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        289
		
			
                                        290
                                     在/p 资本主义社会/n ，/w 资本家/n 就是/d 靠/v 剥削/v 工人/n 来/vd 发财/v 致富/v 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     但是/c ，/w 资本家/n 对/p 工人/n 的/u 剥削/v ，/w 却/d 带有/v 隐蔽性/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 奴隶社会/n 里/nd ，/w 奴隶/n 被/p 当作/v &quot;/w 会/vu 说话/v 的/u 工具/n &quot;/w ，/w 在/p 奴隶主/n 的/u 皮鞭/n 和/c 棍棒/n 驱使/v 下/nd 带/v 着/u 镣铐/n 做/v 苦工/n ，/w 劳动/v 成果/n 完全/d 被/p 奴隶主/n 所/u 占有/v ，/w 这/r 种/q 剥削/v 是/vl 残酷/a 的/u 、/w 赤裸裸/a 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 封建社会/n 里/nd ，/w 农民/n 被/p 束缚/v 在/p 土地/n 上/nd ，/w 他们/r 终年/nt 辛勤/a 劳动/v ，/w 把/p 自己/r 的/u 大部分/n 劳动/v 成果/n 以/p 地租/n 形式/n 交给/v 地主/n ，/w 这/r 种/q 剥削/v 的/u 关系/n 也是/vl 显而易见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     而/c 在/p 资本主义社会/n 里/nd ，/w 工人/n 受雇于/v 资本家/n ，/w 到/v 资本家/n 工厂/n 里/nd 去/v 做工/v ，/w 劳动/v 一天/nt ，/w 资本家/n 就/d 付给/v 工人/n 一天/nt 的/u 工资/n ，/w 从/p 表面/nd 看/v ，/w 好像/d 工人/n 的/u 全部/n 劳动/v 都/d 得到/v 了/u 报酬/n ，/w 工人/n 和/c 资本家/n 之间/nd 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 平等/a 交易/n &quot;/w ，/w 不/d 存在/v 什么/r 剥削/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     事实/n 完全/d 不是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        296
                                     只要/vu 我们/r 算/v 一/m 笔/q 帐/n ，/w 就/d 会/vu 看清/v 事情/n 的/u 真相/n 。/w 
		
			
                                        297
		
			
                                        298
                                     当时/nt ，/w 该/r 厂/n 工人/n 每人/n 每天/nt 劳动/v １２/m 小时/nt ，/w 可以/vu 生产/v 毛线/n １２/m 磅/q ，/w 每/r 磅/q 毛线/n 卖价/n ２/m 元/q ，/w １２/m 磅/q 毛线/n 共/d 卖/v ２４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r ２４/m 元/q 中/nd ，/w 扣除/v 机器/n 、/w 工具/n 的/u 折旧/v 和/c 原材料/n 消耗/v 等/u 费用/n ２１/m ．/w ６/m 元/q ，/w 还有/v ２/m ．/w ４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r ２/m ．/w ４/m 元/q 就是/d 一个/mq 工人/n 在/p １２/m 小时/nt 劳动/v 中/nd 所/u 创造/v 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     资本家/n 付给/v 每个/r 工人/n 每天/nt 的/u 工资/n 只有/d ０/m ．/w ４/m 元/q ，/w 剩下/v 的/u ２/m 元/q 被/p 资本家/n 白白/d 地/u 拿去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
		
			
                                        303
                                     解放前/nt 上海/ns 织袜/v 厂/n ，/w 工人/n 一般/a 情况/n 下/nd 每人/n 每天/nt 劳动/v １２/m 小时/nt ，/w 任务/n 重/a 时/nt ，/w 必须/d 劳动/v １４/m 小时/nt 甚至/d １６/m 小时/nt ，/w 而/c 工人/n 每月/nt 拿到/v 的/u 工资/n ，/w 只能/vu 买/v 三/m 斗/q 黄/a 糙米/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     其实/d ，/w 这/r 三/m 斗/q 黄/a 糙米/n 的/u 价钱/n ，/w 只要/vu 工人/n 每天/nt 劳动/v ２/m 小时/nt 就/d 可以/vu 创造/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     所以/c ，/w 工人/n 每天/nt 其余/r 劳动/v 时间/n 所/u 创造/v 的/u 那/r 部分/n 价值/n ，/w 都/d 被/p 资本家/n 白白/d 地/u 拿去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     由此可见/i ，/w 在/p 资本主义/n 企业/n 里/nd ，/w 工人/n 劳动/v 创造/v 的/u 价值/n ，/w 远远/a 大于/v 自己/r 所得/n 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     除去/v 工资/n ，/w 由/p 工人/n 劳动/v 创造/v 而/c 被/p 资本家/n 无偿/a 占有/v 的/u 那/r 一部分/n 价值/n ，/w 叫作/v 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     资本家/n 就是/d 靠/v 无偿/a 占有/v 工人/n 创造/v 的/u 剩余价值/n 而/c 发财/v 致富/v 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     不过/c ，/w 资本家/n 这/r 种/q 发财/v 致富/v 的/u 行为/n ，/w 是/vl 在/p &quot;/w 平等/a 交易/n &quot;/w 的/u 掩盖/v 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 就是/d 资本家/n 剥削/v 工人/n 的/u 秘密/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     唯利是图/i 、/w 贪得无厌/i 是/vl 资本家/n 的/u 本性/n ，/w 追逐/v 剩余价值/n 是/vl 资本家/n 进行/v 生产/v 的/u 直接/a 目的/n 和/c 根本/a 动机/n 。/w 
		
			
                                        312
		
			
                                        313
                                     只要/vu 能够/vu 赚钱/v ，/w 不管/c 什么/r 事情/n ，/w 资本家/n 都会/vu 拼命/v 去/v 干/v 。/w 
		
			
                                        314
		
			
                                        315
                                     一/m 位/q 英国/ns 经济/n 学者/n 在/p 《/w 评论家/n 季刊/n 》/w 上/nd ，/w 用/v 十分/d 形象/a 的/u 语言/n ，/w 形容/v 了/u 资本家/n 拼命/v 追求/v 利润/n 的/u 这/r 一/m 阶级/n 本性/n ：/w &quot;/w 资本/n 害怕/v 没有/v 利润/n 或/c 利润/n 太/d 少/a ，/w 就/d 像/v 自然界/n 害怕/v 真空/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     一旦/d 有/v 适当/a 的/u 利润/n ，/w 资本/n 就/d 胆大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        317
		
			
                                        318
                                     如果/c 动乱/n 和/c 纷争/v 能/vu 带来/v 利润/n ，/w 它/r 就/d 会/vu 鼓励/v 动乱/n 和/c 纷争/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
		
			
                                        320
                                     在/p 资本主义/n 初期/nt ，/w 资本家/n 一般/a 采用/v 延长/v 工人/n 的/u 劳动/v 时间/n 和/c 提高/v 劳动强度/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 加强/v 对/p 工人/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     延长/v 劳动/v 时间/n 是/vl 资产阶级/n 普遍/a 采取/v 的/u 一/m 种/q 加强/v 剥削/v 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 资本家/n 付给/v 工人/n 的/u 工资/n 不/d 增加/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 工人/n 的/u 劳动/v 时间/n 越/d 长/a ，/w 资本家/n 从/p 工人/n 身上/nl 榨取/v 到/v 的/u 剩余价值/n 就/d 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     比如/c ，/w 资本家/n 把/p 工人/n 每天/nt 的/u 劳动/v 时间/n 从/p １２/m 小时/nt 延长/v 到/v １４/m 小时/nt ，/w 而/c 工人/n 的/u 工资/n 却/d 没有/d 增加/v ，/w 这样/r ，/w 工人/n 在/p 多/a 干/v 的/u 这/r ２/m 小时/nt 里/nd 所/u 创造/v 的/u 剩余价值/n ，/w 就/d 被/p 资本家/n 剥夺/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
		
			
                                        325
                                     在/p 资本主义/n 初期/nt ，/w 英国/ns 工人/n 每天/nt 的/u 劳动/v 时间/n ，/w 都/d 在/p １２/m 小时/nt 以上/nd ，/w 有的/r 甚至/d 长达/v １８/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        326
                                     从/p １４/m 世纪/nt 到/v １７/m 世纪/nt 末叶/nt ，/w 英国/ns 政府/n 颁布/v 过/u 一系列/a 劳工/n 法令/n ，/w 强制性/n 地/u 来/vd 延长/v 工人/n 的/u 劳动/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     直到/v １９/m 世纪/nt 上/nd 半/m 期/nt ，/w 英国/ns 工人/n 每天/nt 劳动/v １６/m 到/v １８/m 小时/nt 的/u 现象/n ，/w 仍/d 比较/d 普遍/a ，/w 连/p 女工/n 和/c 童工/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     资本家/n 肆意/d 延长/v 劳动/v 时间/n ，/w 严重/a 地/u 摧残/v 着/u 工人/n 的/u 身心健康/n 。/w 
		
			
                                        329
		
			
                                        330
                                     他们/r 四肢/n 瘦弱/a ，/w 身/n 驱/v 萎缩/v ，/w 神态/n 呆滞/a ，/w 麻木/a 得/u 像/v 石头/n 人/n 一样/a ，/w 使/v 人/n 看/v 一眼/mq 就/d 感到/v 不寒而栗/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 资本家/n 延长/v 劳动/v 时间/n 的/u 重压/n 下/nd ，/w 有些/m 女工/n 怕/v 上工/v 迟到/v 被/p 扣/v 工资/n 或/c 解雇/v ，/w 就/d 服用/v 鸦片/n 、/w 药物/n 来/vd 刺激/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        332
                                     由于/c 劳动/v 时间/n 长/a ，/w 许多/a 女工/n 无法/d 料理/v 家务/n ，/w 使/v 婴儿/n 在家/v 嗷嗷待哺/i ，/w 甚至/d 出现/v 婴儿/n 在家/v 无人/v 看管/v 而/c 被/p 烧死/v 、/w 烫死/v 、/w 淹死/v 、/w 摔死/v 等/u 惨痛/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     据/p １８４０/m 年/nt 在/p 英国/ns 曼彻斯特/ns 的/u 调查/v ，/w 工人/n 的/u 孩子/n 有/v ５７/m ％/w 以上/nd 不到/v ５/m 岁/nt 就/d 死掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     由于/c 劳动/v 时间/n 的/u 延长/v ，/w 造成/v 了/u 工人/n 们/k 的/u 睡眠/n 不足/a 和/c 劳累/a 过度/d ，/w 以致/c 工伤事故/n 频繁/a 发生/v ；/w 再/d 加上/v 工资/n 低微/a ，/w 生活/n 贫困/a ，/w 使/v 工人/n 能够/vu 劳动/v 的/u 年限/n 大大/d 缩短/v ，/w 未老先衰/i 和/c 过劳/a 致死/v ，/w 成/v 了/u 普遍/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     当时/nt ，/w 一般/a 工人/n 在/p ４０/m 岁/nt 光景/n ，/w 就/d 丧失/v 了/u 劳动/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        336
		
			
                                        337
                                     在/p 旧/a 中国/ns ，/w 工人/n 劳动/v 时间/n 之/u 长/a 也是/vl 惊人/a 的/u 。/w 
		
			
                                        338
		
			
                                        339
                                     绝大部分/n 工厂/n 并不/d 规定/v 工休/n 时间/n ，/w 连/p 工人/n 上厕所/v 也/d 要领/n 牌/n 登记/v ，/w 超过/v 规定/v 时间/n 就要/vu 受到/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 延长/v 劳动/v 时间/n 的/u 同时/n ，/w 资本家/n 还/d 采取/v 提高/v 劳动强度/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 加强/v 对/p 工人/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     提高/v 劳动强度/n ，/w 实际上/nl 是/vl 变相/v 地/u 延长/v 劳动/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     提高/v 劳动强度/n ，/w 就是/d 用/v 加速/v 机器/n 运转/v 、/w 提高/v 劳动/v 定额/n 等/u 办法/n ，/w 迫使/v 工人/n 疲于奔命/i 地/u 多/a 干/v 快/a 干/v ，/w 使/v 工人/n 在/p 同样/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 更/d 紧张/a 地/u 进行/v 劳动/v ，/w 生产/v 出/vd 更/d 多/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 工人/n 的/u 劳动/v 时间/n 虽然/c 没有/d 延长/v ，/w 但/c 在/p 同样/a 的/u 时间/n 内/nd 却/d 付出/v 了/u 更/d 多/a 的/u 劳动量/n ，/w 创造/v 出/vd 更/d 多/a 的/u 财富/n ，/w 资本家/n 可以/vu 从中/d 获得/v 更/d 多/a 的/u 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     驰名/v 世界/n 的/u 电影明星/n 卓别林/nh 曾/d 主演/v 过/u 一/m 部/n 叫/v 《/w 摩登/a 时代/nt 》/w 的/u 影片/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 在/p 影片/n 中/nd 扮演/v 一个/mq 自动化/v 工厂/n 里/nd 的/u 工人/n ，/w 他/r 的/u 工作/n 是/vl 跟随/v 传送带/n 用/v 老虎钳/n 拧/v 螺丝/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     拧/v 螺丝/n 的/u 劳动/v 非常/d 紧张/a ，/w 稍/d 有/v 差错/n ，/w 就/d 有/v 发生/v 事故/n 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     由于/c 过度/d 紧张/a 和/c 劳累/a ，/w 以致/c 下班/v 后/nd 神经/n 失常/v ，/w 看见/v 街上/nl 行人/n 大衣/n 上/nd 的/u 六/m 角/n 形/n 纽扣/n ，/w 也/d 当成/v 是/vl 螺丝/n 帽/n ，/w 拿出/v 钳子/n 就/d 去/v 拧/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     卓别林/nh 所/u 表演/v 的/u 这/r 一/m 情景/n ，/w 正是/vl 资本家/n 不顾/v 工人/n 死活/n ，/w 拼命/v 提高/v 劳动强度/n ，/w 榨取/v 工人/n 更/d 多/a 血汗/n 的/u 真实/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     它/r 虽/c 系/vl 影片/n ，/w 却/d 反映/v 了/u 资本主义社会/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        350
		
			
                                        351
                                     同时/c ，/w 延长/v 劳动/v 时间/n 也是/vl 有/v 限度/n 的/u ，/w 资本家/n 无论/c 怎样/r 挖空心思/i 地/u 延长/v ，/w 一天/nt 也/d 只有/d ２４/m 小时/nt ；/w 况且/c ，/w 工人/n 的/u 体力/n 也是/vl 有限/a 的/u ，/w 资本家/n 必须/d 让/p 他们/r 有/v 睡眠/n 、/w 吃饭/v 、/w 休息/v 的/u 时间/n ，/w 以便/c 恢复/v 体力/n ，/w 继续/v 受/v 其/r 剥削/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     所以/c ，/w 资本家/n 后来/nt 又/d 采用/v 不断/d 改进/v 技术装备/n ，/w 以/p 提高/v 劳动生产率/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 加强/v 对/p 工人/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     劳动生产率/n 是/vl 指/v 人们/n 在/p 生产/v 中/nd 的/u 劳动/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     通常/d 是/vl 用/v 劳动者/n 在/p 单位/n 时间/n 内/nd 所/u 生产/v 的/u 产品/n 数量/n 来/vd 计算/v 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     例如/v ，/w 一个/mq 工人/n 在/p １０/m 小时/nt 劳动/v 时间/n 内/nd ，/w 过去/nt 只能/vu 生产/v 一/m 匹/q 布/n ，/w 现在/nt 能/vu 生产/v 两/m 匹/q ，/w 这/r 就/d 表明/v 劳动生产率/n 提高/v 了/u 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     通过/p 采用/v 新/a 技术/n 、/w 改进/v 技术/n 设备/n ，/w 使/v 工人/n 的/u 劳动生产率/n 几/m 倍/n 、/w 几十/m 倍/n 地/u 提高/v ，/w 而/c 资本家/n 付给/v 工人/n 的/u 工资/n 却/d 没有/d 相应/v 地/u 增加/v ，/w 这样/r ，/w 资本家/n 从/p 工人/n 身上/nl 榨取/v 到/v 的/u 剩余价值/n 就/d 大大/d 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     所以/c ，/w 这/r 一/m 办法/n ，/w 就/d 被/p 资本家/n 普遍/a 采用/v 。/w 
		
			
                                        358
		
			
                                        359
                                     本世纪/nt ５０/m 年代/nt 以来/nt ，/w 日本/ns 的/u 钢铁/n 企业/n 采用/v 了/u 一系列/a 先进/a 枝/n 术/n ，/w 使/v 工人/n 的/u 劳动生产率/n 迅速/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     从/p １９６０/m 年/nt 到/v １９７４/m 年/nt ，/w 日本/ns 钢铁/n 工人/n 的/u 劳动生产率/n 提高/v 了/u ６/m ．/w ４/m 倍/n ，/w 而/c 工人/n 实际工资/n 的/u 增长/v 却/d 远远/a 落后/v 于/p 这个/r 速度/n ，/w 从/p １９７２/m 年/nt 到/v １９７６/m 年/nt ，/w 劳动生产率/n 的/u 增长/v 是/vl 实际工资/n 增长/v 的/u ３/m ．/w ７/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     这样/r ，/w 资本家/n 得到/v 的/u 剩余价值/n 就/d 增加/v 了/u 好几/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        362
		
			
                                        363
                                     一些/m 资本家/n 或/c 以/p 采用/v 新/a 技术/n 的/u 办法/n ，/w 或/c 以/p 提高/v 劳动/v 定额/n 、/w 减/v 人/n 不/d 减/v 活/n 等/u 加强/v 劳动强度/n 、/w 提高/v 劳动生产率/n 的/u 办法/n 来/vd 加紧/v 对/p 工人/n 剥削/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     如/v １９３３/m 年/nt ，/w 上海/ns 申新/ni 纱厂/n 每/r 纺/v 万/m 锭/n 纱/n 需要/v 雇用/v 工人/n ４４０/m 名/n ，/w １９３４/m 年时/nt ，/w 竟/d 只/d 雇用/v ２７０/m 名/n ，/w 但/c １９３４/m 年/nt 工人/n 的/u 劳动生产率/n ，/w 却/d 比/p １９３３/m 年/nt 提高/v 了/u ８/m ．/w １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     资本家/n 剥削/v 工人/n 的/u 其他/r 手段/n  资本家/n 除了/p 用/v 上述/v 办法/n 榨取/v 剩余价值/n 外/nd ，/w 还/d 采用/v 其他/r 种/q 种/q 手段/n 来/vd 剥削/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     第一/m ，/w 用/v 极/d 低/a 的/u 工资/n 雇佣/v 大量/a 女工/n 和/c 童工/n 来/vd 代替/v 成年/n 男工/n 。/w 
		
			
                                        367
		
			
                                        368
                                     在/p 资本主义/n 初期/nt ，/w 女工/n 的/u 工资/n 不到/v 男工/n 的/u ６０/m ％/w ，/w 童工/n 的/u 工资/n 则/c 更/d 低/a ，/w 不到/v 成年/n 男工/n 工资/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        369
                                     因此/c ，/w 在/p １８/m 世纪/nt 的/u 英国/ns 和/c 其他/r 资本主义/n 国家/n ，/w 资本家/n 都/d 大批/q 雇佣/v 女工/n 和/c 童工/n 进/v 厂/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        370
		
			
                                        372
                                     童工/n 不仅/c 工资/n 低/a ，/w 而且/c 劳动/v 时间/n 又/d 长/a ，/w 资本家/n 能/vu 从/p 他们/r 身上/nl 榨取/v 到/v 更/d 多/a 的/u 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 劳动/v 的/u 时间/n 一般/a 都/d 是/vl 从/p 早上/nt ６/m 点/n 到/v 下午/nt ６/m 点/n ，/w 长达/v １２/m 个/q 小时/nt ；/w 有些/m 五/m 六/m 岁/nt 的/u 童工/n ，/w 他们/r 的/u 劳动/v 时间/n 竟/d 超过/v １２/m 个/q 小时/nt ，/w 而且/c 是/vl 在/p 恶劣/a 的/u 劳动条件/n 下/nd ，/w 日以继夜/i 地/u 工作/v 着/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 资本家/n 敲/v 骨/n 吸/v 髓/n 般/n 的/u 压榨/v 下/nd ，/w 他们/r 的/u 身心/n 发育/v 受到/v 严重/a 摧残/v ，/w 许多/a 童工/n 未老先衰/i ，/w 或/c 被/p 沉重/a 的/u 劳动/v 折磨/v 死去/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     从/p １９１８/m 到/v １９２５/m 年/nt 的/u ７/m 年间/nt ，/w 仅/d 天津/ns 裕大/ni 纱厂/n ，/w 就/d 有/v ２０００/m 多/m 名/n 童工/n 被/p 摧残/v 致死/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     第二/m ，/w 利用/v 失业/v 人口/n 的/u 增加/v 来/vd 压低/v 在业/v 工人/n 的/u 工资/ 。/w 
		
			
                                        377
                                     由于/c 童工/n 和/c 女工/n 涌进/v 工厂/n 的/u 大门/n 以及/c 新/a 技术/n 的/u 被/p 采用/v ，/w 造成/v 大量/a 成年/n 男工/n 的/u 失业/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     资本家/n 利用/v 失业/v 人口/n 的/u 增加/v 及/c 许多/a 工人/n 迫切/a 等待/v 雇佣/v 的/u 时机/n ，/w 来/vd 压低/v 在业/v 工人/n 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     资本家/n 可以/vu 在/p 少/a 支付/v 在业/v 工人/n 工资/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 相对/a 地/u 增加/v 了/u 剩余价值/n 的/u 榨取/v 量/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     第三/m ，/w 制定/v 苛刻/a 的/u 规章制度/n 对/p 工人/n 进行/v 惩罚/v 和/c 压榨/v 。/w 
		
			
                                        381
		
			
                                        382
                                     如/v 上海/ns 协大祥/ni 绸布/n 厂/n 的/u 厂规/n ，/w 竟/d 多达/v １６６/m 条/q ，/w 对/p 工人/n 的/u 管束/v 简直/d 是/vl 从/p 头/n 到/v 脚/n ，/w 使/v 工人/n 人身自由/n 受到/v 极/d 大/a 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     工人/n 们/k 辛辛苦苦/a 工作/v 一天/nt 所/u 得/v 的/u 工资/n ，/w 还/d 得/vu 用/p 一部分/n 来/vd 抵偿/v 罚款/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     总之/c ，/w 资本家/n 就是/d 通过/p 以上/nd 各种/r 残酷/a 的/u 手段/n ，/w 来/vd 榨取/v 工人/n 的/u 血汗/n ，/w 贪婪/a 地/u 追逐/v 剩余价值/n 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     由此/d 不/d 难/a 看/v 出/vd ，/w 资本主义/n 生产关系/n 的/u 特点/n 是/vl ：/w 资本家/n 占有/v 生产资料/n ，/w 工人/n 没有/v 任何/r 生产资料/n ；/w 工人/n 被/p 资本家/n 雇佣/v 后/nd ，/w 在/p 生产/v 过程/n 中/nd 受/v 资本家/n 的/u 剥削/v ；/w 资本家/n 获得/v 大量/a 剩余价值/n ，/w 工人/n 仅/d 得到/v 维持/v 最低/a 生活/n 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        386
		
			
                                        389
                                     这样/r ，/w 就/d 使/v 社会生产力/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        390
		
			
                                        391
                                     资本主义制度/n 代替/v 封建制度/n ，/w 在/p 历史上/n 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        392
		
			
                                        393
                                     从/p １８/m 世纪/nt 中期/nt 到/v １９/m 世纪/nt ，/w 欧美/j 一些/m 主要/a 资本主义/n 国家/n ，/w 先后/d 出现/v 了/u 以/p 机器/n 生产/v 代替/v 手工/n 劳动/v 的/u 重大/a 变革/v ，/w 即/v 资本主义/n 的/u 产业革命/n 。/w 
		
			
                                        394
		
			
                                        395
                                     下面/nd 让/p 我们/r 对/p 瓦特/nh 发明/v 和/c 创造/v 蒸汽机/n 以及/c 产业革命/n 的/u 过程/n 作/v 一/m 历史/n 的/u 回顾/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     英国/ns 是/vl 历史上/n 首先/d 发生/v 产业革命/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     英国/ns 的/u 产业革命/n 是/vl 从/p 棉/n 纺织业/n 中/nd 发明/v 和/c 使用/v 机器/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     当时/nt ，/w 英国/ns 的/u 织布/v 技术/n 很/d 落后/a ，/w 工人/n 完全/d 用/v 手工/n 操作/v ，/w 一会儿/nt 用/p 右手/n 把/p 梭子/n 往/p 左/nd 抛/v ，/w 一会儿/nt 用/p 左手/nl 把/p 梭子/n 往/p 右/nd 抛/v ，/w 一天/nt 织/v 不了/v 几/m 尺/q 布/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     １７３３/m 年/nt ，/w 有/v 个/q 名叫/v 约翰凯伊/nh 的/u 机械/n 工/n 发明/v 了/u 飞/v 梭/n ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 靠/v 织/v 工/n 用/p 手/n 穿梭/v 的/u 操作/v 方法/n ，/w 只用/v 绳子/n 一/d 拉/v ，/w 梭子/n 就/d 很快/a 飞来飞去/i ，/w 使/v 织布/v 效率/n 提高/v 了/u 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        400
		
			
                                        401
                                     １７６５/m 年/nt ，/w 织/v 工/n 兼/v 木匠/n 詹姆斯&#183;哈格里夫斯/nh 发明/v 了/u 一/m 种/q 手摇/v 纺纱/v 机/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 种/q 纺纱/v 机能/n 同时/n 带动/v １６/m -/w １８/m 个/q 纱/n 绽/n ，/w 大大/d 地/u 提高/v 了/u 棉纱/n 的/u 产量/n ，/w 解决/v 了/u 纺/v 与/c 织/v 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     据说/v ，/w 这/r 项/q 发明/v 是/vl 在/p 一/m 次/q 偶然/a 的/u 机会/n 中/nd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     有一天/v ，/w 哈格里夫斯/nh 的/u 妻子/n 珍妮/nh 在/p 纺纱/v 时/nt ，/w 偶然/d 失手/v 把/p 纺纱/v 机/n 弄翻/v 在/p 地/n ，/w 原先/d 横放/v 在/p 木架/n 上/nd 的/u 纱锭/n 就/d 竖立/v 起来/vd ，/w 但/c 纺纱/v 机/n 的/u 轮子/n 却/d 仍/d 在/d 继续/v 转动/v ，/w 这/r 一/m 现象/n 启发/v 了/u 他/r ，/w 于是/c ，/w 他/r 把/p 纱锭/n 竖/a 装/v ，/w 并/c 增加/v 其/r 数目/n ，/w 创造/v 了/u 一个/mq 能/vu 转动/v １６/m -/w １８/m 个/q 纱锭/n 的/u 纺车/n 。/w 
		
			
                                        405
		
			
                                        406
                                     但是/c ，/w 珍妮/nh 机/n 毕竟/d 是/vl 手摇/v 的/u 机器/n ，/w 动力/n 还是/d 人力/n ，/w 并且/c 纺/v 出/vd 的/u 纱线/n 细/a 而/c 易断/v 。/w 
		
			
                                        407
		
			
                                        408
                                     １７７９/m 年/nt ，/w 青年/n 织/v 工/n 康隆普顿/nh 结合/v 珍妮/nh 纺纱/v 机/n 和/c 水力/n 纺纱/v 机/n 的/u 优点/n ，/w 通过/p 不断/d 地/u 摸索/v 与/c 改革/v ，/w 发明/v 制造/v 了/u 一/m 种/q 可以/vu 同时/n 转动/v ３００/m -/w ４００/m 个/q 纱锭/n ，/w 纺/v 出/vd 的/u 纱/n 又/d 细/a 又/d 牢/a 的/u 纺纱/v 机/n ，/w 取名/v &quot;/w 骡子/n &quot;/w 纺纱/v 机/n ，/w 进一步/v 提高/v 了/u 纺纱/v 的/u 效率/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     纺纱/v 机/n 的/u 发展/v ，/w 又/d 推动/v 了/u 织布机/n 的/u 进一步/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     １７８５/m 年/nt ，/w 工程师/n 卡特莱特/nh 又/d 发明/v 了/u 一/m 种/q 水力/n 织布机/n ，/w 把/p 织布/v 的/u 效率/n 提高/v 了/u ４０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     随着/p 棉/n 纺织业/n 的/u 机械化/v ，/w 一个/mq 新/a 的/u 课题/n 摆/v 在/p 人们/n 面前/nd ，/w 这/r 就是/d 如何/r 进一步/v 解决/v 动力/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     当时/nt ，/w 机器/n 的/u 动力/n 主要/a 是/vl 依靠/v 水力/n ，/w 用/v 水力/n 来/vd 推动/v 机器/n ，/w 工厂/n 必须/d 建/v 在/p 河道/n 旁/nd ，/w 机器/n 的/u 运用/v 要/vu 受到/v 地理/n 环境/n 和/c 季节/nt 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     资本主义/n 生产/v 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 迫切/a 需要/v 一/m 种/q 在/p 任何/r 地方/n 都/d 能/vu 装置/v 的/u 动力机/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     适应/v 客观/a 形势/n 的/u 需要/v ，/w 瓦特/nh 的/u 蒸汽机/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     １７６９/m 年/nt ，/w 徒工/n 出身/n 的/u 机械师/n 瓦特/nh ，/w 在/p 前人/n 研究/v 成果/n 的/u 基础上/nl ，/w 研制/v 并/d 发明/v 了/u 单/a 动/v 式/k 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     瓦特/nh 不/d 满足/v 于/p 自己/r 的/u 成就/n ，/w 又/d 在/p １７８４/m 年/nt 试制/v 成功/a 联/v 动/v 式/k 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     瓦特/nh 蒸汽机/n 的/u 发明/v 具有/v 重要/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        418
		
			
                                        419
                                     因此/c ，/w 恩格斯/nh 称/v &quot;/w 蒸汽机/n 是/vl 第/h 一个/mq 真正/a 国际性/n 的/u 发明/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     由于/c 蒸汽机/n 是/vl 一/m 种/q 万能/a 发动机/n ，/w 能产/v 生出/v 完全/d 受/v 人/n 控制/v 的/u 动力/n ，/w 而且/c 又/d 可以/vu 自由/a 移动/v ，/w 因此/c ，/w 蒸汽机/n 逐步/d 在/p 各行各业/i 得到/v 广泛/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     蒸汽机/n 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 大大/d 加速/v 了/u 产业革命/n 的/u 进程/n ，/w 并/c 使/v 英国/ns 出现/v 了/u 用/v 机器/n 制造/v 机器/n 的/u 近代/nt 工业/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     用/v 机器/n 制造/v 机器/n ，/w 标志/v 着/u 产业革命/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     产业革命/n 在/p 各个/r 国家/n 发生/v 的/u 时间/n 和/c 进展/v 的/u 速度/n 各/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     英国/ns 在/p １８/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 首先/d 开始/v 了/u 产业革命/n ，/w 大约/d 经历/v 了/u 七/m 八/m 十年/nt 的/u 时间/n ，/w 到/v １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 末/n ，/w 产业革命/n 基本/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     美国/ns 和/c 法国/ns 在/p １９/m 世纪/nt 初叶/nt ，/w 德国/ns 在/p １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 也/d 先后/d 进入/v 了/u 产业革命/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        426
                                     由于/c 它们/r 广泛/a 地/u 利用/v 了/u 英国/ns 的/u 技术/n 成就/n 和/c 经验/n ，/w 因此/c 进展/v 比较/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     大体上/nl ，/w 美国/ns 在/p ５０/m 年代/nt 末/n ，/w 法国/ns 在/p ６０/m 年代/nt 末/n ，/w 德国/ns 在/p ７０/m 年代/nt 末/n ，/w 都/d 先后/d 基本上/d 完成/v 了/u 产业革命/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     产业革命/n 的/u 完成/v ，/w 机器/n 大工业/n 的/u 建立/v ，/w 使/v 资本主义/n 生产关系/n 最终/d 代替/v 了/u 封建制/n 生产关系/n ，/w 并/c 使/v 人类/n 社会/n 的/u 生产力/n 水平/n 达到/v 前所未有/i 的/u 高度/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     产业革命/n 后/nd 的/u 英国/ns ，/w 经济/n 上/nd 出现/v 了/u 空前/a 的/u 繁荣/a ，/w 几千/m 年/nt 和平/a 幽静/a 的/u 田园/n 风光/n 逐渐/d 被/p 烟囱/n 林立/v 、/w 机器/n 轰鸣/v 的/u 城市/n 所/u 代替/v ，/w 产业革命/n 使/v 英国/ns 成/v 了/u 世界/n 上/nd 最/d 先进/a 的/u 资本主义/n 工业国/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     １７７０/m -/w １８４０/m 年/nt ，/w 由于/c 机器/n 大工业/n 的/u 发展/v ，/w 英国/ns 工人/n 每个/r 工作日/n 的/u 劳动生产率/n 平均/a 提高/v 了/u ２０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     １８/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 英国/ns 每年/nt 加工/v 棉花/n 约/d ５００/m 万/m 公斤/q ，/w 到了/v １９/m 世纪/nt ４０/m 年代/nt ，/w 增加/v 到/v ５/m ．/w ３/m 亿/m 公斤/q ，/w 棉花/n 加工/v 量/n 增加/v 了/u ５８/m 倍/n ，/w 占/v 世界/n 总产量/n 的/u ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     产业革命/n 所/u 带来/v 的/u 生产力/n 的/u 巨大/a 飞跃/v ，/w 使/v 英国/ns 变成/v 了/u &quot;/w 世界/n 工厂/n &quot;/w ，/w 取得/v 了/u 世界/n 工业/n 霸权/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     经过/p 产业革命/n 的/u 法国/ns 、/w 德国/ns 、/w 美国/ns 等/u 也/d 都/d 出现/v 了/u 社会生产力/n 的/u 飞跃/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        434
		
			
                                        435
                                     对于/p 产业革命/n 所/u 带来/v 的/u 社会生产力/n 的/u 巨大/a 飞跃/v ，/w 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 在/p 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 中/nd 曾/d 给予/v 高度/n 评价/v ：/w &quot;/w 资产阶级/n 在/p 它/r 的/u 不到/v 一/m 百年/nt 的/u 阶级/n 统治/v 中/nd 所/u 创造/v 的/u 生产力/n ，/w 比/p 过去/nt 一切/r 世代/nt 创造/v 的/u 全部/n 生产力/n 还要/vu 多/a ，/w 还要/vu 大/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     产业革命/n 的/u 胜利/v 和/c 社会生产力/n 的/u 飞跃/v 发展/v ，/w 充分/a 表明/v 资本主义/n 生产关系/n 代替/v 封建/n 生产关系/n ，/w 是/vl 适合/v 生产力/n 发展/v 要求/v 的/u ，/w 也/d 充分/a 显示/v 出/vd 资本主义社会/n 在/p 上升/v 时期/nt 的/u 历史/n 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        437
                                     但是/c ，/w 资本主义制度/n 本身/n 却/d 存在/v 着/u 一/m 种/q 不治之症/i ，/w 这个/r 顽症/n 时时刻刻/i 缠绕/v 着/u 资本主义社会/n ，/w 使/v 它/r 既/c 无法/d 摆脱/v ，/w 又/d 不能/vu 治愈/v ，/w 并且/c 过/v 一/m 段/q 时间/n 就要/vu 发作/v 一/m 次/q ，/w 引起/v 社会/n 上/nd 的/u 一片/mq 混乱/a -/w -/w 大量/a 商品/n 卖/v 不/d 出去/vd ，/w 生产/v 猛烈/a 下降/v ，/w 许多/a 工厂/n 、/w 商店/n 、/w 银行/n 倒闭/v ，/w 失业/v 人数/n 剧增/v ，/w 工人/n 工资/n 下降/v ，/w 人民/n 生活/n 困苦/a ，/w 整个/a 社会/n 经济/n 陷入/v 瘫痪/v 状态/n ，/w 甚至/c 大量/a 商品/n 被/p 销毁/v ，/w 社会生产力/n 遭到/v 极/d 大/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     这个/r 在/p 资本主义社会/n 发生/v 的/u 顽症/n 就是/vl 经济危机/i 。/w 
		
			
                                        439
                                     １８２５/m 年/nt ，/w 发生/v 在/p 号称/v &quot;/w 世界/n 工厂/n &quot;/w 英国/ns 的/u 经济危机/i ，/w 是/vl 资本主义/n 历史上/n 第一次/mq 全国性/n 的/u &quot;/w 生产过剩/n &quot;/w 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     这次/r 危机/n 从/p １８２５/m 年/nt 秋/nt 开始/v ，/w 到/v １８２６/m 年/nt 夏/nt 结束/v ，/w 持续/v 了/u 七/m 八/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 经济危机/i 爆发/v 后/nd ，/w 英国/ns 的/u 工业生产/v 受到/v 严重/a 破坏/v ，/w 危机/n 使/v 工厂/n 生产/v 出来/vd 的/u 产品/n 卖/v 不/d 出去/vd ，/w 像/v 山/n 一样/a 堆积/v 在/p 仓库/n 里/nd ，/w 使/v 许多/a 企业家/n 不得不/d 宣布/v 破产/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     从/p １８２５/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt 到/v １８２６/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt 的/u 一/m 年/nt 中/nd ，/w 全/a 英国/ns 企业/n 倒闭/v 就/d 有/v ３５４９/m 家/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        443
