
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我/r 仔细/a 察看/v 瓶内/nl ，/w 发现/v 瓶底/nl 有/v 一/m 层/q 厚/a 厚/a 的/u 白色/n 油漆/n 样/n 的/u 东西/n ，/w 中间/nd 象/p 有/v 一/m 死/a 苍蝇/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     这/r 几/m 口/q 酒/n 喝/v 了/u 不/d 一会儿/nt ，/w 我/r 感到/v 头痛/v 、/w 恶心/v ，/w 还/d 呕吐/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        3
                                     西便门/ns 东侧/nd 有/v 一/m 段/q 古城/n 墙/n ，/w 长/n 约/v 一百/m 米/q ，/w 是/vl 明代/nt 北京/ns 城墙/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     城墙/n 朝/v 西/nd 的/u 一面/n 砖/n 较/d 完整/a ，/w 墙外/nl 是/vl 一些/m 破旧/a 的/u 居民/n 平房/n ；/w 城墙/n 朝/v 东/nd 的/u 一面/n 砖/n 已/d 不整/a ，/w 墙/n 土/n 也/d 被/p 挖走/v 许多/a ，/w 墙内/nl 是/vl 市第二建筑工程公司/ni 的/u 混凝土/n 搅拌/v 站/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 认为/v ，/w 这/r 段/q 古城/n 墙/n 有/v 保护/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     如/v 能/vu 修建/v 一个/mq 古城/n 墙/n 公园/n ，/w 那/r 就/d 更/d 好了/e 。/w 
		
			
                                        7
                                     第一/m 步/n ，/w 尽快/d 迁走/v 混凝土/n 搅拌/v 站/n ，/w 同时/c 修复/v 城墙/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     第二/m 步/n ，/w 拆除/v 城墙/n 西侧/nd 的/u 居民/n 平房/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 城墙/n 两侧/nl 广/a 植/v 林木/n ，/w 铺设/v 草坪/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     二十几/m 岁/nt 的/u 北京人/n ，/w 虽然/c 知道/v 绵延/v 在/p 崇山峻岭/i 中/nd 的/u 八达岭/ns 长城/n ，/w 却/d 对/p 当年/nt 也/d 相当/d 壮观/a 的/u 北京/ns 城墙/n 没有/v 什么/r 印象/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 繁华/a 的/u 市街/n 之中/nd 建成/v 一/m 处/n 古城/n 墙/n 公园/n ，/w 必将/d 别/d 有/v 一番/mq 情趣/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     云岗/ns 是/vl 一个/mq 拥有/v 两万五千/m 多/m 人/n 的/u 集镇/n ，/w 镇上/nl 有/v 厂矿/n 、/w 企业/n 、/w 商店/n 、/w 学校/n 等/u 三十/m 多/m 个/q 单位/n ，/w 街道/n 旁/nd 有/v 一片/mq 一九Ｏ一三/m 平方米/q 的/u 荒滩/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     十/m 多年来/nt ，/w 附近/n 的/u 居民/n 和/c 单位/n 都/d 把/p 垃圾/n 、/w 碎/a 砖瓦/n 、/w 渣/n 士/n 倒/v 在/p 这里/r ，/w 致使/v 这里/r 垃圾/n 堆积如山/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     夏季/nt 蚊蝇/n 孳生/v ，/w 不但/c 影响/v 环境/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 影响/v 人们/n 的/u 健康/a ，/w 群众/n 纷纷/d 要求/v 改变/v 现状/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 去年/nt 十/m 月份/nt 起/v ，/w 航天工业部三院/ni 决定/v 在/p 这里/r 建造/v 一/m 座/q 公园/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     他们/r 组织/v 人/n 清理/v 垃圾/n ，/w 平整/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     驻地/n 警察/n 部队/n 的/u 干警/j 和/c 云岗二中/ni 的/u 师生/n 也/d 利用/v 节假日/j 、/w 党团/n 活动/n 日/nt 帮助/v 建/v 公园/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     经过/p 近/a 六/m 个/q 月/nt 的/u 大干/v ，/w 一/m 座/q 具有/v 自己/r 特点/n 的/u 街头/n 公园/n 建成/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     公园/n 里/nd 修有/v 凉亭/n 、/w 假山/n 、/w 喷泉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     群众/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w “/w 垃圾堆/n 变/v 公园/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        21
                                     我们/r 北京市塑料三厂/ni 地处/v 朝阳区/ns 南皋村/ns ，/w 门前/nl 有/v 一/m 条/q 公路/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 条/q 公路/n 过去/vd 很/d 窄/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９８１/m 年/nt 我们/r 塑料三厂/j 投资/v 铺设/v 了/u 柏油路/n ，/w 并/c 加宽/v 了/u 路面/nl ，/w 还/d 安装/v 了/u 路灯/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     可是/d ，/w 当地/n 生产队/n 于/p 今年/nt ６/m 月底/nt 在/p 这/r 段/q 柏油路/n 上/nd 卸/v 了/u 很多/a 垃圾/n ，/w 使得/v 公路/n 变/v 窄/a ，/w 车辆/n 不好/a 通过/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     更/d 严重/a 的/u 是/vl ，/w 现在/nt 这/r 段/q 路/n 臭气/n 冲天/v ，/w 苍蝇/n 多/a 得/u 撞/v 脸/n ，/w 蛆虫/n 满地/nl 爬/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 距/v 卸/v 垃圾/n 处/n 不到/v １００/m 米/q 的/u 地方/n ，/w 有/v 一/m 春光/n 食品店/n ，/w 生产/v 糕点/n 和/c 儿童/n 饼干/n ，/w 此种/r 环境/n 影响/v 食品卫生/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     我/r 厂/n 受/v 这/r 堆/n 垃圾/n 影响/v ，/w 苍蝇/n 多/a 得/u 一/m 拍/v 下去/v 能/vu 打死/v 十几/m 个/q 。/w 
		
			
                                        28
                                     这样/r 占用/v 公路/n 严重/a 污染/v 环境/n 的/u 事情/n ，/w 竟/d 无人过问/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     有关/p 部门/n 如果/c 再不/c 清除/v 这/r 堆/n 垃圾/n 的话/u ，/w 我们/r 这里/r 就/d 快/a 成为/v 蝇/n 蛆/n 的/u 世界/n 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 、/w 中央军委/ni 副主席/n 杨尚昆/nh 和/c 解放军/n 总政治部/ni 主任/n 余秋里/nh 于/p 春节/nt 前/nd 看望/v 和/c 视察/v 了/u 云南/ns 边防/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他们/r 对/p 为/p 保卫/v 祖国/n 边疆/n 多次/mq 痛击/v 来犯/v 越南/ns 军队/n 的/u 我/r 边防/n 部队/n 给予/v 高度/n 赞扬/v ，/w 并/c 向/p 边防/n 部队/n 全体/n 指战员/n 表示/v 亲切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     胡耀邦/nh 同志/n 在/p 某地/nl 向/p 边防/n 部队/n 讲话/v 时/nt 强调/v 指出/v ：/w “/w 消除/v 越南/ns 当局/n 对/p 我国/n 边境/n 安全/a 的/u 威胁/v ，/w 维护/v 东南亚/ns 地区/n 的/u 和平/a 和/c 稳定/a ，/w 是/vl 我国/n 的/u 一/m 项/q 重大/a 决策/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     我们/r 的/u 这个/r 立场/n 是/vl 任何/r 时候/n 都/d 不会/vu 动摇/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     我国/n 政府/n 多次/mq 申明/v ，/w 只要/vu 越南/ns 当局/n 从/p 柬埔寨/ns 撤出/v 全部/n 不/d 义/n 之/u 师/n ，/w 放弃/v 扩张/v 政策/n ，/w 就/d 可以/vu 重建/v 中/j 越/j 两国/n 的/u 传统/a 友谊/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     我们/r 还/d 将/d 为/p 东南亚/ns 各国/n 之间/nd 建立/v 起/v 新/a 的/u 长期/nt 的/u 睦邻/v 友好/a 关系/n 作出/v 自已/r 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     我们/r 的/u 这个/r 立场/n ，/w 任何/r 时候/n 也是/vl 不会/vu 动摇/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        37
                                     陪同/v 看望/v 和/c 视察/v 云南/ns 边防/n 部队/n 的/u ，/w 有/v 解放军/n 昆明/ns 军区/n 司令员/n 张??秀/nh 、/w 政委/j 谢振华/nh ，/w 中共/j 云南/ns 省委/j 第一书记/n 安平生/nh ，/w 云南省/ns 省长/n 普朝柱/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     本市/n 和/c 中国科学院/ni 建立/v 全面/a 长期/nt 科学/n 技术/n 合作/v 的/u 协议书/n 从/p １５/m 日/nt 开始/v 生效/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     副/h 市长/n 张建民/nh 和/c 科学院/n 秘书长/n 顾以健/nh 分别/v 在/p 协议书/n 上/nd 签/v 了/u 字/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     中国科学院/ni 在/p 京/j 所属/n 的/u 研究/v 机构/n 较/d 多/a ，/w 拥有/v 一大批/n 各方面/n 的/u 专家/n ，/w 发挥/v 这/r 支/q 力量/n 的/u 作用/n 为/p 首都/n 建设/v 做贡献/v 是/vl 十分/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     市政府/ni 和/c 中国科学院/ni 经过/v 酝酿/v ，/w 达成/v 了/u 一致/a 的/u 意向/n ，/w 即/d 互惠互利/i 互让/v ，/w 共同/a 开发/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 份/q 协议书/n 中/nd 确定/v 了/u 双方/n 的/u 合作/v 范围/n ，/w 有/v 北京市/ns 经济/n 技术/n 发展/v 战略/n 的/u 研究/v 并/c 付诸实施/i ，/w 有/v 本/r 市/n 重点/n 行业/n 振兴/v 的/u 关键/n 技术/n 和/c 新/a 产品开发/v ，/w 有/v 改善/v 首都/n 交通/n 、/w 通讯/n 、/w 环保/j 、/w 绿化/v 和/c 卫星城/n 建设/n 等/u 重大/a 课题/n ，/w 也/d 有/v 电子/n 技术/n 、/w 计算机/n 技术/n 、/w 生物工程/n 、/w 新/a 能源/n 和/c 新/a 材料/n 等/u 新兴/a 科学/n 技术/n 的/u 开发/v 和/c 应用/v ，/w 以及/c 进行/v 科研/n 生产/v “/w 一条龙/n ”/w 科技/n 攻关/v 和/c 引进/v 技术/n 、/w 人才/n 交流/v 和/c 培训/v 等/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     协议/n 规定/v ，/w 中国科学院/ni 系统/n 已/d 有的/r 科研/n 成果/n ，/w 适合于/v 北京/ns 的/u ，/w 由/p 科学院/n 采取/v 适当/a 方式/n 在/p 京/j 推广/v 和/c 转让/v ；/w 科学院/n 系统/n 已/d 取得/v 的/u 阶段/n 成果/n ，/w 在/p 北京/ns 进行/v 扩大/v 试验/v 和/c 中/nd 试/v 的/u ，/w 成功/a 后/nd 优先/v 在/p 京/j 推广/v 应用/v ；/w 本市/n 各/r 企业/n 和/c 科研/n 单位/n 与/c 科学院/n 所/u 属/v 的/u 对口/v 专业/n 所/u 定点/v 挂钩/v ，/w 定期/v 合作/v 条件/n 成熟/a 时/nt ，/w 可/vu 建立/v 多种/mq 形式/n 的/u 科研/n 生产/v 联合体/n 等/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     截止/v 昨天/nt ，/w 北京/ns 第一/m 、/w 第二/m 热电厂/n 已/d 给/p 首都/n 安全/a 供热/v ２２４０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 两/m 个/q 厂/n 是/vl 本/r 市/n 集中/v 供热/v 的/u 主要/a 厂家/n ，/w 担负/v 着/u 为/p 国家机关/n 、/w 城市居民/n 住宅/n 和/c 驻华/v 使馆/n 供热/v 及/c 为/p 几十/m 家/n 工厂/n 供应/v 工业/n 用/v 汽/n 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     １９７９/m 年/nt 以来/nt ，/w 随着/p 首都/n 建设/n 事业/n 迅速/a 发展/v ，/w 供热/v 面积/n 新/a 增加/v 了/u ３６８．１７万/m 平方米/q ，/w 工业/n 用/v 汽/n 增加/v 近/a ２０/m 家/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     这/r 两/m 个/q 厂/n 在/p 没有/v 增加/v 供热/v 机组/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 抓紧/v 改造/v 更新/v 现有/v 设备/n ，/w 大力/d 挖掘/v 设备/n 潜力/n ，/w 保证/v 了/u 供热/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     第一热电厂/ni 抓住/v 供热/v 用/v 水/n 这/r 一/m 关键/a 环节/n ，/w 把/p 改造/v 扩建/v 制水/v 设备/n 做为/v 重点/n 工程/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 共/d 完成/v １０/m 多/a 个/q 工程/n 项目/n ，/w 使/v 制水/v 能力/n 成为/v 目前/nt 全国/n 同/v 类型/n 电厂/n 中/nd 最大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     他们/r 利用/v 夏季/nt 热/a 负荷/n 低/a 的/u 时机/n ，/w 对/p 四/m 台/q 机组/n 全都/d 进行/v 了/u 大修/v 改造/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 广大/a 职工/n 的/u 努力/v 下/nd ，/w 近/a 几/m 年/nt 这/r 两/m 个/q 厂/n 的/u 主/n 设备/n 完好/a 率/k 和/c 附属/v 设备/n 完好/a 率/k ，/w 始终/d 分别/v 保持/v 在/p ９８/m ％/w 和/c ９９/m ％/w 以上/nd ，/w 年/nt 年/nt 完成/v 供热/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     本市/n 居民/n 用/v 煤/n 紧张/a 状况/n 基本/a 缓解/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     到/v ２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 京西/nl 矿区/n 日/nt 运往/v 市区/n 民用/a 煤/n 的/u 平均/a 数量/n ，/w 已/d 由/p 一月/nt 中旬/nt 的/u 七千/m 多/m 吨/q 上升/v 到/v 万/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        53
                                     一月/nt 中旬/nt ，/w 市区/n 三百/m 多/a 个/q 煤厂/n 有/v 半数/n 供/v 煤/n 紧张/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     市政府/ni 对/p 此/r 十分/d 重视/v ，/w 多次/mq 研究/v ，/w 副/h 市长/n 张健民/nh 还/d 亲自/d 到/v 北京矿务局/ni 协商/v 煤炭/n 供应/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     北京矿务局/ni 、/w 北京铁路分局/ni 和/c 市煤炭总公司/ni 密切/a 协作/v ，/w 认真/a 执行/v 市政府/ni 有关/v 规定/n ，/w 实行/v 超/v 运/v 有奖/v ，/w 亏/v 运/v 受罚/v ，/w 调动/v 了/u 路/n 矿/n 职工/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     北京矿务局/ni 局长/n 亲自/d 抓/v 煤炭/n 外运/v ，/w 积极/a 组织/v 货源/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     北京铁路５局/ni 实行/v “/w 三/m 快/a ”/w 、/w “/w 三/m 优先/v ”/w 的/u 措施/n ，/w 固定/v 了/u １５５/m 辆/q 空车/n ，/w 按计划/v 将/p 市区/n 冬季/nt 取暖/v 用/v 煤/n 运往/v 各/r 大/a 煤厂/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     市煤炭总公司/ni 各/r 煤厂/n 也/d 加强/v 机械/n 维修/v 和/c 调运/v 收/v 卸/v 工作/n ，/w 千方百计/i 组织/v 生产/v ，/w 使/v 成/v 型煤/n 产量/n 逐步/d 上升/v ，/w 二月/nt 上/nd 半/m 月/nt ，/w 供/v 煤/n 量/n 比/p 一月/nt 下半月/nt 增长/v 百/m 分之/u 七/m 点/n 五/m 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 路/n 、/w 矿/n 、/w 厂/n 积极/a 协作/v 下/nd ，/w 京西/nl 原煤/n 源源不断/i 运往/v 市区/n 各/r 煤厂/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     春节/nt 期间/nt ，/w 京西/nl 各/r 矿/n 停产/v 检修/v ，/w 但/c 各/r 矿/n 运销/v 系统/n 的/u 职工/n 仍/d 坚守/v 岗位/n ，/w 他们/r 将/d 配合/v 铁路/n 和/c 煤厂/n 职工/n ，/w 多/d 运/v 存/v 煤/n ，/w 保证/v 市场/n 煤炭/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     节日/nt 期间/nt 营业/v 的/u 各/r 煤厂/n 还/d 备有/v 便民/v 车/n 、/w 便民/v 筐/n 供/v 居民/n 租用/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     春节/nt 前/nd ，/w 北京市/ns 一些/m 单位/n 的/u 领导/n 干部/n 、/w 共产党员/n 和/c 共青团员/n 走访/v 教师/n ，/w 为/p 教师/n 办/v 好事/n ，/w 扎扎实实/a 地/u 开展/v 尊师/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     为/p 造成/v 全/a 社会/n “/w 尊师重教/i ”/w 的/u 良好/a 风气/n ，/w 北京/ns 一些/m 区县/n 已/d 订出/v 了/u 切实可行/i 的/u 尊师/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     东城/ns 区委/j 、/w 区/n 人民政府/n 最近/nt 决定/v ，/w 要/vu 在/p 今年/nt 内/nd 为/p 中小学/j 教师/n 办/v 十几/m 件/q 好事/n ，/w 其中/nd 包括/v 动员/v 全/a 区/n 各行各业/i 广泛/a 开展/v 各种/r 形式/n 的/u 尊师/v 活动/n ，/w 表彰/v 奖励/v 优秀/a 教师/n 等/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     这个/r 计划/n 有的/r 节前/nt 已/d 开始/v 落实/v ，/w 区/n 菜蔬/n 公司/n 把/p 节日/nt 需要/v 的/u 蔬菜/n 送到/v 一些/m 教职工/j 集中/v 居住/v 的/u 宿舍区/n ，/w 为/p 一些/m 老/a 教师/n 送/v 菜/n 上门/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     朝阳/n 区委/j 、/w 区政府/n 决心/n 在/p 力所能及/i 的/u 范围/n 内/nd ，/w 千方百计/i 逐步/d 解决/v 教师/n 住房/n 困难/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     目前/nt ，/w 这个/r 区/n 成立/v 的/u 修建/v 教师/n 宿舍/n 领导/n 小组/n ，/w 正/d 进行/v 调查研究/v ，/w 制订/v 建房/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     市区/n 有关/p 领导/n 通过/p 座谈/v 和/c 走访/v 等/u 各种/r 方式/n ，/w 听取/v 教职工/j 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     市委教育部/ni 、/w 市教育局/ni 、/w 市教育工会/ni 日前/nt 联合/v 召开/v 了/u 教师/n 代表/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     石景山区/ns 区长/n 和/c 区/n 教育局/n 正副/n 局长/n 和/c 教育局/n 全体/n 共产党员/n 八十/m 多/m 人/n ，/w 节前/nt 分别/d 登门/v 访问/v 了/u 都/d 分/v 中小学/j 教职工/j 。/w 
		
			
                                        71
                                     朝阳区/ns 有关/p 领导/n 还/d 访问/v 了/u 一些/m 离休/v 退休/v 教师/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     一些/m 单位/n 的/u 共青团/j 组织/v 带领/v 团员/n 、/w 青少年/j 节前/nt 慰问/v 了/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     中华人民共和国/ns 主席/n 李先念/nh 应/v 缅甸联邦/ns 社会主义/n 共和国/n 总统/n 吴山友/nh 和/c 泰国/ns 国王/n 普密蓬&#183;阿杜德/nh 邀请/v ，/w 将/d 偕/v 夫人/n 林佳楣/nh 于/p 三月/nt 四/m 日/nt 至/v 八/m 日/nt 和/c 三月/nt 十一/m 日/nt 至/v 十五/m 日/nt 先后/d 对/p 缅甸/ns 、/w 泰国/ns 进行/v 国事访问/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 是/vl 外交部/ni 新闻/n 发言人/n 今天/nt 在/p 新闻发布会/n 上/nd 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     这位/r 发言人/n 还/d 宣布/v ，/w 希腊/ns 总理/n 安德烈亚斯&#183;帕潘德里欧/nh 应/v 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 邀请/v ，/w 将于/p 三月三/nt 日/nt 至/v 八/m 日/nt 对/p 我国/n 进行/v 正式/a 访问/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     赵紫阳/nh 总理/n 将/d 同/p 他/r 就/d 当前/nt 国际/n 形势/n 和/c 重大/a 国际/n 问题/n 以及/c 发展/v 双边/n 关系/n 举行/v 会谈/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     陪同/v 李/nhf 主席/n 访问/v 的/u 人员/n 包括/v 国务委员/n 姬鹏飞/nh 和/c 夫人/n 许寒冰/nh 、/w 外交部/ni 副/h 部长/n 刘述卿/nh 、/w 中国人民解放军/ni 副总/j 参谋长/n 徐信/nh 和/c 对外经济贸易部/ni 副/h 部长/n 吕学俭/nh 。/w 
		
			
                                        78
                                     今天/nt ，/w 被/p 称为/v “/w 祥子/nh 院/n ”/w 的/u 北京市西城地区运输公司养老院/ni 内/nd 张灯结彩/i ，/w 格外/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     北京市/ns 总工会/ni 主席/n 韩凯/nh 冒/v 着/u 纷飞/v 大雪/n ，/w 前来/v 慰问/v 在/p 这里/r 生活/v 的/u “/w 骆驼祥子/n ”/w 们/k ，/w 向/p 他们/r 拜/v 个/q 早年/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     骆驼祥子/n ，/w 是/vl 老舍/nh 笔下/n 的/u 饱尝/v 旧社会/n 苦难/n 的/u 人力/n 车夫/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     如今/nt 他们/r 正在/d 这个/r 养老院/n 享受/v 清福/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     这个/r 养老院/n 收养/v 了/u 二十/m 多/m 名/q 过去/vd 拉/v 洋车/n 、/w 蹬/v 三轮/n 的/u 孤寡老人/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     过去/vd 拉/v 洋车/n 、/w 蹬/v 三轮/n 、/w 现在/nt 退休/v 的/u 老工人/n ，/w 在/p 北京/ns 有/v 四千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     他们/r 有的/r 进/v 了/u 养老院/n ，/w 有的/r 在家/v 安度/v 晚年/nt 。/w 
		
			
                                        85
                                     今天/nt ，/w 韩凯/nh 及/c 来/vd 这个/r 养老院/n 看望/v “/w 骆驼祥子/n ”/w 们/k 的/u 其他/r 领导/n 忙/a 着/u 为/p 他们/r 包饺子/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     看/v 着/u 这/r 热闹/a 景象/n ，/w 老人们/n 热泪盈眶/i ，/w 田焕章/nh 老大爷/n 当即/d 做/v 副/q 对联/n ：/w “/w 除/v 旧岁/n 四化/j 凯歌/n ，/w 庆/v 新春/nt 全面/a 改革/v ”/w ，/w 横眉/v “/w 国/n 富/a 民/n 强/a ”/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     本市/n 第一/m 个/q 企业/n 办/v 体育/n 的/u 协议书/n 昨天/nt 下午/nt 签字/v 生效/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     签定/v 协议书/n 的/u 双方/n 是/vl 北京电冰箱厂/ni 和/c 北京市体委/j 先农坛/ns 训练/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     协议/n 的/u 主要/a 内容/n 是/vl 电冰箱/n 厂/n 每年/nt 将/d 为/p 北京足球队/ni 的/u 建设/n 等/u 投资/v 十万/m 元/q ；/w 而/c 北京/ns 足球队/n 除/p 参加/v 全国/n 甲级/n 联赛/n 、/w 全运会/j 和/c 重大/a 国际/n 比赛/n 外/nd ，/w 均/d 以/p 北京雪花足球队/ni 名义/n 参与/v 其他/r 赛事/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     近年来/nt 本市/n 注意/v 依靠/v 社会/n 各方面/n 力量/n 发展/v 体育/n 事业/n ，/w 取得/v 了/u 一定/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     但/c 企业/n 每年/nt 拨/v 出/vd 一定/a 数目/n 的/u 资金/n 支援/v 优秀/a 运动队/n 建设/n 的/u ，/w 电冰箱/n 厂/n 在/p 本市/n 是/vl 头/n 一个/mq 。/w 
		
			
                                        92
                                     电冰箱/n 厂/n 厂长/n 郑文昌/nh 和/c 先农坛/ns 训练/v 基地/n 主任/n 白金申/nh 分别/d 代表/v 各自/r 一方/n 在/p 协议书/n 上/nd 签/v 了/u 字/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     电冰箱/n 厂/n 的/u 投资/n 由/p 昨天/nt 同时/c 成立/v 的/u 北京足球队/ni “/w 雪花/n ”/w 基金会/n 支配/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 笔/q 基金/n 将/d 主要/a 用于/v 北京足球队/ni 正常/a 训练/v 所/u 用/v 的/u 部分/n 器材/n 、/w 设施/n 和/c 该/r 队/n 以/p 北京雪花足球队/ni 名义/n 参加/v 比赛/n 所/u 需/v 的/u 费用/n 等/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     目的/n 是/vl 提高/v 北京足球队/ni 的/u 运动/n 技术/n 水平/n ，/w 促进/v 本/r 市/n 足球/n 运动/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     昨天/nt ，/w 在/p 四/m 代/nt 从教/v 的/u 怀柔一中/ni 英语/n 教师/n 孟雁君/nh 家/n ，/w 她/r 父亲/n 把/p 她/r 曾祖父/n 写/v 的/u 对联/n “/w 为/p 社会/n 谋/v 幸福/a ，/w 使/v 教育/n 振/v 精神/n ”/w 送给/v 她/r ，/w 勉励/v 她/r 好好/d 教书育人/i 。/w 
		
			
                                        97
                                     前来/v 慰问/v 的/u 全国/n 总工会/ni 副主席/n 罗干/nh 见/v 此/r ，/w 又/d 送给/v 她们/r 一/m 幅/q 对联/n ：/w “/w 为/p 四化/j 育/v 人才/n ，/w 使/v 教育/n 振/v 中华/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        98
                                     罗干/nh 和/c 全国/n 教育/n 工会/n 分/v 党组/n 书记/n 方明/nh 以及/c 市/n 总工会/ni 和/c 教育/n 工会/n 的/u 负责/v 同志/n 还/d 到/v 本/r 市/n 一些/m 中小学/j 、/w 幼儿园/n 干部/n 教师/n 家中/nl ，/w 向/p 为/p 四化建设/i 事业/n 精心/a 培育/v 人才/n 方面/n 做出/v 贡献/n 的/u 同志/n 表示/v 慰问/v 和/c 感谢/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     京郊/nl 农民/n 赵明友/nh 等/u 人/n 在/p 有关/v 部门/n 协助/v 下/nd ，/w 研制/v 生产/v 出/vd 钢/n 渣/n 白/a 水泥/n ，/w 填补/v 了/u 本/r 市/n 建材/j 生产/v 的/u 一/m 项/q 空白/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     白/a 水泥/n 是/vl 用于/v 建筑/n 装饰/n 和/c 雕塑/n 的/u 新型/a 建筑/n 材料/n 之一/m ，/w 首都/n 建设/n 对/p 白/a 水泥/n 的/u 需要量/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     水电部/ni 二/m 局/n 所/u 属/v 北京白水泥厂/ni 已/d 聘用/v 赵明友/nh 等/u 人/n ，/w 批量/n 生产/v 这/r 种/q 钢/n 渣/n 白/a 水泥/n ，/w 目前/nt 年产量/n 可达/v 一千二百/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        102
                                     城市/n 待业青年/n 李光/nh 、/w 李梅/nh 兄妹/n 二/m 人/n 自谋职业/v ，/w 自筹/v 资金/n 养/v 奶牛/n ，/w 半年/nt 多/a ，/w 为/p 首都/n 市场/n 提供/v 鲜奶/n 二万二千/m 余/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        103
                                     李光/nh 、/w 李梅家/nh 是/vl 居民/n ，/w 但/c 居住/v 朝阳区/ns 太阳宫乡/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        104
                                     前年/nt 六月/nt ，/w 他们/r 自筹/v 资金/n 七千/m 元/q ，/w 区/n 农业/n 银行/n 又/d 适当/a 贷款/n ，/w 先后/d 购入/v 奶牛/n 七/m 头/q 。/w 
		
			
                                        105
                                     从/p 去年/nt 七/m 月份/nt 开始/v ，/w 部分/n 奶牛/n 已/d 产/v 奶/n ，/w 到/v 目前/nt 总产/n 奶/n 量/n 达/v 二万八千二百/m 斤/q ，/w 其中/nd 交售/v 商品/n 奶/n 二万二千七百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     穿/v 毛料/n 服装/n 的/u 人/n 再也/d 不用/d 为/p 毛料/n 衣物/n 每/r 洗/v 必/d 熨/v 而/c 发愁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     北京毛纺织科学研究所/ni 研制/v 的/u “/w 洗/v 可/vu 穿/v ”/w 羊毛/n 织物/n 定型/v 剂/k ，/w 最近/nt 在/p 北京纺织助剂厂/ni 投入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 种/q 药剂/n 喷撒/v 在/p 毛料/n 衣物/n 上/nd ，/w 用/p 蒸气/n 或/c 电热/n 压/v 烫/v 一/m 分钟/q ，/w 即可/vu 收到/v 持久/a 的/u 定型/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     毛料/n 衣物/n 洗涤/v 多次/mq 仍/d 可/vu 保持/v 衣物/n 面料/n 平整/a 、/w 线条/n 笔直/a ，/w 为/p 穿/v 毛料/n 服装/n 的/u 人/n 提供/v 了/u 方便/a ，/w 适应/v 家庭/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 大兴县公安局/ni 举行/v 首届/n 春节/nt 环城/v 长跑/n 赛/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     环城/v 赛/n 分/v 老年/nt 、/w 中年/nt 、/w 青年/n 和/c 妇女/n 四/m 个/q 赛/n 组/n ，/w 共有/v 一百八十/m 多/m 名/q 运动员/n 参加/v 了/u 比赛/n ，/w 基中/nd 年龄/nt 最小/a 的/u 十九/m 岁/nt ，/w 最大/a 的/u 五十三/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        112
                                     这次/r 比赛/n 从/p 县局/n 门口/nl 开始/v ，/w 途经/v 兴华中路/ns 、/w 青原路/ns 、/w 兴丰大街/ns ，/w 然后/c 回到/v 县局/n ，/w 全程/n 三千二百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     县局/n 领导/n 为/p 四/m 个/q 组/n 的/u 前/nd 十/m 名/q 运动员/n 颁发/v 了/u 奖状/n 、/w 奖品/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     县局/n 决定/v 今后/nt 每年/nt 举行/v 一/m 次/q 春节/nt 环城/v 赛/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     据/p 市气象台/ni 报告/n ：/w 目前/nt 在/p 贝加尔湖/ns 地区/n 有/v 一/m 股/q 冷空气/n ，/w 正在/d 分股/v 南下/v ，/w 这次/r 冷空气/n 活动/n 异于/v 往常/nt ，/w 天气/n 形势/n 较为/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     本/r 市/n 受/v 这/r 股/q 冷空气/n 影响/v ，/w 农历/n 腊月/nt 三十/m 天气/n 阴间/nl 多云/n ，/w 有时/d 有/v 小雪/n ，/w 气温/n 持续/d 偏/d 低/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     正月/nt 初一/nt 开始/v ，/w 这/r 种/q 天气/n 可望/v 发生/v 转折/v ，/w 气温/n 逐渐/d 回升/v ，/w 初二/nt 有/v 五/m 级/n 左右/n 偏/a 北风/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     春节/nt 期间/nt ，/w 气温/n 偏/d 低/a ，/w 望/v 大家/n 注意/v 增减/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     今年/nt 春/nt 来/vd 早/a ，/w 地坛/ns 意/n 更/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     春节/nt 文化/n 庙会/n ，/w 把/p 人们/n 带到/v 了/u 春/nt 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     下边/nd ，/w 我们/r 奉献/v 给/p 读者/n 的/u ，/w 只是/d 在/p 春/nt 的/u 大/a 花园/n 中/nd 摘取/v 的/u 几/m 小/a 枝/q 花束/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 拜/v 台/n 西北角/n ，/w 里外/nd 三/m 层/q 的/u 人群/n 把/p 天桥/n 游艺/n 市场/n 的/u 舞台/n 围/v 得/u 严严实实/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     有/v 两/m 位/q 七十/m 多/m 岁/nt 的/u 老人/n 笑呵呵/a 地/u 咂/v 着/u 嘴/n 说/v ：/w “/w 这/r 洋片/n 还/d 真/d 有/v ‘/w 小/a 金牙/n ’/w 的/u 味儿/n 。/w ”/w 
		
			
                                        124
                                     拉/v 洋片/n 原名/n 西湖/ns 景/n 八/m 大片/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     著名/a 洋片/n 人/n 焦会池/nh （/w 艺名/n 大/a 金牙/n ）/w 和/c 他/r 的/u 嫡传/v 弟子/n 罗沛林/nh （/w 艺名/n 小/a 金牙/n ）/w 解放前/nt 在/p 天桥/n 摆摊/v 卖艺/v ，/w 受到/v 广大/a 群众/n 的/u 喜爱/v ，/w 被/p 誉为/v 天桥/n “/w 八/m 怪/a ”/w 之一/m 。/w 
		
			
                                        126
                                     解放后/nt ，/w 罗沛林/nh 成为/v 人民/n 演员/n ，/w 把/p 洋片/n 艺术/n 传给/v 长子/n 罗浩然/nh （/w 艺名/n 小/a 金牙/n ）/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     罗浩然/nh 继承/v 洋片/n 艺术/n 传统/n ，/w 又/d 创作/v 了/u 许多/a 新/a 片/n 词/n ，/w 继续/v 在/p 天桥/n 和/c 一些/m 剧场/n 演出/v ，/w 受到/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     “/w 文化大革命/n ”/w 中/nd 他/r 被/p 迁到/v 外地/nl 改/v 了/u 行/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     时隔/v 十九/m 年/nt ，/w 他/r 整理/v 锣鼓/n 三/m 件/q 在/p 地坛/ns 文化/n 庙会/n 上/nd 重新/d 露面/v ，/w 演唱/v 洋片/n 传统/n 段子/n 《/w 修/v 北京/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 那/r 哑/a 而/c 不/d 劈/v 的/u 说唱/n ，/w 幽默/a 风趣/a 的/u 表演/v ，/w 博得/v 逛/v 庙会/n 群众/n 一阵/mq 阵/q 喝彩/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     北京/ns 风味小吃/i 一条街/n ，/w 是/vl 地坛/ns 庙会/n 最/d 吸引/v 人/n 的/u 地方/n ，/w 东城区饮食公司/ni 和/c 其它/r 区/n 几十/m 家/n 小/a 饭馆/n 、/w 小吃店/n 在/p 这里/r 各显神通/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     象/p 隆福寺/ns 的/u “/w 灌肠/v ”/w 、/w 西德顺/ni 的/u “/w 爆肚/n ”/w ，/w 瑞珍厚/ni 的/u 涮羊肉/v 、/w “/w 茶汤/n 李/nhf ”/w 的/u 茶汤/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     这些/r 风味小吃/i 中/nd ，/w 当属/v “/w 饨馄侯/ni ”/w 的/u 馄饨/n 尤/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     家住/v 南城/nl 的/u 几/m 位/q 老人/n ，/w 是/vl “/w 馄饨侯/ni ”/w 的/u 老主顾/n ，/w 经常/d 早起/v 一个/mq 多/a 钟头/n ，/w 从/p 南城/nl 赶到/v 东城/ns ，/w 中间/nd 路过/v 多少/r 家/n 馄饨/n 馆/n 而/c 不/d 进/v ，/w 专吃/v 东安门/ns “/w 馄饨侯/ni ”/w 饭馆/n 的/u 馄饨/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 两/m 天/nt ，/w 他们/r 听说/v “/w 馄饨侯/ni ”/w 的/u 馄饨/n 到了/v 地坛/ns 庙会/n ，/w 就/d 来/vd 了/u 个/q “/w 跟踪/v 追/v 吃/v ”/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     一/m 位/q 老人/n 对/p 我们/r 说/v ：/w 我/r 吃/v “/w 馄饨侯/ni ”/w 的/u 馄饨/n 有/v 几十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     “/w 馄饨侯/ni ”/w 名叫/v 侯庭杰/nh ，/w 他/r 取/v 众家/n 做/v 馄饨/n 之/u 精华/n ，/w 把/p 馄饨/n 做得/v 皮薄/a 、/w 馅/n 细/a 、/w 汤/n 鲜/a 、/w 味/n 美/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     色彩/n 绚丽/a 、/w 琳琅满目/i 的/u 各/r 式/k 手工艺品/n 把/p 横贯/v 东西/n 门/n 四百/m 米/q 长/a 的/u 大道/n 装点/v 得/u 象/p 一个/mq 神奇/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     忽然/d ，/w 从/p 街/n 中间/nd 不起眼/a 的/u 一个/mq 摊位/n 传来/v “/w 威虎山/ns 雕/v 毛/n 毽/n ”/w 的/u 吆喝声/n ，/w 吸引/v 了/u 许多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     转眼/nt 工夫/n ，/w 一个/mq 个/q 俏丽/a 、/w 挺拔/a 的/u 雕/v 毛/n 毽/n 就/d 被/p 最/d 喜爱/v 这/r 项/q 活动/n 的/u 姑娘/n 和/c 小/a 朋友们/n 买走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     老人/n 做/v 了/u 一辈子/nt 毽子/n ，/w 踢/v 了/u 一辈子/nt 毽子/n ，/w 至今/d 耳/n 不/d 聋/a ，/w 眼/n 不/d 花/a ，/w 腰板/n 结实/a 硬朗/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     “/w 翎子/n 常/a ”/w 的/u 雕/v 毛/n 毽/n 已经/d 有/v 二百/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 吴荣福/nh 是/vl 第三/m 代/nt 传人/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     吴荣福/nh 的/u 祖父/n 和/c 父亲/n 从小/d 就/d 做/v 毽子/n 、/w 踢/v 毽子/n ，/w 身体/n 健康/a ，/w 很少/a 生病/v ，/w 都/d 活/v 了/u 一百/m 多/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 斋宫/ns 北大/j 殿/n ，/w 民间/n 老艺人/n “/w 面人/n 郎/n ”/w 和/c 他/r 的/u 徒弟/n 张宝琳/nh 的/u “/w 面人/n ”/w 表演/v ，/w 吸引/v 了/u 众多/a 的/u “/w 面人/n 迷/n ”/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 里/nd 三/m 层/q 外/nd 三/m 层/q 的/u 紧/a 里边/nd ，/w 有/v 一个/mq 八/m 、/w 九/m 岁/nt 的/u 小女孩/n 看/v 得/u 格外/d 出神/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     ，/w 这个/r 小女孩/n 是/vl 崇文区光明小学/ni 的/u 三/m 年级/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     据/p 她/r 妈妈/n 说/v ，/w 这/r 孩子/n 从/p 上/v 幼儿/n 时园/nh 就/d “/w 迷/v ”/w 上/nd 了/u 捏/v 面人/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     前天/nt 晚上/nt ，/w 她/r 从/p 电视/n 上/nd 看到/v 地坛/ns 庙会/n 有/v 捏/v 面人/n 表演/v ，/w 非要/vu 妈妈/n 带/v 着/u 来看/v 不行/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     “/w 面人/n 郎/n ”/w 真/a 名/n 叫/v 郎绍安/nh ，/w 已/d 有/v 几十/m 年/nt 捏/v 面人/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 捏/v 的/u 面人/n 形象/n 逼真/a ，/w 中外/j 驰名/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 特别/d 擅长/v 用/p 面人/n 艺术/n 表现/v 古典/a 名著/n 中/nd 的/u 人物/n 和/c 解放前/nt 生活/v 在/p 老北京/n 的/u 下层/n 人物/n ，/w 如/v 修脚/v 的/u ，/w 剃头/v 的/u ，/w 拉车/v 的/u 等等/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 听/v 了/u 对/p “/w 小/a 面人/n 迷/n ”/w 的/u 介绍/v ，/w 非常/d 高兴/a ，/w 忙/a 让/p 她/r 坐/v 在/p 自己/r 身边/nl 看/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     最后/n ，/w 还/d 送给/v 她/r 几/m 种/q 不同/a 颜色/n 的/u 面/n ，/w 讲解/v 了/u 捏/v 面人/n 的/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     出/vd 斋宫/ns 往/p 东/nd 不远/a ，/w 一/m 座/q 古朴/a 典雅/a 的/u 仿古/v 茶馆/n 掩映/v 在/p 小/a 松树/n 林中/nl 。/w 
		
			
                                        155
                                     门/n 上/nd 牌匾/n 写/v 着/u 三/m 个/q 刚劲/a 的/u 大字/n ：/w “/w 风/n 入/v 松/n ”/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     步入/v 茶馆/n ，/w 使/v 人/n 感到/v 仿佛/d 回到/v 清末/nt 民/n 初/n 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     店堂/n 内/nd 摆/v 着/u 古旧/a 的/u 八仙桌/n 、/w 条凳/n 、/w 方凳/n 和/c 大/a 柜台/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     几/m 位/q 身穿/v 清代/nt 服装/n 的/u “/w 掌柜/n ”/w 、/w “/w 伙计/n ”/w ，/w 提/v 着/u 铜壶/n 为/p 顾客/n 沏茶/v 倒/v 水/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     顾客/n 们/k 品/v 着/u 上乘/n 名/n 茗/n ，/w 吃/v 着/u 宫廷/n 糕点/n ，/w 怀/v 着/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 听/v 着/u 连丽茹/nh 的/u 评书/n —/w ─/w 《/w 三国演义/n 》/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     古朴/a 的/u 环境/n ，/w 融洽/a 的/u 气氛/n ，/w 让/p 人/n 留连忘返/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     据/p 茶馆/n 的/u “/w 掌柜/n ”/w 、/w 东城区文化馆/ni 的/u 焦毓华/nh 介绍/v ，/w 茶座/n 的/u 家具/n 等/u 物/n 是/vl 北京电影制片厂/ni 支援/v 的/u 部分/n 道具/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     窗户/n 上/nd 帖/v 的/u 秦琼/nh 、/w 敬德/nh 门神/n ，/w “/w 吉祥如意/i ”/w 、/w “/w 天官/n 赐福/v ”/w 等/u 清代/nt 年画/n 、/w 窗花/n ，/w 是/vl 老舍/nh 夫人/n 胡?e青/nh 特意/d 赠送/v 的/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     前两天/nt ，/w 慕名而来/i 的/u 顾客/n 很多/a ，/w 热情/a 的/u “/w 伙计/n ”/w 一时/nt 性急/a ，/w 竟/d 拿出/v 保温瓶/n 倒/v 水/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     二月/nt 十四/m 日/nt 上午/nt ，/w 中国消费者协会/ni 、/w 国家计量总局/ni 等/u 单位/n 的/u 二十/m 多/m 人/n 走进/v 西单食品商场/ni ，/w 他们/r 从/p 货架/n 上/nd 抽出/v 糖果/n 、/w 糕点/n 、/w 茶叶/n 等/u 十几/m 种/q 商品/n ，/w 一/m 一/m 过秤/v 、/w 算/v 价/n ，/w 结果/n 包/q 包/q 准/a 斤/q 足/a 两/q ，/w 价格/n 无误/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     类似/v 这样/r 的/u 检查/v 和/c 抽查/v ，/w 去年/nt 在/p 西单食品商场/ni 有/v 过/vd 十几/m 次/q ，/w 但/c 一/m 起/n 违反/v 物价/n 政策/n 、/w 坑害/v 顾客/n 的/u 事/n 也/d 没/d 发现/v 过/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     最近/nt ，/w 这/r 家/n 商场/n 被/p 西城区政府/ni 命名/v 为/vl 物价/n “/w 信得过/v 商店/n ”/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     西单食品商场/ni 经营/v 商品/n 上千/m 种/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     种类/n 繁多/a 、/w 价格/n 复杂/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     为了/p 保证/v 售出/v 的/u 商品/n 份量/n 足/a 、/w 价格/n 准/a ，/w 使/v 顾客/n 买/v 着/u 放心/v ，/w 商场/n 除/p 制订/v 了/u 严格/a 的/u 物价/n 制度/n 外/nd ，/w 还/d 配备/v 了/u 一/m 名/q 专职/n 物价/n 员/n 和/c 十五/m 名/q 兼职/v 物价/n 员/n ，/w 坚持/v 自查/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     每天/nt 由/p 专职/n 物价/n 员/n 到/v 十三/m 个/q 售/v 贷/v 组/n ，/w 检查/v 商品/n 的/u 价签/n 、/w 份量/n 并/c 验/v 秤/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     实行/v 经营/v 承包责任制/n 以后/nt ，/w 商场/n 领导/n 及时/a 组织/v 职工/n 学习/v 有关/v 物价/n 政策/n 的/u 文件/n ，/w 使/v 大家/n 明白/a ：/w 干/v 商业/n 是/vl 要/vu 赚钱/v ，/w 但/c 首先/d 要/vu 维护/v 国家/n 和/c 顾客/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     他们/r 还/d 明确/v 地/u 向/p 职工/n 提出/v ，/w 谁/r 在/p 价格/n 和/c 份量/n 上/nd 打主意/v ，/w 就/d 坚决/a 处罚/v 谁/r 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 家/n 商场/n 为了/p 保证/v 商品/n 准/a 斤/q 准/a 两/m 、/w 物价/n 准确/a ，/w 不怕/v 自己/r 添麻烦/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     他们/r 经营/v 的/u 糖果/n 、/w 果脯/n 和/c 小/a 食品/n 等/u ，/w 多数/n 需要/v 自己/r 拚/v 配/v “/w 杂拌/n ”/w ，/w 有时/d 一/m 次/q 就/d 达/v 上千/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     为了/p 保证/v 价格/n 合理/a ，/w 售货/v 小组/n 坚持/v 在/p 拚/v 配/v 商品/n 时/nt ，/w 写出/v 详细/a 的/u 配方/n ，/w 由/p 两/m 人/n 核对/v 后/nd 按/p 方/n 拼/v 配/v ；/w 为了/p 便于/v 群众/n 监督/v ，/w 这/r 家/q 商场/n 经营/v 的/u 商品/n 全部/n 明码标价/i ，/w 并/c 盖上/v 专职/n 物价/n 员/n 的/u 图章/n ；/w 对/p 鲜活/a 商品/n ，/w 他们/r 坚持/v 加工/v 分等/v ，/w 按质论价/i ，/w 并/c 做到/v 加工/v 有/v 记录/v ，/w 做/v 价/n 有/v 根据/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他们/r 还/d 坚持/v 自/r 采/v 商品/n 及时/a 向/p 上级/n 报价/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     去年/nt ，/w 他们/r 共/d 向/p 糖业/n 烟酒/n 公司/n 报价/v 十二/m 次/q 、/w 二十二/m 个/q 品种/n ，/w 向/p 区/n 副食品/n 公司/n 报价/v 六十七/m 次/q 、/w 一百四十/m 个/q 品种/n ，/w 没/d 出现/v 一/m 次/q 价格/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     市纺织品公司/ni 前门纺织品批发部/ni 等/u 五/m 个/q 单位/n ，/w 无视/v 国家/n 物价/n 政策/n ，/w 层/q 层/q 加价/v ，/w 转手/v 倒卖/v 一/m 批/q 纺织品/n ，/w 损害/v 国家/n 和/c 消费者/n 利益/n ，/w 最近/nt 被/p 物价/n 检查/v 部门/n 查处/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     去年/nt 十月/nt 十八/m 日/nt ，/w 东城区/ns 华丰贸易公司/ni 从/p 天津纺织品/ni 采购/v 供应站/n 购进/v ＴＡ/ws ３１０３８/m 毛涤啥味呢/n 三千一百六十二/m 点/n 八/m 米/n ，/w 进价/n 系/vl 产地/n 批发/v 牌价/n 每/r 米/q 十六/m 元/q 八/m 角/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 本/r 市/n 出售/v 时/nt ，/w 加上/v 地/n 差价/n ，/w 应/vu 为/vl 批发价/n 每/r 米/q 十七/m 元/q 一/m 角/n ，/w 零售价/n 十九/m 元/q 五/m 角/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     但是/c ，/w 这/r 家/n 公司/n 却/d 以/p 每/r 米/q 十七/m 元/q 八/m 角/n 四/m 分/n 的/u 价格/n ，/w 于/p 十月/nt 二十四/m 日/nt 将/p 这/r 批/q 毛涤啥味呢/n 批发/v 给/p 宣武区华伦纺织品第二批发部/ni 。/w 
		
			
                                        182
                                     十月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 华伦纺织品第二批发部/ni 又/d 将/d 其中/nd 的/u 二千零六十七/m 点/n 七/m 米/q ，/w 以/p 每/r 米/q 十八/m 元/q 二/m 角/n 的/u 价格/n 批发/v 给/p 了/u 东城区大新服装绸布店/ni 。/w 
		
			
                                        183
                                     第二/m 天/nt ，/w 大新服装绸布店/ni 按/p 每/r 米/q 二十/m 元/q 七/m 角/n 九/m 分/n 的/u 价格/n 又/d 批发/v 给/p 市纺织品公司/ni 前门纺织品批发部/ni 。/w 
		
			
                                        184
                                     作为/v 国营企业/n 的/u 前门纺织品批发部/ni ，/w 于/p 当天/nt 就/d 以/p 每/r 米/q 二十一/m 元/q 四/m 角/n 的/u 价格/n 转手/v 批发/v 给/p 宣武区京纶纺织品贸易公司/ni 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 家/n 贸易/n 公司/n 在/p 十月/nt 二十九/m 日/nt ，/w 以/p 每/r 米/q 二十二/m 元/q 九/m 角/n 的/u 价格/n 批发/v 给/p 新联服装厂/ni 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 批/q 毛涤啥味呢/n 在/p 十八/m 日/nt 到/v 二十九/m 日/nt 的/u 十一/m 天/nt 中/nd ，/w 就/d 被/p 转卖/v 了/u 五/m 次/q ，/w 其中/nd 有一天/v 就/d 被/p 转卖/v 了/u 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     这/r 五/m 个/q 单位/n 层/q 层/q 加价/v ，/w 使/v 每/r 米/q 啥味呢/n 的/u 批发/v 价格/n 由/p 十七/m 元/q 一/m 角/n 变成/v 了/u 二十二/m 元/q 九/m 角/n ，/w 每/r 米/q 涨/v 了/u 五/m 元/q 八/m 角/n ，/w 严重/a 影响/v 了/u 市场/n 物价/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     为了/p 维护/v 消费者/n 利益/n ，/w 制止/v 乱/a 涨价/v 的/u 歪风/n ，/w 有关/p 部门/n 对/p 上述/v 五/m 个/q 单位/n 的/u 违纪/v 行为/n 正在/d 进行/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     经/v 他们/r 修/v 过/u 的/u 电视机/n ，/w 图像/n 清晰/a 、/w 色彩/n 鲜艳/a ，/w 会/vu 给/p 您/r 带来/v 美/a 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     而且/c ，/w 在/p 热情/a 服务/v 中/nd ，/w 他们/r 有/v 理想/n 、/w 讲/v 道德/n 、/w 守/v 纪律/n 的/u 新/a 风貌/n ，/w 会/vu 给/p 您/r 留下/v 更/d 难忘/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     一天/nt ，/w 北京电视机厂/ni 团委/j 收到/v 一/m 位/q 老人/n 的/u 来信/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     信中/nl 说/v ，/w 要不是/c 因为/c 她/r 腿/n 摔坏/v 了/u ，/w 真/d 想/v 和/c 服务/v 队员/n 们/k 再见/v 上/nd 一面/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     原来/d ，/w 去年/nt 这位/r 老人/n 的/u 牡丹牌/ni 电视机/n 坏/a 了/u ，/w 当/v 厂长/n 的/u 儿子/n 工作/n 忙/a ，/w 顾不上/v 去/v 修理/v ，/w 而/c 她/r 自己/r 行动/n 又/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     没有/v 电视/n 看/v ，/w 生活/n 怪/d 寂寞/a 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     于是/c ，/w 她/r 就/d 试/v 着/u 给/p 北京电视机/ni 厂/n 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     谁知/v 没/d 过/vd 几/m 天/nt ，/w 电视机/n 厂/n 的/u 同志/n 真的/a 上门/v 服务/v 来/vd 了/u ，/w 很快/a 就/d 把/p 老人/n 的/u 电视机/n 修好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     这位/r 老人/n 感动/v 得/u 不知/v 说/v 什么/r 好/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     当/p 她/r 听说/v 往后/nt 还要/v 按期/d 来/vd 检修/v 时/nt ，/w 连声/d 称赞/v 说/v ，/w 你们/r 把/p 方便/n 送到/v 用户/n 家里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     上门/v 修/v 电视/n ，/w 为/p 民/n 解难/v ，/w 是/vl 这个/r 青年/n 服务队/n 的/u 宗旨/n ，/w 成立/v 三/m 年/nt 来/vd ，/w 他们/r 利用/v 业余/a 时间/n 为/p 机关/n 、/w 院校/n 、/w 部队/n 、/w 工矿/j 等/u 电视机/n 用户/n ，/w 义务/a 修理/v 电视机/n 及/c 各种/r 家用电器/n 二千八百/m 多/m 件/q ，/w 开展/v 技术/n 咨询/v 、/w 处理/v 群众/n 来信/v 来访/v 上万/m 余/m 件/q 次/q 。/w 
		
			
                                        200
                                     服务队/n 成员/n 也/d 由/p 最初/nt 的/u １９/m 人/n 增加/v 到/v 现在/nt 的/u ６００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     一/m 次/q ，/w 服务队/n 上街/v 修理/v 电视机/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     他们/r 刚刚/d 摆好/v 摊点/n ，/w 一/m 位/q 同志/n 就/d 抱/v 着/u 一/m 台/q 电视机/n 走来/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 的/u 电视机/n 买/v 了/u 半年/nt 多/a ，/w 一直/d 很/d 好/a ，/w 但/c 在/p 一/m 次/q 搞/v 卫生/a 搬动/v 时/nt ，/w 听到/v 电视机/n 里/nd 哗啦/o 哗啦/o 直响/v ，/w 全/a 家/q 人/n 不敢/vu 看/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     一/m 名/q 服务/v 队员/n 打开/v 机/n 壳/n 仔细/a 一/d 看/v ，/w 发现/v 原来/d 是/vl 一个/mq 螺钉/n 掉/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     看/v 着/u 用户/n 高高兴兴/i 抱/v 着/u 电视机/n 离去/v ，/w 他/r 却/d 感到/v 一阵/mq 内疚/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 件/q 事/n ，/w 在/p 队里/nl 引起/v 了/u 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他们/r 说/v ，/w 要/vu 想/v 真正/a 树立/v 为/p 人民/n 服务/v 的/u 思想/n ，/w 光/d 靠/p 走街串巷/i “/w 打游击/i ”/w 修/v 电视/n 还/d 不够/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     最/d 重要/a 的/u 是/vl 在/p 生产/v 中/nd 增强/v 责任感/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     以后/nt ，/w 他们/r 在/p 工作/n 中/nd 认真/a “/w 自检/v ”/w 生产/v 质量/n ，/w 开展/v 技术/n 培训/v 活动/n ，/w 提高/v 装配/v 电视机/n 的/u 技能/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     现在/nt ，/w 当/p 一/m 台/q 台/q 电视机/n 从/p 他们/r 手中/nl 经过/v 时/nt ，/w 他们/r 自觉/a 地/u 严格/a 把关/v ，/w 再/d 没/d 发现/v 掉/v 螺丝钉/n 一/m 类/q 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     他们/r 一边/d 忙碌/a 地/u 售货/v ，/w 一边/d 细心/a 地/u 绚问/v 和/c 征求/v 顾客/n 的/u 意见/n 、/w 要求/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 是/vl 服务队/n 的/u 又/d 一/m 项/q 新/a 服务/v 项目/n ─/w ─/w 为/p 工厂/n 反馈/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     一/m 次/q ，/w 一/m 名/q 队员/n 为/p 一个/mq 用户/n 从/p 电视机/n 中/nd 取出/v 了/u 一/m 枚/q 硬币/n ，/w 同时/c 发现/v 电视机/n 里面/nd 落/v 了/u 厚/a 厚/a 一/m 层/q 土/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     服务/v 队员/n 想/v ，/w 如果/c 灰尘/n 多/a 了/u ，/w 有可能/v 造成/v 机/n 内/nd 零件/n 烧毁/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     服务队/n 马上/d 向/p 厂里/nl 提出/v 这/r 一/m 建议/n ，/w 引起/v 了/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     以后/nt ，/w 厂里/nl 作/v 了/u 认真/a 研究/v ，/w 先后/d 把/p 几/m 种/q 型号/n 的/u 电视机/n 的/u 散热/v 孔/n 都/d 作/v 了/u 改进/v ，/w 防止/v 了/u 更/d 多/a 灰尘/n 落入/v 机/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        217
                                     此外/c ，/w 服务队/n 通过/p 修理/v 服务/v ，/w 还/d 发现/v 其它/r 一些/m 质量/n 上/nd 的/u 问题/n ，/w 向/p 厂里/nl 提出/v 三十/m 多/m 条/q 建设性/n 意见/n ，/w 促进/v 了/u “/w 牡丹/ni ”/w 电视机/n 质量/n 的/u 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     为/p 欢度/v “/w 五一/j ”/w 国际劳动节/nt ，/w 展望出版社/ni 《/w 老人/n 天地/n 》/w 编辑部/n 和/c 北京电视台/ni 最近/nt 举办/v 了/u 一/m 台/q 内容/n 丰富/a 、/w 形式/n 活泼/a 的/u 联欢/v 晚会/n ，/w 中央歌剧院/ni 、/w 中国轻音乐团/ni 、/w 海政歌舞剧团/ni 、/w 北京曲剧团/ni 、/w 北京歌舞团/ni 以及/c 内蒙古京剧团/ni 等/u 文艺/n 团体/n 都/d 选出/v 精彩/a 节目/n 参加/v 了/u 这次/r 晚会/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     晚会/n 由/p 余昕/nh 和/c 胡宝善/nh 二/m 人/n 主持/v ，/w 陈素娥/nh 、/w 李小梅/nh 、/w 李新/nh 、/w 宋振民/nh 、/w 李静娴/nh 、/w 徐艺/nh 、/w 胡宝善/nh 、/w 沈汉理/nh 、/w 李默/nh 、/w 王羽/nh 等/u 一/m 批/q 观众/n 熟悉/v 的/u 歌唱/v 演员/n 演唱/v 他们/r 拿手/a 的/u 歌曲/n ，/w 歌唱/v 了/u 伟大/a 的/u 祖国/n 、/w 伟大/a 的/u 党/n ，/w 歌唱/v 了/u 新/a 时代/nt 、/w 新/a 生活/n ；/w 曲剧/n 演员/n 魏喜奎/nh 表演/v 乐亭/ns 大鼓/n 《/w 乔迁之喜/i 》/w ；/w 内蒙古京剧团/ni 李庆春/nh 表演/v 京剧/n 传统剧目/n 《/w 猪八戒/nh 跑/v 城/n 》/w ，/w 晚会/n 充满/v 了/u 欢快/a 的/u 节日/nt 气氛/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这个/r 晚会/n 节目/n 将于/p “/w 五一/j ”/w 之/u 夜/nt 播出/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     十八/m 日/nt ，/w 首都/n 高校/j “/w 五月/nt 的/u 鲜花/n ”/w 文艺/n 汇演/v 在/p 北京大学/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     这次/r 汇演/v ，/w 节目/n 丰富多彩/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     同学/n 们/k 演出/v 了/u 合唱/n 、/w 男声/n 独唱/n 、/w 女声/n 独唱/n 、/w 器乐/n 合奏/v 等/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     其中/nd 北大/j 、/w 广播学院/ni 的/u 男声/n 独唱/n ，/w 清华/j 的/u 钢琴/n 独奏/v ，/w 北师大/j 的/u 女声/n 独唱/n ，/w 人大/j 的/u 弦乐/n 四重奏/n 等/u ，/w 受到/v 了/u 同学/n 们/k 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     汇演/v 后/nd ，/w 由/p 各/r 校/n 组成/v 的/u 评委会/n 进行/v 了/u 评比/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     北京大学/ni 张大庆/nh 的/u 男声/n 独唱/n 、/w 清华大学/ni 李劲/nh 的/u 钢琴/n 独奏/v ，/w 荣获/v 演出/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     北京人艺/j 将于/p 五月/nt 一/m 日/nt 在/p 首都剧场/ni 公演/v 新/a 戏/n 《/w 野人/n 》/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     湖北/ns 神农架/ns 的/u 深山老林/i 里/nd ，/w 长久/n 以来/nt 就/d 流传/v 着/u 有关/p 野人/n 的/u 神秘/a 传说/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     沿着/p 寻找/v 野人/n 的/u 足迹/n ，/w 本/r 剧/n 将/d 会/vu 把/p 你/r 带回/v 到/v 远古/nt 时代/nt ，/w 并/c 将/p 那/r 流传/v 于/p 长江/ns 流域/n 古老/a 的/u 风俗/n 民情/n 展现/v 在/p 观众/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 描写/v 寻找/v 野人/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 表现/v 了/u 人类/n 与/c 生态平衡/n 这/r 一/m 重大/a 问题/n ，/w 形象/a 地/u 告诫/v 人们/n ：/w 滥伐/v 森林/n ，/w 破坏/v 生态/n 自然/n 平衡/a ，/w 无异于/v 毁灭/v 人类/n 自身/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     从/p 此剧/n 的/u 编写/v 到/v 表现/n 形式/n ，/w 都/d 是/vl 很/d 独特/a 的/u ；/w 全/a 剧/n 是/vl 由/p 三十几/m 段/n 戏/n 交错/v 组织/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     剧中/nl 所/u 表现/v 的/u 山洪/n 暴发/v 、/w 城市/n 噪音/n 、/w 幼苗/n 出土/v 及/c 远古/nt 森林/n 等/u ，/w 是/vl 借助/v 人/n 的/u “/w 流动/v ”/w ，/w 充分/a 运用/v 动态/n 、/w 造型/v 、/w 音乐/n 、/w 语言/n 等/u 多/a 结构/n 及/c 多层次/n 的/u 视觉/n 形象/n 来/vd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 带有/v 试验性/n 的/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     散戏/v 后/nd ，/w 作者/n 、/w 导演/n 及/c 部分/n 演员/n 将/d 在/p 剧场/n 大厅/n 直接/a 听取/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     此剧/n 的/u 作者/n 是/vl 高行健/nh ，/w 导演/v 是/vl 林兆华/nh ，/w 舞美设计/n 黄清泽/nh 、/w 宋垠/nh 、/w 方堃林/nh 。/w 
		
			
                                        236
                                     主要/a 演员/n 有/v ：/w 吕齐/nh 、/w 修宗迪/nh 、/w 李婉芬/nh 、/w 郭维彬/nh 、/w 严敏求/nh 、/w 高倩/nh 、/w 顾威/nh 、/w 仲跻尧/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     由/p 北京电影学院/ni 青年电影制片厂/ni 张暖忻/nh 编导/v 的/u 影片/n 《/w 青春/n 祭/v 》/w 已/d 摄制/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     影片/n 表现/v 一个/mq 在/p 傣族/ns 地区/n 插队/v 的/u 女/f 青年/n ，/w 对/p 她/r 在/p 傣族/ns 人民/n 中间/nd 度过/v 的/u 青春/n 时光/n ，/w 留下/v 了/u 美好/a 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     这里/r 的/u 人民/n 始终/d 保持/v 着/u 淳厚/a 朴实/a 的/u 民风/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     女/f 主人公/n 在/p 这里/r 恢复/v 了/u 爱美/v 的/u 本性/n ，/w 萌生/v 了/u 初恋/v 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     经历/v 了/u 一番/mq 悲欢离合/i 之后/nt ，/w 终于/d 回到/v 了/u 城市/n ，/w 上/v 了/u 大学/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     她/r 永远/d 也/d 不会/vu 忘记/v 那/r 重新/d 给/p 了/u 她/r 生活/n 信念/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     影片/n 在/p 西双版纳/ns 地区/n 拍摄/v ，/w 片/n 中/nd 的/u 傣家/n 人/n 全/d 由/p 傣族/ns 人/n 饰演/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     “/w 五一/j ”/w 国际劳动节/nt 之/u 夜/nt ，/w 北京工人体育馆/ni 将/d 上演/v 一/m 台/q 丰富多彩/i 的/u 音乐/n 、/w 舞蹈/n 、/w 相声/n 晚会/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 台/q 晚会/n 是/vl 由/p 市/n 演出/v 公司/n 主办/v 的/u ，/w 河北省歌舞剧院/ni 、/w 辽宁芭蕾舞团/ni 、/w 西安市曲艺团/ni 各自/r 精选/v 优秀/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     这些/r 节目/n 轻松/a 活泼/a ，/w 有/v 时代感/n ，/w 有/v 鲜明/a 的/u 民族/n 风格/n 和/c 地方/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     有/v 芭蕾舞/n “/w 沐浴/v ”/w 、/w “/w 星火/n ”/w ；/w 有/v 河北/ns 民间舞/n “/w 放/v 风筝/n ”/w 、/w “/w 跑/v 驴/n ”/w 和/c 现代舞/n “/w 快乐/a 的/u 节日/nt ”/w ；/w 有/v 独唱/n “/w 我/r 爱/v 我/r 的/u 祖国/n ”/w 等/u ；/w 还有/v 独奏/v 、/w 轻音乐/n 、/w 音乐/n 相声/n 等/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     ２５/m 日/nt ，/w 四川/ns 自贡市川剧团/ni 编/v 、/w 导/v 、/w 演/v 一行/mq ，/w 来到/v 北京大学/ni ，/w 同/p 学生戏曲爱好者协会/ni 的/u 会员/n 们/k ，/w 座谈/v 川剧/n 《/w 岁/nt 岁/nt 重阳/nt 》/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     同学/n 们/k 为/p 有/v 机会/n 欣赏/v 到/v 川剧/n 艺术/n 感到/v 高兴/a ，/w 并/c 为/p 自贡市川剧团/ni 对/p 古老/a 的/u 川剧/n 进行/v 革新/v 表示/v 赞成/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     有/v 同学/n 说/v ：/w “/w 我们/r 大多/d 是/vl 第一次/mq 看/v 川/j 戏/n ，/w 深恐/v 语言/n 隔阂/n 听/v 不/d 懂/v ，/w 但/c 这/r 种/q 耽心/v 是/vl 多余/a 的/u ，/w 我们/r 被/p 《/w 岁/nt 》/w 剧情/n 节/n 吸引/v ，/w 许多/a 人/n 为/p 剧中/nl 人物/n 的/u 命运/n 掉/v 了/u 眼泪/n 。/w ”/w 
		
			
                                        251
                                     然后/c 入选者/n 制出/v 样/n 衣/n 由/p 儿童/n 穿着/v 在/p 电视台/n 演播/v ，/w 由/p 电视/n 观众/n 投票/v 选出/v 获奖/v 作品/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     通县/ns 马驹桥镇/ns ，/w 因/c 马驹桥/ns 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     明/nt 中叶/nt 时/nt ，/w 此/r 地/n 正/d 处于/v 皇家/n 游猎/v 的/u 南海/ns 子/n 东墙/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        254
                                     凉水/n 河/n 经/v 南海/ns 子/n 向/p 东北/nl 流/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     该/r 地/n 河上/nl 原/d 架有/v 木桥/n ，/w 即/d 马驹桥/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     因/c 木桥/n 不/d 坚固/a ，/w 每逢/v 水/n 涨/v 时/nt 便/d 被/p 冲毁/v ，/w 造成/v 往来/v 交通/n 隔绝/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     鉴于/v 这里/r 处于/v 京/j 南/j 要道/n ，/w 明/nt 英宗/nh 决定/v 发/v “/w 内/nd 帑/n ”/w （/w 皇室/n 名下/nl 的/u 款项/n ，/w 与/c 国库/n 拨款/v 不同/a ）/w 在/p 这里/r 修建/v 石桥/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     即/v 命/v 内阁大臣/n 李贤/nh 、/w 陈文/nh 、/w 彭时/nh 等/u 筹建/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     李贤/nh 认为/v “/w 工程/n 浩大/a ，/w 雇/v 民夫/n 莫若/v 用/v 军士/n ，/w 一月/nt 人/n 与/c 银/n 一/m 两/q ，/w 彼/r 亦/d 乐/v 为/p 之/u 矣/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     不惟/d 军士/n 得/u 济/v ，/w 抑/v 且/c 力/n 齐/a 而/c 工/n 易/a 完/v ”/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     明/nt 英宗/nh 便/d 放弃/v “/w 雇/v 工匠/n 民夫/n 为/p 之/u ”/w 的/u 计划/n ，/w 采用/v 李贤/nh 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     皇帝/n 既然/c 拿出/v “/w 内/nd 帑/n ”/w 修/v 桥/n ，/w 文武/n 大臣/n 自然/d 都/d 竞相/d “/w 出/vd 俸/v 银/n 以为/v 助/v ”/w ，/w 军士/n 也/d “/w 争/v 趋/v 效力/n ”/w ，/w 各种/r 材料/n 也/d “/w 不/d 督/v 而/c 集/v ”/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     石桥/n 由/p 工部/ni 右侍郎蒯祥/nh 等/u 设计/v ，/w 自/p 天顺/nt 七/m 年/nt 四月/nt 初十/nt （/w １４６３/m 年/nt ４/m 月/nt ２８/m 日/nt ）/w 开工/v ，/w 至/v 同年/nt 十一月/nt 初一/nt 竣工/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     英宗/nh 赐名/v 为/vl 宏仁桥/ns 。/w 
		
			
                                        265
                                     石桥/n 长/n 二十五/m 丈/q ，/w 宽/n 三/m 丈/q ，/w 下/nd 有/v 九/m 孔/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 桥旁/nl 建/v 了/u 碧霞元君祠/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     该/r 祠/n 后来/nt 号称/v 北京/ns “/w 五/m 顶/n ”/w 中/nd 之/u “/w 南/nd 顶/n ”/w ，/w 成为/v 北京/ns 的/u 一/m 大/a 名胜/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     清/nt 乾隆/nt 年间/nt 重建/v 宏仁桥/ns ，/w 改为/v 七/m 孔/n ，/w 宽/n 二/m 丈/q 五/m 尺/n ，/w 长/n 不变/v ，/w 复/a 名/n 马驹桥/ns 。/w 
		
			
                                        269
                                     四月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 北京市儿童医院/ni 的/u 科主任/n 、/w 主治医师/n 等/u 四十/m 多/m 人/n ，/w 一大早/nt 就/d 来到/v 丰台区/ns 长辛店乡/ns ，/w 给/p 农民/n 孩子/n 作/v 体检/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     他们/r 为/p 三百/m 多/a 个/q 十二/m 岁/nt 以下/nd 的/u 孩子/n 进行/v 了/u 全面/a 检查/v ，/w 对/p 有病/v 的/u 孩子/n 立即/d 进行/v 了/u 医治/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     当地/n 干部/n 和/c 群众/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w 城里/nl 的/u 大夫/n 为/p 我们/r 想/v 得/u 太/d 周到/a 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     最近/nt ，/w 位于/v 东四南大街/ns 灯草胡同/ns 的/u 东城区/ns 朝阳门医院/ni ，/w 在/p 区儿童保健所/ni 的/u 指导/v 下/nd ，/w 为/p 预防/v 和/c 治疗/v 儿童/n 缺/v 锌/n 和/c 铁/n 增设/v 了/u 锌/n 门诊/n 和/c 治疗/v 儿童/n 营养/n 性/k 贫血/n 专/a 台/n 门诊/n ，/w 每/r 周一/nt 、/w 四/m 、/w 五/m 下午/nt 为/p 儿童/n 治病/v ，/w 深受/v 家长/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     服装/n 裁剪/v 是/vl 一/m 项/q 较/d 复杂/a 的/u 技术/n ，/w 初学者/n 一般/a 应从/v 简单/a 裁剪/v 开始/v ，/w 可以/vu 先/d 学/v 剪裁/v 女/f 裤/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     要/vu 想/v 裁/v 出/vd 合身/a 的/u 女/f 裤/n ，/w 关键/a 要/vu 把握/v 好/a 量/v 体/n 这/r 一/m 关/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     不少/a 人/n 往往/d 比较/d 重视/v 制图/v 比例/n 而/c 忽视/v 了/u 正确/a 尺寸/n 的/u 来源/n ，/w 这样/r 就/d 不/d 容易/a 裁/v 出/vd 合体/a 的/u 服装/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     女/f 裤/n 测量/v 应/vu 掌握/v 好/a 五/m 个/q 尺寸/n ，/w 即/v 腰围/n 、/w 臀围/n 、/w 裤/n 长/n 、/w 立/v 裆/n 、/w 裤/n 口/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     量/v 腰围/n 时/nt ，/w 应/vu 以/p 皮尺/n 量/v 腰/n 最/d 细/a 处/n 并/c 能/vu 转动/v 为/vl 好/a ，/w 在/p 此/r 基础上/nl 加/v 放/v ２/m 到/v ３/m 厘米/q ；/w 加/v 放/v 腰围/n 尺寸/n 要/vu 根据/p 顾客/n 用/v 不用/d 腰带/n ，/w 是/vl 套/v 毛裤/n 穿/v 还是/d 单/a 穿/v 等/u 不同/a 情况/n 掌握/v 加/v 放/v 尺寸/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     量/v 臀围/n 以/p 臀部/n 最高/a 处/n 为准/v ，/w 皮尺/n 拉平/v 能/vu 转动/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     一般/a 西裤/n 加/v 放/v １０/m 厘米/q ，/w 女/f 筒/n 裤/n 加/v 放/v ５/m 到/v ７/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     量/v 体/n 中/nd ，/w 臀围/n 的/u 尺寸/n 是/vl 做好/v 裤子/n 的/u 关键/n ，/w 臀围/n 尺寸/n 是/vl 其它/r 部位/n 尺寸/n 比例/n 的/u 根据/n ，/w 如/v 后/nd 大/a 裆/n 宽/a 的/u 尺寸/n 就是/d 依据/p 臀围/n 的/u 尺寸/n 比例/n 推算/v ，/w 一般/a 普通/a 裤/n 的/u 后/nd 大/a 裆/n 宽/n 可/vu 用/v 臀围/n 的/u １/m ／/w １０/m ＋/w ２/m 厘米/q ，/w 筒/n 裤/n 只/d 需/v １/m ／/w １０/m 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     量/v 裤/n 长/n 应从/v 腰围/n 最/d 细/a 处/n 量/v 至/v 皮鞋/n 底/n 凹处/n ，/w 但/c 裤/n 长/n 尺寸/n 灵活性/n 较/d 大/a ，/w 如/v 穿/v 高跟鞋/n 和/c 平底鞋/n 裤/n 长/n 就/d 应有/v 别/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     总之/c ，/w 要/vu 与/p 被/p 量/v 者/k 合作/v ，/w 以/p 被/p 量/v 者/k 的/u 爱好/n 和/c 需要/n 为准/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     量/v 立裆/n 的/u 方法/n 一般/a 有/v 三/m 种/q ：/w 一/m 量/v 上/nd 裆/n ，/w 二/m 量/v 下/nd 裆/n ，/w 三/m 量/v 周/nt 裆/n 一/m 圈/n ，/w 而/c 第三/m 种/q 量/v 法/n 一般/a 不/d 常用/v ，/w 大多/d 是/vl 根据/p 臀围/n 推算/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     裤/n 口/n 一般/a 根据/p 穿衣/v 的/u 变化/v 和/c 个人/n 爱好/n 来/vd 定/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     量/v 体/n 掌握/v 五/m 个/q 所/u 需/v 尺寸/n 以后/nt ，/w 在/p 裁剪/v 时/nt ，/w 还/d 可/vu 参考/v 各种/r 服装/n 书刊/n 、/w 裁剪/v 资料/n 进行/v 制图/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     先/d 细心/a 检查/v 一下/mq 原材料/n 是否/d 有/v 残次/a 、/w 色差/n 等/u ，/w 制图/v 的/u 尺寸/n 是否/d 合适/a ，/w 对/p 特殊/a 体形/n 的/u 裤子/n ，/w 尤其/d 应/vu 细心/a 核对/v 尺寸/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     然后/c 再/d 检查/v 一下/mq 制图/v 粉/n 线/n 是否/d 准确/a ，/w 特别/d 应/vu 注意/v 裤/n 长/n 和/c 臀围/n 的/u 尺寸/n ，/w 如果/c 没有/d 发现/v 问题/n ，/w 就/d 可以/vu 放心/v 地/u 剪裁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     做/v 父母/n 的/u 都/d 疼爱/v 自己/r 的/u 孩子/n ，/w 特别/d 是/vl 独生子女/n 的/u 父母/n ，/w 总/d 想/v 把/p 最好/a 的/u 食物/n 留给/v 孩子/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     从/p 孩子/n 生长/v 发育/v 情况/n 看/v ，/w 注意/v 饮食/n 营养/n ，/w 让/p 孩子/n 吃饱/v 吃好/v 是/vl 对/a 的/u ，/w 但/c 如果/c 使/v 孩子/n 养成/v 吃/v “/w 独/a 食/n ”/w 的/u 习惯/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 孩子/n 幼小/a 的/u 心灵/n 受到/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     我们/r 知道/v 每个/r 家庭/n 都/d 是/vl 一个/mq 小集体/n ，/w 在/p 这个/r 集体/n 中/nd ，/w 孩子/n 只是/d 其中/nd 的/u 一/m 员/n ，/w 如果/c 长期/nt 让/p 孩子/n 吃/v “/w 独/a 食/n ”/w ，/w 就/d 容易/a 使/v 孩子/n 从小/d 养成/v 以/p “/w 我/r ”/w 为/vl 中心/n 的/u 恶习/n ，/w 而/c 不知/v 关心/v 尊重/v “/w 我/r ”/w 之外/nd 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     一个/mq 不/d 关心/v 他人/r 的/u 孩子/n ，/w 长大/v 后/nd 就/d 不/d 可能/vu 去/v 关心/v 集体/n ，/w 关心/v 社会/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     因此/c ，/w 教育/v 独生子女/n 不/d 吃/v “/w 独/a 食/n ”/w 是/vl 每/r 位/q 家长/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     正确/a 的/u 做法/n 是/vl ，/w 在/p 保证/v 孩子/n 饮食/n 营养/n 的/u 基础上/nl ，/w 好吃/a 的/u 食物/n 要/vu 全/a 家人/n 分享/v ，/w 千万/d 不要/vu 娇惯/v 孩子/n ，/w 以至/c 养成/v 吃/v “/w 独/a 食/n ”/w 的/u 坏/a 毛病/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     回音/n 《/w 钟鼓楼/n 》/w 专栏/n ，/w ３/m 月/nt ２７/m 日/nt 刊登/v 《/w 沙发床/n 粗制滥造/i ，/w 用户/n 吃亏/v 上当/v 》/w 一/m 文/n 后/nd ，/w 第二/m 天/nt 王府井/ns 家具店/n 的/u 同志/n ，/w 专程/d 到/v 我/r 家/n 了解/v 沙发床/n 损坏/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     ４/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 该/r 店/n 的/u 经理/n 和/c 主任/n 又/d 一/m 次/q 到/v 我/r 家/n 表示/v 歉意/n ，/w 并/c 退/v 了/u 货款/n ，/w 拉走/v 了/u 质量/n 差/a 的/u 沙发床/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     他们/r 这/r 种/q 虚心/a 接受/v 群众/n 意见/n ，/w 对/p 用户/n 认真/a 负责/v 的/u 经营/v 作风/n ，/w 值得/v 称赞/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     ３/m 月/nt ２８/m 日/nt 晚/nt ，/w 我们/r 到/v 展览路兴华饭馆/ni 用餐/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     因/c 天/nt 快/a 黑/a 要/vu 赶路/v ，/w 希望/v 快/a 一点/mq 吃上/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     我们/r 看/v 吃饭/v 等/u 的/u 时间/n 太/d 长/a ，/w 有/v 一个/mq 同志/n 就/d 拿起/v 意见/n 本/n 写/v 了/u 条/q 意见/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     此时/nt ，/w 还有/v 一/m 位/q 顾客/n 也/d 写/v 了/u 一/m 条/q 意见/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     谁知/v ，/w 我们/r 用餐/v 后/nd ，/w 还/d 未/d 离开/v 餐桌/n ，/w ０１８/m 号/n 服务员/n 就/d 撕毁/v 了/u 意见/n 本/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     四月/nt 五/m 日/nt ，/w 我/r 在/p 崇文区光明楼百货商场/ni 购买/v 一/m 卷/n 双桥农场四合庄造纸厂/ni 生产/v 的/u 卫生纸/n ，/w 每/r 卷/q 三/m 角/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     纸卷/n 打开/v ，/w 竟是/vl “/w 千/m 孔/n 百/m 疮/n ”/w ，/w 而且/c 纸/n 黑/a 粗糙/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     之后/nt ，/w 用/p 同样/a 的/u 价钱/n ，/w 购买/v 昌平县东沙屯造纸厂/ni 生产/v 的/u 灵芝牌/ni 卫生纸/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     纸卷/n 打开/v 质地/n 柔软/a 、/w 洁白/a ，/w 质量/n 令/v 人/n 满意/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     相比之下/i ，/w 四合庄造纸厂/ni 生产/v 的/u 卫生纸/n 实属/v 粗制滥造/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     六/m 届/q 全国人大常委会/ni 第十一/m 次/q 会议/n 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 全体会议/n ，/w 听取/v 有关/p 的/u 报告/n 和/c 议案/n 说明/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     陈丕显/nh 副/h 委员长/n 主持/v 了/u 今天/nt 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 向/p 全国人大常委会/ni 提出/v 了/u 关于/p 提请/v 审议/v 设立/v 国家/n 教育/n 委员会/n 和/c 撤销/v 教育部/ni 的/u 议案/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     议案/n 中/nd 说/v ，/w 为了/p 加强/v 对/p 教育/n 工作/n 的/u 领导/v ，/w 提请/v 设立/v 国家/n 教育/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     国家/n 教育/n 委员会/n 是/vl 国务院/ni 主管/n 教育/n 工作/n 的/u 综合/v 部门/n ，/w 负责/v 掌握/v 教育/n 工作/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n ，/w 统筹/v 安排/v 整个/a 教育事业/n 的/u 发展/v 规划/n ，/w 指导/v 、/w 组织/v 和/c 协调/v 有关/v 教育/n 方面/n 的/u 工作/n ，/w 统一/a 部署/v 教育/n 体制/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     国家/n 教育/n 委员会/n 成立/v 后/nd ，/w 教育部/ni 即/d 予/v 撤销/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     今天/nt ，/w 国务院/ni 副/h 总理/n 李鹏/nh 受/v 国务院/ni 委托/v ，/w 向/p 会议/n 作/v 了/u 关于/p 这/r 项/q 议案/n 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     根据/p 国务院/ni 常务/a 会议/n 的/u 决定/n ，/w 水利/n 电力部/ni 部长/n 钱正英/nh 向/p 今天/nt 的/u 常委/j 会议/n 作/v 了/u 关于/p 黄河/ns 、/w 长江/ns 、/w 淮河/ns 、/w 永定河/ns 防御/v 特大/a 洪水/n 方案/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     她/r 说/v ，/w 早在/v 一九八三/m 年/nt 七月/nt ，/w 国务院/ni 常务/a 会议/n 听取/v 了/u 水利电力部/ni 关于/p 防汛/v 工作/n 的/u 汇报/n ，/w 赵紫阳/nh 总理/n 指出/v ，/w 遇到/v 特大/a 洪水/n 要/vu 有/v 明确/v 的/u 政策/n 和/c 应急/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     因此/c ，/w 水利/n 电力部/ni 参照/v 建国/v 以来/nt 与/c 各/r 大/a 江河/n 历次/r 洪水/n 斗争/v 中/nd 逐渐/d 形成/v 的/u 防御/v 特大/a 洪水/n 措施/n ，/w 经过/p 反复/d 研究/v ，/w 提出/v 了/u 黄河/ns 、/w 长江/ns 、/w 淮河/ns 、/w 永定河/ns 防御/v 特大/a 洪水/n 方案/n ，/w 这个/r 方案/n 已经/d 国务院/ni 常务/a 会议/n 通过/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     接着/v ，/w 她/r 分别/d 报告/v 了/u 黄河/ns 、/w 长江/ns 、/w 淮河/ns 和/c 海河/ns 流域/n 永定河/ns （/w 京津/j 地区/n ）/w 防御/v 特大/a 洪水/n 的/u 具体/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 向/p 全国人大常委会/ni 提出/v 了/u 关于/p 提请/v 审议/v 加入/v 经/v 修正/v 的/u 《/w 一九六一/m 年/nt 麻醉品/n 单一/a 公约/n 》/w 和/c 《/w 一九七一/m 年/nt 精神/n 药物/n 公约/n 》/w 的/u 议案/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     议案/n 中/nd 说/v ，/w 为了/p 更/d 好/a 地/u 贯彻/v 对外开放/v 政策/n ，/w 促进/v 我国/n 同/c 其他/r 国家/n 在/p 麻醉/v 药品/n 和/c 精神/n 药物/n 管制/v 领域/n 的/u 交流/v 与/c 合作/v ，/w 国务院/ni 认为/v 我国/n 加入/v 这/r 两/m 个/q 公约/n 是/vl 适宜/a 的/u 、/w 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     受/v 国务院/ni 的/u 委托/v ，/w 卫生部/ni 副/h 部长/n 陈敏章/nh 向/p 今天/nt 的/u 会议/n 作/v 了/u 这/r 项/q 议案/n 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 还/d 向/p 全国人大常委会/ni 提出/v 了/u 关于/p 提请/v 审议/v 批准/v 《/w 国际/n 电信/n 公约/n 》/w 的/u 议案/n ，/w 认为/v 为/p 履行/v 电/n 联/n 会员国/n 的/u 义务/n 和/c 维护/v 我国/n 在/p 电/n 联/n 中/nd 的/u 权益/n ，/w 我国/n 有必要/v 批准/v 这个/r 公约/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     邮电部/ni 部长/n 杨泰芳/nh 受/v 国务院/ni 的/u 委托/v ，/w 在/p 今天/nt 的/u 会议/n 上/nd 对/p 这/r 项/q 议案/n 作/v 了/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     朱学范/nh 、/w 阿沛&#183;阿旺晋美/nh 、/w 班禅额尔德尼&#183;确吉坚赞/nh 、/w 赛福鼎&#183;艾则孜/nh 、/w 严济慈/nh 、/w 胡愈之/nh 、/w 叶飞/nh 副/h 委员长/n 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     列席/v 会议/n 的/u 有/v 最高人民法院/ni 院长/n 郑天翔/nh 、/w 最高人民检察院/ni 检察长/n 杨易辰/nh 。/w 
		
			
                                        325
                                     一/m 批/q 新型/a 的/u 农民/n 活跃/v 在/p 朝阳区/ns 农村/n ，/w 他们/r 不仅/c 有/v 一定/a 的/u 文化/n 素质/n ，/w 还有/v 一定/a 的/u 专业/n 技能/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 是/vl 朝阳区/ns 加速/v 改革/v 中等教育/n 结构/n ，/w 发展/v 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n 取得/v 的/u 初步/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     目前/nt ，/w 该/r 区/n 已/d 有/v ７/m 所/q 中学/n 办起/v 了/u １８/m 个/q 农村/n 职业高中/n 班/n ，/w １４/m 个/q 专业/n ，/w 在校/v 学生/n 人数/n 达到/v ６００/m 人/n ，/w 已/d 毕业/v １２０/m 人/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     朝阳区/ns 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n 虽然/c 刚刚/d 起步/v ，/w 但/c 他们/r 从/p 农村经济/n 发展/v 的/u 需要/n 出发/v 办学/v ，/w 上上下下/i 、/w 干部/n 群众/n 都/d 比较/d 重视/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     大屯乡/ns 党委/n 和/c 乡政府/n 在/p 发展/v 农村/n 商品经济/n 中/nd 体会/v 到/v ，/w 乡镇企业/n 的/u 竞争/v ，/w 归根结底/i 是/vl 人才/n 的/u 竞争/v ，/w 而/c 人才/n 的/u 培养/v 要/vu 立足于/v 本地/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     该/r 乡/n 与/c 北京８２中/ni 合办/v 了/u 烹饪/v 、/w 机电/j 职业/n 班/n ，/w 已/d 投资/v ５万/m 元/q ，/w 还/d 准备/v 为/p 烹饪/v 职业/n 班/n 办/v 实习/v 餐厅/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     双桥农场/ni 积极/a 支持/v 双桥中学/ni 办/v 畜牧/v 职业高中/n 班/n ，/w 不仅/c 投资/v 和/c 提供/v 专业/a 教师/n ，/w 还/d 提供/v 四/m 个/q 牛队/n 、/w 一个/mq 猪场/n 、/w 一个/mq 鸭场/n 、/w 五/m 个/q 兽医站/n 作/v 学生/n 实习/v 场地/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     东郊农场/ni 与/c 草场地中学/ni 合办/v 了/u 农艺/n 、/w 财会/j 、/w 建筑/n 、/w 食品/n 四/m 个/q 职业高中/n 班/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     朝阳区水产局/ni 与/c 北京８１中/ni 合办/v 的/u 淡水/n 养鱼/v 职业/n 班/n ，/w 成/v 了/u 热门/a ，/w 全/a 区/n 有/v 水面/nl 养鱼/v 的/u １３/m 个/q 乡/n 都/d 选送/v 了/u 学生/n 到/v 这个/r 职业/n 班/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     朝阳区/ns 的/u 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n 由于/c 办学/v 方向/n 对头/a ，/w 得到/v 社会/n 各方面/n 的/u 热情/a 支持/v ，/w 使/v 缺乏/v 专业/n 师资/n 的/u 难题/n 逐渐/d 缓解/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     星火中学/ni 的/u 幼教/j 职业高中/n 班/n ，/w 缺乏/v 音乐/n 专业/n 教师/n ，/w 原/a 海政文工团/ni 的/u 歌唱/v 演员/n 王澄元/nh ，/w 不辞辛苦/i ，/w 甘愿/vu 任教/v ，/w 别的/r 单位/n 用/p 高薪/n 聘请/v 他/r 去/v ，/w 他/r 谢绝/v 说/v ：/w “/w 我/r 的/u 事业/n 就/d 在/p 这里/r ，/w 哪儿/r 也/d 不/d 去/v 。/w ”/w 
		
			
                                        336
                                     东郊农场/ni 与/c 草场地中学/ni 合办/v 的/u 四/m 个/q 职业高中/n 班/n ，/w 有/v 三十/m 多/m 名/q 讲师/n 、/w 工程师/n 应聘/v 来/vd 任/v 专业/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     朝阳区/ns 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n 培养/v 出来/vd 的/u 学生/n ，/w 受到/v 广泛/a 欢迎/v ，/w 有的/r 已经/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     ８２中/j 烹饪/v 职业/n 班/n 开课/v 不到/v 一/m 年/nt ，/w 各方面/n 都/d 抢/v 着/u 要/vu 他们/r 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     双桥中学/ni 已/d 毕业/v 了/u 三/m 届/q 畜牧/v 职业高中/n 班/n 的/u 学生/n ，/w 分配/v 做/v 普通/a 畜牧/v 工人/n ，/w 不少/a 人/n 工作/v 一个/mq 多/a 月/nt 就/d 能/vu 独立/v 顶/v 班/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     海淀区/ns 十一/m 名/q 优秀/a 高中/j 毕业生/n 经/v 学校/n 推荐/v ，/w 已/d 被/p 北京师范学院/ni 录取/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     ６/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 他们/r 接到/v 了/u 录取/v 通知书/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 十一/m 名/q 学生/n 来自/v 北京一○一中学/ni 、/w 师院附中/ni 、/w 十一学校/ni 、/w 上庄二中等学校/ni ，/w 其中/nd 有/v 十/m 人/n 是/vl 共青团员/n ，/w 有的是/v 市/n 三好学生/n 和/c 优秀/a 学生/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这些/r 学生/n 学习/n 成绩/n 好/a ，/w 报考/v 重点/n 大学/n 很/d 有希望/n ，/w 但/c 他们/r 自愿/v 选择/v 了/u 师范/j 专业/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     京工附中/j 学生/n 李东/nh 在/p 班里/nl 担任/v 班长/n ，/w 在/p 学校/n 组织/v 的/u “/w 如何/r 提高/v 教育/n 质量/n ”/w 的/u 讨论/v 中/nd ，/w 他/r 深感/v 教师/n 工作/n 的/u 重要/a ，/w 毅然/a 选择/v 了/u 师范/j 专业/n ，/w 决心/d 为/p 祖国/n 教育事业/n 的/u 发展/v 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     “/w 我/r 市/n 高层建筑/n 、/w 古建筑/n 、/w 大/a 商场/n 和/c 地下/nl 工程/n 的/u 消防/n 工作/n 亟待/v 加强/v 。/w ”/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 是/vl 昨天/nt 部分/n 市人大/j 代表/n 视察/v 我/r 市/n 消防/n 工作/n 时/nt 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     随着/p 首都/n 建设/n 的/u 发展/v ，/w 高层建筑/n 越来越/d 多/a ，/w 工业生产/v 和/c 人民/n 生活/n 中/nd 用/v 火/n 、/w 用/v 电/n 、/w 用/v 气/n 、/w 用/v 油/n 量/n 迅速/a 增加/v ，/w 火灾/n 隐患/n 和/c 不/d 安全/a 因素/n 也/d 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     去年/nt ，/w 全/a 市/n 共/d 发生/v 火警/n 二千六百二十/m 起/n ，/w 火灾/n 六百九十二/m 起/n ，/w 烧死/v 四十六/m 人/n ，/w 烧伤/v 四十七/m 人/n ，/w 直接/a 经济/n 损失/v 四百二十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     今年/nt 一/m 至/v 五月/nt ，/w 全/a 市/n 又/d 发生/v 火灾/n 三百七十七/m 起/n ，/w 死亡/v 十七/m 人/n ，/w 烧伤/v 二十七/m 人/n ，/w 直接/a 经济/n 损失/n 一百一十九万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     市人大/j 代表/n 视察/v 时/nt 指出/v 本/r 市/n 在/p 火灾/n 的/u 预防/v 和/c 灭火/v 两/m 个/q 方面/n 还/d 存在/v 着/u 不少/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     一/m 、/w 高层建筑/n 的/u 建筑/n 设计/n 和/c 管理/n 上/nd ，/w 没有/v 达到/v 防火/v 规范/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     北京饭店/ni 东/nd 楼/n 东侧/nd 加压/v 口/n 被/p 自行车/n 阻挡/v ，/w 西/nd 楼/n 前/nd 因/c 施工/v 搭建/v 许多/a 临时/a 房屋/n ，/w 不利/a 消防车/n 在/p 饭店/n 周围/nd 停靠/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     目前/nt 他们/r 正在/d 努力/v 解决/v 这些/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     二/m 、/w 故宫博物院/ni 中/nd 十三/m 个/q 十年动乱/n 期间/nt 进驻/v 的/u 单位/n 各/r 隅/v 一端/nd ，/w 随便/d 用/v 火/n 、/w 用/v 电/n ，/w 存放/v 易燃物/n ；/w 火灾/n 报警/v 未/d 成/v 系统/n ；/w 灭火/v 器具/n 单一/a ，/w 不能/vu 适应/v 古建筑/n 的/u 火灾/n 扑救/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     故宫博物院/ni 院内/nl 的/u 一个/mq 单位/n ，/w 擅自/d 增添/v 烤箱/n ，/w 烤制/v 面包/n 出售/v ，/w 因/c 用/p 电/n 不当/a 造成/v 电线/n 短路/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     文物印刷厂/ni 的/u 化铅炉/n 明火/n 熊熊/a ，/w 既/c 污染/v 环境/n ，/w 又/d 腐蚀/v 古建筑/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     尤其/d 是/vl 文物/n 总店/n 占据/v 午门/ns 雁翅楼/ns 等/u 处/n 为/vl 库房/n ，/w 堆放/v 着/u 一千八百/m 多/m 个/q 易燃/v 品/k 制作/v 的/u 文物/n 筐/n ，/w 成为/v 故宫/n 的/u 一/m 大/a 火灾/n 隐患/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     人大代表/j 还/d 强烈/a 要求/v ，/w 禁止/v 在/p 故宫/n 内/nd 吸烟/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     三/m 、/w 在/p 东风/n 市场/n 的/u 仓库/n 里/nd ，/w 堆/v 着/u 装满/v 商品/n 的/u 纸箱/n ，/w 过道/n 仅/d 一/m 人/n 多/m 宽/n ，/w 营业厅/n 与/c 仓库/n 紧挨/v 着/u ，/w 后/nd 院里/nl 堆/v 着/u 商品/n 拆/v 包/n 后/nd 的/u 废纸/n 箱/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     唯一/a 的/u 一/m 条/q 通道/n 很/d 窄/a ，/w 消防车/n 根本/d 开/v 不/d 进来/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     东风市场/ni 与/c 周围/nd 商店/n 毗连/v ，/w 一旦/d 发生/v 火灾/n ，/w 必然/a 危及/v 整个/a 王府井/ns 地区/n ，/w 后果/n 不堪设想/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     四/m 、/w 利用/v 地下/nl 人防工程/n 改建/v 的/u 西单洞天餐厅/ni 和/c 长安旅社/ni 内部/nd 全部/n 是/vl 钙塑板/n ，/w 安全/a 疏散/v 口/n 少/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     长安旅社/ni 的/u 通道/n 全部/n 被/p 客/n 床/n 挤占/v ，/w 一旦/d 发生/v 火灾/n ，/w 人/n 很/d 难/a 跑出/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     代表/n 们/k 一致/a 呼吁/v ：/w 各/r 单位/n 要/vu 大力/n 开展/v 防火/v 教育/n ，/w 采取/v 必要/a 措施/n ，/w 尽快/d 改变/v 这/r 一/m 局面/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     认真/a 贯彻/v 中共中央/j 关于/p 教育/n 体制/n 改革/n 的/u 决定/n 精神/n ，/w 大力/n 发展/v 职业/n 技术/n 教育/n ，/w 是/vl 郊区/n 农村/n 面临/v 的/u 一个/mq 重要/a 而/c 紧迫/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     随着/p 农村经济/n 的/u 蓬勃/a 发展/v ，/w 在/p 京郊/nl 到处/nl 都/d 可以/vu 听到/v 人才/n 短缺/v 的/u 呼声/n ，/w “/w 无/v 才/n 不兴/v ”/w 的/u 道理/n 已/d 为/p 越来越/d 多/a 的/u 人/n 认识/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     根本/a 的/u 办法/n 在于/v 自己/r 培养/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     有/v 远见/n 的/u 领导者/n 已/d 开始/v 认识/v 到/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        369
                                     有些/m 区/n 、/w 县/n 、/w 乡/n 和/c 开始/v 富裕/a 起来/vd 的/u 农民/n ，/w 已经/d 乐于/v 向/p 教育/n 投资/v ，/w 使/v 教育事业/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 是/vl 值得/v 称赞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     但是/c ，/w 郊区/n 多数/n 领导/n 对/p 职业/n 技术/n 教育/n 这个/r 当前/nt 整个/a 教育事业/n 最/d 薄弱/a 的/u 环节/n ，/w 还/d 注意/v 不够/a ，/w 郊区/n 的/u 职业/n 技术/n 教育/n 还/d 在/p 起步/v 阶段/n ，/w 比/p 城区/n 落后/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     而/c 这/r 一/m 环/q 抓/v 不好/a ，/w 农村/n 需要/v 的/u 大量/a 人才/n 就/d 出/vd 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        373
                                     有/v 一/m 种/q 误解/n ，/w 一/d 说起/v 培养/v 人才/n ，/w 就/d 必须/d 是/vl 上/v 大学/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     从/p 现在/nt 农村/n 的/u 实际/n 来看/v ，/w 大学/n 毕业/v 的/u 人才/n 当然/d 需要/v ，/w 但/c 只是/d 少量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     大量/a 需要/v 的/u 是/vl 中专/j 、/w 职业高中/n 和/c 技校/j 毕业/v 的/u 人才/n ，/w 是/vl 能够/vu 把/p 已/d 有的/r 先进/a 的/u 成熟/a 的/u 科学/n 技术/n 转变/v 为/vl 现实/n 生产力/n 的/u 中/nd 、/w 初级/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     比如/c 办/v 一个/mq 服装/n 厂/n ，/w 服装/n 设计师/n 这样/r 的/u 高级/a 人才/n 要/vu 不/d 了/u 几个/mq ，/w 但是/c 要/vu 按/p 设计师/n 设计/v 的/u 款式/n 剪裁/v 、/w 制作/v 服装/n 的/u 中级/a 技术人员/n 和/c 技术/n 熟练/a 工人/n ，/w 却/d 需要/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     没有/v 后者/n ，/w 再/d 好/a 的/u 款式/n 也/d 不能/vu 变成/v 现实/n 的/u 服装/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     高级/a 人才/n 可以/vu 利用/v 北京/ns 的/u 智力/n 优势/n ，/w 或/c 等/v 国家/n 分配/v ，/w 或/c 委托/v 代培/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 需要量/n 很/d 大/a 的/u 中/nd 、/w 初级/a 人才/n 却/d 等/v 不/d 来/vd 、/w 靠/v 不/d 来/vd ，/w 只能/vu 靠/p 自己/r 培养/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     不/d 看清/v 这/r 一点/mq ，/w 不/d 抓紧/v 调整/v 中等教育/n 结构/n ，/w 大力/n 发展/v 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n ，/w 最后/n 必然/a 影响/v 本/r 地/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     北京/ns 是/vl 好几个/q 封建王朝/n 建都/v 的/u 地方/n ，/w 过去/vd 商品经济/n 长期/nt 不/d 发达/a ，/w 那/r 种/q “/w 万般/n 皆/d 下品/n ，/w 唯有/c 读书/v 高/a ”/w 、/w “/w 学/v 而/c 优/a 则/c 仕/v ”/w 的/u 陈腐/a 观念/n 影响/v 很/d 深/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     时至今日/i ，/w 在/p 农村/n 一些/m 干部/n 包括/v 一些/m 教育/n 部门/n 的/u 干部/n ，/w 对/p 职业/n 技术/n 教育/n 是/vl 鄙薄/a 的/u ，/w 以为/v 办/v 教育/n 就是/d 为了/p 让/p 更/d 多/a 的/u 学生/n 上/v 大学/n ，/w 甚至/d 把/p 调整/v 中等教育/n 结构/n 、/w 压缩/v 普通/a 高中/j 、/w 增/v 办/v 职业高中/n ，/w 说成/v 是/vl “/w 违背/v 了/u 农民/n 的/u 要求/n ，/w 不/d 代表/v 农民/n 的/u 利益/n 。/w ”/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 种/q 陈腐/a 的/u 观念/n 是/vl 发展/v 农村/n 职业/n 技术/n 教育/n 的/u 极/d 大/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     其实/d ，/w 广大/a 农民/n 是/vl 十分/d 欢迎/v 职业/n 技术/n 教育/n 的/u ，/w 有些/m 农村/n 职业/n 技术学校/n 一/d 办/v 起来/vd ，/w 要求/v 入学/v 者/k 挤破/v 门庭/n ，/w 便是/vl 证明/v ，/w 因为/c 这/r 正是/vl 反映/v 了/u 他们/r 发展/v 生产/v 、/w 勤劳致富/i 的/u 紧迫/a 需要/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     职业/n 技术/n 教育/n 要/vu 发展/v ，/w 必须/d 从/p 陈腐/a 的/u 观念/n 中/nd 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        386
                                     要/vu 调整/v 中等教育/n 结构/n ，/w 发展/v 职业/n 技术/n 教育/n ，/w 困难/n 当然/d 很多/a ，/w 作为/v 一个/mq 有/v 远见/n 的/u 成熟/a 的/u 农村/n 领导者/n ，/w 要/vu 想/v 使/v 自己/r 那个/r 地区/n 的/u 经济/n 一/m 年/nt 比/p 一/m 年/nt 有/v 更/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 就要/vu 勇于/v 克服/v 困难/n ，/w 采取/v 有效/a 的/u 措施/n ，/w 把/p 发展/v 职业/n 技术/n 教育/n 切实/a 抓/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        387
                                     这个/r 努力/v 的/u 成果/n ，/w 不仅/c 会/vu 写/v 在/p 今天/nt 的/u 功劳/n 薄/a 上/nd ，/w 也/d 将/d 写/v 在/p 明天/nt 的/u 历史上/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     今年/nt ，/w 本市/n 西瓜/n 购销/n 政策/n 放开/v ，/w 实行/v 多渠道/n 经营/v ，/w 议购/v 议/v 销/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     交易/n 办法/n 也/d 有/v 改变/v ，/w 实行/v 交易/n 市场/n 成交/v 或/c 由/p 产销/n 双方/n 自由/a 购销/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     为了/p 使/v 西瓜/n 销售/v 工作/n 顺利/a 进行/v ，/w 市果品公司/ni 和/c 三/m 个/q 主要/a 产/v 瓜/n 县/n 的/u 果品/n 公司/n 、/w 供销社/n 将/d 开设/v 一/m 批/q 西瓜/n 交易/n 市场/n ，/w 各/r 商业/n 零售/v 单位/n 及/c 城/n 、/w 镇/n 机关团体/n 、/w 厂矿/n 企业/n 等/u 可以/vu 到/v 交易/n 市场/n 与/c 瓜农/n 治/v 谈/v 交易/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 一些/m 乡/n ，/w 还/d 可以/vu 地头/n 交易/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     预计/v 六月/nt 二十五/m 日/nt 左右/n ，/w 西瓜/n 将/d 开始/v 陆续/d 上市/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     为了/p 方便/v 产销/n 双方/n ，/w 现/n 特/d 将/p 市/n 有关/p 部门/n 提供/v 的/u 西瓜/n 交易/n 市场/n 名单/n 及/c 地址/n 公布/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     全国政协/j 副主席/n ，/w 全国人大常委会/ni 委员/n ，/w 中国民主同盟/ni 中央/n 副主席/n ，/w 中国科学院/ni 主席团/n 成员/n 、/w 学部委员/n ，/w 中国科协/j 副主席/n ，/w 著名/a 数学家/n 华罗庚/nh ６/m 月/nt １２/m 日/nt 下午/nt 在/p 日本/ns 东京/ns 因/c 心脏病/n 突发/v ，/w 经/v 抢救/v 无效/v 于/p 当晚/nt 不幸/a 逝世/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     终年/nt 七十四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        396
                                     华罗庚/nh 发病/v 时/nt 正在/d 东京大学/ni 为/p 日本数学会/ni 作/v 学术/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     华罗庚/nh 是/vl 应/v 日本亚洲交流协会/ni 邀请/v ，/w 为/p 增进/v 中/j 日/j 友好/a 和/c 学术/n 交流/v 、/w 考察/v 数学/n 在/p 经济/n 管理/n 中/nd 的/u 应用/v 而/c 访/v 日/j 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     本/r 市/n 第一/m 座/q 现代化/v 办公/v 大楼/n —/w ─/w 中国国际信托投资公司/ni 大厦/n 已/d 耸立/v 在/p 建国门/ns 外/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     ５/m 日/nt ２５/m 日/nt 这/r 座/q 大厦/n 以/p 优良/a 的/u 质量/n ，/w 通过/v 了/u 有关/v 部门/n 验收/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 座/q 大厦/n 于/p ４/m 月/nt ３０/m 日/nt 竣工/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     楼/n 高/n １０１/m 米/q ，/w 共/d ３１/m 层/q ，/w 其中/nd 地下/nl 两/m 层/q ，/w 地上/nl ２９/m 层/q ，/w 是/vl 目前/nt 本/r 市/n 最高/a 的/u 大楼/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     它/r 占地/v 面积/n ７６００/m 平方米/q ，/w 主楼/n 建筑面积/n ４８０００/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     是/vl 由/p 我国/n 自行/d 设计/v 、/w 自行/d 施工/v 的/u 高标准/n 综合/v 建筑/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     主楼/n 为/vl 钢筋混凝土/n 框/n 筒/n 结构/n ，/w 外墙/n 饰以/v 飞金深/n 棕色/n 玻璃/n 马赛克/n ，/w 镶/v 配/v 古铜色/n 窗框/n 和/c 茶色/n 双层/n 玻璃/n ，/w 基座/n 高/n 三/m 层/q ，/w 外/nd 饰/v 玻璃/n 幕/n 墙/n ，/w 上下/n 镶嵌/v 磨光/v 黑色/n 花岗石/n 横条/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     大厦/n 内/nd 设有/v 办公/v 用房/v １８０００/m 平方米/q ，/w 公寓/n 房间/n ８０００/m 平方米/q ，/w 附设/v 中/j 、/w 西餐厅/n 、/w 咖啡厅/n 、/w 邮局/n 、/w 照像馆/n 和/c 银行/n 等/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     楼/n 内/nd 设有/v 中央空调/n 系统/n ，/w 自动/a 消防/n 系统/n 和/c 电话/n 程序控制/v 总机/n 等/u ，/w 门厅/n 大门/n 由/p 雷达/n 控制/v ，/w 可以/vu 自动/a 打开/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     另外/d ，/w 全/a 楼/n 还/d 设有/v 九/m 部/q 电梯/n ，/w 两/m 座/q 消防/n 交通/n 楼梯/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     中国国际信托投资公司/ni 将/d 在/p 这里/r 从事/v 对外/d 经济/n 技术/n 交流/v ，/w 吸收/v 、/w 利用/v 国外/nl 资金/n 和/c 引进/v 先进/a 技术/n 、/w 设备/n ，/w 并/c 为/p 外国/n 经济/n 组织/n 在/p 北京/ns 设置/v 办事/v 机构/n 提供/v 理想/n 场所/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     承建/v 这/r 项/q 工程/n 的/u 市一建公司/ni 二/m 工区/n 为/p 确保/v 工期/nt 和/c 质量/n ，/w 在/p 施工/v 现场/n 成立/v 了/u 由/p 工区/n 领导/n 参加/v 的/u 工程/n 指挥/v 中心/n ，/w 并/c 与/c 下属/n 土建/j 队/n 、/w 水电/n 队/n 和/c 装修/v 队/n 分别/v 签订/v 了/u 工期/nt 、/w 质量/n 、/w 安全/a 、/w 场/n 容/n 等/u 分项/v 承包/v 合同/n ，/w 确保/v 了/u 工程/n 工期/nt 和/c 质量/n ，/w 受到/v 甲方/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     由/p 市城建四公司/ni 承建/v 的/u 我国/n 目前/nt 最大/a 的/u 半导体/n 研究/v 主楼/n 近日/nt 在/p 本/r 市/n 北郊/nl 建成/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     它/r 将/d 为/p 加快/v 发展/v 我国/n 的/u 半导体/n 科学/n 技术/n 和/c 大规模集成电路/i 的/u 研究/v 提供/v 现代化/v 的/u 实验/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     使用/v 单位/n 中国科学院半导体研究所/ni ，/w 从/p １９６０/m 年/nt 建/v 所/n 以来/nt ，/w 一直/d 在/p 市区/n 一/m 座/q 不到/v 两万/m 平方米/q 的/u 研究/v 区内/nl 工作/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     随着/p 科学/n 技术/n 的/u 飞速/a 发展/v ，/w 技术/n 先进/a 的/u 大型/a 精密仪器/n 越来越/d 多/a ，/w 对/p 环境/n 空调/n 净化/v 、/w 超/v 精细/a 加工/v 、/w 抗/v 微/a 振/v 、/w 电磁/n 屏蔽/v 、/w 低/a 电阻/n 接地/v 的/u 要求/v 也/d 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     国务院/ni 于/p １９７８/m 年/nt 批准/v ，/w 在/p 本市/n 北郊/nl 新建/v 一/m 座/q 现代化/v 的/u 半导体/n 研究/v 基地/n ，/w 建筑/n 总面积/n 为/vl ７５０００/m 多/m 平方米/q ，/w 由/p 三十一/m 个/q 子项/n 工程/n 组成/v ，/w 并/c 列入/v 全国/n 八/m 项/q 科研/n 攻关/v 项目/n 中/nd 的/u 重点/n 工程/n ，/w 其中/nd 现/n 已/d 建成/v 的/u 半导体/n 研究/v 主楼/n ，/w 俯视/v 呈/v “/w 工/n ”/w 字形/n ，/w 建筑面积/n 为/vl ３２０００/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        415
                                     由/p 市城建四公司/ni 承建/v 的/u 人民大学北路/ns 小区/n 的/u 结构/n 工程/n 已/d 全部/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 所有/a 工程/n 项目/n 已/d 进入/v 内外/nd 装修/v 阶段/n ，/w 部分/n 项目/n 已/d 竣工/v 交付使用/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     预计/v 在/p 今年/nt 底/n 全部/n 完工/v ，/w 可比/v 原/a 计划/n 提前/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        418
                                     人大北路小区/ns 工程/n 共有/v 建筑/n 项目/n ２１/m 个/q ，/w 总/d 建筑面积/n 为/vl １１３，０７２/m 平方米/q ；/w 可/vu 解决/v 近/a 万/m 人/n 的/u 住房/n 问题/n ，/w 小/a 区内/nl 包括/v 一/m 座/q ３４００/m 多/m 平方米/q 的/u 综合/v 商店/n ，/w 生活/v 在/p 这里/r 的/u 人们/n 不再/d 为/p 买/v 粮/n 、/w 买/v 菜/n 、/w 买/v 副食/n 、/w 理发/v 、/w 吃饭/v 、/w 托幼/v 等/u 问题/n 而/c 发愁/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     该/r 工程/n 于/p １９８１/m 年/nt １２/m 月/nt 破土动工/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     由于/c 材料/n 供应/v 等/u 问题/n ，/w 致使/v 小区/n 工程/n 曾/d 一度/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     去年/nt ５/m 月/nt ，/w 由/p 建设/n 单位/n 北京第二城市建设开发公司/ni 与/c 城建四公司/ni 签订/v 合同/n ，/w 按/p 每/r 平方米/q 造价/n ２７３/m 元/q 全部/n 包干/v 给/p 施工/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     合同/n 规定/v ，/w 按/p 年度/nt 交/v 用/v 计划/n 工程/n 项目/n ，/w 提前/v 或/c 延迟/v 一天/nt ，/w 按/p 年度/nt 交/v 用/v 计划/n 项目/n 总/a 造价/n 的/u 万/m 分之/u 二/m 进行/v 计/v 奖/v 或/c 处罚/v ，/w 整个/a 小区/n 工程/n 到/v １９８６/m 年底/nt 建成/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     市城建四公司/ni 集中/v 财力/n 物力/n ，/w 采取/v 立体交叉/v 作业/v ，/w 层/q 层/q 实行/v 经济/n 承包责任制/n 和/c 计件工资/n 制/k ，/w 施工/v 进度/n 加快/v ，/w 质量/n 提高/v ，/w 其中/nd 两/m 栋/q 高层/n 塔楼/n 经/v 有关/v 部门/n 批准/v 参加/v 京津/j 沪/j 三/m 市/n “/w 青年/n 栋/n 号/n ”/w 创/v 全优/a 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     大兴县/ns 黄村卫星城/ns 建成/v 一/m 座/q 大型/a 面粉厂/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 座/q 面粉厂/n 经过/p 近/a 三/m 个/q 月/nt 试生产/v ，/w 现/v 已/d 正式/a 投产/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 座/q 面粉厂/n 建筑面积/n ９９６２/m 平方米/q ，/w 总/d 投资/v ５００万/m 元/q ，/w 日/nt 产/v 面粉/n ４５万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 市/n 同类/n 厂家/n 中/nd 具有/v 占地/v 少/a ，/w 产量/n 高/a ，/w 设备/n 先进/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     它/r 的/u 建成/v 将/d 为/p 黄村卫星城/ns 及/c 本/r 市/n 的/u 面粉/n 供应/v 和/c 副食/n 加工/v 提供/v 新/a 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     大兴面粉厂/ni 土建/j 工程/n 由/p 中建一局二公司/ni 承建/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     由/p 中国妇女杂志社/ni 举办/v 的/u 首届/n 妇女/n 知识/n 大奖赛/n 昨天/nt 在/p 人民大会堂/n 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     在/p 全国/n 各/r 省市/n ２０００/m 余/n 名/q 获奖/v 名单/n 中/nd ，/w 北京市/ns 获奖者/n 占/v ３６５/m 名/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     首届/n 妇女/n 知识/n 大奖赛/n 的/u 命题/n 都/d 是/vl 围绕/v 广大/a 妇女/n 关心/v 的/u 政治/n 、/w 历史/n 、/w 恋爱/v 、/w 婚姻/n 、/w 家庭/n 、/w 法律/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n ，/w 针对性/n 强/a 、/w 内容/n 丰富/a ，/w 受到/v 广大/a 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     据统计/v ，/w 从/p 今年/nt ２/m 月/nt １５/m 日/nt 公布/v 试题/n 到/v ４/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 共/d 收到/v 全国/n ２９/m 个/q 省市/n 的/u 答卷/n 近/a １１万/m 份/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     其中/nd ，/w 北京市/ns 和/c 辽宁省/ns 的/u 答卷/n 最多/a ，/w 均/d 超过/v １万/m 份/q 。/w 
		
			
                                        435
                                     本次/r 竞赛/v 二/m 等/n 奖/n 获得者/n 程淑敏/nh ，/w 是/vl 北京市崇文区欣荣饭馆/ni 服务员/n ，/w 今年/nt ３３/m 岁/nt ，/w 她/r 告诉/v 记者/n ，/w 她/r 和/c 在/p 国棉纺织一厂/ni 当/v 工人/n 的/u 丈夫/n 的/u 业余/n 爱好/n 就是/vl 看书/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     为了/p 参加/v 这次/r 竞赛/v ，/w 他们/r 经常/d 查阅/v 资料/n 到/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        437
                                     通过/p 参加/v 答卷/n ，/w 她/r 进一步/v 认识/v 到了/v 妇女/n 的/u 地位/n 、/w 作用/n ，/w 觉得/v 心胸/n 、/w 眼界/n 都/d 开阔/a 了/u ，/w 生活/n 更/d 充实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     国际羽毛球联合会/ni 今天/nt 上午/nt 在/p 这里/r 召开/v 的/u 一/m 次/q 会议/n 上/nd 决定/v ，/w 第五/m 届/q 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 于/p 一九八七/m 年/nt 五月/nt 在/p 中国/ns 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 一/m 决定/n 是/vl 国际/n 羽联/j 主席/n 保尔—埃里克&#183;尼尔森/nh 在/p 第四/m 届/q 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 赛场/n —/w ─/w 马鞍形体育馆/ni 里/nd 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     尼尔森/nh 说/v ，/w 由于/c 日本/ns 不再/d 争取/v 举办/v 下届/n 锦标赛/n ，/w 因此/c ，/w 会议/n 很快/a 通过/v 了/u 这/r 一/m 决定/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     时间/n ：/w 本月/nt 十/m 日/nt 上午/nt 八/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        442
                                     地点/n ：/w 成府路/ns 东口/nd 西北角/n 的/u 学院路食品店/ni 糕点/n 柜/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        443
                                     笔者/n 想/v 买/v 几/m 斤/q 点心/n ，/w 但/c 眼前/nl 的/u 情景/n 使/v 我/r 没/d 敢/vu 开口/v —/w ─/w 货架/n 上/nd 的/u 糕点/n 箱/n 大都/d 敞开/v 着/u ，/w 柜台/n 内/nd 的/u 地上/nl 扔/v 着/u 一/m 堆/n 满/d 是/vl 尘土/n 的/u 点心/n 盒/n ，/w 几个/mq 售货员/n 手/n 拿/v 脏/a 抹布/n 在/p 柜台/n 上/nd 擦/v 来/vd 擦去/v ，/w 一/m 位/q 脚穿/v 凉鞋/n 的/u 女/f 售货员/n 踩/v 着/u 点心/n 箱/n 窄/a 窄/a 的/u 边沿/n ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 掸子/n 在/p 掸/v 高处/n 的/u 尘土/n ，/w 纷纷扬扬/i 的/u 尘土/n 落/v 在/p 了/u 货架/n 上/nd ，/w 落/v 在/p 了/u 大/a 开/v 着/u 的/u 糕点/n 箱内/nl ，/w 再/d 加上/v 这位/r 售货员/n 的/u 鞋/n 和/c 袜子/n 上/nd 可能/vu 掉下/v 来/vd 的/u 东西/n ，/w 糕点/n 无疑/d 已经/d 凭添/v 了/u 一/m 份/q 异样/n 的/u “/w 佐料/n ”/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     到了/v 营业/v 时间/n 还/d 在/p 打扫/v 卫生/n ，/w 已/d 实属/v 不/d 该/vu ，/w 而/c 她们/r 的/u 这/r 种/q 态度/n 和/c 作法/n ，/w 则/c 更是/vl 令/v 人/n 难以/d 容忍/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     食品店/n 打扫/v 卫生/n ，/w 目的/n 是/vl 保持/v 食品/n 清洁/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     如果/c 在/p 她们/r 自己/r 家里/nl ，/w 即使是/c 一/m 碗/q 剩饭/n ，/w 这时/r 也/d 会/vu 盖/v 起来/vd ，/w 而/c 在/p 柜台/n 前/nd ，/w 她们/r 就/d 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     我/r 不/d 知道/v 食品店/n 的/u 领导/n 看到/v 这个/r 情况/n 没有/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     不管怎样/i ，/w 这/r 是/vl 值得/v 这个/r 商店/n 好好/d 议论/v 一下/mq 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     否则/c 的话/u ，/w 即使/c 他们/r 被/p 评为/v 卫生/n 先进/a 单位/n ，/w 群众/n 还是/d 认为/v 他们/r 是/vl 脏/a 的/u ，/w 因为/c 他们/r 欺骗/v 了/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     市公共交通总公司/ni 千方百计/i 挖潜/v ，/w 为/p 职工/n 解决/v 入托/v 难/a 的/u 问题/n ，/w 并/d 不断/d 改善/v 托幼/v 园/n 所/n 的/u 环境/n 和/c 条件/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     由于/c 公共/a 交通/n 事业/n 的/u 不断/d 发展/v ，/w 这个/r 公司/n 青年/n 职工/n 人数/n 大量/a 增加/v ，/w 原有/v 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 远远/a 不能/vu 满足/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     最近/nt ，/w 他们/r 陆续/d 办起/v 了/u 五/m 个/q 哺乳室/n ，/w 一个/mq 托儿所/n ，/w 能/vu 收/v ２００/m 多/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     公共汽车/n 一/m 场/n 把/p 十三路/n 车队/n 会议室/n 腾出/v 来/vd ，/w 为/p 女工/n 办/v 了/u 哺乳室/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     全/a 公司/n 为/p 幼儿园/n 、/w 托儿所/n 增添/v 了/u 五/m 台/q 录音机/n 、/w 两/m 架/q 手风琴/n 、/w 两/m 台/q 幻灯/n 机/n ，/w 供/v 保/v 教/v 人员/n 学习/v 和/c 孩子/n 上课/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     为了/p 减轻/v 保育员/n 的/u 体力劳动/n ，/w 还/d 增添/v 了/u 七/m 台/q 洗衣机/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     一些/m 园/n 、/w 所/n 为/p 大班/n 孩子/n 增添/v 了/u 上课/v 用/v 的/u 标准/n 课/n 桌椅/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     过去/vd ，/w 一些/m 园/n 、/w 所/n 孩子/n 洗澡/v 使用/v 大盆/n ，/w 很/d 不/d 卫生/a 。/w 
		
			
                                        458
                                     最近/nt ，/w 有/v 四/m 个/q 园/n 、/w 所/n 盖/v 了/u 淋浴/v 室/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     有的/r 园/n 所/n 为/p 孩子/n 增添/v 了/u 滑梯/n 、/w 转椅/n 等/u 大型/a 玩具/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     公司/n 领导/n 为了/p 提高/v 独生子女/n 的/u 健康/a 水平/n ，/w 从/p 各/r 分公司/n 抽调/v 了/u １６/m 名/q 水平/n 较/d 高/a 的/u 医生/n ，/w 为/p 二/m 千/m 多/m 名/q 独生子女/n 进行/v 了/u 全面/a 体检/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     丰台区芦沟桥公社/ns 托幼/v 事业/n 发展/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     目前/nt ，/w 全/a 公社/n 二十/m 个/q 大队/n 、/w 一百四十三/m 个/q 生产队/n 中/nd ，/w 有/v 十二/m 个/q 大队/n 办起/v 了/u 托儿所/n ，/w 一百四十/m 个/q 生产队/n 办起/v 了/u 幼儿园/n ，/w 入托/v 幼儿/n 三千五百/m 多/m 名/q 。/w 
		
			
                                        463
                                     为了/p 发展/v 托幼/v 事业/n ，/w 芦沟桥公社/ns 近/a 几/m 年/nt 来/vd 每年/nt 都/d 拨/v 出/vd 一部分/n 专款/n ，/w 为/p 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 添置/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     现在/nt ，/w 各/r 大队/n 的/u 托儿所/n 都/d 配有/v 滑梯/n 、/w 转椅/n 和/c 手风琴/n 等/u 儿童/n 游乐/v 设施/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     生产队/n 的/u 幼儿园/n ，/w 院内/nl 有/v 自来水/n ，/w 室内/nl 有/v 食品/n 柜/n ，/w 每个/r 小孩/n 有/v 固定/v 的/u 饭碗/n 和/c 毛巾/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     芦沟桥公社/ns 还/d 注意/v 抓/v 托幼/v 教师/n 队伍/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     过去/vd ，/w 这个/r 公社/n 的/u 幼儿/n 教师/n 大部分/n 年岁/nt 比较/d 大/a 、/w 文化/n 比较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     最近/nt 几/m 年/nt ，/w 公社/n 选拔/v 了/u 一/m 批/q 思想/n 觉悟/n 比较/d 高/a 、/w 有/v 一定/a 文化/n 水平/n 的/u 青年/n 充实/v 托幼/v 师资/n 队伍/n ，/w 每年/nt 都/d 举办/v 学习班/n ，/w 轮训/v 教师/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     现在/nt ，/w 全/a 公社/n 的/u 四百/m 多/m 名/q 托幼/v 教师/n ，/w 基本上/d 掌握/v 了/u 语言/n 、/w 计算/v 、/w 体育/n 、/w 音乐/n 、/w 美术/n 课程/n 的/u 教课/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     公社/n 每年/nt “/w 六一/j ”/w 都/d 举办/v 一/m 次/q 大型/a 的/u 幼儿/n 运动会/n ，/w 并/c 经常/d 举办/v 幼儿/n 文艺/n 会演/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     由于/c 托幼/v 工作/n 做得/v 好/a ，/w 解除/v 了/u 广大/a 女/f 社员/n 的/u 后顾之忧/i ，/w 有/v 劳动/n 能力/n 的/u 妇女/n 都/d 出勤/v 干活/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     宣武区环卫局/ns 拨/v 出/vd 经费/n 购置/v 必要/a 设备/n ，/w 建起/v 了/u 托儿所/n ，/w 解决/v 了/u 本/r 区/n 清洁工/n 人/n 子女/n 的/u 入托/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     这个/r 局/n 过去/vd 没有/v 自己/r 的/u 托儿所/n ，/w 不少/a 职工/n 子女/n 的/u 入托/v 问题/n 长期/nt 得/v 不到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     局/n 党委/n 成员/n 认真/a 学习/v 了/u 中央书记处/ni 对/p 少年儿童/n 工作/n 指示/n 以后/nt ，/w 决心/d 解决/v 职工/n 子女/n  的/u 入托/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     局里/nl 拨/v 出/vd 经费/n 购置/v 了/u 必要/a 设备/n ，/w 并/c 抽调/v 作风/n 正派/a 、/w 身体/n 健康/a 、/w 热爱/v 幼教/j 工作/n 的/u 职工/n 当/v 保育员/n ，/w 很快/a 把/p 托儿所/n 办/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        476
                                     局/n 领导/n 还/d 召集/v 保育/v 人员/n 和/c 幼儿/n 家长/n 开/v 座谈会/n ，/w 征求/v 改进/v 托儿所/n 工作/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     目前/nt ，/w 这个/r 托儿所/n 已/d 收/v 托/v １８/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     家长/n 们/k 看到/v 领导/n 这样/r 关心/v 清洁工人/n 的/u 生活/n ，/w 表示/v 一定/d 要/vu 用/p 实际/a 行动/n 把/p 首都/n 建成/v 清洁/a 美丽/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     地处/v 深山区/ns 的/u 门头沟区沿河城公社中心学校/ni ，/w 困/v 陋/a 就/v 简/a 办起/v 托儿所/n ，/w 为/p 教职工/j 解除/v 了/u 后顾之忧/i 。/w 
		
			
                                        480
                                     沿河城中心学校/ni 有/v 教职工/j 六十/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 有/v 需要/v 入托/v 的/u 孩子/n 二十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     由于/c 这里/r 居住/v 分散/a ，/w 到/v 附近/n 村子/n 找/v 保姆/n ，/w 来回/n 接送/v 很/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     学校/n 党支部/n 积极/a 向/p 上级/n 部门/n 申请/v 办/v 托儿所/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     区教育局/ni 给/p 他们/r 拨款/v 二百/m 元/q 作为/v 筹建/v 费/n ，/w 学校/n 又/d 从/p 职工/n 福利费/n 中/nd 拿出/v 一部分/n 钱/n 整修/v 房间/n ，/w 购置/v 用品/n ，/w 盘/v 起/v 炉灶/n ，/w 并/c 从/p 附近/n 生产队/n 请/v 了/u 两/m 名/q 有经验/v 的/u 妇女/n 来/vd 照看/v 孩子/n 。/w 
		
			
                                        484
