
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中共中央/j 主席/n 、/w 国务院/ni 总理/n 华国锋/nh 今天/nt 下午/nt 会见/v 民主/n 柬埔寨/ns 政府/n 高级/a 代表/n 、/w 民主/n 柬埔寨/ns 代表团/n 团长/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 时/nt 表示/v ，/w 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 坚决/a 支持/v 民主/n 柬埔寨/ns 政府/n 和/c 人民/n 反抗/v 越南/ns 侵略/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 说/v ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 现在/nt 遇到/v 困难/n ，/w 但是/c ，/w 他们/r 进行/v 的/u 是/vl 反/v 侵略/v 的/u 民族/n 自卫/v 战争/n ，/w 正义/n 在/p 柬埔寨/ns 人民/n 一边/n ，/w 胜利/v 必定/d 属于/v 柬埔寨/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 还/d 祝/v 西哈努克/nh 亲王/n 参加/v 安理会/j 会议/n 反对/v 越南/ns 侵略/v 的/u 斗争/n 取得/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     一/m 个/q 人/n 是否/d 爱/v 说话/v 、/w 会/vu 说话/v ，/w 主要/a 是/vl 由/p 性格/n 、/w 社会/n 经历/v 和/c 学识/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     我们/r 发现/v ，/w 一个/mq 家庭/n 中/nd 若/c 父母/n 少言寡语/i 且/c 与/p 外界/n 交往/v 甚/d 少/a ，/w 孩子/n 便/d 常常/d 口/n 讷/v ，/w 性格/n 表现/v 为/vl 内向/a ，/w 就/d 象/p 人们/n 常/d 说/v 的/u 那样/r ：/w 天生/a 不/d 爱/v 张口/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     当/p 你/r 已经/d 从/p 家庭/n 走向/v 社会/n 时/nt ，/w 就要/vu 为/p 开辟/v 自己/r 独立/v 的/u 生活/n 道路/n 而/c 重新/d 塑造/v 自己/r ，/w 包括/v 怎样/r 与/p 人/n 交往/v 、/w 并/c 在/p 交往/v 中/nd 学会/v 表达/v 自己/r 的/u 思想/n 和/c 感情/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 就/d 需要/v 学习/v 社会/n 语言/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     是否/d 健谈/v 主要/a 是/vl 后天/nt 实践/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     实际上/nl ，/w 许多/a 刚刚/d 参加/v 工作/n 的/u 青年/n 并非/d 与/p 谁/r 接触/v 都/d 无话可说/i ，/w 当/p 亲友/n 见面/v 、/w 老同学/n 聚会/v 时/nt ，/w 谈/v 得/u 可/d 热乎/a 了/u ，/w &quot;/w 酒逢知己/i 千/m 杯/n 少/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        10
                                     只是/d 面对/v 新/a 同事/n 、/w 长者/n 或/c 陌生人/n 时/nt ，/w 才/d 腆/v 腆/v 拘谨/a ，/w 嗫嚅/a 无/v 秩/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     好/a ，/w 你/r 在/d 对/p 自己/r 的/u &quot;/w 说话/v 能力/n &quot;/w 有/v 了/u 实事求是/i 的/u 分析/v 后/nd ，/w 便/d 要/vu 硬着头皮/i 多/a 与/p &quot;/w 生人/n &quot;/w 接触/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     为了/p 去掉/v 羞怯/a 心/n 和/c 紧张/a 状态/n ，/w 你/r 不妨/d 如此/r 鼓励/v 自己/r ：/w 不论/c 对方/n 是/vl 长者/n 还是/vl 同僚/n ，/w 是/vl 同性/n 还是/vl 异性/n ，/w 我/r 与/c 他/r （/w 她/r ）/w 在/p 人格/n 上/nd 都/d 是/vl 平等/a 的/u ，/w 不/d 分/v 高低/n 贵贱/n ，/w 说话/v 办事/v ，/w 要/vu 互相/d 尊重/v ，/w 以诚相待/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     此时/nt ，/w 要/vu 想/v 想/v 你/r 自己/r 的/u 长处/n 和/c 优势/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     另外/c ，/w 不要/vu 怕/v 说/v 错话/n ，/w 笑/v 就/d 让/p 他/r 笑/v ，/w 于/p 我/r 无损/v ，/w 倒是/d 可以/vu 提醒/v 自己/r 下次/n 注意/v 讲/v 得/u 更/d 妥当/a 些/q 。/w 
		
			
                                        15
                                     如果/c 总是/d 默默/a 无声/v ，/w 那/r 就/d 无法/d 锻炼/v 说话/v 能力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     学会/v 寻找/v 恰当/a 的/u 话题/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     有/v 一/m 句/n 俗话/n 叫做/v &quot;/w 没话找话/i &quot;/w ，/w 我们/r 要/vu 找/v 的/u 是/vl 有益于/v 双方/n 交流/v 的话/u ，/w 而/c 不是/vl &quot;/w 今天/nt 天气/n ，/w 哈/o 哈哈/o &quot;/w 之类/n 的/u 闲话/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 往往/d 要/vu 依据/p 当时/nt 、/w 当地/n 情景/n 与/c 谈话/n 对象/n 而/c 变化/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     比如/c ，/w 你/r 去/v 看望/v 生病/v 的/u 师傅/n ，/w 在/p 问/v 了/u 她/r 目前/nt 的/u 病情/n 后/nd ，/w 还/d 可/vu 再/d 了解/v 一下/mq 病/n 的/u 起因/n 、/w 怎样/r 预防/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     再/d 讲/v 讲/v 单位/n 里/nd 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     如此/r 既/c 亲切/a 自然/a ，/w 又/d 无/v 赘言/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     师傅/n 有病/v ，/w 也/d 不便/a 久留/v ，/w 谈/v 一会儿/nt 告辞/v ，/w 恰到好处/i ，/w 只是/d 你/r 干/a 坐/v 了/u &quot;/w 足/d 有/v １５/m 分钟/q &quot;/w 难免/a 尴尬/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     为了/p 与/p 不同/a 层次/n 、/w 不同/a 行业/n 的/u 人/n 交往/v ，/w 学习/v 专业/n 语言/n 、/w 广泛/a 了解/v 生活/n 、/w 历史/n 、/w 文学/n 、/w 民俗/n 等/u 知识/n 十分/d 有用/a ，/w 所谓/a &quot;/w 三教九流/i &quot;/w 皆有/v 所/u 闻/v ，/w 遇到/v 什么样/r 的/u 人/n 都/d 可以/vu 交流/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     肚/n 中/nd 无/v 点/q 墨/n ，/w 出口/v 方/d 不/d 成章/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     至于/v 不会/vu 说话/v 是否/d 影响/v 个人/n 事业/n ，/w 这/r 要/vu 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     一般/a 说/v ，/w 事业/n 成功/a 与/c 否/d 取决于/v 意志/n 、/w 才智/n 、/w 机遇/n 和/c 社会/n 政策/n 、/w 经济/n 环境/n ，/w 是否/d 能言善辩/i 不/d 起/v 直接/a 作用/n ，/w 但/c 具体/a 到/v 不同/a 的/u 工作/n 部门/n ，/w 能/vu 言/v 与/c 否/d 的/u 影响力/n 就/d 相应/a 增强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     比如/c 搞/v 外交/n 、/w 搞/v 行政/n 管理/v 、/w 当/v 教师/n 、/w 做/v 文化/n 艺术/n 工作/n 等等/u ，/w 便/d 举/v &quot;/w 口/n &quot;/w 轻重/n 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     而/c 搞/v 技术/n 、/w 搞/v 自然科学/n ，/w 那/r 少/a 张嘴/v 、/w 多/a 用脑/v 与/c 手/n 也/d 很/d 合/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     事业/n 是/vl 有/v 具体/a 内涵/n 的/u ，/w 标准/n 也/d 各有千秋/i ，/w 就/d 看/v 你/r 的/u 目标/n 是/vl 什么/r ，/w 并/c 由此/d 而/c 决定/v 朝/p 哪个/r 方向/n 完善/v 与/c 发展/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        30
                                     顺便/d 向/p 你/r 介绍/v 一/m 本/q 书/n ─/x ─/x 《/w 说话/v 的/u 艺术/n 》/w （/w 效率/n 丛书/n ，/w 日本/ns 作家/n 著/v ）/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     祝/v 你/r 一/m 年/nt 之后/nt ，/w 出口成章/i ，/w 不再/d &quot;/w 难堪/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     当/p 女/n 红军/n 介绍/v 说/v 刘伯承/nh 率领/v 的/u &quot;/w 援/v 西军/n &quot;/w 司令部/n 就/d 驻/v 在/p 镇原县城/ns 时/nt ，/w 他俩/r 拔腿/v 就要/vu 跑/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     女/n 红军/n 把/p 他俩/r 拦住/v 了/u ，/w &quot;/w 这里/r 到/v 镇原/ns 还有/v 几十/m 里/q 路/n ，/w 你们/r 又/d 累/v 又/d 饿/a ，/w 还是/d 休息/v 一下/mq 明天/nt 再/d 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     尤其/d 是/vl 陈明义/nh ，/w 一/d 听说/v 刘伯承/nh 司令员/n 在/v 镇原/ns ，/w 恨不得/v 一/m 步/n 就/d 迈进/v 镇原城/ns 。/w 
		
			
                                        35
                                     红/n 一/m 、/w 四/m 方面军/n 会合/v 后/nd ，/w 他/r 在/p 总/a 司令部/n 当/v 参谋/n ，/w 是/vl 刘/nhf 总参谋长/n 手把手/i 地/u 教/v 他/r 识/v 图/n 用/v 图/n ，/w 削/v 铅笔/n ；/w 张国焘/nh 撤销/v 了/u 刘伯承/nh 的/u 总参谋长/n 的/u 职务/n ，/w 派/v 他/r 去/v 当/v 红军/n 大学/n 校长/n ，/w 又是/vl 刘/nhf 校长/n 亲自/d 动员/v 陈明义/nh 去/v 红大/j 学习/v ，/w 并/c 亲自/d 给/p 他们/r 讲课/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     分别/v 了/u 一/m 年/nt 多/a ，/w 经历/v 了/u 那么/r 多/a 曲折/n ，/w 他/r 特别/d 想念/v 刘/nhf 总参谋长/n ，/w 巴不得/v 立即/d 向/p 他/r 倾诉/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        37
                                     可/d 女/n 红军/n 不/d 让/v 走/v ，/w 把/p 他们/r 按/v 坐/v 在/p 凳子/n 上/nd ，/w 马上/d 去/v 淘米/v 做饭/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     他们/r 只好/d 按捺/v 住/v 性子/n ，/w 等/v 小米/n 干饭/n 做好/v ，/w 三/m 扒/v 两/m 咽/v 吃完/v ，/w 就/d 朝/p 镇原/ns 跑去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     傍晚/nt ，/w 他们/r 走进/v 了/u &quot;/w 援/v 西军/n &quot;/w 司令部/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     刘伯承/nh 听到/v 他俩/r 回来/vd 的/u 消息/n ，/w 很快/a 走出/v 办公室/n 接见/v 他俩/r 。/w 
		
			
                                        41
                                     总算/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     首长/n 慈父/n 般/n 的/u 温暖/a 话语/n ，/w 抚慰/v 着/u 受伤/v 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他俩/r 的/u 热泪/n 止/v 不住/v 往/p 下/nd 流/v ，/w 象/p 受/v 了/u 委屈/a 的/u 孩子/n 扑/v 在/p 母亲/n 怀里/nl 一样/a 尽情/d 地/u 哭/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     肖永银/nh 没有/d 忘记/v 他俩/r 的/u 重大/a 任务/n ，/w 擦去/v 眼泪/n ，/w 摘下/v 头上/nl 的/u 破/a 毡帽/n ，/w 拆开/v 缝补/v 的/u 破布/n ，/w 取出/v 徐向前/nh 写给/v 党中央/n 的/u 信/n ，/w 双手/n 交给/v 了/u 刘伯承/nh 。/w 
		
			
                                        45
                                     昌浩/nhs 同志/n 还/d 没有/d 找到/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 洗/v 了/u 澡/n ，/w 理/v 了/u 发/n ，/w 吃/v 了/u 饭/n ，/w 走到/v 管理处/n 的/u 院里/nl ，/w 点燃/v 了/u 一/m 堆/n 柴禾/n ，/w 把/p 脱下/v 来/vd 的/u 虱子/n 窝/n 似的/u 破/a 棉衣/n 扔进/v 火堆/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        47
                                     伴随/v 了/u 他们/r 四/m 个/q 月/nt 的/u 虱子/n ，/w 被/p 烧/v 得/u 劈劈叭叭/o 响/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 响声/n 听起来/v 又/d 苦涩/a ，/w 又/d 美妙/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     ７/m 月/nt 中旬/nt 的/u 一天/nt ，/w 陈明义/nh 、/w 肖永银/nh 回到/v 镇原/ns &quot;/w 援/v 西军/n &quot;/w 司令部/n 时/nt ，/w 徐向前/nh 正/d 乘/v 飞机/n 向/p 延安/ns 飞去/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 和/c 周恩来/nh 一道/d 回/v 延安/ns ，/w 坐/v 的/u 是/vl 国民党/ni 的/u 战斗机/n ，/w 每/r 架/n 飞机/n 只能/vu 乘/v 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     周恩来/nh 的/u 飞机/n 先/d 起飞/v ，/w 在/p 前面/nd 引路/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     徐向前/nh 的/u 飞机/n 后/nd 起飞/v ，/w 在/p 后面/nl 跟随/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     飞/v 了/u 一/m 段/q 时间/n ，/w 周恩来/nh 的/u 飞机/n 没影/v 了/u ，/w 失去/v 了/u 联络/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     中国队/n 输给/v 阿联酋/j 队/n 之后/nt ，/w 积分/v 最多/a 也/d 只/d 剩/v 八/m 分/q ，/w 所/u 剩/v 三/m 仗/n 皆/d 事/n 关/v 重要/a ，/w 然/c 以/p 对/p 南朝鲜/ns 队/n 一/m 仗/n 为/vl 决定/v 命运/n 的/u 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     若/c 败/v ，/w 则/c 出线/v 无望/v ；/w 若/c 平/a ，/w 尚/d 有/v 一线生机/n ，/w 但/c 要/vu 看/v 别人/r 脸色/n 行事/v ；/w 若/c 胜/v ，/w 则/c 前途/n 豁然开朗/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     然而/c ，/w 中国队/n 所/u 面临/v 的/u 现状/n 却是/vl 极其/d 险恶/a 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     中国队/n 与/c 南朝鲜/ns 队/n 打法/n 相近/a ，/w 同属/v 整体/n 攻防/v 、/w 攻守/v 兼备/v 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     两/m 队/n 的/u 体能/n 、/w 对抗/v 能力/n 、/w 攻防/v 速度/n 不/d 分/v 仲伯/n ；/w 防守/v 能力/n ，/w 中国队/n 似乎/d 稍/d 好/a 一点/mq ；/w 而/c 攻击/v 能力/n 则/c 以/p 南朝鲜/ns 队/n 为/vl 优/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     南朝鲜/ns 队/n 自从/p 几/m 名/n 老将/n 退役/v 之后/nt ，/w 中场/nl 实力/n 有所/v 减弱/v ，/w 组织/v 进攻/v 、/w 创造/v 机会/n 的/u 成功率/n 比/p １９８６/m 年/nt 世界杯/n 时/nt 略逊一筹/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     但/c 其/r 前场/nl 配合/v 默契/a ，/w 跑动/v 中/nd 完成/v 技术/n 动作/n 的/u 能力/n 高于/v 中国队/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     金铸城/nh 、/w 边炳柱/nh 的/u 边/n 路/n 突破/v 极具/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     其/r 后卫/n 线/n 平均/a 年龄/nt ２８/m 岁/q ，/w 经验/n 丰富/a ，/w 个人/n 防守/v 能力/n 和/c 补位/v 意识/n 属/v 亚洲/ns 一流/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     加之/c 打法/n 快速/a 、/w 简练/a ，/w 使/v 人/n 觉得/v 整体/n 实力/n 略/d 胜/v 中国队/n 一筹/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     既然/c 双方/n 均/d 注重/v 整体/n 攻防/v ，/w 那么/r 谁/r 阵容/n 整齐/a ，/w 谁/r 占便宜/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     中国队/n 前锋/n 线上/nl 有/v 马林/nh 、/w 柳海光/nh 、/w 吴群立/nh 、/w 王宝山/nh 等/u 几/m 员/n 主将/n ，/w 虽然/c 没有/v 象/p 金铸城/nh 那样/r 突出/a 的/u 队员/n ，/w 但/c 长期/nt 配合/v ，/w 相互/d 之间/nd 比较/d 默契/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     前卫/n 线上/nl 谢育新/nh 、/w 麦超/nh 、/w 高升/nh 、/w 段举/nh 、/w 唐尧东/nh 等/u 无/v 一/m 缺阵/v ，/w 攻守/v 平衡/a ，/w 不足/a 在于/v 传球/v 失误/v 较/d 多/a ，/w 好在/d 拼抢/v 能力/n 和/c 奔跑/v 能力/n 较/d 强/a ，/w 尚/d 能/vu 弥补/v ，/w 相互/d 配合/v 的/u 时间/n 及/c 与/c 锋/n 卫/n 的/u 配合/v 还/d 算/v 熟练/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     以上/nd 两/m 条/n 线/n 实力/n 正常/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     最/d 令/v 人/n 担忧/v 的/u 是/vl 后卫/n 线/n ，/w 主将/n 贾秀全/nh 不能/vu 上场/v 参赛/v ，/w 削弱/v 了/u 后防/v 实力/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     而且/c 替补/v 队员/n 跟/v 不/d 上去/v ，/w 张小文/nh 伤/v 未/d 痊愈/v ，/w 董礼强/nh 又/d 不够/a 稳健/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     好在/d 门将/n 傅玉斌/nh 发挥/v 正常/a ，/w 郭亿军/nh 状态/n 逐渐/d 恢复/v ，/w 总算/d 不幸/a 中/nd 之/u 万幸/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     再/d 看/v 南朝鲜/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     １８/m 名/n 队员/n 均/d 是/vl 职业/n 球员/n ，/w 且/c 有/v 五/m 名/n 参加/v 过/u 墨西哥/ns 世界杯/n 大赛/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     前锋/n 线上/nl ，/w 右/nd 有/v 金铸城/nh ，/w 左/nd 有/v 边炳柱/nh ，/w 中路/nl 前/nd 有/v 黄善红/nh ，/w 后/nd 有/v 崔淳镐/nh 。/w 
		
			
                                        74
                                     战将/n 云集/v ，/w 两边/nl 突破/v 能力/n 强/a 、/w 速度/n 快/a ，/w 中间/nd 包抄/v 有/v 纵深/n ，/w 其/r 攻击/v 能力/n 堪称/v 各/r 队/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        75
                                     其/r 前卫/n 线上/nl ６/m 号/n 金相镐/nh 防守/v 、/w 抢断/v 出色/a ，/w 坐镇/v 后/nd 一/m ；/w ９/m 号/n 皇甫官/nh 和/c １０/m 号/n 咸弦起/nh 左右/n 策应/v ，/w １４/m 号/n 崔淳镐/nh 出任/v 前/nd 一/m ，/w 既/c 可/vu 担任/v 前场/nl 调度/v ，/w 又/d 可/vu 插上/v 攻/v 门/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     总之/c ，/w 其/r 前卫/n 线/n 攻/v 强于/v 守/v ，/w 调度/v 全场/n 的/u 能力/n 不及/v 前场/nl 组织/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     其/r 后卫/n 线/n １７/m 号/n 具相范/nh 左/nd 路/n 插上/v 助攻/v 很/d 有/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     其/r 弱点/n 在于/v 自由/a 人/n ２８/m 岁/q 的/u 朴景勋/nh ，/w 虽/c 意识/n 出众/a ，/w 但/c 身高/n 只/d １.７２/m 米/q ，/w 对付/v 高空/nl 球/n 只能/vu 望洋兴叹/i 。/w 
		
			
                                        79
                                     守门员/n 金丰柱/nh 年/nt 仅/d １９/m 岁/q ，/w 虽/c 身手/n 矫健/a ，/w 但/c 毕竟/d 疏于/v 经验/n ，/w 也是/vl 不足/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     兵/n 来/vd 将/n 挡/v ，/w 水/n 来/vd 土/n 屯/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     防守/v 时/nt ，/w 如果/c 张小文/nh 能/vu 奉命/v 于/p 危难/n 之/u 时/nt ，/w 则/c 在/p 后防线/n 上/nd 以/p 高升/v 顶住/v 崔淳镐/nh ，/w 切断/v 其/r 前场/nl 中路/nl 输送/v 线/n ，/w 冻结/v 其二/r 次/q 进攻/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     并/c 协助/v 郭亿军/nh 争/v 第一/m 点/n 头/n 球/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     以/p 张小文/nh 盯/v 死/v 黄善红/nh ，/w 干扰/v 其/r 抢/v 第一/m 点/n 攻/v 门/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     段举/nh 拖后/v ，/w 防守/v 边炳柱/nh ；/w 朱波/nh 看住/v 金铸城/nh 。/w 
		
			
                                        85
                                     拼死/v 削弱/v 其/r 锋/n 线/n 优势/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     中场/nl 以/p 麦超/nh 打/v 后/nd 一/m ，/w 采取/v 坚决/a 的/u 区域/n 抢截/v ，/w 在/p 中卫/n 面前/nd 筑/v 起/v 一道/n 防线/n 以/c 减缓/v 其/r 助攻/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     唐尧东/nh 和/c 谢育新/nh 要/vu 注意/v 对方/n １７/m 号/n 具相范/nh 和/c ９/m 号/n 皇甫官/nh 的/u 突然/d 插上/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     一旦/d 哪/r 点/n 出/v 漏/v ，/w 立即/d 上前/v 补位/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 自己/r 后/nd 场/n 防守/v 时/nt ，/w 要/vu 采取/v 盯人/v 紧逼/v ，/w 勿/d 使/v 其/r 长驱直入/i 为/vl 要/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     切不可/d 一/m 扑/v 了事/v ，/w 万一/c 漏/v 人/n 便/d 会/vu 产生/v 险情/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     前锋/n 线/n 一旦/d 失球/v 应/vu 就地/d 堵/v 抢/v ，/w 而后/c 在/p 前卫/n 线/n 布防/v 之/u 时/nt ，/w 立即/d 回归/v 助/v 守/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     这样/r 三/m 条/n 线/n 的/u 整体/n 防守/v 既/c 可/vu 减/v 其/r 锋芒/n ，/w 又/d 可为/v 清道夫/n 郭亿军/nh 创造/v 选/v 位/n 时机/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     若/c 此/r ，/w 对手/n 若/c 想/v 轻易/a 迫近/v 龙门/n ，/w 也/d 决非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     如果/c 张小文/nh 不能/vu 上阵/v ，/w 董礼强/nh 就要/vu 披挂上阵/i ，/w 但/c 一定/d 要/vu 接受/v 教训/n ，/w 全力以赴/i 。/w 
		
			
                                        95
                                     进攻/v 时/nt ，/w 前锋/n 线/n 似/v 可以/vu 马林/nh 或/c 王宝山/nh 先行/v 上阵/v ，/w 轮流/d 辅助/v 柳海光/nh 打头阵/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     尽量/d 利用/v 对方/n 自由/a 中卫/n 身/n 矮/a 的/u 弱点/n ，/w 控制/v 制空权/n ，/w 或/c 头攻/n ，/w 或/c 摆/v 度/n ，/w 闹/v 其/r 禁区/n ，/w 造成/v 心理/n 威胁/v ，/w 使/v 其/r 前锋/n 、/w 前卫/n 有/v 后顾之忧/i 。/w 
		
			
                                        97
                                     边/n 路/n 突破/v 、/w 中路/nl 渗透/v 、/w ４５/m 度/q 角/n 长传/v 高/a 吊/v 全面/a 开花/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     半/m 场/q 之后/nt ，/w 待/v 其/r 体力/n 有所/v 削弱/v 后/nd ，/w 似可/vu 换/v 吴群立/nh 上场/v ，/w 中路/nl 渗透/v 并/c 强行/v 突破/v 制造/v 点球/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     总之/c ，/w 全/a 队/n 要/vu 团结一致/i ，/w 相互/d 协同/v ，/w 拼死/v 一/m 战/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     不惜/v 体力/n ，/w 坚决/a 果断/a 、/w 理智/n 是/vl 取胜/v 的/u 关键/n ，/w 彻底/a 忘掉/v 第二/m 场/q 的/u 挫折/n ，/w 以/p 高昂/a 的/u 斗志/n ，/w 如/v 虹/n 之/u 势/n 气/n ，/w 举/v 衰/a 兵/n 决/v 死战/v ，/w 先/d 从/p 气势/n 上/nd 压倒/v 对方/n ，/w 胜利/v 并非/d 不/d 可能/vu 。/w 
		
			
                                        101
                                     要知道/v ，/w 南朝鲜/ns 队/n 也/d 并非/d 尽善尽美/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     其/r 心理/n 上/nd 并不/d 那么/r 平静/a ，/w 虽然/c 取得/v 了/u 三/m 分/q ，/w 但/c 毕竟/d 未遇/v 强敌/n ，/w 而/c 中国队/n 却/d 已/d 过/vd 了/u 沙特/ns 队/n 一/m 关/n ，/w 可/vu 集中/v 全力/n 出战/v 南朝鲜/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p １２/m 日/nt 中国队/n 比赛/v 时/nt ，/w 南朝鲜/ns 队/n 前来/v 观/v 阵/n ，/w 著名/a 选手/n 金铸城/nh 那/r 齐肩/v 的/u 长发/n 十分/d 显眼/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 去过/v 两/m 次/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     然后/c 愉快/a 地/u 合/v 了/u 影/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     趁/p 今天/nt 大会/n 组织/v 记者/n 出去/v 观光/v 之际/nd ，/w 我/r 以/p 送/v 照片/n 为名/v ，/w 等/v 在/p 南朝鲜/ns 队/n 下榻/v 的/u 西/nd 广场/n 饭店/n 门口/nl 。/w 
		
			
                                        107
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 该/r 队/n 队员/n 下楼/v 前去/v 训练/v ，/w 我/r 把/p 照片/n 递给/v 金铸城/nh ，/w 他/r 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 说/v ：/w 当然/d 是/vl 墨西哥/ns 大赛/n ，/w 到了/v 世界杯/n 的/u 赛场/n 上/nd ，/w 才能/c 更/d 深刻/a 地/u 理解/v 足球/n ，/w 理解/v 亚洲/ns 足球/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 说/v ：/w 不/d ，/w 这次/r 才是/vl 意义/n 最/d 重要/a 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 将/d 为/p 自己/r 的/u 队伍/n 再次/d 闯入/v 世界杯/n 决赛圈/n 直接/a 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 说/v ：/w 这样/r 说/v 还/d 为时尚早/i ，/w 因为/c 我们/r 还有/v 两/m 场/q 苦战/v 没/d 打/v ，/w 一/m 是/vl 对/v 你们/r 队/n ，/w 一/m 是/vl 对/v 沙特/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     沙特/ns 队/n 虽然/c 出线/v 渺茫/a ，/w 但/c 还有/v 一线生机/n ，/w 因为/c 论/v 实力/n 我/r 认为/v 还是/vl 沙特/ns 队/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        113
                                     你们/r 中国队/n 也是/vl 很/d 强/a 的/u 队/n ，/w 因此/c 谁/r 能/vu 出线/v 局势/n 还/d 很/d 不/d 明朗/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 说/v ：/w 我/r 不能/vu 算是/vl 亚洲/ns 第一/m 号/n 球星/n ，/w 我/r 从来/d 都/d 不/d 这样/r 认为/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     我/r 认为/v 亚洲/ns 真正/a 的/u 球星/n 只有/d 两/m 个/q ，/w 一个/mq 是/vl 崔淳镐/nh ，/w 一个/mq 是/vl 马吉德/nh 。/w 
		
			
                                        116
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ：/w 打完/v 这次/r 比赛/v 后/nd ，/w 准备/v 到/v 欧洲/ns 去/v 锻炼/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        117
                                     日前/nt 奥地利/ns 的/u 甲级/n 劲旅/n 蒂罗尔/ns 队/n 正在/d 与/p 金铸城/nh 所在/n 的/u 大宇公司俱乐部/ni 谈判/v ，/w 有意/d 招/v 他/r 加盟/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     分手/v 时/nt 我/r 和/c 他/r 开玩笑/i 说/v ：/w 明天/nt 比赛/v ，/w 中国队/n 会/vu 有/v 专人/n 盯住/v 你/r 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 笑/v 着/u 说/v ：/w 这/r 是/vl 肯定/a 的/u ，/w 因为/c 我/r 是/vl 给/p 同伴/n 创造/v 机会/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １０/m 月/nt １７/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        121
                                     美国旧金山/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     下午/nt １７/m 时/nt ，/w ６万/m 多/m 棒/n 球迷/n 坐满/v 烛台/n 公园/n 露天/n 棒球场/n 的/u 看台/n 上/nd ，/w 兴致勃勃/i 地/u 观看/v 东道主/n &quot;/w 金山/ns 巨人/n 队/n &quot;/w 与/p &quot;/w 奥克兰/ns 竞技/n 队/n &quot;/w 之间/nd 的/u 一/m 场/q 高水平/n 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     日本广播电视公司/ni 现场/n 直播/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     开赛/v 刚/d ４/m 分钟/q ，/w 满面春风/a 的/u 播音员/n 的/u 笑脸/n 突然/d 从/p 大洋/n 彼岸/n 的/u 日本/ns 棒/n 球迷/n 面前/nd 消失/v ，/w 电视/n 屏幕/n 上/nd 雪花/n 点/n 狂舞/v ，/w 随即/d 是/vl 死/a 一般/a 的/u 寂静/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     美国/ns 的/u 地震/v 监测/v 系统/n ，/w 几乎/d 同时/n 向/p 专家/n 们/k 显示/v 出/vd 令/v 人/n 震惊/v 的/u 数字/n ：/w 里氏/q ６.９/m 级/n 地震/v …/w …/w 震中/nl 位于/v 旧金山/ns 以南/nd １２０/m 公里/q 处/n 的/u 圣克鲁斯/ns 与/c 圣胡斯/ns 之间/nd 的/u 山中/nl 、/w 著名/a 的/u 圣安第列斯/ns 地质/n 大/a 断层/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        126
                                     里氏/q ６．９/m 级/n 地震/v 意味/v 着/u &quot;/w 强烈/a &quot;/w 破坏/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     整个/a 旧金山/ns 海湾/ns 地区/n &quot;/w 就/d 象/p 遭受/v 了/u 一/m 颗/q 威力/n 巨大/a 的/u 原子弹/n 的/u 袭击/v &quot;/w 般/n 地动山摇/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     １５/m 秒/q 钟/n 的/u 首次/n &quot;/w 核/n 打击/v &quot;/w 过后/d ，/w 又/d 接连/d 发生/v 了/u ４/m 次/q 余震/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １５/m 秒/q 钟/n 间/n ，/w 美国/ns 西/nd 海岸/n 的/u 金融/n 、/w 贸易/v 和/c 文化/n 中心/n 旧金山/ns 经历/v 了/u 仅次于/v １９０６/m 年/nt 毁灭性/n 大/a 地震/v 的/u 自然/n 大/a 灾难/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     １９０６/m 年/nt ８．３/m 级/n 大/a 地震/v 造成/v 了/u 大半个/n 城市/n 夷为平地/i ，/w ５００/m 多/m 人/n 死亡/v ，/w 并/c 在/p 旧金山/ns 地下/nl 深处/n 形成/v 了/u 著名/a 的/u 圣安第列斯/ns 地质/n 大/a 断层/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     １５/m 秒/q 钟/n 间/nd ，/w 一/m 幢/q 幢/q 楼房/n 左右/n 摇晃/v 后/nd ，/w 或/c 坍塌/v ，/w 或/c 出现/v 大/a 裂缝/n ，/w 许多/a 著名/a 塑像/n 跌/v 折/v 粉碎/v ，/w 侥幸/a 没/d 倒/v 的/u 房屋/n 也/d 震/v 得/u 就/d 如/v 一/m 位/q 经历/v 过/u １９０６/m 年/nt 大/a 地震/v 的/u ９/m 旬/nt 老妪/n 所/u 描述/v ：/w &quot;/w 上/nd 跳/v 、/w 下/nd 跳/v ，/w 左/nd 跳/v 、/w 右/nd 跳/v ，/w 就/d 像/v 狗/n 在/d 咬/v 一块/n 破布/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     一对/n 新婚/v 伉俪/n 惊恐/a 莫名/a 地/u 说/v ，/w 洞房/n 里/nd 的/u 家具/n ，/w &quot;/w 轰/o 地/u 一下/mq 就/d 从/p 窗户/n 飞走/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     地铁/j 和/c 高架/v 公路/n 都/d 关闭/v 了/u ，/w 乘客/n 从/p 车厢/n 中/nd 飞跑/v 着/u 逃出/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     建筑物/n 倒塌/v 引起/v 煤气/n 管道/n 多/a 处/n 泄漏/v ，/w 进而/c 爆炸/v 起火/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     若干/m 地段/n 火焰/n 冲天/v ，/w 几/m 公里/q 外/nd 都/d 能/vu 看到/v 滚滚/a 的/u 浓烟/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     近/a 百万/m 人口/n 的/u 旧金山/ns 市/n 供电/v 多/a 处/n 中断/v ，/w 大部分/n 地区/n 通讯/n 中断/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     万幸/a 的/u 是/vl 供水/v 没有/d 中断/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     有/v 好几/m 处/n 储/v 油罐/n 震/v 裂/v 漏/v 油/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但/c 位于/v 奥克兰/ns 以东/nd ４０/m 公里/q 的/u ６/m 个/q 核反应堆/n 安然无恙/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     震区/n 范围/n 内/nd ，/w 许多/a 干线/n 高速公路/n 裂开/v 几/m 米/q 宽/n 的/u 大/a 缝/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     连接/v 旧金山/ns 与/c 奥克兰/ns 的/u 一/m 条/n 双层/n 高速公路/n ，/w 有/v １/m 公里/q 长/n 的/u 上层/nl 路段/n 塌落/v ，/w 成百/m 辆/q 行驶/v 在/p 公路/n 上/nd 的/u 汽车/n &quot;/w 嗄/e 吱/o 嗄/e 吱/o 地/u 不/d 见/v 了/u ，/w 只/d 听到/v 路基/n 下/nd 有人/r 痛苦/a 地/u 大呼/v 救命/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     旧金山海湾/ns 地区/n 许多/a 山/n 体/n 滑坡/v ，/w 高大/a 的/u 红/a 杉树/n 和/c 成/v 吨/q 重/n 的/u 巨石/n 横卧/v 路/n 间/nd ，/w 使/v 有的/r 地方/n &quot;/w 几十/m 辆/q 汽车/n 撞/v 叠/v 在/p 一起/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     从/p 直升飞机/n 上/nd 看/v ，/w 连接/v 旧金山/ns 与/c 奥克兰/ns 的/u 著名/a 海湾/n 大桥/n 上层/nl 桥面/nl 有/v １０/m 米/q 多/m 长/n 的/u 路段/n 被/p 震/v 塌/v ，/w 快车道/n 扭曲/v 变形/v ，/w 水面/nl 上/nd 漂浮/v 着/u 死尸/n 和/c 拼命/v 划水/v 呼救/v 的/u 人/n 以及/c 一些/m 时隐时现/i 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     万幸/a 的/u 是/vl ，/w 世界/n 上/nd 桥墩/n 跨度/n 最大/a 的/u 桥梁/n ─/x ─/x 旧金山金门大桥/ns 稳如泰山/i ，/w 依然/d 畅通无阻/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     旧金山/ns 国际/n 机场/n 因/c 断电/v 受损/v 而/c 关闭/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     奥克兰/ns 机场/n 也/d 同时/n 半/m 关闭/v ，/w 仅/d 允许/v 离开/v 的/u 飞机/n 起飞/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     附近/n 的/u 圣胡斯国际机场/ni 仍然/d 开放/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     附近/n 一家/mq 监视/v &quot;/w 阿特兰蒂斯/ni 号/n &quot;/w 航天飞机/n 升空/v 飞行/v 的/u 空军/n 地面/n 跟踪/v 站/n 也/d 被迫/v 关闭/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     加州/ns 代理/v 州长/n 列奥&#183;麦卡锡/nh 说/v ，/w /ws 在/p 这/r 场/q 美国/ns 历史上/n 死亡/v 人数/n 第二/m 多/a 的/u 大/a 地震/v 中/nd ，/w 至少/d 已/d 有/v ２７１/m 人/n 死亡/v ，/w １４００/m 多/m 人/n 受伤/v ，/w 直接/a 经济/n 损失/v 至少/d １０亿/m 美元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        150
                                     夜幕/n 降临/v ，/w 清凉/a 的/u 月光/n 俯/v 照着/v 呻吟/v 中/nd 的/u 历史/n 名城/n 旧金山/ns 。/w 
		
			
                                        151
                                     伴随/v 着/u 点/n 点/n 余/n 火/n ，/w 救火车/n 、/w 救护车/n 警灯/n 闪烁/v 呼啸/v 着/u 在/p 落满/v 碎/a 玻璃/n 和/c 瓦砾/n 的/u 街道/n 上/nd 急驶/v 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        152
                                     黑暗/a 也/d 引发/v 出/vd 罪恶/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     警方/n 说/v 在/p 市里/nl 主要/a 毒品/n 交易/n 区/n 已/d 出现/v 了/u 成群/v 结伙/v 的/u 年轻人/n ，/w 手/n 拿/v 大/a 棒/n 打劫/v 商店/n ，/w 进行/v 流氓/n 滋扰/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     当/p 凶/a 讯/n 传到/v 华盛顿/ns 时/nt ，/w 被/p 公众/n 舆论/n 指责/v 为/vl 对/p 最近/nt &quot;/w 雨果/ni &quot;/w 号/n 飓风/n 袭击/v 美国/ns 反应/v 不力/a 的/u 布什/nh 总统/n ，/w 坚决/a 果断/a 地/u 命令/v ，/w 立即/d &quot;/w 按动/v 白宫/n 所有/a 的/u 按钮/n &quot;/w ，/w 随即/d 下令/v ：/w &quot;/w 联邦/n 政府/n 将/d 尽/v 一切/r 努力/v 来/vd 抗震救灾/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        155
                                     联邦/n 紧急/a 救援/v 局/n 在/p 华盛顿/ns 成立/v 了/u 抗震救灾/i 指挥部/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     国防部/ni 对/p 驻/v 灾区/n 部队/n 相应/a 下达/v 了/u 支援/v 救灾/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     运输/v 部长/n 奉/v 布什/nh 之/u 命/n 连夜/nt 飞/v 赴/v 旧金山/ns ，/w 正在/d 加州/ns 视察/v 的/u 副/h 总统/n 奎尔/nh 也/d 乘/v 直升机/n 直接/a 飞往/v 灾区/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     数/m 千/m 名/n 国民/n 警卫/n 队员/n 、/w 军警/n 、/w 工程师/n 、/w 工人/n 、/w 医务/v 人员/n 携带/v 大批/q 各种/r 车辆/n 火速/d 开进/v 震区/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     为/p 防/v 不/d 测/v 再度/d 发生/v ，/w 灾区/n 所有/a 大桥/n 都/d 关闭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     当局/n 还/d 要求/v 人们/n １８/m 日/nt 不要/vu 上班/v ，/w 把/p 澡盆/n 里/nd 灌满/v 水/n 以防/v 断水/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     抢险/v 人员/n 已/d 牵/v 着/u 特殊/a 训练/v 过/u 的/u 狗/n 在/p 废墟/n 中/nd 寻找/v 幸存者/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     大/a 震/v 已/d 过/vd ，/w 余震/n 未已/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     密切/a 注视/v 震情/n 发展/v 的/u 地震/v 科学家/n 们/k 认为/v ，/w 这/r 场/q １５/m 秒/q 钟/n 的/u ６.９/m 级/n 大/a 地震/v ，/w 很/d 可能/vu 只是/d 新/a 一/m 轮/n 地震/v 的/u 一个/mq &quot;/w 警报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     他们/r 呼吁/v 世界/n 各国/n 人民/n 提高/v 警惕/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     中国/ns 女子/n 体操队/n 今天/nt 在/p 这里/r 获得/v 第/h 二十五/m 届/q 世界/n 体操/n 锦标赛/n 女子/n 团体/n 第三/m 名/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 姑娘/n 自/p １９８１/m 年/nt 以后/nt 第一次/mq 登上/v 世界/n 锦标赛/n 团体/n 领奖台/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     本/r 届/q 锦标赛/n 女子/n 团体赛/n 已/d 决出/v 所有/a 名次/n ，/w 苏联/ns 女队/n 第/h 十/m 次/q 荣获/v 世界/n 团体/n 冠军/n 称号/n ，/w 罗马尼亚/ns 女队/n 获得/v 团体/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     第/h 五/m 届/q 世界杯/n 跳伞/v 冠军赛/n ，/w 经过/p 近/a 一/m 周/nt 的/u 角逐/v ，/w 十二/m 个/q 项目/n 的/u 金牌/n ，/w 各/r 得/v 其主/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     中国/ns 运动员/n 经过/p 奋力/v 拼搏/v ，/w 创造/v 了/u 我国/n 运动员/n 参加/v 这/r 项/q 比赛/v 有史以来/i 的/u 最好/a 成绩/n ，/w 共/d 获得/v ４/m 个/q 金牌/n 、/w ４/m 个/q 银牌/n 、/w ５/m 个/q 铜牌/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     《/w 党/n 的/u 建设/v 小/a 百科/n 》/w 出版/v 座谈会/n 昨天/nt 在/p 京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     《/w 党/n 的/u 建设/v 小/a 百科/n 》/w 在/p 当前/nt 出版/v 很/d 有意义/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     它/r 为/p 广大/a 读者/n 提供/v 了/u 一/m 部/n 学习/v 党/n 的/u 基本/a 知识/n 、/w 基本/a 理论/n 的/u 通俗/a 教材/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     它/r 从/p 宏观/n 角度/n 比较/d 全面/a 系统/a 地/u 介绍/v 了/u 中国共产党/ni 党/n 的/u 建设/v 的/u 知识/n ，/w 着重/v 回答/v 了/u 在/p 改革开放/i 中/nd 提出/v 的/u 党/n 的/u 建设/v 的/u 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     座谈会/n 是/vl 由/p 天津人民出版社/ni 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     &quot;/w 中国/ns 人民武装警察/n 部队/n 警官/n 证/n &quot;/w 和/c &quot;/w 中国/ns 人民武装警察/n 部队/n 文职/n 干部/n 证/n &quot;/w ，/w 将于/p 今日/nt 启用/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     文职/n 干部/n 证/n 与/c 警官/n 证/n 的/u 式样/n 相同/a ，/w 均为/vl 长方形/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     绿色/n 塑料/n 封面/n ，/w 封面/n 上方/nd 为/p 烫金/v 警徽/n 图案/n ，/w 中间/nd 分别/d 印有/v &quot;/w 中国/ns 人民武装警察/n 部队/n 警官/n 证/n &quot;/w 、/w 和/c &quot;/w 中国/ns 人民武装警察/n 部队/n 文职/n 干部/n 证/n &quot;/w 字样/n ，/w 下方/nd 落款/n 为/vl &quot;/w 中华人民共和国国务院/ni 、/w 中央军事委员会/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     现役/a 警官/n 改任/v 的/u 文职/n 干部/n 保留/v 军籍/n ，/w 享受/v 国家/n 和/c 地方/n 政府/n 对/p 现役/a 警官/n 的/u 优待/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     &quot;/w 已经/d 生疏/a 了/u 十几/m 年/nt 的/u 一/m 种/q 感觉/n ，/w 昨晚/nt 又/d 有/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     记者/n 的/u 一/m 位/q 同行/n 这样/r 形容/v 他/r 当晚/nt 的/u 震感/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     １８/m 日/nt ２３/m 时/nt 许/m ，/w 这位/r 感觉到/v 轻微/a 摇动/v 的/u 记者/n 问/v 妻子/n 是否/d 动/v 床/n 了/u ，/w 当/p 得到/v 否定/v 的/u 回答/v 后/nd 即/d 脱口而出/i ：/w &quot;/w 地震/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     北京人/n 对/p 地震/v 并不/d 陌生/a ，/w 六十/m 年代/nt 到/v 七十/m 年代/nt 的/u 邢台/ns 、/w 海城/ns 、/w 唐山/ns 地震/v ，/w 北京/ns 均/d 有/v 明显/a 震感/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     相比之下/i ，/w １８/m 日/nt 晚/nt 的/u 感觉/n 则/c 不/d 算/v 很/d 明显/a ，/w 以至/c 许多/a 进入/v 梦乡/n 的/u 北京人/n 对/p 是/vl 夜/nt 的/u 三/m 次/q 震动/v 毫无/v 知觉/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     不过/c 有人/r 听到/v 地震/v 前后/nt ，/w 某/r 高层/n 楼上/nl 的/u 一/m 只/q 猫/n 发出/v 异常/a 叫声/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     事情/n 竟/d 如此/r 巧合/v ，/w １８/m 日/nt 晚/nt 中央电视台/ni 刚刚/d 报道/v 了/u １７/m 日/nt 旧金山/ns 大/a 地震/v 的/u 消息/n ；/w 昨日/nt 的/u 光明日报/ni 又/d 详细/a 报道/v 了/u １６/m 日/nt 结束/v 的/u &quot;/w 我国/n 首届/n 地震/v 谣传/v 对策/n 研讨会/n &quot;/w 的/u 侧记/n ，/w 以至/c 地震/v 一下子/d 成/v 了/u 北京人/n 茶余饭后/i 的/u 话题/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这次/r 地震/v 震中/nl 离/v 北京/ns 仅/d 二百/m 公里/q ，/w 但/c 北京人/n 并/c 未有/v 丝毫/n 惊慌/a 的/u 迹象/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     据了解/v ，/w 在/p 此次/r 地震/v 第三/m 次/q 震/v 后/nd 十/m 分钟/q ，/w 国家地震局/ni 即/d 派出/v 专家组/n 开赴/v 震区/n ，/w 监视/v 震情/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     昨日/nt 午后/nt ，/w 地震局/ni 分析/v 预报/v 中心/n 正/d 对/p 进一步/v 震情/n 进行/v 会商/v ，/w 下午/nt 地震局/ni 一/m 名/n 副/h 局长/n 又/d 携/v 电台/n 前往/v 震区/n 沿途/n 各/r 县/n 进行/v 考察/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     或许是/v 忙中出错/i ，/w 昨日/nt 报纸/n 的/u 另/r 一/m 条/n 讯息/n 并不/d 属实/v ，/w 该/r 消息/n 称/v &quot;/w 甘肃/ns 新疆/ns 交界处/n 发生/v ６/m 级/n 地震/v &quot;/w ，/w 实际上/nl 发/v 震/v 仅/d 是/vl 大同/ns 、/w 阳原/ns 间/nd 一/m 处/n ，/w 包括/v 甘肃/ns 新疆/ns 在内/v 的/u 全国/n 地震/v 台网/n 均/d 测知/v 了/u 此次/r 地震/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     据/p 今天/nt 中午/nt 以前/nt 国家地震局/ni 收集/v 到/v 的/u 情况/n ，/w 昨天/nt 夜里/nt 至/v 今天/nt 早晨/nt 山西省大同县/ns 与/c 河北省阳原县/ns 之间/nd 发生/v 的/u 地震/v 中/nd ，/w 已/d 发现/v １８/m 人/n 死亡/v ，/w ２８/m 人/n 受伤/v ，/w ８０００/m 余/n 间/n 房屋/n 损坏/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     其中/nd 山西省阳高县/ns 损失/v 较/d 重/a ，/w 已/d 发现/v 有/v １１/m 人/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     现在/nt 我/r 接着/v 谈/v 谈/v 美国/ns 垄断资本/n 是/vl 如何/r 操纵/v 、/w 左右/n 美国/ns 的/u 选举/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     我/r 的/u 感觉/v 是/vl ，/w 美国/ns 垄断资本/n 操纵/v 、/w 左右/n 选举/v ，/w 主要/a 是/vl 控制/v 候选人/n 提名/v 权/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     而/c 美国/ns 垄断资本/n 抓/v 候选人/n 提名/v 权/n ，/w 主要/a 是/vl 运用/v 它/r 的/u 左/nd 、/w 右/nd 两/m 只/q 手/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     一/m 只/q 手/n 是/vl 政党/n （/w 驴/n 、/w 象/n 两/m 党/n ）/w ，/w 另/r 一/m 只/q 手/n 是/vl 舆论/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 先/d 说/v 一下/mq １９７６/m 年/nt 大选/n ，/w 着重/v 说/v 一下/mq 美国/ns 著名/a 的/u 洛克菲勒/nh 财团/n 是/vl 如何/r 在/p 这/r 一/m 年/nt 大选/n 的/u 预选/v 阶段/n 同时/n 利用/v 驴/n 、/w 象/n 两/m 党/n ，/w 操纵/v 两/m 党/n 总统/n 候选人/n 的/u 提名/v 权/n 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     洛克菲勒/nh 家族/n 当时/nt 当权/v 的/u 五/m 兄弟/n （/w 其中/nd 老四/n 温思罗普&#183;洛克菲勒/nh 在/p 阿肯色州/ns 当/v 了/u 几/m 年/nt 州长/n 后/nd 于/p １９７３/m 年/nt 病故/v ）/w ，/w 其/r 公开/v 宣称/v 的/u 政党/n 身分/n 都/d 是/vl 共和党/n 人/n ，/w 包括/v 当时/nt 任/v 联邦/n 政府/n 副/h 总统/n 的/u 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 先生/n （/w 排行/n 老二/n ）/w 和/c 当时/nt 任/v 大通曼哈顿银行/ni 董事长/n 的/u 戴维&#183;洛克菲勒/nh 先生/n （/w 排行/n 老五/n ）/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     他们/r 在/p 美国/ns 政界/n 的/u 公开/v 活动/v 集中/v 于/p 共和/n 党内/nl ，/w 但/c 这/r 并不/d 意味/v 着/u 他们/r 不/d 插手/v 民主党/ni 的/u 事务/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     他们/r 涉足/v 驴/n 党/n 事务/n ，/w 我/r 随后/d 再/d 谈/v ，/w 现在/nt 先/d 说/v 象/v 党/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     理查德&#183;尼克松/nh 先生/n 曾/d 追忆/v 他/r 参加/v １９６８/m 年/nt 竞选/v 总统/n 的/u 经过/n 时/nt ，/w 在/p 曼彻斯特/ns 市/n 举行/v 的/u 一个/mq 记者/n 招待会/n 上/nd 讲/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     &quot;/w 我/r 又/d 提出/v ，/w 下/nd 一/m 届/q 共和党/n 总统/n 候选人/n 的/u 提名/v 决不/d 能/vu 再/d 在/p 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n 里/nd 密商/v 选定/v 了/u ，/w 而/c 应/vu 在/p '/w 初选/v 的/u 烽火/n '/w 中/nd 诞生/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 话/n 是/vl 冲着/p 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 说/v 的/u ，/w 是/vl 向/p 他/r 提出/v 的/u 一个/mq 挑战/v ，/w 因为/c 我/r 确信/v ，/w 在/p 幕后/nl 支持/v 乔治&#183;罗姆尼/nh 当/v 候选人/n 的/u 就是/vl 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     尼克松/nh 先生/n 的/u 这/r 一/m 段/q 话/n 至少/d 说明/v 了/u 两/m 点/n ：/w  第一/m ，/w 以/p 美国/ns 东部/nd 为/vl 根据地/n 的/u 垄断资本/n 势力/n ，/w 包括/v 洛克菲勒/nh 财团/n 在内/v ，/w 习惯于/v &quot;/w 在/p 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n 里/nd 密商/v 选定/v &quot;/w 每/r 一/m 届/q 总统/n 候选人/n 的/u 提名/v ，/w 并且/c 排斥/v 来自/v 美国/ns 西部/nd 的/u 政界/n 人士/n ，/w 不/d 把/p 他们/r 列入/v 提名/v 名单/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        203
                                     第二/m ，/w 尼克松/nh 先生/n 对/p 此/r 愤懑/a 不平/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 这个/r 来自/v 落基山/ns 以西/nd 、/w 加利福尼亚/ns 的/u 政界/n 人士/n 这/r 一/m 次/q 决心/d 要/vu 冲破/v 这/r 种/q &quot;/w 在/p 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n 里/nd 密商/v 选定/v &quot;/w 的/u 提名/v 名单/n ，/w 要/vu 通过/p &quot;/w 初选/v 的/u 烽火/n &quot;/w 的/u 考验/v ，/w 夺取/v 共和党/n 总统/n 候选人/n 提名/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 认为/v 尼克松/nh 先生/n 写/v 的/u 这/r 一/m 段/q 话/n 反映/v 了/u 美国/ns 东部/nd 垄断资本/n 幕后/nl 控制/v 总统/n 候选人/n 的/u 提名/v 权/n 这/r 一/m 重要/a 事实/n ，/w 对/p 此/r 没有/v 异议/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 只/d 想/v 补充/v 一点/mq ，/w 即/d 这/r 种/q &quot;/w 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n &quot;/w 不仅/c 存在/v 于/p 美国/ns 东部/nd ，/w 也/d 同样/a 存在/v 于/p 美国/ns 西部/nd ，/w 存在/v 于/p 尼克松/nh 先生/n 主要/a 代表/v 的/u 那个/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     尼克松/nh 先生/n 这/r 一/m 次/q 固然/c 冲破/v 了/u 东部/nd 垄断资本/n &quot;/w 在/p 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n 里/nd 密商/v 选定/v &quot;/w 的/u 名单/n ，/w 然而/c 从/p 这/r 一/m 年/nt 二/m 月/nt 的/u 新罕布什尔/nh 首次/n 预选/v 起/v ，/w 到/v 当年/nt 八月/nt 在/p 迈阿密/ns 海滩/n 为/p 确定/v 本/r 党/n 总统/n 候选人/n 提名/v 而/c 召开/v 的/u 共和党/n 全国代表大会/n 止/v ，/w 在/p 这/r 整个/a 过程/n 中/nd ，/w 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 州长/n （/w 当时/nt 他/r 是/vl 纽约州/ns 州长/n ）/w 一直/d 为/p 尼克松/nh 先生/n 沿途/n 设置/v 路障/n ，/w 层/q 层/q 堵截/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     那/r 一/m 次/q ，/w 由于/c 尼克松/nh 先生/n 有着/v 美国/ns 西部/nd 和/c 南部/nd 垄断资本/n 势力/n 的/u 支持/v ，/w 由于/c 乔治&#183;罗姆尼/nh 州长/n 在/p 竞选/v 过程/n 中/nd 发生/v 失误/v ，/w 也/d 由于/c 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 州长/n 一度/d 举棋不定/i ，/w 踟蹰/v 不前/v ，/w 由于/c 这/r 种/q 种/q 原因/n ，/w 使/v 尼克松/nh 先生/n 得以/vu 突围/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     同样/a 的/u 历史/n 在/p １９７６/m 年/nt 又/d 重演/v 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 一/m 次/q ，/w 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 副/h 总统/n （/w 他/r 是/vl １９７４/m 年/nt 冬/nt 当上/v 副/h 总统/n 的/u ）/w ，/w 却/d 没有/d 让/p 自己/r 的/u 对手/n 突围/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 一/m 次/q 遭到/v 围困/v 的/u 人物/n ，/w 就是/vl 罗纳德&#183;里根/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     正式/a 宣布/v 参加/v 总统/n 竞选/v ，/w 向/p 受到/v 洛克菲勒/nh 财团/n 支持/v 的/u 杰拉尔德&#183;福特/nh 总统/n 发起/v 挑战/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 又是/vl 一个/mq 东部/nd 垄断资本/n 集团/n &quot;/w 在/p 烟雾腾腾/a 的/u 小/a 房间/n 里/nd 密商/v 选定/v &quot;/w 的/u 总统/n 候选人/n 名单/n 上/nd 未曾/d 列入/v 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     当时/nt ，/w 洛克菲勒/nh 财团/n 在/p 共和党/n 方面/n 的/u 方针/n 是/vl ：/w 不惜/v 一切/r 代价/n ，/w 把/p 里根/nh 州长/n 打掉/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     里根/nh 先生/n 当过/v 电影/n 演员/n ，/w 又/d 在/p 加利福尼亚/ns 这样/r 一个/mq 大州/ns 当过/v 州长/n ，/w 能言善辩/i ，/w 富有/v 从政/v 经验/n ，/w 并/c 拥有/v 美国/ns 西南部/n 垄断资本/n 势力/n 的/u 大力/d 支持/v ，/w 在/p 共和/n 党内/nl 的/u 预选/v 阶段/n 开始/v 不久/nt ，/w 即/d 取得/v 节节胜利/i ，/w 当/p 他/r 争取/v 到/v 的/u 共和党/n 全国代表大会/n 的/u 代表/n 名额/n 超过/v 了/u 福特/nh 总统/n 时/nt ，/w 洛克菲勒/nh 财团/n 立即/d 公开/v 出面/v 干预/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     长期/nt 受到/v 洛克菲勒/nh 家族/n 培植/v 的/u 共和党/n 纽约州/ns 委员会/n 主席/n 理查德&#183;罗森鲍姆/nh 先生/n ，/w 奉命/v 召集/v 预定/v 出席/v 共和党/n 全国代表大会/n 的/u 纽约州/ns 全体/n 代表/n 举行/v 紧急/a 会议/n ，/w 讨论/v 对/p 福特/nh 总统/n 和/c 里根/nh 州长/n 应/vu 持/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     副/h 总统/n 纳尔逊&#183;洛克菲勒/nh 先生/n 亲自/d 出席/v 坐镇/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     会场/n 内外/nd 守卫/v 森严/a ，/w 问题/n 不/d 解决/v ，/w 任何/r 人/n 不得/vu 离席/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９６８/m 年/nt 大选/n ，/w 他/r 自己/r 出面/v 支持/v 民主党/ni 总统/n 候选人/n 汉弗莱/nh ，/w 让/p 他/r 的/u 弟弟/n 本森&#183;福特/nh 出面/v 支持/v 共和党/n 总统/n 候选人/n 尼克松/nh ，/w 让/p 他/r 的/u 第二/m 个/q 弟弟/n 威廉&#183;福特/nh 出面/v 支持/v 另/r 一/m 民主党/ni 总统/n 候选人/n 、/w 参议员/n 尤金&#183;麦卡锡/nh 。/w 
		
			
                                        220
                                     １９７６/m 年/nt 大选/n ，/w 他/r 公开/v 出面/v 支持/v 民主党/ni 总统/n 候选人/n 卡特/nh 。/w 
		
			
                                        221
                                     但是/c ，/w 人们/n 都/d 清楚/a ，/w 曾/d 长期/nt 代表/n 福特汽车公司/ni 所在地/n ──密执安州/ns 在/p 联邦/n 国会/ni 众议院/ni 活动/v 的/u 共和党/n 总统/n 候选/v 人杰/n 拉尔德&#183;福特/nh ，/w 同/p 福特/ni 财团/n 的/u 关系/n 也是/vl 密切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     由此可见/i ，/w 对于/p 美国/ns 垄断资本/n 和/c 名门望族/i 的/u 头面人物/n 来说/v ，/w 宣布/v 自己/r 为/p 驴/n 党/n 党/n 人/n 或/c 象/n 党/n 党/n 人/n ，/w 不过/d 是/vl 一/m 种/q 外衣/n ，/w 一/m 种/q 装饰/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     他们/r 都/d 是/vl 用/p 公开/v 加/v 秘密/n 的/u 两手/n ，/w 同时/n 利用/v 驴/n 、/w 象/n 两/m 党/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他们/r 的/u 实际/a 目的/n ，/w 就是/d 运用/v 办理/v 选举/v 事务/n 的/u 两/m 党/n 的/u 相互/d 角逐/v 和/c 争斗/v 选拔/v 代理人/n ，/w 把/p 自己/r 选定/v 的/u 代理人/n 送上/v 国家/n 各级/n 政权/n 的/u 领导/n 岗位/n （/w 或者/c 直接/a 把/p 自己/r 送上/v 这/r 种/q 岗位/n ）/w ，/w 并且/c 把/p 无产阶级/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 代表/n 排除/v 在/p 国家/n 各级/n 政权机关/n 之外/nd ，/w 以便/c 控制/v 国家/n 各级/n 政权机关/n ，/w 使/v 之/r 成为/v 本/r 阶级/n 的/u 办事/v 机构/n ，/w 以/c 保持/v 自己/r 这个/r 阶级/n 的/u 政治/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 今晚/nt 在/p 他/r 下榻/v 的/u 湖滨/nl 国际/n 旅馆/n 举行/v 了/u 答谢/v 招待会/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     招待会/n 是/vl 在/p 亲切/a 友好/a 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     胡/nhf 总书记/n 和/c 霍克/nh 总理/n 一起/d 不断/d 走入/v 人群/n 与/c 出席/v 招待会/n 的/u 各界/n 人士/n 交谈/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 胡耀邦/nh 总书记/n 和/c 霍克/nh 总理/n 在/p 十分/d 诚挚/a 友好/a 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v 了/u 第二/m 次/q 正式/a 会谈/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     会谈/v 后/nd ，/w 发表/v 新闻公报/n ，/w 强调/v 中/j 澳/j 双方/n 将/d 进一步/v 加强/v 经济/n 合作/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     同/v 一天/nt ，/w 双方/n 签署/v 了/u 两国/n 政府/n 关于/p 增设/v 总/a 领事馆/n 协议/n ，/w 以及/c 关于/p 钢铁/n 合作/v 谅解/v 备忘录/n 和/c 关于/p 植物/n 检疫/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     澳大利亚/ns 全国/n 新闻/n 俱乐部/n 十六/m 日/nt 为/p 正在/d 这里/r 访问/v 的/u 胡耀邦/nh 总书记/n 举行/v 午餐/n 会/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     胡耀邦/nh 在/p 会上/nl 首先/d 向/p 四百/m 余/n 位/q 澳大利亚/ns 新闻界/n 人士/n 简要/a 介绍/v 了/u 中国/ns 的/u 基本国策/n ，/w 接着/v 回答/v 了/u 记者/n 们/k 提出/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     胡耀邦/nh 在/p 回答/v 一/m 位/q 澳大利亚/ns 记者/n 提出/v 的/u 关于/p 柬埔寨/ns 的/u 问题/n 时/nt 说/v ：/w 朋友们/n 称/v &quot;/w 红色高棉/ni &quot;/w ，/w 我们/r 叫/v 它/r 民/n 柬/j 。/w 
		
			
                                        234
                                     据/p 我们/r 确切/a 知道/v 的/u ，/w &quot;/w 红色高棉/ni &quot;/w 在/p 越南/ns 进攻/v 柬埔寨/ns 时/nt 只/d 剩下/v 二万/m 人/n ，/w 现在/nt 已/d 发展/v 到/v 五/m 、/w 六万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     如果说/i &quot;/w 红色高棉/ni &quot;/w 犯/v 过/u 什么/r 了不起/a 的/u 错误/n ，/w 那么/r 这个/r 发展/v 是/vl 不好/a 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     泰国/ns 的/u 朋友们/n 以及/c 西哈努克/nh 一方/n 和/c 宋双/nh 一方/n 都/d 认为/v &quot;/w 红色高棉/ni &quot;/w 是/vl 抗击/v 越南/ns 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     越南/ns 知道/v 用/p 战争/n 的/u 方法/n 是/vl 不/d 可能/vu 消灭/v 柬埔寨/ns 抗战/n 力量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     现在/nt 他们/r 来/vd 个/q 政治/n 阴谋/n ，/w 想/v 用/v 这个/r 办法/n 来/vd 排除/v 乔森潘/nh 这/r 方面/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     大西洋/ns 百慕大/ns 魔鬼/n 三角/n 海域/n ，/w 不知/v 覆没/v 了/u 多少/r 船只/n ，/w 吞噬/v 了/u 多少/r 航海/v 的/u 英雄好汉/n ，/w 那些/r 遇难/v 的/u 船只/n 连/p 残骸/n 都/d 找/v 不/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        240
                                     人们/n 一/d 提起/v 百慕大/ns ，/w 简直/d 有点/d 谈虎色变/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     我国/n 女/n 海洋/n 地质/n 科学家/n 、/w 南京大学/ni 地理/n 系/n 副教授/n 王颖/nh ，/w 曾/d 三/m 次/q 到/v 百慕大/ns 海域/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     她/r 却/d 轻松/a 地/u 和/p 我/r 谈/v 着/u ：/w &quot;/w 人家/r 都/d 说/v 百慕大/ns 可怕/a ，/w 我/r 去过/v 几/m 次/q 都/d 挺/d 好/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     她/r 几乎/d 有点/d 陶醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     &quot;/w 就是/d 第三/m 次/q ，/w 我/r 工作/n 刚/d 结束/v ，/w 就/d 起风/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     天/n 马上/d 变/v 了/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     海浪/n 象/v 小/a 山/n 一样/a ，/w 一/m 排/n 排/n 压/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 是/vl 九/m 级/n 海/n 况/n ，/w 十/m 级/n 以上/nd 的/u 大风/n ，/w 大海/n 象/v 开/v 了/u 锅/n 一样/a ，/w 海面/nl 冒/v 着/u 白/a 气/n ，/w 满是/vl 飞沫/n 和/c 激/v 溅/v 的/u 浪花/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这时/r ，/w 一/m 只/q 法国/ns 船/n 沉没/v 了/u ，/w 我们/r 船/n 上/nd 很多/a 人/n 也/d 倒下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     我/r 一边/d 服药/v ，/w 一边/d 坚持/v 摄影/v ，/w 获得/v 了/u 许多/a 珍贵/a 的/u 资料/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     王颖/nh 不是/vl 天生/a 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     开始/v 出海/v ，/w 她/r 也/d 晕船/v 呕吐/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     她/r 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 到/v 远洋/n 考察/v 的/u 机会/n 是/vl 很/d 难得/a 的/u ，/w 名额/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     如果/c 是/vl 那样/r ，/w 人家/r 就/d 会/vu 瞧不起/v 中国/ns 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     一个/mq 亚洲/ns 裔/n 的/u 技术员/n 晕/v 得/u 起/v 不/d 来/vd ，/w 人家/r 就/d 瞧不起/v 他/r 。/w 
		
			
                                        255
                                     开始/v ，/w 就是/d 晕/v ，/w 我/r 也/d 要/vu 挺/v 起来/vd 吃/v 东西/n ，/w 寻找/v 自己/r 晕船/v 的/u 原因/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     她/r 发现/v ，/w 是/vl 因为/c 胃/n 不好/a ，/w 便/d 喝/v 些/q 啤酒/n ，/w 再/d 吃/v 对/p 她/r 最/d 灵/a 的/u 药/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     睡觉/v 时/nt 也/d 在/d 想/v ，/w 一定/d 要/vu 睡好/v ，/w 要不/c 容易/a 晕/v ，/w 明天/nt 就/d 不能/vu 工作/v 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     用/v 了/u 这/r 套/n 办法/n ，/w 果然/d 不/d 晕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     有/v 了/u 两/m 次/q 不/d 晕/v 的/u 经验/n ，/w 她/r 就/d 有/v 信心/n 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 这样/r ，/w 当时/nt 周围/nd 许多/a 人/n 躺倒/v 了/u ，/w 我/r 还/d 能/vu 坚持/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     其实/d ，/w 他们/r 很/d 壮/a ，/w 但/c 平时/nt 不注意/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     所以/c ，/w 什么/r 时候/n 也/d 不能/vu 掉以轻心/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     就是/d 这位/r 中国/ns 的/u 女/n 学者/n ，/w 主动/a 要求/v 乘/v 深潜/v 器/n &quot;/w 派塞斯/ni ＩＶ/ws &quot;/w 号/n ，/w 下潜/v 到/v 二百一十六/m 米/q 深/n 的/u 海底/nl ，/w 对/p 圣劳伦斯海湾/ns 进行/v 海底/nl 调查/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     深潜/v 器/n 里/nd 既/c 不能/vu 坐/v 更/d 不能/vu 站/v ，/w 她/r 整整/d 伏/v 在/p 里面/nd 工作/v 了/u 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        265
                                     海浪/n 扰动/v ，/w 呼吸/v 不适/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     上岸/v 后/nd ，/w 她/r 的/u 嘴唇/n 稍稍/d 变/v 深色/n 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     加拿大/ns 同行/n 们/k 敬佩/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     他们/r 著文/v 称/v 她/r 是/vl &quot;/w 中国/ns 第一/m 个/q 用/p 深潜/v 器/n 从事/v 海底/nl 地质/n 调查/v 的/u 科学家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     王颖/nh 曾/d 七/m 次/q 参加/v 国际/n 海洋/n 地质/n 的/u 学术/n 会议/n ，/w 在/p 会议/n 上/nd 报告/v 或/c 展示/v 了/u 她/r 的/u 学术/n 论文/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     她/r 的/u 报告/n 被/p 评为/v &quot;/w 精彩/a 的/u 报告/n &quot;/w ，/w 论文/n 被/p 收入/v 会议/n 论文集/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     外国专家/n 们/k 对/p 王颖/nh 评价/v 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     美国/ns 斯旺西大学/ni 海洋/n 系/n 主任/n 柯林斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 王颖/nh 思想/n 敏捷/a ，/w 基础/n 宽广/a ，/w 在/p 科学/n 面前/nd 大胆/a 无畏/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     这样/r 的/u 人/n ，/w 我/r 愿/vu 在/p 科学/n 上/nd 和/p 她/r 交往/v 、/w 合作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     加拿大环境海洋地质研究所/ni 主任/n 、/w 王颖/nh 的/u 导师/n 派帕/nh 教授/n 给/p 我国/n 驻/v 加拿大/ns 大使/n 王栋/nh 写/v 了/u 一/m 封/q 长信/n ，/w 高度/n 赞扬/v 王颖/nh &quot;/w 为/p 加拿大/ns 的/u 海洋/n 地质/n 科学/n 作出/v 了/u 四/m 个/q 独特/a 的/u 重要/a 贡献/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 王颖/nh 家里/nl 的/u 墙壁/n 上/nd ，/w 我/r 看到/v 一/m 幅/n 金属/n 版画/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 是/vl 王颖/nh 离开/v 加拿大/ns 时/nt ，/w 贝德福德海洋研究所/ni 赠送/v 给/p 她/r 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     版画/n 上/nd 刻/v 着/u 王颖/nh 工作/v 过/u 的/u 考察船/n ，/w 写/v 着/u ：/w &quot;/w 送给/v 王颖/nh ，/w 为了/p 纪念/v 她/r 在/p 中加/j 海洋/n 地质/n 合作/v 中/nd 开拓性/n 的/u 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 王颖/nh 的/u 心中/nl ，/w 也/d 刻/v 着/u 这样/r 一/m 艘/q 理想/a 的/u 航船/n ，/w 几十/m 年/nt 来/u ，/w 王颖/nh 驾驶/v 着/u 它/r ，/w 乘风破浪/i ，/w 闯过/v 一/m 道道/n 难关/n ，/w 开拓/v 出/vd 一个/mq 又/d 一个/mq 新/a 局面/n ，/w 获得/v 了/u 一个/mq 又/d 一个/mq 新/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     那/r 次/q ，/w 我/r 不是/vl 作为/v 记者/n ，/w 而是/vl 作为/v 一/m 名/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗手/n ，/w 和/p 她/r 在/p 一起/n 开会/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     她/r 的/u 性格/n 是/vl 那样/r 热情/a 、/w 开朗/a 、/w 豪爽/a ，/w 有时/d 简直/d 象/p 孩子/n 一样/a 纯真/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     我们/r 一起/d 回忆/v 起/v 五十/m 年代/nt 那些/r 难忘/v 的/u 日子/nt ：/w 鲜红/a 的/u 团旗/n ，/w 欢乐/a 的/u 团日/nt ，/w 《/w 卓娅/nh 和/c 舒拉/nh 的/u 故事/n 》/w ，/w 《/w 钢铁/n 是/vl 怎样/r 炼/v 成/v 的/u 》/w ，/w 还有/v 《/w 古丽娅/nh 的/u 道路/n 》/w …/w …/w 我们/r 唱/v 着/u 那些/r 鼓舞人心/i 的/u 歌/n ，/w 讲/v 着/u 那些/r 英雄/n 的/u 故事/n ，/w 仿佛/d 又/d 回到/v 了/u 青年/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        282
                                     &quot;/w 我/r 从小/d 就/d 向往/v 大海/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     一/d 谈起/v 大海/n ，/w 王颖/nh 就/d 满怀/v 深情/n ，/w 激动/v 得/u 连/p 声音/n 都/d 变/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     静/a 静/a 的/u 湖泊/n ，/w 绿色/n 的/u 小/a 岛/n ，/w 风平浪静/i 的/u 时候/n ，/w 阳光/n 灿烂/a ，/w 安静/a ，/w 舒适/a ，/w 可以/vu 在/p 甲板/n 上/nd 唱歌/v ，/w 睡觉/v …/w …/w 最/d 北/nd 的/u 拉不拉多海/ns ，/w 真/d 漂亮/a ，/w 一/m 个/q 个/q 冰山/n 从/p 海面/nl 飘过/v 来/vd ，/w 晶莹/a 透剔/a ，/w 靠近/v 海面/nl 的/u 地方/n ，/w 闪烁/v 着/u 蓝光/n ，/w 被/p 海浪/n 冲刷/v 成/v 海/n 蚀/v 穴/n ；/w 高/a 纬/n 的/u 海/n 空/n ，/w 北极光/n 象/p 帷幕/n 般/n 地/u 垂落/v 下来/v …/w …/w 风暴/n 到来/v 时/nt ，/w 铅灰色/n 的/u 云/n ，/w 黑色/n 的/u 海岸/n ，/w 白/a 浪/n 滔滔/a …/w …/w 自然界/n 有/v 粗犷/a 的/u 美/a ，/w 大海/n 有/v 变幻/v 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     不到/v 大海/n 里/nd 去/v 航行/v ，/w 不/d 去/v 和/c 风暴/n 搏斗/v ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 知道/v 大海/n 的/u 奥秘/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     她/r 太/d 爱/v 大海/n 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     她/r 的/u 双脚/n 踏遍/v 了/u 祖国/n 的/u 海岸/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     她/r 先后/d 参加/v 了/u 二十/m 多/m 个/q 港口/n 的/u 选址/v ，/w 对/p 渤海湾/ns 、/w 山东半岛/ns 、/w 北海半岛/ns 、/w 海南岛/ns 进行/v 了/u 实地/d 考察/v ；/w 在/p 加拿大/ns 进修/v 期间/nt ，/w 她/r 六/m 次/q 出/vd 远洋/n 考察/v ，/w 对/p 海底/nl 地质/n 进行/v 了/u 多方面/n 的/u 研究/v 和/c 观测/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     大西洋/ns 三/m 分之/u 一/m 的/u 海域/n 里/nd 洒下/v 了/u 她/r 辛勤/a 的/u 汗水/n ，/w 她/r 的/u 全部/n 身心/n 都/d 献给/v 大海/n 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     一个/mq 有/v 理想/n 的/u 人/n ，/w 才能/c 自强不息/i ；/w 一个/mq 自强不息/i 的/u 人/n ，/w 才能/c 导致/v 事业/n 上/nd 的/u 成功/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     今天/nt 本/r 报刊/n 载/v 的/u 海洋/n 地质学家/n 、/w 南京大学/ni 副教授/n 王颖/nh 的/u 动人/a 事迹/n ，/w 就是/d 这样/r 告诉/v 人们/n 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     王颖/nh 的/u 理想/n 充满/v 革命/v 浪漫主义/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     石榴树/n 下/nd 的/u 梦想/v ，/w 对/p 大海/n 的/u 向往/v ，/w 国际会议/n 上/nd 的/u 誓言/n ，/w 集中/v 起来/vd ，/w 就是/vl 一句话/n ：/w 为/p 使/v 中华/ns 跨入/v 世界/n 先进/a 之/u 林/n 而/c 献身/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     也就是说/c ，/w 理想/n 是/vl 目标/n ，/w 是/vl 追求/v ，/w 是/vl 动力/n ，/w 一/m 个/q 人/n 只有/c 树立/v 起/v 远大/a 的/u 理想/n ，/w 才能/c 铸成/v 战胜/v 一切/r 困难/n 勇往直前/i 的/u 精神支柱/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     王颖/nh 的/u 足迹/n 记录/v 着/u 革命英雄主义/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     淤泥/n 滩/n 上/nd 的/u 跋涉/v ，/w 魔鬼/n 三角/n 海域/n 的/u 风暴/n ，/w 鼓丘海岸/ns 的/u 惊涛/n ，/w 小女儿/n 寄来/v 的/u 家书/n ，/w 集中/v 起来/vd ，/w 还是/vl 一句话/n ：/w 为/p 理想/n 而/c 献身/v 岂止/d 在/v 战场/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     也就是说/c ，/w 理想/n 是/vl 行动/n ，/w 不是/vl 空话/n ，/w 只有/c 那些/r 舍得/v 为/p 理想/n 而/c 献身/v 的/u 人/n ，/w 才能/c 达到/v 理想/n 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     理想/n 是/vl 实实在在/a 的/u 追求/v ，/w 它/r 就/d 存在/v 于/p 我们/r 现实/n 的/u 社会/n 生活/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        299
                                     王颖/nh 的/u 经历/n 告诉/v 我们/r ，/w 在/p 今日/nt 之/u 中国/ns ，/w 谁/r 能/vu 扎扎实实/a 地/u 为/p 国家/n 富强/a 、/w 人民/n 富裕/a 而/c 奋斗不息/i ，/w 谁/r 就是/d 具有/v 远大/a 理想/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 是/vl 最/d 值得/v 广大/a 青年/n 深思/v 和/c 学习/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     将/p 理想/n 教育/v 具体化/v ，/w 帮助/v 青少年/j 树立/v 远大/a 理想/n ，/w 是/vl 共青团/j 工作/n 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     邀请/v 一些/m 青年/n 先进/a 人物/n 畅谈/v 人生/n 和/c 理想/n ，/w 是/vl 青少年/j 喜爱/v 和/c 欢迎/v 的/u ；/w 介绍/v 中/nd 、/w 老年/nt 模范/n 人物/n 为/p 理想/n 而/c 拚搏/v 的/u 事迹/n ，/w 也/d 为/p 青少年/j 所/u 喜闻乐见/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     各级/n 共青团/j 组织/n 都/d 要/vu 结合/v 实际/a ，/w 进一步/v 生动/a 具体/a 地/u 加强/v 理想/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     目前/nt 一些/m 团干部/n 对/p 如何/r 抓好/v 理想/n 教育/v 尚/d 有/v 三/m 个/q 担心/v ，/w 一/m 是/vl 担心/v 突出/a 抓/v 理想/n 教育/v 会/vu 不会/vu 影响/v 改革/v 的/u 发展/v ，/w 二/m 是/vl 担心/v 搞/v 理想/n 教育/v 会/vu 不会/vu 又/d 出现/v 形式主义/n 的/u 模式/n ，/w 三/m 是/vl 担心/v 搞/v 理想/n 教育/v 青年/n 能不能/i 接受/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     对/p 此/r ，/w 团中央/j 书记处/n 书记/n 刘延东/nh ，/w 在/p 日前/nt 由/p 北京市青年研究会/ni 等/u 单位/n 联合/v 召开/v 的/u 青年/n 思想/n 教育/v 研讨会/n 上/nd ，/w 做/v 了/u 探讨/v 性/k 的/u 答疑/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     刘延东/nh 同志/n 说/v ，/w 要/vu 回答/v 理想/n 教育/v 会/vu 不会/vu 影响/v 改革/v 的/u 问题/n ，/w 首先/d 要/vu 搞清/v 思想/n 教育/v 和/c 经济/n 工作/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     一些/m 同志/n 一/m 搞/v 改革/v ，/w 就要/vu 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 改掉/v ，/w 凡事/nl 喜欢/v 单纯/a 使用/v 行政/n 手段/n ；/w 有的/r 同志/n 一/m 提/v 思想/n 政治/n 工作/n 就/d 希望/v 能/vu &quot;/w 压倒一切/v &quot;/w ；/w 两者/n 都/d 带有/v 片面性/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     我们/r 说/v ，/w 经济体制/n 改革/v 离不开/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 越是/c 放开/v 搞活/v 越/d 需要/v 思想/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     思想/n 教育/v 是/vl 保证/v 改革/v 顺利/a 进行/v ，/w 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     刘延东/nh 说/v ，/w 青年/n 是/vl 特别/d 拥护/v 改革/v 的/u ，/w 是/vl 改革/v 中的/v 生力军/n ，/w 改革/v 也/d 为/p 青年/n 提供/v 了/u 施展/v 才干/n 的/u 舞台/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     但是/c 青年人/n 的/u 热情/n 有的/r 要/vu 激发/v ，/w 有的/r 要/vu 引导/v ，/w 团组织/n 要/vu 帮助/v 他们/r 正确/a 地/u 认识/v 到/v ，/w 我们/r 中华民族/n 正/d 处在/v 第三/m 次/q 腾飞/v 的/u 伟大/a 变革/v 时代/nt ，/w 要/vu 站/v 在/p 宏观/n 的/u 角度/n 看到/v 时代/nt 赋予/v 我们/r 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     如果/c 总是/d 看到/v 眼前/nl 的/u 困难/n 和/c 挫折/n ，/w 就/d 容易/a 丧失/v 信心/n ，/w 改革/v 也/d 就/d 很/d 难/a 成功/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     刘延东/nh 说/v ，/w 我们/r 强调/v 理想/n 教育/v ，/w 是/vl 鼓励/v 青年/n 立志/v 、/w 成才/v 、/w 奋斗/v ，/w 为/p 祖国/n 富强/a 人民/n 富裕/a 而/c 献身/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 和/c 以前/nt 思想/n 政治/n 工作/n 中/nd 存在/v 的/u &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 影响/v 和/c 形式主义/n 的/u 模式/n ，/w 有着/v 根本/d 不同/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     要/vu 摆脱/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 影响/v ，/w 克服/v 形式主义/n ，/w 就要/vu 把/p 科学/n 的/u 求实/v 精神/n 同/c 发扬/v 优良/a 传统/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        316
                                     目前/nt 团中央/j 正在/d 研究/v 改进/v 团/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 方式/n 方法/n ，/w 并/c 提出/v 几/m 条/n 原则/n ，/w 如/v 思想/n 教育/v 要/vu 坚持/v 为/p 四化/j 、/w 为/p 改革/v 服务/v ，/w 把/p 思想/n 教育/v 渗透/v 到/v 经济/n 工作/n 中/nd 去/v ；/w 坚持/v 正面教育/v ，/w 调动/v 青年/n 的/u 积极性/n 、/w 创造性/n ，/w 寓/v 教育/v 于/p 活动/v 之中/nd ；/w 宣传/v 具有/v 时代/nt 特点/n 的/u 青年/n 典型/n ，/w 给/p 青年/n 以/p 活生生/a 的/u 榜样/n ；/w 把/p 关心/v 人/n 作为/v 思想/n 教育/v 工作/n 的/u 重要/a 内容/n 等/u ，/w 这些/r 都/d 是/vl 较/d 好/a 的/u 经验/n 总结/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     坚持/v 和/c 不断/d 摸索/v 好/a 的/u 方式/n 方法/n ，/w 就/d 会/vu 把/p 思想/n 教育/v 搞/v 得/u 生动/a 活泼/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     针对/p 一些/m 团干部/n 担心/v 理想/n 教育/v 能不能/i 被/p 青年/n 接受/v 的/u 疑虑/n ，/w 刘延东/nh 谈到/v ，/w 辉煌/a 的/u 旗帜/n 要/vu 有/v 实际/a 的/u 内容/n ，/w 在/p 我们/r 党/n 的/u 历史上/n ，/w 理想/n 教育/v 在/p 各个/r 不同/a 的/u 历史/n 阶段/n 也/d 都/d 有着/v 不同/a 的/u 具体/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     土地革命/n 时期/nt ，/w 我们/r 提/v 打/v 土豪/n 、/w 分/v 田地/n ，/w 抗日战争/i 时期/nt ，/w 我们/r 提/v 打倒/v 日本/ns 帝国主义/n ；/w 解放战争/nt 时期/nt ，/w 我们/r 提/v 推翻/v 三座大山/n ，/w 解放/v 全/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        320
                                     今天/nt 我们/r 进行/v 理想/n 教育/v ，/w 就是/d 要/vu 使/v 青年/n 认识/v 到/v 当代/nt 青年/n 应该/vu 用/p 自己/r 的/u 双手/n 摆脱/v 历史/n 遗留/v 给/p 我们/r 的/u 贫困/a 包袱/n ，/w 使/v 国家/n 富强/a ，/w 人民/n 富裕/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     这样/r 引导/v 青年/n 把/p 自己/r 的/u 切身/a 利益/n 和/c 共产主义/n 远大/a 目标/n 结合/v 起来/vd ；/w 团组织/n 在/p 进行/v 理想/n 教育/v 时/nt ，/w 既/c 要/vu 坚持/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 又/d 要/vu 考虑到/v 青年/n 的/u 实际/n 需要/v ，/w 关心/v 青年/n 的/u 致富/v 、/w 自学/v 、/w 入党/v 等/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     有/v 了/u 这些/r 实际/a 的/u 内容/n ，/w 中国/ns 的/u 青年/n 是/vl 会/vu 自觉/a 地/u 举起/v 理想/n 的/u 旗帜/n 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     刘延东/nh 同志/n 还/d 谈到/v ，/w 我们/r 团/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 是/vl 党/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 一个/mq 分支/n ，/w 而且/c 是/vl 一个/mq 生动/a 活泼/a 的/u 分支/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     她/r 要求/v 团干部/n 们/k 要/vu 充满/v 激情/n ，/w 认真/a 研究/v 当代/nt 青年/n 的/u 具体/a 实践/v ，/w 针对/p 新/a 对象/n 、/w 新/a 特点/n 创造性/n 地/u 开展/v 工作/n ，/w 让/p 理想/n 的/u 风帆/n 引导/v 青年/n 一代/nt 在/p 改革/v 的/u 事业/n 中/nd 前进/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     团/n 贵州省安顺/ns 地委/j 和/c 团/n 安顺/ns 县委/j 的/u 同志/n ，/w 打起/v 背包/n ，/w 带/v 着/u &quot;/w 农村/n 青年/n 致富/v 计划/n 表/n &quot;/w ，/w 来到/v 安顺县圹山乡/ns 。/w 
		
			
                                        326
                                     他们/r 踏/v 着/u 泥泞/a 的/u 山路/n ，/w 走访/v 了/u 二百/m 多/m 家/n ，/w 帮助/v 青年/n 农户/n 制定/v 致富/v 计划/n ，/w 牵动/v 了/u 青年/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     圹山乡/ns 是/vl 一个/mq 少数民族/n 聚居/v 的/u 乡/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这里/r 有/v 山/n 有/v 水/n ，/w 但/c 农民/n 有/v 粮/n 而/c 不/d 富/a ，/w 当地/n 出产/v 水果/n 也/d 销/v 不/d 出去/v ，/w 人们/n 买/v 一/m 斤/q 盐/n ，/w 打/v 一/m 斤/q 酱油/n 要/vu 跑/v 好几/m 里/q 。/w 
		
			
                                        329
                                     人们/n 盼望/v 有/v 一个/mq 赶场/v 的/u 集市/n ，/w 却/d 没人/v 牵头/v 来/vd 搞/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     青年/n 们/k 半年/nt 辛苦/a 半年/nt 玩/v ，/w 却/d 不大/a 敢/vu 利用/v 农闲/nt 发展/v 多种经营/i 。/w 
		
			
                                        331
                                     团委/j 的/u 同志/n 对症下药/i ，/w 他们/r 挨家挨户/i 地/u 讲/v &quot;/w 三/m 斤/q 包谷/n 一/m 斤/q 肉/n ，/w 卖/v 包谷/n 不如/v 卖/v 猪肉/n &quot;/w ，/w 帮助/v 青年/n 算/v 养猪/v 养牛/v 养/v 鸭/n 发展/v 养殖业/n 的/u 经济/n 账/n ，/w 算出/v 了/u 人均收入/n 增加/v 百/m 元/q 的/u 前景/n ，/w 占全/v 乡/n 百/m 分之/u 八十/m 的/u 青年/n 户/n 高高兴兴/i 地/u 填写/v 了/u &quot;/w 致富/v 计划/n 表/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     他们/r 还/d 争取/v 到/v 区乡/n 有关/v 部门/n 的/u 支持/v ，/w 在/p 新圹山村/ns 开起/v 一个/mq 贸易/v 集市/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     首次/n 来/vd 赶场/v 的/u 人/n 摩/v 肩/n 擦/v 踵/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     新圹山村/ns 更是/vl 热闹/a 非常/d ，/w 全村/n 四十/m 多/m 户/n ，/w 家/n 家/n 在/p 集市/n 上/nd 摆摊/v 设点/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     青年/n 肖应友/nh 加班加点/i 开设/v 了/u 一个/mq 日用百货/n 小卖/n 铺/n ，/w 一天/nt 营业额/n 就/d 上百/m 元/q ，/w 纯收入/n 十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        336
                                     团委/j 还/d 在/p 集上/nl 设/v 了/u 咨询/v 站/n ，/w 介绍/v 养殖/v 技术/n ，/w 提供/v 经济信息/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     团/n 地委/j 还/d 制定/v 了/u 定期/v 检查/v 制度/n ，/w 组建/v 了/u 计划/n 户/n 的/u 信息/n 反馈/v 网/n ，/w 针对/p 填表/v 青年/n 户/n 的/u 各/r 类/n 生产/v 项目/n ，/w 请/v 业务/n 、/w 技术/n 部门/n 给予/v 指导/v 和/c 技术/n 培训/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     团/n 安顺/ns 地/j 、/w 县委/j 脚踏实地/i 帮助/v 山村/n 青年/n 的/u 作法/n ，/w 引起/v 很/d 大/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     圹山乡/ns 的/u 青年/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 没/d 给/p 我们/r 带来/v 一/m 分/q 钱/n ，/w 却/d 给/p 我们/r 带来/v 一个/mq '/w 富/a '/w 字/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     现在/nt ，/w 修文县/ns 、/w 清镇县/ns 团委/j 的/u 同志/n 也/d 打起/v 背包/n 下乡/v ，/w 帮助/v 农村/n 青年/n 致富/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     中华/ns 全国/n 集邮/v 联合会/n 主办/v 的/u 中国/ns 、/w 印度/ns 联合/v 集邮/v 展览/v 昨日/nt 在/p 北京美术馆/ni 开幕/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     参加/v 这次/r 中印/j 双边/n 邮展/v 的/u 有/v 二十/m 位/q 中国/ns 集邮/v 家/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他们/r 展出/v 了/u 新中国/n 专题/n 邮票/n 、/w 解放区/n 邮票/n 、/w 民国/nt 早期/nt 邮票/n 、/w 清代/nt 邮票/n 和/c 排单/n 、/w 火牌/n 等/u 珍贵/a 的/u 邮政/n 史料/n 、/w 外国/n 专题/n 邮票/n 等/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     其中/nd 有/v 世界/n 珍邮/j &quot;/w 稿/n &quot;/w 字/n 邮票/n 四方连/n 以及/c 在/p 西班牙/ns 、/w 澳大利亚/ns 国际/n 邮展/v 上/nd 曾/d 获得/v 过/u 大/a 银奖/n 和/c 银奖/n 的/u 邮集/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     印度/ns 二十/m 位/q 集邮/v 家/k 展出/v 的/u 集邮/v 都/d 具有/v 国际/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     他们/r 在/p 国际/n 邮展/v 上/nd 都/d 曾/d 荣获/v 过/u 不同/a 级别/n 奖牌/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     以/p 国际/n 集邮/v 联合会/n 副主席/n 、/w 亚洲/ns 集邮/v 联合会/n 主席/n 加迪亚/nh 为/vl 团长/n 的/u 印度/ns 集邮/v 联盟/n 代表团/n ，/w 专程/d 来/vd 参加/v 中印/j 集邮/v 家/k 的/u 这/r 一/m 盛会/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     为了/p 使/v 更/d 多/a 的/u 农村/n 青年/n 走上/v 致富/v 之/u 路/n ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 唐山市/ns 各级/n 农村/n 团组织/n 开展/v 了/u &quot;/w 扶贫帮困/i 同/d 致富/v &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     近年来/nt ，/w 不少/a 农村/n 青年/n 靠/v 勤劳/a 、/w 靠/v 科学/n 成/v 了/u 致富/v 户/n ；/w 但/c 仍/d 有/v 许多/a 农村/n 青年/n 由于/c 缺/v 技术/n 、/w 少/v 资金/n 、/w 不/d 摸/v 门路/n ，/w 还/d 没有/v 富裕/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        350
                                     针对/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 唐山市/ns 农村/n 团组织/n ，/w 在/p 青年/n 中/nd 开展/v 了/u &quot;/w 一/m 帮/v 一/m 、/w 同/d 致富/v &quot;/w 活动/n ，/w 广大/a 青年/n 积极/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     今年/nt 一月/nt 中旬/nt ，/w 迁安县/ns 二十七/m 对/q 专业户/n 新婚/v 夫妇/n 到/v 大邱庄/ns 访/v 富/a 归来/v 后/nd ，/w 立即/d 制订/v 了/u 今年/nt 每/r 户/n 帮助/v 两/m 个/q 青年/n 贫困户/n 致富/v 的/u 规划/n ，/w 并/c 向/p 全/a 县/n 青年/n 发出/v 倡议/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     仅/d 一个/mq 多/m 月/nt 时间/n ，/w 全县/n 就/d 落实/v 了/u 七百/m 多/m 个/q 帮/v 贫/a 致富/v 对子/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     目前/nt ，/w 全/a 市/n 已/d 有/v 三千/m 多/m 个/q 帮/v 贫/a 致富/v 对子/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     为了/p 帮助/v 贫困/a 青年/n 尽快/d 致富/v ，/w 团组织/n 带领/v 贫困/a 青年/n 拜师/v 学艺/v ，/w 还/d 把/p 一些/m 致富/v 户/n 的/u 经验/n 整理/v 印发/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     而/c 致富/v 青年/n 有的/r 主动/a 传授/v 技术/n ，/w 有的/r 及时/a 提供/v 信息/n ，/w 有的/r 支援/v 资金/n 、/w 原料/n 和/c 设备/n ，/w 还有/v 的/u 吸收/v 贫困/a 青年/n 入股/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     被/p 团市委/j 命名/v 为/vl &quot;/w 青年/n 状元/n &quot;/w 的/u 食用/v 专业户/n 安泽海/nh ，/w 今年/nt 一月/nt ，/w 在/p 自己/r 家里/nl 办起/v 了/u 食用菌/n 培训班/n ，/w 义务/a 为/p 本/r 村/n 十二/m 个/q 贫困户/n 进行/v 技术/n 辅导/v ，/w 并/c 提供/v 菌/n 苗/n ，/w 使/v 这些/r 户/n 也/d 搞起/v 了/u 木耳/n 培养/v ，/w 走上/v 致富/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     同时/c ，/w 各级/n 农村/n 团组织/n 较为/d 普遍/a 地/u 举办/v 了/u 各种/r 形式/n 的/u 技术/n 培训班/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     丰南县黄各庄乡/ns 团委/j 与/ 有关/v 部门/n 联合/v ，/w 举办/v 了/u 为期/v 半/m 月/nt 的/u 刺绣/n 学习班/n ，/w 使/v 近/a 百/m 名/n 女/n 青年/n 掌握/v 了/u 刺绣/n 手艺/n ，/w 并/c 为/p 他们/r 同/p 北京/ns 某/r 单位/n 联系/v 签定/v 了/u 加工/v 合同/n ，/w 使/v 他们/r 有/v 了/u 致富/v 门路/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     宁波无线电二厂/ni 青年/n 技术/n 干部/n 庄南/nh ，/w 不久前/nt 收到/v 国际/n 多/a 值/n 逻辑/n 会议/n 亚太地区/j 主席/n 的/u 邀请信/n ，/w 邀请/v 他/r 参加/v 在/p 加拿大金斯顿/ns 举行/v 的/u 一九八五/m 年/nt 国际/n 多/a 值/n 逻辑/n 讨论会/n ，/w 报告/v 他/r 的/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     庄南/nh 今年/nt 二十五/m 岁/q ，/w 共青团员/n ，/w 一九八三/m 年/nt 八/m 月/nt 从/p 杭州大学/ni 物理系/n 毕业/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 撰写/v 的/u 题为/v 《/w 基子模/n 代数/n 的/u 三/m 值/n ＥＣＬ/ws 电路/n 设计/v 》/w 的/u 论文/n ，/w 经/v 国外/nl 专家/n 审查/v ，/w 被/p 一九八五/m 年/nt 国际/n 多/a 值/n 逻辑/n 讨论会/n 接受/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     「/w 一九八五/m 年/nt 寒假/n 全国/n 少年儿童/n 大字/n 比赛/v 」/w 于/p 四月/nt 十六/m 日/nt 全部/n 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     评选/v 委员会/n 对/p 两万/m 件/n 作品/n 进行/v 严格/a 评选/v ，/w 评出/v 一等奖/n 一百/m 名/n 、/w 二/m 等/q 奖/n 二百/m 名/n 、/w 三/m 等/q 奖/n 三百/m 名/n ，/w 表扬/v 奖/n 一千/m 名/n ，/w 这次/r 参赛/v 作品/n 的/u 水平/n 很/d 高/a ，/w 得到/v 了/u 书法家/n 们/k 的/u 高度/n 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     十三/m 日/nt 下午/nt ，/w 南海西部石油公司/ni 和/c 海军/n 驻/v 湛江/ns 部队/n ，/w 联合/v 召开/v 大会/n ，/w 宣布/v 「/w 军地/j 青年/n 联谊/v 中心/n 」/w 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     该/r 中心/n 旨/n 在/p 促进/v 军地/j 青年/n 的/u 思想/n 交流/v ，/w 培养/v 和/c 造就/v 有/v 理想/n 有/v 道德/n 有/v 文化/n 守/v 纪律/n 的/u 一代/nt 新人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     十四/m 日/nt ，/w 上海/ns 南京路/ns 淮海路/ns 金陵东路/ns 和/c 豫园商场/ni 一些/m 文明/a 商店/n 文明/a 柜/n 组/n 联合/v 发起/v 了/u 「/w 三/m 街/n 一/m 场/q 」/w 财贸/j 青年/n 优质/n 服务/v 礼貌/n 用语/n 示范/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     他们/r 将/p 礼貌/n 用语/n 的/u 普及/v 推广/v ，/w 列入/v 文明/a 单位/n 金银/n 牌/n 验收/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     最近/nt ，/w 记者/n 从/p 乌鲁木齐/ns 市/n 人民政府/n 信访/v 处/n 得知/v ，/w 昔日/nt 告状/v 喊冤/v 的/u 场所/n ，/w 现在/nt 成/v 了/u 青年/n 实现/v 报国/v 之/u 志/n 的/u 传递/v 站/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     信访/v 处/n 工作人员/n 拿出/v 去年/nt 的/u 来信/v 登记册/n 给/p 记者/n 看/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     一九八四/m 年/nt ，/w 信访/v 处/n 共/d 收到/v 群众/n 来信/v 一千四百六十二/m 封/q ，/w 其中/nd ，/w 四百五十二/m 封/q 是/vl 内地/nl 青年/n 要求/v 来/vd 新疆/ns 参加/v 边疆/n 建设/v 的/u （/w 有/v 大/a 、/w 中专/j 学历/n 、/w 技术/n 职称/n 的/u 来信/v 者/k 不/d 包括/v 在内/v ）/w ；/w 还有/v 一百/m 多/m 封/q 来信/v 是/vl 内地/nl 青年/n 申请/v 来/vd 乌鲁木齐/ns 开/v 饭馆/n 、/w 旅店/n 、/w 办/v 工厂/n 、/w 了解/v 市场/n 信息/n 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     这些/r 内容/n 的/u 信件/n ，/w 占/v 全部/n 信件/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 强/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     信访/v 处/n 工作人员/n 告诉/v 记者/n ，/w 和/c 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 之初/n 的/u 几/m 年/nt 比/v ，/w 去年/nt 来信/v 总数/n 并/c 没有/d 减少/v ，/w 来信/v 的/u 内容/n 却/d 大/d 不/d 一样/a 了/u ：/w 前/nd 些/q 年/nt 绝大部分/n 来信/v 是/vl 申冤/v 告状/v 的/u ；/w 去年/nt ，/w 大部分/n 来信/v 变成/v 要求/v 为/p 边疆/n 建设/v 发光/v 发热/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     群众/n 来信/v 中/nd 的/u 这/r 种/q 变化/v ，/w 既/c 反映/v 出/vd 安定团结/i 的/u 大好/a 形势/n ，/w 也/d 反映/v 出/vd 了/u 当代/nt 青年/n 的/u 精神/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     据了解/v ，/w 信访/v 处/n 已/d 将/p 这些/r 来信/v 及时/a 送往/v 有关/v 部门/n 掌握/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     ▲/w 李先念/nh 主席/n 、/w 赵紫阳/nh 总理/n 四/m 月/nt 十七/m 日/nt 致电/v 热烈/a 祝贺/v 民柬/j 国庆/nt 十/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     ▲/w 中国/ns 驻/v 苏丹/ns 大使/n 刘华/nh 十六/m 日/nt 拜会/v 苏丹/ns 过渡/v 军事/n 委员会/n 主席/n 达哈卜/nh ，/w 转达/v 了/u 李/nhf 主席/n 、/w 赵/nhf 总理/n 对/p 他/r 担任/v 苏丹/ns 过渡/v 军事/n 委员会/n 主席/n 这/r 一/m 重要/a 职务/n 的/u 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     ▲/w 国务委员/n 兼/v 外交部/ni 部长/n 吴学谦/nh 十六/m 日/nt 下午/nt 离开/v 北京/ns 前往/v 菲律宾/ns 进行/v 正式/a 友好/a 访问/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     访问/v 结束/v 后/nd ，/w 吴学谦/nh 还/d 将/d 应/vu 印度尼西亚/ns 政府/n 的/u 邀请/v ，/w 前往/v 参加/v 纪念/v 万隆会议/n 三十/m 周年/nt 的/u 庆祝/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     ▲/w 一个/mq 由/p 电脑/n 控制/v 的/u 电报/n 自动/a 转报/v 网/n ，/w 目前/nt 已/d 在/p 我国/n 的/u 上海/ns 、/w 成都/ns 、/w 石家庄/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 武汉/ns 、/w 哈尔滨/ns 、/w 杭州/ns 、/w 郑州/ns 、/w 天津/ns 等/u 十几/m 个/q 大/a 城市/n 开通/v ，/w 使/v 这些/r 城市/n 的/u 电报/n 转报/v 速度/n 和/c 准确率/n 提高/v 了/u 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     两/m 年/nt 前/nd ，/w 当/p 十三/m 名/n 待业青年/n 在/p 北京前门/ns 附近/n 摆起/v 第一/m 个/q 茶/n 摊/n 的/u 时候/n ，/w 人们/n 对/p 它/r 存在/v 的/u 价值/n 和/c 前途/n 曾/d 有/v 过/u 各种各样/i 的/u 议论/v 和/c 猜测/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     现在/nt ，/w 实践/v 已经/d 作/v 了/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     一九七九/m 年/nt 四/m 月/nt 十三/m 日/nt ，/w 日/nt 朗/a 风/n 清/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     一阵/mq 清亮/a 的/u 吆喝声/n ，/w 从/p 前门/ns 附近/n 的/u 打磨/v 厂/n 胡同口/n 传来/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     很多/a 过往/v 行人/n 放慢/v 脚步/n ，/w 投来/v 好奇/a 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 就是/d 由/p 崇文区/ns 所属/n 街道/n 组织/v 待业青年/n 办起/v 的/u 前门/ns 茶点/n 社/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     那时/r ，/w 车水马龙/i 的/u 前门/ns 大街/n ，/w 人/n 如/v 潮涌/v ，/w 想/v 喝/v 口/q 水/n 都/d 难以/d 找到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     十三/m 名/n 待业青年/n 怀/v 着/u &quot;/w 试试看/v &quot;/w 的/u 心情/n ，/w 在/p 前门鲜鱼口/ns 居委会/j 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 办起/v 了/u 茶水/n 摊/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     最初/nt ，/w 青年/n 们/k 脸/n 发烫/v ，/w 心/n 发慌/v ，/w 吆喝/v 起来/vd 就/d 脸红/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     人们/n 出于/v 好奇/a ，/w 竟/d 把/p 小/a 茶/n 摊/n 围/v 得/u 水泄不通/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     这里/r 有/v 鼓励/v ，/w 有/v 赞许/v ，/w 也/d 有/v 冷嘲热讽/i 。/w 
		
			
                                        391
                                     青年/n 们/k 眼里/nl 噙满/v 了/u 委屈/n 和/c 愤懑/a 的/u 泪水/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     但是/c ，/w 人民/n 需要/v 的/u 就/d 会/vu 得到/v 人民/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他们/r 的/u 劳动/v 得到/v 了/u 社会/n 的/u 尊重/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     从/p 四/m 月/nt 十三/m 日/nt 到/v 二十四/m 日/nt ，/w 茶点/n 社/n 共/d 收入/v 六千三百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        395
                                     除去/v 成本/n 和/c 每人/n 每天/nt 一/m 元/q 五/m 角/q 的/u 工资/n ，/w 还/d 节余/n 二千/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     当/p 他们/r 第一次/mq 拿到/v 工资/n 时/nt ，/w 从/p 内心/n 迸/v 发出/v 难言/v 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     卖/v 大碗茶/n 功/n 在/v 社会/n ，/w 利/n 在/v 自己/r ，/w 走/v 这/r 条/q 路/n 也/d 能为/v 四化/j 出力/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     五/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w &quot;/w 前门/ns 茶点/n 综合/v 服务社/n &quot;/w 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     二十五/m 岁/q 的/u 待业青年/n 张占英/nh 被/p 民主/n 选举/v 为/vl 副/h 社长/n （/w 社长/n 由/p 街道/n 干部/n 担任/v ）/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     创业/v 总是/d 伴随/v 着/u 艰难/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     开张/v 不久/nt ，/w 茶点/n 社/n 就/d 面临/v 着/u 严峻/a 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     一九七九/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 一/m 场/q 招工/v 浪潮/n 席卷而来/i ，/w 把/p 刚刚/d 拢/v 起来/vd 的/u 人心/n 冲散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     茶点/n 社/n 大多/d 是/vl 年龄/nt 较/d 大/a 的/u 老/a 知青/j ，/w 能够/vu 进/v 厂/n 当/v 工人/n ，/w 就/d 捧上/v 了/u &quot;/w 铁饭碗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     于是/c ，/w 十几/m 名/n 老/a 社员/n ，/w 除去/v 会计/n 石玉萍/nh ，/w 全部/n 报名/v 参加/v 了/u 招工/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     从/p 七/m 月/nt 二十六/m 日/nt 到/v 八月/nt 三/m 日/nt ，/w 茶水/n 组/n 营业额/n 下降/v 百/m 分之/u 五十/m ，/w 平均/a 一天/nt 收入/v 不过/d 四十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     就/d 连/p 副/h 社长/n 张占英/nh 也/d 在/d 作/v 最后/n 的/u 选择/v ：/w 一方面/c ，/w 崇文区/ns 工商/j 管理局/n 愿意/vu 要/vu 她/r ，/w 她/r 可以/vu 进/v 机关/n 大楼/n ，/w 捧起/v &quot;/w 铁饭碗/n &quot;/w ；/w 另一方面/c ，/w 留/v 在/p 茶点/n 社/n ，/w 说不定/v 将来/nt 政策/n 一/m 变/v ，/w 还/d 得/vu 留/v 在/p 家里/nl 。/w 
		
			
                                        407
                                     她/r 苦思/v 苦想/v 一/m 夜/nt ，/w 一/m 狠心/a ，/w 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     一些/m 人/n 附和/v 着/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     就/d 在/p 这/r 困难/n 时刻/n ，/w 石玉萍/nh 第一/m 个/q 站出来/v 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 走/v 可以/vu 走/v ，/w 但/c 家产/n 不能/vu 分/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     茶点/n 社/n 是/vl 集体/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     石玉萍/nh 这/r 一举/d 使/v 不少/a 人/n 大/d 为/vl 惊愕/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     其实/d ，/w 石玉萍/nh 也是/vl 经过/v 一番/mq 斗争/n 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     留/v 在/p 茶点/n 社/n ，/w 家里/nl 反对/v ，/w 连/p 爱人/n 也/d 不/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     再说/c ，/w 茶点/n 社/n 是否/d 能/vu 长久/n 还/d 得/vu 打/v 问号/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     但/c 真/d 要/vu 离开/v ，/w 她/r 又/d 恋恋不舍/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     几个/mq 月/nt 来/u ，/w 她/r 起/v 清早/nt 打/v 黄昏/nt ，/w 虽然/c 尝到/v 了/u 创业/v 的/u 艰难/a ，/w 但/c 也/d 感到/v 集体/n 的/u 温暖/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     她/r 噙/v 着/u 泪/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 办/v 这/r 份/q 家业/n 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     开始/v 卖/v 茶/n 时/nt ，/w 我们/r 那么/r 穷/a ，/w 这/r 几个/mq 月/nt 我们/r 每月/nt 收入/v 几万/m 元/q ，/w 经营/v 品种/n 扩大/v 了/u ，/w 人员/n 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     石玉萍/nh 的/u 行动/n 感动/v 了/u 大家/n ，/w 也/d 感动/v 了/u 张占英/nh 。/w 
		
			
                                        420
                                     每天/nt 上下班/v ，/w 张占英/nh 总是/d 在/p 箭楼/n 前/nd 停/v 一/m 停/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     几/m 星期/nt 过去/vd 了/u ，/w 她/r 坐/v 不/d 稳/a ，/w 立/v 不安/a ，/w 主动/a 找到/v 区委/j ，/w 要求/v 回/v 茶点/n 社/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     区委/j 领导/n 立刻/d 答应/v 她/r 的/u 请求/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 的/u 事业/n 虽/c 小/a ，/w 但是/c 群众/n 需要/v ，/w 就/d 有/v 生命力/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     只要/vu 干/v ，/w '/w 泥/n 饭碗/n '/w 也/d 能/vu 变成/v '/w 铁饭碗/n '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     同志们/n 的/u 期待/v ，/w 党/n 的/u 支持/v ，/w 给/p 张占英/nh 莫大/a 力量/n ，/w 她/r 终于/d 重新/d 回到/v 了/u 茶点/n 社/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     张占英/nh 、/w 石玉萍/nh 的/u 行动/n 给/p 大伙/r 平添/v 一/m 股/n 勇气/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     五/m 六/m 个/q 要/vu 走/v 的/u 老/a 青年/n 当即/d 表示/v 要/vu 当/v 扎根/v 社员/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     茶点/n 社/n 重整旗鼓/i ，/w 再/d 振/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     张占英/nh 当/v 了/u 经理/n ，/w 石玉萍/nh 、/w 蔺同禄/nh 两/m 位/q 青年/n 当/v 了/u 副/h 经理/n ，/w 同时/n 吸收/v 了/u 一/m 批/q 自愿/v 到/v 茶点/n 社/n 工作/n 的/u 新鲜血液/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     经过/p 一番/mq 考验/v ，/w 茶点/n 社/n 虽然/c 失去/v 了/u 一些/m 时间/n ，/w 却/d 锤炼/v 了/u 青年/n 们/k 艰苦创业/i 的/u 精神/n ，/w 造就/v 了/u 一/m 支/q 精干/a 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     他们/r 把/p 自己/r 的/u 理想/n 、/w 信念/n 同/p 茶点/n 社/n 的/u 命运/n 紧紧/d 地/u 联/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     那时候/r ，/w 面对/v 一/m 座/q 座/q 资金/n 雄厚/a 、/w 设备/n 齐全/a 、/w 经验/n 丰富/a 、/w 货源/n 充足/a 的/u 国营/v 商店/n ，/w 茶点/n 社/n 还/d 如同/v 一/m 叶/n 孤舟/n ，/w 步履维艰/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     张占英/nh 、/w 石玉萍/nh 、/w 蔺同禄/nh 和/c 全体/n 社员/n 为/p 茶点/n 社/n 的/u 生存/v 、/w 发展/v ，/w 悉心/v 摸索/v ，/w 大胆/a 实践/v ，/w 显示/v 了/u 青年人/n 的/u 聪明才智/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     张占英/nh 想/v ：/w &quot;/w 前门/ns 大街/n 寸土/n 如/v 金/n ，/w 每/r 块/q 地皮/n 都/d 是/vl 生财/v 之/u 地/n ，/w 不/d 利用/v 起来/vd 实在/d 可惜/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     她/r 和/c 大伙/r 一/d 合计/v ，/w 决定/v 办/v 座/q 馄饨/n 馆/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     十几/m 天/nt 后/nd ，/w &quot;/w 美味/n 馄饨/n 馆/n &quot;/w 办/v 起来/vd 了/u ，/w 生意/n 比/p 茶水/n 摊/n 还/d 好/a ，/w 第一/m 天/nt 试/v 卖/v 半/m 小时/nt ，/w 就/d 用去/v 了/u 三十/m 斤/q 面粉/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 件/n 事/n 使/v 大家/n 深受/v 启发/v ：/w 要/vu 发展/v 就/d 得/vu 扩大/v 经营/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     此后/c 几个/mq 月/nt 时间/n ，/w 他们/r 节衣缩食/i ，/w 筹集/v 资金/n ，/w 利用/v 空地/n 建起/v 了/u 几/m 座/q 商亭/n ，/w 经营/v 范围/n 也/d 扩大/v 到/v 饮食/n 、/w 日用百货/n 、/w 服装/n 等/u 近/a 百/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     经营/v 范围/n 的/u 扩大/v ，/w 向/p 他们/r 提出/v 了/u 如何/r 把/p 生意/n 做活/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     青年/n 们/k 细心/a 揣摩/v 顾客/n 心理/n ，/w 分析/v 行情/n 的/u 变化/v ，/w 发现/v 顾客/n 往往/d 有/v 两/m 个/q 特点/n ：/w 花色/n 品种/n 少/a 不愿/vu 买/v ；/w 多/a 说/v 一/m 句/n 与/c 少/a 说/v 一/m 句/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     于是/c 他们/r 采取/v 了/u &quot;/w 货/n 卖/v 堆/v 山/n ，/w 主动/a 推销/v &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 果然/d 很/d 灵/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     看/v 吧/u ，/w 这个/r 小/a 小/a 商亭/n 的/u 前面/nd 光是/vl 尼龙/n 沙巾/n 就/d 摆/v 了/u 二/m 三十/m 种/q ，/w 任/v 挑/v 任选/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     去年/nt 夏天/nt ，/w 为/p 推销/v 出口/n 转/v 内销/v 的/u 围裙/n ，/w 三/m 个/q 女/n 青年/n 把/p 围裙/n 穿/v 在/p 身上/nl ，/w 边/d 宣传/v ，/w 边/d 售货/v ，/w 结果/n 一千/m 条/n 围裙/n 很快/a 销售一空/i 。/w 
		
			
                                        443
                                     现在/nt ，/w 国营/v 商店/n 卖/v 不/d 动/v 的/u 滞销/v 品/n ，/w 他们/r 敢/vu 要/vu ；/w 企业/n 推销/v 的/u 二/m 等/q 品/n 、/w 副/n 品/n 和/c 处理品/n ，/w 他们/r 敢/vu 接/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     国营/v 商店/n 积压/v 的/u 球鞋/n 、/w 沙发/n 巾/n 、/w 烟具/n 一/d 到/v 他们/r 手里/nl ，/w 很快/a 变成/v 了/u 畅销/v 货/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     一/m 位/q 小伙子/n 透露/v 了/u 这个/r 公开/v 的/u 秘密/n ：/w &quot;/w 大/a 商店/n 是/vl 等/u 顾客/n ，/w 我们/r 是/vl 找/v ；/w 大/a 商店/n 是/vl 靠/v 别人/r 求/v ，/w 我们/r 是/vl 求/v 别人/r ，/w 关键/n 是/vl 要/vu 主动/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     为了/p 把/p 企业/n 搞活/v ，/w 他们/r 在/p 经营/v 管理/v 方面/n 进行/v 了/u 大胆/a 探索/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 是/vl 捧/v '/w 泥/n 饭碗/n '/w 起家/v 的/u ，/w 这个/r 传统/n 不能/vu 丢/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     不能/vu 有/v 了/u 家业/n 就/d 吃/v '/w 大锅饭/n '/w ，/w 发/v '/w 铁饭碗/n '/w ，/w 要/vu 按/p 多劳多得/i 的/u 原则/n 办/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     他们/r 先后/d 对/p 工资/n 制度/n 进行/v 了/u 三/m 次/q 改革/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     越/d 改/v ，/w 把/p 个人/n 工作/n 和/c 集体/n 利益/n 就/d 联系/v 得/u 越/d 紧/a ；/w 越/d 改/v ，/w 越/d 符合/v 按劳分配/i 原则/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     如今/nt ，/w 茶点/n 社/n 就/d 象/v 一/m 部/n 机器/n ，/w 每/r 个/q 人/n 各司其职/i ，/w 人心/n 向着/v 一个/mq 方向/n 飞快/a 运转/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     营业/v 高峰/n 时/nt ，/w 他们/r 人均/v 营业额/n 相当于/v 王府井百货大楼/ns 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     两/m 年/nt 前/nd ，/w 他们/r 从/p 卖/v 大碗茶/n 起家/v ，/w 现在/nt 已/d 发展/v 为/vl 拥有/v 七十万/m 元/q 固定资产/n 和/c 流动资金/n ，/w 二百八十/m 名/n 职工/n ，/w 经营/v 饮食/n 、/w 服装/n 、/w 百货/n 、/w 民用/a 电器/n 等/u 十/m 大类/n 一千/m 多种/mq 商品/n 的/u 商业/n 、/w 饮食业/n 的/u 联合体/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     青年/n 月/nt 收入/v 平均/a 为/vl 六/m 七十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        455
                                     破冰/v 才/d 见/v 清/a 水流/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     茶点/n 社/n 两/m 年/nt 发展/v 壮大/v 的/u 历史/n ，/w 展示/v 了/u 城镇/n 集体经济/n 的/u 旺盛/a 生命力/n 和/c 蕴藏/v 在/p 青年/n 中/nd 的/u 巨大/a 创造力/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     最近/nt ，/w 河北省承德地区中级人民法院/ni 审理/v 了/u 一/m 起/q 强奸/v 摧残/v 少女/n 案/n ，/w 依法/v 判处/v 罪大恶极/i 的/u 流氓/n 恶棍/n 李煦/nh 死刑/n 、/w 立即/d 执行/v ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n ；/w 判处/v 韩宝生/nh 死刑/n 、/w 缓期/v 二/m 年/nt 执行/v ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n ；/w 判处/v 李宝荣/nh 无期徒刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     同时/c ，/w 另案/n 判处/v 徐景龙/nh 、/w 张和平/nh 无期徒刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     今年/nt 三/m 月/nt 初/nd ，/w 承德市汪家庄/ns 煤矿/n 十五/m 岁/q 的/u 女/n 学生/n 李/nhf &#215;/w &#215;/w 外出/v 买/v 东西/n ，/w 被/p 流氓/n 徐景龙/nh 劫持/v 强奸/v ，/w 又/d 多次/mq 遭到/v 另外/r 几个/mq 流氓/n 蹂躏/v 后/nd ，/w 被/p 兴隆/a 煤矿/n 总务处/n 临时工/n 李宝荣/nh 劫持/v 到/v 水暖/j 工/n 李煦/nh 的/u 独身/n 宿舍/n ，/w 遭到/v 李煦/nh 和/c 临时工/n 韩宝生/nh 非法/a 拘禁/v 、/w 残害/v 达/v 十/m 天/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     他们/r 用/p 各种/r 凶残/a 手段/n ，/w 对/p 李/nhf &#215;/w &#215;/w 进行/v 人身/n 残害/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     当/p 李/nhf &#215;/w &#215;/w 逃出/v 后/nd ，/w 李煦/nh 、/w 韩宝生/nh 在/p 追寻/v 途中/nl ，/w 又/d 将/p 兴隆县/ns 农村/n 的/u 一/m 名/n 十六/m 岁/q 少女/n 崔/nhf &#215;/w &#215;/w 劫持/v 到/v 李煦/nh 家中/nl 强奸/v 蹂躏/v ，/w 崔/nhf &#215;/w &#215;/w 不/d 从/v ，/w 就/d 用/p 残害/v 李/nhf &#215;/w &#215;/w 的/u 同样/a 残暴/a 手段/n ，/w 对/p 崔/nhf &#215;/w &#215;/w 进行/v 残害/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     手段/n 之/u 残酷/a ，/w 行为/n 之/u 恶劣/a ，/w 骇人听闻/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     李/nhf &#215;/w &#215;/w 从/p 李煦/nh 家/n 逃出/v ，/w 寻求/v 保护/v 期间/nt ，/w 罪犯/n 张和平/nh 乘人之危/i ，/w 再次/d 将/p 李/nhf &#215;/w &#215;/w 强奸/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     这/r 一/m 骇人听闻/i 的/u 案件/n 发生/v 后/nd ，/w 中央/n 领导/n 同志/n 、/w 中央/n 有关/v 部门/n 和/c 中共/j 河北/ns 省委/j 、/w 省政府/n 都/d 极为/d 重视/v ，/w 当即/d 督促/v 政法/j 部门/n 抓紧/v 依法/v 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     迅速/a 查清/v 案情/n 后/nd ，/w 承德/ns 地区/n 中级人民法院/n 依法/v 从重/v 从快/v 对/p 现行/a 罪犯/n 李煦/nh 、/w 韩宝生/nh 、/w 李宝荣/nh 、/w 徐景龙/nh 和/c 张和平/nh 做出/v 了/u 判决/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     罪犯/n 李煦/nh 、/w 韩宝生/nh 、/w 李宝荣/nh 、/w 徐景龙/nh 、/w 张和平/nh 不服/v 原判/n ，/w 提出/v 上诉/v ，/w 经/v 河北省/ns 高级人民法院/ni 审理/v 确认/v ，/w 原判/n 事实/n 清楚/a ，/w 适用/v 法律/n 正确/a ，/w 裁定/v 驳回/v 上诉/v ，/w 维持/v 原判/n ，/w 并/c 报/v 经/v 中华人民共和国/ns 最高人民法院/ni 核准/v ，/w 生效/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 一/m 案件/n 判决/n 后/nd ，/w 有力/a 地/u 打击/v 了/u 重大/a 的/u 现行/a 犯罪/v 分子/n ，/w 受到/v 承德市/ns 广大/a 人民群众/n 的/u 热烈/a 拥护/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     中共/j 承德/ns 市委/j 和/c 承德市公安局/ni 负责/v 同志/n 先后/d 到/v 两/m 位/q 受害/v 少女/n 家中/nl ，/w 对/p 受害人/n 和/c 受害人/n 家属/n 进行/v 亲切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     承德/ns 地区/n 中级人民法院/n 最近/nt 审理/v 了/u 一/m 起/q 强奸/v 摧残/v 少女/n 案/n ，/w 依法/v 从重/v 从快/v 打击/v 了/u 一/m 批/q 严重/a 的/u 现行/a 罪犯/n ，/w 为/p 国/n 申/v 张/v 了/u 法纪/n ，/w 为/p 民/n 清除/v 了/u 害虫/n ，/w 实在/d 是/vl 一/m 件/n 大/a 得人心/v 的/u 好事/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     党/n 的/u 三中全会/j 以来/nt ，/w 随着/p 全国/n 政治/n 、/w 经济/n 形势/n 的/u 好转/v ，/w 党风/n 和/c 社会风气/n 的/u 改变/v ，/w 社会/n 治安/n 状况/n 总的来说/c 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     但是/c ，/w 有些/m 地方/n ，/w 抢劫/v 、/w 盗窃/v 、/w 强奸/v 、/w 杀人/v 等/u 案件/n 也/d 还/d 时有发生/i ，/w 对/p 人民群众/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 危害/v 甚/d 大/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     同/p 现行/a 犯罪/v 活动/v 作斗争/v ，/w 一/m 靠/v 法律/n 武器/n ，/w 二/m 靠/v 威慑/v 坏人/n 的/u 社会/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     广大/a 人民群众/n 和/c 青年/n 历来/d 十分/d 痛恨/v 现行/a 犯罪/v 分子/n ，/w 并/c 涌现/v 出/vd 许许多多/a 挺身而出/i 、/w 为民除害/i 的/u 英雄人物/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     同时/c ，/w 有些/m 人/n 也/d 担心/v 公安/n 、/w 司法/n 部门/n 对/p 那些/r 重大/a 的/u 现行/a 罪犯/n 心慈手软/i ，/w 不能/vu 依法/v 及时/a 严惩/v ，/w 或/c 重刑/n 轻判/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     这次/r 承德地区/ns 公安/n 、/w 司法/v 部门/n 依法/v 从重/v 从快/v 打击/v 了/u 一/m 批/q 严重/a 的/u 现行/a 罪犯/n ，/w 对/p 勇于/v 同/p 犯罪/v 分子/n 作斗争/v 的/u 人民/n 和/c 青年/n ，/w 无疑/d 是/vl 个/q 有力/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     维护/v 社会/n 治安/n ，/w 必须/d 依照/p 法律/n ，/w 严厉/a 打击/v 各种/r 现行/a 犯罪/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     对于/p 象/p 李煦/nh 、/w 韩宝生/nh 这样/r 的/u 流氓/n 恶棍/n ，/w 必须/d 依法/v 严惩/v ，/w 该/vu 杀/v 的/u 一定/d 要/vu 杀/v 掉/v ；/w 对于/p 极少数/n 罪恶/n 昭彰/a 的/u 杀人犯/n 、/w 抢劫犯/n 、/w 强奸犯/n 、/w 犯罪/v 集团/n 的/u 头子/n 和/c 教唆/v 犯/n ，/w 以及/c 其它/r 严重/a 破坏/v 社会/n 秩序/n 的/u 犯罪/v 分子/n ，/w 也/d 一定/d 要/vu 依法/v 严惩不贷/i ，/w 决不/d 宽容/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 申/v 张/v 国法/n ，/w 保护/v 人民/n 和/c 青少年/j ，/w 决不/d 允许/v 积极/a 追求/v 和/c 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 青少年/j 受到/v 那些/r 凶恶/a 的/u 罪犯/n 的/u 肆意/d 摧残/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     同时/c ，/w 不能/vu 简单/a 地/u 认为/v ，/w 严惩/v 几个/mq 严重/a 的/u 现行/a 罪犯/n 就/d 可以/vu 天下太平/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     维护/v 社会/n 治安/n 、/w 创造/v 安定团结/i 的/u 局面/n ，/w 也/d 不/d 仅仅是/v 公安/n 、/w 司法/v 部门/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     只有/c 公安/n 、/w 司法/v 部门/n 严/a 申/v 国法/n ，/w 为/p 民/n 撑腰/v ；/w 工会/n 、/w 共青团/j 和/c 妇联/j 等/u 群众/n 团体/n 通过/p 各种/r 形式/n ，/w 支持/v 和/c 保护/v 那些/r 同/p 现行/a 罪犯/n 作斗争/v 的/u 积极分子/n ，/w 全/a 社会/n 形成/v 一/m 股/n 威慑/v 坏人/n 的/u 法律/n 、/w 道德/n 和/c 舆论/n 力量/n ；/w 在/p 党委/n 的/u 统一/a 领导/v 下/nd ，/w 进行/v 综合治理/i ，/w 那些/r 现行/a 罪犯/n 的/u 嚣张/a 气焰/n 才能/c 收敛/v 起来/vd ，/w 社会/n 治安/n 状况/n 才能/c 根本/d 好转/v ，/w 为/p 广大/a 人民/n 和/c 青少年/j 创造/v 全心全意/i 干/v 四化/j 的/u 社会/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     历史/n 的/u 经验/n 反复/d 告诉/v 我们/r ：/w 各级/n 共青团/j 组织/n 必须/d 进一步/v 地/u 承担/v 起/v 教育/v 青少年/j 遵守/v 法纪/n 、/w 保护/v 青少年/j 身心健康/n 的/u 光荣/n 使命/n 。/w 
