
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     要/vu 搞清/v 某/r 一/m 生物/n 机理/n ，/w 使/v 之/r 能够/vu 作为/v 工程/n 技术/n 上/nd 的/u 借鉴/v ，/w 需要/v 花费/v 较/d 长/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     比如/c ，/w 对于/p 视觉/n 系统/n 中/nd 的/u 抑制/v 现象/n ，/w 十九/m 世纪/nt 就/d 已经/d 用/p 心理/n 物理/n 实验/n 发现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     但是/c 它/r 的/u 神经/n 机理/n ，/w 大约/d 经过/v 一百/m 多/m 年/nt 才/d 基本/d 搞/v 清楚/a ，/w 其中/nd 侧/nd 眼/n 抑制/v 神经/n 网路/n 的/u 电/n 生理/n 工作/n 进行/v 了/u 一/m 、/w 二十/m 年/nt ，/w 而/c 一些/m 更加/d 深入/a 细致/a 的/u 工作/n ，/w 至今/d 还/d 在/p 继续/v 进行/v 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     电子/n 模型/n &quot;/w 工作/n ，/w 其/r 特点/n 是/vl 投资/v 大/a ，/w 往往/d 需要/v 投入/v 许多/a 人力/n 、/w 物力/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     例如/v 著名/a 的/u 蛙/n 眼/n 电子/n 模型/n ，/w 使用/v 了/u ３７９３/m 个/q 光电/n 管/n ，/w ２６５２/m 个/q 氖灯/n ，/w 包括/v ３５８０/m 个/q 运算/v 部件/n ，/w 花费/v 了/u 二十万/m 美元/n 才/d 搞成/v ，/w 而/c 鸽/n 眼/n 的/u 电子/n 模型/n 使用/v 了/u ３８１/m 个/q &quot;/w 人工/n 神经元/n &quot;/w ，/w 历时/v 三/m 年/nt ，/w 才/d 制成/v 一个/mq 初步/a 的/u 实验室/n 模型/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     数学/n 模型/n &quot;/w 的/u 研究/v 工作/n 比起/v 上面/nd 两/m 个/q 模型/n 来/vd ，/w 既/c 不/d 需要/v 花费/v 很/d 长/a 的/u 时间/n ，/w 也/d 不/d 需要/v 花费/v 很多/a 的/u 资金/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     它/r 主要/a 是/vl 根据/p 大量/a 资料/n 和/c 经验/n ，/w 通过/p 逻辑思维/n 的/u 抽象/a 、/w 概括/v 得出/v 需要/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     因此/c ，/w 从/p 生物/n 原型/n 到/v 工程/n 应用/v 是/vl 一个/mq 艰苦/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     仿生/v 方法/n 在/p 近/a 十几/m 年/nt 的/u 研究/v 工作/n 中/nd 取得/v 了/u 一/m 批/q 成果/n ，/w 模拟/v 鲎/n 眼/n 的/u 侧/nd 抑制/v 原理/n 制成/v 的/u 电子/n 线路/n ，/w 已/d 在/p 彩色电视/n 摄像机/n 中/nd 得到/v 应用/v ，/w 提高/v 了/u 图像/n 清晰度/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     受到/v 鼻子/n 嗅/v 味/n 的/u 启发/v ，/w 根据/p 化学/n 键/n 理论/n ，/w 利用/v 嗅/v 敏/n 半导体/n 制成/v &quot;/w 电子/n 鼻/n &quot;/w ，/w 已/d 在/p 我国/n 正式/a 试制/v 成功/v ，/w 并/c 使用/v 于/p 石油/n 化工/j 、/w 煤气/n 输送/v 工程/n 技术/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        11
                                     利用/v 鲸/n 类/n 体形/n 的/u 优良/a 的/u 流体力学/n 特性/n ，/w 可以/vu 大大/d 提高/v 超级/a 油轮/n 和/c 潜艇/n 的/u 航速/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     用/p 橡胶/n 和/c 硅/n 树脂/n 制成/v 的/u 人工/n 海豚/n 包/v 敷/v 在/p 鱼雷/n 上/nd 可/vu 减少/v ５０/m ％/w 的/u 湍流/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     目前/nt 正在/d 研究/v 的/u 项目/n 也/d 很多/a ，/w 如/v 生物/n 酶/n 的/u 催化作用/v ，/w 动物/n 的/u 感觉/v 系统/n 、/w 接受/v 信息/n 和/c 处理/v 信息/n 能力/n 的/u 研究/v 等/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     机器人/n &quot;/w 的/u 研究/v 是/vl 最/d 引人注意/i 的/u 项目/n ，/w 它/r 正/d 一/m 步/n 步/n 从/p 低级/a 向/p 高级/a 发展/v ，/w 总之/c 仿生/v 模拟/v 方法/n 在/p 工程/n 创造/v 中/nd 有/v 很/d 大/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     四/m 、/w 经验/n 处理/v 法/k 。/w 
		
			
                                        16
                                     经验/n 是/vl 人/n 在/p 生产/v 实践/v 中/nd 长期/nt 积累/v 起来/vd 的/u ，/w 它/r 在/p 一定/a 范围/n 内/nd 适用/v ，/w 虽然/c 往往/d 没有/v 明确/a 的/u 理论/n 根据/n ，/w 但/c 能/vu 解决/v 生产/v 中/nd 一些/m 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     利用/v 经验/n 的/u 办法/n 解决/v 问题/n 称为/v 经验/n 处理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 工程/n 技术/n 中/nd 遇到/v 的/u 问题/n 是/vl 纷繁/a 复杂/a 的/u ，/w 如果/c 待/v 理论上/nl 完全/d 搞清/v 后/nd 再/d 进行/v 生产/v 那/r 要/vu 花费/v 大量/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     有些/m 复杂/a 的/u 技术/n 问题/n 用/p 现有/v 的/u 理论/n 一时/nt 还/d 难以/d 搞/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     有些/m 技术/n 问题/n 由于/c 它/r 生产/v 时/nt 处/v 的/u 客观/n 条件/n 不同/a ，/w 不/d 可能/vu 全部/n 进行/v 推广/v ，/w 只有/c 局部/n 进行/v 试验/v ，/w 对于/p 全局/n 还/d 不一定/d 具有/v 普遍/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     还/d 有些/m 技术/n 问题/n 所/u 涉及/v 的/u 因素/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 如果/c 把/p 全部/n 因素/n 都/d 加以/v 考虑/v ，/w 将/d 使/v 问题/n 复杂化/v ，/w 因此/c 要/vu 抓/v 主要矛盾/n ，/w 进行/v 简化/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     这些/r 技术/n 问题/n 的/u 解决/v ，/w 很/d 大/a 程度/n 上/nd 依靠/v 经验/n 处理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     第一/m ，/w 简化/v 方法/n ，/w 把/p 一个/mq 因素/n 复杂/a 的/u 系统/n 用/p 一/m 简单/a 的/u 系统/n 代替/v ，/w 抛弃/v 系统/n 中/nd 那些/r 对/p 研究/v 问题/n 本质/n 影响/v 不大/a 的/u 因素/n ，/w 这/r 种/q 处理/v 方法/n 叫/v 简化/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     简化/v 方法/n 在/p 工程/n 技术/n 科学/n 研究/v 中/nd 和/c 工程/n 技术/n 设计/v 过程/n 中/nd 应用/v 比较/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     例如/v 材料/n 力学/n 体系/n 就是/d 建立/v 在/p 几/m 项/q 基本/a 简化/v 假定/v 上/nd ，/w 如/v 假设/v &quot;/w 材料/n 是/vl 连续/v 密实/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     其实/d ，/w 现代/nt 物理学/n 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 已经/d 揭示/v 出/vd 固体/n 是/vl 由/p 不/d 连续/v 的/u 粒子/n 组成/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 我们/r 不能/vu 按着/v 不/d 连续/v 的/u 情况/n 计算/v 物体/n 的/u 强度/n 和/c 刚度/n ，/w 即使/c 将来/nt 计算/v 技术/n 高度/n 发达/a ，/w 计算/v 起来/vd 也是/vl 太/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     所以/c ，/w 在/p 材料/n 力学/n （/w 弹性/n 力学/n 、/w 塑性/n 力学/n 也是/vl 如此/r ）/w 中/nd 关于/p 材料/n 必须/d 做/v &quot;/w 连续/v 密实/a &quot;/w 的/u 假设/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     根据/p 这/r 种/q 假设/v 所/u 算/v 出来/vd 的/u 结果/n ，/w 实验/n 证明/v 是/vl 合用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     祖冲之/nh 在/p 《/w 缀/v 术/n 》/w 中/nd 应用/v 割/v 圆/n 术/n 把/p 圆周率/n 精确/a 到/v 小数点/n 后/nd 第/h ７/m 位/q 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 的/u 儿子/n 祖比/nh 法国/ns 卡瓦利里/nh 早/a １１００/m 多/m 年/nt 得到/v 了/u 球体/n 体积/n 公式/n -/w -/w 祖暅/nh 原理/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这个/r 公式/n 在/p 西方/nd 数学/n 史中/nh 却/d 被/p 称为/v 卡瓦利里/nh 公式/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     《/w 孙子/n 算/v 经/n 》/w 一般/a 认为/v 成书/v 于/p 三国/nt 或/c 晋代/nt （/w 公元/nt ２８０/m -/w ４２０/m 年/nt ）/w ，/w 是/vl 一/m 部/n 关于/p 乘除/n 运算/v 、/w 求/v 面积/n 、/w 体积/n 、/w 处理/v 分数/n 及/c 开/v 平方/q 和/c 立方/n 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     其中/nd 的/u &quot;/w 物/n 不知/v 数/n &quot;/w 计算/v 问题/n 被/p 国外/nl 数学/n 界/n 誉为/v &quot;/w 孙子/n 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     《/w 五/m 曹/n 算/v 经/n 》/w 约/d 为/vl 晋/nt 末/n 的/u 著作/n ，/w 是/vl 一/m 部/n 帮助/v 政府/n 官员/n （/w 田/n 曹/n 、/w 兵/n 曹/n 、/w 集/n 曹/n 、/w 仓/n 曹/n 、/w 金/n 曹/n ）/w 解决/v 所有/a 算术/n 问题/n 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     《/w 五经/n 算术/n 》/w 是/vl 数学家/n 甄鸾/nh 研讨/v 《/w 尚书/n 》/w 、/w 《/w 诗经/n 》/w 、/w 《/w 周易/n 》/w 、/w 《/w 周礼/n 》/w 、/w 《/w 礼记/n 》/w 等/u 经书/n 中/nd 涉及/v 数学/n 知识/n 的/u 文字/n ，/w 和/c 历代/nt 汉/ns 经/n 学家/n 们/k 对/a 这些/r 句子/n 解释/v 的/u 一/m 部/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     十/m 部/n 算/v 经/n 显示/v 了/u 汉唐/nt 千/m 余/n 年间/nt 中国/ns 数学/n 发展/v 的/u 水平/n ，/w 是/vl 当时/nt 科举/n 考试/v 的/u 必/d 读书/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     地学/n 在/p 这/r 一/m 时期/nt 有/v 较/d 大/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     据/p 《/w 隋/nt 书/n &#183;/w 经籍/n 志/n 》/w 记载/v ，/w 当时/nt 有关/v 海内外/j 山川/n 的/u 地理/n 著作/n 达/v １３９/m 种/q 之/u 多/m 。/w 
		
			
                                        39
                                     北魏/nt 郦道元/nh （/w 约/v ４６５/m -/w ５２７/m ）/w 参考/v ４３０/m 多种/mq 文献/n 写成/v 了/u ３０/m 多/m 万/m 字/n 内容/n 丰富/a 的/u 地学/n 名著/n 《/w 水经注/n 》/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     书/n 中/nd 记述/v 了/u 包括/v 现今/nt 大同江/ns 、/w 越南/ns 、/w 柬埔寨/ns 、/w 印度河/ns 、/w 伊朗/ns 、/w 蒙古/ns 沙漠/n 等/u 广大/a 地区/n 在内/v 的/u 河流/n 水道/n １２５２/m 条/n ，/w 对/p 每/r 条/n 河流/n 经/n 地区/n 的/u 地形/n 、/w 物产/n 、/w 地理/n 沿革/n 都/d 作/v 了/u 详尽/a 的/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     南齐/nt 陆澄/nh 搜集/v １６０/m 家/n 地理/n 著作/n ，/w 按/p 地区/n 编成/v １４９/m 卷/n 的/u 《/w 地理/n 书/n 》/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     梁人任肪/nh 在/p 《/w 地理/n 书/n 》/w 基础上/nl 又/d 增加/v ８４/m 家/n 著作/n 编成/v 《/w 地/n 记/n 》/w ２５２/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     唐朝/nt 李吉甫/nh 完成/v 了/u 继/v 《/w 汉书/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 之后/nt 的/u 又/d 一/m 名著/n 、/w ５４/m 卷/n 本/n 的/u 全国性/n 地理学/n 著作/n 《/w 元和/nt 郡县/n 志/n 》/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     贞观/nt 年间/nt 李泰/nh 等/u 编撰/v 的/u 《/w 括/v 地/n 记/n 》/w 达/v ５５０/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     生物/n 地理/n 方面/n ，/w 晋/nt 时/nt 嵇含/nh 在/p 《/w 南方/nd 草木/n 状/n 》/w 中/nd ，/w 继/v 《/w 考工/v 记/n 》/w 把/p 淮河/ns 作为/v 南北/nd 植物/n 分界线/n 后/nd ，/w 又/d 把/p 南岭/ns 作为/v 我国/n 第二/m 条/n 植物/n 分布/v 界线/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     南北朝/nt 还/d 产生/v 了/u 著名/a 的/u 植物/n 找/v 矿/n 著作/n 《/w 地/n 镜/n 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     地图/n 学/k 方面/n ，/w 西晋/nt 裴秀/nh （/w ２２３/m -/w ２７１/m ）/w 在/p 其/r 主持/v 编绘/v 的/u 《/w 禹贡/ns 地域/n 图/n 》/w 中/nd ，/w 提出/v 了/u 制图/v 应/vu 遵循/v 的/u &quot;/w 分率/n 、/w 准望/n 、/w 道里/n 、/w 高下/n 、/w 方邪/n 、/w 迂直/n &quot;/w 六/m 体/n 原则/n ，/w 为/p 我国/n 传统/n 制图/v 学/k 理论/n 的/u 建立/v 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n ，/w 其/r 影响/v 直至/v 清代/nt 。/w 
		
			
                                        48
                                     唐代/nt 贾耽/nh 按照/p 六/m 体/n 原则/n 编制/v 了/u 全国/n 大/a 地图/n 《/w 海内/nl 华夷图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     裴秀/nh 的/u 制图/v &quot;/w 六/m 体/n &quot;/w 原则/n 与/c 古罗马/ns 地图/n 学家/n 托勒密/nh 使用/v 的/u 投影/n 制图/v 法/k 同/d 为/vl 东西方/nl 地图/n 学史/n 上/nd 的/u 重大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     海洋/n 地理学/n 方面/n ，/w 三国/nt 的/u 窦叔恭/nh 在/p 《/w 海涛/n 志/n 》/w 中/nd 提出/v 了/u 潮汐/n 变化/v 与/c 月球/n 运动/n 有关/v 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     唐代/nt 颜真卿/nh 在/p 《/w 抚州/ns 南城/nl 县/n 麻姑山仙坛/n 记/n 》/w 中/nd ，/w 根据/p 高山/n 岩石/n 中/nd 的/u 螺/n 蚌壳/n 化石/n ，/w 提出/v 这/r 一带/n 曾/d 发生/v 过/u 沧海桑田/i 之/u 变化/v ，/w 表明/v 这时/r 人们/n 对/p 海/n 陆/n 变迁/v 已/d 具有/v 了/u 科学/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     自/p 北魏/nt 农学/n 体系/n 形成/v 以后/nt ，/w 隋/nt 唐/nt 安定/a 的/u 社会/n 环境/n ，/w 使/v 劳动力/n 大量/a 增加/v ，/w 犁/n 、/w 耕/v 、/w 耙/v 平整/v 土地/n 的/u 各种/r 农具/n 相继/d 出现/v ，/w 我国/n 的/u 铁器/n 农具/n 达到/v 成熟/a 定型/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     各地/nl 兴修/v 水利/n ，/w 农/n 产量/n 大幅度/n 提高/v ，/w &quot;/w 人家/r 粮/n 储/v ，/w 皆/d 及/v 岁数/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     农学/n 著作/n 不仅/c 有/v 综合/v 的/u ，/w 而且/c 出现/v 了/u ２０/m 多种/mq 专业性/n 较/d 强/a 的/u 专门/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     如/v 隋朝/nt 诸葛颖/nh 的/u 《/w 种植/v 法/k 》/w ，/w 唐代/nt 陆羽/nh 的/u 《/w 茶/n 经/n 》/w ，/w 韩鄂/nh 的/u ７７/m 卷/n 本/n 《/w 四时/nt 纂/n 要/n 》/w ，/w 陆龟蒙/nh 的/u 农具/n 专著/n 《/w 耒耜经/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     种植/v 作物/n 品种/n 也/d 大大/d 增加/v ，/w 仅/d 名茶/n 一/m 类/n 就/d 有/v 品种/n ２０/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     茶/n 、/w 蚕/n 的/u 生产/v 、/w 加工/v 成为/v 农业/n 生产/v 和/c 农产品/n 加工/v 的/u 重要/a 部门/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     专门/a 著作/n 和/c 作物/n 品种/n 的/u 增加/v ，/w 表明/v 我国/n 农业/n 技术/n 在/p 精耕细作/i 的/u 基础上/nl ，/w 正/d 向/p 生产/v 的/u 多样化/v 、/w 专门化/v 的/u 广度/n 和/c 深度/n 阶段/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     三国/nt 以后/nt ，/w 由于/c 战争/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 医药学/n 得到/v 极/d 大/a 重视/v ，/w 南北朝/nt 刘/nhf 宋/nhf 政权/n 设置/v 了/u 太医/n 署/n ，/w 比/p 意大利/ns 创办/v 世界/n 上/nd 第一/m 所/n 撒勒诺医校/ni 还/d 早/a ４００/m 年/nt 开始/v 官办/v 医学/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     唐/nt 时/nt 各/r 州府/n 也/d 纷纷/d 设/v 医学/n 收/v 授/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     医学/n 科目/n 已/d 出现/v 内/nd 、/w 外/nd 、/w 五官/n 、/w 小儿科/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     与/p 医学/n 教育/v 的/u 产生/v 相/d 适应/v ，/w 我国/n 传统/a 的/u 医药学/n 也/d 进入/v 了/u 分门别类/i 地/u 整理/v 研究/v 新/a 阶段/n ，/w 产生/v 了/u 许多/a 医药学/n 典籍/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     晋代/nt 名医/n 王叔和/nh 的/u 《/w 脉/n 经/n 》/w 列举/v 了/u ８/m 类/n ２４/m 种/q 脉/n 象/n ，/w 奠定/v 了/u 中医/n 脉/n 学/k 诊断/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     皇甫谧/nh （/w ２１５/m -/w ２８２/m ）/w 的/u 《/w 皇帝/n 三/m 部/n 针灸/n 甲/n 乙/n 经/n 》/w 记述/v 穴位/n ６５４/m 个/q ，/w 总结/v 了/u 针灸/n 操作/v 技术/n 及/c 适宜/a 与/c 禁忌/v ，/w 是/vl 我国/n 针灸/n 学/k 的/u 奠基/v 性/k 著作/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     隋朝/nt 太医/n 博士/n 巢元方/nh 探讨/v 内/nd 、/w 外/nd 、/w 妇/n 、/w 五官/n 等/u 科/n 疾病/n 病因/n 机理/n 的/u 专著/n 《/w 诸/r 病源/n 侯/n 论/n 》/w 达/v ５０/m 卷/n ，/w ６７/m 门/n ，/w １７２０/m 论/n ，/w 为/vl 专业/n 医生/n 的/u 必读/v 经典/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     药物学/n 方面/n ，/w 南朝/nt 著名/a 的/u 药物学/n 家/k 陶弘景/nh （/w ４５２/m -/w ５３６/m ）/w 的/u 《/w 神农/nh 本草/n 经/n 集注/n 》/w 收/v 载/v 药物/n ７３０/m 种/q ，/w 创造/v 了/u 以/p 药物/n 的/u 来源/n 、/w 属性/n 和/c 功能/n 为/vl 标准/n 的/u 分类/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     公元/nt ６５９/m 年/nt 唐朝/nt 修订/v 颁布/v 的/u 世界/n 上/nd 第一/m 部/n 国家/n 药典/n 《/w 新/a 修/v 本草/n 》/w 图文并茂/i 地/u 记载/v 药物/n ８５０/m 种/q ，/w 对/p 其/r 产地/n 、/w 性/n 味/n 、/w 功效/n 都/d 有/v 详细/a 地/u 说明/v ，/w 这/r 部/n 药典/n 比/p 欧洲/ns 最/d 早/a 的/u 纽伦堡/ns 著名/a 药典/n 还/d 早/a ８００/m 多/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        68
                                     南朝/nt 雷著/nh 的/u 《/w 炮/n 炙/v 论/n 》/w ，/w 总结/v 了/u ３００/m 多种/mq 药物/n 的/u 炮/n 、/w 炙/v 、/w 煨/v 、/w 炒/v 、/w 制/v 、/w 水/n 飞/v …/w …/w 等/u １７/m 种/q 炮制/v 加工/v 方法/n ，/w 成为/v 中药/n 人员/n 的/u 必备/v 文献/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     临/v 症/n 学/k 方面/n ，/w 各/r 类/n 医方/n 书籍/n 迅速/a 增加/v ，/w 仅/d 《/w 隋/nt 书/n &#183;/w 经籍/n 志/n 》/w 所/u 录/v 医方/n 类/n 达/v ３７１４/m 卷/n ，/w 占/v 药/n 书/n 总数/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        70
                                     唐代/nt 孙思邈/nh （/w ５８１/m -/w ６８２/m ）/w 积/v ５０/m 年/nt 之/u 经验/n 所/u 著/v 的/u 《/w 急/a 备/v 千金/n 方/n 》/w ，/w 收/v 载/v 药方/n ５３００/m 首/n ，/w 更为/d 重要/a 的/u 是/vl 打破/v 了/u 一方/n 治/v 一/m 病/n ，/w 此病/n 非/d 此方/n 不可/vu 的/u 传统观念/n ，/w 全面/a 总结/v 了/u 历代/nt 医药学/n 之/u 经验/n ，/w 堪称/v 我国/n 最/d 早/a 的/u 药学/n 百科全书/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     综上所述/i ，/w 三国/nt 到/v 五代/nt 是/vl 中国/ns 古代/nt 科学/n 体系/n 充实/a 、/w 提高/v 、/w 持续/v 发展/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        72
                                     科学/n 的/u 发展/v 造就/v 了/u 数以百计/i 的/u 著名/a 科学家/n ，/w 产生/v 了/u 一大批/n 闻名于世/i 的/u 科学/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     某些/r 学科/n 拓宽/v 了/u 研究/v 领域/n ，/w 许多/a 方面/n 取得/v 了/u 突破性/n 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     各方面/n 的/u 成就/n 为/p 宋/nt 元/nt 中国/ns 古代/nt 科学/n 的/u 发展/v 高峰/n 储备/v 了/u 知识/n ，/w 准备/v 了/u 人才/n 和/c 智力/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     公元/nt １１００/m 年/nt 欧洲/ns 最/d 早/a 的/u 博洛尼亚大学/ni 成立/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     继之/v 各/r 大/a 城市/n 纷纷/d 效尤/v ，/w 著名/a 的/u 有/v 牛津大学/ni （/w １１６７/m 年/nt ）/w 、/w 蒙彼利埃大学/ni （/w １１８１/m 年/nt ）/w 以及/c １３/m 世纪/nt 成立/v 的/u 帕多瓦大学/ni 、/w 海森堡大学/ni 、/w 奥尔良大学/ni 、/w 剑桥大学/ni 等/u ，/w 到/v １５/m 世纪/nt 整个/a 欧洲/ns 共有/v 大学/n ７９/m 所/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     大学/n 的/u 普通/a 课程/n 为/vl 文艺/n 、/w 医学/n 、/w 法律/n 和/c 神学/n ，/w 高级/a 课程/n 为/vl 自然哲学/n ，/w 包括/v 算术/n 、/w 几何/n 和/c 天文/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     大学/n 自然/n 课程/n 的/u 讲授/v 对/p 教会/n 的/u 盲目/a 信仰/v 是/vl 一/m 大/a 威胁/v ，/w 引起/v 了/u 教会/n 的/u 不满/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     教会/n 烧毁/v 了/u 反对/v 教会/n 权威/n 的/u 著作/n ，/w 驱逐/v 了/u 具有/v 自由/a 思想/n 的/u 教师/n ，/w 使/v 经院哲学/n 在/p 课程/n 中/nd 占/v 主导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     尽管/d 这样/r ，/w 在/p 大学/n 里/nd 还是/d 聚集/v 了/u 一/m 批/q 世俗/n 学者/n ，/w 他们/r 学习/v 和/c 研究/v 希腊/ns 和/c 阿拉伯/ns 的/u 著作/n ，/w 学术/n 思想/n 不断/d 趋于/v 活跃/a ，/w 把/p 人们/n 的/u 兴趣/n 从/p 宗教/n 引向/v 世俗/n ，/w 使/v 人们/n 的/u 知识/n 从/p 神学/n 转向/v 科学/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     大学/n 的/u 学生/n 来源/n 贫富/n 不/d 分/v ，/w 使/v 在校/v 学生/n 大大/d 增多/v ，/w 有/v 一个/mq 时期/nt 巴黎大学/ni 达/v ５万/m 人/n ，/w 牛津大学/ni 一万/m 多/m 人/n ，/w 为/p 中世纪/nt 欧洲/ns 科学/n 的/u 复兴/v 培育/v 了/u 大批/q 人才/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     科学/n 作为/v 一/m 种/q 活动/n ，/w 是/vl 人类/n 认识/v 自然/n 获得/v 知识/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     它/r 和/c 人类/n 的/u 生产/v 生活/n 实践/v 相/v 始终/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     任何/r 势力/n 都/d 不能/vu 阻止/v 其/r 产生/v 和/c 发展/v ，/w 只能/vu 起到/v 促进/v 或/c 延缓/v 发展/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     一方面/c 人们/n 的/u 生产/v 生活/n 离不开/v 科学/n ，/w 另一方面/c 社会/n 的/u 发展/v ，/w 生产/v 生活/n 的/u 实践/v 活动/v 又/d 不断/d 地/u 丰富/v 着/u 科学/n 知识/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     中世纪/nt 基督/n 教会/n 对/p 科学/n 的/u 摧残/v ，/w 使/v 希腊/ns 的/u 文明/a 衰落/v 了/u ，/w 但/c 这/r 并不/d 等于/v 说/v 终止/v 了/u 科学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     科学/n 象/p 黑暗/a 中/nd 的/u 一/m 股/n 潜流/n 仍/d 在/p 不停/v 地/u 流淌/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     早在/v 公元/nt ５/m -/w ６/m 世纪/nt ，/w 有的/r 教父/n 学者/n 已/d 认识/v 到/v 不能/vu 把/p 自然科学/n 看成/v 是/vl 一/m 种/q 从/p 根本上/nl 要/vu 抛弃/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     ６/m 世纪/nt ，/w 罗马/ns 的/u 修/v 道士/n 卡西奥多斯/nh （/w ４９０/m -/w ５８０/m ）/w 认为/v 研究/v 《/w 圣经/n 》/w 需要/v 世俗/n 科学/n 实践/v 的/u 准备/v ，/w 他/r 翻译/v 了/u 亚里士多德/nh 的/u 逻辑学/n 、/w 数学/n 、/w 几何学/n 、/w 天文学/n 著作/n ，/w 把/p 算术/n 、/w 几何/n 、/w 天文学/n 列入/v &quot;/w 七/m 艺/n &quot;/w 之中/nd ，/w 在/p 修道院/n 里/nd 建立/v 了/u 动/v 植物园/n ，/w 开创/v 了/u 修/v 道士/n 研究/v 科学/n 的/u 先例/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     ８/m -/w ９/m 世纪/nt ，/w 查理/nh 大帝/n 以/p 武力/n 征服/v 了/u 从/p 埃布罗河/ns 到/v 易北河/ns 的/u 广大/a 地区/n 后/nd ，/w 邀请/v 了/u 许多/a 国家/n 的/u 学者/n 到/v 宫庭/n 去/v 进行/v &quot;/w 恢复/v 因/c 先辈/n 的/u 忽视/v 几乎/d 熄灭/v 了/u 的/u 文化/n 的/u 任务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        91
                                     为了/p 更/d 好/a 地/u 理解/v 《/w 圣经/n 》/w 的/u 根本/a 意义/n ，/w 下令/v 教会/n 办/v 学校/n ，/w 讲授/v 拉丁语/n 和/c &quot;/w 七/m 艺/n &quot;/w ，/w 派人/v 搜集/v 和/c 抄写/v 希腊/ns 著作/n ，/w 形成/v 了/u 所谓/a 的/u 中世纪/nt &quot;/w 加洛林/ns 文艺复兴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     虽然/c 这些/r 活动/n 是/vl 为了/p 教会/n 的/u 需要/v 而/c 进行/v 的/u ，/w 但/c 毕竟/d 对/p 文化遗产/n 的/u 流传/v 起到/v 了/u 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     中世纪/nt 后期/nt 对/p 科学/n 的/u 发展/v 有/v 重大/a 影响/v 的/u 事件/n 除/p 大学/n 的/u 创立/v 外/nd ，/w 另/r 一/m 件/n 是/vl &quot;/w 十字军/n 东征/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     １１/m 世纪/nt 罗马教皇/n 势力/n 进入/v 极盛/a 时期/nt ，/w 为了/p 进一步/v 扩大/v 势力范围/n ，/w 教会/n 以/p 夺取/v 圣地/n 耶路撒冷/ns 为/vl 借口/n 向/p 拜占庭/n 帝国/n 和/c 阿拉伯/ns 发动/v 了/u 前后/nt ４/m 次/q ，/w 历时/v 近/a 二百/m 年/nt 的/u &quot;/w 十字军/n 东征/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     十字军/n 东征/v &quot;/w 给/p 地中海/ns 东岸/nl 和/c 北非/ns 各族/n 人民/n 带来/v 了/u 沉重/a 的/u 灾难/n ，/w 也/d 使/v 西欧/ns 承受/v 了/u 重大/a 的/u 牺牲/v ，/w 意大利/ns 却/d 获得/v 了/u 地中海/ns 贸易/v 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     随着/p 贸易/v 的/u 增加/v ，/w 阿拉伯/ns 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 也/d 传到/v 了/u 西欧/ns ，/w 许多/a 学者/n 纷纷/d 到/v 阿拉伯/ns 学习/v 科学/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     １２/m 世纪/nt 出现/v 了/u 翻译/v 阿拉伯/ns 著作/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     英国人/n 阿比拉德/nh 用/p 拉丁文/n 翻译/v 了/u 欧几里得/nh 的/u 《/w 几何/n 原本/n 》/w 和/c 阿拉伯/ns 的/u 《/w 天文学/n 导论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     意大利/ns 的/u 列奥纳多/nh （/w １１７０/m -/w １２２８/m ）/w 在/p １２０２/m 年/nt 写成/v 的/u 《/w 算术/n 书/n 》/w 中/nd ，/w 引进/v 了/u 印度/ns 的/u 数字/n 和/c 零/m ，/w 整数/n 和/c 分数/n 的/u 计算/v 方法/n ，/w 开/v 平方/q 、/w 开/v 立方/n 方法/n ，/w 比例/n 分配/v 等/u ，/w 向/p 欧洲人/n 介绍/v 了/u 东方/nd 各国/n 的/u 数学/n 成就/n ，/w 仅/d 归于/v 盖拉尔特/nh （/w １１１４/m -/w １１８７/m ）/w 名下/nl 的/u 拉丁文/n 译著/n 就/d 有/v ９２/m 部/n 之/u 多/m 。/w 
		
			
                                        100
                                     大学/n 的/u 创立/v ，/w 阿拉伯/ns 科学/n 著作/n 的/u 翻译/v 促使/v 了/u 欧洲/ns 中世纪/nt 学术/n 的/u 复兴/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     大学/n 里/nd 出现/v 了/u 不同/a 的/u 学派/n ，/w 他们/r 在/p 自然科学/n 的/u 研究/v 中/nd 作出/v 了/u 一定/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     牛津大学/ni 第一/m 任/v 校长/n 罗伯特&#183;格罗塞特/nh （/w １１７５/m -/w １２５３/m ）/w 及其/c 学派/n 论证/v 了/u 数学/n 对/p 自然科学/n 发展/v 的/u 作用/n ，/w 明确/a 表述/v 了/u 在/p 经验/n 基础上/nl 先/d 提出/v 假设/n ，/w 然后/c 由/p 假设/n 进行/v 推导/v ，/w 若/c 结论/n 和/c 经验/n 不符/v 则/c 抛弃/v 这/r 一/m 假设/n 的/u 证伪/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 光学/n 研究/v 中/nd ，/w 认为/v 光/n 的/u 传播/v 是/vl 一/m 种/q 作用/n 的/u 任何/r 延伸/v ，/w 其/r 原型/n 可/vu 用/p 数学/n 形式/n 表达/v ，/w 这/r 一/m 思想/n 和/c 近代/nt 物理学/n 中/nd &quot;/w 场/n &quot;/w 的/u 概念/n 相/d 近似/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     牛津大学/ni 的/u 梅登学院/ni 研究/v 了/u 物体/n 的/u 速度/n 与/c 作用力/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     他们/r 计算/v 性质/n 强度/n 的/u 方法/n 被/p 称为/v 梅登/nh 定律/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     巴黎大学/ni 的/u 唯/d 名/n 论/k 学派/n 研究/v 了/u 冲力/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     阿尔伯特/nh （/w １３２５/m -/w １３９０/m ）/w 认为/v 落体/n 的/u 加速度/n 与/c 下落/v 的/u 距离/n 成正比/v ，/w 并/c 试图/v 给出/v 落体/n 加速度/n 公式/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     约丹纳/nh 学派/n 推导/v 了/u 斜面/n 定理/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 一/m 时期/nt 动力学/n 和/c 运动学/n 的/u 研究/v 对于/p 后来/nt 运动/n 理论/n 的/u 发展/v 产生/v 了/u 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     其它/r 科学/n 技术/n 方面/n 也/d 取得/v 了/u 一些/m 进步/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     学术/n 研究/v 的/u 兴起/v 为/p 思想界/n 冲破/v 宗教/n 神学/n 的/u 禁锢/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     公元/nt １１/m 世纪/nt ，/w 英国/ns 大主教/n 安瑟伦/nh （/w １０３３/m -/w １１０９/m ）/w 为/p 进一步/v 把/p 人们/n 的/u 注意力/n 束缚/v 在/p 赞扬/v &quot;/w 上帝/n &quot;/w 上面/nd ，/w 继承/v 和/c 发展/v 了/u 奥古斯丁/nh 的/u 神秘主义/n 教父/n 学/k ，/w 创立/v 了/u 空洞/a 繁琐/a 论证/n 《/w 圣经/n 》/w 教条/n 的/u 经院哲学/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     １３/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 天主教/n 的/u &quot;/w 圣徒/n &quot;/w 托马斯&#183;阿奎那/nh （/w １２２５/m -/w １２７４/m ）/w 则/c 集/v 经院哲学/n 之/u 大成/n 歪曲/v 伪造/v 亚里士多德/nh 的/u 学说/n ，/w 把/p 科学/n 纳入/v 神学/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     把/p 托勒密/nh 的/u 地球/n 中心/n 学说/n 说成/v 是/vl 上帝/n 创造/v 了/u 万物/n 之后/nt 给/p 人们/n 以/p 居住/v 的/u 地方/n ，/w 使/v 科学/n 成/v 了/u 神学/n 的/u 婢女/n ，/w 神学/n 成/v 了/u 科学/n 的/u 皇后/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     亚里士多德/nh 是/vl 古希腊/ns 知识/n 的/u 集大成者/n ，/w 他/r 的/u 著作/n 涉及/v 物理学/n 、/w 天文学/n 、/w 数学/n 、/w 生物学/n 、/w 生理学/n 、/w 逻辑学/n ，/w 堪称/v 古代/nt 学术/n 的/u 百科全书/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     中世纪/nt 早期/nt 亚里士多德/nh 的/u 著作/n 还/d 被/p 列为/v 禁书/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 由于/c 亚里士多德/nh 的/u 思想/n 动摇/v 于/p 唯物主义/n 和/c 唯心主义/n 之间/nd ，/w 最后/n 陷入/v 唯心主义/n 的/u 泥坑/n ，/w 给/p 宗教/n 神学/n 留下/v 了/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     １２/m 世纪/nt 托马斯&#183;阿奎那/nh &quot;/w 抓住/v 了/u 亚里士多德/nh 学说/n 中/nd 僵死/v 的/u 东西/n &quot;/w 作为/v 经院哲学/n 的/u &quot;/w 科学/n &quot;/w 根据/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     亚里士多德/nh 随/p 之/r 成为/v 至高无上/i 的/u 权威/n ，/w 他/r 关于/p 自然界/n 的/u 一切/r 观点/n 成为/v 公认/v 不可/vu 怀疑/v 的/u 真理/n ，/w 中世纪/nt 后期/nt ，/w 大学/n 中/nd 关于/p 冲力/n 问题/n 的/u 研究/v 冲破/v 了/u 亚里士多德/nh 的/u 传统/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９/m 岁/q 那年/r ，/w 伯父/n 去世/v ，/w 他/r 得到/v 了/u 一/m 大/a 笔/n 遗产/n ，/w 足够/a 他/r 一生/nt 维持/v 生活/n 和/c 从事/v 科学/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     当时/nt 还/d 没有/v 望远镜/n ，/w 他/r 的/u 观测/v 仪器/n 十分/d 简陋/a ，/w 要/vu 使/v 结果/n 准确/a ，/w 必须/d 付出/v 艰苦/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     １５７２/m 年/nt 秋/nt ，/w 第谷/nh 发现/v 仙/n 后/nd 星座/n 里/nd 突然/d 出现/v 一/m 颗/q 光辉/n 异常/a 的/u 新星/n ，/w 它/r 的/u 亮度/n 最/d 亮/a 时/nt 比/p 金星/n 还/d 亮/a ，/w 甚至/d 在/p 白天/nt 的/u 阳光/n 下/nd 也/d 能/vu 看到/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 颗/q 新星/n 惊动/v 了/u 全世界/n ，/w 更/d 激起/v 年轻/a 的/u 第谷/nh 献身/v 于/p 天文/n 观测/v 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     第谷/nh 认为/v ，/w 要/vu 解开/v 这/r 颗/q 星/n 的/u 谜/n ，/w 必须/d 首先/d 弄清/v 其/r 距离/n 和/c 位置/n ，/w 他/r 以/p 精湛/a 的/u 技巧/n 对/p 新星/n 作/v 了/u 长期/nt 精心/a 的/u 观测/v ，/w 结果/n 没有/d 发现/v 视差/n 位移/n ，/w 证实/v 它/r 距离/n 遥远/a ，/w 是/vl 恒星/n 一/m 类/n 的/u 天体/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     后/nd 人/n 为/p 纪念/v 他/r 的/u 发现/v ，/w 将/p 这/r 颗/q 新星/n 命名/v 为/vl &quot;/w 第谷/nh 超新星/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     根据/p 亚历士多德/nh 的/u 哲学/n 观点/n ，/w 所有/a 的/u 天体/n 是/vl 没有/d 增减/v 的/u ，/w 也/d 无/v 大小/n 和/c 光度/n 的/u 变化/v ，/w 第谷/nh 超新星/n 的/u 发现/v ，/w 证实/v 上述/v &quot;/w 天/n 不变/v &quot;/w 的/u 理论/n 是/vl 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     由于/c 第谷/nh 的/u 高超/a 观测/v 才能/n ，/w 他/r 的/u 声望/n 越来越/d 高/a ，/w １５７６/m 年/nt ，/w 丹麦/ns 国王/n 腓德烈/nh 二/m 世/nt 聘请/v 他/r 为/vl 宫廷/n 星象/n 官/n ，/w 并/c 选择/v 了/u 海滨/nl 的/u 汝岛/ns ，/w 在/p 岛上/nl 建立/v 了/u 当时/nt 全/a 欧洲/ns 最/d 新式/a 的/u 天文台/n ─/x ─/x &quot;/w 观天/v 堡/n &quot;/w ，/w 配备/v 了/u 当时/nt 最/d 精密/a 的/u 仪器/n 和/c 技术/n 精/a 娴/a 的/u 助手/n ，/w 这/r 都/d 为/p 第谷/nh 的/u 天文/n 观测/v 创造/v 了/u 最好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     第谷/nh 本人/n 是/vl 位/q 卓越/a 的/u 天文/n 仪器/n 制造/v 家/k ，/w 他/r 改革/v 了/u 许多/a 旧/a 仪器/n ，/w 还/d 创造/v 了/u 第一/m 架/n 赤道/n 式/k 天文/n 仪器/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     与/p 喜帕恰斯/nh 因/c 发现/v 新星/n 而/c 编制/v 星/n 表/n 一样/a ，/w 第谷/nh 超新星/n 的/u 发现/v 也/d 促使/v 他/r 为/p 编制/v 精确/a 的/u 恒/a 星星/n 表/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 的/u 观测/v 精度/n 远远/a 超过/v 同/v 时代/nt 的/u 其它/r 人/n ，/w 误差/n 不/d 超过/v ０．０６７/m 度/q ，/w 几乎/d 到达/v 肉眼/n 观测/v 的/u 极限/n ，/w 直到/v 今天/nt ，/w 第谷/nh 编制/v 的/u 星/n 表/n 仍/d 有/v 使用价值/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     第谷/nh 最大/a 的/u 贡献/n 是/vl 长期/nt 对/p 各/r 行星/n 位置/n 的/u 测定/v ，/w 特别/d 是/vl 火星/n 的/u 观测/v 资料/n 尤为/d 丰富/a ，/w 这些/r 资料/n 后来/nt 被/p 开普勒/nh 所/u 利用/v ，/w 推导/v 出/vd 行星/n 运动/n 三/m 定律/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     开普勒/nh 没有/d 满足/v 于/p 已/d 取得/v 的/u 成绩/n ，/w 感到/v 还/d 没有/d 揭开/v 行星/n 运动/v 的/u 全部/n 奥秘/n ，/w 他/r 确信/v 存在/v 着/u 一个/mq 把/p 整个/a 行星/n 系统/n 的/u 运动/n 连成/v 一体/n 的/u 完整/a 定律/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     １６１２/m 年/nt 鲁道夫/nh 二/m 世/nt 被迫/v 退位/v ，/w 开普勒/nh 失去/v 了/u 保护人/n 被迫/v 离开/v 布拉格/ns 到/v 奥地利/ns 南部/nd 的/u 林茨/ns 居住/v ，/w 当地/n 专门/d 为/p 他/r 安排/v 了/u 一个/mq 数学家/n 的/u 职务/n ，/w 他/r 在/p 此/r 继续/v 探求/v ，/w 发现/v 行星/n 运动/n 的/u 周期/nt 与/c 它们/r 的/u 轨道/n 的/u 大小/n 应该/vu 是/vl &quot;/w 和谐/a &quot;/w 的/u ，/w 经过/p 长期/nt 复杂/a 的/u 计算/v 和/c 无数/m 次/q 的/u 失败/v ，/w 终于/d 创立/v 了/u &quot;/w 行星/n 公转/v 周期/nt 的/u 平方/q 等于/v 轨道/n 半/m 长/n 轴/n 的/u 立方/n &quot;/w 的/u 第三/m 定律/n ，/w 并/c 于/p １６１９/m 年/nt 发表/v 于/p 《/w 字/n 宙/n 的/u 和谐/a 》/w 一/m 书/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        134
                                     根据/p 行星/n 运动/v 三/m 定律/n 推算/v 的/u 行星/n 位置/n ，/w 比/p 圆周/n 运动/v 的/u 结果/n 精密/a 得/u 多/a ，/w 所以/c 很快/a 得到/v 天文/n 界/k 的/u 公认/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     这样/r ，/w 在/p 哥白尼/nh 体系/n 中/nd 彻底/a 消除/v 了/u 托勒密/nh 等/u 人/n 虚构/v 的/u 本/r 轮/n 残余/n ，/w 给/p 哥白尼/nh 体系/n 带来/v 充分/a 的/u 严谨/a 性/k 和/c 科学性/n ，/w 把/p 哥白尼/nh 学说/n 大大/d 地/u 推进/v 了/u 一/m 步/n ，/w 人们/n 把/p 这/r 三/m 个/q 定律/n 称之为/v 开普勒/nh 定律/n ，/w 他/r 本人/n 也/d 被/p 誉为/v &quot;/w 天空/n 立法/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     开普勒/nh 三/m 定律/n 把/p 行星/n 运动/v 的/u 动力学/n 问题/n 提到/v 日程/n 上/nd 来/vd 了/u ，/w 它/r 导致/v 了/u 牛顿/nh 万有引力/n 定律/n 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这个/r 电量/n 单位/n 是/vl 与/p 一个/mq 和/c 它/r 有/v 相同/a 电量/n ，/w 相距/v 一/m 厘米/q 以/p 一/m 达因力/n 相斥/v 的/u 电量/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 使/v 库仑/q 定律/n 建立/v 在/p 更/d 科学/a 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        139
                                     继而/d 他/r 又/d 创造/v 了/u 磁/n 矩/n 和/c 磁场强度/n 的/u 绝对/a 量度/n ，/w 完成/v 了/u 第一/m 个/q 合理/a 的/u 电磁/n 单位制/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     以后/nt 高斯/nh 在/p 库仑/nh 定律/n 的/u 基础上/nl 推导/v 出/vd 高斯/nh 定律/n ，/w 说明/v 了/u 任/v 一/m 闭合/v 曲面/n 上/nd 通过/v 的/u 电通量/n 和/c 曲面/n 所/u 包围/v 的/u 电荷/n 之间/nd 在/p 量值/n 上/nd 的/u 关系/n ，/w 揭示/v 了/u 静电/n 场/n 是/vl 一/m 有/v 源场/n ，/w 后来/nt 又/d 发现/v 以/p 场/n 强/a 沿/p 闭合/v 路径/n 的/u 线/n 积分/v 等于/v 零/n 为/vl 内容/n 的/u 场/n 强/a 环流/v 定律/n ，/w 表明/v 了/u 静电/n 场/n 是/vl 一/m 保守/a 力场/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     以上/nd 三/m 个/q 定律/n 是/vl 对/p 静电/n 学/k 进行/v 定量/v 研究/v 的/u 三/m 条/n 基本/a 定律/n ，/w 构成/v 了/u 整个/a 静电/n 学/k 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     进入/v １９/m 世纪/nt 以来/nt ，/w 电学/n 除/p 对/p 静电/n 的/u 分析/v 理论/n 进行/v 研究/v 之外/nd ，/w 对/p 电流/n 的/u 研究/v 也/d 全面/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     自/p １８００/m 年/nt 伏打电堆/n 出现/v 就/d 产生/v 了/u 稳/a 恒/a 电流/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     德国/ns 物理学家/n 塞贝克/nh （/w １７７０/m -/w １８３１/m ）/w 在/p １８２１/m 年/nt 又/d 发现/v ，/w 两/m 种/q 不同/a 的/u 导体/n 相联/v ，/w 当/p 两/m 个/q 接头/v 温度/n 不同/a 时/nt ，/w 则/c 两/m 接头/n 之间/nd 就/d 产生/v 了/u 电动/a 势/n ，/w 实际上/nl 热电/n 堆/n 己经/d 出现/v ，/w 如果/c 联成/v 一个/mq 回路/n 就/d 有/v 稳/a 恒/a 电流/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     伏打电堆/n 也好/u ，/w 热电/n 堆/n 也好/u ，/w 都/d 给/p 产生/v 稳/a 恒/a 电流/n 提供/v 了/u 一个/mq 可靠/a 的/u 装置/n ─/x ─/x 直流/v 电源/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     稳/a 恒/a 电流/n 刚/d 一/d 出现/v ，/w 就/d 引起/v 了/u 很多/a 人/n 的/u 注意/v ，/w 一方面/c 实验/v 、/w 观察/v 电流/n 的/u 实用/a ，/w 另一方面/c 促使/v 人们/n 去/v 研究/v 电流/n 在/p 导体/n 内/nd 流通/v 所/u 遵循/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     首先/d 是/vl 英国/ns 的/u 尼科尔森/nh 与/c 卡莱尔/nh 进行/v 了/u 电解/v 水/n 的/u 实验/n ，/w 将/d 与/p 电池/n 两极/n 相联/v 的/u 铜线/n 插入/v 水中/nl ，/w 发现/v 一端/nd 的/u 铜/n 被/p 氧化/v ，/w 另/r 一端/nd 则/c 放出/v 氢气/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     接着/v ，/w 英国/ns 化学家/n 戴维/nh 在/p １８０７/m 年/nt 利用/v 电流/n 分解/v 出/vd 碱/n 金属/n 钾/n 和/c 钠/n ，/w １８０８/m 年/nt 又/d 用/p ５００/m 对/q 的/u 电/n 堆/n 提供/v 的/u 强电/n 提取/v 了/u 钙/n 、/w 镁/n 、/w 钡/n 、/w 锶/n ，/w １８１１/m 年/nt 用/p ２０００/m 个/q 电池/n 联成/v 的/u 大/a 电池/n 作为/v 电源/n ，/w 制造/v 了/u 电/n 光源/n 碳/n 极/n 电弧/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 的/u 助手/n 法拉第/nh 继/v 戴维/nh 之后/nt 于/p １８３３/m 年/nt 发现/v 了/u 法拉第/nh 电解/v 定律/n ，/w 为/p 戴维/nh 所/u 预言/v 的/u 电解/v 一定/d 会/vu 产生/v 电/n 化学工业/n 提供/v 了/u 理论/n 根据/n ，/w 并且/c 表明/v 在/p 电能/n 与/c 化学/n 能/n 转变/v 过程/n 中/nd 存在/v 着/u 一个/mq 基本/a 电量/n ，/w 从/p 化学/n 角度/n 预示/v 了/u 电子/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     法国/ns 物理学家/n 欧姆/nh （/w １７８７/m -/w １８５４/m ）/w 则/c 与/p 傅里叶/nh （/w １７６８/m -/w １８３０/m ）/w 研究/v 热/n 传导/v 相/d 类比/v 、/w 应用/v 库仑/nh 的/u 方法/n ，/w 将/d 用/p 线/n 悬起/v 的/u 磁/n 针/n 放置/v 在/p 沿/p 地磁/n 子午线/n 布置/v 的/u 通电/v 导线/n 上方/nd 不同/a 位置/n 进行/v 实验/v ，/w 引入/v 了/u 电流/n 强度/n 和/c 电阻/n 的/u 概念/n ，/w 发现/v 了/u 电流/n 强度/n 与/c 导线/n 两端/nl 电压/n 成正比/v ，/w 与/p 导线/n 电阻/n 成/v 反比/n 的/u 部分/n 电路/n 欧姆/nh 定律/n ，/w 并/c 证明/v 了/u 导线/n 的/u 电阻/n 与/c 它/r 的/u 长度/n 成正比/v ，/w 与/p 它/r 的/u 横截面积/n 成/v 反比/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     此/r 结论/n 发表/v 在/p １８２７/m 年/nt 《/w 伽伐尼/nh 电流/n 之/u 数学/n 研究/v 》/w 一/m 文中/nl ，/w 为/p 稳/a 恒/a 电流/n 的/u 研究/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     １８４７/m 年/nt ，/w 法国/ns 的/u 物理/n 家/k 基尔霍夫/nh （/w １８２４/m -/w １８８７/m ）/w 发展/v 了/u 欧姆/nh 定律/n ，/w 建立/v 了/u 基尔霍夫/nh 第一/m 定律/n ：/w 在/p 任/v 一/m 节点/n （/w 三/m 条/n 或/c 三/m 条/n 以上/nd 通电/v 导线/n 的/u 会合/v 点/n ）/w 处/n ，/w 流向/v 节点/n 的/u 电流/n 总和/n 等于/v 流出/v 的/u 电流/n 总和/n ；/w 基尔霍夫/nh 第二/m 定律/n ：/w 在/p 分支/n 电路/n 中/nd ，/w 沿/v 任/v 一/m 闭合/v 回路/n 的/u 电/n 势/n 增量/n 的/u 代数/n 和/c 等于零/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 阐明/v 了/u 电荷/n 流动/v 时/nt 的/u 电量/n 守恒/v 和/c 能量/n 守恒/v 问题/n ，/w 为/p 电工/n 学/k 的/u 网络/n 理论/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     正是/vl 由于/c 稳/a 恒/a 电流/n 的/u 产生/v ，/w 给/p 电学/n 开辟/v 了/u 新/a 而/c 广/a 的/u 研究/v 领域/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     除了/p 电化学/n 的/u 产生/v 和/c 电流/n 基本/a 定律/n 的/u 建立/v 而外/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 还/d 在于/v 电/n 与/c 磁/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     关于/p 电/n 与/c 磁/n 的/u 统一/v ，/w 其/r 功劳/n 主要/a 应/vu 归功于/v 丹麦/ns 物理学家/n 奥斯特/nh 和/c 英国/ns 物理学家/n 和/c 化学家/n 法拉第/nh 。/w 
		
			
                                        157
                                     奥斯特/nh 受/v 所/u 处/v 时代/nt 的/u 影响/v ，/w 具有/v 自然力/n 统一/a 的/u 思想/n ，/w １８０３/m 年/nt 他/r 曾/d 说过/v &quot;/w 我们/r 的/u 物理学/n 将/d 不再/d 是/vl 关于/p 运动/n 、/w 热/n 、/w 空气/n 、/w 光/n 、/w 电/n 、/w 磁/n 以及/c 我们/r 所/u 知道/v 的/u 任何/r 其他/r 现象/n 的/u 零散/a 的/u 汇总/v ，/w 而/c 我们/r 将/d 把/p 整个/a 宇宙/n 容纳/v 在/p 一个/mq 体系/n 中/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     加上/v 他/r 重视/v 科学/n 实验/n 的/u 态度/n ，/w 自觉/a 地/u 寻找/v 着/u 电/n 与/c 磁/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     １８２０/m 年/nt ，/w 在/p 一/m 次/q 讲课/v 的/u 实验/n 中/nd 偶然/a 发现/v 平行/a 靠近/v 铂/n 丝/n 的/u 小/a 磁/n 针/n 当/p 铂/n 丝/n 通电/v 时/nt 微微/a 一动/v ，/w 听众/n 无动于衷/i ，/w 奥斯特/nh 却/d 激动/v 万分/d 。/w 
		
			
                                        160
                                     课后/nt 马上/d 继续/v 实验/v ，/w 并用/v 硬纸板/n 隔开/v 以/p 免受/v 电流/n 热效应/n 产生/v 空气/n 对流/v 的/u 影响/v ，/w 仍/d 得/v 同样/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     之后/nt ，/w 他/r 连续/v 进行/v 了/u ６０/m 次/q 改变/v 条件/n 的/u 实验/n ，/w 得出/v 结论/n &quot;/w 在/p 自由/a 悬挂/v 着/u 的/u 磁/n 针/n 上方/nd ，/w 由/p 北/nd 向/p 南/nd 流动/v 的/u 伽伐尼/nh 电/n ，/w 把/p 磁/n 针/n 的/u 北/nd 端/n 推向/v 东/nd ，/w 而/c 在/p 相同/a 的/u 方向/n 上/nd ，/w 在/p 磁/n 针/n 下面/nd 流过/v 的/u 伽伐尼/nh 电/n ，/w 把/p 磁/n 针/n 的/u 北/nd 端/n 推向/v 西/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     同年/nt 将/p 其/r 发现/v 印/v 成/v 《/w 电流/n 对/p 磁/n 针/n 作用/n 的/u 实验/n 》/w 的/u 小册子/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     它/r 在/p 人们/n 所知/n 的/u ，/w 作用/v 在/p 一/m 条/n 直线/n 上/nd ，/w 并/c 与/p 距离/n 平方/q 成/v 反比/n 的/u 中/nd 心力/n 之外/nd ，/w 发现/v 了/u 一/m 种/q 旋转/v 力/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     它/r 是/vl 电流/n 对/p 磁/n 针/n 发生/v 的/u 作用/n ，/w 打破/v 了/u 自/p 吉尔伯特/nh 始/v 两/m 个/q 世纪/nt 以来/nt 人们/n 所/u 具有/v 的/u 电磁/n 是/vl 本质/n 不同/a 的/u 两/m 种/q 现象/n 的/u 传统观念/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     奥斯特/nh 的/u 发现/v 不但/c 为/p 制造/v 更/d 灵敏/a 的/u 实验/n 仪器/n 创造/v 了/u 条件/n ，/w 而且/c 也/d 为/p 电力/n 技术/n 的/u 应用/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 瑞士/ns 的/u 法国/ns 物理学家/n 阿拉果/nh （/w １７８６/m -/w １８５３/m ）/w 得知/v 奥斯特/nh 发现/v 的/u 电流/n 磁/n 效应/n 消息/n 之后/nt ，/w 立即/d 回国/v 重复/v 做/v 了/u 奥斯特/nh 的/u 实验/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     与/p 此/r 仅/d 隔/v 七/m 天/nt ，/w 法国/ns 物理学家/n 安培/nh （/w １７７５/m -/w １８３６/m ）/w 就/d 提出/v 了/u 磁/n 针/n 受/v 电流/n 作用/v 确定/v 偏转/v 方向/n 的/u 右手/n 定则/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     同年/nt 他/r 又/d 提出/v 两/m 条/n 平行/a 的/u 通电/v 导线/n 之间/nd 存在/v 着/u 相互/d 作用力/n ，/w 同/v 向/n 电流/n 相/d 吸/v ，/w 异/a 向/n 电流/n 相斥/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     经过/p 研究/v ，/w １８２３/m 年/nt 他/r 确定/v 两/m 段/q 通电/v 导线/n 之间/nd 的/u 作用力/n 服从/v 距离/n 平方/q 关系/n ，/w 因而/c 提出/v 了/u 电动/a 力学/n 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     １８２５/m 年/nt 他/r 又/d 以/p 实验/n 证明/v 了/u 通电/v 螺线/n 管/v 相当于/v 磁铁/n ，/w 提出/v &quot;/w 磁/n 的/u 分子/n 电流/n &quot;/w 学说/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     与此同时/i ，/w 法国/ns 的/u 物理学家/n 毕奥/nh （/w １７７４/m -/w １８６２/m ）/w 和/c 萨伐尔/nh （/w １７６１/m -/w １８４１/m ）/w 也/d 在/p 同一/a 课题/n 上/nd 作/v 了/u 大量/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 是/vl 电/n 转化/v 为/vl 磁/n 的/u 一面/n ，/w &quot;/w 磁/n 转化/v 为/vl 电/n &quot;/w 是/vl 法拉第/nh １８２１/m 年/nt 提出/v 的/u 想法/n ，/w 经过/p 十年/nt 的/u 大量/a 实验/n ，/w 终于/d 在/p １８３１/m 年/nt 在/p 电磁/n 铁/n 实验/n 的/u 启示/v 下/nd 获得/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 首先/d 在/p 一/m 环形/n 软/a 铁/n 上/nd 绕/v 两/m 支/q 线圈/n ，/w 分别/d 与/p 检流计/n 和/c 电源/n 相联/v ，/w 当/p 与/p 电源/n 联结/v 的/u 线圈/n 通电/v 或/c 断电/v 的/u 瞬间/nt ，/w 检流计/n 的/u 指针/n 发生/v 了/u 摆动/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 认为/v 还/d 证实/v 不了/v 真正/a 成功/v ，/w 又/d 用/p 磁/n 棒/n 作/v 了/u 螺线/n 管/n 插/v 棒/n 实验/v ，/w 结果/n 是/vl 只要/vu 在/p 磁/n 棒/n 相对于/v 螺线/n 管/n 运动/v 时/nt ，/w 螺线/n 管/n 内/nd 就/d 有/v 感/v 生/v 电流/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     明显/a 的/u 磁/n 转化/v 为/vl 电/n 的/u 实验/n 成功/v 了/u ，/w 这时/r 他/r 才/d 确认/v 已/d 达到/v 了/u 自己/r 预期/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 美国/ns 科学家/n 戴维森/nh （/w １８８１/m -/w １９５８/m ）/w 和/c 革末/nh （/w １８９６/m -/w １９７１/m ）/w 一起/d 进行/v 了/u 电子束/n 在/p 镍/n 单晶/n 的/u 表面/nd 散射/v 时/nt 的/u 衍射/v 实验/n ，/w 第一次/mq 确认/v 了/u 运动/n 电子/n 的/u 波动/v 性/k 。/w 
		
			
                                        177
                                     同年/nt ，/w 英国/ns 物理学家/n 乔&#183;汤姆逊/nh （/w １８７２/m -/w １９７５/m ）/w 作/v 了/u 电子束/n 透过/v 薄/a 晶片/n 的/u 衍射/v 实验/n ，/w 得到/v 了/u 与/p Ｘ/ws 射线/n 衍射/v 图样/n 类似/v 的/u 衍射/v 图样/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     而且/c 他们/r 按/p 波/n 的/u 衍射/v 理论/n 计算/v 得到/v 的/u 电子/n 的/u 波长/n 与/c 德布罗意/nh 公式/n 中/nd 给出/v 的/u 波长/n 是/vl 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     后来/nt 很多/a 实验/n 证实/v ，/w 不仅/c 电子/n ，/w 而且/c 质子/n 、/w 中子/n 、/w 原子/n 、/w 分子/n 等/u 都/d 具有/v 波动/v 性/k ，/w 波动/v 性/k 是/vl 物质/n 粒子/n 普遍/a 具有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     德布罗意/nh 的/u 物质/n 波/n 将/p 粒子/n 和/c 波/n 这/r 两/m 个/q 过去/nt 认为/v 是/vl 对立/v 的/u 概念/n 统一/v 起来/vd ，/w 而且/c 综合/v 于/p 一切/r 物理/n 现象/n 之中/nd ，/w 这/r 不仅/c 在/p 科学史/n 上/nd ，/w 而且/c 在/p 人类/n 思想史/n 上/nd 都/d 是/vl 极为/d 重要/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     １９２６/m 年/nt 奥地利/ns 物理学家/n 薛定谔/nh （/w １８８７/m -/w １９６１/m ）/w 发展/v 了/u 德布罗意/nh 的/u 思想/n ，/w 找到/v 了/u 物质/n 波/n 所/u 满足/v 的/u 方程/n ─/x ─/x 薛定谔/nh 方程/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这个/r 方程/n 是/vl 反映/v 微观/n 粒子/n 运动/n 的/u 基本/a 方程/n ，/w 该/r 方程/n 的/u 解/v 称为/v 波/n 函数/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     微观/n 粒子/n 的/u 运动/n 状态/n 就/d 用/p 波/n 函数/n 来/vd 描述/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 种/q 从/p 波动/v 性/k 入手/v 描述/v 微观/n 粒子/n 运动/v 的/u 方法/n 通常/d 称为/v 波动/v 力学/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     同年/nt ，/w 德国/ns 物理学家/n 玻恩/nh （/w １８８２/m -/w １９７２/m ）/w 对/p 波/n 函数/n 作出/v 了/u 统计/v 解释/v ，/w 他/r 认为/v ，/w 微观/n 粒子/n 在/p 原则上/n 不同/a 于/p 宏观/n 物体/n 的/u 地方/n 就/d 在于/v 它/r 没有/v 固定/v 的/u 轨道/n ，/w 我们/r 不/d 可能/vu 确定/v 地/u 预言/v 一个/mq 粒子/n 某/r 一/m 时刻/n 一定/d 在/p 什么/r 地方/n ，/w 而/c 只能/vu 描述/v 一个/mq 粒子/n 在/p 某个/r 时刻/n 到达/v 某处/nl 的/u 可能性/n 的/u 大小/n 即/v 几率/n ，/w 或/c 描述/v 一/m 群/q 粒子/n 的/u 几率/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     波/n 函数/n 的/u 物理/n 意义/n 在于/v ，/w 这/r 一/m 函数/n 在/p 空间/n 某/r 点/n 的/u 强度/n （/w 振/v 幅/n 绝对值/n 的/u 平方/q ）/w 和/c 在/p 该/r 点/n 找到/v 粒子/n 的/u 几率/n 成正比/v ，/w 所以/c 描述/v 粒子/n 的/u 波/n 是/vl 几率/n 波/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     这样/r 就/d 统一/v 了/u 波/n 粒/n 二/m 象/n 性/k 。/w 
		
			
                                        188
                                     德国/ns 物理学家/n 海森伯/nh （/w １９０１/m -/w １９７６/m ）/w 在/p １９２５/m 年/nt 沿着/p 另/r 一/m 条/n 途径/n 为/p 量子力学/n 的/u 创立/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 受/v 爱因斯坦/nh 关于/p 物理学/n 理论/n 应/vu 建立/v 在/p 可靠/a 的/u 实验/n 基础/n 之上/nd 的/u 思想/n 影响/v ，/w 认为/v 应该/vu 抛弃/v 电子/n 运动/n 的/u 轨道/n 等/u 无法/d 用/p 实验/n 证实/v 的/u 概念/n ，/w 而/c 以/p 可/vu 观测/v 的/u 量/n 如/v 原子/n 光谱/n 线/n 的/u 频率/n 、/w 强度/n 等/u 为/vl 基础/n 来/vd 建立/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 和/c 玻恩/nh 、/w 约尔丹/nh （/w １９０２/m -/w ）/w 等/u ，/w 采用/v 代数/n 中/nd 的/u 矩阵/n 运算/v ，/w 创立/v 了/u 描述/v 电子/n 运动/n 规律/n 的/u 力学/n 体系/n ，/w 通常/d 称为/v 矩阵/n 力学/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 薛定谔/nh 证明/v 了/u 矩阵/n 力学/n 与/c 波动/v 力学/n 的/u 等价/n 性/k ，/w 两/m 种/q 理论/n 实际上/nl 是/vl 同一/a 种/q 理论/n 的/u 两/m 种/q 不同/a 的/u 表述/v ，/w 现在/nt 统称/v 为/vl 量子力学/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     １９２７/m 年/nt 海森伯/nh 在/p 研究/v 微观/n 粒子/n 波/n 粒/n 二/m 象/n 性/k 的/u 基础上/nl ，/w 提出/v 了/u 测/v 不准/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     测/v 不准/v 关系/n 表明/v ，/w 粒子/n 的/u 坐标/n 和/c 动量/n 是/vl 不/d 可能/vu 同时/n 准确/a 地/u 被/p 测量/v 的/u ，/w 其中/nd 一个/mq 量/n 测量/v 得/u 越/d 精确/a ，/w 则/c 另/r 一个/mq 量/n 的/u 测量/v 就/d 越/d 不/d 精确/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     对于/p 时间/n 和/c 能量/n 这/r 一对/n 物理/n 量/n 也/d 存在/v 类似/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 是/vl 由/p 微观/n 粒子/n 的/u 波/n 粒/n 二/m 象/n 性/k 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     量子力学/n 的/u 建立/v 是/vl 物理/n 学史/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 大/a 的/u 突破/v ，/w 使/v 人们/n 的/u 认识/v 进入/v 到/v 微观/n 领域/n ，/w 提出/v 了/u 许多/a 与/c 以前/nt 的/u 理论/n 和/c 经验/n 截然不同/i 的/u 概念/n 、/w 理论/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     因此/c ，/w 量子力学/n 的/u 建立/v 必然/a 要/vu 引起/v 哲学/n 上/nd 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     从/p 量子力学/n 建立/v 之后/nt 到/v 本世纪/nt ５０/m 年代/nt ，/w 围绕/v 着/u 对/p 量子力学/n 的/u 解释/v 问题/n ，/w 以/p 玻尔/nh （/w １８８５/m -/w １９６２/m ）/w 为首/v 的/u 哥本哈根/ns 学派/n 和/c 爱因斯坦/nh 等/u 人/n 进行/v 了/u 长达/v 几十/m 年/nt 的/u 论战/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     测/v 不准/v 关系/n 提出/v 后/nd ，/w 玻尔/nh 试图/v 对/p 它/r 进行/v 哲学/n 上/nd 的/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     １９２９/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 玻尔/nh 提出/v 了/u 著名/a 的/u &quot;/w 互补/v 原理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 认为/v &quot;/w 微粒/n 和/c 波/n 的/u 概念/n 是/vl 互相/d 补充/v 的/u 、/w 同时/c 又是/vl 互相/d 矛盾/a 的/u ，/w 它们/r 是/vl 运动/n 过程/n 中/nd 互补/v 图象/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     玻尔/nh 的/u 观点/n 很快/a 被/p 海森伯/nh 、/w 玻恩/nh 、/w 泡利/nh 、/w 狄拉克/nh 等/u 一大批/n 著名/a 物理学家/n 所/u 接受/v ，/w 逐步/d 形成/v 了/u 以/p 玻尔/nh 创建/v 并/c 领导/v 的/u 哥本哈根/ns 理论/n 物理/n 研究所/n 为/vl 基地/n 的/u 哥本哈根/ns 学派/n ，/w 他们/r 同/p 爱因斯坦/nh 、/w 普朗克/nh 、/w 薛定谔/nh 、/w 德布罗意/nh 等/u 人/n 围绕/v 对/p 统计/v 方法/n 的/u 认识/v 和/c 因果/n 性/k 等/u 问题/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 两/m 派/n 都/d 赞成/v 用/p 统计/v 的/u 方法/n 研究/v 量子力学/n ，/w 都/d 承认/v 波动/v 方程/n 的/u 波/n 函数/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     然而/c 哥本哈根/ns 学派/n 认为/v 波/n 函数/n 的/u 几率/n 解释/v 是/vl 最后/n 的/u 解释/v ，/w 量子力学/n 是/vl 一个/mq 非/h 决定论/n 的/u 纯/a 统计/v 理论/n ，/w 统计/v 规律/n 是/vl 首要/a 的/u 、/w 根本/a 的/u ；/w 量子力学/n 能够/vu 精确/a 地/u 描写/v 单个/n 粒子/n 体系/n 的/u 状态/n ，/w 所以/c 它/r 是/vl 完备/a 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     爱因斯坦/nh 等/u 人/n 则/c 认为/v 统计/v 规律/n 只是/d 我们/r 对/p 系统/n 知识/n 不/d 完备/a 才/d 引进/v 来/vd 的/u 一/m 种/q 临时/a 办法/n ，/w 基本/a 理论/n 不能/vu 是/vl 统计/v 性/k 的/u ，/w 必须/d 满足/v 因果/n 原理/n 和/c 决定论/n ，/w 量子力学/n 只能/vu 描写/v 处于/v 相同/a 环境/n 中/nd 为数众多/i 而/c 又/d 互相/d 独立/v 的/u 粒子/n 全体/n ，/w 而/c 不能/vu 描写/v 单个/n 粒子/n 的/u 运动/n 状态/n ，/w 因为/c 单个/n 粒子/n 的/u 运动/n 状态/n 必须/d 是/vl 决定性/n 的/u ，/w 所以/c 现行/a 的/u 量子力学/n 理论/n 是/vl 不/d 完备/a 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     爱因斯坦/nh 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 可爱/a 的/u 上帝/n 不是/vl 在/p 掷/v 骰子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     对于/p 测/v 不准/v 关系/n ，/w 双方/n 都/d 承认/v 造成/v 测/v 不准/v 关系/n 的/u 是/vl 物体/n 的/u 波/n 粒/n 二/m 象/n 性/k 及/c 实验/n 观测/v 对/p 客体/n 的/u 扰动/v ，/w 但/c 玻尔/nh 等/u 人/n 更/d 强调/v 的/u 是/vl 主体/n 在/p 使用/v 仪器/n 观测/v 微观/n 粒子/n 时/nt 会/vu 使/v 客体/n 产生/v 原则上/n 无法/d 控制/v 的/u 、/w 巨大/a 的/u 干扰/v ，/w 因而/c 微观/n 客体/n 的/u 行为/n 有赖于/v 观测/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     他们/r 认为/v ，/w 在/p 量子力学/n 的/u 研究/v 中/nd ，/w 人们/n 所/u 认识/v 的/u 不再/d 是/vl 微观/n 客体/n 本身/n ，/w 而是/vl 人/n 与/c 客体/n 的/u 关系/n ，/w 进而/c 得出/v 主体/n 和/c 客体/n 不可/vu 分/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     爱因斯坦/nh 则/c 坚持/v 微观世界/n 同/p 宏观/n 世界/n 一样/a 具有/v &quot;/w 实在/a &quot;/w 性/k ，/w &quot;/w 它/r 不/d 依赖/v 于/p 观察/v 或/c 量度/n 而/c 客观/n 存在/v ，/w 而且/c 原则上/n 是/vl 可以/vu 用/p 物理/n 的/u 表述/v 方法/n 来/vd 描述/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 批评/v 玻尔/nh 等/u 人/n 企图/v 单靠/v 可/vu 观察/v 量/n 来/vd 建立/v 理论/n 是/vl 实证主义/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     爱因斯坦/nh 曾/d 设想/v 了/u 很多/a 假想/v 实验/n ，/w 试图/v 驳倒/v &quot;/w 测/v 不准/v 关系/n &quot;/w 和/c 揭露/v 量子力学/n 理论/n 在/p 逻辑/n 上/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     但是/c 都/d 被/p 玻尔/nh 和/c 海森伯/nh 一/m 一/m 驳回/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     后来/nt ，/w 爱因斯坦/nh 虽然/c 也/d 承认/v 量子力学/n 的/u 内在/a 体系/n 是/vl 自/r 洽/v 的/u ，/w 但/c 仍/d 坚持/v 认为/v 量子力学/n 不是/vl 微观/n 体系/n 完备/a 的/u 、/w 最终/a 的/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     直到/v 爱因斯坦/nh 和/c 玻尔/nh 相继/d 逝世/v ，/w 这/r 场/q 争论/v 仍/d 没有/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     现代/nt 物理学/n 大师/n 们/k 的/u 这/r 场/q 论战/n 虽然/c 至今/d 仍/d 无/v 定论/n ，/w 但/c 它/r 却/d 推动/v 了/u 量子/n 理论/n 的/u 进一步/v 发展/v 而且/c 对/p 哲学/n 产生/v 了/u 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     目前/nt ，/w 物理/n 学界/n 较/d 多/a 的/u 人/n 倾向/v 于/p 哥本哈根/ns 学派/n 的/u 观点/n ，/w 而/c 国内/nl 哲学/n 界/k 则/c 更/d 多/a 地/u 倾向/v 于/p 爱因斯坦/nh 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     应该/vu 相信/v ，/w 随着/p 物理学/n 理论/n 和/c 实践/v 的/u 发展/v ，/w 必将/d 对/p 这/r 场/q 论战/n 作出/v 公正/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 地学/n 各/r 分支/n 学科/n 中/nd ，/w 尤/d 以/p 地质学/n 的/u 成就/n 最为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     本世纪/nt 初/n ，/w 德国/ns 的/u 魏格纳/nh （/w １８８０/m -/w １９３０/m ）/w 提出/v 了/u 大陆/nl 漂移/v 说/k ，/w 这/r 是/vl 有关/v 地球/n 面貌/n 基本/a 轮廊/n 如何/r 形成/v 的/u 大地/n 构造/n 学说/n ，/w 它/r 的/u 出现/v 有力/a 地/u 冲击/v 着/u 传统/a 的/u 大陆/nl 固定/v 论/k 。/w 
		
			
                                        220
                                     经过/p 半/m 个/q 世纪/nt 的/u 曲折/a 历程/n 和/c 不断/d 完善/v ，/w 已/d 取得/v 了/u 决定性/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     １９/m 世纪/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 大陆/nl 固定/v 、/w 海洋/n 永存/v 的/u 观念/n 占据/v 统治/v 地位/n ，/w 并且/c 得到/v 了/u 冷缩/v 说/k 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     他们/r 认为/v ，/w 海/n 陆/n 是/vl 变化/v 的/u ，/w 大陆/nl 会/vu 扩张/v ，/w 海洋/n 可/vu 抬升/v 为/vl 陆地/n ，/w 陆地/n 可/vu 下沉/v 为/vl 海洋/n ，/w 但/c 海/n 陆/n 相对/a 位置/n 永远/d 不变/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     另一方面/c ，/w 大陆/nl 漂移/v 的/u 思想/n 已经/d 闪现/v ，/w １９/m 世纪/nt 法国/ns 的/u 斯尼德－佩利格里尼/nh 根据/p 大西洋/ns 两边/nl 大陆/nl 生物/n 和/c 古生物/n 的/u 亲缘/n 关系/n 推测/v 大西洋/ns 是/vl 因/c 大陆/nl 漂移/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９８５/m 年/nt 奥地利/ns 的/u 休斯/nh （/w １８３１/m -/w １９１４/m ）/w 的/u 《/w 地球/n 面貌/n 》/w 第一/m 卷/n 发表/v ，/w 他/r 重塑/v 了/u 古代/nt 全球/n 地理/n ，/w 指出/v 北半球/nl 以/p 现代/nt 大西洋/ns 为/vl 中心/n 有/v 一个/mq 亚特兰提斯/ns 大陆/nl ，/w 南半球/nl 各/r 大陆/nl 按/p 地质/n 的/u 相似性/n 可/vu 拼合/v 为/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 冈亚那古陆/ns ，/w 两/m 大陆/nl 间/nd 东西/n 向/p 横/a 隔/v 着/u 特提斯海/ns （/w 古/a 地中海/ns ）/w ，/w １９０９/m 年/nt 休斯/nh 又/d 在/p 该书/n 第三/m 卷中/nl 把/p 亚特兰提/v 斯大陆/ns 分为/v 劳亚古陆/ns 和/c 安加拉古陆/ns ，/w 南半球/nl 又/d 划分/v 为/vl 冈瓦那古陆/ns 和/c 南极/n 大陆/nl ，/w 他/r 认为/v 由于/c 大陆/nl 沉陷/v 和/c 地球/n 自转/v 作用/n ，/w 使/v 古/a 地中海/ns 消失/v ，/w 只/d 剩下/v 现在/nt 的/u 地中海/ns ，/w 亚特兰提斯/ns 沉没/v 而/c 变成/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        225
                                     但/c 海/n 陆/n 相对/a 位置/n 不变/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     陆桥/n 说/k &quot;/w 是/vl 解释/v 被/p 海洋/n 隔开/v 的/u 大陆/nl 上/nd 生物/n 和/c 古生物/n 亲缘/n 关系/n 的/u 学说/n ，/w 它/r 维护/v 的/u 也是/vl 大陆/nl 固定/v 说/k ，/w 但/c 人们/n 始终/d 没有/d 找到/v 长达/v 几千/m 公里/q 的/u 陆桥/n 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     ２０/m 世纪/nt 初/n 由于/c 开凿/v 辛普朗/ns 隧道/n ，/w 清楚/a 地/u 揭示/v 了/u 阿尔卑斯山/ns 的/u 第三纪/nt 强烈/a 褶皱/n 地层/n 剖面/n ，/w 据/p 冷缩/v 说/k ，/w 单是/vl 形成/v 这/r 第三纪/nt 褶皱/n ，/w 地壳/n 需/v 降温/v ２４００℃/ws ，/w 这/r 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 后来/nt 发现/v 了/u 岩石/n 中/nd 放射性元素/n 的/u 蜕变/v 热/n ，/w 足以/d 抵销/v 地壳/n 的/u 降温/v ，/w 这/r 使/v 冷缩/v 说/k 遇到/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     １８８９/m 年/nt ，/w 美国/ns 的/u 达顿/nh （/w １８４１/m -/w １９１２/m ）/w 创立/v 了/u 地壳/n 均衡/a 说/k ，/w 这/r 是/vl 大陆/nl 漂移/v 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 认为/v 大陆/nl 地壳/n 因/c 比重/n 小/a 而/c 浮/v 在/p 比/p 重大/a 的/u 海洋/n 地壳/n 上/nd ，/w 当/p 陆地/n 受到/v 外力/n 作用/v 时/nt ，/w 不仅/c 可/vu 作/v 垂直/a 运动/n ，/w 还/d 可以/vu 作/v 水平/n 漂移/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     １９０８/m 年/nt 美国/ns 的/u 贝克/nh 从/p 大西洋/ns 两岸/nl 山脉/n 岩石/n 和/c 海岸线/n 相似性/n 出发/v 提出/v ，/w 二亿/m 年/nt 前/nd ，/w 所有/a 大陆/nl 曾/d 围绕/v 南极/n 大陆/nl 联接/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     １９１０/m 年/nt 美国/ns 的/u 泰勒/nh （/w １８６０/m -/w １９３８/m ）/w ，/w 提出/v 了/u 大陆/nl 普遍/a 存在/v 着/u 向/p 赤道/n 的/u 漂移/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     魏格纳/nh 正是/vl 在/p 前人/n 地质/n 理论/n 的/u 基础上/nl 形成/v 了/u 自己/r 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     魏格纳/nh 是/vl 德国/ns 气象学/n 家/k 和/c 北极/ns 探险家/n ，/w 先后/d 在/p 海德堡大学/ni 和/c 柏林大学/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     １９１０/m 年/nt 他/r 看到/v 南美/ns 东/nd 海岸/n 与/c 非洲/ns 西/nd 海岸/n 的/u 凹/a 凸/a 互相/d 对应/v ，/w 似乎/d 可以/vu 拼合/v 到/v 一起/n ，/w １９１１/m 年/nt 他/r 又/d 了解/v 到/v 巴西/ns 与/c 非洲/ns 有/v 许多/a 生物/n 种属/n 相似/v ，/w 因此/c 他/r 开始/v 思索/v 大陆/nl 是否/d 有/v 长距离/n 的/u 水平/n 漂移/v 这/r 一/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     １９１２/m 年/nt 他/r 发表/v 了/u 论文/n 《/w 大陆/nl 水平/n 移动/v 》/w ，/w １９１５/m 年/nt 他/r 出版/v 了/u 《/w 海/n 陆/n 起源/n 》/w 一/m 书/n ，/w 这/r 是/vl 地质/n 学史/n 上/nd 划时代/v 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     书/n 中/nd 阐述/v 了/u 大陆/nl 漂移/v 说/k 的/u 基本/a 思想/n ：/w 地球/n 原来/d 只有/d 一个/mq 原始/a 的/u 大陆/nl -/w -/w 泛/v 大陆/nl ，/w 它/r 被/p 原始/a 海洋/n 所/u 包围/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     组成/v 大陆/nl 壳/n 的/u 硅/n 铝/n 层/n ，/w 由于/c 均衡/a 作用/n ，/w 象/v 冰山/n 一样/a ，/w 漂移/v 在/p 重/a 而/c 有/v 塑性/n 的/u 大/a 洋底/nl 壳/n 的/u 硅/n 镁/n 层/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        238
                                     约/v 一亿九千万/m 年/nt 前/nd 的/u 侏罗纪/nt 至/v 五千万/m 年/nt 前/nd 的/u 第三纪/nt ，/w 泛/v 大陆/nl 开始/v 分离/v ，/w 约/v 一亿四千万/m 年/nt 前/nd 的/u 白垩纪/nt ，/w 南北/nd 美洲/ns 与/c 非洲/ns 、/w 欧洲/ns 分离/v ，/w 逐渐/d 形成/v 大西洋/ns ，/w 非洲/ns 一部分/n 脱离/v 亚洲/ns ，/w 与/p 南亚次大陆/n 分开/v 形成/v 印度洋/ns ，/w 南极洲/ns 、/w 澳洲/ns 脱离/v 亚洲/ns 和/c 非洲/ns 而/c 分开/v ，/w 印度/ns 半岛/n 向/p 北/nd 漂移/v 与/c 亚洲/ns 挤压/v 形成/v 喜马拉雅山/ns 脉/n ，/w 南北/nd 美洲/ns 向/p 西/nd 漂移/v ，/w 其/r 前/nd 边缘/n 受阻/v 于/p 洋底/nl 壳/n ，/w 挤压/v 褶皱/n 成/v 科迪勒拉/ns -/w -/w 安第斯山脉/ns 系/n ，/w 欧洲/ns 的/u 阿尔卑斯山脉/ns 与/c 非洲/ns 的/u 阿特拉斯山脉/ns 也是/vl 由/p 大陆/nl 向/p 赤道/n 移动/v 时/nt 挤压/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     大陆/nl 漂移/v 时/nt ，/w 洋底/nl 的/u 阻力/n 形成/v 串/v 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     魏格纳/nh 大陆/nl 漂移/v 说/k 的/u 依据/p 主要/a 是/vl 大西洋/ns 两岸/nl 海岸线/n 的/u 相似性/n 冰川/n 遗迹/n 和/c 古生物/n 分布/v 的/u 相似性/n ，/w 因而/c 有/v 一定/a 的/u 说服力/n ，/w 震动/v 了/u 地球/n 科学界/n ，/w 对/p 当时/nt 占/v 统治/v 地位/n 的/u 冷缩/v 说/k 、/w 地/n 槽/n 地/n 台/n 说/k 是/vl 一个/mq 重大/a 的/u 挑战/v ，/w 因此/c 一/m 场/q 论战/n 在所难免/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     ④/w 大西洋/ns 两岸/nl 相似/v 的/u 真实性/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这些/r 都/d 是/vl 魏格纳/nh 学说/n 遇到/v 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     但是/c 大陆/nl 漂移/v 说/k 在/p 古生物/n 分布/v 的/u 解释/v 上/nd 优于/v 陆桥/n 说/k ，/w 虽然/c 漂移/v 机制/n 不/d 清楚/a ，/w 但/c 这/r 正是/vl 需要/v 探求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     魏格纳/nh 不要/vu 灾变/n 论/k ，/w 坚持/v 在/p 自然法则/n 中/nd 寻找/v 依据/n ，/w 这/r 无疑/d 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     １９２６/m 年/nt 后/nd 争论/v 处于/v 相持/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     魏格纳/nh 对/p 自己/r 的/u 学说/n 充满/v 了/u 信心/n ，/w 为了/p 寻找/v 大陆/nl 漂移/v 的/u 直接/a 证据/n ，/w 他/r 重复/v 测量/v 格陵兰/ns 的/u 经度/n ，/w １９２９/m 年/nt 和/c １９３０/m 年/nt 先后/d 两/m 次/q 率/v 探险队/n 前往/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９３０/m 年/nt １１/m 月/nt １/m 日/nt 是/vl 他/r ５０/m 岁/q 生日/nt ，/w 为了/p 给/p 队员/n 解决/v 因/c 大/a 风雪/n 而/c 断粮/v 几/m 天/nt 的/u 困难/n ，/w 他/r 冒/v 着/u 风雪/n 去/v 运输/v 给养/n ，/w 但是/c 他/r 一/m 去/v 不再/d 复返/v ，/w 第二/m 年/nt 在/p 冰天雪地/i 里/nd 发现/v 了/u 他/r 的/u 遗体/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     在/p 他/r 遇难/v 后/nd ，/w 大陆/nl 漂移/v 论/k 也/d 在/p 大陆/nl 固定/v 论/k 的/u 反击/v 下/nd 沉寂/a 了/u ３０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     但/c 仍/d 有/v 少数/n 地质学家/n 坚持/v 漂移/v 说/k 。/w 
		
			
                                        250
                                     美国/ns 的/u 霍姆斯/nh （/w １８９０/m -/w １９６５/m ）/w 在/p １９２８/m 年/nt 提出/v 的/u &quot;/w 地幔/n 对流/v 说/k &quot;/w 影响/v 较/d 大/a ，/w 他/r 认为/v 放射性/n 物质/n 的/u 蜕变/v 能量/n 可/vu 使/v 地幔/n 保持/v 可塑性/n 而/c 发生/v 对流/v ，/w 这/r 种/q 缓慢/a 的/u 热/n 对流/v 可/vu 传送/v 大陆/nl 作/v 水平/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     因而/c 对/p 大陆/nl 漂移/v 的/u 机制/n 作出/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     魏格纳/nh 的/u 大陆/nl 漂移/v 说/k 提出/v ，/w 激化/v 了/u 地质/n 理论/n 发展/v 中/nd 的/u 第三/m 次/q 大/a 的/u 论战/n ─/x ─/x 活动/v 论/k 与/c 固定/v 论/k 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     固定/v 论/k 以/p 地/n 槽/n 说/k 为/vl 代表/n ，/w 活动/v 论/k 除/p 大陆/nl 漂移/v 说/k 之外/nd ，/w 还有/v &quot;/w 膨胀/v 说/k &quot;/w 与/c &quot;/w 对流/v 说/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     １８５９/m 年/nt 霍尔/nh 提出/v 的/u 原始/a 地/n 槽/n 概念/n 注重/v 地/n 槽/n 厚/a 厚/a 的/u 沉积物/n ，/w 强调/v 地/n 槽/n 的/u 特征/n 是/vl 浅海/n 相/n 碳酸盐/n 沉积/v ，/w 后来/nt 发生/v 了/u 造山/v 运动/n ，/w &quot;/w 槽/n &quot;/w 不/d 见/v 了/u ，/w 看到/v 的/u 是/vl 山/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     １８７３/m 年/nt 达纳/nh 提出/v 的/u 地/u 槽/n 含义/n 就/d 不同/a 了/u ，/w 他/r 注重/v 的/u 是/vl 沉积物/n 场所/n ，/w 强调/v 地/n 槽/n 是/vl 狭长/a 条形/n 的/u 边/d 沉积/v 边/d 下降/v 的/u 巨大/a 海/n 盆/n ，/w 以及/c 沉降/v 中/nd 的/u 侧/nd 压力/n 的/u 造山/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     休斯/nh 反对/v 霍尔/nh 的/u 地/n 槽/n 概念/n ，/w 指出/v 地/n 槽/n 与/c 造山/v 运动/n 无/v 必然/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     把/p 科学/n 方法/n 归结/v 为/vl 演绎/n 逻辑/n ，/w 以为/v 科学/n 发现/v 是/vl 通过/p 演绎/n 程序/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     传统/a 的/u 理性/n 论/k 基本上/d 都/d 是/vl 这么/r 看/v 的/u ，/w 包括/v 笛卡儿/nh 的/u 方法论/n 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        259
                                     然而/c ，/w 演绎/n 法/k 的/u 局限性/n 恰恰/d 就/d 在于/v 如/v 把/p 它/r 作为/v 发现/v 的/u 方法/n ，/w 那是/vl 很/d 难/a 胜任/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     逻辑/n 证明/v 即/d 所谓/a 演绎/n ，/w 结论/n 是/vl 由/p 别的/r 陈述/v ，/w 即/d 被/p 称为/v 是/vl 论证/v 的/u 前提/n 进行/v 演绎/n 而/c 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     论证/v 应/vu 构造/v 得/u 如果/c 前提/n 为/vl 真/a ，/w 结论/n 也/d 必定/d 为/vl 真/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     …/w …/w 结论/n 不能/vu 陈述/v 多于/v 前提/n 中/nd 所/u 说/v 的/u 东西/n ，/w 它/r 只是/d 把/p 前提/n 中/nd 蕴涵/v 着/u 的/u 某种/r 结论/n 予以/v 说明/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     即是/vl 说/v ，/w 它/r 只是/d 揭示/v 了/u 在/p 前提/n 中/nd 所/u 包藏/v 的/u 结论/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     演绎/n 的/u 价值/n 就/d 立足/v 在/p 它/r 的/u 空虚/a 上/nd 。/w 
		
			
                                        265
                                     正/d 因为/c 演绎/n 不会/vu 把/p 任何/r 东西/n 加/v 在/p 前提/n 里面/nd ，/w 它/r 就/d 可以/vu 永远/d 应用/v 而/c 不会/vu 有/v 失误/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     说/v 得/u 更/d 确切/a 一些/m ，/w 结论/n 不会/vu 比/p 前提/n 不/d 可靠/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     演绎/n 的/u 逻辑/n 功能/n 便是/vl 从/p 给与/v 的/u 陈述/v 中/nd 把/p 真理/n 传递/v 到/v 别的/r 陈述/v 上去/v ─/x ─/x 但/c 这/r 就是/d 它/r 所能/n 办到/v 的/u 全部/n 事情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     除非/c 另有/v 一个/mq 综合/v 真理/n 已/d 被/p 知道/v ，/w 它/r 是/vl 不能/vu 建立/v 综合/v 真理/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     总之/c ，/w 科学/n 原理/n 的/u 发现/v 不能/vu 归结/v 为/vl 演绎/n 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     科学/n 的/u 实际/a 历史/n 也/d 表明/v 了/u 演绎/n 法/k 的/u 这/r 种/q 局限性/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     正如/p Ｗ/ws &#183;/w Ｃ/ws &#183;/w 丹皮尔/nh 所/u 说/v 的/u ：/w &quot;/w 亚里士多德/nh 是/vl 形式上/nl 确凿无疑/i 的/u 形式逻辑/n 及其/c 三段论法/n 的/u 创立/v 人/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 是/vl 一个/mq 伟大/a 的/u 发现/v ；/w …/w …/w 亚里士多德/nh 把/p 他/r 的/u 发现/v 运用/v 到/v 科学/n 理论/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        273
                                     作为/v 例证/n ，/w 他/r 选择/v 了/u 数学/n 学科/n ，/w 尤其/d 是/vl 几何学/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     …/w …/w 但是/c ，/w 三段论法/n 对于/p 实验/n 科学/n 却是/vl 毫无用处/i 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     因为/c 实验/n 科学/n 所/u 追求/v 的/u 主要/a 目的/n 是/vl 发现/v ，/w 而/c 不是/vl 从/p 公认/v 的/u 前提/n 得出/v 的/u 形式/n 证明/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     从/p 元素/n 不能/vu 再/d 分割/v 为/vl 更/d 简单/a 的/u 物体/n 的/u 前提/n 出发/v ，/w 在/p １８９０/m 年/nt 未尝/d 不可/vu 得出/v 一个/mq 正确/a 的/u 已知/v 元素/n 表/n ，/w 但是/c 到/v １９２０/m 年/nt ，/w 再/d 运用/v 这个/r 前提/n 就/d 会/vu 把/p 一切/r 放射性元素/n 排除/v 在外/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     这样/r ，/w 前提/n 既已/d 改变/v ，/w '/w 元素/n '/w 一/m 词/n 的/u 意义/n 也/d 就/d 改变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     …/w …/w 幸而/d 现代/nt 的/u 实验/n 家/k 并不/d 在/p 逻辑/n 的/u 形式/n 规则/n 上/nd 操心/v 费神/v ；/w 不过/c ，/w 亚里士多德/nh 的/u 工作/n 的/u 威信/n 在/p 促使/v 希腊/ns 和/c 中古/nt 时代/nt 科学界/n 去/v 寻找/v 绝对/a 肯定/a 的/u 前提/n 和/c 过早/a 运用/v 演绎/n 法/k 方面/n ，/w 却/d 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     其/r 结果/n ，/w 就/d 把/p 许多/a 有/v 不少/a 错误/n 的/u 权威/n 都/d 说成/v 是/vl 绝对/a 没有/v 错误/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     近代/nt 自然科学/n 是/vl 在/p 反对/v 迷信/v 权威/n ，/w 推崇/v 实验/n 方法/n 的/u 呼声/n 下/nd 兴起/v 的/u ，/w 与/p 近代/nt 自然科学/n 一齐/d 前进/v 的/u 是/vl 探讨/v 归纳/v 逻辑/n 与/c 强调/v 归纳法/n 的/u 意义/n ，/w 以/p 培根/nh 、/w 穆勒/nh 为/vl 代表/n 的/u 古典/a 归纳/v 主义/n ，/w 认为/v 科学/n 原理/n 是/vl 依靠/v 归纳法/n 从/p 事实/n 材料/n 推导/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     培根/nh 提出/v 归纳/v 程序/n 的/u 理论/n 作为/v &quot;/w 新/a &quot;/w 科学/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 把/p 科学/n 知识/n 结构/n 看作/v 是/vl 一/m 种/q 命题/v 的/u 金字塔/n ，/w 作为/v 基础/n 的/u 底层/n 是/vl 关于/p 经验/n 事实/n 的/u 命题/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     科学/n 研究/v 就是/d 通过/p 归纳/v 程序/n 去/v 发现/v 一般/a 原理/n ，/w 这样/r ，/w 从/p 命题/v 金字塔/n 的/u 底层/n 逐步/d 地/u 归纳/v 上升/v 到/v 顶部/nd ，/w 其/r 顶端/nd 就是/d 最/d 一般/a 的/u 原理/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     培根/nh 认为/v 科学/n 发现/v 是/vl 通过/p 归纳/v 程序/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     归纳法/n 被/p 当做/v 是/vl 唯一/a 的/u 科学/n 发现/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 历史/n 时期/nt 内/nd ，/w 这/r 种/q 观点/n 被/p 为数/v 颇/d 多/a 的/u 逻辑/n 著作/n 、/w 科学/n 与/c 科学史/n 著作/n 所/u 接受/v ，/w 甚至/d 简单/a 地/u 把/p 经验/n 科学/n 称为/v &quot;/w 归纳/v 科学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     古典/a 归纳/v 主义/n 认为/v 归纳法/n 才是/vl 真正/a 科学/n 发现/v 的/u 方法/n ，/w 毕竟/d 是/vl 把/p 问题/n 看/v 得/u 过于/d 简单/a 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     即使是/c 在/p 科学/n 的/u 萌芽/n 时期/nt ，/w 归纳法/n 要/vu 作为/v 发现/v 的/u 方法/n 也是/vl 不能/vu 胜任/v 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     &quot;/w 说起/v 阿基米德/nh ，/w 虽然/c 他/r 有/v 许多/a 各种各样/i 的/u 奇妙/a 发现/v ，/w 可是/d 在/p 这/r 所有/a 的/u 发现/v 当中/nd ，/w 我/r 下面/nd 将要/vu 谈到/v 的/u 一个/mq 也许/d 是/vl 最/d 精彩/a 最/d 巧妙/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     海罗/nh 在/p 锡拉丘兹/nh 称王/v 之后/nt ，/w 为了/p 显示/v 自己/r 的/u 丰功伟绩/i ，/w 决定/v 在/p 一/m 座/q 圣庙/n 里/nd 放上/v 一/m 顶/n 金/n 皇冠/n ，/w 奉献/v 给/p 不朽/v 的/u 神灵/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     海罗/nh 与/c 承包商/n 谈好/v 价钱/n ，/w 订/v 了/u 合同/n ，/w 并/c 精确/a 地/u 称出/v 黄金/n 交给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        292
                                     到了/v 规定/v 的/u 日期/nt ，/w 制造商/n 送来/v 了/u 做工/v 极其/d 精美/a 的/u 皇冠/n ，/w 大王/n 极为/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     看起来/v 皇冠/n 的/u 重量/n 与/c 所/u 给/v 的/u 黄金/n 重量/n 完全/a 相符/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     但/c 后来/nt 有人/r 告发/v 说/v ，/w 在/p 做/v 皇冠/n 时/nt ，/w 商人/n 盗窃/v 了/u 金子/n ，/w 加上/v 了/u 等量/v 的/u 白银/n ，/w 海罗/nh 认为/v 自己/r 受/v 了/u 欺骗/v ，/w 实在/d 是/vl 奇耻大辱/i ，/w 但/c 又/d 没有/v 办法/n 把/p 窃贼/n 的/u 嘴脸/n 揭露/v 出来/vd ，/w 就/d 命/v 阿基米德/nh 想/v 想/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     阿基米德/nh 连/p 洗澡/v 的/u 时候/n 都/d 在/d 想/v 着/u 这/r 件/n 事/n ，/w 当/p 他/r 进/v 澡盆/n 时/nt ，/w 发现/v 自己/r 的/u 身体/n 越/d 往/p 里/nd 浸/v ，/w 从/p 盆里/nl 溢出/v 的/u 水/n 就/d 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     看来/v ，/w 如果/c 上面/nd 关于/p 阿基米德/nh 发现/v 浮/v 体/n 定理/n 的/u 情景/n 的/u 描述/v 是/vl 真实/a 的/u 话/n ，/w 与其说/c 阿基米德/nh 发现/v 浮/v 体/n 定理/n 是/vl 依靠/v 归纳法/n 从/p 事实/n 材料/n 推导/v 出来/vd 的/u ，/w 不如说/v 他/r 发现/v 浮/v 体/n 定律/n 是/vl 在/p 朝思暮想/i 如何/r 解决/v 王冠/n 问题/n 时而/d 领悟/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     现代/nt 归纳/v 主义/n 与/c 古典/a 归纳/v 主义/n 不同/a ，/w 不再/d 认为/v 归纳法/n 是/vl 科学/n 发现/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     卡尔那普/nh 直截了当/i 地/u 说出/v ：/w &quot;/w 不/d 可能/vu 制造/v 出/vd 一/m 种/q 归纳/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     后者/n 可能/vu 是/vl 指/v 一/m 种/q 机械/n 装置/n ，/w 在/p 这/r 种/q 装置/n 中/nd ，/w 如果/c 装入/v 一/m 份/q 观察/v 报告/n ，/w 将/d 能够/vu 输出/v 一/m 种/q 合适/a 的/u 假说/n ，/w 正如/p 当/p 我们/r 向/p 一/m 台/n 计算机/n 输入/v 一对/n 因数/n 时/nt ，/w 机器/n 将/d 能够/vu 输出/v 这/r 对/q 因数/n 的/u 乘积/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 完全/d 同意/v ，/w 这样/r 一/m 种/q 归纳/v 机器/n 是/vl 不/d 可能/vu 有/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        301
                                     赖欣巴哈/nh 也/d 认为/v ：/w &quot;/w 归纳/v 推理/v 并非/d 用来/v 发现/v 理论/n ，/w 而是/vl 通过/p 观察/v 事实/n 来/vd 证明/v 理论/n 为/vl 正确/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     科学/n 发现/v 被/p 解释/v 为/p 一/m 种/q 无/v 逻辑性/n 可/vu 言/v 的/u 神秘/a 猜测/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     换句话说/i ，/w 他们/r 认为/v 不/d 存在/v 科学/n 发现/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 现代/nt 归纳/v 主义/n 以及/c 其它/r 的/u 学派/n 中/nd ，/w 不少/a 人/n 把/p 科学/n 发现/v 的/u 范围/n 看作/v 是/vl 非理性/n 的/u ，/w 并/c 划归/v 心理学/n 研究/v 范围/n ，/w 对/p 发现/v 的/u 逻辑/n 持/v 着/u 完全/d 否定/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     但是/c ，/w 这/r 并不是/v 一个/mq 可取/a 的/u 解决/v 问题/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     虽然/c 波普尔/ns 认为/v 一切/r 假说/n 都/d 不能/vu 被/p 证实/v ，/w 而/c 只能/vu 被/p 证伪/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     可是/c ，/w 他/r 后来/nt 也/d 承认/v 科学/n 的/u 目标/n 是/vl 认识/v 真理/n ，/w 科学/n 的/u 进步/v 是/vl 愈来愈/d 接近/v 真理/n ，/w 新/a 假说/n 比/p 旧/a 假说/n 具有/v 更/d 高/a 的/u 逼真/a 性/k 。/w 
		
			
                                        308
                                     依照/p 波普尔/nh 的/u 科学/n 发展/v 观/n ，/w 科学/n 发展/v 的/u 过程/n 是/vl 由/p 一系列/a 科学/n 革命/v （/w 新旧/n 假说/n 更替/v 的/u 理论/n 变革/v ）/w 构成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     因而/c ，/w 他/r 认为/v 在/p 任何/r 时候/n ，/w 如果/c 对/p 传统/n 理论/n 进行/v 批判/v ，/w 使/v 它/r 被/p 证伪/v ，/w 那/r 便是/vl 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     如果/c 对/p 传统/a 的/u 理论/n 进行/v 维护/v ，/w 使/v 它/r 免于/v 被/p 证伪/v ，/w 那/r 便是/vl 不/d 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     波普尔/nh 的/u 证伪/v 主义/n 观点/n 在/p 科学/n 的/u 研究/v 活动/v 中/nd 并不是/v 切实可行/i 的/u ，/w 而且/c 它/r 也/d 不/d 符合/v 于/p 科学/n 发展/v 的/u 实际/a 情形/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     假说/n 检验/v 过程/n 的/u 情况/n 是/vl 非常/d 复杂/a 的/u ，/w 任何/r 一/m 次/q 否/d 证/v 都/d 不是/vl 最后/n 的/u 、/w 绝对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     科学家/n 并不/d 因为/c 新/a 假说/n 在/p 某/r 次/q 检验/v 中/nd 被/p &quot;/w 证伪/v &quot;/w 就/d 抛弃/v 了/u 它/r 。/w 
		
			
                                        314
                                     即使是/c 被/p 淘汰/v 了/u 的/u 理论/n ，/w 有的/r 也/d 能/vu 重新/d &quot;/w 复活/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     科学/n 发展/v 的/u 实际/a 过程/n 既/c 有/v 新旧/n 理论/n 更替/v 的/u 变革/v 时期/nt ，/w 也/d 有/v 维持/v 和/c 完善/v 传统/n 理论/n 的/u 累进/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        316
                                     为了/p 使/v 证伪/v 主义/n 的/u 观点/n 接近/v 于/p 科学/n 的/u 实际/a 活动/v 方式/n ，/w 那/r 就/d 必须/d 赋予/v 证伪/v 主义/n 更/d 精致/a 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     拉卡托斯/nh 的/u 科学/n 研究/v 纲领/n 方法论/n 正是/vl 由此/d 发展/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     拉卡托斯/nh 以/p 对立/v 理论/n 的/u 相互/d 竞争/v （/w 多元论/n ）/w 来/vd 代替/v 波普尔/ns 所/u 说/v 的/u 一个/mq 理论/n 被/p 证伪/v 之后/nt 才/d 提出/v 新/a 理论/n （/w 一元论/n ）/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     更为/d 突出/a 的/u 是/vl ，/w 他/r 以/p 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 历史/n 时期/nt 的/u 检验/v 来/vd 代替/v 波普尔/ns 所/u 说/v 的/u 一次性/a 证伪/v 的/u 简单化/v 观点/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 认为/v 应当/vu 给/p 每个/r 理论/n 留有/v 发展/v 的/u 时机/n ，/w 而/c 不必/d 考虑/v 它/r 所/u 面临/v 的/u &quot;/w 反/v 例/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     如果/c 一个/mq 理论/n 能/vu 不断/d 地/u 作出/v 新/a 的/u 预测/v 而且/c 新/a 的/u 预测/v 又/d 不断/d 地/u 被/p 证实/v ，/w 那/r 它/r 就是/d 处于/v 进步/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     反之/c ，/w 如果/c 一个/mq 理论/n 不再/d 能够/vu 作出/v 新/a 的/u 预测/v ，/w 或者/c 不再/d 能够/vu 证实/v 它/r 所/u 作出/v 的/u 预测/v ，/w 那/r 它/r 便是/vl 处于/v 退步/v 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     人们/n 可以/vu 理论/n 的/u 进步/a 性/k 程度/n 作为/v 理论/n 选择/v 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     自然/c ，/w 这/r 种/q 历史/n 发展/v 的/u 长/a 时期/nt 检验/v ，/w 只有/c 等到/v 事后/nt 才能/c 明白/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     此外/c ，/w 对立/v 理论/n 的/u 竞争/v 还/d 可能/vu 是/vl 这/r 种/q 情景/n ，/w 前/nd 个/q 历史/n 时期/nt 这个/r 理论/n 是/vl 进步/a 的/u ，/w 而/c 那个/r 理论/n 是/vl 退步/v 的/u ，/w 可/vu 到/v 后/nd 个/q 历史/n 时期/nt 却/d 逆/a 转为/v 这个/r 理论/n 是/vl 退步/v 的/u ，/w 而/c 那个/r 理论/n 则/c 是/vl 进步/a 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     因而/c ，/w 科学/n 研究/v 纲领/n 方法论/n 所/u 提供/v 的/u 合理性/n 标准/n 是/vl 很/d 难/a 实行/v 的/u ，/w 它/r 不易/a 成为/v 指导/v 科学/n 实际/a 活动/v 的/u 有效/a 准则/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     人们/n 注意/v 到/v 应当/vu 按/p 科学/n 活动/v 的/u 实际/a 样子/n 来/vd 描述/v 科学/n 发展/v 的/u 模式/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     美国/ns 的/u 库恩/nh 立足于/v 科学史/n 的/u 研究/v ，/w 提出/v 了/u 如下/v 这个/r 不同/a 于/p 证伪/v 主义/n 的/u 科学/n 发展/v 模式/n ：/w 常规/n 科学/n ─/x ─/x 科学/n 危机/n ─/x ─/x 科学/n 革命/v ─/x ─/x 新/a 的/u 常规/n 科学/n ─/x ─/x 新/a 的/u 科学/n 危机/n ─/x ─/x 新/a 的/u 科学/n 革命/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     库恩/nh 认为/v 一/m 门/q 成熟/a 的/u 科学/n ，/w 是/vl 由于/c 某些/r 杰出/a 的/u 科学/n 成就/n 被/p 人们/n 公认/v 为/vl 范例/n ，/w 吸引/v 了/u 大批/q 的/u 拥护者/n 而/c 形成/v 了/u 科学/n 共同体/n ，/w 他们/r 根据/p 共同/a 的/u 规范/n 从事/v 研究/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     库恩/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 采用/v 这个/r 术语/n 是/vl 想/v 说明/v ，/w 在/p 科学/n 实际/a 活动/v 中/nd 某些/r 被/p 公认/v 的/u 范例/n ─/x ─/x 包括/v 定律/n 、/w 理论/n 、/w 应用/v 以及/c 仪器/n 设备/n 统统/d 在内/v 的/u 范例/n ─/x ─/x 为/p 某/r 一/m 种/q 科学/n 研究/v 传统/a 的/u 出现/v 提供/v 了/u 模型/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     规范/n 的/u 作用/n 是/vl 维持/v 常规/n 科学/n 的/u 研究/v 传统/n ，/w 规定/v 常规/n 科学/n 的/u 研究/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     在/p 库恩/nh 看来/v ，/w 当/p 常规/n 科学家/n 在/p 规范/n 的/u 指导/v 下/nd 解决/v 难题/n 的/u 活动/v 遇到/v 困难/n 和/c 失败/v 时/nt ，/w 即/d 出现/v 了/u 反常/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     当/p 一/m 次/q 次/q 的/u 反常/a 发展/v 到/v 严重/a 地/u 动摇/v 人们/n 对/p 规范/n 的/u 信心/n 时/nt ，/w 即/d 出现/v 了/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     一旦/d 有人/r 提出/v 了/u 对立/v 的/u 新/a 规范/n 时/nt ，/w 危机/n 就/d 加深/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     发生/v 一/m 场/q 科学/n 革命/v 就是/d 越来越/d 多/a 的/u 科学家/n 放弃/v 某/r 一/m 规范/n 而/c 采纳/v 另/r 一/m 新/a 规范/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     完成/v 了/u 一/m 场/q 科学/n 革命/v 不仅/c 是/vl 出现/v 了/u 新/a 规范/n ，/w 而且/c 是/vl 原有/v 科学/n 团体/n 的/u 瓦解/v 和/c 新/a 科学/n 团体/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     对于/p 个别/a 的/u 科学家/n 来说/v ，/w &quot;/w 规范/n 的/u 转换/v &quot;/w 就/d 象是/vl 宗教信仰/n 的/u 转换/v ，/w 其/r 原因/n 是/vl 各/r 不/d 相同/a 的/u ，/w 必须/d 给予/v 社会学/n 的/u 、/w 心理学/n 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     库恩/nh 认为/v ，/w 规范/n 本身/n 就/d 包含有/v &quot;/w 科学/n 实践/v 规则/n 和/c 标准/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     如果/c 规范/n 不同/a 的话/u ，/w 彼此/r 的/u 规则/n 与/c 标准/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     因而/c ，/w 不同/a 规范/n 之间/nd 是/vl 无法/d 进行/v 比较/v 的/u ，/w 不/d 存在/v 超/a 规范/n 的/u 、/w 中立/v 的/u 、/w 公认/v 一致/a 的/u 评判/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     总之/c ，/w 科学/n 方法/n 是/vl 历史/n 地/u 变更/v 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     固定/v 不移/v 的/u 、/w 普遍/a 适用/v 的/u 合理性/n 标准/n 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 就是/d 关于/p 科学/n 理论/n 的/u 不可/vu 比/v 性/k 观点/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     无疑/v 的/u ，/w 库恩/nh 主张/v 按/p 科学/n 的/u 实际/a 样子/n 来/vd 描述/v 科学/n 的/u 发展/v 模式/n ，/w 并/c 立足于/v 科学史/n 的/u 研究/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 有/v 见地/n 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     而且/c ，/w 他/r 提出/v 的/u 科学/n 发展/v 模式/n 也/d 比/p 波普尔/ns 的/u 模式/n 更为/d 全面/a ，/w 不仅/c 注意/v 到/v 科学/n 革命/v ，/w 也/d 注意/v 到/v 科学/n 常规/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     可是/c ，/w 库恩/nh 对/p 科学/n 方法/n 的/u 看法/n ，/w 却是/vl 否认/v 科学/n 发展/v 的/u 合理性/n ，/w 从/p 逻辑/n 的/u 彻底/a 性/k 来说/v ，/w 它/r 必然/a 导致/v 否认/v 科学/n 发展/v 的/u 模式/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     库恩/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 规范/n &quot;/w 这个/r 概念/n 是/vl 模糊不清/i 的/u 、/w 多/a 义/n 的/u ，/w 他/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 科学/n 共同体/n &quot;/w 也/d 缺乏/v 明确/a 的/u 界限/n ，/w 可/vu 作/v 多种/mq 的/u 不同/a 理解/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     实际上/nl ，/w 人们/n 完全/d 可以/vu 参照/v 不同/a 的/u 规范/n 从事/v 科学/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 不仅/c 是/vl 可能/vu 的/u ，/w 也是/vl 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     如果/c 硬/d 把/p 自己/r （/w 照/p 库恩/nh 说/v 的/u 那样/r ）/w 囚禁/v 于/p 单一/a 规范/n （/w 理论/n 框架/n ）/w 之内/nd ，/w 那/r 就是/d 不/d 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     人们/n 从/p 科学史/n 的/u 研究/v 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 科学/n 的/u 演变/v 既/c 有/v 累进/v 性/k 的/u ，/w 又/d 有/v 革命性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p 累进/v 性/k 的/u 演变/v 中/nd 表现/v 为/vl 继承/v 和/c 完善/v 一/m 种/q 研究/v 传统/n ，/w 而/c 在/p 革命性/n 的/u 演变/v 中/nd 表现/v 为/vl 一/m 种/q 研究/v 传统/n 的/u 中断/v ，/w 更/d 变为/v 另/r 一/m 种/q 研究/v 传统/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     人们/n 通常/d 持有/v 这样/r 的/u 简单化/v 看法/n ，/w 认为/v 在/p 累进/v 性/k 的/u 演变/v 中/nd ，/w 只是/d 继承/v 某个/r 传统/n 而/c 不/d 批判/v 某个/r 传统/n ，/w 以为/v 在/p 革命性/n 的/u 演变/v 中/nd 只是/d 批判/v 某个/r 传统/n 而/c 不/d 继承/v 某个/r 传统/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     波普尔/ns 在/p 《/w 常规/n 科学/n 及其/c 危险/a 》/w 一/m 文中/nl ，/w 认为/v 库恩/nh 说/v 的/u &quot;/w 常规/n &quot;/w 科学/n 活动/v 是/vl 受/v 当时/nt 教条/n 统治/v 的/u 理科/n 学生/n 们/k 的/u 活动/n ，/w 他们/r 从未/d 想到/v 向/p 这/r 门/n 科学/n 提出/v 挑战/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     而且/c 认为/v 库恩/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 常规/n &quot;/w 科学家/n ，/w 他们/r 受到/v 的/u 教育/v 很/d 差/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     他们/r 受教/v 于/p 一/m 种/q 独断/v 气氛/n 之中/nd ，/w 是/vl 机械/n 灌输/v 的/u 牺牲品/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 波普尔/ns 看来/v ，/w 大学/n 水平/n （/w 或/c 还/d 应/vu 低于/v 这/r 一/m 水平/n ）/w 的/u 教学/n 应/vu 训练/v 和/c 鼓励/v 批判性/n 思维/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     因而/c ，/w 波普尔/nh 认为/v 库恩/nh 的/u &quot;/w 常规/n &quot;/w 科学/n 活动/v 并不/d 合乎/v 常规/n ，/w 它/r 对/p 科学/n 是/vl 一/m 种/q 危险/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     因此/c ，/w 我们/r 可以/vu 假定/v 抛出/v 的/u 速度/n 不断/d 增大/v ，/w 使得/v 它/r 在/p 到达/v 地面/n 之前/nt 能/vu 划出/v １/m 、/w ２/m 、/w ５/m 、/w １０/m 、/w １００/m 、/w １０００/m 英里/q 的/u 弧/n 长/n ，/w 最后/n 一直/d 增加/v 到/v 超出/v 了/u 地球/n 的/u 界限/n ，/w 这时/r 石头/n 就要/vu 进入/v 空间/n 而/c 碰/v 不到/v 地球/n 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     但是/c ，/w 如果/c 我们/r 现在/nt 想象/v 物体/n 是/vl 从/p 更/d 高/a 的/u 高度/n 沿着/p 水平线/n 方向/n 抛射/v 出去/v 的/u ，/w 例如/v 从/p ５/m 英里/q 、/w １０/m 英里/q 、/w １００/m 英里/q 、/w １０００/m 英里/q 或/c 更/d 高/a 的/u 高度/n ，/w 甚至/d 高达/v 地球/n 半径/n 的/u 许多/a 倍/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     那么/r ，/w 这些/r 物体/n 就/d 会/vu 按/p 其/r 不同/a 的/u 速度/n 并/c 在/p 不同/a 高度/n 处/n 的/u 不同/a 重力/n 作用/n 下/nd 划出/v 一些/m 与/p 地球/n 同心/v 的/u 圆弧/n 或/c 各种/r 偏心/a 的/u 圆弧/n ，/w 它们/r 在/p 天空/n 沿着/p 这些/r 轨道/n 不停/v 地/u 转动/v ，/w 正/d 象/p 行星/n 在/p 自己/r 的/u 轨道/n 上/nd 不停/v 地/u 转动/v 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 就是/d 行星/n 作/v 曲线/n 运动/n 的/u 向心力/n 与/c 使/v 苹果/n 落地/v 的/u 重力/n 发生/v 联系/n 的/u 推理/v 的/u 步骤/n ，/w 是/vl 完善/a 的/u 逻辑/n 表述/v ，/w 它们/r 是/vl 同一/a 种/q 力/n ，/w 就是/vl 引力/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     宇宙/n 的/u 定律/n 就是/d 质量/n 与/c 质量/n 间/nd 的/u 相互/d 吸引/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     由此可见/i ，/w 直觉/n 的/u 发生/v 过程/n 及/c 随后/d 对/p 其/r 推理/v 的/u 展开/v 都/d 是/vl 离不开/v 运用/v 逻辑思维/n 手段/n 的/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     直觉/n 决不/d 是/vl 非/h 逻辑/n 的/u 、/w 无/v 理性/a 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     自然/c ，/w 直觉/n 也/d 有/v 非/h 逻辑/n 因素/n 的/u 作用/n ，/w 正是/vl 由于/c 那些/r 非/h 逻辑/n 的/u 因素/n 的/u 作用/n ，/w 而/c 使/v 直觉/n 表现/v 出/vd 机遇/n 性/k 来/vd 。/w 
		
			
                                        367
                                     可是/c ，/w 直觉/n 的/u 逻辑/n 因素/n 是/vl 更/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     一般说来/c ，/w 对于/p 直觉/n 有/v 两/m 种/q 错误/a 的/u 看法/n ：/w 一/m 种/q 是/vl 否定/v 直觉/n 的/u 作用/n ；/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 把/p 直觉/n 神秘/a 化/k 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 两/m 种/q 看法/n 实际上/nl 都/d 是/vl 把/p 认识/v 过程/n 简单化/v ，/w 孤立/a 地/u 、/w 片面/a 地/u 看待/v 发现/v 过程/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     科学/n 发现/v 逻辑/n 的/u 重要/a 研究/v 课题/n 之一/m ，/w 就是/d 要/vu 探讨/v 直觉/n 的/u 随机性/n 与/c 合理性/n 的/u 统一/v 是/vl 在/p 思想/n 松弛/a 时/nt 产生/v 顿悟/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     比如/c 散步/v 、/w 沐浴/v ，/w 或是/vl 从事/v 不/d 费/v 脑力/n 的/u 娱乐/v 活动/v ，/w 这时/r 按照/p 固定/v 思路/n 进行/v 的/u 沉思/v 基本/a 停止/v ，/w 就/d 比较/d 容易/a 更换/v 思路/n ，/w 在/p 某种/r 启发/v 下/nd 而/c 导向/v 科学/n 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     传说/n 化学家/n 凯库勒/nh 发现/v 苯/n 环/n 结构/n 是/vl 这样/r 的/u ，/w 有一天/v ，/w 凯库勒/nh 的/u 工作/n 进行/v 得/u 不/d 顺利/a ，/w 思想/n 开/v 了/u 小差/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 把/p 坐椅/n 转向/v 炉火/n ，/w 他/r 面对/v 炉火/n ，/w 好象/d 眼前/nl 是/vl 原子/n 在/d 飞动/v ，/w 变化/v 多姿/n ，/w 靠近/v 了/u 、/w 连接/v 起来/vd 了/u ，/w 一/m 个/q 个/q 扭动/v 着/u 、/w 回转/v 着/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     象/v 蛇/n 一样/a ，/w 在/p 他/r 眼前/nl 旋转/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     这时/r ，/w 凯库勒/nh 则/c 突然/d 领悟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     由于/c 直觉/n 富有/v 创造性/n 又/d 具有/v 随机性/n ，/w 因而/c 直觉/n 活动/v 不/d 具有/v 严格/a 、/w 精确/a 的/u 模式/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     然而/c ，/w 直觉/n 或/c 顿悟/v 所/u 赖以/v 完成/v 的/u 仍然/d 是/vl 各种/r 逻辑/n 手段/n 的/u 组合/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 与/c 逻辑思维/n 活动/v 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     阿基米德/nh 接受/v 了/u 海罗王/nh 的/u 任务/n ，/w 并/c 向/p 国王/n 借来/v 一块/n 同/p 金匠/n 拿去/v 制作/v 王冠/n 用/v 的/u 一样/a 大小/n 的/u 金砖/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 想/v ，/w 金子/n 较/v 其他/r 金属/n 比/v 重大/a ，/w 如果/c 王冠/n 掺/v 了/u 假/n ，/w 它/r 的/u 体积/n 必定/d 比/p 借来/v 的/u 金砖/n 大/a ，/w 所以/c ，/w 他/r 自然/d 就/d 试图/v 通过/p 比较/v 王冠/n 与/c 金砖/n 的/u 体积/n 的/u 办法/n 来/vd 解开/v 难题/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     但是/c 王冠/n 的/u 体积/n 太/d 不好/a 计算/v 了/u ，/w 因为/c 它/r 的/u 形状/n 复杂/a 、/w 又/d 有/v 花纹/n ，/w 阿基米德/nh 虽然/c 已/d 是/vl 当时/nt 有名/a 的/u 科学家/n ，/w 也/d 被/p 弄/v 得/u 束手无策/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 无时无刻/i 不/d 在/d 想/v 着/u 这/r 件/n 事/n ，/w 以致/c 完全/a 入/v 了/u 迷/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 入浴/v 时/nt 产生/v 直觉/n 的/u 瞬间/nt ，/w 阿基米德/nh 是/vl 不/d 可能/vu 进行/v 严密/a 推理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 会/vu 很快/a 地/u 想到/v ，/w 假使/c 王冠/n 不是/vl 纯金/n 制成/v 的/u ，/w 它/r 的/u 体积/n 就/d 大/a ，/w 所以/c 排/v 出去/v 的/u 水/n 也/d 会/vu 多/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        385
                                     于是/c ，/w 他/r 先/d 在/p 两/m 只/q 同样/a 大小/n 的/u 容器/n 中/nd 灌/v 了/u 水/n ，/w 再/d 把/p 金砖/n 和/c 王冠/n 分别/d 浸入/v ，/w 把/p 排出/v 的/u 水/n 盛/v 积/v 起来/vd ，/w 计算/v 出/vd 水量/n ，/w 从而/c 比较/v 它们/r 体积/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这样/r 就/d 找到/v 了/u 鉴别/v 王冠/n 是否/d 掺假/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     我们/r 还/d 可以/vu 研究/v 一下/mq 牛顿/nh 发现/v 万有引力/n 定律/n 的/u 案例/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     开普勒/nh 运动/n 三/m 定律/n 解决/v 了/u 行星/n 怎样/r 运动/v 的/u 问题/n ，/w 虽然/c 开普勒/nh 继续/v 进一步/v 探索/v 行星/n 运动/n 的/u 原因/n ，/w 但是/c 他/r 未能/vu 完成/v 这/r 一/m 任务/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     牛顿/nh 接过/v 了/u 这/r 一/m 课题/n ，/w &quot;/w 数学家/n 的/u 任务/n 就是/d 要/vu 找出/v 这/r 种/q 正好/d 能/vu 使/v 一个/mq 物体/n 在/p 一定/a 轨道/n 上/nd 以/p 一定/a 速度/n 运行/v 的/u 力/n ，/w 并且/c 反过来/d 要/vu 确定/v 从/p 一定/a 地点/n 以/p 一定/a 速度/n 发射/v 出去/v 的/u 一个/mq 物体/n ，/w 由于/c 一定/a 的/u 力/n 的/u 作用/n 偏离/v 其/r 原有/v 直线/n 运动/n 而/c 进入/v 的/u 那/r 条/n 曲线/n 路程/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     传说/v ，/w 有一天/v 牛顿/nh 在/p 他/r 母亲/n 的/u 花园/n 里/nd ，/w 碰巧/d 一个/mq 苹果/n 从/p 近旁/n 树上/nl 掉/v 了/u 下来/v ，/w 他/r 因此/c 突然/d 想到/v 使/v 重物/n 下落/n 和/c 天体/n 运动/n 的/u 是/vl 同一/a 种/q 力/n ，/w 从而/c 把/p 地面/n 物体/n 的/u 运动/n 与/c 天上/nl 物体/n 的/u 运动/n 统一/v 起来/vd ，/w 找到/v 了/u 天体/n 运动/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     自然/c ，/w 这样/r 的/u 传说/n 未免/d 把/p 科学/n 发现/v 的/u 过程/n 过于/d 简单化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     直觉/n 是/vl 瞬间/nt 的/u 推断/v ，/w 是/vl 逻辑/n 程序/n 的/u 高度/n 简/a 缩/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     顿悟/v 之/u 时/nt ，/w 逻辑思维/n 的/u 一系列/a 细节/n 过程/n 被/p 省略/v 了/u ，/w 越过/v 了/u 许多/a 中间/nd 的/u 环节/n ，/w 一下子/d 将/p 问题/n 的/u 解答/v 呈现/v 在/p 面前/nd 。/w 
		
			
                                        394
                                     随后/d ，/w 又/d 把/p 简/a 缩/v 的/u 逻辑/n 程序/n 再/d 逐步/d 地/u 显出/v 其中/nd 的/u 细节/n 过程/n ，/w 检查/v 各个/r 推论/n 的/u 步骤/n ，/w 使/v 之/r 臻/v 于/p 完善/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     所以/c ，/w 科学/n 发现/v 的/u 最后/n 完成/v 还要/v 依靠/v 逻辑思维/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 这里/r 首先/d 应当/vu 注意/v ：/w 与/p 假说/n 相关/v 的/u 已知/v 事实/n 可/vu 区分/v 为/vl 两/m 类/n ：/w 一/m 类/n 已知/v 事实/n 是/vl 形成/v 某个/r 初步/a 假定/v 时/nt 就/d 被/p 考察/v 和/c 引用/v 过/u 的/u ，/w 它们/r 是/vl 研究者/n 预先/d 选择/v 和/c 安排/v 的/u ，/w 研究者/n 本来/d 就是/d 为了/p 说明/v 这些/r 事实/n 而/c 特意/d 构想/v 出/vd 某种/r 理论/n 观点/n 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     所以/c ，/w 这/r 类/n 事实/n 对/p 理论/n 观点/n 只能/vu 给予/v &quot;/w 虚假/a 支持/v &quot;/w ，/w 并/c 不能/vu 给予/v 真正/a 支持/v ；/w 另/r 一/m 类/n 已知/v 事实/n 是/vl 作出/v 初步/a 假定/v 时/nt 未曾/d 考察/v 和/c 引用/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     它们/r 之所以/c 被/p 看作/v 是/vl 与/p 某种/r 理论/n 观点/n 相关/v 的/u 事实/n ，/w 那是/vl 在/p 形成/v 某种/r 理论/n 观点/n 之后/nt ，/w 由于/c 通过/p 推论/n 而/c 认识/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 类/n 事实/n 对/p 理论/n 观点/n 能够/vu 给予/v 一般/a 强度/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     其次/r ，/w 有些/m 相关/v 事实/n 是/vl 在/p 理论/n 观点/n 形成/v 之后/nt 而/c 被/p 人们/n 新/a 发现/v 的/u ，/w 但/c 它们/r 并不是/v 依据/p 这/r 种/q 理论/n 的/u 预测/v 而/c 被/p 发现/v 的/u ，/w 而是/vl 由于/c 另/r 一/m 种/q 研究/v 工作/n 而/c 被/p 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     只是/d 在/p 它们/r 被/p 发现/v 之后/nt ，/w 人们/n 通过/p 推论/v 而/c 认识/v 到/v 它们/r 与/c 这/r 种/q 理论/n 观点/n 是/vl 相关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 类/n 事实/n 则/c 更/d 明显/a 地/u 给予/v 理论/n 观点/n 一般/a 强度/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 射电/v 讯号/n 均匀/a 来自/v 天空/n 的/u 各个/r 方向/n ，/w 这/r 就/d 证明/v 了/u 不是/vl 来自/v 地面/n 源/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     通过/p 研究/v 探/v 如/v ，/w 原来/d 是/vl 一/m 种/q 黑体/n 辐射/v ，/w 其源/n 的/u 温度/n 才/d ３/m &#176;/w Ｋ/ws 左右/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     与/p 此项/r 研究/v 进展/v 的/u 同时/n ，/w 普林斯顿大学/ni 的/u 狄克/nh 及其/c 同事/n （/w 仅/d 距/v 贝尔/nh 电话/n 实验室/n ３０/m 英里/q ）/w 正/d 独立/v 地/u 从/p 理论上/nl 研究/v 引起/v 宇宙/n 膨胀/v 的/u 原始/a 火球/n （/w 即/d 大/a 爆炸/v ）/w 的/u 能量/n 是/vl 如何/r 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     他们/r 得出/v 的/u 结论/n 是/vl ，/w 虽然/c 爆炸/v 的/u 初始/nt 温度/n 可能/vu 为/vl □/w Ｋ/ws ，/w 而且/c 辐射/v 的/u 波长/n 也/d 非常/d 短/a ，/w 但/c 由于/c 膨胀/v ．/w 温度/n 会/vu 冷却/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     他们/r 按照/p 其/r 理论/n ，/w 预言/v 冷却/v 后/nd 的/u 温度/n 为/vl ５/m &#176;/w Ｋ/ws 左右/n ，/w 接近/v 于/p 彭柴斯/nh 与/c 威尔逊/nh 在/p 贝尔/nh 电话/n 实验室/n 所/u 发现/v 的/u 引起/v 宇宙/n 噪音/n 辐射/v 的/u 温度/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     经/v 更/d 深入/a 的/u 研究/v 发现/v ，/w 观测/v 到/v 的/u 这/r 种/q 辐射/v 或许/d 确系/vl 宇宙/n 的/u 起始/nt 爆炸/v 所/u 遗留/v 下/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 种/q 辐射/v 已经/d 在/p 宇宙/n 中/nd 持续/v 了/u 很久/a ，/w 不断/d 地/u 丧失/v 了/u 能量/n ，/w 到/v 今天/nt 它/r 的/u 温度/n 不再/d 是/vl □/w Ｋ/ws ，/w 而是/vl ３/m &#176;/w Ｋ/ws 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 种/q 性质/n 的/u 辐射/v 非常/d 有利于/v 大/a 爆炸/v 理论/n ，/w 因为/c 它/r 在/p 稳/a 恒/a 态/n 理论/n 中/nd 是/vl 丝毫/n 不/d 起作用/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     理论/n 观点/n 形成/v 之后/nt 新/a 发现/v 的/u 有关/v 事实/n ，/w 除了/p 这/r 类/n 由/p 其他/r 研究/v 工作/n 发现/v 的/u 而/c 可以/vu 用/p 这/r 种/q 理论/n 观点/n 给予/v 解释/v 的/u 之外/nd ，/w 另/r 一/m 类/n 则/c 是/vl 应用/v 这/r 种/q 理论/n 观点/n 作出/v 预测/v 才/d 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     后面/nl 这/r 类/n 事实/n 能/vu 给/p 理论/n 很/d 高/a 强度/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     比如/c ，/w 根据/p 爱因斯坦/nh 的/u 广义/n 相对论/n ，/w 光线/n 在/p 引力场/n 中/nd 必定/d 是/vl 弯曲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 预测/v 星光/n 在/p 太阳/n 表面/nd 附近/n 通过/v 时/nt 将/d 偏/a 折/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     由于/c 太阳/n 附近/n 的/u 星光/n 只能/vu 在/p 日全食/n 期间/nt 看到/v ，/w 所以/c 这个/r 结论/n 首次/n 于/p １９１９/m 年/nt 被/p 英国/ns 考察/v 队/n 在/p 非洲/ns 观察/v 日全食/n 时/nt 所/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９１９/m 年/nt 日全食/n 的/u 观察/v 以及/c 以后/nt 别的/r 观察/v 都/d 证实/v 了/u 太阳/n 引力场/n 中/nd 光线/n 偏/a 折/v 的/u 预言/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     虽然/c 在/p 定性/v 的/u 验证/v 上/nd 爱因斯坦/nh 的/u 预测/v 是/vl 成功/a 的/u ，/w 但/c 在/p 定量/v 的/u 验证/v 上/nd 并不是/v 很/d 理想/a 的/u ，/w 观测/v 值/n 比/p 预言/v 值/n 要/vu 大/a 些/q 。/w 
		
			
                                        418
                                     美国普林斯顿大学/ni 的/u 狄克/nh 又/d 提出/v 了/u 标/v 量/n ─/x ─/x 张/v 量/n 理论/n 给予/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     我们/r 可以说/v ，/w １９１９/m 年/nt 日全食/n 观察/v 到/v 星光/n 偏/a 折/v 这个/r 事实/n ，/w 它/r 既是/c 爱因斯坦/nh 广义/n 相对论/n 所/u 预测/v 的/u ，/w 也是/vl 后来/nt 狄克/nh 的/u 标/v 量/n ─/x ─/x 张/v 量/n 理论/n 能/vu 解释/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     可是/c ，/w 它/r 对于/p 爱因斯坦/nh 的/u 广义/n 相对论/n 的/u 支持/v 将/d 超过/v 对/p 狄克/nh 标/v 量/n ─/x ─/x 张/v 量/n 理论/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     如前所述/i ，/w 对/p 假说/n 的/u 理论/n 观点/n 作出/v 严格/a 的/u 检验/v ，/w 这/r 是/vl 通过/p 实践/v 考察/v 它/r 的/u 预测/v 来/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     如果/c 它/r 的/u 预测/v 在/p 实践/v 的/u 验证/v 中/nd 是/vl 成功/a 的/u ，/w 那/r 它/r 就/d 得到/v 了/u 一定/a 程度/n 的/u 确证/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     虽然/c 预测/v 的/u 成功/a 并/c 不能/vu 完全/a 证实/v 理论/n ，/w 因为/c 从/p 肯定/v 后/nd 件/n （/w 预测/v ）/w 到/v 肯定/v 前/nd 件/n （/w 理论/n ）/w ，/w 这样/r 的/u 推理/v 是/vl 不/d 具有/v 必然性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     但/c 预测/v 的/u 成功/a 却/d 对/p 理论/n 提供/v 了/u 高/a 强度/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     它/r 是/vl 人们/n 对/p 不同/a 理论/n 作出/v 评估/v 与/c 选择/v 的/u 一个/mq 主要/a 标准/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     与此相反/i ，/w 如果/c 理论/n 的/u 预测/v 在/p 实践/v 的/u 验证/v 中/nd 是/vl 失败/v 的/u ，/w 那/r 也/d 并不/d 意味/v 着/u 理论/n 已/d 被/p 证伪/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     尽管/d 从/p 否定/v 后/nd 件/n 到/v 否定/v 前/nd 件/n ，/w 这样/r 的/u 推理/v 是/vl 具有/v 必然性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     但是/c ，/w 理论/n 的/u 预测/v 并不是/v 简单/a 地/u 从/p 假说/n 的/u 基本/a 理论/n 观点/n 直接/a 引伸/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     通常/d 是/vl 应用/v 假说/n 的/u 基本/a 理论/n 观点/n 结合/v 背景/n 知识/n 建立/v 辅助性/n 假说/n 得出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     因而/c ，/w 预测/v 的/u 失败/v 可以/vu 通过/p 变更/v 辅助性/n 假说/n 来/vd 解决/v ，/w 关键/n 是/vl 看/v 由/p 新/a 的/u 辅助性/n 假说/n 引出/v 的/u 预测/v 能否/d 证实/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     研究者/n 为了/p 解答/v 一系列/a 相继/d 出现/v 的/u 疑难问题/n ，/w 将/d 应用/v 假说/n 的/u 基本/a 理论/n 观点/n 与/c 背景/n 知识/n 不断/d 地/u 作出/v 新/a 的/u 辅助性/n 假说/n ，/w 这样/r 就/d 不仅/c 是/vl 对/p 未知/v 事实/n 不断/d 地/u 作出/v 新/a 的/u 预测/v ，/w 同时/c ，/w 也是/vl 修改/v 和/c 发展/v 原有/v 假说/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
