
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １０/m 年/nt 义务/a 植树/v ，/w 北京/ns 每年/nt １４０万/m 人/n 上山/v ，/w 栽/v 活/v ６５００万/m 棵/q 树/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     著名/a 风景区/n 云居寺/ns 当年/nt 的/u “/w 漠漠/a 林/n 烟/n ”/w ，/w 早已/d 化为/v 满/a 山/n 大/a 石/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     陈希同/nh 市长/n 到/v 此/r 现场办公/v ，/w 要求/v 恢复/v 昔日/nt 的/u 绿/a 貌/n ，/w 并/c 连续/v ６/m 年/nt 带头/v 栽/v 松/n 种/v 柏/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     为此/c ，/w 单/nhf 老/h 组织/v ２０/m 多/a 支/q 义务/a 植树/v 大军/n 上山/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     造林/v 缺/v 钱/n ，/w 单/nhf 老/h 和/c 云居寺/ns 修复/v 委员会/n 的/u 顾问/n 们/k 一起/d 逐/v 门/n 去/v 拜/v ，/w 很快/a 筹/v 来/u 上百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     ７/m 年/nt 过去/vd ，/w ９０００/m 亩/q 山/n 场/n 又是/vl 一片/mq 葱茏/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     云居寺/ns 又/d 绿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 北京/ns 绿化/v 工程/n 中/nd ，/w 哪里/r 有/v 困难/n ，/w 哪里/r 卡/v 了/u 壳/n ，/w 人们/n 总是/d 最先/a 想到/v 单/nhf 老/h ，/w 单/nhf 老/h 也/d 乐于/v 出面/v 协调/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     一/m 年/nt ５２/m 周/nt ，/w 单/nhf 老/h 每/r 周/nt 都/d 下乡/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     北/nd 到/v 延庆/ns 的/u 海坨山/ns ，/w 南/nd 到/v 房山/ns 霞云岭/ns ，/w 都/d 有/v 这位/r “/w 绿化/v 老人/n ”/w 的/u 身影/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １０/m 年/nt 义务/a 植树/v ，/w 春风/n 染/v 绿/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        12
                                     这位/r 古稀之年/nt 的/u 共产党员/n 老骥伏枥/i ，/w 依旧/a 扑/v 在/p 绿色/n 的/u 事业/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        13
                                     让/p 北京/ns 绿/a 些/q 再/d 绿/a 些/q ，/w 是/vl 他/r 唯一/a 的/u 追求/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     昨天/nt ，/w 随着/p 一/m 声/n 汽笛/n 的/u 长鸣/v ，/w 满载/v 着/u 北京铁路局/ni 、/w 北京铁路分局/ni 二千/m 余/n 名/q 职工/n 的/u “/w 绿化/v 专列/n ”/w ，/w 从/p 北京站/ns 缓缓/d 开出/v ，/w 奔赴/v 京山/ns 线/n 黄村/ns 至/v 魏善庄/ns 间/nd 路段/n ，/w 参加/v 绿化/v 铁路/n 沿线/n 义务/a 植树/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     据了解/v ，/w 北京铁路分局/ni 进行/v 开/v “/w 绿化/v 专列/n ”/w 绿化/v 铁路/n 沿线/n 活动/n 是/vl 从/p １９８２/m 年/nt 开始/v 的/u ，/w 到/v 现在/nt 已经/d 绿化/v 了/u 京承/j 、/w 京广/j 线/n 的/u 京郊/nl 路段/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     今年/nt ，/w 林业部/ni 指示/n ，/w 京山/ns 线/n 京津/j 段/q 是/vl 北京/ns 的/u 门户/n ，/w 必须/d 加强/v 绿化/v ，/w 把/p 它/r 搞成/v “/w 绿色/n 长廊/n ”/w 。/w 
		
			
                                        17
                                     京山/ns 线/n 黄村/ns 到/v 魏善庄/ns 的/u 三/m 公里/q 路段/n 处于/v 北京/ns 五大/j 风口/n 之一/m 的/u 地段/n ，/w 原有/v 树木/n 已经/d 老化/v ，/w 北京/ns 铁路/n 分局/n 把/p 这里/r 当作/v 绿化/v 重点/n ，/w 决定/v 与/c 大兴县/ns 密切/a 合作/v ，/w 把/p 这里/r 搞成/v 一个/mq “/w 绿化/v 示范/v 段/n ”/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 市妇联/j 组织/v 了/u 城/n 近/a 郊区/n 妇女/n 干部/n 、/w 本市/n “/w 三八/j ”/w 红旗手/n 、/w 五好家庭/n 、/w 农业/n 女/f 状元/n 、/w “/w 三八/j ”/w 绿色/n 奖章/n 获得者/n 的/u 代表/n 共/a 二百/m 余/n 人/n 到/v 丰台区/ns 卢沟桥/ns 乡/n 万泉公园/ns 参加/v 义务/a 植树/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 崇文/ns 、/w 海淀/ns 、/w 昌平/ns 、/w 怀柔/ns 、/w 通县/ns 、/w 房山/ns 、/w 顺义/ns 、/w 丰台/ns 等/u 区县/n 妇女/n 已/d 植树/v 十八万/m 多/a 棵/q ，/w 栽种/v 苗圃/n 二百八十/m 余/n 亩/q ，/w 清理/v 修整/v 绿地/n 二万/m 多/a 平方米/q 。/w 
		
			
                                        20
                                     首都社会治安综合治理委员会/ni 昨日/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     该/r 委员会/n 主要/a 职责/n 是/vl 根据/p 首都/n 的/u 社会/n 治安/n 状况/n ，/w 研究/v 提出/v 社会治安综合治理/v 的/u 方针/n 、/w 政策/n 和/c 主要/a 措施/n ，/w 供/v 市委/j 、/w 市政府/ni 决策/n ；/w 对/p 一个/mq 时期/nt 首都/n 社会治安综合治理/v 工作/n 作出/v 部署/v ，/w 并/c 督促/v 实施/v ；/w 指导/v 、/w 协调/v 、/w 推动/v 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 落实/v 社会治安综合治理/v 的/u 各项/r 措施/n ；/w 总结/v 推广/v 实践/v 经验/n ，/w 表彰/v 先进/a ，/w 认真/a 研究/v 探索/v 和/c 逐步/d 完善/v 维护/v 首都/n 社会/n 治安/n 的/u 新/a 路子/n ；/w 办理/v 市委/j 、/w 市政府/ni 交办/v 的/u 有关/v 事项/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     该/r 委员会/n 除/p 由/p 市委/j 、/w 市/n 人大常委会/j 、/w 市政府/ni 有关/p 部/j 、/w 委/j 、/w 办/j 、/w 局/n 和/c 群众/n 团体/n 等/u 方面/n 的/u 负责人/n 组成/v 外/nd ，/w 还/d 邀请/v 了/u 一些/m 中央/n 有关/p 部门/n 的/u 领导/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     市委/j 副/f 书记/n 李其炎/nh 任/v 主任/n ，/w 公安部/ni 副/f 部长/n 俞雷任/nh 副/f 主任/n ，/w 副/f 市长/n 苏仲祥/nh 任/v 常务/a 副/f 主任/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 昨天/nt 召开/v 的/u 委员会/n 第一次/mq 全体会议/n 上/nd ，/w 李其炎/nh 强调/v 要/vu 充分/a 认识/v 加强/v 社会治安综合治理/v 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     他/r 说/v ，/w 搞好/v 首都/n 的/u 社会/n 治安/n ，/w 关键/n 是/vl 狠抓/v 落实/v ，/w 要/vu 一级/mq 抓/v 一级/mq ，/w 逐级/d 落实/v ，/w 使/v 社会治安综合治理/v 这/r 一/m 长期/nt 的/u 系统工程/n 不断/d 取得/v 阶段性/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     苏仲祥/nh 强调/v 必须/d 大力/n 贯彻/v “/w 打/v 防/v 并举/v ，/w 标本兼治/i ，/w 重在/v 治本/v ”/w 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 严厉/a 打击/v 严重/a 刑事犯罪/v 活动/n 的/u 同时/n ，/w 抓好/v 对/p 危害/v 社会/n 治安/n 人员/n 的/u 教育/v 、/w 挽救/v 工作/n 和/c 对/p 劳改/j 劳教/j 人员/n 的/u 改造/v 工作/n ；/w 加强/v 复杂/a 地区/n 、/w 复杂/a 场所/n 、/w 复杂/a 行业/n 的/u 整顿/v ，/w 切实/a 加强/v 安全/a 防范/v 工作/n ，/w 扩大/v 和/c 完善/v 群防群治/i 网络/n ；/w 加强/v 综合治理/i 的/u 法制/n 建设/n 和/c 组织/n 机构/n 的/u 落实/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 北京/ns 首届/n 工业/n 产品/n 交易/n 暨/c 展销会/n 上/nd ，/w 北京/ns 产品/n 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     开幕/v 两/m 天/nt 来/vd ，/w 现场/n 成交额/n 已/d 突破/v ２．８亿/m 元/q ，/w ９０/m ％/w 为/p 外埠/n 订货/v ；/w 零售额/n 达/v １２４．３万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        30
                                     许多/a 展团/n 负责人/n 面对/v 这/r 喜人/a 的/u 局面/n ，/w 连呼/v “/w 真/d 想不到/v ”/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     ４/m 月/nt ３/m 日/nt 、/w ４/m 日/nt ，/w 交易/n 会上/nl 销售/v 势头/n 好/a ，/w 本市/n 及/c 外省市/n 商业/n 集团/n 代表/n 与/c 参展/v 单位/n 正式/a 签订/v 一大批/n 供货/v 合同/n ，/w 现场/n 商品/n 销售/v 看好/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     ２８/m 个/q 展团/n 中/nd ，/w 交易额/n 名列前茅/i 的/u 是/vl ：/w 市二轻总公司/ni 、/w 一轻总公司/ni 、/w 市机械局/ni 。/w 
		
			
                                        33
                                     交易会/n 负责人/n 告诉/v 记者/n ，/w 到/v 目前/nt 参观/v 洽谈/v 者/k 已/d 达/v 三万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     昨晚/nt ，/w 全国人大/j 代表/v 参观/v 了/u 本/n 届/q 交易会/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     市政协/j 七/m 届/q 四/m 次/q 会议/n 新闻/n 发言人/n 关世雄/nh 副主席/n 在/p 昨天/nt 的/u 新闻发布会/n 上/nd 说/v ，/w 本次/r 会议/n 将/d 充分/a 发扬/v 民主/a ，/w 保障/v 委员/n 畅所欲言/i 、/w 充分/a 发表/v 意见/n 的/u 权利/n ，/w 进一步/v 发挥/v 人民政协/j 的/u 监督/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     关世雄/nh 说/v ，/w 本次/r 会议/n 的/u 主要/a 议题/n 是/vl ：/w 就/p 本市/n 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 十年/nt 规划/n 和/c “/w 八五/j ”/w 计划/n 的/u 实施/v 献计献策/i ；/w 研究/v 讨论/v 如何/r 进一步/v 发挥/v 人民政协/j 的/u 职能/n 作用/n ，/w 为/p 坚持/v 和/c 完善/v 中国共产党/ni 领导/n 的/u 多党合作/i 和/c 政治/n 协商/v 制度/n ，/w 为/p 首都/n 的/u 民主政治/n 建设/n 和/c 法制/n 建设/n 作出/v 积极/a 贡献/n ；/w 广泛/a 听取/v 各/r 民主党派/n 、/w 各/r 人民团体/n 和/c 各界/n 委员/n 的/u 意见/n ，/w 进一步/v 促进/v 本市/n 的/u 廉政建设/i ，/w 同时/n 就/d 纠正/v 行业/n 不正之风/i 以及/c 清除/v 社会/n 不良/a 现象/n 等/u 提出/v 意见/n 和/c 建议/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     目前/nt 市政协/j 提案/n 工作/n 委员会/n 已/d 收到/v １７０/m 多/a 件/q 提案/n ，/w 徐云/nh 从/p 委员/n 一/m 人/n 就/d 提出/v １５/m 件/q 提案/n ，/w 其中/nd 他/r 的/u 《/w 关于/p 起草/v 政府/n 工作/n 报告/n 的/u 几/m 点/q 建议/n 》/w 案/n 已/d 由/p 市政府/ni 受理/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     以/p 党派/n 的/u 名义/n 提案/n 和/c 进行/v 大会/n 发言/v 增多/v 是/vl 本次/r 会议/n 的/u 特点/n 之一/m ，/w 其中/nd 民革/j 市委/j 、/w 台盟/j 市委/j 等/u 分别/v 就/p 住房/n 制度/n 改革/v 和/c 鼓励/v 台商/j 投资/n 等/u 问题/n 写/v 了/u 提案/n ，/w ８/m 个/q 民主党派/n 和/c 工商联/j 都/d 将/d 以/p 党派/n 名义/n 做/v 大会/n 发言/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     会议/n 期间/nt ，/w 市政府/ni 和/c 有关/p 部门/n 的/u 主要/a 领导/n 都/d 将/d 到会/v 听取/v 意见/n ，/w 并/c 与/c 委员/n 座谈/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 新/a 增补/v 的/u ４/m 位/q 特邀/v 各界/n 委员/n 中/nd ，/w 有/v 卫立煌/nh 之/u 子/n 卫道然/nh 和/c 来自/v 港澳/j 的/u 企业界/n 人士/n 朱飞龙/nh 、/w 何厚炤/nh 、/w 著名/a 城市/n 规划/n 设计师/n 曾正麟/nh 。/w 
		
			
                                        41
                                     “/w 这/r 项/q 议案/n 我/r 已经/d 酝酿/v 一/m 年/nt 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     身为/vl 北京市教育局/ni 局长/n 的/u 陶西平/nh 代表/n 感触/n 颇/d 多/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     陶西平/nh 是/vl 全国人大常委会司法委员会/ni 青少年/j 专门/a 小组/n 和/c 北京/ns 团/n 教育/n 组/n 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 青少年/j 专门/a 小组/n 活动/n 中/nd ，/w 他/r 曾/d 与/c 其他/r 成员/n 多次/mq 研讨/v 过/vd 未成年人/n 生活/n 状况/n 和/c 如何/r 创造/v 有利于/v 青少年/j 成长/v 的/u 环境/n 问题/n ，/w 一/m 份/q 份/q 调查/v 材料/n 揭示/v 的/u “/w 父母/n 离异/v 而/c 放弃/v 对/p 子女/n 的/u 责任/n ”/w 、/w “/w 体罚/v 和/c 变相/v 体罚/v ”/w 以及/c 社会/n 上/nd 存在/v 的/u 拐卖/v 儿童/n 、/w 雇用/v 童工/n 等/u 侵害/v 未成年人/n 权益/n 的/u 问题/n ，/w 强烈/a 震撼/v 着/u 这位/r 老/a 教育/n 工作者/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     今年/nt ，/w 陶西平/nh 和/c 部分/n 北京/ns 代表/n 一起/d 就/d 维护/v 未成年人/n 的/u 合法/a 权益/n 问题/n ，/w 专门/a 对/p 北京市/ns 的/u 三/m 所/q 工读学校/n 进行/v 了/u 调查/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     这里/r 都/d 是/vl 些/q 违法/v 或/c 轻微/a 犯罪/v 的/u 孩子/n ，/w 他们/r 曾经/d 是/vl 天真/a 无瑕/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     听/v 了/u 这些/r 孩子/n 们/k 的/u 叙说/v ，/w 陶西平/nh 和/c 很多/a 代表/n 都/d 流泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     作为/v 人大代表/j 不仅/c 要/vu 反映/v 问题/n ，/w 而且/c 应/vu 提出/v 解决/v 问题/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     为此/c ，/w 陶西平/nh 代表/n 多次/mq 深入/v 到/v 北京/ns 十/m 几/m 所/q 中小学/j ，/w 广泛/a 听取/v 教育/n 工作者/n 意见/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     又/d 利用/v 业余/n 时间/n 翻阅/v 了/u 国外/nl 有关/p 维护/v 未成年人/n 权益/n 的/u 大量/a 资料/n ，/w 还/d 利用/v 对外/d 交流/v 的/u 机会/n 与/c 外国/n 有关/p 学者/n 、/w 专家/n 广泛/a 交换/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 这次/r 盛会/n 开幕/v 之前/nt ，/w 陶西平/nh 字斟句酌/i 地/u 写出/v 这个/r 议案/n 的/u 草稿/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     并/c 拿去/v 多方/n 征询/v 群众/n 意见/n ，/w 大家/n 集思广益/i 提出/v 了/u 不少/a 好/a 建议/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     如/v ：/w 多/d 写/v 点/q 具体/a 要求/n ，/w 要/vu 明确/v 写上/v “/w 建议/v 国务院/ni 尽快/d 把/p 《/w 中华人民共和国/ns 未成年人保护法/n 》/w 草案/n 提交/v 人大常委会/j 讨论/v ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     这些/r ，/w 都/d 被/p 吸收/v 到/v 议案/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        55
                                     ３/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 当/p 李鹏/nh 总理/n 参加/v 北京/ns 团/n 讨论/v 时/nt ，/w 陶西平/nh 谈/v 了/u 这/r 项/q 议案/n 的/u 内容/n ，/w 请/v 李鹏/nh 总理/n 予以/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     ３０/m 日/nt 下午/nt ，/w 他/r 将/p 这个/r 议案/n 提交/v 北京/ns 团/n 代表/n 讨论/v 时/nt ，/w 代表/n 们/k 纷纷/d 签字/v 表示/v 支持/v ，/w 在/p 不到/v 一个/mq 小时/nt 内/nd ，/w 就/d 有/v ３１/m 位/q 代表/n 签字/v ，/w 附议/v 代表/n 的/u 表格/n 已经/d 填满/v 了/u ，/w 仍/d 有/v 不少/a 代表/n 要求/v 签字/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     序号/n 为/vl “/w ２１４/m ”/w 的/u 这/r 项/q 议案/n 就/d 这样/r 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     一/m 起/n 贩运/v 面额/n ３０万/m 元/q 伪造/v 人民币/n 的/u 重大/a 案件/n ，/w ４/m 月/nt ５/m 日/nt 由/p 北京市中级人民法院/ni 做出/v 第一审/n 判决/n ，/w 主犯/n 马玉民/nh 被/p 判处/v 无期徒刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n ，/w 其他/r 同案犯/n 高柏桐/nh 和明知/nh 是/vl 伪造/v 的/u 国家/n 货币/n 却/d 大量/a 使用/v 的/u 贺春龙/nh 、/w 袁久奎/nh 被/p 分别/v 判处/v 有期徒刑/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     北京市/ns 无业/v 人员/n 马玉民/nh 和/c 劳教/j 留/v 场/n 就业/v 人员/n 高柏桐/nh 勾结/v 他人/r ，/w 于/p １９８９/m 年初/nt 将/p 在/p 外地/nl 非法/a 购买/v 的/u 面额/n 达/v ３０万/m 元/q 的/u 伪造/v 人民币/n 运抵/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        60
                                     尔后/nt ，/w 马/nhf 犯/n 于/p 同年/nt ２/m 月/nt 将/p ５．６万/m 元/q 的/u 假币/n 分别/v 付给/v 贺春龙/nh 、/w 袁久奎/nh 作为/v 还债/v ，/w 并/c 将/p 面额/n ４万/m 元/q 的/u 伪造/v 的/u 人民币/n 携带/v 到/v 大连市/ns 交给/v 他人/r 保存/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     高柏桐/nh 用/p ２０万/m 元/q 假币/n 在/p 京/j 进行/v 非法/a 套购/v 外汇/n 活动/n ，/w 因/c 被/p 识破/v 未/d 逞/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     贺春龙/nh 明知/v 马/nhf 犯/n 还/v 的/u 是/vl 伪造/v 的/u 人民币/n ，/w 却/d 仍/d 使用/v 假币/n ４００/m 元/q 购物/v 并用/v 假币/n 换/v 真币/n １８００/m 元/q ，/w 袁久奎/nh 用/p 假/a  币/n 去/v 非法/a 收购/v 黄金/n 企图/v 倒卖/v 渔利/v ，/w 亦/d 被/p 识破/v 未/d 逞/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     北京市中级法院/ni 认为/v ，/w 马玉民/nh 、/w 高柏桐/nh 均/d 已/d 构成/v 贩运/v 伪造/v 的/u 国家/n 货币/n 罪/n ，/w 犯罪/v 情节/n 特别/d 严重/a ，/w 二/m 人/n 还/d 犯有/v 盗窃/v 罪行/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     市中级法院/ni 数罪并罚/v 判处/v 马玉民/nh 无期徒刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n ，/w 判处/v 高柏桐/nh 有期徒刑/n ２０/m 年/nt ，/w 剥夺/v 政治权利/n ５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     市中级法院/ni 还/d 判处/v 贺春龙/nh 有期徒刑/n ３/m 年/nt ；/w 判处/v 袁久奎/nh 有期徒刑/n ２/m 年/nt 零/m ６/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        66
                                     提起/v 大钟寺/ns ，/w 您/r 自然/a 想到/v 诞生/v 于/p 明永乐/nt 初年/nt 而/c 闻名遐迩/i 的/u “/w 钟/n 王/n ”/w —/w ─/w 华严/ns 钟/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     其实/d ，/w 与/c “/w 钟/n 王/n ”/w 朝夕相处/i 的/u 海淀区/ns 东升乡/ns 大钟寺村/ns 的/u 人民/n 这/r 几/m 年/nt 也/d 富/a 的/u 出/vd 了/u 名/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     村/n 党总支/n 的/u 回答/n 是/vl ：/w “/w 势在必行/i 。/w ”/w 
		
			
                                        69
                                     人均/v 分配/v ２５００多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     富裕/a 了/u 的/u 农民/n 不/d 满足/v 于/p 过去/vd 的/u 那/r 种/q 呆板/a 单调/a 的/u 生活/n ，/w 他们/r 渴求/v 高/a 层次/n 的/u 文化/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     于是/c ，/w 村/n 党总支/n 决定/v 每年/nt 拿出/v ２万/m 元/q ，/w 由/p 农民/n 自己/r 办报/v 教育/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        72
                                     一/m 名/q 党总支/n 副/f 书记/n 挂帅/v ，/w 组成/v ５/m 人/n 编辑部/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     今年/nt 一月/nt ，/w 一/m 张/q 充满/v 浓郁/a 乡土气息/n 的/u 四/m 开/n 四/m 版/n 的/u 《/w 大钟寺村/ns 报/n 》/w 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     那/r 催人奋进/i 的/u “/w 我/r 身边/nl 的/u 共产党员/n ”/w ，/w 令/v 人/n 警醒/v 的/u “/w 教/v 子/n 七/m 戒/v ”/w ，/w 那/r 探讨/v 企业/n 发展/v 的/u “/w 新/a 的/u 管理/n 模式/n ”/w 和/c 叫人/v 捧腹/v 的/u “/w 小/a 笑话/n ”/w ，/w 以及/c “/w 劝君/v 莫/d 赌/v ”/w 、/w “/w 吃/v 也/d 要/vu 讲究/v 科学/n ”/w 等/u 丰富多采/i 的/u 内容/n ，/w 如/v 磁石/n 一般/a 吸引/v 着/u 农民/n 群众/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     不管/c 是/vl 吃/v 着/u 饭/n 还是/d 干/v 着/u 活儿/n ，/w 报纸/n 一/d 到/v ，/w 男女老少/n 总是/d 先睹为快/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     不/d 识字/v 的/u 老人/n ，/w 还/d 叫/v 儿孙/n 念/v 给/p 自己/r 听/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     村/n 党/n 总支书记/n 陈宝元/nh 介绍/v 说/v ：/w “/w 报纸/n 每月/nt 一/m 期/nt ，/w 人手/n 一/m 份/q ，/w 村/n 上/nd 的/u 好人好事/i 及时/a 见报/v ，/w 不良/a 倾向/n 也/d 要/vu 曝/v 曝光/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     报纸/n 成/v 了/u 人们/n 茶余饭后/i 的/u 热门/a 话题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        79
                                     难怪/d 许多/a 人/n 称/v 这/r 张/q 报纸/n 是/vl “/w 农民/n 的/u 知心/a 朋友/n ，/w 书记/n 、/w 经理/n 的/u 得力/a 助手/n ，/w 政治/n 生活/n 的/u 忠实/a 顾问/n ，/w 工农/n 商旅/n 服务业/n 的/u 窗口/n ”/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     “/w 卡拉ＯＫ/n 歌厅/n ”/w 是/vl 城里人/n 时髦/a 的/u 去处/n ，/w 如今/nt 已/d 不再/d 为/p 城里人/n 所/u 垄断/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     今年/nt 一月/nt ，/w 一/m 座/q 占地/v １千/m 多/a 平方米/q ，/w 上下/n 二/m 层/q 的/u 卡拉ＯＫ/n 歌厅/n —/w ─/w 金苹果娱乐城/ni 开张/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 是/vl 村里/nl 投资/v １６０万/m 元/q 兴建/v 的/u 歌厅/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     牌子/n 一/d 亮/a ，/w 不仅/c 吸引/v 了/u 城里人/n ，/w 连/p 本/r 村/n 农民/n 的/u 胃口/n 也/d 吊/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     以往/nt 以/p 打牌/v 喝酒/v 为/vl 乐/v 的/u 农民/n 发生/v 了/u 兴趣/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     用/p 扛/v 锄/n 把/p 的/u 手/n 握起/v 了/u 麦克风/n 而/c 一/d 展/v 歌喉/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     年轻人/n 自/d 不待/v 说/v ，/w 点起/v 歌/n 来/vd 不/d 唱上/v 二/m 、/w 三/m 支/q 决不/d 下台/v ，/w 就/d 连/p ５１/m 岁/nt 的/u 村长/n 李江/nh 也/d 时不时/d 登台/v 亮相/v ，/w 不管/c 是/vl 民歌/n “/w 新/a 货郎/n ”/w ，/w 还是/c 抒情/v 歌曲/n “/w 草原/n 之/u 夜/nt ”/w 或者/c 外国/n 歌曲/n “/w 莫斯科/ns 郊外/nl 的/u 晚上/nt ”/w ，/w 他/r 唱/v 的/u 有滋有味/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     我/r 家里/nl 买/v 了/u 卡拉ＯＫ/n 机/n ，/w 天/nt 天/nt 晚上/nt 看/v 着/u 电视机/n 对/v 口形/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     其实/d 就是/d 图/v 个/q 乐子/n 呗/u ，/w 城里人/n 能/vu 干/v 的/u 咱/r 农民/n 也/d 不含糊/v 。/w ”/w 
		
			
                                        89
                                     据/p 介绍/v ，/w 全/a 村/n ６００/m 户/q ，/w 买/v 家庭/n 卡拉ＯＫ/n 机/n 的/u 就/d 有/v 百十/m 户/q ，/w 每到/v 晚上/nt ，/w 恬静/a 的/u 村庄/n 便/d 飘荡/v 起/v 阵阵/q 歌声/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     为/p 鼓励/v 农民/n 开展/v 健康/a 向上/v 的/u 文化/n 生活/n ，/w 村里/nl 还/d 经常/d 组织/v 群众/n 大唱/v 革命/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 全/a 乡/n 举办/v 的/u 五月/nt 鲜花/n 演唱会/n 上/nd ，/w 大钟寺村/ns ７０/m 名/q 农民/n ，/w 上/nd 至/v ７０/m 岁/nt 退休/v 农民/n 下/nd 至/v １７/m 岁/nt 青年/n 登台/v 演唱/v ，/w 磅礴/a 的/u 气势/n 一举/d 夺得/v 全/a 乡/n 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     丰富多采/i 的/u 文化/n 生活/n ，/w 促进/v 了/u 村里/nl 精神文明/i 建设/n 和/c 村风/n 民风/n 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     打架斗殴/i 、/w 酗酒/v 赌博/v 现象/n 大/a 为/vl 减少/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     干部/n 一股劲/n ，/w 团结/v 互助/v 的/u 社会风气/n 越来越/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 筹建/v 大钟寺饭店/ni 时/nt ，/w 资金/n 遇到/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     党总支/n 向/p 群众/n 交/v 了/u 底/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     农民/n 说/v ：/w 我们/r 的/u 生活/n 全/a 靠/p 集体/n ，/w 集体/n 有/v 了/u 难处/n ，/w 我们/r 怎么/r 能/vu 袖手旁观/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     只/d 一/m 星期/nt ，/w ５００万/m 元/q 集资/v 款/n 便/d 送上/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     有的/r 定期/v 存款/n 不/d 到期/v 也/d 提前/v 支取/v ，/w 宁肯/d 个人/n 受/v 损失/n ，/w 使/v 饭店/n 只/d １０/m 个/q 月/nt 就/d 建成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     开业/v 时/nt 听说/v 大厅/n 里/nd 缺/v 盆景/n ，/w 退休/v 农民/n 盛万友/nh 把/p 自家/r 价值/n 数/n 百/m 元/q 的/u 盆景/n 无偿/a 献/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        101
                                     多次/mq 被/p 评为/v 市区/n 精神文明/i 先进/a 单位/n 的/u 大钟寺村/ns ，/w 今年/nt “/w 七一/j ”/w 前夕/nt ，/w 村/n 党总支/n 又/d 被/p 市委/j 命名/v 为/vl 先进/a 基层/n 党组织/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     过去/vd 依靠/v 水泥/n 、/w 石灰/n 、/w 煤炭/n 这/r “/w 二/m 灰/n 一/m 黑/a ”/w 支撑/v 工业/n 的/u 房山区/ns 周口店/ns 地区/n ，/w 如今/nt 不再/d 是/vl 只/d 躺/v 在/p 资源/n 上/nd 吃老本/i ，/w 而是/vl 积极/a 发展/v 横向联合/i 与/c 外向型经济/n ，/w 开发/v 外围/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 地区/n 已/d 吸引/v 外资/n １１０万/m 元/q ，/w 在/p 原有/v 建材业/n 之外/nd ，/w 初步/a 形成/v 了/u 化工/j 、/w 轻工/j 、/w 服装/n 、/w 食品/n 等/u 几/m 大/a 行业/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     周口店/ns 地区/n 灰/n 、/w 煤/n 资源/n 丰富/a ，/w 水泥/n 产量/n 在/p 京郊/nl 乡镇/n 中/nd 首屈一指/i ，/w 素有/v “/w 水泥/n 之/u 乡/n ”/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     经济/n 收入/n 也/d 在/p 房山区/ns 处于/v 领先/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     八十/m 年代/nt 末期/nt ，/w 这个/r 地区/n 的/u 乡村/n 两/m 级/n 干部/n 认识/v 到/v ，/w 仅/d 以/p “/w 二/m 灰/n 一/m 黑/a ”/w 作为/v 经济/n 支柱/n ，/w 不但/c 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 受/v 市场/n 制约/v ，/w 而且/c 使/v 经济/n 发展/v 迈/v 不/d 开/v 步子/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     地区/n 党委/n 以/p 扩大/v 横/a 联/v 、/w 发展/v 外向型经济/n 为/p 打破/v 旧/a 格局/n 的/u 突破口/n ，/w 树立/v 起/v 本/r 地区/n ４/m 个/q 方面/n 的/u 典型/a ：/w 一/m 是/vl 新街村/ns 仅/d 用/p ５/m 个/q 月/nt 就/d 完成/v 了/u 村/n 水泥厂/n 的/u 技术改造/v 项目/n ，/w 使/v 产量/n 翻/v 了/u 一番/mq ；/w 二/m 是/vl 南韩继村/ns 去年/nt 人均/v 创收/v １．８万/m 元/q ，/w 亩/q 均/d 交/v 商品粮/n 逾/v 千斤/n ；/w 三/m 是/vl 地区/n 的/u 水泥厂/n 年/nt 年/nt 采用/v 新/a 技术/n 、/w 进行/v 技术改造/v ；/w 四/m 是/vl 瓦井村/ns 创造/v 条件/n 引来/v 合资/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     通过/p 开展/v 学/v 典型/a 活动/n ，/w 使/v 全/a 地区/n 形成/v 了/u 动脑筋/v 、/w 大干快上/i 办/v 企业/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     突破/v “/w 二/m 灰/n 一/m 黑/a ”/w ，/w 向/p 多方位/n 发展/v ，/w 给/p 周口店/ns 地区/n 的/u 经济/n 注入/v 了/u 新/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     今年/nt １/m 至/v ５/m 月/nt ，/w 这个/r 地区/n 已/d 开发/v 出/vd １２/m 种/q 新/a 产品/n ，/w 新增/v 项目/n ２８/m 项/q ，/w 实行/v 横向联合/i 的/u 企业/n 有/v ３/m 个/q ，/w 还有/v 与/c 外商/n 新/a 谈成/v 并/c 正在/d 建设/n 中/nd 的/u 磁带/n 盒/n 散件/n 厂/n 、/w 阻燃/v 剂/n 厂/n 、/w 丝绸/n 画/n 厂/n 及/c 生物工程/n 制品/n 有限公司/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     经济/n 收入/n 也/d 随/p 之/u 增长/v ，/w 到/v ５/m 月底/nt ，/w 全/a 地区/n 已/d 达到/v １．２亿/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     由/p 本市/n ３万/m 多/a 家/n 国营/v 、/w 集体/n 、/w 个体/n 及/c 合资/a 、/w 独资/n 饮服/v 业/k 经营者/n 组成/v 的/u 北京市/ns 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理/v 行业/n 协会/n 近日/nt 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     改革开放/i 以来/nt ，/w 本市/n 各行各业/i 大力/n 兴办/v 饮服/v 业/k ，/w 饮服/v 市场/n 空前/a 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     据了解/v ，/w 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理/v 行业/n 的/u 网点/n 和/c 从业/v 人员/n ，/w 由/p １９７８/m 年/nt 的/u ３０００/m 多/a 个/q 、/w ７万/m 余/n 人/n ，/w 发展/v 到/v 现在/nt 的/u ３万/m 多/a 个/q 、/w ２０万/m 人/n ，/w 分别/v 增加/v 了/u １１/m 倍/q 和/c ３/m ．/w ６/m 倍/q 。/w 
		
			
                                        115
                                     极大/d 地/u 方便/v 了/u 人民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 由于/c 缺乏/v 统一/a 的/u 管理/v ，/w 致使/v 服务/v 质量/n 、/w 价格/n 、/w 卫生/n 、/w 技术/n 等/u 方面/n 出现/v 诸多/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     根据/p 市政府/ni 的/u 要求/n ，/w 市/n 饮食/n 服务/v 总公司/n 加强/v 了/u 对/p 全/a 市/n 饮食/n 、/w 服务/v 、/w 修理/v 行业/n 的/u 统一/a 管理/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 许多/a 人/n 的/u 商品/n 意识/n 中/nd ，/w “/w 议价/n ”/w 就是/d 高价/n 的/u 别名/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     议价/n 粮/n 、/w 议价/n 油/n …/w …/w 哪个/r 不比/v 平价/n 高/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     最近/nt ，/w 王府井/ns 的/u 国营新光电子电器商店/ni 搞/v 了/u 不到/v 两/m 天/nt 的/u “/w 议价/n ”/w 销售/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     出人意料/i 的/u 是/vl ，/w 这/r “/w 议价/n ”/w 全都/d 比/p 原价/n 低/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     他们/r 把/p 清仓/v 商品/n 整理/v 出来/vd ，/w 在/p 门前/nl 陈列/v ，/w 价格/n 双方/n 面议/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     短短/a 的/u １７/m 小时/nt ，/w 销售额/n 达/v １０．３５万/m 元/q ，/w 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 才是/vl 真正/a 的/u “/w 议价/n ”/w ：/w 买卖/n 双方/n 可以/vu 讨价还价/i ，/w 最终/d 两厢/n 情愿/vu 、/w 生意/n 成交/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 种/q “/w 议价/n ”/w 也/d 才/d 真正/a 体现/v 出/vd “/w 议价/n ”/w 的/u 价值/n ：/w   其一/r 、/w 交易/n 双方/n 感情/n 得到/v 了/u 沟通/v ，/w 刺激/v 了/u 成交/v 欲望/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     其二/r 、/w 可/vu 高/a 可/vu 低/a 的/u 价格/n ，/w 吊起/v 了/u 顾客/n “/w 胃口/n ”/w ，/w 促进/v 了/u 销售/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     商店/n 积压/v 三/m 年/nt 的/u 乐峰/ni 音响/n ，/w 在/p 柜台/n 上/nd 与/c 其它/r 音响/n 混/v 在/p 一起/n ，/w 无人问津/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     其/r 三/m 、/w 不/d 同质/v 的/u 商品/n 不同/a 价/n ，/w 满足/v 了/u 不同/a 层次/n 的/u 消费/v 需求/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 商店/n 堆/v 了/u 不少/a 磕碰/v 过/u 的/u 电视机/n ，/w 这/r 一/m “/w 议/v ”/w 销出/v ２１/m 台/q 。/w 
		
			
                                        130
                                     哪/r 家/n 商店/n 没有/v 些/q “/w 存/v 底/n 货/n ”/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     怎么/r 把/p 它们/r 消化/v 掉/v ，/w “/w 新光/ni ”/w 无疑/d 开/v 了/u 个/q 好/a 头/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     一/m 种/q 适于/v 家庭/n 中/nd 病人/n 救生/v 用/v 的/u 便携式/a 产氧器/n —/w ─/w 瞬/nt 得益/v ，/w 近日/nt 投放/v 首都/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     该/r 产品/n 由/p 顺义保健氧气厂/ni 生产/v ，/w 北京/ns 军区/n 总院/n 监制/v ，/w 体积/n 小/a 、/w 重量/n 轻/a 、/w 制氧/v 快/a 、/w 储存/v 期/nt 长/a ，/w 对于/p 冠心病/n 、/w 肺/n 心病/n 、/w 心肌/n 病患者/j 可/vu 瞬间/nt 得益/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     每/r 套/q ３２/m 元/q ，/w 每次/r 制氧/v 可/vu 使用/v ３/m 次/q （/w ９０/m 分钟/q ）/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     销售/v 地址/n ：/w 永外大街/ns １０/m 号/n 龙潭实业公司/ni 器械/n 器材/n 销售部/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     中外合资/v 华威营养食品公司/ni 生产/v 的/u 安平泰/ni 有机/a 锗/n 超级/a 矿泉/n 饮品/n ，/w 近日/nt 在/p 百货大楼/n 、/w 隆福大厦/ni 、/w 西单购物中心/ni 、/w 长安商场/ni 等/u 处/n 首次/n 面市/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     利用/v 著名/a 的/u 北京金山矿泉水/n 与/c 稀有/a 半/m 金属元素/n —/w ─/w 有机/a 锗/n 配制/v 而/c 成/v 的/u 这/r 种/q 饮料/n ，/w 具有/v 增强/v 人体/n 免疫/v 功能/n 等/u ，/w 是/vl 保健/v 饮料/n 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     做为/v 一/m 种/q 新兴/a 的/u 装饰/v 材料/n ，/w 墙/n 画/n 正/d 由/p 艺术/n 的/u 殿堂/n 进入/v 寻常/a 百姓/n 家/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     墙/n 画/n 是/vl 一/m 种/q 高/a 品质/n 的/u 大幅/n 风光/n 画/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     鲜艳/a 的/u 色彩/n 、/w 清晰/a 的/u 印刷/v 、/w 美丽/a 的/u 画面/n ，/w 再/d 加上/v 良好/a 的/u 装裱/v ，/w 往往/d 能/vu 给/p 居室/n 平添/v 几分/mq 温馨/a 、/w 浪漫/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     中外合资广州迪丰彩印有限公司/ni 生产/v 的/u 系列/n 墙/n 画/n ，/w 画面/n 多/a ，/w 规格/n 全/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     价格/n 在/p １５/m 元/q 至/v １８５/m 元/q 之间/nd 。/w 
		
			
                                        143
                                     左家庄/ns １２/m 号/n 中国装饰材料经销部/ni 负责/v 销售/v 、/w 咨询/v 、/w 设计/v 、/w 安装/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     由/p 广东半球集团/ni 生产/v 的/u 半球牌/ni 抽油烟机/n ，/w 投放/v 首都/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 种/q 抽油烟机/n 以/p 适中/a 的/u 厚度/n 、/w 洁白/a 的/u 喷/v 塑/v 、/w 豪华/a 的/u 装饰/v 面板/n 、/w 强劲/a 的/u 抽风/v 量/n 而/c 被/p 誉为/v 后起之秀/i 。/w 
		
			
                                        146
                                     其/r 驻/v 京/j 售后服务/v 机构/n 设/v 在/p 北新桥/ns 三/m 条/ns 甲/n ３/m 号/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     市第一百货商场/ni （/w 东四十条/ns ）/w 、/w 白广路/ns 京广厨房设备商场/ni 、/w 北新桥日杂商店/ni 有售/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     价格/n ３００/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     广州添宝石瓷工艺厂/ni 与/c 台湾/ns 合作/v 生产/v 的/u 一/m 种/q 石/n 瓷/n 新/a 工艺/n 产品/n 在/p 东安市场/ni 、/w 百货大楼/ni 、/w 长安商场/ni 、/w 紫房子/ni 和/c 祥云国货精品商场/ni 销售/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     该品/n 具有/v 较/d 好/a 的/u 居家/v 装饰/v 和/c 欣赏/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     崇文区/ns 一二/m 级/n 饮食/n 餐馆/n 于/p 本月/nt １２/m 日/nt 至/v ２２/m 日/nt 举办/v 美食/n 周/nt 活动/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     其中/nd 有/v 御膳饭店/ni 的/u 满汉全席/i 、/w 前门全聚德烤鸭店/ni 的/u 全/a 鸭/n 席/n 、/w 豆花饭庄/ni 的/u 正宗/a 四川/ns 风味/n 菜肴/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     同春楼/ni 、/w 同庆楼饭庄/ni 还/d 将/d 分别/v 向/p 来宾/n 馈送/v 礼品/n 筷/n 及/c 风味/n 面点/n 小吃/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     四川饭店/ni １９/m 日前/nt 推出/v 多种/mq 具有/v 浓郁/a 风味/n 的/u 传统/n 小吃/n 、/w 菜肴/n 等/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     全国/n 首届/n 椅子/n 博览会/n ，/w ７/m 月/nt １２/m 日/nt 至/v ２２/m 日/nt 在/p 北京国际贸易中心/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     有/v 各种/r 款式/n 的/u 办公/v 、/w 宾馆/n 、/w 旅游/v 、/w 家庭/n 用/v 椅/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     肤清液/n  具有/v 润肤/v 、/w 护肤/v 、/w 保温/v 、/w 营养/v 作用/n ，/w 对/p 痤疮/n 、/w 色素/n 沉着/a 有/v 效果/n ，/w 每/r 瓶/q 售价/n ５/m 元/q ，/w 东四/ns 商业/n 大楼/n 洗涤/v 柜台/n 有售/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     超薄型/n 尿/n 不/d 湿/a 裤/n  透气性/n 能/vu 良好/a ，/w 适于/v 夏季/nt 使用/v ，/w 每/r 条/q １６．７/m 元/q ，/w 东四/ns 商业/n 大楼/n 二/m 楼/n 针织/v 部/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     多功能/n 液化气/n 安全/a 减压/v 器/n  具有/v 自动/a 关闭/v 、/w 定时/d 控制/v 、/w 自动/a 减压/v 、/w 简易/a 测/v 漏/v 及/c 存量/n 显示/v 等/u 功能/n ，/w 每/r 只/q 售价/n 分别/v 为/vl ４５/m 元/q 和/c ６５．８/m 元/q ，/w 现在/nt 天桥永安/ns 路/n ８７/m 号/n 华昌仪表经营部/ni 销售/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     中外合资/v 亚特兰/ni 系列/n 小家电/j  有/v 电磁/n 灶/n 、/w 多功能/n 蒸/v 食/n 器/n 、/w 家用/n 刨冰/n 器/n 、/w 指甲/n 整形/v 器/n 、/w 袖珍/a 按摩器/n 、/w 无烟/v 铁板/n 烧/v ，/w 价格/n ７．８/m 元/q —/w ６８３/m 元/q ，/w 天坛商业大厦/ni 地下/nl 交电/j 商场/n 有售/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     中美/j 合资/a 万达/ni 系列/n 饮料/n  有/v 可乐/n 、/w 高橙/n 、/w 荔枝/n 、/w 雪津/n 饮料/n ，/w 现在/nt 西安门/ns 大街/n １０３/m 号/n 销售/v ，/w 听装/v １．５/m 元/q ，/w 瓶装/v ３．５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        162
                                     爱康牌/ni 节能/v 热水器/n  由/p 多层/mq 螺旋/n 管/n 组成/v ，/w 受热/v 面积/n 超过/v ０．３/m □/n ，/w 热效率/n 达/v ８５．９/m ％/w ，/w 适用/v 于/p 天然气/n 、/w 液化气/n 、/w 人工/n 煤气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     和平商业大厦/ni 家电/j 部/n 经营/v ，/w 零售价/n １０５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     快速/a 灭/v 蚊/n 灯/n  南通市通宇电子器厂/ni 生产/v ，/w 隆福大厦/ni 一/m 楼/n 有售/v ，/w 两/m 种/q 售价/n 分别/v 为/vl ３９．５/m 元/q 和/c ５２/m 元/q 。/w 
		
			
                                        165
                                     有机/a 锗/n 康寿茶/n  广东恩平天然保健品厂/ni 生产/v ，/w 具有/v 增强/v 人体/n 免疫/v 功能/n 、/w 抗/v 衰老/a 等/u 作用/n ，/w 隆福大厦/ni 、/w 翠微路副食商场/ni 经营/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     印度/ns 手镯/n 、/w 项链/n 花色/n 繁多/a 、/w 富有/a 民族/n 特色/n ，/w 价格/n 适中/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     西单百花市场/ni 一/m 号/n 北/nd 厅/n 有售/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     可/vu 保修/v 三/m 年/nt 的/u 名牌/n 彩电/n  品种/n 有/v 松下/ni 、/w 牡丹/ni 、/w 上海/ni 、/w 长虹/ni 等/u ，/w 规格/n 从/p ３６/m ＣＭ/ws —/w ５４/m ＣＭ/ws ，/w 整机/n 保修期/n 均/d 由/p 国家/n 规定/v 的/u 一/m 年/nt 延长/v 至/v 三/m 年/nt ，/w 国营/v 大/a 栅栏/n 电器/n 商场/n 经销/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     涤良/j 睡衣/n  出口/n 转/v 内销/v ，/w 短袖/n 、/w 短裤/n 、/w 有/v 大/a 中/nd 小/a 三/m 型号/n ，/w 四/m 种/q 颜色/n ，/w 每/r 套/q １０/m 元/q ，/w 先农坛东街/ns ９３/m 号/n 廉价/n 商品市场/n 有售/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     洁新/ni 塑料/n 地板/n 清洁/a 养护/v 蜡/n  用于/v 塑料/n 地板/n 养护/v ，/w 清洁/a 打蜡/v 一/m 次/q 完成/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     每/r 瓶/q ６/m 元/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     东商业/ni 三/m 楼/n 有售/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     北京市/ns 第八/m 届/q 人民代表大会/n 第六/m 次/q 会议/n 预备/v 会议/n ，/w 昨天/nt 晚上/nt 七/m 时/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     市/n 人大常委会/j 主任/n 赵鹏飞/nh 主持/v 预备/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 首先/d 向/p 大会/n 报告/v 了/u 代表/n 变动/v 的/u 情况/n 和/c 本次/r 会议/n 代表/n 出席/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     市/n 八/m 届/q 人大/j 五/m 次/q 会议/n 时/nt ，/w 有/v 代表/n ９８１/m 名/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     从/p 去年/nt 代表大会/n 以来/nt ，/w 苏健/nh 、/w 张汝智/nh 、/w 高洪均/nh 、/w 冯桂荣/nh ４/m 位/q 代表/n 因/c 病/n 逝世/v ，/w 原/a 选举/v 单位/n 没有/v 补选/v 新/a 的/u 代表/n ，/w 因此/c 市人大/j 现有/v 人民/n 代表/n ９７７/m 名/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     截至/v 昨天/nt 晚上/nt ，/w 向/p 本次/r 会议/n 报到/v 的/u 代表/n ８５７/m 人/n ，/w 出席/v 昨晚/nt 预备/v 会议/n 的/u 代表/n ７４８/m 人/n ，/w 合乎/v 法定人数/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     赵鹏飞/nh 主任/n 在/p 会上/nl 发表/v 了/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 说/v ，/w 一九八七/m 年/nt 是/vl 实施/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 的/u 重要/a 一/m 年/nt ，/w 按照/p 党中央/n 和/c 国务院/ni 的/u 部署/v ，/w 这/r 一/m 年/nt 本市/n 工作/n 总的/n 要求/n 是/vl ：/w 正确/a 地/u 、/w 全面/a 地/u 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 旗帜鲜明/i 地/u 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 主要/a 在/p 政治/n 思想/n 领域/n 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 着重/v 解决/v 根本/a 政治/n 原则/n 和/c 政治/n 方向/n 问题/n ，/w 进一步/v 巩固/v 和/c 发展/v 安定团结/i 的/u 政治/n 局面/n ；/w 坚定不移/i 地/u 深入/a 贯彻/v 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v 的/u 方针/n ，/w 大力/n 开展/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n ，/w 保证/v 经济/n 持续/a 、/w 稳定/a 、/w 协调/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     同时/n ，/w 大力/n 抓好/v 社会主义/n 精神文明/i 建设/n ，/w 继续/a 加强/v 社会主义/n 民主/n 与/c 法制/n 建设/n ，/w 进一步/v 提高/v 首都/n 文明/a 城市/n 建设/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     我们/r 这次/r 代表大会/n ，/w 要/vu 在/p 上述/v 精神/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 按照/p 宪法/n 和/c 地方/n 组织法/n 关于/p 地方/n 人民代表大会/n 职权/n 的/u 规定/n ，/w 认真/a 实行/v 民主集中制/n 的/u 原则/n ，/w 讨论/v 决定/v 本市/n 今年/nt 各方面/n 的/u 工作/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     赵鹏飞/nh 说/v ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 以/p 高度/n 负责/v 的/u 精神/n 和/c 积极性/n ，/w 把/p 这次/r 代表大会/n 开成/v 一个/mq 充分/a 发扬/v 社会主义/n 民主/n 、/w 集中/v 群众/n 意见/n 和/c 智慧/n 、/w 体现/v 人民/n 意愿/n 、/w 进一步/v 发展/v 首都/n 大好/a 形势/n 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     接着/v ，/w 代表/n 们/k 依次/d 完成/v 了/u 有关/p 代表大会/n 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     七/m 、/w 审议/v 市/n 人民政府/n 关于/p 提请/v 确定/v 首都/n 市/n 花市/n 树/n 的/u 议案/n   代表/n 们/k 一致/a 通过/p 了/u 由/p ９１/m 人/n 组成/v 的/u 市/n 八/m 届/q 人大/j 六/m 次/q 会议/n 主席团/n 名单/n 和/c 秘书长/n 人选/n 。/w 
		
			
                                        186
		
			
                                        187
                                     中央/n 领导/n 同志/n 与/c 出席/v 学习/v 雷锋精神/n 座谈会/n 的/u 先进/a 个人/n 和/c 先进/a 集体/n 的/u 代表/n ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 中南海/ns 怀仁堂/n 座谈/v 时/nt 得出/v 一个/mq 共同/a 的/u 结论/n ：/w 雷锋精神/n 具有/v 强大/a 的/u 生命力/n ，/w 今天/nt 没有/v 过时/v ，/w 今后/nt 也/d 不会/vu 过时/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     谁/r 愿/vu 当/v 一个/mq 真正/a 的/u 共产主义者/n ，/w 就/d 应该/vu 向/p 雷锋/nh 同志/n 的/u 品德/n 和/c 风格/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     雷锋/nh 同志/n 离开/v 人间/nl 已经/d ２５/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     但/c 他/r 的/u 名字/n 在/p 神州/n 大地/n 家喻户晓/i ，/w 他/r 的/u 精神/n 被/p 称为/v 雷锋精神/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     中央顾问委员会/ni 副/f 主任/n 王震/nh 、/w 宋任穷/nh 早就/d 来到/v 怀仁堂/ns 。/w 
		
			
                                        192
                                     同/p 坐/v 着/u 轮椅/n 车/n 的/u 张海迪/nh 等/u 亲切/a 交谈/v ，/w 陆续/d 来到/v 的/u 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 人民解放军/n 总政治部/ni 主任/n 余秋里/nh ，/w 中共中央政治局/ni 委员/n 胡乔木/nh ，/w 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 书记处/n 书记/n 胡启立/nh ，/w 中共中央/j 书记处/n 书记/n 王兆国/nh 等/u ，/w 也/d 都/d 同/p 出席/v 座谈会/n 的/u 朱伯儒/nh 等/u 同志/n 交换/v 着/u 新/a 形势/n 下/nd 发扬/v 雷锋精神/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     座谈会/n 上/nd 发言/v 热烈/a ，/w 大家/n 谈到/v ：/w 理想/n 和/c 信念/n 是/vl 一/m 个/q 人/n 的/u 精神支柱/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     六十/m 年代/nt 需要/v 学习/v 雷锋精神/n ，/w 八十/m 年代/nt 同样/a 需要/v 学习/v 雷锋精神/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     山东省/ns 济南市/ns 文联/j 专业/n 创作/v 员/n 张海迪/nh 说/v ，/w 只要/vu 我/r 活/v 着/u ，/w 就要/vu 把/p 快乐/a 带给/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        196
                                     我/r 的/u 这个/r 信条/n 是/vl 同/p 雷锋精神/n 对/p 我/r 的/u 影响/v 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     成都空军政治部/ni 副/f 主任/n 朱伯儒/nh 几/m 十年/nt 最/d 深/a 的/u 感受/v 是/vl ：/w 做人/v 还是/d 要/vu 做/v 雷锋/nh 那样/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     沈阳/ns 军区/n 某部/n “/w 雷锋/nh 班/n ”/w 第十五/m 任/n 班长/n 李仕库/nh 说/v ，/w 学习/v 雷锋/nh 就是/d 要/vu 树立/v 正确/a 的/u 人生观/n ，/w 为/p 别人/r 生活/v 得/u 更加/d 美好/a ；/w 要/vu 成为/v 雷锋/nh 那样/r 的/u 人才/n ，/w 掌握/v 过硬/a 的/u 为/p 人民/n 服务/v 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     北京铁路局/ni 北京/ns 列车/n 段/n 京沪/j 车队/n 一/m 组/n 列车长/n 金波/nh 几/m 年/nt 来/vd 干/v 一行/mq ，/w 爱/v 一行/mq ，/w 主动/a 热情/a 、/w 微笑服务/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     她/r 说/v ，/w 只有/c 学习/v 雷锋精神/n ，/w 对待/v 同志/n 象/p 春天/nt 般/n 的/u 温暖/a ，/w 才能/c 创造/v 出/vd 一个/mq 和谐/a 的/u 社会/n 环境/n 和/c 新型/a 的/u 人/n 与/c 人/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 环卫/j 战线/n 度过/v 了/u 七/m 个/q 春秋/n 的/u 北京市/ns 西城区/ns 环卫工人/n 何绪明/nh 的/u “/w 脏/a 了/u 我/r 一个/mq ，/w 幸福/a 千万/m 人/n ”/w 的/u 优秀/a 事迹/n 受到/v 了/u 广大/a 群众/n 的/u 赞誉/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 认为/v ，/w 雷锋/nh 大公无私/i 的/u 精神/n 没有/v 过时/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     中国人民大学/ni 副/f 校长/n 罗国杰/nh 认为/v 雷锋精神/n 的/u 核心/nl 是/vl 为/p 人民/n 的/u 献身/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     中宣部/j 调研员/n 曲啸/nh 说/v ，/w 雷锋/nh 的/u 精神/n 具体/a 地/u 体现/v 了/u 中国共产党/ni 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 宗旨/n ，/w 也/d 只有/c 中国共产党/ni 和/c 中国人民解放军/ni 才能/c 培养/v 出/vd 雷锋/nh 这样/r 情操/n 高尚/a 的/u 共产主义/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     北京大学/ni 研究生/n 郭力/nh 说/v ，/w 学习/v 雷锋/nh ，/w 使/v 我/r 懂得/v 了/u 人生/n 的/u 价值/n 只有/c 在/p 不断/d 地/u 奉献/v 中/nd 才能/c 得到/v 实现/v 的/u 道理/n ，/w 我们/r 有/v 责任/n 用/p 知识/n 为/p 改变/v 国家/n 的/u 落后/a 面貌/n 做出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     余秋里/nh 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     （/w 全文/n 见/v 第四/m 版/n ）/w 他/r 说/v ，/w 雷锋精神/n 就是/d 共产主义/n 精神/n ，/w 就是/d 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n ，/w 就是/d 热爱/v 党/n 、/w 热爱/v 祖国/n 、/w 热爱/v 社会主义/n 、/w 刻苦/a 学习/v 、/w 艰苦奋斗/i 、/w 大公无私/i 、/w 助人为乐/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     广大/a 青年/n 应该/vu 成为/v 雷锋精神/n 的/u 实践者/n 和/c 传播者/n ，/w 把/p 自己/r 锻炼/v 成为/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 一代/nt 新人/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     王震/nh 在/p 讲话/n 中/nd 说/v ，/w 雷锋/nh 同志/n 的/u 名字/n ，/w 大家/n 是/vl 那样/r 熟悉/v ，/w 他/r 的/u 精神/n 使/v 人/n 感到/v 温暖/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     学习/v 雷锋/nh 同志/n ，/w 就要/vu 学习/v 他/r 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n ，/w 各/r 条/q 战线/n 的/u 同志/n 要/vu 把/p 雷锋精神/n 贯彻/v 到/v 自己/r 的/u 工作/n 、/w 学习/v 中/nd 去/v ，/w 为/p 社会主义/n 现代化/v 建设/n ，/w 做出/v 自己/r 贡献/n ，/w 使/v 雷锋精神/n 一代/nt 一代/nt 传/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     胡启立/nh 认为/v ，/w 雷锋/nh 永远/d 是/vl 广大/a 青年/n 学习/v 的/u 榜样/n ，/w 雷锋精神/n 永远/d 是/vl 青年人/n 前进/v 的/u 鼓舞/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 新/a 形势/n 下/nd 要/vu 把/p 学/v 雷锋/nh 活动/n 搞/v 得/u 扎扎实实/a ，/w 更有/v 成效/n ，/w 让/p 雷锋精神/n 更加/d 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        213
                                     共青团中央/ni 第一书记/n 宋德福/nh 说/v ，/w 八十/m 年代/nt 的/u 青年/n 所/u 担负/v 的/u 任务/n ，/w 比/p 雷锋/nh 那/r 一代/nt 青年/n 所/u 担负/v 的/u 任务/n 更/d 艰巨/a 、/w 更/d 伟大/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     共青团中央/ni 书记处/n 书记/n 刘延东/nh 主持/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     这次/r 座谈会/n 是/vl 由/p 中共中央宣传部/ni 、/w 中国人民解放军/ni 总政治部/ni 、/w 共青团中央/ni 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     有关/p 部门/n 负责人/n 和/c 全国/n 各地/nl 学/v 雷锋/nh 先进/a 个人/n 、/w 先进/a 集体/n 的/u 代表/n 共/d ５０/m 多/a 人/n 参加/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     中共中央/j 代理/v 总书记/n 、/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 今天/nt 晚上/nt 在/p 中南海/ns 会见/v 参与/v 研究/v 超导体/n 工作/n 的/u 科技/n 人员/n 时/nt 指出/v ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 随着/p 党/n 的/u 知识分子/n 政策/n 的/u 逐步/d 落实/v ，/w 从/p 总体/n 上/nd 说/v 党/n 同/c 知识分子/n 的/u 关系/n 已经/d 发生/v 了/u 根本/a 的/u 变化/v ，/w 尊重/v 知识/n 、/w 尊重/v 人才/n 的/u 社会风气/n 越来越/d 浓厚/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     我们/r 要/vu 努力/v 创造/v 一/m 种/q 民主/a 、/w 团结/a 、/w 融洽/a 、/w 活跃/a 的/u 气氛/n ，/w 使/v 广大/a 知识分子/n 为/p 祖国/n 、/w 为/p 人民/n 、/w 为/p 社会主义/n 事业/n 作出/v 自己/r 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     中国科学院物理所/ni 和/c 北京大学/ni 物理系/n 的/u 科技/n 人员/n 最近/nt 在/p 超导体/n 的/u 研究/v 方面/n 取得/v 了/u 突出/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     今晚/nt ，/w 赵紫阳/nh 、/w 方毅/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 宋健/nh 会见/v 了/u 这/r 两/m 个/q 单位/n 超导/n 研究/v 组/n 的/u 十六/m 位/q 科技/n 人员/n ，/w 他们/r 是/vl ：/w 中国科学院物理所/ni 超导/n 研究/v 组/n 的/u 赵忠贤/nh 、/w 陈立泉/nh 、/w 杨乾声/nh 、/w 黄玉珍/nh 、/w 陈庚华/nh 、/w 唐汝明/nh 、/w 刘贵荣/nh 、/w 崔长庚/nh 、/w 陈烈/nh 、/w 王连忠/nh 、/w 郭树权/nh 、/w 李山林/nh 、/w 毕建清/nh ，/w 北京大学/ni 物理系/n 超导/n 课题/n 研究/v 组/n 的/u 甘子钊/nh 、/w 尹道乐/nh 、/w 张文斌/nh 。/w 
		
			
                                        221
                                     这些/r 科技/n 人员/n 都/d 是/vl 中/j 青年人/n ，/w 年龄/nt 最大/a 的/u ５４/m 岁/nt ，/w 最小/a 的/u 只有/c ２２/m 岁/nt ，/w 其中/nd 有/v 三/m 位/q 女/f 同志/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     领导/n 同志/n 在/p 会见/v 厅里/nl 同/c 科技/n 人员/n 热烈/a 握手/v ，/w 赵紫阳/nh 连声/d 说/v ：/w “/w 祝贺/v 同志们/n 取得/v 了/u 突出/a 成果/n ，/w 感谢/v 大家/n 为/p 祖国/n 做出/v 了/u 贡献/n 。/w ”/w 
		
			
                                        223
                                     赵紫阳/nh 等/u 同志/n 还/d 邀请/v 科技/n 人员/n 合影/n 留念/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     赵紫阳/nh 询问/v 了/u 两/m 个/q 研究/v 组/n 的/u 工作/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 社会主义制度/n 比/p 资本主义制度/n 有/v 它/r 固有/v 的/u 优越性/n ，/w 搞/v 集体/n 攻关/v 是/vl 我们/r 多年来/nt 的/u 优良/a 传统/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     昨晚/nt ，/w 在/p 预备/v 会议/n 之后/nt 市/n 八/m 届/q 人大/j 六/m 次/q 会议/n 主席团/n 举行/v 了/u 首次/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     赵鹏飞/nh 同志/n 主持/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     根据/p 他/r 的/u 提议/n ，/w 会议/n 推举/v 出/vd 主席团/n 常务/a 主席/n ，/w 他们/r 是/vl ：/w 李锡铭/nh 、/w 赵鹏飞/nh 、/w 段君毅/nh 、/w 焦若愚/nh 、/w 金鉴/nh 、/w 徐惟诚/nh 、/w 汪家?B/nh （/w 女/f ）/w 、/w 李其炎/nh 、/w 黎光/nh 、/w 王立行/nh 、/w 王宪/nh 、/w 潘焱/nh 、/w 范瑾/nh （/w 女/f ）/w 、/w 马耀骥/nh 、/w 侯镜如/nh 、/w 闻家驷/nh 、/w 浦洁修/nh （/w 女/f ）/w 、/w 佘涤清/nh 、/w 陈明绍/nh 、/w 张大中/nh 、/w 邢军/nh 、/w 戎易/nh 、/w 夏钦林/nh 共/a ２３/m 名/q 。/w 
		
			
                                        229
                                     会议/n 通过/v 了/u 大会/n 日程/n 、/w 执行主席/n 分组/v 名单/n ，/w 决定/v 了/u 大会/n 副/f 秘书长/n 人选/n 、/w 代表/n 提出/v 议案/n 的/u 截止/v 时间/nd 等/u 事项/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     大会/n 秘书长/n 邢军/nh 报告/v 了/u 列席/v 大会/n 人员/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     “/w 人民/n 代表/n 是/vl 主人/n ，/w 我们/r 是/vl 公仆/n ，/w 是/vl 受/v 人民/n 委托/v 办事/v 的/u ，/w 市政府/ni 各/r 职能/n 部门/n 的/u 负责人/n 要/vu 真心实意/i 地/u 听取/v 人民/n 代表/n 的/u 意见/n 、/w 批评/n 和/c 建议/n ，/w 接受/v 代表/n 和/c 群众/n 的/u 监督/v ，/w 扎扎实实/a 地/u 改进/v 、/w 推动/v 北京市/ns 各方面/n 的/u 工作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 是/vl 陈希同/nh 市长/n 昨天/nt 召集/v 市政府/ni 各/r 委/j 、/w 办/j 、/w 局/j 、/w 总公司/n 和/c 各/r 区县/n 负责/v 同志/n 开会/v 时/nt 提出/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     陈希同/nh 说/v ，/w 市/n 人民代表大会/n 是/vl 北京市/ns 的/u 国家/n 权力/n 机关/n ，/w 我们/r 各级/n 干部/n 要/vu 摆正/v 位置/n ，/w 诚心诚意/i 地/u 当/v 人民/n 公仆/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     这个/r 关系/n 一定/d 要/vu 摆正/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     他/r 要求/v 列席/v 市/n 人代会/j 的/u 市政府/ni 领导/n 及/c 各/r 委/j 、/w 办/j 、/w 局/n 、/w 总公司/n 和/c 各/r 区县/n 局/n 的/u 负责/v 同志/n 虚心/a 听取/v 代表/n 的/u 意见/n ，/w 认真/a 负责/v 地/u 答复/v 人大代表/j 的/u 询问/v ，/w 对/a 能够/vu 解决/v 的/u 问题/n 要/vu 尽快/d 解决/v ，/w 一时/nt 难以/d 解决/v 的/u 问题/n ，/w 也/d 要/vu 实事求是/i 地/u 做出/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 强调/v ，/w 政府/n 工作人员/n 听取/v 人大代表/j 的/u 意见/n ，/w 是/vl 发扬/v 社会主义/n 民主/a 的/u 重要/a 内容/n ，/w 不仅/c 会议/n 期间/nt 要/vu 这样/r 做/v ，/w 平时/nt 也/d 要/vu 这样/r 做/v ，/w 到/v 区/n 、/w 县/n 去/v 征求/v 和/c 听取/v 人大代表/j 意见/n ，/w 一/m 年/nt 至少/d 要/vu 有/v 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     ２/m 月/nt ２８/m 日/nt 至/v ３/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 六/m 位/q 副/f 市长/n 分别/v 前往/v 六/m 个/q 城/n 近/a 郊区/n 参加/v 座谈会/n ，/w 当面/v 向/p 部分/n 市/n 、/w 区/n 人大代表/j 汇报/v 工作/n ，/w 并/c 听取/v 他们/r 的/u 意见/n 和/c 建议/n ，/w 受到/v 代表/n 们/k 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 丰台区/ns ２５/m 位/q 市/n 、/w 区/n 人大代表/j 的/u 座谈会/n 上/nd ，/w 韩伯平/nh 副/f 市长/n 汇报/v 了/u 市政府/ni 去年/nt 的/u 工作/n 和/c 今年/nt 的/u 打算/v ，/w 并/c 欢迎/v 人大代表/j 监督/v 政府/n 的/u 工作/n ，/w 大胆/a 提出/v 意见/n 和/c 建议/n ，/w 把/p 心里话/n 都/d 掏出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        239
                                     代表/n 们/k 畅所欲言/i ，/w 气氛/n 热烈/a ，/w 有些/m 代表/n 提出/v 了/u 小龙河/ns 水/n 污染/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     韩伯平/nh 和/c 区/n 领导/n 当场/v 商定/v ，/w 除/p 区里/nl 集资/v 外/nd ，/w 由/p 市里/nl 拔/v 一/m 笔/n 款/n 用于/v 治理/v 小龙河/ns 污染/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     座谈会/n 上/nd ，/w 二七机车厂/ni 总工程师/n 张克勋/nh 代表/n 长辛店/ns 地区/n 人民/n ，/w 将/p 一/m 幅/q 《/w 饮水思源/i 》/w 的/u 国画/n 交给/v 韩/nhf 副/f 市长/n ，/w 感谢/v 市政府/ni 为人/n 民办/v 实事/n ，/w 于/p 去年/nt 解决/v 了/u 长辛店/ns 地区/n 饮水/v 污染/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 孙孚凌/nh 副/f 市长/n 在/p 东城区/ns ，/w 陈昊苏/nh 副/f 市长/n 在/p 西城区/ns ，/w 张健民/nh 副/f 市长/n 在/p 海淀区/ns ，/w 封明为/nh 副/h 市长/n 在/p 朝阳区/ns 、/w 黄超/nh 副/h 市长/n 在/p 崇文区/ns ，/w 都/d 分别/d 向/p 部分/n 市/n 、/w 区/n 人大代表/j 汇报/v 了/u 工作/n ，/w 听取/v 了/u 代表/n 们/k 的/u 意见/n 和/c 建议/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     他们/r 表示/v ，/w 市领导/n 到/v 区县/n 听取/v 人大代表/j 意见/n 是/vl 市政府/ni 的/u 一/m 项/q 决定/n ，/w 一/m 年/nt 至少/d 要/vu 与/c 人民/n 代表/n 座谈/v 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     方励之/nh 歪曲/v 事实/n 无端/d 指责/v   方励之/nh 、/w 王若望/nh 、/w 刘宾雁/nh 三/m 人/n ，/w 在/p 一系列/a 反对/v 四项基本原则/n ，/w 鼓吹/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 言论/n 和/c 作品/n 中/nd ，/w 曾经/d 列举/v 了/u 一些/m 具体/a “/w 事例/n ”/w ，/w 来/vd 证明/v 他们/r 的/u 观点/n 是/vl 有/v “/w 依据/n ”/w 的/u 、/w “/w 正确/a ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     他们/r 的/u 这/r 种/q 做法/n ，/w 确实/d 迷惑/v 过/u 一部分/n 不明真相/i 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     事实上/nl ，/w 他们/r 所/u 列举/v 的/u 许多/a “/w 事例/n ”/w ，/w 恰恰/d 是/vl 谎言/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     为了/p 澄清/v 是非/n ，/w 以正视听/i ，/w 本/r 报/n 将/d 陆续/d 披露/v 有关/v 事实/n 的/u 真相/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     围绕/v 着/u 北京市/ns 副/h 市长/n 张百发/nh １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt 参加/v 国际/n 同步辐射/v 加速器/n 建造/v 和/c 调试/v 讨论会/n 一事/n ，/w 方励之/nh 在/p 许多/a 场合/n 点名/v 指责/v 了/u 张百发/nh 。/w 
		
			
                                        249
                                     说/v 他/r 是/vl 占/v 了/u 合肥中国科技大学/ni 的/u 名额/n 出访/v 的/u ，/w “/w 混/v 在/p 队伍/n 中/nd ”/w 去/v 美国/ns 逛/v 了/u 一/m 趟/n ，/w 是/vl “/w 游手好闲/i 之辈/n ”/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     记者/n 近日/nt 对/p 此/r 作/v 了/u 调查/v ，/w 访问/v 了/u 有关/v 科学家/n 、/w 科技工作者/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     结果/n 证明/v ，/w 方励之/nh 的/u 这些/r 指责/v 都/d 不/d 符合/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 中国科学院/ni 工作/n 并/c 担任/v 北京/ns 正负电子对撞机/n 工程/n 领导/n 小组/n 办公室/n 副/h 主任/n 的/u 柳怀祖/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w 根据/p 国家/n 科技/n 发展/v 规划/n ，/w 北京/ns 正在/d 建设/v 一/m 台/q 相当/d 规模/n 的/u 正负电子对撞机/n ─/w ─/w 一/m 种/q 较/d 新型/a 的/u 加速器/n ，/w 困/v 其/r 工程/n 的/u 组织/n 施工/v 效率/n 较/d 高/a 而/c 受到/v 国际上/n 一些/m 著名/a 科学家/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     张百发/nh 是/vl 北京/ns 正负电子对撞机/n 工程/n 领导/n 小组/n 成员/n ，/w 负责/v 加速器/n 复杂/a 的/u 土建/j 工程/n 和/c 其他/r 的/u 建设/v 协调/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     作为/v 北京/ns 加速器/n 土建/j 管理/n 专家/n 和/c 负责人/n ，/w 张百发/nh 已/d 做/v 了/u 许多/a 实际/a 工作/n ，/w 还要/v 为/p 最后/n 建成/v 加速器/n 继续/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     柳怀祖/nh 说/v ，/w 美国布鲁克海文国家实验室/ni 负责人/n 邀请/v 张百发/nh 作为/v 北京/ns 对撞机/n 代表团/n 成员/n ，/w 参加/v １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt 在/p 纽约/ns 召开/v 的/u 国际/n 加速器/n 会议/n ，/w 并/c 对/p 美国/ns 的/u 加速器/n 工程/n 建设/n 进行/v 考察/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     同时/c ，/w 张百发/nh 还/v 将/d 作为/v 中美/j 高能物理/n 联合/v 委员会/n 的/u 中方/n 成员/n ，/w 参加/v 稍后/nt 一点/mq 在/p 美/j 举行/v 的/u 中美/j 高能物理/n 联合/v 委员会/n 第六/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     所以/c ，/w 张百发/nh 这次/r 访/v 美/j 完全/d 是/vl 工作/n 的/u 需要/n ，/w 和/c 中国科技大学/ni 代表团/n 无关/v ，/w 根本/d 谈不上/v 侵占/v 中国科技大学/ni 访/v 美/j 代表团/n 的/u 名额/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     许多/a 了解/v 这次/r 国际/n 加速器/n 会议/n 的/u 专家/n 证实/v ，/w 这次/r 会议/n 属于/v 讨论/v 加速器/n 建造/v 和/c 调试/v 的/u “/w 工作会议/n ”/w ，/w 参加者/n 既/c 有/v 各国/n 同步辐射/v 科学家/n ，/w 又/d 有/v 加速器/n 建设/n 的/u 组织者/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     但是/c ，/w 方励之/nh １９８５/m 年/nt １１/m 月/nt 在/p 北京大学/ni 发表/v 的/u 讲话/n 中/nd ，/w 却/d 把/p 这次/r 会议/n 称为/v “/w 学术/n 会议/n ”/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 说/v ：/w “/w 去/v 的/u 人/n 中/nd 很多/a 根本/d 就/d 不是/vl 学/v 物理/n 的/u ，/w 跟/p 加速器/n 一点/mq 关系/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     包括/v 北京市/ns 副/h 市长/n 张百发/nh 在/p 里头/nd 。/w 
		
			
                                        262
                                     我/r 就/d 不/d 知道/v 他/r 干吗/v 去/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 不管/c 他/r 是/vl 张百发/nh ，/w 我/r 就要/vu 到处/nl 说/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     他/r 还/d 说/v ：/w “/w 我们/r 看到/v 这/r 种/q 情况/n 就/d 不能/vu 放过/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     有的人/n 不敢/vu 说/v ，/w 其实/d 大家/n 都/d 说/v ，/w 他/r 就/d 没有/v 办法/n 。/w ”/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 一/m 歪曲/v 事实/n 的/u 讲话/n ，/w 当时/nt 就/d 引起/v 中国科学院/ni 和/c 北京市/ns 许多/a 知情者/n 的/u 不平/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     柳怀祖/nh 当即/d 从/p 北京/ns 打/v 长途电话/n 给/p 中国科技大学/ni 党委/n 的/u 一/m 位/q 负责人/n ，/w 指出/v 方励之/nh 的/u 讲话/n 不/d 符合/v 事实/n ，/w 是/vl 对/p 张百发/nh 的/u 诬蔑/v ，/w 应该/vu 向/p 北京市/ns 道歉/v ，/w 否则/c ，/w 将/p 以/p 诽谤罪/n 向/p 法院/n 对/p 方励之/nh 提出/v 起诉/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     不久/nt ，/w 柳怀祖/nh 得到/v 的/u 回答/n 是/vl ：/w 方励之/nh 已/d 知道/v 此事/n 情况/n 有出入/v ，/w 将/p 在/p 适当/a 的/u 时候/n 加以/v 澄清/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     出人意料/i 的/u 是/vl ：/w １９８６/m 年/nt ４/m 月/nt １５/m 日/nt 到/v １９/m 日/nt ，/w 方励之/nh 在/p 美国/ns 同/c 中国/ns 留学生/n 座谈/v 时/nt ，/w 却/d 进一步/v 攻击/v 张百发/nh 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 国际/n 加速器/n 会议/n 上/nd ，/w “/w 有/v １４/m 个/q 中国/ns 名额/n 被/p 游手好闲/i 之辈/n 所/u 占/v ，/w 其中/nd 就/d 有/v 张百发/nh ，/w 混/v 在/p 队伍/n 中/nd 来/vd 美国/ns 逛/v 了/u 一/m 圈/n 。/w ”/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 还/d 针对/p 柳怀祖/nh 打电话/v 一事/n 说/v ，/w “/w 科学院/n 的/u 电话/n 打到/v 科大/j ，/w 要/vu 方励之/nh 道歉/v ，/w 管惟炎/nh 校长/n 当然/d 不予/v 理睬/v ，/w 因为/c ，/w 在/p 这些/r 问题/n 上/nd ，/w 他/r 与/c 方励之/nh 的/u 观点/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        272
                                     以后/nt ，/w 方励之/nh 在/p 上海交通大学/ni （/w １９８６/m 年/nt １１/m 月/nt １５/m 日/nt ）/w 、/w 同济大学/ni （/w １９８６/m 年/nt １１/m 月/nt １８/m 日/nt ）/w 再三再四/i 地点/n 名/n 诋毁/v 张百发/nh ，/w 并/c 说/v ：/w “/w 去年/nt 我/r 说到/v 北京/ns 市委/j ，/w 今年/nt 我/r 说到/v 政治局/n ，/w 都/d 没有/v 怎么样/r 。/w ”/w 
		
			
                                        273
                                     参加/v 北京/ns 正负电子对撞机/n 建设/n 的/u 一些/m 科技工作者/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 方励之/nh 在/p 每次/r 讲话/n 中/nd ，/w 都/d 声称/v 他/r 是/vl 讲/v 事实/n 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     但是/c ，/w 他/r 攻击/v 张百发/nh 却是/vl 一/m 不顾/v 事实/n ，/w 二/m 不/d 讲/v 道德/n ，/w 以/p 此/r 来/vd 挑拔/v 知识分子/n 与/c 党/n 的/u 关系/n ，/w 缺乏/v 一个/mq 科技工作者/n 起码/a 的/u 求实/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 近/a ８/m 年/nt 的/u 改革/v 、/w 开放/v 中/nd ，/w 我国/n 建设/v 投资/n 不断/d 增加/v ，/w 进一步/v 壮大/v 了/u 国民经济/n 的/u 物质/n 技术/n 基础/n ，/w 增强/v 了/u 我国/n 经济/n 持续/d 稳定/a 发展/v 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     据/p 国家统计局/ni 提供/v 的/u 资料/n ，/w １９７９/m 年/nt 到/v １９８６/m 年/nt 的/u ８/m 年/nt 里/nd ，/w 我国/n 全/a 社会/n 固定资产/n 投资/n 总额/n 达到/v １２８００亿/m 元/q ，/w 建设/n 规模/n 大大/d 超过/v 从/p 开始/v 实施/v 五年计划/n 直到/v １９７８/m 年/nt 这/r ２６/m 年/nt 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     其中/nd ，/w 全民所有制/n 单位/n 增加/v 的/u 固定资产/n 达到/v ６６１１亿/m 元/q ，/w 相当于/v １９７８/m 年底/nt 全部/n 国营企业/n 固定资产/n 原值/n 的/u １．５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     根据/p 集中/v 财力/n 物力/n 保证/v 重点/n 建设/n 的/u 方针/n ，/w 近/a ８/m 年中/nt ，/w 国家/n 以/p 能源/n 、/w 运输/v 邮电/j 和/c 原材料/n 方面/n 的/u 基础/n 设施/n 和/c 基础/n 工业/n 的/u 建设/n 为/vl 核心/nl ，/w 组织/v 建设/v 了/u １６００/m 多/a 个/q 大中型/j 项目/n ，/w 包括/v 利用/v 国外/nl 贷款/n 引进/v 成套/n 设备/n 的/u ２２/m 个/q 特大/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     ８/m 年/nt 来/vd 已/d 有/v ８３２/m 个/q 大中型/j 项目/n 和/c １５２７/m 个/q 单项/n 工程/n 建成/v 投产/v ，/w 其中/nd 有/v 不少/a 是/vl 我国/n 目前/nt 规模/n 最大/a 、/w 技术装备/n 最/d 先进/a 的/u 现代化/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     例如/v 内蒙古元宝山电厂/ni 、/w 葛洲坝水电站/ni 、/w 山西/ns 平朔/nh 大型/a 露天/n 煤矿/n 、/w 山东/ns 石臼港/ns ，/w 上海宝钢总厂/ni 一/m 期/nt 工程/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     ８/m 年间/nt 全国/n 新增/v 发电/v 装机容量/n ３４３９万/m 千瓦/q ，/w 相当于/v １９７８/m 年/nt 全国/n 发电/v 设备/n 容量/n 的/u 一半/m 以上/nd ；/w 新建/v 电气化/v 铁路/n ３４３４/m 公里/q ，/w 为/p １９７８/m 年/nt 原有/v 电气化/v 铁路/n 的/u ３．３/m 倍/n ；/w 新增/v 沿海/n 港口/n 吞吐/v 能力/n １．６亿/m 吨/q ，/w 超过/v １９５３/m 年/nt 至/v １９７８/m 年/nt ２６/m 年/nt 增加/v 量/n 的/u 总和/n ；/w 采煤/v 、/w 采油/v 、/w 炼钢/v 、/w 炼铁/v 、/w 化肥/n 、/w 水泥/n 、/w 玻璃/n 等/u 新增/v 生产能力/n 也/d 很/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 不仅/c 使/v 国民经济/n 的/u 薄弱/a 环节/n 有所/v 加强/v ，/w 而且/c 提高/v 了/u 我国/n 技术装备/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我国/n 推广/v 生物防治/v 技术/n 取得/v 新/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     今年/nt ，/w 各地/nl 采用/v 生物防治/v 技术/n 防治/v 农作物/n 病虫害/j 的/u 面积/n 已/d 达/v ２．５亿/m 多/a 亩/q 。/w 
		
			
                                        285
                                     生物防治/v 就是/d 不用/d 化学/n 农药/n ，/w 而是/vl 使用/v 微生物/n 农药/n 、/w 颗粒/n 体/n 病毒/n 和/c 农用/v 抗生素/n ，/w 或/c 放养/v 赤眼蜂/n 等/u 天敌/n ，/w 实行/v 以/p 虫/n 治虫/v 、/w 以/p 菌/n 治虫/v 、/w 以/p 菌/n 治病/v 等/u 办法/n ，/w 防治/v 农作物/n 病虫害/j 。/w 
		
			
                                        286
                                     据统计/v ，/w １９８６/m 年/nt ，/w 我国/n 已/d 有/v １７１/m 个/q 大/j 中小城市/n 建立/v “/w 无公害/v ”/w 蔬菜/n 生产/v 基地/n ９１万/m 亩/q ，/w 占/v 菜田/n 总面积/n 的/u 百/m 分之/u 十二点七/m ，/w 生产/v “/w 无公害/v ”/w 蔬菜/n 近/a ３７０/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     除/p 蔬菜/n 外/nd ，/w 生物防治/v 技术/n 在/p 我国/n 已/d 广泛/a 应用/v 于/p 棉花/n 、/w 水稻/n 、/w 大豆/n 、/w 玉米/n 、/w 花生/n 、/w 果树/n 、/w 茶树/n 、/w 甘蔗/n 等/u 农作物/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     新闻出版署/ni 昨天/nt 召开/v 表彰会/n ，/w 表彰/v 研制/v 成/v 《/w 科/n 印/v 》/w 微机/n 排版/v 系统/n 的/u 科技/n 人员/n ，/w 决定/v 发给/v 中国印刷科学技术研究所/ni 照排/v 中心/n 一万/m 元/q 奖金/n ，/w 并/c 为/p 项目/n 负责人/n 许连生/nh 、/w 李大纯/nh 晋升/v 一级/mq 工资/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     由/p 中国印刷科学技术研究所/ni 几/m 名/q 青年/n 科技/n 人员/n 研制/v 成/v 的/u 这/r 套/q 微机/n 排版/v 系统/n 文艺/n 理论/n 版/n 、/w 科技/n 数学/n 版/n 排版/v 软件/n 已/d 于/p 今年/nt ７/m 月/nt 通过/v 部级/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     这/r 套/q 系统/n 不仅/c 起/v 输入/v 、/w 编辑/v 作用/n ，/w 而且/c 具有/v 完善/a 的/u 排版/v 功能/n ，/w 受到/v 出版社/n 、/w 机关/n 、/w 学校/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     专家/n 们/k 认为/v ，/w 这/r 项/q 成果/n 功能/n 齐全/a ，/w 在/p 国内外/j 居/v 领先/v 地位/n ，/w 对/p 新闻/n 、/w 出版/v 的/u 技术/n 现代化/v 有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     目前/nt ，/w 全国/n 已/d 有/v 十几/m 家/q 照排/v 中心/n 开始/v 使用/v 这/r 套/q 软件/n ，/w 外商/n 已/d 订购/v 百/m 余/n 套/q 。/w 
		
			
                                        293
                                     新闻出版署/ni 已/d 决定/v 在/p 全国/n 推广/v 这/r 项/q 成果/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     ９/m 月/nt １０/m 日/nt 上午/nt ，/w 北京市/ns 人民政府/n 赴/v 藏/j 代表团/n 团长/n 、/w 副/h 市长/n 封明为/nh 在/p 拉萨市/ns 举行/v 茶话会/n ，/w 向/p 历届/n 首都/n 高校/j 援藏/v 工作/n 的/u 毕业生/n 表示/v 慰问/v ，/w 并/c 向/p 毕业生/n 中/nd 从事/v 教育/n 工作/n 的/u 老师/n 们/k 致以/v 节日/nt 的/u 问候/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     拉萨剧院/ni 宽敞/a 明亮/a 的/u 会议室/n 里/nd ，/w 充满/v 了/u 欢声笑语/i ，/w １００/m 多/a 位/q 历届/n 首都/n 高校/j 毕业生/n 向/p 故乡/n 亲人/n 汇报/v 自己/r 在/p 藏/j 学习/v 和/c 工作/v 的/u 成绩/n ，/w 叙说/v 自己/r 的/u 思乡/v 之/u 情/n ，/w 同时/c 表示/v 自己/r 今后/nt 努力/v 工作/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     北京市人民政府/ni 代表团/n 此次/r 西藏/ns 之/u 行/v ，/w 除/p 慰问/v 历届/n 首都/n 高校/j 毕业生/n 之外/nd ，/w 还/d 对/p 西藏/ns 经济/n 进行/v 了/u 考察/v ，/w 洽谈/v 了/u 援藏/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     等/u 抗日救亡/i 歌曲/n ，/w 纪念/v “/w 九&#183;一八/m ”/w 事变/n 五十六/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        298
                                     “/w 九&#183;一八/m ”/w 事变/n 后/nd ，/w 为/p 收容/v 东北/nl 流亡/v 青年/n ，/w １９３４/m 年/nt 北平/ns 成立/v 了/u 国立东北中山中学/ni ，/w 当年/nt 在/p 这/r 所/q 学校/n 学习/v 的/u 学生/n 中/nd ，/w 现在/nt 有/v 不少/a 同学/n 在/p 台湾/ns 和/c 海内外/j 各地/nl ，/w 为了/p 加强/v 与/c 这些/r 校友/n 的/u 联络/v ，/w 共/d 促/v 祖国/n 和平统一/v 大业/n ，/w 决定/v 成立/v “/w 国立东北中山中学北京校友联谊会/ni ”/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 第一/m 届/q 理事会/n 上/nd ，/w 刘达/nh （/w 刘成栋/nh ）/w 被/p 推为/v 会长/n ，/w 陆平/nh （/w 卢获/nh ）/w 、/w 吕东/nh （/w 吕正都/nh ）/w 、/w 张珍/nh 等/u 为/vl 顾问/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     全国政协/j 主席/n 邓颖超/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 亲切/a 地/u 会见/v 了/u 正在/d 北京/ns 参加/v 国际新闻电影协会/ni 第/h ３２/m 届/q 年会/n 的/u 外国/n 朋友/n ，/w 对/p 他们/r 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     邓颖超/nh 同志/n 在/p 艾知生/nh 、/w 丁峤/nh 、/w 陈昊苏/nh 等/u 有关/v 方面/n 负责人/n 的/u 陪同/v 下/nd ，/w 同/p 来自/v 十/m 个/q 国家/n 的/u 外国/n 朋友/n 一/m 一/m 握手/v 并/c 合影/n 留念/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     她/r 热切/a 希望/v 中外/j 新闻/n 电影/n 艺术家/n 们/k 通过/p 这/r 届/q 年会/n ，/w 交流/v 经验/n ，/w 在/p 全世界/n 范围/n 内/nd 繁荣/v 发展/v 新闻/n 电影/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 李鹏/nh 、/w 胡启立/nh 今晚/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 参加/v 第一/m 届/q 中国/ns 电影/n 展/n 和/c 国际新闻电影协会/ni 第３２/m 届/q 年会/n 的/u 部分/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     李鹏/nh 代表/v 中国/ns 政府/n 对/p 外国/n 和/c 香港/ns 地区/n 的/u 来宾/n 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     耿飚/nh 、/w 黄镇/nh 、/w 费孝通/nh 、/w 朱穆之/nh 、/w 艾知生/nh 、/w 夏衍/nh 、/w 丁峤/nh 、/w 陈昊苏/nh 等/u 参加/v 了/u 今晚/nt 的/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国务院/ni 副/h 总理/n 乔石/nh 日前/nt 在/p 浙江省/ns 宁波/ns 、/w 舟山/ns 、/w 杭州/ns 、/w 嘉兴/ns 城乡/n 调查研究/v 时/nt 说/v ，/w 改革/v 、/w 开放/v 使/v 我们/r 这/r 几/m 年/nt 各方面/n 的/u 发展/v 都/d 加快/v 了/u ，/w 今后/nt 要/vu 继续/a 深化/v 改革/v ，/w 促进/v 对外开放/v ；/w 同时/c ，/w 在/p 新/a 形势/n 下/nd 还要/v 认真/a 抓好/v 党风/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     ９/m 月/nt ８/m 日/nt 至/v １５/m 日/nt ，/w 乔石/nh 同志/n 考察/v 了/u 四/m 个/q 市/n 、/w 地区/n 的/u 一些/m 工厂/n 和/c 农村/n ，/w 和/c 当地/n 领导/n 同志/n 进行/v 了/u 座谈/v ，/w 还/d 访问/v 了/u 一些/m 农民/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     《/w 国际新闻电影协会/ni 》/w 第３２/m 届/q 年会/n 昨天/nt 上午/nt 在/p 北京中央新闻纪录电影制片厂/ni 开幕/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     这次/r 年会/n 在/p 北京/ns 举行/v ，/w 将/d 扩大/v 我国/n 新闻/n 纪录/v 电影/n 事业/n 在/p 《/w 协会/n 》/w 中/nd 的/u 影响/v ，/w 加强/v 与/c 各/r 成员国/n 的/u 合作/v 与/c 交流/v ，/w 学习/v 世界/n 新闻/n 电影/n 新/a 技术/n ，/w 推动/v 我国/n 新闻/n 电影/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     纽约市/ns 今天/nt 雨后/nt 初晴/v ，/w 位于/v 商业/n 中心/n 的/u 玩具/n 大厦/n 门口/nl ，/w 三/m 米/n 见方/n 的/u 中美/j 两国/n 国旗/n 在/p 晨风/n 中/nd 拂/v 扬/v ，/w 一早/nt 赶来/v 的/u 纽约市/ns 友好/a 城市/n 委员会/n 主任/n 汤姆&#183;韦尔/nh 正/d 亲自/d 站/v 在/p 那儿/r 迎接/v 纷至沓来/i 的/u 贵宾/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     主客/n 、/w 陪客/v 皆大欢喜/i ，/w 只有/c 会计/n 心中有数/i 。/w 
		
			
                                        312
                                     兔/n 年/nt 即/d 过/vd ，/w 龙/n 年/nt 到来/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     一年之计在于春/i ，/w 各种/r 会议/n 肯定/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     为此/c 我/r 建议/v ，/w 对于/p 会议/n 要/vu 严格/a 把关/v ，/w 该/vu 开/v 的/u 会/n 要/vu 尽量/d 节省/v ，/w 不/d 该/vu 开/v 的/u 会/n 坚决/a 不/d 开/v ，/w 更/d 不要/vu 去/v 开/v 那/r 种/q “/w 吃喝/v 会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     因为/c ，/w 那些/r “/w 吃喝/v 会/n ”/w 吃掉/v 的/u 不只是/v 人民/n 的/u 血汗/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 吃掉/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 骨气/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     一/m 批/q 先进/a 个人/n 和/c 集体/n 受/v 表彰/v   在/p 为/p 军队/n 离休/v 退休/v 干部/n 服务/v 工作/n 中/nd 涌现/v 出/vd 的/u ３５/m 个/q 先进/a 个人/n 和/c ４/m 个/q 先进/a 集体/n ，/w ２４/m 日/nt 受到/v 市政府/ni “/w 双/a 退/v ”/w 领导/n 小组/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     为了/p 安置/v 、/w 照顾/v 好/a 已/d 进入/v 北京市/ns 的/u ３５４１/m 名/q 军队/n 离退休/j 干部/n ，/w 全/a 市/n 建立/v 了/u ２６/m 个/q 干休所/j ，/w 作为/v 这些/r 老干部/n 的/u “/w 新/a 家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     这次/r 被/p 评为/v 先进/a 集体/n 的/u 东城区第一干休所/ni 建/v 所/n 一/m 年/nt 多/a 来/u ，/w 从/p 政治/n 上/nd 和/c 生活/n 上/nd 热情/a 关心/v 照顾/v 老干部/n ，/w 使/v 他们/r 生活/v 得/u 十分/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     所里/nl 的/u 休养/v 干部/n 高兴/a 地/u 说/v ，/w 我们/r 生活/v 在/p 这个/r 革命/n 大家庭/n 里/nd 很/d 满意/a ，/w 很/d 愉快/a ，/w 可以/vu 安度/v 晚年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 本市/n 休养/v 的/u 军队/n 离退休/j 老干部/n ，/w 许多/a 人/n 自愿/v 发挥/v 余热/n ，/w 为/p 首都/n 的/u 两个文明/n 建设/n 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     同时/c 受到/v 表彰/v 的/u ，/w 还有/v ７１/m 名/q 做出/v 突出/a 成绩/n 的/u 先进/a 军队/n 休养/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     封明为/nh 副/h 市长/n ，/w 民政/n 部/n 顾问/n 杨琛/nh 出席/v 了/u 表彰/v 大会/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     昨天/nt 晚上/nt ，/w 为/p 庆祝/v 文化/n 瑰宝/n —/w —/w 房山/ns 云居寺/ns 重新/d 向/p 国内外/j 游人/n 开放/v 而/c 举办/v 的/u “/w 今夜/nt 群星/n 闪烁/v ”/w 大型/a 专场/n 音乐会/n ，/w 受到/v 首都/n 一万八千/m 名/q 观众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     北京市/ns 副/h 市长/n 黄超/nh 、/w 市委/j 宣传部/n 部长/n 王立行/nh 、/w 房山/ns 云居寺/ns 修复/v 委员会/n 副/h 主任/n 单昭祥/nh 等/u 以及/c 主办/v 单位/n 房山区/ns 、/w 北京日报社/ni 的/u 负责/v 同志/n 也/d 和/c 观众/n 一起/d 欣赏/v 了/u 昨晚/nt 的/u 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     今天/nt 晚上/nt ，/w “/w 今夜/nt 群星/n 闪烁/v ”/w 大型/a 音乐会/n 将/d 在/p 首都/n 体育馆/n 继续/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     据/p 市/n 气象台/n 报告/n ，/w 目前/nt ，/w 从/p 新疆/ns 至/v 蒙古/ns 一带/n 为/vl 一/m 暖/a 高压/n 脊/n ，/w 本市/n 受/v 脊/n 前/nd 西北/nd 气流/n 控制/v ，/w 预计/v 近/a 两/m 三/m 天/nt 内/nd 天气/n 形势/n 稳定/a ，/w 无/v 明显/a 冷空气/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     星期日/nt 本市/n 天气/n 晴/a ，/w 风力/n 不大/a ，/w 最高/a 气温/n ９/m ℃/w ，/w 最低/a 气温/n 零下/nl ３/m ℃/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     由/p 全国/n 科技/n 与/c 人才/n 开发/v 交流/v 协作网/n 北京技术交易所/ni 主办/v 的/u 宣武区/ns 技术/n 及/c 难题/n 招标会/n 昨天/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 为时/v 七/m 天/nt 的/u 招标/v 会上/nl ，/w 有/v １６５/m 个/q 技术/n 和/c 生产/v 项目/n 被/p 投标/v ，/w 并/c 有/v １４０/m 人/n 应聘/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     这次/r 技术/n 招标会/n 由/p 有/v ８１/m 个/q 企业/n 提出/v ２１０/m 项/q ，/w 提出/v 技术/n 需求/n 和/c 生产/v 中/nd 的/u 难题/n ，/w 向/p 社会/n 公开/v 招标/v ，/w 共计/v 投资/v ３５００万/m 元/q ，/w 有/v ９８．６/m ％/w 已/d 被/p 投标/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     蓝天时装有限公司/ni 设/v 在/p 深圳/ns 蛇口/ns 工业区/n ，/w 由/p 北京红都时装公司/ni 、/w 香港招商局发展有限公司/ni 、/w 香港中建发展有限公司/ni 三/m 家/n 合资/a 兴办/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     今年/nt ，/w 他们/r 用/p 国产/a 纯棉/n 面料/n 生产/v 了/u 近/a 六万/m 件/q 新颖/a 款式/n 的/u 裙子/n 、/w 裤子/n 等/u 时装/n ，/w 出口/v 巴拿马/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     我国/n 搪瓷/n 制品/n 正/d 跳出/v 面盆/n 、/w 口杯/n 加/v 杂/a 件/n 的/u “/w 老/a 三/n 件/n ”/w 传统/n 框框/n ，/w 呈现/v 出/vd 向/p 多/a 品种/n 、/w 多功能/n 发展/v 的/u 新/a 趋向/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     进士/n 即/d 授/v 官职/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     举人/n 参加/v 会试/n 多次/mq 落第/v 者/k 亦可/vu 酌/v 授/v 官职/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     考试/v 内容/n 有/v 八股文/n 、/w 试/v 帖/n 等/u ，/w 但/c 以/p 八股文/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     文章/n 题目/n 出自/v 《/w 四书/n 》/w 、/w 《/w 五经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     八股/n 号/n 为/vl “/w 代/v 圣人/n 立言/v ”/w ，/w 实则/c 如/v 清人/n 王侃/nh 所/u 论/v ，/w “/w 徒/d 将/p 古人/n 陈腐/a 之/u 言/v ，/w 颠倒/v 分/v 合/v ，/w 半/m 吐/v 半/m 吞/v ，/w 以/p 作/v 种/q 种/q 丑态/n ”/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     然/c 以/p 功名/n 利禄/n 所/u 自/r 出/vd ，/w 遂/v 使/v 天/nt 下士/n 子/n 将/p 有限/a 精力/n 耗费/v 在/p 它/r 上面/nd ，/w 思想/n 被/p 禁锢/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     甲午/nt 战后/nt 主张/v 变法/v 者/k 均/d 以/p 废/v 科举/n 、/w 兴/v 学堂/n 作为/v 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     １８９８/m 年/nt 曾/d 一度/d 废止/v 八股文/n ，/w 而/c 应试/v 举人/n 因/c 失/v 其/r 取得/v 出身/n 之/u 敲门砖/n ，/w 纷纷/d 反对/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     后来/nt ，/w 戊戌变法/n 失败/v ，/w  仍/d 用/p 八股文/n 取/v 士/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     但/c 历史/n 的/u 潮流/n 是/vl 不可/vu 抗拒/v 的/u ，/w  清廷/n 不得不/d 在/p １９０５/m 年/nt 假惺惺/a 地/u 表示/v 要/vu “/w 试行/v 宪政/n ”/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９０５/m 年/nt ９/m 月/nt ２/m 日/nt （/w 光绪/nt ３１/m 年/nt ８/m 月/nt ４/m 日/nt ）/w ，/w 慈禧/nh 下/v 诏书/n 决定/v 自/p 光绪/nt ３２/m 年/nt 起/v 废止/v 科举/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     六月/nt 中旬/nt ，/w 一个/mq 名/q 曰/v “/w 北京市说唱团/ni ”/w 的/u 单位/n 来/vd 承德/ns 演出/v 相声/n 专场/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     他们/r 上演/v 的/u 几个/mq 相声/n 节目/n 不是/vl 耍贫嘴/i 、/w 充/v 大/a 辈/q ，/w 就是/d 互相/d 挖苦/v 、/w 嘲笑/v ，/w 格调/n 不/d 高/a ，/w 俗气/a 难听/a ，/w 有些/m 竟是/vl 骂人/v 的/u 或/c 下流/a 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     如/v 在/p 一个/mq 正/a 话/n 反/a 说/v 的/u 节目/n 中/nd ，/w 用/p “/w 我/r 是/vl 孙猴子/n ”/w 倒/v 过来/vd 骂人/v ；/w 还有/v 一个/mq 节目/n 中/nd 出现/v 了/u “/w 我/r 和/c 你/r 老婆/n 偷偷/d 逛/v 公园/n ”/w 等/v 一些/m 难以/d 入耳/a 的/u 庸俗/a 、/w 下流话/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 场/q 大伤/v 观众/n 胃口/n 的/u “/w 演出/v ”/w ，/w 引起/v 了/u 普遍/a 的/u 愤懑/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     作为/v 一个/mq 文艺/n 工作者/n ，/w 首先/d 应/vu 是/vl 五讲四美/i 的/u 带头人/n ，/w 以/p 自己/r 的/u 良好/a 演出/v 和/c 高尚/a 的/u 职业道德/n 影响/v 人民/n ，/w 鼓舞/v 人们/n 为/p 四化建设/i 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     做为/v 首都/n 的/u 一个/mq 文艺/n 团体/n ，/w 更/d 应/vu 是/vl 精神文明/i 的/u 带头/v 传播者/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     坚持/v 文艺/n 改革/v 的/u 正确/a 方向/n ，/w 必须/d 提高/v 精神产品/n 劳动者/n 的/u 社会/n 责任感/n ，/w 艺术/n 商品化/v ，/w 道德/n 、/w 良心/n 商品化/v 的/u 种/q 种/q 不良/a 现象/n ，/w 应/vu 予以/v 摒弃/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     见报/v 小样/n “/w 这样/r 的/u 演出/v 应/vu 休/v 矣/u ”/w 中/nd 反映/v 的/u 情况/n 基本/a 属实/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 剧团/n 实行/v 改革/v 中/nd ，/w 宣武/ns 说唱/n 团/n 大部分/n 演员/n 都/d 作/v 了/u 安排/v ，/w 只有/c 三/m 名/q 演员/n 无法/d 演出/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     后/nd 经/v 该/r 团/n 和/c 区/n 文化局/n 同意/v ，/w 采取/v 个人/n 承包/v 的/u 办法/n ，/w 鼓励/v 他们/r 增加/v 演出/v 和/c 收入/n ，/w 以便/c 更/d 好/a 地/u 为/p 观众/n 服务/v 和/c 弥补/v 原/a 收入/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     同时/c 在/p 保证/v 节目/n 质量/n 和/c 改进/v 服务/v 态度/n 方面/n ，/w 对/p 他们/r 提出/v 了/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     高慧生/nh 等/u 人/n 去/v 承德/ns 演出/v 是/vl 他们/r 自己/r 临时/a 安排/v 的/u ，/w 宣武/ns 说唱/n 团/n 和/c 区/n 文化局/n 未/d 作/v 介绍/v ，/w 所/u 用/v 介绍信/n 是/vl 他们/r 去/v 外地/nl 演出/v 时/nt ，/w 以/p “/w 临时/a 需要/v 解决/v 食宿/n ”/w 为/p 由/n ，/w 拿/v 了/u 该/r 团/n 空白/n 介绍信/n ，/w 并/c 改用/v “/w 北京市说唱团/ni ”/w 名义/n 在/p 承德市/ns 演出/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 是/vl 极端/a 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     有/v 同学/n 说/v ，/w 这/r 出/q 戏/n 没/d 用/v 大/a 锣/n 大鼓/n ，/w 唱腔/n 中/nd 揉进/v 了/u 四川/ns 民歌/n 和/c 电影/n 《/w 被/p 爱情/n 遗忘/v 的/u 角落/n 》/w 插曲/n 的/u 旋律/n ，/w 听起来/v 很/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     剧本/n 揭示/v 了/u 农村/n 贫困/a 与/c 落后/a 的/u 根源/n 在于/v 极左/a 的/u 影响/n ，/w 引人深思/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     学生/n 们/k 就/d 深化/v 主题/n ，/w 加强/v 人物/n 塑造/v 与/c 音乐/n 改革/n 提出/v 了/u 中肯/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     战友京剧团/ni 昨晚/nt 公演/v 了/u 高/a （/w 庆奎/nh ）/w 派/k 名剧/n 《/w 哭/v 秦庭/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     该/r 剧/n 唱/v 、/w 念/v 、/w 做/v 、/w 表/n 并重/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     剧中/nl 的/u 申包胥/nh 一角/n 由/p 李和曾/nh 弟子/n 、/w 优秀/a 老生/n 演员/n 辛宝达/nh 扮演/v ，/w 这/r 是/vl 他/r 首次/n 在/p 京/j 演出/v 全部/n 《/w 哭/v 秦庭/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 在/p “/w 行路/v ”/w 一/m 场/n 的/u 摔/v 跌/v 表演/v ，/w 在/p “/w 哭/v 庭/n ”/w 一/m 场/n 的/u 成套/n 的/u 反/v 二黄/n 唱腔/n ，/w 难度/n 很/d 大/a ，/w 演/v 得/u 颇/d 有/v 高/nhf 派/k 特色/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     曾/d 于/p 今年/nt 一月/nt 在/p 京/j 演出/v “/w 五彩缤纷/i ”/w 音乐会/n 的/u 河北省歌舞团/ni ，/w 昨/nt 起/v 在/p 中山公园音乐堂/ni 演出/v 音乐/n 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     这次/r 演出/v 有/v 不少/a 新/a 创作/v 节目/n ，/w 参加/v 演出/v 的/u 演员/n 不少/a 曾/d 在/p 省内外/nl 获奖/v ，/w 其中/nd 有/v 在/p 全国/n 电视/n 青年/n 歌手/n 大奖赛/n 中/nd 获奖/v 的/u 李慧/nh 、/w 薛艺/nh 及/c 一些/m 青年/n 演员/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     正当/a 首都/n 人民/n 喜/v 迎/v “/w 五一/j ”/w 劳动节/nt 之际/nd ，/w 一/m 束/q 鲜艳夺目/i 的/u 攀枝花/n ，/w 开放/v 在/p 首都/n 舞台/n ，/w 这/r 就是/d 四川省/ns 渡口市/ns （/w 又称/v 攀枝花/ns ）/w 歌舞团/n 带来/v 的/u 歌舞/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     渡口市歌舞团/ni 成立/v 于/p 一九六六/m 年/nt ，/w 现在/nt 该/r 团/n 已/d 发展/v 成/v 业务/n 建制/n 较为/d 完备/a 的/u 专业/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     这次/r 他们/r 献给/v 首都/n 观众/n 的/u 节目/n 有/v ：/w 独唱/n 《/w 欢笑/v 吧/u ，/w 金沙江/ns 的/u 风/n 》/w 、/w 《/w 攀枝花/ns ，/w 花/n 中/nd 花/n 》/w 、/w 《/w 索桥/n 摇/v 摇/v 》/w ，/w 舞蹈/n 《/w 钢城/n 进行曲/n 》/w 、/w 《/w 醉/v 秋风/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     北京宏华民用电器厂/ni 为/p 中小学/j 音乐/n 教师/n 研制/v 成功/a 一/m 种/q 便于/v 识别/v 、/w 掌握/v 五线谱/n 的/u 教学/n 工具/n —/w ─/w 音乐/n 电化/v 教学/n 板/n ，/w 昨天/nt 正式/a 通过/v 技术/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     这/r 种/q 音乐/n 电化/v 教学/n 板/n 是/vl 由/p 中国音乐家协会/ni 和/c 北京宏华民用电器厂/ni 共同/a 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     具有/v 教学/v 、/w 欣赏/v 、/w 演奏/v 等/u 多方面/n 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     当/p 人/n 将/p 电子/n 教鞭/n 指向/v 教学/n 板上/nl 五线谱/n 的/u 某/r 一/m 位置/n 时/nt ，/w 扬声器/n 即/d 发出/v 相应/v 的/u 声音/n ，/w 同时/c 该/r 音/n 在/p 键盘/n 上/nd 的/u 位置/n 也/d 通过/p 指示灯/n 显示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        374
                                     经/v 有关/p 方面/n 测定/v 和/c 几/m 所/q 中小学/j 的/u 试用/v 证明/v ，/w 其/r 发音/v 准确/a 、/w 性能/n 稳定/a ，/w 可/vu 变换/v 发出/v 类似/v 钢琴/n 、/w 电子琴/n 、/w 小提琴/n 、/w 长笛/n 、/w 吉他/n 五/m 种/q 乐器/n 的/u 声音/n ，/w 有/v 十/m 余/m 种/q 不同/a 的/u 节奏/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     教师/n 还/d 可/vu 将/d 所/u 讲授/v 的/u 内容/n 储存/v 进去/v ，/w 以便/c 上课/v 时/nt 重放/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     这/r 种/q 音乐/n 电化教育/n 板/n 为/vl 国内/nl 首创/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     中央电视台/ni 、/w 科学普及出版社/ni 和/c 北京市机电公司/ni 经理部/n 等/u 四/m 单位/n ，/w ４/m 月/nt ２６/m 日/nt 开始/v 联合/v 举办/v “/w 花朵杯/ni ”/w 童装/n 设计/n 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这次/r 竞赛/v 限/v 五/m 至/v 十/m 岁/nt 儿童/n 的/u 夏/nt 、/w 秋装/n 设计/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     参加/v 竞赛/v 者/k 在/p ５/m 月/nt １５/m 日前/nt 将/p 设计图/n 寄/v 竞赛/v 办公室/n （/w 魏公村/ns ，/w 科普出版社/ni ）/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     ６/m 月/nt １/m 日前/nt 后/nd 公布/v 入选者/n 名单/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     ４/m 月/nt １７/m 日/nt 我/r 花/v ９．７０/m 元/q 从/p 通州百货商场/ni 买/v 了/u 一/m 件/q 富春纺/n 料子/n 的/u 衬衫/n ，/w 一/d 下水/v 身长/n 抽/v 了/u 一/m 寸/q 半/m ，/w 胸围/n 抽/v 了/u 一/m 寸/q 八/m ，/w 无法/d 穿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 种/q 衬衫/n 天蓝色/n ，/w 胸前/nl 有/v 两/m 条/q 布/n 边/n ，/w 是/vl 北京朝阳衬衫三厂/ni 生产/v 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     我/r 家住/v 东城区/ns 阳照胡同/ns ４０/m 号/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     市政府/ni 多次/mq 发出/v 通知/n ，/w 号召/v 各行各业/i 和/c 广大/a 居民/n 要/vu 节约/v 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     我/r 是/vl 一个/mq 公民/n ，/w 对/p 政府/n 的/u 号召/v 不能/vu 等闲视之/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     于是/c ，/w 花/v ２５/m 元/q ３/m 角/n 买来/v 一/m 块/q 水表/n 安上/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     节约/v 用/v 水/n ，/w 对/p 国家/n 对/p 自己/r 都/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     可是/d ，/w 这/r 块/q 表/n 也/d 给/p 我/r 增添/v 了/u 不少/a 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     冬天/nt 怕/v 冻坏/v ，/w 雨天/n 怕/v 水/n 泡/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     从/p 去年/nt 开始/v ，/w 下水道/n 的/u 污水/n 往/p 水表/n 井里/nl 渗/v ，/w 三天两头/i 得/vu 往/p 外/nd 淘/v ，/w 我们/r 自己/r 修/v 了/u 多次/mq 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        391
                                     后来/nt ，/w 我/r 向/p 房管所/n 打听/v 这/r 种/q 情况/n 管/v 不管/v 修理/v ，/w 答复/v 是/vl ：/w “/w 自己/r 安/v 的/u 表/n 不管/v 修/v 。/w ”/w 
		
			
                                        392
                                     现在/nt ，/w 水表/n 井里/nl 又/d 开始/v 漏水/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     我/r 给/p 房管所/n 打电话/v 再次/d 询问/v 这/r 事/n ，/w 答复/v 仍是/vl “/w 不管/v 修/v ”/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     答/v ：/w “/w 哪儿/r 也/d 不管/v 。/w ”/w 
		
			
                                        395
                                     我/r 很/d 着急/v ，/w 也/d 有点/d 想/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     （/w 注/v ：/w 东城区房管局/ni 答复/v 说/v ，/w 已/d 派人/v 给/p 这/r 家/q 修好/v 了/u 水表/n 井/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我/r 厂/n 在/p 黄村/ns 购买/v 了/u 大兴县开发公司/ni 主/n 建/v 的/u 四/m 座/q 楼/n ，/w 其中/nd 三/m 座/q 楼/n 去年/nt 十一月/nt 已/d 分配/v 完/v ，/w 还/d 剩/v 最后/n 一/m 座/q 楼/n ，/w 至今/d 还/d 没/d 分配/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     据说/v ，/w 楼房/n 质量/n 有些/m 问题/n ，/w 我/r 厂/n 与/c 施工/v 单位/n 扯皮/v 、/w 打官司/v ，/w 直到/v 现在/nt ，/w 没有/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     楼房/n 里/nd 的/u 一些/m 门板/n 、/w 窗户/n 等/u 被/p 人/n 破坏/v 了/u ，/w 也/d 无人过问/i 。/w 
		
			
                                        400
                                     起初/nt ，/w 厂里/nl 管/v 房/n 的/u 同志/n 对/p 我们/r 说/v ，/w 过完/v 春节/nt 就/d 分/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     可/vu 过/vd 了/u 春节/nt 又/d 说/v 三/m 月份/nt ，/w 三月/nt 再/d 拖到/v 四月/nt ，/w 四月/nt 又/d 过去/vd 了/u ，/w 听说/v 又/d 推到/v 六月/nt 以后/nt 。/w 
		
			
                                        402
                                     右安门外/ns 建安楼/ns 居民/n 来信/v 反映/v ：/w 右安门/ns ３５１/m 路/n 车站/n 到/v 第二传染病医院/ni 、/w 第二医学院/ni 的/u 一/m 段/q 马路/n 上/nd 脏乱/a 状况/n 急需/v 治理/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     首先/d ，/w 经过/p 乱哄哄/a 的/u 集市/n 往/p 里/nd 走/v ，/w 路上/nl 堆满/v 了/u 垃圾/n 脏/a 土/n ，/w 破/a 砖/n 乱石/n ，/w 灰沙/n 草料/n ，/w 马路/n 只/d 剩下/v 三/m 分之/u 一/m 宽/n ，/w 车辆/n 行人/n 在/p 马路/n 中心/n 窄缝/n 中/nd 穿行/v ，/w 很/d 不/d 安全/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     马路/n 边上/nl 沤/v 着/u 大粪/n ，/w 臭气熏天/i ；/w 路面/nl 上/nd 晒/v 着/u 鸡毛肥/n ，/w 怪味/n 令人作呕/i ；/w 加上/v 猪圈/n 臭气/n ，/w 酒糟/n 发酵/v ，/w 厕所/n 等等/u ，/w 一路/n 臭气/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     人们/n 从/p 这里/r 经过/v 都/d 捂/v 着/u 鼻子/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     其次/r ，/w 第二传染病医院/ni 宿舍楼/n 的/u 垃圾/n ，/w 至今/d 没/d 解决/v 清运/v 问题/n ，/w 每天/nt 脏/a 纸/n 被/p 风/n 刮/v 得/u 满街/nl 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        407
                                     我们/r 投书/v 贵报/n 请求/v 援助/v ，/w 希望/v 有关/v 部门/n 治理/v 这/r 条/q 马路/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     编者按/n ：/w 延庆县大柏老学区/ns 和/c 宣武区教师进修学校/ns 挂钩/v 的/u 经验/n 很/d 好/a ，/w 值得/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     当前/nt ，/w 在/p 农村/n 中小学/j 办学/v 条件/n 差/a 、/w 教学/n 质量/n 不/d 高/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 城市/n 积极/a 支援/v 农村/n ，/w 帮助/v 农村/n 学校/n 培养/v 师资/n ，/w 传授/v 教学/n 经验/n ，/w 改善/v 办学/v 条件/n ，/w 是/vl 一/m 件/q 很/d 有意义/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 对于/p 发展/v 农村/n 教育事业/n ，/w 加速/v 实现/v 四化/j 有/v 很/d 大/a 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     延庆县大柏老学区/ni 主动/a 和/c 宣武区教师进修学校/ni 小教/j 部/n 挂钩/v ，/w 组织/v 教师/n 虚心/a 向/p 宣武区/ns 的/u 小学/n 教师/n 学习/v ，/w 请/v 他们/r 传经/v 送宝/v ，/w 帮助/v 提高/v 教学/n 水平/n ，/w 有力/a 地/u 推动/v 了/u 山区/n 教育事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     大柏老学区/ni 地处/v 延庆县/ns 北部/nd 半/m 山区/n ，/w 办学/v 条件/n 差/a ，/w 师资/n 队伍/n 不/d 整齐/a ，/w 教学/n 质量/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     面对/v 这/r 种/q 现实/n ，/w 这个/r 学区/n 的/u 干部/n 、/w 教师/n 下决心/v 进修/v 提高/v ，/w 尽快/d 把/p 教学/n 质量/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     从/p 一九七八/m 年/nt 开始/v ，/w 他们/r 一方面/n 以/p 教材/n 为/vl 依据/n ，/w 采取/v 能者/n 为/vl 师/n 、/w 以/p 老/a 带/v 新/a 的/u 方法/n ，/w 自力更生/i 搞/v 进修/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     另一方面/c ，/w 他们/r 给/p 曾经/d 在/p 这个/r 公社/n 下放/v 的/u 宣武区教师进修学校/ni 小教/j 部/n 副/h 主任/n 罗玉圃/nh 写信/v 请求/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     从此/d 他们/r 挂上/v 了/u 钩/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     大柏老学区/ni 的/u 教师/n 诚心诚意/i 地/u 学/v ；/w 宣武区/ns 的/u 教师/n 实心/n 实意/n 地/u 帮/v ，/w 热情/a 地/u 为/p 他们/r 安排/v 听课/v ，/w 组织/v 座谈/v ，/w 还/d 经常/a 给/p 他们/r 寄/v 一些/m 教学/n 参考/v 材料/n 、/w 学生/n 作文/n 选/n 、/w 习题/n 、/w 试卷/n 、/w 教案/n 、/w 经验/n 汇编/v 等/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     阡儿路小学/ni 、/w 育才学校/ni 、/w 右安门一小/ni 、/w 实验一小/ni 等/u 十几/m 个/q 学校/n 多次/mq 为/p 他们/r 举办/v 示范/v 教学/n 课/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     王有声/nh 老师/n 、/w 章旭昭/nh 老师/n 、/w 佟未功/nh 老师/n 还/d 亲自/d 到/v 延庆县/ns 传经/v 送宝/v ，/w 为/p 全/a 县/n 教师/n 作/v 了/u 语文/n 、/w 数学/n 教学/v 经验/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     通过/p 向/p 宣武区/ns 的/u 小学/n 教师/n 学习/v ，/w 大大/d 促进/v 了/u 全/a 学区/n 的/u 教学/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     他们/r 看到/v 宣武区/ns 的/u 教师/n 从/p 语言/n 、/w 板书/v 到/v 朗读/v 等/u 方面/n 的/u 教学/n 基本功/n 较/d 好/a ，/w 于是/c ，/w 他们/r 就/d 在/p 全/a 学区/n 教师/n 中/nd 开展/v 苦练/v 教学/v 基本功/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     学区/n 工会/n 举行/v 教工/j 写字/v 比赛/n ，/w 各/r 中心/n 校/n 搞/v 了/u 师生/n 作文选/n ，/w 学区/n 还/d 开/v 了/u 教师/n 朗诵会/n ，/w 许多/a 青年/n 教师/n 都/d 重视/v 了/u 基本功/n 的/u 练习/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     他们/r 从/p 听课/v 中/nd 感到/v ，/w 宣武区/ns 许多/a 老/a 教师/n 善于/v 精/d 讲/v 多/d 练/v ，/w 学区/n 便/d 发动/v 广大/a 教师/n 研究/v 改进/v 课堂/n 教学/n ，/w 搞/v 公开/v 课/n ，/w 进行/v 评比/v ，/w 及时/d 总结/v 交流/v 课堂/n 教学/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     市第五建筑工程公司/ni 三/m 工区/n 对/p 瓦工/n 、/w 抹灰/v 工/n 中/nd 的/u 青年/n 徒工/n 和/c 一九七五/m 年/nt 以前/nt 开始/v 干/v 技术/n 活/n 的/u 辅工/n 进行/v 了/u 一/m 次/q 技术/n 考核/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     对于/p 达到/v 二/m 级/n 工/n 标准/n 的/u 徒工/n 按/p 二/m 级/n 工/n 定级/v 定/v 薪/n ，/w 达/v 不到/v 的/u 仍/d 维持/v 原/a 待遇/n ，/w 经过/p 三/m 至/v 六/m 个/q 月/nt 后/nd 重新/d 考核/v ，/w 不/d 参加/v 技术/n 考核/v 的/u 仍/d 按/p 徒工/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     对于/p 辅工/n 经过/p 考核/v 后/nd 定为/v 技工/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这个/r 工区/n 共有/v 徒工/n 和/c 辅工/n 五百四十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     过去/nt ，/w 徒工/n 出师/v 定级/v 不/d 进行/v 技术/n 考核/v ，/w 不少/a 青年/n 认为/v 学/v 不学/v 技术/n 都/d 一样/a ，/w 反正/d 是/vl 到时候/v 出师/v ，/w 按/p 年/nt 升级/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     一些/m 从事/v 技术/n 工作/n 多年/nt 的/u 辅工/n ，/w 每次/r 仍/d 按/p 壮工/n 待遇/n 升级/v ，/w 也/d 觉得/v 学/v 技术/n 没有用/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 乘/v 公司/n 管理/v 工作/n 混乱/a ，/w 销货/v 发票/n 和/c 提货单/n 到处/nl 乱/a 丢/v 、/w 乱/a 放/v ，/w “/w 货款收讫章/n ”/w 也/d 随便/a 放/v 在/p 桌上/nl 不/d 加/v 锁/n 保管/v ，/w 在/p １９７８/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 偷/v 了/u 两/m 本/q 空白/n 销货/v 发票/n ，/w 偷/v 盖/v 了/u “/w 货款收讫章/n ”/w ；/w 不久以后/nt ，/w 他/r 又/d 偷走/v 了/u 一/m 本/q 已/d 盖有/v “/w 货款收讫章/n ”/w 的/u 销货/v 发票/n 和/c 一/m 本/q 轻/a 油/n 组/n 提货单/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     从此/d ，/w 他/r 就/d 利用/v 公司/n 不/d 严格/a 要求/v 开票/v 必须/d 和/c 提货/v 帐目/n 相符/v 、/w 没有/v 日/nt 结帐/v 制度/n 及/c 门卫/n 只/d 数/v 车辆/n 数/n 和/c 桶/n 数/n 不/d 检查/v 内容/n 等/u 漏洞/n ，/w 借/v 发油员/n 职务/n 之/u 便/n ，/w 先后/d 给/p １４/m 个/q 单位/n 开/v 了/u ３６/m 张/q 假/a 发货/v 票/n ，/w 偷/v 卖/v 轻油/n １４，３９７/m 公斤/q 、/w 重油/n ６，７６０/m 公斤/q ，/w 获得/v 赃款/n １９，７０８．６３/m 元/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     市/n 中级人民法院/n 认为/v ，/w 霍义/nh 贪污/v 公款/n 数额/n 巨大/a ，/w 情节/n 严重/a ，/w 已/d 构成/v 贪污罪/n ；/w 鉴于/v 他/r 能/vu 主动/a 交待/v ，/w 认罪/v 态度/n 较/d 好/a ，/w 所/u 获/v 赃款/n 已经/d 大部/n 追回/v ，/w 决定/v 判处/v 霍/nhf 犯/n 有期徒刑/n １０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        433
                                     中共中央/j 、/w 国务院/ni ３/m 月/nt ８/m 日/nt 作出/v 《/w 关于/p 保护/v 森林/n 发展/v 林业/n 若干/m 问题/n 的/u 决定/n 》/w ，/w 强调/v 指出/v ：/w 林业/n 是/vl 国民经济/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        434
		
			
                                        435
                                     在/p 相当/d 长期/nt 的/u 历史上/n ，/w 我国/n 林业/n 基础/n 极为/d 薄弱/a ，/w 森林/n 破坏/v 却/d 非常/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     因此/c ，/w 在/p 社会主义/n 现代化/v 建设/v 进程/n 中/nd ，/w 保护/v 林木/n ，/w 发展/v 林业/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 十分/d 紧迫/a 的/u 战略/n 任务/n ，/w 必须/d 引起/v 全/a 党/n 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 的/u 高度/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     决定/n 说/v ，/w 建国/v 以来/nt ，/w 在/p 党/n 和/c 人民政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 经过/p 广大/a 人民群众/n 和/c 林业/n 职工/n 的/u 艰苦奋斗/i ，/w 林业/n 建设/n 取得/v 了/u 一定/a 成绩/n ，/w 为/p 国家/n 提供/v 木材/n 九亿/m 立米/q ，/w 人工/n 造林/v 保存/v 面积/n 四亿二千万/m 亩/q ，/w 对/p 社会主义建设/n 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     但是/c ，/w 由于/c 历史上/n 遗留/v 下来/v 的/u 森林/n 很少/a ，/w 我们/r 对/p 林业/n 的/u 重要性/n 认识/v 不足/a ，/w 工作/n 指导/v 上/nd 又/d 有/v “/w 左/nd ”/w 的/u 错误/n 和/c 影响/v ，/w 因此/c 尽管/d 做/v 了/u 大量/a 工作/n ，/w 林业/n 的/u 落后/a 面貌/n 仍然/d 没有/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     当前/nt 突出/a 的/u 问题/n 是/vl ，/w 森林/n 破坏/v 严重/a ，/w 砍/v 的/u 多/a ，/w 造/v 的/u 少/a ，/w 消耗/v 过多/a ，/w 培育/v 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     这/r 种/q 局面/n 如果/c 任/v 其/r 发展/v 下去/v ，/w 必将/d 给/p 农牧业/j 生产/v 和/c 人民/n 生活/n 带来/v 极其/d 不利/a 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     为了/p 迅速/a 扭转/v 林业/n 面临/v 的/u 严重/a 局面/n ，/w 坚决/a 制止/v 乱砍滥伐/i ，/w 切实/a 保护/v 现有/v 森林/n ，/w 严格/a 控制/v 采伐/v ，/w 降低/v 资源/n 消耗/v ，/w 进一步/v 落实/v 林业/n 政策/n ，/w 充分/a 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ，/w 大力/n 开展/v 造林/v 育林/v ，/w 使/v 林业/n 建设/n 逐步/d 走上/v 健康/a 发展/v 的/u 轨道/n ，/w 中共中央/j 、/w 国务院/ni 就/d “/w 稳定/v 山/n 权/n 林/n 权/n ，/w 落实/v 林业/n 生产责任制/n ”/w ，/w “/w 木材/n 实行/v 集中/v 统一/a 管理/v ”/w ，/w “/w 对/p 林业/n 的/u 经济/n 扶持/v ”/w ，/w “/w 木材/n 综合利用/v 和/c 节约/v 代用/v ”/w ，/w “/w 抓紧/v 林区/n 的/u 恢复/v 和/c 建设/v ”/w ，/w “/w 大力/n 造林/v 育林/v ”/w ，/w “/w 发展/v 林业/n 科学/n 技术/n 和/c 教育/n ”/w ，/w “/w 加强/v 党/n 和/c 政府/n 对/p 林业/n 的/u 领导/v ”/w 这/r 八/m 个/q 方面/n 的/u 问题/n ，/w 作出/v 了/u 二十五/m 条/q 决定/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     决定/n 最后/n 说/v ，/w 发展/v 林业/n 是/vl 一/m 项/q 长远/a 的/u 社会主义建设/n 事业/n 和/c 改造/v 自然/n 的/u 百年大计/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     我国/n 幅员辽阔/i ，/w 人口/n 众多/a ，/w 树木/n 品种/n 丰富/a ，/w 发展/v 林业/n 的/u 潜力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     中央/n 相信/v ，/w 只要/vu 全/a 党/n 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 奋发图强/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 发扬/v 愚公移山/i 的/u 革命/n 精神/n ，/w 并且/c 善于/v 总结/v 历史/n 的/u 经验教训/n ，/w 彻底/a 清除/v “/w 左/nd ”/w 的/u 思想/n 影响/v ，/w 继续/v 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 确定/v 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 我国/n 林业/n 的/u 落后/a 面貌/n 就/d 一定/d 能够/vu 得到/v 逐步/d 改变/v ，/w 我国/n 林业/n 的/u 发展/v 是/vl 大有可为/i ，/w 大有希望/i 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     本/r 市/n 绿化/v 造林/v 的/u 季节/nt 快/a 到了/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 种/q 公然/d 破坏/v 中/j 日/j 复交/v 基本/a 原则/n 的/u 行径/n ，/w 当然/d 是/vl 中国/ns 人民/n 所/u 绝不/d 能/vu 容忍/v 的/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     自民党/ni 正式/a 访/v 台/j 的/u 代表团/n 是/vl 以/p 它/r 的/u 国际/n 经济/n 对策/n 特别/d 调查/v 会长/n 江崎真澄/nh 为/vl 团长/n 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     尽管/d 去掉/v 了/u 江崎/nh 访问/v 东南亚/ns 时/nt 使用/v 的/u 自民党/ni &quot;/w 总裁/n 特使/n &quot;/w 的/u 头衔/n ，/w 但是/c 它/r 的/u 官方/n 色彩/n 仍然/d 洗刷/v 不/d 掉/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     尽管/d 代表团/n 声称/v 他们/r 同/c 台湾/ns 当局/n 的/u 讨论/v ，/w &quot;/w 只/d 限于/v 经济/n 问题/n &quot;/w ，/w 但/c 这/r 种/q 说法/n 连/p 日本/ns 的/u 舆论界/n 也/d 不/d 相信/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     时事/n 通讯社/n 的/u 报道/v 说/v ：/w &quot;/w 自民党/ni 议员团/n 访/v 台/j 不/d 单纯/a 具有/v 消除/v 日/j 台/j 贸易/v 摩擦/v 这/r 种/q 经济/n 意义/n ，/w 而且/c 具有/v 政治/n 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        451
                                     至于/v 是/vl 什么样/r 的/u &quot;/w 政治/n 意义/n &quot;/w ，/w 明眼人/n 都/d 看/v 得/u 清楚/a ，/w 那/r 就是/d 不仅仅/d 把/p 中国/ns 的/u 台湾省/ns 当作/v 日本/ns 的/u 经济/n 贸易/v 伙伴/n ，/w 而且/c 还要/v 把/p 台湾/ns 当作/v 一个/mq &quot;/w 政治/n 实体/n &quot;/w 来/vd 对待/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 日本/ns ，/w 绝大多数/n 人民/n ─/x ─/x 也/d 包括/v 许多/a 自民党/ni 人/n ─/x ─/x 是/vl 赞成/v 维护/v 和/c 发展/v 中/j 日/j 两国/n 友好/a 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     但/c 也/d 有/v 极少数/n 人/n 不/d 那么/r 赞成/v ，/w 甚至/d 蓄意/v 要/vu 破坏/v 中/j 日/j 友好/a 关系/n ，/w 要/vu &quot;/w 修复/v 日/j 台/j 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     说/v 他们/r 是/vl &quot;/w 亲/v 台/j 派/n &quot;/w ，/w 不对/a ；/w 至少/d 是/vl 不/d 确切/a ，/w 他们/r 对/p 台湾/ns 的/u 中国/ns 人民/n 并不/d 亲善/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     因此/c ，/w 应当/vu 称/v 他们/r 为/vl &quot;/w 染指/v 台湾/ns 派/n &quot;/w ，/w 或者/c 叫/v &quot;/w 重返/v 台湾/ns 派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        456
