
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     世界/n 上/nd 已/d 有/v 了/u 数/m 百万/m 架/q 电子计算机/n ，/w 它们/r 正在/d 做/v 着/u 本来/d 要/vu 成/v 千/m 亿/m 个人/n 来/vd 做/v 才/d 能够/vu 做得/v 出来/vd 的/u 工作/n ；/w 要/vu 知/v 百万/m 为/vl ＭＩＬＬＩＯＮ/ws ，/w 十/m 亿/m 为/vl ＢＩＬＬＩＯＮ/ws ，/w 万/m 亿/m （/w 兆/n ）/w 为/vl ＴＲＩＬＬＩＯＮ/ws ，/w 而/c 电子计算机/n 正在/d 代替/v ＴＲＩＬＬＩＯＮ/ws 人/n 的/u 劳动/v ，/w 代替/v 亿/m 兆/n 人/n 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     从/p 一/m 百万/m 、/w 一/m 亿/m 到/v 一/m 兆/n 人/n ，/w 没有/v 电子计算机/n 决计/d 做/v 不到/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        3
                                     “/w 这个/r 过程/n 正如/p 工业革命/v 时代/nt 的/u 英国/ns 纺织/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     它/r 取消/v 了/u 许多/a 人/n 的/u 古老/a 的/u 劳动/v 方式/n ，/w 但/c 它/r 又/d 为/p 更/d 多/a 人/n 创造/v 了/u 新/a 的/u 劳动/v 方式/n ，/w 无数/m 新/a 工种/n ，/w 给/p 人类/n 创造/v 许多/a 许多/a 新/a 职务/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     要/vu 知/v 电子计算机/n 的/u 发展/v 在/p 迅速/a 创造/v 着/u 很多/a 很多/a 工作/n ，/w 给/p 任何/r 一个/mq 新人/n 去/v 承担/v 。/w ”/w 
		
			
                                        6
                                     有人/r 说/v ，/w 现在/nt 的/u 人/n 不/d 劳动/v 了/u ，/w 他们/r 成天/nt 的/u 坐/v 在/p 那里/r 打字/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     其实/d 打字/v 的/u 电子计算机/n 是/vl 很/d 原始/a 的/u 电子计算机/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     明天/nt 的/u 电子计算机/n 可不是/v 今天/nt 的/u 电子计算机/n 。/w ”/w 
		
			
                                        9
                                     不用/d 解释/v ，/w 我/r 知道/v 他/r 说/v 的/u 是/vl 第/h 五代/nt 、/w 第/h 六/m 代/nt 的/u 电子计算机/n 和/c 人工智能/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     现在/nt 已经/d 有/v 了/u 能够/vu 制造/v 机器人/n 的/u 机器人/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 说/v ：/w “/w 人们/n 的/u 工作/n 小时/nt 也/d 将/p 下降/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     一/m 百/m 年前/nt ，/w 美国人/n 一/m 星期/nt 工作/n 七十/m 小时/nt ，/w 现在/nt 他们/r 一/m 星期/nt 工作/v 三十五/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        13
                                     五十/m 年/nt 内/nd ，/w 还要/v 减半/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     预计/v 每/r 星期/nt 只要/vu 工作/n 十七/m 小时/nt 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     但/c 你/r ，/w 我/r ，/w 我们/r 这些/r 人/n ，/w （/w 他/r 指指/v 自己/r 的/u 太阳穴/n ）/w 知识界/n 人/n 可能/vu 将/p 工作/n 更/d 多/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     日本/ns ，/w 德国/ns ，/w 法国/ns ，/w 也/d 将/p 如此/r ，/w 这/r 是/vl 人类/n 走向/v 自我/r 解放/v 的/u 道路/n 或/c 方向/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     仅/d 脑力劳动/n 者/k 除外/v ，/w 我们/r 每日/nt 每时/nt 都/d 在/v 工作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        18
                                     说到/v 这里/r 他/r 哈哈大笑/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     我/r 说/v ：/w “/w 你/r 说/v 得/u 太/d 远/a 了/u ，/w 也/d 比/p 我们/r 一般人/n 所/u 知道/v 的/u 多/a 得/u 太多/a ，/w 因此/c ，/w 我们/r 国内/nl 也/d 有人/r 是/vl 不/d 喜欢/v 你/r 那/r 本/q 书/n 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     你/r 的/u 书/n 译出/v 来/vd 以后/nt ，/w 开始/v 印数/n 很少/a ，/w 大约/d 是/vl 少数/n 人/n 在/p 看/v ，/w 在/p 研究/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 那时/r 也/d 没有/v 看到/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     后来/nt 终于/d 大势所趋/i ，/w 《/w 大趋势/n 》/w 公开/v 发行/v ，/w 说/v 是/vl 二十/m 万/m 册/q 在/p 几/m 天/nt 之内/nd 一/m 销/v 而/c 空/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     可惜/a 中国/ns 没有/v 参加/v 国际/n 版权/n 组织/n ，/w 不能/vu 给/p 你/r 版税/n 。/w ”/w 
		
			
                                        24
                                     “/w 我/r 不在乎/v 。/w ”/w 
		
			
                                        25
                                     他/r 大笑/v ，/w “/w 我/r 不/d 指望/v 这个/r ，/w 有人/r 读/v 我/r 的/u 书/n 就/d 好/a 。/w ”/w 
		
			
                                        26
                                     “/w 我/r 真/a 想/v 去/v ，/w 这/r 是/vl 我/r 的/u 很/d 大/a 的/u 美梦/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     我/r 很/d 希望/v 看到/v 中国/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        28
                                     “/w 中国/ns 的/u 青年/n 一代/nt 许多/a 人/n 都/d 在读/v 你/r 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     你/r 的/u 书/n 和/c 《/w 第三/m 次/q 浪潮/n 》/w 刺激/v 了/u 我们/r 的/u 想象/v ，/w 企望/v ，/w 增添/v 了/u 我们/r 的/u 精神/n 力量/n 。/w ”/w 
		
			
                                        30
                                     一九五五/m 年/nt 八月/nt 二十九/m 日/nt 下午/nt ，/w 赤日/n 炎炎/a ，/w 暑/n 意/n 正/d 浓/a ，/w 在/p 上海/ns 愚园路/ns 兆丰/ns ??/w 绿荫/n 覆盖/v 下/nd 的/u 一/m 幢/q 小洋/n 房里/nl ，/w 洋溢/v 着/u 无比/a 欢快/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 是/vl 顾高地/nh 先生/n 的/u 寓所/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     再/d 过/vd 四/m 天/nt ，/w 他/r 的/u 女儿/n —/w —/w 上海/ns 交响乐团/n 年/nt 仅/d 十八/m 岁/nt 的/u 青年/n 钢琴家/n 顾圣婴/nh ，/w 将要/vu 在/p 兰心剧场/ni 举行/v 她/r 一生/nt 中/nd 第一/m 场/q 独奏/v 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     礼服/n 已经/d 送来/v ，/w 此刻/nt 正/d 静/a 静/a 地/u 放/v 在/p 钢琴/n 边/n 的/u 藤椅/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     曲目/n 早已/d 选定/v ：/w 波兰/ns 著名/a 作曲家/n 肖邦/nh 二十/m 岁时/nt 创作/v 的/u 《/w ｆ/ws 小调/n 第二/m 钢琴/n 协奏曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     这位/r 才华横溢/i 的/u 作曲家/n ，/w 以/p 辉煌/a 奔放/a 的/u 旋律/n ，/w 表现/v 了/u 自己/r 初恋/v 时/nt 情思/n 燃烧/v 的/u 心灵/n 体验/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     与/c 顾圣婴/nh 合作/v ，/w 担任/v 交响乐/n 指挥/v 的/u ，/w 将/p 是/vl 著名/a 的/u 指挥家/n 陈传熙/nh 。/w 
		
			
                                        37
                                     一/m 年前/nt ，/w 十七/m 岁/nt 的/u 顾圣婴/nh 从/p 中西/j 女中/j 毕业/v ，/w 以/p 杰出/a 的/u 才华/n 和/c 优异/a 的/u 成绩/n 考取/v 了/u 上海/ns 交响乐团/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 是/vl 一个/mq 生气勃勃/i 的/u 年代/nt ，/w 年轻/a 的/u 共和国/n 充满/v 了/u 奋发向上/i 的/u 朝气/n ，/w 对于/p 人才/n 的/u 发现/v 、/w 使用/v ，/w 也/d 没有/v 后来/nt 那么/r 多/a 的/u 条条框框/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     顾圣婴/nh 没有/v 什么/r 文凭/n 和/c 资历/n ，/w 仅/d 过/vd 了/u 三/m 个/q 月/nt ，/w 就/d 担任/v 了/u 交响乐团/n 的/u 独奏/v 演员/n ，/w 被/p 定为/v 文艺/n 八/m 级/q ，/w 拿/v 一百/m 多/m 元/q 的/u 月薪/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     她/r 一天/nt 九/m 个/q 小时/nt 埋头/v 练琴/v ，/w 艺术/n 上/nd 日臻/d 完美/a ，/w 被/p 声乐/n 界/k 誉为/v “/w 最/d 有前途/v 的/u 青年/n 钢琴/n 演奏家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     夕阳/n 西/nd 移/v ，/w 顾高地/nh 半/m 靠/v 在/p 沙发/n 上/nd ，/w 满怀/v 深情/n 地/u 注视/v 着/u 自己/r 的/u 爱女/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这位/r 在/p 戎马倥偬/i 中/nd 度过/v 了/u 大/a 半辈子/n 的/u 前/nd 国民党/ni 国际/n 问题/n 研究所/n 京沪/j 区/n 少将/n 主任/n ，/w 现在/nt ，/w 女儿/n 就是/d 他/r 余生/n 的/u 希望/v 和/c 幸福/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     有人/r 敲门/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     门/n 轻轻/a 地/u 打开/v 了/u ，/w 走进/v 来/vd 的/u 是/vl 一/m 队/q 刑警/n ，/w 他们/r 将/p 一/m 张/q 由/p 市公安局/ni 签署/v 的/u 逮捕证/n ，/w 摆/v 在/p 了/u 顾高地/nh 先生/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     夕阳/n 悄悄/a 地/u 沉/v 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        46
                                     浓浓/a 的/u 夜幕/n 降/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 终于/d 要/vu 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     琴盖/n 上/nd 了/u ，/w 洁白/a 的/u 礼服/n 飘落/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        49
                                     死/v 一般/a 的/u 寂静/a 笼罩/v 着/u 这/r 幢/q 几/m 小时/nt 前/nd 还/d 象/p 天使/n 降临/v 般/n 欢乐/a 的/u 小/a 洋房/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     望/v 着/u 悲痛欲绝/i 的/u 女儿/n ，/w 顾高地/nh 怆然/a 泪/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        51
                                     四/m 天/nt ，/w 还有/v 四/m 天/nt ，/w 就是/d 女儿/n 一生/nt 中/nd 第一/m 场/q 独奏/v 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 是/vl 发生/v 在/p 我们/r 共和国/n 土地/n 上/nd 的/u 一个/mq 大/a 冤案/n —/w —/w 潘汉年/nh 案/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     由于/c 我们/r 法制/n 的/u 不/d 完备/a ，/w 由于/c 我们/r 对/p 人/n 的/u 处理/v 还/d 缺乏/v 审慎/a 细微/a 的/u 作风/n ，/w 几千/m 名/n 党/n 的/u 干部/n 和/c 无辜/v 的/u 公民/n 被/p 牵连/v 了/u 进去/vd 。/w 
		
			
                                        54
                                     顾高地/nh 只是/d 其中/nd 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        55
                                     三年/nt 多/m 过去/vd 了/u ，/w 顾高地/nh 在/p 狱中/nl 和/c 家里/nl 完全/a 隔绝/v 了/u 联系/v ，/w 连/p 片/q 纸/n 只/d 言/n 也/d 传/v 收/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 细细/a 回顾/v 了/u 自己/r 的/u 一生/nt ，/w 是的/u ，/w 他/r 确实/d 没有/v 做/v 过/vd 对不起/v 国家/n 和/c 民族/n 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     一九二七/m 年/nt ，/w 他/r 投笔从戎/i ，/w 参加/v 了/u 北伐/v ，/w 以后/nt 长期/nt 从事/v 对/p 日/nt 的/u 情报/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     一九四三/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 上海/ns 被/p 日本/ns 军国主义/n 者/k 逮捕/v ，/w 严刑拷打/v ，/w 受尽/v 折磨/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     出狱/v 以后/nt ，/w 他/r 和/c 中国共产党/ni 的/u 地下/nl 组织/n 建立/v 了/u 联系/v ，/w 为/p 人民/n 的/u 解放/v 事业/n 做/v 了/u 一些/m 有益/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 相信/v 自己/r 的/u 一生/nt 是/vl 经得起/i 考验/v 的/u ，/w 他/r 对/p 自己/r 充满/v 了/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     他/r 唯一/a 担心/v 的/u 是/vl 妻子/n 和/c 女儿/n ，/w 他/r 格外/d 惦记/v 自己/r 被捕/v 后/nd 第四/m 天/nt 女儿/n 的/u 那/r 场/n 独奏/v 音乐会/n …/w …/w 《/w ｆ/ws 小调/n 第二/m 钢琴/n 协奏曲/n 》/w ，/w 初恋/v …/w …/w 初恋/v 时/nt 欢快/a 的/u 心绪/n 呵/v …/w …/w 一九五八/m 年/nt ，/w 他/r 被/p 判处/v 二十/m 年/nt 徒刑/n ，/w 为了/p 怕/v 影响/v 女儿/n 的/u 前途/n ，/w 他/r 没有/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     去/v 青海/ns 服刑/v 前/nd ，/w 他/r 匆匆/a 和/c 妻子/n 见/v 了/u 两面/n ，/w 但/c 始终/d 未能/vu 见/v 着/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     以后/nt 他/r 开始/v 和/c 家中/nl 通信/v ，/w 一个/mq 月/nt 两/m 封/q ，/w 每次/r 一/m 张/q 信笺/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     偶尔/d 收到/v 女儿/n 的/u 来信/v ，/w 也/d 从未/d 提到/v 那/r 场/n 扰人/v 心魄/n 的/u 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 默默/a 地/u 等待/v 着/u …/w …/w 二十/m 年/nt ，/w 七千三百/m 多/m 个/q 日日夜夜/i ，/w 他/r 瘦削/a 的/u 身躯/n 里/nd 有/v 一/m 颗/q 钢铁/n 般/n 坚强/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 坚信/v 自己/r 的/u 问题/n 总/d 能够/vu 搞/v 清楚/a ，/w 他/r 总会/vu 等到/v 那一天/nt 。/w 
		
			
                                        67
                                     一月/nt 两/m 张/q 信笺/n ，/w 太/d 不能/vu 满足/v 他/r 的/u 渴望/v ，/w 他/r 订/v 了/u 一/m 份/q 《/w 光明/n 日报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     每/r 一天/nt ，/w 他/r 还要/v 翻遍/v 劳改/j 农场/n 所/u 订/v 的/u 每/r 一/m 份/q 报刊/n ，/w 如饥似渴/i 地/u 捕捉/v 女儿/n 的/u 每/r 一个/mq 信息/n …/w …/w 也/d 就/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w 他/r 的/u 女儿/n 事业/n 上/nd 进入/v 了/u 灿烂/a 辉煌/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        69
                                     一九五七/m 年/nt 顾圣婴/nh 被/p 送到/v 莫斯科/ns 中央/n 音乐/n 学院/n 学习/v 钢琴/n 独奏/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     她/r 的/u 导师/n 克拉芙钦柯/nh 曾/d 这样/r 赞美/v 过/vd 她/r ：/w “/w 她/r 在/p 每/r 一/m 堂/n 课上/nl ，/w 都/d 以/p 自己/r 的/u 成绩/n 使/v 我/r 感到/v 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 每天/nt 弹奏/v 十/m 至/v 十二/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 顾圣婴/nh 参加/v 柏林/ns 举办/v 的/u 第六/m 届/q 世界/n 青年/n 联欢节/n ，/w 荣获/v 金质/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     新中国/n 的/u 艺术家/n 在/p 世界/n 钢琴/n 比赛/v 中/nd 获得/v 这么/r 高/a 的/u 荣誉/n ，/w 是/vl 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     一九五八/m 年/nt ，/w 她/r 赴/v 日内瓦/ns 参加/v 第/h 十四/m 届/q 国际/n 音乐/n 比赛/v ，/w 在/p 强手/n 如/v 林/n 的/u 赛场/n 上/nd 获得/v 了/u 女子/n 钢琴/n 最高/a 奖/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     一九六四/m 年/nt ，/w 她/r 又/d 在/p 比利时/ns 举行/v 的/u 伊丽莎白/nh 王太后/n 国际/n 钢琴/n 比赛/v 中/nd 获奖/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 音乐/n 的/u 瀚海/nl 之中/nd ，/w 她/r 特别/d 喜爱/v 演奏/v 波兰/ns 作曲家/n 肖邦/nh 的/u 作品/n ，/w 对/p 这位/r 命运/n 坎坷/a ，/w 大半生/nt 在/p 国外/nl 飘泊/v 流浪/v ，/w 临终/v 还/d 嘱托/v 亲人/n 将/p 自己/r 的/u 心脏/n 运回/v 故乡/n 热土/n 的/u 作曲家/n ，/w 她/r 似乎/d 怀有/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     肖邦/nh 的/u 《/w 波兰/ns 舞曲/n 》/w 、/w 《/w 前奏曲/n 》/w 、/w 《/w 第一/m 叙事/v 曲/n 》/w 在/p 她/r 的/u 手指/n 底下/nd 缓缓/d 地/u 流出/v ，/w 带/v 着/u 女性/n 特有/v 的/u 细致/a 缠绵/a 、/w 哀怨/v 凄/a 沉/a 的/u 情致/n ，/w 然而/c 又是/vl 那么/r 的/u 强韧/a 有力/a ，/w 显示/v 着/u 光明/a 和/c 希望/v …/w …/w 她/r 几/m 次/q 在/p 国外/nl 演奏/v 肖邦/nh 的/u 作品/n ，/w 都/d 获得/v 巨大/a 的/u 成功/a ，/w 被/p 国内外/j 誉为/v “/w 天生/a 的/u 肖邦/nh 作品/n 演奏家/n ”/w ，/w “/w 真正/a 的/u 钢琴/n 诗人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     现在/nt 就/d 看/v 体校/j 收/v 不/d 收/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     宋/nhf 老师/n 好说歹说/i ，/w 协议/n 总算/d 达成/v 了/u ：/w 让/p 你/r 作/v 个/q 代/v 训/v 队员/n ，/w 一/m 年/nt 以后/nt 再说/c 去留/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     爸爸/n 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     看到/v 女儿/n 床头/n 上/nd 、/w 墙上/nl ，/w 到处/nl 贴满/v 了/u 体育/n 画片/n ，/w 好生/d 惊奇/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     “/w 小莉/nhs 去/v 体校/j 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        83
                                     妈妈/n 对/p 爸爸/n 说/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     看/v 看/v 墙上/nl 那些/r 画/n 。/w ”/w 
		
			
                                        85
                                     回答/v 得/u 很/d 在行/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     好/a 啊/e ，/w 爸爸/n 赞成/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     爸爸/n 在/p 铁路/n 工程处/n 工作/v ，/w 是/vl 从/p 沙场/n 退役/v 下来/vd 的/u 一/m 位/q 老将/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     当年/nt 在/p 部队/n 就是/d 一个/mq 体育/n 迷/n ，/w 球类/n 、/w 田径/n 、/w 几乎/d 样样/q 爱好/n ，/w 就是/d 没/d 得/vu 过/vd 奖/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     看/v 着/u 女儿/n 房间/n 墙上/nl 贴/v 的/u 画片/n ，/w 高兴/a 地/u 说/v ：/w “/w 上/nd 体校/j ，/w 活动/v 量/n 大/a ，/w 需要/v 加强/v 营养/n 。/w ”/w 
		
			
                                        90
                                     于是/c ，/w 拣/v 女儿/n 爱吃/v 的/u —/w —/w 苹果/n ，/w 一/m 篓/q 一/m 篓/q 地/u 买/v ；/w 再/d 养/v 上/nd 两/m 只/q 鸭/n ，/w 下/nd 的/u 蛋/n 全/d 归/v 小莉/nhs ，/w 不够/a 再/d 买/v 点/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     爸爸/n 又/d 一/m 次/q 从/p 遥远/a 的/u 地方/n 回来/vd 探亲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     看到/v 女儿/n 房里/nl 的/u 墙上/nl 贴/v 着/u 几/m 张/q 奖状/n —/w —/w 七九/m 年/nt 十月/nt 全市/ns 中小学/j 田径运动/n 会/n ，/w 女儿/n 以/p ３５/m 米/q 的/u 成绩/n ，/w 获得/v 标枪/n 第—/m 名/q ；/w 八０/m 年/nt 全省/n 业余体校/n 田径赛/n ，/w 以/p ３７/m 米/q 成绩/n 获得/v 第二/m 名/q ；/w 八一/m 年/nt 三月/nt 的/u 全省/n 业余体校/n 田径赛/n ，/w 以/p ４８/m ．/w ３８/m 米/q 的/u 成绩/n 获得/v 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        93
                                     好/a 啊/e ，/w 步/n 步/n 高/a ，/w 小莉/nhs 在/p 省里/nl 挂上/v 号/n 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 年轻/a 时/nt 梦寐以求/i 的/u 奖状/n ，/w 女儿/n 得到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     小莉/nhs 放学/v 回来/vd 了/u ，/w 看到/v 爸爸/n 非常/d 高兴/a ，/w 正要/vu 大声/n 喊叫/v ，/w 却/d 被/p 爸爸/n 的/u 严肃/a 表情/n 镇住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     “/w 小莉/nhs ，/w 你/r 过来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        97
                                     “/w 一九八一/m 年/nt 四月/nt ，/w 北京/ns 体院/j 唐国丽/nh ，/w 以/p ６０/m ．/w ５８/m 米/q 的/u 成绩/n 打破/v 了/u 亚洲/ns 纪录/v ；/w 河南/ns 李淑芬/nh 以/p ５６/m ．/w ２４/m 米/q 破/a 省/n 纪录/v ；/w 八一/j 年/nt 六月/nt 北京/ns 国际/n 田径/n 邀请赛/n ，/w 罗马尼亚/ns 选手/n 爱娃哈杜里&#183;/w 洛尔高/nh ，/w 以/p ５８/m ．/w ２４/m 米/q 获得/v 第一/m 名/q ；/w 保加利亚/ns 农村/n 姑娘/n 安&#183;/w 托多洛娃/nh ，/w 以/p ７１/m ．/w ８８/m 米/q 破/a 世界/n 纪录/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     “/w 知道/v 。/w ”/w 
		
			
                                        99
                                     爸爸/n 的/u 声音/n 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     “/w 你/r 骄傲/a 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     女儿/n 差一点/a 哭/v 出来/vd ，/w 太/d 委屈/a 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     妈妈/n 的/u 心肠/n 总是/d 比/p 爸爸/n 软/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     她/r 来/vd 安慰/v 女儿/n 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     “/w 爸爸/n 比/p 我们/r 的/u 教练/n 还/d 凶/a 。/w ”/w 
		
			
                                        105
                                     是的/u ，/w 她们/r 的/u 教练/n 刘天祥/nh 一点/mq 也/d 不/d 凶/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     说话/v 声音/n 低/a 低/a 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     五十/m 年代/nt 西安/ns 体育/n 学院/n 毕业/v ，/w 从事/v 业余/n 体育/n 教练/n 二十/m 多年/nt ，/w 有着/v 极其/d 丰富/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     乍/d 看去/v ，/w 他/r 象/v 满腹/n 经/n 伦/n 的/u 教授/n ，/w 倒/v 看/v 不出/v 体育/n 教练/n 的/u 风韵/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     可是/d ，/w 别看/v 他/r 声音/n 不/d 高/a ，/w 要求/v 还/d 真/a 高/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     “/w 业余/n ”/w ，/w 真/a 有/v 它/r 的/u 难处/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     学生/n 一天/nt 是/vl 在/p 两头/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     早上/nt 六/m 点/q 开始/v ，/w 七点/nt 半/m 结束/v ；/w 下午/nt 五/m 点/q 半/m 开始/v ，/w 七点/nt 半/m 结束/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     星期天/nt 照常/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     家/n 和/c 体校/j 只/d 隔/v 一/m 条/q 马路/n ，/w 除了/p 吃饭/v 和/c 睡觉/v ，/w 在/p 家里/nl 很/d 难/a 见到/v 他/r 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 不/d 记得/v 什么/r 时候/n 曾/d 陪/v 爱人/n 和/c 孩子/n 看过/v 电影/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     自己/r 的/u 一生/nt 早已/d 交给/v 了/u 这/r 神圣/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     业余体校/n 条件/n 差/a ，/w 没有/v 训练/v 房/n ，/w 训练/v 就/d 在/p 露天/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     酷/a 署/n 顶/v 烈日/n ，/w 严寒/a 冒/v 雪花/n ，/w 老天/n 下雨/v 也/d 照常/v 练/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     没有/v 卧/v 推/v 架/n 、/w 草垫/n ，/w 草地/n 也/d 凑合/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     缺少/v 实心/n 球/n ，/w 遍地/n 是/vl 石头/n ，/w 大小/n 随意/v 挑/v ，/w 用/v 起来/vd 倒/v 也/d 自在/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     标枪/n 拿到/v 世界/n 金牌/n 了/u ，/w 岂知/v ，/w 他们/r 只有/d 一/m 杆/q 象样/v 的/u 标枪/n ，/w 其余/r 的/u 不是/vl 竹杆/n 破裂/v ，/w 就是/d 木棍/n 断/v 接/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     学员/n 们/k 真/a 听话/a ，/w 一/m 句/q 怨言/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     尤其/d 那个/r 代/v 训/v 学员/n 辛小莉/nh ，/w 每天/nt 来得/v 最/d 早/a ，/w 走/v 得/u 最/d 晚/a ，/w 默默/a 地/u 跟着/v 练/v ，/w 一句话/n 也/d 不说/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     人家/r 劈/v 腿/n 十/m 次/q ，/w 她/r 要/vu 再/d 多/a 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        125
                                     就是/d 春节/nt ，/w 她/r 也/d 只/d 在家/v 休息/v 一天/nt ，/w 就/d 又/d 跑到/v 训练场/n 上来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     日本/ns 排球/n 教练/n 大松博文/nh 有/v 一/m 句/q 名言/n ：/w “/w 冠军/n 杯/n 没有/v 腿/n ，/w 汗水/n 流/v 成/v 河/n ，/w 才能/c 把/p 它/r 冲过/v 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        127
                                     是/vl 啊/e ，/w 运动员/n 就是/d 比/v 汗水/n ，/w 辛小莉/nh 流/v 的/u 汗水/n 够/v 多/a 了/u ，/w 刘/nhf 教练/n 慢慢/a 喜欢/v 起/v 这个/r 代/v 训/v 的/u 小姑娘/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 发现/v 她/r 速度/n 快/a ，/w 爆发力/n 强/a ，/w 掷/v 标枪/n 是/vl 再好不过/i 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     对/a ，/w 让/p 她/r 掷/v 标枪/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     玩/v 了/u 好几/m 年/nt 的/u 手榴弹/n ，/w 她/r 不/d 玩/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     “/w 我/r 听/v 刘/nhf 老师/n 的/u ，/w 刘/nhf 老师/n 说/v 的/u 我/r 都/d 听/v 。/w ”/w 
		
			
                                        132
                                     出国/v 回来/vd ，/w 有人/r 请/v 刘/nhf 教练/n 谈/v 谈/v 对/p 辛小莉/nh 是/vl 怎么/r 训练/v 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     “/w 有/v 什么/r 好谈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     这里/r 没有/v 秘密/n ，/w 也/d 没有/v 捷径/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     一切/r 的/u 一切/r ，/w 就是/d 练/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     教练/n 看/v 得/u 准/a ，/w 学员/n 练/v 得/u 苦/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     要/vu 想/v 看/v 得/u 准/a ，/w 就要/vu 看/v 着/u 她/r 练/v ，/w 陪着/v 她/r 练/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     业余体校/n 不/d 象/p 专业队/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这里/r 年龄/nt 不一/a ，/w 情况/n 各异/v ，/w 每人/n 都/d 要/vu 具体/a 指导/v ，/w 对/p 谁/r 都/d 要/vu 心中有数/i …/w …/w 咱们/r 国家/n 的/u 标枪/n 还/d 落后/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 只能/vu 站/v 到/v 第/h 十七八/m 名/n ，/w 不/d 相称/a 啊/e 。/w 
		
			
                                        140
                                     有人/r 小看/v 业余体校/n ，/w 那是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     它/r 是/vl 体育/n 事业/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     告别/v 了/u 法国/ns ，/w 告别/v 了/u 巴黎/ns ，/w 辛小莉/nh 飞/v 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     焦作城/nh 沸腾/v 了/u ，/w 激动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     但是/c ，/w 刘/nhf 教练/n 没有/v 激动/v ，/w 还是/d 声音/n 低/a 低/a 的/u ，/w 走路/v 稳稳/a 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 对/p 辛小莉/nh 说/v ：/w “/w 每次/r 成绩/n 都/d 是/vl 一个/mq 零/m 。/w 
		
			
                                        146
                                     辛小莉/nh 懂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     她/r 知道/v 刘/nhf 教练/n 的/u 苦心/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     回到/v 家里/nl ，/w 衣服/n 一/m 换/v ，/w 又/d 来到/v 了/u 体校/j 的/u 运动/n 场上/nl 。/w 
		
			
                                        149
                                     “/w 对/a ，/w 世界杯/n 没有/v 腿/n ，/w 汗水/n 流/v 成/v 河/n ，/w 才能/c 把/p 它/r 冲过/v 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        150
                                     从/p 六月/nt 三/m 日/nt 拿到/v 世界/n 金牌/n 开始/v ，/w 经/n 四十九/m 天/nt 训练/v ，/w 七月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 在/p 郑州/ns 举行/v 的/u 全省/n 少年/n 田径/n 优秀/a 运动员/n 比赛/v 中/nd ，/w 辛小莉/nh 一下子/d 投/v 了/u ５４/m ．/w ０８/m 米/q ，/w 达到/v 了/u 运动健将/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 这/r 篇/q 报告文学/n 写成/v 时/nt ，/w 她/r 还是/d 个/q 十六/m 岁/nt 的/u 小姑娘/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     有人/r 担心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     去年/nt ，/w 西安/ns 又/d 传来/v 了/u 令/p 人/n 振奋/v 的/u 消息/n ，/w 辛小莉/nh 在/p 第六/m 届/q 五/m 省/n 、/w 区/n 田径/n 对抗赛/n 中/nd ，/w 力挫/v 群雄/n ，/w 夺得/v 女子/n 标枪/n 第一/m 名/q ，/w 成绩/n 是/vl ５８/m 米/q 。/w 
		
			
                                        154
                                     接近/v 了/u 亚运会/j 女子/n 标枪/n 亚军/n 的/u 水平/n ，/w 这/r 在/p 我国/n 少年/n 女子/n 标枪/n 运动史/n 上/nd 也是/vl 十分/d 突出/a 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     看来/v ，/w 小城/n 的/u 这/r 颗/q 星/n ，/w 将/p 在/p 体坛/n 的/u 星空/n 里/nd 闪烁/v 出/vd 更加/d 明丽/a 的/u 光彩/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     一/m 进村/v ，/w 热切/a 的/u 招呼/v 和/c 说笑/v 立刻/d 把/p 他俩/r 包围/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     没有/v 把/p 他/r 当/v “/w 县官/n ”/w ，/w 连/p 那/r 只/q 大/a 老/a 鹅/n 也/d 没/d 忘记/v 他/r ，/w 笨拙/a 地/u 向/p 他/r 摇/v 来/vd ，/w “/w 嘎嘎/o 嘎嘎/o ”/w —/w —/w 算是/vl 问候/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     几个/mq “/w 小把戏/n ”/w 更是/vl 缠/v 着/u 他/r 奔/v 前/nd 跑/v 后/nd 。/w 
		
			
                                        159
                                     一切/r 都/d 是/vl 那么/r 自然/a 、/w 亲切/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     “/w 今天/nt 不是/vl 来/vd 开会/v 作报告/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     前些时/nt ，/w 有空/v 总/d 在/p 想/v 村/n 上/nd 的/u 事/n ，/w 现在/nt 谈/v 谈/v 想法/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     你们/r 不/d 是/vl 非/d 听/v 不可/vu ，/w 来去/v 自由/a 。/w ”/w 
		
			
                                        163
                                     没有/v 人/n 离开/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     “/w 是/vl 这样/r ，/w 这里/r 两百/m 多/m 户/n 人家/r ，/w 我/r 具体/a 调查/v 过/vd 四十/m 多/m 家/n ，/w 排/v 了/u 一下/mq 各家/n 的/u 剩余/v 资金/n 、/w 劳力/n 情况/n 、/w 土地/n 潜力/n 等等/u ，/w 我/r 想来/v 当/v 个/q 参谋/n ，/w 开/v 几/m 张/q 不/d 成熟/a 的/u 方子/n —/w —/w 因/c 户/n 制宜/v 订/v 致富/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     俗话说/v ：/w ‘/w 吃/v 不/d 穷/a ，/w 穿/v 不/d 穷/a ，/w 算计/v 不好/a 一世/nt 穷/a ’/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     厉害/a 就/d 厉害/a 在/p 这个/r ‘/w 算计/v ’/w 哟/e 。/w ”/w 
		
			
                                        167
                                     一下/mq 就/d 抓住/v 了/u 大家/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     一个/mq 不拘/v 形式/n 的/u “/w 开/v 方子/n ”/w 会/vu 就/d 这么/r 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     主讲人/n 不是/vl 坐/v 在/p 椅子/n 上/nd ，/w 而是/vl 站/v 在/p 人群/n 间/nd ，/w 不/d 象/p 作报告/v ，/w 倒/v 象/p 亲人/n 谈/v 家常/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     人/n ，/w 越/d 聚/v 越/d 多/a ，/w 把/p 一/m 间/n 大/a 屋子/n 都/d 挤满/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     隔壁/n 正在/d 洗/v 菜/n 的/u 农妇/n ，/w 也/d 仄/v 起/v 了/u 耳朵/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     常挺芳/nh 从/p 包里/nl 取出/v 一个/mq 厚/a 厚/a 的/u 笔记本/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     合/v 起来/vd ，/w 大约/d 真/a 够/v 一/m 部/q 长篇小说/n 的/u 字数/n 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     仅仅/d 在/p 一个/mq 城东乡/ns ，/w 他/r 就/d 跑/v 了/u 七十/m 多/m 个/q 生产队/n ，/w 不是/vl 走马观花/i ，/w 每个/r 队/n 他/r 都/d 有/v 一/m 本/q 账/n ，/w 一/m 本/q 第一手/n 的/u 调查/v 记录/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 把/p 潜入/v 生活/n “/w 海底/nl ”/w 所/u 观察/v 到/v 的/u ，/w 感受到/v 的/u 一切/r ，/w 概括/v 起来/vd ，/w 写成/v 一/m 篇/q 篇/q 实实在在/a 的/u 调查报告/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     此刻/nt ，/w 他/r 又/d 把/p 调查/v 的/u 收获/v 还原/v 给/p “/w 海底/nl ”/w ：/w 下来/vd 给/p 乡亲们/n 开禁/v 、/w 开窍/v 、/w 开/v 方子/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     诺/v 大/a 的/u 屋中/nl ，/w 除了/p 他/r 的/u 声音/n ，/w 他/r 那/r 微微/a 挥动/v 的/u 手臂/n ，/w 其余/r 一切/r 仿佛/d 都/d 静止/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        178
                                     人们/n 伸长/v 脖子/n ，/w 活象/v 听书/v 听到/v 了/u 节骨眼/n 上/nd ，/w 飞/v 针/n 走/v 线/n 的/u 农妇/n ，/w 停下/v 了/u 手中/nl 的/u 活/n ；/w 端水/v 烟筒/n 的/u 老汉/n ，/w 忘记/v 了/u 点火/v ；/w 当家人/n 默默/a 交流/v 着/u 会意/v 的/u 眼神/n ；/w 喜欢/v 打打闹闹/v 的/u 小伙子/n ，/w 更是/vl 被/p 一/m 种/q 憧憬/v 所/u 激动/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 充满/v 着/u 感情/n 的/u 讲话/v ，/w 象/p 一个/mq 引力/n 很/d 大/a 的/u 磁场/n ，/w 使/v 所有/a 的/u 心/n 都/d 向着/v 他/r 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 面前/nd 闪过/v 一/m 道道/n 目光/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     含笑/v 的/u ，/w 信任/v 的/u ，/w 希冀/v 的/u ，/w 灼热/a 的/u …/w …/w 这/r 种/q 目光/n ，/w 许多/a 年/nt 来/vd ，/w 渐渐/d 地/u 失落/v 了/u ，/w 如今/nt ，/w 它/r 又/d 正/a 从/p 心底/nl 重新/d 滋生/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     那是/vl 动乱/n 年月/nt 刚/d 过去/vd 的/u 一九七七/m 年/nt 春节/nt 前夕/nt ，/w 一个/mq 阴沉沉/a 的/u 风雪/n 天/nt 。/w 
		
			
                                        183
                                     劫/v 余/v 的/u 灾难/n 和/c 雪花/n ，/w 一齐/d 飘落/v 在/p 人们/n 沉重/a 的/u 心田/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 踏/v 着/u 积雪/n 来到/v 这个/r 村/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这个/r 年/nt ，/w 过/vd 不/d 下去/vd 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        186
                                     并不是/v 不/d 努力/v 呀/u ，/w 可/vu 这个/r ‘/w 穷/a ’/w 字/n 算是/vl 粘上/v 你/r 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        187
                                     黄泥/n 糊/v 就/v 的/u 土屋/n ，/w 几/m 块/q 红/a 砖/n 支/v 成/v 的/u 炉灶/n ，/w 一家/mq 数/n 口/q 人/n 围住/v 的/u 一/m 碗/n 老/a 咸菜/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     一/m 双双/a 干枯/a 的/u 、/w 灰蒙蒙/a 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     希望/v ，/w 冻结/v 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     人们/n 的/u 脸色/n ，/w 比/p 风雪/n 天/nt 更加/d 阴沉/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 感觉到/v 一/m 种/q 透心/v 的/u 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 风雪/n 迢迢/a 赶回/v 公社/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     第二/m 天/nt ，/w 带/v 着/u 借来/v 的/u 二百/m 元/q 现款/n ，/w 连同/c 自己/r 找/v 出来/vd 的/u 一/m 双/q 新/a 袜子/n ，/w 又/d 赶到/v 村里/nl ，/w 亲自/d 送到/v 了/u 三/m 队长/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        194
                                     “/w 先/d 凑合/v 着/u ，/w 给/p 乡亲们/n 好歹/n 过/vd 个/q 年/nt 吧/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     热潮/n 漫/d 进/v 了/u 三/m 队长/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     雪/n ，/w 白皑皑/a 盖满/v 大地/n ，/w 毫无/v 变化/v 的/u 一/m 种/q 色调/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 的/u 心头/nl 异常/a 沉重/a ，/w 沉重/a 得/u 说/v 不出/v 一句话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        198
                                     呼呼/o 吹过/v 的/u 北风/n ，/w 也/d 在/p 愤愤不平/i 地/u 呐喊/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     是的/u ，/w 当时/nt 作为/v 一个/mq 公社/n 的/u 党委书记/n ，/w 他/r 一心一意/i 扑/v 在/p 工作/n 上/nd ，/w 向/p 父老乡亲/i 们/k 描绘/v 过/vd 丰衣足食/i 的/u 美景/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     上面/nd 一/m 道道/n “/w 金牌/n ”/w 下来/vd ，/w 下面/nd 就/d 忙于/v 一个/mq 个/q 摆/v “/w 场面/n ”/w 的/u 现场会/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     渐渐/d 失落/v 的/u ，/w 是/vl 一/m 块/q “/w 真金/n ”/w —/w —/w 老百姓/n 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     终于/d ，/w 大地/n 回春/v 了/u ，/w 时代/nt 的/u 步伐/n 在/p 前进/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     全国/n 农村经济/n 责任制/n 普遍/a 实行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     一九七九/m 年/nt 的/u 年终/nt 分配/v ，/w 队干部/n 特意/d 把/p 他/r 请/v 去/v ，/w “/w 当年/nt 你/r 说过/v ，/w 等/v 我们/r 翻/v 了/u 身/n 你/r 来/vd 喝酒/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     七/m 大碗/n 、/w 八/m 大盘/n ，/w 丰盛/a 得/u 有点/d 浪费/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 没有/v 怪/a 他们/r 。/w 
		
			
                                        207
                                     因为/c 跑到/v 乡亲们/n 家里/nl 瞧/v 瞧/v ，/w 也是/vl 酒肉/n 喷香/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     一个/mq 原来/d 全/a 公社/n 最/d 穷/a 的/u 队/n ，/w 二/m 年/nt 后/nd 每人/n 平均/a 收入/v 一跃/v 为/vl 全/a 公社/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        209
                                     “/w 文革/j ”/w 开始/v 了/u ，/w 没/d 拘/v 没/d 管/v 的/u 孩子/n 都/d 在/p 外面/nd 野/a 跑/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     刚刚/d 十二三/m 岁/nt 的/u 他/r 却/d 盘/v 了/u 腿/n ，/w 整日/nt 坐/v 在/p 炕头/n 上/nd 和/c 妈妈/n 一起/d 纺线/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     唯有/c 吃饭/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 才/d 捧/v 了/u 饭碗/n ，/w 蹲/v 到/v 当院/n ，/w 津津有味/i 地/u 看/v 同院/v 孩子/n 们/k 学/v 红卫兵/ni “/w 大/d 杀/v 大/d 砍/v ”/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     后来/nt ，/w 他/r 下/nd 了/u 乡/n ，/w 种地/v ，/w 当/p 邮递员/n ，/w 伐木/v …/w …/w 只要/vu 能/vu 挣钱/v ，/w 他/r 什么/r 活儿/n 都/d 抢/v 在/p 头里/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     一九七二/m 年/nt ，/w 久病/v 的/u 祖母/n 去世/v 了/u ，/w 父亲/n 身体/n 不好/a ，/w 家里/nl 负债累累/i ，/w 两/m 个/q 哥哥/n 都/d 结了/v 婚/n 出去/vd 单/a 过/vd 了/u ，/w 他/r 只好/d 跑/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 便/d 拉上/v 两/m 个/q 妹妹/n 学/v 织网/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     “/w 不/d ，/w 这/r 是/vl 新/a 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     整整/d 三/m 个/q 月/nt ，/w 编/v 了/u 一/m 百/m 多/m 个/q 故事/n ，/w 三十/m 万/m 网眼/n 的/u 两/m 块/q 拉网/v 织成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     从此/d ，/w 他/r 跑遍/v 了/u 松花江/ns 两岸/nl ，/w 风餐露宿/i ，/w 虫/n 叮/v 蚊/n 咬/v ，/w 一天/nt 来回/n 百十/m 里/q 路/n ，/w 有时/d 累/a 得/u 回家/v 端起/v 饭碗/n 就/d 睡死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     苦干/v 了/u 整整/d 一/m 年/nt ，/w 近/a 二千/m 元/q 的/u 外债/n 终于/d 还清/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     那天/r 早上/nt ，/w 母亲/n 凄楚/a 地/u 笑/v 着/u 对/p 恩生/nhs 说/v ：/w “/w 我/r 苦/a 了/u 一辈子/nt ，/w 可/vu 算/v 熬出/v 头/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        220
                                     恩生/nhs 睁/v 着/u 大/a 眼睛/n ，/w 倔强/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     可是/d ，/w 可怜/a 的/u 母亲/n 连/p 一天/nt 福/n 也/d 没/d 享/v 到/v ，/w 当天/nt 夜里/nt ，/w 操劳/v 一生/nt 的/u 母亲/n 突患/v 脑溢血/n ，/w 溘然长逝/i 。/w 
		
			
                                        222
                                     刚好/d 二十/m 岁/nt 的/u 徐恩生/nh 以/p 头/n 撞/v 地/n ，/w 血/n 流/v 不止/v ，/w 哭/v 得/u 死去活来/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 整整/d 一百/m 天/nt 没/d 剃头/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     几/m 年/nt 后/nd ，/w 父亲/n 又/d 找/v 了/u 老伴/n ，/w 出去/vd 过/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     恩生/nhs 便/d 领/v 着/u 两/m 个/q 妹妹/n 单/a 过/vd 。/w 
		
			
                                        226
                                     为了/p 对/p 两/m 个/q 妹妹/n 负责/v ，/w 他/r 一直/d 不/d 谈恋爱/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     直到/v 今年/nt 春天/nt ，/w 小妹/n 桂香/nhs 也/d 出嫁/v 了/u ，/w 已经/d 三十一/m 岁/nt 的/u 他/r 把/p 所有/a 家产/n 和/c 房子/n 都/d 留给/v 了/u 妹妹/n ，/w 自己/r 只/d 带上/v 一/m 卷/q 铺盖/n ，/w 在/p 小店/n 的/u 办公桌/n 上/nd 安/v 了/u “/w 家/n ”/w ，/w 日/nt 里/nd 办公/v ，/w 夜里/nt 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     不/d ，/w 他/r 火/a 的/u 不是/vl 妹妹/n ，/w 火/a 的/u 是/vl 刚/d 办起/v 没/d 几个/mq 月/nt 的/u 群力小店/ni 里/nd 发生/v 的/u “/w 政变/v ”/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     那是/vl 一九八一/m 年/nt 秋/nt ，/w 十/m 几个/mq 吃闲饭/i 的/u 人/n 凑到/v 了/u 一起/n ，/w 其中/nd 大多/d 是/vl 高考/j 中/nd 名落孙山/i 的/u 待业青年/n 和/c 下乡/v 返城/v 的/u “/w 知青/j ”/w ，/w 还有/v 几个/mq 没有/v 固定/v 职业/n 的/u 社会/n 浮/v 闲/a 人员/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     徐恩生/nh 一/m 倡议/v ，/w 大家/n 群/q 起/v 响应/v ，/w 决定/v 自筹/v 资金/n ，/w 办/v 一个/mq 食/n 杂/a 兼营/v 百货/n 的/u 小/a 商店/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     一九八二/m 年/nt 二月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 在/p 鞭炮/n 的/u 繁/a 响/v 中/nd ，/w 群力食杂商店/ni 正式/a 开门/v 营业/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     大家/n 公推/v 二十九/m 岁/nt 的/u 徐恩生/nh 和/c 四十/m 多/m 岁/nt 的/u 姜信昌/nh 当/v 经理/n ，/w 青年/n 们/k 进进出出/v ，/w 忙/a 得/u 汗/n 巴/n 流水/n 儿/n ，/w 决心/d 干出/v 点/q 名堂/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     可是/d ，/w 混/v 在/p 这个/r 集体/n 里/nd 的/u 两/m 个/q 社会/n 浮/v 闲/a 人员/n ─/x ─/x 人们/n 称之为/v “/w 猴子/n ”/w 的/u ，/w 并不/d 真/a 想/v 办/v 什么/r 事业/n ，/w 他们/r 只/d 想/v 浑水摸鱼/i 发/v 大/a 财/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     两/m 个/q “/w 猴子/n ”/w 胆颤心惊/i 又/d 恼羞成怒/i ，/w 觉得/v 徐恩生/nh 这/r 小子/n 实在/a 是/vl 他们/r 发/v “/w 横财/n ”/w 的/u “/w 挡道/v 石/n ”/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 眉头/n 一/m 皱/v ，/w 计上心来/i ，/w 半/m 斤/q “/w 老/a 白干/n ”/w 把/p 姜信昌/nh 灌/v 了/u 个/q 稀里糊涂/i ，/w 然后/c 策动/v 他/r 偷偷/d 把/p 营业/v 执照/n 上/nd 负责人/n 徐恩生/nh 的/u 名字/n 改掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     两/m 个/q 人/n 洋洋得意/i 地/u 相对/v 一/m 笑/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     “/w 反正/d 我们/r 不想/v 让/p 你/r 当/v 头/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        238
                                     “/w 猴子/n ”/w 撇/v 撇嘴/v ，/w “/w 你/r 爱/v 怎么/r 着/u 就/d 怎么/r 着/u 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        239
                                     徐恩生/nh 毕竟/d 是/vl 被/p 生活/n 摔打/v 过/vd 无数/m 次/q 的/u 汉子/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 迅速/a 冷静/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        241
                                     见多识广/i 和/c 历经/v 磨难/n 使/v 他/r 锻炼/v 出/vd 一/m 种/q 猎犬/n 般/n 敏锐/a 的/u 嗅觉/n 和/c 对人/v 对/p 事/n 的/u 深刻/a 的/u 洞察力/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     此处/n 不/d 养/v 爷/n ，/w 自有/v 养/v 爷/n 处/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     大路/n 朝天/v ，/w 各/r 走/v 一边/d 。/w 
		
			
                                        244
                                     说罢/v ，/w 他/r 头/n 也/d 不/d 回/v 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     可是/d ，/w 他/r 的/u 心里/nl 是/vl 痛苦/a 而/c 郁闷/a 的/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     果然/d 不出所料/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     三/m 个/q 月/nt 之后/nt ，/w 也就是/d 一九八二/m 年/nt 八月/nt 十六/m 日/nt 晚上/nt ，/w 一/m 场/n 大雨/n 过后/d ，/w 天/nt 朗/a 气/n 清/a ，/w 星/n 月/n 如/v 洗/v ，/w 垂头丧气/i 的/u 姜信昌/nh 敲开/v 了/u 徐恩生/nh 家/n 的/u 门/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     姜信昌/nh 羞愧/a 地/u 嗫嚅/a 着/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     徐恩生/nh 把/p 他/r 让/v 进屋/v 里/nd 。/w 
		
			
                                        250
                                     姜信昌/nh 沮丧/a 地/u 道/v 出/vd 原委/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     原来/d ，/w 从/p 徐恩生/nh 退出/v 小店/n 以后/nt ，/w 两/m 个/q “/w 猴子/n ”/w 更加/d 肆无忌惮/i 了/u ，/w 整天/nt 喝/v 大/a 酒/n ，/w 逛/v 大街/n ，/w 店里/nl 的/u 东西/n 想/v 吃/v 啥/r 便/d 拿/v 啥/r 。/w 
		
			
                                        252
                                     青年/n 们/k 的/u 心/n 也/d 散/v 了/u ，/w 柜台/n 上/nd 一片/mq 灰尘/n ，/w 成/v 筐/q 的/u 面包/n 长/v 了/u 白毛/n …/w …/w 到/v 七/m 月份/nt ，/w 亏损/v 已/d 达/v 五千/m 余/m 元/q ，/w 租房/v 费/n 交/v 不/d 上/nd 了/u ，/w 工资/n 开/v 不出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     两/m 个/q “/w 猴子/n ”/w 见状/v 不妙/a ，/w 干脆/a 三十六/m 计/v 走/v 为/vl 上计/n ，/w 揣/v 了/u 一/m 本/q 发票/n 和/c 三十七/m 条/q 裤子/n 溜/v 之/u 乎/u 也/d 。/w 
		
			
                                        254
                                     青年/n 们/k 也/d 都/d 纷纷/d 退/v 店/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     姜信昌/nh 被/p 逼/v 得/u 焦头烂额/i ，/w 走投无路/i ，/w 急出/v 满嘴/n 大/a 泡/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     看来/v ，/w 除了/p 请/v 徐恩生/nh 重新/d 出山/v 是/vl 没有/v 别的/r 办法/n 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     姜信昌/nh 近乎/v 乞求/v 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     徐恩生/nh 抱/v 臂/n 靠墙/v 站/v 着/u ，/w 牛/n 眼睛/n 在/p 方正/a 的/u 额头/n 下/nd 射出/v 锐利/a 的/u 光/n ，/w “/w 要/vu 我/r 出山/v 可以/vu ，/w 不过/c 咱们/r 得/u 约法三章/i ：/w 一/m 要/vu 经济/n 清楚/a ，/w 二/m 要/vu 坚持/v 原则/n ，/w 三/m 要/vu 干/v 在/p 前头/nd 。/w ”/w 
		
			
                                        259
                                     那儿/r ，/w 百/m 步/n 之内/nd 千/m 种/q 树/n ，/w 按/p 单位/n 面积/n 来说/v ，/w 植物/n 品种/n 之/u 多/a ，/w 是/vl 全国/n 之/u 冠/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     那儿/r ，/w 有/v 世界/n 仅存/v 的/u 九/m 种/q 古/a 蕨/n —/w —/w 几/m 亿/m 年前/nt ，/w 地球/n 上/nd 的/u 主要/a 生物/n 是/vl 恐龙/n 和/c 蕨类/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     恐龙/n 已/d 成/v 化石/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     蕨类/n 大部分/n 与/c 寄生/v 主/n 树/n 一块/d 成/v 了/u 煤炭/n ，/w 只有/c 海南岛/ns 热带/nl 森林/n 尚存/v 九/m 种/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     那儿/r ，/w 有/v 六百/m 多种/mq 植物/n 是/vl 别的/r 国家/n 还/d 没有/v 找到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     那儿/r 的/u 科学/n 大门/n 需要/v 有/v 知识/n 的/u 人/n 去/vd 打开/v ，/w 进去/vd 寻找/v 、/w 发现/v 、/w 研究/v 、/w 整理/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 来到/v 设/v 在/p 海南岛/ns 的/u 华南/nl 热带/nl 植物园/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     一九六四/m 年/nt ，/w 植物园/n 搬到/v 广州/ns ，/w 我/r 要求/v 留下来/v ，/w 到了/v 崖县/ns （/w 现/n 改称/v 三亚/ns 市/n ）/w 华南/nl 植物/n 研究所/n 海南/ns 引种/v 驯化/v 站/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我/r 背着/v 厚/a 厚/a 的/u 标本/n 夹/n ，/w 到/v 天涯海角/i 、/w 深山老林/i 。/w 
		
			
                                        268
                                     有时/d 是/vl 和/c 同志们/n 、/w 老乡/n 们/k 一起/n ，/w 有时/d 是/vl 单独/a 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     这里/r 到处/nl 是/vl 奇/a 树/n 古/a 木/n 、/w 一/m 种/q 树上/nl 还/d 会/vu 长/v 出/vd 另/r 一/m 种/q 树/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        270
                                     盘根错节/i 的/u 老树/n 常常/d 和/c 粗大/a 的/u 古/a 藤/n 扭/v 抱/v ，/w 遮天蔽日/i ，/w 象/v 一/m 堵/q 堵/q 屏风/n ，/w 一/m 张/q 张/q 渔网/n ，/w 象/v 空中/nl 垂帘/v ，/w 通天/v 长/a 梯/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     我/r 钻/v 圈/n 、/w 爬行/v ，/w 弯弯曲曲/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     带刺/v 的/u 黑/a 蚂蚁/n ，/w 云雾/n 一般/a 的/u 蚊/n 蚋/n ，/w 不断/d 向/p 我/r 袭击/v ，/w 挥/v 赶/v 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     防不胜防/i 的/u 山/n 蚂蟥/n 象/v 豆芽菜/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     它们/r 钻进/v 我/r 的/u 裤腿/n 、/w 袖口/nl 。/w 
		
			
                                        275
                                     吸血/v 的/u 时候/n ，/w 放出/v 麻药/n ，/w 等/v 我/r 浑身/n 流血/v ，/w 染红/v 衣裤/n ，/w 它们/r 已经/d 变成/v 椭圆形/n 的/u 气球/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     有一次/v ，/w 我/r 睡/v 在/p 帐篷/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        277
                                     半夜/nt ，/w 朦朦胧胧/a 感到/v 右/nd 手臂/n 一片/mq 冰凉/a ，/w 我/r 一/m 惊醒/v ，/w 知道/v 手臂/n 上/nd 有/v 蛇/n —/w —/w 蛇/n 把/p 我/r 当作/v 火炉/n 取暖/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     所有/a 这些/r ，/w 都/d 阻挡/v 不住/v 我/r 寻找/v 的/u 脚步/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     当时/nt 难受/v 一阵/mq ，/w 事后/nt 就/d 变成/v 了/u 惊险/a 有趣/a 的/u 故事/n ，/w 能够/vu 讲/v 很久/a 很久/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     我/r 想/v ，/w 只要/vu 爱上/v 了/u ，/w 艰苦/a 会/vu 变成/v 有趣/a ，/w 困难/n 会/vu 找到/v 法子/n 克服/v ，/w 没/d 路/n 的/u 地方/n 也/d 能/vu 走路/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     人们/n 常常/d 赞美/v 土地/n 是/vl “/w 我/r 的/u 母亲/n ”/w ，/w 却/d 不注意/v 土地/n 上/nd 的/u 植物/n 也是/vl 我们/r 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     它/r 供/v 我们/r 吃穿/n 住/v 用/v ，/w 给/p 我们/r 遮荫/v 、/w 挡风/v ，/w 保持/v 水土/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     它/r 吸收/v 二氧化碳/n ，/w 净化/v 空气/n ，/w 吐出/v 氧气/n ，/w 我们/r 才/d 赖以/v 活命/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     人们/n 常常/d 赞美/v 植物/n 的/u 千姿百态/i ，/w 却/d 不注意/v 它/r 的/u 个性/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     例如/v ：/w 植物/n 要/vu 开花/v 才能/c 结果/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     无花果/n 不是/vl 没有/v 花/n ，/w 而是/vl 花/n 小/a 得/u 要/vu 用/v 显微镜/n 看/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     荔枝/n 十/m 花/n 结/v 一/m 子/n ，/w 龙眼/n 一/m 花/n 结/v 十/m 子/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     植物/n 一般/a 一/m 年/nt 开/v 一/m 次/q 花/n 或/c 几/m 次/q 花/n ，/w 钩叶藤/n 一生/nt 十几二十几/m 年/nt 只/d 开/v 一/m 次/q 花/n ，/w 结/v 一/m 次/q 果/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     结/v 的/u 果/n 有/v 几万/m 、/w 十几万/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     等到/v 果/n 熟/a ，/w 它/r 才/d 放心/v 死去/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 对/p 植物/n 了解/v 越/d 多/a ，/w 对/p 它/r 的/u 依恋/v 也/d 越/d 深/a ，/w 总/d 想/v 为/p 它/r 多/a 做/v 点/q 事情/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     每到/v 一个/mq 地方/n ，/w 我/r 按照/p 门牌/n 、/w 户口/n 把/p 一/m 株/q 一/m 株/q 植物/n 调查/v 清楚/a ，/w 找出/v 它们/r 在/p 分类学/n 上/nd 的/u 科/n 、/w 属/n 、/w 种/n 以及/c 它们/r 的/u 外形/n 、/w 结构/n 、/w 产地/n ，/w 土壤/n 性质/n 、/w 气候/n 条件/n 、/w 经济/n 价值/n 等等/u ，/w 一/m 一/m 记录在案/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     我们/r 前后/nt 采集/v 标本/n 四千二百/m 种/q ，/w 除了/p 少于/v 台湾/ns 外/nd ，/w 比/p 号称/v “/w 植物/n 王国/n ”/w 的/u 西双版纳/ns 还/d 多/a ，/w 占/v 全国/n 的/u 七分/m 之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        294
                                     一/m 种/q 植物/n 在/p 不同/a 地区/n 有/v 不同/a 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     我/r 学会/v 了/u 海南岛/ns 的/u 六/m 种/q 方言/n 和/c 黎族/ns 、/w 苗族/ns 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 把/p 这些/r 方言/n 土语/n 的/u 植物/n 名称/n 与/c 拉丁文/n 对/v 起/v 号/n 来/vd ，/w 加以/v 整理/v （/w 植物/n 一律/d 用/v 拉丁/v 学名/n 是/vl 国际/n 植物/n 学会/v 订/v 的/u 章程/n ）/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     我/r 到/v 黎族/ns 山区/n ，/w 老乡/n 们/k 告诉/v 我/r ，/w 有/v 种/q 名叫/v “/w 赛哥木麦/n ”/w 的/u 植物/n 能/vu 治/v 皮肤病/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     无论/c 他们/r 怎样/r 描叙/v ，/w 我/r 都/d 猜/v 不出/v 这/r 是/vl 什么/r 树/n ，/w 只好/d 请/v 他们/r 带领/v 我/r 去/v 找/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     爬/v 了/u 六/m 个/q 钟头/n 的/u 山/n ，/w 才/d 知道/v 这/r 是/vl 芸香/n 科/n 乔木/n “/w 三丫苦/n ”/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     慢慢/a ，/w 我/r 脑子/n 里/nd 有/v 了/u 一/m 张/q 植物/n 图/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     一/m 闭眼/v 就/d 能/vu 看见/v ：/w 什么/r 地方/n 有/v 什么/r 花草/n 树木/n ，/w 什么/r 花草/n 树木/n 长/a 在/p 什么/r 地方/n ，/w 什么/r 时候/n 开/v 什么/r 颜色/n 的/u 花/n ，/w 结/v 什么样/r 的/u 果子/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     要是/c 发现/v 什么/r 新/a 植物/n ，/w 一/m 对/v 记录/v 就/d 能/vu 查出/v ，/w 有时/d 看/v 一眼/mq 就/d 能/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     有一次/v ，/w 我/r 走到/v 一个/mq 僻静/a 的/u 海湾/nl ，/w 远远/a 看见/v 一片/mq 翠绿/a 的/u 波浪/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     走近/v 一/m 看/v ，/w 原来/d 海水/n 里/nd 有/v 一片/mq 矮/a 矮/a 的/u 椰子树/n ，/w 张开/v 一/m 支/q 支/q 三四/m 米/q 长/a 的/u 羽/n 箭/n ，/w 在/p 风中/nl 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     稀有/a 遗/v 孑/x 植物/n ，/w 只/d 在/p 英国/ns 泰晤士河/ns 口/n 发现/v 过/vd 它/r 的/u 化石/n ，/w 证明/v 古代/nt 英国/ns 曾经/d 是/vl 热带/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     我/r 写/v 了/u 一/m 篇/q 论文/n ，/w 发表/v 后/nd ，/w 外国/n 学者/n 纷纷/d 前来/v 考察/v 、/w 采集/v 标本/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 找到/v 一/m 种/q 能/vu 治疗/v 白血病/n 的/u 闭/v 花木/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     据说/v 这/r 种/q 植物/n 全国/n 除了/p 海南岛/ns 外/nd ，/w 只有/c 广西/ns 十万/m 大山/n 才/d 有/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     北京/ns 医学/n 科学院/n 派人/v 来过/v ，/w 我/r 曾经/d 帮助/v 他们/r 采集/v 了/u 三百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        310
                                     以后/nt 他们/r 到了/v 十万/m 大山/n ，/w 怎么/r 也/d 找/v 不/d 着/u 了/u ，/w 打电报/v 叫/v 我/r 快去/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     谁知/v 我/r 到/v 后/nd 第二/m 天/nt ，/w 就/d 手/n 到/v 擒拿/v ，/w 帮助/v 大家/n 采集/v 了/u 一千/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        312
                                     原来/d 科学/n 无/v 国界/n 、/w 省界/n ，/w 放之四海而皆准/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 知道/v 闭/v 花木/n 是/vl 大/a 戟/n 科/n 闭/v 花木/n 属/v ，/w 爱/v 潮湿/a ，/w 又/d 爱/v 阳光/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     他们/r 的/u 无知/v 使/v 我/r 震惊/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     你/r 想/v 利用/v 植物/n ，/w 就要/vu 认识/v 植物/n ，/w 就要/vu 从/p 分类学/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     就要/vu 搞/v 杂交/v 、/w 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 目前/nt 条件/n 下/nd ，/w 这些/r 只能/vu 在/p 植物/n 的/u 同属/v 、/w 同种/v 之间/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     哦/e ，/w 闸门/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     内/nd 秦淮河/ns 两端/nl 的/u 东/nd 、/w 西/nd 水/n 关闸/v 对/p 防止/v 江潮/n 倒灌/v ，/w 避免/v 冬季/nt 河水/n 的/u 流出/v ，/w 是/vl 起/v 了/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     为/p 使/v 外/nd 秦淮/j 流域/n 的/u 农田/n 有/v 稳定/a 的/u 灌溉/v 水源/n ，/w 六十/m 年代/nt 南京/ns 又/d 建/v 了/u 武定门/ns 节制/v 闸/n ，/w 农田/n 灌溉/v 季节/nt ，/w 除了/p 大雨/n 时/nt 开闸/v 排水/v ，/w 其余/r 时间/n 关闸/v 控制/v 水位/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这样/r ，/w 春秋/n 时节/n 内/nd 秦淮/j 本/r 可/vu 利用/v 的/u 迳/n 流量/n 也/d 被/p 切断/v 了/u ，/w 致使/v 内/nd 秦淮/j 变成/v 死水/n 一/m 湾/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 写信/v 向/p 有关/p 部门/n 谈/v 了/u 自己/r 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     泥牛入海/i ，/w 杳无音信/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 浩瀚/a 的/u 公文/n 信函/n 中/nd ，/w 一/m 纸/n 建议/v 得/u 不到/v 回音/n ，/w 亦/d 属/v 常事/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     但/c ，/w 当/p 他/r 第二/m 封/q 信/n 受到/v 同样/a 待遇/n 后/nd ，/w 不禁/d 有点/d 迷惑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     他/r 渴望/v 一/m 双/q 强有力/a 的/u 手/n ，/w 打开/v 那/r 无形/d 的/u 闸门/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     他/r 敲开/v 了/u 秦淮区/ns 区委/j 书记/n 的/u 家门/n ，/w 书记/n 是/vl 热情/a 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     书记/n 和/c 他/r 谈/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt ，/w 还/d 亲自/d 把/p 他/r 送到/v 路口/nl 。/w 
		
			
                                        329
                                     陈至煌/nh 笑/v 了/u ，/w 脚步/n 也/d 显得/v 轻松/a 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     不久/nt ，/w 陈至煌/nh 的/u 建议/n 在/p 区/n 和/c 市/n 的/u 人民/n 代表会议/n 上/nd ，/w 作为/v 提案/n 被/p 提/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        331
                                     但是/c ，/w 依旧/a 没有/v 下文/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 有些/m 失望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 是/vl 南京/ns 市政协/j 农业/n 工作组/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 偶尔/d 跟/c 一/m 位/q 市政协/j 常委/j 讲起/v 引水/v 冲洗/v 的/u 设想/n ，/w 这个/r 消息/n 很快/a 传到/v 了/u 市政协/j 常委会/j 上/nd 。/w 
		
			
                                        335
                                     政协/j 某/r 负责人/n Ｃ/ws （/w 应/vu 本人/n 要求/v ，/w 不/d 提/v 真名/n ）/w 兴奋/a 地/u 在/p 会议室/n 走来走去/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 无论如何/d 值得/v 试验/v 一下/mq 。/w ”/w 
		
			
                                        337
                                     能/vu 改善/v 一点/mq 是/vl 一点/mq 。/w 
		
			
                                        338
                                     古诗/n “/w 屈曲/v 秦淮/j 济/v 万/m 家/n ”/w ，/w 已/d 被/p 今人/n 篡改/v 了/u 一个/mq 字/n ：/w 屈曲/v 秦淮/j 臭/a 万/m 家/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     Ｃ/ws 立刻/d 召集/v 工作组/n 办公室/n 的/u 同志/n 具体/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 考虑/v ：/w 政协/j 蓄/v 有/v 丰富/a 的/u 人才/n 资源/n ，/w 可/vu 先/d 打开/v 这/r 道/n “/w 闸/n ”/w ，/w 让/p 专家/n 们/k 来/vd 论证/v 一下/mq ，/w 帮助/v 市政府/ni 作出/v 正确/a 的/u 决策/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     工作组/n 办公室/n 的/u 气氛/n 异常/a 热烈/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     九月/nt 一/m 日/nt ，/w 市政协/j 将/p 陈至煌/nh 的/u 建议/n 打印/v 出来/vd ，/w 分送/v 给/p 有关/p 专家/n 和/c 部门/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     九月/nt 十二/m 日/nt ，/w 市政协/j 请来/v 华东/nl 水利/n 学院/n 、/w 省/n 环保局/n 、/w 市/n 城乡/n 建委/j 等/u 单位/n 的/u 二十/m 余/m 名/n 专家/n 学者/n ，/w 对/p 陈至煌/nh 的/u 建议/n 进行/v 科学/n 论证/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     陈至煌/nh 是/vl 谦虚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 一再/d 强调/v ，/w 自己/r 的/u 建议/v “/w 并不是/v 什么/r 创新/v ，/w 只不过/d 是/vl 借鉴/v 历史/n 的/u 经验/n ，/w 还/d 它/r 一个/mq 本来面目/n ”/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     他/r 甚至/d 不肯/vu 在/p 建议/v 的/u 落款/n 处/n 署/v 上/nd 自己/r 的/u 名字/n ，/w 只/d 留下/v 了/u 五/m 个/q 字/n ：/w “/w 秦淮/j 一/m 居民/n 。/w ”/w 
		
			
                                        347
                                     （/w 后来/nt 政协/j 在/p 打印/v 时/nt 才/d 加上/v 了/u 他/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     ）/w 确实/d ，/w 他/r 是以/c 一个/mq 秦淮/j 居民/n 对/p 秦淮河/ns 的/u 特殊/a 感情/n ，/w 来/vd 关心/v 这/r 桩/q 不/d 属于/v 他/r 职责/n 范围/n 内/nd 的/u 事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     专家/n 学者/n 们/k 论证/v 的/u 结果/n ，/w 引/v 石臼/ns 湖水/n 冲洗/v 内/nd 秦淮/j 的/u 建议/n 具有/v 可行性/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     华东/ns 水利/n 学院/n 的/u 郑英铭/nh 等/u 同志/n 还/d 补充/v 了/u 一些/m 很/d 好/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     按照/p 大/a 自然规律/n 分布/v 的/u 天然/a 水系/n ，/w 在/p 这儿/r ，/w 已/d 被/p 条条/n 块块/q 的/u 行政区/n 所/u 划分/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     同一/a 条/q 秦淮河/ns ，/w 有的/r 闸/n 归/v 南京市/ns 管/v ，/w 有的/r 归/v 省/n 水利/n 厅/n 管/v ；/w 从/p 上游/n 到/v 下游/n ，/w 河/n 归/v 南京市/ns 管/v ，/w 怎样/r 用/v 水/n 是/vl 省/n 水利/n 厅/n 的/u 权力/n ；/w 石臼/ns 湖/n 跨/v 苏皖/j 两/m 省/n ，/w 与/c 江苏/ns 高淳/ns 县/n 交界/v ，/w 而/c 胭脂河/ns 又/d 位于/v 溧水县/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        353
                                     有/v 几/m 个/q 人/n 特地/d 跑到/v Ｃ/ws 那儿/r 加以/v 劝阻/v ：/w 背景/n 复杂/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     溧水县/ns 确实/d 有/v 一个/mq 小型/a 污染/v 区/n ，/w 有人/r 以/p 天生/a 桥/n 上游/n 有/v 污水/n 为/vl 理由/n ，/w 认为/v 这/r 水/n 流入/v 沿途/n 的/u 江宁/ns 县/n 会/vu 造成/v 新/a 的/u 污染/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     为此/c ，/w 陈至煌/nh 赶赴/v 现场/n 作/v 了/u 实地/d 考察/v ，/w 发现/v 天生/a 桥/n 上游/n 的/u 少量/n 污水/n ，/w 不管/c 是否/d 引水/v 总要/vu 流向/v 秦淮河/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     因/c 天生/a 桥/n 每天/nt 开/v 两/m 次/q 船闸/n ，/w 必然/a 将/p 浓缩/v 的/u 污水/n 排/v 入/v 内/nd 秦淮/j 。/w 
		
			
                                        357
                                     而/c 若/c 引水/v ，/w 污水/n 经不住/i 几个/mq 流量/n 则/c 稀释/v 冲淡/v ，/w 源源/d 流入/v 内/nd 秦淮/j 的/u 便是/vl 石臼/ns 湖/n 的/u 清流/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     “/w 我/r 来/vd 负责/v 。/w ”/w 
		
			
                                        359
                                     Ｃ/ws 沉静/a 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     陈至煌/nh 感动/v 地/u 看/v 着/u 一直/d 为/p 自己/r 壮胆/v 撑腰/v 的/u Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 不愿/vu 使/v Ｃ/ws 多/a 受连累/v ，/w 回到/v 家里/nl ，/w 翻出/v 存折/n ，/w 有/v 一千/m 余/m 元/q 存款/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     妻子/n 理解/v 他/r ，/w 点点头/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     当时/nt ，/w 并/d 没有/v 人/n 公开/v 站出来/v 反对/v 他/r 的/u 建议/v ，/w 但是/c ，/w 那/r 种/q 既/c 不/d 公开/v 反对/v ，/w 也/d 不/d 鲜明/a 赞同/v 的/u 囫囵/a 话里/nl ，/w 杂/a 进/v 了/u 丝/n 丝/n 不/d 和谐/a 之/u 音/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     有人/r 出于/v 各种/r 狭隘/a 利益/n ，/w 站/v 在/p 秘而不宣/i 的/u 对立/v 状态/n ，/w 组成/v 了/u 一/m 堵/q 混浊/a 的/u 、/w 可/vu 进/v 可/vu 退/v 的/u “/w 水/n 墙/n ”/w ，/w 使/v 人/n 看/v 不/d 见/v ，/w 摸/v 不/d 着/u ，/w 却/d 又/d 感觉/v 得到/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     去年/nt 年底/nt ，/w 在/p 日本/ns 州/n 九/m 福冈/ns 市民/n 体育馆/n 举行/v 的/u 亚洲/ns 女排/j 锦标赛/n 上/nd ，/w 中国/ns 女排/j 姑娘/n 们/k 意外/a 地/u 遭到/v 挫折/n ，/w 败于/v 日本/ns 女排/j ，/w 从而/c 失掉/v 了/u 亚洲/ns 冠军/n 的/u 宝座/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     那天/r ，/w 他/r 也/d 守/v 在/p 电视机/n 前/nd ，/w 热切/a 地/u 盼/v 着/u 分享/v 中国/ns 女排/j 蝉联/v 冠军/n 的/u 欢乐/a ，/w 可惜/a 输/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     当时/nt ，/w 他/r 居然/d 失声/v 大哭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 太/d 爱/v 这/r 群/q 祖国/n 的/u 姑娘/n 了/u ，/w 爱/v 得/u 太/d 深情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 蔡/nhf 老/h 的/u 脑海/n 里/nd ，/w 姑娘/n 们/k 的/u 面前/nd ，/w 应该/vu 是/vl 铺/v 着/u 红/a 地毯/n 、/w 洒满/v 鲜花/n 的/u 大道/n ，/w 只要/vu 有/v 一点/mq 波折/n ，/w 老人/n 就/d 会/vu 受到/v 极/d 大/a 的/u 震动/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     可是/d ，/w 中国/ns 女排/j 走过/v 的/u 却是/vl 不/d 平坦/a 的/u 坷坎/a 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     第二/m 天/nt ，/w 当/p 他/r 得知/v 中国/ns 女排/j 从/p 福冈/ns 转道/v 东京/ns 归国/v ，/w 毅然/a 决心/d 去/v 在/p 千叶县/ns 的/u 成田/ns 国际/n 机场/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 的/u 朋友/n 劝阻/v ：/w “/w 您/r 在/p 餐馆/n 迎候/v 吧/u ，/w 由/p 我们/r 到/v 机场/n 去/v 接/v 。/w ”/w 
		
			
                                        373
                                     蔡/nhf 老/h 显得/v 特别/d 的/u 执拗/a ，/w 执意/d 亲自/d 去/v 接/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 成田/ns 机场/n 上/nd ，/w 老人/n 紧紧/d 地/u 握/v 着/u 袁伟民/nh 、/w 邓若曾/nh 、/w 郎平/nh 的/u 手/n ，/w 安慰/v 着/u ：/w “/w 来日方长/i ，/w 离/v 奥运会/j 还有/v 八/m 个/q 月/nt ，/w 卧薪尝胆/i ，/w 还/d 来得及/v 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 原/a 想/v 宽慰/v 袁伟民/nh 和/c 女排/j 姑娘/n 们/k ，/w 可是/d 情不自禁/i ，/w 泪水/n 扑簌簌/a 地/u 淌/v 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     袁伟民/nh 和/c 姑娘/n 们/k 虽然/c 由于/c 失利/v 而/c 影响/v 情绪/n ，/w 但/c 在/p 老人/n 面前/nd ，/w 却/d 没有/v 流露/v 半点/mq 伤感/v ，/w 反而/d 体贴/v 地/u 安慰/v 他/r 。/w 
		
			
                                        377
                                     “/w 走/v ，/w 我/r 请/v 你们/r 吃饭/v 。/w ”/w 
		
			
                                        378
                                     蔡/nhf 先生/n 的/u 提议/n ，/w 才/d 打破/v 沉闷/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     他们/r 直接/a 驱车/v 到/v 坐落/v 于/p 市中心/n 的/u “/w 庐山/ns 饭店/n ”/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     丰盛/a 的/u 晚餐/n ，/w 诚挚/a 的/u 情谊/n ，/w 冲刷/v 着/u 姑娘/n 们/k 心上/nl 的/u 阴影/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     老人/n 的/u 一片/mq 苦心/n ，/w 感染/v 着/u 年轻/a 姑娘/n 们/k 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     “/w 是的/u ，/w 是的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        383
                                     蔡/nhf 老/h 不住/v 地/u 点头/v ，/w “/w 还有/v 八/m 个/q 月/nt ，/w 来得及/v …/w …/w 打/v 美国/ns 队/n 、/w 日本队/n 要/vu 当心/v ，/w 别/d 让/p 他们/r 把/p 金牌/n 抢走/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 一再/d 叮咛/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     蔡世金/nh 送别/v 中国/ns 女排/j 以后/nt ，/w 整天/nt 惦念/v 着/u ：/w 他/r 知道/v 她们/r 训练/v 比赛/v 繁忙/a …/w …/w 盼/v 呀/u ，/w 盼/v 呀/u ，/w 中国/ns 女排/j 给/p 他/r 来信/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     信中/nl 写道/v ：/w 我们/r 在/p 刻苦/a 训练/v ，/w 一定/d 不/d 辜负/v 您/r 的/u 期望/n ，/w 相信/v 我们/r 吧/u ，/w 我们/r 会/vu 尽/v 一切/r 努力/v ，/w 在/p 奥运会/j 上/nd 争取/v 得/u 好/a 成绩/n …/w …/w 信/n 的/u 最后/n ，/w 全体/n 队员/n 和/c 领队/n 、/w 教练/n 都/d 签上/v 了/u 自己/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 岂是/vl 一/m 封/q 平常/a 的/u 信/n ，/w 而是/vl 一个/mq 誓言/n ，/w 献给/v 远方/nl 老人/n 的/u 一/m 颗/q 火热/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     中国/ns 女排/j 的/u 信/n ，/w 驱散/v 了/u 蔡世金/nh 的/u 烦恼/a 和/c 忧愁/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     信/n 发走/v 不久/nt ，/w 言/v 犹未/d 尽/v ，/w 他/r 又/d 拨通/v 电话/n ，/w 要/vu 董钧/nh 再/d 来/vd 谈/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 和/c 董钧/nh 虽然/c 相差/v 十/m 余/m 岁/nt ，/w 但/c 同乡/n 同在/v 异国/n ，/w 二/m 人/n 亲/a 同/v 手足/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     董钧/nh 相隔/v 几/m 天/nt 都/d 要/vu 到/v 他/r 住处/n 探视/v 问安/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 呢/u ，/w 不时/d 用/v 电话/n 商谈/v ，/w 劳烦/v 他/r 代为/v 处理/v 文件/n 信札/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     老人/n 孤身/n 独居/v 公寓/n ，/w 晚间/nt 门铃/n 电话/n 全不/d 理会/v ，/w 但/c 与/c 董钧/nh 有/v 密约/n 在先/v ，/w 当/p 特约/v 的/u 铃声/n 一/m 响/v ，/w 他/r 就/d 心领神会/i ，/w 连忙/d 接应/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 一天/nt 他/r 又/d 请/v 董钧/nh 补写/v 一/m 信/n ，/w 鼓励/v 队员/n 再接再厉/i ，/w 一定/d 在/p 奥运会/j 上/nd 夺魁/v ：/w “/w 那/r 时侯/n ，/w 我/r 要/vu 为/p 你们/r 庆功/v ，/w 邀请/v 你们/r 到/v 桂林/ns 等/u 地/n 旅游/v 。/w ”/w 
		
			
                                        395
                                     老人/n 密切/a 地/u 注视/v 着/u 洛杉矶/ns ，/w 恨不得/v 自己/r 飞到/v 美国/ns 去/v 助威/v 呐喊/v ，/w 可惜/a 力不从心/i 啊/e ，/w 他/r 已/d 是/vl 七十四/m 岁/nt 的/u 老人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     小组/n 预赛/n 中/nd 中国队/n 失利/v ，/w 以/p 一/m 比/v 三/m 的/u 比分/n 负于/v 美国/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     老人/n 嗫嚅/a 地/u 自言自语/i ，/w 坐立不安/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     董钧/nh 劝慰/v 他/r ：/w “/w 预赛/n 中/nd 输/v 一/m 场/n 并不/d 影响/v 战绩/n ，/w 放宽/v 心/n 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 为/p 姑娘/n 们/k 的/u 自豪感/n 所/u 感动/v ，/w 马上/d 叮嘱/v 董钧/nh 为/v 他/r 写好/v 一/m 份/q 祝捷/v 真迹/n 传真/n 电报/n 稿/n ，/w 候/v 冠军/n 一/m 夺到/v 手/n ，/w 五星红旗/n 在/p 长滩/ns 冉冉/d 升起/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 立刻/d 拍发/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     蔡世金/nh 老先生/n 目不转睛/i 地/u 看完/v 东京/ns 电视台/n 转播/v 奥运会/j 女排/j 最后/n 一/m 场/n 决赛/n ，/w 直到/v 张蓉芳/nh 扣杀/v 最后/n 一个/mq 球/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     是/vl …/w …/w 此时/nt 此刻/nt ，/w 难以/d 用/v 笔墨/n 来/vd 描绘/v 一个/mq 华侨/n 老人/n 的/u 复杂/a 的/u 心理/n 状态/n 呵/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     欣/a 看/v 我国/n 女排/j 在/p 奥运会/j 上/nd 荣获/v 金牌/n ，/w 达成/v “/w 三连冠/v ”/w 伟绩/n ，/w 光辉/n 一/m 页/q 永远/d 留/v 载/v 体育/n 青史/n ，/w 是/vl 为/p 中华民族/n 的/u 荣光/a ，/w 祖国/n 儿女/n 的/u 骄傲/a ，/w 专电/n 谨/a 表/v 最高/a 的/u 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     瞬间/nt ，/w 电波/n 跨越/v 太空/n ，/w 飞/v 向/p 北京/ns ，/w 一/m 颗/q 老/a 华侨/n 的/u 赤子之心/i ，/w 铭刻/v 在/p 短短/a 的/u 电文/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     “/w 我们/r 到/v 使馆/n 去/v 吧/u ，/w 送/v 点/q 芒果/n 。/w ”/w 
		
			
                                        405
                                     蔡世金/nh 急切/a 地/u 想/v 表达/v 眷恋/v 祖国/n 的/u 激情/n ，/w 又/d 拉/v 着/u 董钧/nh 去/v 买/v 了/u 一百二十/m 个/q 芒果/n ，/w 亲自/d 送到/v 惠比寿/ns 中国/ns 大使馆/n ，/w 和/c 祖国/n 亲人/n 分享/v 胜利/v 的/u 硕果/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     老人/n 激动/v 得/u 夜/nt 不/d 成寐/v ，/w 他/r 思绪万千/n …/w …/w 对/a ，/w 去/v 北京/ns ，/w 亲自/d 到/v 北京/ns 去/v 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     决心/n 一下/mq ，/w 他/r 就/d 心急如焚/i ，/w 即刻/d 托/v 董/nhf 先生/n 连夜/nt 打电话/v ，/w 告诉/v 祖国/n 亲人/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     明天/nt ，/w 明天/nt 一定/d 办/v 。/w ”/w 
		
			
                                        409
                                     “/w 嗯/e ，/w 明天/nt 一早/nt 打/v 。/w ”/w 
		
			
                                        410
                                     蔡世金/nh 斩钉截铁/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     董钧/nh 办事/v 利索/a ，/w 很快/a 就/d 与/c 北京/ns 的/u 中国/ns 排球/n 协会/n 联系/v 妥/a 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     中国/ns 驻/v 日本/ns 使馆/n 为/p 蔡/nhf 先生/n 特/d 急/a 办理/v 签证/v 手续/n ，/w 大使/n 专门/a 为/p 他/r 写信/v ，/w 表扬/v 他/r 的/u 爱国/v 热/a 枕/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     八月/nt 十八/m 日/nt ，/w 蔡/nhf 先生/n 终于/d 回到/v 祖国/n 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     车队/n 驰向/v 城/n 西/nd 。/w 
		
			
                                        415
                                     祖国/n 给予/v 海外/nl 赤子/n 以/p 最高/a 礼遇/v ，/w 下榻/v 处/n 是/vl 钓鱼台/ns 国宾馆/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     蔡世金/nh 的/u 轿车/n 停/v 在/p 庭院/n 深处/n 的/u 养源斋/ns 。/w 
		
			
                                        417
                                     养源斋/ns 这/r 座/q 幽静/a 、/w 雅致/a 的/u 古建筑/n ，/w 原是/vl 清朝/nt 皇族/n 钓鱼/v 憩息/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     经过/p 改建/v ，/w 既/c 保留/v 了/u 原貌/n ，/w 房内/nl 装饰/v 和/c 家具/n 多/a 是/vl 明清/nt 原物/n ，/w 又/d 有/v 现代化/v 的/u 生活/n 设备/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     蔡/nhf 老/h 在/p 这里/r 度过/v 了/u 舒坦/a 的/u 一/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        420
                                     李桂祥/nh 从容/a 而/c 又/d 不失/v 分寸/n 的/u 谈吐/n ，/w 不仅/c 活跃/a 了/u 洽谈会/n 的/u 气氛/n ，/w 也/d 使/v 日/j 厂商/n 感到/v 李桂祥/nh 不仅/c 富有/a 魅力/n ，/w 而且/c 有/v 逼人/v 的/u 威严/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     对方/n 从/p “/w 我/r 希望/v 和/c 诸位/r 合作/v ”/w 的/u 这/r 句/q 话里/nl ，/w 品味/v 出/vd 李桂祥/nh 的/u 身份/n 和/c 敢于/vu 决断/v 的/u 气魄/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     “/w 我/r 提醒/v 先生/n 注意/v ，/w 我们/r 是/vl 有/v 主权/n 的/u 国家/n ，/w 我国/n 的/u 法律/n 是/vl 维护/v 我国/n 民族/n 利益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     我/r 不愿/vu 听到/v 朋友/n 的/u 不/d 恰当/a 的/u 指斥/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     李桂祥/nh 一/m 一/m 地/u 说出/v 了/u 这/r 十九/m 家/n 厂商/n 的/u 名字/n 和/c 投资/v 经营/v 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     “/w 我国/n 和/c 贵国/n 是/vl 友好/a 邻邦/n ，/w 我们/r 应/vu 彼此/r 尊重/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     说到/v 洽谈/v 的/u 业务/n ，/w 这/r 是/vl 做买卖/v ，/w 当然/d 双方/n 都/d 得/u 有利可图/i 。/w ”/w 
		
			
                                        427
                                     李桂祥/nh 微笑/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     关键/n 的/u 洽谈/v 在/p 青岛/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     这次/r 洽商/v 的/u 中心/n 议题/n 是/vl 引进/v 日/j 商/n 的/u 成套/n 先进/a 毛纺/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     精于/v 贸易/v 的/u 三/m 家/n 日/j 商/n 代表/n ，/w 仿佛/d 已/d 洞/n 知/v 李桂祥/nh 打算/v 安排/v 兔/n 毛纺/v 厂/n 抓紧/v 投产/v 的/u 急切/a 心情/n ，/w 依仗/v 他们/r 的/u 雄厚/a 技术/n 力量/n ，/w 设备/n 报价/v 过/vd 高/a ，/w 又/d 坚持/v 不/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     李桂祥/nh 也/d 看准/v 了/u 日/j 厂商/n 打/v 的/u 是/vl 什么/r 牌/n ，/w 经过/p 几/m 轮/q 洽谈/v 仍/d 打/v 不/d 破/a 僵持/v 的/u 局面/n 后/nd ，/w 李桂祥/nh 当即/d 宣布/v 洽谈/v 告吹/v ，/w 并/c 请/v 参加/v 青岛/ns 交易会/n 的/u 其他/r 外商/n 报价/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     日/j 厂商/n 没/d 料到/v 这/r 一/m 手/n ，/w 处境/n 一/m 时/nt 变/v 得/u 尴尬/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        433
                                     他们/r 当然/d 不愿/vu 让/p 别人/r 抢走/v 这/r 一/m 大/a 宗/q 买卖/n ，/w 只不过/d 想/v 用/v 转让/v 技术/n 为/vl 盾牌/n ，/w 多/a 捞/v 一/m 笔/q 钱/n ，/w 没想到/v 会/vu 使/v 自己/r 陷入/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     可是/d 事已至此/i ，/w 一时/nt 也/d 难以/d 挽回/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     李桂祥/nh 呵呵/o 地/u 大笑/v ，/w 含蓄/a 地/u 回答/v 说/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     …/w …/w 国际/n 电话/n 要/vu 通/v 了/u ，/w 电波/n 传来/v 数/m 千/m 里外/nd 高桥/nh 不/d 流利/a 的/u 中国话/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     大概/d 这个/r 电话/n 太/d 出/vd 日/j 商/n 的/u 意料/v 吧/u ，/w 或许是/v 他/r 盼望/v 已/d 久/a 的/u 信息/n ，/w 听得/v 出/vd 高桥/nh 的/u 声音/n 中/nd 流/v 露/v 出/vd 喜出望外/i 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     李桂祥/nh 用/p 充满/v 自信/v 乐观/a 的/u 口气/n 说/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 知道/v 高桥/nh 正/d 等待/v 他/r 这/r 句/q 话/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     “/w 李/nhf 先生/n ，/w 我/r 大大/d 的/u 感谢/v 您/r 。/w 
		
			
                                        441
                                     我们/r 可以/vu 重新/d 洽谈/v ，/w 至于/v 设备/n 的/u 质量/n 一定/d 是/vl 头等/a ，/w 价格/n 也/d 可以/vu 下降/v 。/w ”/w 
		
			
                                        442
                                     李桂祥/nh 提出/v 了/u 引进/v 设备/n 中/nd 的/u 关键/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     高桥/nh 仍/d 掩饰/v 不住/v 兴奋/a 的/u 心情/n ，/w 态度/n 比/p 以前/nt 诚恳/a 谦逊/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     “/w 李/nhf 先生/n ，/w 好/a 的/u ，/w 好/a 的/u ，/w 我/r 和/c 董事/n 们/k 商量/v 后/nd ，/w 明天/nt 就/d 回/v 您/r 的/u 电话/n 。/w ”/w 
		
			
                                        445
                                     僵持/v 数/m 月/nt 的/u 洽谈/v 局面/n 打开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     高桥/nh 所以/c 就范/v ，/w 是/vl 因为/c 李桂祥/nh 操纵/v 了/u 主动权/n ，/w 如果/c 他/r 再不/c 让步/v ，/w 李桂祥/nh 真/a 可能/vu 抛开/v 他/r 。/w 
		
			
                                        447
                                     不过/c 他/r 尚不/d 深知/v 李桂祥/nh 又/d 想/v 少/a 花钱/v 买/v 设备/n ，/w 又/d 能/vu 得到/v 大/a 仓/n 商社/n 技术/n 资助/v 的/u 打算/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     高桥/nh 这位/r 生意/n 通/a ，/w 过低/a 地/u 估计/v 了/u 李桂祥/nh 的/u 能量/n 和/c 手段/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 引进/v 设备/n 的/u 合同/n 签定/v 后/nd ，/w 高桥/nh 又/d 得到/v 了/u 另/r 一/m 使/v 他/r 震惊/v 的/u 信息/n ，/w 李桂详/nh 已/d 从/p 香港/ns 顺利/a 地/u 吸取/v 了/u 外资/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     他/r 真/d 没想到/v 中国/ns 的/u 一/m 位/q 普普通通/a 的/u 乡村/n 干部/n ，/w 并/c 没有/v 到/v 国际上/n 闯荡/v 过/vd ，/w 却/d 有/v 大/a 企业家/n 的/u 精明/a 聪慧/a 头脑/n 和/c 擒/v 纵/v 自如/a 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     当/p 沸腾/v 的/u 生活/n 正/d 沿着/p 希望/v 之/u 路/n 疾进/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     李桂祥/nh 这个/r 年轻/a 干部/n ，/w 因/c 罗庄/nh 镇办/v 企业/n 名闻遐迩/i ，/w 成/v 了/u 头上/nl 带/v 光环/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     五/m 年前/nt ，/w 李桂祥/nh 二十九/m 岁/nt ，/w 公社/n 党委书记/n 刘树桐/nh 要/vu 他/r 和/c 副/h 书记/n 李荣强/nh 负责/v 搞/v 社队企业/n 时/nt 说/v ：/w “/w 事业/n 是/vl 人生/n 的/u 丰碑/n ，/w 拚/v 一/m 场/n ，/w 为/p 人民/n 留下/v 点/q 东西/n 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        454
                                     李桂祥/nh 和/c 李荣强/nh 交谈/v 过后/d ，/w 决心/n 要/vu 干/v 就/d 干出/v 个/q 样子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        455
                                     李桂祥/nh 在/p 回家/v 的/u 路上/nl ，/w 一/m 种/q 从/p 心底/nl 涌起/v 的/u 奋发/v 之/u 情/n 支配/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        456
                                     他/r 边/d 走/v 边/d 回味/v 着/u “/w 事业/n 是/vl 人生/n 的/u 丰碑/n ”/w 这/r 句/q 话/n ，/w 尽管/d 他/r 也/d 知道/v 罗庄/nh 社办/v 厂/n 不景气/a 和/c 濒于/v 垮台/v 的/u 现状/n ，/w 仍然/d 坚定/a 地/u 认为/v ，/w 这个/r 小舞台/n 能/vu 演出/v 一幕/n 壮丽/a 的/u 好戏/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 横/a 下/nd 心/n 要/vu 和/c 李荣强/nh 这个/r 有志于/v 公众/n 事业/n 的/u 热血/n 汉子/n 一起/n ，/w 在/p 沂蒙山/ns 这/r 块/q 沉默/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 唱/v 一/m 曲/n 震动/v 人们/n 心弦/n 的/u 战歌/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     是的/u ，/w 道路/n 要/vu 开拓/v ，/w 困难/n 如/v 山/n ，/w 用/v 九/m 死/v 不悔/v 和/c 摩/v 顶/n 放/v 踵/n 的/u 精神/n 咬/v 着/u 劲/n 儿/n 干/v 下去/vd ，/w 这/r 就是/d 路/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     他/r 记起/v 了/u 荣强/nh 和/c 他/r 握别/v 时/nt 说/v 的/u 话/n ：/w “/w 咱们/r 罗庄/nh 地/u 薄/a 人/n 穷/a ，/w 要/vu 富/a 就/d 得/u 先/d 抓好/v 工/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     对/a ，/w 只有/c 这样/r 才能/c 使/v 农民/n 不再/d 过/vd “/w 鸡/n 腚/n 是/vl 银行/n ”/w 的/u 苦日子/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     父亲/n 病重/v ，/w 他/r 想/v 留下来/v 照顾/v 几/m 天/nt 老人/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     可是/d 想到/v 要/vu 踢/v 好/a 社办/v 工/n 企业/n 的/u 头/n 三/m 脚/n ，/w 他/r 又/d 不好/a 留下/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     李桂祥/nh 留下/v 身上/nl 仅有/v 的/u 十/m 元/q 钱/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     迎面/v 有人/r 招呼/v 他/r ，/w 啊/e ，/w 是/vl 社办/v 运输队/n 的/u 司机/n 周学奎/nh 。/w 
		
			
                                        465
                                     周学奎/nh 和/c 桂祥/nh 同/v 村/n ，/w 年龄/nt 比/p 桂祥/nh 稍/d 大/a ，/w 在/p 部队/n 上/nd 当过/v 司机/n 班长/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 人/n 粗眉/n 大/a 眼/n ，/w 是/vl 个/q 性儿/n 急/a 暴/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     “/w 桂祥/nh ，/w 听说/v 你/r 当/p 咱/r 公社/n 工/n 办/v 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     周学奎/nh 把/p 大手/n 一/m 挥/v ，/w 说/v ：/w “/w 能/vu 干/v 的/u 人/n 不用/d ，/w 不能/vu 干/v 的/u 人/n 偏/a 叫/v 他/r 当/v 头/n ，/w 这/r 就是/d 自杀/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     你/r 看/v 我们/r 运输队/n 的/u 头儿/n 连/p 汽车/n 的/u 方向盘/n 有/v 啥/r 作用/n 都/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     在/p 车队/n 还/d 用/v 评/v 工/n 记分/v 的/u 法儿/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     这/r 不是/vl ，/w 一/m 年/nt 净/a 赔/v 三万/m 元/q 。/w ”/w 
		
			
                                        472
                                     张怀连/nh 果真/d 是/vl 一/m 匹/q “/w 千里马/n ”/w ，/w 上任/v 不久/nt ，/w 就/d 做出/v 了/u 一/m 件/q 令人/n 震惊/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     他/r 在/p 很/d 短/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 竟然/d 白手起家/i 创建/v 了/u 一/m 座/q 电池/n 厂/n ，/w 生产/v 出/vd 了/u 高/a 质量/n 的/u “/w 金凤/ni ”/w 牌/n 电池/n ，/w 成为/v 山东/ns 口岸/n 第一/m 家/n 出口/v 电池/n 的/u 工厂/n ，/w 解决/v 了/u 国内/nl 各/r 厂家/n 均/d 没有/v 解决/v 的/u 露/v 液/n 问题/n ，/w 一/m 年/nt 为/p 国家/n 换回/v 了/u 五十万/m 美元/n 的/u 外汇/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     张怀连/nh 领导/v 的/u 电池/n 厂/n ，/w 不/d 设/v 科室/j ，/w 一/m 身/n 兼/v 厂长/n 、/w 支书/n 和/c 工程师/n 三/m 职/n ，/w 并/c 实行/v 了/u 全面/a 质量/n 管理/v ，/w 经济效益/n 突出/a ，/w 建/v 厂/n 三/m 年/nt ，/w 共/d 获/v 利税/n 达/v 二百九十万/m 元/q ，/w 年产值/n 突破/v 了/u 六百万/m 元/q 大关/n ，/w 成为/v 山东/ns 十几/m 家/n 电池/n 厂/n 中/nd 经济效益/n 最好/a 的/u 一家/mq 。/w 
		
			
                                        475
                                     启用/v 张怀连/nh 好象/d 一下子/d 给/p 罗庄/nh 企业/n 又/d 插上/v 一/m 只/q 起飞/v 的/u 翅膀/n ，/w 也/d 使/v 各/r 厂/n 领导/n 看到/v 了/u 启用/v 一个/mq 能人/n 对/p 企业/n 产生/v 不可估量/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     随着/p 生产/v 规模/n 的/u 不断/d 扩大/v 和/c 产品/n 质量/n 需要/v 提高/v ，/w 社办/v 企业/n 一个/mq 亟待/v 解决/v 的/u 问题/n 突出/a 出来/vd 。/w 
		
			
                                        477
                                     建材厂/ni 需要/v 人/n ，/w 水泥厂/n 需要/v 人/n ，/w 铸钢件厂/ni 需要/v 人/n …/w …/w 搪瓷厂/ni 由于/c 缺乏/v 技术/n 人材/n ，/w 产品/n 出现/v 了/u 较/d 高/a 的/u 次品/n 率/k 。/w 
		
			
                                        478
                                     罗庄/nh 所有/a 的/u 能人/n 都/d 挖/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     几乎/d 连/p 一个/mq 修/v 自行车/n 的/u 人/n 也/d 没有/v 放过/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     送/v 人/n 出去/vd 培养/v ，/w 显然/a 远/a 水/n 解决/v 不了/v 近/a 渴/a ，/w 要求/v 国家/n 分配/v ，/w 更是/vl 不可想象/i 。/w 
		
			
                                        481
                                     李桂祥/nh 一声令下/i ，/w 各/r 厂/n 厂长/n 一致/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     铸钢件厂/ni 当即/d 表态/v ，/w 他们/r 准备/v 会后/nt 就/d 派人/v 下/nd 东北/nl ，/w 求/v 大连工学院/ni ，/w 沈阳铸造研究所/ni 等/u 单位/n ，/w 搞/v 技术/n 协作/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     建材厂/ni 也/d 毫不/d 含糊/a ，/w 他们/r 的/u 方向/n 是/vl 西北/nd ，/w 找/v 一家/mq 美/a 陶/n 工艺/n 研究所/n 进行/v 质量/n 攻关/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     唯独/d 情况/n 最/d 紧急/a 的/u 搪瓷厂/ni 的/u 邓玉泉/nh 没有/v 吭声/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     邓玉泉/nh 挠/v 了/u 半天/nt 头皮/n ，/w 说/v ：/w “/w 大连搪瓷厂/ni 是/vl 全国/n 搪瓷/n 产品/n 冠军/n 厂/n ，/w 我们/r 派人/v 去/v 学/v 过/vd ，/w 但/c 核心/nl 的/u 技术/n 没/d 拿到/v 手/n 。/w ”/w 
		
			
                                        486
                                     “/w 不要/vu 光/d 一般/a 地/u 学/v ，/w 可/vu 设法/v 搞/v 位/q 专家/n 来/vd 嘛/u 。/w ”/w 
		
			
                                        487
                                     李桂祥/nh 提醒/v 他/r 。/w 
		
			
                                        488
                                     “/w 大连/ns 那里/r 我们/r 两眼/n 一抹黑/v ，/w 找/v 不到/v 可靠/a 的/u 关系/n ，/w 请/v 不/d 来/vd 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        489
                                     “/w 要/vu 找/v ，/w 拿出/v 我们/r 沂蒙山/ns 人/n 找/v 金刚石/n 的/u 精神/n 找/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     今天/nt 我/r 宣布/v ，/w 各/r 厂/n 都/d 要/vu 去/v 借/v 脑袋/n ，/w 借/v 专家/n 教授/n 的/u 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     在/p 这/r 项/q 工作/n 上/nd 花/v 多少/r 钱/n 我/r 都/d 批准/v 报销/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     各/r 厂/n 要/vu 在/p 三/m 天/nt 内/nd 拿出/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     凡/d 不/d 重视/v 这/r 项/q 工作/n 的/u 支书/n 厂长/n ，/w 都/d 给/p 我/r 靠边站/i 。/w ”/w 
		
			
                                        494
                                     李桂祥/nh 把/p 话/n 说/v 得/u 非常/d 严肃/a ，/w 有/v 一/m 股/q 不可/vu 违抗/v 的/u 劲头/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     散会/v 后/nd ，/w 李桂祥/nh 深知/v ，/w 从/p 偏远/a 的/u 沂蒙/ns 山区/n 到/v 繁荣/a 发达/a 的/u 大连市/ns 聘/v 一个/mq 技术/n 人才/n 绝非/vl 易事/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     于是/c ，/w 第二/m 天/nt 他/r 便/d 到/v 临沂/ns 城/n 各/r 单位/n 打听/v 有/v 没有/v 和/c 大连搪瓷厂/ni 熟悉/v 的/u 人/n ，/w 可/vu 在/p 城里/nl 跑/v 了/u 一天/nt 也/d 没/d 查访/v 到/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     当/p 他/r 心灰意冷/i 地/u 走回/v 公社/n 大院/n 时/nt ，/w 恰巧/d 碰到/v 两/m 个/q 从/p 东北/nl 来/vd 搞/v 外调/v 的/u 。/w 
		
			
                                        498
                                     经/v 交谈/v ，/w 知道/v 这/r 两/m 位/q 同志/n 是/vl 大连/ns 一轻/j 局/n 的/u ，/w 来/vd 调查/v 他们/r 单位/n 一/m 位/q 女/f 同志/n 的/u 社会关系/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     李桂祥/nh 是/vl 位/q 习惯/v 把/p 思考/v 的/u 结果/n 立刻/d 变成/v 行动/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     他/r 马上/d 就/d 去/v 拜访/v 了/u 院长/n ，/w 通过/p 攀谈/v ，/w 他/r 了解/v 院长/n 正/d 为/p 妻/n 侄女/n 找/v 不到/v 工作/n 而/c 愁绪/n 难/a 排/v 。/w 
		
	