
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     明帝/nhs 是/vl 汉代/nt 比较/d 开明/a 的/u 皇帝/n ，/w 他/r 对/p 当时/nt 各种/r 学说/n 和/c 宗教/n 采取/v 兼容/v 的/u 政策/n ，/w 他/r 准许/v 楚王英/nh 继续/v 信佛/v ，/w 并不/d 以/p 此/r 为/vl 嫌疑/n ，/w 也/d 可能/vu 出于/v 政治/n 上/nd 的/u 考虑/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 政治/n 手腕/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     明帝/nhs 利用/v 佛教/n ，/w 允许/v 其/r 与/c 黄/a 老/a 之/u 学/n 并存/v ，/w 在/p 东汉/nt 谶/n 纬/n 迷信/v 流行/v 的/u 社会/n 条件/n 下/nd ，/w 对/p 巩固/v 政权/n 或/c 能/vu 起/v 平衡/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     （/w 三/m ）/w 相对于/v 明帝/nhs ，/w 范晔/nh 毫无/v 保留/v 地/u 把/p 桓帝/nhs 作为/v 佛教/n 的/u 信徒/n 看待/v ，/w 尽管/c 在/p 佛教徒/n 的/u 撰述/v 里/nd ，/w 桓帝/nhs 的/u 知名度/n 远逊/v 于/p 明帝/nhs 。/w 
		
			
                                        4
                                     范晔/nh 不/d 以/p 佛教徒/n 的/u 记载/n 为/vl 依据/n ，/w 而/c 重/v 历史/n 事实/n ，/w 这/r 是/vl 高出/v 一般/a 佛教/n 史传/v 作者/n ，/w 也/d 高出/v 魏收/nh 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     桓帝/nhs 距/v 明帝/nhs 已/d 有/v 百年/nt ，/w 他/r 是/vl 个/q 昏君/n ，/w 完全/d 不/d 懂/v 宗教/n 与/c 政治/n 的/u 关系/n ，/w 因而/c &quot;/w 好/a 神/n &quot;/w 、/w &quot;/w 数/m 祠/n 浮屠/n 、/w 老子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     皇帝/n 带/v 了/u 头/n ，/w 王公贵族/n 们/k 争相/d 仿效/v ，/w 百姓/n 也/d 跟着/v 学/v 起来/vd ，/w 到/v 这时/r ，/w 佛教/n 真的/a 在/p 中国/ns 流传/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     到/v 献帝/nhs 即位/v 之/u 时/nt ，/w 信仰/n 佛教/n 已/d 成/v 一/m 股/n 潮流/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     现在/nt 我们/r 先/d 看/v 看/v 公元前/nt ２/m 年/nt 亦即/vl 伊存授经/n 的/u 年代/nt ，/w 大/a 月氏/ns 国家/n 佛教/n 流传/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     张骞/nh 于/p 公元前/nt １２７/m 年/nt 到达/v 大/a 月氏/ns 的/u 时候/n ，/w 此地/n 并/c 无/v 佛教/n ，/w 因而/c 他/r 回国/v 向/p 汉武帝/n 汇报/v 也/d 没有/v 这/r 方面/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     按理/d ，/w 他/r 在/p 大/a 月氏/ns 住/v 了/u 一/m 年/nt 多/a 的/u 时间/n ，/w 如果/c 真/d 有/v 佛教/n 流通/v ，/w 他/r 不会/vu 不/d 记/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     但/c 差不多/a 在/p 这个/r 时候/n 或者/c 稍后/nt ，/w 西北/nd 印度/ns 可能/vu 已/d 注意/v 到/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     汉文/n 《/w 那先/nh 比丘/n 经/n 》/w 记述/v 了/u 一个/mq 叫/v 弥兰陀/nh （/w Ｍｉｌｉｎｄａ/ws ）/w 的/u 国王/n 向/p 比丘/n 那先/nh （/w Ｎ/ws ā/x ｇａｓｅｎａ/ws ）/w 讨论/v 佛教/n 教义/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     据/p 考证/v ，/w 这个/r 国王/n 就是/d 公元前/nt ２/m 世纪/nt 中期/nt 在位/v 的/u 希腊/ns 大夏/ns 王/n 米兰德/nh ，/w 他/r 的/u 钱币/n 上/nd 曾/d 有/v 象征/v 佛法/n 的/u 轮/n 形/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     但是/c 在/p 它/r 以北/nd 的/u 大夏/ns 中心/n 地区/n 此时/nt 显然/a 还/d 不知/v 有/v 佛教/n ，/w 所以/c 张骞/nh 才/d 没有/v 关于/p 这/r 方面/n 的/u 任何/r 知识/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     贵霜/ns 王朝/nt 建立/v 后/nd ，/w 丘就却/nh （/w Ｋｕｊｕｌａ/ws Ｋａｄｐｈｉｓｅｓ/ws ）/w 的/u 钱币/n 上/nd 有/v 佛像/n ，/w 但/c 他/r 的/u 继任/v 者/k 阎膏珍/nh （/w Ｗｅｍａ/ws Ｋａｄｐｈｉｓｅｓ/ws ）/w 的/u 钱币/n 却/d 只有/d 湿婆/n 像/n ，/w 可见/c 他/r 不/d 信佛/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     近年/nt 考古/v 工作者/n 在/p 阿富汗/ns 靠近/v 苏联/ns 的/u 西/nd 伯尔罕/ns 地区/n 发掘/v 了/u 一/m 处/n 贵霜/ns 早期/nt 墓葬/v ，/w 时间/n 大约/d 在/p 公元前/nt １/m 世纪/nt 初/n 到/v 公元/nt 后/nd １/m 世纪末/nt 这/r 二/m 百年/nt 之内/nd ，/w 据/p 发掘/v 者/k 沙里阿尼迪/nh 博士/n 称/v ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 贵霜/ns 王室/n 的/u 墓地/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     然而/c 出土/v 的/u 大量/a 附/v 葬品/n 没有/v 一/m 件/n 纯粹/a 的/u 佛教/n 艺术品/n ，/w 却/d 有/v 不少/a 希腊/ns 神像/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 这些/r 神像/n ，/w 如带/v 翅膀/n 的/u 阿芙罗底德/nh 的/u 额头/n 上/nd 有/v 类似/v 佛像/n 眉/n 间/n 白/a 毫/n 的/u 标记/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 种/q 错乱/a 甲/n 乙/n 的/u 做法/n 说明/v 这时/r 的/u 人们/n （/w 包括/v 艺术家/n ）/w 的/u 头脑/n 中/nd ，/w 对/p 佛教/n 及其/c 文化/n 还/d 只是/d 一/m 种/q 模模糊糊/a 的/u 印象/n ，/w 正如/p 在/p 这时/r 钱币/n 上/nd 同时/n 出现/v 佛教/n 、/w 湿婆/n 教/n 、/w 祆教/n 和/c 希腊/ns 宗教/n 的/u 神像/n 一样/a ，/w 佛教/n 在/p 这个/r 地区/n 远远/a 没有/d 明朗化/v 和/c 取得/v 统治/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     因此/c ，/w 也/d 很/d 难/a 想象/v ，/w 在/p 这个/r 时期/nt 它/r 会/vu 把/p 正经/a 的/u 佛教/n 传给/v 远/a 在/p 葱岭/ns 以东/nd 的/u 西域/nl 诸/r 国/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 认为/v ，/w 这个/r 例子/n 对于/p 佛教/n 是否/d 会/vu 在/p 公元/nt 左右/n 在/p 贵霜/ns 亦即/vl 大/a 月氏/ns 国家/n 流通/v ，/w 是/vl 很/d 有/v 说服力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     实际上/nl ，/w 这时候/nt 的/u 大/a 月氏/ns 还/d 未/d 真正/a 信仰/n 佛教/n ，/w 因而/c 也/d 不/d 见/v 窣堵波/n 和/c 佛寺/n 一/m 类/n 的/u 佛教/n 建筑/n ，/w 而/c 这/r 在/p 印度/ns 本土/n 是/vl 作为/v 信仰/n 佛教/n 的/u 标志/n 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     只有/c 到了/v 一/m 百年/nt 后/nd 的/u 迦腻色迦/nh 时代/nt ，/w 大/a 月氏/ns 才/d 真正/a 崇信/v 佛法/n ，/w 由/p 国王/n 在/p 迦湿弥罗/nh 亲自/d 主持/v 佛教/n 第/h 四/m 次/q 结集/v ，/w 并/c 在/p 他/r 所/u 控制/v 的/u 地区/n 扶持/v 佛教/n ，/w 大力/n 修建/v 窣堵波/n 和/c 寺院/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     重要/a 的/u 是/vl ，/w 大/a 月氏/ns 至/v 迦腻色迦/nh 王/n 达到/v 鼎盛/a ，/w 其/r 疆域/n 北起阿姆河/ns ，/w 南/nd 至/v 印度河/ns ，/w 西邻/v 咸海/ns ，/w 东/nd 接/v 葱岭/ns ，/w 这/r 就/d 有可能/v 使/v 它/r 借助/v 其/r 强大/a 的/u 国势/n 推行/v 佛教/n ，/w 并/c 利用/v 佛教/n 作为/v 向/p 邻国/n 进行/v 文化/n 渗透/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     大概/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w 佛教/n 才/d 有可能/v 越过/v 葱岭/ns ，/w 进入/v 西域/nl 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９５９/m 年/nt 在/p 塔里木/ns 南缘/n 民丰县/ns 尼雅/n 遗址/n 一/m 座/q 东汉/nt 时期/nt 合葬/v 墓里/nl 出土/v 了/u 一/m 块/q 腊/n 染/v 棉布/n ，/w &quot;/w 蓝色/n 印花/n ，/w 图案/n 为/vl 一/m 半身/n 裸体/v 人物/n 像/n ，/w 带/v 璎珞/n ，/w 手持/v 一/m 长/n 筒状/n 物/n ，/w 有/v 头/n 光/n ，/w 具/v 明显/a 的/u 佛教/n 艺术/n 色彩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     最初/nt 的/u 发掘/v 报告/n 说/v 他/r 是/vl &quot;/w 菩萨/n &quot;/w ，/w 颇/d 值得/v 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     我/r 认为/v 这/r 件/n 蓝/a 印花布/n 是/vl 西北/nd 印度/ns ─/w ─/w 中亚/j 地区/n ，/w 或者说/c 贵霜/ns 地区/n 佛教/n 艺术/n 形成/v 过程/n 中/nd 的/u 作品/n ，/w 和/c 西/nd 伯尔罕/ns 出土/v 的/u 眉/n 间/n 带有/v 白/a 毫/n 的/u 希腊/ns 神像/n 金/n 饰品/n 以及/c 贵霜/ns 早期/nt 钱币/n 上/nd 身着/v 希腊/ns 长袍/n 的/u 佛像/n 的/u 表现/n 方式/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     其/r 人物/n 形象/n 我/r 认为/v 是/vl 一个/mq 希腊/ns 女神/n ，/w 她/r 手中/nl 拿/v 着/u 长筒/n 卷/n 状/n 物/n 象征/v 丰收/v ，/w 所以/c 这个/r 女神/n 应该/vu 是/vl 丰收/v 女神/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     苏联/ns 艾尔米塔什/ni 博物馆/n 藏有/v 一/m 枚/q 迦腻色迦/nh 王/n 的/u 钱币/n ，/w 正面/nd 是/vl 王/n 的/u 站/v 像/n ，/w 周围/nd 用/p 希腊文/n 刻/v 着/u &quot;/w 王/n 中/nd 之/u 王/n ，/w 贵/a 霜/n 之/u 迦腻色迦/nh &quot;/w 几个/mq 字/n ，/w 反面/nd 刻/v 一/m 女神/n 像/v ，/w 女神/n 头上/nl 有/v 角/n ，/w 角/n 中/nd 插花/n 以/p 象征/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 并非/d 巧合/v ，/w 正/d 说明/v 民/n 丰/a 腊/n 染/v 花布/n 来源于/v 迦腻色迦/nh 时代/nt 的/u 大/a 月氏/ns 即/v 贵霜/ns 帝国/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     它/r 有可能/v 是/vl 艺术品/n ，/w 也/d 可能/vu 是/vl 直接/a 由/p 贵霜/ns 贩运/v 的/u 商品/n ，/w 时间/n 当/p 在/p 公元/nt ２/m 世纪/nt 或/c ３/m 世纪/nt 初/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     从/p 考古/v 发掘/v 来看/v ，/w 这/r 应该/vu 是/vl 目前/nt 新疆/ns 即/v 古代/nt 西域/nl 发现/v 的/u 最/d 早/a 的/u 带有/v 佛教/n 艺术/n 特征/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 后/nd 直到/v ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 西方/nd 学者/n 在/p 塔里木盆地/ns 南缘/n 的/u 古代/nt 于/p 阗/ns 、/w 鄯善/ns 地区/n 发现/v 了/u 许多/a 用/p 阿拉美/n 字母/n 书写/v 的/u 文书/n 和/c 钱币/n ，/w 这/r 就是/vl 我国/n 佛教/n 译本/n 所/u 称/v 的/u &quot;/w 佉卢虱吒/n &quot;/w 文字/n ，/w 简称/v 佉卢/j 文/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     就/p 钱币/n 而/c 言/v ，/w 主要/a 发现/v 地点/n 是/vl 和田/ns 。/w 
		
			
                                        36
                                     为/vl 铜制/v ，/w 圆形/n ，/w 中央/n 无/v 孔/n ，/w 直径/n 约/d 为/vl ２/m ．/w ４/m 厘米/q ，/w 厚/n ４/m 毫米/q ，/w 一面/d &quot;/w 镌/v 一/m 圆圈/n ，/w 圈内/nl 刻/v 一/m 马/n 像/n 作/v 走势/n &quot;/w ，/w 圈/n 外有/v 佉卢/n 文字/n ，/w 汉/n 义/n 为/vl ：/w 大王/n ，/w 王/n 中/nd 之/u 王/n ，/w 伟大/a 者/k ，/w 矩伽罗摩耶婆/n ；/w 另/r 一面/n 中心/n 镌/v 一/m 叶形/n ，/w 周围/nd 用/p 汉文/n 篆字/n 标志/n 币值/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     因为/c 两面/n 各/d 有/v 佉卢文/n 和/c 汉文/n ，/w 故/c 称/v &quot;/w 汉佉/n 二/m 体/n 钱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     关于/p 它/r 的/u 年代/nt ，/w 经/v 中外/j 学者/n 考/v 定/v ，/w 大致/d 在/p 公元/nt １/m 世纪末/nt 到/v ３/m 世纪末/nt ，/w 马雍/nh 先生/n 根据/p 铜币/n 的/u 佉卢文/n 拼写/v 方式/n ，/w 具体/a 推断/v 为/vl 于/p 阗/j 国王/n 安国/nh 所/u 造/v ，/w 时间/n 大约/d 在/p 公元/nt １５２/m -/w １８０/m 年/nt 之间/nd ，/w 亦即/vl 公元/nt ２/m 世纪/nt 下半叶/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     佉卢/n 文书/n 的/u 主要/a 发现/v 地点/n 在/p 尼雅/ns ，/w 和田/ns 有/v 少/a 部分/n ，/w 年代/nt 较/v 钱币/n 为/vl 晚/a ，/w 多/a 为/vl 政治/n 和/c 经济/n 方面/n 的/u 内容/n ，/w 学者/n 们/k 考/v 定为/v 公元/nt ３/m 至/v ４/m 世纪/nt 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     事实/n 也/d 证明/v ，/w 它/r 在/p 融合/v 吸收/v 外来/v 文化/n 营养/n 方面/n 是/vl 成功/a 的/u ，/w 它/r 没有/d 生吞活剥/i 一味/d 模仿/v 照搬/v 外来/v 文化/n ，/w 它/r 有着/v 一/m 条/n 区别/v 于/p 世界/n 任何/r 文化/n 的/u 按照/p 本地/n 本/r 区/n 民族/n 特点/n 发展/v 的/u 主线/n ，/w 这/r 是/vl 西域/nl 文化/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     我们/r 只有/c 把握/v 了/u 这个/r 线索/n ，/w 才/d 有可能/v 对/p 西域/nl 地区/n 错综复杂/i 的/u 文化/n 现象/n 作出/v 科学/n 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     由于/c 西域/nl 文化/n 独特/a 的/u 背景/n ，/w 它/r 的/u 佛教/n 艺术/n 也/d 不是/vl 单一/a 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     从/p 现在/nt 掌握/v 的/u 材料/n 看/v ，/w 在/p 剔除/v 了/u 个别/a 的/u 偶然性/n 的/u 因素/n 之后/nt ，/w 西域/nl 当地/n 最/d 早/a 的/u 佛教/n 艺术/n 可以/vu 从/p 公元/nt ３/m 世纪/nt 开始/v ，/w 吐鲁番/ns 柏孜克里克/ns 石窟/n 以及/c 高昌/ns 故城/n 有/v 元代/nt 的/u 壁画/n ，/w 尽管/c 其中/nd 不少/a 是/vl 摩尼教/n 的/u 题材/n ─/w ─/w 已经/d 超出/v 了/u 佛教/n 的/u 范围/n ─/w ─/w 但/c 我们/r 一般/a 仍/d 把/p １３/m 世纪/nt 的/u 元代/nt 作为/v 西域/nl 佛教/n 结束/v 的/u 时间/n ，/w 也就是说/c ，/w 西域/nl 佛教/n 艺术/n 大约/d 持续/v 了/u 近/v 千/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     如何/r 认识/v 和/c 评价/v 西域/nl 这/r 一千/m 年/nt 的/u 佛教/n 艺术/n 遗产/n ，/w 对于/p 学者/n 们/k ，/w 即使/c 在/p 今天/nt 也/d 还是/d 一个/mq 新/a 的/u 研究/v 课题/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     既然/c 有/v 一千/m 年/nt 的/u 时间/n 跨度/n ，/w 按理说/i 应该/vu 有/v 一个/mq 明确/v 的/u 分期/v ，/w 故而/c 有的/r 学者/n 把/p 西域/nl 艺术/n 分成/v 三/m 个/q 时期/nt 。/w 
		
			
                                        46
                                     即/v 犍陀罗/nt 时期/nt 、/w 吐火罗/nt 时期/nt 和/c 突厥/ns 时期/nt 。/w 
		
			
                                        47
                                     斯坦因/nh 在/p 米兰/ns 发掘/v 的/u 佛像/n 代表/v 了/u 犍陀罗/nt 时期/nt 的/u 艺术/n ；/w 克孜尔/ns 千佛洞/n 代表/v 了/u 吐火罗/nt 时期/nt 或/c 称/v 龟兹/ns 时期/nt ；/w ９/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 吐鲁番/ns 和/c 库车/ns 晚期/nt 的/u 石窟/n 代表/v 了/u 突厥/ns 时期/nt 或/c 称/v 回鹘/ns 时期/nt ，/w 确切/a 地/u 说/v 是/vl 与/c 汉/n 地/n 文化/n 融合/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 种/q 说法/n 有/v 一定/a 道理/n ，/w 我/r 也/d 曾/d 打算/v 采用/v 这/r 套/n 分期/v 办法/n 来/vd 阐述/v 西域/nl 佛教/n 艺术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c 经过/p 认真/a 的/u 思考/v 以后/nt ，/w 发觉/v 这/r 种/q 分/v 法/n 尚/d 有/v 不足/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     首先/d ，/w 所谓/a 分期/v ，/w 它/r 的/u 概念/n 应该/vu 是/vl 指/v 在/p 某/r 一/m 时期/nt 内/nd 对/p 某/r 一/m 地区/n -/w -/w 在/p 这里/r 指/v 整个/a 西域/nl -/w -/w 的/u 艺术/n 有/v 普遍/a 的/u 规定/v 意义/n ，/w 换言之/c ，/w 某/r 一/m 地区/n 的/u 艺术/n 在/p 某/r 一/m 时期/nt ，/w 它/r 的/u 风格/n 和/c 特征/n 都/d 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     然而/c 事实/n 并非如此/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     拿/v 第一/m 期/nt 即/v 犍陀罗/nt 时期/nt 来说/v ，/w 米兰/ns 不过/d 是/vl 塔里木盆地/ns 南缘/n 一个/mq 很/d 小/a 的/u 地方/n ，/w 不/d 足以/d 代表/v 西域/nl ，/w 而/c 西域/nl 其他/r 地方/n 也/d 不/d 见/v 米兰/ns 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     第二/m 期/nt 也是/vl 如此/r ，/w 克孜尔/ns 千佛洞/n 的/u 壁画/n 充其量/d 只能/vu 代表/v 塔里木盆地/ns 北缘库车/ns 和/c 焉耆/ns 一带/n 的/u 佛教/n 艺术/n ，/w 与/c 它/r 隔/v 塔克拉玛干/ns 沙漠/n 对面/nd 相望/v 的/u 于阗/ns 等/u 地/n 的/u 艺术/n 有/v 明显/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     第三/m 期/nt 即/v 突厥/ns 时期/nt ，/w 范围/n 更/d 小/a ，/w 库车/ns 以西/nd 以及/c 南缘/n 于阗/ns 等/u 地/n 的/u 佛教/n 艺术/n 已经/d 消亡/v ，/w 甚至/d 踪迹/n 全/d 无/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     所以/c ，/w 这/r 三/m 个/q 时期/nt 的/u 艺术/n 只能/vu 算作/v 三/m 个/q 不同/a 地段/n 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     其次/r ，/w 这/r 三/m 期/nt 在/p 时间/n 上/nd 也/d 有/v 冲突/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     第一/m 期/nt 即/v 犍陀罗/ns 时期/nt 的/u 米兰/ns 遗址/n ，/w 斯坦因定/ns 在/p 公元/nt ３/m 世纪/nt ，/w 而/c 第二/m 期/nt 即/v 吐火罗/nt 时期/nt 的/u 克孜尔/ns 石窟/n ，/w 它/r 的/u 起始/nt 年代/nt 亦/d 在/p 公元/nt ３/m 世纪/nt ，/w 这/r 与/c 艺术/n 分期/v 的/u 一般/a 原则/n 相/d 违背/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     总之/c ，/w 对于/p 西域/nl 这样/r 一个/mq 幅员/n 广阔/a 而/c 民族/n 历史/n 的/u 情况/n 又/d 十分/d 复杂/a 的/u 地区/n 的/u 佛教/n 艺术/n ，/w 用/p 简单/a 的/u 分期/v 来/vd 阐明/v 其/r 发展/v 的/u 脉络/n 是/vl 困难/n 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     南北/nd 两/m 道/n 作为/v 丝路/n 的/u 交通/n 路线/n ，/w 我们/r 曾/d 用/p 比较/v 的/u 方法/n 来/vd 考察/v 佛教/n 传入/v 的/u 不同/a 途径/n ，/w 然而/c ，/w 这/r 与/c 具体/a 划分/v 艺术/n 的/u 风格/n 、/w 类型/n 毕竟/d 是/vl 两回事/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     以/p 南道/n 来说/v ，/w 于阗/ns 和/c 鄯善/ns 的/u 佛教/n 艺术/n 尽管/d 有/v 紧密/a 的/u 联系/n ，/w 但/c 二者/r 仍/d 有/v 质/n 的/u 差别/n ；/w 北道/ns 龟兹/ns 和/c 焉耆/ns 可以/vu 划为/v 一个/mq 系统/n ，/w 但/c 吐鲁番/ns 却/d 自成体系/i ，/w 不能/vu 相提并论/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     看来/v ，/w 这个/r 办法/n 也/d 行不通/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     我们/r 注意/v 到/v 西域/nl 由于/c 它/r 独特/a 的/u 自然地理/n 环境/n ，/w 被/p 沙漠/n 阻隔/v 的/u 各个/r 绿洲/n 之间/nd 的/u 文化/n 差异/n 是/vl 异常/d 明显/a 的/u ，/w 而/c 各个/r 绿洲/n 的/u 民族/n 也/d 不尽/a 相同/a ，/w 法/n 显/v 到/v 印度/ns 途经/v 西域/nl 诸/r 国/n ，/w &quot;/w 国/n 国/n 胡/r 语/n 不同/a &quot;/w ，/w 这/r 其中/nd 有的是/v 方言/n 之间/nd 的/u 分别/n ，/w 有的/r 则/c 是/vl 语种/n 的/u 分别/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     古代/nt 西域/nl ，/w 一个/mq 绿洲/n 便是/vl 一/m 国/n ，/w 法/n 显/v 所/u 提供/v 的/u 材料/n 说明/v 西域/nl 各个/r 绿洲/n 之间/nd 民族/n 、/w 文化/n 不/d 相/d 统属/v 的/u 历史/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     因而/c ，/w 按照/p 这些/r 小/a 的/u 文化圈/n 来/vd 划分/v 西域/nl 佛教/n 艺术/n 的/u 风格/n 和/c 类型/n 或许/d 可行/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     另外/c ，/w 西域/nl 各国/n ，/w 亦即/vl 各个/r 绿洲/n ，/w 由于/c 它们/r 的/u 地理/n 位置/n 以及/c 政治/n 、/w 军事/n 和/c 外交/n 上/nd 的/u 原因/n ，/w 在/p 长期/nt 的/u 历史/n 发展/v 中/nd 形成/v 了/u 几个/mq 大/a 的/u 块/n 块/n ，/w 或者说/c 以/p 某/r 一个/mq 强国/v 为/vl 中心/n 形成/v 几个/mq 大/a 的/u 政治/n 势力范围/n ，/w 比如/c 龟兹/ns 、/w 于阗/ns 、/w 鄯善/ns 和/c 车师/ns ，/w 而/c 这/r 大致/d 与/c 上述/v 几个/mq 文化圈/n 的/u 分野/n 相同/a ，/w 也就是说/c ，/w 它/r 的/u 政治/n 和/c 文化/n 背景/n 基本上/d 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     基于/p 上述/v 原因/n ，/w 我/r 考虑/v 将/p 这/r 两者/n 结合/v 起来/vd ，/w 以/p 具有/v 不同/a 文化/n 、/w 政治/n 、/w 历史/n 背景/n 的/u 地区/n 来/vd 划分/v 、/w 归纳/v 西域/nl 佛教/n 艺术/n ，/w 或/c 比较/d 客观/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     敦煌/ns 莫高窟/n 的/u 天宫/n 伎/n 乐/n 也/d 有/v 这/r 种/q 建筑/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     比如/c 开凿/v 于/p 北凉/nt 时期/nt 的/u ２７２/m 号/n 窟/n ，/w 但/c 其/r 柱头/n 已/d 不/d 见/v 翻卷/v 的/u 叶形/n 装饰/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     到/v 北魏/nt 中期/nt ，/w 除/p 继续/v 沿袭/v 这/r 种/q 形式/n 外/nd ，/w 还/d 出现/v 了/u 中间/nd 起/v 脊/n 并/c 有/v 鸱/n 吻/v 的/u 汉/n 地/n 房屋/n 样式/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     至于/v 隋/nt 唐/nt 以后/nt 在/p 大幅/n 的/u 经/n 变/v 画中/nl 出现/v 规模/n 宏大/a 的/u 汉/n 地/n 楼台/n 殿/n 阁/n ，/w 则/c 是/vl 佛教/n 艺术/n 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n ，/w 不必/d 细/a 表/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 种/q 变化/v 说明/v 佛教/n 由/p 西域/nl 东/nd 传/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 西域/nl 的/u 及/c 外来/v 的/u 形式/n 被/p 改造/v ，/w 这/r 种/q 改造/v 的/u 动力/n 根源/n 于/p 此地/n 深厚/a 的/u 中原/ns 文化/n 传统/n ，/w 而且/c 事实/n 表明/v ，/w 佛教/n 艺术/n 最初/nt 从/p 西域/nl 传入/v 敦煌/ns 的/u 时候/n 就/d 被/p 改造/v 了/u ，/w 这个/r 改造/v 过程/n 是/vl 贯彻始终/i 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     用/v 在/p 绘画/n 上/nd ，/w 凹/a 凸/a 二/m 字/n 最/d 早/a 是/vl 《/w 历代/nt 名画/n 记/n 》/w 的/u 作者/n 张彦远/nh 引述/v 的/u ，/w 材料/n 来源/n 可能/vu 是/vl 许嵩/nh 的/u 《/w 建康/ns 实录/n 》/w 以及/c 当时/nt 画坛/n 上/nd 的/u 一定/a 传闻/n ，/w 但/c 他/r 在/p 引述/v 这/r 种/q 画法/n 时/nt 是/vl 指/v 张僧繇/nh 在/p 佛寺/n 门/n 上/nd 所/u 作/v 的/u 装饰/v 花/n ，/w 由于/c &quot;/w 远望/v 眼晕/v 如/v 凹/a 凸/a &quot;/w ，/w 遂/v 称/v &quot;/w 凹/a 凸/a 花/n &quot;/w ，/w 并非/d 指/v 人物/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     至于/v 他/r 把/p 这/r 种/q 画法/n 归/v 之于/p 天竺/ns ，/w 又称/v &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w ，/w 那么/r 这个/r &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w 也/d 应该/vu 是/vl 指/p 画/v 装饰/v 花纹/n 来说/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     有些/m 研究/v 中西/j 绘画/n 比较/v 的/u 同志/n 未曾/d 深究/v 这/r 层/q 涵义/n ，/w 错误/n 地/u 把/p &quot;/w 凹/a 凸/a 花/n &quot;/w 和/c &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w 用/v 在/p 人物画/n 上/nd ，/w 并/c 把/p 它/r 说成/v 克孜尔/ns 和/c 敦煌/ns 等/u 石窟/n 壁画/n 中/nd 某些/r 人体/n 画法/n 的/u 根据/n ，/w 这/r 就/d 南/nd 辕/n 而/c 北/nd 辙/n 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     其实/d ，/w 克孜尔/ns 等/u 石窟/n 壁画/n 中/nd 的/u 人体/n 凹/a 凸/a 画法/n 与/c 张僧繇/nh 的/u 凹/a 凸/a 花/n 风马牛不相及/i ，/w 与/c &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w 亦/d 无/v 关联/v ，/w 不能/vu 混为一谈/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     当代/nt 一些/m 石窟/n 考古/v 工作者/n 和/c 美术史/n 家/n 往往/d 以/p 凹/a 凸/a 法系/n 外来/v 的/u 事物/n ，/w 而且/c 新疆/ns 克孜尔/ns 等/u 石窟/n 壁画/n 确有/v 按/p 人体/n 的/u 光影/n 明暗/n 晕染/v 的/u 实例/n ，/w 因而/c 借用/v 这个/r 绘画/n 专用/v 名词/n ，/w 实际上/nl 它/r 已/d 是/vl 《/w 历代/nt 名画/n 记/n 》/w 所/u 说/v 凹/a 凸/a 的/u 引申/v ，/w 这/r 是/vl 应该/vu 首先/d 明确/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     另外/c ，/w 我国/n 学者/n 常/d 把/p 印度/ns 阿旃陀/ns 石窟/n 壁画/n 中/nd 人体/n 的/u 晕染/v 法/k 视为/v 中国画/n 史/n 上/nd 的/u &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w ，/w 并/c 谓/v 克孜尔/ns 壁面/n 晕染/v 凹/a 凸/a 面/n 的/u 做法/n 直接/a 受/v 阿旃陀/ns 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     其实不然/c 。/w 
		
			
                                        79
                                     阿旃陀/ns 石窟/n 壁画/n 中/nd 的/u 人体/n 和/c 人物/n 面部/n 的/u 晕染/v 方法/n ，/w 如果/c 允许/v 拿/v 现存/v 的/u 实物/n 进行/v 比较/v ，/w 那么/r 它/r 与/c 罗马/ns 古城/n 庞培/ns 以及/c 罗马/ns 城/n 地下/nl 墓/n 窖/n 中/nd 的/u 壁画/n 接近/v ，/w 明暗/n 转折/v 自然/a ，/w 色彩/n 富于/v 变化/v ，/w 风格/n 写实/v ；/w 克孜尔/ns 石窟/n 壁画/n 虽然/c 也/d 强调/v 结构/n 起伏/v ，/w 但/c 表现/n 手法/n 完全/d 是/vl 装饰性/n 的/u ，/w 与/c 阿旃陀/ns 截然不同/i 。/w 
		
			
                                        80
                                     克孜尔/ns 壁画/n 的/u 晕染/v 基本上/d 有/v 三/m 种/q 方法/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     一/m 种/q 是/vl &quot;/w 圈/v 染/v &quot;/w ，/w 即/d 先/d 把/p 人体/n 按/p 其/r 肌肉/n 的/u 组织/n 分成/v 块/q 块/q ，/w 如/v 胸部/n 可/vu 分成/v 两/m 块/q ，/w 腹部/n 分成/v 四/m 块/q 、/w 肩头/n 一/m 块/q ，/w 大/a 小臂/n 各/r 一/m 块/q ，/w 在/p 各/r 块/q 的/u 四周/nl 以/p 较/d 深/a 的/u 颜色/n 从/p 外/nd 向/p 内/nd 晕染/v ，/w 如/v １７/m 窟/n ，/w １７５/m 窟/n 的/u 人体/n 大都/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        82
                                     其/r 特点/n 是/vl 缺乏/v 中间/nd 层次/n ，/w 色/n 阶/n 变化/v 大/a ，/w 晕染/v 部分/n 与/c 非/d 晕染/v 部分/n 界限/n 分明/a ，/w 等于/v 用/p 赭色/n 画/v 圆圈/n （/w 未/d 晕染/v 部分/n 为/vl 平/a 涂/v 的/u 肉色/n ）/w ，/w 有时/d 甚至/d 可以/vu 看到/v 圈/v 染/v 的/u 笔触/n ，/w 而且/c ，/w 无论/c 男人/n 、/w 女人/n ，/w 都/d 是/vl 这样/r 分成/v 几个/mq 块/q 块/q ，/w 属于/v 一/m 种/q 图案/n 化/k 、/w 程式化/v 的/u 人体/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     第二/m 种/q 相对于/v 从/p 两面/n 或/c 四面/nd 进行/v 晕染/v 的/u &quot;/w 圈/v 染/v &quot;/w 来说/v ，/w 可称/v &quot;/w 单面/n 染/v &quot;/w ，/w 它/r 是/vl 圈/v 染/v 的/u 进步/a ，/w 普遍/a 存在/v 于/p 克孜尔/ns 石窟/n 绝大多数/n 壁画/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     单面/n 染/v 并非/d 只/d 染/v 一面/n ，/w 如果/c 仔细/a 观察/v ，/w 可以/vu 发现/v 在/p 肩头/n 、/w 手臂/n 处以/v 深/a 赭色/n 晕染/v 它/r 的/u 外/nd 侧面/nd （/w 小臂/n 弯曲/a 时/nt 可/vu 染/v 其/r 内/nd 侧面/nd ）/w ，/w 以/p 淡/a 赭/a 染/v 它/r 的/u 内/nd 侧面/nd ，/w 只是/d 内侧/nd 面/n 的/u 晕染/v 面/n 与/c 非/d 晕染/v 面色/n 阶/n 十分/d 接近/v ，/w 一般/a 察觉/v 不出/v 晕染/v 的/u 痕迹/n ，/w 好象/d 只/d 染/v 了/u 一面/n ，/w 故/c 称/v 单面/n 染/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     第三/m 种/q 一般/a 不再/d 晕染/v 凹/a 凸/a 面/n ，/w 即使/c 晕染/v 也/d 极/d 轻/a ，/w 极/d 淡/a ，/w 似有/v 似/v 无/v ，/w 人物/n 的/u 脸面/n 及/c 裸露/v 的/u 人体/n 皆/d 以/p 淡/a 肉色/n 或/c 白色/n 平/a 涂/v ，/w 五官/n 和/c 人体/n 的/u 外/nd 轮廓/n 线/n 用/p 土/n 红线/n 和/c 墨/n 线/n 勾勒/v ，/w 接近/v 内地/nl 画法/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 三/m 种/q 染/v 法/n ，/w 我们/r 看/v 不出/v 它/r 与/c 印度/ns 有/v 什么/r 直接/a 的/u 联系/n ，/w 当然/d ，/w 染出/v 凹/a 凸/a 面/n 本身/n 就是/d 接受/v 外来/v 影响/v 的/u 明证/n ，/w 这/r 一点/mq 我们/r 也/d 并不/d 否认/v ，/w 但是/c 笔者/n 以为/v 克孜尔/ns 的/u 画家/n 所/u 接受/v 的/u 只是/d 西方/nd 表现/v 人体/n 明暗/n 起伏/v 的/u 观念/n ，/w 而/c 不是/vl 它/r 的/u 具体/a 描绘/v 方法/n ，/w 克孜尔/ns ，/w 或者说/c 西域/nl 的/u &quot;/w 凹/a 凸/a 法/k &quot;/w 是/vl 龟兹/ns 以至/c 整个/a 西域/nl 当地/n 民族/n 的/u 创造/v ；/w 从/p 这/r 三/m 种/q 染/v 法/n 的/u 比较/v 来看/v ，/w 它/r 无疑/d 逐步/d 接受/v 了/u 来自/v 东面/nd 亦即/vl 来自/v 中原/ns 的/u 影响/v ，/w 这/r 也是/vl 勿庸置疑/i 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     敦煌/ns 莫高窟/n 早期/nt 壁画/n 的/u 人物/n 晕染/v 直接/a 承袭/v 克孜尔/ns ，/w 比如/c ２７２/m 窟/n 、/w ２７５/m 窟/n 的/u 菩萨/n 、/w 天人/n ，/w 一/m 望/v 便/d 知/v 是/vl 脱胎/v 于/p 克孜尔/ns 的/u 圈/v 染/v 法/n ，/w 却/d 不如/v 克孜尔/ns 的/u 成熟/a 和/c 自然/a ，/w 带有/v 模仿/v 的/u 痕迹/n ，/w 知/v 其/r 然/r 而/c 不知/v 其/r 所以然/n ，/w 因而/c 只是/d 皮毛/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     但/c 变化/v 是/vl 存在/v 的/u ，/w 比如/c 画法/n 更为/d 简/a 率/a ，/w 圈/v 染/v 时/nt 一挥而就/i ，/w 并不/d 重复/v ，/w 面部/n 五官/n 的/u 处理/v 更加/d 图案/n 化/k ，/w 眼睛/n 、/w 鼻梁/n 都/d 点/v 白/a ，/w 眼窝/n 和/c 鼻/n 唇/n 沟/n 用/p 粗线条/n 画圈/v ，/w 如同/v 京剧/n 中/nd 的/u 脸谱/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     到/v 北魏/nt 晚期/nt ，/w 特别/d 西魏/nt ，/w 由于/c 受/v 南朝/nt 文化/n 的/u 影响/v ，/w 一改/v 西域/nl 式/k 的/u 凹/a 凸/a 圈/n 染/v 为/vl 中原/ns 式/k 的/u 晕染/v 法/k ，/w 在/p 两颊/n 、/w 上/nd 眼睑/n 和/c 下颏/n 处/n 染/v 以/p 朱/a 磦/n 或/c 胭脂/n ，/w 以/p 表示/v 面色/n 的/u 红润/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     二者/r 施/v 染/v 的/u 部位/n 恰好/d 相反/v ，/w 西域/nl 画法/n 双颊/n 不/d 染色/v ，/w 以示/v 其/r 凸起/v ；/w 中原/ns 画法/n 因/c 双颊/n 贴近/v 骨骼/n ，/w 皮肤/n 层/n 较/d 薄/a 而/c 透露/v 出/vd 血液/n 的/u 红色/n ，/w 必须/d 晕染/v ，/w 以示/v 其/r 面部/n 固有/v 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 是/vl 两/m 种/q 观念/n 的/u 差别/n ，/w 非/d 仅/d 描绘/v 手法/n 问题/n ，/w 而/c 从/p 克孜尔/ns 到/v 敦煌/ns ，/w 文化/n 的/u 递/v 变/v 就/d 经历/v 着/u 这/r 种/q 观念/n 的/u 变异/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     第二/m ，/w 序言/n 指出/v 西夏/nt 早期/nt 已/d 将/p 《/w 金光明/nh 最/d 胜/v 王/n 经/n 》/w 译为/v 西夏/nt 文/n ，/w 仁宗/nhs 时/nt 又/d 进行/v 校勘/v ，/w 至/v 神宗/nhs 遵顼/nhs 时/nt ，/w 认为/v 在/p 旧/a 的/u 译文/n 中/nd 仍然/d 还有/v &quot;/w 或/c 与/c 圣/n 意/n 违/v ，/w 或/c 词义/n 不明/a &quot;/w 的/u 缺陷/n ，/w 需要/v 重新/d 校/v 译/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 表明/v 西夏/nt 晚期/nt 对/p 佛教/n 经典/n 依然/d 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     第三/m ，/w 西夏/nt 晚期/nt 也/d 建/v 译/v 场/n 译/v 经/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     发愿/v 文中/nl 所/u 述/v 译/v 场/n 似/v 专/d 为/p 重译/v 《/w 金光明/nh 最/d 胜/v 王/n 经/n 》/w 而/c 设/v ，/w 以/p &quot;/w 番/n 汉/n 法定/a 国师/n &quot;/w 为/vl 译/v 主/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     西夏/nt 把/p 汉文/n 佛经/n 大规模/n 地/u 译成/v 西夏/nt 文/n 佛经/n ，/w 在/p 崇宗/nhs 乾顺/nh 时期/nt 已经/d 基本/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     大概/d 后来/nt 需要/v 校/v 译/v 、/w 补/v 译/v 佛经/n 时/nt ，/w 则/c 要/vu 重/d 开/v 译/v 场/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这/r 可能/vu 与/c 西夏/nt 前期/nt 系统/a 地/u 翻译/v 佛经/n 时/nt 所/u 建/v 译/v 场/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     第/h 四/m ，/w 发愿/v 文明/a 确指/v 出/vd 此次/r 重译/v 《/w 金光明/nh 最/d 胜/v 王/n 经/n 》/w ，/w &quot;/w 与/c 汉/n 本/n 仔细/a 比较/v &quot;/w ，/w 这/r 反映/v 出/vd 西夏/nt 晚期/nt 佛教/n 经典/n 与/c 汉文/n 佛经/n 的/u 源流/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     西夏/nt 后期/nt 佛教/n 受/v 藏传佛教/i 影响/v 很/d 深/a ，/w 然而/c 从/p 此次/r 重新/d 校/v 译/v 佛经/n 来看/v ，/w 中原/ns 佛教/n 的/u 影响/v 仍然/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     第/h 五/m ，/w 文中/nl 将/d 出/vd &quot;/w 重合/v 旧/a 经/n &quot;/w 的/u 同时/n ，/w 还/d &quot;/w 新/a 译/v 疏/a 义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 是/vl 目前/nt 所能/n 见到/v 的/u 资料/n 中/nd ，/w 第一次/mq 提出/v 西夏/nt 翻译/v 经/n 疏/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     可见/c ，/w 西夏/nt 除/p 翻译/v 经/n 、/w 律/n 、/w 论/n 三藏/n 外/nd ，/w 也/d 注意/v 疏/n 义/n 的/u 翻译/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     西夏/nt 末期/nt ，/w 西夏/nt 人/n 仍然/d 把/p 莫高窟/n 作为/v 礼佛/v 的/u 圣地/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     莫高窟/n ４４３/m 窟/n 有/v 一/m 条/n 汉文/n 题记/n ，/w 题记/n 记录/v 了/u 西夏/nt 佛教/n 信徒/n 在/p 光定/nt 已卯/nt 九/m 年/nt （/w １２１９/m 年/nt ）/w 所/u 作/v 的/u 佛事/n 活动/v ，/w 这次/r 活动/v 从/p 五月/nt 初一/nt 至/v 六月/nt 初一/nt ，/w 共/d 延续/v 了/u 一个/mq 月/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     这时/r 距/v 西夏/nt 灭亡/v 仅/d 差/v 八/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        107
                                     有的/r 西夏/nt 佛教徒/n 在/p 西夏/nt 晚期/nt 也/d 直接/a 参与/v 了/u 西夏/nt 的/u 政治/n 、/w 军事/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     光定/nt 四/m 年/nt （/w １２１４/m 年/nt ）/w 西夏/nt 右/nd 枢/n 密使/n 、/w 吐蕃路/n 都/d 招/v 讨/v 使/v 万庆义/nh 勇/a 以/p 书信/n 约/v 宋/nt 夹攻/v 金/nt 朝/n ，/w 派去/v 联络/v 的/u 是/vl 蕃/n 僧/n 减/v 波/n 把/v 波/n ，/w 他/r 带/v 着/u 蜡丸/n 书/n ，/w 前往/v 西和州/ns 的/u 宕昌寨/ns 进行/v 联络/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     光定/nt 十二/m 年/nt （/w １２２２/m 年/nt ）/w 金/nt 、/w 夏/nt 大通城/ns 之/u 战/v ，/w 则/c 是/vl 金宣宗/nh 利用/v 河/n 西/nd 蕃/n 部/n 僧人/n 入城/v 为/vl 内应/n 而/c 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     神宗/nhs 遵顼/nhs 的/u 太子/n 德任/nhs 主张/v 联/v 金/j 抗/v 蒙/j ，/w 与/c 他/r 的/u 父亲/n 政见/n 不合/v ，/w 后来/nt 不得/vu 伸/v 其志/n ，/w 只好/d 于/p 光定/nt 十三/m 年/nt （/w １２２３/m 年/nt ）/w 避/v 太子/n 位/n 出家/v 为僧/v ，/w 因此/c 触怒/v 遵顼/nhs ，/w 被/p 囚禁/v 在/p 灵州/ns 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 虽/c 是/vl 西夏/nt 灭亡/v 之前/nt 的/u 一/m 段/q 政治/n 插曲/n ，/w 但/c 也/d 从/p 侧面/nd 反映/v 出/vd 当时/nt 统治阶级/n 信奉/v 佛教/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     就/p 目前/nt 所知/n ，/w 德任/nhs 是/vl 西夏/nt 宫廷/n 中/nd 地位/n 最高/a 的/u 嵬名氏/nh 僧人/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     由/p 上/nd 可知/v ，/w 西夏/nt 晚期/nt 仍然/d 有/v 很多/a 的/u 佛事/n 活动/v ，/w 但/c 由于/c 社会/n 的/u 不/d 安定/a ，/w 经济/n 上/nd 的/u 拮据/a ，/w 大规模/n 的/u 建/v 寺/n 、/w 译/v 经/n 、/w 校/v 经/n 等/u 活动/v 已/d 不/d 多见/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     从/p 整体/n 来看/v ，/w 这/r 一/m 时期/nt 发展/v 佛教/n 的/u 重点/n 不/d 突出/a ，/w 系统性/n 不/d 强/a ，/w 缺乏/v 高瞻远瞩/i 的/u 筹划/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 当然/d 与/c 这/r 一/m 时期/nt 的/u 政治/n 不/d 稳定/a 有关/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     然而/c 在/p 社会/n 动荡/a 的/u 年代/nt ，/w 人们/n 又/d 往往/d 把/p 生活/n 的/u 希望/n 寄托/v 在/p 海市蜃楼/i 的/u 宗教/n 幻想/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        117
                                     西夏/nt 的/u 统治阶级/n 更/d 希望/v 以/p 佛教/n 的/u 宣扬/v 来/vd 延续/v 自已/v 的/u 统治/v ，/w 稳定/v 摇摇欲坠/i 的/u 帝位/n ，/w 遵顼/nhs 发愿/v 下/nd 大力/n 缮/v 写/v 泥金/n 写经/v 就是/vl 典型/a 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     因此/c ，/w 西夏/nt 晚期/nt 在/p 国势/n 衰败/v 的/u 形势/n 下/nd ，/w 仍/d 有着/v 大批/q 的/u 佛教/n 信徒/n ，/w 有着/v 广泛/a 的/u 信仰/n 基础/n ，/w 并/c 为/p 蒙元/j 时期/nt 的/u 佛教/n 发展/v 准备/v 了/u 必要/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     西夏/nt 统治者/n 在/p 大力/n 提倡/v 佛教/n 时/nt ，/w 主要/a 吸收/v 中原/ns 佛教/n ，/w 译/v 经/n 时/nt 又/d 得到/v 回鹘/ns 僧人/n 的/u 帮助/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 西夏/nt 中/nd 、/w 后期/nt 则/c 对/p 吐蕃/ns 佛教/n 也/d 采取/v 兼收并蓄/i 的/u 态度/n ，/w 使/v 藏传佛教/i 在/p 西夏/nt 迅速/a 传播/v ，/w 形成/v 了/u 西夏/nt 佛教/n 多/a 来源/n 、/w 多层次/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     从/p 历史上/n 看/v ，/w 党项/ns 和/c 吐蕃/ns 两/m 个/q 民族/n 的/u 渊源/n 较/d 近/a ，/w 地域/n 相接/v ，/w 山水相连/v ，/w 两者/n 都/d 有/v 较/d 大/a 的/u 势力/n ，/w 因此/c 文化/n 交流/v 是/vl 十分/d 自然/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     唐代/nt 吐蕃/ns 首领/n 松赞干布/nh 就/d 曾/d 娶/v 弭药王/nhs 之/u 女/n 茹雍妃/nhs 法莫/nhs 尊为/v 妃/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     ①/w &quot;/w 弭药/nhs &quot;/w 是/vl 一部分/n 党项/ns 人/n 的/u 称谓/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     茹雍妃/nhs 在/p 西藏/ns 建造/v 了/u 拉萨/ns 卡查寺/ns 。/w 
		
			
                                        125
                                     松赞干布/nh 还/d 命令/v 在/p 弭药热甫岗/ns 建造/v 了/u 雍佐热甫寺/ns 神殿/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     此外/c 还/d 以/p 弭药/ns 人/n 为/vl 工头/n ，/w 在/p 康地/nhs 建造/v 了/u 隆塘准马寺/ns 。/w 
		
			
                                        127
                                     吐蕃/ns 建桑耶寺/ns 时/nt ，/w 为/p 调/v 伏/v 神魔/n ，/w 据/p 堪布/nh 的/u 教导/v 在/p 东方/nd 弭药嘎地/ns 之/u 毗沙门/ns 区域/n 迎请/v 高僧/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     有的/r 弭药/ns 人/n ，/w 如/v 咱米桑杰查巴/nh 等/u ，/w 被/p 列入/v 吐蕃/ns 著名/a 译/v 师/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     可见/c 党项/ns 和/c 吐藩/ns 的/u 上层/nl 早就/d 有/v 过从甚密/i 的/u 佛教/n 来往/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     吐蕃/ns 佛教/n 前宏/nt 期/nt 对/p 党项/ns 族/n 可能/vu 已经/d 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     党项/ns 族/n 北/nd 迁/v 后/nd 又/d 与/c 河/n 西/nd 地区/n 的/u 吐蕃/ns 人/n 交错/v 居住/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     西夏/nt 建国/v 后/nd ，/w 早期/nt 曾/d 与/c 吐蕃/ns /x 厮啰/n 政权/n 产生/v 矛盾/n ，/w 甚至/d 不断/d 发生/v 争战/v ，/w 形成/v 被/p 吐蕃/ns 、/w 北宋/nt 夹击/v 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     秉常/nt 时期/nt ，/w 皇太后/n 梁氏/nh 结/v 连/v 吐蕃/ns ，/w 以/p 自己/r 的/u 女儿/n 向/p 吐蕃/ns 首领/n 董毡/nh 之/u 子/n 蔺逋比/nh 请/v 婚/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     乾顺/nhs 时期/nt ，/w 西夏/nt 国/n 相/n 梁乙埋/nh 又/d 向/p 吐蕃/ns 首领/n 阿里骨/nh 为/p 自己/r 的/u 儿子/n 请/v 婚/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     后来/nt 吐蕃/ns 首领/n 拢拶/nh 又/d 与/c 西夏/nt 宗室/n 结为/v 婚姻/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     因此/c 双方/n 关系/n 有所/v 改善/v ，/w 交往/v 比/p 早期/nt 显著/a 增多/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     吐蕃/ns 佛教/n 经过/p 前宏/nt 期/nt 的/u 发展/v ，/w 中间/nd 经历/v 了/u 朗达玛/nh 灭/v 佛/n ，/w 后来/nt 又/d 开始/v 了/u 后宏/nt 期/nt 的/u 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     西夏/nt 文/n 佛经/n 中/nd 也/d 包含有/v 论/v 藏/n 经典/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     论/v 藏/v 是/vl 解释/v 经/n 义/n 、/w 论/v 辨/v 法相/n 的/u 佛学/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     长达/v 百/m 卷/q 的/u 《/w 大智/n 度/n 论/n 》/w 原为/vl 印度/ns 大乘/n 佛教/n 中观/n 学派/n 创始人/n 龙树/nh 大师/n 所/u 造/v ，/w 姚秦鸠摩罗什/nh 译为/v 汉文/n ，/w 今/nt 存/v 西夏/nt 文/n 刊本/n 残/a 页/q 。/w 
		
			
                                        141
                                     象/p 这样/r 重要/a 的/u 论著/n ，/w 在/p 西夏/nt 应/vu 是以/c 足本/n 翻译/v 、/w 流行/v 于/p 世/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     西夏/nt 文/n 《/w 金刚/n 般若/n 记/v 文/n 》/w 和/c 《/w 金刚/n 般若/n 略/n 记/n 文/n 》/w 是/vl 汉文/n 论/v 藏/n 中/nd 的/u 《/w 金刚/n 般若/n 论/n 》/w 的/u 译本/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     唐玄奘/nh 译/v 的/u 《/w 瑜伽/n 师/n 地/n 论/n 》/w ，/w 也是/vl 长达/v 百/m 卷/q 的/u 巨著/n ，/w 译成/v 西夏/nt 文/n 后/nd ，/w 名为/v 《/w 瑜伽/n 师/n 地/n 本/n 母/n 》/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     此外/c ，/w 北京/ns 图书馆/n 藏有/v 《/w 阿毗达磨顺/nh 正/a 理论/n 》/w 卷/q 第/h 五/m ，/w 当是/vl 玄奘/nh 所/u 译/v 八十/m 卷/q 本/n 中/nd 的/u 一/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     除/p 经/n 、/w 律/n 、/w 论/n 三藏/n 外/nd ，/w 西夏/nt 还/d 曾/d 翻译/v 佛教/n 流传/v 东/nd 土/n 后/nd 形成/v 的/u 经典/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     如/v 北京/ns 图书馆/n 就/d 藏有/v 西夏/nt 文/n 《/w 慈悲/n 道场/n 忏/n 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     此/r 经传/n 为/vl 南朝/nt 梁/n 代/nt 诸/r 僧/n 著/v ，/w 共/d 十/m 卷/q ，/w 该/r 经/n 内/nd 述/v 归/v 命/n 过去/nt 六/m 佛/n 、/w 释迦/nh 佛/n 和/c 未来/nt 弥勒佛/n ，/w 表示/v 悔罪/v 、/w 发愿/v 信奉/v 和/c 致/v 礼/n 诸佛/n ，/w 以/p 除/v 罪/n 生/v 福/n ，/w 死后/nt 得/v 善报/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     北京/ns 图书馆/n 入/v 藏/n 九/m 卷/q 刻本/n ，/w 每/r 卷/q 前/nd 有/v 梁/nt 皇/n 宝/n 忏/n 图/n ，/w 图中/nl 绘/v 梁武帝/nh 妃郗/nhs 氏/n 变/v 蛇/n 、/w 武帝/nh 集/v 经/n 超度/v 后/nd ，/w 郗氏/nhs 变为/v 天人/n 的/u 分解/v 图画/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     经/n 前/nd 有/v 西夏/nt 惠宗/nhs 时/nt 所/u 制/v 序文/n ，/w 文中/nl 特别/d 提到/v 建/v 场/n 译/v 经/n 时/nt ，/w 首先/d 选择/v 此/r 经/n 进行/v 翻译/v ，/w 以示/v 对/p 该/r 经/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     又/d 如/v 成都/ns 府大圣慈寺/ns 沙门藏川/nh 所/u 撰/v 《/w 十五/m 经/n 》/w ，/w 就/d 有/v 西夏/nt 文/n 译本/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     更/d 值得/v 注意/v 的/u 是/vl 此/r 经/n 汉/n 本/n 今/nt 已/d 不/d 存/v ，/w 所/u 传/v 汉文/n 本/n 系/vl 日本人/n 伪/a 撰/v ，/w 因此/c 西夏/nt 文/n 译本/n 的/u 出现/v 就/d 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     西夏/nt 人/n 还/d 曾/d 编/v 集/v 西夏/nt 文/n 佛教/n 经典/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     比如/c 贺兰山/ns 的/u 一行/mq 沙门慧觉/nh 曾/d 集/v 《/w 涤/v 罪/n 礼/n 忏/n 要/a 门/n 》/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     一行/mq 沙门慧觉/nh 是/vl 夏末/nt 元/n 初/n 人/n ，/w 他/r 曾/d 于/p 西夏/nt 灭亡/v 后/nd 撰写/v 西夏/nt 文/n 《/w 金/n 光明/n 最/d 胜/v 王/n 经/n 》/w 流传/v 序/n ，/w 又/d 辑录/v 过/u 汉文/n 《/w 大方广佛/nh 华严/ns 经/n 海/n 印/v 道场/n 十/m 重/q 行/v 愿/n 常/d 遍/a 礼/n 忏/n 仪/n 》/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 所/u 集/v 《/w 涤/v 罪/n 礼/n 忏/v 要/a 门/n 》/w 是/vl 一/m 残/a 本/n ，/w 附于/v 北京/ns 图书馆/n 所/u 藏/v 西夏/nt 文/n 佛经/n 中/nd ，/w 仅/d 余/v 四面/nd 二/m 十/m 行/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     他/r 还/d 引经据典/i 地/u 论述/v ：/w &quot;/w 罪/n 根/n 无性/v ，/w 以/p 心/n 生/v ，/w 心/n 若/c 灭/v 则/c 罪/n 亦/d 灭/v ，/w 罪/n 灭/v 心/n 灭/v 双双/a 空/a ，/w 此/r 者/k 为/vl 真实/a 忏/v 罪/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     西夏/nt 集/v 纂/v 的/u 著作/n 中/nd 强调/v 忏/v 罪/n 和/c 修/v 善/a ，/w 反映/v 西夏/nt 佛教/n 发展/v 的/u 一个/mq 侧面/nd 和/c 重视/v 所谓/a &quot;/w 实践/v &quot;/w 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     总之/c ，/w 西夏/nt 文/n 佛经/n 数量/n 大/a ，/w 种类/n 多/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     它/r 包括/v 佛经/n 中/nd 大部分/n 重要/a 经典/n ，/w 其中/nd 除/p 译自/v 汉文/n 的/u 以外/nd ，/w 也/d 还有/v 一部分/n 译自/v 藏文/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     西夏/nt 文/n 大/a 藏经/n 中/nd 既/c 有/v 大乘/n 经典/n ，/w 也/d 有/v 小乘/n 经典/n ；/w 既/c 有/v 显/v 教/v 经典/n ，/w 也/d 有/v 密教/n 经典/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     西夏/nt 文/n 佛经/n 种类/n 多样/a ，/w 内涵/n 丰富/a ，/w 为/p 研究/v 西夏/nt 文/n 佛经/n 和/c 西夏/nt 佛教/n 的/u 宗派/n 提供/v 了/u 可/vu 资/v 利用/v 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     值得/v 提出/v 的/u 是/vl ，/w 当/p 西夏/nt 文/n 佛经/n 重/d 见于/v 世/nt 、/w 并/c 为/p 国内外/j 专家/n 所/u 重视/v 后/nd ，/w 有的人/n 为/p 图谋/v 私利/n 乘机/v 抄写/v 、/w 影印/v ，/w 伪造/v 西夏/nt 文/n 佛经/n ，/w 使/v 之/r 混迹/v 于/p 世上/nl ，/w 以假乱真/i 。/w 
		
			
                                        163
                                     研究/v 、/w 利用/v 西夏/nt 文/n 佛经/n 时/nt ，/w 对/p 这/r 种/q 鱼目混珠/i 的/u 现象/n 不可/vu 不/d 察/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     中国社会科学院/ni 图书馆/n 藏有/v 一/m 卷/q 西夏/nt 文/n 写经/v ，/w 封/n 帙/n 注明/v &quot;/w 唐/nt 写经/v 一/m 卷/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     西夏/nt 文/n 是/vl 十一/m 世纪/nt 所/u 创制/v ，/w 那时/r 唐朝/nt 已经/d 灭亡/v 一个/mq 多/a 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 不仅/c 露出/v 了/u 伪造/v 者/k 的/u 马脚/n ，/w 也/d 表明/v 此人/n 对/p 历史/n 知识/n 的/u 无知/v ，/w 经卷/n 中/nd 的/u 字/n 十分/d 扯/v 劣/a ，/w 错/a 笔/n 很多/a ，/w 显然/a 是/vl 不/d 懂得/v 西夏/nt 文/n 的/u 人/n 描摹/v 西夏/nt 文/n 佛经/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     特别/d 是/vl 字形/n 较/d 小/a 的/u 题款/v ，/w 错字/n 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     这/r 是/vl 因为/c 原/a 经/n 字/n 小/a 模糊/a ，/w 伪造/v 者/k 照/p 葫芦/n 画/v 瓢/n 地/u 临摹/v ，/w 虽/c 力图/v 作到/v 形似/v ，/w 但/c 笔画/n 已/d 距/v 真迹/n 甚/d 远/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     北京/ns 图书馆/n 也/d 存有/v 赝品/n 西夏/nt 文/n 佛经/n ，/w 为/p 区分/v 真伪/a ，/w 另行/v 收藏/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     一/m 种/q 是/vl 《/w 大方广佛/nh 华严/ns 经/n 》/w 卷/n 第/h 四十一/m ，/w 共有/v 十/m 余/n 册/q ，/w 折子/n 本/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     其/r 页数/n 、/w 行款/n 、/w 字数/n ，/w 乃至/c 字迹/n 笔画/n ，/w 一似/v 该/r 馆/n 珍藏/v 的/u 元/n 刊/n 活字/n 本/n 《/w 大方广佛/nh 华严/ns 经/n 》/w 卷/n 第/h 四十一/m 。/w 
		
			
                                        172
                                     若/c 将/p 两者/n 对照/v 比较/v ，/w 就/d 会/vu 发现/v 前者/n 原来/d 是/vl 依据/p 元/n 刊/n 活字/n 本/n 石印/n 复制/v 而/c 得/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     １/m ．/w 两/m 种/q 版本/n 中/nd 各/r 相应/v 页面/n 中/nd 的/u 行/n 、/w 字/n 虽/c 完全/d 一样/a ，/w 而/c 元/n 刊本/n 因/c 活字印刷/n 而/c 形成/v 经文/n 背面/nd 透/v 墨/n 深浅/n 不一/a 的/u 现象/n ，/w 十分/d 显著/a ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 活字/n 版本/n 最/d 突出/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     石印/n 复制/v 本/n 则/c 没有/v 这个/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     ２/m ．/w 活字/n 本/n 系/vl 用/p 淡黄色/n 细/a 绵/a 纸/n 印刷/v ，/w 与/c 多数/n 元/n 刊本/n 所/u 用/v 纸张/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     石印/n 复制/v 本/n 用/v 白纸/n 印刷/v ，/w 页面/n 高出/v 原/a 活字/n 本/n ２/m -/w ２/m ．/w ５/m 厘米/q ，/w 显/v 系/vl 晚近/nt 所/u 出/vd ，/w 石/n 印本/n 纸张/n 粗劣/a ，/w 册/q 页/q 上下/n 两端/nl 人为/a 薰/n 染/v 烟/n 茶色/n ，/w 更/d 显出/v 假造/v 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     ３/m ．/w 元/n 刊/v 西夏/nt 文/n 佛经/n 印/v 成/v 后/nd ，/w 都/d 施/v 散于/v 河/n 西/nd 一带/n ，/w 这/r 种/q 活字/n 版/n 《/w 大方广佛/nh 华严/ns 经/n 》/w 是/vl 八十/m 卷/q 本/n ，/w 一般/a 保存/v 一/m 部/n 应/vu 为/p 从/p 卷/n 一/m 至/v 卷/n 八十/m 各/r 一/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     同一/a 卷/n 经/n 若干/m 册/q 集中/v 在/p 一起/n 是/vl 极/d 不/d 正常/a 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     石/n 印本/n 《/w 华严/ns 经/n 》/w 卷/n 第/h 四十一/m 仅/d 北京/ns 图书馆/n 就/d 有/v 十/m 余/n 册/q 。/w 
		
			
                                        180
                                     此外/c ，/w 北京市/ns 内/nd 中国社会科学院/ni 考古/v 研究所/n 、/w 民族/n 文化宫/n ，/w 北京市/ns 法源寺/n 都/d 藏有/v 这/r 种/q 石印/n 复制/v 本/n 各/r 一/m 册/q 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 也是/vl 伪/a 经/n 的/u 一个/mq 证据/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     西夏/nt 佛教/n 艺术/n 中/nd ，/w 雕塑/n 是/vl 一个/mq 很/d 重要/a 的/u 方面/n ，/w 其中/nd 最/d 重要/a 的/u 是/vl 彩塑/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 莫高窟/n 和/c 榆林/n 窟/n 中/nd ，/w 共/d 保存/v 下来/vd 三十几/m 尊/q 西夏/nt 彩塑/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这些/r 塑像/n 有/v 浓厚/a 的/u 唐代/nt 遗风/n ，/w 也/d 受到/v 宋/nt 塑/v 的/u 深刻/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     西夏/nt 彩塑/n 形象/n 上/nd 多/a 为/vl 修/v 眉/n 细/a 眼/n ，/w 鼻梁/n 与/c 额/n 齐/a 平/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９６５/m 年/nt 莫高窟/n 在/p 进行/v 窟/n 前/nd 发掘/v 时/nt ，/w 在/p 新/a 发现/v 的/u 第/h ４９１/m 窟/n 龛/n 内/nd 有/v 西夏/nt 彩塑/n 三/m 身/n ，/w 其中/nd 一/m 尊/q 供养/v 天女/n 像/n 保存/v 比较/d 完整/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     她/r 头/n 梳/v 垂/v 环/n 髻/n ，/w 身著/v 袿/n 衣/n ，/w 脚穿/v 尖头/n 鞋/n ，/w 面/n 形/n 额/n 宽/a 颐/n 小/a ，/w 鼻梁/n 与/c 额/n 平/a 齐/a ，/w 唇/n 微/a 开/v 而/c 露齿/v ，/w 像/v 贵族/n 妇女/n 的/u 装束/n 打扮/v ，/w 具有/v 明显/a 的/u 西夏/nt 造/v 形/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １９７９/m 年/nt 在/p 第/h １３０/m 窟/n 窟/n 前/nd 西夏/nt 殿堂/n 遗址/n 发掘/v 中/nd ，/w 又/d 发现/v 了/u 四/m 尊/v 高大/a 的/u 天王/n 塑像/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 塑像/n 大部分/n 已/d 残/a ，/w 仅存/v 塑像/n 的/u 部分/n 残/a 脚/n 及/c 脚下/nl 的/u 小鬼/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     据/p 天王/n 脚/n 的/u 大小/n 与/c 崖/n 面/n 遗迹/n ，/w 可/vu 推断/v 出/vd 天王/n 像/n 原/a 高/n 在/p 六/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        191
                                     它们/r 在/p 西夏/nt 塑像/n 中/nd ，/w 可/vu 称得起/v &quot;/w 巨人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     西夏/nt 寺庙/n 中/nd 的/u 塑像/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     偶像/n 教徒/n 依/v 俗/n 有/v 庙宇/n 甚/d 多/a ，/w 内/nd 奉/v 偶像/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     最大/a 者/k 高/n 有/v 十/m 步/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     余/n 像/n 较/d 小/a ，/w 有/v 木雕/n 者/k ，/w 有/v 泥塑/n 者/k ，/w 有/v 石刻/n 者/k ，/w 制作/v 皆/d 佳/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     外/nd 傅/v 以/p 金/n ，/w 诸/r 像/n 周围/nd 有数/a 像/n 极/d 大/a ，/w 其势/n 似/v 向/p 诸/r 像/n 作/v 礼/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     １９６３/m 年/nt 在/p 内蒙古/ns 自治区/n 额济纳旗/ns 黑水城/ns 附近/n 一个/mq 古庙/n 遗址/n 中/nd ，/w 出土/v 了/u 一/m 批/q 西夏/nt 彩塑/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     庙/n 内/nd 靠西/v 、/w 北/nd 、/w 南/nd 壁/n 各/d 有/v 大型/a 造像/v 五/m 躯/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     西部/nd 正中/nd 为/vl 一/m 佛像/n ，/w 上部/nd 已/d 残/a ，/w 双腿/n 跏/v 趺/v 坐/v 于/p 莲花/n 座上/nl ，/w 左手/nl 下垂/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     座/q 右侧/nd 坐/v 一/m 小/a 罗汉/n ，/w 深/a 目/n 、/w 翘/v 鼻/n 、/w 胡须/n 满/a 腮/n ，/w 赤足/n ，/w 颇/d 有/v 眼神/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     左侧/nd 立/v 一/m 童子/n ，/w 额/n 宽/a 脸/n 圆/a ，/w 拍手/v 张口/v 嘻笑/v ，/w 裸露/v 上身/n ，/w 下/nd 着/v 裙裤/n ，/w 活泼/a 可爱/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     莲/n 座/n 下/nd 伏/v 一/m 狮/n ，/w 左右/n 各/d 有/v 一/m 小/a 造像/v ，/w 嗔/v 目/n 露/v 腹/n ，/w 双手/n 拄/v 膝/n ，/w 头顶/nl 佛/n 座/n ，/w 生动/a 有力/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     佛/n 座/n 饰以/v 精美/a 图案/n ，/w 蓝底/n 金花/n ，/w 异常/d 绚丽/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     佛/n 左右/n 各/d 有/v 一/m 弟子/n 像/n ，/w 上身/n 袒/v 裸/v ，/w 下/nd 着/v 围裙/n ，/w 螺/n 髻/n ，/w 方/n 额/n ，/w 鸭蛋/n 形/n 脸/n ，/w 额/n 有/v 白/a 毫/n ，/w 可能/vu 是/vl 佛/n 的/u 胁/n 侍/v 弟子/n 迦叶/nh 和/c 阿难/nh 。/w 
		
			
                                        205
                                     左侧/nd 弟子/n 像/n 旁/nd 是/vl 一/m 供养/v 人/n 女/n 像/n ，/w 身披/v 通/a 肩/n 长袍/n ，/w 胸/n 着/v 璎珞/n ，/w 下/nd 著/v 长裙/n ，/w 裙/n 外露/v 带/n ，/w 两手/n 上/nd 提/v ，/w 袖口/nl 宽/a 博/a ，/w 身/n 敷/v 彩绘/n ，/w 足/n 穿/v 云头/n 绣鞋/n ，/w 簪/n 发/n 贴花/v ，/w 方圆/n 脸/n ，/w 眉清目秀/i ，/w 呈/v 温柔/a 恭顺/a 姿态/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     身材/n 比例/n 适度/a ，/w 造型/v 优美/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     右侧/nd 弟子/n 旁/nd 有/v 一/m 菩萨/n 像/n ，/w 身披/v 璎珞/n 串珠/n ，/w 腰/n 束/v 裙/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     北面/nd 左侧/nd 为/vl 一/m 老年/nt 男/n 供养/v 像/n ，/w 身披/v 大衣/n ，/w 下/nd 着/v 长裙/n ，/w 披巾/n 下垂/v ，/w 结/v 联/v 于/p 腹上/nl ，/w 双手/n 上/nd 提/v ，/w 宽袖/n 下垂/v ，/w 束发/v 莲/n 冠/n ，/w 额/n 宽/a 长须/n ，/w 面目/n 清秀/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     其/r 右/nd 为/vl 一/m 中年/nt 男人/n 供养/v 像/v ，/w 衣冠/n 秀美/a ，/w 神态/n 自然/a 逼真/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     再/d 右/nd 为/vl 一/m 女/n 供养/v 人像/n ，/w 衣衫/n 华丽/a ，/w 仪态/n 雍容/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     其/r 右/nd 为/vl 两/m 力士/n 像/n ，/w 皆/d 面带/v 怒容/n ，/w 袒露/v 上身/n ，/w 刚劲/a 有力/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     南面/nd 五/m 像/n 均/d 残/a 失/v 严重/a ，/w 大多/d 仅存/v 下半身/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     右/nd 三/m 身/n 与/c 北面/nd 对应/v ，/w 是/vl 三/m 躯/n 供养/v 人像/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     此列/n 像/n 前/nd 有/v 一/m 小/a 座/q 像/n ，/w 身披/v 大衣/n ，/w 头/n 戴/v 高/a 冠/n ，/w 方脸/n 长须/n ，/w 面带/v 笑容/n ，/w 右手/n 上/nd 举/v ，/w 左手/nl 裹/v 于/p 衣袖/n 内/nd ，/w 形象/n 十分/d 自然/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 一/m 寺庙/n 中/nd 的/u 彩塑/n 达到/v 了/u 较/d 高/a 的/u 艺术/n 成就/n ，/w 是/vl 西夏/nt 佛教/n 彩塑/n 艺术/n 的/u 瑰宝/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     有的/r 专家/n 认为/v ，/w 这/r 批/q 彩塑/n 与/c 差不多/a 同/v 时代/nt 的/u 、/w 举世闻名/i 的/u 太原/ns 晋祠/ns 圣母/n 殿/n 中/nd 的/u 四十四/m 个/q 宫女/n 可/vu 互相/d 媲美/v ，/w 可以说/v 她们/r 各有千秋/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 两/m 组/n 塑像/n ，/w 脸型/n 服饰/n 相近/a ，/w 造型/v 上都/n 有/v 现实/n 人/n 的/u 生动/a 表现/n ，/w 但/c 西夏/nt 塑像/n 的/u 服饰/n 更/d 艳丽/a ，/w 衣/n 纹/n 更/d 流畅/a ，/w 色彩/n 更加/d 灿烂/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     甘肃省/ns 张掖/ns 卧佛寺/ns 内/nd 的/u 大/a 卧佛/n ，/w 虽/c 经/v 后代/nt 维修/v ，/w 但/c 仍/d 大致/d 保留/v 着/u 原来/d 的/u 形制/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     佛像/n 身躯/n 伟岸/a ，/w 偃/v 卧于/v 殿堂/n 中/nd ，/w 头/n 枕/v 右手/n ，/w 左手/nl 附于/v 身侧/nl ，/w 是/vl 典型/a 的/u 涅/n 盘/n 佛像/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     佛像/n 系/vl 木/n 胎/n 泥塑/n ，/w 金/n 装/v 彩绘/n ，/w 身长/n ３４/m ．/w ５/m 米/q ，/w 肩/n 宽/n ７/m ．/w ５/m 米/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     十五/m 世纪/nt 初/n 有人/r 见/v 此/r 像/n ，/w 记为/v &quot;/w 身长/n 五十/m 步/n ，/w 足/n 长/n 九/m 步/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     与/c 现存/v 佛像/n 不相上下/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 是/vl 保存/v 在/p 寺庙/n 中/nd 最大/a 的/u 西夏/nt 塑像/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     藏于/v 苏联/ns 列宁格勒/ns 爱尔米塔什/ns 博物馆/n 的/u 黑水城/ns 出土文物/n 中/nd ，/w 有/v 不少/a 佛教/n 泥塑/n 像/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     其中/nd 有/v 一/m 尊/q 双/a 头/n 佛像/n 最/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     该/r 佛像/n 高/n ６０/m 厘米/q ，/w 一身/n 两/m 个/q 佛/n 头/n ，/w 鼻/n 直/a 目/n 细/a ，/w 左右/n 分别/d 微/a 向/p 下侧/nd 倾/v 视/v ，/w 佛身/n 四/m 臂/n ，/w 其中/nd 两/m 臂/n 合十/v ，/w 一/m 臂/n 下垂/v 稍/d 向/p 外侧/nd 曲/a 伸/v ，/w 另/r 一/m 臂/n 残缺/a ，/w 全身/n 敷/v 彩/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 种/q 造/v 形/n 奇特/a 的/u 彩塑/n 佛像/n ，/w 是/vl 十分/d 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     另有/v 一/m 件/n 残/a 佛像/n ，/w 仅存/v 一/m 高/n 约/d ２５/m 厘米/q 的/u 佛/n 头/n ，/w 眉目/n 清秀/a ，/w 金/n 髻/n ，/w 雕塑/n 十分/d 精细/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     另有/v 一/m 小型/a 菩萨/n 塑像/n 神情/n 自然/a ，/w 体态/n 俊美/a ，/w 婀娜多姿/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 黑水城/ns 所/u 出/v 佛教/n 泥塑/n 中/nd ，/w 题材/n 较为/d 广泛/a ；/w 技巧/n 已/d 臻/x 成熟/a ，/w 它们/r 反映/v 出/vd 西夏/nt 彩塑/n 的/u 较/v 高/a 水准/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     石雕/n 艺术/n 在/p 西夏/nt 佛教/n 艺术/n 中/nd 占有/v 一定/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     武威/ns 的/u 凉州/ns 重修/v 护国寺/n 感通塔/ns 碑/n ，/w 碑/n 身高/n ２/m ．/w ５/m 米/q ，/w 宽/n ０/m ．/w ９/m 米/q ，/w 碑铭/n 的/u 四周/nl 有线/v 刻/v 卷/v 草/n 纹/n ，/w 碑/n 额/n 两侧/nl 各/d 刻/v 一身/n 伎/n 乐/n 菩萨/n ，/w 作/v 对/v 舞/v 的/u 姿势/n ，/w 体态/n 轻盈/a ，/w 飘带/n 随/p 风/n 摆动/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     东/nd 塔/n 形体/n 稍/d 瘦削/a ，/w 平面/n 为/vl 八角形/n ，/w 每/r 边长/n ２/m ．/w ５/m 米/q ，/w 塔身/n 十三/m 层/q ，/w 高/n 约/d ４５/m 米/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     第一/m 层/q 塔身/n 较/d 高/a ，/w 第二/m 层/q 以上/nd 塔身/n 逐层/d 加密/v ，/w 为/vl 典型/a 的/u 密/a 檐/n 式/k 建筑/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     第/h 十三/m 层/q 以上/nd 砌/v 莲花/n 形/n 刹/n 座/n ，/w 上承/v 相/d 轮/v 塔/n 刹/n ，/w 塔身/n 外表/n 有/v 华丽/a 的/u 装饰/v ，/w 塔/n 室/n 为/vl 圆形/n ，/w 以/p 厚/a 壁/n 空心/a 式/k 木板/n 楼层/n 为/vl 登攀/v 楼梯/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     西/nd 塔/n 十四/m 层/q ，/w 第二/m 层/q 以上/nd 塔身/n 八/m 面/n 砌/v 浅/a 壁龛/n ，/w 龛/n 内/nd 雕/v 一/m 尊/q 佛像/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     龛/n 两侧/nl 有/v 口/n 含/v 串珠/n 的/u 兽/n 头/n 砖雕/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     使/v 塔身/n 增添/v 了/u 佛教/n 庄严/a 、/w 神秘/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     塔/n 西侧/nd 的/u 大片/n 台/n 地上/nl ，/w 散见/v 有/v 绿色/n 琉璃瓦/n 等/u 西夏/nt 建筑/v 构件/n ，/w 这里/r 当是/vl 西夏/nt 的/u 一/m 处/n 大型/a 寺庙/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     距/v 双/a 塔/n 不远/a 的/u 北岸/nl 山坡/n 上/nd ，/w 有/v 一片/mq 面积/n 更/d 大/a 的/u 台地/n ，/w 其/r 上/nd 散见/v 琉璃瓦/n 、/w 瓷器/n 、/w 砖石/n 等/u ，/w 也/d 应/vu 是/vl 一/m 处/n 与/c 西夏/nt 佛教/n 建筑/v 有关/v 的/u 废墟/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     不少/a 专家/n 认为/v 这里/r 是/vl 西夏/nt 的/u 五台山/ns 寺/n 群/n ，/w 是/vl 不无/v 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     贺兰山/ns 西夏/nt 寺庙/n 遗址/n 的/u 勘察/v 刚刚/d 开始/v ，/w 随着/p 调查研究/v 的/u 深入/a 展开/v ，/w 那里/r 的/u 寺庙/n 及其/c 建筑/v 形制/n 将/d 会/vu 越来越/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     位于/v 宁夏/ns 平罗县/ns 的/u 田州塔/ns ，/w 可能/vu 始建于/v 西夏/nt ，/w 是/vl 八/m 层/q 楼阁/n 式/k 砖/n 塔/n ，/w 高/n 约/d ３８/m 米/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     平面/n 为/vl 六/m 角/n 形/n ，/w 建于/v 高/n 约/d ３/m 米/q 、/w 外表/n 包/n 砖/n 的/u 台基/n 上/nd ，/w 此/r 塔/n 曾/d 于/p 清/nt 乾隆/nt 四十八/m 年/nt （/w １７８３/m 年/nt ）/w 重修/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     现/n 塔底/nl 层/n 每/r 边长/n ４/m ．/w ５２/m 米/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     各/r 层/n 南北/nd 两面/n 开/v 直通/v 券/n 门/n ，/w 其余/r 四面/nd 辟/v 券/n 门/n 式/k 壁龛/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     底层/n 各/r 面/n 的/u 塔/n 檐下/nl ，/w 除/p 仿/v 木/n 建筑/v 结构/n 以/p 砖/n 雕/v 出/vd 华丽/a 的/u 斗/v 拱/v 、/w 整齐/a 的/u 椽/n 头/n 等/u 外/nd ，/w 还/d 雕饰/v 有/v 各种/r 花卉/n 、/w 佛像/n 和/c 人物/n 故事/n ，/w 其/r 砖雕/n 技术/n 之/u 精致/a 、/w 构图/n 之/u 生动/a 是/vl 西夏/nt 境内/nl 古塔/n 中/nd 所/u 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     宁夏/ns 同心县/ns 韦州/ns 旧城/n 东南/nd 隅/n 的/u 康济寺塔/n ，/w 也是/vl 始建于/v 西夏/nt 的/u 一/m 座/q 古塔/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     其/r 建筑/v 手法/n 与/c 风格/n 也/d 与/c 承天寺塔/n 大致/d 相近/a ，/w 该/r 塔/n 为/vl 一/m 座/q 六/m 角/n 形/n 的/u 楼阁/n 式/k 砖/n 塔/n ，/w 原为/vl 九/m 级/n ，/w 明代/nt 于/p 九/m 级/n 之上/nd 更/d 增/v 四/m 级/n 成为/v 十三/m 级/q 塔/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     塔身/n 上部/nd 每/r 层/q 收/v 分/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     塔/n 室/n 有/v 券/n 道/n 可/vu 入/v ，/w 内部/nd 各/r 层/n 为/vl 厚/a 壁/n 空心/a 式/k 木板/n 楼层/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     塔上/nl 有/v 西夏/nt 文字/n 砖/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     韦州/ns 旧城/n 西北角/n 还/d 矗立/v 看/v 一/m 座/q 宝/n 瓶/n 式/k 白/a 塔/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     塔/n 高/n １１/m 米/q ，/w 塔基/n 是/vl 单层/n 八角形/n 须弥/n 座/n 式/k ，/w 塔基/n 和/c 塔身/n 之间/nd 砌/v 莲花/n 瓣/n 图案/n 砖雕/n ，/w 上/nd 为/vl 宝/n 瓶/n 式/k 实心/n 塔身/n ，/w 塔身/n 之上/nd 砌/v 逐级/d 收/v 分/v 的/u 八/m 边/n 形/n 十三/m 层/q 密/a 檐/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 是/vl 具有/v 藏传佛教/i 风格/n 的/u 基/n 塔/n ，/w 可能/vu 也/d 系/vl 西夏/nt 时/nt 所/u 建/v ，/w 或/c 与/c 西夏/nt 时期/nt 藏传佛教/i 的/u 广泛/a 传播/v 有/v 重要/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     综观/v 西夏/nt 佛塔/n 建筑/v ，/w 大体上/nl 可/vu 分为/v 楼阁/n 式/k 砖/n 塔/n 、/w 密/a 檐/n 式/k 砖/n 塔/n 和/c 宝/n 瓶/n 式/k 白/a 塔/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        257
                                     其中/nd 又/d 有/v 空心/a 、/w 实体/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     空心/a 者/k 可以/vu 攀登/v ，/w 便于/v 藏/v 贮/v 佛经/n ，/w 如/v 承天寺塔/n 和/c 拜寺口塔/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这些/r 不同/a 类型/n 的/u 佛塔/n ，/w 和/p 同/v 时代/nt 辽/nt 、/w 金/nt 的/u 佛塔/n 有/v 相近/a 的/u 特点/n ，/w 而/c 西夏/nt 的/u 佛塔/n 似乎/d 更/d 显得/v 清秀/a 挺拔/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     与/c 藏传佛教/i 有关/v 的/u 宝/n 瓶/n 式/k 白/a 塔/n ，/w 在/p 西夏/nt 已/d 开始/v 流行/v ，/w 无论/c 是/vl 西北部/n 的/u 黑水城/ns ，/w 还是/d 西夏/nt 腹地/n 的/u 韦州/ns 等/u 地/n 都/d 出现/v 了/u 这/r 种/q 佛教/n 建筑/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 种/q 佛塔/n 至/v 元代/nt 才/d 在/p 中原/ns 以及/c 各地/nl 普遍/a 出现/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     甘肃省/ns 张掖/ns 的/u 卧佛寺/ns 是/vl 始建于/v 西夏/nt 的/u 又/d 一个/mq 大型/a 寺庙/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     它/r 位于/v 张掖/ns 城内/nl 西南部/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     元/n 初/n 马可波罗/nh 旅游/v 至此/v ，/w 记/v 该/r 佛寺/n &quot;/w 广/a 长/n 皆有/v 五百/m 公尺/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     可见/c 当时/nt 卧佛寺/ns 规模/n 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     明代/nt 赐/v 额/n 宝觉寺/ns ，/w 后/nd 几经/v 重修/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     现存/v 大佛/n 殿/n 、/w 藏经/n 洞/n 和/c 土塔/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     大佛/n 殿/n 为/vl 木结构/n ，/w 两/m 层/q 楼/n 式/k ，/w 重檐/n 歇/v 山顶/nl ，/w 面/n 阔/a 九/m 间/n ，/w ５１/m ．/w ３/m 米/q ，/w 进深/n 七/m 间/n ，/w ２６/m ．/w ７/m 米/q ，/w 宏伟/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     藏经/n 洞/n 面/n 阔/a 五/m 间/n ，/w ２１/m ．/w ３/m 米/q ，/w 进深/n 六/m 椽/n ，/w １０/m ．/w ５/m 米/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     凉州/ns 的/u 护国寺/n 是/vl 西夏/nt 时期/nt 的/u 重要/a 佛寺/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        271
                                     其中/nd 的/u 感通塔/n 和/c 寺庙/n 始建于/v 五/m 世纪/nt ，/w 至/v 西夏/nt 已/d 有/v 七百/m 余年/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     由于/c 年深日久/i ，/w 风/n 击/v 雨/n 淋/v ，/w 特别/d 是/vl 天佑/nt 民安/nt 四/m 年/nt （/w １０９３/m 年/nt ）/w 的/u 地震/v ，/w 使/v 塔/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 西夏/nt 政府/n 不得不/d 聚集/v 工匠/n ，/w 进行/v 大规模/n 地/u 维修/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     丽/a 矣/u 壮/a 矣/u ，/w 莫/d 能/vu 铭/v 状/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     据/p 西夏/nt 文/n 碑铭/n 所/u 记/v ，/w 感通塔/n 为/vl 七/m 级/n ，/w 基/a 柱/n 稳重/a ，/w 檐/n 瓦/n 俏丽/a ，/w 色彩/n 调和/a ，/w 殿堂/n 庄严/a ，/w 加上/v 悬挂/v 的/u 各色/a 香花/n ，/w 摆设/n 的/u 明亮/a 香炉/n ，/w 更/d 给/p 佛寺/n 、/w 宝塔/n 增添/v 了/u 肃穆/a 、/w 庄严/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     石窟/n 寺/n 是/vl 佛教/n 建筑/v 的/u 另/r 一/m 种/q 形式/n ，/w 它/r 依/p 山/n 而/c 凿/v 窟/n ，/w 窟/n 内/nd 或/c 雕刻/v 或/c 泥塑/n 佛像/n ，/w 顶部/nd 和/c 四壁/n 墁/v 泥/n 后/nd 绘画/n 佛像/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     西夏/nt 建国/v 后/nd 随着/p 佛教/n 的/u 普遍/a 发展/v ，/w 佛教/n 石窟/n 艺术/n 在/p 继承/v 前/nd 代/nt 的/u 基础上/nl ，/w 也/d 逐渐/d 兴盛/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        277
                                     西夏/nt 在/p 莫高窟/n 开凿/v 石窟/n 较/d 少/a ，/w 主要/a 是/vl 重新/d 妆饰/n 北魏/nt 、/w 隋/nt 、/w 唐/nt 、/w 五代/nt 、/w 宋/nt 的/u 石窟/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     西夏/nt 时期/nt 开凿/v 的/u 石窟/n 多/a 为/vl 覆/v 斗/n 形/n 顶/n ，/w 西/nd 壁/n 开/v 一/m 龛/n ，/w 也/d 有/v 平顶/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     西夏/nt 重新/d 妆饰/n 前/nd 代/nt 的/u 洞窟/n ，/w 在/p 建筑/v 形制/n 上/nd 一般/a 与/c 以前/nt 没有/v 什么/r 差别/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     然而/c 在/p 重修/v 某些/r 较/d 大/a 佛/n 窟/n 时/nt ，/w 往往/d 同时/n 在/p 窟/n 前/nd 营建/v 殿堂/n ，/w 形成/v 佛/n 窟/n 和/c 寺庙/n 两/m 位/q 一体/n 的/u 建筑/v 布局/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     如/v １９６５/m 年/nt 在/p 莫高窟/n 加固/v 工程/n 中/nd 发掘/v 出新/v 发现/v 的/u ４９１/m 窟/n ，/w 位于/v ３２１/m 窟/n 走廊/n 下/nd ，/w 系/vl 覆/v 斗/n 形/n 窟/n 顶/n ，/w 窟/n 顶/n 西/nd 、/w 北/nd 披/v 残存/v 壁画/n 痕迹/n ，/w 窟/n 内/nd 残存/v 一半/m 跏/v 趺/v 坐像/n ，/w 二/m 天女/n 塑像/n ，/w 其中/nd 一/m 尊/q 保存/v 比较/d 完整/a ，/w 现/v 藏/v 敦煌/ns 文物/n 研究院/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     比如/c 西夏/nt 《/w 天/nt 盛/a 旧/a 改/v 新/a 定律/n 令/n 》/w 规定/v ，/w 对/p 自命/v 承/v 上苍/n 之/u 恩/n 的/u 占卜/v 者/k 予以/v 制裁/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     另一方面/c ，/w 它们/r 又/d 能/vu 同时/n 共存/v ，/w 互相/d 补充/v ，/w 有时/d 甚至/d 有着/v 明显/a 的/u 渗透/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     仁宗/nhs 时期/nt 立/v 的/u 黑水建桥碑/n 中/nd 所/u 祭祀/v 的/u 有/v 山神/n 、/w 水神/n 、/w 龙/n 神/n 、/w 树/n 神/n 、/w 土地/n 诸神/n 等/u ，/w 而/c 受/v 褒奖/v 的/u 建桥/v 人/n 又/d 被/p 称为/v 贤/a 觉/v 圣/n 光/n 菩萨/n ，/w 文中/nl 又/d 有/v &quot;/w 慈悲/n &quot;/w 、/w &quot;/w 有情/v &quot;/w 、/w &quot;/w 十方/n 诸/r 圣/n &quot;/w 等/u 佛教/n 用语/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     佛教/n 传播/v 的/u 需要/v ，/w 可能/vu 是/vl 西夏/nt 文字/n 的/u 创制/v 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n ，/w 而/c 西夏/nt 文字/n 创制/v 后/nd ，/w 又/d 自然/a 地/u 促进/v 了/u 佛教/n 进一步/v 的/u 广泛/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     西夏/nt 佛教/n 的/u 广泛/a 流传/v ，/w 又/d 反过来/d 促进/v 了/u 西夏/nt 文字/n 的/u 应用/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     西夏/nt 文字/n 在/p 有关/p 佛事/n 活动/v 中/nd 的/u 应用/v 十分/d 广泛/a ，/w 甚至/d 不亚于/v 在/p 世俗/n 方面/n 的/u 应用/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     黑水城/ns 出土/v 的/u 西夏/nt 文/n 文献/n ，/w 无论/c 是/vl 俄国/ns 柯兹洛夫/nh 所/u 获/v ，/w 还是/d 英/j 人/n 斯坦因/nh 所得/n ，/w 抑或/c 我国/n 近些年/nt 考古/v 发现/v ，/w 都/d 证明/v 西夏/nt 遗存/v 的/u 佛教/n 文献/n 要/vu 比/p 世俗/n 文献/n 多/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     抄写/v 、/w 刻印/v 西夏/nt 文/n 佛经/n ，/w 在/p 应用/v 西夏/nt 文字/n 过程/n 中/nd ，/w 使/v 西夏/nt 文字/n 更加/d 完善/a 和/c 规范化/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     西夏/nt 佛教/n 的/u 流传/v ，/w 对/p 西夏/nt 地区/n 汉/j 、/w 藏/j 文化/n 的/u 发展/v ，/w 也/d 有/v 相当/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     为了/p 适应/v 西夏/nt 佛教/n 的/u 发展/v ，/w 西夏/nt 培养/v 和/c 使用/v 了/u 不少/a 谙/v 习/v 西夏/nt 文/n 、/w 汉文/n 和/c 藏文/n 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这些/r 人/n 不仅/c 对/p 佛教/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n ，/w 他们/r 的/u 专门/a 文化/n 修养/n 也/d 为/p 整个/a 西夏/nt 社会/n 文化/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     特别/d 是/vl 当时/nt 吐蕃/ns 政权/n 还/d 不/d 十分/d 稳定/a ，/w 经常/d 发生/v 内部/nd 战争/n ，/w 民族/n 文化/n 的/u 发展/v 受到/v 很/d 大/a 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     这时/r 西夏/nt 由于/c 提倡/v 佛教/n ，/w 对/p 西夏/nt 境内/nl 的/u 吐蕃/ns 人/n 给予/v 了/u 较/d 高/a 的/u 地位/n ，/w 并/c 延揽/v 藏族/ns 高僧/n 入境/v 传法/v ，/w 使/v 藏传佛教/i 能够/vu 在/p 西夏/nt 流传/v 发展/v ，/w 藏文/n 佛经/n 也/d 得到/v 流行/v 和/c 保护/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     显然/a ，/w 这/r 对/p 发展/v 藏族/ns 文化/n 也是/vl 十分/d 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     后来/nt 西夏/nt 灭亡/v 后/nd ，/w 藏族/ns 文化/n ，/w 特别/d 是/vl 藏传佛教/i ，/w 得以/vu 通过/p 西夏/nt 故地/n 传播/v 于/p 中原/ns 地区/n ，/w 恐怕/d 也/d 有赖于/v 西夏/nt 时期/nt 的/u 良好/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     佛教/n 的/u 繁荣/a 和/c 发展/v ，/w 相应/v 地/u 刺激/v 了/u 西夏/nt 艺术/n 进步/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     佛教/n 的/u 发展/v ，/w 要求/v 各种/r 艺术/n 形式/n 为/p 之/r 进行/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     各种/r 艺术/n 形式/n 在/p 宣扬/v 佛教/n 、/w 服务/v 于/p 佛教/n 的/u 过程/n 中/nd 也/d 丰富/v 和/c 发展/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     佛教/n 艺术/n 集中/v 地/u 反映/v 了/u 佛教/n 的/u 幻想/v ，/w 但/c 在/p 艺术/n 表现/n 方面/n 又/d 往往/d 与/c 现实/n 生活/n 紧密/a 相连/v ，/w 佛教/n 的/u 虚空/a 与/c 艺术/n 的/u 真实/a ，/w 同样/a 植根于/v 现实/n 的/u 土壤/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        301
                                     西夏/nt 佛教/n 艺术/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     西夏/nt 的/u 绘画/n 、/w 雕塑/n 、/w 书法/n 、/w 建筑/v 等/u 艺术/n 形式/n 的/u 成就/n ，/w 都/d 与/c 佛教/n 结下/v 了/u 不解之缘/i ，/w 不少/a 西夏/nt 的/u 艺术/n 珍品/n ，/w 来自/v 西夏/nt 佛事/n 活动/v 的/u 用品/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 西夏/nt 笼罩/v 着/u 崇/v 佛/n 的/u 气氛/n 下/nd ，/w 艺术/n 上/nd 为/p 佛教/n 所/u 用/v ，/w 或/c 染上/v 佛教/n 的/u 色彩/n 是/vl 十分/d 自然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     无论/c 在/p 历史/n 文献/n 资料/n 的/u 记载/v 中/nd ，/w 还是/d 考古/v 发掘/v 的/u 文物/n 遗存/v ，/w 都/d 可以/vu 看出/v ，/w 西夏/nt 佛教/n 的/u 艺术品/n 在/p 整个/a 西夏/nt 艺术品/n 中/nd 占有/v 很/d 大/a 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     西夏/nt 的/u 佛教/n 艺术/n 由于/c 受到/v 西夏/nt 政府/n 和/c 社会/n 的/u 提倡/v 和/c 重视/v ，/w 不仅/c 能/vu 得到/v 较/d 多/a 人力/n 、/w 财力/n 、/w 物力/n 的/u 支持/v ，/w 而且/c 艺术品/n 的/u 创作者/n 多/a 抱/v 着/u 虔诚/a 而/c 认真/a 的/u 态度/n ，/w 这样/r 就/d 使/v 西夏/nt 佛教/n 艺术/n 创作/v 不乏/v 精品/n ，/w 从而/c 把/p 西夏/nt 艺术/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     佛教/n 虽然/c 是/vl 舶来品/n ，/w 但/c 当/p 他/r 一旦/d 在/p 西夏/nt 扎根/v 、/w 发展/v 以后/nt ，/w 就/d 会/vu 融入/v 当地/n 的/u 内容/n 和/c 风格/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 一点/mq 在/p 佛教/n 艺术/n 上/nd 表现/v 得/u 尤为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     西夏/nt 的/u 佛教/n 艺术/n 有着/v 西夏/nt 文化/n 的/u 内涵/n 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     它/r 有/v 一般/a 佛教/n 艺术/n 的/u 内容/n 和/c 形式/n ，/w 也/d 表现/v 出/vd 明显/a 的/u 地方/n 和/c 民族/n 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 种/q 艺术/n ，/w 是/vl 民族/n 艺术/n 的/u 一部分/n ，/w 正是/vl 需要/v 我们/r 认真/a 发掘/v 和/c 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     当然/d ，/w 由于/c 佛教/n 本身/n 的/u 限制/v ，/w 某些/r 艺术/n 形式/n 有/v 公式化/v 、/w 刻板/a 化/k 的/u 倾向/n ，/w 对/p 艺术/n 的/u 发展/v 和/c 繁荣/a 有/v 一定/a 的/u 禁锢/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     西夏/nt 佛教/n 的/u 浸/v 兴/v ，/w 特别/d 是/vl 对/p 佛经/n 的/u 重视/v ，/w 刺激/v 了/u 西夏/nt 印刷业/n 的/u 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     西夏/nt 自己/r 刻印/v 佛经/n ，/w 自/p 前期/nt 已经/d 开始/v ，/w 至/v 中/nd 、/w 后期/nt 则/c 呈现/v 繁荣/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     其/r 所/u 刻/v 文字/n ，/w 有/v 西夏/nt 文/n ，/w 也/d 有/v 汉文/n ，/w 间/v 有/v 藏文/n 和/c 梵文/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     除/p 文字/n 外/nd ，/w 尚/d 有/v 佛/n 画/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     流传/v 于/p 世/n 的/u 精品/n 甚/d 多/a ，/w 书法/n 之/u 谙/v 练/v ，/w 画技/n 之/u 娴熟/a ，/w 都/d 表明/v 了/u 西夏/nt 镌刻/v 技术/n 之/u 精/a ，/w 堪/v 与/c 刻印/v 事业/n 发达/a 的/u 宋朝/nt 相/d 媲美/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     由于/c 西夏/nt 信佛/v 人数/n 众多/a ，/w 印/v 施/v 佛经/n 数量/n 也/d 很/d 大/a ，/w 有的/r 一/m 部/n 佛经/n 一/m 次/q 印刷/v 达/v 十万/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     西夏/nt 刻印/v 佛经/n 地点/n 非/d 止/v 一/m 处/n ，/w 各/r 经/n 的/u 板/n 式/k 不一/a ，/w 字体/n 各异/v ，/w 表现/v 出/vd 不同/a 的/u 艺术/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     黑水城/ns 遗址/n 所/u 出/vd 多种/mq 木雕/n 佛经/n 板/n ，/w 为/p 研究/v 西夏/nt 的/u 印刷业/n 提供/v 了/u 重要/a 文物/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     当然/d ，/w 西夏/nt 印刷/v 事业/n 的/u 大/a 发展/v 和/c 宋朝/nt 印刷/v 事业/n 的/u 影响/v 是/vl 分/v 不/d 开/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     入/v 元/n 以后/nt ，/w 西夏/nt 文/n 大/a 藏经/n 的/u 刻印/v ，/w 特别/d 是/vl 用/p 活字/n 板/n 排印/v 西夏/nt 文/n 佛经/n ，/w 在/p 我国/n 印刷/v 史/n 上/nd 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     西夏/nt 印刷业/n 的/u 繁荣/a ，/w 突出/a 地/u 表现/v 于/p 佛事/n 活动/v 方面/n ，/w 它/r 对/p 西夏/nt 文化事业/n 的/u 隆盛/a 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     总之/c ，/w 西夏/nt 佛教/n 的/u 流传/v ，/w 使/v 西夏/nt 境内/nl 的/u 文化/n 之/u 果/n 更加/d 丰硕/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     目前/nt 留存/v 于/p 世/n 的/u 西夏/nt 佛教/n 文化遗产/n ，/w 如/v 几百/m 种/q 西夏/nt 文/n 、/w 汉文/n 写本/n 和/c 刻本/n 佛经/n ，/w 几百/m 幅/n 西夏/nt 卷轴/n 画/n ，/w 近/v 百/m 个/q 石窟/n 中/nd 的/u 大面积/n 西夏/nt 壁画/n 和/c 不同/a 类型/n 的/u 西夏/nt 泥塑/n ，/w 宏伟/a 的/u 寺庙/n 及/c 遗址/n ，/w 形制/n 各异/v 的/u 佛塔/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 西夏/nt 文化遗产/n 的/u 典型/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     显然/a 西夏/nt 佛教/n 在/p 西夏/nt 文化/n 中/nd 占有/v 极为/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 希贾兹/ns ，/w 基督徒/n 主要/a 是/vl 一些/m 小商/n 、/w 酒/n 贩/n 、/w 屠夫/n 和/c 奴隶/n ，/w 还有/v 各种/r 异端/n 的/u 修士/n 和/c 隐士/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     他们/r 人数/n 不/d 多/a ，/w 散/v 处于/v 绿洲/n 的/u 城镇/n 和/c 游牧/v 营地/n ，/w 没有/v 自己/r 的/u 社团/n 和/c 教堂/n ；/w 在/p 神学/n 上/nd 简单/a 粗糙/a ，/w 而且/c 互相/d 攻讦/v ，/w 还/d 杂/v 糅/v 有/v 浓重/a 的/u 犹太教/n 成分/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     由于/c 阿拉伯/ns 队/n 商/n 和/c 北部/nd 基督教/n 地区/n 的/u 频繁/a 来往/v ，/w 基督教/n 的/u 修士/n 或/c 隐士/n 经常/d 在/p 集市/n 上/nd 布道/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     阿拉伯人/n 对/p 基督教/n 的/u 教义/n 、/w 传说/n 和/c 仪式/n 多少/d 有/v 了/u 一定/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 按照/p 传统/n 款待/v 基督教徒/n ，/w 而/c 商道/n 上/nd 的/u 修道院/n 和/c 隐士/n 居所/n 也/d 欢迎/v 阿拉伯人/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     古典/a 诗歌/n 不仅/c 经常/d 提到/v 基督徒/n 以及/c 他们/r 的/u 生活方式/n ，/w 而且/c 还/d 产生/v 了/u 几/m 名/n 基督教/n 诗人/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     现有/v 的/u 资料/n 还/d 不/d 足以/d 证明/v 基督教/n 在/p 半岛/n 北部/nd 生/v 了/u 根/n ，/w 只/d 可以/vu 说明/v 许多/a 诗人/n 对于/p 基督教/n 观念/n 及/c 术语/n 是/vl 熟悉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     大量/a 的/u 阿拉马/n 词汇/n 变成/v 了/u 古典/a 阿拉伯语/n ，/w 人们/n 的/u 宗教/n 观念/n 也/d 复杂/a 了/u 一些/m 。/w 
		
			
                                        334
                                     ６/m 世纪/nt 时/nt ，/w 以/p 麦加/ns 为/vl 中心/n 出现/v 了/u 超越/v 部落/n 的/u 地方/n 神灵/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     这些/r 神灵/n 后来/nt 被/p 穆斯林/n 贬为/v 偶像/n 或/c &quot;/w 配偶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     其中/nd 最/d 受/v 崇拜/v 的/u ，/w 是/vl 麦加/ns 人/n 称为/v &quot;/w 安拉/nh 女儿/n &quot;/w 的/u 三/m 女神/n ：/w 拉特/nh 、/w 欧萨/nh 和/c 默那/nh （/w ５３/m ：/w １９/m 、/w ２０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     拉待/nh （/w 本义/n 是/vl 女神/n ）/w 的/u 祭坛/n 是/vl 一/m 块/q 方形/n 的/u 白/a 石/n ，/w 位于/v 塔伊夫/ns 附近/n 的/u 瓦吉/ns 谷地/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     麦加/ns 人/n 和/p 其他/r 的/u 人/n 都/d 到/v 那里/r 去/v 朝拜/v 和/c 献祭/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     塔伊夫/nh 把/p 她/r 尊/v 奉为/v &quot;/w 女/n 主宰/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     希罗多德/ns 曾/d 提到/v 她/r 的/u 名字/n 艾里拉特/nh 。/w 
		
			
                                        341
                                     她/r 是/vl 奈伯特/nh 和/c 巴尔米拉/nh 的/u 一个/mq 神灵/n ，/w 后来/nt 为/p 许多/a 贝杜因/n 部落/n 所/u 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     欧萨/nh （/w 大/a 能者/n ，/w 她/r 和/c 拉特/nh 大概/d 都/d 起源/v 于/p 金星/n ，/w 分别/d 代表/v 启明星/n 和/c 长庚/n 星/n ）/w 的/u 祭坛/n 在/p 麦加/ns 东面/nd 奈赫莱/ns 的/u 加卜加卜/ns 山洞/n 前/nd ，/w 由/p 三/m 棵/q 阿拉伯/ns 胶/n 树/n 组成/v ，/w 其中/nd 的/u 一/m 棵/q 是/vl 欧萨树/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     希贾兹/ns 有/v 许多/a 部落/n 向/p 她/r 献祭/v ，/w 但/c 她/r 在/p 麦加/ns 最/d 受/v 尊崇/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     据说/v ，/w 穆罕默德/nh 年轻/a 时/nt 向/p 她/r 献/v 过/u 祭/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     默那/nh （/w 命运/n ）/w 是/vl 司/v 命运/n 和/c 时间/n 的/u 女神/n ，/w 据说/v 掌管/v 能/vu 剪断/v 生命/n 之/u 绳/n 的/u 剪刀/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 麦加/ns 和/c 麦地那/ns 之间/nd 的/u 古/a 戴德/ns 有/v 她/r 的/u 圣坛/n ，/w 是/vl 一/m 块/q 黑石/n ，/w 曾/d 是/vl 麦地那/ns 阿拉伯人/n 的/u 朝拜/v 和/c 献祭/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     她/r 被/p 认为/v 是/vl 最/d 古老/a 的/u 神灵/n ，/w 是/vl 阿拉伯人/n 的/u 家/n 神/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     这些/r 神灵/n 受到/v 诸多/a 部落/n 的/u 信奉/v ，/w 是/vl 氏族/n 社会/n 解体/v 和/c 世界性/n 经济/n 力量/n 变幻不定/i 的/u 现实/n 在/p 宗教/n 观念/n 上/nd 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     由此/d 体现/v 的/u 宗教/n 领域/n 内/nd 综合/v 、/w 抽象/a 和/c 统一/a 的/u 趋势/n ，/w 是/vl 阿拉伯/ns 民族/n 和/c 政治/n 统一/v 进程/n 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     麦加/ns 的/u 崇拜/v 中心/n 克尔白/ns 是/vl 一/m 座/q 立方/n 体型/n 的/u 简单/a 建筑/v ，/w 原来/d 没有/v 房/n 盖/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     墙上/nl 嵌/v 着/u 一/m 块/q 黑色/n 的/u 陨石/n ，/w 被/p 阿拉伯人/n 当作/v 神物/n 崇拜/v ，/w 成为/v 朝/v 鄞/ns 者/k 都/d 要/vu 抚摩/v 的/u 圣物/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     约/d 在/p ６０８/m 年/nt ，/w 古来/ns 氏/n 人/n 利用/v 一/m 只/q 触礁/v 的/u 拜占廷/ns 商船/n 残骸/n ，/w 重建/v 过/u 克尔白/ns ，/w 并/c 加上/v 了/u 屋顶/nl 。/w 
		
			
                                        353
                                     当时/nt ，/w 克尔白/ns 最/d 显赫/a 的/u 神灵/n 是/vl 胡伯勒/nh （/w 发源/v 于/p 阿拉马/n 语/n ，/w 意思/n 是/vl 蒸气/n 、/w 精神/n ）/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 是/vl 一个/mq 真正/a 具有/v 人形/n 的/u 偶像/n ，/w 旁边/nd 摆/v 着/u 卜/v 士/n 用以/v 决/v 疑/v 的/u 神/n 签/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     据说/v 胡伯勒/nh 是/vl 胡扎阿/ns 人/n 从/p 美索不达米亚/ns 引进/v 的/u ，/w 被/p 用来/v 替代/v 原来/d 受/v 崇拜/v 的/u 那位/r 神灵/n （/w 阿－/w 伊拉/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     穆罕默德/nh 克复/v 麦加/ns 后/nd ，/w 他/r 和/p 其他/r 偶像/n 一齐/d 被/p 捣毁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     安拉/nh 是/vl 阿拉伯人/n 的/u 一/m 位/q 古老/a 神灵/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     古代/nt 南/nd 阿拉伯语/n 的/u 铭文/n 中/nd 就/d 有/v 这个/r 名称/n ；/w 作为/v 泛指/v 的/u 神/n ，/w 也/d 出现/v 在/p 奈伯特/ns 的/u 人名/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 公元前/nt ５/m 世纪/nt 的/u 列哈彦/ns 铭文/n 里/nd ，/w 这个/r 名称/n 屡次/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     列哈彦/n 显然/a 曾/d 是/vl 阿拉伯半岛/ns 崇拜/v 这个/r 神灵/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     安拉/nh 是/vl 普遍/a 崇拜/v 的/u 阿拉伯/ns 神灵/n ，/w 还是/d 扩大/v 崇拜/v 范围/n 的/u 部落/n 神/n ，/w 迄今/v 尚无/v 定论/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     从/p 《/w 古兰经/n 》/w 中/nd 看/v ，/w 至少/d 麦加/ns 人/n 已经/d 认为/v ，/w 安拉/nh 是/vl 造物主/n 、/w 最高/a 的/u 养育/v 者/k 、/w 盟誓/v 和/c 契约/n 的/u 监督/v 者/k 、/w 流落/v 他乡/nl 的/u 异族/n 人/n 的/u 保护人/n 、/w 在/p 特别/d 危急/a 的/u 时候/n 可以/vu 呼救/v 的/u 唯一/a 神灵/n ，/w 穆罕默德/nh 信奉/v 的/u 安拉/nh 与/c 麦加/ns 人/n 的/u 概念/n 显然/a 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 伊斯兰教/n 以前/nt 。/w 
		
			
                                        364
                                     安拉/nh 作为/v 至上/a 神/n 的/u 观念/n 虽然/c 被/p 人/n 熟知/v ，/w 但/c 这位/r &quot;/w 天/nt 房/n 之/u 主/n &quot;/w 在/p 宗教/n 仪式/n 和/c 现实/n 生活/n 中/nd 还/d 未/d 占有/v 真正/a 的/u 统治/v 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     天地/n 间/n 唯一/a 最高/a 的/u 神/n &quot;/w 观念/n 的/u 发展/v ，/w 不仅/c 显示/v 了/u 原有/v 宗教/n 意识/n 的/u 融合/v 和/c 升华/v ，/w 而且/c 还/d 反映/v 了/u 犹太教/n 和/c 基督教/n 的/u 强大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 伊斯兰教/n 兴起/v 前/nd ，/w 阿拉伯人/n 中间/nd 已经/d 出现/v 了/u 模糊/a 的/u 一/m 神/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     氏族/n 制度/n 的/u 瓦解/v 和/c 社会/n 矛盾/n 的/u 加剧/v ，/w 使得/v 部落/n 宗教/n 的/u 观念/n 和/c 仪式/n 越来越/d 不合时宜/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 这/r 种/q 背景/n 下/nd ，/w 一些/m 人/n 对/p 以外/nd 在/p 仪式/n 为/vl 特征/n 的/u 拜/v 物/n 教/n 感到/v 厌倦/v ，/w 产生/v 了/u 对/p 个人/n 信仰/n 和/c 道德/n 的/u 追求/v ，/w 开始/v 转向/v 超越/v 部落/n 的/u 有关/p 个人/n 得救/v 的/u 宇宙/n 神/n 信仰/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     但是/c ，/w 正在/d 激烈/a 竞争/v 的/u 基督教/n 和/c 犹太教/n ，/w 带有/v 异族/n 入侵/v 的/u 背景/n ，/w 尽管/d 明显/a 优越/a 于/p 阿拉伯人/n 的/u 拜/v 物/n 教/n ，/w 却/d 有悖于/v 阿拉伯人/n 的/u 民族/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     因此/c ，/w 有人/r 在/p 宗教/n 领域/n 中/nd 进行/v 探索/v ，/w 主张/v 追求/v 真正/a 的/u 一/m 神/n 信仰/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     这些/r 人/n 后来/nt 被/p 称为/v &quot;/w 哈尼夫/n &quot;/w （/w 真诚/a 者/k ）/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     先知/n 的/u 传记/n 中/nd 提到/v 四/m 名/n 麦加/ns 的/u 哈尼夫/n ，/w 其中/nd 韦赖盖&#183;本&#183;诺法勒/nh 、/w 奥斯曼&#183;本/nh &#183;/w 侯韦里斯/nh 、/w 欧贝德拉&#183;本&#183;加赫什/nh 三/m 人/n 后来/nt 都/d 成/v 了/u 基督徒/n ，/w 只有/c 宰德&#183;本&#183;阿慕尔/nh （/w 欧麦尔/nh 的/u 叔父/n ）/w 不是/vl 基督徒/n ，/w 也/d 不是/vl 犹太教徒/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 因为/c 否定/v 麦加/ns 的/u 偶像/n 崇拜/v 遭到/v 驱逐/v ，/w 独自/d 在/p 麦加/ns 附近/n 的/u 山上/nl 隐/v 修/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     有的/r 资料/n 还/d 提到/v 另外/r 几个/mq 哈尼夫/n ，/w 如/v 伊雅德族/ns 的/u 库斯&#183;本&#183;赛仪达/nh （/w 他/r 曾/d 被/p 误认为/v 一/m 名/n 基督教/n 主教/n ，/w 穆罕默德/nh 在/p 乌卡兹/ns 集市/n 上/nd 听/v 过/u 他/r 的/u 讲/v 道/n ）/w 、/w 塔伊夫/ns 的/u 倭马亚&#183;/w 本&#183;/w 阿比&#183;/w 赛勒特/nh 、/w 麦地那/ns 的/u 阿布&#183;/w 阿米尔/nh 等/u ，/w 后/nd 两/m 人/n 都/d 是/vl 早期/nt 伊斯兰教/n 的/u 激烈/a 反对者/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这些/r 哈尼夫/n 声称/v 追随/v &quot;/w 易卜拉欣/n 的/u 宗教/n &quot;/w ，/w 厌/v 弃/v 偶像/n 崇拜/v ，/w 拒/v 食/v 祭/v 牲/n 腐肉/n ，/w 谴责/v 活埋/v 女婴/n ，/w 甚至/d 反对/v 部落/n 贵族/n 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     ６４４/m 年/nt １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 正当/a 欧麦尔/nh 的/u 权力/n 和/c 威望/n 达到/v 顶峰/n 时/nt ，/w 他/r 在/p 麦地那/nh 清真寺/n 率领/v 信徒/n 举行/v 晨/n 礼/n 时/nt 被刺/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     一/m 名/n 信奉/v 基督教/n 的/u 波斯/ns 奴隶/n ，/w 因/c 一些/m 私人/n 宿怨/n 没有/d 解决/v 而/c 怀恨在心/i ，/w 用/p 匕首/n 刺/v 了/u 欧麦尔/nh 两/m 刀/n ，/w 其中/nd 一/m 刀/n 刺/v 在/p 致命/v 处/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     欧麦尔/nh 认识/v 到/v 伊斯兰教/n 所/u 面临/v 的/u 内部/nd 危机/n ，/w 临终/v 前/nd 指定/v ６/m 名/q 圣/a 门/n 弟子/n 组成/v 选举/v 人/n 团/n （/w 舒拉/nh ，/w 意思/n 是/vl &quot;/w 协商/v &quot;/w ）/w ：/w 阿里/nh 、/w 奥斯曼/nh 、/w 祖白尔/nh 、/w 脱勒哈/nh 、/w 赛尔德/nh 、/w 阿布杜&#183;/w 拉赫曼/nh 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 规定/v 在/p 他们/r 中间/nd 推选/v 一/m 人/n 为/vl 哈里发/n ，/w 还/d 不准/v 选/v 他/r 的/u 儿子/n 为/vl 继任/v 人/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     选举/v 人/n 互相/d 相持不下/i ，/w 结果/n 选出/v 了/u 选举/v 人/n 团中/nl 最/d 不/d 重要/a 的/u 一个/mq 成员/n -/w -/w 奥斯曼&#183;/w 伊本&#183;/w 阿凡/nh 。/w 
		
			
                                        381
                                     他们/r 原/d 以为/v 他/r 继任/v 哈里发/n 后/nd ，/w 可以/vu 分享/v 到/v 更/d 多/a 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     不过/c 这/r 种/q 希望/n 终于/d 落空/v ，/w 因为/c 奥斯曼/nh 执政/v ，/w 为/p 他/r 的/u 氏族/n 、/w 势力/n 强大/a 的/u 倭马亚/nh 氏族/n 提供/v 了/u 当权/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     第三/m 任/v 哈里发/n 奥斯曼/nh （/w ６４４/m -/w -/w ６５６/m 年/nt 在位/v ）/w 是/vl 前/nd 麦加/ns 贵族/n 倭马亚/nh 氏族/n 的/u 成员/n ，/w 以/p 温和/a 敦厚/a 和/c 信仰/n 虔诚/a 著名/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 圣/a 门/n 弟子/n 中/nd ，/w 他/r 是/vl 唯一/a 出身/n 麦加/ns 统治/v 氏族/n 并/c 可望/v 继任/v 哈里发/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     第三/m 派/n 是/vl 人数/n 众多/a 的/u 部落/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     他们/r 是/vl 在/p 先知/n 逝世/v 后/nd 加入/v 穆斯林/n 军队/n 的/u 贝杜因/ns 人/n ，/w 仍然/d 带有/v 部落/n 社会/n 的/u 传统/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他们/r 的/u 刀/n 剑/n 是/vl 伊斯兰教/n 对外/d 扩张/v 的/u 工具/n ，/w 又是/vl 穆斯林/n 国家/n 的/u 支柱/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     但/c 因/c 宗教/n 地位/n 较/d 低/a ，/w 他们/r 在/p 政治/n 和/c 经济/n 上/nd 享有/v 的/u 权利/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     他们/r 的/u 势力/n 集中/v 在/p 各/r 行省/n 的/u 军事/n 营地/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 奥斯曼/nh 被/p 杀/v 以后/nt ，/w 这些/r 政治/n 派别/n 为了/p 夺取/v 权力/n 进行/v 了/u 伊斯兰教/n 历史上/n 的/u 第一次/mq 内战/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     ６５６/m 年/nt ６/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 阿里/nh 在/p 麦地那/ns 清真寺/n 被/p 拥立/v 为/vl 第/h 四/m 任/v 哈里发/n （/w ６５６/m 年/nt -/w -/w ６６１/m 年/nt 在位/v ）/w 。/w 
		
			
                                        392
                                     阿里/nh 从小/d 生长/v 在/p 先知/n 家中/nl ，/w 是/vl 先知/n 女儿/n 法蒂玛/nh 的/u 丈夫/n ，/w 唯一/a 两/m 个/q 外孙/n 的/u 父亲/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     阿里/nh 是/vl 个/q 虔诚/a 而且/c 豪爽/a 的/u 人/n ，/w 是/vl 信仰/v 先知/n 使命/n 的/u 第二/m 人/n 或/c 第三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 尚/d 年轻/a 时/nt ，/w 就/d 在/p 历次/r 战役/n 中/nd 崭露头角/i ，/w 屡建/v 功勋/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 因/c 三/m 次/q 未能/vu 当选/v 哈里发/n 而/c 失望/v ，/w 现在/nt 却/d 成为/v 圣/a 门/n 弟子/n 中/nd 最/d 受/v 尊敬/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 围困/v 奥斯曼/nh 期间/nt ，/w 他/r 就/d 在/p 领导/v 礼拜/nt 了/u ，/w 并且/c 还/d 指派/v 一/m 个/q 人/n 领导/v 去/v 麦加/ns 朝觐/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     除/p 叙利亚/ns 外/nd ，/w 他/r 所/u 委派/v 的/u 新/a 总督/n 在/p 各地/nl 都/d 已/d 到任/v 就职/v ，/w 承认/v 他/r 是/vl 合法/a 的/u 继任/v 者/k 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c ，/w 奥斯曼/nh 之/u 死/v 所/u 引起/v 的/u 震荡/v 尚未/d 平息/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 在/p 事件/n 中/nd 的/u 消极态度/n ，/w 以及/c 他/r 未能/vu 用/v 他/r 的/u 威信/n 和/c 影响/v 事先/nt 防止/v 事件/n 的/u 发生/v ，/w 成为/v 他/r 的/u 敌人/n 攻击/v 他/r 的/u 有力/a 口实/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     以/p 阿里/nh 为/vl 代表/n 的/u 部分/n 神权/n 贵族/n ，/w 为了/p 平息/v 广大/a 部落/n 战士/n 的/u 不满/a ，/w 力图/v 恢复/v 麦地那/ns 神权/n 政体/n 的/u 原则/n ，/w 但/c 却/d 忽略/v 已经/d 发生/v 的/u 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     同时/c ，/w 新/a 皈依/v 者/k 和/c 那些/r 与/c 穆斯林/n 频繁/a 交往/v 的/u 非/h 阿拉伯人/n ，/w 为了/p 担任/v 政府/n 公职/n ，/w 或是/vl 为了/p 诵读/v 《/w 古兰经/n 》/w 和/c 从事/v 宗教/n 生活/n ，/w 也/d 需要/v 学习/v 阿拉伯语/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     为/p 保持/v 阿拉伯语/n 作为/v 经典/n 语言/n 的/u 纯正/a 并/c 适应/v 社会/n 生活/n 和/c 日常/a 交际/v 的/u 需要/n ，/w 在/p 库法/ns 、/w 巴士拉/ns 等/u 地/n 开始/v 了/u 阿拉伯语/n 和/c 阿拉伯/ns 语法/n 的/u 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     参加/v 这/r 一/m 工作/n 的/u ，/w 既/c 有/v 阿拉伯/ns 穆斯林/n ，/w 又/d 有/v 有/v 文化/n 的/u 马瓦里/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     他们/r 根据/p 《/w 古兰经/n 》/w 和/c &quot;/w 圣训/n &quot;/w 、/w 根据/p 阿拉伯/ns 古代/nt 诗歌/n 和/c 阿拉伯人/n 的/u 口语/n ，/w 进行/v 深入/a 细微/a 的/u 分析/v 研究/v ，/w 分类/v 整理/v ，/w 从中/d 寻求/v 语言/n 的/u 规律/n ，/w 进而/c 制订/v 语法/n 的/u 规则/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     一/m ６８８/m 年/nt ）/w 是/vl 阿拉伯/ns 语言/n 的/u 奠基人/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     据说/v 阿里/nh 曾/d 为/p 他/r 制定/v 词/n 的/u 分类/v 原则/n ：/w 词/n 分/v 名词/n 、/w 动词/n 和/c 虚/a 词/n 三/m 类/n ，/w 要求/v 他/r 根据/p 这/r 条/n 原则/n 写作/v 一/m 篇/q 论文/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     后来/nt ，/w 阿布&#183;/w 阿斯瓦德/nh 完成/v 了/u 这/r 项/q 任务/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     －/w ７８６/m 年/nt ）/w 发现/v 阿拉伯语/n 的/u 规律/n ，/w 首创/v 阿拉伯语/n 的/u 韵律/n 学/k ，/w 迄今/v ，/w 它/r 仍/d 为/p 人们/n 遵循/v ；/w 他/r 编辑/v 了/u 阿拉伯语/n 辞典/n 《/w 阿因/n 书/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 阿拉伯语/n 最/d 早/a 的/u 工具书/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        409
                                     -/w 约/d ７９３/m 年/nt ）/w 编写/v 了/u 称为/v 《/w 书/n 》/w 的/u 第一/m 部/n 阿拉伯/ns 语法/n 教科书/n ，/w 它/r 成为/v 后来/nt 阿拉伯/ns 语法/n 研究/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     约到/v ９/m 世纪/nt 初/n ，/w 阿拉伯/ns 语法/n 才/d 大体/n 完备/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     尽管/c 阿拉伯/ns 语法/n 的/u 研究/v 工作/n 进展/v 缓慢/a ，/w 阿拉伯/ns 语法/n 学/k 的/u 确立/v ，/w 为/p 开展/v 伊斯兰教/n 各/r 学科/n 的/u 研究/v 活动/v 提供/v 了/u 重要/a 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     其后/nt ，/w 希腊/ns 逻辑学/n 的/u 引入/v 对/p 阿拉伯/ns 语法/n 的/u 发展/v 有着/v 明显/a 的/u 影响/v ，/w 并/c 为/p 伊斯兰/ns 学者/n 提供/v 了/u 重要/a 的/u 思维/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     早期/nt 的/u 伊斯兰/ns 教法/n  伊斯兰教/n 中/nd ，/w 《/w 古兰经/n 》/w 作为/v 神法/n ，/w 被/p 认为/v 是/vl 安拉/nh 约束/v 穆斯林/n 的/u 宗教/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 家庭/n 、/w 社会/n 以及/c 伦理/n 生活/n 的/u 准则/n 和/c 规范/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     神法/n ，/w 或者说/c 穆斯林/n 信仰/n 与/c 行为/n 的/u 规范/n ，/w 又/d 称为/v &quot;/w 沙里亚/n &quot;/w （/w 本义/n 为/vl &quot;/w 道路/n &quot;/w ）/w ，/w 即/v 伊斯兰/ns 教法/n ，/w 这/r 是/vl 穆斯林/n 必须/d 遵守/v 、/w 不得/vu 违反/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     伊斯兰/ns 教法/n 作为/v 宗教/n 的/u 律/n 法/n ，/w 完全/d 不同/a 于/p 通常/d 所/u 说/v 的/u 法规/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     《/w 古兰经/n 》/w 中/nd 有关/p 宗教/n 律/n 法/n 条款/n 的/u 经文/n ，/w 约/d 有/v ５００/m 余/n 节/n ，/w 其中/nd ，/w 很多/a 仍是/vl 原则性/n 的/u 规定/v ，/w 很/d 不/d 具体/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     穆罕默德/nh 生前/nt ，/w 他/r 已/d 凭借/v 个人/n 的/u 权威/n ，/w 对/p 诉讼/n 作出/v 仲裁/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     可是/c ，/w 他/r 的/u 职能/n 也/d 只是/d 解释/v 或/c 说明/v 神法/n ，/w 而/c 不是/vl 立法/v ；/w 他/r 对/p 神法/n 的/u 阐释/v 被/p 后人/n 称之为/v &quot;/w 圣训/n 的/u 律例/n &quot;/w ，/w 以/p 与/c &quot;/w 《/w 古兰经/n 》/w 的/u 律例/n &quot;/w 相/d 区别/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     阿拉伯人/n 自古以来/i 遵循/v 惯例/n （/w &quot;/w 逊奈/n &quot;/w ）/w 或/c 习惯/v 法/k 的/u 做法/n 很快/a 就/d 影响/v 到/v 穆斯林/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     《/w 古兰经/n 》/w 和/c 穆罕默德/nh 的/u 仲裁/v （/w &quot;/w 圣训/n 的/u 律例/n &quot;/w ）/w 未能/vu 立即/d 取代/v 习惯/v 法/k ；/w 相反/v 的/u ，/w 在/p 穆罕默德/nh 去世/v 后/nd ，/w 遵循/v &quot;/w 先知/n 的/u 逊奈/n &quot;/w 也/d 成为/v 穆斯林/n 应/vu 予/r 遵奉/v 的/u &quot;/w 道路/n &quot;/w 和/c &quot;/w 惯例/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     于是/c ，/w 《/w 古兰经/n 》/w 被/p 视为/v 伊斯兰/ns 教法/n 的/u 首要/a 根源/n ，/w &quot;/w 先知/n 的/u 逊奈/n &quot;/w 也/d 成为/v 早年/nt 教法/n 的/u 又/d 一/m 根源/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     征服/v 地/u 的/u 大多数/n 居民/n 仍是/vl 基督教徒/n 、/w 犹太教徒/n 、/w 琐罗亚斯德/nh 教徒/n 和/c 多/a 神/n 教徒/n ，/w 在/p 这些/r 地区/n 不/d 可能/vu 立即/d 推行/v 伊斯兰教/n 法/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     征服者/n 在/p 收取/v 定额/n 的/u 人丁/n 税/n 和/c 土地/n 税后/nt ，/w 这些/r 异教徒/n 的/u 司法/v 诉讼/n 仍/d 由/p 各自/r 的/u 宗教/n 社团/n 按/p 传统/n 方法/n 仲裁/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     阿拉伯/ns 穆斯林/n 集中/v 的/u 库法/ns 、/w 巴士拉/ns 等/u 地/n ，/w 则/c 由/p 哈里发/n 任命/v 的/u 代表/n 解决/v 诉讼/n 问题/n ；/w 前人/n 对/p 律/n 法/n 的/u 主张/v ，/w 成为/v 后人/n 因循/v 的/u 律例/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 穆斯林/n 与/c 异教徒/n 的/u 接触/v 中/nd ，/w 一方面/n ，/w 在/p 征服/v 地区/n 的/u 律/n 法/n 实践/v 不能不/d 受到/v 波斯/ns 法/n 和/c 罗马法/n 的/u 影响/v ，/w 到/v ８/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 外来/v 的/u 律/n 法/n 的/u 标准/n 和/c 规范/n ，/w 逐渐/d 渗入/v 倭马亚/ns 人/n 的/u 律/n 法/n 实践/v 中/nd 来/vd ；/w 另一方面/c ，/w 各/r 行政/n 总督/n 区/n 在/p 审理/v 诉讼/n 过程/n 中/nd 有/v 了/u 一/m 种/q 重要/a 的/u 创造/v ，/w 即/d 设立/v 地方/n 法官/n （/w &quot;/w 卡迪/n &quot;/w ）/w 以/p 代替/v 总督/n 行使/v 审判权/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     一些/m 重大/a 问题/n 由/p 哈里发/n 中央政府/n 制定/v 的/u 公法/n 作为/v 司法/v 的/u 准则/n （/w 如/v 会计/n 法/k 、/w 顺民/n 的/u 待遇/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     同时/c ，/w 在/p 各地/nl ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 私法/n 领域/n ，/w 则/c 由/p 各地/nl 任命/v 的/u 卡迪/nh 凭借/v 个人/n 对/p 经/n 训/n 的/u 理解/v 司法/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     最初/nt 一个/mq 世纪/nt 中/nd ，/w 作为/v 伊斯兰/ns 教法/n 根源/n 的/u 先知/n 的/u 逊奈/n 只/d 凭/p 口传/v ，/w 没有/v 文字/n 记载/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     先知/n 的/u 逊奈/n &quot;/w 包括/v 三/m 部分/n 内容/n ：/w 穆罕默德/nh 的/u 言论/n -/w -/w 即/d 后来/nt 所/u 说/v 的/u &quot;/w 圣训/n &quot;/w ，/w 他/r 的/u 行为/n 和/p 他/r 在场/v 时/nt 对门/n 弟子/n 的/u 一些/m 言行/n 的/u 默认/v ，/w 即/v &quot;/w 圣/n 行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     后来/nt ，/w 把/p 圣训/n 和/c 圣/n 行/v （/w 逊奈/n ）/w 合/v 称为/v &quot;/w 圣训/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        431
                                     欧麦尔/nh 二/m 世/nt 曾/d 下令/v 编/v 集/v 圣训/n ，/w 由于/c 他/r 的/u 早逝/v ，/w 这/r 一/m 工作/n 远未/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     这时/r 陆陆续续/i 有/v 一些/m 称为/v &quot;/w 哈底斯/n &quot;/w （/w 或/c 圣训/n ）/w 的/u 文字/n 记载/v 的/u 逊奈/n ，/w 哈底斯/n 中/nd 记载/v 的/u 内容/n ，/w 不仅/c 有/v 穆罕默德/nh 个人/n 的/u 言行/n ，/w 而且/c 有/v 他/r 的/u 门/n 弟子/n 以至/c 再/d 传/v 弟子/n 的/u 言行/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     而/c 人们/n 对/p 传述/v 的/u 逊奈/n 的/u 理解/v 各/r 各/r 不同/a ，/w 加上/v 政/n 争/v 党/n 伐/v ，/w 以及/c 各地/nl 对/p 教法/n 的/u 不同/a 争执/v ，/w 为/p 伪造/v 圣训/n 大开方便之门/i ，/w 要/vu 使/v 圣训/n 真正/d 成为/v 教法/n 的/u 根源/n ，/w 就/d 有必要/v 区/n 辨/v 圣训/n 的/u 真伪/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     经过/p 审慎/a 核定/v 了/u 的/u 圣训/n 以后/nt 成为/v 伊斯兰/ns 教法/n 的/u 又/d 一/m 根源/n ，/w 其/r 地位/n 仅次于/v 《/w 古兰经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     先知/n 传记/n 则/c 是/vl 关于/p 穆罕默德/nh 个人/n 的/u 生平/n 、/w 品性/n 、/w 特征/n 以至于/c 日常生活/n ，/w 待人接物/i 、/w 武功/n 战绩/n …/w …/w 等/u 编年/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     最初/nt ，/w 在/p 门/n 弟子/n 和/c 再/d 传/v 弟子/n 中/nd 传述/v 的/u 这/r 两/m 方面/n 的/u 材料/n ，/w 没有/d 明确/v 区分/v ，/w 也/d 没有/v 文字/n 记载/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     传述/v 圣训/n 和/c 先知/n 传记/n 成为/v 穆斯林/n 早年/nt 学术/n 生活/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     由于/c 圣城/n 麦加/ns 、/w 麦地那/ns 较之/v 其他/r 城市/n 居住/v 着/u 更/d 多/a 的/u 门/n 弟子/n 和/c 再/d 传/v 弟子/n ，/w 这/r 两/m 座/q 城市/n 成为/v 宗教/n 学者/n 们/k 前往/v 求学/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     随着/p 社会/n 生活/n 的/u 发展/v 和/c 伊斯兰教/n 创制/v 立法/v 的/u 实际/a 需要/v ，/w 人们/n 开始/v 对/p 传述/v 的/u 内容/n 作/v 了/u 大致/d 的/u 区分/v ，/w 即/d 把/p 先知/n 有关/p 社会/n 生活/n 和/c 宗教/n 生活/n 的/u 种/q 种/q 训示/v 与/c 有关/p 先知/n 个人/n 的/u 传述/v 材料/n 区别/v 开来/vd ，/w 前者/n 构成/v &quot;/w 圣训/n &quot;/w 的/u 基本/a 内容/n ，/w 后者/n 则/c 构成/v &quot;/w 先知/n 传/n &quot;/w 的/u 基本/a 素材/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 最/d 繁荣/a 的/u 是/vl 商业/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     由于/c 蒙古人/n 的/u 活动/v 打破/v 了/u 欧亚/j 间/n 的/u 陆路/n 贸易/v ，/w 埃及/ns 和/c 叙利亚/ns 可以/vu 通过/p 地中海/ns 和/c 红海/ns 在/p 欧亚/j 海路/n 贸易/v 中/nd 发挥/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     埃及/ns 北部/nd 沿岸/n 成/v 了/u 贸易/v 市场/n ，/w 欧洲人/n 常/d 在/p 此/r 出卖/v 他们/r 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     这些/r 商品/n 来源于/v 印度/ns 、/w 中国/ns 、/w 印尼/j 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     马木留克/ns 王朝/nt 凭借/v 优越/a 的/u 地理/n 位置/n 从/p 贸易/v 税收/n 中/nd 获取/v 大/a 笔/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     商业/n 繁荣/a 的/u 同时/c ，/w 农业/n 、/w 工业/n 以及/c 建筑/v 艺术/n 和/c 科学/n 文化/n 也/d 得到/v 发展/v ，/w 这/r 使/v 马木留克/ns 王朝/nt 的/u 大部分/n 时期/nt 都/d 闪烁/v 着/u 伊斯兰/ns 文明/a 的/u 余辉/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 一/m 时期/nt 出现/v 的/u 史学家/n 及其/c 史学/n 著作/n ，/w 在/p 伊斯兰教/n 思想/n 文化史/n 上/nd 留下/v 光辉/n 的/u 篇章/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     历史学家/n 兼/v 地理学家/n 阿布&#183;/w 菲达/nh （/w １２７３/m 一/m １３３２/m 年/nt ）/w 的/u 《/w 人类/n 史/n 纲要/n 》/w ，/w 对/p 伊本&#183;/w 艾西尔/nh 所/u 著/v 《/w 历史/n 大全/n 》/w 作/v 了/u 概括/v 和/c 提要/v ，/w 并/c 续写/v 到/v 他/r 那个/r 时代/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     加拉路丁&#183;/w 苏尤提/nh （/w １４４５/m -/w １５０５/m 年/nt ）/w 是/vl 语言学家/n 、/w 法学家/n 、/w 圣训/n 学/k 家/k 、/w 史学家/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     他/r 到/v 过/u 叙利亚/ns ，/w 希贾兹/ns 、/w 也门/ns 、/w 印度/ns ，/w 马格里布/ns 和/c 塞内加尔/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     他/r 的/u 著作/n 有/v ５６０/m 多种/mq ，/w 涉及/v 到/v 经/n 注/v 学/k 、/w 圣训/n 学/k 、/w 教法/n 学/k 、/w 历史/n 、/w 语言/n 等/u 各方面/n 。/w 
		
			
                                        451
