
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     即使/c 在/p 疲劳/a 的/u 时候/n ，/w 看/v 看/v 《/w 新/a 观察/v 》/w 上面/nd 的/u 一些/m 好/a 文章/n ，/w 也/d 很/d 激动/v ，/w 很/d 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     它/r 观察/v 了/u 风景/n 、/w 文物/n 、/w 中外古今/i ，/w 鸟/n 、/w 兽/n 、/w 虫/n 、/w 鱼/n 、/w 草木/n 及/c 其它/r ，/w 而/c 最/d 重要/a 的/u 是/vl 观察/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     上面/nd 所/u 说/v 的/u 第/h 十/m 期/nt ，/w 就是/vl 一个/mq 好/a 的/u 例证/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     这里/r 说/v 的/u &quot;/w 人/n &quot;/w ，/w 是/vl 伟大/a 的/u 中国/ns 人民/n 和/c 全世界/n 爱好/v 和平/a 的/u 人民/n ，/w 是/vl 我们/r 的/u 人/n ，/w 我们/r 的/u 世界/n 和平/a 的/u 保卫/v 者/k 和/c 社会主义/n 事业/n 的/u 建设者/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     一切/r 作品/n 应当/vu 把/p 我们/r 的/u 人/n 写/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     《/w 新/a 观察/v 》/w 这样/r 的/u 刊物/n ，/w 更/d 应当/vu 以/p 多种多样/i 的/u 、/w 生动/a 活泼/a 的/u 形式/n ，/w 从/p 各个/r 方面/n 描绘/v 我们/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     《/w 新/a 观察/v 》/w 在/p 这/r 方面/n 已经/d 做/v 了/u 很/d 好/a 的/u 努力/v ，/w 我/r 相信/v ，/w 它/r 还/d 会/vu 在/p 这/r 方面/n 做出/v 更/d 好/a 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     这/r 就是/vl 更/d 多方面/n 的/u 、/w 更/d 深刻/a 的/u 观察/v 人/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     不但/c 要/vu 观察/v 那些/r 动人/a 听闻/v 的/u 新奇/a 事物/n ，/w 而/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 要/vu 观察/v 那些/r 看来/v 是/vl 平凡/a 的/u 、/w 细小/a 的/u 然而/c 却是/vl 引人深思/i 的/u 多方面/n 的/u 事物/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     说/v &quot;/w 形势/n 逼人/v &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl &quot;/w 人/n 逼/v 人/n &quot;/w ，/w 向前/v 猛进/v 的/u 人/n &quot;/w 逼/v &quot;/w 得/u 暂时/nt 落后/v 的/u 人/n &quot;/w 急起直追/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     我们/r 这个/r 时代/nt 的/u 生活/n ，/w 充满/v 了/u &quot;/w 形势/n 逼人/v &quot;/w 这个/r 特点/n ，/w 应当/vu 把/p 这个/r 特点/n 反映/v 在/p 我们/r 的/u 报刊/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        12
                                     生活/n 当/p 中/nd 令/v 人/n 激动/v 和/c 兴奋/v 的/u 东西/n ，/w 稍纵即逝/i ，/w 如何/r 从/p 各方面/n 抓住/v 它/r ，/w 并且/c 把/p 它/r 写/v 出来/vd ，/w 这/r 须要/vu 大家/n 动手/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     如果/c 在/p 《/w 新/a 观察/v 》/w 和/c 许多/a 报刊/n 上/nd 造成/v 这/r 种/q 大家/n 动手/v 的/u 形势/n ，/w 我们/r 的/u 报刊/n 会/vu 更加/d 丰富多采/i ，/w 更加/d 为/p 广大/a 读者/n 所/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     看来/v 非/d 大家/n 动手/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        15
                                     如果/c 《/w 新/a 观察/v 》/w 能/vu 从/p 自己/r 的/u 版面/n 内容/n 来/vd 吸引/v 更/d 多/a 的/u 读者/n 和/c 作者/n ，/w 我/r 想/v 给/p 《/w 新/a 观察/v 》/w 写/v 文章/n 的/u 人/n 会/vu 更/d 多/a 些/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     这样/r ，/w 就/d 给/p 《/w 新/a 观察/v 》/w 的/u 编辑/v 工作/n 提出/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     连续/v 这样/r 做/v 下去/vd ，/w 就/d 可以/vu 逐渐/d 地/u 造成/v 大家/n 动手/v 的/u 形势/n ，/w 就/d 可以/vu 更/d 多方面/n 地/u 描绘/v 我们/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     这样/r 做/v ，/w 对于/p 刊物/n 及其/c 读者/n 都/d 是/vl 有利/a 的/u ，/w 也是/vl 比较/d 方便/a 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     公元/nt ７６６/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 老年/nt 的/u 杜甫/nh 来到/v 川/j 东/nd 的/u 江城/ns 夔州/ns 。/w 
		
			
                                        20
                                     诗人/n 在/p 这/r 偏远/a 的/u 古城/n 住/v 了/u 将近/v 两/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 写下/v 了/u 二百/m 多/m 首/q 诗篇/n ，/w 其中/nd 包括/v 有名/a 的/u &quot;/w 秋/nt 兴/n 八/m 首/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     诗人/n 在/p 这/r 八/m 首/q 诗里/nl ，/w 用/p 他/r 的/u 穷愁/a 潦倒/a 的/u 心情/n ，/w 沉郁/a 苍茫/a 的/u 笔触/n ，/w 描绘/v 了/u 夔州/ns 的/u 风貌/n 和/c 景色/n ，/w 抒写/v 了/u 自己/r 的/u 落寞/a 情怀/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     千/m 余年/n 来/u ，/w 它们/r 被/p 人/n 低回/v 吟咏/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     它们/r 同/p 夔州/ns 的/u 名字/n 连成/v 一起/n ，/w 并且/c 给/p 这个/r 小城/n 披上/v 一/m 层/q 迷惘/a 、/w 凄清/a 、/w 黯淡/a 的/u 纱幕/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     去年/nt 秋天/nt ，/w 我/r 曾经/d 有/v 个/q 幸运/a 的/u 机会/n ，/w 在/p 夔州/ns （/w 奉节县/ns ）/w 小住/v 数/m 日/nt ，/w 而且/c 也/d 就/d 深深/a 地/u 被/p 这/r 长江/ns 边/nd 的/u 古城/n 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     那/r 层/q 纱幕/n ，/w 被/p 大跃进/n 的/u 激流/n 冲/v 得/u 荡然无存/i ，/w 换上/v 的/u 是/vl 崭新/a 的/u 、/w 明快/a 的/u 、/w 难忘/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     奉节县/ns 的/u 同志们/n 热情/a 而/c 又/d 谦虚/a ，/w 不/d 爱/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     然而/c 我/r 一/m 从/p 离开/v 那里/r ，/w 将近/v 一/m 年/nt ，/w 总/d 觉得/v 好像/d 负有/v 一/m 笔债/n ，/w 负有/v 一/m 种/q 义务/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     因此/c ，/w 我/r 依着/v 杜甫/nh 的/u 诗/n 题/n ，/w 涂/v 下/nd 了/u 一些/m 我/r 的/u 见闻/n ，/w 我/r 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     我/r 也/d 知道/v ，/w 用/p 这个/r 来/vd 写/v 社会主义/n 时代/nt 的/u 新夔州/ns ，/w 至多/d 不过/d 是/vl 沧海一粟/i 而已/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     我/r 先/d 要/vu 为/p 白帝城/ns 唱/v 一/m 支/q 歌/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 支/q 歌/n ，/w 不是/vl 唱/v 给/p 两千/m 年前/nt 那个/r 倒霉/a 的/u 君主/n 刘备/nh 听/v 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     虽然/c ，/w 正/d 由于/c 他/r 兵/n 败/v 到/v 此/r ，/w 临危/v 托孤/v ，/w 才/d 使/v 白帝城/ns 的/u 名字/n 跟/p 《/w 三国演义/n 》/w 一起/d 被/p 人们/n 长远/a 地/u 记住/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     如今/nt ，/w 永安宫/n ，/w 早就/d 化为乌有/i ，/w 连/p 杜甫/nh 当年/nt 扶/v 杖/n 登山/v 凭吊/v 时/nt ，/w 也/d 只能/vu 叹息/v &quot;/w 翠/a 华/a 想像/v 空山/n 里/nd ，/w 玉/a 殿/n 虚无/n 野寺/ns 中/nd &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     到/v 今天/nt ，/w 连/p 那个/r 野寺/ns 也/d 找/v 不到/v ，/w 几/m 间/q 后代/nt 建筑/v 的/u 祠庙/ns ，/w 也/d 长满/v 青草/n 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 支/q 歌/n ，/w 也/d 不/d 唱/v 给/p 那个/r 虚无缥缈/i 的/u 八/m 阵/q 图/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     据说/v 那/r 几/m 堆/q 曾经/d 使得/v 东吴/nt 大将/n 迷路/v 的/u 乱石/n ，/w 就/d 在/p 这/r 白帝城/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        38
                                     然而/c 我/r 站/v 在/p 白帝/n 城/ns 上/nd 往下/v 望/v ，/w 也/d 只见/v 一片/mq 片/q 沙滩/n 和/c 稻田/n ，/w 辨/v 不清/a 那个/r 有名/a 的/u 阵势/n 究竟/d 摆/v 在/p 何处/r 。/w 
		
			
                                        39
                                     白帝城/ns 雄踞/v 瞿塘峡/ns 口/n ，/w 担当/v 着/u &quot;/w 夔/j 门/n 天下/nl 险/a &quot;/w 的/u 英名/n ；/w 杜甫/nh 曾/d 说/v 它/r &quot;/w 白帝/ns 高/n 为/vl 三峡/ns 镇/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 脚下/nl 就是/vl 滟滪堆/ns ，/w 长江/ns 会/v 全/a 川/j 之/u 水/n 滚滚/a 东/nd 来/vd ，/w 江流/n 湍急/a ，/w 声如洪钟/i ，/w 到了/v 白帝城/ns 下/nd ，/w 就/d 奔腾/v 澎湃/a 地/u 进入/v 三峡/ns ；/w 然而/c 我/r 的/u 歌/n ，/w 也/d 还不是/v 为/p 这/r 山川/n 形胜/v 而/c 唱/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     我/r 唱/v 的/u 是/vl 白帝城/ns 下/nd 今天/nt 的/u 豪杰/n 们/k ，/w 白帝城/ns 的/u 英雄/n 女儿/n 们/k 。/w 
		
			
                                        41
                                     就/d 在/p 白帝城/ns 下/nd ，/w 有/v 个/q 远近闻名/i 的/u 女子/n 分销/v 店/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     叫/v 女子/n 分销/v 店/n ，/w 是/vl 因为/c 它/r 的/u 经理/n 和/c 营业员/n ，/w 都/d 是/vl 二十/m 多/m 岁/nt 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     就是/d 这/r 几/m 位/q 姑娘/n ，/w 以/p 她们/r 的/u 敢想/v 敢/vu 说/v 敢/vu 做/v 的/u 共产主义/n 风格/n ，/w 以/p 她们/r 的/u 忠于/v 社会主义/n 事业/n 的/u 热忱/n ，/w 以/p 她们/r 的/u 千方百计/i 为/p 群众/n 谋福利/v 的/u 革命/v 干劲/n ，/w 在/p 古老/a 的/u 白帝城/ns 头/nd 飘起/v 了/u 鲜艳/a 的/u 红旗/n ，/w 为/p 白帝城/ns 增添/v 了/u 前所未有/i 的/u 一番/mq 春色/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     为了/p 满足/v 群众/n 的/u 需要/n ，/w 她们/r 想尽/v 办法/n ，/w 组织/v 货源/n ，/w 让/p 人们/n 来到/v 店里/nl ，/w 总能/vu 买到/v 几/m 种/q 中意/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     为了/p 满足/v 群众/n 的/u 需要/n ，/w 她们/r 不辞/v 奔走/v ，/w 为/p 农业社/n 和/c 农民/n 的/u 零星/a 的/u 副业/n 找/v 买主/n ，/w 让/p 大家/n 高高兴兴/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     偶/d 读/v 司徒慧敏/nh 同志/n 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd 发表/v 一/m 篇/q 《/w 老兵/n 新/a 传/n 》/w 的/u 影评/n ，/w 谈及/v 该片/n 在/p 莫斯科/ns 参加/v 国际/n 电影节/n 映出/v 时/nt ，/w 某些/r 资本主义/n 国家/n 人士/n 对/p 老/h 战/nhf 这个/r 千辛万苦/i 到/v 冰天雪地/i 的/u 北大荒/ns 去/v 开荒/v ，/w 而/c 等到/v 农场/n 建成/v 了/u 又/d 放下/v 自己/r 的/u 劳动/v 成果/n 到/v 新/a 的/u 地方/n 去/v 开荒/v 的/u 人物/n ，/w 认为/v 不可理解/i ；/w 认为/v 他/r 要么/c 是/vl 个/q 疯子/n ，/w 或者是/v 根本/d 不/d 存在/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     这样/r 的/u 事情/n 决不/d 是/vl 偶然/d 发生/v 的/u ，/w 很/d 容易/a 就/d 使/v 我/r 联想/v 到/v 关于/v 苏联/ns 名作家/n 波列伏依/nh 写/v 的/u 《/w 真正/a 的/u 人/n 》/w ，/w 它/r 曾经/d 引起/v 两/m 个/q 捷克斯洛伐克/ns 新闻记者/n 和/c 一个/mq 美国/ns 新闻记者/n 在/p 莫斯科/ns 的/u 一/m 次/q 有趣/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     事情/n 是/vl 这样/r 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９４７/m 年/nt ，/w 苏/j 、/w 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 四/m 国/n 外长/j 会议/n 在/p 莫斯科/ns 举行/v ，/w 莫斯科/ns 成/v 了/u 举世瞩目/i 的/u 全世界/n 新闻记者/n 集中/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     当时/nt ，/w 波列伏依/nh 写/v 的/u 《/w 真正/a 的/u 人/n 》/w 这/r 本/q 书/n 刚刚/d 出版/v ，/w 纽约/ns 一家/mq 最大/a 报纸/n 的/u 一个/mq 记者/n 硬说/v 《/w 真正/a 的/u 人/n 》/w 里面/nd 的/u 阿历克赛&#183;密列席耶夫/nh 不是/vl 真实/a 的/u 人/n ，/w 书/n 的/u 结尾/n 不过/d 是/vl 一/m 种/q 俏皮/a 的/u 文学/n 手法/n ，/w 为/p 这/r 本/q 书/n 作/v &quot;/w 宣传/v &quot;/w 而已/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     可是/c ，/w 两/m 个/q 捷克斯洛伐克/ns 的/u 新闻记者/n 不/d 同意/v 他/r 的/u 看法/n ，/w 争论/v 得/v 不到/v 解决/v ，/w 事情/n 闹/v 到/v 波列伏依/nh 那里/r ，/w 要/vu 请/v 波列伏依/nh 本人/n 来/vd 证实/v 它/r 。/w 
		
			
                                        52
                                     波列伏依/nh 同意/v 了/u ，/w 但是/c 他/r 首先/d 要/vu 请/v 美国/ns 记者/n 解释/v 一下/mq ，/w 为什么/r 他/r 要/vu 这样/r 绝对/a 地/u 否定/v 《/w 真正/a 的/u 人/n 》/w 中/nd 所/u 描写/v 的/u 真实性/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     美国/ns 记者/n 提出/v 了/u 三/m 点/n 论据/n ：/w 第一/m ，/w 两/m 条/q 假/a 腿/n 的/u 驾驶员/n 绝不/d 能/vu 驾驶/v 现代化/v 的/u 快速/a 飞机/n ，/w 更/d 不能/vu 击落/v 敌人/n 的/u 王牌/n 驾驶员/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这时/r ，/w 书/n 中/nd 的/u 主人公/n 密列席耶夫/nh 本人/n 刚好/d 也/d 在/p 莫斯科/ns ，/w 于是/c 波列伏依/nh 用/p 事实/n 说服/v 了/u 这位/r 自以为是/i 的/u 绅士/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     是的/u ，/w 在/p 我们/r 的/u 社会主义社会/n 里/nd ，/w 像/v 老/h 战/nhf 和/c 密列席耶夫/nh 这样/r 的/u &quot;/w 真正/a 的/u 人/n &quot;/w ，/w 真/d 是/vl 比比皆是/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     譬如/v ，/w 二十五/m 岁/nt 的/u 配药/v 女工/n 向秀丽/nh ，/w 她/r 在/p 烈火/n 之前/nt 能够/vu 舍身/v 遏/v 火/n ；/w 十八/m 岁/nt 的/u 银行/n 营业员/n 徐学惠/nh ，/w 她/r 在/p 六/m 个/q 国民党/ni 匪徒/n 的/u 刀尖/n 下/nd 能够/vu 牺牲/v 自己/r 的/u 双手/n ，/w 保卫/v 国家/n 的/u 财产/n ；/w 上海/ns 益民/ni 食品/n 四/m 厂/n 的/u 一个/mq 快/d 到/v 退休/v 年龄/nt 的/u 老工人/n 何宝镜/nh ，/w 由于/c 严重/a 的/u 肺病/n ，/w 被/p 切除/v 了/u 一/m 叶/n 左/nd 肺/n ，/w 又/d 患有/v 严重/a 的/u &quot;/w 胃/n 下垂/v &quot;/w 病/n ，/w 这些/r 疾病/n 和/c 痛苦/a 都/d 压/v 不/d 倒/v 他/r 的/u 一/m 颗/q 红心/n ，/w 挡/v 不住/v 他/r 成为/v 一/m 员/q 技术革新/v 的/u 闯将/n ，/w 他/r 还是/d 创造/v 了/u 一/m 台/q 日/nt 产/v 一万二千/m 斤/q 的/u &quot;/w 自动/a 挤/v 条/n 机/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 共产党员/n 是/vl 不怕/v 困难/n 的/u ，/w 我/r 虽然/c 只有/d 半/m 个/q 肺/n ，/w 只要/vu 我/r 还/d 能/vu 呼吸/v 就要/vu 坚持/v 革命/n 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     这些/r &quot;/w 真正/a 的/u 人/n &quot;/w 用/p 资产阶级/n 庸俗/a 、/w 陈腐/a 的/u 世界观/n 来看/v ，/w 那/r 简直/d 是/vl 不可理解/i 的/u ；/w 是/vl 资本主义社会/n 人士/n 、/w 资产阶级/n 唯/d 我/r 主义/n 者/k 、/w 个人主义/n 的/u 人生/n 哲学家/n 所/u 目/v 为/vl 不/d 可能/vu 存在/v 的/u 疯子/n 、/w 蠢才/n ；/w 也是/vl 右倾机会主义/n 分子/n 所/u 认为/v 的/u &quot;/w 小资产阶级/n 的/u 狂热/a &quot;/w 者/k 。/w 
		
			
                                        59
                                     自然/c ，/w 在/p 千千万万/i 个/q 劳动/v 英雄/n 、/w 模范/n 工作者/n 里面/nd ，/w 死亡/v 的/u 人/n ，/w 伤残/v 的/u 人/n 只是/d 个别/a 现象/n ，/w 而/c 绝大多数/n 的/u 英雄/n 模范/n 不仅/c 是/vl 思想/n 健康/a 的/u ，/w 身体/n 也是/vl 健康/a 的/u ，/w 他们/r 都/d 是/vl 我们/r 生活/n 中/nd 真正/a 的/u 人/n ，/w 活生生/a 的/u 人/n ，/w 他们/r 有血有肉/i ，/w 有/v 爱/v 有/v 恨/v ，/w 懂得/v 感情/n ，/w 也/d 懂得/v 人生/n ，/w 有/v 友谊/n ，/w 也/d 有/v 爱情/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     正是/vl 他们/r ，/w 平凡/a 而/c 伟大/a ，/w 谦逊/a 而/c 质朴/a ，/w 他们/r 的/u 心灵/n ，/w 像/v 水晶/n 一样/a 的/u 明净/a ，/w 他们/r 的/u 意志力/n ，/w 像/v 金刚钻/n 一样/a 坚实/a ，/w 他们/r 永远/d 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 高/a 举起/v 战斗/v 的/u 红旗/n ，/w 高唱/v 着/u 战斗/v 的/u 战歌/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 党/n 的/u 怀抱/n 里/nd 这样/r 的/u 人/n 正/d 不断/d 大量/a 地/u 涌现/v 出来/vd ，/w 这/r 就是/vl 我们/r 这/r 一/m 时代/nt 的/u 特征/n ，/w 也是/vl 我们/r 时代/nt 的/u 芳香/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     一/m 个/q 人/n 到底/d 能/vu 走/v 多/r 快/a ，/w 这/r 答案/n 恐怕/d 很/d 难/a 做出/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     《/w 西游记/n 》/w 里/nd 那个/r 孙/n 猴子/nh ，/w 走路/v 可/vu 算/v 快/a 了/u ，/w 一个/mq 筋斗/n 就是/d 十万八千里/i ，/w 然而/c 这/r 毕竟/d 是/vl 个/q 神话/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     《/w 水浒传/n 》/w 里/nd 有/v 个/q 戴宗/nh ，/w 腿上/nl 绑上/v 甲马/n ，/w 作起/v 法/n 来/vd ，/w 一天/nt 能/vu 走/v 八百/m 里/q ，/w 比起/v 当时/nt 步行/v 和/c 骑马/v 的/u 人/n 说来/v ，/w 真/d 可/vu 算得/v 快/a ，/w 因此/c 获得/v 了/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     然而/c 这/r 还是/d 小说/n 里/nd 的/u 描写/v ，/w 带/v 着/u 浓厚/a 的/u 神话/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     即使/c 这样/r ，/w 当年/nt 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 同/p 今天/nt 许多/a 和/p 时间/n 争/v 分秒/nt 的/u 英雄/n 比/v 起来/vd ，/w 也/d 要/vu 俯首/v 认输/v ，/w 甘拜下风/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 去年/nt 一/m 年中/nt ，/w 在/p 我们/r 的/u 国家/n 里/nd ，/w 出现/v 了/u 多少/r &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 啊/e ，/w 他们/r 有的/r 跨入/v 了/u １９６１/m 年/nt ，/w １９６２/m 年/nt ，/w １９６３/m 年/nt …/w …/w 有的/r 甚至/d 已经/d 在/p 干/v １９７０/m 年/nt 的/u 活/n 了/u ，/w 这/r 速度/n 比起/v 日/nt 行/v 八百/m 里/q 的/u 戴宗/nh 来/u ，/w 真/d 不知/v 快/a 了/u 多少/r 。/w 
		
			
                                        68
                                     这些/r 人才/n 真/d 是/vl 我们/r 社会主义建设/n 中/nd 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     有/v 了/u 他们/r ，/w 我们/r 的/u 建设/n 就/d 能/vu 一日千里/i 地/u 高/a 速度/n 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     当年/nt 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 只有/d 一个/mq ，/w 其/r 作用/n 也/d 不过/d 是/vl 通风报信/i ；/w 而今/nt 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 却是/vl 成千成万/i ，/w 数/v 也/d 数/v 不清/a ，/w 他们/r 要/vu 用/p 劳动/v 的/u 双手/n 在/p 人间/nl 建造/v 社会主义/n 和/c 共产主义/n 的/u 天堂/n ，/w 为/p 子孙万代/i 造福/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 不仅/c 越来越/d 多/a ，/w 而且/c 速度/n 也/d 越来越/d 快/a ，/w 真/d 是/vl 像/v 俗话/n 所/u 说/v 的/u &quot;/w 强/a 中/nd 更有/v 强/a 中/nd 手/n ，/w 能人/n 之上/nd 有/v 能人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     今年/nt １/m 月/nt ２/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 载/v ：/w 重庆/ns 长安/ns 机器厂/n 的/u 铣/n 工/n 魏高厚/nh ，/w 在/p 元旦/nt 那天/r 实现/v 了/u 十二/m 项/q 重大/a 技术革新/v 建议/n ，/w 完成/v 了/u 相当于/v 一/m 年/nt 零/m 两/m 天/nt 的/u 工作量/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 旧社会/n ，/w 过新年/v 的/u 时候/n ，/w 人们/n 爱/v 在/p 门/n 上/nd 贴上/v 一个/mq &quot;/w 开门/v 大吉/a &quot;/w 的/u 红/a 纸条/n ，/w 希望/v 一/m 年/nt 的/u 开头/n 开/v 得/u 好/a ，/w 做到/v &quot;/w 大吉大利/i ，/w 事/n 事/n 如意/v &quot;/w ，/w 然而/c 这/r 只是/d 一个/mq 愿望/n ，/w 是/vl 福/n 是/vl 灾/n ，/w 还/d 只好/d 听天由命/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     戴宗/nh 能够/vu 日/nt 行/v 八百/m 里/q ，/w 是/vl 靠/v 了/u 所谓/a &quot;/w 甲马/n &quot;/w ，/w 是/vl 靠/v 了/u 口中/nl 的/u &quot;/w 念念有词/i &quot;/w ，/w 离开/v 了/u 这些/r ，/w 他/r 就/d 只能/vu 像/v 个/q 常人/n 一样/a ，/w 一天/nt 走/v 百十/m 里/q 路/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     英雄/n 们/k 最/d 能/vu 创造/v 奇迹/n ，/w 英雄/n 们/k 也/d 最/d 能/vu 回答/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     请看/v 他们/r 是/vl 怎么说/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     &quot;/w 我们/r 深深/a 体会/v 到/v ，/w 党/n 的/u 领导/n 是/vl 高/a 速度/n 跃进/v 的/u 明灯/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     是/vl 党/n 教育/v 我们/r 克服/v 了/u 松劲/v 情绪/n ；/w 是/vl 党/n 教育/v 我们/r 要/vu 虚心/a 学习/v 先进/a 经验/n ；/w 是/vl 党/n 领导/v 我们/r 破除迷信/v ，/w 解放思想/i ，/w 不断/d 革新/v 了/u 技术/n ；/w 是/vl 党/n 鼓励/v 我们/r 团结一致/i ，/w 集思广益/i ，/w 克服/v 了/u 困难/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     -/w -/w 这/r 是/vl 本溪/ns 第一/m 钢铁厂/n 一号/n 青年/n 高炉/nh 工人/n 同志们/n 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     &quot;/w 红/a 中/nd 生/v 巧/a ，/w 以/p 巧/a 促/v 高/a &quot;/w 、/w &quot;/w 机器/n 是/vl 兵/n 人/n 是/vl 帅/n ，/w 思想/n 领先/v 手/n 才/d 快/a &quot;/w ，/w -/w -/w 这/r 是/vl 另外/r 两/m 个/q 英雄/n 模范/n 说/v 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     短短/a 几/m 句/q 话/n ，/w 道出/v 了/u 英雄/n 们/k 之所以/c 能够/vu 飞跃/v 前进/v ，/w 之所以/c 能够/vu 成为/v &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 的/u 由来/n ，/w 既/c 中肯/a ，/w 又/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     正是/vl 党/n 的/u 领导/n ，/w 党/n 的/u 总路线/n 这/r 盏/q 明灯/n ，/w 照亮/v 了/u 魏高厚/nh 和/c 其他/r 成千上万/i 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 们/k 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     他们/r 的/u 心/n 红/a 了/u ，/w 一/m 个/q 个/q 奋勇/v 争先/v ，/w 要/vu 为/p 社会主义建设/n 事业/n 贡献/n 力量/n ，/w 因此/c 他们/r 才能/c 千方百计/i 大闹/v 技术革命/v ，/w 大搞/v 发明/v 创造/v ，/w 这/r 就是/vl &quot;/w 红/a 中/nd 生/v 巧/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     而/c 巧/a 的/u 结果/n ，/w 就是/vl 成千上万/i 的/u 人/n 跨年度/v 的/u 跃进/v ，/w 就是/vl 魏高厚/nh 的/u &quot;/w 一天/nt 等于/v 一/m 年/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 就是/vl &quot;/w 以/p 巧/a 促/v 高/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 也就是/d &quot;/w 机器/n 是/vl 兵/n 人/n 是/vl 帅/n ，/w 思想/n 领先/v 手/n 才/d 快/a &quot;/w 的/u 最好/d 说明/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     而/c 英雄/n 们/k 之所以/c 能够/vu 成为/v &quot;/w 神行太保/n &quot;/w ，/w 也/d 不是/vl 单靠/v 个人/n 聪明/a ，/w 靠/v 孤军/n 奋斗/v ，/w 而是/vl 集思广益/i ，/w 互相/d 帮助/v 和/c 虚心/a 学习/v 的/u 结果/n ，/w 魏高厚/nh 是/vl 这样/r ，/w 其他/r 的/u 英雄/n 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        88
                                     魏高厚/nh 元旦/nt 实现/v 的/u 十二/m 项/q 重大/a 的/u 技术革新/v 中/nd ，/w 就/d 运用/v 了/u 从/p 全国/n 群英会/i 上/nd 带/v 回来/vd 的/u 先进/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     现在/nt 我们/r 的/u 社会主义建设/n 正在/d 高/a 速度/n 地/u 前进/v ，/w 更/d 多/a 的/u &quot;/w 神行太保/n &quot;/w 将/d 会/vu 不断/d 涌现/v ，/w 把/p 我们/r 大跃进/n 的/u 浪头/n 掀/v 得/u 更/d 高/a 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     总/h 农艺师/n 娜斯塔霞/nh （/w 尼古拉耶娃/nh 的/u 小说/n &quot;/w 拖拉机/n 站/n 站长/n 和/c 总/h 农艺师/n &quot;/w 中/nd 的/u 主人公/n ）/w ，/w 穿着/v 灰色/n 的/u 短大衣/n ，/w 青色/n 的/u 滑雪/v 裤/n ，/w 戴/v 着/u 绒线/n 帽/n ，/w 颧骨/n 高耸/v ，/w 两/m 条/q 小辫子/n 老是/d 扎/v 着/u 黑/a 缎带/n 盘/v 在/p 脑后/nl 。/w 
		
			
                                        91
                                     从/p 年龄/nt 上/nd 说/v ，/w 孩提/nt 刚/d 过/v ，/w 还/d 留/v 着/u 若干/m 稚气/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     初/a 看起来/v ，/w 真/d 是/vl 其貌不扬/i 。/w 
		
			
                                        93
                                     就是/vl 这个/r 平平常常/a 的/u 青年/n ，/w 随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 工作/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 她/r 和/c 保守/a 、/w 落后/a 、/w 拖沓/a 松懈/a 的/u 习气/n 进行/v 的/u 顽强/a 斗争/v 中/nd ，/w 我们/r 愈来愈/d 感觉到/v 她/r 美丽/a 、/w 可爱/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 如此/r 具有/v 魔力/n ：/w 吸引/v 着/u 拖拉机/n 站/n 站长/n 、/w 集体农庄/n 的/u 群众/n ，/w 还有/v 读/v 了/u 这/r 本/q 书/n 的/u 每/r 一个/mq 读者/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     她/r 的/u 美/a 不是/vl 外形/n 的/u 美/a ，/w 而是/vl 她/r 的/u 为/p 共产主义/n 道德/n 所/u 贯注/v 的/u 高尚/a 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     苍松翠柏/i ，/w 在/p 春天/nt 夏天/nt ，/w 既/c 无/v 奇异/a 的/u 芬芳/a ，/w 也/d 无/v 特别/d 鲜艳/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     它们/r 并不是/v 那么/r 被/p 人/n 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     然而/c 几经/v 风霜/n ，/w 几经/v 战斗/v ，/w 就/d 显示/v 出/vd 它们/r 有着/v 无限/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     它/r 是/vl 从/p 个人/n 的/u 得失/n 全不/d 放在心上/i 的/u 沃土/n 中/nd 生长/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     可以/vu 肯定/v ：/w 满身/n 的/u 勇气/n ，/w 可以/vu 在/p 这/r 一/m 念/v 之间/nd ，/w 输/v 得/u 精光/a 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     恶习/n ，/w 既然/c 是/vl 恶习/n ，/w 它/r 就/d 像/v 黑色/n 的/u 染缸/n 一样/a ：/w 第一次/mq 向/p 它/r 低头/v ，/w 第二/m 次/q 就/d 会/vu 向/p 它/r 鞠躬/v ，/w 最后/n 连到/v 自己/r 也/d 失落/v 在/p 里面/nd 而/c 不自觉/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     有些/v 刚刚/d 从/p 学校/n 毕业/v 出来/vd 的/u 青年/n ，/w 满身/n 是/vl 劲/n ，/w 平地/n 也/d 可以/vu 掏/v 成/v 海/n 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     环境/n 顺利/a ，/w 条件/n 优越/a 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     可是/c ，/w 一/d 遇到/v 阻力/n ，/w 一/d 遇/v 保守/a 、/w 落后/a 的/u 东西/n 打/v 上/nd 几个/mq 反攻/v ，/w 就/d 站不住脚/v ，/w 就/d 得过且过/i ，/w 随波逐流/i 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     娜斯塔霞/nh 的/u 可贵/a ，/w 就/d 在于/v 她/r 不是/vl 这样/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     她/r 所/u 考虑/v 的/u 是/vl 工作/n ，/w 是/vl 集体/n 的/u 利益/n ，/w 在/p 她/r 看来/v ，/w 不/d 利于/v 集体/n 的/u 东西/n ，/w 应该/vu 一扫而光/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     至于/v 个人/n 的/u 得失/n ，/w 个人/n 会/vu 不会/vu 受到/v 报复/v 打击/v ，/w 完全/d 置之度外/i 。/w 
		
			
                                        108
                                     因此/c ，/w 她/r 敢于/vu 和/c 拖拉机/n 站/n 站长/n 、/w 和/c 总工程师/n 、/w 甚至/d 和/c 省委/j 书记/n 进行/v 争辩/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     她/r 是/vl 尊重/v 领导/n 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     但是/c &quot;/w 我/r 爱/v 柏拉图/nh ，/w 我/r 尤/d 爱/v 真理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 真理/n 前面/nd ，/w 她/r 毫不/d 含糊/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     为了/p 维护/v 真理/n ，/w 她/r 据理力争/i ，/w 那是/vl 决不/d 让步/v 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 就是/vl 为什么/r 当/p 她/r 和/c 省委/j 书记/n 争辩/v 的/u 时候/n ，/w 别人/r 替/v 她/r 挥/v 一/m 把/q 冷汗/n ，/w 而/c 她/r 能/vu 泰然自若/i 、/w 十分/d 镇定/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     茹拉文诺/nh 拖拉机/n 站/n 工作/n 出色/a ，/w 受到/v 表扬/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     娜斯塔霞/nh 的/u 努力/v ，/w 是/vl 起/v 着/u 决定性/n 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     可是/c ，/w 她/r 丝毫/n 没有/d 想到/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        117
                                     到/v 莫斯科/ns 去/v 参加/v 农业/n 先进生产者/n 会议/n 的/u 是/vl 另外/r 三/m 个/q 人/n ，/w 但/c 这/r 对/p 她/r 丝毫/n 没有/d 影响/v ，/w 她/r 照例/d 地/u 努力/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     一辈子/nt 追求/v 舒服/a 、/w 发财/v 、/w 权力/n 、/w 名誉/n 的/u 总工程师/n 阿尔卡琪/nh 站/v 在/p 娜斯塔霞/nh 面前/nd 不过/d 是/vl 一/m 条/q 渺小/a 的/u 爬虫/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这/r 也是/vl 不错/a 的/u ：/w 有人/r 在/p 真理/n 面前/nd 却步/v ，/w 不敢/vu 为/p 维护/v 真理/n 而/c 进行/v 顽强/a 的/u 斗争/v ，/w 并不/d 全/d 是/vl 由于/c 考虑/v 个人/n 的/u 得失/n ，/w 而/c 首先/d 在于/v 面临/v 的/u 究竟/d 是不是/v 真理/n 连/p 自己/r 也/d 没有/d 把握/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     自然/a ，/w 要/vu 认识/v 真理/n ，/w 需要/v 一定/a 的/u 理论/n 、/w 文化/n 水平/n ，/w 一定/a 的/u 工作/n 经历/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     但是/c ，/w 真理/n 同样/a 不是/vl 高深莫测/i 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     可以/vu 经过/p 自己/r 的/u 努力/v ，/w 把/p 它/r 掌握/v 住/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     娜斯塔霞/nh ，/w 一个/mq 刚/d 毕业/v 出来/vd 的/u 大学生/n ，/w 由于/c 她/r 肯/vu 于/p 学习/v 和/c 思索/v ，/w 踏实/a 地/u 深入/v 群众/n 、/w 深入/v 实际/n ，/w 因此/c ，/w 当/p 别人/r 按/p 老规矩/n 办事/v 的/u 时候/n ，/w 她/r 不断/d 发现/v 新/a 大陆/nl ，/w 当/p 别人/r 沿着/p 老路/n 走/v 的/u 时候/n ，/w 她/r 不断/d 觅得/v 新/a 的/u 捷径/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     三叶草/n 必需/v 代/v 之/r 以/p 玉蜀黍/n 和/c 向日葵/n ，/w 才能/c 提高/v 收获/v 量/n ；/w 方形/n 点/v 种/v 法/k 完全/d 是/vl 切实可行/i 的/u ；/w 良种/n 是/vl 可以/vu 用/p 自力更生/i 的/u 办法/n 来/vd 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     她/r 的/u 这些/r 创见/n 和/c 真理/n 的/u 发现/v ，/w 把/p 一切/r 保守/a 、/w 落后/a 的/u 东西/n 推到/v 生活/n 的/u 后台/n ，/w 以至/c 逐步/d 把/p 它们/r 消灭/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     谁/r 努力/v 去/v 掌握/v 真理/n ，/w 真理/n 就/d 会/vu 向/p 谁/r 招手/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     因此/c ，/w 从/p 这里/r 所/u 生长/v 出来/vd 的/u 勇气/n ，/w 是/vl 一切/r 有心人/n 都/d 可以/vu 具备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     娜斯塔霞/nh 型/k 的/u 新生力量/n ，/w 在/p 苏联/ns 有/v ，/w 在/p 我国/n 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     大/a 领江/n 樊成银/nh 走向/v 宜昌/ns 码头/n 的/u 时候/n ，/w 天/n 已经/d 昏黑/a 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     街道/n 上/nd 仍然/d 没有/v 一丝/mq 儿/k 风/n ，/w 跟/p 白昼/nt 一样/a 的/u 闷热/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     靠/v 江岸/nl 的/u 茶馆/n 把/p 电灯/n 扯到/v 房/n 外/nd ，/w 明亮/a 耀眼/a ；/w 藤椅/n 都/d 被/p 搬到/v 露天/n 里/nd ，/w 排起/v 一/m 长/a 串/q 。/w 
		
			
                                        132
                                     茶客/n 们/k 躺/v 在/p 上面/nd ，/w 摇/v 着/u 芭蕉扇/n ，/w 品茶/v 乘凉/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     樊成银/nh 对/p 茶馆/n 是/vl 有着/v 特别/a 的/u 感情/n 的/u ，/w 他/r 的/u 十几/m 年/nt 光阴/n ，/w 除/p 开/v 在/p 川江/ns 里/nd 航行/v ，/w 就是/c 消磨/v 在/p 茶馆/n 里/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 现在/nt 只有/d 朝/p 那些/r 茶客/n 们/k 投过/v 一瞥/v 羡慕/v 的/u 眼光/n 了/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     宜昌/ns 的/u 码头/n 是/vl 沸腾/a 的/u ：/w 舟楫/n 排列/v ，/w 帆/n 樯/n 如/v 林/n ，/w 号子/n 声/n 此起彼伏/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     江水/n 本来/d 像/v 镜面/nl 那样/r 的/u 晶莹/a 清澈/a ，/w 把/p 一个/mq 月色/n 灿烂/a 的/u 天空/n 映/v 在/p 里面/nd ，/w 但/c 却/d 不时/d 被/p 舢舨/n 或是/vl 渔船/n 划破/v 它/r 的/u 平静/a ，/w 灿烂/a 的/u 月色/n 在/p 水波/n 动荡/a 中/nd 变成/v 了/u 点/n 点/n 的/u 星光/n …/w …/w  樊成银/nh 到了/v 码头/n 上/nd ，/w 只见/v 早/d 有/v 一/m 艘/q 庞大/a 的/u 登陆舰/n 靠/v 在/p 趸船/n 旁边/nd ，/w 它/r 巨大/a 的/u 舱门/n 敞开/v 着/u ，/w 正/d 吞吐/v 着/u 装载/v 的/u 搬运/v 工人/n 和/c 水兵/n 们/k 。/w 
		
			
                                        137
                                     樊成银/nh 望/v 着/u 军舰/n 的/u 舱门/n 说/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 虽然/c 见过/v 不少/a 的/u 货轮/n ，/w 这样/r 的/u 军舰/n 却/d 很少/a 见到/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     旁边/nd 有/v 个/q 水兵/n 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 叫/v 坦克/n 舱/n ，/w 是/vl 专门/a 装载/v 坦克/n 和/c 步兵/n 的/u ，/w 坦克车/n 能/vu 装/v 几十/m 辆/q ，/w 步兵/n 能/vu 装/v 一个/mq 团/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     樊成银/nh 听说/v 真/d 吃/v 一惊/v ，/w 这/r 家伙/n 起码/a 也/d 有/v 千/m 多/m 吨/q 啊/e 。/w 
		
			
                                        141
                                     樊成银/nh 看/v 了/u 一会/nt ，/w 取出/v 介绍信/n 想/v 找/v 舰上/nl 的/u 王/nhf 舰长/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     可是/c ，/w 所有/a 的/u 海军/n 都/d 穿着/v 一样/a 的/u 海/n 魂/n 衫/n ，/w 又/d 没/d 戴/v 军衔/n ，/w 谁/r 能/vu 分辨/v 得/u 出来/vd 呢/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 正/d 想/v 找/v 个/q 水兵/n 问/v 一下/mq ，/w 忽听/v 到/v 左边/nd 一片/mq 声音/n ，/w 抬头/v 看去/v ，/w 见/v 是/vl 个/q 胖/a 胖/a 的/u 汉子/n 站/v 在/p 趸船/n 上/nd ，/w 正/d 指挥/v 几个/mq 水兵/n 朝/p 一/m 条/q 舢舨/n 上/nd 装载/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     水兵/n 们/k 又/d 放/v 上去/vd 几个/mq 木箱/n ，/w 舢舨/n 全/a 被/p 遮挡/v 起来/vd 了/u ，/w 木箱/n 就/d 像是/vl 堆/v 在/p 水面/nl 上/nd 似的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     樊成银/nh 真/d 担心/v 它/r 会/vu 被/p 重量/n 压/v 沉/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     樊成银/nh 猛然/d 喊叫/v 着/u 跑/v 过去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     &quot;/w 没关系/i ，/w 舢舨/n 的/u 潜力/n 大/a 着呢/u ，/w &quot;/w 胖/a 汉子/n 连/p 看/v 也/d 没/d 看/v 他/r 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        148
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 来/vd 你们/r 军舰/n 领航/v 的/u ，/w &quot;/w 樊成银/nh 说/v ：/w &quot;/w 想/v 找/v 王/nhf 舰长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     胖/a 汉/n 握住/v 他/r 的/u 手/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 就是/vl 你/r 要/vu 找/v 的/u 人/n ─/w ─/w '/w 万里/n '/w 号/n 舰长/n 王凤山/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     &quot;/w 没关系/i ，/w &quot;/w 王凤山/nh 笑道/ns ：/w &quot;/w 不/d 打/v 不/d 成交/v ，/w 欢迎/v 你/r 多/a 批评/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     好/a ，/w 现在/nt 我/r 先/d 给/p 你/r 介绍/v 一下/mq 工作/n 情况/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        153
                                     王凤山/nh 向/p 身旁/nl 的/u 枪炮/n 长/n 交代/v 过/u 几/m 句/q ，/w 然后/c 引/v 樊成银/nh 走向/v 登陆舰/n 的/u 会议室/n 去/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     我们/r 的/u 国家/n 在/p 飞速/a 地/u 前进/v ，/w 在/p 大规模/n 的/u 搞/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     目前/nt 的/u 运输/v 力量/n 有些/m 不足/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     所以/c 海军/n 领导/n 机关/n 调集/v 了/u 一/m 批/q 登陆舰/n 到/v 长江/ns 来/vd 参加/v 运输/v ，/w 支援/v 国家/n 社会主义建设/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     万里/n &quot;/w 号/n 今天/nt 下午/nt 刚/d 从/p 海上/nl 赶到/v 宜昌/ns 来/vd ，/w 明天/nt 清早/nt 就要/vu 开往/v 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     它/r 要/vu 为/p 兄弟/n 舰/n 在/p 川江/ns 里/nd 开辟/v 出/vd 一/m 条/q 航路/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 是/vl 一/m 项/q 光荣/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     但/c 也/d 有/v 一些/m 困难/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     跑/v 下游/n 还/d 好说/a ，/w 特别/d 是/vl 跑/v 上游/n 就/d 更/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     因此/c 政府/n 特/d 抽调/v 一些/m 熟悉/v 川江/ns 的/u 领江/n 为/p 军舰/n 领航/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     樊成银/nh 就是/d 这样/r 被/p 分配/v 到/v &quot;/w 万里/n &quot;/w 号/n 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     &quot;/w 樊/nhf 同志/n ，/w 你/r 来/vd 舰上/nl 领航/v 太/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     樊成银/nh 听/v 着/u 对方/n 介绍/v 情况/n ，/w 同时/c 在/p 心里/nl 暗自/d 研究/v 着/u 王凤山/nh ，/w 他/r 认为/v 这位/r 舰长/n 为人/v 豪爽/a ，/w 好/v 共事/v ；/w 不过/c 有点/d 楞/a 头/n 青/a ，/w 满口/n 是/vl 完成/v 任务/n ，/w 却/d 很少/a 谈到/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     联想/v 到/v 朝/p 舢舨/n 上/nd 装载/v 的/u 事/n ，/w 更/d 肯定/v 自己/r 对/p 王凤山/nh 的/u 看法/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     因此/c 他/r 考虑/v 必须/d 把/p 困难/n 摆/v 摆/v ，/w 让/p 这位/r 舰长/n 晓得/v 厉害/a ，/w 才/d 可能/vu 保证/v 安全/a 航行/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     &quot;/w 王/nhf 舰长/n ，/w 任务/n 是/vl 必须/d 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     王凤山/nh 望/v 着/u 这个/r 干瘦/a 的/u 老年人/n ，/w 听/v 着/u 他/r 满口/n 的/u 四/m 六/m 句/q ，/w 很/d 自然/a 的/u 想起/v 他/r 阻拦/v 朝/p 舢舨/n 上/nd 装载/v 的/u 情形/n ，/w 真/d 使/v 人/n 有点/d 好笑/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 老人/n 的/u 心/n 是/vl 善良/a 的/u ，/w 但/c 也/d 未免/d 过于/d 胆小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     不过/c 王凤山/nh 没有/v 把/p 这/r 看法/n 说/v 出来/vd ，/w 只是/d 笑/v 着/u 搬动/v 电扇/n 的/u 电/n 扭/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 天气/n 太/d 热/a 了/u ，/w 脱/v 了/u 上衣/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     一阵风/n 吹来/v ，/w 两/m 人/n 顿时/d 感到/v 稍微/d 清爽/a 些/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     &quot;/w 困难/n 是/vl 有/v 啊/e ，/w 领江/n 同志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     王凤山/nh 平静/a 地/u 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     就/d 拿/p 我/r 来说/v 吧/u ，/w 在/p 海上/nl 是/vl 依据/p 各种/r 仪器/n 操纵/v 登陆舰/n ，/w 这/r 是/vl 没有/v 问题/n 的/u ；/w 但/c 在/p 川江/ns 里/nd 航行/v ，/w 却/d 主要/a 是/vl 凭/p 经验/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 在/p 我/r 来说/v 当然/d 是/vl 困难/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     不过/c 樊/nhf 同志/n 来/vd 领航/v ，/w 这个/r 困难/n 也/d 就/d 不必/d 去/v 顾虑/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     樊成银/nh 歪/a 着/u 头/n ，/w 静/a 静/a 的/u 听/v 着/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     &quot;/w 我们/r 参加/v 过/vd 解放/v 一江山岛/ns 的/u 战斗/v ，/w &quot;/w 王凤山/ns 继续/v 说/v ：/w &quot;/w 登陆舰/n 穿过/v 蒋/nhf 贼/n 军/n 的/u 火力/n 封锁/v ，/w 把/p 陆军/n 老大哥/n 送上/v 了/u 敌人/n 的/u 滩头/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     困难/n 很/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     搞/v 不好/a 就/d 让/p 敌人/n 给/p 击沉/v 到/v 海底/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     可/vu 倒/v 底/n 怎么样/r ，/w 我们/r 出色/a 的/u 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这次/r 运输/v ，/w 应该说/v 也是/vl 一/m 次/q 战斗/v ，/w 只要/vu 有/v 信心/n ，/w 想/v 办法/n ，/w 困难/n 必然/a 会/vu 被/p 克服/v ，/w 任务/n 必然/a 会/vu 胜利/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     樊成银/nh 不时/d 点点头/v ，/w 似乎/d 对/p 王凤山/nh 的/u 看法/n 表示/v 赞成/v ，/w 实际上/nl 他/r 的/u 心里/nl 想/v 的/u 是/vl 另/r 一套/mq ，/w 总/d 觉得/v 王凤山/nh 考虑/v 问题/n 简单化/v ，/w 不/d 稳当/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     谈/v 过/u 了/u 一阵/mq ，/w 王凤山/nh 把/p 樊成银/nh 安置/v 在/p 政委/j 的/u 房间/n 里/nd （/w 政委/j 到/v 基地/n 参加/v 会议/n 未/d 归/v ）/w ，/w 又/d 跑/v 上/nd 趸船/n 指挥/v 装载/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     装载/v 完毕/v ，/w 月亮/n 已经/d 斜/v 到/v 西边/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     江/n 心里/nl 停泊/v 的/u 船只/n 和/c 远处/n 起伏/v 的/u 山峦/n 只/d 留下/v 一片/mq 模糊/a 的/u 阴影/n ；/w 喧/v 啸/v 的/u 宜昌/ns 码头/n 寂静/a 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     樊成银/nh 因为/c 舱里/nl 热/a ，/w 抱/v 了/u 凉席/n 跑到/v 上/v 甲板/n 睡/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     这时/r 王凤山/nh 他们/r 正在/d 开/v 党/n 的/u 支委会/j ，/w 研究/v 航行/v 的/u 安全/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     等/v 樊成银/nh 睡/v 过/u 一/m 觉/n 醒/v 来/vd 的/u 时候/n ，/w 他们/r 还/d 没有/d 结束/v ，/w 他/r 不觉/v 感叹道/v ：/w &quot;/w 年轻人/n 到底/d 精力/n 旺盛/a ，/w 像/v 我/r 这/r 老头子/n 是/vl 不行/v 的/u 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     &quot;/w 还/d 好/a ，/w 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     &quot;/w 习惯/v 了/u ，/w 没关系/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     王凤山/nh 虽然/c 只/d 睡/v 了/u 不足/v 两/m 小时/q 的/u 觉/n ，/w 现在/nt 和/c 樊成银/nh 站/v 在/p 驾驶/v 台上/nl ，/w 仍/d 精神/n 奕奕/a ，/w 专注/v 观察/v 着/u 前方/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     连绵不断/i 的/u 山峦/n ，/w 横/v 在/p 川江/ns 两岸/nl 。/w 
		
			
                                        195
                                     半山腰/n 里/nd 飘浮/v 着/u 烟雾/n 似的/u 云块/n ，/w 一/m 条条/q 瀑布/n 从/p 高山/n 上/nd 直泻/v 下来/v 跌落/v 进/v 江里/nl ，/w 发出/v 轰响/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     王凤山/nh 是/vl 初次/mq 在/p 这儿/r 行船/v ，/w 对/p 这/r 迷人/v 的/u 大自然/n 就/d 更/d 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     那/r 波/n 滔/n 万里/mq 的/u 大海/n 固然/c 壮丽/a ，/w 著名/a 的/u 长江/ns 天险/n 却/d 别是/vl 一番/mq 气派/n ：/w 万/m 山/n 重叠/v ，/w 群峰/n 林立/v ，/w 无边/v 的/u 苍穹/n 变成/v 了/u 一/m 条/q 淡/a 蓝色/n 丝带/n ；/w 航道/n 被/p 挤/v 成/v 一/m 条/q 狭窄/a 的/u 小溪/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     舰首/n 的/u 前方/nd ，/w 山/n 像/v 影壁/n 似的/u 挡住/v 去路/n ，/w 似乎/d 再/d 前进/v 一/m 段/q 就/d 触到/v 那/r 坚硬/a 的/u 岩石/n 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     可是/c 等到/v 到了/v 跟前/nl ，/w 峰/n 迴/v 路/n 转/v ，/w 又/d 豁然/a 出现/v 了/u 宽阔/a 的/u 江面/nl 。/w 
		
			
                                        200
                                     这时/r 从/p 前面/nd 的/u 山峰/n 上/nd 突然/d 看到/v 太阳/n 的/u 金色/n 光辉/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     王凤山/nh 看/v 看/v 手表/n 已经/d 是/vl 八/m 点/q 一刻/nt 了/u ，/w 太阳/n 早就/d 出来/vd 了/u ，/w 因为/c 山/n 高/a 把/p 它/r 的/u 光线/n 全部/n 给/p 遮住/v ，/w 所以/c 迟到/v 现在/nt 才/d 看到/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     江/n 右岸/nl 的/u 一/m 座/q 山顶/nl 上/nd ，/w 依稀可见/i 有/v 一/m 堆/q 瓦砾/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     樊成银/nh 对/p 王凤山/nh 说/v ，/w 这/r 是/vl 白帝城/ns ，/w 据说/v 刘备/nh 就是/d 死/v 在/p 这儿/r 。/w 
		
			
                                        204
                                     法国/ns 鬼子/n 啊/e ，/w 吓/v 掉/v 了/u 魂/n ，/w 在/p 这/r 一带/n 乱/a 窜/v ，/w 打死/v 的/u 、/w 跌死/v 的/u 、/w 到处/nl 都/d 有/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     真/d 可惜/a ，/w 南路/nl 那/r 一/m 支/q 人马/n ，/w 走错/v 了/u 路/n ，/w 到/v 迟/a 了/u 一/m 顿/q 饭/n 的/u 功夫/n ，/w 一/m 批/q 打/v 剩下/v 来/u 的/u 法国/ns 鬼子/n 从/p 那边/r 的/u 山沟/n 里/nd 跑掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     就是/vl 那个/r 山沟/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     说/v 时/nt ，/w 他/r 双手/n 张开/v 向/p 内/nd 半/m 弯/v ，/w 做成/v 一个/mq 圆圈/n ，/w 慢慢/a 合拢/v ，/w 然后/c 用力/v 一/m 拍/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     我/r 明白/v 他/r 的/u 意思/n ，/w 惋惜/v 之/u 情/n 至今/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     当然/c ，/w 我们/r 不必/d 把/p 他/r 的/u 说话/v 当成/v 历史/n 的/u 确证/n ，/w 然而/c 边关/n 上/nd 人民/n 对敌/v 斗争/n 的/u 义愤/n 和/c 勇敢/a ，/w 使/v 我们/r 深受/v 感染/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     围/v 在/p 我们/r 旁边/nd 静听/v 的/u ，/w 还有/v 几个/mq 卡摩/ni 小学/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     这些/r 英雄/n 的/u 传说/n ，/w 显然/a 会/vu 一代/nt 一代/nt 地/u 在/p 边关/n 居民/n 的/u 后裔/n 中/nd 流传/v 下去/vd ；/w 那时/r ，/w 他们/r 的/u 第/h 一句话/n ，/w 很/d 可能/vu 像/v 老爷爷/n 说/v 的/u 那样/r ：/w &quot;/w 我/r 也是/vl 听/v 父老/n 们/k 说/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     英雄/n 的/u 事迹/n 总是/d 常/d 留/v 在/p 人们/n 心中/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 革命/v 斗争/n 中/nd ，/w 中/j 越/j 两国/n 人民/n 互相/d 支持/v ，/w 边关/n 上/nd 的/u 居民/n 更/d 由于/c 历史/n 的/u 地理/n 的/u 关系/n ，/w 接触/v 更/d 多/a ，/w 帮助/v 也/d 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     我们/r 有/v 一个/mq 屯/n ，/w 靠近/v 边境/n ，/w 每当/p 越南/ns 游击队/n 的/u 同志/n 来到/v 的/u 时候/n ，/w 总是/d 热情/a 接待/v ，/w 供给/v 食宿/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     那时候/r ，/w 正是/vl 越南/ns 游击/v 战争/n 最/d 艰苦/a 的/u 时期/nt ，/w 得到/v 这/r 种/q 帮助/v ，/w 自然/d 留下/v 深刻/a 的/u 印象/n ，/w 结成/v 浓厚/a 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     现在/nt ，/w 我们/r 这个/r 屯/n 的/u 居民/n 中/nd ，/w 如果/c 有人/r 到/v 那边/r 去/v 探亲/v ，/w 遇到/v 留/v 在/p 当地/n 工作/n 的/u 越南/ns 游击队/n 的/u 同志/n ，/w 热情/a 话/v 旧/a ，/w 比/p 看到/v 自己/r 的/u 亲戚/n 更/d 要/vu 亲切/a ，/w 因为/c 他们/r 的/u 友情/n 受过/v 革命/v 的/u 洗礼/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 我们/r 的/u 游击队/n 里/nd ，/w 也/d 有/v 越南/ns 的/u 同志/n ，/w 他们/r 和/c 中国/ns 战士/n ，/w 一同/d 转战/v 于/p 桂/j 滇/j 边区/n ，/w 向/p 反动派/n 展开/v 顽强/a 的/u 斗争/n ，/w 其中/nd 有/v 少数/n 同志/n 献出/v 了/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     隘口/n 中礼屯/ns 有/v 一个/mq 越南/ns 烈士/n 坟/n ，/w 那是/vl 受/v 人/n 尊敬/v 的/u 地方/n ，/w 也是/vl 进行/v 国际/n 主义/n 教育/v 的/u 现场/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     我/r 到/v 那儿/r 去/v 的/u 时候/n ，/w 许多/a 人/n 都/d 对/p 我/r 提起/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 和/p 谈论/v 中/j 法/j 战争/n 不同/a ，/w 它/r 不是/vl 遥远/a 的/u 往事/n ，/w 而是/vl 许多/a 人/n 亲身/d 经历/v ，/w 亲眼/d 看到/v 的/u ，/w 所以/c 更有/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     边关/n 地区/n 是/vl 美丽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     这里/r 的/u 山峰/n 特别/d 俊美/a ，/w 在/p 连绵/a 的/u 大山/n 环抱/v 中/nd ，/w 散布/v 着/u 点缀/v 着/u 像/v 桂林/ns 诸/r 山/n 那样/r 平地/n 突起/v 的/u 孤峰/n ，/w 使/v 人/n 有/v 走进/v 屏风/n 遮掩/v 的/u 陈设/n 古玩/n 客厅/n 的/u 幻觉/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     但是/c ，/w 无论/c 是/vl 大山/n 还是/c 孤峰/n ，/w 上面/nd 全部/n 有/v 树/n ：/w 一片/mq 苍郁/a 的/u 绿色/n ，/w 复/v 盖/v 了/u 山峦/n 平/a 畴/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     我/r 走到/v 这里/r ，/w 乍/d 一/m 看去/v ，/w 仿佛/d 这儿/r 的/u 绿色/n 太多/a 了/u 一些/m ，/w 可是/d 仔细/a 分析/v 起来/vd ，/w 这/r 种/q 绿色/n 由/p 深/a 到/v 浅/a ，/w 由/p 单纯/a 的/u 绿/a 到/v 吸引/v 其他/r 颜色/n 的/u 绿/a ，/w 大概/d 有/v 几/m 千/m 种/q 。/w 
		
			
                                        225
                                     我/r 曾经/d 试图/v 去/v 描写/v 这/r 种/q 绿色/n ，/w 无奈/c 色彩/n 知识/n 太/d 贫乏/a ，/w 简直/d 找/v 不到/v 适当/a 的/u 字/n 来/vd 形容/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     绿色/n 是/vl 底色/n ，/w 衬托/v 着/u 四时/nt 娇艳/a 的/u 花/n ，/w 真/d 是/vl 令/v 人/n 赏心悦目/i 。/w 
		
			
                                        227
                                     春天/nt ，/w 红色/n 的/u 凤凰/n 花/n 、/w 木/n 棉花/n ，/w 夹道/n 高举/v ，/w 有如/v 火炬/n ，/w 迎接/v 农事/n 的/u 繁忙/a ；/w 秋天/nt ，/w 桂花/n 呈现/v 温柔/a 的/u 带有/v 甜味/n 的/u 淡黄/a ，/w 陪伴/v 丰收/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     大自然/n 待人/v 不薄/a ，/w 它/r 不但/c 给/p 人/n 以/p 美景/n ，/w 而且/c 也/d 给/p 人/n 以/p 良好/a 的/u 田地/n 矿山/n ，/w 住/v 在/p 这儿/r 的/u 人/n 应该/vu 有/v 美满/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     但是/c ，/w 解放/v 以前/nt ，/w 居住/v 在/p 这/r 一带/n 的/u 僮族/n 同胞/n ，/w 生活/n 悲惨/a ，/w 土地/n 不/d 属于/v 农民/n ，/w 文化/n 是/vl 反动/a 统治者/n 的/u 私产/n ，/w 历来/d 的/u 反动/a 统治者/n 没有/v 为/p 僮族/n 同胞/n 设计/v 过/u 文字/n ，/w 人民/n 自己/r 组织/v 的/u 文娱/n 活动/v 的/u &quot;/w 歌墟/n &quot;/w 也/d 遭受/v 到/v 禁止/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     解放/v 以后/nt ，/w 这里/r 的/u 变化/v ，/w 和/p 全国/n 各/r 地/n 的/u 变化/v 一样/a 迅速/a ，/w 一样/a 惊人/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     我/r 访问/v 了/u 两/m 个/q 人民公社/n ，/w 绝大多数/n 社员/n 是/vl 僮族/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他们/r 社/n 里/nd 的/u 土地/n ，/w 有/v 很/d 长/a 的/u 一/m 条/q 边缘/n 是/vl 和/p 国境线/n 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 两/m 个/q 公社/n 的/u 生产/v 以/p 粮食/n 为主/v ，/w 经济作物/n 如/v 八角/n 、/w 芭蕉/n 、/w 桐油/n 、/w 沙/n 仁/n 等/u 占/v ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     粮食/n 的/u 产量/n ，/w 比/p 解放前/nt 增加/v 了/u 一/m 倍/n 半/m 以上/nd ，/w 副业/n 的/u 收入/v 是/vl 成倍/n 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     贫穷/a 困苦/a 的/u 日子/nt 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     经济/n 生活/n 改善/v 之后/nt ，/w 文化/n 生活/n 的/u 要求/v 也/d 就/d 跟着/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     我/r 想/v 举出/v 两/m 件/q 事/n 来/vd 作/v 个/q 例子/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     前面/nd 说过/v ，/w 在/p 过去/nt 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 僮族/n 同胞/n 没有/v 自己/r 的/u 文字/n ，/w 有/v 一部分/n 懂得/v 汉字/n 的/u 人/n ，/w 借用/v 汉文/n 记/v 音/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     我/r 曾/d 看到/v 过/u 一/m 本/q 手抄/v 的/u 僮族/n 民歌/n ，/w 上面/nd 的/u 汉字/n ，/w 我/r 可以/vu 认识/v 很多/a （/w 经过/p 改造/v 的/u 就/d 不/d 认识/v 了/u ）/w ，/w 读/v 起来/vd 却是/vl 别别扭扭/a ，/w 意思/n 更/d 不/d 明白/a ，/w 那/r 便是/vl 借用/v 记/v 音/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 种/q 做法/n ，/w 别说/v 学/v 起来/vd 困难/a ，/w 用/v 起来/vd 更/d 困难/a ，/w 而且/c 极/d 不/d 合理/a ，/w 阻碍/v 了/u 僮族/n 人民/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     去年/nt ６/m 月/nt ，/w 这里/r 大规模/n 推行/v 僮/j 文/n ，/w 用/v 拼音/n 的/u 新/a 僮/j 文/n 来/vd 扫盲/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     开始/v 的/u 时候/n ，/w 某些/r 干部/n 还/d 有些/m 犹豫/v ，/w 不/d 知道/v 效果/n 怎么样/r 。/w 
		
			
                                        243
                                     效果/n 吗/u ，/w 好/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     像/v 五十五/m 户/q 的/u 板加屯/ns ，/w 经过/p 扫盲/v 之后/nt ，/w 全/a 屯/n 二百三十八/m 人/n ，/w 全部/n 学会/v 了/u 僮/j 文/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     卡凤屯/ns 的/u 一个/mq 妇女/n ，/w 在/p 刚刚/d 学会/v 字母/n 、/w 拼音/n 之后/nt ，/w 到/v 公社/n 来/vd 开会/v 时/nt ，/w 她/r 已经/d 能/vu 用/p 僮/j 文/n 写/v 山歌/n ，/w 然后/c 手/n 拿/v 新/a 创作/v 的/u 作品/n ，/w 在/p 会议/n 上/nd 唱/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 说明/v 新/a 农民/n 对/p 文化/n 的/u 迫切/a 要求/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     第二/m 件/q 是/vl &quot;/w 歌墟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     僮族/n 人民/n 爱/v 唱/v 山歌/n ，/w &quot;/w 歌墟/n &quot;/w 是/vl 一个/mq 定期/a 的/u 集会/n ，/w 排好/v 日期/nt ，/w 轮流/d 在/p 各/r 屯/n 举行/v ，/w 到时/v ，/w 附近/n 各/r 屯/n 都/d 有人/r 来/vd 参加/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 是/vl 盛大/a 的/u 节日/nt ，/w 广场/n 上/nd 人山人海/i ，/w 从/p 早晨/nt 唱/v 到/v 天黑/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 这里/r ，/w 不仅/c 交换/v 了/u 物资/n ，/w 而且/c 结下/v 了/u 姻缘/n ，/w ─/w ─/w 不少/a 年轻/a 男女/n 就/d 由/p 唱歌/v 相识/v ，/w 订下/v 终身/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 种/q 集会/n ，/w 反动派/n 曾/d 严令/v 禁止/v ，/w 解放后/nt 方才/d 恢复/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     公社/n 规定/v 了/u 日期/nt 和/c 地点/n ，/w 给予/v 各种/r 方便/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     歌墟/n &quot;/w 的/u 内容/n 比/p 以前/nt 更/d 丰富/a ，/w 歌/v 英雄/n ，/w 赞/v 生产/v ，/w 唱/v 情歌/n ，/w 谈/v 对象/n ，/w 热闹/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     南山/ns 公社/n 党委书记/n 告诉/v 我/r ，/w 新/a 歌墟/n 也是/vl 交际/v 场所/n ，/w 青年/n 男女/n 能/vu 找到/v 合意/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 说/v ，/w 前几天/nt ，/w 龙津/ns 县/n 的/u 一个/mq 青年/n ，/w 就/d 来到/v 区里/nl 的/u 二山屯/ns &quot;/w 上门/v &quot;/w （/w 招赘/v ）/w ，/w 他/r 的/u 新娘子/n 就是/d 在/p &quot;/w 歌墟/vl &quot;/w 上/nd 结识/v 的/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     除了/p &quot;/w 歌墟/n &quot;/w 之外/nd ，/w 每逢/v 赶集/v ，/w 在/p 街上/nl 也/d 有人/r 唱歌/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     僮族/n 人民/n 爱/v 唱歌/v ，/w 他们/r 今天/nt 应该/vu 唱/v 得/u 更/d 嘹亮/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     党/n 和/c 毛主席/nh 的/u 领导/v ，/w 发出/v 了/u 巨大/a 的/u 光/n 和/c 热/n ，/w 使/v 祖国/n 的/u 边关/n 和/c 腹地/n ，/w 受到/v 同样/a 的/u 照射/v 和/c 熏陶/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     边关/n 人民/n 仰望/v 着/u 北京/ns ，/w 他们/r 将/d 以/p 加倍/v 的/u 努力/v ，/w 建设/v 边关/n ，/w 建设/v 祖国/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     夜晚/nt ，/w 借/v 着/u 路灯/n ，/w 我/r 匆匆/a 地/u 穿过/v 街道/n ，/w 去/v 找/v 山海关/ns 公社/n 南关/ns 分社/n 的/u 管/nhf 书记/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     一/m 进/v 分社/n 对过/nl 的/u 院子/n ，/w 就/d 听到/v 叮叮当当/o 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     到/v 后院/nl ，/w 看见/v 一/m 间/q 不大/a 的/u 屋子/n 里/nd ，/w 炉火/n 熊熊/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     炉/n 旁/nd ，/w 隐隐/a 绰绰/a 地/u 有/v 几/m 个/q 人/n 正在/d 忙碌/a 着/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     一个/mq 身材/n 魁梧/a 的/u 人/n ，/w 只/d 穿/v 件/q 小褂/n ，/w 精神抖擞/i 地/u 抡/v 着/u 大锤/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     大锤/n 不断/d 地/u 在/p 空中/nl 飞舞/v ，/w 然后/c ，/w 是/vl 一下/mq 一下/mq 准/a 而/c 稳/a 的/u 打击/v ，/w 火花/n 飞/v 迸/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     起初/nt ，/w 还/d 能/vu 分辨/v 清楚/a ，/w 到/v 后来/nt ，/w 只能/vu 见到/v 空中/nl 是/vl 一个/mq 黑色/n 的/u 圆环/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我/r 也是/vl 个/q 锻/v 工/n ，/w 知道/v 这/r 准是/vl 个/q 棒/a 小伙子/n ，/w 而且/c 他/r 的/u 锤/n 法/n 已/d 到了/v 炉火纯青/i 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     管/nhf 书记/n 称赞/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     我/r 迷惑/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     管/nhf 书记/n 肃然/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     接着/v 他/r 给/p 我/r 讲/v 了/u 这个/r 城市/n 公社/n 修配厂/n 的/u 动人/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这个/r 工厂/n 是/vl 由/p 刘作林/nh 、/w 刘文彬/nh 、/w 薛家声/nh 、/w 张惠/nh 、/w 王文林/nh 五/m 个/q 退休/v 老工人/n 办/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     五/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 原来/d 有的/r 是/vl 山海关/ns 桥梁/n 工厂/n 的/u 高级/a 技工/n 、/w 有的/r 是/vl 机务段/n 的/u 火车/n 司机/n ，/w 工龄/n 都/d 在/p 三十/m 年/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     退休/v 前/nd ，/w 他们/r 都/d 是/vl 生产/v 中/u 的/u 骨干/n ，/w 并且/c 都/d 是/vl 劳动模范/n 或/c 先进生产者/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他们/r 退休/v 之后/nt ，/w 谁/r 也/d 不/d 愿意/vu 消闲/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        277
                                     刘作林/nh 一/m 退休/v ，/w 立刻/d 在/p 街道/n 担当/v 了/u 党支部/n 书记/n 、/w 组织/n 委员/n 等/u 职务/n ，/w 领导/v 群众/n 积肥/v 、/w 搞/v 副业/n 、/w 终日/nt 奔波/v 不停/v ；/w 张惠/nh 常常/d 到/v 段/n 里/nd 帮助/v 搞/v 技术革新/v ；/w 刘文彬/nh 、/w 薛家声/nh 两/m 位/q 老人/n ，/w 一/m 听说/v 厂里/nl 有/v 甚么/r 关键/n ，/w 就/d 立刻/d 跑去/v 帮助/v 解决/v ；/w 王文林/nh 在/p 大炼钢铁/i 的/u 运动/n 中/nd ，/w 曾/d 驾/v 着/u 火车/n 转战/v 四方/n ，/w 退休/v 以后/nt ，/w 他/r 立刻/d 又/d 成/v 了/u 街道/n 工作/n 的/u 积极分子/n ，/w 刷墙/v 、/w 搭/v 猪圈/n 、/w 搞/v 宣传/v …/w …/w 有时/d 实在/a 没/d 的/u 干/v 了/u ，/w 他/r 就/d 拎/v 把/q 扫帚/n 到处/nl 转悠/v ，/w 看/v 哪儿/r 脏/a 了/u ，/w 就/d 扫/v 干净/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     去年/nt 冬天/nt ，/w 老人们/n 在/p 学习/v 了/u 党/n 的/u 八/m 届/q 八中全会/j 文件/n 以后/nt ，/w 个/q 个/q 都/d 憋足/v 了/u 劲/n ，/w 决心/n 要/vu 大干/v 一通/mq 。/w 
		
			
                                        279
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 管/nhf 书记/n 访问/v 了/u 这/r 五/m 位/q 老人/n ，/w 说/v 是/vl 街道/n 要/vu 大办/v 工业/n ，/w 请/v 他们/r 出/v 出/v 主意/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     老人们/n 一/m 听/v ，/w 心里/nl 乐/v 开/v 了/u 花/n ，/w 要/vu 亲自/d 出马/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他们/r 三/m 个/q 说/v 得/u 好不/d 热闹/a ，/w 这/r 可/d 把/p 开/v 火车/n 的/u 王文林/nh 和/c 张惠/nh 两/m 位/q 老人/n 急坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     管/nh 书记/n 考虑到/v 老人们/n 的/u 年龄/nt 和/c 健康/n 问题/n ，/w 想/v 只/d 让/p 他们/r 带/v 带/v 徒弟/n ，/w 指点/v 指点/v ，/w 不料/v 他们/r 五/m 人/n 马上/d 就要/vu 自己/r 动手/v 干/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        283
                                     当时/nt ，/w 已/d 是/vl 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        284
                                     老人们/n 便/d 携手/v 到/v 兴华街/ns 的/u 一/m 间/q 小/a 平房/n 里/nd ，/w 用/p 手电/n 四处/n 照/v 了/u 照/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     又/d 黑/a 又/d 冷/a 的/u 小/a 屋子/n 里/nd ，/w 空洞洞/a ，/w 啥/r 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     第二/m 天/nt ，/w 天/n 还/d 黑格隆洞/a 的/u ，/w 人们/n 还/d 都/d 在/p 睡梦/n 中/nd ，/w 老人们/n 就/d 在/p 那/r 间/q 小/a 屋子/n 里/nd 破土动工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     那/r 正是/vl 三九天/n ，/w 寒风/n 刺骨/a ，/w 雪花/n 纷飞/v ，/w 他们/r 推/v 着/u 小车/n ，/w 四处/n 寻找/v 砖头/n ，/w 又/d 刨/v 黄土/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     土/n 冻/v 得/u 像/v 石头/n 硬/a ，/w 一/m 镐/n 只/d 下来/v 核桃/n 大/a 的/u 一/m 块/q ，/w 手/n 冻/v 裂/v 了/u ，/w 胡须/n 结满/v 了/u 冰/n 楂/n ，/w 他们/r 全/d 不在乎/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     烘/v 炉/n 刚/d 点火/v 那天/r ，/w 就/d 有/v 几/m 辆/q 汽车/n 上门/v 来/vd 要/vu 修理/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     来人/n 说/v ，/w 他们/r 运输/v 公司/n 任务/n 很/d 急/a ，/w 可是/c 有/v 很多/a 这样/r 的/u 汽车/n ，/w 轴/n 坏/a 了/u ，/w 市面/n 上/nd 的/u 修配厂/n 都/d 修/v 不好/a ，/w 问/v 他们/r 能/vu 修/v 不/d 。/w 
		
			
                                        291
                                     不/d 几/m 天/nt ，/w 一/m 辆/q 又/d 一/m 辆/q 的/u 死/a 车/n 全/a 复活/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     当时/nt 社/n 里/nd 织/v 鱼网/n 的/u 工厂/n ，/w 线/n 供应/v 不/d 上/v ，/w 到/v 天津/ns 、/w 唐山/ns 买/v 纺线/v 机/n 也/d 买/v 不到/v ，/w 急如星火/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     老人们/n 知道/v 了/u 这/r 事/n ，/w 就/d 连夜/nt 突击/v ，/w 制成/v 纺线/v 机/n 三/m 台/q ，/w 效能/n 比/p 原有/v 的/u 那/r 台/q 还/d 高/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     鱼网/n 及时/d 送到/v 了/u 渔业/n 社/n ，/w 社/n 里/nd 的/u 同志/n 立刻/d 给/p 他们/r 写/v 来信/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 打/v 上头/nd 一/m 网/v 鲜鱼/n ，/w 一定/d 先/d 送/v 你们/r 五/m 位/q 老人/n 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     消息/n 风传/v 出去/vd 了/u ，/w 人们/n 都/d 知道/v 兴华街/ns 有/v 几个/mq 手艺/n 高超/a 的/u 老师傅/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     于是/c ，/w 各种各样/i 的/u 修配/v 活儿/n 都/d 蜂拥而来/i ，/w 其中/nd 大部分/n 是/vl 各/r 单位/n 技术革新/v 中/nd 出现/v 的/u 难题/n ，/w 请求/v 老师傅/n 们/k 援助/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     而/c 老师傅/n 都/d 帮助/v 他们/r 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     这个/r 小/a 工厂/n 简直/d 成/v 了/u 技术革新/v 的/u 难题/n 解答/v 工厂/n 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     如今/nt 这个/r 小/a 厂/n 很/d 像/v 个/q 样子/n 了/u ，/w 各个/r 单位/n 给/p 他们/r 以/p 热情/a 的/u 支援/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     山海关/ns 的/u 桥梁/n 厂/n 、/w 机务段/n 、/w 工务段/n 等/u 单位/n 除了/p 供应/v 他们/r 许多/a 废/a 铜/n 铁/n 外/nd ，/w 还/d 拔/v 给/p 他们/r 镟/v 床/n 、/w 刨/v 床/n 、/w 钻/v 床/n 、/w 鼓风机/n 、/w 电动机/n …/w …/w 等/u 许多/a 机器/n ，/w 他们/r 又/d 收/v 了/u 不少/a 徒弟/n ，/w 找/v 了/u 新/a 的/u 厂房/n ，/w 根据/p 市/n 党委/n 的/u 指示/n ，/w 这个/r 厂/n 即将/d 扩建/v 成/v 一个/mq 大型/a 的/u 机械/n 修配厂/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     每当/p 人们/n 提起/v 这个/r 工厂/n 时/nt ，/w 总/d 爱/v 把/p 这/r 五/m 位/q 老人/n 比作/v &quot;/w 五/m 棵/q 不老松/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     一九五三/m 年/nt 六月/nt 二十五/m 日/nt 下午/nt ，/w 我们/r 中/j 苏/j 友好/a 协会/n 赴/v 苏/j 参观团/n 团员/n 乘/v 着/u 汽车/n 沿着/p 格鲁吉亚/ns 境内/nl 的/u 黑海/ns 边上/nl 的/u 盘旋/v 于/p 山峦/n 之间/nd 的/u 柏油路/n 上/nd 向/p 卡布雷/ns 特区/n （/w 在/p 巴统/ns 与/c 苏肯/ns 间/n ）/w 斯大林/nh 集体农庄/n 行驶/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     蔚蓝/a 的/u 海水/n ，/w 翠绿/a 的/u 松柏/n ，/w 把/p 卡布雷/ns 特区/n 点缀/v 得/u 更加/d 可爱/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 感到/v 生活/n 在/p 这里/r 的/u 人民/n ，/w 真/d 够/v 幸福/a 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     一个/mq 多/m 钟头/n ，/w 我们/r 到达/v 了/u 斯大林/nh 集体农庄/n ，/w 当/p 我们/r 刚/d 下车/v ，/w 农庄/n 主席/n 巴如那伊什维利/nh 同志/n ，/w 党委书记/n 巴契利泽/nh 同志/n ，/w 劳动/v 英雄/n 和/c 男女/n 庄/n 员/n 们/k 就/d 马上/d 把/p 我们/r 包围/v 起来/vd ，/w 用/v 热烈/a 的/u 掌声/n 和/c 亲切/a 的/u 笑脸/n 欢迎/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        306
                                     这个/r 农庄/n ，/w 是/vl 格鲁吉亚/ns 的/u 一个/mq 美丽/a 乡村/n ，/w 真/d 像/v 一/m 座/q 漂亮/a 的/u 花园/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     茶/n 田/n 一望无际/i ，/w 茶树/n 绿油油/a 地/u 长/v 得/u 分外/d 茂盛/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     柠檬/n 和/c 橘子/n 树上/nl ，/w 挂满/v 了/u 金黄色/n 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     农庄/n 的/u 办公室/n ，/w 位于/v 全/a 庄/n 的/u 中心区/n ，/w 是/vl 座/q 两/m 层/q 楼/n 的/u 建筑/n ，/w 包括/v 农庄/n 主席/n 、/w 党委/n 、/w 管理/v 人员/n 的/u 办公/v 地方/n 和/c 会议室/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     前面/nd 的/u 广场/n 上/nd ，/w 矗立/v 一/m 座/q 庄严/a 雄伟/a 的/u 列宁/nh 像/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 具体/a 说明/v 了/u 庄/n 员/n 们/k 对/p 伟大/a 领袖/n 的/u 无限/d 爱戴/v 和/c 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 农庄/n 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 主席/n 说/v 了/u 几/m 句/q 简单/a 朴素/a 的/u 欢迎词/n 后/nd ，/w 就/d 谈起/v 农庄/n 的/u 情况/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        313
                                     他/r 从/p 农庄/n 的/u 成立/v 到/v 劳动/v 组织/n ，/w 从/p 生产/v 定额/n 到/v 劳动日/n 的/u 计算/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     从/p 庄/n 员/n 们/k 的/u 生产/v 情绪/n 到/v 幸福/a 的/u 生活/n ，/w 每/r 一个/mq 小/a 的/u 问题/n ，/w 都/d 谈/v 得/u 非常/d 仔细/a 而/c 具体/a ，/w 他/r 不仅/c 是/vl 位/q 生产/v 上/nd 的/u 能手/n ，/w 而且/c 是/vl 位/q 具有/v 政治/n 修养/n 和/c 政策/n 水平/n 的/u 党/n 的/u 宣传员/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     党委书记/n 是/vl 位/q 农学家/n ，/w 她/r 专门/a 介绍/v 了/u 党/n 的/u 工作/n ，/w 我们/r 感到/v 她/r 的/u 谈话/n 特别/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     他们/r 总是/d 不厌其烦/i 地/u 解答/v 我们/r 每/r 个/q 人/n 所/u 提出/v 的/u 问题/n ，/w 直到/v 使/v 我们/r 完全/d 了解/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 座谈/v 和/c 参观/v 中/nd ，/w 由于/c 他们/r 的/u 有力/a 帮助/v ，/w 短短/a 的/u 半天/nt 时间/n ，/w 使/v 我/r 留下/v 了/u 永远/d 不可磨灭/i 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     原来/d 在/p 农庄/n 成立/v 之前/nt ，/w 这里/r 是/vl 个/q 贫乏/a 的/u 山区/n ，/w 农民/n 们/k 都/d 散居/v 在/p 山沟/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        319
                                     一九三○/m 年/nt 农庄/n 成立/v 时/nt ，/w 他们/r 才/d 改变/v 生产方式/n ，/w 慢慢/a 地/u 从/p 分散/a 的/u 、/w 个体/n 的/u 走向/v 集体化/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     现在/nt ，/w 全/a 庄/n 人口/n 已/d 由/p 当时/nt 的/u 八十一/m 户/n 增至/v 四百十一/m 户/n ，/w 共/d 三千三百/m 人/n ；/w 公共/a 财产/n 已/d 由/p 六万四千/m 卢布/n 增/v 到/v 九百三十四万一千/m 卢布/n ，/w 土地/n 已/d 有/v 三千/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     最初/nt 收入/v 的/u 只有/d 玉米/n 和/c 水果/n ，/w 现在/nt 又/d 添/v 了/u 茶/n 田/n 和/c 柑橘/n ，/w 仅/d 这/r 两/m 项/q 农作物/n 的/u 收入/v ，/w 每年/nt 就/d 达/v 九百/m 多/m 万/m 卢布/n ，/w 其中/nd 茶/n 的/u 收入/v 是/vl 最/d 主要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     开始/v 生产/v 时/nt ，/w 是/vl 将/p 庄/n 员/n 们/k 编成/v 若干/m 小组/n ，/w 举凡/d 有关/v 一切/r 生产/v 方面/n 的/u 事情/n ，/w 都/d 由/p 小组/n 共同/d 负责/v ；/w 既/c 无/v 生产/v 定额/n ，/w 也/d 无/v 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     不论/c 个人/n 工作/n 多少/r ，/w 劳动/v 好坏/n ，/w 都/d 以/p 小组/n 生产/v 为/vl 单位/n ，/w 进行/v 平均/a 分配/v ，/w 即/v 每/r 个/q 人/n 做/v 一/m 天/nt 工/n ，/w 给/p 一天/nt 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     当时/nt 有些/m 庄/n 员/n 们/k 的/u 思想/n 很/d 不/d 正确/a ，/w 不/d 遵守/v 劳动/v 纪律/n ；/w 虽然/c 每个/r 庄/n 员/n 都/d 参加/v 了/u 生产/v ，/w 但/c 有些/m 庄/n 员/n 早上/nt 出来/vd 之后/nt ，/w 停/v 一会儿/nt 就/d 回去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     人/n 在/p 庄上/nl 劳动/v ，/w 而/c 心里/nl 还/d 挂念/v 着/u 家庭/n 中/nd 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     后来/nt 才/d 逐渐/d 确定/v 生产/v 定额/n ，/w 改为/v 按/p 劳/n 取酬/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     由于/c 农庄/n 不断/d 地/u 带给/v 庄/n 员/n 们/k 一些/m 好处/n ，/w 现在/nt 的/u 情况/n 已/d 大/a 不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     大家/n 都/d 认识/v 到/v 农庄/n 是/vl 他们/r 幸福/a 生活/n 的/u 源泉/n ，/w 个人/n 有/v 了/u 困难/n ，/w 农庄/n 都/d 帮助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     过去/nt 好些/m 庄/n 员/n 要/vu v/p 行政/n 的/u 力量/n 来/vd 约束/v ，/w 现在/nt 大家/n 都/d 很/d 自觉/a 地/u 积极/a 进行/v 生产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     即使/c 有人/r 偶尔/d 迟到/v 了/u ，/w 也/d 会/vu 感觉/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     农庄/n 的/u 最高/a 权力/n 机构/n 是/vl 全体/n 庄/n 员/n 大会/n ，/w 在/p 大会/n 上/nd 除/p 讨论/v 一切/r 有关/v 生产/v 的/u 重大/a 问题/n 之外/nd ，/w 并/c 选举/v 农庄/n 主席/n 和/c 理事会/n 的/u 理事/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     理事会/n 的/u 名额/n 视/v 庄/n 员/n 人数/n 多少/m 而/c 决定/v ，/w 一般/a 五/m 人/n 到/v 七/m 人/n ，/w 这个/r 农庄/n 较/d 大/a ，/w 因此/c 有/v 九/m 人/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     每个/r 理事/n 都/d 分别/d 负责/v 财政/n 经济/n 、/w 文化教育/n 、/w 管理/v 磨坊/n 等/u 各/r 部门/n 的/u 工作/n ，/w 并/c 定期/v 向/p 理事会/n 报告/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     农庄/n 的/u 日常/a 办事/v 机构/n 设有/v 正/a 副主席/n 各/r 一/m 人/n ，/w 负责/v 全/a 庄/n 行政/n 工作/n ；/w 此外/c ，/w 尚/d 有/v 农学家/n 、/w 会计/n 、/w 兽医/n 、/w 饲养员/n 等/u 十六/m 个/q 行政/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     农庄/n 主席/n 领导/v 大家/n 生产/v ，/w 虽/c 不/d 下地/v 工作/n ，/w 但/c 按/p 全部/n 耕地/n 面积/n 的/u 大小/n 同样/a 计算/v 劳动日/n （/w 每个/r 劳动日/n 为/vl 三十/m 个/q 卢布/n ，/w 四/m 公斤/q 小麦/n ）/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     每/r 一百/m 公顷/q 耕地/n 每月/nt 可得/vu 三十/m 至/v 三十五/m 个/q 劳动日/n ，/w 超过/v 一百/m 公顷/q ，/w 每月/nt 可得/vu 四十/m 至/v 四十五/m 个/q 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这里/r 的/u 农庄/n 主席/n ，/w 每月/nt 就/d 能/vu 得/v 七十九/m 个/q 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     一般/a 行政人员/n 是/vl 根据/p 个人/n 工作/n 性质/n 和/c 能力/n ，/w 由/p 全体/n 庄/n 员/n 大会/n 在/p 每/r 年初/nt 研究/v 决定/v ，/w 一般/a 为/vl 每月/nt 二十五/m 到/v 四十/m 个/q 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     全/a 庄/n 分成/v 十四/m 个/q 生产队/n ，/w 每/r 队/n 有/v 二十五/m 到/v 五十/m 个/q 有/v 劳动力/n 的/u 庄/n 员/n ，/w 下设/v 小组/n ，/w 每/r 组/q 六/m 到/v 十二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     各/r 队/n 负责/v 一定/a 地段/n 的/u 生产/v 工作/n ，/w 并/c 有/v 固定/a 的/u 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     农庄/n 的/u 重大/a 生产/v 任务/n 如/v 耕地/v 、/w 翻土/v 、/w 收割/v 等/u ，/w 都/d 由/p 农业/n 机器/n 站/n 帮助/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     农庄/n 和/c 农业/n 机器/n 站/n 订有/v 合同/n ，/w 根据/p 完成/v 生产/v 的/u 程度/n ，/w 付给/v 机器/n 站/n 一定/a 的/u 实物/n 或/c 现款/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     如/v 每/r 公顷/q 的/u 玉蜀黍/n 生产/v 定额/n 为/vl 二十/m 公担/q ，/w 就/d 给/v 机器/n 站/n 三/m 公担/q 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     农庄/n 的/u 每种/r 生产/v 定额/n ，/w 都/d 由/p 庄/n 员/n 大会/n 每年/nt 一/m 月份/nt 制定/v ，/w 再/d 根据/p 劳动/v 性质/n 、/w 劳动条件/n 及/c 技术/n 水平/n 来/vd 决定/v 劳动日/n ，/w 因此/c 劳动日/n 的/u 计算/v 标准/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 蔬菜/n 园中/nl 或/c 作/v 锄草/v 工作/n 的/u 庄/n 员/n ，/w 由于/c 劳动/v 环境/n 较/d 好/a ，/w 劳动/v 较/d 轻/a ，/w 一个/mq 定额/n 就/d 得/v 零点五/m 个/q 劳动日/n ；/w 从事/v 茶/n 田/n 消毒/v 工作/n 的/u ，/w 因/p 需/v 具有/v 一定/a 技术/n ，/w 而/c 又/d 常/d 与/c 药品/n 接触/v ，/w 影响/v 身体/n 健康/a ，/w 因此/c ，/w 每个/r 定额/n 就/d 可得/vu 二点二五/m 个/q 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     由于/c 庄/n 员/n 们/k 自觉/a 的/u 积极/a 劳动/v ，/w 生产量/n 经常/d 在/p 定额/n 之上/nd ，/w 对于/p 超额/v 完成/v 任务/n 者/k ，/w 都/d 给予/v 荣誉/n 和/c 物质/n 上/nd 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     有的/r 先进/a 生产/v 工作者/n ，/w 有时/d 超额/v 完成/v 国家/n 的/u 任务/n 竟/d 达/v 百/m 分之/u 二百/m 到/v 百/m 分之/u 三百/m ，/w 超额/v 完成/v 的/u 部分/n ，/w 除/p 按/p 数/m 增加/v 劳动日/n 外/nd ，/w 并/c 折成/v 现款/n 奖励/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     女/f 劳动/v 英雄/n 阿斯玛特&#183;齐柴娃泽/nh ，/w 由于/c 她/r 根据/p 科学/n 的/u 方法/n 选种/v ，/w 及时/d 灌溉/v ，/w 像/v 照顾/v 孩子/n 一样/a 的/u 去/v 照顾/v 茶/n 苗/n ，/w 在/p 半/m 公顷/q 的/u 土地/n 上/nd 收获/v 了/u 七/m 吨/q 的/u 绿茶/n ，/w 因而/c 获得/v 社会主义/n 劳动/v 英雄/n 的/u 称号/n ，/w 得/v 过/u 三/m 次/q 列宁/nh 勋章/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 她/r 所/u 领导/v 的/u 小组/n 里/nd 已/d 培养/v 了/u 四/m 个/q 劳动/v 英雄/n ，/w 今年/nt 她/r 要/vu 计划/v 在/p 半/m 公顷/q 的/u 茶/n 田/n 上/nd 收到/v 茶叶/n 八/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     农庄/n 的/u 收支/n ，/w 均/d 有/v 一定/a 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     总收入/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m ，/w 用来/v 支付/v 庄/n 员/n 的/u 劳动日/n 报酬/n ，/w 百/m 分之/u 十五/m 到/v 二十/m 作为/v 建造/v 磨坊/n 、/w 砖窑/n 及/c 俱乐部/n 等/u 基本建设/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     百/m 分之/u 二/m 补助/v 残废/v 军人/n 、/w 老年人/n 、/w 暂时/nt 失去/v 劳动力/n 的/u 及/c 生育/v 的/u 妇女/n ，/w 其余/r 的/u 都/d 用作/v 购买/v 饲料/n 、/w 肥料/n 和/c 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     党/n 在/p 农庄/n 中/nd 首先/d 是/vl 领导/v 和/c 监督/v 农庄/n 的/u 工作/n ，/w 以/p 保证/v 生产/v 任务/n 的/u 顺利/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     如/v 发现/v 工作/n 上/nd 有/v 缺点/n ，/w 党/n 就/d 立即/d 设法/v 加以/v 克服/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     生产/v 上/nd 未/d 完成/v 任务/n 时/nt ，/w 党/n 就/d 研究/v 其/r 原因/n ，/w 并/c 订出/v 帮助/v 改进/v 生产/v 的/u 具体/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     据/p 党委书记/n 谈/v ，/w 这样/r 的/u 帮助/v 是/vl 更为/d 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     党员/n 被/p 分配/v 到/v 每个/r 生产/v 小组/n 中/nd ，/w 在/p 生产/v 上/nd 起/v 保证/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     每个/r 生产队/n 都/d 有/v 党/n 的/u 鼓动/v 员/n ，/w 宣传/v 党/n 的/u 政策/n 和/c 农业/n 生产/v 上/nd 的/u 知识/n ，/w 以/p 提高/v 生产/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     党/n 又/d 领导/v 庄/n 员/n 们/k 进行/v 政治/n 理论/n 的/u 学习/v ，/w 除/p 经常/d 举行/v 讲座/n 、/w 报告会/n 、/w 读报/v 会/n 外/nd ，/w 还/d 成立/v 政治/n 小组/n 、/w 马克思列宁主义/n 研究/v 小组/n ，/w 每月/nt 举行/v 四/m 次/q 学习/v ，/w 吸收/v 非/d 党员/n 参加/v ，/w 并/c 结合/v 生产/v 向/p 全体/n 庄/n 员/n 进行/v 宣传/v 教育/v ，/w 号召/v 完成/v 与/c 超额/v 完成/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 技术/n 方面/n ，/w 有时/d 也/d 派/v 一些/m 人/n 去/v 受/v 短期/nt 训练/v ，/w 学/v 电工/n ，/w 开/v 拖拉机/n ，/w 驾驶/v 汽车/n 等/u ，/w 成绩/n 优良/a 者/k ，/w 亦/d 给予/v 奖励/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     为了/p 便利/v 庄/n 员/n 子弟/n 学习/v ，/w 庄内/nl 设有/v 一/m 所/q 十一/m 年/nt 制/n 的/u 中学/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     两/m 所/q 八/m 年/nt 制/n 的/u 学校/n 、/w 一/m 所/q 四/m 年/nt 制/n 的/u 小学/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     学生/n 毕业/v 时/nt ，/w 农庄/n 可/vu 根据/p 工作/n 的/u 需要/v ，/w 提出/v 建议/n ，/w 供/v 作/v 升学/v 时/nt 的/u 参考/v ，/w 以便/c 将来/nt 好/a 回/v 本/r 庄/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 文化/n 生活/n 方面/n ，/w 庄内/nl 有/v 俱乐部/n ，/w 有/v 固定/a 的/u 电影/n 放映机/n ，/w 经常/d 放映/v 艺术片/n 和/c 纪录片/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     为了/p 帮助/v 庄/n 员/n 学习/v ，/w 克服/v 资本主义/n 的/u 思想/n 残余/n ，/w 庄内/nl 设有/v 一/m 所/q 藏/v 书/n 五千/m 册/q 的/u 图书馆/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     庄内/nl 的/u 业余/n 剧团/n ，/w 为了/p 欢迎/v 我们/r ，/w 还/d 特别/d 演出/v 了/u 音乐/n 和/c 舞蹈/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     庄/n 员/n 也/d 经常/d 和/p 作家/n 接触/v ，/w 举行/v 见面/v 会/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     同时/c ，/w 作家/n 们/k 也/d 将/p 自己/r 所/u 写/v 的/u 有关/v 文章/n 和/c 诗篇/n 向/p 庄/n 员/n 们/k 朗诵/v ；/w 让/p 大家/n 提意见/v ，/w 帮助/v 修改/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 罗马尼亚/ns 境内/nl 的/u 喀尔巴阡山/ns ，/w 几乎/d 到处/nl 都/d 布满/v 了/u 油田/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     如果/c 你/r 想/v 鸟瞰/v 一下/mq 这些/r &quot;/w 黑色/n 的/u 金矿/n &quot;/w ，/w 最好/a 是/vl 沿着/p 喀尔巴阡山/ns 山脉/n 的/u 右边/nd 向/p 下/nd 走/v ，/w 这样/r ，/w 你/r 随时/d 都/d 可以/vu 看到/v 那/r 矗立/v 在/p 山巅/nl 、/w 河谷/n 或/c 平地/n 上/nd 的/u 采油/v 井架/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     那/r 一/m 排/q 排/q 和/c 一/m 片/q 片/q 的/u 采油/v 井架/n ，/w 是/vl 分别/d 属于/v 摩尔达维亚/ns 、/w 普罗什蒂/ns 、/w 彼得什蒂/ns 和/c 奥尔旦尼亚/ns 等/u 不同/a 的/u 采油/v 中心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     我们/r 在/p 罗马尼亚/ns 石油/n 工业/n 一百/m 周年/nt （/w １０/m 月/nt ６/m 日/nt ）/w 的/u 前夕/nt ，/w 参观/v 了/u 喀尔巴阡山/ns 油田/n 的/u 两/m 个/q 采油/v 中心/n ─/x ─/x 普罗什蒂/ns 和/c 奥尔旦尼亚/ns 。/w 
		
			
                                        373
                                     普罗什蒂/ns 采油/v 中心/n ，/w 是/vl 由/p 更平那/ns 、/w 莫列尼/ns 和/c 保尔太什蒂/ns 采油/v 区/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     我们/r 参观/v 的/u 第/h 一个/mq 采油/v 区/n 就是/d 距/v 普罗什蒂城/ns ３４/m 公里/q 的/u 更平那/ns 。/w 
		
			
                                        375
                                     更平那/ns 是/vl 个/q 有/v ４万/m 居民/n 的/u 城市/n ，/w 它/r 在/p 喀尔巴阡山/ns 中/nd 的/u 普拉霍瓦/ns 河边/nl ，/w 这里/r 是/vl 罗马尼亚/ns 最/d 古老/a 的/u 采油/v 区/n ，/w 而且/c 也/d 曾经/d 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 采油/v 区/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     更平那/ns 采油/v 区/n 的/u 面积/n ，/w 纵横/v ３６/m 平方公里/q ，/w 有/v 产/v 油井/n ２７３１/m 个/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     油区/n 的/u 负责人/n 为了/p 说明/v 这个/r 地区/n 石油/n 蕴藏量/n 的/u 丰富/a ，/w 曾/d 举例/v 说/v ：/w １９００/m 年/nt 有/v 一口/mq 井/n 自发/a 的/u 喷出/v 油/n 来/vd ，/w 地面/n 上/nd 积/v 油/n 好几/m 公尺/q 深/a ，/w 像/v 发生/v 了/u 大/a 水灾/n 一样/a ，/w 平地/n 可以/vu 行船/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     油井/n 喷出/v 来/u 的/u 油泥/n ，/w 飞溅/v 到了/v 距/v 更平那/ns ３４/m 公里/q 的/u 西那亚城/ns 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 离/v 更平那/ns 城/n １７/m 公里/q 的/u 一个/mq 名叫/v 布什丹那/ns 的/u 地方/n ，/w 我们/r 看到/v 了/u 一眼/mq 古老/a 的/u 油井/n （/w 见/v 下图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     它/r 像/v 我国/n 的/u 水井/n 一样/a ，/w 有/v 三百/m 公尺/q 深/a ，/w 已/d 有/v ５７/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     像/v 这/r 一/m 类/n 的/u 油井/n 现在/nt 出/v 油/n 已经/d 很少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     布什丹那/ns 曾经/d 有/v 过/u 出/v 油/n 的/u 黄金时代/nt 。/w 
		
			
                                        383
                                     １８５７/m 年/nt 更平那/ns 油区/n 所/u 产/v 的/u ２７５/m 吨/q 油/n 中/nd ，/w 它/r 就/d 占/v 了/u ２５０/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     １９０６/m 年/nt ，/w 它/r 每日/nt 的/u 产量/n 达到/v 了/u １４００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        385
                                     地面/n 上/nd 差不多/a 每/r 隔/v 十/m 公尺/q 就/d 有/v 一眼/mq 油井/n 的/u 现象/n ，/w 充分/a 说明/v 了/u 当年/nt 产/v 油/n 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     布什丹那/ns 的/u 原油/n 质量/n 很/d 好/a ，/w 每/r 吨/q 的/u 含油/v 量/n 达/v ２４/m ％/w ，/w 而/c 一般/a 原油/n 的/u 含油/v 量/n 只有/d １３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     这个/r 油区/n 最初/nt 是/vl 由/p 罗马尼亚/ns 的/u 一个/mq 地主/n 开采/v 的/u ，/w 后来/nt 被/p 美国/ns 、/w 法国/ns 和/c 罗马尼亚/ns 的/u 资本家/n 所/u 收买/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 古老/a 的/u 打/v 油井/n 上/nd 参观/v ，/w 我们/r 不但/c 了解/v 到/v 以前/nt 采油/v 的/u 原始/a 方法/n ，/w 也/d 了解/v 到/v 过去/nt 打井/v 工人/n 的/u 悲惨/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     历史/n 最/d 久/a 的/u 一/m 批/q 油井/n ，/w 是/vl 工人/n 用/p 铜制/v 的/u 镢头/n 挖掘/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     工人/n 们/k 挖/v 井/n 时/nt ，/w 时常/d 在/p 井下/nl 劳动/v 达到/v 十/m 个/q 或/c 十二/m 个/q 小时/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     资本家/n 为了/p 监视/v 挖/v 井/n 工人/n ，/w 他们/r 在/p 井口/nl 上/nd 斜放/v 一/m 面/q 镜子/n ，/w 井下/nl 工人/n 的/u 一举一动/i 都/d 反映/v 到/v 镜子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     当/p 他们/r 看到/v 工人/n 们/k 稍稍/d 休息/v 一下/mq ，/w 或者/c 因/c 井下/nl 流出/v 了/u 天然气/n ，/w 工人/n 们/k 呼吸/v 困难/a ，/w 动作/n 因而/c 略微/d 迟缓/a ，/w 他们/r 就/d 在/p 地面/n 上/nd 辱骂/v 和/c 威吓/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     当/p 工人/n 们/k 被迫/v 挖/v 到了/v 数/m 百/m 公尺/q 深/a 的/u 井下/nl ，/w 挖去/v 了/u 最后/n 一/m 层/q 土/n ，/w 在/p 地下/nl 埋/v 了/u 千万/m 年/nt 的/u 石油/n ，/w 就/d 像/v 恶魔/n 似的/u 一股脑/d 儿/k 冲/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     这时/r ，/w 挖/v 井/n 的/u 工人/n 们/k ，/w 就/d 不可避免/i 地/u 丧失/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     我们/r 到/v 莫列尼/ns 采油/v 区/n 参观/v 时/nt ，/w 才/d 知道/v 它/r 的/u 面积/n 有/v 六/m 、/w 七/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     １９０４/m 年/nt 在/p 这里/r 建成/v 了/u 第/h 一眼/mq 油井/n ，/w 有/v 二百三十/m 公尺/q 深/a ，/w 日/nt 产/v 原油/n １５０/m －/w １８０/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 眼/q 井/n 一共/d 生产/v 了/u 原油/n 十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        398
                                     同年/nt ，/w 又/d 建成/v 了/u 第二/m 眼/q 井/n ，/w 日/nt 产/v 原油/n 二百二十/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        399
                                     资本家/n 发现/v 这个/r 地区/n 藏/v 油/n 很多/a ，/w 于是/c 进行/v 了/u 大量/a 开采/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     到/v １９１３/m 年/nt ，/w 这/r 地区/n 的/u 产/v 油/n 量/n ，/w 就/d 已经/d 占全国/n 产/v 油/n 量/n 的/u ５２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 看到/v 了/u 在/p １９２９/m 年/nt ５/m 月/nt ２８/m 日/nt 发生/v 火灾/n 的/u 、/w 当时/nt 属于/v 美国/ns 的/u １６０/m 号/q 油井/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     它/r 一直/d 燃烧/v 了/u 两/m 年/nt 多/a ，/w 火焰/n 有/v 六七十/m 公尺/q 高/a ，/w 在/p 八九十/m 公里/q 以外/nd 的/u 布加勒斯特/ns 也/d 可以/vu 看到/v ，/w 每天/nt 损失/v 原油/n 达/v 三十/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     后来/nt ，/w 还是/d 它/r 自己/r 熄灭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     失火/v 的/u 原因/n ，/w 据说/v 是/vl 美国/ns 石油/n 资本家/n 为了/p 烧毁/v 它/r 的/u 邻居/n ─/x ─/x 英荷壳/ni 牌/n 石油/n 公司/n 的/u 油田/n 而/c 故意/a 放火/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     那时候/r ，/w 石油/n 资本家/n 一点/mq 也/d 不/d 关心/v 工人/n 们/k 的/u 生命/n 安全/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     ４３/m 岁/nt 的/u 老工人/n 布什德那鲁/nh 给/p 我们/r 介绍/v 了/u 距/v 莫列尼/ns 不远/a 的/u 布斯格夫/ns 山谷/n 工人/n 们/k 的/u 不幸/a 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     由于/c 缺乏/v 安全/a 设备/n ，/w 这个/r 山谷/n 的/u 油井/n 曾经/d 数/m 次/q 失火/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     一/d 失火/v ，/w 整个/a 山谷/n 的/u 空气/n 就/d 燃烧/v 起来/vd ，/w 不及/v 逃出/v 的/u 工人/n 就/d 会/vu 被/p 活活/d 烧死/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     仅/d 在/p １９２５/m 年/nt 的/u 一/m 次/q ，/w 被/p 烧死/v 的/u 人/n 就/d 有/v ４４/m 个/q ，/w 石油/n 工人/n 们/k 为了/p 纪念/v 受难者/n ，/w 以/p 十分/d 沉痛/a 的/u 心情/n ，/w 把/p 这个/r 山谷/n 改名/v 为/vl &quot;/w 悲伤谷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        410
                                     贪婪/a 的/u 外国/n 资本家/n 在/p 莫列尼/ns 进行/v 了/u 野蛮/a 的/u 不/d 合理/a 的/u 开采/v ，/w 因此/c ，/w 到/v 解放/v 时/nt ，/w 有/v 很多/a 油井/n 已/d 成为/v 废/a 井/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     但/c 实际上/nl ，/w 并不是/v 地下/nl 油/n 已/d 没有/v 了/u ，/w 只是/d 因为/c 他们/r 破坏/v 了/u 地下/nl 压力/n ，/w 无法/d 把/p 油/n 挖掘/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     人民/n 政权/n 成立/v 后/nd ，/w 经过/p 专家/n 的/u 检查/v ，/w 证明/v 那里/r 还/d 留有/v ４０/m －/w ７０/m ％/w 的/u 原油/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     现在/nt 采取/v 注水/v 的/u 方法/n ，/w 把/p 被/p 埋没/v 了/u 的/u 石油/n 从/p 地下/nl 取出/v 来/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     莫列尼/ns 目前/nt 约/d 有/v 五百/m 眼/q 井/n ，/w 每/r 眼/q 井/n 日/nt 产/v 原油/n 三/m 吨/q 多/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 保尔太什蒂/ns 采油/v 区/n 的/u 孟丹奥鲁/ns 地方/n ，/w 我们/r 参观/v 了/u 采油/v 的/u 地下/nl 坑道/n ，/w 这/r 是/vl 从前/nt 的/u 一家/mq 石油/n 公司/n 在/p 十九/m 世纪末/nt 年/nt 开凿/v 的/u ，/w 有/v 一/m 条/q 坑道/n 长/n ８５０/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     我们/r 从/p ２４５/m 公尺/q 深/a 的/u 一个/mq 竖井/n 中/nd 坐/v 电梯/n 下去/vd ，/w 看到/v 下边/nd 完全/d 像/v 煤矿/n 的/u 坑道/n 一样/a ，/w 不过/c ，/w 空气/n 中/nd 有/v 强烈/a 刺鼻/a 的/u 石油/n 气味/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 坑道/n 的/u 中间/nd ，/w 有/v 一/m 条/q 木板/n 做/v 的/u 木/n 槽/n ，/w 工人/n 们/k 称/v 它/r 为/vl &quot;/w 运河/ns &quot;/w ，/w 因为/c 从/p 各处/nl 来/vd 的/u 石油/n ，/w 通通/d 经过/v 这/r 条/q &quot;/w 运河/ns &quot;/w 流到/v 一个/mq 七/m 公尺/q 深/a 的/u 油/n 缸里/nl ，/w 然后/c 再/d 用/p 抽/v 油/n 机/n 把/p 它/r 抽/v 上来/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     罗马尼亚/ns 的/u 喀尔巴阡山/ns ，/w 虽然/c 给/p 罗马尼亚/ns 带来/v 了/u 这样/r 多/a 的/u &quot;/w 黑/a 金子/n &quot;/w ，/w 但是/c 它/r 过去/nt 并/c 没有/d 使/v 罗马尼亚/ns 的/u 人民/n 富裕/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     因为/c 从/p １８６２/m 年/nt 开始/v ，/w 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 荷/j 等/u 国/n 的/u 资本家/n ，/w 逐渐/d 操纵/v 了/u 罗马尼亚/ns 的/u 几乎/d 全部/n 石油/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     他们/r 控制/v 了/u 罗马尼亚/ns 石油/n 工业/n 投资/v 的/u ９１&#183;９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     外国/n 的/u 大亨/n 们/k ，/w 在/p 罗马尼亚/ns 榨取/v 了/u 惊人/a 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     有/v 一家/mq 外国/n 石油/n 公司/n ，/w 从/p １９２０/m 年/nt 到/v １９３９/m 年/nt 就/d 获得/v 了/u ２１８３２８２４１３/m 列伊/q 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 直到/v 解放/v 以后/nt 才/d 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     解放/v 以后/nt ，/w 在/p 苏联/ns 的/u 大力/n 援助/v 下/nd ，/w 在/p 罗马尼亚/ns 境内/nl 的/u 整个/a 喀尔巴阡/ns 山区/n 进行/v 了/u 地质/n 普查/v ，/w 发现/v 了/u ３３/m 个/q 储油/v 结构/n ，/w ５２/m 处/n 油/n 苗/n 和/c 气/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     目前/nt 已知/v 发现/v 的/u 石油/n 蕴藏量/n ，/w 比/p １９５０/m 年/nt 多/v 了/u 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     新/a 建立/v 在/p 喀尔巴阡山/ns 中/nd 的/u 石油/n 中心/n ，/w 有/v 摩尔达维亚/ns 、/w 彼得什蒂/ns 和/c 奥尔旦尼亚/ns 。/w 
		
			
                                        427
                                     奥尔旦尼亚/ns 是/vl 罗马尼亚/ns 目前/nt 最大/a 的/u 采油/v 中心/n ，/w 它/r 的/u 产量/n 占全国/n 产/v 油/n 量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     奥尔旦尼亚/ns 是/vl 罗马尼亚/ns 境内/nl 喀尔巴阡山/ns 的/u 最后/n 一个/mq 采油/v 区/n ，/w 因为/c 从/p 这里/r 再/d 往下/v 走/v 不远/a ，/w 就是/vl 多瑙河/ns ，/w 那是/vl 和/p 南斯拉夫/ns 交界/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 这/r 一带/n 的/u 深深/a 的/u 山谷/n 里/nd ，/w 高/a 高/a 的/u 山顶/nl 上/nd ，/w 以及/c 山坡/n 的/u 丛林/n 中/nd ，/w 都/d 有/v 成行/v 的/u 新/a 的/u 钢铁/n 油井/n 架/n ，/w 原油/n 经过/v 油管/n 自己/r 喷射/v 出来/vd ，/w 输送/v 到/v 储油/v 库/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     这/r 种/q 现代化/v 的/u 采油/v 设备/n 和/p 普罗什蒂/ns 采油/v 中心/n 的/u 相比/v ，/w 完全/d 是/vl 两/m 种/q 不同/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     中国/ns 乒乓球队/n 乙/n 队/n ，/w 在/p 中国/ns 乒乓球/n 协会/n 副主席/n 杜前/nh 率领/v 下/nd ，/w 去年/nt １１/m 月/nt ８/m 日/nt 离开/v 北京/ns ，/w 到/v 匈牙利/ns 、/w 英国/ns 、/w 瑞典/ns 进行/v 了/u 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 访问/v ，/w 参加/v 了/u 两/m 次/q 国际/n 比赛/n 和/c 一系列/a 的/u 友谊/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     这/r 是/vl 一/m 支/q 完全/d 由/p 乒乓/n 小将/n 组成/v 的/u 队伍/n ，/w 全/a 队/n 共有/v 五/m 名/q 男/f 运动员/n 和/c 三/m 名/q 女/f 运动员/n ，/w 他们/r 的/u 平均/a 年龄/nt 是/vl 十九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        433
                                     男/f 运动员/n 有/v ：/w 全运会/j 的/u 男子/n 单打/n 第/h 四/m 名/q 上海/ns 选手/n 李富荣/nh 、/w 男子/n 单打/n 第/h 十/m 名/q 北京/ns 选手/n 庄则栋/nh 、/w 男子/n 双打/n 第/h 四/m 名/q 之一/m 山西/ns 选手/n 朱人龙/nh 、/w 男子/n 双打/n 第/h 十一/m 名/q 之一/m 湖北/ns 选手/n 胡道本/nh ，/w 还有/v 北京/ns 选手/n 郭毅萍/nh 。/w 
		
			
                                        434
                                     女/f 运动员/n 有/v ：/w 全运会/j 女子/n 单打/n 冠军/n 广东/ns 选手/n 胡克明/nh 、/w 女子/n 单打/n 第/h 五/m 名/q 上海/ns 选手/n 池惠芳/nh ，/w 以及/c 广东/ns 选手/n 庞娴/nh 。/w 
		
			
                                        435
                                     运动健将/n 庄家富/nh 担任/v 了/u 小将/n 们/k 的/u 教练/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     中国队/n 首先/d 到达/v 多瑙河/ns 畔/n 的/u 名城/n ─/w ─/w 布达佩斯/ns 。/w 
		
			
                                        437
                                     这次/r 比赛/n 虽然/c 只有/d 匈牙利/ns 、/w 中国/ns 、/w 罗马尼亚/ns 、/w 德意志/ns 民主/a 共和国/n 、/w 奥地利/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 南斯拉夫/ns 和/c 西德/ns 等/u 八/m 个/q 国家/n 参加/v ，/w 但/c 选手/n 们/k 大都/d 是/vl 各国/n 乒乓球/n 坛/n 的/u 主力/n ，/w 因而/c 不啻/v 为/vl 欧洲/ns 名将/n 的/u 大会战/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     匈牙利/ns 名将/n 别尔切克/nh （/w 这次/r 比赛/n 的/u 第一/m 号/q 种子选手/n ）/w 、/w 福尔迪/nh 、/w 布布尼/nh 、/w 名列/v 世界/n 第三/m 优秀/a 女子/n 选手/n 的/u 高基安/nh 、/w 曾/d 获得/v 女子/n 单打/n 、/w 双打/n 、/w 混合双打/n 世界/n 冠军/n 的/u 兰托斯/nh 以及/c 世界/n 第/h 十二/m 优秀/a 女子/n 选手/n 莫沙奇/nh ，/w 均/d 披挂/v 出阵/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     瑞典/ns 队/n 由/p １９５９/m 年/nt ３/m 月/nt 代表/v 国家/n 参加/v 第/h 二十五/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 的/u 拉尔森/nh 、/w 梅尔斯特鲁姆/nh 、/w 伯格/nh 组成/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     罗马尼亚/ns 队/n 的/u 成员/n 也是/vl 国家/n 乒乓球队/n 的/u 主力/n ，/w 全国/n 冠军/n 尼古尼斯古/nh 在/p 去年/nt 世界/n 锦标赛/n 中/nd 与/c 匈牙利/ns 队/n 对垒/v 时/nt 曾/d 连/d 闯/v 三/m 关/n ，/w 战胜/v 西多/nh 、/w 别尔切克/nh 和/c 福尔迪/nh 。/w 
		
			
                                        441
                                     罗马尼亚/ns 女将/n 皮蒂卡/nh 和/c 戈洛班塔/nh 则/c 是/vl 欧洲/ns 球坛/n 的/u 后起之秀/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     其他/r 各国/n ，/w 如/v 民主德国/ns 的/u 施奈特/nh ，/w 奥地利/ns 的/u 尚克尔/nh 、/w 韦格拉兹/nh 、/w 南斯拉夫/ns 的/u 哈兰戈索/nh （/w １９５２/m 年/nt 世界/n 锦标赛/n 男子/n 双打/n 冠军/n 之一/m ）/w ，/w 西德/ns 冠军/n 弗劳恩道弗/nh 、/w 亚军柯勒尔/nh ，/w 全/d 是/vl 强硬/a 的/u 对手/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     因此/c 这/r 场/q 大战/v 不能不/d 引起/v 匈牙利/ns 体育界/n 和/c 乒乓/n 爱好者/n 的/u 极/d 大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     由/p 小将/n 组成/v 的/u 中国/ns 乒乓球队/n 乙/n 队/n ，/w 并/c 没有/v 象/p 其他/r 国家队/n 那么/r 引人注意/i ，/w 在/p 五/m 个/q 比赛/n 项目/n 中/nd ，/w 除/p 混合双打/n 被/p 排为/v 第三/m 、/w 第/h 四/m 号/q 种子/n 外/nd ，/w 其他/r 都/d 没/d 排上/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     比赛/n 前/nd 报界/n 的/u 评语/n 是/vl ：/w &quot;/w 年轻/a 的/u 中国/ns 选手/n 成绩/n 如何/r ，/w 要/vu 由/p 实际/a 比赛/n 来/vd 答复/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     我国/n 小将/n 们/k 自豪/a 地/u 把/p 自己/r 当作/v 祖国/n 六亿/m 人民/n 的/u 代表/n ，/w 个/q 个/q 生龙活虎/i ，/w 干劲/n 十足/a ，/w 决心/n 为/p 祖国/n 争取/v 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     但是/c ，/w 这样/r 大规模/n 的/u 国际/n 比赛/n ，/w 小将/n 们/k 谁/r 也/d 没有/d 参加/v 过/u ，/w 心情/n 难免/a 有点/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     １１/m 月/nt １２/m 日/nt 比赛/n 前夕/nt ，/w 全/a 队/n 进行/v 了/u 促膝谈心/i ，/w 打掉/v 了/u 惧怕/v 名将/n 的/u 思想/n ，/w 并/c 针对/p 各个/r 队员/n 将要/vu 遇到/v 的/u 对手/n 的/u 具体/a 情况/n 作/v 了/u 打法/n 上/nd 和/c 战术/n 上/nd 的/u 布置/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     队员/n 们/k 也/d 互相/d 鼓励/v ，/w 增强/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     比赛/n 在/p 布达佩斯/ns 体育馆/n 进行/v ，/w １１/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 八/m 个/q 国家/n 的/u 一百二十/m 名/q 选手/n 聚集/v 一/m 堂/n ，/w 馆内/nl 布置/v 整齐/a ，/w 两/m 壁/n 悬挂/v 着/u 八/m 个/q 国家/n 的/u 国旗/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     中国/ns 年青/a 选手/n 的/u 快速/a 进攻/v 的/u 打法/n 一开始/v 就/d 使/v 各国/n 运动员/n 大/a 为/vl 震动/v ，/w 观众/n 们/k 也/d 发生/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 头/n 一/m 、/w 二/m 天/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 中国/ns 小将/n 就/d 显露/v 了/u 他们/r 的/u 锋芒/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     在/p 男子/n 单打/n 比赛/n 中/nd ，/w 庄则栋/nh 经过/p 奋战/v ，/w 通过/v 了/u 头/n 三/m 轮/q 后/nd ，/w 又/d 轻取/v 了/u 匈牙利/ns 选手/n 裴多斐/nh 而/c 进入/v 了/u 前/nd 四/m 名/q 。/w 
		
			
                                        454
                                     李富荣/nh 在/p 顺利/a 地/u 击败/v 匈/j 、/w 罗/j 选手/n 后/nd ，/w 在/p 第/h 三/m 轮/q 比赛/n 中/nd 又/d 以/p 三/m 比/v 一/m 的/u 压倒/v 优势/n 战胜/v 了/u 种子选手/n 罗马尼亚/ns 冠军/n 尼古尼斯古/nh ；/w 对/p 经验/n 丰富/a 的/u 南斯拉夫/ns 主力/n 哈兰戈索/nh ，/w 经过/p 五/m 局/q 鏖战/v ，/w 终于/d 以/p 三/m 比/v 二/m 获胜/v ，/w 也/d 进入/v 了/u 前/nd 四/m 名/q 。/w 
		
			
                                        455
                                     这样/r ，/w 男子/n 单打/n 前/nd 四/m 名/q 就/d 有/v 了/u 两个中国/n 小将/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 男子/n 双打/n 比赛/n 中/nd ，/w 庄则栋/nh 和/c 李富荣/nh 分别/d 击败/v 匈/j 、/w 奥/j 选手/n 后/nd ，/w 又/d 苦战/v 五/m 场/q ，/w 以/p 三/m 比/v 二/m 战胜/v 了/u 这次/r 比赛/n 男子/n 双打/n 的/u 第一/m 号/q 种子/n 瑞典/ns 冠/n 、/w 亚军/n 拉尔森/nh 和/c 梅尔斯特鲁姆/nh 组/n ，/w 夺得/v 了/u 冠军/n 决赛权/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 混合双打/n 比赛/n 中/nd ，/w 庄则栋/nh 和/c 胡克明/nh 组/n 两/m 次/q 以/p 三/m 比/v 零/m 轻取/v 瑞典/ns 组/n 和/c 匈牙利/ns 组/n 而/c 进入/v 了/u 前/nd 四/m 名/q 。/w 
		
			
                                        458
                                     他们/r 在/p 争夺/v 决赛权/n 时/nt 碰上/v 了/u 这次/r 比赛/n 的/u 第二/m 号/q 种子/n 组/n 匈牙利/ns 名将/n 福尔迪/nh 和/c 高基安/nh 组/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     福尔迪/nh 和/c 高基安/nh 凶狠/a 异常/a ，/w 加/v 转/n 、/w 迫/v 角/n 、/w 推/v 挡/v 加/v 攻/v ，/w 但/c 庄则栋/nh 和/c 胡克明/nh 以/p 熟练/a 而/c 巧妙/a 的/u 配合/v ，/w 连珠炮/n 式/k 的/u 反击/v ，/w 加上/v 非常/d 凌厉/a 的/u 正手/n 侧身/v 抢攻/v ，/w 终于/d 以/p 三/m 比/v 一/m 压倒/v 优势/n 获胜/v ，/w 夺得/v 了/u 混合双打/n 的/u 决赛/n 资格/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     １５/m 日/nt 是/vl 比赛/n 的/u 最后/n 一天/nt ，/w 也是/vl 决胜/v 的/u 日子/nt ，/w 中国/ns 小将/n 们/k 将/d 参加/v 这次/r 比赛/n 的/u 男女/n 单/a 、/w 双打/n 、/w 混合双打/n 五/m 个/q 项目/n 中/nd 的/u 三/m 项/q 冠/n 、/w 亚军/n 决赛/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     下午/nt 五/m 点/q 钟/n ，/w 体育馆/n 门前/nl 人山人海/i ，/w 许多/a 观众/n 只/d 买到/v 站票/n ，/w 还有/v 许多/a 观众/n 不得/vu 其/u 门/n 而/c 入/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     男子/n 单打/n 前/nd 四/m 名/q 比赛/n 中/nd ，/w 庄则栋/nh 遇到/v 了/u 李富荣/nh 。/w 
		
			
                                        463
                                     观众/n 用/p 极其/d 好奇/a 的/u 眼光/n ，/w 聚精会神/i 地/u 注视/v 着/u 两/m 位/q 年青/a 的/u 直握/v 球拍/n 的/u 运动员/n 的/u 快速/a 战斗/v ，/w 球/n 儿/k 来回/n 飞跃/v ，/w 使/v 看惯/v 欧洲/ns 横/a 板/n 对/a 搓/v 、/w 好久/a 才/d 攻/v 几/m 板/n 的/u 观众/n 们/k 眼花缭乱/i ，/w 目不暇接/i 。/w 
		
			
                                        464
                                     观众/n 们/k 对/p 他们/r 的/u 熟练/a 进攻/v 、/w 对攻/v 、/w 推/v 挡/v ，/w 不断/d 报以/v 羡慕/v 的/u 赞叹/v 和/c 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     结果/n 庄则栋/nh 以/p 非常/d 接近/v 的/u 比分/n 获胜/v ，/w 参加/v 冠军/n 争夺战/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 争夺/v 冠军赛/n 中/nd ，/w 庄则栋/nh 同/c 别尔切克/nh 展开/v 了/u 激战/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     开始/v 时/nt ，/w 小/h 庄/nhf 打/v 得/u 很/d 正常/a ，/w 发球/v 后/nd 猛攻/v 猛/d 打/v ，/w 忽/d 左/nd 忽/d 右/nd ，/w 忽/d 长/a 忽/d 短/a 使/v 别尔切克/nh 无法/d 还击/v ，/w 节节/q 领先/v ，/w 别尔切克/nh 虽/c 勉力/v 抢攻/v ，/w 但/c 小/h 庄/nhf 毫不/d 手软/a ，/w 终于/d 以/p 二十一/j 比/v 十五/m 夺得/v 首/n 局/q 。/w 
		
			
                                        468
                                     第二/m 局/q 别尔切克/nh 又/d 攻/v 又/d 守/v ，/w 小/h 庄/nhf 能/vu 攻/v 则/c 攻/v ，/w 不攻/v 则/c 搓/v ，/w 比分/n 各/d 有/v 上下/n ，/w 到/v 二十一/m 比/v 二十/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     别尔切克/nh 突然/d 来/vd 了/u 一个/mq 擦边球/n ，/w 成/v 二十一/m 平/v ，/w 这时/r 小/a 庄/nhf 显得/v 焦急/a ，/w 连失/v 两/m 球/n ，/w 二十一/m 比/v 二十三/m 失去/v 了/u 可/vu 胜/v 的/u 一/m 局/q 。/w 
		
			
                                        470
                                     第三/m 局/q ，/w 小/h 庄/nhf 由于/c 第二/m 局/q 失败/v ，/w 战术/n 意识/n 减弱/v ，/w 对方/n 进攻/v 又/d 频频/d 得分/v ，/w 八/m 比/v 二十一/m 再/d 负/v 一/m 局/q 。/w 
		
			
                                        471
                                     休息/v 五/m 分钟/q 后/nd ，/w 小/h 庄/nhf 又/d 冷静/a 起来/vd ，/w 果断/a 地/u 不停/v 抽/v 击/v ，/w 比分/n 不断/d 领先/v ，/w 以/p 二十一/m 比/v 十九/m 胜/v ，/w 拉成/v 二/m 比/v 二/m 平/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     决战/v 的/u 第/h 五/m 局/q ，/w 双方/n 都/d 力争/v 主动/a ，/w 比赛/n 激烈/a 紧张/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     全场/n 各国/n 运动员/n 和/c 观众/n 有的/r 不停/v 地/u 高声/n 叫/v &quot;/w 打/v 得/u 好/a &quot;/w ，/w 有的/r 使劲/v 鼓掌/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     可惜/d 小/h 庄/nhf 急于求成/i ，/w 起板/v 失误/v 较/d 多/a ，/w 终于/d 以/p 十七/m 比/v 二十一/m 退居/v 亚军/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     赛完/v 后/nd ，/w 匈牙利/ns 体育/n 协会/n 副主席/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 场/q 比赛/n 真/d 和/p 世界/n 锦标赛/n 的/u 决赛/n 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     男子/n 双打/n 决赛/n 是/vl 庄则栋/nh 、/w 李富荣/nh 对/v 别尔切克/nh 和/c 布布尼/nh 。/w 
		
			
                                        477
                                     人们/n 认为/v 这/r 必定/d 又是/vl 一/m 场/q 紧张/a 的/u 激战/n ，/w 但/c 事/n 出/v 意料/n ，/w 小/h 庄/nhf 小/h 李/nhf 猛烈/a 快速/a 的/u 抽/v 击/v 使/v 对方/n 完全/d 陷于/v 被动/a ，/w 两/m 人/n 得心应手/i ，/w 屡/d 杀/v 屡/d 中/v ，/w 二十一/m 比/v 十四/m 轻取/v 第一/m 局/q 。/w 
		
			
                                        478
