
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     霜天/nhs 把/p 写作/v 看成/v 一/m 种/q 责任/n ，/w 一/m 种/q 事业/n ，/w 要/vu 用/p 它/r 来/vd 描写/v 人间/nl 美/a 善/a ，/w 表现/v 人性/n 光辉/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     她/r 认为/v 创作/v 是/vl 作者/n 人格/n 与/c 纯洁/a 的/u 灵魂/n 的/u 流露/v ，/w 必须/d 有/v 作者/n 独特/a 的/u 人生观/n 和/c 独创/v 力/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     小说/n 最/d 深刻/a 的/u 意义/n 在于/v 刻画/v 人物/n 的/u 灵魂/n ，/w 这/r 一点/mq 在/p 霜天/nhs 小说/n 里/nd 表现/v 得/u 很/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     她/r 在/p 《/w 梅村/ns 新/a 曲/n 》/w 中/nd ，/w 成功/a 塑造/v 了/u 一/m 位/q 坚贞/a 、/w 奋斗/v 和/c 守土/v 爱/v 乡/n 的/u 客/n 家/n 妇女/n 的/u 典型/n -/w -/w 林素梅/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     林/nhf 女士/n 的/u 故事/n ，/w 是/vl 一/m 首/n 纯朴/a 的/u 大地/n 之/u 歌/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     万物/n 有/v 根/n 则/c 生/v ，/w 林/nhf 女士/n 默默/a 耕耘/v 在/p 梅村/ns 这/r 片/q 土地/n 上/nd ，/w 深深/a 眷恋/v 着/u 这/r 厚爱/n 的/u 故土/n ，/w 以/p 顽强/a 的/u 生命/n 意志力/n ，/w 向/p 命运/n 挑战/v ，/w 虽/c 屡遭/v 磨难/n ，/w 却/d 坚强/a 地/u 生存/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     事实上/nl ，/w &quot;/w 梅村/ns &quot;/w 是/vl 台湾/ns 农村/n 的/u 缩影/n ，/w 霜天/nhs 正是/vl &quot;/w 希望/v 能够/vu 藉此/v 把/p 台湾/ns 农村/n 的/u 景色/n 和/c 人物/n 活动/v ，/w 一/m 幅/n 一/m 幅/n 地/u 展现/v 到/v 读者/n 的/u 面前/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     她/r 在/p 设计/v 结构/n ，/w 刻画/v 人物/n ，/w 构思/n 情节/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 展现/v 了/u 时代/nt 变迁/v 中/nd 台湾/ns 农村/n 的/u 开发/v 、/w 拓展/v 和/c 进步/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 部/n 小说/n 充满/v 浓郁/a 的/u 乡土气息/n ，/w 它/r 描绘/v 了/u &quot;/w 梅村/ns &quot;/w 优美/a 的/u 田园/n 景色/n 、/w 淳厚/a 的/u 风土人情/n ，/w 更/d 呈现/v 出/vd 客家人/n 开拓/v 、/w 改革/v 台湾/ns 农村/n 的/u 艰辛/a 历程/n ，/w 实际上/nl 是/vl 一/m 部/n 形象/n 的/u 现代/nt 台湾/ns 人/n 的/u 奋斗/v 史/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     霜天/nhs 创作/v 历史/n 人物/n 传记/n 小说/n ，/w 主要/a 是/vl &quot;/w 为/p 历史/n 做/v 见证/n ，/w 为/p 同胞/n 写/v 表率/n &quot;/w ，/w 在/p 把握/v 和/c 驾驭/v 原始/a 材料/n 的/u 基础上/nl ，/w 形象/n 再现/v 了/u 翁俊明/nh 、/w 朱执信/nh 、/w 萧红/nh 等/u 历史/n 人物/n 的/u 风采/n 神韵/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     学术/n 研究/v 的/u 进步/v 往往/d 体现/v 为/vl 新/a 问题/n 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     所以/c 才/d 有/v 人称/n 学术/n 的/u 发展/v 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 发现/v 的/u 历史/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     即使是/c 对/p 那些/r 看来/v 似乎/d 是/vl 老生常谈/i 的/u 东西/n ，/w 有时/d 只/d 需/v 变换/v 一个/mq 视角/n 去/v 观察/v ，/w 便/d 也/d 能/vu 立刻/d 发现/v 其中/nd 引人入胜/i 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在读/v 吴俊/nh 的/u 新著/n 《/w 冒险/v 的/u 旅行/v 》/w 时/nt ，/w 我/r 尤其/d 深切/a 地/u 感受到/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        15
                                     作者/n 特别/d 提到/v 了/u 他/r 对于/p 庸俗/a 社会学/n 的/u 反感/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     为了/p 恢复/v 真正/a 的/u 科学/n 的/u 理论/n 的/u 尊严/n ，/w 呈现/v 中国/ns 现/n 当代/nt 文学/n 的/u 真实/a 面貌/n ，/w 他/r 用/p 一/m 种/q 崭新/a 的/u 眼光/n 和/c 视角/n 来/vd 重新/d 发现/v 并/c 审视/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 的/u 基本/a 理论/n 框架/n 见/v 之于/p 书/n 中/nd 的/u &quot;/w 导言/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     导言/n 不仅/c 详细/a 论证/v 了/u 一系列/a 关于/p 文学/n 的/u 语言/n 和/c 形式/n 的/u 观点/n ，/w 如/v &quot;/w 语言/n 本体论/n &quot;/w 和/c 文学/n 的/u &quot;/w 纯/a 形式/n &quot;/w 或/c &quot;/w 形式/n 建构/v &quot;/w 等等/u ，/w 而且/c 也/d 将/p 文学/n 置于/v 整个/a 的/u 民族/n 文化/n 格局/n 中/nd 来/vd 思考/v ，/w 把/p 文学/n 看作/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 文化/n 表现/n 形态/n ，/w 力图/v 从/p 语言/n 构成/v 和/c 文化/n 观念/n 这/r 种/q 互相/d 结合/v 的/u 二/m 元/q 视角/n 来/vd 梳理/v 并/c 阐释/v 现代/nt 中国文学/n 的/u 发展/v 脉络/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     所以/c ，/w 才/d 有/v 了/u 本/r 书/n 最后/n 的/u 一/m 章/n &quot;/w 结论/n &quot;/w ，/w 即/d 对于/p 中国/ns 知识分子/n 和/c 现代/nt 文化/n 与/c 文学/n 的/u 特征/n 的/u 分析/v 和/c 批判/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     值得/v 一/m 提/v 的/u 是/vl 作者/n 的/u 研究/v 心态/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     作者/n 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 只有/c 一点/mq 是/vl 明确/a 的/u ，/w 我/r 企图/v 揭示/v 文学/n 的/u 真谛/n ，/w 而/c 我/r 的/u 研究/v 则/c 是/vl 有/v 缺陷/n 的/u ，/w 可/d 我/r 仍/d 不愿/vu 放弃/v 这/r 种/q 企图/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     所有/a 的/u 痛苦/a 和/c 愉快/a 都/d 在/p 其中/nd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 不仅/c 反映/v 了/u 作者/n 的/u 谦和/a ，/w 而且/c 也/d 透露/v 了/u 他/r 勇于/v 探索/v 和/c 追求/v 真理/n 的/u 执着/a 信念/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     对于/p 年轻/a 一代/nt 的/u 学人/n 来说/v ，/w 这/r 是/vl 最/d 重要/a 的/u 一/m 种/q 精神/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     我/r 曾/d 见过/v 乔木/nh 先生/n 六十/m 年/nt 代为/v 邮电/j 部门/n 设计/v 的/u 「/w 百/m 鸟/n 信封/n 」/w ，/w 也/d 曾/d 仔细/a 欣赏/v 过/u 他/r 之所以/c 被/p 誉为/v 「/w 百/m 鸟/n 大王/n 」/w 的/u 著名/a 长卷/n 《/w 百/m 鸟/n 图/n 》/w ，/w 中心/n 佩服/v ，/w 然/c 仍/d 以为/v 这/r 是/vl 刻意/d 求/v 之/u ，/w 偶尔/d 为/vl 之/u ，/w 一同/d 郭沫若/nh 氏/k 的/u 《/w 百花/n 诗集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     数/m 年间/nt ，/w 经/v 常得观/nh 先生/n 画/v 鸟/n 图/n ，/w 亦/d 经/v 常得闻/nh 先生/n 侃/v 鸟/n 经/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     虽然/c 由于/c 生产力/n 水平/n 的/u 限制/v ，/w 在/p 现阶段/nt 进入/v 全民/n 企业/n 、/w 与/p 生产资料/n 直接/a 结合/v 的/u 只是/vl 一部分/n 劳动者/n ，/w 人们/n 直接/a 或/c 间接/a 与/c 生产资料/n 相/d 结合/v ，/w 使用/v 和/c 管理/v 生产资料/n 的/u 权利/n 及/c 受益/v 是/vl 有/v 差异/n 的/u ，/w 但是/c ，/w 全民所有制/n 是/vl 首先/d 为/p 全/a 社会/n 共同/a 利益/n 服务/v 的/u ，/w 全民/n 企业/n 生产/v 经营/v 的/u 成果/n ，/w 不仅/c 是/vl 在/p 全民/n 企业/n 里/nd 劳动/v 的/u 劳动者/n 受惠/v ，/w 全/a 社会/n 的/u 成员/n 都/d 受惠/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 是/vl 客观/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     第三/m ，/w 国有/v ，/w 不是/vl 国家/n 的/u 哪个/r 机构/n 所有/v ，/w 更/d 不是/vl 在/p 国家/n 政权/n 中/nd 工作/v 的/u 哪个/r 工作人员/n 所有/v ，/w 而是/vl 国家/n 代表/v 的/u 全体/n 人民/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     国有/v 是/vl 符合/v 全国/n 人民/n 共同/a 利益/n 的/u ，/w 这样/r 做/v ，/w 才能/c 按照/p 社会化/v 生产/v 的/u 要求/n ，/w 从/p 全局/n 出发/v 来/vd 统筹/v 运用/v 主要/a 生产资料/n 和/c 积累/v ，/w 保证/v 国民经济/n 有/v 计划/n 按/v 比例/n 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     第/h 四/m ，/w 在/p 全民所有制/n 经济/n 中/nd ，/w 所有权/n 、/w 占有权/n 、/w 支配权/n 和/c 使用权/n 之间/nd 有/v 统一/v ，/w 有/v 差别/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     所有权/n 是/vl 统一/a 的/u 、/w 不能/vu 分割/v 的/u ，/w 它/r 决定/v 着/u 劳动者/n 全/a 社会/n 范围/n 的/u 结合/v ，/w 也/d 从/p 根本上/nl 决定/v 着/u 其余/r 几个/mq 权/n 的/u 行使/v 范围/n 和/c 行使/v 方式/n ；/w 占有权/n 、/w 支配权/n 和/c 使用权/n 是/vl 分散/a 的/u ，/w 它/r 的/u 承担/v 者/k 主要/a 是/vl 企业/n ，/w 这/r 决定/v 了/u 劳动者/n 在/p 企业/n 范围/n 的/u 劳动/v 联合/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     劳动者/n 在/p 企业/n 里/nd 占用/v 、/w 使用/v 和/c 管理/v 公有/v 的/u 生产资料/n ，/w 组织/v 发展/v 生产/v ，/w 并/c 使/v 生产资料/n 不断/d 增殖/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     劳动人民/n 的/u 生产资料/n 所有权/n 在/p 这里/r 具体化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     第/h 五/m ，/w 劳动者/n 对/p 生产资料/n 的/u 权利/n 最终/d 表现/v 在/p 对/p 生产/v 成果/n 的/u 占有/v 和/c 分配/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        36
                                     全民/n 企业/n 的/u 生产/v 成果/n ，/w 除/p 补偿/v 的/u 部分/n 外/nd ，/w 剩余产品/n 上交/v 国家/n 部分/n ，/w 体现/v 着/u 生产资料/n 所有者/n 对/p 生产资料/n 使用者/n 的/u 权利/n ；/w 上交/v 后/nd 所有权/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     企业/n 用于/v 积累/v 的/u 部分/n ，/w 所有权/n 也/d 没有/d 变/v ，/w 仍然/d 归/v 企业/n 劳动者/n 占用/v 和/c 支配/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     必要/a 产品/n 实行/v 按劳分配/i ，/w 这/r 也/d 只有/c 在/p 生产资料/n 公有制/n 条件/n 下/nd 才能/c 做到/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     生产资料/n 所有制/n 不/d 仅仅是/v 指/v 生产资料/n 的/u 归属/v ，/w 而且/c 还/d 由/p 生产资料/n 的/u 归属/v 反映/v 出/vd 一/m 种/q 人/n 与/c 人/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p &quot;/w 模糊/a 论/k &quot;/w 者/k 看来/v ，/w 只有/c 把/p 生产资料/n 分到/v 个人/n 手里/nl ，/w 让/p 私人/n 占有/v ，/w 才/d 称得上/v 所有制/n ，/w 否则/c 就是/d &quot;/w 虚/a 所有/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 是/vl 从/p 私有/v 观念/n 来/vd 看待/v 社会主义/n 公有制/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这样/r 看/v 公有制/n ，/w 一切/r 都/d 是/vl 颠倒/v 的/u ，/w 当然/d 是/vl 左/nd 看不顺眼/i ，/w 右看/v 也/d &quot;/w 模糊/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     实际上/nl ，/w 社会主义/n 公有制/n 是/vl 作为/v 私有制/n 的/u 对立物/n 而/c 产生/v 的/u ，/w 它/r 的/u 基本/a 特点/n 就是/d 排斥/v 私有/v ，/w 它/r 的/u 优越性/n 也/d 来/vd 之于/p 排斥/v 私有/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     排斥/v 了/u 私有/v ，/w 才/d 排斥/v 了/u 私有/v 者/k 假借/v 占有/v 的/u 生产资料/n 从事/v 剥削/v ，/w 无偿/a 占有/v 劳动者/n 剩余劳动/n 的/u 权利/n ，/w 同时/c 也/d 产生/v 了/u 劳动者/n 按照/p 自己/r 的/u 需要/v 来/vd 支配/v 和/c 使用/v 生产资料/n 及/c 劳动/v 成果/n 的/u 权利/n ，/w 否则/c ，/w 社会主义/n 就是/vl 一/m 句/n 空话/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     &quot;/w 模糊/a 论/k &quot;/w 者/k 首先/d 给/p 全民所有制/n 扣上/v &quot;/w 产权/n 模糊/a &quot;/w 的/u 帽子/n ，/w 然后/c 引出/v 一/m 大/a 堆/n 罪名/n ，/w 把/p 它/r 说/v 得/u 一无是处/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     一/m 曰/v &quot;/w 与/p 商品经济/n 不/d 相容/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 没有/v 明确/a 的/u 产权/n 边界/n ，/w 各/r 生产/v 单位/n 就/d 不能/vu 有/v 独立/v 的/u 经济/n 利益/n ，/w 就/d 不能/vu 有/v 与/p 商品经济/n 相/d 适应/v 的/u 市场/n 主体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 是/vl 不能/vu 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     小/h 段/nhf 建议/v 开机/v 探测/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     马达/n 轰鸣/v ，/w 天线/n 飞转/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     段兆斌/nh 和/c 其他/r 操纵/v 员/k 目不转睛/i 地/u 注视/v 着/u 荧光屏/n 上/nd 的/u 目标/n 回波/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     过/vd 了/u 半/m 个/q 多/m 小时/nt ，/w 云块/n 升高/v 到/v 一万/m 多/m 米/q ，/w 形状/n 变化无常/i ：/w 一会儿/nt 象/p 羽毛/n ，/w 一会儿/nt 似/v 飘带/n ，/w 一会儿/nt 又/d 象/v 山川/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 雷雨/n 的/u 征兆/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     突然/d ，/w 在/p 众多/a 杂乱/a 的/u 回波/n 中/nd ，/w 隐隐约约/a 地/u 出现/v 了/u 马尾/n 状/n 和/c 勾/v 状/n 回波/n ，/w 这/r 是/vl 冰雹/n 云/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     再/d 一则/mq 量/v 高度/n ，/w 发现/v 云块/n 恰好/d 在/p 冰雹/n 层/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        55
                                     操纵/v 员/k 们/k 判断/v 为/vl 冰雹/n 云/n ，/w 马上/d 向/p 部队/n 首长/n 报告/v 了/u 险情/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     部队/n 的/u 防/v 冰雹/n 准备/v 工作/n 做完/v 不久/nt ，/w 冰雹/n 就/d 向/p 驻地/n 袭来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     棉/n 桃/n &quot;/w 的/u 秘密/n 揭开/v 了/u ，/w 段兆斌/nh 的/u 脸上/nl 露出/v 了/u 欣喜/a 的/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 工作/n 车上/nl ，/w 战士/n 刘云礁/nh 一边/d 望/v 着/u 天空/n 的/u 彩云/n 回波/n ，/w 一边/d 快速/a 画下/v 云/n 的/u 形状/n 和/c 特征/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     云/n ，/w 古今/nt 有/v 多少/r 人/n 赞美/v 它/r 。/w 
		
			
                                        60
                                     然而/c ，/w 它/r 有时/d 却是/vl 航空兵/n 的/u &quot;/w 死对头/n &quot;/w ，/w 飞行员/n 们/k 称/v 它/r 是/vl &quot;/w 伸向/v 机场/n 的/u 黑手/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     为了/p 掌握/v 云彩/n 的/u 变化/v ，/w 气象/n 雷达站/n 的/u 同志/n 采用/v 速/a 描/v 的/u 方法/n ，/w 留下/v &quot;/w 黑手/n &quot;/w 的/u 踪影/n ，/w 为/p 分析/v 未来/nt 天气/n 发展/v 趋势/n 提供/v 依据/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     为/p 云/n 画图/v ，/w 要求/v 在/p 一/m 分钟/q 内/nd ，/w 把/p 荧光屏/n 上/nd 显示/v 出来/vd 的/u 回波/n 全部/n 形象/n 逼真/a 地/u 画/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     速度/n 慢/a 了/u ，/w 波形/n 就/d 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     为了/p 提高/v 描绘/v 速度/n ，/w 每次/r 开机/v 训练/v ，/w 刘云礁/nh 都/d 一丝不苟/i 地/u 认真/a 描绘/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     有时/d 回到/v 宿舍/n ，/w 还要/v 根据/p 编报/v 本上/nl 的/u 记录/n 练习/v 速/a 描/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     平时/nt ，/w 他/r 看到/v 空中/nl 出现/v 奇特/a 的/u 云块/n ，/w 也/d 要/vu 记/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     功夫/n 不负/v 苦心/n 人/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     刘云礁/nh 的/u 绘图/v 速度/n 由/p 开始/v 每/r 分钟/q 只能/vu 描/v 一/m 两/m 个/q 提高/v 到/v 十几/m 个/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     现在/nt ，/w 只要/vu 狡猾/a 的/u &quot;/w 黑手/n &quot;/w 一/d 露头/v ，/w 它们/r 的/u 踪影/n 就/d 留/v 在/v 了/u 刘云礁/nh 的/u 笔下/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     浪花/n 礁/n ，/w 是/vl 距离/n 我国/n 西沙永兴岛/ns 最/d 远/a 的/u 一块/mq 礁石/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这里/r 风/n 急/a 浪/n 险/a ，/w 暗礁/n 处处/nl ，/w 令/v 人/n 望而生畏/i 。/w 
		
			
                                        72
                                     它/r 是/vl 从/p 太平洋/ns 驶入/v 印度洋/ns 的/u 重要/a 航道/n ，/w 自古以来/i 不知/v 有/v 多少/r 大小/n 船只/n 在/p 这里/r 触礁/v 遇难/v ，/w 故/c 被/p 人们/n 称为/v 海上/nl &quot;/w 老虎/n 口/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     八十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 浪花/n 礁/n 上/nd 蓦地/d 出现/v 了/u 一/m 座/q 圆形/n 航标/n 灯塔/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     它/r 那/r 二十二/m 米/q 高/n 的/u 身躯/n 象/p 巨人/n 一样/a 屹立/v 在/p 浩瀚/a 的/u 南海/ns 上/nd ，/w 十分/d 雄伟/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     不论是/v 晴空万里/i 的/u 白天/nt ，/w 还是/d 风雨/n 如/v 晦/n 的/u 黑夜/nt ，/w 它/r 都/d 象/v 海上/nl 交通警/n 一样/a ，/w 准确/a 地/u 为/p 过往/v 航船/n 指示/n 航向/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     每当/p 一/m 艘/q 艘/q 中外/j 航船/n 安然无恙/i 地/u 从/p 这里/r 通过/v ，/w 人们/n 怎能/vu 不/d 感激/v 这/r 座/q 海上/nl 灯塔/n 的/u 建设者/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     &quot;/w 经常/d 出/vd ，/w 有时/d 一/m 周/nt 就/d 有/v 两/m 三/m 次/q ，/w 别人/r 管/v 我/r 叫/v '/w 公差/n 兵/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     &quot;/w 咋/r 不/d 受/v 影响/v ，/w 可/d 机关/n 一个/mq 电话/n 打到/v 连里/nl 我/r 还/d 得/vu 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     小/h 刘/nhf 说完/v 继续/v 埋头/v 抄/v 那/r 份/q 材料/n ，/w 可/d 王/nhf 政委/j 的/u 心/n 却/d 翻腾/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     近/a 一/m 段/q 时间/n ，/w 他/r 多次/mq 听到/v 一些/m 连队/n 反映/v 机关/n 写/v 材料/n 、/w 搞/v 报表/n 要/vu 公差/n ，/w 清理/v 垃圾/n 、/w 打扫/v 卫生/n 也/d 要/vu 公差/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 还/d 了解/v 到/v ，/w 有的/r 名为/v 公差/n ，/w 实为/vl 私/a 差/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     有的/r 连队/n 的/u &quot;/w 小/a 木匠/n &quot;/w ，/w 今天/nt 被/p 这个/r 干部/n 找去/v 做/v 桌椅/n ，/w 明天/nt 被/p 那个/r 干部/n 找去/v 修/v 门窗/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     王/nhf 政委/j 召集/v &quot;/w 一班人/n &quot;/w 开/v 了/u 一个/mq 分析会/n ，/w 大伙/r 一致/a 认为/v ，/w 公差/n 问题/n 之所以/c 屡禁不止/i ，/w 关键/n 是/vl 没有/d 反复/d 抓/v ，/w 抓/v 反复/v ，/w 结果/n 是/vl 讲/v 一/m 次/q 好一阵/i ，/w 过/vd 不了/v 多久/nt ，/w 又是/vl 外甥/n 打/v 灯笼/n -/w -/w 照/v 舅/n （/w 旧/a ）/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     团/n 领导/n 决心/n 杀/v 几个/mq &quot;/w 回马枪/n &quot;/w ，/w 进一步/v 解决/v 公差/n 多/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他们/r 先/d 从/p 建立/v 规章制度/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     团里/nl 制订/v 了/u &quot;/w 不准/v 随便/a 向/p 连队/n 要/vu 公差/n ，/w 不准/v 抓/v 战士/n 干/v 私活/n &quot;/w 等/u 规定/v ，/w 有/v 必须/d 用/p 公差/n 的/u 工作/v ，/w 要/vu 由/p 团/n 领导/n 批准/v ，/w 一旦/d 发现/v 不/d 遵守/v 规定/v 的/u ，/w 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 一/m 决定/n 在/p 全/a 团/n 军人/n 大会/n 上/nd 宣布/v 后/nd ，/w 受到/v 基层/n 官兵/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     实施/v 制度/n 管理/v 后/nd ，/w 机关/n 在/p 公差/n 使用/v 上/nd 有/v 了/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     可/d 好景不长/i ，/w 有些/m 机关干部/n 先是/c 私下/d 找/v 同乡/n 战士/n &quot;/w 帮帮忙/v &quot;/w ，/w 后/nd 又/d 到/v 关系/n &quot;/w 铁/n &quot;/w 的/u 连队/n 找/v 几个/mq 兵/n &quot;/w 应/vu 应急/v &quot;/w ，/w 再/d 后来/nt 干脆/a 由/p &quot;/w 地下/nl &quot;/w 转到/v &quot;/w 地上/nl &quot;/w ，/w 公差/n 、/w 私/a 差/n 又/d 回潮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     事实/n 使/v 这个/r 团/n 的/u 领导/n 醒悟/v 了/u ：/w 光/d 订/v 制度/n 不/d 严格/a 执行/v 还是/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     于是/c 他们/r 又/d 杀/v 了/u 第二/m 次/q &quot;/w 回马枪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     根据/p 平时/nt 掌握/v 的/u 情况/n 和/c 连队/n 战士/n 的/u 反映/v ，/w 团里/nl 严肃/a 批评/v 了/u 不/d 按/v 规定/v 私自/d 向/p 连队/n 要/vu 公差/n 的/u 有关/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     团里/nl 召开/v 了/u 机关干部/n 座谈会/n ，/w 大家/n 敞开/v 了/u 思想/n ，/w &quot;/w 过去/nt 对/p 公差/n 多/a 的/u 问题/n 没有/v 足够/a 认识/v ，/w 总/d 认为/v 机关/n 用/v 公差/n 是/vl 正常/a 现象/n ，/w 不/d 值得/v 大惊小怪/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     &quot;/w 说/v 句/n 老实话/n ，/w 有些/m 事情/n 不要/vu 公差/n 自已/r 也/d 能干/a ，/w 可/d 就是/d 想/v 图/v 个/q 清闲/a ，/w 摆/v 个/q 架子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     大家/n 的/u 发言/v 道出/v 了/u 答案/n ：/w 少数/n 机关干部/n 的/u 懒散/a 作风/n 是/vl 随意/v 要/vu 公差/n 的/u 根源/n ，/w 转变/v 机关/n 作风/n 是/vl 解决/v 问题/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     于是/c ，/w 他们/r 又/d 杀/v 了/u 第三/m 次/q &quot;/w 回马枪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     团里/nl 在/p 狠抓/v 公差/n 制度/n 落实/v 的/u 同时/n ，/w 在/p 机关干部/n 中/nd ，/w 倡导/v &quot;/w 自己/r 工作/n 自己/r 干/v &quot;/w 的/u 好/a 风气/n ，/w 广泛/a 开展/v &quot;/w 为/p 基层/n 送/v 温暖/a &quot;/w 活动/n ，/w 组成/v 服务/v 小组/n 下/v 连队/n ，/w 帮助/v 干部/n 战士/n 解决/v 各种/r 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     由于/c 措施/n 得力/a ，/w &quot;/w 公差/n 多/a &quot;/w 这个/r 长期/nt 困扰/v 基层/n 的/u &quot;/w 老大难/n &quot;/w 问题/n 在/p 该/r 团/n 得到/v 了/u 较/d 好/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     团/n 领导/n 们/k 从中/d 得出/v 一个/mq 启示/v ：/w 只要/vu 改变/v 抓/v 抓/v 停/v 停/v 的/u 工作/n 方法/n ，/w 下决心/v 反复/d 抓/v 、/w 抓/v 反复/v ，/w 再/d 棘手/a 的/u 难题/n 也/d 一定/d 能/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     &quot;/w 武器/n 是/vl 战争/n 的/u 重要/a 的/u 因素/n ，/w 但/c 不是/vl 决定/v 的/u 因素/n ，/w 决定/v 的/u 因素/n 是/vl 人/n 不是/vl 物/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     由/p 向阳红/ni 十/m 号/n 船/n 和/c 海军/n Ｊ/ws １２１/m 船/n 组成/v 的/u 考察/v 编队/v ，/w 将/d 进行/v 一/m 次/q 具有/v 探险/v 性/k 的/u 航行/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 在/p 中国/ns 航海/v 史/n 上/nd 还/d 从未有过/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     征服/v 南极/n 的/u 理想/n 之/u 火/n 在/p 人们/n 心头/nl 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     他们/r 有的/r 还/d 没有/d 度完/v 密/a 月/nt ，/w 就/d 告别/v 了/u 新婚/v 的/u 妻子/n ；/w 有的/r 正在/d 照顾/v 分娩/v 的/u 爱人/n ，/w 一/d 接到/v 出航/v 通知/n 便/d 立即/d 启程/v 赶到/v 船/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        105
                                     船长/n 于德庆/nh ，/w 三/m 年/nt 前/nd 老伴/n 去世/v 了/u ，/w 撇下/v 两/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     这次/r 远航/v ，/w 一/m 去/v 就是/vl 半年/nt ，/w 本应/vu 好好/d 安排/v 一下/mq 孩子/n 们/k 的/u 生活/n ，/w 可是/c ，/w 紧张/a 的/u 装载/v ，/w 繁杂/a 的/u 航/v 前/nd 准备/v ，/w 使/v 他/r 忘记/v 了/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        107
                                     直到/v 出航/v 前一天/nt 的/u 中午/nt ，/w 他/r 才/d 抽空/v 跑到/v 家里/nl ，/w 给/p 孩子/n 买好/v 粮食/n 和/c 过冬/v 用/v 煤/n ，/w 撂下/v 生活费/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     １１/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 编队/v 出/vd 日本/ns 宝岛/n 水道/n 刚/d 进入/v 太平洋/ns ，/w 就/d 遭到/v 九/m 级/n 大风/n 的/u 袭击/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     呼啸/v 的/u 狂风/n 卷/v 着/u 咆哮/v 的/u 巨浪/n 扑向/v 船头/n ，/w 掠过/v 甲板/n ，/w 偌大/a 的/u 万/m 吨/q 巨轮/n 象/v 一/m 叶/n 小/a 舟/n ，/w 忽而/d 被/p 托/v 向/p 涌/a 峰/n ，/w 忽而/d 被/p 摔下/v 波谷/n ，/w 很多/a 人/n 晕船/v 呕吐/v ，/w 有的/r 甚至/d 吐出/v 胆/n 汗/n 和/c 鲜血/n ，/w 几/m 天/nt 吃不下/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     １１/m 月/nt ２５/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 意外/a 的/u 情况/n 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     右/nd 主机/n 第一/m 汽缸/n 活塞/n 冷却/v 管/n 支架/n 突然/d 断裂/v ，/w 连接/v 支架/n 的/u 一/m 根/n 水管/n 被/p 折断/v ，/w 随着/p 主/n 活塞/n 的/u 强大/a 推力/n ，/w 把/p 支架/n 带入/v 曲轴/n 箱内/nl ，/w 冷却水/n 成/v 伞/n 状/n 猛烈/a 地/u 向/p 外/nd 喷射/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     主机/n 班长/n 高兴洲/nh 一个箭步/n 冲上/v 去/v ，/w 用力/v 拉动/v 制动/v 阀/n ，/w 使/v 飞转/v 的/u 主机/n 停止/v 了/u 转动/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     这时/r ，/w 指挥/v 组/n 、/w 船/n 上/nd 领导/n 和/c 机电/j 部门/n 的/u 同志/n ，/w 闻讯/v 赶到/v 机舱/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     负责/v 指挥/v 的/u 赵国臣/nh 、/w 何纯连/nh 、/w 蔡淳/nh 立即/d 召开/v 紧急/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     技术人员/n 大胆/a 提出/v 封闭/v 右/nd 机/n 第一/m 缸/n ，/w 用/p 其余/r 八/m 缸/n 继续/v 航行/v 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     封/v 缸/n 航行/v ，/w 这/r 在/p 我国/n 海军/n 航海/v 史/n 上/nd 还是/vl 第一次/mq ，/w 要/vu 承担/v 很/d 大/a 风险/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     指挥/v 组/n 经过/p 缜密/a 研究/v ，/w 毅然/a 批准/v 了/u 这个/r 方案/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     一/m 场/q 封/v 缸/n 战斗/v 打响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     曲轴/n 箱/n 一/d 打开/v ，/w 一/m 股/n 灼热/a 的/u 气浪/n 夹/v 着/u 刺鼻/a 的/u 油味/n 冲/v 了/u 出来/vd ，/w 呛/v 得/u 人/n 喘/v 不/d 过/v 气/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     主机/n 班长/n 高兴洲/nh 、/w 主机/n 兵/n 李秀谦/nh 等/u ，/w 立即/d 脱掉/v 上衣/n ，/w 冒/v 着/u 六十/m 多/m 度/q 的/u 高温/n 钻/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     船体/n 的/u 颠簸/v 使/v 他们/r 站立/v 不/d 稳/a ，/w 污浊/a 的/u 空气/n 呛/v 得/u 他们/r 头晕目眩/i 。/w 
		
			
                                        122
                                     几/m 个人/n 一手/d 扶/v 着/u 箱/n 壁/n ，/w 一手/d 艰难/a 地/u 拆卸/v 被/p 打坏/v 的/u 水管/n ，/w 油垢/n 沾满/v 全身/n ，/w 汗水/n 浸透/v 衣衫/n ，/w 一连/d 干/v 了/u 五/m 个/q 小时/nt ，/w 个/q 个/q 都/d 成/v 了/u &quot;/w 油/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     右/nd 主机/n 又/d 开始/v 了/u 运转/v ，/w 巨轮/n 犁/n 开/v 蓝色/n 的/u 大海/n 继续/v 向前/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     一/m 次/q 部队/n 拉练/v 来到/v 一个/mq 村/n ，/w 他们/r 意外/a 地/u 发现/v ，/w 该/r 村/n ７０/m 个/q 冒尖/v 的/u 专业户/n ，/w 竟/d 有/v ６５/m 户/n 是/vl 退伍军人/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 件/n 事/n 给/p 团党委/n 新/a 的/u 启发/v ，/w 他们/r 发动/v 干部/n 战士/n 挨门挨户/i 访问/v 座谈/v ，/w 发现/v 这些/r 人/n 虽然/c 在/p 部队/n 时/nt 没/d 学/v 过/u 专门/a 的/u 致富/v 技术/n ，/w 但/c 军营/n 正规/a 严格/a 的/u 训练/v 生活/n 却/d 使/v 他们/r 具备/v 了/u ３/m 个/q 共同/a 的/u 特点/n ：/w 见识/n 广/a 、/w 胆子/n 大/a 、/w 素质/n 好/a ，/w 使/v 他们/r 能/vu 在/p 商品经济/n 的/u 大海/n 里/nd 搏击/v 取胜/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     随后/d ，/w 团里/nl 又/d 派人/v 到/v 战士/n 原籍/n 较/d 集中/v 的/u 几个/mq 县/n 、/w 市/n 调查/v ，/w 结果/n 也/d 很/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     团里/nl 把/p 调查/v 数据/n 整理/v 成册/v ，/w 给/p 每个/r 战士/n 的/u 家庭/n 和/c 所属/n 地方/n 政府/n 寄去/v ，/w 帮助/v 他们/r 学会/v 一/m 种/q 新/a 的/u 算账/v 方法/n ，/w 即/d 军政/n 素质/n 全面/a 对/p 战士/n 将来/nt 回到/v 地方/n 干好/v 工作/n 十分/d 有利/a ，/w 并/c 恳请/v 他们/r 协助/v 部队/n 一道/d 做好/v 战士/n 爱/v 军/n 习武/v 的/u 思想/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     许多/a 战士/n 家长/n 纷纷/d 给/p 部队/n 来信/v ，/w 表示/v 愿/vu 同/p 部队/n 合作/v ，/w 把/p 战士/n 培养/v 成/v 军政/n 素质/n 过硬/a 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     从此/d ，/w 拖/v 后腿/n 的/u 、/w 吹/v &quot;/w 冷/a &quot;/w 风/n 的/u 家信/n 越来越/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     &quot;/w 家乡/n 喜讯/n 传/v 军营/n &quot;/w 、/w &quot;/w 军营/n 喜讯/n 传/v 家乡/n &quot;/w 、/w 大功/n 团/n 把/p 这/r 称为/v &quot;/w 双/a 传/v 活动/n &quot;/w ，/w 开展/v 得/u 有声有色/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     部队/n 每/r 半年/nt 把/p 全/a 团/n 各/r 营/n 、/w 连/n 的/u 训练/v 尖子/n 的/u 训练/v 生活/n 和/c 成绩/n 拍成/v 电视/n 录像/n ，/w 组成/v 放像/v 小分队/n ，/w 分赴/v 战士/n 原籍/n 集中/v 的/u 县/n 、/w 市/n 专/d 为/p 地方/n 政府/n 播放/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 邢台桥/ns 西区/nl 组织/n 军属/n 观看/v 《/w 邢台/ns 子弟兵/n 在/v 军营/n 》/w 的/u 录像/n 时/nt ，/w 屋里/nl 挤满/v 了/u 人/n ，/w 战士/n 范东升/nh 的/u 姐姐/n 范华/nh 看到/v 弟弟/n 的/u 录像/n ，/w 忙不迭/i 地/u 举/v 着/u 照相机/n ，/w 跪/v 在/p 地上/nl ，/w 抓拍/v 弟弟/n 的/u 训练/v 风姿/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     团/n 报道/v 组办/v 的/u 《/w 四/m 有/v 导报/n 》/w 上/nd 凡/d 刊登/v 了/u 哪个/r 战士/n 的/u 事迹/n ，/w 都/d 要/vu 给/p 这个/r 战士/n 家庭/n 和/c 当地/n 政府/n 寄/v 一/m 份/q ，/w 并/c 和/p 战士/n 家乡/n 报纸/n 、/w 电台/n 、/w 电视台/n 取得/v 联系/n ，/w 经常/d 将/p 团里/nl 涌现/v 的/u 新人新事/i 寄给/v 他们/r 播发/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     战士/n 家乡/n 有关/v 优待/v 军属/n 以及/c 对/p 在/p 部队/n 评/v 功/n 受奖/v 和/c 训练/v 中/nd 成绩/n 突出/a 的/u 战士/n 实施/v 奖励/v 的/u 各种/r 新/a 规定/n 也/d 纷纷/d 传到/v 部队/n ，/w 刊登/v 在/p 《/w 四/m 有/v 导报/n 》/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        135
                                     &quot;/w 双/a 传/v 活动/n &quot;/w 产生/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     一/m 位/q 战士/n 的/u 母亲/n ，/w 大年/nt 初三/nt ，/w 踏/v 着/u 皑皑/a 白雪/n 赶到/v 连队/n ，/w 将/d 一面/d 自己/r 赶/v 绣/v 的/u 锦旗/n 交给/v 连队/n ，/w 嘱咐/v 战士/n 们/k 好好/d 训练/v ，/w 为/p 亲人/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     为了/p 调动/v 训练/v 积极性/n ，/w 大功/n 团/n 给/p 每个/r 战士/n 建立/v 了/u 一个/mq 《/w 军人/n 训练/v 凭证/n 》/w ，/w 白/nhf 政委/j 拿/v 着/u 一个/mq 小/a 红/a 本/n 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 战士/n 入伍/v ３/m 年/nt ，/w 受过/v 什么/r 训练/v ，/w 成绩/n 如何/r ，/w 谁/r 都/d 不/d 清楚/a ，/w 档案/n 里/nd 也/d 模模糊糊/a ，/w 我们/r 建立/v '/w 军/n 凭/n '/w 后/nd ，/w 训练/v 内容/n 、/w 成绩/n 都/d 记载/v 在/p 上面/nd ，/w 档案/n 里/nd 也/d 有/v 相应/a 的/u 记录/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     这个/r 办法/n 很/d 见效/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     战士/n 们/k 开始/v 比着/v 干/v ，/w 看/v 谁/r 训练/v 考核/v 成绩/n 好/a ，/w 看/v 谁/r 的/u 训练/v 凭证/n 荣耀/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     团里/nl 还/d 印制/v 了/u 《/w 部队/n 、/w 政府/n 、/w 家庭/n 联系/n 书/n 》/w ，/w 每/r 年底/nt 把/p 战士/n 的/u 学习/v 训练/v 情况/n 寄给/v 原籍/n 乡村/n 政府/n 和/c 战士/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        141
                                     每逢/v &quot;/w 八一/j &quot;/w 、/w 春节/nt 两/m 个/q 节日/nt ，/w 还给/v 训练/v 全优/a 的/u 、/w 立功/v 受奖/v 的/u 和/c 单科/n 考核/v &quot;/w 状元/n &quot;/w 这/r 三/m 种/q 人/n 戴花/v 照/v 彩照/j ，/w 寄给/v 战士/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        142
                                     八/m 连/n 战士/n 赵风仪/nh 、/w 吴斌家/nh 同在/v 邢台第三机械厂/ni ，/w 当/p 小/h 赵/nhf 成为/v 训练/v &quot;/w 状元/n &quot;/w ，/w 部队/n 把/p 他/r 的/u 彩照/j 寄/v 回去/vd 后/nd ，/w 没几天/nt 小/h 吴/nhf 就/d 收到/v 父母/n 的/u 来信/v ，/w 责问/v 他/r 为什么/r 没有/d 获得/v 好/a 成绩/n ，/w 并/c 勉励/v 他/r 为/p 家里人/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     小/h 吴/nhf 暗下/d 决心/n ：/w 非/d 夺/v 训练/v &quot;/w 状元/n &quot;/w 不可/vu 。/w 
		
			
                                        144
                                     就/d 这样/r ，/w 来自/v 部队/n 、/w 社会/n 、/w 家庭/n 的/u &quot;/w 三/m 堆/n 火/n &quot;/w 烧/v 得/u 大功/n 团/n 的/u 训练场/n 热气腾腾/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 进行/v 这/r 一/m 学科/n 研究/v 时/nt ，/w 要/vu 以/p 马克思主义/n 的/u 辩证/a 唯物论/n 和/c 历史/n 唯物论/n 作为/v 基本/a 方法/n ，/w 同时/c 运用/v 具有/v 方法论/n 意义/n 的/u 新兴/a 学科/n 作为/v 辅助/v 方法/n ，/w 注重/v 抽取/v 规律性/n 的/u 东西/n ，/w 以/c 求/v 得/v 实质性/n 的/u 突破/v 和/c 进展/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９８６/m 年/nt ４/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 美国/ns 空军/n 飞行员/n 在/p 保持/v 无线电/n 静默/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 驾机/v 飞越/v 大西洋/ns ，/w 穿过/v 直布罗陀/ns 海峡/n 和/c 地中海海口/ns ，/w 尔后/nt 低空/n 接近/v 目标/n ，/w 成功/a 地/u 对/p 利比亚/ns 进行/v 了/u 远程/n 奔袭/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这次/r 奔袭/v ，/w 美/j 机/n 先后/d 进行/v 空中/nl 加油/v ６/m 次/q ，/w 续航/v 时间/n 长达/v １０/m 个/q 小时/nt ，/w 航程/n １万/m 余/n 公里/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     各国/n 专家/n 学者/n 对/p 此次/r 行动/n 作/v 了/u 高度/n 评价/v ，/w 分别/d 从/p 不同/a 角度/n 对/p 其/r 经验/n 进行/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     其中/nd 有人/r 指出/v ，/w 飞行员/n 良好/a 的/u 体质/n 是/vl 美国/ns 取得/v 这次/r 空战/n 胜利/v 的/u 重要/a 保证/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     这/r 种/q 见解/n 很/d 值得/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     克劳塞维茨/nh 说过/v ：/w &quot;/w 在/p 战争/n 中/nd ，/w 任何/r 丰功伟绩/i ，/w 几乎/d 没有/v 一/m 件/n 不是/vl 经过/v 无限/a 的/u 劳累/a 、/w 艰辛/a 和/c 困苦/a 才能/c 取得/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     航空/n 医学/n 测定/v ，/w 身高/n １７０/m 厘米/q 、/w 体重/n ７０/m 公斤/q 的/u 歼击机/n 飞行员/n ，/w 每/r 飞行/v 一个/mq 飞行/v 日/nt ，/w 消耗/v 热量/n ３０９７/m 千卡/q ，/w 剧烈/a 运动/n １/m 小时/nt ，/w 消耗/v 热量/n ６０００/m 千卡/q 。/w 
		
			
                                        153
                                     可想而知/i ，/w 体/n 虚/a 力/n 弱/a 的/u 飞行员/n 是/vl 不/d 可能/vu 打/v 胜仗/n 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     马岛/ns 战争/n 中/nd ，/w 阿根延/ns 飞行员/n 为/p 避开/v 英舰/j 雷达/n 的/u 搜索/v ，/w 经常/d 掠/v 海面/nl 飞行/v ，/w 有时/d 海浪/n 溅到/v 飞行员/n 座舱/n 风挡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 这/r 种/q 高度/n 上/nd 飞行/v ，/w 高度/n 表/n 已/d 不/d 起作用/v ，/w 体力/n 和/c 精力/n 的/u 消耗/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     平时/nt 的/u 飞行/v 训练/v 同样/a 如此/r 。/w 
		
			
                                        157
                                     据/p 英国/ns 专家/n 报道/v ，/w 高速/a 歼击机/n 飞行员/n ，/w 只要/vu 经过/p 半/m 小时/nt 的/u 飞行/v 训练/v ，/w 走下/v 飞机/n 时/nt ，/w 就/d 往往/d 汗流浃背/i ，/w 精疲力竭/i ，/w 如果/c 再/d 增/v 飞/v 一个/mq 架次/q ，/w 就/d 可能/vu 发生/v 危险/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     并且/c 每个/r 飞行员/n 在/p 作/v 完/v 着陆/v 动作/n 滑/v 回/v 停机/v 线/n 前/nd ，/w 他们/r 的/u 感觉/v 还/d 良好/a ，/w 但/c 在/p 关掉/v 发动机/n ，/w 低下头/v 去/v 插上/v 弹射/v 座椅/n 的/u 保险/n 锁/n 时/nt ，/w 就/d 会/vu 感到/v 头晕目眩/i ，/w 天旋地转/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     即使/c 那些/r 经过/p 全面/a 训练/v 的/u 飞行员/n ，/w 在/p 起伏/v 不平/a 的/u 地域/n 上空/n 作/v 低空/n 高速/a （/w 高度/n ２００/m 英尺/q ，/w 马赫/nh 数/n ０．９/m ）/w 飞行/v 时/nt ，/w 往往/d 也/d 会/vu 感到/v 十分/d 疲劳/a 和/c 紧张/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     因为/c 这/r 种/q 地形/n 跟踪/v 飞机/n ，/w 需要/v 操纵/v 飞机/n 机动/a 回避/v ，/w 过载/v 可达/v 数/m 个/q 载荷/n 数/n 之/u 多/a ，/w 更/d 增加/v 了/u 飞行员/n 的/u 疲劳/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     为了/p 提高/v 飞行员/n 的/u 身体/n 素质/n ，/w 适应/v 空中/nl 作战/v 训练/v 需要/v ，/w 联邦德国/ns 空军/n 飞行员/n 的/u 体质/n 训练/v 占/v 其/r 整个/a 基础/n 训练/v 的/u ３０/m ％/w ；/w 美国/ns 的/u 新/a 飞行员/n 入院/v 后/nd ，/w 首先/d 进行/v 的/u 是/vl 体质/n 和/c 野生/v 能力/n 训练/v ；/w 苏联/ns 对/p 飞行员/n 也/d 采取/v 严格/a 而/c 科学/n 的/u 措施/n ，/w 强化/v 体质/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     英国/ns 皇家/n 空军/n 每/r 训练/v 一/m 名/n 合格/a 的/u 高速/a 喷气式飞机/n 驾驶员/n ，/w 即/d 需/v 耗资/v 约/v ２万/m 英镑/n ，/w 历时/v ５００/m －/w ６００/m 天/nt ，/w 并/c 在/p 开始/v 的/u １４/m 周/nt 基础/n 训练/v 中/nd ，/w 就/d 有/v ６４/m ％/w 的/u 学员/n 因/c 身体/n 不/d 适合/v 飞行/v 被/p 淘汰/v ，/w 最后/n 体质/n 能/vu 胜任/v 驾驶/v 高速/a 喷气机/n 的/u 仅/d 占/v ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     我国/n 空军/n 早在/v 初创/v 时期/nt ，/w 飞行员/n 的/u 身体/n 素质/n 训练/v 就/d 成为/v 飞行/v 训练/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     抗美援朝/i 战争/n 中/nd ，/w 不论/c 前沿/nl 机场/n 还是/d 后方/nd 机场/n 的/u 飞行员/n ，/w 从未/d 放松/v 身体/n 素质/n 训练/v ，/w 加之/c 我/r 飞行员/n 又/d 具有/v 强烈/a 的/u 革命英雄主义/n 和/c 高度/n 的/u 爱国主义/n 精神/n ，/w 因此/c ，/w 在/p 飞机/n 性能/n 差/a 、/w 生活/n 水平/n 低/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 仍/d 能/vu 多次/mq 击败/v 号称/v &quot;/w 空中/nl 优势/n &quot;/w 的/u 美国/ns 空军/n ，/w 屡建/v 战功/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     加强/v 战斗/v 人员/n 的/u 体质/n 训练/v ，/w 提高/v 他们/r 的/u 身体/n 素质/n ，/w 不仅/c 是/vl 建立/v 强大/a 空军/n 的/u 关键/n 一/m 环/n ，/w 而且/c 也是/vl 提高/v 整个/a 军队/n 战斗力/n 所/u 不可忽视/i 的/u 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     我/r 干/v 的/u 工作/n ，/w 遇到/v 类似/v 的/u 事/n 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 开车/v 到/v 某地/nl 拉/v 土豆/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     刚/d 出/vd 北京/ns ，/w 两/m 个/q 提/v 着/u 油桶/n 的/u 人/n 把/p 车/n 拦住/v 了/u ，/w 说/v ：/w &quot;/w 抽/v 点/q 油/n 吧/u ，/w 一/m 块/q 二/m １/m 斤/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     对方/n 见/v 我/r 没有/d 卖/v 油/n 的/u 意思/n ，/w 又/d 说/v ：/w &quot;/w 价格/n 好/d 商量/v ，/w 卖/v 点/q 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 依然/d 没有/d 理会/v ，/w 请/v 他们/r 让开/v 路/n ，/w 开车/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 部队/n 内部/nd ，/w 特别/d 是/vl 与/p 熟人/n 、/w 老乡/n 交往/v ，/w 我/r 也/d 决不/d 拿/p 公家/n 的/u 东西/n 送/v 人情/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     有/v 位/q 老战士/n 的/u 家属/n 临时/a 来/vd 队/n ，/w 从/p 食堂/n 买/v 了/u ３０/m 斤/q 面/n ，/w 他/r 想/v 拿走/v 一/m 袋/n ５０/m 斤/q 的/u ，/w 我/r 没有/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     不管/c 对方/n 怎么说/v ，/w 最后/n 连/p １/m 斤/q 也/d 没/d 多/a 拿走/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     有/v 位/q 与/p 我/r 同年/nt 入伍/v 的/u 老乡/n ，/w 找/v 我/r 要/vu 一/m 包/n 味精/n ，/w 我/r 没/d 给/v ，/w 他/r 到处/nl 说/v ：/w &quot;/w 小/h 崔/nhf 真/d 是/vl 个/q '/w 铁公鸡/n '/w ，/w 一/m 毛/q 不/d 拨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     关于/p 战士/n 婚恋/n 的/u 报道/v 常见于/v 报端/n ，/w 尽管/d 人们/n 对/p 失恋/v 的/u 战士/n 很/d 同情/v ，/w 但/c &quot;/w 吹灯/v &quot;/w 的/u 还是/d 照/v 吹/v 不误/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     日前/nt ，/w 我们/r 到/v 南京/ns 军区/n 几个/mq 部队/n 作/v 了/u 调查/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     调查/v 统计/v 数字/n 表明/v ，/w 正在/d 谈/v 和/c 谈/v 过/u 恋爱/v 的/u 约/d 占/v 战士/n 人数/n 的/u ６５/m ％/w －/w ７０/m ％/w ，/w 而/c 成功率/n 大约/d 只有/d １５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     -/w -/w 随着/p 商品经济/n 的/u 发展/v ，/w 人们/n 婚恋/n 观念/n 的/u 变化/v 给/p 军营/n 带来/v 了/u 许多/a 新/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     过去/nt ，/w 人们/n 对/p 军人/n 比较/d 崇拜/v ，/w 军人/n 择偶/v 很/d 大/a 程度/n 上/nd 占/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     现在/nt 的/u 情况/n 有些/d 不/d 一样/a 了/u ，/w 姑娘/n 不但/c 要求/v 对方/n 人品/n 好/a ，/w 有/v 学识/n ，/w 有/v 较/d 好/a 的/u 生活/n 和/c 工作/n 环境/n ，/w 而且/c 要求/v 能/vu 朝夕/nt 相伴/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     这些/r 对于/p 战士/n 来说/v ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 达到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     -/w -/w 一些/m 战士/n 自身/n 素质/n 不/d 高/a ，/w 说话/v 办事/v 欠妥/v ，/w 使/v 对方/n 产生/v 不了/v 好/a 印象/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     某/r 连/n 炊事班/n 一/m 名/n 姓/v 石/nhf 的/u 战士/n ，/w 今年/nt 春节/nt 回家/v 探亲/v 时/nt ，/w 认识/v 了/u 一/m 名/n 在/p 乡/n 广播站/n 工作/v 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这位/r 战士/n 不是/vl 如实/d 地/u 将/p 自己/r 的/u 情况/n 告诉/v 对方/n ，/w 而是/vl 谎称/v 自己/r 是/vl 连队/n 的/u 代理/v 司务长/n ，/w 不久/nt 还有/v 可能/vu 提升/v 为/vl 干部/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     没有不透风的墙/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     那位/r 战士/n 给/p 姑娘/n 留下/v 的/u 印象/n 是/vl ：/w 这/r 人/n 不/d 可靠/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     还/d 有些/m 战士/n 人品/n 很/d 好/a ，/w 可/d 文化/n 水平/n 较/d 低/a ，/w 有的/r 连/p 书信/n 也/d 不会/vu 写/v ，/w 勉强/a 写/v 了/u 也是/vl 错字/n 别字/n 连篇/v 和/c 语句/n 不通/v ，/w 这样/r 在/p 姑娘/n 心目中/nl 当然/d 也/d 就/d 难/a 有/v 好/a 印象/n 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     -/w -/w 来自/v 其他/r 方面/n 因素/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     据了解/v ，/w 因/c 双方/n 家庭/n 成员/n 不/d 同意/v 而/c 中止/v 恋爱/v 的/u ，/w 因/c 亲友/n 干涉/v 阻挠/v 被迫/v &quot;/w 散伙/v &quot;/w 的/u ，/w 因/c 第三者/n 的/u 介入/v 使/v 女方/n 感/v 转移/v 最终/d &quot;/w 拜拜/v &quot;/w 的/u ，/w 约/d 占/v &quot;/w 吹灯/v &quot;/w 的/u ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     透过/v 这些/r 现象/n ，/w 我们/r 感到/v ，/w 一些/m 战士/n 在/p 恋爱/v 上/nd 还/d 存在/v 着/u 随意性/n 和/c 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     见/v 先生/n 所/u 画/v 百/m 鸟/n ，/w 千变万化/i ，/w 不同/a 形体/n ，/w 不同/a 色彩/n ，/w 不同/a 姿态/n ，/w 有/v 振翅/v 欲/d 飞/v 者/k ，/w 有/v 伸头/v 缩/v 颈/n 者/k ，/w 有/v 转/v 首/n 搜/v 翎/n 者/k ，/w 皆/d 形神/n 兼具/v ，/w 维妙维肖/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     闻/v 先生/n 所/u 言/v 鸟/n 经/n ，/w 结合/v 实际/n ，/w 联系/v 创作/v ，/w 生动/a 形象/n ，/w 妙趣横生/i 。/w 
		
			
                                        193
                                     「/w 群/n 鸟/n 飞翔/v ，/w 要/vu 有/v 聚散/v ；/w 枝头/n 地上/nl ，/w 要/vu 有/v 呼应/v …/w …/w 」/w 什么/r 季节/nt 画/v 什么/r 鸟/n ，/w 什么/r 花木/n 配/v 什么/r 鸟/n ，/w 取/v 何种/r 形态/n ，/w 用/p 何种/r 比例/n 与/c 色彩/n ，/w 皆/d 烂熟/a 于/p 胸/n ，/w 乃/d 经验之谈/i 。/w 
		
			
                                        194
                                     从/p 二十一/m 岁/q 拜/v 海上/nl 名家/n 江寒汀/nh 为/vl 师/n ，/w 在/p 整整/d 五十/m 年/nt 的/u 丹青/n 生涯/n 里/nd ，/w 乔/nhf 先生/n 画/v 过/u 的/u 珍禽/n 异/a 鸟/n 成千上万/i ，/w 不可/vu 计数/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 曾/d 风趣/a 地/u 拍/v 着/u 自己/r 的/u 肚子/n 说/v ：/w 「/w 在/p 这里/r ，/w 我/r 养/v 着/u 二/m 、/w 三百/m 种/q 鸟/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 所/u 描绘/v 的/u 禽鸟/n ，/w 都/d 和/p 花草/n 竹木/n 依/v 伴/n ，/w 都/d 是/vl 大自然/n 中/nd 生动/a 的/u 一瞬/nt 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 笔下/n 的/u 竹/n ，/w 淡雅/a 清秀/a ，/w 似/v 夹/v 飒飒/o 风声/n ，/w 潺潺/a 流淌/v 的/u 溪水/n 之/u 畔/n ，/w 是/vl 破土而出/i 的/u 春笋/n ，/w 生机/n 无限/a ，/w 令人神往/i ，/w 无论/c 是/vl 怒放/v 的/u 牡丹/n ，/w 蓬勃/a 的/u 紫藤/n ，/w 抑或/c 依/v 袅/v 的/u 柳条/n ，/w 葱茏/a 的/u 松枝/n ，/w 都/d 花/n 盛/a 叶/n 茂/a ，/w 构图/n 别致/a ，/w 用色/v 考究/a ，/w 充满/v 神韵/n ，/w 富有/v 意境/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     其/r 岁首/nt 近/a 作/n 《/w 报春/v 》/w ，/w 老树/n 红梅/n ，/w 今/nt 又/d 着花/v ，/w 那/r 粗壮/a 的/u 主干/n 傲/a 立于/v 画/n 中央/n ，/w 新/a 桠/n 俯仰/v 不一/a ，/w 穿插/v 画面/n ，/w 布局/n 妥贴/a 平稳/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     作者/n 以/p 传统/n 笔墨/n 技法/n ，/w 次第/n 点染/v ，/w 繁简/n 由/v 之/u ，/w 充分/a 突出/a 了/u 梅花/n 的/u 冰清玉洁/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     两/m 只/q 呢喃/o 相/d 呼应/v 的/u 喜鹊/n 俯仰/v 于/p 绽开/v 枝头/n 的/u 满/a 树/n 红梅/n 之间/nd ，/w 突出/v 了/u 报春/v 的/u 题旨/n ，/w 洋溢/v 着/u 喜庆/a 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     六/m 年/nt 前/nd ，/w 世界/n 蹼泳/n 强国/v 苏联/ns 和/c 意大利/ns 、/w 法国/ns 等/u ，/w 曾/d 十分/d &quot;/w 慷慨/a &quot;/w 地/u 让/p 中国人/n 对/p 他们/r 的/u 优秀/a 选手/n 进行/v 各项/r 机能/n 指标/n 的/u 测试/v ，/w 不/d 担心/v &quot;/w 摸底/v &quot;/w ，/w 不/d 顾忌/v &quot;/w 曝光/v &quot;/w ，/w 是/vl 因为/c 当时/nt 根本/d 不/d 将/p 低/a 水平/n 的/u 中国队/n 放在眼里/i 。/w 
		
			
                                        202
                                     很/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 内/nd ，/w 苏联/ns 选手/n 囊括/v 了/u 世界/n 大赛/n 的/u 金牌/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     直到/v 去年/nt 的/u 罗马/ns 第/h 五/m 届/q 世界/n 锦标赛/n 上/nd ，/w &quot;/w 中国/ns 潮/n &quot;/w 的/u 冲击/v 使/v 格局/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 全部/n ２２/m 枚/q 金牌/n 战/v 中/nd ，/w 中国/ns 夺/v １０/m ，/w 苏联/ns 占/v ８/m 。/w 
		
			
                                        205
                                     世界/n 蹼泳/n 舞台/n 形成/v 了/u 中/j 苏/j 两/m 强/a 平分秋色/i 的/u 新/a 态势/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     诸/r 强/a 开始/v 重视/v 中国人/n 迅速/a 崛起/v 的/u 成功/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     六/m 年/nt 前/nd 的/u 测试/v 结果/n 表明/v ，/w 中国/ns 选手/n 的/u 身体/n 素质/n 和/c 专项/n 素质/n 并不/d 亚于/v 苏联/ns 运动员/n ，/w 排除/v 了/u &quot;/w 妄自菲薄/i &quot;/w 的/u 心理/n 障碍/n 之后/nt ，/w 中国/ns 蹼泳/n 界/k 开始/v 从新/d 技术/n 、/w 新/a 器材/n 和/c 科学/n 训练/v 上/nd 寻找/v 突破口/n ，/w 逐渐/d 地/u 把握/v 住/v 了/u 优劣/n 转化/v 之/u 钥/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     自/p ７０/m 年代/nt 起/v ，/w 蹼泳/n 器材/n 的/u 变革/v 带动/v 了/u 蹼泳/n 技术/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     譬如/v 蹼/n 板/n 由/p 双/a 变/v 单/a ，/w 由/p 小/a 改/v 长/a 最后/n 到/v 大/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     中国/ns 的/u 教练/n 则/c 根据/p 身形/n 条件/n 、/w 腿部/n 力量/n 和/c 项目/n 距离/n 的/u 短长/n 等/u 因素/n ，/w 为/p 每/r 位/q 运动员/n 设计/v 出/vd 不同/a 大小/n 、/w 硬度/n 和/c 弹性/n 的/u 蹼/n 板/n -/w -/w &quot;/w 每/r 条/n 海豚/n 都/d 该/vu 有/v 自己/r 的/u 尾巴/n &quot;/w ，/w 就/d 这么/r 一个/mq 十分/d 浅显/a 的/u 道理/n ，/w 中国/ns 教练/n 运用/v 得/u 早/a 一/m 步/n ，/w 运动/n 成绩/n 自然/d 也/d 就/d 领先/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     目前/nt ，/w 我国/n 蹼泳/n 运动员/n 所/u 使用/v 的/u 脚/n 蹼/n 、/w 呼吸/v 器/n 、/w 呼吸/v 管/n 等/u 器材/n 已/d 全部/n 国产化/v ，/w 这/r 在/p 我国/n 所有/a 的/u 竞技体育/n 项目/n 中/nd 尚不/d 多见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     蹼/n 板/n 的/u 秘密/n &quot;/w 公开/v 之后/nt ，/w 国外/nl 对/p 我们/r 的/u 呼吸/v 器/n 等/u 器材/n 也/d 发生/v 了/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     我国/n 的/u 蹼泳/n 运动/n 虽然/c &quot;/w 起点/n 低/a 、/w 进步/v 快/a &quot;/w ，/w 年/nt 年/nt 都/d 打破/v 和/c 超过/v 世界/n 纪录/n ，/w 但/c 在/p 训练/v 水平/n 上/nd ，/w 与/p 苏联/ns 队/n 仍然/d 存在/v 着/u 一定/a 差距/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     从/p 实战/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 我国/n 选手/n 从/p 出发/v 、/w １５/m 米/q 线/n 的/u 利用/v 、/w 到/v 壁/n 转体/n 等等/u 一系列/a 技术/n 环节/n ，/w 总体/n 上/nd 还/d 不及/v 苏联/ns 选手/n ；/w 相比之下/i ，/w 长距离/n 项目/n 、/w 水/n 上/nd 项目/n 、/w 男子/n 项目/n 尚/d 嫌/v 薄弱/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     近年来/nt ，/w 蹼泳/n 运动/n 的/u 发展/v 势头/n 很快/a ，/w 全世界/n 已/d 有/v ８０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 开展/v 这/r 项/q 运动/n ，/w 上届/r 世界/n 锦标赛/n 有/v ４０/m 个/q 队/n 报名/v 参加/v （/w 实际/a 参赛/v 为/vl ３５/m 个/q ）/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     此外/c ，/w 赛事/n 也/d 更趋/v 频繁/a ，/w 世界/n 锦标赛/n 已/d 由/p 四/m 年/nt 一/m 届/q 改为/v 两/m 年/nt 一/m 届/q 。/w 
		
			
                                        217
                                     今年/nt ，/w 苏联/ns 还/d 将/d 举办/v 首届/n 国际/n 大学生/n 蹼泳/n 邀请赛/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     蹼泳/n 项目/n 是/vl 我国/n 非/h 奥运会/j 项目/n 中/nd 的/u &quot;/w 金牌/n 大户/n &quot;/w ，/w 在/p 去年/nt 我国/n 所/u 获/v 的/u 世界/n 冠军/n 中/nd ，/w 蹼泳/n 金牌/n 几乎/d 占/v 了/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        219
                                     中国/ns 水下/nl 运动/n 协会/n 秘书长/n 辛群英/nh 等/u 有关/v 专家/n 呼吁/v ，/w 要/vu 进一步/v 重视/v 培养/v 和/c 发掘/v 这/r 方面/n 的/u 人才/n ，/w 以/c 实现/v 我国/n ９０/m 年代/nt 蹼泳/n 运动/n &quot;/w 巩固/v 短距离/n 和/c 水下/nl 项目/n 的/u 优势/n ，/w 突破/v 长距离/n &quot;/w 的/u 战略/n 目标/n ，/w 力争/v 在/p 明年/nt 巴塞罗那/ns 举行/v 的/u 第/h 六/m 届/q 世界/n 锦标赛/n 上/nd &quot;/w 迈出/v 新/a 的/u 一/m 步/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     从/p 刚/d 结束/v 的/u 全国/n 春季/nt 锦标赛/n 来看/v ，/w 出现/v 了/u 前所未有/i 的/u 精彩/a 场面/n ：/w 山东/ns 武玉华/nh 、/w 湖北/ns 程超/nh 、/w 上海/ns 顾雁菱/nh 和/c 潘蓓蓉/nh ，/w 加上/v 辽宁/ns 的/u &quot;/w 四/m 朵/q 金花/n &quot;/w 分别/d 超过/v 了/u 女子/n 项目/n 的/u 世界/n 纪录/n ，/w 特别/d 是/vl &quot;/w 行将/d 退役/v &quot;/w 的/u 武玉华/nh １５００/m 米/q 蹼泳/n 一举/d 超过/v 苏联/ns 名将/n 乌斯班斯卡娅/nh 的/u 世界/n 纪录/n ，/w 不失为/v &quot;/w 突破/v 长距离/n &quot;/w 的/u 良好/a 开端/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     各/r 队/n 冬训/v 水平/n 的/u 大幅度/n 提高/v 固然/c 可喜/a ，/w 但/c 如何/r 保持/v 老将/n 高水平/n 的/u 训练/v ，/w 似乎/d 是/vl 一个/mq 更/d 值得/v 研究/v 的/u 课题/n -/w -/w 因为/c 这/r 同样/a 是/vl 一/m 把/q 关系/v 到/v 队伍/n 人才/n 衔接/v 、/w 水准/n 优劣/n 转化/v 的/u &quot;/w 金钥匙/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     上/nd 月初/nt ，/w 在/p 西班牙/ns 塞维利亚/nh 举行/v 的/u 第/h ３/m 届/q 世界/n 室内/nl 田径/n 锦标赛/n 进入/v 最后/n 一天/nt 。/w 
		
			
                                        223
                                     中国/ns 女子/n 铅球/n 名将/n 隋/x 新/a 梅/n 奋力/v 一/m 掷/v ，/w 以/p ２０/m 米/q ５４/m 的/u 好/a 成绩/n 为/p 中国队/n 夺得/v 唯一/a 的/u １/m 枚/q 金牌/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     今年/nt ２６/m 岁/q 的/u 隋新梅/nh 是/vl 山东/ns 籍/n 的/u 上海/ns 运动员/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     去年/nt ，/w 这位/r 身高/n １/m 米/q ７２/m 、/w 体重/n ８７/m 公斤/q 的/u 投掷/v 选手/n 连/d 创/v 佳绩/n ，/w 一鸣惊人/i ：/w ３/m 月/nt ３/m 日/nt 在/p 北京/ns 地区/n 室内/nl 田径/n 锦标赛/n 上/nd 以/p ２１/m 米/q １０/m 的/u 成绩/n 打破/v 我国/n 选手/n 李梅素/nh 保持/v 的/u 亚洲/ns 纪录/n ；/w ６/m 月/nt ９/m 日/nt 在/p 北京/ns 举行/v 的/u 全国/n 田径/n 锦标赛/n 中/nd ，/w 投/v 出/vd 了/u ２１/m 米/q ６６/m 的/u 好/a 成绩/n ，/w 名列/v １９９０/m 年/nt 女子/n 铅球/n 世界/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     北京/ns 亚运会/j 上/nd ，/w 她/r 战胜/v 了/u 队友/n 、/w 世界杯/n 金牌/n 得主/n 黄志红/nh ，/w 获得/v 了/u 金牌/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 要/vu 从/p 她/r 的/u ３/m 位/q 教练/n 说起/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     杜锡才/nh ，/w 山东/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     现/n 为/p 山东省/ns 田径队/n 铅球/n 教练/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 山东烟台/ns 地区/n 体校/j 任教/v 时/nt ，/w 他/r 发现/v 了/u 隋新梅/nh 。/w 
		
			
                                        231
                                     其实/d 当时/nt 隋新梅/nh 作为/v 一个/mq 投掷/v 选手/n 的/u 身材/n 条件/n 并不/d 理想/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     １９８１/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 隋新梅/nh 考取/v 了/u 上海体院/ni 运动/n 系/n 本科/n 班/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     拿到/v 录取/v 通知书/n ，/w 她/r 又/d 犹豫/v 了/u ：/w 母亲/n 身体/n 不佳/a ，/w 家中/nl 离/v 不了/v 自己/r 这个/r 唯一/a 的/u 女儿/n ；/w 再说/c 大学/n 毕业/v 时/nt 要/vu 统一/v 分配/v ，/w 很/d 可能/vu 回/v 不了/v 家乡/n …/w …/w 在/p 这/r 时刻/n ，/w 杜锡才/nh &quot;/w 推/v &quot;/w 了/u 她/r 一/m 把/q ，/w 积极/a 鼓励/v 她/r 到/v 体院/j 深造/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     ４/m 年/nt 后/nd ，/w 隋新梅/nh 毕业/v 分配/v 到/v 南京/ns 军区/n 空军/n 体工队/j 。/w 
		
			
                                        235
                                     不久/nt ，/w 空军/n 体工队/j 准备/v 撤消/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这个/r 消息/n 被/p 上海/ns 田径队/n 教练/n 王宝玉/nh 得知/v 后/nd ，/w 即刻/d 写信/v 给/p 隋新梅/nh 。/w 
		
			
                                        237
                                     一/m 周/nt 后/nd ，/w 隋新梅/nh 便/d 来到/v 上海/ns 田径队/n ，/w 师从/v 王宝玉/nh 。/w 
		
			
                                        238
                                     王宝玉/nh 也是/vl 山东/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     收下/v 这位/r 山东/ns 同乡/n 徒弟/n 后/nd 更是/vl 倍加/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     由于/c 一/m 段/q 时间/n 的/u 训练/v 不/d 正常/a ，/w 隋新梅/nh 初/n 到/v 上海/ns 队/n 的/u 成绩/n 只有/d １４/m 米/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 王宝玉/nh 的/u 指导/v 下/nd ，/w 很快/a 恢复/v 到/v 她/r 的/u 最好/a 成绩/n １６/m 米/q ２４/m 。/w 
		
			
                                        242
                                     以后/nt 又/d 提高/v 到/v １８/m 米/q ８７/m ，/w 获得/v 了/u 全国/n 冠军赛/n 金牌/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     无巧不成书/i 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 隋新梅/nh 入选/v 国家队/n 后/nd 又/d 碰上/v 了/u 一个/mq 山东/ns 人/n -/w -/w 阚福林/nh 教练/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     阚福林/nh 具有/v 山东/ns 大汉/n 粗犷/a 、/w 豪爽/a 的/u 特点/n ，/w 又/d 不同/a 于/p 细致/a 认真/a 的/u 杜锡才/nh 和/c 耐心/a 和善/a 的/u 王宝玉/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 的/u 最大/a 特点/n ，/w 是/vl 在/p 训练/v 场上/nl 没有/v 笑容/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     隋新梅/nh 想/v 了/u 半天/nt 才/d 迸出/v 这/r 句/n 话/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     １９８８/m 年/nt 汉城/ns 奥运会/j 选拨赛/j 落选/v 后/nd ，/w 隋新梅/nh 有点/d 动摇/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     阚福林/nh 沉着/a 脸/n 一/m 字/n 一/m 句/n 告诉/v 她/r ：/w 有/v 个/q 苏联/ns 选手/n 个子/n 比/p 你/r 还/d 小/a ，/w 只有/d １/m 米/q ６８/m 。/w 
		
			
                                        250
                                     她/r 的/u 成绩/n 已/d 超过/v 了/u ２１/m 米/q 。/w 
		
			
                                        251
                                     听完/v 教练/n 的/u 话/n ，/w 隋新梅/nh 心中/nl 的/u 希望/v 之/u 火/n 又/d 点燃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 设计/v 了/u 以/p 速度/n 取胜/v 的/u 技术/n -/w -/w 滑/a 步/n 快/a 、/w 转体/n 快/a 、/w 出手/v 快/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     同时/c 加大/v 了/u 隋新梅/nh 的/u 运动量/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     两/m 个/q 山东/ns 老乡/n 的/u 身影/n ，/w 总是/d 最/d 早/a 出现/v 、/w 又/d 最/d 晚/a 消失/v 在/p 田径场/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     １９９０/m 年/nt ，/w 隋新梅/nh 战胜/v 了/u 腰部/n 伤痛/n 、/w 膝关节/n 劳损/v 以及/c 对/p 病中/nt 母亲/n 的/u 思念/v ，/w 象/p 一/m 株/n 历经/v 苦寒/a 的/u 梅花/n ，/w 重新/d 飘出/v 缕/n 缕/n 清香/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     皖南/nl 的/u 白茅岭/ns 劳改/j 农场/n ，/w 刚刚/d 举办/v 了/u 上海市/ns 第/h 八/m 届/q 郊县/n 桥牌/n 赛/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     那/r 一/m 张/q 张/q 透/v 着/u 智慧/n 而/c 又/d 高雅/a 的/u 小/a 小/a 纸牌/n ，/w 给/p 监区/ns 文化/n 建设/v 又/d 送去/v 了/u 一/m 叶/n 新绿/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     体育/n ，/w 作为/v 现代/nt 文明/a 的/u 一/m 种/q 标志/n ，/w 正在/d 为/p 白茅岭/ns 人/n 所/u 接受/v 、/w 所/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     如今/nt ，/w 总/a 场/n 下属/n 的/u ３１/m 个/q 基层/n 单位/n 包括/v ６/m 个/q 农业/n 分场/n ，/w 体育活动/n 逐步/d 形成/v 了/u 气候/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     每年/nt ，/w 这儿/r 要/vu 举办/v 传统/n 性/k 的/u 综合性/n 运动会/n ，/w 从/p 四/m 月/nt 中旬/nt 开幕/v ，/w 至/v 十一/m 月/nt 中旬/nt 闭幕/v ，/w 期间/nt 分别/d 举行/v 篮球/n 、/w 足球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 羽毛球/n 、/w 排球/n 、/w 门球/n 、/w 象棋/n 、/w 围棋/n 、/w 桥牌/n 、/w 自行车/n 、/w 射击/v 、/w 田径/n 、/w 游泳/v 等/u 项目/n 的/u 比赛/v ，/w 可谓/v &quot;/w 小型/a 多样/a 、/w 因地制宜/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     别/d 小瞧/v 了/u 白茅岭/ns ，/w 这儿/r 的/u 子弟/n 中学/n ，/w 曾/d 蝉联/v 过/u 两/m 届/q 上海市/ns 中学生/n 男篮/j 比赛/v 的/u 冠军/n ，/w 引/v 得/u 众人/n 刮目相看/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     农场/n 领导/n 还/d 把/p 体育/n 作为/v 一/m 种/q &quot;/w 激励机制/n &quot;/w 引入/v 对/p 犯人/n 的/u 管理/v 、/w 改造/v 和/c 教育/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 一/m 组/n 犯人/n 参加/v &quot;/w 春季/nt 运动会/n &quot;/w 比赛/v 的/u 照片/n 前/nd ，/w 我们/r 注意/v 到/v 每/r 张/q 照片/n 说明/v 都/d 是/vl 一语双关/i ，/w 像/v &quot;/w 毅力/n 和/c 体力/n 的/u 较量/v &quot;/w -/w -/w ３０００/m 米/q 跑/v 途中/nl ，/w &quot;/w 好/d 一个/mq 漂亮/a 的/u 跨越/v &quot;/w -/w -/w 跳高/n 过/v 竿/n 的/u 瞬间/nt …/w …/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     教导/v 大队/n 的/u 王明辉/nh 大队长/n 介绍/v 说/v ，/w 每个/r 犯人/n 都/d 可/vu 报名/v 参加/v 农场/n 为/p 他们/r 举办/v 的/u 运动会/n ，/w 而且/c 根据/p 优胜者/n 名次/n 在/p 其/r &quot;/w 行为/n 考核/v &quot;/w 中/nd 加分/v ，/w 通过/p 体育/n 比赛/v ，/w 促使/v 他们/r 增强/v 重新做人/v 的/u 信心/n ，/w 给/p 他们/r 以/p 光明/n 和/c 希望/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 监区/ns 特殊/a 的/u 环境/n 下/nd ，/w 白茅岭/ns 的/u 千/m 余/n 名/q 干警/j 正在/d 努力/v 造就/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 文化/n 体育/n 氛围/n ，/w 他们/r 不但/c 陶冶/v 着/u 自身/n 的/u 情操/n ，/w 而且/c 用来/v 拯救/v 一/m 颗/q 颗/q 失足/v 者/k 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     令人瞩目/i 的/u 乒乓球/n 统一/v 朝鲜/ns 队/n ，/w 目前/nt 正在/d 日本/ns 进行/v 训练/v ，/w 以/c 迎接/v 即将/d 来临/v 的/u 第/h ４１/m 届/q 世乒赛/j 。/w 
		
			
                                        267
                                     统一/v 朝鲜/ns 队/n 一行/mq ５６/m 人/n 于/p ３/m 月/nt ２４/m 日/nt 抵达/v 长野/nh ，/w 次日/nt 由/p 北/nd 南/nd 双方/n 在/p 长野/nh 的/u 侨民/n 组织/v 举行/v 了/u 盛大/a 的/u 欢迎/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     会上/nl ，/w 代表团/n 团长/n 、/w 朝鲜/ns 奥委会/j 副主席/n 金亨镇/nh 同/c 总/a 教练/n 、/w 南朝鲜/ns 乒乓球/n 协会/n 常务/a 理事/n 金昌济/nh 同声/v 高唱/v 在/p 日本/ns 占领/v 时期/nt 要求/v 获得/v 独立/v 的/u 歌曲/n 《/w 凤仙花/n 》/w ，/w 全场/n 掌声/n 不绝/v ，/w &quot;/w 朝鲜/ns （/w 指/v 整个/a 民族/n ）/w 万岁/v &quot;/w 的/u 欢呼声/n 此起彼伏/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     双方/n 球员/n 的/u 集训/v 更为/d 国际/n 乒坛/j 所/u 注目/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     用/p 男队/n 教练/n 黄建东/nh （/w 北方/nd ）/w 的/u 话/n 来说/v ，/w 双方/n 队员/n 在/p 技术/n 和/c 意识/n 上/nd 的/u 合拍/v ，/w 比/p 预计/v 得/u 还/d 顺利/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     这些/r 队员/n 已/d 在/p 以往/nt 国际/n 比赛/v 中/nd 多次/mq 见面/v ，/w 双方/n 非常/d 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     晚上/nt 在/p 饭店/n 里/nd ，/w 队员/n 们/k 还/d 不时/d 互/d 串门子/v ，/w 共同/d 切磋/v 技/n 战术/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     开始/v 双方/n 还/d 有些/m 用语/n 不/d 统一/v ，/w 如/v 南方/nd 队员/n 多用/v 英语/n 音译/v 的/u 术语/n ，/w 而/c 北方/nd 队员/n 只用/v 朝鲜/ns 语/n 的/u 术语/n ，/w 但/c 一番/mq 交流/v 下来/v ，/w 这个/r 问题/n 便/d 不复存在/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     这次/r 由/p 李粉姬/nh 同/c 玄静/nh 和/c 组成/v 的/u 女双/j 对子/n 以及/c 由/p 刘南奎/nh 与/c 金成熙/nh 这/r 一/m 左/nd 一/m 右/nd 配对/v 的/u 搭档/n ，/w 堪称/v 是/vl 技术/n 上/nd 最/d 完美/a 的/u 两/m 对/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     用/p 金昌济/ns 总/a 教练/n 的/u 话/n 来说/v ，/w 他们/r 要/vu 取得/v １/m ＋/w １/m 〉/w ２/m 的/u 效果/n ，/w 他/r 认为/v 统一/v 朝鲜/ns 队/n 可望/v 夺得/v 一/m 项/q 团体/n 冠军/n 和/c 女双/j 及/c 混双/j 金牌/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     ▲/w 由/p 卢湾区/ns 门球/n 协会/n 和/c 淮海/ns 街道/n 主办/v 的/u &quot;/w 淮海/ns 杯/n &quot;/w 门球/n 邀请赛/n 日前/nt 举行/v ，/w 三十五/m 支/q 球队/n 经过/v 角逐/v ，/w 徐汇区湖南街道/ns 队/n 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     ▲/w 由/p 新世界贸易股份有限公司/ni 举办/v 的/u 首届/n &quot;/w 新/a 世界杯/n &quot;/w 桥牌/n 赛/n 日前/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     ▲/w 由/p 上海永新雨衣染织厂/ni 主办/v 的/u &quot;/w 大地/n 杯/n &quot;/w 工商/j 联谊/v 拨河/ns 邀请赛/n 于/p 日前/nt 举行/v ，/w 上百十一店/ni 和/c 上百二店/ni 队/n 分获/v 冠亚军/j 。/w 
		
			
                                        279
                                     ▲/w 由/p 长宁区/ns 乒乓球/n 协会/n 和/c 上海橡胶制品二厂/ni 主办/v 的/u &quot;/w 安全/a 杯/n &quot;/w 女子/n 乒乓球/n 比赛/v 于/p 日前/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     橡胶制品二厂/ni 队/n 、/w 长宁区/ns 体委/j 队/n 分获/v 冠亚军/j 。/w 
		
			
                                        281
                                     ▲/w 首届/n &quot;/w 杨浦/ni 杯/n &quot;/w 市区/n 钓鱼/v 邀请赛/n 日前/nt 举行/v ，/w 丁家寅/nh 、/w 王金芳/nh 分获/v 个人/n 总/a 重量/n 前/nd 二/m 名/q 。/w 
		
			
                                        282
                                     ▲/w 南市/ns 区政府/n 和/c 区/n 体委/j 日前/nt 邀请/v 部分/n 优秀/a 运动员/n 举行/v 座谈/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     国务院/ni 总理/n 李鹏/nh 今天/nt 晚上/nt 在/p 钓鱼台/ns 国宾馆/n 会见/v 了/u 美国/ns 前/nd 总统/n 尼克松/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     宾主/n 就/p 国际/n 形势/n 和/c 中美/j 关系/n 等/u 问题/n 深入/a 地/u 进行/v 了/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     尼克松/nh 愉快/a 地/u 回顾/v 了/u 美/j 中/j 关系/n 发展/v 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 说/v ，/w 目前/nt 美/j 中/j 之间/nd 依然/d 存在/v 着/u 共同/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这些/r 利益/n 可以/vu 把/p 我们/r 两/m 个/q 国家/n 联系/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     李鹏/nh 向/p 客人/n 介绍/v 了/u 中国/ns 的/u 国内/nl 情况/n 和/c 发展/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 不会/vu 因/c 不久前/nt 在/p 北京/ns 发生/v 的/u 动乱/n 和/c 反革命/n 暴乱/n 而/c 改变/v 改革开放/i 政策/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     西方/nd 某些/r 人/n 认为/v ，/w 中国/ns 的/u 改革/v 就是/d 搞/v 市场经济/n ，/w 把/p 公有制/n 逐渐/d 变成/v 私有制/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 不/d 准确/a ，/w 是/vl 误解/v 了/u 中国/ns 的/u 经济/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     中国/ns 既/c 不/d 搞/v 完全/a 的/u 计划经济/n ，/w 也/d 不/d 搞/v 完全/a 的/u 市场经济/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     中国/ns 要/vu 搞/v 计划经济/n 与/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     会见/v 之后/nt ，/w 李鹏/nh 总理/n 设宴/v 招待/v 尼克松/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     李鹏/nh 总理/n 在/p 宴会/n 上/nd 祝酒/v 时/nt ，/w 代表/v 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 对/p 尼克松/nh 先生/n 第/h 六/m 次/q 访华/v 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 说/v ，/w 自/p 尼克松/nh 先生/n １９７２/m 年/nt 第一次/mq 访华/v 以来/nt ，/w 中美/j 关系/n 取得/v 了/u 显著/a 的/u 发展/v ，/w 国际/n 形势/n 也/d 发生/v 了/u 深刻/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     旧有/v 的/u 国际/n 政治/n 、/w 经济/n 秩序/n 已/d 不再/d 适应/v 形势/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     历史/n 已/d 向/p 我们/r 提出/v 了/u 建立/v 新/a 的/u 国际/n 政治/n 、/w 经济/n 秩序/n 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     战后/nt 国际/n 关系/n 的/u 历史/n 已经/d 证明/v ：/w 集团/n 政治/n 行不通/v ，/w 强权政治/n 行不通/v ，/w 干涉/v 别国/n 内政/n 的/u 做法/n 行不通/v ，/w 将/p 自己/r 的/u 价值/n 观念/n 强加于人/i 也/d 行不通/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     唯一/a 能够/vu 行得通/v 的/u 是/vl 和平共处五项原则/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     只有/c 和平共处/i ，/w 世界/n 才能/c 得到/v 稳定/a ；/w 只有/c 平等互利/i 的/u 合作/v ，/w 才/d 有助于/v 解决/v 世界/n 面临/v 的/u 发展/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     中美/j 两国/n 都/d 是/vl 大国/n ，/w 可以/vu 一起/d 为/p 促进/v 世界/n 的/u 和平/a 与/c 发展/v 事业/n 做出/v 较/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     中美/j 两国/n 在/p 和平共处五项原则/n 的/u 基础上/nl 保持/v 建设性/n 的/u 良好/a 关系/n ，/w 既/c 合乎/v 中美/j 两国/n 的/u 利益/n ，/w 也/d 合乎/v 世界/n 人民/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     李鹏/nh 说/v ，/w 中美/j 关系/n 过去/nt １７/m 年/nt 的/u 发展/v ，/w 总的看/v 是/vl 令/v 人/n 满意/a 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     虽然/c 也/d 出现/v 过/u 曲折/a 和/c 问题/n ，/w 但/c 经过/p 双方/n 的/u 共同/d 努力/v 都/d 渡过/v 了/u 难关/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     当前/nt ，/w 中美/j 关系/n 处于/v 困难/n 的/u 状态/n ，/w 这/r 不是/vl 我们/r 造成/v 的/u ，/w 也/d 不是/vl 我们/r 所/u 愿意/vu 看到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     解决/v 困难/n 的/u 钥匙/n 掌握/v 在/p 美国/ns 方面/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        308
                                     只要/vu 双方/n 都/d 遵守/v 互相/d 尊重/v 、/w 互不/d 干涉/v 内政/n 的/u 原则/n ，/w 在/p 有/v 分歧/n 的/u 问题/n 上/nd 各自/r 保留/v 自己/r 的/u 立场/n ，/w 同时/c 为/p 发展/v 双方/n 的/u 共同/a 利益/n 而/c 一起/d 努力/v ，/w 中美/j 之间/nd 的/u 困难/n 就/d 可以/vu 迎刃而解/i 。/w 
		
			
                                        309
                                     如果/c 美国/ns 方面/n 采取/v 任何/r 积极/a 行动/n ，/w 中国/ns 方面/n 将/d 会/vu 欢迎/v 和/c 响应/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 说/v ，/w 目前/nt ，/w 中美/j 关系/n 正/d 处在/v 一个/mq 关键/n 时刻/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     具有/v 远见/n 的/u 领导人/n 和/c 政治家/n 都/d 应从/v 两国/n 的/u 长远/a 利益/n 出发/v ，/w 积极/a 寻求/v 克服/v 困难/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     我们/r 愿意/vu 看到/v 中美/j 关系/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     但/c 这/r 不只/c 取决于/v 我们/r 方面/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     李鹏/nh 最后/n 说/v ，/w 尼克松/nh 先生/n 这次/r 来访/v ，/w 通过/p 同/p 我国/n 领导人/n 和/c 各界/n 人士/n 的/u 广泛/a 交谈/v ，/w 增进/v 了/u 对/p 我国/n 现实/n 情况/n 的/u 了解/v ，/w 这/r 对/p 恢复/v 和/c 发展/v 中美/j 关系/n 是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     我/r 预祝/v 这次/r 访华/v 取得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     尼克松/nh 先生/n 在/p 致/v 答/v 辞/n 时/nt ，/w 对/p 李鹏/nh 总理/n 对/p 他/r 的/u 欢迎/v 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     他/r 说/v ：/w 我们/r 是/vl 在/p 中美/j 关系/n 的/u 微妙/a 时刻/n 进行/v 会晤/v 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     我们/r 要/vu 承认/v 我们/r 之间/nd 的/u 深刻/a 分歧/n ；/w 同时/c 现实/a 地/u 认清/v 和/c 追求/v 我们/r 共同/a 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 说/v ，/w 中美/j 关系/n 的/u 重要性/n 是/vl 清晰/a 可见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     我们/r 关系/n 的/u 基础/n 是/vl 明确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     我们/r 必须/d 克服/v 目前/nt 困难/n 的/u 原因/n 是/vl 显而易见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     我们/r 仍/d 有/v 共同/d 关心/v 的/u 问题/n ，/w 它/r 使得/v 中美/j 合作/v 成为/v 确保/v 两国/n 人民/n 幸福/a 、/w 促进/v 世界/n 和平/a 与/c 繁荣/a 事业/n 的/u 不可/vu 缺少/v 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     中共中央政治局/ni 常委/j 李瑞环/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 美国/ns 前/nd 总统/n 尼克松/nh ，/w 宾主/n 进行/v 了/u 友好/a 、/w 广泛/a 的/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     李瑞环/nh 从/p 理论/n 原则/n 、/w 社会/n 发展/v 、/w 历史/n 经验/n 、/w 现实/n 情况/n 和/c 人民/n 意愿/n 等/u 方面/n ，/w 向/p 客人/n 说明/v 了/u 中国/ns 实行/v 改革开放/i 政策/n 的/u 必然性/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     为期/v 两/m 天/nt 的/u 美洲/ns 国家/n 首脑/n 会议/n 于/p 今天/nt 中午/nt 在/p 哥斯达黎加/ns 首都/n 圣约瑟/ns &quot;/w 民主/n 广场/n &quot;/w 落成/v 仪式/n 上/nd 宣布/v 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     尽管/d 东道主/n 阿里亚斯/nh 总统/n 再三/d 强调/v 会议/n 具有/v &quot;/w 划时代/v &quot;/w 的/u 重要/a 意义/n ，/w 但是/c 新闻/n 分析家/n 们/k 则/c 认为/v 这/r 是/vl 一/m 次/q &quot;/w 分歧/n 大于/v 统一/a 的/u 会晤/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     应邀/v 与会/v 的/u １６/m 个/q 国家元首/n ，/w 在/p 众多/a 分歧/n 的/u 情况/n 下/nd 沉默寡言/i ，/w 仅/d 就/d 会议/n 提出/v 的/u 裁军/v 、/w 肃毒/v 、/w 民主/a 、/w 发展/v 、/w 外债/n 和/c 环保/j 六/m 个/q 专题/n 进行/v 一般性/n 议论/v ，/w 没有/d 达成/v 统一/a 的/u 认识/v ，/w 对/p 布什/nh 总统/n 在/p 会议/n 期间/nt 提出/v &quot;/w 美国/ns 和/c 拉美/j 之间/nd 新/a '/w 伙伴/n '/w 关系/n &quot;/w 的/u 设想/v 反应/n 冷淡/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     据/p 公安部/ni 提供/v 的/u 消息/n ，/w 福建省厦门市公安局/ni 最近/nt 破获/v 了/u 一/m 起/q 台湾/ns 不法分子/n 潜入/v 大陆/nl 向/p 台湾/ns 非法/a 走私/v 枪支/n 的/u 案件/n ，/w 捕获/v 了/u 一/m 批/q 潜入/v 大陆/nl 进行/v 走私/v 枪支/n 犯罪/v 活动/v 的/u 台湾/ns 省籍/n 犯罪/v 分子/n ，/w 缴获/v 了/u 一/m 批/q 走私/v 枪支/n 弹药/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     今年/nt ９/m 月初/nt ，/w 厦门市公安局/ni 获悉/v 一/m 化名/n 吴东源/nh 的/u 台湾澎湖/ns 人/n 滞留/v 厦门/ns 从事/v 非法/a 走私/v 枪支/n 的/u 线索/n 后/nd ，/w 立即/d 组织/v 侦查/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 省/n 公安厅/n 的/u 协调/v 下/nd ，/w 福州/ns 、/w 泉州/ns 、/w 漳州/ns 等/u 地/n 也/d 迅速/a 开展/v 了/u 协同/v 侦查/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 在/p 已经/d 捕获/v 的/u 一/m 批/q 台/j 籍/n 犯罪/v 分子/n 中/nd ，/w 有/v 本案/n 首犯/n 、/w 化名/n 吴东源/nh 的/u 被/p 台湾/ns 警方/n 通缉/v 的/u 走私/v 惯犯/n 吴文信/nh ，/w 有/v 在/p 枪支/n 交易/n 现场/n 围捕/v 时/nt 跳楼/v 逃跑/v 被/p 擒获/v 的/u 陈毓宏/nh 、/w 还有/v 在/p 台湾/ns 屡有/v 前科/n 被/p 通缉/v 的/u 杀人犯/n 许光松/nh 、/w 伤害/v 犯/v 徐澎豫/nh 、/w 走私犯/n 甘清枝/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     其中/nd 吴文信/nh 是/vl 在/p 案发/v 后/nd 逃往/v 上海/ns 被/p 上海市公安局/ni 捕获/v 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     目前/nt ，/w 此/r 案/n 仍/d 在/p 继续/v 侦查/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        334
                                     凡/d 看过/v 《/w 列宁/nh 在/p 十/m 月/nt 》/w 的/u 观众/n ，/w 都/d 忘/v 不了/v 这样/r 一/m 组/n 镜头/n ：/w 一/m 条/n 长/a 长/a 的/u 似乎/d 不/d 见/v 尽头/n 的/u 走廊/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     激昂/a 、/w 沸腾/v 的/u 人群/n 摩肩接踵/i ，/w 川流不息/i 。/w 
		
			
                                        336
                                     斯莫尔尼宫/ns 的/u 工作人员/n 告诉/v 我们/r ，/w 十月革命/n 前/nd 这里/r 是/vl 一/m 所/n 贵族/n 女子/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     一九一七/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 它/r 就/d 成为/v 革命/v 起义/v 司令部/n ，/w 革命/v 后/nd 是/vl 人类/n 历史上/n 第一/m 个/q 工农/n 政府/n 的/u 机关/n ，/w 如今/nt 则/c 是/vl 列宁格勒/ns 州委/j 和/c 列宁格勒/ns 市委/j 的/u 办公/v 大楼/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 工作人员/n 带领/v 下/nd ，/w 我们/r 通过/v 宽敞/a 的/u 走廊/n ，/w 登上/v 三/m 楼/n ，/w 来到/v 列宁/nh 当年/nt 的/u 办公室/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     这里/r 一切/r 保留/v 了/u 原貌/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     进/v 办公室/n 要/vu 经过/v 一个/mq 接待室/n ，/w 接待室/n 里/nd 有/v 一/m 张/q 小/a 办公桌/n ，/w 苏维埃/ni 人民/n 委员会/n 的/u 第一/m 任/v 秘书/n 就坐/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        341
                                     由/p 他/r 安排/v 接待/v -/w -/w 让/p 一些/m 人/n 去/v 见/v 列宁/nh ，/w 另/r 一些/m 人/n 进/v 接待室/n ，/w 再/d 请/v 一些/m 人/n 等候/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     秘书/n 小/a 桌/n 旁/nd 有/v 个/q 门/n 通往/v 列宁/nh 办公室/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     列宁/nh 的/u 办公室/n 不大/a ，/w 但/c 很/d 明亮/a ，/w 那里/r 有/v 一/m 张/q 写字台/n ，/w 几/m 把/q 椅子/n 和/c 一个/mq 书柜/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     办公桌/n 上/nd 摆/v 着/u 报纸/n 、/w 信件/n 、/w 地图/n ，/w 铅笔/n 、/w 蘸水/v 笔/n 插/v 在/p 笔筒/n 里/nd ，/w 桌上/nl 还有/v 一/m 部/n 手摇/v 电话机/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     正是/vl 在/p 这/r 间/n 简朴/a 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 列宁/nh 俯身/v 于/p 写字台/n 前/nd ，/w 孜孜不倦/i 地/u 规划/v 着/u 建设/v 社会主义/n 国家/n 的/u 蓝图/n ，/w 处理/v 着/u 成千上万/i 极为/d 重要/a 的/u 问题/n ，/w 推动/v 着/u 世界/n 历史/n 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     我们/r 怀/v 着/u 崇敬/v 的/u 心情/n ，/w 在/p 这里/r 摄下/v 了/u 一/m 个/q 个/q 珍贵/a 的/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     走出/v 办公室/n ，/w 我们/r 又/d 来到/v 列宁/nh 的/u 起居室/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 是/vl 一/m 间/n 约/v 三十/m 平方米/q 左右/n 的/u 房间/n ，/w 用/p 隔板/n 隔/v 成/v 两/m 半/m ，/w 屋里/nl 摆/v 着/u 一/m 张/q 写字台/n ，/w 两/m 张/q 沙发/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     隔板/n 后/nd 有/v 两/m 张/q 窄/a 窄/a 的/u 铁床/n ，/w 一/m 张/q 是/vl 列宁/nh 的/u ，/w 另/r 一/m 张/q 是/vl 他/r 夫人/n 克鲁普斯卡娅/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     还有/v 两/m 个/q 床头柜/n ，/w 一个/mq 立柜/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     除此之外/i 没有/v 什么/r 奢侈/a 用品/n ，/w 一切/r 十分/d 简朴/a ，/w 正/d 象/p 住房/n 的/u 主人/n 那样/r 。/w 
		
			
                                        352
                                     据/p 告知/v ，/w 列宁/nh 很少/a 提/v 个人/n 生活/n 方面/n 的/u 要求/n ，/w 他/r 与/c 大家/n 一样/a 吃/v 份饭/n ，/w 且/c 常常/d 手里/nl 端/v 着/u 士兵/n 的/u 饭盒/n 去/v 食堂/n 打/v 汤/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 怕/v 为/p 个人/n 的/u 需求/n 增加/v 他人/r 的/u 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     列宁/nh 一心/d 扑/v 在/p 工作/n 上/nd ，/w 往往/d 一天/nt 接/v 一天/nt ，/w 一/m 夜/nt 接/v 一/m 夜/nt 不知/v 疲倦/a 地/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     列宁/nh 在/p 斯莫尔尼宫/ns 工作/v 、/w 生活/v 了/u 一百二十四/m 天/nt ，/w 直到/v 一九一八/m 年/nt 三/m 月/nt 苏维埃/ni 政府/n 迁往/v 莫斯科/ns 而/c 离开/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     整整/d 七十一/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 斯莫尔尼宫/ns 的/u 整个/a 气氛/n 仍/d 使/v 我们/r 感觉到/v 列宁/nh 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     南斯拉夫铁托米特罗维察地方法院/ni ３０/m 日/nt 上午/nt 开始/v 公开/v 审讯/v 科索沃自治省/ns 共盟/j 前/nd 主要/a 领导人/n 阿&#183;弗拉西/ns 等/u 人/n ，/w 追究/v 他们/r 搞/v 反革命/n 活动/n 、/w 威胁/v 南/nd 社会制度/n 的/u 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     弗拉西/nh 是/vl 阿尔巴尼亚/ns 族/n 人/n ，/w 曾任/v 南共/j 联盟/n 中央/n 主席团/n 委员/n 、/w 科索沃/ns 共盟/j 省委/j 主席团/n 主席/n 等/u 要职/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     去年/nt １１/m 月/nt 和/c 今年/nt ２/m 月/nt ，/w 他/r 分别/d 被/p 解除/v 了/u 上述/v 职务/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     随后/d 自治省/ns 的/u 阿族/ns 群众/n 举行/v 大规模/n 抗议/v 集会/n 和/c 罢工/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     有些/m 地方/n 还/d 发生/v 武装/n 冲突/n ，/w 造成/v 伤亡/v 和/c 重大/a 物质/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     阿尔及利亚/ns 首都/n 阿尔及尔/ns 廿九/m 日/nt 晚上/nt 十/m 点/nt 十/m 分/q 和/c 十/m 点/nt 廿五/m 分/q 连续/v 发生/v 两/m 次/q 强烈/a 地震/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     据/p 阿新社/ni 三十/m 日/nt 报道/v ，/w 在/p 阿尔及利亚/ns 廿九/m 日/nt 晚/nt 发生/v 的/u 震级/n 为/vl 六/m 级/n 的/u 地震/v 中/nd ，/w 有/v 十九/m 人/n 死亡/v ，/w 一百五十七/m 人/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     苏联/ns 领导人/n 戈尔巴乔夫/nh 在/p 谈到/v 推进/v 苏联/ns 经济改革/v 时/nt ，/w 强调/v 发挥/v 社会主义制度/n 的/u 潜力/n ，/w 反对/v 把/p 国家/n 的/u 发展/v 引上/v 社会/n 民主主义/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     戈尔巴乔夫/nh 是/vl 在/p １０/m 月/nt ２３/m 日/nt 苏共/j 中央/n 召集/v 著名/a 经济学家/n 讨论/v 国家/n 经济/n 形势/n 和/c 克服/v 困难/n 的/u 途径/n 的/u 会议/n 上/nd 讲/v 这/r 番/q 话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     《/w 真理/n 报/n 》/w ３０/m 日/nt 发表/v 了/u 他/r 的/u 讲话/n 和/c 学者/n 们/k 的/u 发言/v 摘要/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     戈尔巴乔夫/nh 认为/v ，/w 问题/n 的/u 关键/n 首先/d 在于/v 如何/r 理解/v 通过/v 改革/v 所/u 要/vu 建设/v 的/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 想/v 通过/v 改革/v 赋予/v 社会主义/n 以/p 新/a 的/u 活力/n ，/w 发挥/v 社会主义制度/n 的/u 潜力/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     戈尔巴乔夫/nh 强调/v 不能/vu 摒弃/v 十月革命/n ７２/m 年/nt 来/u 苏联/ns 走过/v 的/u 历史/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 对/p 有人/r 号召/v 返回/v 到/v １９１７/m 年/nt ２/m 月/nt 资产阶级革命/n 时期/nt 并/c &quot;/w 从/p 零/m 开始/v &quot;/w 这/r 种/q 作法/n 进行/v 了/u 批判/v ，/w 指出/v 这/r 种/q 号召/v 实质上/nl 意味/v 着/u 要求/v 国家/n 转到/v 社会/n 民主主义/n 的/u 轨道/n 上/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     由/p 台湾/ns &quot;/w 经济部/n &quot;/w 直接/a 经营/v 的/u &quot;/w 台湾电力股份有限公司/ni &quot;/w 用/p 高出/v 市场/n 近/a 百/m 分之/u 五十/m 的/u 价格/n ，/w 与/p 美国潘氏公司/ni 签订/v 了/u 长达/v １４/m 年/nt 的/u 购/v 煤/n 合同/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 一/m 购/v 煤/n 弊/n 案/n 被/p 揭发/v 出来/vd 后/nd ，/w 在/p 台湾/ns 引起/v 震动/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     台湾/ns 舆论/n 认为/v 此举/n &quot;/w 荒唐/a 无知/v ，/w 丧权辱国/i ，/w 莫/d 此/r 为甚/d &quot;/w ，/w 同时/c 认为/v 从中/d 反映/v 出/vd 台湾/ns 官场/n 的/u 黑暗/a 及/c 官商/n 勾结/v 之/u 可怕/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     &quot;/w 台湾电力股份有限公司/ni &quot;/w （/w 以下/nd 简称/v 台电/j ）/w 是/vl 台湾/ns 大型/a 官营/v 企业/n ，/w 统辖/v 全/a 台湾/ns 的/u 电力/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     它/r 与/c 美国潘氏公司/nh 的/u 合同/n 是/vl １９８０/m 年/nt 签定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     预计/v 到/v １９９４/m 年/nt ，/w &quot;/w 台电/j &quot;/w 将/d 为此/c 多/a 付出/v １亿/m 多/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这个/r 有着/v 严重/a 弊病/n 的/u 购/v 煤/n 合同/n 在/p 两/m 年/nt 多/m 前/nd 被/p 揭发/v 出来/vd ，/w 台湾/ns &quot;/w 监察/v 院/n &quot;/w 经过/p 长/a 时间/n 调查/v ，/w 终于/d 在/p 今年/nt ４/m 月/nt ２８/m 日/nt 对/p 涉及/v 此/r 案/n 的/u &quot;/w 台电/j &quot;/w 的/u １０/m 位/q 主管/n 提出/v 弹劾/v ，/w 但是/c ，/w 迄今/v ６/m 个/q 月/nt 了/u ，/w 其/r 刑事责任/n 的/u 追究/v 仍/d 无/v 下文/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     台湾电力公司/ni 竟/d 漠视/v &quot;/w 监察/v 院/n &quot;/w 在/p 去年/nt １２/m 月/nt 做出/v 的/u 台电/j 不得/vu 与/p 潘氏公司/ni 再/d 签/v 新约/n 的/u 决定/v ，/w 于/p 今年/nt ６/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 秘密/n 与/c 潘氏公司/ni 签订/v 了/u 自/p １９９４/m 年/nt 起/v 长达/v ６/m 年/nt 、/w 数量/n 为/vl ６６０万/m 吨/q 的/u 新/a 的/u 购/v 煤/n 合同/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     目前/nt ，/w 最/d 令/v 人/n 疑惑/v 的/u 是/vl ，/w &quot;/w 台电/j &quot;/w 何以/r 在/p ６/m 月/nt １５/m 日/nt 急于/v 签约/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     谁/r 做主/v 签约/v ，/w &quot;/w 经济部/n &quot;/w 是否/d 授意/v ，/w 至今/d 仍是/vl 个/q 谜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     台电/j &quot;/w 购/v 煤/n 弊/n 案/n 仍/d 在/p 调查/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     江泽民/nh 同志/n 在/p 国庆/nt 重要/a 讲话/v 中/nd 指出/v ，/w 坚持/v 以/p 公有制/n 为/vl 主体/n 、/w 发展/v 多种/mq 经济/n 成分/n 的/u 方针/n ，/w &quot;/w 是/vl 为了/p 更/d 好/a 地/u 发挥/v 社会主义/n 经济/n 的/u 优越性/n ，/w 促进/v 我国/n 经济/n 的/u 更/d 快/a 发展/v ，/w 绝不/d 是/vl 要/vu 削弱/v 或/c 取消/v 公有制/n 经济/n 的/u 主体/n 地位/n ，/w 更/d 不是/vl 要/vu 实行/v 经济/n '/w 私有化/v '/w &quot;/w ；/w 并/c 指出/v ，/w 要/vu &quot;/w 更/d 好/a 地/u 发挥/v 公有制/n 经济/n 的/u 优势/n 和/c 主导/a 作用/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     前/nd 一个/mq 时期/nt ，/w 曾/d 出现/v 一些/m 诋毁/v 公有制/n ，/w 鼓吹/v &quot;/w 私有化/v &quot;/w 的/u 言论/n ，/w 其中/nd 认为/v &quot;/w 全民所有制/n 产权/n 模糊/a &quot;/w 是/vl 一个/mq 主要/a 的/u 论点/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     本/r 报/n 今天/nt 发表/v 宗寒/nh 的/u 文章/n ，/w 对/p 此/r 论点/n 作/v 了/u 较为/d 深入/a 的/u 分析/v 和/c 批评/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     一个/mq 时期/nt 以来/nt ，/w 有些/m 人/n 为了/p 否定/v 全民所有制/n ，/w 推行/v 私有化/v ，/w 提出/v 了/u 不少/a 论据/n ，/w 其中/nd 之一/m 是/vl &quot;/w 产权/n 模糊/a 论/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     他们/r 认为/v ：/w 社会主义/n 全民所有制/n 是/vl &quot;/w 产权/n 虚/a 置/v &quot;/w ，/w &quot;/w 所有制/n 缺位/v &quot;/w ，/w &quot;/w 没有/v 明确/a 的/u 产权/n 边界/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 名为/v 全民所有/v ，/w 实为/vl 无人/v 所有/a &quot;/w ，/w &quot;/w 只是/d 空有/v ，/w 并非/d 实有/v &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 无/v 主人/n 所有制/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     如果/c 是/vl 为了/p 探讨/v 如何/r 深化/v 经济体制/n 改革/v ，/w 完善/v 企业/n 管理/v 体制/n ，/w 作为/v 学术/n 理论/n 问题/n 研讨/v ，/w 那/r 不是/vl 不/d 可以/vu 的/u ，/w 可是/c ，/w 这/r 种/q 论调/n 的/u 炮制/v 者/k 方励之/nh 、/w 万润南/nh 等/u 醉翁之意不在酒/i ，/w 他们/r 的/u 目的/n 是/vl 要/vu 我们/r &quot;/w 扬弃/v 传统/n 的/u 主体/n 虚化/v 的/u 公有制/n 模式/n &quot;/w ，/w 走/v 私有化/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这个/r 问题/n 本来/d 是/vl 很/d 清楚/a 的/u ，/w 即/d 归/v 全民所有/v ，/w 或曰/v 国有/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     我们/r 的/u 国家/n &quot;/w 是/vl 整个/a 社会/n 的/u 正式/a 代表/n &quot;/w （/w 《/w 马克思/nh 恩格斯/nh 选集/n 》/w 第/h ３/m 卷/n 第/h ３２０/m 页/q ）/w ，/w 集中/v 着/u 全国/n 人民/n 的/u 根本/a 利益/n ，/w 能够/vu 代表/v 全/a 社会/n 的/u 劳动者/n 为/p 一个/mq 整体/n 去/v 占有/v 支配/v 生产资料/n ，/w 因而/c 全民所有/v 的/u 生产资料/n 采取/v 社会主义/n 国家/n 所有/a 的/u 具体/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 两/m 种/q 说法/n 是/vl 一个/mq 意思/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     国家/n 代表/v 人民/n 掌握/v 着/u 法律/n 上/nd 的/u 和/c 实际上/nl 的/u 生产资料/n 所有权/n ，/w 受到/v 法律/n 保护/v ，/w 谁/r 也/d 不能/vu 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     这/r 是/vl 载入/v 《/w 宪法/n 》/w 的/u ，/w 明明白白/i ，/w 一点/mq 也/d 不/d 模糊/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     全民所有制/n 作为/v 人类/n 历史上/n 一/m 种/q 崭新/a 的/u 所有制/n 形式/n ，/w 尽管/d 在/p 管理/v 体制/n 方面/n 还/d 存在/v 一些/m 缺陷/n ，/w 需要/v 改革/v 完善/v ，/w 但/c 从/p 根本上/nl 说/v 它/r 是/vl 适合/v 社会生产力/n 的/u 性质/n 和/c 发展/v 要求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     根本/a 原因/n 就/d 在于/v 它/r 的/u 产权/n 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     第一/m ，/w 它/r 是/vl 在/p 彻底/a 否定/v 生产资料/n 私有制/n 基础上/nl 产生/v 的/u ，/w 不再/d 是/vl 生产资料/n 所有者/n 与/c 劳动者/n 完全/d 分离/v ，/w 也/d 不是/vl 个体经济/n 条件/n 下/nd 那/r 种/q 生产资料/n 个体/n 所有/v 与/p 个体/n 劳动/v 的/u 狭窄/a 结合/v ，/w 而是/vl 劳动/v 与/c 生产资料/n 全/a 社会/n 范围/n 的/u 结合/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     生产资料/n 归/v 全体/n 社会/n 成员/n 所有/v ，/w 而/c 不是/vl &quot;/w 量化/v &quot;/w 到/v 哪/r 一个/mq 个人/n 或/c 集团/n ，/w 是/vl 这/r 种/q 新型/a 结合/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 种/q 结合/v 是/vl 适合/v 我国/n 社会生产力/n 水平/n 和/c 性质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     第二/m ，/w 生产资料/n 归/v 全民所有/v ，/w 劳动者/n 掌握/v 了/u 生产资料/n ，/w 他们/r 在/p 整个/a 社会/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 权利/n 必然/a 产生/v 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     他们/r 不再/d 是/vl 资本/n 的/u 奴隶/n ，/w 而/c 成为/v 国家/n 和/c 社会/n 的/u 主人/n ；/w 不再/d 为/p 别人/r 劳动/v ，/w 而是/vl 为/p 自己/r 劳动/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     他们/r 是/vl 根据/p 自己/r 的/u 利益/n 和/c 意志/n 来/vd 支配/v 生产资料/n ，/w 发展/v 生产/v ，/w 谁/r 也/d 没有/v 权利/n 凭借/v 公有/v 的/u 生产资料/n 为/p 自己/r 谋/v 私利/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     人们/n 在/p 生产资料/n 所有权/n 上/nd 是/vl 平等/a 的/u ，/w 在/p 对/p 生产资料/n 的/u 管理/v 、/w 支配/v 和/c 生产/v 结果/n 的/u 分配权/n 上/nd 也是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     社会主义/n 经济/n 是/vl 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n ，/w 全民/n 企业/n 的/u 生产/v 是/vl 社会主义/n 商品生产/v ，/w 这/r 是/vl 社会主义社会/n 的/u 性质/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     社会主义社会/n 存在/v 以/p 公有制/n 为/vl 主体/n 的/u 多种/mq 经济/n 形式/n ，/w 不同/a 所有制/n 经济/n 之间/nd 的/u 劳动/v 成果/n 不/d 作为/v 商品/n 通过/p 市场/n 交换/v ，/w 不/d 可能/vu 进行/v 正常/a 的/u 经济/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     全民/n 企业/n 的/u 所有制/n 虽然/c 是/vl 统一/a 的/u ，/w 但是/c ，/w 在/p 全民/n 企业/n 之间/nd 不仅/c 存在/v 着/u 行业/n 和/c 产品/n 之间/nd 的/u 社会分工/v ，/w 而且/c 由于/c 社会生产力/n 发达/a 程度/n 和/c 人们/n 觉悟/n 水平/n 的/u 限制/v ，/w 由于/c 组织/n 生产/v 的/u 需要/v ，/w 各个/r 企业/n 在/p 使用/v 、/w 支配/v 生产资料/n 的/u 时候/n ，/w 付出/v 的/u 劳动/v 和/c 取得/v 的/u 成果/n 是/vl 不同/a 的/u ，/w 企业/n 必然/a 具有/v 自己/r 的/u 利益/n ，/w 必然/a 是/vl 相对/a 独立/v 的/u 商品/n 生产者/n 和/c 经营者/n ，/w 因此/c ，/w 全民/n 企业/n 的/u 生产/v 也/d 必然/a 是/vl 商品生产/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     但是/c ，/w 社会主义/n 商品生产/v 与/c 资本主义/n 商品生产/v 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     我们/r 企业/n 的/u 自主经营/v 是/vl 相对/a 的/u ，/w 而/c 不是/vl 绝对/a 的/u ；/w 企业/n 生产/v 的/u 目的/n 不仅仅/d 服从/v 于/p 增加/v 价值/n 和/c 剩余劳动/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 满足/v 社会/n 需要/v ；/w 社会主义/n 市场/n 也/d 不是/vl 自发/a 的/u 市场/n ，/w 而是/vl 计划/n 指导/v 下/nd 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     因此/c ，/w 说/v 全民/n 企业/n 与/c 商品经济/n 不/d 相容/v 是/vl 毫无/v 道理/n 的/u ；/w 如果说/i 与/p 资本主义/n 商品经济/n 不/d 相容/v ，/w 那/r 倒是/d 说对/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     二/m 曰/v &quot;/w 缺乏/v 动力/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     他们/r 说/v ：/w 全民所有制/n 是/vl &quot;/w 人人/n 所有/v ，/w 人人/n 无所/v 有/v &quot;/w ，/w &quot;/w 缺乏/v 动力/n &quot;/w ，/w 只有/c 私有化/v ，/w 才能/c 产生/v 动力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     模糊/a 论/k &quot;/w 者/k 从/p 私有/v 观念/n 来/vd 观察/v 公有制/n ，/w 不/d 可能/vu 理解/v 当家作主/i 的/u 劳动者/n 的/u 积极性/n 和/c 心情/n ，/w 也/d 不/d 懂得/v 全民/n 经济/n 发展/v 的/u 客观/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     恰恰相反/i ，/w 在/p 全民/n 经济/n 中/nd ，/w 劳动者/n 成为/v 生产资料/n 的/u 主人/n ，/w 人们/n 只有/c 更/d 好/a 地/u 运用/v 生产资料/n ，/w 创造/v 更/d 多/a 的/u 财富/n ，/w 才能/c 生活/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 就/d 产生/v 了/u 一/m 种/q 前所未有/i 的/u 巨大/a 的/u 新/a 动力/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 种/q 动力/n ，/w 来自/v 劳动者/n 的/u 共同/a 利益/n ，/w 来自/v 他们/r 地位/n 的/u 变化/v ，/w 来自/v 对/p 集体/n 事业/n 的/u 关心/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     现在/nt ，/w 劳动者/n 的/u 地位/n 虽然/c 变/v 了/u ，/w 但/c 有的/r 劳动者/n 特别/d 是/vl 年轻/a 一代/nt 并/c 未/d 认识/v 到/v 他们/r 地位/n 的/u 这/r 种/q 变化/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 需要/v 我们/r 加强/v 教育/v ，/w 启发/v 群众/n 的/u 觉悟/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     另外/c ，/w 要/vu 深化/v 体制/n 改革/v ，/w 完善/v 管理/v 体制/n ，/w 建立/v 健全/v 企业/n 内部/nd 的/u 责任制/n ，/w 使/v 企业/n 发展/v 与/c 个人/n 利益/n 建立/v 直接/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这样/r ，/w 人们/n 的/u 积极性/n 就/d 会/vu 更加/d 充分/a 地/u 发挥/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     三/m 曰/v &quot;/w 无人/v 负责/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        419
                                     他们/r 说/v ：/w 全民/n 企业/n &quot;/w 由于/c 产权/n 无/v 边界/n &quot;/w ，/w 形成/v &quot;/w 人人/n 负责/v ，/w 人人/n 不/d 负责/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     这里/r 混淆/v 了/u 两/m 种/q 根本/d 不同/a 问题/n 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     全民/n 企业/n 是/vl 全国/n 人民/n 的/u 事业/n ，/w 办好/v 全民/n 企业/n ，/w 是/vl 关系/v 全国/n 人民/n 利益/n 的/u 大事/n ，/w 同时/c 也/d 直接/a 关系/v 到/v 企业/n 每/r 一个/mq 职工/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 要求/v 国有/v 财产/n 的/u 管理者/n 、/w 支配/v 者/k 和/c 使用者/n 要/vu 有/v 高度/n 的/u 责任心/n ，/w 在/p 宏观经济/n 范围/n 和/c 企业/n 内部/nd 建立/v 比/p 资本主义/n 更/d 严格/a 的/u 责任制/n ，/w 以/p 对/p 国家/n 负责/v ，/w 对/p 人民/n 负责/v ，/w 对/p 企业/n 的/u 每/r 一个/mq 职工/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     实际上/nl ，/w 我国/n 大部分/n 国营企业/n 是/vl 办/v 得/u 好/a 的/u ，/w 他们/r 抱/v 着/u 对/p 国家/n 、/w 对/p 群众/n 利益/n 高度/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 兢兢业业/i 地/u 办/v 企业/n ，/w 为/p 国家/n 做出/v 了/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     我国/n 有/v 一大批/n 全民/n 企业/n ，/w 如/v 首钢/j 、/w 鞍钢/j 、/w 二汽/j 等/u 管理/v 得/u 相当/d 好/a ，/w 连/p 国际/n 友人/n 对/p 它们/r 的/u 管理/v 水平/n 和/c 技术/n 进步/a 速度/n 都/d 赞叹/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     随着/p 我们/r 经验/n 的/u 积累/v 和/c 体制/n 改革/v 的/u 深化/v ，/w 这样/r 的/u 企业/n 一定/d 会/vu 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     目前/nt ，/w 确实/d 有些/m 企业/n 存在/v 纪律/n 松弛/a 、/w 无人/v 负责/v 的/u 现象/n ，/w 但/c 这/r 不是/vl 所有制/n 造成/v 的/u ，/w 而/c 应该/vu 从/p 管理/v 上/nd 找/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     改革/v 管理/v 体制/n ，/w 加强/v 企业/n 管理/v ，/w 全民/n 企业/n 一定/d 能够/vu 办/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     四/m 曰/v &quot;/w 必然/a 产生/v 腐败/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     他们/r 说/v ：/w 公有制/n 是/vl &quot;/w 贪污腐化/i 的/u 祸根/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 权力/n 经济/n 的/u 社会/n 基础/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     这/r 是/vl 本末倒置/i 。/w 
		
			
                                        431
                                     腐败/v 与/c 公有制/n 并/c 没有/v 必然/a 联系/n ，/w 恰恰相反/i ，/w 社会主义/n 公有制/n 是/vl 在/p 消除/v 腐败/v 经济/n 和/c 腐败/v 政治/n 基础上/nl 产生/v 的/u ，/w 它/r 的/u 本质/n 是/vl 排斥/v 剥削/v ，/w 排斥/v 无偿/a 占有/v 别人/r 的/u 劳动/v ，/w 也就是/d 从/p 根本上/nl 抵制/v 和/c 排斥/v 腐败/v 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     全民/n 企业/n 的/u 财产/n 归/v 国家/n 所有/v ，/w 只能/vu 为/p 广大/a 群众/n 和/c 职工/n 谋/v 利益/n ，/w 谁/r 也/d 没有/v 权利/n 据/v 以/p 谋/v 私利/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     我国/n 这/r 几/m 年/nt 来/u 出现/v 贪污/v 、/w 官倒/v ，/w 这/r 不能/vu 怪/v 公有制/n ，/w 而是/vl 由于/c 管理/v 不/d 严/a ，/w 体制/n 不/d 健全/a 和/c 改革/v 出现/v 了/u 某些/r 失误/v ，/w 让/p 人/n 钻/v 了/u 空子/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     从/p 根本上/nl 说/v ，/w 腐败/v 来/vd 之于/p 旧社会/n 的/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     我们/r 的/u 制度/n 不/d 健全/a ，/w 不/d 努力/v 铲除/v 旧/a 东西/n ，/w 它们/r 就/d 会/vu 出来/vd 表演/v ，/w &quot;/w 在/p 我们/r 中间/nd 腐烂/v 发臭/v ，/w 败坏/v 空气/n ，/w 毒化/v 我们/r 的/u 生活/n &quot;/w ，/w &quot;/w 包围/v 新鲜/a 的/u 、/w 年轻/a 的/u 、/w 生气勃勃/i 的/u 东西/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     （/w 列宁/nh ：/w 《/w 给/v 美国/ns 工人/n 的/u 信/n 》/w ）/w 赵紫阳/nh 同志/n 放松/v 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 认为/v &quot;/w 腐败/v 难免/a &quot;/w 才/d 使/v 腐败现象/n 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        437
                                     现在/nt 我们/r 有/v 了/u 治理/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     在/p 党中央/n 领导/v 下/nd ，/w 我们/r 改革/v 管理/v 体制/n ，/w 加强/v 思想政治教育/n ，/w 一定/d 能够/vu 防止/v 和/c 杜绝/v 腐败现象/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     采取/v 切实/a 措施/n ，/w 其/r 前提/n 是/vl 一定/d 要/vu 坚持/v 公有制/n 的/u 主体/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     如果/c 取消/v 公有制/n ，/w 恢复/v 私有制/n ，/w 官倒/v 、/w 私/n 倒/v ，/w 权力/n 与/c 金钱/n 结合/v ，/w 少数/n 资产/n 者/k 以/p 各种/r 方式/n 侵吞/v 劳动者/n 创造/v 的/u 财富/n ，/w 无偿/a 占有/v 别人/r 的/u 劳动/v ，/w 就/d 成为/v 合法/a 的/u 、/w 必然/a 的/u 、/w 公开/v 的/u ，/w 那/r 才/d 真正/d 是/vl &quot;/w 贪污腐化/i 的/u 祸根/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     既然/c &quot;/w 产权/n 模糊/a &quot;/w ，/w 就要/vu 寻找/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     方励之/nh 、/w 万润南/nh 等/u 毫不/d 隐瞒/v 自己/r 观点/n ，/w &quot;/w 用以/v 人为/a 主体/n 的/u 所有制/n 取代/v 无/v 主体/n 所有制/n &quot;/w ，/w &quot;/w 走/v 私有化/v 道路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     有的人/n 羞羞答答/a ，/w 不/d 直说/v ，/w 提倡/v 什么/r &quot;/w 个人/n 所有制/n &quot;/w 、/w &quot;/w 个人/n 产权/n &quot;/w 、/w &quot;/w 存量/n 分/v 产/v 制/n &quot;/w 等等/u ，/w 解剖/v 一下/mq ，/w 并/c 没有/v 多/d 大/a 差别/n ，/w 实质上/nl 仍然/d 是/vl 主张/v 走/v 私有化/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     就/d 以/p &quot;/w 从/p 平分/v 国有/v 财产/n 入手/v &quot;/w ，/w &quot;/w 以/p 股份/n 形式/n 将/p 国有/v 财产/n 个人化/v &quot;/w 的/u &quot;/w 方案/n &quot;/w 来说/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     再说/c ，/w 我国/n 国营企业/n 现有/v 固定资产/n 净值/n ６０００多/m 亿/m 元/q ，/w 集中/v 到/v 国家/n 手里/nl ，/w 是/vl 一/m 笔/n 巨大/a 财富/n ，/w 在/p 国民经济/n 中/nd 起/v 着/u 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     那是/vl 幻想/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     职工/n 是不是/v 关心/v 企业/n ，/w 决定/v 于/p 企业/n 的/u 性质/n 、/w 企业/n 有/v 没有/v 合理/a 的/u 规章制度/n 、/w 厂长/n 是不是/v 关心/v 职工/n 以及/c 职工/n 的/u 觉悟/n ，/w 而/c 不/d 取决于/v 有/v 多少/r 股票/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     而且/c ，/w &quot;/w 平分/v 国有/v 财产/n &quot;/w 似乎/d 人人/n 有份/v ，/w 公正/a 得/u 很/d ，/w 但/c 发展/v 下去/v ，/w 不/d 可能/vu 是/vl 平均/a 占有/v ，/w 而/c 只能/vu 是/vl 生产资料/n 向/p 少数/n 人/n 手中/nl 集中/v ，/w 导致/v 严重/a 两极分化/i 。/w 
		
			
                                        449
                                     英国/ns 政府/n 曾经/d 使/v 公司/n 股票/n 分散/v 给/p 职工/n ，/w 想/v 让/p 职工/n 人人/n 有/v 股票/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     不到/v 半年/nt ，/w 大部分/n 股票/n 都/d 集中/v 到/v 十几/m 家/n 公司/n 的/u 资本家/n 手中/nl 去/v 了/u ，/w 职工/n 依然/d 一无所有/i 。/w 
		
			
                                        451
                                     我国/n 人口/n 众多/a ，/w 社会生产力/n 水平/n 很/d 低/a ，/w 不/d 坚持/v 公有制/n 的/u 主体/n 地位/n ，/w 只能/vu 用/p 劳动人民/n 的/u 血汗/n 去/v 重新/d 培植/v 和/c 养肥/v 一个/mq 资产阶级/n ，/w 使/v 大多数/n 人/n 重新/d 陷入/v 极其/d 贫困/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     这/r 是/vl 社会/n 发展史/n 已经/d 证明/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     这里/r 附带/v 指出/v ，/w 作为/v 所有制/n 的/u 一/m 种/q 表述/v 方法/n ，/w 产权/n 和/c 产权/n 经济学/n 不是/vl 不/d 可以/vu 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     全民所有制/n 经济/n 如何/r 管理/v ，/w 占有/v 、/w 使用/v ，/w 支配/v 关系/n 如何/r 分割/v 处理/v ，/w 怎样/r 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ，/w 办好/v 全民/n 企业/n ，/w 这些/r 问题/n 在/p 理论上/nl 是/vl 需要/v 深入/a 探讨/v 的/u ，/w 在/p 实践/v 上/nd 需要/v 通过/p 改革/v 认真/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     我国/n 经济学界/n 应该/vu 建立/v 自己/r 的/u 马克思主义/n 产权/n 经济学/n ，/w 来/vd 研究/v 如何/r 改革/v 全民/n 经济/n 管理/v 体制/n 的/u 弊病/n 和/c 巩固/v 发展/v 全民所有制/n 经济/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     目前/nt 西方/nd 国家/n 以/p 柯斯/nh 、/w 艾尔奇安/nh 、/w 德姆塞茨/nh 为/vl 代表/n 的/u 所谓/a 产权/n 经济学/n 和/c 产权/n 理论/n ，/w 以/p &quot;/w 产权/n 私有化/v &quot;/w 为/vl 旗帜/n ，/w 是/vl 为/p 资本主义/n 经济/n 服务/v 的/u ，/w 不/d 加/v 批判/v 地/u 引进/v 搬用/v ，/w 生搬硬套/i ，/w 用来/v 解释/v 和/c 指导/v 中国/ns 的/u 改革/v ，/w 难免/a 走/v 偏/a 方向/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 这次/r 党委/n 开会/v 期间/nt ，/w 大家/n 解放思想/i ，/w 畅所欲言/i ，/w 对/p 领导/n 机关/n 提/v 了/u 不少/a 批评/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     其中/nd 就/d 有/v 会议/n 太多/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     一/m 位/q 军长/n 做/v 了/u 个/q 统计/v ：/w 这个/r 军/n 司令部/n 坚持/v 工作/n 的/u 三十/m 多/m 名/n 参谋/n ，/w 去年/nt 十/m 至/v 十二/m 月/nt ，/w 有/v 百/m 分之/u 四十五/m 的/u 时间/n 都/d 用/v 在/p 应付/v 上面/nd 的/u 会议/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        460
                                     一/m 位/q 师长/n 谈到/v ，/w 去年/nt 在/p 贯彻/v 一个/mq 会议/n 精神/n 时/nt ，/w 军/n 里/nd 开会/v 他/r 参加/v 了/u 七/m 天/nt ，/w 师里/nl 开会/v 他/r 参加/v 了/u 七/m 天/nt ，/w 团里/nl 开会/v 时/nt ，/w 他/r 又/d 被/p 邀请/v 到/v 一个/mq 团/n 参加/v 了/u 五/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        461
                                     而且/c 会议/n 内容/n 大同小异/i ，/w 都/d 是/vl 学/v 文件/n ，/w 谈/v 认识/v 。/w 
		
			
                                        462
