
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     张荣生/nh 和/c 李灿/nh 都/d 说/v ，/w 一/m 营长/n 雷振辉/nh ，/w 一/m 连长/n 李玉华/nh 从/p 南县/ns 闹/v 饷/n 起/v ，/w 态度/n 很/d 好/a 、/w 很/d 积极/a ，/w 这次/r 恢复/v 士兵/n 会/n 的/u 公开/v 组织/n ，/w 他们/r 特别/d 高兴/a ，/w 雷/nhf 、/w 李/nhf 都/d 要求/v 加入/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     李灿/nh 说/v ：/w &quot;/w 雷振辉/nh 看到/v 南县/ns 闹/v 饷/n 那样/r 有/v 计划/n 、/w 有/v 秩序/n ，/w 就/d 认为/v 决不/d 是/vl 士兵/n 自发/a 的/u ，/w 他/r 言外之意/i 是/vl 团长/n 在/p 幕后/nl 搞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     雷/nhf 认为/v 师长/n 对/p 彭/nhf 团长/n 信任/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     突围/v 的/u 第三/m 天/nt ，/w 刚/d 到/v 大汾/ns ，/w 又/d 遭/v 敌军/n 三/m 面/n 伏击/v ，/w 在/p 敌人/n 三/m 面/n 火力/n 交叉/v 射击/v 下/nd ，/w 我们/r 有/v 全部/n 被歼/v 危险/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     只有/c 集中/v 三/m 个/q 大队/n 突击/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        6
                                     我军/n 奋勇/v 从中/d 突破/v 敌人/n 伏击/v 阵地/n ，/w 继续/v 南进/v ，/w 算是/vl 冲出/v 了/u 敌人/n 最后/n 一/m 层/q 包围/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     可是/c 敌方/n 兵力/n 大/a ，/w 我军/n 人数/n 少/a ，/w 突破口/n 被/p 敌/n 封锁/v ，/w 后面/nl 伤/v 病残/v 人员/n 又/d 被/p 包围/v ，/w 伤员/n 亦/d 无法/d 救出/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     我/r 红军/n 被/p 三/m 、/w 四十/m 倍/n 优势/n 之/u 敌/n 重/a 层/q 包围/v 攻击/v ，/w 突围/v 后/nd 又/d 遇/v 伏击/v ，/w 这样/r 险恶/a 的/u 战斗/v 环境/n ，/w 除/p 共产党/n 领导/n 的/u 工农红军/n 外/nd ，/w 其他/r 任何/r 军队/n 都会/vu 被/p 消灭/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     敌军/n 攻占/v 井冈山/ns 后/nd ，/w 一时/nt 反动/a 气焰/n 高涨/v ，/w 追击/v 、/w 侧击/v 、/w 堵击/v 、/w 伏击/v ，/w 他们/r 满以为/v 捞到/v 了/u 很多/a 东西/n ，/w 其实/d 什么/r 也/d 没有/d 捞到/v ，/w 被/p 英雄/n 的/u 红军/n 打碎/v 了/u 他们/r 的/u 幻想/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     可是/c 这/r 件/n 事/n ，/w 在/p 一九六九/m 年/nt 国庆节/nt 后/nd ，/w 我/r 《/w 人民日报/n 》/w 通讯员/n 说成/v 是/vl 彭德怀/nh 不要/vu 根据地/n ，/w 违反/v 毛主席/nh 指示/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 看/v 这/r 种/q 人/n 对/p 根据地/n 不是/vl 完全/d 无知/v ，/w 就是/d 打起/v 伟大/a 毛泽东思想/n 红旗/n 反对/v 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 不/d 了解/v 什么/r 叫做/v 根据地/n ，/w 也/d 不/d 了解/v 如何/r 才能/c 创造/v 根据地/n ，/w 更/d 不/d 知道/v 如何/r 才能/c 坚持/v 根据地/n 的/u 斗争/n ，/w 只是/d 一/m 位/q 信口开河/i 的/u 主观主义/n 者/k ，/w 他/r 现在/nt 肚子/n 吃/v 得/u 饱/a 饱/a 的/u ，/w 身上/nl 穿/v 得/u 暖/a 暖/a 的/u ，/w 也/d 在/p 随声附和/i 地/u 大骂/v 违反/v 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     从/p 大汾/ns 突围/v 出来/vd ，/w 这时/r 只有/d 五百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     越过/v 上犹/ns 、/w 崇义/ns 大山/n ，/w 从/p 南康/ns 上游/n 渡过/v 章水/ns 。/w 
		
			
                                        15
                                     时值/v 腊月/nt 三十/m 日/nt 过/v 大年/nt 时节/n ，/w 离/v 河岸/n 不到/v 三/m 里/q 即/d 一/m 大/a 村庄/n ，/w 有/v 数/m 百/m 户/n ，/w 大/a 地主/n 家/n 大摆/v 筵席/n ，/w 庆祝/v 年三十/nt 晚/nt 。/w 
		
			
                                        16
                                     红军/n 一/m 到/v ，/w 他们/r 当然/d 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     从/p 井冈山/ns 突围/v 以来/nt ，/w 已/d 有/v 二十/m 日/nt ，/w 在/p 敌/n 不断/d 追击/v 、/w 侧击/v 下/nd ，/w 饥/a 疲/a 交困/v 已/d 达/v 极点/n ，/w 遇/v 此/r 机会/n ，/w 大家/n 是/vl 喜笑颜开/i ，/w 饱/a 食/v 饱/a 饮/v 自/d 不待/v 说/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 吃饭/v 时/nt ，/w 我/r 说/v 要/vu 快走/v ，/w 离开/v 这/r 村/n 五/m 里/q 也好/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     其他/r 同志/n 都/d 不/d 同意/v 立即/d 走/v ，/w 主张/v 明天/nt 拂晓/nt 走/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 此地/n 离/v 粤/ns 赣/ns 公路/n 线/n 敌军/n 据点/n ，/w 远者/n 四十/m 里/q ，/w 近者/n 才/d 三十/m 里/q ，/w 渡河/v 地/u 某/r 镇/n 有/v 电话/n ，/w 恐/v 已/d 通知/v 敌军/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     我军/n 渡河/v 近/v 三/m 小时/nt ，/w 敌军/n 可能/vu 已经/d 出动/v ，/w 晚上/nt 十二/m 点/n ，/w 敌军/n 可能/vu 达到/v 此地/n 将/p 我们/r 包围/v 住/v ，/w 明早/nt 拂晓/nt 攻击/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     过去/nt 敌军/n 不敢/vu 轻率/a ，/w 现在/nt 是/vl 打破/v 井冈山/ns 的/u 时候/n ，/w 反动派/n 气焰/n 高涨/v ，/w 敌军/n 劲头/n 很/d 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     他们/r 都/d 说/v ，/w 拂晓/nt 前/nd 出发/v 没有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     事实/n 是/vl ，/w 大家/n 都/d 很/d 疲劳/a ，/w 把/p 紧急/a 情况/n 看成/v 了/u 一般/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     平日/nt 滕代远/nh 同志/n 对/p 军事/n 行动/n 从不/d 干预/v ，/w 这次/r 他/r 也/d 不/d 同意/v ，/w 把/p 我/r 气/v 得/u 难以/d 形容/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     这天/r 晚上/nt 我/r 没有/d 睡/v ，/w 也/d 不能/vu 睡/v ，/w 到/v 各/r 连/n 去/v 看/v ，/w 都/d 睡/v 得/u 很/d 死/v ，/w 甚至/d 守卫/v 的/u 也/d 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     我/r 在/p 外面/nd 走来走去/v ，/w 大概/d 一点/mq 了/u ，/w 爆竹声/n 中/nd 飞来/v 子弹/n 声/n ，/w 我/r 即/d 叫/v 号兵/n 吹/v 紧急/a 集合/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 村/n 外/nd 刚/d 集合/v ，/w 敌军/n 赶到/v ，/w 枪声/n 一/m 响/v 就/d 有些/m 乱/a ，/w 我/r 告/v 向/p 信丰/ns 方向/n 前进/v ，/w 贺国中/nh 说/v ，/w 你/r 带队/v 走/v 前面/nd ，/w 我/r 走/v 最后/n 掩护/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     走/v 了/u 约/d 十/m 里/q ，/w 贺/v 赶来/v 说/v ，/w 就是/d 不/d 见/v 李光/nh 来/vd ，/w 他/r 可能/vu 带走/v 了/u 一些/m 部队/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     天亮/v 了/u ，/w 集合/v 队伍/n 检查/v ，/w 仅/d 剩/v 二百八十三/m 人/n 枪/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     其余/r 半数/n 李光/nh 带/v 了/u 不知/v 走向/v 何方/r 。/w 
		
			
                                        32
                                     他们/r 说/v ，/w 等/v 一会/nt ，/w 或者/d 派人/v 去/v 找/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     我/r 说/v ：/w 都/d 不是/vl 办法/n ，/w 只有/d 走出/v 危险/a 界/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     走/v 了/u 约/d 十/m 里/q ，/w 有些/m 小/a 部队/n 在/p 前面/nd 山上/nl 一/m 字/n 摆开/v ，/w 望远镜/n 中/nd 看到/v ，/w 很/d 不/d 整齐/a ，/w 知/v 是/vl 民团/n ，/w 一/m 冲/v 就/d 逃跑/v 了/u ，/w 敌人/n 也/d 疲劳/a 了/u 未/d 追/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     我们/r 占领/v 了/u 有利/a 阵地/n ，/w 隐蔽/v 休息/v ，/w 赶快/d 煮饭/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     一个/mq 半/m 小时/nt 出发/v ，/w 走/v 信丰/ns 东南/nd 之/u 小河镇/ns （/w 信河/ns 之/u 渡河/v 点/n ）/w ，/w 向/p 东/nd 走/v ，/w 经/v 重石镇/ns ，/w 向/p 会昌/ns 方向/n 走/v ，/w 然后/c 向/p 兴国/ns 去/v 找/v 地方/n 党/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 是/vl 一个/mq 大方向/n ，/w 使/v 每个/r 同志/n 都/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     后来/nt 知道/v 李光/nh 带/v 了/u 与/c 我们/r 相等/v 的/u 人/n 枪/n ，/w 向/p 广东南雄/ns 地区/n 去/v 了/u ，/w 群龙无首/i ，/w 不到/v 一月/nt 全部/n 被/p 消灭/v ，/w 李光/nh 下落不明/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     那天/r 如果/c 预先/d 告诉/v 了/u 大方向/n ，/w 可能/vu 不致/v 如此/r ，/w 这/r 是/vl 领导者/n 不/d 周密/a 所致/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     二月/nt 上/nd 中旬/nt 之间/nd ，/w 我们/r 到了/v 鄠都/ns 之/u 桥头/nl 。/w 
		
			
                                        41
                                     该地/n 有/v 党/n 的/u 秘密/a 支部/n ，/w 有/v 小/a 游击队/n ，/w 对/p 周围/nd 情况/n 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     他们/r 替/v 我们/r 侦察/v 敌情/n ，/w 准备/v 向导/n ，/w 以便/c 一旦/d 发现/v 敌情/n ，/w 随时/d 可以/vu 行动/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     并/c 替/v 我们/r 收买/v 了/u 近/v 千/m 发/q 子弹/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     休息/v 了/u 两/m 三/m 天/nt ，/w 敌人/n 又/d 来/vd 了/u ，/w 我们/r 转移/v 到/v 兴国县/ns 的/u 莲塘/ns 和/c 东山/ns ，/w 该地/n 也/d 有/v 地下/nl 党支部/n ，/w 并/c 与/c 赣南/nl 红/a 二/m 、/w 四/m 团/n （/w 小/a 部队/n ）/w 取得/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 白区/n 有无/v 地下党/n 组织/n 显然/a 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 这里/r 休息/v 了/u 大约/d 五/m 天/nt ，/w 白军/n 刘士毅/nh 旅/n 来/vd 进攻/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     当地/n 党/n 通知/v 我们/r ，/w 该/r 旅/n 只/d 来/vd 五/m 个/q 营/n ，/w 有/v 一个/mq 营/n 和/c 民团/n 留守/v 鄠都/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这时/r 我们/r 还/d 保存/v 三百/m 人/n ，/w 二百八十三/m 枝/n 步枪/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     我们/r 决定/v 当即/d 出发/v ，/w 绕过/v 刘/nhf 旅/n 主力/n ，/w 奔袭/v 鄠都/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     十八/m 小时/nt 走/v 了/u 一百四十/m 里/q ，/w 夜半/nt 到达/v ，/w 出敌不意/i ，/w 突然/d 爬/v 城/n 袭击/v ，/w 立/v 予/r 猛攻/v ，/w 消灭/v 该/r 旅/n 一个/mq 营/n 、/w 靖/v 卫/v 团/n 和/c 县/n 警备/v 队/n 全部/n 一共/d 六/m 、/w 七百/m 人/n ，/w 缴获/v 三/m 、/w 四百/m 枝/n 步枪/n ，/w 还/d 缴/v 了/u 两/m 挺/q 轻机枪/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     县长/n 逃脱/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     我/r 被/p 敌/n 数/m 旅/n 之/u 众/a ，/w 穷追/v 堵击/v 一月/nt 有余/v ，/w 刚/d 一/m 落下/v 脚/n 来/vd ，/w 即/d 进行/v 一百四十/m 余/n 里/q 之/u 奔袭/v ，/w 而且/c 是/vl 攻城/v ，/w 这/r 是/vl 完全/d 出/vd 敌/n 意料之外/i 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     可见/c 没有/d 准备/v 的/u 优势/n 并不/d 等于/v 真/a 优势/n ，/w 有/v 准备/v 而/c 加/v 勇敢/a 的/u 军队/n ，/w 可以/vu 打败/v 无/v 准备/v 的/u 优势/n 之/u 兵/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     此役/n 之后/nt ，/w 鄠都/ns 一带/n 群众/n ，/w 对/p 这/r 支/q 红军/n 称为/v 天兵/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     红军/n 对/p 敌军/n 伤兵/n ，/w 给/p 他们/r 上药/v ，/w 每人/n 还/d 发/v 了/u 两/m 元/q 零用钱/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     发/v 了/u 传单/n ，/w 向/p 他们/r 作/v 了/u 口头/n 宣传/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     又/d 将/p 死者/n 收集/v 到/v 一/m 处/n ，/w 等/v 刘士毅/nh 旅/n 回城/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     俘虏/v 兵/n 三百/m 余/n 人/n ，/w 看/v 了/u 无不/d 感动/v ，/w 其中/nd 半数/n 以上/nd 当/v 了/u 红军/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 井冈山/ns 突围/v 以后/nt ，/w 连遭/v 败仗/n ，/w 力争/v 打/v 了/u 这样/r 一个/mq 胜仗/n ，/w 意义/n 很/d 大/a ；/w 但/c 必须/d 谨慎/a ，/w 不/d 轻敌/v ，/w 才能/c 保住/v 这个/r 胜利/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     估计/v 敌/n 主力/n 一定/d 回城/v 救援/v ，/w 在/p 下午/nt 约/d 三/m 时/nt 至/v 五/m 时/nt 之间/nd 可/vu 到/v 鄠都/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     我军/n 须/d 在/p 午后/nt 三/m 时/nt 以前/nt 渡过/v 鄠都河/ns ，/w 进到/v 小密/ns 宿营/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     这时/r ，/w 已/d 是/vl 午后/nt 二/m 时/nt 余/n ，/w 一切/r 准备/v 就绪/v ，/w 就是/d 找/v 不到/v 党代表/n 滕代远/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     时间/n 紧迫/a ，/w 最后/n 在/p 邮局/n 收发/v 处/n 找到/v 了/u 他/r -/w -/w 因/c 收集/v 文件/n 报纸/n 时/nt 不慎/a ，/w 驳壳枪/n 走火/v ，/w 从/p 胸前/nl 洞穿/v ，/w 负/v 重伤/n ，/w 倒/v 在/p 房内/nl 。/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 渡/v 最后/n 一/m 船/n ，/w 渡河/v 完毕/v 已/d 近/v 三/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     刘/nhf 旅/n 先头/nd 部队/n 四时/nt 返城/v ，/w 隔河/v 相望/v ，/w 甚/d 有意思/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     刘/nhf 旅/n 只/d 射击/v ，/w 未敢/vu 渡河/v 追击/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     我们/r 主力/n 到/v 城/n 南/nd 三/m 、/w 四十/m 里/q 的/u 小密/r ，/w 已/d 近/v 黄昏/nt ，/w 小/a 部/n 留/v 河岸/n 警戒/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     此地/n 依/p 山/n 傍/v 溪/n ，/w 群众/n 全/d 无/v 惊慌/a ，/w 见到/v 红军/n 不但/c 不/d 跑/v ，/w 反而/d 喜笑颜开/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     黄昏/nt 后/nd ，/w 地下/nl 党支部/n 书记/n 来/vd 接头/v ，/w 他/r 问/v 我们/r 是/vl 那里/r 来/vd 的/u 红军/n ，/w 告/v 以/p 实情/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 昨晚/nt 听到/v 城内/nl 枪声/n 激烈/a ，/w 今早/nt 城郊/n 有人/r 过往/v 说/v ，/w 昨晚/nt 红军/n 打开/v 了/u 城/n ，/w 我/r 不大/a 相信/v ，/w 还/d 以为/v 是/vl 白军/n 自己/r 打仗/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 可以/vu 。/w 
		
			
                                        72
                                     党支部/n 有/v 二十/m 余/n 同志/n ，/w 还有/v 农民/n 会/n 组织/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     我/r 说/v 有/v 二十/m 余/n 重/a 伤员/n ，/w 其中/nd 有/v 军/n 党代表/n 滕代远/nh 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 有/v 办法/n 安置/v ，/w 群众/n 好/a ，/w 我们/r 会/vu 用/p 一切/r 办法/n 保证/v 你们/r 的/u 安全/a ，/w 医药/n 也/d 可/vu 设法/v 买到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     我/r 说/v 还有/v 余/n 枪/n ，/w 昨晚/nt 缴获/v 三/m 、/w 四百/m 支/q 枪/n ，/w 破旧/a 的/u 烧毁/v 了/u ，/w 完全/d 好/a 的/u 枪/n 还有/v 百/m 数/n 十/m 支/q ，/w 交/v 你们/r 保存/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 有/v 党员/n 和/c 可靠/a 群众/n ，/w 每人/n 保存/v 一/m 支/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 说/v ，/w 可以/vu 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 离/v 这里/r 四十/m 里/q ，/w 还有/v 地下党/n 区委/j 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 就是/d 子弹/n 少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 子弹/n 不/d 给/v 都/d 行/v ，/w 这里/r 有钱/v ，/w 可/vu 收买/v 零散/a 子弹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 鄠都/ns 烧掉/v 了/u 约/d 两百/m 多/m 支/q ，/w 放走/v 了/u 约/d 五百/m 俘虏/v ，/w 如/v 早/a 知道/v 这里/r 有/v 地下党/n ，/w 就/d 不会/vu 烧掉/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     会/n 理/n 会/n 后/nd ，/w 张国焘/nh 分裂/v 和/c 反/v 张国焘/nh 分裂/v 的/u 斗争/n 又/d 来/vd 了/u ，/w 我/r 站/v 的/u 位置/n 不容/v 我/r 有/v 任何/r 犹豫/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 会/n 理/n 会议/n 后/nd ，/w 全军/n 北/nd 进/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     红军/n 英勇/a ，/w 我/r 一/m 军团/n 主力/n 很/d 顺利/a 地/u 从/p 安顺/ns 场/n 渡过/v 了/u 大渡河/ns ，/w 击败/v 了/u 刘文辉/nh 河防/n 部队/n ；/w 另/r 一/m 部/n 强夺/v 了/u 泸定桥/ns ，/w 使/v 全军/n 得以/vu 迅速/a 北/nd 进/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     三/m 军团/n 占/v 天全/ns 、/w 芦山/ns 经/v 宝兴/ns 北/nd 进/v ，/w 翻越/v 夹金山/ns （/w 雪山/n ）/w ，/w 在/p 两/m 河口/nl 与/c 张国焘/nh 会合/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     进到/v 黑水寺/ns 时/nt ，/w 军委/j 命令/v 我/r 率/v 一/m 部/n 沿/p 黑水河/ns 右岸/nl 东进/v ，/w 至/v 石雕楼/ns 迎接/v 四/m 方面军/n 主力/n 渡/v 黑水河/ns ；/w 三/m 军团/n 主力/n 和/c 军团/n 部/n 留/v 芦花/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     我/r 率/v 十一/m 团/q 到达/v 亦念/ns ，/w 先后/d 接引/v 了/u 王宏坤/nh 、/w 余天云/nh 等/u 军/n 和/c 徐向前/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     张国焘/nh 派/v 秘书/n 黄超/nh 来/v 亦念/ns ，/w 住/v 在/p 我/r 处/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     说/v 此地/n 给养/n 艰难/a ，/w 特/d 来/vd 慰劳/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     送来/v 几/m 斤/q 牛肉干/n 和/c 几/m 升/q 大米/n ，/w 还/d 送来/v 二/m 、/w 三百/m 元/q 银洋/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     黄/nhf 住下/v 就/d 问/v 会/n 理/n 会议/n 情形/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     我/r 说/v ，/w 仗/n 没/d 打好/v ，/w 有点/d 右倾/a 情绪/n ，/w 这/r 也/d 没有/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 又/d 说/v ，/w 张/nhf 主席/n （/w 张国焘/nh ）/w 很/d 知道/v 你/r 。/w 
		
			
                                        94
                                     我/r 说/v ，/w 没/d 见过/v 面/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 又/d 说到/v 当前/nt 的/u 战略/n 方针/n ，/w 什么/r &quot;/w 欲/d 北伐/v 必/d 先/d 南/nd 征/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     我/r 说/v ，/w 那是/vl 孔明/nh 巩固/v 蜀国/ns 后方/nd 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 又/d 说/v ，/w 西北/nd 马家/nh 骑兵/n 如何/r 厉害/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     把/p 上面/nd 这些/r 综合/v 起来/vd ，/w 知/v 来意/n 非/d 善/a ，/w 黄/nhf 是/vl 来/vd 当/v 说客/n 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     不/d 同意/v 中央/n 北上/v 的/u 战略/n 方针/n ，/w 挑拨/v 一/m 方面军/n 内部/nd 关系/n ，/w 阴谋/n 破坏/v 党内/nl 团结/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     把/p 全国/n 形势/n 看成/v 黑漆/n 一团/mq ，/w 这/r 是/vl 明显/a 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     把/p 王明/nh 路线/n 造成/v 的/u 恶果/n ，/w 同/p 客观/a 形势/n 新/a 的/u 发展/v 混为一谈/i ，/w 否认/v 遵义/ns 会议/n 纠正/v 王明/nh 路线/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     送/v 了/u 一/m 点/q 点/q 吃/v 的/u 这/r 倒/d 不/d 稀奇/a ，/w 送/v 二/m 、/w 三百/m 元/q 银洋/n 引起/v 我/r 很/d 高/a 警惕/v ：/w 完全/d 是/vl 旧/a 军阀/n 卑鄙/a 的/u 手法/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 完成/v 任务/n 后/nd ，/w 回到/v 芦花/ns 军团/n 部/n 时/nt ，/w 军委/j 参谋部/n 将/p 各/r 军团/n 互通/v 情报/n 的/u 密电/n 本/n 收缴/v 了/u ，/w 连/p 一/m 、/w 三/m 军团/n 和/c 军委/j 毛主席/nh 通报/n 密电/n 本/n 也/d 收缴/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     从此以后/i ，/w 只能/vu 与/c 前敌/n 总指挥部/n 通报/n 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     与/c 中央/n 隔绝/v 了/u ，/w 与/c 一/m 军团/n 也/d 隔绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     这次/r 北/nd 进/v ，/w 三/m 军团/n 走/v 在/p 右翼/n 纵队/n 的/u 最/d 后面/nl ，/w 最/d 前面/nd 是/vl 一/m 军团/n ，/w 中间/nd 是/vl 红四方面军/ni 之/u 四/m 军/n 、/w 三十/m 军/n 、/w 九/m 军/n 和/c 前敌/n 总指挥部/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     当时/nt 使/v 我/r 感觉/v ：/w 张国焘/nh 有/v 野心/n ，/w 中央/n 似乎/d 没有/d 察觉/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     毛主席/nh 、/w 张闻天/nh 随/p 前敌/n 总指挥部/n 一/m 处/n 住/v ，/w 先/d 一/m 两/m 天/nt 到达/v 上下/n 包/v 坐/v （/w 松潘/ns 西北/nd 百/m 余/n 里/q ）/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     三/m 军团/n 后/nd 一/m 两/m 天才/n 到达/v 阿西/ns 、/w 巴西/ns ，/w 离/v 前敌/n 总指挥部/n 约/d 十五/m 里/q 至/v 二十/m 里/q 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 到/v 宿营地/n 时/nt ，/w 立即/d 到/v 前敌/n 总部/n 和/c 毛主席/nh 处/n ，/w 其实/d 我/r 只是/d 为了/p 到/v 毛主席/nh 处/n 去/v ，/w 才/d 去/v 前/nd 总的/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这时/r 周恩来/nh 、/w 王稼穑/nh 均/d 害病/v 住/v 在/p 三军/n 团部/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 巴西/ns 住/v 了/u 四/m 、/w 五/m 天/nt ，/w 我/r 每天/nt 都/d 去/v 前/nd 总/a ，/w 秘密/n 派/v 第/h 十一/m 团/q 隐蔽/v 在/p 毛主席/nh 住处/n 不远/a ，/w 以/p 备/v 万一/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 前敌/n 参谋长/n 叶剑英/nh 处/n ，/w 得知/v 一/m 军团/n 到了/v 俄界/ns 地区/n ，/w 找/v 不到/v 向导/n ，/w 问/v 不到/v 路/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这时/r 杨尚昆/nh 已/d 调/v 其他/r 工作/n ，/w 三/m 军团/n 政委/j 是/vl 李富春/nh 。/w 
		
			
                                        115
                                     三/m 军团/n 准备/v 了/u 电台/n ，/w 另/d 编/v 了/u 密/a 本/n ，/w 也/d 只能/vu 说/v 是/vl 要/vu 与/c 一/m 军团/n 联络/v ，/w 而/c 未/d 说/v 是/vl 为了/p 防止/v 突然/d 事变/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     派/v 武亭/nh 同志/n （/w 朝鲜/ns 同志/n ）/w 带/v 着/u 指/v 北/nd 针/n 寻找/v 一/m 军团/n 走过/v 的/u 行踪/n ，/w 务/d 把/p 电台/n 密/a 本/n 送给/v 林/nhf 、/w 聂/nhf 。/w 
		
			
                                        117
                                     正好/d 送到/v 林彪/nh 处/n ，/w 这天/r ，/w 事情/n 就/d 发作/v 了/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     某日/nt 午前/nt 到/v 前/nd 总/a ，/w 还/d 在/p 谈北进/nh 。/w 
		
			
                                        119
                                     午饭/n 后/nd 再/d 去/v ，/w 陈昌浩/nh 完全/d 改变/v 了/u 腔调/n ，/w 说/v 阿坝比通/ns 、/w 南/nd 、/w 巴/v （/w 川/ns 东北/nl ）/w 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     全国/n 政治/n 形势/n 需要/v 红军/n 北上/v 抗日/j 的/u 事/n ，/w 一/m 句/n 也/d 不/d 谈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     我/r 没/d 吭声/v ，/w 只是/d 听/v 了/u 就是/d 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 无疑/d 是/vl 张国焘/nh 来/v 了/u 电报/n ，/w 改变/v 了/u 行动/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     我/r 即/d 到/v 毛主席/nh 处/n 告知/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     主席/n 想/v 了/u 一会/nt ，/w 答曰/v ：/w 不可/vu 。/w 
		
			
                                        125
                                     当时/nt 我/r 难过/a ：/w 如/v 强制/v 三/m 军团/n 南进/v ，/w 一/m 军团/n 不能/vu 单独/a 北/nd 进/v 了/u ；/w 中央/n 不能/vu 去/v ，/w 一/m 军团/n 单独/a 北/nd 进/v 也/d 起/v 不了/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     一同/d 南进/v ，/w 张国焘/nh 就/d 可能/vu 仗着/v 优势/n 军力/n ，/w 采用/v 阴谋/n 手段/n ，/w 将/p 中央/n 搞掉/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 在/p 亦念/ns 时/nt ，/w 黄超/nh 谈话/n 就/d 说/v 出来/vd 了/u ，/w 他/r 说/v ，/w 实际/a 主事/v 人/n 是/vl 毛/nhf 而/c 不是/vl 张闻天/nh （/w 当时/nt 张闻天/nh 是/vl 总书记/n ，/w 他们/r 并/c 没有/d 放/v 在/p 眼下/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 话/n 当然/d 不是/vl 一个/mq 年/nt 不满/v 三十/m 的/u 黄超/nh 所能/n 理解/v 的/u ，/w 而是/vl 老奸巨滑/i 的/u 张国焘/nh 口里/nl 吐出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     扣押/v 人质/n 的/u 意见/n 是/vl 不对/a 的/u ，/w 可是/c ，/w 我/r 没有/d 向/p 第三者/n 讲过/v ，/w 只是/d 在/p 处境/n 危急/a 的/u 时刻/nt ，/w 向/p 毛主席/nh 提出/v 供/v 考虑/v ，/w 以便/c 求得/v 一个/mq 脱身/v 之/u 计/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     向/p 毛主席/nh 报告/v 后/nd 不到/v 两/m 小时/nt ，/w 叶剑英/nh 秘密/a 报告/v ：/w 张国焘/nh 来电/n 南进/v ，/w 毛主席/nh 亲到/v 徐/nhf 、/w 陈/nhf 处/n 商谈/v 行动/n 方针/n ，/w 陈/nhf 谈/v ，/w 张/nhf 总/h 政委/j （/w 张国焘/nh ）/w 来电/n 要/vu 南进/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     毛主席/nh 即/d 说/v ：/w &quot;/w 既然/c 要/vu 南进/v 嘛/u ，/w 中央书记处/ni 要/vu 开/v 一个/mq 会/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     周恩来/nh 、/w 王稼穑/nh 同志/n 病/v 在/p 三军/n 团部/n ，/w 我/r 和/c 张闻天/nh 、/w 博古/nh 去/v 三军/n 团司令部/n 就/d 周/nhf 、/w 王/nhf 开会/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     陈昌浩/nh 同意/v 了/u ，/w 他们/r 未/d 想到/v 是/vl 脱身/v 之/u 计/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 和/c 叶剑英/nh 商量/v ，/w 如何/r 偷出/v 地图/n 和/c 二/m 局/n ，/w 在/p 明晨/nt 拂晓/nt 前/nd 到达/v 三军/n 团司令部/n 北/nd 进/v ，/w 叶/nhf 示意/v 想/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     毛主席/nh 脱险/v 来到/v 三军/n 团司令部/n ，/w 发/v 了/u 电/n 给/p 林/nhf 、/w 聂/nhf ，/w 说/v 行动/n 方针/n 有变/v ，/w 叫/v 一/m 军团/n 在/p 原地/n 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     天明/v 还/d 未见/v 叶/nhf 到/v ，/w 我/r 以为/v 出/vd 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     正/d 怀疑/v 之际/nd ，/w 叶/nhf 率/v 二/m 局/n （/w 局长/n 曾希圣/nh ）/w 连/p 地图/n 都/d 拿来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     三/m 军团/n 北/nd 进/v ，/w 毛主席/nh 和/c 我/r 走/v 在/p 后尾/n 之/u 十/m 团/n 即/v 杨勇/nh 团/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他们/r 总会/vu 要/vu 觉悟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     四/m 方面军/n 之/u 李特/nh （/w 留/v 苏/j 生/n ，/w 四/m 方面军/n 的/u 参谋长/n ）/w ，/w 不许/v 红军/n 第一/m 方面军/n 干部/n 回/v 第一/m 方面军/n ，/w 采取/v 野蛮/a 的/u 镇压/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     可是/c 李德/nh 在/p 中央/n 苏/j 区/n 犯/v 了/u 错误/n ，/w 这次/r 表现/n 很/d 好/a ，/w 站/v 在/p 正确/a 的/u 方面/n ，/w 放回/v 一/m 方面军/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     毛主席/nh 同/p 李特/nh 说/v 了/u 一些/m 很/d 感动/v 人/n 的/u 话/n ，/w 也/d 劝/v 我/r 不要/vu 同/p 他/r 闹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     陈昌浩/nh 送信/v 给/p 我/r ，/w 要/vu 我/r 停止/v 北/nd 进/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     毛主席/nh 说/v ，/w 打/v 个/q 收条/n 给/p 他/r ，/w 后会有期/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 句/n 话/n 起/v 了/u 决定/v 作用/n ，/w 陈未来/nh 追击/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     第二/m 天/nt 到了/v 俄界/ns ，/w 会合/v 第一/m 军团/n ，/w 真/d 是/vl 比/p 亲人/n 还/d 亲/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 在/p 这里/r 真正/d 体会/n 到/v 阶级/n 友爱/v 高于/v 一切/r 友情/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     毛主席/nh 在/p 同/p 张国焘/nh 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 表现/v 了/u 高度/n 的/u 原则性/n 和/c 灵活性/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 黑水寺/ns 开/v 中央/n 会议/n 时/nt （/w 我/r 没/d 参加/v ）/w ，/w 张国焘/nh 要/vu 当/v 总/h 政委/j ，/w 洛甫/nh 提议/n 把/p 总书记/n 交给/v 张国焘/nh ，/w 毛主席/nh 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     宁愿/d 交出/v 总/h 政委/j ，/w 不能/vu 交/v 总书记/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     张国焘/nh 当时/nt 不要/vu 总书记/n ，/w 他/r 说/v ，/w 总书记/n 你们/r 当/v 吧/u ，/w 现在/nt 是/vl 打仗/v 呗/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     如果/c 当时/nt 让/p 掉/v 总书记/n ，/w 他/r 以/p 总书记/n 名义/n 召集/v 会议/n ，/w 成立/v 以后/nt 的/u 伪/a 中央/n ，/w 就/d 成为/v 合法/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 是/vl 原则/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     一/m 、/w 四/m 方面军/n 分裂/v 后/nd ，/w 一/m 、/w 三/m 军团/n 到/v 俄界/ns 会合/v ，/w 当晚/nt 中央/n 召集/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     有人/r 主张/v 开除/v 张国焘/nh 党籍/n ，/w 毛主席/nh 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     说/v ，/w 这/r 不是/vl 他/r 个人/n 问题/n ，/w 应/vu 看到/v 四/m 方面军/n 广大/a 指战员/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     你/r 开除/v 他/r 的/u 党籍/n ，/w 他/r 还是/d 统率/v 几万/m 军队/n ，/w 还/d 蒙蔽/v 着/u 几万/m 军队/n ，/w 以后/nt 就/d 不好/a 见面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 张国焘/nh 成立/v 伪/a 中央/n 时/nt ，/w 又/d 有人/r 要/vu 开除/v 他/r 的/u 党籍/n ，/w 毛主席/nh 也/d 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     如果/c 当时/nt 开除/v 了/u 张国焘/nh 的/u 党籍/n ，/w 以后/nt 争取/v 四/m 方面军/n 过/v 草地/n ，/w 就/d 会/vu 困难/n 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     就/d 不会/vu 有/v 以后/nt 二/m 、/w 四/m 方面军/n 在/p 甘孜/ns 的/u 会合/v ，/w 更/d 不会/vu 有/v 一/m 、/w 二/m 、/w 四/m 方面军/n 在/p 陕北/ns 的/u 大/a 会合/v 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     会议/n 闭幕/v 后/nd ，/w 我/r 先/d 到了/v 湘潭/ns 县/n 的/u 乌石/ns 、/w 韶山/ns 两/m 公社/n ，/w 后/nd 又/d 到了/v 平江县/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 几/m 处/n 给/p 我/r 的/u 印象/n 是/vl 实际/a 收获/v 的/u 粮食/n 数字/n 没有/v 公布/v 的/u 数字/n 那样/r 多/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     其/r 根据/p ：/w 由于/c 劳动力/n 不足/a ，/w 没有/d 收获/v 好/a ；/w 有些/m 地区/n 又/d 多/a 吃/v 了/u 一些/m 粮食/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 平江/ns 展览馆/n 参观/v 时/nt ，/w 发现/v 将/p 两/m 个/q 年度/nt 的/u 生产/v 数字/n 颠倒/v 公布/v 了/u ，/w 即/d 将/p 一九五七/m 年/nt 高产/n 数字/n 公布/v 为/vl 一九五八/m 年/nt 的/u 生产/v 数字/n ，/w 而/c 将/p 一九五八/m 年/nt 的/u 较/d 低/a 数字/n 公布/v 为/vl 一九五七/m 年/nt 的/u 生产/v 数字/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这样/r 的/u 造假/v 数字/n ，/w 真/d 是/vl 令/v 人/n 可怕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     回到/v 株洲/ns 市/n ，/w 恰/d 与/c 薄一波/nh 同志/n 相遇/v ，/w 当/p 谈到/v 粮食/n 数字/n 时/nt ，/w 我/r 说/v ：/w &quot;/w 实/a 产/v 粮食/n 数字/n 可能/vu 没有/v 估计/v 的/u 那样/r 多/a ，/w 今年/nt 征购/v 一千二百亿/m 斤/q 粮食/n 是/vl 很/d 勉强/a 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     如果/c 征购/v 了/u 过头/a 粮/n ，/w 不仅/c 将来/nt 返/v 运/v 困难/n ，/w 而且/c 会/vu 影响/v 农民/n 的/u 生产/v 情绪/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     估计/v 征购/v 九百亿/m 斤/q 为宜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     薄一波/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 给/p 中央/n 打/v 个/q 电报/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 请/v 你/r 写/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     后来/nt 还是/d 用/p 我/r 的/u 名字/n 写/v 了/u 一个/mq 电报/n ，/w 说明/v 不能/vu 征购/v 一千二百/m 亿/m 斤/q ，/w 只能/vu 征购/v 九百亿/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     这个/r 电报/n 妥当/a 与/c 否/d ，/w 应/vu 由/p 我/r 个人/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     但是/c 可以/vu 看出/v ，/w 我/r 的/u 怀疑/v 观点/n ，/w 是/vl 没有/d 隐瞒/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     上海/ns 会议/n 时/nt （/w 一九五九/m 年/nt 四月/nt ）/w ，/w 正值/v 西藏/ns 发生/v 叛乱/n ，/w 当时/nt 我/r 把/p 主要/a 精力/n 放/v 在/p 进军/v 西藏/ns 的/u 一些/m 事务性/n 工作/n 上/nd 了/u ，/w 因此/c ，/w 对/p 其他/r 问题/n 没有/v 提意见/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     我/r 在/p 一九五九/m 年/nt 五月/nt 访问/v 了/u 东欧/ns 各国/n ，/w 六月/nt 中旬/nt 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     第二/m 天/nt 到/v 国防部/ni 办公楼/n ，/w 听/v 了/u 黄克诚/nh 关于/p 国内/nl 情况/n 的/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     山东菏泽/ns 地区/n 的/u 粮/n 荒/a 情况/n ，/w 比/p 我/r 出国/v 时/nt 要/vu 稍微/d 缓和/a 些/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     四月/nt 开/v 上海/ns 会议/n 时/nt ，/w 甘肃/ns 还/d 说/v 是/vl 余粮/n 省/n ，/w 现在/nt 已/d 成为/v 严重/a 的/u 缺/v 粮/n 省/n ，/w 运输/v 力/n 缺乏/v ，/w 运粮/v 进去/v 也/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     黄/nhf 说/v ：/w &quot;/w 凡/d 能/vu 抽出/v 的/u 已/d 全部/n 抽去/v 了/u ，/w 海军/n 舰只/n 抽/v 了/u 一部分/n 到/v 重庆/ns 帮助/v 运粮/v ，/w 空军/n 也/d 抽出/v 了/u 一部分/n ，/w 如/v 再/d 抽调/v 要/vu 影响/v 备战/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     现在/nt 油/n 的/u 储备/v 也/d 有/v 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     黄/nhf 说/v ：/w &quot;/w 西藏/ns 平乱/v ，/w 虽/c 已/d 胜利/v ，/w 但/c 运输/v 车辆/n 还/d 不能/vu 减少/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 在/p 谈话/n 时/nt ，/w 有些/m 为难/a 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 还是/d 想/v 办法/n 抽出/v 一点/mq 运输/v 力/n 来/vd 帮助/v 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 东欧/ns 各/r 兄弟/n 国家/n 人民/n ，/w 对/p 中国/ns 很/d 热情/a ，/w 各国/n 领导/n 对/p 西藏/ns 叛乱/n 是/vl 很/d 关心/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     我/r 又/d 说/v ，/w 七月/nt 一/m 日/nt 中央/n 在/p 庐山/ns 召集/v 工作会议/n ，/w 我/r 现在/nt 很/d 疲劳/a ，/w 想/v 休息/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        186
                                     庐山/ns 会议/n 请/v 你/r 参加/v ，/w 因/c 你/r 是/vl 书记处/n 书记/n ，/w 地方/n 和/c 军队/n 情况/n 都/d 比较/d 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 说/v ，/w 庐山/ns 会议/n 还是/d 你/r 自己/r 去/v 的/u 好/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 愿/vu 留/v 在/p 军委/j 管家/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     我/r 就/d 只好/d 自己/r 去/v ，/w 未便/v 过于/d 勉强/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     六月/nt 二十九/m 日/nt 在/p 武汉/ns 乘/v 轮船/n 到/v 庐山/ns ，/w 七月/nt 一/m 日/nt 休息/v 一天/nt ，/w 二/m 日/nt 开会/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     毛主席/nh 概述/v 了/u 形势/n ，/w 大体/n 是/vl ：/w 成绩/n 伟大/a ，/w 问题/n 不少/a ，/w 前途/n 光明/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     中央办公厅/ni 所/u 发/v 材料/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     我/r 编入/v 西北/nd 小组/n ，/w 几乎/d 每次/r 会/vu 都/d 去/v 出席/v ，/w 约/d 十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     参加/v 国务院/ni 两/m 次/q 会/n 是/vl 讨论/v 计划/n 工作/n ；/w 参加/v 了/u 中央/n 常委会/j 一/m 两/m 次/q ，/w 其他/r 任何/r 地方/n 都/d 未/d 去/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     周小舟/nh 来/vd 我/r 处/n 谈/v 过/u 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        196
                                     第一次/mq 谈/v 了/u 湖南/ns 工业/n 情况/n ，/w 他/r 说/v ，/w 过去/nt 湖南/ns 没有/v 重工业/n 基础/n ，/w 现有/v 钢铁厂/n 、/w 电机/n 制造厂/n 、/w 机械厂/n 等/u ；/w 轻工业/n 有/v 很/d 大/a 发展/v ；/w 水利/n 建设/v 成绩/n 也/d 很/d 大/a ，/w 平均/a 四十/m 天/nt 不/d 下雨/v ，/w 还/d 可/vu 保收/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     约谈/v 了/u 数/m 十/m 分钟/q ，/w 吃/v 午饭/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 压/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     一/m 次/q 说/v 粮食/n 数字/n 不/d 落实/v ，/w 第二/m 次/q 又/d 说/v 不/d 落实/v ，/w 连/p 造/v 了/u 几/m 次/q 数字/n ，/w 下面/nd 干部/n 就/d 摸/v 了/u 一个/mq 底/n -/w -/w 要/vu 虚报/v 不要/vu 实报/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 只能/vu 是/vl 有/v 多少/r 报/v 多少/r ，/w 决不/d 能/vu 虚报/v 也/d 不能/vu 少/a 报/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 又/d 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 吃大锅饭/i （/w 公共食堂/n ）/w ，/w 就要/vu 大锅/n 大灶/n ，/w 烧/v 柴火/n 也/d 不/d 节省/v ，/w 劳力/n 也/d 不/d 节省/v ；/w 小锅/n 小灶/n ，/w 妇女/n 、/w 弱/a 劳力/n 都/d 可以/vu 煮饭/v ，/w 现在/nt 非/d 强/a 劳动力/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        202
                                     搞/v 了/u 公共食堂/n ，/w 家庭/n 用/v 水/n 也/d 不方便/a ，/w 群众/n 对/p 公共食堂/n 有/v 意见/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 这些/r 问题/n ，/w 你/r 应当/vu 如实/d 地/u 向/p 主席/n 反映/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     周/nhf 说/v ：/w &quot;/w 昨天/nt 向/p 主席/n 谈/v 了/u 一些/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 希望/v 我/r 有/v 机会/n 同/p 主席/n 谈/v 谈/v ，/w 向/p 主席/n 反映/v 一些/m 具体/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 军队/n 方面/n 也/d 常/d 反映/v 一些/m 社会/n 情况/n ，/w 我/r 都/d 送给/v 主席/n 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 能/vu 看到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     张闻天/nh 住/v 在/p 我/r 隔墙/v 院子/n ，/w 一/m 出门/v 就/d 见到/v ，/w 谈/v 的/u 次数/n 多/a 些/q 。/w 
		
			
                                        209
                                     多/a 在/p 散步/v 时/nt ，/w 随便/d 谈/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     时间/n 久/a 了/u ，/w 已/d 记/v 不/d 清楚/a ，/w 大概/d 谈及/v 几/m 件/n 主要/a 的/u 事情/n ：/w 小/a 土/n 炉/n 炼铁/v 是/vl 得不偿失/i 。/w 
		
			
                                        211
                                     我/r 说/v ，/w 炼/v 土/n 铁/n 是/vl 有得/v 有失/v （/w 后来/nt 我/r 给/p 主席/n 信/n ，/w 别人/r 抄/v 错/a 变为/v 有失/v 有得/v ）/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     张/nhf 说/v ：/w &quot;/w 你/r 的/u 估价/v 还/d 比较/d 高/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     张/nhf 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 很/d 好/a 学习/v 历史/n ，/w 毛主席/nh 从/p 中国/ns 历史/n 中/nd 学/v 了/u 很多/a 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 党内/nl 真正/d 懂得/v 中国/ns 历史/n 的/u 还/d 只有/d 毛主席/nh 一/m 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 表示/v 会议/n 后/nd 要/vu 认真/a 学习/v 政治经济学/n ，/w 认为/v 斯大林/nh 解决/v 了/u 社会主义/n 经济/n 法则/n 问题/n ，/w 但/c 没有/d 正确/a 解决/v 人民内部矛盾/n ，/w 在/p 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 是/vl 犯有/v 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     毛主席/nh 解决/v 了/u 这个/r 大/a 问题/n ，/w 把/p 两/m 类/n 不同/a 性质/n 的/u 矛盾/n 分析/v 得/u 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 进一步/v 巩固/v 了/u 无产阶级专政/n ，/w 创造性/n 地/u 发展/v 了/u 马列主义/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     以上/nd 是/vl 在/p 庐山/ns 会议/n 期间/nt 、/w 七月/nt 十/m 日/nt 前/nd 后/nd 和/p 周小舟/nh 、/w 张闻天/nh 谈/v 的/u 大致/d 内容/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     此时/nt ，/w 黄克诚/nh 还/d 未/d 去/v 庐山/ns 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九五九/m 年/nt 七月/nt 庐山/ns 会议/n 初期/nt ，/w 我/r 参加/v 了/u 西北/nd 小组/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     七月/nt 二/m 日/nt 开幕/v 以后/nt ，/w 从/p 七月/nt 三/m 日/nt 到/v 十/m 日/nt 的/u 八/m 天/nt 中/nd ，/w 我/r 在/p 小组/n 会上/nl 共有/v 七/m 次/q 发言/v （/w 或者/c 插话/v ）/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     这些/r 都/d 在/p 会议/n 时期/nt 中央办公厅/ni 的/u 简/a 报上/v 陆续/d 印发/v 给/p 到会/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     七月/nt 二十三/m 日/nt 上午/nt ，/w 主席/n 对/p 我/r 七月/nt 十四/m 日/nt 信/n 批判/v 以后/nt ，/w 西北/nd 小组/n 又/d 将/p 我/r 在/p 小组/n 会上/nl 的/u 发言/v （/w 或/c 插话/v ）/w 几经/v 校对/v ，/w 集中/v 印发/v 给/p 到会/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     从/p 这些/r 事实/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 在/p 我/r 给/p 主席/n 写信/v 以前/nt ，/w 并不是/v 一言不发/i ，/w 而是/vl 在/p 言词/n 中/nd 表露/v 了/u 对/p 某些/r &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 现象/n 不满/a ，/w 这/r 才是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     从/p 七月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 除/p 参加/v 会议/n 外/nd ，/w 就是/d 坐/v 在/p 室内/nl 看/v 中央/n 部门/n 有关/p 财经/j 的/u 文件/n 、/w 群众/n 来信/v 、/w 会议/n 简报/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     到/v 七月/nt 十二/m 日/nt 晚/nt ，/w 在/p 我/r 的/u 思想上/nl 已/d 形成/v 目前/nt 国家/n 计划/n 工作/n 严重/a 比例/n 失调/v ，/w 毛主席/nh 的/u 两条腿走路/i 的/u 方针/n 没有/d 贯彻/v 到/v 各方面/n 实际/a 工作/n 中/nd 去/v 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 也就是/d 我/r 七月/nt 十四/m 日/nt 那/r 封/q 信/n 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     本/r 决定/n 十三/m 日/nt 晨/n 向/p 主席/n 反映/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     去时/nt ，/w 警卫员/n 说/v ，/w 主席/n 刚/d 睡/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     我/r 就/d 去/v 西北/nd 小组/n 参加/v 会议/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     十三/m 日/nt 晚饭/n 后/nd ，/w 就/d 开始/v 写/v 那/r 封/q 信/n （/w 实际上/nl ，/w 七月/nt 十二/m 日/nt 晚/nt 腹稿/n 已/d 成/v ）/w ，/w 七月/nt 十四/m 日/nt 晨/n 将/p 写成/v 的/u 信/n ，/w 送给/v 主席/n 亲/n 收/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     十六/m 日/nt 中央办公厅/ni 印发/v 出来/vd ，/w 我/r 于/p 十八/m 日/nt 参加/v 小组会/n 时/nt ，/w 我/r 说明/v 这/r 封/q 信/n 只是/d 写给/v 主席/n 个人/n 参考/v 的/u ，/w 请求/v 中央办公厅/ni 收回/v 我/r 这/r 封/q 信/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     可是/c 二十/m 日/nt 前/nd 后/nd ，/w 张闻天/nh 、/w 周小舟/nh 还有/v 其他/r 人/n 发/v 了/u 言/n ，/w 都/d 说/v 基本上/d 同意/v 我/r 那/r 封/q 信/n ，/w 黄克诚/nh 十八/m 号/n 晚/nt 或/c 十九/m 号/n 晚/nt 才/d 到/v 庐山/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 在/p 小组/n 会上/nl 的/u 发言/v ，/w 我/r 未/d 看到/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     自/p 主席/n 批判/v 了/u 我/r 那/r 封/q 信/n 以后/nt ，/w 会议/n 的/u 空气/n 就/d 变/v 了/u ，/w 我/r 的/u 情绪/n 也是/vl 紧张/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     为了/p 表白/v 我/r 当时/nt 写信/v 的/u 动机/n 和/c 愿望/n ，/w 故/c 在/p 这里/r 再次/d 把/p 我/r 对/p 当时/nt 国内/nl 形势/n 及/c 对/p 当时/nt 一些/m 具体/a 问题/n 的/u 观点/n 说明/v 一下/mq （/w 成绩/n 就/d 不/d 详细/a 谈/v 了/u ）/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     我/r 无法/d 进餐/v ，/w 无法/d 入睡/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     华鹏/nh 老板/n 微笑/v 着/u 、/w 慢吞吞/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 商场/n 上/nd 本来/d 就/d 充满/v 陷阱/n 和/c 泥坑/n ，/w 不要/vu 这么/r 沉/v 不住/v 气/n ，/w 这/r 家/n 公司/n 在/p 《/w 纽约时报/ni 》/w 上/nd 登/v 过/u 广告/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     不错/a ，/w 我/r 是/vl 从/p 《/w 纽约时报/ni 》/w 上/nd 看来/v 的/u ，/w 能/vu 登/v 得/u 起/v 昂贵/a 的/u 时报/n 广告/n 的/u 公司/n 并/c 不能/vu 小看/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     再说/c ，/w 中国/ns 贸易中心/n 从/p 电脑/n 中/nd 查/v 了/u 他/r 的/u 档案/n ，/w 也/d 无懈可击/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 也/d 确实/d 是/vl 在/d 做/v 尿素/n ，/w 但是/c 遭到/v 了/u 东欧/ns 国家/n 的/u 抵制/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     再说/c ，/w 几/m 千万/m 美元/n 的/u 信用证/n 只是/d 一纸空文/i 而已/u ，/w 他/r 既/c 从中/d 赚/v 不到/v 钱/n ，/w 也/d 捞/v 不到/v 任何/r 名利/n ，/w 那么/r ，/w 频频/d 的/u 东欧/ns 之/u 行/n 及/c 公司/n 庞大/a 的/u 开销/n 只有/d 靠/v 他/r 自己/r 掏腰包/v ，/w 最后/n 还是/d 连/p 一/m 颗/q 尿素/n 也/d 搞/v 不到/v ，/w 只好/d 关门/v 宣布/v 破产/v ，/w 演剧/v 到/v 此/r 结束/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     不过/c ，/w 一般/a 商人/n 如果/c 品性/n 端正/a ，/w 是/vl 决不/d 会/vu 骗去/v ＄/w １５００/m 现金/n 而/c 给予/v 废弃/v 支票/n 的/u ，/w 这/r 也许/d 是/vl 尼古拉/nh 本人/n 失败/v 的/u 致命/v 要害/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 的/u 品行/n 不/d 端/a ，/w 由此/d 可能/vu 引起/v 东欧/ns 国家/n 对/p 他/r 的/u 反感/a 和/c 联合/v 抵制/v ，/w １５００/m 美金/n 绝不/d 会/vu 是/vl 偶然/a 的/u 事件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     尿素/n 生意/n 就/d 这么/r 失败/v 了/u ，/w 华鹏公司/ni 、/w 中国贸易中心/ni 、/w 湖北/ns 部/n 在/p 无可奈何/i 中/nd 接受/v 了/u 事实/n ，/w 而/c 尼古拉/nz 连/p 一/m 美元/n 的/u 定金/n 及/c 罚款/v 都/d 没/d 付/v ，/w 就/d 关门/v 了/v 之/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 一/d 提起/v 尿素/n ，/w 我/r 眼前/nl 就/d 浮现/v 着/u 千百万/m 个/q 农民/n ，/w 伸出/v 双手/n ，/w 在/p 等/v 着/u 粮食/n 般/n 地/u 等/v 着/u 尿素/n …/w …/w 后来/nt ，/w 从/p 香港/ns 来/vd 的/u 定单/n 仍然/d 不/d 断/v ，/w 尿素/n 、/w 氮肥/n 、/w 钾肥/n …/w …/w 我/r 下决心/v 再也/d 不/d 接/v 这样/r 的/u 大宗/n 产品/n 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     一/m 有/v 这样/r 的/u 客户/n ，/w 我/r 立即/d 把/p 他们/r 介绍/v 给/p 中化美/j （/w 中国化工进出口公司/ni 美国/ns 分公司/n ）/w ，/w 我/r 并且/c 和/c 中化美公司/ni 的/u 化肥/n 进口/v 权威/n 陈/nhf 教授/n 交/v 了/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 告诉/v 我/r ，/w 不少/a 国内/nl 化工/j 公司/n 为了/p 谋利/v ，/w 私自/d 将/p 定单/n 交给/v 非/h 专业性/n 的/u 香港/ns 公司/n ，/w 将/p 信用证/n 开给/v 香港/ns 公司/n ，/w 到头来/d 却/d 拿/v 不到/v 一/m 颗/q 化肥/n ，/w 苦/v 了/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 并且/c 亲自/d 撰稿/v 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 经济/n 版/n 上/nd 登/v 了/u 文章/n ，/w 号召/v 各家/n 化工/j 公司/n 遵从/v 规定/v ，/w 将/p 化肥/n 定单/n 统一/v 经/v 中化美总公司/ni 从/p 美国/ns 、/w 东欧/ns 、/w 日本/ns 进口/v ，/w 避免/v 混乱/a 和/c 损失/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这样/r ，/w 购买/v 大宗/n 化肥/n 的/u 旋风/n ，/w 在/p 纽约/ns 商界/n 终于/d 渐渐/d 趋于/v 平息/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     从此以后/i ，/w 凡是/d 像/v 化肥/n 、/w 白糖/n 、/w 小麦/n 、/w 玉米/n 这样/r 的/u 大宗/n 定单/n ，/w 特别/d 是/vl 从/p 香港/ns 来/vd 的/u 定单/n ，/w 我/r 公司/n 一律/d 不/d 接/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     １９８７/m 年/nt 在/p 做/v 化肥/n 失败/v 后/nd ，/w 我/r 即/d 着手/v 进行/v 市场/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     找/v &quot;/w 看/v 得/u 见/v 的/u 公司/n &quot;/w ，/w 看/v 得/u 见/v 的/u 商品/n &quot;/w ，/w 发现/v 美国/ns 大部分/n 家用/n 商品/n 均/d 是/vl ｍａｄｅ/ws ｉｎ/ws Ｔａｉｗａｎ/ws ，/w 既然/c 台湾/ns 可以/vu 制造/v ，/w 而/c 台币/n 又/d 增值/v ，/w 劳动力/n 昂贵/a ，/w 那么/r 用/p 中国/ns 产品/n 替代/v 一定/d 能/vu 对/p 市场/n 形成/v 冲击/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     我/r 开始/v 推销/v 家用/n 纺织品/n ，/w 样品/n 是/vl 访问/v 美国/ns 的/u 国内/nl 纺织品/n 公司/n 留下/v 的/u ，/w 有/v 一/m 种/q １１/m &#215;/w １１/m 的/u 全棉/n 小/a 毛巾/n ，/w 在/p 大陆/nl 时/nt ，/w 夏天/nt 人们/n 常/d 买来/v 擦汗/v 用/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 美国/ns 是/vl 家庭主妇/n 少不了/v 的/u 厨房/n 洗/v 碗/n 巾/n ，/w 又/d 不用/v 配额/n （/w 后来/nt 改为/v 需要/v 配额/n ）/w ，/w 市场/n 上/nd 到处/nl 都/d 有/v ，/w 但/c 均为/vl 台湾/ns 出品/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     我/r 查找/v 了/u 经营/v 这/r 种/q 产品/n 的/u 一家/mq 很/d 大/a 的/u 公司/n ，/w 叫/v Ｊａｙ/ws Ｆｒａｎｒｏ/ws ，/w 就/d 上门/v 推销/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     每当/p 我/r 去/v 一个/mq 新/a 的/u 公司/n ，/w 总是/d 要求/v 和/p 总裁/n 或/c 负责/v 进口/v 的/u 副/h 总裁/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     由于/c 我/r 彬彬有礼/i ，/w 又是/vl 女性/n ，/w 一般/a 公司/n 均/d 不会/vu 拒绝/v ，/w 见面/v 后/nd 先/d 交换/v 名片/n ，/w 然后/c 坐下/v 谈/v 样品/n ，/w 谈/v 价格/n 、/w 包装/v 、/w 交货/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     客人/n 永远/d 是/vl 我/r 的/u 上宾/n ，/w 我/r 静/a 静/a 地/u 聆听/v 客人/n 的/u 一切/r 问题/n ，/w 然后/c 细细/a 加以/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 推销/v 每次/r 商品/n 前/nd ，/w 我/r 都/d 把/p 这/r 项/q 商品/n 搞/v 得/u 很/d 熟/a ，/w 这样/r ，/w 当/p 你/r 推销/v 新/a 商品/n 时/nt ，/w 客户/n 会/vu 认为/v 是/vl 你/r 经营/v 多年/nt 的/u 老/a 商品/n ，/w 他们/r 得到/v 各方面/n 都/d 满意/a 的/u 回答/v 后/nd ，/w 就/d 会/vu 下/v 试/v 定单/n ，/w 然后/c 下/nd 连续/v 大宗/n 定单/n ，/w 甚至/d 把/p 一/m 年/nt 的/u 灵魂/n 商品/n 全/d 包给/v 你/r 。/w 
		
			
                                        261
                                     Ｊａｙ/ws Ｆｒａｎｒｏ/ws 要求/v 用/p 一/m 种/q 很/d 漂亮/a 的/u 彩虹/n 纸/n 彩带/n 来/vd 包装/v 他/r 每/r 包/v 一/m 打/q 的/u 毛巾/n ，/w 那/r 种/q 包装/v 以前/nt 只有/d 香港/ns 能/vu 印/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     为了/p 解决/v 在/p 大陆/nl 印/v 这个/r 包装/v ，/w 我/r 找/v 了/u 许多/a 工厂/n ，/w 最后/n ，/w 终于/d 由/p 福建省/ns 拿出/v 了/u 美观/a 、/w 合格/a 的/u 彩带/n ，/w Ｊａｙ/ws Ｆｒａｎｒｏ/ws 公司/n 连续/v 定/v 了/u 好几个/q 货柜/n ，/w 我/r 又/d 开发/v 了/u 几/m 家/n 类似/v Ｊａｙ/ws Ｆｒａｎｒｏ/ws 这样/r 的/u 专业公司/n ，/w 市场/n 由/p 台湾/ns 渐渐/d 移向/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        263
                                     这时/r ，/w 我/r 的/u 公司/n 已经/d 有/v 了/u 比较/d 稳定/a 的/u 收入/v ，/w 业务/n 范围/n 也/d 不断/d 扩大/v 到/v 新泽西州/ns 、/w 康州/ns 、/w 马里兰州/ns …/w …/w 我/r 的/u 公司/n 成为/v 在/p 中国/ns 贸易中心/n 大楼/n 内/nd 小有名气/i 的/u 一家/mq &quot;/w 留学生贸易公司/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     一天/nt ，/w 中国贸易中心/ni 的/u 年/nt 主任/n 介绍/v 我/r 去/v 见/v Ｊ/ws 省部/n 刚/d 来/vd 纽约/ns 才/d 几/m 天/nt 的/u 一/m 位/q 徐/nhf 先生/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     他/r 身材/n 不/d 高/a ，/w 不到/v 四十/m 岁/nt ，/w 戴/v 着/u 一/m 副/q 眼镜/n ，/w 看上去/v 诚实/a ，/w 精干/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     我/r 刚/d 从/p 国内/nl 来/vd ，/w 带来/v 了/u 一/m 项/q 任务/n ：/w 开拓/v 皮鞋/n 市场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 从/p 包里/nl 取出/v 一/m 双/q 双/q 锃亮/a 的/u 女/n 皮鞋/n 、/w 男/n 皮鞋/n ，/w 看/v 得/u 我/r 眼花缭乱/i ，/w 一面/d 又/d 继续/v 自我/r 介绍/v ，/w 连坐/v 都/d 不/d 坐下/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl Ｊ/ws 省/n 轻/a 工业品/n 进出口/j 公司/n 的/u ，/w 以前/nt 做/v 过/u 皮鞋/n 科/n 科长/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 镜片/n 下/nd 的/u 眼睛/n 流露/v 出/vd 焦急/a 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     如果/c 干/v 不出/v 成绩/n ，/w 或/c 打/v 不/d 开/vd 市场/n ，/w 也是/vl 很/d 窘迫/a 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 仔细/a 地/u 看/v 了/u 一下/mq 皮鞋/n ，/w 确实/d 做得/v 很/d 精致/a ，/w 款式/n 也是/vl 美国/ns 式/k 的/u ，/w 头/n 很/d 尖/a ，/w 跟/n 又/d 细/a 又/d 长/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     徐/nhf 先生/n 讲/v ：/w &quot;/w ＣＩＦ/ws 纽约/ns 到/v 岸/n 价/n ＄/w ７/m ．/w ００/m 一/m 双/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 和/c 徐/nhf 先生/n 讲/v ：/w &quot;/w ＄/w ７/m ．/w ００/m 一/m 双/q 加/v 海关/n 税/n 、/w 进仓/v 费/n ，/w 等于/v ＄/w ９/m ./w ００/m 一/m 双/q 。/w 
		
			
                                        273
                                     到/v 进口商/n 手中/nl ，/w 由/p 进口商/n 到/v 批发商/n 变成/v ＄/w １８/m ．/w ００/m 一/m 双/q ，/w 由/p 批发商/n 到/v 零售店/n 又/d 加/v 了/u 一/m 倍/n ＄/w ３６/m ．/w ００/m 一/m 双/q ，/w 这个/r 价格/n 可以/vu 打入/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     ５/m ％/w 佣金/n 是/vl 一个/mq 最/d 普通/a 的/u 数字/n ，/w 因为/c 这里/r 还/d 包括/v 着/u 所有/a 的/u 人工费/n 、/w 办公费/n 、/w 办公室/n 房租/n ，/w 还要/vu 向/p 美国/ns 政府/n 交税/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     如果/c 是/vl ５/m ％/w 佣金/n 的话/u ，/w 纯/a 利润/n 有/v ２/m ．/w ５/m ％/w 就/d 不错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 这/r 以前/nt ，/w 我/r 连/p 皮鞋/n 店/n 也/d 没/d 进出/v 过/u 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 的/u 皮鞋/n 都/d 是/vl 从/p 上海/ns 带来/v 的/u ，/w 又/d 美观/a 、/w 又/d 牢/a 、/w 又/d 便宜/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     似乎/d 不/d 可能/vu 。/w 
		
			
                                        279
                                     正像/n 同年/nt 八月/nt 我/r 到了/v 美国/ns ，/w 举目无亲/i 、/w 孤独/a 一/m 人/n 一样/a ，/w 我/r 到了/v 深圳/ns 也是/vl 目/n 无/v 熟人/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     只见/v 高楼林立/i ，/w 公路/n 上/nd 穿梭/v 而/c 行/v 着/u 各种/r 进口/v 车辆/n ，/w 到处/nl 是/vl 高音喇叭/n 播放/v 的/u 流行歌曲/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 想起/v 韦梁/nh 讲/v 的/u 一句话/n ：/w &quot;/w 中心/n 的/u 现时/nt 主要/a 任务/n ，/w 一/m 是/vl 吸引/v 外国/n 投资/v ，/w 盖/v 一/m 座/q 上海/ns 国际/n 经济信息/n 大厦/n -/w -/w 带/v 酒店/n 和/c 国际/n 会议厅/n ，/w 一定/d 要/vu 是/vl 上海/ns 最高/a 建筑n/ 。/w 
		
			
                                        282
                                     第二/m 件/n 事/n ，/w 是/vl 与/c 深圳/ns 建立/v 横向联系/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     不能/vu 小看/v 深圳/ns ，/w 要/vu 想/v 办法/n 把/p 深圳/ns 变成/v 我们/r 生存/v 的/u 经济/n 命脉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 两/m 件/n 事/n ，/w 盖/v 大厦/n 由/p 韦梁/nh 去/v 办/v ，/w 开拓/v 深圳/ns 由/p 我/r 去/v 办/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     我/r 在/p 深圳市/ns 中心/n 跳下/v 了/u 车/n ，/w 摸/v 了/u 一下/mq 口袋/n 中/nd 用来/v 开拓/v 深圳/ns 的/u &quot;/w 武器/n &quot;/w ：/w 一/m 迭/v 自己/r 的/u 名片/n 、/w 一/m 张/q 中心/n 的/u 现金/n 支票/n 和/c 一/m 迭/v 空白/n 介绍信/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     凭/p 这/r 名片/n 和/c 介绍信/n ，/w 我/r 可以/vu 求见/v 高/a 层次/n 的/u 人物/n ；/w 有/v 了/u 钱/n ，/w 我/r 可以/vu 挥手/v 叫/v 计程车/n ，/w 用/p 最/d 短/a 的/u 时间/n 去/v 办/v 最多/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     我/r 马上/d 决定/v ：/w 去/v 深圳市/ns 政府/n ，/w 要求/v 见/v 深圳/ns 市长/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     我/r 自己/r 填写/v 了/u 介绍信/n ，/w 很快/a 见到/v 了/u 市长/n 秘书/n ，/w 他/r 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 很/d 抱歉/v ，/w 市长/n 出国/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     然后/c 他/r 又/d 说/v ，/w &quot;/w 我/r 可以/vu 把/p 您/r 介绍/v 给/p 副/h 市长/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        290
                                     可是/c 一/m 打听/v ，/w 副/h 市长/n 因/c 生病/v ，/w 没有/d 来/vd 上班/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     那么/r ，/w 到/v 副/h 市长/n 家/n 去/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     而/c 这时/r 我/r 在/p 脑子/n 中/nd 飞快/a 地/u 编织/v 一/m 件/n 属/v 十万火急/i 的/u 事由/n ，/w 以便/c 进一步/v 说服/v 这位/r 市长/n 秘书/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     可是/c 他/r 已经/d 笑容满面/i 地/u 拨/v 上/vd 了/u 副/h 市长/n 住处/n 的/u 电话/n ，/w 并且/c 很快/a 告诉/v 了/u 我/r ：/w &quot;/w 副/h 市长/n 同/p 意见/n 你/r ，/w 我们/r 派车/v 送/v 你/r 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     既然/c 我/r 是/vl 《/w 经济日报/ni 》/w 信息中心/n 派来/v 的/u 副/h 总经理/n ，/w 那么/r 就/d 得/vu 谈/v 经济/n ，/w 谈/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     奔驰/ni &quot;/w 车/n 疾驶/v 着/u ，/w 我/r 已/d 在/p 脑子/n 中/nd 拟好/v 了/u 几个/mq 提纲/n ，/w 不/d 几/m 分钟/q ，/w 轿车/n 停/v 在/p 一片/mq 绿草如茵/i 、/w 鲜花/n 盛开/v 的/u 面积/n 广阔/a 的/u 花园/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        296
                                     远远/a 望去/v ，/w 一/m 幢/q 幢/q 别致/a 的/u 白色/n 小/a 洋房/n 和/c 桔红色/n 的/u 硫/n 璃/n 瓦/n ，/w 在/p 阳光/n 下/nd 熠熠/a 闪烁/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     司机/n 告诉/v 我/r ：/w 市/n 领导人/n 都/d 住/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        298
                                     到/v 副/h 市长/n 家/n 门前/nl 下/v 了/u 车/n ，/w 我/r 抬眼/v 一/m 望/v ：/w 奶白色/n 洋房/n 外面/nd 是/vl 一/m 圈/n 雕花/v 铁栏杆/n ，/w 大理石/n 的/u 拱门/n 旁/nd 有/v 两/m 个/q 小/a 喷泉/n ，/w 水/n 从/p 驾/v 着/u 喷泉/n 的/u 小天使/n 雕像/n 嘴中/nl 汩汩/o 奔出/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     洋房/n 外面/nd 停/v 着/u 一/m 部/n 紫红色/n 的/u 轿车/n ，/w 从/p 洋房/n 落地/v 玻璃窗/n 的/u 帷幔/n 后/nd ，/w 传来/v 一/m 阵/q 阵/q 钢琴/n 声/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     &quot;/w 找/v 副/h 市长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        301
                                     女孩/n 向/p 屋内/nl 叫/v 着/u ：/w &quot;/w 爸爸/n ，/w 有人/r 来/vd 找/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 客厅/n 中/nd ，/w 副/h 市长/n 看/v 了/u 我/r 的/u 名片/n ，/w 让/p 我/r 坐下/v ，/w 我/r 立即/d 把/p 刚才/d 在/p 轿车/n 中/nd 拟好/v 的/u 几/m 条/n 设想/v 讲给/v 他/r 听/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 在/p 深圳/ns 时间/n 不/d 多/a ，/w 我/r 打算/v 召集/v 各/r 大/a 公司/n 的/u 总经理/n 开/v 一个/mq 会/n ，/w 请/v 副/h 市长/n 支持/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     &quot;/w 你/r 刚才/d 谈/v 的/u 方案/n 很/d 好/a ，/w 上海/ns 是/vl 有/v 几/m 百年/nt 工业/n 传统/n 的/u 城市/n ，/w 与/c 深圳/ns 应当/vu 有/v 纵横/v 向/n 的/u 密切/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     不过/c ，/w 你/r 打算/v 搞/v 的/u 那/r 项/q 交流/v 活动/v ，/w 要/vu 有/v 个/q 章程/n 和/c 具体/a 规划/n ，/w 那么/r 我们/r 市里/nl 就/d 比较/d 好/a 向/p 下面/nd 说话/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     我/r 立即/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 明天/nt 就/d 交给/v 您/r 章程/n 和/c 规划/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 和/p 工业/n 贸易部/ni 部长/n 讲/v 一下/mq ，/w 明天/nt 你/r 去/v 找/v 他/r ，/w 他/r 会/vu 协助/v 你/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     我/r 说/v 不用/d 。/w 
		
			
                                        309
                                     放下/v 电话/n ，/w 我/r 立即/d 拟/v 起/v 经济信息/n 交流/v 活动/v 的/u 章程/n 和/c 规划/n 稿/n ，/w 稿子/n 写完/v 后/nd ，/w 又/d 立即/d 翻/v 电话本/n 打电话/v 给/p 印刷/v 、/w 打字/v 公司/n ，/w 付/v 高价/n 要求/v 当天/nt 出/v 稿/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 一/m 份/q 清晰/a 漂亮/a 的/u 上海/ns -/w -/w 深圳/ns 经济信息/n 交流会/n 简章/n 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     第二/m 天/nt ，/w 我/r 拿/v 着/u 简章/n 去/v 见/v 工贸/j 部长/n ，/w 工贸/j 部长/n 一/m 副/q 老干部/n 派头/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 看/v 了/u 简章/n 后/nd 说/v ：/w &quot;/w 副/h 市长/n 让/p 我们/r 全力/n 支持/v 你/r ，/w 这儿/r 是/vl 一/m 份/q 各/r 大/a 公司/n 企业/n 和/c 负责人/n 的/u 名单/n ，/w 你/r 去/v 召集/v 会议/n 吧/u ，/w 我/r 会/vu 出席/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 回到/v 饭店/n ，/w 照着/v 名单/n 一/m 家/q 家/q 打电话/v ，/w 打/v 不到/v 电话/n 就/d 叫上/v 计程车/n 上门/v 去/v 找/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     用/v 了/u 两/m 天/nt 时间/n ，/w 把/p 三十/m 多/m 位/q 各/r 大/a 公司/n 总经理/n 召集/v 到/v 深圳大酒店/ni ，/w 有/v 部长/n 在/p 边上/nl 坐镇/v ，/w 我/r 又/d 大胆/a 地/u 把/p 简章/n 作/v 了/u 更/d 具体/a 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     先/d 谈/v 了/u 信息/n 有如/v 电脑/n 的/u 软件/n ，/w 我们/r 生活/n 在/p 信息/n 时代/nt 等/u 这些/r 眼下/nt 时髦/a 的/u 理论/n ，/w 然后/c 鼓动/v 各/r 大/a 公司/n 、/w 企业/n 带/v 着/u 他们/r 的/u 产品/n 、/w 设想/v 、/w 信息/n 去/v 上海/ns ，/w 与/c 上海/ns 的/u 各个/r 层面/n 交流/v ，/w 一定/d 会/vu 产生/v 意想不到/v 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 还/d 当即/d 规定/v 了/u 参加/v 这次/r 交流会/n 的/u 费用/n ：/w 每个/r 单位/n 三千/m 元/q 人民币/n ，/w 包括/v 机票/n 、/w 住宿/v 、/w 广告/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     结果/n 当场/v 有/v 二十/m 多/m 家/q 公司/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     几/m 天/nt 之后/nt ，/w 中心/n 收到/v 了/u 六万/m 多元/n 从/p 深圳/ns 汇/v 来/vd 的/u 支票/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     以后/nt 半/m 个/q 月/nt ，/w 我/r 只身/n 往返/v 于/p 上海/ns 与/c 深圳/ns 之间/nd ，/w 并且/c 亲自/d 带队/v ，/w 精疲力尽/i 地/u 把/p 二十/m 多/m 个/q 深圳/ns 代表团/n 带到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        320
                                     五/m 月份/nt ，/w 上海/ns -/w -/w 深圳/ns 经济信息/n 交流会/n 在/p 上海文化广场/ns 召开/v ，/w 历时/v 一/m 周/nt ，/w 果然/d 造成/v 了/u 轰动/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     成交/v 合同/n 、/w 合作/v 项目/n 达/v 三千五百万/m 人民币/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     《/w 经济日报/ni 》/w 、/w 《/w 解放日报/ni 》/w 均/d 在/p 头条/n 以/p 醒目/a 位置/n ，/w 每天/nt 详细/a 报道/v 大会/n 盛况/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     这次/r 信息/n 交流/v 活动/v 被/p 复旦大学/ni 一/m 位/q 经济学/n 权威/n 称为/v &quot;/w 中国/ns 的/u 华尔街/ns 效应/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     而/c 上海/ns 国际/n 经济/n 信息中心/n 从/p 这次/r 活动/v 的/u 经费/n 和/c 成交/v 佣金/n 中/nd 也/d 收到/v 了/u 几/m 万/m 元/n 的/u 纯/a 利润/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     五/m 月/nt 底/n 交流会/n 一/m 结束/v ，/w 我/r 就/d 在/p 一片/mq 赞赏/v 声中/nl 急流勇退/i ，/w 因为/c 那时/r 我/r 已经/d 收到/v 了/u 我/r 的/u 担保人/n 寄来/v 的/u 经济担保/v ，/w 并且/c 收到/v 了/u 纽约州立大学宾汉姆顿研究生院/ni 的/u 录取/v 通知书/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     现在/nt 关键/n 的/u 问题/n 是/vl 英语/n 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     我/r 曾经/d 抽空/v 去过/v 人民/n 公园/n 的/u 英语/n 角/n ，/w 在/p 那里/r 我/r 发现/v ，/w 我/r 在/p 医学院/n 学/v 了/u 五/m 年/nt 的/u 英语/n ，/w 几乎/d 已/d 是/vl 一片/mq 空白/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     英语/n 角/n 的/u 青年/n 们/k 谈/v 的/u 政治/n 、/w 国际/n 时势/n 、/w 电影/n 艺术/n 等/u ，/w 我/r 几乎/d 一/m 句/n 都/d 听/v 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 决定/v 向/p 中心/n 请假/v ，/w 在/p 家里/nl 闭门/v 读书/v ，/w 全力/n 攻读/v 英语/n ，/w 为/p 赴/v 美/j 留学/v 作准备/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     韦梁/nh 听说/v 我/r 要/vu 请假/v 学/v 英语/n ，/w 一口/d 表示/v 没问题/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     由于/c 深圳/ns 这/r 一/m 战役/n 立/v 了/u 汗马功劳/i ，/w 他/r 慷慨/a 地/u 表示/v 我/r 学习/v 期间/nt 的/u 工资/n 可以/vu 照发/v ，/w 并且/c 让/p 我/r 到/v 美国/ns 后/nd 作为/v 《/w 经济日报/ni 》/w 的/u 特约/v 记者/n ，/w 继续/v 给/p 《/w 经济日报/ni 》/w 写/v 文章/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     从/p 五月/nt 到/v 八月/nt ，/w 我/r 日以继夜/i 地/u 钻/v 在/p 一/m 大/a 堆/q 英语/n 书本/n 中/nd ，/w 大/a 段/q 大/a 段/q 地/u 背诵/v 《/w 美国/ns 现代/nt 口语/n 》/w 、/w 《/w 托福/v 词汇/n 》/w 、/w 《/w 新/a 概念/n 英语/n 》/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 召集/v 了/u 中心/n 全体/n 人员/n 会议/n ，/w 让/p 我/r 向/p 大家/n 发表/v &quot;/w 告别/v 演说/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     赴/v 美/j 前一天/nt ，/w 韦梁/nh 在/p 上海宾馆/ni 为/p 我/r 举办/v 了/u 告别/v 宴会/n ，/w 到会/v 的/u 除了/p 上海/ns 国际/n 经济/n 信息中心/n 的/u 骨干/n 外/nd ，/w 还有/v 复旦经济学院/ni 院长/n 、/w 《/w 文汇报/n 》/w 副/h 主编/n 等/u 社会名流/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     韦梁/nh 高举/v 白兰地/n 酒杯/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 我/r 由衷/a 地/u 希望/v ，/w 并且/c 相信/v 你/r 的/u 才能/n 在/p 美利坚/ns 国土/n 上/nd 能够/vu 开出/v 鲜艳/a 的/u 花朵/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     我们/r 等待/v 一个/mq 老友/n ，/w 一/m 颗/q 明星/n ，/w 在/p 太平洋/ns 彼岸/n 发出/v 光芒/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     席间/n ，/w 大家/n 向/p 我/r 频频/d 祝酒/v 、/w 祝福/v （/w 谁/r 也/d 不会/vu 想到/v 几/m 天/nt 之后/nt ，/w 我/r 在/p 纽约唐人街/ns 为/p 寻找/v 一个/mq 保姆/n 的/u 位置/n 而/c 四处奔波/v ，/w 被/p 生存/v 危机/n 威胁/v 得/u 惶惶不安/i ）/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     告别/v 宴会/n 持续/v 到/v 深夜/nt ，/w 人们/n 仍然/d 不愿/vu 散去/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     第二/m 天/nt 一早/nt ，/w 中心/n 派出/v 面包车/n 、/w 小轿车/n 送/v 我/r 去/v 虹桥机场/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     当/p 我/r 手捧/v 着/u 韦梁/nh 代表/v 中心/n 全体/n 人员/n 献给/v 我/r 的/u 鲜花/n ，/w 热泪盈眶/i 地/u 登上/v 飞机/n 时/nt ，/w 我/r 更/d 对/p 即将/d 告别/v 的/u 国土/n 产生/v 深深/a 的/u 依恋/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     街上/nl ，/w 北风/n 呼啸/v ，/w 寒冷/a 异常/a ，/w 但/c 马寅初/nh 好象/d 没有/v 任何/r 感觉/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 的/u 心中/nl 空空荡荡/a 的/u ，/w 一片/mq 茫然/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 夜/nt 已经/d 很/d 深/a 了/u ，/w 他/r 仍/d 毫无/v 睡意/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     -/w -/w 他/r 永/d 始/n 忘/v 不了/v 周恩来/nh 同志/n 一九三九/m 年/nt 在/p 重庆/ns 第一次/mq 接见/v 他/r 的/u 那一天/nt 。/w 
		
			
                                        345
                                     那时/r 的/u 周恩来/nh 刚刚/d 四十/m 出头/v ，/w 目光炯炯/i ，/w 雄姿/n 英/n 发/v ，/w 才气/n 横溢/v ，/w 纵论/v 风云/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     是/vl 他/r 同/p 马寅初/nh 仔细/a 分析/v 了/u 当时/nt 国内/nl 的/u 政治/n 形势/n ，/w 讲明/v 抗日战争/i 的/u 前途/n 和/c 共产党/n 的/u 主张/v 、/w 政策/n ，/w 以及/c 在/p 中国/ns 社会/n 发展/v 中/nd 所/u 起/v 的/u 作用/n ，/w 马寅初/nh 才/d 从/p 迷雾/n 中/nd 找到/v 了/u 方向/n ，/w 在/p 孤独/a 中/nd 得到/v 了/u 支持/v ，/w 从而/c 告别/v 了/u 徘徊/v 和/c 苦闷/a 的/u 过去/nt ，/w 坚决/a 跟着/v 共产党/n 走上/v 了/u 革命/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     周恩来/nh ，/w 是/vl 马寅初/nh 参加/v 革命/v 的/u 指导者/n 和/c 引路人/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     -/w -/w 一九四一/m 年/nt 农历/n 五月/nt 初九/nt ，/w 是/vl 马寅初/nh 的/u 六十/m 寿辰/n ，/w 但/c 他/r 却/d 被/p 蒋介石/nh 关押/v 在/p 贵州/ns 的/u 息烽集中营/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     为/p 营救/v 马寅初/nh 尽早/d 出狱/v ，/w 周恩来/nh 同志/n 曾/d 作/v 了/u 许多/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 让/p 党/n 的/u 报纸/n 刊登/v 揭露/v 蒋介石/nh 逮捕/v 马寅初/nh 真/a 象/n 的/u 报道/v ，/w 发表/v 社论/n 呼吁/v 释放/v 马寅初/nh ，/w 还/d 指示/n 重庆/ns 地下党/n 开展/v 营救/v 马寅初/nh 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 重庆大学商学院/ni 举行/v &quot;/w 遥/a 祝/v 马寅初/nh 六十/m 寿辰/n 大会/n &quot;/w 时/nt ，/w 周恩来/nh 和/c 董必武/nh 、/w 邓颖超/nh 联合/v 为/p 马寅初/nh 送去/v 了/u 祝寿/v 的/u 贺联/nh ，/w 为/p 身/n 陷/v 囹圄/n 的/u 马/nhf 老/n 祝寿/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 是/vl 周恩来/nh 等/u 同志/n 借用/v 南北朝/nt 著名/a 文学家/n 庚信/ns 《/w 小/a 园/n 赋/n 》/w 中/nd &quot;/w 坐/v 帐/n 无/v 鹤/n ，/w 支/v 床/n 有/v 龟/n &quot;/w 的/u 典故/n ，/w 来/vd 祝贺/v 马寅初/nh 教授/n 健康/a 长寿/a ，/w 赞扬/v 他/r 的/u 临危不惧/i ，/w 顽强/a 不屈/v 的/u 战斗/v 精神/n ，/w 同时/c 也/d 表达/v 了/u 中国共产党/ni 对/p 马寅初/nh 的/u 深切/a 关怀/v 和/c 巨大/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     马寅初/nh 将/p 这/r 珍贵/a 的/u 礼品/n ，/w 一直/d 珍藏/v 在/p 身边/nl ，/w 挂在/v 家里/nl ，/w 始终/d 作为/v 鼓舞/v 自己/r 前进/v 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     -/w -/w 全国/n 解放/v 前夕/nt ，/w 当/p 马寅初/nh 在/p 上海/ns 蒋/nhf 管区/n 处境/n 异常/d 危险/a 的/u 时刻/nt ，/w 周恩来/nh 同志/n 又/d 指示/v 上海/ns 地下党/n 送/v 他/r 离/v 沪/ns 赴/v 香港/ns ，/w 并/c 邀请/v 他/r 北上/v 到/v 首都/n 参政/v ，/w 为/p 建设/v 新中国/n 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 十年动乱/n 期间/nt ，/w 周/nhf 总理/n 日理万机/i ，/w 处境/n 艰难/a ，/w 在/p 那/r 场/n 中国/ns 悲剧性/n 的/u 历史/n 灾难/n 中/nd 苦苦/d 鏖战/v ，/w 但/c 他/r 仍然/d 挂记/v 着/u 他/r 的/u 老朋友/n -/w -/w 马寅初/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     &quot;/w 马/nhf 老/n ，/w 我/r 告诉/v 你/r 一个/mq 好消息/n ：/w 周/nhf 总理/n 指示/n ，/w 你/r 的/u 住宅/n 不准/v 任何/r 人/n 侵入/v 、/w 抄家/v ，/w 你/r 的/u 住宅/n 受到/v 我们/r 的/u 保护/v ，/w 以后/nt 家里/nl 如/v 遇有/v 事/n ，/w 可/vu 及时/d 告诉/v 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     由于/c 周/nhf 总理/n 的/u 关怀/v ，/w 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd ，/w 马寅初/nh 的/u 家/n 才/d 免遭/v 查抄/v 和/c 浩劫/n ，/w 马寅初/nh 本人/n 也/d 未受/v 大规模/n 的/u 批斗/v 和/c 皮肉之苦/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     -/w -/w 一九七二/m 年/nt ，/w 当/p 马寅初/nh 身患/v 直肠癌/n ，/w 死神/n 向/p 他/r 敲门/v 的/u 时候/n ，/w 是/vl 周/nhf 总理/n 亲笔/v 批示/n ，/w 要/vu 北京/ns 医院/n 为/p 他/r 进行/v 手术/n 治疗/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     当/p 周/nhf 总理/n 得知/v 马寅初/nh 第一次/mq 手术/n 获得/v 成功/a 后/nd ，/w 在/p 马寅初/nh 要/vu 作/v 第二/m 次/q 手术/n 的/u 前一天/nt ，/w 他/r 又/d 让/p 秘书/n 给/p 北京医院/ni 为/p 马寅初/nh 作/v 手术/n 的/u 医生/n 打电话/v ，/w 再三/d 嘱咐/v ：/w 手术/n 前/nd 要/vu 作好/v 充分/a 准备/v ；/w 手术/n 中/nd 要/vu 慎重/a 细致/a ；/w 手术/n 后/nd 要/vu 严防/v 一切/r 不良/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     主持/v 手术/n 的/u 几/m 位/q 医生/n 听/v 了/u 周/nhf 总理/n 的/u 指示/n ，/w 更/d 增加/v 了/u 做好/v 第二/m 次/q 手术/n 的/u 信心/n 、/w 勇气/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     由于/c 周/nhf 总理/n 的/u 亲切/a 关怀/v ，/w 医务/v 人员/n 的/u 精心/a 治疗/v ，/w 马寅初/nh 终于/d 得救/v 了/u ，/w 终于/d 从/p 死神/n 的/u 手里/nl 挣脱/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        362
                                     一九七五/m 年/nt 七/m 、/w 八月/nt 间/n ，/w 忧/v 劳/v 成/v 疾/n 、/w 身患/v 癌症/n 的/u 周/nhf 总理/n 病情/n 已经/d 日趋/d 严重/a ，/w 但/c 他/r 即使/c 在/p 病魔缠身/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 仍/d 惦记/v 着/u 三/m 年/nt 前/nd 因/c 患/v 癌症/n 作过/v 手术/n 的/u 马寅初/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 特地/d 派/v 专门/d 给/p 他/r 看病/v 的/u 保健/v 医生/n 卞志强/nh 和/c 北京医院/ni 的/u 吴蔚然/nh 大夫/n 到/v 马寅初/nh 家里/nl 探望/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     吴蔚然/nh 对/p 马寅初/nh 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 周/nhf 总理/n 派/v 我/r 来/vd 专门/d 看望/v 您/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 这次/r 探望/v 时/nt ，/w 马寅初/nh 的/u 家人/n ，/w 向/p 吴蔚然/nh 详细/a 谈/v 了/u 马寅初/nh 的/u 病情/n 和/c 生活/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     吴蔚然/nh 还给/v 马寅初/nh 检查/v 了/u 假/a 肛门/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     &quot;/w 现在/nt 情况/n 很/d 好/a ，/w 癌症/n 没有/d 转移/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     一/m 年/nt 以后/nt 我/r 再/d 来/vd 给/p 您/r 作/v 检查/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     吴蔚然/nh 告别/v 马/nhf 老/n 时/nt 说/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     吴蔚然/nh 从/p 马寅初/nh 家/n 出来/vd ，/w 即/d 驱车/v 直接/a 前往/v 周/nhf 总理/n 办公室/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     周/nhf 总理/n 问/v 吴蔚然/nh 。/w 
		
			
                                        372
                                     吴蔚然/nh 当即/d 向/p 周/nhf 总理/n 仔细/a 汇报/v 了/u 马寅初/nh 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     周/nhf 总理/n 又/d 问/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     &quot;/w 这/r 一点/mq ，/w 我/r 刚才/d 没有/d 问/v 过/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     吴蔚然/nh 抱歉/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     &quot;/w 请/v 你/r 在/p 我/r 这里/r 给/p 马/nhf 老/n 家里/nl 打电话/v 问/v 问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     &quot;/w 总理/n ，/w 您/r 先/d 休息/v 一会儿/nt ，/w 我/r 打完/v 电话/n ，/w 再/d 向/p 您/r 报告/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     吴蔚然/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     吴蔚然/nh 从/p 周/nhf 总理/n 的/u 房间/n 退出/v 来/vd ，/w 到/v 秘书/n 的/u 办公室/n 给/p 马寅初/nh 家/n 打电话/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     吴蔚然/nh 拨通/v 电话/n 后/nd 问/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 马本初/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     马寅初/nh 的/u 次子/n 在/p 电话/n 中/nd 说/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 吴蔚然/nh ，/w 现在/nt 在/p 周/nhf 总理/n 办公室/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     马/nhf 老/n 的/u 情况/n ，/w 我/r 刚才/d 已/d 向/p 周/nhf 总理/n 作/v 了/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 一点/mq ，/w 我/r 刚才/d 在/p 你/r 家/n 时/nt 忘/v 了/u 问/v ，/w 希望/v 你/r 现在/nt 告诉/v 我/r 。/w 
		
			
                                        386
                                     我/r 即刻/d 要/vu 向/p 周/nhf 总理/n 报告/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     吴蔚然/nh 了解/v 清楚/a 后/nd 将/p 马寅初/nh 吃药/v 的/u 情况/n ，/w 报告/v 了/u 周/nhf 总理/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     马本初/nh 接完/v 电话/n ，/w 将/p 情况/n 告诉/v 马/nhf 老/n 和/p 他/r 的/u 全家/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     你/r 该/vu 吃药/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     王仲贞/nh 走到/v 马寅初/nh 的/u 病床/n 前/nd ，/w 轻轻/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     马寅初/nh 从/p 深沉/a 的/u 回忆/v 中/nd 被/p 唤醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 对/p 妻子/n 说/v ：/w &quot;/w 周/nhf 总理/n 对/p 我/r 恩重如山/i ，/w 情深/a 似/v 海/n ，/w 可惜/d 他/r 先/d 我/r 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     马寅初/nh 在/p 中国/ns 的/u 政治/n 和/c 学术/n 舞台/n 上/nd ，/w 已经/d 消失/v 了/u 将近/v 二十/m 个/q 年头/nt 。/w 
		
			
                                        394
                                     然而/c ，/w 他/r 并/c 没有/d 被/p 人/n 遗忘/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以后/nt ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 公报/n 中/nd 指出/v ，/w 要/vu 解决/v 历史上/n 遗留/v 的/u 冤/a 、/w 假/a 、/w 错案/n 问题/n 以来/nt ，/w 国内外/j 的/u 许多/a 人/n ，/w 都/d 在/p 热情/a 地/u 关心/v 他/r ，/w 深深/a 地/u 怀念/v 他/r 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 先后/d 两/m 年/nt 多/a 的/u 时间/n 里/nd ，/w 这位/r 百岁/mq 老人/n 虽然/c 疾病/n 缠身/v ，/w 眼睛/n 不好/a （/w 要/vu 在/p 一/m 尺/n 半/m 的/u 距离/n 之内/nd 才能/c 认出/v 人/n 来/vd ，/w 最后/n 竟/d 有/v 一/m 段/q 时间/n 完全/d 失去/v 了/u 视力/n ）/w ，/w 但/c 他/r 的/u 神志/n 和/c 头脑/n 却/d 一直/d 非常/d 清醒/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     北京医院/ni 的/u 大夫/n 们/k ，/w 曾/d 以/p 极/d 大/a 的/u 兴趣/n ，/w 先后/d 对/p 此/r 进行/v 了/u 反复/d 多次/mq 的/u 检查/v 和/c 试验/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     一/m 次/q ，/w 在/p 病房/n 的/u 陪护/v 人员/n 问/v 他/r 说/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     &quot;/w '/w 贝/n '/w 字/n 的/u 右边/nd 加/v 一个/mq '/w 占/v '/w 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     马寅初/nh 回答/v 说/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     当/p 陪护/v 人员/n 把/p 这/r 一/m 情况/n 告诉/v 北京医院/ni 住院部/n 缪/nhf 大夫/n 时/nt ，/w 他/r 有些/m 将信将疑/i 。/w 
		
			
                                        402
                                     一九八０/m 年/nt 四月/nt 中旬/nt 的/u 一天/nt ，/w 缪/nhf 大夫/n 来到/v 马寅初/nh 的/u 病房/n 查房/v ，/w 他/r 决定/v 亲自/d 试/v 一/m 试/v ，/w 看/v 马寅初/nh 的/u 神志/n 是否/d 还/d 清醒/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     缪/nhf 大夫/n 有意/d 地/u 专门/a 问/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 你/r 姓/v '/w 缪/nhf '/w ，/w 百家姓/n 上/nd 有/v ，/w 不过/c 在/p 后面/nl ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 很少/a 的/u 姓/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     缪/nhf 大夫/n 又/d 问/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     &quot;/w 九十九/m 岁/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     &quot;/w 到时/v 我们/r 给/p 你/r 祝贺/v 百年/nt 大寿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     缪/nhf 大夫/n 做完/v 他/r 的/u 试验/v ，/w 高高兴兴/i 地/u 走出/v 门/n 去/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     两/m 个/q 多/a 月/nt 以后/nt ，/w 另/r 一/m 位/q 大夫/n 又/d 来/vd 考察/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     &quot;/w '/w 寅/x '/w 是/vl 子/n 丑/a 寅/x 卯/x 的/u '/w 寅/x '/w ，/w '/w 初/a '/w 是/vl 年初一/nt 、/w 初二/nt 的/u '/w 初/a '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     马寅初/nh 回答/v 说/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     大夫/n 又/d 问/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     马寅初/nh 听/v 了/u 这/r 一/m 问题/n 后/nd ，/w 哈哈大笑/v ，/w 却/d 不予/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     半年/nt 以后/nt 的/u 一九八一/m 年/nt 的/u 春节/nt 期间/nt ，/w 大夫/n 又/d 来/vd 检查/v 马/nhf 老/n 的/u 神志/n 是否/d 清醒/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     因为/c -直/d 没有/v 钱/n ，/w 没有/v 钱/n 怎么/r 能/vu 回国/v 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     马寅初/nh 回答/v 说/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     大夫/n 又/d 开始/v 观察/v 马寅初/nh 在/p 病床/n 上/nd 锻炼/v 身体/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     于是/c 这位/r 大夫/n 就/d 跟着/v 马/nhf 老/n 一起/d 数数/v ，/w 从/p 一/m 到/v 一百二十/m ，/w 马寅初/nh 自己/r 数/v 的/u 数/n 完全/d 正确/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     一九八一/m 年/nt 六月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 当/p 马寅初/nh 平静/a 而/c 幸福/a 地/u 在/p 医院/n 度过/v 他/r 的/u 百岁/mq 生日/nt 以后/nt ，/w 医生/n 让/p 他/r 从/p 三０三/m 号/n 病房/n 搬到/v 五一六/m 号/n 病房/n ，/w 从/p 这时/r 到/v 年底/nt ，/w 他/r 的/u 心脏/n 正常/a ，/w 癌症/n 没有/d 转移/v ，/w 血色素/n 在/p 九/m 克/q 左右/n ，/w 只是/d 眼睛/n 已经/d 完全/d 看/v 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     大夫/n 们/k 在/p 十月/nt 、/w 十一月/nt 又/d 分别/d 进行/v 了/u 两/m 次/q 检查/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 没有/d ，/w 只/d 去过/v 美国/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     &quot;/w 我/r 看/v 不/d 见/v ，/w 请/v 他/r 讲/v 讲话/v ，/w 我/r 才能/c 知道/v 是/vl 谁/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     马寅初/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     当/p 坐/v 在/p 他/r 身边/nl 的/u 人/n 讲话/v 以后/nt ，/w 马寅初/nh 指出/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我/r 的/u 二/m 儿媳/n 孙娟/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        425
                                     &quot;/w 正确/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     医生/n 高兴/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     一个/mq 月/nt 以后/nt ，/w 大夫/n 又/d 问/v 马寅初/nh 。/w 
		
			
                                        428
                                     &quot;/w 什么/r 都/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        429
                                     你们/r 医院/n 做/v 什么/r ，/w 我/r 就/d 吃/v 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        430
                                     &quot;/w 吃/v 过/u 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 这/r 句/n 话/n ，/w 你/r 至少/d 问/v 过/u 我/r 五/m 遍/q 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     马寅初/nh 还/d 能/vu 诙谐/a 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     一九八二/m 年/nt 二/m 月份/nt 以后/nt ，/w 一百零一/m 岁/nt 的/u 马寅初/nh 的/u 食欲/n 突然/d 大减/v ，/w 已经/d 不能/vu 正常/a 进食/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     医院/n 决定/v ，/w 用/p 他/r 女儿/n 从/p 美国/ns 给/p 他/r 寄来/v 的/u 食物/n 搅拌机/n 搅拌/v 以后/nt ，/w 再/d 给/p 他/r 进食/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这样/r 的/u 搅拌机/n 共/d 分/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 搅/v 食物/n 的/u ，/w 一/m 种/q 是/vl 搅/v 汤/n 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     因为/c 这时/r 马寅初/nh 已经/d 完全/d 没有/v 了/u 牙齿/n ，/w 所以/c 他/r 吃/v 的/u 全/d 是/vl 搅拌/v 以后/nt 的/u 流/v 食/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 他/r 全/a 天/nt 的/u 食谱/n 分别/d 为/vl ：/w 早晨/nt 牛奶/n 冲/v 麦片/n 、/w 蛋糕/n ；/w 中午/nt 一/m 两/q 米饭/n 、/w 半/m 碟/n 菜/n 、/w 一/m 杯/n 汤/n ；/w 晚上/nt 牛奶/n 麦片/n 、/w 菜/n 和/c 进口/v 的/u 牛肉/n 汁/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     据/p 陪护/v 他/r 的/u 两/m 位/q 工作人员/n 说/v ，/w 马寅初/nh 的/u 每/r 顿/q 饭/n 常常/d 要/vu 用/v 一个/mq 小时/nt 。/w 
		
			
                                        439
                                     除此之外/i ，/w 他/r 还/d 经常/d 吃/v 搅/v 碎/a 的/u 冰其淋/n 或/c 冰棍/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     这/r 是/vl 马寅初/nh 在/p 美国/ns 留学/v 期间/nt ，/w 养成/v 的/u 生活/n 习惯/n ，/w 回国/v 后/nd ，/w 终生/nt 未/d 变/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 期间/nt ，/w 许德珩/nh 、/w 李维汉/nh 、/w 孙冶方/nh 、/w 赵朴初/nh 、/w 周而复/nh 等/u ，/w 都/d 先后/d 去/v 医院/n 看过/v 他/r ，/w 马/nhf 老/n 还/d 同/p 他们/r 进行/v 了/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     在/p 三/m 月份/nt ，/w 马寅初/nh 先生/n 还/d 口述/v ，/w 让/p 人/n 代笔/v 给/p 陈云/nh 同志/n 写/v 了/u 他/r 一生/nt 中/nd 最后/n 的/u 一/m 封/q 信/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 期间/nt ，/w 陪护/v 马/nhf 老/n 的/u 人员/n 曾/d 向/p 他/r 提出/v ，/w 每次/r 来/vd 医院/n 时/nt ，/w 希望/v 有/v 小车/n 接送/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     &quot;/w 不要/vu 给/p 国家/n 增加/v 负担/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     我/r 住/v 在/p 医院/n ，/w 你们/r 还要/v 什么/r 车/n ，/w 坐/v 公共汽车/n 就/d 可以/vu 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     马寅初/nh 对/p 他们/r 说/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 期间/nt ，/w 重庆大学/ni 曾/d 来信/v 要/vu 马/nhf 老/n 给/p 学校/n 题字/v ，/w 许多/a 报刊/n 都/d 纷纷/d 来函/n 要/vu 他/r 写/v 治学/v 方面/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     对于/p 这些/r ，/w 马寅初/nh 曾/d 向/p 次子/n 马本初/nh 说/v ：/w &quot;/w 请/v 你/r 代/v 我/r 回信/v ，/w 向/p 他们/r 表示/v 感谢/v 和/c 歉意/n ，/w 并/c 请/v 大家/n 原谅/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     你/r 就/d 说/v 我/r 因/c 身体/n 情况/n ，/w 已经/d 完全/d 不能/vu 做/v 这些/r 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     但/c 要/vu 告诉/v 他们/r ：/w 治学/v 最/d 重要/a 的/u 是/vl 踏实/a 、/w 刻苦/a 、/w 坚持/v ；/w 切忌/v 不要/vu 搞/v 虚荣/n 和/c 随/p 风/n 倒/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        451
                                     &quot;/w 你/r 代/v 我/r 回/v 了/u 这些/r 信/n 后/nd ，/w 以后/nt 如果/c 再有/v 什么/r 单位/n 或/c 个人/n 向/p 我/r 提出/v 要求/v ，/w 就/d 不要/vu 再/d 告诉/v 我/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     一九八二/m 年/nt 三月/nt 三十/m 日/nt ，/w 他/r 突然/d 患/v 严重/a 肺炎/n ，/w 发高烧/v 三十九/m 度/n ，/w 呼吸/v 急促/a ，/w 痰/n 堵/v 气管/n ，/w 而且/c 一/m 吃/v 东西/n 就/d 咳嗽/v ，/w 进食/v 十分/d 困难/a …/w …/w 北京医院/ni 立即/d 正式/a 报告/v 中央/n ，/w 并/c 发出/v 了/u 马寅初/nh 的/u 病危/a 通知/n ，/w 中共中央统战部/ni 副/h 部长/n 李贵/nh 、/w 方知达/nh ，/w 以及/c 国务院事务管理局/ni 的/u 负责/v 同志/n ，/w 先后/d 到/v 医院/n 探望/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     从/p 四月/nt 十七/m 日/nt 到/v 五月/nt 十/m 日/nt 的/u 三/m 个/q 多/a 星期/nt 里/nd ，/w 马寅初/nh 的/u 病情/n 日日/nt 加重/v ，/w 身体/n 每况愈下/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     医护人员/n 的/u 值班/v 记录/v 上/nd 写/v 着/u ：/w 马寅初/nh 左/nd 心/n 衰竭/v ，/w 肺/n 水肿/v ；/w 血压/n ：/w ８０/m ／/w ４０/m ，/w 心跳/v 加快/v ，/w 呼吸/v 急促/a …/w …/w 由/p 口/n 进食/v ，/w 改为/v 鼻/n 饲/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     但/c 他/r 的/u 神志/n 仍然/d 十分/d 清醒/a ：/w 他/r 觉得/v 身上/nl 发痒/v 时/nt ，/w 自己/r 仍然/d 可以/vu 用/p 手/n 去/v 抓/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     别人/r 帮/v 他/r 抓/v 时/nt ，/w 他/r 还/d 在/p &quot;/w 朝/p 下/nd &quot;/w 或/c &quot;/w 朝/p 上/nd &quot;/w 一点/mq 地/u 进行/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     一九八二/m 年/nt 五月/nt 十/m 日/nt 下午/nt 四时/nt 四十六/m 分/q ，/w 马寅初/nh 的/u 病情/n 进一步/v 急骤/a 恶化/v ，/w 经/v 医生/n 抢救/v 无效/v ，/w 终于/d 在/p 五/m 时/nt 心脏/n 停止/v 了/u 跳动/v ，/w 走完/v 了/u 他/r 人生/n 的/u 最后/n 历程/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     医生/n 说/v ，/w 马寅初/nh 是/vl 因/c 患/v 肺炎/n ，/w 转成/v 肺/n 心病/n 而/c 去世/v 的/u ，/w 直到/v 临终/v ，/w 神志/n 仍/d 十分/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     中国/ns 经济界/n 、/w 教育界/n 的/u 一/m 颗/q 巨星/n 陨落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     中共中央/j 统战部/ni 部长/n 杨静仁/nh 闻讯/v 后/nd ，/w 急忙/a 赶来/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     五月/nt 十四/m 日/nt ，/w 新华社/ni 用/p 中/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 、/w 阿拉伯/ns 、/w 西班牙/ns 等/u 文字/n ，/w 向/p 全/a 中国/ns 和/c 全世界/n 播发/v 了/u 著名/a 经济学家/n 马寅初/nh 逝世/v 的/u 消息/n ，/w 同时/c 播发/v 马寅初/nh 的/u 生平/n 和/c 遗像/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     老/a 父亲/n 见到/v 儿子/n ，/w 脸上/nl 露出/v 一/m 股/n 甜/a 甜/a 的/u 爱/v 溺/v 的/u 神情/n ，/w 把/p 两手/n 交叉/v 在/p 肚子/n 上/nd ，/w 只/d 站/v 在/p 那儿/r 微笑/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     说/v 这些/r 话/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 眼神/n 非常/d 微妙/a ，/w 又是/vl 凄凉/a ，/w 又是/vl 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     的确/d ，/w 杜/nhf 老头/n 值得/v 为/p 他/r 的/u 儿子/n 骄傲/a ，/w 儿子/n 长/v 得/u 那样/r 英俊/a 、/w 健壮/a …/w …/w 要不是/c 到/v 他家/n 来/vd ，/w 你/r 是/vl 无法/d 想像/v 他/r 是/vl 生活/v 在/p 这样/r 贫寒/a 困苦/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        465
                                     老/a 夫妇俩/n 人/n 对/p 这个/r 大/a 儿子/n 爱/v 如/v 掌上明珠/i ，/w -/w -/w 为了/p 培养/v 这个/r 大/a 儿子/n ，/w 其他/r 几个/mq 孩子/n 都/d 缺乏/v 营养/n 而/c 病死/v 了/u ，/w -/w -/w 当然/d ，/w 夫妇/n 二/m 人/n 在/p 这个/r 大/a 儿子/n 身上/nl 寄托/v 着/u 未来/nt 的/u 梦幻/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     当时/nt ，/w 军阀/n 混战/v ，/w 民不聊生/i ，/w 一家/mq 一家/mq 都/d 像/v 这个/r 民族/n 一样/a 在/p 悄悄/a 地/u 、/w 静/a 静/a 地/u 土崩瓦解/i 。/w 
		
			
                                        467
                                     忽然/d 杜/nhf 大哥/n 不/d 来/vd 教/v 我们/r 英文/n 了/u ，/w 后来/nt 才/d 知道/v ，/w 他/r 只身/n 出走/v ，/w 到/v 遥远/a 的/u 南方/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     有一次/v ，/w 杜/nhf 老头/n 夹/v 着/u 几/m 卷/q 画/n 又/d 来到/v 二/m 伯父/n 家/n ，/w 他/r 显得/v 更/d 瘦弱/a 、/w 更/d 衰老/a 、/w 更/d 可怜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     他/r 的/u 两/m 只/q 眼睛/n 失去/v 了/u 光彩/a ，/w 变/v 得/u 黯然失色/i 。/w 
		
			
                                        470
                                     有/v 一个/mq 时期/nt ，/w 杜/nhf 老头/n 来得/v 次数/n 多/a 些/q ，/w 因为/c 二/m 伯父/n 的/u 境遇/n 也/d 发生/v 了/u 破败/a 的/u 裂痕/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     当时/nt 围绕/v 着/u 东交民巷/ns 已经/d 有/v 一些/m 大/a 洋行/n 、/w 大/a 公司/n ，/w 二/m 伯父/n 的/u 商店/n 尽管/d 是/vl 从/p 巴黎/ns 直接/a 来/vd 的/u 香水/n ，/w 可是/d 本钱/n 少/a 、/w 底子/n 薄/a ，/w 既/c 进/v 不了/v 真正/d 上等/a 的/u 香水/n ，/w 又/d 缺乏/v 货物/n 的/u 来源/n ，/w 开始/v 时/nt 由于/c 正/d 对/p 长安街/ns ，/w 地势/n 还/d 算/v 有利/a ，/w 加上/v 他/r 店铺/n 门面/n 刷/v 成/v 一片/mq 蔚蓝色/a ，/w 上面/nd 写/v 白色/n 英文/n 字/n ，/w 的确/d 也/d 曾/d 吸引/v 一些/m 外国/n 客人/n 进来/v ，/w 但/c 多半/m 是/vl 转转身/v 看/v 看/v 货物/n ，/w 摇摇头/v 就/d 走/v 了/u ，/w 后来/nt 简直/d 就/d 没有/v 客人/n 进来/v 了/u ，/w 一个/mq 本/n 小/a 利/n 薄/a 的/u 商人/n 想/v 和/p 那些/r 大/a 公司/n 竞争/v ，/w 前途/n 只有/d 一个/mq ，/w 就是/d 以卵击石/i ，/w 破/v 个/q 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     由于/c 二/m 伯父/n 手头/n 不/d 宽裕/a ，/w 不但/c 不/d 买/v 字画/n ，/w 而且/c 经过/p 杜/nhf 老头/n 手/n 来/vd 卖/v 字画/n 了/u ，/w 所以/c 杜/nhf 老头/n 来/vd 的/u 次数/n 就/d 多/a 些/q ，/w 不过/c 两/m 个/q 老人/n 切磋/v 艺事/n 品评/v 丹青/n 的/u 话/n 越来越/d 少/a 了/u ，/w 而是/vl 相对/a 唏嘘/v ，/w 二/m 伯父/n 听任/v 杜/nhf 老头/n 挟/v 了/u 他/r 心爱/a 的/u 字画/n 走去/v ，/w 他/r 虽然/c 也/d 送到/v 门口/nl 依依/a 告别/v ，/w 但/c 已经/d 缺乏/v 从前/nt 那/r 种/q 热烈/a 的/u 兴致/n 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     杜/nhf 老头/n 把/p 这些/r 画/n 送到/v 哪里/r 去/v 了/u ，/w 我/r 当然/d 无从/d 知道/v ，/w 不过/c 看/v 他/r 把/p 我们/r 家/n 这些/r 视如/v 珍宝/n 的/u 画/n 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 地/u 挟/v 走/v ，/w 我/r 还是/d 很/d 伤心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     这/r 事/n 不能/vu 问/v 二/m 伯父/n ，/w 因为/c 二/m 伯父/n 家/n 原来/d 有的/r 欢乐/a 气氛/n 一下/mq 改变/v ，/w 就/d 像/v 一阵/mq 大风/n 之后/nt ，/w 气温/n 突然/d 降/v 了/u 下来/vd 一样/a ，/w 电影/n 不再/d 放/v 了/u ，/w 也/d 很少/a 留/v 我们/r 住宿/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     不过/c 我/r 那时/r 还/d 经常/d 来/vd ，/w 我/r 想方设法/i 从/p 地层/n 里/nd 获得/v 珠宝/n ，/w 我/r 想/v 探听/v 那些/r 画/n 到/v 哪儿/r 去/v 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     我们/r 在/p 后面/nl 跟踪/v ，/w 为了/p 不/d 让/p 他/r 发现/v ，/w 我们/r 总/d 跟/p 他/r 隔/v 着/u 一/m 段/q 路/n ，/w 和/c 他/r 保持/v 着/u 相当/a 距离/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     …/w …/w /w 他/r 那/r 萎萎缩缩/a 的/u 背影/n ，/w 在/p 一/m 株/n 一/m 株/n 的/u 大/a 树下/nl ，/w 显得/v 那样/r 弱小/a ，/w 那样/r 孤单/a ，/w …/w …/w 他/r 似乎/d 也/d 失去/v 从前/nt 由于/c 得到/v 好/a 画/n 走进/v 二/m 伯父/n 家/n 那/r 种/q 两眼/n 闪光/v 兴冲冲/a 的/u 劲头/n 了/u ，/w 这/r 人/n 就/d 如/v 给/p 霜/n 打/v 了/u 以后/nt 蔫/a 了/u 的/u 叶子/n ，/w 只要/vu 吹/v 一阵风/n 就/d 会/vu 飘零/v 而/c 落/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     我们/r 看见/v 他/r 慢吞吞/a 走到/v 大/a 森林/n 的/u 西/nd 尽头/n 处/n ，/w 那儿/r 就是/vl 北京饭店/ni ，/w 他/r 看见/v 有/v 洋人/n 在/p 那/r 门口/nl 出入/v ，/w 便/d 不敢/vu 贸然/d 上前/v ，/w 只/d 把/p 两手/n 插/v 在/p 袖口/nl 里/nd ，/w 在/p 一/m 棵/q 大树/n 下面/nd 站/v 了/u 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     我/r 当时/nt 非常/d 同情/v 他/r 、/w 可怜/a 他/r ，/w 因此/c 对/p 那些/r 趾高气扬/i 的/u 洋人/n 十分/d 愤恨/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     杜/nhf 老头/n 见/v 门边/nl 没人/v 了/u ，/w 他/r 才/d 走上/v 前去/v ，/w -/w -/w 又/d 在/p 门口/nl 等/v 了/u 很久/a 很久/a ，/w 大概/d 饭店/n 的/u 守门/v 人/n 要/vu 给/p 他/r 通报/v ，/w 听候/v 传唤/v ，/w 不知/v 什么/r 时候/n ，/w 杜/nhf 老头/n 走进/v 门/n 去/v 了/u ，/w -/w -/w 尽管/c 这时/r 已经/d 夕阳西下/i ，/w 树影/n 凄迷/a ，/w 我们/r 为/p 强烈/a 的/u 好奇心/n 所/u 刺激/v ，/w 还是/d 死/a 死/a 守/v 在/p 那/r 树林/n 里/nd ，/w 目/n 不/d 旁/nd 瞬/v 地/u 盯/v 着/u 北京饭店/ni 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     我/r 不知/v 为什么/r 感到/v 委屈/a 、/w 感到/v 耻辱/n 、/w 感到/v 愤怒/a ，/w 我/r 哭/v 了/u ，/w …/w …/w 我/r 不愿/vu 别人/r 看见/v 我/r 的/u 眼泪/n ，/w 于是/c 我/r 撒开/v 两腿/n 向/p 树林/n 里/nd 远处/n 跑去/v ，/w 我/r 重重/a 地/u 跌/v 了/u 一/m 跤/n ，/w 我/r 爬/v 起来/vd 还是/d 紧紧/d 地/u 跑/v ，/w …/w …/w 这个/r 沉重/a 的/u 打击/v ，/w 在/p 我/r 心里/nl 留下/v 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     几/m 十年/nt 以后/nt 访问/v 日本/ns ，/w 有一次/v 到/v 一个/mq 非常/d 友好/a 的/u 日本/ns 朋友/n 家/n 做客/v ，/w 听说/v 原是/vl 画家/n ，/w 又/d 成/v 了/u 小说家/n -/w -/w 当/p 我/r 走到/v 这位/r 日本/ns 朋友/n 门前/nl ，/w 不知/v 怎么/r 我/r 的/u 心/n 突然/d 悚/a 怇/a 起来/vd ，/w 我/r 很/d 担心/v 在/p 他家/n 墙上/nl 挂/v 着/u 杜/nhf 老头/n 卖出/v 的/u 字画/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     进去/v 一/m 看/v ，/w 并非如此/i 。/w 
		
			
                                        484
                                     画/n 的确/d 挂/v 了/u 不少/a ，/w 不过/c 是/vl 主人/n 为了/p 表达/v 对/p 中国/ns 的/u 情谊/n ，/w 特地/d 悬挂/v 出来/vd 几/m 幅/n 油画/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     我/r 一/m 看/v 画/v 的/u 是/vl 北京/ns ，/w 红墙/n 黄/a 瓦/n 的/u 宫墙/n 殿/n 角/n ，/w …/w …/w 我/r 正/d 诧异/a ，/w 主人/n 告诉/v 我/r ，/w 他/r 年轻/a 时/nt 住/v 在/p 北京饭店/ni 朝/p 西/nd 的/u 一/m 间/n 房里/nl ，/w 窗口/n 正好/d 对着/p 故宫/n ，/w 他/r 就/d 画下/v 这/r 几/m 幅/n 油画/n ，/w …/w …/w 一刹那间/nt ，/w 我/r 的/u 心/n 忽然/d 揪/v 疼/a 起来/vd ，/w 我/r 想到/v 我/r 幼年/nt 时/nt &quot;/w 大/a 森林/n &quot;/w 的/u 那/r 一幕/n ，/w 当然/d 这/r 只是/d 一/m 种/q 幻觉/n 、/w 一/m 种/q 联想/v ，/w ─/w ─/w 因为/c 从/p 年龄/nt 上/nd 讲/v ，/w 买/v 我/r 家/n 字画/n 的/u 不/d 可能/vu 是/vl 这位/r 日本/ns 朋友/n ，/w 而且/c 在/p 他/r 的/u 客厅/n 的/u 墙壁/n 上/nd 也/d 并/c 没有/v 一/m 幅/n 中国/ns 字画/n ，/w 只是/vl 几/m 幅/n 红彤彤/a 的/u 宫殿/n 的/u 油画/n ，/w …/w …/w 不过/c 这/r 也/d 说明/v 我/r 童年/n 受/v 的/u 刺激/v 是/vl 多么/d 深/a 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     杜/nhf 老头/n 很久/a 没/d 露面/v 了/u ，/w 因为/c 二/m 伯父/n 家/n 的/u 画/n 也/d 卖/v 得/u 所剩无几/i 了/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     二/m 伯父/n 开始/v 偶然/d 还/d 透露/v 出/vd 殷切/a 的/u 盼望/v 的/u 意思/n ，/w 日子/nt 一/m 久/a ，/w 也/d 就/d 渐渐/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     一个/mq 下/nd 大雪/n 的/u 夜晚/nt ，/w 街门/n 上/nd 的/u 铜/n 门环/n 在/p 轻轻/a 地/u 敲响/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     一/m 开门/v ，/w 是/vl 个/q 披/v 了/u 一身/n 白雪/n 的/u 小老头/n ，/w 仔细/a 一/m 看/v 原来/d 是/vl 杜/nhf 老头/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     他/r 褴褛/a 了/u ，/w 这样/r 寒冷/a 的/u 季节/nt ，/w 只/d 穿/v 着/u 一/m 件/n 补/v 了/u 几/m 块/q 补丁/n 的/u 夹/v 大褂/n ，/w 冷/a 得/u 满面/n 青紫/a ，/w 嘴唇/n 煞白/a ，/w 浑身/n 直/d 打哆嗦/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     二/m 伯父/n 赶紧/d 给/p 他/r 扫去/v 肩头/n 的/u 冻/v 雪/n ，/w 拉/v 他/r 坐到/v 火炉/n 边/n ，/w 给/p 他/r 泡/v 了/u 热茶/n ，/w 他/r 两/m 只/q 冻僵/v 的/u 手/n 捧/v 着/u 热/a 茶杯/n ，/w 就/d 像/v 从/p 心底/nl 下/nd 泛起/v 一丝/mq 暖意/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     但/c 两/m 人/n 相对/v 无言/v ，/w 沉默/a 良久/a 。/w 
		
			
                                        493
                                     经/v 母亲/n 几/m 次/q 派人/v 来/vd 催促/v ，/w 好/d 一会儿/nt 才/d 出现/v 在/p 铁木真/nh 兄弟/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        494
                                     孛儿帖/nh 年/nt 方/d 十八/m 、/w 九/m ，/w 正当/v 妙龄/n ，/w 虽/c 不/d 象/p 月中/nt 嫦娥/nh 那样/r 娇/a 娜/a 多姿/n ，/w 但/c 总/d 有/v 瑶池/ns 仙女/n 的/u 一/m 股/n 风韵/n ，/w 的确/d 称得上/v 是/vl 盛产/v 美女/n 的/u 翁吉剌部/ns 的/u 一/m 朵/q 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     铁木真/nh 不敢/vu 相信/v 自己/r 的/u 眼睛/n ，/w 连/p 忠厚老实/i 的/u 别勒古台/nh 也/d 看/v 得/u 有些/m 目瞪口呆/i 了/u 。/w 
		
			
                                        496
                                     短短/a 的/u 接触/v 迅速/a 打消/v 了/u 铁木真/nh 曾经/d 有/v 过/u 的/u 疑虑/n ，/w 他/r 坚信/v 已经/d 不会/vu 出现/v 母亲/n 所/u 担心/v 的/u &quot;/w 变故/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        497
                                     德薛禅/nh 不愧为/v 贤/a 智/n 之/u 士/n ，/w 并非/d 那/r 种/q 嫌贫/v 爱/v 富/a 之辈/n ；/w 孛儿帖/nh 母女/n 也/d 打/v 心/n 眼儿/n 里/nd 喜欢/v 铁木真/nh ，/w 并/c 没有/d 把/p 他/r 看作/v 贫穷/a 潦倒/a 的/u 流浪汉/n ，/w 而是/vl 把/p 他/r 当成/v 尚未/d 时来运转/i 的/u 草原/n 英雄/n 。/w 
		
			
                                        498
