
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这些/r 少年/n 有的/r 手中/nl 拿/v 着/u 一/m 张/q 报纸/n ，/w 有的/r 拿/v 着/u 一/m 块/q 包装箱/n 旧/a 纸板/n ，/w 他们/r 又/d 都/d 把/p 报纸/n 和/c 纸板/n 托/v 放/v 在/p 胸前/nl ，/w 不/d 断/v 地/u 从/p 四/m 方向/n 我们/r 进行/v 乞讨/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     由于/c 他们/r 包围/v 的/u 紧密/a ，/w 我们/r 始终/d 脱/v 离不开/v 他们/r 的/u 的/u 纠缠/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     正当/a 我们/r 陷入/v 困境/n 时/nt ，/w 恰有/v 一/m 位/q 意大利/ns 朋友/n 走/v 过来/vd ，/w 替/v 我们/r 解围/v ，/w 对/p 那/r 群/q 少年/n 训斥/v 了/u 一番/mq 后/nd ，/w 他们/r 才/d 逐渐/d 散去/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     当/p 我们/r 向/p 这位/r 热情/a 友好/a 的/u 意大利/ns 朋友/n 表示/v 谢意/n 时/nt ，/w 他/r 告诉/v 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 这些/r 行乞/v 的/u 少年/n 都/d 是/vl 街头/n 流浪者/n ，/w 专门/a 结伙/v 对/p 一些/m 外国/n 来/vd 的/u 客人/n 进行/v 偷窃/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     他们/r 用/v 报纸/n 和/c 纸板/n 在/p 上面/nd 做/v 掩护/v ，/w 而/c 隐藏/v 在/p 下面/nd 的/u 另/r 一/m 只/q 手/n ，/w 便/c 开始/v 伸进/v 客人/n 的/u 口袋/n 或/c 背包/n 中/nd 去/v 作案/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     我们/r 听/v 了/u 意大利/ns 朋友/n 的/u 述说/v ，/w 当即/d 进行/v 检查/v ，/w 果然/d 有/v 一/m 位/q 同志/n 的/u 背包/n 拉锁/n 已/d 被/p 打开/v ，/w 因为/c 我们/r 的/u 一些/m 证件/n 和/c 物品/n 都/d 没有/v 放/v 在/p 这里/r ，/w 才/d 未/d 被窃/v 去/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     我们/r 在/p 罗马/ns 的/u 工作/n 是/vl 很/d 紧张/a 的/u ，/w 平时/nt 也/d 难得/a 有/v 机会/n 到/v 大街/n 上去/v 游览/v 参观/v ，/w 但/c 仅/d 偶然/d 的/u 一/m 两/m 次/q ，/w 却/d 都/d 使/v 我们/r 遇到/v 了/u 这些/r 极/d 不/d 愉快/a 的/u 事情/n 。/x 
		
			
                                        8
                                     我/r 在/p 冲绳岛/ns 深深/a 感到/v ，/w 冲绳/ns 最大/a 的/u 魅力/n 是/vl 海洋/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     有/v 位/q 海底/nl 摄影家/n 潜/v 遍/a 了/u 北半球/nl 的/u 海域/n 之后/nt ，/w 认为/v 冲绳/ns 的/u 海水/n 是/vl 最/d 美/a 的/u ，/w 海中/nl 的/u 那些/r 绚丽/a 的/u 珊瑚礁/n ，/w 多姿/n 的/u 热带鱼/n ，/w 更是/vl 难以/d 通过/p 照相机/n 来/vd 表现/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     中国/ns 有/v 句/q 谚语/n ，/w &quot;/w 靠山吃山/i ，/w 靠海吃海/i &quot;/w ，/w 这/r 句/q 话/n ，/w 在/p 这里/r 就/d 用/v 不/d 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 冲绳/ns 调查/v 期间/nt ，/w 我/r 住/v 在/p 冲绳岛/ns 北部/nd 一个/mq 滨海/ns 山村/n -/w -/w 东村/ns ，/w 这里/r 直到/v 数/m 年/nt 前/nd 才/d 出现/v 了/u 第/h 一个/mq 渔港/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     当地人/n 认为/v ：/w &quot;/w 捕鱼/v 是/vl 一/m 种/q 消遣/v ，/w 而/c 不是/vl 作为/n 生计/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     尽管/d 附近/n 的/u 海域/n 里/nd 有着/v 丰富/a 的/u 天然/a 渔业/n 资源/n ，/w 可是/d 东村/ns 人/n 却/d 自古/d 从事/v 农耕/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 山间/nl 种/v 稻/n ，/w 是/vl 拥有/v 土地/n 的/u 幸运者/n 的/u 活计/n ，/w 穷人/n 则/c 只好/d 上山/v 砍柴/v ，/w 到/v 城镇/n 出卖/v 以/p 维持/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     然而/c ，/w 这/r 都/d 是/vl 二/m 三十/m 年/nt 前/nd 的/u 往事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     今天/nt 的/u 东村/ns 人/n 早已/d 不/d 种/v 稻谷/n ，/w 而/c 利用/v 红土/n 的/u 有利/a 条件/n 种植/v 经济效益/n 较/p 高/a 的/u 菠萝/n 和/c 甘蔗/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     昔日/nt 的/u 茅屋/n 只/d 留给/v 观光客/n 了解/v 历史/n 的/u 遗迹/n ，/w 许多/a 冲绳/ns 人/n 住进/v 了/u 自家/r 的/u 二/m 层/q 小楼/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     有/v 位/q 果农/n 听说/v 与/c 我/r 同行/n 的/u 渡边/ns 副教授/n 的/u 月薪/n 为/p ３０/m 万/m 日元/n ，/w 不禁/d 惊呼/v ：/w &quot;/w 那/r 您/r 的/u 日子/nt 太/d 难过/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     据称/v ，/w 这位/r 果农/n 每月/nt 的/u 收入/v 都/d 在/p 百万/m 日元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        20
                                     冲绳/ns 现代化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     高速公路/n 纵贯/v 全/d 岛/n 南北/nd ，/w 过去/vd 公共汽车/n 辗转/v 一/m 整天/nt 才能/c 走完/v 的/u 路/n ，/w 如今/nt 在/p 高速公路/n 上/nd ，/w 只/d 需/v 一个/mq 多/a 小时/nt 。/w 
		
			
                                        22
                                     冲绳岛/ns 面积/n 狭小/a ，/w 不便/a 建/v 铁路/n ，/w 所以/c 今天/nt 的/u 交通工具/n 完全/a 靠/p 汽车/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     据说/v ，/w 按/p 人口/n 平均/a 计算/v ，/w 冲绳/ns 是/vl 日本/ns 汽车/n 最多/a 的/u 县份/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     就/d 连/p 冲绳/ns 人/n 自己/r 也/d 对/a 近/a 二/m 三十/m 年/nt 的/u 变化/v ，/w 感到/v 惊讶/a ，/w 一/m 位/q ４０/m 多/a 岁/q 的/u 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 小时候/nt ，/w 看到/v 美国/ns 兵/n 趾高气扬/i 地/u 驾驶/v 着/u 吉普车/n 兜风/v 时/nt ，/w 羡慕/v 极/d 了/u ，/w 但/c 从未/d 想/v 过/vd 自己/r 有朝一日/i 也/d 会/vu 有/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     如今/nt ，/w 我/r 也/d 有/v 吉普车/n 了/u ，/w 有一次/v 遇到/v 开/v 吉普/n 的/u 美国/ns 兵/n ，/w 他/r 称赞/v 我/r 的/u 日本/ns 车/n 比/p 他/r 的/u 还要/v 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     当年/nt 的/u 美国/ns 兵/n 手中/nl 捏/v 着/u 大把/n 美钞/n ，/w 在/p 普通/a 的/u 本地人/n 可望而不可即/i 的/u 高级/a 酒店/n 里/nd 觥筹交错/i ，/w 店主/n 对/p 他们/r 还/d 奉为/v 上宾/n ，/w 欢迎/v 备至/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     如今/nt 时过境迁/i ，/w 现在/nt 是/vl 怀揣/v 硬梆梆/a 日元/n 的/u 本地人/n 最/d 威风/a 了/u ；/w 而/c 苦于/v 美元/n 贬值/v 的/u 美国/ns 军人/n ，/w 常常/d 只/d 捧/v 着/u 一/m 瓶/q 啤酒/n ，/w 在/p 店里/nl 耗上/v 几/m 小时/nt ，/w 还/d 难免/a 遭到/v 店主/n 的/u 白眼/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     不仅/c 是/vl 美国人/n ，/w 美国/ns 货/n 在/p 这里/r 的/u 地位/n 变化/v 也是/vl 很/d 说明/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     第二次世界大战/n 刚/d 结束/v 时/nt ，/w 作为/n 战败国/n 的/u 日本/ns 陷入/v 极度/a 的/u 经济/n 困境/n ，/w 通货膨胀/v ，/w 物价/n 暴涨/v ，/w 黑市/n 猖獗/a ，/w 普通/a 国民/n 连/p 衣食住行/i 都/d 没有/v 保障/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     为了/p 帮助/v 日本人/n 解决/v 生活/n 困难/n ，/w 占领军/n 曾/d 大批/q 散发/v 废旧/a 军需/n 物资/n ，/w 名/n 曰/v &quot;/w 放/v 出/v 品/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     大批/q 美军/n 集中/v 的/u 冲绳/ns ，/w 自然/a 比/p 其它/r 地区/n &quot;/w 得天独厚/i &quot;/w ，/w 所以/c 这儿/r 的/u &quot;/w 放/v 出/v 品/n &quot;/w 也是/vl 颇/d 有/v 名气/n 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     然而/c 随着/p 日本/ns 经济/n 的/u 发展/v ，/w &quot;/w 放/v 出/v 品/n 专卖店/n &quot;/w 虽/c 在/p 街头巷尾/i 偶尔/d 可见/a ，/w 但/c 都/d 已/d 成为/v 吸引/v 观光客/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     不少/a 观光客/n 到/v &quot;/w 放/v 出/v 品/n &quot;/w 店/n 花/v 高价/n 买/v 一些/m 废旧/a 服饰/n 穿戴/v 上/nd ，/w 只不过/d 是/vl 惹人注目/i 而已/u ，/w 他们/r 似乎/d 意识/n 不到/v 这些/r 店铺/n 的/u 来历/n 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     被/p 誉为/v 乐园/n 的/u 冲绳/ns 也/d 有/v 自己/r 的/u 烦恼/a ，/w 虽然/c 是/vl 经济/n 大国/n 的/u 一部分/n ，/w 但/c 人均收入/n 仅/d 是/vl 日本/ns 国民/n 平均/a 收入/v 的/u ２/m ／/w ３/m ，/w 为/p 日本/ns 全国/n 最低/a 的/u 县份/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     农业/n 机械化/v 的/u 程度/n 虽然/c 很/d 高/a ，/w 但/c 热带/nl 作物/n 的/u 栽培/v 还是/d 要/vu 在/p 赤日/n 炎炎/a 下/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     许多/a 年轻人/n 不堪/v 劳苦/a ，/w 纷纷/d 放弃/v 农业/n ，/w 去/v 那霸/ns 等/u 城市/n 或/c 日本/ns 本土/n 重/a 谋生路/v ；/w 不得不/d 留/v 在/p 乡下/nl 继承/v 家业/n 的/u 长子/n 也/d 苦于/v 找/v 不到/v 新娘/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     女孩子/n 高中/j 毕业/v 后/nd 几乎/d 全部/n 流向/v 那霸/ns 或/c 日本/ns 本土/n ，/w 因为/c 她们/r 知道/v 务农/v 的/u 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     长此以往/i ，/w 农村/n 将/d 难以/d 维持/v ，/w 城市/n 规模/n 会/vu 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     现在/nt 冲绳岛/ns 的/u 数/m 十/m 个/q 岛屿/n 上/nd 生活/n 着/u １００/m 万/m 人/n ，/w 而/c 其中/nd ３０/m 万/m 在/p 那霸/ns ，/w 人口/n 向/p 都市/n 集中/v 的/u 程度/n 已/d 相当/d 高/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     随着/p 农村/n 人口/n 流失/v 的/u 加速/v ，/w 有朝一日/i ，/w 冲绳/ns 大概/d 会/vu 彻底/a 变成/v 像/v 东京/ns -/w 横滨/ns 地区/n 一样/a 的/u 工商业/j 大都会/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     芳龄/n 刚/d 过/vd 十七/m ，/w 却/d 出落/v 得/v 如/v 出水芙蓉/i ，/w 亭亭玉立/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     姑娘/n 虽/c 还/d 娇嫩/a ，/w 但/c 在/p 菲律宾/ns 早已/d 是/vl 家喻户晓/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     打开/v 电视机/n ，/w 你/r 偶尔/d 可以/vu 看到/v 她/r 在/p 电视/n 节目/n 中/nd 的/u 客串/v 镜头/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     翻开/v 报纸/n 的/u 娱乐/v 版/n ，/w 她/r 的/u 照片/n 经常/a 出现/v 在/p 你/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     她/r 是/vl 那样/r 活泼/a 可爱/a ，/w 容貌/n 那样/r 妩媚/a 甜蜜/a ，/w 以致/c 她/r 的/u 一举一动/i ，/w 在/p 国内/nl 十分/d 引人注目/i ，/w 成为/v 记者/n 们/k 竞相/d 追逐/v 采访/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     她/r ，/w 就是/d 克丽丝&#183;阿基诺/nh ，/w 广大/a 菲律宾/ns 青少年/j 崇拜/v 的/u 偶像/n ，/w 科拉松/nh 总统/n 的/u 小女儿/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     ４/m 月/nt 中旬/nt ，/w 这位/r 总统/n 的/u 千金/n 小姐/n 随同/v 她/r 妈妈/n 对/a 中国/ns 进行/v 为时/v ３/m 天/nt 的/u 访问/v ，/w 并/c 顺道/d 到/v 福建省秦海县鸿渐村/ns 寻根/v 问/v 祖/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     行前/nt ，/w 中国/ns 驻/v 菲律宾/ns 大使/n 陈嵩碌/nh 在/p 中国/ns 使馆/n 为/p 科拉松/nh 总统/n 及其/c 随行/v 人员/n 举行/v 了/u 饯行/v 晚宴/n ，/w 记者/n 乘机/v 在/p 晚宴/n 开始/v 前/nd 的/u 餐桌/n 上/nd 见缝插针/i 式/k 地/u 访问/v 慕名/v 已/d 久/a 的/u &quot;/w 菲律宾/ns 第一/m 女儿/n &quot;/w -/w -/w 克丽丝/nh 。/w 
		
			
                                        49
                                     &quot;/w 我/r 感到/v 非常/d 兴奋/a &quot;/w ，/w 克丽丝/nh 的/u 眼/n 眼睛/n 里/nd 闪出/v 光彩/a ：/w &quot;/w 因为/c 我/r 可以/vu 访问/v 象/p 中国/ns 这样/r 的/u 国家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     她/r 马上/d 语气/n 一/m 转/v ，/w &quot;/w 当然/d ，/w 作为/n 总统/n 的/u 女儿/n ，/w 由于/c 我/r 在/p 公众/n 面前/nd 曝光/v 多/a 了/u ，/w 因此/c 也/d 就/d 失去/v 了/u 隐私权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        51
                                     克丽丝/nh 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 另/r 一个/mq 感受/v 是/vl ，/w 积累/v 了/u 不少/a 经验/n ，/w 长/a 了/u 不少/a 见识/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     我/r 追根/v 问/v 底/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     &quot;/w 在/p 我/r 这/r 年龄/nt 的/u 人/n 中/nd ，/w 谁/r 也/d 没有/v 象/p 我/r 这样/r 拼命/v 参与/v 竞选/v 活动/v ，/w 也/d 没有/v 人/n 像/v 我/r 这样/r 结识/v 了/u 许许多多/a 政客/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     克丽丝/nh 爽快/a 地/u 回答/v ，/w 清秀/a 的/u 脸上/nl 洋溢/v 出/vd 一/m 种/q 自豪感/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     别看/v 克丽丝/nh 年纪/nt 轻/a ，/w 她/r 在/p 菲律宾/ns 政坛/n 发挥/v 的/u 作用/n 却/d 不小/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     两/m 年/nt 多/a 前/nd ，/w 她/r 妈妈/n 作为/n 反对党/n 的/u 总统/n 候选人/n 在/p 全国/n 各地/nl 开展/v 竞选/v 活动/v 时/nt ，/w 当时/nt 还/d 不到/v １５/m 岁/nt 的/u 克丽丝/nh 和/c 她/r 妈妈/n 形影不离/i ，/w 在/p 群众/n 集会/n 上/nd 用/v 她/r 那/r 娇滴滴/a 的/u 声音/n 发表/v 演说/v ，/w 用/v 她/r 甜润/a 的/u 嗓子/n 引吭高歌/i ，/w 为/p 她/r 妈妈/n 吸引/v 了/u 不知/v 其/r 数/n 的/u 青少年/j 和/c 选民/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     她/r 妈妈/n 入主/v 马拉坎南宫/ns 后/nd ，/w 她/r 仍/d 到处/nl 奔波/v ，/w 先后/d 为/p 联合/v 执政党/n 的/u 候选人/n 竞选/v 国会/ni 议员/n 和/c 地方/n 省/n 、/w 市长/n 撑腰/v 鼓劲/v ，/w 争取/v 选票/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     聪颖/a 、/w 性格/n 外向/a 的/u 克丽丝/nh 也是/vl 菲律宾/ns 娱乐界/n 的/u 一/m 颗/q 正在/d 上升/v 的/u 明星/n ，/w 两/m 年/nt 来/vd 拍/v 过/vd ６/m 集/n 电视/n 戏剧/n 连续剧/n ，/w 主演/v 过/vd ３/m 个/q 电视/n 特别/d 节目/n ，/w 并/c 一直/d 在/p 接受/v 声乐/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一些/m 著名/a 片/n 商/n ，/w 包括/v 好莱坞/ns 的/u 导演/v 都/d 邀请/v 她/r 拍电影/v ，/w 可是/d 这/r 一/m 希望/v 至今/d 尚未/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 继续/v 单刀直入/i 地/u 问/v 她/r 。/w 
		
			
                                        61
                                     &quot;/w 拍电影/v ，/w 当/p 电影/n 演员/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        62
                                     克丽丝/nh 不/d 加/v 思索/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     我/r 要/vu 拍/v 许多/a 电影/n ，/w 把/p 从影/v 看作/v 是/vl 我/r 的/u 职业/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     不过/c ，/w 我/r 仍然/d 要/vu 等/v 我/r 妈/n 的/u 批准/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     克丽丝/nh 充满/v 殷切/a 期望/n 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     &quot;/w 不会/vu 的/u ，/w 根本/d 不会/vu 影响/v 我/r 的/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     也许/d 我/r 妈/n 希望/v 我/r 大学/n 毕业/v 后/nd 再/d 选择/v 职业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     克丽丝/nh 今年/nt ３/m 月/nt 下旬/nt 以/p 优异/a 成绩/n 从/p 高中/j 毕业/v ，/w ６/m 月/nt 将/d 上/nd 大学/n 攻读/v 通讯/n 艺术/n 学/k 。/w 
		
			
                                        69
                                     据/p 报道/v ，/w 由于/c 娱乐/v 圈内/nl 风浪/n 大/a ，/w 总统/n 一直/d 不/d 同意/v 幼女/n 从影/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     作为/n 让步/v ，/w 总统/n 允许/v 女儿/n 在/p 电视/n 屏幕/n 上/nd 亮/a 亮相/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     可是/d ，/w 克丽丝/nh 至今/d 仍/d 跟/c 她/r 妈妈/n &quot;/w 泡/n 蘑菇/n &quot;/w ，/w 一直/d 在/p 做/v 她/r 的/u 影星/n 梦/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     &quot;/w 是的/u ，/w 我/r 不久/nt 将/d 去/v 那里/r 灌/v 录/v 两/m 首/n 歌曲/n ，/w 一/m 首/n 是/vl 菲律宾/ns 人/n 作曲/v 的/u 英文歌/n ，/w 另/r 一/m 首/n 是/vl 日文/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     使馆/n 的/u 女招待/n 正在/d 往/p 桌上/nl 端菜/v ，/w 晚宴/n 马上/d 就要/vu 开始/v 了/u ，/w 我/r 赶忙/d 转换/v 话题/n ，/w 以求/v 缩短/v 这次/r 闪电式/n 的/u 访问/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     &quot;/w 唱歌/v 、/w 看书/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     克丽丝/nh 长话短说/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     &quot;/w 跟/c 我/r 妈/n 在家/v 休息/v 休息/v ，/w 或/d 看/v 看书/v ，/w 或/d 观看/v 录像/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     偶尔/d ，/w 我/r 跟/c 朋友们/n 一块/d 上馆子/v 吃饭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     采访/v 结束/v 前/nd ，/w 记者/n 问/v 克丽丝/nh 如何/r 看待/v 这次/r 中国/ns 之/u 行/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     她/r 脸上/nl 再次/d 溢出/v 迷人/v 的/u 光彩/a ：/w &quot;/w 因为/c 我/r 从来/d 没有/v 去过/v 中国/ns ，/w 所以/c 我/r 感到/v 非常/d 激动/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     我/r 正/a 期待/v 着/u 跟/v 我/r 妈/n 一起/d 到/v 我/r 祖先/n 的/u 故乡/n 参观/v 访问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     克丽丝/nh 表示/v ，/w 希望/v 她/r 妈妈/n 的/u 这次/r 访问/v 将/d 进一步/v 促进/v 菲中/j 两国/n 和/c 两国/n 人民/n 之间/nd 的/u 友好/a 关系/n 。/x 
		
			
                                        82
                                     革命/v 胜利/v 了/u ，/w 元帅/n 们/k 不约而同/i 地/u 将/d 亡友/n 的/u 遗孤/n 收养/v 在/p 自己/r 的/u 膝下/nl 。/w 
		
			
                                        83
                                     当/p 我/r 还/d 只有/c 五/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 就/d 在/p 不是/vl 如/v 今天/nt 这样/r 四座/n 联成/v 一/m 排/q ，/w 而是/vl 孑然/a 傲立/v 在/p 王府井/ns 街口/nl 的/u 老/a 北京饭店/ni -/w -/w 调处/v 执行/v 部/n 办公/v 地/n 玩耍/v ；/w 后来/nt 又/d 随着/p 叶剑英/nh 元帅/n 职务/n 的/u 变迁/v ，/w 到/v 广州/ns ，/w 到/v 武汉/ns ，/w 到/v 北京/ns ；/w 也/d 曾/d 随着/p 他/r 或/d 开会/v ，/w 或/d 视察/v ，/w 或/d 遭/v 软禁/v 而/c 到/v 庐山/ns ，/w 到/v 大连/ns ，/w 到/v 湘潭/ns 。/w 
		
			
                                        84
                                     至于/v 父亲/n ，/w 因为/c 他/r 的/u 使命/n 十分/d 机密/a ，/w 则/c 至今/d 也/d 没有/v 弄清/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 想/v 他们/r 的/u 交往/v 大约/d 始/v 自/p 黄埔/ns -/w -/w 叶/nhf 伯伯/n 当/p 教官/n ，/w 我/r 的/u 父亲/n 为/p 鲍罗庭/nh 作/v 翻译/v ，/w 而/c 他们/r 的/u 交游/v 恐怕/d 主要/a 缘于/v 性情/n ：/w 两/m 个/q 人/n 都/d 随和/a 、/w 爱笑/v 爱/v 闹/v ，/w 口袋/n 里/nd 没/d 钱/n 便罢/u ，/w 有/v 了/u 几个/mq 大/a 子儿/n 就/d 琢磨/v 着/u 搞/v 点/n 什么/r 打/v 打牙祭/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 由/p 叶/nhf 伯伯/n 抚养/v 的/u 将近/v 四十/m 年/nt 的/u 时日/nt 中/nd ，/w 他/r 只有/c 三/m 次/q 对/p 我/r 谈起/v 父亲/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     一/m 次/q 是/vl 他们/r 弄/v 了/u 一/m 副/q 熊掌/n ，/w 费/v 了/u 老大/n 的/u 劲/n 也/d 烧/v 不/d 透/a ，/w 最后/n 还是/d 吃/v 了/u 个/q 大汗淋漓/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     再一次/d 是/vl 我/r 入/v 共青团/j 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     那是/vl 一个/mq 黄昏/nt ，/w 叶/nhf 伯伯/n 从/p 楼上/nl 下来/v ，/w 把/p 他/r 随身/v 保留/v 近/a 二十/m 年/nt 的/u 父亲/n 的/u 译作/v 《/w 战争/n 论/v 》/w 送给/v 我/r 。/w 
		
			
                                        90
                                     &quot;/w 庆儿/nh ：/w 当/p 你/r 入团/v 之际/nd ，/w 将/d 这/r 本/d 书/n 送给/v 你/r ，/w 不要/vu 辜负/v 你/r 父亲/n 的/u 牺牲/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        91
                                     最后/n 一/m 次/q 已/d 是/vl １９８２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 应/vu 江西/ns 烈士/n 博物馆/n 之/u 请/v 为/p 亡友/n 题辞/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 题/v 的/u 是/vl &quot;/w 义无返顾/i &quot;/w ，/w 笔锋/n 间/n 己/r 失去/v 了/u 往日/nt 的/u 潇洒/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     我/r 想/v 这/r 是/vl 指/v 他们/r １９４１/m 年底/nt 的/u 最后/n 一/m 别/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     当时/nt 父亲/n 正/d 从/p 赴/v 延安/ns 的/u 途中/nl 被/p 召回/v ，/w 紧急/a 派往/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        96
                                     我/r 想/v 他/r 出发/v 时/nt 的/u 心情/n ，/w 恐怕/d 与/c 易水/ns 畔/nd 的/u 荆轲/nh 差不多/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 不/d 准备/v 回来/vd 了/u ，/w 这/r 大家/n 都/d 有/v 预感/v ，/w 无论/c 是/vl 送/v 的/u 一方/n 还是/d 行/v 的/u 一方/n -/w -/w 他/r 从此/d 也/d 就/d 真的/a 没有/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        98
                                     叶/nhf 伯伯/n 很少/a 责备/v 人/n ，/w 他/r 一/m 次/q 也/d 没有/v 责备/v 过/vd 我/r 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 当然/d 也/d 不大/a 夸赞/v 人/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     从来/d 不/d 见/v 他/r 摸/v 着/u 谁/r 的/u 头/n 说/v 声/n &quot;/w 好/a 孩子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 对/p 不时/d 在/p 眼前/nl 捣乱/v 的/u 晚辈/n 的/u 统称/v 是/vl &quot;/w 狗/n 豕/n &quot;/w （/w 也许/d 是/vl &quot;/w 狗/n 矢/n &quot;/w ）/w ，/w 操/v 着/u 客家/ns 腔/n 抑扬/a 读/v 来/vd ，/w 意蕴/n 无限/d 。/w 
		
			
                                        102
                                     你/r 生病/v 了/u ，/w 一/m 个/q 人/n 躺/v 着/u 发烧/v ，/w 眼泪汪汪/i 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 走/v 过来/vd ，/w 说/v 的/u 也是/vl &quot;/w 狗/n 矢/n -/w -/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     如果/c 碰巧/d 你/r 特别/d 走运/v ，/w 还/d 会/vu 眼睁睁/a 地/u 看/v 着/u 他/r 随着/p 一/m 声/q &quot;/w 狗/n 矢/n &quot;/w ，/w 从/p 他/r 自己/r 的/u 小金库/n 里/nd 抽出/v 两/m 张/q 或者/d 三/m 张/q &quot;/w 硬通货/n &quot;/w ，/w 奖给/v 你/r 买/v 水果/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 的/u 日常生活/n 由/p 管理员/n 料理/v ，/w 稿费/n 等等/u 却/d 可/vu 归/v 自己/r 掌管/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     有/v 机会/n 从中/d 开销/n ，/w 实在/a 是/vl 他/r 顶/d 开心/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     当然/d 这/r 都/d 是/vl 在/p 他/r 盛年/nt 却/d 非/d &quot;/w 鼎盛/a &quot;/w 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     １９７８/m 年/nt 以后/nt ，/w &quot;/w 狗/n 矢/n &quot;/w 已/d 成/v 绝响/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 的/u 感觉/v 是/vl ，/w 对/a 一个/mq 八/m 旬/nt 老人/n 而/c 言/v ，/w 现实/n 生活/n 是/vl 纷扰/v 而/c 浅淡/v 的/u ，/w 无论/c 佳肴/n 也好/u 、/w 残羹/n 也好/u ，/w 遇上/v 的/u 都/d 是/vl 一/m 条/q 失/v 了/u 味蕾/n 的/u 舌头/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     而/c 回荡/v 在/p 他们/r 内心/n 深处/n 的/u ，/w 往往/d 是/vl 悠远/a 的/u 青年/n 时代/nt 的/u 钟声/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９８１/m 年/nt 冬/nt ，/w 我/r 得到/v 一套/mq 江西/ns 人民出版社/n 新/a 出/vd 的/u 《/w 百花/n 洲/n 文库/n 》/w ，/w 其中/nd 有/v 一/m 本/q 施蛰存辑/ns 的/u 《/w 燕子/n 龛/n 诗/n 》/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 那时/r 已经/d 不能/vu 自己/r 走到/v 饭厅/n 而是/vl 坐/v 在/p 书/n 室/n 里/nd 用餐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     看到/v 我/r 递/v 过去/vd 的/u 薄/a 薄/a 的/u 小册子/n ，/w 他/r 让/p 人/n 将/d 他/r 自己/r 那/r 本/q 几乎/d 常年/nt 放/v 在/p 案头/n 的/u 、/w 封面/n 早已/d 磨损/v 的/u ３０/m 年代/nt 版/n 《/w 曼殊/nhs 全集/n 》/w 递过/v 来/vd ，/w 将/d 两/m 个/q 版本/n 看/v 了/u 又/d 看/v ，/w 泪水/n 潸然/a 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        114
                                     曼殊/nhs 是/vl 辛亥/nt 前后/nt 的/u 英才/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     叶/nhf 伯伯/n 为/p 自己/r 选/v 的/u 长眠/v 的/u 处所/n ，/w 是/vl 葬/v 着/u 十六/m 年/nt 后/nd 又/d 一/m 次/q 举起/v 义旗/n 的/u 烈士/n 们/k 的/u 红花/n 岗/n 。/x 
		
			
                                        116
                                     正常/a 的/u 批评/v 难以/d 开展/v 起来/vd ，/w 大抵/d 和/p 批评/v 的/u 不/d 正常/a 有/v 很/d 大/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     对/p &quot;/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w 的/u 片面/a 理解/v 就是/d 一例/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     &quot;/w 有/v 则/c 改/v 之/u ，/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w ，/w 语/n 出/vd 朱熹/nh 的/u 《/w 朱子/nh 全书/n &#183;/w 论语/n 》/w ，/w 原意/n 是/vl 劝/v 人/n 自省/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     对/p 每/r 个/q 人/n 来说/v ，/w 听到/v 批评/v 时/nt ，/w 应该/vu 有/v 这样/r 的/u 气度/n 和/c 胸怀/n ，/w 这/r 是/vl 没问题/v 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     但/c 另一方面/c ，/w 我/r 以为/v ，/w 批评/v 别人/r 的/u 人/n ，/w 则/c 不必/d 非/d 用/v 此/r &quot;/w 绳/n &quot;/w 那些/r 被/p 批评/v 的/u 人/n ，/w 尤其/d 是/vl 不能/vu 不管/c 自己/r 的/u 口/n 诛/v 或/c 笔/n 伐/v 如何/r 不实/a 、/w 不当/a ，/w 一律/d 要/vu 别人/r &quot;/w 加/v 勉/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     显然/a ，/w 某甲/r 拍案而起/i 已/d 属/v 在所难免/i 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 句/q 近乎/v 无懈可击/i 的/u 名言/n ，/w 管叫/v 被/p 批评/v 的/u 人/n 立时/d 成为/v 三缄其口/i 的/u 金/a 人/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     偷/v 东西/n 的/u 问题/n 尚未/d 澄清/v ，/w 不能/vu 正确/a 对待/v 批评/v 的/u 错误/n 接着/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     事已至此/i ，/w 某甲/r 岌岌可危/i 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     然而/c ，/w 人同此心/i ，/w 心/n 同/p 此理/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     若/c 某甲/r 杀/v 个/q 回马枪/n ，/w &quot;/w 以/p 其人/n 之/u 道/n 还/d 治/v 其人/n 之/u 身/n &quot;/w ，/w 则/c 某乙/r 的/u 处境/n 也/d 不会/vu 美妙/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     由此可见/i ，/w &quot;/w 改/v 之/u &quot;/w 、/w &quot;/w 加/v 勉/v &quot;/w 这/r 种/q 很/d 有/v 礼貌/n 的/u 劝诫/v 和/c 自省/v ，/w 只/d 适用/v 于/p 严肃/a 的/u 、/w 讲理/v 的/u 、/w 有/v 原则/n 的/u 批评/v ，/w 而/c 不能/vu 成为/v 无/v 原则/n 、/w 不/d 严肃/a 、/w 没边/v 没影/v 、/w 污言秽语/i 之类/n 批评/v 的/u 保护伞/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     批评/v 要/vu 摆事实/v 、/w 讲/v 道理/n ，/w 以理服人/i ，/w 这个/r 原则/n 至少/d 应/v 和/p 批评/v 的/u 本身/n 一样/a 重要/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 当然/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     但/c 这/r 毕竟/d 是/vl 愿望/n ，/w 而/c 不是/vl 结果/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     批评/v 者/k 既/c 要/vu 对/p 愿望/n 负责/v ，/w 也/d 要/vu 对/p 结果/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     换言之/c ，/w 既/c 要/vu 有/v 这般/n 权利/n ，/w 又/d 必须/d 承担/v 相应/v 的/u 义务/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     不能/vu 信口/d 乱/a 批/v ，/w 信笔/v 乱/a 伐/v ，/w 说错/v 了/u 就/d 用/v &quot;/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w 搪塞/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     因为/c 诚恳/a 之外/nd ，/w 可能/vu 泼/v 别人/r 一身/n 污水/n ；/w 无意/v 整人/v ，/w 却/d 可能/vu 断送/v 别人/r 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 种/q 事/n 是/vl 不/d 少见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     为了/p 严肃/a 批评/v ，/w 使/v 批评/v 者/k 都/d 能够/vu 采取/v 高度/n 负责/v 的/u 态度/n ，/w 似乎/d 应该/vu 申明/v 如下/v 的/u 原则/n ：/w 凡/d 属/v 那/r 种/q 望风/v 捕/v 影/n 、/w 造成/v 不良/a 后果/n 的/u 批评/v ，/w 首先/d 要/vu 允许/v 被/p 批评/v 者/k 申辩/v 、/w 反驳/v ，/w 而/c 不能/vu 用/v &quot;/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w 之类/n 堵/v 别人/r 嘴/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     其次/r ，/w 应/vu 视/v 不良/a 后果/n 大小/n ，/w 或/d 澄清/v 事实/n ，/w 或/d 恢复/v 名誉/n ，/w 甚或/d &quot;/w 沉冤/n 昭雪/v &quot;/w …/w …/w 而/c 不能/vu 用/v &quot;/w 加/v 勉/v &quot;/w 之类/n 的/u 空话/n 不了了之/i 。/w 
		
			
                                        138
                                     最末/n ，/w 确属/v 善意/n 误伤/v 同志/n 的/u 人/n ，/w 要/vu 主动/a 自我批评/v 、/w 道歉/v 、/w 检讨/v ，/w &quot;/w 有/v 则/c 改/v 之/u &quot;/w ，/w 通过/p 总结/v 教训/n ，/w 学会/v 怎样/r 开展/v 批评/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 不是/vl 对/p 批评/v 的/u 苛求/v ，/w 而是/vl 在/p 行使/v 批评/v 权利/n 时/nt ，/w 也/d 同时/c 要/vu 承担/v 的/u 义务/a 和/c 责任/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     至于/v 那/r 种/q 念/v 着/u &quot;/w 加/v 勉/v ，/w 加/v 勉/v ，/w 再/d 加/v 勉/v &quot;/w 的/u 咒语/n ，/w 蓄意/v 诬陷/v ，/w 恶毒/a 诽谤/v ，/w 挟嫌/v 攻击/v ，/w 罗织/v 罪名/n 的/u 所谓/a 批评/v ，/w 则/c 可视/v 情节/n 轻重/n ，/w 后果/n 大小/n ，/w 或/d 给予/v 批评/v 处分/n ，/w 或/d 诉诸/v 法庭/n 审理/v ，/w 按/p 诬陷/v 必须/d 反/v 坐/v 的/u 法律/n 条文/n 发落/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     当然/d ，/w 这/r 已/d 不是/vl 本文/n 所/u 论/v 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     自然/a ，/w 要求/v 批评/v 百分之百/i 的/u 准确/a ，/w 要求/v 所有/a 人/n 都/d 能/vu 艺术/n 地/u 把握/v 批评/v 的/u 技巧/n ，/w 这/r 似乎/d 也是/vl 近乎/v 不/d 可能/vu 的/u &quot;/w 乌托邦/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     但/c 不甚/d 准确/a 和/c 不甚/d 艺术/n 与/c 过火/a 、/w 失当/v 、/w 粗暴/a 毕竟/d 还不是/v 一码事/n ，/w 我们/r 只能/vu 说/v ，/w 对/a 前者/n &quot;/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w 还是/d 合适/a 的/u ，/w 对/p 后者/n 则/c 不大/a 适合/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     至于/v 如何/r 正确/a 对待/v 同志/n 的/u 批评/v ，/w 而/c 有/v &quot;/w 加/v 勉/v &quot;/w 的/u 自省/v 精神/n ，/w 已/d 属/v 题外/nl 话/n 了/u ，/w 可/vu 在/p 另外/d 的/u 一个/mq 方面/n 细细/a 研究/v 。/x 
		
			
                                        145
                                     提起/v 错误/n ，/w 没有/v 人/n 不/d 摇头/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     虽说/c 马克思主义/n 经典/n 作家/n 讲过/v &quot;/w 上帝/n 允许/v 青年人/n 犯错误/v &quot;/w 的/u 话/n ，/w 并/c 对/p 错误/n 作过/v 精辟/a 的/u 论述/v ，/w 但/c 不少/a 信仰/n 马克思主义/n 的/u 人/n 在/p 对待/v 错误/n 的/u 问题/n 上/nd 却/d 往往/d 忘/v 了/u 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     我们/r 说/v 我们/r 有/v &quot;/w 左/nd &quot;/w ，/w 我/r 看/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 就/d &quot;/w 左/nd &quot;/w 在/p 对待/v 错误/n 的/u 处理/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        148
                                     忆/v 往昔/nt ，/w 由于/c 我们/r 既/c 容不得/v 真/a 错误/n ，/w 也/d 容不得/v &quot;/w 假/a 错误/n &quot;/w ，/w 不知/v 伤/v 了/u 多少/d 同志/n 的/u 心/n ，/w 不知/v 赶走/v 了/u 多少/d &quot;/w 浩浩荡荡/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     看来/v 需要/v 建立/v 一/m 门/q &quot;/w 错误/n 学/k &quot;/w ，/w 对/p 错误/n 进行/v 多维/a 的/u 研究/v ，/w 立体/a 的/u 思考/v ，/w 全方位/n 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     从/p 个体/n 讲/v ，/w 错误/n 是/vl 与/c 生/v 俱/d 来/vd 的/u ；/w 从/p 群体/n 讲/v ，/w 错误/n 是/vl 人类/n 的/u 伴侣/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 话/n 给/p 许多/a 犯错误/v 的/u 人/n 以/p 安慰/v 、/w 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     其实/d 这/r 话/n 本身/n 就/d 犯/v 了/u 片面性/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     孔/nhf 圣人/n 的/u 错误/n ，/w 有些/m 是/vl 我们/r 今人/n 分析/v 出来/vd 的/u ，/w 有的/r 在/p 当时/nt 看来/v 就是/d 错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 的/u 大/a 弟子/n 颜回/nh 烧饭/v 时/nt 捞/v 落/v 在/p 锅里/nl 的/u 沙子/n ，/w 他/r 误认为/v 颜回/nh 是/vl 先/d 老师/n 而/c 食/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     马克思主义/n 的/u 两/m 位/q 奠基人/n 在/p 处理/v 彼此/r 之间/nd 的/u 关系/n 上/nd ，/w 也/d 犯/v 过/vd 多次/mq 错误/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     马克思/nh 第一次/mq 见/v 恩格斯/nh 时/nt ，/w 就/d 主观/n 地/u 认为/v 恩格斯/nh 是/vl 纨绔子弟/n ，/w 因而/c 待/v 之/u 无礼/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     错误/n 不仅/c 是/vl 难免/a 的/u ，/w 而且/c 在/p 人类/n 的/u 认识/v 史/n 上/nd 具有/v 一定/d 的/u 历史/n 地位/n 和/c 历史/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     错误/n 是/vl 真理/n 的/u 孪生/a 兄弟/n ，/w 二者/r 是/vl 揉/v 合/v 在/p 一起/d 的/u ，/w 相依/v 相/d 存/v ，/w 形影不离/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     错误/n 是/vl 科学/n 探险/v 者/k 的/u 路标/n 和/c 向导/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     爱因斯坦/nh 对/p 传统/n 的/u 科学史/n 颇/d 有/v 意见/n ，/w 因为/c 传统/n 的/u 科学史/n 把/p 科学/n 的/u 发展/v ，/w 写成/v 发现/v 一个/mq 真理/n 又/d 发现/v 一个/mq 真理/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 不/d 符合/v 历史/n 实际/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     实际上/nl ，/w 在/p 每/r 一个/mq 真理/n 的/u 发现/v 过程/n 中/nd ，/w 总要/vu 遇到/v 许多/a 不幸/a ，/w 总/d 要/vu 犯/v 许多/a 错误/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     现代/nt 物理学/n 的/u 一个/mq 重要/a 支柱/n -/w -/w 相对论/n 就是/d 由/p 马赫/nh 的/u 哲学/n 思想/n 孕育/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     而/c 马赫/nh 的/u 思想/n 有/v 唯心论/n 的/u 东西/n ，/w 曾/d 受过/v 列宁/nh 的/u 批判/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     但是/c ，/w 爱因斯坦/nh 沿着/p 马赫/nh 目光/n 所/u 视/v 的/u 方向/n 走/v 下去/v ，/w 创立/v 了/u 相对论/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     错误/n 是/vl 真理/n 的/u 对立面/n ，/w 但/c 对立面/n 能/vu 启迪/v 人们/n &quot;/w 反弹/v 琵琶/n &quot;/w ，/w 掉/v 过/v 头/n 来/vd 寻求/v 真理/n ，/w 对立面/n 有时/d 也/d 能/vu 提醒/v 人们/n 来/vd 个/q 逆向/v 思考/v ，/w 走向/v 正确/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     焦尔/nh 曾/d 相信/v 永动机/n 理论/n ，/w 废寝忘食/i 地/u 研究/v 永动机/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     失败/v 多次/mq 后/nd ，/w 他/r 开始/v 从/p 反面/nd 来/vd 思考/v 机器/n 运动/n 时/nt 热/n 与/c 功/n 的/u 转化/v ，/w 发现/v 了/u 被/p 恩格斯/nh 称为/v 十九/m 世纪/nt 三/m 大/a 发现/v 之一/m 的/u 能量/n 守恒/v 和/c 转化/v 定律/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     我/r 看/v 未尝/d 不可/vu 。/w 
		
			
                                        170
                                     有/v 过/vd 勿/d 惮/a 改/v ，/w 但是/c ，/w 真正/a 有/v 辩证法/n 头脑/n 的/u 人/n ，/w 还/d 应该/vu 懂得/v 错误/n 的/u 认识/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     真理/n 是/vl 时间/n 的/u 女儿/n ，/w 时间/n 是/vl 真理/n 的/u 裁判员/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     有些/m 事情/n 的/u 对/a 与/c 错/a ，/w 并不是/v &quot;/w 碟子/n 里/nd 的/u 水/n -/w -/w 一眼/mq 就/d 能/vu 看/v 到底/d &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     流行/v 的/u 说法/n 不一定/d 就/d 对/a ；/w 不合时宜/i 的/u 观点/n ，/w 也/d 不一定/d 就/d 错/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     少/a 提/v 错误/n ，/w 多/a 谈/v 观点/n ，/w 给/p 某些/r 当时/nt 看来/v 是/vl &quot;/w 错误/n &quot;/w 的/u 东西/n 以/p 生存/v 的/u 权利/n ，/w 是/vl 繁荣/a 文化/n 科学/n 的/u 明智/a 之/u 道/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     谁/r 能/vu 正确/a 对待/v 别人/r 学术/n 研究/v 中/nd 的/u 错误/n ，/w 谁/r 就是/d 大智/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 把/p 千千万万/i 人/n 的/u 大小/n 智慧/n 集中/v 起来/vd 用于/v 四化/j 。/x 
		
			
                                        176
                                     劳改队/n 都/d 是/vl 军事化/v ，/w 编制/v 也是/vl 连/n 、/w 排/n 、/w 班/n ，/w 作息/v 时间/n 行动/n 都/d 是/vl 军事化/v ，/w 比如/c 出操/v 、/w 跑步/v 是/vl 劳动/v 前/nd 必备/v 的/u ，/w 要/vu 说/v 有/v 好处/n 就是/d 整齐/a 不/d 散漫/a ，/w 对/p 身体/n 也/d 有/v 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     早上/nt 点名/v 、/w 站队/v 、/w 教练/n 指挥/v 练操/v ，/w 大伙/r 集合/n ，/w 指定/v 时间/n 不许/v 迟到/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     早/nt 锻炼/v 大伙/r 都/d 觉得/v 对/p 身体/n 健康/a 很/d 有/v 好处/n ，/w 练操/v 人人/n 必须/d 精神/n 集中/v ，/w 心里/nl 也/d 别/d 走神/v ，/w 专心/a 听/v 指挥/v 口令/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     大家/n 都/d 为/p 他/r 提心吊胆/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     开始/v 监管/v 人/n 领/v 着/u 劳改/j 人员/n 练操/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     先是/c 点名/v ，/w 溥仪/nh 就/d 紧张/a 了/u ，/w 脸色/n 也/d 变/v 了/u ，/w 搓/v 着/u 手/n 左/nd 看/v 右看/v ，/w 一会儿/nt 眉头/n 皱/v 着/u ，/w 一会儿/nt 又/d 有意/d 松/v 着/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 没有/v 听见/v ，/w 叫/v 完了/v 又/d 小声/n 答/v ：/w &quot;/w 到/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     溥仪/nh 战战兢兢/a 的/u 低/a 着/u 头/n 小声/n 说/v ：/w &quot;/w 听见/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     监管/v 人/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不/d 大声/n ，/w 我们/r 怎么/r 知道/v 你/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     下次/n 大声/n ，/w 记住/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     转身/v 双手/n 垂直/a 回/v 了/u 原来/d 的/u 队列/n ，/w 总算/d 今天/nt 大伙/r 放/v 了/u 心/n ，/w 没有/v 惹出/v 事/n 来/vd ，/w 大伙/r 跟/p 他/r 倒霉/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     溥仪/nh 辩解/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不是/vl 有意/d 的/u ，/w 只是/d 到了/v 时候/n 不由/d 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     说/v 着/u 用/v 手/n 推推搡搡/a 的/u 让/p 溥仪/nh 入/v 了/u 队/n ，/w 总算/d 没有/v 更/d 多/a 的/u 训斥/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     大家/n 都/d 照/p 口令/n 做/v 了/u ，/w 唯有/c 溥仪/nh 向/v 右/nd 转/v ，/w 和/p 大伙/r 对上/v 脸/n 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     再/d 转过/v 来/vd 向右时/nh ，/w 他/r 又/d 向左转/v ，/w 反正/d 总是/d 不对/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     大伙/r 都/d 走/v ，/w 他/r 一/m 人/n 掉/v 了/u 队/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     大家/n 跑步/v ，/w 溥仪/nh 狼狈/a 地/u 跟/v 在/p 后面/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 一/m 人/n 定/v 在/p 后边/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     也/d 好了/e ，/w 口令/n 向/p 左/nd 向/v 右/nd 他/r 都/d 做/v 的/u 对/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     有人/r 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 写/v 文章/n 难/a 在/p 两头/n ：/w 一/m 是/vl 开头/v ，/w 一/m 是/vl 尾/n 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 话/n 是/vl 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     古今中外/i 凡/d 有成就/v 的/u 文学家/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 这/r &quot;/w 两头/n &quot;/w 上/nd 下/v 工夫/n 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     其中/nd ，/w 鲁迅/nh 要/vu 算是/vl 最/d 有/v 造诣/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     别的/r 不说/v ，/w 单/d 从/p 他/r 的/u 杂文/n 的/u 结尾/n 看/v ，/w 其/r 手法/n 之/u 多变/v ，/w 其/r 技艺/n 之/u 超群/a ，/w 都/d 称得上/v 是/vl &quot;/w 古今/nt 一/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     鲁迅/nh 杂文/n 的/u 结尾/n ，/w 没有/v 固定不变/i 的/u 程式/n ，/w 每/r 篇/q 杂文/n 的/u 结尾/n 有/v 每/r 篇/q 杂文/n 的/u 特色/n ，/w 而/c 这些/r 特色/n 都/d 是/vl 由/p 杂文/n 本身/n 的/u 内在/a 联系/n 所/u 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     （/w 一/m ）/w 以/p 警句/n 结尾/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     捣鬼/v 有/v 术/n ，/w 也/d 有效/a ，/w 然而/c 有限/a ，/w 所以/c 以/p 此/r 成/v 大事/n 者/k ，/w 古来/d 无/v 有/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 是/vl 鲁迅/nh 在/p 对/p 反动派/n 的/u 所谓/a &quot;/w 治国/v 妙法/n &quot;/w 进行/v 无情/a 揭露/v 之后/nt 所/u 作/v 的/u 科学/n 结论/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     然而/c ，/w 有/v 缺点/n 的/u 战士/n 终究/d 是/vl 战士/n ，/w 完美/a 的/u 苍蝇/n 也/d 终究/d 不过/c 是/vl 苍/a 绳/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     虽然/c 生/v 着/u 翅/n 子/n ，/w 还/d 能/vu 营/v 营/v ，/w 总/d 不会/vu 超过/v 战士/n 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     作者/n 在/p 这里/r 通过/p 精深/a 的/u 哲理/n ，/w 给予/v 革命先烈/n 极/d 高/a 的/u 赞扬/v ，/w 给予/v 企图/v 诋毁/v 先烈/n 功绩/n 的/u 无耻/a 文人/n 无情/a 的/u 嘲笑/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     以/p 警句/n 结尾/n ，/w 大/a 有/v &quot;/w 画龙点睛/i &quot;/w 之/u 妙/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     （/w 二/m ）/w 以/p 抒情/v 结尾/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     无声/v 的/u 咽/v 哽/v ，/w 要/vu 比/p 放声/v 嚎啕/a 更显/v 凄/a 悲/a ，/w 而/c 人/n 痛苦/a 到/v 极点/n 的/u 时候/n ，/w 就/d 会/vu 变/v 得/u 沉默/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        210
                                     这里/r 的/u &quot;/w 说/v 不出/v 话/n &quot;/w ，/w 正是/vl 这样/r 的/u 沉默/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     这个/r 结尾/n 不仅/c 加重/v 了/u 作品/n 的/u 感情/n 气氛/n ，/w 而且/c &quot;/w 此时/nt 无声/v 胜/v 有声/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     正是/vl 在/p 这里/r 人们/n 产生/v 了/u 感情/n 上/nd 的/u 共鸣/n ，/w 获得/v 了/u 斗争/n 的/u 勇气/n 与/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     不是/vl 年青/a 的/u 为/p 老/a 的/u 写/v 纪念/v ，/w 而/c 在/p 这/r 三十/m 年中/nt ，/w 却/d 使/v 我/r 目睹/v 许多/a 青年/n 的/u 血/n ，/w 层/q 层/q 淤积/v 起来/vd ，/w 将/d 我/r 埋/v 得/u 不能/vu 呼吸/v ，/w 我/r 只能/vu 用/v 这样/r 的/u 笔墨/n ，/w 写/v 几/m 句/q 文章/n ，/w 算是/vl 从/p 泥土/n 中/nd 挖/v 一个/mq 小/a 孔/n ，/w 自己/r 延/v 口/q 残喘/v ，/w 这/r 是/vl 怎样/r 的/u 世界/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     夜/nt 正/d 长/a ，/w 路/n 也/d 正/d 长/a ，/w 我/r 不如/v 忘却/v ，/w 不说/v 的/u 好/a 罢/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     但/c 我/r 知道/v ，/w 即使/c 不是/vl 我/r ，/w 将来/nt 总会/vu 记起/v 他们/r ，/w 再说/c 他们/r 的/u 时候/n 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     这个/r 结尾/n 与/c 上述/v 文章/n 的/u 结尾/n 一样/a ，/w 也是/vl 用/v &quot;/w 不说/v &quot;/w 照应/v 文前/nl 的/u &quot;/w 想/v 写/v &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     字里行间/i 浸透/v 着/u 不可/vu 抑制/v 的/u 悲愤/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     有所/v 差别/n 的/u 是/vl ，/w 这个/r 结尾/n ，/w 更/d 进一步/v 表达/v 了/u 作者/n 对/p &quot;/w 长夜/nt &quot;/w 的/u 憎恶/v 和/c 踏/v 着/u 烈士/n 血迹/n 前进/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     所谓/a 以/p 抒情/v 结尾/n 的/u 杂文/n ，/w 一般/a 都/d 富有/a 浓烈/a 的/u 感情/n 彩色/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     文章/n 随着/p 作者/n 感情/n 的/u 起伏/v 而/c 推进/v ，/w 当/p 到/v 结尾/n 时/nt ，/w 又/d 掀起/v 感情/n 的/u 潮水/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 文章/n 的/u 思想/n 内涵/n 更加/d 增强/v ，/w 同时/c 还/d 往往/d 因为/c 作者/n 感情/n 的/u 高度/n 凝聚/v ，/w 而/c 迸/v 发出/v 一/m 股/q 势/n 不可/vu 遏/v 的/u 力量/n ，/w 动人心魄/i ，/w 促/v 人/n 进发/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     （/w 三/m ）/w 以/p 问句/n 结尾/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 真/d 是/vl 一个/mq 大/a 讽刺/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 篇/q 杂文/n ，/w 是以/c 论述/v 秦始皇/nh 与/c 德国/ns 法西斯/n 焚书/v 的/u 异同/n 展开/v 的/u ，/w 对于/p 反动派/n 的/u 特务/n 统治/v ，/w 并/c 没有/v 直接/a 的/u 评论/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     用/v 了/u 问句/n 作/v 结束/v ，/w 就/d 将/d 反动派/n 与/c 法西斯/n 联系/n 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     以/p 问句/n 结尾/n 的/u 杂文/n ，/w 一般/a 都/d 是/vl 在/p 写作/v 过程/n 中/nd 铺陈/v 较/p 阔/a ，/w 议/v 旨/n 较/p 欠/v 鲜明/a ，/w 待到/v 尾部/nd 提/v 一/m 问句/n ，/w 就/d 有着/v 提/v 挈/v 全文/n 、/w 集中/v 议/v 旨/n 和/c 加重/v 对/p 所/u 述/v 道理/n 的/u 分量/n 的/u 作用/n ，/w 使/v 读者/n 不得不/d 去/v 认真/a 思索/v ，/w 进而/c 受到/v 更/d 大/a 的/u 教益/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     （/w 四/m ）/w 在/p 结尾/n 处/n 破题/v 明/a 义/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这样/r 结尾/n 的/u 杂文/n ，/w 在/p 行文/v 过程/n 中/nd ，/w 多用/v 含蕴/v 深/a 隐/v 之/u 笔/n ，/w 或者/d 多用/v 借题发挥/i 的/u 手法/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     或者/d 要/vu 疑/v 我/r 上文/n 所/u 言/v ，/w 会/vu 激起/v 新旧/n ，/w 或/c 什么/r 两/m 派/n 之/u 争/v ，/w 使/v 恶感/n 更深/a ，/w 或/c 相持/v 更/d 烈/a 罢/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     但/c 我/r 敢/vu 断言/v ，/w 反/v 改革者/n 对于/p 改革者/n 的/u 毒害/v ，/w 向来/d 就/d 并/c 未/d 放松/v 过/vd ，/w 手段/n 的/u 厉害/a 也/d 已经/d 无以复加/i 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     只有/c 改革者/n 却/d 还/d 在/p 睡梦/n 里/nd ，/w 总是/d 吃亏/v ，/w 因而/c 中国/ns 也/d 总是/d 没有/v 改革/v ，/w 自此/d 以后/nt ，/w 是/vl 应该/vu 改换/v 些/q 态度/n 和/c 方法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     这样/r 的/u 结尾/n ，/w 并非/d 简单/a 的/u 归结/v ，/w 而是/vl 主题/n 的/u 升华/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     （/w 五/m ）/w 以/p 幽默/a 风趣/a 的/u 笔调/n 结尾/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 中国/ns ，/w 从/p 道士/n 听/v 说道/v ，/w 从/p 批评家/n 听/v 谈/v 文/n ，/w 都/d 令人/n 毛孔/n 痉挛/v ，/w 汗/n 不敢/vu 出/vd 。/w 
		
			
                                        234
                                     然而/c 这/r 也许/d 倒是/d 中国/ns 的/u 永久/a 不变/v 的/u 人性/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     这样/r 的/u 结尾/n ，/w 涉/v 笔/n 成趣/v ，/w 意味/n 缠绵/a ，/w 令/v 人/n 深思/v 。/x 
		
			
                                        236
                                     今年/nt 是/vl 我国/n 伟大/a 的/u 爱国主义/n 者/k 林则徐/nh 诞辰/n 二百/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        237
                                     一八三九/m 年/nt 六月/nt 三/m 日/nt ，/w 林则徐/nh 在/p 广州/ns 领导/n 了/u 震惊/v 中外/j 的/u 销/v 烟/n 运动/n ，/w 揭开/v 了/u 中国/ns 人民/n 反抗/v 外国/n 侵略/v 近代/nt 斗争/n 史/n 的/u 第一/m 页/q ，/w 体现/v 了/u 中国/ns 人民/n 不畏/v 强敌/n 、/w 维护/v 民族/n 尊严/n 和/c 国家/n 独立/v 而/c 英勇/a 斗争/n 的/u 英雄/n 气概/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     林则徐/nh 不愧/d 是/vl 我国/n 近代史/n 上/nd 第一/m 位/q 民族英雄/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     林则徐/nh ，/w 字/n 少穆/nh ，/w 一七八五/m 年/nt 八月/nt 三十/m 日出/v 生于/v 福州/ns 一个/mq 贫苦/a 家庭/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     当时/nt 的/u 中国/ns 社会/n ，/w 正/d 处于/v 清朝/nt 封建/n 统治/v 濒临/v 崩溃/v 、/w 西方/nd 殖民主义者/n 加紧/v 向/p 我国/n 侵略/v 扩张/v 的/u 动荡/a 年代/nt 。/w 
		
			
                                        241
                                     清朝/nt 腐败/v 的/u 社会/n 现实/n 和/c 林/nhf 家/n 贫困/a 的/u 下层/n 生活/n ，/w 孕育/v 了/u 林则徐/nh 忧国忧民/i 的/u 爱国主义/n 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     广州/ns ，/w 是/vl 清/nt 政府/n 当时/nt 对外/d 通商/v 的/u 唯一/a 口岸/n ，/w 也是/vl 鸦片/n 走私/v 的/u 重灾区/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这里/r 烟馆/n 林立/v ，/w 烟毒/n 弥漫/v ，/w 国外/nl 鸦片/n 贩子/n 与/c 国内/nl 奸商/n 、/w 投降派/n 沆瀣一气/i ，/w 鸦片/n 走私/v 十分/d 猖獗/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     林则徐/nh 作为/n 钦差大臣/n ，/w 于/p 一八三九/m 年/nt 三月/nt 来到/v 广州/ns ，/w 查禁/v 鸦片/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 明知/v 禁烟/v 征途/n 凶多吉少/i ，/w 但是/c ，/w 为了/p 民族/n 的/u 利益/n ，/w 他/r 毫无/v 畏惧/v ，/w 在/p 极端/a 困难/n 条件/n 下/nd ，/w 打响/v 了/u 禁烟/v 的/u 第一/m 炮/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     林则徐/nh 一/m 到/v 广州/ns ，/w 就/d 强令/v 外国/n 鸦片/n 贩子/n 上缴/v 走私/v 鸦片/n ，/w 并/c 庄严/a 宣告/v ：/w &quot;/w 若/c 鸦片/n 一/m 日/nt 未/d 绝/v ，/w 本/d 大臣/n 一/m 日/nt 不/d 回/v ，/w 誓/v 与/c 此事/n 并/c 相/d 始终/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     表明/v 了/u 他/r 誓死/d 禁烟/v 的/u 坚强/a 决心/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     林则徐/nh 估计/v 到/v 这/r 场/q 斗争/n 的/u 严峻/a 与/c 艰险/a ，/w 他/r 一面/d 发动/v 群众/n 查/v 烟馆/n 、/w 收/v 烟土/n 、/w 缴/v 烟具/n ，/w 一面/d 在/p 广州/ns 积极/a 备战/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     林则徐/nh 这/r 种/q 坚决/a 果断/a 的/u 态度/n ，/w 迫使/v 外国/n 鸦片/n 贩子/n 无计可施/i ，/w 俯首/v 就范/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     至/v 五月/nt 十八/m 日/nt 缴出/v 走私/v 鸦片/n 二万/m 多/m 箱/n ，/w 共/d 二百三十/m 多/m 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        251
                                     六月/nt 三/m 日/nt 开始/v ，/w 林则徐/nh 亲临/v 虎门/ns ，/w 将/d 这些/r 毒害/v 中国/ns 人民/n 的/u 鸦片/n 当众/v 销毁/v ，/w 大/a 长/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 志气/n ，/w 取得/v 了/u 禁烟/v 运动/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     甚至/d 连/p 他/r 的/u 敌人/n 也/d 不得不/d 承认/v ，/w 钦差大臣/n 林则徐/nh 的/u 手/n 没有/v 被/p 贿赂/v 玷污/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        253
                                     林则徐/nh 是/vl 我国/n 近代史/n 上/nd 一/m 位/q 杰出/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     尽管/d 他/r 也/d 不可避免/i 地/u 存在/v 着/u 历史/n 的/u 局限性/n ，/w 但是/c ，/w 他/r 在/p 民族/n 生死存亡/i 的/u 严重/a 关头/n ，/w 挺身而出/v ，/w 向/p 侵略者/n 展开/v 了/u 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 的/u 爱国主义/n 行动/n ，/w 充分/a 体现/v 了/u 我们/r 民族/n 酷爱/v 自由/a 、/w 敢于/vu 反抗/v 侵略/v 的/u 坚强/a 性格/n ，/w 代表/n 了/u 中华民族/n 悠久/a 的/u 爱国主义/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     一百/m 多年来/nt ，/w 他/r 的/u 这/r 种/q 精神/n ，/w 一直/d 鼓舞/v 和/c 激励/v 着/u 千千万万/i 的/u 中华儿女/n 前仆后继/i 地/u 进行/v 顽强/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 我们/r 的/u 国家/n 已经/d 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     一百/m 多/m 年/q 前/nd 那/r 种/q 鸦片/n 走私/v 、/w 受/v 人/n 凌辱/v 的/u 现象/n ，/w 已经/d 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     现在/nt ，/w 我们/r 正在/d 为/p 实现/v 四个现代化/i 、/w 建设/v 伟大/a 的/u 社会主义/n 强国/v 而/c 奋斗/v ，/w 并且/c 采取/v 了/u 开放/v 、/w 改革/v 、/w 搞活/v 经济/n 的/u 一系列/a 正确/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     对于/p 这点/r ，/w 我们/r 必须/d 有/v 足够/a 的/u 警惕/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     如果/c 一个/mq 民族/n ，/w 特别/d 是/vl 青少年/j 丧失/v 了/u 理想/n ，/w 失去/v 了/u 精神支柱/n ，/w 丢掉/v 了/u 自己/r 优秀/a 的/u 文化/n 传统/n ，/w 那/r 这个/r 民族/n 就/d 没有/v 希望/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     为了/p 建成/v 一个/mq 现代化/v 的/u 、/w 高度/n 文明/a 和/c 高度/n 民主/a 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 我们/r 应当/vu 继承/v 和/c 发扬/v 我们/r 民族/n 的/u 爱国主义/n 精神/n ，/w 不怕/v 任何/r 艰难险阻/i ，/w 树立/v 起/v 一/m 种/q 确信/v 我们/r 的/u 伟大/a 理想/n 必定/d 要/vu 实现/v 的/u 坚定/a 信念/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 是/vl 我们/r 对/p 林则徐/nh 最好/a 的/u 纪念/v 。/x 
		
			
                                        264
                                     八十/m 年代/nt 刚刚/d 揭开/v 帷幕/n ，/w 从/p 中亚细亚高原/ns 传来/v 了/u 激烈/a 的/u 枪炮声/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     苏联/ns 大兵/n 在/p 那里/r 杀人/v 放火/v ；/w 阿富汗/ns 人民/n 在/p 血泊/n 中/nd 英勇/a 反抗/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     几/m 年/nt 以前/nt ，/w 我/r 曾经/d 访问/v 过/vd 这个/r 国家/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我/r 曾/d 在/p 喀布尔/ns 街头/n 漫步/v ，/w 在/p 红花/n 山上/nl 盘桓/v ，/w 在/p 兴都库什山脉/ns 的/u 丛山/n 叠嶂/n 间/nd 流连/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     我/r 的/u 足迹/n 也/d 曾/d 留/v 在/p 那些/r 如今/nt 燃烧/v 着/u 熊熊/a 战火/n 的/u 地方/n ：/w 贾拉拉巴德/ns 、/w 巴米安/ns 、/w 昆都什/ns …/w …/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     透过/v 战火/n 和/c 硝烟/n ，/w 我/r 仿佛/d 又/d 看见/v 了/u 和平/a 时期/nt 的/u 喀布尔/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 是/vl 一/m 座/q 群山/n 环/v 拱/v 的/u 幽静/a 古城/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     地势/n 很/d 高/a ，/w 海拔/n 五千八百/m 多/m 英尺/q 。/w 
		
			
                                        272
                                     那/r 怕/v 在/p 四/m 、/w 五月/nt 间/n ，/w 城外/nl 高山/n 的/u 山/n 尖上/nl 也/d 仍/d 留/v 着/u 几/m 抹/q 残雪/n ，/w 你/r 从/p 旅馆/n 的/u 窗口/n 望去/v ，/w 不免/v 会/vu 想起/v &quot;/w 窗/n 含/v 西岭/ns 千秋/nt 雪/n &quot;/w 的/u 名句/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     而/c 此时/nt 在/p 喀布尔/ns 城中/nl 的/u 花/n 团/n 里/nd ，/w 却/d 己/r 是/vl 一派/n 鹅黄/a 嫩绿/a 、/w 蝶/n 舞/v 蜂/n 喧/v 的/u 景象/n 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     你/r 再/d 看/v 那/r 山谷/n 中/nd 一/m 簇/q 簇/q 、/w 一/m 丛/n 丛/n 的/u 鲜花/n ，/w 衬/n 着/u 蓝天/n 雪/n 岭/n ，/w 色彩/n 分外/d 明艳/a ，/w 可/vu 真/d 是/vl 一/m 种/q 难得/a 的/u 奇景/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     喀布尔/ns 景致/n 优美/a ，/w 它/r 的/u 市场/n 也/d 很/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     那/r 各种各样/i 的/u 小/a 商店/n ，/w 沿着/p 街道/n 两旁/nl ，/w 密密麻麻/a 地/u 挨挤/v 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        277
                                     水果/n 店/n 里/nd 摆/v 着/u 金黄/a 的/u 柑桔/n 、/w 鲜红/a 的/u 石榴/n ；/w 布/n 摊/n 上/nd 张挂/v 着/u 华丽/a 的/u 壁毯/n ，/w 飘扬/v 着/u 鲜艳/a 的/u 头巾/n ；/w 而/c 从/p 那/r 小/a 饭铺/n 里/nd 又/d 飘来/v 一阵/mq 阵/q 烤羊肉串/v 的/u 诱人/v 的/u 香味/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     店铺/n 的/u 掌柜/n 则/c 裹/v 着/u 包/v 头/n ，/w 叼/v 着/u 烟斗/n ，/w 盘腿/v 坐/v 在/p 五颜六色/i 的/u 货物/n 堆/n 中/nd ，/w 那/r 模样/n 简直/d 就/d 如/v 《/w 天方夜谭/n 》/w 里/nd 的/u 一/m 幅/q 幅/q 插画/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     就是/d 这样/r 一个/mq 美丽/a 宁静/a 的/u 山城/n ，/w 如今/nt 却/d 在/p 苏联/ns 侵略者/n 的/u 铁蹄/n 下/nd 痛苦/a 呻吟/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     我/r 的/u 思绪/n 更/d 向/p 远处/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 想起/v 了/u 巴米安/ns ，/w 想起/v 了/u 在/p 那儿/r 看到/v 的/u 宏伟/a 的/u 佛像/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     阿富汗/ns 虽然/c 是/vl 个/q 穆斯林/n 国家/n ，/w 但/c 在/p 古代/nt 却/d 也是/vl 佛教/n 昌盛/a 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     据说/v ，/w 巴米安/ns 的/u 佛像/n 是/vl 目前/nt 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 石雕/n 佛像/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     但/c 我们/r 去/v 巴米安/ns 参观/v ，/w 不仅/c 是/vl 去/v 瞻仰/v 它/r ，/w 而且/c 是/vl 为了/p 觅/v 拾/v 中阿/j 友谊/n 史话/n 的/u 一/m 段/q 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     原来/d 我国/n 唐代/nt 的/u 玄奘/nh 法师/n 在/p 去/v 印度/ns 取经/v 途中/nl ，/w 曾/d 往返/v 两/m 次/q 经过/p 阿富汗/ns ，/w 并/c 在/p 巴米安/ns 歇/v 脚/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 攀山/v 越/v 岭/n ，/w 不辞/v 艰辛/a ，/w 特意/d 访问/v 了/u 这/r 座/q 位/v 于/u 兴都库什山/ns 中/nd 的/u 地势/n 险峻/a 的/u 小城/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     后来/nt 他/r 在/p 《/w 大唐/nt 西域/nl 记/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 描写/v 这里/r 的/u 风土人情/n 时/nt 写道/v ：/w &quot;/w 梵衍那国/ns （/w 即/d 今/nt 巴米安/ns ）/w 据/v 崖/n 跨/v 谷/n ，/w 北/nd 背/v 高/a 岩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     当地/n 居民/n &quot;/w 风俗/n 刚/d 犷/a …/w …/w 淳/a 信/n 之/u 心/n ，/w 特/d 甚/d 邻国/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     其实/d ，/w 翻开/v 历史/n ，/w 玄奘/nh 也/d 还/d 算/v 不得/vu 是/vl 最/d 早/a 到/v 过/vd 阿富汗/ns 的/u 中国人/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     从/p 长安/ns 出发/v 的/u 丝绸之路/n 就/d 从/p 阿富汗/ns 北部/nd 经过/p 。/w 
		
			
                                        291
                                     中阿/j 两国/n 人民/n 之间/nd 的/u 贸易/v 关系/n 和/c 友好/a 往来/v ，/w 早在/v 玄奘/nh 之前/nt 就/d 已经/d 存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 在/p 阿富汗/ns 不但/c 寻访/v 了/u 历史/n 的/u 陈迹/n ，/w 也/d 看到/v 了/u 近代/nt 两国/n 友谊/n 发展/v 的/u 明证/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     阿富汗/ns 朋友/n 常常/d 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 中阿/j 两国/n 历来/d 和睦相处/i ，/w 从未/d 发生/v 过/vd 利害/a 冲突/v ，/w 更/d 不要说/v 兵戎相见/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     他们/r 还/d 对/p 中国/ns 的/u 援助/v 表示/v 感谢/v 和/c 赞扬/v ，/w 比如/c 帕尔旺/ns 水利工程/n 、/w 巴格拉察/ns 棉纺厂/n 、/w 坎大哈/ns 医院/n 、/w 达伦塔/ns 养鱼/v 场/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 他们/r 的/u 陪同/v 下/nd ，/w 我/r 也/d 去/v 参观/v 过/vd 其中/nd 几个/mq 项目/n ，/w 曾/d 目睹/v 中阿/j 两国/n 技术人员/n 密切/a 合作/v 的/u 动人/a 情景/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 还/d 记得/v 有/v 一/m 位/q 阿富汗/ns 工程师/n 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 阿富汗/ns 人民/n 心里/nl 明白/a ：/w 谁/r 是/vl 同/p 我们/r 以诚相待/v 的/u 朋友/n ，/w 谁/r 是/vl 一/m 心/n 想/v 控制/v 和/c 吞并/v 我们/r 国家/n 的/u 敌人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        297
                                     阿富汗/ns 人民/n 爱憎分明/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     正/d 象/p 他们/r 一/m 位/q 古代/nt 的/u 诗人/n 所/u 写/v 的/u ：/w &quot;/w 遇到/v 坏人/n ，/w 就要/vu 伸出/v 你/r 那/r 鹰爪/n ，/w 毫不留情/i ；/w 对待/v 好人/n ，/w 你/r 永远/d 要/vu 有/v 澡堂/n 那样/r 温暖/a 的/u 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     我/r 在/p 阿富汗/ns 访问/v 期间/nt ，/w 使/v 我/r 印象/n 最为/d 深刻/a 的/u ，/w 就是/d 阿富汗/ns 人民/n 这/r 种/q 对/p 朋友/n 一往情深/i ，/w a/p 敌人/n 嫉恶如仇/i 的/u 民族/n 特性/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     写到/v 这里/r ，/w 我/r 不禁/d 怀/v 着/u 激荡/v 的/u 心情/n ，/w 想起/v 了/u 从/p 喀布尔/ns 到/v 贾拉拉巴德/ns 的/u 一/m 段/q 崎岖/a 的/u 旅程/n ，/w 想起/v 了/u 阿富汗/ns 人民/n 打败/v 外国/n 侵略者/n 的/u 光荣/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     贾拉拉巴德/ns 是/vl 一个/mq 靠近/v 巴基斯坦/ns 边境/n 的/u 小城/n ，/w 是/vl 从/p 阿富汗/ns 东部/nd 通往/v 巴基斯坦/ns 和/c 整个/a 南亚/ns 的/u 必由之路/i 。/w 
		
			
                                        302
                                     从/p 喀布尔/ns 到/v 贾拉拉巴德/ns ，/w 沿途/n 奇峰/n 错/a 列/v ，/w 怪石/n 峥嵘/a ，/w 车辆/n 在/p 高山/n 巨/a 壑/n 中/nd 上下/n 颠簸/v ，/w 迤逦/a 盘旋/v ，/w 需/v 小/a 半日/nt 才/d 到/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 过去/vd 也/d 曾/d 游历/v 过/vd 不少/a 国家/n 的/u 名山大川/n ，/w 却/d 从未/d 见过/v 象/p 这等/r 荒凉/a 的/u 景色/n ，/w 这样/r 一/m 幅/q 险要/a 的/u 自然界/n 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     就是/d 在/p 这里/r ，/w 一百/m 多年/nt 以前/nt ，/w 英国/ns 殖民主义者/n 的/u 侵略军/n 遭到/v 了/u 阿富汗/ns 游击队/n 的/u 伏击/v ，/w 三千/m 多/a 人/n 全军覆灭/i ，/w 只/d 剩下/v 一/m 名/q 军医/n 侥幸/a 逃往/v 贾拉拉巴德/ns 。/w 
		
			
                                        305
                                     据/p 史书/n 介绍/v ，/w 战役/n 发生/v 的/u 时间/n 正是/vl 冬天/nt ，/w 英国/ns 殖民/v 军/n 被/p 围困/v 在/p 冰冻/v 雪/n 封/v 的/u 深山/n 里/nd ，/w 寸步难行/i ，/w 相继/d 在/p 游击队/n 呼啸/v 的/u 子弹/n 声里/nl 命中/n 倒毙/v ，/w 血染/v 荒/a 岗/n ，/w 死者/n 枕/v 藉/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     我们/r 驱车/v 经过/p 这/r 段/q 山路/n 时/nt ，/w 却/d 正值/v 初春/nt ，/w 但/c 高原/n 地/u 寒/a ，/w 仍/d 见/v 苍山/ns 负/v 雪/n ，/w 时/nt 有/v 风/n 起/v ，/w 扬雪/ns 击/v 面/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 望/v 着/u 眼前/nl 景色/n ，/w 遥想/v 当年/nt 鏖战/v ，/w 从/p 心里/nl 对/p 为/p 捍卫/v 民族/n 独立/v 骁勇/a 善战/v 的/u 阿富汗/ns 人民/n 产生/v 了/u 由衷/a 的/u 钦敬/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     几乎/d 在/p 英国/ns 侵占/v 阿富汗/ns 的/u 同时/c ，/w 沙皇俄国/ns 也/d 越过/v 中亚细亚/ns 向/v 南/nd 推进/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 整个/a 十九/m 世纪/nt ，/w 阿富汗/ns 成/v 了/u 英俄/j 激烈/a 争夺/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     老/a 沙皇/nh 梦寐以求/i 地/u 要/vu 建立/v 一/m 条/q 经/v 阿富汗/ns 南下/v 印度洋/ns 的/u 陆上/nl 通道/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     早在/v 一八三九/m 年/nt ，/w 俄国/ns 为/p 与/c 英国/ns 在/p 亚洲/ns 争霸/v ，/w 曾/d 派/v 了/u 一/m 支/q 由/p 三千/m 名/q 步兵/n 、/w 二千/m 名/q 哥萨克/ns 和/c 强大/a 的/u 炮兵/n 组成/v 的/u 远征军/n ，/w 向/p 中亚/j 和/c 阿富汗/ns 方向/n 挺进/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     后/nd 因/c 其/r 庞大/a 的/u 骆驼/n 纵队/n 缺乏/v 饲料/n ，/w 在/p 天寒地冻/i 的/u 气候/n 下/nd 成/v 百/m 匹/q 地/u 死去/v ，/w 才/d 不得不/d 把/p 部队/n 撤回/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     但/c 历代/nt 沙皇/nh 攫取/v 阿富汗/ns 的/u 野心/n 始终/d 没有/v 放弃/v ，/w 他们/r 或/d 通过/p 在/p 阿富汗/ns 王室/n 中/nd 培植/v 的/u 亲/n 俄/j 势力/n 策动/v 政变/v ；/w 或/d 在/p 边境/n 上/nd 制造/v 事端/n ，/w 向/p 阿富汗/ns 进犯/v ，/w 阿富汗/ns 人民/n 在/p 历史上/n 早已/d 受够/v 了/u 沙皇/nh 们/k 的/u 欺凌/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     电台/n 仍/d 在/p 播送/v 着/u 从/p 阿富汗/ns 来/vd 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     我/r 的/u 思绪/n 从/p 过去/vd 回到/v 了/u 今天/nt 。/w 
		
			
                                        316
                                     今天/nt ，/w 二十/m 世纪/nt 八十/m 年代/nt ，/w 莫斯科/ns 的/u 新/a 沙皇/nh 竟然/d 派出/v 上/nd 十万/m 侵略军/n ，/w 占领/v 了/u 一个/mq 主权/n 国家/n ，/w 血腥/a 屠杀/v 无辜/v 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     他们/r 自以为是/i 庞然大物/n ，/w 对付/v 一个/mq 小/a 小/a 的/u 阿富汗/ns ，/w 犹如/v 狗熊/n 踩/v 鸡蛋/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     殊不知/d 英雄/n 的/u 阿富汗/ns 人民/n 是/vl 不会/vu 屈服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     他们/r 夺过/v 敌人/n 手中/nl 的/u 武器/n 以/p 血/n 还/d 血/n ，/w 他们/r 甚至/d 用/v 菜刀/n 和/c 石头/n 把/p 苏军/n 砍死/v 砸死/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     我/r 听到/v 兴都库什山脉/ns 在/p 咆哮/v 怒吼/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     看/v 吧/u ，/w 过去/vd 的/u 入侵者/n 的/u 幽灵/n 们/k 正在/d 向/p 俄国/ns 大兵/n 们/k 招手/v ，/w 兴都库什山脉/ns 的/u 千/m 山/n 万/m 壑/n 中/nd 已经/d 为/p 他们/r 准备/v 好了/e 耻辱/n 的/u 坟墓/n 。/x 
		
			
                                        322
                                     在/p 我国/n 的/u 近/a 万/m 座/q 古塔/n 中/nd ，/w 很多/a 以/p 其/r 形容/v 秀/a 朗/a 而/c 著称于世/i ：/w 北京/ns 的/u 白/a 塔/n ，/w 西安/ns 的/u 大雁/n 塔/n ，/w 开封/v 的/u 铁塔/n …/w …/w 它们/r 都/d 能/vu 使/v 人/n 得到/v 美/a 的/u 享受/v ，/w 可以/vu 叹为观止/i ，/w 似/v 可/vu 不/d 假/a 外/a 求/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     然而/c ，/w 正如/p 春兰/ni 和/c 秋菊/n ，/w 各自/r 代表/n 着/u 一/m 种/q 美/a 的/u 风貌/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     当/p 我们/r 去冬/nt 访问/v 缅甸/ns ，/w 亲眼目睹/i 这个/r &quot;/w 佛塔/n 之/u 国/n &quot;/w 的/u 幢/q 幢/q 佛塔/n 的/u 庄严/a 胜/v 相/n 以后/nt ，/w 笔者/n 才/d 恍然/a 认识/v 到/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 璀璨/a 美丽/a 的/u 艺术/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 中国/ns 佛寺/n 中/nd ，/w 佛寺/n 的/u 中心/n 是/vl 大殿/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     佛祖/n 接见/v 中国/ns 信徒/n 的/u 主要/a 驻/v 骅/n 场所/n 是/vl 大雄宝殿/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     中国/ns 佛寺/n 的/u 建筑/v 大都/d 是/vl 庭院/n 式/k 的/u ，/w 如果/c 有/v 塔/n ，/w 它/r 总是/d 安排/v 在/p 侧翼/n 或/c 后院/nl 。/w 
		
			
                                        328
                                     它/r 不无/v 闲暇/n 地/u 站/v 在/p 一/m 厢/n ，/w 注视/v 着/u 信徒/n 和/c 游客/n 忙碌/a 地/u 走完/v 那些/r 主要/a 建筑/v ，/w 然后/c 到/v 它/r 这里/r 来/vd 作/v 最后/n 的/u 巡礼/v 或/c 登临/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     何以/r 见得/v ，/w 有/v 《/w 西厢记/n 》/w 为/p 证/v ，/w 它/r 记下/v 了/u 张生/nh 初/nt 游/v 普救寺/ns 的/u 路线/n 是/vl ：/w 先/d &quot;/w 随/v 喜/v 了/u 上方/nd 佛殿/n ，/w 早/a 来到/v 下方/nd 僧/n 院/n ，/w 行/v 过/vd 厨房/n 近/a 西/nd ，/w 法/n 堂/n 北/nd ，/w 钟楼/n 前面/nd ，/w 游/v 了/u 洞房/n &quot;/w ，/w 最后/n 方/d &quot;/w 登/v 了/u 宝塔/n ，/w 将/d 回廊/n 绕/v 遍/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     但是/c ，/w 缅甸/ns 塔/n 的/u 地位/n 却/d 颇不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     如果/c 把/p 缅甸/ns 佛寺/n 比作/v 一个/mq 乐队/n ，/w 塔/n 就/d 占有/v 第一/m 小提琴手/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     在/p 缅甸/ns ，/w 有名/a 的/u 佛院/ns ，/w 山门/n 开/v 处/v ，/w 常有/v 长廊/n ，/w 信徒/n 如/v 织/v ，/w 十分/d 热闹/a ，/w 循/v 长廊/n 走到/v 中心/n 地带/n ，/w 便是/vl 大/a 塔/n ，/w 塔内/nl 设有/v 高大/a 的/u 佛/n 台/n ，/w 佛像/n 庄严/a ，/w 香花/n 供养/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     缅甸/ns 佛教徒/n 膜拜/v 佛祖/n 的/u 主要/a 场所/n 大多/d 设/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        334
                                     大/a 塔/n 四周/nl ，/w 有时/d 围绕/v 着/u 许多/a 小/a 塔/n ，/w 有时/d 也/d 建有/v 佛堂/n 和/c 其他/r 建筑/v ，/w 尽管/d 其/r 内容/n 可能/vu 十分/d 繁杂/a ，/w 但是/c 大/a 塔/n 的/u 中心/n 作用/n 却/d 往往/d 是/vl 灼/v 然/r 可见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     我们/r 曾经/d 游览/v 了/u 古都/n 曼德勒/ns 北郊/nl 的/u 曼德勒山/ns ，/w 这/r 是/vl 缅甸/ns 著名/a 的/u 佛教/n 胜地/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     据/p 缅甸/ns 朋友/n 说/v ，/w 山上/nl 有/v 八/m 处/q 大/a 寺/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我们/r 迤逦/a 行/v 来/vd ，/w 仔细/a 端详/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     原来/d ，/w 曼德勒山/ns 的/u 山麓/n 和/c 山顶/nl 是/vl 用/v 彩带/n 般/a 的/u 长廊/n 相/d 联结/v 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     途中/nl 有/v 几/m 处/n 大小/n 佛堂/n ，/w 但/c 似乎/d 并非/d 中国式/n 的/u 寺院/n 格局/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     此外/c ，/w 其他/r 绝大多数/n 建筑/v 则/c 都/d 是/vl 大小/n 佛塔/n 和/c 设有/v 高大/a 佛像/n 的/u 佛/n 台/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     顶峰/n 高处/n ，/w 只见/v 一/m 座/q 金顶/n 大/a 塔/n ，/w 塔中/nl 四面/nd 有/v 四/m 尊/q 大/a 的/u 坐/v 佛/n ，/w 大/a 塔/n 下面/nd 不远/a ，/w 则/c 是/vl 数十/m 座/q 小/a 塔/n 围绕/v 的/u 白/a 塔/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     事实上/nl ，/w 这/r 座/q 著名/a 的/u 寺院/n 就是/d 由/p 佛塔/n 、/w 佛/n 台/n 组成/v 的/u 建筑群/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     因此/c ，/w 在/p 缅甸/ns ，/w 可以说/v ，/w 塔/n 代表/n 寺/n ，/w 塔/n 就是/d 寺/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     它/r 乃是/vl 寺院/n 的/u 最/d 主要/a 的/u 佛教/n 建筑/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     缅甸/ns 佛塔/n 的/u 形态/n 和/c 中国/ns 的/u 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 使/v 人/n 感到/v 庄严/a 的/u 同时/c ，/w 它们/r 还/d 具有/v 各自/r 的/u 特殊/a 风采/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     中国/ns 佛塔/n 的/u 式样/n ，/w 大多/d 与/c 我国/n 原有/v 的/u 高层/n 楼阁/n 或/c 亭台/n 的/u 形式/n 相/d 结合/v ，/w 显得/v 体态/n 匀称/a ，/w 形式/n 齐整/a ，/w 上下/n 悬殊/a 不大/a ，/w 浑似/v 一/m 枝/q 挺秀/a 的/u 临风/v 玉树/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     其/r 色调/n 则/c 显得/v 淡/a 林/a 浑厚/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     它/r 的/u 式样/n 很多/a ，/w 一般/a 由/p 四/m 个/q 不同/a 的/u 部分/n 组成/v ：/w 正方形/n 的/u 塔基/n 、/w 数/m 层/q 坛/n 台/n 、/w 从/p 半圆/n 演变/v 成/v 的/u 钟/n 状/n 体/n 、/w 由/p 次第/n 收束/v 的/u 圆环/n 和/c 装饰/v 形成/v 的/u 塔尖/nl 。/w 
		
			
                                        350
                                     它们/r 节奏/n 分明/a ，/w 却/d 又/d 浑然/a 和谐/a ，/w 表现/n 为/p ，/w 下/nd 大/a 上/nd 小/a ，/w 底/n 如/v 钟/n ，/w 顶/n 如/v 针/n ，/w 把/p 端/n 凝/v 和/c 轻/a 举/v 巧妙/a 地/u 结合/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     缅甸/ns 的/u 佛塔/n 多/a 采用/v 明亮/a 富丽/a 的/u 色调/n ，/w 特别/d 是/vl 名/a 塔/n ，/w 常用/v 金/n 装/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     闪光/v 的/u 金/n 塔/n 仿佛/d 在/p 召唤/v 朝阳/n ，/w 发亮/v 的/u 白/a 塔/n 似乎/d 在/p 辉映/v 寒/a 月/n ，/w 它们/r 常常/d 焕发/v 出/vd 一派/mq 金/a 镶/v 银/a 裹/v 的/u 辉煌/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这些/r 壮丽/a 的/u 佛塔/n ，/w 无疑/d 会/vu 唤起/v 诗人/n 的/u 联想/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     如果/c 是/vl 中国/ns 佛塔/n ，/w 大概/d 会/vu 使/v 人/n 涌起/v &quot;/w 紫丁香/n 折/v 翠/a 亭亭/a &quot;/w 的/u 形象/n ；/w 至于/v 缅甸/ns 的/u 佛塔/n ，/w 恐怕/d 就/d 会/vu 烘托/v 着/u &quot;/w 一/m 朵/q 绛/a 云/n 捧/v 玉/n 京/n &quot;/w 的/u 神采/n 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     若/c 用/v 佛教/n 看重/v 的/u 莲花/n 形象/n 作/v 比喻/n ，/w 也可以说/v ，/w 一似/v 碧玉/n 藕/n ，/w 一似/v 金/n 莲蓬/n ，/w 莲/n 根/n 莲/n 实/n ，/w 俱/d 秉/v 华/a 姿/n ，/w 它们/r 同/p 中/nd 显/v 异/a ，/w 异/a 中/nd 含/v 同/p ，/w 各有千秋/i ，/w 共/d 臻/v 妙/a 谛/n ，/w 一/m 花/n 一/m 世界/n ，/w 一/m 塔/n 一/m 胜境/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     正如/p 中国/ns 人民/n 在/p 长城/n 上/nd 花/v 了/u 不少/a 工夫/n 一样/a ，/w 缅甸/ns 人民/n 在/p 佛塔/n 上/nd 也/d 花/v 了/u 很/d 大/a 力气/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     据说/v 若/c 把/p 全/a 缅甸/ns 的/u 佛塔/n 排成/v 一行/mq ，/w 可/vu 从/p 缅甸/ns 纵/n 长/n 国土/n 的/u 南疆/nl 一直/d 排到/v 北境/n ，/w 长达/v 一千五百/m 多/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        358
                                     我们/r 尽管/d 瞻/v 礼/n 了/u 多/m 座/q 佛塔/n ，/w 特别/d 是/vl 看到/v 了/u 佛塔/n 聚集/v 的/u 三/m 个/q 中心/n ：/w 仰光/ns 、/w 实阶/ns 和/c 蒲甘/ns ，/w 它们/r 的/u 丰富/a 内容/n 纵使/c 用/v 一/m 本/q 厚/a 厚/a 的/u 书/n 也是/vl 难以/d 尽述/v 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     这里/r 只能/vu 把/p 给/p 人/n 印象/n 最为/d 强烈/a 的/u 几/m 座/q 名/a 塔/n 简单/a 地/u 描画/v 几/m 句/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     仰光/ns 的/u 大金塔/ns 是/vl 缅甸/ns 的/u 国宝/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     仰光/ns 的/u 名/a 塔/n 不少/a ，/w 如/v 小金塔/ns 、/w 和平/a 塔/n 、/w 摩直塘塔/ns …/w …/w 莫不/d 遐迩闻名/i ，/w 但是/c 大金塔/ns 却是/vl 缅甸/ns 最/d 杰出/a 的/u 象征/v 和/c 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     论/v 其/r 古老/a 历史/n ，/w 论/v 其/r 雍容华贵/a ，/w 是/vl 都/d 该/vu 写入/v 无双/v 谱/n 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     正如/p 北京/ns 有/v 句/n 民谚/n ：/w &quot;/w 先/d 有/v 潭柘/ns ，/w 后/nd 有/v 幽州/ns &quot;/w 一样/a ，/w 仰光/ns 大金塔/ns 的/u 始建/v 也/d 比/p 仰光/ns 早/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     大金塔/ns 的/u 历史/n 相传/v 已/d 有/v 二千五百/m 多年/nt ，/w 而/c 仰光/ns 建/v 城/n 至今/d ，/w 却/d 只/d 二百/m 余/a 载/nt 。/w 
		
			
                                        365
                                     据传/v ，/w 在/p 公元前/nt 五八五/m 年/nt ，/w 缅甸/ns 国王/n 奥加拉巴/nh 恭迎/v 了/u 从/p 印度/ns 经商/v 回国/v 的/u 两/m 兄弟/n 献/v 来/vd 的/u 佛祖/n 亲/a 赐/v 的/u 佛发/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     佛发/n 原为/vl 八/m 根/q ，/w 途中/nl 被/p 龙王/n 等/u 劫去/v 两/m 根/q 。/w 
		
			
                                        367
                                     可是/d 当/p 国王/n 打开/v 盛/v 发/n 的/u 宝盒/n 时/nt ，/w 奇迹/n 发生/v 了/u ：/w 佛发/n 还原/v 为/p 八/m 根/q ，/w 腾空/v 飞到/v 七/m 株/q 棕/n 树/n 的/u 高度/n ，/w 天/nt 降/v 宝石/n 如/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     于是/c 君/n 民/n 膜拜/v ，/w 建立/v 金塔/ns 以/p 珍藏/v 佛发/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     佛塔/n 最初/nt 只有/c 八/m 点/q 三/m 米/q 高/a ，/w 经过/p 历代/nt 君王/n 的/u 修建/v ，/w 现/v 已/d 高达/v 百/m 米/q ，/w 塔/n 周长/a 四百二十七/m 米/q ，/w 十分/d 高大/a 弘/a 伟/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 著名/a 的/u 东方/nd 胜迹/n 中/nd ，/w 它/r 比/p 印度/ns 泰姬陵/ns 、/w 柬埔寨/ns 吴哥/ns 、/w 印尼/j 婆罗浮屠/ns 都/d 古老/a ，/w 比/p 我国/n 的/u 秦/j 长城/n 还要/v 早/a ，/w 今年/nt 将/d 庆祝/v 二千五百/m 周年/nt 大庆/ns 的/u 苏州/ns 城/n 则/c 和/c 它/r 同岁/v ，/w 它/r 看来/v 比/p 伍子胥/nh 和/c 西施/nh 都/d 还/d 年长/a 一代/nt 。/w 
		
			
                                        371
                                     大金塔/ns 的/u 金碧辉煌/i 举世无双/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     用/v 砖/n 砌成/v 的/u 塔身/n ，/w 遍体/n 贴满/v 纯金/n ，/w 上/nd 半/m 部/n 是/vl 金/n 片/n ，/w 下/nd 半/m 部/n 是/vl 金箔/n ，/w 每/r 平方英尺/q 的/u 金/n 片/n 含/v 纯金/n 百/m 克/q ，/w 所/u 用/v 黄金/n 总重/n 达/v 六/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        373
                                     塔顶/nl 的/u 金/n 风向标/n 下/nd 承/v 着/u 一/m 把/q 金/n 伞/n ，/w 伞上/nl 挂有/v 一千四百/m 多/m 个/q 金铃/nh 和/c 银铃/n ，/w 风/n 吹/v 铃/n 动/v ，/w 金/n 声/n 玉/n 振/v ，/w 使/v 信/n 待/v 们/k 恍/v 闻/v 天/n 乐/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     风向标/n 和/c 它/r 上面/nd 的/u 钻/v 球/n 镶嵌/v 着/u 七千/m 颗/q 钻石/n 和/c 罕见/a 的/u 红/a 兰/n 宝石/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 颗/q 钻石/n 达/v 七十六/m 克拉/q 。/w 
		
			
                                        375
                                     热带/nl 多/a 骤雨/n ，/w 每年/nt 风雨/n 从/p 塔上/nl 冲刷/v 下/nd 的/u 黄金/n 数/n 以/p 公斤/q 计/v ，/w 因此/c 还/d 设有/v 回收/v 雨水/n 冲下/v 的/u 金/n 屑/n 的/u 装置/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     每/r 隔/v 四/m 、/w 五/m 年/nt ，/w 就要/vu 把/p 金箔/n 装修/v 一/m 次/q ，/w 使/v 它/r 永葆/v 光辉/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     大金塔/ns 是/vl 那样/r 气魄/n 恢宏/a 而/c 又/d 光/n 华/a 灿烂/a ，/w 在/p 骄阳/n 照耀/v 下/nd ，/w 宛如/v 一团/mq 金/n 莲蓬/n 式/k 的/u 光柱/n ，/w 在/p 莹/a 净/a 宽广/a 的/u 大理石/n 平台/n 上/nd ，/w 安详/a 地/u 盘旋/v 着/u ，/w 闪烁/v 着/u ，/w 千秋/nt 不息/v 地/u 把/p 光/n 和/c 影/n 辐射/v 到/v 高远/a 的/u 蓝天/n 白云/n 之间/nd ，/w 令人/n 心/n 驰/v 意/n 远/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     它/r 的/u 轮廓/n 显露/v 出/vd 明显/a 的/u 七/m 个/q 不同/a 的/u 部分/n ，/w 然而/c 又/d 结合/v 得/u 极其/d 和谐/a ，/w 线条/n 十分/d 流畅/a 。/x 
		
			
                                        379
                                     为期/v 十/m 天/nt （/w 五月/nt 十三/ 至/v 二十三/ 日/nt ）/w 的/u &quot;/w 美国/ns 图书/n 展览/v &quot;/w 已经/d 闭幕/v 很久/a 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 怀/v 着/u 感谢/v 的/u 心情/n 在/p 那里/r 读书/v 五/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        381
                                     学海/n 书山/n ，/w 那/r 浩瀚/a 巍峨/a 的/u 景象/n ，/w 使/v 人/n 沉潜/v 于/u 中/nd 而/c 得到/v 极/d 大/a 享受/v ，/w 同时/c 又/d 从/p 心底/nl 撼/v 起/v 一阵/mq 震动/v ：/w 知识/n 太/d 少/a 可/vu 要/vu 做/v 的/u 事/n 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     首先/d 当然/d 感谢/v 中国图书进口公司/n 主办/v 这次/r 展览/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     他们/r 主办/v 进口/v 图书/n 的/u 展览/v ，/w 好几/m 年前/nt 就/d 已经/d 开始/v 了/u ，/w 近来/nt 办/v 得/u 更有/v 生气/n 更加/d 出色/a ，/w 不到/v 半年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 已经/d 多次/mq 举办/v 了/u 具有/v 特点/n 的/u 各种/r 形式/n 的/u 图书/n 展览/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 使/v 人/n 感到/v 欣慰/a ：/w 看来/v 人们/n 已/d 体会/n 到/v ，/w 主办/v 图书/n 展览/v ，/w 不/d 仅仅是/v 一/m 项/q 具体/a 的/u 业务/n ，/w 应该说/v 是/vl 大有可为/i 的/u 事业/n ：/w 引进/v 知识/n ，/w 播/v 植/v 智慧/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这次/r 书展/n ，/w 既/c 重/a 理工/j 医/n ，/w 也/d 相当/d 重视/v 文法/n 商/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     五十二/m 个/q 项目/n 中/nd ，/w 人文科学/n 和/c 社会科学/n 的/u 类/n 目/n ，/w 占/v 了/u 二十一/m 项/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     近年来/nt ，/w 社会/n 上/nd 对/p 重/a 理/n 而/c 轻/a 文/n 的/u 现象/n ，/w 颇/d 有/v 议论/v ，/w 不少/a 著名/a 的/u 自然科学家/n 对/p 此/r 亦/d 有所/v 呼吁/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这次/r 书展/n 中文/n 理科/n 图书/n 比重/n 的/u 改变/v ，/w 适应/v 了/u 当前/nt 我国/n 的/u 社会/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     这次/r 书展/n 的/u &quot;/w 开架/v &quot;/w 范围/n ，/w 比/p 历次/r 书展/n 都/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     书展/n 而/c 开架/v ，/w 这/r 原来/d 是/vl 名实/n 相/d 副/a 的/u 事/n ，/w 因为/c 书展/n 不/d 象/p &quot;/w 美展/j &quot;/w ，/w &quot;/w 不要/vu 抚摸/v 展品/n &quot;/w 恐怕/d 并/c 不能/vu 行得通/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     书展/n &quot;/w 开架/v &quot;/w ，/w 不仅仅/d 方便/a 读者/n ，/w 而且/c 随之而来/v 的/u 人/n 与/c 人/n 之间/nd 的/u 关系/n 也/d 显得/v 亲近/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     文艺/n 书籍/n ，/w 读者/n 甚/d 多/a ，/w 一时/nt 难以/d 开架/v ，/w 事实上/nl 确有/v 困难/n ，/w 但是/c 从/p 大/a 处/n 看/v ，/w 从/p 长远/a 看/v ，/w 总/d 望/v 有一天/v 也/d 能/vu 想方设法/i 实行/v 开架/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     书展/n 开架/v ，/w 当然/d 带来/v 一些/m 问题/n ，/w 例如/v 书籍/n 失/v 少/v 破损/a 的/u 情况/n 会/vu 比较/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 既/c 由于/c 借书/v 频率/n 高/a ，/w 也/d 涉及/v 到/v 公共/a 道德/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     但是/c 道德/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 也/d 得/u 通过/p 社会实践/n ，/w 例如/v 教育/v 儿童/n 不要/vu 折/v 花/n 攀/v 枝/n ，/w 首先/d 就/d 得/u 让/p 孩子/n 们/k 自由自在/i 地/u 赏花/v 观/v 叶/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     十/m 天/nt 为期/v 的/u 书展/n ，/w 惜/v 乎/u 为时/v 太/d 短/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     我/r 在/p 那里/r 读书/v 五/m 天/nt ，/w 只能/vu 在/p &quot;/w 总/a 类/n &quot;/w 、/w &quot;/w 历史/n 类/n &quot;/w 里/nd 涉猎/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     索取/v 一/m 卷/q ，/w 每每/d 有/v 爱不释手/i 之/u 感/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     历史/n 类/n &quot;/w 里/nd 的/u 五百/m 多/m 本/q 书/n ，/w 一/m 一/m 抚摸/v ，/w 已/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 了/u ，/w 其他/r 类/n 目/n ，/w 极/d 难/a 旁骛/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 展览会/n 里/nd 所谓/a 读书/v ，/w 不过/c 是/vl 流/v 鉴/v 序言/n 、/w 翻查/v 索引/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     贪得无厌/i &quot;/w 、/w &quot;/w 索求/v 不已/v &quot;/w ，/w 是/vl 每次/r 参加/v 书展/n 、/w 索/v 书/n 借阅/v 时/nt 的/u &quot;/w 恶习/n &quot;/w ，/w 这/r 种/q &quot;/w 恶习/n &quot;/w 也许/d 能/vu 得到/v 谅解/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     &quot;/w 美国/ns 图书/n 展览/v &quot;/w 的/u 美方/j 筹备/v 人/n ，/w 是/vl 煞费苦心/i ：/w 广为/v 征询/v ，/w 多次/mq 评议/v ，/w 反复/d 核定/v ，/w 最后/n 选出/v 这次/r 展览/v 的/u 图书/n ，/w 力求/v 其/r 能/vu 反映/v &quot;/w 当代/nt 世界/n 最/d 显著/a 的/u 知识/n 主/n 脉/n &quot;/w （/w &quot;/w Ｔｈｅ/ws ｗｏｒｌｄ/ws '/w ｓ/ws ｍｏｓｔ/ws ｃｕｒｒｅｎｔ/ws ｂｏｄｙ/ws ｏｆ/ws ｋｎｏｗｌｅｄｇｅ/ws &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     就/d &quot;/w 历史/n 类/n &quot;/w 中/nd 展出/v 的/u 书籍/n 而/c 论/v ，/w 范围/n 极/d 广/a ，/w 版本/n 很/d 新/a ，/w 其中/nd 还有/v 款式/n 颇为/d 新鲜/a 的/u 丛书/n ，/w 如/v 马吉尔/nh （/w Ｆｒａｎｋ/ws Ｎ/ws ．/w Ｍａｇｉｌｌ/ws ）/w 主编/n 的/u 《/w 历史/n 大事/n 一千/m 例/n 》/w ，/w 类似/v 我国/n 的/u 编年史/n 书/n ，/w 选题/v 醒目/a ，/w 文字/n 清/a 畅/a ，/w 既/c 有/v 各自/r 独立/v 的/u 史事/n ，/w 又/d 前后/nt 一/m 以/p 贯/v 之/u ，/w 读/v 来/vd 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        404
                                     还有/v 几/m 本/q 可以/vu 讨论/v 的/u 新著/n ，/w 如/v 巴茨/nh （/w Ａｒｔｈｕｒ/ws Ｒ/ws ．/w Ｂｕｔｚ/ws ）/w 的/u 《/w 二十/m 世纪/nt 的/u 骗局/n 》/w ，/w 为/p 希特勒/nh 虐杀/v 犹太人/n 开脱/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 为/p 人们/n 注意/v 的/u 动向/n 。/x 
		
			
                                        405
                                     鲁迅/nh 一生/nt 所/u 写/v 杂感/n ，/w 用/v 最/d 严格/a 的/u 标准/n 来/vd 计算/v ，/w 至少/d 也/d 有/v 五六百/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 是/vl 一个/mq 很/d 大/a 的/u 数量/n ，/w 倘/c 要/vu 一般/a 读者/n 全体/n 通读/v ，/w 恐/v 难/a 办到/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     前些日子/nt 听/v 一/m 位/q 老/a 作家/n 说/v ，/w 目前/nt 读/v 鲁迅/nh 书/n 的/u 人/n 不/d 多/a 了/u ，/w 我/r 想/v 她/r 指/v 的/u 不是/vl 文学/n 研究者/n ，/w 而是/vl 青年/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     据/p 我/r 所知/n ，/w 大学/n 中文系/n 学生/n 现在/nt 往/p 图书馆/n 借阅/v 鲁迅/nh 作品/n 特别/d 是/vl 杂文/n 集/n 的/u ，/w 确实/d 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     原因/n 倒/v 不/d 在于/v 缺乏/v 兴趣/n ，/w 而/c 主要/a 是/vl 由于/c 看/v 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     鲁迅/nh 的/u 杂感/n 大部分/n 是/vl 针对/p 当时/nt 社会/n 上/nd 发生/v 的/u 具体/a 事情/n 而/c 作/v 的/u ，/w 时过境迁/i ，/w 不/d 了解/v 事情/n 发生/v 的/u 背景/n 而/c 要/vu 读懂/v 他/r 的/u 杂感/n ，/w 确非/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     其次/r ，/w 他/r 有/v 一部分/n 杂感/n 是/vl 出于/v 爱国/v 热情/a ，/w 力挽/v 颓/a 波/n ，/w 因而/c 故作/v 惊人/a 之/u 论/n ，/w 如/v 当时/nt 有人/r 主张/v 复古/v ，/w 大谈/v &quot;/w 整理/v 国故/n &quot;/w ，/w 置/v 国事/n 于/p 不问/v ，/w 鲁迅/nh 便/d 劝/v 青年人/n &quot;/w 要/vu 少/a -/w -/w 或者/d 竟/d 不/d -/w -/w 看/v 中国/ns 书/n ，/w 多/a 看/v 外国/n 书/n &quot;/w 之类/n ，/w 这/r 也/d 使/v 不明真相/i 者/k 无法/d 理解/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     复/a 次/q ，/w 鲁迅/nh 毕竟/d 是/vl 人/n 不是/vl 神/n ，/w 他/r 有时/d 受/v 了/u 很/d 大/a 的/u 刺激/v 也/d 会/vu 作/v 偏激/a 之/u 论/n ，/w 如/v 因/c 父亲/n 被/p 庸医/n 所/u 误/v 便/p 否定/v 中医/n ，/w 因/c 不满/a 于/p 京剧/n 之/u 泛滥/v 便/p 对/p 梅兰芳/nh 时/nt 有/v 微词/n 之类/n ，/w 这些/r 也/d 引起/v 了/u 读者/n 的/u 疑惑/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     把/p 以上/nd 这些/r 扣除/v ，/w 我/r 想/v 至少/d 还有/v 一二/m 百/m 篇/q 足/a 供/v 课余/n 浏览/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     但/c 浏览/v 不如/v 精读/v ，/w 倘能/vu 从/p 五六百/m 篇/q 杂感/n 中/nd 选出/v 二十/m 篇/q ，/w 放/v 在/p 案头/n ，/w 日夕/nt 观摩/v ，/w 这/r 将/d 是/vl 十分/d 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     鲁迅/nh 先生/n 是/vl 老一辈/n 学人/n 中/nd 思想/n 最/d 深刻/a 、/w 态度/n 最/d 严肃/a 、/w 文字/n 最/d 精练/a 的/u 一/m 位/q ，/w 青年/n 学生/n 应该/vu 永远/d 以/p 他/r 为/p 榜样/n ，/w 从/p 他/r 的/u 文章/n 中/nd 学习/v 写作/v 、/w 治学/v 与/c 做人/v 之/u 道/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 不揣/v 浅陋/a ，/w 于/p 汪洋大海/n 中/nd 妄/d 探/v 骊/n 龙/n 之/u 珠/n ，/w 以/p 供/v 莘莘学子/n 三/m 隅/n 之/u 反/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 二十/m 篇/q 未必/d 尽是/vl 鲁迅/nh 全部/n 杂感/n 中/nd 之/u 最佳/a 者/k ，/w 我/r 也/d 只是/d 就/d 上述/v 三/m 方面/n -/w -/w 写作/v （/w 附/v 批评/v ）/w 、/w 治学/v 、/w 做人/v -/w -/w 各/r 选/v 最/d 心爱/a 的/u 几/m 篇/q ，/w 编为/v 一/m 集/n ，/w 姑/n 名/n 之/u 为/p &quot;/w 精华/n 录/n &quot;/w 云/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     为了/p 阅读/v 的/u 便利/a ，/w 这里/r 拟/v 对/p 二十/m 篇/q 文章/n 小/a 作/v 绍介/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     第一/m 方面/n 共/d 选/v 七/m 篇/q ：/w 《/w 未有/v 天才/n 之前/nt 》/w 、/w 《/w 我/r 怎么/r 做起/v 小说/n 来/vd 》/w 、/w 《/w 作文/n 秘诀/n 》/w 、/w 《/w 文章/n 与/c 题目/n 》/w 、/w 《/w 不/d 应该/vu 那么/r 写/v 》/w 、/w 《/w 看书/v 琐/a 记/v （/w 三/m ）/w 》/w 、/w 《/w 骂/v 杀/v 与/c 捧/v 杀/v 》/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     《/w 未有/v 天才/n 之前/nt 》/w （/w 见/v 《/w 坟/n 》/w ）/w 是/vl 一/m 篇/q 思/v 深/a 虑/v 远/a 、/w 眼光/n 敏锐/a 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     作者/n 从/p 严厉/a 批判/v 几/m 种/p 扼杀/v 创作/v 天才/n 的/u 思潮/n -/w -/w 如/v 复古/v 、/w 排外/v 、/w 恶意/n 的/u 批评/v -/w -/w 开始/v ，/w 谆谆/a 劝告/v 文学/n 青年/n 不要/vu 急于/v 当/v 天才/n ，/w 而/c 要/vu 老老实实/a 地/u 甘/a 充/v 培养/v 天才/n 的/u 泥土/n 。/w 
		
			
                                        422
		
			
                                        424
                                     他/r 相信/v 如果/c 大家/n 都/d 这样/r 做/v ，/w 天才/n 便/d 可/vu 从/p 这/r 里面/nd &quot;/w 长/v 育出/v 来/vd 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     未有/v 天才/n 之前/nt 应该/vu 先/d 有/v 造就/v 天才/n 的/u 环境/n 和/c 气氛/n ，/w 这/r 是/vl 千古/nt 不/d 磨/n 的/u 定论/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     《/w 我/r 怎么/r 做起/v 小说/n 来/vd 》/w （/w 见/v 《/w 南腔北调/i 集/n 》/w ）/w 是/vl 一/m 篇/q 非常/d 朴素/a 的/u 创作/v 经验谈/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     鲁迅/nh 的/u 令人/n 钦仰/v 的/u 美德/n 之一/m 就是/d 从/p 不/d 大/a 言/v 欺人/v ，/w 不/d 摆/v 作家/n 的/u 臭架子/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 告诉/v 读者/n ，/w 他/r 下手/n 写/v 小说/n 不/d 为/p 别的/r ，/w &quot;/w 只不过/d 想/v 利用/v 他/r 的/u 力量/n ，/w 来/vd 改良/v 社会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     所以/c 他/r 的/u 兴趣/n 不/d 在于/v 创作/v 本身/n ，/w 他/r 也/d 没/d 费/v 多/a 大/a 力气/n 去/v 研究/v 如何/r 写/v 小说/n ，/w &quot;/w 所/u 仰仗/v 的/u 全/a 在/p 先前/nt 看过/v 的/u 百/m 来/vd 篇/q 外国/n 作品/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 教/v 别人/r 写作/v 真/a 是/vl 卑/a 之/u 无/v 甚/d 高论/n ，/w 不外/v &quot;/w 力避/v 行文/v 的/u 唠叨/v &quot;/w ；/w &quot;/w 不/d 去/v 描写/v 风月/n ，/w 对话/v 也/d 决不/d 说到/v 一/m 大篇/q &quot;/w ；/w 不要/vu 照抄/v 生活/n ，/w 要/vu 从/p 各方面/n 取材/v 来讲/v 故事/n 写/v 人物/n ；/w &quot;/w 批评/v 必须/d 坏处/n 说/v 坏/a ，/w 好处/n 说好/v &quot;/w 之类/n 平易近人/i 的/u 话/n ，/w 然而/c 对/p 初学/v 写作/v 的/u 人/n 来说/v ，/w 这些/r 却是/vl 最/d 切实/a 有用/a 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     《/w 作文/n 秘诀/n 》/w （/w 见/v 《/w 南腔北调/i 集/n 》/w ）/w 是/vl 一/m 篇/q 富有/a 风趣/a 的/u 说/v 反话/n 的/u 文章/n ，/w 作者/n 根本/d 不/d 相信/v 作文/n 有/v 什么/r 秘诀/n ，/w 如果说/i 有/v ，/w 那/r 也/d 只是/d 些/q 骗人/v 的/u 把戏/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 以/p 做/v 古文/n 为/p 例/n ，/w 说/v 古代/nt 有些/m 作家/n 专/d 以/p &quot;/w 缩短/v 句子/n ，/w 多用/v 难/a 字/n &quot;/w ，/w 内容/n 莫测高深/i 作为/n 行文/v 的/u 方法/n ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 作文/n 秘诀/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        433
                                     做/v 白话文/n 也/d 没有/v 什么/r 大/a 两样/a ，/w 因为/c 它/r 也/d 可以/vu 夹/v 些/q 僻/a 字/n ，/w 加上/v 朦胧/a 或/c 难懂/v ，/w 来/vd 施展/v 那/r 变戏法/v 的/u 障/v 眼/n 的/u 手巾/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 主张/v 去掉/v 这/r 面/q 手巾/n ，/w 采取/v &quot;/w 白描/n &quot;/w 的/u 方法/n ，/w 即/d &quot;/w 有/v 真意/n ，/w 去/v 粉饰/v ，/w 少/a 做作/v ，/w 勿/d 卖弄/v 而已/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     《/w 文章/n 与/c 题目/n 》/w （/w 见/v 《/w 伪/a 自由/a 书/n 》/w ）/w 是/vl 一/m 篇/q 无比/a 深刻/a 、/w 极有/v 远见/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     兜头/v 便/d 说/v ：/w &quot;/w 一个/mq 题目/n ，/w 做/v 来/vd 做/v 去/v ，/w 文章/n 是/vl 要/vu 做完/v 的/u ，/w 如果/c 再/d 出/v 新/a 花样/n ，/w 那/r 就/d 使/v 人/n 会/vu 觉得/v 不是/vl 人话/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     然而/c 只要/vu 一/m 步/q 一/m 步/q 的/u 做/v 下去/v ，/w 每天/nt 又/d 有/v 帮闲/v 的/u 敲边鼓/i ，/w 给/p 人们/n 听惯/v 了/u ，/w 就/d 不但/c 做得/v 来/vd ，/w 而且/c 也/d 行得通/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     日本/ns 的/u 《/w 清末/nt 小说/n 研究/v 》/w 年刊/n ，/w 最近/nt 登载/v 了/u 入谷仙介/nh 的/u 一/m 篇/q 文章/n ，/w 介绍/v 清末/nt 著名/a 小说家/n 、/w 《/w 官场/n 现形/v 记/n 》/w 的/u 作者/n 李伯元/m 和/c 日本/ns 汉学家/n 永井禾原/nh 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     永井禾原/nh 原名/n 永井久一郎/nh ，/w 公元/nt １８９７/m 年/nt 他/r 带/n 着/u 儿子/n 壮吉/nh 到/v 上海/ns ，/w 担任/v 日本/ns 轮船/n 公司/n 上海/ns 分店/n 的/u 经理/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     壮吉/nh 就是/d 后来/nt 日本/ns 著名/a 小说家/n 、/w 散文家/n 永井荷风/nh 。/w 
		
			
                                        441
                                     永井禾原/nh 喜爱/v 中国/ns 旧体诗/n 和/c 书画/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 所/u 作/v 的/u 中国/ns 诗/n ，/w 曾/d 编成/v 《/w 来青阁/ns 集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     其中/nd 有/v 两/m 首/q 诗/n 提到/v 他/r 和/c 李伯元/nh 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     永井禾原/nh 在/p １８９８/m 年/nt 有/v 一/m 首/q 《/w 饮/v 天香阁/ns 席上/nl 赋/v 赠/v 伯元/nh 》/w 的/u 诗/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     好/a 是/vl 咏/v 花/n 吟/v 月/n 去/v ，/w 又/d 能/vu 看/v 剑/n 说/v 兵/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        446
                                     词/n 场/n 名/n 抵/v 空/a 青/a 价/n ，/w 艺苑/n 人/n 推/v 太白/nh 才/n ，/w 写出/v 心情/n 付/v 游戏/n ，/w 酒/n 边/n 无/v 梦/n 到/v 金台/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     从/p 这/r 首/q 赠诗/v 来看/v ，/w 永井禾原/nh 对/p 中国/ns 古典文学/n 是/vl 有/v 相当/d 造诣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 把/p 李伯元/nh 比作/v 李白/nh ，/w 说/v 他/r 不但/c 能/vu &quot;/w 咏/v 花/n 吟/v 月/nt &quot;/w ，/w 而且/c 还是/d &quot;/w 看/v 剑/n 说/v 兵/n &quot;/w 的/u 忧国忧民/i 的/u 志士/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     那天/r 在/p 天香阁/ns 饭店/n 聚会/v 的/u 日本人/n ，/w 还有/v 小田切富卿/nh （/w 原名/n 万寿次郎/nh ）/w 是/vl 当时/nt 日本/ns 驻/v 上海/ns 的/u 领事/n ；/w 山根立庵/nh （/w 原名/n 山根彪/nh ）/w 、/w 牧放浪卷次郎/nh （/w 原名/n 牧卷次郎/nh ）/w ，/w 都/d 是/vl 当时/nt 上海/ns 的/u 日本/ns 中国/ns 诗/n 作者/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     特别/d 牧卷次郎/nh 和/c 山根彪/nh 和/c 李伯元/nh 的/u 交往/v 较/p 多/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     他们/r 常常/d 聚会/v 吟诗/v 谈/v 文/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 李伯元/nh 办/v 的/u 《/w 游戏/n 报/n 》/w 上/nd ，/w 牧卷次郎/nh 用/v 东瀛/ns 放/v 浪子/n 的/u 笔名/n 写诗/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     以后/nt 还/d 收入/v 李伯元/nh 编/v 的/u 《/w 蕊宫/ns 诗选/n 》/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        454
                                     永井禾原/nh 在/p １８９９/m 年/nt 被/p 调离/v 上海/ns 回国/v 时/nt ，/w 李伯元/nh 对/p 这个/r 异国/n 诗友/n 表达/v 了/u 依依不舍/i 的/u 离情/n ，/w 在/p 双清别墅/ns 设宴/v 饯别/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     永井/nh 写/v 了/u 一/m 首/q 长/a 诗/n 表达/v 了/u 他们/r 的/u 文字/n 姻缘/n ，/w 诗/n 中/nd 用/v 了/u &quot;/w 两/m 邦/n 名士/n 一/m 堂会/n ，/w 气/v 迈/v 才/d 俊/n 凌/v 前贤/n &quot;/w ，/w 赞扬/v 他们/r 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     他/r 对/p 这次/r 分别/v 感到/v 有点/d 伤心/v 说/v ：/w &quot;/w 仆/n 天/n 促/v 驾/v 思/v 凄然/a ，/w 梅花/n 含泪/v 若/c 伤别/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 和/c 李伯元/nh 订/v 了/u 以后/nt 相会/v 的/u 约会/n ：/w &quot;/w 新年/nt 重会/ns 留/v 谈/v 约/v ，/w 分/v 袂/v 笑/v 上/nd 东瀛/ns 船/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     但是/c 第二/m 年/nt 就/d 爆发/v 了/u 义和团/ni 反帝/v 运动/n ，/w 中国/ns 又/d 遭到/v 列强/n 的/u 侵略/v ，/w 中日/j 诗人/n 的/u 聚会/v 也/d 就/d 停止/v 了/u 。/x 
		
			
                                        459
                                     一九五０/m 年/nt 十一月/nt 十六/m 日/nt ，/w 一个/mq 风雪/n 的/u 夜晚/nt ，/w 申信子/nh 和/c 五十/m 多/m 个/q 朝鲜/ns 女/f 同志/n ，/w 带/v 着/u 朝鲜/ns 人民政府/n 的/u 介绍信/n ，/w 到/v 中国人民志愿军第二兵站医院/ni 要求/v 分配/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     她们/r 受到/v 了/u 志愿军/n 热烈/a 的/u 欢迎/v ，/w 被/p 接受/v 为/vl 护理/v 员/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     第二/m 天/nt 早晨/nt ，/w 有/v 一些/m 伤病员/n 从/p 前线/nl 转运/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     她们/r 马上/d 开始/v 参加/v 了/u 担架/n 工作/n ，/w 帮助/v 运送/v 伤病员/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     申信子/nh 看见/v 伤病员/n 脸上/nl 都/d 蒙/v 着/u 厚/a 厚/a 的/u 灰沙/n 和/c 尘土/n ，/w 她/r 不自觉/a 地/u 摸/v 了/u 摸/v 自己/r 的/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     她/r 想/v ：/w 『/w 脸上/nl 有/v 灰沙/n 和/c 尘土/n 一定/d 感到/v 不/d 舒服/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     』/w 她/r 忙/v 着/u 去/v 烧/v 开水/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     她/r 拿出/v 自己/r 用/v 的/u 毛巾/n 、/w 肥皂/n ，/w 为/p 每/r 一个/mq 伤病员/n 洗脸/v ，/w 一/m 次/q 洗/v 不/d 干净/a ，/w 又/d 洗/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        467
                                     伤病员/n 用/p 感激/v 的/u 眼光/n 看/v 着/u 她/r ，/w 然后/c 取出/v 小/a 镜/n 来/vd ，/w 看/v 看/v 自己/r 的/u 脸/n ，/w 微笑/v 了/u …/w …/w 。/w 
		
			
                                        468
                                     接着/v 那个/r 护理/v 员/n 用/p 开水/n 为/p 他们/r 煮/v 那些/r 生满/v 了/u 虱子/n 的/u 、/w 染/v 着/u 血渍/n 的/u 衣服/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     接着/v ，/w 她/r 又/d 捧/v 着/u 那么/r 一/m 大/a 包/q 衣服/n ，/w 到/v 寒冷/a 的/u 小溪/n 里/nd 搓洗/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     不到/v 四/m 天/nt ，/w 她/r 将/d 四/m 个/q 病室/n 中/nd 二十/m 多/m 个/q 伤员/n 的/u 从/p 内/nd 到/v 外/nd 的/u 衣服/n 都/d 煮/v 洗/v 了/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        471
                                     申信子/nh 日夜/nt 忙碌/a 着/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     有时候/d ，/w 她/r 微笑/v 着/u ，/w 手里/nl 提/v 着/u 刚刚/d 烧好/v 的/u 开水/n ，/w 走进/v 病室/n ；/w 有时候/d ，/w 细心/a 地/u 为/p 重/a 伤员/n 喂/v 送/v 茶饭/n ；/w 有时候/d ，/w 她/r 的/u 脸/n 挣/v 得/u 通红/a ，/w 背上/nl 背着/v 从/p 山上/nl 捡/v 来/vd 的/u 干柴/n ，/w 或是/vl 肩挑/v 着/u 满满/a 的/u 两/m 桶/q 水/n 从/p 病室/n 前/nd 走过/v ；/w 有时候/d ，/w 她/r 坐/v 在/p 低矮/a 的/u 屋檐/n 下面/nd ，/w 敲打/v 着/u 一/m 个/q 个/q 的/u 空/a 罐头盒/n ，/w 为/p 伤病员/n 做/v 大小/n 便器/n ；/w 每天/nt 深夜/nt ，/w 在/p 要/vu 睡觉/v 的/u 时候/n ，/w 伤病员/n 看见/v 她/r 不管/c 是/vl 多么/d 的/u 疲乏/a ，/w 但/c 她/r 还是/d 微笑/v 地/u 离开/v 病室/n ；/w 当/p 黎明/nt 来到/v ，/w 伤病员/n 刚/d 醒/v 过来/vd ，/w 便/d 又/d 看见/v 她/r 带/v 着/u 微笑/v 走进/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     他们/r -/w -/w 这些/r 英勇/a 的/u 、/w 在/p 死亡/v 面前/nd 都/d 显得/v 异常/a 镇定/a 的/u 战士/n ，/w 却/d 在/p 这个/r 少女/n 面前/nd 感到/v 了/u 激动/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     你/r 对/p 我们/r 伤病员/n 太/d 好/a 了/u ；/w 你/r 爱护/v 我们/r ，/w 像/v 爱护/v 自己/r 的/u 兄弟/n 姊妹/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     你/r 为/p 党/n 和/c 为/p 人民/n 彻底/a 执行/v 和/c 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     为了/p 你/r 的/u 全心全意/i 为/p 伤病员/n 服务/v 的/u 伟大/a 精神/n ，/w 我们/r 要/vu 请/v 院方/n 记/v 你/r 的/u 功/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     我们/r 要/vu 好好/d 休养/v ，/w 快/d 把/p 伤/v 养好/v ，/w 再/d 回到/v 前线/nl 去/v ，/w 多/a 杀/v 些/q 敌人/n ，/w 作为/v 衷心/a 感谢/v 你/r 的/u 表示/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     这个/r 护理/v 员/n ，/w 她/r 到/v 这个/r 兵站/n 医院/n 来/vd 工作/n 以前/nt ，/w 是/vl 被/p 敌人/n 判/v 过/u 死刑/n 的/u 『/w 囚徒/n 』/w 。/w 
		
			
                                        479
                                     她/r 住/v 在/p 汉城/ns 东/nd 上/nd 五十/m 里/q 。/w 
		
			
                                        480
                                     仅/d 念/v 过/u 三/m 年/nt 小学/n ，/w 以后/nt 就/d 失学/v 了/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     父亲/n 很/d 早/a 就/d 去世/v ，/w 留下/v 母亲/n 和/c 幼弱/a 的/u 孤女/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     那时/r ，/w 正是/vl 日本人/n 统治/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     她们/r 佃/v 了/u 一点/mq 地/n ，/w 勤劳/a 地/u 工作/v 着/u ，/w 但/c 生活/n 却/d 仍旧/d 是/vl 那么/r 艰难/a 困苦/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     申信子/nh 就/d 这样/r 在/p 地主/n 的/u 剥削/v 和/c 民族/n 敌人/n 的/u 压迫/v 下/nd ，/w 饥饿/a 和/c 痛苦/a 的/u 交织/v 中/nd 渡过/v 了/u 她/r 阴暗/a 的/u 童年/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     一九四五/m 年/nt 八月/nt 十五/m 日/nt ，/w 她/r 像/v 朝鲜/ns 所有/a 的/u 劳动人民/n 一样/a ，/w 用/p 最大/a 的/u 喜悦/a 迎接/v 着/u 祖国/n 的/u 新生/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     但是/c ，/w 在/p 南朝鲜/ns ，/w 在/p 汉城/ns ，/w 日本/ns 强盗/n 虽然/c 滚蛋/v 了/u ，/w 接着/v 而/c 来/vd 的/u 却是/vl 一个/mq 更/d 大/a 的/u 强盗/n -/w -/w 美/j 帝国主义/n 和/c 它/r 的/u 走狗/n 李承晚/nh 。/w 
		
			
