
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 也是/vl 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 好朋友/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     周/nhf 总理/n 是/vl 我们/r 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 真诚/a 朋友/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 我们/r 斗争/v 最/d 艰苦/a 的/u 时候/n ，/w 他/r 给/p 了/u 我们/r 极/d 大/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 我们/r 柬埔寨/ns ，/w 不论是/v 工人/n ，/w 还是/c 农民/n ，/w 战士/n 还是/c 干部/n ，/w 人人/n 都/d 知道/v 他/r 的/u 名字/n ，/w 我们/r 尊敬/v 他/r ，/w 怀念/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     &quot;/w 为了/p 周/nhf 总理/n ，/w 为了/p 我们/r 两国/n 之间/nd 的/u 友谊/n ，/w 只要/vu 我/r 活/v 着/u ，/w 我/r 就要/vu 努力/v 战斗/v 下去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     我/r 激动/v 地/u 望/v 着/u 他/r -/w -/w 一个/mq 普通/a 的/u 柬埔寨/ns 人/n -/w -/w 的/u 脸/n ，/w 心中/nl 涌起/v 了/u 对/p 周/nhf 总理/n 的/u 无比/a 崇敬/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     作为/v 一个/mq 中国人/n ，/w 我/r 为/p 我们/r 的/u 周/nhf 总理/n 受到/v 外国/n 人民/n 如此/r 地/u 爱戴/v 而/c 感到/v 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     我们/r 坐飞机/v 到达/v 布鲁塞尔/ns ，/w 已/d 是/vl 晚上/nt 八/m 点/nt 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     飞机场/n 的/u 接待室/n 里/nd ，/w 挤满/v 了/u 欢迎/v 的/u 人群/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 用/p 友好/a 和/c 好奇/a 的/u 眼光/n 注视/v 着/u 来自/v 一万/m 公里/q 以外/nd 的/u 二十/m 个/q 新中国/n 的/u 青年/n 代表/n ，/w 仿佛/d 要/vu 从/p 我们/r 的/u 一举一动/i 、/w 脸部/n 的/u 表情/n 、/w 甚至/d 我们/r 穿着/v 的/u 服装/n 样式/n 和/c 色彩/n ，/w 来/vd 证实/v 或/c 否定/v 关于/p 新中国/n 的/u 传闻/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 法国/ns 和/c 比利时/ns ，/w 人们/n 谈论/v 新中国/n 是/vl 愈来愈/d 多/a 了/u ；/w 但/c 还有/v 许多/a 许多/a 人/n 把/p 中国/ns 看成/v 是/vl 一个/mq 神秘/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 我们/r 的/u 旅行/v 期间/nt ，/w 遇到/v 了/u 各种各样/i 的/u 问题/n ，/w 从/p 新中国/n 的/u 经济/n 建设/v 、/w 文字/n 改革/v 、/w 人口/n 问题/n ，/w 一直/d 到/v 无痛/a 分娩/v 法/k 的/u 实验/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     那里/r 的/u 人们/n 对/p 新中国/n 怀有/v 巨大/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     比利时/ns 是/vl 欧洲/ns 的/u 一个/mq 小国/n ，/w 从/p 首都/n 布鲁塞尔/ns 到/v 全国/n 任何/r 一个/mq 城市/n ，/w 最/d 远/a 不会/vu 超过/v 两/m 个/q 钟头/n 的/u 汽车/n 路程/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 前后/nt 共/d 参观/v 了/u 十六/m 个/q 城市/n ，/w 到处/nl 受到/v 热烈/a 的/u 欢迎/v 和/c 亲切/a 的/u 接待/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     蒙斯/ns 是/vl 比利时/ns 南部/nd 的/u 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     但/c 它/r 的/u 外表/n 还/d 留/v 着/u 中世纪/nt 的/u 风味/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     狭小/a 的/u 街道/n 两旁/nl ，/w 保留/v 着/u 很多/a 十八/m 世纪/nt 的/u 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     长尾巴/n 的/u 美国/ns 新型/a 轿车/n 在/p 街上/nl 飞驰/v 而/c 过/vd ，/w 显得/v 特别/d 不/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     为了/p 接待/v 中国/ns 青年/n 代表团/n ，/w 蒙斯市/ns 各/r 党派/n 和/c 各种/r 宗教信仰/n 的/u 青年/n 组织/n ，/w 在/p 四百/m 年前/nt 建筑/v 的/u 古堡/n 式/k 的/u 市/n 议会/n 大厅/n 里/nd ，/w 联合/v 举行/v 了/u 一/m 次/q 友好/a 的/u 座谈/v 和/c 联欢/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 那里/r ，/w 共产党/n 、/w 社会党/n 、/w 自由党/n 、/w 基督教/n 和/c 天主教/n 青年/n 组织/n 的/u 领导人/n 和/c 我们/r 围坐/v 在/p 一/m 张/q 桌子/n 上/nd ，/w 平心静气/i 地/u 交谈/v 着/u 两国/n 青年/n 的/u 生活/n 和/c 工作/n 情况/n ，/w 友好/a 和/c 亲切/a 的/u 气氛/n 洋溢/v 着/u 整个/a 大厅/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     会后/nt ，/w 人民/n 青年/n 联盟/n 书记/n 密歇尔/nh 同志/n 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 这样/r 的/u 场合/n 对/p 你们/r 也许/d 没有/v 什么/r 希奇/a ，/w 但是/c 对/p 比利时/ns 青年/n 运动/n 确是/vl 一/m 件/n 大事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 是/vl 比利时/ns 各/r 党派/n 和/c 各种/r 宗教信仰/n 的/u 青年/n ，/w 十年/nt 来/u 第一次/mq 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     被/p 称为/v &quot;/w 黑色/n 城/n &quot;/w 的/u 沙洛瓦/ns 是/vl 比利时/ns 的/u 煤矿/n 中心/n ，/w 著名/a 欧洲/ns 的/u 沙城/ns 电器/n 厂/n 也/d 设/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        25
                                     经过/p 连续/v 六/m 天/nt 的/u 紧张/a 的/u 参观/v 访问/v ，/w 我们/r 在/p 沙城/ns 郊/n 外/nd 的/u &quot;/w 邓勃来梅/ni 人民/n 之/u 家/n &quot;/w 过/vd 了/u 一个/mq 难忘/v 的/u 星期天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     人民/n 之/u 家/n &quot;/w 是/vl 一/m 所/n 破旧/a 的/u 二/m 层/q 楼房/n ，/w 它/r 是/vl 当地/n 工人/n 用/p 自己/r 的/u 力量/n 争取/v 得/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     现在/nt 成为/v 沙洛瓦/ns 工人/n 劳动/v 后/nd 休息/v 和/c 集会/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这里/r 的/u 工人/n 兄弟/n 们/k 凑钱/v 买/v 了/u 蛋糕/n 、/w 面包/n 、/w 火腿/n 和/c 咖啡/n 来/vd 招待/v 我们/r ，/w 许多/a 当地/n 工人运动/n 的/u 老战士/n ，/w 现在/nt 比利时/ns 共产党/n 的/u 领导人/n 也/d 赶来/v 参加/v 了/u 招待会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     一/m 位/q 老/a 矿工/n 激动/v 地/u 站起来/v 说/v ：/w &quot;/w 几/m 十年/nt 来/u 比利时/ns 工人阶级/n 始终/d 关切/v 着/u 在/p 中国/ns 发生/v 的/u 伟大/a 的/u 革命/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 把/p 自己/r 最/d 心爱/a 的/u １８８０/m 年/nt 沙洛瓦/ns 成立/v 第一/m 个/mq 煤矿/n 工会/n 时/nt 的/u 纪念章/n 送给/v 了/u 我们/r 。/w 
		
			
                                        31
                                     我们/r 代表团/n 的/u 每/r 一/m 个/q 人/n 都/d 为/p 他/r 的/u 热情/n 所/u 激动/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     招待会/n 上/nd 充满/v 了/u 无产阶级/n 的/u 国际/n 主义/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     我们/r 快要/vu 结束/v 在/p 比利时/ns 访问/v 的/u 时候/n ，/w 招待/v 我们/r 的/u 主人/n 通知/n 说/v ，/w 伊丽莎白/nh 王后/n 要/vu 在/p 她/r 的/u 王宫/n 里/nd 接待/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        34
                                     她/r 是/vl 比利时/ns 国王/n 博多恩/nh 的/u 祖母/n ，/w 因为/c 她/r 的/u 孙子/n 还/d 没/d 结婚/v ，/w 因此/c 保持/v 着/u 王后/n 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     王后/n 很/d 关心/v 新中国/n 的/u 事业/n ，/w 一/d 见到/v 我们/r 就/d 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 国家/n 的/u 领袖/n 毛泽东/nh ，/w 是/vl 一个/mq 伟大/a 的/u 人物/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     她/r 引/v 着/u 我们/r 参观/v 了/u 她/r 的/u 书房/n ，/w 这/r 是/vl 两/m 间/n 布置/v 得/u 很/d 精致/a 的/u 套房/n ，/w 外间/n 摆/v 着/u 一/m 架/n 大/a 钢琴/n 、/w 乐谱/n 和/c 一套/mq 瓷器/n 的/u 小天使/n 乐队/n ，/w 里间/nl 四壁/n 都/d 是/vl 书架/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     摆满/v 了/u 十九/m 世纪/nt 俄国/ns 文学/n 名著/n 和/c 现代/nt 苏联/ns 小说/n ，/w 人们/n 一/d 看/v 就/d 知道/v 王后/n 是/vl 一个/mq 音乐/n 和/c 文学/n 的/u 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     但/c 她/r 也/d 十分/d 关心/v 世界/n 和平/a 事业/n ，/w 去年/nt 曾/d 去/v 电/n 向/p 赫尔辛基/ns 和平/a 大会/n 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     她/r 是/vl 比/p 苏/j 友好/a 协会/n 的/u 名誉/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     虽然/c 已经/d 八十二/m 岁/nt 了/u ，/w 每天/nt 还/d 在/d 学习/v 俄文/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     王后/n 对/p 我们/r 青年/n 艺术/n 工作者/n 所/u 表演/v 的/u 每/r 一个/mq 节目/n 一再/d 地/u 赞赏/v ，/w 特别/d 喜欢/v 笛子/n 独奏/v ，/w 说/v 它/r 的/u 音调/n 很/d 动人/a ，/w 充分/a 表现/v 了/u 东方/nd 音乐/n 的/u 幽美/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     一月/nt 十/m 日/nt 我们/r 到了/v 巴黎/ns ，/w 在/p 法国/ns ，/w 我们/r 作/v 了/u 一个/mq 月/nt 的/u 访问/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     曾经/d 是/vl 历次/r 法国/ns 革命/v 策源地/n 的/u 巴黎/ns ，/w 今天/nt 仍然/d 保持/v 着/u 雄伟/a 和/c 美丽/a 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     法国/ns 人民/n 是/vl 热爱/v 巴黎/ns 的/u ，/w 每当/p 他们/r 介绍/v 那些/r 标志/v 着/u 法国/ns 革命/v 传统/n 的/u 历史/n 遗迹/n 的/u 时候/n ，/w 脸上/nl 就/d 显露/v 出/vd 骄傲/a 的/u 神色/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     我们/r 在/p 巴黎/ns 以及/c 所有/a 访问/v 过/u 的/u 城市/n 看到/v ，/w 劳动人民/n 今天/nt 正在/d 继承/v 法国/ns 人民/n 光荣/a 的/u 革命/n 传统/n ，/w 进行/v 着/u 英勇/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     今年/nt 一月/nt 二/m 日/nt 的/u 大选/n ，/w 左派/n 获得/v 了/u 巨大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     法国/ns 共产党/n 在/p 国民/n 议会/n 取得/v 了/u 第一/m 大党/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     法国/ns 朋友/n 坦率/a 地/u 说/v ，/w 战后/nt 十年/nt 来/u ，/w 普通/a 的/u 法国人/n 对/p 右派/n 政府/n 已经/d 从/p 失望/v 转为/v 讨厌/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     他们/r 不再/d 愿意/vu 让/p 法国/ns 继续/v 被/p 华尔街/ns 的/u 老板/n 们/k 牵着鼻子走/i ，/w 他们/r 要求/v 看到/v 阿尔及利亚/ns 迅速/a 实现/v 和平/a ，/w 要求/v 解决/v 一系列/a 的/u 国内/nl 问题/n ，/w 如/v 房屋/n 问题/n ，/w 工资/n 问题/n ，/w 取消/v 对/p 教会学校/n 特别/d 津贴/n 问题/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     所有/a 这些/r 问题/n ，/w 过去/nt 的/u 右派/n 政府/n 一个/mq 也/d 没有/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     一/m 位/q 从事/v 教育/v 工作/n 的/u 法国/ns 朋友/n ，/w 曾经/d 邀请/v 我们/r 到/v 他/r 家里/nl 去/v 吃/v 晚饭/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他们/r 夫妇/n 两/m 个/q 住/v 在/p 一/m 幢/q 八/m 层/q 楼/n 公寓/n 房子/n 内/nd 一/m 间/n 狭小/a 的/u 亭子间/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 向/p 我们/r 解释/v ，/w 房屋/n 问题/n 现在/nt 已/d 影响/v 到/v 每/r 一个/mq 靠/v 薪水/n 过日子/v 的/u 法国人/n ，/w 这样/r 的/u 房间/n 也是/vl 奔走/v 了/u 一/m 年/nt 才/d 搞到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     我们/r 从/p 房屋/n 问题/n 谈到/v 法国/ns 的/u 政局/n ，/w 他/r 颇/d 有所/v 感/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 法国/ns 的/u 国际/n 地位/n 已经/d 不/d 像/v 战前/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     资产阶级/n 政府/n 没有/v 一个/mq 独立/v 的/u 对外/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     有人/r 甚至/d 认为/v 这个/r 五千万/m 人口/n 的/u 法国/ns ，/w 现在/nt 只能/vu 在/p 文化/n 上/nd 保持/v 她/r 的/u 世界/n 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     但/c 如果/c 人民/n 阵线/n 建立/v 起来/vd ，/w 法国/ns 是/vl 可以/vu 有所作为/i 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     这位/r 朋友/n 是/vl 个/q 社会/n 党员/n ，/w 他/r 主张/v 建立/v 人民/n 阵线/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 法国/ns ，/w 不仅/c 劳动人民/n ，/w 就是/d 中产阶级/n 也/d 这样/r 来/vd 分析/v 这次/r 大选/n 的/u 结果/n ：/w &quot;/w 人们/n 不满/v 现状/n ，/w 人们/n 要求/v 改变/v 现状/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 巴黎/ns 东南部/nl 的/u 格勒诺波尔/ns ，/w 我们/r 受到/v 市/n 学联/j 的/u 接待/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     朋友们/n 请/v 我们/r 看/v 看/v 法国/ns 大学生/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 法国/ns 一个/mq 大学生/n 每月/nt 的/u 膳宿/n 费用/n 要/vu 二万/m 法郎/n ，/w 相当于/v 一个/mq 普通/a 工人/n 每月/nt 薪水/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        63
                                     因此/c 能够/vu 进/v 大学/n 的/u 学生/n ，/w 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 是/vl 中等/a 以上/nd 家庭/n 的/u 子弟/n ，/w 工人/n 的/u 子弟/n 是/vl 不/d 可能/vu 跨进/v 高等/a 学府/n 的/u 大门/n 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     法国/ns 许多/a 大学/n 的/u 校舍/n 非常/d 拥挤/a ，/w 有些/m 课程/n 甚至/d 三/m 分之/u 二/m 的/u 学生/n 没有/v 坐位/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     学生/n 为了/p 抢/v 坐位/n ，/w 不得不/d 在/p 上课/v 前/nd 一/m 小时/nt 到/v 教室/n 门外/nl 等候/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     有些/m 学生/n 就/d 索性/d 在/p 家中/nl 自习/v 讲义/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     目前/nt 法国/ns 也/d 在/p 建筑/v 一些/m 新/a 校舍/n ，/w 但/c 进度/n 慢/a 得/u 惊人/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     我们/r 参观/v 过/u 巴黎/ns 医学院/n 的/u 新/a 校舍/n ，/w 这/r 幢/q 房子/n 造/v 了/u 二十/m 多年/nt ，/w 到/v 现在/nt 还/d 有些/m 结尾/n 工程/n 尚待/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     学生/n 宿舍/n 缺乏/v 的/u 情况/n 也是/vl 严重/a 的/u ，/w 格勒诺波尔/ns 有/v 一个/mq 名为/v &quot;/w 学生/n 之/u 家/n &quot;/w 的/u 宿舍/n ，/w 里面/nd 房间/n 相当/d 宽敞/a ，/w 设备/n 也/d 不错/a ，/w 但/c 由于/c 床位/n 少/a ，/w 学生/n 要/vu 租/v 到/v 这/r 种/q 宿舍/n 是/vl 很/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     学生/n 在/p 毕业/v 后/nd 找/v 职业/n 也是/vl 个/q 问题/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     一般/a 在/p 毕业/v 后/nd 要/vu 等/v 上/nd 一/m 年/nt 甚至/d 更/d 长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     特别/d 是/vl 文法/n 科/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     许多/a 大学生/n 因为/c 找/v 不到/v 职业/n ，/w 读完/v 了/u 一/m 门/n 课程/n ，/w 再/d 选读/v 另/r 一/m 门/n ，/w 这样/r 无/v 目的/n 的/u 读书/v ，/w 对/p 我们/r 说来/v 有些/d 不可理解/i ，/w 但/c 在/p 法国/ns ，/w 做/v 个/q 学生/n 总/d 比/p 在/p 社会/n 上/nd 游荡/v 要/vu 强/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     我们/r 坐/v 汽车/n 从/p 格勒诺波尔/ns 出发/v ，/w 整整/d 走/v 了/u 一天/nt ，/w 越过/v 风景/n 秀丽/a 的/u 阿尔卑斯山脉/ns ，/w 到了/v 法国/ns 著名/a 的/u 休养/v 游览/v 城市/n ─/x ─/x 尼斯和芒东/ns 。/w 
		
			
                                        75
                                     听说/v 在/p 浙江/ns 诸暨县/ns 的/u 城南乡/ns 已经/d 建立/v 起/v 了/u 共产主义/n 的/u 萌芽/n 性/k 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     怀/v 着/u 一/m 种/q 大/d 开眼界/v 的/u 兴奋/a 的/u 心情/n ，/w 我/r 到了/v 城南乡/ns 。/w 
		
			
                                        77
                                     当/p 我/r 说明/v 了/u 来意/n 之后/nt ，/w 乡/n 党委/n 副/h 书记/n 马文忠/nh 同志/n 很/d 热情/a 地/u 向/p 我/r 介绍/v 了/u 他们/r 这儿/r 的/u 情况/n ：/w 这个/r 乡/n 是/vl 个/q 一边/d 倚山/v 、/w 一边/d 傍/v 水/n 的/u 半/m 山区/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     全/a 乡/n 共/d 两千零七十一/m 户/n ，/w 八千二百九十六/m 人/n ，/w 耕地/v 面积/n 一万零二百九十八/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        79
                                     今年/nt 三月/nt 以前/nt ，/w 有/v 十二/m 个/q 农业/n 生产合作社/n ，/w 从/p 去冬今春/nt 开始/v 生产/v 大跃进/n 以来/nt ，/w 合并/v 成/v 了/u 东风/ns 、/w 卫星/ns 、/w 城南/ns 和/c 宜东/ns 四/m 个/q 农业社/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     但是/c 合并/v 没多久/nt ，/w 党/n 的/u 社会主义/n 总路线/n 贯彻/v 以后/nt ，/w 新/a 的/u 生产/v 形势/n 又/d 继续/v 向前/v 飞跃/v 地/u 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     就/d 在/v 这个/r 时候/n ，/w 县委/j 决定/v 在/p 这个/r 乡试/n 办/v 建设/v 一个/mq 新/a 的/u 农村/n ，/w 把/p 全/a 乡/n 的/u 四/m 个/q 农业社/n 和/c 工业/n 、/w 供销/v 、/w 信用/n 以及/c 文教/j 、/w 福利/n 事业/n 全部/n 组织/n 在/v 一起/n ，/w 进行/v 统一/v 规划/n 和/c 管理/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     于是/c ，/w 乡/n 党委/n 就/d 连夜/nt 召开/v 了/u 有/v 分/q 支部/n 书记/n 参加/v 的/u 扩大会议/n ，/w 研究/v 和/c 讨论/v 如何/r 建设/v 一个/mq 新/a 的/u 农村/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这个/r 会/vu 开/v 得/u 很/d 带劲/a ，/w 从/p 午夜/nt 一/m 点/nt 钟/n ，/w 一直/d 开/v 到了/v 第二/m 天/nt 的/u 中午/nt ，/w 大家/n 精神/n 始终/d 饱满/a ，/w 没有/v 一个/mq 感到/v 丝毫/n 疲倦/a ，/w 而且/c 越/d 讨论/v 越/d 兴致/n 百倍/n ，/w 情绪/n 非常/d 高涨/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     就/d 在/v 这次/r 会上/nl ，/w 大家/n 详细/a 分析/v 了/u 本乡/n 的/u 具体/a 情况/n ，/w 根据/p 本乡/n 群众/n 的/u 觉悟/n 、/w 领导/n 力量/n 和/c 生产/v 基础/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 苦战/v 二/m 年/nt ，/w 使/v 生产/v 机械化/v ，/w 农村/n 电气化/v ，/w 烧饭/v 烧水/v 用/v 沼气/n ，/w 用/p 水/n 吃水/v 自来水/n ，/w 人人/n 进/v 中学/n 、/w 上/v 大学/n ，/w 根本/d 改变/v 本乡/n 面貌/n &quot;/w 的/u 初步/a 规划/n ，/w 决心/d 建设/v 一个/mq 具有/v 共产主义/n 萌芽/n 性质/n 的/u 新/a 农村/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     谈到/v 这里/r ，/w 马文忠/nh 同志/n 特别/d 对/p 我/r 说/v ：/w 在/p 开始/v 的/u 时候/n ，/w 由于/c 干部/n 思想/n 还/d 不够/a 明确/v ，/w 所以/c 对/p 改善/v 生活/n 福利/n 方面/n 提/v 得/u 比较/d 高/a 了/u 些/q ；/w 后来/nt 经过/p 县委/j 指示/v ，/w 明确/v 了/u 只有/c 首先/d 搞好/v 生产/v 建设/v ，/w 才是/vl 一切/r 的/u 基础/n 和/c 保证/v ；/w 因此/c ，/w 现在/nt 首先/d 就是/d 强调/v 发展/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     当/p 我/r 插/v 了/u 一/m 句/n 问到/v 关于/p 这些/r 在/p 群众/n 中/nd 的/u 反应/n 时/nt ，/w 马文忠/nh 同志/n 很/d 高兴/a 地/u 告诉/v 我/r ：/w 群众/n 真/d 是/vl 满腔热情/i 地/u 拥护/v 和/c 支持/v ，/w 当时/nt 正在/d 紧张/a 地/u 兴修/v 水利/n 和/c 增/v 积/v 土肥/n 的/u 群众/n ，/w 听说/v 要/vu 向/p 共产主义/n 方向/n 前进/v 一/m 大步/n ，/w 劲头/n 更/d 大/a 起来/vd ，/w 有的/r 甚至/d 要求/v 夜里/nt 再/d 干活/v 到/v 十二/m 点/nt 、/w 一/m 点/nt ，/w 来/vd 迅速/a 完成/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     七十/m 多/m 岁/nt 的/u 老人/n 颜明其/nh 也/d 不愿/vu 在/p 生产/v 面前/nd 示弱/v ，/w 他/r 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 当今/nt 的/u 世道/n ，/w 是/vl 越/d 活/v 越/d 年轻/a ，/w 越/d 干/v 越/d 有劲/v &quot;/w ，/w 并且/c 表示/v 要/vu 以/p &quot;/w 老/a 黄忠/nh &quot;/w 当年/nt 的/u 劲头/n 来/vd 建设/v 自己/r 的/u 幸福/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     许多/a 社/n 、/w 队干部/n 也/d 反映/v ，/w 现在/nt 群众/n 的/u 劳动/v 组织性/n 比/p 过去/nt 大大/d 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     马文忠/nh 同志/n 特别/d 举/v 了/u 一个/mq 例子/n 说/v ：/w 最近/nt 就要/vu 开工/v 的/u 炼铁厂/n ，/w 需要/v 抽调/v ２８０/m 个/q 壮劳力/n ，/w 这/r 要是/c 在/p 过去/nt 就/d 不大/a 好办/a ，/w 因为/c 各/r 生产队/n 往往/d 都/d 只是/d 考虑/v 自己/r 的/u 生产/v 任务/n ，/w 可是/d 现在/nt 说/v 调/v 就/d 调/v ，/w 谁/r 也/d 没有/v 不同/a 意见/n ，/w 而且/c 都/d 还/d 能/vu 保证/v 原来/d 生产队/n 的/u 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     天/n 最大/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 我们/r 的/u 决心/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     飞机/n 最高/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 我们/r 的/u 劲头/n 最高/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     火/n 最/d 热/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 我们/r 的/u 决心/n 比/p 火/n 还/d 热/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     父母/n 最/d 亲/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 毛主席/nh 比/p 父母/n 还/d 亲/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     海水/n 最/d 深/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 共产党/n 的/u 恩情/n 比/p 海/n 深/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     花/n 最/d 美/a ；/w 不/d ，/w 不/d ，/w 共产主义/n 生活/n 最/d 美/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     晚饭/n 后/nd ，/w 电灯/n 突然/d 亮/v 了/u ，/w 这/r 就/d 吸引/v 着/u 我/r 朝着/v 发电厂/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     发电厂/n 建设/v 在/p 一个/mq 普通/a 的/u 民房/n 里/nd ，/w 一/m 部/n ４０/m 匹/q 马力/n 的/u 发电机/n 在/p 那里/r 轰隆隆/o 地/u 转动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     发电厂/n 的/u 同志/n 笑/v 着/u 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 厂/n ，/w 社/n 里/nd 在/p 六月/nt 十五/m 日/nt 提出/v 苦干/v 半/m 月/nt ，/w '/w 七一/j '/w 放光/v ，/w 可是/d 到/v 二十三/m 日/nt 就/d 开始/v 供电/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     说到/v 这里/r ，/w 他/r 又/d 补充/v 说/v ：/w &quot;/w 别的/r 那些/r 工厂/n 的/u 房子/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 农民/n 自动/a 让/v 出来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     答案/n 很/d 简单/a ：/w 做/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        101
                                     耳/n 听/v 为/vl 虚/a ，/w 眼/n 观/v 为/vl 实/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     长久/n 以来/nt ，/w 国际/n 饭店/n 一直/d 是/vl 上海/ns 这个/r 中国/ns 最大/a 城市/n 繁华/a 的/u 一个/mq 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     就是/vl 今天/nt ，/w 中外/j 人士/n 仍/d 把/p 它/r 视为/v 上海/ns 的/u 一个/mq 象征/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     国际/n 饭店/n 的/u 历史性/n 殊荣/n ，/w 就/d 在于/v 它/r 拥有/v 一个/mq &quot;/w 最/d &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     本世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 国际/n 饭店/n 在/p 远东/ns （/w 包括/v 中国/ns 、/w 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 原/a 苏联/ns 太平洋/ns 沿岸/n 地区/n ）/w 是/vl 楼层/n 最高/a 的/u 一/m 座/q 大楼/n ，/w 上海人/n 形象/n 地/u 称/v 它/r 为/vl &quot;/w 摩天大楼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 它/r 在/p 远东/ns 独领风骚/i 达/v ２２/m 年/nt 之/u 久/a ；/w 在/p 中国/ns 大陆/nl 也/d 占/v 了/u 近/a 半/m 个/q 世纪/nt 的/u &quot;/w 最高/a &quot;/w 的/u 光荣/n 位置/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     因而/c ，/w 在/p 世界/n 建筑/n 舞台/n 上/nd ，/w 有着/v 它/r 重要/a 的/u 席位/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这个/r 拥有/v &quot;/w 最/d &quot;/w 字/n 的/u 伟/a 美/a 建筑/n ，/w 它/r 给/p 一个/mq 国际性/n 大/a 城市/n 所/u 带来/v 的/u 审美/v 效应/n 、/w 心理/n 上/nd 的/u 征服/v 效应/n 、/w 旅游/v 效应/n 、/w 知名度/n 效应/n …/w …/w 一言以蔽之/i ，/w 经济/n 和/c 文化/n 的/u 效应/n ，/w 也是/vl 难以/d 估价/v 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     时至今日/i ，/w 这/r 种/q 效应/n 仍/d 未/d 完全/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     国际/n 饭店/n 所以/c 能/vu 崛起/v ，/w 人们/n 应当/vu 感谢/v 当年/nt 上海/ns 的/u 四/m 行/n 储蓄/n 会/n （/w 新华/ns 银行/n 、/w 上海/ns 银行/n 、/w 金城/ns 银行/n 、/w 中南/ns 银行/n ）/w 的/u 金融家/n 们/k 。/w 
		
			
                                        111
                                     是/vl 他们/r 立志/v 要/vu 为/p 贫穷/a 落后/a 的/u 旧/a 中国/ns 建造/v 一/m 座/q 追赶/v 世界/n 潮流/n 的/u 东方/nd 最高/a 大厦/n ，/w 以/p 长/v ４万万/m 同胞/n 富国/n 强/a 民/n 的/u 志气/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r ４/m 家/n 银行/n 为/p 建成/v 这/r 座/q 大厦/n ，/w 不惜/v 聚/v 资/n 达/v １００万/m 两/q 银子/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     一/m 位/q 土生土长/i 的/u 中国/ns 建筑/n 工程师/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     屈指/v 算来/v ，/w 国际/n 饭店/n 今年/nt 已/d 是/vl ５８/m 周岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     而/c 陶桂林/nh 先生/n ，/w 要/vu 比/p 国际/n 饭店/n 大/a ４２/m 岁/nt ，/w 今年/nt 正是/vl 他/r 的/u 百岁/mq 大/d 庆/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     旅居/v 大洋/n 彼岸/n 洛杉矶/ns 的/u 陶桂林/nh ，/w 如今/nt 身/n 板子/n 依然/d 硬朗/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９９１/m 年/nt 金秋/nt 季节/nt ，/w 他/r 的/u 第四/m 个/q 儿子/n 、/w ５７/m 岁/nt 的/u 陶锦硕/nh 先生/n ，/w 应/vu 江苏/ns 南通/ns 市政协/j 的/u 热情/a 邀请/v ，/w 由/p 美国/ns 回/v 大陆/nl 参加/v 南通/ns 市/n 第三/m 届/q 海外/nl 联谊会/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     临行/v 前/nd ，/w 他/r 来到/v 了/u 老人/n 的/u 身边/nl 。/w 
		
			
                                        119
                                     儿子/n 陶锦硕/nh 以/p 一口/n 上海/ns 话/n 问/v 老人家/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     老人/n 默默/a 思忖/v 了/u 一会儿/nt ，/w 叹息/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 老/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     言/v 下/nd 之/u 意/n ，/w 羡慕/v 儿子/n 又/d 一/m 次/q 获得/v 回国/v 机会/n ，/w 而/c 他/r 年/nt 至/v 百岁/mq ，/w 行动/n 己/d 感/v 不便/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     稍顷/nt ，/w 嘱/v 儿子/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 途经/v 上海/ns ，/w 去/v 国际/n 饭店/n 住/v 一/m 住/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     怀念/v 之/u 情/n ，/w 溢于言表/i 。/w 
		
			
                                        124
                                     承建/v 国际/n 饭店/n 工程/n ，/w 在/p 百岁/mq 老人/n 的/u 漫长/a 、/w 坎坷/a 、/w 几/m 次/q 大起大落/i 的/u 建筑/n 生平/n 史/n 上/nd ，/w 是/vl 璀璨夺目/i 的/u 一/m 大/a 篇章/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     现任/v 美国/ns 多/a 家/n 公司/n 总经理/n 、/w 董事长/n 和/c 顾问/n 的/u 陶锦硕/nh ，/w 完全/d 能/vu 理解/v 父亲/n 此时/nt 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     ２４/m 层/q 高/a 的/u 国际/n 饭店/n ，/w 在/p 当今/nt 远东/ns 高层建筑/n 林中/nl ，/w 固然/c 已/d 不再/d 具有/v &quot;/w 一/m 览/v 众/a 山/n 小/a &quot;/w 的/u 独特/a 优势/n ，/w 但/c 在/p ３０/m 年代/nt 初/n 的/u 上海/ns ，/w 营造/v 界/k 要/vu 承建/v 这/r 座/q 名/n 震中/nl 外/nd 的/u 大厦/n ，/w 却/d 要/vu 有/v 扭转乾坤/i 的/u 大/a 建筑/n 家/n 的/u 恢弘/a 气概/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     上/v 了/u 年纪/nt 的/u 上海人/n 或许/d 还/d 记得/v ，/w 在/p １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 上海/ns 的/u 建筑/n 多/d 是/vl 以/p 杉木/n 为/vl 柱/n 的/u 砖木/n 结构/n 瓦房/n ，/w 最高/a 的/u 也/d 只有/d ３/m 层/q ，/w 钢筋混凝土/n 的/u 建筑/n 技术/n 当时/nt 还/d 没有/v 传到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     到了/v １９１０/m 年/nt ，/w 上海/ns 才/d 出现/v 了/u 两/m 幢/q ４/m 层/q 大楼/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     其时/nt ，/w 只有/d 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 日/j 、/w 荷/j 等/u 国/n 的/u 营造/v 洋行/n ，/w 才/d 在/p 上海/ns 搞/v 设计/v 、/w 施工/v 、/w 承包/v 建筑/v 项目/n 中/nd 采用/v 先进/a 的/u 钢筋混凝土/n 建筑/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     木器厂/n 学徒/n 出身/v 的/u 小/a 木匠/n 陶桂林/nh ，/w 从/p ２４/m 岁/nt 起/v ，/w 先后/d 被/p 外商/n 在/p 上海/ns 开办/v 的/u 中国/ns 营造/v 公司/n 、/w 美孚/ni 洋行/n 、/w 聚丰/ni 建筑/n 公司/n 聘为/v &quot;/w 监工/n &quot;/w 、/w &quot;/w 看/v 工/n 先生/n &quot;/w （/w 即/v 工地/n 指挥/v 工程师/n ）/w ，/w 他/r 也/d 就/d 成为/v 中国人/n 中/nd 最/d 早/a 掌握/v 混凝土/n 建筑/n 技术/n 的/u &quot;/w 开山/v 祖/n &quot;/w 之一/m 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 接受/v 过/u 美/j 商/n 聚丰/ni 建筑/n 公司/n 委托/v ，/w 主持/v 完成/v 了/u 该/r 公司/n 所/u 承包/v 的/u 两/m 个/q 工程/n ：/w 一/m 是/vl 美国/ns 教会/n 在/p 上海/ns 建造/v 的/u &quot;/w 中西/j 女子/n 学校/n &quot;/w 教室/n 、/w 礼堂/n 和/c 宿舍/n （/w 主楼/n 为/vl 三/m 层/q ）/w ；/w 二/m 是/vl 士林/n 西/nd 报馆/n 工程/n （/w 楼/n 高/n １０/m 层/q ）/w 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 还/d 协助/v 中国人/n 办/v 的/u 余洪记/ni 营造/v 厂/n 完成/v 了/u 上海/ns 邮政/n 总局/n 大厦/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 完成/v 这/r 三/m 项/q 新型/a 建筑/n 工程/n 中/nd ，/w 年轻/a 的/u &quot;/w 看/v 工/n 先生/n &quot;/w 陶桂林/nh ，/w 表现/v 出/vd 了/u 非凡/a 的/u 组织/n 、/w 指挥/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     为/p 冲破/v 洋商/n 对/p 上海/ns 一大批/n 建筑/v 工程/n 的/u 垄断/v ，/w 积累/v 了/u 领导/n 实施/v 建筑/n 工程/n 经验/n 的/u 陶桂林/nh ，/w 怀抱/v 雄心壮志/i ，/w 以/p 自己/r 的/u 工资/n 结/v 蓄/n 加上/v 银行/n 贷款/v 为/vl 资金/n ，/w 于/p １９２２/m 年/nt １１/m 月/nt 创办/v 了/u 上海/ns 馥记/ni 营造/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     厂名/n 定为/v &quot;/w 馥记/ni &quot;/w ，/w 是/vl 因为/c 他/r 的/u 乳名/n 叫/v &quot;/w 逢馥/nhs &quot;/w ，/w 以/p &quot;/w 馥记/ni &quot;/w 为/vl 厂名/n ，/w 正是/vl 为了/p 不/d 辜负/v 陶氏/nh 家族/n 长辈/n 对/p 自己/r 的/u 期待/v ，/w 同时/c 也/d 表达/v 了/u 他/r 对/p 吕四家/nh 乡亲/n 人们/n 的/u 眷恋/v 之/u 心/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     １９３２/m 年/nt 夏天/nt ，/w 上海/ns 四/m 行/n 储蓄/n 会/n 决定/v 兴建/v ２４/m 层/q 国际/n 饭店/n （/w 含/v 地下/nl ２/m 层/q ，/w 耸/v 出/vd 地面/n ２２/m 层/q ）/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     这样/r 高/a 难度/n 的/u 大/a 工程/n ，/w 一时间/nt 轰动/v 了/u 上海/ns 的/u 中西/j 建筑/n 界/k ，/w 并/c 展开/v 了/u 一/m 场/q 空前/a 激烈/a 的/u 投标/v 竞争/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     陶锦硕/nh 小时/nt 曾/d 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 地/u 听/v 父亲/n 谈及/v 这/r 场/q 竞争/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     美/j 商/n 聚丰/ni 、/w 英商/j 公和/ni 、/w 法/j 商/n 克令/ni 、/w 日/j 商/n 三井/ni 、/w 荷/j 商/n 康益/ni 等/u １０/m 余/n 家/n 洋行/n ，/w 都/d 像/v ７/m 月/nt 早晨/nt 的/u 鱼/n 一样/a 地/u 浮/v 头/n 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     他们/r 之间/nd ，/w 既/c 联合/v 又/d 竞争/v ，/w 并/c 一致/a 认为/v ，/w 这么/r 庞大/a 的/u 现代/nt 建筑/n 工程/n ，/w 中国人/n 决计/d 无力/v 承担/v ，/w 能/vu 在/p 投标/v 中/nd 较量/v 一下/mq 的/u ，/w 只有/d １０/m 余/n 家/n 建筑/n 洋行/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 批/q 洋行/n 大/a 老板/n ，/w 还/d 以/p 胜券/n 稳/a 操/v 者/k 自居/v ，/w 私下里/d 频繁/a 策划/v ，/w 要/vu 好好/d 地/u 抬/v 一/m 抬/v 上海/ns 四/m 行/n 储蓄/n 会/n 的/u &quot;/w 轿子/n &quot;/w （/w 所谓/a &quot;/w 抬轿子/v &quot;/w ，/w 就是/d 若干/m 家/n 营造/v 商/n 私下/d 串通/v ，/w 其中/nd 有/v 一家/mq 把/p 标价/n 定/v 得/u 很/d 高/a 很/d 高/a ，/w 其他/r 几/m 家/n 依次/d 压低/v 至/v 最低/a 限度/n ，/w 中标/v 的/u 一家/mq 从/p 总/a 利润/n 中/nd 提出/v 一部分/n 瓜分/v 给/p 参加/v 抬轿子/v 的/u 各家/n ）/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     荷/h 商/n 康益/ni 洋行/n 老板/n 更加/d 狡猾/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 暗中/d 背着/v 别国/n 洋行/n ，/w 和/p 国际/n 饭店/n 工程/n 设计者/n -/w -/w 荷兰/ns 人/n 邬达克/nh 勾结/v ，/w 要/vu 邬达克/nh 在/p 中国/ns 业主/n 面前/nd 做手脚/v ，/w 以/c 确保/v 康益/ni 中标/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     中国人/n 在/p 上海/ns 办/v 的/u 一/m 批/q 老/a 营造/v 厂/n ，/w 如/v 康金/ni 记/n 、/w 余洪/ni 记/n 、/w 新荪/ni 记/v 、/w 陆根/ni 记/n 等/u ，/w 一方面/c 表示/v 要/vu 抱/v 成/v 团/n 和/c 洋行/n 对抗/v ，/w 另一方面/c 则/c 也/d 暗中/d 抬起/v 轿子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        145
                                     求财/v 心切/a 的/u 灵瑰/n ，/w 驱使/v 他们/r 中间/nd 的/u 一部分/n 人/n 心安理得/i 地/u 充当/v 起/v 轿夫/n 的/u 角色/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     &quot;/w 洋人/n 就是/d 鼻子/n 高/a 一点/mq ，/w 其他/r 没啥/v 了不起/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     馥记/ni 营造/v 厂/n 的/u 职工/n 个/q 个/q 磨拳擦掌/i ，/w 向/p 陶桂林/nh 请战/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     胸有成竹/i 的/u 陶桂林/nh ，/w 凭借/v 馥记/ni 营造/v 厂/n 开业/v １０/m 年/nt 来/u 的/u 实力/n ，/w 对/p 这/r 场/q 角逐/v 形势/n 作/v 了/u 分析/v ，/w 觉得/v 自己/r 有/v 承建/v 国际/n 饭店/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     主持/v 这次/r 招标/v 的/u 是/vl 钱新之/nh 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 是/vl 上海/ns 金融界/n 的/u 实力/n 人物/n ，/w 一/m 位/q 很/d 精明能干/i 的/u 银行家/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     钱新之/nh 审查/v 了/u 所有/a 投标者/n 的/u 标价/n ，/w 不论是/v 洋商/n ，/w 还是/vl 华/nd 商/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     但/c 他/r 更/d 注重/v 的/u 是/vl 审查/v 各/r 投标/v 厂家/n 的/u 资历/n 和/c 工程/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     审查/v 来/vd 审查/v 去/v ，/w 他/r 把/p 注意力/n 集中/v 到了/v 陶桂林/nh 的/u 馥记/ni 营造/v 厂/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        154
                                     -/w -/w 馥记/ni 开业/v 后/nd 的/u 头/n 三/m 年/nt ，/w 承建/v 了/u &quot;/w 俭德/ni 储蓄/n 会/n &quot;/w 的/u 一/m 幢/q ３/m 层/q 新式/a 大楼/n 和/c 上海/ns 宝隆/ni 医院/n ，/w 质量/n 上乘/n ，/w 还/d 承建/v 了/u 徐家汇/ns 、/w 静安寺/ns 一带/n 大批/q 洋人/n 居住/v 的/u 花园/n 洋房/n ，/w 质量/n 特/d 高/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     钱新之/nh 耳闻/v 过/u ，/w 陶桂林/nh 在/p 承建/v 这/r 批/q 花园/n 洋房/n 时/nt ，/w 为/p 确保/v 最佳/a 建筑/n 质量/n 和/p 不断/d 满足/v 洋人/n 的/u 计划/n 外/nd 要求/n ，/w 竟/d 赔/v 了/u ３．３万/m 元/q ，/w 即使/c 把/p 整个/a 营造/v 厂/n 亏损/v 掉/v 也/d 在所不惜/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     陶桂林/nh 的/u 这/r 种/q 以/p 质量/n 求/v 信誉/n 的/u 精神/n ，/w 感人/v 极/d 深/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     -/w -/w １９２６/m 年/nt ，/w 陶桂林/nh 以/p 很/d 高/a 的/u 信誉/n ，/w 承建/v 了/u 永世/nt 留/v 芳/n 的/u 南京/ns 中山陵/ns 第三/m 期/nt 工程/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这/r 项/q 举世瞩目/i 的/u 工程/n ，/w 陶桂林/nh 于/p １９２９/m 年/nt 春/nt 竣工/v ，/w 质量/n 完全/d 达到/v 设计/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     全国/n 各/r 大/a 报纸/n 都/d 为此/c 发表/v 了/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     陶桂林/nh 在/p 中国/ns 建筑/n 界/k 脱颖而出/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     -/w -/w １９２８/m 年/nt ，/w 也就是/d 在/p 中山陵/n 工程/n 竣工/v 前夕/nt ，/w 广州/ns 中山/ns 纪念堂/n 大/a 工程/n 公开/v 招标/v ，/w 上海/ns 、/w 香港/ns 的/u 洋商/n ，/w 广州/ns 、/w 上海/ns 等/u 城市/n 的/u 中国/ns 营造/v 厂/n ，/w 都/d 纷纷/d 投标/v ，/w 但/c 最后/n 中标/v 的/u 是/vl 陶桂林/nh 的/u 馥记/ni 营造/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 项/q 工程/n 的/u 要求/n 是/vl 极/d 高/a 的/u ，/w 而/c 陶桂林/nh 于/p １９２９/m 年/nt ４/m 月/nt 动工/v ，/w 仅/d 以/p １８/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 便/d 胜利/v 建成/v ，/w 其/r 建筑/n 质量/n 受到/v 专家/n 和/c 社会/n 各界/n 人士/n 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     去年/nt 九月/nt 和/c 今年/nt 一月/nt ，/w 我们/r 同/p 共青团/j 河北/ns 省委/j 、/w 定县/ns 县委/j 和/c 定县/ns 手工业/n 管理局/n 的/u 同志/n 一起/d ，/w 两/m 次/q 到/v 东亭/ns 机/n 铁/n 生产/v 修配/v 合作社/n ，/w 了解/v 河北省/ns 青年/n 学习/v 毛主席/nh 著作/n 积极分子/n 、/w 工交/j 战线/n 五好/j 标兵/n 、/w 机/n 铁/n 社/n 工人/n 、/w 团支部/n 书记/n 寇志寒/nh 的/u 模范/n 事迹/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     寇志寒/nh 曾/d 三/m 次/q 见到/v 我们/r 敬爱/v 的/u 领袖/n 和/c 导师/n ─/x ─/x 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        165
                                     一九五五/m 年/nt ，/w 由于/c 他/r 高小/j 毕业/v 后/nd 响应/v 党/n 的/u 号召/v ，/w 积极/a 参加/v 农业/n 生产/v ，/w 并且/c 克服/v 重重/a 困难/n ，/w 刻苦/a 钻研/v ，/w 制成/v 点/n 豆/n 机/n 等/u 新式/a 农具/n ，/w 出席/v 了/u 全国/n 青年/n 第一次/mq 社会主义建设/n 积极分子/n 大会/n ，/w 第一次/mq 见到/v 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        166
                                     那时/r 他/r 才/d 十五/m 周岁/nt ，/w 是/vl 个/q 青年团员/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     一九五七/m 年/nt ，/w 他/r 出席/v 了/u 青年团/n 第三/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 第二/m 次/q 见到/v 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        168
                                     这时/r 他/r 已/d 是/vl 一个/mq 光荣/a 的/u 共产党员/n 了/u ，/w 在/p 农业社/n 当/v 生产/v 队长/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     会后/nt ，/w 他/r 被/p 调到/v 东亭/ns 铁厂/n 当/v 了/u 工人/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     由于/c 他/r 支援/v 农业/n 的/u 工作/n 做得/v 很/d 有/v 成绩/n ，/w 去年/nt 十月/nt 被/p 选派/v 来/vd 京/n 参加/v 建国/v 十六/m 周年/nt 观礼/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 人民大会堂/n 宴会厅/n 里/nd ，/w 他/r 再一次/d 见到/v 了/u 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        172
                                     寇志寒/nh 走/v 的/u 是/vl 在/p 毛泽东思想/n 指导/v 下/nd 的/u 劳动/v 青年/n 革命化/v 知识化/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     十年/nt 来/u ，/w 他/r 一直/d 坚持/v 学习/v 毛主席/nh 著作/n ，/w 已/d 把/p 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/n 通读/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 其中/nd 《/w 实践论/n 》/w 、/w 《/w 为/p 人民/n 服务/v 》/w 、/w 《/w 愚公移山/i 》/w 等/u 二十/m 几/m 篇/q ，/w 反反复复/i 读过/v 好多/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 从/p 毛主席/nh 的/u 书/n 中/nd 汲取/v 了/u 巨大/a 的/u 力量/n ，/w 为/p 农民/n 服务/v ，/w 为/p 农业/n 电气化/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 一九五三/m 年/nt 高小/j 毕业/v ，/w 一九五五/m 年/nt 起/v ，/w 在/p 毛泽东思想/n 指导/v 下/nd ，/w 结合/v 生产/v 实践/v ，/w 在/p 业余/n 刻苦/a 学习/v 科学/n 知识/n ，/w 到/v 现在/nt ，/w 已经/d 学/v 完了/v 高等/a 数学/n 、/w 材料/n 力学/n 、/w 工程/n 力学/n 、/w 电机/n 学/k 、/w 电工/n 学/k 、/w 电磁/n 学/k 、/w 电机/n 设计/v 等/u 大学/n 电机系/n 的/u 许多/a 课程/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 学习/v 科学/n 知识/n ，/w 首先/d 是/vl 为了/p 当前/nt 生产/v 劳动/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 在/p 劳动/v 实践/v 中/nd 学习/v ，/w 为/p 干/v 而/c 学/v ，/w 边/d 学/v 边/d 干/v ，/w 做到/v 了/u 既/c 懂/v 科学/n 知识/n ，/w 又/d 会/vu 实际/n 操作/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 铁厂/n 的/u 日常/a 劳动/v 中/nd ，/w 他/r 学会/v 了/u 修理/v 许多/a 不同/a 类型/n 的/u 电动机/n ，/w 修理/v 无线电/n 收音机/n ，/w 打铁/v ，/w 电焊/v ，/w 设计/v ，/w 制图/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 现在/nt 担任/v 机/n 铁/n 社/n 的/u 技术员/n 、/w 电工/n 组长/n ，/w 既是/c 体力/n 劳动者/n ，/w 又是/vl 脑力劳动/n 者/k 。/w 
		
			
                                        180
                                     寇志寒/nh 和/c 他们/r 电工/n 小组/n 的/u 同志们/n ，/w 为/p 广大/a 手工业/n 职工/n 树立/v 了/u 一个/mq 支援/v 农业/n 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 定县/ns 农村/n 电气化/v 事业/n 有/v 了/u 较/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 许多/a 生产队/n 都/d 实行/v 了/u 电力/n 灌溉/v 、/w 磨面/v ，/w 安上/v 了/u 电灯/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     适应/v 这/r 种/q 需要/v ，/w 东亭/ns 机/n 铁/n 社/n 也/d 逐步/d 发展/v 成/v 一个/mq 电动机/n 修理/v 点/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     论/v 条件/n ，/w 差/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        184
                                     电工/n 组/n 六/m 个/q 人/n ，/w 五/m 个/q 青年/n ，/w 四/m 个/q 是/vl 电工/n 新兵/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     车间/n 里/nd 空荡荡/a ，/w 没有/v 一/m 台/n 象样/v 的/u 车床/n ，/w 连/p 个/q 万/m 用/v 表/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     但是/c ，/w 寇志寒/nh 和/c 他/r 的/u 伙伴/n 们/k ，/w 想到/v 支援/v 农业/n 的/u 光荣/n 任务/n ，/w 想到/v 祖国/n 社会主义建设/n 和/c 世界/n 革命/n ，/w 个/q 个/q 斗志昂扬/i ，/w 一切/r 困难/n 不在话下/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     他们/r 刻苦/a 钻研/v ，/w 创造性/n 地/u 劳动/v ，/w 先后/d 修理/v 好/a 英/j 、/w 美/j 、/w 西德/ns 和/c 苏联/ns 等/u 国/n 造/v 的/u 许多/a 电动机/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     光是/vl 去年/nt 八/m 、/w 九/m 两/m 个/q 月/nt ，/w 就/d 修理/v 好/a 四十一/m 台/n ，/w 有力/a 地/u 支援/v 了/u 抗旱/v 种/v 麦/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     寇志寒/nh 还/d 千方百计/i 地/u 传播/v 电/n 的/u 知识/n ，/w 为/p 生产队/n 培养/v 电工/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     几/m 次/q 见/v 毛主席/nh ，/w 是/vl 寇志寒/nh 终生/nt 难忘/v 的/u 最大/a 幸福/a ，/w 坚持/v 经常/d 学习/v 毛主席/nh 著作/n ，/w 使/v 他/r 眼/n 明/a 心/n 亮/a 方向/n 正/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     想起/v 见到/v 毛主席/nh 的/u 那些/r 时刻/n ，/w 想起/v 毛主席/nh 那些/r 金光闪闪/i 的/u 教导/v ，/w 寇志寒/nh 浑身/n 都/d 是/vl 力量/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 第一次/mq 见/v 毛主席/nh ，/w 觉得/v 仿佛/d 是/vl 在/p 做/v 一个/mq 美好/a 的/u 梦/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     几/m 天/nt 几/m 夜/nt ，/w 感情/n 一直/d 不能/vu 平静/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     父亲/n 参加/v 了/u 抗日/j 民兵/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     鬼子/n 来/vd 搜捕/v ，/w 把/p 母亲/n 和/c 刚刚/d 四/m 岁/nt 的/u 自己/r 关进/v 监牢/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     是/vl 党/n 营救/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        197
                                     是/vl 党/n 领导/v 人民/n 打败/v 日寇/n ，/w 打败/v 蒋/nhf 匪/n ，/w 建立/v 了/u 新中国/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 想起/v 了/u 来/vd 京/j 开会/v 前/nd 的/u 情景/n ：/w 左邻右舍/i 都/d 来/vd 道喜/v 、/w 送行/v ，/w 一家人/n 高兴/a 得/u 哭/v 了/u ，/w 老人们/n 千/m 嘱咐/v 万/m 叮咛/v ：/w &quot;/w 咱家/n 祖祖辈辈/n 没人/v 上/v 过/u 京/j 。/w 
		
			
                                        199
                                     就/d 在/p 这次/r 全国/n 青年/n 的/u 群英会/i 上/nd ，/w 寇志寒/nh 听到/v 党/n 关于/p 开展/v 第一个五年计划/n ，/w 关于/p 开展/v 农业/n 互助/v 合作/v 运动/n 的/u 宏伟/a 号召/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 问/v 一些/m 出席/v 会议/n 的/u 同志/n ，/w 应当/vu 怎样/r 努力/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     同志们/n 热情/a 地/u 告诉/v 他/r ，/w 要/vu 学习/v ，/w 学习/v ，/w 再/d 学习/v ，/w 要/vu 为/p 建设/v 社会主义/n 而/c 攀登/v 科学/n 技术/n 高峰/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 所有/a 的/u 书/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 种/q 最/d 重要/a 最/d 根本/a 的/u 书/n ，/w 这/r 就是/vl 毛主席/nh 的/u 书/n ，/w 读/v 了/u 它/r ，/w 就/d 会/vu 眼/n 明/a 心/n 亮/a ，/w 就/d 会/vu 有/v 方向/n ，/w 就/d 会/vu 有/v 力量/n ，/w 就/d 会/vu 勇往直前/i …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     有人/r 还/d 向/p 他/r 介绍/v 了/u 具体/a 学习/v 经验/n ，/w 告诉/v 他/r 钻研/v 科学/n 技术/n 开头/v 该/vu 学/v 哪些/r 书/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     听/v 了/u 这些/r 话/n ，/w 想起/v 祖国/n 农村/n 电气化/v 的/u 美好/a 远景/n ，/w 他/r 乐得/v 心里/nl 象/p 开/v 了/u 花/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     也就是/d 在/p 这次/r 全国/n 青年/n 的/u 群英会/i 以后/nt ，/w 他/r 开始/v 带/v 着/u 浓厚/a 的/u 阶级/n 感情/n 认真/a 学习/v 毛主席/nh 著作/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     毛主席/nh 为/p 人民/n 服务/v 的/u 伟大/a 思想/n ，/w 给/v 了/u 他/r 深刻/a 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     人民/n 的/u 需要/v 就是/vl 我/r 的/u 理想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     &quot;/w 搞/v 科学/n 工作/n ，/w 要/vu 有/v 明确/a 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     从/p 个人/n 利益/n 出发/v ，/w 一/m 文/n 钱/n 不/d 值/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     只有/c 树立/v 起/v 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 、/w 为/p 社会主义建设/n 服务/v 的/u 思想/n ，/w 才能/c 发挥/v 科学/n 的/u 威力/n ，/w 才能/c 算得上/v 是/vl 国家/n 的/u 主人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 坚持/v 经常/d 学习/v 毛主席/nh 著作/n ，/w 平时/nt 通读/v ，/w 有/v 了/u 问题/n 重点/n 读/v ，/w 十年/nt 没有/v 间断/v 过/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     每当/p 他/r 翻开/v 毛主席/nh 的/u 书/n ，/w 就/d 象是/vl 又/d 见到/v 了/u 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        213
                                     越/d 学/v 毛主席/nh 著作/n ，/w 毛主席/nh 英明/a 伟大/a 的/u 形象/n ，/w 在/p 他/r 脑子/n 里/nd 就/d 越/d 具体/a ，/w 越/d 鲜明/a ，/w 对/p 毛主席/nh 和/c 毛主席/nh 的/u 书/n 也/d 就/d 越/d 热爱/v 、/w 越/d 崇敬/v ，/w 越/d 觉得/v 干/v 革命/v 、/w 搞/v 建设/v 、/w 从事/v 一切/r 工作/n ，/w 都/d 离不开/v 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 深深/a 体会/v 到/v ：/w &quot;/w 搞/v 科学/n 技术/n 工作/n 的/u 人/n 首先/d 应/vu 学/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     不然/c ，/w 就/d 没有/v 力量/n ，/w 没有/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     事/n 事/n 让/p 毛泽东思想/n 挂帅/v ，/w 攀登/v 科学/n 高峰/n 的/u 里程/n 就/d 会/vu 缩短/v ，/w 一切/r 窍门/n 来自/v 毛泽东思想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     寇志寒/nh 反反复复/i 学习/v 《/w 实践论/n 》/w ，/w 得出/v 一/m 条/n 体会/n ：/w &quot;/w 书/n 中/nd 有/v 路/n 千万/m 条/q ，/w 唯有/c 实践/v 才能/c 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     遵照/v 毛主席/nh 的/u 教导/v ，/w 为/p 生产/v 实践/v 而/c 学/v ，/w 在/p 生产/v 实践/v 中学/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 向/p 科学/n 技术/n 进军/v 取得/v 显著/a 成绩/n 的/u 重要/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 牢记/v 毛主席/nh 的/u 教导/v ：/w &quot;/w 凡事/nl 应该/vu 用/p 脑筋/n 好好/d 想/v 一/m 想/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     &quot;/w 必须/d 提倡/v 思索/v ，/w 学会/v 分析/v 事物/n 的/u 方法/n ，/w 养成/v 分析/v 的/u 习惯/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 遵照/v 毛主席/nh 的/u 这个/r 教导/v 进行/v 自学/v ，/w 善于/v 开/v 动脑筋/v ，/w 独立思考/v ，/w 决不/d 囫囵吞枣/i ，/w 照/p 葫芦/n 画/v 瓢/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 爱/v 书/n ，/w 但/c 不/d 迷信/v 书/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     中天/n 陨/v 巨星/n ，/w 华夏/ns 折/v 栋梁/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 逝世/v 的/u 噩耗/n 传来/v ，/w 我们/r 全体/n 青年/n 工人/n 悲痛/a 至极/v ，/w 泪/n 流/v 不止/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     哭/v 总理/n ，/w 我们/r 肝胆/n 欲/d 裂/v ；/w 想/v 总理/n ，/w 我们/r 几/m 夜/nt 难/a 眠/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 不能/vu 屈服/v ，/w 我们/r 定要/vu 反抗/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     于是/c ，/w 我们/r 自己/r 花钱/v ，/w 自己/r 动手/v ，/w 戴上/v 了/u 黑纱/n ，/w 戴上/v 了/u 白花/n ，/w 隆重/a 地/u 举行/v 了/u 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     当/p 得知/v 周/nhf 总理/n 遗嘱/n 将/p 自已/r 的/u 骨灰/n 撒/v 在/p 祖国/n 的/u 江河/n 大地/n 时/nt ，/w 我们/r 的/u 悲痛/a 到了/v 极点/n ，/w 我们/r 的/u 怀念/v 到了/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 沉痛/a 怀念/v 周/nhf 总理/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我们/r 不/d 由得/v 惦念/v 起/v 我们/r 的/u 邓/nhf 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     电视机/n 里/nd ，/w 哀乐/n 阵/q 阵/q 。/w 
		
			
                                        231
                                     当/p 看到/v 邓/nhf 妈妈/n 没有/v 子女/n 陪同/v 向/p 总理/n 遗体/n 告别/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 的/u 眼泪/n 流/v 不出/v 埋/v 在/p 内心/n 的/u 痛楚/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     周/nhf 总理/n 的/u 追悼会/n 已经/d 开过/v 很/d 长/a 时间/n 了/u ，/w 对/p 邓/nhf 妈妈/n 的/u 惦念/v ，/w 我们/r 还是/d 一直/d 放/v 不下/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     春节/nt 快/a 到了/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     她/r 老人家/n 有/v 没有/v 及时/a 穿上/v 棉衣/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     经/v 张宝发/nh 同志/n 倡议/v ，/w 我们/r 全体/n 青年/n 工人/n 一致/a 商定/v ：/w 用/p 我们/r 自己/r 的/u 钱/n ，/w 用/p 我们/r 自己/r 的/u 双手/n ，/w 为/p 邓/nhf 妈妈/n 赶制/v 一/m 件/n 棉衣/n ，/w 让/p 邓/nhf 妈妈/n 御寒/v ，/w 向/p 邓/nhf 妈妈/n 表示/v 我们/r 这些/r 没有/d 生活/v 在/p 她/r 身边/nl 的/u 儿女/n 的/u 节日/nt 问候/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这个/r 倡议/v 很快/a 就/d 凝结/v 成/v 一个/mq 共同/a 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     我们/r 派/v 代表/n 几乎/d 跑遍/v 天津市/ns 的/u 各/r 大/a 商场/n ，/w 选购/v 了/u 我们/r 最/d 心爱/a 的/u 衣料/n ，/w 决定/v 做/v 一/m 件/n 中式/a 的/u 又/d 轻/a 又/d 暖和/a 的/u 丝棉/n 袄/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     有/v 四/m 、/w 五十/m 年/nt 缝纫/n 经验/n 的/u 老师傅/n 赶来/v 了/u ，/w 他们/r 含/v 着/u 泪/n 要求/v 承担/v 这/r 项/q 任务/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     老师傅/n 们/k 按照/p 电视/n 、/w 照片/n 里/nd 邓/nhf 妈妈/n 的/u 形象/n ，/w 反复/d 揣摩/v ，/w 再三/d 比量/v ，/w 才/d 定下/v 尺寸/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     春节/nt 前夕/nt ，/w 是/vl 服装/n 工人/n 最/d 忙/a 的/u 时候/n ，/w 我们/r 都/d 不顾/v 劳累/a ，/w 下班/v 后/nd 又/d 聚/v 在/p 一起/n ，/w 都/d 想/v 亲自/d 在/p 这/r 件/n 棉衣/n 上/nd 缝/v 几/m 针/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     经过/p 两/m 个/q 夜晚/nt 的/u 精心/a 制作/v ，/w 棉衣/n 做好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     虽然/c 我们/r 的/u 活计/n 不好/a ，/w 可是/d 它/r 却/d 同/p 我们/r 七十三/m 颗/q 火热/a 的/u 心/n 紧紧/d 相连/v ，/w 它/r 的/u 一针一线/i 都/d 缝/v 进/v 了/u 我们/r 对/p 老一辈/n 革命家/n 的/u 深情厚意/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     为了/p 让/p 邓/nhf 妈妈/n 早日/d 穿上/v 这/r 件/n 棉衣/n ，/w 我们/r 怀/v 着/u 无比/a 激动/v 的/u 心情/n ，/w 赶到/v 邮局/n 去/v 寄/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     万万/d 没有/d 料到/v ，/w 当/p 我们/r 满腔热情/i 地/u 跑到/v 邮局/n 的/u 时候/n ，/w 他们/r 一/m 见/v 是/vl 寄给/v 邓/nhf 妈妈/n 的/u ，/w 竟/d 冷眼/n 相待/v ，/w 百般/d 刁难/v ，/w 甚至/d 还/d 蛮横/a 地/u 质问/v 我们/r 同/p 邓/nhf 妈妈/n 是/vl 什么/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     该/r 邮局/n 为/p 此事/n 又/d 左/nd 一个/mq 请示/v ，/w 右/nd 一个/mq 电话/n ，/w 最后/n 还是/d 拒绝/v 收寄/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     很/d 明显/a ，/w 他们/r 的/u 目的/n 就是/d 妄图/v 砍掉/v 我们/r 心里/nl 的/u 丰碑/n ，/w 砍掉/v 我们/r 对/p 周/nhf 总理/n 的/u 怀念/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     道/n 高/a 一/m 尺/q ，/w 魔/n 高/v 一/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     我们/r 终于/d 很/d 策略/a 地/u 把/p 棉衣/n 寄/v 出去/v ，/w 转给/v 了/u 邓/nhf 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     三月/nt 十六/m 日/nt ，/w 是/vl 我们/r 永远/d 不会/vu 忘记/v 的/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        250
                                     大家/n 奔走相告/i ，/w 争相/d 传阅/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     信中/nl 谈到/v ，/w 邓/nhf 妈妈/n 和/c 周/nhf 总理/n 是/vl &quot;/w 从来/d 不/d 收/v 礼物/n 的/u ，/w 能/vu 退/v 的/u 就/d 退/v ，/w 不能/vu 退/v 的/u 就/d 自己/r 付款/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 他们/r &quot;/w 历来/d 的/u 原则/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     又/d 十分/d 亲切/a 地/u 说/v ，/w 这次/r &quot;/w 理解/v 你们/r 的/u 心意/n ，/w 如/v 退回/v 使/v 你们/r 会/vu 难过/a 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     所以/c 寄给/v 你们/r 三十/m 元/q 作为/v 衣服/n 的/u 成本/n 费/n ，/w 这/r 笔/n 钱/n 如/v 不好/a 处理/v ，/w 可/vu 作为/v 购买/v 学习/v 书籍/n 和/c 用品/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     望/v 收下/v ，/w 千万/d 不要/vu 寄/v 回来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 哪里/r 是/vl 三十/m 元/q 钱/n ，/w 这/r 是/vl 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 和/c 邓/nhf 妈妈/n 高尚/a 品质/n 的/u 再现/v ，/w 是/vl 老一辈/n 革命家/n 关怀/v 我们/r 青年/n 一代/nt 的/u 真实/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     我们/r 捧/v 着/u 信/n 和/c 寄来/v 的/u 钱/n ，/w 心里/nl 热乎乎/a 的/u ，/w 更加/d 怀念/v 我们/r 的/u 周/nhf 总理/n ，/w 更加/d 热爱/v 我们/r 的/u 邓/nhf 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 那/r 阴云密布/i 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我们/r 认真/a 地/u 保存/v 着/u 这/r 封/q 信/n 和/c 这/r 三十/m 元/q 钱/n ，/w 它/r 给/v 我们/r 以/p 勇气/n ，/w 鼓舞/v 我们/r 战斗/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     金色/n 十月/nt 凯歌/n 还/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     华国锋/nh 同志/n 为首/v 的/u 党中央/n 一举/d 粉碎/v 了/u &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 庆贺/v 胜利/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我们/r 拿出/v 了/u 这/r 三十/m 元/q 钱/n 买/v 了/u 一套/mq 毛选/j ，/w 一/m 册/q 鲁迅/nh 日记/n ，/w 又/d 买/v 了/u 些/q 庆祝/v 胜利/v 的/u 喜糖/n 和/c 爆竹/n ，/w 并且/c 把/p 毛选/j 和/c 鲁迅/nh 日记/n 寄给/v 邓/nhf 妈妈/n ，/w 请/v 邓/nhf 妈妈/n 题字/v 留念/v ；/w 同时/c 也/d 寄去/v 一些/m 喜糖/n ，/w 让/p 邓/nhf 妈妈/n 和/c 我们/r 一起/d 分享/v 胜利/v 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     十一月/nt 十四/m 日/nt ，/w 邓/nhf 妈妈/n 在/p 毛选/j 和/c 鲁迅/nh 日记/n 的/u 扉页/n 上/nd 为/p 我们/r 题写/v 了/u 毛主席语录/n ：/w &quot;/w 对于/p 马克思主义/n 的/u 理论/n ，/w 要/vu 能够/vu 精通/v 它/r 、/w 应用/v 它/r ，/w 精通/v 的/u 目的/n 全/d 在于/v 应用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     邓/nhf 妈妈/n 还/d 嘱咐/v 我们/r &quot;/w 学/v 毛主席/nh 著作/n ，/w 应/vu 照/p 毛主席/nh 的/u 教导/v ，/w 要/vu 学/v 用/v 结合/v &quot;/w ；/w 要/vu &quot;/w 读/v 点/n 鲁迅/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     邓/nhf 妈妈/n 那/r 苍劲/a 有力/a 的/u 笔锋/n ，/w 显示/v 了/u 她/r 生命/n 不息/v ，/w 革命/v 不止/v 的/u 战斗/v 风貌/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     当/p 我们/r 看到/v 题词/v 的/u 署名/n 时/nt ，/w 我们/r 感动/v 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     邓/nhf 妈妈/n 是/vl 不/d 愿意/vu 为人/n 签字/v 题名/v 的/u ，/w 这次/r 对/p 我们/r 的/u 要求/n 是/vl &quot;/w 经/v 再三/d 考虑/v &quot;/w ，/w 最后/n 以/p &quot;/w 为/p 共产主义/n 革命/v 的/u 一个/mq 老战士/n &quot;/w 署名/n 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 这/r 种/q 对/p 共产主义/n 必胜/v 的/u 坚定/a 信念/n ，/w 这/r 种/q 谦虚谨慎/i 的/u 优良/a 作风/n ，/w 给/p 我们/r 青年/n 以/p 巨大/a 的/u 鼓舞/v 和/c 教育/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 一直/d 努力/v 按照/p 邓/nhf 妈妈/n 勉励/v 我们/r 的/u &quot;/w 在/p 不同/a 的/u 工作/n 岗位/n 上/nd ，/w 抓/v 革命/v ，/w 促生产/v &quot;/w ，/w 认真/a 学/v 技术/n ，/w 搞好/v &quot;/w 便民/v 服务/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     我们/r 和/c 老师傅/n 们/k 一起/d ，/w 使/v 全厂/n 生产/v 面貌/n 发生/v 很/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 多年/nt 亏损/v 的/u 厂/n 已经/d 转/v 亏/v 为/vl 盈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     老/h 胡/nhf 朝/p 小/h 邓/nhf 远去/v 的/u 方向/n 喊/v ：/w &quot;/w 小/h 邓/nhf ，/w 今晚/nt 就/d 住/v 在/p 这/r 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     原来/d ，/w 小/h 邓/nhf 在/p 山上/nl 发现/v 一块/n 伸出/v 的/u 巨石/n ，/w 石/n 底下/nd 有/v 一块/n 空地/n ，/w 可以/vu 避风/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 把/p 雪/n 扒开/v ，/w 从/p 雪/n 窝里/nl 抱出/v 一/m 堆/n 柴火/n ，/w 生起/v 了/u 篝火/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     三/m 人/n 在/p 篝火/n 旁/nd ，/w 在/p 布满/v 积雪/v ，/w 垂/v 满/a 冰凌/n 的/u 大/a 石头/n 底下/nd 坐下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     小/h 邓/nhf 打趣/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 水晶宫/n 啊/e ，/w 住/v 北京饭店/ni 都/d 不/d 换/v 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     老/h 胡/nhf 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 啊/e ，/w 比/p 昨晚上/nt 强/a 多/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     昨晚上/nt 他们/r 过热/a 土坎/n 河/n 时/nt ，/w 三/m 人/n 分开/v 行走/v ，/w 不料/v 两/m 条/n 湍急/a 的/u 流水/n 突然/d 从/p 他们/r 中间/nd 穿过/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     三/m 人/n 虽/c 相距/v 一百/m 米/q ，/w 却/d 被/p 流水/n 隔/v 成/v 三/m 处/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他们/r 饿/a 急/a 了/u ，/w 却/d 无法/d 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     大米/n 在/p 小/h 邓/nhf 身上/nl ，/w 煮饭/v 的/u 盒子/n 在/p 老/h 胡/nhf 手里/nl ，/w 扔/v 又/d 扔/v 不/d 过去/vd 。/w 
		
			
                                        279
                                     望/v 着/u 野马/n 般/a 奔驰/v 的/u 流水/n ，/w 三/m 人/n 只好/d 饿/a 着/u 肚皮/n ，/w 屈居/v 三/m 处/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     为/p 防/v 意外/a ，/w 隔/v 一/m 小时/nt 互相/d 喊/v 一/m 次/q 话/n ，/w 一/m 夜/nt 没/d 合眼/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     早已/d 冻/v 麻木/a 的/u 双腿/n ，/w 经/v 火/n 一/d 烤/v ，/w 隐隐/a 作痛/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     小/h 邓/nhf 和/c 老/h 胡/nhf 挽起/v 裤腿/n 一/d 看/v ，/w 腿上/nl 血糊糊/a 的/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 是/vl 在/p 雪地/n 里/nd 滚/v 爬/v 时/nt 被/p 乱石/n 碰破/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     他们/r 抓起/v 雪/n 洗/v 伤口/n ，/w 痛/a 得/u 直/d 咧嘴/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     老/h 胡/nhf 卷/v 着/u 莫合/ni 烟/n 抽/v 起来/vd ，/w 那样/r 自在/a ，/w 惬意/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     小/h 邓/nhf 呢/u ，/w 望/v 着/u 远方/nl 峰顶/nl 上/nd 的/u 星星/n 出神/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     战士/n 们/k 在/p 洞里/nl 呆/v 了/u 十/m 几个/mq 小时/nt ，/w 不知/v 转/v 了/u 多少/m 弯/n ，/w 过/vd 了/u 多少/m 道/q 难关/n ，/w 每人/n 都/d 被/p 污泥/n 和/c 滴水/v 弄/v 得/u 精/a 湿/a ，/w 手电/n 不/d 亮/a 了/u ，/w 干粮/n 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     大家/n 不顾/v 疲劳/a ，/w 点起/v 蜡烛/n ，/w 找到/v 一个/mq 积水/v 的/u 小/a 坑/n ，/w 喝/v 了/u 几/m 捧/v 水/n ，/w 继续/v 探路/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     当/p 他们/r 拖/v 着/u 疲倦/a 的/u 身子/n 翻过/v 一道/n 陡坡/n 时/nt ，/w 突然/d ，/w 耳旁/nl 传来/v 阵/q 阵/q 响声/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     再/d 往前/d 去/v ，/w 响声/n 起来/vd 越/d 大/a ，/w 如/v 山呼/v 海啸/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     只见/v 一/m 条/n 宽阔/a 的/u 飞瀑/n ，/w 从/p 二十/m 多/m 米/q 高/a 的/u 岩石/n 中/nd 倾泻/v 直下/v ，/w 浪/n 击/v 石/n 飞/v ，/w 简直/d 可以/vu 和/p 《/w 西游记/n 》/w 里/nd 的/u &quot;/w 水帘/n 洞/n &quot;/w 相比/v 美/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     深秋/nt 的/u 北京/ns ，/w 宽阔/a 的/u 林荫道/n 上/nd 铺满/v 了/u 落叶/n ，/w 晚风/n 吹来/v 已/d 有些/v 凉意/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     一天/nt 傍晚/nt ，/w 我们/r 带/v 着/u 广大/a 读者/n 的/u 深情厚意/i ，/w 来到/v 一/m 幢/q 高耸/v 的/u 公寓/n ，/w 看望/v 刚刚/d 迁入/v 新居/n 的/u 王光美/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     听到/v 敲门声/n ，/w 王光美/nh 同志/n 迎/v 了/u 出来/vd ，/w 热情/a 欢迎/v 我们/r 这/r 来自/v 天津/ns 的/u 她/r 的/u 新/a 家/m 的/u 第一/m 批/q 客人/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     王光美/nh 同志/n 剪/v 着/u 短发/n ，/w 上身/n 穿着/n 一/m 件/n 兰/a 制服/n ，/w 脚下/nl 穿着/v 一/m 双/q 黑/a 布鞋/n ，/w 朴素/a 又/d 大方/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     如同/v 主人/n 一样/a ，/w 房间/n 布置/v 也/d 很/d 简朴/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     我们/r 在/p 一/m 张/q 方桌/n 前/nd 坐/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     王光美/nh 同志/n 告诉/v 我们/r ，/w 她/r 对/p 天津/ns 很/d 熟悉/v ，/w 她/r 的/u 亲属/n 至今/d 还/d 在/p 天津/ns 生活/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 朴素/a 无华/v 的/u 衣着/n ，/w 这/r 亲切/a 无间/v 的/u 话语/n ，/w 再/d 加上/v 光美/nhs 同志/n 那/r 落落大方/a 的/u 风度/n ，/w 一下子/d 驱走/v 了/u 我们/r 初/n 访/v 的/u 拘束/a ，/w 使/v 我们/r 觉得/v 彼此/r 象是/vl 多年/nt 的/u 朋友/n ，/w 很/d 了解/v ，/w 很/d 亲近/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     我们/r 向/p 王光美/nh 同志/n 谈/v 了/u 准备/v 办/v 《/w 八/m 小时/nt 以外/nd 》/w 刊物/n 的/u 想法/n ，/w 并且/c 邀请/v 她/r 对/p 本刊/n 读者/n 讲/v 几/m 句/n 话/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     王光美/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 实在/d 没有/v 什么/r 好讲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     你们/r 来看/v 我/r ，/w 我/r 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     同志们/n 对/p 我/r 很/d 关心/v ，/w 这/r 是/vl 对/p 我/r 的/u 鼓励/v ，/w 是/vl 希望/v 我/r 永远/d 生活/v 在/p 群众/n 之中/nd ，/w 更/d 好/a 地/u 为/p 党/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     说/v 着/u ，/w 给/p 我们/r 每人/n 倒/v 了/u 一/m 杯/n 茶水/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     提到/v 工作/n ，/w 王光美/nh 同志/n 兴致/n 很/d 高/a ，/w 她/r 告诉/v 我们/r ：/w &quot;/w 到/v 今天/nt ，/w 我/r 工作/n 整整/d 一百/m 天/nt 了/u ，/w 工作/n 就/d 象/p 过节/v 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     久旱/a 的/u 秧苗/n ，/w 最/d 知/v 雨水/n 的/u 甘美/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     一个/mq 被/p 监禁/v 十二/m 年/nt ，/w 长期/nt 被/p 剥夺/v 为/p 党/n 工作/v 的/u 权利/n 的/u 同志/n ，/w 工作/n 就是/vl 最大/a 的/u 喜庆/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 无限/d 深情/n 的/u 话/n ，/w 激动/v 着/u 我们/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     王光美/nh 同志/n 现在/nt 在/p 社会科学院/n 外事/n 局/n 工作/v ，/w 肩负/v 着/u 组织/v 各国/n 社会科学界/n 与/c 中国/ns 学者/n 进行/v 学术/n 交流/v 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     她/r 满腔热情/i 地/u 组织/v 活动/v ，/w 积极/a 地/u 摸索/v 工作/n 经验/n ，/w 努力/v 让/p 每次/r 交流/v 活动/v 都/d 能/vu 对/p 学者/n 们/k 有/v 好处/n ，/w 对/p 学术/n 研究/v 有/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     她/r 说/v ，/w &quot;/w 决不/d 能/vu 白白/d 浪费/v 这些/r 同志/n 的/u 宝贵/a 时间/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     不久前/nt ，/w 一/m 位/q 美国/ns 黑人/n 学者/n 来/vd 京/j 讲述/v 历史/n ，/w 王光美/nh 同志/n 就/d 跟/p 普通/a 听众/n 一样/a ，/w 坐/v 在/p 群众/n 席中/nl ，/w 结识/v 了/u 一些/m 大学/n 历史系/n 的/u 教师/n ，/w 亲自/d 听取/v 他们/r 的/u 意见/n ，/w 并/c 在/p 她/r 的/u 小/a 本上/nl 一/m 一/m 记下/v 了/u 他们/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     从/p 谈话/n 中/nd ，/w 我们/r 欣喜/a 地/u 看到/v ，/w 王光美/nh 同志/n 比/p 前些日子/nt 在/p 电视/n 中/nd 和/c 大家/n 见面/v 时/nt 精神/n 更/d 好/a 了/u ，/w 情绪/n 更/d 高/a 了/u ，/w 身体/n 更/d 健康/a 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     我们/r 不/d 相信/v 她/r 有/v 五十九/m 岁/nt 的/u 高龄/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     光美/nhs 同志/n 感谢/v 大家/n 的/u 关心/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     她/r 不愿/vu 谈起/v 在/p 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 时期/nt 的/u 冤狱/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     光美/nhs 同志/n 在/p 政治/n 上/nd 严以律己/i ，/w 在/p 生活/n 上/nd 对/p 自己/r 要求/v 也/d 非常/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     她/r 为了/p 节省/v 国家/n 开支/n ，/w 从/p 招待所/n 搬/v 出来/vd ，/w 住到/v 这/r 幢/q 房子/n 里/nd ，/w 自己/r 支付/v 房租/n 水电费/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     屋中/nl 现有/v 的/u 摆设/n ，/w 她/r 认为/v 是/vl 党/n 和/c 人民/n 对/p 她/r 太/d 照顾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     她/r 严格/a 要求/v 子女/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 她/r 重/d 获/v 自由/n 以后/nt ，/w 她/r 的/u 子女/n 没有/d 向/p 党/n 和/c 人民/n 提出/v 过/u 任何/r 特殊/a 要求/v 和/c 照顾/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     她/r 以/p 自己/r 的/u 身教/v ，/w 教育/v 孩子/n 们/k 好好/d 学习/v 、/w 好好/d 为/p 人民/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     王光美/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 人民/n 养育/v 我/r 几/m 十年/nt ，/w 党/n 教导/v 我/r 几/m 十年/nt ，/w 我/r 一定/d 要/vu 努力/v 工作/v ，/w 在/p 工作/n 中/nd 补课/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     她/r 是/vl 这样/r 说/v 的/u ，/w 也是/vl 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     每天/nt 下班/v ，/w 她/r 都/d 很晚/a 才/d 回家/v ，/w 有时/d 还要/v 参加/v 外事/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     一天/nt 忙/v 到/v 晚/a ，/w 常常/d 双脚/n 都/d 是/vl 肿/v 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     我们/r 又/d 聊/v 到/v 她/r 在/p 大学/n 物理系/n 的/u 生活/n ，/w 给/p 周/nhf 总理/n 、/w 朱/nhf 总司令/n 和/c 叶帅/nh 当/v 翻译/n 的/u 经历/n ，/w 以及/c 文革/j 前/nd 十八/m 年/nt 的/u 秘书/n 工作/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     时间/n 过/vd 得/u 很快/a ，/w 不知不觉/i 九点/nt 半/m 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     听说/v 第二/m 天/nt 清晨/nt 她/r 还有/v 外事/n 活动/v ，/w 五/m 点/nt 钟/n 就要/vu 去/v 机场/n ，/w 我们/r 只好/d 告辞/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 此文/n 的/u 结尾/n ，/w 我们/r 还要/v 多/a 说/v 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     王光美/nh 同志/n 几/m 次/q 叮嘱/v 我们/r ：/w 今天/nt 所/u 谈/v 的/u ，/w 是/vl 作为/v 朋友/n 随便/a 聊/v 聊/v ，/w 千万/d 不要/vu 发表/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        332
                                     想到/v 许多/a 读者/n 关心/v 王光美/nh 同志/n 的/u 热情/n ，/w 仿佛/d 看到/v 了/u 一/m 对/q 对/q 期望/v 的/u 双眼/n ，/w 我们/r 违背/v 了/u 王光美/nh 同志/n 的/u 意愿/n ，/w 写/v 了/u 这/r 篇/q 短文/n ，/w 以飨读者/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     《/w 歌/n &#183;/w 生活/n &#183;/w 力量/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 一/m 篇/q 散文/n 的/u 题目/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     作者/n 是/vl 特等/a 残废/v 军人/n 廖贻训/nh 同志/n ，/w 我/r 之所以/c 把/p 他/r 的/u 题目/n 借来/v ，/w 是/vl 因为/c 的确/d 没有/v 比/p 这/r 更/d 好/a 的/u 题目/n 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     廖贻训/nh 在/p 抗美援朝/i 前线/nl 时/nt ，/w 用/p 歌声/n 激励/v 过/u 战友/n 们/k 杀敌/v 立功/v ；/w 在/p 后方/nd 医院/n 时/nt ，/w 用/p 歌声/n 鼓舞/v 病友/n 们/k 和/c 伤/a 、/w 残/a 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 是/vl 他/r 认识/v 唱歌/v 和/c 生活/n 、/w 和/c 力量/n 关系/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     一九五七/m 年/nt 以后/nt ，/w 他/r 和/c 他/r 的/u 爱人/n 李天俐/nh 同志/n 生活/n 上/nd 起/v 了/u 重大/a 变化/v ：/w 以往/nt 的/u 温暖/a 、/w 友谊/n 、/w 欢乐/a ，/w 顿时/d 和/p 他们/r 分/v 了/u 家/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     然而/c 这/r 一对/n 共产主义/n 战士/n 没有/v 让/p 生活/n 牵着鼻子走/i ，/w 他们/r 对/p 党/n 有着/v 坚定/a 的/u 信念/n ，/w 这/r 信念/n 是/vl 灯塔/n ，/w 是/vl 北斗/n ，/w 是/vl 火炬/n ，/w 是/vl 红旗/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     但/c 同时/n ，/w 还有/v 一/m 种/q 生活/n 的/u 力量/n ，/w 那/r 就是/vl 歌子/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     廖贻训/nh 在/p 他/r 的/u 散文/n 中/nd 说/v ，/w 为了/p 更/d 好/a 地/u 生活/v ，/w 他们/r 买/v 了/u 一/m 台/n 收音机/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     自从/p 有/v 了/u 收音机/n ，/w &quot;/w 真/d 没有/v 想到/v ，/w 象/p 奇迹/n 一般/a ，/w 那/r 优美/a 的/u 旋律/n 在/p 我们/r 那/r 昏暗/a 寒冷/a 的/u 小屋/n 飘扬/v 起来/vd 的/u 时候/n ，/w 我们/r 的/u 生活/n 真的/a 变/v 了/u 样/n ，/w 一/m 支/q 支/q 优美/a 的/u 乐曲/n ，/w 一/m 首/q 首/q 深情/a 的/u 歌/n ，/w 汇成/v 了/u 一/m 股/n 温暖/a 的/u 小溪/n ，/w 它/r ，/w 静/a 静/a 地/u 、/w 慢慢/a 地/u 流入/v 了/u 我们/r 的/u 心田/n ，/w 给/p 我们/r 带来/v 了/u 恬静/a 、/w 温暖/a 和/c 乐趣/n ，/w 也/d 唤醒/v 了/u 我们/r 心中/nl 的/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     听/v 音乐/n 成/v 了/u 我们/r 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     每天/nt ，/w 当/p 歌声/n 响起/v 的/u 时候/n ，/w 一天/nt 的/u 疲劳/a 和/c 心中/nl 的/u 烦恼/a 顿时/d 烟消云散/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     他们俩/r 就/d 这样/r &quot;/w 在/p 收音机/n 里/nd 结识/v 了/u 许多/a 未曾/d 相见/v 的/ ，/w 却/d 能/vu 用/p 音乐/n 语言/n 交流/v 感情/n 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     廖贻训/nh 说/v ，/w 听/v 刘淑芳/nh 唱歌/v ，/w &quot;/w 就/d 仿佛/d 是/vl 在/p 倾听/v 一/m 位/q 知心/a 朋友/n 向/p 你/r 倾诉/v 衷肠/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     于是/c ，/w 我们/r 的/u 心/n 被/p 打动/v 了/u ，/w 它/r 唤起/v 了/u 我们/r 对/p 往事/n 的/u 幸福/a 回忆/v ，/w 对/p 美好/a 未来/nt 的/u 无限/d 向往/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 就是/vl 歌/n ，/w 生活/n ，/w 力量/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     可是/c ，/w &quot;/w 一九六六/m 年/nt 刮起/v 的/u 那/r 场/q 风暴/n ，/w 把/p 人们/n 喜爱/v 的/u 轻音乐/n 和/c 抒情/v 歌曲/n ，/w 连同/c 一切/r 美好/a 的/u 东西/n 都/d 刮/v 得/u 无影无踪/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     但是/c ，/w 总是/d 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 失望/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     本来/d 早就/d 想/v 呀/u ，/w 盼/v 呀/u ，/w 现在/nt ，/w 更加/d 想/v 她/r 、/w 盼/v 她/r 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     有一天/v ，/w 收音机/n 里/nd 忽然/d 播出/v 那/r 支/q 大家/n 最/d 欢迎/v 刘淑芳/nh 唱/v 的/u 歌子/n 《/w 宝贝/n 》/w ，/w 可是/c ，/w 他们俩/r 人/n 一/m 听/v ，/w 就/d 说/v ：/w 不对/a ，/w 这/r 不是/vl 刘淑芳/nh 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他们/r 的/u 情绪/n 突然/d 来/vd 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 歌声/n ，/w 不仅/c 没有/d 给/p 他们/r 带来/v 欢乐/a ，/w 倒/d 使/v 他们/r &quot;/w 开始/v 为/p 这位/r 歌唱家/n 的/u 命运/n 感到/v 不安/a 和/c 忧虑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     他们/r 不再/d 想/v 听/v 这/r 支/q 歌/n ，/w 不敢/vu 再说/v 什么/r ，/w 也/d 不敢/vu 再/d 往下/v 想/v 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     正好/d 是/vl 他们/r 两口子/n 重新/d 获得/v 政治/n 生命/n 不久/nt 的/u 时候/n ，/w 电台/n 传来/v 了/u 刘淑芳/nh 的/u 歌声/n ，/w 这一下/i 才/d 使/v 他们/r 悬念/n 多年/nt 的/u 心/n 落/v 了/u 地/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     时/nt ，/w 台下/nl 的/u 廖贻训/nh 再也/d 禁不住/v 自己/r 的/u 眼泪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     直到/v 演员/n 谢/v 完/v 幕/n ，/w 他们/r 才/d 恋恋不舍/i 地/u 走出/v 剧场/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     于是/c ，/w 第二/m 天/nt ，/w 他/r 就/d 以/p 此/r 作/v 标题/n ，/w 写/v 了/u 一/m 篇/q 散文/n ，/w 副题/n 是/vl ：/w 献给/v 歌唱家/n 刘淑芳/nh 。/w 
		
			
                                        359
                                     刘淑芳/nh ，/w 是/vl 一/m 位/q 很/d 有/v 才华/n 的/u 歌唱家/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     早在/v 五十/m 年代/nt 初/n ，/w 她/r 就/d 到/v 过/u 朝鲜/ns 前线/nl ，/w 为/p 志愿军/n 作/v 慰问/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     早在/v 一九五三/m 年/nt ，/w 她/r 就/d 出席/v 过/u 世界/n 青年/n 联欢节/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     她/r 到/v 过/u 亚洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 南美洲/ns 很多/a 国家/n ，/w 是/vl 为/p 我们/r 传播/v 友谊/n 、/w 交流/v 文化/n 的/u 年轻/a 使者/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        363
                                     不料/v ，/w 无情/a 的/u 文化大革命/n 的/u 风暴/n 一/d 来/v ，/w 一切/r 外国/n 文化/n ，/w 包括/v 一切/r 抒情/v 歌曲/n 、/w 轻音乐/n ，/w 都/d 被/p 列为/v 毒品/n ，/w 刘淑芳/nh 也/d 被/p 赶下/v 了/u 舞台/n ，/w 剥夺/v 了/u 她/r 为/p 人民群众/n 唱歌/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     她/r 深深/a 知道/v ，/w 是/vl 人民/n 养育/v 了/u 她/r ，/w 离开/v 人民/n ，/w 就/d 不会/vu 有前途/v ；/w 同时/c ，/w 她/r 也/d 知道/v ，/w 人民/n 没有/d 忘记/v 她/r 。/w 
		
			
                                        365
                                     她/r 的/u 歌声/n 一/d 播出/v ，/w 听众/n 纷纷/d 来信/v ，/w 这/r 就是/vl 铁证/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     她/r 演出/v 时/nt ，/w 台下/nl 那/r 发自/v 内心/n 的/u 掌声/n 和/c 热泪/n ，/w 这/r 就是/vl 铁证/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     廖贻训/nh 的/u 散文/n ，/w 就是/vl 铁证/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 篇/q 散文/n ，/w 被/p 老/h 廖/nhf 的/u 朋友/n -/w -/w 作家/n 徐光耀/nh 同志/n 发现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     当/p 它/r 辗转/v 到达/v 刘淑芳/nh 手里/nl 时/nt ，/w 那/r 正是/vl 一九七九/m 年/nt 十一/m 月/nt 二十七/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        370
                                     她/r 正在/d 吃/v 饺子/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     她/r 本想/v 一边/d 吃饭/v ，/w 一边/d 念/v 给/p 她/r 爱人/n 听/v ，/w 可是/c ，/w 念/v 着/u 念/v 着/u ，/w 声音/n 哽咽/v 了/u ，/w 视线/n 模糊/a 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     虽然/c 她/r 的/u 知音/n 众多/a ，/w 虽然/c 她/r 收到/v 过/u 无数/m 封/q 使/v 她/r 感动/v 的/u 听众/n 来信/v ，/w 可是/c ，/w 唯有/c 这/r 篇/q 一个/mq 失去/v 双手/n 的/u 英雄/n 写来/v 的/u 散文/n ，/w 使/v 她/r 从未有过/i 地/u 感慨万端/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     一天/nt 的/u 事情/n 都/d 已/d 办完/v ，/w 喧闹/v 的/u 北京城/ns 已/d 夜阑人静/i 。/w 
		
			
                                        374
                                     可是/d 刘淑芳/nh ，/w 难以/d 平静/a ，/w 难以/d 入睡/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     她/r ，/w 要/vu 向/p 这位/r 新/a 出现/v 的/u 老朋友/n -/w -/w 廖贻训/nh 同志/n 谈谈心/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     她/r 写道/v ：/w &quot;/w 你/r 的/u 文章/n ，/w 给/p 我/r 的/u 心灵/n 注进/v 了/u 更加/d 坚定/a 的/u 、/w 健康/a 的/u 血液/n ，/w 它/r 促使/v 我/r 有限/a 的/u 艺术/n 生命/n ，/w 变/v 得/u 比/p 以前/nt 更加/d 年轻/a 、/w 健壮/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 愿/vu 更加/d 努力/v 和/c 我/r 周围/nd 的/u 同志们/n 共同/d 为/p 我国/n 人民/n 的/u 更加/d 纯粹/a 、/w 高尚/a ，/w 和/c 祖国/n 的/u 繁荣富强/i 而/c 歌唱/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 封/q 信/n 的/u 末尾/n 是/vl ：/w １９７９/m ，/w １１/m ，/w ２８/m ，/w 凌晨/nt 二/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     从此/d ，/w 她/r 和/c 廖贻训/nh 、/w 李天俐/nh 两口子/n 就/d 建立/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     没有/v 多久/nt ，/w 刘淑芳/nh 又/d 到/v 保定/ns 演出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     演出/v 完毕/v ，/w 她/r 和/c 老/h 廖/nhf 夫妇/n 见/v 了/u 面/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 是/vl 他们/r 第一次/mq 见面/v ，/w 但/c 却/d 象/p 久别重逢/i 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     他们/r 边/d 走/v 、/w 边/d 谈/v ，/w 那么/r 一见如故/i ，/w 那么/r 投机/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     话/n 长/a ，/w 情/n 长/a ；/w 时间/n 短/a ，/w 马路/n 短/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     天/n 已/d 很晚/a ，/w 老/h 廖/nhf 想/v 找/v 个/q 旅馆/n 请客/v 人/n 住下/v ，/w 明天/nt 好/d 继续/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     一九八一/m 年/nt 九月/nt ，/w 十二/m 岁/nt 的/u 中国/ns 小姑娘/n ，/w 穿/v 条/n 蓝/a 裙子/n ，/w 提/v 口红/n 皮箱/n ，/w 一/m 个/q 人/n 夹/v 在/p 许多/a 黄/a 头发/n 的/u 外国人/n 中间/nd ，/w 登上/v 南/nd 航/n 班机/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     小姑娘/n 细/a 声/n 回答/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     谁/r 也/d 没/d 听清/v ，/w 可/d 谁/r 也/d 没/d 再/d 问/v ，/w 因为/c 她/r 是/vl 那么/r 腼腆/a ，/w 连/p 头/n 也/d 不敢/vu 抬/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     飞机/n 徐徐/d 降落/v ，/w 稳稳/a 地/u 停/v 在/p 阳光/n 明媚/a 的/u 贝尔格莱德/ns 机场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        390
                                     那/r 小姑娘/n 却/d 迟迟/a 不/d 动/v ，/w 机舱/n 里/nd 只/d 剩/v 她/r 一/m 个/q 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     闪光灯/n 直冲/v 她/r 打/v 闪/v ，/w 照像机/n 劈里叭啦/a 响/v 个/q 不停/v ，/w 她/r 简直/d 不知/v 怎么办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     这时/r ，/w 一/m 位/q 蓝/a 眼珠/n 的/u 胖/a 伯伯/n 迎/v 上前/v ，/w 抱起/v 她/r ，/w 很/d 响/v 地/u 亲/v 了/u 亲/v 她/r 的/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     小姑娘/n 窘/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     这位/r 是/vl 国际/n 少年/n 英雄/n 协会/n 主席/n -/w -/w 特地/d 来/vd 接/v 你/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     胖/a 伯伯/n 大声/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 来得/v 稍/d 迟/a 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     小姑娘/n 鼓足/v 勇气/n 答道/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     玉梅/nhs 的/u 祝词/n 又/d 得体/a 又/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     晚饭/n 后/nd ，/w 电视台/n 给/p 小/a 玉梅/nhs 拍/v 了/u 十/m 多/m 分钟/q 电视/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     电视/n 节目/n 刚/d 拍完/v ，/w 几/m 家/n 报纸/n 的/u 记者/n 又/d 来/vd 采访/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     小/a 玉梅/nhs 直/d 打哈欠/v ，/w 眼晴/n 快要/vu 闭上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     记者/n 叔叔/n 们/k 这/r 才/d 想起/v 贝尔格莱德/ns 的/u 时间/n 比/p 北京时间/n 晚/a 七/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 北京/ns ，/w 现在/nt 正是/vl 深夜/nt 两/m 点/nt ，/w 难怪/d 中国/ns 小姑娘/n 困/v 了/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     五/m 年前/nt ，/w 七/m 岁/nt 的/u 小/a 玉梅/nhs 上学/v 了/u ，/w 学校/n 在/p 天津/ns 南市/ns 官沟衔/ns 。/w 
		
			
                                        404
                                     开学/v 第一/m 天/nt ，/w 她/r 和/c 四十/m 多/m 个/q 新/a 同学/n 规规矩矩/i 等/v 在/p 教室/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        405
                                     铃声/n 刚/d 起/v ，/w 女教师/n 走/v 进来/vd ，/w 打开/v 名册/n 准备/v 点名/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     孩子/n 们/k 扭头/v 看去/v ，/w 只见/v 一/m 位/q 身穿/v 劳动/v 布/n 工作服/n 的/u 男人/n 背着/v 个/q 小姑娘/n 立/v 在/p 门口/nl 。/w 
		
			
                                        407
                                     &quot;/w 这位/r 同学/n 叫/v 许静/nh ，/w &quot;/w 老师/n 说/v ，/w &quot;/w 患/v 着/u 先天性/n 肌/n 无力/v 症/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     是/vl 个/q 挺/d 可爱/a 的/u 女/n 孩儿/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     偏偏/d 长/v 着/u 一/m 双/q 肌肉/n 萎缩/v 的/u 腿脚/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     玉梅/nhs 起小/d 就是/vl 个/q 好心肠/n 的/u 孩子/n ，/w 她/r 为/p 折断/v 的/u 小树/n 包扎/v 过/u &quot;/w 伤口/n &quot;/w ；/w 她/r 偷偷/d 放走/v 男孩子/n 们/k 抓到/v 的/u 小鸟/n ，/w 让/p 它/r 回家/v 去/v 找/v 妈妈/n …/w …/w 她/r 同情/v 弱小/a 者/k 。/w 
		
			
                                        411
                                     就是/d 这/r 种/q 同情心/n 使/v 她/r 成/v 了/u 许静/nh 的/u &quot;/w 小/a 保护人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     下课/v 了/u ，/w 孩子/n 们/k 一窝蜂/i 跑出/v 教室/n ，/w 在/p 院子/n 里/nd 踢/v 毽/n 、/w 跳绳/n 、/w 打球/v ，/w 只有/c 许静/nh 孤零零/a 地/u 坐/v 在/p 教室/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        413
                                     跑/v 着/u 玩/v 着/u 的/u 玉梅/nhs 看到/v 窗玻璃/n 后头/nl 许静/nh 苍白/a 的/u 小脸/n ，/w 急忙/a 返回/v 教室/n 陪/v 许静/nh 说话/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     转天/nt ，/w 玉梅/nhs 带来/v 小人书/n 和/c 跳棋/n ，/w 叫上/v 几个/mq 女孩子/n ，/w 课间/nt 活动/v 时/nt 陪/v 许静/nh 玩/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     从此以后/i ，/w 课间/nt 休息/v 玉梅/nhs 总/d 陪着/v 许静/nh ，/w 天气/n 好/a 时/nt ，/w 还/d 把/p 许静/nh 搬到/v 院子/n 里/nd 晒太阳/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     许静/nh 同/v 位/q 的/u 男生/n 是/vl 个/q 淘气/a 包/n ，/w 一会儿/nt ，/w 把/p 纸/n 渣/n 放到/v 许静/nh 耳/n 凹/n 里/nd ，/w 一会儿/nt ，/w 把/p 许静/nh 的/u 橡皮/n 扔到/v 地下/nl ，/w 有时候/d 还/d 故意/a 撞/v 许静/nh ，/w 叫/v 她/r 坐/v 不/d 稳/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     尽管/d 那/r 男孩/n 又/d 高/a 又/d 有劲/v ，/w 玉梅/nhs 可/d 不怕/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     玉梅/nhs 冲上/v 去/v 质问道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     男孩子/n 傲慢/a 地/u 回答/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     旁边/nd 的/u 同学/n 都/d 给/p 玉梅/nhs 助威/v ，/w 那/r 淘气/a 包/n 见/v 大伙/r 儿/k 都/d 反对/v 他/r ，/w 玉梅/nhs 又/d 真/a 要/vu 去/v 告/v 老师/n ，/w 才/d 不敢/vu 再/d 欺负/v 许静/nh 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     每天/nt 放学/v ，/w 许静/nh 爸/n 从/p 工厂/n 赶来/v 背/v 许静/nh 回家/v ，/w 玉梅/nhs 总是/d 提/v 着/u 许静/nh 的/u 书包/n 蹦蹦跳跳/i 跟/v 在/p 后头/nl ，/w 一直/d 跟到/v 许静家/nh 。/w 
		
			
                                        422
                                     爸/n 工厂/n 远/a ，/w 有时/d 没/d 赶回/v 来/vd ，/w 老师/n 就/d 让/p 高/a 班/n 同学/n 背/v 许静/nh 回去/vd ，/w 玉梅/nhs 仍是/vl 替/v 许静/nh 拿/v 了/u 书包/n ，/w 蹦蹦跳跳/i 跟/v 在/p 后头/nl 。/w 
		
			
                                        423
                                     &quot;/w 四十/m 斤/q -/w -/w 是/vl 考/v 学校/n 那会儿/r 秤/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     说/v 着/u ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n ，/w 小心翼翼/i 地/u 往/p 校门口/nl 走/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     阎英秀/nh 连忙/d 提上/v 三/m 个/q 人/n 的/u 书包/n 在/p 旁边/nd 跟着/v ，/w 护/v 着/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     三/m 个/q 小姑娘/n 出/vd 了/u 校门/n ，/w 横穿/v 过/u 嘈杂/a 的/u 闹市/n ，/w 钻进/v 一/m 条/n 狭窄/a 的/u 小/a 胡同/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     许静/nh 的/u 家/n 就/d 在/v 胡同/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     玉梅/nhs 推开/v 许静/nh 家/n 院门/n ，/w 进屋/v 半/m 蹲/v 着/u 让/p 许静/nh 坐/v 上/v 炕/n ，/w 她/r 嘘/v 了/u 一口气/n ，/w 抹/v 着/u 脸上/nl 的/u 汗珠/n ，/w 三/m 个/q 小姑娘/n 你/r 瞅/v 瞅/v 我/r ，/w 我/r 瞅/v 瞅/v 你/r ，/w 咯咯/o 地/u 笑/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     我/r 到/v 昆明/ns ，/w 听说/v 陈文广/nh 培育/v 的/u 鸽子/n 非常/d 神奇/a ，/w 在/p 保卫/v 边疆/n 中/nd 发挥/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n ，/w 因而/c 就/d 去/v 访问/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        430
                                     恰巧/d ，/w 他/r 正在/d 操练/v 鸽子/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 一/d 挥/v 小/a 红旗/n ，/w 一/m 群/q 鸽子/n 就/d 展翅/v 腾空/v ，/w 直/d 钻/v 云天/n ，/w 几乎/d 飞/v 得/u 无影无踪/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     可/d 他/r 一/d 摇/v 绿/a 旗/n ，/w 一/m 只/q 只/q 鸽子/n 又/d 都/d 象/v 雨点/n ，/w 似/v 星火/n ，/w 急/a 飞/v 而/c 归/v ，/w 争先恐后/i 钻进/v 各自/r 的/u 鸽/n 棚/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 笑/v 了/u ，/w 回答/v 道/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 训练/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 鸽子/n 饥饿/a 的/u 时候/n ，/w 每次/r 喂食/v ，/w 人/n 都/d 摇动/v 绿/a 旗/n ，/w 天长日久/i ，/w 鸽子/n 就/d 形成/v 了/u 条件反射/n -/w -/w 摇/v 绿/a 旗/n 有/v 食/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     每天/nt 放飞/v 时/nt ，/w 人/n 摇/v 红旗/n ，/w 这/r 又/d 形成/v 另/r 一/m 种/q 条件反射/n ─/x ─/x 摇/v 红旗/n 就/d 放飞/v &quot;/w 他/r 滔滔不绝/i 地/u 讲/v 了/u &quot;/w 养/v 鸽/n 经/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     听/v 他/r 这么/r 一/d 讲/v ，/w 你/r 会/vu 发现/v 真正/a 神奇/a 的/u 不是/vl 鸽子/n ，/w 而是/vl 善于/v 养/v 鸽/n 的/u 能人/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     是的/u ，/w 陈文广/nh 已经/d 成为/v 信鸽/n 专家/n 了/u ，/w 他/r 饲养/v 信鸽/n 将近/v 四十/m 年/nt ，/w 培育/v 出/vd 了/u 名为/v &quot;/w 高原/n 雨点/n &quot;/w 、/w &quot;/w 瘤/n 鼻/n 鸽/n &quot;/w 、/w &quot;/w 森林/n 黑/a &quot;/w 、/w &quot;/w 老/a 五十/m &quot;/w 和/c &quot;/w 云南/ns 红/a 绛/n &quot;/w 等/u 五大/j 类/n 四十/m 多/m 个/q 品种/n 的/u 优秀/a 信鸽/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     那/r &quot;/w 高原/n 雨点/n &quot;/w 和/c 瓦/n 灰/a 信鸽/n ，/w 有/v 五/m 只/q 还/d 创造/v 过/u 从/p 两千五百/m 公里/q 外/nd 安然/a 飞/v 返/v 鸽/n 巢/n 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 意外/a 获取/v 的/u 成绩/n 是/vl １９７７/m 年/nt 秋天/nt ，/w 在/p 一/m 次/q 执行/v 任务/n 中/nd 偶然/a 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     说来/v 十分/d 有趣/a ：/w 当时/nt 为了/p 进行/v 现代化/v 战争/n 条件/n 下/nd 的/u 生物/n 实验/n ，/w 探寻/v 信鸽/n 能够/vu 发挥/v 什么样/r 的/u 作用/n ，/w 陈文广/nh 从/p 昆明/ns 驻地/n 带/v 了/u 一/m 批/q 不满/v 一/m 岁/nt 的/u 信鸽/n 到/v 两千五百/m 公里/q 外/nd 的/u 某地/nl 去/v 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     不料/v ，/w 到达/v 目的地/n ，/w 将/p 这/r 批/q 信鸽/n 登记/v 注册/v 完毕/v 不久/nt ，/w 有/v 十/m 几/m 只/q 竟/d 飞/v 失/v ，/w 不知去向/i ，/w 只好/d 除名/v 注销/v ，/w 算是/vl 逃遁/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     两/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 陈文广/nh 回到/v 昆明/ns ，/w 忽然/d 发现/v 鸽/n 棚里/nl 多出/v 五/m 只/q &quot;/w 面熟/a &quot;/w 的/u 鸽子/n ，/w 一/m 查对/v 它们/r 脚上/nl 带/v 的/u 脚/n 环/n 号码/n （/w 信鸽/n 都/d 要/vu 带/v 脚/n 环/n ，/w 犹如/v 运动员/n 要/vu 佩带/v 号码/n 标志/n 一样/a ）/w ，/w 正是/vl 那/r 飞/v 失/v 的/u 十/m 几/m 只/q 中/nd 五/m 只/q 鸽子/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     问起/v 陈文广/nh 为什么/r 迷恋/v 这些/r &quot;/w 神物/n &quot;/w ，/w 他/r 憨厚/a 地/u 笑/v 了/u ，/w 言道/v &quot;/w 说来话长/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     生于/v 昆明/ns 的/u 陈文广/nh ，/w 小时候/nt ，/w 就/d 常常/d 看到/v 驻/v 在/p 昆明/ns 的/u 美国/ns 军队/n 培训/v 军用/a 信鸽/n ，/w 举行/v 军用/a 信鸽/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     也/d 听说/v ，/w 美军/n 在/p 对/p 日/j 作战/v 中/nd 利用/v 信鸽/n 通信/v 是/vl 很/d 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     例如/v ，/w 曾/d 有/v 一/m 支/q 美军/n 部队/n 遭到/v 日军/n 的/u 包围/v ，/w 电台/n 被毁/v ，/w 一切/r 通讯/n 联系/n 都/d 中断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     美军/n 指挥部/n 无可奈何/i ，/w 只得/vu 把/p 一/m 只/q 名叫/v &quot;/w 浅/a 雨点/n &quot;/w 的/u 信鸽/n 空降/v 到/v 陷于/v 绝境/n 的/u 这/r 支/q 部队/n 阵地/n ，/w 让/p 这/r 支/q 部队/n 把/p 联络/v 信件/n 系/v 在/p 信鸽/n 腿上/nl ，/w 然后/c 将/p 它/r 放飞/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     果然/d ，/w &quot;/w 浅/a 雨点/n &quot;/w 用/v 了/u 九/m 个/q 小时/nt ，/w 飞行/v 五百一十二/m 公里/q ，/w 返回/v 指挥部/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     指挥部/n 收到/v 信鸽/n 带来/v 的/u 情报/n ，/w 按照/p 约定/v 的/u 信号/n ，/w 与/c 被/p 困/v 部队/n 里应外合/i ，/w 击溃/v 日军/n ，/w 转/v 败/v 为/vl 胜/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 只/q 雌性/a 信鸽/n 立/v 了/u 功/n ，/w 被/p 授予/v &quot;/w 缅甸/ns 皇后/n &quot;/w 的/u 称号/n …/w …/w 许多/a 有关/v 信鸽/n 的/u 故事/n 使/v 陈文广/nh 暗下/d 决心/n ，/w 要/vu 培育/v 优秀/a 信鸽/n ，/w 将来/nt 为/p 祖国/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     可惜/a ，/w 他/r 这/r 志趣/n 不是/vl 所有/a 的/u 人/n 都/d 理解/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 还是/d 选/v 了/u 鸽子/n -/w -/w 他/r 要/vu 继续/v 研究/v 鸽子/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     １９５１/m 年/nt ，/w 昆明/ns 举办/v 首届/n 云南省/ns 土特产/j 展览会/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     有关/v 领导/n 听说/v 陈文广/nh 饲养/v 鸽子/n 、/w 家/n 兔/n 等等/u 小/a 家禽/n 小/a 家畜/n 有成就/v ，/w 专门/d 请/v 他/r 提供/v 展品/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     会后/nt ，/w 有关/v 部门/n 要/vu 留/v 他/r 当/v 技术员/n ，/w 但是/c 指定/v 他/r 培育/v 家/n 兔/n ，/w 却/d 不要/vu 他/r 养/v 鸽子/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     他/r 给/p 农业厅/n 写/v 了/u 个/q 报告/n ，/w 建议/v 发展/v 养/v 鸽/n 事业/n ，/w 提供/v 军/n 鸽/n ，/w 发展/v 军/n 鸽/n 通讯/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     年轻/a 的/u 陈文广/nh 不服气/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 他/r 毅然/a 给/p 周/nhf 总理/n 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n ，/w 讲/v 了/u 饲养/v 信鸽/n 用于/v 军事/n 通讯/n 的/u 必要性/n 和/c 优越性/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     大/a 意/n 说/v ，/w 你/r 关心/v 国防/n 事业/n 的/u 精神/n 是/vl 好/a 的/u ，/w 希望/v 你/r 继续/v 奋斗/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     并/c 告/v 他/r ，/w 信/n 已/d 转/v 中国科学院/ni 。/w 
		
			
                                        461
                                     不久/nt ，/w 科学院/n 也/d 有/v 了/u 回信/v ，/w 说/v 己/d 转/v 知/v 有关/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     又是/vl 不久/nt ，/w 这/r &quot;/w 有关/v 部门/n &quot;/w -/w -/w 昆明/ns 部队/n 派/v 了/u 一/m 位/q 通讯/n 干事/n ，/w 还/d 从/p 东北/nl 军区/n 请来/v 有经验/v 的/u 军/n 鸽/n 教员/n ，/w 一块/d 登门/v 访问/v 陈文广/nh ，/w 考核/v 他/r 和/c 他/r 培育/v 的/u 信鸽/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     年轻/a 的/u 陈文广/nh 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     他/r 提出/v ，/w 把/p 自己/r 培育/v 的/u 鸽子/n 全都/d 献给/v 人民解放军/n ，/w 自已/v 报考/v 大学/n ，/w 攻读/v 生物学/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     １９５４/m 年/nt ，/w 他/r 应征/v 入伍/v -/w -/w 带/v 着/u 他/r 的/u 鸽子/n ，/w 带/v 着/u 他/r 献身/v 祖国/n 伟大/a 事业/n 的/u 雄心壮志/i ，/w 成/v 了/u 人民解放军/n 的/u 一/m 名/n 光荣/n 战士/n ，/w 一/m 名/n 信鸽/n 培育/v 专家/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     从此以后/i ，/w 陈文广/nh 饲养/v 信鸽/n 的/u 事业/n 远非/d 昔/n 比/v 了/u ，/w 条件/n 好/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     当初/nt 惨淡经营/i 的/u 草屋/n 小院/n 已/d 成/v 陈迹/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     当然/d ，/w 他/r 对/p 信鸽/n 的/u 研究/v 更/d 深入/a 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     在/p 他/r 住/v 的/u 鸽/n 棚/n 附近/n 的/u 单身/n 宿舍/n 里/nd ，/w 堆放/v 着/u 一/m 本本/n 有关/v 信鸽/n 的/u 著作/n 和/c 各种/r 资料/n ，/w 他/r 动手/v 著书立说/i ，/w 并/c 已/d 写成/v 一/m 部/n 论/v 信鸽/n 培育/v 的/u 专著/n ，/w 将/d 由/p 战士/n 出版社/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     更/d 可喜/a 的/u 是/vl ，/w 他/r 培育/v 的/u 鸽子/n ，/w 放飞/v 的/u 距离/n 更/d 远/a ，/w 归巢/v 率/k 更/d 稳定/a 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 在/p 长沙/ns 至/v 昆明/ns （/w 空中/nl 距离/n １０８０/m 公里/q ）/w 的/u &quot;/w 竞/v 翔/v &quot;/w （/w 注/v ）/w 中/nd ；/w １９８２/m 年/nt ，/w 在/p 上海/ns 至/v 昆明/ns （/w 空中/nl 距离/n ２０００/m 公里/q ）/w 的/u &quot;/w 竞/v 翔/v &quot;/w 中/nd ，/w 他/r 的/u 信鸽/n 都/d 获得/v 冠军/n ，/w 成绩/n 十分/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     沈阳/ns 和/c 兰州/ns 等/u 许多/a 部队/n 都/d 派人/v 到/v 他/r 这里/r 来/vd 取/v &quot;/w 鸽/n 经/n &quot;/w ，/w 引/v 鸽/n 种/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     一九五二/m 年/nt 春天/nt ，/w 饶兴礼/nh 串连/v 了/u 十二/m 户/n 贫苦/a 农民/n ，/w 办起/v 了/u 农业/n 生产合作社/n ，/w 这/r 是/vl 湖北省/ns 第一/m 批/q 创办/v 的/u 七/m 个/q 农业/n 生产合作社/n 中/nd 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        474
                                     这个/r 农业/n 生产合作社/n ，/w 现在/nt 已经/d 成为/v 望城/ns 人民公社/n 一个/mq 拥有/v 四百零四/m 户/n 社员/n 的/u 十月/nt 生产大队/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 饶兴礼/nh 同/p 社员/n 一起/d 长期/nt 奋斗/v ，/w 把/p 十月/nt 生产大队/n 办成/v 了/u 一个/mq 思想上/nl 先进/a 、/w 经济/n 上/nd 富裕/a 、/w 组织上/nl 巩固/a 的/u 生产大队/n ，/w 成为/v 湖北省/ns 人民公社/n 生产大队/n 的/u 一面/n 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     饶兴礼/nh 被/p 评为/v 全国/n 农业/n 劳动模范/n ，/w 又/d 当选/v 为/vl 全国人民代表大会/n 代表/n ，/w 几/m 次/q 见到/v 敬爱/v 的/u 领袖/n 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        477
                                     他/r 从/p 一个/mq 普通/a 的/u 贫苦/a 农民/n 成长/v 为/vl 一个/mq 共产党员/n ，/w 并/c 被/p 选为/v 中共/j 浠水/ns 县委/j 委员/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     去年/nt 一/m 年/nt ，/w 他/r 曾经/d 担任/v 中共/j 浠水县/ns 十月/nt 区/n 区委/j 书记/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     饶兴礼/nh 当/v 了/u 干部/n 以后/nt ，/w 始终/d 保持/v 劳动人民/n 的/u 本色/n ，/w 他/r 还是/vl 个/q 庄稼人/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     后来/nt ，/w 社员/n 们/k 放心/v 了/u ：/w &quot;/w 老/h 饶/nhf 忘/v 不了/v 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        481
                                     去年/nt 七月/nt -/w -/w 正是/vl 大/a 忙/a 时节/n ，/w 社员/n 们/k 历来/d 都/d 要/vu 在/p 这时候/nt 打/v 几个/mq 夜工/n ，/w 抢/v 割/v 早稻/n ，/w 抢/v 插/v 二/m 季/nt 稻/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     一天/nt 傍晚/nt ，/w 区委/j 会/n 的/u 会议/n 刚/d 散/v ，/w 区里/nl 通讯员/n 给/p 大家/n 买来/v 晚上/nt 的/u 戏票/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     是/vl 好戏/n ，/w 外地/nl 刚/d 到/v 县城/n 来/vd 的/u 汉/n 剧团/n 的/u 演出/v ，/w 大家/n 都/d 想/v 去/v 看/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     饶兴礼/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 有点/v 事/n ，/w 要/vu 到/v 十月/nt 生产大队/n 去/v ，/w 不/d 看/v 戏/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     大家/n 不/d 如道/v 他/r 有/v 什么/r 大事/n ，/w 硬拖/v 他/r 去/v 看/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     他/r 才/d 说/v ：/w &quot;/w 社员/n 们/k 打/v 夜工/n 割/v 谷/n 、/w 插秧/v ，/w 我/r 想/v 去/v 帮/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        487
                                     听/v 他/r 这/r 一说/v ，/w 别人/r 都/d 难为情/a 了/u ，/w 一个/mq 一个/mq 退/v 了/u 戏票/n ，/w 急急忙忙/a 到/v 各自/r &quot;/w 蹲点/v &quot;/w 的/u 生产队/n 去/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     又/d 有一回/v ，/w 也/d 在/p 夜里/nt ，/w 饶兴礼/nh 正在/d 区里/nl 开会/v ，/w 忽然/d 下起/v 倾盆大雨/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     他/r 想到/v 十月/nt 生产大队/n 低处/n 的/u 谷/n 田/n 有/v 被/p 淹没/v 的/u 危险/a ，/w 便/d 在/p 散会/v 以后/nt 冒雨/v 赶到/v 这个/r 大队/n ，/w 几乎/d 把/p 整个/a 大队/n 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 然后/c 又/d 赶到/v 第/h 七/m 生产队/n ，/w 带/v 着/u 二十/m 几个/mq 社员/n 跑到/v &quot;/w 脚/n 盆底/nl &quot;/w （/w 地名/n ）/w ，/w 顶着/v 大雨/n 疏通/v 渠道/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     饶兴礼/nh 就是/vl 这么/r 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     社员/n 们/k 说/v 他/r &quot;/w 不/d 做活/v ，/w 手/n 痒痒/a 的/u 不好过/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        492
                                     他/r 起/v 得/u 早/a ，/w 睡/v 得/u 迟/a ，/w 一天到晚/i 脚/n 不停/v ，/w 手/n 不/d 闲/a 。/w 
		
			
                                        493
                                     他/r 走到/v 哪里/r ，/w 拣起/v 活/n 来/vd 就/d 干/v ，/w 而且/c 专门/d 干/v 重活/n 、/w 脏活/n 和/c 难/a 活/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     比如/c ，/w 往/p 田里/nl 送/v 粪/n ，/w 有/v 挑/v 粪/n 的/u ，/w 也/d 有/v 撒/v 粪/n 的/u ，/w 他/r 一定/d 挑/v 粪/n ；/w 起/v 塘/n 泥/n ，/w 有/v 上/v 泥/n 的/u ，/w 有/v 挑/v 泥/n 的/u ，/w 他/r 一定/d 挑/v 泥/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     这/r 一带/n 地方/n 有/v 个/q 习惯/n ，/w 由于/c 白天/nt 太阳/n 毒/a ，/w 耕/v 整/v 二/m 季/nt 稻田/n 大都/d 在/v 夜晚/nt ，/w 两/m 个/q 人/n 使/v 一/m 头牛/n ，/w 分/v 上下/n 两/m 班/n 换/v 着/u 干/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     有些/m 社员/n 爱/v 在/p 上半夜/nt 做/v ，/w 做/v 了/u 好/d 乘/v 天/n 凉/a 睡觉/v ；/w 饿兴礼/nh 当然/d 知道/v 下半夜/nt 做活/v 苦/a ，/w 但是/c ，/w 他/r 却/d 总是/d 抢/v 着/u 做/v 下半夜/nt 的/u 活/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     如今/nt 的/u 庄嫁/n 活/n 复杂/a ，/w 不光/c 是/vl 会/vu 动/v 犁/n 、/w 耙/n 、/w 耖/n 子/k 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        498
