
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     当时/nt 正值/v 教会/v 提倡/v &quot;/w 贞洁/a 运动/n &quot;/w ，/w 教皇/n 的/u 司/v 礼/n 官/n 赛斯纳/nh 向/p 教皇/n 进言/v ：/w &quot;/w 这么/r 多/a 赤身裸体/i 的/u 人/n 只能/vu 画/v 在/p 浴室/n 和/c 旅馆/n 里/nd ，/w 决不/d 能/vu 画/v 在/p 这样/r 庄严/a 的/u 所在/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     米开朗基罗/nh 听后/nt 非常/d 恼火/a ，/w 待/v 赛斯纳/nh 一/m 离开/v ，/w 就/d 马上/d 把/p 他/r 画成/v 一个/mq 长/v 着/u 驴/n 耳朵/n 、/w 蟒蛇/n 缠身/v 的/u 鬼/n 判/v 米诺/nh ，/w 由/p 地狱/n 群魔/n 簇拥/v 着/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     事后/nt ，/w 不管/c 赛斯纳/nh 如何/r 恳求/v 教皇/n 和/c 米开朗基罗/nh ，/w 艺术家/n 都/d 不愿/vu 作/v 修改/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 的/u 造型/v 力量/n 纯粹/a 是/vl 对/p 现实/n 的/u 一/m 种/q 感性/a 占有/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     安格尔/nh 在/p 《/w 致/v 哈托/nh 》/w 一/m 信中/nl 又/d 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 现在/nt 想/v 指出/v 的/u 唯一/a 的/u 东西/n 就是/d ，/w 考虑到/v 人物/n 配置/v 和/c 照明/v 在/p 搬到/v 画面/n 上去/v 所/u 遇到/v 的/u 困难/n ，/w 我/r 几乎/d 常常/d 设法/v 确切/a 地/u 观察/v 好/a 模特/n 儿/k …/w …/w 活/a 的/u 模特/n 儿/k 能/vu 使/v 作品/n 的/u 生命力/n 跃然纸上/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     安格尔/nh 这样/r 告诫/v 他/r 的/u 学生/n ，/w 自己/r 也/d 这样/r 身体力行/i 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     有一次/v ，/w 安格尔/nh 走进/v 他/r 的/u 一/m 位/q 朋友/n 的/u 画室/n ，/w 发现/v 一个/mq 非常/d 好看/a 的/u １２/m 岁/nt 左右/n 的/u 男孩/n ，/w 在/p 给/p 那位/r 画家/n 朋友/n 做/v 模特/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        8
                                     安格尔/nh 不/d 认识/v 这个/r 男孩/n ，/w 在/p 一旁/nd 看/v 着/u ，/w 对/p 这个/r 孩子/n 的/u 美丽/a 赞/v 口/n 不绝/v ，/w 同时/c 流露/v 出/vd 不胜/d 企盼/v 的/u 神色/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 盯/v 着/u 孩子/n 看/v 了/u 很/d 长/a 时间/n 后/nd ，/w 终于/d 按捺/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 对/p 画家/n 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 诸位/r ，/w 我/r 请求/v 你们/r 让/p 这位/r 模特/n 儿/k 作/v 我/r 所/u 需要/v 的/u 姿势/n ，/w 我/r 早就/d 在/p 寻找/v 这/r 种/q 姿势/n ，/w 劳驾/v 给/p 我/r 一/m 张/q 纸/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     这位/r 男孩/n 的/u 姿势/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 他/r 在/p 张/v 弓/n 射箭/v ，/w 扮作/v 一个/mq 爱神/n ，/w 模特/n 儿/k 用/v 一/m 只/q 脚/n 站/v 着/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     安格尔/nh 抓住/v 这个/r 姿式/n ，/w 用/v 铅笔/n 草草/a 几/m 笔/n ，/w 勾出/v 了/u 孩子/n 的/u 整个/a 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     由于/c 一/m 只/q 脚/n 悬/v 在/p 空中/nl ，/w 男孩/n 站/v 着/u 时/nt 脚/n 在/d 微微/a 移动/v ，/w 安格尔/nh 很快/a 地/u 又/d 画/v 了/u 另/r 一/m 只/q 脚/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 孩子/n 能/vu 保持/v 这/r 一/m 姿态/n 的/u 短/a 时间/n 里/nd ，/w 安格尔/nh 以/p 他/r 惊人/a 的/u 技巧/n ，/w 完整/a 地/u 作出/v 了/u 人体/n 的/u 全身/n 速写/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在场/v 的/u 画家/n 们/k 为/p 之/u 惊叹不已/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     和/c 他/r 一/m 比/v ，/w 我/r 简直/d 慢/a 得/u 象/p 乌龟/n 爬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     法国/ns 画家/n 柯罗/nh 大器晚成/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     当/p 第/h 一个/mq 主顾/n 登门/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 已经/d ５０/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 一辈子/nt 画/v 了/u 大批/q 肖像画/n ，/w 他/r 一/m 年/nt 至少/d 画/v ２０/m 个/q 人物/n ，/w 模特/n 儿/k 都/d 是/vl 普普通通/a 的/u 良家妇女/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     最/d 出名/v 的/u 是/vl 那/r 幅/n 头/n 戴/v 叶/n 冠/n 的/u 女/n 模特/n 的/u 肖像画/n ，/w 因/c 观众/n 把/p 叶影/nh 当作/v 珍珠/n 而/c 题为/v 《/w 戴/v 珍珠/n 的/u 女郎/n 》/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 幅/n 肖像画/n 的/u 构图/n 与/c 《/w 蒙娜丽莎/nh 》/w 肖/v 似/v ，/w 而/c 内容/n 却/d 迥然不同/i ：/w 普通/a 少女/n 的/u 形象/n 犹如/v 纯朴/a 和/c 诗意/n 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     柯罗/nh 强调/v 画/n 肖像画/n 应从/v 模特/n 儿/n 身上/nl 选出/v 共同/a 的/u 、/w 肖/v 似/v 逼真/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 画家/n 应当/vu 洞悉/v 模特/n 儿/k 的/u 性格/n ，/w 观察/v 其/r 喜怒哀乐/i 等/u 情态/n ，/w 当/p 他/r 的/u 神情/n 活灵活现/i 的/u 时候/n ，/w 就/d 应当/vu 拿/v 笔/n 把/p 这/r 一切/r 表现/v 出来/vd ，/w 哪怕是/c 通过/p 暗示/v 也好/u ，/w 要/vu 让/p 人/n 知道/v 这/r 不光/c 是/vl 一个/mq 发愁/v 或/c 快乐/a 的/u 人/n ，/w 还要/vu 让/p 人/n 看出/v 他/r 的/u 全貌/n ，/w 看出/v 这/r 个人/n 的/u 面目/n 及/c 性格/n 的/u 各个/r 方面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 柯罗/nh 也是/vl 严格/a 遵循/v 自己/r 订下/v 的/u 上述/v 创作/v 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     据/p 法兰西/ns 学院/n 院士/n 、/w 法国/ns 画家/n 和/c 作家/n 克拉列蒂/nh 的/u 回忆/v ，/w 有一天/v ，/w 柯罗/nh 在/p 剧院/n 里/nd 看/v 戏/n ，/w 他/r 突然/d 发现/v ，/w 在/p 他/r 对面/nd 的/u 厢/n 座/n 里/nd ，/w 孤零零/a 地/u 坐/v 着/u 一个/mq 白衣/n 女人/n ，/w 修长/a 而/c 平滑/a 的/u 黑/a 发辫/n 烘托/v 出/vd 这个/r 陌生/a 女人/n 的/u 苍白/a 而/c 俏丽/a 的/u 面容/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     柯罗刚/nh 一/m 见/v 她/r ，/w 就/d 出于/v 难以/d 抑止/v 的/u 艺术家/n 的/u 本能/n ，/w 忘记/v 了/u 剧院/n ，/w 忘记/v 了/u 观众/n ，/w 掏出/v 一个/mq 不/d 大/a 的/u 速写/n 本/n ，/w 戴上/v 眼镜/n ，/w 画/v 起/v 这个/r 女人/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        27
                                     他/r 时而/d 住/v 笔/n ，/w 左顾右盼/i ，/w 看/v 看/v 有/v 没有/v 人/n 注意/v 他/r ，/w 然后/c 又/d 画/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        28
                                     那个/r 女人/n 则/c 一动/v 也/d 不/d 动/v ，/w 仿佛/d 知道/v 这个/r 伟大/a 的/u 艺术家/n 在/p 画/v 她/r 似的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     生活/n 中/nd 的/u 美/a 是/vl 所在/n 都/d 有/v ，/w 缺少/v 的/u 正是/vl 发现/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     而/c 对于/p 一个/mq 有心人/n 来说/v ，/w 一旦/d 发现/v 了/u 一个/mq 出色/a 的/u 模特/n 儿/k 之后/nt ，/w 就要/vu 及时/a 地/u &quot;/w 捉/v &quot;/w 住/v 她/r ，/w 把/p 她/r 贮存/v 到/v 自己/r 的/u &quot;/w 微机/n &quot;/w 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     柯罗/nh 善于/v 从/p 生活/n 中/nd 汲取/v 美/a 的/u 形象/n ，/w 于是/c 在/p 他/r 的/u 画笔/n 下/nd ，/w 《/w 修/v 道士/n 》/w 《/w 看书/v 的/u 女人/n 》/w 《/w 戴高帽子/i 的/u 男孩/n 》/w 《/w 躺/v 着/u 的/u 女神/n 》/w 《/w 碧/a 衣/n 太太/n 》/w 《/w 带/v 小孩/n 的/u 妇女/n 》/w 等/u 一系列/a 名作/n ，/w 就/d 喷涌/v 而/c 出/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     俄国/ns 巡回/v 展览/v 派/v 画家/n 苏里科夫/nh 对/p 模特/n 儿/k 追索/v 的/u 热情/a ，/w 一点/mq 也/d 不亚于/v 柯罗/nh 。/w 
		
			
                                        33
                                     苏里科夫/nh 在/p １８８１/m 年/nt 所/u 作/v 的/u 油画/n 《/w 禁卫/n 兵/n 临刑/v 的/u 早晨/nt 》/w 这/r 幅/q 杰作/n ，/w 表现/v 的/u 是/vl １６９８/m 年/nt 彼得/nh 一世/nt 在/p 莫斯科/ns 红/a 场上/nl 处决/v 禁卫/n 兵/n 的/u 一个/mq 戏剧性/n 场面/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     １６８９/m 年/nt ，/w 刚刚/d 年/nt 满/v １７/m 岁/nt 的/u 彼得/nh ，/w 率领/v 他/r 组建/v 和/c 训练/v 的/u &quot;/w 娃娃兵/n &quot;/w ，/w 从/p 大/a 贵族/n 控制/v 的/u 手中/nl 夺取/v 了/u 政权/n ，/w 幽禁/v 了/u 他/r 的/u 姐姐/n -/w -/w 公主/n 苏菲亚/nh 。/w 
		
			
                                        35
                                     １６９７/m 年/nt ，/w ２５/m 岁/nt 的/u 彼得/nh 化名/n 随/p 使团/n 到/v 西欧/ns 考察/v ，/w 就/d 在/p 他/r 出国/v 期间/nt ，/w 苏菲亚/nh 趁机/d 唆使/v 枪/n 兵/n 起来/vd 暴动/v ，/w 妄图/v 实行/v 政变/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     这次/r 枪/n 兵/n 暴动/v 有/v ４/m 个/q 联队/n 的/u 枪/n 兵/n 参加/v ，/w 先/d 从/p 立陶宛/ns 发动/v ，/w 然后/c 向/p 莫斯科/ns 蔓延/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     彼得大帝/n 得知/v 枪/n 兵/n 叛乱/n 的/u 消息/n 后/nd ，/w 于/p １６９８/m 年/nt １０/m 月/nt 从/p 国外/nl 急速/d 回国/v ，/w 一举/d 镇压/v 了/u 叛乱/n ，/w 并且/c 解散/v 枪/n 兵/n ，/w 另/r 组/v 正规军/n ，/w 接着/v 就/d 开始/v 了/u 对/p 叛乱/n 抢/v 兵/n 的/u 大规模/n 的/u 审讯/v 和/c 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 场/q 审讯/v 和/c 屠杀/v 持续/v 了/u 整整/d 一个/mq 冬天/nt ，/w 几千/m 具/q 尸首/n 飘摇/v 在/p 莫斯科/ns 城头/nl 的/u 风雪/n 之中/nd ，/w 莫斯科/ns 成/v 了/u 一个/mq 恐怖/v 的/u 囚牢/n 和/c 流血/v 的/u 屠场/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     开始/v 只/d 在/p 普劳勃拉潜斯加耶村/ns 开辟/v 地窖/n 和/c １０/m 多/m 处/n 刑讯/n 室/n ，/w 后来/nt 刑场/n 移至/v 红场/ns ，/w 由/p 全体/n 大/a 贵族/n 、/w 国会/ni 议员/n 、/w 大/a 秘书/n 官/n 等/u 执刑/v ，/w 彼得大帝/n 亲自/d 监/v 斩/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     据/p 记载/v ，/w 光是/vl １０/m 月/nt ２７/m 日/nt 这/r 一天/nt ，/w 就/d 有/v ３３０/m 名/n 枪/n 兵/n 在/p 红场/ns 丧生/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 一个/mq 灰蒙蒙/a 的/u 早晨/nt ，/w 红/a 场上/nl 布满/v 了/u 荷枪实弹/i 的/u 士兵/n ，/w 彼得大帝/n 骑/v 在/p 一/m 匹/q 高头大马/i 上/nd 亲临/v 刑场/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 命令/v 所有/a 临刑/v 的/u 人/n 手/n 中/nd 举/v 一/m 支/q 蜡烛/n ，/w 谁/r 的/u 蜡烛/n 先/d 燃/v 尽/v ，/w 谁/r 就/d 率先/d 被/p 推/v 上断头台/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     苏里科夫/nh 构思/v 了/u 他/r 的/u 画面/n ：/w 具有/v 至高无上/i 权威/n 的/u 暴君/n 安排/v 在/p 画/n 的/u 侧/nd 上方/nd ，/w 而/c 手举/v 蜡烛/n 赴/v 死者/n 的/u 位置/n 与/c 彼得大帝/n 形成/v 很/d 大/a 的/u 落差/n ，/w 以便/c 突出/v 彼得大帝/n 的/u 强权/n 地位/n 和/c 给予/v 临刑/v 者/k 的/u 压迫/v 感/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     近景/n 是/vl 临刑/v 前/nd 的/u 大群/q 禁卫/n 兵/n ，/w 他们/r 与/c 妻子/n 儿女/n 告别/v 时/nt ，/w 有的/r 哀哭/v ，/w 有的/r 抚慰/v 亲人/n ，/w 有的/r 怒视/v 彼得/nh ，/w 却/d 没有/v 一个/mq 表示/v 屈服/v 和/c 畏惧/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 这样/r 一/m 种/q 氛围/n 中/nd ，/w 画家/n 刻意/d 塑造/v 了/u 这/r 幅/n 名画/n 中/nd 的/u 中心/n 人物/n -/w -/w 临刑/v 者/k 中/nd 一个/mq 身材/n 魁梧/a 、/w 面容/n 粗犷/a 的/u 禁卫/n 兵/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 幅/q 画/n 中/nd 的/u 裸女/n 是/vl 以/p 模特/n 儿/k 维多丽娜/nh 的/u 形象/n 画/v 的/u ，/w 另/r 两/m 个/q 男子/n 是/vl 以/p 马奈/nh 的/u 兄弟/n 欧仁/nh ，/w 以及/c 他/r 未来/nt 的/u 妹夫/n 费迪南德&#183;/w 林霍夫/nh 作/v 模特/n 儿/k 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     这/r 幅/n 不/d 登/v 沙龙/n &quot;/w 大雅之堂/i &quot;/w 的/u 画/n ，/w 在/p &quot;/w 落选/v 沙龙/n &quot;/w 展出/v 后/nd ，/w 居然/d 惊动/v 了/u 法国/ns 皇室/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     拿破仑/nh 三/m 世/nt 与/c 皇后/n 也/d 来看/v 了/u ，/w 但/c 看/v 后/nd 极为/d 恼火/a ，/w 拿破仑/nh 三/m 世/nt 指斥/v 这/r 幅/q 画/n 是/vl &quot;/w 淫乱/a 的/u &quot;/w ，/w 皇后/n 背/v 转身/v 去/v 不/d 看/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     《/w 草地/n 上/nd 的/u 午餐/n 》/w 一/m 石/n 激起/v 千/m 层/q 浪/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     马奈/nh 作/v 这/r 幅/q 画/n ，/w 旨/n 在/p 反对/v 学院/n 派/n 艺术/n 的/u 虚伪/a ，/w 反对/v 把/p 裸体/v 妇女/n 想象/v 成/v 维纳斯/nh 或/c 狄安娜/nh 一/m 类/n 女神/n 的/u 矫饰/v 风气/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     如果/c 把/p 这/r 幅/q 画/n 和/c 乔尔乔内/nh 的/u 《/w 田园/n 合奏/v 》/w 对照/v 一下/mq ，/w 就/d 可以/vu 看/v 清楚/a ，/w 古典/a 的/u 田园/n 式/k 的/u 主题/n ，/w 已/d 被/p 现代/nt 生活/n 中/nd 的/u 裸女/n 所/u 替代/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     乔尔乔内/nh 的/u 仙女/n 成/v 了/u 女/n 模特/n 儿/k ，/w 一个/mq 是/vl 裸体/v 的/u ，/w 另/r 一个/mq 是/vl 半/m 裸体/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     她们/r 和/c 两/m 个/q 衣冠楚楚/i 的/u ，/w 但/c &quot;/w 显然/a &quot;/w 是/vl 放荡不羁/i 的/u 波希米亚/nh 艺术家/n 正在/d 树林/n 中/nd 消遣/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     有/v 一个/mq 名叫/v 哈麦顿/nh 的/u 评论家/n 看清/v 了/u 马奈/nh 的/u 用意/n 后/nd 撰文/v 评/v 击/v 道/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 应该/vu 忽略/v 一/m 幅/n 写实主义/n 派/n 的/u 值得/v 注意/v 的/u 画/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     一个/mq 乔尔乔内/nh 的/u 构思/n 的/u 现代/nt 法国/ns 的/u 翻译/v 本/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     乔尔乔内/nh 曾经/d 构想/n 出/vd 一个/mq 农村/n 节日/nt 的/u 快乐/a 的/u 理想/n ，/w 虽然/c 在/p 他/r 的/u 画里/nl 男人/n 是/vl 穿/v 着/u 衣服/n 而/c 妇女/n 是/vl 裸体/v 的/u ，/w 但是/c 由于/c 它/r 的/u 精致/a 的/u 色彩/n ，/w 而/c 使/v 这/r 幅/q 画/n 的/u 可疑/a 的/u 道德/n 性/k 受到/v 原谅/v …/w …/w 当/p 裸女/n 是/vl 由/p 粗俗/a 的/u 人/n 画/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 必然/a 是/vl 猥亵/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     但是/c ，/w 哈麦顿/nh 还/d 没有/d 全部/n 说出/v 官方/n 学院/n 派对/v 《/w 草地/n 上/nd 的/u 午餐/n 》/w 不满/a 的/u 全部/n 缘由/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 之所以/c 宣称/v 这/r 幅/q 画/n &quot;/w 粗俗/a &quot;/w 、/w &quot;/w 猥亵/v &quot;/w ，/w 主要/a 原因/n 并不/d 在于/v 它/r 的/u 主题/n 和/c 形象/n ，/w 而/c 在于/v 这/r 幅/q 画/n 采用/v 了/u 新/a 的/u 技法/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     马奈/nh 把/p 裸女/n 放到/v 了/u 阳光/n 之下/nd ，/w 以/p 风景/n 作为/v 裸女/n 画/n 的/u 背景/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 就/d 大逆不道/i 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     阳光/n 照/p 在/p 少女/n 的/u 肉体/n 上/nd 产生/v 了/u 一/m 种/q 微妙/a 的/u 作用/n ，/w 还有/v 树林/n 青色/n 的/u 反光/n ，/w 使/v 全/a 画/n 的/u 色彩/n 极为/d 谐/a 和/a ，/w 在/p 绿色/n 的/u 主调/n 中点/n 以/p 白色/n ，/w 更/d 能/vu 在/p 色彩/n 的/u 谐/a 和/a 中/nd 产生/v 明快/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 和/p 学院/n 派/n 惯用/v 的/u 昏暗/a 的/u 照明/v 大相径庭/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     作家/n 左拉/nh 看出/v 了/u 这/r 一点/mq ,/w 并/c 对/p 马奈/nh 的/u 创造/v 给予/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 在/p 小说/n 《/w 创作/v 》/w 中/nd 借/v 主人公/n 柯罗特/nh （/w 以/p 马奈/nh 为/v 模特/n 儿/k 写成/v ）/w 之/u 口/n 说/v ：/w &quot;/w 太阳/n 、/w 空气/n 和/c 光/n 是/vl 我们/r 绘画/n 所/u 追求/v 的/u ，/w 我们/r 描写/v 的/u 物体/n 要/vu 和/p 白昼/nt 阳光/n 下/nd 所/u 见/v 的/u 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     如此/r &quot;/w 离经叛道/i &quot;/w 的/u 宣称/v ，/w 无疑/d 要/vu 引起/v 学院/n 派/n 的/u 大/d 为/vl 不满/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     根据/p &quot;/w 逆反心理/n &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 喝彩声/n 反而/d 使/v 马奈/nh 声名/n 大/d 震/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     马奈/nh 的/u 名字/n 伴随/v 着/u 谩骂/v 和/c 颂扬/v 的/u 两/m 种/q 声音/n ，/w 广为/v 传播/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     马奈/nh 并/d 没有/v 在/p 皇帝/n 的/u 指斥/v 和/c 部分/n 舆论/n 的/u 反对/v 下/nd 屈服/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 又/d 抛出/v 了/u 另/r 一/m 块/q 石头/n -/w -/w 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     《/w 奥林匹亚/ns 》/w 又/d 画/v 了/u 一/m 位/q 近代/nt 感/n 十足/a 的/u 法国/ns 女人/n ，/w 赤身裸体/i 地/u 躺/v 在/p 床上/nl ，/w 她/r 的/u 双眼/n 毫无/v 羞耻/a 地/u 直视/v 着/u 观众/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 的/u 青春/n 的/u 健壮/a 和/c 美貌/a 是/vl 十分/d 诱人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     一个/mq 黑人/n 女仆/n 在/p 背后/nl 给/p 她/r 送/v 花/n ，/w 还有/v 一/m 只/q 黑猫/n 和/p 她/r 作陪/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 幅/q 画/n １８６５/m 年/nt 在/p 沙龙/n 展出/v 时/nt ，/w 又/d 引起/v 了/u 一阵/mq 剧烈/a 的/u 骚动/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     沙龙/n 的/u 组织者/n 预见/v 到/v 它/r 将/d 会/vu 再度/d 引起/v 震动/v ，/w 所以/c 故意/a 在/p 它/r 的/u 旁边/nd 挂/v 了/u 一行/mq 字/n ：/w &quot;/w 并不是/v 所有/a 糟糕/a 的/u 作品/n 都/d 能/vu 挂于/v 此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     以免/c 使/v 那些/r 不满/a 的/u 观众/n 去/v 破坏/v 它/r 。/w 
		
			
                                        76
                                     但是/c ，/w 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 受到/v 了/u 比/p 《/w 草地/n 上/nd 的/u 午餐/n 》/w 更为/d 猛烈/a 的/u 指责/v 和/c 攻击/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     倾盆大雨/n ，/w 瓢泼/a 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        78
                                     几乎/d 所有/a 的/u 报纸/n 和/c 文艺/n 评论家/n 都/d 争先恐后/i 地/u 表/v 态/n 嘲骂/v 《/w 奥林匹亚/ns 》/w ，/w 似乎/d 不/d 赶紧/d 发表/v 一个/mq &quot;/w 拥护/v &quot;/w 对/p 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 的/u 指责/v 的/u 声明/n ，/w 就/d 不/d 足以/d 表示/v 自己/r 的/u &quot;/w 正确/a 立场/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     维克多/nh 写道/v ：/w &quot;/w 群众/n 好象/d 在/p 无名/a 尸体/n 陈列/v 处/n 一样/a ，/w 聚/v 在/p 马奈/nh 画/v 的/u 好斗/v 的/u 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 和/c 可怕/a 的/u 《/w 基督/n 为/p 士兵/n 侮辱/v 》/w 前面/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     对/p ，/w 玩笑/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     连/p 马奈/nh 的/u 朋友/n 库尔贝/nh 也/d 站出来/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     这位/r 现实主义/n 大师/n 忘记/v 了/u 自己/r 曾/d 说过/v 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 是/vl &quot;/w 刚/d 出浴/v 的/u 黑桃/n 皇后/n &quot;/w 的/u 赞语/n ，/w 在/p 一定/a 的/u 政治/n 气氛/n 和/c 压力/n 下/nd ，/w 改弦更张/i 地/u 指责/v 马奈/nh 的/u 这/r 幅/q 画/n 是/vl &quot;/w 一/m 张/q 纸牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     马奈/nh 的/u 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 在/p 艺术/n 上/nd 显然/a 是/vl 受/v 了/u 提香/nh 的/u 《/w 乌比诺/nz 的/u 维纳斯/nh 》/w 以及/c 戈雅/nh 的/u 《/w 裸体/v 的/u 玛哈/nh 》/w 的/u 影响/v ，/w 女仆/n 送/v 花/n 的/u 情节/n ，/w 显然/a 也是/vl 借用/v 了/u 约翰&#183;/w 齐拉贝尔/nh 的/u 《/w 宫女/n 》/w 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     然而/c ，/w 马奈/nh 在/p 继承/v 前辈/n 画家/n 题材/n 的/u 基础上/nl ，/w 有/v 了/u 自己/r 高超/a 的/u 创造/v ，/w 使/v 这个/r 题材/n 近代/nt 化/k 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     马奈/nh 在/p 技法/n 上/nd 与/c 提香/nh 的/u 最大/a 的/u 区别/n ，/w 则/c 是/vl 《/w 乌比诺/nz 的/u 维纳斯/nh 》/w 利用/v 了/u 地板/n 的/u 透视/v 感/n ，/w 在/p 画面/n 背景/n 上/nd 展现/v 出/vd 具有/v 深度/n 的/u 房间/n ，/w 而/c 马奈/nh 却/d 把/p 背景/n 画成/v 毫无/v 变化/v 的/u 平面/n ，/w 具有/v 平面/n 装饰/v 感/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     两/m 幅/q 画/n 的/u 女/n 人体/n 虽然/c 极其/d 相似/v ，/w 但/c 细看/v 一下/mq ，/w 又/d 有/v 多/a 处/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     例如/v 在/p 提香/nh 的/u 画中/nl ，/w 维纳斯/nh 在/p 下面/nd 的/u 那/r 条/q 腿/n 有些/m 向/p 后/nd 弯曲/a ，/w 从而/c 形成/v 了/u 阴影/n ，/w 提香/nh 借助/v 这/r 块/q 阴影/n 表现/v 了/u 肉体/n 的/u 真实感/n ，/w 而/c 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 中/nd 的/u 双腿/n 几乎/d 是/vl 平行/a 地/u 直/a 放/v 着/u ，/w 阴影/n 部分/n 完全/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 种/q 对/p 画面/n 平面/n 性/k 的/u 追求/v ，/w 与/c 文艺复兴/n 运动/n 以来/nt 欧洲/ns 人体/n 艺术/n 的/u 写实主义/n 倾向/n 完全/d 背道而驰/i 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 色彩/n 、/w 形式/n 方面/n ，/w 马奈/nh 背弃/v 了/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     明亮/a 色彩/n 的/u 人体/n 在/p 深色/n 背景/n 帷幕/n 和/c 黑人/n 奴婢/n 的/u 衬托/v 下/nd ，/w 大块/n 明亮/a 的/u 色彩/n 与/c 深色/n 形成/v 对比/v ，/w 在/p 对比/v 中/nd 色调/n 极为/d 丰富/a ，/w 色/n 阶/n 关系/n 微妙/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     诚如/v 阿尔巴托夫/nh 所/u 指出/v 的/u :/w &quot;/w 马奈/nh 在/p 《/w 草地/n 上/nd 的/u 午餐/n 》/w 和/c 《/w 奥林匹亚/ns 》/w 中/nd 宣告/v 了/u 而且/c 极/d 尖锐/a 地/u 表现/v 了/u 新/a 的/u 艺术/n 理想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     马奈/nh 的/u 创作/v 态度/n 是/vl 极为/d 严谨/a 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 决不/d 是/vl 那/r 种/q 兴之所至/i 就/d 信/d 笔/n 画/v 来/vd 的/u 即兴/v 画家/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 为了/p 画好/v 《/w 草地/n 上/nd 的/u 午餐/n 》/w 和/c 《/w 奥林匹亚/ns 》/w ，/w 往往/d 要求/v 模特/n 儿/k 多次/mq 地/u 重复/v 地/u 摆/v 姿势/n ，/w 而/c 他/r 总是/d 无止境/v 地/u 画/v 了/u 又/d 改/v ，/w 毁/v 了/u 又/d 画/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 总是/d 不停/v 地/u 埋头/v 于/p 画布/n ，/w 直到/v 突然/d 出现/v 使/v 他/r 满意/a 的/u 形象/n 时/nt 为止/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     马奈/nh 的/u 朋友/n 安东宁&#183;/w 普鲁斯特/nh 回忆/v 道/v ：/w &quot;/w 马奈/nh 的/u 眼睛/n 起/v 着/u 很/d 大/a 作用/n ；/w 巴黎/ns 从来/d 没有/v 一个/mq 浪荡/a 公子/n 浪荡/a 得/u 有/v 这么/r 大/a 的/u 出息/n …/w …/w 他/r 在/p 速写/n 本子/n 上/nd 画下/v 了/u 各种/r 生活/n 细节/n ：/w 一/m 个/q 人/n 的/u 侧面/nd 、/w 一/m 顶/q 帽子/n 等等/u ，/w 总之/c ，/w 他/r 画下/v 了/u 一切/r 从/p 生活/n 中/nd 得/v 来/vd 的/u 转瞬即逝/i 的/u 印象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     不要说/v 没有/v 蒙娜丽莎/nh 那/r 种/q 神秘/a 的/u 微笑/n ，/w 就/d 连/p 王熙凤/nh 初会/v 刘/nhf 姥姥/n 时/nt 那/r 种/q 皮笑肉不笑/i 也/d 难以/d 见到/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     人/n 的/u 神情/n 的/u 拘谨/a ，/w 必然/a 导致/v 姿态/n 的/u 僵硬/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     有/v 相当/v 一部分/n 人体/n 艺术/n 作品/n ，/w 尽管/c 面貌/n 、/w 肌肤/n 画/v 得/u 极为/d 写实/v ，/w 但/c 依然/d 不能/vu 使/v 画面/n 上/nd 的/u 人物/n 活/v 起来/vd ，/w 与/c 观者/n 作/v 情绪/n 的/u 交流/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     这次/r 人体/n 艺术/n 大/a 展/v 的/u 收获/v 是/vl 颇/d 丰/a 的/u ，/w 但/c 有/v 一个/mq 最大/a 的/u 遗憾/v ，/w 也许/d 画/v 的/u 是/vl 公用/v 的/u 、/w 公家/n 出钱/v 雇/v 的/u 模特/n 儿/k ，/w 所以/c 总/d 感到/v 画家/n 与/c 对象/n 之间/nd ，/w 有/v 一/m 段/q 彬彬有礼/i 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 段/q 距离/n 使/v 模特/n 儿/k 成/v 了/u 练习/v 绘画/n 技法/n 的/u 工具/n ，/w 画家/n 很/d 难/a 象/p 画/n 主题/n 创作/v 一样/a 向/p 对象/n 投入/v 自己/r 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     余秋雨/nh 认为/v ：/w &quot;/w 画家/n 们/k 仍/d 停留/v 在/p 题材/n 的/u 开拓/v 上/nd ，/w 就/d 象/p 有些/m 小说家/n 宣告/v '/w 我/r 写/v 性/n 了/u '/w 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     油画/n 家/n 兼/v 评论家/n 何振志/nh 也/d 承认/v 我们/r 的/u 人体/n 艺术/n 作品/n &quot;/w 画/n 不过/d 人家/r &quot;/w ，/w 但/c 她/r 也/d 找出/v 了/u 一/m 条/q 振振有词/i 的/u 理由/n ：/w &quot;/w 中国/ns 自古以来/i 人/n 都/d 把/p 身体/n 裹/v 得/u 很/d 严/a ，/w 人体/n 永远/d 藏/v 着/u ，/w 所以/c 我们/r 的/u 画家/n 画/v 不过/d 人家/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     不过/c ，/w 人体/n 艺术/n 在/p 中国/ns 既然/c 已/d 成/v 一/m 泓/n 活水/n ，/w 我们/r 就/d 不能/vu 满足/v 于/p 已/d 取得/v 的/u 成就/n ，/w 更/d 不能/vu 裹足不前/i 。/w 
		
			
                                        105
                                     对于/p 模特/n 儿/k 来说/v ，/w 既然/c 已经/d 选定/v 了/u 这个/r 为/p 艺术/n 而/c 献身/v 的/u 职业/n ，/w 既然/c 已/d 认识/v 到了/v 自己/r 所/u 从事/v 的/u 工作/n 的/u 价值/n 和/c 意义/n ，/w 那/r 就要/vu 花/v 力气/n 去/v 提高/v 自己/r 的/u 艺术/n 素养/n 和/c 文化/n 素养/n ，/w 模特/n 儿/k 要/vu 学/v 一点/mq 音乐/n 、/w 舞蹈/n 、/w 美术/n ，/w 学/v 一点/mq 舞台/n 表演/v 技能/n ；/w 时装模特/n 儿/k 和/c 广告/n 模特/n 儿/k 还/d 应当/vu 懂/v 一点/mq 服饰/n 和/c 商品/n 的/u 知识/n ；/w 有/v 条件/n 的话/u ，/w 模特/n 儿/k 还/d 应当/vu 学/v 一点/mq 美学/n 基本/a 知识/n ，/w 以/p 提高/v 自己/r 的/u 艺术/n 鉴赏/v 能力/n ，/w 懂得/v 什么样/r 的/u 姿式/n 、/w 行动/n 是/vl 美/a 的/u ；/w 什么样/r 的/u 姿式/n 、/w 行动/n 是/vl 不/d 美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     台湾/ns 第一/m 位/q 人体/n 模特/n 儿/k 林丝缎/nh 在/p 台湾/ns 师范大学/n 艺术系/n 工作/v 时/nt ，/w 每/r 周/nt 只有/d ３/m 小时/nt 的/u 人体/n 课程/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     她/r 利用/v 其余/r 的/u 时间/n ，/w 和/p 学生/n 们/k 一起/d 旁听/v 系里/nl 其他/r 的/u 课程/n ，/w 从中/d 吸收/v 一切/r 对/p 自己/r 有用/a 的/u 营养/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     林丝缎/nh 还/d 经常/d 打球/v 、/w 跳舞/v 、/w 游泳/v ，/w 使/v 自己/r 的/u 形体/n 变/v 得/u 更/d 健美/a 、/w 丰腴/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     她/r 还/d 跟/p 刚/d 从/p 日本/ns 回来/vd 的/u 许清洁/nh 学习/v 古典/a 芭蕾舞/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     舞蹈/n 对于/p 她/r 做好/v 模特/n 儿/k 工作/n 十分/d 有益/a ，/w 可以/vu 从中/d 获得/v 不少/a 灵感/n ，/w 启发/v 她/r 创造/v 出/vd 许多/a 更/d 美/a 的/u 姿态/n ；/w 在/p 此/r 同时/n ，/w 林丝缎/nh 又/d 勤学苦练/i ，/w 努力/v 打开/v 另/r 一/m 座/q 艺术/n 殿堂/n 的/u 大门/n ，/w 最后/n 成/v 了/u 一/m 位/q 深受/v 观众/n 欢迎/v 的/u 舞蹈家/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     选择/v 一/m 位/q 理想/n 的/u 模特/n 儿/k 是/vl 颇不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     为/p 林丝缎/nh 的/u 《/w 我/r 的/u 模特/n 儿/k 生涯/n 》/w 一/m 书/n 作序/v 的/u 台湾/ns 师范大学/n 艺术系/n 教授/n 袁枢真/nh 说过/v ：/w &quot;/w 担任/v 一个/mq 健全/a 合格/a 的/u 模特/n 儿/k 的/u 角色/n ，/w 不是/vl 一/m 件/q 简单/a 的/u 事/n ，/w 她/r 需要/v 许多/a 条件/n ：/w 体态/n 匀称/a ，/w 姿态/n 优美/a ，/w 聪慧/a 和谐/a ，/w 宁静/a 耐心/a …/w …/w 由此/d 之/u 故/c ，/w 在/p 艺术家/n 的/u 心目中/nl ，/w 模特/n 儿/k 的/u 职业/n 是/vl 清高/a 的/u ，/w 也可以说/v 是/vl 相当/d 圣洁/a 的/u ，/w 根本/d 没有/v 如/p 象/p 一般/a 世俗/n 所谓/a 非/d 非/d 之/u 想/v 的/u 存在/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     另/r 一/m 位/q 台湾/ns 摄影家/n 莫一名/nh 也/d 认为/v &quot;/w 一个/mq 模特/n 儿/k 要/vu 获得/v 许多/a 人/n 的/u 欣赏/v 与/c 赞美/v 不是/vl 一/m 件/q 容易/a 的/u 事/n ，/w 她/r 不但/c 要/vu 有/v 良好/a 的/u 曲线/n 、/w 弹性/n 的/u 胴体/n 、/w 相当/a 的/u 美貌/a ，/w 而且/c 还要/vu 有/v 相当/a 的/u 艺术/n 修养/n 、/w 良好/a 的/u 品行/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     台湾/ns 师大/j 有/v 位/q 助教/n 曾/d 奉命/v 去/v 找/v 一个/mq 模特/n 儿/k ，/w 结果/n 找/v 了/u 一个/mq 风尘/n 女郎/n ，/w 她/r 在/p 课堂上/n 对/p 男/n 学生/n 大/d 抛/v 媚眼/n ，/w 极/d 尽/v 诱惑/v 之/u 能事/n ，/w 使/v 学生/n 们/k 无法/d 画/v 下去/vd ，/w 只得/vu 把/p 她/r 辞退/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     符合/v 上述/v 几/m 方面/n 条件/n 的/u 年轻/a 女性/n ，/w 在/p 生活/n 中/nd 本来/d 是/vl 不少/a 的/u ，/w 但/c 即使/c 符合/v 了/u 上述/v 的/u 几/m 全/a 之/u 美/n ，/w 还有/v 一个/mq 十分/d 重要/a 的/u 条件/n ：/w 肯/vu 做/v 模特/n 儿/k 工作/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     反之/c ，/w 亦/d 只能/vu 望/v 美/n 兴叹/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     中央/n 美术/n 学院/n １９８７/m 年底/nt 招考/v 模特/n 儿/k ，/w 在/p ３００/m 多/m 名/n 应试/v 者/k 中/nd ，/w 得/v 最高/a 分/n 者/k 仅/d 二/m 人/n 并列/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     因此/c ，/w 挑选/v 一/m 位/q 出色/a 的/u 人体/n 模特/n 儿/k ，/w 从/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 比之/v 于/p 一般/a 选美/v 活动/n 中/nd 评出/v 佼佼者/n ，/w 其/r 难度/n 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     做好/v 模特/n 儿/k 工作/n 同样/a 是/vl 十分/d 艰辛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     摆/v 一个/mq 姿势/n ，/w 通常/d 要/vu 一动不动/i 地/u 摆/v ２０/m 到/v ２５/m 分钟/q ，/w 然后/c 只能/vu 休息/v ５/m 分钟/q ，/w 再/d 回到/v 原来/d 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     对/p 普通人/n 来说/v ，/w 摆/v 一个/mq 一动不动/i 的/u 姿势/n ，/w 也是/vl 对/p 体力/n 的/u 大/d 考验/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     摆/v 一/m 种/q 艰难/a 的/u 姿势/n 足以/d 把/p 人/n 累死/v ，/w 但/c 有时/d 幸运/a 地/u 摆/v 一/m 种/q 很/d 舒服/a 的/u 姿势/n ，/w 时间/n 一/m 久/a ，/w 又/d 会/vu 昏昏欲睡/i 。/w 
		
			
                                        123
                                     当/p 裸体/v 摄影/v 的/u 模特/n 儿/k ，/w 则/c 要/vu 一刻/nt 不停/v 地/u 变动/v 姿态/n ，/w 连续不断/i 地/u 作/v 各种/r 急速/d 的/u 舞蹈/n 动作/n ，/w 让/p 摄影家/n 伺机/v 捕捉/v 镜头/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     而/c 为/p 雕塑家/n 做/v 模特/n 儿/k ，/w 除了/p 摆/v 定/v 一/m 种/q 不变/v 的/u 姿势/n 外/nd ，/w 还要/vu 象/p 站/v 在/p 一个/mq 可以/vu 转动/v 的/u 旋转/v 台上/nl 一样/a ，/w 摆出/v 同一/a 姿态/n 的/u 各种/r 平视/v 角度/n ，/w 其/r 难度/n 就/d 更/d 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 室内/nl 上/nd 人体/n 课/n ，/w 夏天/nt 是/vl 不能/vu 开/v 窗/n 的/u ，/w 赤裸/v 着/u 身子/n 照样/v 汗流浃背/i ；/w 冬天/nt 则/c 在/p 教室/n 里/nd 升起/v 了/u 煤炉/n ，/w 烟雾腾腾/a ，/w 炉火/n 熊熊/a ，/w 几乎/d 令/v 人/n 窒息/v ，/w 模特/n 儿/k 对着/p 火炉/n 的/u 一边/d 被/p 火/n 猛/d 烤/v ，/w 似要/vu 走/v 油/n ；/w 另/r 一面/n 未/d 烤火/v 的/u 身子/n ，/w 则/c 几乎/d 要/vu 冻僵/v ，/w 其中/nd 甘苦/n ，/w 不/d 亲自/d 体验/v 一下/mq ，/w 是/vl 难以/d 言传/v 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     因此/c ，/w 法国/ns 的/u 有些/m 大学/n 的/u 艺术系/n 规定/v ：/w 每个/r 学生/n 要/vu 作/v 一/m 段/q 时期/nt 的/u 模特/n 儿/k ，/w 以/p 懂得/v 这/r 项/q 工作/n 的/u 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     人/n 之/u 美/n 是/vl 一个/mq 整体性/n 的/u 动态/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     即/d 由/p 诸种/r 美/a 的/u 要素/n 有机/a 地/u 组成/v ，/w 相互作用/v ，/w 相互/d 影响/v ，/w 保持/v 着/u 人/n 的/u 动态平衡/i 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 人体/n 这/r 种/q 有/v 生命/n 的/u 形体/n 中/nd ，/w 性格/n 、/w 智慧/n 和/c 激情/n 的/u 暗示/v 是/vl 可以/vu 分解/v 地/u 交织/v 在/p 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     古希腊/ns 美学家/n 普罗提诺/nh 在/p 《/w 论/v 美/n 》/w 这/r 篇/q 文章/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 只有/c 复合体/n 才是/vl 美/a 的/u ，/w 只有/c 整体/n 才是/vl 美/a 的/u ，/w 而/c 没有/v 部分/n 的/u 任何/r 东西/n 永远/d 不/d 可能/vu 是/vl 美/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     人/n 之/u 美/a 的/u 整体性/n ，/w 不仅/c 指/v 人/n 的/u 自然美/n 的/u 和谐/a 、/w 匀称/a 、/w 得体/a ，/w 而且/c 包含/v 人/n 的/u 气质/n 、/w 风度/n 、/w 情操/n 、/w 修养/n 、/w 文化/n 素养/n 等/u 内在美/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 几/m 方面/n 是/vl 不可或缺/i 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     我们/r 有些/m 模特/n 儿/k 的/u 素质/n 偏/a 低/a ，/w 缺乏/v 的/u 往往/d 是/vl 后者/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     蜚声/v 国际/n 影坛/n 的/u 意大利/ns 明星/n 索菲亚&#183;/w 罗兰/nh 在/p 谈到/v 美/a 的/u 秘密/n 时/nt ，/w 特别/d 强调/v 了/u 魅力/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     她/r 认为/v ，/w 魅力/n 是/vl 美/a 的/u 一部分/n ，/w 它/r 是/vl 肉眼/n 看/v 不/d 见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     完全/d 不/d 具有/v 魅力/n 的/u 人/n 成/v 不了/v 美人/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     无论/c 什么/r 女人/n ，/w 不管/c 她/r 怎么/r 美/a ，/w 若/c 缺乏/v 魅力/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 引人注目/i ，/w 使/v 人/n 感到/v 她/r 的/u 美/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     索菲亚&#183;/w 罗兰/nh 在/p 《/w 女人/n 与/c 美/a 》/w 一/m 书/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 完美/a 的/u 发型/n 、/w 美丽/a 的/u 妆饰/n ，/w 若/c 缺乏/v 魅力/n ，/w 即使/c 配上/v 漂亮/a 的/u 礼服/n 也/d 不过/d 是/vl 一/m 尊/q 石膏/n 时装模特/n 儿/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     &quot;/w 魅力/n 就/d 好比/v 是/vl 晴朗/a 的/u 天空/n ，/w -/w -/w 在/p 您/r 的/u 日常生活/n 中/nd ，/w 不知不觉/i 地/u 影响/v 着/u 您/r 的/u 一切/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     魅力/n ，/w 也是/vl 人/n 的/u 精神/n 美/n 、/w 内在美/n 的/u 一/m 种/q 外化/v ，/w 是/vl 人/n 的/u 整体/n 美/n 中/nd 一个/mq 不可/vu 缺少/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     长沙/ns 出土/v 的/u 漆器/n 是/vl 丰富/a 的/u ，/w １９４１/m 年/nt 冬/nt 在/p 长沙/ns 黄土/n 岭/n 的/u 楚/j 墓/n 或/c 早期/nt 汉墓/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 件/q 完整/a 的/u 彩绘/n 舞女/n 奁/x 十分/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     除了/p 奁/x 身上/nl 下/nd 的/u 带状/n 装饰/v 图案/n 外/nd ，/w 在/p 中间/nd 空出/v 一/m 条/q 宽大/a 的/u 红色/n 底上/nd ，/w 用/v 装饰/v 手法/n ，/w 表现/v 各种/r 不同/a 体态/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     特别/d 是/vl 舞蹈/n 人物/n ，/w 形态/n 生动/a 而/c 优美/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     黑白/n 对比/v 的/u 色彩/n ，/w 所/u 绘出/v 的/u 服饰/n ，/w 显得/v 鲜明/a 美观/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     红色/n 的/u 衬/n 底/n ，/w 又/d 使/v 画面/n 显得/v 温暖/a 调/v 合/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     其他/r 还有/v 狩猎/v 彩/n 奁/x 等/u ，/w 都/d 是/vl 很/d 生动/a 的/u 以/p 人物/n 和/c 动物/n 为/v 题材/n 的/u 装饰/v 画/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     到了/v 汉代/nt ，/w 漆器/n 工艺品/n 在/p 贵族/n 富豪/n 们/k 生活/n 器/n 中/nd 占/v 着/u 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     长沙/ns 马王堆/ns 一号/n 墓/n 出土/v 了/u １８０/m 多/m 件/q 漆器/n ，/w 三/m 号/n 墓/n 出土/v 了/u ３１６/m 件/q 漆器/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     不论/c 就/p 数量/n 、/w 品种/n ，/w 还是/d 从/p 造型/v 、/w 彩绘/n 来看/v ，/w 都/d 是/vl 我国/n 漆器/n 工艺/n 史/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 重大/a 发现/v ，/w 说明/v 了/u 汉代/nt 的/u 漆器/n 艺术/n 达到/v 了/u 惊人/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     同时/c 从/p 这些/r 精美/a 的/u 漆器/n 中/nd ，/w 也/d 可/vu 看出/v 汉代/nt 统治阶级/n 的/u 奢侈/a 豪华/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     由于/c 漆器/n 使用/v 范围/n 更加/d 扩大/v ，/w 统治阶级/n 为/p 满足/v 生活/n 上/nd 和/c 精神/n 上/nd 的/u 享受/v ，/w 对/p 漆器/n 上/nd 的/u 装饰/v 题材/n ，/w 要求/v 有/v 更/d 广泛/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     因此/c 以/p 人物/n 和/c 动物/n 为/vl 内容/n 的/u 装饰/v 画/n ，/w 得到/v 了/u 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     近/a 五十/m 年/nt 来/vd ，/w 从/p 湖北/ns 、/w 长沙/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 江苏/ns 、/w 安徽/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 新疆/ns 、/w 陕西/ns 、/w 浙江/ns 、/w 山东/ns 、/w 河北/ns 、/w 蒙古人民共和国/ns 、/w 朝鲜/ns 等/u 地/n 均/d 发现/v 了/u 丰富多彩/i 的/u 汉代/nt 漆器/n ，/w 其中/nd 就/d 有/v 不少/a 优秀/a 的/u 漆画/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９７３/m 年/nt 湖北/ns 江陵/ns 凤凰山/ns 八/m 号/n 西汉/nt 墓/n 出土/v 了/u 一/m 件/q 漆/n 龟/n 盾/n ，/w 正面/nd 画/v 一/m 神人/n 和/c 一/m 神兽/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     神人/n 作/v 人/n 首/n 、/w 人身/n 、/w 禽/n 足/n 、/w 眼/n 、/w 口/n 、/w 鼻/n 均/d 结构/n 清楚/a ，/w 身着/v 十字/n 花纹/n 的/u 衣裤/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     怪兽/n 昂首/v 曲/a 身/n ，/w 伸开/v 两/m 足/n ，/w 与/c 神人/n 同一/a 方向/n ，/w 奔走/v 欲/d 飞/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     龟/n 盾/n 背面/nd ，/w 画/v 两/m 个/q 相向/v 而立/n 的/u 人物/n ，/w 都/d 是/vl 身穿/v 十字/n 花纹/n 的/u 宽袖/n 上衣/n 和/c 长裤/n ，/w 腰/n 束带/v 、/w 足/n 穿鞋/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     右/nd 一/m 人/n 身佩/v 长剑/n ，/w 这/r 显然/a 是/vl 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     龟/n 盾/n 正面/nd 所/u 画/v 的/u 神人/n ，/w 有人/r 解释/v 为/vl 水神/n 禺/x 疆/x ，/w 神兽/n 被/p 释为/v 禹/x 的/u 神像/n ，/w 即/d 神话/n 传说/n 中/nd 的/ u&quot;/w 鲧/x 化/v 黄龙/n 、/w 是/vl 用/v 禹/x 出/vd &quot;/w 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     从/p 漆画/n 艺术/n 的/u 角度/n 来说/v ，/w 绘画/n 技巧/n 上/nd 的/u 卓越/a 成就/n ，/w 尤其/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 件/n 作品/n 有/v 它/r 自己/r 的/u 特色/n ，/w 例如/v 形象/n 简练/a ，/w 构图/n 巧妙/a ，/w 特别/d 是/vl 用/v 漆/n 如/v 墨/n ，/w 笔法/n 粗犷/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     几个/mq 人物/n 都/d 是/vl 用/v 粗线条/n 勾勒/v 出来/vd 的/u ，/w 线条/n 流畅/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     用色/v 有些/m 堆砌/v ，/w 显得/v 厚重/a ，/w 尤其/d 对于/p 神兽/n ，/w 浓/a 笔/n 平/a 涂/v ，/w 增加/v 了/u 神兽/n 的/u 充沛/a 力量/n 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这/r 是/vl 西汉/nt 漆画/n 中/nd 有着/v 不同/a 特点/n 的/u 艺术/n 佳作/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     １９７３/m 年/nt 江苏/ns 连云港/ns 市/n 海州/ns 西/nd 汉墓/n 出土/v 了/u 一/m 批/q 精美/a 漆器/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     其中/nd 一/m 件/q 漆/n 奁/x 上/nd ，/w 彩绘/v 了/u 不同/a 姿态/n 的/u 人物/n ，/w 形象/n 生动/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 器/n 盖/n 和/c 器/n 身外/nl 壁上/nl ，/w 以/p 黄色/n 为/vl 地/n ，/w 用/v 黑漆/n 勾/v 绘出/v 三/m 个/q 男子/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     头顶/nl 均/d 束发/v 、/w 系/v 帕/n 头/n ，/w 衣/n 右/nd 衽/x 长/n 袖/n 袍/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     一/m 人/n 似/v 奏乐/v ，/w 一/m 人/n 舞蹈/v ，/w 一/m 人/n 似/v 坐/v 听/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     三/m 人/n 之间/nd 又/d 饰以/v 云气/n 纹/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     画法/n 新鲜/a ，/w 用/v 黑漆/n 勾/v 绘/v 形象/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     线条/n 流畅/a ，/w 采用/v 平/a 涂/v 法/n ，/w 填/v 以/p 红/a 、/w 黄/a 、/w 绿/a 等/u 色彩/n 漆/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     色彩/n 鲜艳/a 调和/a ，/w 与/c 长沙/ns 出土/v 的/u 车马/n 、/w 人物/n 漆/n 奁/x 。/w 
		
			
                                        174
                                     风格/n 相似/v ，/w 画法/n 成熟/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     长沙/ns 砂子/n 塘/n 西汉/nt 墓中/nl 出土/v 的/u 文物/n 中/nd ，/w 外/nd 棺/n 的/u 头/n 端/n 档/n 板/n 和/c 足/n 端/n 档/n 板上/nl 各/r 绘/v 一/m 幅/q 装饰/v 画/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     前/nd 幅/n 是/vl 在/p 朱红色/a 的/u 画面/n 上/nd ，/w 正中/nd 画/v 一/m 深黄色/n 的/u 拱/v 壁/n ，/w 两旁/nl 绘/v 一对/n 形似/v 鸾凤/n 的/u 巨鸟/n ，/w 相对/a 而立/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     从/p 璧/n 孔/n 穿/v 出/vd 的/u 鸟/n 颈/n 向上/v 伸直/v ，/w 鸟嘴/n 各/r 衔/v 两/m 个/q 用/v 丝/n 组/n 穿/v 系/v 的/u 编/v 磬/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     璧/n 与/c 磬/n 之间/nd ，/w 悬/v 有/v 用/v 珠/x 瑀/x 穿/v 着/u 的/u 流苏/n 缨/x 珞/x 。/w 
		
			
                                        179
                                     构图/n 饱满/a ，/w 装饰性/n 强/a ，/w 形象/n 既/c 有/v 夸张/a ，/w 又/d 很/d 写实/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     后/nd 幅/n 的/u 画面/n 正中/nd ，/w 画/v 一/m 巨/a 磬/x ，/w 磬/x 下/nd 悬/v 一/m 大钟/n ，/w 磬/x 下方/nd 两/m 角/n ，/w 穿/v 有/v 四/m 串/q 流苏/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     磬/x 上/nd 两边/nl 各/r 绘/v 一/m 豹/n ，/w 匍伏/v 相对/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     豹/n 的/u 背上/nl ，/w 各/r 坐/v 一/m 羽翼/n 神人/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 两/m 幅/n 画/n ，/w 不仅/c 形态/n 逼真/a ，/w 而且/c 色彩/n 鲜艳/a ，/w 施/v 彩/n 技法/n 又/d 很/d 独到/a ，/w 尤其/d 是/vl 磬/x 上/nd 的/u 色彩/n ，/w 出现/v 一/m 种/q &quot;/w 榖/x 纹/n &quot;/w 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     据/p 沈福文/nh 先生/n 研究/v ，/w 这/r 种/q &quot;/w 榖/x 纹/n &quot;/w 是/vl 先/d 用/v 稠/a 灰/n 堆起/v 之后/nt ，/w 再/d 施/v 彩/n 描绘/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     实际上/nl 这/r 是/vl 一/m 种/q 堆/v 漆/n 的/u 技法/n ，/w 把/p 器/n 面/n 上/nd 所/u 绘/v 的/u 事物/n 形象/n 突/v 出来/vd ，/w 显出/v 浅/a 浮雕/n 的/u 效果/n ，/w 同时/c 达到/v 了/u 增加/v 色/n 层/n 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     武威/ns 磨/n 嘴子/n 西汉/nt 墓中/nl ，/w 出土/v 漆/n 樽/x 一/m 件/n ，/w 上/nd 绘/v 一/m 幅/q 舞蹈/n 图/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     一/m 男/n 扬/v 带/n ，/w 二/m 女/n 旋绕/v 起舞/v ，/w 舞姿/n 的/u 动作/n ，/w 确有/v 飞动/v 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     另/r 一/m 幅/q 车马/n 出行/v 图/n ，/w 应用/v 流畅/a 的/u 线条/n ，/w 表现/v 奔腾/v 着/u 的/u 马/n ，/w 行进/v 着/u 的/u 轺/x 车/n ，/w 驭马/v 的/u 侍者/n 头/n 戴/v 黑/a 帻/x ，/w 墓/n 主人/n 头/n 戴/v 进行/v 冠/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 是/vl 汉/n 画中/nl 常见/v 的/u 出行/v 图/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 表现/v 技法/n 上/nd 值得/v 我们/r 注意/v 的/u ，/w 是/vl &quot;/w 用/v 几个/mq 形状/n 不同/a 的/u 点子/n ，/w 来/vd 画/v 脸部/n 的/u 五官/n 与/c 胡子/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     并/c 在/p 脸/n 的/u 半/m 侧/nd 施/v 以/p 浅/a 灰色/n ，/w 产生/v 了/u 明暗/n 光影/n 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 种/q 处理/v 手法/n 在/p 河/n 西/nd 晚/a 些/q 时候/n 的/u 其他/r 画/n 上/nd 还/d 能/vu 看到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     汉武帝/n 在/p 朝鲜/ns 北部/nd ，/w 设置/v 了/u 乐浪/ns 、/w 贞番/ns 、/w 临屯/ns 等/u 郡/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     乐浪/ns 出土/v 的/u 汉代/nt 漆器/n 极为/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     其中/nd 有/v 不少/a 精美/a 的/u 漆画/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     如/v 彩绘/n 神仙/n 龙虎/nh 画/n 盘/n ，/w 极为/d 生动/a 的/u 刻画/v 了/u 西王母/nh 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     玳瑁/n 小/a 匣/n 上/nd 彩绘/n 的/u 人物/n 丰富多彩/i ，/w 有的/r 在/p 欣赏/v 舞姿/n 优美/a 的/u 演技/n ，/w 有的/r 表情/n 生动/a 的/u 互相/d 议论/v ，/w 有的/r 紧张/a ，/w 有的/r 欢笑/v ，/w 整个/a 画面/n 生动/a 活泼/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     竹编/n 彩/n 箧/n 上/nd 描绘/v 着/u 众多/a 的/u 孝子/n 故事/n 和/c 吴王/nh 、/w 越王/n 、/w 西施/nh 、/w 纣王/nh 等/u 历史/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     对/p 这些/r 人物/n 从/p 体态/n 、/w 手势/n 、/w 面部/n 表情/n 等/u 方/n 而/c 去/v 刻画/v ，/w 形象/n 真实/a ，/w 性格/n 鲜明/a ，/w 用/v 笔/n 精细/a ，/w 色彩/n 绚丽/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     从/p 战国/nt 至/v 秦汉/nt 的/u 漆画/n 艺术/n ，/w 是/vl 以/p 人物/n 和/c 动物/n 为/vl 装饰/v 题材/n 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     组成/v 的/u 情节/n ，/w 虽/c 不如/v 壁画/n 、/w 帛/n 画/n 、/w 画/n 象/p 石/n 那样/r 丰富/a ，/w 但是/c 在/p 表现/v 舞蹈/n 、/w 杂技/n 、/w 狩猎/v 、/w 孝子/n 故事/n 等/u 方面/n ，/w 所/u 反映/v 的/u 现实/n 生活/n 还是/d 很/d 广泛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     另外/c 象/p 长沙/ns 马王堆/ns 西/nd 汉墓/n 中/nd 的/u 彩绘/n 棺/n 上/nd ，/w 所/u 画/v 一百/m 多/m 个/q 羽/n 人/n 、/w 奇/a 禽/n 异兽/n ，/w 也是/vl 漆画/n 中/nd 所/u 常见/v 的/u 题材/n ，/w 间接/a 地/u 反映/v 了/u 汉代/nt 升天/v 升仙/v 等/u 迷信/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     漆画/n 的/u 表现/v 技巧/n 也是/vl 很/d 丰富/a 的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     就/p 色彩/n 而/c 言/v ，/w 大多数/n 是/vl 在/p 黑漆/n 地上/nl ，/w 用/v 深浅/n 的/u 朱/a 红漆/n 描绘/v 事物/n 的/u 形象/n ，/w 也/d 有/v 加/v 描/v 黄色/n 漆/n 的/u ，/w 象/p 蒙古/ns 色楞格/ns 河上/nl 源/n 出土/v 的/u 黑漆/n 棺/n 板上/nl ，/w 用/v 黄色/n 彩绘/n 了/u 一/m 只/q 天鹅/n 在/p 云中/nl 飞翔/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     于/p 黑漆/n 地上/nl ，/w 用/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 绿/a 、/w 棕/n 等/u 色彩/n 平/a 涂/v ，/w 显得/v 色调/n 明快/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     再/d 如/v 彩绘/n 漆/n 奁/x 上/nd 的/u 人物/n 车马/n ，/w 色彩/n 就/d 更/d 复杂/a 了/u ，/w 有/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 赭/a 、/w 黑/a 、/w 白/a 、/w 灰/a 、/w 蓝/a 等/u 颜色/n ，/w 甚至/d 描/v 以/p 金银/n 色/n ，/w 就/d 更/d 显得/v 富丽/a 华美/a 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     就/p 装饰/v 方法/n 而/c 言/v ，/w 描绘/v 漆器/n 是/vl 普遍/a 的/u 装饰/v 法/n ，/w 先/d 在/p 漆器/n 面/n 涂/v 以/p 底色/n ，/w 或/c 用/v 色/n 漆/n 线/n 描绘/v 物象/n ，/w 或/c 用/v 色/n 漆/n 把/p 物象/n 平/a 涂/v 出来/vd ，/w 所/u 用/v 的/u 色/n 漆/n ，/w 特别/d 是/vl 浅淡/v 鲜艳/a 的/u 色/n 漆/n ，/w 需要/v 加入/v 油料/n 或/c 纯/a 用/v 油料/n 制成/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     线/n 描/v 方面/n ，/w 不论是/v 用/v 色/n 漆/n 线/n 描绘/v 或/c 用/v 墨/n 线/n 勾勒/v ，/w 甚至/d 用/v 针/n 刻/v 的/u 方法/n ，/w 都/d 十分/d 注重/v 奔放/a 有力/a ，/w 生动/a 流畅/a ，/w 刚柔/n 结合/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     彩绘/n 方法/n ，/w 不仅/c 有/v 平/a 涂/v ，/w 还/d 有/v 点/v 彩/n ，/w 堆/v 漆/n 的/u 方法/n ，/w 以及/c 由于/c 用/v 笔/n 蘸/v 色/n 多寡/n 的/u 不同/a ，/w 不仅/c 显示/v 了/u 不同/a 的/u 色调/n ，/w 而且/c 形成/v 了/u 多样/a 的/u &quot;/w 笔触/n &quot;/w 风格/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     这些/r 方法/n 和/c 经验/n ，/w 说明/v 战国/nt 秦汉/nt 的/u 漆画/n 艺术/n 已/d 达到/v 了/u 精深/a 的/u 水平/n ，/w 对于/p 魏晋/nt 的/u 漆画/n 艺术/n 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     第一/m 期/nt 相当于/v 西晋/nt 时代/nt ，/w 内容/n 以/p 现实/n 生活/n 题材/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     例如/v 吉林/ns 辑安县/ns 通沟/ns 的/u 舞/v 踊/x 冢/x ，/w 在/p 主/n 室/n 四壁/n ，/w 描绘/v 了/u 墓/n 主人/n 宴饮/v ，/w 舞蹈/n 、/w 出行/v 、/w 狩猎/v 等/u 图景/n ，/w 其中/nd 最为/d 生动/a 的/u 是/vl 主/n 室/n 右/nd 壁上/nl 的/u 《/w 舞蹈/n 图/n 》/w ，/w 所谓/a 舞/v 踊/x 冢/x ，/w 就是/d 以/p 此/r 得名/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 幅/q 画/n 壁/n 的/u 右/nd 半/m 部/n ，/w 画/v 一/m 群/q 舞/n 踊/x 者/k ，/w 上层/nl 画/v 舞女/n 五/m 人/n ，/w 正在/d 举手/v 起舞/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     有/v 三/m 人/n 短衣/n 长裤/n 、/w 束腰/v ，/w 有/v 二/m 人/n 长衣/n 束腰/v ，/w 衣著/n 上/nd 均/d 有/v 散/a 点/n 花纹/n ，/w 衣裤/n 的/u 襟/n 袖/n ，/w 均/d 缘/n 以/p 宽边/n ，/w 具有/v 鲜明/a 的/u 民族/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     其次/r ，/w 《/w 骑马/v 狩猎/v 图/n 》/w 也/d 很/d 出色/a ，/w 骑马/v 的/u 人们/n 或/c 回身/v 射/v 鹿/n ，/w 或/c 弯弓/n 追/v 射/v ，/w 与/c 奔跑/v 的/u 虎/n 、/w 鹿/n 等/u 动物/n ，/w 构成/v 生动/a 紧张/a 的/u 图景/n ，/w 是/vl 一/m 幅/n 表现/v 高句丽/ns 人/n 的/u 生活/n 风俗画/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 幅/q 画/n 与/c 敦煌/ns ２４９/m 窟/n 窟/n 顶上/nl 的/u 狩猎/v 图像/n ，/w 无论/c 在/p 人物/n 、/w 山林/n 、/w 走兽/n 、/w 以及/c 勾/v 线/n 和/c 用色/v 各方面/n ，/w 几乎/d 完全/d 一致/a ，/w 东西/n 相去/v 万里/mq ，/w 画风/n 如此/r 统一/v ，/w 可见/c 魏晋/nt 以来/nt 的/u 汉/j 文化/n 传统/n ，/w 播/v 及/v 的/u 领域/n 是/vl 多么/d 宽广/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     与/c 舞/v 踊/x 冢/x 相似/v 者/k 还有/v 角/n 抵/v 冢/x ，/w 大约/d 是/vl 因/p 画有/v 《/w 角/n 抵/v 图/n 》/w 而/c 得名/v ，/w 所/u 画/v 内容/n 也是/vl 宴饮/v 、/w 车马/n 、/w 庖厨/n 等/u 生活/n 风俗/n 的/u 图象/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     第二/m 期/nt 相当于/v 五/m 世纪/nt 的/u 北朝/nt 早期/nt 。/w 
		
			
                                        219
                                     具有/v 代表性/n 的/u 壁画/n 石墓/n ，/w 有/v 麻线/n 沟/n 一号/n 墓/n 、/w 通沟/ns 十二/m 号/n 墓/n 、/w 三/m 室/n 冢/x 等/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     所/u 画/v 内容/n ，/w 反映/v 生活/n 风俗/n 的/u 题材/n 仍然/d 很多/a ，/w 诸如/v 夫妻/n 对坐/v 、/w 长/a 袖/n 飘拂/v 的/u 舞蹈/n ，/w 以及/c 狩猎/v 、/w 战斗/v 等/u 图象/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 这些/r 生活/n 图景/n 中/nd ，/w 值得/v 注意/v 的/u ，/w 是/vl 铠/x 马/n 、/w 武士/n 的/u 形象/n ，/w 武士/n 头/n 戴/v 兜/n 鍪/x ，/w 身披/v 鱼鳞/n 甲胄/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     马/n 戴/v 面/n 帘/n ，/w 也/d 披/v 着/u 鱼鳞/n 甲/n ，/w 这/r 在/p 北朝/nt 的/u 壁画/n 中/nd 和/c 中原/ns 地区/n 的/u 陶俑/n 中/nd ，/w 都/d 是/vl 常见/v 的/u ，/w 是/vl 这个/r 时期/nt 所/u 特有/v 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     另外/d 从/p 墓室/n 的/u 装饰/v 题材/n 来看/v ，/w 因/c 受到/v 佛教/n 艺术/n 影响/v ，/w 图案/n 纹样/n 变化/v 多样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     如/v 莲花/n 纹/n ，/w 有/v 三/m 重/q 莲花/n 叶/n 图案/n 、/w 散/a 朵/q 莲花/n 、/w 正视/v 的/u 内外/nd 层/n 的/u 莲花/n 、/w 十二/m 瓣/q 的/u 莲花/n 、/w 八/m 瓣/q 莲花/n 等/u ，/w 构图/n 新颖/a ，/w 纹样/n 活泼/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     此外/c 藻井/n 上/nd 还/d 绘有/v 象征/v 天象/n 的/u 珍禽异兽/i 图象/n 以及/c 具有/v 顶/n 光/n 的/u 伎/n 乐/n 天/n 人/n 、/w 护法/v 力士/n 和/c 狮子/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     三/m 室/n 冢/x 的/u 壁画/n 中/nd ，/w 还/d 出现/v 了/u 四/m 神/n 图象/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     所谓/a 四/m 神/n 图象/n ，/w 即/d 青龙/n 、/w 白虎/n 、/w 玄武/n 、/w 朱雀/n 等/u 图象/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     其他/r 还有/v 牛/n 首/n 人身/n 、/w 托/v 梁/n 力士/n 、/w 莲花/n 仙女/n 等/u 新/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     第三/m 期/nt 相当于/v 北朝/nt 后期/nt 。/w 
		
			
                                        230
                                     现实/n 生活/n 的/u 题材/n 几乎/d 绝迹/v 了/u ，/w 从/p 第二/m 期/nt 兴起/v 的/u 汉代/nt 儒家/n 惯用/v 的/u 四/m 神/n 图象/n ，/w 在/p 墓室/n 画/n 壁上/nl 占/v 了/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     据说/v 它们/r 原是/vl 天上/nl 的/u 星座/n ，/w 是/vl 支配/v 东西南北/nd 四方/n 的/u 神/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     苍龙/n 主/n 东方/nd ，/w 玄武/n （/w 龟/n 与/c 蛇/n ）/w 在/p 北方/nd ，/w 南/nd 为/vl 朱雀/n （/w 孔雀/n ）/w ，/w 西/nd 属/v 白虎/n ，/w 这/r 种/q 神话/n 流行/v 范围/n 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     敦煌/ns 魏晋/nt 砖/n 墓/n 上/nd ，/w 已/d 画有/v 四/m 神/n 图象/n ，/w 而/c 在/p 高句丽/ns 后期/nt 壁画/n 中/nd 尤为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     通沟/ns 的/u 四/m 神/n 冢/x ，/w 就是/d 因/c 主/n 壁上/nl 画有/v 生动/a 的/u 《/w 四/m 神/n 图/n 》/w 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     吉林/ns 辑安/ns 五/m 盔/x 坟/n 四/m 号/n 和/c 五/m 号/n 壁画/n 墓/n ，/w 是/vl 第三/m 期中/nt 具有/v 代表性/n 的/u 壁画/n 墓/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     五/m 号/n 墓室/n 的/u 主/n 壁/n ，/w 以/p 精湛/a 的/u 技巧/n 描绘/v 了/u 四/m 神/n 图象/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     腾跃/v 的/u 青龙/n 、/w 振翅/v 欲/d 飞/v 的/u 朱雀/n 、/w 纠结/v 的/u 龟/n 蛇/n 、/w 飞/v 扑/v 的/u 白虎/n ，/w 造型/v 十分/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     为了/p 使/v 形象/n 突出/a ，/w 不仅/c 填/v 以/p 艳丽/a 的/u 色彩/n ，/w 而且/c 衬托/v 以/p 云/n 纹/n 地/n ，/w 或/c 用/v 莲/n 瓣/n 形/n 网/n 纹/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     四/m 号/n 墓中/nl 的/u 四/m 神/n 图象/n ，/w 竟/d 以/p 连续/v 的/u 莲花/n 火焰/n 网状/n 图案/n 来/vd 衬托/v ，/w 形象/n 极为/d 鲜明/a 突出/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     象/p 这/r 种/q 传统/n 的/u 四/m 神/n 图象/n 和/c 具有/v 佛教/n 色彩/n 的/u 莲花/n 纹饰/n 相/d 结合/v 的/u 手法/n ，/w 使/v 人/n 感到/v 新鲜/a 活泼/a ，/w 也/d 明确/v 地/u 标示/v 了/u 时代/nt 的/u 印记/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     除/p 四/m 神/n 图象/n 外/nd ，/w 五/m 盔/x 坟墓/n 室/n 四/m 隅/x 、/w 藻井/n 等/u 处/n 描绘/v 了/u 大量/a 以/p 宗教/n 神话/n 为/vl 题材/n 的/u 图象/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     其中/nd 有/v 乘/v 龙/n 或/c 驾/v 飞/v 帘/n 的/u 仙人/n ，/w 有/v 跨/v 龙/n 的/u 伎/n 乐/n 天/n 人/n ，/w 还有/v 日月/nt 神/n 、/w 冶/v 轮/n 人/n 、/w 牛头/n 人/n 、/w 三/m 足/n 鸟/n 、/w 蟾蜍/n 等/u 图象/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     从/p 这些/r 内容/n 可以/vu 看出/v ，/w 对于/p 神/n 幻/n 世界/n ，/w 不再/d 象/p 第二/m 期/nt 那样/r 仅/d 以/p 寓意/n 的/u 手法/n 来/vd 表现/v ，/w 而是/vl 具体/a 地/u 描绘/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        244
                                     从/p 画面/n 上/nd 我们/r 可以/vu 看到/v ，/w 吹/v 竽/n 的/u 伎/n 乐/n 、/w 驾/v 风/n 的/u 伎/n 乐/n 、/w 握/v 笛/n 吹奏/v 的/u 伎/n 乐/n 以及/c 飞/v 仙/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他们/r 是/vl 礼佛/v 的/u 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 人物/n ，/w 他们/r 不再/d 宴饮/v 或/c 出行/v 了/u ，/w 他们/r 来到/v 佛国/n 世界/n ，/w 还要/vu 绘/v 八卦/n 、/w 炼丹/v 、/w 攻读/v ，/w 走进/v 传统/n 的/u 仙境/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     可以/vu 看出/v ，/w 这些/r 题材/n 正是/vl 佛家/n 、/w 道家/n 混合/v 揉/v 杂/v 起来/vd 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     北朝/nt 时期/nt 的/u 绘画/n 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     许多/a 大型/a 的/u 艺术/n 工程/n ，/w 如/v 敦煌/ns 、/w 云/n 冈/n 诸/r 石窟/n 的/u 开凿/v ，/w 在/p 需要/v 中/nd 培养/v 了/u 许多/a 画家/n 、/w 雕刻家/n 和/c 工艺/n 家/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     以/p 画家/n 而/c 论/v ，/w 根据/p 《/w 后/nd 魏书/n 》/w 、/w 《/w 三/m 国典/n 略/n 》/w 、/w 《/w 北齐/nt 书/n 》/w 所/u 载/v ：/w 北魏/nt 有/v 善/d 画/v 人物/n 的/u 蒋少游/nh ，/w 善/d 画/v 佛像/n 的/u 杨乞德/nh 、/w 王由/nh 等/u 人/n ，/w 东魏/nt 的/u 画家/n 有/v 祖班/nh ；/w 北齐/nt 的/u 名/n 画家/n 最多/a ，/w 如/v 高孝珩/nh 、/w 肖放/nh 、/w 杨子华/nh 、/w 田僧亮/nh 、/w 刘杀鬼/nh 、/w 曹仲达/nh 、/w 殷英童/nh 、/w 高尚士/nh 、/w 徐德祖/nh 、/w 曹仲璞/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     根据/p 文献/n 上/nd 的/u 评论/v 材料/n ，/w 这些/r 艺术家/n 的/u 绘画/n 特点/n ，/w 大约/d 有/v 两/m 大/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     一/m 种/q 是以/c 杨子华/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     据/p 《/w 北齐/nt 书/n 》/w 所/u 载/v ，/w 知道/v 他/r 的/u 画/n 为/p &quot;/w 世/nt 祖/n 重/v 之/u ，/w 使/v 居/v 禁中/nl ，/w 天下/nl 号为/vl 画/n 圣/n ，/w 非/d 有/v 诏/n 不得/vu 与/c 外人/n 画/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 所/u 画/v 内容/n ，/w 多/a 以/p 宫廷/n 生活/n 和/c 统治阶级/n 的/u 代表人物/n 为主/v ，/w 据说/v 他/r 画/v 过/u 当时/nt 的/u 第二/m 领/v 民/n 酋长/n 、/w 咸阳/ns 郡王/n 斛律金/nh 的/u 像/n ，/w 他/r 还/d 画/v 过/u 《/w 北齐/nt 贵戚/n 游/v 苑/n 图/n 》/w 、/w 《/w 宫苑/n 人物/n 》/w 屏风/n 和/c 《/w 邺/x 中/nd 百戏/n 猛狮/n 图/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 还/d 在/p 邺中北宣寺/ns 、/w 长安/ns 永福寺/ns 绘制/v 过/u 宗教/n 壁画/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     可惜/a 这些/r 画/n 迹/n 没有/d 保存/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        256
                                     据/p 文献/n 记载/v 的/u 分析/v ，/w 他/r 的/u 绘画/n 特点/n ，/w 第一/m ，/w 是/vl 形象/n 逼真/a ，/w 画面/n 生动/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     据说/v 他/r 画/n 的/u 马/n 有如/v &quot;/w 夜/nt 听/v 蹄/n 啮/v 长鸣/v ，/w 如/v 索/v 水草/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     唐/nt 人/n 张彦远/nh 也/d 说/v 他/r 的/u 画/n 以/p &quot;/w 鞍马/n 人物/n 为/vl 盛/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     追求/v 真实/a 的/u 形象/n ，/w 是/vl 这个/r 时代/nt 的/u 画风/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     其他/r 如/v 同/v 时代/nt 的/u 高孝珩/nh 在/p &quot;/w 厅/n 事/n 壁上/nl 画/v 《/w 苍鹰/n 》/w ，/w 睹/v 者/k 疑/v 其/r 真/a ，/w 鸠/x 雀/n 不敢/vu 近/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     刘杀鬼/nh 与/c 杨子华/nh 同时/n ，/w 也是/vl 以/p 真实/a 的/u 描绘/v 形象/n 为/vl 能事/n 的/u ，/w 他/r 画/v 的/u 斗/v 雀/n ，/w &quot;/w 帝/n 见/v 之/u 为生/v ，/w 拂/v 之/u 方/d 觉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     可见/c 这/r 种/q 精微/a 谨/a 细/a 的/u 风格/n ，/w 是/vl 颇/d 受/v 统治者/n 喜好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     真实/a 的/u 形象/n 与/c 真实/a 的/u 生活/n 基础/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n ，/w 安阳/ns 北齐/nt 范粹/nh 墓中/nl ，/w 发现/v 的/u 黄/a 釉/n 瓷/n 扁/a 壶/n ，/w 刻画/v 了/u 一/m 组/n 舞蹈/n 场面/n ，/w 形象/n 很/d 真实/a ，/w 五/m 个/q 乐舞/n 者/k ，/w 均/d 高/a 鼻/n 深/a 目/n ，/w 身穿/v 窄袖/n 长衫/n ，/w 是/vl 典型/a 的/u 西域/nl 胡人/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     如果/c 没有/v 生活/n 的/u 基础/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 表现/v 胡人/n 的/u 真实/a 形象/n ，/w 也/d 不/d 可能/vu 表现/v 出/vd 他们/r 在/p 乐舞/n 之中/nd 的/u 真实/a 动态/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     由此/d 可以/vu 想见/v 杨子华/nh 这些/r 名/n 画家/n ，/w 不仅/c 善于/v 表现/v 真实/a 的/u 形象/n ，/w 而且/c 有/v 丰富/a 的/u 生活/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     造型艺术/n 的/u 多样/a 表现/n ，/w 也/d 与/c 人类/n 在/p 不断/d 实践/v 中/nd 更加/d 丰富/a 起来/vd 的/u 形象思维/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     据/p 目前/nt 资料/n 看/v ，/w 夏/nt 、/w 商/n 、/w 周/nt 三代/nt 在/p 整个/a 造型艺术/n 领域/n 里/nd ，/w 绘画/n 与/c 工艺/n 装饰/v 的/u 区别/v 并不/d 大/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     确切/a 地/u 说/v ，/w 与/c 人们/n 生活/n 有/v 密切/a 联系/n 的/u 工艺美术/n ，/w 较之/v 绘画/n 得到/v 了/u 突出/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     因此/c 人们/n 把/p 山川/n （/w 水/n ）/w 的/u 形象/n ，/w 广泛/a 用来/v 装饰/v 各种/r 工艺品/n ，/w 并且/c 是/vl 一/m 种/q 简朴/a 的/u 个体/n 描写/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     随着/p 时代/nt 的/u 推移/v ，/w 绘画/n 从/p 战国/nt 、/w 汉代/nt 便/d 迅速/a 地/u 发展/v 起来/vd ，/w 与/c 工艺/n 装饰/v 有/v 明显/a 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     战国/nt 、/w 汉代/nt 是/vl 早期/nt 的/u 封建社会/n ，/w 物质/n 精神/n 文化/n 方面/n ，/w 总的说来/c 比/p 商/n 周/nt 进步/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     新兴/a 地主阶级/n 利用/v 绘画/n 来/vd 为/p 新/a 政权/n 和/c 新/a 生活/n 服务/v ，/w 因而/c 绘画/n 是/vl 以/p 表现/v 人/n 的/u 活动/v 为/v 中心/n 的/u 艺术/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     山水/n 的/u 形象/n ，/w 只是/d 作为/v 人/n 和/p 自然/n 的/u 关系/n 被/p 体现/v 出来/vd 的/u ，/w 但/c 就/d 表现/v 技术/n 来说/v ，/w 要/vu 表现/v 人/n 的/u 活动/v ，/w 人/n 与/c 自然/n 的/u 关系/n 在/p 空间结构/n 方面/n 并/c 没有/d 得到/v 解决/v ，/w 因此/c 还/d 具有/v 浓厚/a 的/u 填充/v 装饰/v 的/u 作风/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     到了/v 后期/nt ，/w 我们/r 才/d 看到/v 那些/r 林木/n 、/w 屋宇/n 、/w 狩猎/v 、/w 收割/v 的/u 组合/v 场面/n 作为/v 人物/n 的/u 背景/n ，/w 愈来愈/d 复杂/a 生动/a ，/w 比起/v 那些/r 简朴/a 的/u 个体/n 描写/v 的/u 装饰/v 纹样/n ，/w 就/d 更加/d 洗练/a 活泼/a 复杂/a 起来/vd ，/w 甚至/d 也/d 有/v 完全/d 摆脱/v 了/u 人物画/n 背景/n 成为/v 完整/a 的/u 山水/n 画面/n ，/w 尽管/c 比较/d 简单/a ，/w 但/c 已/d 具有/v 现实性/n 的/u 风景/n 描写/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     例如/v 四川/ns 汉/n 画/n 象/n 砖/n 中/nd 的/u 一/m 幅/n &quot;/w 庭园/n &quot;/w 、/w 金雀山/ns 帛/n 画/n 上/nd 部/n 的/u &quot;/w 仙山/n 琼阁/ns &quot;/w 图/n 等/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 都/d 对/p 山水画/n 的/u 完成/v 和/c 作为/v 独立/v 画/n 科/n 的/u 出现/v ，/w 起/v 了/u 一定/a 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     所以/c 宋代/nt 米友仁/nh 说/v ：/w &quot;/w 开辟/v 以来/nt ，/w 汉/n 与/c 六朝/nt ，/w 作/v 山水/n 者/k ，/w 不复/d 见于/v 世/nt &quot;/w ，/w 元代/nt 黄公望/nh 在/p &quot;/w 张之政/nh 画/v 山水/n 跋/x &quot;/w 中/nd 说/v 山水/n 之/u 作/n ，/w 仿/v 自/p 汉唐/nt 。/w 
		
			
                                        278
                                     他们/r 都/d 认为/v 山水画/n 起源/n 于/p 汉代/nt ，/w 是/vl 有/v 见地/n 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     中国/ns 山水画/n 虽/c 在/p 汉代/nt 已/d 见/v 端倪/n ，/w 但是/c 成为/v 独立/v 画/n 科/n ，/w 与/c 人物画/n 分庭抗礼/i ，/w 得以/vu 独立/v 发展/v ，/w 却是/vl 在/p 魏晋/nt 南北朝/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        280
                                     ，/w 从/p 这里/r 可以/vu 看出/v ，/w 山水画/n 在/p 当时/nt 如果/c 没/d 成为/v 一/m 种/q 独立/v 的/u 画/n 科/n ，/w 顾恺之/nh 就/d 不会/vu 把/p 山水/n 和/c 人物/n ，/w 狗/n 马/n 诸/r 画/n 种/n 并称/v ，/w 而且/c 又/d 仅次于/v 人物/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 两汉/nt 以来/nt 的/u 绘画/n 思想上/nl ，/w 本来/d 都/d 认为/v 画/n 狗/n 马/n 为/vl 最/d 难/a ，/w 现在/nt 顾恺之/nh 却/d 把/p 画/v 人物/n 和/c 山水/n 更/d 难于/d 画/v 狗/n 马/n ，/w 这/r 种/q 转变/v 是/vl 和/c 当时/nt 山水画/n 的/u 独立/v 发展/v 有/v 密切/a 联系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     中国/ns 山水画/n 在/p 六朝/nt 成为/v 独立/v 的/u 画/n 科/n 而/c 得到/v 发展/v ，/w 绝不/d 是/vl 一/m 种/q 偶然/a 的/u 现象/n ，/w 它/r 和/p 山水/n 诗/n 几乎/d 是/vl 同时/n 出现/v ，/w 两者/n 有着/v 共同/a 的/u 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     中国/ns 山水画/n 一/m 正式/a 出现/v ，/w 就/d 为/p 士大夫/n 专业/n 画家/n 所/u 掌握/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     这些/r 士大夫/n 专业/n 画家/n 在/p 经济/n 地位/n 上/nd ，/w 至少/d 是/vl 中/nd 小/a 地主/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     他们/r 在/p 生活/n 上/nd 可以/vu 维持/v 温饱/n ，/w 可以/vu 脱离/v 生产/v 劳动/v ，/w 专门/a 从事/v 文化/n 艺术/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     可是/c 魏晋/nt 南北朝/nt 士大夫/n 画家/n 所/u 处/v 的/u 时代/nt ，/w 正是/vl 地主阶级/n 集团/n 之间/nd 长期/nt 分裂/v ，/w 内部/nd 矛盾/n 日益/d 尖锐/a 、/w 斗争/n 日益/d 残酷/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 使/v 他们/r 感到/v 生命/n 的/u 危险/a ，/w 对/p 生活/n 彷徨/v 不安/a ，/w 看不惯/v 现实/n ，/w 因此/c 就/d 做起/v 隐士/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        288
                                     可是/c 士大夫/n 阶级/n 与/c 现实/n 生活/n 的/u 矛盾/n 绝不/d 是/vl 只有/d 这/r 一个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     他们/r 与/c 地主阶级/n 集团/n 不/d 可能/vu 绝对/a 地/u 完全/d 脱离/v 内在/a 联系/n ，/w 所谓/a 隐居/v 一下/mq ，/w 无非/d 以/p 待/v 征/v 辟/v ，/w &quot;/w 身/n 在/p 江湖/n ，/w 心/n 在/p 魏/nt 阙/x &quot;/w ，/w 仍然/d 在/p 以/p &quot;/w 贤者/n &quot;/w 的/u 面貌/n 注视/v 与/c 企图/v 挽救/v 地主阶级/n 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     象/p 画家/n 陶宏景/nh 就是/d 以/p 所谓/a &quot;/w 山中/nl 宰相/n &quot;/w 而/c 著名/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     不论/c 以/p &quot;/w 隐逸/v &quot;/w 还是/c 什么/r 别的/r 面貌/n 出现/v ，/w 其/r 直接/a 表现/v 的/u 方式/n 是/vl 游山玩水/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     游山玩水/i ，/w 离开/v 市/n 朝/n 政治/n 生活/n ，/w 以/p 避/v 灾祸/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     但/c 这/r 都/d 是/vl 有着/v 经济基础/n 为/vl 后盾/n 的/u ，/w 不然/c ，/w 哪里/r 有/v 游山玩水/i 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     六朝/nt 封建/n 剥削/v 的/u 主要/a 形式/n ，/w 仍然/d 是/vl 土地/n 集中/v 在/p 地主阶级/n 手里/nl ，/w 象/p 孔灵符/nh 在/p 永兴/ns （/w 浙江省/ns 境内/nl ）/w 的/u 庄园/n ，/w 周围/nd 三十三/m 里/q 、/w 水陆/n 地/n 二百六十五/m 顷/q ，/w 又/d 有/v 果园/n 九/m 处/n ，/w 而/c 这些/r 庄园/n 也/d &quot;/w 十分/d 讲究/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     我们/r 从/p 《/w 后汉书/n &#183;/w 仲长统/nh 传/n 》/w 所/u 载/v 他/r 的/u 《/w 乐/v 志/n 论/n 》/w 里/nd ，/w 就/d 可以/vu 见到/v 这个/r 轮廓/n ，/w &quot;/w 使/v 居/v 有/v 良田/n 广/a 宅/n ，/w 背/v 山/n 临/v 流/v ，/w 沟/n 池/n 环/n 匝/v ，/w 竹木/n 周布/v ，/w 场/n 圃/n 筑/v 前/nd ，/w 果园/n 树/n 后/nd 。/w 
		
			
                                        296
                                     ，/w 在/p 这样/r 一个/mq 环境/n 里/nd ，/w 其/r 生活/n 是/vl 悠然自得/i 的/u ：/w &quot;/w 踌躇/v 畦/n 苑/n ，/w 游戏/n 平/a 林/n ，/w 濯/x 清水/n ，/w 追/v 凉风/n ，/w 钩/n 游/v 鲤/n ，/w 弋/x 高鸿/nh ，/w 讽/v 于/p 舞/v 雩/x 之下/nd ，/w 咏/v 归/v 高堂/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        297
                                     象/p 石崇/nh 那样/r &quot;/w 昼夜/nt 游/v 宴/n ，/w 屡/d 迁/v 其/r 座/n ，/w 或/c 登高/v 临/v 下/nd ，/w 或/c 列/v 坐/v 水滨/ns ，/w 时/nt 琴瑟/n 笙/n 筑/v ，/w 合/v 载/v 车中/nl ，/w 道路/n 并/c 作/v ，/w 令/v 与/c 鼓吹/v 递/v 奏/v &quot;/w 那/r 就/d 更加/d 是/vl 一/m 种/q 骄奢/a 的/u 生活/n 了/u ，/w 象/p 山水/n 诗人/n 谢灵运/nh 那样/r ，/w 完全/d 过/v 着/u 的/u 宦/n 游/v 生活/n ，/w 哪/r 会/vu 有/v 一点/mq 清苦/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     《/w 宋/nt 书/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 寻/v 山/n 陟/x 岭/n ，/w 必/d 造/v 幽/a 峻/n ，/w 岩/n 障/v 千/m 重/q ，/w 莫不/d 备/v 尽/v 登/v 蹑/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     …/w …/w 常/d 自/p 始/v 宁南山/ns ，/w 伐木/v 开/v 径/n ，/w 南/nd 至/v 临海/v ，/w 从者/n 数/m 百/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     所以/c 游山玩水/i ，/w 对/p 他们/r 来说/v ，/w 并/c 不会/vu 得到/v 苦楚/n 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     而是/vl 一/m 种/q 清静/a 快乐/a 的/u 自由/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     象/p 山水画/n 家/n 宗炳/nh 、/w 王微/nh 也/d 都/d 放情/v 丘壑/n ，/w 往/p 辄/x 忘/v 归/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     其二/r ，/w 游山玩水/i 不仅/c 与/c 他们/r 的/u 经济/n 生活/n 合拍/v ，/w 而且/c 也/d 与/c 他们/r 的/u 哲学/n 思想/n 合拍/v ，/w 在/p 政治/n 紊乱/a ，/w 社会/n 动摇/v 的/u 状况/n 下/nd ，/w 老庄/ns 哲学/n 思想/n 的/u 复活/v ，/w 便/d 形成/v 魏晋/nt 的/u 玄学/n ，/w 谈/v 玄/a 成/v 了/u 文人/n 士大夫/n 学术/n 思想/n 的/u 主流/n ，/w 直到/v 宋/nt 齐/nt 两/m 代/nt ，/w 此风/n 仍然/d 弥/v 蔓/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     赵翼/nh 说/v &quot;/w 梁/nhf 武帝/nh 崇尚/v 经学/n ，/w 儒术/n 由是/c 稍/d 振/v ，/w 然/c 谈/v 义/n 之/r 习/n 已/d 成/v ，/w 所谓/a 经/n 学者/n ，/w 亦/d 皆/d 以为/v 谈/v 辩/v 之/u 资/n …/w …/w 当时/nt 随/p 从事/v 于/p 经/n 义/n ，/w 亦/d 皆/d 口/n 耳/n 之/u 学/v ，/w 开堂/v 升/v 座/n 以/p 才/n 辩/v 相/d 争胜/v ，/w 与/c 晋/x 人/n 清谈/n 无异/v …/w …/w 梁/j 时/nt 与/c 三/m 经/n 之/u 处/n ，/w 仍/d 不/d 废/v 老庄/ns ，/w 且/c 又/d 增/v 佛/n 义/n ，/w 晋/x 人/n 虚伪/a 之/u 习/n ，/w 依然/d 未/d 改/v ，/w 且/c 又/d 甚/d 焉/r &quot;/w （/w 《/w 二十二/m 史/n 札记/n 》/w &#183;/w 六朝/nt 清谈/n 之/u 习/n ）/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     可见/c 玄/a 风/n 又/d 同/p 谈/v 佛/n 交织/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 种/q 佛/n 老/a 思想/n 表现/v 在/p 生活/n 上/nd ，/w 就是/d 清静/a 无为/v 和/c 讲究/v 养生/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 就/d 要求/v 适应/v 自然/a ，/w 清静/a 寡欲/a ，/w 采药/v 不远千里/i ，/w 养生/v 缮/x 性/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     因此/c 游山玩水/i 成/v 了/u 他们/r 在/p 哲学/n 思想上/nl 追求/v 高远/a 的/u 一部分/n ，/w 和/c 他们/r 的/u 生活/n 便/d 结了/v 不可分离/i 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     游山玩水/i 与/c 他们/r 的/u 经济/n 生活/n ，/w 哲学/n 思想/n 合拍/v ，/w 于是/c 他们/r 游山玩水/i 达到/v 了/u 狂热/a 的/u 程度/n ，/w 就/d 象/p 画家/n 宗炳/nh &quot;/w 栖/v 丘/n 饮/v 谷/n 三十/m 余年/n &quot;/w ，/w 还/d 不知/v 老/a 之/u 将/d 至/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     由于/c 他们/r 游历/v 过/u 无数/m 美丽/a 的/u 山川/n 景物/n ，/w 于是/c 发掘/v 出/vd 山水/n 的/u 美/a 来/u ，/w 很/d 难/a 想象/v 只是/d 见过/v 一/m 条/q 水/n ，/w 一/m 座/q 山/n 的/u 诗人/n 或/c 画家/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     能够/vu 写出/v 或/c 描绘/v 出/vd 丰富/a 多姿/n 的/u 山水/n 诗/n 和/c 山水画/n 来/u ，/w 必须/d 随着/p 生活/n 的/u 深入/v ，/w 才能/c 发掘/v 自然/a 的/u 多样性/n 和/c 典型/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     从/p 生活/n 到/v 画/n 的/u 创作/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c 从/p 生活/n 反映/v 自然/a ，/w 对于/p 他们/r 却/d 又/d 不是/vl 那么/r 单纯/a 的/u 事/n ，/w 艺术/n 作品/n 总是/d 要求/v 表达/v 自己/r 思想/n 情感/n 的/u ，/w 特别/d 在/p 那/r 品/n 藻/n 人物/n 的/u 风气/n 下/nd ，/w 往往/d 以/p 山水/n 的/u 气氛/n 作/v 喻/n ，/w 顾恺之/nh 画/v 谢幼舆/nh 于/p 岩石/n 中/nd ，/w 无非/d 是/vl 衬托/v 谢幼舆/nh 的/u 品格/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     有的/r 张/v 弓/n 待发/v ，/w 有的/r 负/v 兽/n 而/c 归/v ，/w 有的/r 攀/v 扶/v 流云/n ，/w 有的/r 腾/v 龙/n 飞/v 凤/n …/w …/w ，/w 这/r 一切/r 使/v 人们/n 联想/v 起/v 楚国/ns 伟大/a 诗人/n 屈原/nh 在/p 《/w 离骚/n 》/w 中/nd 的/u 名句/n ：/w &quot;/w 吾/r 令/v 凤/n 鸟/n 飞腾/v 兮/u ，/w 继之/v 以/p 日夜/nt ；/w 飘/v 风/n 屯/n 其/r 相/d 离/v 兮/u ，/w 率/v 云霓/n 而/c 来/vd 御/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     漆画/n 图案/n 中/nd 形象/n 的/u 装饰性/n 和/c 色彩/n 的/u 奇丽/a 更/d 增加/v 了/u 画面/n 的/u 幻想/v 气氛/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 件/n 作品/n 与/c 长沙/ns 出土/v 的/u &quot;/w 御/v 龙/n 帛/n 画/n &quot;/w 一样/a ，/w 是/vl 战国/nt 时期/nt 楚文化/n 的/u 重要/a 代表作/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     战国/nt 漆器/n 的/u 装饰/v 技法/n ，/w 除/p 常见/v 的/u 彩绘/n 外/nd 尚/d 有/v 针/n 刻/v （/w 即/d 锥/n 画/n ）/w 、/w 银/n 扣/v 、/w 雕/v 绘/v 结合/v 等/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     湖北/ns 江陵/ns 出土/v 的/u &quot;/w 虎/n 座/n 鸟/n 架/n 鼓/v &quot;/w 、/w &quot;/w 木雕/n 双/q 凤/n 漆/n 座/n 屏/n &quot;/w 、/w &quot;/w 木雕/n 酒具/n 箧/x &quot;/w 是/vl 战国/nt 时期/nt 漆/n 工艺/n 中/nd 雕/v 绘/v 结合/v 的/u 优秀/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     秦汉/nt 漆器/n ，/w 无论/c 从/p 生产/v 上/nd 说/v ，/w 或/c 从/p 艺术/n 上/nd 说/v 都/d 是/vl 一个/mq 高峰/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        320
                                     近年来/nt 出土/v 了/u 大量/a 秦汉/nt 漆/n 工艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     一九七六/m 年/nt 湖北/ns 云梦/ns 出土/v 的/u &quot;/w 提/v 绳/n 漆/n 筒/n &quot;/w 、/w &quot;/w 彩绘/n 兽/n 首/n 凤/n 形/n 漆/n 勺/n &quot;/w 、/w &quot;/w 彩绘/n 漆/n 盂/n &quot;/w 、/w &quot;/w 彩绘/n 漆/n 卮/n &quot;/w 等/u ，/w 是/vl 一/m 批/q 重要/a 的/u 秦代/nt 漆器/n ，/w 汉代/nt 漆器/n 出土/v 量/n 更加/d 众多/a ，/w 一个/mq 地主/n 贵族/n 墓/n 动辄/d 随葬/v 数以百计/i 的/u 漆/n 工艺品/n ；/w 出土/v 地点/n 也是/vl 遍及/v 南北/nd 各地/nl ，/w 如/v 广东/ns 、/w 浙江/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江苏/ns 、/w 湖南/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 新疆/ns 、/w 河北/ns 等等/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     邻近/v 国家/n 如/v 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 等/u 也/d 有/v 中国/ns 汉代/nt 漆器/n 的/u 出土/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     随着/p 封建制度/n 的/u 巩固/v 和/c 封建/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 汉代/nt 漆器/n 作为/v 当时/nt 手工业/n 的/u 一个/mq 部门/n 进入/v 繁荣/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 汉代/nt 大量/a 的/u 漆/n 工艺/n 作品/n 中/nd ，/w 最/d 有/v 代表性/n 的/u 是/vl 湖南/ns 长沙/ns 马王堆/ns 西/nd 汉墓/n 出土/v 的/u 数/m 百/m 件/n 漆器/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     其中/nd 一号/n 墓/n 随葬/v 漆器/n 一百八十四/m 件/n ，/w 计有/v ：/w 鼎/n 、/w 钫/n 、/w 钟/n 、/w 盒/n 匕/x 、/w 卮/n 、/w 勺/n 、/w 耳/n 杯/n 、/w 耳/n 杯/n 盒/n （/w 装/v 耳/n 杯/n 的/u 漆/n 盒/n ）/w 、/w 盘/n 、/w 盂/n 、/w 案/n 、/w 匜/x 、/w 奁/x 、/w 几/n 、/w 屏风/n 等/u 十六/m 种/q 器/n 型/n ，/w 一百三十四/m 件/q 漆器/n 上/nd 有/v 精美/a 的/u 装饰/v 图案/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 这些/r 漆/n 工艺/n 作品/n 中/nd ，/w 耳/n 杯/n 盒/n 的/u 工艺/n 造型/v 设计/v 是/vl 科学性/n 和/c 艺术性/n 相/d 结合/v 的/u 优秀/a 范例/n ：/w 一个/mq 口径/n １９/m &#215;/w １６/m ．/w ５/m 厘米/q 、/w 高/n １２/m ．/w ２/m 厘米/q 的/u 椭圆形/n 耳/n 杯/n 盒/n ，/w 盒内/nl 可以/vu 套装/n 耳/n 杯/n 七/m 件/n ，/w 盒盖/n 和/c 器/n 身/n 以/p 子/n 母/n 口/n 扣/v 合/v ；/w 由于/c 设计/v 的/u 巧妙/a ，/w 在/p 使用/v 上/nd 充分/a 利用/v 了/u 盒/n 体/n 容积/n 的/u 有效/a 空间/n ，/w 盒内/nl 七/m 件/q 耳/n 杯/n 叠放/v 严密/a 稳当/a ，/w 造型/v 和/c 图案/n 都/d 很/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     汉代/nt 漆器/n 的/u 装饰/v 技法/n 仍然/d 以/p 彩绘/n 为主/v ，/w 不过/c 金银/n 扣/v 、/w 镶嵌/v 、/w 金箔/n 贴花/v 等/u 技法/n 也/d 标志/v 着/u 汉代/nt 漆/n 工艺/n 装饰/v 上/nd 的/u 新/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     当时/nt 漆器/n 生产/v 是/vl 相当/d 费工/v 的/u ，/w 而且/c 分工/v 严密/a ，/w 每/r 道/n 工序/n 都/d 有/v 责任/n 工匠/n 的/u 署名/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     据/p 《/w 盐/n 铁/n 论/n &#183;/w 散/v 不足/a 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 一/m 杯/n 棬/x 用/v 百/m 人/n 之/u 力/n ，/w 一/m 屏风/n 就/d 万/m 人/n 之/u 功/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     贵州/ns 清镇/ns 出土/v 的/u 漆/n 耳/n 杯/n 铭文/n 记载/v 着/u 西汉/nt 平帝/nhs 时/nt 生产/v 一个/mq 耳/n 杯/n 就要/vu 经过/p 素/n 工/n 、/w 髹/x 工/n 、/w 上工/v 、/w 铜/n 耳/n 黄/a 涂/v 工/n 、/w 画工/n 、/w 羽/n （/w 泊/v ）/w 工/n 、/w 清/v 工/n 、/w 造/v 工/n 等/u 若干/m 道/q 工序/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     &quot;/w 男/n 耕/v 女/n 织/v &quot;/w 是/vl 我国/n 长期/nt 封建社会/n 农业/n 和/c 手工业/n 相/d 结合/v 的/u 小农经济/n 的/u 基本/a 特点/n ，/w 因而/c 当时/nt 的/u 丝/n 帛/n 麻/n 葛/n 的/u 织造/v 是/vl 十分/d 普遍/a 的/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     从/p 城镇/n 到/v 乡村/n ，/w 家家户户/n 大多/d 种植/v 桑/n 麻/n ，/w 能/vu 纺/v 能/vu 织/v 也/d 能/vu 绣/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     所谓/a &quot;/w 一/m 女/n 不/d 织/v 或/d 受/v 之/u 寒/a &quot;/w 的/u 说法/n 是/vl 有/v 其/r 社会/n 背景/n 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     此外/c ，/w 官营/v 手工业/n 中/nd 织/v 绣/v 业/n 也是/vl 一个/mq 重点/n 行业/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     例如/v 汉代/nt 少/a 府/n 属/v 官/n 的/u 东/nd 织/v 室/n 、/w 西/nd 织/v 室/n ，/w 就/d 专门/a 负责/v 生产/v 高贵/a 的/u 缯/n 帛/n 文/n 绣/n 供/v 皇室/n 耗用/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     当时/nt 的/u 织/v 绣/v 产品/n 一般/a 是/vl 人民/n 生活/n 中/nd 衣着/n 服饰/n 所/u 不可/vu 少/a 的/u ；/w 高级/a 丝织品/n 除/p 供/v 地主/n 贵族/n 享用/v 外/nd ，/w 还是/d 当时/nt 国际/n 经济/n 文化/n 交流/v 的/u 重要/a 物品/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     近/a 如/v 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 、/w 印度/ns ，/w 远及/v 波斯/ns 、/w 罗马/ns 无不/d 喜爱/v 中国/ns 丝绸/n ，/w 他们/r 把/p 中国/ns 称为/v &quot;/w 丝国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     从/p 中国/ns 通向/v 中亚/j -/w -/w 欧洲/ns 的/u 商路/n ，/w 自/p 汉/n 以来/nt 丝/n 运/v 累累/a 络绎不绝/i ，/w 被/p 中外/j 史学家/n 誉称/v 为/vl &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 是/vl 古代/nt 中国/ns 人民/n 与/c 世界/n 人民/n 友好/a 往来/v 之/u 路/n ，/w 文化/n 交流/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     战国/nt 织/v 绣/v 工艺/n 比/p 奴隶社会/n 的/u 商/n 周/nt 时期/nt 有/v 了/u 显著/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     产地/n 普遍/a ，/w 品种/n 增多/v ，/w 比较/d 注重/v 染色/v 、/w 纹饰/n 的/u 美术/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     当时/nt 山东/ns 一带/n 的/u &quot;/w 齐/ns 纨/n 鲁/ns 缟/x &quot;/w 是/vl &quot;/w 冠带/n 衣/n 履/n 天下/nl &quot;/w 的/u 著名/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     解放前/nt 出土/v 的/u 实物/n 资料/n ，/w 大都/d 被/p 帝国主义/n 文化/n 侵略/v 掠/v 到/v 国外/nl 。/w 
		
			
                                        344
                                     解放后/nt 在/p 河南/ns 信阳/ns 、/w 湖北/ns 江陵/ns 、/w 湖南/ns 长沙/ns 等/u 地/n 陆续/d 出土/v 的/u 战国/nt 织/v 绣/v 作品/n ，/w 使/v 我们/r 有/v 了/u 具体/a 的/u 形象/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     《/w 长沙/ns 发掘/v 报告/n 》/w （/w 中国科学院/ni 考古/v 研究所/n ）/w 关于/p 战国/nt 丝/n 、/w 麻/n 织品/n ，/w 有/v 十/m 多项/mq 详细/a 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     其中/nd 的/u 细/a 麻布/n 片/n ，/w 经/v 纺织/v 部门/n 检定/v ：/w 经/n 纱/n 每/r 十/m 厘米/q 为/vl 二百八十/m 根/q ，/w 纬/n 纱/n 每/r 十/m 厘米/q 为/vl 二百四十/m 根/q ，/w 经纬/n 密度/n 比/p 现在/nt 的/u 细/a 棉布/n 还/d 紧密/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     织物/n 上/nd 的/u 织花/v 图案/n 大多/d 是/vl 排列/v 规则/n 的/u 散/v 点/n 菱形/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     菱形/n 单位/n 有/v 粗/a 有/v 细/a ，/w 有/v 大/a 有/v 小/a ，/w 有/v 疏/a 有/v 密/a ，/w 有的/r 复杂/a ，/w 有的/r 简单/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 种/q 菱形/n 图案/n 在/p 其它/r 工艺/n 装饰/v （/w 如/v 铜器/n 、/w 漆器/n 、/w 彩绘/n 陶/n 等/u ）/w 中/nd 也是/vl 屡见不鲜/i 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     绣花/v 图案/n 不同/a 于/p 织花/v 图案/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     图案/n 形象/n 基本上/d 是/vl 用/v &quot;/w 线/n &quot;/w 表现/v 的/u ，/w &quot;/w 线/n &quot;/w 多用/v 链/n 环状/n 针脚/n 组成/v ，/w 通常/d 称为/v 辫/n 绣/v ，/w 代表/v 作品/n 如/v 长沙/ns 出土/v 的/u &quot;/w 凤/n 纹/n 绣/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     汉代/nt 织/v 绣/v 的/u 品种/n 和/c 质量/n 又/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     当时/nt 缯/n 帛/n 是/vl 丝织品/n 的/u 总称/v ，/w 但/c 细/a 分/v 之/u 则/c 有/v ：/w 纨/x 、/w 绮/x 、/w 缣/x 、/w 绨/x 、/w 紬/x 、/w 缦/n ，/w 綮/x 、/w 素/n 、/w 练/v 、/w 绫/x 、/w 绢/n 、/w 縠/x 、/w 缟/x 、/w 罗/n 、/w 锦/n ，/w 纱/n 、/w 绣/v …/w …/w ，/w 名目/n 不同/a 说明/v 织染/v 加工/v 技法/n 有别/v ，/w 因而/c 品质/n 和/c 艺术/n 效果/n 也/d 各/r 有/v 差异/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     丝绸之路/n &quot;/w -/w -/w 新疆/ns 出土/v 的/u &quot;/w 韩仁/nz 锦/n &quot;/w （/w 见/v 附图/n ３７/m ）/w 是/vl 汉代/nt 经线/n 起/v 花/n 锦/n 的/u 代表作/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     边远/a 地区/n 兄弟/n 民族/n 更/d 善于/v 就地取材/i ，/w 创造/v 了/u 许多/a 富有/v 民族/n 特色/n 的/u 毛麻/nh 织/v 绣/v 产品/n ，/w 如/v 氍/x 毹/x 、/w 毾/x /x 、/w 花/n 罽/x ，/w 筒/n 中/nd 花/n 练/v 、/w 白/a 叠/v 、/w 阑干/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     汉代/nt 织/v 绣/v 工艺/n 实物/n 资料/n ，/w 最/d 有/v 代表性/n 的/u 是/vl 湖南/ns 长沙/ns 马王堆/ns 汉墓/n 出土/v 的/u 完整/a 的/u 衣被/n 、/w 袜/n 鞋/n 、/w 手套/n 、/w 整/a 幅/n 或/c 不/d 成/v 幅/n 的/u 丝/n 帛/n 以及/c 其他/r 各种/r 杂用/v 的/u 织物/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 一百/m 数/m 十/m 件/n 丝织品/n ，/w 仅/d 凭/p 视觉/n 能够/vu 识别/v 的/u 颜色/n 有/v 一二十/m 种/q 之/u 多/a ，/w 如/v 朱红/a 、/w 深红/a 、/w 绛/x 紫/a 、/w 墨绿/a 、/w 棕/n 、/w 黄/a 、/w 青/a 、/w 褐/a 、/w 灰/n 、/w 白/a 、/w 黑/a 等等/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     魏晋/nt 南北朝/nt 时期/nt ，/w 由于/c 战乱/n 频仍/a ，/w 社会/n 经济/n 受到/v 严重/a 破坏/v ，/w 劳动/v 群众/n 生活/n 极为/d 困苦/a ，/w 常常/d 衣不蔽体/i ，/w 但/c 皇宫/n 禁苑/n 、/w 贵族/n 地主/n 之/u 家/n 则/c 是/vl 处处/nl 罗/n 绮/n ，/w 人人/n 锦绣/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     从/p 西晋/nt 开始/v ，/w 地主阶级/n 大肆/d 搜刮/v 各地/nl 高级/a 织染/v 品/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     隋/nt 唐/nt 以后/nt ，/w 官办/v 作坊/n 成为/v 高级/a 织染/v 品/n 的/u 主要/a 生产/v 部门/n ，/w 此外/c 还有/v 地主阶级/n 的/u 庄园/n 工场/n 、/w 城市/n 的/u 专业/n 作坊/n 和/c 农村/n 的/u 家庭/n 副业/n 等/u 生产/v 类型/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     河北/ns 定州/ns 富豪/n 何明远/nh 家/n 有/v 绫/x 机/n 五百/m 张/q ，/w 从中/d 可以/vu 看到/v 当时/nt 丝织/v 业/n 的/u 一个/mq 侧面/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     人/n 剥削/v 人/n 的/u 封建制度/n ，/w 加快/v 了/u 地主阶级/n 服用/v 的/u 高级/a 丝/n 织物/n 发展/v 的/u 进程/n ，/w 而/c 用/v 苧/x 麻/n 、/w 丝绵/n 织成/v 的/u 劳动人民/n 服用品/j ，/w 虽然/c 名目/n 也/d 不/d 算/v 少/a ，/w 但/c 制作/v 比较/d 粗糙/a ，/w 很少/a 经过/p 艺术/n 加工/v ，/w 改进/v 不大/a ，/w 两者/n 之间/nd ，/w 形成/v 了/u 强烈/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     从/p 东汉/nt 开始/v 著名/a 的/u 蜀/ns 锦/n ，/w 三国/nt 时/nt 得到/v 迸/v 一/m 步/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     当时/nt 成都/ns 大量/a 织造/v 经线/n 起/v 花/n 的/u 彩/n 锦/n ，/w 色泽/n 美丽/a ，/w 花纹/n 新颖/a ，/w 织造/v 技术/n 巳/x 达到/v 成熟/a 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     成都/ns 还/d 出现/v 了/u 加/v 金/n 锦/n 等/u 新/a 品种/n ，/w 远销/v 魏/nt 吴/ns 两地/nl 。/w 
		
			
                                        366
                                     这时/r 又/d 经过/p 马钧/nh 改良/v 织机/n ，/w 简化/v 了/u 提花/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     从/p 三国/nt 到/v 两晋/nt ，/w 四川/ns 的/u 织锦/n 业/n 可以说/v 高/a 居/v 全国/n 的/u 领导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     之后/nt ，/w 通过/p 丝绸之路/n 和/p 西亚/ns 一些/m 国家/n 长期/nt 的/u 文化/n 交流/v ，/w 汉族/ns 与/c 西北/nd 地区/n 兄弟/n 民族/n 亦/d 不断/d 加强/v 联系/v ，/w 我国/n 丝织/v 工艺/n 和/c 装饰/v 纹样/n 都/d 出现/v 了/u 新/a 的/u 进步/a 、/w 新/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     南北朝/nt 时期/nt 丝/n 织物/n 中/nd 出现/v 了/u 纬线/n 起/v 花/n 锦/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     纬线/n 起/v 花/n 工艺/n ，/w 最/d 早/a 发现/v 于/p 东汉/nt 西北/nd 兄弟/n 民族/n 的/u 毛/n 织物/n 中/nd ，/w 有别于/v 中原/ns 地区/n 经线/n 起/v 花/n 的/u 传统/n 技法/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     丝/n 织物/n 运用/v 纬线/n 起/v 花/n ，/w 较/v 经线/n 起/v 花/n 织机/n 复杂/a ，/w 但/c 操作/v 方便/a ，/w 能/vu 织出/v 比/p 经/n 锦/n 更/d 繁复/a 的/u 花纹/n 和/c 宽幅/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     唐代/nt 纬/n 锦/n 非常/d 流行/v ，/w 这/r 是/vl 织锦/n 业/n 的/u 一/m 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     这时/r 的/u 图案/n 纹样/n 也/d 开始/v 出现/v 新/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     花鸟/n 、/w 联珠/a 团/n 花/n 和/c 缠/v 枝/n 纹样/n 的/u 新/a 创造/v ，/w 丰富/v 了/u 西汉/nt 以来/nt 固有/v 的/u 装饰/v 传统/n ，/w 为/p 唐代/nt 瑰丽/a 生动/a 的/u 织锦/n 纹样/n 开辟/v 了/u 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     唐代/nt 丝织/v 图案/n ，/w 形成/v 了/u 特有/v 风格/n ，/w 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 事/n 事/n 物/n 物/n ，/w 都/d 在/p 唐/nt 的/u 丝织/v 纹样/n 中/nd 有所/v 反映/v ，/w 其中/nd 尤/d 以/p 花鸟/n 为/vl 主要/a 的/u 装饰/v 题材/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     鸟兽/n 成/v 双/q ，/w 左右/n 对称/a ；/w 联珠/a 团/n 花/n ，/w 花团锦簇/i ；/w 缠/v 枝/n 花卉/n ，/w 柔婉/a 多姿/n ；/w 配色/v 敷/v 彩/n ，/w 多样/a 大胆/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     同时/c 由于/c 受/v 佛教/n 艺术/n 影响/v ，/w 新奇/a 富丽/a 的/u 宝/n 相/n 花/n 、/w 莲花/n 图案/n 也/d 广泛/a 流行/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     总的/n 看来/v ，/w 唐代/nt 锦/n 纹/n 在/p 我国/n 丝织/v 图案/n 上/nd 开创/v 了/u 新/a 面貌/n ，/w 给/p 后代/nt 以/p 深远/a 的/u 影响/v （/w 见/v 附图/n ３９/m 、/w ４０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     唐代/nt 丝织/v 产地/n 遍及/v 全国/n ，/w 花色/n 品种/n 极为/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     仅/d &quot;/w 绫/x &quot;/w 一/m 类/n ，/w 著名/a 的/u 就/d 有/v 定州/ns 的/u &quot;/w 两/m 窠/n 绫/x &quot;/w 、/w 幽州/ns 的/u &quot;/w 范阳/ns 绫/x &quot;/w 、/w 滑州/ns 的/u &quot;/w 方/n 纹/n 绫/x &quot;/w 、/w 兖州/ns 的/u &quot;/w 镜/n 花/n 绫/x &quot;/w 、/w 青州/ns 的/u &quot;/w 仙/n 纹/n 绫/x &quot;/w 、/w 越州/ns 的/u &quot;/w 异/a 纹/n 吴/ns 绫/x &quot;/w 、/w &quot;/w 单/a 纹/n 吴/ns 绫/x &quot;/w 、/w &quot;/w 盘/n 绦/x 绫/x &quot;/w 和/c &quot;/w 缭/v 绫/x &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     据/p 《/w 新唐书/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 载/v ，/w 江南/nl 东道/n （/w 今/nt 浙江/ns 和/c 江苏/ns ）/w 各/r 州/n 所/u 产/v 又/d 有/v 水纹/n 绫/x 、/w 鱼口/n 绫/x 、/w 绣/v 叶/n 绫/x 、/w 花纹/n 绫/x 、/w 鸟/n 眼/n 绫/x 、/w 绯/x 绫/x 、/w 白/a 编/v 绫/x 、/w 文/n 绫/x 、/w 交/v 梭/n 绫/x 和/c 十/m 样/n 花纹/n 绫/x 等/u 许多/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     其中/nd 缭/v 绫/x 尤为/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     当时/nt 的/u 著名/a 诗人/n 白居易/nh 对/p 它/r 描述/v 说/v ：/w &quot;/w 织者/n 何人/r 衣/n 者/k 谁/r ，/w 越溪/ns 寒/a 女/n 汉/nt 宫/n 姬/x 。/w 
		
			
                                        384
                                     …/w …/w 异彩/n 奇文/n 相/d 隐/v 映/v ，/w 转侧/v 看花/v 花/n 不定/d 。/w 
		
			
                                        385
                                     …/w …/w 细/a 丝/n 缲/v 多/a 女/n 手/n 疼/a ，/w 扎/v 扎/v 千/m 声/n 不盈/v 尺/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     既/c 高度/n 评价/v 了/u 劳动人民/n 的/u 工艺/n 成就/n ，/w 又/d 深刻/a 地/u 反映/v 出/vd 当时/nt 阶级/n 压迫/v 的/u 史实/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     两/m 宋/nt 的/u 丝织/v 工艺/n 在/p 唐/nt 的/u 基础上/nl 大/d 有/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     北宋/nt 时/nt 在/p 开封/ns 、/w 洛阳/ns 、/w 益州/ns 、/w 梓州/ns 和/c 湖州/ns 等/u 地/n 都/d 设有/v 大规模/n 丝织/v 作坊/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     南宋/nt 以/p 苏州/ns 、/w 杭州/ns 和/c 成都/ns 三大锦院/ns 最为/d 著名/a ，/w 院内/nl 织机/n 各/r 有/v 数/m 百/m 台/n ，/w 工匠/n 达/v 数千人/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     花色/n 品种/n 更加/d 丰富/a ，/w 据/p 文献/n 记载/v ，/w 仅/d 彩/n 锦/n 一/m 类/n ，/w 北宋/nt 已/d 有/v 四十/m 多种/mq ，/w 到了/v 南宋/nt 发展/v 达/v 百/m 余/n 种/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     由于/c 丝/n 织物/n 应用/v 范围/n 的/u 扩大/v ，/w 直接/a 影响/v 了/u 花/n 式/k 的/u 改变/v ，/w 锦/n 纹/n 的/u 题材/n 比/p 唐代/nt 更加/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     如/v 集/v 写生/v 花卉/n 和/c 几何/n 花纹/n 为/vl 一体/n 的/u &quot;/w 八/m 达/v 晕/v &quot;/w 锦/n 、/w 金/n 地/n 加/v 五彩/n 的/u &quot;/w 百花/n 攒/v 龙/n &quot;/w 锦/n 等/u ，/w 今天/nt 在/p 首都/n 故宫博物院/ni 中/nd 都/d 可/vu 看到/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     宋/nt 锦/n 提花/v 精确/a ，/w 锦/n 面/n 平整/a 细密/a ，/w 色调/n 变/v 唐/nt 的/u 鲜明/a 华丽/a 而/c 为/vl 淡雅/a 柔和/a ，/w 表现/v 出/vd 宋代/nt 织锦/n 的/u 特有/v 风貌/n （/w 见/v 《/w 中国/ns 历代/nt 装饰/v 纹样/n 简表/n 》/w 宋代/nt 部分/n ）/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     为了/p 满足/v 地主阶级/n 的/u 奢华/a 生活/n ，/w 当时/nt 许多/a 珍贵/a 织物/n 还/d 大量/a 加/v 织/v 金/n 线/n ，/w 这/r 种/q 织/v 金/n 锦/n ，/w 至/v 元/nt 、/w 明/nt 、/w 清/nt 各/r 代/nt 更为/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     缂/x 丝/n 工艺/n ，/w 据/p １９７３/m 年/nt 新疆/ns 吐鲁番/ns 唐/nt 墓/n 出土/v 的/u 缂/x 丝/n 文物/n 看/v ，/w 我国/n 至少/d 在/p 七/m 世纪/nt 中叶/nt 已/d 具/v 相当/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     至/v 宋代/nt ，/w 由于/c 地主阶级/n 爱好/v 书画/n 和/c 玩赏/v 工艺/n 之/u 风/n 大/d 盛/a ，/w 促使/v 缂/x 丝/n 工艺/n 得到/v 更/d 快/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     缂/x 丝/n 是/vl 织物/n 中/nd 最高级/n 的/u 一/m 种/q ，/w 采用/v &quot;/w 通经/v 断/v 纬/n &quot;/w 织法/n ，/w 先/d 挂好/v 经线/n ，/w 然后/c 将/p 许多/a 不同/a 色彩/n 的/u 纬线/n 根据/p 图样/n 用/v 小/a 梭子/n 缀/v 织/v 上去/vd ，/w 织造/v 极为/d 费工/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     宋代/nt 的/u 缂/x 丝/n 技术/n ，/w 已经/d 能够/vu &quot;/w 随心所欲/i ，/w 作/v 花鸟/n 禽兽/n 状/n &quot;/w ，/w 把/p 绘画/n 艺术/n 巧妙/a 地/u 复制/v 出来/vd ，/w 画/n 中/nd 的/u 水墨/n 晕/n 色/n 也/d 能/vu 如实/d 织出/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     表现/v 了/u 宋代/nt 缂/x 丝/n 艺人/n 的/u 卓越/a 技艺/n （/w 见/v 附图/n ５３/m 、/w ５４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     印染/v 工艺/n 发展/v 到/v 封建社会/n 中期/nt ，/w 蜡/n 缬/x 、/w 夹/v 缬/x 以及/c 北朝/nt 时/nt 出现/v 的/u 绞/v 缬/x 三/m 种/q 染色/v 技术/n 非常/d 流行/v ，/w 并且/c 兴起/v 了/u 多/a 色/n 染/v 缬/x 。/w 
		
			
                                        401
                                     汉代/nt 蜡/n 缬/x 的/u 色彩/n ，/w 是/vl 较/d 单纯/a 的/u 蓝/a 地/n 白花/n ，/w 到/v 晋代/nt 就/d 能/vu 应用/v 十/m 种/q 彩色/n ，/w 唐代/nt 的/u 蜡/n 缬/x 作品/n ，/w 有/v 不少/a 是/vl 五彩/n 花/n 绢/n （/w 见/v 附图/n ４１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     日本/ns 正仓院/ns 保存/v 有/v 一/m 批/q 我国/n 唐代/nt 的/u 蜡/n 缬/x ，/w 有染/v 着/u 五彩/n 花鸟/n 的/u 薄纱/n 和/c 制作/v 精美/a 的/u 大件/n 屏风/n ，/w 屏风/n 上/nd 染有/v 富于/v 绘画/n 情节/n 和/c 装饰/v 效果/n 的/u 山水/n 、/w 花鸟/n 等/u ，/w 充分/a 反映/v 了/u 唐代/nt 蜡/n 缬/x 技术/n 的/u 高度/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     唐代/nt 绞/v 缬/x 已/d 十分/d 普遍/a ，/w 能够/vu 利用/v 高级/a 丝质/n 材料/n ，/w 精心/a 加工/v ，/w 制成/v 较/d 精美/a 的/u 图案/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     绞/v 缬/x 法/n 染成/v 的/u 花纹/n ，/w 因/c 边界/n 有/v 受/v 染/v 液/n 浸润/v 形成/v 的/u 色/n 晕/n ，/w 唐/nt 人/n 叫/v 它/r &quot;/w 撮/v 晕/n 缬/x &quot;/w （/w 见/v 附图/n ４２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     新疆/ns 吐鲁番/ns 出土/v 的/u 一/m 件/q 烟/n 色/n 地/n 狩猎/v 纹/n 印花/n 绢/n ，/w 飞鸟/n 、/w 走兽/n 、/w 奔/v 马/n 、/w 围猎/v ，/w 表现/v 得/u 极其/d 生动/a ，/w 俨然/a 似/v 一/m 幅/q 优秀/a 的/u 绘画/n ，/w 为/vl 唐代/nt 印花/n 绢/n 的/u 代表/vl 作品/n （/w 见/v 附图/n ４３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     宋/nt 时/nt 劳动人民/n 又/d 新/a 创/v 了/u 浆水/n 缬/x 和/c 药/n 斑/n 布/n ，/w 使/v 我国/n 印染/v 工艺/n 达到/v 更/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     如/v 民间/n 的/u 陶瓷/n 日用品/n 、/w 蓝/a 印花布/n 、/w 兄弟/n 民族/n 中的/v 刺绣/n 挑花/v 、/w 竹/n 藤/n 草/n 柳/n 编织/v 、/w 毛/n 织/v 、/w 皮件/n 、/w 漆/n 木器/n 、/w 剪纸/v 、/w 各种/r 玩具/n 等等/u ，/w 直接/a 或/c 间接/a 地/u 反映/v 着/u 劳动人民/n 的/u 生活/n 、/w 理想/n 和/c 斗争/n 精神/n ，/w 与/c 前述/v 封建/n 统治阶级/n 赏识/v 喜爱/v 的/u 工艺品/n 俨然/a 是/vl &quot;/w 两/m 种/q 文化/n &quot;/w ，/w 在/p 内容/n 和/c 风格/n 上/nd 形成/v 明显/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     元代/nt 棉花/n 栽培/v 地区/n 的/u 扩大/v ，/w 促使/v 了/u 棉/n 纺织业/n 的/u 兴起/v 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 对/p 当时/nt 人民/n 生活/n 与/c 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     元代/nt 劳动人民/n 出身/n 的/u 纺织/v 家/n 黄道婆/nh （/w 松江/ns 乌泥泾/ns 人/n ）/w ，/w 幼年/nt 当/v 童养媳/n ，/w 因/c 不堪/v 虐待/v ，/w 逃/v 到/v 海南岛/ns ，/w 向/p 黎族/ns 人民/n 学会/v 制/v 棉/n （/w 包括/v 擀/v 籽/n 、/w 弹/v 花/n ）/w 、/w 纺/v 花/n 和/c 织布/v 的/u 技术/n ，/w 晚年/nt 回到/v 故乡/n 在/p 松江/ns 以至/c 江南/nl 各地/nl 传授/v 推广/v ，/w 并/d 不断/d 地/u 改进/v 轧/v 棉/n 和/c 纺织/v 技术/n ，/w 对/p 当时/nt 棉/n 纺织业/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 很/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     元代/nt 已/d 有/v 完备/a 的/u 制/v 棉/n 工具/n ，/w 在/p 生产/v 程序/n 上/nd 从/p 碾/v 棉籽/n 、/w 纺/v 花/n 到/v 织布/v 都/d 有/v 一定/a 规格/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     纺织业/n 在/p 南北/nd 各地/nl 逐渐/d 地/u 普遍/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        413
                                     至/v 明代/nt 松江/ns 成为/v 当时/nt 棉/n 纺织业/n 中心/n 地区/n ，/w 有/v &quot;/w 松江/ns 衣被/n 天下/nl &quot;/w 之/u 誉/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     清代/nt 棉/n 纺织业/n 更为/d 普遍/a 发展/v ，/w 南京/ns 、/w 苏州/ns 、/w 松江/ns 、/w 镇江/ns 、/w 杭州/ns 一带/n ，/w 乾隆/nt 时/nt 已/d 出现/v 有/v 织机/n 千/m 台/n 、/w 工人/n 数/m 千/m 的/u 大型/a 工场/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     广东/ns 佛山/ns 镇/n 一/m 地/n 有/v 纺织/v 工场/n 二千五百/m 余/n 家/n ，/w 均/d 雇用/v 大批/q 工人/n 从事/v 织造/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     其它/r 各/r 省/n 亦/d 有/v 不少/a 大型/a 纺织/v 工场/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这时/r 的/u 棉织品/n 花色/n 品种/n 丰富/a ，/w 有/v 平纹/n 布/n ，/w 也/d 有/v 仿照/v 丝织品/n 的/u 提/v 花/n 布/n ；/w 大部分/n 为/vl 纯/a 白色/n ，/w 也/d 有/v 用/v 色/n 线/n 织成/v 的/u 各种/r 花布/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     图案/n 简朴/a 明快/a ，/w 富有/v 浓厚/a 的/u 民间/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     有/v 悠久/a 传统/n 的/u 丝织/v 业/n ，/w 封建社会/n 后期/nt 在/p 生产/v 规模/n 、/w 技术/n 、/w 艺术/n 上/nd 均/d 有/v 巨大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     全国/n 设有/v 许多/a 官营/v 织局/ns ，/w 民营/v 作坊/n 各地/nl 皆/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        421
                                     明代/nt 已/d 有/v 机/n 户/n 出资/v 、/w 织/v 工/n 出力/v 的/u 生产方式/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     当时/nt 山西/ns 潞安州/ns （/w 今/nt 长治/ns 县/n ）/w ，/w 有/v 机/n 户/n 数/m 千/m 家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     明/nt 季长治/ns 、/w 高平/ns 、/w 潞州卫/ns 三/m 处/n ，/w 共有/v 紬/x 机/n 一万三千/m 余/n 张/q &quot;/w （/w 《/w 潞安府/ns 志/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     明/nt 初/n 苏州/ns 一/m 处/n 专/d 为/p 宫廷/n 织造/v 御用/a 丝织品/n 的/u 就/d 有/v 织机/n 一百七十/m 多/m 张/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     清/nt 道光/nt 时/nt ，/w 南京/ns 一/m 地/n 仅/d 缎/n 机/n 一/m 种/q ，/w 就/d 有/v 五万/m 多/m 张/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     可见/c 当时/nt 的/u 生产/v 规模/n 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     技术/n 也/d 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     丝织品/n 加/v 金/n 技术/n 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     元代/nt 大量/a 生产/v &quot;/w 纳石失/n &quot;/w （/w 一/m 种/q 加/v 金/n 织物/n ）/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     元代/nt 崇尚/v 加/v 金/n 织物/n ，/w 除/p 沿袭/v 金/nt 人/n 风尚/n 外/nd ，/w 与/c 统治者/n 占有/v 大量/a 黄金/n 是/vl 分/v 不/d 开/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     丝织/v 加/v 金/n 技术/n 到/v 明清/nt 两/m 代/nt 更加/d 提高/v ，/w 产生/v 了/u 花饰/n 众多/a 、/w 辉煌/a 华丽/a 的/u 加/v 金丝/n 织品/n （/w 见/v 附图/n ６９/m 、/w ７９/m ）/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     妆/v 花/n 缎/n 就是/d 由/p 织/v 金/n 缎/n 发展/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     妆/v 花/n 技法/n 的/u 发展/v ，/w 是/vl 明代/nt 丝织/v 工艺/n 的/u 重大/a 成就/n ，/w 到/v 清代/nt 又/d 有/v 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     封建社会/n 后期/nt 丝织品/n 在/p 艺术/n 上/nd 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 表现/v 在/p 纹样/n 取材/v 广泛/a ，/w 配色/v 丰富/a 明快/a ，/w 组织/n 紧凑/a 活泼/a ，/w 花色/n 品种/n 多样/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     仅/d 从/p 现存/v 的/u 明代/nt 装裱/v 大/a 藏经/n 封面/n 的/u 丝织品/n 花色/n 看来/v 就/d 有/v 近/v 千/m 种/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     据/p 《/w 天水/ns 冰山/n 录/n 》/w 所/u 列/v 明代/nt 丝织品/n 中/nd ，/w 仅/d 缎/n 类/n 就/d 有/v 一百四十四/m 种/q 不同/a 的/u 名目/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     清代/nt 可以/vu 织出/v 幅面/n 近/v 三/m 米/q 宽/n 的/u 各色/a 绢/n ，/w 还/d 可以/vu 织出/v 各/r 式/k 成活/v 衣服/n 的/u 丝织/v 匹/n 料/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     据/p 《/w 红楼梦/n 》/w 四十四/m 回/q 反映/v ，/w 光是/vl 各色/a 纱/n 罗/n 也/d 有/v 几百/m 种/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     这些/r 丝织品/n 畅销/v 国内外/j ，/w 成为/v 当时/nt 主要/a 的/u 出口/n 货物/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        440
                                     印染/v 技术/n 也/d 由于/c 纺织/v 工艺/n 日益/d 发展/v 而/c 提高/v ，/w 《/w 天工/n 开/v 物/n 》/w &quot;/w 彰/x 施/v 篇/n &quot;/w 中/nd 记载/v 当时/nt 染/v 制/v 的/u 颜色/n 多/a 到/v 四/m 、/w 五十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     当时/nt 不仅/c 已/d 普遍/a 流行/v 单色/n 浇/v 花/n 布/n （/w 蓝/a 印花布/n 之类/n ）/w ，/w 且/c 能/vu 制造/v 各色/a 浆/v 印/v 花布/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     尤其/d 是/vl 质朴/a 的/u 蓝/a 印花布/n 深为/d 劳动人民/n 所/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     毛/n 织/v 、/w 刺绣/n 、/w 缂/x 丝/n 工艺/n 也/d 取得/v 很/d 大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     明代/nt 毛/n 织/v 工艺/n 开始/v 由/p 甘肃/ns 而/c 陕西/ns 、/w 华北/nl 渐次/d 传入/v 中原/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     至/v 清代/nt 除/p 边远/a 兄弟/n 民族/n 地区/n 仍/d 多/a 织造/v 毡/x 毯/n 、/w 氆/x 氇/x 之类/n 生活/n 用品/n 外/nd ，/w 北京/ns 织造/v 地毯/n 艺人/n 逐渐/d 增多/v ，/w 在/p 制作/v 技艺/n 上/nd 吸取/v 丝织品/n 中/nd 部分/n 装饰/v 方法/n ，/w 逐渐/d 减少/v 边地/n 色彩/n ，/w 形成/v 独特/a 的/u 风格/n ，/w 并/c 逐步/d 推广/v 至/v 天津/ns 等/u 地区/n ，/w 大量/a 外销/v ，/w 闻名于世/i 界/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     刺绣/n 工艺/n 有/v 专门/a 追求/v 书画/n 效果/n ，/w 以/p 名家/n 手笔/n 为/vl 粉/n 本/n 的/u &quot;/w 绣/v 画/n &quot;/w 和/c &quot;/w 绣/v 字/n &quot;/w ；/w 有/v 依照/p 刺绣/n 本身/n 处理/v 素材/n 的/u 传统/n 技法/n ，/w 专/d 作/v 日常/a 服饰/n 用品/n ，/w 花纹/n 由/p 作者/n 自由/a 描绘/v 或/c 剪/v 样/n 照/d 绣/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     这些/r 产品/n 有的/r 为/p 统治阶级/n 专用/v ，/w 有的是/v 民间/n 绣工/n 和/c 广大/a 家庭妇女/n 自制/v 自用/v ，/w 或/c 作为/v 家庭/n 副业/n 和/c 小型/a 作坊/n 制作/v 出售/v 。/w 
		
			
                                        448
