
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     接着/c 又/d 于/p 次/m 日/nt 再次/d 召见/v 日本/ns 驻/v 美/j 大使/n 出渊/nh ，/w 就/p 日军/ni 飞机/n 轰炸/v 锦州/ns 事/n ，/w 向/p 日本/ns 提出/v 警告/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     从/p 以上/nd 情况/n 可以/vu 看出/v ，/w 在/p 这个/r 时期/n 里/nd ，/w 美国/ns 政府/n 对待/v &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 的/u 态度/n 是/vl 消极/a 的/u ；/w 有时/d 甚至/d 不/d 区分/v 侵略/v 者/k 与/c 被/h 侵略/v 者/k ，/w 笼统/a 地/u 希望/v 中/j 日/j 双方/n 以/p 和平/a 原则/n 、/w 按/p 国际/n 条约/n 解决/v 争端/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     有时/d 虽然/c 也/d 向/p 日本/ns 提出/v 警告/n ，/w 但/c 只是/d 停留/v 在/p 口头/n 上/nd ，/w 没有/d 采取/v 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     美国/ns 政府/n 之所以/c 采取/v 这/r 种/q 消极/a 态度/n ，/w 其/r 原因/n 除了/p 反/v 苏/j 主义/n 的/u 影响/n 外/nd ，/w 还/d 有/v 以下/nl 几/r 个/q 具体/a 原因/n :/w  第一/m 、/w 严重/a 经济/n 危机/n 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     当时/nt ，/w 美国/ns 正/d 处于/v 世界/n 资本主义/n 经济/n 危机/n 的/u 高潮/n 之中/nd ；/w 为了/p 应付/v 经济/n 危机/p 引起/v 的/u 经济/n 混乱/a 、/w 阶级/n 矛盾/n 激化/v 等/u 问题/n ，/w 政府/n 头目/n 疲于奔命/i ，/w 很/d 少/a 顾及/v 外交/n 事务/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     第二/m 、/w 恐/v 战/n 病/k 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     美国/ns 政府/n 当时/nt 非常/d 害怕/v 发生/v 日/j 美/j 战争/n ，/w 因此/c 在/p 行动/n 上/nd 尽量/d 避免/v 这/r 种/q 可能/n 性/k 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     当/p 史汀生/nh 向/p 美国/ns 总统/n 胡佛/nh 提出/v 对/p 日本/ns 实行/v 经济/n 制裁/v 的/u 建议/n 时/nt ，/w 胡佛/nh 没有/d 接受/v ，/w 他/r 认为/v :/w &quot;/w 我们/r 不/d 可/vu 进行/v 战争/n ，/w 并且/c 不/d 可/vu 实施/v 任何/r 形式/n 的/u 经济/n 制裁/v 或/c 军事/n 制裁/v ，/w 因为/c 那/r 将/d 是/vl 导致/v 战争/n 之/u 道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     第三/m 、/w 对/p 日本/ns 政府/n 一度/d 存在/v 幻想/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     初期/nt ，/w 美国/ns 政府/n 错误/a 地/u 认为/v ，/w &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 只是/d 日本/ns 关东军/ni 的/u 少数/a 人/n 搞/v 的/u ，/w 似乎/d 同/p 日本/ns 政府/n 无关/a ，/w 对/p 日本/ns 政府/n 存在/v 着/u 幻想/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     史汀生/nh 在/p 他/r 九/m 月/nt 二十三/m 日/nt 的/u 日记/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 课题/n 是/vl 要/vu 让/v 日本/ns 知道/v ，/w 我们/r 在/p 监视/v 着/u 他们/r ；/w 同时/c 又/d 要/vu 协助/v 站在/v 正确/a 立场/n 的/u 币原/nh （/w 喜重郎/nh ）/w ，/w 使/v 之/r 不/d 陷入/v 国家/n 主义/n 煽动/v 者/k 的/u 圈套/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     并/c 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 相信/v ，/w 让/v 日本/ns 外务/n 省/n 与/c 币原/nh 自由/a 地/u 处理/v 时局/n 问题/n 是/vl 明智/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     十一/m 月/nt 中/j 、/w 下/j 旬/nt 以后/nt ，/w 日本/ns 发动/v 的/u 侵/v 华/j 战争/n 进一步/v 扩大/v ，/w 美国/ns 的/u 在/v 华/j 利益/n 也/d 随/p 之/r 受到/v 越来越/d 严重/a 的/u 侵害/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     作为/v 世界/n 大国/n 的/u 美国/ns ，/w 当然/d 是/vl 不/d 会/vu 甘心/v 接受/v 这/r 种/q 于/p 己/r 不/d 利/a 的/u 局面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     这样/r ，/w 客观/a 形势/n 促使/v 美国/ns 政府/n 逐渐/d 改变/v 其/r 对待/v &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 的/u 消极/a 观望/v 态度/n ，/w 而/c 采取/v 一/m 种/q 比较/d 积极/a 的/u 同/p 日本/ns 相/d 对抗/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     当/p 日军/ni 轰炸/v 锦州/ns 时/nt ，/w 美国/ns 国务卿/n 史汀生/nh 指责/v 日本/ns ：/w &quot;/w 尽管/c 出渊/nh 答应/v 撤军/v ，/w 但/c 日军/ni 不仅/c 没有/d 缩小/v 军事/n 行动/n ，/w 反而/d 扩大/v 了/u 军事/n 行动/n &quot;/w ，/w &quot;/w 我们/r 可能/vu 将/d 不得不/d 对/p 日本/ns 采取/v 断然/d 的/u 积极/a 立场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     十一/m 月/nt 十九/m 日/nt 和/c 二十二/m 日/nt ，/w 史汀生/nh 两/m 次/q 召见/v 日本/ns 驻/v 美/j 大使/n 出渊/nh ，/w 对/p 日本/ns 扩大/v 侵华/v 战争/n 的/u 行动/n 提出/v 警告/n ，/w 指出/v 这/r 是/vl &quot;/w 对/p 非/d 战/v 公约/n 和/c 九/m 国/n 条约/n 的/u 侵犯/v &quot;/w ，/w &quot;/w 对/p 锦州/ns 的/u 进攻/n ，/w 没/d 有/v 辩解/v 的/u 余地/n ，/w 是/vl 侵略/v 行为/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     这时/nt ，/w 美国/ns 对/p 日本/ns 政府/n 的/u 错误/n 认识/n 也/d 有所/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     史汀生/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 以往/nt 与/c 之/r 交涉/v 的/u 日本/ns 政府/n 已/d 不/d 掌握/v 统治/v 权/k ，/w 时局/n 完全/a 为/v 疯狗/n 所/u 左右/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     对/p 日本/ns 政府/n 所抱/n 的/u 幻想/n 既已/d 破灭/v ，/w 美国/ns 政府/n 乃/d 一面/c 通过/p 外交/n 途径/n 警告/v 日本/ns ，/w 一面/c 谋求/v 其他/r 的/u 具体/a 对策/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     史汀生/nh 曾/d 在/p 十一/m 月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 提出/v 一/m 个/q 对/p 日本/ns 实行/v 经济/n 制裁/v 的/u 行动/n 方案/n ，/w 因/c 美国/ns 政府/n 内部/nd 意见/n 不/d 一致/a ，/w 未/d 能/vu 实施/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     一九三二/m 年/nt 一/m 月/nt 二/m 日/nt ，/w 日本/ns 侵略/v 军/k 占领/v 了/u 锦州/ns 。/w 
		
			
                                        23
                                     至/v 此/r ，/w 中国/ns 东北/ns 除/p 哈尔滨/ns 周围/nd 小/a 块/q 地区/n 外/nd ，/w 已/d 全/d 被/p 日军/ni 占领/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     对/p 此/r ，/w 美国/ns 于/p 一/m 月/nt 七/m 日/nt 照会/v 日本/ns 政府/n （/w 并/c 以/p 内容/n 相同/a 的/u 照会/n 致/v 中国/ns ）/w ，/w 宣布/v 不/d 承认/v 被/p 改变/v 了/u 的/u 东北/ns 地区/n 的/u 现状/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     照会/n 中/nd 指出/v ：/w  &quot;/w …/w …/w 鉴于/v 目前/nt 的/u 局势/n 及/c 在/p 此/r 局势/n 下/nd 美国/ns 本身/n 的/u 权利/n 与/c 责任/n ，/w 美国/ns 政府/n 认为/v 它/r 有/v 义务/n 照会/v 日本/ns 帝国/n 政府/n 及/c 中华民国/ns 政府/n ，/w 美国/ns 政府/n 不/d 能/vu 认许/v 任何/r 事实/n 上/nd 的/u 情势/n 的/u 合法/v 性/k ，/w 也/d 不/d 拟/v 承认/v 中/j 日/j 政府/n 或/c 其/r 代理/v 人/k 间/nd 所/u 缔订/v 的/u 有损/v 于/p 美国/ns 或/c 其/r 在/v 华/j 国民/n 的/u 条约/n 权利/n -/w -/w 包括/v 关于/p 中华民国/ns 的/u 条约/n 权利/n -/w -/w 包括/v 关于/p 中华民国/ns 的/u 主权/n 、/w 独立/v 或/c 领土/n 及/c 行政/n 完整/a ，/w 或/c 关于/p 通/d 称为/v 门户/n 开放/v 政策/n 的/u 对/p 华/j 国际/n 政策/n 在内/v -/w -/w 的/u 任何/r 条约/n 或/c 协定/n ；/w 也/d 不/d 拟/v 承认/v 用/v 违反/v 一九二八/m 年/nt 八/m 月/nt 二十七/m 日/nt 中/j 日/j 美/j 均/d 为/v 缔约/v 国/k 的/u 巴黎/ns 公约/n 之/u 条款/n 与/c 义务/n 的/u 方法/n 而/c 获致/v 的/u 任何/r 局势/n 、/w 条约/n 或/c 协定/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     当时/nt 提出/v 的/u 口号/n 是/vl 所谓/v &quot;/w 富国强兵/i &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     富国/v &quot;/w 与/c &quot;/w 强兵/v &quot;/w 本来/d 是/vl 互为/v 作用/v 的/u ，/w 但/c 日本/ns 更/d 看重/v &quot;/w 强兵/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     日本/ns 参谋/n 本部/n 部长/n 、/w 老牌/f 军国主义/n 分子/n 山县有朋/nh 说/v 过/u ：/w &quot;/w 查/v 兵/n 之/u 多/a 寡/a ，/w 较/v 诸/r 国/n 之/u 贫/a 富/a 尤/d 为/v 当务之急/i &quot;/w ，/w &quot;/w 强兵/v 为/vl 富国/v 之/u 本/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 就是/d 说/v 日本/ns 的/u &quot;/w 富国强兵/i &quot;/w 国策/n ，/w 就/d 是/vl 一/m 个/q 对/p 外/nd 侵略/v 扩张/v 的/u 国策/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     日本/ns 军国主义/n 的/u 发家/v 史/k ，/w 就/d 是/vl 一/m 部/n 对/p 外/nd 进行/v 军事/n 侵略/n 、/w 残酷/a 掠夺/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     日本/ns 所/u 走/v 的/u 道路/n 是/vl &quot;/w 军事/n 大国/n &quot;/w -/w -/w &quot;/w 政治/n 大国/n &quot;/w -/w -/w &quot;/w 经济/n 大国/n &quot;/w 这样/r 的/u 三部曲/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     日本/ns 帝国主义/n 发动/v &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n ，/w 只/d 不过/d 是/vl 其/r 侵略/n 过程/n 中/nd 的/u 一/m 个/q 步骤/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 的/u 爆发/n ，/w 除了/p 日本/ns 军国主义/n 的/u 本性/n 这/r 一/m 决定/a 因素/n 外/nd ，/w 与/p 中国/ns 经济/n 技术/n 落后/a 、/w 社会/n 制度/n 腐败/a 、/w 内部/nd 四分五裂/i 的/u 状态/n 也/d 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     日本/ns 军国主义/n 按照/p &quot;/w 弱肉强食/i &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 根据/p 它/r 对/p 彼/r 我/r 双方/n 力量/n 对比/v 的/u 分析/n ，/w 很/d 早/a 就/d 确定/v 了/u 一/m 条/q 对/p 欧/j 美/j 屈从/v ，/w 对/p 中国/ns 、/w 朝鲜/ns 进行/v 侵略/n 扩张/n 的/u 军国主义/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     日本/ns 原来/d 也/d 是/vl 个/q 落后/a 的/u 封建/a 国家/n ，/w 曾经/d 被迫/v 同/p 西方/ns 列强/n 签订/v 过/u 许多/a 不/d 平等/a 条约/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     明治/nh 维新/n 后/nd ，/w 这些/r 条约/n 严重/a 地/u 阻碍/v 日本/ns 资本主义/n 的/u 发展/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     但/c 由于/c 西方/ns 列强/n 力量/n 强大/a ，/w 日本/ns 在/p 相当/d 长/a 的/u 时期/nt 内/nd 都/d 是/vl 忍气吞声/i ，/w 不/d 敢/vu 与/c 之/r 硬碰/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     相反/c ，/w 对/p 中国/ns 却/d 一直/d 采取/v 侵略/n 扩张/n 、/w 步步/d 紧逼/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     其/r 原因/n 就/d 是/vl 中国/ns 软弱/a 可欺/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     中国/ns 在/p &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 前/nd ，/w 在/p 整个/a 国民/n 经济/n 中/nd ，/w 落后/a 的/u 小农/n 经济/n 占/v 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 、/w 工业/n 经济/n 不/d 到/v 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        41
                                     和/p 中国/ns 比较/v 起来/vd ，/w 日本/ns 的/u 经济/n 实力/n 要/vu 强/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     当时/nt ，/w 日本/ns 的/u 工业/n 产值/n 在/p 工/j 农业/n 总/h 产值/n 中/nd 占/v 百/m 分之/u 六十三/m ，/w 重/h 工业/n 在/p 工业/n 中/nd 占/v 百/m 分之/u 三十八/m 点/n 二/m ，/w 一九二九/m 年/nt 钢/n 产量/n 为/v 二百三十万/m 吨/q ，/w 生铁/n 产量/n 为/v 一百一十万/m 吨/q ，/w 煤/n 产量/n 为/v 三千四百四十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     另外/d ，/w 当时/nt 的/u 中国/ns ，/w 军阀/n 连年/n 混战/v ，/w 战乱/n 频繁/a ，/w 民不聊生/i ，/w 国力/n 都/d 消耗/v 在/p 内战/n 中/nd ，/w 国防/n 十分/d 空虚/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     （/w 二/m ）/w 帝国主义/n 的/u 侵略/n 扩张/n 是/vl 无/v 止境/v 的/u ，/w 遭受/v 侵略/n 的/u 国家/n 和/c 民族/n 的/u 唯一/a 出路/n 是/vl 团结/v 抗战/v ，/w 特别/d 是/vl 武装/n 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     帝国主义/n 发动/v 侵略/v 战争/n 的/u 目的/n 能/vu 否/d 实现/v ，/w 这/r 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决/v 于/p 被/h 侵略/v 者/k 对/p 帝国主义/n 侵略/n 持/v 什么/r 态度/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     如果/c 坚持/v 武装/n 反抗/v 的/u 方针/n ，/w 就/d 有/d 可能/n 打败/v 侵略/v 者/k ，/w 粉碎/v 敌人/n 的/u 扩张/v 迷梦/n ；/w 如果/c 在/p 敌人/n 侵略/n 面前/nd ，/w 抱/v 不/d 抵抗/v 主义/n ，/w 敌人/n 的/u 侵略/n 阴谋/n 就/d 能/vu 得逞/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     所谓/v 敌/n 我/r 力量/n 之/u 大小/a 强弱/a ，/w 是/vl 相对/a 的/u 而/c 不/d 是/vl 绝对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     战争/n 的/u 胜负/n 固然/d 决定/v 于/p 力量/n 的/u 对比/n ，/w 但/c &quot;/w 力量/n 对比/v 不但/c 是/vl 军力/n 和/c 经济/n 力/k 的/u 对比/n ，/w 而且/c 是/vl 人力/n 和/c 人心/n 的/u 对比/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     中国/ns 的/u 武器/n 装备/n 和/c 经济/n 发展/v 程度/n ，/w 固然/d 不及/a 日本/ns ，/w 但/c 中国/nd 反抗/v 日本/ns 侵略/n 是/vl 正义/n 的/u 战争/n ；/w 正义/n 战争/n 能/vu 得到/v 人民/n 群众/n 的/u 支持/n 和/c 国际/n 援助/n ，/w 而且/c 中国/ns 又/d 是/vl 个/q 大/a 国/n ，/w 人力/n 资源/n 和/c 物力/n 资源/n 都/d 比较/d 丰富/a ，/w 如/c 能/vu 团结/v 一致/a 坚持/v 抵抗/v 斗争/n 的/u 方针/n ，/w 敌/n 我/r 力量/n 对比/n 是/vl 可以/vu 逐渐/d 改变/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 前后/nd ，/w 由于/c 蒋介石/nh 奉行/v 绝对/a 不/d 抵抗/v 主义/n ，/w 中国/ns 无论/d 具有/v 什么样/r 的/u 有利/a 条件/n 也/d 毫无/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     蒋介石/nh 的/u 不/d 抵抗/v 主义/n ，/w 实际/n 上/nd 就/d 是/vl 投降主义/n ，/w 影响/n 极/d 坏/a ，/w 危害/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     归纳/v 起来/vd ，/w 大致/d 有/v 四/m 个/q 方面/n 的/u 危害/n ：/w  第一/m 、/w 不/d 抵抗/v 主义/n 引狼入室/i ，/w 招来/v 了/u 日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 前/nd ，/w 日本/ns 进犯/v 我国/r 东北/ns 的/u 迹象/n 已经/d 十分/d 明显/a ，/w 可是/c 蒋介石/nh 不/d 作/v 任何/r 抵抗/v 准备/n ，/w 并/c 明令/v 严禁/v 东北军/ni 进行/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     蒋介石/nh 以为/v 只要/c 这样/r 委曲求全/i ，/w 不/d 给/v 敌人/n 以/p 口实/n ，/w 剑拔弩张/i 的/u 气氛/n 就/d 可以/vu 缓和/a 下来/vd ，/w 战争/n 就/d 可以/vu 避免/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     然而/c 事实/n 恰恰/d 相反/v ，/w 蒋介石/nh 愈是/d 表示/v 屈服/v ，/w 日本/ns 帝国主义/n 愈是/d 狂叫/v &quot;/w 中国/ns 方面/n 无/v 诚意/n &quot;/w ，/w &quot;/w 除/p 实力/n 行使/v 外/nd 无/v 他/r 道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     充分/a 利用/v 了/u 蒋介石/nh 政府/n 不/d 抵抗/v 主义/n 的/u 弱点/n ，/w 以/p 突然/d 袭击/v 、/w 不宣而战/i 的/u 惯用/v 伎俩/n 发动/v 了/u &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     第二/m 、/w 不/d 抵抗/v 主义/n 把/p 东北/ns 四/m 省/n 拱手/v 让/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     中华民族/ns 在/p 日本/ns 侵略/v 者/k 面前/nd ，/w 历来/d 存在/v 的/u 劈头/v 第一/m 个/q 大/a 问题/n ，/w 就/d 是/vl 战/v 不/d 战/v 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 后/nd ，/w 具有/v 革命/a 传统/n 的/u 中国/ns 人民/n ，/w 在/p 中华民族/ns 存亡/n 绝/a 续/v 关头/n ，/w 同仇敌忾/i ，/w 怒不可遏/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     事变/n 后/nd 仅/d 旬/m 日/nt 间/nd ，/w 从/p 黑龙江/ns 到/v 海南岛/ns ，/w 从/p 昆仑山ns到/v 东海/ns 之/u 滨/n ，/w 到处/d 卷起/v 抗日/v 风暴/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     广大/a 群众/n 强烈/a 要求/v 蒋介石/nh 出兵/v 北/nd 上/v 抗日/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     活跃/a 在/p 白山黑水/i 之间/nd 的/u 抗日/v 武装/n ，/w 如/v 雨后春笋/i ，/w 遍地/n 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        63
                                     对/p 此/r ，/w 蒋介石/nh 非但/d 不/d 支持/v ，/w 反而/d 极端/d 仇视/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     命令/v 东北军/ni 和/c 东北/ns 人民/n &quot;/w 绝对/a 抱/v 不/d 抵抗/v 主义/n &quot;/w ，/w 命令/v 其/r 军/j 政/j 官员/n 要/vu &quot;/w 镇静/a &quot;/w ，/w &quot;/w 为/v 国民/n 表率/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     日本/ns 军国主义/n 在/p 四/m 个/q 月/nt 左右/nd 就/d 占领/v 了/u 全/a 东北/ns ，/w 并/d 不/d 是/vl 因为/c &quot;/w 武士道/n &quot;/w 军队/n 有/v 什么/r 了不起/a 的/u 战斗/v 力/k ，/w 而/c 是/vl 因为/c 中国/ns 部队/n 接受/v 蒋介石/nh 命令/n 没有/d 进行/v 认真/a 的/u 抵抗/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 一点/m 甚至/d 也/d 出乎/v 敌人/n 预料/v 之/u 外/nd 。/w 
		
			
                                        67
                                     日本/ns 驻/v 北平/ns （/w 京/j ）/w 特务/n 机关/n 长/k 松室孝良/nh 在/p 给/v 日本/ns 关东军/ni 的/u 秘密/n 报告/n 中/nd 就/d 说/v ，/w 中国/ns 不/d 抵抗/v 主义/n 使/v &quot;/w 皇军/n 得以/v 顺/a 调/v 胜利/v &quot;/w ，/w &quot;/w 倘/c 中国/ns 能/vu 一致/a 合力/v 而/c 抵抗/v ，/w 则/c 帝国/n 在/p 满/j 之/u 势力/n 行将/d 沦于/v 重困/n ，/w 一切/r 原料/n 能/vu 否/d 供给/v &quot;/w ，/w &quot;/w 一切/r 市场/n 能/vu 否/d 消费/v 日/j 货/n ，/w 所有/r 交通/v 要塞/n ，/w 资源/n 工厂/n ，/w 能/vu 否/d 由/p 帝国/n 保持/n ，/w 偌大/a 地区/n ，/w 偌多/a 人口/n ，/w 能/vu 否/d 为/v 帝国/n 所/u 统制/v ，/w 均/d 无/v 确实/a 之/u 把握/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     同时/c 反/v 满/j 抗日/v 力量/n 之/u 集结/n ，/w 实行/v 大/h 规模/n 之/u 游击/n 扰乱/n ，/w 则/c 皇军/n 势必/d 苦于/v 应付/v 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     可见/c 敌人/n 非常/d 害怕/v &quot;/w 中国/ns 能/vu 一致/a 合力/v 而/c 抵抗/v &quot;/w ，/w 深恐/v 其/r &quot;/w 在/p 满/j 之/u 势力/n 陷于/v 重围/n &quot;/w 而/c 不能自拔/i 。/w 
		
			
                                        70
                                     杨虎城/nh 接/v 了/u 电报/n ，/w 本来/a 心里/nl 就/d 大/a 不/d 高兴/a ，/w 又/d 听到/v 红四方面军/ni 从/p 川/j 北/nd 进/v 袭/v 汉中/ns 孙蔚如/nh 部防地/n 的/u 消息/n ，/w 愈加/d 气恼/v ，/w 便/d 在/p 二/m 月/nt 中旬/nt 把/p 他/r 的/u 直属/v 警备/n 部队/n 全部/n 调/v 出来/vd ，/w 配合/v 已/d 进驻/v 商县/ns 、/w 山阳/ns 的/u 敌/n 四十/m 师/n 一一五/m 旅/n ，/w 向/p 葛牌镇/ns 进攻/v ，/w 并/c 亲自/d 前往/v 蓝田/ns 坐镇/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     鄂/j 豫/j 陕/j 边区/n ，/w 北/nd 依/v 秦岭/ns ，/w 南/nd 靠/v 汉水/ns ，/w 层峦叠嶂/i ，/w 沟/n 深/a 林/n 密/a ，/w 地势/n 十分/d 险要/a ，/w 是/vl 进行/v 游击/v 战争/n 的/u 好/a 战场/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     红二十五军/ni 面对/v 敌人/n 的/u 进攻/v ，/w 为/p 掌握/v 主动/a ，/w 随即/d 离开/v 葛牌镇/ns ，/w 再次/d 南下/v 郧/j 西/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 这里/r ，/w 省委/j 将/p 镇安店/nh 垭子/n 、/w 郧/j 西/nd 二/m 天门/n ，/w 山阳/ns 唐家河/ns 等/u 地/n 的/u 抗捐军/n 和/c 游击队/n ，/w 分别/d 编为/v 第五/j 、/w 六/j 、/w 七/j 、/w 九/j 路/n 游击/v 师/k ，/w 并/c 建立/v 了/u 鄂/j 陕/j 游击/v 司令/v 部/k 。/w 
		
			
                                        74
                                     为了/p 配合/v 红四方面军/ni 的/u 陕南/ns 战役/n ，/w 红二十五军/ni 于/p 二/m 月/nt 下旬/nt 由/p 郧/j 西/nd 地区/n 西进/v ，/w 连/v 克/v 宁陕/ns （/w 关口/n ）/w 、/w 佛坪/ns （/w 袁家庄/ns ）/w 两/m 座/q 县城/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     三/m 月/nt 八/m 日/nt ，/w 又/d 进抵/v 洋县/ns 华阳/ns 镇/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     此/r 时/nt ，/w 由/p 郧/j 西/nd 尾追/v 而/c 来/v 的/u 敌/n 警备/n 二/m 旅/n 亦/d 进到/v 华阳/ns 镇/n 以东/nl 地区/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     三/m 月/nt 十/m 日/nt ，/w 红二十五军/ni 在/p 华阳/ns 镇/n 东南/nd 十五/m 里/q 的/u 石塔/ns 寺/n 一带/n 巧/a 设/v 伏兵/n ，/w 消灭/v 了/u 杨虎城/nh 警备/n 二/m 旅/n 两/m 个/q 团/n ，/w 俘/v 敌/n 团长/n 以下/nl 官兵/n 四百/m 余/a 名/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     敌/n 旅长/n 张鸿远/nh （/w 即/vl 张飞生/nh ）/w 被/p 击伤/v 后/nd ，/w 换上/v 士兵/n 衣服/n ，/w 躺/v 在/p 死尸/n 堆/n 里/nd 装死/v ，/w 幸免/v 被俘/v （/w 后/nd 乘夜/v 逃走/v ）/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     警备/n 二/m 旅/n 败北/v 的/u 消息/n 传入/v 杨虎城/nh 的/u 耳朵/n ，/w 对/p 杨/nhf 震动/v 不小/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     但/c 因/c 该/r 旅/n 是/vl 收编/v 的/u 地方/n 土匪/n 武装/n （/w 张鸿远/nh 系/vl 安康/ns 地方/n 小/a 军阀/n ）/w ，/w 该/r 旅/n 受/v 损失/n ，/w 他/r 还/d 不/d 感到/v 过分/a 伤痛/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     为了/p 保住/v 自己/r 的/u 地盘/n ，/w 杨/nhf 又/d 指挥/v 其他/r 各/r 部队/n 继续/v 追击/v 红军/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     石塔寺/ns 战斗/n 一/d 结束/v ，/w 红二十五军/ni 乘胜/v 扩大/v 战果/n ，/w 在/p 短期/n 内/nd 开辟/v 了/u 华阳/ns 游击/v 根据/n 地/k ，/w 并/c 曾/d 取道/v 二郎坝/ns 向/p 城固/ns 、/w 汉中/ns 方向/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     因/c 得悉/v 红四方面军/n 已/d 回师/v 川/j 北/nd ，/w 遂/d 又/d 折返/v 华阳/ns 镇/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     三/nt 月/nt 下旬/nt ，/w 红二十五军/ni 挥师/v 东/nd 向/n ，/w 经/p 柞水/ns 、/w 蔡峪窖/ns 、/w 曹家坪/ns ，/w 于/p 四/m 月初/nt 又/d 抵/v 蓝田县/ns 葛牌镇/ns 。/w 
		
			
                                        85
                                     杨虎城/nh 派/n 其/r 警备/n 三/m 旅/n 一路/d 跟踪/v 上来/vd ，/w 越/d 跟/v 越/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     四/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 红二十五军/ni 由/p 葛牌镇/ns 南/nd 返/v 数十/m 里/q ，/w 在/p 九间房/ns 一带/n 设伏/v ，/w 全歼/v 了/u 警备/n 三/m 旅/n 五/m 个/q 营/n ，/w 俘虏/v 了/u 旅长/n 张汉民/nh 。/w 
		
			
                                        87
                                     张汉民/nh 是/vl 中共/j 地下党员/n ，/w 率部/v 对/p 红二十五军/ni 佯/d 为/v 追击/v ，/w 由于/c 双方/n 联系/n 不够/a ，/w 逼/v 得/u 紧/a 了/u 一点/m ，/w 遂/d 受/v 重创/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     我/r 叫/v 张汉民/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     为/p 证明/v 自己/r 确系/v 中共/j 党员/n ，/w 张/nh 又/d 叫出/v 二十/m 多/a 名/n 被俘/v 的/u 地下党员/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     由于/c 红二十五军/n 不/d 了解/v 陕西/ns 地方/n 党组织/n 和/c 兵/n 运/v 工作/n 情况/n ，/w 认为/v 张汉民/nh 等/u 冒充/v 中共/j 党员/n ，/w 错/a 将/p 这些/r 同志/n 当作/v 反革命分子/n 处决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 沉痛/a 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     警备/n 三/m 旅/n 是/vl 杨虎城/nh 的/u 亲信/n 部队/n ，/w 该/r 旅/n 被歼/v ，/w 使/v 杨/nhf 大吃一惊/i ，/w 大/a 为/v 震慑/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     杨虎城/nh 在/p 蔡峪窑/ns 、/w 石塔寺/ns 、/w 九间房/ns 连续/v 吃/v 了/u 几/r 次/q 败仗/n ，/w 尝到/v 了/u 红军/n 的/u 厉害/a ，/w 再/d 也/d 不敢/v 以/p 自己/r 仅有/v 的/u 一点/m 兵力/n 轻举妄动/i 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     于是/c ，/w 红二十五军/ni 根据/p 新/a 改组/v 的/u 鄂/j 豫/j 陕/j 省委/j （/w 由/p 徐宝珊/nh 、/w 吴焕先/nh 分/d 任/v 正/h 、/w 副/h 书记/n ，/w 不久/n ，/w 徐宝珊/nh 在/p 龙驹寨/ns 病逝/v ，/w 由/p 吴焕先/nh 代理/v 书记/n 之/u 职/n ）/w 的/u 指示/n ，/w 抓紧/v 战役/n 之间/nd 的/u 空隙/n ，/w 继续/v 宣传/v 群众/n ，/w 组织/v 群众/n ，/w 武装/v 群众/n ，/w 建立/v 革命政权/n ，/w 扩大/v 游击队/n 和/c 抗捐军/n ，/w 没收/v 并/c 分配/v 豪绅/n 地主/n 的/u 土地/n 、/w 粮食/n 和/c 财物/n ，/w 掀起/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 群众/n 斗争/n 浪潮/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这时/nt ，/w 几/r 块/q 游击/v 根据地/n 已/d 连成一片/i ，/w 并/c 以/p 葛牌镇/ns ,/w 曹家坪/ns 和/c 袁家沟/ns 口/n 、/w 红岩寺/ns 为/v 中心/n ，/w 建立/v 了/u 两/m 个/q 县/n （/w 五星/ns 、/w 山阳/ns ）/w 和/c 数/m 十/m 个/q 乡/n 的/u 革命政权/n ，/w 成立/v 了/u 中共/j 豫/j 陕/j 特委/j 和/c 豫/j 陕/j 游击/v 师/k 。/w 
		
			
                                        96
                                     而/c 红二十五军/ni 本身/n 也/d 由/p 初/nt 入/v 陕/j 时/nt 不足/a 两千/m 人/n 发展/v 到/v 三千七百/m 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     鄂/j 豫/j 陕/j 边区/n 游击/v 战争/n 的/u 接连/v 胜利/n 和/c 革命/a 根据地/n 的/u 日益/d 扩大/v ，/w 使/v 国民党/n 反动派/n 极度/d 恐慌/a ，/w 坐卧不安/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     这/r 一/m 年/nt 的/u 四/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 电令/v 原/d 在/p 鄂/j 豫/j 皖/j 边区/n &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 的/u 东北军/ni 六十七军/ni 三/m 个/q 师/n 、/w 驻/v 郑州/ns 的/u 九十五师/ni 开入/v 陕南/ns ，/w 配合/v 四十师/ni 、/w 四十四师/ni 和/c 杨虎城/nh 的/u 部队/n ，/w 共计/v 三十/m 多/a 个/q 团/n 的/u 兵力/n ，/w 统归/v 杨虎城/nh 指挥/v ，/w 向/p 红二十五军/ni 再次/d 发动/v 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w ，/w 并/c 限令/v 在/p 五/m 、/w 六/m 、/w 七/m 三/m 个/q 月/nt 内/nd 将/p 红二十五军/ni 悉数/d 歼灭/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     五/m 月/nt 上旬/nt ，/w 敌人/n 的/u &quot;/w 围剿/v &quot;/w 开始/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     敌/n 六十七军/ni 九/m 个/q 团/n 和/c 九十五师/ni 三/m 个/q 团/n ，/w 从/p 洛南/ns 县城/n 以东/nl 以北/nl 地区/n 向/p 南/nd 进攻/v ；/w 四十四师/ni 四/m 个/q 团/n ，/w 由/p 郧西/ns 上津/ns 一带/n 向/p 北/nd 进攻/v ；/w 四十师/ni 五/m 个/q 团/n 和/c 杨虎城/nh 十七路军/j 十/m 个/q 团/n ，/w 则/c 由/p 南/nd 到/v 北/nd 依次/d 配置/v 于/p 安康/ns 、/w 镇安/ns 、/w 柞水/ns ，/w 蓝田/ns 一线/n ，/w 在/p 西面/nl 堵截/v 红二十五军/ni 。/w 
		
			
                                        101
                                     红二十五军/ni 勇猛/a 顽强/a ，/w 能/vu 征/v 惯/v 战/v ，/w 但/c 兵力/n 有限/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     如果/c 在/p 大敌/n 压境/v 、/w 众寡悬殊/i 的/u 情况/n 下/vd ，/w 要/vu 摆开/v 阵势/n 同/p 敌人/n 死拼/v 硬打/v ，/w 恰恰/d 上/v 了/u 敌人/n 的/u 圈套/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     因此/c 他们/r 按照/p 省委/j 的/u 指示/n ，/w 决定/v 跳出/v 敌人/n 的/u 合击/v 圈/n ，/w 由/p 内线/n 转向/v 外线/n 作战/v ，/w 采取/v &quot;/w 先/nt 疲/a 后/nd 打/v &quot;/w ，/w &quot;/w 回/v 马/n 一/m 枪/n &quot;/w 的/u 战术/n ，/w 在/p 运动战/n 中/nd 粉碎/v 敌人/n 的/u 围攻/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     骄横/a 的/u 敌人/n 仗恃/v 着/u 兵/n 多/a 势/n 众/a ，/w 得意忘形/i ，/w 拖拖拉拉/a 地/u 向/p 红军/ni 驻地/n 靠拢/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     五/m 月/nt 中旬/nt ，/w 当/p 敌人/n 的/u 合击/v 圈/n 即将/d 形成/v 的/u 时候/nt ，/w 红二十五军/ni 却/d 在/p 一/m 个/q 漆黑/a 的/u 夜晚/nt ，/w 神/n 不知/v 鬼/n 不觉/v 地/u 跳出/v 合击/v 圈/n ，/w 向/p 南/nd 直下/v 郧西/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     从/p 这/r 以后/nt ，/w 红军/ni 牵/v 着/u 敌人/n 的/u 鼻子/n ，/w 今天/nt 走/v 八十/m 里/q ，/w 明天/nt 走/v 一百/m 里/q ，/w 高兴/a 了/u 来/v 他/r 个/q 一百二/m 。/w 
		
			
                                        107
                                     当/p 国民党/ni 四/m 届/q 六/m 中/n 全会/n 刚/d 开完/v 、/w &quot;/w 五全/j &quot;/w 大会/n 正在/d 吵吵嚷嚷/i 进行/v 之际/nt ，/w 张学良/nh 忽然/d 接到/v 西安/ns &quot;/w 剿总/j &quot;/w 来电/n ，/w 说/v 董英斌/nh 部/n 牛元峰/nh 一Ｏ九师/ni 自/p 合水/ns 东进/v ，/w 在/p 直罗镇/ns 中/v 伏/n ，/w 全/a 师/n 覆没/v ，/w 牛元峰/nh 身死/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     张学良/n 焦心/n 如焚/v ，/w 急于/v 回/v 西安/ns 查办/v 此事/n ，/w 所以/c 连/p 气象/n 情况/n 也/d 没有/d 问/v 一/m 下/q ，/w 就/d 立即/d 自/r 架/v 飞机/n 带/v 着/u 赵媞/nh 小姐/n 和/c 何柱国/nh 从/p 南京/ns 起飞/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     很/d 不/d 凑巧/a ，/w 这/r 一/m 天/nt 雾/n 大/a 云/n 密/a ，/w 飞机/n 又/d 无/v 定向/v 设备/n ，/w 一路上/nl 只好/d 在/p 云雾/n 中/nd 盲目/a 飞行/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     按/p 时间/nt 与/c 距离/n 估计/v 到达/v 河南/ns 平原/n 时/nt ，/w 便/d 猛/a 降低/v 飞/v ，/w 找出/v 平/j 汉/j 铁路/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     飞机/n 离/v 地面/n 不过/v 二百/m 公尺/q ，/w 沿/p 平/j 汉/j 铁路线/n 北/nd 飞到/v 黄河/ns ，/w 再/d 沿河/v 西行/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     到/v 孟津/ns 河曲/ns 一带/n 时/nt ，/w 山/n 高/a 云/n 重/a ，/w 河谷/n 狭窄/a ，/w 加上/v 天色/n 昏暗/a ，/w 难以/d 辨清/v 前面/nd 景物/n ，/w 飞机/n 差一点/i 撞在/v 山上/nl 。/w 
		
			
                                        113
                                     只因/p 张学良/nh 技术/n 熟练/a ，/w 急忙/a 将/p 机身/n 向上/v 一/d 翻/v ，/w 仿佛/v 鹞子翻身/i ，/w 三/m 个/q 人/n 才/d 免于/v 粉身碎骨/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     接着/v 又是/vl 倾盆大雨/n ，/w 只得/vu 在/p 洛阳/ns 停/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        115
                                     第二/m 天/nt 改乘/v 火车/n 返回/v 西安/ns 。/w 
		
			
                                        116
                                     张学良/nh 到/v 西安/ns 后/nd ，/w 查清/v 了/u 牛元峰/nh 师/n 冒然/a 东进/v 的/u 原因/n ，/w 盛怒/v 之下/nd ，/w 马上/d 撤/v 了/u 董英斌/nh 的/u 军长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     此时/nt ，/w 东北军/ni 死亡/v 和/c 被俘/v 官兵/n 的/u 数/m 千/m 名/n 家属/n ，/w 一齐/d 来到/v 南/nd 院门/n &quot;/w 剿总/j &quot;/w 门前/nl ，/w 呼/v 天/n 唤/v 地/n ，/w 痛哭失声/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     有些/r 年老体弱/i 的/u ，/w 哭/v 晕/v 了/u 头/n ，/w 爬在/v 地上/nl 拉/v 都/d 拉/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 把/p 自己/r 的/u 数/m 十万/m 元/q 私/a 款/n 拿/v 出来/vd ，/w 在/p 西安/ns 城外/nl 和/c 甘肃/ns 平凉/ns 城外/nl 建筑/n 东北/ns 新村/n ，/w 以/p 安置/v 死亡/v 、/w 被俘/v 人员/n 的/u 家属/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     张学良/nh 再次/d 去/v 南京/ns ，/w 向/p 蒋介石/nh 、/w 何应钦/nh 等/u 报告/v 牛元峰/nh 师/n 失败/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     由于/c 当时/n 国民党/n 内/nd 亲/a 英/j 美/j 派/n 及/c 其他/r 抗日/v 分子/n 和/c 亲/a 日/j 派/n 之间/nd 矛盾/n 日趋/d 激化/v ，/w 蒋介石/nh 、/w 何应钦/nh 一伙/n 都/d 忙于/v 在/p &quot;/w 五全/j &quot;/w 会上/nl 明争暗斗/i ，/w 因此/c 对/p 张学良/nh 的/u 报告/n 不是/v 毫不/d 理会/v ，/w 就是/d 不/d 耐烦/v 听/v ，/w 好象/v 此事/n 不/d 关/v 他们/r 的/u 痛痒/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     而/c 陈诚/nh 一/m 帮/q 蒋介石/nh 的/u 嫡系/n 将领/n ，/w 对/p 东北军/ni 的/u 损失/n 更是/d 兴灾乐祸/i ，/w 对/p 张学良/nh 冷嘲热讽/i ，/w 大/a 加/v 奚落/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     尤为/v 恶劣/a 的/u 是/vl ，/w 南京/ns 政府/n 对/p 在/p &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 中/nd 死亡/v 官兵/n 的/u 家属/n ，/w 拒不/d 给予/v 抚恤/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     张学良/nh 恳求/v 政府/n 优/a 恤/v 何立中/nh 、/w 牛元峰/nh 两/m 师长/n 的/u 家属/n 每/r 家/q 十万/m 元/q ，/w 当即/d 遭到/v 南京/ns 大员/n 们/k 的/u 回绝/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     一/m 件件/q ，/w 一/m 桩桩/n 事实/n ，/w 使/v 张学良/nh 悲愤/a 、/w 寒心/v ，/w 难以忍受/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     他/r 不由得/v 回想/v 起/vd 几/r 年/n 来/v 他/r 和/c 东北军/ni 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     父亲/n 张作霖/nh 丧命/v 于/p 日寇/n 之/u 手/n ，/w 家乡/n 东北/ns 横遭/v 日寇/n 侵凌/v ，/w 自己/r 掌握/v 着/u 数/m 十万/m 军队/n ，/w 本应/v 效命/v 疆场/n ，/w 同/p 日寇/n 一决雌雄/i ，/w 把/p 他们/r 赶出/v 东北/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     可是/c 自已/v 却/d 天真/a 地/u 拥护/v 蒋介石/nh ，/w 把/p 抗日/v 的/u 希望/n 寄托/v 在/p 蒋介石/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 蒋介石/nh 的/u 不/d 抵抗/v 政策/n 下/nd ，/w 丢/v 了/u 东北/ns ，/w 退守/v 关内/ns ，/w 还要/v 代/v 蒋介石/nh 受过/v ，/w 做/v 替罪/v 的/u 羔羊/n ，/w 成了/v 全国/n 人人/n 唾骂/v 的/u 不/d 抵抗/v 将军/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     此后/nt 又/d 信奉/v 蒋/nh 的/u &quot;/w 攘外/v 必/d 先/nt 安/v 内/nd ，/w 统一/a 方/d 能/vu 御侮/v &quot;/w 的/u 说教/n ，/w 带/v 着/u 东北军/ni 先/nt 到/v 华中/ns ，/w 再/d 来/v 西北/ns ，/w 攻打/v 红军/ni 。/w 
		
			
                                        131
                                     费尽/v 了/u 九牛二虎之力/i ，/w 不仅/d 没有/v 把/p 红军/ni &quot;/w 剿灭/v &quot;/w ，/w 东北军/ni 反而/d 屡受/v 重创/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 陕北/ns ，/w 时间/nt 不到/v 三/m 个/q 月/nt ，/w 损失/v 了/u 将近/v 三/m 师/n 人马/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     高福源/nh 作为/n 东北/ns 军人/n ，/w 本有/v 家乡/n 沦亡/v 之/u 痛/n ，/w 前来/v 攻打/v 红军/ni ，/w 完全/a 是/vl 被迫/v 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 在/p 瓦窑堡/ns 住/v 了/u 两/m 个/q 多/a 月/nt ，/w 亲身/d 感受到/v 红军/ni 对/p 他们/r 亲切/a 友好/a 的/u 态度/n ，/w 亲眼/d 看到/v 红军/ni 官/n 兵/n 亲如兄弟/i 、/w 团结/a 友爱/v 的/u 关系/n 和/c 朝气蓬勃/i 、/w 生动/a 丰富/a 的/u 政治/n 文化/n 生活/n ，/w 亲耳/d 听到/v 共产党/ni 关于/p 停止/v 内战/n 、/w 一致/a 抗日/v 的/u 主张/n 以及/c 红军/ni 爬/v 雪山/n 、/w 过/v 草地/n 的/u 英雄/n 事迹/n ，/w 受到/v 了/u 深刻/a 的/u 政治/n 教育/n ，/w 思想/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 逐渐/d 认识/v 到/v ，/w 共产党/ni 是/vl 为/p 民族/n 为/p 国家/n 的/u 利益/n 而/c 奋斗/v 的/u 政党/n ，/w 是/vl 深得民心/i 的/u ，/w 红军/ni 有/v 坚强/a 的/u 战斗力/n ，/w 是/vl 抗日/v 的/u 依靠/n 力量/n ，/w 从而/c 对/p 共产党/ni 和/c 红军/ni 产生/v 了/u 一/m 种/q 敬佩/v 的/u 心理/n ，/w 最初/nt 那/r 种/q 沮丧/a 、/w 懊悔/v 情绪/n 已经/d 烟消云散/i 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     东风/n 化/v 雨/n ，/w 滴水/n 穿/v 石/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     党/j 的/u 抗日民族统一战线/n 政策/n 和/c 红军/ni 的/u 实际/a 行动/n ，/w 终于/d 激发/v 了/u 高福源/nh 的/u 爱国/v 意识/n 和/c 抗日/v 热情/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 决心/v 回到/v 东北/ns 军/n 去/v 劝说/v 张学良/nh 走/v 联/v 共/j 抗日/v 的/u 道路/n ，/w 为/p 神圣/a 的/u 民族/n 解放/v 事业/n 贡献/n 自己/r 一/m 份/q 力量/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     于是/c 他/r 鼓起/v 勇气/n ，/w 主动/a 提出/v 要求/n ，/w 希望/v 会见/v 红军/ni 的/u 高级/f 领导人/n ，/w 说/v 有/v 重要/a 事情/n 相商/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     中共中央/j 同意/v 高福源/nh 的/u 要求/n ，/w 派/v 中央/n 联络/v 局/n 局长/n 李克农/nh 接见/v 他/r 。/w 
		
			
                                        141
                                     高福源/nh 首先/d 向/p 李克农/nh 谈/v 了/u 自己/r 两/m 个/q 多/a 月/nt 来/v 的/u 感受/n 和/c 认识/n 上/nd 的/u 变化/n ，/w 然后/c 直爽/a 而/c 恳切/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 共产党/ni 停止/v 内战/n 、/w 联合/v 抗日/j 的/u 主张/n 和/c 红军/n 的/u 所作所为/i ，/w 非常/d 令人钦佩/i ,/w 我/r 衷心/a 地/u 表示/v 赞同/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     我/r 想/v ，/w 如果/c 张/nh 副/f 司令/n 和/c 其他/r 人/n 知道/v 了/u 这/r 一切/r ，/w 他们/r 也/d 会/vu 感动/v 和/c 赞同/v 的/u ，/w 并且/c 有可能/v 在/p 抗日/v 的/u 前提/n 下/nd 与/p 红军/ni 合作/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     此时/nt ，/w 瓦窑堡/ns 会议/n 刚刚/d 开过/v ，/w 许多/a 同志/n 都/d 被/p 派/v 出去/vd 开展/v 统一战线/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 高福源/nh 的/u 建议/n ，/w 当然/d 为/v 党/j 所/u 赞成/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     高福源/nh 很/d 自信/a 地/u 表示/v ：/w &quot;/w 我/r 自己/r 既然/c 要求/v 回去/v ，/w 就/d 有/v 这个/r 把握/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     为了/p 共同/a 起来/v 抗日/v 救国/v ，/w 有/v 危险/n 也/d 不怕/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     高福源/nh 出发/v 时/nt ，/w 李克农/nh 再次/d 接见/v 了/u 他/r ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 你/r 这/r 次/q 回去/v ，/w 还是/v 用/v 你/r 个人/n 的/u 身份/n ，/w 先/nt 试探/v 一/m 下/q 张学良/nh 将军/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     假若/v 张/nh 将军/n 有/v 真诚/a 的/u 表示/n ，/w 红军/ni 愿意/vu 派/v 正式/a 代表/n 前去/v 谈判/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     -九三六/m 年/nt 一/m 月初/nt ，/w 俘虏/n &quot;/w 使者/n &quot;/w 高福源/nh 肩负/v 特殊/a 的/u 使命/n ，/w 离开/v 了/u 瓦窖堡/nh ，/w 经/p 延安/ns 首先/d 到达/v 甘泉/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当时/n 驻守/v 甘泉/ns 的/u 是/vl 东北/ns 军/n 六十七/m 军/n 一二九/m 师/n 两/m 个/q 营/n ，/w 由/p 该师/n 参谋长/v 张文清/nh 直接/a 指挥/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     高福源/nh 想/vu 找/v 张文清/nh 联系/v ，/w 但/c 守城/v 部队/n 不/d 认识/v 他/r ，/w 不许/v 他/r 进/v 城/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     恰好/d ，/w &quot;/w 西北/ns 剿总/j &quot;/w 粮秣/n 处/n 的/u 职员/n 栗宝臣/nh 登上/v 城头/n ，/w 一眼/n 认出/v 了/u 高福源/nh ，/w 才/d 用/v 绳子/n 把/p 高/nh 吊上/v 城墙/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     高福源/nh 在/p 甘泉/ns 城里/nl 与/p 张文清/nh 等/u 人/n 见/v 了/u 面/n ，/w 向/p 他们/r 宣传/v 了/u 共产党/ni 和/c 红军/ni 的/u 主张/n 及/c 政策/n ，/w 讲/v 了/u 自己/r 的/u 见闻/n 和/c 感想/n ，/w 劝说/v 他们/r 应该/vu 同/p 红军/ni 联合/v 起来/vd 抗日/j ，/w 再/d 不要/v 替/v 蒋介石/nh 卖命/v 打内战/v 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     张文清/nh 等/u 人/n 表示/v ，/w 不/d 打内战/v 进行/v 抗日/v 是/vl 他们/r 长久/n 以来/n 的/u 意愿/n ，/w 但/c 要/vu 联合/v 红军/ni ，/w 自己/r 却/d 不能/v 擅自/d 作主/v ，/w 让/v 高福源/nh 先/nt 去/v 征求/v -/m 下/q 王以哲/nh 军长/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     由于/c 高福源/nh 不/d 清楚/a 王以哲/nh 此时/nt 的/u 心思/n ，/w 恐怕/v 直接/a 去/v 见/v 王/nh 出/v 问题/n ，/w 因而/c 先/nt 给/v 王/nh 的/u 参谋/n 处长/n 、/w 自己/r 的/u 同学/n 好友/n 佟道/nh 写/v 了/u -/w 封/q 信/n ，/w 说明/v 自己/r 被俘/v 后/nd 的/u 情况/n 和/c 这次/r 回来/v 的/u 目的/n ，/w 让/v 佟道/nh 代/v 向/p 王以哲/nh 转达/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     信/n 写好/v 后/nd ，/w 即/d 雇/v 了/u 一/m 个/q 老百姓/n 送往/v 洛川/ns 军部/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     此时/nt ，/w 王以哲/nh 正/d 奉/v 张学良/nh 之/u 命/n 设法/v 勾通/v 与/p 红军/ni 的/u 关系/n ，/w 便/d 立刻/d 令/v 佟道/nh 把/p 高福源/nh 接到/v 洛川/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     高福源/nh 一/d 到/v 洛川/ns ，/w 就/d 向/p 王以哲/nh 和/c 王/nh 的/u 参谋长/v 赵镇藩/nh 作/v 了/u 报告/n ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 我/r 这次/r 是/vl 红军/ni 派/v 回来/vd 见/v 张/nh 副/f 司令/n 的/u ，/w 有/v 重要/a 事情/n 向/p 张/nh 副/f 司令/n 报告/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     接着/v ，/w 王以哲/nh 立即/d 把/p 高福源/nh 回来/v 的/u 事/n 密电/n 报告/v 张学良/nh 。/w 
		
			
                                        160
                                     有的/r 说/v ：/w &quot;/w 使/v 我们/r 无家可归/i 的/u ，/w 就是/d 我们/r 的/u 敌人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     学员/n 们/k 一/m 个个/q 痛哭流涕/i ，/w 请求/v 张学良/nh 快快/a 带领/v 他们/r 去/v 抗日/v ，/w 打/v 回/vd 老家/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        162
                                     军训/v 团/k 教育/v 长/k 王以哲/nh 最后/n 对/p 学员/n 说/v ：/w &quot;/w 大家/n 应当/vu 相信/v 副/f 司令/n 和/p 我们/r 的/u 心情/n 一样/a ，/w 绝/d 没有/v 忘掉/v 东北/ns 的/u 父老兄弟/n 及/c 田园/n 庐墓/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     为了/p 扭转/v 东北/ns 军/n 和/c 十七路军/j 过去/nt 的/u 一些/m 坏/a 风气/n ，/w 张/nh 、/w 杨/nh 对/p 军训/v 团/k 的/u 要求/n 也/d 比较/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     有一天/v ，/w 张学良/nh 从/p 南京/ns 回到/v 西安/ns ，/w 一/d 下/v 飞机/n 就/d 直达/v 军训/v 团/k 去/v 点名/v ，/w 发现/v 不少/a 人/n 回/v 了/u 家/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     以后/nt 不/d 容许/v 出现/v 这/r 类/n 事情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        166
                                     张学良/nh 还/d 非常/d 注意/v 培养/v 学员/n 不避/v 艰险/a 、/w 不怕/v 牺牲/v 的/u 胆量/n 和/c 精神/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     学员/n 刘桂五/nh （/w 骑兵/n 六/m 师/n 十八/m 团/n 团长/n ）/w 和/p 张学良/nh 坐/v 在/p 一起/n 谈话/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     刘桂五/nh 立即/d 拿起/v 盒子/n ，/w 急速/a 扔到/v 窗子/n 外边/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     并/c 摸/v 了/u 摸/v 刘/nh 的/u 心口/n ，/w 看/v 跳/v 不/d 跳/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     刘/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 跑/v 了/u ，/w 副/f 司令/n 就/d 没有/v 命/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     刘/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 可不是/d 闹着玩/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     张/nh 说/v ：/w &quot;/w 弄错/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     又/d 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 不是/v 一/m 个/q 贪生怕死/i 的/u 人/n ，/w 只要/c 能/vu 救/v 中国/ns 不/d 亡/v ，/w 就是/d 叫/v 我/r 去/v 死/a ，/w 我/r 也/d 心甘/v 乐意/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     我/r 是/vl 想/vu 试/v 一/m 试/v 你/r 的/u 胆量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     这个/r 刘桂五/nh ，/w 就是/d 后来/nt 被/p 张/nh 派往/v 临潼/ns 捉/v 蒋/nh 的/u 人/n 中/nd 的/u 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 当时/nt 蒋介石/nh &quot;/w 攘外/v 必先/d 安/v 内/nd &quot;/w 、/w &quot;/w 言/v 抗日/v 者/k 罪/n 在/v 不/d 赦/v &quot;/w 的/u 反动/a 宣传/n 甚嚣尘上/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 王曲/nh 军训/v 团/k 不仅/d 可以/vu 公开/a 地/u 研讨/v 有关/v 抗日/v 的/u 一系列/a 问题/n ，/w 批判/v &quot;/w 攘外/v 必/d 先/nt 安/v 内/nd &quot;/w 、/w &quot;/w 长期/n 准备/n 论/k &quot;/w 、/w &quot;/w 唯/d 武器/n 论/k &quot;/w 等/u 种种/q 谬论/n ，/w 而且/c 能够/vu 在/p 一部分/n 骨干/n 中/nd 商讨/v 联/v 共/j 问题/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这样/r ，/w 军训/v 团/k 就/d 彻底/a 成了/v 一/m 所/n 进行/v 抗日/v 教育/n 、/w 培养/v 抗日/v 干部/n 的/u 新型/f 学校/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     通过/p 这个/r 新型/f 学校/n ，/w 也/d 进一步/v 加强/v 了/u 东北/ns 军/n 和/c 十七路军/ni 双方/n 军官/n 间/nd 的/u 联系/v 和/c 团结/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     张/nh 、/w 杨/nh 在/p 联合/v 举办/v 王曲/nh 军训/v 团/k 的/u 同时/n ，/w 还/d 分别/d 进行/v 了/u 一些/m 改造/v 部队/n 、/w 准备/v 抗日/v 的/u 宣传/v 组织/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一九三六/m 年/nt 七/m 月底/nt ，/w 张学良/nh 在/p 东北/ns 军内/n 组织/v 了/u 以/p 他/r 个人/n 为/p 中心/n 的/u 抗日/v 同志/n 会/k 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 积极/a 推进/v 联/v 共/j 抗日/j 工作/n 的/u 秘密/n 团体/n ，/w 由/p 应德田/nh 任/v 书记/n ，/w 孙铭九/nh 任/v 行动/n 部长/n ，/w 苗剑秋/nh 、/w 苗勃然/nh 分/d 任/v 理论/n 宣传部/n 正/j 副/f 部长/n ，/w 刘/ 澜波/nh 任/v 组织部长/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这个/r 团体/n 的/u 会员/n ，/w 最初/nt 有/v 十五/m 个人/n ，/w 以后/nt 陆续/d 加入/v 的/u 有/v 七十/m 多/a 人/n ，/w 其中/r 大多数/m 是/vl 东北/ns 军/n 中/nd 年轻/a 的/u 中层/n 军政/j 官员/n ，/w 也/d 有/v 一些/m 中共/j 地下党员/n ，/w 如/v 苗勃然/nh 、/w 刘澜波/nh 、/w 万毅/nh 、/w 栗右文/nh 、/w 宋黎/nh 、/w 解如川/nh 、/w 项乃光/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     因为/c 这个/r 组织/n 掌权/v 的/u 都/d 是/vl 比较/d 年轻/a 的/u 干部/n ，/w 所以/c 被/p 人/n 称为/v 东北/ns 军/n 的/u &quot;/w 少壮派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     抗日/v 同志/n 会/k 成立/v 后/nd ，/w 主办/v 了/u 《/w 文化/n 周刊/n 》/w ，/w 编写/v 了/u 《/w 抗日/v 的/u 理论/n 与/c 实际/n 》/w 等/u 小册子/n ，/w 在/p 东北/ns 军/n 军官/n 中/nd 散发/v ，/w 并/c 逐步/d 在/p 高级/f 将领/n 中/nd 发展/v 会员/n ，/w 使/v 联/v 共/j 抗/v 日/n 的/u 思想/n 一天天/a 渗入/v 整个/a 东北/ns 军/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        185
                                     八/m 月/nt 间/nd ，/w 东北/ns 军/n 还/d 在/p 西安/ns 东城/ns 门/n 楼上/nl 成立/v 了/u 学兵/v 队/k （/w 也/d 称/v 抗日/v 先锋队/n ）/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 也/d 是/vl 一/m 个/q 培训/v 抗日/v 骨干/n 力量/n 的/u 秘密/n 组织/n ，/w 主要/a 由/p 孙铭九/nh 、/w 马绍周/nh 等/u 人/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     约/d 有/v 队员/n 三/j 、/w 四百/m 人/n ，/w 大多数/m 是/vl 由/p 平津/j 地下党/n 组织/n 秘密/n 介绍/v 来/vd 的/u 进步/a 学生/n 、/w 民先/j 队员/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     学兵/v 队/k 的/u 教员/n ，/w 也是/v 一些/m 积极/a 要求/v 抗日/v 的/u 进步/a 人士/n 和/c 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 学兵/v 队/k 里/nd ，/w 大家/n 可以/vu 自由/a 阅读/v 各种/r 书籍/n ，/w 畅谈/v 抗日/v 救国/v 问题/n ，/w 到/v 东城/ns 墙角/n 下/nd 练习/v 打靶/v 、/w 投弹/v ，/w 气氛/n 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     为了/p 教育/v 这些/r 青年/n 学生/n ，/w 张学良/nh 也/d 经常/a 到/v 学兵/v 队/k 讲话/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 九/m 月/nt 间/nd 的/u 一/m 次/q 讲话/n 中/nd ，/w 张学良/nh 谈到/v 停止/v 内战/n 、/w 抗日/v 救国/v 的/u 问题/n ，/w 坦率/a 地/u 说/v ，/w 何应钦/nh 在/p 南京/ns 骂/v 他/r 过去/nt 在/p 东北/ns 统率/v 过/v 三十万/m 军队/n 不/d 抗日/v ，/w 在/p 西北/ns 只有/d 十三万/m 军队/n 为什么/r 又/d 喊/v 抗日/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 批评/v 何应钦/nh 胡说八道/i ，/w 并/c 对/p 大家/n 说/v :/w &quot;/w '/w 九&#183;一八/j '/w 事变/n 时/nt ，/w 不/d 抵抗/v 的/u 责任/n 不/d 在/v 我/r ，/w 将来/d 自有/v 历史/n 事实/n 证明/v ，/w 不必/d 多/a 辩/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     过去/nt 无论/c 是/vl 谁/r 错/a 了/u ，/w 今日/nt 不能/v 再/d 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     不/d 抗日/v ，/w 国家/n 民族/n 就/d 不能/v 生存/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     张/nh 还/d 说/v ：/w &quot;/w 共产党/ni 和/c 红军/ni 是/vl 最/d 可靠/a 的/u 抗日/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     我/r 张学良/nh 爱/v 国/n 绝不/d 后/v 人/n ，/w 自有/v 主张/n ，/w 决不/d 听/v 人/n 摆布/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     言/v 至此/v ，/w 张学良/nh 声泪俱下/i ，/w 听讲/v 的/u 学兵/v 队员/n 也/d 都/d 失/v 声/n 痛哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     除了/p 在/p 西安/ns 进行/v 抗日/v 的/u 准备/n 工作/n 外/nd ，/w 张学良/nh 还/d 非常/d 关心/v 以/p 他/r 为/v 校长/n 的/u 东北/ns 大学/n （/w &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 后/nd 由/p 沈阳/ns 迁到/v 北平/ns ）/w 学生/n 的/u 抗日/v 教育/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     周鲸文/nh 到职/v 后/nd ，/w 公开/a 讲授/v 抗日民族统一战线/n 理论/n 及/c 游击/v 战术/n ，/w 并/c 亲自/d 带领/v 学生/n 到/v 北平/ns 西郊/nl 进行/v 野营/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     张学良/nh 听到/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 十分/d 高兴/a ，/w 立即/d 写信/v 加以/v 勉励/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     同时/c ，/w 在/p 东北/ns 军/n 的/u 一些/m 部队/n 中/nd ，/w 如/v 五十三/m 军/n 副/f 军长/n 黄显声/nh 直接/a 率领/v 的/u 一一九/m 师/n ，/w 吕正操/nh 的/u 六九一/m 团/n ，/w 万毅/nh 的/u 六二七/m 团/n ，/w 陈大章/nh 的/u 骑兵/n 七/m 团/n ，/w 也/d 都/d 陆续/d 吸收/v 了/u 许多/a 平/j 津/j 各地/n 的/u 抗日/v 学生/n ，/w 增加/v 了/u 新鲜血液/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     杨虎城/nh 的/u 宪兵/n 营/n 与/p 蒋介石/nh 的/u 中央/n 宪兵/n 团/n 迥然不同/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     这个/r 宪兵/n 营/n 是/vl 十七路军/j 进步/a 分子/n 的/u 大本营/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     宪兵/n 多/a 是/vl 学生/n 出身/v ，/w 有/v 强烈/a 的/u 抗日/v 反/v 蒋/nh 思想/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     其中/n 营长/n 金闽生/nh 、/w 副/f 营长/n 童陆生/nh 等/u 不少/a 官兵/n 是/vl 中共/j 地下党员/n ，/w 属/v 中共/j 西北/ns 特别/a 支部/n 直接/a 领导/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     他们/r 经常/a 注意/v 掩护/v 群众/n 的/u 抗日/v 救亡/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 宋黎/nh 是/vl 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     巡逻队/n 听到/v 喊声/n ，/w 转过/v 头/n 来/vd ，/w 见/v 两/m 个/q 便衣/n 拖/v 着/u 一/m 个/q 人/n ，/w 立即/d 蜂拥/v 上去/v 进行/v 干涉/v ，/w 问/v 是/vl 那个/r 单位/n 抓人/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     特务/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 是/vl 省/n 党部/n 的/u 行动/n 队/n ，/w 奉命/v 逮捕/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     特务/n 吱吱/o 唔唔/o 地/u 答/v 不/d 上来/vd 。/w 
		
			
                                        211
                                     宋黎/nh 答/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 东北/ns 人/n ，/w 现在/n 东北/ns 军/n 工作/n ，/w 找/v 朋友/n 谈/v 打回/v 老家/n 去/vd 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     此时/nt ，/w 过路/v 的/u 群众/n 也/d 纷纷/d 围拢/v 上来/vd ，/w 你/r 一/m 言/n 我/r 一/m 语/n 地/u 向/p 特务/n 表示/v 抗议/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     恰好/d 特务/n 来/v 时/nt 没/d 带/v 证件/n ，/w 不得不/d 指/v 着/u 省/n 党部/n 的/u 方向/n ，/w 强词夺理/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 就/d 住在/v 那里/r ，/w 要/vu 看/v 逮捕证/n ，/w 一同/d 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     周围/nd 的/u 群众/n 也/d 哄然/a 大哗/a ，/w 准备/v 动手/v 打/v 特务/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     巡逻队/n 队长/n 恐/v 在/p 街上/nl 发生/v 纠纷/n ，/w 果断/d 地/u 命令/v 巡逻队/n 把/p 两/m 个/q 特务/n 和/p 宋黎/nh 一起/n 带到/v 端履/ns 门/n 宪兵/n 营/n 一/m 连/n 连部/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     当时/n ，/w 宪兵/n 营/n 一/m 连/n 连长/n 解晋生/nh 正在/d 连部/n 值班/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 听/v 过/u 宋黎/nh 的/u 报告/n ，/w 认识/v 宋黎/nh ，/w 便/d 命令/v 巡逻队/n 将/p 特务/n 和/c 宋黎/nh 分开/v ，/w 把/p 宋/nh 让/v 进/vd 连部/n 值班室/n ，/w 把/p 特务/n 押到/v 另/r 一/m 间/q 屋子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        218
                                     宋黎/nh 一/d 进/v 值班室/n ，/w 首先/d 从/p 裤兜/n 中/nd 掏出/v 秘密/n 文件/n ，/w 交给/v 解晋生/nh 保管/v ，/w 然后/c 就/d 给/v 张学良/nh 挂电话/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     张学良/nh 接到/v 电话/n ，/w 觉得/v 特务/n 欺人太甚/i ，/w 竟敢/v 逮捕/v 他/r 身边/nl 的/u 人员/n ，/w 愤怒/a 异常/a ，/w 立即/d 派/v 了/u 一/m 个/q 姓/v 关/nh 的/u 副官/n 到/v 西北/ns 饭店/n 去/v 看个究竟/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     不料/d ，/w 关/nh 副官/n 刚/d 一/d 走进/v 西北/ns 饭店/n 宋黎/nh 住/v 的/u 房间/n ，/w 就/d 被/p 潜伏/v 的/u 特务/n 逮捕/v ，/w 押到/v 省/n 党部/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     宪兵/n 营/n 连长/n 解晋生/nh 安置/v 好/a 宋黎/nh ，/w 走/v 过去/vd 故意/a 盘查/v 两/m 个/q 特务/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     特务/n 三番五次/i 地/u 说明/v 身份/n ，/w 要求/v 把/p 宋黎/nh 带走/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     解晋生/nh 以/p 没有/v 证件/n 为/v 理由/n ，/w 加以/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     你们/r 要/vu 负责/v ，/w 不许/v 让/v 宋黎/nh 跑掉/v ，/w 也/d 不许/v 转/v 交给/v 任何/r 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     时间/nt 正当/v 夜里/nt 十二/m 点钟/nt ，/w 解晋生/nh 给/v 杨虎城/nh 打电话/v ，/w 没有/v 打通/v ，/w 只好/d 先/nt 放/v 特务/n 回去/v 取/v 证件/n ，/w 然后/c 又/d 给/v 绥靖/ns 公署/n 交际/v 处/n 处长/n 申伯纯/nh 打电话/v ，/w 说明/v 详情/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     申伯纯/nh 听后/v 立即/d 前/nd 来/vd ，/w 与/p 解晋生/nh 、/w 宋黎/nh 共同/a 研究/v 办法/n ，/w 并/c 由/p 申/nh 向/p 张学良/nh 电话/n 联系/v ，/w 说明/v 只要/c 副/f 司令/n 要/v 宋/nh 回去/v ，/w 他/r 可以/vu 作主/v 放/v 宋/nh 。/w 
		
			
                                        227
                                     张学良/nh 不/d 加/v 思索/v ，/w 马上/d 派/v 卫队/n 营/n 营长/n 孙铭九/nh 带/v 武装/n 卫队/n 乘/v 汽车/n 赶到/v 端履/ns 门/n ，/w 把/p 宋黎/nh 接回/v 金家巷/ns 。/w 
		
			
                                        228
                                     张学良/nh 看到/v 宋黎/nh 被/p 特务/n 撕打/v 得/u 衣裳/n 破烂/a ，/w 脸部/n 受伤/v ，/w 又/d 从/p 旁的/nd 方面/n 得知/v 马绍周/nh 和/c 关/nh 副官/n 已/d 被捕/v 进/vd 省/n 党部/n ，/w 而且/c 明天/nt 就要/v 用/v 飞机/n 押往/v 南京/ns ，/w 立时/d 发/n 冲/v 眉/n 竖/n ，/w 极为/v 震/v 怒/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     这个/r 事/n 我/r 还/d 不/d 清楚/a ，/w 容/v 我/r 马上/d 去/v 查明/v 原委/n ，/w 再/d 来/v 报告/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     邵力子/nh 离开/v 后/nd ，/w 张学良/nh 立即/d 打电话/v 调/v 驻在/v 王曲/ns 的/u 刘多荃/nh 师/n 的/u 一/m 个/q 团/n ，/w 火速/d 跑步/v 进城/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     同时/c 命令/v 孙铭九/nh 紧急/a 集合/v 卫队/n 营/n ，/w 准备/v 和/p 王曲/ns 那个/r 团/n 一起/n 围/v 抄/v 省/n 党部/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     张/nh 恐怕/v 晏道刚/nh 走漏/v 风声/n ，/w 还/d 把/p 晏/nh 叫到/v 金家巷/ns ，/w 关在/v 客厅/n 里/nd ，/w 既/c 不/d 见/v 面/n ，/w 也/d 不/d 让/v 晏/nh 回去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     夜里/nt 四/m 点钟/nt 左右/nd ，/w 邵力子/nh 从/p 省/n 党部/n 又/d 到/v 张/nh 公馆/n ，/w 向/p 张/nh 报告/v 说/v ：/w &quot;/w 省/n 党部/n 逮捕/v 宋黎/nh 、/w 马绍周/nh 等/u 共产党/ni 分子/n ，/w 系/vl 奉/v 蒋/nh 委员长/n 的/u 指令/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     他们/r 捕/v 人/n 未/d 请示/v 副/f 司令/n ，/w 是/vl 他们/r 的/u 不是/a ，/w 现/nt 托/v 我/r 向/p 副/f 司令/n 报告/v ，/w 请示/v 处理/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
                                     你/r 不要/v 管/v ，/w 我/r 张/nh 某人/n 自有/v 对付/v 他们/r 的/u 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     八/m 月/nt 三十/m 日/nt 拂晓/n ，/w 东北/ns 军/n 已/d 将/p 省/n 党部/n 团团/d 包围/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     孙铭九/nh 率/v 卫队/n 营/n 迅速/a 冲进/v 大门/n ，/w 首先/d 救出/v 了/u 正在/d 受/v 刑讯/n 的/u 马绍周/nh 和/c 关/nh 副官/n ，/w 接着/v 查抄/v 了/u 特务/n 的/u 电台/n 和/c 档案/n 等/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 这/r 些/q 特务/n 档案/n 中/nd ，/w 有/v 许多/a 是/vl 向/p 蒋介石/nh 报告/v 张/nh 、/w 杨/nh 如何/r 不/d 可靠/a ，/w 西安/ns 群众/n 如何/r 亲共/v 抗日/v 等/u 情况/n 的/u 密电/n 稿/n ，/w 有/v 东北/ns 军/n 、/w 十七路军/j 中共/j 党员/n 和/c 进步/a 分子/n 的/u 黑名单/n ，/w 甚至/d 还有/v 邵力子/nh 的/u 黑材料/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     事后/nl ，/w 张学良/nh 曾/d 把/p 这些/r 黑材料/n 拿给/v 邵力子/nh 看/v ，/w 并/c 对/p 邵/nh 说/v ，/w &quot;/w 过去/nt 我/r 以为/v 你/r 也是/v 他们/r 一伙/n 的/u ，/w 现在/nt 你/r 看/v ，/w 他们/r 连/p 你/r 也/d 整/v 上/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     孙铭九/nh 率领/v 卫队/n 营/n 穿过/v 五/m 间/q 厅/n 后/nd 山墙/n 的/u 小门/n ，/w 迅速/a 向/p 山上/nl 奔去/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     此时/nt 天色/n 将/d 明/a ，/w 他们/r 攀登/v 到/v 半山腰/n ，/w 截获/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 侄子/n 、/w 贴身/v 侍卫/n 蒋孝镇/nh 。/w 
		
			
                                        242
                                     这个/r 家伙/n 吓/v 得/u 面如死灰/i ，/w 一个劲/d 地/u 发抖/v ，/w 连/p 话/n 也/d 说不上/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        243
                                     不过/c ，/w 他/r 一边/c 哆嗦/v 一边/c 回头/v 朝/p 山上/nl 看/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     从/p 他/r 的/u 这个/r 动作/n 上/nd ，/w 孙铭九/nh 吃/v 准/a 蒋/nh 必/d 在/v 山上/nl ，/w 便/d 命令/v 卫队/n 营/n 士兵/n 们/k 火速/d 上山/v 搜索/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     原来/d ，/w 蒋介石/nh 在/p 被窝/n 内/nd 正/d 做/v 着/u &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 的/u 迷梦/n ，/w 突然/a 被/p 枪声/n 和/c 喊声/n 惊醒/v ，/w 以为/v 是/vl 红军/ni 打/v 进来/vd 了/u ，/w 仓皇失措/i ，/w 浑身/n 打颤/v ，/w 急忙/a 从/p 床上/nl 爬/v 起来/vd ，/w 也/d 来不及/v 穿/v 衣服/n ，/w 只/d 披/v 着/u 睡衣/n 、/w 拖/v 着/u 鞋/n 就/d 往/p 外/nd 跑/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     这时/nt ，/w 外院/n 枪声/n 正/d 紧/a ，/w 他/r 知道/v 院内/nl 不能/v 藏身/v ，/w 就/d 向/p 五/m 间/q 厅/n 东边/nl 后/nd 山墙/n 跑去/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     由于/c 门锁/n 打/v 不/d 开/vd ，/w 只好/d 在/p 守夜/v 侍卫/n 、/w 也就是/c 他/r 那个/r 侄子/n 的/u 帮扶/v 下/nd ，/w 爬上/v 后/nd 山墙/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     不料/d ，/w 借/v 山势/n 砌成/v 的/u 墙/n 里/nd 低/a 外/nd 高/a ，/w 他/r 心神/n 慌乱/a ，/w 一/d 害怕/v 就/d 从/p 墙/n 上/nd 跌/v 下去/vd ，/w 跌到/v 墙外/nl 七/j 、/w 八/m 尺/q 深/a 的/u 乱石/n 沟里/nl ，/w 摔伤/v 了/u 脊梁骨/n ，/w 碰破/v 了/u 脚/n ，/w 还/d 丢/v 了/u 一/m 只/d 拖鞋/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 为了/p 活命/v ，/w 也/d 顾不得/i 疼痛/v ，/w 跌跌撞撞/v 地/u 往/p 陡峭/a 的/u 山上/nl 爬/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     最后/n ，/w 由/p 两/m 个/q 等候/v 的/u 侍卫/n 把/p 他/r 背到/v 山腰/n 间/nd 的/u 一/m 块/q 大/a 石头/n 后面/nd 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 块/q 大/a 石头/n ，/w 当地人/n 叫做/v 卧鳖石/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     蒋介石/nh 一头/d 钻进/v 石头/n 穴/n 的/u 乱草/n 中/nd ，/w 顾/v 头/n 不顾/v 腚/n 地/u 爬/v 着/u ，/w 真的/a 装起/v 鳖/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     后来/nt ，/w 蒋介石/nh 回到/v 南京/ns ，/w 为/p 遮掩/v 他/r 的/u 丑态/n ，/w 下令/v 把/p 这/r 块/q 石头/n 叫做/v &quot;/w 民族/n 复兴/v 石/n &quot;/w ，/w 让/v 他/r 的/u 走狗/n 戴季陶/nh 题/v 了/u 字/n ；/w 还/d 下令/v 在/p 这里/r 辟/v 地/n 修/v 丁/u 一/m 个/q 亭子/n ，/w 也/d 叫/v 什么/r &quot;/w 民族/n 复兴/v 亭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     但是/c 历史/n 嘲弄/v 了/u 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        255
                                     解放后/nt ，/w 人民/n 却/d 把/p 这个/r 亭子/n 改名/v &quot;/w 捉/v 蒋/nhf 亭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     这/r 一/m 夜/nt ，/w 新城/n 大楼/n 里/nd 的/u 空气/n 也是/v 异乎寻常/a 的/u 紧张/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     当/p 刘多荃/nh 打电话/v 说/v 蒋/nh 不/d 见/v 了/u 时/nt ，/w 张学良/nh 和/c 杨虎城/nh 都/d 十分/d 着急/v ，/w 在/p 屋子/n 里/nd 走来/v 走去/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     张/nh 还/d 对/p 在坐/v 的/u 两/m 军/n 文官/n 武将/n 说/v ：/w &quot;/w 若/c 找到/v 委员长/n ，/w 我/r 一定/d 说服/v 他/r 停止/v 内战/n ，/w 共同/a 抗日/v ，/w 只要/c 他/r 抗日/v ，/w 我/r 仍/d 拥护/v 他/r 做/v 领袖/n ，/w 若/c 找/v 不到/v 他/r ，/w 我/r 便/d 将/d 自己/r 的/u 头/n 割/v 下来/vd ，/w 请/v 虎城/nh 兄/n 拿到/v 南京/ns 去/v 请罪/v ，/w 了/v 此/r 公案/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     绝不/d 能/vu 因为/c 要/vu 停止/v 内战/n 而/c 引起/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     若/c 再/d 引起/v 内战/n ，/w 那/r 我/r 张/nh 某人/n 就/d 成了/v 千古/n 罪人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     当/p 白凤翔/nh 打电话/v 说/v 在/p 山间/nl 还/d 未/d 找到/v 蒋/nh 时/nt ，/w 张/nh 即/d 命令/v 白/nh ：/w &quot;/w 如果/c 到/v 九/m 点/nt 找/v 不/d 到/v 委员长/n ，/w 把/p 你/r 的/u 头/n 送来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     此时/nt ，/w 西安/ns 的/u 战斗/n 已/d 基本/a 结束/v ，/w 杨/nh 也/d 立即/d 给/v 孔从周/nh 打/v 电话/n ，/w 命令/v 孔/nh 亲/d 率/v 一/m 营/n 部队/n 乘车/v 赶到/v 蓝田/ns 、/w 临潼/ns 之间/nd 的/u 油坊街/ns 一带/n 布防/v 封锁/v ，/w 以防/v 蒋介石/nh 从/p 这里/r 逃出/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     打完/v 电话/n 后/nd ，/w 张/nh 叫/v 杨/nh 和/p 他/r 一同/d 出外/v 散步/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     赵寿山/nh 也/d 跟/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        265
                                     张/nh 、/w 杨/nh 在/p 新城/n 大楼/n 附近/a 的/u 假山/n 一带/n 边/c 走/v 边/v 说/v ，/w 情绪/n 紧张/a ，/w 心神不安/i 。/w 
		
			
                                        266
                                     张/nh 说/v ：/w &quot;/w 虎城/nh 兄/n ，/w 如果/c 委员长/n 到/v 西安/ns 后/nd 采纳/v 了/u 我们/r 的/u 意见/n ，/w 我/r 便/d 送/v 他/r 回/v 南京/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     孙铭九/nh 率领/v 卫队/n 营/n 上山/v 搜/v 了/u 好/a 一阵子/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     天色/n 已经/d 透亮/v ，/w 风/n 也/d 刮/v 起来/vd 了/u ，/w 刮/v 得/u 满/a 山/n 树枝/n 摇晃/v ，/w 尘土/n 飞扬/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     当/p 搜山/v 的/u 士兵/n 接近/v 卧鳖石/n 附近/a 时/nt ，/w 蒋介石/nh 的/u 一/m 个/q 亲信/n 侍卫/n 听见/v 了/u 人声/n ，/w 探出/v 头/n 来/vd 观察/v ，/w 刚/d 一/d 露头/v ，/w 不知/v 被/p 谁/r &quot;/w 砰/o &quot;/w 的/u 一/m 枪/n 打死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     孙铭九/nh 应声/v 跑/v 上前去/vd ，/w 只见/v 蒋/nh 低/v 着/u 头/n 从/p 石头/n 缝里/nl 溜/a 出来/vd ，/w 弯/v 着/u 腰/n 扶/v 着/u 石头/n 站在/v 石缝/n 外面/n ，/w 卫队/n 营/n 的/u 士兵/n 围/v 了/u 一/m 大圈/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     蒋介石/nh 还/d 以为/v 周围/nd 的/u 人/n 是/vl 红军/n ，/w 既/c 怕/v 且/c 冷/a ，/w 全身/n 象/v 筛糠/v 似的/u 直/a 打哆嗦/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     孙铭九/nh 再/d 走近/v 几/r 步/n ，/w 细细/a 看/v 了/u 看/v 蒋介石/nh 的/u 样子/n ：/w 干瘦/a 多/a 皱/n 的/u 脸上/n ，/w 苍白/a 得/u 没有/v 一丝/n 血气/n ；/w 深陷/v 的/u 眼睛/n ，/w 向/p 下/nd 斜视/v ；/w 光秃/a 的/u 头上/nl ，/w 残存/v 着/u 稀稀拉拉/i 的/u 几/r 根/n 灰白色/n 短发/n ；/w 嘴巴/n 因/c 未/d 戴/v 假牙/n ，/w 干瘪/a 得/u 象/v 个/q 老/a 妖婆/n ；/w 裸露/v 的/u 小腿/n ，/w 赤/v 着/u 的/u 双脚/n ，/w 被/p 荆棘/n 、/w 石块/n 划破/v ，/w 渗出/v 一/m 缕缕/q 血痕/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     上身/n 穿/v 一/m 件/q 古铜色/n 绸/n 睡袍/n ，/w 下身/n 着/v 一/m 条/q 白色/n 单/a 布/n 睡裤/n ，/w 浑身/n 上下/nd 满是/v 草屑/n 尘土/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     蒋介石/nh 来/v 西安/ns 下/v 火车/n 时/nt 那/r 种/q 杀气/n 腾腾/a 、/w 目空一切/i 、/w 耀武扬威/i 的/u 神气/a ，/w 此刻/nt 不知/v 跑到/v 哪里/r 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     孙铭九/nh 看到/v 蒋介石/nh 这/r 副/q 原形毕露/i 的/u 狼狈/a 样/n ，/w 心里/nl 暗自/a 好笑/a ，/w 便/d 叫/v 蒋/nh 跟着/v 他/r 走/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     孙铭九/nh 回答/v ：/w &quot;/w 是/vl 东北/ns 军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     孙/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 张/nh 副/f 司令/n 命令/v 我们/r 来/v 保护/v 委员长/n ，/w 请/v 委员长/n 进城/v ，/w 领导/v 我们/r 抗日/v ，/w 打回/v 东北/ns 去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     孙/nh 答/v ：/w &quot;/w 在/p 西安/ns 等候/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     蒋/nh 带/v 着/u 发怒/v 的/u 口气/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 国家/n 的/u 一/m 个/q 领袖/n ，/w 我/r 不/d 去/v ，/w 叫/v 你们/r 副/f 司令/n 来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     接着/v 又/d 耍赖/v 似的/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 脊背/n 疼/a 、/w 腰疼/v ，/w 不能/v 走/v 下去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     孙/nh 说/v ：/w &quot;/w 山下/nl 有/v 车/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 阵儿/n ，/w 唐君尧/nh 、/w 白凤翔/nh 等/u 也/d 闻讯/v 相继/d 上山/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     白凤翔/nh 贴/v 着/u 耳朵/n 对/p 孙铭九/nh 说/v ：/w &quot;/w 咱们/r 为了/p 抗战/v ，/w 对/p 他/r 还/d 得/vu 有/v 礼貌/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     便/d 把/p 自己/r 的/u 皮大衣/n 脱/v 下来/vd ，/w 给/v 蒋/nh 披上/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     孙铭九/nh 等/u 千/m 说/v 万/m 说/v ，/w 蒋介石/nh 死活/d 赖/a 着/u 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     孙/nh 觉得/v 老/a 停在/v 山上/nl 不是/v 办法/n ，/w 就/d 向/p 左右/n 几个/m 士兵/n 示意/v ，/w 推/v 着/u 拉/v 着/u 把/p 蒋/nh 架/v 下/vd 了/u 山/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     》/w 《/w 社会主义/n 的/u 目的/n 》/w 等/u 文/n ，/w 均/d 在/p 国内/nl 出版/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     一九二Ｏ/m 年/nt 春/nt 回国/v 后/nd ，/w 继续/v 宣传/v 马克思主义/n ，/w 参加/v 了/u 反对/v 假/a 社会主义/n 和/c 无政府主义/n 的/u 两/m 次/q 论战/n ，/w 起/v 了/u 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     李汉俊/nh 于/p 一九一八/m 年/nt 由/p 日本/ns 回国/v ，/w 也/d 以/p 极/d 大/a 的/u 精力/n 从事/v 翻译/n 和/c 写作/n ，/w 积极/a 宣传/v 马克思主义/n ，/w 据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 从/p 一九一九/m 年/nt 到/v 一九二一/m 年/nt 中国共产党/ni 成立/v 前/nd ，/w 他/r 在/p 《/w 新青年/n 》/w 等/u 报刊/n 上/nd 发表/v 了/u 六十/m 多/a 篇/q 译著/n 文章/n ，/w 运用/v 他/r 通晓/v 多种/m 外国/n 文字/n 的/u 特长/n ，/w 为/p 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/n ，/w 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/n 中/nd ，/w 毛泽东/nh 和/c 周恩来/nh 也/d 有/v 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     毛泽东/nh 在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 后/nd 不久/nt ，/w 主编/v 《/w 湘江/ns 评论/v 》/w ，/w 热情/a 歌颂/v 十月革命/i ，/w 宣传/v 反帝/v 反封建/v 的/u 革命/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 思想/n 性/k 很/d 高/a 、/w 战斗/v 性/k 很/d 强/a 的/u 刊物/n ，/w 在/p 湖南/ns 和/c 全国/n 都/d 产生/v 了/u 广泛/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 发表/v 的/u 《/w 民众/n 大/a 联合/v 》/w 一/m 文/n ，/w 号召/v 工人/n 、/w 农民/n 和/c 各/r 阶层/n 人民/n 以/p 俄国/ns 十月革命/i 为/v 榜样/n ，/w 联合/v 起来/vd ，/w 向/p 反动/a 阶级/n 进行/v 坚决/v 的/u 斗争/n ，/w 受到/v 当时/n 舆论界/n 的/u 重视/v 和/c 好评/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九一九/m 年/nt 底/n ，/w 他/r 第二/m 次/q 到/v 北京/ns ，/w 精心/a 研读/v 了/u 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 等/u 马列/j 著作/n ，/w 深入/a 研究/v 了/u 十月革命/i 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     一九二Ｏ/m 年/nt 夏天/nt 他/r 已/d 成为/v 坚定/a 的/u 马克思主义者/n 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     同年/nt 七/m 月/nt ，/w 他/r 回到/v 湖南/ns ，/w 创办/v &quot;/w 文化/n 书社/n &quot;/w ，/w 组织/v &quot;/w 俄罗斯/ns 研究会/n &quot;/w ，/w 推销/v 进步/a 书刊/n ，/w 帮助/v 青年/n 学习/v 研究/v 马克思主义/n ，/w 对/p 推动/v 马克思主义/n 传播/n ，/w 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     周恩来/nh 在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 爱国/v 运动/n 爆发/v 后/nd ，/w 先后/d 主编/v 、/w 出版/v 《/w 天津/ns 学生/n 联合会/n 报/n 》/w 和/c 《/w 觉悟/n 》/w 月刊/n ，/w 通过/p 《/w 觉悟/n 》/w 社/n 组织/v 青年/n 阅读/v 《/w 新青年/n 》/w 、/w 《/w 少年/n 中国/ns 》/w 等/u 进步/a 书刊/n ，/w 学习/v 马克思主义/n ，/w 讨论/v 社会/n 改造/v 和/c 中国/ns 出路/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     一二Ｏ/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 因/c 从事/v 爱国/v 斗争/n 被捕/v 入狱/v ，/w 在/p 狱中/nl 坚贞不屈/i 、/w 大义凛然/i ，/w 领导/v 其他/r 难友/n 与/p 反动派/n 进行/v 顽强/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 还/d 不顾/v 危险/n ，/w 积极/a 宣传/v 马克思主义/n ，/w 举行/v 多次/m 演讲会/n ，/w 给/v 难友/n 们/k 系统/a 地/u 讲解/v 马克思/n 学说/n ，/w 介绍/v 马克思/n 生平/n 传记/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     同年/nt 七/m 月/nt 出狱/v ，/w 十二/m 月/nt 赴/v 法/j 勤工俭学/i ，/w 努力/a 学习/v 马克思主义/n ，/w 并/c 通过/p 各种/r 形式/n 对/p 留/v 欧/j 学生/n 和/c 国内/nl 的/u 觉悟/n 社/n 成员/n 进行/v 宣传/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 本人/n 也/d 成为/v 一/m 位/q 忠诚/a 的/u 马克思主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        302
                                     与此同时/i ，/w 武汉/ns 地区/n 学生/n 运动/n 的/u 领袖/n 和/c 新文化运动/n 的/u 积极/a 倡导/v 者/k 恽代英/nh ，/w 北京/ns 大学/n &quot;/w 平民/n 教育/v 讲演/v 团/n &quot;/w 的/u 主要/a 发起/v 者/k 和/c 工人运动/n 的/u 骨干/n 邓中夏/nh ；/w 北京/ns 《/w 晨报/n 》/w 驻/v 莫斯科/ns 的/u 特派/v 记者/n 瞿秋白/nh ，/w 以及/c 在/p 法国/ns 勤工俭学/i 的/u 蔡和森/nh 、/w 向警予/nh 、/w 赵世炎/nh 等/u ，/w 都/d 对/p 宣传/v 科学社会主义/n 作出/v 了/u 积极/a 的/u 贡献/n ，/w 并/c 逐渐/d 成为/v 马克思主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        303
                                     随着/p 马克思主义/n 宣传/v 工作/n 的/u 发展/n ，/w 了解/v 和/c 信仰/v 马克思主义/n 的/u 人/n 越来越/d 多/a ，/w 成批/n 的/u 中国/ns 先进/a 知识分子/n 转变/v 成为/v 马克思主义/n 者/k ，/w 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/n ，/w 已/d 成为/v 不/d 可/vu 阻挡/v 的/u 思想/n 洪流/n ，/w 为/p 中国共产党/ni 的/u 成立/v 奠定/v 了/u 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 广泛/a 传播/v ，/w 引起/v 各种/r 反动/a 势力/n 的/u 极/d 大/a 恐慌/a ，/w 它们/r 千方百计/i 地/u 进行/v 阻挠/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     一九一九/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 段祺瑞/nh 以/p 边防/n 督办/n 的/u 名义/n 发布/v 训令/n ，/w 严禁/v 苏俄/ns 印刷品/n 的/u 进口/n ，/w 不久/n 北洋军阀/n 政府/n 又/d 查禁/v 了/u 《/w 每/r 周/q 评论/v 》/w 等/u 许多/a 进步/a 刊物/n 和/c 书籍/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     一九二Ｏ/m 年初/nt ，/w 又/d 通令/v 查禁/v 八十三/m 种/q 刊物/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     但是/c 反动派/n 无论如何/c 也/d 阻挡/v 不了/v 历史/n 车轮/n 的/u 前进/n ，/w 它们/r 的/u 一切/r 都/d 是/vl 徒劳/n 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     二/m 、/w 空想/v 社会主义/n 的/u 流传/n 和/c 湮没/n  在/p 马克思主义/n 在/p 中国/ns 广泛/a 传播/v 的/u 同时/n ，/w 形形色色/i 的/u 空想/v 社会主义/n 思潮/n ，/w 也/d 在/p 中国/ns 泛滥/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 彻底/a 揭露/v 了/u 中国/ns 的/u 社会/n 黑暗/a 、/w 政治/n 腐败/a 和/c 经济/n 文化/n 落后/a 的/u 状况/n ，/w 经受/v 五四运动/n 伟大/a 洗礼/n 的/u 广大/a 进步/a 青年/n ，/w 积极/a 寻求/v 改造/v 社会/n 、/w 拯救/v 国家/n 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     当时/nt 几乎/d 所有/v 的/u 进步/a 社团/n 和/c 报刊/n ，/w 都/d 展开/v 了/u 对/p 这/r 一/m 问题/n 的/u 讨论/n ，/w &quot;/w 社会/n 改造/v &quot;/w 的/u 呼声/n ，/w 响彻/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     十月革命/i 的/u 胜利/n 及/c 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/n ，/w 虽然/c 已经/d 为/p 上述/v 问题/n 提供/v 了/u 现成/n 的/u 唯一/a 正确/a 的/u 答案/n ，/w 但是/c 除了/p 极少数/n 早期/nt 的/u 马克思主义/n 者/k 之外/nd ，/w 绝大多数/i 人/n 还是/v 模糊/a 不清/a 的/u ，/w 只有/d 一点/m 是/vl 清楚/a 的/u ，/w 那/r 就是/d 不再/d 向往/v 早已/d 过时/v 的/u &quot;/w 法兰西/ns 文明/a &quot;/w ，/w 欢迎/v 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     社会主义/n 成为/v 最/d 时髦/a 的/u &quot;/w 福音/n &quot;/w ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 人类/n 的/u 福星/n &quot;/w ，/w 认为/v 它/r &quot;/w 是/vl 对于/p 我们/r 现在/nt 中国/ns 争斗/v 的/u 救济/n ，/w 尤为/d 剀切/a 、/w 要紧/a ，/w 我们/r 应该/v 欢天喜地/i ，/w 争先恐后/i 的/u 欢迎/v ，/w 消除/v 我们/r 昔日/nt 的/u 七灾八难/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c 人们/n 对于/p 什么/r 是/vl 社会主义/n ，/w 也/d 并/d 没有/v 科学/n 的/u 了解/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     社会主义/n 在/p 当时/nt 是/vl 一/m 个/q 非常/d 庞杂/a 的/u 概念/n ，/w 既/c 包括/v 马克思主义/n 的/u 科学社会主义/n ，/w 也/d 包括/v 各种各样/i 的/u 空想/v 社会/n 主义/n 流派/n ，/w 其中/r 有/v ：/w 施蒂纳/nh 、/w 普鲁东/nh 、/w 巴枯宁/nh 和/c 克鲁泡特金/nh 的/u 各种/r 无政府主义/n ，/w 武者/n 小路实笃/nh 的/u 新村/n 主义/n ，/w 欧文/nh 等/u 人/n 的/u 合作/v 主义/n ，/w 托尔斯泰/nh 的/u 泛/v 劳动/v 主义/n ，/w 基尔特/nh 社/n 会/vu 主义/n ，/w 以及/c 伯恩斯坦/nh 和/c 考茨基/nh 的/u 议会/n 主义/n 等等/u ，/w 除了/p 这些/r 外来/v 的/u 社会主义/n 学说/n 以外/nd ，/w 还有/v 中国/ns 土产/n 的/u &quot;/w 古已有之/i &quot;/w 的/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     这些/r 五花八门/i 的/u 社会主义/n ，/w 使得/v 那/r 些/q 尚未/d 确定/v 信仰/n 的/u 青年/n 学生/n ，/w 不知/v 所向/n ，/w 无所适从/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     既然/c 异说/n 纷陈/a ，/w 良莠不清/i ，/w 人们/n 就/d 只好/d 什么/r 都/d 介绍/v 、/w 都/d 宣传/v 、/w 都/d 信仰/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     同时/c 进行/v 着/u 讨论/v 、/w 比较/v 和/c 选择/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     正如/v 瞿秋白/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 社会主义/n 的/u 讨论/n ，/w 常常/d 引起/v 我们/r 无限/a 的/u 兴味/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     然而/c 究竟/d 如/v 俄国/ns 十九/m 世纪/nt 四十/m 年代/nt 的/u 青年/n 思想/n 似的/u 、/w 隔/v 着/u 窗纱/n 看/v 晓雾/n ，/w 社会主义/n 流派/n ，/w 社会主义/n 意义/n 都/d 是/vl 纷乱/a ，/w 不/d 十分/d 清晰/a 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     正如/v 久/a 壅/v 的/u 水闸/n ，/w 一旦/d 开放/v ，/w 旁/nd 流/n 杂/a 出/v ，/w 虽/c 是/vl 喷/v 沫/n 鸣/v 溅/v ，/w 究/d 不/d 能/vu 定出/v 流/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     其时/nt 一般/a 的/u 社会/n 思想/n 大半/m 都/d 如此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     由于/c 对/p 十月革命/i 和/c 科学社会主义/n 还/d 了解/v 不/d 多/a ，/w 人们/n 就/d 只能/d 凭着/p 高度/n 的/u 社会/n 责任/n 感/k 和/c 充沛/a 的/u 爱国/v 激情/n ，/w 以及/c 对于/p 各种/r 社会主义/n 流派/n 的/u 模糊/a 认识/n ，/w 描绘/v 着/u 各种各样/i 改造/v 中国/ns 实现/v 理想/n 社会/n 的/u 蓝图/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     一九一九/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 《/w 新青年/n 》/w 发表/v 由/p 陈独秀/nh 执笔/v 的/u 《/w 本/r 志/n 宣言/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 理想/n 的/u 新/a 时代/n 、/w 新/a 社会/n ，/w 是/vl 诚实/a 的/u ，/w 进步/a 的/u ，/w 积极/a 的/u ，/w 自由/a 的/u ，/w 平等/a 的/u ，/w 创造/v 的/u ，/w 美/a 的/u ，/w 善/a 的/u ，/w 和平/a 的/u ，/w 相爱/v 互助/v 的/u ，/w 劳动/v 而/c 愉快/a 的/u ，/w 全/a 社会/n 幸福/a 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     列宁/nh 在/p 会前/nt 写/v 了/u 《/w 民族/n 和/c 殖民地/n 问题/n 提纲/n 初稿/n 》/w ，/w 并/c 代表/v 民族/n 和/c 殖民地/n 问题/n 委员会/n 向/p 大会/n 做/v 了/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     列宁/nh 的/u 提纲/n 和/c 报告/n ，/w 阐明/v 了/u 马克思列宁主义/n 关于/p 民族/n 和/c 殖民地/n 革命/a 的/u 基本/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     列宁/nh 的/u 上述/v 伟大/a 思想/n 是/vl 通过/p 远东/ns 各国/n 共产党/n 和/c 民族/n 革命/a 团体/n 第一次/m 代表大会/n 而/c 为/v 中国共产党/ni 人/n 所/u 接受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     这次/r 会议/n 是/vl 一九二二/m 年/nt 一/m 月/nt 在/p 莫斯科/ns 召开/v 的/u ，/w 中国/ns 共产党/ni 指派/v 张国焘/nh 、/w 瞿秋白/nh 、/w 高君宇/nh 、/w 王尽美/nh 、/w 邓恩铭/nh 等/u 出席/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     会议/n 指出/v 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 是/vl 目前/nt 中国/ns 和/c 远东/ns 各/r 被/p 压迫/v 民族/n 的/u 最大/a 敌人/n ，/w 同时/c 指出/v 被/p 压迫/v 民族/n 和/c 西方/ns 无产阶级/n 建立/v 革命/a 联盟/n 的/u 必要/n 性/k ，/w 中国/ns 和/c 被/p 压迫/v 民族/n 的/u 任务/n 是/vl 在/p 苏俄/ns 和/c 西方/ns 无产阶级/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 进行/v 反帝/v 反封建/n 的/u 民族/n 民主革命/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     会议/n 期间/nt ，/w 列宁/nh 接见/v 了/u 中国/ns 的/u 代表/n ，/w 又/d 明确/v 指出/v ：/w 中国/ns 现阶段/n 的/u 革命/n 是/vl 资产阶级/n 民主革命/n ，/w 其/r 任务/n 是/vl 反对/v 帝国主义/n 和/c 封建/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     中国共产党/ni 参加/v 这次/r 会议/n 的/u 代表/n ，/w 把/p 列宁/nh 关于/p 殖民地/n 、/w 半/h 殖民地/n 的/u 革命/a 理论/n 带回/v 了/u 中国/ns ，/w 使/v 中国共产党/ni 人/n 认识/v 到/v 中国/n 革命/n 必须/d 经过/v 一/m 个/q 资产阶级/n 民主革命/n 阶段/n 和/c 现阶段/n 反帝/v 反/v 军阀/n 的/u 革命/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     一九二二/m 年/nh 五/m 月/nt 在/p 广州/ns 召开/v 的/u 中国/ns 社会主义/n 青年团/n 第一次/m 全国/n 大会/n 通过/v 的/u 《/w 中国/ns 社会主义/n 青年团/n 纲领/n 》/w ，/w 首次/n 提出/v 中国/ns 无产阶级/n 参加/v 民主革命/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     六/m 月/nt 十五/m 日/nt ，/w 中国共产党/ni 发表/v 第一次/m 对/p 时局/n 的/u 主张/n ，/w 提出/v 国际/n 帝国主义/n 和/c 本/r 国/n 军阀/n 相互/d 勾结/v ，/w 压迫/v 人民/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 遭受/v 灾难/n 的/u 根源/n ，/w &quot;/w 中国/ns 政治/n 是/vl 中国/ns 内忧外患/i 的/u 源泉/n &quot;/w ，/w &quot;/w 只有/c 打倒/v 军阀/n 建设/v 民主政治/ &quot;/w ，/w 才是/v 中国/ns 唯一/a 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     接着/v ，/w 中共/j &quot;/w 二大/j &quot;/w 制定/v 了/u 完整/a 的/u 民主革命/n 纲领/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     一九二二/m 年/nt 七/m 月/nt 十六/m 日/nt 至/v 二十三/m 日/nt ，/w 中国共产党/ni 第二/m 次/q 全国代表大会/n 在/p 上海/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     出席/v 大会/n 的/u 有/v ：/w 陈独秀/nh 、/w 张国焘/nh 、/w 李达/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 向警予/nh 、/w 高君宇/nh 、/w 项英/nh 、/w 邓中复/nh 、/w 张太雷/nh 、/w 王尽美/nh 、/w 邓恩铭/nh 、/w 施存统/nh 等/u 共/d 十二/m 人/n ，/w 代表/v 着/u 全国/n 一百九十五/m 名/q 党员/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     大会/n 首先/d 听取/v 了/u 陈独秀/nh 代表/v 党/j 的/u 中央局/n 所/u 作/v 的/u 一/m 年/n 来/vd 工作/n 概况/n 报告/n ，/w 张国焘/nh 关于/p 远东/ns 民族/n 会议/n 的/u 经过/n 和/c 第一次/m 全国/n 劳动/v 大会/n 情况/n 的/u 报告/n ，/w 以及/c 施存统/nh 的/u 关于/p 社会/n 主义/n 青年团/n &quot;/w 一大/j &quot;/w 情况/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     大会/n 根据/p 列宁/nh 关于/p 民族/n 和/c 殖民地/n 革命/a 的/u 理论/n ，/w 讨论/v 了/u 中国/ns 革命/n 的/u 基本/a 问题/n ，/w 通过/v 关于/p 世界/n 大势/n 与/c 中国共产党/ni 、/w 国际/n 帝国主义/n 与/c 中国/ns 和/c 中国共产党/ni 、/w 民主/a 的/u 联合/v 战线/n 、/w 加入/v 第三/m 国际/n 、/w 议会/n 行动/n 、/w 工会/n 运动/n 、/w 少年/n 运动/n 、/w 妇女/n 运动/n 、/w 共产党/ni 的/u 组织/n 章程/n 等/u 决议案/n ，/w 通过/v 了/u 党章/n ，/w 通过/v 并/c 发表/v 了/u 《/w 中国共产党/n 第二/m 次/q 全国/n 大会/n 宣言/n 》/w ，/w 正式/a 公布/v 了/u 党/j 的/u 民主革命/n 纲领/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     大会/n 关于/p 民主革命/n 纲领/n 的/u 讨论/n ，/w 其/r 成果/n 集中/v 反映/v 在/p 大会/n 宣言/n 里面/nd 。/w 
		
			
                                        339
                                     这个/r 宣言/n 标志/v 着/u 党/j 对/p 国际/n 形势/n 和/c 中国/ns 革命/n 的/u 认识/n 有/v 了/u 一/m 个/q 飞跃/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     宣言/n 分析/v 了/u 第一次世界大战/n 和/c 俄国/ns 十月革命/n 以后/nt 的/u 国际/n 环境/n ，/w 揭露/v 帝国主义/n 的/u 侵略/v 本性/n ，/w 指出/v ：/w 帝国主义/n 最/d 本质/a 的/u 东西/n 就是/d 侵略/v ，/w 帝国主义/n 侵略/v 与/c 压迫/v 是/vl 中国/ns 一切/r 灾难/n 的/u 根源/n ，/w &quot;/w 帝国主义/n 的/u 列强/n 历来/d 侵略/v 中国/ns 的/u 进程/n ，/w 最/d 足/a 表现/v 世界/n 资本/n 帝国主义/n 的/u 本相/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     中国/ns 因为/c 有/v 广大/a 的/u 肥美/a 土地/n ，/w 无限量/v 的/u 物产/n 和/c 数万万/m 贱价/n 劳力/n 的/u 劳动/v 群众/n ，/w 使/v 各个/a 资本主义/n 的/u 列强/n 垂涎/v 不置/v ，/w 你争我夺/i ，/w 都/d 想/vu 夺得/v 最/d 优越/a 的/u 权利/n ，/w 因而/c 形成/v 中国/ns 现在/nt 国际上/n 特殊/a 地位/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     宣言/n 揭露/v 鸦片战争/n 以来/nd ，/w 帝国主义/n 国家/n 通过/p 军事/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 等/u 多种/m 方式/n 对/p 中国/ns 肆意/d 侵略/v ；/w 使/v 中国/ns 失去/v 主权/n 和/c 领土/n 完整/a ，/w 经济/n 得/v 不到/v 发展/v ，/w 广大/a 人民/n 处于/v 贫困/a 恐慌/a 之中/nd ，/w 中国/ns 社会/n 性质/n 也/d 由此/d 发生/v 了/u 变化/n ，/w &quot;/w 中国/ns 事实上/n 变成/v 了/u 他们/r 的/u 殖民地/n 了/u &quot;/w ，/w 帝国主义/n 对/p 中国/ns 的/u 政治/n 经济/n &quot;/w 具有/v 支配/v 的/u 实力/n &quot;/w ，/w 中国/ns &quot;/w 现/nt 尚/d 停留/v 在/p 半/h 原始/a 的/u 家庭/n 农业/n 和/c 手/h 工业/n 的/u 经济基础/n 上面/nd ，/w 工业/n 资本主义/n 化/k 的/u 时期/nt 还是/v 很/d 远/a ，/w 所以/c 在/p 政治/n 方面/n 还是/v 处于/v 军阀/n 官僚/n 的/u 封建制度/n 把持/v 之下/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     建立/v 在/p 半/h 殖民地/n 半/h 封建/n 社会/n 基础上/n 的/u 军阀/n 政治/n 统治/n ，/w 在/p 国外/nl 代表/v 着/u 幕后/n 支持/v 的/u 帝国主义/n 国家/n 的/u 利益/n ，/w 在/p 国内/nl 主要/a 代表/v 着/u 封建/a 地主/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他们/r 之间/nd 为着/p 争夺/v 地盘/n ，/w 有的/r 高/a 唱/v &quot;/w 武力/n 统一/a &quot;/w ，/w 有的/r 标榜/v &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w ，/w 进行/v 连绵不断/i 的/u 混战/v ，/w 这/r 种/q 混战/n 有利于/v 帝国主义/n 对/p 中国/ns 的/u 侵略/n 和/c 控制/n ，/w 因此/c 中国/ns 民主革命/n 要/vu 取得/v 胜利/n ，/w 必须/d 推翻/v 封建/a 割据/v 式/k 的/u 军阀/n 统治/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     中国/ns 工人阶级/n 从/p 香港/ns 海员/n 工人/n 等/u 罢工/v 运动/n 来/v 看/v ，/w 足/a 证/v 他们/r 是/vl 革命/a 的/u &quot;/w 伟大/a 势力/n &quot;/w ，/w 他们/r &quot;/w 处在/v 中外/j 资本家/n 的/u 极端/d 压迫/v 之下/nd ，/w 革命/a 运动/n 会/vu 发展/v 无已/v 的/u ，/w 发展/v 无已/v 的/u 结果/n ，/w 将/d 会/vu 变成/v 推倒/v 在/p 中国/ns 的/u 世界/n 资本/n 帝国主义/n 的/u 革命/a 领袖/n 军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     宣言/n 对/p 中国/ns 的/u 革命/n 的/u 步骤/n 和/c 前途/n ，/w 也/d 提出/v 初步/n 的/u 想法/n ，/w 指出/v ，/w 在/p 现阶段/n 无产阶级/n &quot;/w 应该/vu 援助/v 民主主义/n 革命/a 成功/n &quot;/w ，/w 民主革命/n 成功/a 了/u ，/w 无产阶级/n &quot;/w 不过/d 得/v 着/u 一些/m 自由/n 和/c 权利/n ，/w 还是/v 不能/v 完全/a 的/u 解放/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     与/p 胡适/nh 派/k 妄图/v 引诱/v 青年/n 脱离/v 现实/a 斗争/n 的/u 主张/n 相反/a ，/w 鲁迅/nh 则/c 强调/v 青年/n 要/vu 走出/v 研究/v 室/k ，/w 参加/v 革命/a 的/u 实践/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 对/p 现代/nt 评论/v 派/k 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 鲁迅/nh 发挥/v 了/u 卓越/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 写/v 了/u 《/w 华盖/n 集/n 》/w 、/w 《/w 华盖/n 集/n 续编/n 》/w 以及/c 《/w 坟/n 》/w 等/u 杂文/n ，/w 戳穿/v 了/u &quot;/w 正人君子/i &quot;/w 的/u 假面具/n ，/w 指出/v 他们/r &quot;/w 自/r 在/v 黑幕/n 中/nd ，/w 偏/a 说/v 不/d 知道/v ；/w 替/v 暴君/n 奔走/v ，/w 却/d 以/p 局外人/n 自居/v ；/w 满肚子/n 怀/v 着/u 鬼胎/n ，/w 而/c 装出/v 公允/a 的/u 笑脸/n ；/w 有/v 谁/r 明说/v 出/vd 自己/r 所/u 观察/v 的/u 是非/n 来/vd 的/u ，/w 他/r 便/d 用/v 了/u '/w 流言/n '/w 来/v 作/v 不负/v 责任/n 的/u 武器/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     这/r 是/vl 对于/p 资产阶级/n 右翼/n 的/u 政治/n 面目/n 和/c 鬼蜮/n 伎俩/n 的/u 深刻/a 揭露/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     对于/p 陈西滢/nh 的/u 无耻/a 诬蔑/v ，/w 鲁迅/nh 在/p 《/w 死地/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 给予/v 坚决/v 的/u 回击/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 各/r 种/q 评论/n 中/nd ，/w 我/r 觉得/v 有/v 一些/m 比/p 刀枪/n 更/d 可以/vu 惊心动魄/i 者/k 在/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 就是/v 几个/m 论客/n ，/w 以为/v 学生/n 们/k 本/d 不/d 应当/vu 自/r 蹈/v 死地/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     那/r 就是/v 中国人/n 真/a 将/d 死/a 无/v 葬身/v 之/u 所/n ，/w 除非/c 是/vl 心悦诚服/i 地/u 充当/v 奴子/n ，/w '/w 没/v 齿/n 而/c 无/v 怨言/n '/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     不过/c 我/r 还/d 不/d 知道/v 中国人/n 的/u 大多数/m 人/n 的/u 意见/n 究竟/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        356
                                     假使/v 也/d 这样/r ，/w 则/c 岂但/c 执政府/n 前/nd ，/w 便是/v 全/a 中国/ns ，/w 也/d 无/v 一处/n 不是/v 死地/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     当时/nt 对/p 现代/nt 评论/v 派/k 的/u 斗争/n ，/w 虽然/c 鲁迅/nh 的/u 笔锋/n 极其/d 尖锐/a 泼辣/a ，/w 也/d 击中/v 了/u 他们/r 的/u 要害/n ，/w 但是/c 声势/n 不大/a ，/w 总/d 显得/v 是/vl 单枪匹马/i 的/u 孤军作战/i 。/w 
		
			
                                        358
                                     因而/c ，/w 胡适/nh 派/k 的/u 反动/a 影响/n 没/d 能/vu 及时/a 廓清/v ，/w 使/v 革命派/n 与/c 胡适/nh 派/k 分化/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 一部分/n 曾经/d &quot;/w 打/v 了/u 几/r 次/q 大仗/n &quot;/w 的/u 人物/n ，/w 如/v 吴虞/nh 、/w 钱玄同/nh 、/w 刘半农/nh 等/u 也/d 退出/v 了/u 斗争/n 的/u 行列/n 、/w 逐渐/d 成为/v 时代/n 的/u 落伍/v 者/k 。/w 
		
			
                                        359
                                     此后/n ，/w 胡适/nh 派/k 又/d 依附/v 了/u 国民党/ni 新/a 右派/n ，/w 继续/v 与/p 革命/a 为/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     一/m 、/w 壮族/ns 人民/n 的/u 革命/a 斗争/n  壮族/ns 是/vl 我国/r 少数民族/n 中/nd 人口/n 最多/a 的/u 一/m 个/q 民族/n ，/w 其/r 大部分/n 聚居/v 在/p 广西/ns 。/w 
		
			
                                        361
                                     帝国主义/n 和/c 桂/j 系/n 军阀/n 紧密/a 地/u 勾结/v ，/w 以/p 战争/n 等/u 暴力/n 手段/n 取得/v 在/p 政治/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 、/w 文化/n 上/nd 的/u 特权/n ，/w 对/p 壮/j 、/w 汉/j 各族/n 人民/n 进行/v 疯狂/a 的/u 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     由于/c 帝国主义/n 侵略/v 的/u 日益/d 加深/v ，/w 壮族/ns 地区/n 商品/n 进口/n 及/c 农产品/n 出口/n 的/u 数量/n 也/d 一天天/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     据/p 梧州/ns 、/w 南宁/ns 、/w 龙州/ns 等/u 三/m 关/n 统计/v ，/w 一九一二/m 年/nt 进口/v 商品/n 总值/n 达/v 一千九百零八万二千六百零一/m 元/q ，/w 出口/v 原料/n 总值/n 达/v 一千一百一十三万二千二百五十九/m 元/q ；/w 到/v 一九二Ｏ/m 年/nt ，/w 商品/n 进口/v 总值/n 增加/v 了/u 百/m 分之/u 四十六/m ，/w 出口/v 原料/n 总值/n 增加/v 了/u 百/m 分之/u 三十一/m 。/w 
		
			
                                        364
                                     帝国主义/n 经济/n 掠夺/v ，/w 洋货/n 充斥/v 市场/n ，/w 农民/n 家庭/n 手/h 工业/n 受到/v 破坏/v ，/w 一部分/n 人/n 脱离/v 了/u 农业/n ，/w 成为/v 专事/n 商品生产/v 的/u 个体/n 手/h 工业/n 者/k 。/w 
		
			
                                        365
                                     但是/c ，/w 帝国主义/n 侵略/v 中国/ns ，/w 并不/d 希望/v 中国/ns 资本主义/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     壮族/ns 地区/n 民族/n 工业/n 日益/d 破产/v ，/w 农村经济/n 日益/d 凋敝/a ，/w 农民/n 日益/d 贫困化/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     这个/r 时期/nt ，/w 封建/a 剥削/v 制度/n 不仅/d 依然/a 存在/v ，/w 而且/c 还/d 同/p 买办/n 资本/n 和/c 高利贷/n 资本/n 的/u 剥削/v 结合/v 在/p 一起/n ，/w 残酷/a 地/u 剥削/v 农民/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     东兰县/ns 农民/n 租/v 种/v 地主/n 田地/n ，/w 上等/a 水田/n 租额/n 高达/v 收获/n 量/k 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 中等/f 水田/n 五/m 分之/u 三/m ，/w 下等/a 水田/n 二/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        369
                                     此外/n ，/w 佣户/n 每年/nt 还/d 得/vu 给/v 地主/n 奉送/v 礼物/n 和/c 服/v 各种/r 劳役/n 等/u ，/w 备受/v 种种/q 超/h 经济/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     特别是/v 一九二四/m 年/nt 前后/nd ，/w 在/p 新/a 桂/j 系/n 军阀/n 的/u 反动/a 统治/v 下/nd ，/w 壮族/ns 人民/n 生活/n 痛苦/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     为了/p 生存/v 和/c 民族/n 的/u 解放/v ，/w 壮族/ns 人民/n 纷纷/d 起来/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     他们/r 首先/d 在/p 红水河/ns 两岸/n -/w -/w 东兰/ns 和/c 凤山/ns 一带/n ，/w 掀起/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 反对/v 地主/n 恶霸/n 、/w 土豪劣绅/n 、/w 贪官污吏/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     壮族/ns 人民/n 的/u 优秀/a 儿子/n 韦拔群/nh 就是/v 当时/n 人民/n 起义/v 的/u 组织/v 者/k 和/c 领导/v 者/k 。/w 
		
			
                                        374
                                     一九二二/m 年/nt 春/nt ，/w 韦拔群/nh 联合/v 东兰、/w 凤山/nh 一带/n 一百/m 多/a 名/n 青年/n ，/w 在/p 东兰县/ns 武篆区/ns 组织/v &quot;/w 革命/a 同盟会/n &quot;/w ，/w 提出/v &quot;/w 打倒/v 土豪劣绅/n &quot;/w 、/w &quot;/w 铲除/v 贪官污吏/n &quot;/w 、/w &quot;/w 取消/v 苛捐杂税/i &quot;/w 等/u 口号/n ，/w 得到/v 了/u 广大/a 农民/n 群众/n 的/u 拥护/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     一九二三/m 年/nt 五/m 月/nt ，/w 韦拔群/nh 率领/v 农民/n 武装/n 和/c 革命/a 群众/n 代表/n 一百/m 余/m 人/n 到/v 县城/n 将/p 东兰县/ns 的/u 六/m 哨/n 团/n 总/j 韦龙甫/nh 抓/v 起来/vd ，/w 搜出/v 许多/a 金银财宝/i 。/w 
		
			
                                        376
                                     但/c 后来/nt 被/p 驻守/v 县城/n 的/u 反动/a 军/n 解围/v ，/w 并/c 捕/v 去/vd 农民/n 武装/n 代表/n 数/m 人/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     军阀/n 、/w 贪官/n 、/w 土豪/n 的/u 这/r 种/q 勾结/n ，/w 更加/d 激起/v 广大/a 农民/n 的/u 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     于是/c ，/w 韦拔群/nh 便/d 积极/a 组织/v 武装力量/n ，/w 于/p 一九二三/m 年/nt 三/m 次/q 进攻/v 东兰/ns 县城/n ，/w 直接/a 与/c 反动/a 军阀/n 、/w 地主/n 豪绅/n 展开/v 公开/a 的/u 斗争/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 初步/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 由于/p 当时/nt 广西/ns 还/d 没有/v 建立/v 共产党/ni 组织/n ，/w 东兰/ns 农民/n 的/u 斗争/n 仍然/d 停留/v 在/p 自发/a 状态/n ，/w 到/v 年底/nt ，/w 当/p 敌人/n 大举/v 进攻/v 时/nt ，/w 革命/a 遭到/v 了/u 挫折/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 工人阶级/n 浩大/a 声势/n 的/u 震慑/v 下/nd ，/w 敌人/n 纷纷/d 投降/v 或/c 溃逃/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     各/r 区/n 的/u 警署/n ，/w 电报/n 电话局/n 、/w 兵工厂/n 、/w 火车站/n 先后/nt 为/p 起义/v 工人/n 占领/v ，/w 半天/nt 内/nd ，/w 除/p 闸北/ns 之外/nd ，/w 其余/r 六/m 个/q 区/n 的/u 敌人/n 据点/n 被/p 攻陷/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     闸北/ns 是/vl 沪宁/j 铁路/n 的/u 终点/n 站/n ，/w 驻防/v 上海/ns 的/u 直鲁军/j 在/p 此/r 设立/v 了/u 二十余/m 个/q 据点/n ，/w 岗警/n 林立/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     起义/v 工人/n 集中/v 攻击/v 北/nd 火车站/n 、/w 湖州/ns 会馆/n 、/w 商务印书馆/n 俱乐部/n 等/u 六/m 处/n 主要/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     由于/c 敌人/n 数量/n 多/a ，/w 炮火/n 猛烈/a ，/w 当天/nt 没有/v 攻下/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     二十二/m 日/nt ，/w 各/r 处/n 起义/v 工人/n 纷纷/d 前来/vd 增援/v ，/w 自/p 十二/m 时/nt 起/p ，/w 集中/v 到/vd 街市/n 的/u 工人/n 逾/v 十万/m ，/w 顿时/d 枪声/n 四起/v ，/w 北/nd 站/n 鲁军/j 大炮/n 向/p 市区/n 轰击/v ，/w 直/ 鲁军/j 中/nd 的/u 白俄/ns 兵/n 在/p 铁甲/n 车上/nl 向/p 起义/v 工人/n 开炮/v ，/w &quot;/w 北/nd 浙江/ns 路口/n ，/w 英国/ns 帝国主义/n 的/u 铁甲/n 汽车/n ，/w 亦/d 乘机/v 开炮/v 射击/v ，/w 助/v 鲁军/j 对/p 民众/n 作战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     起义/v 工人/n 前仆后继/i ，/w 英勇/a 作战/v ，/w 将/p 敌人/n 的/u 据点/n 一/m 个个/q 拔掉/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     二十二/m 日/nt 下午/nt ，/w 敌人/n 最后/a 一/m 个/q 据点/n 被/p 起义/v 工人/n 占领/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     起义/n 开始/v 时/nt ，/w 上海/ns 总/h 工会/n 曾/d 派/v 代表/n 往/p 龙华/ns 向/p 白崇禧/nh 请援/v ，/w 而/c 钮永建/nh 却/d &quot;/w 请/v 缓/v 一/m 日/nt 进兵/v ，/w 以/p 待/v 毕庶澄/nh 投降/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     总/h 工会/n 代表/n 涕泣/v 力/d 请/v ，/w 最后/n 第一/m 师/n 师长/n 薛岳/nh 始/v 率/v 全/a 师/n 进攻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     但/c 薛岳/nh 师/n 到达/v 北/nd 站/n 时/nt ，/w 战斗/n 已/d 近/v 尾声/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     上海/ns 工人阶级/n 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 经过/v 三十/m 多/a 个/q 小时/nt 的/u 浴血/v 战斗/n ，/w 打垮/v 了/u 三千/m 多/a 名/q 军阀/n 部队/n ，/w 二千/m 多/a 名/q 警察/n ，/w 解放/v 了/u 我国/r 最/d 大/a 的/u 一/m 座/q 城市/n 上海/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     起义/n 胜利/v 后/nd ，/w 铁路/n 工人/n 首先/d 复工/v ，/w 组织/v 了/u 三百/m 余/n 人/n 的/u 交通/n 队/n 抢修/v 铁路/n ，/w 恢复/v 交通/n ，/w 使/v 北伐军/n 不/d 费/v 一/m 枪/n 一/m 弹/n 进驻/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        393
                                     起义/n 胜利/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 召开/v 第二/m 次/q 市民/n 代表/n 大会/n ，/w 成立/v 了/u 上海/ns 特别/d 市/n 临时/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     上海/ns 工人/n 三/m 次/q 武装/n 起义/n ，/w 是/vl 大/a 革命/n 时期/n 工人/n 运动/n 发展/v 到/vd 高峰/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     它/r 的/u 最终/a 胜利/n ，/w 显示/v 了/u 中国/ns 工人/n 的/u 坚强/a 战斗/v 性/k 和/c 伟大/a 的/u 组织/n 力量/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 帝国主义/n 和/c 北洋军阀/n 的/u 统治/n ，/w 在/p 我国/r 工运/j 史/n 上/nd 写下/v 了/u 光辉/n 的/u 一/m 章/q ，/w 在/p 世界/n 工人/n 武装/n 斗争/n 史/n 上/nd 也/d 占有/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     二/m 、/w 汉口/ns 、/w 九江/ns 英租界/j 的/u 收回/v  租界/n 是/vl 帝国主义/n 在/p 中国/ns 的/u 殖民地/n ，/w 是/vl 摧残/v 中华民族/n 自由/a 独立/a 运动/n 的/u 大本营/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     中国/ns 人民/n 对/p 帝国主义/n 租界/n 的/u 暴行/n ，/w 早已/d 疾恶如仇/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     北伐战争/n 开始/v 后/nd ，/w 帝国主义/n 的/u 挑衅/v 活动/n ，/w 更/d 引起/v 革命/v 人民/n 的/u 不/d 满/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     制止/v 帝国主义/n 的/u 暴行/n ，/w 收回/v 租界/n ，/w 成为/v 广大/a 群众/n 的/u 共同/a 呼声/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     一九二六/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 汉口/ns 各/r 界/n 二十万/m 群众/n ，/w 为/p 天津/ns 英租界/j 无/v 理/n 逮捕/v 天津/ns 国民党/n 市/n 党部/n 工作/n 人员/n 江镇寰/nh 等/u 人/n 并/c 引渡/v 给/v 张作霖/nh 事件/n ，/w 举行/v 反/v 英/j 大会/n ，/w 要求/v 革命/v 政府/n 收回/v &quot;/w 妨碍/v 革命/v 工作/n 的/u 租界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     汉口/ns 、/w 九江/ns 英租界/j 的/u 收回/v ，/w 就/d 是/vl 在/p 这种/r 背景/n 下/nd 发生/v 的/u ，/w 其/r 直接/a 导火线/n 是/vl 汉口/ns &quot;/w 一/m 三/m 惨案/n &quot;/w 和/c 九江/ns &quot;/w 一/m 六/m 惨案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     一九二七/m 年/nt 一/m 月/nt 一/m 至/v 三/m 日/nt ，/w 武汉/ns 各/r 界/n 群众/n 隆重/a 举行/v 庆祝/v 国民/n 政府/n 迁都/v 武汉/ns 和/c 北/nd 伐/v 战争/n 胜利/v 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     国民党/n 各/r 党部/n 、/w 各/r 人民/n 团体/n 和/c 中央/n 军事/n 政治/n 学校/n 都/d 组织/v 宣传队/n ，/w 到/v 各/r 重要/a 地段/n 演讲/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     三/m 日/nt 下午/nt 三/m 时/nt ，/w 中央/n 军事/n 政治/n 学校/n 的/u 宣传队/n ，/w 在/p 中/j 英/j 交界/v 的/u 江汉关/n 附近/a 宣传/v ，/w 听者/n 甚/d 多/a ，/w 秩序/n 井然/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     当时/nt ，/w 群情/n 激愤/v ，/w 群众/n 愈来愈/d 多/a ，/w 事态/n 有/v 进一步/v 发展/v 的/u 可能/n ，/w 为了/p 保护/v 群众/n 不再/d 受伤害/v ，/w 武汉/ns 临时/a 联席/v 会议/n 推/v 徐谦/nh 、/w 蒋作宾/nh 为/p 代表/n 赶往/v 现场/n ，/w 劝/v 群众/n 离开/v ，/w 表示/v 政府/n 在/p 二十四/m 小时/nt 内/nd 可/vu 决定/v 办法/n ，/w 为/p 人民/n 报仇雪耻/i 。/w 
		
			
                                        406
                                     当晚/nt ，/w 武汉/ns 国民/n 政府/n 外交部长/n 陈友仁/nh 向/p 英/j 领事馆/n 提出/v 口头/n 抗议/n ，/w 要求/vu 立即/d 撤退/v 水兵/n 及/c 义勇队/n ，/w 并/c 解除/v 其/r 武装/n ，/w 由/p 中国/ns 军警/n 接防/v ，/w 否则/d 不/d 负/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     四/m 日/nt 下午/nt ，/w 汉口/ns 工商学/j 各/r 界/n 召开/v 联席/v 会议/n ，/w 讨论/v 对/p 英/j 办法/n ，/w 通过/v 八/m 项/q 条件/n ：/w （/w 一/m ）/w 立即/d 向/p 英/j 领事/n 提出/v 严重/a 抗议/n ；/w （/w 二/m ）/w 英/j 政府/n 须/d 负责/v 赔偿/v 此次/r 同胞/n 之/u 损失/n ；/w （/w 三/m ）/w 英/j 政府/n 须/d 立即/d 将/p 肇祸/v 凶手/n 交/v 中国/ns 政府/n 依/p 法/n 惩办/v ；/w （/w 四/m ）/w 英/j 政府/n 立即/d 撤退/v 驻/v 汉/j 英/j 舰/n 及/c 英/j 界/n 之/u 沙包/n 、/w 电网/n 等/u 作战/v 物/n ；/w （/w 五/m ）/w 英/j 政府/n 须/d 向/p 中国/ns 政府/n 道歉/v ；/w （/w 六/m ）/w 英/j 界内/nl 华人/n 须/d 有/v 集会/n 、/w 结社/n 、/w 游行/n 、/w 演讲/n 的/u 绝对/a 自由/n ；/w （/w 七/m ）/w 租界/n 巡捕/n 及/c 义勇队/n 一律/d 解除/v 武装/n ；/w （/w 八/m ）/w 英/j 租界/n 由/p 中国/ns 政府/n 派/v 军警/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     如/v 英方/j 不/d 圆满/a 答复/v ，/w 要求/vu 政府/n 自动/a 实行/v 下列/v 四/m 条/q ：/w （/w 一/m ）/w 立即/d 收回/v 英/j 租界/n ；/w （/w 二/m ）/w 立即/d 收回/v 海关/j ；/w （/w 三/m ）/w 立即/d 取消/v 英/j 轮/n 内河/nl 航行/v 权/n ；/w （/w 四/m ）/w 立即/d 撤销/v 英/j 人/n 领事/n 裁判/v 权/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     决议/n 通过/v 后/nd ，/w 推出/v 十四/m 个/q 团体/n 的/u 代表/n ，/w 向/p 国民/n 政府/n 请愿/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     国民/n 政府/n 完全/d 接受/v 各/r 团体/n 联席/v 会议/n 所提/n 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     同/a 日/nt ，/w 英/j 水兵/n 及/c 义勇队/n 全部/d 撤退/v ，/w 由/p 武汉/ns 卫戍/v 司令部/n 派兵/v 进入/v 租界/n 接防/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     武汉/ns 总/h 工会/n 也/d 派出/v 工人/n 纠察/v 队/n 协助/v 维持/v 社会/n 治安/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     五/m 日/nt ，/w 武汉/ns 临时/a 联席/v 会议/n 决定/v 成立/v &quot;/w 汉口/ns 英/j 租界/n 临时/a 管理/v 委员会/n &quot;/w ，/w 由/p 外交/n 、/w 财政/n 、/w 交通/v 三/m 部/n 各/r 派/v 一/m 人/n 及/c 武汉/ns 卫戍/v 司令部/n 汉口/ns 办事处长/n 、/w 临时/a 联席/v 会议/n 党/n 代表/n 陈群/nh 等/u 五/m 人/n 组成/v ，/w 负责/v 处理/v 英/j 租界/n 的/u 一切/r 行政/n 事务/n ，/w 当日/nt 进驻/v 英/j 捕房/n 办公/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     下午/nt 二/m 时/nt ，/w 在/p 李立三/nh 、/w 刘少奇/nh 等/u 人/n 领导/v 下/nd ，/w 武汉/ns 三十万/m 群众/n 集会/v 并/c 举行/v 反/v 英/j 大/a 示威/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     到/v 一九三二/m 年/nt 以前/nd ，/w 国民党/n 反动派/n 即/d 屠杀/v 了/u 一百万/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     中华/n 民族/n 无数/m 优秀/a 儿女/n ，/w 在/p 这/r 一/m 大/a 屠杀/n 中/nd 英勇/a 牺牲/v ，/w 中国/ns 共产党/n 的/u 许多/a 领导/n 干部/n 如/v 陈延年/nh 、/w 赵世炎/nh 、/w 恽代英/nh 、/w 罗亦农/nh 、/w 向警予/nh 、/w 澎湃/nh 等/u 在/p 这个/r 时期/n 先后/d 慷慨/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     革命/n 力量/n 受到/v 极/d 大/a 的/u 摧残/n ，/w 革命/n 组织/n 受到/v 严重/a 的/u 破坏/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     中国/ns 共产党/n 的/u 党员/n 只/d 剩下/v 一万/m 人/n 左右/nd ，/w 党/n 直接/a 领导/v 下/nd 有/v 组织/n 的/u 工人/n 也/d 只/d 有/v 七万/m 人/n 左右/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     有/v 一些/m 在/p 革命/n 高潮/n 时期/n 参加/v 革命/n 队伍/n 和/c 混入/v 共产党/n 内/nd 的/u 不/d 坚定/a 分子/n ，/w 这时/nt 对/p 革命/n 前途/n 感到/v 悲观/v 失望/v ，/w 不/d 少/a 人/n 纷纷/d 声明/v 退党/v ，/w 甚至/c 投降/v 敌人/n ，/w 帮助/v 敌人/n 来/vd 破坏/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 反动/a 统治/n 下/nd ，/w 工人/n 阶级/n 在/p 第一/m 次/q 国内/n 革命/n 战争/n 时期/n 争得/v 的/u 政治/n 经济/n 权利/n 被/p 剥夺/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 政治/n 上/nd ，/w 革命/n 工会/n 被/p 封闭/v 解散/v ，/w 工人/n 领袖/n 被/p 缉拿/v 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     国民党/n 政府/n 禁止/v 工人/n 罢工/v ，/w 规定/n 罢工/v 工人/n 除/p 赔偿/v 资本/n 家/k 的/u 损失/n 外/nd ，/w 还/d 要/v 罚款/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     工厂/n 工人/n 必须/d 要/vu &quot;/w 联保/v &quot;/w ，/w 工人/n 除/p 受/v 工头/n 、/w 密探/n 的/u 监督/n 外/nd ，/w 国民党/n 政府/n 还/d 直接/a 派/v 军警/n 去/vd 监视/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 豫湘鄂/j 等/u 省/n 工厂/n ，/w 均/d 驻扎/v 反动/a 军队/n ，/w 工人/n 稍/d 有/v 反抗/n ，/w 动辄/d 即/d 遭/v 武力/n 镇压/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     上海/ns 巡捕/n ，/w 随时/d 进/vd 厂/n 捕/v 人/n ，/w 任意/d 监禁/v 或/c 杀害/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 经济/n 上/nd ，/w 武汉/ns 工人/n 的/u 工资/n ，/w 能/vu 维持/v 一九二七/m 年/nt 革命/n 时期/n 原状/n 的/u ，/w 只/d 有/v 十分/d 之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        427
                                     全国/n 纱厂/n 工人/n 平均/a 工资/n 每/r 月/nt 只/d 有/v 七/m 元/n 五/m 角/n ，/w 矿工/n 平均/a 工资/n 只/d 有/v 十四/m 元/n ，/w 机械/n 工人/n 平均/a 工资/n 也/d 只/d 有/v 十五/m 元/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     此/r 外/nd 还/d 有/v 许多/a 额外/a 的/u 勒索/n 、/w 克扣/n 及/c 包工头/n 的/u 从中/d 榨取/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     就是/d 这样/r 低微/a 的/u 工资/n ，/w 各/r 地/n 尚/d 有/v 拖欠/v 数/m 月/nt 不/d 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     工人/n 的/u 工作/n 时间/n 一般/a 都/d 在/p 每/r 天/nt 十一/m 个/q 小时/nt 以上/nd ，/w 星期日/nt 无/v 休息/n 或/c 休息/n 无/v 工资/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     劳动/n 条件/n 更/d 为/v 恶化/a ，/w 厂矿/n 没有/v 起码/d 的/u 安全/a 设备/n ，/w 没有/v 福利/n 设施/n ，/w 伤亡/v 事故/n ，/w 层出不穷/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     随着/v 国民/n 经济/n 的/u 衰退/n ，/w 劳动/n 后备军/n 因/c 农村/n 破产/n 而/c 日益/d 增多/v ，/w 失业/v 危险/n 威胁/v 着/u 在业/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/n ，/w 一九三Ｏ/m 年/nt 上海/ns 有/v 失业/v 工人/n 十五万余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 反动/a 统治/n 下/nd ，/w 农村/n 里/nd 的/u 豪绅/n 地主/n 向/p 农民/n 实行/v 反攻/n 倒算/n 。/w 
		
			
                                        435
