
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     七/m 、/w 跨/v 筷/n ：/w 忌/v 停/v 吃/v 的/u 时候/n ，/w 把/p 筷子/n 跨/v 放/v 在/p 碗/n 或/c 碟子/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        2
                                     八/m 、/w 剔/v 筷/n ：/w 忌用/v 筷子/n 代替/v 牙签/n 剔牙/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     英国/ns 的/u 就餐/v 举止/n 教育/v 十分/d 严格/a ，/w 不能/vu 象/p 绅士/n 一样/a 用餐/v 将/d 成为/v 一辈子/nt 的/u 污点/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 不/d 吃/v 时/nt ，/w 应/vu 将/d 双手/n 放/v 在/p 膝上/nl 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 喝/v 汤/n 时/nt ，/w 用/v 汤匙/n 的/u 左/nd 端/n ，/w 决不/d 能/vu 把/p 汤/n 盘/n 倾斜/v 过来/vd 舀/v 净/a ，/w 按/p 规矩/n 要求/v 在/p 盘内/nl 总要/vu 留下/v 一点/mq 东西/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 用/v 其他/r 菜/n 时/nt ，/w 右手/n 握/v 刀/n （/w 不能/vu 用/v 执/v 刷/n 的/u 姿势/n ）/w ，/w 左手/nl 持/v 叉/n ，/w 在/p 叉子/n 牢牢/a 扎入/v 肉块/n 后/nd ，/w 将/d 蔬菜/n 堆/v 在/p 叉/n 背上/v ，/w 因为/c 任何/r 东西/n 跌落/v 到/v 碟/n 中/nd 都/d 是/vl 严重/a 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     不能/vu 在/p 碟/n 中将/n 蔬菜/n 捣烂/v ，/w 也/d 不能/vu 用/v 面包/n 来/vd 吸/v 汁水/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     吃完/v 后/nd 要/vu 将/d 刀叉/n 平行/a 放/v 在/p 碟/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     只要/vu 刀叉/n 还是/d 交叉/v 着/u ，/w 碟子/n 就/d 不会/vu 撤去/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 用/v 甜食/n 时/nt ，/w 以/p 右/nd 手执/v 叉/n 送/v 入口/n 内/nd ，/w 只/d 在/p 必不可少/i 时才/nh 用/v 羹/n 匙/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 英国/ns 不/d 实行/v 第二/m 次/q 送/v 菜/n ，/w 酒杯/n 不干/v 也/d 不再/d 倒酒/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     英国/ns 菜/n 的/u 佐料/n 故意/a 偏/a 少/a ，/w 所有/a 的/u 餐桌/n 上/nd 都/d 有/v 装/v 在/p 银/n 瓶中/nl 的/u 盐/n 和/c 胡椒/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     每个/r 男人/n 都/d 有/v 义务/a 向/p 边上/nl 的/u 女客/n 递/v 这些/r 瓶子/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     美国/ns 的/u 做法/n 是/vl 右手/n 拿/v 刀/n ，/w 左手/nl 拿/v 叉/n ，/w 把/p 肉/n 和/c 一切/r 应/vu 切/v 块/n 的/u 全部/n 切完/v ，/w 然后/c 把/p 刀/n 放/v 在/p 碟/n 上/nd ，/w 把/p 叉子/n 换到/v 右手/n 来/vd 吃/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 法国/ns ，/w 两手/n 放/v 在/p 桌面上/nl ，/w 但/c 不能/vu 把/p 两/m 肘/n 也/d 放上/v ，/w 把/p 两/m 肘/n 撑/v 在/p 桌上/nl 准备/v 高谈阔论/i 或/c 挥舞/v 手势/n 的/u 客人/n ，/w 妨碍/v 服务/v 的/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     法国人/n 放/v 刀叉/n 时/nt ，/w 一半/m 放/v 在/p 碟/n 中/nd 一半/m 放/v 在/p 桌布/n 上/nd 、/w 英国人/n 对/p 此/r 总是/d 不以为然/i 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 法国/ns 是/vl 实行/v 添/v 热菜/n （/w 汤/n 除外/v ）/w 、/w 生菜/n 和/c 水果/n 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     要/vu 把/p 碟/n 中/nd 的/u 食物/n 吃完/v ，/w 否则/c 会/vu 冒犯/v 女主人/n 和/c 女/n 厨师/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     不要/vu 用/v 面包/n 吸/v 净/a 盘子/n ，/w 不能/vu 以/p 这/r 种/q 方式/n 表示/v 对/p 汤汁/n 的/u 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     当/p 目光/n 很/d 难/a 碰到/v 一起/d 时/nt ，/w 可以/vu 稍/d 大/a 一点/mq 声音/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     对/p 男/n 服务员/n 可称/v &quot;/w Ｗａｉｔｅｒ/ws &quot;/w ，/w 对/p 女/n 服务员/n 可称/v &quot;/w Ｗａｉｔｒｅｓｓ/ws &quot;/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     很少/a 有人/r 一边/d 吃饭/v 一边/d 吸烟/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     等/v 饭后/nt 上/nd 冰激凌/n 、/w 水果/n 、/w 点心/n 时/nt ，/w 可以/vu 吸烟/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     当/p 牙缝/n 被/p 什么/r 东西/n 塞/v 住/v 时/nt ，/w 请/v 你/r 忍耐/v 一下/mq ，/w 等/v 饭后/nt 到/v 洗脸/v 间/n 再/d 剔/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     如果/c 桌子/n 上/nd 备有/v 牙签/n 儿/k ，/w 可以/vu 用/v 手掌/n 或/c 餐巾/n 遮住/v 嘴角/n ，/w 在/p 不/d 引人注目/i 的/u 情况/n 下/nd 剔/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     也/d 不要/vu 随便/a 往/p 桌上/nl 吐/v 东西/n 。/x 
		
			
                                        27
                                     当/p 歌/n 师/n 又/d 敲/v 又/d 唱/v 的/u 时候/n ，/w 休息/v 的/u 人/n 便/c 回到/v 自己/r 原来/d 的/u 地方/n ，/w 开始/v 挖/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 不能/vu 调换/v 原来/d 挖/v 的/u 位置/n ，/w 插到/v 别人/r 挖/v 的/u 地方/n 去/v 挖/v ，/w 这/r 是/vl 他们/r 所/u 忌讳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     人们/n 认为/v ，/w 调换/v 位置/n 会/vu 害人/v ，/w 换到/v 别人/r 的/u 位置/n 上去/v ，/w 别人/r 就/d 会/vu 累/v 得/u 腰疼/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     别人/r 嘴里/nl 不说/v ，/w 心里/nl 可气/a 得/u 厉害/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     脾气/n 好/a 的/u 会/vu 责怪/v 你/r 不/d 懂/v 道理/n ，/w 脾气/n 不好/a 的/u 会/vu 骂/v 你/r 有/v 娘/n 养/v 没/d 娘/n 教/v ，/w 发生/v 冲突/v ，/w 会/vu 闹/v 得/u 很/d 不/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     所罗门群岛/ns 上/nd 的/u 土著人/n ，/w 依然/d 生活/n 在/p １０００/m 年/nt 以前/nt 的/u 时代/nt 中/nd ，/w 在/p 部落/n 里/nd ，/w 仍旧/d 保持/v 着/u 母系/n 社会/n 的/u 色彩/n ：/w 妇女/n 享有/v 财产/n （/w 包括/v 山林/n 、/w 土地/n ）/w 的/u 继承权/n ，/w 但是/c 当/p 酋长/n 的/u 却是/vl 男人/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     居住/v 在/p 岛上/nl 的/u 人们/n ，/w 由于/c 整天/nt 要/vu 和/c 大海/n 打交道/v ，/w 从/p 海水/n 里/nd 捞取/v 食品/n ，/w 他们/r 对/p 鲨鱼/n 的/u 恐惧/v 是/vl 自然/a 的/u ，/w 由此/d 而/c 兴起/v 的/u 对/p 鲨鱼/n 的/u 崇拜/v 也/d 就/d 不/d 难/a 理解/v 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     所罗门群岛/ns 上/nd 的/u 土著人/n ，/w 把/p 鲨鱼/n 当作/v 万物之灵/n 加以/v 崇拜/v ，/w 定期/v 举行/v 祭/v 鲨/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     祭/v 鲨/n 那天/r ，/w 人们/n 早早/d 起床/v ，/w 披/v 着/u 节日/nt 盛装/n ，/w 怀/v 着/u 敬畏/v 的/u 心情/n ，/w 在/p 天亮/v 之前/nt 就/d 得/u 赶到/v 祭典/n 的/u 海边/nl ，/w 当/p 太阳/n 刚/d 从/p 海面/nl 上/nd 升起/v 时/nt ，/w 祭典/n 就/d 正式/a 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     部落/n 头人/n 手起/v 刀/n 落/v ，/w 把/p 一头/mq 活猪/n 杀死/v ，/w 将/d 内脏/n 取出/v 抛入/v 海中/nl ，/w 然后/c 又/d 把/p 猪/n 切成/v 若干/m 块/q 扔入/v 海里/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     此时/nt ，/w 蔚蓝色/a 的/u 海水/n 被/p 染成/v 红色/n ，/w 成群/v 的/u 鲨鱼/n 被/p 血/n 腥味/n 所/u 吸引/v ，/w 疾/n 游/v 而/c 至/v ，/w 争相/d 抢食/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     按/p 当地/n 习俗/n ，/w 当/p 几十/m 头/q 猪/n 全部/n 被/p 宰杀/v 投入/v 海中/nl 后/nd ，/w ７/m 名/q 事先/nt 挑/v 好/a 的/u 童男/n 赤身裸体/i ，/w 相继/d 跳入/v 鱼群/n 中/nd 游水/v 嬉戏/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     那些/r 食/v 人/n 不/d 吐/v 骨/n 的/u 鲨鱼/n 虽/c 被/p 血/n 腥味/n 激/v 红/a 了/u 眼/n ，/w 但/c 由于/c 忙/a 着/u 争食/v 猪肉/n ，/w 也/d 就/d 丝毫/n 不/d 去/v 理会/v 水中/nl 嬉戏/v 的/u 男童/n 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     看到/v 男童/n 安然无恙/i ，/w 在/p 鱼群/n 中/nd 自由/a 出没/v ，/w 岸上/nl 的/u 人们/n 开始/v 随/p 歌/n 起舞/v ，/w 尽情/d 狂欢/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     因为/c 眼前/nl 的/u 现象/n 表明/v 鲨鱼/n 已经/d 接受/v 了/u 人们/n 的/u 祭典/n ，/w 不会/vu 再/d 伤害/v 下海/v 的/u 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     直到/v 鲨鱼/n 将/d 水中/nl 的/u 猪肉/n 吃光/v ，/w 男孩/n 们/k 才/d 上岸/v 同/p 人们/n 一起/d 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     由于/c 地处/v 大洋/n 之中/nd ，/w 淡水/n 显得/v 非常/d 宝贵/a ，/w 而/c 淡水/n 的/u 来源/n 又/d 主要/a 依赖/v 上苍/n 恩赐/v -/w -/w 雨水/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     所以/c 所罗门群岛/ns 上/nd 的/u 居民/n 们/k 对/p 雨水/n 有着/v 近乎/v 崇拜/v 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     岛上/nl 家家户户/n 的/u 屋顶/nl 都/d 呈/v 波浪/n 形/k ，/w 用/v 波浪/n 形/k 的/u 锌/n 铁皮/n 盖/v 成/v ，/w 沿着/p 屋檐/n 还/d 装上/v 水槽/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     这样一来/i ，/w 一旦/d 天/n 阴/a 下雨/v ，/w 雨水/n 便/c 从/p 屋顶/nl 流入/v 水槽/n ，/w 全部/n 集中/v 到/v 一个/mq 大型/a 储水/v 罐/n 或/c 地下/nl 水池/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     各/r 岛屿/n 上/nd 的/u 城镇/n ，/w 居民/n 们/k 集/v 雨/n 的/u 方法/n 大致/d 相同/a ，/w 都/d 是/vl 用/v 五花八门/i 的/u 坛坛罐罐/i 储蓄/n 雨水/n ，/w 以/p 备/v 不时/d 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     颇为/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 谁家/r 的/u 储水/v 罐/n 又/d 大/a 又/d 多/a ，/w 就/d 意味/n 着/u 谁家/r 很/d 富有/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     姑娘/n 出嫁/v 之前/nt 最/d 关心/v 的/u 问题/n 之一/m ，/w 就要/vu 了解/v 对方/n 家里/nl 有/v 没有/v 大型/a 储水/v 罐/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     每当/p 下雨/v 时/nt ，/w 男女老少/n 都/d 跑出/v 室外/nl ，/w 手舞足蹈/i ，/w 让/p 雨水/n 淋/v 个/q 痛快/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     他们/r 认为/v 雨水/n 是/vl 老天爷/n 恩赐/v 的/u ，/w 是/vl 神灵/n 之/u 水/n ，/w 绝不/d 应该/vu 逃避/v ，/w 不应/vu 怕/v 淋/v 出/vd 病/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        52
                                     加纳/ns 的/u 酋长/n 制/n 在/p 非洲/ns 具有/v 一定/d 的/u 代表性/n ，/w 酋长/n 的/u 权力/n 是/vl 无限/d 的/u ，/w 其/r 权力/n 的/u 象征/v 是/vl 金/n 凳子/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     库马地区/ns 的/u &quot;/w 亚山蒂恩/ns &quot;/w 珍藏/v 着/u 一个/mq 金/n 凳子/n ，/w 传说/n 它/r 是/vl 天神/n 的/u 赐/v 物/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     它/r 是/vl 酋长/n 崇高/a 职位/n 的/u 象征/v ，/w 是/vl 亚山蒂人/ns 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     如果/c 有/v 谁/r 敢/vu 用/v 手/n 摸/v 它/r 一下/mq ，/w 就要/vu 受到/v 惩罚/v ，/w 要/vu 用/v 他/r 的/u 血/n 洗净/v 他/r 摸/v 过/vd 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     宝/n 凳/n 是/vl 不能/vu 直接/a 接触/v 地面/n 的/u ，/w 总是/d 用/v 一个/mq 异常/a 精制/v 的/u 底座/n 托/v 着/u ，/w 或/d 放/v 在/p 大象/n 的/u 皮上/nl ，/w 再/d 遮/v 上/nd 一/m 把/p 伞/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     平日/nt 保存/v 在/p 一个/mq 密室/n 里/nd ，/w 就是/d 亚山蒂/ns 酋长/n 本/r 人/n 也/d 不能/vu 将/d 它/r 摆/v 在/p 大殿/n 上/nd ，/w 坐/v 在/p 上面/nd ，/w 只能/vu 每/r 隔/v ４０/m 天/nt 独身/n 悄悄/a 地/u 进入/v 密室/n ，/w 在/p 金/n 凳子/n 上/nd 享用/v 几/m 分钟/q 这/r 天赐/v 之/u 福/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     谁/r 占有/v 这/r 凳子/n ，/w 如同/v 皇帝/n 登基/v 坐上/v 金/n 銮/a 宝座/n ，/w 谁/r 就/d 称王/v ，/w 拥有/v 至高无上/i 的/u 绝对/a 权威/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     加纳/ns 中部/nd 和/c 南部/nd 地区/n 的/u 其它/r 酋长/n 如法炮制/i ，/w 也/d 都/d 选用/v 一块/mq 完整/a 的/u 木料/n 雕刻/v 一个/mq 工/n 字形/n 、/w 两端/nl 突出/a 、/w 微/a 向/p 上翘/v 的/u 低矮/a 木凳/n ，/w 并/c 在/p 上面/nd 刻有/v 各种/r 人像/n 、/w 图案/n 和/c 花纹/n ，/w 镶嵌/v 着/u 金光闪闪/i 的/u 金银/n 花边/n ，/w 颇为/d 别致/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     于是/c &quot;/w 凳子/n &quot;/w 这个/r 名词/n 在/p 人们/n 的/u 语言/n 中/nd 就/d 逐渐/d 有/v 了/u 许多/a 独特/a 的/u 用法/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     酋长/n 即位/v 称作/v &quot;/w 坐上/v 凳子/n &quot;/w ，/w 酋长/n 退位/v 称为/v &quot;/w 离开/v 凳子/n &quot;/w ，/w 争/v 着/u 继承/v 酋长/n 职位/n 的/u 人/n 称为/v &quot;/w 争/v 凳子/n 的/u 人/n &quot;/w ，/w 酋长/n 掌管/v 的/u 氏族/n 公/a 地/u 称为/v &quot;/w 凳子/n 土地/n &quot;/w ，/w 甚至/d 连/p 酋长/n 的/u 妻室/n 也/d 被/p 看作/v 是/vl &quot;/w 凳子/n 财产/n &quot;/w ，/w 可见/a 金/n 凳子/n 的/u 伟大/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     泰国/ns 北部/nd 靠近/v 缅甸/ns 山区/n ，/w 是/vl 掸邦/ns 高原/n 向南/nh 延续/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     鲁阿/ns 民族/n ，/w 就/d 定居/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        64
                                     鲁阿人/ns 是/vl 这里/r 原始/a 居民/n 的/u 后裔/n ，/w 泰国/ns 北部/nd 的/u 统治者/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     由于/c 鲁阿人/ns 居住/v 在/p 交通/n 闭塞/a 的/u 山区/n ，/w 即便/c 到/v 离/v 他们/r 最近/nt 的/u 城镇/n 去/v ，/w 也/d 得/u 爬山/v 涉水/v 走上/v 一天/nt 半/m 艰险/a 的/u 路程/n ，/w 因此/c 不少/a 传统/n 习惯/v 得以/vu 保留/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     如果/c 一个/mq 鲁阿人/ns 病倒/v 了/u ，/w 他/r 心跳/v 发慌/v ，/w 接着/v 开始/v 高烧/n ，/w 那么/r 就/d 有/v ２０/m 多/a 个/q 鲁阿人/ns 被/p 请到/v 他家/n 为/p 他/r 治病/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     他们/r 带/v 着/u 毯子/n 准备/v 度过/v 通宵/nt ，/w 因为/c 病人/n 需要/v 很多/a 朋友/n 围绕/v 着/u 他/r ，/w 帮助/v 他/r 好转/v 。/x 
		
			
                                        68
                                     我国/n 瑶家/ns 男女/n 结婚/v 有/v &quot;/w 三/m 接/v &quot;/w 、/w &quot;/w 三/m 送/v &quot;/w 的/u 讲究/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     所谓/a &quot;/w 三/m 接/v &quot;/w ，/w 就是/d 在/p 娶亲/v 前一天/nt 的/u 晚上/nt ，/w 男方/n 要/vu 请/v 家族/n 中/nd 与/c 新郎/n 同辈/v 的/u 二/m 男/n 一/m 女/n 前去/v 接亲/v ；/w 嫁/v 方/n 也/d 要/vu 请/v 家族/n 中/nd 与/c 新娘/n 同辈/v 的/u 二/m 女/n 一/m 男/n 送/v 嫁/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     这/r 称之为/v &quot;/w 三/m 送/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     新娘/n 离家/v 前/nd 要/vu 先/d 拜/v 香火/n ，/w 后/nd 拜/v 父母/n 亲族/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     长辈/n 在/p 临行/v 前/nd 还要/v 对/p 她/r 训诫/v 一些/m 如何/r 成家立业/i 的话/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     出门/v 时/nt ，/w 新娘/n 要/vu 穿/v 新郎/n 家/n 带来/v 的/u 草鞋/n ，/w 意思/n 是/vl 穿/v 草鞋/n 才能/c 勤劳/a ，/w 并/c 有/v &quot;/w 先/d 苦/a 后/nd 富/a &quot;/w 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     出门/v 后/nd ，/w 接亲/v 的/u 人/n 点着/v 火把/n 在/p 前边/nd 引路/v ，/w 白天/nt 也/d 要/vu 这样/r ，/w 象征/v 新娘/n 带/n 火把/n 到/v 婆家/n 才能/c 会/vu 当家/v （/w 其实/d 为/p 原始人/n /p 火/n 崇拜/v 信仰/n 的/u 遗风/n ）/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     行至/v 半路/n ，/w 新娘/n 和/c &quot;/w 三/m 送/v &quot;/w 要/vu 吃/v 一些/m 新郎/n 带去/v 的/u 饭/n ，/w 意思/n 说/v 新娘/n 在/p 途中/nl 饥饿/a ，/w 以后/nt 才能/c 过/vd 得了/v 苦日子/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     重要/a 的/u 是/vl ，/w 途中/nl 新娘/n 不能/vu 看见/v 牛/n ，/w 如/v 看见/v 了/u 牛/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 她/r 象/p 牛/n 一样/a 蠢笨/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     故/c 送亲/v 的/u 人/n 要/vu 有/v 一个/mq 先/d 走/v 在/p 前边/nd &quot;/w 扫/v 路/n &quot;/w ，/w 遇/v 牛/n 就/d 撵走/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     新娘/n 入门/v 时/nt ，/w 怀孕/v 的/u 妇女/n 都/d 要/vu 回避/v ，/w 不然/c 会/vu 给/p 新娘/n 带来/v 不利/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     新婚/v 夫妇/n 不/d 举行/v 交/v 拜/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     只是/d 新娘/n 入/v 屋/n 后/nd ，/w 先/d 拜/v 灶神/n ，/w 后/nd 拜/v 香火/n ，/w 因/c 灶/n 是/vl 女人/n 管/v 的/u ，/w 新郎/n 则/c 要/vu 拜/v 父母/n 和/c 亲戚/n ，/w 意为/vl 感谢/v 父母/n 养育之恩/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     我国/n 傈僳族/ns 的/u 男女/n 虽然/c 恋爱/v 自由/a ，/w 但/c 结婚/v 并不/d 十分/d 自由/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     有的/r 地方/n 父母/n 包办/v ，/w 实行/v 买卖/n 婚姻/n ，/w 甚至/d 用/v 一些/m 宗教/n 迷信/v 的/u 方式/n ，/w 阻止/v 有情/v 男女/n 缔结/v 姻缘/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     猪/n 卜/v ，/w 就是/d 一/m 种/q 迷信/v 的/u 订婚/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 往往/d 是/vl 男女/n 很/d 小/a 的/u 时候/n ，/w 父母/n 就/d 为/p 他们/r 许下/v 了/u 娃娃/n 亲/n ，/w 有的/r 甚至/d 指腹为婚/i 。/w 
		
			
                                        85
                                     等/v 男女/n 成年/n 之后/nt ，/w 双方/n 父母/n 在/p 一个/mq 公共/a 场合/n ，/w 把/p 一头/mq 猪/n 活活/d 打死/v ，/w 然后/c 剖腹/v 取/v 胆/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     据说/v 猪/n 胆/n 上/nd 有/v 一/m 条/q 花色/n 的/u 筋/n ，/w 如果/c 筋/n 向/p 左/nd 弯/a ，/w 将来/nt 男方/n 先/d 死/v ，/w 如果/c 筋/n 向右/nh 弯/a ，/w 将来/nt 女方/n 先/d 死/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 都/d 是/vl 不/d 吉利/a 的/u ，/w 因此/c 不能/vu 许婚/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     如果/c 筋/n 是/vl 直/a 的/u ，/w 则/c 是/vl 大吉/a ，/w 男女/n 可以/vu 订婚/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     中世纪/nt 基督教/n 的/u 性/n 道德/n 有/v 四大/n 特点/n ：/w 一/m 、/w 推崇/v 独身/n ，/w 认为/v 结婚/v 是/vl 次/q 善/a 之/u 策/n ；/w 二/m 、/w 性交/v 在/p 婚姻/n 范围/n 内/nd 合法/a ，/w 但/c 不/d 为/p 生殖/v 而/c 图/n 快乐/a 的/u 性交/v 则/c 是/vl 罪行/n ；/w 三/m 、/w 手淫/v 是/vl 一/m 大恶/n 事/n ；/w 四/m 、/w 卖淫/v 是/vl 必要/a 的/u 罪行/n ，/w 当/p 予/r 认可/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     其中/nd 第二/m 点/q 和/c 第/h 四/m 点/q 都/d 有/v 防止/v 未婚/v 男女/n 之间/nd 私通/v 的/u 意义/n ，/w 是/vl 对/p 同一/a 事件/n 互为/v 表里/n 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     因此/c ，/w 可以/vu 认为/v 这样/r 的/u 性/n 道德/n 有如/v 财产/n 继承/v ，/w 完全/a 是/vl 出于/v 经济/n 动机/n ，/w 只有/c 弄/v 清楚/a 确确实实/d 是/vl 自己/r 的/u 后代/nt ，/w 才能/c 将/d 财产/n 传给/v 他/r ，/w 否则/c 决不/d 能/vu 给/p 身份/n 不明/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     任何/r 与/c 生育/v 无关/v 的/u 性行为/n 都/d 被/p 基督教/n 视为/v 是/vl 堕落/v 的/u 、/w 污秽/n 的/u 、/w 有罪/v 的/u ，/w 需/v 接受/v 各种/r 不同/a 形式/n 的/u 处罚/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     它/r 的/u 严苛/a 是/vl 现代人/n 难以/d 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     譬如/v 夜间/nt 遗精/v ，/w 现代/nt 医学/n 认为/v 它/r 是/vl 正常/a 的/u 生理/n 现象/n ，/w 但/c 因为/c 它/r 显然/a 与/c 生育/v 无关/v ，/w 所以/c 在/p 当时/nt 被/p 视为/v 是/vl 有罪/v 的/u ，/w 而且/c 是/vl 牧师/n 们/k 需/v 经常/a 处理/v 的/u 一/m 种/q &quot;/w 罪/n &quot;/w ，/w 因为/c 它/r 实在/a 太/d 普遍/a 了/u ，/w 连/p 接近/v 上帝/n 的/u 教士/n 有时/d 亦/d 难/a 幸免/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     按/p 教规/n 规定/v ，/w 夜间/nt 遗精/v 如果/c 是/vl &quot;/w 无意/v 的/u &quot;/w ，/w 当事者/n 需/v 立刻/d 起身/v ，/w 唱/v ７/m 篇/q 忏悔/v 诗/n ，/w 第二/m 天/nt 早上/nt 再/d 补/v 加/v ３０/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        96
                                     但/c 这/r 还是/d 比较/v 轻/a 的/u 处罚/v ，/w 另有/v 一/m 种/q 处罚/v 是/vl ，/w 一般人/n 的/u 梦/n 遗/v 若非/c 出于/v 己意/n ，/w 禁食/v ７/m 天/nt ；/w 若/c 用/v 手/n 协助/v （/w 手淫/v ）/w ，/w 则/c 禁食/v ２０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        97
                                     教士/n 若/c 在/p 教堂/n 里/nd 遗精/v （/w 用/v 手/n 协助/v ）/w ，/w 禁食/v ３０/m 天/nt ，/w 主教/n 则/c 禁食/v ５０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        98
                                     避孕/v （/w 避免/v 或/c 阻止/v 怀孕/v 的/u 性行为/n ）/w 更是/vl 一/m 种/q 重大/a 的/u 罪行/n ，/w 有/v 一个/mq 当代/nt 美国/ns 学者/n 研究/v 了/u 公元/nt ６/m 世纪/nt 到/v ９/m 世纪/nt 保存/v 下来/v 的/u ２０/m 种/q 悔罪/v 诗篇/n ，/w 发现/v 绝大多数/n 对/p &quot;/w 导致/v 不孕/v 的/u 毒药/n &quot;/w 有/v 相当/d 严厉/a 的/u 惩罚/v ，/w 对/p 当事者/n 需/v 处/v ３/m 至/v １５/m 年/nt 的/u 苦刑/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     而/c 中断/v 性交/v 者/k 也/d 需要/v 处/v ２/m -/w １０/m 年/nt 的/u 苦刑/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     只有/c 性交/v 而/c 拒绝/v &quot;/w 播种/v &quot;/w 是/vl 上帝/n 所/u 不容/v 的/u ，/w 推而广之/i ，/w 除了/p 禁欲/v 外/nd ，/w 任何/r 避孕/v 方法/n 都/d 是/vl 有罪/v 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     不/d 以/p &quot;/w 育种/v &quot;/w 为/p 目的/n 的/u 性交/v ，/w 显然/a 是/vl 为了/p &quot;/w 肉体/n 的/u 愉快/a &quot;/w ，/w 所以/c 除了/p 苦刑/n 外/nd ，/w 还/d 需/v &quot;/w 禁欲/v &quot;/w -/w -/w 除了/p 面包/n 和/c 水/n 外/nd ，/w 禁食/v 美酒佳肴/i ，/w 禁止/v 性行为/n ，/w 禁止/v 做/v 任何/r 被/p 解释/v 为/p &quot;/w 自我/r 放纵/v &quot;/w 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     堕胎/v 也是/vl 一/m 种/q 罪/n ，/w 但/c 妊娠/v ４０/m 天/nt 以内/nd 的/u 堕胎/v （/w 神学家/n 认为/v 胎儿/n 是/vl 在/p ４０/m 天时/n 才/d 具有/v 灵魂/n ）/w 比/p 避孕/v 的/u 罪/n 要/vu 轻/a 一点/mq ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 因为/c 堕胎/v 本身/n 对/p 当事者/n 即/d 有/v 痛苦/a 与/c 惩罚/v 的/u 意味/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     圣&#183;杰伦/nh 曾/d 说/v ，/w 放荡/a 的/u 妇女/n 以/p 邪恶/a 的/u 毒液/n 来/vd 堕胎/v ，/w 如果/c 因此/c 而/c 死亡/v ，/w 那么/r 她/r 下/nd 地狱/n 时/nt 就/d 犯/v 了/u 三/m 重/q 的/u 罪行/n ：/w 一/m 是/vl 自杀/v ，/w 二/m 是/vl 背叛/v 她/r &quot;/w 天上/nl 的/u 新郎/n &quot;/w -/w -/w 基督耶稣/nh ，/w 三/m 是/vl 谋杀/v 她/r 尚未/d 出生/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 古代/nt 的/u 阿拉伯/ns ，/w 埃及/ns ，/w 东非/ns 回教徒/n 中间/nd ，/w 对/p 女子/n 也/d 施行/v 割礼/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     所谓/a 女性/n 割礼/n ，/w 即是/vl 切掉/v 女性/n 性/n 器/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     因为/c 这/r 一带/n 的/u 女性/n ，/w 性/n 器/n 异常/a 发达/a ，/w 外/nd 性/n 器/n 十分/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     割礼/n 与其说/c 是/vl 基于/p 卫生/a 的/u 观点/n ，/w 不如说/v 是/vl 男人/n 的/u 嫉妒心/n 所致/v ，/w 他们/r 对/p 女性/n 红杏出墙/i 非常/d 忌讳/v ，/w 为了/p 控制/v 女性/n 的/u 性欲/n ，/w 就/d 想出/v 了/u 这/r 种/q 做法/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     他们/r 认为/v 这样/r 做/v ，/w 就/d 象/p 男人/n 割去/v 包皮/n 一样/a ，/w 能/vu 使性/v 快感/n 变/v 得/u 迟钝/a 一些/m 。/x 
		
			
                                        109
                                     此外/c ，/w 还有/v 一/m 种/q 服装/n 式样/n ，/w 叫做/v &quot;/w 围/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        110
                                     围/n &quot;/w 是/vl 围/v 腰带/n 、/w 围腰/n 裙/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 古代/nt 文献/n 或/c 金文/n 中/nd ，/w 常见/v 有/v &quot;/w 赤/v 芾/a 在/p 股/n &quot;/w 的/u 记载/v ，/w &quot;/w 芾/a &quot;/w 字/n 作/v 象形/v 的/u &quot;/w 市/n &quot;/w 状/k ，/w 实际上/nl 就是/d 围腰/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     最/d 早/a 是/vl 用/v 兽皮/n 等/u 物/n 围/v 在/p 腹下/nl 膝前/nl ，/w 以后/nt 再/d 掩蔽/v 后身/n ；/w 再/d 往后/nt ，/w 便/a 把/p 蔽/v 前/nd 与/c 蔽/v 后/nd 的/u 两/m 片/q 围腰/n 用/v 骨针/n 连缀/v 缝合/v 起来/vd ，/w 这样/r 就/d 形成/v 了/u 后来/nt 的/u 下/nd 裳/n ，/w 也就是/d 后世/nt 的/u 裙/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     上身/n 有/v 衣/n ，/w 下身/n 有/v 裳/n ，/w 这/r 可以/vu 算作/v 中国/ns 服装/n 的/u 基本/a 形制/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 古代/nt 中国/ns ，/w &quot;/w 衣/n &quot;/w 除了/p 统/v 指/v 身上/nl 穿/v 的/u 衣服/n 外/nd ，/w 还有/v 广义/n 和/c 狭义/n 之/u 分/v ，/w 这/r 是/vl 现在/nt 所/u 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     广义/n 的/u 衣/n 泛指/v 一切/r 蔽体/v 的/u 东西/n ，/w 如/v 头/n 衣/n （/w 帽/n ）/w 、/w 上衣/n 、/w 下/nd 衣/n （/w 裤/n ）/w 、/w 足/a 衣/n （/w 鞋/n 、/w 袜/n ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     这里/r ，/w 首先/d 介绍/v 最/d 狭义/n 的/u 衣/n ，/w 也就是/d 上衣/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     古代/nt 汉/n 民族/n 的/u 上衣/n 一般/a 有/v 长短/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     短/a 上衣/n 叫/v &quot;/w 襦/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     襦/n &quot;/w 是/vl 与/c &quot;/w 深/a 衣/n &quot;/w 相对而言/i 的/u ；/w 深/a 衣/n 就是/d 长/a 的/u 上衣/n ，/w 一直/d 下垂/v 到/v 踝/n 部/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     裙/n 为/p 一般人/n （/w 包括/v 奴仆/n ）/w 平时/nt 所/u 穿/v ；/w 深/a 衣/n 则/c 是/vl 庶民/n 的/u 礼服/n 以及/c &quot;/w 士/n &quot;/w 阶层/n 以上/nd 的/u 人/n 的/u 常服/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     此外/c ，/w 上衣/n 还有/v 单/a 、/w 夹/v 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     单衣/n 叫/v &quot;/w 禅/n &quot;/w ，/w 夹衣/n 叫/v &quot;/w 裌/n &quot;/w 或/c &quot;/w 袷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     古代/nt 汉/n 民族/n 最/d 常见/v 的/u 上衣/n 衣领/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 交/v 领/v ，/w 即/d 衣领/n 直/a 联/v 左右/n 襟/n ，/w 衣襟/n 在/p 胸前/nl 相交/v （/w 左/nd 襟/n 压/v 右/nd 襟/n ，/w 在/p 右/nd 腋下/nl 挽/v 结/v ）/w ，/w 领子/n 也/d 随/p 之/u 相交/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     古代/nt 的/u 男子/n 服装/n 多/a 是/vl 这/r 种/q 交/v 领/v ；/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 直/a 领/v ，/w 领子/n 从/p 颈后/nl 沿/v 左右/n 绕到/v 胸前/nl ，/w 平行/a 地/u 直垂/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     古代/nt 的/u 女子/n 、/w 宫/n 员/n 或/c 官员/n 闲居/v 时/nt 所/u 穿/v 的/u 上衣/n 多/a 为/p 这/r 种/q 衣领/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     衣襟/n 又/d 称为/v 衽/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     汉/n 民族/n 的/u 上衣/n 衣襟/n 从/p 右/nd 开/v ，/w 所以/c 古籍/n 中/nd 常用/v &quot;/w 左/nd 衽/n &quot;/w 特指/v 边远/a 山区/n &quot;/w 异/a 服/n &quot;/w 的/u 少数民族/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     上衣/n 身后/nl 的/u 下摆/n 为/p 裙/n ；/w 衣袖/n 较/d 长/a ，/w 垂/v 臂/n 时/nt 手/n 不/d 露出/v ，/w 所以/c 有/v 修/v 袖/n 、/w 广/a 袖/n 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     上衣/n 外面/nd 要/vu 系/v 带/n ，/w 带有/v 大/a 带/n 、/w 革/n 带/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     大/a 带/n 束/v 衣/n ，/w 革/n 带/n 上/nd 拴/v 有/v 佩/v 物/n ，/w 然后/c 再/d 系/v 到/v 大/a 带/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        131
                                     大/a 带/n 通常/d 用/v 丝/n 制成/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 上古/nt 时代/nt ，/w 诸侯/n 、/w 大夫/n 用/v 素/n 丝带/n ，/w 士/n 用/v 练/v （/w 漂/v 煮/v 过/vd 的/u 较/d 洁白/a 的/u 丝/n ）/w 并/c 饰以/v 黑边/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     后来/nt 又/d 有所谓/v 金/n 带/n 、/w 玉带/n -/w -/w 即/d 在/p 带上/v 饰以/v 金玉/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     大/a 带/n 在/p 腹/n 前/nd 打结/v ，/w 余下/v 的/u 部分/n 称为/v 绅/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     当然/d ，/w 这些/r 都/d 是/vl 贵族/n 阶层/n 的/u 装束/n ，/w 而/c 平民/n 的/u 装束/n 则/c 要/vu 比/p 这/r 简便/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     由于/c 民族/n 心理/n 、/w 文化/n 传统/n 、/w 地理/n 环境/n 、/w 物产/n 、/w 气候/n 以及/c 生产力/n 发展/v 水平/n 等/u 各方面/n 因素/n 的/u 影响/v ，/w 使/v 中国/ns 五十多/m 个/q 少数民族/n 的/u 衣着/n 消费/v 风俗/n 各具特色/i ，/w 千差万别/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     但/c 大体上/nl 可以/vu 分为/v 以/p 动物/n 的/u 皮毛/n 类/n 为主/v 和/c 以/p 布/n 棉/n 类/n 为主/v 两/m 大/a 类型/n ；/w 后者/n 又/d 可以/vu 分为/v 以/p 长衣/n 为主/v 和/c 以/p 短衣/n 为主/v 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     （/w 一/m ）/w 以/p 动物/n 皮毛/n 为主/v 的/u 衣着/n 消费/v ，/w 是/vl 中国/ns 游牧/v 、/w 渔/n 猎/v 民族/n 的/u 服饰/n 消费/v 风俗/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这些/r 民族/n 大都/d 分布/v 在/p 高原/n 或/c 山区/n ，/w 严酷/a 的/u 气候/n 条件/n 和/c 较为/d 单一/a 的/u 物产/n 资源/n 等/u 各种/r 因素/n 的/u 长期/nt 作用/n ，/w 形成/v 了/u 这/r 一/m 消费/v 传统/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     以/p 赫哲族/ns 为/p 例/n ，/w 他们/r 早年/nt 多用/v 兽皮/n 或/c 鱼皮/n 缝制/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     赫哲/ns 族人/n 把/p 兽皮/n 衣/n 叫做/v &quot;/w 克阿什克衣/ni &quot;/w -/w -/w 把/p 狍子/n 皮/n 熟/a 化/v 后/nd ，/w 用/v 狍/n 、/w 鹿/n 筋/n 揉/v 软/a 搓/v 成/v 的/u 线/n 缝制/v 成/v 过膝/v 大衣/n ，/w 分/v 大/a 襟/n 和/c 披/v 襟/n 两/m 种/q ；/w 有/v 条件/n 的/u 人/n 在/p 缝制/v 时/nt 还/d 可/vu 掺上/v 一点/mq 线/n 麻/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     赫哲/ns 族人/n 还有/v 一/m 种/q 鱼/n 皮衣/n ，/w 叫/v &quot;/w 乌提扣/ni &quot;/w -/w -/w 把/p 重/a 达/v 数十/m 斤/q 乃至/c 数百/m 斤/q 的/u 鱼/n 剥下/v 皮/n 来/vd ，/w 晾干/v 去/v 鳞/n ，/w 然后/c 把/p 它/r 熟/a 化成/v 象/p 布/n 一样/a 绵软/a ，/w 再/d 用/v 鱼皮/n 线/n 加以/v 缝制/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 种/q 鱼/n 皮衣/n 都/d 是/vl 长衫/n ，/w 式样/n 颇似/v 旗袍/n -/w -/w 衣/n 长/a 过膝/v ，/w 腰身/n 较为/d 狭窄/a ，/w 下身/n 和/c 底/n 摆/v 较为/d 宽大/a ，/w 便于/v 走动/v ；/w 袖/n 稍/d 肥/a 短/a ；/w 只有/c 领/n 窝/n 而/c 无/v 高/a 起/v 的/u 衣领/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     鄂伦春族/ns 喜爱/v 耐磨性/n 强/a 和/c 御寒/v 性/k 强/a 的/u 裘皮/n 衣服/n ，/w 并/c 盛行/v 穿/v 狍/n 皮质/n 地/u 的/u 服装/n ；/w 蒙古族人/n 和/c 藏族/ns 人/n 常/d 穿/v 羊皮/n 制成/v 的/u 长袍/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     居住/v 在/p 门隅地区/ns 的/u 门巴族/ns ，/w 无论/c 男女/n 都/d 喜欢/v 穿/v 红色/n 氆氇/n （/w 一/m 种/q 羊毛/n 织品/n ）/w 制成/v 的/u 袍子/n ；/w 羌族/ns 男女/n 则/c 喜欢/v 在/p 自/p 织/v 的/u 白色/n 麻布/n 长衫/n 外/nd ，/w 套/n 一/m 件/q 羊皮/n 背心/n ，/w 俗称/n &quot;/w 皮/n 褂/n 褂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     （/w 二/m ）/w 以/p 布/n 棉/n 类/n 为主/v 的/u 衣着/n 又/d 可/vu 分为/v 长衣/n 类/n 和/c 短衣/n 类/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     １/m ．/w 长衣/n 类/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     维吾尔族/ns 的/u 男子/n 不/d 分/v 老幼/n ，/w 外衣/n 大都/d 长/n 过/vd 膝盖/n ，/w 而且/c 是/vl 宽袖/n ，/w 无领/v 、/w 无/v 扣/v ，/w 腰/n 系/v 长/n 带/n ，/w 带/n 中/nd 可/vu 放/v 食物/n 及/c 零散/a 物品/n 。/ 
		
			
                                        149
                                     这/r 种/q 长衫/n 多/a 有/v 粗/a 直/a 的/u 条纹/n 。/x 
		
			
                                        150
                                     总之/c ，/w 在/p 程/nhf 朱/nhf 理学/n 影响/v 下/nd ，/w 宋代/nt 的/u 服饰/n 消费/v 风俗/n 趋向/n 于/p 拘谨/a 和/c 质朴/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     服饰/n 消费/v 风俗/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v ，/w 不但/c 要/vu 受/v 民族/n 文化/n 传统/n 的/u 影响/v 和/c 制约/v ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 还要/v 受到/v 各/r 民族/n 社会/n 生活/n 需要/v 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这些/r 因素/n 主要/a 表现/n 为/p ：/w 各/r 民族/n 男女/n 社会分工/v 和/c 生活/n 礼仪/n 上/nd 的/u 差别/n ；/w 人/n 的/u 年龄/nt 增长/v 所/u 带来/v 的/u 生理/n 上/nd 的/u 差别/n ；/w 社会/n 生活/n 礼仪/n /p 人/n 一生/nt 中/nd 不同/a 阶段/n 的/u 约束/v ；/w 职业/n 、/w 身份/n 的/u 尊卑/n 和/c 社会/n 地位/n 的/u 高低/d ；/w 各/r 民族/n 所/u 处/v 的/u 地理/n 环境/n 、/w 生产/v 及/c 经济/n 条件/n ；/w 各/r 民族/n 相互/d 之间/nd 的/u 影响/v 和/c 融合/v ；/w 社会/n 的/u 巨大/a 变革/v ；/w 有影响/v 的/u 人物/n 或/c 集团/n 的/u 提倡/v 、/w 改造/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     受制/v 于/p 这些/r 因素/n 而/c 形成/v 的/u 服饰/n 消费/v 风俗/n ，/w 对/p 人们/n 的/u 日常生活/n 具有/v 很/d 强/a 的/u 约束力/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     无论/c 是/vl 从/p 中国/ns 的/u 考古/v 发掘/v 和/c 文献/n 记载/v 来看/v ，/w 还是/d 从/p 现在/nt 世界/n 上/nd 几/m 大/a 原始/a 土著/n 民族/n 的/u 服饰/n 状况/n 来看/v ，/w 人类/n 最初/nt 的/u 服饰/n 雏形/n ，/w 其/r 男女/n 之间/nd 的/u 区别/v 并不/d 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 主要/a 是/vl 因为/c 当时/nt 制做/v 服饰/n 的/u 条件/n 和/c 材料/n 来源/n 都/d 非常/d 有限/a ，/w 服饰/n 仅仅是/v 为/p 满足/a 人/n 的/u 护/v 体/n 需求/n ，/w 因而/c 尚未/d 在/p 服饰/n 消费/v 方面/n 形成/v 男女/n 有/v 别的/r 观念/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 中国/ns ，/w 产生/v &quot;/w 男/n 为/p 天/n ，/w 属/v 阳/n ；/w 女/n 为/p 地/n ，/w 属/v 阴/a &quot;/w 的/u 观念/n ，/w 并/c 通过/p 服饰/n 消费/v 风俗/n 体现/v 出来/vd ，/w 那/r 已经/d 是/vl 较/d 晚/a 的/u 事情/n 了/u ，/w 大约/d 是/vl 在/p 奴隶社会/n 中晚期/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     社会生产力/n 的/u 发展/v 和/c 审美/v 观念/n 的/u 产生/v ，/w 使/v 服饰/n 的/u 制作/v 日益/d 趋向/n 于/p 多样化/v ；/w 生产/v 的/u 分工/v 和/c 氏族/n 部落/n 间/n 的/u 战争/n 等/u 社会/n 生活/n 的/u 实际/a 需要/v ，/w 也/d 使/v 男女/n 服饰/n 有所不同/v ；/w 特别/d 是/vl 在/p 奴隶制/n 出现/v 以后/nt ，/w 大量/a 妇女/n 以/p 貌/n 取悦/v 的/u 生活/n 现实/n ，/w 使/v 妇女/n 的/u 社会/n 地位/n 降低/v ，/w 逐渐/d 变为/v 生育/v 和/c 供/v 男性/a 享乐/v 的/u 工具/n ，/w 或/c 成为/v 男性/a 参加/v 战争/n 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     由于/c 上述/v 种/q 种/q 原因/n ，/w 导致/v 中国/ns 服饰/n 消费/v 风俗/n 因/c 男女/n 性别/n 的/u 差异/n 而/c 形成/v 重要/a 区别/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     男女/n 阴阳/n 之/u 别/d 。/w 
		
			
                                        160
                                     周代/nt 王室/n 的/u 服饰/n 制度/n 把/p 天子/n 之/u 服/n 定为/v 九/m 种/q ：/w 祭/v 服/n 六/m ，/w 常服/n 三/m ；/w 王后/n 之/u 服/n 定为/v 六/m 种/q ：/w 祭/v 服/n 三/m ，/w 常服/n 三/m 。/w 
		
			
                                        161
                                     古人/n 认为/v &quot;/w 男/n 为/p 天/n ，/w 属/v 阳/n ；/w 女/n 为/p 地/n ，/w 属/v 阴/a &quot;/w ，/w 所以/c 王/n 与/c 后/n 在/p 祭祀/v 活动/v 中/nd 的/u 分工/v 有所不同/v ，/w 因而/c 王后/n 也/d 就/d 没有/v 祭天/v 地/n 、/w 山川/n 、/w 社稷/n 这/r 三/m 种/q 祭/v 服/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 王后/n 的/u 三/m 种/q 常服/n 中/nd ，/w 一/m 种/q 是/vl 黄色/n &quot;/w 纬/n 衣/n &quot;/w ，/w 表示/v 亲/n 躬/v 养蚕/v 的/u 意思/n ；/w 第二/m 种/q 是/vl 白色/n &quot;/w 展/v 衣/n &quot;/w ，/w 是/vl 王/n 宴/n 宾客/n 时/nt ，/w 后/n 出来/vd 见礼/v 的/u 服装/n ；/w 第三/m 种/q 是/vl 黑/a 的/u &quot;/w 缘/n 衣/n &quot;/w ，/w 是/vl 深/a 居/v 闲/a 处/v 时/nt 的/u 便服/n ，/w 取/v 其/r &quot;/w 至/v 阴/a 不/d 动/v &quot;/w 、/w &quot;/w 太/d 质/n 无华/v &quot;/w 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     中国/ns 古代/nt 的/u 公卿/n 、/w 大夫/n 及/c 士/n 的/u 夫人/n 也/d 都/d 是/vl 这/r 种/q 穿法/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     男女/n 分工/v 和/c 生理/n 需要/v 之/u 别/d 。/w 
		
			
                                        165
                                     由于/c 社会生产力/n 的/u 不/d 断/v 发展/v ，/w 导致/v 了/u 男女/n 在/p 经济/n 生活/n 中/nd 的/u 分工/v ，/w 男/n 主/n 外/nd ，/w 女/n 主内/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     因此/c ，/w 男子/n 在/p 其/r 服饰/n 消费/v 风俗/n 的/u 演变/v 过程/n 中/nd ，/w 逐渐/d 淘汰/v 了/u 裙/n ，/w 形成/v 了/u 裤/n ，/w 以便/c 于/p 户外/nl 生产/v 、/w 狩猎/v 和/c 骑马/v 作战/v ；/w 而/c 女子/n 则/c 始终/d 保持/v 了/u 穿/v 裙/n 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     自古以来/i ，/w 中国/ns 各/r 民族/n 妇女/n 大都/d 喜欢/v 束腰/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 妇女/n 的/u 生理/n 特点/n 不同/a 于/p 男子/n ，/w 穿/v 束腰/v 服装/n 的/u 女子/n ，/w 更/d 显得/v 袅娜/a 多姿/n ，/w 体态/n 优美/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     此外/c ，/w 还有/v 一些/m 人体/n 装饰/v 最初/nt 也是/vl 妇女/n 们/k 所/u 独有/v 的/u ，/w 如/v 周代/nt 宫廷/n 有/v 一/m 种/q 妇女/n 佩饰/v 制度/n ：/w 戴/v 金银/n 指环/n 表示/v 有无/v 身孕/n ；/w 涂擦/v 胭脂/n 则/c 标志/n 经期/nt ，/w 到了/v 战国/nt 时代/nt 以后/nt ，/w 它们/r 的/u 本来/d 意义/n 慢慢/a 失去/v 而/c 成为/v 一般性/n 的/u 装饰/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     行/v 成年/n 礼/n 前后/nt 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     中国/ns 几乎/d 每个/r 民族/n 都/d 曾/d 有/v 过/vd 行/v 成年/n 礼/n 的/u 风俗/n ，/w 但/c 行礼/v 年龄/nt 却/d 不尽/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     古代/nt 汉族/ns 男子/n 行/v 成年/n 礼/n 是/vl 在/p 二十/m 岁/q （/w 土家族/ns 男孩/n 行/v 成年/n 礼/n 是/vl 在/p 十二/m 岁/q ）/w ，/w 又称/v &quot;/w 行/v 冠/n 礼/n &quot;/w ，/w 要/vu 改/v 服装/n ，/w 戴/v 冠/n 帽/n ，/w 与/c 少年/n 时代/nt 告别/v ，/w 可以/vu 独立/v 行事/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     婚前/nt 与/c 婚后/nt 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 中国/ns 许多/a 民族/n 的/u 服饰/n 消费/v 风俗/n 中/nd ，/w 婚前/nt 与/c 婚后/nt 的/u 服饰/n 是/vl 有/v 区别/v 的/u ，/w 尤其/d 是/vl 妇女/n 服饰/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     比如/c ：/w 西双版纳/ns 德宏/ns 的/u 傣族/ns 妇女/n 婚前/nt 多/a 穿/v 浅/a 腓/a 色/n 大/a 襟/n 短衫/n ，/w 下穿/v 长裤/n ，/w 束/v 一/m 小/a 围腰/v ，/w 头/n 盘/v 发辫/n ；/w 婚后/nt 则/c 改穿/v 对/a 襟/n 短衫/n ，/w 黑/a 统/v 裙/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     伊犁地区/ns 哈萨克/ns 妇女/n 未婚/v 时/nt 戴/v 马/n 皮/n 制成/v 的/u &quot;/w 吐麻克/ni &quot;/w （/w 一/m 种/q 圆形/n 小帽/n ）/w ，/w 帽顶/nl 平/a 形/n ，/w 上/nd 插/v 一/m 撮/q 猫头鹰/n 羽毛/n ，/w 胸/n 佩/v 珠串/n ，/w 婚后/nt 则/c 蒙/v 白/a 头巾/n ，/w 头巾/n 大/a 而/c 宽/a ，/w 一般/a 要/vu 遮住/v 头/n 、/w 肩/n 及/c 腰部/n ，/w 头巾/n 长/a 垂/v ，/w 直达/v 臀部/n 以下/nd ，/w 白族/ns 已婚/v 妇女/n 的/u 发式/n 由/p 盘/v 辫/n 改为/v 挽/v 髻/n ，/w 一般/a 用/v 丝网/n 罩/v 着/u ，/w 不再/d 戴花/v 头巾/n ，/w 而/c 绾/v 以/p 簪子/n 或/c 缠/v 以/p 黑色/n 包/v 头/n 头/n 帕/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     不同/a 年龄/nt 阶段/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     人们/n 在/p 儿童/n 、/w 青年/n 、/w 中年/nt 、/w 老年/nt 等/u 不同/a 年龄/nt 时期/nt 的/u 消费/v 生活/n 不同/a ，/w 因而/c 服饰/n 消费/v 风俗/n 也/d 形成/v 了/u 各种/r 类型/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     比如/c ，/w 达斡尔族/ns 妇女/n 在/p 少女/n 时期/nt 梳/v 齐耳/v 短发/n ；/w 婚后/nt 要/vu 把/p 鬓角/n 修成/v 四方/n 角/n ，/w 头发/n 向/p 后/nd 梳/v ；/w ３０/m 岁/q 后/nd ，/w 头发/n 向/p 后/nd 梳/v 并/c 向上/v 挽起/v ，/w 用/v 发卡/n 夹/v 在/p 枕/v 骨/n 上/nd ；/w ４０/m 岁/q 以后/nt 盘发/v 髻/n ，/w 随/p 年龄/nt 增长/v ，/w 盘/v 髻/n 的/u 位置/n 越来越/d 高/a ，/w ５０/m 岁/q 以后/nt 盘/v 髻/n 在/p 头顶/nl 正中/nd ，/w 并/c 罩上/v 黑纱/n 网/n ，/w 用/v 簪子/n 卡住/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     又/d 如/v 布依族/ns １５/m 岁/q 左右/n 的/u 少女/n 戴/v 铜/n 质/n 手镯/n ，/w 衣饰/n 整洁/a ；/w １６/m 岁/q 到/v ３０/m 岁/q 的/u 姑娘/n 则/c 佩戴/v 各/r 类/n 银饰/n ；/w ３０/m 岁/q 之后/nt 银饰/n 逐渐/d 减少/v 。/x 
		
			
                                        180
                                     以/p 火炕/n 为/p 特征/n 的/u 起居/n 风俗/n 主要/a 流行/v 于/p 中国/ns 北方/nd 亚/a 寒带/nl 地区/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     为了/p 抗御/v 严寒/a ，/w 人们/n 的/u 住房/n 多/a 取/v 南/nd 向/n ，/w 以便/c 冬季/nt 的/u 阳光/n 能/vu 射入/v 室内/nl 。/w 
		
			
                                        182
                                     住房/n 的/u 外墙/n 和/c 屋顶/nl 较为/d 厚重/a ，/w 以/p 此/r 来/vd 控制/v 室内/nl 热量/n 的/u 散发/v ；/w 在/p 室内/nl 使用/v 火炕/n 作为/n 卧具/n 并/c 取/v 暖/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     除/v 黄河/ns 以北/nd 的/u 汉族/ns 地区/n （/w 特别/d 是/vl 农村/n ）/w 比较/v 普遍/a 地/u 使用/v 火炕/n 外/nd ，/w 满族/ns 、/w 达斡尔/ns 族/n 、/w 塔吉克/ns 族/n 和/c 维吾尔族/ns 等/u 少数民族/n 也/d 有/v 这/r 类/n 习俗/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     有关/p 满族/ns 的/u 起居/n 风俗/n ，/w 《/w 黑龙江/ns 外/nd 记/n 》/w 载/v ：/w 满族/ns &quot;/w 屋内/nl 三/m 面/n 皆/d 炕/n ，/w 烧/v 之/u 室/n 自/p 暖/a &quot;/w ；/w 《/w 龙/n 沙/n 记/v 略/n 》/w 载/v ：/w 满族/ns &quot;/w 屋/n 无/v 堂/n 室/n ，/w 广/a 三/m 楹/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     西南/nd 北/nd 土/n 床/n 相连/v ，/w 曰/v □/w 字/n 炕/n ，/w 虚/a 东/nd 为/p 燃/v 薪/n 地/n ，/w 西/nd 为/p 尊/v ，/w 南/nd 次之/c ，/w 皆/d 宾/n 位/q 也/d &quot;/w ；/w 《/w 柳/n 边/n 记/v 略/n 》/w 对/p 满族/ns 此/r 俗/a 的/u 记载/v 更为/d 详细/a ，/w 该书/n 卷/n 一/m 中/nd 说道/v ：/w &quot;/w 开户/v 多/a 东南/nd （/w 《/w 金/nt 志/n 》/w ：/w 独/a 开/v 东南/nd 一/m 扉/n ）/w ，/w 土炕/n 高/a 五/m 寸/q ，/w 周/n 南/nd 西北/nd 三/m 面/n ，/w 空/a 其/r 东/nd ，/w 就/d 南北/nd 炕头/n 作/v 灶/n ，/w 上下/n 男女/n ，/w 各/r 据/v 炕/n 一面/d （/w 《/w 金/nt 志/n 》/w ：/w 穿/v 土/n 为/p 床/n ，/w 温/a 火/n 其/r 下/nd ，/w 而/c 寝室/n 起居/n 其一/r ）/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     夜/nt 卧/v ，/w 西方/nd 尊/v ，/w 南/nd 次之/c ，/w 北/nd 为/p 卑/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     满族/ns 在/p 入关/v 以前/nt ，/w 与/c 先秦/nt 汉族/ns 一样/a ，/w 以/p 右/nd 为/p 尚/d ，/w 所以/c ，/w 满族/ns 人/n 的/u 围/v 炕/n （/w 俗称/n &quot;/w 转圈/v 炕/n &quot;/w 、/w &quot;/w 万/m 字/n 炕/n &quot;/w ）/w 以/p 西方/nd 为/p 最/d 尊/a ，/w 是/vl 他们/r 供/v 祖先/n 祭神/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     客人/n 来访/v 时/nt ，/w 绝对/a 不能/vu 坐/v 在/p 西/nd 炕上/nl ，/w 如/v 有/v 这/r 种/q 冒失/a 之/u 举/n ，/w 便/c 被/p 认为/v 是/vl 对/p 其/r 祖先/n 神灵/n 的/u 最大/a 不恭/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     北/nd 炕/n 一般/a 供/v 年幼/a 的/u 晚辈/n 睡觉/v 用/v ，/w 子女/n 长大/v 便/c 另/r 置/v 床/n 室/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     不同/a 辈份/n 的/u 人/n 不能/vu 同/p 炕/n ，/w 子女/n 长大/v 后/nd 便/a 分/v 室/n 另/r 居/v ，/w 这/r 种/q 起居/n 风俗/n 由来已久/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     满族/ns 人/n 的/u 住所/n 通常/d 以/p 室内/nl 外间/n 为/p 厨房/n ，/w 靠/v 西侧/nd 南北/nd 各/r 设/v 一/m 炕/n ，/w 余/n 处/v 放置/v 饮/v 具/v 等/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     里间/nl 西/nd 炕/n 靠墙/v 安放/v 大/a 板/n 柜/n ，/w 柜上/nl 平时/nt 摆放/v 花瓶/n 等/u 物/n ，/w 祭祀/v 时/nt 则/c 要/vu 摆放/v 供品/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     山墙/n 上部/nd 正中/nd 安放/v 祖宗/n 板/n ，/w 为/p 供/v 祖先/n 处/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     南/nd 炕/n 两头/n 靠山/n 墙/n 处/n ，/w 一般/a 安放/v 炕/n 琴/n 柜/n ，/w 柜上/nl 叠放/v 被褥/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     北/nd 灶/n 西头/nd 靠墙/v 安放/v 一对/mq 木箱/n ，/w 地面/n 靠近/v 西/nd 炕/n 处/n ，/w 安放/v 一/m 张/q 八仙桌/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     现在/nt ，/w 这/r 种/q 典型/a 的/u 满族/ns 室内/nl 家具/n 只/d 在/p 中国/ns 东北/ns 偏僻/a 的/u 农村/n 中/nd 可以/vu 见到/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 交通/n 沿线/n 的/u 村镇/n ，/w 满族/ns 人家/r 的/u 老式/a 炕/n 琴/n 柜/n 则/c 换成/v 了/u 北京/ns 柜/n 、/w 立柜/n ，/w 写字台/n 、/w 茶几/n 代替/v 了/u 八仙桌/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     不过/c ，/w 以西/nd 为/p 上/nd 的/u 规矩/n 却/d 一直/d 未/d 变/v ，/w 祖先/n 板/n 也/d 放/v 在/p 西墙/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        199
                                     此外/c ，/w 满族/ns 人/n 的/u 住房/n 通常/d 是/vl 一/m 户/n 三/m 间/n ，/w 烟囱/n 不是/vl 像/v 汉族/ns 那样/r 从/p 屋顶/nl 上/nd 矗/a 起/v ，/w 而是/vl 建/v 在/p 屋/n 侧/nd ，/w 与/c 室内/nl 的/u &quot;/w 围/v 炕/n &quot;/w 相通/v ，/w 其/r 高/a &quot;/w 过/vd 檐/n 数/m 尺/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     达斡尔/ns 族/n 的/u 室内/nl 布置/v 别具一格/i ，/w 不论是/v 木屋/n 还是/d 草房/n ，/w 一律/d 东侧/nd 开门/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     内室/n 偏/a 中间/nd 处/n 有/v 半/m 间/n 的/u 间壁/n ，/w 于是/c 就/d 有/v 了/u 里外/nd 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     里面/nd 南/nd 、/w 北/nd 、/w 西/nd 三/m 面/n 铺/v 火炕/n ，/w 并/c 连/v 在/p 一起/d ，/w 俗称/n &quot;/w 蔓/n 子/n 炕/n &quot;/w ；/w 三/m 面/n 炕/n 墙/n 多用/v 光滑/a 、/w 油漆/n 的/u 木板/n 镶嵌/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     室内/nl 天棚/n 和/c 四壁/n 大多/d 裱糊/v 和/c 粉刷/v 过/vd ，/w 上面/nd 绘有/v 鸡/n 、/w 凤/n 、/w 鹌鹑/n 以及/c 狩猎/v 图/n 等/u 多种/mq 图案/n ，/w 有的/r 人家/r 则/c 用/v 剪纸/v 装饰/v ，/w 或/d 直接/a 把/p 那些/r 漂亮/a 的/u 雉/n 羽/n 和/c 带/v 花纹/n 的/u 皮毛/n 贴/v 在/p 室内/nl 墙上/nl ，/w 作为/n 点缀/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     达斡尔/ns 族人/n 居室/n 内/nd 的/u 家具/n 陈设/n 比较/v 简单/a ，/w 通常/d 只/d 摆放/v 大/a 板/n 柜/n 和/c 大/a 木箱/n 以及/c 炕头/n 柜/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     以/p 火塘/n 为/p 特征/n 的/u 起居/n 风俗/n 主要/a 流行/v 于/p 中国/ns 西南/nd 少数民族/n 住居/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这些/r 地区/n 大都/d 位于/v 热带/nl 和/c 亚热带/nl ，/w 气温/n 高/a ，/w 湿度/n 大/a ，/w 常年/nt 多/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 这样/r 的/u 环境/n 中/nd ，/w 人们/n 很/d 容易/a 遭受/v 关节炎/n 等/u 风湿病/n 的/u 折磨/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     因此/c ，/w 即使/c 在/p 夏季/nt ，/w 人们/n 也/d 需要/v 经常/a 睡/v 在/p 火塘/n 旁边/nd 以/p 驱/v 风湿/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 这些/r 地区/n ，/w 燃料/n 一般/a 比较/v 充足/a ，/w 适宜/a 在/p 火塘/n 中/nd 保存/v 火种/n ；/w 况且/c ，/w 南方/nd 的/u 干/n 栏/n 式/k 住居/v 也/d 不/d 适合/v 修建/v 笨重/a 的/u 炉灶/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     于是/c ，/w 人们/n 逐渐/d 养成/v 了/u 以/p 火塘/n 为/p 特征/n 的/u 起居/n 风俗/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     苗族/ns 、/w 侗族/ns 、/w 独龙/ns 族/n 、/w 普米族/ns 、/w 佤族/ns 、/w 傣族/ns 、/w 傈僳族/ns 、/w 怒族/ns 和/c 羌族/ns 等等/u ，/w 都/d 有/v 这/r 一/m 风俗/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     苗族/ns 的/u 火塘/n 大/a 而/c 讲究/v ，/w 通常/d 用/v 青石/n 条/n 砌成/v ，/w 再/d 用/v 桩/n 木/n 围成/v 正方形/n ，/w 然后/c 在/p 火塘/n 周围/nd 用/v 质地/n 坚硬/a 的/u 木板/n 铺/v 成/v &quot;/w 地/n 楼/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     地/n 楼/n &quot;/w 比/p 地面/n 高/a 约/v 一/m 尺/q ，/w 苗族/ns 称为/v &quot;/w 拉总/n &quot;/w 或/c &quot;/w 总站/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 床铺/n &quot;/w 或/c &quot;/w 冷/a 床/n &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     苗族/ns 人/n 的/u &quot;/w 地/n 楼/n &quot;/w 总是/d 打扫/v 得/u 很/d 干净/a ，/w 有的/r 还/d 涂擦/v 过/vd 桐油/n ，/w 明/a 光/n 发亮/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     尽管/d 现在/nt 的/u 苗族/ns 人家/r 大都/d 制做/v 了/u 架子/n 床/n ，/w 晚上/nt 睡眠/n 也/d 不再/d 借助/v 火塘/n 取暖/v 御寒/v ，/w 但是/c 苗族/ns 人/n 仍然/d 很/d 重视/v 有关/p 火塘/n 的/u 起居/n 风俗/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     如果/c 到/v 苗族/ns 人家/r 作客/v ，/w 未/d 得到/v 主人/n 的/u 邀请/v ，/w 千万/d 不能/vu 在/p 火/n 塘边/nl &quot;/w 地/n 楼/n &quot;/w 上/nd 的/u 凳子/n 上/nd 就坐/v ，/w 因为/c 火/n 塘边/nl 是/vl 苗族/ns 人/n 安/v 灵/n 设/v 位/n 祭祀/v 祖先/n 的/u 地方/n ，/w 不可/vu 随便/a 冲撞/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     当/p 被/p 主人/n 邀请/v 就坐/v 时/nt ，/w 客人/n 还/d 必须/d 擦掉/v 鞋底/nl 上/nd 的/u 泥巴/n 后/nd 才能/c 到/v 火/n 塘边/nl 的/u &quot;/w 地/n 楼/n &quot;/w 上去/v 坐/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     到/v 晚上/nt 睡觉/v 时/nt ，/w 热情/a 的/u 主人/n 总是/d 招呼/v 客人/n &quot;/w 包拉总/n &quot;/w （/w 睡觉/v ）/w ，/w 安排/v 睡/v 在/p 火/n 塘边/nl 的/u &quot;/w 地/n 楼/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        219
                                     但/c 客人/n 千万/d 不能/vu 把/p 这/r 说成/v 是/vl &quot;/w 睡/v 地铺/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     睡/v 地铺/n &quot;/w ，/w 苗语/n 叫/v &quot;/w 包大斗/n &quot;/w ，/w 是/vl 形容/v 睡/v 在/p 地上/nl 的/u 牲畜/n 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     安排/v 客人/n &quot;/w 包拉总/n &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 让/p 客人/n 同/p 主人/n 的/u 祖先/n 一样/a 受到/v 敬重/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     独龙/ns 族/n 的/u 居住/v 单位/n 是以/c 父系/n 家长/n 为首/v 的/u 父系/n 家族/n 公社/n ，/w 独龙/ns 族/n 语/n 称/v &quot;/w 宗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     一般/a 是/vl 父/n 、/w 子/n 、/w 孙/n 三代/nt 同堂/v ，/w 有的/r 甚至/d 是/vl 四/m 代/nt 同堂/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     按/p 独龙/ns 族/n 的/u 传统/n 习俗/n ，/w 如果/c 有/v 一个/mq 儿子/n 结婚/v ，/w 便/c 要/vu 在/p 大家庭/n 的/u 长/a 室内/nl 增添/v 一个/mq 火塘/n ，/w 新婚/v 夫妇/n 的/u 起居/n 是以/c 这个/r 新/a 火塘/n 为/p 中心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     所以/c 独龙/ns 族/n 的/u 竹楼/n 或/c 木/n 楼上/nl 通常/d 有/v 两/m 个/q 以上/nd 的/u 火塘/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     火塘/n 或/c 对称/a 地/u 设/v 在/p 大/a 房间/n 内/nd 的/u 两边/nl ；/w 或/c 设/v 在/p 大/a 房间/n 内/nd 的/u 四角/n ；/w 而/c 家中/a 长者/n 的/u 火塘/n 则/c 设于/v 大/a 房间/n 的/u 上方/nd 。/w 
		
			
                                        227
                                     晚上/nt ，/w 大家/n 都/d 围绕/v 着/u 属于/v 自己/r 的/u 火塘/n 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 种/q 火塘/n 分居/v 制/n ，/w 独龙/ns 族/n 语/n 叫/v &quot;/w 卡尔信/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     小家庭/n 中/nd 不论/c 有/v 几个/mq 孩子/n ，/w 未婚/v 前/nd 都/d 只能/vu 随/p 父母/n 的/u 火塘/n 而/c 居/v ，/w 火塘/n 成为/v 维系/v 这个/r 小家庭/n 的/u 纽带/n 。/x 
		
			
                                        230
                                     事实上/nl ，/w 不少/a 地方/n 已/d 在/p 研究/v 对策/n 并/c 落实/v 到/v 具体/a 行动/n 上/nd ，/w 例如/v 安徽省蒙城县/ns 于/p １９８６/m 年/nt １１/m 月/nt 成立/v 了/u 移风易俗/i 领导/n 小组/n ，/w 各/r 区/n 、/w 乡/n 也/d 普遍/a 成立/v 了/u &quot;/w 红白喜事/i 协理/v 会/n &quot;/w ，/w 县委/j 还/d 作出/v 了/u &quot;/w 关于/p 操办/v 红白喜事/i 的/u 十/m 条/q 规定/v &quot;/w ：/w 凡/d 操办/v 红白喜事/i 的/u 农户/n 必须/d 到/v &quot;/w 协调会/n &quot;/w 申请/v ，/w 由/p &quot;/w 协调会/n &quot;/w 据/d 情/n 批准/v 参加/v 人员/n 范围/n ，/w 操办/v 用钱/v 违反/v 规定/v 的/u 党员/n 、/w 干部/n 要/vu 给予/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     结果/n ，/w 短短/a 几个/mq 月/nt ，/w 全县/ns 已/d 有/v ５０００/m 多/a 农户/n 不/d 大操大办/i 红白喜事/i ，/w 节约/v 资金/n 近/a ３００/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 一/m 事实/n 表明/v ，/w 破除/v 旧/a 的/u 不/d 合理/a 的/u 婚姻/n 消费/v 风俗/n ，/w 必须/d 立/v 规矩/n ，/w 定/v 措施/n ，/w 这样/r 才能/c 张扬/v 新风/n ，/w 使/v 婚姻/n 消费/v 日趋/d 合理化/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     此外/c ，/w 旧式/n 婚礼/n 的/u 繁文缛节/i 虽/c 有所/v 变异/n 但/c 仍然/d 保留/v 着/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     例如/v 请/v 期/nt 又称/v &quot;/w 报/n 日/nt &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 男家/n 向/p 女家/n 报告/n 娶亲/v 的/u 日期/nt ，/w 过去/vd 选择/v &quot;/w 黄道吉日/i &quot;/w ，/w 现在/nt 城市/n 青年/n 结婚/v 多/a 选/v 在/p &quot;/w 五一/j &quot;/w 、/w &quot;/w 十一/j &quot;/w 或/c 春节/nt 前后/nt ；/w 但/c 还是/d 有/v 不少/a 人/n （/w 尤其/d 是/vl 农村/n 青年/n ）/w 对/p 结婚/v 日/nt 有/v 种/q 种/q 禁忌/v 与/c 迷信/v ，/w 甚至/d 严格/a 遵守/v &quot;/w 寡/a 年/nt 不/d 结婚/v &quot;/w 的/u 戒律/n （/w 农历/n 本/r 年/nt 无/v 立春/nt 日/nt 称/v &quot;/w 寡/a 年/nt &quot;/w ；/w 民间/n 俗/a 信/v &quot;/w 寡/a 年/nt 结婚/v 不/d 生/v 崽/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     迎亲/v 方面/n 更是/vl 保留/v 着/u 不少/a 传统/n 风俗/n ，/w 如/v 湘中/ns 一带/n ，/w 迎亲/v 的/u 男方/n 非得/vu 准备/v &quot;/w 开门/v 包/v 封/v &quot;/w 不可/vu ，/w 否则/c 可能/vu 会/vu 被/p 拒之门外/i ；/w 另外/d 还要/v 带上/v 一/m 桌/n 宴席/n 的/u 原料/n 送给/v 女方/n ，/w 叫做/v &quot;/w 离/v 娘/n 席/n &quot;/w ，/w 花轿/n 虽然/c 已经/d 废弃/v ，/w 但/c 接/v 新娘/n 常常/d 是以/c 车/n 代/v 轿/n ，/w 所有/a 嫁妆/n 如/v 铺盖/n 、/w 提/v 桶/n 、/w 脚盆/n 、/w 电视机/n 、/w 收录机/n 等等/u 都/d 要/vu 摆/v 在/p 三轮车/n 或/c 自行车/n 上/nd ，/w 在/p 大街/n 上/nd 招摇过市/i 以/p 显/v 富/a 摆阔/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     陪嫁/n 的/u 物品/n 中/nd 还是/d 要/vu 放/v 一些/m 花生/n 、/w 红枣/n 之类/n 的/u 吉/a 样/n 物/n ；/w 至于/v &quot;/w 闹/v 新房/n &quot;/w 之/u 俗/a ，/w 仍然/d 有所/v 保留/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 传统/n 婚俗/n 仍/d 在/p 支配/v 、/w 影响/v 人们/n 的/u 婚姻/n 消费/v 方式/n 的/u 同时/c ，/w 随着/p 社会/n 、/w 经济/n 的/u 发展/v 和/c 观念/n 的/u 变革/v ，/w 新/a 的/u 婚姻/n 消费/v 风俗/n 也/d 正在/d 逐渐/d 形成/v 并/c 呈现/v 出/vd 多元/n 发展/v 的/u 特点/n ，/w 对/p 传统/n 婚俗/n 也/d 形成/v 了/u 新/a 的/u 冲击力/n ，/w 使/v 中国/ns 婚姻/n 消费/v 风俗/n 日趋/d 多样化/v 和/c 合理化/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     色调/n 单一/a 的/u 生活方式/n 必然/a 带来/v 单一/a 的/u 消费/v 风俗/n ；/w 多元化/v 发展/v 的/u 社会/n 则/c 必然/a 是以/c 多样化/v 的/u 生活方式/n 为/p 前提/n 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     ８０/m 年代/nt 青年/n （/w 尤其/d 是/vl 城市/n 青年/n ）/w 的/u 婚礼/n 发展/v 趋势/n 正在/d 摆脱/v 传统/n 的/u 束缚/v ，/w 愈来愈/d 追求/v 文明/a 、/w 有意义/v 并/c 富有/a 时代感/n 的/u 结婚/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     旅行结婚/v 是/vl ８０/m 年代/nt 以来/nt 兴起/v 的/u 一/m 种/q 结婚/v 形式/n ，/w 它/r 已经/d 受到/v 广大/a 城市/n 青年/n ，/w 尤其/d 是/vl 青年/n 知识分子/n 的/u 青睐/v ，/w 一些/m 富裕/a 地区/n 的/u 农村/n 青年/n 也/d 竞相/d 仿效/v ，/w 因而/c 大/a 有/v 方兴未艾/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     旅行结婚/v 是/vl 在/p 爱/v 的/u 氛围/n 中/nd 去/v 感受/v 祖国/n 山河/n 的/u 美/a ，/w 而/c 美丽/a 的/u 自然/a 风光/n 又/d 会/vu 增强/v 新婚/v 夫妇/n 的/u 感情/n ，/w 这/r 既是/c 一/m 段/q 丰富/a 而/c 又/d 有意义/v 的/u 旅行/v 生活/n ，/w 又是/vl 一个/mq 加深/v 彼此/r 了解/v ，/w 促使/v 感情/n 不/d 断/v 升华/v 的/u 绝好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     一对/mq 对/q 新人/n 还/d 可以/vu 借/v 此/r 认识/v 自然/a ，/w 了解/v 生活/n ，/w 开阔/a 视野/n ，/w 增长/v 知识/n ，/w 也许/d 正/d 因为/c 如此/r ，/w 旅行结婚/v 正/a 日渐/d 风行/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     同时/c 还/d 不/d 难/a 发现/v ，/w 选择/v 旅行结婚/v 的/u 新人/n 常常/d 是/vl 为了/p 逃避/v 那/r 种/q 传统/n 婚姻/n 消费/v 模式/n ，/w 出外/v 旅行/v 从/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v 无异于/v 一/m 种/q 解脱/v ，/w 这/r 是/vl 对/p 传统/n 婚俗/n 的/u 反叛/v 或/c 抵制/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     当然/d ，/w 也/d 有/v 一些/m 青年/n 是/vl &quot;/w 新旧/n 合璧/v &quot;/w ，/w 既/c 旅行/v 又/d 操办/v 婚宴/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     集体婚礼/n 是/vl ７０/m 年代/nt 之后/nt 兴起/v 的/u 一/m 种/q 婚礼/n 形式/n ，/w 近/a 几/m 年/nt 得到/v 广泛/a 的/u 提倡/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     它/r 是以/c 某/r 一个/mq 机关/n 、/w 厂矿/n ，/w 甚至/d 以/p 一个/mq 市区/n 为/p 单位/n （/w 在/p 农村/n 常/d 以/v 乡/n 、/w 镇/n 为/p 单位/n ）/w ，/w 将/d 几/m 对/q 、/w 几十/m 对/q 乃至于/c 成/v 百/m 对/q 新郎/n 新娘/n ，/w 根据/p 他们/r 自己/r 的/u 意愿/n ，/w 集中/v 在/p 一个/mq 礼堂/n 或/c 剧院/n 举行/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     集体婚礼/n 的/u 特点/n 是/vl 新人/n 多/a ，/w 来宾/n 多/a ，/w 场面/n 大/a ，/w 热闹/a 而/c 又/d 简朴/a ，/w 花钱/v 较/d 少/a ，/w 通常/d 只/d 需要/v 准备/v 较/d 少/a 数量/n 的/u 糖/n 、/w 水果/n 、/w 糕点/n 、/w 饮料/n 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     它/r 既/c 比/p 传统/n 婚礼/n 显得/v 欢乐/a ，/w 又/d 省/v 时间/n ，/w 省/v 钱财/n ，/w 还有/v 一/m 种/q 团结/v 向上/v 的/u 气氛/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 值得/v 提倡/v 的/u 婚礼/n 新风/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     不过/c ，/w 由于/c 集体婚礼/n 中/nd 新人/n 众多/a ，/w 这会/r 使/v 一些/m 新婚/v 青年/n 觉得/v 在/p 这/r 种/v 场合/n 缺乏/v 一/m 种/q 个体/n 意识/n 的/u 感受/v ；/w 再/d 加之/c 传统/n 习俗/n 的/u 影响/v ，/w 因而/c 在/p 集体婚礼/n 之后/nt ，/w 常常/d 又/d 有人/r 按照/p 传统/n 的/u 消费/v 方式/n 把/p 婚事/n 操办/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        250
                                     舞会/n 婚礼/n 常常/d 与/c 集体婚礼/n 合为/v 一体/n ，/w 跳舞/v 甚至/d 是/vl 集体婚礼/n 必不可少/i 的/u 一/m 项/q 内容/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     我们/r 在/p 这里/r 所/u 介绍/v 的/u 是/vl 个人/n 筹办/v 的/u 家庭/n 舞会/n 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 种/q 舞会/n 婚礼/n 根据/p 各地/nl 的/u 气候/n 和/c 其它/r 一些/m 具体/a 条件/n ，/w 可以/vu 在/p 室内/nl 搞/v ，/w 也/d 可以/vu 在/p 露天/n 搞/v ，/w 但/c 通常/d 以/p 室内/nl 舞会/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     家庭/n 舞会/n 婚礼/n 花钱/v 不/d 多/a ，/w 但/c 十分/d 热闹/a 、/w 高雅/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     主人/n 通常/d 只/d 需要/v 准备/v 一些/m 糖果/n 、/w 糕点/n 、/w 清凉/a 饮料/n 即可/vu 。/w 
		
			
                                        255
                                     会场/n 一般/a 是/vl 租借/v 的/u ，/w 要/vu 进行/v 适当/a 的/u 布置/v ，/w 窗上/nl 要/vu 挂/v 一些/m 彩带/n ，/w 场/q 内/nd 悬挂/v 一些/m 美丽/a 的/u 拉/v 花/n 和/c 彩带/n ，/w 形成/v 一/m 种/q 热闹/a 、/w 喜庆/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     有的/r 还/d 特邀/v 乐队/n 伴奏/v ，/w 更/d 多/a 的/u 则/c 是/vl 用/v 录音机/n 播放/v 舞曲/n 。/x 
		
			
                                        257
                                     悬/v 在/p 干涸/a 的/u 水池/n 的/u 墙壁/n 上/nd ，/w 让/p 游人/n 去/v 投掷/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     相传/v 谁/r 能/vu 投中/v 钱币/n 的/u 方/a 孔/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 交上/v 好运/n ，/w 因此/c ，/w 游人/n 香客/n 争/v 以/p 铜元/n 投掷/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     一/m 日/nt 之后/nt ，/w 铜板/n 遍/q 池/n 皆/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        260
                                     原始/a 宗教/n 是/vl 原始社会/n 自发/a 的/u ，/w 以/p 崇拜/v 自然/a 、/w 崇拜/v 祖先/n 等/u 为/p 主要/a 内容/n 的/u 宗教/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     对于/p 汉/ns 民族/n 来说/v ，/w 这/r 种/q 宗教/n 的/u 形式/n 和/c 内容/n 已/d 成为/v 模糊不清/i 的/u 遥远/a 往事/n ，/w 但/c 在/p 许多/a 少数民族/n 中/nd ，/w 这/r 类/n 宗教信仰/n 却/d 一直/d 存留/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        262
                                     东北/nl 一些/m 少数民族/n 所/u 信奉/v 的/u 萨满教/n 以及/c 西南/nd 、/w 中南/nd 地区/n 许多/a 少数民族/n 尚存/v 的/u 对/p 自然物/n 的/u 崇拜/v 和/c 图腾/n 、/w 鬼神/n 崇拜/v 都/d 属于/v 原始/a 宗教信仰/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     原始/a 宗教/n 的/u 活动/v 方式/n 往往/d 是/vl 通过/p 巫术/n 迷信/v 来/vd 表现/n 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     巫术/n 是/vl 一/m 种/q 利用/v 虚构/v 的/u &quot;/w 超自然/a 的/u 力量/n &quot;/w 来/vd 实现/v 某种/r 愿望/n 的/u 法术/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     原始/a 巫术/n 的/u 形式/n 很多/a ，/w 有/v 祈求/v 式/k 、/w 比拟/v 式/k 、/w 接触/v 式/k 、/w 诅咒/v 式/k 、/w 灵符/n 式/k 、/w 禁忌/v 式/k 和/c 占卜/v 式/k 等等/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     按/p 其/r 性质/n 划分/v ，/w 大体上/nl 可/vu 分为/v 两/m 大/a 类型/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 利用/v 尊敬/a 、/w 屈服/v 、/w 讨好/v 等/u 手段/n ，/w 希望/v 得到/v 祖先/n 、/w 鬼神/n 或/c 自然物/n 的/u 保护/v ，/w 免灾/v 降福/v ；/w 另/r 一/m 类/n 是/vl 通过/p 歧视/v 、/w 咒骂/v 、/w 驱赶/v 等/u 手段/n 避邪/v 保/v 身/n ，/w 祈求/v 太平/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     日常/a 消费/v 活动/v 中/nd 的/u 巫术/n 通常/d 主要/a 表现/n 为/p 前/nd 一/m 种/q 类型/n ，/w 即/d 祈求/v 式/k 的/u 巫术/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     各/r 民族/n 的/u 祭祀/v 类/n 消费/v 风俗/n 便是/vl 在/p 原始/a 宗教信仰/n 及其/c 有关/p 的/u 巫术/n 迷信/v 观念/n 的/u 基础/n 之上/nd 形成/v 的/u ，/w 其/r 表现/n 形式/n 是/vl 通过/p 种/q 种/q 别具/v 特色/n 的/u 祭祀/v -/w -/w 言语/n 上/nd 的/u 哀求/v 和/c 物质/n 上/nd 的/u 供/v 献/v 来/vd 祈求/v 神灵/n 的/u 保护/v ，/w 达到/v 理想/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     把/p 日/n 、/w 月/n 、/w 星辰/n 、/w 山石/n 、/w 大地/n 、/w 水火/n 以及/c 动植物/j 等等/u 自然/a 现象/n 作为/n 一/m 种/q 神秘/a 的/u 超自然/a 的/u 力量/n 加以/v 崇拜/v ，/w 是/vl 原始/a 信仰/n 的/u 普遍/a 形式/n ，/w 这/r 是/vl 原始/a 人类/n &quot;/w 万物/n 有灵/v &quot;/w 观念/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     到了/v 原始/a 氏族/n 时代/nt ，/w 这/r 种/q 对/p 大自然/n 及/c 动植物/j 的/u 信仰/n 发展/v 成为/v 一/m 种/q &quot;/w 图腾/n &quot;/w 信仰/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     图腾/n 信仰/n 就是/d 把/p 某/r 一/m 特定/a 的/u 动植物/j 认定/v 为/p 与/c 本/r 氏族/n 有/v 某种/r 亲缘/n 关系/n 而/c 加以/v 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 实质上/nl 是/vl 通过/p 对/p 某些/r 物象/n 的/u 崇拜/v 来/vd 表达/v 一/m 种/q 对/p 氏族/n 祖先/n 的/u 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 种/q 原始/a 宗教/n 的/u 自然/a 、/w 图腾/n 崇拜/v ，/w 直到/v 近现代/j 仍/d 在/p 许多/a 少数民族/n 的/u 风俗习惯/i 中/nd 保/v 留下来/v ，/w 这些/r 民族/n 的/u 日常/a 消费/v 活动/v 往往/d 是/vl 围绕/v 着/u 自然/a 和/c 氏族/n 图腾/n 物/n 的/u 祭祀/v 而/c 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     每年/nt 正月/nt 初八/nt ，/w 俗称/n 上/nd 八/m 日/nt ，/w 便是/vl 畲族/ns 祭祀/v 图腾/n 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 一天/nt ，/w 同姓/v 同祖/v 的/u 男女老幼/n 都/d 要/vu 身着/v 盛装/n ，/w 到/v 本/r 姓氏/n 的/u 宗祠/n 瞻仰/v 祭祀/v 盘/n 瓠/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     盘/n 瓠/n 是/vl 畲族/ns 神话/n 中/nd 的/u 远古/nt 祖先/n ，/w 相传/v 是/vl 一/m 条/q 神/n 犬/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     祭祀/v 时/nt ，/w 祠堂/n 里/nd 要/vu 张灯结彩/i ，/w 正中/nd 悬挂/v 盘/n 瓠/n 的/u 图象/n ，/w 畲/n 民/n 们/k 还要/v 聚/v 在/p 一起/d 吃/v &quot;/w 大公/n 饭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     以前/nt 这/r 是/vl 由/p 祠堂/n 包办/v 的/u ，/w 现在/nt 则/c 是/vl 由/p 大家/n 集资/v ，/w 各家/n 轮流/d 主持/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     所以/c ，/w 盘/n 瓠/n 神话/n 实质上/nl 是/vl 犬/n 图腾/n 的/u 变形/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     祭祀/v 盘/n 瓠/n ，/w 不仅/c 在/p 畲族/ns 地区/n 依然/d 存在/v ，/w 南方/nd 的/u 瑶族/ns 、/w 苗族/ns 也/d 保留/v 着/u 这/r 一/m 风俗/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     云南/ns 碧江/ns 、/w 兰坪/ns 一带/n 的/u 白族/ns ，/w 每当/p 村子/n 里/nd 出现/v 灾荒/n 、/w 瘟疫/n 时/nt ，/w 就要/vu 举行/v 祭天/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     祭天/v 一般/a 在/p 阴历/n 九月/nt 间/n 进行/v ，/w 祭品/n 是/vl 膘肥体壮/i 、/w 毛/n 色/n 纯正/a 、/w 四肢/n 完好/a 、/w 头上/nl 有/v 尖/a 角/n 的/u 公/a 黄牛/n ，/w 所以/c 又称/v 祭天/v 牛/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     祭品/n 一般/a 由/p 求神/v 除病/v 消灾/v 的/u 人家/r 贡献/n ，/w 或者/c 按/p 户/n 派/v 粮款/n 购买/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     祭天/v 之/u 日/nt ，/w 全村/n 男女老少/n 以/p 户/n 为/p 单位/n ，/w 带/v 着/u 锅/n 、/w 米/n 、/w 酒/n 、/w 菜/n 、/w 茶/n 等/u 物/n ，/w 前来/v 参加/v 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     除/v 牛皮/n 、/w 牛/n 胸前/nl 的/u 一块/mq 肉/n 和/c 三/m 根/q 肋/n 巴/v 骨/n 留下/v 给/p 主祭/v 的/u 巫师/n 作/v 酬劳/n 外/nd ，/w 其余/r 分给/v 各/r 户/n 就地/d 野餐/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     也/d 有的是/v 先/d 聚餐/v ，/w 剩下/v 的/u 部分/n 再/d 分给/v 各/r 户/n 带/n 回去/vd 食用/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     大山/n 、/w 巨石/n 往往/d 是/vl 祭祀/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     四川/ns 羌族/ns 认为/v 白/a 石/n 是/vl 他们/r 祖先/n 战胜/v 敌人/n 的/u 有力/a 武器/n ，/w 所以/c 要/vu 祭/v 白/a 石/n 神/n ，/w 并/c 杀/v 羊/n 祭献/v ，/w 然后/c 用/v 羊/n 的/u 肩胛骨/n 进行/v 占卜/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     敬奉/v 神/n 山/n 和/c 信仰/n 山神/n 的/u 习俗/n 在/p 少数民族/n 中/nd 更为/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     例如/v 云南沧源县/ns 班洪地区/ns 的/u 佤族/ns ，/w 对/p 卡佤山区/ns 最大/a 的/u 山/n -/w -/w 公明山/ns 十分/d 崇拜/v ，/w 并/c 把/p 另/r 一座/mq 山/n 作为/n 信仰/n 中/nd 的/u 对偶/n 神/n 山/n ，/w 前者/n 称作/v 兄/n 山/n ，/w 后者/n 称作/v 妹/n 山/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     祭祀/v 时/nt 的/u 牺牲/v ，/w 也/d 有/v 雄/a 雌/a 之/u 分/v ，/w 如/v 奉献/v 给/p 兄/n 山/n 的/u 是/vl 公牛/n 、/w 公猪/n 、/w 公鸡/n ，/w 相反/v ，/w 供/v 献给/v 妹/n 山/n 的/u 是/vl 母牛/n 、/w 母猪/n 、/w 母鸡/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     此外/c ，/w 鄂温克/ns 、/w 达斡尔/ns 、/w 傈僳/ns 、/w 普米/ns 、/w 纳西/ns 等/u 许多/a 少数民族/n 都/d 有/v 祭/v 山神/n 的/u 习俗/n ，/w 在/p 汉族/ns 的/u 部分/n 山区/n 也/d 保留/v 着/u 这/r 种/q 原始/a 遗风/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     把/p 土地/n 作为/n 祭祀/v 对象/n 则/c 更为/d 常见/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     因为/c 人们/n 的/u 日常生活/n 与/c 土地/n 的/u 关系/n 十分/d 密切/a ，/w 所以/c 各/r 民族/n 便/a 产生/v 了/u 地/n 母/n 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     贵州台江/ns 苗族/ns 供奉/v 的/u 土地/n 神/n ，/w 是/vl 用/v 几/m 块/q 石板/n 搭/v 成/v 小屋/n ，/w 内置/v 两/m 块/q 长形/n 石板/n ，/w 作为/n 地神/n 的/u 偶像/n ，/w 每年/nt 都/d 要/vu 进行/v 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 一/m 习俗/n 在/p 汉族/ns 地区/n 的/u 农村/n 也/d 时/nt 有所/v 见/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     许多/a 民族/n 在/p 播种/v 、/w 收割/v 之际/nd ，/w 都/d 要/vu 祭/v 土地/n 来/vd 祈望/v 丰收/v ，/w 有些/m 民族/n 在/p 历史上/n 甚至/d 还/d 存在/v 过/vd 杀人/v 祭/v 地/n 的/u 野蛮/a 习俗/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     例如/v ，/w 云南/ns 的/u 佤族/ns 为了/p 求得/v 农业/n 丰收/v ，/w 直到/v １９４９/m 年/nt 以前/nt ，/w 每年/nt 都/d 要/vu 猎/v 人头/n 祭/v 地/n ，/w 而且/c 认为/v 被/p 猎/v 的/u 人/n 胡须/n 愈/d 浓重/a ，/w 庄稼/n 就/d 长/v 得/u 愈/d 茂盛/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 一/m 习俗/n 在/p 台湾/ns 的/u 高山族/ns 中/nd 也/d 曾/d 存在/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        300
                                     鬼魂/n 崇拜/v 也是/vl 原始/a 宗教信仰/n 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 是/vl 原始/a 人类/n 从/p 人/n 的/u 死亡/v 经验/n 和/c 人/n 做梦/v 的/u 经验/n 中/nd 形成/v 的/u 一个/mq 原始/a 思维/n 的/u 观念/n ，/w 这/r 种/q 观念/n 认为/v 人/n 死后/nt 肉体/n 与/c 灵魂/n 就/d 分开/v 了/u ，/w 灵魂/n 不/d 死/v ，/w 还/d 时常/d 在/p 活人/n 梦中/nl 出现/v ，/w 与/c 活人/n 梦中/nl 交谈/v 、/w 办事/v ，/w 甚至/d 有/v 某种/r 异常/a 表现/n ，/w 于是/c 产生/v 了/u &quot;/w 鬼魂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     （/w ３/m ）/w 商民/n 冰窖/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     有人/r 以为/v 从前/nt 没有/v 商民/n 冰窖/n ，/w 这/r 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     因为/c 工部/ni 定/v 章/n 明明/d 载/v 着/u ：/w 官/n 冰/n 不/d 敷/v 用/v 时/nt ，/w 从/p 市/n 采买/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     工部/ni 官/n 冰窖/n 伐/v 冰/n 在/p 立冬/nt 以后/nt ，/w 由/p 闸/n 官/n 预期/v 定/v 日/n 涮/v 河/n ，/w 先期/nt 墩/n 十三/m 块/q 闸/n 板/n 蓄水/v ，/w 用/v 拉/v 船/n 钩/n 去/v 河中/nl 的/u 藻/n 荇/n 水草/n ，/w 然后/c 提/v 三/m 块/q 板/n 放/v 去/v 脏水/n ，/w 水平/n ，/w 再/d 墩/n 板/n ，/w 就/d 预备/v 冻/v 冰/n 伐/v 冰/n 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     前清/nt 涮/v 河/n 由/p 工部/ni 知会/v 步军统领衙门/ni 施行/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     入/v 民国/nt 后/nd 官/n 冰/n 取消/v ，/w 涮/v 河/n 章程/n 也/d 随/p 之/u 取消/v 了/u ，/w 只/d 由/p 商民/n 呈请/v 墩/n 板/n 蓄水/v ，/w 以便/c 水/n 盛冰厚/nh 而已/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     官/n 冰窖/n 据/d 《/w 会/vu 典/n 》/w &quot;/w 工部/ni 都/d 水/n 清/a 吏/n 司/n 藏/v 冰/n &quot;/w 条/n 下/nd 说/v ：/w &quot;/w 凡/d 伐/v 冰/n 取诸/v 御河/n …/w …/w 岁/nt 以/p 冬至/nt 后/nd 半/m 月/nt ，/w 部委/j 司/n 官/n 一/m 人/n ，/w 募/v 夫/n 伐/v 冰/n ，/w 取/v 其/r 明净/a 坚/a 厚/a 者/k ，/w 以/p 方/a 尺/q 有/v 五/m 寸/q 为/p 块/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     凡/d 纳/v 冰/n ，/w 紫禁城/n 内/nd 窖/n 五/m ，/w 藏/v 冰/n 二万五千/m 块/q ；/w 景山/ns 西门/n 外/nd 窖/n 六/m ，/w 藏/v 冰/n 五万四千/m 块/q ；/w 德胜门/ns 外/nd 窖/n 三/m ，/w 藏/v 冰/n 二万六千七百/m 块/q ，/w 以/p 供/v 各/r 坛庙/n 祭祀/v 及/c 内廷/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     德胜门/ns 外/nd 土/n 窖/n 二/m ，/w 藏/v 冰/n 四万/m 块/q ；/w 正a阳门/ns 外/nd 土/n 窖/n 二/m ，/w 藏/v 冰/n 六万/m 块/q ，/w 以/p 供/v 公/a 廨/n …/w …/w 设/v 暑/nt 汤/n 之/p 用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     以外/nd 东西陵/ns 用/v 冰/n ，/w 由/p 丰润/ns 、/w 遵化/ns 、/w 蓟州/ns 、/w 易州/ns 预/d 年/nt 伐/v 冰/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     口外热河/ns 、/w 喀喇河屯/ns …/w …/w 各地/nl 藏/v 冰/n ，/w 皆有/v 一定/d 数目/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     此外/c ，/w 府第/n 冰窖/n 和/c 商民/n 冰窖/n ，/w 大都/d 散/v 在/p 城外/nl 河边/nl （/w 城内/nl 什刹海/ns 也/d 有/v ）/w ，/w 如/v 肃王府/ns 冰窖/n ，/w 便/c 在/p 永定门/ns 外/nd 。/w 
		
			
                                        314
                                     东直门/ns 外/nd 陈/nhf 家/n 冰窖/n ，/w 便是/vl 商民/n 冰窖/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     城内/nl 售/v 冰/n 所在/n 称为/v 冰局/n ，/w 早年/nt 商/n 营/n 的/u 很少/a ，/w 多半/m 都/d 是/vl 借/v 承/v 应/vu 府第/n 祭祀/v 用/v 冰/n ，/w 出售/v 商民/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     冰局/n 在/p 北京/ns 历史/n 最/d 长/a 、/w 最/d 体统/n 的/u 要/vu 数/v 灯市口/ns 冰局/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     著名/a 一时/nt 的/u 北京/ns 哈代/n &quot;/w 冰/n 杨/nhf &quot;/w ，/w 便是/vl 由/p 承/v 售/v 祭/v 冰/n 起/v 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     入/v 民国/nt 后/nd ，/w 筒子河/ns 已/d 不/d 打/v 冰/n ，/w 各/r 官/n 冰窖/n 和/c 府第/n 冰窖/n 有的/r 停止/v ，/w 有的/r 售/v 归/v 或/c 租/v 与/c 商民/n 经营/v ，/w 城内/nl 冰窖/n 以/p &quot;/w 雪/n 池/n 冰窖/n &quot;/w 为/p 最/d 洁净/a ，/w 就是/d 《/w 会/vu 典/n 》/w 所/u 说/v 景山/ns 西门/n 外/nd 冰窖/n ，/w 所/u 藏/v 冰块/n ，/w 是/vl 由/p 北海/ns 伐/v 取/v ，/w 经/v 陟山门/ns 运出/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     还有/v 府右街/ns 冰窖/n ，/w 所/u 藏/v 冰块/n ，/w 是/vl 由/p 南海/ns 伐/v 取/v ，/w 冰窖/n 便/c 在/p 海/n 西岸/nl 。/w 
		
			
                                        320
                                     最/d 发达/a 、/w 营业/v 最好/a 的/u ，/w 当/p 数/n 什刹海/ns 李广桥/ns 东/nd &quot;/w 宝/n 泉/n 冰窖/n &quot;/w 和/c 白米斜街/ns 西口/n 冰窖/n ，/w 一个/mq 伐/v 取/v 后海/ns 冰/n ，/w 一个/mq 伐/v 取/v 前海/ns 冰/n ，/w 专做/v 各/r 饭庄/n 肉铺/n 营业/v ，/w 一年四季/i ，/w 随时/d 开/v 窖/n 售/v 冰/n ，/w 不似/v 城外/nl 冰窖/n ，/w 有/v 冬日/nt 不/d 卖/v 冰/n 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     城外/nl 冰窖/n ，/w 以/p &quot;/w 冰窖/n 陈/nhf &quot;/w 为/p 巨擘/n ，/w 久/a 占/v 东直门/ns ，/w 近年/nt 又/d 倒/v 得/u 朝阳门/ns 冰窖/n ，/w 已/d 够得上/v 东南/nd 城/n 买卖/n 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     德胜门/ns 外/nd 因/c 有/v 官/n 冰窖/n 底子/n ，/w 又/d 和/c 果子市/ns 接近/v ，/w 近年/nt 为/p 鼓楼/ns 东/nd &quot;/w 义/n 兴/v 长/n &quot;/w 干果/n 店/n 租/v 去/v ，/w 专/a 作/v &quot;/w 下/nd 果/n 瓮/n &quot;/w （/w 窖/n 鲜/a 果子/n ）/w 的/u 营业/v ，/w 代/v 客/n 窖/n 果/n ，/w 从中/d 取/v 租金/n 佣/n 钱/n ，/w 为/p 京市/ns 唯一/a &quot;/w 冷/a 窖/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     所谓/a 冰窖/n 中/nd 之/u &quot;/w 土/n 窖/n &quot;/w ，/w 是/vl 与/c 砖/n 窖/n 区别/v 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     砖/n 冰窖/n 盖成/v 屋/n 形/n ，/w 三/m 面/n 墙壁/n ，/w 一面/d 有/v 户/n 牖/n ，/w 内/nd 掘/v 深坑/n ，/w 用/v 砖石/n 砌成/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     屋顶/nl 因/c 属/v 国有/n ，/w 所以/c 全/a 用/v 筒子/n 瓦/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     土/n 窖/n 只/d 掘/v 成长/v 方形/n 土坑/n ，/w 培/v 以/p 土墙/n ，/w 放满/v 冰块/n ，/w 上/nd 与/c 墙/n 齐/a ，/w 用/v 芦席/n 盖/v 严/a ，/w 糊/v 以/p 泥土/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     土/n 窖/n 一般/a 长/a 六七/m 丈/q ，/w 宽/a 三四/m 丈/q ，/w 一端/nd 留/v 走道/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     开/v 窖/n 时/nt 另/r 搭/v 窖棚/n 作为/n 柜/n 房/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     柜/n 房/n 前/nd 平地/n ，/w 少/a 铺/v 稻草/n ，/w 四方/n 留出/v 小/a 水沟/n ，/w 便是/vl 卖/v 冰/n 改/v 块/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     河水/n 结冰/v ，/w 入/v 九/m 就/d 能/vu 行人/n ，/w 所以/c 什刹海/ns 冰/n 床/n 每年/nt 都/d 由/p 冬至/nt 起/v 开始/v ，/w 三九/nt 就/d 可以/vu 打/v 冰/n 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     每年/nt 打/v 冰/n 次数/n ，/w 所谓/a 一/m 茬/q 、/w 二/m 茬/q …/w …/w 没有/v 一定/d ，/w 但/c 最多/a 没/d 到/v 过/vd 五/m 茬/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     涮河/ns 以后/nt ，/w 如/v 遇/v 干冷/a 或/c 有/v 雪/n 无/v 风/n 天气/n ，/w 冰冻/v 的/u 坚/a 厚/a 而且/c 洁净/a ，/w 由/p 掌柜/n 人/n 看够/v 了/u 相当/d 厚度/n ，/w 便/c 开始/v 打/v 冰/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     打/v 过/vd 一/m 茬/q 冰/n 以后/nt ，/w 由/p 上/nd 闸/n 提/v 板/n ，/w 下/nd 闸/n 墩/n 板/n ，/w 方/d 能/vu 水/n 复原/v 平/a ，/w 再/d 冻/v 再/d 打/v 二/m 茬/q ，/w 以至/c 三/m 茬/q 、/w 四/m 茬/q 。/w 
		
			
                                        334
                                     以前/nt 打/v 官/n 冰/n ，/w 由/p 工部/ni 司/n 官/n 打/v 知会/v 即/d 行/v 放水/v ，/w 打/v 私/n 冰/n 就要/vu 有/v 相当/d &quot;/w 敬意/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     其实/d 租/v 河/n 要/vu 花钱/v ，/w 买/v 水/n 要/vu 花钱/v ，/w 闹/v 官/n 闸/n 兵/n 也/d 要/vu 额外/a 得/u 些/q 小费/n 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     打/v 冰/n 以/p 第一/m 茬/q 为/p 最/d 坚/a 厚/a ，/w 二/m 三/m 茬/q 较/d 洁净/a ，/w 四/m 茬/q 就/d 薄脆/n 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     至于/v 冰/n 的/u 清洁/a 与/c 否/d ，/w 全/a 看/v 天时/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     北/nd 地/n 多/a 风沙/n ，/w 冰/n 又/d 须/d 结/v 冻/v 到/v 一定/d 厚度/n ，/w 所以/c 冰/n 的/u 洁净/a 与/c 否/d ，/w 没有/v 一定/d 的/u 把握/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     冰块/n 大小/n ，/w 据/d 工部/ni 定/v 章/n ：/w 官/n 冰/n 是/vl 一/m 尺/q 五/m 寸/q 见方/n ，/w 私/n 冰/n 尺寸/n 普通/a 都/d 三/m 尺/q 长/a ，/w 二/m 尺/q 五/m 六/m 寸/q 宽/a ，/w 比/p 官/n 冰/n 几乎/d 大/a 一/m 倍/n ，/w 而/c 微/a 似/v 长方形/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     打/v 冰/n 工人/n 无论/c 官/n 冰/n 私/n 冰/n ，/w 都/d 有/v 长工/n 、/w 短工/n ，/w 工部/ni 都/d 水司/ns 工役/n 吃/v 钱粮/n 的/u 额定/a 一百二十/m 名/q ，/w 虽然/c 不/d 都/d 用/v 在/p 藏/v 冰/n 工事/n 上/nd ，/w 也/d 有/v 一部分/n 应/vu 这/r 种/q 差/n 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     各/r 冰窖/n 也/d 有/v 长年/nt 工人/n ，/w 都/d 算是/vl 长工/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     另有/v 工头/n ，/w 对于/p 藏/v 冰/n 全/a 有/v 专门/a 技能/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     临时/a 雇用/v 壮/a 夫/n 、/w 计/v 值/v 给/p 酬/n 的/u 算/v 为/p 短工/n ，/w 虽/c 有/v 工头/n 、/w 长工/n 在/p 其中/nd 指挥/v ，/w 短工/n 也/d 必须/d 有/v 打/v 冰/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     打/v 冰/n 都/d 是/vl 在/p 天/nt 未明/v 时/nt ，/w 四/m 更/d 起来/vd 吃饭/v （/w 算/v 为/p 加/v 饭/n ）/w ，/w 五更/nt 就要/vu 下/vd 河/n 工作/n ，/w 虽/c 遇/v 风雪/n ，/w 也/d 不/d 延期/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     严冬/nt 凌晨/nt ，/w 北风/n 刺/v 面/n ，/w 下/nd 有/v 层/q 冰/n ，/w 其/r 冷/a 可知/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     但/c 他们/r 吆/v 吆喝/v 喝/v ，/w 仿佛/d 也/d 有/v 乐趣/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     打/v 冰/n 工人/n 由/p 冰窖/n 预备/v 工/n 服/n ，/w 除/v 贴身/a 衣服/n 自备/v 外/nd ，/w 有/v 牛皮/n 或/c 羊皮/n 衩/n 裤/n ，/w 老/a 羊/n 不/d 吊/v 面/n 半大/a 及/v 膝/n 皮袄/n ，/w 生/a 牛皮/n 底/n 、/w 前方/nd 后/nd 圆/a 带/v 盖/n 方/n 头/n 草靰鞡/n （/w 缚/v 绑/v 脚上/nl ）/w ，/w 带/v 耳/n 皮/n 毡帽/n ，/w 长/a 腰/n 连/p 掌/v 皮/n 手套/n （/w 大指/n 独出/v 、/w 四/m 指/v 相连/v ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     伐/v 冰/n 工人/n 分/v &quot;/w 窖/n 内/nd &quot;/w 和/c &quot;/w 冰上/nl &quot;/w 两/m 班/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     窖/n 内/nd 筑/v 冰/n 全/a 用/v 技术/n 高明/a 的/u 长工/n ，/w 因为/c 窖/n 内/nd 由/p 坑底/nl 到/v 坑/n 顶/n 有/v 三四/m 丈/q 高/a ，/w 筑/v 冰/n 须/d 一/m 层/q 层/q 排/v 紧/a ，/w 冰/n 又/d 极/d 滑/a （/w 并不/d 真/a 平/a ）/w ，/w 没有/v 真正/a 本事/n 不能/vu 筑/v 得/u 牢/n 稳/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     冰上/nl 工人/n 大部/n 是/vl 短工/n ，/w 由/p 长工/n 指挥/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     第一/m 步/n 先/d &quot;/w 界/n 大/a 线/n &quot;/w ，/w 然后/c 是/vl &quot;/w 划/v 块/n &quot;/w ，/w 都/d 由/p 本/r 窖/n 工头/n 相看/v ，/w 长工/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     界/n 大/a 线/n 要/vu 能/vu 料/n 出/vd 可/vu 裁/v 成/v 多少/d 块/q 冰/n ，/w 不能/vu 有/v 富裕/a 或/c 不够/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     划/v 块/n 要/vu 大小/n 相同/a ，/w 所以/c 手法/n 非/d 熟练/a 不可/vu ，/w 短工/n 是/vl 办/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     打/v 冰/n 工人/n 所/u 用/v 工具/n 和/c 冰局/n 卖/v 冰/n 人/n 所/u 用/v 的/u &quot;/w 冰/n 镩/n &quot;/w 相似/v ，/w 一/m 尺/q 半/m 尺/q 的/u 镩/n 头/n ，/w 四/m 楞/a 有/v 尖/a ，/w 尾/n 端有/v 倒/v 须/d 钩/n ，/w 上/nd 安/v 木柄/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     界/n 大/a 线/n 、/w 划/v 块/n ，/w 以至/c 拉/v 冰上/nl 河/n 都/d 用/v 这/r 类/n 冰/n 镩/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     冰块/n 划/v 成/v 以后/nt ，/w 先/d 从/p 极/d 远/a 的/u 地方/n 打起/v ，/w 一/m 排/q 一/m 排/q 打/v 伐/v ，/w 至/v 河边/nl 算完/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     冰块/n 打出/v 以后/nt ，/w 即/d 用/v 冰/n 镩/n 的/u 倒/v 须/d 钩/n ，/w 搭/v 着/u 冰块/n 外边/nd 用力/v 一/m 拉/v ，/w 借/v 着水/v 溜冰/v 滑/a ，/w 便/c 拉到/v 未/d 打/v 的/u 冰面/n 上来/vd ，/w 随/p 用/v 大/a 绳/n 结/v 鸳鸯/n 扣/v 套住/v 冰块/n ，/w 由/p 冰上/nl 顺着/p 走道/v （/w 有/v 一定/d 路线/n ）/w ，/w 一直/d 拉到/v 冰窖/n 口/n ,/w 交付/v 窖/n 内/nd 工人/n 算完/v 。/x 
		
			
                                        358
                                     大富/a 人家/r ，/w 每天/nt 僧/n 、/w 道/n 、/w 番/n 、/w 尼/n 对/p 台/n 唪/v 经/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     次/q 一等/a 的/u ，/w 用/v 僧道/n 番/n 对/p 台/n ，/w 或/c 只/d 僧/n 番/n 、/w 僧道/n 对/p 台/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     但/c 大部/n 是/vl 一天/nt 僧/n 、/w 一/m 天/nt 道/n 、/w 一天/nt 番/n ，/w 相间/v 来/vd 念/v ，/w 或/c 全/a 用/v 僧人/n 禅/n 经/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     平日/nt 三/m 打/v 四/m 打/v 或/c 轮流/d 念经/v 的/u ，/w 到/v 伴/v 宿/v 日/nt 就/d 僧道/n 番/n 尼/n 四/m 打/v 送/v 圣/n ，/w 或/c 僧道/n 番/q 三/m 打/v 送/v 圣/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     近/a 几/m 年/nt 又/d 时兴/v &quot;/w 居士/n 经/n &quot;/w ，/w 所以/c 又/d 有/v 五/m 打/v 送/v 圣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     由/p 经/n 绸/n 局/n 搭/v &quot;/w 经/n 座/n &quot;/w ，/w 僧道/n 番/n 尼/x 全/a 用/v 的/u ，/w 可以/vu 搭/v 三/m 面/n 经/n 托子/n ，/w 僧/n 正面/nd ，/w 道/n 左/nd ，/w 尼/n 右/nd ，/w 喇嘛/n 在/p 平地/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     也/d 有/v 搭/v 两面/n 或/c 一面/d 托子/n 的/u ，/w 也/d 有/v 不/d 搭/v 经/n 托子/n 平地/n 摆/v 经/n 座/q 唪/v 经/n 的/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     无论/c 几/m 打/v 送/v 圣/n 都/d 要/vu 僧人/n 为/p 基本/a ，/w 没有/v 单用/v 道/n 尼/n 番/n 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     伴/v 宿/v 之/u 日/nt 有/v 经/n 的/u ，/w 由/p 经/n 绸/n 局/n 仆/n 辈/q 于是/c 日/nt 凌晨/nt 在/p 丧/v 棚中/nl 悬挂/v &quot;/w 筒/n 儿/k 幡/n &quot;/w ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 幡/n 幢/q &quot;/w ，/w 数量/n 是/vl 八/m 面/n 、/w 六/m 面/n 、/w 四面/nd 不等/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     棚/n 匠/n 搭棚/v 时/nt 已/d 预先/d 在/p 棚顶/nl 安有/v 滑车/n 拉绳/v ，/w 很快/a 就/d 能/vu 挂上/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     僧众/n 凌晨/nt 入座/v ，/w 唪/v 念经/v 咒/v 以后/nt ，/w 即/d 披/v 袈裟/n 执法/v 器/n 绕/v 棺/n 转/v 咒/v ，/w 丧家/n 跪/v 在/p 灵前/nl 。/w 
		
			
                                        369
                                     和尚/n 转/v 咒/v 毕/v 分/v 两/m 行/v 站立/v 月/nt 台上/nl ，/w 正座/n 站/v 丧家/n 身后/nl 。/w 
		
			
                                        370
                                     念经/v 咒/v 打法/n 器/n 毕/v ，/w 丧家/n 请/v 起/v ，/w 和尚/n 脱/v 袈裟/n 用/v 斋/n （/w 僧道/n 是/vl 大/a 长处/n 的/u 用/v 素/n ，/w 小庙/n 口子/n 上/nd 的/u 用/v 荤/n ，/w 喇嘛/n 全/a 用/v 荤/n ，/w 尼/n 僧/n 全/a 用/v 素/n ，/w 五/m 圣/n 庵/n 的/u 尼/n 僧/n 尚/d 须/d 回/v 庙/n 用/v 斋/n ，/w 戒律/n 很/d 严格/a ）/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     伴/v 宿/v 之/u 日/nt ，/w 门前/nl 门/n 吹鼓手/n 很/d 早就/d 到/v ，/w 要/vu 的/u 是/vl &quot;/w 早上/nt 鼓/n &quot;/w ，/w 其余/r 大门/n 梆子/n 、/w 二门/n /x 、/w 月台/n 旁/nd 清音/n 、/w 门前/nl 的/u 丹/a 旐/n 扯/v 幡/n 以及/c 来宾/n 入/v 吊/v 的/u 仪式/n ，/w 完全/a 和/c 接/v 三/m 相同/a ，/w 只是/d 不/d 举哀/v ，/w 丧家/n 供/v 饭/n 也/d 不再/d 举哀/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     早晚/d 开席/v 皆/d 由/p 丧家/n 行/v 一/m 叩头/v 礼/n 谢/v 席/n ，/w 来宾/n 起立/v 示/v 敬/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     男/n 席/n 由/p 孝/v 男/n 谢/v 席/n ，/w 女/n 席/n 由/p 孝/v 妇/n 谢/v 席/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     凡/a 有/v 戚友/n 馈送/v &quot;/w 祭/v 席/n &quot;/w 的/u 都/d 是/vl 预先/d 送到/v ，/w 送/v 主/n 一/m 到/v 即/d 行/v &quot;/w 上/nd 祭/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     上/nd 祭/v 时/nt 由/p 茶/n 行/v 的/u 茶房/n 往/p 供/v 桌上/nl 摆列/v ，/w 并/c 由/p 茶房/n 通知/n 门/n 吹/v 和/c 大/a 锣/n 到/v 月/nt 台前/nl 伺候/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     汉/n 礼/n 由/p 上/nd 祭/v 人/n 以/p 箸/n 取/v 两/m 箸/n 菜/n 放入/v 接/v 碟/n 内/nd ，/w 表示/v 让/p 亡人/n 吃/v 菜/n ，/w 然后/c 行礼/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     旗/n 族/n 不/d 让/p 菜/n 只/d 行礼/v ，/w 当上/v 祭/v 人/n 正位/n 将/d 下跪/v 时/nt ，/w 大/a 锣/n 一/m 响/v ，/w 门/n 吹/v 清音/n 齐奏/v 与/c 来宾/n 吊祭/v 行礼/v 时/nt 相同/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     礼毕/v ，/w 由/p 上/nd 祭/v 人/n 外/nd 赏/v &quot;/w 三/m 行/v 钱/n &quot;/w ，/w 即/d 厨/x 行/v 、/w 茶/n 行/v 、/w 门/n 吹/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     伴/n 宿/v 这天/r 来客/n 所/u 交/v 的/u 份/q 金/n （/w 俗称/n &quot;/w 出/vd 份子/n 钱/n &quot;/w ）/w ，/w 因/c 是/vl 正式/a &quot;/w 赙/x 仪/n &quot;/w ，/w 所以/c 要/vu 写/v &quot;/w 奠/v 敬/v &quot;/w 二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     北京/ns 的/u 规矩/n ，/w 婚丧/n 红/a 白事/n 都/d 有/v 正式/a 份/q 金/n 及/v 外/nd 送/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     份/q 金/n 数目/n 都/d 少/a ，/w 不可/vu 许意/nh 增加/v ，/w 多加/d 为/p &quot;/w 撅/v 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     至于/v 外/nd 送/v 数量/n 不限/v ，/w 根据/p 个人/n 能力/n 和亲/v 疏/a ，/w 以前/nt 真/a 有份/v 金/n 两/m 吊/v ，/w 外/nd 送/v 十/m 两/m 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     正式/a 份/q 金/n ，/w 丧事/n 各/r &quot;/w 奠/v 敬/v &quot;/w ，/w 婚嫁/n 名/n &quot;/w 喜/v 敬/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     外/nd 送/v ，/w 丧事/n 叫/v &quot;/w 折/v 祭/v &quot;/w ，/w 结婚/v 叫/v &quot;/w 拜/v 敬/v &quot;/w ，/w 即/d 给/p 新人/n 的/u 拜见/v 礼/n ；/w 嫁女/v 叫/v &quot;/w 奁/x 敬/v &quot;/w ，/w 即/d 给/p 新嫁娘/n 的/u 添/v 箱/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     正午/nt 稍/d 过/vd ，/w 僧道/n 等/v 遛/v 斋/n 完毕/v 陆续/d 回棚/ns ，/w 先/d 由/p 正/a 座/q 写/v 疏/a 头/n ，/w 僧尼/n 皆/d 写/v &quot;/w 疏/a 头/n &quot;/w ，/w 道士/n 写/v &quot;/w 融/v 词/n &quot;/w ，/w 番/q 僧/n 则/c 作/v &quot;/w 巴/v 拉面/n &quot;/w （/w 用/v 油/n 和/c 白/a 莜/n 面/n 做/v 一小/j 塔形/n ，/w 再/d 做/v 一/m 酒盅/n 形/n ，/w 内/nd 贮/v 麻油/n 灯花/n ）/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     写作/v 已毕/v ，/w 即/d 入座/v 唪/v 经/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     按/v 老规矩/n 应/vu 念/v 全部/n 法/n 华/ns 经/n ，/w 后来/nt 多/a 念/v 金刚经/n 甚至/d 还有/v 删节/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     念/v 至一/n 节/n 时/nt ，/w 下座/n 披/v 袈裟/n 转/v 咒/v 后/nd ，/w 由/p 丧家/n 随/p 僧众/n 捧/v 疏/a 出/vd 街/n 门外/nl ，/w 跪地/v 焚/v 疏/a ，/w 然后/c 入/v 棚/n 仍/d 跪/v 灵前/nl ，/w 僧众/n 再/d 念经/v 咒/v （/w 心经/n 、/w 大/a 悲/a 咒/v 、/w 往/p 生/v 咒/v 之类/n ）/w 一/m 遍/q ，/w 入座/v 稍息/v ，/w 再行/v 送/v 疏/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     共/d 送/v 疏/a 三/m 次/q ，/w 仪式/n 完全/a 相同/a ，/w 只/d 每次/r 更换/v 不同/a 颜色/n 的/u 袈裟/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     袈裟/n 有/v 每次/r 一色/a 的/u ，/w 有一次/v 用/v 集锦/n 式/k 每人/n 不同/a 颜色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     第一次/mq 送/v 疏/a 后/nd ，/w 即/d 要/vu 由/p 僧人/n &quot;/w 封库/ns &quot;/w ，/w 经过/p 是/vl ：/w 伴/n 宿/v 的/u 烧/v 活/v 以一楼/ns 二库/ns 四/m 杠/n 箱/n 为主/v ，/w 再/d 加/v 为/p 金山/n 、/w 银山/n 、/w 尺/n 头/n 桌子/n 、/w 丫鬟/n 仆妇/n 灵/a 人/n ，/w 也/d 有/v 糊/v 桌椅/n 古玩/n 、/w 汽车/n 马车/n 人力车/n 的/u ，/w 也/d 有/v 糊/v 整/a 所/u 房子/n 的/u ，/w 近年/nt 更有/v 糊/v 什么/r 麻将/n 牌/n 、/w 鸦片/n 烟具/n 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     楼库/ns 杠/n 箱/n 陈列/v 门前/nl 时/nt ，/w 完全/a 不/d 加封/v 条/n ，/w 由/p 僧人/n 念完/v 经/n 咒/v ，/w 往/p 楼库/ns 洒/v 少许/a 白米/n ，/w 往/p 杠/n 箱/n 和/c 库/n 内/nd 装/v 些/q 纸钱/n 金银/n 纸/n 锞/x ，/w 然后/c 加/v &quot;/w 秉/x 教/v 沙门/n &quot;/w 的/u 十字/n 封条/n ，/w 另/r 附/v 押解/v 护照/n 文书/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     某/r 年/nt 某/r 月/nt 某日/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     唯/d 其/r 是/vl 刻板/a 文章/n ，/w 所以/c 永远/d 写/v 张/q 千/m 李万/nh 金银/n 多少/d 箱/n 库/n ，/w 以外/nd 杂物/n 一/m 概不/d 写/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     伴/n 宿/v 到/v 后/nd 半日/nt ，/w 客人/n 差不多/a 都/d 来/vd 齐/a 了/u ，/w 门/n 吹/v 闲着/v 没事/v ，/w 如/v 又/d 系/v 老/a 丧/v 便/a 由/p 大鼓/n 、/w 唢呐/n 、/w 疙疸/n 锣/n 吹打/v 《/w 拿/v 天鹅/n 》/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     由/p 唢呐/n 吹出/v 天鹅/n 鸣声/n 戛/x 唳/x ，/w 直入/v 云霄/n ，/w 三/m 起/v 三/m 落/v ，/w 以至/c 被/p 拿/v ，/w 非常/d 雅致/a 可/vu 听/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     近/a 十五/m 年/nt 来/vd ，/w 北京/ns 城内/nl 出/vd 了/u 一/m 种/v 怯/a 音乐/n ，/w 以/p 铙/n 钹/n 大鼓/n 唢呐/n 笙/n 笛/n 合奏/v ，/w 吹/v 打出/v 各种/r 歌曲/n 甚至/d 淫/x 词/n 浪/n 曲/a ，/w 有时/d 也/d 打出/v 文武/n 场面/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        398
                                     这/r 种/v 怯/a 音乐/n 只/d 中等/a 以下/nd 人家/r 雇用/v ，/w 多半/m 不/d 送/v 库/n ，/w 一直/d 吹到/v 黄昏/nt ，/w 天/nt 越/d 快/a 黑/a 了/u 打的/v 越/d 有劲/v ，/w 不管/c 老/a 丧/v 小/a 口/n ，/w 卖/v 的/u 是/vl 那/r 种/v &quot;/w 率/v &quot;/w 劲/n ，/w 有时/d 真/a 令人/n 心焦/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     有/v 经/n 有/v 库/n 的/u ，/w 在/p 来宾/n 用完/v 晚/a 席/n 或/d 按/v 预定/v 时间/n （/w 多/a 在/p 下午/nt 五/m 时/nt 后/nd ）/w 送/v 库/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     送/v 库/n 由/p 鼓手/n 前/nd 引/v ，/w 随后/d 是/vl 来宾/n ，/w 有/v 尼道/ns 番/q 的/u 在/p 丧家/n 前头/nd 走/v ，/w 尼道/ns 番/q 各/r 队/n 中间/nd 夹有/v 来宾/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     凡/a 穿/v 孝服/n 的/u 来宾/n 皆/d 离/v 丧家/n 最近/nt 。/w 
		
			
                                        402
                                     丧家/n 第一/m 人/n 捧/v 疏/a ，/w 如/v 有/v 番/q 僧/n 则/c 第一/m 人/n 捧/v 巴/v 拉面/n ，/w 点着/v 灯花/n ，/w 第二/m 人/n 捧/v 疏/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     送/v 库/n 时/nt 丧家/n 不/d 哭/v ，/w 丧家/n 后面/nl 才是/vl 和尚/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     烧/v 活/v 已/d 有人/r 拿到/v 焚化/v 地点/n ，/w 烧/v 活/v 中的/v 汽车/n 马车/n 人力车/n 等/v 如是/c 活/v 车轮/n 的/u ，/w 由/p 人/n 扶/v 着/u 在/p 鼓手/n 后面/nl 跟着/v 走/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     至于/v 焚化/v 楼库/ns 和/c 来宾/n 告辞/v ，/w 与/c 送/v 三/m 相同/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     伴/n 宿/v 送/v 完/v 库/n ，/w 门/n 吹鼓手/n 清音/n 不/d 走/v ，/w 天将/n 黄昏/nt ，/w 丧家/n 已/d 用完/v 晚饭/n ，/w 于是/c 举行/v &quot;/w 辞/n 灵/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        407
                                     丧家/n 举哀/v ，/w 门/n 吹/v 清音/n 奏/v 哀乐/n ，/w 时值/v 夜阑/a 人/n 散/v ，/w 益发/d 凄凉/a ，/w 催人泪下/i 。/w 
		
			
                                        408
                                     到/v 子夜/nt 前后/nt 举行/v &quot;/w 嵌/v 棺/x &quot;/w 礼/n ，/w 先/d 由/p 孝子/n 以/p 新/a 笤帚/n 扫去/v 棺材/n 上/nd 的/u 浮土/n ，/w 倒/v 在/p 亡人/n 平日/nt 睡觉/v 的/u 炕席/n 下/nd ，/w 谓/v 之/u &quot;/w 扫/v 棺/x &quot;/w ，/w 再/d 用/v 铜钱/n 一/m 枚/q 置/v 棺/x 前/nd 横木/n 下/nd ，/w 以/p 男/n 左女右/nh 为/p 分/v ，/w 嵌/v 棺/x 时/nt 由/p 丧家/n 孝子/n 呼/v &quot;/w 某某/r 您/r 惊动/v 惊动/v &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 通知/n 亡人/n 眼看/d 就要/vu 金/n 棺/x 入土/v ，/w 只/d 此/r 一/m 夜/nt 厮守/v 了/u 。/x 
		
			
                                        409
                                     小/a 八件/mq 书/n 就是/d 所谓/a 公案/n 书/n ，/w 也/d 叫/v 侠义/a 书/n ，/w 像/v 《/w 大/a 宋/nt 八/m 义/n 》/w 、/w 《/w 七/m 侠/n 五/m 义/n 》/w 、/w 《/w 善恶/n 图/n 》/w 、/w 《/w 永/d 庆/nt 升平/n 》/w 、/w 《/w 三/m 侠/n 剑/n 》/w 、/w 《/w 彭公/nh 案/n 》/w 、/w 《/w 施/v 公/nh 案/n 》/w 、/w 《/w 于公/nh 案/n 》/w 等/u ，/w 内容/n 叙述/v 行/v 侠/n 作/v 义/n 、/w 保镖/n 护院/n 、/w 占山为王/i ，/w 以/p 一个/mq 官员/n 查办/v 案件/n ，/w 或/c 放/v 赈灾/v 民/n 为/p 线索/n ，/w 中道/n 遇见/v 山/n 贼/n 草寇/n 、/w 恶霸/n 强梁/a ，/w 以/p 手下/nl 侠义/a 英雄/n 剿灭/v 盗贼/n ，/w 为/p 公案/n 书/n 中/nd 主要/a 线索/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     有时/d 也/d 插入/v 奇/a 情/n 案件/n ，/w 用/v 化装/v 侦/v 得/u 案情/n ，/w 大快人心/i ，/w 并且/c 增加/v 听众/n 智慧/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     像/v 袁杰英/nh 说/v 《/w 施公/nh 案/n 》/w 的/u &quot;/w 赵璧/nh 巧/a 摆/v 罗圈/n 会/n &quot;/w 、/w &quot;/w 巧/a 圆/a 四/m 命案/n &quot;/w 、/w 反串/v 翠屏山/ns &quot;/w 等/u 都/d 极/d 见/v 巧思/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     有时/d 书情/n 穷尽/v 了/u ，/w 必定/d 穿插/v 国家/n 丢失/v 陈设/n 古玩/n 、/w 大官/n 丢/v 印/n ，/w 以及/c 丢官/v 、/w 春/nt 云/n 再/d 展/v ，/w 另/r 布/v 新/a 局/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     书情/n 有/v 组织/n 的/u ，/w 以/p 《/w 七/m 侠/n 五/m 义/n 》/w 为/p 最好/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     可惜/a 不如说/v 清代/nt 公案/n 书/n 的/u 火炽/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     还有/v 《/w 善恶/n 图/n 》/w ，/w 组织/n 穿插/v 都/d 好/a ，/w 只是/d 没有/v 印本/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     演/v 述/v 的/u 以/p 广杰明/nh 专长/n ，/w 已/d 于/p 去年/nt 死去/v ，/w 现在/nt 只有/c 阿阔群/nh 能/vu 继续/v 他/r 师父/n 的/u 盛/a 业/n 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     《/w 善恶/n 图/n 》/w 眼看/d 将/d 失传/v ，/w 已/d 被/p 各/r 公案/n 书/n 窃/v 去/v 情节/n 不少/a ，/w 如/v 能/vu 有人/r 写成/v 小说/n ，/w 一定/d 能/vu 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     公案/n 书/n 中/nd 讲究/v 变/v 口/n ，/w 如/v 《/w 永庆/nt 升平/n 》/w 的/u 马成龙/nh 的/u 山东/ns 口音/n ，/w 《/w 小/a 五/m 义/n 》/w 徐良/nh 的/u 山西/ns 口音/n ，/w 《/w 施公/nh 案/n 》/w 张玉/nh 、/w 夏天雄/nh 的/u 南方/nd 口音/n ，/w 哪/r 部/q 公案/n 书/n 都/d 有的/r 。/w 
		
			
                                        419
                                     不过/c 只/d 许/v 变/v 这/r 三/m 种/q 口音/n ，/w 以外/nd 的/u 口音/n 是/vl 不许/v 变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     好/a 一点/mq 说/v 公案/n 书/n 的/u ，/w 凡/d 书/n 中/nd 有/v 特性/n 的/u 都/d 能/vu 学出/v 不同/a 声调/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        421
                                     像/v 袁杰英/nh 说/v 赵璧/nh ，/w 杜克雄/nh 、/w 赵元霸/nh 、/w 阎伯涛/nh 学/v 贺仁杰/nh 咬舌/v 童音/n ，/w 十分/d 有趣/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     说/v 评书/n 的/u 规矩/n ，/w 一/m 不许/v 批/q 讲/v 文/n 义/n （/w 《/w 聊斋/n 志/n 异/a 》/w 除外/v ）/w ，/w 二/m 不许/v 学/v 书/n 中/nd 人/n 对骂/v 的话/u ，/w 三/m 遇/v 书/n 中/nd 有/v 二/m 人/n 对话/v ，/w 只能/vu 以/p 声调/n 区分/v ，/w 不许/v 用/v &quot;/w 某人/n 说/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     所以/c 凡是/d 善于/v 说书/v 的/u ，/w 一/m 开口/v 便/c 知/v 是/vl 学/v 的/u 某人/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     死去/v 的/u 评书/n 大王/n 双厚坪/nh 和/c 他/r 徒弟/n 杨云清/nh ，/w 以及/c 袁杰英/nh ，/w 最/d 能/vu 描摹/v 书/n 中/nd 人/n 的/u 个性/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     就是/d 长枪/n 袍/n 带/n 书/n ，/w 其中/nd 的/u 岳飞/nh 、/w 岳云/nh 、/w 牛皋/nh ，/w 也/d 要/vu 分/v 个/q 清楚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     还有/v 介于/v 袍/n 带/n 公案/n 之间/nd 的/u 评书/n ，/w 如/v 《/w 水浒/n 》/w ，/w 也/d 有/v 列阵/v 开仗/v ，/w 也/d 有/v 公差/n 办案/v ，/w 也/d 有/v 光棍/n 土豪/n ，/w 也/d 有/v 儿女/n 私情/n ，/w 是/vl 一/m 部/q 极/d 不好/a 说/v 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     当日/nt 双厚坪/nh 说/v 《/w 水浒/n 》/w ，/w 武松/nh 、/w 鲁智深/nh 、/w 李逵/nh 的/u 个性/n 绝不/d 相同/a ，/w 阮小二/nh 、/w 阮小五/nh 、/w 阮小七/nh 的/u 三副/n 相似/v 而/c 实/a 不/d 一样/a 的/u 面孔/n ，/w 令人/n 听得/v 耳目/n 清朗/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     尤/d 擅长/v 的/u 是/vl 说/v 挑/v 帘/n 裁/v 衣/n ，/w 武松/nh 杀/v 嫂/n ，/w 一个/mq &quot;/w 十分/d 光/n &quot;/w 能/vu 说/v 五/m 天/nt ，/w 听众/n 没有/v 一个/mq 愿意/vu 散/v 书/n 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     能/vu 继/v 双厚评/nh 衣钵/n 的/u ，/w 只有/c 杨云清/nh 。/w 
		
			
                                        430
                                     云清/nhs 有/v 两/m 部/q 书/n ，/w 一/m 是/vl 《/w 济公/nh 传/n 》/w ，/w 一/m 是/vl 《/w 水浒/n 》/w ，/w 凡/d 听/v 杨云清/nh 的/u ，/w 就是/d 一/m 段/q 听/v 几/m 次/q 也/d 不/d 烦/a 厌/v ，/w 因为/c 他/r 抖/v 的/u 荤素/n 包袱/n ，/w 都/d 是/vl 随时/d 变换/v ，/w 没有/v 死/v 包袱/n 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     过去/vd 说/v 公案/n 书/n 的/u ，/w 以/p 潘诚立/nh 、/w 田岚云/nh 最/d 得/u 书/n 座/q 赞许/v ，/w 享/v 了/u 一世/nt 盛名/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     过去/vd 说/v 公案/n 书/n 的/u ，/w 以/p 群福庆/nh 的/u 《/w 袍公/nh 案/n 》/w 、/w 《/w 于公/nh 案/n 》/w 最好/a ，/w 有/v &quot;/w 活/v 黄天霸/nh &quot;/w 的/u 别称/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     凡是/d 想/v 听书/v 过瘾/v 的/u ，/w 最好/a 是/vl 听/v 群福庆/nh ，/w 尤其/d 后/nd 套/n 《/w 施v公/nh 案/n 》/w 、/w 前/nd 套/n 《/w 于公/nh 案/n 》/w ，/w 常应/nh 听众/n 特/d 烦/a ，/w 享/v 了/u 四十/m 年/nt 大名/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     群福庆/nh 的/u 徒弟/n 不少/a ，/w 都/d 是/vl &quot;/w 荣/a &quot;/w 字/n ，/w 能/vu 得/u 他/r 神/n 髓/n 的/u ，/w 只有/c 一个/mq 张荣玖/nh 。/w 
		
			
                                        435
                                     还有/v 一个/mq 间接/a 徒弟/n 廷正川/nh ，/w 能/vu 传/v 他/r 的/u 《/w 于公/nh 案/n 》/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     以外/nd 说/v 公案/n 书/n 较/d 比/p 不错/a 的/u ，/w 海文泉/nh 可以/vu 算/v -/w 个/q ，/w 中/nd 年时/nt 很/d 能/vu 叫座/v 儿/k ，/w 能/vu 说/v 《/w 济公/nh 传/n 》/w 、/w 《/w 永庆/nt 升平/n 》/w ，/w 每到/v 一/m 转/v 儿/k 完了/v 的/u 末/n 两/m 日/nt ，/w 必要/a 特别/d 加演/v &quot;/w 逛/v 西庙/ns &quot;/w （/w 护国寺/n ）/w 、/w &quot;/w 断/v 国/n 服/v &quot;/w 、/w &quot;/w 大/a 改行/v &quot;/w ，/w 比/p 现在/nt 相声/n 强/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     神怪/n 书/n 有/v 内丹/n 图/n 《/w 西/nd 游/v 》/w 、/w 外/nd 丹/a 图/n 《/w 封/v 神/n 榜/n 》/w 、/w 《/w 济公/nh 传/n 》/w 几/m 种/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     说/v 《/w 西/nd 游/v 》/w 的/u 是/vl 道门/n 评书/n ，/w 创/v 兴/v 才/d 几/m 十年/nt ，/w 共/d 传/v &quot;/w 永/d 、/w 有/v 、/w 道/n 、/w 义/n &quot;/w 四/m 代/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     说书/v 时/nt 打/v 渔/n 鼓/v ，/w 卖/v 沉香/n 佛手/n 饼/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     我/r 听/v 过/vd 李有源/nh 和/c 他/r 徒弟/n 奎道顺/nh 以及/c 奎道顺/nh 的/u 徒弟/n 邢义儒/nh 、/w 什义江/nh 说/v 的/u 《/w 西/nd 游/v 》/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     到/v 奎道顺/nh 时/nt 免去/v 渔/n 鼓/v ，/w 到/v &quot;/w 义/n &quot;/w 字/n 辈/q 时连/nh 沉香/n 佛手/n 饼/n 都/d 不/d 做/v 了/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     李有源/nh 以/p &quot;/w 活/v 猴/n &quot;/w 出名/v ，/w 奎道顺/nh 以/p &quot;/w 活/v 八戒/nhs &quot;/w 出名/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     我/r 在/p 幼年/nt 很/d 中/nd 了/u 许多/a 日子/nt 的/u 《/w 西/nd 游/v 》/w 迷/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     因为/c 说/v 《/w 西/nd 游/v 》/w 时/nt 要/vu 学/v 孙猴/n 、/w 八戒/nhs 五官/n 四肢/n 乱动/v ，/w 幼童/n 听/v 了/u 容易/a 出毛病/i ，/w 所以/c 一般/a 家长/n 都/d 禁止/v 小孩子/n 到/v 书馆/n 去/v 听/v 《/w 西/nd 游/v 》/w 。/w 
		
			
                                        445
