
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他们/r 浴/v 着/u 夕阳/n 在/p 草原/n 上/nd 徘徊/v 听/v 着/u 冷泉/n 的/u 声响/n ，/w 又/d 坐/v 在/p 菩提树/n 下/nd 眺望/v 那/r 岩/n 窟/n ，/w 他们/r 这/r 晚/nt 就要/vu 在/p 那里/r 过夜/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     早晨/nt 太阳/n 一/m 出/v 他们/r 就/d 起来/vd 骑/v 着/u 马/n 驰/v 过/u 繁/a 露/v 的/u 荒野/n ，/w 手/n 握/v 着/u 弓箭/n ，/w 同/d 骑/v 在/p 一/m 匹/q 马/n 上/nd ，/w 伊莎德/nh 的/u 金丝/n 发/n 飘散/v 在/p 特列斯坦/nh 的/u 肩/n 际/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     慢慢/a 地/u 那/r 一对/n 青年/n 爱人/n 唱/v 着/u 爱/v 之/u 高歌/v 骑/v 着/u 一/m 匹/q 白马/n 向/p 远方/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     消失/v 在/p 那/r 繁/a 露/v 的/u 草原/n 的/u 深处/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 仿佛/d 看见/v 那/r 茂盛/a 的/u 野草/n 吞食/v 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        6
                                     但是/c 伊莎德/nh 的/u 金丝/n 发/n 还/d 在/p 我/r 的/u 眼前/nl 荡漾/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     草原/n 的/u 香气/n 包围/v 着/u 饮/v 了/u 魔/n 酒/n 的/u 我/r 。/w 
		
			
                                        8
                                     我/r 的/u 眼睛/n 呆呆/a 望/v 着/u 远处/n ，/w 望/v 着/u 窗外/nl 的/u 枯黄/a 的/u 高梁/n ，/w 火车/n 单调/a 地/u 叫/v 着/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     于是/c 车子/n 进/v 了/u 站/n ，/w 在/p 丰台/ns 停/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     &quot;/w 离/v 北平/ns 只有/d 三十/m 里/q 了/u ，/w &quot;/w 律师/n 的/u 朋友/n 说/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     &quot;/w 明年/nt 我/r 不到/v 青岛/ns 就要/vu 到/v 上海/ns 去/v ，/w &quot;/w 律师/n 说/v ，/w 上海/ns 两/m 个/q 字/n 似乎/d 是/vl 思索/v 了/u 许久/nt 才/d 说/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     &quot;/w 要是/c 带/v 了/u 嫂子/n 去/v ，/w 至少/d 要/vu 花/v 五百/m 洋钱/n ，/w &quot;/w 律师/n 的/u 朋友/n 羡慕/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     &quot;/w 要是/c 两/m 处/n 都/d 去/v 不/d 成/v ，/w 我/r 明年/nt 一定/d 到/v 济南府/ns 去/v ，/w &quot;/w 律师/n 坚决/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     &quot;/w 济南府/ns 却/d 没有/v 什么/r 好玩/a ，/w &quot;/w 朋友/n 这样/r 接下/v 去/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     又/d 提到/v 律师/n 的/u 儿子/n ，/w 律师/n 说给/v 这/r 小孩/n 起名/v &quot;/w 叫/v 桐林/nhs ，/w 因为/c 他/r 五行/n 缺/v 木/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     于是/c 律师/n 又/d 一/m 次/q 微笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     那/r 神秘/a 的/u 黑/a 眼睛/n 突然/d 变/v 大/a 起来/vd 给/p 我/r 遮住/v 了/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        18
                                     那/r 茂盛/a 的/u 草原/n ，/w 那/r 伊莎德/nh 的/u 金丝/n 发/n 全部/n 没有/v 了/u ，/w 我/r 的/u 手里/nl 只有/d 一/m 本/q 破旧/a 的/u 小/a 书/n ，/w 我/r 并不/d 曾/d 饮/v 什么/r 爱/v 之/u 魔/n 酒/n ，/w 我/r 不过/c 在/p 混乱/a 的/u 现实/n 里/nd 做/v 了/u 一个/mq 梦/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     先前/nt 的/u 一刻/nt 我/r 是/vl 拿/v 幻梦/n 把/p 自己/r 欺骗/v 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 用力/v 抖/v 了/u 抖/v 身子/n ，/w 为了/p 证明/v 我/r 已经/d 从/p 梦里/nl 醒/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 把/p 眼睛/n 往/p 四处/n 看/v ，/w 都/d 是/vl 些/q 受苦/v 的/u 黄脸/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     没有/v 美人/n 伊莎德/nh ，/w 没有/v 勇士/n 特列斯坦/nh ，/w 那/r 爱/v 之/u 魔/n 酒/n 是/vl 不能/vu 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 不能/vu 鼓动/v 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     我/r 的/u 心/n 已经/d 奉献/v 给/p 一个/mq 巨大/a 的/u 斗争/n 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     我/r 垂/v 了/u 头/n 去/v 看/v 手里/nl 的/u 一/m 本/q 破/a 书/n ，/w 书册/n 已经/d 给/p 我/r 快/d 翻/v 破/v 了/u ，/w 因为/c 这些/r 时候/n 我/r 就/d 拿/v 了/u 它/r 来/vd 温习/v 德文/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 一/m 本/q 破/a 书/n 能够/vu 有/v 什么/r 力量/n ，/w 为了/p 唤起/v 那/r 一个/mq 给/p 我/r 埋葬/v 了/u 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     我/r 把/p 书册/n 放回/v 在/p 衣袋/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     我/r 说/v 我/r 以后/nt 不要/vu 再/d 读/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     美丽/a 的/u 蔷薇/n 花/n 开/v 的/u 时刻/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     我/r 念/v 着/u 书里/nl 的/u 最后/n 一/m 句/q 诗/n ，/w 我/r 没有/v 一点/mq 感伤/v ，/w 因为/c 我/r 知道/v 我/r 的/u 青春/n 是/vl 不会/vu 消失/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     火车/n 已经/d 进/v 了/u 城/n ，/w 乘客/n 中/nd 起/v 了/u 一阵/mq 骚动/n ，/w 再/d 过/v 一会儿/nt ，/w 在/p 十二点零七/m 分钟/q 光景/n ，/w 火车/n 进/v 了/u 正阳门/ns 车站/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     不知怎的/i 我/r 对于/p 右倾/a 运动/n 不大/a 有/v 同情/v ，/w 特别/d 读/v 了/u 那/r 起头/nt 的/u 歌词/n 觉得/v 青年/n 学生/n 这/r 种/q 无知/v 自大/a 的/u 反动/a 态度/n 尤其/d 可惜/a ，/w 虽然/c 国际/n 的/u 压迫/v 使/v 国民/n 变成/v 风/a 狂/a 原是/vl 可能/vu 的/u 事/n ，/w 他们/r 的/u 极端/a 国家/n 主义/n 化/k 也/d 很/d 有/v 可以/vu 理解/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     北欧/ns 方面/n 的/u 报/n 上/nd 传出/v 一/m 件/q 搜/v 书/n 的/u 笑话/n 来/vd ，/w 说/v 大学生/n 搜查/v 犹太人/n 著作/n ，/w 有/v 老太婆/n 拿出/v 一/m 本/q 圣/a 书/n ，/w 大家/n 默然/a 不敢/vu 接受/v ，/w 这/r 或者是/v 假/a 作/v 的/u ，/w 却/d 能/vu 简要/a 的/u 指出/v 这/r 运动/n 的/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 还是/vl &quot;/w 十九/m 世纪/nt &quot;/w 的/u 老/a 把戏/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 尼采/nh 之前/nt 法人/n 戈比诺/nh （/w Ａｒｔｈｕｒ/ws ｄｅ/ws Ｇｏｂｉｎｅｄｕ/ws ）/w 曾/d 有/v 过/u 很/d 激烈/a 的/u 主张/n ，/w 他/r 注意/v 种族/n ，/w 赞美/v 古代/nt 日耳曼/ns 排斥/v 犹太/ns 文化/n ，/w 虽/c 近/v 偏激/a 却/d 亦/d 言之成理/i ，/w 后来/nt 有/v 归化/v 德国/ns 的/u 英/n 人/n 张伯伦/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｓｈａｍｂｅｒｌａｉｎ/ws ）/w 把/p 这/r 主张/n 借/v 了/u 去/v 加以/v 阉割/v ，/w 赞美/v 日耳曼/ns ，/w 即/v 指/v 现代/nt 德国/ns ，/w 排斥/v 犹太/ns ，/w 但是/c 耶稣教/n 除外/v ，/w 这/r 非/d 驴/n 非/d 马/n 的/u 意见/n 做成/v 了/u 那/r 一/m 部/q 著名/a 的/u 《/w 十九/m 世纪/nt 之/u 基础/n 》/w ，/w 实/d 即/v 威廉二世/nh 的/u 帝国主义/n 的/u 底本/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     戈比诺/nh 的/u 打倒/v 犹太人/n 连/c 耶稣/nh 和/c 马丁路得/nh 在内/v 到底/d 是/vl 勇敢/a 的/u 彻/v 透/v 的/u ，/w 张伯伦/nh 希特勒/nh 等/u 所为/n 未免/d 有点/d 卑怯/a ，/w 如/v 勒微/nh （/w Ｏｓｃｂｙ/ws Ｌｅｖｙ/ws ）/w 博士/n 所/u 说/v ，/w 现代/nt 的/u 反/v 犹太/ns 运动/n 的/u 动机/n 乃/d 只是/vl 畏惧/v 嫉妒/v 与/c 虚弱/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     对于/p 这/r 样子/n 的/u 运动/n 我们/r 不能/vu 有/v 什么/r 期望/n ，/w 至于/v 想/v 以/p 保护/v 解决/v 妇女/n 问题/n ，/w 而且/c 又/d 以/p 中古/nt 教会/n 式/k 的/u 焚书/v 为/p 可以/vu 保护/v 妇女/n ，/w 恐/v 只有/c 坚信/v 神/n 与/c 该/vu 撒/v 的/u 宗教/n 信徒/n 才能/c 承认/v ，/w 然而/c 德国/ns 大学生/n 居然/d 行/v 之/u 不/d 疑/v ，/w 此/r 则/c 大/d 可/vu 骇异/v 者/k 也/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     德国/ns 大/a 烧/v 性/n 书/n 之/u 年/nt 而/c 蔼理斯/nh 的/u 一/m 册/q 本/n 《/w 性/n 的/u 心理/n 》/w 适/v 出版/v ，/w 我/r 觉得/v 这/r 是/vl 很/d 有趣/a 的/u 一/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 因为/c 我们/r 的/u 人生观/n 是/vl 违反/v 人生/n 的/u ，/w 所以/c 我们/r 更加/d 作出/v 许多/a 丑/a 事情/n ，/w 虚伪/a 事情/n ，/w 矛盾/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 类/n 的/u 事/n 各国/n 皆有/v ，/w 拉丁/ns 及/c 斯拉夫/ns 民族/n 比较/d 最少/a ，/w 盎格鲁撒克逊/ns 较/d 多/a ，/w 而/c 孔孟/j 的/u 文化/n 后裔/n 要/vu 算/v 最多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     究竟/d 西洋/ns 人/n 因/c 其/r 文化/n 有/v 上/nd 古希腊/ns ，/w 文艺复兴/n ，/w 及/c 近代/nt 科学/n 的/u 成分/n 在内/v ，/w 能/vu 有/v 比较/d 康健/a 的/u 人生观/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     蔼理斯/nh 的/u 《/w 性/n 的/u 心理/n 》/w 第一/m 卷/q 出版/v 于/p 一八九八/m 年/nt ，/w 就/d 被/p 英国/ns 政府/n 所/u 禁止/v ，/w 后来/nt 改/v 由/p 美国/ns 书局/n 出版/v 才/d 算/v 没事/v ，/w 至/v 一九二八/m 年/nt 共/d 出/v 七/m 卷/q ，/w 为/p 世界性/n 学/n 上/nd 一/m 大/a 名著/n ，/w 可是/c 大不列颠/ns 博物馆/n 不肯/vu 收藏/v ，/w 在/p 有些/m 美国/ns 图书馆/n 里/nd 也/d 都/d 不肯/vu 借给/v 人/n 看/v ，/w 而且/c 原/a 书/n 购买/v 又/d 只/d 限于/v 医生/n 和/c 法官/n 律师/n 等/u ，/w 差不多/a 也/d 就/d 成为/v 一/m 种/q 禁书/n ，/w 至少/d 像是/vl 一/m 种/q 什么/r 毒药/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 是/vl 盎格鲁撒克逊/ns 的/u 常态/n 罢/u ，/w 本来/d 也/d 不必/d 大惊小怪/i 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     但是/c 到了/v 今年/nt 忽然/d 刊行/v 了/u 一/m 册/q 简/a 本/n 《/w 性/n 的/u 心理/n 》/w ，/w 是/vl 纽约/ns 一家/mq 书店/n 的/u &quot;/w 现代/nt 思想/n 的/u 新/a 方面/n &quot;/w 丛书/n 的/u 第一/m 册/q ，/w （/w 英国/ns 怎么样/r 未详/v ）/w 价/n 金/f 三/m 元/q ，/w 这回/r 售/v 买/v 并/c 无/d 限制/v ，/w 在/p 书名/n 之下/nd 还/d 题/v 一行/mq 字/n 云/v 学生/n 用/v 本/n ，/w 虽然/c 显然/a 是/vl 说/v 医学/n 生/n ，/w 但是/c 这/r 书/n 总/d 可以/vu 公开/v 颁布/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     把/p 这/r 件/q 小事/n 拿去/v 与/c 焚书/v 大业/n 相比/v ，/w 仿佛/d 如/v 古人/n 所/u 说/v ，/w 落后/a 的/u 上前/v ，/w 上前/v 的/u 落后/a 了/u ，/w 蔼理斯/nh 三十/m 年/nt 的/u 苦斗/v 总算/d 略略/d 成功/v ，/w 然而/c 希耳施斐尔特/nh 的/u 多年/nt 努力/v 却/d 终/d 因/p 一/m 棒/q 喝/v 而/c 归于/v 水泡/n ，/w 这/r 似乎/d 都/d 非/d 偶然/a ，/w 都/d 颇/d 有意义/v ，/w 可以/vu 给/p 我们/r 做/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     《/w 性/n 的/u 心理/n 》/w 六/m 卷/q 完成/v 于/p 一九一○/w 年/nt ，/w 第/h 七/m 卷/q 到了/v 一九二八/m 年/nt 才/d 出来/vd ，/w 仿佛/d 是/vl 补遗/v 的/u 性质/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     &quot;/w 我/r 很/d 明白/v 有/v 许多/a 人/n 对于/p 我/r 的/u 评论/v 意见/n 不大/a 能够/vu 接受/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 末/n 卷/q 里/nd 所/u 表示/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     有些/m 人/n 将/d 以/p 我/r 的/u 意见/n 为/vl 太/d 保守/a ，/w 有些/m 人/n 以为/v 太/d 偏激/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     世人/n 总/d 常有/v 人/n 很/d 热心/a 的/u 想/v 攀住/v 过去/nt ，/w 也/d 常有/v 人/n 热心/a 的/u 想/v 攫/v 得/u 他们/r 所/u 想像/v 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        50
                                     但是/c 明智/a 的/u 人/n 站/v 在/p 二者/r 之间/nd ，/w 能/vu 同情/v 于/p 他们/r ，/w 却/d 知道/v 我们/r 是/vl 永远/d 在于/v 过渡/v 时代/nt 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 无论/c 何时/r ，/w 现在/nt 只是/d 一个/mq 交点/n ，/w 为/p 过去/nt 与/c 未来/nt 相遇/v 之/u 处/n ，/w 我们/r 对于/p 二者/r 都/d 不能/vu 有所/v 怨怼/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     不能/vu 有/v 世界/n 而/c 无/v 传统/n ，/w 亦/d 不能/vu 有/v 生命/n 而/c 无/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     正如/p 赫拉克来多思/nh 在/p 现代/nt 哲学/n 的/u 初期/nt 所/u 说/v ，/w 我们/r 不能/vu 在/p 同一/a 川/n 流/n 中/nd 入浴/v 二/m 次/q ，/w 虽然/c 如/v 我们/r 在/p 今日/nt 所知/n ，/w 川/n 流/n 仍是/vl 不断/d 的/u 回流/v 着/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     没有/v 一刻/nt 无/v 新/a 的/u 晨光/n 在/p 地上/nl ，/w 也/d 没有/v 一刻/nt 不/d 见/v 日/n 没/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     最好/d 是/vl 闲/a 静/a 的/u 招呼/v 那/r 熹微/a 的/u 晨光/n ，/w 不必/d 忙乱/a 的/u 奔向/v 前/nd 去/v ，/w 也/d 不要/vu 对于/p 落日/n 忘记/v 感谢/v 那/r 曾/d 为/p 晨光/n 之/u 垂死/v 的/u 光明/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 道德/n 的/u 世界/n 上/nd ，/w 我们/r 自己/r 是/vl 那/r 光明/n 使者/n ，/w 那/r 宇宙/n 的/u 历程/n 即/d 实现/v 在/p 我们/r 身上/nl 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 一个/mq 短/a 时间/n 内/nd ，/w 如/v 我们/r 愿意/vu ，/w 我们/r 可以/vu 用/v 了/u 光明/n 去/v 照/v 我们/r 路程/n 的/u 周围/nd 的/u 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     正如/p 在/p 古代/nt 火把/n 竞走/n -/w -/w 这/r 在/p 路克勒丢思/nh 看来/v 似/v 是/vl 一切/r 生活/n 的/u 象征/v -/w -/w 里/nd 一样/a ，/w 我们/r 手持/v 火把/n ，/w 沿着/p 道路/n 奔向/v 前/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     不久/nt 就要/vu 有人/r 从/p 后面/nl 来/vd ，/w 追上/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        60
                                     我们/r 所有/a 的/u 技巧/n 便/d 在/p 怎样/r 的/u 将/p 那/r 光明/n 固定/a 的/u 炬/n 火/n 递/v 在/p 他/r 的/u 手/n 内/nd ，/w 那时/r 我们/r 自己/r 就/d 隐没/v 到/v 黑暗/a 里/nd 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     三/m 四/m 杂草/n ，/w 不是/vl 说/v 我/r 这/r 一/m 类/n 短文/n 一定/d 要/vu 写/v 三/m 段/q 或/c 四/m 段/q 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     因为/c 是/vl 一九三四/m 年/nt 了/u ，/w 我/r 想/v 把/p 这/r 一/m 年/nt 的/u 这/r 一/m 类/n 短文/n 杂文/n ，/w 都/d 归入/v 这个/r 题目/n 之下/nd ，/w 所以/c 除了/p 表示/v 是/vl 一九三四/m 年/nt 所/u 发表/v 的/u 时间/n 关系/n 之外/nd ，/w 别/r 无/v 何种/r 意义/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     说/v 杂/a ，/w 因为/c 这些/r 短文/n 将/d 很/d 杂/a 是/vl 毫无疑义/i 的/u ，/w 说/v 草/n ，/w 原因/n 不过/d 是/vl 草/n ，/w 自己/r 文章/n 非/d 锦绣/n ，/w 也/d 非/d 名花/n 奇葩/n ，/w 只好/d 是/vl 杂草/n 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     草/n 到处/nl 可/vu 生/v ，/w 容易/a 蔓/v 衍/v ，/w 而且/c 杂草/n 是/vl 更易/v 滋长/v ，/w 我/r 每/r 想/v 刈/v 除/v 杂草/n 而/c 做/v 些/q 正经/a 的/u 创作/v ，/w 可是/c 近/v 几/m 年/nt 来/u ，/w 只/d 会/vu 写/v 这些/r 杂草/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     没有/v 办法/n ，/w 我/r 暂且/d 安心/v 于/p 培养/v 此种/r 草/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     草/n 也/d 有/v 草/n 的/u 风趣/a 哩/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 是/vl 故意/a 戴上/v 的/u 一/m 顶/q 便帽/n ，/w 因为/c 冬天/nt 怕/v 风/n ，/w 怕/v 吹/v 得/u 头痛/v ，/w 帽子/n 不能不/d 戴/v 也/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     说/v 希望/n 的/u 引诱/v ，/w 就/d 有/v 对于/p 希望/n 表示/v 不满/v 之/u 意/n ，/w 好像/d 人/n 的/u 一举一动/i ，/w 全/d 没/v 个/q 自由/a ，/w 全/d 是/vl 被动/v 的/u ，/w 都/d 是/vl 因/c 有希望/v 在/p 前面/nd 领/v ，/w 大家/n 才/d 跟着/v 行进/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     没有/ 希望/n 的/u 时候/n ，/w 人生/n 像/v 没有/v 一点/mq 光明/n ，/w 在/p 暗黑/a 中/nd 摸索/v ，/w 自然/d 气闷/a 不过/d ，/w 满/d 望/v 有/v 一线/n 光明/n 在/p 前面/nd 领/v ，/w 在/p 脚下/nl 照/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     可是/c 倘使/c 希望/n 来/vd 了/u ，/w 前途/n 是/vl 有/v 了/u 一线/n 曙光/n ，/w 于是/c 心/n 怦怦/o 然/k ，/w 加紧/v 脚步/n ，/w 向/p 前/nd 奔去/v ，/w 而/c 奔/v 逐/v 的/u 结果/n ，/w 仍是/vl 只/d 看见/v 前途/n 无限/a 的/u 希望/n ，/w 但/c 已/d 精疲力竭/i ，/w 对/p 这/r 希望/n 便/d 生/v 怨怼/n 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 一番/mq 奔/v 逐/v ，/w 自认/v 是/vl 徒劳/v ，/w 而/c 归罪于/v 希望/n 之/u 引诱/v ，/w 对于/p 一/m 事件/n 感到/v 厌倦/v 的/u 人/n ，/w 常常/d 要/vu 起/v 此种/r 想头/n 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     但/c 隔/v 了/u 不久/nt ，/w 仍是/vl 向着/v 那/r 希望/n 所/u 指/v 的/u 奔/v 逐/v 了/u ，/w 因为/c 这/r 希望/n 是/vl 自己/r 所/u 造/v ，/w 而是/vl 永远/d 惬意/a ，/w 永远/d 具有/v 引诱/v 之/u 力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 便是/vl 人生/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     人生/n ，/w 不论/c 其/r 为/p 向/p 上/nd 向/p 下/nd ，/w 是/vl 前进/v 或是/vl 堕落/v ，/w 总是/d 兀/a 兀/a 穷/a 年/nt ，/w 孜孜/a 不息/v 地/u 在/d 干/a 求/v 些/q 什么/r ，/w 这个/r 什么/r 是/vl 没有/v 人/n 会/vu 知道/v 它/r 是/vl 什么/r 的/u ，/w 不一定/d 因为/c 它/r 会/vu 变/v ，/w 而/c 因/c 它/r 本来/d 是/vl 不/d 可知/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     倘使/c 明白/v 了/u ，/w 便/d 没有/v 希望/n ，/w 也/d 就/d 没有/v 人生/n ，/w 世界/n 即/d 归/v 毁灭/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     希望/n ，/w 我/r 比/v 之/r 于/p 黑暗/a 中/nd 的/u 一点/mq 光/n ，/w 这/r 很/d 平凡/a ，/w 但是/c 很/d 恰当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     黑夜/nt 看天/v ，/w 天上/nl 有/v 无数/m 的/u 星光/n ，/w 可知/v 在/p 天上/nl 有/v 无数/m 希望/n 的/u ，/w 而/c 我们/r 不能/vu 升天/v ，/w 可以/vu 明白/v 希望/n 极/d 难/a 达成/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     但/c 有/v 光/n 的/u 不只/c 在/p 天上/nl ，/w 我们/r 里面/nd ，/w 在/p 地上/nl 也/d 很/d 有些/m 光/n ，/w 像/v 耶稣/nh 的/u 道/n 在/p 基督教徒/n ，/w 金钱/n 在/p 守财/v 虏/n 的/u 心上/nl ，/w 恋爱/v 在/p 青年/n 们/k ，/w 权力/n 在/p 政治家/n ，/w 都/d 是/vl 亮晶晶/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     我/r 也/d 想/v 要/vu 有些/m 足以/d 引诱/v 我/r 走动/v ，/w 鞭策/v 我/r 向前/v ，/w 推动/v 我/r 行进/v 的/u 东西/n ，/w 我/r 想/v 我/r 应有/v 自己/r 创造/v 出来/vd 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     只要/vu 有/v 希望/n 就/d 成/v 了/u ，/w 那是/vl 原动力/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     所以/c 无论/c 什么/r 人/n ，/w 总得/vu 有/v 被/p 牵引/v 的/u 那/r 种/q 力/n ，/w 没有/v 时/nt 应得/v 去/v 寻见/v 那/r 种/q 力/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     于是/c ，/w 我/r 不甘/v 于/p 沉/v 滞/v 的/u 结果/n ，/w 便/d 来/vd 从事/v 于/p 发现/v 这/r 种/q 力/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     我/r 在/p 黑暗/a 中/nd 见/v 了/u 星星/n 的/u 光/n ，/w 我/r 认定/v 那是/vl 希望/n 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     那/r 光/n 是/vl 白/a 的/u ，/w 带/v 一点/mq 青/a ，/w 有/v 火焰/n 的/u 样子/n ，/w 而且/c 像/v 有/v 焰/n 光/n 在/p 周围/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 凝视/v ，/w 我/r 还/d 没有/d 追逐/v ，/w 因为/c 那/r 光/n 不曾/d 动/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     我/r 认识/v 了/u 那/r 光/n 是/vl 猫/n ，/w 猫/n 的/u 夜/nt 眼/n 在/p 黑暗/a 中/nd 亮/v 着/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     但/c 这/r 总/d 也是/vl 光/n ，/w 总/d 不失/v 其/r 在/p 黑暗/a 中/nd 发亮/v 的/u 职责/n ，/w 我/r 对于/p 猫/n 要/vu 感到/v 许多/a 引诱/v ，/w 将/d 使/v 猫/n 成为/v 我/r 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     人/n 住/v 在/p 大都/d 会/vu 有/v 自来水/n 的/u 地方/n ，/w 不会/vu 知道/v 水/n 的/u 价值/n 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     我们/r 倘/c 有一次/v 到/v 沙漠/n 或/c 缺少/v 水源/n 的/u 大陆/nl 去/v 旅行/v ，/w 便/d 知道/v 水/n 的/u 怎样/r 必要/a 而/c 明白/v 其/r 价值/n 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     其实/d 不一定/d 要/vu 这样/r ，/w 在/p 炎热/a 的/u 盛夏/nt ，/w 忽/d 来/vd 一阵/mq 急雨/n ，/w 洗净/v 了/u 空气/n ，/w 清除/v 了/u 热/a ，/w 也/d 会/vu 使/v 人/n 领略/v 到/v 水/n 的/u 伟大/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     或者/c 当/p 体/n 疲/a 口渴/a 之际/nd ，/w 有/v 一/m 杯/q 凉水/n 来/vd 振/v 激/v 心神/n ，/w 水/n 是/vl 怎样/r 可以/vu 感谢/v 啊/e 。/w 
		
			
                                        92
                                     所以/c 人/n 常常/d 有/v 求/v 水/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     我/r 实在/d 渴/a 极/d 了/u ，/w 像/v 大旱/n 时/nt 的/u 草根/n ，/w 于是/c 免不得/v 有/v 了/u 满怀/v 的/u 求/v 水/n 之/u 心/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     我/r 奔走/v 到/v 不了/v 海边/nl ，/w 也/d 找/v 不到/v 江河/n 的/u 洪流/n ，/w 天/n 只/d 射/v 下/nd 白热/a 的/u 太阳光/n 来/vd ，/w 地上/nl 是/vl 灰尘/n 卷/v 旋/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     有些/m 水气/n 的/u 只是/d 我/r 浑身/n 的/u 汗/n ，/w 急促/a 的/u 呼吸/v ，/w 这/r 是/vl 愈加/d 使/v 我/r 口渴/a 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     愈/d 渴/a 愈加/d 想/v 水/n ，/w 也是/vl 一定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     有/v 水/n ，/w 我/r 将/d 一口/n 吞下/v 肚/n 去/v ；/w 有/v 水/n ，/w 我/r 将/d 跳/v 进去/v 沉溺/v 或/c 游泳/v ；/w 那是/vl 我/r 包/v 了/u 水/n 或/c 水/n 包/v 了/u 我/r ；/w 我/r 与/c 水/n ，/w 水/n 与/c 我/r ，/w 混成/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     即使/c 那/r 水/n 是/vl 从/p 黄河/ns 的/u 缺口/n 冲/v 下来/vd ，/w 将/d 摧毁/v 城市/n ，/w 淹没/v 农田/n ，/w 陆沉/v 这个/r 神州/n ，/w 我/r 也/d 甘愿/vu 一同/d 沉下/v 去/v ，/w 或者是/v 飞/v 湍/v 狂流/v ，/w 直泻/v 入/v 海/n 的/u ，/w 我/r 也/d 不/d 拒绝/v 一同/d 流/v 氽/v 到/v 汪洋/a 的/u 大海/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这样/r 是/vl 因/c 渴/a 而/c 生/v 的/u 求/v 水/n 之/u 心/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 见/v 着/u 水/n 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     那是/vl 一/m 道/q 瀑布/n ，/w 从/p 名山/n 的/u 绝壁/n 悬挂/v 下来/vd ，/w 纯洁/a 的/u 白/a ，/w 青天/n 的/u 白云/n 也/d 没/d 这样/r 白/a ，/w 而且/c 又是/vl 怎样/r 的/u 气概/n 呢/u ，/w 比之/v 长江/ns 大河/n ，/w 比之/v 滚滚/a 海浪/n ，/w 还/d 动人/a 醉人/a 得/u 多/a 啊/e 。/w 
		
			
                                        102
                                     那/r 真/d 是/vl 从/p 天上/nl 漏/v 下来/vd 的/u 消息/n ，/w 这/r 高贵/a ，/w 这/r 雄浑/a ，/w 这/r 庄严/a ，/w 而且/c 在/p 这/r 静穆/a 的/u 深山/n ，/w 芝兰/n 芬芳/a 的/u 幽谷/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        103
                                     可是/c 我/r 胆怯/a 了/u ，/w 我/r 发呆/v 了/u ，/w 我/r 不能/vu 动弹/v 了/u ，/w 不敢/vu 耸身/v 跳/v 下去/vd 固/d 不必/d 说/v ，/w 伸手/v 出去/v 沾/v 一点/mq 来/vd 润/v 润/v 发热/v 发汗/v 的/u 额角/n 也/d 不/d 。/w 
		
			
                                        104
                                     看/v 着/u 这/r 从/p 天上/nl 下来/v 的/u 这/r 一/m 匹/q 水/n 绢/n ，/w 永远/d 流动/v 不息/v ，/w 像/v 时代/nt ，/w 像/v 真理/n ，/w 象征/v 人生/n 的/u 这/r 水/n ，/w 我/r 是/vl 钳/n 口/n 结舌/v 瞠目/v 不知所措/i 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 也是/vl 求/v 水/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     有点/d 像/v 探得/v 了/u 人生/n 的/u 奥秘/n ，/w 但/c 又/d 像/v 怕/v 见/v 人生/n 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     我/r 苦闷/a 着/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     已经/d 几/m 年/nt 不/d 写作/v 了/u ，/w 我/r 的/u 意思/n 是/vl 创作/v ，/w 虽则/c 几/m 年/nt 以前/nt 说/v 创作/v 也/d 不过/c 乱/a 写/v 一阵/mq ，/w 几/m 年/nt 以来/nt 连/p 这/r 乱/a 写/v 鸦/n 涂/v 的/u 心情/n 也/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     文学/n 是/vl 苦闷/a 的/u 象征/n ，/w 我/r 常常/d 坐到/v 写字桌/n 旁/nd 来/vd 想/v 执笔/v 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     结果/n ，/w 眼看/v 着/u 白纸/n ，/w 或/c 凭空/d 画/v 了/u 些/q 直线/n 曲线/n ，/w 只是/d 益加/d 头昏脑胀/i ，/w 益加/d 增/v 了/u 苦闷/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 一天/nt 我/r 又/d 想/v 写作/v 了/u ，/w 我/r 坐到/v 写字桌/n 旁/nd ，/w 抽出/v 了/u 笔/n ，/w 我/r 展开/v 白纸/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 的/u 书桌/n 是/vl 对着/p 窗口/n 摆/v 的/u ，/w 窗口/n 是/vl 向/p 南/nd 的/u ，/w 光线/n 从/p 正面/nd 进来/v ，/w 像/v 过于/d 明亮/a 些/q ，/w 也许/d 因此/c 太/d 刺/v 戟/v 了/u 神经/n ，/w 注意力/n 总/d 不能/vu 集中/v 的/u 样子/n ，/w 我/r 只能/vu 对着/p 白纸/n 凝视/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     白纸/n 上/nd 印/v 着/u 方格子/n ，/w 我/r 平素/nt 欢喜/a 写/v 在/p 反面/nd 的/u ，/w 正面/nd 那/r 格子/n 的/u 墨色/n 太/d 强/a 了/u ，/w 像/v 把/p 一个/mq 字/n 关进/v 囚牢/n 去/v ，/w 同时/c 我/r 自己/r 也/d 被/p 关进/v 去/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     时光/n 不知/v 是/vl 几/m 点/q 钟/n ，/w 像/v 在/p 白天/nt 太阳光/n 正/d 耀/v 煌/v 在/p 窗外/nl ，/w 我/r 凝视/v 着/u 书桌/n 上/nd 的/u 白纸/n ，/w 我/r 预备/v 写/v 些/q 什么/r ，/w 像/v 有/v 满腔/n 要/vu 发表/v 的/u 物事/n 在/p 胸中/nl 骚动/v ，/w 我/r 苦闷/a 着/u ，/w 要/vu 把/p 这些/r 从/p 笔尖/n 上/nd 流/v 漏/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        115
                                     白热/a 的/u 太阳光/n 辉煌/a 在/p 窗外/nl ，/w 我/r 凝视/v 着/u 书桌/n 上/nd 的/u 白纸/n ，/w 笔/n 在/p 我/r 手里/nl ，/w 纸/n 仍是/vl 白/a 的/u ，/w 光线/n 从/p 正面/nd 射进/v 来/vd ，/w 我/r 要/vu 写/v 些/q 什么/r 出来/vd 。/w 
		
			
                                        116
                                     心里/nl 渐渐/d 乱/a 了/u ，/w 先/d 像/v 铜壶/n 中/nd 的/u 水/n 将/d 沸/v ，/w 继/d 是/vl 海面/nl 上/nd 起/v 了/u 疾风/n ，/w 又/d 来/vd 的/u 是/vl 战场/n 上/nd 枪炮/n 的/u 乱/a 射/v ，/w 我/r 心里/nl 填满/v 了/u 菜市/n 街头/n 的/u 喧嚣/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     因为/c 在/p 东京/ns 时/nt ，/w 我/r 常常/d 向/p 他/r 无情/a 地/u 攻击/v 过/u 日本/ns 的/u 女性/n ；/w 从/p 身体/n 到/v 性灵/n ，/w 我/r 都/d 引用/v 过/u 许多/a 例子/n ，/w 判断/v 日本/ns 妇女/n 是/vl 世界/n 各/r 民族/n 中/nd 最/d 劣等/a 的/u 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     有时/d 气/v 得/u 高/nhf 君/n 脸色/n 发紫/v 才/d 住口/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     我/r 说/v ，/w 四/m 个/q 月/nt 来/u ，/w 我/r 惊异/a 地/u 发觉/v 了/u 我/r 自己/r 心理/n 上/nd 发生/v 了/u 怎样/r 大/a 的/u 变化/v ，/w 这/r 不但/c 关系/v 一时/nt ，/w 一定/d 关系/v 将来/nt 也/d 很/d 大/a 的/u ，/w 我/r 没有/d 瞒/v 他/r ，/w 那是/vl 佐藤寿满子/nh 君/n 的/u 力量/n ，/w 就是/vl 和/p 我们/r 同/d 住/v 的/u 那位/r 女郎/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     寿满子/nhs 君/n 是/vl 土著/n 的/u 江户/ns 人/n ，/w 可是/c 出生地/n 却是/vl 从前/nt 属于/v 中华民国/n 领土/n 的/u 营口/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     我/r 告诉/v 他/r ，/w 当/p 我/r 刚/d 来/vd 时/nt ，/w 我/r 是/vl 怎样/r 急切/a 地/u 希望/v 能/vu 立时/d 与/c 寿满子/nhs 君/n 发生/v 友谊/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     等到/v 认识/v 了/u ，/w 她/r 的/u 无邪/a 的/u 热情/a 绕/v 住/v 了/u 我/r ，/w 使/v 我/r 整个/a 的/u 身心/n ，/w 失魂/v 一样/a 迷醉/v 在/p 自己/r 渴求/v 的/u 幸福/a 的/u 梦里/nl 。/w 
		
			
                                        123
                                     她/r 那/r 辉/a 洁/a 的/u 容颜/n ，/w 清朗/a 的/u 言笑/n ，/w 都/d 变成/v 了/u 我/r 日常生活/n 兴趣/n 的/u 泉源/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     到/v 后来/nt 渐渐/d 发现/v 了/u 她/r 的/u 工作/n ，/w 她/r 的/u 志/n 操/n ，/w 从前/nt 故意/a 逃避/v 的/u 现实/n ，/w 经/v 她/r 明/a 切/a 地/u 分析/v 与/c 批评/v ，/w 也/d 一幕/n 一幕/n 放大/v 地/u 闯进/v 了/u 我/r 的/u 视野/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     她/r 的/u 崇高/a 粉碎/v 了/u 我/r 的/u 愚昧/a 与/c 颓丧/a ，/w 我/r 的/u 心中/nl 由/p 惭愧/a 所/u 累/v 集/v 的/u 重压/n ，/w 是/vl 一/m 日/nt 一/m 日/nt 成/v 正比例/n 地/u 在/d 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     寿满子/nhs 君/n 不但/c 没有/v 我/r 所/u 假定/v 一切/r 日本/ns 女人/n 的/u 短处/n ，/w 就是/d 你/r 所/u 讴歌/v 日本/ns 女子/n 的/u 优点/n ，/w 对/p 她/r 也可以说/v 是/vl 丝毫/n 没有/d 搔/v 着/u 痒处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     她/r 献身/v 信仰/n 的/u 真诚/a ，/w 她/r 正视/v 雠/n 仇/n 的/u 英勇/a ，/w 如果/c 尽是/vl 别人/r 说/v 出来/vd ，/w 而/c 我/r 没有/v 亲身/d 目击/v 的话/u ，/w 那/r 我/r 一定/d 要/vu 笑/v 为/vl 传奇/n 上/nd 的/u 人物/n 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     她/r 曾/d 领/v 我们/r 参观/v 过/u 她/r 所/u 领导/v 的/u 作为/v 文化/n 斗争/n 工具/n 之一/m 的/u Ｂ/ws ．/w Ｋ/ws ．/w 剧团/n ，/w 剧团/n 的/u 同盟/n 员/n ，/w 都/d 是/vl 白天/nt 到/v 各处/nl 挣扎/v 着/u 糊口/v 的/u 面包/n ，/w 晚间/nt 回来/vd 尽力/v 他们/r 所/u 信仰/n 的/u 工作/n 的/u 一/m 群/q 。/w 
		
			
                                        129
                                     那/r 集团/n 生活/n 之/u 严肃/a 与/c 热烈/a ，/w 是/vl 可以/vu 使/v 麻木/a 的/u 人/n 也/d 为/p 之/r 不觉/v 流/v 着/u 感/v 慰/v 的/u 泪/n 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     他们/r 中间/nd 有/v 裁缝/n 师/k ，/w 有/v 洗衣/v 妇/n ，/w 有/v 打字/v 员/n ，/w 有/v 看护/v 妇/n ，/w 有/v 会社/n 从业/v 员/n 色/a 色/a 人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     而/c 他们/r 却/d 都/d 是/vl 憎恶/v 黑暗/a ，/w 坚决/a 地/u 为/p 冲破/v 黑暗/a 而/c 牺牲/v 脑/n 与/c 血/n 以/p 争取/v 来日/nt 的/u 光明/n 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     又/d 有一次/v ，/w 一个/mq 星期日/nt ，/w 寿满子/nhs 君/x 邀/v 我/r 和/c 黄/nhf 君/n 去/v 看/v 一/m 位/q 她/r 的/u 同志/n 阿部义雄/nh 夫人/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 写/v 不出/v 那/r 一/m 次/q 我们/r 是/vl 怎样/r 如/v 小孩/n 般/n 惊奇/a 地/u 激动/v 着/u ，/w 但是/c 无疑/d 地/u 那是/vl 一生/nt 中/nd 灵魂/n 上/nd 永不/d 能/vu 磨灭/v 的/u 烙印/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     阿部义雄/nh 君/n ，/w 他/r 的/u 命运/n 判定/v 了/u 他/r 要/vu 在/p 牢狱/n 中/nd 消磨/v 他/r 的/u 残生/n ，/w 他/r 只能/vu 将/p 他/r 的/u 未来/nt 的/u 工作/n ，/w 寄托/v 在/p 他/r 的/u 同志们/n 和/c 他/r 的/u 夫人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     寿满子/nhs 君/n 告诉/v 我们/r ，/w 当/p 阿部/nh 君/n 被捕/v 的/u 消息/n 传出/v 时/nt ，/w 阿部/nh 夫人/n 用/v 沉痛/a 的/u 态度/n 对/p 同志/n 发出/v 带/v 颤/v 的/u 声音/n ，/w &quot;/w 我/r 毫不/d 悲伤/a ，/w 我/r 早已/d 认识/v 了/u 我/r 的/u 命运/n ，/w …/w …/w 我/r 一定/d 不会/vu 使/v 阿部/nh 君/n 和/c 同志们/n 失望/v 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     她/r 不但/c 要/vu 抚育/v 她/r 的/u 三/m 个/q 儿女/n ，/w 她/r 的/u 家中/nl 还/d 住/v 了/u 几/m 位/q 失业/v 同志/n ；/w 而且/c 在/p 任何/r 工作/n 的/u 场合/n 中/nd ，/w 她/r 又是/vl 最/d 负责/v 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        137
                                     我们/r 在/p 她/r 的/u 家中/nl ，/w 心中/nl 都/d 怀/v 了/u 身/n 临/v 耶露撒冷/nh 一般/a 的/u 虔诚/a 之/u 感/v ，/w 不敢/vu 正/d 会/v 着/u 她/r 的/u 视线/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 她/r 滔滔/a 谈/v 辞/n 中/nd ，/w 她/r 曾/d 将/p 她/r 的/u 两/m 支/q 粗糙/a 的/u 手/n 扬起/v ，/w 向/p 我们/r 说/v ，/w &quot;/w 诸位/r 先生/n ，/w 我/r 很/d 感谢/v 它们/r ，/w 有/v 它们/r ，/w 我/r 不会/vu 白/a 活/v 这/r 一世/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     她/r 是/vl 人类/n 之/u 母/n ，/w 她/r 是/vl 光明/n 的/u 集体/n ，/w 无数/m 的/u 奴隶/n ，/w 要/vu 靠/p 她/r 来/vd 加以/v 援手/v 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     我/r 在/p 信中/nl 又/d 告诉/v 高/nhf 君/n ，/w 我/r 想/v 离开/v 日本/ns 了/u ；/w 要不然/c ，/w 就/d 得/vu 彻底/a 地/u 将/p 旧/a 的/u 生活/n 清算/v 一/m 次/q 才行/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 寿满子/nh 君/n 深邃/a 的/u 漆黑/a 的/u 瞳/n 子/n 里/nd ，/w 我/r 发现/v 了/u 自己/r 是/vl 一个/mq 废物/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     她/r 虽然/c 从来/d 没有/d 露/v 过/u 一丝一毫/i 轻视/v 我/r 的/u 意思/n ，/w 反之/c ，/w 她/r 却/d 常用/v 温和/a 得/u 有点/d 近于/v 爱情/n 的/u 眼色/n 和/c 委婉/a 的/u 言辞/n 鼓励/v 我/r 。/w 
		
			
                                        143
                                     但是/c ，/w 我/r 知道/v ，/w 在/p 这位/r 过/v 着/u 实际/a 战士/n 生活/n 的/u 异国/n 女郎/n 的/u 心中/nl ，/w 我/r 是/vl 不/d 应该/vu 有/v 地位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     朋友/n ，/w 十/m 几/m 年/nt 来/u 的/u 恶梦/n 算是/vl 醒/v 了/u ，/w 醒后/nt 的/u 凄凉/a 与/c 空虚/a 的/u 滋味/n ，/w 是/vl 没有/v 法子/n 可以/vu 忍受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     如果/c 回国/v 一时/nt 不便/a ，/w 那/r 就/d 咬/v 碎/v 牙/n 来/vd 从新/d 学习/v 一切/r ，/w 将/p 自己/r 渐渐/d 充实/v 起来/vd ，/w 以后/nt 真/d 不能/vu 这样/r 闭/v 着/u 眼睛/n 生活/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 离/v 京都/n 前/nd 的/u 十/m 几/m 天/nt 的/u 光景/n ，/w 我/r 因为/c 看过/v 一/m 本/q 谷崎润一郎/nh 的/u &quot;/w 食/v 蓼/a 的/u 虫/n &quot;/w ，/w 中间/nd 有/v 几/m 处/n 关于/p 日本/ns 服装/n 的/u 名词/n 闹/v 不/d 清楚/a ，/w 便/d 去/v 问/v 寿满子/nhs 君/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     刚/d 推开/v 门/n 进去/v 的/u 时候/n ，/w 发现/v 她/r 手中/nl 正/d 拿/v 着/u 一/m 封/q 信/n ，/w 满脸/n 呈现/v 一/m 种/q 从来/d 没有/d 见过/v 的/u 怒容/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     &quot;/w 失礼/v 得/u 很/d ，/w 我/r 不/d 知道/v 你/r 正在/d 有事/v ，/w 等/v 下/nd 我/r 再/d 来/vd 打扰/v 你/r 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     我/r 一边/d 说/v 一边/d 预备/v 退出/v 她/r 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     &quot;/w 没有/v 关系/n ，/w 这/r 是/vl 我/r 母亲/n 寄来/v 的/u 信/n ，/w 已经/d 读过/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     她/r 连忙/d 装/v 着/u 笑容/n 解释/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     我/r 的/u 日本/ns 生活/n ，/w 可以/vu 分为/v 前/nd 后/nd 二/m 期/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     第一/m 期/nt 是/vl 从/p 一九一四/m 年/nt 到/v 一九二四/m 年/nt 的/u 留学/v 时期/nt ，/w 第二/m 期/nt 是/vl 一九二八/m 年/nt 以后/nt 的/u 亡命/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     中间/nd 的/u 四/m 年/nt ，/w 我/r 是/vl 回到/v 本/r 国/n 做/v 着/u 事情/n ；/w 居留/v 日本/ns 者/k 前后/nt 凡/d 十六/m 年/nt ，/w 简直/d 用去/v 了/u 生涯/n 的/u 一半/m ，/w 这/r 是/vl 自己/r 也/d 不胜/d 惊讶/a 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     虽然/c 在/p 这/r 前/nd 后/nd 二/m 期/nt ，/w 我/r 都/d 始终/d 一贯/a 地/u 过/v 着/u 赤贫/a 的/u 生活/n ，/w 这/r 简直/d 可以/vu 作为/v 一/m 件/q 可/vu 夸耀/v 的/u 事/n ；/w 不过/c 对于/p 内心/n 的/u 生活/n ，/w 却/d 完全/a 有着/v 另外/r 一/m 个/q 人/n 似的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 前期/nt ，/w 我/r 是/vl 一个/mq 医学/n 学生/n ，/w 醉心/v 于/p 泛神论/n （/w Ｐａｎｔｈｅｉｓｍ/ws ）/w ，/w 在/p 东洋/ns 方面/n 是/vl 崇拜/v 着/u 庄子/nh 和/c 陶渊明/nh 一/m 类/n 的/u 古人/n ，/w 在/p 西洋/ns 方面/n 是/vl 崇拜/v 着/u 斯披诺札/nh （/w Ｓｐｉｎｏｚｓ/ws ）/w ，/w 歌德/nh （/w Ｇｏｅｔｈｅ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     尤其/d 是/vl 对于/p 自然/a 的/u 感念/v ，/w 是以/c 纯然/a 的/u 东方/nd 情绪/n 为/vl 基调/n ；/w 把/p 她/r 当做/v 着/u 朋友/n ，/w 当做/v 着/u 爱人/n ，/w 当做/v 着/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     但是/c 到/v 后来/nt ，/w 却/d 不知不觉/i 地/u 失去/v 了/u 这/r 种/q 情操/n ；/w 现在/nt ，/w 尤其/d 在/p 这/r 非常/d 时期/nt 的/u 日本/ns ，/w 自然/n 之类/n ，/w 简直/d 变成/v 了/u 别/r 个/q 星球/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     我们/r 早就/d 失去/v 了/u 自然/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     十八/m 世纪/nt 的/u 哲人/n 卢梭/nh （/w Ｒｏｕｓｓｅａｕ/ws ）/w 曾经/d 倡导/v 过/u &quot;/w 回到/v 自然/n &quot;/w ，/w 而/c 现在/nt 的/u 我们/r ，/w 却/d 自觉/a 毋宁/d 要/vu 喊/v &quot;/w 还/v 我/r 自然/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 本人/n 的/u 文学/n 活动/n 时期/nt ，/w 因为/c 在/p 九州/ns 帝国/n 大学/n 肄业/v 的/u 关系/n ，/w 以/p 日本/ns 的/u 自然/n 和/c 人事/n 为/vl 题材/n 的/u 作品/n 自然而然/i 地/u 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     那个/r 时期/nt 所/u 写/v 的/u 作品/n ，/w 大抵/d 以/p 新/a 的/u 形式/n 被/p 发表/v 着/u ；/w 在/p 那/r 之前/nt ，/w 在/p 高等学校/n 读书/v 的/u 时期/nt ，/w 也就是/d 在/p 中国/ns 尚未/d 看到/v 新文学/n 的/u 诞生/v 的/u 时期/nt ，/w 我/r 也/d 往往/d 试/v 作/v 些/q 旧/a 形式/n 的/u 诗词/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     这些/r 东西/n ，/w 大抵/d 是/vl 弱/a 年/nt 的/u 未/d 成熟/v 的/u 作品/n ，/w 当然/d 未经/v 发表/v ；/w 甚至/d 原稿/n ，/w 也/d 全部/n 没有/d 保存/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     仅仅/d 遗留/v 在/p 记忆/n 中/nd 的/u 东西/n ，/w 约/d 有/v 二/m 三十/m 首/q 。/w 
		
			
                                        165
                                     现在/nt ，/w 我们/r 可以/vu 选出/v 那/r 中间/nd 的/u 若干/m 首/q -/w -/w 特别/d 是以/c 自然/n 为/vl 对象/n 而/c 吟/v 的/u -/w -/w 抄/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        166
                                     我/r 最初/nt 到/v 东京/ns ，/w 是/vl 一九一四/m 年/nt 一月/nt 十三/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        167
                                     因为/c 是/vl 从/p 北平/ns 经/v 满洲/ns 朝鲜/ns 而/c 来/vd 的/u ，/w 所以/c 照理/d 应该/vu 很/d 看到/v 了/u 不少/a 东西/n ；/w 不过/c 足以/d 引起/v 兴趣/n 的/u 印象/n ，/w 却/d 什么/r 也/d 没有/d 遗留/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     到/v 东京/ns 之后/nt ，/w 我/r 即刻/d 埋首/v 于/p 日本语/n 的/u 学习/v ；/w 三/m 四/m 个/q 月/nt 之间/nd ，/w 除了/p 从/p 泊/v 宿/v 着/u 的/u 大/a 冢/n 到/v 神/n 田/n 的/u 日本语/n 学校/n 以外/nd ，/w 简直/d 出去/v 都/d 不大/a 出去/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     日本语/n 并/d 没有/v 如/v 所/u 预料/v 的/u 那样/r 容易/a ；/w 不过/c 总之/c 我/r 是/vl 在/p 同年/nt 的/u 六月/nt ，/w Ｐａｓｓ/ws 了/u 第一/m 高等学校/n 的/u 特设/v 预科/n （/w 这/r 是/vl 专门/d 为/p 中国/ns 留学生/n 而/c 设/v 的/u 班次/n ；/w 读/v 了/u 一/m 年/nt 光景/n ，/w 便/d 分派/v 到/v 各/r 高等学校/n 去/v ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     因为/c 照/v 规矩/n Ｐａｓｓ/ws 了/u 便/d 可/vu 领得/v 官费/n ，/w 所以/c 我/r 不到/v 半年/nt 便/d 成/v 了/u 官费/n 生/n ，/w 而/c 造/v 了/u 一个/mq 记录/n （/w Ｒｅｃｏｒｄ/ws ）/w ；/w 真/d 是/vl 喜欢/v 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 我/r 的/u 一生/nt 之中/nd ，/w 我/r 觉得/v 唯有/d 那个/r 时候/n ，/w 是/vl 最/d 喜欢/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     考试/n 完毕/v 之后/nt ，/w 我/r 马上/d 以/p 领得/v 的/u 官费/n ，/w 到/v 房州/ns 北条/ns 洗/v 海水浴/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     北条/ns 的/u 镜浦/ns ，/w 在/p 没有/v 风/n 的/u 日子/nt ，/w 真/d 是/vl 像/v 镜子/n 一样/a 地/u 平静/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     本来/d 生于/v 四川/ns 的/u 腹地/n 的/u 峨眉山/ns 麓/n 的/u 我/r ，/w 作为/v 一/m 种/q 家规/n ，/w 是/vl 被/p 禁止/v 走进/v 一/m 尺/q 以上/nd 的/u 水里/nl 去/v 的/u ；/w 这时候/nt 一/m 跃入/v 海/n ，/w 简直/d 有着/v 隔世/v 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     不过/c 因为/c 缺少/v 经验/n ，/w 所以/c 我/r 还/d 张开/v 着/u 嘴/n ，/w 就/d 被/p 水/n 泳/v 部/n 的/u 主任/n 先生/n 将/p 头/n 按/v 到/v 海/n 里/nd 去/v ，/w 饱/a 吃/v 了/u 潮水/n ，/w 简直/d 咸/a 得/u 要命/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     我/r 记得/v 在/p 那/r 瞬间/nt ，/w 我/r 想/v ：/w 缺少/v 空气/n 经验/n 的/u 婴儿/n ，/w 最初/nt 吸进/v 的/u 这/r 世上/nl 的/u 冷气/n ，/w 一定/d 也是/vl 同样/a 地/u 难受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 房州/ns 的/u 两/m 个/q 月/nt 光景/n 的/u 海岸/n 生活/n ，/w 真/d 是/vl 舒/a 闲/a 得/u 极/d 。/w 
		
			
                                        178
                                     我/r 常时/nt 在/p 月夜/nt 的/u 晚上/nt ，/w 邀/v 友/n 操/v 舟/n ，/w 绕过/v 鹰岛/ns 和/c 冲岛/ns ；/w 有时候/d ，/w 还/d 带/v 着/u 老酒/n ，/w 到/v 岛上/nl 去/v 喝/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     不过/c 在/p 那/r 镜中/nl ，/w 时常/d 有着/v 意外/a 的/u 东西/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     有时候/d 一清早/nt 到/v 海滨/nl 散步/v 去/v ，/w 从/p 远远/a 地/u 在/p 外洋/n 那边/r 还/d 没有/d 消去/v 的/u 海/n 雾中/nl ，/w 黑/a 的/u 东西/n 是/vl 像/v 山/n 一般/a 地/u 陈列/v 着/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     那是/vl 夜里/nt 来/vd 停泊/v 的/u 军舰/n ：/w 有时候/d 有/v 一/m 只/q ，/w 有时候/d 有/v 三/m 五/m 只/q 。/w 
		
			
                                        182
                                     虽/c 也/d 不无/v 在/p 海/n 的/u 风景/n 上/nd 添加/v 一/m 种/q 奇观/n 之/u 趣/n ，/w 不过/c 当然/d 不是/vl 平静/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     尤其/d 对于/p 异乡人/n 的/u 我们/r ，/w 是/vl 充分/a 地/u 有着/v 唤起/v 种/q 种/q 联想/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     海/n 湾/n 的/u 形状/n ，/w 很/d 像/v 地图/n 上/nd 的/u 渤海湾/ns ；/w 所以/c 一/d 看见/v 军舰/n ，/w 自然而然/i 地/u 不能不/d 回想/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     一/m 到/v 秋天/nt 立刻/d 变/v 得/u 冷静/a 起来/vd ，/w 仿佛/d 是/vl 海岸/n 风情/n 之/u 常/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     尤其/d 是/vl 像/v 北条/ns 那样/r 的/u 以/p 学生/n 为/vl 对手/n 的/u 浴场/n ，/w 九月/nt 的/u 开学/v 期/nt 一开始/v ，/w 海滨/nl 上/nd 简直/d 人影/n 儿/k 也/d 看/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     一/m 起头/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 反而/d 觉得/v 海岸/n 的/u 好处/n 是/vl 赤裸裸/a 地/u 露/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        188
                                     阳光/n 一般/a 地/u 是/vl 变/v 得/u 淡/a 而/c 薄/a 了/u ，/w 并且/c 带/v 着/u 哀/a 调/n ；/w 潮音/n 也/d 拖/v 着/u 一/m 种/q 若/c 在/p 夏天/nt 非/d 深夜/nt 不能/vu 听到/v 的/u 寂寞/a 的/u 余韵/n ；/w 空气/n 变/v 得/u 异常/a 清澄/a ；/w 对岸/n 富士山/ns 的/u 秀/a 姿/n ，/w 时常/d 打/p 一清早/nt 起/v 便/d 远远/a 地/u 在/p 彼方/n 的/u 云端/n 露出/v 来/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 实在/d 是/vl 一/m 种/q 怎么/r 也/d 不能/vu 形容/v 的/u 崇高/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 虽然/c 曾经/d 煞费苦心/i 想/v 把/p 这些/r 感觉/n 盛/v 在/p 诗/n 里面/nd ，/w 却/d 总/d 不能/vu 成功/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     在下/r 抄/v 的/u 一/m 绝/n 里面/nd ，/w 也许/d 便/d 可以/vu 清楚/a 地/u 看到/v 苦心/n 的/u 痕迹/n ；/w 不过/c 当然/d ，/w 这/r 乃是/vl 不/d 成功/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 第一/m 高等学校/n 里/nd ，/w 我/r 读/v 了/u 一/m 年/nt 光景/n ，/w 却/d 终于/d 没有/d 知道/v 就/d 在/p 那/r 校/n 庭/n 内/nd 的/u 朱舜水/nh 的/u 遗/n 墓/n ，/w 真/d 是/vl 迂/a 阔/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     自从/p 被/p 分派/v 到/v 冈山/ns 第/h 六/m 高等学校/n 以后/nt ，/w 因为/c 研究/v 王阳明/nh 的/u 关系/n ，/w 自然而然/i 地/u 注意/v 到了/v 朱舜水/nh ；/w 后来/nt 利用/v 一九一六/m 年/nt 的/u 暑假/n ，/w 才/d 到/v 第一/m 高等学校/n 去/v 吊/v 了/u 他/r 的/u 墓/n 址/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     因为/c 事情/n 只有/d 一/m 遍/q ，/w 所以/c 它/r 的/u 方位/n ，/w 现在/nt 已经/d 记/v 不/d 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     仿佛/d 是/vl 在/p 高/a 高/a 地/u 堆/v 着/u 的/u 冢/n 上/nd ，/w 立/v 着/u 一/m 块/q 石/n 碣/n ，/w 刻/v 着/u &quot;/w 朱舜水/nh 先生/n 之/u 墓/n &quot;/w 之类/n 的/u 铭文/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     所以说/v 遗址/n ，/w 是/vl 因为/c 他/r 的/u 遗骨/n ，/w 自从/p 民国/nt 成立/v 以后/nt ，/w 已经/d 归葬/v 到/v 故国/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     冢/n 的/u 周围/nd ，/w 是/vl 围绕/v 着/u 女贞/n 和/c 枫/n 之类/n 的/u 树/n ，/w 带/v 着/u 客死/v 海外/nl 的/u 明/a 之/u 遗/v 臣/n 似的/u 简/a 素/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     到/v 目今/nt ，/w 虽然/c 即使/c 近于/v 眉睫/n ，/w 也/d 没有/v 再/d 去/v 凭吊/v 的/u 热/a 心/n 了/u ，/w 但是/c 那时候/r 所/u 作/v 的/u 诗/n ，/w 却/d 在/p 记忆/n 中/nd 遗留/v 着/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 冈山/ns 的/u 时期/nt ，/w 我/r 常/d 泛舟/v 旭/n 川/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     夹/v 在/p 后乐园/ns 与/c 冈山城/ns 的/u 天主阁/ns 之间/nd 的/u 河面/nl ，/w 非常/d 富于/v 诗/n 趣/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     虽然/c 乡下人/n 总/d 不免/v 有些/m 粗野/a ，/w 但/c 他们/r 却/d 受/v 着/u 良好/a 的/u 教育/n ，/w 村/n 上/nd 的/u 学者/n 们/k 给/p 他们/r 创办/v 了/u 贫民/n 夜校/n ，/w 通俗/a 演讲/v 所/n ，/w 民众/n 阅/v 报/n 社/n ，/w 和/c 民众/n 图书馆/n 的/u 设备/n ，/w 这/r 是/vl 普及/v 一般/a 年长/a 者/k 的/u 教育/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     此外/c ，/w 还有/v 一个/mq 素朴/a 的/u 小学校/n ，/w 可以/vu 容纳/v 全村/n 儿童/n 在/p 那儿/r 读书/v ，/w 虽然/c 房屋/n 不/d 很/d 宽大/a ，/w 可是/c 教师/n 和/c 学生/n 都/d 充满/v 着/u 活泼/a 地/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     一时/nt 上课/v 铃/n 响/v 了/u ，/w 小学生/n 们/k 都/d 麇集/v 在/p 那/r 较/d 大/a 的/u 课堂/n 里/nd ，/w 凝/v 听/v 着/u 那位/r 先生/n 教授/v &quot;/w 常识/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     一/m 位/q 小学/n 教师/n 带/v 着/u 滑稽/a 的/u 面孔/n 题/v 出/vd 许多/a 极/d 浅近/a 的/u 问题/n ，/w 小学生/n 们/k 举起/v 他/r 污秽/a 的/u 小/a 手/n 争相/d 答复/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     有时/d 一些/m 白/a 须/n 齐/a 胸/n 的/u 农/n 父/n ，/w 搀/v 着/u 他们/r 的/u 孙儿/n 走进/v 小学校/n 来/vd ，/w 带/v 着/u 他们/r 和蔼/a 而/c 健康/a 的/u 笑颜/n ，/w 和/p 那/r 年青/a 的/u 教师/n 们/k 攀谈/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     学校/n 成/v 了/u 他们/r 的/u 家庭/n ，/w 渔村/n 是/vl 一个/mq 安静/a 的/u 和平/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 村里/nl ，/w 我们/r 还/d 看到/v 农/n 父/n 们/k 坐/v 在/p 茶馆/n 里/nd 饮茶/v ，/w 谈心/v ，/w 有的/r 架/v 着/u 眼镜/n 在/d 看/v 城里/nl 的/u 报纸/n ：/w 据说/v ，/w 这/r 简陋/a 的/u 茶馆/n ，/w 也就是/d 全村/n 村民/n 的/u 俱乐部/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     村妇/n 们/k 有些/m 抱/v 着/u 孩子/n 们/k 倚/v 在/p 门前/nl ，/w 有些/m 坐/v 在/p 树荫/n 下/nd 刺绣/v 或/c 纺纱/v ，/w 常常/d 听到/v 她们/r 在/p 闲谈/v 别/r 村/n 的/u 趣事/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     当然/d 我们/r 穿过/v 村巷/n 的/u 时候/n ，/w 鸡鸭/n 和/c 鹅群/n 往往/d 从/p 脚边/nl 绕过/v ，/w 村/n 犬/n 并不/d 咬/v 人/n ，/w 耕牛/n 伏/v 在/p 稻/n 场/n 上/nd 打盹/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     &quot;/w 是/vl 格/n ，/w &quot;/w 那/r 年轻/a 的/u 乡/n 导/n 用/v 苏州/ns 的/u 土/n 白/n 回答/v 我/r ，/w &quot;/w 这/r 村/n 上/nd 的/u 人/n 大半/n 是/vl 靠/p 养鱼/v 过活/v 格/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     &quot;/w 不/d ，/w 一/m 年/nt 有/v 三/m 季/nt 打鱼/v ，/w 冬季/nt 就/d 可以/vu 马马虎虎/a 过活/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     原来/d 捕鱼/v 的/u 工作/n 只有/d 从/p 春/nt 暮/nt 到/v 深秋/nt ，/w 严冬/nt 和/c 初春/nt 之间/nd ，/w 因为/c 小/a 鱼/n 还/d 没有/d 长大/v ，/w 不能/vu 捕捉/v ，/w 所以/c 大家/n 都/d 在/d 空闲/v 着/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     有些/m 年轻/a 的/u 人们/n ，/w 往往/d 利用/v 这个/r 机会/n 出外/v 经商/v 去/v ，/w 或是/vl 临时/d 出外/v 帮工/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     一/d 到了/v 春夏/nt 之/u 交/v ，/w 大家/n 都/d 回来/vd ，/w 全村/n 的/u 渔夫/n 便/d 开始/v 动员/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     他们/r 为了/p 生活/n ，/w 早晨/nt 天明/v 就/d 下/v 鱼池/n ，/w 年轻/a 的/u 渔/n 妇/n 们/k 为了/p 帮助/v 他们/r 丈夫/n 的/u 工作/n ，/w 不得不/d 把/p 孩子/n 交给/v 她们/r 的/u 翁姑/n ，/w 没有/v 翁姑/n 的/u ，/w 便/d 交给/v 小/a 犬/n 为/p 他们/r 看/v 照/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     等到/v 鱼尾/n 装满/v 了/u 渔船/n 时/nt ，/w 渔夫/n 便/d 把/p 他们/r 的/u 妻子/n 送回/v 村/n 上/nd ，/w 然后/c 满载/v 着/u 船/n 鱼/n 摇/v 向/p 城里/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     直到/v 傍晚/nt 或是/vl 明月/n 初升/v 时/nt ，/w 渔夫/n 们/k 摇/v 着/u 空船/n ，/w 沿路/n 高谈/v 着/u 市价/n ，/w 或是/vl 互/d 唱/v 着/u 调情/v 的/u 山歌/n 归来/v ，/w 渔船/n 停/v 在/p 灯火/n 如/v 萤/n 的/u 村/n 前/nd ，/w 渔夫/n 们/k 由/p 船舱/n 里/nd 取出/v 从/p 城市/n 里/nd 沽/v 来/vd 的/u 老酒/n ，/w 扣/v 好/a 船/n 索/n ，/w 缓步/v 穿过/v 村巷/n ，/w 走进/v 矮小/a 的/u 瓦屋/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     有时/d 妻子/n 们/k 立/v 在/p 门前/nl 鹄/v 候/v 着/u ，/w 接过/v 丈夫/n 的/u 酒瓶/n ，/w 走进/v 绿光/n 如/v 豆/n 的/u 火/n 油灯/n 前/nd ，/w 渔夫/n 在/p 朦胧/a 地/u 饮/v 着/u 老酒/n ，/w 妻子/n 立/v 在/p 桌边/nl 剥/v 着/u 花生/n ，/w 听/v 他/r 的/u 丈夫/n 高谈/v 着/u 从/p 城市/n 听来/v 的/u 闲事/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     后来/nt ，/w 乡/n 导/n 又/d 把/p 我们/r 引到/v 村/n 后/nd 名叫/v 三角洲/ns 的/u 湖面/nl 去/v 游览/v ，/w 那儿/r 和/c 蛛网/n 一般/a 密/a 的/u 鱼池/n ，/w 布满/v 在/p 三角湖/ns 的/u 周围/nd 。/w 
		
			
                                        220
                                     池边/nl 插/v 着/u 无数/m 的/u 白杨/n ，/w 湖水/n 被/p 风/n 吹起/v 了/u 微波/n ，/w 中午/nt 的/u 太阳/n 正/d 射/v 在/p 那儿/r 远山/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        221
                                     这时/r ，/w 我们/r 又/d 在/p 湖岸/n 的/u 白杨/n 丛/n 中/nd ，/w 发现/v 了/u 一/m 所/n 孤零/a 无/d 靠/v 的/u 茅屋/n ，/w 茅屋/n 的/u 周遭/n 长/v 着/u 深深/a 的/u 草/n ，/w 生满/v 了/u 许多/a 野花/n ，/w 湖水/n 里/nd 反射/v 着/u 茅屋/n 的/u 倒影/n ，/w 但是/c 那/r 茅屋/n 的/u 门/n 是/vl 静/a 静/a 地/u 锁/v 着/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     我/r 禁不住/v 地/u 发问/v ，/w &quot;/w 这样/r 孤零/a 无/d 靠/v 的/u 住/v 在/p 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     &quot;/w 这/r 是/vl 一个/mq 外乡人/n 陈大力/nh 的/u 住/v 屋/n ，/w &quot;/w 那/r 年轻/a 的/u 乡/n 导/n 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 因为/c 他/r 白天/nt 给/p 人家/r 帮工/v ，/w 所以/c 门/n 总是/d 劳/a 劳/a 地/u 锁/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     这时/r 那/r 乡/n 导/n 好像/d 知道/v 我/r 的/u 心理/n 似的/u ，/w 便/d 开始/v 说/v 那/r 陈大力/nh 的/u 身世/n 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     原来/d ，/w 那/r 茅屋/n 的/u 主人/n 是/vl 安徽/ns 桐城县/ns 人/n ，/w 年轻/a 的/u 时候/n 是/vl 个/q 非常/d 强壮/a 的/u 壮汉/n ，/w 他/r 一/m 个/q 人/n 能/vu 担负/v 两/m 三/m 个/q 人/n 的/u 工作/n ，/w 所以/c 人/n 便/d 给/p 他/r 起/v 了/u 一个/mq 绰号/n 叫/v 陈大力/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 本来/d 在/p 城/n 厢/n 里/nd 一家/mq 徐/nhf 姓/n 的/u 富豪/n 家里/nl 种/v 菜园/n ，/w 后来/nt 那/r 家/n 主人/n 因为/c 奸情/n 的/u 关系/n 暗杀/v 了/u 一个/mq 美好/a 的/u 丫头/n ，/w 私下/d 把/p 那/r 丫头/n 的/u 尸体/n 埋/v 在/p 自家/r 的/u 园里/nl 。/w 
		
			
                                        227
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 陈大力/nh 因为/c 锄地/v ，/w 在/p 榆树/n 根/n 下/nd 发现/v 了/u 那/r 丫头/n 的/u 尸骨/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     可是/c ，/w 当/p 这/r 丫头/n 未/d 死/v 以前/nt ，/w 早就/d 和/p 陈大力/nh 发生/v 过/u 情爱/n 的/u ，/w 大力/nhs 便/d 带/v 着/u 尸骨/n 到/v 官厅/n 呼/v 冤/n ，/w 但/c 他/r 不/d 知道/v 当时/nt 的/u 县官/n ，/w 就是/vl 他/r 主人/n 的/u 未来/nt 的/u 女婿/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     县官/n 当时/nt 便/d 把/p 大力/nhs 押/v 起/v ，/w 一方面/c 拿/v 这/r 案件/n 要挟/v 他/r 的/u 主人/n ，/w 主人/n 畏罪/v ，/w 答应/v 县官/n 的/u 条件/n ，/w 便/d 把/p 这/r 不/d 白/v 的/u 冤案/n 推/v 在/p 大力/nhs 的/u 身上/nl ，/w 以/p 杀人罪/n 判处/v 了/u 他/r 无期徒刑/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     可是/c 大力/nhs 因/c 得了/v 外援/n 和/c 内应/n ，/w 便/d 越狱/v 脱逃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     据/p 人/n 说/v ，/w 在/p 先/nt 年/nt ，/w 雪/n 还要/v 大/a ，/w 狍子/n 都/d 可以/vu 跑到/v 人家/r 的/u 院子/n 里/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        232
                                     又/d 据说/v ，/w 某/r 人/n 张三/nh ，/w 当/p 下/v 大雪/n 时/nt ，/w 在/p 大门口/n ，/w 亲手/d 捉住/v 了/u 两/m 匹/q 狍子/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     人们/n 总是/d 讲/v 先/nt 年/nt ，/w 说/v 先/nt 年/nt 几个/mq 大钱/n 就/d 能/vu 买/v 多少/r 猪肉/n ，/w 而/c 在/p 下雪/v 的/u 时候/n ，/w 人们/n 多半/m 是/vl 要/vu 讲/v 先/nt 年/nt 的/u 雪/n 的/u 故事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     说/v 这/r 话/n ，/w 是/vl 我/r 六/m 岁/nt 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     也许/d 是/vl 七/m 八/m 岁/nt 都/d 不定/d 。/w 
		
			
                                        236
                                     那时/r ，/w 我/r 是/vl 最/d 喜欢/v 听/v 人家/r 讲故事/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     特别/d 是/vl 坐/v 在/p 热/a 坑/n 头上/nl ，/w 听/v 人/n 讲古/v ，/w 是/vl 非常/d 有/v 味道/n 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     人们/n 总是/d 讲/v 先/nt 年/nt ，/w 说/v 先/nt 年/nt 冷/a 得/u 多/a ，/w 可是/c 不/d 知道/v 是/vl 什么/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     现在/nt 想/v 起来/vd ，/w 怕是/d 人烟/n 稀少/a 的/u 的/u 原故/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     我们/r 家里/nl 大概/d 是/vl 道光/nt 年间/nt 移/v 过去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 那时候/r ，/w 我们/r 是/vl &quot;/w 占/v 山/n 户/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     那是/vl 老/a 祖母/n 时时/d 以为/v 自豪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     你/r 想/v 一/m 想/v ，/w 方圆/n 一二十/m 里/q ，/w 只有/d 一家/mq 人家/r ，/w 那/r 该/vu 是/vl 如何/r 地/u 冷/a 凄/a 呀/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     现在/nt ，/w 人烟/n 是/vl 渐渐/d 地/u 稠密/a 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     东北/nl 的/u 冰天雪地/i 中/nd 并不/d 如/v 内地/nl 人/n 所/u 想像/v 的/u 那样/r 冷/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 雨雪/n 雰/n 霏/a 的/u 时节/n ，/w 人们/n 是/vl 一样/a 地/u 在/p 外边/nd 工作/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     小孩子/n 们/k 是/vl 顶/d 好/v 打/v 雪/n 仗/n 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 一天/nt ，/w 雪花/n 渐渐/d 地/u 停止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     空中/nl 是/vl 一片/mq 铅灰/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     地上/nl 是/vl 一片/mq 银白/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     狗/n 在/p 院里/nl 卧/v 着/u ，/w 鸡/n 在/p 院里/nl 聚/v 着/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     族/n 中/nd 的/u 一个/mq 哥哥/n ，/w 给/p 我们/r 作工/v ，/w 湾/v 着/u 腰/n ，/w 在/p 院里/nl ，/w 用/v 苕帚/n 扫雪/v ，/w 扫到/v 车里/nl ，/w 预备/v 在/d 往/p 外/nd 推/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     小/a 院子/n 里/nd 是/vl 寂静静/a 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     下/v 了/u 好久/a 的/u 雪/n ，/w 居然/d 停住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 看/v 着/u 人/n 扫雪/v ，/w 在/p 院子/n 里/nd ，/w 一/m 个/q 人/n 孤独/a 地/u 留连/v 着/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     抓/v 了/u 抓/v 雪/n ，/w 瞅/v 着/u ，/w 望/v 着/u 院里/nl 的/u 大树/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     寂静/a 的/u 空气/n 支配/v 着/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     忽然/d ，/w 角门/n 响/v 了/u 一/m 声/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     东北/nl 屯/n 的/u 大哥/n 又/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     我/r 是/vl 最/d 欢喜/v 东北/nl 屯/n 的/u 大哥/n 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     他/r 说话/v 是/vl 玄/a 天/n 玄/a 地/n 的/u ，/w 两/m 个/q 大/a 眼珠子/n ，/w 咕噜咕噜/o 地/u 动/v 着/u ，/w 很/d 是/vl 给/p 我/r 以/p 激/v 刺/v 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     他/r 能/vu 打/v 单/a 家/n 雀/n ，/w 而且/c 是/vl &quot;/w 打飞/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 所/u 打/v 的/u 那/r 一手/n 好/a 枪/n ，/w 真/d 不亚于/v 百步穿杨/i 的/u 养由基/nh 。/w 
		
			
                                        264
                                     真/d 是/vl &quot;/w 百发百中/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     他/r 能/vu 领/v 我/r 到/v 野外/nl 里/nd 跑/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     尤其/d 是/vl ，/w 他用/n 沙/a 枪/n 打/v 了/u 好些/m 家/n 雀/n ，/w 晚上/nt ，/w 可以/vu 煎/v 给/p 我们/r 吃/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 一/m 进门/v ，/w 声音/n 就/d 震动/v 了/u 整个/a 的/u 小/a 院落/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 数/m 分钟/q 之后/nt ，/w 我们/r 就/d 到了/v 街南/nl 的/u 田地/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     是/vl 东北/nl 屯/n 大哥/n ，/w 在/p 同/p 祖母/n 和/c 母亲/n 说/v 了/u 几/m 句/q 话/n 之后/nt ，/w 拿/v 着/u 沙/a 枪/n ，/w 带/v 我/r 出去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 带/v 我/r 到/v 近处/nl 各/r 各/r 大树/n 的/u 所在/n ，/w 打/v 了/u 好些/m 家/n 雀/n 子/k ，/w 带/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        271
                                     虽然/c 是/vl 冒/v 着/u 寒冷/a ，/w 可是/c ，/w 我/r 是/vl 非常/d 地/u 兴高彩烈/i 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     吃/v 着/u 煎/v 家/n 雀/n ，/w 东北/nl 屯/n 大哥/n ，/w 大吹大擂/i 地/u ，/w 给/p 我们/r 讲/v 雪/n 的/u 故事/n ：/w 哪里/r 雪/n 是/vl 如何/r 地/u 大/a ，/w 在/p 哪里/r 他/r 打死/v 了/u 多少/r 兔子/n ，/w 哪里/r 雪/n 给/p 人家/r 封住/v 了/u 门/n ，/w 在/p 哪里/r 他/r 打死/v 了/u 多少/r 野鸡/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     雪/n 的/u 故事/n ，/w 是/vl 最/d 令/v 我/r 怀/v 起/v 憧憬/n 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     到了/v 夜间/nt ，/w 东北/nl 屯/n 大哥/n 走/v 了/u ，/w 后街/nl 的/u 伯父/n 又/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     祖母/n 在/d 吃/v 消夜/n 酒/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     祖母/n 絮絮叨叨/a 地/u 讲/v 过来/vd 讲/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        277
                                     随后/d ，/w 她/r 叫/v 后街/nl 的/u 伯父/n 说/v 唱/v 了/u 一/m 段/q &quot;/w 二/m 度/n 梅/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     依稀/a 的/u 月光/n ，/w 从/p 镜/n 帘/n 缝里/nl ，/w 透射/v 到/v 屋子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        279
                                     濛/a 濛/a 的/u 雪/n ，/w 又/d 在/d 下/v 着/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     静夜/nt 里/nd ，/w 又/d 起/v 了/u 微微/a 的/u 冷风/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     濛/a 濛/a 的/u 雪/n ，/w 下/v 着/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     院里/nl 又/d 铺上/v 了/u 一/m 层/q 绵/a 絮/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 又/d 大/v 了/u 两/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 一/m 年/nt 冬天/nt ，/w 雪/n 是/vl 不怎么/d 大/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     地/n 冻/v 了/u 之后/nt ，/w 像是/vl 只/d 下/v 着/u 小/a 的/u 雪/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 一个/mq 冬天/nt ，/w 我们/r 的/u 院子/n 里/nd ，/w 好像/d 比/p 往常/nt 热闹/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     我们/r 是/vl 住/v 在/p 里边/nd 的/u 小/a 院里/nl 。/w 
		
			
                                        288
                                     外边/nd 是/vl 一个/mq 大/a 的/u 院子/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     现在/nt ，/w 马/n 嘶声/n ，/w 人/n 的/u 往来/v 声/n ，/w 车声/n ，/w 唱/v 筹/v 声/n ，/w 打/v 油/n 的/u 锤/v 声/n ，/w 在/p 外边/nd 的/u 院子/n 里/nd 交响/v 着/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     颓废/a 的/u 破/a 大院/n ，/w 顿时/d ，/w 呈/v 出/vd 了/u 新兴/a 的/u 气象/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     父亲/n 是/vl 忙忙碌碌/a 的/u ，/w 从/p 站上/nl 跑到/v 家里/nl ，/w 从/p 家/n 又/d 跑到/v 站上/nl 。/w 
		
			
                                        292
                                     一/m 车/n 一/m 车/n 的/u 黄豆/n ，/w 每天/nt ，/w 被/p 运/v 进来/vd 又/d 被/p 运/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        293
                                     据说/v 父亲/n 在/p 站上/nl 是/vl 做/v &quot;/w 老/a 客/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     一个/mq 先生/n ，/w 是/vl 麻脸/n 的/u ，/w 教/v 我/r 读书/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     可是/c ，/w 有时/d ，/w 他/r 也/d 去/v 帮/v 父亲/n 去/v 打/v 大豆/n 的/u 麻包/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     外院/n 里/nd ，/w 是/vl 好几/m 辆/q 车/n p/d 卸载/v 装载/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     马/n 在/p 无精打彩/i 地/u ，/w 惓/a 怠/a 地/u 站/v 着/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     身上/nl 披/v 着/u 一片/mq 一片/mq 的/u 雪花/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     人/n ，/w 往来/v 如/v 梭/n 地/u ，/w 工作/v 着/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 也/d 挤/v 在/p 人堆/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        301
                                     看/v 着/u 他们/r 怎么/r 过/v 斗/n ，/w 怎么/r 过/v 秤/n ，/w 怎样/r 装/v ，/w 怎么/r 抗/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     雪/n 雰/n 霏/a 地/u 下/v 着/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     麻脸/n 先生/n ，/w 划/v 着/u 苏州/ns 码子/n ，/w 记/v 着/u 豆包/n 的/u 分量/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     翌日/nt ，/w 早晨/nt ，/w 天/n 还是/d 黑洞洞/a 的/u 时候/n ，/w 就/d 听见/v 车声/n 咕咚咕咚/o 地/u 从/p 院里/nl 响/v 了/u 出去/v ，/w 起来/vd 时/nt ，/w 听说/v 父亲/n 已经/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     外边/nd 小雪/n 在/d 下/v 着/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     濛/a 濛/a 的/u 雪/n 下/v 着/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     院里/nl 又/d 铺上/v 了/u 一/m 层/q 绵/a 絮/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     厚/a 厚/a 的/u 雪/n ，/w 下/v 了/u 几/m 场/q ，/w 大地/n 上/nd 好像/d 披/v 了/u 丧/v 衣/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     隔江/v 望去/v ，/w 远山/n ，/w 近/a 树/n ，/w 平原/n ，/w 草/n 舍/n ，/w 江南/ns 的/u 农业/n 试验场/n ，/w 都/d 是/vl 盖/v 着/u 皑/a 白/a 的/u 雪/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     一带/n 的/u 松花江/ns ，/w 成/v 了/u 白雪/n 的/u 平原/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     江上/nl ，/w 盖/v 着/u &quot;/w 水/n 院子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     时时/d ，/w 在/p 雪里/nl 跑/v 着/u 狗/n 爬犁/n ，/w 飞/v 一般/a 地/u 快/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     狗/n 爬犁/n ，/w 马/n 爬犁/n ，/w 跑/v 过来/vd ，/w 跑/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     御者/n ，/w 披/v 着/u 羊皮/n 大衣/n ，/w 缩/v 着/u 脖/n ，/w 在/p 上边/nd ，/w 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     江心/nl 里/nd ，/w 时时/d 有人/r 来/vd 打水/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     夏天/nt 渡江/v 用/v 的/u &quot;/w 小/a 威/a 虎/n &quot;/w （/w 小船/n ）/w ，/w 系/v 在/p 岸边/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     夏天/nt 的/u 排/v 木/n 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     不/d 知道/v 是/vl 哪里/r 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     风/n 吹/v 着/u ，/w 冰冷/a 地/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     太阳/n 从/p 雪上/nl 反映/v 出/vd 银/n 星/n 儿/k 来/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     人/n 慢慢/a 地/u 工作/v 着/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     我/r 沿着/p 山路/n 下来/v ，/w 觉得/v 夜/nt 是/vl 恐怖/a 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     山路/n 非常/d 崎岖/a ，/w 夜/nt 如/v 一个/mq 黑色/n 的/u 罩子/n ，/w 罩/v 在/p 人/n 底/n 头上/nl ，/w 是/vl 那么/r 沉重/a 而且/c 狰狞/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     蝙蝠/n 成群/v 地/u 从/p 两旁/nl 的/u 密林/n 扑出/v ，/w 张开/v 黑色/n 的/u 羽翼/n ，/w 作/v 着/u 无声/v 的/u 回旋/v ，/w 有时/d 几乎/d 要/vu 扑到/v 人/n 底/n 头上/nl 。/w 
		
			
                                        325
                                     潮湿/a 的/u 海风/n 吹/v 着/u ，/w 密林/n 发出/v 高声/n 的/u 叹息/v ；/w 不时/d ，/w 从/p 远远/a 的/u 天边/nl ，/w 一/m 道/q 闪光/n 射到/v 树林/n 中/nd 来/vd ，/w 使/v 人/n 一眼/mq 看出/v 两旁/nl 黑暗/a 的/u 岩壁/n 和/c 透/v 不/d 过/vd 的/u 林木/n ，/w 随即/d ，/w 人/n 就/d 被/p 遗留/v 在/p 荒/a 寂/a 的/u 山道/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     南方/nd 的/u ，/w 令/v 人/n 忘却/v 呼吸/v 的/u 魔岛/ns -/w -/w 而/c 我/r ，/w 又是/vl 落到/v 了/u 这样/r 的/u 暗夜/nt 之中/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     离别/v 那个/r 驻/v 立/v 山顶/nl 的/u 肺病/n 患者/n 所/u 居留/v 的/u 病院/n 的/u 时候/n ，/w 天/n 已经/d 沉/a 黑/a 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     然而/c ，/w 在/p 病院/n 里/nd ，/w 却/d 没有/v 给/p 我/r 过夜/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 黯然/a 地/u 抚/v 了/u 抚/v 那个/r 热/a 得/u 昏迷/v 了/u 过去/vd 的/u 同伴/n 底/n 头/n ，/w 就/d 走出/v 了/u 病院/n ，/w 独自/d 摸/v 着/u 黑暗/a 的/u 山路/n ，/w 向着/v 海滨/nl 行/v 来/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     我/r 底/n 心里/nl 怀/v 着/u 恐怖/n ，/w 想/v 着/u 那个/r 同伴/n 也许/d 今晚/nt 就/d 会/vu 死掉/v ，/w 也许/d ，/w 在/p 他/r 底/n 昏迷/v 里/nd ，/w 他/r 竟会/vu 不/d 自知/v 地/u 爬到/v 窗前/nl ，/w 把/p 远处/n 发/v 着/u 暗光/n 的/u 海/n 当作/v 一个/mq 光明/a 底/n 目标/n ，/w 就/d 向着/v 窗外/nl 扑/v 了/u 出来/vd ，/w 因之/c ，/w 把/p 自己/r 粉碎/v 了/u 在/p 绝壁/n 的/u 悬岩/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     没有/v 人/n 会/vu 止住/v 他/r 的/u ，/w 病人/n 在/p 病院/n 里/nd ，/w 他/r 底/n 命运/n 就/d 好像/d 只是/d 交给/v 了/u 上帝/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     我/r 踏/v 着/u 山路/n ，/w 埋/v 着/u 头/n 躜/v 行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 并不/d 抬起/v 头/n 来/vd ；/w 向/p 前/nd 望/v 和/c 望/v 着/u 自己/r 底/n 脚尖/n ，/w 并/c 不能/vu 有/v 什么/r 大/a 的/u 分别/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     反之/c ，/w 在/p 一线/n 闪光/n 亮/v 过/vd 之后/nt ，/w 我/r 反而/d 害怕/v 望/v 一/m 望/v 在/p 我/r 前面/nd 的/u 到底/d 是/vl 什么/r 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 想/v 着/u 我/r 应当/vu 像/v 所有/a 夜行/v 人/n 在/p 不能/vu 战胜/v 自己/r 底/n 寂寞/a 的/u 时候/n 所/u 作/v 的/u 一样/a ，/w 唱唱歌/v 来/vd 壮/v 壮/v 自己/r 底/n 胆量/n ，/w 然而/c ，/w 我/r 不/d 能够/vu 唱/v ，/w 有/v 一些/m 沉重/a 的/u 思想/n 压/v 在/p 我/r 底/n 脑/n 里/nd ，/w 使/v 我/r 记/v 不/d 起/vd 任何/r 适当/a 的/u 歌曲/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 没有/v 一个/mq 宗教/n 徒/n 那样/r 幸福/a ，/w 在/p 无助/v 的/u 时候/n ，/w 能/vu 把/p 自己/r 信托/v 给/p 上帝/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 所/u 能/vu 想/v 的/u ，/w 只是/d 在/p 后面/nl 被/p 我/r 撇/v 弃/v 了/u 一个/mq 等/v 死/v 的/u 同伴/n ，/w 在/p 前面/nd 等/v 着/u 我/r 的/u ，/w 有/v 一/m 道/q 海/n 湾/n ，/w 我/r 所/u 走/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 死寂/a 的/u 路/n ，/w 而且/c ，/w 必须/d 渡过/v 九/m 里/q 的/u 海/n 程/n ，/w 然后/c 才能/c 回到/v 人间/nl ，/w 回到/v 有人/r 的/u 地方/n 去/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     &quot;/w 人/n 挣扎/v 着/u 向着/v 有人/r 的/u 地方/n 去/v ，/w 而/c 死/v 却/d 在/p 任何/r 地方/n 等/v 着/u 活/v 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 想起/v 我/r 那/r 同伴/n ，/w 被/p 肺病/n 折磨/v 坏/a 了/u 的/u ，/w 在/p 不久/nt 以前/nt ，/w 还是/d 那么/r 活泼/a 的/u 一个/mq 活人/n ，/w 甚至/d 可以说/v 是/vl 一个/mq 孩子/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     然而/c ，/w 只/d 在/p 几个/mq 波涛/n 底/n 震/v 击/v 里/nd ，/w 就/d 被/p 死神/n 攫/v 牢/a 了/u 他/r 底/n 喉/n 颈/n ，/w 使/v 他/r 再也/d 发/v 不出/v 任何/r 声音/n ，/w 而/c 只有/d 等待/v 死亡/v 底/n 临/v 降/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     人/n 活/v 着/u 算什么/v 呢/u &quot;/w 一/m 种/q 几乎/d 悲观/a 的/u 思想/n 固执/a 地/u 侵入/v 我/r 底/n 脑/n 里/nd 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     现在/nt ，/w 我/r 是/vl 在/p 这里/r 摸索/v ，/w 在/p 黑暗/a 里/nd 摸索/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     一/m 种/q 恐怖/a 的/u 阴影/n 掠过/v 我/r 底/n 眼前/nl ，/w 在/p 黑暗/a 里/nd ，/w 无数/m 的/u 魅/a 影/n 在/p 我/r 底/n 眼前/nl 浮动/v ，/w 青年/n 的/u ，/w 壮年/nt 的/u ，/w 甚至/d 未曾/d 成年/v 的/u ，/w 男/f 的/u ，/w 女的/n -/w -/w 他们/r ，/w 我/r 每/r 一个/mq 都/d 似乎/d 熟识/v ，/w 然而/c ，/w 从/p 那些/r 畸形/n 的/u ，/w 在/p 身上/nl 或者/c 脸上/nl 负/v 着/u 伤痕/n 的/u 幻像/n 里/nd ，/w 我/r 却/d 同时/n 难得/a 断定/v 他们/r 是/vl 谁/r ，/w 我/r 在/p 什么/r 地方/n 见过/v 他们/r 或者/c 曾经/d 和/c 他们/r 交换/v 过/u 亲密/a 的/u 友情/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     是的/u ，/w 我/r 清楚/a 地/u 记得/v ，/w 在/p 每/r 一/m 次/q 风暴/n 里/nd ，/w 总/d 有/v 几个/mq 熟识/v 的/u 面影/n 变/v 得/u 模糊/a 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     闪电/n 扯/v 得/u 更其/d 频繁/a 了/u ，/w 使/v 我/r 几乎/d 不敢/vu 睁开/v 我/r 自己/r 底/n 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 需要/v 一个/mq 盲人/n 底/n 镇定/a ，/w 使/v 我/r 能/vu 无视/v 眼前/nl 的/u 黑暗/a ，/w 然而/c ，/w 却/d 能/vu 在/p 黑暗/a 里/nd 向/p 前/nd 摸索/v 在/p 一个/mq 岩石/n 底/n 崎/a 角/n 上/nd 我/r 跌倒/v 下来/vd 了/u ，/w 我/r 底/n 膝盖/n 被/p 碰伤/v 了/u ，/w 全身/n ，/w 也/d 同时/n 变/v 得/u 麻木/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     夜/nt 气/n 是/vl 暴戾/a 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     风/n 吹/v 着/u ，/w 带来/v 咸味/n ；/w 树木/n 无休止/v 地/u 悉/a 索/a ，/w 好像/d 海浪/n 底/n 呜咽/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 依着/v 岩石/n ，/w 抚/v 着/u 膝盖/n 上面/nd 的/u 创伤/n ，/w 从/p 闪电/n 底/n 光耀/v 里/nd 看见/v 鲜血/n 流到/v 了/u 腿/n 脊/n ，/w 这样/r ，/w 在/d 挣扎/v 着/u 爬/v 了/u 起来/vd 之后/nt ，/w 又/d 不/d 自主/v 地/u 颓然/a 坐下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     天/n 和/c 地/n ，/w 一时/nt 之间/nd 变/v 得/u 沉寂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     岛/n 变成/v 了/u 无际/v 的/u 空间/n ，/w 而/c 我/r 自己/r 则/c 正/d 好像/d 一/m 朵/q 云/n ，/w 或者/c 一息/n 轻/a 和/a 的/u 山风/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 没有/d 呻吟/v ，/w 手/n 抚/v 着/u 血/n 的/u 创伤/n ，/w 静听/v 着/u 山间/nl 所/u 传来/v 的/u 一切/r 声息/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     我/r 想/v 听见/v 海浪/n 在/p 远处/n 嘶吼/v ，/w 然而/c ，/w 我/r 听/v 不/d 见/v ；/w 我/r 想/v 听见/v 一/m 声/q 雷鸣/v ，/w 震/v 破/v 这/r 岛上/nl 的/u 死寂/a ，/w 然而/c ，/w 却/d 什么/r 全都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     脚步/n 声/n 响/v 了/u ，/w 在/p 山路/n 上/nd 响/v 着/u ，/w 还有/v 唱歌/v 的/u 声音/n ，/w 嗓音/n 是/vl 那么/r 幼稚/a ，/w 而且/c 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     然而/c ，/w 能够/vu 有/v 什么/r 孩子/n 在/p 这/r 荒岛/n 上面/nd 呢/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     声音/n 唱/v 着/u 曙光/n 在/p 前/nd ，/w 唱/v 着/u 一个/mq 黎明/nt 的/u 希望/n ，/w 是/vl 那么/r 热烈/a ，/w 然而/c ，/w 却/d 又是/vl 那么/r 战栗/v ，/w 似乎/d 是/vl 怀/v 着/u 无限/d 的/u 热望/v ，/w 同时/c ，/w 却/d 又/d 有着/v 在/p 黑暗/a 里/nd 祛除/v 不/d 掉/v 的/u 恐怖/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     是/vl 孩子/n 啊/e ，/w 是/vl 一个/mq 在/p 气力/n 上/nd 还/d 不能/vu 说/v 是/vl 强壮/a ，/w 然而/c ，/w 在/p 心灵/n 上/nd 却/d 已经/d 有/v 了/u 热情/a 底/n 燃烧/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     脚步/n 停/v 了/u ，/w 歌声/n 突然/d 中止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     一/m 条/q 闪光/n 射到/v 路上/nl 来/vd ，/w 我/r 看清/v 了/u 一个/mq 非常/d 年青/a 的/u 脸面/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 他/r 底/n 头上/nl ，/w 似乎/d 是/vl 绕/v 着/u 柔和/a 的/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     &quot;/w 是的/u ，/w 路/n 太/d 黑/a ，/w 给/p 岩石/n 碰/v 翻/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     我/r 似乎/d 看见/v 一对/n 黑/a 的/u 眼珠/n 在/p 我/r 底/n 身上/nl 搜寻/v -/w -/w 不是/vl 搜寻/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 同情/v 的/u ，/w 天真/a 的/u 爱抚/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 双/q 温柔/a 的/u 手/n 把/p 我/r 搀/v 了/u 起来/vd ，/w 好像/d 立时/d 将/p 勇气/n 灌注/v 了/u 我/r 底/n 全身/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     我/r 站立/v 起来/vd ，/w 如同/v 在/p 一个/mq 奇迹/n 里/nd ，/w 立时/d 忘却/v 了/u 全身/n 底/n 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 划子/n ，/w 划子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     &quot;/w 快/d 划走/v 吧/u ，/w 快/d 划走/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     于是/c ，/w 我/r 的/u 小/a 舟/n 向着/v 江边/nl 漂去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     街道/n 因/c 静寂/a 而/c 显得/v 更/d 悠长/a ，/w 街灯/n 是/vl 有着/v 睡意/n 的/u ，/w 很少/a 的/u 门/n 向/p 晚风/n 开启/v 着/u ，/w 他/r ，/w 像/v 一个/mq 神秘/a 的/u 客人/n ，/w 走进/v 我/r 的/u 寓所/n 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     &quot;/w 我/r 认识/v 了/u 一个/mq 新/a 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     一/d 跨/v 房门/n ，/w 他/r 就/d 很/d 高兴/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     &quot;/w 我/r 觉得/v 很/d 满意/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     而/c 我/r 心里/nl 也/d 充满/v 着/u 一/m 种/q 知人/v 秘密/n 的/u 快意/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     &quot;/w 那/r 吗/u ，/w 祝/v 你/r 的/u 生活/n 在/p 夏天/nt 开花/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     &quot;/w 我/r 愿/vu 人们/n 的/u 生活/n 都/d 四时/nt 常/a 春/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 确有/v 一/m 张/q 伶/a 巧/a 的/u 嘴/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     一个/mq 夏天/nt 我/r 得/v 着/v 一个/mq 朋友/n 自杀/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     另/r 一个/mq 夏天/nt ，/w 一个/mq 朋友/n 冒/v 着/u 炎/a 阳/n 私奔/v 了/u ，/w 为了/p 爱情/n 的/u 原故/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     &quot;/w 我/r 却/d 在/p 江/n 渚/n 上/nd 认识/v 了/u 一个/mq 远方/nl 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     &quot;/w 这/r 是/vl 应该/vu 留/v 着/u 对/p 另外/r 的/u 朋友/n 说/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     &quot;/w 对于/p 远方/nl 的/u 女人/n 我/r 很/d 向往/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     &quot;/w 然而/c 使/v 我/r 动心/v 的/u 却是/vl 些/q 远远/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     所以/c 这个/r 夏天/nt 我/r 到/v 这里/r 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     窗幔/n 微动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     灰色/n 的/u 云/n 白色/n 的/u 云/n ，/w 静谧/a 的/u 空中/nl 嵌/v 着/u 疏朗/a 而/c 惺忪/a 的/u 星星/n ，/w 房屋/n ，/w 远/a 树/n 都/d 是/vl 些/q 朦胧/a 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     他/r 同/c 我/r 坐/v 在/p 窗前/nl ，/w 有/v 一会儿/nt 的/u 沉默/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     &quot;/w 现在/nt 我们/r 喝/v 点/q 淡/a 酒/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     我/r 打开/v 一/m 瓶/q 葡萄酒/n ，/w 向着/v 高/a 高/a 的/u 玻璃杯/n 里/nd 倾注/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     然后/c 取出/v 一/m 匣/q 点心/n ，/w 放/v 在/p 我们/r 面前/nd 的/u 长/a 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        389
                                     &quot;/w 这/r 种/q 酒/n 仿佛/d 比/p 从前/nt 浓/a 了/u 点/q 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 噙/v 着/u 一/m 口/q 酒/n ，/w 细/a 呷/v 着/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     淡酒/n 会/vu 使/v 人/n 有着/v 好/a 性格/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     &quot;/w 喝酒/v 人/n 才能/vu 体验/v 人生/n 的/u 两/m 个/q 方面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 脸上/nl 有点/d 红晕/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     其实/d ，/w 人/n 有时候/d 是/vl 需要/v 一点/mq 小/a 小/a 的/u 刺激/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     &quot;/w 偶然/a 的/u ，/w 也/d 如/v 认识/v 其他/r 的/u 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     &quot;/w 大概/d 是/vl 锦屏/ns 人/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 句/q 话/n 简直/d 像/v 锋利/a 的/u 手指/n 抓着/v 我/r 的/u 惊/v 意/n 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     锦屏/ns 是/vl 个/q 荒凉/a 的/u 地方/n ，/w 但/c 使/v 我/r 有/v 个/q 亲切/a 的/u 感觉/n ，/w 在/p 那儿/r 我/r 消磨/v 了/u 很多/a 寂/a 苦/a 的/u 日子/nt ，/w 学会/v 了/u 深思/v ，/w 忍耐/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     本地/n 很多/a 的/u 女人/n ，/w 有人/r 说/v ，/w 不胜/v 生活/n 的/u 冷酷/a 与/c 穷苦/a ，/w 都/d 冒险/v 地/u 跑到/v 邻近/v 的/u 县/n 邑/n 去/v 寻找/v 她们/r 的/u 运气/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     有的/r 幸运/a 了/u ，/w 有的/r 不知下落/i ，/w 总之/c 她们/r 没有/d 回/v 过/u 乡土/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     &quot;/w 这/r 是/vl 我/r 的/u 猜想/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     姑娘/n 们/k 是/vl 不/d 愿意/vu 告诉/v 真实/a 的/u 生地/n 的/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     不过/c ，/w 她/r 带/v 了/u 异乡/n 的/u 气息/n ，/w 使/v 我/r 感到/v 温存/v 和/c 快慰/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 很多/a ，/w 从/p 不同/a 的/u 地方/n 来/vd ，/w 但/c 有着/v 同一/a 的/u 命运/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 喝完/v 第二/m 杯/q 酒/n 了/u ，/w 更加/d 兴奋/a ，/w 当/p 他/r 说出/v 命运/n 二/m 字/n 时/nt ，/w 我/r 极/d 自然/a 地/u 感到/v 一点/mq 凄凉/a 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     他们/r 被/p 一阵/mq 恶/a 风/n 吹到/v 险/a 屹/a 的/u 世/nt 路上/nl ，/w 由/p 退避/v ，/w 犹豫/v ，/w 而/c 至于/v 堕落/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     …/w …/w 现在/nt ，/w 那个/r 我/r 一/m 面/q 认识/v 的/u 女人/n 的/u 影子/n 在/p 我/r 心里/nl 固执/a 地/u 摇晃/v 着/u 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     &quot;/w 因为/c 问到/v 人家/r 的/u 身世/n 是/vl 最/d 不/d 礼貌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     发现/v 不幸/a 的/u 命运/n 本身/n 就是/vl 一/m 件/q 痛苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     多年/nt 生活/n 上/nd 的/u 浪费/v 只/d 教/v 他/r 获得/v 这点/r 经验/n 吗/u 他/r 看/v 了/u 窗外/nl 的/u 天色/n ，/w 又/d 望/v 着/u 因/p 夜/nt 深/a 而/c 更/d 见/v 光明/n 的/u 灯光/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     其实/d ，/w 他/r 心里/nl 藏/v 着/u 很多/a 人家/r 不幸/a 的/u 命运/n ，/w 不愿/vu 揭开/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     &quot;/w 他们/r 有着/v 同一/a 的/u 快乐/a 和/c 痛苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     &quot;/w 我/r 准备/v 第二/m 次/q 会见/v 时/nt 问/v 她/r 。/w 
		
			
                                        414
                                     初次/mq 会面/v 就/d 问到/v 姓氏/n 未免/d 太/d 唐突/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     对/p 这些/r 事/n 你/r 是/vl 有点/d 隔膜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     &quot;/w 她/r 在/p 外面/nd 漂流/v 很久/a 了/u 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     &quot;/w 谁知道/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     不过/d 到/v 这里/r 刚好/d 几/m 天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     一/d 到/v 这里/r ，/w 她/r 的/u 名声/n 就/d 像/v 花/n 一样/a 展开/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     银色/n 的/u 黎明/nt 。/w 
		
			
                                        421
                                     润湿/v 的/u 空气/n 透进/v 房里/nl 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     街上/nl 有/v 幽静/a 的/u 足音/n 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     &quot;/w 天亮/v 了/u ，/w 我/r 得/vu 家/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     我/r 倚/v 在/p 窗/n 边/nd ，/w 新鲜/a 的/u 空气/n 使/v 我/r 感到/v 清凉/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     他/r 的/u 背影/n 在/p 静/a 静/a 的/u 街头/n 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     我/r 有/v 一/m 位/q 表兄/n 就是/d 捉/v 鹌鹑/n 的/u 能手/n ，/w 他/r 给/p 我/r 说过/v 许多/a 打猎/v 的/u 趣事/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     和/p 猎人/n 的/u 鹰犬/n 有/v 过/u 交涉/v 的/u 野兔/n ，/w 狡/a 得/u 有时/d 使/v 他们/r 毫无办法/i ：/w 鹰/n 一/m 抓住/v 它/r 的/u 尾巴/n 时/nt ，/w 它/r 就/d 拚/v 死命/n 一直/d 往前/d 跑/v ，/w 直/d 跑到/v 鹰/n 喘气/v 无力/v 放开/v 它/r 去/v 完事/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     有一次/v 一/m 只/q 鹰/n 竟/d 因/c 此/r 累死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     但/c 这样/r 战场/n 的/u 宿将/n 究竟/d 有数/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     一般/a 没有/v 经验/n 的/u 新手/n 总是/d 一/d 着/v 鹰爪/n 便/d 回头/v ，/w 命运/n 也/d 立刻/d 就/d 决定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     这些/r 翻山/v 越野/v 的/u 经验/n 虽然/c 我/r 听/v 了/u 也/d 欢喜/a ，/w 但是/c 决然/d 入伙/v 的/u 心意/n ，/w 记得/v 仿佛/d 是/vl 并/d 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     听/v 他/r 吹/v 那/r 发出/v 凄凉/a 的/u 音调/n 的/u 陶器/n ，/w 描述/v 用/p 网/n 捉/v 鹌鹑/n 的/u 情形/n ，/w 猎场/n 又是/vl 我/r 所/u 熟悉/v 的/u 山岗/n ，/w 这/r 种/q 诱引/v 却是/vl 我/r 怎样/r 也/d 抵抗/v 不了/v 的/u ，/w 虽然/c 那时候/r 在/p 我/r 的/u 故乡/n 打猎/v 被/p 人/n 认为/v 是/vl 流浪/v 子/k 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     我/r 期待/v 着/u 夜晚/nt ，/w 自己/r 觉得/v 非常/d 机警/a ，/w 一定/d 可以/vu 在/p 朦胧/a 夜色/n 的/u 隐/v 避/v 下/nd ，/w 逃开/v 长者/n 们/k 监视/v 的/u 眼/n ，/w 和/c 那位/r 过/v 着/u 无忧无虑/i 的/u 流水/n 般/n 生活/n 的/u 表兄/n ，/w 享受/v 有/v 诗/n 趣/n 的/u 一/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        434
                                     我/r 想/v 一定/d 是/vl 我/r 的/u 兴奋/n 作/v 了/u 奸细/n ：/w 我/r 离家/v 不到/v 五十/m 步/q 时/nt 便/d 被/p 阻拦/v 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     请/v 你/r 回去/vd &quot;/w 一句话/n ，/w 实在/d 比/p 一/m 堆/q 教科书/n 还/d 令/v 我/r 厌恶/v ；/w 但是/c 有/v 什么/r 法子/n 呢/u ，/w 教科书/n 既/c 不能不/d 让/p 向/p 头里/nd 硬塞/v ，/w 请/v 回去/vd 也/d 只有/d 回去/vd 罢/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     第二/m 天/nt 表兄/n 请/v 我/r 吃/v 鹌鹑/n ，/w 头天/nt 晚上/nt 捉/v 来/u 的/u ，/w 我/r 虽然/c 称赞/v 了/u 一番/mq 膀/n 腿/n 的/u 鲜美/a 好吃/a ，/w 但是/c 我/r 羡慕/v 而/c 至今/d 未/d 忘/v 的/u 却是/vl 我/r 想像/n 中/nd 那/r 种/q 捉/v 鹌鹑/n 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     现在/nt 我/r 的/u 这位/r 猎人/n 的/u 表兄/n 已经/d 务农/v ，/w 过/v 着/u 勤苦/a 有用/a 的/u 生活/n ，/w 对于/p 捉/v 鹌鹑/n 之类/n 的/u 游戏/n 大概/d 早就/d 没有/v 兴趣/n 了/u 罢/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     阿克撒科夫/nh 的/u 那/r 一/m 段/q 话/n ，/w 在/p 我/r 读/v 时/nt ，/w 译/v 时/nt ,/w 和/c 现在/nt 重/d 抄/v 时/nt 都/d 给/p 我/r 很/d 大/a 的/u 愉快/a ，/w 同时/c 也/d 引起/v 我/r 更深/a 的/u 惋惜/v ，/w 并不是/v 偶然/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     这位/r 行云流水/i 一般/a 自由自在/i 生活/v 着/u 的/u 表兄/n ，/w 固然/c 是/vl 我/r 小时/nt 私心/n 羡慕/v 的/u 人物/n ；/w 但/c 因为/c 我们/r 很/d 是/vl 亲近/a ，/w 并/c 没有/v 什么/r 引/v 我/r 惊异/a 的/u 神秘/a ，/w 有时候/d 还/d 可以/vu 拍/v 拍/v 肩头/n ，/w 说笑话/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     另外/r 还有/v 一/m 位/q 我/r 私心/n 羡慕/v 的/u 人物/n ，/w 却/d 只有/d 远远/a 的/u 惊/v 看/v 一番/mq ，/w 对/p 他/r 很/d 有些/d 莫测高深/i 了/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 一天/nt 总/d 有/v 几/m 次/q 笑嘻嘻/a 的/u 从/p 街/n 那/r 一头/n 提/v 着/u 酒壶/n 慢慢/a 走到/v 我/r 家/n 的/u 门前/nl 。/w 
		
			
                                        442
                                     向来/d 没有/d 看/v 他/r 皱/v 着/u 眉头/n 过/vd 。/w 
		
			
                                        443
                                     若是/c 他/r 不说/v 什么/r 话/n ，/w 那是/vl 因为/c 他/r 正/d 吹口哨/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     我/r 的/u 那位/r 表兄/n 虽然/c 很/d 会/vu 游泳/v ，/w 能/vu 一跃/v 跳进/v 急流/n 的/u 大水/n 里/nd 去/v ，/w 博得/v 两岸/nl 人/n 的/u 喝彩/v ，/w 但是/c 较之/v 这/r 一/m 位/q ，/w 我/r 以为/v 还要/v 逊色/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     并不是/v 他/r 能/vu 跃进/v 更/d 凶险/a 的/u 波涛/n ，/w 或/c 泳/v 过/vd 更/d 宽/a 的/u 河/n ，/w 却是/vl 因为/c 他/r 能/vu 在/p 水里/nl 露出/v 半截/q 身/n ，/w 从从容容/a 的/u 行走/v ，/w 仿佛/d 我们/r 在/p 路上/nl 似的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 在/p 我/r 已经/d 是/vl 一/m 种/q 大/a 惊奇/a 了/u ，/w 何况/c 他/r 还/d 一/m 手/q 拿/v 着/u 树/n 条/n 编成/v 的/u 三角形/n 的/u 东西/n 在/p 水里/nl 左/nd 捣/v 一下/mq ，/w 右/nd 捣/v 一下/mq ，/w 时时/d 用/p 脚指头/n 捉/v 起/v 一/m 条/q 大鱼/n ，/w 我/r 常常/d 看到/v 他/r 这样/r 捉/v 了/u 几/m 条/q 活跳跳/a 的/u 鱼/n ，/w 用/p 柳条/n 穿/v 起来/vd ，/w 唱/v 着/u 走回/v 家/n 去/v ，/w 以后/nt 读/v 耶稣/nh 在/p 水面/nl 上/nd 行走/v 的/u 故事/n 也/d 没有/v 我/r 这样/r 惊喜/v 佩服/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     那时/r 我/r 常/d 想/v ，/w 能/vu 学到/v 这/r 套/q 本领/n ，/w 真/d 是/vl 无上/a 的/u 大/a 喜悦/a ；/w 但是/c 我/r 总/d 没有/v 机会/n 向/p 他/r 领教/v 这/r 密/a 诀/n ，/w 直到/v 现在/nt 我/r 是/vl 还/d 不免/d 觉得/v 惋惜/v 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     但是/c 私自/d 尝试/v 却/d 有/v 过/u 一/m 回/q 。/w 
		
			
                                        449
                                     我/r 的/u 同辈/n 多半/m 都/d 欢喜/v 戏水/v ，/w 能够/vu 泳/v 过/vd 小河/n ，/w 将/p 头/n 没/v 在/p 水里/nl 很久/a 的/u 人/n 并/c 不在少数/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     一/m 次/q 我/r 看/v 他们/r 泳/v 了/u 很/d 远/a ，/w 没有/v 人/n 再/d 向/p 后/nd 望/v 的/u 时候/n ，/w 自己/r 偷偷/d 脱/v 了/u 衣/n 走下/v 水/n 去/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 离岸/v 不过/d 五/m 尺/q 远/a ，/w 水/n 深/a 刚/d 可/vu 及/v 膝/n 的/u 地方/n ，/w 我/r 一/m 抬腿/v 身子/n 便/d 随着/p 向/p 后/nd 一/m 倒/v ，/w 满满/a 的/u 灌/v 了/u 一/m 口/q 水/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 的/u 要/vu 学/v 水里/nl 行走/v 的/u 念头/n 早已/d 骇/v 跑/v ，/w 偷偷/d 再/d 走到/v 岸/n 头/n 时/nt ，/w 对于/p 那位/r 私心/n 佩服/v 的/u 人物/n ，/w 更是/vl 越/d 想/v 越/d 觉得/v 神秘/a 了/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     他/r 也是/vl 善于/v 制造/v 花炮/n 的/u ，/w 这/r 更是/vl 一般/a 孩子/n 喜悦/a 的/u 源泉/n ，/w 所以/c 在/p &quot;/w 悦/v 人/n &quot;/w 方面/n 他/r 也是/vl 一个/mq 值得/v 感念/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     至于/v 在/p 水里/nl 行走/v 着/u 用/p 脚/n 捕鱼/v 的/u 事/n ，/w 我/r 没有/d 看见/v 别人/r 作过/v ，/w 或者/c 这/r 只是/d 他/r 用以/v &quot;/w 悦/v 己/r &quot;/w 的/u 妙法/n ，/w 没有/d 传授/v 给/p 别人/r 罢/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     现在/nt 他/r 恐怕/d 已经/d 不/d 在/v 人世/nl ，/w 我/r 即使/c 还/d 想/v ，/w 也是/vl 无从/d 领教/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     还有/v 一/m 位/q 常常/d 引起/v 我/r 的/u 惊异/a 的/u 人物/n ，/w 也是/vl 和/c 水/n 有/v 关系/n 的/u ；/w 不过/c 他/r 从来/d 不/d 下水/v ，/w 只是/d 蹲坐/v 在/p 水旁/nl 罢了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     去/v 高等/a 小学/n 时/nt 总要/vu 经过/v 一个/mq 水塘/n ，/w 他/r 常/d 在/p 对岸/n 的/u 树阴/n 下/nd 像/v 一/m 段/q 枯树/n ，/w 一动/v 也/d 不/d 动/v 的/u 向/p 水里/nl 瞪/v 着/u 眼/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     我/r 以为/v 他/r 是/vl 在/p 那里/r 等/v 看/v 水鬼/n 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     有时/d 我们/r 在/p 这边/n 说笑/v ，/w 他/r 就/d 向/p 我们/r 抿嘴/v ，/w 瞪眼/v 摇手/v ，/w 我们/r 也/d 就/d 静/a 静/a 的/u 凝视/v ，/w 看/v 可/vu 会/vu 有/v 水鬼/n 顺着/p 他/r 所/u 拿/v 的/u 竹竿/n 跑/v 上来/vd 。/w 
		
			
                                        460
                                     若是/c 钓/v 出/vd 一/m 位/q 水鬼/n 来/vd ，/w 我/r 并不/d 至于/v 那样/r 惊奇/a ，/w 因为/c 那/r 塘里/nl 曾经/d 淹死/v 过/u 两/m 个/q 人/n ，/w 有鬼/v 是/vl 谁/r 都/d 知道/v ，/w 谁/r 都/d 相信/v ，/w 谁/r 都/d 可以/vu 保证/v 的/u ；/w 而且/c 人人/n 都/d 说/v 常/d 蹲/v 在/p 那个/r 塘/n 岸上/nl ，/w 汪/nhf 老头/n 一定/d 有一天/v 要/vu 没顶/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     听/v 许多/a 钓鱼/v 的/u 小/a 故事/n ，/w 愉快/a 的/u 度过/v 炎/a 长/a 的/u 夏日/nt ，/w 是/vl 他/r 给/p 我/r 的/u 恩惠/n ，/w 要/vu 自行/d 尝试/v 的/u 心/n 自然/d 是/vl 有/v 的/u ，/w 而且/c 我/r 也/d 确乎/d 到/v 几/m 处/n 可以/vu 垂钓/v 的/u 地方/n 去过/v 几/m 回/q ，/w 可惜/a -/w -/w 不过/c 我/r 还是/d 不/d 说明/v 的/u 好/a ，/w 有/v 许多/a 读者/n 一定/d 要/vu 见笑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     我/r 有/v 一/m 位/q 高小/j 和/c 中学/n 同学/n 的/u 朋友/n Ｃ/ws 君/n ，/w 上/v 了/u 两/m 年/nt 大学/n 之后/nt ，/w 突然/d 决定/v 回到/v 故乡/n ，/w 不再/d 出来/vd 了/u ，/w 我们/r 当时/nt 很/d 惊异/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     别/v 后/nd 我们/r 也/d 不曾/d 通过/v 什么/r 消息/n ，/w 以后/nt 从/p 别人/r 听说/v ，/w 他/r 在/p 乡间/nl 唯一/a 的/u 消遣/v 便是/vl 在/p 溪边/nl 垂钓/v ，/w 终日/nt 乐/v 而/c 不倦/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     我/r 想/v 他/r 一定/d 厌烦/v 了/u 都市/n 的/u 尘嚣/n ，/w 得到/v 此/r 中/nd 的/u 佳/a 趣/n 了/u ，/w 因为/c 在/p 乡间/nl 过/v 着/u 简单/a 的/u 生活/n ，/w 他/r 比/p 以前/nt 要/vu 健康/a 而且/c 快乐/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     对于/p 垂钓/v ，/w 我/r 是/vl 还/d 怀/v 着/u 好感/n ，/w 想/v 有/v 机会/n 一/m 试/v 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     莫/d 要/vu 笑/v 我/r 上面/nd 的/u 自白/n ，/w 那是/vl 二十/m 年/nt 以前/nt 的/u 事情/n 了/u ；/w 那时候/r ，/w 你/r 要/vu 记得/v ，/w 我们/r 同/d 是/vl 怕/v 水鬼/n 的/u 好朋友/n ，/w 对于/p 蚯蚓/n 你/r 也/d 并不/d 比/p 我/r 胆壮/v 好多/m 呵/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     我/r 想念/v 童年/n 的/u 故乡/n ，/w 愿/vu 我/r 能/vu 有一天/v 和/c 你/r 在/p 溪边/nl 垂钓/v ，/w 同/d 话/v 旧日/nt ；/w 我/r 也/d 愿/vu 倾听/v 着/u 你/r 谈/v 钓鱼/v 经/n ，/w 像/v 愉快/a 的/u 读/v 着/u ｚａａｃ/ws Ｗａｌｔｏｎ/ws 一样/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     我/r 那/r 辛苦/a 终年/nt 的/u 父亲/n 得/vu 有/v 时间/n 忘记/v 一些/m 生活/n 上/nd 的/u 忧愁/a ，/w 并/c 时常/d 有/v 欢笑/v 的/u 颜色/n 照/v 在/p 脸上/nl ，/w 大半/n 都/d 是/vl 我/r 那/r 弟弟/n 的/u 功劳/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     作/v 儿女/n 的/u 应/vu 是/vl 父母/n 的/u 心爱/a 的/u 玩具/n 这/r 意思/n ，/w 我/r 是/vl 常常/d 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     当着/v 还/d 不曾/d 有/v 我/r 那/r 弟弟/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 是/vl 我/r 父母/n 的/u 惟一/a 的/u 玩具/n ，/w 但是/c 不是/vl 因为/c 我/r 那/r 生来/v 就/d 带/v 着/u 的/u 忧郁/a 性情/n ，/w 以及/c 我/r 的/u 奇怪/a 教育/n 所/u 生/v 的/u 效力/n 而/c 使得/v 我/r 变成/v 了/u 一个/mq 极/d 不/d 可爱/a 的/u 玩具/n 呢/u ，/w 我/r 不大/a 知道/v 然而/c 无论/c 怎样/r ，/w 家庭/n 里/nd 多/v 一个/mq 生物/n ，/w 即如/c 一个/mq 小/a 狗/n 或/c 小/a 猫/n ，/w 也/d 总是/d 有些/v 生气/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     」/w 尤其/d 是/vl 当/p 我/r 那/r 父母/n 送/v 我/r 出门/v 时/nt ，/w 或者/c 我/r 那/r 辛苦/a 的/u 父亲/n 独自/d 赶/v 了/u 一/m 辆/q 牛车/n 去/v 送/v 我/r 上路/v ，/w 且/c 当/p 离别/v 时/nt 看见/v 了/u 父亲/n 独自/d 转去/v ，/w 渐渐/d 消失/v 了/u 的/u 那/r 背影/n 时/nt ，/w 我/r 这/r 种/q 感觉/n 就/d 益发/d 地/u 深切/a ，/w 自己/r 丝毫/n 不能/vu 抑止/v 自己/r 的/u 感情/n ，/w 竟会/vu 簌簌/o 地/u 落下/v 泪/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     但是/c 自从/p 有/v 了/u 那个/r 弟弟/n ，/w 自从/p 那个/r 弟弟/n 长大/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        473
                                     而且/c 能/vu 使/v 我/r 那/r 父母/n 得到/v 欢喜/a 时/nt ，/w 我/r 想/v ，/w 这/r 就/d 好/a 了/u ，/w 我/r 不必/d 再/d 那末/r 担心/v 家庭/n 间/nd 的/u 寂寞/a 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     近些年/nt 来/u ，/w 我/r 几乎/d 完全/d 把/p 日子/nt 度/v 在/p 外边/nd ，/w 又/d 因为/c 家里/nl 没有/v 人/n 能/vu 给/p 我/r 写信/v ，/w 我/r 自己/r 也/d 就/d 懒/a 得/u 写信/v ，/w 家乡/n 的/u 事情/n 可以说/v 是/vl 有些/m 生疏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     对于/p 父母/n 的/u 用心/v ，/w 我/r 也/d 可以/vu 猜/v 得/u 出/vd 大半/n 的/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     作为/v 长子/n 的/u 我/r ，/w 年复一年/i 地/u 在外/v 作客/v ，/w 仿佛/d 将要/vu 永久/a 不再/d 归/v 乡/n 似的/u ，/w 自然/d 使/v 他们/r 非常/d 担心/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     在/p 他们/r 的/u 眼中/nl ，/w 也许/d 就/d 以为/v 这个/r 儿子/n 是/vl 不会/vu 有/v 什么/r 用处/n 也/d 未/d 可知/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     但是/c 对于/p 那个/r 尚未/d 长起/v 翅膀/n 来/vd 的/u 小儿子/n 却是/vl 有把握/v 的/u ，/w 盼/v 之/u 愈/d 切/a 则/c 操/v 之/u 愈/d 急/a ，/w 而且/c 上/v 些/q 年纪/nt 的/u 人/n 总/d 希望/v 把/p 自己/r 分内/n 应/vu 管/v 的/u 事/n 都/d 及早/d 完成/v 起来/vd ，/w 至于/v 希望/v 能/vu 早些/nt 抱/v 孙/n 孙/n 的/u 念头/n 也/d 当然/d 有/v ，/w 何况/c 在/p 我们/r 的/u 乡下/nl 原是/vl 有着/v 早婚/v 的/u 陋习/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     盼望/v 我/r 那个/r 弟弟/n 能/vu 继续/v 读书/v ，/w 而且/c 也/d 能/vu 到/v 外边/nd 来/vd 求学/v 的话/u ，/w 我/r 是/vl 早已/d 提/v 过/u 的/u ，/w 这个/r 我/r 当然/d 知道/v 是/vl 难/a 被/p 允许/v ，/w 我/r 那/r 作/v 农夫/n 的/u 父亲/n 总是/d 觉得/v 农业/n 是/vl 一切/r 的/u 根本/n ，/w 家里/nl 世/nt 世/nt 为农/v ，/w 也/d 就/d 只/d 希望/v 家里/nl 能/vu 继续/v 出/v 些/q 身体/n 强健/a 能/vu 耐劳/v 吃苦/v 的/u 人/n ，/w 能够/vu 保守/v 几/m 亩/q 薄田/n ，/w 安/v 本分/n ，/w 不/d 求人/v ，/w 就算是/d 心满意足/i 了/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     像/v 我/r 自己/r 这/r 样子/n ，/w 实在/d 可以说/v 是/vl 近于/v 不/d 守/v 家法/n 的/u 人/n ，/w 违背/v 了/u 环境/n ，/w 违背/v 了/u 父母/n 的/u 命令/n ，/w 单单/d 凭/p 了/u 自己/r 挣扎/v 得/u 起来/vd ，/w 也是/vl 出乎/v 他们/r 意料之外/i 的/u 事/n ，/w 其实/d 也是/vl 出乎/v 我/r 自己/r 意料之外/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     他们/r 对于/p 我/r 的/u 不/d 满意/a 是/vl 当然/a 的/u ，/w 然而/c 也/d 无/v 可/vu 如何/r ，/w 我/r 的/u 过失/n 也/d 只是/d 不能/vu 老/d 守/v 田园/n 罢了/u ，/w 然而/c 我/r 的/u 过失/n 却/d 给/p 了/u 他们/r 以/p 教益/n ，/w 他们/r 认为/v 因为/c 允许/v 一个/mq 儿子/n 自由/a 去/v 碰运气/v ，/w 竟然/d 被/p 运气/n 拉走/v 了/u ，/w 于是/c 便/d 有/v 了/u 提防/v ，/w 无论如何/d ，/w 也/d 不能/vu 再/d 让/p 第二/m 个/q 儿/n 逃走/v 了/u ，/w 惟一/a 的/u 方面/n 是/vl 不/d 让/p 他/r 继续/v 读书/v ，/w 而/c 早早/d 结婚/v 也是/vl 方法/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        482
                                     可巧/d 我/r 那/r 弟弟/n 又/d 生得/v 极其/d 强壮/a ，/w 简直/d 有些/d 粗/a 悍/a ，/w 绝不/d 像/v 我/r 这样/r 柔弱/a 无能/a ，/w 被/p 父亲/n 骂/v 作/v 「/w 不能/vu 吃苦/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     」/w 他/r 有着/v 那样/r 宜于/v 为农/v 的/u 好/a 体格/n ，/w 而且/c 又/d 极其/d 勤谨/a 顺从/v ，/w 只/d 在/p 一个/mq 本/r 村/n 的/u 初级/a 小学/n 完成/v 了/u 三/m 年/nt 的/u 功课/n ，/w 便/d 被/p 送到/v 一个/mq 更/d 大/a 的/u 学校/n 学习/v 去/v 了/u ：/w 他/r 学/v 着/u 田间/n 的/u 一切/r 工作/n ，/w 他/r 留心/v 家庭/n 间/nd 的/u 一切/r 琐事/n ，/w 除却/v 他/r 的/u 力气/n 所/u 办/v 不到/v 的/u ，/w 凡/a 农家/n 的/u 轻易/a 工作/n 他/r 都/d 可以/vu 动手/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     他/r 赢得/v 了/u 父母/n 的/u 欢喜/a ，/w 同时/c 也/d 赢/v 到了/v 乡里/nl 的/u 称赞/v ，/w 虽然/c 才是/vl 十/m 几/m 岁/nt 的/u 一个/mq 孩子/n ，/w 他/r 的/u 命运/n 便/d 被/p 注定/v 为/vl 一个/mq 很/d 好/a 的/u 小/a 农夫/n 了/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     我/r 对于/p 作/v 农/n 是/vl 绝不/d 反对/v ，/w 而且/c 我/r 也/d 并不是/v 不/d 喜欢/v 农事/n ，/w 不过/c 我/r 觉得/v 那样/r 小/a 小/a 的/u 一个/mq 孩子/n 便/d 已/d 如此/r ，/w 总是/d 不/d 应该/vu 的/u ，/w 而且/c 当/p 我/r 想到/v 那样/r 小/a 小/a 的/u 年纪/nt 便/d 受/v 着/u 那末/r 多/a 的/u 艰苦/a 时/nt ，/w 我/r 心里/nl 觉得/v 不忍/v 。/w 
		
			
                                        486
