
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他们/r 使用/v 的/u 武器/n 和/c 生产工具/n ，/w 或是/c 磨制/v 石器/n ，/w 或是/c 铜器/n ，/w 最后/nt 发展/v 到/v 合金/n 的/u 青铜器/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     但是/c 在/p 同/c 其他/r 各/r 洲/n 发生/v 联系/n 以前/nd ，/w 他们/r 还/d 不/d 知道/v 用/v 铁/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     千/m 百/m 年/nt 间/nd ，/w 他们/r 辛勤/a 劳动/v ，/w 开发/v 美洲/ns ，/w 发展/v 生产/v ，/w 培植/v 出/vd 许多/a 品种/n 的/u 农作物/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     其中/nd 主要/a 的/u 有/v 玉米/n 、/w 马铃薯/n ，/w 还/d 有/v 西红柿/n （/w 番茄/n ）/w 、/w 烟叶/n 、/w 向日葵/n ，/w 后来/nt 传播/v 出来/vd ，/w 大大/d 丰富/v 了/u 世界/n 人民/n 的/u 生活/n ，/w 对/p 人类/n 作出/v 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     这些/r 美洲/ns 的/u 最/d 古/a 居民/n ，/w １６/m 世纪/nt 以来/nt 被/p 称为/v 印第安人/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     印第安人/n 长期/n 生活/v 在/p 原始/a 社会/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     但是/c 随着/v 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 一些/m 地方/n ，/w 土地/n 公有制/n 开始/v 瓦解/v ，/w 私有制/n 已经/d 出现/v ，/w 初步/d 形成/v 了/u 贵族/n 、/w 平民/n 和/c 奴隶/n ，/w 社会/n 处于/v 由/p 原始社会/n 向/p 奴隶制/n 社会/n 过渡/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     欧洲/ns 殖民者/n 侵入/v 以前/nt ，/w 印第安人/n 是/vl 美洲/ns 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他们/r 当中/nd 的/u 玛雅/ns 人/n 、/w 阿斯特克/ns 人和/n 印加人/n 等/u 先后/d 在/p 今天/nt 美国/ns 以南/nd 的/u 地区/n 建立/v 了/u 三/m 个/q 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     玛雅/ns 人/n 住/v 在/p 今天/nt 墨西哥/n 的/u 尤卡坦/ns 半岛/n 和/c 今天/nt 的/u 危地马拉/ns 和/c 洪都拉斯/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 创造/v 美洲/ns 古代/n 文化/n 方面/n ，/w 他们/r 处于/v 最前列/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     公元/n 前/nd ２０００/m 年/nt 到/v 公元/n 前/nd １０００/m 年/nt 左右/nd ，/w 玛雅/ns 人/n 已/d 有/v 很/d 高/a 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     他们/r 培植/v 了/u 玉米/n 、/w 西红柿/n 、/w 南瓜/n 、/w 豆子/n 、/w 甘薯/n ，/w 烟草/n 等/u 重要/a 农作物/n ，/w 知道/v 饲养/v 狗/n 、/w 火鸡/n 和/c 蜜蜂/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     他们/r 用/v 泥土/n 烧制/v 陶器/n ，/w 用/v 石头/n 制造/v 各种/r 工具/n 和/c 武器/n ，/w 用/v 植物/n （/w 棉花/n 和/c 龙舌兰/n ）/w 纤维/n 织成/v 布匹/n ，/w 用/v 金属/n 制出/v 各种/r 装饰品/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     公元/n 前后/n ，/w 玛雅/ns 人/n 居住/v 的/u 地区/n 出现/v 了/u 城市/n ，/w 以后/nt 的/u 七/m 八/m 百/m 年/nt 间/nd ，/w 一共/d 建立/v 了/u １００/m 多/m 个/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 城市/n 的/u 广场/n 上/nd ，/w 玛雅/ns 人/n 常常/d 互相/d 交换/v 食品/n 和/c 日用品/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     玛雅/ns 人/n 的/u 社会/n 在/p 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 已经/d 出现/v 了/u 自由/a 人和/n 奴隶/n 的/u 区分/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     大部分/n 奴隶/n 来自/v 战俘/n ，/w 其余/r 的/u 或是/c 罪犯/n ，/w 或是/c 债务/n 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     欠债/v 人/n 作/v 奴隶/n ，/w 一直/d 要/v 作到/v 亲属/n 把/p 他/r 赎回/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     奴隶/n 们/k 建筑/n 房屋/n ，/w 搬运/v 东西/n ，/w 服侍/v 贵族/n ，/w 或/c 干/v 其他/r 繁重/a 的/u 活/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     贵族/n 、/w 军事/n 首领/n 和/c 祭司/n 已经/d 成为/v 统治者/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     城市/n 的/u 统治者/n 被/p 称为/v &quot;/w 大人/n &quot;/w ，/w 职务/n 世袭/v ，/w 有/v 很/d 大/a 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     玛雅/ns 人/n 在/p 美洲/ns 创造/v 了/u 高度/d 的/u 文化/n ，/w 全盛/a 时期/n 在/p 公元/n ４/m 世纪/nt 到/v １０/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        24
                                     玛雅/ns 人/n 擅长/v 建筑/v 、/w 雕刻/v 和/c 绘画/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     他们/r 用/v 石料/n 建筑/v 了/u 许多/a 富丽堂皇/i 的/u 神庙/n 、/w 陵墓/n 和/c 雄伟/a 的/u 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 玛雅/ns 人/n 古城/n 遗址/n 上/nd ，/w 今天/nt 还/d 保留/v 着/u 许多/a 古建筑/n 的/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     许多/a 神庙/n 不仅/c 有/v 美丽/a 生动/a 的/u 雕刻/n ，/w 还/d 保留/v 有/v 色彩/n 缤纷/a 的/u 绘画/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９４６/m 年/nt 发现/v 的/u 博南帕克/ns 神庙/n 就是/d 卓越/a 的/u 艺术/n 古迹/n ，/w 其中/nd 的/u 壁画/n ，/w 可/vu 算是/v 世界/n 上/nd 著名/a 的/u 壁画/n 艺术/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        29
                                     玛雅/ns 人/n 创造/v 的/u 文字/n 是/vl 象形文字/n ，/w 不仅/c 表意/v ，/w 而且/c 表/v 音/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他们/r 的/u 语言/n 丰富/a ，/w 共有/v ３/m 万/m 词汇/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     文字/n 全/d 由/p 祭司/n 垄断/v ，/w 用来/v 写诗/v ，/w 写/v 神话/n ，/w 写/v 祈祷/v 文/n 和/c 编年史/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 数学/n 上/nd ，/w 玛雅/ns 人/n 根据/p 手脚/n 的/u ２０/m 个/q 指头/n 形成/v 了/u 二/m 十/m 进位/n 法/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     他们/r 在/p 计数/v 时/nt 会/vu 使用/v &quot;/w 零/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     他们/r 在/p 天文学/n 方面/n 很有/v 成就/n ：/w 能/vu 算出/v 日食/n 的/u 时间/n ；/w 计算/v 太阳/n 年/n 准确度/n 差/v 不到/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        35
                                     他们/r 创造/v 了/u 相当/d 准确/a 的/u 历法/n ：/w 定/v ３６５/m 天/nt 为/p 一/m 年/nt ，/w 一/m 年/nt 分为/v １８/m 个/q 月/nt ，/w 每月/nt ２０/m 天/nt ，/w 年终/n 再/d 加/v ５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        36
                                     ９/m 世纪末/nt 和/c １０/m 世纪/nt 初/a ，/w 玛雅/ns 人/n 的/u 文明/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 只有/v 尤卡坦/ns 半岛/n 北部/nd 得以/v 保存/v 发展/v ，/w 直到/v １５/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        37
                                     阿斯特克/ns 人/n 最初/nt 住在/v 墨西哥/ns 西部/ns 的/u 一/m 个/q 海岛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        38
                                     大约/d 从/p １１/m 世纪/nt 中期/nt 开始/v ，/w 他们/r 逐渐/d 向/p 墨西哥/ns 盆地/n 迁移/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     １３２５/m 年/nt ，/w 阿斯特克/ns 人/n 在/p 部落/n 首领/n 特诺克/nh 的/u 率领/v 下/nd 到达/v 特斯科科/ns 湖畔/nl ，/w 开始/v 在/p 湖/n 中/nd 的/v 小/a 岛上/nl 定居/v 下来/vd ，/w 建立/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     他们/r 以/p 此/r 为/p 中心/n 向/p 外/nd 扩展/v ，/w 在/p 以后/nt 的/u 一/m 个/q 世纪/nt 里/nd ，/w 征服/v 了/u 一些/m 印第安人/n 部落/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     他们/r 的/u 领土/n 东/nd 到/v 墨西哥湾/ns ，/w 西/nd 到/v 太平洋/ns ，/w 总人口/n 达/v ６００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        42
                                     １５/m 世纪/nt 上/nd 半/m 期/n ，/w 阿斯特克/ns 人/n 社会/n 繁荣/a ，/w 文化/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 的/u 主要/a 生产/v 部门/n 是/vl 灌溉/v 农业/n ，/w 主要/a 的/u 农作物/n 除/p 玉米/n 外/nd ，/w 还有/v 蚕豆/n 、/w 甘薯/n 、/w 棉花/n 、/w 西红柿/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他们/r 改良/v 湖畔/n 的/u 沼泽地带/n ，/w 把/p 它/r 变为/v 沟渠/n 交错/v 的/u 田园/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     阿斯特克/ns 人/n 是/vl 优秀/a 的/u 手工业者/n ，/w 善于/v 织布/v 、/w 刺绣/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 的/u 羽毛/n 刺绣/n 特别/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     阿斯特克/ns 人/n 又是/vl 杰出/a 的/u 建筑/v 家/k ，/w 建筑/v 了/u 许多/a 壮丽/a 的/u 神庙/n 、/w 堡垒/n 和/c 引水/v 桥/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     他们/r 建造/v 的/u 金字塔/n 可以/vu 同/c 埃及/ns 金字塔/n 媲美/v ，/w 顶上/nl 建有/v 宏伟/a 的/u 神庙/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     那时候/n ，/w 阿斯特克/ns 人/n 在/p 特斯科科湖/ns 中/nd 的/u 岛屿/n 上/nd 建立/v 起来/vd 的/u 城市/n 特诺奇蒂特兰/ns 非常/d 繁华/a ，/w 全/a 城/n 有/v ６/m 万/m 幢/q 房屋/n ，/w 人口/n 可能/vu 多达/v ３０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        50
                                     城市/n 所在/v 的/u 各个/a 岛屿/n 之间/nd ，/w 有/v 平坦/a 宽阔/a 的/u 堤坝/n 互相/d 联系/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     到处/d 有/v 巨大/a 的/u 公共/a 建筑物/n ，/w 外/nd 涂/v 白灰/n ，/w 光泽/n 耀眼/a ，/w 瑰丽/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     城市/n 供水/v 设备/n 周全/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     市内/nl 广场/n 上/nd ，/w 人们/n 进行/v 着/u 交易/v ，/w 熙熙攘攘/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p 当时/nt 世界/n 上/nd ，/w 它/r 是/vl 人口/n 最多/d 和/c 最/d 繁华/a 的/u 城市/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        55
                                     生活/v 在/p 南美洲/ns 安第斯高原/ns 一带/n 的/u 印第安人/n ，/w 从/p 公元/n 前/nd １５００/m 年/nt 以后/nt 创造/v 了/u 高度/d 的/u 文明/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 一部分/n 印第安人/n 培植/v 了/u 重要/a 的/u 农作物/n ─/w ─/w 马铃薯/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     他们/r 善于/v 制/v 陶/n 、/w 纺织/v ，/w 有的/r 陶器/n 上/nd 绘有/v 反映/v 生活/n 和/c 斗争/n 的/u 图画/n ，/w 有的/r 布匹/n 上/nd 织有/v 图案/n 花纹/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 在/p 现今/nt 玻利维亚/ns 的/u 的/u 喀喀湖/ns 南面/nd 一/m 个/q 地方/n 建造/v 的/u 太阳/n 门/n ，/w 是/vl 古代/n 美洲/ns 最/d 卓绝/a 的/u 建筑/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 座/q 大门/n 是/vl 用/v 一/m 块/q 平整/a 的/u 大/a 石块/n 凿成/v 的/u ，/w 装饰/v 着/u 精美/a 的/u 雕刻/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 一带/n 的/u 石工/n 建筑/v 精巧/a ，/w 石块/n 切削/v 准确/a ，/w 磨制/v 光滑/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 这/r 一部分/m 印第安人/n 中间/nd 的/u 印加人/n ，/w 从/p １３/m 世纪/nt 起/v ，/w 以/p 库斯科盆地/ns 为/p 中心/n 逐渐/d 强大/a 起来/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     １５/m 世纪/nt 到/v １６/m 世纪/nt 初/a ，/w 他们/r 征服/v 了/u 广大/a 地区/n ，/w 从/p 现在/nt 的/u 哥伦比亚/ns 西南/ns 端/nd 到/v 智利/ns 中部/nd ，/w 包括/v 厄瓜多尔/ns 、/w 秘鲁/ns 和/c 玻利维亚/ns 。/w 
		
			
                                        63
                                     印加人/n 管辖/v 地区/n 内/nd 的/u 人口/n 多达/v ６００/m 万/m 到/v １０００/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     印加人/n 的/u 土地/n 被/p 认为/v 属于/v 印加/ns 的/u 最高/a 统治者/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     实际/n 上/nd 土地/n 由/p 基层/n 单位/n 氏族/n 公社/n 支配/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     土地/n 分为/v 三/m 份/q ：/w 一/m 份/q 属/v &quot;/w 太阳/n &quot;/w （/w 实际/a 是/vl 祭司/n 们/k 的/u 土地/n ）/w ，/w 一/m 份/q 属/v &quot;/w 王/n &quot;/w ，/w 一/m 份/q 属/v 公社/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     所有/a 这/r 三/m 份/q 土地/n 都/d 由/p 公社/n 成员/n 耕种/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 安第斯山/ns 的/u 斜坡/n 上/nd ，/w 印加/ns 人/n 开辟/v 了/u 层/q 层/q 梯田/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     梯田/n 下坡/v 边缘/n 用/v 石头/n 砌成/v 田坎/n ，/w 保持/v 水土/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他们/r 开凿/v 了/u 很多/m 水渠/n ，/w 把/p 水/n 引到/v 很/d 远/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     山溪/n 的/u 水/n ，/w 可以/vu 通过/p 水渠/n 引入/v 层/q 层/q 梯田/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     由于/p 灌溉/v 系统/n 良好/a ，/w 农业/n 很有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     印加人/n 的/u 实用/a 知识/n 相当/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     他们/r 修建/v 了/u 以/p 库斯科/ns 为/p 中心/n 通往/v 全国/n 的/u 道路网/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     大道/n 宽/a 四五/m 米/q ，/w 路面/n 平坦/a ，/w 两旁/n 绿树/n 成/v 阴/n ；/w 在/p 峡谷/n 或/c 河流/n 上/nd 架设/v 桥梁/n ；/w 河面/n 宽广/a 的/u 地方/n ，/w 利用/v 浮桥/n 、/w 渡船/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     印加人/n 擅长/v 建筑/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 建筑/v 的/u 库斯科/ns 太阳/n 庙/n ，/w 规模/n 宏大/a ，/w 正殿/n 的/u 墙壁/n 上/nd 镶有/v 金/n 片/q ，/w 装潢/n 精美/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     印加人/n 会/vu 用/v 多/m 种/q 药用/f 植物/n 治病/v ，/w 甚至/c 会/vu 使用/v 麻醉剂/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     印加人/n 和/c 玛雅/ns 人/n 、/w 阿斯特克/ns 人/n 一样/a 创造/v 了/u 很/d 高/a 的/u 文化/n ，/w 享受/v 这些/r 文化/n 成果/n 的/u 却是/v 少数/m 统治者/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 广大/a 的/u 美洲/ns 大陆/n 上/nd ，/w 印第安人/n 以/p 其/r 辛勤/a 的/u 劳动/v 和/c 智慧/n ，/w 建立/v 了/u 自己/r 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     由于/p 西欧/ns 殖民者/n 的/u 侵入/v ，/w 他们/r 的/u 社会/n 发展/v 被/p 打断/v ，/w 文化/n 被/p 摧残/v ，/w 人民/n 遭到/v 屠杀/v 和/c 奴役/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     １３/m 世纪/nt 后半期/n ，/w 意大利/ns 实际/n 上/nd 已经/d 脱离/v 德意志/ns 皇帝/n 的/u 控制/v ，/w 但是/c 它/r 一直/d 处于/v 封建/n 割据/v 的/u 状态/n ，/w 没有/d 形成/v 为/p 统一/a 的/u 中央集权/v 的/u 封建/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     各/r 地区/n 的/u 经济/n 发展/v 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     北部/nd 的/u 经济/n 发展/v 很快/a ，/w 中部/nd 和/c 南部/nd 落后/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 北部/nd 兴起/v 了/u 封建/n 时期/n 欧洲/ns 最/d 早/a 的/u 工商业/n 城市/n ，/w 随后/d 形成/v 了/u 一些/m 城市/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这里/r 有/v 著名/a 的/u 商业/n 城市/n 共和国/n -/w -/w 热那亚/ns 和/c 威尼斯/ns ，/w 也/d 有/v 著名/a 的/u 工业/n 城市/n -/w -/w 米兰/ns 和/c 佛罗伦萨/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     １３/m 到/v １５/m 世纪/nt ，/w 它们/r 达到/v 极盛/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     威尼斯/ns 濒临/v 亚得里亚海/ns 的/u 西北角/n ，/w 一时/nt 号称/v 为/p &quot;/w 亚得里亚海/ns 沿岸/n 各国/n 的/u 首都/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     威尼斯/ns 是/vl 一/m 个/q 拥有/v ２０万/m 人口/n 的/u 城市/n ，/w 是/vl 西亚/ns 和/c 西欧/ns 贸易/n 的/u 中间/nd 站/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 极盛/a 时期/n ，/w 它/r 拥有/v 的/u 船队/n 包括/v ３０００/m 艘/q 商船/n 和/c １．７万/m 名/q 船员/n ，/w 几乎/d 独占/v 了/u 地中海/ns 东/nd 半/m 部/n 的/u 贸易/n ，/w 也/d 经常/d 航行/v 到/v 西欧/ns 各国/n 的/u 港口/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     威尼斯/ns 人/n 不但/c 经营/v 商业/n ，/w 也/d 兴办/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     威尼斯/ns 出产/v 的/u 毛织品/n 、/w 丝织品/n 、/w 玻璃/n 器皿/n 、/w 武器/n 销行/v 全/a 欧/j ，/w 在/p 亚洲/ns 也/d 有/v 很/d 大/a 销路/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     由于/p 市场/n 的/u 扩大/v ，/w 商品/n 需求/v 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     城市/n 里/nd 富有/a 的/u 商人/n 开始/v 打入/v 生产/v 领域/n ，/w 成为/v 包买/v 商人/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 包买/v 原料/n ，/w 把/p 它/r 供应/v 手工业者/n ；/w 又/d 包买/v 手工业/n 产品/n ，/w 把/p 它/r 贩卖/v 到/vd 外地/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他们/r 向/p 经济/n 力量/n 薄弱/a 的/u 手工业者/n 赊销/v 原料/n ，/w 有时/d 还/d 提供/v 工具/n ，/w 借此/v 换取/v 他们/r 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     那些/r 手工业者/n 失去/v 了/u 经营/v 的/u 独立性/n ，/w 受/v 包买/v 商/n 的/u 支配/v ，/w 实际/n 上/nd 成为/v 雇佣/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     以/p 此/r 为/p 起点/n ，/w 兴起/v 了/u 新/a 的/u 手工业/n 生产/v 形式/n -/w -/w 工场/n 手工业/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １４/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 意大利/ns 北部/nd 的/u 佛罗伦萨/ns ，/w 工场/n 手工业/n 有/v 很/d 大/a 的/u 规模/n ，/w 大约/d 有/v ２００/m 家/q 工场/n 生产/v 呢绒/n ，/w 年/nt 产/v 呢绒/n 几/m 万/m 匹/q 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 城里/nl 和/c 近郊/n ，/w 为/p 毛/n 纺织/v 企业主/n 干活/v 的/u 人/n ，/w 总数/n 达到/v ３万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 些/m 工人/n 有的/r 集中/v 在/p 工场/n 里/nd ，/w 有的/r 分散/v 在/p 家里/nl 劳动/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     他们/r 同/d 是/vl 受/v 雇佣/v 的/u 工人/n ，/w 同样/d 受/v 企业主/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     １４/m 和/c １５/m 世纪/nt 意大利/ns 工场/n 手工业/n 的/u 兴起/v 和/c 发展/v ，/w 标志/v 着/u 在/p 地中海/ns 沿岸/n 的/u 某些/r 城市/n 已经/d 稀疏/a 地/u 出现/v 了/u 资本主义/n 生产/v 的/u 最初/nt 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     西欧/ns 很/d 早/a 就/d 从/p 东方/nd 得到/v 贵重/a 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     意大利/ns 的/u 城市/n ，/w 首先/r 是/vl 威尼斯/ns 和/c 热那亚/ns ，/w 在/p 东西方/nd 贸易/n 中/nd 控制/v 了/u 地中海/ns 的/u 商路/n ，/w 因而/c 空前/a 繁荣/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        106
                                     南洋/ns 群岛/n 的/u 香料/n -/w -/w 胡椒/n 、/w 丁香/n 、/w 肉桂/n 、/w 生姜/n ，/w 成了/v 欧洲/ns 富有/a 之/u 家/n 喜爱/v 的/u 调味品/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     中国/ns 的/u 丝绸/n ，/w 印度/ns 的/u 棉布/n ，/w 阿拉伯/ns 的/u 化妆品/n ，/w 亚洲/ns 一些/m 地方/n 的/u 珠宝/n 首饰/n ，/w 在/p 欧洲/ns 都/d 有/v 大量/a 需求/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     旅行家/n 们/k 关于/p 东方/nd 财富/n 所/u 作/v 的/u 神话/n 般/a 的/u 叙述/v ，/w 在/p 欧洲/ns 广泛/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     １３/m 世纪末/nt ，/w 威尼斯/ns 商人/n 马可&#183;波罗/nh 的/u 游记/n 描述/v 了/u 中国/ns 的/u 富庶/a 、/w 繁荣/a ，/w 叙述/v 了/u 东方/nd 各国/n 怎样/r 富有/v 黄金/n 、/w 珠宝/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 的/u 书/n 特别/d 引起/v 西欧/ns 人/n 对/p 东方/nd 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 西欧/ns 人/n 的/u 想象里/nd ，/w 中国/ns 和/c 印度/ns 等/u 东方/nd 国家/n 仿佛/d 是/vl 神话/n 里/nd 的/u 国度/n ，/w 富有/v 黄金/n 、/w 宝石/n 、/w 香料/n 、/w 丝绸/n 和/c 各种/r 珍奇/a 物品/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     他们/r 深信/v 占有/v 通往/v 这些/r 国家/n 的/u 商路/n 意味/v 着/u 发财/v 致富/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     １５/m 世纪/nt ，/w 欧洲/ns 各国/n 的/u 国王/n 、/w 贵族/n 、/w 高级/f 教士/n 、/w 商人/n 和/c 正在/d 形成/v 的/u 资产阶级/n ，/w 都/d 沉醉/v 在/p &quot;/w 寻/v 金/n 热/a &quot;/w 之中/nd ，/w 特别/d 渴望/v 到/vd 东方/nd 掠夺/v 金银/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 帝国/n 兴起/v 后/nd ，/w 控制/v 了/u 东西方/nd 交通/n 要道/n ，/w 对/p 往来/v 过境/v 的/u 商人/n 肆意/d 征/v 税/n 勒索/v ，/w 加上/v 战争/n 和/c 海盗/n 的/u 掠夺/v ，/w 使得/v 运到/v 西欧/ns 的/u 商品/n 数量/n 减少/v ，/w 价格/n 提高/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     东西方/nd 的/u 贸易/n 因此/c 受到/v 阻碍/v ，/w 商业/n 发达/a 的/u 意大利/ns 城市/n 尤其/d 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     因此/c 西欧/ns 国家/n 千方百计/i 探索/v 通往/v 东方/nd 的/u 新/a 航路/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     当时/nt 已/d 能/vu 建造/v 适于/v 远洋/n 航行/v 的/u 船只/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     中国/ns 的/u 罗盘/n 针/n 经过/v 阿拉伯人/n 传入/v 欧洲/ns ，/w 已经/d 在/p 海船/n 上/nd 普遍/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     地理/n 知识/n 有/v 所/u 增进/v ，/w 人们/n 开始/v 相信/v 地/n 圆/a 学说/n ，/w 认为/v 从/p 欧洲/ns 向/p 西/nd 航行/v ，/w 也/d 可以/vu 到达/v 东方/nd 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 一切/r 为/p 探索/v 新/a 航路/n 提供/v 了/u 必需/v 的/u 条件/n ，/w 就是/d 在/p 这/r 种/q 强烈/a 要求/n 和/c 可能/n 条件/n 下/nd ，/w 欧洲/ns 的/u 葡萄牙/ns 和/c 西班牙/ns ，/w 首先/r 开展/v 了/u 探寻/v 新/a 航路/n 和/c 在/p 海外/nl 进行/v 殖民/v 掠夺/v 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     葡萄牙/ns 和/c 西班牙/ns 是/vl 兴起/v 于/p 伊比/n 亚/ns 半岛/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     阿拉伯人/n 侵入/v 半岛/n 以后/nt ，/w 当地/n 居民/n 就/d 开展/v 收复/v 失地/n 运动/n ，/w 逐步/d 排挤/v 阿拉伯/ns 统治/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     半岛/n 上/nd 出现/v 了/u 几/m 个/q 国家/n ，/w 它们/r 逐渐/d 扩张/v ，/w 合并/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     １２/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 半岛/n 西部/ns 形成/v 了/u 葡萄牙/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     １５/m 世纪/nt 晚期/n ，/w 半岛/n 上/nd 又/d 形成/v 了/u 西班牙/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     １４１５/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 开始/v 侵入/v 非洲/ns 西北角/n ，/w 建立/v 了/u 侵略/v 据点/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     以后/nt 几/m 十/m 年/nt 里/nd ，/w 葡萄牙/ns 人/n 多/m 次/q 沿/p 非洲/ns 西/nd 海岸/n 向/p 南/nd 探索/v 航行/v ，/w 在/p 沿岸/n 建立/v 了/u 许多/a 侵略/v 据点/n ，/w 占领/v 了/u 沿途/n 的/u 许多/a 海岛/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     他们/r 还/d 在/p 西非/ns 掠取/v 金/n 砂/n 、/w 奴隶/n 和/c 象牙/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １４８７/m -/w １４８８/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 人/n 迪亚士/nh 沿/p 非洲/ns 西/nd 海岸/n 向/p 南/nd 航行/v ，/w 绕过/v 非洲/ns 的/u 西南/ns 端/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 是/vl 葡萄牙/ns 人/n 探寻/v 新/a 航路/n 的/u 一/m 次/q 突破/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     葡萄牙/ns 国王/n 认识/v 到/v 发现/v 非洲/ns 西南/ns 端/nd 的/u 重要性/n ，/w 因此/c 叫/v 它/r 好望角/ns 。/w 
		
			
                                        132
                                     １４９７/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 人/n 达&#183;伽马/nh 率领/v 约/d １００/m 个/q 水手/n ，/w 分/v 乘/v 四/m 条/q 船/n ，/w 沿着/p 迪亚士/nh 开辟/v 的/u 航道/n 继续/v 前进/v ，/w 绕过/v 好望角/ns ，/w 沿/p 非洲/ns 东/nd 海岸/n 向/p 北/nd 航行/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 依靠/v 阿拉伯/ns 航海/v 家/k 领航/v ，/w 横渡/v 印度洋/ns ，/w 第二/m 年/nt 到/v 了/u 印度/ns 。/w 
		
			
                                        134
                                     １４９９/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 船队/n 满载/v 黄金/n 、/w 香料/n 而/c 归/v ，/w 完成/v 了/u 通往/v 印度/ns 的/u 航行/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     当/p 葡萄牙/ns 人/n 沿着/p 非洲/ns 海岸/n 探寻/v 新/a 航路/n 时/nt ，/w 意大利/ns 热那亚/ns 的/u 水手/n 哥伦布/nh 想/v 从/p 另/a 一/m 条/q 航路/n 到达/v 中国/ns 和/c 印度/ns ，/w 他/r 相信/v 地/n 圆/a 学说/n ，/w 认为/v 从/p 大西洋/ns 一直/d 向/p 西/nd 航行/v 也/d 可以/vu 到达/v 东方/nd 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 到/v 各国/n 游说/v ，/w 希望/v 得到/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 的/u 远航/v 计划/n 得到/v 西班牙/ns 国王/n 的/u 资助/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     １４９２/m 年/nt ８/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 哥伦布/nh 率领/v 包括/v 三/m 条/q 船/n 的/u 小/a 小/a 船队/n 出发/v ，/w 横渡/v 茫茫/a 的/u 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     １０/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 船队/n 到达/v 巴哈马/ns 群岛/n 中的/v 一/m 个/q 小/a 岛/n ，/w 随后/d 又/d 到/v 了/u 古巴/ns 和/c 海地/ns 。/w 
		
			
                                        140
                                     １４９３/m 年/nt ，/w 哥伦布/nh 返回/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        141
                                     从/p １４９３/m 年/nt 到/v １５０４/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 三/m 次/q 西/nd 航/v ，/w 到达/v 过/u 中美/ns 和/c 南美/ns 的/u 一些/m 海岸/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     那时候/n ，/w 葡萄牙/ns 人/n 已经/d 到了/v 真正/d 的/u 印度/ns ，/w 开始/v 掠夺/v 亚洲/ns 的/u 富源/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     哥伦布/nh 的/u 几/m 次/q 远航/v 却/d 没有/d 立即/d 给/v 西班牙/ns 王室/n 带来/v 预期/v 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     哥伦布/nh 本来/a 是/vl 个/q 黄金/n 迷/n ，/w 相信/v 黄金/n &quot;/w 能/vu 把/p 人/n 的/u 灵魂/n 引入/v 天堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 没有/d 找到/v 黄金/n ，/w 不仅/c 自己/r 失望/v ，/w 而且/c 被/p 西班牙/ns 人/n 骂/v 作/v 骗子/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 受到/v 冷落/v ，/w 在/p 失意/v 中/nd 死去/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     哥伦布/nh 到/v 死/v 都/d 认为/v 他/r 到/v 的/u 是/vl 印度/ns ，/w 因此/c 称/v 他/r 见到/v 的/u 土著居民/n 为/p 印第安人/n ─/w ─/w 印度/ns 居民/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     另/a 一/m 个/q 意大利/ns 航海家/n 亚美利哥/nh 证实/v 哥伦布/nh 到达/v 的/u 地方/n 不是/v 印度/ns ，/w 而是/v 一/m 块/q 所谓/v 的/u &quot;/w 新大陆/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     于是/c &quot;/w 新大陆/ns &quot;/w 就/d 以/p 他/r 的/u 名字/n 而/c 被/p 称为/v &quot;/w 亚美利加/nh &quot;/w 洲/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     但是/c 哥伦布/nh 最初/nt 到达/v 的/u 南北/nd 美洲/ns 大陆/n 间/nd 的/u 岛屿/n ，/w 一直/d 叫做/v 西/nd 印度/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １５１９/m 年/nt ，/w 住/v 在/p 西班牙/ns 的/u 葡萄牙/ns 海员/n 麦哲伦/nh 受/v 西班牙/ns 国王/n 之/u 命/n ，/w 率领/v 船队/n 作/v 环球/n 试航/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 横渡/v 大西洋/ns ，/w 沿/p 巴西/ns 海岸/n 南下/v ，/w 绕过/v 美洲/ns 南端/nl 的/u 海峡/n -/w -/w 后来/nt 叫做/v 麦哲伦/nh 海峡/n ，/w 进入/v 太平洋/ns ，/w 直到/v 菲律宾/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     麦哲伦/nh 在/p 同/c 菲律宾/ns 人/n 的/u 冲突/v 中/nd 战死/v ，/w 他/r 的/u 同伴/n 经/p 印度洋/n ，/w 绕/v 好望角/ns ，/w 于/p １５２２/m 年/nt 回到/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        154
                                     这样/r ，/w 从/p 欧洲/ns 绕过/v 非洲/ns 或/c 绕过/v 南美洲/ns 到达/v 亚洲/ns 的/u 航路/n 都/d 开辟/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     葡萄牙/ns 开辟/v 了/u 绕过/v 非洲/ns 到/v 亚洲/ns 的/u 新/a 航路/n ，/w 葡萄牙/ns 的/u 殖民/v 势力/n 也/d 就/d 从/p 非洲/ns 伸展/v 到/v 了/u 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     １６/m 世纪/nt 早期/nt ，/w 葡萄牙/ns 殖民者/n 在/p 非洲/ns 东/nd 海岸/n 占据/v 了/u 阿拉伯人/n 建立/v 的/u 一些/m 城市/n ；/w 到/v 印度/ns 以后/nt ，/w 对/p 印度人/n 和/c 在/p 印度/ns 的/u 阿拉伯人/n 大肆/d 屠杀/v 抢掠/v ，/w 又/d 以/p 武力/n 侵占/v 了/u 印度/ns 西/nd 海岸/n 的/u 一些/m 地方/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     接着/d ，/w 他们/r 攻陷/v 了/u 马来/ns 半岛/n 上/nd 的/u 马六甲/ns ，/w 闯入/v 太平洋/ns ，/w 很快/a 又/d 闯/v 入/vd 欧洲人/n 向往/v 的/u &quot;/w 香料/n 之/u 国/n &quot;/w 摩鹿加/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     １５１７/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 殖民者/n 到/v 了/u 中国/ns ，/w 被/p 我/r 东南/nd 沿海/n 军民/n 驱逐/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        159
                                     后来/nt ，/w 他们/r 又/d 到/v 了/u 日本/ns 。/w 
		
			
                                        160
                                     １５５３/m 年/nt ，/w 他们/r 用/v 欺骗/v 手段/n 取得/v 了/u 在/p 澳门/ns 的/u 居住/v 权/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 美洲/ns ，/w 葡萄牙/ns 殖民者/n 在/p 地广人稀/i 的/u 巴西/ns 展开/v 殖民/v 活动/n ，/w 把/p 殖民/v 帝国/n 扩大/v 到/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        162
                                     西班牙/ns 的/u 殖民/v 扩张/v 以/p 美洲/ns 为主/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     哥伦布/nh 所到之处/n ，/w 他/r 都/d 以/p 西班牙/ns 国王/n 的/u 名义/n 宣布/v 加以/v 占领/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     加勒比海/ns 许多/a 岛屿/n 首先/r 沦为/v 西班牙/ns 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     随着/v 地理/n 探测/v 的/u 进展/v ，/w 西班牙/ns 殖民者/n 迅速/a 侵占/v 了/u 美洲/ns 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     １５１９/m 年/nt ，/w 西班牙/ns 贵族/n 、/w 冒险家/n 费尔南多&#183;科尔蒂斯/nh 率领/v 一/m 小/a 支/q 军队/n 在/p 墨西哥/ns 东岸/nl 登陆/v ，/w 开始/v 殖民/v 征服/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     他们/r 的/u 侵略/v 遭到/v 印第安人/n 的/u 坚决/a 反击/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     直到/v １５２１/m 年/nt ，/w 他们/r 才/d 据有/v 墨西哥/ns ，/w 进而/c 占有/v 整个/a 中美洲/ns 。/w 
		
			
                                        169
                                     另/a 一/m 个/q 冒险家/n 法兰西/ns 斯科&#183;皮萨罗/nh ，/w １５３２/m 年/nt 率兵/v 侵犯/v 秘鲁/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     后来/nt ，/w 西班牙/ns 殖民者/n 以/p 秘鲁/ns 为/p 中心/n ，/w 侵占/v 了/u 除/p 巴西/ns 以外/nd 的/u 整个/a 南美洲/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     １６/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 西班牙/ns 殖民/v 帝国/n 完全/d 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     亚洲/ns 的/u 菲律宾/ns 也/d 逐渐/d 沦为/v 西班牙/ns 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     欧洲/ns 的/u 殖民/v 帝国/n 在/p 殖民地/n 进行/v 血腥/a 掠夺/v ，/w 把/p 巨额/n 财货/n 运到/v 欧洲/ns ，/w 化为/v 资本/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     欧洲/ns 的/u 资本主义/n 正是/d 随着/v 殖民/v 掠夺/v 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     １４/m 、/w １５/m 世纪/nt ，/w 德意志/ns 一些/m 地区/n 的/u 经济/n 发展/v 起来/vd ，/w 那里/r 生产/v 的/u 呢绒/n 和/c 亚麻布/n 销往/v 国外/nl ，/w 采矿/v （/w 尤其/d 是/vl 采/v 银/n ）/w 和/c 冶金/v 工业/n 特别/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     １６/m 世纪/nt 初/a ，/w 德意志/ns 有/v １０万/m 人/n 从事/v 采矿/v 和/c 冶炼/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 矿冶/v 和/c 纺织/v 部门/n ，/w 出现/v 了/u 资本主义/n 的/u 工场/n 手工业/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     １５００万/m 人口/n 的/u 土地/n ，/w 分割/v 成/v 二三百/m 个/q 小国/n ，/w 长期/n 不/d 统一/a ，/w 给/v 经济/n 的/u 进一步/v 发展/v 造成/v 了/u 巨大/a 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １６/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 德意志/ns 的/u 阶级/n 矛盾/n 十分/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     最/d 有/v 权力/n 的/u 是/vl 教会/v 和/c 世俗/n 封建主/n （/w 诸侯/n ）/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 的/u 领地/n 俨然/a 是/vl 独立王国/n ，/w 他们/r 对外/p 可以/vu 自行/d 宣战/v 媾和/v ，/w 对内/p 竭力/d 使/v 小/a 贵族/n 和/c 城市/n 服从/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 城市/n 里/nd ，/w 城市/n 贵族/n 掌握/v 政治/n 经济/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     富裕/a 的/u 手工业者/n 、/w 商人/n 和/c 新兴/n 的/u 手工/n 工场/n 主/n 组成/v 市民/n 阶级/n （/w 形成/v 中/nd 的/u 资产阶级/n ）/w ，/w 他们/r 处于/v 无权/v 地位/n ，/w 既/c 想/v 摆脱/v 封建主/n 的/u 压迫/v ，/w 又/d 不满/a 城市/n 贵族/n 的/u 独揽大权/i 。/w 
		
			
                                        184
                                     至于/p 城市/n 平民/n 群众/n ，/w 如/v 帮工/n 、/w 短工/n 、/w 无业/v 流浪者/n 等/u ，/w 生活/n 困难/a ，/w 不满/a 情绪/n 尤其/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     广大/a 农民/n 的/u 状况/n 在/p 恶化/v ，/w 地租/n 、/w 劳役/n 不断/d 增加/v ，/w 公用/v 的/u 草地/n 、/w 牧场/n 被/p 霸占/v ，/w 他们/r 还要/v 向/p 教会/n 交纳/v 什一/m 税/n ，/w 受/v 高利贷/n 者/k 的/u 盘剥/v ，/w 处境/n 最/d 苦/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     皇帝/n 、/w 世俗/n 封建主/n 和/c 教会/v 都/d 是/vl 反动/a 统治阶级/n ，/w 但是/c 前/nd 两/m 者/k 同/c 后者/r 在/p 经济/n 利益/n 上/nd 也/d 有/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     因此/c 教会/n 已经/d 成为/v 各/r 阶层/n 集中/v 反对/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     罗马教皇/n 操纵/v 下/nd 的/u 天主教会/n ，/w 在/p 封建/n 时代/n 的/u 欧洲/ns ，/w 不仅/c 在/p 宗教/n 上/nd 而且/c 在/p 政治/n 、/w 经济/n 上/n ，/w 都/d 享有/v 超国家/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 德意志/ns ，/w 由于/p 缺乏/v 一/m 个/q 强有力/a 的/u 中央/n 政权/n 同/c 它/r 对抗/v ，/w 天主教会/n 占有/v 极/d 高/a 的/u 特权/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     １６/m 世纪/nt 初/a 有/v 许多/a 大主教/n 、/w 主教/n 和/c 修道院/n 院长/n ，/w 同时/d 又是/vl 封建/n 诸侯/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     天主教会/n 占有/v 大量/a 土地/n ，/w 从/p 农民/n 那里/r 榨取/v 封建/n 地租/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     教皇/n 用/v 征收/v 什一/m 税/n 、/w 出卖/v 教会/n 职位/n 、/w 出售/v 免罪/v 符/n 等/u 办法/n ，/w 从p德意志/ns 榨取/v 的/u 巨额/n 金钱/n 甚至/d 超过/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     德意志/ns 要求/v 进行/v 宗教改革/n 的/u 呼声/n 高涨/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        194
                                     农民/n 仇视/v 天主教会/n ，/w 因为/c 它/r 进行/v 残酷/a 的/u 剥削/v 和/c 压迫/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     市民/n 阶级/n 认为/v 教会/n 使/v 大量/a 资金/n 流往/v 罗马/ns ，/w 损害/v 了/u 德意志/ns 经济/n 的/u 发展/v ，/w 同时/d 要求/v 建立/v 适应/v 本/r 阶级/n 需要/n 的/u 教会/n ，/w 代替/v 封建/n 的/u 教会/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     世俗/n 封建/n 诸侯/n 嫉妒/v 教会/n 占有/v 大/a 地产/n ，/w 企图/v 夺取/v 它/r 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 资产阶级/n 宗教改革/n 的/u 代表人物/n 马丁&#183;路德/nh 在/p １５１７/m 年/nt 起来/vd 反对/v 免罪/v 符/n ，/w 倡议/v 宗教改革/n ，/w 得到/v 广泛/a 的/u 响应/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     反对/v 天主教会/n 的/u 运动/n 高涨/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        199
                                     后来/nt ，/w 德意志/ns 许多/a 地区/n 天主教会/n 的/u 权力/n 被/p 废止/v 了/u ，/w 许多/a 诸侯/n 占有/v 了/u 天主教会/n 的/u 财富/n ，/w 建立/v 了/u 不/d 受/v 罗马教皇/n 管辖/v 的/u 新/a 教会/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     德意志/ns 宗教改革/n 运动/n 是/vl 反封建/v 斗争/n 的/u 开始/v ，/w 接着/d 便是/vl 农民战争/n 的/u 大/a 风暴/n 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     从/p １５１８/m 年/nt 起/v ，/w 德意志/ns 没有/v 一/m 年/nt 不/d 发生/v 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     各地/n 起义/v 不断/d 扩大/v ，/w 最后/nt 形成/v 了/u １５２４/m -/w １５２５/m 年/nt 的/u 农民战争/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     德意志/ns ２/m ／/w ３/m 的/u 农民/n 投入/a 了/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     这次/r 革命/v 战争/n 的/u 主要/a 领导人/n 是/vl 闵采尔/nh 。/w 
		
			
                                        205
                                     托马斯&#183;闵采尔/nh （/w 约/d １４９０/m -/w １５２５/m 年/nt ）/w 从/p １５１７/m 年/nt 夏季/nt 起/v 到/v 德意志/ns 一些/m 地方/n 进行/v 革命/n 宣传/v ，/w 号召/v 农民/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 把/p 封建/n 权贵/n 和/c 一切/r 剥削者/n 叫做/v 不敬/v 上帝/n 的/u 人/n ，/w 认为/v 他们/r 对/p 人民/n 的/u 掠夺/v 是/vl 人间/n 的/u 罪恶/n ；/w 扫/v 净/a 这/r 种/q 罪恶/n ，/w &quot;/w 天国/n &quot;/w 就/d 降临/v 人间/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 心目中/nl 的/u &quot;/w 天国/v &quot;/w ，/w 就是/vl &quot;/w 没有/v 阶级/n 差别/n ，/w 没有/v 私有财产/n ，/w 没有/v 高高在上/i 和/c 社会/n 成员/n 作对/v 的/u 国家/n 政权/n 的/u 一/m 种/q 社会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 号召/v 人们/n 对/p 封建制度/n 和/c 天主教会/n 进行/v 坚决/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     人们/n 如饥似渴/i 地/u 倾听/v 他/r 的/u 宣传/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     １５２４/m 年/nt 夏/nt ，/w 德意志/ns 南部/nd 士瓦本/ns 地区/n 的/u 农民/n 拒绝/v 为/p 贵族/n 服/v 劳役/n ，/w 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     闵采尔/nh 和/c 他/r 的/u 门徒/n 走遍/v 许多/a 城镇/n ，/w 积极/a 推动/v 农民/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     第二/m 年/nt 初/a ，/w 起义/v 席卷/v 了/u 士瓦本/ns 全/a 区/n ，/w 在/p 战斗/v 中/nd 形成/v 了/u 六/m 支/q 起义军/n ，/w 人数/n 共有/v 三四万/m 。/w 
		
			
                                        213
                                     但是/c 由于/p 起义/v 队伍/n 中间/nd 有/v 意见/n 分歧/n ，/w 封建主/n 采用/v 各个/n 击破/v 的/u 手段/n 对付/v 起义军/n ，/w １５２５/m 年/nt ４/m 月/nt 打败/v 了/u 士瓦本/ns 起义军/n 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     闵采尔/ns 活动/v 的/u 中心/n 是/vl 萨克森/ns 和/c 图林根/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     １５２５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 他/r 在/p 缪尔豪森城/ns 领导/v 人民/n 起义/v ，/w 推翻/v 了/u 城市/n 贵族/n 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 民主/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     缪尔豪森/ns 成为/v 德意志/ns 中部/nd 的/u 起义/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     起义/v 烽火/n 在/p 它/r 周围/nd 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     起义/v 人民/n 攻占/v 城市/n 、/w 庄园/n 、/w 堡垒/n 和/c 修道院/n ，/w 分掉/v 封建主/n 的/u 土地/n 和/c 财物/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     闵采尔/nh 得知/v 士瓦本/ns 农民/n 失败/v 的/u 消息/n ，/w 呼吁/v 中部/nd 的/u 起义/v 力量/n 联合/v 起来/vd ，/w 以便/d 打败/v 封建/n 诸侯/n 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     正在/d 起义/v 队伍/n 集中/v 力量/n 的/u 时候/n ，/w 德意志/ns 中部/nd 的/u 诸侯/n 慌忙/a 调集/v 大军/n ，/w 围攻/v 起义者/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     ５/m 月/nt 中旬/nt ，/w 在/p 弗兰肯豪森/ns 进行/v 了/u 决战/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     诸侯/n 的/u 兵力/n 占/v 绝对/a 优势/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     闵采尔/nh 毫不/d 畏惧/a ，/w 亲自/d 在/p 军/n 中/nd 激励/v 士气/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     由于/p 力量/n 悬殊/a ，/w 起义/v 军/n 在/p 英勇/a 的/u 一/m 战/n 中/nd 失败/v ，/w ５０００/m 人/n 牺牲/v 在/p 战场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        225
                                     闵采尔/nh 不幸/a 被俘/v ，/w 壮烈/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     １５２４/m -/w １５２５/m 年/nt 的/u 农民战争/n 震撼/v 了/u 德意志/ns 的/u 封建/n 统治/v 秩序/n ，/w 使/v 这/r 两/m 年/nt 成为/v 德意志/ns 历史/n 上/nd 的/u 英雄/n 年代/nt 。/w 
		
			
                                        227
                                     天主教会/n 受到/v 猛烈/a 的/u 打击/v ，/w 许多/a 修道院/n 被毁/v ，/w 教会/n 地产/n 被/p 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     农民战争/n 失败/v 以后/nt ，/w 封建/n 诸侯/n 疯狂/a 迫害/v 农民/n ，/w 杀害/v 农民/n １０万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        229
                                     他们/r 占有/v 了/u 许多/a 天主教会/n 的/u 地产/n ，/w 又/d 在/p 各地/n 重新/d 建立/v 奴役/v 农民/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     德意志/ns 仍/d 处在/v 封建/n 割据/v 的/u 状态/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     １６/m 世纪/nt ，/w 英国/ns 处在/v 封建/n 关系/n 解体/v 和/c 资本主义/n 生产/v 发展/v 的/u 过程/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        232
                                     新/a 航路/n 开辟/v 以后/nt ，/w 欧洲/ns 的/u 主要/a 商路/n 和/c 贸易中心/n 从/p 地中海/ns 区域/n 移到/v 大西洋/ns 沿岸/n ，/w 对/p 英国/ns 工商业/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 推进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     当时/nt ，/w 毛/n 纺织业/n 成/v 了/u 英国/ns 的/u 主要/a 工业/n 部门/n ，/w 从事/v 这/r 种/q 工业/n 的/u 占/v 英国/ns 人口/n 的/u 半数/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        234
                                     毛/n 纺织业/n 发展/v 不/d 限于/v 城镇/n ，/w 也/d 广泛/a 普及/v 于/p 乡村/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     大/a 规模/n 的/u 集中/v 的/u 毛/n 纺织业/n 手工/n 工场/n 已经/d 出现/v ，/w 而且/c 逐渐/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     １６/m 世纪末/nt 一/m 首/q 民谣/n 这样/r 描述/v 一/m 家/q 制/v 呢/n 工场/n ：/w  &quot;/w 机/k 间/n 宽/a 又/d 长/a ，/w 织机/n 二百/m 张/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     织工/n 二百/m 人/n ，/w 排列/v 成/v 长/a 行/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     …/w …/w 旁/nd 有/v 一/m 大屋/n ，/w 女/f 工/n 共/d 百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     …/w …/w 附近/n 又/d 一/m 室/n ，/w 二百/m 小/a 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     …/w …/w 姑娘/n 多/a 灵巧/a ，/w 织/v 毛/n 太/d 辛勤/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     …/w …/w 外面/nd 一/m 间/q 屋/n ，/w 童工/n 一百五/m ，/w 并坐/v 捡/v 细毛/n ，/w 不敢/v 怨/v 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     都/d 是/vl 穷苦/a 人/n ，/w 终日/d 不/d 休息/v ；/w 清晨/nt 到/v 深夜/nt ，/w 各/r 得/v 一/m 便士/q 。/w 
		
			
                                        243
                                     工场/n 备/v 汤/n 饭/n ，/w 饭食/n 都/d 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        244
                                     又/d 有/v 一/m 大厅/n ，/w 五十/m 修剪/v 工/n ，/w 施展/v 好/a 手艺/n ，/w 天衣/n 全/d 无/v 缝/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     又/d 有/v 八十/m 人/n ，/w 洗/v 呢/n 更/d 浆/v 呢/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     染工/n 又/d 八十/m ，/w 呢绒/n 着/v 颜色/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     二十/m 擀/v 呢/n 匠/n ，/w 整/v 呢/n 折/v 成/v 匹/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     由于/p 毛/n 纺织/v 手工业/n 的/u 发展/v ，/w 羊毛/n 的/u 需求量/n 不断/d 扩大/v ，/w 价格/n 不断/d 上涨/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     许多/a 贵族/n 地主/n 看到/v 养/v 羊/n 比/p 种植/v 谷物/n 更加/d 有利可图/i ，/w 早/d 从/p １５/m 世纪/nt 晚期/n 起/v ，/w 就/d 开始/v 用/v 暴力/n 把/p 农民/n 从/p 小/d 块/q 租地/v 上/nd 赶走/v ，/w 同时/d 霸占/v 了/u 原来/d 农民/n 公用/v 的/u 草地/n 、/w 山林/n 、/w 沼泽/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他们/r 铲除/v 田地/n 的/u 界限/n ，/w 赶走/v 原来/d 的/u 农民/n ，/w 拆毁/v 农民/n 的/u 小屋/n ，/w 用/v 篱笆/n 圈/v 围/v 大片/n 土地/n ，/w 让/v 那里/r 生长/v 牧草/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他们/r 或者/c 雇用/v 牧人/n ，/w 饲养/v 大群/n 绵羊/n ，/w 或者/c 高价/n 出租/v 牧场/n ，/w 让/v 人/n 养/v 羊/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     农民/n 丧失/v 了/u 赖以/v 养家活口/v 的/u 土地/n ，/w 扶老携幼/i ，/w 向着/v 陌生/a 的/u 去处/n 流浪/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     这/r 就是/vl 英国/ns 资本主义/n 血腥/a 发/v 家/n 史/n 上/nd 的/u &quot;/w 羊/n 吃/v 人/n &quot;/w 的/u &quot;/w 圈地/v 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     那些/r 通过/p 圈地/v 起家/v 的/u 贵族/n 成了/v 资产/n 阶级/n 化/k 的/u 新/a 贵族/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     农民/n 反对/v 圈地/v 的/u 斗争/n 接连/d 爆发/v ，/w 但是/c 都/d 遭到/v 英国/ns 政府/n 的/u 血腥/a 镇压/v ，/w 对于/p 被迫/v 流浪/v 的/u 破产/v 农民/n ，/w 英国/ns 政府/n 反而/d 诬蔑/v 他们/r 故意/a 逃避/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     政府/n 发布/v 了/u 一系列/a 血腥/a 法令/n ，/w 把/p 他们/r 都/d 看作/v 罪犯/n ，/w 有的/r 受/v 烙印/n 、/w 鞭打/v 等/u 苦刑/n ，/w 有的/r 被/p 判作/v 终身/n 奴隶/n ，/w 有的/r 甚至/c 被/p 处/v 死刑/n ─/w ─/w １５０９/m 到/v １５４７/m 年/nt 间/nd 就/d 有/v ７．２万/m 人/n 惨遭/v 处死/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     一无所有/i 的/u 农民/n 只好/d 到/v 手工/n 工场/n 当/p 雇佣/v 工人/n ，/w 接受/v 资本家/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     １６０３/m 年/nt ，/w 英国/ns 女王/n 伊丽莎白/nh 逝世/v ，/w 没有/v 直系亲属/n 继承/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     她/r 的/u 远亲/n 苏格兰/ns 国王/n 詹姆士/nh 登上/v 英国/ns 王位/n ，/w 称/v 詹姆士/nh 一世/nt （/w １６０３/m -/w １６２５/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 是/vl 斯图亚特/n 王朝/n 统治/v 英国/ns 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     詹姆士/nh 一世/nt 一向/d 相信/v &quot;/w 君权/n 神/n 授/v &quot;/w ，/w 喜欢/v 独断专行/i ，/w 认为/v 任何/r 限制/v 君权/n 的/u 事/n 都/d 是/vl 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     但是/c 英国/ns 的/u 议会/n ，/w 长期/n 以来/nt 形成/v 了/u 一/m 个/q 传统/n ，/w 不/d 得/v 它/r 的/u 同意/v 不能/vu 制订/v 或/c 废除/v 法律/n ，/w 也/d 不能/vu 征税/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     因此/c 詹姆士/nh 一世/nt 和/c 议会/n 之间/nd ，/w 关系/n 紧张/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     斯图菲特/n 王朝/n 开始/v 统治/v 英国/ns 的/u 时候/n ，/w 英国/ns 还是/v 一/m 个/q 封建/n 的/u 农业/n 国/n ，/w 但是/c 资本/n 主义/n 生产/v 已/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     随着/v 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 资产阶级/n 的/u 力量/n 壮大/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 要/vu 当权/v ，/w 要/vu 发展/v 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     但是/c ，/w 斯图亚特/n 王朝/n 的/u 专制/a 统治/v 严重/a 阻碍/v 了/u 英国/ns 资本主义/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     毛/n 织/v 工业/n 成/v 了/u 当时/nt 英国/ns 全国性/n 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 全国/n 各个/a 小/a 城市/n 和/c 最小/a 的/u 村子/n 里/nd ，/w 都/d 有/v 很多/m 人/n 从事/v 呢绒/n 制造/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     此外/c ，/w 冶铁/v 、/w 造船/v 、/w 玻璃/n 、/w 火药/n 、/w 造纸/v 等/u 工业/n 也/d 发展/v 迅速/a ，/w 建立/v 了/u 许多/a 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     詹姆士/nh 一世/nt 以后/nt ，/w 国王/n 查理/nh 一世/nt （/w １６２５/m -/w １６４９/m 年/nt 在位/v ）/w 仍然/d 独断专行/i ，/w 由于/p 议会/n 不/d 同意/v 他/r 随意/a 征税/v ，/w 曾经/d 多/m 次/q 解散/v 议会/n ，/w 甚至/d 在/p １６２９/m 年/nt 到/v １６４０/m 年/nt 间/nd 不/d 召开/v 议会/n ，/w 实行/v 无/v 议会/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     王室/n 生活/n 腐化/a ，/w 挥霍/v 无度/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     国王/n 征收/v 各种/r 苛捐/n 杂/a 税/n ，/w 压榨/v 劳动人民/n ；/w 还/d 把持/v 和/c 出售/v 肥皂/n 、/w 盐/n 、/w 酒/n 、/w 煤/n 和/c 铁/n 的/u 专卖权/n ，/w 搜括/v 大量/a 金钱/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 造成/v 了/u 生产/v 和/c 贸易/n 混乱/a ，/w 工商业/n 萧条/a ，/w 大量/a 工人/n 失业/v ，/w 广大/a 劳动人民/n 无/v 计/n 谋/v 生/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     英国/ns 社会/n 的/u 各种/r 矛盾/n 迅速/a 激化/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     农民/n 反对/v 圈地/v 运动/n ，/w 反对/v 封建/n 压迫/v ，/w 要求/v 取消/v 地租/n ，/w 获得/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 在/p 德国/ns 党内/nl 出现/v 了/u 一/m 个/q 小资产阶级/n 集团/n “/w 青年/n 派/n ”/w ，/w 其/r 核心/n 是/vl 一些/m 以/p 理论家/n 自居/v 的/u 大学生/n 和/c 青年/n 文学家/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     他们/r 反对/v 进行/v 任何/r 合法/a 斗争/v ，/w 在/p “/w 左/nd ”/w 的/u 词句/n 掩盖/v 下/vd ，/w 煽动/v 一些/m 人/n 起来/vd 进行/v 脱离/v 实际/n 、/w 脱离/v 群众/n 的/u 冒险/v 活动/v ，/w 并且/c 硬说/v 恩格斯/nh 的/u 观点/n 和/c 他们/r 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     恩格斯/nh 对于/p 他们/r 肆意/d 歪曲/v 马克思主义/n 的/u 无耻/a 行为/n 极为/d 愤/v 怒/v ，/w 无情/a 地/u 揭露/v 了/u 他们/r 在/p 革命/n 面纱/n 掩盖/v 下/vd 的/u 机会主义/n 面目/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     经过/v 恩格斯/nh 的/u 严肃/a 批评/v 和/c 帮助/v ，/w “/w 青年/n 派/n ”/w 发生/v 了/u 分化/v ，/w 一部分/n 人/n 改正/v 了/u 错误/n ，/w 一部分/n 人/n 完全/d 滚进/v 无政府主义/n 的/u 泥潭/n ，/w 最后/n 于/p １８９１/m 年/nt 被/p 清除/v 出/vd 党/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 恩格斯/nh 的/u 关怀/v 和/c 指导/v 下/vd ，/w 第二/m 国际/n 的/u 领导人/n 在/p 第二/m 国际/n 初期/nt 反对/v 无政府主义/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 基本上/n 采取/v 了/u 正确/a 的/u 立场/n ，/w 取得/v 了/u 光辉/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     １８９６/m 年/nt 伦敦/ns 代表/n 大会/n 作出/v 了/u 将/p 无政府主义者/n 从/p 第二/m 国际/n 驱逐/v 出去/vd 的/u 决议/n ，/w 使/v 这/r 场/q 斗争/n 告一段落/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     ９０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 搞/v 阶级/n 调和/v ，/w 走/v 议会/n 道路/n 的/u 思想/n 在/p 第二/m 国际/n 的/u 一些/m 领袖/n 当中/nd 颇/d 有/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这些/r 人/n 迷信/v 在/p 资本主义/n 国家/n 制度/n 下/nd ，/w 无产阶级/n 可以/vu 利用/v 自己/r 的/u 选举权/n 夺取/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     右倾机会主义/n 已经/d 成为/v 第二/m 国际/n 的/u 主要/a 危险/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     面对/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 恩格斯/nh 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n ，/w 不顾/v 第二/m 国际/n 领袖/n 们/k 的/u 阻挠/v ，/w 有力/a 地/u 回击/v 右倾机会主义/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     例如/v ，/w １８９１/m 年/nt 他/r 公开/a 发表/v 了/u 马克思/nh 的/u 《/w 哥达/nh 纲领/n 批判/v 》/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     这个/r 光辉/a 文献/n 是/vl 马克思/nh 生前/nt 为了/p 批判/v 拉萨尔/nh 机会主义/n ，/w 于/p １８７５/m 年/nt 写成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     《/w 哥达/nh 纲领/n 批判/v 》/w 特别/d 强调/v ，/w 无产阶级/n 不/d 要/v 对/p 资产阶级/n 国家/n 抱/q 任何/r 幻想/v ，/w 应该/vu 坚持/v 革命/v 斗争/n 的/u 道路/n ；/w 明确/v 指出/v 无产阶级专政/n 是/vl 从/p 资本主义/n 向/p 共产主义/n 过渡/v 时期/nt 的/u 国家/n ，/w 在/p 这个/r 时期/nt 必须/d 坚持/v 无产阶级专政/n ，/w 决/d 不能/v 走/v 别的/r 道路/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     马克思/nh 的/u 这/r 部/q 光辉/a 著作/n 是/vl 反对/v 机会主义/n 的/u 锐利/a 武器/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     恩格斯/nh 的/u 原则/c 立场/n ，/w 保证/v 了/u 第二/m 国际/n 初期/nt 的/u 活动/v 基本上/n 没有/d 脱离/v 正确/a 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     １８９５/m 年/nt ８/m 月/nt ５/m 日/nt 晚上/nt ，/w 恩格斯/nh 在/p 伦敦/ns 与世长辞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     按照/p 他/r 的/u 遗嘱/n ，/w 遗体/n 火化/v ，/w 骨灰/n 撒入/v 大海/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     马克思/nh 逝世/v 以后/nt ，/w 恩格斯/nh 是/vl 整个/a 文明/a 世界/n 中/nd 最/d 卓越/a 的/u 学者/n 和/c 现代/n 无产阶级/n 的/u 导师/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     恩格斯/nh 的/u 逝世/v 是/vl 国际/n 工人运动/n 的/u 又/d 一/m 无比/d 损失/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     反对/v 机会主义/n 的/u 战线/n 因此/c 严重/a 地/u 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     恩格斯/nh 逝世/v 以后/nt ，/w 国际/n 形势/n 发生/v 了/u 重大/a 的/u 变化/v ，/w 资本主义/n 进入/v 了/u 帝国主义/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     正是/d 在/p 这个/r 关键/n 时刻/nt ，/w 在/p 国际/n 共产主义/n 运动/n 内部/nd 出现/v 了/u 一/m 股/q 修正主义/n 逆流/n ，/w 要/v 否定/v 马克思主义/n 的/u 基本/n 原则/n ，/w 否定/v 马克思主义/n 的/u 普遍/a 真理/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     修正主义/n 的/u 出现/v 不是/v 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     它/r 同/c 当时/nt 的/u 政治/n 经济/n 发展/v 有着/v 密切/a 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     它/r 是/vl 帝国主义/n 政策/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     列夫&#183;托尔斯泰/nh （/w １８２８/m -/w １９１０/m 年/nt ）/w 是/vl １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪初/nt 俄国/ns 最/d 伟大/a 的/u 文学家/n ，/w 也/d 是/vl 世界/n 文学史/n 上/nd 最/d 杰出/a 的/u 作家/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 最/d 著名/a 的/u 小说/n 有/v 反映/v 俄国/ns 社会/n 大/a 动荡/a 本质/n 的/u 小说/n 《/w 安娜&#183;卡列尼娜/nh 》/w 和/c 反映/v １８１２/m 年/nt 卫国战争/n 的/u 长篇/n 巨著/n 《/w 战争/n 与/c 和平/a 》/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     《/w 安娜&#183;卡列尼娜/nh 》/w 交织/v 着/u 安娜/nh 追求/v 爱情/n 自由/a 和/c 列文/nh 探索/v 社会/n 出路/n 这/r 两/m 条/q 平行/a 发展/v 的/u 情节/n 线索/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     安娜/nh 是/vl 一/m 个/q 具有/v 资产阶级/n 个性/n 解放/v 思想/n 的/u 贵族/n 妇女/n ，/w 不满/a 于/p 封建/a 婚姻/n ，/w 适求/v 真挚/a 自由/a 的/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     但是/c ，/w 她/r 在/p 其中/nd 生活/v 的/u 那个/r 虚伪/a 的/u 上流/nl 社会/n 却/d 不/d 允许/v 她/r 这样/r 做/v ，/w 于是/c 她/r 以/p 自杀/v 对/p 这个/r 社会/n 表示/v 抗议/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     列文/nh 是/vl 一/m 个/q 力图/v 保持/v 宗法制/n 经济/n 关系/n 的/u 庄园/n 地主/n ，/w 对/p 资本主义/n 侵袭/v 下/vd 俄国/ns &quot;/w 旧/a 基础/n &quot;/w 的/u 迅速/a 崩溃/v 感到/v 十分/d 不安/a ，/w 于是/c 力图/v 通过/p 政策/n 来/vd 调和/v 阶级/n 矛盾/n ，/w 抵制/v 社会/n 灾难/n ，/w 结果/c 不得不/d 以/p 失败/v 告终/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     《/w 战争/n 与/c 和平/a 》/w 集中/v 反映/v 了/u 托尔斯泰/nh 的/u 爱国主义/n 和/c 人道主义/n 思想/n ，/w 是/vl 世界/n 文学/n 中/nd 永恒/a 的/u 名著/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     托尔斯泰/nh 的/u 创作/v 标志/v 着/u 俄国/ns 现实主义/n 文学/n 在/p 思想/n 和/c 艺术/n 上/nd 的/u 成熟/a 和/c 深化/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 东欧/ns ，/w 波兰/ns 的/u 亨利克&#183;显克微支/nh （/w １８４６/m -/w １９１６/m 年/nt ）/w 是/vl 最/d 杰出/a 的/u 现实主义/n 作家/n ，/w 他/r 的/u 长篇小说/n 《/w 十字军/n 骑士/n 》/w 再现/v 了/u １５/m 世纪/nt 波兰/ns 人民/n 反抗/v 十字军/n 骑士/n 团/n 入侵/v 的/u 斗争/n ，/w 鼓舞/v 了/u 人民/n 反对/v 外族/n 侵略/v 和/c 奴役/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt 开始/v ，/w 美国/ns 的/u 现实主义/n 文学/n 在/p 南北战争/n 的/u 影响/v 下/vd 成长/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        312
                                     美国/ns 的/u 现实主义/n 文学/n 具有/v 不同/a 于/p 欧洲/ns 的/u 特色/n ，/w 相对/d 更/d 富有/a 创业/v 精神/n 而/c 弱于/v 批判/v 的/u 力度/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     马克&#183;吐温/nh 常常/d 被/p 看作/v 是/vl 美国/ns 最/d 伟大/a 的/u 幽默/a 作家/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 的/u 作品/n 虽然/c 总是/d 带有/v 嘲讽/v 的/u 机智/n ，/w 但/c 他/r 仍然/d 是/vl 一/m 位/q 敏锐/a 的/u 时代/n 记录/v 者/k 和/c 优秀/a 的/u 小说家/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     马克。吐温 
		
			
                                        316
                                     /nh 的/u 杰出/a 作品/n 是/vl 《/w 哈克贝利&#183;费恩/nh 历险/v 记/v 》/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 部/q 小说/n 表面上/nd 就/d 象/v 《/w 汤姆&#183;索亚/nh 历险/v 记/v 》/w 一样/u ，/w 是/vl 吸引/v 人/n 的/u 儿童/n 读物/n ，/w 而/c 事实上/d 却是/v 对/p 南北战争/n 以前/nd 南方/nl 的/u 腐朽/a 文明/a 的/u 一/m 种/q 批判/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     对/p 美国人/n 来/v 说/v ，/w 《/w 哈克贝利&#183;费恩/nh 历险/v 记/v 》/w 是/vl 第一/m 部/q 用/v 纯粹/a 美国/ns 习惯/n 用语/n 书写/v 的/u 重要/a 作品/n ，/w 美国/ns 大作家/n 海明威/nh 认为/v ，/w 美国/ns 的/u 现代文学/n 就/d 以/p 这/r 一/m 本/r 书/n 作为/v 起点/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪初/nt ，/w 随着/v 资本主义/n 进入/v 垄断/v 阶段/n ，/w 欧美/j 文学/n 发生/v 了/u 相应/v 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     一方面/n ，/w 批判/v 现实主义/n 以/p 成熟/a 的/u 思想/n 和/c 风格/n 占据/v 了/u 这/r 一/m 时期/nt 欧美/j 文学/n 的/u 主要/a 舞台/n ；/w 另一方面/c ，/w 一些/m 新/a 的/u 文学/n 流派/n 和/c 文学/n 倾向/n 也/d 开始/v 在/p 欧洲/ns 出现/v ，/w 这些/r 新/a 的/u 文学/n 流派/n 和/c 文学/n 倾向/n ，/w 反映/v 了/u 对/p 资本主义社会/n 不满/a 而/c 又/d 无力/v 反抗/v 的/u 苦闷/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     它们/r 共同/a 的/u 特征/n 是/vl 怀疑/v 和/c 厌恶/v 资本主义/n 的/u 近代/nt 文明/a ，/w 向往/v 自然/n 或者/d 满足/a 于/p 在/p 艺术/n 形式/n 上/nd 的/u 探索/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 这些/r 流派/n 和/c 倾向/n 中/nd ，/w 象征主义/n 文学/n 对/p 欧美/j 现代文学/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v 具有/v 重大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     沙尔&#183;波德莱尔/nh （/w １８２１/m -/w １８６７/m 年/nt ）/w 是/vl 象征主义/n 诗歌/n 流派/n 中/nd 最/d 重要/a 的/u 诗人/n ，/w 也/d 是/vl 欧美/j 现代主义/n 文学/n 的/u 创始人/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 波德莱尔/nh 的/u 诗集/n 《/w 恶/a 之/u 花/n 》/w 中/nd ，/w 腐朽/a 的/u 资本主义社会/n 的/u 种种/q 丑恶/a 被/p 表现/v 得/u 淋漓尽致/i 。/w 
		
			
                                        325
                                     诗人/n 以/p 忧郁/a 、/w 孤愤/a 甚至/c 病态/n 的/u 心理/n 去/vd 追求/n 理想/n 和/c 光明/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     一些/m 大/a 封建主/n 乘机/v 占据/v 了/u 教会/v 的/u 财产/n ，/w 自己/r 当/v 了/u 领地/n 内/nd 的/u 教会/v 首脑/n ，/w 他们/r 简化/v 了/u 宗教/n 仪式/n ，/w 建立/v 起/u 不/d 受/v 教皇/n 管辖/v 的/u 路德/nh 教派/n 的/u 教会/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     不久/nt ，/w 在/p 瑞士/ns 出现/v 了/u 由/p 卡尔文/nh 建立/v 的/u 卡尔文/nh 教派/n ，/w 在/p 英国/ns 出现/v 了/u 英国/ns 国教/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     它们/r 和/c 路德/nh 教派/n 统称/v 为/v 新教/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 种/q 资产阶级/n 文化/n 运动/n 在/p 历史上/n 称为/v 文艺复兴/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     文艺复兴/v 是/vl 思想/n 文化/n 领域/n 里/nd 的/u 一/m 场/q 反封建/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     西欧/ns 进入/v 封建社会/n 以后/nt ，/w 文化/n 低落/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     教会/v 垄断/v 教育/v ，/w 要求/v 人们/n 在/p 现实/a 世界/n 中/nd 禁欲/v ，/w 忍耐/v ，/w 去/vd 追求/v 死后/nt 的/u &quot;/w 天堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     这/r 种/q 以/p 神/n 为/v 中心/n 的/u 世界观/n 长期/nt 统治/v 着/u 人们/n 的/u 思想/n ，/w 严重/a 地/u 束缚/v 了/u 人们/n 的/u 智慧/n 和/c 创造力/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     但是/c 新兴/a 的/u 资产阶级/n 要求/v 发财/v 致富/v ，/w 追求/v 幸福/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他们/r 需要/v 通晓/v 生产/v 技术/n ，/w 擅长/v 经营/v 管理/v 的/u 人/n 来/vd 为/p 自己/r 服务/v ，/w 还/d 需要/v 建筑师/n 、/w 艺术家/n 、/w 医生/n 、/w 教师/n 来/vd 使/v 他们/r 生活/v 得/u 更/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 许多/a 资产阶级/n 知识分子/n 涌现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        337
                                     他们/r 相信/v 人/n 本身/r 的/u 力量/n ，/w 而/c 不/d 相信/v 神/n 赐/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     他们/r 以/p 希腊/ns 、/w 罗马/ns 古典/a 文化/n 为/v 武器/n ，/w 向/p 封建/a 神学/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 当时/nt 人们/n 看来/v ，/w 仿佛/v 古典/a 文化/n 在/p 经过/v 近/v １０００/m 年/nt 的/u 教会/n 压制/v 以后/nt 又/d 复兴/v 了/u ，/w 因此/c 把/p 新兴/a 的/u 文化/n 运动/n 叫做/v 文艺复兴/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     其实/d 文艺复兴/v 不是/v 古典/a 文化/n 的/u 复兴/v ，/w 而是/v 资产阶级/n 文化/n 的/u 兴起/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 种/q 新文化/n 是/vl 为/p 资产阶级/n 的/u 利益/n 服务/v 的/u ，/w 但是/c 它/r 把/p 人们/n 从/p 封建/a 神学/n 的/u 桎梏/n 下/nd 解放/v 出来/vd ，/w 因此/c 具有/v 强大/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     文艺复兴/v 时期/nt 涌现/v 了/u 许多/a 文学家/n 、/w 艺术家/n 、/w 科学家/n 、/w 思想家/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     诗人/n 但丁/nh （/w １２６５/m -/w １３２１/m 年/nt ）/w 是/vl 意大利/ns 文艺复兴/v 的/u 先驱/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 的/u 名著/n 《/w 神曲/n 》/w 分为/v 《/w 地狱/n 》/w 、/w 《/w 炼狱/n 》/w 、/w 《/w 天堂/n 》/w 三/m 部/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     作者/n 不是/v 按/p 教会/n 的/u 标准/n ，/w 而/c 是/vl 根据/v 自己/r 的/u 爱憎/n ，/w 把/p 历史/n 上/nd 或/c 当时/nt 的/u -些/m 人物/n 分别/d 安排/v 在/p &quot;/w 地狱/n &quot;/w 、/w &quot;/w 炼狱/n &quot;/w 或/c &quot;/w 天堂/n &quot;/w 里/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     他/r 把/p 教会/n 的/u -些/m 主教/n 甚至/c -/m 个/q 教皇/n 写进/v &quot;/w 地狱/n &quot;/w ，/w 体现/v 了/u 对/p 教会/n 的/u 厌憎/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     达&#183;芬奇/nh （/w １４５２/m -/w １５１９/m 年/nt ）/w 是/vl 意大利/ns 的/u 大/a 画家/n ，/w 又/d 是/vl 一/m 位/q 多才多艺/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他/r 的/u 名画/n 《/w 最后/nt 的/u 晚餐/n 》/w 描绘/v 耶稣/nh 在/p 临死/v 前夕/nt 同/c 他/r 的/u １２/m 个/q 门徒/n 最后/n 一/m 次/q 共/d 进/v 晚餐/n ，/w 席间/nl 他/r 说出/v 门徒/n 中/nd 有/v 一/m 个/ 人/n 要/vu 出卖/v 他/r 。/w 
		
			
                                        349
                                     话音/n 刚/d 落/v ，/w 门徒/n 有的/r 愤慨/a ，/w 有的/r 悲叹/v ，/w 有的/r 显得/v 心地/n 清白/a ，/w 而/c 出卖/v 耶稣/nh 的/u 叛徒/n 犹大/ns 却/d 表示/v 出/vd 惊愕/v ，/w 一/m 只/q 手/n 握/v 着/u 钱袋/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     达&#183;芬奇/nh 活龙活现/i 地/u 表现/v 出/vd 每/r 个/q 人/n 的/u 内心/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     《/w 蒙娜丽莎/nh 》/w 是/vl 他/r 的/u 另/a 一/m 幅/q 名画/n ，/w 画中/nl 人物/n 是/vl 佛罗伦萨/ns 的/u 一/ 个/q 商人/n 的/u 妻子/n ，/w 人物/n 神态/n 安详/a ，/w 口角/n 露/v 着/u 微笑/v ，/w 富有/v 生命/n 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     １５/m 世纪/nt 后/nd 半期/nt ，/w 文艺复兴/v 运动/n 扩大/v 到/v 欧洲/ns 其他/r 国家/n ，/w １６/m 世纪/nt 达到/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     英国/ns 大/a 戏剧家/n 威廉&#183;莎士比亚/nh （/w １５６４/m 一/m １６１６/m 年/nt ）/w 写/v 了/u ３７/m 部/q 剧本/n ，/w 如/v 喜剧/n 《/w 仲夏夜/nt 之/u 梦/n 》/w 等v/u ，/w 悲剧/n 《/w 奥赛罗/nh 》/w 等/u ，/w 还有/v 一些/m 历史剧/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     但是/c ，/w 在/p 向/p 帝国主义/n 过渡/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 英国/ns 被/p 后起/v 的/u 美/j 、/w 德/j 超过/v ，/w 失/v 去/vd 了/u 它/r 在/p 世界/n 工业/n 中的/v 垄断/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     英国/ns 有/v 广大/a 的/u 殖民地/n ，/w 资本家/n 的/u 巨额/n 财富/n 主要/a 来/v 自/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        356
                                     殖民地/n 是/vl 英国/ns 资本家/n 的/u 生命线/n ，/w 对/p 英国/ns 的/u 兴旺/a 和/c 衰败/v 关系/n 极/d 大/a ，/w 所以/c 英国/ns 被/p 称为/v 殖民/v 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     法国/ns 在/p 普法/j 战争/n 中/nd 失败/v 后/nt ，/w 元气/n 大伤/v ，/w 经济/n 发展/v 比较/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９/m 世纪/nt 后/nd 半期/nt ，/w 法国/ns 工业/n 的/u 发展/v 速度/n 远远/d 落在/v 美/j 、/w 德/j 后面/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 它/r 的/u 工业生产/n 排在/v 世界/n 第二/m 位/q ，/w 到/v １９/m 世纪/nt 未/a ，/w 降到/v 第四/m 位/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 向/p 帝国主义/n 过渡/v 的/u 时候/nt ，/w 法国/ns 工业生产/n 也/d 出现/v 了/u 集中/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     不过/c ，/w 法国/ns 垄断/v 资本家/n 把/p 大量/a 资本/n 用在/v 信贷/n 方面/n ，/w 而/c 不用/v 在/p 生产/v 方面/n ，/w 而且/c 大部分/n 资本/n 被/p 投向/v 国外/n ，/w 年年/n 收取/v 巨额/n 利息/n ，/w 法国/ns 成为/v 欧洲/ns 的/u 高利贷者/n ，/w 因此/c 叫/v 它/r 高利贷/n 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     德国/ns 于/p １８７１/m 年/nt 完成/v 了/u 国家/n 统一/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     此后/nt ，/w 它/r 的/u 工业生产/n 发展/v 十分/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 德国/ns 的/u 工业/n 超过/v 了/u 所有/a 的/u 欧洲/ns 国家/n ，/w 成为/v 仅次于/v 美国/ns 的/u 先进/a 工业国/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     德国/ns 是/vl 新兴/n 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 更易/d 采取/v 最新/a 技术/n 和/c 设备/n ，/w 又/d 从/p 法国/ns 的/u 割地/v 赔款/v 中/nd 获得/v 资金/n 和/c 矿藏/n ，/w 所以/c 很快/a 后来居上/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     德国/ns 资产阶级/n 力量/n 强大/a 了/u ，/w 扩张/v 野心/n 也/d 随之/v 膨胀/v ，/w 德国/ns 统治阶级/n 中的/v 当权/v 人物/n 宣称/v ：/w &quot;/w 我们/r 也/d 要/v 为/p 自己/r 要求/v 日光/n 下/nd 的/u 地盘/n &quot;/w ，/w 摆出/v 了/u 积极/a 准备/v 侵略/v 扩张/v 的/u 架式/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     历史上/n ，/w 德国/ns 就/d 具有/v 侵略/v 传统/n ，/w 统治阶级/n 历来/d 提倡/v 军国主义/n 精神/n ，/w 因此/c 德国/ns 是/vl 具有/v 强烈/a 军事/n 色彩/n 的/u 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     俄国/ns 在/p 农奴/n 制度/n 废除/v 后/nd ，/w 资本主义/n 也/d 迅速/a 发展/v 起来/vd ，/w 于/p １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 完成/v 了/u 工业革命/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     钢/n 、/w 煤/n 产量/n 迅猛/a 增长/v ，/w 铁路/n 运输/v 发展/v 尤其/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     垄断/v 组织/n 也/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     １９/m 世纪/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 之/u 交/v ，/w 俄国/ns 进入/v 帝国主义/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     但/c 因/c 农奴/n 制/k 残余/n 严重/a ，/w 阻碍/v 了/u 资本主义/n 的/u 发展/v 速度/n ，/w 使/v 它/r 仍/d 落在/v 其他/r 资本主义/n 国家/n 后面/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     随着/v 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 俄国/ns 无产阶级/n 也/d 日益/d 壮大/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     马克思主义/n 在/p 俄国/ns 迅速/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     革命/a 导师/n 列宁/nh （/w １８７０/m -/w １９２４/m 年/nt ）/w 积极/a 领导/v 工人运动/n ，/w 并/c 为/p 组织/v 建立/v 马克思主义/n 的/u 政党/n 进行/v 思想/n 和/c 组织/n 准备/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     到/v ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 以/p 列宁/nh 为首/v 的/u 革命派/n 在/p 俄国/ns 社会民主工党/n 内/nd 占多数/v ，/w 叫作/v 多数派/n （/w 布尔什维克/n ）/w ，/w 机会主义者/n 占/v 少数/a ，/w 叫作/v 少数派/n （/w 孟什维克/n ）/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     布尔什维克/n 坚持/v 马克思/n 的/u 理论/n 和/c 路线/n ，/w 进行/v 革命/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     日本/ns 明治/nh 政府/n 大力/a 兴办/v 工业/n ，/w 扶植/v 资本家/n ，/w 使/v 机器/n 生产/v 很快/a 代替/v 了/u 工场/n 手工业/n ，/w 一些/m 公司/n 的/u 经济/n 实力/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     日本/ns 也/d 产生/v 了/u 垄断/v 组织/n ，/w 并/c 在/p １９/m 世纪末/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/a 向/p 帝国主义/n 过渡/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     日本/ns 的/u 垄断/v 组织/n ，/w 比如/p 三井/ni 和/c 三菱/ni 财阀/n ，/w 大都/d 带有/v 封建/a 性/k 和/c 军事/n 性/k 。/w 
		
			
                                        381
                                     大会/n 选举/v 陈独秀/nh 担任/v 中央局/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这样/r ，/w 伟大/a 的/u 中国共产党/n 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     中国共产党/n 的/u 成立/v ，/w 是/vl 中国/ns 历史上/n 开天辟地/i 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     自从/p 有/v 了/u 中国共产党/n ，/w 中国革命/n 的/u 面目/n 就/d 焕然一新/i 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     １９２２/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 在/p 上海/ns 召开/v 第二/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 中心/n 任务/n 是/vl 制定/v 党/n 的/u 革命/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     大会/n 确定/v ：/w 中国共产党/n 奋斗/v 的/u 最终/d 目的/n 即/d 最高/d 革命/a 纲领/n 是/vl 建设/v 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 新民主主义革命/n 时期/nt ，/w 党/n 的/u 任务/n 是/vl 打倒/v 军阀/n ，/w 推翻/v 帝国主义/n ，/w 建立/v 真正/d 的/u 民主/a 共和国/n ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 最低/d 革命/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这样/r ，/w 中国共产党/n 在/p 中国/ns 人民/n 面前/nd 第一/m 次/q 提出/v 了/u 彻底/a 的/u 反帝/v 反封建/v 的/u 民主主义/n 革命/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     中国共产党/n 成立/v 以后/nt ，/w 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 中国/ns 劳动/v 组合/v 书记/n 部/n ，/w 领导/v 工人运动/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     党/n 选派/v 优秀/a 党员/n 深入/v 工人/n 群众/n ，/w 领导/v 工人/n 组织/v 工会/j ，/w 开展/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     １９２２/m 年/nt １/m 月/nt 到/v １９２３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 中国/ns 工人运动/n 的/u 怒潮/n 席卷/v 全国/n ，/w 罢工/v 斗争/n 达/v １００/m 多/m 次/q ，/w 参加/v 罢工/v 的/u 人数/n 超过/v ３０万/m 人/n ，/w 出现/v 了/u 中国/ns 历史上/n 第一/m 次/q 工人运动/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     １９２２/m 年初/nt ，/w 香港/ns 的/u 中国/ns 海员/n 不堪/v 忍受/v 英/j 帝国主义/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 为/p 增加/v 工资/n 和/c 改善/v 生活/n ，/w 举行/v 罢工/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     停泊/v 在/p 香港/ns 港口/n 的/u 许多/a 船只/n 开/v 不/d 出去/vd ，/w 粮食/n 、/w 蔬莱/n 等/u 也/d 运/v 不/d 进来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     英/j 帝国主义/n 大/a 为/k 恐慌/a ，/w 调集/v 军队/n 镇压/v 海员/n 罢工/v ，/w 在/p 沙田/ns 向/p 离/v 港/j 回/q 广州/ns 的/u 罢工/v 工人/n 开枪/v 扫射/v ，/w 制造/v 了/u &quot;/w 沙田/ns 惨案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     罢工/v 工人/n 不畏强暴/i ，/w 在/p 全国/n 工人阶级/n 的/u 支援/v 下/vd ，/w 坚持/v 斗争/n 八/m 个/q 星期/nt ，/w 终于/d 迫使/v 英/j 帝国主义/n 接受/v 了/u 增加/v 工资/n 、/w 抚恤/v 死难/n 工人/n 等/u 要求/n ，/w 罢工/v 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     江西/ns 萍乡/ns 的/u 安源/ns 煤矿/n 是/vl 日本/ns 帝国主义/n 控制/v 的/u 买办/n 官僚资本/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     工人/n 每天/nt 要/vu 做/v １４/m 小时/nt 以上/nd 的/u 苦工/n ，/w 工资/n 不够/v 维持/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     矿井/n 里/nd 没有/v 安全/a 设备/n ，/w 工人/n 的/u 生命/n 得/vu 不/d 到/v 保障/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     １９２２/m 年/nt 秋/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 领导/v 下/vd ，/w 安源路矿/n １万/m 多/m 工人/n 举行/v 大/a 罢工/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     李立三/nh 、/w 刘少奇/nh （/w １８９８/m -/w １９６９/m ）/w 代表/v 罢工/v 工人/n 同/c 资本家/n 进行/v 谈判/v ，/w 资本家/n 被迫/v 答应/v 了/u 工人/n 提出/v 的/u 保证/v 工人/n 的/u 政治权利/n 、/w 改善/v 待遇/n 、/w 增加/v 工资/n 等/u 条件/n ，/w 罢工/v 取/v 得/u 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９２３/m 年/nt ２/m 月初/nt ，/w 京/j 汉/j 铁路/n 总工会/n 在/p 郑州/ns 举行/v 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     军阀/n 吴佩孚/nh 派兵/v 包围/v 会场/n ，/w 不准/v 工人/n 开会/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     工人/n 代表/n 不畏强暴/i ，/w 毅然/d 进入/v 会场/n ，/w 庄严/a 地/u 宣布/v 京/j 汉/j 铁路/n 总工会/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     当天/nt ，/w 代表/n 和/c 来宾/n 住所/n 被/p 反动/a 军警/j 包围/v ，/w 总工会/n 会所/n 被/p 捣毁/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     三/m 小时/nt 内/nd ，/w 全/a 路/n 车辆/n 都/d 停/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        406
                                     ２/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 吴佩孚/nh 在/p 帝国主义/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 调动/v 军队/n ，/w 疯狂/a 屠杀/v 京/j 汉/j 铁路/n 各/r 站/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     华北/ns 局势/n 十分/d 危急/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     ５/m 月/nt ，/w 国民政府/n 同/c 日本/ns 签订/v 卖国/v 的/u 《/w 塘沽/ns 协定/n 》/w ，/w 承认/v 日本/ns 占领/v 东北/ns 三/m 省/n 和/c 热河/ns 省/n ，/w 把/p 河北/ns 东部/nd 划为/v &quot;/w 非/d 武装/n 区/n &quot;/w ，/w 中国/ns 军队/n 不得/d 在/p 那里/r 驻扎/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这样/r ，/w 日军/n 就/d 打开/v 了/u 入侵/v 华北/ns 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 以后/nt ，/w 民族/n 矛盾/n 日益/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     中国共产党/n 及时/a 发表/v 了/u 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 侵略/v 和/c 对/p 日/j 宣战/v 的/u 宣言/n 、/w 通电/n ，/w 提出/v &quot;/w 以/p 民族/n 革命/a 战争/n 驱逐/v 日本/ns 帝国主义/n 出/vd 中国/ns &quot;/w 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 中国共产党/n 的/u 号召/v 和/c 领导/v 下/vd ，/w 全国/n 迅速/a 掀起/v 了/u 抗日救亡/i 运动/n 的/u 怒潮/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     １９３１/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 上海/ns ３万/m 多/m 名/n 码头/n 工人/n ，/w 首先/d 爆发/v 了/u 反/v 日/j 大/a 罢工/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 拒绝/v 为/p 日本/ns 船只/n 装卸/v 、/w 搬运/v 货物/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     大批/a 的/u 日本/ns 船只/n ，/w 被迫/v 停泊/v 在/p 码头/n ，/w 开动/v 不/d 了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     不久/nt ，/w 上海/ns ８０万/m 工人/n 成立/v 了/u 抗日/j 救国/v 联合会/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     全国/n 各地/n 工人/n 纷纷/d 组织/v 抗日/j 团体/n ，/w 开展/v 抗/v 日/j 爱国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     全国/n 学生/n 也/d 掀起/v 抗日/j 怒潮/n ，/w 成千上万/i 的/u 大学生/n 和/c 中小学生/n 罢课/v 、/w 游行/v 、/w 宣传/v ，/w 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 反对/v 国民党/n 反动派/n 的/u 不/d 抵抗/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     １２/m 月/nt ，/w 各地/n 到/v 南京/ns 请愿/v 的/u 学生/n 和/c 南京/ns 学生/n ３万/m 多/m 人/n ，/w 联合/v 举行/v 抗日/j 大/a 示威/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     浩浩荡荡/i 的/u 游行/v 队伍/n ，/w 奔/v 向/p 国民政府/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     国民政府/n 对/p 要求/v 抗日/j 的/u 学生/n 进行/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 珍珠/ns 桥畔/nl ，/w 反动/a 军警/j 向/p 手无寸铁/i 的/u 游行/v 学生/n 开枪/v 射击/v ，/w 又/d 用/v 刺刀/n 冲杀/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     ３０/m 多/m 人/n 英勇/a 牺牲/v ，/w １００/m 多/m 人/n 受伤/v ，/w 很多/m 人/n 被捕/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 就是/d &quot;/w 珍珠/ns 桥/n 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     但是/c ，/w 全国/n 学生/n 不顾/v 反动/a 政府/n 的/u 镇压/v ，/w 继续/v 展开/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     全国/n 人民/n ，/w 包括/v 爱国/v 的/u 工商业者/n ，/w 还/d 展开/v 了/u 抵制/v 日/j 货/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     他们/r 不/d 买卖/n 日/j 货/n ，/w 拒/v 用/v 日/j 货/n ，/w 查禁/v 日/j 货/n ，/w 打击/v 了/u 日本/ns 帝国主义/n 的/u 经济/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 以后/nt ，/w 中国共产党/n 号召/v 在/p 东北/ns 组织/v 游击/v 战争/n ，/w 直接/a 打击/v 日本/ns 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 东北/ns 辽阔/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 汉族/ns 、/w 朝鲜族/ns 和/c 其他/r 各族/n 人民/n 组成/v 各种/r 抗日/j 武装/n ，/w 开展/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一部分/n 没有/v 撤走/v 的/u 东北/ns 军/n 组成/v 义勇军/n ，/w 他们/r 在/p １９３２/m 年/nt 一/m 年/nt 里/q ，/w 袭击/v 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 的/u 重要/a 城市/n 达/v ３０/m 多/m 次/q ，/w 焚毁/v 了/u 沈阳/ns 和/c 哈尔滨/ns 的/u 飞机场/n ，/w 破坏/v 了/u 抚顺/ns 煤矿/n 的/u 发电站/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     １９３１/m 年/nt 王明/nh 在/p 共产国际/n 代表/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 夺取/v 了/u 党中央/n 的/u 领导权/n ，/w 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 临时/d 中央/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 要求/v 红军/n 夺取/v 中心/n 城市/n ，/w 强令/v 在/p 国民党/n 统治区/n 普遍/a 地/u 组织/v 罢工/v 、/w 罢课/v 、/w 游行/v 示威/v ，/w 甚至/c 发动/v 武装/n 暴动/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 就/d 使/v 党/n 和/c 革命/a 力量/n 暴露/v 在/p 敌人/n 面前/nd ，/w 使/v 党/n 在/p 国民党/n 统治区/n 的/u 组织/n 几乎/d 全部/n 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     １９３３/m 年初/nt ，/w 临时/d 中央/n 在/p 上海/ns 不能/v 立足/v ，/w 不得不/d 迁到/v 中央/n 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 就是/v &quot;/w 五&#183;二０/j &quot;/w 血案/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     但是/c ，/w 学生/n 的/u 爱国/v 民主/a 运动/n 没有/v 被/p 镇庄/v 下去/v ，/w 很快/a 发展/v 到/v 几十/m 个/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     同一/a 时期/nt ，/w 国民党/n 统治区/n 的/u 工人运动/n 、/w 农民运动/n 也/d 不/d 断/v 高涨/v 起来/vd ，/w 武装/n 起义/v 遍及/v 各地/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     １９４７/m 年/nt ２/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 台湾/ns 各地/n 人民/n 爆发/v 了/u 大规模/n 武装/n 起义/v ，/w 汉族/ns 人民/n 和/c 高山/ns 族/k 人民/n 并肩/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     起义/v 人民/n 控制/v 了/u 大部分/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     国民党/n 反动派/n 对/p 起义/v 人民/n 进行/v 血腥/a 镇压/v ，/w 杀害/v 了/u ３万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     台湾/ns 人民/n &quot;/w 二&#183;二八/j &quot;/w 武装/n 起义/v ，/w 支援/v 了/u 祖国/n 大陆/n 人民/n 的/u 解放/v 斗争/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 国民党/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     国民党/n 统治区/n 的/u 民主/a 运动/n ，/w 有力/a 地/u 配合/v 着/u 解放区/n 的/u 斗争/n ，/w 成为/v 反对/v 蒋介石/nh 统治/v 的/u 第二/m 条/q 战线/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     国民党/n 反动派/n 处在/v 全国/n 人民/n 的/u 包围/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        444
                                     人民解放军/n 经过/p 一/m 年/n 的/u 作战/v ，/w 歼灭/v 敌人/n １００/m 多/m 万/m 人/n ，/w 使/v 敌我/n 力量/n 的/u 对比/v 发生/v 了/u 显著/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     解放战争/n 第二/m 年/n ，/w 人民解放军/n 开始/v 了/u 全国/n 性/k 的/u 反攻/v ，/w 主要/a 进攻/v 的/u 方向/n ，/w 选择/v 在/p 敌人/n 守备/v 空虚/a 的/u 中原/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     １９４７/m 年/nt ６/m 月底/nt ，/w 刘伯承/nh 、/w 邓小平/nh 率领/v 晋冀鲁豫/j 解放军/n 的/u 主力/n 在/p 山东/ns 西南/ns 地区/n ，/w 强渡/v 黄河/ns ，/w 揭开/v 了/u 进攻/v 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     接着/c ，/w 刘邓大军/n 越过/v 陇海/j 路/n ，/w 渡过/v 黄泛区/ns ，/w 到/v 达/v 大别山/ns 地区/n ，/w 开辟/v 大别山/ns 解放区/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     大别山/ns 解放区/n 威胁/v 着/u 国民党/n 统冶/v 的/u 南京/ns 和/c 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        449
                                     为了/p 配合/v 刘邓大军/n 的/u 进攻/v ，/w 陈赓/nh 等/u 率领/v 晋冀鲁豫/j 解放军/n 的/u 太岳兵团/n ，/w 在/p 山西/ns 南部/nd 强/a 渡/v 黄河/ns ，/w 开辟/v 了/u 豫陕边/j 解放区/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     陈毅/nh 、/w 粟裕/nh 率领/v 华东/ns 解放军/n 主力/n ，/w 向/p 鲁西南/ns 出击/v ，/w 发展/v 了/u 豫皖苏/j 解放区/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 三/m 路/n 大军/n 布成/v 品字/v 阵势/n ，/w 互为/v 犄角/n ，/w 展开/v 大规模/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     其他/r 解放区/n ，/w 人民解放军/n 也/d 转入/v 反攻/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     １９４７/m 年底/nt ，/w 聂荣臻/nh 率领/v 华北/ns 解放军/n 解旅/v 了/u 石家庄/ns ，/w 把/p 晋冀鲁豫/j 和/c 晋察冀/j 两/m 个/q 解放区/n 连成/v 一片/n ，/w 使/v 华北/ns 局面/n 为之一新/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     谭震林/nh 等/u 指挥/v 华东/ns 解放军/n 山东/ns 兵团/n ，/w 粉碎/v 了/u 敌人/n 对/p 胶东/ns 的/u 进攻/v ，/w 改变/v 了/u 整个/a 山东/ns 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     林彪/nh 、/w 罗荣桓/nh 指挥/v 东北/ns 解放军/n ，/w 解放/v 了/u 东北/ns 广大/a 地区/n ，/w 使/v 东北/ns 敌军/n 的/u 巢穴/n 长春/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 锦州/ns 等/u 城市/n 完全/a 陷于/v 孤立/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     彭德怀/nh 、/w 贺龙/nh 指挥/v 西北/ns 解放军/n ，/w 于/p １９４８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 收复/v 了/u 廷安/ns 。/w 
		
			
                                        457
                                     抗日战争/n 胜利/v 以后/nt ，/w 解放区/n 农民/n 迫切/a 要求/v 得到/v 土地/n ，/w 中国共产党/n 坚决/a 满足/v 农民/n 的/u 土地/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     １９４７/m 年/nt ，/w 中国共产党/n 召开/v 全国/n 土地/n 会议/n ，/w 制定/v 了/u 《/w 中国/ns 土地法/n 大纲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     大纲/n 规定/v ：/w 废除/v 封建/a 剥削/v 的/u 土地/n 制度/n ，/w 实行/v 耕者/n 有/v 其/r 田/n 的/u 土地/n 制度/n ，/w 按/p 农村/n 人口/n 平均/a 分配/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     在/p 土地改革/n 中/nd ，/w 党/n 贯彻/v 依靠/v 贫雇农/j ，/w 团结/a 中农/n ，/w 有/v 步骤/n 地/u 、/w 有/v 分别/d 地/u 消灭/v 封建/a 剥削/v 制度/n ，/w 发展/v 农业/n 生产/v 的/u 土地改革/n 总路线/n ，/w 没收/v 和/c 分配/v 了/u 地主/n 的/u 土地/n 和/c 富农/n 多余/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     经过/p 一/m 年/n 的/u 斗争/n ，/w 解放区/n 有/v １亿/m 多/m 农民/n 获得/v 了/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     农民/n 革命/n 运动/n 蓬勃/a 兴起/v ，/w 城市/n 平民/n 和/c 失业/v 的/u 手工业者/n 为/p 生活/n 所/u 迫/v 时常/d 暴动/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     在/p 人民/n 革命/n 运动/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 资产阶级/n 和/c 新/a 贵族/n 为了/p 自己/r 的/u 利益/n 结成/v 联盟/n ，/w 参加/v 了/u 反对/v 封建/n 统治/v 的/u 行列/n ，/w 并且/c 取得/v 了/u 对/p 运动/n 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 资产阶级革命/n 形势/n 成熟/a 的/u 时候/n ，/w 苏格兰/ns 人民/n 首先/r 起义/v ，/w 反抗/v 查理/nh -世/nt 的/u 专制/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     起义/v 者/k 越过/v 边境/n 进到/v 英格兰/n 北部/nd ，/w 苏格兰/n 人民/n 的/u 起义/v 点燃/v 了/u 英国/ns 资产阶级/n 革命/n 的/u 导火线/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     １６４０/m 年/nt ，/w 迫于/v 革命/n 形势/n 的/u 发展/v ，/w 查理/nh 一世/nt 不得不/d 召开/v 长期/n 关闭/v 的/u 议会/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 次/q 议会/n 的/u 召开/v ，/w 被/p 视为/v 英国/ns 资产阶级革命/n 开始/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     新/a 议会/n 里/nd ，/w 资产阶级/n 和/c 新/a 贵族/n 结成/v 反对派/n ，/w 同/c 代表/v 封建/n 势力/n 的/u 国王/n 进行/v 斗争/n ，/w 并且/c 得到/v 人民群众/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     新/a 议会/n 提出/v 了/u 限制/v 王权/n 的/u 要求/n ：/w 监督/v 国王/n 大臣/n 们/k 的/u 活动/n ，/w 取消/v 国王/n 的/u 专卖/n 权/n ，/w 宣布/v 未经/v 议会/n 同意/v 就/d 擅自/d 征税/v 为/vl 非法/a 行为/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     查理/nh 一世/nt 不/d 甘心/v 丧失/v 自己/r 的/u 专制/a 权力/n ，/w 于/p １６４２/m 年/nt 带兵/v 闯入/v 议会/n ，/w 企图/v 逮捕/v 议会/n 反对派/n 的/u 代表人物/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 扑/v 了/u 空/a ，/w 因为/c 反对派/n 代表/n 人物/n 早已/d 被/p 伦敦/ns 居民/n 掩护/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     伦敦/ns 居民/n 的/u 行动/n 反映/v 了/u 他们/r 对/p 国王/n 的/u 愤慨/a 情绪/n ，/w 附近/n 的/u 农民/n 也/d 赶来/v 声援/v 反对派/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     由/p 手工业者/n 、/w 帮工/n 和/c 学徒/n 组成/v 的/u 民兵/n 起来/vd 保护/v 议会/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     几/m 天/nt 以后/nt ，/w 查理/nh 一世/nt 和/c 他/r 的/u 追随者/n 逃出/v 伦敦/ns ，/w 跑到/v 封建/n 势力/n 较/d 强/a 的/u 西部/ns 和/c 北部/nd 集结/v 反动/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     ８/m 月/nt ，/w 他/r 宣布/v &quot;/w 讨伐/v 议会/n &quot;/w ，/w 挑起/v 了/u 内战/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     内战/n 初期/nt ，/w 议会/n 方面/n 的/u 领导人/n 幻想/v 同/c 国王/n 媾和/v ，/w 优柔寡断/a ，/w 犹豫不决/v ，/w 造成/v 军事/n 上/nd 的/u 不利/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     议会/n 军/n 连/d 吃败仗/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     王/n 军/n 节节/n 进逼/v ，/w １６４３/m 年/nt 夏天/nt ，/w 从/p 三/m 面/n 威胁/v 伦敦/ns 。/w 
		
			
                                        479
                                     伦敦/ns 手工业者/n 和/c 贫民/n 奋起/v 保卫/v 首都/n ，/w 挡住/v 了/u 王/n 军/n 的/u 攻势/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     同时/c ，/w 东部/nd 的/u 自耕农/n 自动/d 组成/v 骑兵/n ，/w 从/p 侧翼/n 打击/v 王/n 军/n ，/w 减轻/v 了/u 对/p 伦教/ns 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     １６４４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 在/p 马斯顿/ns 荒原/n 战役/n 中/nd ，/w 克伦威尔/nh 指挥/v 的/u 骑兵/n ，/w 英勇/a 作战/v ，/w 取得/v 了/u 重大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     但是/c ，/w 由于/p 议会/n 军队/n 在/p 别处/n 失败/v ，/w 马斯顿/ns 荒原/n 的/u 胜利/n 成果/n 几乎/d 化为乌有/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     在/p 人民群众/n 的/u 强烈/a 要求/v 下/nd ，/w 议会/n 不得不/d 改组/v 军队/n ，/w 选拔/v 果断/a 的/u 将领/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     １６４５/m 年/nt 初/a ，/w 议会/n 通过/v 决议/n ，/w 改组/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     这/r 支/q 新/a 组成/v 的/u 军队/n 称为/v &quot;/w 新/a 模范/n 军/n &quot;/w ，/w 是/vl 一/m 支/q 正规/a 统一/a 的/u 军队/n ，/w 拥有/v １０/m 个/q 骑兵/n 团/n 、/w １２/m 个/q 步兵团/n ，/w 共/d ２万/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     士兵/n 以/p 自耕农/n 为主/v ，/w 还/d 包括/v 手工业者/n 、/w 学徒/n 和/c 帮工/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        487
                                     新/a 模范/n 军/n &quot;/w 纪律/n 严明/a ，/w 勇敢/a 善战/v ，/w 指挥/n 统一/a ，/w 具有/v 坚强/a 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     它/r 的/u 领导权/n 实际/a 掌握/v 在/p 新/a 贵族/n 克伦威尔/nh 手里/nl 。/w 
		
			
                                        489
                                     奥里佛&#183;克伦威尔/nh （/w １５９９/m -/w １６５８/m 年/nt ）/w 出身/v 于/p 新/a 贵族/n ，/w １６４０/m 年/nt 作为/v 新/a 贵族/n 的/u -/w 个/q 代表/n ，/w 当选/v 为/p 议会/n 议员/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     伟大/a 的/u 革命/v 导师/n 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 在/p 创立/v 科学/a 革命/a 理论/n 的/u 同时/n ，/w 又/d 为/p 建立/v 无产阶级/n 政党/n 做/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     １８４６/m 年/nt ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 在/p 布鲁塞尔/ns 建立/v 了/u 共产主义/n 通讯/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     这个/r 委员会/n 同/c 各国/n 的/u 社会主义/n 小组/n 建立/v 了/u 联系/n ，/w 在/p 宣传/v 马克思主义/n 和/c 筹备/v 建党/v 方面/n 起/v 了/u 非常/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 还/d 同/c 流亡/v 法国/ns 的/u 德意志/ns 工人/n 秘密/a 团体/n 正义/n 者/k 同盟/n 保持/v 经常/d 联系/v ，/w 不断/d 帮助/n 盟员/n 提高/v 理论/n 水平/n 和/c 思想/n 觉悟/n ，/w 使/v 他们/r 同/c 当时/nt 流行/v 一时/nt 的/u 冒牌/v 社会主义/n 划清/v 界限/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     在/p 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 的/u 帮助/v 下/vd ，/w 同盟/n 内部/nd 的/u 思想/n 逐步/d 澄清/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     大部分/n 盟员/n 迫切/a 希望/v 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 参加/v 自己/r 的/u 组织/n ，/w 愿意/v 按照/p 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 的/u 意见/n 改组/v 同盟/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     １８４７/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 正义/n 者/k 同盟/n 在/p 伦敦/ns 举行/v 代表大会/n ，/w 恩格斯/nh 前往/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     的/u 战斗/v 口号/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     大会/n 还/d 提出/v 了/u 新/a 章程/n ，/w 规定/v 了/u 民主集中制/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     同年/nt １１/m 月/nt ，/w 共产主义者/n 同盟/n 召开/v 第二/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     大会/n 修改/v 和/c 通过/v 了/u 第一/m 次/q 代表大会/n 提出/v 的/u 新/a 章程/n 。/w 
		
	