
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 有/v 一/m 副/q 像/v 鹅/n 臀/n 那样/r 的/u 黄/a 脸孔/n ，/w 操/v 着/u 奉天/ns 的/u 口音/n ，/w 带笑/v 说出/v 三/m 层/q 必要/a 开会/v 的/u 大道理/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        2
                                     程序/n 的/u 第二/m 项/q 是/vl 选举/v 主席/n ，/w 不用说/v ，/w 发起人/n 是/vl 当选/v 了/u ，/w 他/r 谦逊/a 了/u 一会/nt 便/d 当/v 上/v 了/u ，/w 眼睛/n 笑到/v 没/v 了/u 缝/n ，/w 脸孔/n 更/d 像是/vl 鹅/n 臀/n 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     程序/n 的/u 第三/m 项/q 是/vl 出席/v 者/k 自己/r 介绍/v 他/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        4
                                     主席/n 最先/a 报上/v 名/n 来/vd ，/w 我/r 才/d 知道/v 他/r 就是/vl 曾任/v 教育/v 会长/n 的/u 某/r 派/n 健将/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 想/v ，/w 主席/n 一/m 缺/n 还是/d 屈驾/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     很/d 可惜/a ，/w 各人/n 自/r 背/v 履历/n 的/u 时候/n ，/w 因/c 不好意思/i 替/v 自己/r 吹/v ，/w 没有/v 甚么/r 好听/a 的/u 说/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        7
                                     &quot;/w 我/r 从前/nt 在/p 北京/ns 学/v 英/j 话/n ，/w 已/d 学会/v 了/u ，/w 我/r 在/p 意大利/ns 住/v 了/u 一/m 年/nt ，/w 意/j 话/n 也/d 对付/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     第三/m 项/q 便是/vl 正文/n 了/u ，/w 那位/r 不/d 坐/v 洋车/n 的/u 留学生/n 首先/d 提议/n 请/v 某/r 博士/n 演讲/v ，/w 结果/n 一致/d 赞成/v ，/w 所/u 余/v 的/u 只是/d 与/c 某/r 博士/n 接洽/v 的/u 专使/n 推举/v 几/m 人/n 及/c 推举/v 谁/r 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     但/c 脸上/nl 的/u 笑容/n 越发/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     第二/m 位/q 专使/n 是/vl 一/m 位/q 德国/ns 经济学/n 博士/n ；/w 在/p 表决/v 的/u 时候/n ，/w 曾/d 主张/v 只/d 派/v 专使/n 一/m 人/n 的/u 博士/n 夫人/n 也/d 援/v 内/nd 举/v 不避/v 亲/n 之/u 义举/n 了/u 手/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     久/a 盼/v 不/d 来/vd 的/u 演讲会/n 终于/d 在/p 船/n 离/v 星加坡/ns 的/u 第二/m 晚/nt 举行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     好容易/d 在/p 餐室/n 里/nd 坐/v 了/u 半/m 个/q 钟头/n ，/w 才/d 看见/v 两/m 位/q 专使/n 引/v 着/u 一/m 位/q 留/v 着/u 虾/n 须/n 式/k 的/u 胡子/n 的/u 洋化/v 绅士/n 姗姗/a 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        13
                                     主席/n 把/p 某/r 博士/n 恭维/v 一/m 顿/q 之后/nt ，/w 某/r 博士/n 把/p 胡子/n 捻/v 了/u 一下/mq ，/w 开始/v 他/r 的/u 在/p 俄/j 考察/v 的/u 印象/n 的/u 演讲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 最先/a 报告/v 五年计划/n 在/p 重工业/n 方面/n 的/u 成绩/n ，/w 他/r 不能/vu 不/d 对/p 苏联/ns 赞美/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     &quot;/w 但是/c ，/w &quot;/w 他/r 跟着/v 说/v ，/w &quot;/w 苏联/ns 工人/n 的/u 效率/n 还是/d 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     例如/v 煤矿/n 工人/n 每人/n 工作/v 日/n 出/v 煤/n 不过/d ○&#183;八/m 吨/q ，/w 英/j 矿工/n 每日/nt 八/m 小时/q 出/v 煤/n 一/m 吨/q 余/n ，/w 中国/ns 工人/n 工作/v 十二/m 小时/q 只/d 出/v 煤/n ○&#183;六/m 吨/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     苏联/ns 矿工/n 每日/nt 工作/v 若干/m 小时/q ，/w 他/r 却/d 没有/d 提起/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     &quot;/w 说到/v 物质/n 生活/n 方面/n ，/w 苏联/ns 的/u 人民/n 比起/v 西欧/ns 来/vd 还是/d 有/v 天壤之别/i …/w …/w 面包/n 还是/d 缺乏/v ，/w 牛奶/n 牛油/n 更不用说/i ，/w 牛油/n 在/p 合作社/n 购买/v 要/vu 七/m 个/q 卢布/n 一/m 磅/q ，/w 在/p 外头/nd 便/d 要/vu 四十二/m 个/q 卢布/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     说到/v 这里/r ，/w 听众/n 都/d 以/p 半信半疑/i 的/u 眼光/n 望/v 着/u 讲/v 者/k 。/w 
		
			
                                        20
                                     听众/n 的/u 眼睛/n 不约而同/i 的/u 射到/v 博士/n 所/u 穿/v 的/u 山东/ns 绸/n 的/u 洋服/n 去/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 在/p 中国/ns 坐/v 火车/n ，/w 十/m 回/q 中/nd 有/v 十/m 回/q 在/p 车上/nl 受/v 臭虫/n 的/u 气/n ，/w 在/p 苏联/ns 坐/v 火车/n 十/m 回/q 有/v 五/m 六/m 回/q 碰见/v 臭虫/n ，/w 在/p 西欧/ns 的/u 车上/nl 从/p 没有/d 发现/v 这/r 种/q 讨厌/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 是/vl 那晚/r 演讲/v 最/d 重要/a 的/u 结论/n ，/w 拍/v 拍/v 的/u 掌声/n 起/v 了/u ，/w 听众/n 似乎/d 有点/d 迷惑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     一/m 位/q 美国/ns 留学生/n 终于/d 忍不住/v 举/v 美国/ns 的/u 例/n 向/p 博士/n 请教/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     她/r 也是/vl 后进/a 的/u 国家/n ，/w 但/c 自从/p 南北战争/n 以后/nt ，/w 不到/v 半/m 世纪/nt ，/w 她/r 就/d 把/p 西欧/ns 赶上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     讲/v 者/k 略/d 一/d 思索/v 便/d 把/p 美/j 俄/j 在/p 自然/n 条件/n 及/c 人口/n 数目/n 方面/n 的/u 不同/a 举/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        26
                                     听者/n 在/p 似/v 懂/v 似/v 不/d 懂/v 之中/nd ，/w 认为/v 满意/a 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     主席/n 说/v 了/u 几/m 句/q 感谢/v 的/u 话/n ，/w 演讲会/n 就/d 告终/v 结/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     当时/nt 还有/v 人/n 做/v 义务/a 速记/n 生/n ，/w 可惜/d 他/r 没有/v 把/p 全文/n 拿来/v 交/v 《/w 大公报/n 》/w 发表/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     我/r 素性/n 善/a 忘/v ，/w 请/v 演讲/v 者/k 还要/vu 恕/v 我/r 表彰/v 的/u 不力/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     明天/nt 开始/v 风浪/n 大作/n ，/w 中国/ns 的/u 乘客/n 们/k 晕/v 得/u 一塌糊涂/i ，/w 脑子/n 里/nd 所/u 留/v 的/u 演讲/v 词/n 的/u 印象/n 似乎/d 都/d 给/p 风浪/n 簸/v 出来/vd 了/u ，/w 此后/c 便/d 没有/v 人/n 谈起/v 这/r 事/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     所谓/a &quot;/w 随/p 无涯/v &quot;/w 者/k ，/w 当然/d 就是/vl 庄周/nh 先生/n 所/u 说/v 的/u &quot;/w 以/p 有涯/v 随/p 无涯/v ，/w 殆/a 矣/u &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 老夫子/n 以为/v &quot;/w 吾/r 生/n 也/d 有涯/v ，/w 而/c 知/n 也/d 无涯/v ；/w &quot;/w 把/p 这/r 短促/a 的/u 吾/r 生/n 毫不/d 爱惜/v 地/u 花费/v 在/p 茫/a 无涯/v 涘/x 的/u 智/n 识/n 海/n 里/nd ，/w 在/p 一个/mq 以/p &quot;/w 全/a 生/n &quot;/w 为/p 人生/n 第一/m 要/a 义/n 的/u 哲学家/n 看来/v ，/w 当然/d 是/vl 很/d 不/d 值得/v 咯/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     然而/c 这/r 种/q &quot;/w 尊/v 生/n 哲学/n ，/w &quot;/w 在/p 今日/nt 的/u 以/p &quot;/w 进化论/n &quot;/w 为/vl 根据/n 的/u 实用主义/n 者/k 的/u 眼中/nl ，/w 却是/vl 万万/d 要/vu 不得/v 的/u ，/w 因为/c 它/r 的/u 影响/v ，/w 很/d 足/a 阻碍/v 人类/n 的/u 进化/v ；/w 所以/c 我们/r 这位/r 古代/nt 哲学家/n 便/d 被/p 我们/r 的/u 当代/nt 哲学家/n 胡适/nh 先生/n 谥/v 为/vl &quot;/w 东方/nd 的/u 懒惰/a 哲人/n &quot;/w -/w -/w 这/r 真/d 是/vl &quot;/w 先圣/n 后/nd 圣/n ，/w 其/r 揆/x &quot;/w 不/d &quot;/w 一/m 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     胡/nhf 先生/n 的/u 道理/n 自然/d 是/vl 对/a 的/u ，/w 不过/c 庄/nhf 先生/n 的/u 话/n 也/d 自有/v 他/r 自己/r 的/u 理由/n ，/w 似乎/d 不一定/d 就是/d 提倡/v 懒惰/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     原来/d 他/r 老先生/n 也/d 和/p 我们/r 同样/a 地/u 倒霉/a ，/w 生于/v 一个/mq 乱/a 得/u 无/v 可/vu 再/d 乱/a 的/u 时代/nt 中/nd ，/w 眼看/d 着/u 拥/v 权/n 黩/x 武/n 的/u 人/n 假借/v 着/u 种/q 种/q 的/u 古/a 昔/x 圣人/n 所/u 发明/v 的/u 制度/n 和/c 学说/n 去/v 大规模/n 地/u 进行/v 他们/r 的/u 荼毒/v 生灵/n 的/u 罪恶/n ，/w 而/c 一/m 班/n 以/p 舞/v 文/n 掉/v 舌/n 为/vl 学问/n 的/u 读书人/n 还要/vu 恬不知耻/i 地/u 卖身/v 投靠/v 于/p 当道/v 者/k 的/u 门下/nl 以/p 充当/v 食客/n 为/vl 无上/a 的/u 光荣/n ，/w 结果/n 只有/d 间接/a 地/u 促进/v 他们/r 的/u &quot;/w 残/v 民/n 以/p 逞/x &quot;/w 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 才/d 逼/v 得/u 他/r 老先生/n 忍无可忍/i ，/w 继续/v 提出/v 他/r 的/u 反对/v 智/n 识/n -/w -/w 被/p 大盗/n 借/v 为/vl 护身符/n 的/u 智/n 识/n -/w -/w 反对/v 以/p 人家/r 的/u 生命/n 为/vl 工具/n 的/u &quot;/w 尊/v 生/n 哲学/n &quot;/w 来/vd 。/w 
		
			
                                        37
                                     人生/n 的/u 自身/n 就是/vl 最高/a 的/u 目的/n ，/w 所以/c &quot;/w 全/a 生/n &quot;/w 为/vl 上/nd ，/w &quot;/w 亏/v 生/n &quot;/w 为/vl 下/nd （/w 见/v 《/w 吕氏春秋/n 》/w &quot;/w 贵/a 生/n 篇/n ；/w &quot;/w ）/w 无论/c 你/r 有/v 怎么/r 好/a 的/u 东西/n 摆/v 在/p 眼前/nl ，/w 反正/d 你/r 不能/vu 以/p 人家/r 的/u 生命/n 为/vl 手段/n 去/v 换取/v 它/r 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 对/p 楚国/ns 大夫/n 所/u 说/v 的/u &quot;/w 曳/v 尾/n 涂/v 中/nd &quot;/w 的/u 寓言/n ，/w 也就是/d 这个/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     为了/p 那时/r 的/u 当/v 国/n 者/k 的/u 草/a 管/v 人命/n ，/w 所以/c 特意/d 把/p 生命/n 说/v 得/u 最/d 宝贵/a ，/w 最/d 尊严/n ，/w 从此/d 就/d 可以/vu 反映/v 出/vd 任何/r 的/u 拿/p 一个/mq 大/a 题目/n 去/v 牺牲/v 人家/r 的/u 事情/n 都/d 是/vl 绝对/d 不能/vu 宽恕/v 的/u 大/a 罪恶/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     正如/p 契诃夫/nh 的/u &quot;/w 赌注/n &quot;/w （/w Ｔｈｅ/ws Ｂｅｔ/ws ）/w 里/nd 所/u 说/v 的/u 一个/mq 反对/v 死刑/n 者/k 的/u 话/n ：/w &quot;/w 任何/r 人/n 都/d 不/d 应该/vu 随便/d 劫取/v 一/m 个/q 人/n 的/u 生命/n ，/w 因为/c 这/r 生命/n 不是/vl 他/r 所/u 能/vu 给予/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     -/w -/w 这/r 句/q 话/n 正/d 可/vu 作/v 庄子/nh 的/u &quot;/w 尊/v 生/n 哲学/n &quot;/w 的/u 注脚/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     所以/c 我们/r 如果/c 就/d 拿/p 上面/nd 所/u 引/v 的/u 两/m 句/q 话/n 来/vd 断言/v 庄子/nh 是/vl 纯然/a 出于/v 轻视/v 智/n 识/n 的/u 动机/n ，/w 那/r 就/d 似乎/d 有点/d 冤枉/v 他/r 了/u -/w -/w 庄子/nh 自己/r 并/c 没有/d 轻视/v 智/n 识/n ，/w 他/r 只/d 教人/v 把/p 眼光/n 放大/v ，/w 把/p 精神/n 开拓/v ，/w 不要/vu 拘/v 拘/v 于/p 目前/nt 的/u &quot;/w 小/a 知/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 是/vl 在/p 许多/a 地方/n 都/d 可以/vu 看得出/v 来/u 的/u ，/w 我/r 如今/nt 拿/p 这/r 话/n 来/vd 作/v 书斋/n 的/u 题名/n ，/w 也/d 不过/d 表示/v 我/r 自己/r 预备/v 把/p 这/r 短促/a 的/u 生命/n 贡献/v 于/p 知识/n 的/u 追求/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 正是/vl 读书人/n 的/u 本分/n ，/w 远/a 之/u 有/v 希腊/ns 哲人/n 之/u 自/r 名为/v &quot;/w 爱/v 知者/n &quot;/w ，/w 近/a 之/u 有/v 岂明/nhs 翁/n 之/u 自/r 署/v &quot;/w 知/n 堂/n ，/w &quot;/w 皆/d 其/r 前例/n 也/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     所以/c 我/r 得/vu 赶紧/d 在/p 这里/r 声明/v 一/m 句/q ：/w 余/r 小子/n 幼/a 而/c 失学/v ，/w 现在/nt 已/d 入/v 中年/nt ，/w 去日/nt 苦/a 多/a ，/w 已/d 无/v 复/v &quot;/w 一物/n 不知/v ，/w 儒者/n 之/u 耻/v &quot;/w 的/u 雄心/n ；/w 所谓/a 追求/v 知识/n 者/k ，/w 亦/d 不过/d 如/v 谚/x 所谓/a &quot;/w 活到/v 老/a ，/w 学到/v 老/a ，/w &quot;/w 免/v 使/v &quot;/w 方寸/n &quot;/w 不/d &quot;/w 灵/a &quot;/w 之/u &quot;/w 台/n &quot;/w 硬化/v 的/u 进程/n 太/d 速/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     自己/r 当/p 幼小/a 之/u 时/nt ，/w 为/p 种/q 种/q 机缘/n 所/u 牵制/v ，/w 未曾/d 受到/v 完备/a 的/u 中小学/j 教育/v ，/w 以致/c 数学/n 的/u 根基/n 未曾/d 打牢/v ；/w 后来/nt 虽然/c 侥幸/a 考进/v 了/u 工业/n 专门/a 学校/n 的/u 应用化学/n 科/n ，/w 但/c 始终/d 吃/v 了/u 根基/n 不/d 结实/a 的/u 亏/n ，/w 自己/r 明白/v 对于/p 此/r 道/n 已经/d 没有/v 多/d 大/a 的/u 希望/n ，/w 终于/d 不得不/d 半途而废/i ，/w 自动/a 改行/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     从此/d 对于/p 自然科学/n 就算/c 永久/a 绝缘/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     可怜/v 自己/r 的/u 时间/n 与/c 精力/n ，/w 境遇/n 和/c 机缘/n ，/w 都/d 已/d 不能/vu 允许/v 我/r 另起炉灶/i 去/v 从头/d 下/v 过/u 一番/mq 苦功/n ，/w 使/v 自己/r 的/u 意识/n 和/c 这些/r 真实/a 的/u 知识/n 发生/v 密切/a 的/u 关系/n ，/w 只/d 落得/v 望洋兴叹/i ，/w 拊/v 髀/x 增/v 悲/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     人世间/nl 最/d 无可奈何/i 的/u 事/n ，/w 便是/vl 明知道/v 有/v 某种/r 最/d 可/vu 爱慕/v 的/u 东西/n 放/v 在/p 你/r 的/u 眼前/nl ，/w 而/c 同时/n 又/d 明知/v 你/r 自己/r 已经/d 命中注定/i 今生今世/i 绝对/d 不能/vu 获得/v 它/r 。/w 
		
			
                                        50
                                     譬如/v 拿/p 金钱/n 来说/v 吧/u ，/w 它/r 的/u 可/vu 爱慕/v 原是/vl 谁/r 都/d 知道/v 的/u ，/w 原因/n 是/vl 它/r 能/vu 替/v 你/r 解决/v 一切/r 的/u 问题/n ，/w 就/d 连/p 寿命/n 的/u 延长/v 也/d 包括/v 在内/v ，/w 所以/c 凭/p 良心/n 说/v ，/w 我/r 自己/r 也/d 实在/d 爱慕/v 它/r 。/w 
		
			
                                        51
                                     然而/c 它/r 却/d 不能/vu 给予/v 我们/r 以/p 这/r 种/q 终身/n 的/u 大憾/n ，/w 因为/c 你/r 总/d 不能/vu 贸然/d 断定/v 我/r 将来/nt 永远/d 没有/d 成为/v 一个/mq Ｍｉｌｌｉｏｎａｉｒｅ/ws 的/u 不能/vu ，/w 那/r 怕/v 当/p 我/r 写/v 此文/n 时/nt ，/w 你/r 明明/d 知道/v 我/r 是/vl 一个/mq &quot;/w 三光/j 码子/n &quot;/w -/w -/w （/w 三光/j 者/k 吃光/v ，/w 用光/v ，/w 当/v 光/v ，/w 之/u 谓/v 也/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     ）/w 就/d 这个/r 谁/r 也/d 不敢/vu 断言/v 的/u 一线/n 希望/n 便/d 维系/v 着/u 芸芸众生/i 的/u 恋/v 世/n 的/u 热情/n ，/w 使/v 世上/nl 的/u 极/d 贫苦/a 之/u 能事/n 的/u 人/n 也/d 不致/v 骤然/d 下决心/v 去/v 抛弃/v 他/r 的/u 可怜/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     如今/nt 我/r 之/u 对于/p 知识/n 却/d 可怜/v 到/v 连/p 这/r 一线/n 的/u 希望/n 也/d 完全/d 断绝/v 了/u ；/w 我/r 已经/d 了然/v 看透/v 自己/r 的/u 本领/n ，/w 所以/c 只要/vu 我/r 不/d 发狂/v ，/w 我/r 总/d 不会/vu 相信/v 自己/r 将来/nt 还有/v 亲手/d 造成/v 一/m 架/q 飞机/n ，/w 或/c 亲手/d 发明/v 一切/r 的/u 关于/p 电子/n 和/c 原子/n 的/u 秘密/n 的/u 一/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 真/d 是/vl 我/r 的/u 毕生/n 大憾/n 啊/e ；/w 每当/p 宵/n 深/a 人/n 静/a 隐/v 几/m 冥思/v 之际/nd ，/w 自己/r 对于/p 过去/nt 的/u 如许/r 韶光/n 之/u 浪费/v ，/w 结果/n 只/d 换来/v 一点/mq 模糊/a 仿佛/d 的/u 知识/n 的/u 浮/v 光/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     真/d 不免/v &quot;/w 荡气回肠/i &quot;/w ，/w &quot;/w 感慨系之/i &quot;/w 矣/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     越是/c 想/v 它/r 不到/v ，/w 便/d 不免/v 越加/d 增高/v 想/v 它/r 的/u 热情/n ，/w 这/r 便是/vl 我/r 的/u 追求/v 知识/n 的/u 第一/m 层/q 意义/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     以/p 博闻/v 强/a 识/n 如/v 周岂明/nh 先生/n ，/w 还/d 说/v 他/r 的/u 最/d 确实/a 的/u 知识/n &quot;/w 便是/vl 知道/v 自己/r 之/u 无所/v 知/n ，/w &quot;/w 那么/r ，/w 不学无术/i 如/v 余/r 小子/n 之流/n 更/d 不配/v 硬说/v 自己/r 是/vl 已/d 有/v 所/u 知/n 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     管/v 他/r 是/vl 片段/n 的/u 也好/u ，/w 零星/a 的/u 也好/u ，/w 求得/v 多少/r 算/v 多少/r ，/w 也/d 总算/d 是/vl 一/m 种/q 聊胜于无/i 的/u 办法/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     可是/c 如果/c 您/r 是/vl 一/m 位/q 死心眼/n 的/u 读者/n ，/w 一定/d 要/vu 追问/v 我/r 求/v 这些/r &quot;/w 知/n &quot;/w 来/vd 做/v 甚么/r 用/v ，/w 那/r 我/r 又/d 要/vu 被/p 您/r 窘/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     可是/c 如果/c 您/r 是/vl 一/m 位/q 彻底/a 的/u 怀疑论/n 者/k ，/w 更/d 要/vu 向/p 我/r 追问/v 有/v 了/u 知识/n &quot;/w 是否/d 你/r 自己/r 和/c 这/r 人生/n 便/d 可以/vu 永久/a 存在/v ，/w &quot;/w &quot;/w 是否/d 世界/n 也/d 会/vu 变/v 得/u 合理/a 些/q 等等/u 的/u 玄奥/a 的/u 问题/n 呢/u &quot;/w ，/w 那/r 我/r 便/d 要/vu &quot;/w 无/v 辞/n 以/p 对/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     老实/a 对/p 您/r 说/v 吧/u ，/w 我/r 自己/r 也/d 并不是/v 一个/mq 怎样/r 兴高采烈/i 的/u 乐观主义/i 者/k ，/w 我/r 并不/d 曾/d 相信/v 过/u 将来/nt 的/u 知识/n 会/vu 替/v 人生/n 解决/v 一切/r 根本/a 的/u 问题/n ；/w 并且/c 恰好/d 和/p 这/r 相反/v ，/w 我/r 一向/d 便/d 认定/v &quot;/w 生命/n &quot;/w 之/u 产生/v 只是/d 宇宙/n 间/nd 的/u 一幕/n 最大/a 的/u 悲剧/n ，/w 无论/c 我们/r 这/r 一/m 批/q 两/m 条/q 腿/n 的/u 怪物/n 怎样/r 夸大/v 自己/r 的/u 进化/v ，/w 他/r 的/u 结局/n 却是/vl 断/d 断/d 不会/vu 很/d 圆满/a 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     几/m 天/nt 不曾/d 见/v 太阳/n 的/u 影子/n ，/w 沉闷/a 包围/v 了/u 她/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     今早/nt 从/p 梦中/nl 醒来/v ，/w 睁开眼/v ，/w 一线/n 耀眼/a 的/u 阳光/n 已/d 映射/v 在/p 她/r 红色/n 的/u 壁上/nl ，/w 连忙/d 披衣/v 起来/vd ，/w 走到/v 窗前/nl ，/w 把/p 洒/v 着/u 花/n 影/n 的/u 素/a 幔/n 拉开/v ，/w 前几天/nt 种/v 的/u 素心兰/n ，/w 已经/d 开/v 了/u 几/m 朵/q ，/w 淡/a 绿色/n 的/u 瓣/n 儿/k ，/w 衬/v 了/u 一/m 颗/q 朱红色/a 的/u 花心/n ，/w 风致/n 真/d 特别/d ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 冰/n 洁/n 花丛/n 艳/v 小/a 莲/n ，/w 红心/n 一/m 缕/q 更/d 嫣然/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     同时/n 一/m 股/q 沁人心脾/i 的/u 幽香/n ，/w 喷/v 鼻/n 醒脑/v ，/w 平板/n 的/u 周遭/n ，/w 立刻/d 涌起/v 波动/v ，/w 春/nt 神/n 的/u 薄/a 翼/n ，/w 似乎/d 已/d 扇动/v 了/u 全世界/n 凝滞/v 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     一个/mq 仅仅/d 十零/m 岁/nt 的/u 孩子/n ，/w 为了/p 脾气/n 的/u 古怪/a ，/w 不/d 被/p 家人/n 们/k 的/u 了解/v ，/w 于是/c 把/p 她/r 送到/v 一/m 所/q 囚牢/n 似的/u 教会学校/n 去/v 寄宿/v ，/w 那/r 学校/n 的/u 校长/n 是/vl 美国人/n ，/w -/w -/w 一个/mq 五十/m 岁/nt 的/u 老处女/n ，/w 对于/p 孩子/n 们/k 管/v 得/u 异常/d 严厉/a ，/w 整月/nt 整年/nt 不许/v 孩子/n 走出/v 那/r 所/q 建筑/v 庄严/a 的/u 楼房/n 里/nd 去/v ；/w 四围/nd 的/u 环境/n 又是/vl 异样/n 的/u 枯燥/a ，/w 院子/n 是/vl 一片/mq 沙土/n 地/n ；/w 在/p 角落/n 里/nd 时时/d 可以/vu 发现/v 被/p 孩子/n 们/k 踏/v 陷/v 的/u 深坑/n ，/w 坑里/nl 纵横/v 着/u 人体/n 的/u 骨骼/n ，/w 没有/v 树/n 也/d 没有/v 花/n ，/w 所以/c 也/d 永远/d 听/v 不/d 见/v 鸟/n 儿/k 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     那个/r 孤零/a 的/u 孩子/n 处在/v 这/r 种/q 阴森/a 冷漠/a 的/u 环境/n 里/nd ，/w 更是/vl 倔强/a ，/w 没有/v 朋友/n ，/w 在/p 她/r 那/r 小/a 小/a 的/u 心灵/n 中/nd ，/w 虽然/c 还/d 不曾/d 认识/v 什么/r 是/vl 世界/n ；/w 也/d 不会/vu 给/p 这个/r 世界/n 一个/mq 估价/v ，/w 不过/c 她/r 总/d 觉得/v 自己/r 所/u 处/v 的/u 这个/r 世界/n ，/w 是/vl 有些/d 乏味/a ；/w 她/r 追求/v 另/r 一个/mq 世界/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 一天/nt 春风/n 吹/v 得/u 最/d 起劲/a 的/u 时候/n ，/w 她/r 的/u 心/n 也/d 燃烧/v 着/u 更/d 热烈/a 的/u 希冀/v ，/w 但是/c 这/r 所/q 囚牢/n 似的/u 学校/n ，/w 那/r 一对/n 黑漆/n 的/u 大门/n 仍然/d 严/a 严/a 的/u 关/v 着/u ，/w 就/d 连/p 从/p 门缝/n 看/v 看/v 外面/nd 的/u 世界/n ，/w 也/d 只是/d 一个/mq 梦想/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     于是/c 在/p 下课/v 后/nd ，/w 她/r 独自/d 跑到/v 地窖/n 里/nd 去/v ，/w 那是/vl 一个/mq 更/d 森严/a 可怕/a 的/u 地方/n ，/w 四围/nd 是/vl 石板/n 作/v 的/u 墙/n ，/w 房顶/nl 也是/vl 冷冰冰/a 的/u 大/a 石板/n ，/w 走进/v 去/v 便/d 有/v 一/m 股/q 冷气/n 袭/v 上来/vd ，/w 可是/c 在/p 她/r 的/u 心里/nl ，/w 总/d 觉得/v 比/p 那/r 死气沉沉/a 的/u 校舍/n ，/w 多少/d 有些/v 神秘性/n 吧/u ，/w 最/d 能/vu 引诱/v 她/r 当然/d 还是/d 那/r 几/m 扇/q 矮小/a 的/u 窗子/n ，/w 因为/c 窗子/n 外/nd 就是/vl 一/m 座/q 花园/n ，/w 这/r 一天/nt 她/r 忽然/d 看见/v 窗前/nl 一/m 丛/n 蝴蝶兰/n 和/c 金钟罩/n ，/w 已经/d 盛开/v 了/u ，/w 这/r 算/v 给/p 了/u 她/r 一个/mq 大/a 诱惑/v ，/w 自从/p 发现/v 了/u 这/r 窗外/nl 的/u 春光/n 后/nd ，/w 这个/r 孤/a 介/a 的/u 孩子/n ，/w 在/p 她/r 生命/n 上/nd ，/w 也/d 开/v 了/u 一/m 朵/q 光明/a 的/u 花/n ，/w 她/r 每天/nt 像/v 一/m 只/q 猫/n 儿/k 般/a ，/w 只要/vu 有工夫/v ，/w 便/d 蜷伏/v 在/p 那/r 地窖/n 的/u 窗子/n 上/nd ，/w 默然/a 的/u 幻想/v 着/u 窗外/nl 神秘/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     她/r 没有/v 哲学家/n 那/r 种/q 富有/v 根据/n 的/u 想像/n ，/w 也/d 没有/v 科学家/n 那/r 种/q 理智/n 的/u 头脑/n ，/w 她/r 小/a 小/a 的/u 心/n ，/w 只是/d 被/p 一/m 种/q 天/n 所/u 赋/v 与/v 的/u 热情/n 紧/d 咬/v 着/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     她/r 觉得/v 自己/r 所/u 坐/v 着/u 的/u 这个/r 地窖/n ，/w 就是/vl 所谓/a 人间/nl 吧/u -/w -/w 一切/r 都/d 是/vl 冷/a 硬/a 淡漠/a ，/w 而/c 那/r 窗子/n 外/nd 的/u 世界/n 却/d 不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 欣羡/v 着/u 那/r 外面/nd 的/u 神秘/a 世界/n ，/w 于是/c 那/r 小/a 小/a 的/u 灵魂/n ，/w 每每/d 跟着/v 春风/n ，/w 一同/d 飞翔/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     她/r 觉得/v 自己/r 变成/v 一/m 只/q 蝴蝶/n ，/w 在/p 那/r 盛开/v 着/u 美丽/a 的/u 花丛/n 中/nd 翱翔/v 着/u ，/w 有时/d 她/r 觉得/v 自己/r 是/vl 一/m 只/q 小鸟/n ，/w 直扑/v 天空/n ，/w 伏/v 在/p 柔软/a 的/u 白云/n 间/nd 酣睡/v 着/u ，/w 她/r 镇日/nt 支着/v 颐/n 不/d 动/v 不/d 响/v 的/u 尽量/d 陶醉/v ，/w 直到/v 夕阳/n 逃/v 到/v 山/n 背后/nl ，/w 大地/n 垂下/v 黑幕/n 时/nt ，/w 她/r 才/d 怏怏/a 的/u 离开/v 那/r 灵魂/n 的/u 休憩/v 地/n ，/w 回到/v 陌生/a 的/u 校舍/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     但是/c 孩子/n 从小/d 就是/d 这样/r 古怪/a ，/w 因此/c 她/r 被/p 家人/n 所/u 摒弃/v ，/w 同时/c 也/d 被/p 社会/n 所/u 摒弃/v ，/w 在/p 她/r 的/u 童年/n 里/nd ，/w 便/d 只能/vu 在/p 梦境/n 里/nd 寻求/v 安慰/a 和/c 快乐/a ，/w 一直/d 的/u 她/r 是/vl 否认/v 现实/n 世界/n 的/u 一切/r ，/w 她/r 终/d 成/v 了/u 一个/mq 疏/a 狂/a 孤/a 介/a 的/u 人/n ，/w 在/p 她/r 三十/m 年/nt 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 只有/d 这些/r 片段/n 的/u 梦境/n ，/w 维系/v 着/u 她/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     她/r 这样/r 虔诚/a 的/u 默/v 祝/v 着/u ，/w 素心兰/n 像是/vl 解/v 意/n 般/n 的/u 向/p 她/r 点着/v 头/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     曾/d 坐/v 沪杭甬/ns 的/u 通车/v 去过/v 杭州/ns 的/u 人/n ，/w 想来/v 谁/r 也/d 看到/v 过/u 临平山/ns 的/u 一/m 道/q 青/a 嶂/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     车/n 到了/v 硖石/ns ，/w 平地/n 里/nd 就/d 有/v 起/v 几/m 堆/q 小/a 石山/n 来/vd 了/u ，/w 然而/c 近者/n 太/d 近/a ，/w 远者/n 太/d 小/a ，/w 不/d 大/d 会/vu 令/v 人/n 想起/v 特异/a 的/u 关于/p 山/n 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     一/d 到/v 临平/ns ，/w 向/p 北窗/n 看到/v 了/u 这/r 眠/v 牛/n 般/n 的/u 一/m 排/q 山影/n ，/w 才/d 仿佛/d 是/vl 叫人/v 预备/v 着/u 到/v 杭州/ns 去/v 看山/v 看/v 水/n 似地/u ，/w 心里/nl 会/vu 突然/a 的/u 起/v 一/m 种/q 变动/v ；/w 觉得/v 杭州/ns 是/vl 不远/a 了/u ，/w 四周/nl 的/u 环境/n ，/w 确/d 与/c 沪宁路/ns 的/u 南段/nl ，/w 沪杭甬/ns 路/n 的/u 东/nd 段/n ，/w 一/m 望/v 平原/n ，/w 河流/n 草/n 舍/n 很多/a 的/u 单调/a 的/u 景色/n 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 临平山/ns 的/u 顶上/nl ，/w 我/r 一直/d 到/v 今年/nt ，/w 才/d 去/v 攀/v 涉/v ，/w 回想/v 起来/vd ，/w 倒/d 也/d 有/v 一点/mq 浅淡/v 的/u 佳/a 趣/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     -/w -/w 的/u 一个/mq 小镇/n ，/w 介/v 在/p 杭州/ns 海宁/ns 二/m 县/n 之间/nd ，/w 自/p 杭州/ns 东去/v ，/w 至多/d 也/d 不到/v 六/m 七十/m 里/q 地/n 的/u 路程/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     境内/nl 河流/n 四/m 绕/v ，/w 可以/vu 去/v 湖州/ns ，/w 可以/vu 去/v 禾郡/ns ，/w 也/d 可以/vu 去/v 松江/ns 上海/ns ，/w 直到/v 天边/nl 。/w 
		
			
                                        81
                                     因/c 之/r 沿河/n 的/u 两岸/nl （/w 是/vl 东/nd 西/nd 的/u ）/w 交/v 河/n 的/u 官道/n （/w 是/vl 南北/nd 的/u ）/w 之/u 旁/nd ，/w 就/d 自然而然/i 地/u 成/v 了/u 一个/mq 部落/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     居民/n 总/d 有/v 八/m 九百/m 家/n ，/w 柳叶/n 菱/n 塘/n ，/w 桑田/n 鱼市/n ，/w 麻/n 布袋/n ，/w 豆腐/n 皮/n ，/w 酱/v 鸭/n 肥/a 鸡/n ，/w 茧/n 行/n 藕/n 店/n ，/w 算/v 将/d 起来/vd ，/w 一年四季/i ，/w 农产/v 商品/n ，/w 倒/v 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 一/m 条/q 丁字/n 路/n 的/u 转/v 湾/n 角/n 前/nd ，/w 并且/c 还有/v 一家/mq 青/a 帘/n 摇/v 漾/v 的/u 杏花村/ni -/w -/w 是/vl 酒家/n 的/u 雅号/n ，/w 本名/n 仿佛/d 是/vl 聚贤楼/ni -/w -/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     乡民/n 朴素/a ，/w 禁令/n 森严/a ，/w 所以/c 妓/n 馆/n 当然/d 是/vl 没有/v 的/u ，/w 旅馆/n 也/d 不曾/d 看到/v ，/w 但/c 暗娼/n 有无/v ，/w 在/p 这/r 一个/mq 民不聊生/i 民/n 又/d 不敢/vu 死/v 的/u 年头/nt ，/w 我/r 可不/d 能够/vu 保/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     我们/r 去/v 的/u 那天/r ，/w 是/vl 从/p 杭州/ns 坐/v 了/u 十点/nt 左右/n 的/u 一/m 班/n 慢车/n 去/v 的/u ，/w 一则/mq 因为/c 左近/nl 的/u 三/m 位/q 朋友/n ，/w 那/r 一/m 日/nt 正值/v 着/u 假期/nt ；/w 二则/m 因为/c 有/v 几/m 位/q 同乡/n ，/w 在/p 那里/r 处理/v 乡村/n 的/u 行政/n ，/w 这/r 几/m 位/q 同乡/n 听说/v 我/r 近来/nt 侘/x 傺/x 无聊/a ，/w 篇/n 文/n 不/d 写/v ，/w 所以/c 请/v 那/r 三/m 位/q 住/v 在/p 我/r 左近/nl 的/u 朋友/n 约/v 我/r 同/d 去/v 临平/ns 玩/v 玩/v ，/w 或者/c 可以/vu 散散心/v ，/w 或者/c 也/d 可以/vu 壮壮胆/v ，/w 不要/vu 以为/v 中国/ns 的/u 农村/n 完全/d 是/vl 破产/v 了/u ，/w 中国人/n 除/p 几个/mq 活/v 大家/n 死/v 之外/nd 别/d 无/v 出路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     缓步/v 西行/v （/w 出镇/v 往/p 西/nd ）/w ，/w 靠/v 左手/nl 走过/v 一个/mq 桥洞/n ，/w 在/p 一/m 条/q 长蛇/n 似的/u 大道/n 之/u 旁/nd ，/w 远远/a 就/d 看/v 得/u 见/v 一/m 座/q 银匠/n 店/n 头/n 的/u 招牌/n 那么/r 的/u 塔/n ，/w 和/c 许多/a 名目/n 也/d 不大/a 晓得/v 的/u 疏疏落落/a 的/u 树/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     我们/r 的/u 所以/c 不/d 从/p 临平山/ns 的/u 东/nd 首/n 上山/v ，/w 而/c 必定/d 要/vu 走出/v 镇/n 市/n -/w -/w 临平市/ns 是/vl 在/p 山/n 的/u 东/nd 麓/n 的/u -/w -/w ，/w 走到/v 临平山/ns 的/u 西/nd 麓/n 去者/n ，/w 原因/n 是/vl 为了/p 安隐寺/ns 里/nd 的/u 一/m 颗/q 梅树/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     安隐寺/ns ，/w 据说/v ，/w 在/p 唐宣宗/nh 时/nt ，/w 名/v 永兴院/ns ，/w 吴越/nh 时/nt 名/v 安平院/ns ，/w 至/v 宋治平/nh 二/m 年/nt ，/w 始/d 赐/v 今名/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     因为/c 明末清初/nt 的/u 那位/r 西冷/n 十/m 子/n 中/nd 的/u 临平/ns 人/n 沈去矜/nh 谦/a ，/w 好/v 闲/a 多事/v ，/w 做/v 了/u 一/m 部/q 临平/ns 记/n ，/w 所以/c 后来/nt 的/u 临平/ns 人/n ，/w 也/d 做出/v 了/u 不少/a 的/u 文章/n ，/w 其中/nd 最好/a 的/u 一/m 篇/q ，/w 便是/vl 安隐寺/ns 里/nd 的/u 那/r 颗/q 所谓/a 唐梅/n 的/u 梅树/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     安隐寺/ns ，/w 在/p 临平山/ns 的/u 西/nd 麓/n ，/w 寺/n 外面/nd 有/v 一口/mq 四方/a 的/u 小/a 井/n ，/w 井栏/n 上/nd 刻/v 着/u 安平/ns 泉/n 的/u 三/m 个/q 不大不小/i 的/u 字/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     诸君/n 若/c 要/vu 一/m 识/v 这/r 安平/ns 泉/n 的/u 伟大/a 的/u 过去/nt ，/w 和/c 沿/p 临平山/ns 一带/n 的/u 许多/a 寺院/n 的/u 兴废/n ，/w 以及/c 鼎湖/ns 的/u 何以/r 得名/v ，/w 孙皓/nh 的/u 怎么/r 亡国/v （/w 我/r 所/u 说/v 的/u 是/vl 天玺/nhs 改元/v 的/u 那/r 一/m 回/q 事情/n ）/w 等/v 琐事/n 的/u ，/w 请/v 去/v 翻/v 一/m 翻/v 沈去矜/nh 的/u 临平/nhs 记/n 张大昌/nh 的/u 临平/ns 记/n 补遗/v 或/c 田汝成/nh 的/u 西湖/ns 志/n 余/n 等/u 就/d 得/v ，/w 我/r 在/p 这里/r ，/w 只能/vu 老实/a 地/u 说/v ，/w 那天/r 我们/r 所/u 看到/v 的/u 安隐寺/ns ，/w 实在/d 是/vl 坍/v 败/v 得/u 可以/a ，/w 寺/n 里面/nd 的/u 那/r 一/m 颗/q 出名/v 的/u 唐梅/n ，/w 树身/n 原/d 也/d 不小/a ，/w 但/c 我/r 却/d 怎么/r 也/d 不想/v 承认/v 它/r 是/vl 一千几百/m 年/nt 前头/nd 的/u 刁钻古怪/i 鬼灵精/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 冷气/n 逼人/v 的/u 安隐寺/ns 客厅/n 上/nd 吃/v 了/u 一/m 碗/n 茶/n ，/w 向/p 四壁/n 挂在/v 那里/r 的/u 霉烂/v 的/u 字画/n 致/v 了/u 一/m 致/v 敬/n ，/w 付/v 了/u 他们/r 四/m 角/n 小洋/n 的/u 茶钱/n 之后/nt ，/w 我们/r 就/d 从/p 不知/v 何时/r 被毁/v 去/v 的/u 西面/nd 正殿/n 基/n 的/u 门外/nl ，/w 走上/v 了/u 山/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     沿/p 山脚/n 的/u 一带/n ，/w 太阳光/n 里/nd ，/w 有/v 许多/a 工人/n ，/w 只/d 穿/v 了/u 一/m 件/q 小/a 衫/n ，/w 在/p 那里/r 劈/v 柴/n 砍树/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 回话/v 倒/d 也/d 真/d 不错/a ，/w 我/r 呆/v 张/v 着/u 目/n ，/w 看/v 看/v 地上/nl 纵横/v 睡着/v 的/u 拳头/n 样/n 粗/a 的/u 松杉/n 树/n 干/n ，/w 想/v 想/v 每年/nt 植树/v 节日/nt 的/u 各/r 机关/n 和/c 要人/n 等/u 贴/v 出来/vd 的/u 红/a 绿/a 的/u 标语/n 传单/n ，/w 喉咙/n 头/n 好像/d 冲/v 起来/vd 了/u 一/m 块/q 面包/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     呆立/v 了/u 一会/nt ，/w 看/v 看/v 同/d 来/vd 的/u 几/m 位/q 同伴/n ，/w 已经/d 上山/v 去/v 得/u 远/a 了/u ，/w 就/d 只好/d 屁/n 也/d 不/d 放/v 一个/mq ，/w 旋转/v 身子/n ，/w 狠狠/d 地/u 踏上/v 了/u 山腰/nl ，/w 仿佛/d 是/vl 山上/nl 的/u 泥沙/n 碎石/n ，/w 得罪/v 了/u 我/r 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     &quot;/w 又/d 案/n 《/w 胜/v 论/n 》/w 立/v 常/a 极/d 微/a 数/n ，/w 乃/d 无穷/a 体/n ，/w 极/d 小/a 后/nd ，/w 渐/d 和/a 合/v 生/v 诸子/n 微/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     数/n 则/c 倍/n 减/v 于/p 常/d 微/a ，/w 体/n 又/d 倍/n 增/v 于/p 父母/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     究/v 其/r 所/u 穷/a ，/w 数/n 唯/d 是/vl 一/m 。/w 
		
			
                                        99
                                     吕/nhf 公/n 所/u 引/v 《/w 易/a 》/w 系/vl 词/n 云/v ：/w '/w 太极/n 生/v 两仪/n ，/w 两仪/n 生/v 四/m 象/n ，/w 四/m 象/n 生/v 八卦/n ，/w 八卦/n 生/v 万物/n '/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     云/v 此/r 与/c 彼/r ，/w 言/v 异/a 义/n 同/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     今/nt 按/p 太极/n 无形/a ，/w 肇/v 生有/v 象/n ，/w 元/n 资/v 一/m 气/n ，/w 终/d 成/v 万物/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 大概/d 说明/v 了/u 当时/nt 纠纷/n 之/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     两/m 派/n 学理/n 之/u 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     而/c 《/w 唯识/v 论/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 《/w 胜/v 论/n 》/w 所/u 执/v 实/d 等/v 句/n 义/n ，/w 多/a 实有/v 性/n ，/w 现/v 量/n 所/u 得/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     那么/r ，/w 佛学/n 也/d 的确/d 广大/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     但/c 这次/r 笔墨/n 官司/n ，/w 儒家/n 便是/vl 这么/r 败/v 了/u ，/w 后来/nt 更/d 不服/v ，/w 皇帝/n 便/d 叫/v 学者/n 和/c 沙门/n 开/v 辩论会/n ，/w 吕/nhf 公/n 虽/c 聪明/a ，/w 没有/d 胜过/v 玄奘/nh 法师/n ，/w 怀/n 惭/d 而/c 退/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     吕/nhf 公/n 欲/d 与/c 和尚/n 们/k 弄/v 玄虚/a ，/w 宜/a 乎/u 其/r 败/v 也/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     三藏/nhs 法师/n 在/p 五/m 印度/ns 学/v 了/u 瑜/n 珈/n 论/n 后/nd ，/w 出/v 过/u 大/a 风头/n ，/w 开/v 了/u 二十几/m 天/nt 的/u 宗教/n 讨论会/n ，/w 五/m 印度/ns 之/u 学者/n ，/w 没有/v 一/m 个/q 人/n 敢/vu 出来/vd 说话/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     近来/nt 听说/v 法师/n 住过/v 的/u &quot;/w 那/r 烂/a 陀/a &quot;/w 寺/n ，/w 有/v 考古/v 学者/n 考/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     据说/v 是/vl 受/v 了/u 婆罗门教/n 的/u 毒害/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     婆罗门/n 众/n 在/p 昔日/nt 用/v 过/u 大/a 谋略/n ，/w 将/p 佛教/n 摧残/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 专制/a 时代/nt ，/w 佛教/n 附/v 丽/v 于/p 政治/n ，/w 则/c 本身/n 因/p 政治/n 而/c 衰颓/a ，/w 亦/d 意/v 中/nd 事/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     中国/ns 的/u 佛教/n 则/c 和/p 道教/n 为/vl 仇/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     按/p 教/n 理/n 则/c 殊/d 可/d 不必/d 彼此/r 陷害/v 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     然/c 范长寿/nh 无意/v 画/v 一/m 幅/q 醉/v 僧/n 图/n ，/w 道士/n 则/c 笑/v 讪/v 和尚/n ；/w 及至/ 众僧/n 醵/v 资/n 请/v 范长寿/nh 也/d 画/v 一/m 幅/q 醉/v 道士/n 图/n ，/w 这/r 冤气/n 方始/d 消/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     而且/c 寇谦之/nh 仿佛/d 便是/vl 陷害/v 佛门/n 的/u 一/m 大/a 阴谋家/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     则/c 佛教/n 在/p 印度/ns 受/v 摧残/v 而/c 衰落/v ，/w 也/d 很/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     一/d 著名/a 之后/nt ，/w 异教/n 相/d 攻/v ，/w 同/v 教/n 相/d 嫉/v ，/w 相/d 攻/v 犹可/vu ，/w 本/n 教/n 中/nd 人/n 的/u 祸害/n ，/w 实属/v 难当/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     大概/d 学术/n 一/d 高深/a ，/w 同/v 流/v 或/c 不达/v ，/w 或/c 不如/v ，/w 不达/v 则/c 疑/v ，/w 一定/d 来/vd 了/u 许多/a 穿凿/v 附会/v ，/w 谬/v 执/v 曲解/v ，/w 不如/v 则/c 忌/v ，/w 一定/d 生出/v 恶意/n 的/u 督责/v ，/w 苛求/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     佛/n 说/v &quot;/w 学/v 我/r 者/k 死/v ，/w 谤/v 我/r 者/k 死/v &quot;/w ，/w 正是/vl 受/v 了/u 许多/a 苦痛/a 后/nd 的/u 经验之谈/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     当然/d ，/w 这/r 是/vl 在/p 这儿/r &quot;/w 以/p 中/j 例/v 西/j &quot;/w ，/w &quot;/w 以/p 今/nt 例/v 古/n &quot;/w ，/w 不足为训/i 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     要/vu 能/vu 考出/v 佛教/n 在/p 中国/ns 文化史/n 上/nd 的/u 地位/n ，/w 当代/nt 仿佛/d 没有/v 这/r 种/q 人物/n 吧/u ，/w 其实/d 隋唐/nt 以来/nt ，/w 佛教/n 在/p 中国/ns 文化/n 上/nd 是/vl 有/v 极/d 大/a 的/u 影响/n 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 种/q 问题/n ，/w 极/d 希望/v 有/v 学者/n 们/k 出来/vd 研究/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     分出/v 何/r 者/k 是/vl 中国/ns &quot;/w 固有/v 的/u &quot;/w 文化/n ，/w 何/r 者/k 是/vl 输入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     更/d 进而/c 与/c 欧洲/ns 文化/n 相/d 比较/v ，/w 而/c 于/p &quot;/w 欧/j 化/v &quot;/w 或/c &quot;/w 佛/n 化/v &quot;/w 加/v 一/m 种/q 新/a 认识/v ，/w 然后/c 可以/vu 断定/v 这/r 民族/n 精神/n 往者/n 之/u 所/u 寄/v ，/w 来者/n 之/u 所/u 归/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     《/w 旧唐书/n 》/w 王缙/nh 传/n ：/w &quot;/w 初/n 代宗/nh 喜祠/ns 祀/v ，/w 未/d 甚/d 重/v 佛/n ，/w 而/c 元/nt 载/v 杜鸿渐/nh ，/w 与/c 缙喜饭/nh 僧徒/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     代宗/nh 尝/v 问/v 以/p 福/n 业/n 报应/v 事/n ，/w 载/v 等/v 因而/c 启奏/v ，/w 代宗/nh 由是/c 奉/v 之/r 过当/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     尝/v 令/v 僧/n 百/m 余/n 人/n ，/w 于/p 宫/n 中/nd 陈设/n 佛像/n ，/w 经/v 行/v 念诵/v ，/w 谓/v 之内/nd 道场/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     茂/a 饮/v 膳/n 之/u 厚/a ，/w 穷/a 极/d 珍异/a ，/w 出入/v 乘/v 厩/n 马/n ，/w 度/v 支/v 具/n 禀/n 给/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     每/r 西/nd 蕃/n 入/v 冠/n ，/w 必/d 令/v 群/n 僧/n 讲/v 诵/v 《/w 仁/a 王/n 经/n 》/w ，/w 以/p 禳/v 卤/n 寇/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     苟/c 幸/v 其/r 退/v ，/w 则/c 横加/v 锡/v 赐/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     胡僧/n 不/d 空/v ，/w 官/n 至/v 卿/n 监/v ，/w 封/v 国/n 公/n ，/w 通/v 籍/n 禁中/nl ，/w 势/n 移/v 公卿/n ，/w 争权/v 擅/v 威/a ，/w 自相/d 凌/v 夺/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     僧徒/n 虽/c 有/v 藏/v 奸/a 蓄/v 乱/a ，/w 败/v 戮/v 相继/d ，/w 而/c 代宗/nhs 信心/n 不易/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     乃/d 诏/v 天下/nl 官吏/n ，/w 不得/vu 棰/v 曳/v 僧尼/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     又/d 见/v 缙/nhs 等/u 施/v 财/n 立/v 寺/n ，/w 穷/a 极/d 环/n 丽/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     每/r 对/q 扬/v 启/v 沃/a ，/w 必/d 以/p 业/n 果/n 为/vl 证/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     以为/v 国家/n 庆/v 祚/v 灵/a 长/a ，/w 皆/d 福/n 报/v 所/u 资/n ，/w 业/n 力/n 已/d 定/v ，/w 虽/c 小/a 有/v 患难/n ，/w 不足道/v 也/u …/w …/w 帝/n 信/v 之/r 愈/d 甚/d 。/w 
		
			
                                        138
                                     公卿/n 大臣/n 既/c 推/v 以/p 业报/n ，/w 则/c 人事/n 弃/v 而/c 不/d 修/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     据说/v 班禅/nh 喇嘛/n 几/m 年/nt 前/nd 在/p 北平/ns 结缘/v 施法/v ，/w 受/v 灌顶/v 者/k 十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     那么/r 其/r 影响/v 可谓/v 浩大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     此外/c 当然/d 有/v 若干/m &quot;/w 居士/n &quot;/w 学/v 密/j ，/w 数目/n 不可/vu 统计/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     耶教/n 不/d 适宜/a 中国/ns ，/w 回教/n 在/p 国内/nl 行不通/v ，/w 能/vu 在/p 中国/ns 通行无阻/i 的/u ，/w 当然/d 是/vl 佛教/n 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     尤其/d 当/p 散乱/a 之际/nd ，/w 人心/n 皇皇/a ，/w 只得/vu 幻想/v 有/v 伟大/a 的/u &quot;/w 佛/n 力/n &quot;/w ，/w 加以/v 物质/n 和/c 精神/n 之/u 保障/v ，/w 外/nd 此/r 已/d 觉/v 无能/a 为/vl 役/n 了/u ，/w 也是/vl 变相/v 的/u &quot;/w 靠天/v &quot;/w 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     -/w -/w 这/r 便是/vl 密教/n 盛行/v 的/u 原由/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     其实/d 也/d 正是/vl 社会/n 的/u 病态/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     耶/j 、/w 回/j 在/p 中国/ns 不甚/d 能/vu 通行/v ，/w 因为/c 中外/j 生活/n 法/n 不同/a ，/w 物质/n 环境/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     宗教/n 虽/c 注重/v 精神/n ，/w 然/c 必定/d 附/v 丽/v 于/p 人类/n 社会/n ，/w &quot;/w 身外/nl 无/v 法/n &quot;/w ，/w 睹/v 史/n 多/a 天/n 的/u 神/n 众/n ，/w 好像/d 也/d 还是/d 人形/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     无论/c 若干/m 神通/n 具/v 足/a ，/w 人类/n 是/vl 离不开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     宋元嘉/nh 时/nt 罽宾/nhs 王子/n 求/v 那跋摩/nh 到了/v 建业/ns ，/w 文帝/nh 欲/v 持/v 斋/n ，/w 问/v 之/r ，/w 则/c 曰/v ：/w &quot;/w 道/n 在/v 心/n ，/w 不/d 在/v 事/n ；/w 法/n 由/v 己/r ，/w 非/d 由/v 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     可见/c 舍身/v 求道/v ，/w 叩头/v 学/v 密/j ，/w 皆/d 是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     任凭/v 它们/r 镇日/nt 急急忙忙/a 地/u 游来游去/v ，/w 终于/d 找/v 不到/v 一/m 种/q 保护/v 它们/r ，/w 慰安/v 它们/r ，/w 生息/v 它们/r 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 在/p 它们/r 是/vl 一片/mq 渡/v 不尽/a 的/u 大/a 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     它们/r 将/d 以/p 幼虫/n 之/u 身/n ，/w 默默/a 地/u 夭/v 死/v 在/p 这/r 洋/a 磁/n 面盆/n 里/nd ，/w 没有/d 成长/v 变化/n ，/w 而/c 在/p 青草/n 池塘/n 中/nd 唱歌/v 跳舞/v 的/u 欢乐/a 的/u 希望/n 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     金鱼/n 原是/vl 鱼类/n ，/w 可以/vu 一辈子/nt 长/v 在/p 水里/nl ；/w 蝌蚪/n 是/vl 两栖类/n 动物/n 的/u 幼虫/n ，/w 它们/r 盼望/v 长大/v ，/w 长大/v 了/u 要/vu 上/v 陆/n ，/w 不能/vu 长居/v 水里/nl 。/w 
		
			
                                        155
                                     孩子/n 们/k 被/p 我/r 这/r 话/n 感动/v 了/u ，/w 颦/v 蹙/v 地/u 向/p 洋/a 磁/n 面盆/n 里/nd 看/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 最好/d 是/vl 送/v 它们/r 回家/v -/w -/w 拿去/v 倒/v 在/p 田里/nl 。/w 
		
			
                                        157
                                     过/v 几/m 天/nt 你们/r 去/v 探访/v ，/w 它们/r 都/d 已/d 变成/v 青蛙/n ，/w '/w 哥哥/n ，/w 哥哥/n '/w 地/u 叫/v 你们/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     孩子/n 们/k 都/d 欢喜/a 赞成/v ，/w 就/d 有/v 两/m 人/n 抬/v 着/u 洋/a 磁/n 面盆/n ，/w 立刻/d 要/vu 送/v 它们/r 回家/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 天/n 将/d 晚/a 了/u ，/w 我们/r 再/d 留/v 它们/r 一/m 夜/nt 明天/nt 送/v 回去/vd 罢/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     现在/nt 走到/v 花台/n 里/nd 拿/v 些/q 它们/r 所/u 欢喜/v 的/u 泥/n 来/vd ，/w 放/v 在/p 面盆/n 里/nd ，/w 可以/vu 让/p 它们/r 吃/v 吃/v ，/w 玩/v 玩/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     也/d 可/vu 让/p 它们/r 知道/v ，/w 我们/r 不再/d 虐待/v 它们/r ，/w 我们/r 先/d 当作/v 客人/n 款待/v 它们/r 一下/mq ，/w 明天/nt 就/d 护送/v 它们/r 回家/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     孩子/n 们/k 立刻/d 去/v 捧/v 泥/n ，/w 纷纷/d 地/u 把/p 泥/n 投进/v 面盆/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     不久/nt ，/w 洋/a 磁/n 面盆/n 底/n 里/nd 的/u 蓝色/n 的/u 图案/n 都/d 被/p 泥土/n 遮掩/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     那些/r 蝌蚪/n 统统/d 钻进/v 泥里/nl ，/w 一/m 只/q 看/v 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     便/d 伸手/v 到/v 水里/nl 拿开/v 一/m 块/q 泥/n 来看/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     但见/v 四/m 个/q 蝌蚪/n 密集/v 在/p 面盆/n 底/n 上/nd 的/u 泥/n 的/u 凹/a 洞里/nl ，/w 四/m 个/q 头/n 凑/v 在/p 一/m 点/n ，/w 尾巴/n 向/p 外/nd 放射/v ，/w 好像/d 在/p 那里/r 共/d 食/v 甚么/r 东西/n ，/w 或者/c 共/d 谈/v 甚么/r 话/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     忽然/d 一个/mq 蝌蚪/n 摇动/v 尾巴/n ，/w 急急忙忙/a 地/u 游/v 了/u 开去/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     游到/v 别的/r 一个/mq 泥/n 洞里/nl 去/v 一/m 转/v ，/w 带/v 了/u 别的/r 一个/mq 蝌蚪/n 出来/vd ，/w 回到/v 原处/nl 。/w 
		
			
                                        169
                                     五/m 个/q 人/n 聚/v 在/p 一起/n ，/w 五/m 根/q 尾巴/n 一齐/d 抖动/v 起来/vd ，/w 成为/v 五/m 条/q 放射/v 形/n 的/u 曲线/n ，/w 样子/n 非常/d 美丽/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     孩子/n 们/k 呀呀/o 地/u 叫/v 将/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     我/r 也/d 暂时/nt 忘记/v 了/u 自己/r 的/u 年龄/nt ，/w 附和/v 着/u 他们/r 的/u 声音/n 呀呀/o 地/u 叫/v 了/u 几/m 声/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     我/r 在/p 当时/nt 的/u 感情/n 上/nd 也/d 有/v 这样/r 的/u 要求/n ；/w 但/c 觉/v 左右为难/i ，/w 一时/nt 没有/v 话/n 回答/v 他们/r ，/w 踌躇/v 地/u 微笑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     我们/r 在/p 墙角/n 里/nd 掘/v 一个/mq 小/a 池塘/n 倒满/v 了/u 水/n 同/p 田里/nl 一样/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     就/d 把/p 它们/r 养/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        175
                                     它们/r 大/a 起来/vd 变成/v 青蛙/n ，/w 就/d 在/p 墙角/n 里/nd 的/u 地上/nl 跳/v 来/vd 跳/v 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     大/a 的/u 孩子/n 立刻/d 找到/v 种花/v 用/v 的/u 小/a 锄头/n ，/w 向/p 墙角/n 的/u 泥地/n 上/nd 去/v 垦/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     不久/nt ，/w 垦/v 成/v 了/u 面盆/n 大/a 的/u 一个/mq 池塘/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     就/d 有/v 两/m 个/q 孩子/n 扛/v 开/v 水缸/n 的/u 盖/n ，/w 用/p 浇花/v 壶/n 提/v 了/u 一/m 壶/q 水/n 来/vd ，/w 倾/v 在/p 新/a 开/v 的/u 小/a 池塘/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        179
                                     起初/nt 水/n 满满/a 的/u ，/w 后来/nt 被/p 泥土/n 吸收/v ，/w 渐渐/d 地/u 浅/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        180
                                     大家/n 说/v &quot;/w 水/n 不够/a ，/w 水/n 不够/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     小/a 的/u 孩子/n 要/vu 再/d 去/v 提/v 水/n ，/w 大/a 的/u 孩子/n 说/v &quot;/w 不必/d 了/u ，/w 不必/d 了/u ，/w 我们/r 只要/vu 把/p 洋/a 磁/n 面盆/n 里/nd 的/u 水/n 连/p 泥/n 和/c 蝌蚪/n 倒进/v 塘里/nl ，/w 就/d 正好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     大家/n 赞成/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     蝌蚪/n 的/u 迁居/v 就/d 这样/r 地/u 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     夜色/n 朦胧/a ，/w 屋内/nl 已经/d 上灯/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     一个/mq 小/a 的/u 孩子/n 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 它们/r 明天/nt 也许/d 变成/v 青蛙/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     洋/a 磁/n 面盆/n 里/nd 的/u 蝌蚪/n ，/w 由/p 孩子/n 们/k 给/p 迁居/v 在/p 墙角/n 里/nd 新/a 开/v 的/u 池塘/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     孩子/n 们/k 满怀/v 的/u 希望/n ，/w 等候/v 着/u 它们/r 的/u 变成/v 青蛙/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     我/r 便/d 怅然/a 地/u 想起/v 了/u 前几天/nt 遗弃/v 在/p 上海/ns 的/u 旅馆/n 里/nd 的/u 四/m 只/q 小/a 蝌蚪/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     今年/nt 的/u 清明节/nt ，/w 我/r 在/p 旅/n 中/nd 度/v 送/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     乡居/v 太/d 久/a 了/u 有些/d 儿/k 厌倦/v ，/w 想/v 调节/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        191
                                     就/d 在/p 这/r 清明/nt 的/u 时节/n ，/w 做/v 了/u 路上/nl 的/u 行人/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     时值/v 春假/n ，/w 一/m 孩子/n 便/d 跟/v 了/u 我/r 走/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     清明/nt 的/u 次日/nt ，/w 我们/r 来到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        194
                                     十里洋场/i 一/m 看/v 就/d 生厌/v ，/w 还是/d 到/v 城隍庙/ns 里/nd 去/v 坐/v 坐/v 茶/n 店/n ，/w 买/v 买/v 零星/a 玩意/n ，/w 到/v 有/v 趣味/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     孩子/n 在/p 市场/n 的/u 一角/n 看中/v 了/u 养/v 在/p 玻璃瓶/n 里/nd 的/u 蝌蚪/n ，/w 指/v 着/u 了/u 要/vu 买/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     出/v 十/m 个/q 铜板/n 买/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     后来/nt 我/r 用/p 拇指/n 按住/v 了/u 瓶上/nl 的/u 小/a 孔/n ，/w 坐/v 在/p 黄包车/n 里/nd 带/v 它/r 回/v 旅馆/n 去/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     回到/v 旅馆/n ，/w 放/v 在/p 电灯/n 底下/nd 的/u 桌子/n 上/nd 观赏/v 这/r 瓶/q 蝌蚪/n ，/w 觉得/v 很/d 是/vl 别致/a ：/w 这/r 真/d 像/v 一/m 瓶/q 金鱼/n ，/w 共有/v 四/m 只/q 。/w 
		
			
                                        199
                                     颜色/n 虽/c 不及/v 金鱼/n 的/u 漂亮/a ，/w 但是/c 游泳/v 的/u 姿势/n 比/p 金鱼/n 更为/d 活泼/a 可爱/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     当/p 它们/r 游/v 在/p 瓶/n 边上/nl 时/nt ，/w 我们/r 可以/vu 察/v 知/v 它们/r 的/u 实际/a 的/u 大小/n 只/d 及/v 半/m 粒/q 瓜子/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     但/c 当/p 它们/r 游到/v 瓶/n 中央/n 时/nt ，/w 玻璃瓶/n 与/c 水/n 的/u 凸/a 镜/n 的/u 作用/n 把/p 它们/r 的/u 形体/n 放大/v ，/w 变化/v 参差/a 地/u 映入/v 我们/r 的/u 眼中/nl ，/w 样子/n 很/d 是/vl 好看/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     而/c 在/p 这/r 都会/n 的/u 旅馆/n 的/u 楼上/nl 的/u 五十/m 支/q 光/n 电灯/n 底下/nd 看/v 这/r 东西/n 愈加/d 觉得/v 稀奇/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 是/vl 春日/nt 田中/nl 很多/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     要是/c 在/p 乡间/nl ，/w 随/p 你/r 要/vu 多少/r ，/w 不妨/d 用/p 斗/n 来/vd 量/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     但/c 在/p 这/r 不/d 见/v 自然/n 面影/n 的/u 都会/n 里/nd ，/w 不及/v 半/m 粒/q 瓜子/n 大/a 的/u 四/m 只/q ，/w 便/d 已/d 可贵/a ，/w 要/vu 装/v 在/p 玻璃瓶/n 内/nd 当作/v 金鱼/n 欣赏/v 了/u ，/w 真/d 有些/v 儿/k 可怜/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     而/c 我们/r ，/w 原是/vl 常住/v 在/p 乡间/nl 田/n 畔/n 的/u 人/n ，/w 在/p 这/r 清明节/nt 离去/v 了/u 乡间/nl 而/c 到/v 红尘/n 万丈/mq 的/u 中心/n 的/u 洋楼/n 上/nd 来/vd 鉴赏/v 玻璃瓶/n 里/nd 的/u 四/m 只/q 小/a 蝌蚪/n ，/w 自己/r 觉得/v 可笑/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 好比/v 富翁/n 舍弃/v 了/u 家里/nl 的/u 酒/n 池/n 肉/n 林/n 而/c 加入/v 贫民/n 队里/nl 来/vd 吃/v 大饼/n 油条/n ；/w 又/d 好比/v 帝王/n 舍弃/v 了/u 上/v 苑/n 三千/m 而/c 到/v 民间/n 来/vd 钻/v 穴/n 窥/v 墙/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     中午/nt 时/nt 便/d 蜷曲/v 在/p 阴暗/a 的/u 屋子/n 里/nd 的/u 粗木/n 条/n 上/nd 打/v 午睡/v ，/w 醒来/v 时/nt 便/d 找着/v 朋友/n ，/w 扯上/v 闲/a 天/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他们/r 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 长于/v 健谈/v 的/u 民族/n ；/w 他们/r 会/vu 从/p 清晨/nt 到/v 黄昏/nt ，/w 长/a 长/a 地/u 谈上/v 一/m 整天/nt ，/w 谈/v 得/u 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        210
                                     老人们/n 捻/v 着/u 灰白/a 的/u 胡须/n ，/w 妇人/n 们/k 娇声/n 滴/q 滴/q ，/w 谈起/v 话/n 来/vd 连/p 日子/nt 都会/vu 给/p 忘掉/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     青年人/n 尤/d 好/a 辩论/v ，/w 每每/d 为着/p 一/m 件/q 小事/n 争论/v 个/q 大/a 半天/nt ，/w 让/p 口沫/n 给/p 挂在/v 嘴角/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     当/p 榴梿/n 上市/v 的/u 时候/n ，/w 村/n 市/n 的/u 大道/n 上/nd 便/d 挤满/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     臭气/n 冲天/v ，/w 果壳/n 遍地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     宁可/d 当/v 破/a 衣/n ，/w 不可/vu 不/d 吃/v 榴梿/n 果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 风气/n 一直/d 影响/v 到/v 使/v 中国人/n 欧洲人/n 也/d 不/d 能够/vu 完全/d 不/d 染/v 此/r 癖/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     当/p 一/m 种/q 叫做/v Ｍｎａｇｏｓｔｅｅｎ/ws 的/u 果子/n 上市/v 的/u 时候/n ，/w 马来/ns 童子/n 和/c 青年/n 的/u 伙伴/n 们/k 便/d 群聚/v 在/p 街边/nl ，/w 用/p 二十五/m 仙/n 或/c 五十/m 仙/n 赌/v 着/u 一个/mq 果子/n 的/u 片/n 数/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     便/d 这么/r 在/p 寂静/a 的/u 街道/n 上/nd 狂喊/v 个/q 整天/nt ，/w 渡/v 着/u 长/a 长/a 的/u 赤道/n 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 黄昏/nt ，/w 一/m 间/q 间/q 的/u &quot;/ 阿答/n &quot;/w 厝/n 角/n 便/d 燃/v 上/vd 了/u 晒干/v 的/u 柴草/n ，/w 让/p 蚊子/n 和/c 人/n 同/d 被/p 薰/n 在/p 焦灼/a 的/u 烟火/n 里面/nd ，/w 当/p 夕/nt 霞/n 挂在/v 西天/n ，/w 老人们/n 和/c 教士/n 们/k 便/d 跪/v 在/p 屋前/nl 的/u 草地/n 上/nd ，/w 或/c 江/n 滩/n 的/u 小/a 舟/n 间/nd ，/w 面向/v 着/u 西方/nd ，/w 念/v 辞/n 礼/n 拜/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     夜晚/nt ，/w 贵族/n 们/k 的/u 家中/nl 便/d 点上/v 煤油灯/n ，/w 聚/v 客/n 清谈/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     村子/n 里/nd 的/u 妇人/n 和/c 少女/n 们/k ，/w 却/d 会/v 上/vd 什么/r 地方/n 去/v 学习/v &quot;/w 可兰经/n &quot;/w ，/w 认识/v 几个/mq 拉丁/ns 或/c 阿拉伯/ns 字/n 每/r 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 这个/r 时候/n 小孩/n 们/k 也/d 会/vu 合唱/v 着/u 甜/a 歌/n ，/w 让/p 清脆/a 的/u 歌声/n 震响/v 在/p 椰林/n 里面/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     一个/mq 马来/ns 人/n 一生/nt 的/u 历史/n 可以/vu 包括/v 在/p 几个/mq 隆重/a 的/u 仪节/n 里面/nd 。/w 
		
			
                                        223
                                     自/p 呱呱/o 一/m 声/q 堕地/v 之后/nt ，/w 约/d 当/p 十三/m 四/m 岁/nt 的/u 年纪/nt 便/d 应/vu 举行/v &quot;/w 割礼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     家里/nl 闹/v 得/u 热哄哄/a ，/w 羊皮/n 鼓/n 响/v 澈/v 村/n 市/n 道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        225
                                     让/p 小孩子/n 们/k 狂喜/a 得/u 昏/v 了/u 头/n ，/w 一/m 小/a 块/q 包皮/n 或/c 阴/a 唇/n 便/d 会/vu 被/p 割掉/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     于是/c 少男/n 和/c 少女/n 便/d 被/p 允许/v 有/v 结婚/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 神秘/a 的/u 树丛/n 中间/nd ，/w 马来/ns 男女/n 不住/v 地/u 玩/v 着/u 爱/v 的/u 把戏/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     于是/c 有一天/v 会/vu 有/v 一个/mq 装束/v 艳丽/a 的/u 队伍/n 通过/v 街头/n ，/w 一/m 把/q 张/v 着/u 的/u 伞下/nl 一个/mq 新郎/n 骑/v 在/p 别人/r 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        229
                                     待/v 迎/v 了/u 新娘/n ，/w 经/v 了/u 村/n 上/nd 教头/n 的/u 承认/v ，/w 亲族/n 们/k 便/d 会/vu 为/p 他们/r 先/d 预备/v 下/v 一/m 间/q &quot;/w 阿答/n &quot;/w 屋子/n ，/w 让/p 他们/r 延长/v 下/v 马来/ns 传统/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     一/d 等到/v 岁月/nt 已经/d 久/a 被/p 忘却/v ，/w 在/p 不知/v 自己/r 究竟/d 活/v 了/u 几/m 多久/nt 的/u 时候/n ，/w 死神/n 便/d 会/vu 自然/a 地/u 降临/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     那时/r 又/d 会/vu 有/v 另/r 一/m 队伍/n 通过/v 了/u 街头/n ，/w 一/m 具/q 薄/a 薄/a 的/u 不/d 加/v 油漆/n 的/u 棺木/n 会/vu 被/p 抬/v 向/p 马来/ns 坟地/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     羊皮/n 鼓/n 又/d 会/vu 和/p 以前/nt 般/n 的/u 哔/o 哔/o 地/u 作响/v ，/w 教士/n 们/k 诵/v 起/v 了/u 经/n 咒/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 静穆/a 而/c 和平/a 的/u 树丛/n 间/nd 一个/mq 马来/ns 人/n 便/d 躺下/v 了/u 他/r 的/u 一生/nt ；/w 几多/m 个/q 晚间/nt 死人/n 的/u 屋子/n 里/nd 却/d 不住/v 地/u 念经/v 诵/v 咒/n ，/w 为/p 亡人/n 超/v 渡/v 幽魂/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     对于/p 一/m 部/q 马来/ns 民族/n 的/u 历史/n 最好/d 便是/vl 如此/r 解说/v ，/w 至于/v 聪明/a 而/c 博学/a 的/u 历史学家/n 怎么/r 解释/v 我/r 却/d 不曾/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     马来/ns 人/n 对于/p 小孩/n 的/u 死亡/v 似乎/d 较/v 大人/n 来得/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     一个/mq 小孩/n 的/u 丧礼/n 有时/d 会/vu 来得/v 更为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 原因/n 并不/d 基于/p 父母/n 的/u 慈爱/a ，/w 而是/vl 由于/c 马来/ns 人/n 对于/p &quot;/w 生/v &quot;/w 的/u 执着/v ，/w 他们/r 把/p 一个/mq 孩童/n 未/d 享受/v 生/v 的/u 福/n 乐/n ，/w 便/d 突然/d 死亡/v ，/w 认为/v 憾事/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p 这里/r 可以/vu 看出/v 马来/ns 人/n 的/u 生活/n 态度/n ，/w 莫/d 怪/v 他们/r 会/vu 悠悠然/a 渡/v 着/u 他们/r 的/u 快乐/a 天/n ；/w 不/d 事/v 工作/n ，/w 只/d 会/vu 享/v 着/u 原始/a 式/k 的/u 娱乐/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     没有/v 一个/mq 马来/ns 少年/n 不会/vu 唱歌/v ，/w 也/d 没有/v 一个/mq 马来/ns 少年/n 不会/vu 跳舞/v ，/w 当/p 村子/n 里/nd 来/vd 了/u 跳舞/v 班/n ，/w 在/p 马路/n 广场/n 上/nd 唱起/v 了/u 马来/ns 戏/n 的/u 时候/n ，/w 少年/n 们/k 便/d 发/v 了/u 狂/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     广场/n 上/nd 蹲/v 着/u ，/w 坐/v 着/u ，/w 围/v 着/u ，/w 站/v 着/u 的/u 挤满/v 了/u 人/n ，/w 青年/n 们/k 便/d 挑/v 着/u 班里/nl 的/u 舞女/n 对/v 跳/v ；/w 国王/n 和/c 贵族/n 们/k 会/vu 坐/v 在/p 椅子/n 上/nd 痴笑/v 观/v 舞/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     舞女/n 们/k 摆/v 着/u 妖娆/a 的/u 腰肢/n ，/w 而/c 打/v 着/u 鬼脸/n 的/u 小丑/n 做/v 着/u 动物性/n 冲动/a 的/u 挑战/v 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     大/a 节日/nt 的/u 跳舞/v 戏班/n 固然/c 少不得/v ，/w 而/c 平常/a 日子/nt 的/u 跳舞/v 也/d 十足/a 迷人/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 回/v 历/v 新年/nt 的/u 一天/nt ，/w 村子/n 里/nd 便/d 起/v 了/u 大大/d 的/u 骚动/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     村/n 市/n 上/nd 挤满/v 了/u 四方/n 而/c 来/vd 的/u 马来/ns 人/n ，/w 五光十色/i 的/u 衣服/n 挤满/v 着/u 街角/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     国王/n 或/c 贵族/n 会/vu 竖起/v 一/m 支/q 油滑/a 的/u 柱子/n 给/p 子民/n 做/v 攀登/v 的/u 竞赛/v ，/w 而/c 夜晚/nt 用/p 椰/n 叶/n 束/v 成/v 的/u 火把/n 会/vu 在/p 通到/v 市上/nl 的/u 乡间/nl 道上/nl 闪/v 着/u 美丽/a 的/u 火花/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     平常/nt 一个/mq 马来/ns 少年/n ，/w 总/d 惯常/d 比/p 中年/nt 和/c 老年人/n 来得/v 懒散/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     吃/v 着/u 父兄/n 的/u 余荫/n ，/w 过/v 着/u 他们/r 的/u 无/v 忧/n 无/v 愁/n 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        248
                                     父兄/n 们/k 或/c 母亲/n 们/k 却/d 会/vu 去/v 田间/n 工作/v ，/w 而/c 早熟/a 的/u 马来/ns 少年/n 却/d 总/d 在/p 椰林/n 里/nd 追逐/v 着/u 少女/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     谈到/v 种田/v ，/w 马来/ns 人/n 却/d 有/v 世界/n 上/nd 最/d 方便/a 的/u 耕田/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     没有/v 牛/n 也/d 没有/v 耕/v 具/n ，/w 只/d 凭着/p 一/m 把/q &quot;/w 巴阑/n &quot;/w 刀/n 在/p 荒/a 林/n 上/nd 砍去/v 繁/a 生/v 的/u 树木/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     待/v 砍下/v 的/u 树木/n 放上/v 一/m 把/q 火/n 烧/v 得/u 光/v 光/v ，/w 便/d 在/p 地上/nl 撒下/v 了/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     不怕/v 旱灾/n ，/w 也/d 没有/v 水/n 祸/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p &quot;/w 阿答/n &quot;/w 厝/n 里/nd 躺上/v 几个/mq 优闲/a 的/u 月/nt 日/nt ，/w 谷子/n 便/d 会/vu 自然/d 成熟/v ，/w 收获/v 后/nd 便/d 在/p 这/r 旧/a 地上/nl 种下/v 果子/n 树/n ，/w 懒惰/a 时/nt 便/d 把/p 它/r 弃置/v ，/w 让/p 土地/n 又/d 生长/v 着/u 荒/a 林/n 和/c 野草/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     而/c 明年/nt 却/d 又/d 会/vu 在/p 另/r 一个/mq 地方/n 用/p 同样/a 的/u 方法/n ，/w 种/v 上/vd 谷子/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他们/r 总/d 不愿/vu 花上/v 更/d 大/a 的/u 工夫/n ，/w 也/d 不/d 希望/v 开辟/v 个/q 更/d 大/a 的/u 地方/n 和/c 得到/v 更/d 大/a 的/u 收获/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     他们/r 既然/c 不/d 需要/v 施放/v 肥料/n 便/d 连/p 自己/r 的/u 力量/n 也/d 不愿/vu 多/a 费/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     -/w -/w 他们/r 是/vl 最/d 晓得/v 节省/v 人力/n ，/w 享/v 着/u 天/n 福/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     除非/c 将来/nt 赤道/n 上/nd 再/d 起/v 个/q 剧烈/a 的/u 变化/n ，/w 而/c 帝国主义/n 也/d 撤去/v 了/u 界限/n 森严/a 的/u 篱笆/n ，/w 马来/ns 人/n 的/u 生活方式/n 是/vl 不会/vu 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     他们/r 是/vl ：/w 既/c 不知/v 有/v 世界/n ，/w 也/d 不知/v 有/v 文化/n ；/w 没有/v 智/n 识/n 所/u 加/v 给/p 人/n 的/u 烦恼/a ，/w 也/d 不/d 知道/v &quot;/w 生/v &quot;/w 的/u 苦痛/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     悠悠/a 地/u 渡/v 着/u 赤道/n 下/nd 的/u 野/a 森林/n 的/u 日子/nt ，/w 打/v 着/u 羊皮/n 鼓/n 待/v 生命/n 的/u 完结/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     没有/d 争斗/v ，/w 也/d 不/d 知道/v 什么/r 叫做/v &quot;/w 黑暗/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     和平/a 和/c 静穆/a 是/vl 他们/r 所/u 需要/v 的/u ，/w 悠闲/a 和/c 懒惰/a 更是/vl 生活/n 的/u 根本/a 形态/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     跪/v 在/p 土/n 王/n 之前/nt 和/c 跪/v 在/p 荷兰/ns 女王/n 陛下/n 之前/nt 是/vl 一样/a 的/u ，/w 只要/vu 统治者/n 不要/vu 显明/a 地/u 搅乱/v 他们/r 的/u 生活/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     他们/r 是/vl 历史上/n 的/u 人物/n ，/w 他们/r 是/vl 享受/v 着/u 一/m 种/q 太古/nt 的/u 优闲/a 的/u 生活/n 精神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 便是/vl 马来/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     俗/a 儒/n 泥/n 今/nt 疑/v 古/ ，/w 不通/v 方言/n ，/w 视/v 语/n 训/v 不啻/v 呓语/n ，/w 且/c 墨守/v 师/n 说/v ，/w 谓/v 庄/nhf 生/n 怪诞/a 不/d 伦/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     大抵/d 目/n 未经/v 见/v ，/w 命/v 之/r 曰/v 奇/a ，/w 见/v 未能/vu 解/v ，/w 命/r 之/r 曰/v 怪/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     自己/r 也/d 每/r 遇/v 雨后/nt 抢/v 着/u 去/v 挖/v ，/w 把/p 它/r 鲜/a 炒/v 或/c 晒/v 成/v 笋/n 干/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     杨柳/n 在/p 窗外/nl 摇曳/v ，/w 有时/d 垂/v 到/v 地下/nl ，/w 阻/v 住/v 人/n 来往/v 的/u 路/n ，/w 但/c 从/p 不会/vu 把/p 它/r 砍/v 短/a ；/w 有时/d 柳枝/n 驻/v 下/nd 一/m 二/m 个/q 富于/v 气力/n 的/u 蝉/n 儿/k ，/w 引/v 颃/x 高歌/v ，/w 与/c 远处/n 高处/n 的/u 和/v 成/v 一个/mq 合奏/v 曲/n ，/w 真/d 是/vl 热闹/a ，/w 有时/d 扰人/v 午睡/v 又/d 觉/v 罪/n 不容/v 诛/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     听/v 茵子/nhs 说/v ，/w 秋天/nt 无力/v 的/u 蝉/n ，/w 叫声/n 是/vl &quot;/w 也余也余/o &quot;/w 地/u 叫/v ，/w 与/c 盛夏/nt 的/u &quot;/w 余余余/o &quot;/w 不变/v 音/n 的/u 叫法/n ，/w 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     后来/nt 入/v 了/u 秋/nt 听/v 之/r ，/w 果然/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     亏得/v 我/r 在/p 乡间/nl 住/v 了/u 十几/m 年/nt ，/w 还/d 不曾/d 听/v 过/u 这/r 常识/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     至今/d 思/v 之/r ，/w 不快/a 的/u ，/w 是/vl 有一天/v 气压/n 非常/d 高/a 的/u 一天/nt ，/w 我/r 出去/v 公园/n 管理处/n 打电话/v ，/w 看到/v 一个/mq 穿/v 草鞋/n 的/u 苦力/n 人/n ，/w 于/p 持/v 一/m 竹竿/n ，/w 腰间/nl 挂/v 着/u 一/m 竹篓/n ，/w 正在/d 将/p 一/m 种/q 胶质/n 糊/v 在/p 竿/n 尾/n ，/w 然后/c 仰首/v 去/v 寻/v 蝉声/n 所/u 自/r 出/v ，/w 将/p 这/r 有/v 胶/n 的/u 竿/n ，/w 轻轻/a 的/u 靠/v 在/p 鸣/v 着/u 的/u 蝉/n 之/u 背部/n ，/w 则/c 两翼/n 已/d 在/d 无用/a 的/u 挣扎/v ，/w 他/r 徐徐/d 将/p 竿/n 退下/v ，/w 将/p 蝉翼/n 上/nd 有/v 胶/n 的/u 部分/n 揭去/v ，/w （/w 美丽/a 的/u 翼/n 就此/d 残缺/a 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     ）/w 放进/v 篓/n 中/nd ，/w 它/r 无数/m 同/v 命运/n 者/k 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     犹/d 闻/v 闹/v 成/v 一/m 张/q 如/v 人类/n 狱中/nl 的/u 罪人/n 之/u 骚动/v ，/w 我/r 好奇/a 地/u ，/w 借/v 他/r 的/u 竿/n 也/d 捉/v 下/vd 一个/mq ，/w 也/d 给/p 他/r 放/v 进去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     闻/v 此种/r 蝉/n 将/d 卖给/v 小孩子/n 玩/v ，/w -/w -/w 磨难/n 小/a 动物/n ，/w 是/vl 中国/ns 儿童/n 的/u 时/n 色/n ，/w 也是/vl 无知/v 的/u 父母/n 所/u 允诺/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     -/w -/w 或/c 卖给/v 人/n 做/v 药材/n ，/w 这/r 就是/d 与/c 人/n 无所/v 忤/x 的/u 自然/d 吟咏/v 者/k 之/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     不知怎的/i ，/w 我/r 近/v 十年/nt 来/u 很/d 觉得/v 心肠/n 仁慈/a 多/a 了/u ，/w 一个/mq 小/a 小/a 的/u 蚱蜢/n 及/c 蟋蟀/n ，/w 甚至/d 蚂蚁/n ，/w 我/r 都/d 不愿/vu 及/c 不许/v 小孩/n 们/k 弄死/v ，/w 或/c 磨难/n 它们/r ，/w 对于/p 它们/r 的/u 生活/n ，/w 我/r 也/d 很/d 趣味/n ，/w 充其量/d 我/r 可以/vu 做/v 一个/mq 昆虫学/n 家/k F/ws ａｂｉｅｒ/ws 也/d 说不定/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 粗人/n 俗人/n ，/w 常常/d 笑/v 我/r 尚/d 有/v 孩子气/n ，/w 我/r 承认/v 我/r 尚/d 有/v 赤子之心/i ，/w 个中/n 诗意/n 及/c 哲理/n ，/w 是/vl 他们/r 不能/vu 领略/v 的/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     有一次/v ，/w 我/r 无意中/d 在/p 树根/n 下/nd 发现/v 两/m 种/q 蚂蚁/n 在/d 斗争/v ，/w 纠纷/n 的/u 起因/n 为何/d ，/w 我/r 可惜/d 没有/d 看到/v ，/w 迨/v 我/r 看见/v 时/nt ，/w 已/d 有/v 十/m 来/u 个/q 大/a 蚁/n （/w 有/v 半/m 英寸/q 长/a ）/w 为/p 无数/m 小/a 蚁/n 擒/v 食/n ，/w 大/a 蚁/n 则/c 派/v 几个/mq 勇士/n ，/w 守/v 在/p 土/n 穴/n 之/u 口/n ，/w 张开/v 铁/n 一般/a 黑/a 钳/n ，/w 窥伺/v 着/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     环绕/v 着/u 的/u 小/a 蚁/n 群/n ，/w 偶有/v 一个/mq 过于/d 勇敢/a 不小心/v 的/u 小/a 蚁/n ，/w 便/d 会/vu 把/p 它/r 衔/v 进去/v 受/v 极刑/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     有时/d 大/a 蚁/n 稍/d 不小心/v ，/w 走/v 得/u 过远/a ，/w 便/d 为/p 小/a 蚁/n 包围/v ，/w 你/r 吃/v 一/m 脚/n ，/w 他/r 吃/v 一/m 臀/n ，/w 就/d 走/v 不/d 动/v 了/u ，/w 这样/r 就/d 断送/v 了/u 它/r 的/u 性命/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 蹲/v 在/p 那里/r ，/w 足足/d 看/v 了/u 一点/mq 钟/n ，/w 心头/nl 非常/d 难过/v ，/w 但/c 没有/v 法子/n 可以/vu 排解/v 它们/r ，/w 后来/nt 我/r 回去/vd 吸/v 一/m 枝/q 香烟/n ，/w 和/v 写/v 了/u 一点/mq 译稿/n ，/w 再/d 来/vd 看/v 时/nt ，/w 小/a 蚁/n 们/k 已/d 退至/v 东/nd 偏/a ，/w 大/a 蚁/n 出来/vd ，/w 到/v 已/d 退出/v 的/u 阵地/n ，/w 张皇/a 地/u 在/d 寻觅/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     我/r 想/v 彼此/r 牺牲/v 必/d 不少/a ，/w 这些/r 都/d 使/v 我/r 沉思/v 了/u 终日/nt ，/w 这样/r 的/u 蚁/n 斗/v ，/w 也/d 不/d 多见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     此地/n 的/u 蟾蜍/n ，/w 是/vl 孩子/n 们/k 的/u 朋友/n ，/w 他们/r 叫/v 它/r 为/vl &quot;/w 呷呷仔/n &quot;/w ，/w 每/r 遇/v 下雨/v ，/w 它们/r 就/d 东/nd 一个/mq 西/nd 一个/mq 笨拙/a 地/u 爬/v 出来/vd 觅食/v ，/w （/w 实在/d 下/v 了/u 雨/n ，/w 什么/r 蚊虫/n 也/d 走光/v 了/u ，/w 它/r 的/u 本能/n 失/v 了/u 效用/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     ）/w 尤/d 以/p 竹林/n 下/nd 为/vl 多/a ，/w 小孩子/n 若/c 以/p 竹子/n 打/v 打/v 它/r 的/u 背部/n ，/w 它/r 撑起/v 四/m 脚/n ，/w 鼓胀/v 着/u 气/n 来/vd 抵抗/v ，/w 这/r 真/d 是/vl 拉芳登/nh 寓言/n 中/nd 所/u 说/v 的/u 一样/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     每当/p 夜间/nt 雷电/n 交/v 作/v ，/w 或/c 狂风/n 怒吼/v 的/u 时候/n ，/w 它们/r 在/d 不/d 安定/a 的/u 枝头/n 受苦/v ，/w 我/r 常常/d 在/p 深夜/nt 想起/v ，/w 很/d 可怜/v 这/r 小/a 动物/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     每个/r 大树/n 下/nd 都/d 有/v 石/n 棹/n 石凳/n ，/w 可以/vu 在/p 月亮/n 挂在/v 枝/n 间/nd 或/c 在/p 紫金山/ns 之/u 巅/n 时/nt ，/w 一/m 壶/q 清茶/n ，/w 几个/mq 知心/a 朋友/n ，/w 纵谈/v 天下/nl 事/n ，/w 几/d 不知/v 人世间/nl 还有/v 烦恼/a 事/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     有时/d ，/w 折下/v 一些/m 来/vd ，/w 自私/a 地/u 插/v 在/p 大大小小/a 的/u 瓶里/nl ，/w 轻淡/a 的/u 微黄/a 的/u 玫瑰花/n 之/u 香/n ，/w 与/c 美人/n 蕉/n 的/u 滟/a 红/a ，/w 真/d 使/v 客厅/n 生色/v ，/w 恨不得/v 多/a 几/m 个/q 人/n 来/vd 赏玩/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     篱/n 近/n 有/v 许多/a 牵牛花/n 我/r 最/d 爱/v ，/w 总共/d 有/v 七/m 八/m 种/q 颜色/n ，/w 清晨/nt 起来/vd 散步/v 的/u 时候/n ，/w 最/d 鲜艳/a ，/w 可惜/d 不到/v 晚间/nt ，/w 已/d 萎/a 谢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     她/r 去/v 后/nd 又/d 来/vd 了/u 姨母/n 和/c 贡/nhs 嫂/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     &quot;/w 冈/nhs ，/w 替/v 我/r 买/v 一/m 尺/q 青/a 缎子/n 来/vd 做/v 帽子/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     贡/nhs 嫂/n 说/v 得/u 我/r 脸/n 红/a 红/a 地/u 不好意思/i 起来/vd 。/w 
		
			
                                        294
                                     &quot;/w 好/a 的/u ，/w 等/v 你/r 女儿/n 生/v 了/u 孩子/n 后/nd 我/r 再/d 买回/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     天晓得/i 我/r 会/vu 不会/vu 忘记/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     １/m 软子/nhs 又/d 讨/v 了/u 一个/mq 美丽/a 的/u 老婆/n ，/w 去年/nt 又/d 自杀/v 了/u ，/w 这/r 是/vl 第三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 父亲/n 说/v ，/w 只要/vu 我/r 有钱/v ，/w 即使/c 天下/nl 的/u 女人/n 死光/v 了/u ，/w 我/r 的/u 儿子/n 也/d 不会/vu 没有/v 老婆/n 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     ３/m 自己/r 愿意/vu 嫁给/v 瞎子/n 的/u 箴/nhs 姑娘/n 疯/v 了/u ，/w 整天/nt 把/p 衣服/n 脱/v 得/u 精光/a ，/w 大声/n 叫/v 着/u 我/r 要/vu 找/v 个/q 亮/a 眼/n 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     最后/n 她/r 告诉/v 我/r 一个/mq 有伤风化/i 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     说/v 出来/vd 太/d 不/d 好听/a ，/w 只好/d '/w 偷人/v '/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     去年/nt 十二月/nt 正是/vl 下/v 大雪/n 的/u 那天/r 黄昏/nt ，/w 有人/r 看见/v 一个/mq 男人/n 走进/v 了/u 金/nhf 姑娘/n 的/u 房里/nl ，/w 就/d 去/v 隔壁/n 告诉/v 那个/r 老东西/n ，/w 她/r 气/v 的/u 了/u 不得/vu ，/w 就/d 偷偷/d 地/u 叫/v 了/u 好几个/q 壮丁/n 来/vd ，/w 把/p 一对/n 赤裸裸/a 的/u 野/a 男女/n 捉/v 来/vd 丢/v 在/p 雪地/n 里/nd ，/w 上面/nd 用/p &quot;/w 磅/n 桶/n &quot;/w （/w 注/v ）/w 罩/v 着/u ，/w 磅/n 桶上/nl 放/v 着/u 许多/a 大/a 石头/n ，/w 谁/r 也/d 不要/vu 去/v 移动/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     谁/r 晓得/v 还/d 没有/d 到/v 半夜/nt ，/w 两/m 条/n 尸/n 都/d 硬/a 挺/v 挺/v 地/u 变成/v 了/u 石头/n ，/w 你/r 说/v 可/d 惨/a 不可/vu 惨/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 摇/v 摇头/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     &quot;/w 没有/v ，/w 这/r 只有/d 在/p 野蛮/a 的/u 乡村/n 里/nd 才/d 有/v ，/w 在/p 外面/nd ，/w 丈夫/n 八/m 年/nt 不/d 回来/vd ，/w 妻子/n 早就/d 可以/vu 另/r 嫁/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     我/r 懒/a 洋/a 了/u 地/u 回答/v 她/r 。/w 
		
			
                                        306
                                     &quot;/w 跳/v 伍/n 的/u 人/n 虽/c 有/v 很多/a ，/w 但/c 我/r 从来/d 没有/d 听说/v 过/u 她们/r 脱/v 衣服/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 连/p 六/m 都/d 没有/v 跳过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     扑嗤/o 一/m 声/n ，/w 我/r 的/u 肠子/n 笑/v 得/u 打/v 了/u 一个/mq 大/a 结/v ，/w 趁着/p 她/r 在/p 莫明其妙/i 的/u 时候/n ，/w 我/r 溜/v 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     好容易/d 才/d 得到/v 母亲/n 的/u 圣旨/n 颁/v 下/v ，/w 她/r 允许/v 我们/r 后天/nt 走/v ，/w 因为/c 明天/nt 是/vl &quot;/w 诸事/n 不宜/v &quot;/w 的/u 日子/nt ，/w 所以/c 要/vu 我们/r 多/a 停/v 一天/nt ，/w 还有/v 较/v 两/m 只/q 大/a 鸡/n 给/p 我们/r 吃/v ，/w 也是/vl 要/vu 留/v 我们/r 多/a 住/v 一天/nt 的/u 次要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     &quot;/w 注/v 一/m &quot;/w 是/vl 乡间/nl 用来/v 打/v 禾/n 大/a 木桶/n ，/w 四方形/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     &quot;/w 注/v 二/m &quot;/w 跳/v 五/m 即/d 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     父亲/n 已经/d 两/m 天/nt 不/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     &quot;/w 关山/ns 原/a 咫尺/n ，/w 重聚/v 愿/vu 非/d 赊/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     世界/n 尘/n 飏/n 海/n ，/w 河山/n 日/n 射/v 霞/n ，/w 敬/v 喜/v 留/v 绪/n 论/n ，/w 班/n 史/n 是/vl 名家/n ，/w 好/v 共/v 羊/n 权/n 处/n ，/w 齐/a 芳/n 录/v 年华/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     &quot;/w 父亲/n ，/w 我/r 是/vl 和/p 你/r 背道而驰/i 的/u ，/w 你/r 对于/p 我/r 的/u 希望/n ，/w 早已/d 成/v 了/u 泡影/n 不要/vu 再/d 继续/v 下去/v 了/u 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 是/vl 风雨交加/i 的/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        317
                                     十月/nt 季候/nt ，/w 外面/nd 也许/d 秋凉/a 了/u 吧/u ，/w 然而/c 我们/r 这里/r ，/w 还是/vl 炎夏/nt ，/w 充满/v 了/u 汗/n 气/n 臭气/n 和/c 热气/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     大家/n 都/d 静默/v 着/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     二十五/m 个/q 关/v 在/p 一/m 间/n 两/m 丈/q 见方/n 的/u 黑牢/n 里/nd ，/w 像/v 二十五/m 具/n 死尸/n 存放/v 在/p 一/m 座/q 破/a 庙/n 似的/u ，/w 死/a 一般/a 的/u 沉寂/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     突然/d ，/w 打破/v 沉寂/a 喊出/v 一/m 串/n 声音/n ，/w 那是/vl 看守/v 班长/n 在/d 叫/v 人名/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     接着/v 便是/vl &quot;/w 八/m 号/n &quot;/w &quot;/w 六/m 号/n &quot;/w &quot;/w 十一/m 号/n &quot;/w &quot;/w 四/m 号/n &quot;/w 四/m 个/q 尖锐/a 的/u 答声/v ，/w 和/c 擦/v 擦/v 的/u 开锁/v 声/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     锁/n 开/v 了/u ，/w 被叫/v 的/u 人/n 都/d 出来/vd 了/u ，/w 其中/nd 有/v 一个/mq 便是/vl 我/r ，/w 有/v 二/m 人/n 是/vl 我/r 同/v 处/n 解/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     铁窗/n 上/nd 顿时/d 挂上/v 许多/a 只/q 眼睛/n ，/w 亮/a 的/u ，/w 也/d 可/vu 说/v 是/vl 幽暗/a 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     他们/r 是/vl 在/p 给/p 我们/r 祝福/v 呢/u ，/w 还是/d 担忧/v 呢/u ，/w 我们/r 不/d 知道/v ，/w 我们/r 只/d 知/v 他们/r 此时/nt 的/u 注意/v ，/w 向日葵/n 似的/u ，/w 都/d 朝向/v 着/u 我们/r 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     而/c 我们/r 呢/u ，/w 死/v 是/vl 活/v ，/w 也/d 不/d 知道/v ，/w 只是/d 莫/d 奈何/v 的/u 痴/a 立/v 着/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     大家/n 都/d 窒息/v 着/u ，/w 大家/n 都/d 在/d 希望/v 着/u 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     班长/n 又/d 大声/n 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     随手/d 交给/v 我们/r 每人/n 一/m 张/q 收据/n 纸/n ，/w 使/v 我们/r 签/v 了/u 字/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     于是/c 谁/r 也/d 明白/v 是/vl 怎么/r 会/n 事/n ，/w 窗/n 里/nd 人/n 笑/v ，/w 窗外/nl 人/n 也/d 陪着/v 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     &quot;/w 老/h 居/nhf ，/w 恭喜/v 你/r 上/v 中央/n 饭店/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     &quot;/w 唉/e ，/w 唉/e ，/w 我们/r ，/w 我们/r ，/w …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     同房/v 的/u ，/w 七嘴八舌/i 向/p 我/r 说/v 着/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     但/c 等不及/v 我/r 给/p 他们/r 安慰/v 三言两语/i ，/w 已经/d 五/m 花/a 六/m 绑/v ，/w 被/p 带走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     甫/d 入/v 囚车/n ，/w 宪兵/n 班长/n 递给/v 我们/r 一/m 人/n 一/m 份/q 判决书/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 颠簸/v 中/nd ，/w 边/d 谈/v 边/d 看/v ，/w 知道/v 陈/nhf 判/v 无期/a ，/w 杨/nhf 判/v 一等/a 有期/v 十五/m 年/nt ，/w 而/c 我/r 可/vu 说/v 侥幸/a ，/w 仅/d 得/v 一手/n 之/u 数/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     判/v 了/u 你/r 六/m 个/q 月/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 两/m 句/n 话/n ，/w 可不是/v 好玩/a 的/u ，/w 顿时/d 他/r 脸色/n 变/v 白/a 了/u ，/w 直白/a 到/v 唇/n 尖/n ，/w 两眼/n 直/d 瞪/v 着/u 现出/v 比/p 流泪/v 更/d 惨/a 的/u 神气/n ，/w 从此/d 呻吟/v 诉苦/v 之/u 声/n ，/w 直/d 把/p 我们/r 送到/v 监狱/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     他/r 说/v 他/r 虽/c 是/vl 逃兵/n ，/w 可是/d 并没/d 穿/v 军服/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     佩/v 军章/n ，/w 也/d 没/d 冒充/v 过/u ，/w 也/d 没/d 拖/v 械/n ，/w 也/d 没什么/i 什么/r 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 又/d 说/v ，/w 不管/c 宽/a 不/d 宽/a ，/w 六/m 个/q 月/nt 实在/d 太/d 长/a ，/w 不知/v 能否/d 活/v 得/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        341
                                     最后/n 他/r 问/v 陈/nhf 判/v 多久/nt ，/w 陈/nhf 答/v 无期/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 不/d 懂/v 无期/a 是/vl 什么/r ，/w 小/h 杨/nhf 解释/v 说/v ：/w &quot;/w 那/r 就是说/c ，/w 民国/nt 末年/nt 放/v 他/r 出狱/v ，/w 而/c 我/r 十五/m 年/nt ，/w 总算/d 谢谢/v 天/n ，/w 还有/v 个/q 期/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     说/v 了/u 笑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     逃兵/n 听/v 了/u ，/w 大概/d 明白/v 无期/a 比/p 十五/m 年/nt 是/vl 多/a 点/n ，/w 而/c 十五/m 年/nt 与/c 六/m 个/q 月/nt 是/vl 有/v 个/q 距离/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     但是/c 六月/nt 六月/nt 的/u 还是/d 念/v 着/u ，/w 且/c 仍/d 不断/d 的/u 长吁短叹/i 。/w 
		
			
                                        346
                                     入/v 监/n 后/nd ，/w 经/v 一/m 二/m 科/n 分别/d 堂/n 问/v 一通/mq ，/w 即/d 收监/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     乍/d 进/v 狱/n 所/n ，/w 便/d 不由/d 人/n 毛骨耸然/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     十/m 步/n 一/m 门/n ，/w 五/m 步/n 一/m 栅/n ，/w 都/d 是/vl 铁/n 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     窗内/nl 听见/v 脚步声/n ，/w 探头探脑/i 的/u 露出/v 些/q 灰白/a 瘦削/a 的/u 面孔/n ，/w 并/c 闻/v ：/w &quot;/w 喂/v ，/w 喂/v ，/w 来/vd 瞧/v ，/w 来/vd 瞧/v ，/w 来/vd 了/u 新/a 客/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     的/u 轻/a 语声/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     随后/d ，/w 我们/r 四/m 个/q 被/p 分开/v 了/u ，/w 我/r 经/v 送入/v &#215;/w 监/n 十六/m 号房/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     当/p 见/v 房屋/n 整洁/a ，/w 空气/n 也/d 不/d 恶/a ，/w 颇/d 满意/a ，/w 与/c 同房/v 难友/n 交谈/v 数/m 语/n ，/w 便/d 合/v 衣/n 而/c 寝/v ，/w 一面/d 筹/v 思/v 着/u 我/r 的/u &quot;/w 五年计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     夜/nt 深/a ，/w 窗外/nl 雨/n 仍/d 未/d 停/v ，/w 檐下/nl 滴/v 滴/v 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     也/d 不知/v 天意/n 为/p 我们/r 被难/v 者/k 抱屈/v 而/c 泣/v 呢/u ，/w 还是/d 想/v 用/p 此/r 涓滴/n 冲洗/v 人间/nl 的/u 一切/r 罪恶/n ，/w 耻辱/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     吸烟/v 饮酒/v ，/w 这/r 在/p 中外/j 任何/r 监狱/n ，/w 许/v 都/d 是/vl 悬/v 为/vl 例/n 禁/v 的/u 吧/u ，/w 这里/r 也/d 没有/v 例外/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     事/n 虽/c 如此/r ，/w 实际上/nl 尽管/d 禁/v 得/u 厉害/a ，/w 能/vu 著/v 实效/n ，/w 但/c 想/v 干脆/a 禁绝/v ，/w 则/c 未必/d 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     至少/d 我们/r 这里/r 是/vl 如此/r ，/w 我/r 自/p 入/v 监/n 数/m 日/nt 来/u ，/w 几乎/d 无/v 时/nt 不/d 听说/v 关于/p 这/r 类/n 犯禁/v 的/u 事/n ，/w 特别/d 是/vl 烟/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     但/c 因/c 人/n 不/d 熟/a ，/w 从未/d 过问/v ，/w 总是/d 听/v 听/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     今日/nt 午/nt 二/m 时/nt ，/w 我/r 却/d 亲眼/d 见/v 瘾/n 犯/n 被/p 获/v 的/u 怪/a 剧/n ，/w 又/d 惨酷/a ，/w 又/d 滑稽/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     事情/n 是/vl 这样/r 的/u -/w -/w 出事/v 地点/n 是/vl 对面/nd 六/m 号房/n ，/w 大概/d 那/r 人/n 正/d 蹲/v 在/p 门角/n 里/nd 偷/v 着/u 吸/v 吧/u ，/w 查/v 班/n 的/u 官/n 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 句/n 突然/a 而/c 凶猛/a 的/u 问话/v ，/w 将/p 我/r 引到/v 窗前/nl 探听/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     其时/nt ，/w 对面/nd 的/u ，/w 已经/d 诚惶诚恐/i 端/v 立/v 在/p 官/n 大爷/n 面前/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     双手/n 下垂/v 着/u ，/w 两脚/n 直立/v 于/p 地/n ，/w 像生/v 了/u 根/n 似的/u ，/w 头/n 俯/v 着/u 不敢/vu 正视/v ，/w 嘴/n 辱/n 微动/v ，/w 似/v 想/v 说/v 又/d 不想/v 说/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        364
                                     沉寂/a ，/w 全/a 监/n 同/d 都/d 给/p 沉寂/a 占据/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     说/v 呀/u ，/w 只要/vu 你/r 说/v 出来/vd ，/w 我/r 不/d 处罚/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     &quot;/w 报告/v 科员/n ：/w 做工/v 拾/v 的/u 一点/mq 屁股/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     于是/c 门/n 开/v 了/u ，/w 搜查/v 一会/nt ，/w 仅/d 得/vu 洋/a 针/n 一/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        368
                                     &quot;/w 报告/n 科员/n ：/w 就是/d 用/p 这/r 枚/q 针/n 和/c 豆瓣/n 酱/n 石/n 罐子/n 打出/v 的/u 火/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     是/vl 拍/v 拍/v 响/v 的/u 耳光/n 两/m 记/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     一时/nt 事态/n 恶/a 转/v ，/w 科员/n 态度/n 严重/a 万分/d ，/w 像/v 立即/d 要/vu 将/p 他/r 就地/d 枪决/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     实/a 不/d 相瞒/v ，/w 这/r 怕是/d 昨日/nt 飞机/n 过/vd 监/n ，/w 遗/v 下来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     突/v 来/vd 这/r 几/m 句/n 话/n ，/w 真/d 有点/d 太/d 怎么/r 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     科员/n 的/u 铁/n 面/n 上/nd 开/v 了/u 花/n ，/w 无数/m 条/n 皱纹/n 一/m 皱/v ，/w 算是/vl 笑/v 了/u ，/w 看守/v 班长/n 瞧见/v 科员/n 笑/v ，/w 不敢/vu 不/d 笑/v ，/w 也/d 笑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     于是/c 这/r 场/q 公案/n 便/d 由/p 两/m 个/q 手心/n 分担/v 解决/v ，/w 而/c 大家/n 认为/v 能/vu 这样/r ，/w 总算/d 万幸/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     入/v 监/n 后/nd ，/w 忽忽/a 廿/m 日/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     连/p 被捕/v 之/u 自/d 算起/v ，/w 则/c 四/m 倍/n 之/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 当中/nd ，/w 自己/r 也/d 莫明其妙/i 是/vl 什么/r 心理/n ，/w 总/d 不愿/vu 向/p 外方/n 通信/v ，/w 家信/n 也/d 在内/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     和/p 堂弟/n 在/p 树荫/n 下/nd 走/v 着/u ，/w 看/v 着/u 旁边/nd 河面/nl 上/nd 的/u 圆圈/n ，/w 尽着/v 放大/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     &quot;/w 鱼/n 倒/d 多/a 得/u 很/d 哩/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     钓鱼/v 倒/d 不/d 差/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     钓鱼/v ，/w 第一次/mq 感到/v 这/r 两/m 字/n 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     工友/n 到/v 城里/nl 去/v ，/w 叫/v 买/v 三/m 付/q 鱼竿/n ，/w 因为/c 已/d 找到/v 另外/r 两/m 位/q 钓鱼/v 同志/n ，/w 都/d 觉得/v 这/r 味儿/n 新鲜/a ，/w 只/d 盼望/v 鱼竿/n 快/a 买来/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 在/p 我/r 是/vl 茫然/a ，/w 只/d 感到/v 钓竿/n 是/vl 细/a 竹竿/n 一/m 根/n ，/w 一端/nd 系上/v 一/m 根/n 麻线/n ，/w 线/n 头上/nl 一/m 只/q 钩/n ，/w 钓/v 时/nt 钩上/nl 得/vu 放/v 东西/n ，/w 一/m 节/n 二/m 节/n 三节/n ，/w 当然/d 是/vl 指/v 竹竿/n 的/u 长/n ，/w 三节/n 太/d 长/a ，/w 似乎/d 人家/r 都/d 是/vl 一/m 节/n ，/w 那/r 二/m 节/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     &quot;/w 有/v 我/r 这么/r 身高/n 一个/mq 半/m 长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 当然/d 是/vl 他/r 自己/r 的/u 度量/v ，/w 但/c 管/v 他/r 呢/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     今年/nt 北平/ns 在/p 六月/nt 里头/nd ，/w 老/d 下雨/v ，/w 而且/c 是/vl 那么/r 大/a ，/w 雷雨/n 交加/v ，/w 南方/nd 就/d 闹/v 旱/a 荒/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     鱼钩/n 上/nd 用/v 蚯蚓/n ，/w 学校/n 里/nd 青草/n 地里/nl 多/a 得/u 是/vl ，/w 据/p 我/r 有一次/v 经验/n ，/w 一个/mq 春天/nt 早晨/nt 去/v 上课/v ，/w 隔夜/v 刚/d 下雨/v ，/w 看见/v 生物/n 馆/n 的/u 工友/n 在/p 路旁/nl 拾/v 蚯蚓/n ，/w 随着/p 手/n 就/d 拾/v ，/w 一/m 大/a 匣/n 儿/k ，/w 而且/c 又/d 大/a 又/d 长/a ，/w 看/v 了/u 那么/r 一/m 大/a 堆/n ，/w 感到/v 无聊/a ，/w 怪/d 可怕/a 的/u ，/w 路旁/nl 还/d 遗弃/v 了/u 许多/a 小/a 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     所以/c 钓鱼竿/n 买来/v 后/nd ，/w 清华/ni 园内/nl 蚯蚓/n 多/a 得/u 是/vl ，/w 随手/d 就/d 拾/v ，/w 而且/c 这/r 天气/n 分外/d 的/u 凑巧/a ，/w 因为/c 时常/d 下雨/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     饭后/nt 和/p 一/m 位/q 同学/n 在/p 宿舍/n 前/nd 马路/n 上/nd 荡/v 着/u ，/w 水滴/n 从/p 树枝/n 上/nd 落下/v 来/vd ，/w 滴塔/o 滴塔/o 的/u 响/v ，/w 天气/n 阴沉/a 得/u 使/v 人/n 难过/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     两/m 个/q 女/f 同学/n ，/w 一/m 长/a 一/m 矮/a ，/w 矮/a 的/u 着/v 了/u 全/a 高跟鞋/n 还/d 两/m 个/q 人/n 差/v 一个/mq 头/n 长/n ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 竹竿/n 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     &quot;/w 钓鱼/v &quot;/w ，/w 我/r 旁边/nd 那位/r 同学/n 轻轻/a 的/u 叫/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        392
                                     迎面/v 走/v 前/nd ，/w 可不是/v ，/w 鱼钩/n 还/d 在/p 空中/nl 荡/v 着/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 天气/n 倒/d 顶好/a 的/u ，/w 太阳/n 都/d 躲/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     &quot;/w 医院/n 旁边/nd 桥/n 那头/r ，/w 引/v 鱼/n 东西/n 还/d 没/d 找着/v 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     园内/nl 多/a 得/u 是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     那位/r 小姐/n 笑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     多/a 得/u 是/vl ，/w 才/d 叫/v 难/a 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     她/r 跑去/v 在/p 青草/n 地里/nl 蹲/v 了/u 半天/nt ，/w 笑嘻嘻/a 的/u 走来/v ，/w 一/m 条/n 已/d 够/v 费劲/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     看/v 着/u 她们/r 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     今天/nt 晚饭/n 后/nd 准/d 会/vu 买来/v ，/w 先/d 找/v 蚯蚓/n 罢/u ，/w 省得/v 临时/a 费/v 手脚/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     刚好/d 那/r 一/m 位/q 就是/vl 钓鱼/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     两/m 人/n 从/p 宿舍/n 前/nd 经/v 古月堂/n ，/w 工字厅/n ，/w 科学馆/n ，/w 大礼堂/n ，/w 沿着/p 小河/n 回来/vd ，/w 差一点/a 儿/k 全校/n 都/d 跑到/v 了/u ，/w 死/v 蚯蚓/n 看见/v 两/m 条/n ，/w 尽着/v 蚂蚁/n 在/d 搬/v ，/w 活/v 的/u 可/d 没有/v 看见/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 是/vl 一个/mq 难/a 问题/n ，/w 引/v 鱼/n 东西/n 都/d 没有/v ，/w 钓竿/n 是/vl 白有/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 真的/a 找/v 不到/v ，/w 拿/v 馒头/n 来/vd 代/v 罢/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     似乎/d 是/vl 一/m 种/q 欠缺/v ，/w 人家/r 都/d 拿/v 蚯蚓/n ，/w 咱们/r 为什么/r 用/v 馒头/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     &quot;/w 今天/nt 上午/nt 下/v 大雨/n ，/w 明天/nt 才/d 进/v ，/w 明天/nt 下午/nt 五/m 时/nt 准/d 会/vu 买来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     &quot;/w 明天/nt ，/w 明天/nt 似乎/d 还/d 远/a ，/w 尽着/v 有/v 时间/n 找/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     那位/r 同学/n 说/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     吃饭/v 后/nd 三/m 个/q 人/n 出去/v 散步/v ，/w 刚/d 是/vl 买/v 鱼竿/n 的/u 三/m 位/q ，/w 所以/c 问题/n 最/d 容易/a 引到/v 钓鱼/v 上去/v ，/w &quot;/w 找/v 蚯蚓/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     这次/r 已/d 有经验/v ，/w 蚯蚓/n 是/vl 躲/v 在/p 泥土/n 中/nd ，/w 每人/n 手里/nl 拿/v 一/m 根/n 树枝/n ，/w 在/p 宿舍/n 前/nd 一片/mq 树林/n 尽/v 掘/v ，/w 两/m 个/q 钟头/n 找到/v 六/m 条/n 小/a 的/u ，/w 拿/p 雪花膏/n 瓶/n 盛/v 着/u ，/w 放/v 些/q 泥土/n ，/w 还/d 得/vu 养活/v 到/v 明天/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     掘/v 的/u 土堆/n ，/w 足足/d 有/v 五十/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     隔/v 天/nt 我/r 已/d 忘/v 了/u ，/w 下午/nt 六/m 时/nt 左右/n ，/w 正在/d 低头/v 看书/v ，/w 门外/nl 笑哈哈/a 的/u 声音/n ，/w 一/m 位/q 钓鱼/v 同志/n 已/d 推/v 着/u 门/n 进来/v ，/w 后面/nl 吴/nhf 妈/n 拿/v 着/u 两/m 付/q 鱼竿/n 跟/v 进来/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     放下/v 书/n 就/d 去/v 拿/v 竹竿/n ，/w 那/r 竹竿/n 头/n 细/a 得/u 怕人/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     竹竿/n 太/d 细/a 了/u ，/w 可/d 吃不住/i 鱼/n 的/u 量/n ，/w 叫/v 工友/n 来/vd 问/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     &quot;/w 小姐/n ，/w 都/d 是/vl 这样/r 的/u 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     因为/c 急于/v 要/vu 尝试/v ，/w 也/d 没有/v 多/a 工夫/n 去/v 细/a 管/v 竹竿/n 粗细/n ，/w 还有/v 一/m 位/q 约/v 着/u 钓鱼/v 的/u 同学/n 还/d 在/d 吃/v 晚饭/n ，/w 叫/v 吴/nhf 妈/n 赶快/d 去/v 请/v 她/r 快/a 些/q 吃/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     五/m 分钟/q 后/nd ，/w 三/m 付/q 竹竿/n 的/u 线/n 都/d 弄好/v ，/w 只/d 愁/v 竹竿/n 太/d 细/a ，/w 吃不住/i 鱼/n 的/u 重量/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     三/m 个/q 人/n 齐/v 了/u ，/w 拿/v 了/u 小/a 凳子/n ，/w 雪花膏/n 瓶/n ，/w 小/a 洋刀/n ，/w 挟/v 着/u 竹竿/n 下楼/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     宿舍/n 前/nd 同学/n 骑/v 自行车/n 来回/n 跑/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     送/v 我/r 一/m 条/n 鱼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 准得/vu 送/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     &quot;/w 荷花/n 池/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     荷花/n 池/n 在/p 工/n 字/n 厅/n 后面/nl ，/w 有/v 树/n 有/v 小/a 山/n ，/w 池/n 里/nd 不住/v 的/u 发出/v 扑通/o 扑通/o 声音/n ，/w 水面/nl 上/nd 一/m 个/q 个/q 小/a 圆圈/n 在/d 放大/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     心里/nl 感到/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     现在/nt 得/vu 弄/v 鱼钩/n 上/nd 的/u 东西/n 了/u ，/w 我们/r 中间/nd 有/v 一/m 位/q ，/w 是/vl 学/v 过/u 生物/n 解剖/v ，/w 而且/c 是/vl 专门/a 生物系/n 的/u ，/w 这/r 切/v 蚯蚓/n 装/v 蚯蚓/n 是/vl 无/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     拿/v 着/u 竹竿/n 沿/p 池边/nl 走/v ，/w 近/a 池边/nl 都/d 是/vl 荷叶/n 浮萍/n ，/w 一个/mq 虾蟆/n 像/v 光头/n 般/a 的/u 射/v 过去/vd ，/w &quot;/w 扑通/o &quot;/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 声音/n 是/vl 虾蟆/n 发出/v 的/u ，/w 心里/nl 不禁/d 有些/d 失望/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     三/m 个/q 人/n 占据/v 半/m 个/q 荷花/n 池/n ，/w 分开/v 站/v 着/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     说/v 了/u 这/r 两/m 句/n ，/w 他/r 就/d 把/p 话/n 停/v 起来/vd ；/w 睁大/v 两眼/n 起劲/a 的/u 注视/v 我/r ，/w 好像/d 要/vu 我/r 且/c 先/d 猜/v 一下/mq ，/w 究竟/d 是/vl 什么/r ；/w 也/d 像/v 因为/c 事情/n 非常/d 严重/a ，/w 不/d 可以/vu 轻/a 意/n 语/n 人/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     昨天/nt 晚上/nt ，/w 我们/r 大/a 监/n 里/nd 有/v 新/a 客人/n 进来/v ，/w 就是/d 因为/c 抗/v 租/v 从/p 那里/r 抓/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     因为/c 听得/v 莫名其妙/i ，/w 我/r 就/d 这样/r 探问/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 这样/r 回/v 对/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     是的/u ，/w 我们/r 当中/nd ，/w 有的/r 原是/vl 他们/r 的/u 朋友/n ，/w 或者/c 马上/d …/w …/w 大/a 栊子/n ，/w 孙传芳/nh 打到/v 这里/r 来/vd 的/u 时候/n 放过/v 一/m 回/q ，/w 北伐/v 的/u 革命军/n 打到/v 的/u 时候/n 又/d 放过/v 一/m 回/q ；/w 以前/nt 相隔/v 总/d 只/d 两/m 三/m 年/nt ，/w 就/d 有/v 大家/n 一齐/d 出去/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 一/m 次/q 是/vl 最/d 长久/n 的/u 了/u ，/w 自从/p 卢永祥/nh 造起/v 这/r 所/u 牢/n 监/n 以来/nt ，/w 还/d 没有/v 这么/r 久/a 不/d 放大/v 栊子/n 的/u 时候/n 过/vd 。/w 
		
			
                                        435
                                     身心/n 都/d 已/d 疲倦/a 了/u 的/u 我/r ，/w 当然/d 也/d 希望/v 早点/n 脱离/v 铁窗/n ；/w 只是/d 不/d 知道/v 所谓/a 龙/n 游/v 的/u 抗/v 租/v 究竟/d 是/vl 怎么一回事/n ，/w 他们/r 这些/r 话/n ，/w 反而/d 使得/v 我/r 疑虑/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     随即/d 从/p 高鼻子/n 的/u 难友/n 知道/v ，/w 龙/n 游/v 的/u 抗/v 租/v 和/c 安徽/ns 的/u 独立/v ，/w 原/a 都/d 是/vl 影响/v 福建/ns 方面/n 的/u ，/w 因为/c 十九/m 路/n 军/n 已经/d 在/p 那里/r 宣布/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     傍晚/nt 又/d 从/p 窗口/n 望见/v ，/w 在/p 军法处/n 开庭/v 的/u 楼上/nl ，/w 一个/mq 站/v 在/p 被告/n 地位/n 的/u 长子/n ，/w 许多/a 老/a 难友/n 都/d 认得/v ，/w 是/vl 做/v 过/u 义勇军/n 的/u 副/h 师长/n ，/w 曾经/d 关进/v 来过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     于是/c 大家/n 推测/v ，/w 都/d 以为/v 要/vu 重行/v 拿/p 他/r 来/vd 讯/v 办/v ，/w 总是/d 外面/nd 紧张/a 了/u 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     已经/d 传遍/v 全/a 工场/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     二十四/m 这/r 一天/nt ，/w 日间/nt 始终/d 泪/n 沉沉/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     栊子/n 里/nd 的/u 夜/nt 本来/d 比/p 别处/nl 的/u 到/v 得/u 早/a ，/w 因此/c 更加/d 暗/a 得/u 快/a ，/w 吃/v 了/u 第二/m 餐/n 的/u 黄/a 饭/n ，/w 不久/nt 就/d 变成/v 黄昏/nt 。/w 
		
			
                                        442
                                     看守/v 照例/d 天色/n 一/m 暗/a 就要/vu 来/vd 催/v 摊/v 铺/n ，/w 到了/v 九/m 时/nt 许/m ，/w 已/d 连/p &quot;/w 不许/v 谈话/n &quot;/w 也/d 听/v 不到/v ，/w 因为/c 各/r 栊子/n 早/a 都/d 静悄悄/a ，/w 无须/d 再/d 由/p 看守/v 费口舌/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     翕/o 翁/o 翁/o 的/u 声音/n 接连/d 响/v 来/vd ，/w 渐渐/d 的/u 加/v 响/v ，/w 显得/v 由/p 远/a 而/c 近/a ；/w 当初/nt 好像/d 是/vl 汽车/n 声/n ，/w -/w -/w 钱塘/ns 门头/n 本/d 是/vl 从/p 旗下/nl 去/v 拱震桥/ns 的/u 要道/n ，/w 汽车/n 经过/v 得/u 很多/a ，/w 可是/d 声音/n 愈/d 响/v 愈/d 重/a ，/w 终于/d 很/d 明白/a ，/w 来源/n 在/p 空中/nl ，/w 是/vl 飞机/n 所/u 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     一个/mq 睡/v 在/p 窗子/n 下面/nd 难友/n ，/w 乘/v 着/u 小便/n 的/u 便/n ，/w 从/p 铁/n 竿/n 缝里/nl 探视/v 了/u 一下/mq ，/w 说/v 是/vl 暗暗/d 的/u 空中/nl 隐约/a 闪亮/v 着/u 红红绿绿/i 的/u 灯光/n ，/w 好像/d 是/vl 行/v 在/p 海上/nl 的/u 轮船/n 所/u 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     睡/v 在/p 我/r 一边/nd 的/u 难友/n 棉被/n 外面/nd 推动/v 着/u 我/r 问/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 回答/v 了/u 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     好像/d 实行/v 轰炸/v 以后/nt ，/w 对于/p 囚徒/n ，/w 只有/d 好处/n ，/w 并/c 无/v 危险/a 的/u 样子/n ；/w 他/r 只/d 现/v 得/u 高兴/a ，/w 毫不/d 表示/v 害怕/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     &quot;/w 你/r 为什么/r 这样/r 想/v 呢/u ：/w &quot;/w 我/r 回问/v ，/w &quot;/w 也许/d 原是/vl 航空/n 校/n 的/u 练习/v 机/n ，/w 练习/v 夜间/nt 的/u 飞行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     东/nd 监/n 早上/nt 有点/v 稀饭/n 吃/v ，/w 是/vl 许多/a 人/n 的/u 手心/n 和/c 屁股/n 代/v 来/vd 的/u 呀/u ；/w 手掌/n 肿/v 得/u 寸/q 巴/n 高/a ，/w 屁股/n 烂/v 得/u 坐/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        450
                                     夜间/nt 的/u 飞机/n 声/n 并非/d 只是/d 几/m 个/q 人/n 听到/v ，/w 第二/m 天/nt 工场/n 里/nl 因此/c 议论/v 得/u 很/d 热闹/a ，/w 有的/r 还/d 说/v 同时/n 听到/v 碰/v 碰/v 的/u 响声/n ，/w 好像/d 已经/d 掷下/v 了/u 几个/mq 炸弹/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 提/v 工/n 排队/v 报数/v 的/u 时候/n ，/w 人数/n 比/p 前/nd 少/v 了/u 一个/mq ，/w 是/vl 织/v 马/n 带/n 的/u ，/w 说/v 是/vl ，/w 就/d 因此/c 以为/v 放大/v 栊子/n 已经/d 不远/a ，/w 托病/v 息工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     从此/d 一天到晚/i ，/w 大家/n 都/d 以/p 飞机/n 为/vl 题材/n 而/c 喃喃/o 的/u 说/v 个/q 不了/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     也/d 因此/c 重行/v 提/v 起来/vd 了/u 一道/n 异/a 光/n 的/u 事情/n ：/w 还是/d 十月/nt 二十三/m 的/u 晚上/nt ，/w 忽然/d 空中/nl 大大/d 的/u 明亮/a 起来/vd ，/w 好像/d 各个/r 窗口/n 都/d 点上/v 了/u 盏/q 高度/n 的/u 石油/n 灯/n ；/w 过/vd 了/u 一下/mq 就/d 息/v 灭/v ，/w 仍然/d 显得/v 暗沉沉/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     不/d 知道/v 究竟/d 是/vl 怎么一回事/n ，/w 当时/nt 也/d 着实/d 议论/v 过/u 一番/mq 。/w 
		
			
                                        455
                                     这/r 同/p 夜间/nt 的/u 飞机/n 声/n 虽然/c 找/v 不出/v 什么/r 相连/v 之/u 处/n ，/w 却/d 总/d 觉得/v 好像/d 是/vl 有着/v 关系/n 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     又/d 因此/c ，/w 半夜里/nt 查/v 棉被/n 的/u 事情/n 也/d 重提/v 起来/vd 了/u ：/w 为着/p 公家/n 被/p 两/m 个人/n 合/v 盖/v 一/m 条/n 还是/d 分配/v 不公/a ，/w 恐怕/d 自己/r 有/v 私/n 被/v 的/u 不肯/vu 照实/v 报告/v ，/w 曾/d 于/p 十八/m 的/u 晚上/nt ，/w 已经/d 十点/nt 多/m 钟/n ，/w 看守/v 长/n 亲自/d 到/v 各/r 栊子/n 里/nd 查点/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     夜间/nt 开栊门/ns 是/vl 很少/a 的/u ，/w 照例/d 一/d 到/v 傍晚/nt 五/m 六/m 点/nt 钟/n ，/w 栊门/n 上/nd 的/u 锁匙/n 就/d 如数/d 收到/v 二/m 科/n 里/nd 去/v ；/w 况且/c 当时/nt 囚徒/n 多/a 已/d 睡熟/v ，/w 从/p 梦中/nl 惊醒/v ，/w 都/d 留/v 着/u 恐怖/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     这/r 几/m 点/n 混成/v 一起/d 以后/nt ，/w 一/d 到/v 晚上/nt ，/w 暗暗/d 的/u 天空/n 就/d 更/d 显得/v 深远/a ，/w 闪闪/a 的/u 繁星/n 更觉/v 神秘/a 了/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     大概/d 监狱/n 当局/n 察觉/v 了/u 囚徒/n 们/k 的/u 跃/v 跃/v 欲/d 动/v ，/w 一天/nt 傍晚/nt ，/w 在/p 收工/v 的/u 时候/n ，/w 看守/v 长/n 特地/d 来/vd 向/p 工/n 犯/n 们/k 训话/v ，/w 说/v 是/vl 对于/p 时局/n 的/u 种/q 种/q 传说/n ，/w 千万/d 不要/vu 轻/a 意/n 相信/v ，/w 更/d 不要/vu 随便/a 同监/v 房里/nl 的/u 人/n 去/v 谈起/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     可是/d 这个/r ，/w 反而/d 使得/v 囚徒/n 们/k 多/v 了/u 一/m 种/q 议论/v 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     而且/c 事实/n 是/vl 这样/r 告诉/v 我们/r ：/w 到了/v 三十/m 日/nt ，/w 站/v 在/p 铁/n 门口/nl 守卫/v 的/u 陆军/n ，/w 都/d 已/d 背起/v 被/n 条/n ，/w 插上/v 刺刀/n ，/w 全体/n 武装/n ，/w 准备/v 随时/d 出发/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     而且/c ，/w 看守/v 和/c 勤务兵/n ，/w 一律/d 不许/v 请假/v 外出/v ；/w 收工/v 以前/nt ，/w 先/d 把/p &quot;/w 监视/v 厅/n &quot;/w 里/nd 的/u 工/n 犯/n 关进/v 栊子/n ，/w 以免/c 互相/d 谈话/v 通消息/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     又/d 不许/v 看守/v 随便/a 同/p 囚徒/n 谈话/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     看守/v 们/k ，/w 因为/c 不能/vu 外出/v ，/w 都/d 很/d 恐慌/a 起来/vd ，/w 胆小/a 的/u 几个/mq 害怕/v 得/u 要命/v ，/w 反而/d 偷偷/d 的/u 向/p 我/r 探听/v 消息/n ，/w 不消说/v 是/vl 态度/n 一/m 变/v ，/w 很/d 客气/a 了/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     尤其/d 是/vl 新/a 客人/n ，/w 接连/d 大量/a 的/u 增加/v ，/w 照/p 一块/n 暗/a 板上/nl 表明/v 的/u 数目/n 统计/v ，/w 全/a 监狱/n 里/nd 的/u 囚徒/n ，/w 十三/m 日/nt 还/d 只/d 八百七十/m 个/q ，/w 二十/m 增/v 到/v 九百十六/m 个/q ，/w 到/v 这/r 一天/nt ，/w 居然/d 增/v 到/v 九百廿六/m 个/q 之/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        466
