
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     柬埔寨/ns 广大/a 的/u 知识分子/n 是/vl 热爱/v 祖国/n 的/u ，/w 他们/r 在/p 今后/nt 的/u 斗争/n 中/nd 将/p 发挥/v 其/r 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 中国/ns 人民/n 进行/v 民族/n 解放战争/nt 时期/nt ，/w 我们/r 也/d 有/v 同样/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     当时/nt ，/w 我们/r 党/n 采取/v 了/u 大量/a 吸收/v 知识分子/n 的/u 方针/n ，/w 壮大/v 了/u 革命/n 力量/n ，/w 发展/v 了/u 革命/n 的/u 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     他们/r 奔赴/v 抗敌/v 前线/nl 和/c 各个/r 根据地/n ，/w 参加/v 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 各个/r 方面/n 的/u 工作/n ，/w 宣传/v 和/c 组织/v 民众/n ，/w 为/p 民族/n 解放/v 事业/n 建立/v 了/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     目前/nt ，/w 柬埔寨/ns 的/u 爱国/v 知识分子/n 正在/d 投身/v 于/p 新/a 的/u 民族/n 斗争/n ，/w 他们/r 必将/d 对/p 柬埔寨/ns 的/u 抗/v 越/j 卫国战争/n 作出/v 积极/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     民族/n 、/w 民主/a 、/w 爱国/v 统一战线/n 是/vl 非常/d 广泛/a 的/u ，/w 参加/v 到/v 这/r 一/m 统一战线/n 的/u 人/n 越/d 多/a 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     统一战线/n 越/d 广泛/a ，/w 力量/n 就/d 越/d 深厚/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     不仅/c 要/vu 有/v 工农/n ，/w 要/vu 有/v 知识分子/n ，/w 而且/c 要/vu 团结/v 一切/r 爱国/v 的/u 民族资产阶级/n 和/c 开明/a 人士/n ，/w 团结/v 各种/r 愿意/vu 抗击/v 越南/ns 侵略/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     民主/a 柬埔寨/ns 政府/n 号召/v 国内外/j 全体/n 柬埔寨/ns 人民/n 团结/v 起来/vd 进行/v 抗击/v 越南/ns 侵略/v 的/u 斗争/n ，/w 正是/vl 表达/v 了/u 一切/r 爱国/v 力量/n 的/u 共同/a 心愿/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     只要/vu 正确/a 地/u 按照/p 民族/n 、/w 民主/a 、/w 爱国/v 统一战线/n 的/u 方针/n 办事/v ，/w 并/c 采取/v 各项/r 相应/v 的/u 政策/n ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 抗/v 越/j 卫国/v 斗争/n 就/d 一定/d 能够/vu 打开/v 一个/mq 崭新/a 的/u 局面/n ，/w 不断/d 地/u 取得/v 胜利/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     战争/n 的/u 伟力/n 之/u 最/d 深厚/a 的/u 根源/n ，/w 存在/v 于/p 民众/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        12
                                     把/p 老百姓/n 发动/v 起来/vd ，/w 就/d 能/vu 陷敌于/v 汪洋大海/n ，/w 就/d 能/vu 使/v 革命/n 军队/n 克服/v 武器/n 弹药/n 方面/n 的/u 缺陷/n 和/c 其他/r 一切/r 困难/n ，/w 得到/v 强大/a 的/u 支援/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 柬埔寨/ns 革命/n 军队/n 同/c 广大/a 民众/n 的/u 团结/v ，/w 是/vl 坚持/v 斗争/n 、/w 争取/v 胜利/v 的/u 最/d 可靠/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     柬埔寨/ns 过去/vd 革命/v 的/u 经验/n 已经/d 证明/v ，/w 今后/nt 还/d 将/d 继续/v 证明/v 这/r 一/m 伟大/a 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     柬埔寨/ns 人民/n 对于/p 自己/r 的/u 正义/n 斗争/n 是/vl 充满/v 信心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     越南/ns 侵略者/n 虽然/c 侵占/v 了/u 柬埔寨/ns 的/u 许多/a 城镇/n ，/w 但/c 这/r 只能/vu 预示/v 着/u 侵略者/n 失败/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     目前/nt 越南/ns 侵略军/n 战线/n 很/d 长/a 、/w 兵力/n 分散/a ，/w 后方/nd 空虚/a 、/w 供应/v 匮乏/v ，/w 已/d 陷入/v 极/d 大/a 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     经过/p 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 长期/nt 抗战/n ，/w 越南/ns 侵略者/n 必将/d 从/p 战略/n 上/nd 的/u 主动/a 转为/v 被动/v ，/w 从/p 强/a 向/p 弱/a 转化/v ，/w 而/c 柬埔寨/ns 人民/n 将/d 会/vu 由/p 被动/v 转为/v 主动/a ，/w 由/p 弱/a 转强/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     柬埔寨/ns 人民/n 只要/vu 坚持/v 长期/nt 的/u 不屈不挠/i 的/u 人民战争/n ，/w 就/d 一定/d 能够/vu 打败/v 越南/ns 侵略者/n ，/w 取得/v 抗/v 越/j 卫国战争/n 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     柬埔寨/ns 的/u 抗/v 越/j 卫国/v 事业/n 是/vl 正义/n 的/u ，/w 它/r 不仅/c 在/p 国内/nl 得到/v 广大/a 人民/n 的/u 拥护/v 和/c 支持/v ，/w 而且/c 在/p 国际上/n 也/d 已/d 得到/v 一切/r 爱好/v 和平/n 、/w 主持/v 正义/n 的/u 国家/n 和/c 人民/n 的/u 广泛/a 同情/v 与/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     谴责/v 越南/ns 的/u 侵略/v 、/w 要求/v 越南/ns 侵略军/n 撤出/v 柬埔寨/ns 的/u 呼声/n 遍及/v 全世界/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     中国/ns 人民/n 坚决/a 站/v 在/v 被/p 侵略/v 的/u 柬埔寨/ns 人民/n 一边/nd ，/w 坚决/a 反对/v 霸权主义/n 对/p 弱小/a 民族/n 的/u 侵略/v 和/c 奴役/v ，/w 并/c 将/d 给予/v 艰苦/a 奋战/v 的/u 柬埔寨/ns 人民/n 以/p 多方面/n 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     我们/r 坚信/v ，/w 越南/ns 侵略军/n 被/p 赶出/v 柬埔寨/ns 神圣/a 国土/n 的/u 日子/nt 一定/d 会/vu 到来/v ，/w 一个/mq 独立/v 的/u 、/w 主权/n 的/u 、/w 领土/n 完整/a 的/u 柬埔寨/ns 必将/d 屹立/v 在/p 湄公河/ns 畔/nd ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 必将/d 荡涤/v 尽/d 越南/ns 侵略者/n 所/u 强加/v 的/u 一切/r 耻辱/n ，/w 使/v 古老/a 的/u 吴哥/ns 文化/n 重放/v 光芒/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     新华社/ni 上海/ns 二月/nt 九/m 日/nt 电/n  上海市委/j 七/m 日/nt 召开/v 电视/n 广播/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     市委/j 书记/n 严佑民/nh 在/p 会上/nl 指出/v ，/w 当前/nt ，/w 安定团结/i 的/u 大好/a 形势/n 来之不易/i ，/w 是/vl 我们/r 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt 取得/v 的/u 伟大/a 成果/n ，/w 一定/d 要/vu 珍惜/v 它/r ，/w 维护/v 它/r ，/w 巩固/v 它/r 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 是/vl 国家/n 和/c 人民/n 的/u 最大/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     维护/v 这个/r 大局/n ，/w 人人/n 有/v 责/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     我们/r 大家/n 都/d 要/vu 做/v 维护/v 安定团结/i 的/u 模范/n ，/w 同心同德/i 为/p 社会主义/n 现代化/v 建设/v 做出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     去年/nt 冬天/nt 召开/v 全国/n 知识青年/n 上山下乡/i 工作会议/n 以后/nt ，/w 上海市委/ni 遵照/v 会议/n 确定/v 的/u 方针政策/n ，/w 从/p 上海/ns 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 采取/v 落实/v 措施/n ，/w 正在/d 给/p 上海/ns 下乡/v 知识青年/n 做/v 大量/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     但是/c ，/w 也/d 有/v 一部分/n 人/n ，/w 认为/v 凡是/d 从/p 上海/ns 出去/v 的/u ，/w 曾经/d 到/v 农村/n 插队落户/i 的/u ，/w 包括/v 已/d 分配/v 在/p 外省/n 工矿/j 、/w 企业/n 工作/v 的/u ，/w 不管/c 什么/r 情况/n ，/w 都/d 要/vu 调回/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        31
                                     特别/d 是/vl 春节/nt 以来/nt ，/w 有/v 极少数/n 人/n 竟然/d 在/p 闹市/n 中心/n 堵塞/v 交通/n ，/w 损坏/v 公物/n ，/w 甚至/d 冲击/v 机关/n ，/w 打骂/v 干部/n ，/w 阻拦/v 火车/n ，/w 已/d 造成/v 了/u 严重/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     严佑民/nh 同志/n 在/p 会上/nl 说/v ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 及其/c 余党/n 横行/v 的/u 十年/nt ，/w 给/p 上海/ns 的/u 破坏/v 是/vl 极为/d 严重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     光是/vl 在/p 下乡/v 知青/j 问题/n 上/nd ，/w 所/u 造成/v 的/u 损害/v ，/w 带来/v 的/u 困难/n ，/w 遗留/v 下来/v 的/u 问题/n 就是/d 很多/a 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     现在/nt 要/vu 完全/d 解决/v 这些/r 遗留/v 下来/v 的/u 问题/n ，/w 还要/v 花费/v 时间/n ，/w 这/r 需要/v 有/v 一个/mq 过程/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     对/p 群众/n 提出/v 的/u 要求/n ，/w 凡是/d 合理/a 的/u ，/w 我们/r 一定/d 切实/a 负责/v ，/w 按照/p 党/n 的/u 政策/n ，/w 根据/p 目前/nt 的/u 可能/vu ，/w 统筹/v 安排/v ，/w 有/v 计划/v 有/v 步骤/n 地/u 尽快/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     对/p 少数/n 人/n 提出/v 的/u 不/d 合理/a 的/u 要求/n ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 耐心/a 地/u 解释/v 和/c 说服/v ，/w 不/d 作/v 无/v 原则/n 的/u 迁就/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     严佑民/nh 同志/n 说/v ，/w 我们/r 各级/n 领导/n 机关/n 和/c 领导/n 干部/n ，/w 现在/nt 和/c 今后/nt ，/w 都/d 要/vu 坚决/a 按照/p 宪法/n 的/u 规定/n ，/w 畅通/v 各种/r 民主/a 渠道/n ，/w 保障/v 公民/n 的/u 民主/a 权利/n ，/w 虚心/a 听取/v 群众/n 的/u 意见/n 和/c 呼声/n ，/w 关心/v 群众/n 的/u 疾苦/n ，/w 切实/a 改进/v 工作/n ，/w 解决/v 群众/n 的/u 实际/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     同时/c ，/w 我们/r 相信/v 人民群众/n 也/d 会/vu 正确/a 地/u 行使/v 自己/r 的/u 民主/a 权利/n ，/w 自觉/a 地/u 用/p 无产阶级/n 纪律/n 来/vd 约束/v 自己/r ，/w 不会/vu 离开/v 宪法/n 的/u 基本/a 原则/n 去/v 谈/v 民主/n 自由/a ，/w 不会/vu 离开/v 发展/v 生产/v 去/v 谈/v 改善/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     严佑民/nh 同志/n 说/v ，/w 上海/ns 历来/d 肩负/v 着/u 从/p 人力/n 上/nd 物力/n 上/nd 支援/v 内地/nl 和/c 边疆/n 的/u 光荣/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     过去/vd 这样/r 做/v 是/vl 对/a 的/u ，/w 今后/nt 还要/v 坚持/v 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     解放/v 以来/nt ，/w 上海/ns 输送/v 了/u 大批/q 人才/n 到/v 全国/n 各地/nl 去/v ，/w 他们/r 长期/nt 坚持/v 在/p 自己/r 的/u 岗位/n 上/nd ，/w 对/p 当地/n 的/u 建设/n 作出/v 了/u 很/d 大/a 贡献/n ，/w 受到/v 了/u 当地/n 政府/n 和/c 人民/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 是/vl 上海/ns 人民/n 的/u 光荣/n ．/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 我们/r 要/vu 继续/v 保持/v 和/c 发扬/v 这/r 种/q 光荣/a 传统/n ，/w 和/c 全国/n 人民/n 同心同德/i ，/w 为/p 加快/v 全国/n 实现/v 四个现代化/i 作出/v 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     上海市总工会/ni 、/w 共青团上海市委/ni 和/c 民政/n 部门/n ，/w 街道/n 里弄/n ，/w 这些/r 天/nt 也/d 都/d 召开/v 座谈会/n ，/w 教育/v 青年/n 们/k 继承/v 发扬/v 上海/ns 工人阶级/n 的/u 光荣/n 革命/n 传统/n ，/w 胸怀/v 全局/n ，/w 志/n 在/p 四方/n ，/w 为/p 加速/v 实现/v 社会主义/n 现代化/v 作出/v 自己/r 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     二月/nt 八/m 日/nt 出版/v 的/u 罗马尼亚/ns 《/w 世界/n 周刊/n 》/w 就/d 邓小平/nh 副/h 总理/n 访问/v 美国/ns 发表/v 述评/n 指出/v ，/w 这次/r 访问/v 具有/v 不可/vu 低估/v 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     它/r 是/vl 中美/j 关系/n 中断/v 三十/m 年/nt 后/nd 发生/v 的/u 质/n 的/u 变化/v 的/u 直接/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     述评/n 介绍/v 了/u 中美/j 联合/v 新闻公报/n 的/u 内容/n 和/c 邓/nhf 副/h 总理/n 在/p 美国/ns 访问/v 期间/nt 的/u 一系列/a 活动/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     述评/n 说/v ：/w 中美/j 关系/n 的/u 新/a 发展/v 还给/v 人/n 以/p 这样/r 的/u 希望/n ，/w 即/d 它们/r 的/u 不断/d 发展/v 将/d 在/p 更/d 大/a 程度/n 上/nd 为/p 巩固/v 国际/n 缓和/v 与/c 谅解/v 以及/c 世界/n 和平/a 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     葡萄牙/ns 共和国/n 总理/n 莫塔&#183;平托/nh 八/m 日/nt 里斯本/ns 时间/n 十二时/nt 在/p 官邸/n 向/p 记者/n 宣读/v 了/u 葡萄牙/ns 和/c 中国/ns 建立/v 外交关系/n 的/u 联合公报/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     接着/v ，/w 他/r 发表/v 声明/v 指出/v ，/w 葡/j 中/j 建交/v 以/p “/w 两国/n 的/u 正式/a 关系/n 体现/v 了/u 两国/n 人民/n 之间/nd 长达/v 数/n 世纪/nt 的/u 了解/v 、/w 尊重/v 和/c 往来/v ”/w ，/w 同时/c 也是/vl 两国/n “/w 利益/n 吻合/v 的/u 表现/v ，/w 这/r 种/q 吻合/v 超出/v 了/u 双边/n 关系/n 的/u 范围/n ，/w 反映/v 在/p 国际/n 大家庭/n 的/u 广阔/a 领域/n 中/nd ”/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     平托/nh 总理/n 说/v ，/w 中华人民共和国/ns 是/vl 一个/mq 伟大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     “/w 这个/r 伟大/a 的/u 国家/n 一向/d 卓/d 有/v 远见/n 地/u 采取/v 和睦/a 的/u 态度/n ，/w 尊重/v 诸如/v 我们/r 这样/r 的/u 国家/n ，/w 尊重/v 这些/r 国家/n 的/u 独立/v 和/c 特性/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 本身/n 就/d 促使/v 我们/r 相互/d 接近/v ，/w 因为/c 捍卫/v 民族/n 独立/v 和/c 民族/n 特性/n 是/vl 我/r 所/u 领导/v 的/u 政府/n 的/u 不可/vu 触动/v 的/u 行动/n 准则/n 。/w ”/w 
		
			
                                        53
                                     八/m 日/nt 下午/nt ，/w 葡萄牙/ns 议会/n 一致/a 通过/v 了/u 由/p 社会/n 民主/a 中心/n 党/n 议员团/n 提出/v 的/u 祝贺/v 葡/j 中/j 建交/v 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     决议/n 说/v ，/w 葡/j 中/j 建交/v “/w 体现/v 了/u 我国/n 发展/v 对外/d 关系/n 上/nd 的/u 一个/mq 特别/d 重要/a 的/u 时刻/n ”/w ，/w “/w 在/p 国际/n 关系/n 方面/n 具有/v 其/r 政治/n 意义/n ”/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     台湾/ns 是/vl 我国/n 水力/n 资源/n 最/d 丰富/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        56
                                     岛上/nl 河流/n 很多/a ，/w 尤其/d 是/vl 西部/nd ，/w 从/p 下淡水溪/ns 到/v 淡水河/ns 南/nd 北/nd 的/u 三百/m 公里/q 间/nd ，/w 平均/a 每/r 隔/v 二十/m 公里/q 就/d 有/v 一/m 条/q 河流/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     台湾/ns 河流/n 一般/a 落差/n 很/d 大/a ，/w 水流/n 湍急/a ，/w 不仅/c 可以/vu 灌溉/v 农田/n 、/w 供给/v 工业用水/n ，/w 而且/c 可以/vu 用来/v 发电/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     象/p 大甲溪/ns ，/w 从/p 发源地/n 下流/a 六十/m 多/m 公里/q 间/nd ，/w 河床/n 降低/v 一千二百/m 米/q ；/w 浊水溪/ns 从/p 发源地/n 下流/n 七十/m 多/m 公里/q 间/nd ，/w 河床/n 降低/v 二千四百/m 米/q ；/w 曾文溪/nh 从/p 发源地/n 下流/n 四十/m 公里/q 间/nd ，/w 河床/n 降低/v 一千八百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     仅/d 是/vl 在/p 大甲溪/ns 上/nd ，/w 就/d 可以/vu 建设/v 八/m 处/n 水力发电/v 厂/n ，/w 发电/v 四十五万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     全/a 岛/n 河流/n 可以/vu 利用/v 发电/v 的/u 地方/n 共有/v 一百七十/m 多/m 处/n ，/w 总/d 发电量/n 可达/v 三百七十五万/m 千瓦/q ，/w 有的/r 估计/v 最高/a 可/vu 达到/v 八百万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     目前/nt 台湾/ns 已/d 有/v 水力发电/v 厂/n 二十/m 九/m 处/n ，/w 发电量/n 为/vl 一百三十六万五千/m 千瓦/q ，/w 占/v 现有/v 总/d 发电量/n 的/u 百/m 分之/u 十九/m 点/n 四/m 。/w 
		
			
                                        62
                                     其中/nd ，/w 日月潭/ns 水/n 力/n 发电厂/n 供电/v 范围/n 北/nd 至/v 台北/ns ，/w 南/nd 到/v 高雄/ns ，/w 在/p 台湾/ns 电力/n 工业/n 中/nd 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     台湾/ns 从/p 南/nd 到/v 北/nd 还/d 蕴藏/v 有/v 大量/a 地热/n 能源/n ，/w 北部/nd 宜兰县/ns 境内/nl 尤其/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     台湾/ns 各地/nl 还有/v 不少/a 天然/a 温泉/n ，/w 水温/n 一般/a 在/p 摄氏/n 五十/m 度/n 到/v 七十/m 度/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     近年来/nt 经/v 人工/n 钻井/n ，/w 已/d 在/p 宜兰/ns 地下/nl 深处/n 发现/v 含/v 热量/n 很/d 高/a 的/u 热水/n 和/c 蒸气/n ，/w 一/m 口/q 井/n 每/r 小时/nt 就/d 能/vu 喷出/v 热水/n 和/c 蒸气/n 一百/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     今年/nt 一月/nt ，/w 台湾/ns 建成/v 了/u 第一/m 座/q 试验性/n 地热/n 发电厂/n ，/w 供电/v 量/n 约/d 为/vl 四百/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     初步/a 估计/v ，/w 仅/d 是/vl 宜兰县/ns 清水/n 乡/n 和/c 土场/n 一带/n 的/u 地热/n 能源/n 即可/vu 发电/v 一百万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     台湾/ns 的/u 地下/nl 矿藏/n 尚待/v 进一步/v 精确/a 勘探/v ，/w 已知/v 的/u 有/v 一百一十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     其中/nd 已经/d 开采/v 的/u 有/v 三十/m 多种/mq ，/w 主要/a 是/vl 煤/n 、/w 石油/n 、/w 天然气/n 、/w 金/n 、/w 银/n 、/w 铜/n 、/w 硫磺/n 等/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     煤/n 是/vl 台湾/ns 储量/n 最/d 丰富/a 的/u 矿藏/n ，/w 估计/v 有/v 四亿二千万/m 吨/q ，/w 另/r 一/m 种/q 估计/v 有/v 七亿/m 吨/q ，/w 主要/a 分布/v 在/p 中央/n 山脉/n 西北/nd 山麓/n ，/w 自/p 基隆/ns 沿海/n 向/p 南/nd 至/v 新竹/ns 的/u 大安溪/ns ，/w 绵延/v 一百二十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     台湾/ns 煤田/n 构造/n 复杂/a ，/w 煤层/n 薄/a ，/w 变化/v 大/a ，/w 不便/v 大规模/n 开采/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     最高/a 年产量/n 曾/d 达到/v 五百/m 多/m 万/m 吨/q ，/w 近些年/nt 因/c 许多/a 矿井/n 已/d 进入/v 深/a 部/n 采掘/v ，/w 年产量/n 下降/v 到/v 三百万/m 吨/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     台湾/ns 石油/n 常/d 与/c 天然气/n 共生/v ，/w 主要/a 分布/v 在/p 岛/n 的/u 西部/nd ，/w 有/v 油/n 带/n 二十四/m 条/q ，/w 长/n 二百/m 多/m 公里/q ，/w 已/d 开发/v 的/u 有/v 苗栗/ns 、/w 竹东/ns 、/w 新营/ns 、/w 嘉义/ns 等/u 油田/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     金矿/n 主要/a 分布/v 在/p 东北部/nl 台北/ns 、/w 宜兰/ns 一带/n 山区/n ，/w 多/d 与/c 银/n 或/c 铜/n 共生/v ，/w 有的/r 还/d 含有/v 辰/n 砂/n ，/w 可/vu 提炼/v 水银/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     已/d 开采/v 的/u 瑞芳/ns 、/w 金瓜石/ns 等/u 矿/n ，/w 有的/r 矿脉/n 中/nd 含/v 的/u 自然/a 金/n ，/w 颗粒/n 粗大/a ，/w 肉眼/n 即可/vu 辨别/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 基隆/ns 、/w 花莲/ns 、/w 台东/ns 等/u 地/n 河流/n 冲积/v 层/n 中/nd 也/d 含有/v 大量/a 砂/n 金/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     硫磺/n 主要/a 产于/v 北部/nd 大屯/ns 山区/n ，/w 是/vl 火山/n 生成/v 的/u 天然/a 硫磺/n 晶体/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     近年/nt 在/p 南澳南溪/ns 和/c 北溪/ns 一带/n 又/d 发现/v 丰富/a 的/u 硫/n 矿/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     台湾/ns 周围/nd 海域/n 还/d 蕴藏/v 着/u 可/vu 开采/v 、/w 提炼/v 的/u 矿物/n 二十/m 多种/mq ，/w 其中/nd 有/v 金/n 、/w 铂/n 、/w 钴/n 、/w 镍/n 、/w 锰/n 、/w 镁/n 、/w 硼/n ，/w 以及/c 稀有金属/n 元素/n 锆/n 、/w 钛/n 、/w 钍/n 等/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     特别/d 是/vl 石油/n 、/w 天然气/n ，/w 分布/v 范围/n 很/d 广/a ，/w 储量/n 也/d 大/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     仅/d 高雄/ns 西面/nd 海底/nl 已/d 发现/v 的/u 含有/v 天然气/n 的/u 砂/n 层/n ，/w 厚达/v 六十/m 米/q ，/w 面积/n 为/vl 六十/m 平方公里/q ，/w 预计/v 可/vu 开采/v 天然气/n 约/v 五百亿/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        82
                                     二月/nt 十一/m 日/nt （/w 农历/n 正月/nt 十五/m ）/w ，/w 颐和园/n 举办/v 元宵节/nt 民间/n 文艺/n 游园会/n ，/w 演出/v 盛行/v 于/p 农村/n 的/u 春节/nt 《/w 花会/n 》/w 精彩/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     《/w 花会/n 》/w 在/p 过去/vd 称为/v 《/w 走/v 会/n 》/w ，/w 是/vl 盛行/v 于/p 农村/n 和/c 集镇/n 的/u 一/m 种/q 民间/n 文艺/n 和/c 民间/n 体育/n 的/u 娱乐/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     节目/n 内容/n 有/v 高跷/n 会/n 、/w 小车/n 会/n 、/w 五/m 虎/n 少林会/n 、/w 龙灯/n 会/n 、/w 狮子/n 会/n 等/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     解放后/nt ，/w 《/w 花会/n 》/w 的/u 内容/n ，/w 剔除/v 了/u 宗教/n 、/w 迷信/v 和/c 不/d 健康/a 的/u 色彩/n ，/w 保留/v 了/u 民间/n 喜闻乐见/i 、/w 载歌载舞/i 的/u 精彩/a 技艺/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     其中/nd 优秀/a 的/u 节目/n 参加/v 过/u 全国/n 民间音乐/n 舞蹈/n 会演/v 和/c 国庆节/nt 天安门/ns 游行/v 队伍/n 中/nd 的/u 文艺/n 大军/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     但是/c ，/w 十/m 多年来/nt ，/w 《/w 花会/n 》/w 因/c 被/p 林彪/nh 、/w 四人帮/n 诬蔑/v 为/vl “/w 四旧/j ”/w 而/c 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     近/a 两/m 年/nt 的/u 春节/nt ，/w 《/w 花会/n 》/w 在/p 京郊/nl 一带/n 农村/n 又/d 得到/v 恢复/v ，/w 不少/a 身怀绝技/i 的/u 老艺人/n 重新/d 登场/v 演出/v ，/w 受到/v 广大/a 社员/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 朵/q 植根于/v 农村/n 之中/nd 、/w 土生土长/i 的/u 民间/n 文艺/n 之/u 花/n ，/w 重/d 又/d 盛开/v 在/p 春光明媚/i 的/u 百花园/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 颐和园/n 的/u 这次/r 游园会/n 上/nd ，/w 游园/v 群众/n 将/d 欣赏/v 到/v 大兴县/ns 六百/m 位/n 农民/n 业余/n 演员/n 的/u 精彩/a 表演/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     中共中央/j 主席/n 、/w 国务院/ni 总理/n 华国锋/nh 今天/nt 打电报/v 给/p 南/j 共/j 联盟/n 主席/n 、/w 南斯拉夫/ns 总统/n 铁托/nh ，/w 就/p 南斯拉夫/ns 发生/v 强烈/a 地震/v 表示/v 深切/a 的/u 同情/v 和/c 衷心/a 的/u 慰问/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     惊悉/v 南斯拉夫黑山共和国/ns 发生/v 强烈/a 地震/v ，/w 造成/v 不少/a 居民/n 的/u 伤亡/v 和/c 巨大/a 的/u 物质/n 损失/n ，/w 我/r 谨/a 代表/v 中国共产党/ni 、/w 中国政府/ni 和/c 中国/ns 人民/n ，/w 并/c 以/p 我/r 个人/n 的/u 名义/n 向/p 你/r ，/w 并/c 通过/p 你/r 向/p 南斯拉夫/ns 共产主义者/n 联盟/n 、/w 南斯拉夫/ns 政府/n 和/c 南斯拉夫/ns 人民/n 表示/v 深切/a 的/u 同情/v 和/c 衷心/a 的/u 慰问/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     我/r 深信/v ，/w 灾区/n 人民/n 在/p 南/j 共/j 联盟/n 和/c 南斯拉夫/ns 政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 在/p 南斯拉夫/ns 各族/n 人民/n 的/u 大力/n 支援/v 下/nd ，/w 一定/d 能够/vu 战胜/v 这次/r 地震/v 灾害/n ，/w 把/p 黑山/n 共和国/n 建设/v 得/u 更加/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     请/v 你/r 向/p 死难者/n 的/u 家属/n 和/c 受伤者/n 转达/v 我/r 的/u 诚挚/a 的/u 慰问/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     北京铁路分局/ni 东郊/nl 站/n 党委/n 在/p 工作/n 重点/n 转移/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 健全/v 了/u 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 站长/n 分工/v 负责制/n ，/w 基本上/d 扭转/v 了/u 党政/n 不/d 分/v 的/u 现象/n ，/w 保证/v 了/u 各项/r 工作/n 稳步/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     今年/nt 第一/m 季度/nt 打破/v 了/u 十年/nt 来/vd 不能/vu 全面/a 完成/v 任务/n 的/u “/w 惯例/n ”/w ，/w 夺得/v 了/u 月/nt 月/nt 红/a 、/w 全/a 季/nt 红/a 的/u 优异/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     过去/vd ，/w 东郊/nl 站/n 党政/n 不/d 分/v 的/u 现象/n 比较/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     平时/nt ，/w 事无巨细/i 党委/n 都/d 要/vu 过问/v ，/w 干部/n 、/w 工人/n 大事/n 小事/n 都/d 要/vu 找/v 党委书记/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     行政/n 干部/n 的/u 作用/n 不能/vu 很/d 好/a 地/u 发挥/v ，/w 职能/n 部门/n 的/u 积极性/n 也/d 未能/vu 充分/a 调动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        100
                                     站/n 党委/n 认真/a 学习/v 三中全会/j 精神/n ，/w 认为/v 要/vu 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 就/d 必须/d 解决/v 党政/n 不/d 分/v 的/u 问题/n ，/w 实行/v 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 站长/n 分工/v 负责制/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这个/r 站/n 实行/v 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 站长/n 分工/v 负责制/n 以后/nt ，/w 基本上/d 解决/v 了/u 多年来/nt 党委书记/n “/w 一把抓/v ”/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     党委/n 的/u 主要/a 领导/n 同志/n 有/v 了/u 更/d 多/a 的/u 时间/n 和/c 精力/n 抓/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 贯彻/v 落实/v ，/w 抓/v 党/n 的/u 建设/v 和/c 职工/n 的/u 政治/n 思想/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 他们/r 针对/p 部分/n 干部/n 在/p 全/a 党/n 工作/n 着/u 重点/n 转移/v 中/nd 出现/v 的/u 问题/n ，/w 采取/v 个别/a 谈心/v 、/w 集体/n 学习/v 等/u 形式/n ，/w 做/v 过细/a 的/u 思想/n 工作/n ，/w 努力/v 把/p 广大/a 干部/n 的/u 思想/n 和/c 步调/n 统一/v 起来/vd ，/w 促进/v 了/u 全/a 站/n 工作/n 重点/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     过去/vd ，/w 由于/c 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 这个/r 站/n 长期/nt 存在/v 着/u 党/n 不管/v 党/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     现在/nt 党政/n 干部/n 实行/v 分工/v 负责/v 以后/nt ，/w 党/n 的/u 支部/n 建设/v 、/w 党员/n 的/u 思想/n 教育/v 工作/n 大大/d 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     党委/n 主要/a 领导/n 同志/n 对/p 支部/n 建设/v 、/w 党/n 的/u 发展/v 规划/n 、/w 党课/n 内容/n 等/u 都/d 能/vu 具体/a 过问/v ，/w 进一步/v 加强/v 了/u 党/n 的/u 思想/n 、/w 组织/n 建设/v ，/w 在/p 运输/v 生产/v 中/nd ，/w 较/d 好/a 地/u 发挥/v 了/u 支部/n 的/u 战斗/v 堡垒/n 作用/n 和/c 党员/n 的/u 先锋/n 模范/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     实行/v 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 站长/n 分工/v 负责制/n ，/w 也/d 保证/v 了/u 站长/n 有/v 充足/a 的/u 精力/n 抓好/v 生产/v 和/c 行政/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     每/r 周/nt 一/m 次/q 的/u 站务会/n 和/c 每天/nt 由/p 各/r 车间/n 主任/n 参加/v 的/u 生产/v 交接班/n 会/n ，/w 站长/n 都/d 能/vu 亲自/d 参加/v ，/w 直接/a 布置/v 、/w 检查/v 工作/n ，/w 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     一/m 位/q 年/nt 近/a 六/m 旬/nt 的/u 副/h 站长/n ，/w 对/p 运输/v 工作/n 有/v 比较/d 丰富/a 的/u 实践/v 经验/n ，/w 负责/v 抓/v 全/a 站/n 的/u 运输/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 年老/a 不服/v 老/a ，/w 工作/n 认真/a 负责/v ，/w 经常/d 连续/v 几/m 天/nt 几/m 夜/nt 吃住/v 在/v 车站/n ，/w 对/p 班/n 计划/n 和/c 几/m 项/q 主要/a 经济/n 技术/n 指标/n 坚持/v 班/n 班/n 抓/v 落实/v ，/w 旬/nt 旬/nt 做/v 分析/v ，/w 月/nt 月/nt 做/v 总结/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     实行/v 党委/n 领导/v 下/nd 的/u 站长/n 分工/v 负责制/n ，/w 也/d 有效/a 地/u 改变/v 了/u 过去/nt 股/n 室/n 干部/n 工作/n 忙乱/a 、/w 漂浮/v 的/u 状况/n ，/w 工作/n 更加/d 扎实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     今年/nt 第一/m 季度/nt ，/w 这个/r 站/n 运输/v 生产/v 任务/n 比较/d 重/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     技术/n 室/n 的/u 同志/n 为了/p 较/d 好/a 地/u 完成/v 任务/n ，/w 主动/a 为/p 领导/n 出主意/v ，/w 当/v 参谋/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     从/p 年初/nt 开始/v ，/w 他们/r 就/d 安排/v 两/m 名/q 同志/n 昼夜/nt 倒班/v ，/w 跟班/v 了解/v 运输/v 生产/v 情况/n ，/w 及时/a 向/p 领导/n 反映/v ，/w 适时/a 地/u 采取/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 站/n 的/u 运输/v 生产/v 一直/d 按/p 旬/nt 、/w 按/p 月/nt 稳步/d 平衡/a 发展/v ，/w 第一/m 季度/nt 打破/v 了/u 十年/nt 来/vd 一直/d 不能/vu 全面/a 完成/v 任务/n 的/u 被动/v 局面/n ，/w 货物/n 发送/v 吨/q 提前/v 三/m 天/nt 完成/v 了/u 全年/nt 任务/n 的/u 百/m 分之/u 二十五/m ，/w 货车/n 停站/v 时间/n 比/p 去年/nt 同期/nt 压缩/v 了/u 三/m 点/n 四/m 小时/nt ，/w 货车/n 中转/v 时间/n 比/p 去年/nt 同期/nt 压缩/v 一/m 点/n 一/m 小时/nt ，/w 静/a 载重/v 完成/v 了/u 计划/n 的/u 百/m 分之/u 一百零九/m ，/w 日/nt 装车/v 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 七/m 点/n 二/m 车/n ，/w 日/nt 卸车/v 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 十一/m 点/n 四/m 车/n ，/w 安全/a 生产/v 也/d 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     本/r 报/n 讯/n  中共宣武区委/ni 财贸/j 组/n 和/c 所属/n 各/r 专业公司/n ，/w 对/p 基层/n 单位/n 原/a 革命委员会/n 主任/n 、/w 副/h 主任/n 等/u 基层干部/n 进行/v 了/u 一/m 次/q 全面/a 的/u 考核/v 和/c 分析/v ，/w 对/p 胜任/v 现职/n 工作/n 的/u ，/w 按/p 干部/n 任免/v 权限/n ，/w 分期/v 分批/v 明确/v 了/u 经理/n 、/w 副/h 经理/n 职称/n ；/w 对/p 长期/nt 病号/n 和/c 因/c 其他/r 原因/n 不能/vu 胜任/v 本职工作/n 的/u ，/w 进行/v 了/u 适当/a 安排/v ；/w 对/p 一/m 人/n 担任/v 支部/n 书记/n 、/w 经理/n 两/m 个/q 职务/n 的/u ，/w 各/r 有关/v 局/n 、/w 区/n 公司/n 根据/p 党政/n 分开/v 的/u 原则/n 进行/v 了/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     目前/nt ，/w 全/a 区/n 共/d 一百五十四/m 个/q 基层/n 单位/n ，/w 已/d 有/v 八十七/m 个/q 单位/n 实现/v 党政/n 两/m 职/n 分开/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     一月/nt 四/m 日/nt ，/w 在/p 北京水泥机械厂/ni 宽敞/a 明亮/a 的/u 会议室/n 里/nd ，/w 人们/n 正在/d 热烈/a 地/u 评选/v 着/u 出席/v 局/n 工业/n 学/v 大庆/ns 先进/a 代表大会/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     大家/n 评/v 着/u 评/v 着/u ，/w 目标/n 都/d 集中/v 到了/v 刘善同/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        120
                                     刘善同/nh 今年/nt 三十七/m 岁/nt ，/w 是/vl 铆焊车间/n 副/h 主任/n ，/w 分管/v 车间/n 的/u 技术革新/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     六/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 根据/p 工作/n 需要/v ，/w 自己/r 设计/v 、/w 制造/v 出/vd 了/u 十二/m 台/q 大型/a 专用/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这些/r 专用/v 设备/n 用于/v 生产/v 后/nd ，/w 不仅/c 降低/v 了/u 工人/n 的/u 劳动强度/n ，/w 保证/v 和/c 提高/v 了/u 产品/n 质量/n ，/w 还/d 做到/v 了/u 减/v 人/n 增产/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 所/u 在/p 的/u 车间/n 最少/a 提前/v 一个/mq 月/nt 、/w 最多/a 提前/v 三/m 个/q 月/nt 超额/v 完成/v 国家/n 计划/n ，/w 工作量/n 也/d 翻/v 了/u 一番/mq 以上/nd 。/w 
		
			
                                        124
                                     一九七三/m 年/nt 盛夏/nt 的/u 一天/nt ，/w 铆焊车间/n 煨法蓝/n 的/u 工场/n 上/nd ，/w 显得/v 比/p 往日/nt 更加/d 喧闹/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     几个/mq 小伙子/n 光/v 着/u 上身/n ，/w 抡起/v 十二/m 磅/q 的/u 大锤/n ，/w 象/p 雨点/n 似地/u 打/v 在/p 刚/d 从/p 烘炉/n 里/nd 取出/v 来/vd 的/u 钢板/n 上/nd ，/w 火花/n 四处/n 飞溅/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     一/m 轮/n 激战/v 之后/nt ，/w 身强力壮/i 的/u 小伙子/n 们/k ，/w 个/q 个/q 气喘吁吁/i ，/w 汗流浃背/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     到/v 那时/r ，/w 只要/vu 把/p 烧红/v 的/u 扁/a 钢/n 在/p 平台/n 上/nd 一/d 转/v 就是/d 一个/mq 法蓝/n ，/w 那/r 该/vu 多/d 好/a 啊/e 。/w ”/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 句/q 充满/v 信任/v 和/c 期望/n 的/u 话/n ，/w 重重/a 地/u 拨动/v 了/u 刘善同/nh 的/u 心弦/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     原来/d ，/w 这个/r 车间/n 的/u 铆焊/n 设备/n ，/w 十分/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     除去/v 一两/m 台/q 土钻床/n 、/w 剪板机/n 以外/nd ，/w 全/d 是/vl 大锤/n 、/w 刻子/n 、/w 焊枪/n 等/u 手工/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 这样/r 的/u 条件/n 下/nd ，/w 工人/n 们/k 只好/d 整天/nt 从事/v 笨重/a 的/u 体力劳动/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     一个/mq 念/v 过/u 小学/n 四/m 年级/n 课本/n 的/u 普通/a 铆焊工/n ，/w 立志/v 要/vu 搞/v 技术革新/v ，/w 谈何容易/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     刘善同/nh 刚/d 一/d 着手/v 设计/v 、/w 画图/n ，/w 困难/n 就/d 象/p 长/v 了/u 腿/n 一样/a ，/w 一个/mq 接/v 一个/mq 地/u 跑到/v 他/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 深感/v 自己/r 的/u 知识/n 太/d 贫乏/a 了/u ，/w 决心/d 结合/v 工作/n 刻苦/a 学习/v 技术/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 拿起/v 了/u 《/w 涡轮/n 涡/n 杆/n 的/u 计算/v 方法/n 》/w ，/w 满/a 页/q 的/u 方块字/n ，/w 成行/v 的/u Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws ，/w 弄/v 得/u 他/r 两眼/n 模糊/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     以/p 倔犟/a 著称/v 的/u 刘善同/nh 没有/v 打退堂鼓/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     洋/a 字码/n 看/v 不/d 懂/v 、/w 记/v 不/d 牢/a ，/w 他/r 就/d 用/p 自己/r 看/v 得/u 懂/v 、/w 记得/v 牢/a 的/u 话/n 翻译/v 出来/vd ，/w 记/v 在/p 小/a 本/n 上/nd ，/w 一/d 有/v 空儿/n 就/d 默默/a 念/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 那/r 沾满/v 油渍/n 的/u 日记本/n 上/nd ，/w 记满/v 了/u “/w Ａ/ws 代表/v 中心/n 矩/n ，/w Ｂ/ws 代表/v 宽度/n ”/w 之类/n 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 靠/p 这/r 种/q 强记/v 硬背/v 的/u 方法/n ，/w 居然/d 对照/v 书本/n 上/nd 的/u 公式/n ，/w 算出/v 了/u 他/r 所/u 需要/v 的/u 各种/r 数据/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     可是/d 用/p 实践/v 一/d 检验/v ，/w 他/r 算/v 出来/vd 的/u 数据/n 对/v 不/d 上/v 加工/v 件/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 失败/v 面前/nd ，/w 他/r 找/v 了/u 借给/v 他/r 书/n 的/u 金工/n 车间/n 党支部/n 书记/n 张瑞明/nh 。/w 
		
			
                                        142
                                     张/nhf 师傅/n 是/vl 个/q 既/c 有/v 理论/n ，/w 又/d 有/v 实践/v 经验/n 的/u 七/m 级/n 工/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     刘善同/nh 找/v 他/r 请教/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 毫无/v 保留/v 地/u 作/v 了/u 耐心/a 解答/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     刘善同/nh 通过/p 刻苦/a 学习/v ，/w 渐渐/d 懂得/v 了/u 一些/m 机械/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 技术/n 科长/n 赵长富/nh 、/w 工人/n 朱明申/nh 等/u 人/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 他/r 准确/a 地/u 计算/v 出/vd 了/u 设计/v 法蓝煨弯机/n 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     尔后/nt ，/w 他/r 和/c 同志们/n 一起/d 苦战/v 三/m 个/q 月/nt ，/w 终于/d 使/v 法蓝煨弯机/n 试车/v 成功/a ，/w 工效/n 一下子/d 提高/v 了/u 三/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     这下/r ，/w 刘善同/nh 搞/v 技术革新/v 的/u 劲头/n 更/d 足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     六/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 根据/p 搞/v 技术革新/v 的/u 需要/v ，/w 边/d 干/v 边/d 学习/v 了/u 《/w 齿轮/n 原理/n 与/c 制造/v 》/w 、/w 《/w 机械/n 切削/v 手册/n 》/w 、/w 《/w 机械/n 制造/v 手册/n 》/w 、/w 《/w 机械/n 设计/v 手册/n 》/w 等/u 书/n ，/w 技术/n 理论/n 水平/n 有/v 了/u 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     一天/nt ，/w 他/r 来到/v 冲床/n 旁/nd ，/w 与/c 工人/n 们/k 一道/d 冲/v 球/n 弯/v 机/n 的/u 筛/v 孔/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 把/p 这个/r 想法/n 一说/v ，/w 大家/n 都/d 说/v 可以/vu 试/v 试/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     于是/c ，/w 他/r 又/d 开始/v 了/u 查书/v 、/w 画图/v 、/w 计算/v 等/u 繁重/a 劳动/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     随着/p 时间/n 的/u 流逝/v ，/w /ws 草图/n 变成/v 了/u 安装/v 在/p 冲/v 床/n 上/nd 的/u 偏心/a 轴/n ，/w 使/v 工件/n 可以/vu 自动/a 往/p 前/nd 行走/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     为此/c ，/w 工人/n 们/k 感谢/v 他们/r 的/u 好/a 主任/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     “/w 刘善同/nh 搞/v 革新/v ，/w 为/p 的/u 就是/d 名/n 和/c 利/n 。/w ”/w 
		
			
                                        156
                                     干/v 革命/n 就/d 不能/vu 怕/v 别人/r 说/v 这/r 说/v 那/r ，/w 就/d 不能/vu 计较/v 别人/r 说/v 这/r 说/v 那/r 。/w 
		
			
                                        157
                                     刘善同/nh 搞/v 革新/v 的/u 劲头/n 更/d 足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 针对/p 偏心/a 轴/n 速度/n 不均/a 造成/v 的/u 质量/n 不/d 稳/a 问题/n ，/w 找到/v 了/u 机修/v 车间/n 副/h 主任/n 、/w 技术员/n 陈永平/nh 。/w 
		
			
                                        159
                                     陈永平/nh 根据/p 机械/n 原理/n ，/w 建议/v 他/r 拆掉/v 偏心/a 轴/n ，/w 换上/v 齿轮/n ，/w 并/c 帮/v 他/r 计算/v 出/vd 制造/v 齿轮/n 的/u 各种/r 数据/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     换上/v 齿轮/n 后/nd 的/u 冲/v 筛/v 装置/n ，/w 产品/n 质量/n 可以/vu 确保/v 了/u ，/w 还/d 节省/v 了/u 一/m 个/q 人/n ，/w 工效/n 也/d 提高/v 了/u 一/m 倍/n 多/a ，/w 但/c 不能/vu 保持/v 工作/n 的/u 连续性/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     为/p 解决/v 这个/r 问题/n ，/w 刘善同/nh 给/p 冲/v 床/n 又/d 装上/v 了/u 限/v 位/q 控制器/n ，/w 使/v 冲/v 头/n 到/v 限定/v 长度/n 就/d 自动/a 回转/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     经/v 他/r 这样/r 反复/d 改装/v 的/u 冲/v 筛/v 装置/n ，/w 成/v 了/u 全国/n 同行业/v 的/u 先进/a 专用/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     六/m 年/nt 来/vd ，/w 刘善同/nh 在/p 工人/n 师傅/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 设计/v 、/w 制造/v 切/v 圆/n 机/n 一/m 台/q 、/w 平板/n 机/n 一/m 台/q 、/w 卷/v 板机/n 两/m 台/q 、/w 大型/a 筒/n 体/n 龙门/n 钻/n 一/m 台/q 、/w 法蓝煨弯机/n 两/m 台/q 、/w 龙门吊车/n 两/m 台/q 、/w 磨光/v 机/n 一/m 台/q 、/w 自动/a 焊接/v 装置/n 一套/mq 、/w 盘/n 条/n 机/n 一/m 台/q 、/w 限/v 位/n 控制/v 冲/v 筛/v 装置/n 一/m 台/q ，/w 还有/v 用/p 别人/r 图纸/n ，/w 但/c 改进/v 了/u 油路/n 循环/v 的/u ８０/m &#215;/w １６００/m Ｃｍ/ws 的/u 刨/v 边/n 机/n 一/m 台/q ，/w 为/p 实现/v 祖国/n 社会主义/n 现代化/v 贡献/v 出/vd 了/u 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     最近/nt ，/w 北京工业大学/ni 召开/v 表扬/v 先进/a 大会/n ，/w 表彰/v 在/p 开展/v 学/v 雷锋/nh 创/v 三好/j 活动/n 中/nd 涌现/v 出/vd 的/u 先进/a 班/n 集体/n 和/c 三好学生/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     该/r 校/n 是/vl 从/p 去年/nt 二月/nt 开始/v 在/p 学生/n 中/nd 开展/v 这/r 项/q 活动/n 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 活动/n 的/u 开展/v 是/vl 好/a 的/u ，/w 健康/a 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     继/v 上/nd 学期/nt 初评/v 之后/nt ，/w 不久前/nt 经过/v 总评/n ，/w 共/d 评出/v 一九七八/m 年度/nt 全校/n 先进/a 班/n 集体/n 四/m 个/q （/w 占/v 全校/n 班/n 集体/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 十/m ）/w ；/w 校级/n 三好学生/n 三十七/m 人/n ，/w 系/n 级/n 三好学生/n 一百七十二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     这/r 几个/mq 先进/a 班/n 集体/n 的/u 特点/n 是/vl ：/w 政治/n 空气/n 、/w 学习/v 空气/n 都/d 很/d 浓厚/a ，/w 班/n 风/n 好/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     同学/n 们/k 政治/n 上/nd 要求/v 进步/a ，/w 有/v 明确/v 的/u 为/p 革命/n 而/c 学习/v 的/u 目的/n ，/w 既/c 刻苦/a 学习/v ，/w 又/d 注意/v 体育/n 锻炼/v ，/w 努力/v 做到/v 德智体/j 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        170
                                     四/m 系/n 二/m 年级/n 一/m 班/n 的/u 三十五/m 名/q 同学/n 中/nd ，/w 就/d 有/v 十九/m 名/q 同学/n 积极/a 要求/v 入党/v ，/w 最近/nt 已/d 有/v 一/m 人/n 被/p 吸收/v 入党/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     一/m 系/n 二/m 年级/n 一/m 班/n 入学/v 时/nt ，/w 在/p 全/a 系/n 录取/v 的/u 分数/n 是/vl 比较/d 低/a 的/u ，/w 经过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 努力/v ，/w 一跃/v 而/c 成为/v 全/a 系/n 学习/v 比较/d 拔尖/a 的/u 一个/mq 班/n ，/w 上/nd 学期/nt 全班/n 同学/n 的/u 期末/nt 考试/v 成绩/n 都/d 在/p 优良/a 以上/nd 。/w 
		
			
                                        172
                                     全班/n 三十五/m 个/q 人/n ，/w 有/v 十八/m 人/n 通过/v 了/u 国家/n 体育/n 锻炼/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     这些/r 先进/a 班/n 集体/n 的/u 党/n 、/w 团员/n 和/c 班干部/n ，/w 一般/a 都/d 注意/v 发挥/v 模范/n 作用/n ，/w 班/n 上/nd 团结/v 搞/v 得/u 好/a ，/w 全班/n 同学/n 努力/v 做/v 好/a 事/n ，/w 树新风/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     二/m 系/n 三/m 年级/n 二/m 班/n 同学/n 之间/nd 经常/d 开展/v 批评与自我批评/v ，/w 有/v 了/u 矛盾/n 就/d 通过/p “/w 团结/v —/w ─/w 批评/v —/w ─/w 团结/v ”/w 的/u 方式/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     对/p 集体/n 有益/a 的/u 事/n 大家/n 抢/v 着/u 做/v ；/w 对/p 危害/v 集体/n 的/u 事/n ，/w 大家/n 就/d 批评/v 、/w 抵制/v ，/w 他们/r 经常/d 到/v 食堂/n 帮厨/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     同学/n 们/k 都/d 说/v ，/w 生活/v 在/p 这样/r 的/u 班/n 集体/n 里/nd 感到/v 心情/n 舒畅/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     被/p 评为/v “/w 三好/j ”/w 的/u 学生/n ，/w 一般/a 都/d 是/vl 政治/n 思想上/nl 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 学习/v 上/nd 刻苦/a 努力/v ，/w 积极/a 参加/v 体育/n 锻炼/v ，/w 并/c 模范/a 遵守/v 各项/r 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     被/p 评为/v “/w 三好/j ”/w 学生/n 的/u 校/n 学生会/n 主席/n 张志刚/nh ，/w 正确/a 处理/v 、/w 安排/v 学习/v 和/c 社会/n 工作/n 的/u 关系/n ，/w 学习/v 成绩/n 全优/a ，/w 并/c 坚持/v 体育/n 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     去年/nt 全校/n 冬季/nt 越野赛/n 跑/v ，/w 他/r 获得/v 第一/m 名/q ，/w 代表/v 学校/n 参加/v 了/u 全/a 市/n 高校/j 冬季/nt 越野赛/n 跑/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     会上/nl ，/w 校/n 团委/j 对/p 一/m 年/nt 来/u 的/u 学/v 雷锋/nh 创/v 三好/j 活动/n 作/v 了/u 总结/v ，/w 号召/v 全体/n 同学/n 在校/v 党委/n 领导/v 下/nd ，/w 把/p 这个/r 活动/n 深入/a 持久/a 地/u 健康/a 地/u 开展/v 下去/v ，/w 互相/d 学习/v ，/w 共同/a 前进/v ，/w 努力/v 做到/v 德智体/j 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     大会/n 还/d 向/p 先进/a 班/n 集体/n 和/c 三好学生/n 颁发/v 了/u 奖状/n 和/c 奖品/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     北京市第九十六中学/ni 党支部/n ，/w 把/p 体育/n 工作/n 列入/v 学校/n 工作/n 的/u 议事日程/n ，/w 保证/v 了/u 体育课/n 的/u 教学/n 质量/n 和/c 学生/n 的/u 课外活动/n 时间/n ，/w 使/v 学生/n 在/p 德育/n 、/w 智育/n 、/w 体育/n 几/m 方面/n 都/d 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     九十六中/j 党支部/n 恢复/v 了/u 体育/n 教研组/n ，/w 并/c 由/p 一/m 名/q 副/h 校长/n 主管/v 体育/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     要/vu 开展/v 课外/nt 体育活动/n ，/w 时间/n 是/vl 个/q 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     学校/n 领导/n 对/p 各/r 科/n 教师/n 做/v 思想/n 工作/n ，/w 统筹/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     需要/v 添置/v 器材/n ，/w 学校/n 压缩/v 其他/r 开支/n ，/w 尽可能/d 地/u 满足/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     学校/n 领导/n 还/d 针对/p 体育/n 教师/n 体力/n 消耗/v 大/a 的/u 特点/n ，/w 对/p 经济/n 有/v 困难/n 的/u 教师/n ，/w 适当/a 给予/v 困难/n 补助/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     为了/p 提高/v 体育课/n 的/u 教学/v 质量/n ，/w 体育课/n 教学/n 统一/a 计划/n 、/w 统一/a 教学/v 进度/n 、/w 统一/a 教学/v 内容/n 、/w 统一/a 动作/n 、/w 统一/a 考核/v 标准/n ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 体育/n 教学/v 的/u 混乱/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     体育/n 教师/n 们/k 加强/v 了/u 集体/n 备课/v ，/w 新/a 老/a 教师/n 互相/d 学习/v ，/w 共同/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     九十六中/j 全校/n 有/v 三十六/m 个/q 教学班/n ，/w 近/a 两/m 千/m 名/q 学生/n ，/w 操场/n 面积/n 加/v 起来/vd 只有/c 三/m 个/q 篮球场/n 那么/r 大/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 党支部/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 体育/n 教师/n 带领/v 学生/n ，/w 自己/r 动手/v ，/w 修复/v 了/u 操场/n ，/w 修建/v 了/u 六十/m 米/q 跑道/n 一/m 条/q ，/w 开辟/v 了/u 跳高/n 跳远/n 区/n 、/w 铅球/n 投掷/v 区/n ，/w 安装/v 了/u 五/m 副/q 双杠/n 、/w 五/m 副/q 单杠/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     体育/n 教师/n 科学/n 地/u 安排/v 了/u 场地/n 和/c 时间/n ，/w 利用/v 早晨/nt 和/c 下午/nt 第三/m 节/n 课/n 时间/n ，/w 安排/v 每/r 班/n 每/r 周/nt 活动/v 三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 全校/n 师生/n 的/u 共同/a 努力/v 下/nd ，/w 九十六中/j 群众性/n 的/u 体育活动/n 已/d 初见成效/i 。/w 
		
			
                                        194
                                     全校/n 达到/v 国家/n 体育/n 锻炼/v 标准/n 的/u 学生/n 总数/n 由/p 前年/nt 的/u 百/m 分之/u 十三/m ，/w 提高/v 到/v 去年/nt 的/u 百/m 分之/u 六十二/m 。/w 
		
			
                                        195
                                     学生/n 通过/p 体育/n 锻炼/v ，/w 增强/v 了/u 体质/n ，/w 较/d 好/a 地/u 完成/v 学习/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     首都汽车公司/ni 去年/nt 节约/v 汽油/n 、/w 柴油/n 共/d 三十四万八千/m 多/m 公升/q ，/w 折合/v 人民币/n 十八万四千六百/m 余/m 元/q ，/w 扭转/v 了/u 连续/v 十二/m 年/nt 超/v 耗/v 燃料/n 的/u 局面/n ，/w 创造/v 了/u 建/v 公司/n 以来/nt 的/u 历史/n 最好/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这个/r 公司/n 从/p 一九六五/m 年/nt 到/v 一九七六/m 年/nt 连续/v 十二/m 年/nt 超/v 耗/v 汽油/n 、/w 柴油/n 八十六万零一百/m 多/m 公升/q ，/w 折合/v 人民币/n 四十三万八千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd ，/w 领导/n 干部/n 狠抓/v 企业/n 管理/v ，/w 充分/a 发动/v 群众/n ，/w 加强/v 油耗/n 定额/n 的/u 管理/v 和/c 统计/v ，/w 把/p 节油/v 指标/n 落实/v 到场/v 、/w 车队/n 、/w 班组/n 和/c 个人/n ，/w 旬/nt 旬/nt 记载/v ，/w 按/p 月/nt 考核/v ，/w 定期/v 公布/v 节油/v 成绩/n ，/w 很快/a 出现/v 了/u 一个/mq 节油/v 竞赛/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     全/a 公司/n 十五/m 个/q 车队/n ，/w 普遍/a 成立/v 了/u 节油/v 领导/n 小组/n ，/w 经常/d 交流/v 节油/v 经验/n ，/w 开办/v 技术/n 课/n ，/w 积极/a 开展/v 技术革新/v 和/c 技术/n 练兵/v 活动/v ，/w 推动/v 了/u 节油/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     二/m 场/n 技术/n 股/n 的/u 技术人员/n 配合/v 车队/n 推广/v 了/u 解放/v 大客车/n 汽化/v 器/n 三/m 喉管/n 装置/n ，/w 在/p 节油/v 方面/n 取得/v 了/u 明显/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     市公共汽车四场八队/ni 坚持/v 认真/a 抓好/v 节约/v 汽油/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     从/p 一九七五/m 年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 车队/n 连续/v 四/m 年/nt 逐月/d 超额/v 完成/v 国家/n 规定/v 的/u 耗油/v 指标/n ，/w 平均/a 每/r 部/q 车/n 百/m 公里/q 的/u 耗油量/n 下降/v 到/v 二十一/m 至/v 二十二/m 公升/q ，/w 截止/v 今年/nt 三/m 月底/nt ，/w 累计/v 为/p 国家/n 节约/v 汽油/n 二十三万七千七百/m 多/m 公升/q 。/w 
		
			
                                        203
                                     这个/r 车队/n 有/v 运行/v 车辆/n 四十/m 多/m 部/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     车队/n 党支部/n 很/d 重视/v 抓好/v 节油/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     经常/d 对/p 职工/n 进行/v 思想/n 教育/v ，/w 使/v 司机/n 树立/v 节约/v 用/v 油/n 光荣/a ，/w 浪费/v 可耻/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     三三四/m 路/n 汽车/n １６７/m 车组/n 的/u 司机/n 摸索/v 总结/v 出/vd 节油/v 方法/n 取得/v 较/d 好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     车队/n 党支部/n 及时/d 总结/v 推广/v 了/u 他们/r 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     车队/n 党支部/n 还/d 选派/v 工作/n 责任心/n 强/a ，/w 实践/v 经验/n 比较/d 丰富/a 的/u 司机/n 组成/v 节油/v 小组/n 研究/v 落实/v 节油/v 措施/n ，/w 解决/v 存在/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     首都汽车公司/ni 连续/v 十二/m 年/nt 燃料油/n 超/v 耗/v ，/w 去年/nt 抓/v 了/u 一下/mq ，/w 就/d 节约/v 了/u 三十四万/m 公升/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     市公共汽车四场/ni 八/m 队/n 只有/c 四十/m 多/m 部/q 车/n ，/w 四/m 年/nt 就/d 节约/v 汽油/n 二十三万/m 多/m 公升/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     现在/nt 本市/n 有/v 机动/a 车辆/n 十/m 多/m 万/m 辆/q ，/w 在/p 冶金/v 、/w 电力/n 等/u 行业/n 还有/v 一/m 批/q 烧/v 油/n 设施/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     许多/a 车辆/n 和/c 烧/v 油/n 设施/n 至今/d 还/d 没有/v 建立/v 严格/a 的/u 责任制/n ，/w 燃料/n 的/u 浪费/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     目前/nt ，/w 工业生产/v 的/u 突出/a 矛盾/n 之一/m 仍然/d 是/vl 煤/n 、/w 电/n 、/w 油/n 供应/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     各行各业/i 要/vu 实现/v 增产/v ，/w 必须/d 狠抓/v 煤/n 、/w 电/n 、/w 油/n 的/u 节约/v ，/w 努力/v 降低/v 消耗/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     许多/a 单位/n 的/u 经验/n 证明/v ，/w 要/vu 想/v 使/v 节油/v 工作/n 取得/v 显著/a 成绩/n ，/w 关键/n 是/vl 领导/n 重视/v 认真/a 抓/v ，/w 建立/v 严格/a 的/u 岗位责任制/n ，/w 真正/a 把/p 节油/v 指标/n 落实/v 到/v 班组/n 和/c 个人/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     中共中央/j 副主席/n 、/w 人大常委会/j 委员长/n 叶剑英/nh ，/w 中共中央/j 副主席/n 、/w 国务院/ni 副/h 总理/n 邓小平/nh ，/w 人大常委会/j 副/h 委员长/n 、/w 中国/ns 人民/n 保卫/v 儿童/n 全国/n 委员会/n 主席/n 宋庆龄/nh ，/w 最近/nt 为/p 在/p 北京/ns 举办/v 的/u 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/n 题词/v ，/w 勉励/v 青少年/j 要/vu 勤奋/a 学习/v ，/w 为/p 祖国/n 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     叶剑英/nh 的/u 题词/v 是/vl ：/w “/w 勤奋/a 学习/v  勇于/v 实践/v ”/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     邓小平/nh 的/u 题词/v 是/vl ：/w “/w 青少年/j 是/vl 祖国/n 的/u 未来/nt ，/w 科学/n 的/u 希望/n 。/w ”/w 
		
			
                                        219
                                     宋庆龄/nh 的/u 题词/v 是/vl ：/w “/w 广大/a 青少年/j 要/vu 勤奋/a 学习/v 科学/n 文化/n 知识/n ，/w 向/p 科学/n 技术/n 进军/v ，/w 为/p 祖国/n 现代化/v 事业/n 贡献/v 力量/n 。/w ”/w 
		
			
                                        220
                                     这些/r 题词/v 陈列/v 在/p 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览会/n 的/u 序/n 厅里/nl 。/w 
		
			
                                        221
                                     中共中央宣传部/ni 最近/nt 通知/v 各级/n 党委/n 宣传/v 部门/n ，/w 根据/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 四中全会/j 公报/n 精神/n ，/w 认真/a 组织/v 学习/v 叶剑英/nh 同志/n 《/w 在/p 庆祝/v 中华人民共和国/ns 成立/v 三十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 讲话/n 》/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     通知/n 指出/v ，/w 这个/r 讲话/n 对/p 国内外/j 普遍/a 关心/v 的/u 有关/v 我国/n 革命/v 和/c 建设/v 的/u 许多/a 重大/a 问题/n 作/v 了/u 明确/a 的/u 马克思主义/n 的/u 回答/n ，/w 是/vl 在/p 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民群众/n 中/nd 深入/a 进行/v 思想/n 政治路线/n 教育/v 的/u 重要/a 教材/n 和/c 进一步/v 动员/v 人民/n 同心同德/i 、/w 聚精会神/i 搞/v 四化/j 的/u 有力/a 武器/n ，/w 对/p 全/a 党/n 全军/n 全国/n 的/u 工作/n 具有/v 长期/nt 的/u 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     各级/n 党组织/n 要/vu 根据/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 四中全会/j 公报/n 的/u 精神/n ，/w 组织/v 好/a 对/p 这个/r 讲话/n 和/c 其他/r 文件/n 的/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     通知/n 说/v ，/w 各级/n 领导/n 干部/n 要/vu 首先/d 带头/v 学好/v 这个/r 讲话/n ，/w 并/c 亲自/d 对/p 干部/n 和/c 群众/n 进行/v 必要/a 的/u 辅导/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     通过/p 学习/v ，/w 要/vu 能/vu 加深/v 对/p 毛泽东思想/n 科学/n 体系/n 的/u 完整/a 的/u 、/w 准确/a 的/u 认识/v ，/w 进一步/v 批判/v 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 的/u 极左/a 路线/n ，/w 恢复/v 和/c 确立/v 一切/r 从实际出发/i 、/w 实事求是/i 、/w 理论/n 联系/v 实际/n 的/u 辩证唯物主义/n 的/u 思想路线/n ，/w 把/p 大家/n 的/u 思想/n 和/c 行动/n 统一/v 到/v 四个现代化/i 建设/v 这/r 一/m 中心/n 任务/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        226
                                     通知/n 指出/v ，/w 这/r 一/m 学习/v 要/vu 贯彻/v 解放思想/i 、/w 开动/v 机器/n 、/w 密切/a 联系/v 实际/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     提倡/v 坚持/v 真理/n ，/w 修正/v 错误/n ，/w 以理服人/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     坚持/v “/w 三/m 不/d ”/w 主义/n ，/w 允许/v 保留/v 不同/a 意见/n ，/w 要/vu 团结/v 起来/vd 向前看/i 。/w 
		
			
                                        229
                                     通知/n 要求/v 各地/nl 正在/d 开办/v 的/u 关于/p 真理/n 标准/n 问题/n 讨论/v 的/u 学习班/n 、/w 轮训班/n ，/w 先/d 要/vu 组织/v 学习/v 叶剑英/nh 同志/n 的/u 这/r 一/m 重要/a 讲话/n ，/w 学习/v 《/w 中共中央/j 关于/p 加快/v 农业/n 发展/v 若干/m 问题/n 的/u 决定/n 》/w ，/w 在/p 这个/r 基础上/nl 把/p 思想路线/n 教育/v 不断/d 引向/v 深入/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     通县永乐店公社小海字生产队/ns 认准/v 农业/n 机械化/v 这/r 条/q 路/n ，/w 发扬/v 艰苦奋斗/i 、/w 自力更生/i 精神/n ，/w 从实际出发/i ，/w 生产/v 急需/v 什么/r 就/d 搞/v 什么/r ，/w 几/m 年/nt 来/vd 农业/n 机械化/v 发展/v 比较/d 快/a ，/w 促进/v 生产/v 的/u 实效/n 比较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     一九七○/w 年/nt 以前/nt ,/w 小海字/j 一/m 台/q 拖拉机/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     当时/nt ，/w 全/a 大队/n 整/a 半/m 劳力/n 四百二十/m 多/m 名/q ，/w 平均/a 每个/r 劳力/n 八/m 亩/q 地/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一九七○/w 年/nt ，/w 农业/n 生产/v 是/vl 比较/d 好/a 的/u ，/w 粮食/n 亩产/v 也/d 才/d 达到/v 五百四十七/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     现实/n 提出/v 了/u 迫切/a 的/u 问题/n ：/w 要/vu 加快/v 步伐/n ，/w 光/d 靠/p 两/m 只/q 手/n 干/v 是/vl 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     一九七一/m 年/nt ，/w 小海字/j 第一次/mq 购进/v 了/u 两/m 台/q 拖拉机/n ，/w 一/m 台/q “/w 东方红２８/n ”/w 、/w 一/m 台/q “/w 手扶/v ”/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 生产/v 大/d 忙/a 时节/n ，/w 发挥/v 了/u 威力/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     人们/n 尝到/v 了/u 甜头/n ，/w 看到/v 了/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     以后/nt 几/m 年/nt ，/w 无论/c 丰/v 歉/v ，/w 他们/r 都/d 要/vu 拿出/v 几万/m 元/q 资金/n 用/v 在/p 农业/n 机械化/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        239
                                     现在/nt ，/w 全/a 大队/n 共有/v 各种/r 型号/n 的/u 拖拉机/n 十五/m 台/q ；/w 各种/r 配套/v 农机具/n 七十四/m 台/q （/w 件/n ）/w ；/w 场院/n 和/c 饲料/n 加工/v 机械/n 二十五/m 件/q ；/w 冷风/n 防霉/v 仓/n 两/m 座/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     此外/c ，/w 还有/v 解放牌/ni 卡车/n 一/m 辆/q 、/w 打井/v 机/n 一/m 台/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     如今/nt ，/w 耕/v 、/w 种/v 、/w 耙/v 、/w 轧/v 、/w 打/v 埂/n 、/w 收割/v 、/w 灭/v 茬/n 、/w 中耕/v 、/w 植保/v 以及/c 农业/n 运输/v ，/w 已经/d 基本/a 实现/v 了/u 机械化/v 和/c 半/m 机械化/v ，/w 大部分/n 笨重/a 的/u 手工/n 劳动/v ，/w 已经/d 为/p 机器/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     一九七○/w 年/nt ，/w 小海字/j 从事/v 农业/n 生产/v 的/u 劳动力/n 占/v 总/a 劳力/n 的/u 百/m 分之/u 八十/m 多/a ，/w 平均/a 每个/r 农业/n 劳力/n 耕种/v 十/m 亩/q 地/n ，/w 全年/nt 生产/v 粮食/n 四千七百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        243
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 干/v 农活/n 的/u 劳力/n 只/d 占/v 总/a 劳力/n 的/u 百/m 分之/u 四十九/m ，/w 平均/a 每人/n 种/v 二十/m 亩/q 地/n ，/w 全年/nt 生产/v 粮食/n 达到/v 一万零九百/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     一九七○/w 年/nt 全/a 大队/n 只/d 种/v 了/u 七百二十/m 亩/q 小麦/n ，/w 复种/v 面积/n 仅/d 占/v 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        245
                                     近/a 几/m 年/nt 种/v 小麦/n 二千二百/m 多/m 亩/q ，/w 加上/v 其他/r 夏/nt 熟/a 作物/n ，/w 复种/v 面积/n 超过/v 百/m 分之/u 八十/m 。/w 
		
			
                                        246
                                     粮食/n 总产/n 从/p 一九七○/w 年/nt 的/u 一百五十七万/m 斤/q ，/w 猛增/v 到/v 去年/nt 的/u 二百六十七万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     “/w 春/nt 忙/a 秋/nt 忙/a ，/w 不如/v ‘/w 三夏/n ’/w 龙口/n 夺/v 粮/n 。/w ”/w 
		
			
                                        248
                                     实现/v 机械化/v 以前/nt ，/w 小海字/ns 年/nt 年/nt “/w 三夏/n ”/w 都/d 要/vu 折腾/v 个把/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     如今/nt 他们/r 仿制/v 了/u 一/m 台/q 与/c “/w 东方红７５/n ”/w 配套/v 的/u 披挂/v 式/k 联合收割机/n ，/w 每/r 小时/nt 割麦/v 十/m 亩/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     全/a 大队/n 二千/m 多/m 亩/q 小麦/n ，/w 它/r 就/d 可以/vu “/w 吃/v ”/w 掉/v 近/a 三/m 分之/u 一/m ，/w 加上/v 其他/r 机器/n ，/w 现在/nt 夏收/n 基本/a 扔下/v 了/u 镰刀/n ，/w 十来天/nt 基本/a 场/n 光/a 地/n 净/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     谈到/v 夏/nt 管/v ，/w 也是/vl 社员/n 们/k 挠头/v 的/u 活/v 茬/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     过去/vd 每年/nt 七/m 、/w 八月/nt 间/nd 给/p 玉米/n 中耕/v 高/a 培土/v 时/nt ，/w 全村/n 男女老少/n 齐出/v 动/v ，/w 弄/v 不好/a 还/d 会/vu 出现/v 草/n 荒/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     如今/nt ，/w 两/m 台/q “/w 铁牛/n ５５/m ”/w 挂/v 着/u 中耕/v 培土/v 机/n 在/p 田间/n 奔驰/v ，/w 五/m 天/nt 就/d 可以/vu 把/p 全/a 大队/n 两千二百/m 多/m 亩/q 玉米/n 管理/v 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        254
                                     社员/n 们/k 再也/d 不用/d 钻进/v 蒸笼/n 似的/u 玉米/n 地里/nl ，/w 去/v 尝/v 那/r 太阳/n 烤/v ，/w 叶子/n 刺/v 的/u 滋味/n 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     小海字生产队/ns 每/r 添/v 一样/a 农机/n ，/w 每/r 搞/v 一/m 项/q 革新/v ，/w 都/d 是/vl 从/p 自己/r 的/u 实际/n 出发/v ，/w 都/d 有/v 一个/mq 明确/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     他们/r 始终/d 坚持/v 这样/r 三/m 条/q “/w 章程/n ”/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     一/m 要/vu 有利于/v 减轻/v 社员/n 的/u 劳动强度/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     他们/r 第一/m 步/n 就是/d 在/p 最/d 苦/a 最/d 重/a 的/u 农活/n 上/nd 打主意/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     种/v 麦/n 打/v 埂/n 是/vl 个/q 叫劲/v 儿/k 的/u 活/n ，/w 棒/a 小伙/n 干/v 一天/nt 回来/vd ，/w 也/d 腰/n ?i/w 腿/n 疼/a 手/n 发麻/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     一九七一/m 年/nt 他们/r 试制/v 了/u 第一/m 台/q 打/v 埂/n 机/n ，/w 秋后/nt 种/v 麦/n 时/nt 就/d 用上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     打/v 那/r 以后/nt ，/w 人们/n 就/d 再不/c 使用/v 铁锨/n 打/v 埂/n 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     干部/n 们/k 说/v ：/w “/w 先/d 着手/v 解决/v 了/u 劳动强度/n 的/u 问题/n ，/w 好处/n 人人/n 能/vu 体会/v 到/v ，/w 心劲/n 也/d 就/d 高/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     二/m 要/vu 有利于/v 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     小海字/j 地/n 多/a 人/n 少/a ，/w 要/vu 提高/v 复种指数/n ，/w 要/vu 搞/v 多种经营/i ，/w 劳力/n 紧绷绷/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     一/d 到/v 大/d 忙/v  ，/w 其他/r 活/n 茬/q 都/d 得/vu 让路/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     比如/c “/w 三秋/nt ”/w ，/w 二千/m 多/m 亩/q 中/nd 、/w 下/nd 茬/n 要/vu 收/v ，/w 二千/m 多/m 亩/q 小麦/n 要/vu 种/v ，/w 每年/nt 都/d 要/vu 靠/p “/w 人海战术/i ”/w 来/vd 应急/v ，/w 还是/d 免不了/v 要/vu 到/v 寒露/nt 节/n 才能/c 把/p 麦子/n 种完/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     有关/v 部门/n 拿来/v 一/m 台/q 玉米/n 联合收割机/n 到/v 这里/r 试验/v ，/w 收割/v 、/w 剥皮/v 、/w 粉碎/v 秸秆/n 一/m 次/q 完成/v ，/w 效率/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     于是/c ，/w 他们/r 就/d 仿造/v 了/u 一/m 台/q ，/w 虽然/c 性能/n 不如/v 那/r 台/q ，/w 但是/c 也/d 大大/d 减少/v 了/u 工序/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 小海字/j 从/p 九月/nt 十五/m 日/nt 前/nd 后/nd 开始/v 收/v 秋/nt ，/w 九月/nt 二十/m 日/nt 左右/n 开始/v 种/v 麦/n ，/w 到/v 十月/nt 三/m 日/nt 就/d 种/v 完了/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     三/m 要/vu 有利于/v 精耕细作/i ，/w 科学/a 种田/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     轧/v 麦/n 和/c 搂/v 麦/n 是/vl 麦田/n 管理/v 一/m 项/q 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 项/q 增产/v 的/u 有效/a 措施/n ，/w 向/p 机械化/v 提出/v 了/u 新/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     大队/n 农/n 改组/v 经过/p 反复/d 试验/v ，/w 制成/v 了/u 小麦/n 松土/v 器/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     自从/p 有/v 了/u 机器/n 进度/n 快/a 了/u ，/w 他们/r 的/u 麦田/n 从/p 秋/nt 到/v 春/nt ，/w 至少/d 搂到/v 五/m 、/w 六/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     他们/r 就是/d 这样/r 由/p 科学/a 种田/v 出/vd 题目/n ，/w 在/p 机械化/v 上/nd 作文章/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     有/v 了/u 这/r 三/m 条/q ，/w 小海字/j 办/v 农机/n 不图/v 闹/v 形式/n ，/w 不/d 摆/v 花架子/n ，/w 效果/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     党支部/n 书记/n 张连泽/nh 同志/n 说/v ：/w “/w 引进/v 国外/nl 技术/n 也好/u ，/w 学习/v 外地/nl 先进/a 经验/n 也好/u ，/w 都/d 得/vu 符合/v 实际/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     作为/v 郊区/n 机械化/v 的/u 一个/mq “/w 点/n ”/w ，/w 小海字/j 得到/v 了/u 有关/v 部门/n 在/p 技术/n 力量/n 、/w 设备/n 供应/v 等/u 方面/n 的/u 大力/n 支持/v 和/c 配合/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     不是/vl ，/w 他们/r 的/u 机械化/v ，/w 不是/vl 国家/n 花钱/v “/w 喂/v ”/w 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     “/w 化/v 不/d 化/v ，/w 要/vu 看/v 挂/v 。/w ”/w 
		
			
                                        281
                                     拖拉机/n “/w 屁股/n 后头/nl ”/w 缺/v 配套/v ，/w 这/r 是/vl 长期以来/i 农机/n 工作/n 的/u “/w 老大难/n ”/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     起初/nt ，/w 小海字生产队/ns 的/u 拖拉机/n ，/w 也是/vl 三天两头/i 没/d 活/n 干/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     但是/c ，/w 他们/r 没有/v 坐/v 在/p 家里/nl 发牢骚/i ，/w 也/d 没有/v 伸手/v 向上/v 要/vu ，/w 而是/vl 自己/r 动手/v 作文章/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     党支部/n 从/p 社员/n 中/nd 挑选/v 了/u 十几/m 名/q 好/d 学习/v 、/w 肯/vu 钻研/v 技术/n 的/u 社员/n ，/w 成立/v 了/u 农机/n 改革/v 组/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     前边/nd 提到/v 的/u 打/v 埂/n 机/n 、/w 小麦/n 松土/v 器/n 、/w 垛/n 垛/n 机/n 、/w 玉米/n 中耕/v 培土/v 机/n 等/u 配套/v 机具/j ，/w 都/d 是/vl 他们/r 自己/r 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     俗话说/v ：/w 千斤/n 担/n 能/vu 压出/v 铁/n 肩膀/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     开始/v 小打小闹/i ，/w 本事/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     现在/nt ，/w 象/p 披挂/v 式/k 联合收割机/n 这样/r 的/u “/w 庞然大物/n ”/w ，/w 他们/r 也/d 能/vu “/w 比着/v 葫芦/n 画/v 瓢/n ”/w 造出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        289
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 有关/v 部门/n 在/p 这里/r 试验/v 一些/m 新/a 项目/n ，/w 只要/vu 有/v 图纸/n 、/w 材料/n ，/w 他们/r 就/d 能/vu 造出/v 样机/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     如今/nt ，/w 小海字/j 各种/r 拖拉机/n ，/w 基本上/d 做到/v 了/u 四季/nt 有/v 活/n 干/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     东方/nd 红/a ７５/m ：/w 耕地/v 、/w 耙/v 地/n 、/w 稻/n 麦/n 收割/v 、/w 玉米/n 收获/v 、/w 推土/v 平地/v 、/w 田间/n 运输/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     铁牛/n ５５/m ：/w 耕地/v 、/w 耙/v 地/n 、/w 稻/n 麦/n 收割/v 、/w 打/v 埂/n 、/w 小麦/n 播种/v 、/w 玉米/n 播种/v 、/w 中耕/v 培土/v 、/w 旋/v 耕/v 灭/v 茬/n 、/w 秸秆/n 粉碎/v 、/w 施/v 氨水/n 、/w 运输/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     东方/nd 红/a ２８/m ：/w 耕地/v 、/w 轧/v 地/n 、/w 打/v 埂/n 、/w 小麦/n 播种/v 、/w 玉米/n 收获/v 、/w 中耕/v 培土/v 、/w 施/v 氨水/n 、/w 运输/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     “/w 不怕/v 机器/n 不/d 多/a ，/w 就/d 怕/v 机器/n 趴/v 窝/n 。/w ”/w 
		
			
                                        295
                                     农机/n 的/u 维修/v 开支/n 确实/d 是/vl 很/d 大/a 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     于是/c ，/w 队里/nl 又/d 成立/v 了/u 个/q 农机/n 修配/v 组/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     现在/nt ，/w 各种/r 拖拉机/n 小修/v 大修/v 都/d 不出/v 村/n 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     有一次/v ，/w 一/m 台/q 大/a 拖拉机/n 曲轴/n 断/v 了/u ，/w 如果/c 送到/v 外边/nd 去/v ，/w 要/vu 花/v 上千/m 元/q ，/w 至少/d 一个/mq 星期/nt 回/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        299
                                     修配/v 组/n 自己/r 动手/v ，/w 花/v 二百/m 元/q 买/v 根/q 轴/n ，/w 一天/nt 就/d 换好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     去年/nt ，/w 这个/r 大队/n 单机/n 维修费/n ，/w 只/d 相当于/v 没有/v 维修/v 能力/n 时/nt 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        301
                                     目前/nt ，/w 小海字生产队/ns 现有/v 农机/n 价值/n 五十五万/m 元/q ，/w 没有/v 花/v 过/u 国家/n 一/m 分/n 钱/n 投资/n 和/c 贷款/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     到/v 今年/nt 为止/v ，/w 这个/r 队/n 没有/v 一/m 项/q 象样/v 的/u 工业/n ，/w 他们/r 积累/v 资金/n ，/w 主要/a 靠/v 的/u 是/vl 农林牧副渔/j 全面发展/i ，/w 靠/v 的/u 是/vl 增产节约/i 、/w 精打细算/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     他们/r 的/u 粮食/n 包干/v 任务/n 是/vl 十九万五千/m 斤/q ，/w 但是/c 每年/nt 实际/a 交售/v 一百/m 多/m 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        304
                                     他们/r 大搞/v 四/m 旁/nd 绿化/v 成绩/n 突出/a ，/w 成材/v 林/n 、/w 经济林/n 和/c 果园/n 都/d 是/vl 他们/r 的/u “/w 小/a 银行/n ”/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     因地制宜/i 发展/v 猪/n 、/w 羊/n 、/w 鸡/n 、/w 蜂/n 、/w 蚕/n 、/w 鱼/n 等/u 养殖业/n 和/c 烧砖/v 、/w 编织/v 等/u 副业/n ，/w 去年/nt 仅/d 集体/n 猪场/n 就/d 交售/v 肥猪/n 四百/m 头/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     全/a 队/n 每年/nt 多种经营/i 收入/v 近/a 二十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     这些年/nt ，/w 到/v 小海字/j 参观/v 访问/v 的/u 中外/j 人士/n 不/d 算/v 少/a ，/w 然而/c 村子/n 里/nd 除了/p 半/m 机械化/v 的/u 猪场/n 、/w 鸡场/n 、/w 场院/n 和/c 库房/n 是/vl 新/a 建筑/n 外/nd ，/w 没有/v 礼堂/n 和/c 大/a 会议室/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     乍/d 一/d 看来/v ，/w 似乎/d 与/c 那/r “/w 现代化/v 试点/v ”/w 单位/n 不大/a 相称/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 本/r 市/n 工业/n 战线/n 把/p 发展/v 新/a 产品/n ，/w 增加/v 花色/n 品种/n 作为/v 贯彻/v 调整/v 国民经济/n 八字方针/n 和/c 开展/v 增产节约/i 运动/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n 来/vd 抓/v ，/w 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     一/m 至/v 八/m 月份/nt ，/w 试制/v 新/a 产品/n 一千二百/m 多项/mq ，/w 增加/v 花色/n 品种/n 八千/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        311
                                     这些/r 新/a 产品/n 中/nd 大多数/n 是/vl 受/v 群众/n 欢迎/v 的/u 轻纺/v 工业/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     其中/nd ，/w 北京塑料三厂/ni 试制/v 成功/a 的/u 聚氯乙烯/n 透气/v 人造革/n 具有/v 透气性/n 、/w 透湿/a 性/k ，/w 用/v 它/r 做/v 夹克/n 、/w 帽子/n 、/w 手套/n 等/u ，/w 穿着/v 舒适/a ；/w 光华染织厂/ni 试制/v 的/u 色/n 织/v 涤确良/n 印/v 经/n 织物/n 风格/n 新颖/a ，/w 花/n 型/n 活泼/a ，/w 物美价廉/i ；/w 京棉二厂/ns 和/c 北京印染厂/ni 试制/v 的/u 涤棉/n 印花/n 细/a 纺/v ，/w 风格/n 高档/a ，/w 色泽/n 鲜艳/a ，/w 轻薄/a ，/w 手感/n 好/a ；/w 清河毛纺厂/ni 试制/v 的/u 珠光/n 花呢/n ，/w 加/v 金银/n 丝/n 闪光/v ，/w 极为/d 畅销/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     还有/v 十二/m 色彩/n 笔/n 、/w 五/m 花/n （/w 提花/v 、/w 挖/v 花/n 、/w 绣花/v 、/w 烂/a 花/n 、/w 剪花/v ）/w 手帕/n 、/w 真丝/n 印花/n 头巾/n 、/w 高效/a 低/a 泡/n 洗衣粉/n 、/w 大/a 薄膜/n 唱片/n 、/w 仿/v 挑/v 纱/n 塑料/n 台布/n 、/w 异/a 形/n 刀/n 剪/n 、/w 印花/n 铝制品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     今年/nt 试制/v 成功/a 的/u 新/a 产品/n 中/nd ，/w 有的/r 达到/v 了/u 国内外/j 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     北京风机厂/ni 同/c 上海长风鼓风机厂/ni 、/w 清华大学/ni 联合/v 设计/v 、/w 试制/v 成功/a 的/u 高压/n 离心/v 通风/v 机/n ，/w 噪音/n 只有/c ２０/m 分贝/q ，/w 效率/n 高达/v 百/m 分之/u 八十/m 四/m ，/w 流量/n 大/a ，/w 压力/n 高/a ；/w 北京电影机械研究所/ni 试制/v 成功/a 的/u ３５/m 毫米/q 面板/n 式/k 加/v 色/n 法/k 连续/v 接触/v 印/v 片/n 机/n ，/w 速度/n 快/a ，/w 每/r 分钟/q 达/v 四百八十/m 英尺/q ，/w 解象力/n 每/r 毫米/q １００/m —/w １２０/m 条/q 线/n ，/w 均匀/a 度/n 好/a ，/w 彩色/n 还原/v 性/k 强/a ；/w 北京金属结构厂/ni 在/p 清华大学/ni 、/w 一机部通用机械研究所/ni 帮助/v 下/nd 搞成/v 的/u 全/a 多层/mq 绕/v 板/n 式/k 高压/n 蓄势/v 器/n ，/w 结构/n 先进/a ，/w 安全/a 可靠/a ；/w 北京重型机器厂/ni 试制/v 的/u ５００/m 吨/q 快/a 锻/v 水压/n 机/n ，/w 速度/n 快/a ，/w 自动化/v 程度/n 高/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     很多/a 工厂/n 由于/c 新/a 产品/n 的/u 试制/v 和/c 投产/v ，/w 打开/v 了/u 产品/n 销路/n ，/w 扭亏为盈/i ，/w 改变/v 了/u 生产/v 面貌/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     北京/ns 烟厂/n 原是/vl 亏损/v 单位/n ，/w 由于/c 发展/v 了/u 旅游/v 高级/a 香烟/n 珍宝/ni 、/w 天坛/ni 、/w 八达岭/ni 等/u 七/m 个/q 新/a 品种/n ，/w 今年/nt 一/m 至/v 八/m 月份/nt 盈利/v 四十/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     本市/n 第一/m 条/q 快速/a 公路/n —/w ─/w 京密/j 公路/n 荆卷/ns 至/v 密云/ns 段/n 工程/n 基本/a 竣工/v 通车/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     京/j 密/j 公路/n 是/vl 北京/ns 通往/v 东北/ns 的/u 主要/a 干线/n 公路/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     解放后/nt 曾/d 相继/d 进行/v 过/u 三/m 次/q 较/d 大/a 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     但/c 路线/n 仍/d 弯曲/a ，/w 路面/nl 窄/a ，/w 由/p 荆卷/ns 至/v 密云/ns 段/n 的/u 三十九/m 公里/q 中/nd 就/d 有/v 四/m 处/n 与/c 铁路/n 平交/v ，/w 经常/d 导致/v 交通/n 堵塞/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     一九七七/m 年/nt 市/n 革委会/j 决定/v 按/p 快速/a 公路/n 技术/n 标准/n 改建/v 这/r 条/q 公路/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     市公路管理处/ni 立即/d 调集/v 人力/n 物力/n ，/w 组织/v 顺义/ns 、/w 怀柔/ns 、/w 密云/ns 三/m 县/n 公路/n 管理所/n 和/c 公路/n 工程/n 段/n 等/u 四/m 个/q 单位/n 分段/v 施工/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 各方面/n 的/u 大力/n 支援/v 下/nd ，/w 施工/v 部门/n 经过/p 近/a 两/m 年/nt 的/u 艰苦/a 努力/v ，/w 于/p 今年/nt 九月/nt 二十六/m 日/nt 基本/a 竣工/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     共/d 完成/v 土方/n 八十五万六千/m 立方米/q ，/w 修成/v 宽/n 二十五/m 米/q 的/u 路基/n 三十九/m 点/n 一/m 公里/q ，/w 沥青/n 贯/v 入/v 式/k 路面/nl 八十一万五千/m 平方米/q ，/w 净/a 宽/n 二十三/m 米/q 的/u 大中桥/ns 八/m 座/q ，/w 小/a 桥涵/n 一百三十五/m 道/q 。/w 
		
			
                                        326
                                     改建/v 后/nd 的/u 京密/j 公路/n 比/p 旧/a 线/n 缩短/v 了/u 七/m 公里/q ，/w 与/c 铁路/n 交叉/v 处/n 也/d 由/p 四/m 处/n 减为/v 两/m 处/n ，/w 车辆/n 行驶/v 畅通/a ，/w 可以/vu 大大/d 提高/v 运输/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     新/a 线路/n 面/n 宽/n 二十三/m 米/q ，/w 中间/nd 有/v 宽/n 二/m 米/q 的/u 分/v 车/n 带/n 、/w 车辆/n 分/v 上下/n 道/n 安全/a 行驶/v ，/w 视野/n 开阔/a ，/w 互不/d 相扰/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 夜间/nt 会/v 车/n 时/nt ，/w 可以/vu 互不/d 闭/v 灯/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     同时/c ，/w 由于/c 路面/nl 宽/a ，/w 分/v 车/n 带/n 两边/nl ，/w 各/r 可/vu 供/v 载重汽车/n 三/m 辆/q 并行/v ，/w 设计/v 时速/n 为/vl 八十/m 公里/q ，/w 可/vu 保证/v 车辆/n 快速/a 行驶/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     要/vu 实现/v 农业/n 现代化/v ，/w 必须/d 狠抓/v 机械化/v ，/w 这个/r 道理/n 已经/d 为/p 越来越/d 多/a 的/u 同志/n 所/u 懂得/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     不少/a 来到/v 小海字/j 参观/v 、/w 访问/v 的/u 同志/n 从中/d 得到/v 了/u 鼓舞/v 和/c 启发/v ，/w 感到/v 实现/v 农业/n 现代化/v 并不是/v 遥遥无期/i 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     可是/d ，/w 也/d 有/v 一些/m 同志/n 总/d 觉得/v 小海字/j 的/u 经验/n 好/a 虽/c 好/a ，/w 但/c 自己/r “/w 化/v ”/w 不/d 起/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     说来说去/i ，/w 就是/d 强调/v 一无/v 资金/n ，/w 二/m 无/v 机械/n 设备/n ，/w 三/m 无/v 技术/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这些/r 也是/vl 八/m 年前/nt 小海字/j 同样/a 遇到/v 过/u 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     面对/v 这个/r 实际/n ，/w 他们/r 来/vd 一个/mq “/w 笨/a 鸟/n 先/d 飞/v ”/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     当年/nt 的/u 小海字/j ，/w 产量/n 不/d 高/a ，/w 家底/n 很/d 薄/a ，/w 困难重重/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     他们/r 首先/d 抓住/v 人/n 少/a 地/n 多/a ，/w 劳力/n 紧张/a 这个/r 主要矛盾/n ，/w 搞/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     有/v 了/u 一定/a 数量/n 的/u 拖拉机/n 之后/nt ，/w 屁股/n 后头/nl 没有/v 配套/v 的/u 机具/j ，/w 依然/d 解决/v 不了/v “/w 化/v ”/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     按照/p 一般/a 常规/n 这/r 是/vl 农机/n 部门/n 应该/vu 解决/v 的/u 问题/n ，/w 他们/r 从/p 我国/n 农机/n 事业/n 遭受/v 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 严重/a 破坏/v 这/r 一/m 实际/a 出发/v ，/w 既/c 不/d 等/v 也/d 不/d 靠/v ，/w 自己/r 动手/v 搞/v 起来/vd 了/u ，/w 这/r 在/p 有的人/n 看来/v 也是/vl 够/d “/w 笨/a ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     培养/v 技术/n 力量/n 同样/a 如此/r ，/w 别人/r 以为/v 划不来/v 的/u 事/n ，/w 他们/r 埋头/v 干/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     总之/c ，/w 他们/r 把/p 基点/n 放/v 在/p 自力更生/i 上/nd ，/w 由小到大/i ，/w 由/p 土/n 到/v 洋/a ，/w 由/p 点/n 到/v 面/n ，/w 扎扎实实/a 、/w 一步一个脚印/i 地/u 向前/v 迈进/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     表面/nd 看来/v 似乎/d 很/d “/w 笨/a ”/w ，/w 其实/d 是/vl 从实际出发/i ，/w 比较/d 实在/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 说明/v 小海字/j 生产队/n 党支部/n 和/c 广大/a 群众/n 有/v 眼光/n ，/w 有/v 一/m 股子/n 艰苦奋斗/i 的/u 革命/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 对/p 那些/r 只/d 羡慕/v 小海字/j 今天/nt 农业/n 机械化/v “/w 先/d 飞/v ”/w 的/u 成果/n ，/w 却/d 看/v 不到/v 他们/r 的/u “/w 笨/a 鸟/n ”/w 精神/n 的/u 人/n 是/vl 一个/mq 很/d 好/a 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 全/a 市/n 来看/v ，/w 目前/nt 郊区/n 已/d 有/v 大中型/j 拖拉机/n 五千五百/m 多/m 台/q ，/w 平均/a 一千一百五十五/m 亩/q 地/n 一/m 台/q ；/w 有/v 手扶拖拉机/n 二万三千四百/m 台/q ，/w 平均/a 二百七十五/m 亩/q 地/n 一/m 台/q 。/w 
		
			
                                        346
                                     这个/r 装备/n 水平/n 超过/v 了/u 许多/a 兄弟/n 省市/n 现有/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     北京市/ns 虽然/c 有/v 了/u 这样/r 大量/a 的/u 拖拉机/n 装备/n ，/w 农业机械/n 作业/n 水平/n 却/d 很/d 低/a ，/w 机耕/v 面积/n 仅/d 占/v 百/m 分之/u 七十四/m 点/n 四/m ，/w 机/n 播/v 面积/n 仅/d 占/v 百/m 分之/u 三十三/m 点/n 八/m ，/w 中耕/v 仅/d 占/v 百/m 分之/u 八/m 点/n 五/m ，/w 机/n 收/v 仅/d 占/v 百/m 分之/u 五/m 点/n 一/m 。/w 
		
			
                                        348
                                     其/r 主要/a 原因/n ，/w 首先/d 是/vl 管理/v 工作/n 薄弱/a ，/w 缺乏/v 科学管理/v 制度/n ，/w 机手/n 技术/n 水平/n 低/a ；/w 其次/r 是/vl 农具/n 不/d 配套/v ，/w 拖拉机/n 投入/v 农田/n 生产/v 的/u 利用率/n 低/a ，/w 大量/a 劳力/n 得/v 不到/v 解放/v ；/w 第三/m 是/vl 种植/v 制度/n 和/c 作物/n 布局/n 与/c 机械化/v 不/d 适应/v ，/w 使/v 拖拉机/n 田间/n 作业/n 利用率/n 低/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     以上/nd 这些/r 带有/v 普遍性/n 的/u 问题/n ，/w 有的/r 小海字生产队/ns 已经/d 解决/v ，/w 取得/v 了/u 成功/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     因此/c ，/w 我们/r 认真/a 向/p 小海字生产队/ns 学习/v 就/d 可以/vu 少/a 走弯路/i ，/w 加快/v 农业/n 机械化/v 的/u 进程/n ，/w 为/p 高/a 速度/n 实现/v 农业/n 现代化/v 打下/v 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     北京东风电视机厂/ni 提前/v 三/m 个/q 多/m 月/nt 完成/v 了/u 全年/nt 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     到/v 九月/nt 十三/m 日/nt 止/v ，/w 八/m 项/q 经济/n 技术/n 指标/n 都/d 已/d 达到/v 和/c 超过/v 国家标准/n ，/w 其中/nd 产量/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 二/m 点/n 六/m 倍/n ，/w 劳动生产率/n 比/p 去年/nt 同期/nt 提高/v 一/m 点/n 一九/m 倍/n ，/w 产品/n 质量/n 也/d 有/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     今年/nt 年初/nt ，/w 根据/p 北京市/ns 工业/n 调整/v 计划/n ，/w 这个/r 厂/n 面临/v 着/u 并/c 厂/n 和/c 扩建/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     为了/p 做到/v 在/p 调整/v 中/nd 求/v 增产/v ，/w 这个/r 厂/n 狠抓/v 了/u 企业/n 整顿/v 和/c 加强/v 管理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     全厂/n 实行/v 了/u 厂/n 、/w 车间/n 、/w 班组/n 三/m 级/n 核算/v ，/w 改建/v 了/u 生产/v 流水线/n ，/w 加强/v 了/u 质量/n 检验/v 工作/n ，/w 并/c 注意/v 改进/v 奖励/v 办法/n ，/w 调动/v 了/u 广大/a 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 促进/v 了/u 生产/v 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     最近/nt ，/w 北京印染厂/ni 新/a 设计/v 和/c 生产/v 了/u 一/m 批/q 群众/n 急需/v 的/u 窗帘布/n 、/w 家具/n 布/n 等/u 十/m 余/m 种/q 产品/n ，/w 现/v 已/d 投放/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这个/r 厂/n 为了/p 切实/a 加强/v 设计/n 工作/n ，/w 派人/v 到/v 商店/n 站柜台/v ，/w 了解/v 群众/n 要求/n ，/w 还/d 专门/a 安排/v 图案/n 设计/n 人员/n 到/v 黄山/ns 等/u 风景区/n 写生/v ，/w 使/v 设计/n 人员/n 开阔/a 思路/n ，/w 大胆/a 创新/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     节日/nt 前/nd ，/w 他们/r 在/p 写生/v 和/c 调查研究/v 的/u 基础上/nl ，/w 日夜/nt 奋战/v ，/w 把/p 黄山/ns 地区/n 十/m 多/a 个/q 美丽/a 的/u 景色/n ，/w 采用/v 十字/n 挑花/v 、/w 国画/n 章法/n ，/w 结合/v 历史/n 传统/a 的/u 优秀/a 纹样/n ，/w 反映/v 在/p 各种/r 装饰/v 布面/n 上/nd ，/w 使/v 花/n 型/n 、/w 配色/v 新颖/a 多彩/a ，/w 美不胜收/i ，/w 深受/v 广大/a 群众/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     中国儿童少年活动中心/ni 开幕式/n 今天/nt 上午/nt 在/p 北京官园/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 邓颖超/nh 、/w 方毅/nh 、/w 倪志福/nh 、/w 万里/nh 、/w 习仲勋/nh 、/w 胡乔木/nh 和/c 首都/n 五百/m 名/n 小朋友/n 一起/d 参加/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     中国儿童少年活动中心/ni 今天/nt 到处/nl 彩旗/n 飘扬/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     小/a 朋友们/n 一清早/nt 就/d 欢天喜地/i 地/u 来到/v 这里/r ，/w 庆祝/v 自己/r 有/v 了/u 这样/r 美好/a 的/u 活动/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     欢乐/a 的/u 歌声/n 传遍/v 了/u 这里/r 的/u 每个/r 角落/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     邓颖超/nh 在/p 开幕式/n 上/nd 讲话/v 时/nt ，/w 代表/v 党中央/n 、/w 国务院/ni 热烈/a 祝贺/v 中国儿童少年活动中心/ni 正式/a 开放/v ，/w 并且/c 希望/v 这个/r 活动/v 中心/n 越/d 办/v 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     她/r 说/v ，/w 儿童少年活动中心/ni 是/vl 对/p 小/a 朋友们/n 进行/v 共产主义/n 教育/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     这里/r 的/u 活动/n ，/w 可以/vu 丰富/v 小/a 朋友们/n 的/u 生活/n ，/w 使/v 小/a 朋友们/n 扩大/v 眼界/n ，/w 培养/v 起/v 团结/v 友爱/v 的/u 良好/a 品德/n 和/c 集体主义/n 精神/n ，/w 增长/v 文化/n 知识/n ，/w 强健/a 身体/n ，/w 提高/v 对/p 科学/n 技术/n 、/w 文化/n 艺术/n 和/c 体育/n 等/u 方面/n 的/u 兴趣/n 和/c 才能/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     邓颖超/nh 指出/v ，/w 儿童/n 和/c 少年/n 是/vl 祖国/n 的/u 未来/nt 和/c 希望/n ，/w 今天/nt 的/u 红领巾/n ，/w 十几/m 年/nt 、/w 二十几/m 年/nt 之后/nt 就是/vl 四化建设/i 的/u 生力军/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     做好/v 对/p 他们/r 的/u 培养/v 、/w 教育/v 工作/n ，/w 是/vl 关系/v 着/u 四化/j 前途/n 的/u 大业/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     她/r 说/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 件/n 关连/v 到/v 许多/a 方面/n 的/u 复杂/a 细致/a 的/u 工作/n ，/w 需要/v 依靠/v 全/a 党/n 和/c 全/a 社会/n 各方面/n 的/u 共同/d 努力/v 才能/c 做好/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     我们/r 这个/r 活动/v 中心/n 就是/d 有关/v 部门/n 和/c 社会/n 各界/n 通力/v 协作/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     希望/v 全国/n 的/u 幼儿园/n 、/w 学校/n 、/w 少先队/n 、/w 家庭/n 和/c 社会/n 各方面/n 积极/a 主动/a 地/u 紧密/a 配合/v ，/w 充分/a 发挥/v 自己/r 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     不仅/c 要/vu 抓好/v 对/p 孩子/n 们/k 的/u 校内/nl 教育/v ，/w 还要/v 搞好/v 课余/n 生活/n 的/u 指导/v ，/w 丰富/v 他们/r 的/u 校外/nl 生活/n ，/w 使/v 他们/r 养成/v 活泼/a 勇敢/a 的/u 性格/n ，/w 具有/v 主人翁/n 的/u 思想/n 和/c 创造/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     邓颖超/nh 说/v ：/w 亲爱的/n 小/a 朋友们/n ，/w 这个/r 活动/v 中心/n 是/vl 我们/r 建国/v 以来/nt 创建/v 的/u 一个/mq 新/a 事物/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     它/r 是/vl 党中央/n 送给/v 你们/r 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     从此/d ，/w 你们/r 就是/d 这个/r 中心/n 的/u 小/a 主人/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     你们/r 要/vu 在/p 这里/r 动手/v 、/w 动脑/v 开展/v 活动/v ，/w 在/p 这里/r 进行/v 自我教育/v ，/w 使/v 自己/r 真正/d 成为/v 热爱/v 党/n 、/w 热爱/v 社会主义/n 、/w 热爱/v 祖国/n 的/u 共产主义/n 新一代/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     中国儿童少年活动中心/ni 筹建/v 委员会/n 主任/n 荣高棠/nh 致/v 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 说/v ，/w 这个/r 活动/v 中心/n 在/p 筹建/v 过程/n 中/nd 得到/v 了/u 党/n 、/w 政府/n 和/c 全国/n 儿童/n 少年/n 工作/n 协调/v 委员会/n 的/u 关怀/v ，/w 得到/v 了/u 热心/a 儿童/n 事业/n 的/u 机关/n 、/w 团体/n 和/c 个人/n 的/u 赞助/v ，/w 得到/v 了/u 二十/m 多/m 个/q 省/n 、/w 市/n 有关/v 单位/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 代表/v 筹建/v 委员会/n 向/p 大家/n 表示/v 衷心/a 的/u 感谢/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 希望/v 小/a 朋友们/n 要/vu 爱护/v 这个/r 活动/v 园地/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     首都/n 的/u 少先队员/n 向/p 参加/v 大会/n 的/u 负责/v 同志/n 献/v 了/u 红领巾/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     他们/r 的/u 代表/n 在/p 会上/nl 致词/v ，/w 表示/v 要/vu 用/v 闪光/v 的/u 智慧/n 、/w 崇高/a 的/u 品德/n 、/w 无私/a 的/u 劳动/v 、/w 健壮/a 的/u 体魄/n ，/w 来/vd 回答/v 关心/v 他们/r 的/u 党/n ，/w 来/vd 建设/v 亲爱的/n 祖国/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     为/p 繁荣/v 社会主义/n 文艺/n ，/w 鼓励/v 优秀/a 的/u 军事/n 题材/n 文艺/n 作品/n 和/c 艺术/n 创造/v ，/w 人民解放军/n 总政治部/ni 决定/v 设立/v &quot;/w 中国人民解放军/ni 文艺/n 奖/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     一/m 、/w 全国/n 军/n 内外/nd 优秀/a 军事/n 题材/n 文艺/n 作品/n 和/c 艺术/n 创造/v ，/w 均可/vu 参加/v &quot;/w 中国人民解放军/ni 文艺/n 奖/n &quot;/w 的/u 评奖/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     获奖/v 创作/v 在/p 全国/n 有/v 重大/a 影响/v 、/w 受到/v 军/n 内外/nd 广大/a 群众/n 好评/n 的/u 文艺/n 创作/v 中/nd 产生/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     二/m 、/w &quot;/w 中国人民解放军/ni 文艺/n 奖/n &quot;/w 每/r 三/m 年/nt 评选/v 颁发/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     第一/m 届/q 授奖/v 预定/v 一九八三/m 年/nt 八/m 月/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     三/m 、/w 获/v &quot;/w 中国人民解放军/ni 文艺/n 奖/n &quot;/w 的/u 文艺/n 作品/n 和/c 艺术/n 创造/v ，/w 由/p 中国人民解放军/ni 总政治部/ni 采取/v 领导/n 、/w 群众/n 、/w 专家/n 相/d 结合/v 的/u 方法/n 评选/v 确定/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     四/m 、/w 凡/d 获得/v &quot;/w 中国人民解放军/ni 文艺/n 奖/n &quot;/w 者/k ，/w 均/d 颁发/v 奖状/n 、/w 荣誉/n 奖品/n 和/c 奖金/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     中国/ns 外交部/ni 副/h 部长/n 吴学谦/nh 八/m 月/nt 五/m 日/nt 上午/nt 约见/v 日本/ns 驻华/v 大使/n 鹿取泰卫/nh ，/w 就/p 日本文部省/ns 在/p 审定/v 教科书/n 中/nd 篡改/v 日本/ns 军国主义/n 侵华/v 史/n 一事/n 重申/v 中国/ns 政府/n 的/u 立场/n ，/w 再次/d 要求/v 日方/n 采取/v 必要/a 的/u 措施/n ，/w 纠正/v 文部省/ns 审定/v 的/u 教科书/n 中/nd 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     吴学谦/nh 说/v ，/w 七/m 月/nt 二十六/m 日/nt 中国/ns 政府/n 就/p 日本文部省/ns 在/p 审定/v 教科书/n 过程/n 中/nd 篡改/v 日本/ns 军国主义/n 侵华/v 历史/n 一事/n 提出/v 交涉/v 后/nd ，/w 日本/ns 政府/n 向/p 我方/n 作/v 了/u 答复/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     但/c 文部省/ns 在/p 说明/v 中/nd 回避/v 了/u 审定/v 教科书/n 过程/n 中/nd 的/u 错误/n 和/c 日方/n 应该/vu 采取/v 的/u 纠正/v 措施/n ，/w 而是/vl 作/v 了/u 种/q 种/q 辩解/v ，/w 企图/v 推脱/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 种/q 态度/n 是/vl 极/d 不/d 严肃/a 的/u ，/w 中国/ns 方面/n 不能不/d 重申/v 我们/r 的/u 反对/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     中国/ns 政府/n 认为/v ，/w 承认/v 还是/d 不/d 承认/v 日本/ns 军国主义/n 对/p 中国/ns 侵略/v 的/u 历史/n ，/w 这/r 是/vl 发展/v 中/j 日/j 关系/n 的/u 一个/mq 重大/a 原则/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     中/j 日/j 邦交正常化/v 之际/nd ，/w 中/j 日/j 两国/n 政府/n 经过/v 谈判/n 在/p 联合声明/v 中/nd 就此/d 问题/n 作/v 了/u 明确/a 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     只有/c 严肃/a 承认/v 历史/n 事实/n ，/w 从中/d 汲取/v 历史/n 的/u 教训/n ，/w 并/c 以/p 此/r 正确/a 地/u 教育/v 我们/r 的/u 子孙后代/i ，/w 中/j 日/j 关系/n 才能/c 不断/d 地/u 、/w 持久/a 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     吴学谦/nh 指出/v ，/w 日本/ns 政府/n 对/p 审定/v 教科书/n 中/nd 出现/v 的/u 问题/n ，/w 负有/v 不可/vu 推卸/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 从/p 上次/n 交涉/v 后/nd ，/w 至今/d 未能/vu 得到/v 令/v 人/n 满意/a 的/u 答复/v ，/w 日本/ns 政府/n 一些/m 高级/a 官员/n 且/c 有/v 公然/d 违背/v 事实/n ，/w 背离/v 中/nd 日/nt 联合声明/v ，/w 甚至/d 反而/d 指责/v 中国/ns 提出/v 交涉/v 是/vl 「/w 干涉/v 内政/n 」/w 的/u 言论/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     我方/n 在/p 上次/n 交涉/v 中/nd 就/d 指明/v ，/w 日方/n 在/p 审定/v 教科书/n 的/u 过程/n 中/nd 出现/v 的/u 有关/v 问题/n ，/w 都/d 是/vl 涉及/v 违反/v 历史/n 事实/n 、/w 背离/v 中/j 日/j 联合声明/v 的/u 原则/n 、/w 损害/v 中/j 日/j 友好/a 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 不能/vu 说/v 是/vl 日本/ns 一/m 国/n 的/u 内政/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     作为/v 侵略/v 战争/n 的/u 受害/v 一方/n ，/w 对/p 篡改/v 被/p 侵略/v 的/u 历史/n 的/u 错误/n 表明/v 自己/r 的/u 态度/n 、/w 要求/v 予以/v 纠正/v ，/w 这/r 是/vl 理所当然/i 的/u ，/w 是/vl 我们/r 的/u 正当/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     企图/v 用/p 「/w 干涉/v 内政/n 」/w 的/u 指责/v 来/vd 混淆/v 是非/n ，/w 不仅/c 掩盖/v 不了/v 篡改/v 历史/n 的/u 错误/n ，/w 还/d 会/vu 激起/v 中国/ns 人民/n 更加/d 强烈/a 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     吴学谦/nh 说/v ，/w 为了/p 忠于/v 历史/n 事实/n ，/w 维护/v 中/j 日/j 联合声明/v 的/u 原则/n ，/w 并/c 从/p 维护/v 和/c 发展/v 中/j 日/j 两国/n 和/c 两国/n 人民/n 的/u 友谊/n 出发/v ，/w 我们/r 再次/d 重申/v ，/w 中国/ns 政府/n 要求/v 日本/ns 政府/n 采取/v 必要/a 的/u 措施/n ，/w 纠正/v 日本文部省/ns 在/p 审定/v 修改/v 教科书/n 中/nd 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     对/p 此/r ，/w 鹿取泰卫/nh 大使/n 表示/v 将/d 立即/d 如实/d 地/u 报告/n 日本/ns 政府/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     巴勒斯坦/ns 武装力量/n 四/m 日/nt 在/p 贝鲁特/ns 西区/nl 英勇/a 抗击/v 以色列/ns 侵略军/n 的/u 大举/d 进攻/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     据/p 巴勒斯坦/ns 通讯社/n 报道/v ，/w 以军/j 在/p 战斗/v 中/nd 死伤/v 一百/m 多/m 人/n ，/w 并且/c 损失/v 了/u 二十一/m 辆/q 坦克/n 和/c 十四/m 辆/q 装甲/n 运兵车/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     从/p 四/m 日/nt 凌晨/nt 四/m 点/nt 开始/v ，/w 以色列/ns 坦克/n 和/c 装甲/n 部队/n 分/v 三/m 路/n 大举/d 侵入/v 贝鲁特/ns 西区/nl 。/w 
		
			
                                        408
                                     目前/nt ，/w 巴勒斯坦/ns 游击队/n 被/p 包围/v 在/p 大约/d 十/m 平方公里/q 的/u 地区/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        409
                                     在/p 这/r 同时/n ，/w 以色列/ns 侵略军/n 对/p 整个/a 贝鲁特/ns 西区/nl 和/c 南郊/nl 进行/v 了/u 长达/v 二十/m 个/q 小时/nt 的/u 狂轰滥炸/i ，/w 西区/nl 的/u 几乎/d 每/r 一/m 条/q 街道/n 都/d 受到/v 了/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     据/p 黎巴嫩/ns 治安/n 部门/n 估计/v ，/w 至少/d 有/v 三百/m 多/m 平民/n 死亡/v 或者/c 受伤/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     巴勒斯坦解放组织/ni 领导人/n 阿拉法特/nh 号召/v 一切/r 能/vu 拿起/v 武器/n 的/u 巴勒斯坦人/n 拿起/v 武器/n ，/w 为/p 捍卫/v 自己/r 的/u 民族/n 尊严/n ，/w 同/p 拥有/v 美国/ns 先进/a 武器/n 的/u 以色列/ns 侵略军/n 进行/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     日本文部省/ns 篡改/v 日本/ns 侵华/v 历史/n 的/u 行径/n ，/w 激起/v 了/u 北京芦沟桥/ns 人民/n 的/u 极/d 大/a 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     当年/nt 日本/ns 侵略军/n 制造/v 的/u &quot;/w 七七事变/j &quot;/w 的/u 目击者/n 、/w 受害者/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 我们/r 是/vl 日本/ns 侵华/v 的/u 见证人/n ，/w 历史/n 不容/v 篡改/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     芦沟桥/ns 公社/n 主任/n 李世明/nh 讲述/v 了/u &quot;/w 七七事变/j &quot;/w 时/nt 目睹/v 的/u 许多/a 中国人/n 惨遭/v 日本/ns 侵略军/n 杀害/v 的/u 情景/n ：/w 几十/m 名/n 饥饿/a 难耐/v 的/u 我国/n 同胞/n 被/p 日本/ns 侵略军/n 用/p 铁丝网/n 围/v 起来/vd ，/w 再/d 放过/v 饥饿/a 的/u 狼狗/n ，/w 把/p 他们/r 活活/d 咬死/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     一/m 位/q 姓/v 郭/nhf 的/u 老人/n 正在/d 拾/v 柴禾/n ，/w 附近/n 炮楼/n 里/nd 的/u 两/m 名/n 日本兵/n 把/p 他/r 作为/v 活靶子/n 比试/v 谁/r 的/u 枪法/n 准/a ，/w 在/p 老人/n 应声/v 倒/v 下去/v 时/nt ，/w 这/r 两/m 个/q 日本兵/n 捧腹大笑/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     日本/ns 侵略军/n 将/p 一/m 块/q 块/q 砖/n 放/v 在/p 炉火/n 上/nd 烧/v ，/w 然后/c 排成/v 一/m 长/a 溜/n ，/w 由/p 两/m 名/n 日本兵/n 扯/v 着/u 赤脚/v 的/u 中国人/n 在/p 滚烫/a 的/u 砖上/nl 跑/v ，/w 称/v 这/r 种/q 杀人/v 的/u 办法/n 叫/v &quot;/w 走/v 金桥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     一/m 位/q 叫/v 吴老二/nh 的/u 中国人/n 见/v 了/u 日本/ns 侵略军/n 没/d 鞠躬/v ，/w 一/m 名/n 日本兵/n 上去/v 就是/vl 一/m 刺刀/n ，/w 把/p 他/r 的/u 肠子/n 都/d 挑/v 出来/vd …/w …/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     芦沟桥/ns 大队/n 社员/n 童德林/nh 回忆/v 说/v ，/w 我/r 记得/v 很/d 清楚/a ，/w 日本/ns 侵略军/n 进城/v 后/nd ，/w 抓/v 我们/r 去/v 埋/v 死人/n ，/w 芦沟桥/ns 北边/nd 一/m 条/q 三/m 丈/q 长/n 、/w 一/m 丈/q 多/a 宽/n 、/w 一/m 丈/q 多/a 深/n 的/u 大/a 沟/n ，/w 少/a 说/v 也/d 埋/v 了/u 千儿八百/m 人/n ，/w 都/d 是/vl 被/p 日本/ns 侵略军/n 残杀/v 的/u 老百姓/n 和/c 爱国/v 士兵/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     我/r 埋/v 了/u 几/m 锨/n ，/w 腐臭/a 味/n 就/d 冲/v 鼻子/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     芦沟桥文物保管所/ni 工作人员/n 指/v 着/u 芦沟桥/ns 东/nd 当年/nt 宛平县/ns 县城/n 城墙/n 上/nd 的/u 累累/a 弹痕/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 这/r 是/vl 四十五/m 年/nt 前/nd 日本/ns 侵略军/n 炮轰/v 芦沟桥/ns 时/nt 留下/v 的/u 罪证/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     日本/ns 军国主义/n 对/p 中国/ns 的/u 侵略/v ，/w 铁证如山/i ，/w 不容/v 篡改/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     日本文省/ns 在/p 审定/v 中/nd 、/w 小学/n 教科书/n 时/nt ，/w 把/p 日本/ns 军队/n &quot;/w 侵略/v 华北/nl &quot;/w 改成/v 了/u &quot;/w 进入/v 华北/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     日本/ns 国土/n 厅/n 长官/n 松野幸泰/nh 说/v 是/vl 因为/c &quot;/w 日本/ns 在/p '/w 进入/v '/w 外国/n 的/u 当时/nt ，/w 并/c 没有/d 使用/v 侵略/v 一/m 词/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     如果/c 把/p '/w 进入/v '/w 说成/v 是/vl 侵略/v ，/w 就是/d 歪曲/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     孩子/n 们/k 就/d 会/vu 说/v （/w 日本/ns 的/u ）/w 祖先/n 们/k 干/v 了/u 坏事/n ，/w 不/d 尊重/v 他们/r 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     这位/r 松野/nh 长官/n 的/u 意思/n 和/c 日本文部省/ns 一样/a ，/w 正是/vl 他们/r 自己/r 在/p 歪曲/v 事实/n ，/w 用/p &quot;/w 进入/v &quot;/w 一/m 词/n 来/vd 掩盖/v 、/w 篡改/v 侵华/v 历史/n ，/w 用/p 他们/r 的/u 谎言/n 来/vd 欺骗/v 、/w 毒害/v 日本/ns 的/u 下一代/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     历史/n 是/vl 无情/a 的/u ，/w 它/r 是/vl 任何/r 人/n 篡改/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     一九三一/m 年/nt 日寇/n 发动/v &quot;/w 九.一八/j &quot;/w 事变/n ，/w 占领/v 我国/n 东北/nl 后/nd ，/w 又/d 步/n 步/n 逼向/v 华北/nl ，/w 一九三七/m 年/nt 七/m 月/nt 七/nt 日/nt 日军/n 炮轰/v 宛平城/ns 和/c 芦沟桥/ns ，/w 全面/a 进攻/v 中国/ns ，/w 实行/v 灭绝人性/i 的/u 烧光/v 、/w 杀光/v 、/w 抢光/v 的/u &quot;/w 三光/j &quot;/w 政策/n ，/w 制造/v 了/u 一/m 个/q 个/q 骇人听闻/i 的/u 惨案/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     侵华/v 战争/n 期间/nt ，/w 日军/n 在/p 华北/nl 地区/n 共/d 杀害/v 我/r 同胞/n 三十七万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     最近/nt 在/p 黑龙江省牡丹江市光华街/ns 的/u 地下/nl 发现/v 三/m 桶/n 化学/n 毒剂/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     据/p 专家/n 认定/v ，/w 这/r 是/vl 一九四五/m 年/nt 日本/ns 侵略军/n 在/p 投降/v 前/nd 丢弃/v 的/u 杀人/v 武器/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     七/m 月/nt 十六/m 日/nt 下午/nt ，/w 牡丹江市/ns 民工/n 邢世俊/nh 、/w 包培宗/nh 等/u 人/n 在/p 光华街中段/ns 挖沟/v 时/nt ，/w 在/p 两/m 米/q 多/a 深/n 的/u 土层/n 里/nd 发现/v 三/m 个/q 高/n 约/v 一/m 米/q 、/w 直径/n 约/v 五十/m 厘米/q 的/u 铁桶/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     包培宗/nh 将/p 桶上/nl 的/u 铜/n 盖/n 拧开/v ，/w 桶内/nl 立即/d 喷出/v 一/m 股/n 褐色/n 液体/n ，/w 溅/v 在/p 他/r 的/u 手/n 、/w 脸/n 和/c 衣服/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        434
                                     在场/v 的/u 民工/n 仲江/nh 、/w 孙文斗/nh 、/w 司铭贵/nh 等/u 人/n 的/u 皮肤/n 也/d 受到/v 浸染/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     午夜/nt ，/w 包培宗/nh 等/u 人/n 接触/v 液体/n 的/u 皮肤/n 和/c 被/p 熏染/v 的/u 部位/n 先/d 发红/v ，/w 后/nd 起泡/v ，/w 继而/d 淌水/v ，/w 并/c 开始/v 溃烂/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     经/v 牡丹江市/ns 防疫/v 专家/n 程子如/nh 等/u 到/v 现场/n 检测/v 化验/v ，/w 认为/v 这/r 三/m 桶/n 毒剂/n 是/vl 烈性/a 芥子/n 毒剂/n ，/w 其/r 毒/n 理/n 作用/n 属/v 糜烂/v 性/k ，/w 对人/v 的/u 生命/n 危害/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     专家/n 们/k 认定/v ，/w 这/r 是/vl 一九四五/m 年/nt 日本/ns 侵略军/n 在/p 投降/v 前/nd 丢弃/v 的/u 杀人/v 武器/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     目前/nt 受伤者/n 正在/d 医院/n 治疗/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     近来/nt ，/w 日本/ns 国内/nl 有些/m 人/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 修复/v 日/j 台/j 关系/n &quot;/w 的/u 谬/a 说/v ；/w 而/c 在/p 江崎真/nh 澄/v 访/v 台前/nl 后/nd ，/w 这/r 种/q 论调/n 颇/d 有/v 甚嚣尘上/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     这/r 不能不/d 引起/v 珍惜/v 中/j 日/j 两国/n 人民/n 多年/nt 建立/v 起来/vd 的/u 友好/a 关系/n 的/u 人/n 的/u 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     公开/v 鼓吹/v 这/r 一/m 论调/n 的/u 是/vl 以/p &quot;/w 亲/v 台/j 派/n &quot;/w 自诩/v 的/u 报纸/n 《/w 产/v 经/n 新闻/n 》/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     那/r 就是/d 要/vu 改变/v 日本/ns 和/c 中国/ns 台湾省/ns 之间/nd 只能/vu 有/v 民间/n 来往/v 关系/n 的/u 现状/n ，/w 就是/d 要/vu 恢复/v 中/j 日/j 邦交正常化/v 以前/nt ，/w 日本/ns 与/c 台湾/ns 的/u 官方/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     换句话说/i ，/w 就是/d 要/vu 制造/v &quot;/w 两个中国/n &quot;/w ，/w 破坏/v 中/j 日/j 两国/n 已经/d 建立/v 和/c 发展/v 起来/vd 的/u 友好/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     一句话/n ，/w 就是/d 要/vu 使/v 中/j 日/j 关系/n 倒退/v ，/w 使/v 历史/n 倒退/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 种/q 谬论/n 的/u 出现/v ，/w 并非/d 偶然/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     上月/nt ，/w 自民党/ni 派出/v 庞大/a 的/u 代表团/n ，/w 在/p 访问/v 了/u 一些/m 东南亚/ns 国家/n 之后/nt ，/w 访问/v 了/u 台湾/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     据/p 日本/ns 报纸/n 报道/v ，/w 代表团/n 会见/v 了/u 台湾/ns 当局/n 的/u &quot;/w 总统/n &quot;/w 、/w &quot;/w 行政/n 院长/n &quot;/w 和/c 一些/m &quot;/w 部长/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        448
                                     在/d 同/p 台湾/ns 当局/n 达成/v 的/u 协议/n 中/nd 竟/d 使用/v 了/u &quot;/w 两国/n &quot;/w 的/u 词句/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     全/a 队/n 十八/m 名/n 队员/n 分别/d 来自/v 天津体育学校/ni 、/w 河东区卫国道中学/ni 和/c 塘沽八中/ni 。/w 
		
			
                                        450
                                     她们/r 是/vl ：/w 刘志梅/nh 、/w 张淑忆/nh 、/w 穆祥英/nh 、/w 孙玉珍/nh 、/w 杨凤云/nh 、/w 赵艳君/nh 、/w 黄惠清/nh 、/w 王倩/nh 、/w 梁长萍/nh 、/w 张秀珍/nh 、/w 郑文革/nh 、/w 唐坤/nh 、/w 吕韵梅/nh 、/w 胡学燕/nh 、/w 姚建玲/nh 、/w 赵梅/nh 、/w 刘翠丽/nh 、/w 谢培贤/nh 。/w 
		
			
                                        451
                                     这次/r 邀请赛/n 先/d 分/v 两/m 个/q 小组/n 进行/v 循环赛/n ，/w 排出/v 小组/n 名次/n ，/w 然后/c 两/m 个/q 小组/n 的/u 同名/v 次/q 队/n 各/r 进行/v 一/m 场/q 比赛/v ，/w 决定/v 全部/n 名次/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     天津/ns 队/n 与/c 吉林/ns 队/n 、/w 辽宁/ns 队/n 、/w 山西/ns 队/n 、/w 广东/ns 队/n 排/v 在/p Ｂ/ws 组/n ，/w Ａ/ws 组/n 有/v 北京/ns 队/n 、/w 上海/ns 队/n 、/w 陕西/ns 队/n 、/w 云南/ns 队/n 和/c 河北/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     女子/n 足球/n 在/p 我国/n 是/vl 一/m 项/q 新兴/a 的/u 体育运动/n ，/w 目前/nt 国际上/n 还/d 没有/v 正式/a 比赛/v 规则/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     这次/r 比赛/v 采用/v 国家体委/j 最新/a 审定/v 的/u 足球/n 竞赛/v 规则/n ，/w 并/c 根据/p 妇女/n 的/u 特点/n ，/w 作/v 相应/a 的/u 特殊/a 规定/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     如/v 每/r 场/q 比赛/v 时间/n 为/vl ７０/m 分钟/q ，/w 上/nd 下半时/nt 各/r 为/vl ３５/m 分钟/q ；/w 场地/n 大小/n 与/c 男子/n 比赛/v 场地/n 相同/a ，/w 比赛/v 用/v ５/m 号/n 球/n ；/w 每/r 场/q 比赛/v 替换/v 队员/n 人数/n 不限/v ，/w 但/c 已/d 被/p 替换/v 的/u 队员/n 不得/vu 再/d 参加/v 同一/a 场/q 比赛/v ；/w 允许/v 用/p 手/n 合理/a 地/u 保护/v 胸部/n ，/w 将/d 不/d 判为/v 手球/n 犯规/v 等/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     一九八二/m 年/nt 全国/n 业余体校/n 游泳/v 比赛/v ，/w 于/p 八/m 月/nt 三/m 日/nt 在/p 河北省白洋淀安新县/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     湖南/ns 选手/n 宁/d 和/p 以/p 一/m 分/q 八/m 秒/q 二/m 的/u 成绩/n ，/w 打破/v 男子/n 儿童/n 甲组/n １００/m 米/q 蝶泳/n 全国/n 纪录/n ；/w 黑龙江/ns 选手/n 黄小敏/nh 以/p 二/m 分/q 二十五/m 秒/q 六/m 的/u 成绩/n ，/w 打破/v 女子/n 儿童/n 甲组/n ２００/m 米/q 蛙泳/n 全国/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     全国/n 二十/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 三百二十七/m 名/n 运动员/n 参加/v 了/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     我/r 市/n 十一/m 名/n 选手/n 在/p 三/m 天/nt 角逐/v 中/nd ；/w /ws 董志刚/nh 获/v 男子/n 少年/n 乙组/n １００/m 米/q 自由泳/n 第二/m 名/n ；/w 刘阿杰/nh 获/v 男子/n 儿童/n 甲组/n １００/m 米/q 蛙泳/n 第三/m 名/n 、/w ２００/m 米/q 蛙泳/n 第/h 五/m 名/n ；/w 尹泉/nh 获/v 女子/n 儿童/n 乙组/n ２００/m 米/q 混合泳/n 第/h 四/m 名/n ；/w 左景彤/nh 获/v 好/a 少年/n 乙组/n ２００/m 米/q 仰泳/n 第/h 五/m 名/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     董志刚/nh 、/w 刘阿杰/nh 和/c 尹泉/nh 的/u 成绩/n ，/w 分别/d 打破/v 该/r 年龄/nt 组/n 的/u 天津市/ns 纪录/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     比赛/v 将于/p 七/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     游泳/v 后/nd 在/p 眼部/n 滴/v 几/m 滴/q 氯霉素/n 、/w 斑马/n 眼/n 药水/n ，/w 或者/c 用/p 凉/a 开水/n 冲洗/v 眼睛/n ，/w 可以/vu 预防/v 得/u 红眼病/n 和/c 沙眼/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     游泳/v 时/nt 最好/a 不要/vu 戴/v 眼镜/n ，/w 以防/v 眼镜/n 破碎/v 刺伤/v 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     患/v 高度/n 近视/n 的/u 人/n ，/w 少/a 做/v 或/c 不/d 做/v 跳水/v 等/u 剧烈/a 活动/n ，/w 以免/c 得/v 视网膜/n 脱离/v 症/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     跳水/v 时/nt 两/m 臂/n 应/vu 伸过/v 头顶/nl ，/w 这样/r 可以/vu 减轻/v 水/n 的/u 压力/n 冲击/v ，/w 以免/c 震/v 伤/v 耳膜/n 。/w 
		
			
                                        466
