
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     后来/nt 跟/p 老师/n 学画/v 后/nd ，/w 就/d 慢慢/a 学/v 写/v 老师/n 的/u 字体/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     老师/n 把/p 我/r 练/v 两/m 种/q 字体/n 的/u 作业/n 看过/v 后/nd 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 学/v 张廉卿/nh 学得/v 很/d 好/a ，/w 今后/nt 不必/d 再/d 学/v 写/v 我/r 的/u 字体/n 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     我/r 的/u 字/n 写/v 得/u 太/d 草/a ，/w 太/d 难/a 写/v ，/w 又/d 难认/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     何况/c 每/r 个人/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 爱好/n ，/w 自己/r 的/u 个性/n ，/w 学/v 写/v 哪/r 一家/mq 的/u 书法/n ，/w 完全/a 有/v 自己/r 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     不必/d 朝/nt 学/v 夕/nt 改/v ，/w 也/d 不要/vu 随便/a 抛弃/v 自己/r 的/u 喜爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 张廉卿/nh 的/u 书法/n 仿佛/d 是/vl 从/p 魏/nt 碑/n 脱胎/v 而/c 来/vd ，/w 如果/c 你/r 要/vu 进一步/v 追索/v 它/r 的/u 根源/n ，/w 就/d 应当/vu 从/p 魏/nt 碑/n 着手/v 写起/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     说罢/v ，/w 随即/d 从/p 桌边/nl 一/m 大/a 堆/q 字帖/n 中/nd 抽出/v 一/m 本/q 魏/nt 碑/n 的/u 碑帖/n 要/vu 我/r 拿去/v 练字/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     这样/r ，/w 我/r 几乎/d 在/p 整个/a 暑假/n 期间/nt 都/d 在/p 临摹/v 魏/nt 碑/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     有一次/v ，/w 走过/v 老师/n 身边/nl 时/nt ，/w 看见/v 老师/n 正在/d 聚精会神/i 地/u 刻/v 图章/n ，/w 我/r 便/d 站立/v 在/p 他/r 身旁/nl 观赏/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 很/d 喜欢/v ，/w 可/vu 不会/vu 写/v 篆字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 点点头/v 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 呀/u ，/w 写/v 篆字/n 、/w 刻/v 图章/n ，/w 那/r 又是/vl 另外/d 一套/mq 功夫/n 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     我/r 有时/d 看到/v 老师/n 跟/p 他/r 的/u 同事/n 下围棋/v ，/w 偶尔/d 也/d 听到/v 从/p 内/nd 书房/n 里/nd 发出/v 铮/n 琴/n 的/u 琴声/n ，/w 才/d 使/v 我/r 明白/a 老师/n 在/p 琴/n 、/w 棋/n 、/w 书/n 、/w 画/n 、/w 诗词/n 、/w 篆刻/n 各方面/n 无所不能/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     团中央/j 、/w 轻工业部/ni 和/c 《/w 中国/ns 青年/n 》/w 杂志社/n 联合/v 举办/v 的/u &quot;/w 全国/n 青年/n 小/a 发明/v 竞赛/v &quot;/w 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     辽宁省/ns 和/c 沈阳市/ns 的/u 团委/j 、/w 科委/j 、/w 一轻/j 局/n 、/w 技术/n 服务/v 公司/n 等/u 单位/n 成立/v 了/u 评选/v 委员会/n ，/w 从/p 上万/m 件/q 小/a 发明/v 中/nd 严格/a 筛选/v 、/w 评定/v ，/w 积极/a 热情/a 地/u 推荐/v 秦政/nh 参加/v 全国/n 比赛/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     全国/n 青年/n 小/a 发明/v 竞赛/v &quot;/w 评选/v 委员会/n 和/c 有关/v 专家/n 又/d 经过/p 严格/a 的/u 评审/v ，/w 秦政/nh 的/u &quot;/w 多功能/n ＸＮＳＩ/ws 型/n 小/a 三轮/n 自行车/n &quot;/w 被/p 评为/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     正如/p 本文/n 开头/v 描述/v 的/u ，/w 秦政/nh 是/vl 那样/r 激动/v 地/u 走上/v 领奖台/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 高举/v 海鸥/n 杯/n 的/u 时刻/nt ，/w 仿佛/d 觉得/v 自己/r 就/d 象/p 一/m 只/q 最/d 幸福/a 的/u 海鸥/n ，/w 将/d 从/p 这里/r 起飞/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     然而/c ，/w 幻觉/n 很快/a 就/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     领奖台/n 后/nd 延伸/v 的/u 道路/n 仍然/d 那么/r 崎岖/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 在/p 困境/n 中/nd 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     按/p 合同/n 规定/v ：/w 六/m 个/q 月/nt 内/nd 试制/v 出/vd 两百/m 台/q 小/a 轮/n 车/n ，/w 如今/nt 过期/v 了/u ，/w 连/p 一/m 辆/q 小/a 轮/n 车/n 都/d 没有/v 试制/v 出来/vd ，/w 厂里/nl 居然/d 还/d 上报/v 了/u 一万/m 元/q 的/u 产值/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     两万/m 元/q 试制/v 费/n 花光/v 了/u ，/w 厂里/nl 说/v 还/d 不够/a ，/w 还要/v 找/v 科委/j 要/vu 钱/n …/w …/w 秦政/nh 又/d 急/a 又/d 气/v 又/d 累/v ，/w 浑身/n 起/v 湿疹/n ，/w 头发/n 也/d 脱落/v 了/u ，/w 再一次/d 筋疲力竭/i 地/u 病倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     &quot;/w 他们/r 这个/r 厂/n ，/w 根本/d 没有/v 技术/n 能力/n 承担/v 这/r 项/q 任务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     他们/r 在/p 向/p 科委/j 写/v 的/u 申请/v 报告/n 中/nd ，/w 明明/d 讲/v 他们/r 是/vl 有/v 技术/n 保障/v 的/u ：/w 现有/v 职工/n 四百/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 工程/n 技术人员/n 近/a 二十/m 人/n ，/w 有/v 实际/a 操作/v 技术/n 水平/n 的/u 技术/n 工人/n 三百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     &quot;/w 秦政/nh 的/u 图纸/n 不/d 完全/a ，/w 他/r 一会/d 这么/r 改/v ，/w 一会/d 那么/r 画/v ，/w 根本/d 没法/v 照/p 他/r 的/u 图纸/n 生产/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     秦政/nh 的/u 设计/v 图纸/n 是/vl 在/p 沈阳机械学院/ni 的/u 老师/n 指导/v 下/nd 正式/a 绘制/v 的/u ，/w 从/p 沈阳/ns 到/v 北京/ns 的/u 评选/v 中/nd ，/w 多次/mq 经过/p 专家/n 审核/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     秦政/nh ，/w 你/r 这个/r 图纸/n 我们/r 看/v 不/d 懂/v ，/w 做/v 不了/v ，/w 画/v 个/q 简单/a 的/u 草图/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     秦政/nh 只好/d 依从/v ，/w 反过来/d 又/d 说/v 他/r 资料/n 不全/a 、/w 胡乱/d 涂改/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     秦政/nh 简直/d 没有/v 活路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     &quot;/w 秦政/nh 买回/v 的/u 材料/n 不少/a 是/vl 废品/n ，/w 根本/d 不能/vu 用/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     有的/r 领导/n 又/d 这么说/i 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     人们/n 为/p 国家/n 的/u 损失/v 痛心/a ，/w 也/d 为/p 秦政/nh 鸣不平/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     &quot;/w 我们/r 也是/vl 急/a 着/u 把/p 产品/n 快/d 点/q 搞/v 出来/vd 哟/e ，/w 可是/c 秦政/nh 经常/a 不/d 在/p 工厂/n 里/nd ，/w 削尖/v 脑袋/n 去/v 参加/v 什么/r 会/n ，/w 出风头/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     我们/r 不/d 同意/v 他/r 出去/v ，/w 他/r 还/d 对/p 厂里/nl 有/v 意见/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     有的人/n 振振有词/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     一方面/c 派/v 他/r 进城/v 采购/v 全部/n 材料/n ，/w 一方面/c 又/d 责难/v 他/r 到处/nl 跑/v 找/v 不到/v 人/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     即使/c 出外/v 开会/v ，/w 也是/vl 屈指可数/i 的/u 几/m 次/q ，/w 都/d 是/vl 由/p 组织上/nl 出面/v 和/c 工厂/n 打/v 过/u 招呼/v 的/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     团市委/j 组织/n 的/u 学习/v 张海迪/nh 事迹/n 报告团/n ，/w 邀请/v 秦政/nh 参加/v ，/w 秦政/nh 是/vl 利用/v 病休/v 抱病/v 参加/v 的/u ，/w 领导/n 上/nd 竟/d 要/vu 以/p 旷工/v 扣/v 他/r 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     因为/c 这/r 一/m 举动/n 太/d 不象话/a ，/w 后来/nt 只好/d 作罢/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     记者/n 到/v 这个/r 曾经/d 是/vl &quot;/w 学/v 大庆/ns 先进/a 企业/n &quot;/w 的/u 工厂/n 调查/v 了解/v 情况/n ，/w 有的/r 工人/n 见/v 厂/n 领导/n 在场/v ，/w 噌/o 地/u 躲到/v 一边/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     调查/v 会上/nl ，/w 领导/n 振振有词/i ，/w 群众/n 面面相觑/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     下班/v 铃/n 刚/d 响/v ，/w 头头/n 们/k 坐/v 着/u 大轿车/n 进城/v 回家/v 了/u ，/w 工人/n 们/k 才/d 涌上/v 来/vd ，/w 把/p 记者/n 团团/a 围住/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     》/w ；/w 七月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 《/w 辽宁日报/ni 》/w &quot;/w 内参/j &quot;/w 发表/v 了/u 《/w 全国/n 青年/n 小/a 发明/v 一等奖/n 获得者/n 秦政/nh 陷入/v 困境/n 》/w 之后/nt ，/w 辽宁/ns 省委/j 、/w 沈阳/ns 市委/j 和/c 市/n 人民政府/n 领导/n 同志/n 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     八月/nt 二/m 日/nt ，/w 原/a 省委/j 常委/j 刘异云/nh 同志/n 批示/n ：/w &quot;/w 这里/r 如/v 搞/v 不了/v ，/w 可/vu 让/p 他/r 去/v 外地/nl ，/w 以免/c 浪费/v 人才/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     八月/nt 六/m 日/nt ，/w 省委/j 书记/n 李铁映/nh 同志/n 批示/n 市/n 科委/j 负责人/n ：/w &quot;/w 请/v 你/r 能/vu 解决/v 一下/mq ，/w 成果/n 和/c 人才/n 都/d 不应/vu 浪费/v ，/w 并/c 望/v 告/v 结果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        46
                                     沈阳/ns 市委/j 第一书记/n 李涛/nh 同志/n 、/w 市长/n 李长春/nh 同志/n 都/d 亲自/d 指示/n ，/w 责成/v 有关/v 部门/n 尽快/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     于是/c ，/w 沈阳市/ns 科委/j 组成/v 了/u 专门/a 调查组/n ，/w 市经委/j 、/w 市/n 人事局/n 也/d 组成/v 调查组/n 调查/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     特别/d 是/vl 李长春/nh 市长/n 多次/mq 亲自/d 过问/v ，/w 饭/n 都/d 顾不上/v 吃/v ，/w 听取/v 各/r 调查组/n 汇报/v ，/w 作/v 了/u 许多/a 重要/a 指示/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     经过/p 各方面/n 的/u 努力/v ，/w 秦政/nh 和/c 他/r 的/u 小/a 轮/n 车/n 试制/v 情况/n 才/d 有所/v 好转/v ，/w 工厂/n 也/d 开始/v 表示/v 了/u 积极/a 态度/n ，/w 八/m 九/m 两/m 个/q 月/nt 试制/v 出/vd 了/u 五十/m 辆/q 小/a 轮/n 车/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     但是/c ，/w 质量/n 很/d 差/a ，/w 轴/n 严重/a 超/v 差/n ，/w 有的/r 车轮/n 都/d 不/d 转/v ，/w 主要/a 零部件/j 没/d 达到/v 图纸/n 设计/v 要求/v ，/w 连/p 厂里/nl 的/u 质量/n 检验/v 人员/n 都/d 觉得/v 无法/d 验收/v ，/w 更不用说/i 拿去/v 进行/v 破坏性/n 试验/v 、/w 技术/n 鉴定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     光是/vl 试制/v 就/d 花/v 了/u 这么/r 长/a 的/u 时间/n ，/w 一/m 辆/q 小/a 轮/n 车/n 的/u 造价/n 竟/d 达/v 四百/m 多/m 元/n ，/w 就是/d &quot;/w 交学费/v &quot;/w 也/d 太/d 昂贵/a 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     深秋/nt 之/u 夜/nt ，/w 万籁俱寂/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     漫步/v 庭院/n ，/w 我/r 情不自禁/i 地/u 抬头/v 望/v 了/u 望/v 那/r 广袤/a 无垠/a 的/u 夜空/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     -/m 个/q 偶然/d 的/u 机会/n ，/w 我/r 看到/v 了/u 一/m 篇/q 题为/v 《/w 假如/c 我/r 是/vl 武汉/ns 市长/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 这位/r 名叫/v 王江/nh 的/u 十三/m 岁/nt 作者/n 原来/d 是/vl 华中师院一附中/ni 初二/nt 学生/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     她/r 用/p 流畅/a 的/u 文笔/n 、/w 活跃/a 的/u 思想/n 感染/v 着/u 每/r 一个/mq 读者/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     她/r 提出/v 的/u 改革/v 武汉/ns 市政/n 的/u 意见/n ，/w 涉及/v 市容/n 、/w 经济/n 管理/v 、/w 建筑/v 工业/n 、/w 教育/n 等/u 各个/r 方面/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     应当说/v ，/w 这些/r 意见/n 都/d 是/vl 很/d 中肯/a 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 篇/q 文章/n 被/p 转到/v 武汉/ns 市长/n 的/u 手中/nl ，/w 市长/n 读/v 后/nd 深深/a 为/p 之/r 感动/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一个/mq 十三/m 岁/nt 的/u 少年/n 能够/vu 写出/v 这样/r 有/v 思想/n 的/u 文章/n ，/w 我/r 在/p 惊喜/v 之余/n ，/w 不免/v 又/d 产生/v 一/m 种/q 似/v 信/v 非/d 信/v 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 种/q 复杂/a 的/u 感情/n 促使/v 我/r 急切/a 地/u 想/v 亲自/d 见到/v 她/r ，/w 同/p 她/r 谈/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     当/p 我/r 把/p 这个/r 想法/n 告诉/v 了/u 我/r 的/u 一/m 位/q 青年/n 朋友/n -/w -/w 在/p 大学/n 党委/n 担任/v 青年/n 工作部/n 部长/n 的/u 刘洪安/nh 同志/n 时/nt ，/w 他/r 很快/a 地/u 为/p 我/r 安排/v 了/u 同/p 这位/r 少年/n 的/u 会晤/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     一/d 见面/v 我/r 就/d 劈头/v 问道/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     &quot;/w 中国/ns 女排/j 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 没有/v 一点/mq 拘束/a ，/w 孩子气/n 的/u 圆脸/n 上/nd 透露/v 着/u 刚毅/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     我/r 从来/d 就/d 喜欢/v 为/p 祖国/n 争光/v 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        66
                                     顿/v 了/u 片刻/nt ，/w 她/r 又/d 从/p 中国/ns 女排/j 谈到/v 居里夫人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 对/p 居里夫人/n 推崇/v 备至/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     她/r 特别/d 向/p 我/r 强调/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 之所以/c 热爱/v 她/r ，/w 不仅/c 因为/c 她/r 对/p 科学/n 的/u 卓越/a 贡献/n ，/w 而且/c 因为/c 她/r 那/r 感人/v 的/u 爱国主义/n 精神/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     这位/r 少年/n 善于/v 驰骋/v 的/u 思想/n 之/u 马/n 经常/a 在/p 寻求/v 如何/r 使/v 祖国/n 富强/a 起来/vd 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     为了/p 这个/r 目的/n ，/w 她/r 特别/d 喜欢/v 看/v 各种/r 报刊/n 上/nd 有关/v 改革/v 的/u 人物/n 和/c 言论/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 热爱/v 那些/r 年轻有为/i 的/u 女/f 船长/n 、/w 女/f 经理/n 、/w 女博士/n ，/w 因为/c 她们/r 为/p 祖国/n 增添/v 光彩/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     她/r 也/d 喜欢/v 读/v 祖国/n 的/u 历史/n ，/w 因为/c 对/p 祖国/n 昨天/nt 的/u 了解/v 会/vu 使/v 她/r 对/p 今日/nt 祖国/n 的/u 爱/v 更加/d 深沉/a 执着/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     她/r 喜欢/v 辩论/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     她/r 觉得/v 在/p 真理/n 面前/nd ，/w 人人/n 应当/vu 平等/a ，/w 不能/vu 因/c 年龄/nt 而/c 有/v 异/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 家里/nl ，/w 她/r 是/vl 经常/a 同/p 父母/n 一起/d 辩论/v 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     我/r 访问/v 过/u 她/r 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     从/p 她/r 母亲/n 梁秋娜/nh -/w -/w 一/m 位/q 在/p 中学/n 里/nd 担任/v 教师/n 的/u 中年/nt 妇女/n 的/u 介绍/v 中/nd ，/w 我/r 才/d 知道/v 这位/r 十三/m 岁/nt 的/u 少年/n 每/r 看过/v 一/m 场/q 电影/n 或者/c 遇到/v 什么/r 新鲜事/n ，/w 总/d 喜欢/v 发表/v 自己/r 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     只要/vu 她/r 认为/v 是/vl 对/a 的/u ，/w 她/r 总要/vu 在/p 同/p 父母/n 的/u 辩论/v 中/nd 坚持/v 自己/r 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     她/r 是/vl 那样/r 渴望/v 了解/v 生活/n 的/u 真谛/n ，/w 所以/c 她/r 特别/d 喜欢/v 听/v 大/a 人们/n 的/u 谈话/n ，/w 从/p 他们/r 的/u 谈话/n 中/nd 吸取/v 营养/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     父亲/n 也是/vl 一/m 位/q 教师/n ，/w 在/p 大学/n 里/nd 任教/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     父母亲/j 都/d 懂得/v 孩子/n 的/u 心理/n ，/w 他们/r 的/u 谆谆/a 诱导/v ，/w 在/p 她/r 的/u 成长/v 过程/n 中/nd 当然/d 起/v 着/u 不可磨灭/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     她/r 绝不/d 仅仅是/v 一个/mq 关心/v 大局/n 的/u 热血/n 少年/n ，/w 而且/c 是/vl 一个/mq 非常/d 注意/v 从/p 小事/n 做起/v 的/u 求实/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     当/p 有关/p 部门/n 为/p 抢救/v 大熊猫/n 发起/v 捐款/v 活动/n 时/nt ，/w 她/r 把/p 自己/r 平时/nt 节约/v 下来/v 的/u 四/m 元/q 零花钱/n 毫不犹豫/i 地/u 献/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        84
                                     平时/nt 她/r 看到/v 什么/r 好/a 文章/n ，/w 总是/d 喜欢/v 向/p 她/r 的/u 小伙伴/n 们/k 推荐/v ，/w 希望/v 那些/r 好/a 文章/n 能/vu 给/p 更/d 多/a 的/u 人/n 带来/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     一个/mq 热爱/v 祖国/n 、/w 渴望/v 祖国/n 变革/v 的/u 人/n ，/w 首先/d 是/vl 热爱/v 家乡/n 、/w 渴望/v 家乡/n 变革/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     作为/v -/m 个/q 武汉/ns 人/n ，/w 她/r 热爱/v 武汉/ns ，/w 希望/v 它/r 变/v 得/u 更加/d 美丽/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     她/r 曾经/d 跟着/v 爸爸/n 去过/v 广州/ns ，/w 她/r 在/p 《/w 乘机/v 踏/v 归途/n 》/w 的/u 文章/n 中/nd 这样/r 写道/v ：/w &quot;/w 在/p 广州/ns ，/w 每当/p 我/r 看/v 着/u 珠江/ns ，/w 就/d 不自觉/a 地/u 想到/v 长江/ns ，/w 而且/c 在/p 心里/nl 将/d 它们/r 偷偷/d 比较/v 着/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     说实话/v ，/w 两/m 相/d 比较/v ，/w 我/r 觉得/v 珠江/ns 似乎/d 缺少/v 点/q 什么/r …/w …/w 虽然/c ，/w 我/r 离开/v 武汉/ns 只有/c 短短/a 十/m 天/nt ，/w 但/c 我/r 却/d 象/p 过/vd 了/u 十/m 年/nt 一般/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     也许/d 只有/c 我/r 自己/r 知道/v ，/w 因为/c 我/r 离不开/v 饮/v 了/u 整整/d 十三/m 年/nt 的/u 长江/ns 水/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     正是/vl 对/p 家乡/n 的/u 热爱/v ，/w 才/d 萌发/v 了/u 她/r 要/vu 把/p 武汉/ns 建设/v 得/u 更/d 美丽/a 的/u 思想/n ，/w 也/d 萌发/v 了/u 她/r 要/vu 变革/v 武汉/ns 的/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     她/r 非常/d 喜欢/v 报告文学/n ，/w 在/p 她/r 看来/v ，/w 生活/n 中/nd 的/u 真实/a 典型/a 最/d 富有/a 艺术/n 感染力/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     她/r 最/d 爱/v 读/v 的/u 报告文学/n 作品/n 是/vl 《/w 中国/ns 姑娘/n 》/w ，/w 因为/c 它/r 热情/a 地/u 讴歌/v 了/u 女排/j 英雄/n 的/u 顽强/a 斗争/n ，/w 真实/a 地/u 记录/v 了/u 优秀/a 的/u 中华儿女/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 我/r 离开/v 武汉/ns 的/u 前夕/nt ，/w 她/r 到/v 我/r 的/u 住所/n 来/vd 做客/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 率直/a 地/u 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 如果/c 我/r 当权/v ，/w 我/r 要/vu 用/v 的/u 是/vl 有/v 真才实学/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     哪怕/c 他/r 顶撞/v 我/r 、/w 批评/v 我/r ，/w 只要/vu 是/vl 善意/n 的/u 、/w 出于/v 公心/n 的/u ，/w 我/r 就要/vu 重用/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     我/r 向/p 她/r 投去/v 了/u 赞许/v 的/u 目光/n ，/w 也许/d 是/vl 受到/v 鼓励/v ，/w 她/r 谈/v 得/u 更/d 炽烈/a 了/u ：/w &quot;/w 我/r 最/d 厌恶/v 走后门/i 之类/n 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     说罢/v ，/w 她/r 文静/a 地/u 一/d 笑/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     她/r 的/u 笑容/n 中/nd 蕴含/v 着/u 对/p 改革/v 的/u 无限/d 自信/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     两/m 次/q 推心置腹/i 的/u 长谈/v 使/v 我/r 相信/v ，/w 那/r 篇/q 《/w 假如/c 我/r 是/vl 武汉/ns 市长/n 》/w 的/u 文章/n 确是/vl 出自/v 她/r 的/u 手笔/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     云贵高原/ns 是/vl 神秘/a 的/u 也是/vl 闭塞/a 的/u ，/w 如果/c 不/d 从/p 贫穷/a 这/r 一/m 角度/n 去/v 观察/v 她/r ，/w 你/r 会/vu 发现/v 那里/r 极有/v 世外桃源/i 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     王华祥/nh 在/p 几个/mq 兄妹/n 中/nd ，/w 身体/n 最/d 弱小/a ，/w 可/d 他/r 却/d 牵/v 放/v 了/u 一/m 条/q 壮实/a 如/v 山/n 的/u 大/a 牛/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     清晨/nt 放牧/v ，/w 黄昏/nt 牧/v 归/v ，/w 童子/n 老牛/n 十分/d 写意/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 记得/v 有一次/v ，/w 老牛/n 来/vd 了/u 兴致/n ，/w 不管/c 他/r 如何/r 挥舞/v 着/u 竹条/n ，/w 吆/v 东/nd 喝/v 西/nd ，/w 老牛/n 硬是/d 向/p 庄稼地/n 冲去/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     母亲/n 跑/v 了/u 过来/vd ，/w 在/p 他/r 屁股/n 上/nd 狠狠/d 抽打/v 着/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 没有/v 哭/v ，/w 只是/d 满心/n 怒气/n 地/u 拉/v 着/u 牛/n 走到/v 很/d 远/a 很/d 远/a 的/u 山里/nl ，/w 把/p 牛/n 牢牢/a 拴/v 在/p 树上/nl ，/w 然后/c 用/p 竹条/n 狠狠/d 地/u 抽打/v 牛背/n ，/w 那时/r 他/r 才/d ５/m 岁/nt ，/w 任/p 他/r 如何/r 抽打/v ，/w 老牛/n 若无其事/i 地/u 甩/v 着/u 尾巴/n ，/w 而/c 他/r 却/d 为/p 老牛/n 挨打/v 掉下/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     集日/nt ，/w 王华祥/nh 总要/vu 穿过/v 陡峭/a 的/u 大山/n 来到/v 小镇/n ，/w 花/v 一/m 毛/q 钱/n 买下/v 两/m 个/q 泡/n 粑/n ，/w 边/d 吃/v 边/d 向/p 一条街/n 的/u 拐角/n 处/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     那里/r 有/v 家/n 专营/v 春联/n 、/w 挽联/n 、/w 年画/n 的/u 小店/n ，/w 老/a 店主/n 腕子/n 动/v 几/d 动/v ，/w 白纸/n 上/nd 就/d 会/vu 现出/v 花/n 鸟/n 虫/n 鱼/n 来/vd ，/w 在/p 王华祥/nh 幼小/a 心灵/n 里/nd ，/w 这/r 老/a 店主/n 实在/a 是/vl 世上/nl 最/d 了不起/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     还有/v 屠夫/n ，/w 他/r 特别/d 喜欢/v 看/v 杀/v 猪/n 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 他/r 眼里/nl ，/w 屠夫/n 是/vl 一/m 种/q 特殊/a 的/u 人/n ，/w 他们/r 腰板/n 笔直/a ，/w 提/v 着/u 一/m 口/q 明晃晃/a 的/u 尖刀/n ，/w 若无其事/i 地/u 向/p 那/r 捆/v 翻/v 了/u 的/u 、/w 像/v 泼妇/n 一样/a 尖叫/v 的/u 肥猪/n 刺去/v ，/w 血/n 热乎乎/a 地/u 淌下/v 来/vd …/w …/w 他/r 直视/v 这/r 血淋淋/a 的/u 场面/n ，/w 毫无/v 畏/v 意/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     当/p 第一/m 天/nt 拿到/v 纸/n 和/c 笔/n 时/nt ，/w 王华祥/nh 本能/n 地/u 描绘/v 起/v 他/r 童/n 年中/nt 那些/r 熟悉/v 的/u 印迹/n ：/w 老牛/n 、/w 屠夫/n 、/w 大山/n 大河/n …/w …/w 记/v 不清/a 有/v 几/m 位/q 老师/n 没收/v 了/u 他/r 多少/r 张/q &quot;/w 画/n &quot;/w ，/w 他/r 的/u 文化课/n 一塌糊涂/i 。/w 
		
			
                                        111
                                     到了/v 初中/j ，/w 他/r 弄/v 不清/v 今后/nt 究竟/d 想/v 干/v 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        112
                                     可/vu 这时/r ，/w 艺术/n 之/u 神/n 却/d 在/p 轻轻/a 叩响/v 王华祥/nh 的/u 命运/n 之/u 门/n 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 镇上/nl 读/v 初中/j 时/nt ，/w 王华祥/nh 住/v 在/p 一/m 位/q 开/v 照相馆/n 的/u 亲戚家/n ，/w 从/p 亲戚/n 那儿/r 他/r 学会/v 了/u 打/v 格子/n 画/n 人像/n ，/w 于是/c 画/n 了/u 许多/a 漂亮/a 得/u 现实/n 中/nd 永远/d 也/d 找/v 不到/v 的/u 女/f 孩儿/n 头像/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     后来/nt 学校/n 里/nd 搞/v 学/v 雷锋/nh 活动/n ，/w 王华祥/nh 画/v 了/u 张/q 雷锋/nh 像/n ，/w 引起/v 一/m 位/q 从/p 中央/n 美院/j 下放/v 来/vd 的/u 美术/n 教师/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     不久/nt 镇上/nl 传出/v 消息/n ，/w 说/v 省城/n 里/nd 有/v 个/q 专科学校/n 招/v 画画/v 的/u 学生/n ，/w 于是/c 王华祥/nh 遵/v 着/u 照相馆/n 亲戚/n 的/u 教导/v ，/w 提/v 着/u 一/m 兜子/n 柑桔/n 去/v 登门/v 拜访/v 了/u 那位/r 美院/j 教师/n ，/w 恳请/v 他/r 收/v 自己/r 为徒/v ，/w 好学/v 两手/n 去/v 考/v &quot;/w 美专/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     两/m 个/q 星期/nt 之后/nt ，/w 王华祥/nh 坐/v 在/p 了/u &quot;/w 美专/j &quot;/w 招生/v 的/u 考场/n 上/nd ，/w 考试/v 内容/n 是/vl 画/n 石膏像/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     看/v 着/u 周围/nd 伙伴/n 们/k 一丝丝/a 地/u 勾/v 着/u 头发/n ，/w 他/r 觉得/v 他们/r 画/n 得/u 真/d 像/v 、/w 真/d 棒/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 几百/m 个/q 竞争者/n 中/nd ，/w 王华祥/nh 作为/v ２６/m 个/q 幸运儿/n 之中/nd 的/u 最后/n 一/m 名/q 被/p 贵州省艺术学校/ni 录取/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     当时/nt 他/r 还/d 不/d 懂/v 绘画/n 的/u 分类/v ，/w 素描/n 、/w 国画/n 、/w 油画/n 、/w 雕塑/n 等等/u 在/p 他/r 头脑/n 中/nd 均/d 是/vl 一片/mq 空白/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     天知道/v 他/r 为什么/r 单单/d 选择/v 了/u 以/p 黑白/n 线条/n 占/v 主导/a 的/u &quot;/w 版画/n &quot;/w ，/w 而且/c 一经/d 沾上/v ，/w 便/d 一发/d 不可/vu 收/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     也许/d 这/r 是/vl &quot;/w 生命/n 的/u 邀约/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 在/p 贵州/ns 美专/j 毕业/v 后/nd 又/d 去/v 一/m 所/u 中学/n 教/v 了/u ３/m 年/nt 书/n 的/u 王华祥/nh 踏进/v 了/u 权威/n 的/u 中央/n 美术/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     那时/r 的/u 他/r ，/w 周身/n 洋溢/v 着/u &quot;/w 艺术家/n 气质/n &quot;/w ，/w 穿/v 最/d 新潮/n 的/u 服装/n ，/w 写/v 最/d 潮流/n 的/u 诗句/n ，/w 谈论/v 最/d 时髦/a 的/u 画派/n ，/w 并/c 想方设法/i 喝酒/v 吃/v 肉/n ，/w 自己/r 请/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        124
                                     入学/v 才/d 半年/nt ，/w 他/r 就/d 同/p 三/m 个/q 哥们/n 儿/k 在/p 学校/n 里/nd 合搞/v 了/u 一个/mq &quot;/w 四/m 脚/n 蛇/n &quot;/w 画展/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他们/r 用/p 表现主义/n 的/u 手法/n 尽情/d 宣泄/v 了/u 青春期/nt 的/u 热情/a 、/w 智慧/n 与/c 躁动/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     画展/n 在/p 一个/mq 小/a 教室/n 举办/v ，/w 共/d 展出/v 作品/n ４０/m 余/n 幅/q 。/w 
		
			
                                        127
                                     画展/n 期间/nt ，/w 许多/a 人/n 到/v 展室/n 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 又/d 走/v 了/u ，/w 满脸/n 的/u 不置可否/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     只有/c 一/m 位/q 当时/nt 还/d 在读/v 研究生/n ，/w 如今/nt 在/p 中国/ns 画坛/n 评论/v 界/n 小有名气/i 的/u 学生/n 抛下/v 了/u 一句话/n ：/w &quot;/w 这/r 帮/q 人/n 将来/nt 会/vu 出头/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     一/m 年/nt 后/nd ，/w 被/p 称之为/v &quot;/w ８５/m 新潮/n &quot;/w 的/u 中国/ns 现代派/n 画展/n 才/d 姗姗/a 出台/v ，/w 可/vu 这时候/nt ，/w 王华祥/nh 已/d 开始/v 对/p 那些/r 自诩/v 为/vl &quot;/w 先锋/n &quot;/w 、/w &quot;/w 激浪/v &quot;/w 不可一世/i 的/u 某些/r 现代派/n 画家/n 的/u 浅薄/a 深恶痛绝/i 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     艺术/n 描述/v 的/u 应该/vu 是/vl 人/n 、/w 是/vl 生活/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     一个/mq 真正/a 的/u 艺术家/n 绝不/d 会/vu 沉醉/a 于/p 一时/nt 的/u 哗众取宠/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     王华祥/nh 曾/d 狂热/a 的/u 头脑/n 开始/v 冷静/a 下来/v ，/w 转而/d 研究/v 被/p 人/n 轻视/v 的/u 古典/a 和/c 民间/n 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     大概/d 是/vl 从/p １９８７/m 年/nt 起/v ，/w 王华祥/nh 做起/v 了/u &quot;/w 大师/n 梦/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     &quot;/w 我/r 感到/v 艺术/n 必须/d 回到/v 正轨/n 上来/vd ，/w ２０/m 世纪/nt 的/u 混乱/a 将/d 随着/p 世纪/nt 的/u 结束/v 而/c 结束/v ，/w ２１/m 世纪/nt 一定/d 有/v 它/r 自身/n 的/u 艺术/n ，/w 我们/r 将/d 跨入/v 那个/r 时代/nt 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 的/u 任务/n 不是/vl 为了/p 给/p ２０/m 世纪/nt 唱/v 挽歌/n ，/w 而是/vl 给/p ２１/m 世纪/nt 开路/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 王华祥/nh 看来/v ，/w 两/m 个/q 世纪/nt 的/u 交替/v 之际/nd ，/w 必将/d 有/v 一/m 批/q 大师/n 诞生/v ，/w 生活/v 于/p 此间/n 的/u 人们/n ，/w 应该/vu 有/v 一/m 种/q 使命感/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     &quot;/w 在/p 现存/v 的/u 版画/n 形式/n 中/nd ，/w 我/r 找/v 不到/v 我/r 所/u 期待/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     翻开/v 版画/n 史/n ，/w 我/r 看到/v 了/u 许多/a 精美/a 的/u 黑白/n 版画/n ，/w 再/d 翻/v ，/w 还是/d 精美/a 的/u 黑白/n 版面/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     我/r 并不/d 喜欢/v 这样/r 的/u 版画/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     最起码/a 我/r 为/p 这样/r 的/u 版画/n 感到/v 不足/a ，/w 我/r 试图/v 去/v 琢磨/v 雕刻/v 、/w 油画/n 甚至/d 照片/n ，/w 它们/r 之中/nd 有/v 版画/n 可/vu 资/v 利用/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     像/v 布鲁德尔/nh 的/u 浮雕/n 、/w 弗兰契斯卡/nh 的/u 壁画/n 、/w 古图索/nh 的/u 油画/n …/w …/w 在/p 我/r 看来/v ，/w 简直/d 就是/d 版画/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这时候/nt ，/w 我/r 感到/v 一/m 种/q 新/a 的/u ，/w 与/c 以往/nt 任何/r 版画/n 完全/a 不同/a 的/u 东西/n 就要/vu 诞生/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     王华祥/nh 疯魔/n 般/n 地/u 为/p 自己/r 背上/v 了/u 一个/mq 沉重/a 的/u 历史/n 使命/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     毕业/v 实习/v ，/w 王华祥/nh 选择/v 了/u 贵州省/ns 最/d 穷/a 的/u 威宁县/ns 作为/v 自己/r 履行/v 这/r 一/m 使命/n 的/u 起点/n ，/w 一头/d 扎进/v 去/v ，/w 用/p 整个/a 身心/n 再次/d 体会/v 哺育/v 了/u 他/r 的/u 那些/r 高山/n 大/a 川/n ，/w 古朴/a 民风/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     那里/r 几乎/d 与世隔绝/i ，/w 人们/n 自/p 成/v 一统/v 地/u 过/vd 着/u 接近/v 原始/a 的/u 自然/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     王华祥/nh 早已/d 脱去/v 了/u 那/r 曾经/d 有着/v &quot;/w 艺术家/n 风度/n &quot;/w 的/u 新潮/n 时装/n ，/w 头发/n 也/d 剪成/v 半/m 寸/q 长/a ，/w 在/p 丛林/n 里/nd ，/w 在/p 山寨/n 中/nd ，/w 在/p 宁静/a 祥和/a 的/u 集市/n 上/nd ，/w 他/r 徘徊/v 着/u 、/w 踟蹰/v 着/u ，/w 一/m 支/q 支/q 苍凉/a 悠长/a 的/u 山歌/n ，/w 一/m 幅/q 幅/q 质朴/a 古老/a 的/u 画面/n ，/w 不断/d 地/u 在/p 他/r 脑海/n 里/nd 闪现/v ，/w 潜伏/v 在/p 童年/n 中/nd 的/u 记忆/n 复苏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     山坳/n 、/w 河滩/nl 、/w 杀/v 猪/n 、/w 赶集/v …/w …/w 他/r 的/u 刻刀/n 下/nd ，/w 流淌/v 出/vd 一/m 幅/q 幅/q 内容/n 氛围/n 全新/a 的/u 画面/n ：/w 面目/n 有些/m 呆滞/a 的/u 山妞/n 、/w 面部/n 褶皱/n 犹如/v 丘壑/n 纵横/v 般/n 的/u 老汉/n 、/w 神情/n 庄重/a 肃穆/a 的/u 屠夫/n …/w …/w 一/m 种/q 充满/v 原始/a 的/u 生命/n 的/u 激情/n 和/c 冥冥/a 宗教/n 的/u 神秘感/n ，/w 跃/v 然/r 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        148
                                     许多/a 年/nt 来/vd ，/w 一直/d 渴望/v 成功/a 的/u 王华祥/nh ，/w 终于/d 迎来/v 了/u 这/r 一天/nt 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９８９/m 年/nt 参加/v 第７/m 届/q 全国/n 美展/j 入选/v 的/u 几/m 百/m 幅/q 代表/n 当今/nt 中国/ns 画坛/n 创作/v 最高/a 水平/n 的/u 美术/n 作品/n ，/w 经过/p 专家/n 们/k 审慎/a 而/c 苛求/v 的/u 评选/v ，/w 他/r 的/u &quot;/w 贵州/ns 人/n &quot;/w 系列/n 中/nd 两/m 幅/q 版画/n ，/w 获得/v 金奖/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     接下来/v ，/w 中国/ns 美术馆/n 和/c 上海/ns 美术馆/n 决定/v 收藏/v 他/r 的/u 作品/n ，/w 河北/ns 出版社/n 决定/v 出版/v 他/r 的/u 版画/n 集/n ，/w 《/w 美术/n 》/w 、/w 《/w 美术/n 世界/n 》/w 、/w 《/w 人民日报/n 》/w 、/w 《/w 北京青年报/ni 》/w 等/u 报刊/n 纷纷/d 刊登/v 了/u 他/r 的/u 作品/n ，/w 他/r 也/d 被/p 众多/a 的/u 评论家/n 誉为/v &quot;/w 最/d 有希望/v 的/u 青年/n 版画家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     最近/nt ，/w 王华祥/nh 的/u 画室/n 里/nd 挂起/v 了/u 一/m 张/q 自画像/n ，/w 看上去/v 一/m 脸/n 苦相/n ，/w 神情/n 有些/m 呆滞/a 地/u 注视/v 着/u 充斥/v 画室/n 墙壁/n 四周/nl 的/u &quot;/w 杀/v 猪/n 屠夫/n &quot;/w 系列/n 草图/n -/w -/w 那是/vl 一些/m 敦厚/a 古拙/a 的/u 贵州/ns 乡民/n ，/w 他们/r 面目/n 的/u 表情/n 和/c 那/r 一/m 头/q 头/q 倒挂/v 着/u 的/u 开/v 了/u 膛/n 的/u 死/a 猪/n 表情/n 一样/a ，/w 木讷/a 而/c 神秘/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     王华祥/nh 琢磨/v 这些/r 乡民/n 和/c 屠/v 猪/n 的/u 场面/n 已/d 许多/a 年/nt 了/u ，/w 他/r 觉得/v 这/r 一块/n 活生生/a 的/u 土地/n ，/w 够/v 他/r 开垦/v 一辈子/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     基恩&#183;米格尔&#183;巴斯奎亚特/nh 倒下/v 了/u ，/w 他/r 倒/v 在/p 他/r 租来/v 的/u 房子/n 的/u 地板/n 上/nd ，/w 四周/nl 是/vl 他/r 留下/v 的/u 价值/n 无数/m 美元/n 的/u 杰作/n 和/c 许多/a 的/u 小/a 塑料袋/n -/w -/w 里面/nd 的/u 海洛因/n 早已/d 留/v 在/p 他/r 的/u 体内/nl ，/w 留/v 在/p 他/r 呕心沥血/i 创作/v 出来/vd 的/u 那些/r 天才/n 作品/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     没有/v 人/n 知道/v 在/p 他/r 生命/n 的/u 最后/n 一刻/nt 他/r 在/p 想/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        155
                                     没有/v 人/n 知道/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     对于/p 许多/a 美国人/n ，/w 尤其/d 是/vl 纽约/ns 人/n ，/w 他们/r 知道/v 的/u 就是/d 一个/mq 伟大/a 的/u 天才/n 死/v 了/u ，/w 死/v 时/nt 年/nt 仅/d ２７/m 岁/nt ，/w 这/r 一天/nt 是/vl １９８８/m 年/nt ８/m 月/nt １２/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     基恩/nh 不曾/d 立/v 遗嘱/n ，/w 也/d 没有/v 留下/v 任何/r 遗言/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     但/c 他/r 的/u 死/v 引起/v 的/u 反应/n 是/vl 如此/r 强烈/a ，/w 这/r 既/c 因为/c 他/r 是/vl 一/m 位/q 难得/a 的/u 天才/n 艺术家/n ，/w 同时/c 也是/vl 一个/mq 十足/a 的/u &quot;/w 瘾君子/n &quot;/w -/w -/w 这/r 在/p 那个/r 社会/n 里/nd 也是/vl 为/p 人所不齿/i 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 留下/v 了/u &quot;/w 一/m 份/q 持久/a 而/c 令人/n 吃惊/v 的/u 遗产/n &quot;/w ，/w 批评家/n 们/k 说/v ，/w &quot;/w 他/r 的/u 创造力/n 是/vl 惊人/a 的/u ，/w 他/r 的/u 作品/n 总是/d 那样/r 震撼/v 人/n 的/u 心灵/n ，/w 因为/c 它们/r 代表/v 了/u 我们/r 的/u 时代/nt 和/c 文化/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     他/r 在/p ９/m 年/nt 的/u 短暂/a 时间/n 里/nd 却/d 留下/v 了/u 多数/n 人/n 穷/v 其/r 一生/nt 也/d 难/a 完成/v 的/u 出色/a 作品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     当然/d ，/w 他/r 也/d 给/p 人们/n 留下/v 了/u 对于/p 艺术家/n 本人/n 和/c 他/r 所/u 处/v 的/u 艺术/n 世界/n 乃至/c 整个/a 社会/n 的/u 不尽/a 思索/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９６０/m 年/nt １２/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 基恩/nh 出生/v 于/p 纽约/ns 的/u 布鲁克林/nh 。/w 
		
			
                                        163
                                     从/p 表面上/nl 看/v ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 典型/a 的/u 美国/ns 中产阶级/n 家庭/n 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 的/u 父亲/n 是/vl 一家/mq 公司/n 的/u 会计/n 经理/n ，/w 来自/v 海地/ns 一/m 颇为/d 富裕/a 的/u 家庭/n ，/w 母亲/n 是/vl 波多黎各/ns 人/n ，/w 颇/d 有/v 教养/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     除了/p 无法/d 改变/v 基恩/nh 黝黑/a 的/u 肤色/n 外/nd ，/w 基恩/nh 具有/v 许多/a 他/r 的/u 同龄人/n 所/u 不/d 具备/v 的/u 优越/a 条件/n ：/w 优裕/a 的/u 生活/n ，/w 英俊/a 的/u 外表/n 和/c 旺盛/a 的/u 精力/n ，/w 以及/c 接受/v 正统/n 教育/v 、/w 跻身/v 上层/nl 的/u 前景/n -/w -/w 尽管/d 这/r 一/m 前景/n 被/p 他/r 自己/r 主动/a 舍弃/v 了/u ，/w 而且/c 不/d 以/p 他/r 的/u 意志/n 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 他/r 家人/n 的/u 眼里/nl ，/w 基恩/nh 从小/d 就/d 显得/v 与众不同/i 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 极为/d 聪明/a ，/w 从/p 三/m 四/m 岁/nt 起/v 就/d 常常/d 不停/v 地/u 画/v ，/w 而且/c 对/p 色彩/n 有/v 一/m 种/q 超/v 乎/u 常人/n 的/u 感觉/n ，/w 年龄/nt 稍/d 大/a 一点/mq 时/nt ，/w 他/r 被/p 送进/v 一/m 所/n 私立/v 小学/n 读书/v ，/w 正是/vl 从/p 那时/r 起/v ，/w 他/r 的/u 天性/n 开始/v 逐渐/d 显露/v 出来/vd ，/w 并且/c 从不/d 掩饰/v 自己/r 对/p 一切/r 制度/n 和/c 规章/n 的/u 反叛/v 情绪/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 不愿/vu 受/v 任何/r 约束/v ，/w 只/d 想/v 随心所欲/i 地/u 画/v ，/w 最后/n 终于/d 在/p ４/m 年级/n 时/nt 被/p 学校/n 开除/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     以后/nt 他/r 虽然/c 在/p 家庭/n 的/u 压力/n 下/nd 进/v 了/u 公立学校/n ，/w 但/c 始终/d 没/d 能/vu 达到/v 父母/n 的/u 要求/v ，/w 连/p 中学/n 都/d 没/d 能/vu 毕业/v -/w -/w 这/r 既是/c 因为/c 在/p 学校/n 的/u 一/m 次/q 庆典/n 上/nd 他/r 将/d 一/m 管/q 剃/v 须/d 膏/n 全/a 扔到/v 校长/n 脸上/nl 的/u 恶作剧/v ，/w 也是/vl 因为/c 从/p 那一天/nt 起/v 他/r 真正/a 地/u 感到/v 学校/n 教育/n 对/p 他/r 毫无/v 意义/n 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 期间/nt 家庭/n 内部/nd 不/d 和/v 给/p 他/r 的/u 影响/v 也是/vl 巨大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 他/r ７/m 岁时/nt 父母/n 就/d 离/v 了/u 婚/n ，/w 他/r 和/c 两/m 个/q 妹妹/n 都/d 由/p 父亲/n 监护/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 他/r 的/u 记忆/n 里/nd ，/w 父亲/n 总是/d 打/v 他/r ，/w 甚至/d 拿/p 皮带/n 抽/v 他/r 。/w 
		
			
                                        173
                                     尽管/d 如此/r ，/w 他/r 对/p 他/r 父亲/n 仍/d 抱有/v 一/m 份/q 既/c 恨/v 又/d 爱/v 、/w 爱/v 恨/v 交杂/v 的/u 矛盾/n 情感/n ，/w 他/r 常常/d 千方百计/i 地/u 取悦/v 父亲/n ，/w 有时/d 他/r 的/u 越轨/v 行为/n 又/d 好像/d 是/vl 有意识/v 地/u 激怒/v 自己/r 的/u 父亲/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 在/p 他/r 以后/nt 那些/r 故意/a 嘲笑/v 他/r 父亲/n 所/u 持/v 价值观/n 的/u 作品/n 里/nd 表现/v 得/u 更为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 总是/d 说/v 他/r 母亲/n 的/u 抑郁症/n 也是/vl 因为/c 与/c 父亲/n 不/d 和/v 导致/v 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 早年/nt 生活/n 中/nd 有关/v 家庭/n 的/u 记忆/n 此后/c 一直/d 是/vl 他/r 心理/n 痛苦/a 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     基恩/nh 很/d 早/a 的/u 时候/n 就/d 产生/v 了/u 出人头地/i 的/u 愿望/n ，/w 并且/c 似乎/d 始终不渝/i 地/u 在/p 追求/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     １５/m 岁/nt 那年/r 他/r 离家/v 出走/v ，/w 来到/v 华盛顿/ns ，/w 和/c 朋友们/n 一起/d 在/p 华府/ns 的/u 广场/n 公园/n 里/nd 风餐露宿/i ，/w 第一次/mq 尝到/v 了/u 流浪汉/n 生活/n 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     当/p 几个/mq 星期/nt 后/nd 他/r 父亲/n 在/p 警察/n 的/u 帮助/v 下/nd 找到/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 那/r 颗/q 剃光/v 了/u 的/u 脑袋/n 让/p 他/r 父亲/n 大吃一惊/i ，/w 而/c 更/d 使/v 他/r 父亲/n 吃惊/v 的/u 是/vl 他/r 那/r 一/m 脸/n 的/u 兴奋/a 和/c &quot;/w 我/r 总/d 有一天/v 会/vu 很/d 出名/v &quot;/w 的/u 豪言壮语/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     显然/a 这/r 一/m 念头/n 在/p 他/r 心中/nl 扎根/v 已/d 非/d 一/m 日/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     基恩/nh １７/m 岁/nt 上/nd 再次/d 出走/v ，/w 这回/r 他/r 来到/v 了/u 曼哈顿/ns 碰运气/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 期间/nt 他/r 为了/p 谋生/v ，/w 经常/a 自己/r 动手/v 制作/v 一些/m 明信片/n ，/w 连同/c 一些/m 带有/v 手绘/v 图案/n 的/u 汗衫/n 一起/d 出售/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 常常/d 白天黑夜/i 地/u 与/c 一些/m 放荡不羁/i 的/u 地下/nl 艺术家/n 在/p 一起/n ，/w 并/c 和/p &quot;/w 崩光/n &quot;/w 们/k 为伍/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 曼哈顿/ns 市中心/n 的/u 街头/n 和/c 酒吧间/n 里/nd 到处/nl 可/vu 见/v 他/r 和/c 朋友们/n 狂放/a 的/u 身影/n ，/w 每到/v 晚上/nt ，/w 那些/r 场所/n 更/d 像是/vl 狂欢节/nt 聚会/v ，/w 有/v 令人/n 感到/v 刺激/v 的/u &quot;/w 艺术/n &quot;/w ，/w 如/v 霹雳舞/n 、/w 涂抹/v 绘画/n 等/u ，/w 还有/v 这些/r &quot;/w 艺术家/n &quot;/w 们/k 不可/vu 缺少/v 的/u 灵感/n 来源/n -/w -/w 烟/n 、/w 酒/n 和/c 毒品/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     从/p 那时/r 起/v ，/w 基恩/nh 开始/v 大量/a 地/u 吸毒/v ，/w 一直/d 到/v 他/r 生命/n 的/u 结束/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     然而/c ，/w 颇具/v 意味/n 的/u 是/vl ：/w 也/d 正是/vl 在/p 曼哈顿/ns ，/w 基恩/nh 开始/v 了/u 他/r 艺术家/n 的/u 生涯/n ，/w 这里/r 是/vl 他/r 美国/ns 梦/n 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     开始/v 时/nt 他/r 是/vl 以/p 他/r 那/r 别具一格/i 的/u 涂抹/v 艺术/n 而/c 为人所知/i 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 和/c 朋友们/n 常常/d 在/p 一些/m 建筑/v 表面/nd 或/c 墙壁/n 上/nd 涂写/v 一些/m 短小/a 的/u 句子/n ，/w 布鲁克林/nh 大桥/n 上/nd ，/w 甚至/d 整个/a 曼哈顿/ns 都/d 到处/nl 可/vu 见/v 他们/r 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 句子/n 往往/d 短小精悍/i ，/w 但/c 很/d 富/a 哲学/n 意味/n ，/w 并/c 带有/v 他们/r 这些/r 人/n 独特/a 的/u 印记/n ，/w 被/p 崇拜者/n 们/k 称为/v &quot;/w 强有力/a 的/u 浓缩/v 的/u 诗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 这些/r 作品/n 里/nd ，/w 他/r 给/p 自己/r 起/v 了/u 个/q 名字/n 叫/v &quot;/w 萨莫/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     有/v 一/m 件/q 作品/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w &quot;/w 萨莫/nh 可以/vu 取代/v 上帝/n ／/w 萨莫/nh 是/vl 艺术/n 的/u 结束/v ／/w 坐上/v 父亲/n 的/u 敞篷车/n ／/w 揣/v 着/u 基金会/n 的/u 钱币/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     这些/r 神秘/a 的/u 符号/n 和/c 信息/n 既/c 吸引/v 了/u 许多/a 青年人/n ，/w 也/d 引起/v 了/u 一些/m 艺术界/n 人士/n 的/u 注意/v ，/w 基恩/nh 被/p 冠以/v &quot;/w 神秘/a 艺术家/n &quot;/w 的/u 外号/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     尽管/d 基恩/nh 很/d 早就/d 放弃/v 了/u 这/r 种/q 艺术/n 并/c 郑重其事/i 地/u 宣布/v &quot;/w 萨莫/nh 死/v 了/u &quot;/w ，/w 然而/c 当初/nt 正是/vl 这/r 种/q 艺术/n 使/v 他/r 走上/v 了/u 成名/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９８１/m 年/nt 一家/mq 艺术/n 杂志/n 在/p 介绍/v 涂抹/v 派/n 艺术家/n 的/u 文章/n 里/nd 对/p 基恩/nh 大/a 加/v 赞扬/v ，/w 随之而来/v 的/u 电视/n 采访/v 乃至/c 纪录/v 影片/n 的/u 拍摄/v ，/w 这/r 一切/r 使/v 他/r 一/m 夜/nt 成名/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     当时/nt 这位/r ２０/m 岁/nt 的/u 艺术/n 明星/n 经常/a 出现/v 在/p 各种/r 杂志/n 的/u 封面/n 上/nd ，/w 人们/n 对/p 他/r 的/u 形象/n 也/d 逐渐/d 熟悉/v ：/w 黝黑/a 但/c 却/d 十分/d 漂亮/a 的/u 脸庞/n ，/w 一/m 头/n 弄成/v 崩壳/n 式/k 箭/n 羽/n 形/n 的/u 金发/n ，/w 一/m 双/q 明亮/a 而/c 略带/v 忧郁/a 的/u 眼睛/n ，/w 摆/v 出来/vd 的/u 姿势/n 很/d 潇洒/a ，/w 一身/n 名牌/n 服装/n ，/w 只有/c 一个/mq 例外/v -/w -/w 也是/vl 最/d 具/v 特色/n 的/u 惯例/n ，/w 他/r 总是/d 光脚/v 不肯/vu 穿鞋/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     反正/d 这样一来/i ，/w 艺术家/n 基恩/nh 的/u 名字/n 和/c 形象/n 已/d 深深/a 地/u 印/v 在/p 人们/n 的/u 脑海/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     １９８２/m 年/nt 他/r 举办/v 了/u 首次/n 个人/n 画展/n ，/w 大/a 获/v 成功/a ，/w 并且/c 应/vu 意大利/ns 一/m 位/q 艺术/n 经纪人/n 的/u 邀请/v 前往/v 展出/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９８４/m 年/nt 他/r 的/u 艺术/n 生涯/n 达到/v 顶峰/n ，/w 其/r 作品/n 常常/d 和/c 其他/r 名家/n 的/u 作品/n 同室/n 展出/v ，/w 一/m 幅/q 画/n 最低/a 也/d 能/vu 卖到/v １万/m 美元/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 段/q 时间/n 里/nd 他/r 的/u 敏感/a 的/u 天性/n 和/c 艺术/n 天赋/n ，/w 加上/v 他/r 工作/n 起来/vd 那/r 种/q 不/d 要命/v 的/u 劲头/n ，/w 使得/v 各种/r 赞誉/v 之/u 词/n 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     评论家/n 说/v 看/v 他/r 的/u 作品/n 时/nt 使/v 人/n 想起/v 劳申伯/nh 大师/n 早期/nt 的/u 艺术/n ，/w 并称/v 其/r 艺术/n 达到/v 了/u 著名/a 现代派/n 画家/n &quot;/w 德&#183;库宁/nh 与/c 喷涂/v 艺术/n 的/u 绝妙/a 结合/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     基恩/nh 当初/nt 发出/v 的/u 宏愿/n 这时/r 似乎/d 已经/d 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     基恩/nh 自己/r 看来/v 也/d 意识到/v 了/u 这/r 一点/mq ，/w 他/r 个人/n 作品/n 展/v 成功/a 的/u 当天/nt 晚上/nt ，/w 他/r 回到/v 了/u 久别/v 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 肩头/n 擦/v 着/u 肩头/n ，/w 大小/n 汽车/n 也是/vl 一/m 辆/q 一/m 辆/q 挤/v 着/u 来去/v 的/u 长街/n ，/w 电影/n 《/w 牧马人/n 》/w 的/u 大幅/n 海报/n 赫赫/a 然/u 地/u 好象/d 在/p 逼进/v 而/c 来/vd ，/w 在/p 包围/v 人/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 是/vl 一个/mq 强大/a 的/u 宣传/v 攻势/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     电影/n 是/vl 张贤亮/nh 的/u 小说/n 《/w 灵/a 与/c 肉/n 》/w 改编/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     海报/n 上/nd 的/u 牧马人/n -/w -/w 许灵均/nh 正/d 抱/v 着/u 长/a 长/a 的/u 、/w 瘦骨嶙峋/i 的/u 马头/n 痛哭失声/i ，/w 把/p 眼泪/n 抹/v 在/p 它/r 棕色/n 的/u 鬃毛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        207
                                     这个/r 错/a 划为/v &quot;/w 右派/n &quot;/w 的/u 牧马人/n ，/w 睡/v 在/p 木头/n 的/u 马槽/n 里/nd ，/w 看/v 着/u 月光/n 穿过/v 窗纸/n 被/p 大雨/n 淋/v 破/a 的/u 窗棂/n ，/w 倍受/v 流放/v 的/u 凄怆/a 与/c 孤独/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     槽/n 头/n 的/u 木杆/n 上/nd ，/w 悬/v 着/u 一/m 根/q 束/v 好/a 了/u 套/n 圈/n 的/u 绳子/n ，/w 是/vl 系/v 着/u 他/r 想/v 寻短见/i 的/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     好多/m 人/n 都/d 说/v ，/w 张贤亮/nh 写/v &quot;/w 牧马人/n &quot;/w 许灵均/nh 也就是/d 写/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 和/c 贤亮/nhs 并肩/d 走/v 着/u ，/w 看/v 看/v 海报/n 就/d 不/d 自主/v 地/u 看/v 看/v 贤亮/nhs ，/w 也/d 不知/v 是/vl 感到/v 对/p 他/r 不/d 了解/v 才/d 这样/r ，/w 还是/d 自信/v 能/vu 知己/n 才/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 是/vl 到/v 西北/nd 高原/n 流放/v 了/u 二十/m 年/nt ，/w 只/d 为/p 一九五七/m 年/nt 七月/nt 发表/v 的/u 他/r 那/r 首/q 诗/n 《/w 大风/n 歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     有人/r 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd 写/v 了/u 短文/n 责问/v 《/w 大风/n 歌/n 》/w 刮/v 的/u 什么/r 风/n 时/nt ，/w 下面/nd 就/d 据此/d 当作/v &quot;/w 上面/nd 的/u 精神/n &quot;/w 给/p 他/r 定罪/v ，/w 并/c 层层加码/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     大字报/n 也/d 真/a 是/vl 铺天盖地/i ，/w &quot;/w 大辩论/n &quot;/w 名为/v 辩论/v ，/w 无非/d 拉人/v 到/v 被告席/n 上/nd 示众/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     不是/vl 有/v 口/n 难/a 辩/v ，/w 而是/vl 张口/v 吞/v 冤/n ，/w 有的/r 没有/v 的/u 事/n 都/d 得/vu 认/v 下来/v 才行/v ，/w 以示/v 自己/r &quot;/w 服罪/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     张贤亮/nh 从小/d 就是/d &quot;/w 一个/mq 被/p 富人/n 遗弃/v 的/u 儿子/n &quot;/w ，/w 随着/p 母亲/n 寄人篱下/i 。/w 
		
			
                                        216
                                     解放后/nt ，/w 靠/v 助学金/n 上学/v ，/w 在/p 畸形/n 的/u 家庭/n 中/nd 养成/v 的/u 孤僻/a 、/w 敏感/a 的/u 性格/n ，/w 还是/d 溶化/v 在/p 五十/m 年代/nt 那/r 种/q 开朗/a 的/u 气氛/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        217
                                     中学/n 毕业/v 到/v 学校/n 教书/v 了/u ，/w 对/p 他/r 就是/d 一个/mq 已/d 成/v 现实/n 的/u 梦/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     五七/m 年/nt 他/r 正/d 二十一/m 岁/nt ，/w 在/p 这/r 之前/nt ，/w 他/r 尝够/v 他/r 那/r 年纪/nt 还/d 不应/vu 有的/r 人生/n 的/u 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     不仅/c 举/v 笔/n 投降/v ，/w 还/d 晕头转向/i 地/u 感到/v 自己/r 真的/a 给/p 批出/v 错/a 来/vd 了/u ，/w 一派/n 负罪/v 之/u 心/n ，/w 再三/d 认真/a 检查/v ，/w 反而/d 没有/v 以/p 自杀/v 谢罪/v ，/w 却/d 苟且偷生/i 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r ，/w 不是/vl 胆怯/a ，/w 是/vl 出于/v 真诚/a ，/w 他/r 确实/d 怕事/v ，/w 却/d 斗胆/d 把/p 什么/r 责任/n 都/d 承担/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     愚昧/a 终/d 非/d 玩/v 世/nt ，/w 糊涂/a 不是/vl 不/d 化/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     六八/m 年/nt 趁着/p 人家/r 打/v 派/n 仗/n 的/u 那/r 股/q 乱/a 劲/n ，/w 他/r 跑回/v 北京/ns 看/v 母亲/n 的/u 时候/n ，/w 派出所/n 清查/v 户口/n 马上/d 把/p 他/r 当/v &quot;/w 黑人/n &quot;/w 押送/v 原地/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     本来/d 那/r 就是/d 不/d 讲理/v 的/u 年月/nt ，/w 可是/c 这/r 两/m 个/q 须毛/n 还/d 没/d 长/v 出来/vd 的/u &quot;/w 红卫兵/ni &quot;/w 还是/d 懂得/v &quot;/w 不/d 吃眼前亏/i &quot;/w 的/u &quot;/w 好汉/n &quot;/w ，/w 只好/d 瞪/v 着/u 眼/n 跟/p 在/p 他/r 后面/nl 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     到了/v 农场/n ，/w 专政/v 单位/n 的/u 专政/v 威力/n 使/v 出来/vd 了/u ，/w 捆住/v 他/r 后/nd ，/w 十几/m 个/q 人/n 动/v 拳/n 动/v 棒/n 地/u 按着/v 他/r 在/p 地上/nl 打/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     张贤亮/nh 阴沉/a 地/u 看/v 着/u 这些/r 人/n ，/w 脚下/nl 一/m 根/q 打人/v 扔下/v 的/u 棍子/n ，/w 他/r 拨拉/v 一下/mq 挑/v 到/v 手上/nl ，/w 咬/v 着/u 牙/n ，/w 眯/v 着/u 眼/n ，/w 穴上/nl 的/u 青筋/n 都/d 鼓/v 起来/vd 了/u ，/w 棍子/n 在/p 他/r 手上/nl &quot;/w 叭/o 叭/o &quot;/w 的/u 两/m 声/n 成/v 了/u 两/m 截/q ，/w 愤愤/a 地/u 一/d 扔/v ，/w 转身/v 就/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     是的/u ，/w 他/r 也是/vl &quot;/w 资产阶级/n 遗弃/v 了/u 他/r ，/w 只/d 给/p 他/r 留下/v 一个/mq 履历表/n 上/nd 的/u '/w 资产/n '/w ，/w 后来/nt ，/w 人们/n 又/d 遗弃/v 了/u 他/r ，/w 却/d 给/p 他/r 头上/nl 戴/v 了/u 一/m 顶/q 资产阶级/n 右派/n 的/u 帽子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 成/v 了/u 被/p 所有/a 的/u 人/n 都/d 遗弃/v 的/u 人/n ，/w 流放/v 在/p 那个/r 偏僻/a 的/u 农场/n 劳教/j 。/w 
		
			
                                        228
                                     年轻力壮/i ，/w 劳动/v 就/d 劳动/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     耕/v 耙/v 犁/v 锄/v ，/w 提/v 耧/n 下/nd 种/v ，/w 割/v 捆/v 装运/v ，/w 田间管理/v ，/w 赶/v 磙/n 扬/v 场/n …/w …/w 张贤亮/nh 样样/q 都/d 干/v ，/w 无所不能/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     别人/r 想/v 以/p 惩罚/v 性/k 的/u 劳动/v 折磨/v 他/r ，/w 他/r 却/d 以/p 战胜/v 难堪/a 的/u 折磨/v 自豪/a 于/p 胜利/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 铁丝网/n 里/nd 练/v 得/u 胸肌/n 三角/n 肌/n 隆起/v ，/w 体重/n 一百六十五/m 斤/q ，/w 身高/n 肩/n 阔/a ，/w 成/v 了/u 一个/mq 长/v 得/u 特/d &quot;/w 帅/n &quot;/w 的/u 男子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     扛/v 麻包/n 、/w 背/v 面袋/n ，/w 人们/n 掏出/v 香烟/n 打赌/v ，/w 他/r 肩头/n 背/v 的/u 面袋/n 赌/v 得/u 一/m 袋/q 一/m 袋/q 往/p 上/nd 加/v ，/w 直到/v 加到/v 八/m 袋/q ，/w 还/d 往/p 三/m 层/q 楼/n 高/a 的/u 跳板/n 上/nd 登/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     扛/v 两/m 麻包/n 小麦/n 还/d 绕/v 谷场/n 走/v 三/m 圈/q 半/m 。/w 
		
			
                                        234
                                     总是/d 把/p 那些/r 下/nd 赌/v 的/u 打/v 得/u 落花流水/i ，/w 摆出/v 的/u 烟/n 一/m 掳/v 而/c 光/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     生活/n 在/p 侮辱/v 损害/v 他/r ，/w 他/r 却/d 战胜/v 了/u 生活/n ，/w 成为/v 进攻/v 者/k 。/w 
		
			
                                        236
                                     从/p 一九五八/m 年/nt 到/v 一九七六/m 年/nt 的/u 十八/m 年/nt 中/nd ，/w 他/r 两/m 次/q 劳教/j ，/w 一/m 次/q 管制/v ，/w 一/m 次/q 群众/n 专政/n ，/w 一/m 次/q 关/v 监牢/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     劳动/n ，/w 被/p 用于/v 对/p 他/r 的/u 惩罚/v ，/w 想/v 得/u 伤心/v 时/nt 感到/v 委屈/a ，/w 为/v 之/r 不/d 平时/nt 满腔/n 怨愤/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     当时/nt 爱/v 说/v 这样/r 的/u 人/n &quot;/w 人/n 还/d 在/p ，/w 心/n 不/d 死/v &quot;/w ，/w 那是/vl 有/v 它/r 特定/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     而/c 他/r ，/w 确实/d 是/vl 心/n 还/d 没/d 死去/v ，/w 还/d 爱/v 着/u 生活/n ，/w 有着/v 自己/r 生/v 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     风雨/n 骤/d 至/v ，/w 马群/n 撒野/v 了/u ，/w 在/p 草原/n 乱/a 奔/v ，/w 他/r 骑/v 在/p 马/n 上/nd ，/w 手持/v 长鞭/n ，/w 奔驰/v 在/p 马群/n 周围/nd ，/w 赶/v 鞭/n 在/p 他/r 的/u 呵叱/v 声中/nl ，/w 象/p 战令/n 一样/a 拨动/v 一/m 支/q 马/n 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     制服/v 它们/r 离/v 群/q 乱/a 阵/q 的/u 雄心/n ，/w 抒/v 出/vd 他/r 那/r 股/n 不可/vu 抗拒/v 的/u 犟/a 劲/n ，/w 勇于/v 迎/v 上去/v 搏斗/v 的/u 豪气/n ，/w 使/v 他/r 由/p 被/p 歧视/v 者/k 那/r 种/q 想/v 抬头/v 也/d 不得/vu 抬头/v 的/u 屈/v 卑/a 感/n 中/nd ，/w 沸腾/v 起/v 治乱/v 的/u 魄力/n 与/c 蔑视/v 眼底/nl 困难/a 的/u 胆识/n ，/w 恢复/v 了/u 人/n 所以/c 为/vl 人/n 的/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 茫茫/a 的/u 草原/n ，/w 风/n 吹/v 草/n 低/a 见/v 牛羊/n ，/w 蓝天/n ，/w 白云/n ，/w 青草/n ，/w 绿水/n ，/w 在/p 那样/r 的/u 天地/n ，/w 人/n 会/vu 陶醉/v 在/p 大自然/n 的/u 怀抱/n ，/w 远离/v 耳边/nl 平日/nt 的/u 噪音/n ，/w 仅仅/d 以/p 它/r 宁静/a 的/u 安宁/a ，/w 也/d 能/vu 拂去/v 那些/r 压制/v 心灵/n 的/u 喧嚣/a 的/u 沉重/a 负担/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 感到/v 一/m 种/q 满足/a ，/w 一/m 种/q 远/a 在/p 铁丝网/n 外/nd 的/u ，/w 不/d 见/v 那些/r 粗暴/a 、/w 野蛮/a 、/w 庸俗/a 的/u 嘴脸/n 后/nd 的/u 精神/n 解放/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     就/d 为了/p 这/r 一切/r ，/w 他/r 也/d 要/vu 好好/d 活/v 下去/v ，/w 何况/c ，/w 同/p 朴素/a 的/u 劳动人民/n 共同/a 生活/n ，/w 劣质/a 的/u 烟草/n 味/n 容易/a 呛/v 走/v 细腻/a 或/c 近于/v 感伤/v 的/u 情绪/n ，/w 他们/r 诙谐/a 的/u 对话/v 和/c 粗野/a 的/u 戏谑/v ，/w 是/vl 对/p 生活/n 没有/v 奢求/v 的/u 自足/a 和/c 快乐/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     单纯/a ，/w 开朗/a ，/w 胸襟/n 真/d 似/v 一眼/mq 望/v 着/u 草原/n 一样/a 在/p 前面/nd 扩展/v 开去/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     人们/n 真/d 苦/a ，/w 生活/n 苦/a ，/w 游牧/v 苦/a ，/w 从不/d 怨/v 命苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     他们/r 不是/vl 自卑/a ，/w 也/d 把/p 自己/r 看/v 得/u 不/d 足以/d 掂/v 轻重/n ，/w 可/vu 又/d 自信/v 是/vl 在/p 进行/v 创造/v 世界/n 的/u 根本/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     基于/v 这/r 种/q 体验/v ，/w 人/n 会/vu 自自然然/a 地/u 否定/v 自己/r 许多/a 复杂/a 而/c 不切实际/i 的/u 想法/n ，/w 也/d 会/vu 走进/v 质朴/a 的/u 平凡/a 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     精神/n 的/u 创伤/n 得到/v 医治/v ，/w 心灵/n 也/d 丰富/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 种/q 人/n 是/vl 话/n 也/d 说/v 不/d 清楚/a ，/w 可是/c 当时/nt 的/u 那/r 套/q 经/n ，/w 念/v 得/u 可/vu 溜刷/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     车/n 要/vu 启动/v ，/w &quot;/w 红卫兵/ni &quot;/w 完成/v 押送/v 任务/n 跳下/v 去/v 后/nd ，/w 车厢/n 始终/d 在/p 一/m 种/q 惶惑/a 的/u 沉闷/a 里/nd 。/w 
		
			
                                        252
                                     上车/v 前/nd ，/w 他/r 已/d 在/p 东城派出所/ni 关/v 了/u 三/m 天/nt ，/w 母亲/n 每天/nt 都/d 提/v 着/u 篮子/n 给/p 他/r 送/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     就是/d 这/r 张/q 车票/n 钱/n ，/w 也是/vl 母亲/n 东/nd 借/v 西/nd 借/v 地/u 弄来/v 交给/v 派出所/n 的/u ，/w 以后/nt 都/d 得/u 靠/v 她/r 从/p 牙齿/n 缝里/nl 抠/v 出来/vd 还给/v 人家/r 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 出版/v 於梨华/nh 的/u 小说/n 新/a 集/n 《/w 寻/v 》/w ，/w 跟/p 她/r 通/a 了/u 好几/m 次/q 信/n ，/w 印象/n 中/nd 她/r 比较/d 急躁/a ，/w 脾气/n 不怎么/d 好/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 因/c 迟/a 复信/v ，/w 曾/d 被/p 她/r 指责/v 了/u 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        256
                                     她/r 经/v 港/j 返/v 沪/j ，/w 我/r 去/v 接机/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     晚上/nt 八/m 点/n 多/m 的/u 机/n ，/w 迟/a 了/u 一个/mq 多/m 钟头/n 到/v ，/w 我/r 怕/v 认/v 不出/v 她/r ，/w 事先/nt 将/d 照片/n 左瞧/v 右看/v ，/w 末了/n 仍/d 不大/a 放心/v ，/w 把/p 照片/n 揣/v 在/p 身边/nl ，/w 准备/v 随时/d 可/vu 亮/v 出来/vd &quot;/w 对照/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     后来/nt 证实/v 那是/vl 多余/a -/w -/w 当/p 我/r 见到/v 一/m 位/q 穿/v 蓝/a 衣裤/n 的/u 中年/nt 女人/n 推/v 行李车/n 走/v 过来/vd ，/w 我/r 已/d 确信/v 那是/vl 於梨华/nh 无疑/d 而/c 迎/v 了/u 上去/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     女人/n 是/vl 感性/a 的/u ，/w 有着/v 天生/a 的/u 敏感/a ，/w 这/r 种/q 男人/n 所/u 缺少/v 的/u 敏感/a 无形中/d 帮/v 女人/n 很/d 大/a 的/u 忙/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     於梨华/nh 与/c 想象/v 中/nd 不尽/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     她/r 比/p 照片/n 稍/d 瘦/a ，/w 但/c 显得/v 年轻/a 好看/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     比/p 我/r 估计/v 的/u 矮小/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 以为/v 江浙/ns 一带/n 人/n 当/p 比/p 我/r 这/r 闽南/nl 人/n 高大/a ，/w 况且/c 下意识/n 里/nd ，/w 我/r 觉得/v 事业/n 女性/n 应/vu 是/vl 高头大马/i 型/n 的/u ，/w 殊不知/d 於梨华/nh 是/vl 小巧玲珑/i 而且/c 结实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     她/r 的/u 与/c 她/r 五十四/m 岁/nt 年龄/nt 极/d 不/d 相称/a 的/u 精力/n 与/c 活力/n ，/w 在/p 接触/v 之中/nd ，/w 着实/d 令/v 我/r 大大/d 吃惊/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 往/p 酒店/n 的/u 路上/nl ，/w 我/r 告诉/v 她/r 舒婷/nh 刚/d 走/v 不久/nt ，/w 她/r 说/v 她/r 曾/d 安排/v 舒婷/nh 到/v 纽约州立大学/ni （/w 她/r 教/v 的/u 学校/n ）/w 朗诵/v ，/w 并/c 在/p 她/r 家/n 住/v 了/u 一晚/nt ，/w 谈/v 得/u 很/d 开心/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     反映/v 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     舒婷/nh 有/v 很/d 浓重/a 的/u 福建/ns 口音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     她/r 说/v 她/r 喜欢/v 舒婷/nh 的/u 诗/n ，/w 因为/c 有/v 才气/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     谈起/v 国内/nl 作家/n ，/w 於梨华/nh 对/p 两/m 个/q 人/n 赞不绝口/i ，/w 一/m 是/vl 冯友兰/nh 的/u 女儿/n 宗璞/nh ，/w 一/m 是/vl 写/v 《/w 烟壶/n 》/w 的/u 邓友梅/nh 。/w 
		
			
                                        270
                                     她/r 说/v 宗璞/nh 有/v 浑厚/a 的/u 古典文学/n 素养/n ，/w 文字/n 功夫/n 一流/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     提起/v 张洁/nh ，/w 我/r 告诉/v 她/r 张洁/nh 刚/d 结婚/v ，/w 丈夫/n 是/vl 七十一/m 岁/nt 的/u 退休/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     &quot;/w 哦/e ，/w 张洁/nh 很/d 不错/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     於梨华/nh 若有所思/i ，/w 我/r 相信/v 有/v 一点/mq 什么/r 触动/v 了/u 她/r ，/w 她/r 也是/vl 年/nt 届/q 半百/m 才/d 又/d 结婚/v 的/u ，/w 但/c 我/r 不敢/vu 追问/v 下去/v ，/w 毕竟/d 这/r 是/vl 私人/n 的/u 事/n ，/w 而且/c 极为/d &quot;/w 敏感/a &quot;/w 性/k ，/w 我/r 很/d 想/v 问/v ，/w 但/c 还/d 得/u 细细/a 再/d 观察/v ，/w 看/v 看/v 能/vu 问/v 否/d 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 问题/n 很快/a 便/d 有/v 了/u 答案/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     我/r 在/p 一旁/nd 赶紧/d 解释/v 说/v ：/w &quot;/w 盛/nhf 大姐/n 是/vl 说/v 你/r 跟/p 孙至锐/nh 分开/v 是/vl 很/d 可惜/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 是/vl 真/a 话/n ，/w 盛/nhf 大姐/n 是/vl 很/d 欣赏/v 孙至锐/nh 的/u ，/w 物理学家/n ，/w 学问/n 好/a ，/w 又/d 一表人材/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     於梨华/nh 说/v 目前/nt 他们/r 四/m 人/n （/w 孙/nhf 与/c 新/a 夫人/n ，/w 於/nhf 与/c 现任/v 丈夫/n ）/w 都/d 在/p 同/v 一/m 学校/n 任教/v ，/w 时常/d 见到/v ，/w 也/d 有/v 来往/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     我/r 观察/v 所/u 得/v 的/u 结果/n 是/vl ：/w 於梨华/nh 开朗/a 健谈/v ，/w 而且/c 能/vu 毫不/d 忌讳/v 地/u 谈/v 自己/r 的/u 私事/n 或/c 看法/n ，/w 我/r 很/d 惊喜/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     因为/c 能/vu 这样/r 做/v 的/u 女作家/n 不可多得/i ，/w 我/r 得/vu 抓紧/v 时机/n ，/w 好好/d &quot;/w 盘问/v &quot;/w 一番/mq 。/w 
		
			
                                        280
                                     机会/n 找到/v 了/u ，/w 礼拜天/nt 早上/nt ，/w 我们/r 约好/v 一起/d 吃/v 早餐/n ，/w 聊天/v ，/w 聊/v 到/v 下午/nt 四/m 时/n 送/v 她/r 上机/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     一早/nt 到/v 酒店/n 敲门/v ，/w 於梨华/nh 一身/n 紫色/n 毛巾/n 布/n 短/a 运动/n 装/n ，/w 浑身上下/i 透湿/a ，/w 仿佛/d 从/p 水里/nl 走/v 出来/vd 似的/u ，/w 原来/d 她/r 刚/d 从/p 维多利亚/ns 公园/n 晨练/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        282
                                     不用/d 多/a 说/v ，/w 她/r 腿上/nl 臂上/nl 起/v 腱/n 的/u 肌肉/n 已经/d 告诉/v 我/r ，/w 那/r 非/d 一日之功/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     等/v 她/r 洗/v 了/u 澡/n ，/w 我们/r 穿过/v 天桥/n 徒步/v 找/v 餐厅/n 去/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     我/r 问/v 她/r 爱情/n 与/c 婚姻/n 的/u 关系/n ，/w 她/r 认为/v 最/d 热烈/a 的/u 爱情/n 在/p 婚后/nt 三/m 个/q 月/nt 以至/c 半年/nt 内/nd 也/d 会/vu 化为/v 平淡/a 的/u ，/w 婚姻/n 生活/n 有/v 百/m 分之/u 八十/m 的/u 日子/nt 是/vl 平淡/a 枯燥/a 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 女儿/n 就要/vu 结婚/v 了/u ，/w 她/r 有点/d 担心/v ，/w 要/vu 我/r 给/p 她/r 忠告/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     我/r 指/v 着/u 家中/nl 一/m 盆/n 开/v 得/u 很/d 好/a 的/u 花/n 给/p 她/r 看/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     婚姻/n 也是/vl ，/w 如果/c 双方/n 都/d 不/d 料理/v ，/w 也/d 很快/a 就/d 会/vu 枯死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     我/r 告诉/v 女儿/n ，/w 我/r 和/c 你/r 父亲/n 的/u 婚姻/n 就是/d 这样/r 破裂/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     &quot;/w 当然/d 有/v ，/w 责任/n 不会/vu 是/vl 单方面/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     我/r 喜欢/v 於梨华/nh 的/u 潇洒/a 、/w 勇敢/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     多少/m 人/n ，/w 尤其/d 是/vl 女人/n ，/w 一/d 提起/v 离婚/v ，/w 就/d 把/p 责任/n 全部/n 往/p 对方/n 身上/nl 推/v ，/w 推/v 得/u 越/d 干净/a 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     &quot;/w 一般/a 来讲/v 是/vl 这样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     肉/n 要/vu 腐烂/v 了/u ，/w 才/d 招来/v 苍蝇/n 蚊蚋/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     她/r 这样/r 比喻/n 着/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     於梨华/nh 一九五三/m 年/nt 赴/v 美/j 留学/v ，/w 去/v 美国/ns 时/nt 已/d 大学/n 毕业/v ，/w 虽然/c 在/p 美国/ns 居住/v 卅/m 多/m 年/nt ，/w 但/c 从/p 她/r 的/u 谈吐/n ，/w 从/p 她/r 的/u 作品/n ，/w 我们/r 看到/v 的/u 依然/d 是/vl 一/m 位/q 传统/n 的/u 中国/ns 女性/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 廿一/m 岁/nt 离开/v 台湾/ns 时/nt ，/w 思想/n 已/d 很/d 定型/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        297
                                     其实/d 於梨华/nh 与/c 孙至锐/nh 在/p 未/d 离异/v 前/nd 已/d 有/v 问题/n ，/w 无论/c 在/p 美国/ns 的/u 华人/n 圈子/n ，/w 或者/c 到/v 国内/nl 去/v ，/w 别人/r 介绍/v 时/nt 总/d 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 於梨华/nh 的/u 丈夫/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     &quot;/w 孙至锐/nh 出身/n 较/d 旧/a 的/u 大/a 家族/n ，/w 他/r 对/p 此/r 是/vl 有/v 意见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     初初/a 或许/c 不/d 觉得/v 如何/r ，/w 还/d 觉得/v 太太/n 能干/a ，/w 挺/d 有意思/v 的/u ，/w 久而久之/i ，/w 心理/n 上/nd 就/d 有/v 了/u 压力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     而/c 我/r 写/v 小说/n ，/w 再怎么说/v 也是/vl 比较/d Ｐｏｐｕｌａｒ/ws 的/u 艺术/n ，/w 所以/c 别人/r 懂/v 我/r 不/d 懂/v 他/r ，/w 并不/d 奇怪/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        301
                                     她/r 说/v 因/c 感情/n 的/u 问题/n ，/w 她/r 早/a 向/p 孙至锐/nh 提/v 过/u ，/w 但/c 因/c 有/v 了/u 三/m 个/q 孩子/n ，/w 中国/ns 保守/a 的/u 观念/n 使/v 他们/r 不想/v 离婚/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     他们/r 试/v 着/u 去/v 旅行/v 度假/v ，/w 於梨华/nh 形容/v 说/v ：/w &quot;/w 仿佛/d 一/m 盆花/n ，/w 平日/nt 不/d 打理/v ，/w 突然/d 之间/nd 搬/v 出去/v 晒太阳/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     结果/n 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        304
                                     孩子/n 们/k 都/d 长大/v 了/u ，/w 他们/r 之间/nd 的/u 维系/v 也/d 越来越/d 薄弱/a ，/w 与其/c 长期/nt 痛苦/a ，/w 不如/v 一/m 刀/n 斩断/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     最后/n 不得不/d 离异/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     一/m 段/q 时间/n 后/nd ，/w 她/r 嫁给/v 了/u 欧立文/nh -/w -/w 爱尔兰/ns 人/n ，/w 法律/n 专家/n ，/w 美国纽约州立大学/ni 的/u 副/h 校长/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     她/r 说/v 他/r 个性/n 坚强/a ，/w 人/n 很/d 开朗/a 幽默/a ，/w 能/vu 理解/v 她/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     於梨华/nh 答应/v 下次/n 带/v 他/r 见/v 我/r ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你/r 会/vu 喜欢/v 他/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     生性/n 喜酒/n 甚于/v 文学/n ，/w 便/d 并非/d 为文/v ，/w 而是/vl 因/c 酒/n 认识/v 了/u 张一弓/nh 。/w 
		
			
                                        310
                                     一弓/nhs 确实/d 有如/v 人/n 所/u 描绘/v 那样/r 的/u 谦和/a ，/w 以至于/c 有时/d 让/p 人/n 觉得/v 客气/a 得/u 不必/d 。/w 
		
			
                                        311
                                     但/c 这/r 谦和/a 文雅/a 后面/nl 实则/c 有着/v 狂烈/a 、/w 敏感/a ，/w 甚至于/d 偏执/a 的/u 小伙/n 儿/k 嘴脸/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     初次/mq 相识/v 未敢/vu 以/p 此/r 直感/n 来/vd 揭露/v 他/r ，/w 毕竟/d 有着/v 两/m 代/nt 人/n 的/u 心理/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     酒/n 让/p 人/n 真实/a ，/w 也/d 让/p 人/n 玄虚/a ；/w 酒/n 给/p 人/n 豪爽/a ，/w 也/d 给/p 人/n 客气/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     一弓/nhs 对/p 我/r 说/v ，/w &quot;/w 你/r 知/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     其实/d ，/w 我/r 也/d 不能/vu ；/w 彻底/a 知/v 他/r ，/w 我/r 就/d 不是/vl 齐岸青/nh ，/w 而是/vl 张一弓/nh 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     去年/nt 初/n ，/w 一弓/nhs 应邀/v 到/v 武汉/ns 为/p 《/w 当代/nt 作家/n 》/w 撰稿/v ，/w 《/w 当代/nt 作家/n 》/w 编辑部/n 的/u 正副/n 主任/n 、/w 编辑/n 在/p 武昌/ns 车站/n 分/v 关/n 把守/v ，/w 迎候/v 久/a 知/v 其/r 名/n 、/w 未/d 睹/v 其形/n 的/u 张一弓/nh ，/w 却/d 苦苦/d 未能/vu 寻出/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     当/p 西装革履/i 、/w 彬彬有礼/i 得/u 颇/d 有/v 英国/ns 绅士/n 派头/n 的/u 张一弓/nh 自报家门/i 而/c 至/v 时/nt ，/w 他们/r 还/d 有点/d 置疑/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     他们/r 的/u 思维/n 定式/n 中/nd ，/w 印/v 在/p 视网膜/n 映象/v 的/u 张一弓/nh ，/w 虽/c 不至于/v 穿/v 一/m 件/q 对/v 襟/n 盘/v 扣/n 的/u 黑/a 棉袄/n ，/w 也/d 总要/vu 是/vl 个/q 身着/v 臃/a 胖/a 的/u 蓝色/n 中山装/n 棉衣/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     郏县/ns 笔会/n ，/w 途中/nl 的/u 汽车/n 上/nd 一弓/nhs 挂/v 破/a 了/u 裤子/n ，/w 下榻/v 招待所/n 时/nt ，/w 那/r 片/q 破布/n 象/p 招摇/a 在/p 过于/d 粗大/a 旗杆/n 上/nd 的/u 帜幡/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     刚/d 进/v 房间/n ，/w 热情/a 细心/a 的/u 县委/j 宣传部长/n 就/d 领/v 着/u 拿/v 了/u 针线/n 的/u 大嫂/n ，/w 挨户/d 搜寻/v 刚才/d 那位/r 挂/v 破/a 裤子/n 的/u &quot;/w 小伙/n 儿/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     当/p 他/r 知道/v 那是/vl 张一弓/nh 时/nt ，/w 自然/a 又是/vl 一番/mq 愕然/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 张一弓/nh 是/vl 严肃/a 的/u ，/w 富于/v 历史/n 思考/v 的/u 现实主义/n 作家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     &quot;/w 张一弓/nh 是/vl 主观/n 意识/n 强烈/a ，/w 富于/v 浪漫/a 色彩/n 的/u 作家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     &quot;/w 张一弓/nh 急功近利/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     &quot;/w 张一弓/nh 执着/a 寻求/v 自我表现/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     &quot;/w 张一弓/nh 政治/n 失意/a ，/w 变换/v 生存/v 方式/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 张一弓/nh 逆境/n 进取/v ，/w 顽强/a 男儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     其实/d ，/w 这/r 所有/a 的/u 一切/r 都/d 是/vl 社会/n 或/c 他人/r 的/u 模式/n ，/w 张一弓/nh 有/v 张一弓/nh 的/u 生存/v 形态/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     你/r 无法/d 把/p 他/r 装进/v 一个/mq 预定/v 的/u 、/w 有/v 完美/a 设计/v 图纸/n 的/u 、/w 家具厂/n 批量/n 生产/v 的/u 柜子/n 里/nd ，/w 哪怕是/c 最为/d 时髦/a 的/u 组合柜/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 自己/r 也/d 不能/vu 完全/a 破译/v 自已/v 生命/n 的/u &quot;/w 黑匣子/n &quot;/w ，/w 你/r 也/d 无须/d 对/p 他/r 下/nd 评定/v 之/u 语/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     他/r 是/vl 一/m 个/q 人/n ，/w 对人/v 企图/v 去/v 作出/v &quot;/w 科学/a &quot;/w 的/u 、/w &quot;/w 简明/a &quot;/w 的/u 定义/n ，/w 不是/vl 蠢/a 蛋/n 便是/vl 偏执/a 狂/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     一弓/nhs 外出/v ，/w 总/d 喜欢/v 带/v 着/u 那个/r 在/p 香港/ns 经商/v 亲属/n 所/u 赠/v 的/u 便携式/a 收录机/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     它/r 的/u 一/m 堆/v &quot;/w 附属物/n &quot;/w 之中/nd ，/w 又/d 总/d 少不了/v 贝多芬/nh 的/u 《/w 命运/n 》/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 让/p 它/r 强烈/a 地/u 、/w 急骤/a 地/u 叩击/v 自己/r 内心/n 的/u 情感/n 大门/n ，/w 我/r 觉得/v 不是/vl 命运/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     一弓/nhs 命运/n 的/u 大门/n 是/vl 他/r 用/p 脑袋/n 去/v 撞击/v 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     五十一/m 年/nt 前/nd ，/w 河南大学文学院/ni 教授/n 张长弓/nh 先生/n 给/p 自己/r 的/u 次子/n 命名/v 斑斑/a ，/w 想/v 让/p 儿子/n 的/u 人生/n 具有/v 斑斓/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     尔后/nt 又/d 易名/v 为/vl BU弓/nh 。/w 
		
			
                                        338
                                     这位/r 三十八/m 岁/nt 成为/v 教授/n ，/w 出/vd 过/u 短篇小说/n 集/n ，/w 至今/d 国内/nl 某些/r 硕士/n 研究生/n 和/c 台湾/ns 一些/m 大学/n 还/d 把/p 他/r 的/u 《/w 文学/n 新论/n 》/w 《/w 中国文学/n 史/n 新编/v 》/w 作为/v 必读/v 书目/n 和/c 教义/n 的/u ，/w 却/d 又/d 仅/d 以/p 生存/v 四十九/m 岁/nt 未能/vu 完全/a 表达/v 自己/r 的/u 父亲/n ，/w 又/d 希望/v 自己/r 的/u 儿子/n 象/p 李闯王/nh 喜欢/v 的/u BU弓/nh 一般/a ，/w 异常/a 坚硬/a 且/c 柔韧/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     老先生/n 在/p 这点/r 上/nd ，/w 应该/vu 感到/v 安慰/a 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     可/vu 儿子/n 又/d 很/d 轻易/a 随便/a 地/u 把/p &quot;/w BU/ws &quot;/w 字/n 换成/v &quot;/w 一/m &quot;/w 字/n ，/w 为了/p 简便/a ，/w 仅此而已/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     斑斑/nhs 总是/d 这么个/r 逆反/v 、/w 顽劣/a 、/w 机敏/a 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     小学/n 时/nt 的/u 一/m 次/q 英语/n 演讲/v 比赛/v ，/w 斑斑/a 得到/v 一/m 本/q 精美/a 的/u 《/w 圣经/n 》/w ，/w 他/r 没/d 顶/v 膜/v ，/w 却/d 摊开/v 来/vd ，/w 压低/v 童音/n 用/p 颤悠/a 的/u 长/a 腔/n 对/p 同学/n 们/k 戏谑/v &quot;/w 你们/r 都/d 是/vl 我/r 的/u 儿子/n -/w -/w 上帝/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     人群/n 哗然/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     抗战/n 逃难/v 寄居/v 福音/n 堂/n 时/nt ，/w 他/r 一边/d 表现/v 出/vd 柔顺/a 和/c 乖巧/a ，/w 每日/nt 唱诗/v ，/w 一边/d 却/d 和/c 姐姐/n 一道/d ，/w 象/p 亚当/nh 偷/v 吃/v 伊甸园/n 禁果/n 般/n 地/u 偷/v 摘/v 福音/n 堂/n 的/u 葡萄/n ，/w 这/r 对/p 耶和华/nh ，/w 以及/c 信奉/v 上帝/n 的/u 父母/n 都/d 是/vl 一/m 种/q 亵渎/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     姐姐/n 柔/a 善/a ，/w 为此/c 忏悔/v ，/w 结果/n 患/v 了/u 多/m 年/nt 难以/d 治愈/v 的/u 痢疾/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     张斑斑/nh 却/d 表现/v 恶劣/a ，/w 拒/v 不/d 悔改/v ，/w 肠胃/n 蠕动/v 却/d 很少/a 异常/a ，/w 看来/v 上帝/n 也是/vl 欺软怕硬/i 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     斑斑/nhs 就是/d 这般/n 喜欢/v 表现/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     战乱/n 流离/v ，/w 全家/n 由/p 开封/v 迁徙/v 陕西/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 在/p 斯诺/nh 和/c 路易&#183;艾黎/nh 所/u 办/v 的/u &quot;/w 工合新村/ni &quot;/w 难童/n 收容所/n 读书/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     后来/nt ，/w 就/d 依据/p 那/r 段/q 生活/n ，/w &quot;/w 出版/v &quot;/w 了/u 自己/r 第一/m 部/q 小/a 集/n ，/w 封面/n 插图/n 也是/vl 自己/r 制作/v 的/u ，/w 大海/n 是/vl 用/p 米达/nh 尺/n 画出/v 的/u 数/m 道/q 平行/a 的/u 直线/n ，/w 云彩/n 是/vl 用/p 瓶盖/n 描出/v 的/u 几个/mq 半圆/n ，/w 大海/n 之上/nd 几个/mq 倒置/v 的/u &quot;/w 人/n &quot;/w 字/n 是/vl 海鸥/n ，/w 大/a 海边/nl 画/v 着/u 并肩/d 观海/v 的/u 男孩/n 和/c 女孩/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 的/u 文学/n 梦/n 是/vl 在/p 这个/r 过于/d &quot;/w 平静/a &quot;/w 的/u 、/w 蔚蓝色/a 的/u 大海/n 里/nd 萌生/v 的/u ，/w 属于/v 他/r 自己/r 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 在/p 封面/n 上/nd 粗粗/a 描/v 上/nd 《/w 张斑斑/nh 文集/n 》/w ，/w 并/c 在/p 封底/n 赫然/d 写/v 着/u &quot;/w 版权/n 所有/a ，/w 翻印/v 必/d 究/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 集子/n 早已/d 遗失/v ，/w 一弓/nhs 也/d 只是/d 在/p 他/r 四十五/m 岁时/nt 才/d 得以/vu 寻/v 回/v 他/r 失落/v 三十/m 多/m 年/nt 的/u 文学/n 梦/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 是/vl 一弓/nhs 的/u 偶然/a ，/w 也是/vl 一弓/nhs 的/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     无论如何/d ，/w &quot;/w 李铜钟/nh &quot;/w 之后/nt 的/u 张一弓/nh ，/w 已/d 作为/v 一/m 种/q 文学/n 现象/n 的/u 存在/v ，/w 你/r 得/vu 硬着头皮/i &quot;/w 虽/c 九/m 死/v 其/r 犹未/d 悔/v &quot;/w ，/w 你/r 别无选择/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     一弓/nh 是/vl 一个/mq 理想主义者/n ，/w 且/c 屡/d 经/v 坎坷/a 而/c 顽冥/a 不/d 化/v ，/w 这/r 大致/d 是/vl 他们/r 唱/v 着/u 苏联/ns 《/w 共青团员/n 之/u 歌/n 》/w 而/c 走向/v 人生/n 这/r 一代/nt 人/n 的/u 通性/n ，/w 和/c 我们/r 这些/r 孩提/nt 时代/nt 听/v 着/u 《/w 文化大革命/n 好/a 》/w 的/u 一代/nt 人/n 有/v 截然/d 可/vu 分/v 的/u 人生/n 心态/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 宁愿/d 相信/v 美好/a ，/w 即使/c 没有/v ，/w 也/d 要/vu 去/v 制造/v 一/m 种/q 虚幻/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     我们/r 却/d 愿意/vu 怀疑/v 真实/a ，/w 至少/d 在/p 理论上/nl 喜欢/v 用/p 恶/a 来/vd 理解/v 事物/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     所以/c ，/w 他们/r 往往/d 显得/v 比/p 我们/r 幼稚/a 、/w 轻信/v ，/w 也/d 多/a 了/u 许多/a 人生/n 大可不必/i 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     十五/m 岁/nt 的/u 张一弓/nh 因为/c 一/m 首/q 激昂/a 的/u 长诗/n 在/p 学校/n 获奖/v ，/w 被/p 报社/n 选中/v ，/w 就/d 中辍/v 学业/n 成为/v 一/m 名/q 记者/n ，/w 尔后/nt 便/d 有/v 了/u 他/r 三十/m 年/nt 欢乐/a 、/w 苦涩/a ，/w 不堪回首/i 的/u 报人/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     十五/m 岁/nt 的/u 张一弓/nh 除却/v 有/v 偶尔/d 尿床/v 的/u 痛苦/a 之外/nd ，/w 生活/n 所有/a 的/u 一切/r 在/p 他/r 都/d 是/vl 微笑/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     连/p 自己/r 的/u 婚姻/n 也/d 涂上/v 那个/r 时代/nt 鲜亮/a 色彩/n ，/w 他/r 的/u 爱情/n 成为/v 一/m 种/q 对/p 上甘岭/ns 的/u 硝烟/n 、/w 坑道/n 的/u 灰尘/n 熏染/v 过/u 的/u ，/w 洗/v 得/u 发白/v 的/u 军装/n 的/u 理念/n 渴慕/v ，/w 这/r 渴望/v 变成/v 了/u 他/r 的/u 家庭/n 的/u 温馨/a 和/c 安宁/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     艾青/nh ，/w 已经/d 七十三/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 步履蹒跚/i 地/u 走进/v 了/u 古稀之年/nt ，/w 白云/n 也/d 正/a 渐渐/d 地/u 开始/v 笼罩/v 他/r 的/u 头顶/nl 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 确实/d 是/vl 个/q 老人/n 了/u ，/w 但/c ，/w 毫无疑义/i ，/w 他/r 仍然/d 是/vl 个/q 真正/a 的/u 诗人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     沉默/a 、/w 凝重/a 、/w 平和/a ，/w 取代/v 了/u 他/r 青年/n 时代/nt 的/u 潇洒/a 、/w 英俊/a 及/c 锋芒毕露/i 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 时常/d 对/p 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 既/c 无/v 大喜/v ，/w 也/d 无/v 大/a 悲/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 的/u 内心/n 与/c 外表/n 往往/d 是/vl 淡泊/a 的/u ，/w 就/d 象/p 一块/mq 土地/n ，/w 在/p 经历/v 了/u 年复一年/i 的/u 春天/nt 的/u 播种/v 、/w 夏天/nt 的/u 耕耘/v 、/w 秋天/nt 的/u 收获/v 之后/nt ，/w 反而/d 显得/v 平静/a 、/w 单调/a ，/w 也/d 更加/d 自如/a 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     耕种/v 着/u 生活/n ，/w 耕种/v 着/u 理想/n 的/u 信念/n 的/u 纽带/n ，/w 即便是/c 在/p 他/r 当/p &quot;/w 右派/n &quot;/w 、/w 被/p 流放/v 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 也/d 一直/d 没有/v 断裂/v 过/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 可以/vu 失去/v 生活/n 中/nd 的/u 一切/r ，/w 他/r 不能不/d 写诗/v ，/w 不能/vu 没有/v 诗/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他/r 的/u 诗/n ，/w 是/vl 他/r 心灵/n 这/r 块/q 土壤/n 中/nd 的/u 、/w 倔强/a 地/u 生长/v 着/u 的/u 小草/n 、/w 野花/n 、/w 庄稼/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 播种/v 着/u ，/w 也/d 收获/v 着/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 的/u 诗/n 和/c 他/r 自己/r ，/w 愈来愈/d 象是/vl 他/r 曾经/d 含泪/v 讴歌/v 的/u 那/r 一片/mq 土地/n 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     包含/v 着/u 风雨/n 日月/n 的/u 精灵/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     蕴藏/v 了/u 返璞归真/i 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     说/v 他/r 沉默/a ，/w 并不是/v 说/v 他/r 不再/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     他/r 总是/d 说/v 得/u 不/d 多/a ，/w 他/r 的/u 眼睛/n 因为/c 多年/nt 害病/v ，/w 视力/n 锐减/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 总/d 希望/v 能/vu 仔细/a 地/u 看/v 看/v 这个/r 世界/n ，/w 看/v 看/v 人生/n ，/w 看/v 看/v 千变万化/i 的/u 生活/n ，/w 在/p 看/v 得/u 稍稍/d 清楚/a 一点/mq 以后/nt 再说/c 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 说/v 出来/vd 的/u 话/n 一定/d 是/vl 真诚/a 的/u -/w -/w 虽然/c ，/w 未必/d 都/d 是/vl 动听/a 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     有时/d ，/w 他/r 反应/n 敏捷/a ；/w 有时/d ，/w 他/r 大智若愚/i 。/w 
		
			
                                        381
                                     有时/d 幽默/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     有时/d 尖利/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     有时/d 缄口/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 自/p 甘/a 寂寞/a ，/w 他/r 不怕/v 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     他/r 十分/d 明白/a ，/w 对于/p 一个/mq 诗人/n 来说/v ，/w 真正/a 的/u 沉默/a 乃是/vl 没有/v 诗/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     没有/v 灵感/n ，/w 没有/v 思索/v ，/w 没有/v 美/a 的/u 探求/v ，/w 没有/v 想象/v 的/u 翅膀/n ，/w 没有/v 风骨/n 的/u 支撑/v -/w -/w 那/r 才是/vl 真正/a 可怕/a 的/u 沉默/a -/w -/w 无异于/v 死亡/v 的/u 沉默/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     艾青/nh 还/d 在/p 写诗/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 就是/d 艾青/nh 的/u 眼力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 是/vl 个/q 老人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 和/c 所有/a 的/u 老人/n 一样/a ，/w 或多或少/i 地/u 也/d 有/v 一点/mq 自己/r 的/u 打算/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 并/c 没有/v 多少/m 钱财/n 可以/vu 留给/v 自己/r 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 偶尔/d 也/d 谈到/v 死/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     无论/c 什么/r 人/n ，/w 无论/c 用/p 着/u 多少/r 超凡脱俗/i 的/u 语言/n 去/v 说到/v 死/v ，/w 其/r 实质/n 都/d 是/vl 包含/v 着/u 对生/v 的/u 眷恋/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     生活/n 着/u ，/w 总是/d 美好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 有/v 很多/a 事情/n 还/d 没有/v 做/v ，/w 他/r 有/v 很多/a 诗/n 还/d 没有/v 写/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 还是/d 跟/p 以往/nt 的/u 老/a 习惯/v 一样/a ，/w 把/p 一/m 首/q 诗/n 改/v 了/u 又/d 改/v ，/w 每/r 改/v 一/m 次/q -/w -/w 那/r 怕/v 只是/d 几个/mq 字/n 的/u 更动/v -/w -/w 也/d 要/vu 另/r 纸/n 重/a 抄/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     为了/p 逐字逐句/i 地/u 修改/v 自己/r 的/u 作品/n ，/w 他/r 不得不/d 借助于/v 放大镜/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     一个/mq 明晃晃/a 的/u 放大镜/n 就/d 摆/v 在/p 他/r 书桌/n 的/u 右角/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 平时/nt ，/w 在/p 旁观者/n 看来/v ，/w 这/r 一面/mq 放大镜/n 会/vu 使/v 人/n 想起/v 一/m 句/q 古老/a 的/u 成语/n ：/w 炉火纯青/i 。/w 
		
			
                                        400
                                     笔者/n 也/d 想/v 借助/v 这/r 面/q 放大镜/n ，/w 去/v 看/v 看/v 艾青/nh 的/u 多灾多难/i 的/u 一生/nt ，/w 多彩/a 多姿/n 的/u 诗章/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     对/p 历史/n 的/u 追溯/v ，/w 既/c 易于/v 将/d 历史/n 的/u 一角/n 遗忘/v ，/w 也/d 易于/v 被/p 历史/n 的/u 烟云/n 迷惑/v ，/w 即便是/c 在/p 放大镜/n 之下/nd ，/w 也/d 并非/d 一切/r 都/d 是/vl 历历在目/i 的/u -/w -/w 因为/c ，/w 我们/r 总是/d 无法/d 重新/d 走/v 回到/v 已经/d 成为/v 过去/nt 的/u 年代/nt 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     笔者/n 只是/d 希望/v 既/c 恪守/v 历史/n 的/u 真实/a ，/w 也/d 凭藉/v 感情/n 和/c 想象/v ，/w 在/p 广阔/a 的/u 时间/n 与/c 空间/n 之中/nd ，/w 勾勒/v 出/vd 一/m 幅/q 艾青/nh 的/u 素描/n 肖像/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     所有/a 的/u 伟人/n 与/c 凡人/n ，/w 今人/n 与/c 古人/n 都/d 是/vl 以/p 各自/r 的/u 哭声/n 而/c 宣告/v 自己/r 的/u 降临/v 于/p 世/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     十月/nt 怀胎/v ，/w 一朝/nt 分娩/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 第一声/n 啼哭/v ，/w 对于/p 母亲/n 和/c 孩子/n 往往/d 都/d 是/vl 急迫/a 的/u ，/w 都/d 是/vl 期冀/v 已/d 久/a 的/u ，/w 是/vl 痛苦/a 之中/nd 的/u 慰藉/v ，/w 是/vl 血污/n 中/nd 的/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     艾青/nh ，/w 却/d 似乎/d 不太/d 愿意/vu 来到/v 人间/nl 。/w 
		
			
                                        407
                                     他/r 是/vl 挣扎/v 了/u 三/m 天/nt 三/m 夜/nt 才/d 出生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     他/r 的/u 第一声/n 啼哭/v 是/vl 姗姗来迟/i 的/u ，/w 但/c ，/w 格外/d 尖利/a ，/w 好象/d 还/d 带/v 着/u 抱怨/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     然而/c ，/w 艾青/nh 也/d 奇迹/n 一样/a 地/u 活/v 着/u 了/u -/w -/w 在/p 医学/n 落后/a 的/u １９１０/m 年/nt 农历/n ２/m 月/nt １７/m 日/nt 的/u 浙江/ns 乡村/n -/w -/w 在/p 接生婆/n 的/u 没有/v 经过/p 消毒/v 的/u 刀/n 剪/n 声中/nl -/w -/w 艾青/nh 落地/v 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     他/r 出生/v 在/p 一个/mq 地主/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 父亲/n 名叫/v 蒋忠樽/nh ，/w 母亲/n 名叫/v 楼仙筹/nh 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 出生/v 时/nt ，/w 家里/nl 富足/a 有余/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     除了/p 有/v 土地/n 、/w 佃农/n 外/nd ，/w 还有/v 祖/n 上/nd 传下/v 的/u 店铺/n 两/m 处/n -/w -/w &quot;/w 永福祥/ni &quot;/w 酱油/n 坊/n ，/w &quot;/w 蒋贤兴/ni &quot;/w 南/nd 货店/n -/w -/w 这/r 两/m 个/q 店铺/n 都/d 是/vl 由/p 几/m 家/n 合资/a 经营/v 的/u ，/w 艾青/nh 家/n 是/vl 股东/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        414
                                     艾青/nh 是/vl 一个/mq 地主/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     艾青/nh 却/d 又是/vl 饱尝/v 了/u 地主/n 的/u 迷信/v 、/w 残忍/a 之/u 害/v 的/u 农民/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 是/vl 一个/mq 新/a 时代/nt 的/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     从/p 他/r 的/u 身上/nl ，/w 我/r 看到/v 了/u 中国/ns 农村/n 改革者/n 的/u 形象/n ，/w 看到/v 了/u 先进/a 生产力/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     为了/p 满足/a 我们/r 亲爱的/n 读者/n 对于/p 报告文学/n 日益/d 真实/a 的/u 要求/n ，/w 笔者/n 认为/v 有必要/v 把/p 与/c 本文/n 主人公/n 初次/mq 晤面/v 的/u 情形/n 写/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     而/c 当/p 后来/nt ，/w 当/p 我们/r 扯/v 起来/vd 时/nt ，/w 当/p 他/r 侃侃/a 向/p 我/r 大/a 谈起/v 生意经/n 和/c 市场/n 学/v ；/w 大/a 谈起/v 有效/a 的/u 企业/n 管理/v 和/c 一/m 套/q 套/q 富国/n 富民/v 之/u 道/n ；/w 大/a 谈起/v 国外/nl 的/u 一次性/a 消费/v 和/c 从/p 动物/n 蛋白质/n 向/p 植物/n 蛋白质/n 的/u 伟大/a 转折/v 时/nt ，/w 象/p 那些/r 在/p 知识/n 领域/n 内/nd 相差/v 十万八千里/i 的/u 人们/n 首次/n 见面/v 一样/a ，/w 我/r 只有/c 大/a 睁/v 着/u 双眼/n 傻/a 听/v 的/u 份儿/n 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     钟声/n 不/d 可谓/v 不/d 响/v ，/w 不/d 可谓/v 不/d 亮/a ，/w 可/vu 就是/d 敲/v 了/u 一/m 遍/q 又/d 一/m 遍/q ，/w 不/d 见/v 人影/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     直到/v 太阳/n 快/d 一/m 竿/n 高/a 了/u ，/w 村/n 西头/nd 才/d 摇摇晃晃/a 现出/v 了/u 两/m 个/q 身影/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     两/m 位/q 迟到/v 者/k ，/w 并/c 没有/v 被/p 骇/v 退/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     &quot;/w 对/a 哩/u ，/w 今早/nt 起/v ，/w 咱/r 就/d 喝/v 了/u 一/m 碗/n 玉米面/n 糊糊/n ，/w 这点/r 糊糊/n ，/w 不/d 干活/v ，/w 还/d 能/vu 在/p 肚子/n 里/nd 多/a 存/v 一会/nt ，/w 一/d 干活/v ，/w 一会儿/nt 就/d 耗完/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     另/r 一个/mq 名叫/v 孙望科/nh 的/u 青年/n 社员/n 骨碌/v 着/u 一对/n 被/p 饿/v 得/u 深深/a 眍/v 进去/v 的/u 大/a 眼睛/n 接着/v 说道/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 是/vl 二十/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt 的/u 第一/m 个/q 春天/nt -/w -/w 一个/mq 毫无/v 生趣/n ，/w 既/c 看/v 不到/v 春天/nt 的/u 脚步/n ，/w 也/d 嗅/v 不到/v 春天/nt 的/u 气息/n 的/u 早晨/nt 。/w 
		
			
                                        426
                                     是的/u ，/w 天时地利/i 于/p 这里/r 原本/d 不薄/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     这儿/r 南/nd 靠/v 中条山/ns ，/w 西/nd 濒/v 黄河/ns ，/w 与/c 丰饶/a 的/u 八百/m 里/q 秦川/ns 一/m 河/n 之/u 隔/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     气候/n 温和/a ，/w 农作物/n 一/m 年/nt 二/m 熟/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     可惜/a 了/u 这/r 天时地利/i ，/w 这些年/nt ，/w 不知/v 怎么/r 搞/v 的/u ，/w 日子/nt 却/d 越过/v 越/d 穷/a ，/w 光景/n 越来越/d 不如/v 从前/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     欲/vu 知/v 这儿/r 究竟/d 穷/a 到/v 怎样/r 的/u 水平/n ，/w 请/v 听/v 此地/n 一/m 句/q 顺口溜/n 吧/u ：/w &quot;/w 泥巴/n 房/n ，/w 泥巴/n 床/n ，/w 泥巴/n 囤/v 里/nd 没有/v 粮/n ，/w 光棍/n 汉子/n 排成/v 行/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     因为/c 穷/a ，/w 这里/r 的/u 许多/a 庄户/n 人家/r 经常/a 吃不起/v 盐/n ，/w 吃不上/v 固体/n 食物/n ；/w 因为/c 穷/a ，/w 孩子/n 们/k 的/u 衣服/n 一年四季/i 换/v 不了/v 季/nt ，/w 弟兄/n 们/k 分家/v 时/nt ，/w 常/a 为/p 一/m 只/q 破/a 碗/n ，/w 一/m 只/q 破/a 瓢/n ，/w 打/v 得/u 头破血流/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     躺/v 在/p 冰冷/a 铁/n 硬/a 的/u 土炕/n 上/nd ，/w 孙国兵/nh 辗转反侧/i ，/w 久/a 不能/vu 寐/v …/w …/w 他/r 知道/v ，/w 从/p 今天/nt 起/v ，/w 队里/nl 二百/m 来/u 口/n 人/n 就要/vu 眼巴巴/a 地/u 望/v 着/u 他/r 要/vu 吃/v 要/vu 喝/v 的/u 了/u ，/w 他/r 感到/v 了/u 自己/r 肩上/nl 担子/n 的/u 沉重/a 份量/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这个/r 朴实/a 能干/a 的/u 青年/n 农民/n ，/w 虽说/c 才/d 跨入/v 人生/n 的/u 第二十三/m 个/q 春秋/n ，/w 但/c 已/d 饱尝/v 忧患/n ，/w 经历/v 过/u 一番/mq 生活/n 的/u 大/a 跌宕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     当/p 三年自然灾害/n 瘟疫/n 般/n 蔓延/v 祖国/n 大地/n 时/nt ，/w 他/r 正/d 处于/v 少年/n 求学/v 时代/nt ，/w 饥饿/a 和/c 贫困/a 无情/a 地/u 使/v 他/r 与/c 学校/n 绝/v 了/u 缘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     文化大革命/n &quot;/w 开始/v 后/nd ，/w 他/r 又/d 被/p 莫须有/i 的/u 罪名/n 打成/v 反革命/n ，/w 关进/v 黑咕隆冬/o 的/u 土牢/n 长达/v 六十/m 多/m 天/nt …/w …/w 或许/d ，/w 正是/vl 由于/c 这些/r 磕磕绊绊/a 、/w 一波三折/i 的/u 坎坷/a 人生/n ，/w 才/d 使/v 他/r 在/p 同龄人/n 中/nd ，/w 显得/v 更加/d 早熟/a 和/c 善/v 思/v ，/w 才/d 把/p 他/r 那/r 男儿/n 心肠/n 磨砺/v 得/u 更加/d 坚强/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     此刻/nt ，/w 他/r 躺/v 在/p 炕上/nl ，/w 黑暗/a 中/nd ，/w 边/d 吞吐/v 着/u 劣质/a 廉价/n 九/m 分/q 一/m 包/q 的/u &quot;/w 经济/ni &quot;/w 牌/n 香烟/n ，/w 边/d 苦苦/d 寻找/v 着/u 二/m 队/n ，/w 不/d ，/w 整个/a 北梯大队/ni 为啥/d 越/d 变/v 越/d 穷/a 的/u 根源/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        437
                                     其实/d ，/w 根源/n 是/vl 不/d 难/a 找/v 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     只要/vu 尚存/v 记忆/n 的/u 人/n ，/w 都/d 不会/vu 忘记/v 七十/m 年代/nt 初/n 那/r 场/n 风靡/v 全国/n 、/w 登峰造极/i 的/u &quot;/w 学/v 大寨/ns &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     作为/v 这/r 场/q 运动/n 的/u 轴心/n 地区/n -/w -/w 当时/nt 社会主义/n 农业/n 的/u &quot;/w 麦加/ns &quot;/w 圣地/n 山西/ns ，/w 更是/vl 成/v 了/u 在劫难逃/i 的/u &quot;/w 重灾区/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     数以万计/i 的/u 劳力/n 都/d 愚蠢/a 地/u 投入/v 到了/v 一/m 场/q 空前绝后/i 的/u 无效/v 劳动/v 之中/nd ，/w 人们/n 发疯/v 了/u 一样/a 成天价/i 翻/v 来/vd 倒/v 去/v 地/u 在/p 土地/n 上/nd 瞎/v 折腾/v 、/w 穷/a 抖擞/v ，/w 忽儿/d 将/d 小/a 田/n 并/v 成/v 大田/n ，/w 忽儿/d 又/d 将/d 大田/n 分成/v 小/a 田/n ；/w 忽儿/d 把/p 大/a 土/n 坷垃/n 打成/v 小/a 土/n 坷垃/n ，/w 忽儿/d 又/d 把/p 小/a 土/n 坷垃/n 改成/v 大/a 土/n 坷垃/n ，/w 在/p 这/r 种/q 无穷无尽/i 的/u 大/a 倒腾/v 下/nd ，/w 任/v 是/vl 你/r 再/d 丰腴/a 肥美/a 的/u 沃土/n ，/w 也/d 不/d 愁/v 不/d 变成/v 不毛之地/i 。/w 
		
			
                                        441
                                     于是/c ，/w 恶性循环/i 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     二/m 队/n ，/w 包括/v 北梯大队/ni 的/u 实际/a 情形/n ，/w 莫不/d 如是/c 。/w 
		
			
                                        443
                                     距/v 那/r 场/n 轰轰烈烈/i 的/u 土改/j 运动/n 已经/d 过去/vd 快/a 二十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     二十/m 年/nt 来/vd ，/w 二/m 队/n 的/u 人口/n 翻/v 了/u 一番/mq 多/m ，/w 土地/n 却/d 并/c 没有/v 随/p 之/r 增长/v 一/m 分/q 一/m 厘/q ，/w 现在/nt 连/p 人均/v 一/m 亩/q 七/m 分/q 地/n 都/d 有些/m 紧紧巴巴/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     并且/c 就是/d 这么/r 一点/mq 少/v 得/u 可怜/a 的/u 土地/n ，/w 还要/v 靠天/v 收/v ，/w 靠/v 大自然/n 的/u 恩赐/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     老天爷/n 给面子/v ，/w 光景/n 就/d 好过/a 些/q ；/w 老天爷/n 不/d 给面子/v ，/w 光景/n 就/d 难捱/v 些/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     题记/n ：/w 这/r 篇/q 场/n 结构/n 报告文学/n 的/u 叙述/v 方式/n 有点/d 异样/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     通常/d 的/u 报告文学/n 是/vl 作者/n 对/p 读者/n 讲/v 个/q 真人真事/n ，/w 作者/n 是/vl 讲/v 者/k ，/w 读者/n 是/vl 错开/v 了/u 时空/n 的/u 听者/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 篇/q 作品/n 是/vl 把/p 不少/a 人/n 七嘴八舌/i 对/p 我/r 评议/v 李秀森/nh 的/u 话/n 罗列/v 出来/vd ，/w 互/d 无/v 因果/n 联系/n ，/w 甚至/d 矛盾/n 抵/v 牾/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     这样/r ，/w 作者/n 是/vl 听者/n ，/w 读者/n 们/k 却/d 成/v 了/u 错开/v 时空/n 的/u &quot;/w 窃听/v 者/k &quot;/w 的/u 角色/n 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     不是/vl 我/r 偷懒/v 不愿/vu 把/p 采访/v 众人/n 的/u 记录/v 顺理成章/i ，/w 而是/vl 我/r 觉得/v 如此这般/i 断章取义/i 把/p 众人/n 谈话/n 弄成/v 个/q &quot;/w 拼盘/n &quot;/w ，/w 会/vu 构筑/v 出/vd 一个/mq &quot;/w 精神/n 迷宫/n &quot;/w （/w &quot;/w 李秀森/nh 迷宫/n &quot;/w ）/w ，/w 请/v 读者/n 去/v 钻/v 一/m 钻/v ，/w 可能/vu 会/vu 生/v 发出/v 一番/mq 特别/d 的/u 情趣/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     现在/nt 的/u 所谓/a &quot;/w 企业/n 改革家/n 英雄/n 列传/n &quot;/w 的/u 报告文学/n ，/w 已/d 象/p 台湾/ns 琼瑶/nh 的/u 爱/v 死/a 爱/v 活/a 的/u 小说/n 一样/a 让/p 人/n 读/v 倒/v 了/u 胃口/n ，/w 可/vu 你/r 还/d 兴致勃勃/i 来/vd 广东/ns 写/v 企业家/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     不客气/v 说/v ，/w 你/r 要/vu 写/v 什么/r ，/w 读者/n 不/d 看/v 也/d 能/vu 猜出/v 个/q 八九不离十/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     无非/d 是/vl 这个/r 套子/n ：/w 先/d 列举/v 一/m 长/a 串/q 干巴巴/a 的/u 不大/a 可靠/a 的/u 统计/v 数字/n ，/w 什么/r 产值/n 翻/v 几/m 番/q 、/w 利润/n 提高/v 多少/m 倍/n 等等/u ，/w 以/p 此/r 证明/v 此/r 君/n 的/u 生产/v 经营/v 之/u 道/n 如何/r 成功/a ；/w 接着/v 写/v 流言/n 不/d 断/v 、/w 诬告/v 纷呈/v ，/w 上级/n 派来/v 调查组/n 查/v 了/u 几/m 年/nt 不/d 做/v 结论/n ，/w 来/vd 个/q 自生自灭/i ；/w 再/d 写/v 此公/n 几/m 番/q 心理/n 阵痛/n 之后/nt 仍/d 呕心沥血/i ，/w 甚至/d 连/p 妻儿老小/i 也/d 顾不了/v ，/w 坚定/a 改革/v 云云/r ：/w 一个/mq ＡＢＡ/ws 三/m 段/q 体/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     哦/e ，/w 因为/c 李秀森/nh 是/vl 全国/n 最大/a 家电/j 行业/n 的/u 大/a 老板/n ，/w 吹捧/v 他/r 一番/mq 可以/vu 弄来/v 起码/a 打/v 八/m 折/n 价/n 的/u 电冰箱/n 、/w 热水器/n 、/w 电饭煲/n 什么/r 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     哦/e ，/w 你/r 出/vd 了/u 个/q 难题/n ，/w 关于/p 李/nhf 老板/n -/w -/w 我们/r 都/d 叫/v 李秀森/nh 总经理/n 为/vl 老板/n -/w -/w 我/r 不能/vu 用/p 几/m 句/q 话/n 说/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     你/r 问/v 我/r 对/p 他/r 的/u 印象/n ，/w 我/r 说/v 出来/vd 你/r 会/vu 觉得/v 好笑/a ，/w 还/d 会/vu 吓/v 一/m 大/a 跳/v ：/w 一/m 笑/v 一跳/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     外表/n 印象/n 是/vl 让/p 人/n 联想/v 到/v 拳头/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     反正/d ，/w 我/r 看见/v 他/r 那个/r 样/n 就/d 想到/v 拳头/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     今年/nt ５３/m 岁/nt ，/w 眼睛/n 透/v 射出/v 一/m 种/q 看/v 不/d 见/v 的/u 力/n ，/w 但/c 能/vu 实在/a 感觉到/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 多/d 看/v 你/r 几/m 眼/n ，/w 就/d 好象/d 打针/v 一样/a 把/p 想/v 干/v 事/n 的/u 力/n 注射/v 到/v 你/r 身体/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     声音/n 音色/n 是/vl 男中音/n ，/w 厚实/a 够劲/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     个子/n 不/d 高/a ，/w 一/m 米/q 六/m 七/m ，/w 同/p 法国/ns 的/u 铁腕/n 皇帝/n 拿破仑/nh 一般/a 高/a ，/w 矮/a 而/c 结实/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     总之/c ，/w 浑身上下/i 体现/v 了/u 雕塑家/n 说/v 的/u 一个/mq 专业/n 名词/n &quot;/w 团结/v 语言/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        465
                                     还有/v ，/w 他/r 口头上/n 老/a 挂/v 着/u &quot;/w 拳头产品/n 是/vl 企业/n 的/u 命根子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     近来/nt ，/w 他/r 又/d 大讲/v &quot;/w 一/m 拳/n 两/m 带/v &quot;/w 的/u 新/a 策划/v ，/w 也就是/d &quot;/w 以/p 电冰箱/n 这个/r 拳头产品/n 带路/v ，/w 一/m 带/v 系列/n 电器/n 产品/n 的/u 经销/v ，/w 二/m 带/v 各地/nl 产品/n 的/u 回头/v 贸易/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 种/q 种/q 耳濡目染/i ，/w 使/v 我/r 一/d 见/v 他/r 就/d 想起/v 拳击/n 家/n 的/u 拳头/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     -/w -/w 哦/e ，/w 还有/v 一个/mq 很/d 精彩/a 的/u 细节/n 差点/d 漏/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        469
                                     李/nhf 答/v ：/w &quot;/w 同/p 是/vl 姓/n 李/nhf 的/u 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        470
                                     答/v ：/w &quot;/w 没有/v 任何/r 政治/n 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        471
                                     因此/c ，/w 我/r 口/n 上/nd 喊/v 他/r 李/nhf 老板/n ，/w 心里/nl 叫/v 他/r 李拳头/nh 。/w 
		
			
                                        472
                                     我/r 还给/v 他/r 起/v 了/u 个/q 绰号/n 叫/v &quot;/w 李反动/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        473
                                     这/r 是/vl 我/r 对/p 他/r 的/u 经济/n 行为/n 的/u 深深/a 印象/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     你/r 别/d 瞠目/v 和/c 高挑/a 眉毛/n ，/w 我/r 有/v 根据/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     不管/c 怎么/r 做/v 电视/n 广告/n 和/c 搞/v 有奖/v 展销/v ，/w 还是/d 不景气/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     这/r 对/p 生产/v 电扇/n 的/u 厂家/n 是/vl 灾难性/n 的/u &quot;/w 红牌/n 警告/v &quot;/w ，/w 应该/vu 无条件/v 地/u 立即/d 停产/v 和/c 转产/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     确实/d 有/v 许多/a 厂/n 关门/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     可是/c ，/w 我们/r 的/u 李/nhf 老板/n 却/d 又是/vl 贷款/v 、/w 又是/vl 扩建/v ，/w 不但/c 不停/v 不/d 转/v ，/w 还/d 大大/d 扩展/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     有人/r 说/v 他/r 疯/a 了/u ，/w 他/r 说/v 他/r 是/vl 将/d 别人/r 不注意/v 的/u 几个/mq 不/d 挨/v 边/n 的/u 信息/n 作/v 超/v 常规/n 组合/v 以后/nt 得到/v 了/u 灵感/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     李/nhf 老板/n 有/v 个/q 癖好/n ，/w 不论/c 走到/v 哪儿/r ，/w 不论/c 干什么/v ，/w 都/d 爱/v 问/v 各种/r 东西/n 的/u 价格/n ，/w 然后/c 就/d 算账/v 赚/v 多少/m 。/w 
		
			
                                        481
                                     -/w -/w 一/m 个/q 人/n 想/v 成为/v &quot;/w 经济/n 精灵/n &quot;/w （/w 说/v 难听/a 点/n ，/w 要/vu 成为/v 日本人/n 那样/r 的/u &quot;/w 经济/n 动物/n &quot;/w ）/w ，/w 都/d 得/vu 有/v 这/r 种/q 癖好/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     他/r 无意中/d 又/d 问/v 得/u 美国/ns 机电/j 工人/n 最低工资/n 每/r 小时/nt １２/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        483
