
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     苏/j 杭/j 是/vl 江南/ns 的/u 粮饷/n 基地/n ，/w 江南/ns 大营/n 不得不/d 分兵/v １．３万/m 余/m 人/n 前往/v 救援/v ，/w 清军/n 援兵/n 在/p ２３/m 日/nt 方才/d 到达/v 杭州/ns 城外/nl 。/w 
		
			
                                        2
                                     李秀成/nh 大军/n 便/d 在/p ２４/m 日/nt 夜/nt 撤离/v 杭州/ns ，/w 由/p 小路/n 急/a 返/v 天京/ns 。/w 
		
			
                                        3
                                     ４/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 在/p 安徽/ns 建平/ns （/w 今/nt 郎溪/ns ）/w 召开/v 军事/n 会议/n ，/w 商定/v 解救/v 天京/ns 之/u 围/v 的/u 详细/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     此时/nt ，/w 陈玉成/nh 已经/d 率部/v 自/p 皖/j 西/nd 经/v 庐州/ns 、/w 全椒/ns 进攻/v 滁州/ns ，/w 正在/d 全椒/ns 一带/n 活动/v ，/w 等待/v 时机/n 进/v 援/v 天京/ns 。/w 
		
			
                                        5
                                     ４/m 月底/nt ，/w 太平军/n 李秀成/nh 、/w 陈玉成/nh 、/w 李世贤/nh 、/w 杨辅清/nh 、/w 刘官芳/nh 等/u 五/m 路/n 大军/n １０/m 余/m 万/m 人/n 齐集/v 天京/ns 城/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        6
                                     ５/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 猛攻/v 江南/ns 大营/n ，/w 城内/nl 守军/n 也/d 分头/d 出击/v ，/w ６/m 日/nt ，/w 彻底/a 摧毁/v 江南/ns 大营/n ，/w 大营/n 中/nd 所/u 存/v 饷银/n 数/m 十万/m 两/q 及/c 军火/n 局/n 的/u 枪炮/n 、/w 火药/n 、/w 铅子/n 等/u 均为/v 太平军/n 所/u 获/v ，/w 击溃/v 清军/n ３万/m 余/m 人/n ，/w 天京/ns 解围/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     围歼/v 江南/ns 大营/n 后/nd ，/w 洪秀全/nh 于/p １８６０/m 年/nt ５/m 月/nt 间/ns 在/p 天京/ns 召开/v 军事/n 会议/n ，/w 批准/v 了/u 洪仁玕/nh 提出/v 的/u 先/d 取/v 苏/j 、/w 杭/j ，/w 然后/c 挥师/v 沿/p 江西/ns 上/nd ，/w 分/v 南北/nd 两/m 路/n 进攻/v 武汉/ns ，/w 以/p 救/v 安庆/ns 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     １８６０/m 年/nt ５/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 李秀成/nh 率军/v 东进/v ，/w 当日/nt 攻克/v 句容/ns ，/w １９/m 日/nt 占领/v 丹阳/ns ，/w 江南/ns 大营/n 帮办/n 军务/n 张国樑/nh 落水/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     接着/v 连/p 克/v 常州/ns 、/w 无锡/ns ，/w 钦差大臣/n 和春/nh 在/p 浒墅关/ns 自杀/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     天京/ns 城/n 外/nd 江南/ns 大营/n 的/u 营垒/n 长/a 壕/n ，/w 均/d 被/p 太平军/n 荡平/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     自此/d ，/w 清政府/n 再也/d 无法/d 恢复/v 江南/ns 大营/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     清军/n 从/p 丹阳/ns 、/w 常州/ns 一带/n 溃逃/v 时/nt ，/w 抢劫/v 烧/v 杀/v ，/w 退至/v 苏州/ns 后/nd ，/w 又/d 在/p 繁盛/a 的/u 阊门/ns 、/w 金门/ns 之外/ns 纵火/v 焚烧/v 三/m 昼夜/nt ，/w 以期/d 阻止/v 太平军/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     清军/n 的/u 野蛮/a 行径/n 激起/v 了/u 当地/n 人民/n 义愤/n ，/w ６/m 月初/nt ，/w 当/p 李秀成/nh 大军压境/i 时/nt ，/w 苏州/ns 人民/n 积极/a 配合/v ，/w 使/v 太平军/n 于/p ６/m 月/nt ２/m 日/nt 顺利/a 地/u 占领/v 苏州/ns ，/w 同时/c 又/d 占领/v 江阴/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     稍后/nt ，/w 又/d 在/p 当月/nt 攻克/v 昆山/ns 、/w 太仓/ns 、/w 嘉定/ns 、/w 青浦/ns 等/u 地/n ，/w ７/m 月/nt １/m 日/nt 占领/v 松江/ns ，/w 大军/n 直至/v 上海/ns 近郊/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 苏州/ns 为/vl 首府/n 的/u 苏福省/ns 。/w 
		
			
                                        15
                                     此时/nt ，/w 陈玉成/nh 也/d 率部/v 渡江/v ，/w 先后/d 进攻/v 扬州/ns 、/w 全椒/ns 。/w 
		
			
                                        16
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt 南下/v ，/w 自/p 天京/ns 经/p 宜兴/ns 攻入/v 浙江/ns ，/w 连/v 克/v 安吉/ns 、/w 于/p 潜/j 、/w 临安/ns 、/w 余杭/ns 、/w 富阳/ns 等/u 地/n ，/w ８/m 月初/nt 进抵/v 杭州/ns 卖鱼桥/ns 。/w 
		
			
                                        17
                                     后/nd 因/c 上游/n 情况/n 紧急/a ，/w 陈玉成/nh 于/p ８/m 月/nt ９/m 日/nt 自/p 余杭/ns 一带/n 撤去/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     当/p 李秀成/nh 大军/n 东进/v 时/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 两国/n 公使/n 竟/d 于/p ５/m 月/nt ２６/m 日/nt 悍然/d 宣布/v “/w 保护/v ”/w 上海/ns ，/w 妄图/v 阻止/v 太平军/n 东/nd 下/vd 。/w 
		
			
                                        19
                                     太平军/n 占领/v 苏州/ns 时/nt ，/w 清/j 苏松太道/ns 吴煦/nh 与/c 买办/n 杨坊/nh 出资/v 雇佣/v 美国/ns 流氓/n 华尔/nh ，/w 招集/v 一/m 批/q 外国/n 亡命之徒/i ，/w 在/p ６/m 月/nt 间/nd 组成/v “/w 洋枪/n 队/n ”/w ，/w 协同/v 清军/n 作战/v ，/w 并/c 于/p ７/m 月/nt １６/m 日/nt 夺取/v 了/u 松江/ns 。/w 
		
			
                                        20
                                     ８/m 月/nt ，/w 又/d 两/m 次/q 配合/v 清军/n 进犯/v 青浦/ns ，/w 被/p 太平军/n 打败/v ，/w 杀/v 伤/v 六/m 七百/m 人/n ，/w 缴获/v 洋枪/n ２０００/m 条/q ，/w 大炮/n １０/m 余/m 尊/q 。/w 
		
			
                                        21
                                     太平军/n 乘胜/d 于/p ８/m 月/nt １２/m 日/nt 夺回/v 松江/ns ，/w 华尔/ns 受/v 重伤/n ，/w 逃回/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     ８/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 李秀成/nh 出兵/v 进攻/v 上海/ns ，/w 英/j 法/j 侵略者/n 竟/d 开枪/v 轰击/v ，/w 出动/v 海/n 陆军/n 协助/v 清军/n 对抗/v 太平军/n ，/w 激战/v ３/m 天/n ，/w 太平军/n 由于/c 兵力/n 不足/a ，/w 同时/c 嘉兴/ns 告急/v ，/w 只得/d 在/p ８/m 月/nt ２/m １/m 日/nt 从/p 上海/ns 撤退/v ，/w 太平军/n 第一/m 次/q 进攻/v 上海/ns 失败/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     上海/ns 也/d 自此/d 成为/vl 中外/j 反动派/n 进攻/v 太平天国/n 的/u 重要/a 基地/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     １８５９/m 年/nt ４/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 洪仁玕/nh 从/p 香港/ns 来到/v 天京/ns 。/w 
		
			
                                        25
                                     洪仁玕/ns 是/vl 最/d 早/a 参加/v 拜/v 上帝会/n 活动/v 的/u 三/m 个/q 人/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        26
                                     金田/n 起义/v 时/nt ，/w 他/r 在/p 花县/ns 教书/v ，/w 未能/v 赶上/v 队伍/n ，/w 后来/nt 避/v 居/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        27
                                     １８５４/m 年/nt ，/w 从/p 香港/ns 到/v 上海/ns ，/w 想/v 去/vd 天京/ns ，/w 为/p 清军/n 所/u 阻/v ，/w 未能/v 成功/a ，/w 仍/d 回/vd 香港/ns 。/w 
		
			
                                        28
                                     １８５８/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 又/d 从/p 香港/ns 经/v 广东/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖北/ns ，/w 于/p 次年/nt ４/m 月/nt 到达/v 天京/ns 。/w 
		
			
                                        29
                                     洪仁玕/nh 在/p 香港/ns 外国/n 传教士/n 处/n 教书/v ，/w 前后/nd 数/m 年/nt ，/w 接触/v 西方/ns 科学/n 文化/n ，/w 受到/v 西方/ns 资产阶级/n 的/u 影响/v ，/w 他/r 的/u 学识/n 、/w 才能/n 和/c 品质/n 远远/d 超过/v 洪仁发/nh 、/w 洪仁达/nh 、/w 蒙得恩/nh 等/u 人/n ，/w 他/r 的/u 到来/v 使/v 太平天国/n 有/v 了/u 一/m 个/q 总揽/v 全局/n 的/u 合适/a 人选/n ，/w 天京/ns 变乱/v 以来/vd 的/u 动荡/a 政局/n 得以/vu 初步/n 稳定/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     洪仁玕/nh 针对/v 当时/nt 太平天国/n 存在/v 的/u 严重/a 问题/n ，/w 在/p １８５９/m 年/nt 向/p 洪秀全/nh 提出/v 一/m 个/q 带有/v 资本主义/n 性质/n 的/u 革新/v 方案/n ─/w ─/w 《/w 资/n 政/n 新篇/n 》/w ，/w 经/p 天王/n 批准/v 颁行/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     《/w 资/n 政/n 新篇/n 》/w 分为/v “/w 用人/v 察/v 失/v 类/n ”/w ，/w “/w 风/n 风/n 类/n ”/w 、/w “/w 法/n 法/n 类/n ”/w 和/c “/w 刑/n 刑/n 类/n ”/w 等/u 四/m 大/a 类/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     实际上/d 是/vl 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 、/w 文化/n 和/c 外交/n 等/u 五/m 个/q 方面/n 进行/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     总局/n 设/v 上海/ns ，/w 分局/n 设/v 天津/ns 、/w 牛庄/ns 、/w 烟台/ns 、/w 汉口/ns 、/w 福州/ns 、/w 广州/ns 、/w 香港/ns 等/u 处/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     承运/v 清政府/n 的/u 漕粮/n ，/w 同时/c 也/d 载/v 客/n 运/v 货/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     招商局/ni 建立/v 后/nd ，/w 与/p 外国/n 轮船/n 公司/n 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     它/r 在/p 极端/d 的/u 困境/n 下/nd ，/w 仍/d 有/v 发展/v ，/w 挽回/v 了/u 一些/m 权益/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     根据/p １８７６/m 年/nt 清政府/n 太常寺卿/n 陈兰彬/nh 奏文/n 中/nd 反映/v ，/w 招商局/ni 未/d 开办/v 以前/nd ，/w 外国/n 轮船/n 公司/n 在/p 中国/ns 各/r 口岸/n 装运/v 客/n 货/n ，/w 每年/nt 获得/v ７８７．７万/m 两/q 银/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     招商局/ni 开办/v 以后/nt ，/w 外轮/n 公司/n 少/a 装运/v 客/n 货/n ，/w ３/m 年/nt 约/d ４９２．３万/m 两/q ，/w 加上/v 因/c 竞争/v ，/w 外轮/n 减少/v 运价/n ，/w ３/m 年/nt 约/d ８１３．６万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        39
                                     两/m 项/q 合计/v ，/w ３/m 年/nt 来/vd 中国/ns 的/u 银钱/n 少/a 归/v 外国/n 商人/n 约/d １３００万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     １８８１/m 年/nt 招商局/ni 的/u 股票/n 市价/n ，/w 由/p 每/r 股/n １００/m 两/q 的/u 票/n 面额/n 升值/v 到/v ２００/m 两/q 。/w 
		
			
                                        41
                                     轮船/n 招商局/ni 是/vl 洋务派/n 建立/v 的/u 第一/m 个/q 民用/f 企业/n ，/w 开风气/n 之/u 先/d 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 一定/a 程度/n 上/nd 抵制/v 了/u 外国/n 资本/n ，/w 发展/v 了/u 民族资本/n ，/w 收/v 回/v 了/u 部分/n 权利/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     但是/c ，/w 由于/c 外国/n 资本主义/n 轮运/v 势力/n 的/u 打击/v ，/w 本/r 国/n 封建制度/n 的/u 影响/v 以及/c 顽固/a 势力/n 的/u 阻挠/v ，/w 后期/nt 业务/n 停滞不前/i ，/w 得/v 不到/v 应有/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     １８７６/m 年/nt 李鸿章/nh 派/v 唐廷枢/nh 筹办/v “/w 开平/ns 矿务局/n ”/w ，/w 到/v １８７８/m 年/nt ，/w 在/p 河北/ns 唐山/ns 开平镇/ns 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     该/r 局/n 初/d 集资/v ２０/m 余/m 万/m 两/q ，/w 后/nd 从/p 上海/ns 吸收/v 股金/n １００万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     雇佣/v 工人/n ３０００/m 名/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     向/p 外国/n 订购/v 新式/n 采煤/v 机/k 。/w 
		
			
                                        48
                                     １８８１/m 年/nt 正式/a 出/vd 煤/n ，/w 日产/v ３００/m 吨/q ，/w １８８４/m 年/nt 日产/v ９００/m 吨/q ，/w １８９４/m 年/nt 日产/v ２０００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     投产/v 后/nd 由于/c 产量/n 日增/v ，/w 价格/n 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     １８８２/m 年/nt 日本/ns 煤/n 在/p 天津/ns 售价/n ，/w 每/r 吨/q 纹银/n ７/m 两/q ，/w 而/c 开平/ns 煤/n 当时/nt 售价/n ，/w 每/r 吨/q 才/d 纹银/n ４．５/m ─/w ─/w ５/m 两/q ，/w 因此/c 开平/ns 煤矿/n 所/u 产/v 的/u 煤/n ，/w 有/v 较/d 强/a 的/u 竞争/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     到/v ８０/m 年代/nt 末/nd ，/w 天津/ns 不再/d 有/v 外国/n 煤/n 进口/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     １８８２/m 年/nt 底/nd 面/n 价/n １００/m 两/q 的/u 开平/ns 股票/n ，/w 在/p 上海/ns 上涨/v 至/v ２３７/m 两/q 。/w 
		
			
                                        53
                                     后/nd 因/c 盲目/a 扩充/v ，/w 耗费/v 巨大/a ，/w 又/d 大量/a 借/v 外债/n ，/w 曾/d 使/v 该/r 局/n 陷入/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     １８７８/m 年/nt 候补道/nh 彭汝琮/nh 呈报/v 李鸿章/nh 奏/v 准/v 设立/v 了/u “/w 上海/ns 机器/n 织布局/n ”/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     经过/v 几/m 次/q 变动/v 改/v 组/n ，/w 至/v １８９０/m 年/nt 方始/d 投产/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     开办/v 初/nd 李鸿章/nh 又/d 奏请/v 获准/v ，/w “/w 酌定/v １０/m 年/nt 以内/nd ，/w 只/d 准/v 华/j 商/n 附/v 股/n 搭/v 办/v ，/w 不准/v 另行/v 设局/v ”/w ，/w 的/u 专利权/n 和/c “/w 应/vu 照/p 中西/j 通例/n ，/w 免/v 完税/v 厘/q 。/w ”/w 
		
			
                                        57
                                     的/u 减税/v 优待/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     该/r 局/n 为/vl 官督/n 商办/v 企业/n ，/w 资本/n 有/v 公股/n 、/w 商股/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     最初/nt 股金/n 为/vl ５０万/m 两/q ，/w 后/nd 扩大/v 投资/n ，/w 增加/v 到/v １００万/m 两/q ，/w 购买/v 英/j 、/w 美/j 两国/n 机器/n ，/w 有/v 布机/n ５３０/m 台/q ，/w 纱锭/n ３．５万/m 枚/q ，/w 雇佣/v 工人/n ４０００/m 名/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     １８９０/m 年/nt 投入/v 生产/v 后/nd ，/w 发展/v 较/d 快/a ，/w 到/v １８９２/m 年/nt ，/w —/m 昼夜/nt 能/vu 生产/v 布/n ６００/m 匹/q ，/w 销路/n 好/a ，/w 利润/n 高/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     １８９３/m 年/nt １０/m 月/nt 该/r 局/n 发生/v 特大/a 火灾/n ，/w 损失/n 惨重/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     为了/p 重整旗鼓/i ，/w 李鸿章/nh 委派/v 盛宣怀/nh 会同/v 上海/ns 海关/n 道/n 聂/nhf 缉/nhs 规/n 椝/nhs 负责/v 恢复/v 织布局/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     盛宣怀/nh 建议/v 重新/d 招募/v 资本/n １００万/m 两/q （/w 他/r 一/m 人/n 集/v 股/n ３０万/m 两/q ，/w 成为/vl 最大/a 的/u 股东/n ）/w ，/w 在/p 织布局/n 旧址/n 建立/v 机器/n 纺织/v 总厂/n ，/w 命名/v 为/vl “/w 华盛/ni 纺织/v 总厂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     另/r 在/p 上海/ns 、/w 宁波/ns 、/w 镇江/ns 等/u 处/n 设立/v １０/m 个/q 分厂/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     １８９４/m 年/nt 总厂/n 部分/n 投产/v ，/w 其时/n 拥有/v 布机/n ７５０/m 台/q ，/w 纱锭/n ６．５万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     １８７９/m 年/nt ，/w 李鸿章/nh 在/p 大沽/ns 、/w 天津/ns 之间/nd 架设/v 电线/n ，/w 通报/n 效果/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     １８８０/m 年/nt 他/r 以/p 电报/n 便利/a 通讯/n ，/w 有利/a 防务/n 为/vl 理由/n ，/w 奏请/v 敷设/v 天津/ns 至/v 上海/ns 的/u 电线/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     得到/v 清政府/n 的/u 批准/v ，/w １０/m 月/nt 他/r 在/p 天津/ns 建立/v 了/u “/w 天津/ns 电报/n 总局/n ”/w ，/w 派/v 盛宣怀/nh 任/v 总/h 办/v ，/w 郑观应/nh 、/w 谢家福/nh 等/u 任/v 会/n 办/v ，/w 同时/c 成立/v 了/u “/w 天津/ns 电报/n 学堂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     １８８１/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 天津/ns 至/v 上海/ns 陆路/n 电线/n 架设/v 完工/v ，/w 在/p 紫竹林/ns 、/w 大沽口/ns 、/w 济宁/ns 、/w 清江/ns 、/w 镇江/ns 、/w 苏州/ns 、/w 上海/ns 等/u ７/m 处/n 设立/v 分局/n ，/w 开办/v 官方/n 电报/n 业务/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     该/r 局/n 初/d 为/vl 官办/v 企业/n ，/w １８８２/m 年/nt 以后/nt 改为/v 官督/n 商办/v 企业/n ，/w 招商/v 股/n ８万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     １８８３/m 年/nt 又/d 募/v 得/u 资本/n ５０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     １８８４/m 年/nt ，/w 上海/ns 至/v 广东/ns 的/u 线路/n 峻工/v ，/w 总局/n 由/p 天津/ns 迁往/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        73
                                     随后/d ，/w 上海/ns 至/v 汉口/ns ，/w 天津/ns 至/v 北京/ns 、/w 山海关/ns 、/w 旅顺/ns 、/w 广州/ns 至/v 广西/ns 龙州/ns 各/r 线路/n 均/d 峻工/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     电报/n 逐渐/d 扩大/v 到/v 全国/n 各/r 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     １８９０/m 年/nt 张之洞/nh 在/p 湖北/ns 汉阳/ns 创办/v “/w 汉阳/ns 铁厂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     １８９３/m 年/nt 建成/v ，/w 共有/v ６/m 个/q 大/a 厂/n ，/w ４/m 个/q 小/a 厂/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     为了/p 解决/v 铁厂/n 的/u 原料/n 和/c 燃料/n ，/w 又/d 在/p １８９１/m 年/nt 开采/v 大冶/ns 铁矿/n ，/w 稍后/nt 又/d 在/p 江夏县/ns 马鞍山/ns 开采/v 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     １８９４/m 年/nt 汉阳/ns 铁厂/n 投产/v ，/w 有/v 炼/v 炉/n 铁/n 两/m 座/q ，/w 雇佣/v 外国/n 技师/n ４０/m 人/n ，/w 工人/n 约/d 有/v ３０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 是/vl 近代/nt 中国/ns 最大/a 的/u 炼铁厂/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     初/d 为/vl 官办/v ，/w 从/p 筹建/v 至/v １８９５/m 年/nt 共用/v 经费/n ５８０万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        81
                                     因/c 成本/n 高/a ，/w 质量/n 低/a ，/w 亏损/v 大/a ，/w １８９６/m 年/nt 改为/v 官督/n 商办/v ，/w 由/p 盛宣怀/nh 招商/v 股/n １００万/m 两/q ，/w 负责/v 经营/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     后/nd 与/p “/w 萍乡/ns 煤矿/n 局/n ”/w 合并/v 为/vl “/w 汉冶萍/ns 煤/n 铁/n 厂矿/n 公司/n ”/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     １８８９/m 年/nt 张之洞/nh 调任/v 湖广/j 总督/n 时/nt ，/w 将/p 原/d 在/p 广州/ns 购买/v 的/u 英国/ns 纺织/v 机器/n 运到/v 武昌/ns ，/w 加以/v 扩充/v 设立/v “/w 湖北/ns 织布/v 官/n 局/n ”/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     １８９３/m 年/nt 建成/v ，/w 开始/v 生产/v ，/w 有/v 纱锭/n ３万/m 枚/q 、/w 布机/n １０００/m 张/q ，/w 雇佣/v 工人/n ２５００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     该/r 厂/n 生产/v 的/u 棉纱/n 、/w 棉布/n 质量/n 好/a ，/w 获利/v 较/d 多/a ，/w 但/c 因/c 建/v 厂/n 时/nt 借贷/v 多/a ，/w 负担/n 利息/n 过/d 高/a ，/w 维持/v 生产/v 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     １８９４/m 年/nt 以后/nt 又/d 续建/v “/w 湖北/ns 纺纱/v 局/n ”/w 、/w “/w 湖北/ns 缫丝/v 局/n ”/w 、/w “/w 湖北/nd 制/v 麻/n 局/n ”/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     通称/v “/w 湖北/ns 纺织/v 四/m 局/n ”/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     四/m 局/n 初/d 为/vl 官商/n 合办/v ，/w 后/nd 改为/v 官办/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     终/d 因/c 经营不善/i ，/w 连年/nt 亏/v 蚀/v ，/w 出租/v 给/p 私商/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     除/p 上述/n 企业/n 外/nd ，/w 其他/r 比较/d 重要/a 的/u 厂矿/n 如/v １８７６/m 年/nt 船/n 政/n 大臣/n 沈葆祯/nh 在/p 台湾/ns 建立/v 的/u “/w 基隆/ns 煤矿/n ”/w ，/w １８８０/m 年/nt 左宗棠/nh 在/p 兰州/ns 开设/v 的/u “/w 兰州/ns 机器/n 织呢局/n ”/w ，/w １８８２/m 年/nt 候选/v 知府/n 胡思燮/nh 建立/v 的/u “/w 江苏/ns 利国驿/ni 煤矿/n ”/w 以及/c １８８９/m 年/nt 投产/v ，/w 由/p 李鸿章/nh 和/c 黑龙江/ns 将军/n 恭镗/nh 合/v 开/v 的/u “/w 黑龙江/ns 漠河/ns 金矿/n ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     洋务派/n 所/u 办/v 的/u 民用/f 企业/n ，/w 采用/v “/w 官办/v ”/w 、/w “/w 官商/n 合办/v ”/w 和/c “/w 官督/n 商办/v ”/w 三/m 种/q 形式/n ，/w 除/p 少数/m 企业/n 由/p 官方/n 投资/v ，/w 大部分/n 是/vl 官商/n 合股/v ，/w 或/c 全部/n 是/vl 商股/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     生产/v 的/u 目的/n 主要/d 是/vl 赚取/v 利润/n ，/w 使用/v 雇佣劳动/i ，/w 产品/n 基本上/d 是/vl 商品/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     因此/c ，/w 这些/r 企业/n 是/vl 资本主义/n 性质/n 的/u 企业/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     它/r 为/p 中国/ns 资本主义/n 工业/n 的/u 发展/v 奠定/v 了/u 一定/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     它/r 的/u 产品/n 在/p 市场/n 上/nd 销售/v 、/w 流通/v ，/w 扩大/v 了/u 资本主义/n 商品经济/n 的/u 影响/v ，/w 刺激/v 了/u 中国/ns 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 并/c 对/p 外国/n 进口/v 的/u 商品/n ，/w 起到/v 过/u 抵制/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     但是/c ，/w 这些/r 企业/n 带有/v 一定/a 的/u 封建/a 性/k 、/w 买办/n 性/k 。/w 
		
			
                                        97
                                     企业/n 大权/n 由/p 官方/n 垄断/v ，/w 商股/n 几乎/d 无权/v 过问/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     企业/n 设备/n 依赖/v 进口/n ，/w 技术/n 上/nd 依赖/v 外国人/n ，/w 有的/r 企业/n 资金/n 也/d 靠/v 借/v 外债/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     上述/n 因素/n 的/u 存在/v ，/w 又/d 限制/v 了/u 这些/r 民用/f 企业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 第二/m 次/q 鸦片战争/i 中/nd ，/w 俄国/ns 传教士/n 固礼/nh 在/p 北京/ns 收集/v 中国/ns 的/u 军事/n 情报/n ，/w 并/c 通过/p 俄国/ns 公使/n 伊格纳切夫/nh 提供/v 给/p 英/j 法/j 联军/n ，/w 法国/ns 传教士/n 德拉马/nh 作为/v 翻译/n ，/w 不仅/c 参加/v 了/u 中/j 法/j 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 的/u 谈判/v ，/w 还/d 私自/d 在/p 条约/n 中文/n 本/n 上/nd 加/v 添/v 传教士/n 可/vu 在/p 中国/ns “/w 各/r 省/n 租/v 买/v 田地/n ，/w 建造/v 自便/v ”/w 的/u 条款/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     一些/m 传教士/n 还/d 包揽/v 诉讼/n ，/w 强占/v 民田/n ，/w 为害/v 乡里/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     外国/n 传教士/n 仰仗/v 治外法权/i 的/u 保护/v ，/w 网罗/n 教徒/n ，/w 勾结/v 恶霸/n 地痞/n 、/w 流氓/n ，/w 包庇/v 、/w 怂恿/v 不法/a 教徒/n ，/w 致使/v “/w 凡/d 奉/v 教/n 之/u 人/n ，/w 理屈/a 者/k 不/d 以为/v 屈/v ，/w 杀人/v 者/k 亦/d 不/d 抵罪/v ，/w 凡/d 有/v 讼/v 词/n ，/w 教/n 则/c 必/d 伸/v ，/w 非/h 教/n 必/d 屈/v ”/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     而且/c ，/w 传教士/n 不论/c 有无/v 官爵/n ，/w 辄/n 与/c 各/r 省/n 大吏/n 抗衡/v ，/w 山东/ns 传教士/n 还/d 公然/d 冒充/v 巡抚/n 向/p 地方官/n 下令/v ，/w 要/vu 他们/r 服从/v 教堂/n 指示/n ，/w 有的/r 教堂/n 、/w 传教土/n 竟/d 私自/d 设卡/v 征税/v ，/w 发/v 卖/v 执照/n ，/w 甚至/c 修筑/v 碉堡/n ，/w 建立/v 武装/n ，/w 私设/v 法庭/n ，/w 俨然/a 成为/vl 中国/ns 领土/n 上/nd 的/u “/w 国/n 中/nd 之/u 国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     这些/r 都/d 严重/a 地/u 侵犯/v 了/u 中国/ns 的/u 主权/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     全国/n 各地/r ，/w 凡/d 有/v 教堂/n 的/u 地方/n ，/w 几乎/d 都/d 发生/v 过/u 传教士/n 勾结/v 地方/n 官吏/n ，/w 用/p 强买/v 、/w 强占/v 、/w 诈骗/v 等/u 手段/n 霸占/v 人民/n 田产/n 、/w 房产/n 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     各地/r 教会/n 无不/d “/w 广/a 置/v 田/n 宅/n 、/w 经营/v 蕃息/n ”/w ，/w 许多/m 教堂/n 成了/v 当地/n 最大/a 的/u 地主/n 庄园/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     传教士/n 的/u 种/q 种/q 侵略/v 行径/n ，/w 激起/v 了/u 中国/ns 社会/n 各/r 阶层/n 的/u 愤慨/a 和/c 反抗/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     由于/c 外国/n 教会/n 侵略/v 势力/n 已/d 成为/vl 中国/ns 人民/n 普遍/a 憎恶/v 的/u 对象/n ，/w 就/d 必然/d 要/vu 遭到/v 中国/ns 人民/n 的/u 强烈/a 反对/v 和/c 反击/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 反/v 洋/n 教/n 斗争/v 就/d 成为/vl １９/m 世纪/nt 后半期/n 中国/ns 人民/n 反/v 侵略/v 反/v 压迫/v 斗争/v 的/u 重要/a 内容/n 之—/r 。/w 
		
			
                                        110
                                     反/v 洋/n 教/n 斗争/v 从/p １９/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 便/d 开始/v 了/u ，/w 首先/d 是/vl 从/p 偏僻/a 的/u 贵州/ns 兴起/v ，/w 此后/nt 便/d 迅速/a 扩展/v ，/w 逐渐/d 遍及/v 全国/n 各地/r 。/w 
		
			
                                        111
                                     据统计/v ，/w 到/v 甲午战争/i 前/nd ，/w 全国/n 发生/v 大小/n 教案/n 约/d ２００/m 起/q 左右/nd 。/w 
		
			
                                        112
                                     主要/d 有/v ：/w  贵州/ns 教案/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     １８６１/m 年/nt ，/w 天主教/n 主教/n 、/w 法国人/n 胡缚理/nh 声言/v 有/v 《/w 天津/ns 条约/n 》/w 保护/v ，/w 在/p 贵阳/ns 强行/d 传教/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     并/c 袭用/v 中国/ns 宫吏/n 仪/k 制/k ，/w 乘坐/v 紫呢/n 大/a 轿/n ，/w 盛/a 设/v 鼓吹/v 仪仗/n ，/w 招摇过市/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     贵州/ns 巡抚/n 何冠英/nh 、/w 提督/n 田兴恕/nh 密令/v 全省/n 各地/r 官员/n ，/w 一旦/d 发现/v 传教/v 惑人/n 的/u 教士/n ，/w 可以/vu 随时/d 驱逐/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     田兴恕/nh 还/d 指挥/v 地方/n 武装/n 焚毁/v 了/u 青岩/ns 的/u 天主教堂/n ，/w 处死/v ４/m 名/n 教徒/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     次年/nt ，/w 开州/ns 知府/n 又/d 捕杀/v 法国/ns 传教士/n 文乃尔/nh 。/w 
		
			
                                        118
                                     法国/ns 公使/n 为此/c 向/p 清政府/n 施加/v 压力/n ，/w 坚持/v 要/vu 把/p 田兴恕/nh 等/u 处死/v ，/w 后来/nt ，/w 清政府/n 将/p 田兴恕/nh 撤职/v 发配/v 新疆/ns ，/w 并/c 将/p 提督/n 公廨/n 拨/v 充/v 天主堂/n ，/w 赔款/v １．２万/m 两/q ，/w 才/d 算/v 了/v 事/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     天津/ns 教案/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １８７０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 天津/ns 天主教/n 育婴堂/n 婴儿/n 三四十/m 人/n 死亡/v ，/w 群众/n 怀疑/v 为/vl 育婴堂/n 虐杀/v ，/w 同时/c ，/w 天津/ns 抓获/v 几/m 名/n 迷/v 拐/v 幼/n 孩/n 犯/n ，/w 拐/v 犯/n 的/u 供词/n 中/nd 均/d 牵涉/v 法国/ns 天主教堂/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     于是/c ，/w 数/m 千/m 群众/n 前往/v 教堂/n 抗议/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     乖戾/a 暴躁/a 的/u 法国/ns 领事/n 丰大业/nh 奔至/v 三/m 口/n 通商/v 大臣/n 崇厚/nh 衙门/n ，/w 要求/v 派兵/v 镇压/v ，/w 并/c 开枪/v 恫吓/v 崇厚/nh 。/w 
		
			
                                        123
                                     出/vd 衙署/n 后/nd ，/w 又/d 在/p 路上/nl 开枪/v 打死/v 天津/ns 知县/n 刘杰/nh 的/u 随从/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     群众/n 积愤/v 立即/d 化为/v 怒火/n ，/w 当场/d 将/p 丰大业/nh 及其/c 随从/n 西蒙/nh 打死/v ，/w 又/d 焚毁/v 了/u 几/n 处/n 外国/n 教堂/n 及/c 法国/ns 领事馆/n ，/w 打死/v 外国/n 教士/n ，/w 商人/n 共/d ２０/m 人/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     事件/n 发生/v 后/nd ，/w 英/j 、/w 法/j 等/u ７/m 国/n 联/v 衔/v 向/p 清政府/n 提出/v 抗议/v ，/w 英/j 、/w 美/j 、/w 法/j 、/w 意/j ４/m 国/n 还/d 调派/v 军舰/n 到/v 天津/ns 、/w 烟台/ns 海口/ns ，/w 进行/v 武力/n 恫吓/v ，/w 要求/v 清政府/n 立即/d 进行/v 镇压/v ，/w 并/c 惩办/v 地方/n 官员/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     清政府/n 派/v 直隶/n 总督/n 曾国藩/nh 前往/v 查办/v ，/w 不久/nt 又/d 派/v 李鸿章/nh 会同/v 办理/v ，/w 曾/nhf 、/w 李/nhf 屈服/v 于/p 侵略者/n 压力/n ，/w 判处/v 群众/n ２０/m 人/n 死刑/n ，/w 充军/v ２５/m 人/n ，/w 将/p 天津/ns 知府/n 知县/n 革职/v 充军/v ，/w 派/v 崇厚/nh 至/v 法国/ns 道歉/v ，/w 赔款/v ５０/m 余/m 万/m 两/q ，/w 以/c 了结/v 此/r 案/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     大足/ns 教案/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     四川/ns 大足县/ns 群众/n 因/c 外国/n 传教士/n 横行/v 不法/a ，/w 曾/d 在/p １８８６/m 年/nt 及/c １８８７/m 年/nt 两/m 次/q 拆毁/v 龙水镇/ns 等/u 地/n 的/u 教堂/n 、/w 房舍/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １８９０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 第三/m 次/q 建造/v 的/u 教堂/n 竣工/v 时/nt ，/w 恰逢/v 龙水镇/ns 传统/n 的/u 灵官/n 会期/n 将/d 到/v ，/w 教会/n 惧怕/v 群众/n 象/v 前/nd 两/m 次/q 那样/r ，/w 在/p “/w 迎/v 神/n 赛会/n ”/w 期间/nt 再次/d 拆毁/v 教堂/n ，/w 于是/c 勾结/v 官府/n 下令/v 禁止/v 赛会/n ，/w 并/c 派兵/v 守护/v 教堂/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     ８/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 发生/v 打死/v 群众/n 和/c 烧毁/v 民房/n 事件/n ，/w 群众/n 再次/d 捣毁/v 教堂/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     官兵/n 进行/v 镇压/v 更/d 激起/v 人们/n 义愤/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     以/p 挑/v 煤/n 为/vl 业/n 的/u 余栋臣/nh 联合/v 煤/n 窖/n 、/w 纸厂/n 工人/n 及/c 乡民/n 数/m 百/m 人/n 竖/v 旗/n 起义/v ，/w 攻入/v 龙水镇/ns ，/w 捣/v 毁/v 各处/r 教堂/n 房舍/n ，/w 并/c 转战/v 各/r 县/n ，/w 发布/v 檄文/n ，/w 号召/v 人民/n 驱逐/v 外国/n 教会/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     后来/nt 起义/v 队伍/n 被/p 分化/v ，/w 余栋臣/nh 率众/v 撤出/v 龙水镇/ns ，/w 退至/v 西山/ns ，/w 继续/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     四川/ns 总督/n 刘秉璋/nh 以/p 赔/v 银/n ５万/m 两/q 并/c 缉捕/v “/w 凶手/n ”/w 结案/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     从/p １９/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 起/vd ，/w 到/v 中/j 法/j 战争/n 前后/nd ，/w 全国/n 各地/r 不断/d 发生/v 反对/v 外国/n 教会/n 侵略/v 势力/n 的/u 斗争/v ，/w 除/p 上面/nd 几/m 个/q 典型/a 教案/n 外/nd ，/w 其它/r 影响/v 较/d 大/a 的/u 还有/v １８６２/m 年/nt 的/u 江楚/ns 教案/n ，/w １８８６/m 年/nt 的/u 重庆/ns 教案/n ，/w １８６５/m 年/nt 和/c １８６８/m 年/nt 的/u 四川/ns 酉阳/ns 教案/n ，/w １８６８/m 年/nt 和/c １８９１/m 年/nt 的/u 江苏/ns 扬州/ns 教案/n ，/w １８７４/m 年/nt 、/w １８７５/m 年/nt 和/c １８７９/m 年/nt 福建/ns 延平/ns 教案/n ，/w １８９１/m 年/nt 的/u 热河/ns 朝阳/ns 教案/n 等/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     反/v 洋教/n 斗争/v 在/p ６０/m 年代/nt 大多/d 发生/v 在/p 南方/nl ，/w 组织/v 程度/n 较/d 差/a ，/w 旋起/v 旋散/v ，/w 规模/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     主要/a 矛头/n 是/vl 指向/v 法国/ns 的/u 天主教/n ，/w 斗争/v 手段/n 主要/d 是/vl 拆毁/v 教堂/n 、/w 驱除/v 传教士/n ，/w 官绅/n 及/c 封建/a 知识分子/i 在/p 斗争/v 中/nd 起/v 了/u 倡导/v 、/w 组织/n 和/c 舆论/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     ７０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 反/v 洋教/n 斗争/v 逐步/d 自/p 南/nd 而/c 北/nd ，/w 遍及/v 全国/n 各地/r ，/w 由于/c 下层/n 群众/n 参加者/n 日众/n ，/w 规模/n 迅速/a 扩大/v ，/w 斗争/v 矛头/n 不仅/c 指向/v 法国/ns 天主教/n ，/w 英/j 、/w 美/j 的/u 基督教会/n 也/d 成为/vl 反对/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     中/j 法/j 战争/n 期间/nt ，/w 群众/n 还/d 把/p 反/v 洋教/n 斗争/v 与/c 保卫/v 边疆/n 的/u 斗争/v 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        140
                                     到了/v 八/m 九/m 十/m 年代/nt ，/w 会党/n 逐步/d 取代/v 士绅/n 的/u 领导/n 地位/n ，/w 成为/vl 斗争/v 的/u 中坚力量/i 。/w 
		
			
                                        141
                                     斗争/v 手段/n 也/d 由/p 民教/n 械斗/v 发展/v 到/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     中/j 法/j 战争/n 前后/nd 的/u 反/v 洋教/n 斗争/v ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 反对/v 外国/n 侵略/v 斗争/v 的/u 一/m 个/q 重要/a 组成/v 部分/n ，/w 但/c 也/d 要/vu 看到/v ，/w 近代/nt 教案/n 还/d 包含/v 了/u 中西/j 礼俗/n 、/w 文化/n 的/u 冲突/v ，/w 这/r 就/d 使得/v 反/v 洋教/n 斗争/v 不可避免/i 地带/n 有/v 某种/r 肓目/a 性/k 、/w 排外/v 性/k ，/w 斗争/v 方式/n 也/d 比较/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     所谓/v “/w 养/v 民/n ”/w 之/u 法/n ，/w 则/c 包括/v 推行/v 农务/n 、/w 劝/v 工/n ，/w 惠商/n 和/c 恤穷/n 等/u 四/m 方面/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     所谓/v “/w 教民/n ”/w 之/u 法/n ，/w 即/vl 各/r 省/n 州县/n 广泛/a 建/v 学堂/n 、/w 设/v 图书/n 、/w 办/v 报馆/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     康有为/nh 认为/v “/w 下诏/v 鼓/v 天下/n 之/u 气/n ”/w 等/u 前/nd 三/m 项/q 仅/d 是/vl “/w 权宜/n 应敌/v 之/u 谋/v ”/w ，/w 后/nd 一/m 项/q “/w 变法/v 成/v 天下/n 之/u 治/v ”/w 才是/v “/w 治/v 本/n ”/w 的/u “/w 立国/v 自强/v 之/u 策/n ”/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 认为/v ，/w 当时/nt 的/u 形势/n ，/w “/w 非/d 变/v 旧/a 法/n ，/w 无/v 以为/v 治/v ”/w ，/w 只有/c “/w 变法/v 而/c 光宗/v 庙/n 之/u 威灵/n ，/w 可以/vu 强大/a ”/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     恳求/v 皇帝/n 能/vu “/w 准/v 百僚/n 奏/v 事/n ，/w 以/c 开言/v 路/n ”/w ，/w 革除/v 弊法/n ，/w 注意/v 学习/v 西方/ns 。/w 
		
			
                                        148
                                     他/r 认为/v 国家/n 的/u 大/a 弊/n 在于/v 下情/n 不能/v 上达/v ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 中国/ns 大病/n ，/w 首/n 在/d 壅塞/v ”/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     请求/v 皇帝/n 应从/v 各/r 省/n 士民/n 公举/v 人才/n ，/w 并/c 允许/v 士人/n “/w 准/v 其/r 随时/d 请/v 对/v ，/w 上/nd 驳/v 诏书/n ，/w 下达/v 民/n 词/n 。/w ”/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 指出/v ：/w “/w 自古/d 非常/d 之/u 事/n ，/w 必/d 待/v 大有/v 为/vl 之/u 君/n 。/w ”/w 
		
			
                                        151
                                     希望/v 皇帝/n 破除/v 旧习/n ，/w 更新/v 大政/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 就是/v 著名/a 的/u “/w 公车/n 上书/v ”/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     这次/r 上书/v ，/w 都察院/n 以/p 清政府/n 已/d 在/p 《/w 马关条约/n 》/w 上/nd 签字/v ，/w 无法/d 挽回/v 为/vl 理由/n ，/w 拒绝/v 代/v 呈/v ，/w 所以/c 未能/v 阻止/v 《/w 马关条约/n 》/w 的/u 签订/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     所/u 提出/v 的/u “/w 改变/v 祖宗/n 成法/n ”/w ，/w 又/d 遭到/v 顽固派/n 的/u 反对/v ，/w 《/w 上/v 皇帝/n 书/n 》/w 也/d 未能/v 递/v 至/v 皇帝/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        155
                                     但/c 这次/r 爱国/v 知识分子/n 的/u 上书/v 请愿/v ，/w 冲破/v 了/u 清政府/n 规定/v 的/u 士人/n 不得/v 干预/v 政事/n 的/u 禁令/n ，/w 上书/v 的/u 内容/n 及其/c 变法/v 的/u 具体/a 措施/n ，/w 除/v 旧/a 布/v 新/a 的/u 建议/v ，/w 在/p 社会/n 上/nd 得到/v 广泛/a 的/u 印刷/v 和/c 传播/v ，/w 从而/c 形成/v 了/u 一/m 次/q 政治/n 运动/n ，/w 使/v 维新/n 变法/v 以/p 一/m 种/q 不可/vu 阻挡/v 的/u 态势/n 向前/v 推进/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     康有为/nh 也/d 由此/d 取得/v 了/u 维新/n 运动/v 的/u 领导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     “/w 公车/n 上书/v ”/w 后/nd ，/w 康有为/nh 考中/v 进士/n ，/w 授/v 工部/n 主事/v ，/w 同年/d ５/m 月/nt 至/v ６/m 月/nt ，/w 康有为/nh 尚未/d 到任/v ，/w 又/d 连续/v 两/m 次/q 上书/v ，/w 从/p 各方面/n 阐明/v 变法维新/i ，/w 自强/v 雪耻/v 的/u 道理/n ，/w 还/d 提出/v “/w 设/v 议院/n 以/c 通/v 下情/n ”/w 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     第三/m 次/q 上书/v 终于/d 递到/v 光绪/nh 皇帝/n 的/u 手中/nl ，/w 这时/nt 光绪/nh 皇帝/n 正/d 深/a 感/v 民族/n 危机/n 的/u 严重/a ，/w 力图/v 摆脱/v 慈禧太后/n 的/u 控制/v ，/w 他/r 从/p 维新派/n 的/u 身上/nl 看到/v 希望/n ，/w 就/d 命令/v 将/p 康有为/nh 的/u 奏折/n 誉/v 抄/v 分送/v 慈禧太后/n 、/w 军机处/n 和/c “/w 发/v 各/r 省/n 督抚/n 会议/n 奏/v 覆/v ”/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     光绪/nh 的/u 师傅/n 协办/v 大学士/n 、/w 户部/n 尚书/n 翁同龢/nh 还/d 亲自/d 拜访/v 康有为/nh ，/w 商订/v 变法/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     于是/c 维新派/n 便/d 和/p 帝/n 党/n 联合/v 起来/vd ，/w 企图/v 依靠/v 他们/r 来/vd 进行/v 自上而下/i 的/u 变法维新/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     维新派/n 的/u 活动/v 不仅/c 限于/v 和/p 帝/n 党/n 的/u 联系/v ，/w 他们/r 在/p 不断/d 上书/v 的/u 同时/n ，/w 为了/p 制造/v 声势/n 和/c 扩大/v 影响/v ，/w 争取/v 更/d 多/a 的/u 知识分子/n 的/u 支持/v ，/w 推进/v 维新/n 运动/v 的/u 发展/v ，/w 康有为/nh 等/u 维新派/n 人物/n ，/w 先后/d 在/p 各地/r 组织/n 学会/n ，/w 创办/v 报刊/n ，/w 开设/v 学堂/n ，/w 宣传/v 维新/n 思想/n ，/w 大/d 造/v 变法/v 舆论/n ，/w 推动/v 维新/n 运动/n 走向/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １８９５/m 年/nt ８/m 月/nt １７/m 日/nt （/w 夏历/n ６/m 月/nt ２７/m 日/nt ）/w ，/w 康有为/nh 为/p 唤起/v 国民/n 舆论/n ，/w 振/v 刷/v 国民/n 之/u 精神/n ，/w 在/p 北京/ns 首创/v 《/w 万国/n 公报/n 》/w ，/w 介绍/v 西欧/ns 国家/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 状况/n ，/w 阐述/v 富国/n 、/w 养/v 民/n 、/w 教民/n 之/u 法/n ，/w 宣传/v 变法/v 主张/n ，/w “/w 遍/v 送/v 士夫/n 贵人/n ”/w ，/w 使/v 之/u “/w 渐/d 知/v 新法/n 之/u 益/n ”/w ，/w 扩大/v 维新/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     １０/m 月/nt 在/p 康有为/nh 、/w 梁启超/nh 等/u 人/n 的/u 积极/a 推动/v 下/nd ，/w 由/p 翰林/n 院/n 侍/v 读/v 学士/n 文廷式/nh 出面/v ，/w 组织/v 了/u 强学会/n ，/w 推/v 户部/n 主事/v 陈炽/nh 为/vl 会长/n ，/w 梁启超/nh 为/vl 书记员/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     学会/n 每/r 十/m 天/n 集会/v 一/m 次/q ，/w 每次/r 都/d 有人/r 演讲/v “/w 中国/ns 自强/v 之/u 学/v ”/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     康有为/nh 在/p 《/w 强学会/n 序/n 》/w 中/nd 指出/v 国势/n 岌岌可危/i ，/w 呼吁/v 爱国/v 官吏/n 和/c 士大夫/n 起来/vd 挽救/v 国家/n 民族/n 危亡/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     强学会/n 一度/d 团结/v 和/c 影响/v 了/u 不少/m 爱国/v 官吏/n 和/c 士大夫/n ，/w 户部/n 尚书/n 翁同龢/nh 曾/d 表示/v 愿意/vu 从/p 户部/n 拨款/v 支持/v 该会/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     随着/p 维新/n 声势/n 日益/d 高涨/a ，/w 强学会/n 的/u 声誉/n 日增/v ，/w 一些/m 官僚/n 为了/p 沽名钓誉/i ，/w 都/d 前来/v 投机/v ，/w 在/p 天津/ns 小站/n 负责/v 练兵/v 的/u 袁世凯/nh 也/d 参加/v 了/u 强学会/n ，/w 两江/n 总督/n 张之洞/nh ，/w 直隶/n 总督/n 王文韶/nh 均/d 捐款/v 给/p 强学会/n ，/w 甚至/c 连/p 李鸿章/nh 也/d 想/v 捐款/v 入会/v ，/w 但/c 因/c 名声/n 太/d 臭/a 而/c 被/p 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     外国/n 传教士/n 李提摩太/nh 、/w 李佳白/nh 等/u 人/n ，/w 也/d 纷纷/d 入会/v ，/w 想/v 从中/d 对/p 维新派/n 施加/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     李提摩太/nh 还/d 向/p 光绪/n 皇帝/n 提出/v 《/w 新/a 政策/n 》/w 的/u 意见书/n ，/w 企图/v 控制/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     而/c 维新派/n 也/d 希望/v 与/p 这些/r 外国人/n 合作/v ，/w 共同/d 推动/v 维新/n 变法/v 运动/n ，/w 强学会/n 作为/v 资产阶级/n 早期/nt 的/u 政治/n 团体/n ，/w 它/r 的/u 活动/n 局限/v 于/p 地主/n 出身/v 的/u 知识分子/n 和/c 官僚/n 等/u 上层/nl 之中/nd ，/w 成了/v 一/m 个/q 脱离/v 广大/a 群众/n 的/u 组织/n ，/w 这/r 就/d 大大/d 削弱/v 它/r 在/p 维新/n 运动/v 中/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     强学会/n 成立/v 后/nd ，/w 将/p 《/w 万国/n 公报/n 》/w 改为/v 《/w 中外/j 纪闻/n 》/w ，/w 作为/v 强学会/n 的/u 机关刊物/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     由/p 梁启超/nh 、/w 汪大燮/nh 任/v 主笔/n ，/w 编辑/v 撰稿/v ，/w 隔日/v 一/m 期/q ，/w 随/p 邸/n 报/v 分送/v 北京/ns 官员/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     《/w 中外/j 纪闻/n 》/w 的/u 内容/n 有/v 阁/n 抄/v 、/w 照/v 译/v 路透社/n 通讯/n ，/w 选载/v 新闻/n 、/w 译/v 印/v 西/nd 国/n 科/q 枝/n 书籍/n 等等/u ，/w 介绍/v 西方/n 资本主义/n 国家/n 政治/n 学说/n 和/c 自然科学/i 技术/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     译文/n 之后/nt 还有/v 附论/n ，/w 鼓吹/v 维新/n 变法/v 主张/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     《/w 中外/j 纪闻/n 》/w 开始/v 每/r 期/q 印/v １０００/m 份/q ，/w 后来/nt 每/r 期/q 印数/n 增至/v ３０００/m 份/q ，/w 在/p 部分/n 官员/n 中/nd 产生/v 了/u 一定/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     强学会/n 的/u 活动/n 和/c 《/w 中外/j 纪闻/n 》/w 的/u 变法/v 宣传/v ，/w 引起/v 了/u 守旧/a 势力/n 的/u 忌恨/v ，/w 大学士/n 徐桐/nh 扬言/v 要/vu 上书/v 弹劾/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     当年/nt １０/m 月/nt ，/w 康有为/nh 南下/v ，/w 在/p “/w 南北/nd 之/u 汇/v ”/w 的/u 上海/ns 成立/v 强学会/n ，/w 其/r 宗旨/n 与/c 北京/ns 强学会/n 相同/a ，/w “/w 专/d 为/p 中国/ns 自强/v 而立/v 。/w ”/w 
		
			
                                        178
                                     并/c 于/p １８９６/m 年/nt １/m 月/nt 出版/v 《/w 强学报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     上海/ns 一些/m 知名人士/n 如/v 张謇/nh 、/w 陈三立/nh 、/w 章炳麟/nh 等/u 纷纷/d 入会/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     使/v 上海/ns 成为/vl 东南/nd 地区/n 维新/n 运动/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 就/d 更加/d 引起/v 守旧/a 顽固/a 势力/n 的/u 恐慌/a ，/w 李鸿章/nh 指使/v 御使/n 杨崇伊/nh 弹劾/v 强学会/n “/w 植/v 党/n 营私/v ”/w ，/w 攻击/v 《/w 中外/j 纪闻/n 》/w 背叛/v “/w 圣教/n ”/w ，/w “/w 请/v 饬/v 严禁/v ”/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     慈禧太后/n 逼迫/v 光绪/nh 皇帝/n 下令/v 查封/v 北京/ns 强学会/n 和/c 《/w 中外/j 纪闻/n 》/w ，/w 将/d 侍/v 读/v 学士/n 文廷式/nh 革职/v ，/w 上海/ns 强学会/n 和/c 《/w 强学报/n 》/w 也/d 随即/d 被/p 张之洞/nh 解散/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     强学会/n 被迫/v 解散/v ，/w 使/v 维新派/n 的/u 维新/n 活动/v 受到/v 了/u 挫折/n ，/w 但/c 他们/r 没有/v 因此/c 而/c 止步/v ，/w 在/p 他们/r 的/u 努力/v 下/nd ，/w 各地/r 的/u 学会/n 、/w 报刊/n 纷纷/d 创立/v ，/w 已/d 成为/vl 一/m 股/n 不可/vu 抑压/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 北京/ns ，/w 经/p 翁同龢/nh 同意/v ，/w 在/p 强学会/n 的/u 旧址/n 设立/v 了/u 官/n 书局/n ，/w 翻译/n 外国/n 新书/n 和/c 报刊/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     上海/ns 强学会/n 解散/v 后/nd ，/w 余款/n 移交/v 张之洞/nh 的/u 幕僚/n 汪康年/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     汪/nhf 于/p １８９６/m 年/nt ８/m 月/nt 与/p 黄遵宪/nh 等/u 人/n 用/p 这/r 笔/n 余款/n 创办/v 《/w 时务/n 报/n 》/w （/w 旬刊/n ）/w ，/w 并/c 邀/v 梁启超/nh 出任/v 主笔/n ，/w 仍/d 以/p 变法/v 图强/a 为/vl 宗旨/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     梁启超/nh 在/p 任/v 《/w 时务/n 报/n 》/w 主笔/n 期间/nt ，/w 以/p 议论/v 新颖/a 、/w 文章/n 通俗/a 、/w 文字/n 犀利/a 吸引/v 了/u 广大/a 读者/n ，/w 数/m 月/nt 之间/nd 《/w 时务/n 报/n 》/w 行销/v 万/m 余/m 份/q ，/w 成为/vl 维新派/n 的/u 主要/a 喉舌/n ，/w 对/p 维新/n 运动/v 的/u 发展/v 起/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １８０８/m 年/nt ，/w 英/j 海军/n 少将/n 度路利/nh 率/v 舰/n １３/m 只/q ，/w 士兵/n ３００/m 人/n ，/w 在/p 澳门/ns 登陆/v ，/w 强/a 占/v 澳门/ns 三/m 个/q 月/nt 之久/a ，/w 后/nd 被/p 中国/ns 水师/n 赶走/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     １８３２/m 年/nt （/w 道光/nt 十二/m 年/nt ）/w ，/w 英国/ns 东/nd 印度/ns 公司/n 派/v 间谍/n 分子/n 胡夏米/nh 、/w 郭士立/nh 等/u ，/w 到/v 中国/ns 沿海/n 测量/v 航道/n ，/w 绘制/v 地图/n ，/w 调查/v 厦门/ns 、/w 福州/ns 、/w 宁波/ns 、/w 上海/ns 等/u 地/n 的/u 驻军/n 、/w 军事/n 设施/n 和/c 经济/n 情况/n 等/u ，/w 密谋/v 向/p 中国/ns 发动/v 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     １８３４/m 年/nt ，/w 英国/ns 首任/v 广州/ns 商务/n 监督/v 律劳卑/nh 指挥/v 悍然/d 炮击/v 我/r 虎门/ns 炮台/n ，/w 闯入/v 珠江/ns 。/w 
		
			
                                        191
                                     法国/ns 商船/n 于/p １６９８/m 年/nt （/w 康熙/nt 三十七/m 年/nt ）/w 首次/d 来到/v 广州/ns 贸易/v ，/w １７１９/m 年/nt （/w 康熙/nt 五十八/m 年/nt ）/w 在/p 广州/ns 成立/v 商务/n 馆/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     但是/c ，/w 法国/ns 在/p 商业/n 上/nd 的/u 势力/n 远/a 不及/v 英国/ns ，/w 而/c 主要/a 通过/p 扩展/v 宗教/n 势力/n 迸行/v 文化/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     美国/ns 商船/n 于/p １７８４/m 年/nt （/w 乾隆/nt 四十九/m 年/nt ）/w 首次/d 来到/v 广州/ns 贸易/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     但/c 美/j 对/p 中国/ns 的/u 经济/n 侵略/v 发展/v 很快/a ，/w 到/v １９/m 世纪/nt 初/n ，/w 其/r 对/p 华/j 贸易/v 仅次于/v 英国/ns 占/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        195
                                     除了/d 西方/ns 列强/n 从/p 海上/nl 侵略/v 中国/ns 外/nd ，/w 沙俄/ns 从/p １７/m 世纪/nt 中叶/nt 起/v ，/w 也/d 由/p 陆路/n 侵略/v 我国/r 东北/ns 地区/n 的/u 黑龙江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     １６/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 沙俄/ns 越过/v 欧/j 、/w 亚/j 交界/v 的/u 乌拉尔/ns 山/n ，/w 向/p 西伯利亚/ns 扩张/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     征服/v 了/u 西伯利亚/ns 之后/nt ，/w 沙俄/ns 立即/d 把/p 侵略/v 魔爪/n 伸向/v 与/p 之/r 毗连/v 的/u 中国/ns 黑龙江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １６４３/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 雅库次克/ns 统领/v 戈洛文/nh 派遣/v 波鸦科夫/nh 率领/v １３０/m 多/m 名/n 全副武装/n 的/u 侵略者/n ，/w 侵入/v 中国/ns 领土/n 黑龙江/ns 流域/n ，/w 烧毁/v 村庄/n ，/w 抢掠/v 妇女/n ，/w 屠杀/v 居民/n ，/w 向/p 当地/n 居民/n 勒索/v 粮食/n 和/c 貂皮/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     当地/n 人民/n 断绝/v 了/u 侵喀/v 者/k 的/u 粮源/n 之后/nt ，/w 侵略者/n 竟/d 灭绝/v 人性/n 地/u 吃/v 活人/n ，/w 一/m 个/q 冬天/nt 就/d 吃/v 了/u ５０/m 个/q 达斡尔/nh 人/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 沙俄/ns 政府/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w １６５０/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 投机商/n 人/n 哈巴罗夫/nh 又/d 纠集/v 了/u １３０/m 多/m 名/n 匪徒/n ，/w 携带/v 大批/a 枪支/n 弹药/n 和/c 大炮/n ，/w 进犯/v 黑龙江/ns 流域/n ，/w 强占/v 黑龙江/ns 上游/n 北岸/n 的/u 雅克萨/ns ，/w 修筑/v 城堡/n ，/w 起名/v 阿尔巴金/ns 。/w 
		
			
                                        201
                                     当/p 哈巴罗夫/ns 继续/v 率军/v 向/p 黑龙江/ns 下游/n 入侵/v 时/nt ，/w 那里/r 的/u 各族/n 人民/n 一面/c 坚决/v 抵抗/v ，/w 一面/c 请求/v 清/nt 政府/n 出兵/v 剿灭/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     清/nt 政府/n 命令/v 宁古塔/ns 地方官/n 海色/nh 率兵/v 前往/v 消灭/v 入侵者/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １６５２/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 中国/ns 军队/n 在/p 当地/n 人民/n 的/u 配合/v 下/nd ，/w 击败/v 了/u 哈巴罗夫/nh 匪徒/n ，/w 侵略者/n 被迫/v 溯/v 江/n 败逃/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     １６５４/m 年/nt （/w 顺治/nt 十一/m 年/nt ）/w ，/w 沙皇/n 命/v 斯捷潘诺夫/nh 接替/v 哈巴罗夫/nh ，/w 继续/v 入侵/v 黑龙江/ns 和/c 松花江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     １６５８/m 年/nt 夏/nt ，/w 镇守/v 宁古塔/ns 的/u 昂帮章京沙尔呼达/nh 率兵/v 在/p 松花江/ns 口/n 附近/a ，/w 包围/v 了/u 外出/v 掠夺/v 的/u 俄国/ns 船只/n ，/w 击毙/v 俄/j 军/n 头目/n 斯捷潘诺夫/nh ，/w 歼灭/v 俄国/ns 侵略者/n ２７０/m 人/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 中国/ns 军民/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 沙俄/ns 侵略军/n 被迫/v 放弃/v 了/u 迅速/a 占领/v 整个/a 黑龙江/ns 流域/n 的/u 想法/n ，/w 企图/v 着重/d 在/p 上游/n 巩固/v 阵地/n ，/w 然后/c 再/d 向/p 中下游/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     １６５８/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 军队/n 抢占/v 了/u 尼布楚/ns ，/w １６６５/m 年/nt 强占/v 雅克萨/ns ，/w 并/c 以/p 此/r 为/v 据点/n 四出/v 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     １６８５/m 年/nt -/w １６８６/m 年/nt （/w 康熙/nt 二十四/m 年/nt -/w 二十五/m 年/nt ）/w 中国/ns 军民/n 两/m 次/q 围攻/v 雅克萨/ns ，/w 迫使/v 沙俄/ns 政府/n 同意/v 与/p 清/nt 政府/n 谈判/n ，/w 于/p １６８９/m 年/nt （/w 康熙/nt 二十八/m 年/nt ）/w ，/w 订立/v 《/w 尼布楚/ns 条约/n 》/w ，/w 划定/v 在/p 这个/r 地区/n 的/u 中/j 俄/j 边界/n ，/w 使/v 沙俄/ns 在/p 这个/r 地区/n 的/u 侵略/v 野心/n 暂时/d 受到/v 了/u 阻遏/v ，/w 使得/v 中/j 俄/j 在/p 以后/nt 的/u １００/m 多/m 年间/nt 大体上/n 保持/v 了/u 正常/a 的/u 贸易/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     尼布楚/ns 条约/n 的/u 签订/v ，/w 标志/v 着/u 沙俄/ns 早期/nt 对/p 华/j 侵略/v 的/u 失败/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     八旗/ni 是/vl 清朝/nt 前期/nt 国防/n 力量/n 的/u 主要/a 支柱/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     定都/v 北京/ns 后/nd ，/w 八旗/ni 兵/n 靠/v 所得/n 田亩/n 、/w 房产/n 和/c 粮饷/n 生活/n ，/w 起初/n 生活/v 比较/d 好/a ，/w 战斗力/n 也/d 比较/d 强/a ，/w 摧毁/v 了/u 南/nd 明朝/nt 、/w 镇压/v 了/u 李自成/nh 、/w 张献忠/nh 的/u 农民/n 军/n 以及/c 抗/v 清/nt 力量/n ，/w 对/p 保卫/v 边疆/n 也/d 起到/v 了/u 一定/a 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     但是/c ，/w 由于/c 八旗/ni 制度/n 规定/v 旗/n 兵/n 的/u 家属/n 不能/vu 离开/v 本/r 佐领/n ，/w 从属/v 于/p 八旗/ni 军队/n 管辖/v ，/w 作为/v 八旗/n 的/u 后补/v 军丁/n ，/w 这样/r 就/d 成为/v 不/d 领/v 军饷/n 、/w 专靠/v 自家/r 当兵/v 者/k 的/u 房/n 田/n 和/c 粮饷/n 生活/v 的/u 闲散/a 余/n 丁/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     入关/v 前/nd 为/v 三/m 丁/n 一/m 兵/n ，/w 乾隆/nt 年间/nt 为/v 八/m 丁/n 一/m 兵/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     这样/r 兵/n 有/v 定数/n ，/w 饷/n 有/v 定额/v ，/w 而/c 闲散/a 余/n 丁/n 又/d 不/d 读书/v ，/w 不/d 务农/v ，/w 不/d 做工/v ，/w 不/d 经商/v ，/w 随着/p 生/n 齿/n 日/nt 繁/a ，/w 一/m 个/q 额/n 兵/n ，/w 要/vu 养活/v 数/m 口/n 之/u 家/n ，/w 生活/v 日益/d 窘迫/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     许多/a 八旗/ni 兵丁/n 负债累累/i ，/w 一般/a 士兵/n 常/d 是/vl 借/v 一/m 年/nt 俸饷/n ，/w 至/v 次年/nt 又/d 借/v 半年/nt ，/w 习以为常/i 。/w 
		
			
                                        216
                                     有的/r 甚至/c 衣敞履穿/i ，/w 沦为/v 乞丐/n ，/w 形成/v 了/u 日益/d 严重/a 的/u 生计/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     清朝/nt 统治者/n 一向/d 视/v 八旗/ni 为/v &quot;/w 朝廷/n 根本/n &quot;/w ，/w 害怕/v 八旗/ni 生计/n 问题/n 影响/v 旗/n 兵/n 的/u 战斗力/n ，/w 动摇/v 清朝/nt 的/u 统治/n ，/w 因此/c 较为/v 重视/v 解决/v 八旗/ni 生计/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     但是/c ，/w 八旗/ni 生计/n 问题/n 绝不/d 是/vl 一/m 个/q 简单/a 的/u 生活/n 衣食/n 问题/n ，/w 而是/v 牵涉/v 到/v 旗/n 籍/n 特权/n 、/w 兵员/n 额/n 丁/n 、/w 旗/n 兵/n 待遇/n 等/u 问题/n ，/w 解决/v 起来/vd 非常/d 棘手/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     为了/p 确保/v 国朝/n 根本/n ，/w 康熙/nt 、/w 雍正/nt 、/w 乾隆/nt 三朝/n 都/d 曾/d 采取/v 措施/n 解决/v 八旗/ni 生计/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     归纳/v 起来/vd ，/w 一/m 是/vl 厚/a 赏赐/n ，/w 免/v 钱粮/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     康熙/nt 朝/n 曾/d 由/p 户部/n 拨/v 银/n 代替/v 兵丁/n 还债/v ，/w 共/d 拨/v 银/n １２００/m 万/m 两/q ，/w &quot;/w 代/v 清/a 积/n 逋/n &quot;/w ，/w 同时/c 又/d 免去/v 旗人/n 欠/v 纳/v 租/v 银/n ３９０/m 多/n 万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     雍正/nt 年间/nt ，/w 也/d 曾/d 多次/m 赏赐/n 八旗/ni 兵丁/n 银两/n ，/w 每/r 回/q 三十五六/m 万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        223
                                     到/v 乾隆/nt 年间/nt ，/w 清/nt 政府/n 又/d 规定/v 每年/nt 加/v 赏/v 八旗/ni 兵丁/n 一月/nt 钱粮/n （/w 约/d 用/v 银两/n ３８/m 万/m 两/q ）/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     除此之外/i ，/w 八旗/ni 兵丁/n 遇到/v 婚丧/n 之/u 事/n ，/w 有/v 定例/v 银两/n 赏赐/n ，/w 还有/v 其它/r 不定期/v 的/u 赏赐/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     但是/c 这些/r 办法/n 只/d 解决/v 了/u 八旗/ni 生计/n 的/u 暂时/d 问题/n ，/w 解决/v 不了/v 长远/a 的/u 根本/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     二/m 是/vl 京/j 旗/n 移/v 垦/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     由于/c 僧格林沁/nh 奉命/v 率军/v 撤至/v 天津/ns ，/w 后/nd 又/d 撤至/v 通州/ns ，/w 直隶/ns 总督/n 恒福/nh 随后/d 便/d 放弃/v 南/nd 岸/n 炮台/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     侵略军/n 占领/v 大沽/ns 后/nd ，/w 于/p ２４/m 日/nt 乘势/v 进占/v 没有/v 设防/v 的/u 天津/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     天津/ns 陷落/v 后/nd ，/w 咸丰/nt 皇帝/n 急/a 派/v 桂良/nh 、/w 恒福/nh 为/v 钦差大臣/n ，/w 赶往/v 天津/ns 向/p 侵略者/n 求和/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     英/j 、/w 法/j 侵略者/n 不/d 断/v 提高/v 价码/n ，/w 以/p 使/v 谈判/v 破裂/v ，/w 进行/v 新/a 的/u 军事/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     ９/m 月初/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 侵略军/n 借口/n 桂良/nh 、/w 恒福/nh 权力/n 不够/a ，/w 中断/v 了/u 谈判/n ，/w 开始/v 自/p 天津/ns 向/p 北京/ns 进犯/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     咸丰/nt 帝/n 急/a 命/v 僧格林沁/nh 率部/v 防/v 堵/v ，/w 并/c 改/v 派/v 怡/nh 亲王/n 载垣/nh 和/c 兵部/n 尚书/n 穆萌/nh 为/v 钦差大臣/n ，/w 前往/v 通州/ns 与/c 英/j 、/w 法/j 侵略者/n 议和/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     尽管/c 清/nt 政府/n 答应/v 了/u 侵略者/n 的/u 全部/n 条件/n ，/w 侵略者/n 仍然/d 节外生枝/i ，/w 中止/v 谈判/n ，/w 继续/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     ９/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 侵略军/n 分/v 三/m 路/n 向/p 通往/v 北京/ns 的/u 战略/n 要地/n 八里桥/ns 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     八里桥/ns 离/v 北京/ns ２０/m 余/m 里/q ，/w 是/vl 由/p 通州/ns 入/v 京/j 的/u 咽喉/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     清军/n 在/p 这里/r 的/u 兵力/n 约/d ３万/m 人/n ，/w 其中/r 骑兵/n 约/d 有/v １万/m 人/n ，/w 利用/v 灌木/n 丛林/n ，/w 构筑/v 了/u 临时/a 战壕/n 和/c 土垒/n ，/w 广大/a 爱国/v 官兵/n 冒/v 着/u 侵略军/n 的/u 枪林弹雨/i ，/w 进行/v 了/u 顽强/a 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     他们/r &quot;/w 奋不顾身/i ，/w 齐声/d 大呼/v 杀/v 贼/n ，/w 进如山倒/i &quot;/w ，/w 与/p 敌/n 激战/v 达/v ２/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        238
                                     后来/nt ，/w 僧格林沁/nh 骑马/v 抢先/v 撤退/v ，/w 冲/v 乱/a 了/u 自己/r 的/u 队伍/n ，/w 英/j 法/j 联军/n 才/d 攻占/v 了/u 八里桥/ns ，/w 打开/v 了/u 通往/v 北京/ns 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     ９/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 咸丰/nt 帝/n 在/p &quot;/w 巡幸/v &quot;/w 的/u 名义/n 下/nd ，/w 慌忙/a 带领/v 大群/m 嫔妃/n 和/c 官僚/n 逃奔/v 热河/ns ，/w 留下/v 其/r 六/m 弟/n 恭/nh 亲王/n 奕訢/nh 在/p 北京/ns 与/p 侵略者/n 继续/v 谈判/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     １０/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 侵略军/n 占领/v 北京/ns 安定门/ns ，/w 控制/v 了/u 北京城/ns 。/w 
		
			
                                        241
                                     英/j 、/w 法/j 侵略/v 联军/n 在/p 进犯/v 和/c 占领/v 京津/j 期间/nt ，/w 焚/v 掠/v 奸淫/v ，/w 无所不为/i ，/w 犯下/v 了/u 滔天罪行/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     北塘/ns ２万/m 居民/n 遭受/v 侵略者/n 抢杀/v 蹂躏/v ，/w 天津/ns 繁华/a 的/u 街市/n 商/n 铺/n 被/p 洗劫-空/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     天津/ns 到/v 北京/ns 一线/n ，/w 大批/m 乡村/n 城镇/n 成为/v 废墟/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 北京/ns ，/w 英/j 法/j 侵略军/n 焚/v 掠/v 了/u 举世闻名/i 的/u 圆明园/ns 。/w 
		
			
                                        245
                                     圆明园/ns 是/vl 清朝/nt 皇帝/n 的/u 离宫/n ，/w 为了/p 建造/v 和/c 装饰/v 这/r 座/q 宫殿/n ，/w 清朝/nt 统治者/n 搜刮/v 了/u 无数/m 财富/n ，/w 集中/v 了/u 难以数计/i 的/u 人力/n ，/w 物力/n ，/w 前后/nt 经营/v 达/v １５０/m 年/nt 之久/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     圆明园/ns 里/nd 珍藏/v 着/u 各种/r 稀世之宝/i 、/w 罕见/a 典籍/n 和/c 珍贵/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     １０/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 英/j 法/j 侵略者/n 在/p 这里/r 疯狂/a 枪劫/v １０/m 天/nt ，/w 把/p 能/vu 拿走/v 的/u 宝物/n 尽量/d 都/d 抢走/v ，/w 不能/vu 拿走/v 的/u 就/d 加以/v 毁坏/v ，/w 为了/p 消灭/v 罪证/n ，/w 侵略者/n 出动/v ４０００/m 人/n 在/p 圆明园/ns 内/nd 四处/d 放火/v ，/w 把/p 这/r 座/q 世界/n 名/a 园/n 变成/v -/m 片/q 瓦砾/n 场/n ，/w 给/v 中国/ns 人民/n 造成/v 难以/d 估计/v 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     侵略者/n 如此/r 野蛮/a 地/u 毁灭/v 文明/n ，/w 实属/v 中外/j 历史/n 所/u 罕见/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     英/j 法/j 侵略军/n 在/p 焚/v 掠/v 圆明园/ns 之后/nt ，/w 又/d 以/p 焚毁/v 北京/ns 城内/nl 的/u 皇宫/n 来/v 威胁/v 清/nt 政府/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     奕訢/nh 只/d 得/vu 乞求/v 俄/j 使/n 伊格纳切夫/nh 从/p 中/nd 斡旋/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 英/j 、/w 法/j 武力/n 压迫/v 下/nd 和/c 沙俄/ns 诱逼/v 下/nd ，/w 奕訢/nh 遵照/v 咸丰/nt 帝/n &quot;/w 委曲/v 将就/v &quot;/w 的/u 谕旨/n ，/w 于/p １８６０/m 年/nt １０/m 月/nt ２４/m 、/w ２５/m 日/nt ，/w 分别/d 与/p 英/j 、/w 法/j 公使/n 额尔金/nh 和/c 葛罗/nh 在/p 北京/ns 交换/v 了/u 《/w 天津/ns 条约/n 》/w ，/w 并/c 签订/v 了/u 中/j 英/j 、/w 中/j 法/n 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     中/j 英/j 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 共/d ９/m 款/n ，/w 中/j 法/j 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 共/d １０/m 款/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     其/r 主要/a 内容/n 有/v ：/w 增开/v 天津/ns 为/v 商埠/n ；/w 准许/v 华/j 民/n 出国/v 做工/v ；/w 割让/v 九龙/ns 司/n 给/v 英国/ns ；/w 退还/v 没收/v 的/u 天主教堂/n 财产/n ；/w 赔偿/v 英/j 、/w 法/j 兵/n 费/n 各/r ８００万/m 两/q ，/w 恤金/n 英国/ns ５０万/m 两/q 、/w 法国/ns ２０万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        254
                                     １１/m 月/nt 上旬/nt ，/w 英/j 法/j 联军/n 退出/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        255
                                     １１/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 沙俄/ns 迫使/v 清/nt 政府/n 订立/v 了/u 中/j 俄/j 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     《/w 天津/ns 条约/n 》/w 和/c 《/w 北京/ns 条约/n 》/w 的/u 签订/v ，/w 使/v 中国/ns 海防/n 大门/n 进一步/v 敞开/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     首先/c ，/w 英国/ns 继/v 香港/ns 之后/nt ，/w 又/d 霸占/v 了/u 九龙/ns 司/n ，/w 香港/ns 和/c 九龙/ns 成为/v 英国/ns 和/c 其它/r 资本主义/n 国家/n 从/p 政治/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd ，/w 军事/n 上/nd 侵略/v 中国/ns 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     其次/c ，/w 通商/v 口岸/n 扩大/v 为/v １６/m 个/q ，/w 分布/v 于/p 广东/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 、/w 浙江/ns 、/w 江苏/ns 、/w 山东/ns 、/w 直隶/nh （/w 河北/ns ）/w 、/w 奉天/ns （/w 辽宁/ns ）/w 、/w 江西/ns 、/w 湖北/ns 等/u １０/m 省区/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     中国/ns 海岸/n 全线/n 敞开/v ，/w 沿海/n 防务/n 置于/v 列强/n 的/u 监督/v 之下/nd ，/w 中国/ns 领海/n 主权/n 丧失/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     第三/m ，/w 港口/n 是/vl 国家/n 的/u 门户/n ，/w 海关/n 是/vl 门户/n 的/u 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     《/w 天津/ns 条约/n 》/w 及/c 其/r 《/w 通商/v 章程/n 善后/v 条约/n 》/w 承认/v 由/p 外国人/n 帮办/v 海关/n ，/w 中国/ns 海关/n 主权/n 自/p 此/r 以后/nt 丧失/v ，/w 这/r 就/d 从/p 经济/n 上/nd 剥夺/v 了/u 中国/ns 民族/n 经济/n 的/u 防卫/v 能力/n ，/w 使/v 中国/ns 成为/v 西方/ns 列强/n 商品/n 的/u 倾销/v 市场/n 和/c 原料/n 供应/v 地/n ，/w 从而/c 阻碍/v 了/u 中国/ns 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 中国/ns 社会/n 半/h 殖民/v 化/k 的/u 程度/n 加深/v 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     十九/m 世纪/nt 上半叶/nt ，/w 沙俄/ns 虽然/c 仍/d 是/vl 一/m 个/q 封建/a 农奴/n 制/k 国家/n ，/w 但/c 在/p 西方/ns 资本主义/n 国家/n 工业革命/v 的/u 影响/v 下/nd ，/w 资本主义/n 有/v 了/u 较/d 快/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     封建/a 农奴主/n 对外/p &quot;/w 开/v 疆/n 拓/v 土/n &quot;/w 的/u 要求/n 和/c 资产阶级/n 夺取/v 国外/nl 市场/n 的/u 贪欲/n 交织/v 在/p 一起/n ，/w 推动/v 着/u 沙俄/ns 变本加厉/i 奉行/v 侵略/v 扩张/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     沙俄/ns 在/p 远东/ns 的/u 扩张/v 野心/n ，/w 是/vl 要/vu 霸占/v 中国/ns 黑龙江/ns 以北/nd 广大/a 领土/n ，/w 夺取/v 东方/nd &quot;/w 出海/v 口/n &quot;/w ，/w 从而/c 称霸/v 远东/ns 。/w 
		
			
                                        265
                                     １８７６/m 年/nt ４/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 左宗棠/nh 从/p 兰州/ns 移/v 驻/v 肃州/nh ，/w 同时/d 命令/v 总理/n 行营/n 营务/n 刘/nhf 锦棠/nh 率部/v 挺进/v 新疆/ns ，/w 一/m 场/q 收复/v 新疆/ns 的/u 进攻战/n 即将/d 打响/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     根据/v 新疆/ns 的/u 敌情/n 和/c 幅员辽阔/i 、/w 地形/n 复杂/a 、/w 交通/v 不便/a 、/w 军粮/n 运输/v 困难/n 的/u 情况/n ，/w 左/nd 宗棠/nh 制定/v 了/u 以/p 消灭/v 阿古粕/nh 为/p 第一/m 期/q 作战/v 目标/n ，/w 以/p 驱逐/v 伊犁/nh 地区/n 的/u 沙俄/ns 侵略者/n 为/p 第二/m 期/q 作战/v 目标/n 和/c &quot;/w 缓/a 进/vd 速战/v &quot;/w &quot;/w 先/nt 北/nd 后/nd 南/nd &quot;/w 的/u 作战/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     所谓/v &quot;/w 缓/a 进/vd 速战/v &quot;/w ，/w 就是/vl 整个/a 规复/v 新疆/ns 之/u 战/v 不/d 求/v 急/a 功/n 速成/v ，/w 但求/v 每战/r 做好/v 充分/a 准备/n ，/w 以免/c 粮饷/n 中断/v ；/w 战/v 则/c 速决/v 致胜/v ，/w 以免/c 师/n 老/a 粮/n 耗/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     所谓/v &quot;/w 先/nt 北/nd 后/nt 南/nd &quot;/w ，/w 就是/vl 在/p 作战/v 方向/n 上/nd ，/w 先/nt 收复/v 敌人/n 守备/v 力量/n 薄弱/a 的/u 北疆/nl ，/w 后/nd 收复/v 敌人/n 守备/v 力量/n 强大/a 的/u 南疆/nl ，/w 造成/v 致力于/v 北/nd 而/c 收/v 功/n 于/p 南/nd 的/u 结局/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     按照/p 先/nt 北/nd 后/nt 南/nd 的/u 作战/v 方针/n ，/w 左宗棠/n 决定/v ，/w 首先/c 收复/v 南/nd 北疆/nl 的/u 交通/v 要冲/n 乌鲁木齐/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     １８７６/m 年/nt ８/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 刘/nhf 锦棠/nh 指挥所/n 部/n 以/p 迅雷不及掩耳/i 之/u 势/n 偷袭/v 黄田卡栅/ns ，/w 揭开/v 了/u 收复/v 新疆/ns 之/u 战/v 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     旋即/d 攻克/v 古牧地/ns （/w 今/nt 米泉/ns ）/w 歼敌/v 近/a ６０００/m 人/n ，/w 首战/n 获胜/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     接着/v 又/d 乘虚/v 蹈/v 隙/n ，/w 轻取/v 乌鲁木齐/ns 。/w 
		
			
                                        273
                                     继之/v ，/w 再/d 克/q 昌吉/ns 、/w 呼图壁/ns 、/w 玛纳斯/ns 南北/nd 城/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     至此/v ，/w 盘踞/v 北疆/nl 的/u 阿古柏/nh 势力/n 被/p 扫荡/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     处于/v 败势/n 的/u 阿古柏/nh ，/w 一方面/n 请/v 英国/ns 代为/v &quot;/w 乞降/v 立国/v &quot;/w ，/w 另一方面/c 却/d 加紧/v 军事/n 准备/v ，/w 企图/v 顽抗/v 到底/d 。/w 
		
			
                                        276
                                     １８７６/m 年/nt 冬/nt ，/w 他/r 搜罗/v 两/m 万/m 兵马/n 在/p 达坂城/ns 、/w 吐鲁番/ns 和/c 托克逊/ns 设/v 置/v 防线/n ，/w 构成/v 鼎足/n 之/u 势/n ，/w 而/c 以/p 托/ns 克逊为/p 重点/d 。/w 
		
			
                                        277
                                     阿古柏/ns 自己/r 则/c 在/p 喀喇沙尔/nh （/w 今/nt 焉耆/nh ）/w 督阵/v 策应/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     针对/p 阿古柏/ns 的/u 兵力/n 部署/n ，/w 左宗尝/nh 决定/v 三/m 路/n 并进/v ，/w 共/d 摧/v 敌/n 垒/n ，/w 收复/v 南疆/nl 。/w 
		
			
                                        279
                                     从/p １８７７/m 年/nt ４/m 月/nt １４/m 日/nt 到/v ２６/m 日/nt ，/w 西征/v 军/n 仅/d 以/p 半/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 就/d 连/p 破/v 阿古柏/nh 的/u 两/m 道/n 防线/n ，/w 克复达坂/ns 、/w 吐鲁番/ns 、/w 托克逊/ns 三/m 城/n ，/w 歼敌/v 主力/n 近/a 万/m 名/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     阿古柏/nh 见/v 大势已去/i ，/w 于/p ５/m 月底/nt 在/p 库尔勒/nh 自杀/v 身亡/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     阿古柏/nh 的/u 次子/n 海古拉/nh 携/v 其/r 父/n 尸首/n 西/nd 逃/v ，/w 余/n 部/n 退/v 保/v 西/nd 四/m 城/n ，/w 其/r 长/a 子/k 伯/n 克/q &#183;/w 胡/nhf 里/q 在/p 喀什/ns 噶/w 尔/w 称王/v ，/w 企图/v 在/p 沙俄/ns 的/u 卵/n 翼/n 下/vd ，/w 苟延残喘/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     就/d 在/p 阿古柏/ns 反动/a 势力/n 行将/d 灭亡/v 的/u 时候/n ，/w 英国/ns 侵略者/n 再次/d 向/p 清/a 政府/n 施加/v 压力/n ，/w 要求/v 立/v 阿古柏/nh 之/u 子/n 伯克&#183;/w 胡里/nh 所/u 把持/v 的/u 喀什噶尔/nh 为/p &quot;/w 保护国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     左宗棠/nh 在/p 给/v 清廷/n 的/u 奏折/n 中/n 义正词严/i 地/u 指出/v ：/w 阿古柏/nh 久/a 踞/v 南疆/nl ，/w 复/v 窜/v 犯/v 天山/ns 北路/n ，/w 蹂躏/v 新疆/ns 人民/n 十/m 余年/nt ，/w 是/vl &quot;/w 侵占/v 疆/j 宇/n 之/u 贼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     即/d 欲/v 别/d 为/p 立国/v ，/w 则/c 割/v 英/j 地/u 与/c 之/u ，/w 或/c 即/d 割/v 印度/ns 与/c 之/u 可/vu 也/d 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 决心/n 乘胜/d 追击/v ，/w 彻底/a 消灭/v 阿古柏/nh 匪帮/n 残余/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 他/r 的/u 影响/v 下/vd ，/w 清/a 政府/n 再次/d 拒绝/v 了/u 英国/ns 的/u &quot;/w 调处/v &quot;/w ，/w 命令/v 左宗棠/nh &quot;/w 督/v 饬/v 各军/n 转战/v 而/c 前/nd ，/w 力图/v 规复/v ，/w 不得/d 稍/d 涉/v 迟延/v ，/w 致/v 启/v 外人/n 觊觎/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     １８７７/m 年/nt ８/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 左宗棠/nh 命/v 刘/nhf 锦棠/nh 亲/a 督/v 西征/v 大军/n 长途/n 追击/v ，/w 对/p 南/nd 八/m 城/n 发/v 起/p 攻击/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     一路/m 兵不解甲/i ，/w 马不停蹄/i ，/w 兼程/v 疾进/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 各地/n 人民/n 的/u 大力/a 协助/v 下/vd ，/w 西征/v 军/n 以/p 一/m 个/q 多/a 月/nt 的/u 时间/n ，/w 连/p 克喀喇沙尔/ns 、/w 库车/ns 、/w 阿克苏/ns 和/c 乌什/ns 等/u &quot;/w 东/nd 四/m 城/n &quot;/w ，/w 收复/v 失地/n ２００/m 多/a 里/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     接着/v 西征/v 军/n 又/d 乘胜/d 进军/v ，/w 收复/v 了/u 喀什噶尔/ns 、/w 叶尔羌/ns 、/w 英吉沙尔/ns 和/c 和田/ns 等/u &quot;/w 西/nd 四/m 城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     西/nd 四/m 城/n 战役/n 总计/n 毙敌/v 万/m 余/n 人/n ，/w 生擒/v 叛国/v 逆/a 匪/n 金相印/nh 父子/n 等/u ，/w 一并/d 斩/v 决/d ，/w 缴获/v 武器/n 装备/n 无数/m ，/w 伯克&#183;/w 胡里/nh 率/v 残部/n 狼狈/a 逃入/v 俄/j 境/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     至此/v ，/w 阿古柏/nh 匪帮/n 全部/a 肃清/v ，/w 南疆/nl 重/a 回/v 祖国/n 怀抱/v ，/w 新疆/ns 各族/n 人民/n 终于/d 从/p 阿古柏/nh 匪帮/n 的/u 铁蹄/n 下/vd 解放/v 了/u 出来/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     阿古柏/nh 势力/n 的/u 覆灭/v ，/w 宣告/v 了/u 英/j 俄/j 帝国主义/n 利用/v 阿古柏/nh 肢解/v 中国/ns 领土/n 阴谋/n 的/u 彻底/a 破产/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     左宗棠/nh 收复/v 新疆/ns 的/u 胜利/v ，/w 粉碎/v 了/u 英/j 俄/j 侵略/v 势力/n 分裂/v 我国/r 新疆/ns 的/u 阴谋/n ，/w 有效/a 地/u 保卫/v 了/u 国家/n 领土/n 的/u 完整/a ，/w 在/p 中国/n 近代/nt 边防/n 史/n 上/nd 留下/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 功绩/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     阿古柏/nh 匪帮/n 覆灭/v 后/nd ，/w 清/a 政府/n 即/d 派/n 吏部/n 侍郎/n 崇厚/nh 为/p 钦差/n 全权/n 大臣/n ，/w 赴/v 俄/j 交涉/v 收回/v 伊犁/ns 。/w 
		
			
                                        296
                                     １８７８/m 年/nt １２/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 崇厚/nh 到达/v 俄/j 都/n 彼得/nh 堡/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     起初/n ，/w 沙俄/ns 故意/a 进行/v 刁难/v ，/w 继之/v ，/w 又/d 加以/v 笼络/v ，/w 使/v 崇厚/n 上钩/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     崇厚/nh 在/p 沙俄/ns 欺骗/v 和/c 讹诈/v 下/vd ，/w 不/d 经/v 清/a 政府/n 批准/v ，/w 擅/v 自/p 于/p １８７９/m 年/nt １０/m 月/nt ２/m 日/nt 在/p 黑海/ns 岸边/nl 的/u 里瓦几亚/nh （/w 靠近/v 雅尔达/nh ）/w 与/c 俄方/j 代表/n 签订/v 了/u 丧权辱国/i 的/u 《/w 交/v 收/v 伊犁/ns 条约/n 》/w （/w 即/d 《/w 里瓦几亚/ns 条约/n 》/w ）/w 、/w 《/w 瑷珲/ns 专/a 条/n 》/w 、/w 《/w 陆路/n 通商/v 章程/n 》/w 和/c 《/w 兵/n 费/n 及/c 卹/v 款/n 专/a 条/n 》/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     条约/n 规定/v ：/w 俄国/ns 归还/v 伊犁/ns 东部/nd 地区/n ，/w 但/c 由/p 中国/ns 赔偿/v 俄国/ns 占领/v 费/n ５００/m 万/m 卢布/n （/w 合/v 银/n ２８０/m 万/m 两/m ）/w ，/w 并/c 割让/v 霍尔果斯/ns 河/n 以西/nl 地区/n 和/c 伊犁/ns 南部/nd 特克斯/ns 河/n 流域/n 领土/n ，/w 修改/v 《/w 塔城/ns 界约/n 》/w 所/u 规定/v 的/u 斋桑湖/n 地区/n 国界/n ，/w 增/v 辟/v 由/p 新疆/ns 至/v 西安/ns 、/w 汉口/ns 、/w 天津/ns 的/u 通商/v 路线/n ；/w 在/p 嘉峪关/ns 、/w 乌里雅苏台/nh 、/w 科布多/ns 、/w 哈密/ns 、/w 吐鲁番/ns 、/w 乌鲁木齐/ns 、/w 古城/ns ７/m 处/n 增设/v 领事馆/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这样/r ，/w 伊犁/ns 虽/c 在/p 名义上/n 归还/v 中国/ns ，/w 但/c 在/p 实际上/d 却/d 变成/v 一/m 座/q 三/m 面/n 临/v 敌/n ，/w 险要/a 皆/d 失/v 的/u 孤城/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     正当/d 帝国主义/n 列强/n 掀起/v 争夺/v 殖民地/n 高潮/n ，/w 侵略/v 战争/n 的/u 祸水/n 朝/p 中国/ns 边境/n 和/c 邻国/n 奔涌/v 而/c 来/vd 的/u 时候/n ，/w 清/ns 政府/n 内部/nd 的/u 矛盾/n 日益/d 尖锐化/v ，/w 表面化/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     慈禧太后/n 和/c 恭/nh 亲王/n 奕訢/nh 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     辛酉/nt 政变/v 中/nd 慈禧/nh 得/v 奕訢/nh 帮助/v 除掉/v 了/u 政敌/n ，/w 夺取/v 清/ns 王朝/n 最高/d 统治权/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     同治帝/n 继位/v 后/nd ，/w 慈安/nh 和/c 慈禧/nh 两/m 太后/n 垂帘听政/i ，/w 奕訢/nh 被/p 封为/v 议政/v 王/n 、/w 领班/n 军机大臣/n 和/c 总理/v 各国/n 事务/n 衙门/n 大臣/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     开初/nt ，/w 慈禧/nh 因/c 不/d 熟悉/v 朝政/n ，/w 又/d 受/v 慈安/nh 太后/n 牵制/v ，/w 不得不/d 重用/v 奕訢/nh 。/w 
		
			
                                        306
                                     奕訢/nh 自恃/v 权/n 重/a 位/n 尊/a ，/w 又/d 深得/v 外国人/n 信任/v ，/w 放手/v 扩展/v 自己/r 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     奕訢/nh 周围/nd 聚集/v 着/u 文祥/nh 、/w 宝鋆/nh 、/w 沈桂芬/nh 等/u 洋务派/n 同僚/n ，/w 又/d 以/p &quot;/w 委/v 权/n 督抚/n &quot;/w ，/w &quot;/w 不/d 加/v 遥制/v &quot;/w 等/u 手法/n 取得/v 疆/j 臣/n 的/u 拥戴/v ，/w 权势/n 和/c 威望/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 引起/v 了/u 权势/n 欲/d 极/d 强/a 的/u 慈禧/nh 的/u 猜忌/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     同治/n 四/m 年/nt （/w １８６５/m 年/nt ）/w 编修/v 蔡/nhf 寿祺/nh 上疏/v 弹劾/v 奕訢/nh &quot;/w 贪/v 墨/n 、/w 骄盈/a 、/w 揽权/v 、/w 循/v 私/a &quot;/w ，/w 慈禧/n 借机/v 亲自/d 起草/v 皇帝/n 诏书/n ，/w 将/d 奕訢/nh &quot;/w 革去/v 一切/r 差使/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 道/q 诏书/n 引起/v 廷/n 议/v 哗然/a ，/w 慈禧/nh 感到/v 搬掉/v 奕訢/nh 的/u 时机/n 尚未/d 成熟/a ，/w 只好/d 乘势/v 转圜/v ，/w 明/a 收/v 谕旨/n ，/w 说/v 前/nd 旨/n 是/vl &quot;/w 小/a 惩/v 大/a 诫/v ，/w 曲/a 为/p 保全/v 之/u 意/n &quot;/w ，/w 宣布/v 恢复/v 奕訢/nh 职务/n ，/w 但/c 却/d 没有/v 恢复/v 议政/v 王/n 头衔/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     奕訢/nh 受/v 了/u 这次/r 惩戒/v 后/nd ，/w 对/p 慈禧/nh 格外/d 戒备/v ，/w 表面上/n 毕恭毕敬/i ，/w 内心/n 则/c 伺机/v 报复/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     同治/n 八/m 年/nt （/w １８６９/m 年/nt ）/w ，/w 慈禧/nh 命/v 亲信/n 太监/n 安得海/nh 赴/v 江南/ns 采办/v 龙袍/n ，/w 山东/ns 巡抚/n 丁宝桢/nh 因/c 安/j 路过/v 山东/ns 时/nt 招摇过市/i 将/d 其/r 扣押/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     此事/n 交/v 军机处/n 和/c 内务府/n 议处/v 时/nt ，/w 奕訢/nh 纠合/v 一/m 班/n 亲贵/n 大臣/n 搬出/v &quot;/w 太监/n 不得/d 出/v 都门/n &quot;/w 的/u 清/ns 祖制/n ，/w 将/p 安得海/nh 在/p 山东/ns 就地正法/i 。/w 
		
			
                                        314
                                     同治/n 十三/m 年/nt （/w １８７３/m 年/nt ）/w 正月/nt ，/w 同治/n 皇帝/n 下令/v 重修/v 圆明园/ns 工程/n 开工/v ，/w 这/r 是/vl 慈禧/nt 久已/d 向往/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     奕訢/nh 偏偏/d 上/nd 奏章/n 反对/v ，/w 还/d 面见/v 同治/n 帝/n 反复/d 宣诵/v 奏章/n ，/w 圆明园/ns 工程/n 终于/d 未/d 进行/v 下/vd 去/vd 。/w 
		
			
                                        316
                                     １８８１/m 年/nt 慈安/nh 太后/n 去世/v ，/w 慈禧/n 除去/v 一/m 个/q 牵制/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     新/a 崛起/v 的/u 实权/n 派/n 人物/n 李鸿章/nh 在/p 权力/n 斗争/n 中/nd 愈来愈/d 明显/a 地/u 倒/v 向/p 慈禧太后/n ，/w 终于/d 使/v 慈禧太后/n 下决心/v 驱除/v 奕訢/nh 。/w 
		
			
                                        318
                                     １８８４/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 慈禧/nh 借/v 追究/v 中法/j 战争/n 中/nd 北宁/ns 失陷/v 的/u 责任/n 的/u 机会/n ，/w 以/p &quot;/w 委蛇/d 保/v 荣/a ，/w 办事/v 不/d 力/n &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 将/p 奕訢/nh &quot;/w 开去/v 一切/r 差事/n &quot;/w ，/w 同时/c 被/p 免职/v 的/u 还有/v 宝鋆/nh 、/w 李/nhf 鸿藻/nh 、/w 景廉/nh 、/w 翁同龢/nh ，/w 军机处/n 五/m 大臣/n 全数/n 换班/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/n 正值/v 战事/n 紧张/a 之际/r ，/w 突然/a 改组/v 中枢/n ，/w 简直/d 形/n 同/c 儿戏/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     处于/v 清/ns 政府/n 对/p 最高/d 决策者/n 地位/n 的/u 慈禧/n 和/c 处于/v 皇帝/n &quot;/w 首辅/n &quot;/w 地位/n 的/u 奕訢/nh 之间/r 的/u 这/r 种/q 明争暗斗/i ，/w 分散/a 了/u 枢臣/n 、/w 部/n 臣/n 、/w 疆臣/n 对/p 外敌/n 斗争/n 的/u 注意力/n ，/w 严重/a 影响/v 了/u 包括/v 边防/n 在内/v 的/u 内政/n 外交/n 大事/n 的/u 决策/n ，/w 给/v 了/u 帝国主义/n 夺/v 藩/n 侵/v 边/n 以/p 可乘之机/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     顽固派/n 、/w 清/ns 流派/n 与/c 洋务派/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     清政府/n 的/u 官吏/n 本来/a 多/a 是/vl 因循守旧/i 、/w 食古不化/i 的/u 顽固派/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     洋务运动/n 兴起/v ，/w 顽固派/n 不遗余力/i 大加/v 攻击/v ，/w 形成/v 顽固派/n 与/c 洋务派/n 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     洋务派/n 由/p 那些/r 和/c 帝国主义/n 接触/v 较/d 多/a ，/w 主张/n 效法/v 西方/ns &quot;/w 船/n 坚/a 炮/n 利/a &quot;/w 以求/v &quot;/w 自强/a &quot;/w 的/u 官吏/n 组成/v ，/w 主要/a 人物/n 是/vl 借/v 洋枪/n 洋炮/n 镇压/v 农民起义/n 起家/v 的/u 汉族/ns 官僚/n 曾国藩/nh 、/w 左宗棠/nh 、/w 李鸿章/nh 等/u 人/r ，/w 奕訢/nh 、/w 文祥/nh 等/vu 在/p 中央/n 支持/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        325
                                     顽固派/n 由/p 那些/r 不谙/v 外事/n ，/w 颟顸/a 排外/a ，/w 主张/v 唯/p 祖宗/n 之/u 法/n 是/vl 遵/v 的/u 官僚/n 组成/v ，/w 主要/a 人物/n 是/vl 满清/nt 贵族/n 和/c 他们/r 周围/nd 的/u 汉/n 满/n 官吏/n ，/w 如/v 倭仁/nh 、/w 徐桐/nh 、/w 李鸿藻/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     两/m 派/n 对立/v 既/c 出于/v 政见/n 不同/a ，/w 亦/d 隐隐/d 显露/v 出/vd 汉/n 、/w 满/n 地主阶级/n 集团/n 之间/r 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     曾/nhf 、/w 左/nhf 、/w 李/nhf 等/u 人/n 积极/a 办/v 洋务/n ，/w 既是/vl 为了/p 维护/v 清/ns 王朝/n 的/u 封建/a 统治/v ，/w 亦/d 是/vl 为了/p 扩充/v 自己/r 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     特别是/vl 李鸿章/nh ，/w 担任/v 直隶/j 总督/n 兼/v 北洋/n 通商/v 大臣/n 前后/n 达/v ２５/m 年/nt 之久/r ，/w 掌握/v 着/u 实力/n 雄厚/a 的/u 北洋/n 陆海军/j 和/c 轮船/n 招商/v 局/n 等/u 一/m 批/q 规模/n 宏大/a 的/u 实业/n ，/w 还/d 直接/a 办理/v 外交/n ，/w 集/v 军事/n 、/w 经济/n 、/w 外交/n 实权/n 于/p 一身/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     洋务派/n 的/u 崛起/v 反映/v 了/u 清/ns 王朝/n 权柄/n 下移/v ，/w 汉/n 疆/n 臣/n 实力/n 的/u 增长/v ，/w 这/r 不能不/d 引起/v 顽固/a 的/u 满族/n 统治者/n 的/u 疑惧/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     政见/n 分歧/n 与/c 权力/n 斗争/n 掺杂/v 在/p 一起/d ，/w 使/v 派系/n 斗争/n 此伏彼起/i ，/w 各/r 派/n 之间/r 既/c 互相/d 争斗/v 又/d 互相/d 利用/v ，/w 派系/n 也/d 出现/v 新/a 的/u 分化/v 和/c 组合/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     到了/v １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 初/nt ，/w 顽固派/n 和/c 洋务派/n 斗争/n 围绕/v 中/j 法/j 和战/v 问题/n 激烈/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     以/p 李鸿章/nh 为首/v 的/u 淮/j 系/n 洋务派/n 集团/n 主张/v 妥协/v 求和/v ，/w 弃/v 藩/n 守/v 圉/n ，/w 而/c 以/p 李/nhf 鸿藻/nh 为首/v 的/u 顽固派/n 官僚/n 集团/n ，/w 主张/v 对/p 法/j 一/m 战/v ，/w 保/v 藩/n 固/v 圉/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     洋务派/n 中/n 的/u 湘/j 系/n 集团/n 买办/n 成分/n 较/d 少/a ，/w 也/d 极力/d 主战/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     顽固派/n 官僚/n 李/nhf 鸿藻/nh 在/p 军机处/n 内/nd 与/c 奕訢/nh 、/w 宝鋆/nh 意见/n 不合/a ，/w 势/n 孤/a 力/n 单/a ，/w 使/v 结合/v 一/m 批/q 思想/n 契合/v 的/u 官僚/n 士大夫/n 为伍/v ，/w 评议/v 朝政/n ，/w 弹劾/v 大臣/n ，/w 以/p &quot;/w 直/a 谏/v &quot;/w 博取/v 名声/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 个/q &quot;/w 清/ns 流派/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        335
                                     清/ns 流派/n &quot;/w 和/c 顽固派/n 以及/c 洋务派/n 中/n 的/u 湘/j 系/n 集团/n 结合/v 在/p 一起/d ，/w 大力/a 鼓吹/v 主战/v 论/k ，/w 弹劾/v 李鸿章/nh ，/w 对/p 主和派/n 造成/v 不小/a 的/u 牵制/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/d ，/w 中国/ns 已/d 完全/a 沦为/v 各/r 帝国主义/n 国家/n 的/u 半殖民地/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     中国/ns 的/u 周边/n 邻国/n 也/d 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     除/p 沙俄/ns 、/w 日本/ns 变成/v 帝国主义/n 国家/n 外/nd ，/w 大多数/m 邻国/n 不同/a 程度/n 地/u 受到/v 帝国主义/n 的/u 控制/v 、/w 奴役/v 或/c 驱使/v ，/w 变成/v 帝国主义/n 侵华/v 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     唇亡齿寒/i ，/w 中国/ns 边防/n 面对/v 着/u 更加/d 复杂/a 和/c 危险/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     １９０４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 日本/ns 以/p ６０００/m 人/n 的/u 军队/n 进驻/v 汉城/ns ，/w 胁迫/v 朝鲜/ns 撤回/v 驻/v 外国/n 使节/n ，/w 由/p 日本/ns 代理/v 朝鲜/ns 外交/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     ８/m 月/nt ，/w 日本/ns 取得/v 朝鲜/ns 财政/n 和/c 军事/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     １９０５/m 年/nt ，/w 日本/ns 接管/v 邮政/n 和/c 电报/n 系统/a ；/w 伊藤博文/nh 和/c 长谷川/nh 大将/n 强迫/v 朝鲜/ns 国王/n 订立/v 所谓/v &quot;/w 保护国/n &quot;/w 条约/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     朝鲜/ns 爱国者/n 曾/d 组织/v 一系列/a 民族/n 起义/v ，/w 并/c 于/p １９０９/m 年/nt 在/p 哈尔滨/ns 刺死/v 伊藤博文/nh 。/w 
		
			
                                        344
                                     但/c 由于/c 中国/ns 已/d 无力/v 支持/v 朝鲜/ns ，/w 英国/ns 等/u 帝国主义/n 对/p 日本/ns 在/p 远东/ns 的/u 扩张/v 采取/v 纵容/v 态度/n ，/w 朝鲜/ns 的/u 民族/n 独立/v 斗争/n 一时/nt 难以/d 获胜/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     １９０７/m 年/nt ，/w 日本/ns 解散/v 朝鲜/ns 军队/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     １９１０/m 年/nt ８/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 日本/ns 取消/v 朝鲜/ns 国王/n 名位/n ，/w 将/d 朝鲜/ns 并入/v 日本/ns ，/w 成为/v 日本/ns 的/u &quot;/w 朝鲜/ns 省/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     朝鲜/ns 灭亡/v 后/nd ，/w 中国/ns 东北/ns 便/d 失去/v 屏蔽/v ，/w 而/c 与/c 侵略/v 成性/v 的/u 日本/ns 帝国主义/n 直接/a 交界/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     日本/ns 常驻/v 朝鲜/ns 军队/n 达/v ２/m 万/m 余/n 人/n ，/w 修通/v 了/u 贯通/v 朝鲜/ns 直达/v 鸭绿江/ns 的/u 铁路/n 、/w 公路/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 日本/ns 帝国主义/n 的/u 残酷/a 剥削/v 、/w 压迫/v 下/vd ，/w 数/m 十万/m 朝鲜/ns 人民/n 迁入/v 中国/ns 东北/ns 的/u 延吉/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     日本/ns 则/c 借口/n &quot;/w 保护/v &quot;/w 朝/j 侨/n ，/w 派兵/v 越界/v 进入/v 中国/ns 边境/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     加上/v 日/j 俄/j 战争/n 后/nd 日本/ns 在/p 东北/ns 驻有/v 一/m 个/q 师团/n 和/c 六/m 个/q 守备/v 大队/n 的/u 关东/ns 军/n ，/w 中国/ns 东北/ns 的/u 边防/n 便/d 名存实亡/i 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     沙皇俄国/ns 仍是/v 中国/ns 北方/nl 的/u 最大/d 威胁/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     沙俄/ns 占据/v 中国/ns １５０/m 多/a 万/m 平方公里/m 的/u 土地/n 后/nd ，/w 成为/v 与/c 中国/ns 边界/n 最/d 长/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     沙俄/ns 在/p 沿/p 中国/ns 边境/n 的/u 地区/n 长期/n 陈兵/v １０/m 多/a 万/m ，/w 在/p 海参崴/ns 驻军/n ８００００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     从/p １８９１/m 年/nt 至/v １９０５/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 修筑/v 了/u 横跨/v 欧亚/j 的/u 西伯利亚/ns 大/a 铁道/n ，/w 并/c 在/p １９０７/m 年/nt 开始/v 修复/v 线/n （/w １９１５/m 年/nt 建成/v ）/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     修/v 这/r 条/q 铁路/n 的/u 主要/a 目的/n 是/vl 巩固/a 、/w 扩大/v 其/r 在/p 远东/ns 的/u 扩张/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     １８９７/m 年/nt 至/v １９０３/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 在/p 中国/ns 东北/ns 修建/v &quot;/w 东清/ns 铁路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     为了/p &quot;/w 保护/v &quot;/w 铁路/n ，/w 沙俄/ns 调/v 大量/a 军队/n 进驻/v 东北/ns ，/w １９１０/m 年/nt 其/r 步/n 、/w 骑/v 、/w 炮/n 、/w 工兵/n 达/v １０１/m 个/q 中队/n ，/w 技术/n 兵/n ３/m 个/q 旅/n ，/w 另有/v 大量/a 警察/n 、/w 宪兵/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     日/j 俄/j 战争/n 后/nd ，/w 沙俄/ns 仍/d 控制/v 着/u 长春/ns 以北/nl 的/u 铁路/n 和/c 东北/ns 的/u 北部/nd 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９００/m 年/nt 后/nd ，/w 沙俄/ns 向/p 紧靠/v 中国/ns 北部/nd 的/u 西伯利亚/ns 地区/n 大规模/n 移民/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     仅/d １９０５/m 年/nt 至/v １９１０/m 年间/nt 即/d 有/v ２５０万/m 人/n 越/v 乌拉尔/ns 山/n 东/ns 迁/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     １９０５/m 年/nt ，/w 发生/v 全/a 俄/j 范围/n 的/u 革命/a ，/w 西伯利亚/ns 铁路/n 沿线/n 也/d 出现/v 普遍/a 的/u 革命/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     只是/c 因为/c 俄国/ns 国内/n 不/d 稳/a 和/c 中国/ns 出现/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 及/c 民主革命/i 等/u 形势/n ，/w 沙俄/ns 对/p 中国/ns 的/u 侵略/v 在/p 辛亥革命/n 前/nd 一些/m 年/nt ，/w 才/d 暂时/d 没/d 出兵/v 占领/v 新/a 土地/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     而是/vl 在/p 蒙古/ns 、/w 新疆/ns 、/w 西藏/ns 等/u 地/u 制造/v 民族/n 分裂/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     中国/ns 西部/ns 和/c 西南部/n 的/u 主要/a 威胁/v 来自/v 英国/ns 。/w 
		
			
                                        366
                                     其/r 侵略/v 特点/n ，/w 是/vl 通过/p 它/r 的/u 殖民地/n 、/w 半/m 殖民地/n 国家/n 蚕食/v 我国/r 边疆/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     阿富汗/ns 与/c 中国/ns 原/d 不/d 交界/v ，/w 紧接/v 中国/ns 的/u 瓦罕帕米尔/ns 是/vl 与/c 清朝/nt 有/v 宗藩/n 关系/n 的/u 土邦/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     １８９４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 在/p 英国/ns 胁迫/v 下/vd ，/w 阿富汗/ns 代表/n 参加/v 了/u 英/j 俄/j 私分/v 帕米尔/ns 的/u 会议/n ，/w 以/p 每年/nt 接受/v 英国/ns 津贴/n 为/p 条件/n 而/c 接管/n 了/u 瓦罕/ns 。/w 
		
			
                                        369
                                     从此/c ，/w 阿富汗/ns 与/c 中国/ns 有/v 了/u 一/m 条/q 约/d ９０/m 公里/q 长/a 的/u 边界/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     英国/ns 有/v 了/u 瓦罕/ns 走廊/n ，/w 便/d 通过/p 阿富汗/ns 向/p 新疆/ns 喀什/ns 等/u 地/n 派进/v 大量/a 商人/n 、/w 工匠/n 和/c 披/v 着/u 形形色色/a 外衣/n 的/u 间谍/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     １９０９/m 年/nt ，/w 英国/ns 在/p 新疆/ns 的/u 侨民/n 已/d 达/v １２００/m 多/m 户/q ，/w ３０００/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     英国/ns 在/p １８９５/m 年/nt 派/v &quot;/w 游历/v 官/n &quot;/w 驻/v 喀什/ns 。/w 
		
			
                                        373
                                     １９０８/m 年/nt 改/v 游历/v 官/n 为/v 领事/n ，/w 正式/a 建立/v 领事馆/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     当地/n 英/j 籍/n 侨民/n 有恃无恐/i ，/w 不/d 受/v 中国/ns 法律/n 的/u 约束/v ，/w 欺压/v 当地/n 人民/n ，/w 使/v 南疆/nl 成为/v 英国/ns 势力/n 控制/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     英国/ns 在/p 其/r 殖民地/n 印度/ns 北部/nd 和/c 西北部/n 大力/a 修建/v 战略/n 铁路/n 和/c 公路/n ，/w 增加/v 驻军/n 和/c 警察/n 部队/n ，/w 大量/a 储藏/v 军需/j 物资/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     中/j 印/j 间/nd 原/d 无/v 正式/a 边界/n ，/w 只有/c 传统/n 习惯/n 线/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     西/nd 段/q 在/p 喀喇昆仑/ns 山口/n 、/w 空喀/ns 山口/n 、/w 班公湖/ns 西/nd 一线/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     东/nd 段/q 大体上/n 沿/p 布拉马普特拉/ns 河谷/n 走向/v ，/w 在/p 河谷/n 北面/nd 山麓/n 的/u 山地/n 与/c 平原/n 的/u 交界/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        379
                                     英国人/n 称为/v &quot;/w 内线/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     １８７３/m 年/nt 印度/ns 曾/d 通过/v 法律/n ，/w 发布/v 《/w 孟加拉/ns 东部/nd 边境/n 守则/n 》/w ，/w 禁止/v 双方/n 越过/v 这/r 一/m 传统/n 边界/n ；/w 边界/n 上/nd 垒/v 有/v 石墙/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     １９１１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 英国/ns 殖民主义/n 分子/n 威廉森/nh 针对/v 中国/ns 赵尔丰/nh 部队/n 加强/v 西藏/ns 边防/n 的/u 努力/v ，/w 悍然/d 率领/v 大批/m 军/n 警/n 越界/v 。/w 
		
			
                                        382
		
			
                                        383
                                     英/j 军/n 全/a 军/n 复没/v ，/w 威廉森/nh 被/p 杀死/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     此后/c ，/w 为了/p 进行/v 报复/v 和/c 扩张/v ，/w 英/j 印/j 当局/n 组织/v 了/u 一系列/a &quot;/w 讨/v 伐/v 队/n &quot;/w 入侵/v 西藏/ns 。/w 
		
			
                                        385
                                     尼泊尔/ns 是/vl 英国/ns 重要/a 的/u 兵源/n 基地/n ，/w 尼泊尔/ns 人/n 组成/v 的/u 廓尔喀/ns 兵团/n 以/p 勇敢/a 的/u 山地/n 战斗/v 部队/n 而/c 闻名/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     １９０６/m 年/nt ，/w 尼泊尔/ns 首相/n 成为/v 英/j 军/n 第四/m 廓尔喀/nh 团/n 的/u 名誉/n 团长/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     尼泊尔/ns 在/p 西藏/ns 享有/v 驻/v 官/n 、/w 驻兵/v 、/w 免税/v 、/w 享受/v 补助/n 等/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     １９０４/m 年/nt 英国/ns 侵略/v 西藏/ns 时/nt ，/w 则/c 为/p 英/j 军/n 提供/v ４０００/m 头/q 牦牛/n 和/c 大量/a 脚夫/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 永安/ns ，/w 洪秀全/nh 下诏/v ：/w 封/v 杨/nhf 秀清/nh 为/p 东/nd 王/n ，/w 萧朝贵/nh 为/p 西/nd 王/n ，/w 冯/nhf 云山/nh 为/p 南/nd 王/n ，/w 韦/nhf 昌辉/nh 为/p 北/nd 王/n ，/w 石达开/nh 为/p 翼/n 王/n ，/w 并/c 明令/v &quot;/w 以上/nd 所封/n 各/r 王/n ，/w 俱/d 受/v 东/nd 王/n 节制/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     其余/r 有功/v 将士/n 亦/d 有/v 分封/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     同时/d 制定/v 了/u 《/w 太平/n 条规/n 》/w 、/w 《/w 太平军/n 目/n 》/w 、/w 《/w 太平官制/n 》/w 和/c 《/w 太平礼制/n 》/w 等/u 各项/r 制度/n ，/w 颁行/v 天历/n ，/w 确定/v 军队/n 供给/v 方针/n 等/u ，/w 并/c 整肃/v 军纪/n ，/w 消除/v 内奸/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     这/r 就/d 是/vl 有名/a 的/u &quot;/w 永安/ns 建制/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 永安/ns 建制/v &quot;/w 初步/n 奠定/v 了/u 太平天国/ns 政治制度/n 的/u 规模/n ，/w 增强/v 了/u 太平军/n 将士/n 的/u 胜利/v 信心/n ，/w 为/p 太平天国/ns 的/u 胜利/v 发展/v 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     经过/v 永安/ns 的/u 半年/nt 休整/v ，/w 全军/n 发展/v 到/v 四/m 、/w 五万/m 人/n ，/w 士气/n 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     １８５２/m 年/nt ４/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 洪秀全/nh 下令/v 全军/n 突围/v ，/w 太平军/n 冲出/v 永安/ns ，/w 北上/v 桂林/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 围攻/v 桂林/ns 不/d 克/v 后/nd 乃/d 决定/v 进兵/v 湖南/ns 。/w 
		
			
                                        397
                                     ６/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 攻克/v 全州/ns ，/w 南/nd 王/n 冯/nhf 云山/nh 不幸/a 中/nd 炮/n 身亡/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     ６/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 太平军/n 渡过/v 湘江/ns ，/w 进入/v 湖南/ns ，/w 攻克/v 道州/ns 后/nd 分路/v 进兵/v ，/w 于/p ８/m 月/nt １７/m 日/nt 占领/v 郴州/ns 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 向/p 湖南/ns 进军/v 途中/nl ，/w 太平军/n 还/d 以/p 杨/nhf 秀清/nh 、/w 萧朝贵/nh 名义/n 发布/v 了/u 《/w 奉/v 天/n 诛/v 妖/n 救/v 世/n 安民/v 谕/v 》/w 、/w 《/w 奉/v 天/n 讨/v 胡檄布/n 四方/n 谕/v 》/w 、/w 《/w 救/v 一切/r 天生/v 天/n 养/v 中国/n 人民/n 谕/v 》/w 等/u 文告/n ，/w 揭露/v 清/nt 政府/n 的/u 黑暗/a 统治/v ，/w 宣告/v 推翻/v 清朝/nt 、/w 解放/v 人民/n 的/u 革命/a 目标/n ，/w 号召/v 广大/a 人民/n 奋起/v &quot;/w 肃清/v 胡氛/n ，/w 同/c 享/v 太平/a 之/u 乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     当地/n 的/u 天地/n 会众/n 及/c 矿工/n 等/u 劳动/v 群众/n 纷纷/d 加入/v 革命/a 队伍/n ，/w 到/v ９/m 月/nt 间/q ，/w 太平军/n 已/d 达/v １０/m 余/m 万/m 人/n ，/w 声势浩大/i 。/w 
		
			
                                        401
                                     ９/m 月/nt １１/m 日/nt 太平军/n 前锋/n 逼近/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        402
                                     １２/m 日/nt ，/w 萧朝贵/nh 身先士卒/i ，/w 指挥/v 攻城/v ，/w 不幸/a 中/v 炮/n 牺牲/v ，/w 使/v 太平军/n 又/d 失去/v 了/u 一/m 位/q 重要/a 领导人/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     １１/m 月底/nt ，/w 太平军/n 撒/v 围/v 长沙/ns ，/w 北/nd 攻/v 益阳/ns ，/w 进取/v 岳州/ns ，/w 获得/v 了/u 大量/a 军火/n 、/w 船只/n ，/w 几/r 万/m 名/q 群众/n 加入/v 革命/a 队伍/n ，/w 由/p 船民/n 和/c 纤夫/n 组成/v &quot;/w 水/n 营/n &quot;/w ，/w 大大/d 加强/v 了/u 太平军/n 的/u 作战/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     太平军/n 随即/d 进兵/v 湖北/ns ，/w １２/m 月/nt ２２/m 日/nt 攻克/v 汉阳/ns ，/w ２９/m 日/nt 攻占/v 汉口/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     １８５３/m 年/nt １/m 月/nt １２/m 日/nt 占领/v 武昌/ns ，/w 这/r 是/vl 太平军/n 首次/n 攻占/v 省城/n ，/w 军威/n 大/a 振/v ，/w 革命/a 队伍/n 迅速/a 发展/v 到/v ５０万/m 人/n ，/w 旋/v 水陆/n 两/m 路/n 夹/v 江/n 而/c 下/vd ，/w /p 克/q 九江/ns 、/w 安庆/ns 、/w 芜湖/ns 等/u 重镇/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     ３/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w -举/d 攻克/v 江南/ns 第一/m 重镇/n ─/w ─/w 南京/ns 。/w 
		
			
                                        407
                                     ３/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 洪秀全/nh 进入/v 南京/ns 城/n ，/w 宣布/v 南京/ns 为/p 天京/ns ，/w 定为/v 太平天国/n 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这/r 标志/v 着/u 与/c 清朝/nt 对峙/v 的/u 农民/n 政权/n 的/u 正式/a 建立/v 。/w 
		
			
                                        409
		
			
                                        410
                                     故/c 太平军/n 所到之处/n ，/w &quot;/w 闾阎安堵/i ，/w 若/p 忘/v 锋镝/n 之/u 惊/v ；/w 士女/n 归心/n ，/w 共/d 效/v 壶浆/n 之/u 献/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        411
                                     其次/d ，/w 太平天国/n 上下一心/i ，/w 以/p 洪秀全/nh 为首/v 的/u 太平天国/n 领导/n 集团/n ，/w &quot;/w 起自/v 草莽/n 结盟/v ，/w 寝食/n 必/d 俱/v ，/w 情/n 同/c 骨肉/n ，/w 且/c 有事/v 聚/v 商/n 于/p 一/m 室/n ，/w 得计/n 便/d 行/v ，/w 机警/a 迅速/a ，/w 故/c 能/vu 成/v 燎原之势/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
		
			
                                        413
                                     第三/m ，/w 太平军/n 的/u 组织/n 严密/a 并/c 有/v 铁/a 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     第四/m ，/w 太平天国/n 的/u 领导者/n 们/k 能够/vu &quot;/w 审时度势/i &quot;/w ，/w 采用/v 灵活/a 的/u 战略/n 战术/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     太平天国/n 定都/v 天京/ns 后/nd ，/w 为/p 巩固/a 和/c 扩大/v 斗争/n 成果/n ，/w 彻底/a 推翻/v 清朝/nt 的/u 反动/a 统治/v ，/w 先后/nt 派兵/v 北伐/v 和/c 西征/v ，/w 以/p 扩大/v 统治区/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     北伐/v 以/p 直捣/v 清王朝/n 的/u 统治/v 中心/n 北京/ns ，/w 夺取/v 全国/n 政权/n 为/p 目的/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     １８５３/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 林凤祥/nh 、/w 李开芳/nh 、/w 吉文元/nh 等/u 率军/v ２００００/m 余/m 人/n ，/w 由/p 扬州/ns 和/c 六合/ns 出发/v ，/w 经/p 皖/j 北/nd 入/vd 河南/ns 、/w 山西/ns ，/w 次/q 入/vd 直隶/j ，/w 次/q 占/v 重镇/n 临洺关/ns （/w 今/nt 河北/ns 永年/ns ）/w ，/w 连/p 战/v 连/p 捷/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     １０/m 月/nt １/m ３/m 日/nt ，/w 前锋/n 抵达/v 保定/ns 张登镇/ns ，/w 随即/d 挥师/v 东/nd 向/p ，/w ３０/m 日/nt 进抵/v 天津/ns 城郊/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     北伐/v 取得/v 了/u 重大/a 胜利/v ，/w 咸丰/n 帝/n 极为/v 恐慌/a ，/w 准备/n 逃往/v 热河/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     但是/c ，/w 由于/c 北伐军/n 疾驰/v 数/m 千/m 里/q ，/w 孤军/n 深入/v ，/w 又/d 时值/v 隆冬/nt ，/w 缺衣/v 少/a 粮/n ，/w 军力/n 疲惫/a ，/w 陷入/v 极端/d 困苦/a 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     １８５４/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 林凤祥/nh 部/n 北伐军/n 被迫/v 南撤/v ，/w 清军/n 跟踪/v 追赶/v ，/w 吉文元/nh 战死/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     １８５５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 在/p 十倍/m 于/p 已/d 的/u 清军/n 围攻/v 下/vd ，/w 北伐军/n 林凤祥/nh 部/n 在/p 山东/ns 东光县/ns 连镇/ns ，/w 全军覆没/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     ５/m 月/nt ，/w 清军/n 引/v 运河/ns 水/n 灌没/v 官屯/ns ，/w 突围/v 至此/v 的/u 李开芳/nh 部/n 全军/n 死难/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     英勇/a 的/u 太平军/n 北伐/n 将士/n 用/v 鲜血/n 和/c 生命/n 谱写/v 了/u 一/m 曲/q 壮烈/a 的/u 悲歌/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     西征/v 以/p 控制/v 长江/ns 中游/n ，/w 巩固/v 和/c 扩大/v 革命/a 根据地/n 为/p 目的/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     １８５３/m 年/nt ５/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 胡以晃/nh 、/w 赖汉英/nh 等/u 率/v 战船/n １０００/m 余/m 艘/q ，/w 将士/n ５００００/m 人/n 自/p 天京/ns 沿江/n 西征/v ，/w ６/m 月/nt 攻占/v 安徽/ns 省城/n 安庆/ns 。/w 
		
			
                                        427
                                     此后/c ，/w 兵分/v 两/m 路/n ，/w 一路/m 由/p 胡以晃/nh 率领/v 从/p 安庆/ns 路/n 皖/j 北/nd ，/w 先后/d 攻占/v 安徽/ns ２２/m 个/q 州县/n ，/w 于/p １８５４/m 年/nt １/m 月/nt 攻占/v 庐州/ns （/w 今/nt 合肥/ns ）/w ，/w 使/v 安徽/ns 成为/v 太平天国/n 的/u 主要/a 给养/n 基地/n 和/c 西部/ns 的/u 一道/d 屏障/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     另/a 一路/m 由/p 赖汉英/nh 率领/v 进入/v 江西/ns ，/w 攻占/v 赣/j 东北/ns 许多/a 州县/n ，/w 但/c 久攻/v 南昌/ns 不/d 克/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     随后/d 转攻/v 两湖/j ，/w 再/d 克/v 汉口/ns 、/w 汉阳/ns 。/w 
		
			
                                        430
                                     ２/m 月/nt ，/w 在/p 湖南/ns 靖港/ns 大败/v 湘军/n ，/w 但/c 在/p 湘潭/ns 战役/n 中/nd 又/d 为/p 湘军/n 所/u 败/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     湘军/n 乘机/v 反扑/v ，/w 于/p １８５３/m 年初/nt 进逼/v 九江/ns 。/w 
		
			
                                        432
                                     至此/v ，/w 太平军/n 西征/v 受/v 重大/a 挫折/n ，/w 湘军/n 成为/v 太平军/n 的/u 主要/a 对手/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １８５５/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 翼/n 王/n 石达开/nh 调集/v 大军/n 西/nd 援/v ，/w 他/r 利用/v 湘军/n 新/a 胜/v 气/m 骄/a 的/u 弱点/n ，/w 于/p １/m 、/w ２/m 月/nt 间/q 在/p 湖口/ns 、/w 九江/ns 间/q ，/w 大破/v 湘军/n 水师/n ，/w 曾国藩/n 几/r 被俘/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     ４/m 月/nt ，/w 西征/v 军/n 再度/d 占领/v 武汉/ns 三/m 镇/n ，/w 势力/n 复/v 达/v 鄂/j 东/nd 、/w 北/nd ，/w 江西/ns ８/m 府/n ５０/m 余/m 县/n 亦/d 为/p 太平军/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     《/w 辛丑/nt 条约/n 》/w 签订/v 后/nd ，/w 在/p 经济/n 上/nd ，/w 帝国主义/n 在/p 对/p 华/j 继续/v 扩大/v 商品/n 输出/v 的/u 同时/n ，/w 进行/v 大/a 规摸/n 的/u 资本/n 输出/v ，/w 重点/v 在/p 路/n 矿/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     据统计/v ，/w 甲午战争/i 后/nd 到/v 辛亥革命/n 前/nd ，/w 全国/n 已/d 建成/v 铁路/n 达/v ９６１８/m 公里/q ，/w 而/c 其中/r 由/p 帝国主义/n 直接/a 经营/v 或/c 贷款/v 控制/v 的/u 达/v ８９５２/m 公里/q ，/w 占/v 铁路/n 总/h 里程/n 的/u ９３％/m 。/w 
		
			
                                        437
                                     随着/p 铁路/n 的/u 延伸/v ，/w 列强/n 肆行/v 扩张/v 势力范围/n ，/w 特别/d 加紧/v 对/p 中国/ns 矿山/n 的/u 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     自/p １９００/m 年/nt 开平/ns 煤矿/n 为/v 英国/ns 攘夺/v 后/nd ，/w 短短/a 的/u 二/m 、/w 三/m 年/nt 间/nd ，/w 全国/n 十几/m 个/q 省区/n 的/u 重要/a 矿山/n 相继/d 被/p 各/r 帝国主义/n 国家/n 所/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     如/v 英/j 资/n 焦作/ns 煤矿/n ，/w 德/j 资/n 井陉/ns 煤矿/n ，/w 日/j 资/n 抚顺/ns 、/w 本溪/ns 煤矿/n 和/c 鞍山/ns 、/w 本溪/ns 、/w 弓长岭/ns 的/u 铁矿/n 等/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     此外/c ，/w 帝国主义/n 还/d 控制/v 了/u 中国/ns 的/u 财政/n 金融/n ，/w 从/p １８９５/m 年/nt 至/v １９１３/m 年/nt ，/w 帝国主义/n 在/p 华/j 共/d 设/v 银行/n １３/m 家/q ，/w ８５/m 个/q 分支/n 机构/n ，/w 远远/d 超过/v 了/u 甲午战争/i 前/nd 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        441
		
			
                                        442
                                     不仅/d 加此/r ，/w 帝国主义/n 还/d 在/p 中国/ns 加紧/v 掠夺/v 商品市场/n 和/c 租借地/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     据统计/v ，/w 至/v １９１１/m 年/nt ，/w 帝国主义/n 在/p 中国/ns 攫取/v 的/u 商埠/n 就/d 有/v ８２/m 处/n ，/w 其中/r １９０１/m 至/v １９１１/m 年/nt 夺占/v 的/u 有/v ３７/m 处/n 。/w 
		
			
                                        444
		
			
                                        445
                                     同时/c ，/w 为了/p 巩固/v 和/c 扩大/v 各自/d 的/u 侵略/v 势力/n ，/w 彼此/d 间/nd 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 争夺/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     尤其/d 是/vl 中国/ns 的/u 东北/ns 地区/n ，/w 一时/nt 成为/v 各/r 帝国主义/n 争夺/v 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     由/p 此/r 导致/v 了/u １９０４/m 年/nt 至/v １９０５/m 年/nt 的/u &quot;/w 日/j 俄/j 战争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        448
                                     战争/n 的/u 结局/n 是/vl 日/j 俄/j 订立/v 了/u 《/w 朴茨茅斯/ns 条约/n 》/w ，/w 规定/v 俄国/ns 将/p 旅顺/ns 、/w 大连/ns 及/c 大连/ns 至/v 长春/ns 的/u 南/nd 满/j 铁路/n 让给/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        449
                                     随即/d 日本/ns 强迫/v 清/nt 政府/n 予以/v 承认/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     这样/r 中国/ns 的/u 东北/ns 便/d 成了/v 日/j 、/w 俄/j 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 文化/n 方面/n ，/w 帝国主义/n 也/d 加紧/v 对/p 中国/ns 进行/v 渗透/v 。/w 
		
			
                                        452
		
			
                                        453
                                     为/p 博取/v 帝国主义/n 列强/n 的/u 欢心/n ，/w 应付/v 日益/d 严重/a 的/u 国内/n 危机/n ，/w 从/p １９０１/m 年/nt 起/v ，/w 清/nt 政府/n 又/d 打起/v &quot;/w 变法/v 自强/a &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 推行/v 所谓/v 的/u &quot;/w 新政/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     其/r 主要/a 内容/n 有/v ：/w 在/p 政治/n 方面/n ，/w 改/v 总理/n 衙门/n 为/v 外务/n 部/n ，/w 调整/v 官制/n ，/w 整顿/v 吏治/n ；/w 在/p 经济/n 方面/n ，/w 设立/v 商/n 部/n ，/w 制定/v 商/n 律/n ，/w 振兴/v 商务/n ，/w 奖励/v 实业/n ，/w 提倡/v 和/c 鼓励/v 私人/n 资本/n 办/v 工业/n ；/w 在/p 军事/n 方面/n ，/w 裁/v 汰/v 绿营/n 、/w 防勇/n 等/u 旧式/f 军队/n ，/w 编/v 练/v 新军/n ，/w 建立/v 巡警/n ；/w 在/p 文化教育/n 方面/n ，/w 废/v 科举/n ，/w 兴办/v 新式/f 学堂/n ，/w 提倡/v 出国/v 留学/v ，/w 准许/v 满/ns 汉/ns 通婚/v 及/c 劝止/v 妇女/n 缠足/v 等/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     &quot;/w 新政/n &quot;/w 的/u 某些/r 措施/n 虽然/c 在/p 客观上/d 有利于/v 民族资本/n 的/u 发展/v ，/w 一度/d 推动/v 了/u 出国/v 留学/v 的/u 热潮/n ，/w 但/c 清/nt 政府/n 推行/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 的/u 主要/a 目的/n 是/vl 在/p 加强/v 控制/v ，/w 以/p 维护/v 其/r 腐朽/a 统治/v ，/w 更/d 好/a 地/u 充当/v &quot;/w 洋人/n 的/u 朝廷/n &quot;/w ，/w 因而/c ，/w 它/r 是/vl 清朝/nt 统治者/n 进一步/v 半殖民地/n 化/k 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        456
