
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     进门/v 的/u 前/nd 半/m 部分/n 置放/v 物品/n 和/c 用具/n ，/w 后/nd 半/m 部分/n 为/p 主人/n 起居/n 和/c 待客/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     哈萨包/ni 内/nd 右/nd 上方/nd 是/vl 长辈/n 的/u 床位/n ，/w 左/nd 上方/nd 是/vl 晚辈/n 的/u 床位/n ；/w 右/nd 下方/nd 置放/v 炊具/n 和/c 食品/n ，/w 左/nd 下方/nd 置放/v 牲畜/n 用具/n 、/w 猎/v 具/n ；/w 正/a 上方/nd 置放/v 马鞍/n 衣箱/n 等/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     通常/d 在/p 包内/nl 地上/nl 铺有/v 毛毡/n 或/c 地毯/n ，/w 包内/nl 正中/nd 对/v 天窗/n 处/n 有/v 火炉/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     儿子/n 成婚/v 时/nt ，/w 富裕/a 人家/r 都/d 是/vl 在/p 父母/n 的/u 毡房/n 附近/n 设/v 一/m 新/a 毡房/n 另/r 居/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     一时/nt 建/v 不/d 起/v 新/a 毡房/n 的/u 人家/r ，/w 儿子/n 成婚/v 时/nt 大都/d 与/c 父母/n 同室/n ，/w 但/c 床位/n 要/vu 用/v 幔帐/n 与其/c 他人/r 的/u 居处/n 隔开/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     通常/d 在/p 儿子/n 成婚/v 一/m 、/w 二/m 年/nt 后/nd ，/w 还是/d 要/vu 为/p 他/r 另/r 立新/v 毡房/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     解放后/nt ，/w 哈萨克/ns 牧民/n 生活/n 逐步/d 改善/v ，/w 牧区/n 出现/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 定居点/n 和/c 固定/v 住居/v 。/x 
		
			
                                        8
                                     众所周知/i ，/w 节日/nt 本/d 是/vl 全民性/n 的/u ，/w 其/r 根本/d 目的/n 是/vl 为了/p 喜庆/a 、/w 娱乐/v 和/c 松驰/a ，/w 而/c 这些/r 直接/a 是/vl 人们/n 的/u 精神/n 生活/n 的/u 组成部分/n ，/w 这样/r ，/w 节日/nt 消费/v 风俗/n 自然/a 地/u 偏重/v 于/p 精神/n 消费/v 是/vl 理所当然/i 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     当然/d ，/w 各种/r 节日/nt 活动/v 的/u 内容/n 也/d 往往/d 离不开/v 物质/n 消费/v ，/w 作为/n 人类/n 繁衍/v 发展/v 、/w 生命/n 延续/v 第一/m 需要/v 的/u 饮食/n 在/p 什么/r 时候/n 都/d 不能/vu 偏废/v ，/w 何况/c 改善/v 饮食/n 本身/n 也是/vl 节日/nt 活动/v 的/u 一/m 大/a 目的/n 之一/m ，/w 因而/c ，/w 各个/r 节日/nt 丰富多彩/i 的/u 饮食/n 消费/v 风俗/n 和/c 节令/n 食品/n 也是/vl 节日/nt 消费/v 的/u 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     但是/c ，/w 较之/v 精神/n 消费/v 而/c 言/v ，/w 物质/n 消费/v 在/p 节日/nt 活动/v 中/nd 毕竟/d 是/vl 第二/m 位/q 的/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     第二/m ，/w 就/d 消费/v 方式/n 而/c 言/v ，/w 节日/nt 消费/v 活动/v 一般/a 分为/v 两/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     一方面/n ，/w 节日/nt 消费/v 活动/v 中/nd 的/u 大型/a 项目/n 主要/a 通过/p 社会/n 消费/v 来/vd 实现/v ，/w 例如/v 汉族/ns 春节/nt 中/nd 的/u 舞狮/v 、/w 耍/v 龙灯/n ，/w 端午/nt 的/u 赛/v 龙舟/n ，/w 蒙古/ns 等/u 少数民族/n 节日/nt 中/nd 的/u 赛马/v 、/w 射箭/v 活动/v ，/w 都/d 是/vl 一些/m 集体/n 活动/v 项目/n ，/w 这些/r 社会/n 公共/a 消费/v 活动/v 必然/a 地/u 只能/vu 通过/p 社会/n 消费/v 的/u 形式/n 来/vd 实现/v ，/w 因此/c ，/w 开展/v 节日/nt 活动/v 的/u 经费/n ，/w 或是/vl 政府/n 有关/p 部门/n 单位/n 出钱/v 资助/v ，/w 或是/vl 民间/n 自发/a 集资/v ，/w 很少/a 由/p 个人/n 单独/a 负担/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     另一方面/c ，/w 节日/nt 消费/v 中/nd 的/u 小型/a 活动/v 项目/n ，/w 则/c 主要/a 通过/p 家庭/n 消费/v 来/vd 实现/v ，/w 例如/v 八月/nt 十五/m 的/u 中秋节/nt ，/w 虽然/c 是/vl 个/q 大节/n ，/w 但/c 它/r 的/u 消费/v 方式/n 主要/a 是以/c 一家一户/i 的/u 团圆/v 、/w 拜/v 月/n 为/p 特点/n 的/u ，/w 大年三十/nt 的/u &quot;/w 年夜饭/n &quot;/w 、/w 守岁/v 等/u 消费/v 活动/v 也是/vl 以/p 一家一户/i 为/p 单位/n ，/w 通过/p 家庭/n 消费/v 的/u 形式/n 来/vd 实现/v 的/u ，/w 其他/r 的/u 还有/v 清明/nt 的/u 放/v 风筝/n 、/w 踏青/v ，/w 端午/nt 的/u 吃/v 粽子/n 、/w 饮/v 雄黄/n 酒/n 都/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        14
                                     第三/m ，/w 各/r 民族/n 的/u 传统/n 节日/nt 都/d 是/vl 一/m 年/nt 一/m 循环/v ，/w 日期/nt 也/d 都/d 是/vl 固定不变/i 的/u ，/w 因此/c ，/w 节日/nt 消费/v 往往/d 具有/v 稳定性/n 和/c 周期性/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     节日/nt 活动/v 的/u 内容/n 可以/vu 几/m 十年/nt 甚至/d 上/nd 百年/nt 不变/v ，/w 有关/p 的/u 消费品/n 也/d 就/d 保持/v 着/u 特殊/a 的/u 稳定性/n （/w 当然/d ，/w 花色/n 、/w 品种/n 也是/vl 不/d 断/v 变化/v 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        16
                                     同时/c ，/w 一旦/d 节日/nt 过去/vd ，/w 与/c 此/r 相关/v 的/u 节日/nt 消费/v 也/d 就/d 随/p 之/u 中止/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 就/d 需要/v 商品/n 生产者/n 和/c 经营者/n ，/w 注意/v 掌握/v 节日/nt 消费/v 的/u 时机/n ，/w 未雨绸缪/i ，/w 及时/a 组织/n 有关/p 的/u 节日/nt 消费品/n 生产/v ，/w 以/p 保证/v 节日/nt 期间/nt 的/u 供货/v ，/w 丰富/a 人们/n 的/u 物质/n 生活/n 和/c 精神/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     根据/p 节日/nt 消费/v 风俗/n 的/u 特点/n ，/w 我们/r 可以/vu 知道/v ，/w 节日/nt 消费/v 风俗/n 与/c 商品生产/v 有着/v 十分/d 密切/a 的/u 关系/n ，/w 其/r 消费/v 风俗/n 对/p 商品生产/v 产生/v 一定/d 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 一/m 影响/v 大致/d 体现/v 在/p 以下/nd 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     首先/d ，/w 节日/nt 消费/v 风俗/n 往往/d 集中/v 反映/v 了/u 人们/n 的/u 消费/v 欲望/n ，/w 节日/nt 消费/v 水平/n 也/d 在/p 相当/d 程度/n 上/nd 反映/v 出/vd 一个/mq 国家/n 的/u 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     因此/c ，/w 研究/v 节日/nt 消费/v 风俗/n 可以/vu 为/p 生活/n 消费/v 计划/n 的/u 制订/v 提供/v 一些/m 依据/p 和/c 背景/n 材料/n ，/w 使/v 之/u 更/d 合理/a ，/w 更/d 周密/a ，/w 更/d 科学/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     同时/c ，/w 通过/p 研究/v 节日/nt 消费/v 风俗/n ，/w 能/vu 促使/v 商品生产/v 部门/n 根据/p 节日/nt 消费/v 风俗/n 多/a 民族/n 、/w 多形式/n 、/w 多层次/n 的/u 特点/n ，/w 组织/n 多样化/v 的/u 消费/v 生产/v ，/w 并/c 根据/p 节日/nt 消费/v 的/u 变化/v 趋势/n ，/w 及早/d 作出/v 市场/n 预测/v ，/w 从而/c 达到/v 活跃/a 市场/n 、/w 繁荣/a 经济/n ，/w 充分/a 满足/a 人民/n 生活/n 需要/v 的/u 根本/d 目的/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     其次/r ，/w 节日/nt 消费/v 风俗/n 是/vl 一/m 种/q 全民性/n 的/u 消费/v 活动/v ，/w 影响/v 大/a ，/w 涉及面/n 广/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     而且/c ，/w 根据/p 人们/n 的/u 消费/v 心理/n ，/w 在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 人们/n 并不是/v 对/p 每天/nt 的/u 消费/v 水平/n 都/d 作/v 同等/a 的/u 规定/v ，/w 消费/v 同样/a 数量/n 和/c 质量/n 的/u 消费品/n ，/w 而是/vl 希望/v 在/p 重点/n 日期/nt 里/nd 提高/v 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     这些/r 重点/n 日期/nt 主要/a 的/u 是/vl 指/v 国家/n 、/w 民族/n 规定/v 和/c 形成/v 的/u 各种/r 传统/n 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 节日/nt 期间/nt ，/w 人们/n 就/d 希望/v 节日/nt 消费/v 能够/vu 明显/a 地/u 高于/v 日常/a 的/u 生活/n 水平/n ，/w 要求/v 吃/v 得/u 比较/v 丰富/a ，/w 穿/v 得/u 整洁/a 、/w 美观/a 、/w 新颖/a ，/w 对/p 住所/n 往往/d 也/d 要/vu 装饰一新/i ，/w 还/d 希望/v 有/v 丰富多彩/i 、/w 适合/v 自己/r 趣味/n 的/u 文化/n 精神/n 生活/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     商品/n 的/u 经销/v 单位/n 应/vu 针对/p 节日/nt 消费/v 这/r 一/m 特点/n 安排/v 组织/v 好/a 节日/nt 市场/n 的/u 供应/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     此外/c ，/w 我们/r 还/d 应该/vu 清醒/a 地/u 认识/v 到/v ，/w 根据/p 一/m 种/q 普遍/a 的/u 社会/n 心理/n ，/w 城市/n 的/u 商品/n 供应/v 如果/c 平时/nt 偶有/v 不足/a ，/w 倒/v 还/d 无关紧要/i ，/w 一旦/d 节日/nt 供应/v 出现/v 紧张/a 之/u 态/n ，/w 则/c 可能/vu 酿成/v 社会/n 问题/n 而/c 影响/v 大局/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 表明/v ，/w 对待/v 节日/nt 消费/v 不能/vu 等闲视之/i ，/w 而/c 应该/vu 当作/v 关系/n 国计民生/i 的/u 大事/n 来/vd 抓/v ，/w 必须/d 引起/v 高度/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 加强/v 节日/nt 消费/v 风俗/n 的/u 研究/v ，/w 可以/vu 促进/v 有关/p 部门/n 重视/v 节日/nt 消费品/n 的/u 生产/v 和/c 销售/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     再次/d ，/w 节日/nt 使/v 人们/n 产生/v 一/m 种/q 欢乐/a 感/v ，/w 为了/p 喜庆/a 佳节/n ，/w 人们/n 的/u 消费/v 欲望/n 十分/d 强烈/a ，/w 本来/d 平时/nt 不想/v 买/v 的/u 商品/n 也/d 买/v 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     因此/c ，/w 节日/nt 期间/nt 对/p 消费品/n 的/u 宣传/v 乃至于/c 暗示/v 、/w 模仿/v 等/u 社会/n 心理/n 因素/n 都/d 可能/vu 对/p 消费者/n 的/u 购买/v 行为/n 产生/v 很/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 商业/n 部门/n 应/vu 不失时机/i 地/u 举行/v 节日/nt 的/u 商品/n 展销/v 和/c 优惠/a 供应/v ，/w 进一步/v 刺激/v 人们/n 的/u 消费/v 欲望/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     此外/c ，/w 在/p 节日/nt 期间/nt ，/w 商业/n 部门/n 不仅/c 要/vu 积极/a 组织/v 节日/nt 商品/n ，/w 还要/v 督促/v 服务/v 人员/n 热情/a 接待/v 顾客/n ，/w 以/p 增强/v 节日/nt 的/u 心理/n 气氛/n ，/w 这样/r ，/w 有助于/v 造成/v 一/m 种/q 良好/a 的/u 消费/v 环境/n ，/w 刺激/v 消费者/n 产生/v 购买/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     反之/c ，/w 如果/c 服务/v 人员/n 态度/n 恶劣/a ，/w 使/v 顾客/n 在/p 节日/nt 期间/nt 惹/v 一肚子/n 气/n ，/w 则/c 可能/vu 抑制/v 消费者/n 购买/v 行为/n 的/u 实现/v ，/w 直接/a 影响/v 着/u 节日/nt 商品/n 的/u 销售/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     第/h 四/m ，/w 我国/n 人民/n 在/p 长期/nt 的/u 生活/n 实践/v 中/nd 所/u 形成/v 的/u 节日/nt 消费/v 风俗/n 有/v 其/r 合理/a 、/w 科学/n 、/w 进步/a 的/u 一面/d ，/w 例如/v 清明/nt 的/u 放/v 风筝/n ，/w 端午/nt 的/u 赛/v 龙舟/n ，/w 重阳/nt 的/u 登高/v 等/u 节日/nt 消费/v 风俗/n ，/w 把/p 娱乐/v 活动/v 与/c 锻炼/v 身体/n 完美/a 地/u 结合/v 为/p 一体/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     又/d 如/v 端午/nt 挂/v 菖蒲/n 、/w 艾/n 叶/n ，/w &quot;/w 三月三/nt ，/w 地/n 菜子/n 煮/v 鸡蛋/n &quot;/w ，/w &quot;/w 六月/nt 六/m ，/w 水/n 鱼/n 炖/v 羊肉/n &quot;/w ，/w 则/c 是/vl 有助于/v 人体/n 健康/a 的/u 消费/v 风俗/n ，/w 直到/v 今天/nt 也/d 还/d 值得/v 我们/r 继承/v 和/c 发扬/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     同时/c ，/w 也/d 应该/vu 看到/v ，/w 我国/n 的/u 节日/nt 消费/v 风俗/n 又/d 有/v 其/r 低劣/a 、/w 落后/a 、/w 迷信/v 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     例如/v 每到/v 节日/nt 来临/v ，/w 则/c 要/vu 暴饮暴食/i ，/w 而/c 在/p 平时/nt 省吃俭用/i ，/w 这/r 不/d 利于/v 人体/n 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     节日/nt 的/u 饮食/n 方式/n 也/d 有/v 一些/m 不/d 卫生/a 的/u 地方/n ，/w 例如/v 聚餐/v 时/nt 不/d 分/v 你/r 我/r ，/w 共/d 菜/n 碗/n ，/w 共/d 酒杯/n （/w 如/v 交杯酒/n ）/w ，/w 甚至/d 认为/v 分/v 食/v 有损于/v 节日/nt 团聚/v 的/u 喜庆/a 气氛/n ，/w 有碍于/v 友谊/n 和/c 家庭/n 和睦/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     其实/d ，/w 这些/r 习俗/n 都/d 是/vl 不/d 卫生/a 的/u 饮食/n 习惯/v ，/w 会/vu 导致/v 传染病/n 的/u 广泛/a 传播/v ，/w 我国/n 肝炎/n 的/u 发病率/n 很/d 高/a ，/w 与/c 这/r 种/q 饮食/n 方式/n 可以说/v 不无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     迷信/v 的/u 成分/n 在/p 我国/n 传统/n 的/u 消费/v 风俗/n 中/nd 也/d 占有/v 相当/d 的/u 比例/n ，/w 以至于/c 专门/a 出售/v 迷信/v 用品/n 的/u 香烛/n 店/n 在/p 旧/a 中国/ns 曾/d 昌盛/a 一时/nt ，/w 至今/d 仍/d 有/v 一定/d 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     对于/p 这/r 种/q 迷信/v 的/u 、/w 不/d 合理/a 的/u 消费/v ，/w 显然/a 要/vu 加以/v 限制/v 和/c 引导/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     此外/c ，/w 有的/r 节日/nt 消费/v 风俗/n 并非/d 不/d 合理/a ，/w 例如/v 春节/nt 期间/nt 燃放/v 鞭炮/n 、/w 烟火/n ，/w 本/d 可以/vu 增添/v 节日/nt 的/u 喜庆/a 气氛/n ，/w 是/vl 一/m 种v/q 合理/a 的/u 消费/v 风俗/n 。/x 
		
			
                                        44
                                     鬼魂/n 信仰/n 与/c 民族/n 观念/n 相/d 结合/v 便/c 形成/v 了/u 祖/n 灵/n 信仰/n -/w -/w 祖先/n 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     祖先/n 崇拜/v 之/u 风/n ，/w 在/p 我国/n 各/r 民族/n 中/nd 都/d 很/d 盛行/v ，/w 其/r 用意/n 是/vl 通过/p 祭祀/v ，/w 追念/v 祖先/n ，/w 以求/v 保佑/v 氏族/n 平安/a ，/w 人/n 财/n 两/m 旺/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     因此/c ，/w 各/r 民族/n 的/u 祭祖/v 活动/v 十分/d 庄重/a 、/w 热闹/a ，/w 开销/n 非常/d 惊人/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     以/p 苗族/ns 为/p 例/n ，/w 在/p 黔东南/nl 地区/n 有/v 一/m 种/q 非常/d 隆重/a 的/u 祭祖/v 活动/v -/w -/w 吃/v 牯/n 脏/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 一/m 活动/v 分/v 定期/v 和/c 不定期/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     定期/v 的/u 或/c 三/m 年/nt 、/w 五/m 年/nt ，/w 或/c 七/m 年/nt 、/w 九/m 年/nt ，/w 也/d 有/v 十三/m 年/nt 举行/v 一/m 次/q 的/u ，/w 不定期/v 的/u 则/c 由/p 巫师/n 占卜/v 确定/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     吃/v 牯/n 脏/n 的/u 过程/n 很/d 复杂/a ，/w 例如/v 从江县/ns 吃/v 牯/n 脏/n 要/vu 历时/v 三/m 年/nt ，/w 举行/v 几/m 十/m 个/q 仪式/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     祭品/n 由/p 各家/n 准备/v ，/w 通常/d 是/vl 几/m 家/n 或/c 十/m 几/m 家/n 共/d 一/m 头/q 牛/n （/w 或/c 猪/n ）/w ，/w 有的/r 地区/n 是/vl 家/n 家/n 必备/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     到/v 吃/v 牯/n 脏/n 时/nt ，/w 所有/a 准备/v 的/u 牛/n 牯/n 和/c 猪/n ，/w 都/d 得/u 一/m 次/q 杀光/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     一/m 次/q 祭祖/v 活动/v 往往/d 耗费/v 大量/a 的/u 财物/n ，/w 以至/c 当地/n 有/v &quot;/w 一/m 年/nt 吃/v 牯/n 脏/n ，/w 十年/nt 背/v 苦/a 帐/n &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     据/d 贵州省台江县/ns １９５５/m 年/nt 统计/v ，/w 仅/d 在/p 解放后/nt 的/u 几/m 年内/nt ，/w 该/vu 县/n 几个/mq 村寨/n 的/u １５５２/m 户/n 苗族/ns 同胞/n ，/w 为/p 祭祀/v 就/d 杀/v 了/u 牯/n 脏/n 牛/n ３９３/m 头/q 。/w 
		
			
                                        55
                                     又/d 据/d 调查/v ，/w １９５４/m 年/nt ，/w 溶江县八开区计怀寨/ns （/w ９０/m 户/q ）/w &quot;/w 吃/v 牯/n 脏/n &quot;/w 时/nt 宰杀/v 肥壮/a 牯牛/n ５０/m 余/r 头/q ，/w 肥猪/n ４３/m 头/q ，/w 鸡鸭/n 不计其数/i ，/w 并/c 耗费/v 了/u 大量/a 的/u 大米/n 、/w 糯米/n 、/w 烧酒/n 等/u 项/q 物质/n ，/w 其他/r 寨子/n 也/d 大致/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p &quot;/w 吃/v 牯/n 脏/n &quot;/w 期间/nt ，/w 男女老少/n 均不/d 出门/v 干活/v ，/w 天/nt 天/nt 在家/v 陪客/v 饮酒/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这些/r 消费/v 风俗/n 对于/p 经济/n 落后/a 的/u 苗族/ns 地区/n 来说/v ，/w 无疑/d 地/u 起/v 着/u 一/m 种/q 妨碍/v 生产/v 发展/v 的/u 消极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     湘西/ns 和/c 贵州/ns 松桃/ns 苗族/ns 地区/n 的/u 祭祖/v 则/c 是/vl 吃/v &quot;/w 棒/n 棒/n 猪/n &quot;/w ，/w 这/r 也是/vl 当地/n 比较/v 重要/a 的/u 祭祖/v 祀/n 典/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     祭品/n 通常/d 有/v 猪肉/n 、/w 水/n 牛肉/n 和/c 雄鸡/n 等等/u ，/w 一般/a 历时/v 一天/nt 或/c 三/m 、/w 四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        60
                                     举行/v 祭典/n 时/nt ，/w 还要/v 请/v 母舅/n 家/n 和/c 妻舅/n 家/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     居住/v 在/p 贵州/ns 、/w 广西/ns 、/w 云南/ns 的/u 仡佬族/ns 人/n 一/m 年/nt 有/v 三/m 次/q 祭祖/v 活动/v ，/w 日期/nt 分别/v 是/vl 农历/n 三月三/nt 、/w 六月/nt 六/m 、/w 八月/nt 十五/m 。/w 
		
			
                                        62
                                     祭祖/v 时/nt ，/w 全寨/ns 要/vu 停工/v 一天/nt ，/w 妇女/n 、/w 小孩/n 都/d 不准/v 出门/v ，/w 不准/v 洗衣/v 晒/v 衣/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     祭品/n 通常/d 是/vl 猪/n 和/c 鸡/n （/w 雄鸡/n 要/vu 开叫/v 的/u ，/w 母鸡/n 要/vu 没/d 下蛋/v 的/u ）/w ，/w 祭祀/v 时/nt 要/vu 用/v 十/m 个/q 碗/n 、/w 六/m 双/q 筷/n （/w 表示/v 六/m 位/q 祖宗/n ）/w ，/w 还要/v 点/v 香烛/n 、/w 焚/v 纸钱/n 、/w 放/v 鞭炮/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     云南/ns 的/u 纳西族/ns 则/c 有/v 两/m 个/q 祭祖/v 节/n ，/w 时间/n 是/vl 六月/nt 初二/nt 和/c 冬月/nt 初二/nt ；/w 祭品/n 和/c 仪式/n 也/d 大体/n 类似/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     盛行/v 于/p 许多/a 少数民族/n 之中/nd 的/u 各/r 类/n 祭/v 鬼/n 、/w 祭祖/v 消费/v 风俗/n ，/w 虽然/c 解放/v 以后/nt 随着/p 社会/n 的/u 进步/a 和/c 人民/n 觉悟/v 的/u 提高/v ，/w 已经/d 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 一些/m 落后/a 、/w 野蛮/a 的/u 习俗/n 已经/d 基本上/d 根除/v ，/w 但/c 其/r 影响/v 还是/d 客观上/nl 存在/v 的/u ，/w 有的/r 甚至/d 还/d 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     例如/v 生病/v 不/d 去/v 求医/v ，/w 而是/vl 请/v 巫师/n 杀/v 牲/n 祭/v 鬼/n ，/w 这样/r 不仅/c 耽误/v 了/u 治病/v ，/w 而且/c 耗费/v 了/u 钱财/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     据/v 调查/v ，/w 贵州榕江县八开山区/ns 的/u 一个/mq 苗族/ns 群众/n 在/p １９８２/m 年/nt 为此/c 花销/v １７００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 种/q 借债/v 祭/v 鬼/n 的/u 现象/n ，/w 在/p 一些/m 边远/a 山区/n 并不/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     人们/n 把/p 仅有/v 的/u 一点/mq 财力/n 、/w 物力/n 都/d 耗费/v 在/p 无济于事/i 的/u 敬/v 鬼/n 祭神/v 活动/v 中/nd ，/w 经营/v 少量/n 的/u 土/n 产品/n （/w 香菇/n 、/w 木耳/n 、/w 竹笋/n 等/u ）/w 和/c 饲养/v 少量/n 的/u 家禽/n 家畜/n ，/w 也/d 不是/vl 为了/p 扩大/v 商品/n 交换/v 、/w 发展/v 商品经济/n ，/w 而/c 往往/d 是/vl 为了/p 提供/v 祭品/n ，/w 以/p 满足/a 社会/n 宗教/n 消费/v 的/u 需要/v ，/w 这样/r 就/d 形成/v 了/u 一/m 种/q 恶性循环/i ：/w 凡是/d 崇拜/v 鬼神/n 活动/v 频繁/a 的/u 村寨/n ，/w 物质/n 资料/n 的/u 浪费/v 都/d 很/d 严重/a ，/w 经济/n 景况/n 便/c 愈/d 不佳/a ；/w 而/c 凡是/d 经济/n 愈/d 不/d 发达/a 的/u 地区/n ，/w 文化/n 也/d 就/d 愈/d 落后/a ，/w 崇拜/v 鬼神/n 的/u 活动/v 也/d 就/d 愈/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     连/p 简单/a 的/u 再生产/v 都/d 不能/vu 维持/v ，/w 当然/d 就/d 谈不上/v 扩大再生产/v 和/c 发展/v 商品经济/n 了/u ，/w 谈不上/v 社会/n 的/u 进步/a 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     因此/c ，/w 对于/p 这些/r 祭祀/v 消费/v 风俗/n ，/w 一方面/n 应/vu 采取/v 耐心/a 疏导/v 、/w 等待/v 、/w 说服/v 的/u 方法/n ，/w 提高/v 人们/n 的/u 思想/n 觉悟/v ，/w 对/p 人们/n 的/u 消费/v 方式/n 加以/v 必要/a 的/u 引导/v ；/w 另一方面/c ，/w 则/c 要/vu 通过/p 适当/a 的/u 形式/n （/w 例如/v 乡规/n 民约/n ）/w 对于/p 杀/v 牲/n 祭/v 鬼/n 等等/u 宗教/n 消费/v 进行/v 必要/a 的/u 限制/v ，/w 这样/r 才能/c 促进/v 这些/r 落后/a 地区/n 的/u 进步/a 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     种/q 种/q 有关/p 鬼魂/n 、/w 祖先/n 崇拜/v 的/u 祭祀/v 之/u 风/n 在/p 汉族/ns 群众/n 的/u 日常/a 消费/v 活动/v 中/nd 也/d 时/nt 有/v 表现/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 汉族/ns 民间/n 所/u 信奉/v 的/u 诸神/n 中/nd ，/w 鬼魂/n （/w 汉族/ns 传统/n 上/nd 习惯/v 称为/v 人鬼/n ）/w 占有/v 相当/d 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     唐/nt 宋/nt 以后/nt ，/w 甚至/d 一些/m 山区/n 神/n 的/u 地盘/n 也/d 有/v 相当/d 一部分/n 被/p 人鬼/n 所/u 侵占/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     其中/nd 比较/v 突出/a 的/u 例子/n 便是/vl 民间/n 对于/p 城隍/n 神/n 的/u 祭祀/v 与/c 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 旧/a 中国/ns ，/w 全国/n 各地/nl 几乎/d 没有/v 一/m 城/n 没有/v 城隍庙/n ，/w 而且/c 城隍/n 又/d 按时/d 于/p 清明节/nt 及/c 阴历/n 七月/nt 十五/m 的/u 中/nd 元/q 节/n （/w 俗称/n &quot;/w 鬼节/nt &quot;/w ）/w 出巡/v ，/w 其/r 热闹/a 与/c 庄重/a ，/w 俨然/a 如/v 地方/n 长官/n 出巡/v 一般/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     城隍/n 神/n 本/d 是/vl 一/m 自然/a 神/n ，/w 从/p 隋/nt 唐/nt 开始/v ，/w 民间/n 逐渐/d 形成/v 了/u 正人/n 直/a 臣/n 死后/nt 成为/v 城隍/n 神/n 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     当时/nt 盛行/v &quot;/w 人/n 之/u 正直/a ，/w 死/v 为/p 冥/n 官/n &quot;/w 的/u 信仰/n ，/w 城隍/n 因此/c 由/p 自然/a 神/n 而/c 转化/v 为/p 人鬼/n 崇拜/v ，/w 在/p 唐代/nt 成为/v 了/u 冥/n 官/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     对于/p 城隍/n 神/n 的/u 普遍/a 信仰/n 也是/vl 从/p 此时/nt 开始/v 流行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     此后/c ，/w 由于/c 道教/n 把/p 它/r 纳/v 于/p 自已/v 的/u 体系/n 之中/nd ，/w 以/p 它/r 为/p 翦/v 恶/a 除/v 凶/a 、/w 护国/v 安/v 邦/n 、/w 旱/a 时/nt 降雨/v 、/w 涝/a 时/nt 放晴/v ，/w 并/c 管/v 领/v 一方/n 亡魂/n 之/u 神/n ，/w 因此/c ，/w 城隍/n 神/n 信仰/n 在/p 民间/n 影响/v 日益/d 扩大/v ，/w 祭祀/v 的/u 香火/n 日趋/d 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     特别/d 是/vl 明太祖/nh 朱元璋/nh 登基/v 之初/n ，/w 为了/p 利用/v 民间/n 信仰/n 以/p 巩固/a 自己/r 的/u 统治/v ，/w 对/p 各地/nl 城隍/n 神/n 大行/v 封赏/v ，/w 除了/p 六/m 个/q 王爵/n 外/nd ，/w 所有/a 的/u 府/n 城隍/n 皆/d 封/v 公/n ，/w 州/n 城隍/n 皆/d 封侯/v ，/w 县/n 城隍/n 皆/d 封/v 伯/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     以后/nt 又/d 按/v 其/r 行政/n 建制/n 称/v 某/r 府/n 某/r 州/n 某/r 县/n 城隍/n 之/u 神/n ，/w 并/c 下令/v 仿照/v 各级/n 官府/n 衙门/n 的/u 规模/n 建造/v 城隍庙/n ，/w 供奉/v 神像/n ，/w 以/p 让/p 人/n 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     甚至/d 下令/v 各级/n 官员/n 赴任/v 时/nt ，/w 都/d 要/vu 向/p 城隍/n 神/n 宣誓/v 就职/v ，/w 以/p 借助/v 人们/n 对/p 城隍/n 的/u 信仰/n 来/vd 强化/v 各级/n 地方官/n 的/u 地位/n 及其/c 行政/n 权力/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     城隍/n 神/n 在/p 民间/n 的/u 地位/n 日趋/d 重要/a ，/w 祭祀/v 之/u 风/n 勃然/a 兴起/v ，/w 活动/v 内容/n 也是/vl 花样百出/i 。/w 
		
			
                                        85
                                     例如/v 浙江金华/ns 每逢/v 清明/nt 前/nd 一/m 日/nt 或/c 后/nd 一/m 日/nt ，/w 要/vu 举行/v 城隍/n 散/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     届时/v ，/w 由/p 三五/m 人/n 扛/v 着/u 城隍/n 神像/n 在/p 街上/nl 乱跑/v ，/w 后/nd 随/p n十/m 人/n ，/w 手执/v 钢叉/n 或/c 刀/n 剑/n ，/w 装作/v 种/q 种/q 奇怪/a 之/u 样/n ，/w 名/n 曰/v 小鬼/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 市场/n 上/nd 做生意/v 的/u 人/n ，/w 无论/c 陈列/v 什么/r 物品/n ，/w 如/v 被/p 小鬼/n 看见/v ，/w 总要/vu 抢/v 完/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     但/c 被/p 抢/v 之/u 人/n 却/d 毫无/v 怨言/n ，/w 因为/c 在/p 人们/n 的/u 观念/n 中/nd ，/w 生意/n 由此/d 可望/v 格外/d 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     城隍/n 神像/n 在/p 街市/n 游过/v 一/m 周/nt 后/nd ，/w 还要/v 扛到/v 郊外/nl 荒冢/n 之/u 处/n ，/w 并/c 焚化/v 无数/m 纸钱/n 银币/n ，/w 以/p 散给/v 孤魂野鬼/n 享用/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     其他/r 地区/n 也/d 大致/d 如此/r ，/w 每当/p 城隍/n 出巡/v ，/w 都/d 要/vu 热闹/a 一番/mq ，/w 耗费/v 大量/a 的/u 钱财/n 物品/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     汉族/ns 地区/n 封建/n 宗法/n 制度/n 源远流长/i ，/w 使得/v 民间/n 信仰/n 中/nd 的/u 祖先/n 崇拜/v 观念/n 尤为/d 发达/a ，/w 种/q 种/q &quot;/w 祭祖/v &quot;/w 之/u 风/n 也/d 十分/d 盛行/v 。/x 
		
			
                                        92
                                     也/d 要/vu 象征性/n 地/u 喝/v 一口/mq 酒/n ，/w 以/p 讨/v 吉利/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     围/v 炉/n &quot;/w 时/nt 如果/c 家里/nl 有人/r 外出/v ，/w 来不及/v 赶回/v ，/w 也/d 要/vu 空出/v 一个/mq 席位/n ，/w 把/p 这/r 个/q 人/n 的/u 衣服/n 放/v 在/p 空位/n 上/nd ，/w 表示/v 全家/n 大小/n 对/p 他/r 的/u 思念/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     我国/n 其他/r 各地/nl ，/w 在/p 过/vd 除夕/nt 时/nt 也/d 有着/v 不同/a 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     较为/d 普遍/a 的/u 如/v 旧时/nt 称做/v &quot;/w 照/v 虚耗/v &quot;/w 的/u ，/w 是/vl 在/p 除夕/nt 之/u 夜/nt ，/w 到处/nl 张灯结彩/i ，/w 甚至/d 从/p 屋内/nl 墙角/n 到/v 院子/n 里/nd 都/d 要/vu 点上/v 蜡烛/n 或/c 油灯/n ，/w 意思/n 是/vl 把/p 一切/r 不/d 吉利/a 的/u 东西/n 照/v 得/u 无影无踪/i ，/w 在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd 吉祥如意/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 我国/n 北方/nd 一些/m 地方/n ，/w 则/c 是/vl 在/p 院子/n 里/nd 点燃/v 松柏/n 枝/n 、/w 杂/a 柴/n ，/w 一直/d 烧/v 到/v 天亮/v ，/w 取意/v 与/c &quot;/w 照/v 虚耗/v &quot;/w 差不多/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     古时/nt 除夕/nt 还有/v 一些/m 特殊/a 的/u 习俗/n ，/w 这天/r 带/v 着/u 礼物/n 到/v 别人/r 家/n 去/v 拜年/v ，/w 叫做/v &quot;/w 馈/v 岁/nt &quot;/w ；/w 邀请/v 别人/r 到/v 自己/r 家/n 吃/v 年饭/n ，/w 叫做/v &quot;/w 别/v 岁/nt &quot;/w ；/w 聚餐/v 后/nd 互相/d 祝贺/v ，/w 然后/c 各自/r 回去/vd 休息/v ，/w 叫做/v &quot;/w 散/v 岁/nt &quot;/w ；/w 家中/nl 晚辈/n 向/p 长辈/n 行礼/v ，/w 然后/c 互/d 祝/v 平安/a ，/w 叫做/v &quot;/w 辞/v 岁/nt &quot;/w ；/w 在/p 屋门/n 到/v 大门/n 的/u 通道/n 上/nd （/w 以及/c 院子/n 中/nd 行走/v 的/u 地方/n ）/w 铺上/v 芝麻/n 秸/n ，/w 然后/c 从/p 上面/nd 走过/v ，/w 叫做/v &quot;/w 踩/v 岁/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     喝/v &quot;/w 屠苏/ni &quot;/w 饮料/n ，/w 是/vl 古时/nt 除夕/nt 活动/v 的/u 主要/a 内容/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        99
                                     苏轼/nh 《/w 除/v 日/n 》/w 诗/n ：/w &quot;/w 年/nt 年/nt 最后/n 饮/v 屠苏/ni ，/w 不觉/v 来年/nt 七/m 十/m 岁/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     屠苏/ni 可以/vu 是/vl 水/n ，/w 也/d 可以/vu 是/vl 酒/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     饮/v 屠苏/ni 起初/nt 是/vl 正月初/nt 一/m 的/u 事/n ，/w 后来/nt 才/d 改/v 在/p 除夕/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     传说/n ，/w 古代/nt 在/p 一个/mq 名叫/v &quot;/w 屠苏/ni &quot;/w 的/u 茅屋/n 里/nd ，/w 住/v 着/u 一个/mq 不/d 平常/a 的/u 人/n ，/w 每当/p 除夕/nt 来临/v ，/w 他/r 就/d 送/v 一/m 服/q 中药/n 给/p 乡亲/n ，/w 并/c 叫/v 人们/n 把/p 药/n 装进/v 布口袋/n 泡/v 在/p 井中/nl ，/w 等到/v 初一时/nt 把/p 井水/n 打/v 起来/vd 当/p 酒/n 喝/v ，/w 说/v 喝/v 了/u 以后/nt 可以/vu 不/d 生病/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     后来/nt 人们/n 便/c 把/p 这/r 药方/n 和/c 那/r 个/q 人/n 全都/d 叫做/v &quot;/w 屠苏/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     现在/nt 的/u 屠苏/ni 酒/n ，/w 是/vl 用/v 一/m 种/q 名叫/v 屠苏/ni 的/u 药方/n 配制/v 的/u 酒/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     饮/v 时/nt 先/v 少/a 后/nd 老/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     理由/n 是/vl 新/a 的/u 一/m 年/nt 就要/vu 到来/v 了/u ，/w 年少/a 的/u 得到/v 成长/v ，/w 因此/c 要/vu 先/d 喝/v ；/w 而/c 年老/a 的/u 人/n 却/d 要/vu 增加/v 一/m 份/q 衰老/a ，/w 因此/c 要/vu 后/nd 饮/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     而/c 在/p 唐代/nt ，/w 除夕/nt 之/u 夜/nt 全家/n 团聚/v 欢宴/n 时/nt ，/w 除/v 饮/v 屠苏/ni 外/nd ，/w 还/d 喝/v 驱/v 寒/a 去/v 湿/a 的/u 花椒/n 酒/n ，/w 即/d 把/p 花椒/n 放入/v 盘中/nl ，/w 饮酒/v 时/nt 撮/q 一点/mq 放入/v 杯中/nl 。/w 
		
			
                                        108
                                     过去/vd ，/w 除夕/nt 时/nt 还要/v 做/v 一/m 种/q 名叫/v &quot;/w 藏彄/ni &quot;/w （/w 又/d 叫/v &quot;/w 藏钩/ni &quot;/w ）/w 的/u 游戏/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     游戏/n 时/nt 男女老少/n 分成/v 两/m 方/q ，/w 用/v 一个/mq 小/a 钩子/n （/w 或者/d 弓/n 上面/nd 系/v 弓弦/n 用/v 的/u 小/a 环/n ，/w 或者/c 戒指/n ，/w 最好/a 是/vl 顶针/n ）/w ，/w 一方/n 藏/v ，/w 一方/n 猜/v ，/w 看/v 谁/r 藏/v 得/u 妙/a ，/w 看/v 谁/r 猜/v 得/u 准/v ，/w 这样/r 就/d 可以/vu 决定/v 胜负/n 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     祈年/v 丰/a ，/w 起源/n 于/p 周朝/nt 。/w 
		
			
                                        111
                                     周公/nh 姬旦/nh 辅佐/v 成王/nh 的/u 时候/n ，/w 制定/v 了/u &quot;/w 籍/n 田/n 大典/n &quot;/w ，/w 要求/v &quot;/w 天子/n &quot;/w 在/p 元/q 日/nt 那天/r （/w 即/d 正月初/nt 一/m ）/w ，/w 亲自/d 扛/v 着/u 耕地/v 的/u 犁头/n ，/w 率领/v &quot;/w 三公/n 九/m 卿/n 诸侯/n 大夫/n &quot;/w 到/v 他/r 的/u 田里/nl 划/v 三道/mq 印子/n ，/w 以示/v 种田/v 的/u 诚意/n ，/w &quot;/w 祈谷/ns 于/p 上帝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     后来/nt 汉/nt 、/w 唐/nt 、/w 宋/nt 各/r 朝/n 的/u 一些/m 天子/n 沿用/v 了/u 这/r 种/q 仪式/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 民间/n ，/w 祈/v 丰年/nt 是/vl 在/p 自己/r 家里/nl 纪念/v &quot;/w 先穑/nh 及/c 祖祢/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     先穑/nh 是/vl 传说/n 中/nd 最/d 早/nt 教会/v 百姓/n 种/v 庄稼/n 的/u 人/n ，/w 祖祢/nh 是/vl 勤劳/a 勇敢/a 的/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     纪念/v 他们/r 含有/v 用/v 自己/r 的/u 劳动/v 去/v 争得/v 丰收/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     据/d 《/w 齐民/nh 要/vu 术/n 》/w 一/m 书/n 说/v ，/w 有些/m 地方/n 的/u 农民/n ，/w 正月初/nt 一/m 早晨/nt 鸡/n 叫/v 的/u 时候/n ，/w 点燃/v 火把/n 去/v 照/v 桑树/n 、/w 枣树/n 和/c 其他/r 果木/n 树/n ，/w 为/p 的/u 是/vl 叫/v 它们/r 不/d 生虫/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     然后/c 用/v 镰刀/n 、/w 斧头/n 敲打/v 树身/n ，/w 希望/v 它们/r 多多/d 结果/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     旧社会/n 农民/n 生活/n 艰难/a ，/w 但/c 勒紧/v 腰带/n 也/d 要/vu 买回/v 一些/m 纸张/n 、/w 爆竹/n ，/w 请人/v 写上/v &quot;/w 五谷丰登/i &quot;/w 的/u 字样/n ，/w 贴/v 在/p 盛/v 粮食/n 的/u 器物/n 上/nd ，/w 然后/c 燃/v 爆竹/n 数/n 枚/q ，/w 以/p &quot;/w 除/v 旧年/nt 之/u 琐/a 琐/a ，/w 卜/v 来岁/nt 之/u 蒸/v 蒸/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     民间/n &quot;/w 祈/v 丰年/nt &quot;/w 的/u 习俗/n ，/w 一直/d 延续/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        120
                                     放/v 鞭炮/n ，/w 这/r 是/vl 春节/nt 最/d 盛行/v 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     从/p 除夕/nt 起/v 大街小巷/i 到处/nl 响起/v &quot;/w 嘣/o 嘣/o 叭/o 叭/o &quot;/w 哔/o 哔/o 剥/o 剥/o 的/u 鞭炮声/n ，/w 为/p 节日/nt 增添/v 了/u 十分/d 热烈/a 喜庆/a 的/u 气氛/n ，/w 给/p 人们/n 增添/v 了/u 无穷/a 的/u 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     鞭炮/n ，/w 又/d 叫/v &quot;/w 爆竹/n &quot;/w 、/w &quot;/w 爆/v 仗/n &quot;/w 、/w &quot;/w 炮仗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     放/v 鞭炮/n 庆贺/v 春节/nt ，/w 在/p 我国/n 已/d 有/v 两千/m 多年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     传说/n 它/r 起源/n 于/p &quot;/w 庭/n 燎/v &quot;/w ，/w 《/w 诗经/n &#183;/w 小雅/n 》/w 上/nd 有/v &quot;/w 庭/n 燎/v 晰/x 晰/x &quot;/w 之/ 句/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     庭/n 燎/v &quot;/w 是/vl 当时/nt 作/v 照明/v 用/v 的/u 以/p 松枝/n 和/c 竹子/n 做成/v 的/u 火把/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     竹竿/n 燃烧/v 后/nd ，/w 发出/v &quot;/w 晰/o 晰/o &quot;/w 的/u 爆裂/v 声/n ，/w 这/r 就是/d 最/d 早/a 的/u &quot;/w 爆竹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     古时/nt 人们/n 以/p 此/r 取/v 吉利/a 、/w 辟/v 不祥/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     《/w 荆/ns 楚/ns 岁时/nt 记/n 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 正月/nt 一/m 日/nt ，/w 是/vl 三/m 元/q 之/u 日/nt 也/d ，/w 鸡鸣/v 而/c 起/v ，/w 先于/v 庭前/nl 爆竹/n ，/w 以/p 辟/v 山/n 臊/a 恶鬼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     《/w 神异/a 经/n 》/w 载/nt ：/w &quot;/w 西方/nd 山中/nl 有人/r 焉/r ，/w 长/n 尺/q 余/r ，/w 一/m 足/n ，/w 性/n 不畏/v 人/n ；/w 犯/v 之/u 令人/n 寒热/n ，/w 名/n 曰/v 山/n 臊/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     以/p 竹/n 着火/v 中/nd ，/w 而/c 山/n 臊/a 惊/v 惮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     所以/c 每逢/v 岁暮/nt 年首/nt ，/w 人们/n 争/v 放/v 爆竹/n ，/w 以/p 吓退/v 山/n 臊/a 鬼怪/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     相传/v 唐初/nh 一些/m 地方/n 天灾/n 连年/n ，/w 瘟疫/n 四起/v ，/w 有/v 个/q 叫/v 李田/nh 的/u 人/n ，/w 在/p 小/a 竹筒/n 内/nd 装上/v 硝/n ，/w 导/v 以/p 爆炸/v ，/w 以/p 硝烟/n 驱散/v 山岚/n 瘴气/n ，/w 减退/v 疫病/n 流行/v ，/w 这/r 便是/vl 最/d 早/nt 的/u 装/v 硝/n 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     爆竹/n ，/w 唐时/nh 又称/v 爆/v 竿/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     所以/c 来鹄/nh 《/w 早春/nt 》/w 诗/n 说/v ：/w &quot;/w 新/a 岁/nt 才/d 将/d 半/m 纸/n 开/v ，/w 小/a 庭/n 犹/d 聚/v 爆/v 竿/n 灰/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        135
                                     到了/v 宋朝/nt ，/w &quot;/w 始/nt 卷纸/n 裹/v 火药/n ，/w 燃/v 之/u 发声/v &quot;/w ，/w 爆竹/n 也/d 改名/v 为/p &quot;/w 爆/v 仗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     全国/n 各地/nl 也/d 有/v 了/u 生产/v 爆竹/n 的/u 作坊/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 最初/nt 的/u 纸卷/n 爆/v 仗/n ，/w 响/v 一下/mq 就/d 完了/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     南宋/nt 时/nt 又/d 出现/v 了/u 鞭炮/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     考究/a 的/u 鞭炮/n 全部/n 用/v 红纸/n 制成/v ，/w 燃放/v 后/nd ，/w 红/a 纸片/n 遍地/n ，/w 取/v 其/r 吉利/a 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     爆竹/n 发展/v 到/v 晚明/nt ，/w 大/a 有/v 可观/a 。/x 
		
			
                                        141
                                     禁/v 火/n 寒食/nt ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 旧俗/n ，/w 时间/n 在/p 清明/nt 的/u 前一天/nt 或/c 两/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     据说/v 这/r 一/m 风俗/n 是/vl 为了/p 纪念/v 春秋/n 时代/nt 晋文公/nh 的/u 贤臣/n 介之推/nh 。/w 
		
			
                                        143
                                     相传/v 在/p 春秋/n 时代/nt ，/w 晋国/ns 君主/n 晋献公/nh 非常/d 宠爱/v 他/r 的/u 妃子/n 骊姬/nh ，/w 想/v 把/p 君/n 位/q 传给/v 骊姬/nh 生养/v 的/u 小儿/n 奚齐/nh ，/w 逼/v 得/u 太子/n 申生/nh 自杀/v ，/w 申生/nh 之/u 弟/n 重耳/nh 逃亡/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     重耳/nh 在外/v 流亡/v 了/u 十九/m 年/nt ，/w 在/p 秦穆公/nh 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 回国/v 当/p 了/u 国君/n ，/w 这/r 就是/d 晋文公/nh 。/w 
		
			
                                        145
                                     晋文公/nh 一/m 一/m 犒赏/v 了/u 当初/nt 伴随/v 他/r 流亡/v 的/u 功臣/n ，/w 唯独/d 漏掉/v 了/u 曾经/d 给/p 他/r 极/d 大/a 帮助/v 的/u 介之推/nh 。/w 
		
			
                                        146
                                     介之推/nh 非常/d 鄙视/v 那/r 种/q 争功/v 讨/v 赏/v 的/u 人/n ，/w 他/r 和/c 母亲/n 一起/d 到/v 绵山/ns （/w 今/nt 山西省/ns 介休县/ns 东南/nd ）/w 隐居/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     后来/nt 晋文公/nh 发现/v 自己/r 左右/n 少/a 了/u 一个/mq 介之推/nh ，/w 想起/v 自己/r 忘/v 了/u 奖赏/v 这个/r 贤臣/n ，/w 非常/d 愧疚/v ，/w 马上/d 差人/v 去/v 请/v 介之推/nh 上/vd 朝/p 受奖/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     可是/d ，/w 介之推/nh 坚决/a 不/d 来/vd ，/w 晋文公/nh 只好/d 亲自/d 去/v 请/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 来到/v 介之推/nh 家/n ，/w 方知/v 介之推/nh 和/c 老母/n 一起/d 躲进/v 了/u 绵山/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     于是/c 晋文公/nh 便/c 派/v 他/r 的/u 御林军/n 上山/v 搜索/v ，/w 搜/v 来/vd 搜去/v 连/p 个/q 影子/n 也/d 没见/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     有人/r 对/p 晋文公/nh 说/v ：/w 介之推/nh 是/vl 个/q 孝子/n ，/w 如果/c 放火/v 烧山/v ，/w 他/r 定会/vu 背着/v 老母/n 出来/vd 。/w 
		
			
                                        152
                                     重耳/nh 听后/nt 下令/v 火烧/v 绵山/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     顿时/d ，/w 满/a 山/n 通明/a ，/w 烟云/n 遮/v 天/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     大/a 火烧/v 了/u 三/m 天/nt 三/m 夜/nt ，/w 把/p 一片/mq 青山/n 烧成/v 了/u 焦土/n ，/w 但/c 仍然/d 不/d 见/v 介之推/nh 出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        155
                                     等/v 火/n 熄灭/v 后/nd ，/w 只见/v 介之推/nh 背着/v 老母/n 靠/v 着/u 一/m 棵/q 烧/v 焦/a 的/u 大/a 柳树/n 根/n 死去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     为了/p 尊崇/v 介之推/nh 的/u 品德/n ，/w 晋文公/nh 把/p 他们/r 母子/n 安葬/v 在/p 绵山/ns ，/w 立/v 庙/n 纪念/v ，/w 改/v 绵山/ns 为/p 介山/ns ，/w 并/c 下令/v 每年/nt 到/v 介之推/nh 烧死/v 的/u 这/r 一天/nt ，/w 也就是/d 清明/nt 前一天/nt ，/w 全国/n 禁止/v 烟火/n ，/w 家/n 家/n 吃/v 冷食/n ，/w 所以/c 叫/v 寒食/nt 节/n ，/w 又/d 叫/v 禁烟/v 节/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     当时/nt 晋国/ns 老百姓/n 在/p 清明/nt 前后/nt ，/w 家/n 家门/n 上/nd 挂/v 柳枝/n ，/w 人们/n 带上/v 食品/n 到/v 介之推/nh 墓前/nl 野/a 祭/v 、/w 扫墓/v ，/w 以示/v 怀念/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     东汉/nt 时/nt 并/c 州/n （/w 今/nt 山西/ns 大部/n 、/w 内蒙/ns 、/w 河北/ns 一/m 部/n ）/w 刺史/n 周举/nh ，/w 看到/v 太原/ns 等/u 地/n 民间/n 寒食/nt 竟/d 达/v 一月/nt 之/u 久/a ，/w 为了/p 解决/v 这个/r 问题/n ，/w 周举/nh 亲自/d 到/v 介之推/nh 庙/n 里/nd 进香/v ，/w 请求/v 介之推/nh 把/p 寒食/nt 改为/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        159
                                     据说/v 得到/v 老百姓/n 的/u 同意/v ，/w 将/d 寒食/nt 改为/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        160
                                     唐代/nt ，/w 一/m 种/q 名叫/v &quot;/w 饧/n 大麦/n 粥/n &quot;/w 的/u 寒食/nt 十分/d 风行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     饧/n 大麦/n 粥/n &quot;/w ，/w 又/d 叫/v &quot;/w 干/a 粥/n &quot;/w 、/w &quot;/w 麦/n 糕/n &quot;/w ，/w 用/v 大麦/n 或/c 粳/x 稻米/n 磨成/v 浆/n ，/w 煮成/v 粥/n 状/k ，/w 然后/c 把/p 少量/n 捣碎/v 了/u 的/u 杏仁/n 浆/n 倒/v 进去/v ，/w 使/v 它/r 成为/v 类似/v 豆腐/n 状/k 的/u 东西/n ，/w 等/v 冷凝/v 后/nd 即可/vu 切成/v 块状/n 、/w 片状/n ，/w 吃/v 的/u 时候/n 再/d 在/p 上面/nd 浇上/v 麦芽糖/n 一/m 类/n 的/u 糖/n 稀/a （/w 这/r 种/q 糖/n 稀/a 就/d 叫/v &quot;/w 饧/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     宋代/nt ，/w 有钱/v 人家/r 在/p 寒食/nt 这/r 一天/nt ，/w 用/v 面粉/n 和/c 枣泥/n 制成/v 一/m 种/q 形似/v 燕子/n 的/u 点心/n ，/w 名叫/v &quot;/w 枣/n 锢/v 飞燕/n &quot;/w ，/w 并用/v 柳枝/n 串/v 着/u 插/v 在/p 门楣/n 上/nd ，/w 叫/v &quot;/w 之推燕/ni &quot;/w ，/w 借以/v 表达/v 自己/r 的/u 追思/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     现在/nt 寒食/nt 禁/v 火/n 的/u 习俗/n 虽/c 已/d 消失/v ，/w 但/c 人们/n 并/c 没有/v 忘记/v 介之推/nh 。/w 
		
			
                                        164
                                     荡秋千/v ，/w 这/r 是/vl 我国/n 古代/nt 清明节/nt 习俗/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     秋千/n ，/w 意/n 即/d 揪/v 着/u 皮绳/n 而/c 迁移/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     它/r 的/u 历史/n 十分/d 古老/a ，/w 最/d 早/a 叫/v 千秋/nt ，/w 是/vl 我国/n 古代/nt 北方/nd 兄弟/n 民族/n 的/u 一/m 种/q 游戏/n ，/w 到了/v 春秋/n 时代/nt 的/u 齐桓公/nh 时/nt ，/w 南/nd 传到/v 中原/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     到了/v 汉朝/nt ，/w 武帝/nh 在/p 后/nd 庭/n 祈祷/v 千秋/nt 之/u 寿/n ，/w 令/v 宫女/n 耍/v 绳/n 戏/n 为/p 乐/v ，/w 为/p 避/v 忌讳/v ，/w 将/d &quot;/w 千秋/nt &quot;/w 二/m 字/n 倒转/v 为/p &quot;/w 秋千/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     唐/nt 宋/nt 时代/nt ，/w 打秋千/v 成为/v 广大/a 妇女/n 所/u 喜爱/v 的/u 游戏/n ，/w 据说/v 目的/n 是/vl 为了/p 预防/v 寒食/nt 日/nt 冷餐/n 伤身/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     据/d 《/w 开元/nt 天宝/nt 遗事/n 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 天宝/nt 宫/n 中/nd 至/v 寒食/nt 节/n ，/w 竟/d 竖/v 秋千/n ，/w 令宫/ns 嫔/n 辈/q 笑/v 以为/v 宴乐/v ，/w 帝/n 呼/v 为/p 半/m 仙/n 之/u 戏/n ，/w 都/d 中士/n 民/n 相与/v 仿/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     可见/a 当时/nt 荡秋千/v 之/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     古时/nt 的/u 秋千/n 多用/v 树/n 桠/n 枝/n 为/p 架/n ，/w 再/d 拴上/v 彩带/n 做成/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     后来/nt 逐步/d 发展/v 为/p 用/v 两/m 根/q 绳索/n 加上/v 踏板/n 的/u 秋千/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     打秋千/v 不仅/c 可以/vu 增进/v 健康/a ，/w 而且/c 可以/vu 培养/v 勇敢/a 精神/n ，/w 至今/d 为/p 人们/n 特别/d 是/vl 儿童/n 所/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     鞠/n 是/vl 一/m 种/q 皮球/n ，/w 球/n 皮/n 由/p 皮革/n 做成/v ，/w 球内/nl 用/v 毛/n 塞/v 紧/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     蹴鞠/v ，/w 就是/d 用足/v 去/v 踢球/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 是/vl 古代/nt 清明节/nt 时/nt 人们/n 喜爱/v 的/u 一/m 种/q 游戏/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     相传/v 是/vl 黄帝/nh 发明/v 的/u ，/w 目的/n 是/vl 用来/v 训练/v 武士/n ，/w 这时/r 的/u 蹴鞠/v 跟/c 清明节/nt 还/d 没有/v 什么/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     到了/v 汉代/nt 出现/v 这/r 方面/n 的/u 专著/n 《/w 蹴鞠/v 经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     隋/nt 、/w 唐/nt 、/w 宋/nt 时/nt ，/w 已/d 有/v 蹴鞠/v 的/u 专门/a 组织/n 球/n 会/n （/w &quot;/w 圆/a 社/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     唐代/nt 蹴鞠/v 非常/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     如/v 唐僖宗/nh 非常/d 喜好/v 踢球/v ，/w 他/r 曾/d 对/p 俳/n 优/n 石野猪/nh 夸口/v 说/v ：/w &quot;/w 朕/n 若/c 步/n 打/v 进士/n ，/w 当/p 得/u 状元/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     石野猪/nh 讽喻/n 道/v ：/w &quot;/w 或/d 遇/v 尧舜/nh 禹/nh 汤/nh 作/v 礼部/ni 侍郎/n ，/w 陛下/n 不免/v 且/c 落第/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     听到/v 这/r 话/n ，/w 僖宗/nh 仅/d 以/p 大笑/v 了事/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     当时/nt 球赛/n 形式/n 有/v 二/m 人/n 对/a 踢/v 的/u &quot;/w 白/a 打/v &quot;/w ，/w 三/m 人/n 踢/v 的/u &quot;/w 官场/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     到了/v 宋代/nt ，/w 开始/v 使用/v 球门/n ，/w 并/c 有/v 拿/v 着/u 小/a 红旗/n 评/v 记/v 胜负/n 的/u 专门/a 裁判员/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     踏青/v ，/w 又/d 叫/v 春游/v ，/w 古称/n 探/v 春/nt 、/w 寻/v 春/nt ；/w 取义/v 人人/n 如/v 花/n 如/v 草/n 的/u 青翠/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     由于/c 全国/n 各地/nl 春天/nt 到来/v 的/u 时间/n 不一/a ，/w 因而/c 踏青/v 的/u 时间/n 也/d 不同/a ，/w 福建/ns 一带/n 是/vl 二月/nt 二/m ，/w 陕西/ns 一带/n 是/vl 三月三/nt ，/w 北京/ns 、/w 东北/nl 一带/n 是/vl 五月/nt 五/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     清明/nt 踏青/v 活动/v 历史/n 久远/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     据/d 《/w 旧唐书/n 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 大/a 历/v 二/m 年/nt 二月/nt 壬/nt 午/nt ，/w 幸/v 昆明/ns 池/n 踏青/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 开元/nt 天宝/nt 遗事/n 》/w 记载/v 唐代/nt 踏青/v 盛况/n 说/v ，/w 清明/nt 时节/n ，/w 长安/ns 妇女/n 郊野/nl 春游/v ，/w 遇/v 名花/n 便/c 在/p 草地/n 上/nd 设下/v 张/q 张/q 座位/n ，/w 并/c 将/d 红/a 裙/n 插/v 挂在/v 树枝/n 上/nd ，/w 作为/n 举行/v 野餐/n 的/u 帷幔/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     杜甫/nh 有/v 诗/n 说/v ：/w &quot;/w 江边/nl 踏青/v 罢/v ，/w 回首/v 见/v 旌旗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     宋代/nt ，/w 踏青/v 风俗/n 更加/d 流行/v ，/w 文学家/n 欧阳修/nh 的/u 《/w 阮郎/nh 归/v &#183;/w 踏青/v 》/w 词/n 写道/v ：/w &quot;/w 南园/ns 春/nt 半/m 踏青/v 时/nt ，/w 风/n 和/c 闻/v 马/n 嘶/o 。/w 
		
			
                                        193
                                     青梅/n 如/v 豆/n 柳/n 如/v 眉/n ，/w 日/nt 长/n 蝴蝶/n 飞/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        194
                                     到了/v 东汉/nt 光武帝/nh 刘秀/nh 建武/nt 年间/nt ，/w 长沙/ns 地方/n 有/v 一个/mq 名叫/v 欧回/nh 的/u 人/n ，/w 说/v 他/r 白天/nt 见到/v 一个/mq 自称/v 是/vl 三/m 闾/n 大夫/n 屈原/nh 的/u 人/n 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 每年/nt 祭/v 我/r 的/u 竹筒/n 米/n 都/d 被/p 蛟龙/n 吞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     今后/nt 你们/r 可以/vu 用/v 艾/n 叶/n 塞/v 在/p 竹筒/n 口/n 上/nd ，/w 再/d 用/v 五色/n 丝线/n 捆/v 牢/n ，/w 因为/c 蛟龙/n 最/d 怕/v 这/r 两样/a 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     说完/v 人/n 便/c 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     后来/nt 欧回/nh 把/p 这/r 事/n 告诉/v 大家/n 照办/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     据说/v 人们/n 做/v 粽子/n ，/w 就是/d 从/p 这时候/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     其实/d ，/w 粽子/n 是/vl 我国/n 南方/nd 的/u 生活/n 环境/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 长期/nt 的/u 生活/n 实践/v 中/nd 人们/n 发现/v ，/w 用/v 芦/n 叶/n 等/u 把/p 米/n 包/n 起来/vd 煮食/v ，/w 具有/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 清/a 香味/n ，/w 久/a 之/u 即/d 成/v 习惯/v ；/w 随后/d 也/d 为/p 北方人/n 采用/v ，/w 包之以/nh 黍/n 米/n （/w 小米/n ）/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     较/d 早/nt 记载/v 端午/nt 吃/v 粽子/n 风俗/n 的/u 是/vl 东汉/nt 末年/nt 应劭/nh 的/u 《/w 风俗/n 通义/n 》/w ：/w &quot;/w 俗/a 以/p 菰/n 叶/n 裹/v 黍/n 米/n ，/w 以/p 淳/n 浓/a 灰/n 汁/n 煮/v 之/u 令/v 烂熟/a ，/w 于/p 五月/nt 五/m 日/nt 及/v 夏至/nt 啖/n 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     可见/a 东汉/nt 时/nt 粽子/n 不过/c 是/vl 一/m 种/q 普通/a 食品/n ，/w 而且/c 不独/c 在/p 端午/nt 吃/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     到了/v 西晋/nt ，/w 吃/v 粽子/n 的/u 习俗/n 才/d 逐渐/d 固定/v 在/p 端午/nt 。/w 
		
			
                                        204
                                     魏晋/nt 时期/nt ，/w 端午/nt 吃/v 粽子/n 已/d 很/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     不过/c 晋代/nt 民间/n 的/u 粽子/n ，/w 是/vl 用/v 芦/n 叶/n 裹/v 着/u 高梁/n 米/n 做成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     到了/v 唐/nt 宋/nt 时代/nt ，/w 粽子/n 成/v 了/u 节日/nt 和/c 市场/n 上/nd 的/u 美味/n 食品/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     唐代/nt 长安/ns 有/v 专营/v 棕/n 子/n 的/u 店铺/n ，/w 粽子/n 馅/n 已/d 有/v 多种/mq 果仁/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     当时/nt 的/u 长安/ns 人/n 常/a 吃/v 一/m 种/q &quot;/w 百/m 索/v 粽子/n &quot;/w ，/w 这/r 种/q 粽子/n 因/c 上面/nd 缠/v 有/v 许多/a 丝线/n 或/c 草/n 索/v 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     唐明皇/nh 吃/v 了/u 一/m 种/q &quot;/w 九/m 子/n 粽/n &quot;/w 之后/nt ，/w 赞不绝口/i ：/w &quot;/w 四时/nt 花/n 竞/v 巧/a ，/w 九/m 子/n 粽/n 争/v 新/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     唐代/nt 皇宫/n 中/nd 还/d 常常/d 在/p 端午/nt 这天/r 赶制/v 许多/a 粉/n 团/n 粽子/n ，/w 让/p 人们/n 用/v 小/a 角/n 弓/n 去/v 射/v ，/w 谁/r 射中/v 哪/r 只/q 就/d 吃/v 那/r 只/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     宋代/nt ，/w 有用/a 艾/n 叶/n 浸/v 米/n 裹/v 的/u &quot;/w 艾/n 香/a 粽子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     明代/nt ，/w 用/v 芦/n 叶/n 裹/v 粽子/n ，/w 粽/n 馅/n 的/u 种类/n 有/v 豆沙/n 、/w 猪肉/n 、/w 松仁/n 、/w 胡桃/n 、/w 蜜糖/n 等/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     清/nt 乾隆/nt 时/nt ，/w 有/v &quot;/w 火腿/n 粽子/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     古时候/nt 人们/n 吃/v 粽子/n 的/u 程序/n 也/d 很/d 别致/a ，/w 吃/v 以前/nt 先/d 做游戏/v ，/w 比赛/v 看/v 谁/r 解下/v 的/u 粽/n 叶/n 长/a ，/w 长/a 的/u 为/p 赢/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     因此/c ，/w 有人/r 把/p 端午节/nt 叫做/v &quot;/w 解/v 粽/n 节/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     粽子/n 这/r 种/q 香甜/a 适口/a 的/u 食品/n ，/w 经过/p 千/m 百年/nt 的/u 发展/v ，/w 品种/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     粽子/n 的/u 形状/n 多/a 为/p 三角/n 锥形/n 和/c 四角/n 枕头/n 形/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     粽子/n 的/u 制作/v ，/w 在/p 我国/n 北方/nd 多用/v 糯米/n 或/c 黍/n 米/n ，/w 以/p 红枣/n 、/w 豆沙/n 为/p 馅/n ，/w 也/d 有用/a 柿饼/n 等/u 果脯/n 做/v 馅/n 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     南方/nd 粽子/n ，/w 有/v 鲜肉/n 粽子/n 、/w 鸡肉/n 粽子/n 、/w 火腿/n 粽子/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     还有/v 夹/v 沙/n 粽子/n 、/w 什锦/n 粽子/n 以及/c 不/d 裹/v 任何/r 馅/n 的/u 凉/a 粽/n 等/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     悬/v 白艾/ni 、/w 菖蒲/n ，/w 这/r 是/vl 端午节/nt 活动/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     每逢/v 农历/n 五月/nt 五/m 日/nt ，/w 日出/v 之前/nt ，/w 人们/n 成群结队/i 到/v 野外/nl 采/v 艾/n ，/w 带/v 回来/vd 悬/v 在/p 门/n 上/nd ，/w 叫做/v &quot;/w 插/v 艾/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     较/d 早/nt 记载/v 悬/v 艾/n 习俗/n 的/u 是/vl 六朝/nt 梁/nt 人/n 宗懔/nh 的/u 《/w 荆/ns 楚/ns 岁时/nt 记/n 》/w ：/w &quot;/w 荆/ns 楚/ns 人/n 以/p 五月/nt 五/m 日/nt 并/c 踏/v 百草/n ，/w 采/v 艾/n 以为/v 人/n （/w 形/n ）/w ，/w 悬/v 门户/n 上/nd 以/p 禳/v 毒气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     白艾/ni ，/w 又/d 叫/v 家/n 艾/n 、/w 艾蒿/n 、/w 五月/nt 艾/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 菊/n 科/n 多年生/v 草本/n 药用/v 植物/n ，/w 中医/n 以/p 艾/n 入药/v ，/w 性温/a 、/w 味/n 苦/a ，/w 功能/n 是/vl 暖/a 子宫/n 、/w 怯/a 寒/a 湿/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     将/d 艾/n 拧成/v 绳/n 晒干/v ，/w 点燃/v 后/nd 可以/vu 驱/v 蚊蝇/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     艾/n 叶/n 为/p 针灸/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     菖蒲/n ，/w 是/vl 天/nt 南/nd 星/n 科/n 的/u 多年生/v 草本/n ，/w 含有/v 挥发性/n 芳香/a 油/n ，/w 有/v 提/v 神通/n 窍/n 和/c 杀菌/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     《/w 道藏/n 》/w 载/v ：/w 菖蒲/n 可以/vu &quot;/w 去/v 寒热/n ，/w 除/v 三/m 尸/n 九/m 虫/n 、/w 天/nt 行时/v 疾/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     用/v 它/r 泡酒/v ，/w 据说/v 喝/v 了/u 能/vu 延年益寿/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     菖蒲/n 的/u 根茎/n 可/vu 做/v 香料/n 、/w 装饰品/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     因此/c ，/w 有人/r 用/v 菖蒲/n 刻/v 成/v 剑/n 与/c 艾/n 一起/d 悬于/v 门/n 上/nd ，/w 也/d 有人/r 用/v 它/r 刻/v 成/v &quot;/w 小人/n 儿/k &quot;/w 、/w &quot;/w 小/a 葫芦/n &quot;/w 等/u 玩艺/n 儿/k ，/w 用/v 五彩/n 线/n 做成/v 装饰品/n ，/w 或/c 拴/v 在/p 小孩/n 的/u 脖子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        232
                                     端午节/nt 悬/v 菖蒲/n ，/w 有人/r 认为/v 它/r 与/c 战国/nt 以后/nt 流行/v 阴阳五行/n 学说/n 有关/p 。/w 
		
			
                                        233
                                     阴阳/n 学/k 家/n 把/p 端午节/nt 看作/v 是/vl 阳气/n 最/d 盛/a 之/u 时/nt ，/w 而/c 菖蒲/n 则/c 是/vl &quot;/w 感/v 百/m 阴/a 之/u 气/v &quot;/w ，/w 端午节/nt 悬/v 菖蒲/n 于/p 门户/n ，/w 乃/d 取/v 阴阳/n 相/d 克/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     端午节/nt 悬/v 艾/n 的/u 由来/n ，/w 民间/n 传说/n ：/w 唐朝/nt 僖宗/nh 年间/nt ，/w 黄巢/nh 造反/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     官府/n 一面/d 派兵/v 镇压/v ，/w 一面/d 造谣惑众/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     有一年/v ，/w 黄巢/nh 的/u 义军/n 打到/v 河南/ns 邓州城/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     黄巢/nh 到/v 城边/nl 去/v 察看/v 地形/n ，/w 只见/v 外逃/v 的/u 妇孺/n 老幼/n 中/nd 有/v 一个/mq 妇女/n 手/n 拉/v 一个/mq 两/m 、/w 三/m 岁/q 的/u 小男孩/n ，/w 怀中/nl 却/d 抱/v 一个/mq 五/m 、/w 六/m 岁/nt 的/u 大/a 男孩/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     妇人/n 说/v ：/w &quot;/w 县衙/n 今天/nt 挨/v 门/n 传令/v 说/v ，/w 黄巢/nh 要/vu 来/vd ，/w 血洗/v 邓州/ns 。/w 
		
			
                                        239
                                     妇女/n 悲痛/a 地/u 答道/v ：/w &quot;/w 抱/v 的/u 这个/r 孩子/n ，/w 他/r 父母/n 都/d 死/v 了/u ，/w 只/d 剩下/v 这/r 棵/q 单/a 根/q 独苗/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     手/n 拉/v 的/u 是/vl 我/r 的/u 亲生/a 儿子/n ，/w 万一/c 黄巢/nh 追来/v ，/w 我/r 宁肯/d 丢掉/v 自己/r 的/u 孩子/n ，/w 也/d 要/vu 留下/v 邻居/n 家/n 的/u 根苗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     黄巢/nh 听/v 了/u 深为/d 感动/v ，/w 又/d 觉/v 好笑/a ，/w 便/a 对/p 那/r 妇人/n 说道/v ：/w &quot;/w 大嫂/n ，/w 你/r 放心/v 吧/u ，/w 穷苦/a 百姓/n 是/vl 黄巢/nh 的/u 父母/n ，/w 大嫂/n ，/w 不要/vu 怕/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 黄巢/nh 专/d 和/c 官家/n 作对/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     你/r 爱/v 邻居/n 的/u 孩子/n ，/w 我/r 爱/v 天下/nl 的/u 百姓/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        244
                                     大嫂/n ，/w 你/r 快/a 快/a 回城/v ，/w 暗暗/d 传话/v ，/w 让/p 穷人/n 门/n 上都/n 插上/v 艾/n ，/w 有/v 这个/r 记号/n ，/w 保管/v 不会/vu 伤害/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     妇人/n 急忙/a 赶回/v 城里/nl 。/w 
		
			
                                        246
                                     黄巢/nh 的话/u 很快/a 传遍/v 了/u 全/a 城/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     当天/nt 晚上/nt 穷人/n 的/u 门/n 上都/n 插上/v 了/u 艾/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     第二/m 天/nt 正是/vl 五月/nt 端阳/nt ，/w 义军/n 攻下/v 邓州/ns ，/w 杀/v 了/u 县官/n ，/w 开仓/v 分/v 粮/n ，/w 万民/n 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     从此/d 端阳/nt 节/n 插/v 艾/n 的/u 风俗/n 便/c 流传/v 了/u 下来/v 。/x 
		
			
                                        250
                                     譬如/v 农历/n 的/u 甲子/n 年/nt ，/w 藏历/n 就/d 叫/v 木/n 鼠/n 年/nt ；/w 农历/n 的/u 丙寅/nt 年/nt ，/w 藏历/n 就/d 叫/v 火/n 虎年/nt 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     干支/j 六/m 十年/nt 一/m 循环/v ，/w 藏历/n 中/nd 叫/v &quot;/w 饶琼/ni &quot;/w ，/w 与/c 内地/nl &quot;/w 六十/m 花/n 甲子/n &quot;/w 相似/v ，/w 这/r 反映/v 了/u 汉/n 藏/v 两/m 族/n 历法/n 的/u 渊源/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     藏历/n 的/u 正式/a 使用/v ，/w 是/vl 在/p 宋仁宗/nh 天圣/nt 五/m 年/nt （/w 公元/nt １０２７/m 年/nt ）/w ，/w 时值/v 农历/n 丁卯/nt 年/nt ，/w 于是/c 以/p 丁卯/nt 年/nt 为/p 始/n ，/w 计/v 六/m 十年/nt 为/p 一个/mq &quot;/w 饶琼/ni &quot;/w ，/w 到/v 现在/nt 已/d 是/vl 第/h 十/m 六/m 个/q &quot;/w 饶琼/ni &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 西藏/ns 所有/a 的/u 节日/nt 都/d 按/p 藏历/n 计算/v ；/w 青海/ns 、/w 云南/ns 、/w 四川/ns 等/u 地/n 的/u 藏族/ns ，/w 一般/a 按/p 农历/n 推算/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     藏历/n 年/nt 有着/v 古老/a 的/u 历史/n ，/w 据/p 文字/n 记载/v ，/w 公元前/nt 一百/m 多年/nt ，/w 西藏/ns 便/c 有/v 了/u 自己/r 的/u 历/v 算法/n ，/w 当时/nt 以/p 月亮/n 的/u 圆/a 、/w 缺/v 、/w 朔/v 、/w 望/v 来/vd 计算/v 月份/nt ，/w 运算/v 很/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     那时/r 的/u 新/a 年初一/nt ，/w 相当于/v 现在/nt 藏历/n 的/u 十一月/nt 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 山南/ns 地区/n ，/w 曾/d 发现/v 过/vd 一/m 部/q 历书/n ，/w 叫做/v 《/w 纺线/v 老人/n 月/nt 算/v 》/w ，/w 这/r 部/q 古老/a 的/u 历/v 算/v 书/n ，/w 详尽/a 地/u 总结/v 了/u 当时/nt 藏族/ns 人民/n 丰富/a 的/u 生产/v 经验/n 和/c 天文/n 历/v 算/v 知识/n ，/w 对/p 后来/nt 藏族/ns 地区/n 天文/n 历法/n 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     到了/v 唐代/nt ，/w 西藏/ns 仍/d 以/p 麦/n 熟/a 为/p 新年/nt ，/w 这/r 在/p 《/w 新唐书/n &#183;/w 吐蕃/ns 传/v 》/w 中/nd 记载/v 为/p ：/w &quot;/w 其/r 四时/nt ，/w 以/p 麦/n 熟/a 为/p 岁首/nt &quot;/w ，/w 《/w 旧唐书/n &#183;/w 吐蕃/ns 传/v 》/w 则/c 说/v ：/w &quot;/w 不知/v 节/n 候/v ，/w 以/p 麦/n 熟/a 为/p 岁首/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     岁首/nt 就是/d 新年/nt 。/w 
		
			
                                        259
                                     现在/nt 的/u 藏历/n 年/nt ，/w 是/vl 藏/v 、/w 汉/n 、/w 蒙/v 三/m 个/q 民族/n 历史上/n 友好/a 交流/v 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     唐太宗/nh 贞观/nt 十五/m 年/nt （/w 公元/nt ６４１/m 年/nt ）/w ，/w 松赞干布/nh 同/p 唐朝/nt 缔结/v 姻/n 好/a ，/w 唐太宗/nh 李世民/nh 把/p 宗/n 女/n 文成公主/nh 嫁到/v 吐蕃/ns 。/w 
		
			
                                        261
                                     文成公主/nh 带去/v 了/u 各种/r 重要/a 历书/n 以及/c 内地/nl 的/u 耕作/v 技术/n 、/w 生产工具/n ，/w 促进/v 了/u 西藏/ns 经济/n 、/w 文化/n 的/u 发展/v ，/w 加强/v 了/u 藏/ns 、/w 汉/ns 民族/n 的/u 团结/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     由于/c 农历/n 元月/nt 一/m 日/nt 适逢/v 藏历/n 十一月/nt ，/w 从而/c 把/p 藏历/n 十一月/nt 算作/v 新/a 的/u 一/m 年/nt 的/u 开始/v ，/w 并/c 形成/v 了/u 欢度/v 新年/nt 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     传统/n 的/u 藏历/n 年/nt ，/w 是/vl 藏族/ns 人民/n 隆重/a 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        264
                                     但/c 在/p 解放前/nt ，/w 主要/a 是/vl 封建/n 农奴主/n 阶级/n 于/p 此/r 寻欢作乐/i ，/w 对/p 广大/a 被/p 压迫/v 、/w 受/v 剥削/v 的/u 劳动人民/n 来说/v ，/w 只不过/d 是/vl 一个/mq 辛酸/a 岁月/nt 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     那时/r ，/w &quot;/w 猫头鹰/n 一/m 叫/v ，/w 官吏/n 到/v 门/n &quot;/w ，/w 每逢/v 藏历/n 年/nt ，/w 贪官污吏/n 挨/v 门派/n 差/n 逼债/v ，/w 广大/a 农奴/n 苦不堪言/i 。/w 
		
			
                                        266
                                     解放后/nt ，/w 这个/r 节日/nt 才/d 真正/a 成为/v 藏族/ns 人民/n 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        267
                                     节日/nt 时间/n 因/c 地/n 而/c 异/a ，/w 拉萨/ns 是/vl 藏历/n 一月/nt 一/m 日/nt ，/w 年楚河/ns 以南/nd 是/vl 藏历/n 十二月/nt 一/m 日/nt ，/w 昌都/ns 的/u 一些/m 地方/n 则/c 为/p 十一月/nt 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        268
                                     为了/p 欢度/v 藏历/n 年/nt ，/w 藏族/ns 人民/n 都/d 提前/v 开始/v 作准备/v ，/w 家家户户/n 在/p 水盆/n 里/nd 浸泡/v 青稞/n 、/w 小麦/n 种子/n ，/w 以/p 育/v 青苗/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     到了/v 新年/nt ，/w 青苗/n 长出/v 二/m 寸/q 多/a 高/a ，/w 摆/v 在/p 佛龛/n 、/w 茶几/n 上/nd ，/w 预祝/v 新年/nt 粮食/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     从/p 十二月/nt 中旬/nt 开始/v ，/w 各家各户/i 操办/v 年货/n ，/w 煎/v 炸/v 果子/n ，/w 藏族/ns 称为/v &quot;/w 卡赛/ni &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     卡赛/ni &quot;/w 的/u 种类/n 很多/a ，/w 有/v 耳朵/n 状/k 的/u &quot;/w 苦过/ni &quot;/w ，/w 有/v 长/a 条状/n 的/u &quot;/w 那夏/ni &quot;/w ，/w 有/v 大/a 麻花/n 似的/u &quot;/w 木东/ni &quot;/w ，/w 还有/v 勺子/n 形/n 的/u &quot;/w 宾多/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     此外/c 还/d 备有/v 手/n 抓/v 羊肉/n 、/w 酥油茶/n 、/w 奶茶/n 、/w 青稞酒/n 、/w &quot;/w 蕨/n 麻/n 宅/n 菜/n &quot;/w （/w 用/v 蕨/n 麻/n 、/w 大米/n 、/w 酥油/n 、/w 白糖/n 制成/v ）/w 、/w &quot;/w 提/v &quot;/w （/w 用/v 酥油/n 、/w 奶酪/n 和/c 糖/n 制成/v ）/w 等/u 节日/nt 食品/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     十二月/nt 二/m 十/m 九/m 日/nt 晚饭/n 以前/nt ，/w 要/vu 在/p 打扫/v 干净/a 的/u 灶房/n 正中/nd 墙上/nl ，/w 用/v 干/a 面粉/n 撒/v 成/v 吉祥/a 徽/n ；/w 在/p 大门/n 上/nd 用/v 石灰/n 粉画/n 象征/v 吉祥/a 、/w 永恒/a 的/u &quot;/w 卍/x &quot;/w 号/n ；/w 有的/r 还/d 在/p 房梁/n 画上/v 很多/a 白粉/n 点/n ，/w 表示/v 人寿/n 粮/n 丰/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     晚上/nt 各家/n 都/d 要/vu 吃/v 团圆饭/n ，/w 食用/v 名叫/v &quot;/w 古突/ni &quot;/w 的/u 面团/n 土/n 粑/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 种/q 饭/n 是/vl 按照/p 日期/nt 名称/n 命名/v 的/u ，/w &quot;/w 古/a &quot;/w 即/d 九/m （/w 表示/v 二十九/m 日/nt ）/w ，/w &quot;/w 突/v &quot;/w 即/d 土/n 粑/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     土/n 粑/n 的/u 面团/n 里/nd 包/v 着/u 各种/r 东西/n ，/w 有/v 石子/n 、/w 辣椒/n 、/w 木炭/n 、/w 羊毛/n 等/u 物/n ，/w 看/v 看/v 谁/r 吃/v 到/v 这些/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     吃/v 到/v 包有/v 石子/n 的/u 面团/n ，/w 预示/v 将/d 到/v 的/u 一/m 年/nt 里/nd 他/r 的/u 心肠/n 硬/a ，/w 木炭/n 预示/v 心里/nl 黑/a ，/w 辣椒/n 表示/v 嘴/n 如/v 刀/n ，/w 羊毛/n 说明/v 心肠软/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     吃/v 了/u 这些/r 东西/n 的/u 人/n ，/w 都/d 要/vu 即席/v 吐出/v ，/w 引起/v 哄堂大笑/i ，/w 以/p 助/v 除夕/nt 之/u 兴/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     按/p 习惯/v ，/w 这/r 顿/q 年饭/n 每人/n 都/d 得/u 吃/v 九/m 碗/q ，/w 也就是/d 添/v 九/m 次/q 饭/n ，/w 每/r 碗/q 都/d 不能/vu 吃完/v ，/w 然后/c 把/p 残/a 汤/n 剩饭/n 倒/v 在/p 一个/mq 盆里/nl 。/w 
		
			
                                        280
                                     吃完/v 饭/n 要端/n 着/u 这/r 盆/n ，/w 打/v 着/u 火把/n ，/w 到/v 每个/r 房间/n 去/v 转悠/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     过去/vd 把/p 这/r 叫做/v &quot;/w 赶/v 鬼/n &quot;/w ，/w 现在/nt 可以说/v 是/vl 检查/v 卫生/a ，/w 看/v 各/r 房/n 打扫/v 得/u 干净/a 不/d 干净/a ，/w 布置/v 得/u 漂亮/a 不/d 漂亮/a ，/w 除夕/nt 那一天/nt 夜间/nt ，/w 打扫/v 庭院/n ，/w 并/c 洒上/v 水/n ；/w 家家户户/n 的/u 房顶/nl 上/nd 都/d 燃起/v 象征/v 吉祥/a 的/u 松脂/n ，/w 房门/n 和/c 窗户/n 都/d 挂上/v 了/u 彩色/n 艳丽/a 的/u &quot;/w 祥/a 布/n &quot;/w ，/w 屋里/nl 整齐/a 明亮/a ，/w 桌/n 柜上/nl 陈列/v 着/u 用/v 酥油/n 糌粑/n 做成/v 的/u 各/r 式/k 美/a 点/n ；/w 陈列/v 着/u 一个/mq 叫做/v &quot;/w 竹/n 素/n 琪/n 玛/n &quot;/w 的/u 五谷/n 斗/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 用/v 木板/n 特制/v 的/u 长方形/n 空盒/n ，/w 中间/nd 用/v 木板/n 隔开/v ，/w 在/p 斗/n 板上/nl 刻有/v 花/n 、/w 象牙/n 、/w 宝石/n 等/u 图案/n ，/w 有的/r 还/d 刻有/v 月亮/n 和/c 星星/n ，/w 斗/n 内/nd 装满/v 酥油/n 拌/v 成/v 的/u 糌粑/n 、/w 炒/v 麦粒/n 、/w 炒/v 蚕豆/n 、/w 人参/n 果/n 等/u 食品/n ，/w 上面/nd 插上/v 青稞/n 穗/n ；/w 还/d 陈列/v 着/u 一个/mq 用/v 彩色/n 酥油/n 花/n 塑/v 的/u 羊头/n ，/w 名叫/v &quot;/w 洛过/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     桌/n 柜/n 的/u 上方/nd 挂/v 着/u 松赞干布/nh 、/w 文成公主/nh 的/u 画像/n ，/w 或/c 信仰/n 的/u 神/n 或/c 名人/n 像/n ，/w 以示/v 虔诚/a ，/w 并/c 标志/n 过去/vd 一/m 年/nt 的/u 丰收/v ，/w 预祝/v 新/a 的/u 一/m 年/nt 风调雨顺/i 、/w 畜牧业/n 和/c 农业/n 获得/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     此外/c ，/w 除夕/nt 之/u 夜/nt 还有/v 一些/m 有趣/a 的/u 活动/v ，/w 如/v 试穿/v 新/a 衣/n ，/w 还有/v 家庭主妇/n 将/d 煮好/v 的/u &quot;/w 规颠/ni &quot;/w （/w 放有/v 红糖/n 、/w 碎/a 奶/n 渣/n 的/u 青稞酒/n ）/w ，/w 于/p 午夜/nt 时分/nt 送给/v 睡/v 在/p 被窝/n 里/nd 的/u 家人/n 喝/v 等等/u 。/x 
		
			
                                        284
                                     随着/p 婆罗门教/n 和/c 佛教/n 的/u 传播/v ，/w 泼水节/nt 传到/v 缅甸/ns ，/w 再/d 传到/v 泰国/ns 、/w 老挝/ns 和/c 我国/n 云南省/ns 傣族/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     可见/a 我国/n 傣族/ns 的/u 泼水节/nt 与/c 佛教/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n ，/w 也是/vl 劳动人民/n 在/p 农业/n 生产/v 中/nd 珍视/v 雨水/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     民间/n 关于/p 傣族/ns 泼水节/nt 的/u 来源/n 有着/v 许多/a 美丽/a 的/u 传说/n ，/w 其中/nd 一个/mq 流传/v 较/d 广/a 的/u 说法/n 是/vl ：/w 在/p 很久/a 以前/nt ，/w 有/v 一个/mq 魔王/n 霸占/v 了/u 勐巴拉纳西/ns 地方/n ，/w 给/p 当地/n 人民/n 带来/v 了/u 深重/a 的/u 苦难/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     魔王/n 很/d 凶恶/a ，/w 它/r 的/u 嘴巴/n 象/p 山洞/n 一样/a 大/a ，/w 舌头/n 有/v 一/m 尺/q 多/m 长/a ，/w 呼气/v 就/d 能/vu 变成/v 大风/n ，/w 风/n 到/v 之/u 处/n 就/d 能/vu 燃起/v 邪火/n ，/w 它/r 吐出/v 的/u 口水/n ，/w 和/c 江河/n 里/nd 的/u 水/n 一样/a 多/a ，/w 谁/r 要是/c 得罪/v 了/u 它/r ，/w 洪水/n 立刻/d 就/d 会/vu 把/p 谁家/r 的/u 竹楼/n 吞没/v …/w …/w 很多/a 勇士/n 想/v 除掉/v 它/r ，/w 反而/d 死/v 在/p 它/r 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        288
                                     有/v 七/m 个/q 沾巴花/nh 一样/a 的/u 姑娘/n ，/w 全/a 被/p 魔王/n 抢/v 了/u 去/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     她们/r 十分/d 痛恨/v 魔王/n ，/w 暗地里/d 合计/v 把/p 魔王/n 杀/v 掉/v ，/w 为/p 乡亲们/n 报仇/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     她们/r 当/p 中/nd 年纪/nt 最小/a 的/u 姑娘/n 名叫/v 依丹罕/nh ，/w 长/n 得/u 最/d 漂亮/a ，/w 也/d 最/d 聪明/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     等/v 魔王/n 呼呼/o 入睡/v 后/nd ，/w 依丹罕/nh 小心翼翼/i 地/u 从/p 魔王/n 头上/nl 拔下/v 一/m 根/q 头发/n ，/w 将/d 魔王/n 的/u 脑袋/n 勒/v 落/v 在/p 地/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     但/c 魔王/n 的/u 脑袋/n 滚/v 到/v 哪里/r ，/w 哪里/r 就/d 燃起/v 邪火/n ，/w 烧毁/v 了/u 庄稼/n 、/w 房屋/n ，/w 也/d 烧死/v 了/u 人/n 和/c 牲畜/n ，/w 见/v 此/r 情景/n ，/w 依丹罕/nh 又/d 挺身而出/v ，/w 揪/v 回/v 魔王/n 的/u 头/n ，/w 把/p 邪火/n 引到/v 自己/r 身上/nl ，/w 其他/r 六/m 个/q 姐姐/n 轮流/d 到/v 河里/nl 挑水/v 泼/a 在/p 魔王/n 的/u 头上/nl ，/w 同时/c 也/d 泼/a 在/p 依/v 丹/a 罕/a 的/u 身上/nl ，/w 给/p 她/r 洗去/v 身上/nl 的/u 血污/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     邪火/n 终于/d 被/p 扑灭/v 了/u ，/w 人民/n 重新/d 安居乐业/i 。/w 
		
			
                                        294
                                     为了/p 纪念/v 这/r 七/m 位/q 姑娘/n ，/w 每逢/v 傣/ns 历/v 新年/nt 都/d 举行/v 泼水/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     这个/r 美丽/a 的/u 传说/n ，/w 可能/vu 产生/v 在/p 小乘/n 佛教/n 传入/v 不久/nt ，/w 与/c 土著/n 的/u 多/a 神/n 教/n 争夺/v 权力/n 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        296
                                     它/r 虽/c 被/p 赋予/v 小乘/n 佛教/n 的/u 正统/n 观念/n ，/w 却/d 表现/n 了/u 当时/nt 傣族/ns 人民/n 的/u 爱憎/n ，/w 以及/c 他们/r 那/r 种/q 扬/v 善/a 抑/v 恶/a 的/u 大无畏/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 泼水节/nt 是/vl 傣族/ns 人民/n 送/v 旧/a 迎新/v 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        298
                                     节日/nt 前/nd ，/w 孩子/n 们/k 砍/v 竹子/n ，/w 做/v 水枪/n ，/w 并/c 在/p 水枪/n 上/nd 刻上/v 花纹/n ，/w 期待/v 着/u 节日/nt 的/u 来临/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     家家户户/n 的/u 门框/n 上/nd 都/d 贴上/v 各式各样/i 的/u 剪纸/v ，/w 煞是/vl 好看/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     姑娘/n 们/k 情/n 深意/n 长/a 地/u 把/p 一/m 束/q 束/q 鲜花/n 泡进/v 水桶/n 里/nd ，/w 为/p 自己/r 的/u 心上人/n 备下/v 甘露/n 香水/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     具有/v 民族/n 风味/n 的/u 节日/nt 食品/n 更是/vl 家/n 家/n 必/d 做/v ，/w 如/v &quot;/w 毫咯素/ni &quot;/w ，/w 将/d 糯米/n 舂/v 细/a 或/c 磨/n 细/a ，/w 加上/v 红糖/n 和/c 咯/v 素/n （/w 一/m 种/q 香花/n ）/w 拌/v 合/v ，/w 然后/c 用/v 芭蕉/n 叶/n 分/v 包成/nh 若干/m 小/a 包/n 入/v 甑/n 蒸熟/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     毫/n 火/n &quot;/w ，/w 将/d 蒸好/v 的/u 糯米/n 舂/v 好/a ，/w 加上/v 红糖/n ，/w 制成/v 圆片/n 晒干/v ，/w 再/d 用/v 火/n 烘烤/v 或/c 油炸/v ，/w 香脆/a 可口/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     毫烙粉/ni &quot;/w ，/w 用/v 烙/v 粉/n （/w 一/m 种/q 黄色/n 香花/n ）/w 与/c 糯米/n 一起/d 浸泡/v ，/w 然后/c 蒸熟/v ，/w 饭/n 色/n 黄/a 得/u 喜人/a ，/w 回味/v 香甜/a ，/w 称作/v &quot;/w 黄/a 饭/n &quot;/w ；/w 如/v 用/v 咯/v 素/n 籽/n 挤/v 浆/n ，/w 用来/v 拌/v 合/v 糯米/n 后/nd 入/v 甑/n ，/w 做出/v 的/u 饭/n 红/a 嫩/a 香/a 喷/v ，/w 称作/v 红/a 饭/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     泼水节/nt 的/u 第一/m 天/nt ，/w 傣/ns 语/n 叫/v &quot;/w 桑刊日/ni &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 送/v 旧/a ；/w 最末/n 一天/nt 是/vl 迎接/v &quot;/w 日子/nt 之/u 王/n &quot;/w 的/u 来临/v ，/w 即/d 新年/nt 元旦/nt ；/w 中间/nd 一天/nt 是/vl 介于/v 两/m 年/nt 之间/nd 的/u 空/a 日/nt 。/w 
		
			
                                        305
                                     节日/nt 清晨/nt ，/w 青年/n 男女/n 成群结队/i ，/w 一齐/d 到/v 山上/nl 采摘/v 野花/n ，/w 作成/v 花房/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     通常/d ，/w 这/r 一天/nt 不/d 泼水/v ，/w 而/c 去/v 观看/v 龙船/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     龙船/n 比赛/v 的/u 场面/n 十分/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     停/v 在/p 江上/nl 的/u 龙船/n ，/w 两头/n 尖/a 尖/a 地/u 翘起/v ，/w 船舷/n 上/nd 画/v 着/u 华美/a 的/u 彩/n 纹/n ，/w 首尾/n 有/v 龙头/n 龙/n 尾/n 的/u 木雕/n 装饰/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     远近/n 村寨/n 的/u 男女老幼/n ，/w 天/nt 刚/d 亮/a ，/w 就/d 涌/v 向/p 江边/nl ，/w 聚集/v 在/p 浓荫/n 匝地/v 的/u 椰子/n 、/w 槟榔/n 、/w 芭蕉/n 树林/n 里/nd ，/w 或/c 宽阔/a 的/u 沙滩/n 上/nd 观看/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     龙船/n 比赛/v 以/p 寨子/n 为/p 单位/n ，/w 慓/a 悍/a 的/u 水手/n 们/k 坐/v 在/p 船舱/n 里/nd ，/w 人/n 人头/n 缠/v 红/a 锦/n ，/w 手/n 握/v 长/a 桨/n ，/w 只/d 听/v 主持人/n &quot;/w 当/p &quot;/w 地/u 敲/v 一下/mq 铓/n 锣/n ，/w 龙船/n 便/c 划向/v 下游/n 水/n 天/n 相连/v 处/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这时/r 江岸/nl 上/nd 的/u 人群/n 发出/v 雷鸣/v 般/a 的/u 欢呼声/n ，/w 所有/a 的/u 眼睛/n 都/d 注视/v 着/u 在/p 激流/n 中/nd 你追我赶/i 的/u 龙船/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     优胜者/n 可以/vu 得到/v 锦旗/n 和/c 奖品/n ，/w 人们/n 还/d 为/p 水手/n 们/k 端来/v 米酒/n 、/w 糖果/n ，/w 他们/r 往往/d 趁着/p 胜利/v 的/u 喜悦/a ，/w 伴/v 着/u 铓/n 锣/n 和/c 象/n 脚/n 鼓/n ，/w 跳起/v 传统/n 的/u &quot;/w 依拉贺/ni &quot;/w 舞/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     二十多/m 年前/nt ，/w 周/nhf 总理/n 观看/v 划/v 龙船/n 的/u 时候/n ，/w 高兴/a 地/u 说/v ：/w 划/v 龙船/n 不仅/c 是/vl 娱乐/v 活动/v ，/w 而且/c 也是/vl 体育活动/n ，/w 开展/v 这样/r 的/u 活动/v ，/w 可以/vu 增强/v 人民/n 的/u 体质/n ，/w 练好/v 保卫/v 祖国/n 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     今天/nt ，/w 傣族/ns 人民/n 不仅/c 比赛/v 龙船/n ，/w 而且/c 还/d 增添/v 了/u 游泳/v 、/w 武装/n 泅渡/v 等/u 水/n 上/nd 活动/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     泼水节/nt 第二/m 天/nt 最/d 隆重/a 的/u 活动/v 是/vl 泼水/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     不管/c 男女老少/n ，/w 人们/n 把/p 水/n 泼向/v 最/d 心爱/a 最/d 尊敬/a 的/u 人/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        317
                                     泼水/v 分文/n 泼/v 与/c 武/a 泼/v ，/w 文/n 泼/v 是/vl 对/p 长者/n 的/u 一/m 种/q 泼水/v 形式/n ，/w 泼/v 时/nt ，/w 舀起/v 一/m 勺/q 净水/n ，/w 说/v 着/u 祝福/v 的话/u ，/w 拉开/v 对方/n 的/u 衣领/n ，/w 让/p 水/n 沿着/p 脊梁/n 流下/v 去/v ，/w 被/p 泼/a 的/u 人/n 要/vu 高兴/a 地/u 接受/v 祝福/v ，/w 不得/vu 跑开/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     武/a 泼/v 则/c 没有/v 固定/v 的/u 形式/n ，/w 用/v 瓢/n 、/w 盆/n 、/w 桶/n 都/d 可以/vu ，/w 互相/d 追逐/v 、/w 泼洒/v 、/w 躲闪/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     泼/v 者/k 被/p 看作/v 向/p 对方/n 祝福/v 、/w 致意/v ；/w 被/p 泼/v 者/k 则/c 认为/v 这/r 是/vl 自己/r 被/p 人/n 看得起/v ，/w 被/p 人/n 泼/v 的/u 水/n 越/d 多/a ，/w 说明/v 受到/v 的/u 祝福/v 越/d 多/a ，/w 因而/c 也/d 越/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     人们/n 在/p 水中/nl 舞蹈/n 、/w 欢歌/v 、/w 嘻笑/v ，/w 忘掉/v 一切/r 烦恼/a 。/x 
		
			
                                        321
                                     桂南/ns 服装/n 又/d 别/d 有/v 风姿/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     如/v 大新县/ns 宝圩板价/ns 壮/ns 人/n ，/w 女/n 穿/v 短衣/n 长裙/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     上衣/n 短/a 而/c 紧/a ，/w 仅/d 长/a 一/m 尺/q 多/a ，/w 刚/d 到/v 腰间/nl 而/c 与/c 裤头/n 相接/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     袖/n 长/a 六/m 寸/q ，/w 右/nd 衽/n ，/w 纽/n 路/n 从/p 颈/n 口/n 往/p 右/nd 经/v 腋下/nl 直到/v 襟/n 边/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     颈/n 边/n 、/w 袖/n 边/n 、/w 襟/n 底边/n 绣有/v 彩色/n 花边/n ，/w 使/v 上衣/n 在/p 朴素/a 中/nd 显出/v 秀美/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     老妇人/n 四季/nt 多/a 穿/v 黑色/n 或/c 深/a 蓝色/n 上衣/n ，/w 中年/nt 妇女/n 冬/nt 夏/nt 则/c 穿/v 白色/n 上衣/n ，/w 这/r 在/p 别处/nl 比较/v 少见/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     裙子/n 的/u 式样/n 虽然/c 简单/a ，/w 但/c 系/v 裙/n 方法/n 很/d 特别/d 。/w 
		
			
                                        328
                                     裙/n 料/n 用/v 黑色/n 土布/n 缝制/v ，/w 剪成/v 扇形/n ，/w 两边/nl 连/v 有/v 长/a 带/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     系/v 裙/n 的/u 方法/n 是/vl 将/d 裙/n 由/p 前面/nd 围到/v 后腰/n ，/w 再/d 绕到/v 前面/nd 用/v 系/v 带/n 打结/v ，/w 然后/c 把/p 左边/nd 裙/n 底/n 再/d 插到/v 右/nd 腰间/nl ，/w 右边/nd 裙/n 底/n 角/n 插到/v 左/nd 腰间/nl ，/w 在/p 腰/n 后/nd 形成/v 交叉/v 的/u 裙/n 幅/n ，/w 体现/v 了/u 当地/n 壮/ns 人/n 的/u 审美观/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     民国/nt 廿一/m 年/nt ，/w 国民党/ni 反动/a 统治/v 当局/n 嫌/v 这/r 种/q 裙子/n 怪/a ，/w 派/v 伪/a 村长/n 和/c 警/n 兵/n 拿/v 剪刀/n 到/v 街上/nl 去/v 剪/v 裙子/n ，/w 遭到/v 壮/ns 人/n 的/u 激烈/a 反抗/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     直到/v 六十/m 年代/nt ，/w 当地/n 妇女/n 仍然/d 穿/v 它/r 。/w 
		
			
                                        332
                                     当地/n 男子/n 喜欢/v 穿/v 无领/v 琵琶/n 襟/n 上衣/n ，/w 裤子/n 与/c 汉族/ns 同/p ，/w 惟/d 裤脚/n 稍/d 宽/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     男男女女/n 都/d 喜欢/v 穿/v 双钩/n 头/n 鸭嘴/n 鞋/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     有的人/n 曾/d 用/v 一/m 丈/q 布/n 缠头/v ，/w 象/p 戴/v 个/q 小/a 笠/n 帽/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     边远/a 的/u 西南角/n 靖西县/ns ，/w 服装/n 古朴/a 大方/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     如/v 壬庄/n 少女/n 至今/d 仍/d 穿/v 青色/n 衣裤/n ，/w 上衣/n 右/nd 衽/n ，/w 肩/n 及/v 领口/nl 绣有/v 三道/mq 黑色/n 花环/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     内/nd 穿/v 白/a 衬衣/n ，/w 头/n 戴/v 白色/n 印花/n 头巾/n ，/w 一直/d 盖/v 到/v 眉毛/n 上沿/nl 。/w 
		
			
                                        338
                                     桂西隆林/ns 各族/n 自治县/n 农村/n 壮/ns 装/n ，/w 比较/v 完整/a 地/u 保留/v 传统/n 的/u 式样/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     妇女/n 上衣/n 虽然/c 也/d 和/c 板/n 价/n 一样/a 又/d 短/a 又/d 窄/a ，/w 但/c 没有/v 扣子/n ，/w 用/v 蓝/a 黑白/n 三/m 种/q 带子/n 系/v 着/u ，/w 带/n 端/n 垂/v 于/p 腋下/nl ，/w 随身/v 摆动/v ，/w 增加/v 了/u 女性/n 的/u 婀娜多姿/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     最/d 招人/v 眼/n 的/u 莫/d 过/vd 独具一格/i 的/u 镶边/v ，/w 在/p 白色/n 或/c 蓝色/n 的/u 上衣/n 后/nd 颈上/nl 绣/v 一道/mq 三/m 寸/q 宽/a 的/u 花边/n ，/w 一直/d 绕到/v 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        341
                                     外/nd 襟/n 也/d 镶有/v 一道/mq 白色/n 或/c 蓝色/n 的/u 花边/n ，/w 三/m 寸/q 宽/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     白色/n 上衣/n 在/p 这/r 道/q 花边/n 之/u 旁/nd 加/v 镶/v 一道/d 八/m 寸/q 长/a 、/w 三/m 寸/q 宽/a 的/u 花边/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     蓝色/n 衣/n 的/u 袖口/nl 、/w 里/nd 襟/n 、/w 襟/n 底边/n 镶/v 一/m 寸/q 宽/a 的/u 红色/n 、/w 深/a 蓝色/n 或/c 黄色/n 的/u 镶边/v ，/w 增加/v 了/u 色彩/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 种/q 朴素/a 中/nd 略带/v 华美/a 的/u 服饰/n ，/w 象是/vl 平静/a 湖面/nl 的/u 微澜/n ，/w 在/p 岸边/nl 激起/v 一溜/n 多彩/a 的/u 浪花/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这里/r 的/u 下身/n 装束/n 在/p 其他/r 壮/ns 乡/n 是/vl 独一无二/i 的/u ，/w 在/p 黑色/n 宽/a 脚/n 长裤/n 之外/nd ，/w 套/n 一/m 件/q 长/a 仅/d 及/v 膝/n 的/u 百/m 褶/n 短裙/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     裙/n 由/p 前/nd 向/p 后/nd 围/v ，/w 裙/n 头/n 两边/nl 各/r 有/v 一长一短/i 两/m 条/q 绣花/v 带子/n ，/w 末端/nd 带/n 流苏/n ，/w 短/a 带/n 系/v 在/p 身后/nl ，/w 长/a 带/n 绕回/v 前面/nd 系/v 紧/a ，/w 流苏/n 垂/v 在/p 腿/n 前/nd 及/c 后腰/n ，/w 迎风/v 飞舞/v ，/w 明显/a 地/u 增加/v 了/u 姑娘/n 们/k 的/u 妩媚/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 套/q 服装/n 里/nd 外相/n 衬/n ，/w 长短/n 相/d 就/d ，/w 颜色/n 冷暖/n 对比/v 强烈/a ，/w 延伸/v 多变/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     然而/c 离/v 隆林/ns 不远/a 的/u 凌乐/ns ，/w 有些/m 地方/n 女子/n 的/u 上衣/n 竟/d 襟/n 长/n 过膝/v ，/w 袖/n 宽/a 达/v 七/m 、/w 八/m 寸/q ，/w 胸部/n 有/v 三/m 条/q 红布/n 条/n 和/c 大块/n 黑布/n 条/n 从/p 前面/nd 绕到/v 后面/nl ，/w 十分/d 显眼/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     广东/ns 连山/ns 壮族/ns 妇女/n 腰间/nl 系/v 一/m 条/q 紧身/n 带/n ，/w 裤腰/n 左边/nd 悬挂/v 一个/mq 彩/n 穗/n 筒/n ，/w 别/d 有/v 一番/mq 情趣/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     从/p 以上/nd 情况/n 可以/vu 看出/v ，/w 壮族/ns 服装/n 不仅/c 有/v 自已/v 的/u 特色/n ，/w 而且/c 各地/nl 花样/n 都/d 有/v 变化/v ，/w 色彩/n 纷呈/v ，/w 把/p 壮/ns 人/n 热爱/v 生活/n ，/w 善于/v 美化/v 生活/n 的/u 民族/n 情趣/n ，/w 烘托/v 在/p 远方/nl 客人/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     如果/c 不是/vl 土/n 官/n 可笑/a 的/u 禁令/n ，/w 如/v 禁止/v 壮/ns 人/n 穿/v 色彩/n 鲜艳/a 的/u 绸缎/n 衣裳/n ；/w 如果/c 不是/vl 国民党/ni 反动/a 县政府/n 派人/v 到/v 街上/nl 去/v 剪/v 壮/ns 人/n 服装/n ，/w 壮乡/ns 的/u 服饰/n 会/vu 更加/d 富于/v 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     解放/v 以来/nt ，/w 壮族/ns 地区/n 的/u 城镇/n 居民/n 、/w 政府/n 机关/n 工作人员/n 、/w 学校/n 学生/n 及/c 各级/n 干部/n ，/w 他们/r 的/u 服装/n 紧跟/v 全国/n 变化/v ，/w 一般/a 都/d 穿/v 中山装/n ，/w 干部服/n ，/w 与/c 当地/n 汉族/ns 人民/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     近年/nt 经济起飞/v ，/w 人们/n 甚至/d 可以/vu 在/p 峒场山/ns /x 看到/v 西装革履/i ，/w 花/a 衣/n 花/a 裙/n 更/d 不必/d 说/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     所以/c 远方/nl 客人/n 到/v 壮族/ns 地区/n 的/u 城镇/n 和/c 机关/n 学校/n ，/w 已/d 感受/v 不到/v 通常/d 由/p 民族/n 服装/n 的/u 式样/n 及/c 色彩/n 所/u 造成/v 的/u 特殊/a 印象/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     然而/c 当/p 你/r 深入/a 乡间/nl ，/w 一定/d 会/vu 发现/v 你/r 的/u 前后/nt 左右/n ，/w 青/a 黑色/n 的/u 与/c 城镇/n 不同/a 的/u 服装/n 上/nd ，/w 镶/v 着/u 鲜艳/a 的/u 手工/n 生产/v 或/c 由/p 壮/ns 锦/n 厂/n 生产/v 出来/vd 的/u 边缘/n 纹样/n 壮/ns 锦/n ，/w 你/r 会/vu 感觉到/v 壮族/ns 服装/n 的/u 多姿多彩/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     随着/p 时代/nt 的/u 变迁/v ，/w 人们/n 讲究/v 节俭/a ，/w 讲究/v 工作/n 方便/a ，/w 在/p 壮/ns 乡/n 你/r 一般/a 难得/a 看到/v 壮族/ns 妇女/n 佩/v 金/n 戴/v 银/n 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     但/c 在/p 历史上/n ，/w 她们/r 曾/d 是/vl 浑身/n 银光/n 闪烁/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     头饰/n 和/c 发型/n 有/v 一定/d 的/u 关系/n ，/w 在/p 花山崖/ns 壁画/n 上/nd ，/w 可以/vu 见到/v 早期/nt 男子/n 是/vl 剪短/v 头发/n 的/u ，/w 这/r 就是/d 《/w 说/v 苑/n &#183;/w 奉/v 使/v 篇/q 》/w 里/nd 所/u 讲/v 的/u &quot;/w 剪发/v 文身/v ，/w 烂/a 然/c 成章/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     《/w 战国策/n &#183;/w 赵/nt 策/n 》/w （/w 二/m ）/w 也/d 说/v ：/w &quot;/w 祝/v 发文/v 身/n 错/a 臂/n ，/w 瓯/n 越/d 之/u 民/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     崖壁/n 画上/v 有/v 少量/n 男子/n 头上/nl 插/v 着/u 两/m 支/q 迎风/v 舞动/v 的/u 羽/n 翎/n ，/w 有的/r 男子/n 发式/n 是/vl 赵佗/nh 曾经/d 仿照/v 过/vd 的/u 椎/n 髻/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     画上/v 的/u 编发/v 特别/d 引人注目/i ，/w 为数不多/i 的/u 几个/mq 少女/n 身后/nl 拖/v 着/u 长辫/n ，/w 随着/p 舞姿/n 迎风/v 甩动/v ，/w 翩翩/a 动人/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     有/v 一个/mq 姑娘/n 的/u 发梢/n 上/nd 还/d 缀/v 着/u 一/m 朵/q 山花/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 可不是/v 一/m 朵/q 普通/a 的/u 花/n ，/w 它/r 是/vl 壮族/ns 祖先/n 美好/a 心灵/n 绽开/v 的/u 花朵/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     从/p 古书/n 上/nd 看/v ，/w 壮族/ns 祖先/n 的/u 发型/n 还有/v 披发/v ，/w 但/c 在/p 画上/v 尚未/d 发现/v ，/w 倒/v 螺/n 髻/n 形/n 的/u 椎/n 髻/n 倒/v 不/d 罕见/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     到了/v 唐代/nt ，/w 僚/n 人/n 男子/n 仍/d &quot;/w 露/v 发/v &quot;/w （/w 断/v 发/v ）/w ，/w 女子/n 挽/v 髻/n 垂/v 于/p 后/nd ，/w 用/v 三/m 、/w 四/m 寸/q 长/a 的/u 竹条/n 斜/a 贯/v 其中/nd ，/w 这/r 大约/d 是/vl 早期/nt 的/u 簪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     宋代/nt 壮族/ns 地区/n 椎/n 髻/n 颇为/d 流行/v ，/w 据/d 《/w 太平/a 寰宇/n 记/v 》/w （/w 卷/v １６７/m ）/w 记载/v ，/w 此/r 发式/n 流行/v 于/p 钦州/ns 、/w 郁林州/n 、/w 邕州/ns 、/w 宜州/ns 、/w 窦州/ns 以及/c 曾/d 有/v 壮族/ns 祖先/n 分布/v 过/vd 的/u 广东/ns 白州/ns 、/w 化州/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     清代/nt 曾/d 强迫/v 小镇/n 及/c 读书/v 做官/v 的/u 人/n 留/v 长/a 辫子/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     但/c 乡村/n 男子/n 依然/d 剪断/v 头发/n ，/w 不/d 理会/v 皇上/n 的/u 禁令/n 。/x 
		
			
                                        369
                                     银钱/n 以后/nt 是/vl 她/r 的/u 私产/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     轿/n 后/nd 还/d 挂/v 着/u 表示/v 驱邪/v 和/c 祝福/v 的/u 尺子/n 、/w 剪子/n 、/w 镜子/n 和/c 历书/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     轿子/n 到/v 新郎/n 家/n 门前/nl ，/w 新娘/n 下轿/v 之前/nt ，/w 先/d 由/p 道/n 公/n 端/v 一/m 碗/q 清水/n 画符/v 念咒/v ，/w 然后/c 口/n 含/v 喷/v 在/p 花轿/n 四周/nl ，/w 表示/v 驱邪/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     接着/v 由/p 一/m 长辈/n 女人/n 背/v 新娘/n 进门/v 拜堂/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     新郎/n 缠/v 头巾/n ，/w 身穿/v 大/a 襟/n 长袍/n ，/w 从/p 左肩/n 到/v 右/nd 腋/n 斜挂/v 一个/mq 花/n 球/n ，/w 手持/v 尺子/n 在/p 门边/nl 等候/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     新娘/n 跨/v 门槛/n 时/nt ，/w 新郎/n 用/v 尺子/n 在/p 她/r 头上/nl 打/v 三/m 下/nd ，/w 表示/v 权威/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     要不是/c 新娘/n 头上/nl 蒙/v 巾/n ，/w 必定/d 痛/a 得/u 难忍/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     新娘/n 跨过/v 火盆/n 之后/nt ，/w 先/d 拜/v 祖宗/n ，/w 后/nd 拜/v 父母/n ，/w 再/d 拜/v 亲朋/n ，/w 最后/n 对拜/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     新娘/n 入/v 洞房/n 后/nd ，/w 必须/d 先/d 朝/p 东方/nd 站/v 一个/mq 时刻/d 才能/c 坐床/v 休息/v ，/w 接着/v 用/v 小姑/n 送来/v 的/u 水/n 洗脸/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     宴饮/v 之后/nt ，/w 客人/n 款款/a 散去/v ，/w 至亲/n 好友/n 在/p 堂屋/n 话别/v 时/nt ，/w 新娘/n 要/vu 出来/vd 敬茶/v ，/w 表示/v 认亲/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     亲朋/n 分别/v 送/v 小/a 封/v 包/n ，/w 作为/n 见面/v 之/u 礼/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     当天/nt 闹/v 房/n ，/w 没有/v 不落/v 夫家/n 之/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 套/q 仪式/n 有/v 浓郁/a 的/u 民族/n 风情/n ，/w 也/d 受/v 汉族/ns 婚/n 仪/n 的/u 影响/v ，/w 用/v 迷信/v 色彩/n 来/vd 完成/v 的/u 驱邪/v 祝福/v ，/w 寄托/v 着/u 人们/n 对/p 新/a 的/u 家庭/n 生活/n 的/u 热切/a 希望/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     一/m 把/p 尺子/n 则/c 象征/v 着/u 封建社会/n 里/nd 壮族/ns 妇女/n 地位/n 的/u 低下/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 一带/n 有的/r 富户/n 在/p 婚礼/n 过程/n 中/nd ，/w 每当/p 宾客/n 来临/v ，/w 不仅/c 鼓乐/n 高/a 奏/v ，/w 鞭炮/n 齐鸣/v ，/w 而且/c 要/vu 鸣放/v 三/m 响/q 礼炮/n -/w -/w 一/m 种/q 炮筒/n 长/a 一/m 尺/q 多/a ，/w 内/nd 装/v 黑色/n 火药/n 的/u &quot;/w 地炮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     过往/v 行人/n 都/d 可以/vu 进门/v 吃/v 一/m 顿/q 美餐/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 不仅/c 使/v 气氛/n 更加/d 热烈/a ，/w 也是/vl 为了/p 显示/v 排场/n 和/c 威风/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     龙胜龙脊/ns 壮/ns 人/n 的/u 婚礼/n 也/d 很/d 别致/a ，/w 新娘/n 出门/v 是/vl 由/p 一个/mq 父母/n 、/w 子女/n 双全/a 的/u 人/n 或者/c 父亲/n 背/v 走/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     背时/a 脱去/v 她/r 的/u 鞋/n ，/w 到/v 门口/nl 再/d 穿上/v ，/w 表示/v 脚印/n 已经/d 出门/v ，/w 不再/d 后顾/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     新娘/n 不/d 坐/v 轿/n ，/w 由/p 十/m 多/a 位/q 伴娘/n 和/c 五/m 六/m 名/q 歌手/n （/w 男子/n ，/w 年龄/nt 不限/v ）/w 护送/v 去/v 夫家/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     嫁妆/n 只/d 带给/v 新郎/n 一/m 双/q 鞋/n ，/w 一套/mq 衣服/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     给/p 家/n 婆/n 、/w 伯/n 娘/n 每人/n 一块/mq 胸围/n ，/w 给/p 家公/n 、/w 伯/n 爷/n 每人/n 一/m 条/q 腰带/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     新娘/n 必须/d 在/p 正午/nt 之前/nt 到达/v 男家/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     由于/c 男家/n 头天/nt 已/d 派人/v 送去/v 聘礼/n ，/w 所以/c 当天/nt 只/d 派/v 吹鼓手/n 到/v 半路/n 迎接/v ，/w 与/c 其它/r 壮族/ns 地区/n 很/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     新娘/n 到/v 干/n 栏/n 梯/n 口/n 下/nd ，/w 由/p 伴娘/n 团团/a 围住/v ，/w 师公/n 念经/v 作法/n ，/w 用/v 清水/n 画/v 二十八宿/n 符/n ，/w 含/v 水/n 一/m 喷/v ，/w 马上/d 有人/r 斩/v 一/m 雄鸡/n 头/n ，/w 绕/v 伴娘/n 一/m 周/nt 洒/v 鸡血/n ，/w 表示/v 驱赶/v 一切/r 不/d 吉利/a 的/u 神鬼/n 和/c 事情/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     然后/c 新娘/n 踏上/v 搭/v 在/p 楼梯/n 中间/nd 的/u 竹编/n 假/a 楼梯/n ，/w 走到/v 门口/nl ，/w 由/p 一/m 位/q 双亲/n 均/d 在/p 的/u 姑娘/n 打伞/v 陪同/v ，/w 从/p 用/v 木板/n 搭/v 成/v 的/u &quot;/w 桥/n &quot;/w 上/nd 走向/v 新房/n ，/w 后面/nl 有人/r 马上/d 把/p 板/n 拆去/v ，/w 表示/v 后路/n 已/d 断/v ，/w 今生/nt 永/d 落/v 夫家/n ，/w 生育/v 子女/n ，/w 创/v 家/n 立业/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     洞房/n 门口/nl 有/v 一/m 碗/q 开水/n 和/c 鸡蛋/n 混合/v 饭/n ，/w 新娘/n 刚/d 踏入/v 洞房/n ，/w 打伞/v 姑娘/n 立即/d 就/d 连/p 饭/n 带/v 碗/n 往后/nt 扔去/v ，/w 外面/nd 的/u 人/n 也/d 争先恐后/i 抓/v 碗里/nl 的/u 饭/n 往/p 外/nd 扔/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     按/p 习俗/n ，/w 打伞/v 姑娘/n 代表/n 女方/n ，/w 外面/nd 的/u 人/n 代表/n 男方/n ，/w 假若/c 男方/n 代表/n 先/d 抓到/v 先/d 扔/v ，/w 以后/nt 在/p 生活/n 中/nd 男方/n 可能/vu 占上风/v ，/w 反之亦然/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     洞房/n 内/nd 有/v 一/m 张/q 小/a 板凳/n ，/w 下/nd 插/v 一/m 根/q 绣花针/n ，/w 立即/d 有人/r 拿下/v 折成/v 三/m 截/q ，/w 如/v 能/vu 折断/v ，/w 表示/v 新娘/n 温顺/a ，/w 否则/c 将来/nt 一定/d 很/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     这里/r 没有/v 哭/v 嫁/v ，/w 没有/v 拜堂/v ，/w 新娘/n 也/d 不/d 拘谨/a ，/w 与/c 伴娘/n 在/p 洞房/n 中/nd 谈笑自若/i 。/w 
		
			
                                        399
                                     晚上/nt 伴娘/n 与/c 男方/n 村寨/n 小伙子/n 对歌/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     次日/nt 回门/v ，/w 于/p 当日/nt 或/d 次日/nt 接回/v ，/w 村里/nl 轮流/d 宴请/v ，/w 又/d 连/p 唱/v 三/m 晚/nt 歌/n ，/w 仍/d 不得/vu 同房/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     第三/m 晚/nt 唱歌/v 时/nt ，/w 小伙子/n 们/k 可以/vu 到/v 新/a 房里/nl 抢/v 伴娘/n 的/u 手镯/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     伴娘/n 有/v 真/a 给/p 的/u ，/w 有/v 半推半就/i 的/u ，/w 也/d 有的/r 护住/v 不/d 给/p 。/w 
		
			
                                        403
                                     抢到/v 了/u 的/u 表示/v 有/v 了/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     这里/r 的/u 不落/v 夫家/n 比较/v 彻底/a ，/w 第/h 四/m 天/nt 新娘/n 回门/v 后/nd ，/w 直到/v 次/q 年头/nt 社/n （/w 旧历/n 二月/nt 初二/nt ）/w 才/d 来/vd 住/v 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        405
                                     春耕/v 时/nt ，/w 丈夫/n 让/p 她/r 穿/v 新/a 衣/n 新/a 鞋/n 到/v 田间/n 踩/v 一下/mq ，/w 预祝/v 丰年/nt 。/w 
		
			
                                        406
                                     秋后/nt 又/d 让/p 她/r 盛/a 妆/n 到/v 田里/nl 先/d 开/v 镰/n ，/w 别人/r 才/d 敢/vu 开始/v 收割/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 套/q 充满/v 古朴/a 民风/n 的/u 婚/n 仪/n ，/w 有的/r 到/v 五十/m 年代/nt 还/d 存在/v ，/w 比如/c 即使是/c 自由恋爱/v ，/w 也/d 有/v 几/m 年/nt 不落/v 夫家/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这里/r 血缘/n 婚/n 的/u 痕迹/n 较/d 重/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     有些/m 屯子/n 堂/n 兄妹/n 结亲/v 解放前/nt 竟/d 达/v 百分/n 之/u 五十/m 以上/nd ，/w 而且/c 有的/r 男子/n 比/p 姑娘/n 大/a 十几/m 二十/m 岁/q ，/w 但/c 也/d 有/v 百分/n 之/u 二十/m 左右/n 女/n 比/p 男/n 大/a 四/m 、/w 五/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     早婚/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     这/r 与/c 龙脊/ns 保留/v 有/v 比较/v 浓厚/a 的/u 氏族/n 社会/n 的/u 痕迹/n 有关/p 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 靖西县/ns ，/w 长子/n 有/v 起/v 婚/n 号/n 的/u 风俗/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     婚礼/n 结束/v ，/w 新郎/n 特备/v 一/m 桌/q 丰盛/a 酒菜/n ，/w 留下/v 知心/a 朋友/n 举行/v 婚/n 号/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     上午/nt 十/m 时/nt 客人/n 入座/v ，/w 新娘/n 一/m 一/m 敬酒/v ，/w 一/m 一/m 喝/v 干/a 回/v 敬酒/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     三/m 巡/v 过/vd ，/w 司仪/n 取出/v 一/m 张/q 二/m 尺/q 见方/n 红纸/n ，/w 铺/v 在/p 中堂/n 的/u 八仙桌/n 上/nd ，/w 先/d 写/v 一行/mq 新郎/n 学名/n （/w 入学/v 时/nt 起/v 的/u 名字/n ）/w ，/w 再/d 写/v 一行/mq &quot;/w 加/v 冠/n 雄/a 字/n &quot;/w ，/w 下/nd 留/v 空格/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     席上/nl 客人/n 搜/v 尽/v 枯肠/n ，/w 各/r 献/v 雅号/n ，/w 由/p 司仪/n 选/v 最佳/a 者/k 填/v 在/p 空格/n 处/n ，/w 悬/v 在/p 堂上/nl ，/w 在/p 掌声/n 、/w 鞭炮声/n 中/nd ，/w 宾主/n 举杯/v 祝贺/v ，/w 热热闹闹/a 直到/v 终/v 席/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     从此/d 朋友们/n 只/d 叫/v 他/r 婚/n 号/n ，/w 不/d 叫/v 学名/n ，/w 这个/r 习俗/n 一直/d 延续/v 到/v 解放后/nt 。/w 
		
			
                                        418
                                     平果乐尧/ns 山区/n 壮族/ns 支系/n 布陇/ns 人/n ，/w 婚礼/n 十分/d 简朴/a ，/w 新娘/n 不/d 坐/v 轿/n ，/w 不/d 穿/v 新/a 衣裳/n ，/w 只/d 穿/v 平日/nt 的/u 衣服/n ，/w 浆洗/v 干净/a 即可/vu 。/w 
		
			
                                        419
                                     腰/n 佩/v 一/m 把/p 柴刀/n ，/w 刀鞘/n 刻有/v 美丽/a 的/u 花纹/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     背/v 个/q 小巧/a 竹箩/n ，/w 里面/nd 放/v 些/q 种子/n ，/w 又/d 把/p 长裙/n 裙角/n 别/d 在/p 腰间/nl ，/w 形成/v 布袋/n ，/w 装上/v 些/q 豆种/n ，/w 带到/v 婆家/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     婚后/nt 把/p 竹箩/n 挂在/v 火塘/n 上方/nd ，/w 表示/v 新娘/n 带来/v 了/u 衣食/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这个/r 婚/n 仪/n 表现/v 了/u 壮/ns 人/n 勤劳/a 简朴/a 的/u 民风/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这里/r 新娘/n 也/d 必须/d 过/vd &quot;/w 桥/n &quot;/w ，/w 但/c 过/vd 的/u 是/vl 布/n 桥/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     东兰县/ns 的/u 吃/v &quot;/w 洞房/n 饭/n &quot;/w 颇/d 有/v 趣味/n ，/w 新娘/n 刚/d 要/vu 踏进/v 洞房/n 门/n ，/w 主/a 家/n 立即/d 抢先/v 把/p 五色/n 饭/n 倒到/v 事先/nt 放/v 在/p 房内/nl 的/u 簸箕/n 里/nd ，/w 一个/mq 妹/n 崽/n 用/v 新/a 扇/n 不/d 断/v 地/u 把/p 热气/n 扇/v 向/p 新娘/n ，/w 洞房/n 里/nd 充满/v 了/u 馨香/n 的/u 气味/n ，/w 表示/v 未来/nt 生活/n 美满/a 香甜/a 。/x 
		
			
                                        425
                                     马山/ns 一带/n 出殡/v 那天/r 不/d 吃/v 早餐/n ，/w 出殡/v 后/nd ，/w 主客/n 才能/c 吃/v 到/v 一/m 顿/q 丰盛/a 的/u 饭/n ，/w 表示/v 主/a 家/n 的/u 谢意/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     因为/c 这/r 顿/q 早餐/n 时近/v 中午/nt ，/w 故/c 称/v &quot;/w 挨乖/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 晚/a 吃/v 的/u 早餐/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     因此/c &quot;/w 挨乖/ni &quot;/w 便/a 成/v 了/u 死/v 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     大新县/ns 一些/m 地方/n ，/w 孝/n 男/n 孝女/n 跪/v 在/p 门口/nl ，/w 棺木/n 从/p 头上/nl 抬/v 出去/v ，/w 叫/v 垫/v 丧/v ，/w 表示/v 尽孝/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     大/a 儿媳/n 及/c 大女儿/n 持/v 火把/n 前导/n ，/w 为/p 死者/n 照亮/v 冥/n 路/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     掩埋/v 前/nd ，/w 送殡/v 者/k 每人/n 向/p 坑里/nl 丢/v 一块/mq 土块/n ，/w 表示/v 希望/v 死者/n 安息/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     但/c 白/a 定/n 的/u 儿媳/n 不/d 送/v 翁姑/n 出/vd 葬/v ，/w 由/p 女儿/n 背/v 酒肉/n 饭/n 罐/n 前导/n ，/w 手持/v 火把/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     儿子/n 也/d 执/v 幡/n 在/p 前/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     女婿/n 抬/v 棺木/n 前头/nd ，/w 其它/r 房/n 族/n 依次/d 抬/v 中间/nd 及/v 后头/nl 。/w 
		
			
                                        434
                                     其它/r 孝子/n 、/w 道/n 公/n 师公/n 、/w 送殡/v 客人/n 跟/c 在/p 棺/n 后/nd 。/w 
		
			
                                        435
                                     有的/r 地方/n 道/n 公/n 骑/v 在/p 棺木/n 上/nd ，/w 手持/v 宝剑/n ，/w 一直/d 骑到/v 坟地/n ，/w 表示/v 佑/v 护/v 亡灵/n 早/a 升天/v 界/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     不少/a 地方/n 还/d 一路/n 唱/v 挽歌/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     都安县六也/ns 、/w 大化/ns 等/u 地/n 还有/v 竖/v 挽歌/n 幡/n 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     男女/n 青年/n 朋友/n 、/w 情人/n 或/c 夫妻/n 一方/n 死/v 了/u ，/w 另/r 一方/n 用/v 白布/n 做成/v 幡/n 旗/n ，/w 三/m 到/v 五/m 尺/q 左右/a 长/a ，/w 一/m 尺/q 多/a 宽/a ，/w 上面/nd 用/v 方块/n 壮/ns 字/n 写上/v 壮歌/n ，/w 追念/v 死者/n 生前/nt 的/u 劳绩/n ，/w 倾诉/v 彼此/r 昔日/nt 的/u 感情/n ，/w 哀悼/v 死者/n ，/w 永世/nt 感念/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     挽歌/n 先/d 在/p 灵前/nl 哀/a 诵/v ，/w 出殡/v 后/nd 又/d 在/p 坟前/nl 哀/a 吟/v ，/w 最后/n 用/v 竹竿/n 将/d 幡/n 支/v 在/p 坟头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        440
                                     夫妻/n 间/n 的/u 挽歌/n 寄托/v 着/u 沉痛/a 的/u 思念/v 之/u 情/n ，/w 歌中/nl 唱道/v ：/w &quot;/w 当/p 你/r 永别/v 人间/nl ，/w 没/d 心思/n 放养/v 牛羊/n ；/w 更/d 没/d 心情/n 赶/v 圩/n 唱歌/v ，/w 别/d 了/u 你/r 我/r 感到/v 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     情人/n 之间/nd 的/u 挽歌/n 哀伤/a 缠绵/a ，/w 令人/n 肝肠寸断/i ：/w &quot;/w 夜夜/nt 梦见/v 我/r 的/u 乖/a ，/w 愿/vu 和/c 你/r 阴魂/n 在/p 一块/d ；/w 死别/v 到/v 阴间/nl 下/nd 地狱/n ，/w 难忘/v 我/r 的/u 情/n 呵/e ，/w 我/r 的/u 爱/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     不要/vu 焚烧/v 坟上/nl 的/u 挽/v 旗/n ，/w 留给/v 你/r 做/v 永别/v 的/u 情意/n ；/w 晚风/n 吹来/v 轻轻/a 飘/v ，/w 牵动/v 心中/nl 永别/v 的/u 记忆/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        443
                                     青年/n 朋友/n 之间/nd ，/w 平时/nt 在/p 生活/n 劳动/v 中/nd 建立/v 了/u 亲切/a 的/u 友谊/n ，/w 一/m 人/n 死/v 了/u ，/w 大家/n （/w 或/c 个人/n ）/w 便/c 送/v 这样/r 的/u 挽歌/n ：/w &quot;/w 你/r 永别/v 了/u 人间/nl ，/w 深深/a 的/u 友谊/n 使/v 人/n 留恋/v ；/w 今后/nt 路过/v 坟墓/n 旁/nd ，/w 姐妹/n 们/k 依依/a 把/p 你/r 想念/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     这些/r 挽歌/n 幡/n 寄托/v 着/u 人们/n 的/u 思念/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     出殡/v 后/nd ，/w 孝子/n 在/p 灵牌/n 前/nd 地/n 下/nd 铺/v 席/n 守灵/v ，/w 一般/a 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 期间/nt 不/d 脱/v 孝服/n （/w 也/d 有的/r 在/p 坟地/n 就/d 脱去/v ）/w ，/w 绝对/a 禁止/v 同房/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     不/d 坐/v 高凳/n ，/w 不/d 赶/v 圩/n ，/w 不/d 剃发/v ，/w 不/d 参加/v 歌/n 圩/n ，/w 停止/v 一切/r 社交/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     灵牌/n 要/vu 到/v 守孝/v 期/nt 结束/v 才能/c 焚化/v ，/w 这/r 段/q 时期/nt 内/nd 每/r 顿/q 饭/n 都/d 得/u 先/d 祭/v 亡灵/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     守孝/v 期/nt 有的/r 一/m 年/nt ，/w 有的/r 几个/mq 月/nt ，/w 一般/a 母/n 孝/n 长于/v 父/n 孝/n ，/w 如/v 下雷/ns 地方/n 母/n 孝/n 一/m 百二十/m 天/nt ，/w 父/n 孝/n 才/d 一百/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        450
                                     这里/r 历史上/n 曾/d 有/v 过火/a 葬/v 的/u 风俗/n ，/w 人/n 死/v 了/u ，/w 各家/n 送/v 一/m 把/p 柴/n ，/w 在/p 空旷/a 地/n 把/p 遗体/n 烧化/v ，/w 骨/n 未/d 焚化/v ，/w 即/d 灭/v 了/u 火/n ，/w 将/d 骨/n 洗净/v ，/w 按/p 人体/n 部位/n 装入/v 金/n 坛/n 安葬/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     非正常死亡/n 者/k ，/w 即/d 因/c 刀伤/n 、/w 落水/v 、/w 上吊/v 、/w 掉/v 崖/n 而/c 死亡/v 的/u ，/w 要/vu 在/p 干/n 栏/n 外/nd 搭棚/v 停/v 灵/n ，/w 葬/v 事/n 简单/a ，/w 孝子/n 要/vu &quot;/w 上/nd 刀山/n &quot;/w ，/w &quot;/w 过/vd 火海/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     人/n 死/v 三/m 年/nt ，/w 请/v 师公/n 念经/v ，/w 子女/n 将/d 死者/n 遗骨/n 洗净/v 揩干/v ，/w 装入/v 金/n 坛/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 特制/v 的/u 瓦/n 瓮/n ，/w 高/a 二/m 尺/q 许/m ，/w 腹/n 径/n 约/v 为/p 一/m 尺/q 五/m 寸/q ，/w 有/v 盖/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     金/n 坛/n 要/vu 埋入/v 宝地/n ，/w 圈/v 坟/n 立碑/v ，/w 坟/n 顶/n 插上/v 白/a 幡/n ，/w 再/d 祭/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     仪式/n 才/d 算/v 完成/v ，/w 以后/nt 儿孙/n 清明/nt 即可/vu 祭扫/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 就/d 叫做/v 二/m 次/q 葬/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     早期/nt 金/n 坛/n 只是/d 按/p 一/m 族/n 一家/mq 存放/v 在/p 干燥/a 的/u 山岩/n 里/nd ，/w 找/v 龙/n 脉/n 宝地/n 圈/v 坟/n ，/w 是/vl 受/v 汉族/ns 影响/v 才/d 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     但/c 有些/m 地方/n 仍然/d 保留/v 有/v 金/n 坛/n 藏于/v 山洞/n 的/u 风俗/n ，/w 并不/d 一定/d 造/v 坟/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     壮族/ns 祖先/n 曾经/d 流行/v 过/vd 悬/v 棺/n 葬/v ，/w 这/r 就是/d 把/p 棺木/n 吊到/v 陡/a 削/v 的/u 山崖/n 上去/v ，/w 放置/v 在/p 干燥/a 的/u 离/v 地面/n 很/d 高/a 的/u 洞穴/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        460
