
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中共中央政治局/ni 常委/j 李瑞环/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 中南海/ns 怀仁堂/n 同/p 与会/v 同志/n 座谈/v 时/nt 指出/v ，/w 党/n 的/u 十三/m 届/q 七中全会/j ，/w 是/vl 我们/r 党/n 在/p 历史/n 的/u 关键/n 时刻/n 召开/v 的/u 非常/d 重要/a 的/u 会议/n ，/w 是/vl 一/m 次/q 总结/v 过去/nt 、/w 开创/v 未来/nt 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     贯彻/v 落实/v 好/a 七中全会/j 的/u 精神/n ，/w 是/vl 今后/nt 全/a 党/n 的/u 中心/n 任务/n ，/w 也是/vl 党/n 的/u 宣传/v 部门/n 的/u 首要/a 任务/n 和/c 工作/n 主题/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     我们/r 的/u 工作/n ，/w 就是/d 要/vu 通过/p 生动/a 活泼/a 、/w 形式/n 多样/a 、/w 卓有成效/i 的/u 舆论/n 宣传/v ，/w 把/p 全/a 党/n 的/u 认识/v 统一/v 到/v 七中全会/j 精神/n 上来/vd ，/w 把/p 干部/n 和/c 群众/n 的/u 精力/n 引导/v 到/v 实现/v 第二/m 步/n 战略/n 目标/n 的/u 伟大/a 实践/v 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        4
		
			
                                        5
                                     李瑞环/nh 指出/v ，/w 党/n 的/u 十三/m 届/q 四中全会/j 之后/nt ，/w 由于/c 以/p 江泽民/nh 同志/n 为/vl 核心/nl 的/u 党中央/n 的/u 正确/a 领导/n ，/w 由于/c 宣传/v 、/w 思想/n 战线/n 广大/a 同志/n 的/u 团结/v 奋斗/v ，/w 我们/r 在/p 宣传/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 方面/n ，/w 在/p 宣传/v 形势/n 和/c 宣传/v 建设/v 、/w 改革/v 、/w 开放/v 的/u 成就/n 方面/n ，/w 在/p 宣传/v 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 斗争/n 和/c 教育/v 方面/n ，/w 在/p 宣传/v 先进/a 人物/n 和/c 先进/a 经验/n 方面/n ，/w 在/p 完成/v 重大/a 宣传/v 战役/n 等/u 方面/n ，/w 都/d 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n ，/w 为/p 全国/n 社会/n 稳定/a 、/w 政治/n 稳定/a 、/w 经济/n 稳定/a 做出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u 的/u 实践/v 证明/v ，/w 党中央/n 确定/v 的/u 一系列/a 宣传/v 方针/n 、/w 政策/n 和/c 策略/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     例如/v ：/w 在/p 宣传/v 工作/n 中/nd 坚持/v &quot;/w 为/p 人民/n 服务/v 、/w 为/p 社会主义/n 服务/v &quot;/w 的/u 方向/n ，/w 在/p 国内/nl 报道/v 中/nd 坚持/v &quot;/w 一/m 要/vu 稳定/v ，/w 二/m 要/vu 鼓劲/v &quot;/w 、/w &quot;/w 以/p 正面/nd 宣传/v 为主/v &quot;/w 的/u 方针/n ；/w 在/p 文化/n 工作/n 中/nd 坚持/v &quot;/w 一手/d 抓/v '/w 扫黄/j '/w 、/w 一手/d 抓/v 繁荣/a &quot;/w ，/w &quot;/w 一手/d 抓/v 整顿/v 、/w 一手/d 抓/v 繁荣/a &quot;/w ，/w &quot;/w 弘扬/v 民族/n 优秀/a 文化/n &quot;/w 的/u 方针/n 等/u ，/w 都/d 收到/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     这些/r 方针/n 、/w 政策/n 在/p 这次/r 对/p 七中全会/j 精神/n 的/u 宣传/v 和/c 今后/nt 的/u 宣传/v 工作/n 中/nd 应该/vu 更/d 好/a 地/u 坚持/v ，/w 并/c 在/p 实践/v 中/nd 不断/d 创造/v 新/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 谈到/v 改进/v 作风/n 、/w 扎实/a 工作/v 时/nt 李瑞环/nh 说/v ，/w 把/p 具有/v 普遍/a 指导/v 意义/n 的/u 中央/n 精神/n 同/c 本地/n 具体/a 情况/n 结合/v 起来/vd ，/w 变为/v 自己/r 的/u 工作/n 部署/v ，/w 变为/v 千百万/m 群众/n 的/u 实践/v 活动/n ，/w 需要/v 做/v 大量/a 的/u 扎实/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这里/r 既/c 要/vu 吃透/v 中央/n 精神/n ，/w 又/d 要/vu 研究/v 本地/n 特点/n ；/w 既/c 要/vu 周密/a 规划/v ，/w 又/d 要/vu 精心/a 实施/v ；/w 既/c 要/vu 干部/n 身先士卒/i ，/w 又/d 要/vu 组织/v 群众/n 参与/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     这个/r 过程/n 的/u 工作/n 是/vl 大量/a 的/u 、/w 艰苦/a 的/u 、/w 细致/a 的/u ，/w 来/vd 不得/vu 半点/mq 虚假/a 、/w 漂浮/v 、/w 马虎/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     我们/r 常/d 说/v 的/u 领导/n 水平/n 的/u 高低/n 、/w 工作/n 作风/n 的/u 好坏/n 以及/c 工作/n 成绩/n 的/u 大小/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 都/d 表现/v 在/p 这个/r 过程/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 强调/v 扎实/a 工作/v ，/w 既是/c 落实/v 七中全会/j 精神/n 的/u 保证/v ，/w 也是/vl 改进/v 工作/n 作风/n 、/w 提高/v 领导/n 水平/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     宣传/v 、/w 贯彻/v 、/w 落实/v 七中全会/j 精神/n ，/w 要/vu 注意/v 宣传/v 那些/r 认真/a 学习/v 、/w 扎实/a 工作/v 、/w 取得/v 成绩/n 、/w 开创/v 局面/n 的/u 典型/n ，/w 要/vu 大力/d 提倡/v 深入/v 实际/n 、/w 联系/v 群众/n 、/w 少/a 讲/v 空话/n 、/w 多/a 办/v 实事/n 的/u 精神/n ，/w 要/vu 反复/d 阐述/v 清谈/n 误国/v 、/w 实干/v 兴邦/v 、/w 空谈/v 可耻/a 、/w 务实/v 光荣/a 的/u 道理/n ，/w 要/vu 使/v 知/v 实情/n 、/w 想/v 实招/v 、/w 说实话/v 、/w 求/v 实效/n 形成/v 规矩/n ，/w 形成/v 风气/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     记协/j 四/m 届/q 理事会/n 首次/n 全体/n 会/n 闭幕/v （/w 记者/n 李光茹/nh ）/w 在/p 民主/a 、/w 认真/a 的/u 气氛/n 中/nd ，/w 中华/ns 全国/n 新闻工作者/n 协会/n 第/h 四/m 届/q 理事会/n 第一次/mq 全体会议/n 完成/v 了/u 预定/v 的/u 议程/n ，/w 今天/nt 在/p 此间/n 圆满/a 结束/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     理事/n 们/k 充分/a 发表/v 意见/n 后/nd ，/w 通过/v 了/u 中国/ns 记协/j 会务/n 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     这次/r 会议/n 原则上/n 通过/v 的/u 《/w 中国/ns 新闻工作者/n 职业道德/n 准则/n 》/w ，/w 被/p 视作/v 提高/v 新闻/n 队伍/n 素质/n 的/u 一/m 项/q 基本建设/n ，/w 加强/v 新闻工作者/n 自律/v 意识/n 的/u 重要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     面对/v 新/a 的/u 形势/n 和/c 任务/n ，/w 理事/n 们/k 对/p 中国/ns 记协/j 章程/n 进行/v 了/u 修改/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     中国/ns 记协/j 新/a 的/u 领导/n 机构/n 在/p 会议/n 上/nd 产生/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     今天/nt 下午/nt 举行/v 的/u 中国/ns 记协/j 第/h 四/m 届/q 理事会/n 第一次/mq 常务/a 理事会/n 会议/n 选举/v 吴冷西/nh 为/vl 主席/n ，/w 邵华泽/nh 、/w 李彦/nh 、/w 郭超人/nh 、/w 马庆雄/nh 、/w 王立行/nh 、/w 许川/nh 、/w 丁锡满/nh 、/w 张琮/nh 、/w 杨子才/nh 为/vl 副主席/n ，/w 聘请/v 穆青/nh 、/w 刘尊棋/nh 、/w 赵超构/nh 为/vl 顾问/n ，/w 任命/v 王哲人/nh 、/w 唐非/nh 为/vl 书记处/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     丁锡满/nh 、/w 马庆雄/nh 、/w 王立行/nh 、/w 王微/nh 、/w 王强华/nh 、/w 王哲人/nh 、/w 王福如/nh 、/w 王秀琳/nh 、/w 许川/nh 、/w 安景林/nh 、/w 李彦/nh 、/w 李冀/nh 、/w 李效时/nh 、/w 吴冷西/nh 、/w 吴建国/nh 、/w 吴慎宗/nh 、/w 杨子才/nh 、/w 杨伟光/nh 、/w 何梓华/nh 、/w 张常海/nh 、/w 张琮/nh 、/w 邵华泽/nh 、/w 范敬宜/nh 、/w 陈砾/nh 、/w 金桂华/nh 、/w 赵化/nh 、/w 诸有钧/nh 、/w 郜永堂/ns 、/w 郭超人/nh 、/w 郭玲春/nh 、/w 袁木/nh 、/w 徐静/nh 、/w 徐祝庆/nh 、/w 徐乃文/nh 、/w 排祖拉/nh 、/w 唐非/nh 、/w 鲁光/nh 、/w 鲁思/nh 、/w 满运来/nh 、/w 樊发源/nh 、/w 戴延年/nh 。/w 
		
			
                                        22
                                     伊拉克/ns 在/p 海湾战争/n 爆发/v 的/u 第/h ３/m 天/nt 向/p 以色列/ns 发动/v 了/u 第/h ２/m 次/q 导弹/n 袭击/v ，/w 以色列/ns 总理/n 发言人/n 今天/nt 说/v ，/w 以色列/ns 必须/d 对/p 此/r 作出/v 反应/n ，/w 至于/v 何时/r 并/c 以/p 何种/r 方式/n 对/p 伊拉克/ns 实施/v 报复/v ，/w 将/d 由/p 以色列/ns 内阁/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     但是/c ，/w 以色列/ns 总理/n 的/u 高级/a 顾问/n 佩达尔则/nh 表示/v ，/w 以色列/ns 的/u 利益/n 同/p 美国/ns 一致/a ，/w 以色列/ns 不/d 打算/v 卷入/v 危机/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     据/p 法国/ns 军方/n 人士/n 透露/v ，/w 多国部队/n 迄今/v 已/d 摧毁/v 了/u 伊拉克/ns ４０/m 个/q 导弹/n 发射架/n 中/nd 的/u １０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     目前/nt ，/w 多国部队/n 的/u 飞机/n 正在/d 轮番/d 出击/v ，/w 寻找/v 这些/r 导弹/n 发射架/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     最新/a 消息/n 透露/v ，/w 英国/ns 空军/n 发现/v 了/u 一个/mq 过去/nt 尚未/d 侦察/v 到/v 的/u 发射架/n ，/w 并/c 正在/d 对/p 它/r 进行/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     与此同时/i ，/w 法国/ns 空军/n 轰炸/v 了/u 科威特/ns 境内/nl 的/u 一个/mq 伊拉克/ns 军火库/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     法国/ns 军方/n 人士/n 说/v ，/w 这/r 是/vl 伊军/ns 在/p 科威特/ns 境内/nl 最大/a 的/u 军火库/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     美国/ns 国防部/ni 今晨/nt 在/p 华盛顿/ns 宣布/v ，/w 多国部队/n 方面/n 迄今/v 已/d 损失/v 了/u ８/m 架/q 作战/v 飞机/n ，/w 还有/v １４/m 名/n 飞行员/n 失踪/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     其中/nd ，/w 美/j 机/n ４/m 架/q 被/p 击落/v ，/w ７/m 名/n 飞行员/n 在/p 空袭/v 中/nd 失踪/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     据/p 巴格达/ns 电台/n 今天/nt 报道/v ，/w 伊拉克/ns 防空部队/n 今天/nt 宣布/v 又/d 击落/v 了/u ７/m 架/q 飞机/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     据/p 美国/ns 国防部长/n 切尼/n 昨天/nt 下达/v 的/u &quot;/w 紧急/a 空运/v &quot;/w 的/u 命令/n ，/w 美军/n 将/d 征用/v １７/m 架/q 民用/a 飞机/n 以便/c 向/p 海湾/ns 运送/v 军事/n 人员/n 和/c 武器/n 装备/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     切尼/nh 的/u 这/r 项/q 命令/n 可/vu 使/v 军方/n 最多/a 征用/v １８１/m 架/q 民用/a 飞机/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     随着/p 海湾/ns 战事/n 的/u 扩大/v ，/w 美国/ns 驻/v 黎巴嫩/ns 使馆/n 的/u 外交/n 人员/n 今天/nt 开始/v 全部/n 撤离/v ，/w 以/c 躲避/v 可能/vu 进行/v 的/u 恐怖活动/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     尽管/d 海湾/ns 战事/n 已/d 进入/v 第/h ３/m 天/nt ，/w 但/c 地面/n 部队/n 尚未/d 加入/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     突尼斯/ns 政府/n 呼吁/v 联合国/ni 应/vu 立即/d 采取/v 行动/n ，/w 制止/v 海湾战争/n ，/w 以/p 和平/a 方式/n 解决/v 争端/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     阿尔及利亚/ns 总统/n 表示/v ，/w 阿尔及利亚/ns 将/d 继续/v 进行/v 多方面/n 努力/v ，/w 维护/v 阿拉伯/ns 民族/n 的/u 尊严/n 和/c 团结/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     埃及/ns 总理/n 兼/v 外长/j 要求/v 伊拉克/ns 立即/d 全部/n 从/p 科威特/ns 撤军/v ，/w 以/c 避免/v 遭到/v 更/d 大/a 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     也门/ns 外交部长/n 强调/v ，/w 也门/ns 不/d 卷入/v 战争/n ，/w 要/vu 继续/v 为/p 解决/v 海湾/ns 冲突/v 进行/v 和平/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     摩洛哥/ns 国王/n 哈桑/nh 二/m 世/nt 说/v ，/w 摩洛哥/ns 出兵/v 海湾/ns 是/vl 为了/p 保卫/v 沙特/ns 而/c 不是/vl 为了/p 进攻/v 任何/r 人/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     利比亚/ns 领导人/n 卡扎菲/nh 强调/v ，/w 国际/n 社会/n 的/u 责任/n 只/d 限于/v 收复/v 科威特/ns ，/w 防止/v 战争/n 扩大/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     约旦/ns 议会/n 昨天/nt 通过/v 决议/n ，/w 号召/v 阿拉伯/ns 和/c 伊斯兰/ns 国家/n 打击/v 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 多国部队/n 的/u 成员国/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     世界/n 石油/n 市场/n 对/p 海湾/ns 爆发/v 战争/n 的/u 反应/n 完全/d 超出/v 许多/a 国际/n 石油/n 分析家/n 的/u 预测/v ，/w 他们/r 曾/d 认为/v ，/w 一旦/d 战争/n 爆发/v 油价/n 将/d 暴涨/v 至/v 每/r 桶/n ４０/m －/w ５０/m 美元/n ，/w 然而/c 战争/n 爆发/v 后/nd 油价/n 不是/vl 暴涨/v ，/w 而是/vl 狂跌/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     到/v １８/m 日/nt 美国/ns 西/nd 得克萨斯/ns 中/nd 质/n 油/n ２/m 月份/nt 期货/n 价/n 跌至/v 每/r 桶/n １９．２５/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     首先/d ，/w 沙特/ns 油田/n 和/c 输/v 油/n 设施/n 迄今/v 未遭/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     石油输出国组织/ni 继续/v 放开/v 石油/n 产量/n ，/w 日/nt 产/v 已/d 达/v ２３５０万/m 桶/n ，/w 不仅/c 弥补/v 了/u 伊/j ─/x 科/j 每天/nt ４００万/m 桶/n 的/u 缺额/n ，/w 而且/c 供大于求/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     第二/m ，/w 国际/n 能源/n 机构/n 执行/v 了/u 战时/nt 石油/n 供应/v 的/u 应急/v 计划/n ，/w 海湾战争/n 一/m 打响/v ，/w 美/j 日/j 德/j 等/u 成员国/n 从/p 战略/n 石油/n 储备/v 库/n 中/nd 抽取/v 石油/n ，/w 投放/v 市场/n ，/w 同时/c 每天/nt 削减/v ５０万/m 桶/n 消费/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     第三/m ，/w 一些/m 石油/n 生产国/n 和/c 石油/n 公司/n 事先/nt 囤积/v 了/u 一/m 批/q 石油/n ，/w 在/p 战争/n 爆发/v 后/nd 抛出/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     第/h 四/m ，/w 油价/n 高/a 和/c 经济/n 增长/v 的/u 减速/v ，/w 石油/n 需求量/n 正在/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     事实/n 证明/v ，/w 目前/nt 世界/n 石油/n 市场/n 货源/n 充足/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     美国/ns 对/p 伊拉克/ns 的/u 空袭/v 一开始/v ，/w 滚滚/a 石油/n 便/d 向/p 市场/n 涌去/v ，/w 而/c 顾主/n 却/d 寥寥/a ，/w 形成/v 了/u 对/p 油价/n 的/u 强大/a 压力/n ，/w 迫使/v 油价/n 下泻/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     据/p 美国国会预算局/ni 新近/nt 发表/v 的/u 估计/v ，/w 美国/ns 在/p 这次/r 海湾战争/n 中/nd 的/u 费用/n 将/d 高达/v 二百八十亿/m 美元/n 到/v 八百六十亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 是/vl 根据/p 战争/n 持续/v 六/m 个/q 月/nt 以内/nd ，/w 伤亡/v 人数/n 在/p 三千/m 到/v 四万五千/m 人/n 左右/n ，/w 以及/c 武器/n 、/w 弹药/n 的/u 相应/v 损耗/v 下/nd 作出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     日本/ns 政府/n 准备/v 向/p 驻/v 海湾/ns 的/u 多国部队/n 再/d 提供/v 五十亿/m 美元/n ，/w 以/c 分担/v 其/r 军事/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     对/p 当前/nt 经济/n 形势/n 的/u 判断/v ，/w 集中/v 在/p 工业生产/v 和/c 通货膨胀/v 两/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     一/m 、/w &quot;/w 工业/n 低速/n 增长/v 论/k &quot;/w ，/w 认为/v １９９１/m 年/nt 经济/n 将/d 继续/v 处于/v 低速/n 增长期/nt 。/w 
		
			
                                        57
                                     二/m 、/w &quot;/w 工业/n 增长/v 平稳/a 论/k &quot;/w ，/w 认为/v 从/p 去年/nt 四/m 季度/nt 起/v 工业/n 已经/d 走出/v 低谷/n ，/w 今年/nt 进入/v 平稳/a 增长/v 时期/nt ，/w 预计/v 全年/nt 工业/n 速度/n 为/vl １０/m ％/w ，/w 但/c 存在/v 着/u 诱发/v 经济/n 过热/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     三/m 、/w &quot;/w 工业生产/v 过热/a 论/k &quot;/w ，/w 认为/v 工业生产/v 逐步/d 趋/v 热/a 的/u 态势/n 已经/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     对/p 通货膨胀/v 的/u 看法/n ：/w 各方面/n 普遍/a 认为/v 今年/nt 的/u 经济/n 形势/n 存在/v 通货膨胀/v 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     问题/n 在于/v ，/w 通货膨胀/v 会/vu 以/p 什么样/r 的/u 形式/n 出来/vd ，/w 是/vl 以/p 物价/n 上涨/v 表现/v 出来/vd ，/w 还是/d 以/p 财政赤字/i 和/c 企业/n 继续/v 欠债/v 方式/n 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        61
                                     一/m 种/q 观点/n 认为/v ：/w 只要/vu 国家/n 把握/v 好/a 调整/v 经济/n 的/u 力度/n ，/w 潜在/a 的/u 需求/n 是/vl 很/d 难/a 大量/a 转化/v 为/vl 现实/n 需求/n 的/u ，/w 因此/c ，/w 通货膨胀/v 不会/vu 以/p 物价/n 上涨/v 的/u 方式/n 表现/v 出来/vd ；/w 另/r 一/m 种/q 观点/n 认为/v ：/w 国家/n 紧缩/v 力度/n 的/u 逐步/d 放松/v ，/w 为/p 潜在/a 需求/n 转化/v 为/vl 现实/n 的/u 需求/n 创造/v 了/u 条件/n ，/w 如/v 随着/p 利率/n 的/u 下调/v ，/w 储蓄/n 增长/v 幅度/n 呈/v 下降/v 趋势/n ；/w 随着/p 国家/n 对/p 社会/n 集团/n 购买/v 政策/n 的/u 放松/v ，/w 集团/n 消费/v 增长/v 很快/a ；/w 另外/c ，/w 今年/nt 的/u 投资/v 需求/n 也/d 呈/v 扩张/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     当前/nt 的/u 大中城市/j 生活/n 费用/n 价格/n 上涨/v （/w 已/d 达/v ６/m ％/w ）/w 是/vl 一个/mq 很/d 值得/v 注意/v 的/u 征兆/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     对/p 当前/nt 的/u 形势/n 看法/n 之所以/c 莫衷一是/i ，/w 主要/a 是/vl 判断/v 的/u 角度/n 和/c 依据/n 不同/a ，/w 分歧/n 的/u 焦点/n 在于/v ：/w 一/m 是/vl 国营/v 大中型企业/j 的/u 效益/n 状况/n 能否/d 作为/v 判断/v 速度/n 的/u 标准/n ；/w 二/m 是/vl 目前/nt 的/u 经济/n 运行/v 态势/n 能否/d 与/p 前/nd 几/m 次/q 经济/n 周期/nt 变化/v 状况/n 作/v 对比/v ；/w 三/m 是/vl 上年/nt 基数/n 低/a 对/p 速度/n 的/u 判断/v 有/v 多/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     我们/r 认为/v ，/w 上述/v 判断/v 的/u 依据/n 各/r 有/v 一定/a 的/u 道理/n ，/w 但/c 只有/c 对/p 这些/r 依据/n 作出/v 深入/a 细致/a 的/u 分析/v ，/w 才能/c 准确/a 地/u 把握/v 当前/nt 经济/n 形势/n 的/u 走向/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     就/p 工业/n 企业/n 效益/n 而/c 言/v ，/w 我国/n 的/u 大中型企业/j 从/p 整体/n 上/nd 来看/v 的确/d 还/d 没有/v 摆脱/v &quot;/w 速度/n 效益型/n &quot;/w 的/u 怪圈/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     但/c 就/p 目前/nt 情况/n 看/v ，/w 各种/r 企业/n 效益/n 低下/v 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 有的是/v 属于/v 生产/v &quot;/w 瓶颈/n &quot;/w 产品/n 的/u 企业/n ，/w 如/v 能源/n 、/w 交通/n 、/w 原材料/n 行业/n ，/w 它们/r 的/u 效益/n 确实/d 受/v 速度/n 的/u 影响/v ，/w 把/p 生产/v 这/r 类/n 产品/n 企业/n 的/u 效益/n 变化/v 状况/n 作为/v 衡量/v 速度/n 高低/n 的/u 标准/n 是/vl 合理/a 的/u ；/w 有些/m 企业/n 效益/n 低下/v 是/vl 由/p 结构/n 不/d 合理/a 、/w 自身/n 素质/n 低下/v 等/u 原因/n 造成/v 的/u ，/w 如果/c 把/p 它们/r 的/u 效益/n 作为/v 衡量/v 速度/n 的/u 标准/n ，/w 只/d 会/vu 导致/v 高/a 速度/n 、/w 高/a 物价/n 的/u 严重/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     把/p 当前/nt 的/u 经济/n 形势/n 简单/a 地/u 与/c 历史/n 的/u 变化/v 相比/v 也是/vl 不尽/a 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     因为/c 经过/v １０/m 年/nt 的/u 改革/v ，/w 整个/a 经济体制/n 已/d 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     以前/nt 经济/n 的/u 波动/v 主要/a 是/vl 供给/v &quot;/w 瓶颈/n &quot;/w 对/p 经济/n 增长/v 的/u 约束/v 所/u 引起/v 的/u ，/w 而/c 这次/r 经济/n 的/u 持续/v 低速/n 运动/n 主要/a 是/vl 需求/n 约束/v 引起/v 的/u ，/w 这/r 两者/n 之间/nd 存在/v 着/u 质/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     当前/nt 经济/n 面临/v 的/u 困难/n 不是/vl 产品/n 的/u 普遍/a 短缺/v ，/w 而是/vl 大量/a 的/u 过剩/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     因此/c ，/w 不能/vu 简单/a 地/u 根据/p 以前/nt 的/u 经济/n 变化/v 来/vd 推断/v 这次/r 经济/n 周期/nt 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     就/p 统计/v 基数/n 而/c 言/v ，/w 上年/nt 统计/v 基数/n 水平/n 的/u 高低/n 确实/d 对/p 下/nd 年/nt 的/u 同比/v 发展/v 速度/n 会/vu 有影响/v ，/w 但/c 从/p 整个/a 经济/n 运行/v 态势/n 看/v ，/w 内在/a 的/u 因素/n 影响/v 还是/d 主要/a 的/u ，/w 如/v １９８６/m 年/nt 工业/n 发展/v 也/d 呈现/v 了/u 先/d 低/a 后/nd 高/a 的/u 变化/v ，/w 但/c １９８７/m 年/nt 的/u 工业生产/v 却/d 保持/v 持续/v 增长/v 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     我们/r 的/u 初步/a 判断/v 是/vl ：/w 从/p 各种/r 需求/n 指标/n 和/c &quot;/w 瓶颈/n &quot;/w 产品/n 产销率/n 变化/v 来看/v ，/w 整个/a 工业/n 已/d 走出/v 低谷/n ，/w 呈现/v 出/vd 增长/v 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     至于/v 全年/nt 工业/n 到底/d 是/vl 平稳/a 增长/v 还是/d 过热/a 增长/v ，/w 关键/n 是/vl 看/v 国家/n 各项/r 政策/n 的/u 调整/v 力度/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     同时/c ，/w 只要/vu 社会/n 形势/n 不/d 出现/v 大/a 的/u 波动/v ，/w 潜在/a 的/u 需求/n 是/vl 不会/vu 大量/a 转化/v 为/vl 现实/n 需求/n 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 是/vl 因为/c 投资/v 需求/n 实物/n 量/n 增长/v 不/d 算/v 高/a ，/w 同时/c ，/w 因/c 城市居民/n 消费结构/n 的/u 变化/v 、/w 农民/n 实际/a 收入/v 下降/v 以及/c 收入/v 分配/v 上/nd 的/u 差异/n ，/w 消费/v 需求/n 的/u 增长/v 也/d 将/d 是/vl 稳定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     从/p 宏观/n 上/nd 看/v ，/w 今年/nt 国家/n 将/d 面临/v 着/u 财政/n 收支/n 不/d 平衡/a 、/w 就业/v 及/c 通货膨胀/v 的/u 三/m 重/q 压力/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     如果/c 依靠/v 物价/n 上涨/v 来/vd 释放/v 通货膨胀/v 并/c 解决/v 财政/n 和/c 企业/n 困难/n ，/w 无疑/d 会/vu 引起/v 社会/n 的/u 震荡/v ，/w 这/r 对/p 稳定/v 是/vl 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     如果/c 在/p 稳定/v 物价/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 实行/v 产品/n 结构/n 调整/v ，/w 解决/v 国营/v 工业/n 企业/n 效益/n 问题/n ，/w 就/d 会/vu 遇到/v 职工/n 就业/v 问题/n ，/w 如果/c 国营企业/n 效益/n 不佳/a 甚至/d 亏损/v 上升/v 的/u 包袱/n 继续/v 由/p 国家/n 背着/v ，/w 财政/n 又/d 不堪重负/i 。/w 
		
			
                                        80
                                     要/vu 彻底/a 走出/v 当前/nt 的/u 困境/n ，/w 必须/d 认识/v 到/v 这样/r 一个/mq 现实/n ：/w 相当/a 数量/n 的/u 国营/v 工业/n 企业/n 在/p 素质/n 上/nd 不太/d 适应/v 社会主义/n 计划/n 商品经济/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     国家/n 对/p 企业/n 的/u 管理/v 体制/n 也/d 还/d 有待/v 进一步/v 完善/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     因此/c ，/w 应当/vu 利用/v 当前/nt 的/u 机会/n ，/w 下决心/v 调整/v 产品/n 结构/n ，/w 大力/d 提高/v 国营/v 大中型企业/j 素质/n （/w 除/p 必不可少/i 的/u 基本建设/n 以外/nd ，/w 尽可能/d 把/p 投资/v 用/v 在/p 技术改造/v 和/c 新/a 产品开发/v 上/nd ，/w 对/p 预算外/n 资金/n 投入/v 要/vu 加强/v 引导/v 和/c 强化/v 法律/n 、/w 经济杠杆/n 、/w 行政/n 手段/n 的/u 适度/a 约束/v ）/w ，/w 继续/v 深化/v 国营企业/n 的/u 体制/n 改革/v ，/w 在/p 社会/n 能/vu 承受/v 的/u 范围/n 内/nd ，/w 下决心/v 关/v 停/v 并/c 转/v 一/m 批/q 不/d 具备/v 生存/v 和/c 发展/v 条件/n 的/u 国营企业/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     只有/c 把/p 国营企业/n 搞活/v 并/c 走出/v 困境/n ，/w 整个/a 国民经济/n 才能/c 真正/a 转入/v 持续/v 稳定/a 协调/v 发展/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     北京百货大楼/ni 前/nd 矗立/v 着/u 著名/a 劳动模范/n 张秉贵/nh 的/u 半身/n 铜像/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 也许/d 会/vu 成为/v ：/w &quot;/w 种田/v 状元/n &quot;/w ，/w 甚至/d 可能/vu 因/c 田/n 种/v 得/u 出色/a 而/c 当上/v 科技/n 上/nd 的/u 真/a 状元/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     但/c 最大/a 的/u 可能/vu ，/w 他/r 不过/d 是/vl 一个/mq 普通/a 的/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     至少/d ，/w 百货大楼/n 前/nd 不会/vu 有/v 他/r 的/u 铜像/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     前不久/nt 笔者/n 有幸/a 出席/v 了/u 四川阆中撤县/ns 建市/v 庆祝/v 大会/n ，/w 所到之处/n ，/w 听到/v 的/u 都/d 是/vl 对/p 市/n 建委/j 主任/n 周有德/nh 、/w 市二轻局/ni 党委书记/n 李义顺/nh 的/u 赞颂/v 之/u 辞/n ，/w 他们/r 的/u 照片/n 和/c 事迹/n 刊登/v 在/p 建市/v 特刊/n 的/u 显要/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     他们/r 也/d 的确/d 身手不凡/i ，/w 在/p 短短/a １０/m 年/nt 中/nd ，/w 一个/mq 使/v &quot;/w 阆苑/ns 仙境/n &quot;/w 重返/v 人间/nl ，/w 一个/mq 建成/v 著名/a 出口/n 创汇/n 轻工/j 基地/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     阆中/ns 以/p &quot;/w 旅游/v 城/n &quot;/w 、/w &quot;/w 丝绸/n 城/n &quot;/w 享誉/v 海内外/j ，/w 撤县/ns 建市/v 与/p 他们/r 的/u 卓越/a 奉献/v 密不可分/i 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 很难说/i 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 就/d 比较/d 好说/a 了/u ：/w １９５８/m 年/nt 周有德/nh 被/p 下放/v 种田/v ，/w 而/c 李义顺/nh 正在/d 乡下/nl 打铁/v ，/w 前者/n 是/vl 一个/mq 蹩脚/a 的/u 农夫/n ，/w 后者/n 是/vl 一个/mq 平庸/a 的/u 铁匠/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     世界/n 上/nd 那/r 种/q 放/v 在/p 任何/r 岗位/n 上/nd 都/d &quot;/w 闪光/v &quot;/w 的/u 人/n 是/vl 不/d 多见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     更/d 多/a 的/u 人/n 只能/vu 在/p 特定/a 岗位/n 上/nd 建/v 勋/n 立业/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     正如/p 西方/nd 谚语/n 所/u 说/v ：/w 上帝/n 让/p 你/r 出生/v ，/w 就/d 会/vu 给/p 你/r 一/m 样/n 天才/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     古希腊/ns 哲学家/n 柏拉图/nh 说/v 得/u 更/d 极端/a ：/w 哲学家/n 、/w 士兵/n 、/w 工匠/n &quot;/w 这/r 三/m 类/n 人/n 如果/c 易位/v 相处/v ，/w 相互/d 对调/v ，/w 一定/d 会/vu 使/v 国家/n 受到/v 最大/a 的/u 损害/v ，/w 也/d 可能/vu 说/v 是/vl 对/p 国家/n 做/v 了/u 最大/a 的/u 坏事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 来/vd 认识/v 问题/n ，/w 那么/r 发现/v 一个/mq 人才/n ，/w 并/c 使/v 他/r 充分/a 施展/v 出来/vd ，/w 让/p 张秉贵/nh 站柜台/v 、/w 让/p 周有德/nh 建/v 城市/n 、/w 让/p 李义顺/nh 搞/v 经济/n 的/u 人/n ，/w &quot;/w 可以说/v 是/vl 对/p 国家/n 做/v 了/u 最大/a 的/u 好事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     张秉贵/nh 是/vl 谁/r 安排/v 站柜台/v 的/u ，/w 不/d 很/d 清楚/a ；/w 让/p 周有德/nh 当/v 主任/n 、/w 李义顺/nh 当/v 书记/n 的/u 人/n 则/c 有/v 案/n 可/vu 稽/v ，/w 他们/r 是/vl 原/a 县委/j 书记/n 、/w 现/n 南充/ns 地区/n 行署/n 专员/n 李慎宽/n 和/c 原/a 县长/n 、/w 现/n 市政协/j 主席/n 郭历权/nh 。/w 
		
			
                                        99
                                     他们/r 不仅/c 是/vl &quot;/w 伯乐/nh &quot;/w ，/w 而且/c 当/p 周/nhf 李/nhf 二/m 人/n 因/c &quot;/w 独断专行/i &quot;/w 议论/v 蜂起/v 时/nt ，/w 李慎宽/nh 、/w 郭历权/nh 承受/v 着/u 极/d 大/a 的/u 压力/n ，/w 给予/v 了/u 最/d 有力/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 某种/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 真正/d 使/v 阆中/ns 成为/v 著名/a 旅游/v 城/n 、/w 丝绸/n 城/n 的/u 不是/vl &quot;/w 农夫/n &quot;/w 周有德/nh 、/w &quot;/w 铁匠/n &quot;/w 李义顺/nh ，/w 而是/vl 发现/v 、/w 使用/v 他们/r 的/u 原/a 书记/n 、/w 原/a 县长/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     令/v 人/n 遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 李慎宽/nh 和/c 郭历权/nh 都/d 没/d 能/vu 在/p 建市/v 大会/n 主席台/n 前排/nl 就座/v ；/w 建市/v 特刊/n 上/nd 也/d 没有/v 他们/r 的/u 照片/n 和/c 姓名/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     当前/nt 比较/d 常见/v 的/u 是/vl 领导/n 干部/n &quot;/w 现场办公/v &quot;/w ，/w &quot;/w 排忧解难/i &quot;/w ，/w 而/c 毛主席/nh 提出/v 的/u 领导/n 干部/n 两/m 个/q 主要/a 工作/n -/w -/w &quot;/w 用/p 干部/n &quot;/w 、/w &quot;/w 出主意/v &quot;/w 没有/d 受到/v 更/d 多/a 的/u 重视/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     人事部/ni 为了/p 进一步/v 完善/v 专业/n 技术/n 职务/n 聘任制/n ，/w 在/p 认真/a 总结/v 首次/n 专业/n 技术/n 职务/n 评聘/v 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 根据/p 考试/v 、/w 考核/v 、/w 评审/v 相/d 结合/v ，/w 不同/a 系列/n 、/w 不同/a 层次/n 各/r 有/v 侧重/v 的/u 总体/n 评价/v 方法/n ，/w 将/d 在/p 经济/n 专业/n 人员/n 中/nd 逐步/d 实行/v 专业/n 技术/n 资格/n 考试/v 制度/n ，/w 并/c 于/p 今年/nt 首先/d 在/p 经济/n 员/k 层次/n 进行/v 试点/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     为此/c ，/w 人事部/ni 下发/v 了/u 《/w 经济/n 员/k 资格/n 考试/v 暂行/v 规定/v 》/w 及其/c 《/w 实施/v 办法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     人事部/ni 在/p &quot;/w 规定/v &quot;/w 中/nd 明确/v 了/u 获得/v 经济/n 员/k 资格/n ，/w 必须/d 参加/v 国家/n 统一/a 组织/v 的/u 考试/v 并/c 成绩/n 合格/a ，/w 经济/n 员/k 资格/n 考试/v 每年/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 今后/nt 不再/d 进行/v 经济/n 员/k 职务/n 资格/n 评审/v 工作/n ，/w 获得/v 经济/n 员/k 资格/n 的/u 人员/n 表明/v 其/r 已/d 具有/v 经济/n 员/k 所/u 需/v 的/u 专业/n 技术/n 水平/n ，/w 但/c 资格/n 不/d 与/p 工资/n 待遇/n 挂钩/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     单位/n 行政/n 领导/n 在/p 岗位/n 需要/v 时/nt ，/w 根据/p 德才兼备/i 的/u 原则/n ，/w 可/vu 从/p 获得/v 经济/n 员/k 资格/n 的/u 人员/n 中/nd 择优/v 聘任/v 经济/n 员/k 职务/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     同时/c ，/w 还/d 规定/v ，/w 企/n 事业单位/n 正规/a 院校/n 经济/n 专业/n 中专/j 毕业生/n 见习/v 期满/v ，/w 经/v 考核/v 合格/a 也/d 可/vu 认定/v 其/r 经济/n 员/k 资格/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     按照/p &quot;/w 规定/v &quot;/w 要求/v ，/w 报名/v 参加/v 经济/n 员/k 资格/n 考试/v 人员/n ，/w 应/vu 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 拥护/v 党/n 的/u 改革开放/i 政策/n ，/w 遵纪守法/i ，/w 并且/c 具有/v 高中/j 毕业/v 以上/nd 文化/n 程度/n 的/u 国家/n 正式/a 职工/n ，/w 参加/v 考试/v 由/p 本人/n 提出/v 申请/v ，/w 单位/n 审查/v 批准/v ，/w 到/v 当地/n 考试/v 管理/v 机构/n 报名/v ，/w 经/v 资格/n 审查/v 后/nd ，/w 参加/v 指定/v 时间/n 、/w 地点/n 的/u 考试/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     经济/n 员/k 资格/n 考试/v 实行/v 全国/n 统一/v 组织/n 、/w 统一/v 大纲/n 、/w 统一/v 试题/n 、/w 统一/v 评分/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     考试/v 内容/n 为/vl 基础/n 经济/n 理论/n 与/c 经济/n 法规/n 、/w 专业/n 经济/n 理论/n 和/c 综合/v 应用/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     凡/d 考试/v 成绩/n 合格者/n ，/w 将/d 授予/v 人事部/ni 统一/v 印制/v 的/u 《/w 专业/n 技术/n 资格/n 证书/n 》/w ，/w 全国/n 范围/n 有效/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     据了解/v ，/w 人事部/ni 与/c 国家/n 有关/v 部委/j 已/d 组成/v 了/u 经济/n 员/k 资格/n 考试/v 领导/n 小组/n ，/w 并/c 决定/v 今年/nt 考试/v 时间/n 为/p １１/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 考试/v 内容/n 包括/v 基础/n 知识/n 、/w 工业经济/n 、/w 农业经济/n 、/w 商业/n 经济/n 、/w 物资/n 经济/n 、/w 外贸/j 经济/n 、/w 金融/n 经济/n 、/w 劳动/v 经济/n 和/c 交通/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     目前/nt ，/w 经济/n 员/k 考试/v 大纲/n 已经/d 定稿/v ，/w 即将/d 正式/a 出版/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     有关/v 专家/n 正在/d 抓紧/v 进行/v 命题/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     各/r 省市/n 按照/p 统一/v 部署/v ，/w 将于/p ７/m 月份/nt 开始/v 报名/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     江苏省江都线路器材总厂/ni 厂长/n 陈景宝/nh 前不久/nt 到/v 泰国/ns 考察/v ，/w 途经/v 海南/ns 时/nt ，/w 顺便/d 到/v 海口机电公司/ni 摸/v 摸/v 发电机组/n 的/u 行情/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     对于/p 这个/r １９６３/m 年/nt 还是/vl １１/m 个/q 人/n 、/w １５０/m 元/q 家当/n ，/w 敲敲打打/v 生产/v 镰刀/n 、/w 锄头/n 的/u 铁/n 木/n 农具/n 社/n 来讲/v ，/w 创下/v 如今/nt １２００万/m 元/q 固定资产/n 的/u 家业/n ，/w １９８９/m 年/nt 成为/v 苏北/ns 第一/m 个/q 产值/n 突破/v 亿/m 元/q 的/u 乡镇企业/n ，/w 没有/v 几/m 手/q &quot;/w 绝活/n &quot;/w 是/vl 办/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     虽说/c 该/r 厂/n 生产/v 的/u &quot;/w 亚威/ni &quot;/w 发电机组/n 已/d 获/v 农业部/ni 和/c 机电部/j 优质/n 产品/n 奖/n ，/w 小型/a 发电机/n 占/v 全国/n 总产量/n 的/u １/m ／/w １０/m ，/w 不仅/c 畅销/v 全国/n ，/w 还/d 打进/v 东南亚/ns 和/c 非洲/ns 地区/n ，/w 但/c 在/p 采访/v 陈景宝/nh 这位/r 精明/a 的/u 乡镇企业/n 家/k 时/nt ，/w 记者/n 仍/d 时时/d 感觉到/v 他/r 那/r 强烈/a 的/u &quot;/w 忧患/n 意识/n &quot;/w -/w -/w &quot;/w 我们/r 乡镇企业/n 材料/n 靠/v 自己/r 找/v ，/w 市场/n 也/d 得/vu 靠/v 自己/r 找/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     产品/n 质量/n 、/w 价格/n 、/w 售后服务/v 哪/r 一方面/c 跟/v 不/d 上/v ，/w 就要/vu 被/p 市场/n 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     生于/v 忧患/n ，/w 死于/v 安乐/a ，/w 对于/p 乡镇企业/n 尤为/d 如此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     因而/c ，/w 他/r 大胆/a 地/u 在/p 全国/n 同行业/v 中/nd 率先/d 实行/v 产品/n 终身/n 保修/v ，/w 以/c 赢得/v 用户/n ，/w 赢得/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     机电部/j 曾/d 明文规定/i ：/w 机电/j 产品/n 的/u 保修/v 期限/nt 不/d 超过/v ６/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        123
                                     但/c 江都线路器材总厂/ni 却/d 实行/v &quot;/w 一/m 次/q 售出/v ，/w 终身/n 保修/v &quot;/w ，/w 并/c 实行/v &quot;/w 五/m 包/v 五/m 上门/v &quot;/w -/w -/w 包/v 安装/v 、/w 包/v 技术/n 辅导/v 、/w 包/v 保养/v 、/w 包/v 维修/v 、/w 包/v 产品/n 更新/v ，/w 销售/v 送货上门/v 、/w 技术/n 辅导/v 上门/v 、/w 安装/v 维修/v 上门/v 、/w 配件/n 供应/v 上门/v 、/w 征求/v 意见/n 上门/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     生产/v 过程/n 中/nd ，/w 每个/r 零件/n 编号/n 、/w 整机/n 编号/n 、/w 试机/v 编号/n 、/w 出厂/v 编号/n ，/w 所有/a 出厂/v 产品/n 都/d 有/v 档案/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     厂部/n 成立/v 了/u 售后服务/v 信息中心/n ，/w 全面/a 掌握/v 用户/n 使用/v 情况/n ；/w 维修/v 网点/n 由/p 几/m 年/nt 前/nd 的/u ２/m 个/q 发展/v 到/v ３２/m 个/q ，/w 维修/v 人员/n １００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     发电机组/n 售出/v 半年/nt 后/nd ，/w 厂里/nl 的/u 维修/v 服务/v 人员/n 即/d 主动/a 上门/v 维修/v 保养/v ；/w 平时/nt 一般/a 换/v 易损/v 件/n 、/w 零配件/j 不/d 隔/v 宿/v ，/w 大修/v 保养/v 不/d 超过/v 一/m 星期/nt 。/w 
		
			
                                        127
                                     河北省/ns 一家/mq 企业/n 买/v 了/u 该/r 厂/n 的/u 发电机组/n ，/w 因故/d 闲置/v 了/u 七/m 八/m 年/nt ，/w 现在/nt 急/a 着/u 要/vu 用/v 了/u ，/w 需要/v 保养/v ，/w 抱/v 着/u 试试看/v 的/u 心理/n 和/c 江都线路器材总厂/ni 联系/v ，/w 没想到/v 对方/n 立即/d 派人/v 带/v 材料/n 上门/v 安装/v 调试/v ，/w 节约/v 了/u 大量/a 时间/n 和/c 投资/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     今年/nt 初/n ，/w 天津济青公路/ns 施工队/n 买/v 了/u ４/m 台/n 该/r 厂/n 的/u 移动式/n 发电机组/n ，/w 厂里/nl 派/v 维修/v 人员/n 住/v 在/p 施工/v 现场/n 为/p 他们/r 服务/v ，/w 施工队/n 去信/v 感谢/v ，/w 他们/r 说/v &quot;/w 用/v '/w 亚威/ni '/w 发电机/n ，/w 我们/r 心里/nl 踏实/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     石家庄铁道学院/ni 在/p 办学/v 过程/n 中/nd ，/w 以/p 为/p 经济/n 建设/v 培养/v 合格/a 人才/n 为/vl 目的/n ，/w 把/p 革命/v 理想/n 教育/v 放/v 在/p 首位/n ，/w 注重/v 学生/n 的/u 德智体/j 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        130
                                     ６/m 年/nt 来/u ，/w ２５００/m 多/m 名/n 毕业生/n 全部/n 服从/v 分配/v ，/w 绝大多数/n 在/p 生产/v 第一线/n 扎下/v 了/u 根/n ，/w 并/c 成为/v 祖国/n 铁路/n 建设/v 的/u 各级/n 指挥员/n 和/c 技术/n 骨干/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     今年/nt 即将/d 毕业/v 的/u ６０７/m 名/n 大学生/n 又/d 纷纷/d 表示/v ，/w 要/vu 走/v 志/n 在/p 四方/n 路/n ，/w 做/v 艰苦创业/i 人/n ，/w 服从/v 国家/n 需要/v ，/w 到/v 生产/v 第一线/n 建功立业/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     这个/r 学院/n 的/u 毕业生/n 有/v 理想/n ，/w 讲/v 奉献/v ，/w 工作/n 扎实/a ，/w 肯/vu 于/p 吃苦/v ，/w 能/vu 和/p 工人/n 打成一片/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     自/p １９８２/m 年/nt 以来/nt ，/w 分到/v 铁道部/ni 所属/n １０/m 个/q 工程局/n 的/u ３８００/m 多/m 名/n 毕业生/n ，/w 现/n 已/d 走上/v 企业/n 领导/n 岗位/n 或/c 成为/v 技术/n 骨干/n 的/u 占/v ８０/m ％/w 以上/nd ，/w 其中/nd 有的/r 还/d 荣获/v 全国/n &quot;/w 五&#183;一/j &quot;/w 劳动/v 奖章/n ，/w &quot;/w 火车头/n &quot;/w 奖章/n 和/c 新长征突击手/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     石家庄铁道学院/ni 以/p 培养/v 社会主义/n 建设者/n 为/vl 己任/n ，/w 埋头/v 工作/v ，/w 甘为/v 人/n 梯/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     教学/n 中/nd ，/w 注重/v 和/c 坚持/v 课堂/n 教育/v 与/c 生产/v 实践/v 的/u 紧密/a 结合/v 、/w 所/u 学/v 专业/n 与/c 国家/n 需要/v 的/u 紧密/a 结合/v 、/w 科学/n 灌输/v 与/c 学生/n 的/u 自我教育/v 紧密/a 结合/v ，/w 把/p 理想/n 教育/v 、/w 艰苦奋斗/i 教育/v 、/w 热爱/v 铁路/n 建设/v 事业/n 的/u 教育/v 贯穿/v 全/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     全/a 院/n 在校/v 学生/n 不但/c 专业/n 技术/n 学习/v 空气/n 浓厚/a ，/w 而且/c 自发/a 组织/v 的/u 学/v 马列/j 小组/n 、/w 学/v 党章/n 小组/n 、/w 学/v 雷锋/nh 小组/n ，/w 非常/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     ６/m 月/nt １４/m 日/nt 夜晚/nt ，/w 国家/n 防汛/v 总指挥部/n 灯火通明/i 。/w 
		
			
                                        138
                                     ２３/m 时/nt 许/m ，/w 值班室/n 里/nd 先后/d 响起/v 了/u 两/m 阵/q 急促/a 的/u 电话铃/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 淮委/nh ，/w 王家坝/ns 水位/n ２３/m 时/nt 已/d 涨到/v ２８．８６/m 米/q ，/w 若/c 不/d 按/v 规定/v 向/p 蒙洼/ns 分洪/v ，/w 将/d 严重/a 威胁/v 上游/n ５/m 个/q 圩/n 堤/n ３５万/m 亩/q 耕地/v 和/c ２１万/m 群众/n 的/u 生命/n 财产/n 安全/a ，/w 建议/v 立即/d 分洪/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     消息/n 令/v 值班室/n 里/nd 的/u 每/r 个/q 人/n 都/d 焦灼/a 不安/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     根据/p 今天/nt １５/m 点/nt 的/u 预报/v ，/w 王家坝/ns 大约/d 在/p １６/m 日/nt 早晨/nt 出现/v 最高/a 水位/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     可/d 现在/nt 水情/n 的/u 发展/v 太/d 出乎预料/i 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     可/d 刚才/d 安徽省/ns 已/d 来过/v 电话/n 报告/v ，/w 省/n 防汛/v 指挥部/n 虽然/c 上午/nt 就/d 向/p 阜阳/ns 地区/n 下达/v 了/u 分洪/v 准备/v 命令/n ，/w 但/c 因/c 分洪/v 区内/nl 一直/d 下/v 着/u 大雨/n 和/c 暴雨/n ，/w 群众/n 转移/v 缓慢/a ，/w 蒙洼/ns 内/nd 还有/v １万/m 多/m 名/n 群众/n 未/d 撤出/v ，/w 现在/nt 夜/nt 深/a 天黑/a ，/w 撤退/v 更/d 慢/a ，/w 希望/v 推迟/v 几/m 小时/nt 分洪/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     时间/n 一/m 分/q 、/w 一/m 分/q 过去/vd ，/w 不断/d 传来/v 的/u 信息/n 是/vl ，/w 淮河/ns 水位/n 继续/v 上涨/v ，/w 上游/n 仍/d 在/d 降/v 大雨/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     值班室/n 里/nd 空气/n 仿佛/d 凝固/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     每/r 个/q 人/n 的/u 心/n 都/d 吊/v 到了/v 嗓子眼/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p 白天/nt 起/v 就/d 多次/mq 到/v 值班室/n 了解/v 汛情/n 的/u 水利部/ni 王守强/nh 和/c 周文智/nh 副/h 部长/n 此时/nt 更是/vl 心急如焚/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     ２３/m 点/nt ２０/m 分/q ，/w 王守强/nh 和/c 周文智/nh 副/h 部长/n 指示/n 立即/d 通知/v 召开/v 水情/n 、/w 气象/n 紧急/a 会/n 商会/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     ２３/m 点/nt ４０/m 分/q ，/w 水利部/ni 张春园/nh 副/h 部长/n 接到/v 通知/n 后/nd ，/w 打/v 着/u 手电筒/n 从/p 家里/nl 急急/d 赶来/v 了/u ；/w 国家/n 防汛/v 总指挥部/n 副总/j 指挥/n 、/w 国务院/ni 副/h 秘书长/n 李昌安/nh 也/d 赶到/v 了/u ；/w 许多/a 水利/n 老/a 专家/n 闻讯/v 后/nd ，/w 不顾/v 年迈/a 体弱/a 也/d 纷纷/d 从/p 家里/nl 赶到/v 会场/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     午夜/nt ，/w 各/r 路/n 人马/n 全部/n 到齐/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     鉴于/v 淮河/ns 上游/n 未来/nt 雨情/n 趋于/v 减小/v ，/w 会议/n 决定/v ６/m 月/nt １５/m 日/nt ８/m 时/nt 王家坝/ns 开闸/v 分洪/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     １５/m 日/nt ０/m 时/nt ３０/m 分/q ，/w 张春园/nh 副/h 部长/n 同在/v 信阳市/ns 指挥/v 防汛/v 的/u 河南省/ns 省长/n 李长春/nh 接通/v 了/u 电话/n ，/w 希望/v 他们/r 全力以赴/i ，/w 再/d 最后/n 坚持/v 几/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     １/m 时/nt 许/m ，/w 王守强/nh 副/h 部长/n 和/c 李昌安/nh 副/h 秘书长/n 也/d 先后/d 同在/v 合肥/ns 指挥/v 抢险/v 的/u 水利部/ni 杨振怀/nh 部长/n 通/v 了/u 电话/n ，/w 再次/d 商议/v 确定/v 分洪/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     经过/p ３/m 个/q 多/m 小时/nt 紧张/a 反复/d 磋商/v ，/w 凌晨/nt ４/m 时/nt ２０/m 分/q 国家/n 防汛/v 总指挥部/n 向/p 安徽省/ns 发出/v 一号/n 分洪/v 令/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     命令/v １５/m 日/nt ８/m 时/nt 打开/v 王家坝/ns 闸/n 向/p 蒙洼/ns 分洪/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     并/c 把/p 有关/v 情况/n 和/c 决定/n 向/p 田纪云/nh 副/h 总理/n 作/v 了/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     ６/m 月/nt １５/m 日/nt ８/m 时/nt ，/w 王家坝/ns 准时/a 开闸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     此时/nt 淮河/ns 水位/n 仍然/d 继续/v 上涨/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     王家坝/ns １６/m 日/nt ９/m 时/nt 水位/n 高达/v ２９．５６/m 米/q ，/w 出现/v 了/u 建国/v 以来/nt 第/h ３/m 大/a 高/a 水位/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     １６/m 日/nt １２/m 时/nt ，/w 洪峰/n 顺利/a 通过/v 王家坝/ns 。/w 
		
			
                                        161
                                     由/p 广西北海市饮料厂/ni 与/c 广西科学院海洋研究所/ni 合作/v ，/w 采用/v 全/a 成份/n 可溶性/n 珍珠/n 粉/n 精工/a 配制/v 生产/v 的/u 保健/v 饮料/n -/w -/w 南珠露/n ，/w 近日/nt 投放/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     专家/n 鉴定/v 认为/v ，/w 该/r 产品/n 是/vl 目前/nt 国内/nl 首创/v 的/u 全/a 成份/n 珍珠/n 饮料/n ，/w 有/v 一定/a 的/u 养颜/v 、/w 保健/v 滋补/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     据悉/v ，/w 北海饮料厂/ni 目前/nt 已/d 形成/v 年产/v 南珠露/n ５千/m 吨/q 的/u 生产能力/n ，/w 不久/nt 将/d 陆续/d 推出/v 珍珠/n 海带/n 、/w 珍珠/n 海参/n 等/u 珍珠/n 系列/n 饮料/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     &quot;/w 雪普乐/ni &quot;/w 牌/n ＫＣ/ws －/w １２/m 家用/n 节能型/n 空调器/n 是/vl 珠海家用电器有限公司/ni （/w 珠海压缩机厂/ni ）/w 专门/d 为/p 家庭/n 卧室/n 设计/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     这/r 种/q 空调器/n 制冷/v 好/a 、/w 耗电/v 少/a 、/w 电流/n 小/a 、/w 噪声/n 低/a ，/w 并/c 具有/v 自动/a 调节/v 卧室/n 温度/n 、/w 循环/v 和/c 过滤/v 室内/nl 空气/n 的/u 功能/n ，/w 适于/v ２．５/m －/w ３/m 安培/q 电表/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     其/r 质量/n 稳定/a 可靠/a ，/w 为/p 保证/v 用户/n 利益/n ，/w 实行/v 保/v 用/v 五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        167
                                     我国/n 胱氨酸/n 生产/v 重点/n 企业/n -/w -/w 三佳氨基酸厂/ni 最近/nt 在/p 北京平谷县/ns 建成/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     该/r 厂/n 是/vl 中国饲料工业技术开发总公司/ni 、/w 平谷县经济联合总公司/ni 和/c 北京开元新技术公司/ni 的/u 联营/v 企业/n ，/w 建有/v 胱氨酸/n 、/w 精氨酸/n 、/w 合成/v 鱼粉/n 和/c 氨基酸/n 复合/v 肥料/n 四/m 个/q 生产/v 车间/n ，/w 年产值/n 达/v ３５００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     据了解/v ，/w 该/r 厂/n 产品/n 除/p 少量/n 供/v 国内/nl 加工/v 成/v 各种/r 药品/n 外/nd ，/w 大部分/n 远销/v 欧美/j 、/w 日本/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     山东省威海渔竿厂/ni 研制/v 开发/v 碳/n 素/n 纤维/n 高档/a 钓/v 渔/n 竿/n ，/w 日前/nt 通过/v 了/u 技术/n 鉴定/v ，/w 并/c 投入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 种/q 碳/n 素/n 纤维/n 渔/n 竿/n 以/p 高新/a 材料/n 碳/n 素/n 纤维/n 为/vl 主要/a 原料/n ，/w 具有/v 强度/n 高/a 、/w 弹性/n 好/a 、/w 重量/n 轻/a 、/w 外型/n 美观/a 华丽/a 、/w 使用/v 寿命/n 长/a 等/u 特点/n ，/w 各项/r 技术/n 指标/n 均/d 达到/v 国际/n 同类/n 产品/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     为/p 纪念/v 辛亥革命/n ８０/m 周年/nt ，/w 宣传/v 华侨/n 对/p 辛亥革命/n 的/u 巨大/a 贡献/n ，/w 弘扬/v 华侨/n 热爱/v 祖国/n 的/u 光荣/n 传统/n ，/w 中国海外交流协会/ni 、/w 华声报社/ni 、/w 中旅（/w 集团/n ）公司/ni 于/p 今年/nt ６/m 月/nt 至/v １０/m 月/nt 举办/v &quot;/w 华侨/n 与/c 辛亥革命/n &quot;/w 历史/n 知识竞赛/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     此次/r 竞赛/v 将/d 邀请/v 国内/nl 著名/a 近代史/n 专家/n 和/c 学者/n 担任/v 评委/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     国务院/ni 办公厅/n 近日/nt 发出/v 通知/n ：/w 为/p 切实/a 做好/v 救灾/v 工作/n ，/w 国务院/ni 决定/v 成立/v 全国/n 救灾/v 工作/n 领导/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 田纪云/nh 任/v 领导/n 小组/n 组长/n ，/w 国务委员/n 李铁映/nh 、/w 陈俊生/nh 、/w 国务院/ni 秘书长/n 罗干/nh 任/v 领导/n 小组/n 副/h 组长/n ，/w 各/r 有关/p 部门/n 负责/v 同志/n 为/vl 领导/n 小组/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     全国/n 救灾/v 工作/n 领导/n 小组/n 办公室/n 设/v 在/p 国务院/ni 生产/v 办公室/n ，/w 赵维臣/nh 同志/n 兼任/v 领导/n 小组/n 办公室/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     全国/n 救灾/v 工作/n 领导/n 小组/n 主要/a 研究/v 解决/v 救灾/v 中/nd 的/u 重大/a 问题/n 、/w 工作/n 部署/v 和/c 有关/v 政策/n 规定/v ，/w 督促/v 有关/v 部门/n 抓好/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     受灾/v 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 人民政府/n 关于/p 救灾/v 方面/n 向/p 国务院/ni 的/u 请示/v 、/w 汇报/v ，/w 由/p 全国/n 救灾/v 工作/n 领导/n 小组/n 办公室/n 承办/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     横/a 比/v ，/w 往往/d 被/p 视为/v 一/m 忌/v ，/w 其实/d 不可/vu 一概而论/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     当/p 历史/n 的/u 脚步/n 从/p ８０/m 年代/nt 跨入/v ９０/m 年代/nt 的/u 时候/n ，/w 记者/n 在/p 海河/ns 两岸/nl 看到/v 了/u 一/m 种/q 崭新/a 的/u 横/a 比/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     当/p 人们/n 的/u 心情/n 尚未/d 平静/a ，/w 天津市/ns 政府/n 已/d 接连/d 派出/v 几个/mq 学习/v 考察团/n ，/w 肩负/v 重任/n 而/c 又/d 轻车简从/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     一连/d 几十/m 个/q 日夜/nt ，/w 在/p 南方/nd 八/m 省/n 留下/v 了/u 他们/r 的/u 足迹/n ，/w 他们/r 那/r 争分夺秒/i 、/w 虚心/a 求教/v 的/u 精神/n 也/d 留/v 在/p 南方/nd 人们/n 的/u 心中/nl 。/w 
		
			
                                        183
                                     此行/n 最大/a 的/u 收获/v 是/vl 思想上/nl 受到/v 了/u 震动/v ，/w 确实/d 形势/n 逼人/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     接着/v ，/w 便是/vl 他们/r 的/u 所见所闻/i 。/w 
		
			
                                        185
                                     电子表/n ，/w 天津/ns 早已/d 有/v 之/u ，/w 年产/v ６００万/m 只/q 。/w 
		
			
                                        186
                                     虚怀若谷/i 并不/d 等于/v 妄自菲薄/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     他们/r 看到/v 自己/r 差距/n 的/u 同时/n 也/d 看到/v 天津/ns 在/p 外地/nl 有/v 很/d 好/a 的/u 声誉/n ，/w 那里/r 的/u 同志/n 很/d 羡慕/v 天津/ns 的/u 政治/n 环境/n ，/w 说/v 天津人/n 心齐/a ，/w 劲/n 足/a ；/w 基础/n 设施/n 抓/v 得/u 早/a 、/w 投资/v 环境/n 比较/d 好/a ；/w 经济基础/n 和/c 技术/n 水平/n 比较/d 高/a ；/w 腹地/n 广大/a ，/w 资源/n 丰富/a 等/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     横/a 比/v ，/w 使/v 人们/n 认识/v 了/u 天津/ns 优势/n 的/u 可贵/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     领导/n 比/v 激励/v 着/u 群众/n 比/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     市科协/j 组织/v 所属/n ２０/m 个/q 学会/v 的/u 数/m 百/m 名/n 专家/n 开展/v 的/u 全/a 市/n 性/k 的/u 行业/n 技术/n 评估/v 活动/n ，/w 其中/nd 一/m 项/q 主要/a 内容/n 就是/d 与/p 全国/n 的/u 同行/n 相比/v ，/w 比/v 差距/n ，/w 比/v 优势/n ，/w 取长补短/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     今年/nt ６/m 月/nt ，/w 天津/ns 近/a 百/m 家/n 企业/n 举办/v 产品/n 展示/v ，/w 把/p 自己/r 的/u 产品/n 与/c 国内外/j 同类/n 一流/a 产品/n 进行/v 实物/n 对比/v ，/w 透过/v 那些/r 数据/n 人们/n 看到/v 了/u 差距/n 与/c 希望/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     自觉/a 地/u 以/p 己/r 之/u 短/n 比/v 人/n 之/u 长/n ，/w 比出/v 紧迫感/n 和/c 使命感/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     耳目/n 所/u 及/v ，/w 横/a 比/v 现象/n 又/d 引发/v 出/vd 一/m 种/q 前所未有/i 的/u 横/a 比/v 意识/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     这/r 种/q 意识/n 已经/d 超出/v 了/u 一般/a 的/u 取长补短/i 、/w 互相/d 帮助/v ，/w 而是/vl 发展/v 地区/n 间/nd 经济/n 技术/n 交流/v 的/u 大/a 流通/v 意识/n ，/w 是/vl 破除/v 地域/n 观念/n 、/w 在/p 全国/n 市场/n 上/nd 谋/v 生存/v 、/w 求/v 发展/v 的/u 意识/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     今年/nt ５/m 月/nt 聂壁初/nh 市长/n 率团/v 访问/v 西北/nd ，/w 加深/v 了/u 人们/n 对/p 这/r 种/q 新/a 横/a 比/v 观/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     行前/nt ，/w 聂/nhf 市长/n 说/v ，/w 此行/n 一/m 是/vl 学习/v 西北/nd 地区/n 的/u 好/a 经验/n ，/w 二/m 是/vl 考察/v 那里/r 的/u 重点/n 企业/n 和/c 市场/n ，/w 三/m 是/vl 商谈/v 经济/n 联合/v 协作/v 的/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     我们/r 本着/p 真诚/a 服务/v 的/u 精神/n ，/w 立足/v 天津/ns ，/w 服务/v 西北/nd 和/c 全国/n ，/w 使/v 天津/ns 与/c 各地/nl 的/u 经济/n 联合/v 出现/v 一个/mq 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     随/p 团/n 采访/v 的/u 《/w 天津/ns 日报/n 》/w 副/h 总编/j 吴炳晶/nh 连续/v 发/v 回/v 报道/v ，/w 既/c 介绍/v 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 新疆/ns 等/u 西北/nd 地区/n 经济/n 发展/v 的/u 趋向/n 和/c 合作/v 前景/n ，/w 又/d 反映/v 西北/nd 市场/n 的/u 新/a 变化/v 和/c 对/p 天津/ns 产品/n 的/u 意见/n ，/w 使/v 天津/ns 工商界/n 开阔/v 了/u 视野/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     历来/d 被/p 认为/v 见多识广/i 的/u 新闻工作者/n ，/w 出来/vd 一/m 转/v 也/d 感慨万千/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     吴炳晶/nh 说/v ，/w 行前/nt 与/p 朋友/n 谈天/v ，/w 都/d 说/v 那/r 地方/n &quot;/w 土/a &quot;/w 得/u 掉渣/v ，/w 可是/c 到/v 西北/nd 城市/n 一/m 看/v ，/w 始终/d 没/d 见到/v 穿/v 对/v 襟/n 小/a 袄/n 、/w 戴/v 羊肚/n 手巾/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     天津/ns 的/u 姑娘/n 时兴/v 穿/v 短裙/n ，/w 到/v 西安/ns 、/w 兰州/ns 街上/nl 一/m 瞧/v ，/w 姑娘/n 们/k 身上/nl 的/u 短裙/n 五彩/n 纷呈/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     天津/ns 的/u 海河/ns 带状/n 公园/n 全国/n 闻名/v ，/w 兰州/ns 的/u 黄河/ns 带状/n 公园/n 也/d 别/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     改革开放/i 使/v 全国/n 各地/nl 都/d 发生/v 了/u 巨大/a 变化/v ，/w 商品/n 大/a 流通/v 的/u 潮流/n 早已/d 冲垮/v 了/u 固有/v 的/u 疆界/n 和/c 堤坝/n ，/w 谁/r 固守/v 地域/n 则/c 必将/d 被/p 市场/n 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     此行/n 成果/n 甚丰/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     然而/c ，/w 深层次/n 的/u 收获/v 可能/vu 尚未/d 被/p 充分/a 认识/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     与其说/c 此行/n 使/v 天津/ns 进一步/v 认识/v 了/u 西北/nd ，/w 莫如/v 说/v 是/vl 天津人/n 用/p 商品经济/n 的/u 观念/n 进一步/v 重新/d 认识/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 可能/vu 是/vl 每个/r 城市/n 、/w 每个/r 地区/n 普遍/a 面临/v 的/u 选择/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     有/v 一个/mq 富有/v 传奇/n 色彩/n 的/u 故事/n 近来/nt 在/p 津门/ns 广为/v 流传/v ：/w 市场/n 上/nd 的/u 扣子/n 几/m 分/q 钱/n 一个/mq ，/w 四川/ns 人/n 发明/v 了/u 一/m 种/q 钮扣/n ，/w 其/r 技术/n 专利/n 转让费/n 要价/v 达/v 数/m 十万/m 元/q ，/w 人/n 皆/d 摇头/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     天津/ns 有/v 家/n 企业/n 讨来/v 样品/n ，/w 和/c 外国/n 所有/a 名牌/n -/w -/w 比较/v ，/w 发现/v 属/v 世界/n 首创/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     于是/c 不仅/c 花/v 巨资/n 买下/v 了/u 国内/nl 的/u 专利权/n ，/w 而且/c 一连/d 在/p １６/m 个/q 国家/n 申报/v 了/u 专利/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     此/r 扣/v 名/n 曰/v 免/v 缝/v 扣/n ，/w 企业/n 是/vl 坐落/v 在/p 闹市/n 的/u ３５２２/m 厂/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     免/v 缝/v 扣/n 刚/d 投入/v 批量/n 生产/v ，/w 法国人/n 要/vu 高价/n 包销/v ，/w 美国/ns 人/n 欲/d 大批/q 订购/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     小/a 钮扣/n 闯入/v 大/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 天津/ns 港/n ，/w 港务局/n 局长/n 祝庆缘/nh 开门见山/i 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 目标/n 就是/d 建成/v 世界/n 一流/a 港口/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 已/d 成功/a 地/u 进行/v 了/u 港口/n 管理/v 体制/n 改革/v ，/w 建成/v 了/u 我国/n 最大/a 的/u 集装箱/n 码头/n ，/w 创办/v 了/u 我国/n 第一/m 家/n 港口/n 商业性/n 保税仓库/n ，/w 最近/nt 国家/n 又/d 批准/v 我们/r 建立/v １．２/m 平方公里/q 的/u 保税区/n ，/w 无论/c 是/vl 港口/n 设施/n ，/w 还是/d 管理/v 模式/n ，/w 我们/r 都/d 在/p 大步/n 向/p 世界/n 一流/a 港口/n 的/u 水平/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 天津/ns 经济开发区/n 这/r 座/q 初露端倪/i 的/u 新兴/a 工业/n 城里/nl ，/w 管委会/j 主任/n 叶迪生/nh 抱病/v 站/v 在/p 规划/n 图前/nl 给/p 记者/n 介绍/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 说/v ，/w 国外/nl 有/v 不少/a 成功/a 的/u 开发区/n ，/w 我们/r 是/vl 和/p 他们/r 比着/v 干/v 的/u ，/w 这里/r 的/u 硬/a 、/w 软环境/n 实际上/nl 已/d 接近/v 或/c 达到/v &quot;/w 仿真/v &quot;/w 的/u 水平/n ，/w 每/r 平方米/q 引进/v 外资/n 达/v ２９０/m 美元/n ，/w 已经/d 超过/v 了/u 亚洲/ns 所有/a 开发区/n 单位/n 面积/n 的/u 引进/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     现在/nt ，/w 我们/r 正/d 着手/v 二/m 期/nt 开发/v 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     对/p 天津人/n 把/p 横/a 比/v 的/u 目光/n 转向/v 世界/n 产生/v 重大/a 影响/v 的/u ，/w 当/v 数/v 今年/nt 初/n 市政府/ni 召开/v 的/u &quot;/w 发展/v 外向型经济/n 研讨会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 历时/v 半年/nt 的/u 准备/v 过程/n 中/nd ，/w 各/r 区县/n 局/n 、/w 各/r 部门/n 、/w 各/r 行业/n 的/u 领导/n 深入/a 调查/v ，/w 广泛/a 征求/v 群众/n 意见/n ，/w 实际上/nl 是/vl 开展/v 了/u 一/m 场/q 天津/ns 要/vu 不要/vu 走向/v 世界/n 、/w 如何/r 走向/v 世界/n 的/u 大/a 讨论/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     历史/n 不仅/c 把/p 天津/ns 这个/r 港口城市/n 、/w 北方/nd 的/u 经济/n 中心/n 置身/v 于/p 国内/nl 市场/n 的/u 大海/n ，/w 同时/c 也/d 把/p 天津/ns 引入/v 了/u 国际/n 市场/n 的/u 汪洋/a ，/w 只有/c 率先/d 走向/v 世界/n ，/w 才能/c 更/d 好/a 地/u 服务/v 内地/nl ，/w 成为/v 合格/a 的/u 门户/n 、/w 窗口/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 美国纽约/ns 的/u 世界/n 贸易/v 大楼/n 里/nd 出现/v 了/u 一个/mq 新/a 机构/n ，/w 这/r 便是/vl 天津立达（/w 集团/n ）公司/ni 发起/v 建立/v 的/u 天津/ns 世界/n 贸易中心/n ，/w 下设/v ８/m 个/q 委员会/n ，/w 联系/v 着/u 全球/n ２１７/m 个/q 百万/m 人口/n 以上/nd 的/u 城市/n ，/w 有/v 电脑/n 联网/v ，/w 时时/d 向/p 天津/ns 传送/v 着/u 国际/n 市场/n 上/nd 的/u 雷雨/n 风云/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     天津/ns 在/p 横/a 比/v 中/nd 走向/v 世界/n ，/w 世界/n 向/p 天津/ns 走来/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     世界/n 有名/a 的/u 跨国公司/n ，/w 美国/ns 的/u 、/w 日本/ns 的/u 、/w 德国/ns 的/u 、/w 意大利/ns 的/u 、/w 泰国/ns 的/u 等等/u ，/w 已/d 纷至沓来/i ，/w 大概/d 外国人/n 也/d 喜欢/v 敢于/vu 横/a 比/v 的/u 竞争/v 对手/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     据/p 商业部/ni 提供/v 材料/n ，/w 到/v ７/m 月/nt ２５/m 日/nt 止/v ，/w １３/m 个/q 夏粮/n 主产/n 省/n 入库/v 国家/n 定购/v 小麦/n 已/d 达/v 计划/n 的/u ８０/m ％/w ，/w 其中/nd 北京/ns 、/w 河北/ns 、/w 浙江/ns 、/w 山东/ns 、/w 四川/ns 、/w 云南/ns 、/w 陕西/ns 等/u ７/m 省市/n 已/d 完成/v 或/c 超额/v 完成/v 任务/n ，/w 山西/ns 、/w 湖北/ns 完成/v 任务/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        226
                                     油菜籽/n 入库/v 进度/n 快于/v 去年/nt ，/w １２/m 个/q 主产/n 区/n 已/d 完成/v 收购/v 计划/n 的/u ９３/m ％/w ，/w 其中/nd 四川/ns 、/w 陕西省/ns 已/d 超额/v 完成/v ，/w 上海/ns 、/w 浙江/ns 、/w 贵州/ns 、/w 云南/ns 完成/v 任务/n ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        227
                                     另/d 据/p 对/p 全国/n ２４５/m 个/q 集贸市场/n 统计/v ，/w ７/m 月/nt 上旬/nt 大米/n 、/w 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 大豆/n 、/w 高粱/n 、/w 薯干/n ６/m 个/q 品种/n 每/r 公斤/q 综合/v 成交价/n ０．８５１/m 元/q ，/w 与/p ６/m 月/nt 下旬/nt 持平/a ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     安徽/ns 、/w 江苏/ns 受灾/v 地区/n 集市/n 粮价/n 有所/v 波动/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     今年/nt 部分/n 夏粮/n 产区/n 遭灾/v ，/w 收获/v 期间/nt 又/d 普降/v 暴雨/n ，/w 造成/v 小麦/n 减产/v 和/c 质量/n 下降/v ，/w 给/p 收购/v 入库/v 工作/n 带来/v 一定/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     为/p 做好/v 收购/v 工作/n ，/w 许多/a 地方/n 以/p 抗洪救灾/i 中/nd 的/u 英雄/n 事迹/n 对/p 农民/n 进行/v 教育/v ，/w 动员/v 农民/n 踊跃/a 交售/v 爱国/v 粮/n ，/w 以/p 实际/a 行动/n 支援/v 灾区/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     粮食/n 部门/n 采取/v 措施/n 扩大/v 仓/n 容/v ，/w 主动/a 同/p 金融/n 部门/n 协商/v 解决/v 收购/v 资金/n ，/w 在/p 收购/v 中/nd 坚持/v 实行/v 质量/n 标准/n 、/w 收购/v 政策/n 、/w 价格/n 、/w 结算/v &quot;/w 四/m 公开/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     目前/nt 各地/nl 粮食/n 部门/n 正在/d 继续/v 抓紧/v 夏粮/n 入库/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     已/d 完成/v 国家/n 粮食/n 定购/v 任务/n 的/u 省市/n 正在/d 组织/v 国家/n 专项/n 储备粮/n 和/c 议价/n 粮/n 收购/v 入库/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     今年/nt 上半年/nt 烟草/n 行业/n 共/d 实现/v 工商/j 利税/n １３４亿/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ７．１７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     中国烟草总公司/ni 总经理/n 寻兴华/nh 日前/nt 在/p 全国/n 烟草/n 专卖/v 局长/n 、/w 公司/n 经理/n 座谈会/n 上/nd 要求/v 全/a 行业/n 职工/n 再接再厉/i ，/w 为/p 支援/v 抗洪救灾/i ，/w 在/p 控制/v 生产/v 总量/n 的/u 基础上/nl 积极/a 为/p 国家/n 增加/v 收入/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     据悉/v ，/w 今年/nt 上半年/nt 全国/n 共/d 生产/v 卷烟/n １５３２万/m 多/m 箱/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ０．５/m ％/w ，/w 卷烟/n 销售/v １５３３万/m 多/m 箱/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 总产量/n 只/d 增长/v ０．５/m ％/w 、/w 销售量/n 下降/v １/m ％/w 的/u 情况/n 下/nd ，/w 工商/j 利税/n 却/d 能够/vu 达到/v ７/m ％/w 以上/nd 的/u 增长/v 速度/n ，/w 说明/v 该/r 行业/n 在/p 节能/v 降耗/v 、/w 调整/v 结构/n 方面/n 做出/v 积极/a 努力/v ，/w 获得/v 较/d 好/a 的/u 综合/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     但是/c ，/w 寻兴华/nh 指出/v ，/w 当前/nt 产销/n 失衡/v 仍然/d 是/vl 制约/v 烟草/n 行业/n 健康/a 发展/v 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     卷烟/n 产量/n 盲目/a 增长/v 的/u 势头/n 虽然/c 有所/v 减弱/v ，/w 但/c 控制/v 生产/v 总量/n ，/w 解决/v 产销/n 失衡/v 问题/n 还/d 没有/v 真正/a 形成/v 各级/n 领导/n 的/u 统一/a 认识/v 和/c 自觉/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     为此/c ，/w 寻兴华/nh 要求/v 下半年/nt 各地/nl 一定/d 要/vu 严格/a 按照/p 计划/n 组织/v 生产/v ，/w 根据/p 实际/a 情况/n 安排/v 总量/n 和/c 品种/n ，/w 特别/d 是/vl 已经/d 滞销/v 积压/v 的/u 产品/n 一律/d 不准/v 再/d 继续/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     要/vu 坚持/v 以销定产/v 引导/v 消费/v 的/u 原则/n ，/w 增强/v 产品/n 在/p 国际/n 、/w 国内/nl 市场/n 的/u 竞争/v 能力/n ，/w 千方百计/i 把/p 过大/a 的/u 库存/n 压/v 下来/v ，/w 进一步/v 提高/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     江苏省宜兴/ns 市委/j 、/w 市政府/ni 动员/v 各方/n 力量/n ，/w 不怕/v 疲劳/a ，/w 不畏/v 艰难/a ，/w 开展/v 生产自救/v 、/w 重建/v 家园/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     目前/nt ，/w 全/a 市/n 严重/a 受淹/v 的/u ４３万/m 亩/q 稻田/n ，/w 已经/d 抢/v 排出/v ３３万/m 亩/q ，/w 进行/v 了/u 补/v 栽/v 、/w 抢/v 栽/v 和/c 直播/v 早熟/a 水稻/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     还/d 对/p １０万/m 亩/q 因/c 退/v 水/n 迟/a 赶不上/v 季节/nt 的/u 稻田/n ，/w 改种/v 了/u 绿豆/n 、/w 黄豆/n 等/u 小/a 杂粮/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     因/c 受灾/v 停产/v 或/c 半/m 停产/v 的/u ２８００/m 家/n 企业/n ，/w 已/d 有/v ２３００/m 余/n 家/n 基本/d 恢复/v 了/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     市委/j 、/w 市政府/ni 专门/d 邀请/v １５/m 名/n 农业/n 科技/n 人员/n 召开/v &quot;/w 诸葛亮/nh 会/n &quot;/w ，/w 听取/v 并/c 采纳/v 了/u 密/a 播/v 早/a 育/v 的/u 补/v 落谷/v 措施/n 和/c 水稻/n 直播/v 建议/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     农行/j 拨款/v ６００万/m 元/q ，/w 作为/v 农副业/j 生产自救/v 专项/n 贷款/v ，/w 购进/v １２５万/m 公斤/q 早熟/a 稻种/n 以及/c 一部分/n 农药/n 、/w 化肥/n ，/w 排涝/v 用/p 柴油/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     全/a 市/n 急需/v 工业/n 生产自救/v 资金/n ２亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        249
                                     宜兴/ns 市委/j 、/w 市政府/ni 请/v 市/n 保险/n 部门/n 抓紧/v 调查/v 核实/v ，/w 迅速/a 理赔/v 兑现/v 补偿/v 一些/m ；/w 请/v 各/r 专业/n 银行/n 向/p 上级/n 金融/n 部门/n 求援/v ，/w 增加/v 一些/m 贷款/v ；/w 请/v 企业/n 向/p 客户/n 支援/v 一些/m 的/u 办法/n ，/w 千方百计/i 筹措/v 到/v ７０００万/m 元/q 贷款/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     重点/n 支持/v 全/a 市/n １２０/m 家/n 重点/n 骨干/n 企业/n 、/w 外贸/j 生产/v 企业/n 复/v 产/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     １２０/m 家/n 重点/n 骨干/n 企业/n 的/u 相继/d 复/v 产/v ，/w 有力/a 地/u 增强/v 了/u 全/a 市/n 人民/n 生产自救/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     各级/n 农资/n 部门/n 全力/n 支援/v 农民/n 恢复/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     中国农资公司/ni 已/d 紧急/a 调拨/v 国家/n 救灾/v 化肥/n 、/w 农药/n 给/v 安徽/ns 、/w 江苏/ns 、/w 湖北/ns 、/w 四川/ns 等/u 省/n ，/w 各地/nl 农资/n 公司/n 支援/v 安徽/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 四川/ns 、/w 河南/ns 等/u 灾区/n 大/a 棚/n 膜/n ４００/m 多/m 吨/q ，/w 江苏如东县农资公司/ni 增设/v ３３/m 个/q 农资/n 服务/v 网点/n ，/w 为/p 农民/n 送/v 肥/n １．５万/m 吨/q ，/w 农药/n ３５０/m 吨/q ，/w 以/c 保证/v 灾区/n 补种/v 改种/v 的/u 化肥/n 急需/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     目前/nt ，/w 我国/n 已/d 拥有/v ７００/m 多/m 个/q 卫星/n 定位/v 点/n ，/w 成为/v 全世界/n 拥有/v 卫星/n 定位/v 点/n 最多/a 的/u 国家/n 之一/m ，/w 从而/c 标志/v 着/u 我国/n 卫星/n 定位/v 技术/n 达到/v 了/u 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     我国/n 于/p １９８４/m 年/nt 布/v 测/v 的/u 西北/nd 卫星/n 定位/v 网/n ，/w 平均/a 点/n 位/n 精度/n ，/w 地心/n 坐标/n 转换/v 参数/n 精度/n 均/d 达到/v 国际/n 先进/a 水平/n ，/w １９８７/m 年/nt 开始/v 的/u 以/p 塔里木/ns 、/w 准噶尔/ns 、/w 大陆架/nl 等/u 为/vl 重点/n 的/u 全国/n 陆地/n 、/w 海洋/n 卫星/n 定位/v 网/n 布设/v 的/u 技术/n 水平/n 也/d 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        256
                                     目前/nt ，/w 我国/n 电网/n 自动化/v 调度/v 系统/n 管理/v 水平/n 已经/d 达到/v 国际/n ８０/m 年代/nt 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     电网/n 自动化/v 调度/v 系统/n 是/vl 确保/v 电网/n 安全/a 稳定/a 经济/n 运行/v 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 我国/n 先后/d 在/p 华北/nl 、/w 华中/nl 、/w 东北/nl 、/w 华东/nl 四/m 大/a 电网/n 安装/v 了/u 从/p 英国/ns 引进/v 的/u 调度/v 自动化/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 一/m 达到/v 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 调度/v 自动化/v 系统/n 具有/v 数据/n 收集/v 、/w 数据/n 处理/v 、/w 远方/nl 控制/v 故障/n 诊断/v 和/c 自动/a 切换/v 等/u １４/m 项/q 功能/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     二汽/j 今年/nt 上半年/nt 出口/n 形势/n 喜人/a ，/w 截至/v ６/m 月底/nt ，/w 出口/v 整/a 车/n 和/c 汽车/n 零部件/j 共/d 创汇/n １０７８．９５万/m 美元/n ，/w 已/d 完成/v 全年/nt 出口/n 创汇/n 计划/n 的/u ７１．９/m ％/w ，/w 整/a 车/n 和/c 汽车/n 零部件/j 出口/n 到/v 美国/ns 、/w 日本/ns 、/w 菲律宾/ns 等/u １６/m 个/q 国家/n ，/w 成为/v 机电/j 行业/n 出口/n 创汇/n 大户/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     年产/v ８．５万/m 吨/q 强韧/a 牛/n 皮箱/n 板纸/n 生产线/n 建设/v 工程/n ，/w 最近/nt 在/p 佳木斯造纸厂/ni 开工/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     这/r 项/q 大型/a 技术改造/v 项目/n 主机/n 设备/n 从/p 苏联/ns 引进/v ，/w 总/a 投资/v ５亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 期/nt 工程/n 建成/v 投产/v 后/nd ，/w 可/vu 生产/v １２０/m 克/q 至/v ３００/m 克/q 的/u 高档/a 包装纸/n 用于/v 我国/n 出口/n 商品/n 包装/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     今年/nt ７/m 月/nt ，/w 江汉平原/ns 暴雨/n 倾盆/v ，/w 连绵/a 十/m 余/n 日/nt 。/w 
		
			
                                        265
                                     广袤/a 的/u 绿色/n 田野/n 平地/n 起浪/v ，/w 洪水/n 滔天/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     自/p １８８０/m 年/nt 以来/nt 最大/a 的/u 一/m 次/q 降水/v ，/w 猛烈/a 而/c 集中/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     千百万/m 农民/n 经过/p 辛勤/a 的/u 耕耘/v ，/w 正/d 准备/v 开/v 镰/n 收割/v 自己/r 的/u 果实/n ，/w 突如其来/i 的/u 大雨/n 和/c 洪水/n 几乎/d 把/p 他们/r 的/u 美好/a 希望/n 涤荡/v 一空/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     洪水/n 给/p 灾区/n 人民/n 造成/v 了/u 巨大/a 的/u 经济/n 损失/v 和/c 痛苦/a 的/u 记忆/n ，/w 但是/c 在/p 灾民/n 心中/nl 更/d 留下/v 了/u 许许多多/a 壮丽/a 的/u 图画/n ，/w 那/r 就是/d 人民/n 公仆/n 在/p 抗洪/v 斗争/n 中/nd 舍/v 己/r 为/v 民/n 的/u 一/m 个/q 个/q 激动人心/i 的/u 场面/n 、/w 一/m 段/q 段/q 感人肺腑/i 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     严重/a 的/u 洪涝/n 灾害/n 牵动/v 着/u 亿万/m 人/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     成千上万/i 的/u 农村/n 基层干部/n 在/p 最/d 困难/a 、/w 最/d 危险/a 的/u 时候/n 挺身而出/v ，/w &quot;/w 哪里/r 有/v 险情/n ，/w 哪里/r 就/d 有/v 人民/n 公仆/n 的/u 身影/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     不少/a 乡村/n 干部/n 本身/n 也是/vl 承包户/n ，/w 他们/r 有/v 自己/r 的/u 责任田/n 、/w 养鱼池/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     滔滔/a 的/u 洪/n 水淹/v 了/u 他们/r 的/u 家/n ，/w 那/r 绿油油/a 的/u 责任田/n 和/c 满是/vl 肥美/a 鱼/n 儿/k 的/u 池塘/n 在/p 即将/d 收获/v 时/nt 成为/v 一片汪洋/a ，/w 他们/r 辛苦/a 劳动/v 的/u 心血/n 付之东流/i 。/w 
		
			
                                        273
                                     可是/c ，/w 他们/r 有/v 友/n 不/d 去/v 投/v ，/w 有/v 亲/n 不/d 去/v 靠/v ，/w 有/v 家/n 顾不上/v ，/w 因为/c 他们/r 心里/nl 首先/d 想到/v 的/u 是/vl 群众/n ，/w 是/vl 国家/n 的/u 财产/n 和/c 自己/r 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     汉川县/ns 人大/j 副/h 主任/n 李相梓/nh 是/vl 位/q 老/a 水利/n ，/w 灾情/n 发生/v 后/nd ，/w 他/r 主动/a 向/p 县委/j 请战/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     ７/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 普降/v 大暴雨/n ，/w 上游/n 地区/n 客/n 水/n 又/d 大量/a 下/v 泄/v ，/w 使/v 刁汊湖/ns 各/r 干渠/n 水位/n 急剧/d 上涨/v ，/w 超过/v 警戒水位/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     东/nd 干渠/n 危在旦夕/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     那儿/r 一旦/d 溃堤/v 后果/n 不堪设想/i ，/w 汉川电厂/ni 和/c ３０万/m 亩/q 良田/n 以及/c 汉川县城/ns 就/d 会/vu 陷/v 在/p 一片汪洋/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        278
                                     李相梓/nh 每天/nt 往返/v 巡/v 堤/n ３０/m 公里/q 守卫/v 在/p 东/nd 干渠/n 上/nd ，/w 在/p 洪水/n 持续/v 上涨/v 的/u 关键/n 时刻/n ，/w 他/r 配合/v 指挥部/n 作出/v 了/u 开启/v 刁汊湖/ns 南/nd 、/w 北/nd 两/m 闸/n ，/w 向/p 刁汊湖/ns １２万/m 亩/q 垦殖/v 养殖/v 区/n 调/v 洪/n 的/u 决定/v ，/w 确保/v 了/u 汉川电厂/ni 及/c 几十万/m 人民/n 生命/n 财产/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     ７/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 李相梓/nh 因/c 劳累/a 患/v 了/u 重/a 感冒/v ，/w 高烧/n 不止/v ，/w 头/n 冒/v 虚汗/n 、/w 浑身/n 颤抖/v ，/w 每天/nt 只能/vu 靠/v 吃/v 几/m 片/q 药/n 坚持/v 着/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     １０/m 日/nt 在/p 加固/v &quot;/w ３１５/m 险段/n &quot;/w 时/nt ，/w 他/r 累/v 倒/v 在/p 工地/n 上/nd ，/w 躺/v 了/u 一会/nt ，/w 就/d 又/d 挣扎/v 着/u 爬/v 起来/vd ，/w 继续/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p ２０/m 多/m 个/q 日日夜夜/i 里/nd ，/w 他/r 顾不了/v 自己/r 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     老伴/n 肾结石/n 住院/v ，/w 身边/nl 无人/v 照料/v ，/w 几/m 次/q 打电话/v 请/v 他/r 回去/vd ，/w 而/c 李相梓/nh 只是/d 托人/v 捎/v 信/n 让/p 老伴/n 自己/r 照顾/v 自己/r ，/w &quot;/w 水/n 不/d 退去/v ，/w 我/r 李相梓/nh 绝不/d 能/vu 回家/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     &quot;/w 哪里/r 有/v 险情/n ，/w 哪里/r 就/d 有/v 马炎生/nh 的/u 身影/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     连日/nt 的/u 大暴雨/n 使/v 天门市多祥镇/ns ６万/m 多/m 亩/q 农田/n 受淹/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 第一/m 个/q 跳进/v 奔腾/v 的/u 洪水/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     长久/n 的/u 冷水/n 浸泡/v ，/w 使/v 他/r 的/u 肝病/n 复发/v 了/u ，/w 疼痛/v 难忍/v ，/w 但/c 他/r 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n 在/p 洪水/n 中/nd 搏斗/v 了/u ９/m 个/q 小时/nt ，/w 直到/v 堵住/v 闸门/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     ８/m 日/nt 上午/nt ７/m 时/nt ，/w 汹涌/a 的/u 洪水/n 卷起/v 一/m 米/q 多/d 高/a 的/u 浪头/n 沿/v 红卫河/ns 呼啸/v 而/c 来/vd ，/w 刘家河/ns 堤/n 堤/n 面/n 全面/a 漫/v 水/n ，/w 洪水/n 窜进/v 郭州村/ns ，/w ５００/m 多/m 名/n 群众/n 的/u 生命/n 受到/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     又是/vl 马炎生/nh 带领/v １００/m 多/m 名/n 干部/n 群众/n ，/w 迎着/v 齐腰/v 深/n 的/u 洪水/n 帮助/v 群众/n 转移/v ，/w 没有/v 船只/n ，/w 就/d 用/p 木板/n 运送/v ，/w 靠/v 肩背/n 手/n 搀/v ，/w 赶/v 在/p 大水/n 到来/v 之前/nt 将/p 群众/n 转移/v 到了/v 安全/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     ７/m 月/nt ２/m 日/nt 晚/nt ，/w 风雨交加/i ，/w 电闪/v 雷鸣/v ，/w 在/p 防汛/v 排/v 渍/v 的/u 节骨眼/n 上/nd ，/w 天门市麻洋镇郭湖村/ns 的/u 小湖南堤/ns 排/v 水泵/n 的/u 变压器/n 却/d 被/p 雷电/n 击/v 坏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     正/d 带队/v 巡逻/v 的/u 村支书/n 郭清炳/nh 心急如焚/i ，/w 次日/nt 凌晨/nt 就/d 带人/v 各处/nl 去/v 借/v 变压器/n ，/w 一直/d 又/d 忙/v 到/v 晚上/nt １２/m 点/nt ，/w 整整/d １８/m 个/q 小时/nt 粒/n 米/n 未/d 进/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     ７/m 月/nt ７/m 日/nt 下午/nt ３/m 时/nt ，/w 小湖南堤/ns 第/h ８/m 次/q 浸水/v 裂口/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     郭清炳/nh 立即/d 组织/v ３０/m 多/m 个/q 劳力/n 向/p 溃/v 口/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     沉沉/a 的/u 一/m 袋/n 土/n 投下/v 去就/v 被/p 冲走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     一/m 袋/n 、/w 二/m 袋/n 、/w 三/m 袋/n …/w …/w 依旧/a 若/c 此/r 。/w 
		
			
                                        295
                                     面对/v 汹涌/a 的/u 洪水/n ，/w 郭清炳/nh 纵身/v 跳下/v 去/v 站/v 在/p 激流/n 中/nd ，/w 紧跟着/v 又/d 下去/v 一/m 批/q ，/w 筑/v 起/v 一道/n 人墙/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     毕竟/d 上/v 了/u 年纪/nt ，/w 又/d 几/m 天/nt 几/m 夜/nt 未/d 合眼/v ，/w 郭清炳/nh 几/m 次/q 倒/v 在/p 水中/nl ，/w 但/c 又/d 爬/v 起来/vd 坚持/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     从/p ７/m 月/nt ７/m 日/nt 下午/nt 到/v ９/m 日/nt 凌晨/nt ２/m 时/nt ，/w 郭清炳/nh 始终/d 坚守/v 在/p 堤/n 南/nd 最/d 险/a 处/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     头上/nl 雨/n 淋/v 、/w 脚下/nl 水/n 泡/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     头/n 浇/v 麻木/a 了/u ，/w 脚/n 泡/v 烂/a 了/u ，/w 人/n 也/d 累/v 到了/v 极点/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 大伙/r 的/u 劝告/v 下/nd ，/w 他/r 才/d 一/m 步/n 一晃/v 往/p 家里/nl 走/v ，/w 他/r 艰难/a 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     从/p 堤/n 南/nd 到/v 他家/n 只有/d １/m 里/q 多/m 路/n ，/w 他/r 竟/d 走/v 了/u １/m 个/q 多/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        302
                                     凌晨/nt ５/m 时/nt ，/w 他/r 又/d 匆忙/a 向/p 风雨/n 中/nd 奔去/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     然而/c 没/d 走/v 几/m 步/n 他/r 便/d 倒下/v 了/u ，/w 再也/d 没有/d 站起来/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     汉川县杨水湖乡粮管所/ni 副/h 主任/n 李元久/nh 担负/v 着/u 上百万/m 公斤/q 粮食/n 的/u 保护/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     ７/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 暴雨/n 猛/d 下/v 不止/v ，/w 刁汊湖北/ns 干渠/n 水位/n 急速/d 上升/v ，/w 杨水湖粮站/ns 顺风苓/ns 收购/v 点/n 堆放/v 在/p 河滩/nl 上/nd 的/u ５０万/m 公斤/q 粮食/n 危在旦夕/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     李元久/nh 急忙/a 赶到/v 顺风苓/ns ，/w 他/r 顾不上/v 歇息/v 片刻/nt ，/w 扛起/v 粮/n 包/n 就/d 往/p 船/n 上/nd 装/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     ７０/m 公斤/q 重/n 的/u 大/a 包/n 他/r 连/v 着/u 背/v 了/u ７０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     肩/n 磨破/v 了/u ，/w 腰背/n 伤痛/n 难忍/v ，/w 他/r 也/d 全然/d 不顾/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     直到/v 最后/n 一/m 包/n 粮食/n 上船/v ，/w 他/r 才/d 和/p 同志们/n 一道/d 回/v 所里/nl 。/w 
		
			
                                        310
                                     ７/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 大雨/n 一阵/mq 紧/a 似/v 一阵/mq ，/w 刁北/ns 收购/v 点/n 又/d 有/v 一/m 批/q 粮食/n 受到/v 洪水/n 威胁/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     李元久/nh 闻讯/v 又/d 带领/v 职工/n 投入/v 了/u 新/a 的/u 抢运/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     沉甸甸/a 的/u 谷/n 包/n 压/v 在/p 肩上/nl ，/w 踏/v 着/u ６/m 寸/q 深/n 的/u 淤泥/n ，/w 艰难/a 地/u 跋涉/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     而/c 他/r 一/m 背/v 就是/vl 两/m 天/nt ，/w 共/d 运出/v ８４００/m 公斤/q 粮食/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     是的/u ，/w 正是/vl 这样/r 一些/m 普普通通/a 的/u 人民/n 公仆/n ，/w 用/p 自己/r 的/u 血肉之躯/n 捍卫/v 着/u 国家/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n ，/w 在/p 人民/n 心中/nl 树起/v 了/u 榜样/n 的/u 丰碑/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     有人/r 说/v 这次/r 洪涝/n 灾害/n 中/nd 最/d 辛苦/a 的/u 是/vl 乡村/n 干部/n ，/w 受灾/v 最/d 重/a 的/u 也是/vl 乡村/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     为了/p 受灾/v 群众/n 的/u 生命/n 财产/n 安全/a ，/w 为了/p 国家/n 利益/n 少/a 受/v 损失/v ，/w 他们/r 一连/d ２０/m 多/m 个/q 日日夜夜/i 不/d 停息/v 地/u 紧张/a 工作/v ，/w 累/v 瘦/a 了/u ，/w 累病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 没有/v 任何/r 号召/v 、/w 鼓动/v 时/nt ，/w 他们/r 也/d 一样/a 自觉/a 自主/v 地/u 把/p 人民/n 和/c 国家/n 的/u 利益/n 置于/v 高于/v 一切/r 的/u 地位/n ，/w 而/c 唯独/d 来不及/v 考虑/v 他们/r 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     关键/n 时刻/n ，/w 党员/n 还是/vl 党员/n ，/w 干部/n 还是/vl 干部/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 是/vl 天门市/ns 群众/n 发自/v 内心/n 的/u 赞叹/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     暮春/nt 某日/nt ，/w 天/n 青/a 月/n 朗/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     晚/nt ８/m 时/nt 许/m ，/w 我们/r 来到/v 闻名遐迩/i 的/u 西湖/ns 灯光/n 夜市/n ，/w 只见/v 千/m 余/n 个/q 服装/n 点/n 档/n ，/w 沿/p 马路/n 两旁/nl 摆开/v ，/w 日光灯/n 首尾/n 相连/v ，/w 灿/n 若/c 游龙/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     灯光/n 下/nd ，/w 奇装异服/i 五光十色/i ，/w 游人/n 熙熙攘攘/i ，/w 穿行/v 其间/nd 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 留意/v 观察/v ，/w 发现/v 问价/v 人/n 多/a ，/w 购买者/n 少/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     问/v 一/m 青年/n 档/n 主/n ，/w 老板/n 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 现时/nt 服装/n 生意/n 不好/a 做/v 了/u ，/w 靠/v 的/u 是/vl 一些/m 货主/n 批发/v 北上/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     如果/c 单靠/v 零售/v ，/w 连/p 饭碗/n 也/d 保不住/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     多/a 问/v 了/u 几个/mq 点/n 档/n ，/w 才/d 知道/v 确系/vl 实情/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     与/p 西湖/ns 灯光/n 夜市/n 相/d 挨/v 的/u 广州百货大厦/ni ，/w 是/vl 一/m 间/n 国营/v 大/a 店/n ，/w ５/m 层/q 楼面/nl 营业/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     进/v 得/u 大厦/n ，/w 但见/v 商品/n 琳琅满目/i ，/w 购物/v 者/k 不绝/v 如潮/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 二/m 楼/n 的/u 服饰/n 商场/n ，/w 我们/r 看到/v 春/nt 夏/nt 新潮/n 服装/n 正在/d 上市/v ，/w 花色/n 品种/n 数不胜数/i ，/w 仅/d 是/vl 裙/n 类/n ，/w 就/d 有/v 轻/a 纱裙/n 、/w 牛仔/n 裙/n 、/w 百褶裙/n 、/w 水手/n 裙/n 、/w 皮革/n 裙/n 、/w 斜/a 脚/n 裙/n 、/w 平/a 脚/n 裙/n 、/w 跛脚/v 裙/n 、/w 中/nd 长裙/n 、/w 超短裙/n …/w …/w 这些/r 女士/n 时装/n 不但/c 用料/n 与/c 造型/v 千变万化/i ，/w 就是/d 在/p 制作/v 工艺/n 上/nd 也是/vl 嵌/v 、/w 滚/v 、/w 宕/v 、/w 镶/v 各具特色/i ，/w 令/v 人/n 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        330
                                     商场/n 经理/n 告诉/v 我们/r ：/w 时至今日/i ，/w 领导/n 服装/n 潮流/n 的/u 不再/d 是/vl 个体户/n ，/w 提纲/n 擎/v 旗/n 的/u 已/d 是/vl 国营/v 大/a 店/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     就/d 以/p 广州百货大厦/ni 为/vl 例/n ，/w 今年/nt ２/m 月份/nt 男女/n 服装/n 的/u 销售额/n 就/d 达到/v １１００万/m 元/q ，/w 即使是/c 被/p 称为/v 最/d 淡季/nt 的/u ３/m 月份/nt ，/w 服装/n 销售额/n 也/d 超过/v ８００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     商场/n 如/v 战场/n ，/w 本无/v 常胜/v 将军/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     改革开放/i 以来/nt ，/w 缤纷/a 时装/n 的/u &quot;/w 霸主/n &quot;/w 已/d 是/vl 两/m 度/n 沉浮/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     头/n 一/m 轮/n 碰撞/v ，/w 发生/v 在/p ８０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 个体户/n 异军突起/i ，/w 把/p 国营/v 店/n 打/v 得/u 落花流水/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     第二/m 轮/n 交锋/v ，/w 发生/v 在/p ９０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 国营/v 店/n 以/p 其/r 实力/n 、/w 声誉/n 重振/v 雄风/n ，/w 竟然/d 翻转/v 过来/vd ，/w 把/p 个体户/n 逼向/v 一角/n 重新/d 夺回/v &quot;/w 大哥大/n &quot;/w 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     商战/n 沉浮/v 应有/v 因/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     年/nt 方/n ３５/m 岁/q ，/w 从事/v 服装/n 这/r 一行/n 已/d 有/v １６/m 年/nt 经验/n 的/u 采购员/v 宋伟跃/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w 改革开放/i 之初/n ，/w 国营/v 商店/n 一时/nt 转/v 不过/d 弯/n 来/vd ，/w 他们/r 经营/v 的/u 服装/n ，/w 做工/v 粗/a 、/w 色彩/n 暗/a 、/w 款式/n 旧/a ，/w 再/d 加上/v 官商/n 习气/n 冷冰冰/a ，/w 这/r &quot;/w 粗/a 、/w 暗/a 、/w 旧/a 、/w 冷/a &quot;/w 四/m 个/q 字/n ，/w 就/d 注定/v 他们/r 要/vu 被/p 个体户/n 所/u 打败/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     但是/c ，/w 从/p ８０/m 年代/nt 末期/nt 开始/v ，/w 广州/ns 的/u 国营/v 店/n 经过/p 一番/mq 改革/v ，/w 重新/d 焕发/v 了/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     首先/d 是/vl 商店/n 装潢/v 普遍/a 更新换代/i ，/w 售货/v 方式/n 以/p 开架/v 迎客/v ，/w 创造/v 了/u 一个/mq 舒适/a 的/u 购物/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     其次/r 是/vl 同/p 各种/r 厂家/n ，/w 包括/v 合资/a 厂/n 、/w 国营/v 厂/n 、/w 个体/n 厂/n 、/w 乡镇企业/n 打交道/v ，/w 择好/v 货/n 而/c 进/v ，/w 做工/v 精细/a ，/w 色彩/n 多变/v ，/w 款式/n 新颖/a ，/w 以/p 质/n 取胜/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     再/d 加上/v 国营/v 店/n 的/u 信誉/n 好/a ，/w 明码/n 实价/n ，/w 不/d 坑/n 不/d 骗/v 顾客/n ，/w 遇有/v 顾客/n 购物/v 回家/v 不/d 中意/v 者/k ，/w 还/d 可以/vu 退换/v 等/u 一系列/a 良好/a 的/u 售后服务/v ，/w 顾客/n 在/p &quot;/w 货比三家/i &quot;/w 之后/nt ，/w 心理/n 上/nd 开始/v 向/p 国营/v 店/n 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     其实不然/c 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     下海/v &quot;/w 的/u 朋友/n 告诉/v 我/r ：/w 一些/m 精明/a 的/u 时装/n 个体户/n ，/w 凭借/v 自己/r 多年/nt 经营/v 时装/n 的/u 优势/n 以及/c 同/p 海外/nl 时装/n 界/k 的/u 信息/n 沟通/v ，/w 纷纷/d 走下/v 四乡/n （/w 广州/ns 附近/n 农村/n ）/w 承包/v 或/c 同/p 乡镇企业/n 合作/v ，/w 创出/v 自己/r 的/u 名牌/n 产品/n ，/w 重新/d 打入/v 国营/v 商场/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     不/d 信/v ，/w 你/r 去/v 看/v 看/v 国营/v 的/u 服装/n 商场/n ，/w 许多/a 热销/v 产品/n 就是/d 出自/v 乡镇企业/n 之/u 手/n ，/w 而/c 幕后/nl 执牛耳/i 者/k ，/w 不乏/v &quot;/w 东山再起/i &quot;/w 的/u 个体/n 服装/n 老板/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     闻/v 此言/n ，/w 我/r 为/p 之/r 感慨/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     星/n 移/v 斗/n 转/v 依旧/a ，/w 人间/nl 几度/mq 沧桑/j 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 争/v 奇/a 斗/v 胜/v 的/u 商场/n 上/nd ，/w 国营/v 、/w 个体/n 并非/d 天生/a 注定/v 谁/r 是/vl 胜者/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     克己/v 之/u 短/n ，/w 扬/v 己/r 之/u 长/n ，/w 知己知彼/i ，/w 方/d 能/vu 百战百胜/i 。/w 
		
			
                                        349
                                     先行/v 一/m 步/n 的/u 广州/ns 如此/r ，/w 辽阔/a 内地/nl 亦/d 应/vu 如此/r ，/w 谓/v 予/r 不/d 信/v ，/w 拭目以待/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     位于/v 祖国/n 大西南/ns 的/u 云南省/ns ，/w 近年来/nt 加快/v 了/u 昆明/ns 高新技术产业/n 开发区/n 的/u 发展/v 步伐/n ，/w 态势/n 喜人/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     昆明/ns 高新技术产业/n 开发区/n 总体/n 规划/n 面积/n 为/vl １０/m 平方公里/q ，/w 目前/nt １１５００/m 平方米/q 标准/n 厂房/n 和/c ７１００/m 平方米/q 综合/v 仓库/n 已/d 交付使用/v ，/w 产业/n 基地/n 基建/j 工程/n 年内/nt 全面/a 开工/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     至今/d 进入/v 开发区/n 的/u 高新技术/n 企业/n 有/v ３１/m 家/n 、/w ４５/m 个/q 项目/n ，/w 已/d 投产/v 的/u １２/m 家/n 企业/n 去年/nt 技工贸/n 收入/v 达/v ５３３２万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     云南省/ns 和/c 昆明市/ns 政府/n 最近/nt 决定/v ，/w 把/p 昆明/ns 高新技术产业/n 开发区/n 办成/v &quot;/w 科技/n 特区/n &quot;/w 和/c 进一步/v 改革开放/i 的/u 试验/v 示范区/n ，/w 为此/c ，/w 计划/v &quot;/w 八五/j &quot;/w 期间/nt 总/a 投入/v 资金/n ６亿/m 元/q ，/w 开发/v 出口/n 创汇/n 和/c 替代/v 进口/v 产品/n 百/m 项/q ，/w 实现/v 技工贸/n 总收入/n １５亿/m 元/q 和/c 税利/n ４.５亿/m 元/q ，/w 出口/n 创汇/n 和/c 节/n 汇/v ３０００万/m 美元/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     八五/j &quot;/w 期间/nt 要/vu 实现/v 进/v 开发区/n 的/u 高新技术/n 企业/n 达/v ２５０/m 家/n 的/u 目标/n ，/w 今年/nt 年底/nt 达/v ６０/m 家/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     同时/c ，/w 建立/v 海外/nl 投资/v 企业/n 和/c 边境/n 保税/v 加工/v 区/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     为/p 加快/v 发展/v 高新/a 科技/n ，/w 繁荣/v 这/r 一/m 多/a 民族/n 省份/n 的/u 经济/n ，/w 云南省/ns 和/c 昆明市/ns 政府/n 最近/nt 颁布/v 实施/v 了/u 一系列/a 针对/p 开发区/n 的/u 优惠/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     证券/n 投资/v 属于/v 高/a 智能/n 、/w 高/a 技巧/n 、/w 高/a 风险/n 的/u 经营/v 活动/n ，/w 股票/n 投资/v 尤为/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        358
                                     但是/c ，/w 对于/p 大多数/n 小额/n 投资者/n 来说/v 具有/v 专门/a 的/u 投资/v 技能/n 难以/d 成为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     共同/a 基金/n 制度/n 较/d 好/a 地/u 处理/v 了/u 这/r 对/q 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     所谓/a 共同/a 基金/n 是/vl 一/m 种/q 汇集/v 不/d 特定/a 多数/n 投资者/n 的/u 资金/n ，/w 委托/v 专门/a 的/u 投资/v 机构/n 进行/v 各/r 类/n 证券/n 投资/v 和/c 管理/v ，/w 借以/v 分散/a 风险/n 并/c 享受/v 投资/v 收益/v 的/u 基金/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     其/r 主要/a 特点/n 是/vl 集体/n 投资/v 、/w 专家/n 经营/v 分散/a 风险/n 和/c 共同/d 受益/v ，/w 它/r 是/vl 众多/a 的/u 小额/n 投资者/n 理想/n 的/u 避风港/n ，/w 也是/vl 初/a 涉/v 证券/n 市场/n 的/u 新手/n 们/k 磨砺/v 刀枪/n 的/u 练兵场/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 国外/nl 的/u 共同/a 基金/n 制度/n 得到/v 了/u 众多/a 中/nd 小/a 投资者/n 的/u 大力/d 支持/v ，/w 从而/c 也/d 得以/vu 有效/a 运行/v ，/w 并/c 成为/v 世界/n 各国/n 最/d 普遍/a 的/u 投资/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     截至/v 一九九０/m 年底/nt ，/w 美国/ns 共有/v 各种/r 基金/n 二千一百/m 多/m 个/q ，/w 金额/n 超过/v 一万亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     日本/ns 有/v 基金/n 委托/v 公司/n 十四/m 家/n ，/w 基金/n 余额/n 五千二百亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     十/m 余/n 年/nt 来/u ，/w 我国/n 居民/n 参与/v 证券/n 投资/v 已/d 成为/v 社会/n 经济/n 生活/n 中/nd 的/u 重要/a 内容/n ，/w 证券/n 投资/v 队伍/n 不断/d 扩大/v ，/w 仅/d 上海/ns 一/m 地/n 证券/n 投资者/n 就/d 多达/v 一百/m 余/n 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     但/c 由于/c 我国/n 的/u 证券/n 业务/n 起步/v 较/d 晚/a ，/w 投资者/n 不仅/c 缺乏/v 证券/n 知识/n ，/w 更/d 缺乏/v 参与/v 证券/n 投资/v 的/u 实际/a 经验/n ，/w 就/d 连/p 股票/n 投资/v 具有/v 风险/n 这/r 一/m 基本/a 常识/n 也/d 不/d 具备/v ，/w 更/d 谈不上/v 那些/r 高深/a 的/u 证券/n 投资/v 分析/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     许多/a 投资者/n 不是/vl 跟着/v 风向/n 走/v ，/w 就是/d 跟着/v 感觉/v 走/v ，/w 其/r 结果/n 饱受/v 市场/n 变化/v 和/c 投资/v 风险/n 之/u 苦/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     一/m 、/w 建立/v 共同/a 基金/n 组织/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     建议/v 将/p 几/m 大/a 专业/n 银行/n 下设/v 的/u 信托/v 投资/v 公司/n 和/c 专门/a 的/u 信托/v 投资/v 机构/n 加以/v 改造/v ，/w 使/v 之/r 成为/v 共同/a 基金/n 组织/n 的/u 雏形/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     二/m 、/w 向/p 广大/a 投资者/n 宣传/v 共同/a 基金/n 知识/n ，/w 吸引/v 他们/r 参与/v 共同/a 基金/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     三/m 、/w 建立/v 共同/a 基金/n 运转/v 程序/n ，/w 设立/v 共同/a 基金/n 个人/n 帐户/n 、/w 委托书/n 、/w 收益/v 分配/v 、/w 佣金/n 标准/n 等/u 运作/v 规程/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     四/m 、/w 对/p 共同/a 基金/n 从事/v 证券/n 投资/v 应/vu 给予/v 证券/n 购买/v 、/w 交割/v 优先权/n 和/c 收益/v 分配/v 优惠/a 权/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     五/m 、/w 制订/v 《/w 共同/a 基金/n 法/k 》/w ，/w 规范/n 共同/a 基金/n 的/u 投资/v 行为/n ，/w 确保/v 投资者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     六/m 、/w 共同/a 基金/n 的/u 运用/v 应/vu 将/p 证券/n 投资/v 与/c 股权/n 投资/v 结合/v 起来/vd ，/w 结合/v 中国/ns 股份制/n 的/u 现状/n ，/w 创造/v 出/vd 中国式/n 的/u 共同/a 基金/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     随着/p 近年来/nt 收入/v 水平/n 的/u 提高/v ，/w 鄙人/n 开始/v 有/v 了/u 一些/m 暂时/nt 不用/v 的/u 余钱/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这些/r 余钱/n 虽然/c 不/d 多/a ，/w 但/c 也/d 不想/v 全部/n 存进/v 银行/n ，/w 总是/d 想/v 拿出/v 一点/mq 来/vd 进行/v 投资/v ，/w 过/v 过/v 当/v 投资者/n 的/u 瘾/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 认为/v ，/w 最好/a 的/u 投资/v 就是/d 买/v 上市/v 股票/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     第一/m 、/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 真正/a 的/u 投资/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     与/p 买/v 债券/n 和/c 银行/n 存款/n 相比/v ，/w 买/v 股票/n 带有/v 较/d 大/a 的/u 风险/n ，/w 有赚/v 也/d 有可能/v 赔/v ，/w 而/c 这/r 正是/vl 投资/v 的/u 基本/a 特征/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        380
                                     第二/m 、/w 这/r 种/q 投资/v 有可能/v 获取/v 更/d 多/a 的/u 收益/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     债券/n 和/c 存款/n ，/w 虽/c 无/v 风险/n ，/w 但/c 利息/n 也是/vl 固定/v 的/u ，/w 不/d 可能/vu 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     买/v 上市/v 股票/n ，/w 如果/c 买/v 对/a 了/u ，/w 不仅/c 会/vu 获取/v 较/d 多/a 的/u 红利/n ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 得到/v 超过/v 股票/n 面值/n 的/u &quot;/w 溢价/v &quot;/w 收入/v ，/w 更/d 能够/vu 通过/p 不同/a 股票/n 在/p 不同/a 时间/n 的/u 买进/v 卖出/v ，/w 赚取/v 差价/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     第三/m 、/w 从中/d 可以/vu 锻炼/v 自己/r 的/u 经营/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     相对于/v 买/v 债券/n 和/c 存款/n ，/w 买卖/n 股票/n 是/vl 一/m 种/q 更为/d 复杂/a 的/u 投资/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     都/d 需要/v 予以/v 较/d 多/a 的/u 关注/v ，/w 从而/c 使/v 自己/r 的/u 投资/v 经营/v 能力/n 得到/v 锻炼/v 、/w 提高/v 和/c 发挥/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     当然/d ，/w 作为/v 一个/mq 投资者/n ，/w 我/r 所/u 选择/v 的/u 上市/v 股票/n 的/u 原则/n 是/vl ：/w １/m 、/w 发行/v 股票/n 的/u 企业/n 必须/d 是/vl 真正/a 的/u 商品/n 生产者/n ；/w ２/m 、/w 发行/v 股票/n 的/u 企业/n 要/vu 具有/v 较/d 好/a 的/u 发展/v 前途/n ；/w ３/m 、/w 发行/v 股票/n 的/u 企业/n 要/vu 经过/p 国家/n 有关/v 部门/n 的/u 审批/v ，/w 具有/v 信誉/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     随着/p 人们/n 金融/n 意识/n 的/u 觉醒/v ，/w 许多/a 人/n 把/p 目光/n 投向/v 有价证券/n 市场/n ，/w 如/v 购买/v 国库券/n 和/c 各/r 类/n 债券/n ，/w 甚至/d 想方设法/i &quot;/w 挤/v &quot;/w 进/v 购买/v 股票/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     但是/c ，/w 如果/c 你/r 的/u 投资/v 心理/n 是/vl 既/c 想/v 要/vu 实惠/a ，/w 又/d 不想/v 冒风险/v 的话/u ，/w 那/r 你/r 不妨/d 打/v 打/v 零存整取/i 定期/v 储蓄/n 的/u &quot;/w 主意/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     利用/v 零存整取/i 的/u 最佳/a 策略/n 是/vl 以/p 最低/a 存款/n （/w １０/m 元/q ）/w 申请/v 开户/v ，/w 储蓄/n 年限/n 应/vu 选/v 存期/nt 最/d 长/a 的/u （/w 现/n 为/vl ５/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     因为/c ５/m 年/nt 期/nt 零存整取/i 的/u 利率/n 与/c 当时/nt ３/m 年/nt 期/nt 整/a 存/v 整取/v 的/u 利率/n 水平/n 相等/v ，/w 所以/c 在/p 开户/v 之后/nt 两/m 年/nt 之内/nd 不必/d 在/p 这/r 张/q 存折/n 上/nd 投资/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     最佳/a 投资/v 时期/nt 应/vu 在/p 开户/v 两/m 年/nt 之后/nt 。/w 
		
			
                                        392
                                     因为/c 零存整取/i 的/u 利率/n 在/p 存期/nt 内/nd &quot;/w 就/v 高/a 不/d 就低/v &quot;/w （/w 如/v 遇/v 银行/n 利率/n 下调/v ，/w 零存整取/i 的/u 利率/n 不/d 下调/v ）/w ，/w 那么/r 两/m 年/nt 之后/nt 要/vu 开/v 的/u ３/m 年/nt 期/nt 整/a 存/v 整取/v 利率/n 可能/vu 会/vu 低于/v 你/r 所/u 开/v ５/m 年/nt 期/nt 零存整取/i 的/u 利率/n -/w -/w 但/c 它们/r 的/u 到期/v 时间/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     例如/v ，/w １９８９/m 年/nt ３/m －/w ４/m 月/nt 间/n 所/u 开/v ５/m 年/nt 期/nt 零存整取/i 年利率/n 为/vl １３．１４/m ％/w ，/w 而/c １９９１/m 年/nt ３/m －/w ４/m 月/nt 间/nd 所/u 开/v ３/m 年/nt 期/nt 整/a 存/v 整取/v 的/u 年利率/n 为/vl １０．０８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     又/d 如/v ，/w １９９０/m 年/nt ５/m 月/nt 所/u 开/v ５/m 年/nt 期/nt 零存整取/i 的/u 年利率/n 为/vl １１．８８/m ％/w ，/w 而/c 今年/nt 新/a 开/v ３/m 年/nt 期/nt 整/a 存/v 整取/v 的/u 年利率/n 仅/d 为/vl ８．２８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     另一方面/c ，/w 最近/nt 两/m 年/nt 的/u 国库券/n 分别/d 为/vl １０/m ％/w 和/c １０．５/m ％/w ，/w 因此/c ，/w 可以/vu 利用/v &quot;/w 时间差/n &quot;/w 获得/v 较/d 高/a 的/u 收益率/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     当然/d ，/w &quot;/w 时间差/n &quot;/w 的/u 做法/n 需要/v 长期/nt 规划/n ，/w 并/c 有/v 不能/vu 随时/d 转让/v 、/w 提前/v 支取/v 要/vu 损失/v 利息/n 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     以/p 捕捉/v 和/c 传递/v 国际/n 经济信息/n 为/vl 目标/n 的/u 中国/ns 西部/nd 国际/n 经济信息/n 网络/n ，/w 发挥/v 民间/n 优势/n ，/w 扩大/v 对外开放/v ，/w 把/p ２２０/m 多/m 家/n 网员/n 企业/n 推向/v 国际/n 市场/n ，/w 走出/v 了/u 一/m 条/n 内陆/n 省份/n 发展/v 外向型经济/n 的/u 新/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     中国/ns 西部/nd 国际/n 经济信息/n 网络/n 是/vl 由/p 经贸部/j 国际/n 经济/n 合作/v 研究所/n 和/c 陕西省/ns 体改委/j 共同/d 创办/v 、/w 以/p 陕西/ns 为/vl 重点/n 、/w 面向/v 西部/nd 地区/n 的/u 民间/n 经济/n 社团/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     １９８９/m 年底/nt 成立/v 以来/nt ，/w 搜集/v 整理/v 了/u 上万/m 条/n 国际/n 经济信息/n ，/w 以/p 信函/n 、/w 刊物/n 、/w 年会/n 和/c 信息/n 发布会/n 等/u 形式/n ，/w 为/p 网员/n 企业/n 无偿/a 提供/v 信息/n 服务/v ，/w 先后/d 与/p ３０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u １２０/m 多/m 个/q 工商/j 、/w 金融/n 以及/c 民间/n 经济/n 社团/n 组织/n 建立/v 了/u 比较/d 稳固/a 的/u 经济/n 往来/v 和/c 技术/n 协作/v 联系/n ，/w 使/v 陕西/ns 和/c 西部/nd 地区/n 的/u 许多/a &quot;/w 拳头/n &quot;/w 产品/n 、/w 优势/n 技术/n 走出/v 国门/n ，/w 打入/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     西安自力中药厂/ni 和/c 西安乳胶厂/ni 都/d 是/vl 区办/v 小/a 厂/n ，/w 在/p 强手/n 如/v 林/n 的/u 竞争/v 中/nd ，/w 通过/p 这个/r 信息/n 网络/n 牵线/v ，/w 与/p 新加坡/ns 和/c 马来西亚/ns 等/u 国/n 的/u 厂商/n 建立/v 了/u 联系/n ，/w 今年/nt 一/m 次/q 成交额/n 达/v ４０万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     西安新城区/ns 还/d 引资/v １亿/m 元/q 港币/n ，/w 兴建/v 特大型/n 的/u 综合/v 工贸/j 大厦/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     记者/n 从/p 长沙铁路分局/ni 了解/v 到/v ，/w 今年/nt １/m -/w ４/m 月/nt 该/r 局/n 利用/v 地方/n 闲散/a 专用/v 线/n 设备/n 发送/v 货物/n ２７７万/m 吨/q ，/w 缓解/v 了/u 铁路/n 运能/n 紧张/a 状况/n ，/w 分局/n 本身/n 创/v 经济效益/n １５０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     分局/n 同志/n 介绍/v ，/w 今年/nt 计划/n 利用/v 专用/v 线/n 运输/v 货物/n ８５０万/m 吨/q ，/w 为/p 铁路/n 专用/v 线/n 产权/n 单位/n 、/w 货主/n 和/c 铁路/n 部门/n 创/v 经济效益/n ３亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     近年来/nt 湖南/ns 境内/nl 的/u 京广/j 、/w 湘/ns 桂/ns 、/w 湘/ns 黔/ns 、/w 湘赣/ns 等/u 干线/n 经过/p 强化/v 改造/v ，/w 区间/nl 通过/p 能力/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v ，/w 但/c 沿线/n 站/n 场/n 装卸/v 设备/n 能力/n 却/d 未/d 相应/v 提高/v ，/w 造成/v 重车/n 难/a 卸下/v ，/w 空车/n 难/a 调出/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     与此同时/i ，/w 湖南/ns 境内/nl ２８０/m 多/m 条/n 总长/n ２０５３/m 公里/q 的/u 铁路/n 专用/v 线/n 及/c 站台/n 货物/n 设施/n 大部分/n 利用率/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     长沙铁路分局/ni 采取/v 共用/v 、/w 联营/v 、/w 代办/v 等/u 多种/mq 形式/n ，/w 把/p 专用/v 线/n 及/c 站/n 场/n 设施/n 也/d 向/p 社会/n 开放/v ，/w 收取/v 服务/v 代办/v 费/n ，/w 由/p 专线/n 产权/n 单位/n 和/c 铁路/n 两/m 家/n 按/p 比例/n 分成/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这个/r 不/d 投资/v ，/w 不/d 新建/v 的/u 办法/n ，/w 取得/v &quot;/w 皆大欢喜/i &quot;/w 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     株洲/ns 北站/n 是/vl 江南/nl 最大/a 的/u 编组站/n ，/w 担负/v 着/u 株洲/ns 地区/n 近/a 百/m 家/n 企业/n 整/a 车/n 货物/n 的/u 发送/v 运输/v 任务/n ，/w 但/c 该/r 站/n 仅有/v 一/m 条/n 长/n １３９/m 米/q 的/u 装卸/v 线/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     该/r 站/n 利用/v &quot;/w 借/v 鸡/n 生/v 蛋/n &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 利用/v 管/v 内/nd ３８/m 条/n 总长/n １３０/m 公里/q 的/u 专用/v 线/n 去年/nt 承运/v ３７０万/m 吨/q ，/w 共/d 创造/v 直接/a 经济效益/n ４０００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     １９９１/m 年/nt 分局/n 利用/v 专用/v 线/n 运送/v 货物/n ８１５万/m 吨/q ，/w 占/v 分局/n 货运量/n 的/u １０．７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        411
                                     山西省临猗县/ns 紧紧/d 抓住/v 房改/v 不/d 放/v ，/w 通过/p 住房/n 商品化/v 促进/v 房地产业/n 的/u 兴起/v ，/w 带动/v 了/u 全/a 县/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w １９８９/m 至/v １９９１/m 年/nt ３/m 年间/nt ，/w 全/a 县/n 工业/n 总产值/n 平均/a 增长/v 速度/n 为/vl １８．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     临猗县/ns 以/p 房改/v 为/vl 契机/n ，/w 抓住/v 机遇/n 发展/v 房地产业/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     他们/r 用/p 国家/n 扶持/v 、/w 单位/n 资助/v 、/w 个人/n 集资/v 、/w 银行/n 贷款/v 四/m 位/q 一体/n 的/u 办法/n ，/w 筹集/v 资金/n １６７８万/m 元/q ，/w 建设/v 商品房/n ５００/m 套/n ４万/m 平方米/q ，/w 全部/n 出售/v 给/p 职工/n ，/w 而且/c 做到/v 一步到位/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     房地产业/n 影响/v 和/c 带动/v 其他/r ５０/m 个/q 行业/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     该/r 县/n 回收/v 公司/n 原来/d 积压/v 着/u 价值/n １０万/m 元/q 以上/nd 的/u 钢材/n 无人问津/i ，/w 商品房/n 开发/v 后/nd ，/w 城镇/n 住宅/n 合作社/n 全部/n 购买/v 了/u 这/r 批/q 钢材/n ，/w 使/v 这个/r 企业/n 起死回生/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     我国/n 首创/v 的/u 中药粉/n 针剂/n -/w -/w &quot;/w 宝葫芦/n &quot;/w 牌/n 注射/v 用/p 双黄连/n 粉/n 针/n 自/p 问世/v 以来/nt ，/w 临床/v 应用/v 取得/v 了/u 令人鼓舞/i 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 全国/n ８０/m 多/m 万/m 患者/n 临床/v 用药/v ，/w 未见/v 一例/n 因/c 质量/n 问题/n 发生/v 不良/a 反应/n 的/u 情况/n ，/w 产品/n 质量/n 得到/v 国内/nl 各地/nl 的/u 普遍/a 好评/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     日前/nt ，/w 这/r 一/m 产品/n 又/d 获得/v 了/u 中国专利局/ni 颁发/v 的/u 国家/n 专利/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     双黄连/n 粉/n 针/n 是/vl 哈尔滨中药二厂/ni １９９０/m 年/nt １１/m 月/nt 投产/v 的/u 新/a 产品/n ，/w 一/d 问世/v ，/w 即/d 受到/v 国内外/j 各方/n 的/u 极/d 大/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     有关/p 专家/n 认为/v ，/w 这/r 一/m 产品/n 首次/n 冲破/v 了/u 传统/n 中药/n 禁区/n 的/u 大门/n ，/w 是/vl 中药剂/n 型/k 改革/v 的/u 一/m 次/q 革命/v ，/w 是/vl 具有/v 世界/n 意义/n 的/u 、/w 标志/v 着/u 我国/n 中药/n 事业/n 一/m 大/a 飞跃/v 的/u 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     众所周知/i ，/w 中医学/n 是/vl 中华民族/n 优秀/a 的/u 文化遗产/n ，/w 中成药/n 在/p 国内外/j 一直/d 颇/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     但是/c 由于/c 传统/n 中药/n 的/u 丸/n 、/w 散/v 、/w 膏/n 、/w 丹/n 等/u 口服/v 和/c 外用/v 剂/n 型/k 的/u 限制/v ，/w 在/p 中药/n 医治/v 急症/n 方面/n 作用/n 甚微/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     ７０/m 年代/nt ，/w 我国/n 曾/d 研制/v 出/vd 中/nd 药水/n 针剂/n ，/w 但/c 由于/c 其/r 稳定性/n 差/a 终/d 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     注射/v 用/p 双黄连/n 粉/n 针/n 是/vl 哈尔滨中药二厂/ni 与/c 黑龙江中医研究院/ni 经过/p ３００/m 多次/mq 反复/d 试验/v 后/nd 研制/v 成功/a 的/u 高新技术/n 产品/n ，/w 进入/v 国内/nl 市场/n 后/nd 大/d 受/v 欢迎/v ，/w 到/v 今年/nt ３/m 月/nt ，/w 已/d 生产/v 和/c 销售/v １２００/m 多/m 万/m 支/q ，/w 多次/mq 获得/v 国家级/n 金奖/n ，/w 取得/v 了/u 良好/a 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     人/n 常/d 说/v ：/w &quot;/w 无事生非/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     其实/d ，/w 生/v 非/n 的/u 并不/d 仅仅是/v &quot;/w 无/v 事/n &quot;/w ，/w &quot;/w 有事/v &quot;/w 也/d 能/vu 生/v 非/n ，/w 特别/d 是/vl 想/v 做/v 的/u 事/n 、/w 该/vu 做/v 的/u 事/n 、/w 该/vu 立即/d 做/v 的/u 事/n 做/v 迟/a 了/u ，/w 照样/v 生/v 非/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 叫做/v &quot;/w 迟/a 事/n 生/v 非/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     《/w 阅/v 微/a 草堂/n 笔记/n 》/w 载/v ：/w 一/m 富户/n 遭/v 强盗/n 抢劫/v ，/w 一家/mq 大小/n 被/p 堵/v 在/p 屋内/nl ，/w 唯/d １５/m 岁/q 的/u 做饭/v 婢女/n 睡/v 在/p 厨房/n ，/w 悄悄/a 溜出/v 唤/v 来/vd 全村/n 乡亲/n ，/w 擒贼/v 救/v 主/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     主人/n 为/p 感恩/v 于/p 婢女/n ，/w 要/vu 娶/v 婢女/n 为/vl 儿媳/n ，/w 儿子/n 也/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     于是/c 当即/d 置办/v 衣服/n 首饰/n ，/w 当天/nt 夜里/nt 就/d 为/p 儿子/n 与/p 这位/r 婢女/n 成/v 了/u 亲/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     主人/n 说/v ：/w 事不宜迟/i ，/w 迟/a 事/n 生/v 非/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     这/r 主人/n 的/u 考虑/v 不无道理/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     假如/c 他/r 不/d 当机立断/i ，/w 马上/d 就/d 办/v ，/w 迟/a 一天/nt 孩子/n 他/r 舅/n 来/vd 了/u ，/w 说/v 富贵人家/n 娶/v 婢女/n 没/v 这/r 先例/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     孩子/n 他/r 姨/n 来/vd 了/u ，/w 说给/v 婢女/n 点/q 银两/n ，/w 以/c 谢/v 其/r 恩/n 也/d 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     孩子/n 的/u 姑/n 来/vd 了/u ，/w 说/v 这/r 事/n 门/n 不当/a 户/n 不对/a ，/w 岂不/d 叫人/v 笑话/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     村里/nl 的/u 老头/n 老太太/n 再/d 来/vd 一/m 大群/q ，/w 贵贱/n 、/w 是非/n 、/w 门风/n 啥/r 是非/n 话/n 都/d 端/v 出来/vd ，/w 这/r 事/n 儿/k 八成/m 要/vu &quot;/w 黄/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     我们/r 有/v 一个/mq 议事/v 的/u 传统/n ，/w 这/r 当然/d 很/d 好/a ，/w 议事/v 是/vl 为了/p 把/p 事情/n 办/v 得/u 更/d 完善/a 更/d 周全/a ，/w 避免/v 差错/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     议事/v 是/vl 为了/p 更/d 好/a 的/u 办事/v ，/w 是/vl 为了/p 快/a 办事/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     假若/c 议/v 而/c 不/d 决/v ，/w 决/v 而/c 不/d 办/v ，/w 那/r 就/d 失去/v 了/u 议事/v 的/u 必要/a 和/c 意义/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     现在/nt 就/d 有/v 这么/r 一些/m 人/n ，/w 改革/v 的/u 方针政策/n 给/v 他/r 了/u ，/w 改革/v 的/u 方式/n 方法/n 给/v 他/r 了/u ，/w 改革/v 的/u 榜样/n 和/c 经验/n 给/v 他/r 了/u ，/w 只/d 等/v 着/u 他/r 动手/v 干/v 了/u ，/w 他/r 却/d 迟疑/v 不定/d ，/w 还要/v 等/v 一/m 等/v 看/v 一/m 看/v ，/w 还要/v 召集/v 一些/m 人/n 再/d 议/v 一/m 议/v ，/w 今天/nt 一个/mq 方案/n 、/w 明天/nt 一个/mq 方案/n ，/w 只见/v 方案/n 改/v ，/w 不/d 见/v 干/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        441
