
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中东/j 的/u 以色列/ns 国/n ，/w 以/p 弹丸之地/i 而/c 能够/vu 和/p 广大/a 的/u 阿拉伯/ns 国家/n 抗衡/v ，/w 完全/d 是/vl 因为/p 得到/v 美国/ns 支持/v 的/u 缘故/n ，/w 而/c 美国/ns 对/p 以色列/ns 的/u 政策/n ，/w 几乎/d 完全/d 受到/v 美籍/j 犹太人/n 的/u 操纵/v ，/w 这/r 也是/v 一/m 种/q 文化/n 上/nd 的/u 认同感/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     英国/ns 把/p 过去/nt 的/u 殖民地/n 联合/v 起来/vd 组成/v 了/u &quot;/w 英联邦/j &quot;/w ，/w 法国/ns 把/p 过去/nt 的/u 殖民地/n 联合/v 起来/vd 组成/v 了/u &quot;/w 法语/n 国家/n 联盟/n &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 充分/a 利用/v 了/u 文化/n 上/nd 的/u 联系/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     至于/p 风俗习惯/i 问题/n ，/w 这/r 有时候/d 实际上/d 是/vl 文化/n 问题/n 的/u 一部分/n ，/w 但/c 又/d 不/d 完全/a 如此/r 。/w 
		
			
                                        4
                                     我国/r 过去/nt 曾/d 主要/a 依靠/v 信仰/n 机制/n 和/c 行政性/n 权力/n 机制/n 推动/v 经济/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     但/c 信仰/n 机制/n 主要/a 发挥/v 作用/n 的/u 对象/n 是/vl 觉悟/n 水平/n 较/d 高/a 的/u 少数/a 人/n ，/w 而/c 行政性/n 权力/n 机制/n 在/p 正常/a 情况/n 下/nd 只有/v 被动/a 的/u 推动力/n ，/w 而且/c 在/p 不/d 触犯/v 法律/n 的/u 范围/n 内/nd 约束力/n 很/d 小/a ，/w 因此/c ，/w 只能/vu 提供/v 最低/a 标准/n 的/u 作用力/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     这样/r ，/w 处于/v 中间/nd 状态/n 的/u 大多数/m 人/n 则/c 缺乏/v 足够/a 的/u 机制/n 作用/n 而/c 积极性/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 机制/n 的/u 覆盖面/n 不够/a 完整/a ，/w 对/p 处于/v 中间/nd 状态/n 的/u 人/n 推动力/n 就/d 会/vu 不足/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     的/u 权力/n 划分/v ，/w 很少/a 注意/v 强化/v 调动/v 企业/n 积极性/n 的/u 机制/n ，/w 这/r 也是/v 以往/nt 的/u 变革/v 都/d 不能/vu 取得/v 预期/v 效果/n 的/u 原因/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        9
                                     ３/m ．/w 管理/v 对象/n 在/p 各种/r 机制/n 的/u 复合/f 作用/n 下/nd 才能/vu 趋近/v 于/p 管理/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     如果/c 管理/v 对象/n 只/d 受到/v 一/m 种/q 机制/n 的/u 单方向/n 作用/n ，/w 并/c 不能/vu 保证/v 管理/v 目标/n 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     例如/v ，/w 企业/n 只/d 受到/v 利益/n 机制/n 的/u 作用/n 而/c 无/v 相应/v 行政性/n 、/w 法律/n 性/k 权力/n 机制/n 作用/n ，/w 就/d 会/vu 只/d 追求/v 利润/a 而/c 不顾/v 宏观经济/n 效果/n ；/w 企业/n 如果/c 对/p 职工/n 只有/v 奖励/v 权/n 而/c 无/v 用人/v 权/n ，/w 企业/n 就/d 会/vu 不断/d 面临/v 要求/v 提高/v 工资/n 性/k 收入/n 的/u 压力/n 而/c 无/v 相应/v 的/u 机制/n 抵消/v 这/r 种/q 压力/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 现实/a 的/u 经济/n 生活/n 中/nd ，/w 一些/m 企业/n 只/d 重/v 数量/n 不顾/v 质量/n 的/u 现象/n ，/w 只顾/d 短期/n 利益/n 而/c 不/d 考虑/v 长远/a 利益/n ，/w 把/p 企业/n 留利/v 中/nd 大部分/n 作为/v 消费基金/n 分掉/v 的/u 现象/n ，/w 一些/m 地方/n 和/c 部门/n 不顾/v 可能/vu 一味/d 扩大/v 计划/n 外/nd 基本/n 建设/v 投资/n 规模/n 的/u 现象/n 等/u ，/w 往往/d 和/c 一/m 种/q 机制/n 力量/n 过强/a 而/c 没有/v 相应/v 的/u 抑制/v 机制/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     ４/m ．/w 机制/n 转换/v 时/nt 必须/d 在/p 替代/v 机制/n 建立/v 起来/vd 以后/nt 才能/vu 去掉/v 原有/v 机制/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 社会/n 的/u 经济/n 活动/v 中/nd ，/w 一定/d 的/u 经济/n 秩序/n 是/vl 由/p 一定/d 的/u 管理/v 机制/n 作用/n 维持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     一/m 种/q 正在/d 发挥/v 作用/n 的/u 机制/n ，/w 不论/c 存在/v 怎样/r 的/u 弊病/n ，/w 在/p 新/a 的/u 管理/v 机制/n 没有/v 有效/a 地/u 发挥/v 作用/n 之前/nt 不能/vu 轻易/a 放弃/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     的/u 宏观/n 控制/v ，/w 立即/d 就/d 会/vu 出现/v 消费基金/n 失控/v 的/u 局面/n ；/w 在/p 价格体系/n 不/d 合理/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 放弃/v 必要/d 的/u 指令性计划/n ，/w 必然/d 导致/v 某些/r 物价/n 偏/d 低/a 商品/n 的/u 断档/v 脱销/v ；/w 在/p 企业/n 破产/v 法/n 等/u 一/m 系列/n 法律/n 性/k 权力/n 机制/n 未/d 建立/v 起来/vd 之前/nt ，/w 改/v 资金/n 无偿/a 使用/v 为/vl 有偿/a 使用/v 并/d 不能/vu 给/v 企业/n 带/v 来/vd 太/d 大/a 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     近年来/nt ，/w 一些/m 企业/n 竟然/d 用/v 银行/n 贷款/n 发/v 奖金/n ；/w 个别/a 厂长/n （/w 经理/n ）/w ，/w 只/d 顾/v 满足/a 本/r 企业/n 职工/n 的/u 要求/n 而/c 不顾/v 国家/n 利益/n ；/w 一些/m 地方/n 不/d 从/p 全局/n 出发/v ，/w 大搞/v 计划/n 外/nd 重复/a 建设/v 等/u 问题/n ，/w 往往/d 是/vl 由于/c 原有/v 的/u 推动/v 性/k 或/c 限制性/n 机制/n 放弃/v 了/u ，/w 而/c 新/a 的/u 作用/n 机制/n 未/d 建立/v 起来/vd 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 我国/r 的/u 工业/n 管理/v 体制/n 的/u 改革/v 中/nd ，/w 首要/a 的/u 问题/n 应当/vu 抓住/v 在/p 现有/v 生产力/n 条件/n 下/nd 用/v 什么样/r 的/u 管理/v 机制/n 推动/v 管理/v 对象/n ，/w 怎样/r 使/v 这些/r 机制/n 相互/d 配合/v 形成/v 一个/mq 完整/a 合理/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这个/r 问题/n 不/d 解决/v ，/w 管理/v 机构/n 设置/v ，/w 管理/v 制度/n 的/u 变革/v 往往/d 收/v 不到/v 明显/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 国/n 过去/nt 在/p 机构/n 设置/v 方面/n 的/u 变革/v 上/nd 下/v 了/u 不少/a 功夫/n ，/w 在/p &quot;/w 条条/q &quot;/w 、/w &quot;/w 块块/q &quot;/w 或/c &quot;/w 中央/n &quot;/w 、/w &quot;/w 地方/n &quot;/w 之间/nd 放权/v 收/v 权/n 多次/m ，/w 就是/d 没有/v 改变/v 过分/a 依赖/v 行政性/n 权力/n 机制/n 的/u 问题/n ，/w 结果/c 造成/v &quot;/w 一/d 统/v 就/d 死/a ，/w 一/d 放/v 就/d 乱/a &quot;/w 的/u 多次/m 反复/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     一九六二年/nt 以后/nt ，/w 由于/c 刘少奇/nh 修正主义/n 路线/n 的/u 干扰/v ，/w 只管/d 生产/v ，/w 不/d 抓/v 革命/a ，/w 几/m 个/q 党委书记/n 分工/v 抓/v 掘进/v ，/w 抓/v 回采/v ，/w 抓/v 运输/v ，/w 但/c 因为/c 路线/n 不对头/a ，/w 越/d 抓/v 越/d 被动/n ，/w 煤炭/n 产量/n 逐年/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     文化大革命/n 批判/v 了/u 修正主义/n 路线/n ，/w 端正/a 了/u 办/v 企业/n 的/u 方向/n ，/w 广大/a 职工/n 进一步/v 提高/n 了/u 路线/n 觉悟/n ，/w 社会主义/n 积极性/n 越来越/d 高涨/a ，/w 党委/n 注意/v 把/p 群众/n 的/u 革命/a 积极性/n 及时/a 地/u 组织/n 起来/v ，/w 解决/v 好/a 生产/v 环节/n 问题/n ，/w 使得/v 革命/a 和/c 生产/v 的/u 形势/n 越来越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     正/n 反/n 两/m 方面/n 的/u 经验/n 使/v 我们/r 认识/n 到/v ：/w 革命/a 和/c 生产/v 是/vl 对立/v 的/u 统一/a ，/w 坚持/v “/w 抓/v 革命/a ，/w 促生产/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 必须/d 首/n 先/nt 把/p 领导/n 的/u 思想路线/n 搞/v 正确/a ，/w 坚持/v 唯物辩证法/n ，/w 反对/v 形而上学/i 和/c 折衷/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     列宁/nh 在/p 痛斥/v 那些/r 反对/v 从/p 政治/n 上/nd 看/v 问题/n 的/u 机会主义者/n 时/nt 指出/v ：/w “/w 政治/n 同/c 经济/n 相比/v 不能不/d 占/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     不/d 肯定/d 这/r 一/m 点/q ，/w 就是/d 忘记/v 了/u 马克思主义/n 的/u 最/d 起码/n 的/u 常识/n 。/w ”/w 
		
			
                                        26
                                     毛/nhf 主席/n 总是/d 教育/v 我们/r ：/w “/w 政治/n 工作/n 是/vl 一切/r 经济/n 工作/n 的/u 生命线/n 。/w ”/w 
		
			
                                        27
                                     一/m 个/q 企业/n 的/u 党组织/n 需要/n 管/v 的/u 事情/n 很多/m ，/w 但是/c ，/w 任何/r 情况/n 下/vd 都/d 要/v 把/p 革命/a 摆在/v 首位/n ，/w 在/p 形势/n 好/a 、/w 工作/n 顺利/a 的/u 情况/n 下/vd ，/w 要/v 注意/v 把/p 革命/a 放在/v 首位/n ；/w 在/p 时间/n 紧/a 、/w 任务/n 重/a 的/u 情况/n 下/vd ，/w 更/d 要/v 坚定不移/i 地/u 把/p 革命/a 抓好/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     一九七二/m 年底/nl ，/w 正当/a 全/a 矿/n 即将/d 完成/v 全年/nt 增产/v 计划/n 的/u 时候/n ，/w 开滦/ns 煤矿/n 有/v 两/m 个/q 矿/n 由于/c 遭受/v 自然灾害/n 的/u 袭击/v ，/w 给/v 完成/v 全年/nt 国家/n 计划/n 带来/v 了/u 很/d 大/a 困难/n ，/w 我/r 矿/n 广大/a 职工/n 为了/vl 保全/v 局/n ，/w 主动/a 提出/v 再/d 增产/v 两/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        29
                                     我们/r 按/p 群众/n 的/u 意见/n 修订/v 了/u 增产/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     当时/n 两/m 种/q 意见/n ，/w 发生/v 了/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/vd ，/w 党委/n 及时/a 地/u 用/v 过去/nt 不/d 抓/v 革命/a 、/w 生产/v 倒退/v ，/w 抓/v 革命/a 、/w 生产/v 跃进/v 的/u 经验教训/n 来/vd 统一/a 大家/n 的/u 思想/n ，/w 坚持/v 把/p 革命/a 放在/v 首位/n ，/w 组织/n 干部/n 深入/a 基层/n ，/w 进一步/v 开展/v 批/v 林/nhf 整风/v ，/w 抓/v 大事/n ，/w 促/v 大干/v ，/w 同时/v ，/w 加强/v 对/p 生产/v 的/u 领导/n ，/w 结果/n ，/w 不仅/d 完成/v 了/u 新/a 的/u 增产/v 计划/n ，/w 还/d 超产/v 八千六百/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     开始/v 有些/r 同志/n 认为/v 运动/n 来势/n 这么/r 猛/a ，/w 声势/n 这样/r 大/a ，/w 担心/v 运动/n 会/v 影响/v 生产/v ，/w 对/p 年初/nt 党委/j 制订/v 的/u 提前/n 一/m 年/nt 实现/v 第四/m 个/q 五年计划/n 期间/nt 生产/v 翻一番/n 的/u 计划/n ，/w 发生/v 了/u 动摇/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     针对/p 这/r 种/q 思想/n ，/w 我们/r 首先/c 组织/n 党委/n 成员/n 认真/a 学习/v 了/u 毛/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 有关/n 批林批孔/i 的/u 指示/n ，/w 使/v 大家/n 明确/v 批林批孔/i 运动/n 是/vl 上层建筑/n 领域/n 里/nl 马克思主义/n 战胜/v 修正主义/n 、/w 无产阶级/n 战胜/v 资产阶级/n 的/u 政治/n 斗争/n 和/c 思想斗争/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     上层建筑/n 领域/n 里/nl 社会主义革命/n 的/u 深入/a 发展/v ，/w 必/d 将/d 对/p 经济基础/n 产生/v 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     搞好/v 批林批孔/i 运动/n ，/w 广大/a 职工/n 的/u 路线/n 觉悟/n 提高/n 了/u ，/w 就/d 能/vu 激发/v 出/vd 巨大/a 的/u 智慧/n 和/c 力量/n ，/w 生产/v 任务/n 一定/d 会/v 完成/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     认识/n 提高/n 以后/nt ，/w 我们/r 坚持/v 把/p 批林批孔/i 作为/vl 头等/d 大事/n 来/vd 抓/v ，/w 坚持/v 用/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 指导/v 运动/n ，/w 牢牢/a 掌握/v 斗争/n 大方向/n ，/w 进一步/v 落实/v 党/n 的/u 各项/n 无产阶级/n 政策/n ，/w 调动/v 了/u 各方面/n 的/u 积极/a 因素/n ，/w 广大/a 职工/n 群众/n 的/u 责任感/n 不断/d 提高/n ，/w 工人阶级/n 内部/nd 的/u 团结/a 不断/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 集中/v 精力/n 抓好/v 批林批孔/i 的/u 同时/v ，/w 对/p 生产/v 也/d 进行/v 了/u 统筹/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     研究/v 制订/v 了/u 提前/n 一/m 年/nt 实现/v 产量/n 翻一番/n 的/u 具体/a 措施/n ，/w 详细/a 分析/v 了/u 实现/v 产量/n 翻一番/n 过程/n 中/nd 可能/vu 遇到/v 的/u 关键/n 问题/n ，/w 发动/v 群众/n 抓/v 大事/n 攻/v 难关/n ，/w 充分/a 调动/v 广大/a 职工/n 在/p 批林批孔/i 中/nd 激发/v 出来/v 的/u 革命/a 积极性/n ，/w 不断/d 向/p 生产/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     工人/n 们/k 说/v ：/w “/w 林彪/nh 妄想/v 复辟/v 资本主义/n ，/w 我们/r 就要/v 大干/v 社会/n 主义/n 。/w ”/w 
		
			
                                        40
                                     等/u 种种/q 借口/n ，/w 拒绝/v 国家/n 加工/v 订货/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     有的/r 在/p 接受/v 加工/v 订货/v 以后/nt ，/w 先/nt 私/a 后/nd 公/a ，/w 将/d 合同/n 内/nd 规定/v 产品/n 投入/v 自由/a 市场/n ，/w 宁愿/d 违约/v 延/v 交/v 罚款/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     有的/r 虚报/v 产量/n ，/w 套购/v 原料/n ，/w 发展/v 自/r 产/v 自/r 销/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     其/r 中/nd 尤以/d 长毛绒/n 工厂/n 表现/v 最/d 为/v 恶劣/a 和/c 突出/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     长毛绒/n 工厂/n 是/vl 解放后/n 在/p 国家/n 扶植/v 下/vd 获得/v 最/d 早/a 发展/v 的/u 一/m 个/q 行业/n ，/w １９５３/m 年/nt 长毛绒/n 产量/n 已/d 比/p １９４９/m 年/nt 增加/v 四倍/m 半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     一/m 当/p 市场/n 繁荣/a ，/w 自由/a 市场/n 活跃/a ，/w 长毛绒/n 工厂/n 的/u 资本家/n 就/d 忘恩负义/i ，/w 坚决/v 企图/v 摆脱/v 国营/n 经济/n 领导/v ，/w 追求/v 自由/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     国营/n 商业/n 在/p 安排/v 当年/n 第四/m 季度/n 生产/v 时/nt ，/w 他们/r 一/m 方面/n 纷纷/d 表示/v 只/d 愿/vu 接受/v 国营/n 商业/n 订货/v 要求/n 的/u 一半/m ，/w 另/d 一/m 方面/c 则/c 向/p 私商/n 抛售/v 期货/n ，/w 如/v 天龙/ni 厂/n 将/d １９５４/m 年/nt １/m 月份/n 的/u 期货/n 都/d 抛售/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     党/n 和/c 国家/n 对/p 资产阶级/n 这/r 种/q 抗拒/v 国营/n 经济/n 领导/n 、/w 追逐/v 暴利/n 的/u 反/h 限制/v 活动/v 进行/v 了/u 尖锐/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     自/p １９５３/m 年/nt 第三/m 季度/n 开始/v ，/w 国家/n 进/v 一/m 步/m 加强/v 了/u 市场/n 管理/v ，/w 国营/n 商业/n 对/p 私营/n 批发商/n 进行/v 限制/v 和/c 逐步/d 代替/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     私营/n 批发商/n 除/p 部分/n 自行/d 酝酿/v 转业/v 外/nd ，/w 国家/n 对/p 那些/r 被/p 国营/n 商业/n 代替/v 的/u 批发商/n 的/u 从业/n 人员/n ，/w 按/p 行业/n 吸收/v 为/p 国营/n 批发/v 机构/n 的/u 工作/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     国营/n 商业/n 逐步/d 控制/v 了/u 批发/v 环节/n 以后/nt ，/w 经营/v 呢绒/n 、/w 绒线/n 的/u 零售商/n 也/d 进/v 一/m 步/m 向/p 国营/n 经济/n 靠拢/v ，/w 这样/r ，/w 资本主义/n 工业/n 与/c 资本主义/n 商业/n 之间/r 的/u 联系/v 逐步/d 切断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     行政/n 机关/n 也/d 先后/d 颁布/v 了/u 《/w 上海/ns 市/n 加工/v 订货/v 管理/v 暂行/f 办法/n 》/w 和/c 《/w 各/r 单位/n 采购/v 物资/n 管理/v 办法/n 》/w ，/w 统一/a 调度/v 分配/v 加工/v 订货/v 任务/n ，/w 加强/v 加工/v 订货/v 的/u 计划/v 性/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     对/p 资本家/n 也/d 进行/v 了/u 思想/n 教育/v ，/w 推动/v 他们/r 接受/v 国家/n 的/u 加工/v 订货/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     同时/v 加强/v 了/u 原料/n 的/u 控制/v 和/c 管理/v ，/w 国产/n 羊毛/n 和/c 进口/v 羊毛/n 全部/n 由/p 国家/n 掌握/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     国营/n 经济/n 完全/a 掌握/v 了/u 原料/n ，/w 加工/v 订货/v 便/d 有/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     从/p １９５３/m 年/nt ７/m 月份/n 起/p ，/w 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 绒线/n 总/h 产量/n ８０％/m 由/p 国营/n 商业/n 收购/v ，/w 呢绒/n 也/d 由/p 国营/n 商业/n 按/p 需要/n 数量/n 订货/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     接着/v ，/w 国家/n 又/d 对/p 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 分批/v 进行/v 按/p 生产/v 能力/n 包销/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     １０/m 月份/n 起/p ，/w 首先/c 对/p 呢绒/n 生产/v 能力/n 包销/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     所谓/v 按/p 生产/v 能力/n 包销/v 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 被/p 包销/v 的/u 工厂/n 全部/n 生产/v 能力/n 均/d 由/p 国营/n 商业/n 掌握/v ，/w 安排/v 生产/v ，/w 被/p 包销/v 工厂/n 非/d 经/p 国营/n 商业/n 同意/v ，/w 不/d 得/vu 自产/v 或/c 自销/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     （/w ２/m ）/w 进行/v 生产/v 能力/n 包销/v 时/nt ，/w 在/p 执行/v 形式上/n 又/d 可/vu 分/q 加工/v 和/c 包销/v 二/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 中/nd 是以/v 原料/n 来/vd 划分/v ，/w 进口/v 羊毛/n 都/d 采用/v 加工/v ，/w 国毛/n 产品/n 都/d 进行/v 包销/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     （/w ３/m ）/w 被/p 包销/v 工厂/n 在/p 包销/v 前/nd 的/u 库存/v 商品/n ，/w 不/d 在/p 包销/v 范围/n 之内/r ，/w 另/a 由/p 国营/n 商业/n 按/p 需/n 收购/v ，/w 或/c 征得/v 国营/n 商业/n 同意/v 后/nd 可以/vu 自销/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９５３/m 年/nt 加工/v 订货/v 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 如/v 以/p 年度/n 加工/v 订货/v 数/v 为/p １００％/m ，/w 第一/m 季度/n 为/p ３．/w ０７％/m ，/w 第二/m 季度/n 为/p １５/m ．/w １７％/m ，/w 第三/m 季度/n 为/p ３４．/w ９４％/m ，/w 第四/m 季度/n 为/p ４６．/w ８１％/m ，/w 全年/nt 加工/v 订货/v 产值/n 所占/n 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 产值/n 的/u 比重/n ，/w 由/p １９５２/m 年/nt 的/u ４３．/w ７％/w ，/w 增加/v 到/v ５７．/w ３１％/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     国营/f 工业/n 是/vl 社会主义/n 性质/n 的/u ，/w 公/j 私/j 合营/v 的/u 工业/n 是/vl 国家/n 资本主义/n 性质/n 的/u ，/w 合作/v 经营/v 的/u 工业/n 是/vl 半/f 社会主义/n 性质/n 的/u ，/w 纯粹/a 私营/v 的/u 工业/n 是/vl 私人/n 资本主义/n 性质/n 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 四/m 者/n 之中/nd ，/w 国营/f 工业/n 居于/v 领导/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     重/h 工业/n 建设/v 是/vl 一/m 种/q 有关/v 国家/n 经济/n 命脉/n 、/w 无/v 利润/n 而且/c 必须/d 赔钱/v 的/u 事业/n ，/w 故/c 必须/d 由/p 国家/n 经营/v ，/w 才/d 能够/vu 于/p 最/d 短/a 期间/nt 内/nd （/w 尽/v 可能/n 的/u ）/w 完成/v 其/r 建设/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     公/j 私/j 合营/v 的/u 工业/n ，/w 或/c 为/v 重/h 工业/n ，/w 或/c 为/v 轻/h 工业/n ，/w 例如/v 为/p 国家/n 企业/n 加工/v ，/w 成为/v 国营/n 的/u 重/h 工业/n 之/u 辅助/v 工业/n ；/w 或/c 开发/v 国家/n 的/u 富源/n ，/w 如/v 上海/ns 的/u 天原/ns 电化/a 厂/n 和/c 天利/ns 淡气/n 厂/n ，/w 就/d 是/vl 公/j 私/j 合营/v 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     乡村/n 的/u 轻/h 小/h 工业/n ，/w 应该/vu 是/vl 最/d 适宜/a 于/p 以/p 合作/v 社/k 经营/v 的/u 工业/n ，/w 如/v 一般/a 地方/n 工业/n 、/w 家庭/n 手/h 工业/n 、/w 农村/n 副业/n 等等/u ，/w 包括/v 一切/r 以/p 手工/n 制造/v 、/w 土法/n 制造/v 、/w 及/c 利用/v 简单/a 机器/n 与/c 动力/n 生产/v 的/u 小/h 工业/n ，/w 政府/n 应/vu 设/v 专门/a 机构/n ，/w 负责/v 指导/n ，/w 并/c 扶助/v 其/r 发展/v ，/w 这/r 是/vl 使/v 农民/n 和/c 手/h 工业/n 者/k 的/u 个体/n 经济/n 转变/v 为/p 集体/n 经济/n 的/u 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     例如/v 棉纺织/n 工厂/n 、/w 造/v 纸/n 工厂/n 、/w 碾/v 米/n 工厂/n 、/w 酿造/v 工厂/n 、/w 罐头/n 食品/n 工厂/n 等/u ，/w 都/d 可/vu 由/p 合作/v 社/k 经营/v ，/w 而/c 以/p 就地取材/i 为/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     纯粹/a 私营/n 的/u 工业/n ，/w 在/p 原则/n 上/nd 是/vl 限于/v 各种/r 轻/h 工业/n ，/w 如/v 棉纺织/n 工业/n 、/w 面粉/n 工业/n 、/w 卷烟/n 工业/n 、/w 造纸/n 工业/n 、/w 皮革/n 工业/n 、/w 和/c 轻/a 小/a 的/u 化学/n 工业/n 等/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     这/r 是/vl 中国/ns 的/u 民族/n 资产阶级/n 与/c 小/h 资产阶级/n 所/u 经营/v 的/u 工业/n ，/w 他们/r 是/vl 在/p &quot;/w 发展/v 生产/n &quot;/w 和/c &quot;/w 劳资/n 两利/v &quot;/w 的/u 原则/n 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     （/w 四/m ）/w 农业/n 与/c 工业/n 的/u 配合/v 发展/v 就/p 产业/n 的/u 配合/v 来/v 说/v ，/w 一/m 国/n 工业/n 化/k 的/u 完成/n ，/w 必须/d 同时/d 配合/v 交通/n 、/w 运输/n 、/w 农业/n 等/u 部门/n 的/u 发展/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     如果/c 仅/d 从/p 设立/v 工厂/n ，/w 添置/v 机器/n ，/w 仍/d 不足/a 以/p 达到/v 工业/n 化/k 之/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     苏联/ns 之/u 建设/n 重心/n 虽/c 为/v 重/h 工业/n ，/w 但/c 其他/r 部门/n 的/u 产业/n 亦/d 同时/d 配合/v 着/u 发展/v ，/w 结果/n 重/h 工业/n 建设/n 是/vl 成功/v 了/u ，/w 农业/n 亦/d 机械/n 化/k 了/u ，/w 交通/n 亦/d 便利/a 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     我国/r 虽/c 为/v 农业/n 占/v 优势/n 的/u 国家/n ，/w 但/c 技术/n 落后/a ，/w 耕种/n 方法/n 保持/v 原始/a 的/u 状态/n ，/w 而且/c 交通/n 不/d 发达/a ，/w 原料/n 及/c 成品/n 的/u 运输/n 困难/n ，/w 增加/v 国家/n 工业/n 化/k 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     故/c 新/f 中国/ns 的/u 经济/n 建设/v 虽/c 以/p 重/h 工业/n 为/v 重心/n ，/w 但/c 同时/d 亦/d 应/vu 配合/v 着/u 其他/r 有关/v 之/u 产业/n 的/u 发展/n ，/w 才/d 能/vu 使/v 国家/n 迅速/a 现代/nt 化/k 。/w 
		
			
                                        76
                                     这里/r 我们/r 要/vu 讨论/v 的/u 是/vl 农业/n 如何/r 与/p 工业/n 配合/v 发展/v ，/w 而/c 共同/f 纲领/n 第三十四/m 条/q ，/w 说明/v 了/u 中国/ns 农业/n 发展/v 的/u 途径/n ，/w 但/c 这/r 只/d 是vl原则/n ，/w 而/c 不/d 是/vl 方案/n ，/w 所以/c 有/v 加以/v 说明/v 的/u 必要/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     要/vu 发展/v 农业/n 而/c 使/v 农业/n 由/p 个体/n 经营/v 转变/v 为/v 集体/n 经营/v ，/w 使/v 技术/n 落后/a 的/u 农业/n 生产/n 转变/v 为/v 农业/n 的/u 机械/n 化/k 和/c 现代/nt 化/k ，/w 第一/m 步/n 当然/d 是/vl 要/vu 实行/v 彻底/a 的/u 土地/n 改革/v ，/w 这/r 是/vl 发展/v 农业/n 的/u 先决/a 条件/n ，/w 也/d 是/vl 繁荣/v 经济/n 的/u 先决/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     共同/f 纲领/n 第二十七/m 条/q 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 土地/n 改革/v 为/p 发展/v 生产力/n 和/c 国家/n 工业/n 化/k 的/u 必要/a 条件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     中国/ns 工人阶级/n 领导/v 农民/n 与/c 其他/r 人民/n ，/w 进行/v 土地/n 改革/v ，/w 发展/v 新/f 民主主义/n 经济/n ，/w 这/r 是/vl 农民/n 解放/v 的/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     中国/ns 工人阶级/n 领导/v 农民/n 与/c 其他/r 人民/n ，/w 经过/v 另/r 一/m 个/q 阶段/n 的/u 历史/n 斗争/n ，/w 实现/v 社会主义/n ，/w 这/r 是/vl 农民/n 解放/v 的/u 第二/m 步/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     社会主义/n 不是/d 依靠/v 小/h 生产/n 可以/vu 建设/v 起来/vd 的/u ，/w 而是/c 必须/d 依靠/v 社会/n 化/k 的/u 大/h 生产/n ，/w 首先/d 是/vl 工业/n 的/u 大/h 生产/n 来/v 从事/v 建设/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     只有/c 社会主义/n ，/w 才/d 可能/vu 消灭/v 一切/r 的/u 贫困/a ，/w 才/d 可能/vu 最后/n 来/v 解放/v 农民/n ，/w 才/d 可能/vu 使/v 阶级/n 逐渐/d 归于/v 消灭/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     但/c 我们/r 要/vu 达到/v 社会主义/n ，/w 实现/v 社会主义/n 的/u 工业/n 和/c 农业/n ，/w 必须/d 经过/v 新/f 民主主义/n 经济/n 一/m 个/q 时期/nt 的/u 发展/n ，/w 在/p 新/f 民主主义/n 社会/n 中/nd 大量/a 地/u 发展/v 公私/n 近代/nt 化/k 工业/n ，/w 制造/v 大批/q 供给/v 农民/n 使用/v 的/u 农业/n 机器/n ，/w 并/c 因此/c 将/p 农民/n 的/u 个体/n 经济/n 逐步/d 地/u 转变/v 为/v 集体/n 农场/n 之后/nt ，/w 才/d 有/v 可能/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     原来/d 他俩/r 的/u 父母/n 在/p 饭店/n 包/v 了/u 二十/m 桌/n 婚宴/n ，/w 又/d 收/v 了/u 亲戚/n 朋友/n 的/u 礼金/n ，/w 想/v 好好/d 热闹/a 一番/mq ，/w 摆/v 摆/v 阔/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 对/p 共青团员/n 都/d 要/vu 破旧/a 俗/a ，/w 报名/v 参加/v 了/u 省里/nl 的/u 集体婚礼/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他们/r 的/u 父母/n 知道/v 后/nd ，/w 想尽/v 一切/r 办法/n 阻挠/v ，/w 新娘/n 撬开/v 后/nd 窗/n 跑/v 了/u 出来/vd ，/w 和/c 新郎/n 一起/d 来到/v 合肥/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     但是/c ，/w 没/d 能/vu 赶上/v 婚礼/n ，/w 成/v 了/u “/w 迟到/v 的/u 一对/n ”/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     所以/c 现在/nt 上/v 火车/n 时/nt 显得/v 特别/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     事情/n 问清/v 后/nd ，/w 我/r 就/d 把/p 它/r 作为/v 骨干/n 材料/n 写进/v 了/u 通讯/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     我/r 还/d 发现/v 一/m 位/q 新娘/n 离开/v 座位/n ，/w 站/v 到/v 车门/n 处/n 向/p 外/nd 凝望/v ，/w 不时/d 用/p 手/n 擦/v 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     我/r 当即/d 上前/v 和/c 地/u 叙谈/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     她/r 是/vl 某/r 报社/n 的/u 一个/mq 编辑/n ，/w 有/v 过/u 一/m 段/q 坎坷/a 的/u 经历/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     她/r 刚/d 懂事/v 时/nt ，/w 父亲/n 被/p 错/a 划为/v 右派/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     “/w 文革/j ”/w 期间/nt ，/w 母亲/n 被/p 错/a 打成/v 地主/n 分子/n ，/w 自己/r 被/p 定为/v “/w 小/a 翻案/v 狂/a ”/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     “/w 四人帮/n ”/w 粉碎/v 后/nd ，/w 她/r 家/n 才/d 被/p 平反/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     政治/n 上/nd 受压/v 的/u 人/n ，/w 荣誉感/n 特别/d 强烈/a ，/w 她/r 听说/v 这次/r 集体婚礼/n 由/p 省委/j 负责人/n 当/v 证婚人/n ，/w 就/d 积极/a 报名/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     可是/d 名额/n 有限/a ，/w 没有/v 排到/v 她/r 。/w 
		
			
                                        98
                                     她/r 就/d 给/p 省委/j 第一书记/n 张劲夫/nh 写信/v ，/w 恳切/a 要求/v 参加/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     婚礼/n 筹备/v 处/n 作为/v 特殊/a 情况/n ，/w 同意/v 她/r 参加/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     另外/r ，/w 职业/n 、/w 智力/n 水平/n ，/w 在/p 某/r 一/m 特定/a 领域/n 的/u 聪明才智/i ，/w 甚至/d 身高/n 、/w 体重/n 也/d 会/vu 产生/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     因此/c ，/w 一些/m 有经验/v 的/u 记者/n 都会/vu 充分/a 利用/v 一/m 种/q 条件/n ，/w 来/vd 寻找/v 打开/v 通往/v “/w 心理/n 共鸣/n ”/w 大门/n 的/u 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     斯诺/nh 夫人/n 对/p 此/r 非常/d 擅长/v ，/w 她/r 说/v ：/w “/w 比如/c ，/w 最近/nt 一/m 次/q 在/p 西安/ns ，/w 我见/n 到了/v 王震/nh 。/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 说/v ，/w 我/r 记得/v 我们俩/r 是/vl 同年/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     这个/r 问题/n 引起/v 了/u 他/r 会心/v 的/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     我们/r 之间/nd 的/u 气氛/n 融洽/a 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        106
                                     从中/d 我们/r 看到/v 斯诺/nh 夫人/n 利用/v 年龄/nt 这个/r 相似性/n ，/w 打开/v 了/u 话题/n ，/w 为/p 采访/v 顺利/a 进行/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     记者/n 要/vu 善于/v 调节/v 和/c 培养/v 自己/r 的/u 情感/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 要/vu 在/p 平时/nt 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     要/vu 深入/v 基层/n ，/w 深入/v 生活/n ，/w 熟悉/v 生活/n ，/w 热爱/v 生活/n ，/w 要/vu 善于/v 广交/v 朋友/n ，/w 能/vu 随时随地/i 与/c 各种/r 采访/v 对象/n 相处/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     当然/d ，/w 记者/n 的/u 情感/n 要/vu 健康/a ，/w 要/vu 敏捷/a ，/w 要/vu 冷热/n 相宜/a ，/w 不能/vu 感情用事/i ，/w 人云亦云/i ，/w 随声附和/i ，/w 要/vu 有/v 自己/r 的/u 主见/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     记者/n 在/p 采访/v 中/nd ，/w 对/p 采访/v 对象/n 施加/v 的/u 影响/v 并不/d 局限/v 于/p 通过/v 问话/v ，/w 记者/n 的/u 情绪/n 也/d 会/vu 影响/v 采访/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     因为/c ，/w 情绪/n 是/vl 人/n 对/p 客观/a 事物/n 态度/n 的/u 具体/a 反映/v ，/w 是/vl 人/n 的/u 感情/n 的/u 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     它/r 具有/v 较/d 大/a 的/u 情景/n 性/k 、/w 激动/v 性/k 和/c 短暂/a 性/k ，/w 人/n 的/u 情绪/n 是/vl 丰富/a 而/c 复杂/a 的/u ，/w 它/r 的/u 表现/n 形态/n 是/vl 表情/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     表情/n 是/vl 人/n 的/u 心理/n 活动/v 的/u 外在/a 表露/v ，/w 是/vl 情绪/n 的/u 外显/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 采访/v 中/nd 记者/n 的/u 表情/n 动作/n 反映/v 出/vd 他/r 的/u 态度/n 、/w 精神/n 和/c 情绪/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这些/r 对于/p 采访/v 对象/n 来说/v 是/vl 一/m 种/q 外来/v 的/u 刺激/v 物/n ，/w 势必/d 引起/v 采访/v 对象/n 的/u 情绪/n 、/w 兴致/n 等/u 一系列/a 的/u 心理/n 反映/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     因为/c 成功/a 的/u 采访/v 是/vl 双方/n 感情/n 的/u 双向交流/v ，/w 而/c 这/r 种/q 感情/n 的/u 交流/v 则/c 表现/v 在/p 表情/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        117
                                     作为/v 记者/n 总是/d 希望/v 自己/r 的/u 话/n 引起/v 对方/n 的/u 注意/v ，/w 而/c 最/d 怕/v 毫无/v 反映/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     因此/c ，/w 这/r 就/d 需要/v 记者/n 借助于/v 自己/r 的/u 表情/n 来/vd 创造/v 一/m 种/q 适宜/a 采访/v 的/u 气氛/n ，/w 使/v 谈话/n 得以/vu 深入/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     一些/m 有经验/v 的/u 记者/n ，/w 他们/r 就/d 善于/v 利用/v 自己/r 的/u 表情/n ，/w 如/v 对方/n 在/p 答非所问/i 时/nt ，/w 他们/r 并/c 无/v 讨厌/a 的/u 表情/n ，/w 相反/v 可能/vu 会/vu 有/v 一/m 副/q 饶/v 有/v 兴趣/n 的/u 样子/n ，/w 并/c 很快/a 地/u 扭转/v 话题/n ，/w 使/v 对方/n 在/p 不知不觉/i 中/nd 言归正传/i 。/w 
		
			
                                        120
                                     情绪/n 的/u 产生/v 来源于/v 客观/a 现实/n ，/w 但是/c ，/w 情绪/n 又/d 不是/vl 客观/a 现实/n 直接/a 、/w 机械/a 地/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     作用于/v 人/n 的/u 外部/nd 世界/n 的/u 各种/r 事件/n 与/c 人/n 的/u 各种/r 需要/n 的/u 联系/n 是/vl 发生/v 在/p 认识/v 活动/v 之中/nd 的/u ，/w 客观/a 事物/n 对人/v 的/u 作用/n 必须/d 通过/p 人/n 的/u 认识/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     而且/c 由于/c 人/n 的/u 认识/v 的/u 每/r 一/m 次/q 活动/v 又/d 不是/vl 单独/a 的/u 孤立/a 的/u 一/m 件/q 件/q 事物/n 所/u 决定/v 的/u ，/w 人/n 在/p 生活/n 实践/v 中/nd 积累/v 的/u 知识/n 和/c 经验/n 制约/v 着/u 当前/nt 的/u 认识/v ，/w 并/c 与/c 人/n 的/u 态度/n 和/c 愿望/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        123
                                     因此/c ，/w 人们/n 对/p 作用于/v 他们/r 的/u 客观/a 事件/n 的/u 判断/v 和/c 评价/v ，/w 才是/vl 情绪/n 的/u 直接/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     同一/a 件/q 事/n 对于/p 不同/a 的/u 人/n ，/w 或/c 在/p 不同/a 的/u 时间/n 、/w 条件/n 下/nd 出现/v ，/w 会/vu 让/p 人/n 作出/v 不同/a 的/u 判断/v 和/c 评价/v ，/w 从而/c 产生/v 不同/a 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     当/p 事件/n 符合/v 人们/n 认识/v 时/nt ，/w 就/d 产生/v 肯定/v 的/u 情绪/n ，/w 但/c 事件/n 被/p 判断/v 成/v 并非/d 是/vl 愿望/n 中/nd 的/u ，/w 或/c 被/p 认为/v 难以/d 控制/v 时/nt 就/d 产生/v 了/u 否定/v 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     另外/d ，/w 计划/v 好/a 的/u 事件/n 在/p 行动/n 中/nd 若/c 遇到/v 挫折/n 时/nt 会/vu 产生/v 不/d 愉快/a 、/w 失望/v 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这样/r ，/w 我们/r 不/d 难/d 看/v 出/vd 情绪/n 是/vl 通过/p 认识/v 的/u 折射/v 而/c 产生/v 的/u ，/w 所谓/a 的/u 认识/v 折射/v 就是/d 人/n 在/p 过去/vd 经验/n 中/nd 所/u 形成/v 的/u 愿望/n 与/c 渴求/v 的/u 系统/n 对/p 当前/nt 认识/v 活动/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     人/n 仍/d 可以/vu 通过/p 认识/v 活动/v 来/vd 调节/v 情绪/n 的/u 两/m 极/q 性/k 。/w 
		
			
                                        129
                                     如/v 一个/mq 初次/mq 接受/v 采访/v 任务/n 的/u 记者/n 会/vu 感到/v 紧张/a ，/w 怕/v 完/v 不/d 成/v 任务/n 被/p 别人/r 笑话/v ，/w 即使是/c 有经验/v 的/u 记者/n 在/p 接受/v 重大/a 题材/n 的/u 采访/v 任务/n 时/nt 也/d 会/vu 感到/v 紧张/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 记者/n 就/d 需要/v 调节/v 和/c 控制/v 自己/r 的/u 情绪/n ，/w 使/v 之/r 放松/v ，/w 这/r 就要/vu 利用/v 情绪/n 的/u 可/vu 调/v 性/k 。/w 
		
			
                                        131
                                     人/n 的/u 情绪/n 从/p 根本上/nl 看/v ，/w 它/r 的/u 控制/v 和/c 调节/v 还要/v 靠/p 认识/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     人们/n 要/vu 运用/v 思维/n 来/vd 控制/v 情绪/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     如/v 一/m 个/q 人/n 过于/d 激动/v 时/nt ，/w 就/d 可以/vu 自言自语/i 提醒/v 自己/r “/w 要/vu 保持/v 冷静/a ”/w ，/w 又/d 如/v ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 个人/n 心情/n 在/p 与/c 整个/a 气氛/n 相/d 矛盾/a 时/nt ，/w 就/d 有必要/v 控制/v 自己/r 的/u 情绪/n 活动/v ，/w 至少/d 也/d 要/vu 控制/v 其/r 外在/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     意志/n 是/vl 自觉/a 地/u 确定/v 目的/n ，/w 并/c 支配/v 调节/v 行动/n ，/w 以/p 实现/v 预定/v 目的/n 的/u 心理/n 过程/n ，/w 意志/n 主要/a 表现/v 为/vl 高度/n 的/u 自觉性/n 、/w 坚韧/a 精神/n 和/c 顽强/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     一个/mq 记者/n 在/p 采访/v 遇到/v 困难/n 时/nt ，/w 要/vu 设法/v 用/p 种/q 种/q 手段/n 来/vd 战胜/v 困难/n ，/w 这/r 就是/d 意志/n 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     记者/n 必须/d 有/v 坚持到底/i ，/w 勇往直前/i ，/w 不怕/v 困难/n ，/w 不怕/v 干扰/v 的/u 精神/n ，/w 坚韧不拔/i 地/u 完成/v 采访/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     记者/n 的/u 意志/n 不仅/c 表现/v 在/p 采访/v 的/u 广度/n 上/nd ，/w 还/d 表现/v 在/p 采访/v 的/u 深度/n 上/nd ，/w 要/vu “/w 打破沙锅问到底/i ”/w ，/w 不达/v 目的/n 不/d 罢休/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     记者/n 的/u 意志/n 往往/d 与/c 业务/n 熟练/a 程度/n 有关/v ，/w 要/vu 千方百计/i 地/u 掌握/v 丰富/a 的/u 采访/v 本领/n ，/w 增强/v 应变/v 能力/n ，/w 不论/c 在/p 什么/r 情况/n 下/nd 都/d 能/vu 以/p 顽强/a 的/u 意志/n 胜利/n 地/u 完成/v 采访/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     意志/n 薄弱/a 的/u 记者/n ，/w 往往/d 会/vu 使/v 采访/v 工作/n 陷入/v 半途而废/i 之中/nd ，/w 有的/r 甚至/d 会/vu 丧失/v 记者/n 应有/v 的/u 品质/n 和/c 坚定/a 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     一个/mq 优柔寡断/i 、/w 患得患失/i 、/w 受/v 外界/n 条件/n 制约/v 而/c 不能/vu 自主/v 的/u 记者/n ，/w 是/vl 不能/vu 很/d 好/a 地/u 完成/v 采访/v 任务/n 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     记者/n 在/p 采访/v 时/nt 也/d 要/vu 防止/v 一意孤行/i 现象/n 的/u 出现/v ，/w 它/r 同样/a 会/vu 导致/v 采访/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     记者/n 在/p 采访/v 中/nd 始终/d 贯穿/v 着/u 由/p 意志/n 支配/v 的/u 复杂/a 的/u 心理/n 活动/n ，/w 只有/c 充分/a 认识/v 其/r 规律/n ，/w 切实/a 把握/v 采访/v 中/nd 自己/r 和/c 对方/n 的/u 心理/n 活动/n ，/w 才能/c 克服/v 盲目性/n ，/w 顺利/a 完成/v 采访/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     这里/r ，/w 采访/v 意志/n 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     采访/v 意志/n 是/vl 客观/a 事物/n 的/u 反映/v ，/w 是/vl 记者/n 对/p 客观/a 事物/n 反复/d 体验/v 的/u 结果/n ，/w 是/vl 主观/n 符合/v 客观/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     只有/c 明确/v 目标/n 和/c 熟悉/v 采访/v 对象/n ，/w 并/c 使/v 两者/n 统一/v 才能/c 正确/a 地/u 形成/v 支配/v 和/c 指导/v 采访/v 活动/v 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     记者/n 在/p 采访/v 中/nd ，/w 往往/d 会/vu 出现/v 自己/r 心情/n 与/c 当时/nt 谈话/n 气氛/n 不符/v 的/u 情况/n ，/w 如/v 出现/v 紧张/a 、/w 急躁/a 、/w 厌烦/v 、/w 疲倦/a 等/u 情绪/n ，/w 这/r 就/d 需要/v 对/p 自己/r 的/u 情绪/n 进行/v 调节/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     对于/p 一些/m 有/v 丰富/a 采访/v 经验/n 的/u 记者/n 来说/v ，/w 在/p 一般/a 情况/n 下/nd 是/vl 能/vu 很快/a 地/u 把/p 自己/r 的/u 情绪/n 调节/v 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     从/p 这里/r 我们/r 可以/vu 总结/v 出/v 一些/m 很/d 有益/a 的/u 经验教训/n ：/w 第一/m ，/w 材料/n 所/u 能够/vu 显示/v 的/u “/w 思想/n 意义/n ”/w 是/vl 客观/a 的/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     一定/a 的/u 材料/n ，/w 只能/vu 提炼/v 出/vd 与/c 其/r 相/d 对应/v 、/w 相/d 适合/v 的/u 一定/a 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     有/v 什么样/r 的/u 材料/n ，/w 就/d 决定/v 什么样/r 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     从/p 这点/r 来说/v ，/w 随意/v 扭/v 换/v “/w 角度/n ”/w ，/w “/w 拔高/v ”/w ，/w “/w 附会/v ”/w 主题/n 是/vl 全然/d 不/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     有时/d ，/w 材料/n 所/u 显示/v 的/u 思想/n 意义/n 不止/v 一点/mq ，/w 自然/a 允许/v 确立/v 不同/a 的/u 主题/n ，/w 但/c 材料/n 的/u 主要/a “/w 性质/n ”/w 仍然/d 是/vl 可以/vu 寻求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     反映/v 材料/n 这/r 种/q 主要/a “/w 性质/n ”/w 的/u 主题/n ，/w 应该/vu 得到/v 更/d 好/a 评价/v （/w 在/p 选择/v 主题/n 这点/r 上/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     第二/m ，/w 确立/v 主题/n 要/vu 达到/v 主观/n 认识/v 与/c 客观/a 实际/a 相/d 适应/v ，/w 主题/n 思想/n 与/c 全部/n 材料/n 相/d “/w 吻合/v ”/w 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     主题/n ，/w 它/r 虽/c 具有/v 客观性/n ，/w 但/c 作为/v 一/m 种/q 观念/n 形态/n ，/w 它/r 又/d 具有/v 主观性/n ，/w 它/r 是/vl 主观/n 和/c 客观/n 的/u 统一/a 物/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     客观/a 实践/v 是/vl 检验/v 真理/n 的/u 唯一/a 标准/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     确立/v 主题/n 时/nt ，/w 作者/n 的/u 主观/n 认识/v 必须/d 做到/v 正确/a 的/u 反映/v 客观/a 实际/a ，/w “/w 以偏概全/i ”/w 不行/v ，/w “/w 以/p 次/a 代/v 主/a ”/w ，/w 也/d 不行/v ，/w “/w 两/m 相/d 背离/v ”/w 更/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     只有/c 坚持/v 从实际出发/i ，/w 从/p 全部/n 材料/n 出发/v 来/vd 正确/a “/w 概括/v ”/w 主题/n 的/u 原则/n ，/w 使/v “/w 主题/n 思想/n ”/w （/w 作者/n 认识/v ）/w 与/c “/w 全部/n 材料/n ”/w （/w 客观/a 实际/a ）/w 达到/v 一致/a 、/w 吻合/v 的/u 要求/v ，/w 才是/vl 正确/a 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     “/w 四人帮/n ”/w 在/p 新闻/n 写作/v 中/nd 提出/v 所谓/a “/w 主题/n 先行/v ”/w 论/k ，/w 胡说/v 什么/r “/w 首先/d 确定/v 主题/n 思想/n ”/w ，/w 然后/c 再/d 根据/p 主题/n “/w 需要/v ”/w ，/w 去/v 寻/v “/w 材料/n ”/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 种/q 谬论/n 完全/a 违背/v 了/u 唯物论/n 的/u 反映/v 论/k 。/w 
		
			
                                        161
                                     存在/v 决定/v 意识/n ，/w 观念/n 来自/v 实践/n ，/w 是/vl 马克思主义/n 认识论/n 最/d 基本/a 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     如果/c 只/d 从/p 某种/r 所谓/a “/w 需要/v ”/w 出发/v ，/w 只/d 从/p 个人/n 主观/n 意愿/n 出发/v ，/w 根据/p “/w 先行/v ”/w 的/u 主题/n 去/v “/w 按图索骥/i ”/w ，/w 必然/a 坠入/v 唯心论/n 的/u 先验/v 论/k 的/u 泥坑/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     有些/m 记者/n 热衷于/v “/w 坐/v 在/p 家里/nl 抠/v 点子/n ，/w 走马观花/i 找/v 例子/n ，/w 关起/v 门/n 来/vd 写/v 稿子/n ”/w 的/u 程序/n ，/w “/w 闭门造车/i ”/w ，/w 随意/v 穿凿/v 事实/n ，/w 曲解/v 材料/n ，/w 甚至/d 肆意/d 编造/v ，/w 其/r 结果/n 写出/v 了/u 不是/vl 可憎/a 的/u “/w 帮/v 八股/n ”/w ，/w 就是/d 害人/v 的/u “/w 客/n 里/nd 空/a ”/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     有些/m 记者/n 虽然/c 也/d 反对/v “/w 主题/n 先行/v ”/w ，/w 可是/d 在/p 提炼/v 主题/n 时/nt ，/w 不是/vl 紧/a 扣/v 题材/n ，/w 认真/a 研究/v 已/d 占有/v 的/u 全部/n 材料/n ，/w 而是/vl 凭/p 个人/n 的/u 兴趣/n 和/c 方便/n ，/w 抓住/v 一些/m 局部/n 材料/n ，/w 甚至/d 与/c 题材/n 无关/v 的/u 材料/n ，/w 就/d 忙/a 着/u 确定/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这/r 种/q 以偏概全/i ，/w 以/p 外/nd 代/v 内/nd 的/u 方法/n ，/w 是/vl 决不/d 能/vu 提炼/v 出/vd 好/a 主题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     只有/c 对/p 所/u 掌握/v 的/u 材料/n 进行/v 系统/a 认真/a 的/u 研究/v 和/c 分析/v ，/w 使/v 其/r 融会贯通/i ，/w 了然/v 于/p 胸/n ，/w 才能/c 真正/a 从中/d 提炼/v 出/vd “/w 真金/n ”/w 来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     提炼/v 的/u 本意/n 是/vl 从/p 矿物/n 原料/n 中/nd 陶冶/v 、/w 熔炼/v 出/vd 有用/a 的/u 、/w 精华/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     我们/r 从/p 众多/a 的/u 材料/n 中/nd 抓/v 主题/n ，/w 就/d 不能/vu 停留/v 在/p 对/p 表面/nd 现象/n 的/u 简单/a 概括/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     要/vu 深入/a 事物/n 的/u 内里/nd ，/w 经过/p 感性认识/n 到/v 理性认识/n ，/w 认清/v 内部/nd 规律/n ，/w 抓住/v 事物/n 本质/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     要/vu 选取/v 最/d 能/vu 体现/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 最/d 能/vu 反映/v 时代/nt 精神/n ，/w 最/d 具有/v 普遍/a 指导/v 意义/n 的/u 思想/n 为/vl 主题/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     毛泽东/nh 同志/n 指出/v ：/w “/w 要/vu 完全/a 地/u 反映/v 整个/a 的/u 事物/n ，/w 反映/v 事物/n 的/u 本质/n ，/w 反映/v 事物/n 的/u 内部/nd 规律性/n ，/w 就/d 必须/d 经过/p 思考/v 作用/n ，/w 将/p 丰富/a 的/u 感觉/v 材料/n 加以/v 去粗取精/i 、/w 去伪存真/i 、/w 由此及彼/i 、/w 由表及里/i 的/u 改造/v 制作/v 工夫/n ，/w 造成/v 概念/n 和/c 理论/n 的/u 系统/n ，/w 就/d 必须/d 从/p 感性认识/n 跃进/v 到/v 理性认识/n 。/w ”/w 
		
			
                                        172
                                     （/w 毛泽东/nh 《/w 实践论/n 》/w 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w ２６８/m 页/q ）/w 这/r 就是/d 认识/v 事物/n 本质/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     其中/nd ，/w “/w 去粗取精/i ，/w 去伪存真/i ，/w 由此及彼/i ，/w 由表及里/i ”/w 这/r 十六/m 个/q 字/n ，/w 是/vl 这/r 一/m 科学/n 方法/n 的/u 精髓/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     “/w 去粗取精/i ”/w 就是/d 摒弃/v 事物/n 哪些/r 粗糙/a 的/u 偶然/a 的/u 成份/n ，/w 只/d 选取/v 那些/r 反映/v 事物/n 内部/nd 规律/n 的/u 典型/a 的/u 材料/n ；/w “/w 去伪存真/i ”/w ，/w 就是/d 舍/v 掉/v 事物/n 那些/r 虚伪/a 的/u ，/w 感人/v 的/u 假象/n ，/w 只/d 留下/v 那些/r 反映/v 事物/n 本来面目/n 的/u 真实/a 材料/n ；/w “/w 由此及彼/i ”/w ，/w 是/vl 通过/p 事物/n 的/u 外部/nd 联系/n 去/v 探寻/v 事物/n 的/u 内部/nd 矛盾/n ；/w “/w 由表及里/i ”/w ，/w 是/vl 透过/v 事物/n 的/u 表面/nd 现象/n 去/v 认识/v 事物/n 的/u 本质/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 采访/v 中/nd 获得/v 的/u 材料/n ，/w 往往/d 同时/c 能/vu 体现/v 多种/mq 思想/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     要/vu 去掉/v 一些/m 对/p 社会/n 无/v 促进/v 作用/n ，/w 无/v 价值/n 的/u 材料/n ，/w 取出/v 能/vu 和/c 时代/nt 相/d 吻合/v 的/u 题材/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     提炼/v 主题/n 要/vu 紧密/a 结合/v 形势/n ，/w 但/c 必须/d 以/p 事实/n 为/vl 前提/n ，/w 决不/d 能/vu 牵强附会/i ，/w 把/p 非/d 本质/n 的/u 东西/n ，/w 加油/v 添/v 酱/n ，/w 去/v 迎合/v 形势/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     我们/r 既/c 要/vu 以/p 形势/n 大局/n 为/vl 依据/n ，/w 去/v 选择/v 有/v 报道/v 意义/n 的/u 事实/n ，/w 又/d 要/vu 以/p 具体/a 事实/n 为/vl 基础/n ，/w 去/v 提炼/v 有/v 普遍/a 意义/n 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     一/m 篇/q 稿子/n ，/w 只能/vu 解决/v 一个/mq 问题/n ，/w 写/v 一个/mq 主题/n ，/w 集中/v 讲/v 一个/mq 思想/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     主题/n 一/m 分散/a ，/w 什么/r 都/d 讲/v ，/w 结果/n 什么/r 也/d 讲/v 不清/a 说/v 不明/a ，/w 有些/m 报道/n 千头万绪/i ，/w 主题/n 不/d 集中/v ，/w 实际上/nl 就/d 等于/v 没有/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     同样/a ，/w 主题/n 太/d 大/a ，/w 追求/v 所谓/a “/w 多/a 、/w 全/a 、/w 齐/a ”/w ，/w 会/vu 使/v 主题/n 成为/v 一些/m 空泛/a 的/u 政治/n 概念/n ，/w 抽象/a 的/u 政治/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     虽然/c ，/w 它/r 本身/n 是/vl 正确/a 的/u 、/w 重要/a 的/u ，/w 但/c 它/r 成/v 不了/v 作品/n 的/u 灵魂/n 和/c 生命/n ，/w 也/d 就/d 无法/d 吸引/v 人/n 、/w 打动/v 人/n ，/w 更/d 谈不上/v 是/vl 读者/n 承认/v 其/r 有/v 深刻/a 意义/n 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     主题/n 不仅/c 要/vu 集中/v ，/w 还要/v 鲜明/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     就是说/c 它/r 所/u 要/vu 表现/v 的/u 基本/a 意思/n 应/vu 是/vl 十分/d 明确/v ，/w 毫不/d 含糊/a 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 报道/n 中/nd 鲜明/a 地/u 显示/v 主题/n 思想/n ，/w 鲜明/a 地/u 表现/v 记者/n 的/u 是非/n 和/c 爱憎/n ，/w 这/r 是/vl 马克思主义/n 战斗/v 文风/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 在/p 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 中/nd 指出/v ：/w “/w 共产党人/n 不屑于/v 隐瞒/v 自己/r 的/u 意图/n 和/c 观点/n 。/w ”/w 
		
			
                                        187
                                     （/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w ，/w 《/w 马克思/nh 恩格斯/nh 选集/n 》/w 第１/m 卷/n ２８５/m 页/q ）/w 列宁/nh 也/d 说过/v ：/w “/w 在/p 重大/a 的/u 政治/n 问题/n 上/nd 掩饰/v 和/c 抹杀/v 真相/n ，/w 是/vl 社会党/n 人所不齿/i 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     应当/vu 一语道破/i 真实/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     应当/vu 揭露/v 一切/r 支吾/v 搪塞/v 和/c 障/v 眼/n 手法/n ，/w 使/v 工人/n 群众/n 非常/d 清楚/a 地/u 了解/v 问题/n 的/u 实质/n 。/w ”/w 
		
			
                                        190
                                     人物/n 消息/n 的/u 现场感/n 强/a ，/w 记者/n 往往/d 把/p 自己/r 摆/v 进去/v ，/w 报道/v 目击/v 情景/n ，/w 使/v 读者/n 有/v 亲临/v 其境/n 感/v ，/w 在/p 写作/v 技巧/n 上/nd ，/w 往往/d 运用/v 文学/n 手法/n ，/w 抓住/v 一/m 两/m 个/q “/w 特写/n 镜头/n ”/w ，/w 着力/v 刻划/v ，/w 细致/a 描写/v ，/w 有情/v 有/v 景/n ，/w 情景交融/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     人物/n 消息/n 记叙/v 较/d 概括/a ，/w 在/p 关键/n 情节/n 和/c 场合/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 描写/v ，/w 一般/a 采用/v 白描/n 手法/n ，/w 以/p 勾画/v 人物/n 行动/n 的/u 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     写作/v 人物/n 消息/n ，/w 在/p 必要/a 时/nt 也/d 可以/vu 穿插/v 人物/n 语言/n 或/c 对话/v ，/w 这/r 种/q 语言/n ，/w 必须/d 是/vl 富有/a 个性/n 特征/n 和/c 能/vu 说明/v 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     新华社/ni 一九五九/m 年/nt 一月/nt 播发/v 的/u 《/w 向秀丽/nh 舍身/v 遏/v 火/n 救/v 工厂/n 》/w 写/v 得/u 就/d 比较/d 动人/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     记者/n 写/v 她/r 救火/v ，/w 如/v 见/v 其人/n ，/w 如/v 闻/v 其/r 声/n ，/w 现场感/n 很/d 强/a ：/w “/w 火焰/n 很快/a 扑向/v 向秀丽/nh 那/r 沾满/v 酒精/n 的/u 双手/n 和/c 衣衫/n ，/w 她/r 身上/nl 着火/v 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     ’/w 火/n 继续/v 从/p 她/r 的/u 脚/n 烧/v 到/v 腹部/n ，/w 又/d 从/p 腹部/n 烧/v 到/v 胸部/n ，/w 特别/d 是/vl 她/r 的/u 一/m 双/q 手/n ，/w 由于/c 拼命/v 想/v 截止/v 着火/v 的/u 酒精/n 流向/v 金属/n 钠/n ，/w 已经/d 几乎/d 被/p 烧/v 焦/a 了/u ，/w 但/c 她/r 仍是/vl 坚持/v 抢救/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     到/v 工厂/n 党支部/n 书记/n 卢华/nh 率领/v 工人/n 前来/v 抢救/v 时/nt ，/w 向秀丽/nh 已/d 全身/n 着火/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     卢华/nh 上前/v 扑灭/v 她/r 身上/nl 的/u 烈火/n ，/w 她/r 还/d 阻拦/v 说/v ：/w ‘/w 别/d 管/v 我/r ，/w 你们/r 快快/a 去/v 抢救/v 金属/n 钠/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     ’/w 在/p 写到/v 向秀丽/nh 住院/v 清醒/a 之后/nt ，/w 第一/m 句/q 话/n 是/vl 询问/v 工厂/n 受/v 损失/v 的/u 情况/n ，/w 接着/v 引/v 了/u 她/r 对/p 丈夫/n 说/v 的/u 话/n ：/w “/w 我/r 很快/a 就/d 会/vu 好/a 的/u ，/w 你/r 不必/d 挂念/v 我/r ，/w 如果/c 掂/v 着/u 我/r ，/w 会/vu 使/v 你/r 在/p 开/v 火车/n 时/nt 思想/n 开小差/i ，/w 造成/v 事故/n 。/w ”/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 段/q 话/n ，/w 既/c 表达/v 了/u 她/r 对/p 丈夫/n 的/u 挚爱/v ，/w 也/d 表达/v 了/u 她/r 对/p 人民/n 生命/n 财产/n 的/u 关切/v ，/w 还是/d 对/p 向秀丽/nh 舍身/v 遏/v 火/n 救/v 工厂/n 这个/r 壮烈/a 举动/n 的/u 注释/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     会议/n 消息/n 是/vl 向/p 读者/n 介绍/v 重要/a 会议/n 的/u 报道/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     它/r 对/p 宣传/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 有着/v 极为/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     由于/c 会议/n 消息/n 不是/vl 刊登/v 在/p 内部/nd 简报/n 上/nd ，/w 只/d 给/p 少数/n 干部/n 阅读/v ，/w 而是/vl 面向/v 社会/n ，/w 面向/v 广大/a 读者/n 的/u ，/w 这/r 就/d 不能不/d 考虑到/v 读者/n 的/u 阅读/v 兴趣/n ，/w 因此/c ，/w 写好/v 会议/n 消息/n ，/w 把/p 会议/n 消息/n 写/v 得/u 生动/a 引/v 人/n ，/w 是/vl 每个/r 新闻工作者/n 的/u 重要/a 责任/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １/m ．/w 突破/v 公式化/v ，/w 从实际出发/i ，/w 不要/vu 受/v 固定/a 格式/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     多年来/nt ，/w 在/p 一些/m 记者/n 的/u 笔下/n ，/w 会议/n 消息/n 形成/v 了/u 一/m 种/q “/w 套套/n ”/w 和/c “/w 模式/n ”/w ，/w 如/v ：/w 何时何地/i 召开/v 何/r 会/n ，/w 何人/r 参加/v ，/w 接着/v 就是/d 会议/n 讨论/v ，/w 会议/n 认为/v ，/w 会议/n 要求/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     对/p 这/r 种/q 格式/n 不能/vu 一概/d 否定/v ，/w 但/c 不能/vu 以/p 此/r 为/vl “/w 模式/n ”/w 写/v 得/u 千篇一律/i ，/w 会议/n 的/u 精华/n ，/w 并不/d 在于/v 某/r 月/nt 某日/nt 开幕/v ，/w 某/r 月/nt 某日/nt 闭幕/v ，/w 要/vu 设法/v 突破/v 框框/n ，/w 选取/v 有价值/v 的/u 内容/n 加以/v 报道/v ，/w 不必/d 囿于/v 死板/a 格式/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     例如/v ：/w 一九七七/m 年底/nt ，/w 七八/m 年初/nt ，/w 商业部/ni 、/w 农业部/ni 、/w 卫生部/ni 、/w 外贸部/ni 和/c 供销/v 总社/n 联合/v 召开/v 了/u 全国/n 中药材/n 生产/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     新华社/ni 记者/n 不是/vl 就/p 会议/n 写/v 会议/n ，/w 而是/vl 采用/v “/w 六/m 问/v 六/m 答/v ”/w 的/u 形式/n ，/w 写/v 了/u 《/w 如何/r 解决/v “/w 抓药/v 难/a ”/w 的/u 问题/n 》/w ，/w 解答/v 了/u 读者/n 迫切/a 关心/v 的/u 问题/n ，/w 宣传/v 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     过去/vd 报道/v 追悼会/n ，/w 无形中/d 形成/v 了/u 固定/v 的/u 格式/n ，/w 即/d 谁/r 的/u 追悼会/n 在/p 什么/r 时候/n 什么/r 地方/n 举行/v ，/w 哪些/r 人/n 送/v 了/u 花圈/n ，/w 哪些/r 人/n 参加/v ，/w 谁/r 主持/v ，/w 谁/r 致/v 悼词/n ，/w 然后/c 引用/v 了/u 几/m 段/q 悼词/n 的/u 内容/n ，/w 最后/n 是/vl 对/p 亲属/n 的/u 亲切/a 慰问/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     几乎/d 所有/a 规格/n 高/a 的/u 追悼会/n 都/d 是/vl 这样/r 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     人们/n 读/v 着/u ，/w 觉得/v 是/vl 应景/v 文章/n ，/w 缺乏/v 具体/a 真切/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     但是/c ，/w 人民/n 艺术家/n 金山/nh 逝世/v 后/nd ，/w 首都/n 举行/v 追悼会/n ，/w 新华社/ni 记者/n 郭玲春/nh 对/p 追悼会/n 的/u 报道/v ，/w 就/d 打破/v 了/u 以往/nt 的/u 格式/n ，/w 采用/v 了/u 散文/n 的/u 某些/r 抒情/v 笔调/n ，/w 让/p 人们/n 读/v 后/nd ，/w 对/p 金山/nh 的/u 一生/nt 贡献/n ，/w 人民/n 对/p 他/r 的/u 怀念/v ，/w 都/d 有/v 形象/a 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     消息/n 一开头/v 就/d 这样/r 写道/v ：/w “/w 鲜花/n 、/w 翠柏/n 丛中/nd ，/w 安放/v 着/u 中国共产党/ni 党员/n 金山/nh 同志/n 的/u 遗像/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     千/m 余/n 名/q 群众/n 今天/nt 默默/a 走进/v 首都剧场/ns ，/w 悼念/v 这位/r 人民/n 的/u 艺术家/n 。/w ”/w 
		
			
                                        214
                                     记者/n 把/p 现场/n 的/u 布置/v ，/w 现场/n 的/u 气氛/n 都/d 呈现/v 在/p 读者/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        215
                                     然后/c 记者/n 引用/v 一/m 副/q 挽联/n ：/w “/w 雷电/n 、/w 钢铁/n 、/w 风暴/n 、/w 夜/nt 歌/n ，/w 传出/v 几/m 窍/n 丹心/n ，/w 晚/a 春蚕/n 老/a 丝/n 难/a 尽/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     党/n 业/n 、/w 民/n 功/n 、/w 讲坛/n 、/w 艺苑/n ，/w 染成/v 三千/m 白发/n ，/w 孺子牛/n 亡/v 汗/n 未消/v ”/w ，/w 来/vd 概括/v 金山/nh 寻求/v 光明/n 与/c 真理/n ，/w 为/p 人民/n 鞠躬尽瘁/i 的/u 一生/nt ，/w 挽联/n 中/nd 所/u 写/v 的/u “/w 雷电/n ”/w 、/w “/w 钢铁/n ”/w 、/w “/w 风暴/n ”/w 、/w “/w 夜/nt 歌/n ”/w 是/vl 金山/nh 主演/v 的/u 几/m 部/q 电影/n 的/u 片名/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     人们/n 可以/vu 由此/d 而/c 产生/v 具体/a 的/u 联想/v ，/w 加深/v 了/u 悼念/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     由于/c 作者/n 选/v 讲/v 这/r 一/m 副/q 能/vu 反映/v 金山/nh 一生/nt 概貌/n 的/u 挽联/n ，/w 因此/c ，/w 下文/n 引述/v 夏衍/nh 的/u 悼词/n ，/w 就/d 没/d 按/p 原文/n 摘引/v ，/w 而是/vl 以/p 作者/n 转述/v 的/u 笔法/n 概括/v 写出/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     这/r 段/q 文字/n 是/vl 这样/r 写/v 的/u ：/w “/w 夏衍/nh 在/p 悼词/n 中/nd 称/v 金山/nh 的/u 不幸/a 辞世/v ，/w 是/vl 我国/n 文学/n 艺术界/n 的/u 重大/a 损失/v ，/w 高度/n 评价/v 他/r 几十/m 年/nt 来/vd 的/u 革命/n 、/w 艺术/n 活动/n ，/w 号召/v 活/v 着/u 的/u 人们/n 学习/v 他/r 对/p 党/n 的/u 事业/n 的/u 忠诚/a ，/w 学习/v 他/r 在/p 艺术/n 创造/v 上/nd 认真/a 刻苦/a 、/w 精益求精/i 的/u 精神/n 。/w ”/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 与/c 挽联/n 相互/d 映衬/v ，/w 相互/d 补充/v ，/w 既/c 不/d 抽象/a ，/w 又/d 有/v 概括/v 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     这样/r ，/w 避免/v 了/u 以往/nt 大/a 段/q 大/a 段/q 写/v 悼词/n 的/u 沉闷/a 格式/n ，/w 使/v 感情/n 色彩/n 浓厚/a ，/w 更/d 生动/a 地/u 突出/a 了/u “/w 金山/nh 是/vl 人民/n 艺术家/n ，/w 人民/n 将/p 会/vu 怀念/v 他/r ”/w 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     ２/m ．/w 突出/a 新闻/n 价值/n 较/d 高/a 的/u 部分/n ，/w 兼顾/v 其他/r ，/w 不/d 面面俱到/i ，/w 平分/v 笔墨/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     一个/mq 会议/n 往往/d 要/vu 解决/v 很多/a 问题/n ，/w 即使是/c 专题/n 会议/n 也/d 涉及/v 到/v 很多/a 方面/n 、/w 诸种/r 内容/n ，/w 这/r 就要/vu 衡量/v 各自/r 的/u 新闻/n 价值/n ，/w 抓住/v 最/d 有价值/v 的/u 问题/n 具体/a 写/v ，/w 想方设法/i 把/p 它/r 突出/a 出来/vd 。/w 
		
			
                                        224
                                     《/w 听/v 实在/a 的/u 话/n ，/w 做/v 实在/a 的/u 事/n 》/w （/w 一九八五/m 年/nt 四月/nt 十一/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 写/v 的/u 是/vl 六/m 届/q 全国人大/j 三/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     新华社/ni 记者/n 郭玲春/nh 在/p 采写/v 这次/r 会议/n 时/nt ，/w 没有/v 把/p 会议/n 所/u 讨论/v 的/u 问题/n 全/d 写/v 进去/v ，/w 而是/vl 集中/v 写/v 了/u 自己/r 感受/v 最/d 深/a 、/w 最/d 有/v 新闻/n 价值/n 的/u “/w 实在/a ”/w 二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     郭玲春/nh 在/p 事后/nt 回顾/v 这次/r 采写/v 时/nt 说/v ：/w “/w 对于/p 讲/v ‘/w 讲/v 实在/a ’/w 这个/r 主题/n ，/w 我/r 已/d 想/v 了/u 很久/a ，/w 这次/r 人代会/j 是/vl 一个/mq 写/v ，/w ‘/w 讲/v 实在/a ’/w 的/u 好/a 场合/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd 每年/nt 重阳节/nt 到/v 白云山/ns 登高/v 者/k ，/w 也/d 在/p 三十/m 万/m 人/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     劫后/nt 逢/v 春/nt 的/u 广西/ns 歌/n 圩/n ，/w 比/p 以前/nt 更加/d 兴旺/a ，/w 去年/nt ，/w 广西三江口/ns 的/u 歌/n 圩/n ，/w 引来/v 了/u 全国/n 的/u 民间文学/n 工作者/n 及/c 芬兰/ns 同行/n 的/u 联合/v 采风/v 和/c 考察/v ，/w 得到/v 了/u 很/d 高/a 的/u 赞誉/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     难怪/d 十年浩劫/n 期间/nt ，/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 令/v 民兵/n 拿/v 着/u 枪/n 去/v 阻止/v ，/w 也/d 没/d 能/vu 把/p 歌/n 圩/n 禁绝/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     因为/c 人们/n 凭借/v 自己/r 的/u 审美/v 经验/n ，/w 认定/v 一事/n 一物/n 为/p 善/a 为/p 美/a 之后/nt ，/w 他/r 就/d 会/vu 把/p 它/r 当作/v 一/m 种/q 理想/n 去/v 追求/v ，/w 直到/v 新/a 的/u 理想/n 产生/v 之前/nt ，/w 他/r 都会/vu 认为/v 那个/r 理想/n 是/vl 至善至美/i 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     即使是/c 一些/m 陋俗/n ，/w 在/p 人们/n 的/u 审美/v 标准/n 没有/v 改变/v 之前/nt ，/w 它/r 也是/vl 根深蒂固/i 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     如/v 封建/n 时代/nt 残害/v 妇女/n 的/u 裹足/v ，/w 直到/v 清末/nt ，/w 乃至/c 最近/nt 有人/r 为/p 电影/n 《/w 红楼梦/n 》/w 挑刺/v ，/w 还/d 认为/v 大脚/n 是/vl 不/d 美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     民俗/n 的/u 惰性/n 使/v 我们/r 看到/v 了/u 移风易俗/i 任务/n 之/u 艰巨/a ，/w 想必/d 也/d 提醒/v 我们/r ，/w 民俗学/n 家/n 、/w 美学家/n 、/w 党/n 的/u 工作者/n ，/w 在/p 勉力/v 为此/c 之/u 时/nt ，/w 不要/vu 操之过急/i 、/w 或者/d 简单/a 从事/v ，/w 要/vu 设法/v 找到/v 其中/nd 之/u 奥妙/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     民俗/n 美/a 具有/v 广泛/a 的/u 群众性/n 和/c 社会性/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这/r 与/c 民俗/n 的/u 形成/v 与/c 一定/d 的/u 社会/n 发展/v 阶段/n ，/w 与/c 一定/d 的/u 政治制度/n ，/w 与/c 一定/d 的/u 物质/n 生产/v 水平/n 和/c 人们/n 的/u 思想/n 、/w 教养/n 、/w 品格/n 、/w 习惯/v 都/d 有/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     它/r 形成/v 于/p 民间/n ，/w 流传/v 于/p 民间/n ，/w 作用于/v 民间/n ；/w 成为/v 一/m 种/q 社会/n 习惯/v 势力/n ，/w 甚至/d 成为/v 不成文/a 的/u 乡规/n 民约/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     侗族/ns &quot;/w 鼓楼/n 议事/v &quot;/w ，/w 苗家/n &quot;/w 竖/a 岩/n 定规/d &quot;/w ，/w 人人/n 共同/a 遵守/v ，/w 培养/v 了/u 良好/a 的/u 社会/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 西双版纳/ns ，/w 傣族/ns 同胞/n 把/p 每年/nt 七月/nt 十五/m 日/nt 视为/v 恋爱/v 婚姻/n 的/u 关门/v 节/n ，/w 从/p 那天/r 起到/v 十月/nt 十五/m 日/nt 的/u 三/m 个/q 月中/nt ，/w 农事/n 最/d 忙/a ，/w 必须/d 全力以赴/i 搞生产/v ，/w 不准/v 结婚/v ，/w 也/d 不准/v 谈恋爱/v ，/w 否则/c 就要/vu 受到/v 社会/n 舆论/n 的/u 谴责/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     从/p 这/r 有趣/a 的/u 婚姻/n 风俗/n 中/nd ，/w 我们/r 不但/c 窥见/v 了/u 傣族/ns 人民/n 崇高/a 的/u 品格/n ，/w 也/d 看到/v 了/u 风俗/n 美/a 的/u 群众性/n ，/w 它/r 一经/d 形成/v ，/w 就/d 不是/vl 个别/a 人/n 可以/vu 左右/n 的/u ，/w 它/r 是/vl 一定/d 社会/n 发展/v 阶段/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     看过/v 影片/n 《/w 阿诗玛/nh 》/w 的/u 人/n 都/d 记得/v 阿诗玛/nh 和/c 阿黑/nh 的/u 形象/n ，/w 在/p 影片/n 中/nd 他们/r 是/vl 一对/mq 恋人/n ，/w 但/c 在/p 撒尼人/ns 的/u 心目中/nl ，/w 他们/r 是/vl 两/m 兄妹/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     撒尼人/ns 兄妹/n 之间/nd 情义/n 深厚/a ，/w 患难与共/i 的/u 美德/n 是/vl 值得/v 称赞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     如果/c 妹妹/n 有/v 难/a ，/w 哥哥/n 不/d 去/v 舍命/v 相/d 救/v ，/w 将/d 被/p 认为/v 是/vl 不仁不义/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 是/vl 远古/nt 兄妹/n 婚/n 在/p 民俗/n 中/nd 的/u 残留/v ，/w 影片/n 按照/p 现代人/n 的/u 观念/n 改变/v 了/u 这/r 一事/n 象/n ，/w 把/p 兄妹/n 改成/v 了/u 恋人/n ，/w 故/c 当地/n 群众/n 不太/d 容易/a 接受/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     兄妹/n 至亲/n 的/u 风俗/n 在/p 撒尼人/ns 中/nd 太/d 过/vd 根深蒂固/i 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     民间/n 的/u 游艺/n 娱乐/v 风俗/n ，/w 更/d 能够/vu 体现/v 民俗/n 美/a 的/u 广泛/a 的/u 群众性/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     这些/r 游艺/n 活动/v ，/w 大多/d 是/vl 群众/n 自/p 演/v 自娱/v 的/u 广场/n 艺术/n ，/w 往往/d 是/vl 演员/n 比/p 观众/n 还/d 多/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     潮汕地区/ns 的/u 英/n 歌舞/n ，/w 正规/a 的/u 演员/n 至少/d 一百０八/m 人/n ，/w 往往/d 是/vl 全村/n 出动/v 还/d 不够/a ，/w 还要/v 向/p 邻村/n 借调/v 一些/m 演员/n ，/w 在/p 乡间/nl 田野/n 中/nd 歌舞/n 行进/v 时/nt 往往/d 也/d 无人/v 观看/v ，/w 自己/r 热闹/a 一番/mq 而已/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     但/c 群众/n 依然/d 乐/v 以为/v 之/u ，/w 并且/c 津津乐道/i ，/w 一场/mq 演出/v 下来/v ，/w 张三/nh 长/a 李四/nh 短/a ，/w 评头品足/i ，/w 不亦乐乎/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     更有甚者/i ，/w 一/m 次/q 飘/v 色/n 、/w 秋色/n 、/w 春色/n 表演/v ，/w 出色/a 队伍/n 长达/v 数/n 里/nd ，/w 参演/v 的/u 群众/n 多达/v 几百/m 甚至/d 几千/m 人/n ；/w 还有/v 莲花山/ns 的/u &quot;/w 花儿会/n &quot;/w ，/w 大理/ns 的/u 三月/nt 街/n ，/w 广西/ns 的/u 歌/n 圩/n ，/w 广州/ns 的/u 岁暮花街/n 等/u ，/w 这些/r 民俗/n 活动/v 的/u 参加者/n ，/w 往往/d 是/vl 几十万/m 人/n ，/w 甚至/d 几百万/m 人/n ，/w 这/r 是/vl 任何/r 一/m 次/q 美展/j 、/w 美/a 的/u 博览会/n 所/u 不能/vu 相比/v 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 不但/c 指/v 参加/v 的/u 人数/n 之/u 众/a ，/w 更/d 主要/a 是/vl 指/v 这/r 众多/a 的/u 参与者/n 同时/c 是/vl 美/a 的/u 客体/n 又是/vl 审美/v 的/u 主体/n ，/w 既是/c 表演/v 者/k 又是/vl 欣赏者/n ，/w 这/r 就是/d 民俗/n 美/a 的/u 广泛/a 的/u 群众性/n 之/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     民俗/n 美/a 是/vl 具体/a 可/vu 感/v 的/u ，/w 同时/c 也是/vl 多层次/n 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     因为/c 直接/a 感受/v 美/a 比/p 了解/v 如何/r 去/v 感受/v 美/a 更/d 容易/a 些/q ，/w 因此/c 它/r 拥有/v 如此/r 众多/a 的/u 群众/n ，/w 不同/a 的/u 人/n 可以/vu 从/p 不同/a 的/u 角度/n 去/v 欣赏/v 它/r ，/w 同一/a 客体/n ，/w 可以/vu 激发/v 人们/n 不同/a 的/u 审美/v 机能/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     广西/ns 东兰/ns 、/w 巴马/ns 等/u 县/n 壮族/ns 同胞/n 有/v 个/q 奇特/a 的/u &quot;/w 蚂/x /x 节/n &quot;/w （/w 蚂/x /x 即/d 青蛙/n ）/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     即/d 于/p 大年初一/nt 日/nt ，/w 找/v 一/m 只/q 冬眠/n 的/u 青蛙/n ，/w 装/v 在/p 竹筒/n 里/nd ，/w 抬/v 着/u 游/v 村/n ，/w 高唱/v 《/w 蚂/x /x 歌/n 》/w ，/w 月末/nt 把/p 竹筒/n 破开/v ，/w 以/p 隆重/a 的/u 仪式/n 礼/n 葬/v 蛙/n 尸/n ，/w 然后/c 对歌/v 求欢/v ，/w 通宵达旦/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     人类学家/n 研究/v 蚂/x /x 节/n 的/u 风俗/n ，/w 从中/d 探究/v 壮族/ns 原始/a 神话/n 与/c 原始社会/n 历史/n 的/u 关系/n ，/w 传说/n 青蛙/n 是/vl 雷婆/nh 的/u 女儿/n ；/w 考古学家/n 则/c 着眼于/v 发掘/v 出土/v 的/u 大量/a 铜鼓/n ，/w 为什么/r 都/d 以/p 青蛙/n 为/p 装饰/v ；/w 民间/n 文学家/n 则/c 为/p 蚂/x /x 节/n 来历/n 的/u 故事/n 和/c 蚂/x /x 歌/n 所/u 吸引/v ；/w 青年/n 们/k 醉心/v 于/p 蚂/x /x 节/n 是/vl 把/p 它/r 当作/v 社交/v 求偶/v 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     几乎/d 所有/a 的/u 民俗/n 节日/nt 和/c 民俗/n 活动/v ，/w 都/d 可以/vu 使/v 不同/a 层次/n 的/u 人/n 得到/v 不同/a 的/u 满足/a ，/w 而且/c 不/d 仅仅是/v 生理/n 快感/n 的/u 满足/a ，/w 而是/vl 一/m 种/q 理想/n 境界/n 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     有些/m 民俗/n 在/p 其/r 缘/n 发/v 阶段/n 本义/n 可能/vu 是/vl 单一/a 的/u ，/w 但/c 在/p 其/r 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 都/d 在/p 向/p 多元化/v 的/u 方面/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     如/v 苍山洱海/ns 的/u &quot;/w 三月/nt 街/n &quot;/w ，/w 古代/nt 称为/v &quot;/w 观音/n 市/n &quot;/w ，/w 是/vl 宗教/n 祭祀/v 后/nd 的/u 街市/n ；/w 内蒙古草原/ns 的/u 那达慕/n 盛会/n ，/w 原是/vl 祭/v &quot;/w 敖包/n &quot;/w 后/nd 的/u 游戏/n ，/w 现/v 都/d 发展/v 成为/v 大型/a 的/u 生产/v 物资/n 交流/v 、/w 商业/n 贸易/v 和/c 文体/n 娱乐/v 的/u 综合性/n 的/u 街会/n ，/w 其/r 风俗/n 和/c 涵义/n 都/d 远远/a 超出/v 了/u 当时/nt 的/u 范畴/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     民俗/n 美/a 还有/v 变异性/n 和/c 革新/v 性/k 。/w 
		
			
                                        260
                                     变异性/n 是/vl 指/v 同一/a 节日/nt 同一/a 风俗/n 在/p 不同/a 的/u 民族/n 、/w 不同/a 的/u 地区/n 有/v 不同/a 的/u 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     同/p 是/vl 岁首/nt 节日/nt 的/u 春节/nt ，/w 同/p 是/vl 为了/p 表现/n 纪念/v 、/w 祝/v 颂/v 、/w 吉祥/a 等/u 意义/n ，/w 广州人/n 吃/v &quot;/w 糕/n &quot;/w （/w 萝卜/n 糕/n 、/w 芋头/n 糕/n 、/w 马蹄/n 糕/n 等/u ）/w ，/w 禺/a 意/n &quot;/w 新春/nt 步/n 步/n 高/a &quot;/w ，/w 而/c 北方人/n 要/vu 吃/v 饺子/n ，/w 表示/v &quot;/w 更/d 岁/nt 交/v 子/n &quot;/w ，/w 除/v 旧/a 迎新/v ，/w 蒙古人/n 则/c 要/vu 吃/v &quot;/w 全/a 羊/n 宴/n &quot;/w ，/w 以示/v 吉祥/a 。/x 
		
			
                                        262
                                     在/p 美丽/a 的/u 西双版纳/ns ，/w 居住/v 着/u 五十多万/m 傣族/ns 同胞/n ；/w 他们/r 有/v 一个/mq 美好/a 的/u 节日/nt -/w -/w 泼水节/nt ，/w 在/p 各族/n 人民/n 中/nd 传为/v 美谈/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     泼水节/nt 就是/d 傣/ns 历年/nt ，/w 时间/n 在/p 清明节/nt 后/nd 十一二/m 天/nt ，/w 即/d 公历/n 四月/nt 十五/m 日/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     节日/nt 的/u 第一/m 天/nt 叫/v &quot;/w 桑刊日/n &quot;/w ，/w 是/vl 送/v 旧/a 的/u 日子/nt ；/w 第二/m 天/nt 是/vl 新旧/n 年/nt 的/u 交界/v ，/w 叫/v &quot;/w 空日/n &quot;/w ；/w 第三/m 天/nt 是/vl 新年/nt 元旦/nt ，/w 迎接/v 日子/nt 之/u 王/n 来临/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     节日/nt 到来/v 的/u 时候/n ，/w 姑娘/n 们/k 穿起/v 民族/n 盛装/n ，/w 成群结队/i 到/v 山中/nl 采摘/v 鲜花/n ，/w 布置/v 花房/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     第一/m 天/nt ，/w 过去/vd 有/v 堆/v 沙/n 、/w 浴/v 佛/n 、/w 祭神/v 等/u 活动/v ，/w 以/p 祈求/v 风调雨顺/i ，/w 五谷/n 丰收/v ，/w 现在/nt 科学/n 昌明/a ，/w 都/d 废弃/v 了/u ，/w 只/d 保留/v 了/u 划/v 龙船/n 比赛/v 的/u 传统/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     据说/v 傣族/ns 同胞/n 的/u 这/r 一/m 竞技/n 活动/v ，/w 早在/v 屈原/nh 投江/v 以前/nt 就/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     他们/r 划/v 龙船/n 是/vl 为了/p 纪念/v 一/m 位/q 斩/v 除/v 暴君/n 的/u 英雄/n 岩洪窝/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     傣族/ns 龙船/n 首尾/n 的/u 装饰/v 与/c 内地/nl 各/r 省/v 差不多/a ，/w 船身/n 花/n 彩斑/n 烂/a ，/w 色调/n 浓烈/a ，/w 桡/n 手/n 们/k 头/n 扎/v 红/a 锦/n ，/w 这/r 与/c 傣家/n 人/n 对/p 颜色/n 的/u 审美/v 有关/p 。/w 
		
			
                                        270
                                     人们/n 一/m 早/nt 就/d 聚集/v 到/v 澜沧江/ns 两岸/nl ，/w 槟榔/n 树下/nl ，/w 芭蕉/n 丛/n 中/nd ，/w 红/a 绿/a 相映/v ，/w 更/d 增添/v 了/u 热烈/a 欢乐/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     竞渡/v 并不/d 十分/d 激烈/a ，/w 竞技/n 水平/n 也/d 不/d 高/a ，/w 但/c 胜利者/n 依然/d 充满/v 了/u 喜悦/a 与/c 豪情/n ，/w 接受/v 人们/n 敬上/v 的/u 一/m 碗/q 米酒/n ，/w 一饮而尽/i ，/w 带/n 着/u 几分/mq 醉意/n ，/w 随着/p 象/n 脚/n 鼓点/n 和/c 铓/n 锣声/n 声/n ，/w 跳起/v 传统/n 的/u &quot;/w 依拉嗨/ni &quot;/w 舞/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     第二/m 天/nt 是/vl &quot;/w 泼水/v 日/nt &quot;/w ，/w 是/vl 整个/a 泼水节/nt 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     人们/n 不/d 分/v 男女老少/n ，/w 提/v 着/u 水桶/n ，/w 端/n 着/u 脸盆/n ，/w 来到/v 大街/n 上/nd ，/w 来到/v 大/a 路旁/nl ，/w 无论/c 亲疏/n ，/w 无论/c 民族/n ，/w 见/v 人/n 就/d 泼/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     一/m 盆/q 盆/q 的/u 清水/n ，/w 饱含/v 着/u 人们/n 的/u 敬意/n ，/w 寄托/v 着/u 人们/n 的/u 祝福/v ，/w 于是/c 人们/n 敞开/v 胸怀/n ，/w 让/p 人/n 泼/a 个/q 够/v ，/w 被/p 人/n 泼/a 的/u 越/d 多/a ，/w 就/d 越/d 体面/n ，/w 越/d 受/v 人/n 尊敬/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     １９６１/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 周恩来/nh 总理/n 在/p 西双版纳/ns 和/c 各族/n 人民/n 共同/a 欢度/v 泼水节/nt ，/w 就/d 被/p 泼/a 得/u 浑身/n 湿透/v ，/w 他/r 也/d 高兴/a 地/u 向/p 各族/n 人民/n 泼洒/v 了/u 祝福/v 的/u 圣水/n ，/w 那/r 动人/a 的/u 情景/n ，/w 至今/d 仍然/d 传为佳话/i 。/w 
		
			
                                        276
                                     相传/v 很久/a 以前/nt ，/w 有/v 一个/mq 凶恶/a 的/u 魔王/n ，/w 他/r 到处/nl 横行霸道/i ，/w 无恶不作/i ，/w 人民/n 十分/d 痛恨/v 他/r 。/w 
		
			
                                        277
                                     只因/p 他/r 法术/n 高明/a ，/w 刀枪不入/i ，/w 又/d 耐/v 他/r 无何/v ，/w 多少/d 勇士/n 死/v 在/p 他/r 的/u 手下/nl 。/w 
		
			
                                        278
                                     因此/c 他/r 更加/d 骄横/a 跋扈/a ，/w 为所欲为/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     他/r 已经/d 有/v 六/m 个/q 老婆/n 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     一天/nt ，/w 看到/v 一个/mq 美丽/a 的/u 姑娘/n ，/w 他/r 又/d 霸占/v 为/p 妻/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 姑娘/n 叫/v 婻粽布/nh ，/w 汉语/n 意译/v 就是/d 世界/n 美女/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 姑娘/n 聪明伶俐/i ，/w 痛恨/v 魔王/n ，/w 但/c 却/d 不露声色/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     傣/ns 历年/nt 那天/r ，/w 魔王/n 为/p 她/r 贺年/v ，/w 在/p 宫中/nh 饮酒/v 作乐/v ，/w 忘乎所以/i 。/w 
		
			
                                        284
                                     婻粽布/nh 趁/p 他/r 高兴/a ，/w 恭维/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 大王/n ，/w 你/r 法力/n 无边/v ，/w 本领/n 高强/a ，/w 什么/r 人/n 都/d 伤害/v 不了/v 你/r ，/w 你/r 应该/vu 成为/v 三/m 界/n 的/u 主人/n &quot;/w ，/w 魔王/n 半醉/a 半醒/a ，/w 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 有/v 短处/n ，/w 就/d 怕/v 人/n 用/v 我/r 的/u 头发/n 勒/v 我/r 的/u 脖子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     姑娘/n 继续/v 灌酒/v ，/w 把/p 他/r 灌/v 得/u 酪/a 酊/a 大醉/v ，/w 然后/c 偷偷/d 从/p 魔王/n 头上/nl 拔下/v 一/m 根/q 头发/n ，/w 将/d 魔王/n 的/u 脖子/n 一/m 勒/v ，/w 人头/n 落/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        286
                                     一时/nt 鲜血/n 淋漓/a ，/w 每/r 一/m 滴血/v 又/d 化作/v 一团/mq 火/n ，/w 熊熊/a 燃烧/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        287
                                     勇敢/a 的/u 姑娘/n 把/p 人头/n 抱/v 将/d 起来/vd ，/w 火/n 就/d 熄灭/v 了/u ，/w 一/m 放下/v ，/w 又/d 燃烧/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        288
                                     于是/c 六/m 个/q 王/n 妻/n 也/d 赶来/v 了/u ，/w 大家/n 轮流/d 抱/v 着/u ，/w 才/d 免除/v 了/u 一场/mq 火灾/n ，/w 恶魔/n 也/d 斩/v 除了/p 。/w 
		
			
                                        289
                                     从此/d ，/w 吉祥/a 的/u 孔雀/n 又/d 飞回/v 了/u 傣家/n 的/u 竹楼/n ，/w 西双版纳/ns 变/v 得/u 更/d 美好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     大火/n 熄灭/v 以后/nt ，/w 人们/n 才/d 发现/v ，/w 婻粽布/nh 和/c 那/r 六/m 个/q 王/n 妻/n ，/w 都/d 一身/n 血淋淋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     于是/c 人们/n 提来/v 清/a 沏/v 的/u 溪水/n ，/w 七手八脚/i 的/u ，/w 给/p 她们/r 泼/a 呀/u 洗/v 呀/u ，/w 把/p 那/r 灾难/n 的/u 血污/n 洗涤/v 干净/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     后来/nt ，/w 婻粽布/nh 死/v 了/u ，/w 为了/p 纪念/v 她/r ，/w 每/r 过/vd 傣/ns 历年/nt 的/u 时候/n ，/w 人们/n 就/d 互相/d 泼水/v ，/w 以示/v 消灾/v 除/v 祸/n ，/w 迎接/v 吉祥/a 的/u 新年/nt 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 就是/d 泼水节/nt 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     它/r 给/p 人们/n 一/m 种/q 古朴/a 、/w 壮烈/a 的/u 美感/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     至于/v 后来/nt 说/v 是/vl 诸葛亮/nh 教/v 人们/n 养成/v 洗澡/v 习惯/v ，/w 讲求/v 卫生/a ，/w 驱赶/v 瘴/n 厉/n ，/w 因而/c 形成/v 了/u 泼水节/nt ，/w 这/r 是/vl 从/p 传播/v 文明/a 神话/n 脱颖/v 而/c 来/vd 的/u 一/m 种/q 传说/n ，/w 其/r 产生/v 当/p 在/p 前者/n 之后/nt ，/w 因而/c 更加/d 接近/v 现代人/n 的/u 思想/n 和/c 习惯/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     同一/a 主题/n 的/u 不同/a 传说/n ，/w 正/d 反映/v 了/u 人们/n 在/p 不同/a 时代/nt 的/u 审美/v 情趣/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     随着/p 这些/r 情趣/n 的/u 变化/v ，/w 风俗/n 也/d 会/vu 发展/v 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     泼水/v 高潮/n 过去/vd ，/w 各种/r 娱乐场所/n 欢腾/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        299
                                     到处/nl 可以/vu 听到/v 象/n 脚/n 鼓/v 、/w 铓/n 锣/n 、/w 芦笙/n 的/u 鸣/v 奏/v ，/w 还有/v 一/m 种/q 象/p 火箭/n 似的/u &quot;/w 高升/v &quot;/w ，/w 尖叫/v 着/u 冲上/v 云霄/n ，/w 吓/v 得/u 姑娘/n 们/k 捂住/v 耳朵/n ，/w 撒下/v 一/m 串/q 银铃/n 般/a 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     入夜/v ，/w 巨大/a 的/u 孔明灯/n 缓缓/d 升起/v ，/w 高悬/v 空中/nl ，/w 四面八方/i ，/w 焰火/n 齐鸣/v ，/w 喧闹/v 的/u 夜空/n ，/w 红蓝/a 黄/a 紫/a ，/w 五光十色/i ，/w 更加/d 迷人/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     广场/n 上/nd ，/w 优美/a 的/u 孔雀/n 舞/n ，/w 欢快/a 的/u 象/n 脚/n 鼓/n 舞/n 、/w 赶/v 摆/v 舞/n 、/w 鹿/n 舞/n ，/w 越/d 演/v 越/d 欢/a ，/w 还有/v 电影/n 、/w 猜谜/v 等/u 游艺/n 活动/v ，/w 一直/d 狂欢/a 到/v 午夜/nt 。/w 
		
			
                                        302
                                     节日/nt 的/u 第三/m 天/nt ，/w 最/d 热闹/a 是/vl &quot;/w 丢/v 包/n &quot;/w （/w 相当于/v 汉族/ns 地区/n 的/u 抛/v 绣球/n ）/w 和/c &quot;/w 赶/v 摆/v &quot;/w （/w 赶集/v 、/w 赶/v 街/n ，/w 广东/ns 叫/v 趁/v 圩/n ）/w 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     传统/n 的/u &quot;/w 丢/v 包/n &quot;/w 活动/v ，/w 是/vl 男女/n 青年/n 求偶/v 的/u 一/m 种/q 娱乐/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     包/n 是/vl 用/v 彩绸/n 缝制/v 的/u ，/w 象/p 个/q 荷包/n ，/w 装有/v 两/m 条/q 鲜艳/a 的/u 飘带/n ，/w 包/n 一/m 丢/v 上/nd 空中/nl ，/w 两/m 条/q 飘带/n 迎风/v 飞舞/v ，/w 象/p 只/q 小/a 风筝/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     丢/v 包/n 时/nt 男女/n 分开/v 两边/nl ，/w 排成/v 一/m 字/n ，/w 由/p 女方/n 先/d 丢/v ，/w 姑娘/n 喜欢/v 谁/r 就/d 把/p 包/n 对准/v 谁/r 抛去/v ，/w 不管/c 是/vl 投中/v 了/u 意中人/n 还是/d 没有/v 投中/v 意中人/n ，/w 都会/vu 引来/v 一片/mq 欢笑/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     如此/r 反复/d 多次/mq ，/w 青年/n 们/k 便/c 可以/vu 心里/nl 认定/v 了/u 自已/v 所/u 要/vu 追求/v 的/u 对象/n 。/x 
		
			
                                        307
                                     在/p 一年一度/i 的/u 图腾/n 祭典/n 中/nd ，/w 人们/n 将/d 各种/r 食物/n 装/v 在/p 竹筒/n 里/nd 或/c 裹/v 在/p 树叶/n 中/nd ，/w 投到/v 水里/nl ，/w 献给/v 图腾/n 神/n 吃/v ，/w 并/c 以/p 刻/v 着/u 图腾/n 形象/n 的/u 船/n 在/p 水/n 上/nd 作/v 竞渡/v 游戏/n ，/w 给/p 图腾/n 神/n 取乐/v ，/w 也/d 给/p 自己/r 取乐/v ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 最/d 古/a 端午/nt 的/u 意义/n &quot;/w （/w 闻一多/nh 语/v ）/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     《/w 历/v 记/v &#183;/w 匈奴/ns 传/n 》/w 中/nd 有/v &quot;/w 五月/nt 大会/n 龙/n 城/n &quot;/w 的/u 记载/v ，/w 说/v 的/u 就是/d 五月/nt 端/n 五/m 龙/n 图腾/n 的/u 祭典/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     《/w 纪纂渊海/ni 》/w 则/c 说/v ：/w 竞渡/v 起于/v 越王/n 勾践/nh ，/w 他/r 卧薪尝胆/i ，/w 立志/v 报仇雪恨/i ，/w 训练/v 水兵/n ，/w 并/c 于/p 五月/nt 初五/nt 日/nt 庄重/a 操演/v ，/w 终于/d 灭/v 了/u 吴国/nt ，/w 后人/n 效仿/v 他/r 的/u 精神/n ，/w 是日/nt 竞渡/v 以示/v 纪念/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     《/w 物/n 原/a 》/w 又/d 说/v 在/p 吴/nt 王/n 夫差/nh 挖成/v 运河/ns 之/u 时/nt ，/w 已/d 有/v 龙舟/n 竞渡/v 活动/v ，/w 比/p 屈原/nh 投江/v 早/a 二百/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        311
                                     《/w 书/n 抄/v 》/w 还/d 说/v ，/w 因为/c 介子/n 推/v 是/vl 五月/nt 五/m 日/nt 被/p 烧死/v 的/u ，/w 世人/n 为/p 忌/v ，/w 故/c 不/d 举/v 响/v 食/v ，/w 乃/d 以/p 角/n 黍/n （/w 粽子/n ）/w 充饥/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     东汉/nt 邯郸淳/nh 所/u 作/v 《/w 曹娥/nh 碑/n 》/w 中/nd 还/d 记载/v 了/u 一/m 件/q 事/n ：/w 战国/nt 大将/n 伍子胥/nh 被/p 吴/nt 王/n 夫差/nh 杀害/v 之后/nt ，/w 尸首/n 装入/v 皮袋/n 扔入/v 钱塘江/ns 中/nd ，/w 从此/d 钱塘/ns 潮汐/n 汹涌澎湃/i ，/w 这/r 是/vl 伍君/nh 冤魂/n 不息/v ，/w 她/r 的/u 女儿/n 曹娥/nh 于/p 五月/nt 五/m 日/nt 驾/v 舟/n 迎/v 潮/n ，/w 人们/n 出于/v 对/p 伍子胥/nh 的/u 崇敬/v 和/c 对/p 曹娥/nh 的/u 同情/v ，/w 亦/d 驾/v 舟/n 相伴/v ，/w 后来/nt 发展/v 成为/v 群众性/n 的/u 竞/v 舟/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 显然/a 是/vl 在/p 当时/nt 民间/n 传说/n 的/u 基础上/nl 采写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     这些/r 都/d 说明/v 端午节/nt 的/u 起源/n ，/w 确是/vl 在/p 屈原/nh 投江/v 以前/nt 。/w 
		
			
                                        315
                                     各地/nl 群众/n 根据/p 自己/r 的/u 想象/v 意愿/n ，/w 解释/v 了/u 这个/r 节目/n 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     但/c 后来/nt 端午/nt 为/p 纪念/v 屈原/nh 一说/v ，/w 普遍/a 为/p 人们/n 所/u 接受/v ，/w 除了/p 出于/v 对/p 这位/r 伟大/a 的/u 爱国/v 诗人/n 的/u 怀念/v 与/c 崇敬/v 之外/nd ，/w 人们/n 在/p 众多/a 的/u 解释/v 中/nd 找到/v 了/u 一/m 种/q 最/d 能/vu 反映/v 自己/r 的/u 理想/n 了/u 愿望/n 的/u 答案/n ，/w 并/c 演/v 为/p 许多/a 故事/n ，/w 在/p 民间/n 广泛/a 流传/v ，/w 后/nd 为/p 小说家/n 所/u 采录/v ，/w 成为/v 记录/v 屈原/nh 与/c 端午/nt 的/u 最/d 早/a 文学/n ，/w 那/r 就是/d 梁代/nt 吴均/nh 的/u 《/w 续/v 齐/a 谐/a 记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     书/n 中/nd 说/v ，/w 屈原/nh 因为/c 要/vu 革新/v 楚国/ns 政治/n ，/w 遭到/v 旧/a 势力/n 的/u 阻挠/v ，/w 楚怀王/nh 听信/v 谗言/n ，/w 疏远/v 了/u 屈原/nh ；/w 怀王/nh 客死/v 于/p 秦/nt 之后/nt ，/w 襄王/nh 把/p 屈原/nh 流放/v 出/vd 郢都/ns ，/w 不久/nt 秦/nt 兵/n 攻破/v 郢都/nh ，/w 屈原/nh 眼看/d 自己/r 追求/v 的/u 理想/n 完全/a 破灭/v ，/w 悲愤/a 不已/v ，/w 就/d 在/p 那年/r 五月/nt 初五/nt ，/w 怀抱/n 石块/n ，/w 投江/v 殉国/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     屈原/nh 投江/v 后/nd ，/w 楚人/nh 十分/d 悲痛/a ，/w 纷纷/d 驾/v 舟/n 撑船/v 抢救/v ，/w 有的/r 还/d 用/v 竹筒/n 贮/v 米/n 投江/v 祭/v 吊/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     到了/v 汉代/nt 建武/nt 年间/nt ，/w 长沙/ns 有/v 个/q 叫/v 殴回/nh 的/u 人/n ，/w 说/v 他/r 见到/v 了/u 屈原/nh ，/w 屈原/nh 对/p 他/r 说/v ，/w 你们/r 祭祀/v 我/r 的/u 米/n 都/d 被/p 蛟龙/n 吃掉/v 了/u ，/w 以后/nt 请/v 用/v 楝树/n 叶子/n 塞/v 住/v 筒/n 口/n ，/w 再/d 用/v 五色/n 丝线/n 缚/v 牢/n ，/w 以防/v 蛟龙/n 吞食/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     人们/n 于是/c 照/p 此/r 办理/v ，/w 遂/v 成/v 风俗/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 流传/v 过程/n 中/nd ，/w 它/r 综合/v 了/u 历代/nt 民俗/n 的/u 美意/n ，/w 逐步/d 发展/v 成为/v 丰富多彩/i 的/u 端午节/nt 日/nt 民俗/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 端午节/nt 日/nt 民俗/n 中/nd ，/w 龙舟/n 竞渡/v 是/vl 最/d 普遍/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     鼓声/n 三/m 下/q 红旗/n 开/v ，/w 两/m 龙/n 跃出/v 浮水/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        324
                                     棹/n 影/n 翰/a 波/n 飞/v 万/m 剑/n ，/w 鼓声/n 劈/v 浪/n 闻/v 千/m 雷/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 是/vl 中唐/nt 诗人/n 张建封/nh 的/u 《/w 竞渡/v 歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     古代/nt 端午/nt 竞渡/v 盛况/n 已/d 记/v 可见/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     甚至/d 还有/v 晚上/nt 张/v 灯/n ，/w &quot;/w 竞渡/v 如/v 白日/nt &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 是/vl 一/m 项/q 健/a 、/w 力/n 、/w 美/a 的/u 综合/v 娱乐/v ，/w 千/m 百年/nt 来/vd ，/w 历久不衰/i ，/w 本/r 书/n 已/d 有/v 专文/n 纪/n 及/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     吃/v 粽子/n 的/u 风俗/n ，/w 宋代/nt 戴复古/nh 也/d 有/v 一/m 首/q 诗/n 写道/v ：/w &quot;/w 榴/n 花/n 角/n 黍/n 斗/v 时新/a ，/w 今日/nt 谁家/r 不/d 酒/n 樽/n ，/w 堪/v 笑/v 江湖/n 阻/v 风/n 客/n ，/w 却/d 随/p 蒿/n 艾/n 上/vd 米/n 门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     这里/r 写/v 的/u 是/vl &quot;/w 尖/a 角/n &quot;/w 形/n 的/u &quot;/w 角/n 黍/n &quot;/w ，/w 即/d 广东/ns 所谓/a &quot;/w 碱水/n 粽/n &quot;/w ，/w 与/c 春节/nt 的/u 粽子/n &quot;/w 果/n 蒸/v &quot;/w 不同/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     有/v 两/m 首/q 《/w 广州/ns 端午/nt 风俗/n 歌/n 》/w ，/w 把/p 二十/m 年代/nt 广州/ns 端午/nt 的/u 人情/n 世态/n ，/w 写/v 得/u 维/v 妙/a 维/v 俏/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     其一/r ：/w &quot;/w 五/m 月初/nt 间/n 斟/v 艾酒/ns ，/w 荔枝/n 红/a 熟/a 可/vu 尝新/v ，/w 龙船/n 花/n 共/d 菖蒲/n 草/n ，/w 每/r 扎/v 街/n 前/nd 卖/v 数/n 文/q ，/w 冬/nt 叶/n 买来/v 齐/v 果/n 粽/n ，/w 蚊/n 烟/n 点着/v 可/vu 驱蚊/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     其二/r ：/w &quot;/w 初五/nt 日/nt ，/w 是/vl 端阳/nt ，/w 朱砂/n 黄纸/n 写/v 符/n 章/n ，/w 香包/n 挂在/v 襟/n 头上/nl ，/w 绸/n 裤/n 纱/n 衫/n 好/a 在行/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     睇/v 见/v 龙船/n 长/a 十/m 丈/q ，/w 锦标/n 罗/n 伞/n 甚/d 辉煌/a ，/w 鼓声/n 震动/v 冲/v 波浪/n ，/w 水色/n 娇/a 娇/a 艇内/nl 装/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     紫洞/ns 船头/n 绷/v 布/n 帐/n ，/w 游/v 河/n 公子/n 坐/v 船舱/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     渡头/n 挤/v 拥/v 人/n 来往/v ，/w 热闹/a 奢华/a 又/d 一场/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     从中/d 可以/vu 看到/v ，/w 端午节/nt 除/v 划/v 龙船/n 、/w 包/v 果/n 粽/n 外/nd ，/w 还/d 斟/v 艾酒/n ，/w 挂/v 菖蒲/n ，/w 这/r 与/c 古人/n 认为/v &quot;/w 重/a 午/n &quot;/w 是/vl 个/q 最/d 犯/v 禁忌/v 的/u 日子/nt 有关/p ，/w 民间/n 称之为/v &quot;/w 毒/n 日/nt &quot;/w ，/w 故/c 插/v 菖蒲/n 艾/n 条/n ，/w 洒/v 雄黄/n 酒/n ，/w 以/p 禳/v 不祥/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     用/v 科学/n 的/u 眼光/n 来看/v ，/w 五月/nt 是/vl 夏季/nt 的/u 开始/v ，/w 虫害/n 猖獗/a ，/w 容易/a 招来/v 疾/n ，/w 菖蒲/n 、/w 艾/n 、/w 雄黄/n 都/d 是/vl 有/v 杀菌/v 作用/n 的/u 中药材/n ，/w 菖蒲/n 还有/v 芳香/a 开窍/v 的/u 奇功/n ，/w &quot;/w 九/m 节/n 菖蒲/n &quot;/w 是/vl 民间/n 传说/n 中的/v &quot;/w 仙草/n &quot;/w ，/w 郑仙安/nh 期/nt 生就/v 服食/v 九/m 菖蒲/n 后/nd 飞升/v 的/u ；/w 白艾/n 温/a 肾/n 怯/a 寒/a ，/w 艾/n 绒/n 可/vu 炙/v 百病/n ，/w 神医/n 鲍姑/nh 就是/d 以/p 艾/n 绒/n 治病/v 的/u 妙手/n ，/w 故/c 民间/n 对/p 此/r 二/m 物/n 有/v 神秘/a 的/u 感情/n ，/w 从/p 实用/a 治病/v 到/v 象征性/n 防御/v ，/w 都/d 以/p 应用/v ，/w 原是/vl 有/v 科学/n 依据/p 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     不少/a 地方/n 还/d 用/v 此/r 二/m 物/n 加上/v 芳香/a 馥郁/a 的/u 丁香/n 、/w 山奈/n 、/w 细辛/n 、/w 白芷/n 、/w 甘松/n 等/u 药物/n ，/w 制成/v 香包/n ，/w 挂在/v 身上/nl ，/w 谓/v 能/vu 辟/v 秽/n 怯/a 邪/a ，/w 也是/vl 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     女孩子/n 们/k 还/d 以/p 绸/n 绢花/n 布/n ，/w 巧手/n 制作/v ，/w 互相/d 赠送/v ，/w 实/a 是/vl 各/r 显/v 精工/a ，/w 互/d 送/v 吉祥/a 的/u 一/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     以/p 菖蒲/n 浸/v 酒/n 或/c 以/p 少量/n 雄黄/n 溶于/v 酒中/nl ，/w 或/c 饮/v 或/c 洒/v 或/c 涂抹/v 脸/n 胸/n ，/w 除/v 杀菌/v 驱虫/v 外/nd ，/w 亦/d 取/v 其/r 象征/v 意义/n ，/w 有些/m 地方/n 也/d 有用/a 艾/n 火/n 烟熏/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 良好/a 的/u 卫生/a 习惯/v ，/w 故/c 为/p 群众/n 所/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     民谚/n 说/v ：/w &quot;/w 端午/nt 送/v 百/m 虫/n ，/w 一/m 送/v 影/n 无/v 踪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     聚/v 而/c 歼/v 之/u ，/w 确是/vl 一个/mq 好/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     聚歼/v 的/u 声威/n ，/w 使得/v 蛇/n 鼠/n 们/k 不寒而栗/i ，/w 于是乎/c 就/d 产生/v 了/u 百/m 虫/n &quot;/w 躲/v 午/n &quot;/w 的/u 传说/n ，/w 《/w 白蛇/n 传/n 》/w 中/nd 白娘子/nh 端阳/nt 午时/nt 显出/v 原形/n 的/u 情节/n ，/w 也就是/d 这样/r 构思/n 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     有一年/v 中秋/nt ，/w 一家人/n 正在/d 月亮/n 底下/nd 吃饭/v ，/w 突然/d 天上/nl 掉下/v 一/m 根/q 枝条/n ，/w 这/r 家人/n 不知/v 是/vl 宝/n ，/w 拿/v 它/r 来/vd 当/p 柴/n 烧/v ，/w 怎么/r 也/d 烧/v 不/d 完/v ，/w 后来/nt 一个/mq 老/a 和尚/n 告诉/v 他们/r ，/w 这/r 是/vl 月亮/n 里/nd 的/u 桂/n 树枝/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     他们/r 才/d 用/v 它/r 做/v 了/u 钱箱/n ，/w 做/v 了/u 衣柜/n ，/w 做/v 了/u 米/n 囤/v ，/w 从此/d 吃穿/n 都/d 不/d 愁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     这样/r 久而久之/i ，/w 赏月/v 也/d 就/d 成为/v 一/m 种/q 习惯/v 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     还有/v 一/m 种/q 传说/n ：/w 从前/nt 有/v 个/q 长工/n ，/w 从/p 十/m 岁/q 起/v 就/d 给/p 地主/n 放牛/v 、/w 做工/v ，/w 一直/d 干/v 了/u 二十/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        349
                                     后来/nt 他/r 病倒/v 了/u ，/w 地主/n 就/d 在/p 中秋节/nt 那天/r 把/p 他/r 解雇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 无家可归/i ，/w 就/d 在/p 田边/nl 一/m 棵/q 桑树/n 下/nd 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     明晃晃/a 的/u 月亮/n 照耀/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        352
                                     忽然/d ，/w 从/p 月亮/n 里/nd 走/v 出来/vd 一个/mq 姑娘/n ，/w 问/v 他/r 为什么/r 悲伤/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 说明/v 了/u 缘由/n ，/w 姑娘/n 给/p 了/u 他/r 一片/mq 田/n ，/w 一/m 间/q 茅屋/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     屋里/nl 锅/n 碗/n 盆/n 筷/n 、/w 镰刀/n 锄头/n ，/w 应有尽有/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     从此/d 这个/r 长工/n 依靠/v 自己/r 的/u 劳动/v ，/w 过/vd 着/u 幸福/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     至今/d ，/w 湖北/ns 一带/n 还有/v 一/m 句/q 谚/n 云/v ：/w &quot;/w 八月/nt 十五/m 开/v 天门/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     讲/v 的/u 就是/d 这个/r 故事/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     中秋/nt 赏月/v ，/w 说不定/v 能/vu 看到/v 天门/n 大/a 开/v ，/w 月/n 里/nd 姑娘/n 走/v 出来/vd ，/w 就/d 会/vu 给/p 你/r 带来/v 幸福/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 是/vl 赏月/v 来由/n 的/u 又/d 一/m 种/q 说法/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     如果说/i ，/w 早期/nt 关于/p 嫦娥/nh 窃/v 不/d 死/v 药/n 奔/v 月/n 的/u 故事/n ，/w 反映/v 了/u 统治阶级/n 为/p 求/v 长生不老/i 而/c 不择手段/i 的/u 自私/a 心理/n ，/w 那么/r ，/w 后期/nt 关于/p 赏月/v 的/u 故事/n ，/w 则/c 反映/v 了/u 人们/n 企图/v 探索/v 并/c 征服/v 这/r 一/m 神秘/a 天体/n 的/u 朦胧/a 的/u 理想/n ，/w 这/r 也是/vl 不同/a 的/u 审美/v 观念/n 对/p 同一/a 审美/v 对象/n 的/u 不同/a 反映/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     祭/v 月/n 的/u 风俗/n ，/w 也是/vl 来由/n 已/d 久/a 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     古代/nt 帝王/n 有/v 春天/nt 祭/v 日/n 、/w 秋天/nt 祭/v 月/n 的/u 社/n 制/n ，/w 至今/d 北京/ns 仍/d 有/v 日坛/ns 、/w 月坛/ns 的/u 名胜古迹/i ，/w 就是/d 当年/nt 统治者/n 祭拜/v 日/n 神/n 、/w 月/n 神/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     民间/n 过去/vd 也/d 有/v 中秋/nt 祭/v 月/n 的/u 习惯/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     一般/a 于/p 露天/n 底下/nd 设/v 案/n 供奉/v ，/w 供/v 物/n 有/v 月饼/n 、/w 瓜果/n 等/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     北方/nd 有/v 梨子/n 、/w 葡萄/n 、/w 萝卜/n ，/w 南方/nd 用/v 芋头/n 、/w 柚子/n 、/w 花生/n 、/w 田螺/n 等/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     还/d 用/v 水果/n 做成/v 玉兔/n 、/w 蟾蜍/n 等/u 形象/n ，/w 一/m 并/c 供/v 于/p 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        367
                                     祭/v 月/n 并非/d 完全/a 出于/v 迷信/v ，/w 民间/n 另有/v 纪念/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     东北/nl 抚运/ns 、/w 饶河/ns 地区/n 赫哲族/ns 有/v 个/q 传说/n ：/w 从前/nt 有/v 两/m 夫妇/n ，/w 养/v 了/u 一个/mq 儿子/n ，/w 儿子/n 娶/v 了/u 个/q 媳妇/n ，/w 又/d 漂亮/a ，/w 又/d 能干/a ，/w 就是/d 婆婆/n 不/d 喜欢/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     有一次/v ，/w 婆婆/n 趁/p 爷俩/n 到/v 远方/nl 打鱼/v ，/w 虐待/v 媳妇/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     中秋/nt 之/u 夜/nt ，/w 媳妇/n 到/v 江边/nl 挑水/v ，/w 伤心/v 大哭/v ，/w 向/p 月亮/n 求救/v ，/w 突然/d 江面/nl 飘来/v 一块/mq 布/n 垫/n 到/v 她/r 的/u 脚下/nl ，/w 腾空/v 而/c 起/v ，/w 她/r 连忙/d 扯住/v 一/m 棵/q 柳树/n ，/w 那/r 柳树/n 也/d 连根拔/v 起/v ，/w 和/c 她/r 一起/d 飞到/v 月亮/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     儿子/n 回来/vd 不/d 见/v 媳妇/n ，/w 天/nt 天/nt 望/v 着/u 江面/nl 流泪/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     一天/nt ，/w 月亮/n 的/u 影子/n 出现/v 在/p 江里/nl ，/w 他/r 才/d 看到/v 自己/r 的/u 媳妇/n 在/p 月亮/n 里/nd ，/w 挑/v 着/u 一对/mq 桦/n 树皮/n 水桶/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     从此/d ，/w 他/r 每年/nt 中秋/nt 都/d 要/vu 采/v 点/q 梨/n 、/w 葡萄/n 等/u 水果/n 祭/v 月/n ，/w 渐渐/d 形成/v 了/u 习惯/v ，/w 流传/v 到/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        374
                                     故事/n 虽/c 很/d 纯朴/a ，/w 但/c 却/d 反映/v 了/u 祭/v 月/n 的/u 仪式/n 与/c 崇拜/v 、/w 纪念/v 、/w 祈求/v 有关/p 。/w 
		
			
                                        375
                                     皎洁/a 的/u 月亮/n 挂在/v 空中/nl ，/w 自然/a 是/vl 神圣/a 的/u ，/w 故/c 人们/n 称之为/v 月/n 娘娘/n 、/w 月/n 姑/n 、/w 敬/v 之/u 若/c 神明/n ，/w 加上/v 它/r 光辉/n 、/w 美满/a 的/u 形象/n ，/w 人们/n 向/p 它/r 祈求/v 光明/n 、/w 团圆/v 、/w 幸福/a ，/w 又/d 因/c 团圆/v ，/w 使/v 远离/v 家乡/n 亲人/n 的/u 羁/a 旅/n 之/u 客/n 想起/v 了/u 故乡/n 和/c 亲人/n ，/w 寄托/v 对/p 他们/r 的/u 怀念/v 与/c 祝愿/v ，/w 这些/r 都/d 是/vl 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     古往今来/i 的/u 许多/a 有关/p 月亮/n 的/u 诗/n ，/w 都/d 是/vl 围绕/v 这/r 一/m 主题/n 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     李白/nh 的/u &quot;/w 床前/nl 明月/n 光/n &quot;/w 大家/n 已/d 熟知/v ，/w 其实/d 他/r 还有/v 许多/a 写/v 月亮/n 的/u 诗/n ，/w 意境/n 也是/vl 相当/d 美/a 的/u &quot;/w 明月/n 出/vd 天山/ns ，/w 苍茫/a 云海/n 间/n &quot;/w ；/w &quot;/w 月下/nl 飞天/n 镜/n ，/w 云/n 生/v 结/v 海/n 楼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     与/c 曹操/nh &quot;/w 明明/d 如/v 月/n ，/w 何时/r 可/vu 掇/v &quot;/w 的/u 壮志/n 可以/vu 媲美/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     有时候/d ，/w 他/r 又/d &quot;/w 举杯/v 邀/v 明月/n ，/w 对/p 影/n 成/v 三/m 人/n &quot;/w ，/w 情趣/n 盎然/a ，/w 充分/a 表现/n 了/u 浪漫主义/n 诗人/n 的/u 气度/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     苏东坡/nh 的/u 《/w 水调歌头/n &#183;/w 明月/n 几时/nt 有/v 》/w 指出/v 了/u &quot;/w 人/n 有/v 悲欢离合/i ，/w 月/nt 有/v 阴/a 晴/a 圆缺/a ，/w 此事/n 古/a 难/a 全/a &quot;/w ，/w 但/c 他/r 乐观/a 大度/a ，/w 不/d 为/p 离别/v 情绪/n 所/u 烦扰/v ，/w 以/p &quot;/w 千/m 里/nd 共/d 蝉/n 娟/n （/w 月亮/n ）/w &quot;/w 的/u 佳句/n 作/v 结/v ，/w 成为/v 千古绝唱/i 。/w 
		
			
                                        381
                                     王安石/nh 的/u &quot;/w 春风/n 又/d 绿/a 江南/nl 岸/n ，/w 明月/n 何时/r 照/p 我/r 还/v &quot;/w 和/c 杜甫/nh 的/u &quot;/w 月/nt 是/vl 故乡/n 明/a &quot;/w 同样/a 表现/n 了/u 游子/n 的/u 情思/n ，/w 激起/v 人/n 对/p 故乡/n 的/u 深切/a 怀念/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     中秋/nt 赏月/v 、/w 祭/v 月/n ，/w 自然美/n 、/w 诗意/n 美/a 、/w 乡情/n 美/a 熔/v 于/p 一/m 炉/n ，/w 更加/d 令人/n 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     除了/p 赏月/v 、/w 祭/v 月/n 之外/nd ，/w 吃/v 月饼/n 可/vu 算是/vl 中秋/nt 最/d 主要/a 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     月饼/n 象征/v 团圆/v ，/w 物/n 甜意/n 美/a ，/w 故/c 千/m 百年/nt 来/vd ，/w 历久不衰/i 。/w 
		
			
                                        385
                                     据说/v 月饼/n 唐代/nt 就/d 有/v ，/w 宋朝/nt 更/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     《/w 燕京/ns 岁时/nt 记/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 至/v 供/v 月饼/n ，/w 到处/nl 皆有/v ，/w 大/a 者/k 尺/q 余/r ，/w 上/nd 绘/v 月宫/n 蟾/n 兔/n 之/u 形/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     近代/nt 月饼/n ，/w 花/n 式/k 繁/a 纷/a ，/w 有/v 京/n 式/k 、/w 广式/a 、/w 宁/a 式/k 、/w 潮/n 式/k 、/w 滇/n 式/k 等/u ，/w 其中/nd 以/p 广式/a 最/d 著名/a ，/w １９２７/m 年/nt 有人/r 作过/v 一/m 次/q 调查/v ，/w 当年/nt 中秋/nt 广州/ns 六/m 大/a 茶楼/n 展出/v 的/u 月饼/n 有/v 八十多/m 个/q 品种/n ，/w 名贵/a 的/u 有/v 七/m 星/n 伴/n 月/n ，/w 唐/nt 皇/n 燕/nt 月/n ，/w 凤凰/n 贡/v 月/n ，/w 西施/nh 酥/a 月/n 等/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     直至/v 今天/nt ，/w 广东/ns 月饼/n 市场/n 依然/d 非常/d 繁华/a ，/w １９８６/m 年/nt 达/v 一百二十多/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     显然/a ，/w 这些/r 月饼/n 已经/d 不是/vl 为了/p 满足/a 食欲/n 的/u 需要/v ，/w 而是/vl 一/m 种/q 美食/n 展览/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     值得/v 一/m 提/v 的/u 还有/v 祭/v 月/n 贡品/n 中/nd 的/u 芋头/n ，/w 南方/nd 各/r 省/n 都/d 有/v ，/w 浙江/ns 叫做/v &quot;/w 芋/n 奶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     传说/n 以/p 芋头/n 祭/v 月/n ，/w 与/c 反封建/v 统治/v 有关/p ，/w 人们/n 以/p 芋头/n 象征/v 反动/a 统治者/n 的/u 人头/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     当时/nt 作为/n 统一/v 起义/v 行动/n 的/u 讯号/n ，/w 现在/nt 则/c 成为/v 一/m 种/q 有意义/v 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     再有/c ，/w 中秋/nt 的/u 灯会/n ，/w 也是/vl 相当/d 普遍/a 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     是/vl 夜/nt 儿童/n 持/v 灯/n ，/w 踏歌/v 于道/nh ，/w 至今/d 风韵/n 依然/d 。/w 
		
			
                                        395
                                     天上/nl 明月/n 高照/v ，/w 地下/nl 华灯/n 吐艳/v ，/w 朱/a 光/n 宝/n 气/n ，/w 更加/d 迷人/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     过去/vd 还有/v 请/v 月/n 姑/n 、/w 迷童子/nh ，/w 请/v 菜蓝神/nh 、/w 去/v 阴阳/n 衔/v 等/u 许多/a 游戏/n ，/w 有些/m 因/c 带/v 迷信/v 色彩/n ，/w 解放后/nt 已/d 逐渐/d 废弃/v ，/w 代之而起/i 的/u 是/vl 各/r 娱乐场所/n 举办/v 的/u 中秋/nt 灯会/n ，/w 演戏/v 、/w 唱歌/v 、/w 跳舞/v 等/u 文娱/n 活动/v 。/x 
		
			
                                        397
                                     再说/c 舞狮/v ，/w 南北/nd 各地/nl 都/d 很/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     我国/n 并/c 无/v 狮子/n ，/w 据说/v 是/vl 从/p 西域/nl 传入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     白居易/nh 《/w 西凉/ns 伎/n 》/w 对/p 舞狮/v 已/d 有/v 生动/a 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     现/v 北方/nd 的/u 狮子/n 舞/n ，/w 多/a 是/vl 按照/p 真/a 狮/n 造型/v 和/c 出/vd 舞/n 的/u ，/w 瑞/a 祥/a 、/w 活泼/a 、/w 逼真/a ，/w 十分/d 逗人/a 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     而/c 南方/nd 的/u 狮子/n 舞/n 却/d 另/r 成/v 一/m 格/n ，/w 它/r 威严/a 、/w 骄/a 健/a 、/w 勇猛/a ，/w 制作/v 夸张/a ，/w 醒目/a 而/c 又/d 神气/a ，/w 因为/c 它/r 是/vl 为/p 驱/v 灾/n 除/v 疫/n ，/w 保佑/v 平安/a 而/c 出/vd 舞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     狮子/n 虽然/c 不是/vl 图腾/n 崇拜/v 物/n ，/w 但是/c 民间/n 传说/n 中/nd 的/u 百兽/n 之/u 王/n ，/w 是/vl 瑞/a 兽/n ，/w 便/a 产生/v 了/u 图腾/n 一样/a 的/u 功利/n ，/w 因此/c 受到/v 民间/n 的/u 敬仰/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     岭南/ns 狮/n 舞/n 因为/c 出/vd 舞/n 时/nt 有/v &quot;/w 吃/v 青/a &quot;/w 、/w &quot;/w 醉/v 青/a &quot;/w 等/u 过程/n ，/w 有/v 醉/v 有/v 醒/v ，/w 醒后/nt 更加/d 生龙活虎/i ，/w 所以/c 两广/j 人/n 又/d 把/p 狮子/n 称为/v &quot;/w 醒/v 狮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 里面/nd 还/d 寄寓/v 着/u 一个/mq 深刻/a 的/u 含义/n ：/w 中国/ns ，/w 作为/n 古老/a 东方/nd 文明/a 大国/n ，/w 后来/nt 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 发展/v 缓慢/a ，/w 人们/n 希望/v 它/r 猛醒/v ，/w 再/d 显/v 神威/n ，/w 这/r 就/d 使/v 醒/v 狮/n 舞/v 具有/v 更为/d 强烈/a 的/u 民族/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     舞/v 凤/n 、/w 舞/v 麒麟/n ，/w 其他/r 地方/n 已/d 不/d 多见/v ，/w 广东/ns 依然/d 比较/v 盛行/v ，/w 以/p 东江下游/ns 的/u 东莞/ns 、/w 增城/ns 、/w 宝安/ns 、/w 从化/ns 、/w 花县/ns 一带/n 为/p 最/d 。/w 
		
			
                                        406
                                     凤/n 和/c 麒麟/n 都/d 是/vl 虚拟/v 的/u 动物/n ，/w 谁/r 都/d 没有/v 见过/v ，/w 只有/c 黄帝/nh 的/u 大臣/n 天老/nh 见过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     凤/n ，/w 麟/n 前/nd 鹿/n 后/nd ，/w 蚁/n 颈/n 鱼尾/n ，/w 龙/n 文/n 龟背/n ，/w 燕/n 颌/n 鸡/n 啄/n ，/w 五色/n 备/v 举/v ，/w 出于/v 东方/nd 君子/n 之/u 国/n ，/w 翱翔/v 四海/nl 之外/nd ，/w 过/vd 昆仑/ns ，/w 顾/v 砥柱/n ，/w 濯/v 羽/n 弱/a 水/n ，/w 莫/d （/w 暮/nt ）/w 宿/v 凤/n 穴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     （/w 《/w 说文/v 古本/n 考/v 》/w ）/w 古书/n 上/nd 又称/v 玄乌/n ，/w 是/vl 殷/nt 民族/n 的/u 图腾/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     民间/n 以/p &quot;/w 凤凰/n 涅槃/v &quot;/w 取/v 其/r &quot;/w 烈火/n 中/nd 永生/v &quot;/w 之/u 义/n ，/w 实在/a 壮烈/a ，/w 所以/c 得人/v 崇敬/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     但/c 凤凰/n 舞/n 却/d 从/p 另/r 一个/mq 侧面/nd 去/v 表演/v 凤/n 求/v 凰/n 的/u 爱情/n 题材/n ，/w 演出/v 时/nt 成双成对/i ，/w 一/m 凤/n 一/m 凰/n ，/w 由/p 两/m 名/q 少年/n 举/v 舞/v ，/w 乐曲/n 舒缓/a ，/w 动作/n 柔和/a ，/w 与/c 刚劲/a 的/u 狮子/n 舞/n 格调/n 完全/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     舞/v 凤/n 后/nd 也/d 不/d 表演/v 武术/n ，/w 而是/vl 唱/v 些/q 流行/v 的/u 粤/ns 曲/n ，/w 更/d 富有/a 南国/nl 色彩/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     麒麟/n 也是/vl 传说/n 中的/v 瑞/a 兽/n ，/w 独角/n 、/w 鹿/n 身/n 、/w 牛尾/n ，/w 舞/v 时/nt 配/v 以/p 大/a 锣/n 大鼓/n 大/a 钹/n ，/w 敲打/v 节奏/n 与/c 舞狮/v 不同/a ，/w 表演/v 时间/n 只/d 限于/v 正月/nt ，/w 每/r 队/n 多达/v 五六十/m 人/n ，/w 舞/v 完/v 之后/nt 表演/v 技击/n ，/w 以/p 东莞县/ns 为/p 最/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     舞/v /x 貅/x 以东江客家地区/ns 为/p 最/d 盛/a ，/w 粤西吴川/ns 一带/n 亦/d 有/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     《/w 史记/n &#183;/w 黄帝/nh 本纪/n 》/w 有/v 载/nt ：/w 黄帝/nh 教/v 熊/n 罴/x 、/w 貔/x 、/w 貅/x 、/w 虚/a 与/c 炎帝/nh 战/v 于/p 阪泉/nh 之/u 野/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     显然/a ，/w 这/r 是/vl 华夏/ns 集团/n 所属/n 部落/n 图腾/n 的/u 名称/n ，/w 是/vl 龙/n 图腾/n 的/u 一个/mq 支系/n 的/u 象征/v 物/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     据说/v 它/r 的/u 外/nd 形象/n 只/d 哈叭狗/n ，/w 毛发/n 松/a 蓬/a ，/w 阔嘴/n 大/a 眼/n ，/w 以/p 现在/nt 的/u 眼光/n 看/v ，/w 是/vl 比较/v 丑陋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 反映/v 了/u 人们/n 不同/a 的/u 审美/v 情趣/n 和/c 审美/v 观念/n ，/w 这/r 一切/r 都/d 是/vl 因/c 人/n 、/w 因/c 地/u 、/w 因/c 时而/d 异/a 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     古人/n 以为/v 美/a 的/u 东西/n ，/w 现代人/n 不一定/d 认为/v 美/a ；/w 某个/r 民族/n 认为/v 美/a 的/u 东西/n ，/w 有些/m 民族/n 认为/v 是/vl 丑/a 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     比如/c 孔雀/n ，/w 在/p 傣家/n 人/n 的/u 心目中/nl 是/vl 美丽/a 而/c 又/d 神圣/a 的/u ，/w 但/c 拉祜族/ns 同胞/n 认为/v ，/w 孔雀/n 偷/v 了/u 绿/a 斑鸠/n 的/u 羽毛/n 来/vd 装扮/v 自已/v ，/w 掩盖/v 自己/r 光秃/a 的/u 屁股/n ，/w 至今/d 孔雀开屏/i 时/nt 都/d 不敢/vu 直/a 着/u 走路/v ，/w 它/r 被/p 示/v 为/p 夺/v 人/n 之/u 美/a 的/u 丑/a 类/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     雄鹰/n 在/p 藏胞/j 的/u 心目中/nl 是/vl 高尚/a 、/w 骄/a 健/a 的/u 象征/v ，/w 而/c 景颇/ns 人/n 认为/v ，/w 只有/c 懒汉/n 才/d 抬头/v 望/v 天/nt 看/v 雄鹰/n ，/w 他们/r 喜欢/v 蚂蚁/n ，/w 蚂蚁/n 才是/vl 勤劳/a 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     狓貅/n 大概/d 也是/vl 这个/r 缘故/n ，/w 得到/v 了/u 某个/r 部落/n 的/u 推崇/v ，/w 成为/v 他们/r 图腾/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     舞/v /x 貅/x 的/u 程式/n 和/c 舞/v 狮子/n 差不多/a ，/w 只是/d 规模/n 小/a 些/q ，/w 舞/v 法/n 也/d 比较/v 简单/a ，/w 舞/v 完/v 之后/nt ，/w 也/d 有/v 刀枪/n 棍棒/n 等/u 武术/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     鱼类/n 舞蹈/n 在/p 沿海/n 地区/n 和/c 南国/nl 水乡/n 特别/d 丰富/a ，/w 这/r 跟/c 水乡/n 人民/n 与/c 水族/n 的/u 关系/n 密切/a 有关/p 。/w 
		
			
                                        424
                                     又/d 因/c &quot;/w 鱼/n &quot;/w 与/c &quot;/w 余/n &quot;/w 同意/v ，/w 取义/v ，/w &quot;/w 年/nt 年/nt 有余/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 丰衣足食/i 的/u 佐证/n ，/w 因此/c 成/v 了/u 吉祥/a 之/u 物/n ，/w 其中/nd 鲤鱼/n 、/w 金鱼/n 、/w 鳌鱼/n 的/u 舞蹈/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     鳌鱼/n 舞/n 盛行/v 于/p 番禺/ns 、/w 电白/ns 一带/n ，/w 以/p 番禺沙湾/ns 为/p 最/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 沙湾/ns 飘/v 色/n 游行/v 中/nd ，/w 总是/d 以/p 两/m 条/q 金/n 甲/n 银/n 鳞/n 的/u 大/a 鳌/n 鱼/n 开路/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     鳌鱼/n 是/vl 传说/n 中/nd 的/u 一/m 种/q 神/n 鱼/n ，/w 龙头/n 鱼身/n ，/w 据说/v 是/vl 鲤鱼/n 吞食/v 了/u 龙珠/nh 而/c 变成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     过去/vd 民间/n 传说/n ，/w 鳌鱼/n 眨眼/v 则/c 形成/v 地震/v ，/w 鳌鱼/n 翻身/v ，/w 则/c 天/nt 塌/v 地陷/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     人们/n 历来/d 对/p 它/r 有/v 一/m 种/q 敬畏/v 的/u 心里/nl ，/w 作为/n 一/m 种/q 崇拜/v 物/n 起舞/v ，/w 烧/v 炮/n 致意/v ，/w 以/p 兆/n 吉祥/a ，/w 这/r 是/vl 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     鳌鱼/n 舞/n 在/p 发展/v 中/nd 加强/v 了/u 娱乐/v 色彩/n ，/w 还有/v 以/p 舞/v 鳌鱼/n 进行/v 夺标/v 比赛/v 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     起舞/v 时/nt 必有/v 一/m 雌/a 一/m 雄/a ，/w 一/m 金/n 一/m 银/n ，/w 还有/v 一/m 人/n 扮演/v 文曲星/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     雄/a 鳌/n 金/n 甲/n 葵/n 扇/v 尾/n ，/w 雌/a 鳌/n 银/n 鳞/n 芙蓉/n 锥/n ，/w 在/p 文曲星/n 的/u 逗引/v 下/nd ，/w 或/c 噙/v 水/n 相/v 戏/v ，/w 或/c 猛/a 跃/v 龙门/n ，/w 随着/p 海螺/n 号/n 声/n 盘旋/v 悠/v 转/v ，/w 欢腾/v 喜/v 跃/v ，/w 充满/v 了/u 水乡/n 的/u 生活/n 气息/n 。/w 
		
			
