
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     与此同时/i ，/w 团/n 工委/j 还/d 每月/nt 组织/v 一/m 次/q &quot;/w 优秀/a 读书/v 笔记/n 展览/v &quot;/w ；/w 每/r 季度/nt 组织/v 一/m 次/q 读书/v 演讲/v 竞赛/v ，/w 团/n 工委/j 举办/v 的/u &quot;/w 读好/v 书/n &quot;/w 专题/n 广播/v 迄今/v 已/d 累计/v 播出/v 官兵/n 的/u 读书/v 体会/n ３００/m 余/n 篇/q 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p &quot;/w 戒烟/v 购书/v &quot;/w 的/u 活动/n 中/nd ，/w 人称/v &quot;/w 烟囱/n &quot;/w 的/u 班长/n 杨秦初/nh 戒烟/v 后/nd ，/w 买来/v 了/u 《/w 怎样/r 当好/v 班长/n 》/w 、/w 《/w 班长/n 带兵/v 艺术/n １００/m 例/n 》/w 、/w 《/w 青年/n 道德/n 修养/n 》/w 等/u 书/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     通过/p 读书/v 钻研/v ，/w 他/r 增长/v 了/u 许多/a 见识/n ，/w 并/c 把/p 所/u 学/v 的/u 知识/n 应用/v 到/v 实践/v 中/nd 去/v ，/w 有效/a 地/u 促进/v 了/u 全班/n 各项/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     去年/nt 底/nd ，/w 他/r 带/v 的/u 班/n 被/p 评为/v 先进/a 班/n 集体/n ，/w 他/r 个人/n 也/d 荣立/v 三/m 等/q 功/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     走出/v 校门/n 已/d 有/v 三/m 年/nt 多/m 时间/n 了/u ，/w 工作/n 单位/n 也/d 由/p 东南/nd 转到/v 了/u 大西北/ns 。/w 
		
			
                                        6
                                     但/c 我/r 仍/d 不时/d 地/u 忆/v 起/v 读书/v 时/nt 的/u 生活/n ，/w 想起/v 当年/nt 我/r 曾/d 当过/v 团支书/j 。/w 
		
			
                                        7
                                     我/r 是/vl １９８５/m 年/nt 在/p 湖北省阳新师范/ni ８５０１/m 班/n 担任/v 团支书/j 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     当时/nt 我/r 胆子/n 小/a ，/w 一/d 上讲台/v 就/d 不免/v 脸红/v 心跳/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     有一次/v ，/w 我/r 在/p 班/n 上/nd 搞/v &quot;/w 团/n 的/u 知识/n 讲座/n &quot;/w ，/w 由于/c 自己/r 的/u 知识/n 水平/n 和/c 口才/n 有限/a ，/w 讲/v 着/u 讲/v 着/u ，/w 台下/nl &quot;/w 嗡嗡/o &quot;/w 地/u 吵/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     当时/nt 我/r 真/d 想/v 把/p 他们/r 狠狠/d 地/u 骂/v 一/m 顿/q ，/w 然后/c 辞职/v 不干/v ，/w 可/d 我/r 没有/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 到校/v 图书馆/n 借来/v 《/w 团支书/j 必读/v 》/w 《/w 团员/n 修养/n 》/w 等/u 书/n 仔细/a 阅读/v ，/w 对/p 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w 更是/vl 每天/nt 必/d 阅/v ，/w 并/c 把/p 报/n 上/nd 登载/v 的/u 一些/m 工作/n 方法/n 和/c 经验/n 体会/n 作/v 了/u 摘录/v ，/w 以/c 备/v 工作/v 时/nt 参考/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     同时/c ，/w 我/r 还/d 活跃/v 在/p 同学/n 中间/nd ，/w 组织/v 他们/r 开展/v 了/u 围棋/n 、/w 象棋/n 、/w 桥牌/n 、/w 篮球/n 、/w 乒乓球/n 等/u 比赛/v ，/w 举行/v &quot;/w 读书/v 演讲会/n &quot;/w &quot;/w 周末/nt 文艺/n 晚会/n &quot;/w ，/w 在/p 活动/v 中/nd 做/v 团员/n 的/u 知心/a 朋友/n ，/w 当好/v 非/h 团员/n 的/u 引路人/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     当时/nt 班里/nl 有/v 一/m 名/n 团员/n 因/c 早恋/v 失败/v ，/w 情绪/n 低落/v ，/w 成绩/n 直线/n 下降/v ，/w 团组织/n 的/u 活动/v 很少/a 参加/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     考虑到/v 这位/r 同学/n 自尊心/n 强/a ，/w 性格/n 孤僻/a ，/w 我/r 先是/c 有意无意/i 地/u 接触/v 他/r ，/w 待/v 有/v 了/u 共同/a 的/u 话题/n ，/w 我/r 便/d 在/p 周末/nt 邀/v 他/r 一同/d 去/v 散步/v 、/w 看/v 电影/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     渐渐/d 地/u ，/w 我们/r 成/v 了/u 知心/a 朋友/n ，/w 无/v 话/n 不说/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 也/d 从/p 苦恼/a 中/nd 挣脱/v ，/w 安心/a 学习/v ，/w 积极/a 参加/v 团/n 的/u 各项/r 活动/n ，/w 后来/nt 他/r 还/d 成为/v 校/n 团委/j 举办/v 的/u 《/w 绿潮/ni 》/w 月报/n 的/u &quot;/w 专栏/n 作者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        17
                                     三/m 年/nt 里/nd ，/w 我/r 还/d 介绍/v 了/u １０/m 名/n 同学/n 入团/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     １９８６/m 年/nt 春/nt ，/w 班里/nl 忽然/d 掀起/v 了/u 一/m 股/n &quot;/w 弗洛伊德/nh 热/a &quot;/w ，/w 不少/a 同学/n 能/vu 引经据典/i 讲出/v 一/m 大套/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     我/r 及时/a 向/p 校/n 团/n 、/w 党委/n 建议/v ，/w 在/p 全校/n 开展/v 了/u &quot;/w 学/v 历史/n 、/w 读/v 马列/j &quot;/w 活动/n ，/w 帮助/v 同学/n 正确/a 认识/v 祖国/n 、/w 人生/n 、/w 社会/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     的/u 疑问/n ，/w 在/p 年级/n 里/nd 反响/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     针对/p 这/r 一/m 问题/n ，/w 我/r 先是/c 组织/v 全班/n 团员/n 进行/v 了/u &quot;/w 面对/v 现实/n ，/w 着眼/v 未来/nt &quot;/w 的/u 讨论/v ，/w 随后/d 又/d 利用/v 春游/v 的/u 机会/n ，/w 组织/v 全班/n 同学/n 对/p 一些/m 贫困/a 山区/n 的/u 教育/v 现状/n 进行/v 了/u 实地调查/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     通过/p 调查/v ，/w 一些/m 过去/nt 抱/v 着/u &quot;/w 混/v 碗/n 饭/n 吃/v &quot;/w 思想/n 的/u 同学/n ，/w 心灵/n 受到/v 了/u 很/d 大/a 震动/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     毕业/v 时候/n ，/w 许多/a 同学/n 都/d 争/v 着/u 申请/v 到/v 贫困/a 的/u 山区/n 、/w 湖区/n 执教/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     注重/v 完善/v 自身/n 形象/n ，/w 建立/v 工作/n 威信/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 任/v 团支书/j 时/nt ，/w 我/r 总是/d &quot;/w 工作/n 学习/v 两不误/v &quot;/w ，/w 多次/mq 被/p 评为/v &quot;/w 五好/j 学生/n &quot;/w 、/w &quot;/w 优秀/a 团支书/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     我/r 认为/v ，/w 要/vu 当好/v 一/m 名/n 学生/n 时代/nt 的/u 团支书/j ，/w 首先/d 应/vu 是/vl 信念/n 坚定/a 、/w 思想/n 活跃/a 、/w 兴趣/n 广泛/a 、/w 学习/v 成绩/n 优秀/a 的/u 好/a 学生/n ，/w 同时/c 还要/v 有/v &quot;/w 公仆/n &quot;/w 精神/n ，/w 能/vu 与/p 同学/n 们/k 谈心/v 、/w 交心/v 、/w 知心/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     只有/c 这样/r ，/w 团支部/n 才/d 不会/vu &quot;/w 挂/v 空档/n &quot;/w ，/w 青年/n 学生/n 才/d 不会/vu 迷惘/a 、/w 孤独/a ，/w 游离/v 于/p 团组织/n 活动/v 之外/nd 。/w 
		
			
                                        28
                                     他/r 曾经/d 是/vl 一个/mq 罪犯/n ，/w 然而/c 他/r 用/v 了/u ７/m 个/q 春秋/n ，/w 通过/p 血/n 与/c 汗/n 的/u 跋涉/v ，/w 终于/d 从/p 耻辱/n 中/nd 崛起/v ，/w 实现/v 了/u 人生/n 的/u 跨越/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     现在/nt 他/r 是/vl 山西省临汾市/ns 第/h 四/m 届/q 人大代表/j ，/w 鼓楼北/ns 村委会/j 主任/n 、/w 中共/j 预备党员/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 叫/v 王金保/nh ，/w 在/p ２９/m 年/nt 的/u 人生/n 旅途/n 中/nd ，/w 耻辱/n 伴随/v 他/r 走过/v 青春/n 的/u 岁月/nt ，/w 荣誉/n 又/d 把/p 他/r 净化/v 到/v 理想/n 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 禀性/n 刚直/a 的/u 王金保/nh 离开/v 了/u 校园/n ，/w 思想/n 幼稚/a 和/c 在家/v 无/v 事/n 可/vu 做/v 的/u 客观/n 条件/n ，/w 以及/c 武侠小说/n 的/u 长期/nt 浸染/v ，/w 使/v 他/r 空虚/a 的/u 精神世界/n 里/nd 萌生/v 出/vd 为/p 朋友/n 两肋插刀/i 的/u 哥们/n 义气/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     当/p 社会/n 上/nd 一些/m 青年/n 拉拢/v 和/c 引诱/v 时/nt ，/w 他/r 便/d 为了/p 打/v 抱不平/i 而/c 一/m 次/q 次/q 聚众/v 打架斗殴/i ，/w 从此/d 走向/v 歧路/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     在/p 第一次/mq &quot;/w 严打/v &quot;/w 中/nd 他/r 被捕/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 终于/d 踏进/v 熟悉/v 的/u 家门/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     那/r 凄凄惨惨/a 的/u 场面/n 使/v 他/r 的/u 心/n 简直/d 要/vu 碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     年迈/a 的/u 母亲/n 泪流满面/i 父亲/n 声/n 声/n 长叹/v ，/w 他/r 真/d 有点/d 无地自容/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     当/p 他/r 走到/v 过去/nt 的/u 伙伴/n 家中/nl ，/w 大人/n 们/k 不/d 让/p 孩子/n 和/c 他/r 接近/v ，/w 从/p 那/r 冷漠/a 的/u 眼光/n 中/nd ，/w 他/r 突然/d 觉得/v 自己/r 仿佛/d 变成/v 了/u 瘟疫/n ，/w 一/m 种/q 强烈/a 的/u 孤独感/n 和/c 被/p 遗弃/v 感/n 紧紧/d 地/u 缠绕/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        38
                                     十字路口/n 横亘/v 面前/nd ，/w 他/r 在/d 犹豫/v ，/w 在/d 徘徊/v ，/w 不/d 知道/v 朝/p 什么/r 方向/n 走/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     阅历/n 丰富/a 的/u 村/n 党支部/n 书记/n 王世德/nh ，/w 一/m 次/q 次/q 找/v 他/r 谈话/v ，/w 一/m 句/n 句/n 情/n 深/a 意/n 长/a ：/w &quot;/w 小宝/nhs ，/w 放下/v 思想/n 包袱/n ，/w 吸取/v 教训/n ，/w 重新/d 改写/v 自己/r 的/u 历史/n ，/w 做/v 一个/mq 有/v 作为/n 、/w 有/v 远大/a 理想/n 的/u 青年人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 心灵/n 那/r 生锈/v 的/u 锁/n 慢慢/a 开启/v ，/w 灵魂/n 在/p 一/m 次/q 次/q 震颤/v 之后/nt 开始/v 觉醒/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     等/v 了/u 他/r 两/m 年/nt 的/u 未婚妻/n 范秋莲/nh ，/w 没有/d 嫌弃/v 没有/d 冷淡/v ，/w 出狱/v 不久/nt 便/d 和/p 他/r 举行/v 了/u 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不要/vu 老/d 纠缠/v 过去/nt ，/w 另/d 搭/v 台子/n 另/d 唱戏/v ，/w 用/p 行动/n 挽回/v 不好/a 影响/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     老书记/n 的/u 鼓励/v ，/w 新婚/v 妻子/n 的/u 劝说/v ，/w 使/v 王金保/nh 深深/a 埋藏/v 的/u 自尊心/n 受到/v 刺激/v ：/w &quot;/w 我/r 不比/v 别人/r 差/a ，/w 不/d 蒸/v 馒头/n 也/d 要/vu 争/v 口/q 气/n ，/w 一定/d 干/v 个/q 名堂/n 让/p 别人/r 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     从/p １９８６/m 年/nt １/m 月份/nt ，/w 他/r 开始/v 上街/v 摆摊/v 卖/v 衣服/n ，/w 开/v 冰糕厂/ni ，/w 开始/v 用/p 自己/r 的/u 双手/n 和/c 辛苦/a 换取/v 财富/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 贷款/v 买/v 小/a 四/m 轮/n 拖拉机/n 跑/v 起/v 了/u 运输/v ，/w 每天/nt 起早/v 摸黑/v ，/w 心里/nl 却/d 充满/v 甜蜜/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 过去/nt 社会/n 上/nd 结识/v 的/u &quot;/w 朋友/n &quot;/w 又/d 多次/mq 找/v 他/r &quot;/w 入伙/v &quot;/w ，/w 均/d 遭/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 已经/d 认识/v 到/v ，/w 劳动/v 不仅仅/d 只是/d 得到/v 金钱/n 的/u 收获/v ，/w 而/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl 加深/v 了/u 对/p 劳动/v 的/u 真正/a 理解/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 买/v 了/u 一/m 辆/q 小/a 四/m 轮/n 跑运输/v ，/w 当年/nt 盖起/v ４/m 间/n 瓦房/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９８８/m 年/nt 又/d 买/v 了/u 一/m 辆/q 依发车/n ，/w 两/m 年/nt 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 使/v 他/r 成/v 了/u 万元户/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     人们/n 从/p 王金保/nh 致富/v 的/u 轨迹/n 发现/v ，/w 这个/r 年轻人/n 从/p 耻辱/n 中/nd 站起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９８９/m 年/nt ３/m 月/nt ２３/m 日/nt 夜晚/nt ，/w 鼓楼北村/ns 的/u ２３０/m 个/q 选民/n 开始/v 投票/v 选举/v 自己/r 的/u 当家人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     王金保/nh 以/p ２１７/m 票/n 当选/v 为/vl 村委会/j 主任/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 和/c 党支部/n 一班人/n 紧密/a 配合/v ，/w 从/p 壮大/v 集体经济/n 和/c 解决/v 群众/n 实际/a 困难/n 入手/v ，/w 开始/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 走/v 东家/n ，/w 进/v 西家/n ，/w 一/m 次/q 次/q 上门/v 为/p 村里/nl 清理/v 外债/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     到/v 去年/nt 已/d 清回/v １２.６万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 又/d 在/p 村里/nl 破旧/a 的/u 砖窑/n 遗址/n 和/c 废弃/v 的/u 旧城/n 墙外/nl ，/w 建造/v 商品/n 住宅区/n ，/w 并/c 建立/v 了/u 施工/v 队伍/n ，/w 安排/v 了/u 村里/nl 所有/a 的/u 闲散/a 劳力/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     村里/nl 耕地/v 锐减/v ，/w 粮食/n 供应/v 成/v 了/u 问题/n ，/w 他/r 又/d 多/a 处/n 联系/v ，/w 先后/d 购回/v ２０万/m 斤/q 面粉/n ，/w 无偿/a 分给/v 全村/n 村民/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 在/d 用/p 自己/r 的/u 努力/v 报答/v 乡亲们/n 的/u 信任/v ，/w 同时/c 也/d 不断/d 追求/v 进步/v 完善/v 自我/r 。/w 
		
			
                                        59
                                     去年/nt ８/m 月份/nt ，/w 他/r 被/p 批准/v 为/vl 中共/j 预备党员/n ，/w 后来/nt 还/d 当选/v 为/vl 临汾市/ns 第/h 四/m 届/q 人大代表/j 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 沈阳市沈河区/ns ，/w 一/m 支/q 数以千计/i 的/u 不/d 穿/v 制服/n 的/u 税务/n 队伍/n ，/w 活跃/v 在/p 饭店/n 、/w 旅社/n 、/w 集贸市场/n ，/w 专门/d 对/p 不法/a 业户/n 进行/v 监督/v 举报/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     近/a ３/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 共/d 举报/v ４０００/m 余/n 起/q 偷漏税/j 案件/n ，/w 协助/v 税务/n 机关/n 查处/v 案件/n １９００/m 余/n 件/n ，/w 补税/v 罚款/v ４００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     倡导/v 并/c 实施/v 这/r 一/m 做法/n 的/u 是/vl 年/nt 仅/d ２８/m 岁/q 的/u 共产党员/n 、/w 沈阳市税务局沈河分局/ni 副/h 局长/n 何力/nh 。/w 
		
			
                                        63
                                     １９８８/m 年初/nt ，/w 何力/nh 以/p 突出/a 业绩/n 被/p 破格/v 提拔/v ，/w 当上/v 了/u 分管/v 个体/n 、/w 集贸/j 和/c 私营企业/n 征管/v 工作/n 的/u 副/h 局长/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     新官/n 上任/v ，/w 任/v 使/v 何力/nh 欣喜/a ，/w 倒/d 使/v 他/r 感到/v 肩上/nl 的/u 压力/n 好/d 沉重/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     沈河区/ns 作为/v 沈阳市/ns 的/u 老/a 商业区/n ，/w 近/a 几/m 年/nt 随着/p 形势/n 的/u 发展/v ，/w 个体/n 、/w 私营经济/n ３/m 年/nt 翻/v 了/u 一番/mq ，/w 登记/v 在册/v 的/u 就/d 达/v ８５００/m 多/m 户/n ，/w 对/p 活跃/v 市场/n ，/w 丰富/v 人民/n 生活/n 起到/v 了/u 很/d 大/a 作用/n ，/w 但/c 由于/c 税源/n 分散/a 、/w 矛盾/n 集中/v ，/w 偷税/v 也/d 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     仅/d １９８７/m 年/nt 统计/v ，/w 全/a 区/n 个体/n 工商户/n 户均/v 月/nt 纳税/v 还/d 不足/a 百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     而/c 全/a 区/n 征管/v 人员/n 仅/d ６０/m 余/n 人/n ，/w 人均/v 管/v 户/n １２０/m 多/m 户/n ，/w 拼/v 人力/n 很/d 难/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 提出/v 要/vu 发扬/v 五十/m 年代/nt 初期/nt 人民/n 协/v 税/n 护/v 税/n 精神/n ，/w 打/v 一/m 场/q 新/a 的/u 协/v 税/n 护/v 税/n 人民战争/n ，/w 使/v 新时期/n 的/u 协/v 税/n 护/v 税/n 工作/n 走向/v 集中/v 型/k 、/w 组织/n 型/k ，/w 专/a 群/n 结合/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     为/p 使/v 改革/v 顺利/a 进行/v ，/w 他/r 向/p 群众/n 学/v ，/w 向/p 老/a 税官/n 学/v ，/w 并/c 与/p 老局长/n 漆瑞胜/nh 一起/d 撰写/v 了/u 《/w 论/v 社会主义/n 全民/n 协/v 税/n 护/v 税/n 》/w 、/w 《/w 协/v 税/n 护/v 税/n 若干/m 理论/n 问题/n 初探/v 》/w 等/u ７/m 篇/q 论文/n ，/w 使/v 协/v 税/n 护/v 税/n 这/r 项/q 改革/v 首先/d 在/p 理论上/nl 得以/vu 论证/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     接着/v ，/w 他/r 在/p 区/n 中心/n 的/u 正阳街道办事处/ni 探索性/n 地/u 建立/v 起/v 第一/m 个/q 专/a 群/n 结合/v 的/u 协/v 税/n 护/v 税/n 网络/n ，/w 获得/v 成功/a 并/c 很快/a 在/p 全/a 区/n １６/m 个/q 街道办事处/n 推广/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     初战告捷/i ，/w 何力/nh 信心/n 更/d 足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 一边/d 组织/v 起草/v 《/w 协/v 税/n 护/v 税/n 组织/n 管理/v 办法/n 》/w ，/w 使/v 之/r 更加/d 规范化/v ，/w 一边/d 主动/a 征得/v 区政府/n 的/u 支持/v ，/w 成立/v 起/v 区/n 协/v 税/n 护/v 税/n 领导/n 委员会/n ，/w 由/p 区长/n 亲自/d 担任/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     一道/d 协/v 税/n 护/v 税/n 的/u 堤坝/n 在/p 沈河区/ns 建成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     &quot;/w 堤坝/n &quot;/w 筑/v 起/v 之后/nt ，/w 耳目/n 灵通/a 了/u ，/w 可/d 案子/n 也/d 多/a 得/u 查/v 不/d 过来/vd 了/u ，/w 何力/nh 就/d 身先士卒/i 。/w 
		
			
                                        75
                                     为了/p 提高/v 效率/n ，/w 体谅/v 同志们/n 辛苦/a ，/w 他/r 经常/d 随/p 协/v 税/n 护/v 税/n 小组/n 出去/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     一天/nt ，/w 接到/v 举报/v 一/m 个体户/n 用/v 假/a 执照/n 经营/v 达/v ２/m 年/nt ，/w 从/p 南方/nd 加工/v 服装/n 回/v 沈阳/ns 卖/v ，/w 隐瞒/v 销售额/n １８８万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     何力/nh 知道/v 事关重大/i ，/w 亲任/v 专案/n 组长/n ，/w 经过/v 调查/v 核实/v ，/w 按/p 法律/n 程序/n 将/p 偷税/v 者/k 收审/v １０/m 天/nt ，/w 责令/v 其/r 补税/v １０万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     偷税/v 者/k 扬言/v 出来/vd 后/nd 要/vu 杀/v 举报人/n 和/c 办案/v 人/n ，/w 何力/nh 不信邪/v ，/w 领导/v 大家/n 将/p 案/n 办完/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     后来/nt ，/w 这个/r 家伙/n 果然/d 来/vd 找/v 何力/nh ，/w 先是/c 用钱/v 引诱/v ，/w 进而/c 威胁/v 、/w 恐吓/v ，/w 要/vu 何力/nh 说出/v 举报人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     何力/nh 临危不惧/i ，/w 挺身/v 护法/v ，/w 打掉/v 了/u 偷税/v 者/k 的/u 嚣张/a 气焰/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     如今/nt ，/w 沈河区/ns 协/v 税/n 护/v 税/n 人员/n 已/d 逾/v 万/m 人/n ，/w 举报/v 网/n 涉及/v 工商/j 、/w 公安/n 、/w 邮电/j 、/w 交通/n 、/w 铁路/n 、/w 银行/n 等/u １４/m 个/q 行业/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     还/d 和/p 上海/ns 、/w 广州/ns 、/w 大连/ns 等/u 市/n 的/u 有关/v 部门/n 建立/v 了/u 联系/n ，/w 从/p 根本上/nl 堵塞/v 了/u 跑/v 、/w 冒/v 、/w 滴/v 、/w 漏/v 的/u 渠道/n ，/w 保证/v 了/u 税收/n 流入/v 国家/n 财政/n 渠道/n 的/u 畅通/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     何力/nh ，/w 这个/r 全省/n 税务/n 系统/n 同级/n 中/nd 最/d 年轻/a 的/u &quot;/w 税官/n &quot;/w ，/w 也/d 多次/mq 被/p 市/n 税务/n 系统/n 记功/v 嘉奖/v ，/w 并/c 连续/v 两/m 年/nt 被/p 评为/v 区/n 优秀/a 党员/n 和/c 市里/nl 十/m 大/a 青年/n 标兵/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        84
                                     当/p 一个/mq 青年/n 知识分子/n 堕落/v 为/vl 阶下囚/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 似乎/d 有着/v 比/p 别人/r 更/d 沉痛/a 的/u 回忆/v 与/c 反省/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 曾经/d 苦心/n 磨砺/v ，/w 奋发进取/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 丁祖国/nh 降生/v 在/p 湖南省/ns 一个/mq 农民/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     虽然/c 家境/n 贫寒/a ，/w 但/c 他/r 嗜好/n 念书/v ，/w 刻意/d 求知/v ，/w 加之/c 天资/n 聪颖/a ，/w 使/v 他/r 的/u 各/r 门/n 功课/n 都/d 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     寒窗/n 苦读/v ２０/m 余/n 年/nt ，/w 茅草/n 屋里/nl 飞出/v 了/u 金凤凰/n ─/x ─/x 他/r 成为/v 一/m 名/n 硕士/n 研究生/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 也/d 曾经/d 业绩/n 不凡/a ，/w 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        90
                                     上/v 小学/n ，/w 他/r 每/r 学期/nt 都/d 被/p 评为/v &quot;/w 三好学生/n &quot;/w ；/w 念/v 中学/n ，/w 他/r 又是/vl &quot;/w 优秀/a 团员/n &quot;/w ；/w 在/p 大学/n ，/w 他/r 学习/v 成绩/n 突出/a ，/w 还是/d &quot;/w 优秀/a 团干部/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     毕业/v 时/nt ，/w 他/r 因/c 品学兼优/i 被/p 优先/v 分配/v 到/v 北京/ns ，/w 在/p 中国地质科学院/ni 的/u 《/w 地质学/n 报/n 》/w 担任/v 编辑/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     工作/n 期间/nt ，/w 他/r 又/d 被/p 评为/v &quot;/w 先进工作者/n &quot;/w ，/w 并/c 被/p 吸收/v 为/vl 中共/j 预备党员/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 他/r 考入/v 中国科学院高能物理研究所/ni ，/w 攻读/v 原子核/n 物理/n 及/c 技术/n 专业/n 硕士/n 研究生/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     第一/m 学年/n ，/w 他/r 先后/d 担任/v 过/u 学生/n 班长/n 、/w 学生会/n 副主席/n 等/u 职务/n ，/w 并/c 按期/d 转为/v 中共/j 正式/a 党员/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     生活/n 象/v 铺满/v 鲜花/n 的/u 大道/n ，/w 微笑/v 着/u 在/p 他/r 面前/nd 伸展/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     如果/c 他/r 继续/v 向前/v 迈进/v ，/w 一定/d 可以/vu 采摘/v 到/v 丰硕/a 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     然而/c ，/w 也许/d 是/vl 生活/n 中/nd 的/u 掌声/n 把/p 他/r 宠坏/v 了/u ，/w 他/r 象/p 生长/v 在/p 温室/n 里/nd 的/u 花朵/n 经不起/i 风吹雨打/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     当/p 他/r 从/p 书斋/n 里/nd 出来/vd ，/w 更/d 多/a 地/u 接触/v 到/v 社会/n 以后/nt ，/w 他/r 开始/v 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 首先/d 对/p 分配/v 不公/a 的/u 状况/n 愤愤不平/i ，/w 继而/d 认可/v 了/u &quot;/w 读书/v 无用/a ，/w 越/d 读/v 越/d 穷/a &quot;/w 的/u 错误/n 观点/n ；/w 暴发户/n 的/u 腰包/n 使/v 他/r 羡慕/v 不已/v ，/w 于是/c 他/r 信奉/v 了/u 一/m 条/n &quot;/w 撑死/v 胆大/a 的/u ，/w 饿死/v 胆小/a 的/u &quot;/w 危险/a 人生/n 信条/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     个人/n 私利/n 不/d 去/v 追求/v ，/w 到头来/d 自己/r 倒霉/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     从此/d ，/w 在/p 他/r 思想/n 的/u 堤坝/n 上/nd ，/w 出现/v 了/u 一/m 个/q 个/q 的/u &quot;/w 蚁穴/n &quot;/w ，/w 一旦/d &quot;/w 洪水/n &quot;/w 袭来/v ，/w 就/d 有/v 被/p 冲垮/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     恰/d 在/p 此时/nt ，/w 他/r 收到/v 家乡/n 亲人/n 向/p 他/r 发出/v 的/u &quot;/w 呼救/v &quot;/w 信号/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 二哥/n 和/c 弟弟/n 在/p 农村/n 做生意/v ，/w 连连/d 亏本/v ，/w 家中/nl 欠债/v 数/m 万/m 元/q ，/w 而/c 弟弟/n 又/d 要/vu 结婚/v ，/w 急需/v 钱/n 用/v ，/w 家中/nl 亲人/n 恳求/v 他/r 这个/r 进/v 了/u 大/a 城市/n 的/u &quot;/w 出人头地/i &quot;/w 的/u 兄弟/n 能/vu 给予/v 经济/n 上/nd 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 几乎/d 没有/d 犹豫/v 地/u 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     机会/n &quot;/w 来/vd 了/u ，/w １９８８/m 年/nt ，/w 他/r 当时/nt 所在/n 的/u 科研组/n 出于/v &quot;/w 为/p 大伙/r 挣/v '/w 外块/n '/w &quot;/w 的/u 考虑/v ，/w 商议/v 私设/v &quot;/w 小金库/n &quot;/w ，/w 托/v 他/r 去/v 找/v &quot;/w 路子/n &quot;/w ，/w 把/p 组里/nl 横向/a 实验/n 的/u 收入/n 转到/v 外/nd 单位/n 财务/n 帐/n 上/nd ，/w 再/d 从/p 那里/r 提取/v 现金/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     他/r 立刻/d 敏感/a 地/u 觉察/v 到/v 这/r 是/vl 一个/mq 颇为/d 理想/a 的/u &quot;/w 生财之道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     很快/a ，/w 他/r 找到/v 以前/nt 工作/v 过/u 的/u 单位/n ─/x ─/x 某/r 地质/n 科学院/n 财务科/n 的/u 几/m 个/q 人/n ，/w 以/c 留下/v 一部分/n &quot;/w 管理费/n &quot;/w 作/v 条件/n ，/w 达成/v 了/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     于是/c ，/w 在/p 这/r 场/q &quot;/w 公/n &quot;/w 对/v &quot;/w 公/n &quot;/w 的/u 交易/n 中/nd ，/w 他/r &quot;/w 收获/v &quot;/w 颇/d 丰/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     从/p １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 到/v １９８９/m 年/nt １２/m 月/nt 间/n ，/w 他/r 先后/d １０/m 次/q 伪造/v 中科院/j 高能/n 核技术/n 应用/v 部/n 有关/p 负责人/n 的/u 签名/v ，/w 以/p 测试/v 费/n 、/w 实验/n 费/n 、/w 整修/v 费/n 等/u 名义/n ，/w 从/p 高能/n 核技术/n 应用/v 部/n 财务科/n 骗取/v 转帐/v 支票/n ，/w 并/c 到/v 地质科学院/ni 财务科/n 等/u 单位/n 兑换/v 成/v 现金/n ，/w 总共/d 诈骗/v 公款/n ７.３万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 用/p 这/r 笔/n 钱/n 不仅/c 接济/v 了/u 家乡/n 亲人/n ，/w 而且/c 也/d 满足/v 了/u 私人/n 生活/n 上/nd 的/u 需要/v ，/w 并/c 做/v 了/u 一/m 趟/n &quot;/w 衣锦还乡/i &quot;/w 的/u 旅行/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 老乡/n 们/k 惊诧/v 羡慕/v 的/u 眼光/n 中/nd ，/w 他/r 隐约/a 的/u 一丝/mq 犯罪感/n 也/d 荡然无存/i 。/w 
		
			
                                        112
                                     法网/n 恢恢/a ，/w 疏而不漏/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     任何/r 敢于/vu 触犯/v 法律/n 的/u 人/n ，/w 终/d 不能/vu 逃脱/v 法律/n 的/u 制裁/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     丁祖国/nh 的/u 罪行/n 败露/v 了/u ，/w 等待/v 他/r 的/u 将/d 是/vl ８/m 年/nt 的/u 铁窗/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 戴上/v 手铐/n 的/u 一刹那/nt ，/w 丁祖国/nh 竟/d 也/d 痛心疾首/i ，/w 悔恨/v 万分/d 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 万万/d 没有/d 想到/v ，/w 驱使/v 自己/r 走向/v 犯罪/v 道路/n 的/u ，/w 正是/vl 这/r 种/q 极端/a 自私/a 的/u 错误/n 追求/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     一个/mq 从/p 顶峰/n 上/nd 跌落/v ，/w 一个/mq 从/p 耻辱/n 中/nd 站起/v ─/x ─/x 在/p 年轻/a 的/u 人生/n 旅途/n 上/nd ，/w 丁祖国/nh 和/c 王金保/nh 所/u 走/v 的/u 两/m 条/n 人生/n 轨迹/n ，/w 给/p 我们/r 的/u 启示/v 是/vl 深刻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p 贫寒/a 家境/n 中/nd 走出/v ，/w 成长/v 为/vl 一/m 名/n 硕士/n 研究生/n 的/u 丁祖国/nh ，/w 本应/vu 倍加/d 珍视/v 现实/n 生活/n 给予/v 他/r 的/u 一切/r ，/w 用/p 自己/r 的/u 聪明才智/i 报答/v 祖国/n 与/c 人民/n 对/p 他/r 的/u 厚爱/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     然而/c ，/w 曾几何时/i ，/w 一/m 种/q 成功/a 之后/nt 的/u 优越感/n 与/c 个人主义/n 的/u 贪欲/n ，/w 竟/d 使/v 其/r 忘却/v 了/u 付出/v ，/w 抱定/v 了/u 索取/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     个人/n 私利/n 不/d 去/v 追求/v ，/w 到头来/d 自己/r 倒霉/a &quot;/w ，/w 危险/a 的/u 人生/n 信条/n ，/w 使/v 一/m 叶/n 迷/v 航/n 之/u 舟/n ，/w 终/d 被/p 生活/n 海洋/n 的/u 巨浪/n 吞噬/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 的/u 下场/n 是/vl 可悲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     相比之下/i ，/w 王金保/nh 却/d 从/p 人生/n 的/u 低谷/n 奋力/v 攀登/v ，/w 重新/d 扬起/v 了/u 生活/n 的/u 风帆/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     我们/r 不/d 难/a 发现/v ，/w 在/p 走过/v 一/m 段/q 弯路/n 之后/nt ，/w 王金保/nh 有/v 着/u 与/p 丁祖国/nh 截然不同/i 的/u &quot;/w 金钱/n 观/n &quot;/w ，/w 他/r 逐渐/d 明白/v 了/u 这样/r 一个/mq 道理/n ：/w 劳动/v 不仅仅/d 只是/d 对/p 金钱/n 的/u 收获/v ，/w 而/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl 加深/v 对/p 劳动/v 的/u 真正/a 理解/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     生活/n 对/p 每/r 一/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 公正/a 的/u ，/w 关键/n 在于/v 你/r 如何/r 面对/v 它/r ，/w 王金保/nh 和/c 丁祖国/nh 交出/v 的/u 两/m 份/q 人生/n 答卷/n 值得/v 青年/n 朋友们/n 深思/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     江淮职业大学/ni 创办/v 三/m 年/nt 来/u ，/w 冲破/v 了/u 我国/n 高等学校/n 现行/a 的/u &quot;/w 统一/v 考试/v 、/w 统一/v 招生/v 、/w 统一/v 分配/v &quot;/w 的/u 模式/n ，/w 实行/v &quot;/w 宽/a 进/v 严/a 出/vd 、/w 中期/nt 淘汰/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 增强/v 了/u 学生/n 们/k 的/u 竞争/v 意识/n ，/w 也/d 为/p 就学/v 机会/n 极/d 少/a 、/w 而/c 求知/v 欲望/n 强烈/a 的/u 城乡/n 青年/n 启开/v 一/m 扇/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     所谓/a &quot;/w 宽/a 进/v &quot;/w ，/w 即/d 不/d 受/v 统一/a 的/u 录取/v 分数线/n 限制/v ，/w 只要/vu 持有/v 高考/j 成绩单/n 、/w 成人/n 统考/v 成绩单/n ，/w 或/c 持/v 高中/j 毕业证书/n 并/c 有/v 两/m 位/q 高中/j 教师/n 推荐/v ，/w 均可/vu 报名/v ，/w 学校/n 从中/d 择优录取/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     所谓/a &quot;/w 严/a 出/vd &quot;/w ，/w 即/d 对/p 入学/v 学生/n 严格/a 管理/v ，/w 严格/a 考核/v ，/w 学完/v 学校/n 教学计划/n 规定/v 的/u 各/r 门/n 课程/n 并/c 全部/n 考试/v 合格者/n ，/w 方/d 能/vu 领到/v 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     与/p 此/r 相应/v ，/w 学校/n 建立/v 了/u &quot;/w 中期/nt 淘汰/v &quot;/w 制度/n ，/w 以/c 保证/v 所/u 培养/v 的/u 学生/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     自/p 建/v 校/n 以来/nt ，/w 平均/a 每年/nt 的/u 淘汰/v 率/k 在/p １３/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        129
                                     一/m 位/q 教育/v 专家/n 评述/v 道/v ：/w &quot;/w 宽/a 进/v 严/a 出/vd ，/w 中期/nt 淘汰/v &quot;/w 的/u 原则/n 对/p 一/m 榜/n 定/v 终生/nt 的/u 高考/j 制度/n 无疑/d 是/vl 一/m 种/q 有力/a 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     江淮职大/ni 的/u 学生/n 异口同声/i 地/u 告诉/v 记者/n ：/w 普通/a 大学/n 是/vl 难/a 进/v 好/a 混/v ，/w 而/c 江大/ni 则/c 是/vl 好/a 进/v 难/a 混/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     面对/v 中国/ns 人才/n 与/c 需求/n 脱节/v 现象/n ，/w 这/r 所/n 大学/n 面向/v 农村/n 和/c 乡镇/n 基层/n 建设/v ，/w 为/p 乡镇企业/n 和/c 中/nd 小/a 城镇/n 建设/v 培养/v 各种/r 急需/v 的/u 职业/n 技术/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     该/r 校/n 招收/v 的/u 学生/n 中/nd ，/w 有/v ９７/m ％/w 是/vl 农村/n 青年/n ，/w 为/p 改变/v &quot;/w 考上/v 大学/n 不/d 回头/v &quot;/w 的/u 现状/n ，/w 学生/n 一律/d 不/d 转/v 户口/n 和/c 粮油/n 关系/n ，/w 毕业/v 后/nd ，/w 由/p 学校/n 向/p 当地/n 择优/v 推荐/v ，/w 其/r 待遇/n 由/p 录用/v 单位/n 量才/v 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     乡镇企业/n 称/v 他们/r 培养/v 的/u 学生/n &quot;/w 出/vd 得/u 来/vd 、/w 回/v 得/u 去/v 、/w 留得/v 住/v 、/w 用/v 得上/v 、/w 养/v 得/u 起/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     新年/nt 伊始/v ，/w 我国/n 目前/nt 最大/a 的/u 水利工程/n ─/x ─/x 长江葛洲坝/ns 水利枢纽/n 工程/n ,/w 随着/p 它/r 的/u 最后/n 一/m 座/q 船闸/n 试航/v 成功/a ,/w 最后/n 一/m 台/n 机组/n 投入/v 运行/v ,/w 比/p 设计/v 工期/nt 提前/v 一/m 年/nt 宣告/v 建成/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     巍巍/a 大坝/n 宛如/v 水/n 上/nd 长城/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     比/p 两/m 个/q 武汉/ns 长江/ns 大桥/n 还/d 长/a 的/u 二十/m 多层/mq 楼/n 高/n 的/u 坝/n 体/n 上/nd ,/w 一/m 字/n 排/v 开/v 三/m 座/q 船闸/n 、/w 两/m 座/q 电厂/n 、/w 两/m 座/q 冲/v 砂/n 闸/n 和/c 一/m 座/q 泄/v 洪/n 闸/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     如今/nt ，/w 许多/a 外国专家/n 已/d 公认/v ，/w 中国人/n 完全/d 有/v 能力/n 建成/v 任何/r 一/m 座/q 他们/r 自己/r 认为/v 需要/v 建设/v 的/u 大坝/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     ─/x ─/x 大坝/n 把/p 三峡/ns 水面/nl 以/p 宜昌/ns 为/vl 基点/n 升高/v 二十/m 米/q ，/w 礁石/n 险滩/n 没/d 入/v 水底/nl ，/w 使/v 自古以来/i 险象环生/i 的/u 江上/nl 蜀道/n 开始/v 变为/v 坦途/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     ─/x ─/x 大坝/n 经受/v 了/u 八/m 年/nt 洪水/n 冲击/v 安然无恙/i ，/w 船闸/n 运用自如/i ，/w 航道/n 畅通无阻/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     八/m 年/nt 间/nd 已/d 顺利/a 过/vd 船/n 四十/m 多/m 万/m 艘次/q ，/w 客/n 货运量/n 比/p 建/v 坝/n 前/nd 有/v 了/u 成倍/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     ─/x ─/x 装机容量/n 二百七十一点五万/m 千瓦/q 的/u 水力发电/v 厂/n ，/w 设计/v 年/nt 发电量/n 一百五十七亿/m 度/q ，/w 实际/a 年/nt 发电量/n 约/d 相当于/v 解放/v 初期/nt 全国/n 发电量/n 的/u 三/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        142
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 已/d 累计/v 发电/v 近/a 六百亿/m 度/q 。/w 
		
			
                                        143
                                     ──坝/n 内/nd 库容/n 虽/c 小/a ，/w 但/c 在/p 汛期/nt 对/p 缓解/v 洪峰/n 威胁/v 有/v 一定/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     山西晋城矿务局古书院矿/ni 青年/n 综合/v 采煤/v 队/n 一九八八/m 年/nt 生产/v 煤炭/n 一百八十万/m 吨/q ，/w 创/v 全国/n 最高/a 纪录/n ，/w 并/c 打破/v 一九八七/m 年/nt 世界/n 综采/v 队/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     四/m 年/nt 中/nd ，/w 这个/r 队/n 使用/v 全套/n 国产/a 综采/v 机/n ，/w 累计/v 产煤/v 五百四十五万/m 多/m 砘/q ，/w 并/c 杜绝/v 了/u 重大/a 伤亡/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     辽宁省东沟县五四农场/ni 农业工人/n 周凤鸣/nh 以/p 土地/n 为/vl 本/n ，/w 三/m 年/nt 来/u 投资/v 二十万/m 多/m 元/q ，/w 将/p 一片/mq 一千零二十九/m 亩/q 苇塘/n 改造/v 成/v 水田/n ，/w 向/p 国家/n 交售/v 水稻/n 四十万/m 公斤/q ，/w 被/p 群众/n 誉为/v 「/w 开垦/v 大王/n 」/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     一/m 位/q 香港/ns 实业家/n 晚年/nt 热心/a 于/p 捐赠/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 在/p 内地/nl 捐资/v ２０００万/m 港元/n ，/w 兴办/v ６０/m 多/m 个/q 福利/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     前些日子/nt ，/w 他/r 去/v 山东曲阜/ns ，/w 当地/n 早/a 慕/v 其/r 好/v 施/v 之/u 名/n ，/w 故/c 奉为/v 上宾/n ，/w 招待/v 备至/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     当地/n 领导/n 特地/d 陪/v 他/r 吃/v 了/u 一/m 顿/q &quot;/w 孔/nhf 宴/n &quot;/w ，/w 美味/n 佳肴/n 伴有/v 宫廷/n 歌/n 乐/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     面对/v 如此/r 盛情/n ，/w 这位/r 实业家/n 却/d 对/p 家人/n 说/v ：/w 这里/r 能/vu 建/v 豪华/a 宾馆/n ，/w 又/d 如此/r 高档/a 宴请/v ，/w 看来/v ，/w 这儿/r 并不/d 困难/a ，/w 我们/r 无需/d 捐赠/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     对/p 曲阜/ns 的/u 领导/n 来说/v ，/w 这位/r 实业家/n 的/u 态度/n 真/d 是/vl 大/d 出/vd 意料/v ，/w 然而/c ，/w 细/a 想/v 一下/mq ，/w 又/d 在/p 情理之中/i 。/w 
		
			
                                        152
                                     一方面/c 到处/nl 哭穷/v ，/w 一方面/c 又/d 挥霍/v 浪费/v ，/w 用/p 豪华/a 的/u 宴席/n 招待/v 前来/v 落实/v 扶贫/v 政策/n 的/u 检查组/n ，/w 这/r 类/n 例子/n 人们/n 见得/v 不少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     可/d 我/r 还/d 很少/a 听到/v 有/v 什么/r 领导/n 同志/n 因为/c 下面/nd 这样/r 挥霍/v ，/w 而/c 取消/v 给/p 他们/r 的/u 经济/n 补助/n 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     如此/r ，/w 至少/d 使/v 下面/nd 的/u 干部/n 形成/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 思维/n 定式/n ：/w 只要/vu 用/p 美味/n 佳肴/n 款待/v 有/v 财权/n 的/u 人/n ，/w 不/d 愁/v 拿/v 不到/v 补助/n 、/w 捐赠/v 一/m 类/n 的/u 钱/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 种/q 思维/n 定式/n 如今/nt 在/p 海外/nl 实业家/n 面前/nd 碰/v 了/u 璧/n ，/w 不知/v 有/v 多少/r 人/n 能/vu 真正/a 吸取/v 教训/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     家住/v 杭州城郊翠苑新村/ns 的/u 退休/v 老人/n 李美英/nh ，/w 因/c 患/v 风湿性/n 脊髓/n 炎/n ，/w 困/v 居于/v 斗室/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        157
                                     近日/nt ，/w 她/r 的/u 家人/n 向/p 杭州市/ns 中医院/n 挂/v 了/u 电话/n ，/w 很快/a ，/w 就/d 有/v 一/m 位/q 医生/n 上门/v 为/p 她/r 诊治/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     李美英/nh 是/vl 受惠/v 于/p 杭州市/ns 各/r 大/a 医院/n 预约/v 门诊/n 服务/v 的/u 一/m 员/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     要/vu 在/p 过去/nt ，/w 她/r 得/vu 由/p 儿子/n 踏/v 一个/mq 多/a 小时/nt 的/u 三轮车/n 才能/c 到/v 医院/n 看病/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     有时/d 儿子/n 抽/v 不出/v 空/n ，/w 我/r 只得/vu 呆/v 在/p 家里/nl 忍/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     李美英/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 类/n 被/p 杭州/ns 人/n 称为/v &quot;/w 方便/a 门诊/n &quot;/w 的/u 服务/v 项目/n ，/w 目前/nt 正在/d 杭州/ns 几十/m 家/n 医院/n 悄然/a 风行/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     与/p 一般/a 的/u 上/v 医院/n 挂号/v 门诊/n 相比/v ，/w 尽管/d 这/r 类/n 特殊/a 门诊/n 费用/n 虽/c 贵/a ，/w 但/c 病人/n 对/p 得到/v 的/u 服务/v 还是/d 满意/a 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     开办/v 这/r 项/q 业务/n 较/d 早/a 的/u 杭州市中医院/ni 的/u 同志/n 介绍/v 说/v ，/w 该/r 院/n 从/p 去年/nt ９/m 月/nt 下旬/nt 起/v ，/w 在/p 原来/d 设立/v 家庭病床/n 的/u 基础上/nl ，/w 增设/v 了/u 上门/v 门诊/n 这个/r 服务/v 项目/n ，/w 病人/n 甚至/d 还/d 可以/vu 要求/v 点名/v 门诊/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     两/m 个/q 多/m 月/nt 来/u ，/w 这/r 家/n 医院/n 已/d 出诊/v 一百/m 多/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        166
                                     要求/v 这/r 项/q 服务/v 的/u 大多/d 是/vl 慢性/a 疾病/n 患者/n 和/c 行动/n 不便/a 的/u 老年/nt 患者/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     而/c 医生/n 们/k 则/c 常常/d 利用/v 自己/r 的/u 休息/v 时间/n 上门/v 诊断/v ，/w 有时/d 还/d 带/v 着/u Ｘ/ws 光/n 机/n 和/c Ｂ/ws 超等/a 器材/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     杭州/ns 医务/v 界/k 的/u &quot;/w 方便/a 门诊/n &quot;/w ，/w 还/d 包括/v 午间/nt 门诊/n 、/w 夜间/nt 门诊/n 、/w 业余/n 门诊/n 、/w 专业/n 门诊/n 等/u 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     市第三医院/ni 将/p 门诊/n 时间/n 从/p 每天/nt ８/m 小时/nt 延长/v 到/v １２/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        170
                                     杭州市结核病防治院/ni 不仅/c 让/p 病人/n 午间/nt 能/vu 看上/v 病/n ，/w 晚上/nt ７/m -/w ８/m 点/nt 也/d 能/vu 看病/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     市第一医院/ni 开设/v 连续/v 门诊/n 服务/v 后/nd ，/w 已经/d 逐步/d 过渡/v 到/v 取消/v 限/v 号/n 、/w 开放/v 门诊/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     杭州市卫生局/ni 有关/v 人士/n 称/v ，/w &quot;/w 方便/a 门诊/n &quot;/w 的/u 大量/a 出现/v ，/w 说明/v 医务/v 界/k 正在/d 拿起/v &quot;/w 手术刀/n &quot;/w 对/p 自己/r 多年/nt 积/v 成/v 的/u 惯例/n &quot;/w 动手术/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     而/c 社会/n 人士/n 则/c 认为/v &quot;/w 方便/a 门诊/n &quot;/w 渐渐/d 融化/v 着/u &quot;/w 看病/v 难/a &quot;/w 这/r 非/d 一/m 日/nt 之/u 寒/a 而/c 结起/v 的/u 坚冰/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     据/p 市卫生局/ni 的/u 同志/n 透露/v ，/w 杭州/ns 街头/n 的/u &quot;/w 坐堂/v 医/v &quot;/w 目前/nt 还/d 只有/d 一/m 位/q 青年/n 个体/n 医生/n ，/w 有/v 许多/a 医生/n 已/d 看中/v 了/u 闹市区/n 的/u 药店/n ，/w 准备/v 坐堂/v 行医/v ，/w 病人/n 可以/vu 边/d 看病/v 边/d 买/v 药/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     无疑/d ，/w 这/r 又/d 将/d 是/vl 一/m 种/q 新/a 的/u &quot;/w 方便/a 门诊/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     一/m 份/q 表述/v 有误/v 的/u 招聘/v 公告/n ，/w 使/v 上海/ns 科研/n 系统/n 打破/v 部门/n 界限/n ，/w 第一次/mq 从/p 社会/n 上/nd 招聘/v 了/u 一/m 位/q 所长/n ，/w 此事/n 最近/nt 在/p 上海/ns 传为/v 美谈/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     上海轻工业局科技情报所/ni 建/v 所/n ６/m 年/nt 来/u ，/w 一直/d 未能/vu 选配/v 到/v 合适/a 的/u 所长/n 人选/n ，/w 去年/nt １１/m 月/nt 有关/v 部门/n 决定/v 引入/v 竞争机制/n ，/w 公开/v 求贤/v 选才/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     原来/d 拟定/v 的/u 招聘/v 范围/n ，/w 是/vl 该/r 系统/n 内部/nd 的/u 科技/n 人员/n ，/w 但/c 通过/p 新闻/n 媒介/n 传播/v 的/u 招聘/v 公告/n ，/w 却/d 误为/v ：/w 欢迎/v 社会/n 各界/n 有志之士/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     消息/n 传出/v 仅/d ３/m 天/nt ，/w 就/d 有/v ２６/m 人/n 报名/v ，/w 其中/nd 本/r 系统/n 外/nd 的/u 人数/n 占/v 一半/m 以上/nd ，/w 甚至/d 还有/v 江苏/ns 、/w 浙江/ns 的/u 科技/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     经过/p 考评/v ，/w ４９/m 岁/q 的/u 高级工程师/n 、/w 原/a 上海冶矿机械研究所/ni 情报/n 室/n 主任/n 何芹生/nh ，/w 脱颖而出/i 中标/v 受聘/v ，/w 成为/v 上海/ns 第一/m 位/q 科技/n 系统/n 的/u 招聘/v 所长/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     国务院/ni 总理/n 李鹏/nh 今天/nt 主持/v 召开/v 国务院/ni 第/h 三十一/m 次/q 常务/a 会议/n ，/w 讨论/v 并/c 原则/n 通过/v 了/u 《/w 三/m 个/q 暂行/v 规定/v （/w 草案/n ）/w 》/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     《/w 特别/d 重大/a 事故/n 调查/v 程序/n 暂行/v 规定/v （/w 草案/n ）/w 》/w 对/p 特大/a 事故/n 的/u 现场/n 保护/v 和/c 报告/n 、/w 特大/a 事故/n 的/u 调查/v 、/w 特大/a 事故/n 的/u 罚/v 则/c 作/v 了/u 详细/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     《/w 国内/nl 航空/n 运输/v 旅客/n 身体/n 损害/v 赔偿/v 暂行/v 规定/v （/w 草案/n ）/w 》/w 确定/v 了/u 国内/nl 航空/n 运输/v 承运/v 人/n 在/p 中国/ns 境内/nl 对/p 旅客/n 身体/n 损害/v 承担/v 的/u 民事责任/n 和/c 赔偿/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     按照/p 本/r 规定/n ，/w 应当/vu 承担/v 赔偿/v 责任/n 的/u 承运/v 人/n 对/p 每/r 名/n 旅客/n 的/u 最高/a 赔偿/v 金额/n 为/vl 人民币/n 两万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        185
                                     黑白/n 画面/n ：/w 深山/n 藏/v 古寺/n ，/w 风雨飘摇/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     善男信女/i 身着/v 青衫/n ，/w 三五成群/i ，/w 背着/v 玉米/n 馍馍/n ，/w 沿/p 斑驳/a 的/u 石梯/n 踽踽/a 而/c 行/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     他们/r 沉默寡言/i ，/w 忍/v 苦/a 负重/v ，/w 花/v １０/m 天/nt 半/m 月/nt 才/d 登上/v 金顶/n ，/w 拜/v 普贤菩萨/nh ，/w 宿/v 卧/v 云/n 古刹/n ，/w 盼/v 佛光/n 显灵/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     彩色/n 画面/n ：/w 旅行车/n 、/w 小轿车/n 沿/v 柏油/n 公路/n 直驱/v ５０/m 公里/q 到/v 接引/v 殿/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     男女老少/n 穿/v 红/a 戴/v 绿/a ，/w 笑语/n 喧哗/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     他们/r 肩/n 挎/v 照相机/n ，/w 手持/v 易拉罐/n ，/w 跨上/v 从/p 日本/ns 引进/v 的/u 现代化/v 架空/v 缆车/n ，/w 腾云/v 架/v 雾/n ，/w 饱览/v 舍身崖/ns 千/m 岭/n 万/m 壑/n ，/w 至/v 金顶/ns 观/v 云海/n 怒/v 涌/v ，/w 眺/v 贡嘎雪山/ns 。/w 
		
			
                                        191
                                     从/p 成都/ns 往返/v 金顶/ns 朝/nt 发/v 夕/nt 回/v ，/w 真/d 可谓/v &quot;/w 游/v 贵/a 神速/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     １０/m 年/nt 前/nd ，/w 峨眉山/ns 的/u 游人/n 以/p 朝/nt 山居/v 土/n 为/vl 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     文革/j &quot;/w 中/nd 峨眉山/ns 文物/n 管理/v 自身/n 难保/v ，/w 接待/v 设施/n 主要/a 依托/v 寺庙/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     遭劫/v 的/u 古刹/n 大多/d 颓败/v 不堪/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９７２/m 年/nt ，/w 金顶/ns 的/u 古/a 建筑群/n 被/p 人/n 付之一炬/i ，/w 令/v 佛学/n 界/k 、/w 文物/n 界/k 人士/n 痛心疾首/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     周恩来/nh 总理/n 闻/v 后/nd 也/d 跺脚/v 惋惜/v 不迭/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     从此/d 山上/nl 开始/v 退耕/v 还/v 林/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     赵紫阳/nh 任/v 四川/ns 省委/j 书记/n 的/u 时候/n 指示/v &quot;/w 以/p 旅游/v 为/vl 中心/n ，/w 以/p 文物/n 古迹/n 为/vl 内容/n ，/w 在/p 秀/a 字/n 上/nd 做文章/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     游人/n 涌来/v ，/w 寺庙/n 兼/v 旅馆/n 已/d 不/d 适应/v ，/w 又/d 要/vu 落实/v 宗教/n 政策/n 移交/v 僧人/n 自/r 管/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     于是/c ，/w 国家/n 、/w 部门/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 一齐/d 投资/v 兴建/v 新/a 设施/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     旅馆/n 饭店/n 在/p 丛山/n 中/nd 拔地而起/i ，/w 从/p １０/m 年前/nt 的/u ５/m 家/n １０７７/m 张/q 床位/n 增加/v 到/v ３４０/m 家/n ，/w １９２９０/m 张/q 床位/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     游人/n 食/v 可/vu 品尝/v 川/ns 味/n 麻/a 、/w 辣/a 、/w 烫/a ，/w 睡/v 可/vu 栖身/v 野/a 舍/n 嗅/v 花香/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １９８５/m 年/nt 四川省/ns 政府/n 拨款/v ８０万/m 元/q ，/w 解决/v 了/u 金顶/ns 供电/v ，/w 使/v 峨眉山/ns 夜明珠/n 镶/v 顶/n ，/w 游人/n 可/vu 用/p 电热毯/n 取暖/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     峨眉山/ns 的/u 客运/n 业/k 从/p １０/m 年/nt 前/nd 的/u 一家/mq 公司/n 、/w １０/m 辆/q 大客车/n 增加/v 到/v 如今/nt 的/u ７/m 家/n 公司/n ，/w ３３０/m 辆/q 大小/n 交通车/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     加上/v 山外/nl 来/vd 车/n ，/w 山岭/n 间/nd 真/d 有/v 车水马龙/i 跃/v 葱笼/a 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     中国/ns 的/u 索道/n 专家/n 们/k １９８４/m 年/nt 集聚/v 峨眉山/ns ，/w 论证/v 我国/n 规模/n 最大/a 的/u 高山/n 架空/v 索道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     主/n 建/v 派/n &quot;/w 认为/v ：/w 中国/ns 名山/n 的/u 索道/n 建设/v 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     这些/r 山/n 地形/n 险要/a ，/w 交通/n 不便/a ，/w 不/d 利于/v 旅游业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 国外/nl ，/w 索道/n 早已/d 成为/v 最/d 普通/a 的/u 高山/n 交通工具/n ，/w 全世界/n 上万/m 条/n ，/w 日本/ns 就/d 有/v 上千/m 条/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     而/c 我国/n 只有/d 黄山/ns 、/w 泰山/ns 两/m 条/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     况且/c 高山/n 缆车/n 本身/n 就是/vl 一/m 景/n ，/w 可/vu 增添/v 鸟瞰/v 山/n 姿/n 的/u 游览/v 内容/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     反对派/n &quot;/w 认为/v 在/p 佛教/n 名/n 山上/nl 建/v 索道/n ，/w 有损/v 秀/a 颜/n ，/w 无异于/v 在/p &quot;/w 脸上/nl 划/v 一/m 刀/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 一/m 场/q 争论/v 的/u 结果/n 是/vl &quot;/w 主/n 建/v 派/n &quot;/w 胜利/v ，/w 国家/n 投资/v １６００万/m 元/q 从/p 日本/ns 引进/v ８０/m 年代/nt 最/d 先进/a 设备/n ，/w 选择/v 山/n 侧/nd 线路/n ，/w 花/v 两/m 年/nt 时间/n 建成/v 了/u 我国/n 海拔/n 最高/a 、/w 单/a 跨/v 最/d 长/a 、/w 坡/n 变/v 最大/a 的/u 高山/n 索道/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     于是/c ，/w 石梯/n 与/c 缆车/n 相伴/v 而/c 行/v ，/w 寺庙/n 和/c 电视塔/n 并肩/d 耸立/v ，/w 传统/n 文化/n 与/c 现代/nt 文明/a 相映成趣/i 。/w 
		
			
                                        215
                                     峨眉/ns ，/w 这/r 座/q &quot;/w 天下/nl 名山/n &quot;/w １０/m 年/nt 间/nd 的/u 游客/n ，/w 超过/v 前/nd ３０/m 年/nt 若干/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     旅游/v 设施/n 也/d 增加/v 了/u 若干/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     人们/n 不得不/d 承认/v ，/w 这/r １０/m 年/nt 是/vl 峨眉山/ns 的/u 黄金/n 时节/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     中国人/n 的/u 旅游/v 意识/n 终于/d 萌发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     所有/a 这些/r ，/w 都/d 源于/v 一个/mq 最/d 根本/a 的/u 动力/n ─/x ─/x 经济/n 搞活/v 了/u ，/w 生产力/n 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     人们/n 兜里/nl 有钱/v ，/w 可以/vu 远走高飞/i 。/w 
		
			
                                        221
                                     眼下/nt ，/w 登山/v 的/u 善男信女/i 只/d 占/v 游客/n 总数/n 的/u 十/m 分之/u 一/m ，/w 青年/n 学生/n 、/w 工人/n 、/w 农民/n 、/w 干部/n 、/w 教师/n 等/u 社会/n 各界/n 人士/n 成/v 了/u 游客/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     将/p &quot;/w 游山玩水/i &quot;/w 视为/v 资产阶级/n 生活方式/n 的/u 年代/nt 已/d 成为/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     我国/n &quot;/w 极地/nl &quot;/w 号/n 船/n 继续/v 受到/v 拉斯曼丘陵/ns 陆缘冰/n 的/u 阻挡/v ，/w 不能/vu 靠近/v 南极/n 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        224
                                     目前/nt ，/w 横陈/v 在/p 这/r 艘/q 船/n 面前/nd 的/u ，/w 除/p 近/a １０/m 公里/q 宽/n 的/u 冰/n 带/n 外/nd ，/w 靠/v 海岸/n １/m 公里/q 的/u 冰/n 带/n 上/nd ，/w 还有/v 一/m 列/n 城墙/n 般/n 不/d 见/v 尽头/n 的/u 冰山/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     有关/v 专家/n 认为/v ，/w 目前/nt ，/w 正值/v 南极/n 暖季/nt ，/w 冰/n 带/n 在/d 融化/v 变/v 薄/a ，/w 冰缝/n 也/d 在/d 加宽/v ，/w 若/c 风暴/n 来临/v ，/w 有可能/v 颠/v 碎/a 冰/n 带/n 、/w 吹走/v 浮冰/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     但/c 从/p 每天/nt 收到/v 的/u 南极/n 天气/n 传真/n 图中/nl 发现/v ，/w 气旋/n 很少/a 向/p 南/nd 移动/v ，/w 影响/v 不到/v 普里兹湾/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     即便/c 气旋/n 到来/v ，/w 冰山/n 至/v 海岸/n 的/u 冰/n 带/n 很/d 难/a 受/v 到/v 冲击/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     靠/v 南极/n 升温/v 完全/a 融化/v 陆缘冰/n 同样/a 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     拉斯曼丘陵/ns 地区/n 的/u 阳光/n 强度/n 确实/d 惊人/a ，/w 置于/v 船/n 甲板/n 阳面/nd 的/u 温度计/n 有时/d 可达/v ３２/m 摄氏度/q ，/w 但/c 日/nt 平均/a 气温/n 仍然/d 多/a 在/p 零/m 摄氏度/q 左右/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 陆缘冰/n 融解/v 程度/n 是/vl 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     但/c 温度/n 上升/v 也/d 会/vu 带来/v 弊病/n ，/w 一些/m 冰山/n 受/v 其/r 影响/v 分裂/v 后/nd ，/w 位移/n 和/c 崩塌/v 部分/n 极/d 易/a 堵死/v 冰山/n 间/nd 的/u 少量/n 豁口/n ，/w 成为/v 考察船/n 进出/v 的/u 拦路虎/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     拉斯曼丘陵/ns 陆缘冰/n 在/p 风能/n 、/w 太阳能/n 、/w 潮汐/n 能/n 的/u 综合/v 作用/v 下/nd ，/w 分裂/v 和/c 漂/v 走/v 的/u 日期/nt 谁/r 也/d 难以/d 预料/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     而/c 中国/ns 东南/nd 极/d 考察/v 队/n ３/m 月/nt ５/m 日/nt 乘船/v 返航/v 的/u 时间/n 是/vl 不容/v 推迟/v 的/u ，/w 因为/c 届时/v 酷/a 冷/a 的/u 南极/n 寒/a 季/nt 将/d 至/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     显然/a ，/w 这/r 支/q 考察/v 队/n 所/u 处/v 的/u 局面/n 越来越/d 严峻/a ，/w 要么/c 屈服/v 于/p 拉拉曼/ns 陆缘冰/n 的/u 阻拦/v ，/w 要么/c 选择/v 科学/n 探险/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     考察/v 队/n 决定/v 迎/v 难/a 前进/v ，/w 组织/v 突击队/n 用/p 钢钎/n 戳/v 、/w 铁锤/n 砸/v 等/u 方法/n 破冰/v ，/w 打开/v 一道/n 供/v 驳船/n 卸/v 运/v 物资/n 建/v 站/n 的/u 航路/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     山东省利津县汀河乡玉后村/ns 党支部/n 说服/v 村民/n 破除/v 旧/a 意识/n ，/w 以/p 一/m 间/n &quot;/w 劳动人民/n 纪念堂/n &quot;/w 替代/v 了/u 大片/n 坟场/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     ４/m 年/nt 来/u ，/w 全村/n 平/v 坟/n ３００/m 个/q ，/w 安排/v 宅基地/n ５０/m 处/n ，/w 新辟/v 耕地/v ２０/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     如今/nt ，/w 玉后村/ns 的/u 死亡/v 者/k 一律/d 实行/v 火化/v ，/w 统一/v 把/p 骨灰盒/n 存放/v 在/p 纪念堂/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        238
                                     我们/r 在/p 工作/n 中/nd ，/w 经常/d 接到/v 这/r 类/n &quot;/w 征订/v 函/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     这些/r 厂家/n 打/v 着/u &quot;/w 搞活/v 经济/n ，/w 进一步/v 改革开放/i &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 行/v 公开/v 行贿/v 的/u 勾当/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     我们/r 建议/v 在/p 报/n 上/nd 公开/v 揭露/v 这/r 类/n 活动/n ，/w 并/c 敦促/v 当地/n 政府/n 严肃/a 整顿/v 这些/r 厂家/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     本/r 厂/n 地处/v 浙南雁荡/ns ，/w 东海/ns 之/u 滨/n 的/u 温州/ns 试验区/n ，/w 政策/n 开放/v ，/w 轻工业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     为了/p 搞活/v 经济/n 、/w 进一步/v 改革开放/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 厂/n 仿照/v 邮电/j 及/c 银行/n 部门/n 有奖/v 储蓄/n 的/u 先进/a 方法/n ，/w 根据/p 本地/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 我/r 厂部/n 决定/v ，/w 开展/v 一/m 次/q 大规模/n 的/u 有奖/v 订货会/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     我/r 厂/n 竭诚/d 欢迎/v 广大/a 用户/n 踊跃/a 订购/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     切勿/d 失/v 良机/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     （/w 一/m ）/w 壹佰/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v 电子计算机/n 一/m 只/q ，/w 彩色/n 影集/n 五/m 本/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     （/w 二/m ）/w 贰佰/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v 电热毯/n 一/m 床/n ，/w 旅行/v 餐具/n 一套/mq ，/w 彩色/n 影集/n 五/m 本/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     （/w 三/m ）/w 叁佰/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v 多功能/n 步/n 风扇/n 一/m 只/q （/w 具有/v 电子/n 、/w 计时/v 、/w 计/v 温/n 照明/v 、/w 风扇/n 等/u 功能/n ）/w ，/w 电子计算机/n 一/m 只/q ，/w 旅行/v 餐具/n 一套/mq 。/w 
		
			
                                        249
                                     （/w 四/m ）/w 伍佰/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v 沪/ns 产/v ８３/m 型/n 多功能/n 电子琴/n 一/m 台/n ，/w 镀金/v 女表/n 壹/m 只/q ，/w 彩色/n 影集/n 五/m 本/q 。/w 
		
			
                                        250
                                     （/w 五/m ）/w 壹仟/m 无/v 以上/nd ，/w 赠/v 正宗/a 台湾/ns 进口/v 高级/a 娱乐/v 麻将/n 一/m 付/q ，/w 瑞士/ns 进口/v 挂/v 式/k 计时/v 石英钟/n 一/m 台/n ，/w 旅行/v 餐具/n 一套/mq ，/w 被罩/n 一/m 床/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     （/w 六/m ）/w 壹仟伍佰/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v 日本/ns 进口/v 东方/nd &quot;/w 双狮/ni &quot;/w 表/n 一/m 只/q （/w 要/vu 男/n 表/n 、/w 女表/n 来信/v 说明/v ）/w ，/w 进口/v 打火机/n 一/m 只/q ，/w 彩色/n 影集/n 五/m 本/q ，/w 被罩/n 一/m 床/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     （/w 七/m ）/w 贰仟/m 元/q 以上/nd ，/w 赠/v １３５/m 型/n 自动/a 曝光/v 彩色/n 照相机/n 一/m 部/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     瑞士/ns 进口/v 挂/v 式/k 计时/v 石英钟/n 一/m 台/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     被罩/n 一/m 床/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     镀金/v 女表/n 一/m 只/q 。/w 
		
			
                                        256
                                     （/w 如/v 订货/v ４０００/m 元/q 以上/nd 可得/vu １３５/m 型/n 自动/a 曝光/v 彩色/n 照相机/n ２/m 部/n ，/w 彩色/n 胶卷/n ２/m 卷/n ，/w 被罩/n ２/m 床/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     经办人/n 同志/n ：/w 礼品/n 不需/v 也/d 可/vu 按/p 货款/n 的/u １５/m ％/w 作为/v 劳务费/n ，/w 如/v 先/d 汇款/v 订货/v ，/w 我/r 厂/n 除了/p 优先/v 安排/v 发货/v 的/u 同时/n 可/vu 按/p 货款/n 的/u ２０/m ％/w 作为/v 劳务费/n ，/w 如/v 你/r 认为/v 这些/r 奖品/n 寄往/v 单位/n 欠妥/v ，/w 可/d 另/r 告/v 地址/n 免收/v 邮费/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     以上/nd 奖品/n 希/v 订货/v 单位/n 选择/v 后/nd 填/v 妥/a 回单/v 随/p 订单/n 寄来/v 我/r 厂/n ，/w 以便/c 无误/v 及时/a 将/p 赠品/n 寄上/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     谢谢/v 各位/r 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     ①/w 凡/d 向/p 我/r 厂/n 订购/v 者/k 奖/n ：/w 塑料/n 扑克/n 二/m 付/q ，/w 影集/n 二/m 本/q 。/w 
		
			
                                        261
                                     ②/w 订购/v 金额/n 在/p ２００/m 元/q 以上/nd 奖/v ：/w 进口/v 太阳能/n 电子/n 两用/a 透明/a 液晶/n 男式/n 手表/n 一个/mq ，/w 英雄/n 钢笔/n 一/m 支/q ，/w 影集/n 二/m 本/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     ③/w ５００/m 元/q 以上/nd 奖/v ：/w 进口/v 高级/a 复合/v 麻将/n 一/m 付/q ，/w 航空/n 旅行包/n 一/m 只/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     ④/w ８００/m 元/q 以上/nd 奖/v ：/w 进口/v 高级/a 复合/v 麻将/n 一/m 付/q ，/w &quot;/w Ｆｏ/ws －/w １０/m &quot;/w 型/n 袖珍/a 多功能/n 步/n 风扇/n 一/m 台/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     ⑤/w １０００/m 元/q 以上/nd 奖/v ：/w &quot;/w １３５/m &quot;/w 彩色/n 照相机/n 一/m 台/n （/w 内/nd 有/v 闪光灯/n ）/w 或/c 色情/n 录相带/n 一/m 盒/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     ⑥/w ２０００/m 元/q 以上/nd 奖/v ：/w &quot;/w １３５/m &quot;/w 彩色/n 照相机/n 二/m 台/n 或/c 色情/n 录相带/n 二/m 盒/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     多/a 订/v 多/a 奖/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     如/v 不需/v 以上/nd 奖品/n 者/k ，/w 可/vu 直接/a 扣除/v 订购/v 金额/n １０/m ％/w 作为/v 奖励/v 费/n （/w 即/d 回扣/n ）/w ，/w 发票/n 照/v 开/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     奖品/n 及/c 奖励/v 费/n 如/v 需/v 另/d 寄/v ，/w 请/v 写清/v 另/d 寄/v 地址/n ，/w 我方/n 绝对/a 保密/v ，/w 请/v 放心/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     附/v ：/w 为/p 表示/v 对/p 您/r 真诚/a 合作/v 的/u 谢意/n ，/w 继续/v 保持/v 我们/r 的/u 联系/n 和/c 长期/nt 合作/v ，/w 本/r 公司/n 决定/v 凡/d 订购/v 者/k 每/r 盒/n 按/p 十/m 元/q 作为/v 您/r 的/u 劳务费/n （/w 回扣/n ）/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     如/v 订/v 数/n 在/p ２００/m 盒/n 以上/nd 者/k ，/w 将/d 赠送/v 西湖牌/ni 十八/m 吋/q 彩电/n 一/m 台/n ，/w 以/c 表/v 我们/r 的/u 谢意/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     劳务费/n 在/p 发货/v 同时/n 寄出/v ，/w 请/v 写明/v 另/d 寄/v 地址/n （/w 指/v 家址/n 、/w 住址/n ）/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     您/r 也/d 可/vu 在/p 邮局/n 寄钱/v 前/nd 设法/v 回扣/n 掉/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     我方/n 坚守/v 信用/n ，/w 绝对/a 保密/v ，/w 请/v 放心/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     请/v 大家/n 都/d 来/vd 读/v 读/v 这/r 几/m 份/q &quot;/w 征订/v 函/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     数/m 千/m 年/nt 来/u ，/w 酒/n 在/p 人类/n 历史/n 长河/n 中/nd ，/w 挟带/v 着/u 人类/n 的/u 文明/a 与/c 文明/a 的/u 负担/n ，/w 泥沙俱下/i ，/w 为/p 我们/r 这个/r 古老/a 的/u 民族/n 造就/v 了/u 源远流长/i 的/u 酒文化/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     最近/nt ，/w 我们/r 根据/p 大丰县/ns 城乡/n 居民/n 家庭/n 近年来/nt 的/u 饮酒/v 情况/n ，/w 结合/v 有关/v 资料/n 进行/v 了/u 分析/v 研究/v ，/w 发现/v 酒/n 已/d 渗透/v 到/v 社会/n 各个/r 领域/n ，/w 潜在/a 的/u 危机/n 也/d 日益/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     据/p 调查/v ：/w 剔除/v 公费/n 饮酒/v ，/w １９８６/m -/w １９８８/m 年/nt 大丰县/ns 城乡/n 居民/n 家庭/n 年/nt 户/n 平均/a 消耗/v 白酒/n 的/u 数量/n 分别/d 为/vl ２６.２４/m 公斤/q 、/w ２２.１８/m 公斤/q 、/w １８.２/m 公斤/q ；/w 啤酒/n 为/vl ４.５２/m 公斤/q 、/w ７.８４/m 公斤/q 、/w １３.２/m 公斤/q ；/w 红酒/n 为/vl ６.８４/m 公斤/q 、/w ７.２６/m 公斤/q 、/w /ws １２.４/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        278
                                     面对/v 这/r 一/m 组/n 令/v 人/n 咋舌/v 的/u 数据/n ，/w 冷静/a 地/u 思考/v ，/w 不/d 难/a 发现/v 诸多/a 隐患/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     隐患/n 一/m ：/w &quot;/w 酒/n &quot;/w 在/d 和/p 我们/r 争/v 口粮/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     据/p 有关/v 资料/n 提供/v ：/w 生产/v １/m 公斤/q 白酒/n 要/vu 耗/v 粮/n ４/m 公斤/q ；/w 生产/v １/m 公斤/q 啤酒/n 要/vu 耗/v 大麦/n ０.２５/m 公斤/q ，/w 以/p 此/r 推算/v ，/w １９８８/m 年度/nt ，/w 大丰县/ns 城乡/n 居民/n 家庭/n 共/d 喝掉/v 粮食/n ４６４５/m 吨/q ，/w 大麦/n ４０２/m 吨/q ，/w 几十万/m 人/n 一个/mq 月/nt 的/u 口粮/n 化为/v &quot;/w 琼浆/n 玉液/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     然而/c 耕地/v 面积/n 在/d 逐年/d 减少/v ，/w 人口/n 在/d 逐年/d 增长/v ，/w 粮食/n 产量/n 徘徊不前/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     据统计/v ，/w １９８８/m 年/nt ，/w 大丰县/ns 耕地/v 面积/n 就/d 比/p 上年/nt 减少/v 了/u ７００/m 亩/q ，/w 粮食/n 单产/n 和/c 上年/nt 基本/d 持平/a ，/w 人口/n 增加/v 了/u １.０７万/m ，/w 人/n 要/vu 吃饭/v ，/w 酒/n 要/vu 耗/v 粮/n ，/w 促使/v 粮食/n 生产/v 和/c 供给/v 的/u 矛盾/n 进一步/v 加剧/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     隐患/n 之/u 二/m ：/w &quot;/w 酒/n 民/n &quot;/w 队伍/n 在/p 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     由于/c 饮酒/v 在/p 一般/a 群众/n 家庭/n 已/d 较为/d 普遍/a ，/w 做/v 父母/n 的/u 出于/v 爱心/n ，/w 每次/r 饮酒/v ，/w 都/d 让/p 小孩/n 先/d 尝/v 后/nd 饮/v ，/w 久而久之/i ，/w 一些/m 少年儿童/n 便/d 喝上/v 了/u 瘾/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     大人/n 的/u &quot;/w 酒/n 观点/n &quot;/w 过早/a 地/u 移植/v 到/v 孩子/n 身上/nl ，/w 这/r 本/d 是/vl 一/m 种/q 非常/d 危险/a 的/u 信号/n ，/w 然而/c 不少/a 家长/n 却/d 认为/v &quot;/w 孩子/n 有出息/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     最近/nt ，/w 我们/r 对/p 部分/n 中小学生/n 的/u 调查/v 发现/v ，/w 一半/m 以上/nd 中小学/j 男生/n 会/vu 饮酒/v ，/w 经常/d 饮酒/v 的/u 达/v ３６/m ％/w ，/w 酒/n 龄/n 最小/a 的/u 只有/d ５/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     据悉/v ，/w 某/r 乡/n 有/v 两/m 个/q ６/m 岁/q 的/u 小孩/n ，/w 喝光/v 一/m 瓶/n 白酒/n 之后/nt ，/w 端起/v 上/v 了/u 火药/n 的/u 猎枪/n 对准/v 另/r 一个/mq 小孩/n 勾动/v 了/u 扳机/n ，/w 差点/d 酿出/v 人命/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     酒/n 龄/n 在/d 不断/d 降低/v ，/w 酒/n 民/n 队伍/n 在/d 不断/d 扩大/v ，/w 不仅/c 扭曲/v 了/u 酒文化/n 的/u 本身/n 价值/n ，/w 而且/c 将/d 危及/v 到/v 整个/a 民族/n 的/u 兴旺发达/i ，/w 这/r 决不/d 是/vl 危言耸听/i 。/w 
		
			
                                        289
                                     隐患/n 三/m ：/w 摆酒/v 请客/v 之/u 风/n 时兴/v 蔓延/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     无/v 酒/n 不/d 成/v 宴/n &quot;/w ，/w 时下/nt 无论/c &quot;/w 公/a 宴/n &quot;/w 还是/vl &quot;/w 私/n 宴/n &quot;/w ，/w 酒/n 是/vl 必不可少/i 的/u ，/w 酒/n 被/p 赋予/v 神奇/a 的/u 社会/n 功能/n ，/w 成/v 了/u 粘贴/v 社会/n &quot;/w 网络/n &quot;/w 的/u 万能/a 胶/n ，/w 有/v 酒/n 开路/v ，/w 难/a 办/v 的/u 事/n 办成/v 了/u ，/w 难说/v 的/u 话/n 通天/v 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     有目共睹/i ，/w 婚丧嫁娶/i ，/w 摆酒/v 请客/v ，/w 少/a 则/c 耗资/v 几百/m 元/q ，/w 多/a 则/c 达/v 上千/m 元/q ；/w 大大小小/a 的/u 订货会/n ，/w 拿/p 公款/n 摆/v 酒席/n 的/u 例子/n 举不胜举/i ，/w 有/v 一个/mq 单位/n 开会/v ，/w 结束/v 之前/nt 加/v 几个/mq 菜/n 会餐/v ，/w 领导/n 怕/v 影响/v 不好/a ，/w 没有/d 摆酒/v ，/w 有些/m 酒徒/n 认为/v 这/r 是/vl 小气/a ，/w 不惜/v 自己/r 掏腰包/v 买/v 酒/n ，/w 结果/n 一/m 桌/n １０/m 人/n 喝光/v 了/u 五/m 瓶/n 曲酒/n ，/w 其中/nd ６/m 人/n 当场/v 烂醉如泥/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     不/d 算/v 不/d 知道/v ，/w 一/m 算/v 吓一跳/v ，/w 光/d 请客/v 吃酒/v ，/w 全国/n 每年/nt 要/vu 耗资/v 数/m 亿/m 巨款/n ，/w 用/p 这/r 笔/n 钱/n 可以/vu 建造/v 几百/m 个/q 中型/a 发电厂/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     隐患/n 四/m ：/w 饮酒/v 会/vu 导致/v 人口/n 素质/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     多少/r 年/nt 来/u ，/w 在/p &quot;/w 宁愿/d 伤/v 身体/n ，/w 不愿/vu 伤/v 和气/a &quot;/w &quot;/w 酒/n 不到/v 量/n 情/n 不/d 深/a &quot;/w 等/u 荒唐/a 酒/n 理论/n 的/u 驱使/v 下/nd ，/w 酒/n 桌上/nl 频频/d 举杯/v 痛饮/v 者/k 被/p 称为/v &quot;/w 爽气/a &quot;/w 、/w &quot;/w 够意思/i &quot;/w ，/w 否则/c 就/d 被/p 认为/v &quot;/w 差劲/a &quot;/w 、/w &quot;/w 没出息/i &quot;/w ，/w 殊不知/d 隐患/n 往往/d 在/p 酒友/n 的/u 赞誉/v 声中/nl 潜伏/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     据/p 资料/n 提供/v ：/w 经常/d 饮酒/v 的/u 人/n 容易/a 造成/v 大脑皮层/n 功能/n 紊乱/a ，/w 智力/n 衰退/v ，/w 新婚/v 青年/n 经常/d 饮酒/v 会/vu 直接/a 影响/v 下一代/n 的/u 素质/n ，/w 据悉/v ，/w 临床/v 心血管/n 病患者/j ６３/m ％/w 有/v 过/u 长期/nt 饮酒/v 史/n ；/w 死亡/v 的/u 心血管/n 患者/n ８１/m ％/w 是/vl 性情/n 暴躁/a 的/u 纵酒/v 者/k 。/w 
		
			
                                        296
                                     醉/v 过/u 酒/n 的/u 人/n 都/d 有/v 这样/r 的/u 同感/n ，/w 醉/a 一/m 次/q 酒/n 犹如/v 害/v 一/m 场/q 大病/n ，/w 没有/v １/m －/w ２/m 个/q 星期/nt 是/vl 恢复/v 不/d 过来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     隐患/n 五/m ：/w 饮酒/v 使/v 家庭/n 支出/n 加大/v ，/w 凝聚力/n 减弱/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     时至今日/i ，/w 萝卜干/n 作为/v 下酒菜/n 已/d 成为/v 历史/n ，/w 光/d 喝酒/v 没/v 菜/n ，/w 喝/v 起来/vd 乏味/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     据/p 行家/n 们/k 推算/v ：/w 民间/n 下酒菜/n 消费/v 价值/n 比/v 一般/a 为/vl １/m ：/w ３/m ，/w （/w 即/d １/m 元/q 酒钱/n 需/v ３/m 元/q 下酒菜/n 钱/n ）/w 一个/mq 家庭/n 如果/c 有人/r 经常/d 饮酒/v 的话/u ，/w 不但/c 家里/nl 的/u 伙食/n 完全/d 听凭/v 饮酒/v 者/k 的/u &quot;/w 酒/n 兴趣/n &quot;/w 来/vd 安排/v ，/w 而且/c 月/nt 平均/a 吃/v 的/u 开支/n 要/vu 比/p 无人/v 饮酒/v 的/u 家庭/n 高出/v ４０/m －/w ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     有些/m 酒徒/n 们/k 嗜酒/v 如命/v ，/w 碰到/v 三/m 、/w 五/m 友人/n 聚会/v ，/w 更是/vl 闹/v 得/u 不可开交/i ，/w 妻子/n 儿女/n 劝说/v 几/m 句/n ，/w 往往/d 被/p 认为/v &quot;/w 当着/v 朋友/n 拆台/v &quot;/w ，/w 轻/a 则/c 大声/n 怒斥/v ，/w 重/a 则/c 拳脚/n 相加/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     饮酒/v 不仅/c 使/v 部分/n 居民/n 家庭/n 开支/n 急剧/d 加大/v ，/w 出现/v 入不敷出/i ，/w 而且/c 直接/a 影响/v 家庭/n 凝聚力/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     据/p 有关/v 资料/n 提供/v ：/w 人心/n 离散/v 不睦/v 的/u 家庭/n ，/w ２４/m ％/w 与/p 饮酒/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     隐患/n 六/m ：/w 酗酒/v 闹事/v ，/w 屡见不鲜/i 。/w 
		
			
                                        304
                                     由于/c 酒精/n 对/p 脑神经/n 的/u 刺激/v ，/w 使/v 人/n 酒后/nt 中枢神经/n 高度/n 兴奋/a ，/w 举止/n 失去/v 控制/v 能力/n ，/w 酒后/nt 无理取闹/i 者/k 有/v ；/w 集/v 三/m 、/w 五/m 之/u 众/n 打群架/v 者/k 有/v ；/w 污言秽语/i 谩骂/v 行人/n 者/k 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     某/r 厂/n 一/m 青工/n ，/w 饮酒/v 后/nd ，/w 仗着/v 酒气/n ，/w 竟/d 公然/d 在/p 马路/n 上/nd 持/v 刀/n 追逐/v 行人/n ，/w 一时/nt 闹/v 得/u 人心惶惶/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     隐患/n 七/m ：/w 力/n 不/d 胜/v 酒/n ，/w 容易/a 造成/v 生命/n 危险/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     由于/c 过量/v 饮酒/v ，/w 危及/v 生命/n 的/u 事情/n 时有发生/i ，/w 某/r 乡/n 一/m 村民/n 到/v 亲戚家/n 吃/v 喜酒/n ，/w 由于/c 力/n 不/d 胜/v 酒/n ，/w 在/p 过/vd 渡槽/n 时/nt 不慎/a 跌入/v 河里/nl 淹死/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     酒后/nt 开车/v 为/p 行车/v 之/u 大忌/n ，/w 某/r 汽车/n 驾驶员/n ，/w 喝酒/v 后/nd 把/p 车/n 开到/v 河里/nl ，/w 给/p 国家/n 造成/v 上万/m 元/q 损失/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     当然/d ，/w 饮酒/v 的/u 隐患/n 远/a 不止/v 于/p 此/r ，/w 我们/r 认为/v ，/w 目前/nt 当务之急/i 的/u 是/vl 要/vu 清醒/a 地/u 认识/v 到/v 酒/n 害/v ，/w 掀起/v 一/m 场/q &quot;/w 反/v 酗酒/v 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     贵报/n １９８９/m 年/nt ６/m 月/nt ２７/m 日/nt 三/m 版/n 发表/v 了/u 《/w 鹤峰/ns 干部/n 职工/n 借/v 支/n 挪用/v 公款/n 占/v 县/n 财政/n 收入/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 》/w 一/m 文/n ，/w 又/d 一/m 次/q 促进/v 了/u 鹤峰县/ns 清欠/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     县里/nl 有关/v 部门/n 再次/d 对/v 借/v 、/w 挪/v 公款/n 的/u 偿还/v 问题/n 作/v 了/u 统计/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     统计/v 表明/v ：/w 到/v ６/m 月/nt ３０/m 日/nt 止/v ，/w 全/a 县/n 共/d 清查/v 出借/v 支/n 挪用/v 公款/n 的/u 职工/n （/w 含/v 国营/v 集体/n 企事业/j ）/w 计/v ２３９０/m 人/n ，/w 欠款/v ３３９５１０８．７８/m 元/q ，/w 已/d 有/v １６９０/m 人/n 还/v 款/n ９３４３８８．６２/m 元/q ，/w 还清/v 欠款/v 的/u 有/v １１９４/m 人/n ，/w 占/v 欠款/v 职工/n 总数/n 的/u ５０/m ％/w ，/w 其中/nd ，/w 县级/n 领导/n 干部/n １０/m 人/n ，/w 欠款/v ２１４２．９８/m 元/q ，/w 已/d 全部/n 还清/v ；/w 区/n （/w 局/n ）/w 级/n 领导/n 干部/n １０３/m 人/n 、/w 欠款/v ５８０８２．３２/m 元/q ，/w 已/d 有/v ９９/m 人/n 还清/v ，/w 另/r ４/m 人/n 因/c 帐目/n 来往/v 发生/v 争议/v ，/w 到/v 发稿/v 之/u 日/nt 也/d 已/d 查清/v 结帐/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     鹤峰/ns 是/vl 个/q 地处/v 鄂/ns 西南/nd 山区/n 的/u 边陲/n 小/a 县/n ，/w ２０万/m 人/n ，/w 工农业/j 总产值/n 刚/d 过/vd １亿/m 元/q ，/w 县/n 财政/n 收入/n １４００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 收/v 不/d 敷出/v ，/w 国家/n 年/nt 年/nt 补贴/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     多年来/nt 不少/a 干部/n 利用/v 手中/nl 的/u 权力/n ，/w 长期/nt 借/v 支/n 、/w 挪用/v 国家/n 、/w 集体/n 的/u 资金/n ，/w 不仅/c 使/v 本来/d 就/d 很/d 紧张/a 的/u 财政/n 状况/n 更加/d 紧张/a ，/w 而且/c 败坏/v 了/u 党风/n 、/w 政风/n ，/w 给/p 党群关系/n 、/w 干群/j 关系/n 带来/v 了/u 不好/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     自/p 去年/nt 贯彻/v 党/n 的/u 十三/m 届/q 三中全会/j 精神/n 以后/nt ，/w 县委/j 进一步/v 认识/v 到/v 这/r 一/m 状况/n 的/u 严重性/n ，/w 把/p 清收/v 职工/n 借/v 支/n 挪用/v 作为/v 廉政建设/i 的/u 一个/mq 突破口/n ，/w 层/q 层/q 统一/v 认识/v ，/w 层/q 层/q 落实/v 措施/n ，/w 取得/v 了/u 初步/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     县/n 党政机关/n 领导/n 表示/v ，/w 一定/d 要/vu 把/p 这/r 件/q 全/a 县/n 人民/n 普遍/a 关心/v 的/u 大事/n 抓/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     我们/r 是/vl 保定/ns 热电厂/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     不久前/nt ，/w 我们/r 一行/n ２１/m 名/n 团员/n 来到/v 房山/ns 与/c 涞水/ns 交界处/n 、/w 北京/ns 新/a 开/v 旅游点/n 野三坡/ns 开展/v 团日/nt 活动/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     上午/nt ９/m 点/nt 多/m 钟/n ，/w 我们/r 在/p 上庄/ns 车站/n 下车/v ，/w 因为/c 大家/n 是/vl 连夜/nt 赶路/v 很/d 累/v ，/w 十几/m 个/q 人/n 先/d 兴冲冲/a 走/v 了/u ，/w 剩下/v ３/m 男/n ６/m 女/n 在/p 旅店/n 门口/nl 休息/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这时/r 来/vd 了/u 几个/mq 当地人/n 牵/v 着/u 马/n 要/vu 出租/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     几个/mq 女/n 同胞/n 看见/v 了/u ，/w 兴高采烈/i 。/w 
		
			
                                        322
                                     然而/c ，/w 一/m 问/v 价钱/n 很/d 贵/a ，/w 就/d 赶忙/d 说/v ：/w 不/d 骑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     一/d 听说/v 我们/r 不/d 租/v 马/n 了/u ，/w 这/r 几/m 个/q 人/n 就/d 不/d 高兴/a 了/u ，/w 其中/nd 一个/mq 说/v ：/w &quot;/w 一/m 群/q 穷鬼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     我们/r 一/m 个/q 人/n 回话/v ：/w &quot;/w 我们/r 就是/d 穷/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     他们/r 一个/mq 立刻/d 回敬/v ：/w &quot;/w 操你妈/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     说/v 着/u 话/n ，/w 伸手/v 就/d 打/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     他们/r 是/vl ５/m 个/q 二三十/m 岁/q 的/u 壮/a 汉子/n ，/w 我们/r 是/vl ３/m 个/q 小青年/n ，/w 这时/r 女/n 同胞/n 已/d 由/p 一/m 男/n 青年/n 护送/v 进/v 了/u 旅店/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r ５/m 个/q 人/n 就/d 打/v 我们/r 两/m 个/q 人/n ，/w 并/c 都/d 亮出/v 了/u 半/m 尺/n 长/n 的/u 弹簧刀/n ，/w 其中/nd 一/m 人/n 举/v 刀/n 就/d 剌/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     我们/r 的/u 领队/n 右手/n 拿/v 着/u 一/m 把/q 手电筒/n ，/w 挡/v 了/u 一下/mq ，/w 才/d 没有/d 被/p 剌/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        330
                                     我们俩/r 人/n 赶紧/d 跑进/v 旅店/n 避难/v ，/w 这/r ５/m 个/q 人/n 便/d 堵/v 在/p 旅店/n 门口/nl 高声/n 叫骂/v ，/w 说/v 我们/r 的/u 领队/n 把/p 他们/r 的/u 人/n 的/u 手/n 伤/v 了/u ，/w 要/vu 我们/r 把/p 人/n 交/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        331
                                     &quot;/w 废话/n 少/a 说/v ，/w 要么/c 交人/v ，/w 要么/c 赔钱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     他们/r 张口/v 就要/vu ５０/m 元/q 并且/c 一/m 分/q 也/d 不能/vu 少/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     尝/v 过/u 他们/r 的/u 拳脚/n ，/w 又/d 畏惧/v 他们/r 的/u 刀子/n ，/w 我们/r 只好/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 再也/d 没有/v 心思/n 游玩/v 了/u ，/w 赶紧/d 派人/v 找回/v 走远/v 的/u 十几/m 个/q 人/n 调头/v 就/d 回/v ，/w 原定/v 的/u 簧/n 火/n 晚会/n 和/c 两/m 天/nt 的/u 游玩/v 计划/n 也/d 告吹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     我们/r 找到/v 了/u 离/v 出事/v 地点/n １００/m 多/m 米/q 远/a 的/u 火车站/n 派出所/n ，/w 民警/n 听/v 了/u 我们/r 的/u 诉说/v 后/nd 却说/v ：/w &quot;/w 这样/r 的/u 事/n 多/a 了/u ，/w 我们/r 是/vl 车站/n 派出所/n 只管/v 车站/n ，/w 别的/r 地方/n 不管/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     车站/n 派出所/n 的/u 人/n 说/v ，/w 管理/v 野三坡/ns 的/u 派出所/n 离/v 车站/n 很/d 远/a ，/w 又/d 劝/v 我们/r ：/w &quot;/w 哪儿/r 也/d 不用/d 找/v 了/u ，/w 找/v 也/d 没用/v ，/w 派出所/n 的/u 人/n 去/v 了/u 他们/r 也/d 照/v 打/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 回程/n 火车/n 上/nd ，/w 类似/v 的/u 情况/n 我们/r 又/d 听到/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        338
                                     野三坡/ns 的/u 治安/n 状态/n 如/v 些/q 堪忧/v ，/w 我们/r 不得不/d 以/p 亲身/d 经历/n 告诫/v 那些/r 预备/v 前往/v 的/u 人们/n ，/w 千万/d 要/vu 有/v 骂/v 不/d 还口/v 、/w 打/v 不/d 还手/v 的/u 心理/n 准备/v ，/w 以及/c 必要/a 的/u &quot;/w 赔偿费/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 今年/nt 满/v 二十/m 岁/q ，/w 已/d 不是/vl 孩童/n 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     可/d 不知/v 为什么/r ，/w 在/d 和/p 别人/r 接触/v 时/nt ，/w 我/r 总是/d 无话可说/i ，/w 实在/d 使/v 人/n 太/d 难堪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     比如/c ，/w 前些天/nt 我/r 去/v 看/v 了/u 位/q 生病/v 的/u 师傅/n ，/w 到/v 她/r 家/n 后/nd ，/w 问/v 了/u 一下/mq 她/r 病情/n 恢复/v 得/u 怎么样/r ，/w 就/d 再也/d 找/v 不到/v 话/n 可/vu 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     她/r 的/u 丈夫/n 给/p 我/r 倒/v 水/n 、/w 端/v 瓜子/n ，/w 他们俩/r 一个劲/d 儿/k 地/u 叫/v 我/r 喝水/v 、/w 吃/v 瓜子/n ，/w 我/r 只是/d 呆呆/a 地/u 点/v 着/u 头/n ，/w 尴尬/a 了/u 足/d 有/v １５/m 分钟/q ，/w 我/r 实在/d 是/vl 坐/v 不住/v 了/u ，/w 只好/d 告退/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     编辑/n 同志/n ，/w 经常/d 处于/v 这/r 种/q 窘境/n ，/w 我/r 真/d 对/p 自己/r 失去/v 了/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     细/a 阅/v 来信/v ，/w 得知/v 你/r 正/d 被/p &quot;/w 和/c 别人/r 接触/v 无话可说/i &quot;/w 苦恼/a 着/u ，/w 并/c 由此/d 担忧/v 将来/nt 在/p 事业/n 上/nd 不能/vu 发展/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     根据/p 我/r 及/c 周围/nd 同事/n 们/k 的/u 体验/v ，/w 只要/vu 找到/v &quot;/w 病/n &quot;/w 源/n 、/w 增强/v 克服/v 缺憾/n 的/u 信心/n 、/w 再/d 学习/v 一些/m &quot;/w 说话/v &quot;/w 的/u &quot;/w 技术/n &quot;/w ，/w 你/r 很快/a 会/vu 走出/v &quot;/w 难堪/a &quot;/w 之/u 境/n ，/w 在/p &quot;/w 说话/v &quot;/w 的/u 领域/n 里/nd 成为/v 自由/a 人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     洛克菲勒/nh 家族/n 在/p 这次/r 会议/n 上/nd 力排众议/i ，/w 硬是/d 拿到/v 了/u 一个/mq 结果/n ：/w 纽约州/ns 共和党/n 全体/n 代表/n 一致/a 支持/v 福特/nh 总统/n ，/w 反对/v 里根/nh 州长/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     洛克菲勒/nh 财团/n 在/p 纽约州/ns 附近/n 另外/r 两/m 个/q 州/n 做/v 了/u 同样/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     为了/p 及时/a 制造/v 出/vd 有利于/v 福特/nh 总统/n 、/w 不/d 利于/v 里根/nh 州长/n 的/u 政治/n 气氛/n ，/w 扭转/v 局势/n ，/w 洛克菲勒/nh 副/h 总统/n 打破/v 惯例/n ，/w 在/p 共和党/n 全国代表大会/n 尚未/d 召开/v 之际/nd ，/w 就/d 把/p 纽约州/ns 及其/c 邻近/v 两/m 个/q 州/n 的/u 全部/n 共和党/n 代表/n 名额/n 象/p 玩具/n 一样/a 地/u 从/p 口袋/n 里/nd 掏出/v 来/vd ，/w 提前/v 送给/v 了/u 福特/nh 总统/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     洛克菲勒/nh 副/h 总统/n 可以/vu 把/p 这些/r 代表/n 象/p 玩物/n 一样/a 随意/v 送/v 人/n ，/w 这/r 就/d 说明/v ，/w 美国/ns 的/u 主人/n 不是/vl 有/v 投票权/n 的/u 普通/a 选民/n ，/w 而是/vl 垄断资本/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     尽管/d 洛克菲勒/nh 副/h 总统/n 慷慨/a 送礼/v ，/w 当/p 共和党/n 全国代表大会/n 在/p 堪萨斯城/ns 举行/v 时/nt ，/w 福特/nh 总统/n 和/c 里根/nh 州长/n 各自/r 拥有/v 的/u 代表/n 名额/n 仍然/d 大致/d 相等/v ，/w 双方/n 阵容/n 旗鼓相当/i ，/w 争夺/v 激烈/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     这时/r ，/w 半路上/nl 杀出/v 了/u 一个/mq 程咬金/nh ─/x ─/x 代表/v 纽约州/ns 的/u 联邦/n 国会/ni 参议员/n 、/w 共和党/n 头面人物/n 之一/m 的/u 詹姆斯&#183;巴克利/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 公开/v 表示/v 有意/d 争夺/v 共和党/n 总统/n 候选人/n 提名/v ，/w 并/c 授意/v 一些/m 人/n 成立/v 了/u 一个/mq &quot;/w 征召/v 巴克利/nz 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 的/u 这/r 种/q 活动/n 有可能/v 分散/v 纽约/ns 等/u 州/n 的/u 票数/n ，/w 拉走/v 洛克菲勒/nh 财团/n 已经/d 送给/v 福特/nh 总统/n 的/u 一部分/n 代表/n 名额/n ，/w 客观上/nl 是/vl 对/p 里根/nh 州长/n 的/u 一/m 种/q 支持/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     这时/r ，/w 洛克菲勒/nh 家族/n 的/u 代理人/n 、/w 共和党/n 纽约州/ns 委员会/n 主席/n 罗森鲍姆/nh 先生/n 再次/d 采取/v 了/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     巴克利/nz 参议员/n 在/p 联邦/n 国会/ni 的/u 任期/nt 当年/nt 年底/nt 届满/v ，/w 需要/v 竞选/v 连任/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 洛克菲勒/nh 家族/n 的/u 根据地/n 纽约州/ns 竞选/v 连任/v 共和党/n 联邦/n 国会/ni 参议员/n ，/w 得/v 不到/v 这个/r 家族/n 的/u 支持/v ，/w 根本/d 不/d 可能/vu 取胜/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     罗森鲍姆/nh 先生/n 手中/nl 握/v 着/u 这/r 张/q 王牌/n ，/w 给/p 巴克利/nz 参议员/n 打/v 了/u 两/m 次/q 电话/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     第一次/mq 电话/n 是/vl 劝说/v 参议员/n 立即/d 停止/v 争取/v 共和党/n 总统/n 候选人/n 提名/v 的/u 活动/n ，/w 否则/c 对/p 他/r 竞选/v 连任/v 参议员/n 不利/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     胳膊/n 扭/v 不/d 过/v 大腿/n ，/w 毛驴/n 斗/v 不/d 过/v 老虎/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     就/d 这么/r 两/m 次/q 电话/n ，/w 巴克利/nz 参议员/n 就/d 屈服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 发表/v 声明/v ，/w 宣布/v 自己/r 不再/d 争取/v 共和党/n 总统/n 候选人/n 提名/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     刚刚/d 成立/v 的/u &quot;/w 征召/v 巴克利/nz 委员会/n &quot;/w ，/w 也/d 奉命/v 宣布/v 解散/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 共和党/n 的/u 这次/r 全国代表大会/n 上/nd ，/w 纽约州/ns 及其/c 邻近/v 几个/mq 州/n 的/u 代表/n 终于/d 按照/p 洛克菲勒/nh 财团/n 的/u 意旨/n 投/v 了/u 票/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     主要/a 是/vl 由于/c 洛克菲勒/nh 财团/n 的/u 活动/n ，/w 福特/nh 总统/n 在/p 这次/r 代表大会/n 上/nd 获得/v 了/u 共和党/n 总统/n 候选人/n 提名/v ，/w 里根/nh 州长/n 被/p 打掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     从/p 以上/nd 情况/n 不/d 难/a 看出/vd ，/w 共和党/n 的/u 一些/m 人物/n 和/c 机构/n ，/w 是/vl 如何/r 被/p 洛克菲勒/nh 财团/n 玩弄/v 于/p 股/n 掌/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        366
                                     美国福特财团/ni 同时/n 利用/v 民主/n 、/w 共和/n 两/m 党/n 的/u 一些/m 事实/n ，/w 也/d 具有/v 典型/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     福特财团/ni 的/u 主要/a 代表人物/n 、/w 长期/nt 担任/v 过/u 福特汽车公司/ni 董事长/n 的/u 亨利&#183;福特/nh 第二/m ，/w 在/p 民主/n 、/w 共和/n 两/m 党/n 中/nd ，/w 都/d 是/vl 一个/mq 活跃/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 原先/d 宣布/v 自己/r 为/vl 共和党/n 人/n ，/w 后来/nt 又/d 改称/v 自己/r 为/vl 民主党/ni 人/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     五十/m 、/w 六十/m 年代/nt 的/u 几/m 任/v 美国/ns 总统/n ，/w 包括/v 共和党/n 总统/n 艾森豪威尔/nh ，/w 民主党/ni 总统/n 肯尼迪/nh 和/c 约翰逊/nh ，/w 同/p 他/r 的/u 关系/n 都/d 很/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     一语双关/i ，/w 代表/n 们/k 又/d 一/m 次/q 报以/v 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     紧接着/v ，/w 有/v 很多/a 代表/n 争先/v 发言/v ，/w 场面/n 十分/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     天津市青年联合实业公司/ni 的/u 赵树华/nh 向/p 中央/n 领导/n 同志/n 汇报/v 说/v ，/w 他们/r 公司/n 从/p 一/m 间/n 不到/v 十/m 平米/q 的/u 临/v 建房/v 已经/d 发展/v 到/v 现在/nt 的/u 拥有/v 八十一/m 个/q 企业/n 、/w 从业/v 人员/n 三千九百八十二/m 人/n 的/u 大型/a 联合/v 企业/n 了/u ，/w 安置/v 待业青年/n 三千一百零六/m 人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     劳动/v 人事部/ni 副/h 部长/n 何光/nh 同志/n 指/v 着/u 赵树华/nh 对/p 胡耀邦/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 他/r 是/vl 公司/n 的/u 负责人/n ，/w 是/vl 搞/v 青年/n 工作/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     胡耀邦/nh 同志/n 听后/nt ，/w 诙谐/a 地/u 说/v ，/w 哦/e ，/w 我们/r 是/vl 老交情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     在座/v 的/u 人/n 都/d 笑/v 了/u 起来/vd ，/w 有些/m 青年人/n 兴奋/a 地/u 站起身/v 鼓掌/v …/w …/w 座谈会/n 就/d 在/p 和谐/a 欢乐/a 的/u 气氛/n 中/nd 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     广东省海南岛/ns 百万/m 团员/n 青年/n ，/w 认真/a 学习/v 中央/n 关于/p 加快/v 和/c 开发/v 建设/v 海南岛/ns 的/u 指示/n ，/w 在/p 建设/v 宝岛/ns 中/nd ，/w 他们/r 奋发图强/i ，/w 争当/v 建设/v 宝岛/ns 的/u 英勇/a 突击队/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     一九五五/m 年/nt 胡耀邦/nh 同志/n 第一次/mq 来到/v 海南岛/ns 时/nt ，/w 就/d 对/p 海南/ns 团员/n 青年/n 说/v ：/w &quot;/w 海南岛/ns 是/vl 我们/r 祖国/n 一个/mq 最/d 可爱/a 的/u 宝岛/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     去冬今春/nt ，/w 中央/n 领导/n 同志/n 先后/d 视察/v 了/u 海南/ns ，/w 并/c 就/d 开发/v 建设/v 海南/ns 又/d 作/v 了/u 一系列/a 重要/a 指示/n ，/w 这/r 更加/d 唤起/v 海南/ns 青年/n 的/u 爱国/v 之/u 情/n ，/w 建岛/ns 之/u 志/n ，/w 决心/n 以/p 实际/a 行动/n 争当/v 开发/v 建设/v 宝岛/n 的/u 突击队/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     海南岛/ns 的/u 荒山/n 、/w 荒坡/n 、/w 荒滩/n 、/w 荒塌/n 、/w 荒涂/n 共有/v 一千/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        380
                                     广大/a 团员/n 青年/n 发扬/v 改革/v 精神/n ，/w 组织/v 各种/r 经济/n 联合体/n ，/w 积极/a 种植/v 橡胶/n 、/w 椰子/n 、/w 菠萝/n 、/w 咖啡/n 、/w 甘蔗/n 等/u 各种/r 热带/nl 作物/n ，/w 承包/v 造林/v 和/c 从事/v 养殖业/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     到/v 今年/nt 八月/nt ，/w 全/a 区/n 已/d 开发/v &quot;/w 五/m 荒/n &quot;/w 一百一十三/m 亩/q ，/w 其中/nd 荒山/n 、/w 荒坡/n 九十六万/m 亩/q 已/d 种/v 上/v 经济作物/n ，/w 六万/m 多/m 亩/q 荒/a 塘/n 放养/v 上/nd 鱼苗/n ，/w 八万/m 多/m 亩/q 荒滩/n 栽上/v 防风/v 固沙林/n ，/w 二万/m 多/m 亩/q 荒涂/n 建成/v 了/u 鱼/n 塭/n 虾/n 塭/n ，/w 出现/v 了/u 包/v 山/n 山/n 绿/a ，/w 包/v 沙滩/n 变/v 绿洲/n ，/w 包/v 荒/a 涂/v 出/vd 鱼虾/n 的/u 喜人/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 开发/v 建设/v 祖国/n 宝岛/ns 的/u 伟大/a 斗争/n 中/nd ，/w 涌现/v 出/vd 一大批/n 勇于/v 开拓/v 、/w 积极/a 进取/v 的/u 有/v 志/n 青年/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     万宁县乐来公社/ns 团员/n 林方美/nh ，/w 三/m 年/nt 来/u ，/w 个人/n 承包/v 造林/v 十二万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     今年/nt 春天/nt 他/r 又/d 带领/v 二十四/m 名/n 青年/n 到/v 石割岭/ns 扎寨/v ，/w 开荒/v 造林/v 二十二万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     澄迈县桥头公社/ns 团员/n 陆积昌/nh 、/w 青年/n 陆正德/nh ，/w 今年/nt 承包/v 七十/m 亩/q 荒/a 塘/n 种植/v 水稻/n ，/w 早/a 造/v 收获/v 四万七千/m 多/m 斤/q ，/w 全部/n 卖给/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     自/p 八/m 月/nt 十八/m 日/nt 开始/v ，/w 一/m 包/n 接/v 一/m 包/n ，/w 一/m 箱/n 接/v 一/m 箱/n 的/u 籽种/n 寄托/v 着/u 全国/n 亿万/m 青少年/j 的/u 爱国/v 热忱/n ，/w 从/p 祖国/n 的/u 四面八方/i 陆续/d 邮寄/v 到/v 共青团/j 甘肃/ns 省委/j 。/w 
		
			
                                        387
                                     首批/n 到达/v 兰州/ns 的/u 籽种/n 分别/d 来自/v 辽宁/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 青海/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 上海/ns 、/w 福建/ns 、/w 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 云南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 吉林/ns 等/u 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 和/c 部队/n 、/w 铁道/n 的/u 团组织/n 和/c 青少年/j 之中/nd 。/w 
		
			
                                        388
                                     他们/r 在/p 寄/v 籽种/n 的/u 同时/n 都/d 分别/d 附/v 了/u 一/m 封/q 封/q 热情洋溢/i 的/u 信/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     河南省新密矿务局/ni 王庄矿/nh 团委/j 在/p 附/v 信中/nl 说/v ，/w 我们/r 利用/v 业余/n 时间/n 采集/v 了/u 四十/m 多/m 斤/q 树种/n ，/w 作为/v 全/a 矿/n 三千七百/m 多/m 名/n 团员/n 青年/n 的/u 一点/mq 心意/n 寄给/v 你们/r ，/w 希望/v 这些/r 种子/n 在/p 你们/r 的/u 精心/a 栽培/v 下/nd 日后/nt 茁壮/a 成林/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     可以/vu 预计/v ，/w 在/p 不远/a 的/u 将来/nt ，/w 诸如/v 帆船/n 、/w 冲浪/n 、/w 高尔夫球/n 和/c 保龄球/n 之类/n 的/u 高级/a 运动/n ，/w 也/d 将/d 成为/v 大众/n 的/u 体育/n 生活/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 利生/ni 营业额/n 激增/v 的/u 好/a 势头/n 中/nd ，/w 也/d 存在/v 着/u 某些/r 令/v 人/n 担忧/v 的/u 下降/v 趋势/n ，/w 如/v 体育/n 器械/n 的/u 销售量/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     原因/n 不外/v 是/vl ：/w 场地/n 设施/n 少/a ，/w 体育/n 经费/n 缺/v ，/w 产品/n 质量/n 差/a 等/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     体育/n 器械/n 的/u 销售/v 对象/n 大多数/n 是/vl 学校/n 、/w 厂矿/n 和/c 机关/n ，/w 而/c 其中/nd 以/p 学校/n 的/u 需求量/n 为/vl 最大/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     而/c 学校/n 往往/d 心/n 有余/v &quot;/w 钱/n &quot;/w 不足/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     社会/n 办/v 体育/n 是/vl 一/m 招/n 好/a 棋/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     九/m 牛/n 各/r 拔/v 一/m 毛/n ，/w 便/d 可/vu 救活/v 一/m 大片/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     邮票/n 是/vl &quot;/w 国家/n 的/u 名片/n &quot;/w ，/w 也/d 有/v 说/v 是/vl &quot;/w 国家/n 的/u 自画像/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        398
                                     不言而喻/i ，/w 邮票/n 应该/vu 反映/v 一个/mq 国家/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 的/u 水平/n 和/c 面貌/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     给/p 国家/n 画/v 像/n 的/u 人/n ，/w 理应/vu 是/vl &quot;/w 国家队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     但是/c ，/w 邮票/n 是/vl 国家/n 独家/n 经营/v 的/u ，/w &quot;/w 只此一家/i ，/w 别/d 无/v 分店/n &quot;/w ，/w 缺乏/v 竞争/v 的/u 局面/n ，/w 常常/d 构成/v 一个/mq 静态/n 的/u 封闭/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     要/vu 改革/v ，/w 就要/vu 冲破/v 封闭/v 体系/n ，/w 转变/v 为/vl 开放/v 体系/n ，/w 使/v 邮票/n 设计/v 工作/n 面向/v 社会/n 敞开/v 大门/n ，/w 广泛/a 约稿/v 征稿/v ，/w 把/p 全国/n 的/u 优秀/a 美术家/n 组织/v 起来/vd ，/w 谁/r 设计/v 得/u 好/a 就/d 用/v 谁/r 的/u ，/w 变/v 人才/n 屏蔽/v 状态/n 为/vl 人才/n 集聚/v 百花/n 争/v 妍/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     尝试/v 证明/v 了/u 他们/r 的/u 才华/n 和/c 能力/n 是/vl 无/v 可/vu 怀疑/v 的/u ，/w 一旦/d 掌握/v 了/u 规律/n ，/w 就/d 可以/vu 设计/v 出/vd 十分/d 精采/a 的/u 邮票/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        403
                                     社会/n 美术家/n 好比/v 一/m 艘/q 艘/q 万/m 吨/q 巨轮/n ，/w 要/vu 进入/v 邮票/n 艺术/n 这个/r 港/n ，/w 需要/v 引水/v 员/k ，/w 我们/r 就/d 当/v 引水/v 员/k 。/w 
		
			
                                        404
                                     我们/r 国家/n 的/u 青年/n 层/n 好比/v 一个/mq 品位/n 极/d 高/a 、/w 蕴藏/v 丰富/a 的/u 人才/n 矿/n ，/w 那/r 怕/v 震耳欲聋/i 的/u 喧嚣声/n ，/w 震/v 手/n 欲/d 裂/v 的/u 反作用力/n ，/w 我们/r 愿/vu 当/v 掘进/v 手/k 。/w 
		
			
                                        405
                                     青年/n 是/vl 事业/n 的/u 未来/nt ，/w 中国/ns 邮票/n 艺术/n 的/u 未来/nt 是/vl 大有希望/i 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 南昌市/ns 各/r 主要/a 街道/n 执勤/v 的/u 交通民警/n 大都/d 是/vl 合同制/n 警察/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他们/r 上岗/v 半年/nt 来/u ，/w 深得/v 群众/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这/r 批/q 合同制/n 民警/n 合同期/n 为/vl 三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 期间/nt ，/w 原/a 单位/n 保留/v 编制/v ，/w 市/n 交通/n 大队/n 支付/v 工资/n ，/w 其他/r 待遇/n 、/w 福利/n 与/c 正式/a 民警/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     表现/v 好/a 的/u ，/w 三/m 年/nt 后/nd 可/vu 续订/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     招收/v 合同制/n 民警/n 的/u 决定/v 是/vl 从前/nt 年/nt 十/m 月/nt 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     当时/nt ，/w 南昌市/ns 政府/n 为/p 解决/v 城市/n 交通民警/n 警力/n 不足/a 和/c 干警/j 年龄/nt 偏/d 大/a 的/u 问题/n ，/w 决定/v 从/p 市属/v 机关/n 抽调/v 一/m 批/q 青年/n 干部/n 职工/n ，/w 充实/v 交通民警/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     从/p 今天/nt 开始/v ，/w 市/n 青少年/j 宫/n 与/c 新华书店/n 团委/j 、/w 司法局/ni 团委/j 联合/v 举办/v 了/u &quot;/w 首届/n 青年/n 书市/n 展/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     中小学生/n 们/k 今天/nt 也/d 纷纷/d 为/p 老工人/n 、/w 军烈属/j 、/w 孤寡老人/n 做好/v 事/n ，/w 送/v 温暖/a ，/w 一千/m 名/n &quot;/w 小/a 白鸽/n &quot;/w 再次/d 飞上/v 街头/n ，/w 宣传/v 精神文明/n ，/w 做/v 交通/n 安全/a &quot;/w 小/a 警察/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     由/p 第一书记/n 宋德福/nh 率领/v 的/u 中国共产主义青年团/ni 代表团/n 结束/v 了/u 对/p 突尼斯/ns 的/u ５/m 天/nt 访问/v 后/nd ，/w ２/m 日/nt 下午/nt 离开/v 这里/r 回国/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     中国/ns 共青团/j 代表团/n 和/c 突尼斯/ns 社会主义/n 宪政/n 青年/n 组织/n 在/p 突尼斯/ns 签署/v 的/u 一/m 项/q 会谈/v 纪要/n 说/v ：/w 双方/n 在/p 会谈/v 中/nd 共同/a 回顾/v 了/u 两国/n 青年/n 组织/n 的/u 活动/n ，/w 并/c 就/p 当前/nt 的/u 国际/n 形势/n 交换/v 了/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     会谈/v 纪要/n 说/v ，/w 双方/n 表示/v 了/u 他们/r 参加/v 各自/r 的/u 国家/n 建设/v 、/w 保卫/v 世界/n 和平/a 和/c 人类/n 进步/a 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     另外/c ，/w 双方/n 重申/v 坚决/a 支持/v 巴勒斯坦/ns 人民/n 的/u 正义/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     突尼斯/ns 青年/n 组织/v 接受/v 了/u 中国/ns 代表团/n 发出/v 的/u 访华/v 邀请/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     庄子/nh 写/v 过/u 一/m 篇/q &quot;/w 山/n 木/n 与/c 雁/n &quot;/w 的/u 寓言/n ，/w 说/v 的/u 是/vl 庄子/nh 和/c 学生/n 在/p 山中/nl 行走/v ，/w 见/v 伐木/v 者/k 不/d 砍/v &quot;/w 不/d 材/n &quot;/w 的/u 树/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     接着/v 他们/r 又/d 到/v 朋友/n 家/n 作客/v ，/w 主人/n 很/d 高兴/a 地/u 杀/v 雁/n （/w 即/d 鹅/n ）/w 以/c 待/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     主人/n 决定/v ，/w 杀/v &quot;/w 不能/vu 鸣/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     第二/m 天/nt ，/w 学生/n 问/v 庄子/nh ：/w &quot;/w 山中/nl 之/u 木/n 以/p 不/d 材/n 得/u 终/v 其/r 天/nt 年/nt ；/w 主人/n 之/u 雁/n 以/p 不/d 材/n 死/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     庄子/nh 说/v 他/r 将/d &quot;/w 处/v 乎/u 材/n 与/c 不/d 材/n 之间/nd &quot;/w ，/w 于是/c 便/d 可以/vu &quot;/w 以/p 和/v 为/vl 量/n &quot;/w 地/u 处事/v ，/w &quot;/w 无/v 誉/n 无/v 毁/v &quot;/w 地/u 太平/a 做人/v 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     这里/r 的/u &quot;/w 处/v 乎/u 材/n 与/c 不/d 材/n 之间/nd &quot;/w 值得/v 唠叨/v 几/m 句/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     时下/nt 在/p 各行各业/i 竞相/d 开展/v 学习/v 竞赛/v 、/w 劳动/v 竞赛/v ，/w 笔者/n 却/d 不时/d 耳闻/v 一些/m 很/d &quot;/w 精灵/n &quot;/w 的/u 人/n 在/p 对待/v 学习/v 、/w 工作/n 态度/n 上/nd 的/u &quot;/w 经验/n &quot;/w ，/w 其一/r 便是/vl 所谓/a &quot;/w 不上不下/i 取/v 中间/nd &quot;/w ，/w 其实/d 这/r 并不是/v 什么/r 新/a 东西/n ，/w 与/p &quot;/w 处/v 乎/u 材/n 与/c 不/d 材/n 之间/nd &quot;/w 同出一辙/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     说穿/v 了/u ，/w 不过/c 是/vl 一/m 种/q 对/p 工作/n 得过且过/i 的/u 懒汉/n 思想/n ，/w 一/m 种/q 圆滑/a 的/u 处世/v 哲学/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     虽然/c 持/v 这/r 种/q 处世/v 哲学/n 的/u 人/n 不/d 多/a ，/w 却/d 也/d 颇/d 有些/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     探/v 其/r 究竟/n ，/w 原因/n 不外乎/v 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        430
                                     首先/d ，/w 这/r 种/q &quot;/w 取/v 中/nd &quot;/w 的/u 思维/n 方式/n ，/w 相沿/v 成/v 习/v ，/w 抑制/v 了/u 人们/n 的/u 创造性/n ，/w 更/d 兼/v 历史上/n 由于/c 妒/v 贤/n 忌/v 能/n 所/u 造成/v 的/u 悲剧/n 不胜枚举/i ，/w 这/r 就/d 使/v 一部分/n 人/n 感到/v 有必要/v 去/v 寻找/v 一/m 把/q 能/vu 保证/v 生活/n 安定/a 的/u 庇护/v 伞/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     其次/r ，/w 某些/r 人/n 在/p 思想/n 方法/n 上/nd 又/d 爱/v 走极端/i ，/w 把/p 劳动模范/n 、/w 先进/a 分子/n 视作/v &quot;/w 完人/n &quot;/w ，/w 给予/v 过头/a 赞誉/v ，/w 且/c 对/p 其/r 苛刻/a 要求/n ，/w 吹毛求疵/i ，/w 稍/d 有/v 不慎/a ，/w 处境/n 便/d 很/d 不妙/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     于是/c ，/w 最好/a &quot;/w 不上不下/i 取/v 中间/nd &quot;/w ，/w 这样/r 就/d 能/vu 无/v 誉/n 无/v 毁/v 、/w 相安无事/i 了/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     说不定/v 还/d 八面玲珑/i ，/w 四方/n 讨好/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     但/c 这/r 种/q 消极/a 的/u 态度/n ，/w 是/vl 不足取/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     力争上游/i &quot;/w 曾/d 是/vl 个/q 响亮/a 的/u 口号/n ，/w 社会主义/n 事业/n 要/vu 进步/v ，/w 各行各业/i 及/c 每/r 个/q 人/n 就/d 非要/vu 有/v 这/r 股/n 劲/n 儿/k 不可/vu 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 先/d 在/p 广州/ns 华侨/n 学校/n 补习/v 几个/mq 月/nt ，/w 之后/nt 又/d 到/v 上海南洋中学/ni 读书/v ，/w 不久/nt ，/w 加入/v 了/u 共青团/j 。/w 
		
			
                                        437
                                     从/p 那时/r 起/v ，/w 直到/v 一九六八/m 年/nt 毕业/v 于/p 大连海运学院/ni ，/w 他/r 的/u 生活/n 和/c 学习/v 费用/n 全都/d 是/vl 国家/n 负担/v 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     一九六五/m 年/nt ，/w 他/r 还/d 光荣/a 地/u 出席/v 了/u 全国学联/j 第/h 十八/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     每当/p 他/r 回忆/v 起/v 这/r 段/q 往事/n ，/w 总是/d 感情/n 深厚/a 地/u 说/v ：/w 祖国/n 是/vl 我/r 的/u 母亲/n ，/w 把/p 我/r 这个/r 不/d 懂事/v 的/u 孩子/n 培养/v 成/v 大学生/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     十年浩劫/n ，/w 党/n 的/u 侨务/n 政策/n 受到/v 了/u 破坏/v ，/w 迫害/v 归侨/n 的/u 事件/n 不断/d 发生/v ，/w 叶勇革/nh 的/u 处境/n 也/d 很/d 难堪/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     大学/n 毕业/v 后/nd ，/w 在/p 船/n 上/nd 当/v 水手/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     一九七二/m 年/nt 时/nt ，/w 他/r 虽然/c 结婚/v 已经/d 三/m 年/nt ，/w 又/d 有/v 了/u 孩子/n ，/w 可是/c 连/p 一个/mq 可/vu 容身/v 的/u 小/a 房子/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 的/u 爱人/n 是/vl 学/v 会计/n 的/u ，/w 毕业/v 后/nd 却/d 被/p 分配/v 到/v 托儿所/n 当/v 保育员/n …/w …/w 就/d 在/v 这个/r 时候/n ，/w 一/m 阵/q 阵/q 动摇/v 他/r 在/p 国内/nl 定居/v ，/w 阻碍/v 他/r 献身/v 于/p 祖国/n 航海/v 事业/n 决心/n 的/u 风波/n 接连/d 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        444
                                     小叶/nhs 一面/d 陪/v 这位/r 亲戚/n 到/v 各地/nl 旅游/v 观光/v ，/w 一面/d 耐心/a 地/u 向/p 她/r 解释/v 说/v ：/w 我/r 工作/n 条件/n 差/a 、/w 工资/n 低/a 、/w 生活/n 苦/a 都/d 是/vl 事实/n ，/w 但/c 大家/n 都/d 是/vl 这样/r ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 侨务/n 政策/n 受到/v 破坏/v 的/u 结果/n ，/w 我们/r 的/u 处境/n 不会/vu 永远/d 这样/r 下去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     我/r 回国/v 时/nt 就/d 作/v 了/u 一辈子/nt 不/d 离/v &quot;/w 母亲/n &quot;/w 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     不管/c 处境/n 怎么/r 不好/a ，/w 生活/n 怎么/r 艰苦/a ，/w 我/r 打定/v 主意/n 坚决/a 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     两/m 年/nt 以后/nt ，/w 叶勇革/nh 夫妇/n 的/u 处境/n 并/c 没有/v 多/d 大/a 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 的/u 岳母/n 又/d 从/p 印尼/j 回国/v 观光/v ，/w 又/d 一/m 次/q 劝说/v 叶勇革/nh ：/w &quot;/w 我/r 不能/vu 强迫/v 你/r 走/v ，/w 你/r 肯/vu 不肯/vu 走/v 当然/d 由/p 你/r 自己/r 决定/v ，/w 不过/c 你/r 喜欢/v 航海/v ，/w 我们/r 可以/vu 帮/v 你/r 在/p 香港/ns 到/v 九龙/ns 的/u 船/n 上/nd 找/v 个/q 更/d 好/a 的/u 职业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     但/c 他/r 决心/d 留/v 在/p 国内/nl ，/w 决心/d 为/p 祖国/n 的/u 富强/a 出力/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     就/d 这样/r ，/w 他/r 又/d 一/m 次/q 谢绝/v 了/u 岳母/n 的/u 劝说/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 决心/d 把/p 自己/r 的/u 赤子之心/i 献给/v 共产主义/n 事业/n ，/w 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 地/u 积极/a 争取/v 加入/v 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        452
                                     十九/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 始终如一/i ，/w 处处/nl 从/p 思想上/nl 严格/a 要求/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        453
                                     有些/m 人/n 对/p 他/r 冷言冷语/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     但/c 他/r 坚持/v 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 争取/v 早日/d 加入/v 党/n ，/w 为/p 党/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     一九八○/m 年/nt 十一/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 他/r 的/u 愿望/n 终于/d 实现/v 了/u ，/w 党组织/n 正式/a 批准/v 他/r 为/vl 中国共产党/ni 的/u 预备党员/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     这个/r 消息/n 一/m 传开/v ，/w 很多/a 归侨/n 为/p 他/r 高兴/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     叶勇革/nh 感到/v ，/w 自己/r 的/u 入党/v 不是/vl 个人/n 的/u 事/n ，/w 而是/vl 侨胞/n 们/k 把/p 它/r 当作/v 衡量/v 党/n 的/u 侨务/n 政策/n 的/u 一/m 把/q 尺子/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     市/n 人民政府/n 侨务/n 办公室/n 、/w 市/n 归国华侨/n 联合会/n 的/u 负责人/n 、/w 部分/n 委员/n 和/c 工作人员/n ，/w 全国/n 侨联/j 在/p 沪/ns 部分/n 委员/n 共/d 五十八/m 人/n ，/w 在/p 春节/nt 前夕/nt ，/w 走访/v 了/u 八十六/m 户/n 归侨/n 和/c 侨眷/n ，/w 对/p 他们/r 进行/v 亲切/a 慰问/v ，/w 倾听/v 他们/r 对/p 侨务/n 工作/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     海老原/nh 强作/v 镇静/a ：/w &quot;/w 是的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     问题/n 越/d 问/v 越/d 细/a ，/w 海老原/nh 招架/v 为难/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 猜/v 不/d 透/a 那须/nh 葫芦/n 里/nd 究竟/d 卖/v 的/u 是/vl 什么/r 药/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     平时/nt 趾高气扬/i 的/u 第三/m 科/n 科长/n 顿时/d 乱/a 了/u 阵脚/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     Ｂ/ws &#183;/w Ｅ/ws &#183;/w 两/m 个/q 字母/n 赫然在目/i ，/w 使/v 他/r 措手不及/i ，/w 要/vu 否认/v 也/d 否认/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     &quot;/w 这/r 块/q 手绢/n 是/vl 在/p 被害人/n 的/u 女儿/n 、/w 樱井阿由子/nh 的/u 小/a 篮子/n 中/nd 找到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     还/d 可以/vu 告诉/v 你/r ，/w 手绢/n 是/vl 十/m 月/nt 十四/m 日/nt 晚上/nt 八/m 、/w 九/m 点/nt 钟/n ，/w 跟/p 她/r 的/u 母亲/n 在/v 一起/n 的/u 一个/mq '/w 叔叔/n '/w 也就是/d 你/r 送/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        466
                                     海老原/nh 冷汗/n 直淌/v ，/w 脸色/n 刷白/a 。/w 
		
			
                                        467
