
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     后/nd 两/m 轮/n 比赛/v 若/c 不出/v 意外/a ，/w 将/d 稳/a 进前/v 三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     天津/ns 队/n 在/p 同/p 解放军队/ni 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 开场/v 打/v 得/u 沉闷/a ，/w 快攻/v 不够/a 顺手/a ，/w 阵地战/n 射门/v 不/d 果断/a ，/w 防守/v 上/nd 漏洞/n 较/d 多/a ，/w 被/p 对方/n ８/m 号/n 孟/a 优胜/v 、/w １１/m 号/n 金百炼/nh 的/u 内线/n 偷袭/v 和/c 外围/n 强打/v 连连/d 得手/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     开场/v ８/m 分钟/q ，/w 天津/ns 队/n 以/p １/m ./w ５/m 比/p ５/m 落后/v ，/w １４/m 分钟/q 以/p ４/m ./w ５/m 比/p １１/m ./w ５/m 落后/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     其后/nt ，/w 天津/ns 队/n 加强/v 了/u 射门/v 的/u 力量/n ，/w 靠/v １３/m 号/n 曹久利/nh 和/c １５/m 号/n 王鹏杰/nh 的/u 几/m 次/q 突破/v ，/w 在/p 上半时/nt 结束/v 时/nt ，/w 将/p 比分/n 追/v 成/v ９/m 比/p １４/m ./w ５/m 。/w 
		
			
                                        5
                                     下半时/nt 比赛/v ，/w 前/nd １０/m 分钟/q 天津/ns 队/n 虽/c 比分/n 仍然/d 落后/a ，/w 但/c 逐渐/d 适应/v 了/u 对方/n 的/u 打法/n ，/w 成功/a 地/u 防守/v 住/v 了/u 解放/v 军队/n 的/u 核心/nl 人物/n ９/m 号/n 李英方/nh 和/c 得分手/n １１/m 号/n 金百炼/nh ，/w 打乱/v 了/u 对方/n 内调/v 外/nd 打的/v 进攻/v 套路/n 。/w 
		
			
                                        6
		
			
                                        7
                                     第/h ２６/m 分钟/q 时/nt ，/w 天津/ns 队/n 把/p 比分/n 追/v 成/v ２７/m 比/p ２８/m ./w ５/m 。/w 
		
			
                                        8
		
			
                                        9
                                     ２８/m 比/p ２８/m ./w ５/m 。/w 
		
			
                                        10
		
			
                                        12
                                     ２９/m ./w ５/m 比/p ２８/m ./w ５/m ，/w 天津/ns 队/n 反败为胜/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     天津/ns 队/n 明天/nt 和/c 后天/nt 对手/n 分别/d 是/vl 安徽/ns 队/n 和/c 北京/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     第/h 六/m 届/q 全运会/j 射击/v 比赛/v 今日/nt 又/d 传/v 捷报/n ，/w 有/v ３/m 人/n 超/v ３/m 项/q 亚洲/ns 纪录/v ，/w １/m 人/n 平/v １/m 项/q 亚洲/ns 纪录/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 男子/n 标准/n 手枪/n ６０/m 发/q 资格/n 赛/n 中/nd ，/w 辽宁/ns 选手/n 张晓东/nh 以/p ５７８/m 环/n 超/v 王义夫/nh 今年/nt 八月/nt 在/p 北京/ns 创造/v 的/u ５７７/m 环/n 的/u 亚洲/ns 纪录/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     决赛/n 时/nt ，/w 安徽/ns 的/u 盖斌/nh 以/p ６７０/m 环/n 的/u 总成绩/n 夺得/v 金牌/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     名列/v 第二/m 、/w 三/m 的/u 是/vl 辽宁/ns 张晓东/nh 和/c 上海/ns 刘正宏/nh 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 男子气/n 步枪/n ６０/m 发/q 资格/n 赛/v 中/nd ，/w 来自/v 黑龙江省/ns 的/u 张英洲/nh ，/w 以/p ５８９/m 环/n 的/u 成绩/n ，/w 超/v 我国/n 选手/n 邱波/nh １９８６/m 年/nt 在/p 亚运会/j 上/nd 创造/v 的/u ５８６/m 环/n 的/u 亚洲/ns 纪录/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     山东/ns 的/u 白秀存/nh ，/w 以/p ５８６/m 环/n 平/v 了/u 亚洲/ns 纪录/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 这/r 项/q 决赛/n 中/nd ，/w 张英洲/nh 又/d 以/p ６８９/m 环/n 的/u 成绩/n ，/w 超/v 南朝鲜/ns 选手/n 李根澈/nh 今年/nt 在/p 北京/ns 创造/v 的/u ６８８/m ./w ４/m 环/n 的/u 亚洲/ns 纪录/v ，/w 并/c 夺得/v 金牌/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     前/nd 卫队/n 的/u 刘卫/nh 、/w 山东/ns 队/n 的/u 白秀存/nh ，/w 分别/d 获得/v 第二/m 名/n 和/c 第三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     今天/nt 上午/nt 在/p 这里/r 进行/v 的/u 女子/n ５０/m 米/n 自由泳/n 预赛/n 中/nd ，/w 上海/ns 选手/n 杨文意/nh 先/d 以/p ２６/m 秒/q １５/m 的/u 成绩/n ，/w 创造/v 了/u 该项/n 亚洲/ns 最好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     这个/r 项目/n 的/u 原/a 亚洲/ns 最好/a 成绩/n 为/vl ２６/m 秒/q ４１/m ，/w 是/vl 河北/ns 选手/n 夏福杰/nh 于/p 今年/nt ４/m 月/nt 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     几/m 分钟/q 后/nd ，/w 夏福杰/nh 又/d 游/v 出/vd 了/u ２６/m 秒/q １２/m 的/u 亚洲/ns 最好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     第/h 六/m 届/q 全运会/j 足球/n 竞赛/v 委员会/n 、/w 仲裁/v 委员会/n 发言人/n ，/w 今晚/nt 宣布/v 关于/p 辽宁/ns 、/w 山东/ns 足球赛/n 中/nd 发生/v 赛风/n 问题/n 的/u 处理/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        26
		
			
                                        27
                                     中场/nl 休息/v 时/nt ，/w 虽/c 经/p 竞委会/ni 和/c 仲裁委员会/ni 严重/a 提醒/v ，/w 两/m 队/n 仍/d 无/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     对/p 此/r ，/w 仲裁委员会/ni 提出/v 报告/n ，/w 竞委会/ni 多方/n 收集/v 反映/v 和/c 意见/n ，/w 认为/v 两/m 队/n 在/p 这/r 场/q 比赛/v 中/nd 违背/v 了/u 社会主义/n 体育/n 道德/n ，/w 是/vl 与/c &quot;/w 公正/a 竞赛/v ，/w 团结/v 拼搏/v &quot;/w 的/u 竞赛/v 原则/n 不符/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     三/m 、/w 取消/v 辽宁/ns 、/w 山东/ns 两/m 队/n 队员/n 六运会/ns 决赛/n 阶段/n 参加/v 运动员/n 精神文明/i 奖/v 评选/v 和/c 最佳/a 阵容/n 最佳/a 射手/n 的/u 评选/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 六/m 届/q 全动会/j 新闻/n 中心/n 举行/v 的/u 这次/r 新闻发布会/n ，/w 吸引/v 了/u 百/m 余/n 名/n 各地/nl 记者/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     足球/n 竞委会/ni 和/c 仲裁委员会/ni 的/u 负责人/n ，/w 均未/d 出席/v ，/w 发言人/n 也/d 没有/v 回答/v 记者/n 们/k 提出/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        32
		
			
                                        33
                                     本/n 社/n 记者/n 从/p 权威/n 方面/n 获悉/v ，/w 六运会/j 足球/n 竞赛/v 委员会/n 紧急/a 开会/v 讨论/v 对/p 辽宁/ns 、/w 山东/ns 两/m 支/q 足球队/n 以/p 二/m 比/p 二/m 踢/v 平/a 的/u 消极/a 表现/n 采取/v 纪律/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        34
		
			
                                        35
                                     因此/c ，/w 狠抓/v 赛风/n 、/w 严肃/a 处理/v 、/w 热情/a 帮助/v ，/w 已经/d 刻不容缓/i 。/w 
		
			
                                        36
		
			
                                        38
                                     在/p 昨天/nt 下午/nt 辽/j 、/w 鲁/j 比赛/v 之前/nt ，/w 上海/ns 队/n 与/c 另/r 二/m 个/q 队/n 的/u 比赛/v 结果/n 全/d 为/vl 平局/n 。/w 
		
			
                                        39
		
			
                                        41
                                     休息/v 时/nt ，/w 袁伟民/nh 、/w 徐寅生/nh 等/u 负责人/n 曾/d 采取/v 极/d 不/d 寻常/a 举动/n ，/w 召集/v 两/m 队/n 领队/n 进行/v 商议/v 。/w 
		
			
                                        42
		
			
                                        43
                                     足球/n 竞赛/v 委员会/n 副主席/n 杨秀武/nh 在/p 这/r 场/q 比赛/v 前/nd 说/v ，/w 他们/r 已/d 找/v 各方面/n 做/v 了/u 工作/n ，/w 提/v 了/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     这次/r 比赛/v ，/w 仲裁/v 委员会/n 被/p 授予/v 较/d 大/a 的/u 权力/n ，/w 仲裁/v 委员会/n 可以/vu 视/v 临场/v 情况/n 作出/v 自已/v 的/u 判断/v 和/c 决定/v 。/w 
		
			
                                        45
		
			
                                        46
                                     今日/nt 六运会/j 赛事/n ，/w 津门/ns 喜鹊/n 登/v 枝/n ，/w 连连/d 报捷/v 。/w 
		
			
                                        47
		
			
                                        48
                                     其他/r 各/r 路/n 兵马/n ，/w 亦/d 有成就/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     国际象棋/n ：/w 今日/nt 津门/ns 女/n 棋手/n 的/u 对手/n 是/vl 棋坛/n 劲旅/n 山西/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        50
		
			
                                        52
                                     目前/nt 津/j 队/n 积分/v 暂/d 列/v 第/h 六/m 名/n 。/w 
		
			
                                        53
		
			
                                        55
                                     在/p 天津/ns 总分/n 上/nd 再/d 添/v １０/m 分/q 。/w 
		
			
                                        56
		
			
                                        57
                                     天津/ns 女队/n 以/p ０/m ：/w ３/m 再/d 负/v 河南/ns 队/n ，/w 名列/v 小组/n 最末/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 男子/n 比赛/v 中/nd ，/w 刘树华/nh 先/d 出战/v 北京/ns 名将/n 谢昭/nh ，/w 以/p ２/m ：/w １/m （/w ６/m ：/w １/m 、/w ３/m ：/w ６/m 、/w ６/m ：/w ２/m ）/w 获胜/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     第二/m 盘/n 单打/n ，/w 倪长宏/nh 以/p ０/m ：/w ２/m （/w １/m ：/w ６/m 、/w １/m ：/w ６/m ）/w 负/v 孟强华/nh 。/w 
		
			
                                        60
                                     双打/n 决赛/n 盘/n ，/w 刘/nhf 、/w 倪/nhf 以/p ６/m ：/w ２/m 的/u 比分/n 先/d 胜/v 头/a 局/n ，/w 随后/d 又/d 以/p ５/m ：/w ７/m 、/w ４/m ：/w ６/m 痛失/v 两/m 局/n ，/w 悔/v 之/u 莫/d 及/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     由于/c 湖南/ns 男队/n 以/p ２/m ：/w １/m 力挫/v 上海/ns 队/n ，/w 明天/nt 的/u 冠军/n 争夺战/n 将/d 在/p 湖南/ns 队/n 和/c 北京/ns 队/n 之间/nd 进行/v ；/w 天津/ns 队/n 同/p 上海/ns 队/n 争夺/v 铜牌/n ，/w 凶多吉少/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     女子/n 团体/n 冠军/n 将/d 在/p 北京/ns 队/n 和/c 云南/ns 队/n 之间/nd 产生/v ，/w 上海/ns 队/n 和/c 广东/ns 队/n 争夺/v 第三/m 名/n ，/w 天津/ns 女队/n 与/c 湖南/ns 队/n 决/v 九/m 、/w 十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     国际/n 摔跤/v ：/w 今日/nt 自由/a 式/k 竞技/n 开锣/v ，/w 我/r 市/n ８２/m 公斤/q 级/n 跤手/n 郑奎/nh 登场/v ，/w 先/d 败于/v 黑龙江/ns 选手/n 达西扎布/nh 、/w 后/nd 力克/v 贵州/ns 队/n 曹刚/nh 。/w 
		
			
                                        64
                                     待/v 明日/nt 抽签/v 后/nd 再/d 战/v ，/w 胜/v 则/c 可望/v 进入/v 前/nd 八/m 名/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     津门/ns 另/r 四/m 名/n 选手/n 滕新宇/nh 、/w 马槟/nh 、/w 刘书志/nh 、/w 刘振刚/nh 也/d 将于/p 明日/nt 角逐/v 各/r 路/n 强手/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     举重/n ：/w 我/r 市/n 选手/n 王启新/nh 在/p １１０/m 公斤/q 级/n 比赛/v 中/nd 未能/vu 如愿/v ，/w 他/r 的/u 总成绩/n 是/vl ３３０/m 公斤/q ，/w 被/p 列/v 在/p 第/h 九/m 位/q ，/w 未/d 进/v 八/m 强/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     明日/nt 我/r 市/n 体重/n 最/d 重/a 的/u 大力士/n 出场/v 参加/v １１０/m 公斤/q 以上/nd 级/n 的/u 角逐/v 。/w 
		
			
                                        68
		
			
                                        69
                                     开场/v 后/nd 即/d 先/d 胜/v 沪/ns 队/n 两/m 局/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     之后/nt ，/w 上海/ns 诸将/n 全力/n 反击/v ，/w 以/p ４/m 比/p １５/m 、/w ５/m 比/p １５/m 连/p 扳/v 两/m 局/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 关键/n 局/n 中/nd ，/w 男排/j 健儿/n 严密/a 防守/v ，/w 力/n 拚/v 网上/nl ，/w 竟然/d 以/p １５/m 比/p １２/m 战胜/v 这/r 支/v 排坛/j 劲旅/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     田径/n ：/w 今日/nt 田径/n 无/v 赛事/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     明日/nt ，/w 我/r 市/n 跳远/n 名将/n 李惠荣/nh 、/w 陈兆静/nh ，/w 三级跳/n 选手/n 李梦春/nh 和/c 长跑/n 新秀/n 高宝贤/nh 将/d 分别/d 与/c 各/r 路/n 强将/n 争/v 高下/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     女子/n ４/m &#215;/w １００/m 米/n 决赛/n 也/d 于/p 明日/nt 举行/v ，/w 津门/ns 四/m 女将/n 有望/v 提名/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     截止/v 今日/nt ，/w 津门/ns 健儿/n 已/d 得/u ７/m 枚/q 金牌/n 、/w ６/m 枚/q 银牌/n 、/w ４/m 枚/q 铜牌/n ，/w 共/d 得/u １９９/m 分/q 。/w 
		
			
                                        76
		
			
                                        77
                                     她/r 就是/d 生长/v 在/p 海河/ns 之/u 滨/n 的/u 天津/ns 姑娘/n 王惠莹/nh 。/w 
		
			
                                        78
		
			
                                        79
                                     近朱者赤/i &quot;/w ，/w 在/p 其/r 父/n 的/u 熏陶/v 下/nd ，/w 王惠莹/nh 从小/d 就/d 爱上/v 了/u 体操/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     由于/c 从小/d 就/d 受到/v 其/r 父/n 的/u 指点/v ，/w 为/p 以后/nt 的/u 发展/v 打下/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     ５/m 岁/nt 多/a 的/u 王惠莹/nh 进入/v 了/u 培育/v 众多/a 体操/n 名将/n 的/u 天津/ns 体操/n 学校/n 开始/v 正规/a 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     聪明/a 、/w 好学/v 、/w 自信/v 是/vl 王惠莹/nh 的/u 突出/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     特别/d 是/vl 她/r 在/p 每次/r 训练/v 后/nd 爱/v 动脑筋/v ，/w 使/v 她/r 的/u 训练/v 和/c 比赛/v 质量/n 提高/v 得/u 很快/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     加上/v 体操/n 学校/n 老师/n 们/k 的/u 格外/d 关怀/v ，/w 年/nt 仅/d １１/m 岁/nt 的/u 王惠莹/nh 就/d 已/d 成器/v ，/w 来到/v 天津/ns 体操队/n 进行/v 更为/d 严格/a 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     同年/nt ，/w 我国/n 著名/a 的/u 体操/n 教练员/n 石茂/nh 、/w 林萱/nh 夫妇/n 来/vd 津/j 探亲/v 时/nt 发现/v 了/u 王惠莹/nh 、/w 戚务丽/nh 等/u 好/a 苗子/n ，/w 并/c 把/p 她们/r 带到/v 了/u 中国/ns 体操队/n ，/w 为/p 王惠莹/nh 在/p 广阔/a 的/u 体操/n 天地/n 里/nd 驰骋/v 创造/v 了/u 良好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        86
		
			
                                        87
                                     自由体操/n 的/u 动作/n 编排/v 以及/c 动作/n 的/u 稳定性/n 都/d 取得/v 了/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     此外/c ，/w 她/r 还/d 不/d 象/p 其他/r 运动员/n 那样/r 过于/d 偏/v 项/n ，/w 她/r 的/u 平衡木/n 和/c 高低杠/n 也是/vl 十分/d 出色/a 的/u 。/w 
		
			
                                        89
		
			
                                        90
                                     人们/n 的/u 预料/v 没有/d 错/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     两/m 年间/nt ，/w 王惠莹/nh 成熟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
		
			
                                        93
                                     前不久/nt ，/w 在/p 荷兰/ns 举行/v 的/u 世界/n 体操/n 锦标赛/n 中/nd ，/w 王惠莹/nh 脚部/n 受伤/v 未能/vu 取得/v 佳绩/n 。/w 
		
			
                                        94
		
			
                                        95
                                     结果/n ，/w 王惠莹/nh 不仅/c 获得/v 个人/n 全能/a 的/u 银牌/n ，/w 还/d 获得/v 了/u 跳马/n 金牌/n 和/c 自由体操/n 的/u 金牌/n ，/w 为/p 天津/ns 人民/n 争得/v 了/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        96
		
			
                                        97
                                     赛事/n 已/d 过半/v 的/u 田径/n 将/d 进行/v 男子/n ４００/m 米/n 赛跑/v 和/c 女子/n ４/m &#215;/w １００/m 米/n 接力赛/n 决赛/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     男子/n 铁饼/n 和/c 女子/n 跳远/n 也/d 将/d 决出/v 名次/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     射击/v 场上/nl ，/w 将/d 由/p 安徽/ns 许海峰/nh 、/w 辽宁/ns 王义夫/nh 、/w 河南/ns 李金豹/nh 和/c 苏之勃/nh 等/u 争夺/v 男子/n 自选/v 手枪/n 慢/a 射/v 的/u 冠军/n ；/w 宁夏/ns 祁春霞/nh 、/w 湖南/ns 文芝芳/nh 、/w 天津/ns 常丽娟/nh 等/u 争夺/v 女子/n 小口径/n 手枪/n ６０/m 发/q 的/u 金牌/n ；/w 浙江/ns 吴小璇/nh 、/w 北京/ns 李丹/nh 、/w 湖南/ns 张秋萍/nh 等/u 角逐/v 女子/n 气/v 步枪/n 。/w 
		
			
                                        100
		
			
                                        101
                                     网球/n 男女/n 团体/n 将/d 排出/v 最后/n 名次/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     明天/nt ，/w 羽毛球/n 五/m 个/q 单项/n 的/u 比赛/v 开始/v ，/w 自由/a 式/k 摔跤/v 、/w 棋类/n 、/w 帆板/n 、/w 足球/n 、/w 女篮/j 、/w 男女/n 排球/n 和/c 男子/n 手球/n 也/d 有/v 赛事/n 。/w 
		
			
                                        103
		
			
                                        105
                                     天津/ns 队/n 在/p 这/r 两/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 进攻/v 次数/n 、/w 射门/v 次数/n 、/w 获/v 角球/n 次数/n 都/d 比/p 对方/n 多/a 。/w 
		
			
                                        106
		
			
                                        108
                                     准备/v 不足/a 表现/n 在/p 阵容/n 安排/v 和/c 场上/nl 形势/n 变化/v 的/u 临场/v 处理/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        109
		
			
                                        110
                                     同/p 解放/v 军队/n 比赛/v ，/w 先/d 被/p 对方/n 远射/v 破门/v ，/w 以及/c 与/c 湖北/ns 队/n 交锋/v ，/w 先/d 破/v 对方/n 球门/n ，/w 这/r 两/m 种/q 不同/a 的/u 形势/n ，/w 天津/ns 队/n 的/u 表现/n 都/d 未/d 尽/v 人意/n 。/w 
		
			
                                        111
		
			
                                        116
                                     由于/c 天津/ns 队/n 攻防/v 转换/v 快/a ，/w 节奏/n 保持/v 很快/a ，/w 场上/nl 队员/n 的/u 体力/n 显得/v 参差不齐/i ，/w 这/r 两/m 场/q 比赛/v 的/u 下半场/n 最为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        117
		
			
                                        119
                                     当然/d ，/w 天津/ns 队/n 未能/vu 出线/v 也/d 有/v 球运/n 不佳/a 的/u 原因/n ，/w 全/a 队/n 的/u 面貌/n 还是/d 好/a 的/u ，/w 不能/vu 说/v 他们/r 没有/v 努力/v ，/w 没有/d 拚搏/v 。/w 
		
			
                                        120
		
			
                                        121
                                     反映/v 老/a 天桥/n 传统/n 特色/n 的/u 北京天桥民俗园/ns 正在/d 筹建/v 中/nd ，/w 目前/nt 已/d 完成/v 初步/a 建设/v 方案/n 图/n ，/w 正/a 进行/v 可行性/n 分析/v 和/c 评估/v 比较/v ，/w 将/d 选取/v 最佳/a 方案/n 投入/v 设计/v ，/w 明年/nt 初/a 即可/vu 动工/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     老/a 天桥/n 以/p 其/r 传统/n 的/u 北京/ns 民俗/n 风味/n 而/c 蜚声/v 国内外/j ，/w 曾/d 是/vl 个/q 三教九流/i 云集/v 、/w 车马/n 人声/n 不/d 断/v 的/u 闹市/n ，/w 充满/v 了/u 传奇/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     为/p 恢复/v 民间/n 传统/n 之/u 精华/n ，/w 重现/v 原有/v 特色/n ，/w 北京市宣武区/ns &quot;/w 恢复/v 天桥/n 基金会/n &quot;/w 于/p 年初/nt 正式/a 成立/v ，/w 筹集/v 各方/n 资金/n ，/w 建设/v 天桥/n 民俗/n 园/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     天桥/n 民俗/n 园/n 由/p 城/n 南/nd 游艺/n 园/n 、/w 新世界/n 游乐场/n 、/w 三角/n 市场/n 和/c 公平/a 市场/n 四/m 组/n 建筑/v 组成/v ，/w 均/d 是/vl 旧/a 天桥/n 最/d 负/v 盛名/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     该园/n 各/r 部分/n 的/u 建设/v 和/c 经营/v 将/d 由/p 不同/a 单位/n 承担/v ，/w 分期/v 设计/v 和/c 施工/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     由/p 宣武区/ns 天桥/n 联社/n 集资/v 建设/v 和/c 经营/v 的/u 城/n 南/nd 游乐园/n 将/d 先期/nt 开工/v ，/w 建成/v 后/nd ，/w 游乐园/n 内/nd 将/d 恢复/v &quot;/w 拉洋/ns 片/q &quot;/w 、/w 传统/n 戏法/n 、/w 评书/n 、/w 曲艺/n 等/u 民间艺术/n 表演/v ，/w 出售/v 北京/ns 豆汁/n 等/v 传统/n 小吃/n ，/w 出售/v 风筝/n 、/w 泥人/n 、/w 面人/n 等/u 传统/n 工艺品/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     还要/v 开设/v 老舍/nh 先生/n 名著/n 《/w 茶馆/n 》/w 中/nd 描述/v 的/u &quot;/w 裕泰茶馆/ns &quot;/w ，/w 以/p 北京/ns 人艺/j 演出/v 的/u 话剧/n 《/w 茶馆/n 》/w 的/u 舞台/n 布景/n 设计/v 为/vl 蓝本/n ，/w 并置/v ２７/m 个/q 按/v 北京/ns 人艺/j 演员/n 扮相/n 塑造/v 的/u 茶馆/n 人物/n 蜡像/n 于/p 其中/nd 。/w 
		
			
                                        128
                                     天桥/n 旧貌/n 展览/v 也是/vl 城/n 南/nd 游乐园/n 独有/v 特色/n 的/u 开设/v 项目/n ，/w 将/d 由/p 人物/n 泥塑/n 、/w 实景/n 、/w 绘画/n 和/c 灯光/n 音响/n 等/v 共同/a 构成/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     新世界/n 游乐场/n 将/d 设置/v 杂技/n 表演/v 场/n 、/w 摔跤/v 馆/n 、/w 戏剧/n 馆/n 、/w 电影/n 馆/n 、/w 咖啡厅/n 、/w 台球室/n 、/w 历代/nt 服装/n 展览/v 等/u 传统/n 和/c 现代/nt 项目/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     整个/a 建筑/v 预计/v 三/m 年内/nt 建成/v 并/c 开业/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     昨晚/nt ，/w 马三立/nh 、/w 骆玉笙/nh 、/w 马少良/nh 、/w 杨乃彭/nh 等/u 著名/a 演员/n ，/w 在/p 中国/ns 戏院/n 为/p 即将/d 出征/v 京津塘高速公路/n 的/u 市政/n 五/m 公司/n 建设者/n 作/v 慰问/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     近/a 两千/m 名/n 市政/n 职工/n 观看/v 了/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     赞助/v 这/r 场/q 演出/v 的/u 个体户/n 新雅酒家/ni 经理/n 陈洪锦/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w 近年来/nt ，/w 市政/n 工人/n 建设/v 新/a 天津/ns 的/u 拚搏/v 精神/n 深深/a 感动/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        134
		
			
                                        135
                                     １２/m 频道/n １９/m ：/w ５５/m 播出/v 电视连续剧/n 《/w 苦斗/v 》/w １/m 、/w ２/m 集/n ：/w １９２７/m 年/nt 冬/nt ，/w 广州起义/n 失败/v 后/nd ，/w 周炳/nh 到/v 上海/ns 大/a 表姐/n 陈文英/nh 家/n 当/v 了/u 两/m 个/q 外甥/n 的/u 家庭/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 希望/v 在/p 上海/ns 找到/v 党/n ，/w 找到/v 失散/v 的/u 战友/n ，/w 而/c 陈文英/nh 却/d 误/v 以为/v 表弟/n 内心/n 秘密/n 的/u 是/vl 爱上/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 何/nhf 家/n 干/v 粗活/n 的/u 胡杏/nh 思念/v 炳/nhs 哥/n 。/w 
		
			
                                        138
		
			
                                        139
                                     胡杏/nh 受到/v 何家/nh 少爷/n 的/u 欺辱/v ，/w 终于/d 病倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        140
		
			
                                        141
                                     所谓/a 重大/a 题材/n 的/u 故事片/n 包括/v 重大/a 革命/v 历史/n 题材/n 和/c 重大/a 现实/n 题材/n 。/w 
		
			
                                        142
		
			
                                        143
                                     申请/v 资助/v 基金/n 的/u 影片/n 必须/d 是/vl 制作/v 单位/n 自行/d 摄制/v 和/c 中央/n 、/w 国务院/ni 或/c 中央/n 主管部门/n 指示/n 摄制/v 的/u 上述/v 重大/a 题材/n 故事片/n ，/w 而且/c 重大/a 革命/v 历史/n 题材/n 每/r 部/n 需/v 耗资/v 在/p 二/m 百万/m 元/q 以上/nd ，/w 重大/a 现实/n 题材/n 耗资/v 一百五十万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        144
                                     广播/v 电影/n 电视/n 部/n 、/w 财政部/ni 在/p 设立/v 这/r 项/q 资助/v 基金/n 的/u 同时/c ，/w 成立/v 了/u &quot;/w 摄制/v 重大/a 题材/n 故事片/n 资助/v 基金/n 管理/v 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     &quot;/w 真/a 境/n 逼/v 神境/n ，/w 心头/nl 到/v 笔头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     著名/a 岭/n 南派/n 画家/n 赵少昂/nh 、/w 黎雄才/nh 、/w 关山月/nh 、/w 杨善深/nh 今天/nt 在/p 北京中国美术馆/ns 举办/v 四/m 人/n 合作/v 画展/n ，/w 一/m 露/v 他们/r 在/p 画/n 纸上/nl &quot;/w 欢聚/v &quot;/w 的/u 妙趣/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     岭南/ns 画派/n 创始/v 于/p 辛亥革命/n 后/nd 的/u 高剑/nh 父/n 、/w 高/a 奇峰/n 兄弟/n 及/c 陈树人/nh 、/w 何香凝/nh 等/u 广东/ns 画家/n ，/w 是/vl 近/a 百年/nt 来/vd 一个/mq 重要/a 画派/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     高剑/nh 父/n 兄弟/n 的/u 高足/n 弟子/n 赵/nhf 、/w 黎/nhf 、/w 关/nhf 、/w 杨/nhf 继承/v 和/c 发展/v 了/u 岭南/ns 画派/n 的/u 特点/n ，/w 成为/v 岭南/ns 画派/n 的/u 四/m 根/n 支柱/n ，/w 早已/d 名/n 满/v 中外/j 。/w 
		
			
                                        149
                                     但/c 三十/m 多年来/nt ，/w 赵/nhf 、/w 杨/nhf 两/m 位/q 寓居/v 香港/ns ，/w 关/nhf 、/w 黎/nhf 二/m 人/n 长住/v 广州/ns ，/w 因/c 长期/nt 不得/vu 聚首/v 而/c 成为/v 一/m 件/n 憾事/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     一九八一/m 年/nt ，/w 四/m 人/n 有幸/a 在/p 香港/ns 碰面/v ，/w 特/d 选/v &quot;/w 喜/v 相逢/v 酒家/n &quot;/w 庆贺/v 并/c 决定/v 合作/v 作画/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     如今/nt 展出/v 的/u 一/m 百/m 余/n 幅/n 合作/v 作品/n 是/vl 在/p 几经/v 传递/v 、/w 辗转/v 交换/v 中/nd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 种/q 身/n 居/v 两地/nl 进行/v 创作/v 的/u 方式/n 确是/vl 比较/d 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     四/m 位/q 老/a 画家/n 虽/c 各/r 有/v 风貌/n ，/w 但/c 心/n 照/p 神交/v ，/w 珠联璧合/i ，/w 每/r 幅/n 作品/n 都/d 体现/v 了/u 一个/mq 统一/v 完整/a 的/u 意境/n ，/w 可谓/v 天衣无缝/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     此次/r 画展/n 还/d 分别/d 展出/v 了/u 四/m 位/q 画家/n 个人/n 的/u 创作/v 各/r 五/m 幅/n 以及/c 书法/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     除/p 赵少昂/nh 先生/n 生病/v 外/nd ，/w 杨善深/nh 先生/n 、/w 关山月/nh 先生/n 、/w 黎雄才/nh 先生/n 分别/d 从/p 香港/ns 、/w 广州/ns 赶来/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     筹备/v 工作/n 正在/d 加紧/v 进行/v  由/p 文化部/ni 拟于/v 一九八八/m 年/nt 在/p 天津市/ns 举办/v 的/u 京/n 、/w 津/n 、/w 沪/ns 及/c 部分/n 省市/n 参加/v 的/u &quot;/w 京剧/n 新/a 剧目/n 汇演/v &quot;/w 筹备/v 工作/n ，/w 目前/nt 正在/d 加紧/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     日前/nt ，/w 文化部/ni 已/d 向/p 参加/v 这次/r 汇演/v 的/u 省市/n 文化厅/n （/w 局/n ）/w 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 参加/v 汇演/v 的/u 各/r 京剧院/n 、/w 团/n ，/w 尽快/d 落实/v 剧本/n 题材/n 规划/n ，/w 并/c 将于/p 明年/nt 初/a 召开/v 专门/a 的/u 筹备/v 工作会议/n ，/w 具体/a 落实/v 研究/v 有关/p 汇演/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     预定/v 在/p 一九八八/m 年/nt 十二月/nt 在/p 天津/ns 举行/v 这次/r 汇演/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     文化部/ni 此举/n 的/u 目的/n ，/w 是以/c 此/r 作为/n 振兴/v 京剧/n 的/u 一个/mq 重要/a 步骤/n ，/w 并/c 在/p 此/r 基础上/nl 选拔/v 参加/v 第二/m 届/q 中国/ns 艺术节/n 的/u 京剧/n 新/a 剧目/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     参加/v 这次/r 汇演/v 的/u 京/n 、/w 津/n 、/w 沪/ns 京剧院/n 、/w 团/n 和/c 中国/ns 京剧院/n ，/w 将/d 各/r 拿出/v 三/m 台/n 剧目/n ：/w 一/m 台/n 是/vl 新/a 创作/v （/w 或/d 改编/v 、/w 移植/v ）/w 的/u 京剧/n 现代戏/n ；/w 一/m 台/n 是/vl 新编/v 古代/nt 戏/n 或/d 经过/p 推陈出新/i 的/u 传统剧目/n ；/w 一/m 台/n 是以/c 三十/m 岁/nt 以下/nd 优秀/a 青年/n 演员/n 参加/v 演出/v 的/u 新/a 创作/v 或/c 新/a 整理/v 改编/v 的/u 折子戏/n 专场/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     此外/c ，/w 其它/r 省/v 、/w 自治区/n 有/v 新/a 剧目/n ，/w 特别/d 是/vl 有/v 新/a 创作/v 、/w 排练/v 的/u 京剧/n 现代戏/n ，/w 经过/p 选拔/v 后/nd 亦可/vu 参加/v 汇演/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     新加坡/ns 著名/a 画家/n 陈有炳/nh 今天/nt 把/p 他/r 的/u ５０/m 余/n 幅/n 书画/n 作品/n 在/p 中国画/n 研究院/n 展示/v 给/p 中国/ns 观众/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     中国画/n 研究院/n 院长/n 、/w 著名/a 美术家/n 李可/nh 染/v 及/v 美术界/n 一些/m 知名人士/n 参观/v 了/u 展览/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     陈有炳/nh １９４７/m 年/nt 生于/v 新加坡/ns ，/w 早年/nt 曾/d 师事/v 于/p 名/a 画家/n 范昌乾/nh ，/w １９７３/m 年/nt 任华翰/nh 研究会/n 主席/n ，/w 现在/nt 新加坡南洋美术专科学院/ni 任教/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 他/r 分别/d 在/p 新加坡/ns 、/w 芬兰/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 法国/ns 、/w 马来西亚/ns 及/c 台湾/ns 举行/v 画展/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     陈有炳/nh 的/u 绘画/n 艺术/n 把/p 西方/nd 艺术/n 和/c 中国/ns 写意/n 画/n 巧妙/a 融合/v ，/w 所/u 作/v 山水/n 、/w 花鸟/n 、/w 人物/n 以及/c 书法/n 都/d 有着/v 中国/ns 民族/n 传统/n 艺术/n 的/u 特色/n ，/w 作品/n 曾/d 荣获/v 国家/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这次/r 展览/v 由/p 中国画/n 研究院/n 和/c 北京/ns 清秘阁/ns 主办/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     当代/nt 农民/n 新/a 剪纸/v 画展/n 在/p 乌鲁木齐/ns 举行/v 十二/m 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 当代/nt 农民/n 新/a 剪纸/v 画展/n 览/v ，/w 最近/nt 在/p 乌鲁木齐/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     这次/r 展览/v 展出/v 的/u 近/a ４００/m 幅/n 作品/n ，/w 带有/v 浓厚/a 的/u 地方/n 风格/n 和/c 民族/n 情调/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这些/r 作品/n 从/p 不同/a 侧面/nd 反映/v 了/u 近/a 几/m 年/nt 来/u 我国/n 农村/n 发生/v 的/u 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     剪纸/v 在/p 我国/n 已/d 有/v ２０００/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 流传/v 极/d 广/a ，/w 在/p 农村/n 尤为/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     展览/v 是/vl 由/p 中国/ns 民间/n 剪纸/v 学会/v 、/w 新疆民间文艺研究会/ni 等/u 单位/n 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     市文化局/ni 、/w 市/n 总工会/ni 和/c 团市委/j 联合/v 向/p 全/a 市/n 人民/n 推荐/v 中央新闻纪录电影制片厂/ni 摄制/v 的/u 大型/a 纪录片/n 《/w 中国/ns 面向/v 未来/nt 》/w ，/w 并/c 于/p 日前/nt 发出/v 联合/v 通知/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     《/w 中国/ns 面向/v 未来/nt 》/w 这/r 部/n 影片/n 以/p 大量/a 生动/a 的/u 画面/n 和/c 具有/v 说服力/n 的/u 数据/n ，/w 反映/v 了/u 九/m 年/nt 来/u 我国/n 经济/n 建设/v 和/c 社会/n 发展/v 等/u 几个/mq 方面/n 发生/v 的/u 巨大/a 变化/v 和/c 取得/v 的/u 显著/a 进步/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     颂扬/v 了/u 自/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 我国/n 实行/v 的/u 改革/v 、/w 开放/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     欧洲/ns 足坛/n 颇/d 有/v 声望/n 的/u &quot;/w 教头/n &quot;/w -/w -/w 比利时/ns 队/n 教练/n 蒂斯/nh 再次/d 显露/v 他/r 老谋深算/i 的/u 用兵/v 之/u 法/n ，/w 比利时/ns 队/n 今天/nt 在/p 维罗纳/nh 与/c 南美/ns 劲旅/n 乌拉圭/ns 队/n 交锋/v 时/nt 大/d 开/v 杀戒/n ，/w 以/p ３/m ：/w １/m 的/u 比分/n 取得/v 第二/m 轮/n 角逐/v 的/u 胜利/v ，/w 进入/v 十六/m 强/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     南朝鲜/ns 队/n 在/p 乌迪内/ns 的/u 弗鲁利/ns 体育场/n 又/d 尝/v 苦果/n ，/w 以/p １/m ：/w ３/m 败给/v 了/u 西班牙/ns 队/n ，/w 小组/n 出线/v 的/u 希望/v 十分/d 渺茫/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     埃及/ns 队/n 继/v 上/nd 一/m 轮/n 比赛/v 与/c 荷兰/ns 队/n 战/v 成/v 平局/n 以后/nt ，/w 今天/nt 在/p 巴勒莫/ns 的/u 拉法沃里达/ns 体育场/n 和/c 爱尔兰/ns 队/n ０/m ：/w ０/m 不/d 分/v 上下/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 使/v Ｆ/ws 组/n 的/u 积分/v 更加/d 戏剧化/v ，/w 四/m 支/q 球队/n 的/u 战绩/n 相同/a ，/w 积分/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     比利时/ns 队/n 同/p 乌拉圭/ns 队/n 的/u 比赛/v 一开始/v ，/w 就/d 发挥/v 自己/r 有/v 长/n 有短/v 、/w 积极/a 进攻/v 的/u 打法/n ，/w 而/c 乌拉圭/ns 队/n 却/d 显得/v 过于/d 细腻/a ，/w 拉/v 不/d 开/v 架势/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     上/nd 半/m 场/q 第/h １４/m 分钟/q ，/w 比利时/ns 队/n １６/m 号/n 德沃尔夫/nh 从/p 左/nd 路/n 运球/v 突破/v ，/w 甩脱/v 乌拉圭/ns 队/n 后卫/n 的/u 盯/v 守/v 后/nd ，/w 将/p 球/n 传至/v 中路/nl ，/w ４/m 号/n 克利斯特尔斯/nh 在/p 门前/nl 的/u 乱军/n 丛/n 中/nd 一/m 记/q 头球/n 射门/v ，/w 球/n 疾/n 入网/v 内/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     第/h ２２/m 分钟/q 时/nt ，/w 比利时/ns 队/n 著名/a 球星/n 希福/nh 在/p 距/v 乌拉圭/ns 队/n 球门/n 约/d ３０/m 米/n 处/n 起脚/v 冷/a 射/v ，/w 乌拉圭/ns 队/n 守门员/n 猝不及防/i ，/w 球/n 又/d 飞进/v 球门/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     离/v 上/nd 半/m 场/q 结束/v 还有/v 一/m 分钟/q 时/nt ，/w 比利时/ns 队/n 后卫/n ２/m 号/n ３６/m 岁/nt 的/u 老将/n 埃里克&#183;热内因/nh 严重/a 犯规/v 被/p 红牌/n 罚下/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     下半场/n 尽管/d 比利时/ns 队/n 只有/d 十/m 人/n 上阵/v ，/w 照样/v 打/v 得/u 极有/v 气势/n ，/w 银笛/n 响/v 过/u 之后/nt ，/w 比利时/ns 队/n 就/d 向/p 乌拉圭/ns 队/n 大举/d 进攻/v ，/w 队长/n １１/m 号/n 瑟勒芒斯/nh 单人/n 独/a 骑/v 带/v 球/n 长驱直入/i ，/w 闯/v 至/v 禁区/n 后/nd 一/m 脚/n 劲射/v ，/w 又/d 给/p 本/n 队/n 添上/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        185
                                     西班牙/ns 队/n 一/m 扫/v 上轮/n 比赛/v 的/u 颓势/n ，/w 今天/nt 与/c 南朝鲜/ns 队/n 的/u 角逐/v ，/w 方/d 显出/v 欧洲/ns 劲旅/n 的/u 本色/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     ２１/m 号/n 何塞&#183;米格尔&#183;冈萨雷斯/nh 在/p 这/r 场/q 比赛/v 中/nd 一/m 人/n 连/p 进/v 三/m 球/n ，/w 出/v 尽/v 风头/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     南朝鲜/ns 队/n 虽然/c 也/d 踢/v 得/u 勇猛/a 积极/a ，/w 但是/c 却/d 不太/d 走运/v ，/w 在/p 南朝鲜/ns 队/n 刚/d 被/p 对方/n 攻入/v 一/m 球/n 后/nd ，/w ９/m 号/n 皇甫宫/nh 利用/v 罚/v 任意/d 球/n 射入/v 一/m 球/n ，/w 将/p 场上/nl 比分/n 变为/v 一/m 平/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     随后/d 不久/nt ，/w 西班牙/ns 队/n 后卫/n 与/c 守门员/n 配合/v 失误/v ，/w 险些/d 又/d 被/p 南朝鲜/ns 队/n 破门/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     下半场/n 西班牙/ns 队/n 渐渐/d 控制/v 了/u 场面/n ，/w 又/d 射入/v 两/m 球/n ，/w 南朝鲜/ns 队/n 回天/v 无术/v ，/w 只得/vu 饮恨/v 沙场/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     埃及/ns 队/n 在/p 同/p 爱尔兰/ns 队/n 的/u 比赛/v 时/nt ，/w 没有/d 出现/v 上轮/n 与/c 荷兰/ns 队/n 比赛/v 时/nt 那样/r 的/u 上佳/a 表现/n ，/w 精彩/a 场面/n 也/d 不/d 多/a ，/w 双方/n 都/d 有/v 几/m 次/q 破门/v 的/u 好/a 机会/n ，/w 只因/p 操之过急/i 都/d 无/v 建树/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     球星/n 米歇尔/nh ./w 冈萨雷斯/nh 在/p 对/p 南朝鲜/ns 队/n 的/u 比赛/v 中/nd 大/d 走/v 球运/n ，/w /ws 包揽/v 了/u 西班牙/ns 队/n 的/u ３/m 粒/n 进球/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 大名/n 在/p 世界杯赛/n 射手/n 榜上/nl 从/p 零/m 的/u 位置/n 一跃/v 和/c 西德/ns 马特乌斯/ns 、/w 弗尔勒尔/nh 齐/a 驱/v ，/w 并/c 创下/v 本/r 届/q 杯赛/n 一/m 场/q 球赛/n 连/p 进/v ３/m 球/n 的/u 纪录/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     人们/n 对/p 冈萨雷斯/nh 并不/d 陌生/a ，/w 作为/v １９８６/m 年/nt 墨西哥/ns 大赛/n 的/u 战将/n ，/w 他/r 早/a 给/p 人们/n 留下/v 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     今年/nt ２７/m 岁/nt 的/u 冈萨雷斯/nh 成功/a 的/u 路/n 不是/vl 一帆风顺/i 。/w 
		
			
                                        195
                                     １３/m 岁时/nt ，/w 他/r 就/d 到/v 甲级/n 俱乐部/n 的/u 少年队/n 踢球/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     别人/r 学成/v 都/d 被/p 各/r 成年/n 甲级队/n 挑选/v 走/v ，/w 而/c 他/r 一直/d 等到/v １９７８/m 年/nt 才/d 加盟/v 西班牙/ns 皇家/n 马德里/ns 青年队/n ，/w １９８１/m 年/nt 晋升/v 到/v 皇家/n 马德里/ns 二/m 队/n ，/w ３/m 年/nt 后/nd ，/w 在/p 皇家/n 马德里/ns 队/n 站稳脚跟/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     冈萨雷斯/nh 是/vl 国家队/n 的/u 一/m 员/n 老将/n ，/w 代表/v 国家队/n 参赛/v ４４/m 场/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 他/r 曾/d 加盟/v 西班牙/ns 青年队/n 夺得/v 欧洲/ns 青年/n 锦标赛/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 还是/d １９８５/m 年/nt 、/w １９８６/m 年/nt 两/m 届/q 欧洲/ns 联盟/n 赛/n 冠军/n 队/n 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     冈萨雷斯/nh 比赛/v 经验/n 丰富/a ，/w 场上/nl 拚/v 抢/v 积极/a ，/w 突破/v 能力/n 强/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     对/p 南朝鲜/ns 队/n 一/m 役/n ，/w 上/nd 半/m 场/q ２８/m 分钟/q ，/w 他/r 从/p 中场/nl 快速/a 穿插/v 到/v 南朝鲜/ns 队/n 球门/n 区/n 右侧/nd ，/w 瞄准/v 布特拉格诺/nh 的/u 来/vd 球/n ，/w 一/m 脚/n 凌空/v 抽射/v 入网/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     第二/m 粒/n 进球/v ，/w 冈萨雷斯/nh 则/c 是/vl 操刀/v 主罚/v 任意/d 球/n ，/w 大/d 演/v 帽子/n 游戏/n ，/w 皮球/n 掠过/v 南朝鲜/ns 队/n 人墙/n ，/w 直插/v 网/n 角/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     第三/m 粒/n 进球/v 更/d 绝/a ：/w 南朝鲜/ns 队/n 门区/ns 左侧/nd ，/w 冈萨雷斯/nh 带/v 球/n 过人/v 后/nd ，/w 果断/a 射门/v ，/w 球/n 在/p 两/m 名/n 南朝鲜/ns 后卫/n 空档/n 中/nd 穿过/v 直落/v 网底/nl 。/w 
		
			
                                        204
                                     ３/m 粒/n 球/n 个/q 个/q 漂亮/a ，/w 第一/m 球/n 与/c 第三/m 球/n 一/m 左/nd 一/m 右/nd ，/w 绝伦/v 无比/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     可见/c 冈萨雷斯/nh 技术/n 全面/a ，/w 脚下/nl 功夫/n 不/d 浅/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     冈萨雷斯/nh 是/vl 近年/nt 西班牙/ns 足坛/n 涌现/v 出/vd 的/u 一/m 位/q 优秀/a 球员/n ，/w 被/p 推崇/v 为/vl &quot;/w 真正/d 完美/a 的/u 中场/nl 球员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     当然/d ，/w 人/n 无/v 完人/n ，/w 冈萨雷斯/nh 也/d 并不是/v 无/v 可/vu 挑剔/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     前/nd 一/m 段/q 时间/n 由于/c 表现/n 不佳/a ，/w 球迷/n 指责/v 他/r &quot;/w 发挥/v 不/d 稳定/a ，/w 场上/nl 不/d 认真/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     冈萨雷斯/nh 忍受/v 不住/v 这些/r 指责/v ，/w 向/p 教练/n 提出/v 转会/v ，/w 但/c 遭到/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     本/n 届/q 大赛/n 临近/v ，/w 对/p 冈萨雷斯/nh 十分/d 了解/v 的/u 西班牙/ns 队/n 教练/n 苏亚雷斯/nh 凭着/p 胆识/n ，/w 毅然/a 召/v 他/r 入队/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     冈萨雷斯/nh 凭着/p 不凡/a 的/u 球技/n ，/w 为/p 西班牙/ns 队/n 晋级/v 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     北京/ns 夏令/n 时/nt １７/m 日/nt ２３/m 时/nt ４５/m 分/q ，/w Ｆ/ws 组/n 北非/ns 雄狮/n 埃及/ns 队/n 在/p 巴勒莫/ns 与/c 杰.查尔顿/nh 率领/v 的/u 爱尔兰/ns 军/n 苦斗/v ９０/m 分钟/q ，/w 结果/n 仍/d 不/d 分/v 高下/n ，/w 使得/v 本/r 组/n ４/m 队/n 在/p 积分/v 及/c 进球数/n 上/nd 仍然/d 持平/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     不过/c ，/w ０/m ：/w ０/m 的/u 和局/n 对/p 埃/j 、/w 爱/j 两/m 军/n 几乎/d 无/v 甚/d 好处/n 可/vu 言/v ，/w 因为/c 下/nd 轮/n 分别/d 对/p 英/j 、/w 荷/j 强/a 旅/n ，/w 埃/j 、/w 爱/j 整体/n 实力/n 均/d 处/v 劣势/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     埃及/ns 与/c 爱尔兰/ns 之/u 争/v 十分/d 扣人心弦/i ，/w 关系/n 两/m 军/n 能否/d 顺利/a 出/v 组/n ，/w 两/m 队/n 踢/v 来/vd 十分/d 悦目/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     一方/n 脚法/n 细腻/a ，/w 颇/d 有/v 拉丁/v 派/n 风格/n ；/w 一方/n 大刀阔斧/i ，/w 一/m 展/v 英/n 式/k 硬朗/a 踢法/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     几乎/d 在/p 一/m 开局/v ，/w 人们/n 就/d 明白/v 了/u 赛前/nt 查尔顿/nh 教练/n 所/u 说/v 的/u 他/r 有/v 对付/v 埃及/ns 队/n 的/u 办法/n 是/vl 什么/r 。/w 
		
			
                                        217
                                     爱军/ns 气势/n 咄咄逼人/i ，/w 有如/v 蛟龙/n 出海/v ，/w 饿虎/n 出山/v ，/w 势/n 狂/a 气/n 躁/a ，/w 直扑/v 埃及/ns 球员/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     而/c 聪明/a 的/u 埃及/ns 队/n 则/c 凭借/v 精湛/a 的/u 个人/n 技术/n 、/w 准确/a 地/u 传/v 边/n 和/c 默契/a 的/u 配合/v 与/c 爱尔兰/ns 周旋/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     爱/j 军/n 在/p 第/h １６/m 分钟/q 才/d 获/v 一/m 次/q 顶/n 射/v ，/w １９/m 分钟/q 才/d 获得/v 一/m 次/q 角球/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     久攻/v 不下/v ，/w 爱尔兰/ns 军/n 更加/d 急躁/a ，/w 埃军/ns ２/m 号/n 后卫/n 哈桑/nh 与/c 前锋/n ９/m 号/n 哈桑/nh 相/d 受伤/v ，/w １８/m 号/n 前锋/n 奥拉比/nh 也/d 被/p 撞/v 至/v 血/n 流/v 满面/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     上半时/nt 爱尔兰/ns 只有/d 由/p 前卫/n 希迪/nh 的/u 一/m 次/q 有/v 威胁/v 射门/v ，/w 而/c 埃及/ns 只/d 获/v 一/m 次/q 角球/n ，/w 大半/n 时间/n 处于/v 防守/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     守门员/n 舒拜尔/nh 表现/n 出众/a ，/w 他/r 的/u 大/a 范围/n 活动/v 使/v 爱/j 军/n 锋/n 将/n 奥尔德里奇/nh 、/w 卡斯卡里诺/nh 一筹莫展/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     下半时/nt 爱尔兰/ns 队/n 更/d 加强/v 了/u 攻势/n ，/w 欲/d 以/p 高球/n 来/vd 掌握/v 制空权/n ，/w 从/p 上/nd 而/c 下/nd 轰击/v 埃及/ns 队/n 大门/n ，/w 连续/v 获得/v 任意/a 球/n 、/w 角球/n 和/c 射门/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     第/h ５/m 分钟/q ，/w 斗志/n 旺盛/a 的/u 前卫/n 霍顿/nh 凌空/v 打/v 门/n ，/w 被/p 舒拜尔/nh 牢牢/a 擒获/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     第/h ２４/m 分钟/q ，/w 霍顿/nh 又/d 在/p 禁区/n 内/nd 射门/v ，/w 舒拜尔/nh 扑救/v 脱手/v ，/w 再/d 射/v 又/d 被/p 扑出/v ，/w 舒拜尔/nh 使/v 埃及/ns 队/n 绝处逢生/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     爱尔兰/ns 教练/n 查尔顿/nh 见/v 久攻/v 难/a 下/v ，/w 先后/d 以/p 前卫/n 麦克劳克林/nh ，/w 前锋/n 奎因/nh 换下/v 攻击/v 不力/a 的/u 奥尔德里奇/nh 与/c 中锋/n 卡斯卡里诺/nh ，/w 意图/n 加强/v 头球/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但/c 在/p 埃及/ns 队/n 顽强/a 拚/v 抢/v 面前/nd ，/w 仍然/d 一筹莫展/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     埃及/ns 教练/n 穆罕默德.古哈里/nh 也/d 在/p 下半时/nt 调兵遣将/i ，/w /ws 决心/n 与/c 爱军/ns 周旋/v 到底/d 。/w 
		
			
                                        229
                                     １２/m 号/n 前卫/n 宰德/nh 和/c １０/m 号/n 前锋/n 加尼/nh 分别/d 入/v 替/v 前卫/n 梅胡布/nh 、/w 前锋/n 阿布/nh 。/w 
		
			
                                        230
                                     第/h ４０/m 分钟/q ，/w 埃及/ns 队/n 从/p 左/nd 路/n 快速/a 配合/v 切入/v 爱尔兰/ns 防区/n ，/w 前卫/n 加尼/nh 一/m 记/q 劲射/v 偏出/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     激战/v ９０/m 分钟/q ，/w 爱尔/ns 队/n 一筹莫展/i ，/w 而/c 埃及/ns 队/n 显然/a 在/p 防守/v 上/nd 经受/v 了/u 一/m 次/q 英/j 式/k 打法/n 的/u 考验/v ，/w 为/p 下/nd 仗/n 踢/v 英格兰/ns 做/v 了/u 热身/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     英国/ns 球迷/n 与/c 意大利/ns 警方/n 的/u 冲突/v ，/w 将/d 促使/v 英国/ns 政府/n 坚持/v 英国/ns 队/n 无限期/v 排除/v 在/p 欧洲/ns 赛事/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        233
                                     英国/ns 体育/n 大臣/n 蒙尼汉/nh 在/p 接受/v 记者/n 采访/v 时/nt 表示/v ，/w 欧洲/ns 足联/j 暂时/nt 不应/vu 解除/v 对/p 英国/ns 球队/n 的/u 禁令/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     蒙尼汉/nh 由/p 英国/ns 驻/v 意大利/ns 大使/n 陪同/v 观看/v 了/u 英格兰/ns 对/p 荷兰/ns 的/u 比赛/v ，/w 在/p 赛前/nt 他/r 向/p 观众/n 广播/v 说/v ，/w 他/r 对/p 冲突/v 事件/n 感到/v 抱歉/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     蒙尼汉/nh 说/v ：/w &quot;/w 意大利/ns 警方/n 采取/v 的/u 行动/n 值得/v 嘉奖/v ，/w 他们/r 尽/v 了/u 最大/a 的/u 努力/v 以/p 确保/v 公众/n 安全/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     蒙尼汉/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w &quot;/w 英国/ns 球迷/n 不断/d 制造/v 暴力/n ，/w 促使/v 政府/n 不会/vu 改变/v 不准/v 英国/ns 球队/n 外出/v 比赛/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     天津市/ns 首届/n 少数民族/n 传统/n 体育/n 运动会/n 经过/p 激烈/a 角逐/v ，/w 于/p 昨天/nt 下午/nt 在/p 市/n 人民/n 体育馆/n 降下/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     市领导/n 同志/n 杨竞衡/nh 、/w 石坚/nh 、/w 白化岭/nh 、/w 李长兴/nh 、/w 肖元/nh 、/w 何国模/nh 、/w 廖灿辉/nh 和/c 老同志/n 白桦/nh 及/c 市委/j 统战部/ni 、/w 市/n 民委/j 、/w 市/n 体委/j 、/w 总工会/ni 、/w 市妇联/j 、/w 团市委/j 的/u 负责人/n 出席/v 了/u 昨天/nt 的/u 闭幕式/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     出席/v 闭幕式/n 的/u 还有/v 国家/n 民委/j 、/w 中华/ns 全国/n 体育/n 总会/n 的/u 有关/p 负责/v 同志/n 及/c 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 辽宁/ns 、/w 内蒙古/ns 自治区/n 民委/j 和/c 体委/j 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     这次/r 少数民族/n 传统/n 体育/n 运动会/n ，/w 设立/v 的/u 比赛/v 项目/n 形式/n 新颖/a 、/w 风格/n 独特/a ，/w 民族/n 特色/n 十分/d 浓厚/a ，/w 本市/n 的/u 十五/m 个/q 民族/n 三千/m 多/m 人/n 参加/v 了/u 运动会/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     整个/a 运动会/n 期间/nt ，/w 充满/v 了/u 民族/n 团结/v 的/u 和谐/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     经过/p 角逐/v ，/w 和平/ns 区/n 、/w 红桥/ns 区/n 、/w 河西区/ns 分别/d 获得/v 团体/n 第一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     西班牙/ns 队/n 主教练/n 苏亚雷斯/nh 说/v ：/w 「/w 我/r 感到/v 高兴/a ，/w 我们/r 几乎/d 已/d 肯定/d 进入/v 复赛/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     西班牙/ns 队/n 准备/v 与/c 任何/r 队/n 对垒/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     南朝鲜/ns 队/n 教练/n 李会泽/nh 说/v ：/w 「/w 上/nd 半/m 场/q 我们/r 踢/v 得/u 不错/a ，/w 但/c 下/nd 半/m 扬/v 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     欧洲/ns 「/w 红/a 魔/n 」/w 比利时/ns 队/n 教头/n 蒂斯/nh 兴奋/a 异常/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 说/v ：/w 「/w 我们/r 踢/v 了/u 一/m 场/q 漂亮/a 的/u 比赛/v ，/w 后防/v 稳固/a ，/w 控/v 球/n 完美/a ，/w 队员/n 表现/n 突出/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     」/w 蒂斯/nh 有些/m 惋惜/v 地/u 说/v ，/w 我们/r 有/v 两/m 名/n 队员/n 受伤/v ，/w 一/m 名/n 球员/n 被/p 红牌/n 罚下/v ，/w 下/nd 一/m 场/q 对/p 西班牙/ns 比赛/v ，/w 实力/n 有所/v 削弱/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     乌拉圭/ns 队/n 教头/n 华盛顿/ns 说/v ：/w 「/w 输/v 球/n 的/u 责任/n 在/p 我/r 身上/nl ，/w 我/r 错/a 用/v 了/u 防守/v 战术/n ，/w 为/p 自己/r 判/v 了/u 死刑/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     」/w 华盛顿/ns 说/v ，/w 乌拉圭/ns 队/n 仍/d 有/v 晋级/v 希望/v ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 击败/v 南朝鲜/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     爱尔兰/ns 队/n 教头/n 查尔顿/nh 指责/v 埃及/ns 队/n 浪费/v 时间/n ，/w 只/d 想/v 求和/v ：/w 「/w 埃及/ns 队/n 的/u 打法/n 令人/n 沮丧/a ，/w 足球/n 是/vl 讲究/v 进球/v 的/u ，/w 埃及/ns 队/n 则/c 没有/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     埃及/ns 队/n 教练/n 古哈里/nh 说/v ，/w 防守/v 反击/v 是/vl 我们/r 固有/v 的/u 打法/n ，/w 对/a 爱尔兰/ns 的/u 比赛/v 最/d 难/a 打/v ，/w 我们/r 取得/v 了/u 满意/a 的/u 结局/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     根据/p 独乐寺/ns 维修/v 工作/n 领导/n 小组/n 的/u 部署/v ，/w 对/p 独乐寺/ns 进行/v 全面/a 勘测/v 的/u 工作/n ，/w 目前/nt 已经/d 有序/v 地/u 逐步/d 展开/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     市/n 房管局/n 鉴定/v 勘测/v 设计院/n 的/u 技术人员/n 一行/mq 十/m 人/n ，/w 已/d 到达/v 现场/n 开始/v 勘查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他们/r 通过/p 勘测/v ，/w 将/d 对/p 独乐寺/ns 主体/n 建筑/v 山门/n 、/w 观音阁/ns 的/u 整体/n 变形/v 、/w 单层/n 变形/v 、/w 平面/n 外/nd 变形/v 提出/v 科学/n 数据/n ，/w 作为/v 研究/v 制定/v 独乐寺/ns 维修/v 加固/v 方案/n 的/u 基础/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     与此同时/i ，/w 承担/v 建筑/v 现状/n 实测/v 的/u 天大建筑系/ni ，/w 也/d 与/c 市/n 文物/n 部门/n 密切/a 配合/v ，/w 抓紧/v 做好/v 有关/p 测绘/v 的/u 各项/r 准备/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     他们/r 将/d 对/p 独乐寺/ns 主体/n 建筑/v 的/u 各个/r 残损/v 部位/n 进行/v 测量/v ，/w 绘制/v 现状/n 图/n ，/w 所有/a 建筑/v 构件/n 包括/v 斗/v 拱/v 、/w 门窗/n 、/w 瓦/n 件/n 要/vu 绘制/v 大样/n 图/n ，/w 山门/n 、/w 观音/n 阁/n 还要/v 绘制/v 平面/n 、/w 立/v 面/n 、/w 剖面/n 等/u 各种/r 图纸/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     国家文物局/ni 专家组/n 的/u 专家/n 们/k 指出/v ，/w 独乐寺/ns 是/vl 一/m 处/v 具有/v 很/d 高/a 价值/n 的/u 古代/nt 建筑/v ，/w 其/r 山门/n 是/vl 我国/n 现存/v 最/d 古老/a 的/u 庑殿/ns 顶/n 山门/n ，/w 观音/n 阁/n 也是/vl 我国/n 现存/v 最/d 古老/a 的/u 木结构/n 楼阁/n ，/w 都/d 是/vl 独一无二/i 的/u ，/w 一定/d 要/vu 保护/v 维修/v 好/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     对/p 这样/r 的/u 古建筑/n 进行/v 维修/v ，/w 要/vu 作为/v 一个/mq 重要/a 的/u 科研/n 课题/n 对待/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     出席/v 日前/nt 举行/v 的/u 维修/v 工作/n 领导/n 小组/n 会议/n 的/u 钱其/nh 璈/x 副/q 市长/n ，/w 也/d 向/p 参与/v 独乐寺/ns 维修/v 前期/nt 工作/n 的/u 各/r 有关/p 单位/n 提出/v 要求/v ，/w 要求/v 他们/r 严格/a 按/p 科学/n 规律/n 办事/v ，/w 切实/a 保证/v 工作/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     美国/ns 当代/nt 著名/a 魔术/n 大师/n 大卫&#183;考帕菲尔/nh 借助/v 神奇/a 魔术/n 在/p 数/m 百/m 名/n 观众/n 监视/v 下/nd 只身/n &quot;/w 穿/v &quot;/w 过/u 了/u 八达岭/ns 长城/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     中央电视台/ni 今晚/nt １０/m 点/n ３０/m 分/q 将/d 在/p 《/w 长城/n 幻影/n 》/w 中/nd 展现/v 这/r 一/m 节目/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     大卫.考帕菲尔/nh 以/p 擅长/v 表演/v 大型/a 魔术/n 闻名于世/i 。/w 
		
			
                                        264
                                     /ws 他/r 的/u 《/w 飞机/n 遁/v 》/w 节目/n 曾/d 把/p 一/m 架/n 飞机/n &quot;/w 变/v &quot;/w 得/u 无影无踪/i ；/w 他/r 表演/v 的/u 《/w 自由/a 女神/n 像/n 消失/v 》/w 曾/d 将/p 美国/ns 纽约/ns 海边/nl 的/u 自由/a 女神/n 像/n 从/p 观众/n 面前/nd 刹那间/nt &quot;/w 搬走/v &quot;/w ；/w 他/r 在/p 《/w 飞越/v 峡谷/n 》/w 的/u 表演/v 中/nd &quot;/w 腾/v &quot;/w 身/n 而/c 起/v 自由/a &quot;/w 飞翔/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     ５/m 年/nt 前/nd 大卫/nh 又/d 来到/v 中国/ns 创作/v 了/u &quot;/w 穿/v 墙/n 术/n &quot;/w 魔术/n 一/m 从/p 长城/n 的/u 这/r 一面/n &quot;/w 穿/v 到/v 另/r 一面/d 。/w 
		
			
                                        266
                                     大型/a 魔术/n 片/n 《/w 长城/n 幻影/n 》/w 由/p 中美/j 联合/v 录制/v ，/w 大卫&#183;考帕菲尔/nh 在/p 片/q 中/nd 表演/v 了/u 十/m 几个/mq 节目/n ，/w 除了/p &quot;/w 穿/v 墙/n 术/n &quot;/w 外/nd 还/d 表演/v 了/u &quot;/w 分身/v 术/n &quot;/w 、/w &quot;/w 巧/a 修/v 三轮车/n &quot;/w 等/u 中小型/a 魔术/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     大卫/nh 的/u 表演/v 幽默/a 、/w 活泼/a ，/w 把/p 分别/d 以/p 故宫/n 、/w 天坛/ns 、/w 地坛/ns 、/w 日坛/ns 、/w 月坛/ns 以及/c 长城/n 和/c 玻璃/n 厂/n 等/u 做为/v 表演/v 的/u 背影/n ，/w 给/p 他/r 那/r 西洋/ns 式/k 的/u 魔术/n 表演/v 增添/v 了/u 浓厚/a 的/u 东方/nd 色彩/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     看/v 马洪建/nh 的/u 画就/v 象/p 读/v 一/m 首/n 诗/n ，/w 那/r 朴实/a 、/w 无华/v 的/u 画面/n 就/d 象/p 凝练/a 的/u 语言/n ，/w 默默/a 含情/v 地/u 咏叹/v 着/u 北方/nd 的/u 山水/n 和/c 田园/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     生长/v 在/p 农家/n 的/u 马洪建/nh 对/p 自然/a 的/u 感情/n 似乎/d 是/vl 与/c 生/v 俱/d 来/vd 的/u ，/w 在/p ３８/m 年/nt 的/u 人生/n 旅程/n 中/nd ，/w 说/v 不清/a 对/p 这/r 块/q 土地/n 的/u 爱/v 来自/v 何时/r 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 喜欢/v 画/n ，/w 大概/d 他/r 那/r 深厚/a 的/u 情感/n 需要/v 由此/d 来/vd 发泄/v ，/w 直到/v 他/r １６/m 岁/nt 走出/v 学校/n 门/n ，/w 成为/v 一/m 位/q 膀大腰圆/i 每天/nt 能/vu 拿/v 十二分/a 的/u 壮劳力/n 时/nt ，/w 他/r 仍/d 紧紧/d 地/u 握/v 着/u 画笔/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     那/r 年代/nt ，/w 命运/n 对/p 他/r 也许/d 特殊/a 偏爱/v ，/w 经/p 村里/nl 推荐/v ，/w １９７１/m 年/nt １０/m 月/nt 他/r 考入/v 了/u 天津美术学院/ni 绘画/n 系/n 学习/v 国画/n ，/w 毕业/v 后/nd 分配/v 到/v 南郊/nl 文化馆/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     当时/nt 马洪建/nh 的/u 任务/n 无非/d 是/vl 带领/v 业余/n 美术/n 爱好者/n 下厂/v 、/w 下/v 村/n 去/v 画/v 工农兵/n ，/w 或/c 画/v 村/n 史/n 、/w 阶级斗争/n 史/n 等/u 类/n 的/u 宣传画/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     时代/nt 的/u 变化/v 唤起/v 了/u 这位/r 壮汉/n 的/u 激情/n ，/w 他/r 重新/d 静/a 静/a 地/u 审视/v 他/r 曾经/d 依恋/v ，/w 如今/nt 仍然/d 深爱/v 着/u 的/u 一/m 山/n 、/w 一水/a 、/w 一/m 草/n 、/w 一/m 木/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他/r 背起/v 画夹/n 游历/v 了/u 黄山/ns 、/w 峨嵋山/ns 、/w 桂林/ns 山水/n 、/w 黄果树瀑布/ns 等/u 梦幻/n 般/n 美景/n ，/w 但/c 却/d 没有/d 画出/v 一/m 张/q 画/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     倒是/d 太行山/ns 、/w 盘山/v 、/w 家乡/n 的/u 土丘/n 、/w 荷塘/n 更/d 令/v 他/r 激动不已/i ，/w 他/r 发现/v 这/r 才是/vl 他/r 的/u 根/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     有人/r 对/p 他/r 说/v ，/w 北方/nd 那/r 光秃秃/a 的/u 山/n 难以/d 入画/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     功夫/n 不负/v 有心人/n ，/w 他/r 成功/a 了/u ，/w １９８９/m 年/nt 他/r 获得/v 了/u &quot;/w 全国/n 丰收/v 杯/n 中国画/n 大奖赛/n &quot;/w 佳作/n 奖/v 和/c &quot;/w 中国画/n 大奖赛/n &quot;/w 优秀奖/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     他/r 的/u 画/n 犹如/v 给/p 本市/n 国画/n 界/n 吹来/v 一/m 股/n 清爽/a 的/u 风/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     熟悉/v 北方/nd 的/u 人/n ，/w 看/v 了/u 他/r 的/u 画/n 都/d 有/v 一/m 种/q 亲切感/n ，/w 勾起/v 人们/n 无限/d 的/u 回忆/v 和/c 遐思/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     《/w 早春/nt 》/w 图中/nl 几/m 棵/q 拔出/v 嫩枝/n 的/u 树干/n 后面/nl 映/v 着/u 一/m 轮/n 柔/a 合/v 的/u 煦/a 日/n ，/w 给/p 人/n 一/m 种/q 和谐/a 的/u 美感/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     《/w 小/a 芦苇/n 》/w 中/nd 他/r 笔下/n 那/r 几/m 根/n 稀落/a 的/u 芦苇/n 在/p 风中/nl 摇曳/v 竟/d 也/d 能/vu 令人/n 感觉到/v 自然/a 的/u 神/n 怡/x 。/w 
		
			
                                        282
                                     英格兰/ns 队/n 与/c 荷兰/ns 队/n 之/u 战/v 一直/d 是/vl 世界杯/n 保安/v 部门/n 关注/v 的/u 热点/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     １６/m 日/nt ，/w 当局/n 动用/v 了/u 七千/m 军警/n 戒备/v ，/w 戒严/v 范围/n 扩大/v 到/v 球场/n 外/nd 七/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        284
                                     警方/n 为/p 尽量/d 分隔/v 两国/n 球迷/n ，/w 严格/a 规定/v 了/u 入场/v 路线/n ，/w 英国/ns 球迷/n 走/v 东面/nd 、/w 荷兰/ns 球迷/n 走/v 西面/nd ，/w 而/c 警员/n 沿途/n 押送/v ，/w 前/nd 有/v 开路/v 的/u ，/w 后/nd 有/v 摩托车/n 和/c 警车/n 断后/v ，/w &quot;/w 保护/v &quot;/w 周全/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     比赛/v 结束/v 时/nt ，/w 两/m 队/n 拥趸/v 也是/vl 离/v 场/n 有序/v ，/w 荷兰/ns 球迷/n 离开/v 后/nd ，/w 才/d 轮到/v 英国人/n 走/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     意大利绿色和平组织/ni １６/m 日/nt 表示/v ，/w 意大利/ns 球迷/n 观看/v 比赛/v 时/nt 所/u 使用/v 气体/n 喇叭/n 吹出/v 巨大/a 声响/n ，/w 将/d 使/v 大气/n 臭氧层/n 受到/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     这个/r 组织/n 的/u 发言人/n 说/v ，/w 这些/r 喇叭/n 的/u 声音/n 内含/v 化学/n 成份/n ，/w 与/c 防/v 臭/a 剂/n 相同/a ，/w 是/vl 有害/v 臭氧层/n 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 这些/r 损害/v 是/vl 肉眼/n 看/v 不到/v 的/u ，/w 但/c 却是/vl 千真万确/i 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     他/r 认为/v 球迷/n 可以/vu 用/v 传统/n 而/c 无害/v 的/u 方法/n 来/vd 为/p 球队/n 助威/v 打气/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     国际/n 足联/j 批准/v 英格兰/ns 队/n 另/r 召/v 一/m 名门/n 将/d 代替/v 姆/n 指/n 受伤/v 的/u 第三/m 门将/n 西曼/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     另外/c ，/w 阿根廷/ns 队/n 也/d 被/p 允许/v 可/vu 用/p 另/r 一/m 守门员/n 替换/v 脚伤/n 的/u 蓬/n 皮/n 多/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     阿根廷/ns 河床/n 队/n 的/u 哥麦斯/nh １５/m 日/nt 已/d 中止/v 了/u 他/r 的/u 假期/nt 而/c 加入/v 了/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     哥麦斯/nh 原本/d 就/d 在/p 意大利/ns 观赏/v 世界杯赛/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     为/p 阿根廷/ns 射入/v 苏联/ns 队/n 漂亮/a 一/m 球/n 的/u 锋/n 线/n 大将/n 布鲁查加/nh 被/p 迷信/v 的/u 队友/n 阻止/v 剃/v 去/v 脸上/nl 的/u 胡子/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     向来/d 对于/p 幸运/a 甚为/d 迷信/v 的/u 阿根廷/ns 球员/n 认为/v 布鲁查加/nh 的/u 胡子/n 能/vu 给/p 全/a 队/n 带来/v 运气/n ，/w 故此/c 勒令/v 他/r 不许/v 剃掉/v 这些/r &quot;/w 幸运/a 之/u 须/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     布鲁查加/nh 也/d 答应/v 了/u 队友/n 的/u 请求/v ，/w 他/r 笑/v 道/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 毛发/n 一向/d 生长/v 旺盛/a ，/w 如果/c 一个/mq 月/nt 不/d 刮脸/v ，/w 恐怕/d 捧/v 得/u 世界杯/n 时/nt 只能/vu 拖/v 着/u 胡子/n 走路/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        297
                                     越南/ns 首都/n 已/d 陷入/v 足球/n 疯狂/a 状态/n ，/w 街道/n 很/d 早/a 便/d 空无一人/i ，/w 因为/c 球迷/n 都/d 在/p 争取/v 时间/n 睡眠/n ，/w 以便/c 在/p 晚上/nt 观看/v 电视/n 直播/v 的/u 世界杯/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     越南/ns 电视台/n 报道/v 了/u 许多/a 市民/n 因为/c 赌球/v 而/c 输掉/v 了/u 所有/a 金钱/n 的/u 消息/n ，/w 设有/v 电视机/n 的/u 酒吧/n 在/p 直播/v 比赛/v 时/nt 挤/v 得/u 水泄不通/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     一/m 名/n 记者/n 表示/v ，/w 他/r 与/c 同事/n 每天/nt 早上/nt 都/d 是/vl &quot;/w 闭/v 着眼/v 工作/n &quot;/w ，/w 因为/c 他们/r 都/d 通宵/nt 看球/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 队/n 球员/n 获得/v 复赛/n 权/n 的/u 最佳/a 礼物/n ，/w 莫过于/v 能够/vu 与/c 他们/r 的/u 妻子/n 会面/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     捷/j 队/n 教练/n 文洛斯/nh 在/p 世界杯/n 开赛/v 前/nd 曾/d 做出/v 过/u 这/r 种/q 许诺/v ，/w 他/r 遵守/v 了/u 诺言/n ，/w 让/p 球员/n 的/u 妻子/n 们/k １７/m 日/nt 飞/v 赴/v 意大利/ns ，/w 并/c 将/d 在/p 捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 队/n 与/c 意大利/ns 队/n 战后/nt 和/c 队员/n 们/k 团聚/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     当/p 球迷/n 们/k 观看/v 完/v 西德/ns 队/n 与/c 阿联酋/j 的/u 比赛/v 后/nd ，/w 他们/r 只能/vu 冒/v 着雨/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     因为/c 在/p 比赛/v 前/nd ，/w 他们/r 的/u 雨伞/n 被/p 作为/v &quot;/w 可以/vu 用来/v 攻击/v 的/u 武器/n &quot;/w 而/c 没收/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     除/v 雨伞/n 外/nd ，/w 含/v 酒精/n 的/u 饮料/n 、/w 小/a 旗杆/n 等/u 都/d 被/p 列为/v 禁止/v 携带/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     球迷/n 在/p 离开/v 球场/n 时/nt 无法/d 找回/v 自己/r 的/u 雨伞/n ，/w 因为/c 它们/r 被/p 堆/v 在/p 一起/d 无法/d 辩/v 认/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     一/m 名/n 意大利/ns 女/n 骑警/n 在/p 热那亚/ns 球场/n 外/nd 巡逻/v 时/nt ，/w 她/r 的/u 坐骑/n 突然/d 被/p 一/m 支/q 苏格兰/ns 皇家/n 风笛/n 队/n 的/u 演奏/v 所/u 惊吓/v 而/c 发狂/v ，/w 马蹄/n 踏/v 坏/a 了/u 一/m 辆/q 停/v 在/p 路边/nl 的/u 轻便/a 摩托车/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 支/q 风笛/n 队/n 正/d 为/p 庆贺/v 苏格兰/ns 队/n 以/p ２/m ：/w １/m 战胜/v 瑞典/ns 队/n 而/c 在/p 街头/n 大吹大擂/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     阿联酋/j 队/n 射入/v 西德/ns 队/n 一/m 球/n 的/u 队员/n ８/m 号/n 哈立德/nh 将/d 获得/v 一/m 部/n 豪华/a 的/u 罗尔斯罗伊/ni 牌/n 名贵/a 汽车/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     虽然/c 阿联酋/j 在/p 这/r 一/m 仗/n 以/p １/m ：/w ５/m 败阵/v ，/w 但/c 哈立德/nh 这/r 一/m 入球/v 仍/d 使/v 他/r 成为/v 国家/n 英雄/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 得到/v 汽车/n 商/n 艾哈杜亚/nh 的/u 许诺/v 之后/nt ，/w 哈立德/nh 说/v ：/w &quot;/w 当/p 我/r 看见/v 球/n 入网/v 窝/n ，/w 我/r 的/u 心/n 象/p 跳/v 出来/vd 一样/a ，/w 这/r 是/vl 我/r 一生/nt 中/nd 最/d 美妙/a 的/u 入球/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     它/r 比/p 我/r 所有/a 的/u 入球/v 都/d 珍贵/a 百倍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     第/h ７/m 届/q &quot;/w 欧娜/n 杯/n &quot;/w 钓鱼/v 国际/n 邀请赛/n ，/w １７/m 日/nt 在/p 本市/n 东/nd 郊区/n 赤土/ns 第/h 四/m 水库/n 举行/v ，/w 来自/v 京/j 、/w 津/j 和/c 日本/ns 的/u 垂钓/v 爱好者/n 大显身手/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     上午/nt ７/m 时/nt ，/w 开赛/v 发令枪/n 一/m 响/v ，/w ３００/m 多/m 个/q 钓/v 位/q 银线/n 飞舞/v ，/w 湖面/nl 上/nd 鱼漂/n 点/n 点/n ，/w 甚为/d 好看/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     经过/p ９/m 个/q 小时/nt 较量/v ，/w 王振民/nh 获/v 总/a 重量/n 奖/v 首席/n ，/w 董廷琪/nh 、/w 村/n 上/nd 幸/v 男/n 列/n 后/nd ，/w 吕庆/nh 喜获/v 单/a 尾/n 重量/n 奖/n 第一/m 名/n ，/w 姜化民/nh 、/w 李天东/nh 分获/v 二/m 、/w 三/m 名/n ；/w 杨学义/nh 钓/v 得/u ３５/m 条/n ，/w 获/v 尾数/n 奖/v 第一/m 名/n ，/w 陈伟民/nh 、/w 董维忠/nh 列/n 后/nd 。/w 
		
			
                                        315
                                     市领导/n 刘晋峰/nh 、/w 张再旺/nh 、/w 刘曾坤/nh 、/w 石坚/nh ，/w 中国/ns 钓鱼/v 协会/n 副主席/n 江一真/nh 出席/v 发奖/v 仪式/n ，/w 并/c 颁奖/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     前天/nt ，/w 市领导/n 刘晋峰/nh 、/w 吴振/nh 等/u 同志/n 看望/v 了/u 来自/v 北京/ns 的/u 老同志/n 和/c 日本/ns 朋友/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     天津市/ns 青少年/j 举重/n 比赛/v 于/p ６/m 月/nt １７/m 日/nt 在/p 新华/ns 路/n 体育场/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     通过/p 两/m 天/nt ８/m 场/q 激烈/a 的/u 比赛/v ，/w 有/v 三/m 人/n １０/m 次/q 刷新/v 了/u 本市/n 青少年/j 举重/n 纪录/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     较为/d 突出/a 的/u 是/vl 和平/ns 区/n １４/m 岁/nt 的/u 鲁德鹏/nh 一/m 人/n 六/m 次/q 打破/v 三/m 项/q 全国/n 青少年/j （/w １４/m 岁/nt 年龄/nt 组/n ）/w 纪录/v ，/w 并/c 达到/v 了/u 健将/n 的/u 等级/n 标准/n ，/w 是/vl 目前/nt 我国/n 年龄/nt 最小/a 的/u 举重/n 运动健将/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     获得/v 团体/n 总分/n 前/nd 三/m 名/n 的/u 是/vl 和平/ns 区/n 、/w 红桥/ns 区/n 、/w 南开/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     由/p 市/n 职工/n 体协/j 、/w 冶金局工会/ni 、/w 第二冶金机械厂/ni 联合/v 主办/v 的/u 天津/ns &quot;/w 环达杯/ni &quot;/w 职工/n 足球/n 甲/n 、/w 乙级/n 定级/v 赛/n 将于/p ８/m 月/nt １０/m 日/nt 至/v ３０/m 日/nt 在/p 第二/m 工人文化宫/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     全/a 市/n 各/r 基层/n 单位/n 都/d 可/vu 参加/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     ７/m 月/nt １/m 日/nt 开始/v 在/p 第二/m 工人文化宫/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     云南省楚雄彝族民间艺术团/ni ，/w 于/p 近日/nt 赴/v 日本冲绳县/ns 参加/v &quot;/w 第三/m 届/q 亚洲/ns 艺术节/n -/w -/w 石垣/nh ９０/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     他们/r 是/vl 应/v 日本/ns &quot;/w 亚洲/ns 艺术节/n &quot;/w 组委会/j 之/u 邀/v 前往/v 日本/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     这个/r 艺术团/n 将/d 代表/v 我国/n 少数民族/n 的/u 歌舞/n 艺术界/n ，/w 在/p 这/r 届/q 艺术节/n 上/nd 展示/v 我/r 民间/n 传统/n 的/u 优秀/a 艺术/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     本月/nt 中旬/nt ，/w 《/w 爱新觉罗/nh 家族/n 画/n 、/w 书法展/n 》/w 在/p 日本/ns 东京/ns 等/u 城市/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     这个/r 展览/v 是/vl 应/v 日本双和贸易株式会社/ni 之/u 邀/v ，/w 由/p 北京/ns 汲古阁/ns 前往/v 日本/ns 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     该展/n 展出/v 了/u 爱新觉罗&#183;溥仪/nh 、/w 爱新觉罗&#183;溥杰/nh 和/c 他们/r 的/u 家族/n 创作/v 的/u １０１/m 件/n 书画/n 精品/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     李先念/nh 副/h 总理/n 和/c 西亚德/ns 总统/n 在/p 宴会/n 上/nd 先后/d 发表/v 了/u 热情/a 的/u 讲话/v  索马里/ns 民主/a 共和国/n 总统/n 穆罕默德&#183;西亚德&#183;巴雷/nh 应/v 我国/n 政府/n 邀请/v ，/w 前来/v 进行/v 正式/a 访问/v ，/w 今天/nt 下午/nt 乘/v 专机/n 到达/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     中共中央/j 主席/n 、/w 国务院/ni 总理/n 华国锋/nh ，/w 我国/n 其他/r 领导人/n 和/c 首都/n 群众/n 数千人/n ，/w 到/v 机场/n 热烈/a 欢迎/v 来自/v 反霸/v 斗争/n 前线/nl 的/u 索马里/ns 贵宾/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     欢迎/v 群众/n 载歌载舞/i ，/w 向/p 英雄/n 的/u 索马里/ns 人民/n 友好/a 使者/n 热情/a 致意/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     西亚德/ns 总统/n 是/vl 中国/ns 人民/n 的/u 老朋友/n ，/w 曾/d 两/m 次/q 来/vd 我国/n 访问/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     华/ns 主席/n 今天/nt 在/p 飞机/n 舷梯/n 旁/nd 同/p 西亚德/ns 总统/n 紧紧/d 握手/v ，/w 对/p 他/r 再次/d 访问/v 我国/n 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 李先念/nh 、/w 耿飚/nh ，/w 人大常委会/j 副/h 委员长/n 许德珩/nh ，/w 外交部长/n 黄华/nh 、/w 付/v 部长/n 何英/nh ，/w 中国人民解放军/ni 副总/j 参谋长/n 张才千/nh ，/w 外贸/j 部/n 副/h 部长/n 周化民/nh ，/w 外/nd 经部/n 副/h 部长/n 程飞/nh ，/w 农林/j 部/n 副/h 部长/n 肖鹏/nh ，/w 交通部/ni 副/h 部长/n 周惠/nh ，/w 以及/c 中国/ns 驻/v 索马里/ns 大使/n 张世杰/nh 也/d 到/v 机场/n 迎接/v 索马里/ns 贵宾/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     随同/v 西亚德/nh 总统/n 来访/v 的/u 有/v 索马里/ns 副/h 总统/n 伊梅尔&#183;阿里&#183;阿布卡尔/nh ，/w 总统/n 事务/n 部长/n 奥马尔&#183;阿尔特&#183;加利卜/nh 以及/c 政府/n 部门/n 的/u 其他/r 高级/a 官员/n 和/c 索马里/ns 革命/v 社会主义/n 党/n 的/u 领导/n 成员/n 等/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     中/j 索/j 两国/n 人民/n 有着/v 浓厚/a 的/u 传统/n 友谊/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     索马里/ns 人民/n 为/p 维护/v 民族/n 独立/v 、/w 捍卫/v 国家/n 主权/n 和/c 反对/v 霸权主义/n 而/c 进行/v 的/u 英勇/a 斗争/n ，/w 赢得/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 赞赏/v 和/c 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     今天/nt ，/w 首都/n 沉浸/v 在/p 一片/mq 热烈/a 友好/a 的/u 气氛/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     首都/n 机场/n 上/nd 飘扬/v 着/u 中国/ns 国旗/n 和/c 索马里/ns 国旗/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     下午/nt 三/m 时/nt ，/w 西亚德/ns 总统/n 乘坐/v 的/u 专机/n 在/p 这时/r 降落/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     机场/n 上/nd 举行/v 了/u 隆重/a 的/u 欢迎/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     军乐团/n 奏/v 索马里/ns 国歌/n 和/c 中国/ns 国歌/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     西亚德/ns 总统/n 由/p 华/nhf 主席/n 陪同/v 检阅/v 了/u 中国人民解放军/ni 陆海空/j 三军/n 仪仗队/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     贵宾/n 们/k 随后/d 来到/v 了/u 绚丽多彩/i 的/u 欢迎/v 队伍/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     英姿勃勃/i 的/u 男女/n 民兵/n 持枪/v 列队/v 向/p 他们/r 致敬/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     女/n 青少年/j 在/p 鼓乐声/n 中/nd 跳起/v 了/u 优美/a 的/u 舞蹈/n ，/w 人们/n 热情/a 挥舞/v 花束/n 、/w 彩带/n ，/w 高呼/v 口号/n ，/w 向/p 索马里/ns 人民/n 的/u 友好/a 使者/n 表达/v 中国/ns 人民/n 的/u 诚挚/a 友情/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     外交部/ni 礼宾司/ni 副/h 司长/n 傅顺和/nh 专程/d 前往/v 卡拉奇/ns 迎接/v 西亚德/ns 总统/n 一行/mq 。/w 
		
			
                                        349
                                     索马里/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 卡欣/nh 和/c 夫人/n ，/w 大使馆/n 外交/n 官员/n 以及/c 各国/n 驻/v 中国/ns 的/u 外交/n 使节/n 也/d 到/v 机场/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     新华社/ni 北京/ns 四月/nt 十四/m 日/nt 电/n  国务院/ni 今天/nt 晚上/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 盛大/a 宴会/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 索马里/ns 民主/a 共和国/n 总统/n 穆罕默德&#183;西亚德&#183;巴雷/nh 。/w 
		
			
                                        351
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 李先念/nh 主持/v 了/u 宴会/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 在/p 宴会/n 上/nd 发表/v 的/u 讲话/v 中/nd 强调/v 说/v ，/w 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 坚决/a 支持/v 索马里/ns 人民/n 维护/v 民族/n 尊严/n 和/c 国家/n 主权/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     李先念/nh 副/h 总理/n 说/v ，/w 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 将/d 一如既往/i 坚决/a 站/v 在/p 伟大/a 的/u 非洲/ns 人民/n 一边/d ，/w 坚决/a 支持/v 非洲/ns 人民/n 争取/v 全部/n 解放/v ，/w 坚决/a 支持/v 非洲/ns 国家/n 和/c 人民/n 团结/v 反霸/v 的/u 正义/n 事业/n ，/w 坚决/a 支持/v 他们/r 要求/v 外国/n 军队/n 撤出/v 非洲/ns 的/u 正义/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 深信/v 非洲/ns 人民/n 坚持/v 团结/v ，/w 坚持/v 斗争/n ，/w 一定/d 能够/vu 挫败/v 超级大国/n 的/u 侵略/v 、/w 干涉/v 、/w 控制/v 和/c 颠覆/v 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     胜利/v 一定/d 是/vl 属于/v 伟大/a 非洲/ns 人民/n 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     西亚德/ns 总统/n 在/p 讲话/v 中/nd 强烈/a 谴责/v 苏联/ns 对/p 非洲/ns 之/u 角/n 、/w 对/p 热爱/v 自由/a 的/u 索马里/ns 人民/n 进行/v 的/u 赤裸裸/a 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 毫无疑问/i ，/w 苏联/ns 的/u 这/r 种/v 肆意/d 干涉/v 完全/d 违反/v 了/u 它/r 口头上/n 维护/v 的/u 那些/r 原则/n ，/w 即/d 支持/v 解放/v 运动/n 和/c 其他/r 受/v 压迫/v 的/u 进步/a 势力/n 的/u 原则/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 要求/v 苏联/ns 和/c 古巴/ns 部队/n 从/p 这个/r 地区/n 撤走/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 指出/v ，/w &quot;/w 这些/r 部队/n 的/u 存在/v 是/vl 造成/v 这个/r 地区/n 十分/d 不/d 稳定/a 的/u 因素/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     西亚德/ns 总统/n 说/v ：/w &quot;/w 红海/ns 应该/vu 成为/v 和平/a 区/n ，/w 以/p 符合/v 沿海/n 各国/n 和/c 全世界/n 的/u 利益/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 说/v ：/w 我们/r 的/u 政策/n 不/d 允许/v 红海/ns 成为/v 发生/v 任何/r 冲突/v 的/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     索马里/ns 政府/n 认为/v ，/w 印度洋/ns 也/d 应该/vu 成为/v 和平/a 区/n 而/c 不应/vu 成为/v 对抗/v 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     宴会厅/n 里/nd 今晚/nt 并排/d 悬挂/v 着/u 索马里/ns 国旗/n 和/c 中国/ns 国旗/n ，/w 洋溢/v 着/u 中/j 索/j 两国/n 人民/n 友好/a 的/u 热烈/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 耿飚/nh ，/w 人大常委会/j 付/h 委员长/n 许德珩/nh ，/w 外交部长/n 黄华/nh ，/w 文化部长/n 黄镇/nh ，/w 中国人民解放军/ni 副总/j 参谋长/n 张才千/nh ，/w 出席/v 了/u 宴会/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     宴会/n 上/nd ，/w 李先念/nh 付/h 总理/n 和/c 西亚德/ns 总统/n 先后/d 发表/v 了/u 热情/a 的/u 讲话/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     李先念/nh 副/h 总理/n 在/p 讲话/v 中/nd 热情/a 赞扬/v 索马里/ns 政府/n 在/p 西亚德/ns 总统/n 领导/n 下/nd 奉行/v 的/u 对内/d 对外/d 政策/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 说/v ，/w 索马里/ns 政府/n 主张/v 非洲/ns 团结/v 、/w 阿拉伯/ns 团结/v 和/c 第三世界/n 的/u 团结/v ，/w 反对/v 超级大国/n 干涉/v 非洲/ns 之/u 角/n 和/c 红海/ns 地区/n 的/u 事务/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     索马里/ns 政府/n 和/c 人民/n 为/p 维护/v 民族/n 尊严/n 和/c 国家/n 主权/n 所/u 采取/v 的/u 果敢/a 行动/n ，/w 使/v 那个/r 野心勃勃/i 的/u 超级大国/n 在/p 非洲/ns 之/u 角/n 的/u 侵略/v 和/c 扩张/v 遭到/v 沉重/a 打击/v ，/w 鼓舞/v 了/u 非洲/ns 人民/n 和/c 第三世界/n 人民/n 团结/v 反霸/v 的/u 斗志/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 坚决/a 支持/v 索马里/ns 政府/n 和/c 人民/n 的/u 这/r 一/m 正义/n 、/w 果敢/a 的/u 行动/n ，/w 并/c 为/p 你们/r 所/u 取得/v 的/u 积极/a 成果/n 感到/v 由衷/a 的/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     李先念/nh 付/h 总理/n 指出/v ，/w 越来越/d 多/a 的/u 非洲/ns 国家/n 和/c 人民/n 已经/d 认识/v 到/v 两/m 个/q 超级大国/n 争夺/v 霸权/n 是/vl 非洲/ns 大陆/nl 动荡不安/i 的/u 祸根/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他/r 说/v ：/w 一个/mq 超级大国/n 派遣/v 了/u 雇佣军/n 到/v 安哥拉/ns 和/c 非洲/ns 之/u 角/n ，/w 肆意/d 插手/v 和/c 干涉/v 非洲/ns 国家/n 内政/n 和/c 非洲/ns 国家/n 之间/nd 的/u 事务/n ，/w 挑起/v 一起/d 又/d 起/v 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     另/r 一个/mq 超级大国/n 为了/p 保住/v 其/r 既得利益/i ，/w 还/d 在/p 支撑/v 沃斯特/nh 和/c 史密斯/nh 的/u 种族主义/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     两/m 个/q 超级大国/n ，/w 不论/c 在/p 南部/nd 非洲/ns ，/w 还是/d 在/p 非洲/ns 之/u 角/n 为了/p 争夺/v 战略/n 要地/n 和/c 战略/n 资源/n ，/w 肆意/d 扩张/v 侵略/v ，/w 甚至/d 不惜/v 赤膊上阵/i ，/w 直接/a 进行/v 武装/n 干涉/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     然而/c ，/w 它们/r 在/p 非洲/ns 的/u 所做所为/i ，/w 给/p 非洲/ns 人民/n 提供/v 了/u 极/d 好/a 的/u 教材/n ，/w 使/v 非洲/ns 人民/n 日益/d 看穿/v 它们/r 的/u 帝国主义/n 本质/n ，/w 动员/v 起来/vd 反对/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        375
                                     李先念/nh 付/h 总理/n 说/v ：/w 由/p 非洲/ns 人民/n 自己/r 管理/v 非洲/ns 事务/n ，/w 并/c 通过/p 和平/a 友好/a 协商/v 的/u 方式/n 自己/r 解决/v 自己/r 问题/n 的/u 呼声/n ，/w 越来越/d 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        376
                                     英雄/n 的/u 非洲/ns 人民/n 决不/d 容许/v 超级大国/n 在/p 非洲/ns 进行/v 侵略/v 扩张/v 和/c 争夺/v 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     非洲/ns 国家/n 和/c 人民/n 正/d 日益/d 团结/v 起来/vd ，/w 消除/v 分/v 岐/x ，/w 共同/d 反对/v 大国/n 霸权主义/n ，/w 肃清/v 帝国主义/n 、/w 殖民主义/n 和/c 种族主义/n 的/u 罪恶/n 势力/n ，/w 为/p 创建/v 一个/mq 完全/a 独立/v 的/u 、/w 团结/v 的/u 和/c 繁荣富强/i 的/u 非洲/ns 而/c 英勇/a 地/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     李先念/nh 付/h 总理/n 说/v ，/w 西亚德/ns 总统/n 是/vl 我们/r 的/u 老朋友/n ，/w 曾/d 两/m 次/q 访问/v 我国/n ，/w 为/p 加强/v 中/j 索/j 两国/n 人民/n 的/u 友谊/n 做出/v 了/u 积极/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     事实/n 证明/v ，/w 中/nd 索/v 友好/a 符合/v 两国/n 人民/n 的/u 根本/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     我们/r 相信/v ，/w 总统/n 阁下/n 这次/r 访问/v 必将/d 为/p 进一步/v 发展/v 两国/n 友好合作/v 关系/n 和/c 两国/n 人民/n 的/u 友谊/n 做出/v 进一步/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     西亚德/ns 总统/n 在/p 讲话/v 中/nd 说/v ，/w 这/r 是/vl 我/r 第三/m 次/q 访问/v 你们/r 伟大/a 的/u 国家/n 了/u ，/w 我/r 相信/v 我们/r 两国/n 间/n 友好合作/v 的/u 纽带/n 一定/d 会/vu 进一步/v 得到/v 加强/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 指出/v ，/w 这/r 种/q 关系/n 是/vl 建立/v 在/p 完全/d 尊重/v 主权/n 、/w 不/d 干涉/v 内政/n 的/u 原则/n 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     西亚德/ns 总统/n 热烈/a 祝贺/v 中国/ns 五/m 届/q 人大/j 的/u 召开/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 相信/v ，/w 在/p 华/ns 主席/n 的/u 领导/n 下/nd ，/w 中国/ns 一定/d 能/vu 实现/v 农业/n 、/w 工业/n 、/w 科技/n 和/c 国防/n 的/u 现代化/v ，/w 使/v 中国/ns 在/p 本世纪/nt 内/nd 成为/v 一个/mq 社会主义/n 强国/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     他/r 指出/v ，/w 在/p 某些/r 地方/n 新/a 帝国主义/n 正/d 擂/v 起/v 战鼓/n ，/w 企图/v 恫吓/v 我们/r 和/c 迷惑/v 我们/r 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     现在/nt 有人/r 企图/v 破坏/v 我国/n 胜利/v 的/u 革命/v 和/c 扰乱/v 我国/n 内部/nd 的/u 稳定/a ，/w 但/c 他们/r 是/vl 注定/v 要/vu 失败/v 的/u ，/w 而/c 我们/r 内部/nd 的/u 稳定/a 已经/d 得到/v 巩固/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     西亚德/ns 总统/n 在/p 谈到/v 中东/ns 问题/n 和/c 南部/nd 非洲/ns 问题/n 时/nt 说/v ，/w 索马里/ns 政府/n 号召/v 所有/a 阿拉伯/ns 国家/n 团结/v 起来/vd 寻求/v 中东/ns 问题/n 的/u 公正/a 和/c 持久/a 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     阿拉伯/ns 国家/n 应该/vu 为了/p 这个/r 大/a 的/u 事业/n 消除/v 它们/r 之间/nd 的/u 分/v 岐/v ，/w 在/p 这/r 方面/n ，/w 索马里/ns 政府/n 相信/v ，/w 只有/c 阿拉伯/ns 事业/n 的/u 敌人/n 才/d 会/vu 从/p 这些/r 无谓/a 的/u 冲突/v 中/nd 得到/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 说/v ，/w 索马里/ns 政府/n 谴责/v 南非/ns 的/u 各种/r 形式/n 的/u 镇压/v 和/c 种族/n 岐/v 视/v ，/w 并/c 要求/v 白人/n 种族主义/n 少数/n 政权/n 停止/v 推行/v 非人道/n 的/u 种族/n 隔离/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     全国人民代表大会/n 常务委员会/n 四月/nt 十三/m 日/nt 至/v 十四/m 日/nt 召开/v 了/u 在/p 京/n 常委/j 委员/n 坐/v 谈/v 会/n ，/w 听取/v 了/u 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国务院/ni 副/q 总理/n 方毅/nh 关于/p 科学/n 技术/n 方面/n 情况/n 的/u 介绍/v ，/w 并且/c 热烈/a 地/u 进行/v 了/u 座谈/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     人大常委会/j 副/h 委员长/n 宋庆龄/nh 、/w 乌兰夫/nh 、/w 廖承志/nh 、/w 姬鹏飞/nh 、/w 阿沛&#183;阿旺晋美/nh 、/w 周建人/nh 、/w 许德珩/nh 、/w 胡厥文/nh 出席/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     方毅/nh 副/h 总理/n 在/p 座谈会/n 上/nd 介绍/v 了/u 最近/nt 召开/v 的/u 全国/n 科学/n 大会/n 的/u 盛况/n ，/w 着重/v 讲述/v 了/u 中共中央/j 关于/p 发展/v 我国/n 社会主义/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 战略/n 决策/n ，/w 一九七八/nh 年/nt ─/w ─/w 一九八五/m 年/nt 全国/n 科学/n 技术/n 发展/v 规划/n 纲要/n （/w 草案/n ）/w 的/u 主要/a 内容/n ，/w 以及/c 全国/n 科学/n 大会/n 结束/v 以后/nt 需要/v 抓紧/v 落实/v 的/u 几/m 件/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 说/v ，/w 全国/n 科学/n 大会/n ，/w 在/p 华/ns 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 的/u 直接/a 领导/n 下/nd 开/v 得/u 非常/d 好/a ，/w 非常/d 成功/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     华/nhf 主席/n 亲自/d 向/p 全国/n 各族/n 人民/n 发出/v 向/p 四个现代化/i 进军/v 的/u 新/a 的/u 长征/n 的/u 动员令/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     邓/nhf 副主席/n 透彻/a 地/u 阐明/v 了/u 科学/n 技术/n 战线/n 上/nd 迫切/a 需要/v 解决/v 的/u 一系列/a 重大/a 理论/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     华/nhf 主席/n 和/c 邓/nhf 副主席/n 的/u 重要/a 讲话/v ，/w 高举/v 毛泽东思想/n 伟大/a 红旗/n ，/w 提出/v 了/u 党中央/n 发展/v 我国/n 社会主义/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 重大/a 战略/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     华/ns 主席/n 和/c 邓/nhf 副主席/n 的/u 重要/a 讲话/v ，/w 叶/nhf 副主席/n 和/c 聂荣臻/nh 同志/n 为/p 大会/n 写下/v 的/u 鼓舞人心/i 的/u 诗词/n ，/w 使/v 代表/n 们/k 如/v 坐/v 春风/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     郭/nhf 老/n 的/u 话/n ，/w 充分/a 表达/v 了/u 全体/n 代表/n 的/u 心情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     四人帮/n &quot;/w 摧残/v 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 那/r 种/q 情景/n 确实/d 是/vl 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     光明/n 灿烂/a 的/u 前景/n ，/w 正/d 展现/v 在/p 我们/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        401
                                     方毅/nh 副/h 总理/n 指出/v ，/w 党中央/n 召开/v 这次/r 全国/n 科学/n 大会/n ，/w 集中/v 地/u 表达/v 了/u 全国/n 人民/n 对/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 共同/a 愿望/n 和/c 决心/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     真理/n 所在/n ，/w 万众/n 归心/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 同/p 全国/n 人民/n 心连心/v ，/w 通过/p 这次/r 大会/n ，/w 又/d 一/m 次/q 得到/v 了/u 生动/a 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     方毅/nh 副/h 总理/n 强调/v 指出/v ，/w 全国/n 科学/n 大会/n 的/u 胜利/v 结束/v ，/w 是/vl 向/p 科学/n 技术/n 现代化/v 进军/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     华/nhf 主席/n 提出/v 的/u &quot;/w 树/v 雄心/n ，/w 立/v 壮志/n ，/w 向/p 科学/n 技术/n 现代化/v 进军/v &quot;/w 和/c &quot;/w 学习/v 、/w 学习/v 、/w 再/d 学习/v ，/w 团结/v 、/w 团结/v 、/w 再/d 团结/v &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 必将/d 成为/v 动员/v 亿万人民/n 向/p 科学/n 技术/n 现代化/v 进军/v 的/u 强大/a 动力/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     我们/r 坚信/v ，/w 在/p 华/ns 主席/n 、/w 党中央/n 领导/n 下/nd ，/w 四个现代化/i 一定/d 能够/vu 实现/v ，/w 中华民族/n 必将/d 以/p 一个/mq 具有/v 高度/n 科学/n 文化/n 水平/n 的/u 民族/n 屹立/v 于/p 世界/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     委员/n 们/k 在/p 座谈/v 中/nd 指出/v ，/w 方毅/nh 付/h 总理/n 关于/p 科技/n 方面/n 情况/n 的/u 介绍/v ，/w 十分/d 鼓舞人心/i 。/w 
		
			
                                        408
                                     大家/n 在/p 发言/v 中/nd 一致/a 热烈/a 拥护/v 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 关于/p 发展/v 我国/n 社会主义/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 英明/a 战略/n 决策/n ，/w 热烈/a 祝贺/v 这次/r 全国/n 科学/n 大会/n 的/u 园/n 满/a 成功/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     委员/n 们/k 指出/v ，/w 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 只有/d 一/m 年/nt 多/a 的/u 时间/n ，/w 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 高举/v 毛主席/nh 的/u 旗帜/n ，/w 率领/v 全国/n 人民/n ，/w 办/v 了/u 一/m 件/n 又/d 一/m 件/n 的/u 大事/n ，/w 取得/v 了/u 一个/mq 又/d 一个/mq 重大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     全国/n 生气勃勃/i ，/w 各/r 条/n 战线/n 形势/n 喜人/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     这/r 充分/a 证明/v ，/w 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 提出/v 的/u 抓/v 纲/n 治国/v 的/u 战略/n 决策/n ，/w 是/vl 十分/d 英明/a 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     委员/n 们/k 在/p 发言/v 中/nd 就/d 发展/v 我国/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 问题/n ，/w 发表/v 了/u 自己/r 的/u 见解/n ，/w 提出/v 了/u 建议/v 和/c 措施/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     委员/n 们/k 说/v ，/w 现在/nt 举国上下/i ，/w 正在/d 团结一致/i 地/u 执行/v 党/n 的/u 十一/m 大/a 路线/n ，/w 贯彻/v 五/m 届/q 人大/j 精神/n ，/w 为/p 实现/v 新/a 的/u 发展/v 时期/nt 的/u 总任务/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     我们/r 决心/n 以/p 实际/a 行动/n ，/w 响应/v 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 的/u 伟大/a 号召/v ，/w 为/p 实现/v 四个现代化/i 贡献/n 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     座谈会/n 期间/nt ，/w 委员/n 们/k 还/d 进行/v 了/u 参观/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 河西区蔬菜副食品公司/ni 党委/n 狠抓/v 机关/n 整顿/v 工作/n ，/w 抽调/v 百/m 分之/u 二十/m 的/u 科室/j 干部/n 充实/a 基层/n ，/w 为/p 六/m 个/q 商店/n 重新/d 配备/v 了/u 一/m 二把手/n ；/w 与/c 此/r 相应/v 地/u 又/d 把/p 三十五/m 名/n 商店/n 付/v 主任/n 级/n 的/u 干部/n 配备/v 到/v 门市部/n ，/w 加强/v 第一线/n 的/u 领导/n 力量/n ，/w 促进/v 了/u 干部/n 思想/n 革命化/v ，/w 推动/v 服务/v 工作/n 更上一层楼/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     这个/r 公司/n 机关/n 的/u 干部/n 编制/v 原为/vl 五十五/m 人/n ，/w 前/nd 几/m 年中/nt ，/w 由于/c &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 反革命/n 修正主义/n 路线/n 的/u 毒害/v ，/w 一些/m 同志/n 滋长/v 了/u 官僚主义/n 作风/n ，/w 从/p 基层/n 借调/v 上来/vd 很多/a 党团员/j 骨干/n 力量/n 协助/v 工作/n ，/w 严重/a 削弱/v 了/u 基层/n 领导/n 力量/n ，/w 在/p 公司/n 所属/n 七十/m 个/q 国营/v 门市部/n 中/nd ，/w 有/v 二十/m 个/q 门市部/n 没有/v 党员/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     而/c 机关/n 人员/n 最多/a 时/nt 达到/v 百/m 人/n 以上/nd ，/w 造成/v 机构/n 臃肿/a ，/w 人浮于事/i ，/w 成天/nt 打电话/v 、/w 听/v 汇报/v 、/w 发表/v 报/n ，/w 靠/v 开会/v 过日子/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     今年/nt 年初/nt ，/w 公司/n 党委/n 在/p 总结/v 推广/v 谦德庄/ns 基层/n 商店/n 搞好/v 服务/v 工作/n 先进/a 经验/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 受到/v 了/u 一/m 条/n 深刻/a 的/u 启示/v ，/w 感到/v 这个/r 商店/n 的/u 工作/n 所以/c 上/v 得/u 快/a ，/w 搞/v 得/u 好/a ，/w 很/d 重要/a 的/u 一/m 条/n 是/vl 商店/n 领导/n 成员/n 坚持/v 深入/a 服务/v 工作/n 第一线/n 去/v 带头/v 大干/v ，/w 在/p 干/v 中/nd 指挥/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     公司/n 党委/n 成员/n 由此/d 想到/v ，/w 谦德庄/ns 商店/n 的/u 经验/n ，/w 公司/n 机关/n 尤其/d 要/vu 首先/d 学/v ，/w 做到/v 干部/n 亲临/v 第一线/n ，/w 围绕/v 搞好/v 供应/v 服务/v 工作/n 这/r 一/m 中心/n 任务/n ，/w 实施/v 面对/v 面/n 的/u 领导/n ，/w 切实/a 改变/v 过去/nt 坐/v 在/p 办公室/n 里/nd 划/v 圈圈/n ，/w 站/v 在/p 上边/nd 空喊/v 学/v 大庆/ns 学/v 大寨/ns 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        421
                                     公司/n 党委/n 首先/d 召开/v 调查/v 会/n ，/w 对/p 公司/n 科室/j 人员/n 和/c 基层/n 领导班子/n 进行/v 了/u 全面/a 摸底/v 和/c 分析/v ；/w 然后/c ，/w 采取/v 大会/n 动员/v 和/c 举办/v 学习班/n 等/u ，/w 向/p 干部/n 讲明/v 充实/a 基层/n 、/w 为/p 基层/n 服务/v 的/u 意义/n ，/w 大讲/v 我们/r 党/n 的/u 干部/n 能上能下/i 的/u 光荣/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     公司/n 上下/n 一百七十/m 多/m 名/n 干部/n 热烈/a 响应/v 党委/n 这/r 一/m 号召/v ，/w 纷纷/d 报名/v 到/v 第一线/n 去/v 真/a 刀/n 实/a 砍/v 地/u 抓好/v 服务/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     公司/n 党委/n 经过/p 几/m 次/q 酝酿/v ，/w 从/p 公司/n 机关/n 抽出/v 了/u 十八/m 名/n 作风/n 好/a 、/w 工作/n 能力/n 比较/d 强/a 的/u 干部/n ，/w 其中/nd 党委/n 付/h 书记/n 一/m 名/n 、/w 科长/n 级/n 干部/n 四/m 名/n ，/w 到/v 基层/n 商店/n 、/w 门市部/n 担任/v 领导/n 职务/n 等/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     同时/c ，/w 他们/r 还/d 对/p 公司/n 所属/n 十五/m 个/q 基层/n 商店/n 的/u 领导班子/n 也/d 进行/v 了/u 整顿/v ，/w 在/p 配备/v 好/a 一二三/m 把手/n 的/u 基础上/nl ，/w 抽出/v 三十五/m 名/n 基层/n 商店/n 付/h 主任/n ，/w 带/v 职/n 到/v 领导/n 力量/n 比较/d 薄弱/a 的/u 门市部/n 兼任/v 负责人/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     干部/n 下来/v 了/u ，/w 服务/v 工作/n 工/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     桃园/n 村/n 基层/n 商店/n 过去/nt 是/vl 个/q 后进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     公司/n 原/a 办公室/n 副/h 主任/n 刘启明/nh 下去/v 担任/v 了/u 这个/r 店/n 的/u 一把手/n 后/nd ，/w 积极/a 带领/v 一班人/n 分别/d 深入/a 到/v 各个/r 门市部/n ，/w 从/p 抓/v 思想/n 工作/n 入手/v ，/w 一个/mq 一个/mq 地/u 给予/v 具体/a 帮助/v 指导/v ，/w 发扬/v 了/u 正气/n ，/w 调动/v 了/u 群众/n 的/u 积极性/n ，/w 服务/v 面貌/n 开始/v 发生/v 明显/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     职工/n 们/k 满意/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 领导/n 带/v 了/u 头/n ，/w 我们/r 有/v 劲头/n ，/w 后进/a 变/v 先进/a ，/w 大干/v 有/v 奔头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     公司/n 科室/j 干部/n 精/a 减/v 了/u ，/w 仍然/d 有/v 一个/mq 如何/r 为/p 基层/n 服务/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     为此/c ，/w 公司/n 党委/n 做出/v 具体/a 安排/v ，/w 由/p 党委/n 常委/j 带队/v 组成/v 三/m 个/q 工作组/n ，/w 分片/v 抓点/v ，/w 到/v 第一线/n 办公/v ，/w 在/p 干/v 中/nd 指挥/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     各个/r 科室/j 除/p 努力/v 提高/v 工作/n 效率/n 、/w 完成/v 职能/n 工作/n 外/nd ，/w 努力/v 做到/v 象/p 大庆/ns 那样/r 实行/v &quot;/w 三/m 个/q 面向/v &quot;/w 、/w &quot;/w 五/m 到/v 现场/n &quot;/w ，/w 不光/c 在/p 上面/nd 听/v 汇报/v ，/w 不/d 靠/v 电话/n 要/vu 情况/n ，/w 不/d 开/v 无/v 准备/v 的/u 会/n ，/w 不/d 向/p 基层/n 乱/a 发表/v 报/n ，/w 上层/nl 为/p 下层/n ，/w 下层/n 为/p 群众/n ，/w 服务/v 工作/n 更上一层楼/i ，/w 为/p 实现/v 机关/n 革命化/v 又/d 迈开/v 了/u 可喜/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 苏联/ns 在/p 非洲/ns 和/c 亚洲/ns 一些/m 地区/n 发动/v 了/u 连续不断/i 的/u 攻势/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 不能不/d 引起/v 全世界/n 的/u 严重/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     苏美/j 两/m 霸/n 争夺/v 的/u 重点/n 在/p 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     欧洲/ns 面临/v 着/u 苏联/ns 日益/d 增强/v 的/u 直接/a 的/u 军事/n 威胁/v ，/w 局势/n 仍然/d 是/vl 紧张/a 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     但是/c ，/w 就/d 当前/nt 这个/r 时期/nt 来说/v ，/w 苏美/j 争夺/v 最/d 激烈/a 的/u 地区/n 是/vl 在/p 欧洲/ns 的/u 侧翼/n 非洲/ns 、/w 中东/ns 、/w 红海/ns 和/c 海湾/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     尤其/d 是/vl 非洲/ns ，/w 已/d 成为/v 超级大国/n 争夺/v 的/u 一个/mq 热点/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     苏联/ns 在/p 这些/r 地区/n 加快/v 了/u 侵略/v 和/c 扩张/v 的/u 步伐/n ，/w 同时/c 又/d 在/p 东南亚/ns 地区/n 加紧/v 进行/v 扩张/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 是/vl 苏联/ns 战略/n 攻势/n 的/u 一个/mq 明显/a 的/u 动向/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     今年/nt 二/m ，/w 三月/nt 间/n ，/w 苏联/ns 蓄意/v 挑起/v 并/c 卷入/v 埃塞俄比亚/ns 和/c 索马里/ns 之间/nd 的/u 军事/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     接着/v ，/w 苏联/ns 在/p 南亚/ns 不断/d 制造/v 动乱/n ，/w 扩大/v 它/r 的/u 立足点/n ，/w 力图/v 取得/v 通向/v 印度洋/ns 的/u 出/v 海/n 口/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     六月/nt 间/n ，/w 苏联/ns 加紧/v 插手/v 红海/ns 地区/n ，/w 使/v 这/r 一/m 地区/n 的/u 局势/n 急剧/d 动荡/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     从/p 以上/nd 这些/r 重大/a 事件/n 中/nd ，/w 人们/n 可以/vu 看到/v ，/w 苏联/ns 近期/nt 在/p 非洲/ns 和/c 亚洲/ns 地区/n 的/u 进攻/v ，/w 一个/mq 紧接着/v 一个/mq ，/w 来势/n 很/d 猛/a ，/w 步骤/n 甚/d 急/a ，/w 手段/n 狡诈/a 毒辣/a ，/w 无所不用其极/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     苏联/ns 当前/nt 在/p 非洲/ns 和/c 亚洲/ns 地区/n 的/u 扩张/v 蓝图/n ，/w 已经/d 清楚/a 地/u 呈现/v 在/p 全世界/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        445
                                     对于/p 中部/nd 和/c 南部/nd 非洲/ns ，/w 苏联/ns 正在/d 加强/v 对/p 安哥拉/ns 的/u 控制/v ，/w 把/p 安哥拉/ns 作为/v 它/r 向/p 非洲/ns 其他/r 地区/n 扩张/v 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     它/r 一再/d 策动/v 武装/n 入侵/v 扎伊尔/ns ，/w 企图/v 搞垮/v 扎伊尔/ns 现/v 政权/n ，/w 在/p 非洲/ns 中部/nd 建立/v &quot;/w 亲/v 苏/j 地带/n &quot;/w ，/w 实现/v 中间/nd 突破/v ，/w 腰斩/v 非洲/ns ，/w 以便/c 进一步/v 插手/v 南部/nd 非洲/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     对于/p 非洲/ns 之/u 角/n 和/c 红海/ns 地区/n ，/w 苏联/ns 通过/p 军事/n 卷入/v 和/c 颠覆/v 的/u 手段/n ，/w 把/p 军事/n 人员/n 派驻/v 这个/r 地区/n ，/w 建立/v 基地/n ，/w 以/p 进一步/v 攫取/v 红海/ns 两岸/nl 的/u 重要/a 港口/n ，/w 控制/v 红海/ns 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这样/r ，/w 苏联/ns 就/d 能够/vu 以/p 此/r 为/vl 桥头堡/n ，/w 向/p 阿拉伯半岛/ns 和/c 海湾/ns 地区/n 进击/v ，/w 控制/v 和/c 威胁/v 西方/nd 最/d 重要/a 的/u 石油/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 南亚/ns ，/w 苏联/ns 则/c 要/vu 巩固/v 其/r 立足点/n ，/w 并/c 加剧/v 这/r 一/m 地区/n 的/u 动荡/a 局势/n ，/w 以便/c 趁机/d 南下/v 印度洋/ns ，/w 实现/v 老/a 沙皇/nh 海上/nl 争霸/v 的/u 迷梦/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     很/d 明显/a ，/w 苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 在/p 非洲/ns 、/w 中东/ns 和/c 海湾/ns 等/u 地区/n 全面/a 加紧/v 侵略/v 扩张/v 活动/v ，/w 其/r 总的/n 战略/n 意图/n 是/vl 要/vu 从/p 侧翼/n 迂回/v 包抄/v 欧洲/ns ，/w 为/p 新/a 的/u 世界/n 战争/n 进行/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     上述/v 这些/r 地区/n 拥有/v 西方/nd 赖以/v 生存/v 的/u 富饶/a 的/u 石油/n 和/c 其他/r 重要/a 战略/n 资源/n ，/w 是/vl 连接/v 大西洋/ns 作为/v &quot;/w 西方/nd 生命线/n &quot;/w 的/u 重要/a 海上/nl 通道/n ，/w 居于/v 战略/n 要冲/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 欧洲/ns ，/w 由于/c 两/m 军/n 对垒/v ，/w 苏联/ns 一时/nt 还/d 难以/d 下手/n ，/w 于是/c 便/d 在/p 欧洲/ns 以外/nd ，/w 从/p 西方/nd 战略/n 上/nd 的/u 薄弱/a 环节/n 突破/v ，/w 从而/c 横扫/v 外围/n ，/w 紧逼/v 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        453
                                     这/r 是/vl 苏联/ns 争霸/v 全球/n 的/u 一个/mq 重要/a 战略/n 部署/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     如果/c 苏联/ns 在/p 这些/r 地区/n 的/u 图谋/v 得逞/v ，/w 欧洲/ns 形势/n 将/d 会/vu 发生/v 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     一旦/d 苏联/ns 在/p 欧洲/ns 动手/v ，/w 整个/a 西欧/ns 势/n 将/d 陷于/v 欲/d 战/v 不能/vu 的/u 危险/a 境地/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     与此同时/i ，/w 苏联/ns 利用/v 越南/ns 当局/n 的/u 地区/n 霸权主义/n 野心/n ，/w 在/p 东南亚/ns 和/c 太平洋/ns 地区/n 进行/v 扩张/v 和/c 渗透/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     苏联/ns 力图/v 把/p 越南/ns 当作/v 另/r 一个/mq 古巴/ns ，/w 挑动/v 和/c 支持/v 越南/ns 当局/n 武装/n 入侵/v 柬埔寨/ns ，/w 以便/c 攫取/v 整个/a 印度支那/ns 。/w 
		
			
                                        458
