
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     孟养/ns 之/u 南/nd 为/vl 木邦/ns （/w 今/nt 缅甸/ns 北/nd 掸邦/ns ）/w ，/w 亦/d 以/p “/w 百夷/ns ”/w 为主/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     景泰/nt 《/w 云南/ns 图/n 经/n 志书/n 》/w 说/v 孟养/ns 的/u “/w 百夷/ns ”/w “/w 俗/a 与/c 木邦/ns 同/v ”/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     即/d 孟养/ns 的/u “/w 百夷/ns ”/w 与/c 木邦/ns 的/u 更为/d 相近/a ，/w 当/v 同/v 为/vl “/w 小/a 百夷/v ”/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     又/d 说/v 木邦/ns 宣慰司/n “/w 其/r 夷/n 类/n 数/m 种/q ，/w 以/p 金/n 裹/v 齿/n 者/k 曰/v 金/n 齿/n 蛮/n ，/w …/w …/w 男子/n 皆/d 衣/v 白衣/n ，/w …/w …/w 男/n 贵/a 女/n 贱/a ，/w …/w …/w 差徭/n 之类/n 皆/d 系/v 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     则/c 木邦/ns 境内/nl 主要/a 居民/n 虽/c 为/vl “/w 百夷/ns ”/w ，/w 但/c 除/p “/w 百夷/ns ”/w 之外/nd ，/w 还有/v “/w 夷/n 类/n 数/m 种/q ”/w ，/w 其中/nd 包括/v “/w 遮些/n ”/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     明朝/nt 于/p 木邦/ns “/w 百夷/ns ”/w 地区/n 设/v 木邦/ns 宣慰司/n ，/w 后/nd 又/d 从/p 木邦/ns 宣慰司/n 内/nd 分出/v 孟密/ns 宣抚司/n （/w 驻/v 今/nt 缅甸/ns 掸邦/ns 西部/nd 之/u 蒙米特/ns ）/w ，/w 万历/nt 十三/m 年/nt （/w 公元/nt 一五八五/m 年/nt ）/w 又/d 析/v 孟密/ns 地/n 置/v 蛮莫/ns 安抚司/n （/w 驻/v 今/nt 缅甸/ns 克钦邦/ns 东南部/nl 太平江/ns 北/nd 岸/n 之/u 曼冒/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     孟密/ns 、/w 蛮莫/ns 原/d 属/v 木邦/ns ，/w 亦/d 以/p “/w 百夷/ns ”/w 为主/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     木邦/ns 东部/nd 为/vl 孟定府/n ，/w 亦/d 以/p “/w 百夷/ns ”/w 为主/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     景泰/nt 《/w 云南/ns 图/n 经/n 志书/n 》/w 孟定府/n 说/v ：/w “/w 其民/n 皆/d 百夷/ns ，/w 男子/n 光头/n 赤脚/v 黑/a 齿/n ，/w 着/v 白/a 布衣/n ，/w 戴/v 细/a 竹丝/n 帽/n ，/w 以/p 金玉/n 等/u 宝/n 饰/n 其/r 顶/n ，/w 遍/v 插/v 翠花翎/n 之类/n ，/w 后/nd 垂/v 红缨/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     妇人/n 出外/v 戴/v 藤/n 漆/n 大/a 笠/n ，/w 状/n 类/n 圆/a 牌/n 而/c 顶/v 尖/n ，/w 身/n 衣/v 文/n 绣/v 而/c 饰以/v 珂贝/n 。/w ”/w 
		
			
                                        11
                                     又/d 孟定/ns 之/u 东/nd 有/v 耿马/ns 安抚司/n ，/w 乃/d “/w 万历/nt 十三/m 年/nt 析/v 孟定/ns 地/n 置/v ”/w （/w 《/w 明史/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     则/c 耿马/ns 境内/nl 亦/d 以/p “/w 百夷/ns ”/w 为主/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     孟定/ns 、/w 耿马/ns 东南/nd 为/vl 孟连/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     麓川/ns 思/nhf 氏/k 势/n 盛/a 之/u 时/nt ，/w 曾/d 一度/d 将/p 孟连/ns 纳入/v 其/r 支配/v 的/u 范围/n 之内/nd ，/w 这/r 说明/v 孟连/ns 境内/nl 居民/n 亦/d 以/p “/w 百夷/ns ”/w 为主/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 使用/v 火/n 以后/nt ，/w 鄂伦春/ns 人/n 在/p 实践/v 中/nd 学会/v 一/m 种/q 保存/v 火种/n 的/u 方法/n ，/w 即/d 取下/v 桦树/n 上/nd 生长/v 的/u 状/n 似/v 蘑菇/n 而/c 纤维/n 结构/n 严密/a 的/u 菌类/n “/w 包毫库特/n ”/w 晒干/v ，/w 把/p 它/r 的/u 瓤/n 燃着/v ，/w 就/d 可以/vu 经久/a 不灭/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     由于/c 使用/v 火/n ，/w 鄂伦春/ns 人/n 还/d 发明/v 了/u 烧山/v 引/v 兽/n 、/w 放火/v 寻/v 角/n 的/u 狩猎/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     传说/n 中/nd ，/w 当时/nt 的/u 人/n 就是/d 运用/v 这/r 种/q 方法/n ，/w 操持/v 着/u 简陋/a 的/u 木棍/n 和/c 石器/n 集体/n 地/u 围捕/v 野兽/n 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 说明/v ，/w 火/n 的/u 经常/d 使用/v ，/w 成/v 了/u 鄂伦春/ns 人/n 新/a 的/u 解放/v 手段/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     熟食/n 、/w 取暖/v 、/w 照明/v ，/w 到/v 这时/r 已经/d 成/v 了/u 日常/a 的/u 事情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     而/c 把/p 火/n 运用/v 于/p 狞/a 猎/v ，/w 不能不/d 使/v 生产/v 得到/v 一定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     火/n 给予/v 当时/nt 鄂伦春/ns 人/n 带来/v 无比/a 亲热/a 之/u 感/n ，/w 那是/vl 毋庸置疑/i 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     而/c 小孩/n 的/u 回答/v 则/c 是/vl ：/w 还是/vl 火/n 最/d 亲热/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     很/d 明显/a ，/w 由于/c 火/n 的/u 使用/v ，/w 已/d 使/v 鄂伦春/ns 人/n 最终/d 地/u 远离/v 了/u 动物界/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     同时/c ，/w 通过/p 传说/n 还/d 反映/v 了/u 当时/nt 人们/n 单独/a 和/p 自然/n 作斗争/v 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     只有/c 合群/a 协作/v ，/w 才能/c 战胜/v 自然/n ，/w 只有/c 共同/d 劳动/v ，/w 集体生活/n ，/w 才能/c 保证/v 每/r 个/q 人/n 的/u 生存/v 和/c 安全/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     为了/p 谋生/v ，/w 到处/nl 游/v 迁/v ，/w 正是/vl 当时/nt 生产力/n 水平/n 极端/a 低下/v 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     鄂伦春/ns 人/n 传说/n 的/u 这个/r 时代/nt ，/w 大抵/d 就是/vl 人类/n 的/u 游/v 群/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        28
                                     和/p 当时/nt 社会生产力/n 发展/v 低下/v 水平/n 相/d 适应/v ，/w 游/v 群/n 内部/nd 存在/v 着/u 毫无/v 限制/v 的/u 婚姻/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     每个/r 男性/n 属于/v 每个/r 女性/n ，/w 同样/a 每个/r 女性/n 也/d 属于/v 每个/r 男性/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 是/vl 符合/v 于/p 人/n 刚/d 由/p 动物/n 状态/n 转化/v 过来/vd 的/u 状况/n 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     鄂伦春/ns 人/n 的/u 传说/n 中/nd ，/w 那些/r 全身/n 是/vl 毛/n 的/u 人中/nl ，/w 一个/mq 老太婆/n 和/c 一个/mq 青年/n 男子/n 同居/v 后/nd 生下/v 一/m 男/n 一/m 女/n 的/u 说法/n ，/w 看来/v 似乎/d 是/vl 很/d 荒唐/a 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     然而/c ，/w 青年/n 男子/n 和/c 老太婆/n 的/u 结合/v ，/w 正/d 符合/v 游/v 群/n 内部/nd 两性/n 间/n 不/d 分/v 长幼/n 杂交/v 的/u 历史/n 实际/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     正如/p 恩格斯/nh 所/u 指出/v 的/u ：/w “/w 不仅/c 兄弟/n 和/c 妹妹/n 起初/nt 曾经/d 是/vl 夫妇/n ，/w 而且/c 父母/n 和/c 子女/n 之间/nd 的/u 性交/v 关系/n 今日/nt 在/p 许多/a 民族/n 中/nd 也/d 还是/d 允许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     随着/p 社会/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 游/v 群/n 内部/nd 开始/v 产生/v 了/u 两性关系/n 的/u 最初/nt 限制/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     鄂伦春/ns 人/n 遗留/v 下来/vd 的/u 亲属/n 制度/n 是/vl 反映/v 了/u 这/r 一/m 实际/n 情况/n 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 鄂伦春/ns 人/n 的/u 亲属/n 称谓/n 中/nd ，/w 祖父/n 、/w 伯/n 祖父/n 、/w 叔/n 祖父/n 都/d 叫/v “/w 阿达玛/n ”/w ，/w 祖母/n 、/w 伯/n 祖母/n 、/w 叔/n 祖母/n 、/w 祖/n 姑母/n 都/d 叫/v “/w 阿达/n ”/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 有些/r 地区/n ，/w “/w 阿达玛/n ”/w 已/d 同时/n 被/p 称作/v “/w 雅亚/n ”/w ，/w “/w 阿达/n ”/w 已/d 同时/n 被/p 称作/v “/w 太帖/n ”/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     一并/d 被/p 称作/v “/w 雅亚/n ”/w 的/u ，/w 尚/d 有/v 外祖父/n 、/w 外/nd 伯/n 祖父/n 、/w 外/nd 叔/n 祖父/n ，/w 一并/d 被/p 称作/v “/w 太帖/n ”/w 的/u ，/w 尚/d 有/v 外祖母/n 、/w 外/nd 伯/n 祖母/n 、/w 外/nd 叔/n 祖母/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     “/w 雅亚/n ”/w 和/c “/w 太帖/n ”/w 这/r 两/m 种/q 称谓/n ，/w 显然/a 是/vl 受/v 了/u 邻近/v 民族/n 的/u 一些/m 影响/v ，/w 而/c 在/p 发音/v 上/nd 又/d 有/v 了/u 某些/r 改变/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     从/p 上述/v 亲属/n 称谓/n 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v ，/w 无论/c 是/vl “/w 阿达玛/n ”/w 与/c “/w 阿达/n ”/w 之间/nd 或者是/v “/w 雅亚/n ”/w 与/c “/w 太帖/n ”/w 之间/nd ，/w 多数/n 都/d 并不/d 反映/v 现存/v 的/u 婚姻/n 关系/n ，/w 它/r 只能/vu 说明/v 这/r 同一/a 辈分/n 的/u 兄弟/n 姐妹/n 之间/nd ，/w 在/p 早期/nt 曾经/d 是/vl 互为/v 夫妇/n 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     （/w 二/m ）/w 妻/n 之/u 兄/n 、/w 夫/n 之/u 兄/n 都/d 叫/v “/w 阿哈/n ”/w ，/w 妻/n 之/u 嫂/n 、/w 夫/n 之/u 嫂/n 都/d 叫/v “/w 波日根/n ”/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 说明/v 两/m 代/n 之间/nd 同一/a 辈分/n 的/u 兄弟/n 姊妹/n 们/k 在/p 早期/nt 也/d 可能/vu 是/vl 互为/v 夫妇/n 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     虽然/c 两/m 代/n 之间/nd 同一/a 辈分/n 的/u 其他/r 亲属/n 称谓/n 后来/nt 已经/d 发生/v 了/u 变化/v ，/w 但/c 残留/v 下来/vd 的/u 痕迹/n 还是/d 不/d 难看/a 出/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     摩尔根/ns 在/p 谈到/v 这/r 种/q 被/p 称作/v 马来/ns 式/n 亲属/n 制/n 时/nt 指出/v ：/w “/w 在/p 由/p 这/r 种/q 婚姻/n 方式/n 组成/v 的/u 血/n 婚/n 制/n 家族/n 中/nd ，/w 就/p 男子/n 而/c 言/v ，/w 则/c 为/vl 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/n ；/w 就/p 女子/n 而/c 言/v ，/w 则/c 为/vl 一/m 妻/n 多/a 夫/n 制/n ，/w 这/r 种/q 形式/n 应/vu 被/p 视为/v 与/p 人类/n 社会/n 同样/a 古老/a 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这样/r 的/u 家族/n 既/c 无不/d 自然/a 之/u 处/n ，/w 也/d 无/v 值得/v 惊异/a 之/u 点/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     想/v 在/p 原始/a 时代/nt 中/nd 找出/v 任何/r 其他/r 可能/vu 的/u 家族/n 雏型/n 都/d 是/vl 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     更/d 值得/v 惊讶/a 的/u 倒是/d 它/r 竟/d 能/vu 长期/nt 地/u 以/p 不/d 完全/a 的/u 形式/n 存在/v 于/p 人类/n 的/u 部落/n 之中/nd ；/w 在/p 夏威夷/ns 人/n 被/p 发现/v 的/u 时候/n ，/w 这/r 种/q 家族/n 制/n 的/u 痕迹/n 尚未/d 完全/d 消失/v 。/w ”/w 
		
			
                                        48
                                     所有/v 这些/r ，/w 都/d 意味/v 着/u 在/p 游/v 群/n 内部/nd ，/w 两性关系/n 已/d 由/p 从前/nt 的/u 不/d 分/v 长幼/n 的/u 杂乱/a 性交/v ，/w 发展/v 到/v 同辈/v 兄弟/n 姊妹/n 之间/nd 互为/v 夫妇/n 的/u 婚/n 制/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 这里/r ，/w 婚姻/n 集团/n 是/vl 按照/p 辈/n 数/n 来/vd 划分/v 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 是/vl 鄂伦春/ns 人中/n 出现/v 的/u 最/d 早/a 的/u 家族/n 形态/n ，/w 即/vl 血缘/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 种/q 血缘/n 家庭/n 虽然/c 在/p 今天/nt 看来/v 是/vl 十分/d 荒诞/a 的/u ，/w 但/c 在/p 当时/nt 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 却/d 仍然/d 是/vl 一/m 种/q 巨大/a 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w “/w 如果说/i 家庭/n 组织上/nl 的/u 第一/m 个/q 进步/v 在于/v 排除/v 了/u 父母/n 和/c 子女/n 之间/nd 相互/d 的/u 性交/v 关系/n ，/w 那末/r ，/w 第二/m 个/q 进步/v 就/d 在于/v 对于/p 姊妹/n 和/c 兄弟/n 也/d 排除/v 了/u 这/r 种/q 关系/n 。/w ”/w 
		
			
                                        53
                                     “/w 这/r 一/m 进步/a 的/u 影响/v 有/v 多么/d 强大/a ，/w 可以/vu 由/p 氏族/n 的/u 建立/v 来/vd 作/v 证明/v ”/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     游/v 群/n 和/c 氏族/n 的/u 根本/d 区别/v 之一/m ，/w 是/vl 游/v 群/n 实行/v 内/nd 婚/n 制/n ，/w 而/c 氏族/n 则/c 实行/v 外/nd 婚/n 制/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     鄂伦春/ns 人/n 的/u 传说/n 反映/v 了/u 这/r 种/q 转化/v ，/w 虽然/c 他们/r 把/p 这/r 种/q 转化/v 涂上/v 一/m 层/q 神秘/a 的/u 外衣/n 。/x 
		
			
                                        56
                                     其中/nd ，/w 狍/n 头/n 皮帽/n “/w 灭塔卡/n ”/w 便是/vl 明显/a 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     猎人/n 穿戴/v 上/nd 这/r 种/q 装束/n ，/w 极/d 易/a 使/v 野兽/n 发生/v 错觉/n ，/w 误认为/v 是/vl 同类/n ，/w 从而/c 比较/d 容易/a 达到/v 接近/v 它们/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     上述/v 引诱/v 法/n 和/c 伪装/v 法/n ，/w 都/d 反映/v 了/u 一个/mq 事实/n ，/w 即/d 弓箭/n 射程/n 有限/a ，/w 扎/v 枪/n 更是/vl 近距离/n 的/u 武器/n ，/w 只有/c 运用/v 集体/n 智慧/n ，/w 想方设法/i 缩短/v 距离/n ，/w 去/v 接近/v 野兽/n ，/w 猎人/n 才能/c 比较/d 容易/a 地/u 猎取/v 到/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        59
                                     因此/c ，/w 鹿/n 哨/n 、/w 狍/n 哨/n 以及/c 伪装/v 法/n ，/w 都/d 是/vl 鄂伦春/ns 人/n 为/p 解决/v 武器/n 与/c 野兽/n 之间/nd 的/u 距离/n 这/r 一/m 矛盾/n 而/c 产生/v 的/u ，/w 它/r 是/vl 长期/nt 生产/v 实践/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 集体/n 智慧/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     集体/n 狩猎/v 是/vl 鄂伦春/ns 人/n 家庭/n 公社/n 时期/nt 的/u 主要/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 当时/nt ，/w 一个/mq 猎人/n 要/vu 远离/v 集体/n 是/vl 难以/d 生活/v 的/u ，/w 而且/c 简直/d 是/vl 一/m 件/n 难以/d 想象/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     鄂伦春/ns 人/n 的/u 家庭/n 公社/n 叫/v “/w 乌力楞/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     “/w 乌力楞/ns ”/w 系/v 由/p “/w 乌力尔托/n ”/w 一/m 词/n 引伸/v 而/c 来/vd ，/w 即/vl 子孙/n 们/k 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     每个/r “/w 乌力楞/ns ”/w 包括/v 四/m 、/w 五/m 个/q 或/c 六/m 、/w 七/m 个/q “/w 仙人/n 柱/n ”/w ，/w 少数/n 的/u 可达/v 十/m 余/n 个/q ，/w 而/c 每个/r “/w 仙人/n 柱/n ”/w 都/d 是/vl 由/p 一/m 夫/n 一/m 妻/n 或/c 夫妻/n 及其/c 子女/n 组成/v 的/u 小家庭/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     这就是说/i ，/w 同一/a “/w 乌力楞/ns ”/w 是/vl 由/p 同一/a 男人/n 的/u 若干/m 代/n 子孙/n 的/u 各个/r 小家庭/n 组成/v 的/u ，/w 它/r 被/p 血缘/n 纽带/n 紧密/a 地/u 联系/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     每个/r “/w 乌力楞/ns ”/w 都/d 是/vl 一个/mq 自给自足/i 的/u 基本/a 经济/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     人们/n 共同/d 劳动/v ，/w 生产/v 生活/n 所/u 必需/v 的/u 食物/n 、/w 衣着/n ，/w 也/d 制造/v 为/vl 生产/v 所/u 必需/v 的/u 工具/n 和/c 武器/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     每个/r 成员/n 不论/c 参加/v 哪/r 项/q 劳动/v ，/w 都/d 被/p 认为/v 是/vl 一/m 种/q 自然/a 的/u 分工/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     人人/n 都/d 是/vl 集体/n 中/nd 的/u 一个/mq 平等/a 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     即使/c 作为/v “/w 乌力楞/ns ”/w 的/u 家族/n 长/n ，/w 也是/vl 一无/v 例外/v 的/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     “/w 乌力楞/ns ”/w 的/u 家族/n 长/n 叫/v “/w 塔坦达/nh ”/w ，/w 意/n 即/vl 一个/mq 火堆/n 的/u 首领/n ，/w 他/r 是/vl 由/p 家庭/n 公社/n 成员/n 民主/n 选举/v 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     “/w 塔坦达/nh ”/w 最/d 重要/a 的/u 职责/n ，/w 是/vl 领导/v 公社/n 成员/n 搞好/v 集体/n 生产/v ，/w 安排/v 好/a 集体/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 就/d 需要/v 他/r 本身/n 具有/v 比较/d 丰富/a 的/u 狩猎/v 经验/n ，/w 能够/vu 以身作则/i ，/w 大公无私/i ，/w 并且/c 具备/v 卓越/a 的/u 组织/n 才能/n ，/w 才能/c 担当/v 这/r 一/m 重任/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     “/w 塔坦达/nh ”/w 的/u 权威/n ，/w “/w 塔坦达/nh ”/w 之所以/c 受到/v 公社/n 成员/n 的/u 尊敬/v ，/w 不仅/c 在于/v 他/r 是/vl 家族/n 长/n ，/w 是/vl 人们/n 事实上/nl 的/u 首领/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 他/r 具备/v 着/u 优良/a 的/u 品质/n 、/w 经验/n 和/c 智慧/n ，/w 正/d 因为/c 如此/r ，/w 他/r 才/d 成为/v 人们/n 心目中/nl 的/u 真正/a 的/u 家族/n 长/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     “/w 塔坦达/nh ”/w 虽/c 有权威/v ，/w 但/c 并不/d 居/v 势/n 凌/v 人/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 公社/n 的/u 会议/n 上/nd ，/w 大家/n 是/vl 平等/a 的/u ，/w 仍然/d 保持/v 着/u 浓厚/a 的/u 氏族/n 民主主义/n 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     家庭/n 公社/n 内/nd 有关/v 生产/v 和/c 生活/n 的/u 大事/n ，/w 例如/v 根据/p 季节/nt 的/u 变换/v ，/w 何时/r 出猎/v ，/w 到/v 什么/r 地方/n 出猎/v ，/w 都/d 是/vl 按照/p 民主/n 方式/n 讨论/v 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     “/w 塔坦达/nh ”/w 不过/c 是/vl 执行/v 民主/n 的/u 决定/v ，/w 根据/p 千百/m 年/nt 来/vd 流传/v 下来/v 的/u 传统/n 习惯/n 办事/v 而己/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 集体/n 围猎/v 中/nd ，/w “/w 塔坦达/nh ”/w 分配/v 每个/r 成员/n 担任/v 不同/a 的/u 任务/n ，/w 出猎/v 时/nt 说/v 了/u 大话/n 的/u ，/w 擅自/d 行动/v 的/u ，/w 不适/a 当地/n 唱歌/v 、/w 跳舞/v 和/c 打闹/v 的/u ，/w 统统/d 要/vu 受到/v “/w 塔坦达/nh ”/w 严肃/a 的/u 指责/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 一切/r ，/w 都/d 被/p 人们/n 视作/v 理所当然/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     因为/c 祖先/n 是/vl 这样/r 教育/v 人们/n 的/u ，/w 集体/n 的/u 利益/n 是/vl 要求/v 这样/r 行事/v 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     鄂伦春/ns 人/n 在/p 家庭/n 公社/n 这/r 一/m 阶段/n ，/w 由于/c 依靠/v 集体/n 的/u 力量/n 从事/v 狩猎/v ，/w 使/v 人/n 在/p 大自然/n 面前/nd 的/u 软弱/a 性/k 得到/v 某种/r 程度/n 的/u 减轻/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     但是/c 由于/c 生产力/n 发展/v 水平/n 的/u 低下/v ，/w 他们/r 还/d 不能/vu 自觉/a 地/u 意识到/v 人/n 的/u 力量/n ，/w 集体/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     他们/r 无法/d 真正/a 理解/v 这/r 一/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他们/r 是/vl 把/p 这/r 一切/r 都/d 归/v 之/v 于/p 山神/n ，/w 即/d 他们/r 所/u 敬畏/v 的/u “/w 白那恰/n ”/w ，/w 认为/v 这/r 一切/r 都/d 是/vl “/w 白那恰/n ”/w 的/u 意志/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     有关/v “/w 白那恰/n ”/w 的/u 两/m 个/q 传说/n ，/w 真实/a 地/u 反映/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        87
                                     第一/m 个/mq 传说/n 说明/v ，/w 当/p 人们/n 有/v 了/u 困难/n 的/u 时候/n ，/w “/w 白那恰/nh ”/w 是/vl 会/vu 保佑/v 人们/n 甚至/d 亲自/d 帮助/v 人们/n 使得/v 狩猎/v 丰收/v 的/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     第二/m 个/q 传说/n 说明/v ，/w 谁/r 如/v 不/d 听从/v 告诫/v ，/w 稍/d 一/d 违犯/v “/w 白那恰/nh ”/w 的/u 意志/n ，/w 谁/r 就/d 会/vu 一无所获/i ，/w 甚至/d 业已/d 到手/v 的/u 猎物/n ，/w 也/d 会/vu 在/p 顷刻/nt 之间/nd 化为乌有/i 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 是/vl 现实/n 生活/n 中/nd 多么/d 不可/vu 调和/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     一方面/c ，/w 在/d 和/p 大自然/n 作斗争/v 中/nd ，/w 人们/n 已/d 初步/a 显示/v 了/u 自己/r 的/u 力量/n ，/w 在/p 生产/v 实践/v 中/nd 积累/v 起/v 了/u 一定/a 的/u 经验/n 和/c 知识/n ，/w 增长/v 了/u 才干/n ；/w 而/c 另一方面/c ，/w 却/d 把/p 人们/n 在/d 和/p 大自然/n 作斗争/v 中/nd 显示/v 的/u 力量/n ，/w 说成/v 是/vl 山神/n 所/u 赐予/v ，/w 从而/c 要求/v 人们/n 笃诚/a 地/u 祈祷/v 它/r ，/w 乞求/v 它/r ，/w 仿佛/d 离开/v 山神/n 的/u 恩赐/v ，/w 人们/n 就/d 无法/d 生存/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     这时/r 的/u 鄂伦春/ns 人/n ，/w 在/p 自己/r 的/u 观念/n 形态/n 中/nd ，/w 正是/vl 这样/r 地/u 把/p 这/r 种/q 不可/vu 调和/a 的/u 矛盾/n ，/w 捏合/v 在/p 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     如上所述/i ，/w 在/p 家庭/n 公社/n 这/r 一/m 时期/nt ，/w 狞猎/v 确已/d 成为/v 鄂伦春/ns 人/n 最/d 重要/a 的/u 生产/v 活动/v ，/w 而/c 遍地/n 原始/a 森林/n 的/u 地理/n 条件/n ，/w 也是/vl 完全/d 适宜/a 于/p 狩猎/v 的/u 发展/v 的/u 。/x 
		
			
                                        93
                                     但是/c ，/w 为了/p 使用/v 和/c 保管/v 的/u 方便/a ，/w “/w 乌力楞/n ”/w 这时/r 已/d 将/p 象/v 驯鹿/n 这样/r 重要/a 的/u 生产资料/n ，/w 大致/d 平均/a 地/u 分配/v 给/v 了/u 各个/r 小家庭/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     虽然/c 这些/r 生产资料/n 依然/d 使用/v 在/p 集体/n 生产/v 中/nd ，/w 也/d 不/d 排斥/v 他人/r 使用/v ，/w 并且/c 公社/n 还/d 保留/v 着/u 重新/d 调整/v 和/c 分配/v 的/u 权利/n ，/w 但/c 它/r 却/d 逐渐/d 朝着/v 固定/v 在/p 小家庭/n 的/u 方向/n 发展/v ，/w 为/p 以后/nt 小家庭/n 的/u 占有/v 这些/r 生产资料/n 提供/v 了/u 方便/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这就是说/i ，/w 这/r 种/q 小家庭/n 的/u 临时/a 占有/v ，/w 毕竟/d 给/p 公有制/n 带来/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     另一方面/c ，/w 随着/p 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 的/u 逐步/d 在/d 形成/v ，/w 产生/v 了/u 男子/n 要/vu 由/p “/w 乌力楞/n ”/w 的/u 协助/v ，/w 准备/v 若干/m 驯鹿/n 作为/v 礼物/n 送给/v 女方/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     而/c 女子/n 在/p 脱离/v 自己/r 的/u “/w 乌力楞/n ”/w 嫁到/v 男方/n 时/nt ，/w 也/d 可以/vu 从/p 自己/r 的/u “/w 乌力楞/n ”/w 中/nd 取得/v 若干/m 驯鹿/n （/w 其/r 主要/d 表现/v 形式/n 是/vl 将/p 男方/n 馈赠/v 的/u 部分/n 带回/v ，/w 但/c 两者/n 之间/nd 又/d 不是/vl 完全/a 相等/v 的/u ）/w ，/w 以/p 妆奁/n 的/u 形式/n 带到/v 男方/n 家/n ，/w 离婚/v 时/nt 仍/d 可/vu 将/p 这/r 一部分/n 妆奁/n 索/v 回/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     虽然/c 这/r 都/d 是/vl 属于/v 公有/v 的/u 财产/n ，/w 最初/nt 也/d 并不/d 排斥/v 在/p 公社/n 范围/n 内/nd 的/u 使用/v ，/w 但/c 无疑/d 它/r 却/d 构成/v 了/u 早期/nt 小家庭/n 经济/n 的/u 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     鄂伦春/ns 人/n 的/u 个体/n 家庭/n ，/w 是/vl 在/p “/w 乌力楞/n ”/w 逐步/d 发展/v 同时/c 又/d 逐步/d 削弱/v 的/u 过程/n 中/nd 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     它/r 是/vl “/w 乌力楞/n ”/w 内/nd 一/m 种/q 潜在/a 的/u 对抗/v 因素/n ，/w 是/vl 正在/d 形成/v 中/nd 的/u 个体/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     毫无疑问/i ，/w 一旦/d 个体/n 劳动/v 和/c 个体/n 交换/v 发展/v 起来/vd 之后/nt ，/w 它/r 又/d 势必/d 要/vu 排斥/v “/w 乌力楞/n ”/w ，/w 进而/c 代替/v “/w 乌力楞/n ”/w ，/w 取得/v 社会/n 上/nd 的/u 主导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     如果说/i 家庭/n 公社/n 时期/nt 曾经/d 是/vl 一个/mq 剧烈/a 变动/v 的/u 过渡/v 时期/nt ，/w 那么/r ，/w 从/p 十七/m 世纪/nt 中叶/nt 到/v 一九四五/m 年/nt 解放/v 时/nt 为止/v 这/r 整整/d 三/m 个/q 世纪/nt 当中/nd ，/w 鄂伦春/ns 人/n 所/u 经历/v 的/u 变化/v ，/w 那/r 就/d 更是/vl 大/a 得/u 不可/vu 比拟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 一/m 变化/v 是/vl 由于/c 生产力/n 的/u 提高/v ，/w 特别/d 是/vl 生产工具/n 有/v 了/u 巨大/a 的/u 革新/v 所/u 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     铁器/n 的/u 开始/v 使用/v ，/w 是/vl 这/r 一/m 变化/v 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     十七/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 清朝/nt 业已/d 完成/v 了/u 黑龙江/ns 流域/n 的/u 统一/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     一六四二/m 年/nt ，/w 清太宗/n 皇太极/nh 在/p 其/r 诏书/n 中/nd 曾/d 明确/v 宣告/v ：/w “/w 予/r 缵/v 承/v 皇考/n 太祖/n 皇帝/n 之/u 业/n ，/w 嗣位/v 以来/vd ，/w 蒙/v 天/n 眷/v 佑/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     自/p 东北/nl 海滨/nl ，/w 迄/v 西北/nd 海滨/nl ，/w 其间/nd 使/v 鹿/n 、/w 使/v 犬/n 之/u 邦/n ，/w 及/c 产/v 黑/a 狐/n 、/w 黑/a 貂/n 之/u 地/n ，/w 不/d 事/n 耕种/v 、/w 渔猎/v 为生/v 之/u 俗/n ，/w 厄鲁特/ns 部落/n ，/w 以至/c 斡/v 难/a 河源/n ，/w 远/a 迩/a 诸/r 国/n ，/w 在/p 在/d 臣服/v 。/w ”/w 
		
			
                                        108
                                     这就是说/i ，/w 东/nd 从/p 鄂霍次克海/ns ，/w 西/nd 到/v 贝加尔湖/ns ，/w 北/nd 从/p 外/nd 兴安岭/ns 以南/nd 包括/v 库页岛/ns 在内/v 的/u 广大/a 地区/n ，/w 即/d 原/d 属于/v 明朝/nt 版图/n 的/u 广大/a 地区/n ，/w 都/d 已/d 处于/v 清/a 王朝/nt 的/u 有效/a 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        109
                                     从此/d ，/w 鄂伦春/ns 人/n 和/c 国内/nl 各/r 兄弟/n 民族/n 间/n 有/v 了/u 日益/d 增多/v 的/u 接触/v ，/w 进入/v 了/u 一个/mq 崭新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 过去/nt 那/r 种/q 比较/d 闭塞/a 的/u 局面/n ，/w 就/d 逐渐/d 被/p 打破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     而/c 在/p 鄂伦春/ns 社会/n 内部/nd ，/w 人们/n 也/d 已/d 开始/v 摆脱/v 了/u 强韧/a 然而/c 狭窄/a 的/u 血缘/n 束缚/v ，/w 第一次/mq 以/p 地域/n 为/vl 范围/n 展开/v 活动/v ，/w 建立/v 了/u 一/m 种/q 前所未有/i 的/u 全新/a 的/u 社会关系/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     清/nt 方式济/nh 《/w 龙沙/n 记略/n 》/w 中/nd ，/w 有/v 东北/nl 诸/r 部落/n 于/p 商贾/n 初/n 通/v 时/nt 以/p 貂皮/n 易/v 釜/n 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 一/m 记载/v 与/c 鄂伦春/ns 人/n 的/u 传说/n 是/vl 相符/v 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     铁质/n 工具/n 这/r 一/m 新/a 的/u 因素/n 的/u 传入/v ，/w 对于/p 鄂伦春/ns 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 无疑/d 是/vl 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n ，/w 对于/p 生活方式/n 的/u 改变/v ，/w 也/d 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这时/r 鄂伦春/ns 人/n 所/u 使用/v 的/u 弓箭/n 和/c 扎枪/n ，/w 由于/c 被/p 装配/v 上/nd 铁制/v 箭头/n 和/c 铁制/v 枪头/n ，/w 射杀/v 野兽/n 的/u 威力/n ，/w 比起/v 原来/d 的/u 骨/n 制/n 箭头/n 和/c 骨/n 制/n 枪头/n ，/w 简直/d 是/vl 不可/vu 同日而语/i 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     同样/a ，/w 利用/v 铁器/n 所/u 制作/v 的/u 猎刀/n 、/w 斧子/n 、/w 鱼叉/n 、/w 鱼钩/n 和/c 鞣皮/n 工具/n ，/w 比起/v 原来/d 的/u 也/d 都/d 锋利/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     为了/p 适应/v 铁器/n 在/p 生产/v 中/nd 被/p 广泛/a 地/u 使用/v 这/r 一/m 变化/v ，/w 在/p 鄂伦春/ns 社会/n 内部/nd ，/w 发展/v 起/v 了/u 一/m 种/q 简陋/a 的/u 铁器/n 加工/v 的/u 生产/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     他们/r 创造/v 了/u 一/m 种/q 独具/v 风格/n 的/u 狍皮/n 风箱/n ，/w 名叫/v “/w 库勒格/n ”/w ，/w 用来/v 鼓风/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 种/q 风箱/n 用/p 两/m 块/q 长/n 六十/m 余/n 厘米/q 、/w 宽/n 三/m 、/w 四/m 厘米/q 至/v 十/m 厘米/q 左右/n 形似/v 树叶/n 的/u 木板/n 制成/v ，/w 木板/n 的/u 两边/nl 镶上/v 狍皮/n ，/w 可以/vu 象/v 手风琴/n 一样/a 地/u 折叠/v 起来/vd ，/w 木板/n 的/u 前端/nd 是/vl 送/v 风口/n ，/w 中间/nd 刻有/v 进/v 风/n 孔/n ，/w 末端/nd 则/c 是/vl 把手/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     使用/v 时/nt ，/w 把/p 两/m 个/q 制作/v 相同/a 的/u 狍皮/n 风箱/n 的/u 前端/nd 插入/v 炉内/nl ，/w 左右/n 两手/n 抓住/v 把手/n ，/w 一/m 上/nd 一/m 下/nd ，/w 即可/vu 鼓出/v 风/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     炉中/nl 使用/v 的/u 燃料/n ，/w 是/vl 用/p 老/a 依奇松/n 烧成/v 的/u 木炭/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     废铁/n 等/u 原料/n 在/p 炉中/nl 烧红/v 后/nd ，/w 便/d 可/vu 取出/v 放/v 在/p 石/n 砧/n 上/nd ，/w 用/p 铁/n 斧/n 、/w 铁锤/n 砸/v 制/v 各种/r 用具/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 铁器/n 使用/v 后/nd 不久/nt ，/w 鄂伦春/ns 人/n 即/d 接触/v 到/v 枪支/n ，/w 最初/nt 传入/v 的/u 是/vl 火枪/n ，/w 据传/v 已/d 有/v 二百/m 几/m 十年/nt 的/u 历史/n 了/u 。/x 
		
			
                                        123
                                     作为/v “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 强制/v 推行/v 的/u 一/m 项/q 重要/a 措施/n ，/w 统治阶级/n 于/p 一九一五/m 年/nt 制定/v 了/u 《/w 生计/n 地/n 移/v 垦/v 章程/n 》/w ，/w 计划/n 拨/v 出/vd 二万/m 垧/q 荒/a 段/n 做/v 鄂伦春/ns 人/n 的/u 生计/n 地/n ，/w 责令/v 于/p 五/m 年内/nt 垦/v 齐/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     同时/c ，/w 还/d 拨给/v 一部分/n 定居/v 建筑/v 费/n 、/w 垦荒/v 费/n 和/c 牛马/n 、/w 犁/n 具/n 、/w 车辆/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     据说/v 效果/n 是/vl 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     请看/v 一/m 看/v 库玛尔路/n 协/v 领/v 的/u 自我吹嘘/v 吧/u ：/w 定居/v 较/d 早/a 的/u 喀尔通/ns ，/w “/w 依/v 山/n 临河/v ，/w 地势/n 甚佳/a ，/w 住房/n 十/m 余/n 户/n ，/w 前/nd 马厩/n ，/w 后/nd 园圃/n ，/w 周/n 院/n 木/n 障/n 俱全/a ，/w 屋内/nl 清洁/a ，/w 院中/nl 整齐/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     碾/v 磨/n 俱有/v ，/w 昼夜/nt 不停/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     开/v 成熟/a 地/n 二百/m 余/n 垧/q ，/w 粮/n 垛/n 满/a 场/n ，/w 牛马/n 遍山/n ，/w 猪羊/n 成群/v ”/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     然而/c 同/v 一个/mq 库玛尔路/n 协/v 领/v ，/w 在/p 同一/a 文中/nl 又/d 不得不/d 自我/r 供认/v ：/w 在/p 宏户图/ns 、/w 依溪罕/ns 两/m 屯/v ，/w 耕地/v “/w 仍/d 在/p 二十/m 余/n 垧/q ，/w 竟/d 有/v 未/d 耕者/n 数/m 垧/q ”/w ，/w “/w 其/r 领/v 借/v 垦/v 费/n 各家/n ，/w 亦/d 竟/d 未/d 增开/v 一/m 垧/q ”/w ，/w “/w 有/v 竟/d 将/p 房门/n 用/p 木/n 倒/v 顶/n ，/w 全家/n 入/v 山/n 行/v 围/v ”/w 者/k 。/w 
		
			
                                        130
                                     而/c 在/p 呼玛尔河/ns 等/u 地/n 则/c 更/d 差/a ，/w 人民/n “/w 犹/d 多/a 固执/a ，/w 一/m 闻/v 建房/v 开垦/v ，/w 几/d 如/v 害/v 其/r 性命/n ，/w 摇手/v 掩/v 耳/n ，/w 促/v 即/d 奔去/v ”/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     从/p 统治阶级/n 的/u 这些/r 自/r 供状/n 中/nd ，/w 无需/d 多加/d 分析/v 就/d 可以/vu 看出/v ，/w 这/r 一/m “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 强制/v 推行/v 的/u 结果/n ，/w 其/r 效果/n 是/vl 极其/d 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     根据/p 官方/n 夸张/v 了/u 的/u 统计/v 数字/n ，/w 到/v 一九二七/m 年/nt 强制/v 推行/v “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 达到/v 最高峰/n 时/nt ，/w 库玛尔路/n 和/c 毕拉尔路/n 已/d 垦/v 土地/n 面积/n 才/d 达到/v 近/a 千/m 垧/q ，/w 还/d 不到/v 原/a 计划/n 开垦/v 数字/n 的/u 百/m 分之/u 五/m 。/w 
		
			
                                        133
                                     面对/v 着/u “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 的/u 破产/v ，/w 统治阶级/n 又/d 提出/v 了/u 一个/mq 补救/v 办法/n ，/w 即/d “/w 代为/v 招/v 户/n 开垦/v ，/w 发给/v 准/v 垦/v 执照/n ，/w 按/v 东/nd 户/n 四/m 六/m 分/v 劈/v ，/w 以/p 三/m 年/nt 为/vl 限/v ，/w 逾期/v 不/d 垦/v ，/w 撤/v 佃/v 另/r 放/v ”/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     但是/c 三/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 到/v 一九一九/m 年/nt ，/w 仅/d 垦/v 成熟/a 地/n 一百八十/m 余/n 垧/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     于是/c 一九二二/m 年/nt 又/d 决定/v “/w 缓/a 限/v 二/m 年/nt ，/w 应/vu 至/v 民国/nt 十三/m 年/nt 一律/d 垦/v 齐/a ，/w 逾期/v 撤/v 佃/v ，/w 不再/d 缓期/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     现/n 已/d 逾期/v 数/m 年/nt ，/w 此项/r 地/n 亩/q 仍然/d 弃置/v 荒芜/a ，/w 其/r 已/d 开/v 之/u 一百八十/m 垧/q ，/w 亦复/d 撂/v 成/v 荒地/n ”/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     这就是说/i ，/w 这样/r 一个/mq 补救/v 办法/n ，/w 也/d 已/d 完全/a 破产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 实在/d 行不通/v ，/w 最后/n 只好/d 将/p 已/d 垦/v 又/d 行/v 荒芜/a 的/u 一部分/n 土地/n ，/w 由/p 佐领/n “/w 代为/v 经营/v ”/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 正是/vl 鄂伦春/ns 人/n 地区/n 以后/nt 出现/v 大/a 土地/n 经营者/n 的/u 重要/a 因素/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        140
                                     这样/r ，/w 到/v 一九三九/m 年时/nt ，/w 鄂伦春/ns 人/n 地区/n 仍/d 在/p 坚持/v 农业/n 生产者/n 已/d 是/vl 寥寥无几/i ，/w “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 基本/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     首先/d ，/w 定居/v 务农/v 这/r 种/q 生产/v 和/c 生活/n 上/nd 的/u 重大/a 变革/v ，/w 不仅/c 会/vu 遇到/v 鄂伦春/ns 人/n 的/u 传统/n 习惯/n 和/c 思想/n 感情/n 方面/n 的/u 抵制/v ，/w 而且/c 还/d 存在/v 着/u 许多/a 的/u 实际/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     猎/n 农/n 之间/nd 存在/v 着/u 矛盾/n ，/w 那是/vl 显然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     尽管/c 猎/n 区/n 缩小/v ，/w 兽/n 源/n 日/nt 减/v ，/w 但/c 大/a 、/w 小兴安岭/ns 绵亘/v 数/m 千/m 里/q ，/w 对于/p 人数/n 不/d 多/a 的/u 鄂伦春/ns 人/n 来说/v ，/w 仍/d 有/v 广阔/a 的/u 回旋/v 余地/n ，/w 狞/a 猎/v 业/n 仍/d 有/v 其/r 延续/v 存在/v 的/u 自然/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 这里/r ，/w 弃/v 猎/n 固然/c 是/vl 行不通/v 的/u ，/w 而/c 猎/n 农/n 兼顾/v ，/w 也/d 不是/vl 一/m 件/n 易事/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     春耕/v 、/w 夏/nt 锄/v 紧张/a 时/nt 恰是/vl 猎获/v 鹿/n 胎/n 和/c 鹿茸/n 的/u 期间/nt ，/w 而/c 秋收/n 、/w 冬/nt 藏/v 正是/vl 猎获/v 皮张/n 的/u 黄金/n 季节/nt 。/w 
		
			
                                        146
                                     不仅/c 这/r 两/m 种/q 不同/a 的/u 劳动/v 在/p 季节/nt 上/nd 有/v 冲突/n ，/w 难于/d 做到/v 同时/n 兼顾/v ；/w 而且/c 这/r 两/m 种/q 不同/a 的/u 劳动/v ，/w 在/p 经验/n 和/c 技术/n 的/u 要求/v 上/nd 也是/vl 完全/d 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     对于/p 狩猎/v 生产/v ，/w 鄂伦春/ns 人/n 既/c 有/v 丰富/a 的/u 经验/n ，/w 熟练/a 的/u 技术/n ，/w 又/d 有/v 极其/d 深厚/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     拿/v 鄂伦春/ns 人/n 的/u 话/n 来说/v ，/w “/w 不会/vu 打猎/v 算什么/v 鄂伦春/ns 人/n ”/w ，/w 仿佛/d 会/vu 不会/vu 打猎/v ，/w 竟然/d 成/v 了/u 划分/v 是不是/v 鄂伦春/ns 人/n 的/u 主要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     虽然/c 狩猎/v 生产/v 这/r 种/q 劳动/v 也/d 很/d 艰苦/a ，/w 但/c 他们/r 却/d 以/p 苦/a 为/vl 乐/v ，/w 习惯于/v 从事/v 这/r 种/q 劳动/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     而/c 对于/p 农业/n 生产/v ，/w 他们/r 完全/d 是/vl 陌生/a 的/u ，/w 既/c 不/d 懂得/v 生产/v 过程/n 和/c 技术/n ，/w 又/d 缺乏/v 学习/v 和/c 掌握/v 这/r 种/q 生产/v 技术/n 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 他们/r 与/c 附近/n 的/u 兄弟/n 民族/n 相处/v ，/w 接受/v 兄弟/n 民族/n 的/u 影响/v ，/w 自觉/a 地/u 想/v 搞/v 些/q 农业/n 生产/v 以/c 解决/v 临时/a 困难/n 的/u 时候/n ，/w 他们/r 尚且/c 因/c 不/d 习惯于/v 这/r 种/q 劳动/v ，/w 而/c 可以/vu 随时/d 把/p 耕地/v 抛弃/v ；/w 而/c 现在/nt 强制/v 他们/r 从事/v 农业/n 生产/v ，/w 是/vl 完全/d 违背/v 他们/r 的/u 意愿/n 的/u ，/w 因之/c 他们/r 对于/p 农业/n 生产/v 也/d 就/d 只能/vu 采取/v 应付/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     一旦/d 上边/nd 催促/v 不/d 紧/a 时/nt ，/w 他们/r 自然/d 也/d 就/d 完全/d 把/p 它/r 放弃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     定居/v 这/r 一/m 变革/v ，/w 对于/p 鄂伦春/ns 人/n 说来/v ，/w 也/d 不是/vl 很快/a 就/d 能够/vu 适应/v 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     一则/mq 定居/v 之后/nt 对于/p 狞/a 猎/v 生产/v 确是/vl 带来/v 了/u 一些/m 限制/v ，/w 二则/m 它/r 涉及/v 到/v 传统/a 的/u 风俗习惯/i 的/u 改变/v ，/w 需要/v 有/v 一个/mq 逐步/d 适应/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     同时/c ，/w 定居/v 与/c 农业/n 是/vl 伴随/v 而/c 来/vd 的/u ，/w 而/c 当/p 鄂伦春/ns 人/n 一旦/d 抛弃/v 农业/n ，/w 他们/r 当然/d 也/d 就/d 不再/d 继续/v 定居/v 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     其次/r ，/w 统治阶级/n 的/u 腐败/v 无能/a ，/w 也/d 注定/v 了/u “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w 政策/n 的/u 必然/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     当时/nt 统治阶级/n 为了/p 达到/v 加强/v 对/p 鄂伦春/ns 人/n 的/u 统治/v 和/c 利用/v 的/u 目的/n ，/w 不顾/v 实际/n ，/w 急于求成/i ，/w 企图/v 使/v 库玛尔路/n 和/c 毕拉尔路/n 的/u 鄂伦春/ns 人/n ，/w 在/p 很/d 短/a 的/u 限期/v 内/nd 即/d 全部/n “/w 弃/v 猎/n 归/v 农/n ”/w ，/w 这/r 实际上/nl 是/vl 难以/d 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     诚然/a ，/w 统治阶级/n 在/p 定居点/n 的/u 选择/v 上/nd ，/w 也/d 曾/d 考虑到/v 农/n 猎/n 结合/v ，/w 认为/v “/w 即如/c 教/v 其/r 耕种/v ，/w 非/h 近/a 山/n 依/v 林/n ，/w 兼之/v 游猎/v 不可/vu ”/w ，/w 主张/v “/w 农/n 时/nt 令/v 其/r 耕种/v ，/w 暇时/nt 仍/d 听/v 其/r 自由/a 打/v 围/v ”/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     但/c 这些/r 只不过/d 是/vl 官僚/n 机构/n 的/u 纸上/nl 具文/n ，/w 难以/d 切实/a 付诸实施/i 。/x 
		
			
                                        160
                                     商品/n 交换/v 的/u 发展/v ，/w 也/d 丰富/v 了/u 鄂伦春/ns 人/n 的/u 物质/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     过去/vd 那/r 种/v 比较/d 单调/a 的/u 食肉/v 衣/n 皮/n 的/u 生活/n 已经/d 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 他们/r 的/u 生活资料/n 中/nd ，/w 增添/v 了/u 米/n 、/w 面/n 和/p 布匹/n 等/v 内容/n ，/w 不仅/c 意味/n 着/u 品种/n 的/u 多样化/v ，/w 有利于/v 身体/n 的/u 健康/a ，/w 也/d 使/v 过去/vd 那/r 种/v 一旦/d 打/v 不到/v 野兽/n 时/nt 就/d 面临/v 饥饿/a 的/u 威胁/v 有所/v 减轻/v ，/w 生活/n 比较/d 趋向/v 稳定/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     同时/c ，/w 鄂伦春/ns 人/n 也/d 以/p 自己/r 的/u 猎品/n 丰富/v 了/u 其他/r 民族/n 的/u 物质/n 生活/n ，/w 狩猎/v 业/n 作为/v 各种/r 经济/n 成分/n 中/nd 的/u 组成部分/n ，/w 发挥/v 了/u 它/r 独特/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     以/p 一/m 八/m 八/m 二/m 年/nt （/w 光绪/nt 八/m 年/nt ）/w 布特哈/ns 总管/n 衙口/nl 的/u 撤销/v 为/p 标志/n ，/w 统治/v 鄂伦春/ns 人/n 两/m 个/q 世纪/nt 之/u 久/a 的/u &quot;/w 安达/n &quot;/w 是/vl 被/p 废除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     但/c 被/p 废除/v 的/u 仅仅是/v 被/p 鄂伦春/ns 人/n 称作/v &quot;/w 阿拉本/n 安达/n &quot;/w （/w 即/d 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w ）/w 的/u &quot;/w 安达/n &quot;/w ，/w 而/c 无数/m 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 却/d 接踵而来/i 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     实际上/nl ，/w 在/p 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 废除/v 以前/nt ，/w 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 就/d 已/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 由/v 统治者/n 任命/v 的/u 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 下面/nd ，/w 就/d 在/p 每个/r 地区/n 雇用/v 若干/m 人员/n 作为/v 他们/r 从事/v 交易/n 活动/v 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     鄂伦春/ns 人/n 对/a 这些/r 人/n 也/u 仍然/d 称之为/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     而/c 到/v 十/m 九/m 世纪末/nt ，/w 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 被/p 废除/v ，/w 这些/r 人/n 更是/vl 取得/v 了/u 独立/v 的/u 地位/n ，/w 公然/d 以/p &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 身分/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 出现/v ，/w 除/v 上述/v 原因/n 外/nd ，/w 还有/v 另外/d 两/m 种/q 情况/n ：/w 一/m 种/q 情况/n 是/vl ，/w 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 废除/v 以后/nt ，/w 一部分/n 鄂伦春/ns 人/n 由于/c 失去/v 交换/v 的/u 主顾/n ，/w 口粮/n 顿时/d 成/v 了/u 问题/n ，/w 因为/c 这时/r 在/p 他们/r 的/u 生活/n 习惯/v 中/nd ，/w 粮食/n 和/p 肉类/n 同样/a 都/d 是/vl 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     这样/r 他们/r 就/d 驮/v 了/u 猎品/n ，/w 下山/v 到/v 屯子/n 里/nd ，/w 和/p 当地/n 农民/n 交换/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     进行/v 一/m 、/w 两/m 次/q 后/nd ，/w 彼此/r 比较/p 熟悉/v 了/u ，/w 有的/r 说/v ，/w 你们/r 下次/n 打到/v 猎品/n 再/d 来/vd 换/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     这样/r 慢慢/a 地/u 就/d 建立/v 起/v 了/u &quot;/w 安达/n &quot;/w 关系/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     另/r 一/m 种/q 情况/n 是/vl ，/w 鄂伦春/ns 人/n 猎区/n 周围/nd 的/u 一些/m 地主/n 、/w 富农/n ，/w 看到/v 进山/v 有利可图/i ，/w 就/d 以/p &quot;/w 安达/n &quot;/w 为名/v ，/w 也/d 和/p 鄂伦春/ns 人/n 拉上/v 了/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 这时/r 出现/v 的/u 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 中/nd ，/w 有/v 达斡尔/ns 人/n 、/w 满人/n 、/w 汉人/n 等/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 中/nd 存在/v 的/u 情况/n 比较/v 复杂/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     和/p 鄂伦春/ns 人/n 建立/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 关系/n 的/u 时间/n 有/v 长/n 有/v 短/n ，/w 短/n 的/u 仅仅/d 几/m 年/nt ，/w 长/n 的/u 可达/v 几/m 十/m 年/nt ，/w 甚至/d 有/v 延续/v 好几/m 代/v ，/w 而/c 被/p 称为/v &quot;/w 阿娇鲁/ns 安达/n &quot;/w （/w 即/d 祖传/v 下来/v 的/u &quot;/w 安达/n &quot;/w 之/u 意/v ）/w 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     非常/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 即/d &quot;/w 安达/n &quot;/w 不但/c 是/vl 鄂伦春/ns 人/n 对/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 称呼/n ，/w 就是/d &quot;/w 安达/n &quot;/w 对于/p 和/p 他们/r 有/v 交换/v 关系/n 的/u 鄂伦春/ns 人/n ，/w 也是/vl 称之为/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     他们/r 与/c 别人/r 谈论/v 起来/vd ，/w 往往/d 口称/v 我/r 的/u 鄂伦春/ns &quot;/w 安达/n &quot;/w 如何/r ，/w 我/r 的/u 达斡尔/ns &quot;/w 安达/n &quot;/w 又/d 如何/r 。/w 
		
			
                                        180
                                     和/p 过去/vd 的/u 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 不同/a ，/w 这时/r 的/u 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w ，/w 每个/r 都/d 有/v 自己/r 固定/v 的/u 交换/v 对象/n ，/w 一般/a 是/vl 一/m 户/n 、/w 两/m 户/n ，/w 多/a 的/u 可达/v 七/m 、/w 八/m 户/n ，/w 十/m 多/a 户/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     这样/r ，/w 原来/d 以/p &quot;/w 乌力楞/n &quot;/w 为/p 单位/n 的/u 集体/n 交换/v ，/w 就/d 被/p 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 与/c 各个/r 小家庭/n 之间/nd 的/u 个体/n 交换/v 所/u 完全/a 代替/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     至此/v ，/w 鄂伦春/ns 人/n 的/u 狩猎/v 生产/v ，/w 就/d 具有/v 了/u 用/v 私有/v 的/u 生产资料/n 生产/v 用以/v 交换/v 的/u 猎品/n 的/u 简单/a 商品生产/v 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     每年/nt 春/nt 、/w 秋/nt 两/m 季/nt ，/w &quot;/w 安达/n '/w 们/k 结伙/v 入/vd 山/n ，/w 驮/v 载/v 供应/v 自己/r 包/n 买/v 户/n 的/u 各种/r 物资/n 到/v 预定/v 地点/n ，/w 届时/v 鄂伦春/ns 人/n 也/d 如约/v 前来/v ，/w 各/r 与/c 自己/r 的/u &quot;/w 安达/v &quot;/w 交易/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 种/v 交换/v 和/p 官方/n &quot;/w 安达/v &quot;/w 时期/nt 相同/a ，/w 从不/d 计算/v 商品/n 的/u 价格/n ，/w 也/d 不/d 使用/v 货币/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     即使/c 鄂伦春/ns 人/n 狩猎/v 歉收/v ，/w 所/u 交/v 猎品/n 很少/a 时/nt ，/w &quot;/w 安达/n &quot;/w 也/d 照例/d 供应/v 他们/r 以/p 生产/v 和/p 生活/n 的/u 必需品/n ，/w 以/p 不致/v 中断/v 其/r 包/v 买/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     反之/c ，/w 鄂伦春/ns 人/n 所/u 交/v 的/u 猎品/n 再/d 多/a ，/w 也/d 仍/d 只/d 供应/v 那些/r 有限/a 的/u 物资/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     因之/c ，/w 一个/mq 鄂伦春/ns 人/n 狩猎/v 技术/n 的/u 优劣/n ，/w 是/vl 直接/a 关系/n 到/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 收入/v 之/u 多少/d 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 这/r 种/v 情况/n 下/nd ，/w 多/a 愿/vu 与/c 狩猎/v 技术/n 好/a 的/u 鄂伦春/ns 人/n 建立/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 关系/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     个别/a 狩猎/v 技术/n 不/d 高/a 的/u 鄂伦春/ns 人/n ，/w 也/d 有/v 找/v 不到/v 与/c 之/u 建立/v &quot;/w 安达/v &quot;/w 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     随着/p 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 到处/nl 出现/v ，/w 鄂伦春/ns 人/n 对/a 外界/n 的/u 交换/v 关系/n 向前/v 发展/v 了/u 一/m 步/q ，/w 猎品/n 的/u 商品化/v 程度/n 也/d 相应/v 地/u 增长/v 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     原来/d 官方/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 不/d 收取/v 的/u 鹿茸/n 、/w 鹿/n 胎/n ，/w 这时/r 也/d 成/v 了/u 私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 主要/a 收购/v 品/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 鹿/n 的/u 身上/nl ，/w 几乎/d 没有/v 一/m 处/v 是/vl 没有/v 用处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     鹿/n 尾/n 、/w 鹿/n 鞭/n 、/w 鹿/n 心血/n 、/w 鹿/n 筋/n 、/w 鹿/n 坎/n 角/n ，/w 都/d 相继/d 成为/v 市场/n 上/nd 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     鄂伦春/ns 人/n 过去/vd 猎取/v 鹿/n 主要/a 是/vl 为了/p 食/v 其/r 肉/n 衣/n 其/r 皮/n ，/w 除此而外/i 是/vl 没有/v 更/d 多/a 用途/n 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     这时/r 同样/a 是/vl 猎取/v 一/m 只/q 鹿/n ，/w 食/v 其/r 肉/n 衣/n 其/r 皮/n 却/d 已/d 成为/v 次要/a 目的/n ，/w 而/c 用/v 它/r 来/vd 作为/n 商品/n 交换/v ，/w 则/c 是/vl 摆/v 在/p 首位/n 加以/v 考虑/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     与/c 鹿/n 的/u 商品化/v 差不多/a 同时/c ，/w 水獭/n 皮/n 、/w 猞猁/n 皮/n 、/w 狐狸/n 皮/n 、/w 元/n 皮/n 以至/c 灰/n 鼠皮/n ，/w 也/d 都/d 成为/v 市场/n 上/nd 的/u 畅销/v 品/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     商品/n 交换/v 范围/n 的/u 扩大/v ，/w 使得/v 鄂伦春/ns 人/n 围绕/v 着/u 所/u 猎取/v 的/u 主要/a 商品/n 猎物/n 的/u 需要/v ，/w 来/vd 进行/v 一年四季/i 生产/v 的/u 安排/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     春季/nt 是/vl 猎取/v 鹿/n 胎/n 的/u 季节/nt ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 鹿/n 胎/n 期/nt &quot;/w ；/w 初夏/nt 是/vl 猎取/v 鹿茸/n 的/u 季节/nt ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 鹿茸/n 期/nt &quot;/w ；/w 秋季/nt 是/vl 鹿/n 的/u 交配/v 时期/nt ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 鹿/n 围/v 期/nt &quot;/w ；/w 冬季/nt 各种/r 细毛/n 兽/n 绒毛/n 厚/a 软/a ，/w 是/vl 猎取/v 水獭/n 、/w 猞猁/n 、/w 灰/n 鼠/n 等/v 的/u 大好/a 季节/nt ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 打/v 皮子/n 期/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     每到/v 鹿/n 胎/n 期/nt 、/w 鹿茸/n 期/nt ，/w 鄂伦春/ns 人/n 翻山越岭/i 寻/v 猎/v 怀胎/v 母鹿/n 和/p 带/n 茸/n 角/n 的/u 公鹿/n ，/w 有时/d 遇到/v 其他/r 野兽/n 也/d 不/d 轻易/a 开枪/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     而/c 为了/p 猎取/v 一/m 只/d 水獭/n ，/w 甚至/d 要/vu 花上/v 好几/m 天/nt 功夫/n ，/w 以/p 极/d 大/a 耐心/a 等候/v 在/p 冰窟/n 之/u 旁/nd 。/w 
		
			
                                        201
                                     私人/n &quot;/w 安达/n &quot;/w 独揽/v 与/c 各个/r 小家庭/n 进行/v 交换/v 的/u 好景不长/i ，/w 很快/a 即/d 出现/v 了/u 种/q 种/q 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 种/q 矛盾/n 首先/d 是/vl 在/p &quot;/w 安达/n &quot;/w 之间/nd 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     由于/c 每个/r &quot;/w 安达/n &quot;/w 多/a 愿/vu 与/c 狩猎/v 技术/n 高/a 的/u 建立/v &quot;/w 安达/n &quot;/w 关系/n ，/w 这样/r 一/m 户/n 竟/d 有/v 两/m 个/q &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 事情/n 也/d 就/d 出现/v 了/u ，/w 而/c 这/r 和/p &quot;/w 安达/n &quot;/w 的/u 一揽子/a 交换/v 关系/n 是/vl 相/d 抵触/v 的/u ，/w 是/vl 水火不相容/i 的/u 。/x 
		
			
                                        204
                                     如果/c 家里/nl 已/d 有/v 足够/a 的/u 马匹/n ，/w 还/d 偷/v 别人/r 的/u 马匹/n 时/nt ，/w 要/vu 加重/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     故意/a 杀人/v 者/k 偿命/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     误杀/v 了/u 人/n 一般/a 不/d 送/v 官方/n 处理/v ，/w 也/d 不/d 给/p 任何/r 处分/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     如/c 被/p 杀/v 者/k 是/vl 家庭/n 中/nd 的/u 主要/a 劳动力/n ，/w 杀人/v 者/k 要/vu 负责/v 扶养/v 被/p 杀/v 者/k 家庭/n 成员/n 而/c 到/v 其/r 能/vu 劳动/v 时/nt 为止/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     另/r 一/m 种/q 是以/c 马匹/n 来/vd 抵偿/v ，/w 数量/n 看/v 情况/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     没有/v 订婚/v 男女/n 因/c 恋爱/v 而/c 私奔/v ，/w 被/p 捉回/v 后/nd ，/w 男女/n 双方/n 要/vu 受/v 棍/n 刑/n 或/c 用/v 马/n 拌/v 绞/v 大腿/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     已婚/v 妇女/n 因/c 和/c 丈夫/n 感情/n 不好/a 而/c 逃离/v 婆家/n 时/nt ，/w 抓回/v 痛打/v 一/m 顿/q ，/w 据说/v 是/vl “/w 打/v 几/m 次/q 就/d 老实/a 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     同一/a 氏族/n 男女/n 间/n 发生/v 不/d 正当/a 关系/n ，/w 一/m 次/q 批评/v 无效/v ，/w 二/m 次/q 用/v 柳条/n 打/v ，/w 第三/m 次/q 就/d 可以/vu 在/p 氏族/n 内/nd 把/p 女的/n 勒死/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     如此等等/i ，/w 不一而足/i 。/w 
		
			
                                        213
                                     甚至/d 有些/m 认为/v 氏族/n 内部/nd 解决/v 不了/v 的/u 事/n ，/w 都/d 要/vu 送交/v 官方/n 去/v 处理/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     这些/r 带有/v 惩罚/v 的/u 内容/n ，/w 在/p 过去/vd 鄂伦春/ns 人/n 的/u 氏族/n 制度/n 中/nd 都/d 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     过去/vd 在/p 氏族/n 内部/nd ，/w 对/p 违犯/v 传统/n 习惯/n 的/u 现象/n ，/w 多/a 是/vl 批评/v 教育/v ，/w 开除/v 出/vd 氏族/n 就/d 被/p 认为/v 是/vl 极/d 严厉/a 的/u 处分/n 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     而/c 现在/nt 动不动/d 就是/d 鞭打/v ，/w 甚至/d 被/p 处/v 死刑/n 的/u 也/d 不乏/v 其例/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     十/m 九/m 世纪末/nt ，/w 莫拉呼尔/ns 氏族/n 的/u 一个/mq 青年/n ，/w 因为/c 常常/d 打骂/v 他/r 的/u 母亲/n ，/w 被/p 他/r 的/u 母亲/n 告发/v ，/w 后/nd 经过/p 氏族/n 内部/nd 研究/v ，/w 就/d 将/d 这个/r 青年/n 拉到/v 莫拉呼尔/ns 氏族/n 墓地/n 绞死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 是/vl 阶级社会/n 的/u 道德/n 和/c 法律/n ，/w 业已/d 渗透/v 到/v 鄂伦春/ns 人/n 的/u 氏族/n 制度/n 中/nd 的/u 具体/a 表现/n ，/w 是/vl 私有制/n 形成/v 后/nd 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     收容/v 其他/r 民族/n 或/c 其他/r 氏族/n 成员/n 为/p 自己/r 氏族/n 的/u 成员/n 这/r 一/m 制度/n ，/w 现在/nt 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     被/p 吸收/v 的/u 不是/vl 作为/n 那/r 一个/mq 古老/a 氏族/n 的/u 新/a 成员/n ，/w 而是/vl 作为/n 鄂伦春/ns 人/n 中/nd 的/u 一个/mq 新/a 氏族/n ，/w 一个/mq 新/a 的/u 通婚/v 单位/n 而/c 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     十/m 九/m 世纪末/nt 二/m 十/m 世纪初/nt ，/w 在/p 呼玛/ns 、/w 爱辉/ns 、/w 逊克/ns 等/u 地区/n ，/w 有/v 一些/m 汉人/n 娶/v 了/u 鄂伦春/ns 女子/n 为/p 妻/n ，/w 这样/r 他们/r 也/d 就算是/d 加入/v 了/u 鄂伦春族/ns ，/w 作为/n 一个/mq 独立/v 的/u 新/a 氏族/n 出现/v 在/p 鄂伦春/ns 人/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     这时/r 原来/d 汉人/n 的/u 姓氏/n 都/d 被/p 冠以/v 鄂伦春/ns 语/n 的/u 称呼/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     如/p 原来/d 姓/v 赵/nhf 的/u 被/p 称为/v 帽活依尔/ns ，/w 姓/v 李/nhf 的/u 被/p 称为/v 尼力吉尔/ns ，/w 姓/v 车/n 的/u 被/p 称为/v 特禾格/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     非常/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 这些/r 新/a 的/u 氏族/n ，/w 当初/nt 在/p 婚姻/n 关系/n 上/nd 也/d 有/v 一些/m 限制/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     如/p 呼玛/ns 的/u 丁/nhf 、/w 郭/nhf 两/m 姓/n ，/w 由于/c 最初/nt 娶/v 入/v 的/u 是/vl 玛尼阿依尔/ns 氏族/n 的/u 女子/n ，/w 因此/c 也/d 就/d 只能/vu 和/c 玛尼阿依尔/ns 氏族/n 、/w 伍查尔坎/ns 氏族/n 通婚/v ，/w 而/c 不能/vu 和/c 葛瓦依尔/ns 氏族/n 、/w 魏拉依尔/ns 氏族/n 和/c 古拉依尔/ns 氏族/n 通婚/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     这样/r 就/d 把/p 丁/nhf 、/w 郭/nhf 两/m 姓/n 视作/v 葛瓦依尔/ns 氏族/n 一边/d 的/u 人/n ，/w 或者/d 他们/r 也/d 象/p 魏拉依尔/ns 氏族/n 和/c 古拉依尔/ns 氏族/n 那样/r ，/w 虽/c 从/p 葛瓦依尔/ns 氏族/n 派生/v 出来/vd ，/w 但/c 尚未/d 达到/v 成熟/a 程度/n ，/w 因而/c 与/c 葛瓦依尔/ns 氏族/n 仍/d 要/vu 保持/v 禁止/v 通婚/v 的/u 关系/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     不过/c 这/r 是/vl 比较/v 早/a 的/u 情况/n ，/w 以后/nt 被/p 吸收/v 为/p 鄂伦春/ns 人/n 新/a 氏族/n 的/u ，/w 都/d 不再/d 受/v 这/r 种/q 限制/v ，/w 它/r 可以/vu 和/c 任何/r 一个/mq 氏族/n 通婚/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     与/c 原来/d 汉人/n 的/u 姓氏/n 都/d 被/p 冠以/v 鄂伦春/ns 语/n 的/u 称呼/n 相/d 适应/v ，/w 一些/m 鄂伦春/ns 原来/d 氏族/n 的/u 名称/n ，/w 这时/r 也/d 多/a 简化/v 成为/v 汉/n 姓/n ，/w 如/p 柯尔特依尔/ns 氏族/n 简称为/v 何/nhf ，/w 白依尔/ns 氏族/n 简称为/v 白/nhf ，/w 阿其格查依尔/ns 氏族/n 简称为/v 阿/nhf ，/w 玛尼阿依尔/ns 氏族/n 简称为/v 孟/nhf ，/w 伍查尔坎/ns 氏族/n 简称为/v 吴/nhf ，/w 葛瓦依尔/ns 氏族/n 简称为/v 葛/nhf ，/w 魏拉依尔氏族/n 简称为/v 魏/nhf ，/w 古拉依尔/ns 氏族/n 简称为/v 关/nhf ，/w 玛哈依尔/ns 氏族/n 简称为/v 猛/nhf ，/w 莫拉呼尔/ns 氏族/n 简称为/v 莫/nhf ，/w 恰日基尔/ns 氏族/n 简称为/v 韩/nhf ，/w 杜/n 宁肯/d 氏族/n 简称为/v 杜/nhf ，/w 毛考依尔/ns 氏族/n 简称为/v 毕/nhf ，/w 卡格吉尔/ns 氏族/n 简称为/v 陈/nhf 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 可能/vu 是/vl 为了/p 适应/v 各/r 民族/n 之间/nd 交往/v 的/u 方便/a ，/w 才/d 作/v 了/u 这样/r 的/u 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     由于/c 氏族/n 制度/n 的/u 松弛/a ，/w 氏族/n 会议/n 也/d 由/p 原来/d 的/u 定期/v 召开/v ，/w 变为/v 不定期/v 召开/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     因为/c 同一/a 氏族/n 的/u 人/n 现在/nt 居住/v 已/d 这样/r 分散/a ，/w 要/vu 召集/v 一/m 次/q 会议/n ，/w 是/vl 会/vu 出现/v 多么/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     同时/c 即使/c 派人/v 通知/n 到了/v ，/w 被/p 通知/n 到/v 的/u 人/n 未必/d 有/v 兴趣/n 前来/v 参加/v ，/w 而/c “/w 莫昆达/ns ”/w 对于/p 拒绝/v 参加/v 的/u 人/n 又/d 无/v 任何/r 有效/a 的/u 约束/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     特别/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 氏族/n 内/nd 的/u 民主/a 协商/v 这时/r 已经/d 显得/v 过时/v 了/u ，/w 有/v 作为/n 国家机关/n 的/u 官方/n 存在/v ，/w 一切/r 都/d 可以/vu 通过/p 行政/n 命令/n 去/v 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     这样/r 久而久之/i ，/w 氏族/n 会议/n 也/d 就/d 由/p 不定期/v 召开/v 变为/v 没有/v 必要/a 再/d 召开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 调查/v 中/nd ，/w 仍然/d 健在/v 的/u 老年人/n ，/w 仅有/v 八/m 十一/m 岁/nt 的/u 老人/n 莫双来/ns ，/w 在/p 一/m 八/m 八/m 六/m 年时/nt ，/w 参加/v 过/vd 莫拉呼尔/ns 氏族/n 最末/n 的/u 一/m 次/q 氏族/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     其他/r 竟/d 没有/v 一个/mq 是/vl 亲身/d 参加/v 过/vd 这/r 种/q 氏族/n 会议/n 的/u 人/n ，/w 他们/r 大都/d 是/vl 从/p 父辈/n 那里/r 才/d 了解/v 到/v 氏族/n 会议/n 的/u 一些/m 片断/n 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     看来/v 这/r 种/q 氏族/n 会议/n 在/p 十/m 九/m 世纪末/nt 就/d 已/d 废弛/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     但/c 某些/r 宗教/n 活动/v ，/w 还/d 虚/a 应/vu 故事/n 地/u 不定期/v 地/u 举行/v 过/vd 一/m 段/q 时期/nt 。/w 
		
			
                                        239
                                     氏族/n 共同/a 墓地/n 的/u 保持/v ，/w 现在/nt 也/d 显得/v 越来越/d 困难/n ，/w 而且/c 没有/v 这/r 种/q 必要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     二/m 十/m 世纪/nt 初/a ，/w 游猎/v 在/p 逊河/ns 下游/n 的/u 莫拉呼尔/ns 氏族/n 的/u 人们/n ，/w 在/p 长辈/n 死去/v 以后/nt ，/w 还/d 将/d 他们/r 的/u 遗骨/n ，/w 护送/v 到/v 远/a 在/p 车陆/ns 附近/n 的/u 莫拉呼尔/ns 氏族/n 墓地/n 去/v 安葬/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     而/c 以后/nt 这/r 种/q 传统/n 习惯/n 即/d 逐渐/d 改变/v ，/w 死/v 在/p 哪里/r 即/d 葬/v 在/p 哪里/r 。/w 
		
			
                                        242
                                     人们/n 这时/r 所/u 关心/v 的/u ，/w 已/d 不是/vl 把/p 死者/n 安葬/v 在/p 氏族/n 的/u 共同/a 墓地/n 里/nd ，/w 而是/vl 死者/n 遗留/v 下来/v 的/u 财产/n 如何/r 继承/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     死者/n 如/c 系/v 鳏寡/n ，/w 没有/v 自己/r 的/u 直系亲属/n 作为/n 法定/a 继承人/n 时/nt ，/w 那末/r 他/r （/w 她/r ）/w 的/u 财产/n 就/d 必须/d 由/p 同/p 氏族/n 的/u 人们/n 来/vd 继承/v ，/w 就是说/c 死者/n 的/u 财产/n 不能/vu 出/vd 死者/n 的/u 氏族/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        244
                                     氏族/n 已/d 变成/v 保护/v 私有财产/n 的/u 挡箭牌/n 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     更为/d 离奇/a 的/u 是/vl ，/w 一个/mq 氏族/n 的/u “/w 莫昆达/ns ”/w ，/w 不但/c 能/vu 管/v 本/d 氏族/n 的/u 人/n ，/w 最后/n 发展/v 到/v 同一/a 地区/n 内/nd 另/r 一/m 氏族/n 的/u 人/n 竟/d 也/d 归/v 他/r 管/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     甚至/d 在/p 现实/n 的/u 生活/n 中/nd ，/w “/w 莫昆达/ns ”/w 也/d 不一定/d 每个/r 氏族/n 都/d 要/vu 一个/mq ，/w 同一/a 地区/n 内/nd ，/w 哪个/r 氏族/n 的/u 人口/n 占多数/v ，/w 就/d 由/p 哪个/r 氏族/n 产生/v 一个/mq “/w 莫昆达/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     这个/r “/w 莫昆达/ns ”/w 同时/c 也/d 管/v 别的/r 氏族/n 的/u 人/n 。/x 
		
			
                                        248
                                     战火/n 又/d 起/v ，/w 机/nh 、/w 秉/nh 被/p 免职/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     东汉/nt 王朝/nt 以/p 马/nhf 贤/nhs 为/p 征/v 西/nd 将军/n ，/w 率军/v 十万/m 屯/v 汉阳/ns ，/w 又/d 于/p 扶风/ns 、/w 汉阳/ns 、/w 陇道/ns 作/v 坞壁/n 三/m 百/m 所/q ，/w 以为/v 防御/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     由于/c &quot;/w 羌/n 、/w 胡/n 百/m 里/q 望/v 尘/n ，/w 千/m 里/q 听声/v &quot;/w ，/w &quot;/w 逃匿/v 避/v 回/v ，/w 漏出/v 其后/nt &quot;/w ，/w 避实就虚/i ，/w 迂回/v 包抄/v ，/w 拉开/v 了/u 战线/n ，/w 分散/a 东汉/nt 王朝/nt 兵力/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     次年/nt 春/nt ，/w 激战/v 射姑山/ns ，/w 马/nhf 贤/nhs ─/x ─/x 这个/r 镇压/v 羌/n 、/w 汉/n 人民/n 起义/v 的/u 凶手/n 及其/c 二/m 子/n 均/d 被/p 打死/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     于是/c &quot;/w 东/nd 西/nd 羌/n 遂/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     巩/n 唐种/n 三/m 千/m 余/n 骑/v 寇/n 陇西/nd ，/w 又/d 烧/v 园/n 陵/n ，/w 掠/v 关中/nl ，/w 杀伤/v 长/n 吏/n …/w …/w 罕种/n 羌/n 千/m 余/n 寇/n 北地/ns 。/w 
		
			
                                        254
                                     …/w …/w 秋/nt ，/w 诸种/n 八/m 九/m 千/m 骑/n 寇/n 武威/ns ，/w 凉部/ns 震/v 恐/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     甚至/d 东汉/nt 王朝/nt 的/u 护/v x/n 从事/n 马/nhf 玄/nhs 也/d 被/p 卷入/v 起义/v 行列/n 之中/nd ，/w &quot;/w 将/d 羌/n 众/a 亡/v 出塞/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     迫使/v 东汉/nt 王朝/nt 再度/d 将/d 安定/ns 、/w 北地/ns 两/m 郡/n 内迁/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     此时/nt 由于/c 汉族/ns 农民起义/n 的/u 不断/d 发生/v ，/w 东汉/nt 王朝/nt 腹心/n 地区/n 面临/v 更/d 大/a 的/u 威胁/v ，/w 不得不/d 对/p 羌人/n 一面/d 进行/v 镇压/v ，/w 一面/d 进行/v 招抚/v 、/w 诱降/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     如/v 赵/nhf 冲/nhs 为/p 护/v 羌/x 校尉/n &quot;/w 招/v 怀/v 叛/v 羌/n ，/w 罕种/n 乃/d 率/v 邑/n 落/n 五/m 千/m 余/n 口/n 诣/v 冲/nhs 降/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     直到/v 冲帝/nh 永嘉/nt 元年/nt （/w 公元/nt １４５/m 年/nt ）/w 才/d 把/p 这次/r 斗争/n 平息/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     羌人/n 两/m 次/q 起义/v 失败/v ，/w 斗争/n 火种/n 并/c 未/d 熄灭/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     桓帝/nh 延熹/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt １５９/m 年/nt ）/w ，/w 东汉/nt 王朝/nt 以/p 残酷/a 屠杀/v 山东/ns 农民起义/n 而/c 发家/v 的/u 段/nhf 颎/nhs 为/p 护/v 羌/n 校尉/n ，/w 东/nd 、/w 西/nd 羌/n 起/p 而/c 反抗/v ，/w 合力/v 攻/v 并州/ns 、/w 凉州/ns 及/c 三辅/ns ，/w 凉州/ns 通路/n 断绝/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     汉/n 王朝/nt 改/v 派/v 皇甫/nhf 规/nhs 为/p 中郎将/n ，/w 持/v 节/n 监/v 关西/ns 兵/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     皇甫/nhf 规/nhs 能/vu 清楚/a 地/u 认识/v 到/v ：/w &quot;/w 羌/n 戎/n 溃/v 叛/v ，/w 不由/d 承平/a ，/w 皆/d 由/p 边/n 将/n 失于/v 绥/n 御/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     乘/v 常/a 守/v 安/a 则/c 加/v 侵/v 暴/a ，/w 苟/a 竞/v 小利/n 则/c 致/v 大害/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     酋/x 豪/n 泣/x 血/n ，/w 惊惧/v 生变/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     不法/a 边/n 将/d 及/v 郡守/n 才是/vl 罪魁/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     因此/c ，/w 皇甫/nhf 规/nhs 及时/a 而/c 坚定/a 地/u 将/d &quot;/w 受/v 取/v 狼籍/a &quot;/w 的/u 安定/ns 太守/n 孙/nhf 儁/nhs ；/w &quot;/w 多/a 杀/v 降/v 羌/n &quot;/w 的/u 属国/n 都尉/n 李/nhf 翕/nhs 、/w 督军/n 御史/n 张/nhf 禀/nhs ；/w &quot;/w 老/a 弱/a 不堪/v 任职/v ，/w 而/c 皆/d 倚/v 恃/x 权贵/n ，/w 不/d 遵/v 法度/n &quot;/w 的/u 凉州/ns 刺史/n 郭/nhf 闳/nhs 、/w 汉阳/ns 太守/n 赵/nhf 熹/nhs 全/a 行/v 奏/v 斩/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     羌/n 民/n 极为/d 感动/v ，/w &quot;/w 先零/n 诸种/r 羌/n 慕/v 规/nhs 威信/n ，/w 相/d 劝降/v 者/k 十/m 余/n 万/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     凉州/ns 复/a 通/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     皇甫/nhf 规/nhs 难能可贵/i 的/u 行动/n ，/w 当然/d 引起/v 率/v 好/a 财货/n 、/w 以/p 鱼肉/n 羌人/n 为/p 能事/n 的/u 官僚/n 分子/n 的/u 强烈/a 不满/a ，/w 兼之/v 他/r &quot;/w 又/d 恶/a 绝/v 宦官/n ，/w 不/d 与/c 交通/n &quot;/w ，/w 于是/c 朝廷/n 内外/nd 的/u 腐朽/a 势力/n 彼此/r 勾结/v ，/w 群/a 起/v 相/d 攻/v ，/w 诬蔑/v 他/r &quot;/w 货/n 赂/v 群/q 羌/n &quot;/w 而/c 被/p 调职/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     延熹/nt 六/m 年/nt （/w 公元/nt １６３/m 年/nt ）/w 东汉/nt 王朝/nt 复/a 以/p 段/nhf 颎/nhs 为/p 护/v 羌/n 校尉/n ，/w 更加/d 凶残/a 地/u 推行/v 屠杀/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他/r 指斥/v 皇甫/nhf 规/nhs 、/w 张/nhf 奂/nhs 等/u 人/n 的/u &quot;/w 恩/n 降/v &quot;/w 主张/v 是/vl &quot;/w 坐/v 制/v 强敌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     宣称/v &quot;/w 匈奴/ns 、/w 种羌/n 并/c 擅/v 其/r 地/n ，/w 是/vl 为/p 痈疽伏疾/i ，/w 留/v 滞/v 胁下/nl ，/w 如/v 不/d 加/v 诛/v ，/w 转/v 就/d 滋/v 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     他/r 不仅/c 是/vl 这样/r 说/v ，/w 也是/vl 不折不扣/i 这样/r 干/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     陷/v 击/v 之/u 所/u 歼/v 伤/v ，/w 追/v 走/v 之/u 所/u 崩/v 籍/n ，/w 头颅/n 断/v 落/v 于/p 万丈/mq 之/u 山/n ，/w 支/v 革/n 判/v 解/v 于/p 重/a 崖/n 之上/nd ，/w 不可/vu 校/v 计/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     延熹/nt 七/m 年/nt （/w 公元/nt １６４/m 年/nt ）/w 春/nt ，/w 封缪/n 、/w 良多/n 、/w 滇那/n 等/u 羌/n 酋/n 豪/n 三/m 百/m 五/m 十五/m 人/n 被迫/v 率/v 三/m 千/m 落/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     八/m 年/nt （/w 公元/nt １６５/m 年/nt ）/w 春/nt 段/nhf 颎/nhs 又/d 出击/v 勒姐羌/n ，/w 夏/nt 出击/v 当煎羌/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 屠杀/v 面前/nd ，/w 永康/nt 元年/nt （/w 公元/nt １６７/m 年/nt ）/w 当煎/n 等/u 羌/n 只得/vu 再度/d 暴动/v ，/w 段/nhf 颎/nhs 破/a 之于/p 鸾鸟/nd （/w 今/nt 甘肃/ns 武威/ns 县南/nl ）/w ，/w 西羌/n 的/u 反抗/v 斗争/n 基本上/d 被/p 镇压/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     建宁/nt 元年/nt （/w 公元/nt １６８/m 年/nt ）/w 段/nhs 颎/nhf 在/p 泾阳/ns （/w 今/nt 甘肃/ns 平凉/ns 县西/nl ）/w 击败/v 东羌/n ，/w 广大/a 羌人/n 被迫/v 撤/v 入/v 汉阳/ns 山谷/n 中/nd ，/w 亦/d 未能/vu 逃脱/v 厄运/n ，/w 次年/nt 段/nhf 颎/nhs 又/d 出兵/v 穷山/n 深谷/n ，/w 屠杀/v 近/a 两/m 万/m 人/n ；/w 谒者/n 冯/nhf 禅/nhs 招降/v 四/m 千/m 人/n ，/w 分置/v 于/p 安定/ns 、/w 汉阳/ns 、/w 陇西/ns 三/m 郡/n ，/w 东羌/n 的/u 反抗/v 斗争/n 亦/d 最后/n 陷于/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     五/m 年/nt 之间/nd ，/w &quot;/w 凡/a 百八十/m 战/n ，/w 斩/v 三/m 万/m 八/m 千/m 六/m 百/m 余/n 级/n ，/w 获/v 牛马/n 羊/n 骡/n 驴/n 骆驼/n 四十/m 二/m 万/m 七/m 千/m 五/m 百/m 余头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     历时/v 近/a 十年/nt 的/u 东/nd 、/w 西/nd 羌人/n 的/u 反抗/v 斗争/n ，/w 终于/d 被/p 血腥/a 镇压/v 下去/v 了/u ，/w 段/nhf 颎/nhs 这个/r 刽子手/n 被/p 封为/v &quot;/w 破/a 羌/n 将军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     羌人/n 的/u 起义/v 斗争/n 先后/d 延续/v 六/m 十/m 多年/nt ，/w 遭到/v 东汉/nt 王朝/nt 残酷/a 的/u 屠杀/v 和/c 镇压/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     对/a 此/r ，/w 一些/m 封建/n 史学家/n 、/w 政治家/n 都/d 予以/v 尖锐/a 抨击/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     司马光/nh 说/v ：/w &quot;/w 羌/n 之所以/c 叛/v 者/u ，/w 为/p 郡县/n 所/u 侵/v 冤/n 故/n 也/d 。/w 
		
			
                                        285
                                     …/w …/w 岂/d 得/u 专/a 以/p 多/a 杀/v 为/p 快/a 邪/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     而/c 广大/a 的/u 汉人/n ，/w 同样/a 蒙受/v 了/u 极/d 大/a 的/u 苦难/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     《/w 潜/v 夫/n 论/v 》/w 指出/v ：/w 羌人/n 刚/d 起义/v 时/nt ，/w &quot;/w 计谋/n 未/d 善/a ，/w 党羽/n 未/d 成/v ，/w 人/n 众/a 未/d 合/v ，/w 兵器/n 未/d 备/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     或/d 持/v 竹木/n 枝/n ，/w 或/d 空手/v 相/d 附/v ，/w 草食/n 散乱/a ，/w 未有/v 都督/n ，/w 甚/d 易/a 破/a 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     但/c 将帅/n 、/w 太守/n 、/w 令长/n ，/w &quot;/w 皆/d 怯/a 劣/a 輭/n 弱/a ，/w 不敢/vu 讨/v 击/v ，/w 但/c 坐/v 调/v 文书/n 以/p 欺/v 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     实/a 杀/v 民/n 百/m 则/c 言/v 一/m ，/w 杀/v 虏/n 一则/mq 言/v 百/m 。/w 
		
			
                                        291
                                     或/c 虏/n 实/a 多/a 而/c 谓/v 之/u 少/a ，/w 或/c 实/a 小/a 而/c 谓/v 之/u 多/a …/w …/w 又/d 放/v 散/v 钱谷/n ，/w 殚/v 尽/v 府库/n ，/w 乃/d 复/a 从/p 民/n 假/a 贷/v ，/w 强夺/v 财货/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     千万/d 之/u 家/n 削/v 身/n 无余/v ，/w 万民/n 遗/v 竭/v 因/c 随/p 以/p 死亡/v 者/k ，/w 皆/d 吏/n 所/u 饿/a 杀/v 也/d 。/w 
		
			
                                        293
                                     其/r 为/p 酷/a 痛/a ，/w 甚于/v 逢/v 虏/n 寇/v 钞/n ；/w 贼/n 虏/n 忽然/d 而/c 过/vd ，/w 未必/d 死伤/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     至/v 使/v 所/u 搜索/v 剽/v 夺/v ，/w 游/v 踵/n 塗/v 地/u ，/w 或/d 覆/v 宗/n 灭族/v ，/w 绝无/v 种类/n ；/w 或/c 孤/a 妇/n 为人/n 奴婢/n ，/w 远见/n 贩卖/v 至今/d 不能/vu 自治/v 者/k ，/w 不可胜数/i 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     由于/c 屯田/v 的/u 扩大/v ，/w 人口/n 的/u 增加/v ，/w 湟水/ns 流域/n 最初/nt 的/u 城镇/n 慢慢/a 形成/v 了/u ，/w 新置/v 了/u 允吾/ns ，/w 安彝/ns 、/w 浩门/ns 等/u 县/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     护/v 羌/n 校尉/n 的/u 治所/n 也/d 逐渐/d 向/p 西/nd 迁移/v ：/w 西汉/nt 宣/nt 帝/n 时/nt 治/v 金城/ns ，/w 东汉/nt 初/a 治安彝/ns ，/w 章/nt 帝/n 建初/nt 二/nt 年/nt （/w 公元/nt ７７/m 年/nt ）/w 更/d 徙/v 到/v 湟水/ns 上游/n 的/u 临羌/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     后/nd 因/c 羌人/n 起义/v 而/c 东/nd 迁/v 令居/ns 、/w 狄道/ns 、/w 张掖/ns 等/u 地/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     与此同时/i ，/w 汉族/ns 人民/n 源源而来/i ，/w 先进/a 的/u 生产/v 技术/n ，/w 例如/v 铁/n 犁/n 、/w 牛/n 耕/v 和/c 有名/a 的/u &quot;/w 代/v 田/n 法/n &quot;/w 传来/v 河湟/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     东汉/nt 末/n 雍州/ns 刺史/n 张/nhf 既/nhs 移民/n 屯田/v 青海/ns ，/w 汉族/ns 的/u 水磨/n 传入/v 并/c 推广/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 一切/r 对于/p 甘青/j 地区/n 的/u 开发/v 是/vl 有/v 重大/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     羌人/n 社会/n 经济/n 有/v 了/u 改变/v ，/w 出现/v 了/u &quot;/w 以/p 广/a 田/n 畜/n &quot;/w 、/w &quot;/w 居/v 山/n 田/n 畜/n &quot;/w 、/w &quot;/w 羌人/n 获/v 麦/n &quot;/w ，/w 以及/c 羌人/n &quot;/w 复/a 欲/v 归/v 故地/n ，/w 就/d 田/n 业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     &quot;/w 叛/v 羌/n 怀/v 其/r 恩/n 化/v ，/w 并/c 来/vd 降/v 附/v ，/w 乃/d 广开/v 屯田/v ，/w 列/v 置/v 四十/m 余/n 营/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     等等/u 记载/v ，/w 农业/n 生产/v 发展/v 了/u ；/w 畜牧业/n 也/d 更加/d 兴旺/a ，/w &quot;/w 牛马/n 衔/v 尾/n ，/w 群/q 羊/n 塞道/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     故/c 汉/nt 羌/n 战争/n 中/nd 汉/nt 王朝/nt 军队/n 在/p 羌人/n 地区/n 不仅/c 能够/vu &quot;/w 收/v 羌/n 禾/n 稼/x &quot;/w ，/w 而且/c 一/m 次/q 达/v &quot;/w 数/n 万/m 斛/q &quot;/w 以及/c 掠取/v 马/n 牛羊/n 数/m 十万/m 头/q 之/u 巨/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     沃野/n 千/m 里/nd ，/w 谷/n 稼/n 殷/a 积/v &quot;/w ，/w &quot;/w 因/c 渠/n 以/p 溉/v ，/w 水/n 舂/v 河/n 漕/n ，/w 用功/a 省/v 少/a ，/w 而/c 军粮/n 饶/v 足/a &quot;/w 的/u 描写/v ，/w 乃是/vl 甘青/j ，/w 尤其/d 是/vl 河湟/ns 地区/n 经济/n 面貌/n 的/u 一定/d 反映/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     此外/c ，/w 羌人/n 的/u 对外/d 交换/v 也/d 开始/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     《/w 后汉书/n 》/w 载/nt 东汉/nt 初年/nt ，/w &quot;/w 天下/nl 扰乱/v ，/w 唯/d 河西/ns 独/a 安/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     而/c 姑臧/ns （/w 今/nt 甘肃/ns 武威/ns 附近/n ）/w 称为/v 富/a 邑/n ，/w 通货/n 羌/n 胡/n ，/w 市/n 日/nt 四/m 合/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     每/r 居/v 县/n 者/n ，/w 不盈/v 数/n 月/nt ，/w 辄/v 至/v 丰/a 积/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 其它/r 羌/n 汉/n 接壤/v 的/u 交通/n 要道/n 之/u 处/v ，/w 都/d 有/v 关/n 市/n 之/u 设/v ，/w 如/v 武都/ns 即是/vl 羌/n 汉/n 交易/n 的/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     羌人/n 用/v 畜产品/n 和/c 汉/n 商/n 交换/v 布/n 、/w 茶/n 、/w 粮食/n 及/v 非/d 铁/n 、/w 铜/n 的/u 手工业/n 制品/n （/w 汉/nt 王朝/nt 禁/v 兵器/n 、/w 铁/n 、/w 铜器/n 外出/v ）/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     有时/d 甚至/d 用/v 壁/n 玉/n 、/w 珊瑚/n 、/w 琉璃/n 和/c 汉人/n 交换/v 黄金/n 、/w 丝织品/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这些/r 希罕/a 之/u 物/n 多/a 产/v 在/p 南方/nd 或/c 西域/nl ，/w 表明/v 羌人/n 和/c 西南/nd 夷/n 及/v 西域/nl 地区/n 有/v 交换/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     此外/c 还有/v 羌酋/n 贩卖/v 汉人/n 到/v 匈奴/ns 当/v 奴隶/n 的/u 事实/n ，/w 说明/v 了/u 两者/n 的/u 交往/v 是/vl 频繁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     生产/v 的/u 进步/a ，/w 交换/v 的/u 发展/v ，/w 促进/v 了/u 社会/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     甘青/j 地区/n 羌人/n 中/nd 已/d 有/v 奴隶/n 的/u 存在/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     羌人/n 谓/v 奴/n 为/p 无弋/n ，/w 以/p 爰剑/nh 尝/v 为/p 奴隶/n ，/w 故/c 因/c 名/n 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     奴隶/n 的/u 来源/n ，/w 一方面/n 是/vl 羌人/n 自身/n 阶级/n 分化/v 形成/v 的/u 名叫/v &quot;/w 臧获/n &quot;/w 的/u 奴隶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     羌人/n 以/p 婢/n 为/p 妻/n ，/w 生子/v 曰/v 获/n ；/w 奴/n 以/p 羌人/n 为/p 妻/n ，/w 生子/v 曰/v 臧/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     可见/a 凡是/d 与/c 奴/n 、/w 婢/n 有/v 血缘/n 关系/n 的/u 人/n 及其/c 子孙/n ，/w 均/d 被/p 沦为/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     另/r 方面/n 是/vl 掠/v 虏/v 汉人/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     如/p 元初/nt 四/nt 年/nt （/w 公元/nt １１７/m 年/nt ）/w 仅狼莫/n 战败/v 后/nd ，/w &quot;/w 还/d 得/v 所/u 掠/v 人/n 男女/n 千/m 余/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     阶级/n 分化/v 加深/v ，/w 血缘/n 纽带作用/n 大大/d 松弛/a ，/w 氐族/n 机构/n 已/d 蜕变/v 为/p 阶级/n 压迫/v 的/u 工具/n ，/w 即/d 政权/n 的/u 形式/n 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     因而/c 段/nhf 颎/nhs 在/p 镇压/v 安定/ns 郡/n 的/u 先零羌/n 时/nt ，/w &quot;/w 掠得/v 羌侯/n 、/w 君/n 、/w 长/n 金印/n 四十/m 三/m ，/w 铜/n 印/n 三十/m 一/m ，/w 锡/n 印/n 一/m 枚/q …/w …/w 紫绶/n 三十/m 八/m ，/w 黄绶/n 二/m 枚/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     其中/nd 官印/n 还有/v &quot;/w 长史/n 、/w 司马/n 、/w 涉头长/n 、/w 燕鸟校/n 、/w 棚水塞尉/n &quot;/w 五/m 种/q 。/w 
		
			
                                        326
                                     此外/c ，/w 甘青/j 地区/n 尚/d 有/v 汉羌王/n 印/n 、/w 归义羌侯/n 印/n 、/w 青羌邑长/n 印/n 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     不仅如此/i ，/w &quot;/w 嫁女/v 得/u 高赀/n 者/k ，/w 聘/n 至/d 百/m 犊/n ，/w 女/n 披/v 大/a 华毡/n 以为/v 盛/a 饰/n ，/w 一/m 狗皮/n 直/a 数/m 十/m 匹/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     嫁女/v 索/v 重/a 聘/n ，/w 以/p 铺张/a 为/p 荣/a ，/w 风俗/n 观念/n 也/d 发生/v 变化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     概括/v 地/u 说/v ，/w 西北/nd 河煌/ns 区域/n 羌人/n 在/p 秦厉公/nh 以前/nt 尚/d 处于/v 原始/a 公社/n 的/u 母系/n 氏族/n 向/p 父系/n 氏族/n 的/u 过渡/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 过/vd 着/u &quot;/w 多/a 禽兽/n ，/w 以/p 射猎/v 为/p 事/n &quot;/w ，/w &quot;/w 所/u 居/v 无常/a 、/w 依/v 随/p 水草/n &quot;/w 的/u 狩猎/v 游牧/v 生活/n ，/w 生产/v 水平/n 极为/d 低下/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     与/c 此/r 相/d 适应/v ，/w 这时/r 的/u 羌人/n 没有/v 国家/n 组织/n 和/c 法律/n 制度/n ，/w 他们/r 分散/a 为/p 若干/m 氏族/n 、/w 部落/n ；/w 同祖/v 十二/m 世/nt 后/nd 分立/v 为/p 氏族/n ，/w 相与/v 通婚/v ，/w 由/p 氏族/n 组成/v 部落/n ，/w 此/r 即/d 所谓/a 的/u &quot;/w 种/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     氏族/n 部落/n 间/n 各/r 为/p 生业/n ，/w 互相/d 掠夺/v ，/w 血亲/n 复仇/v 严重/a ，/w 唯/d 当/p 对外/d 需要/v 时/nt ，/w 才/d 解/v 仇/n 结盟/v ，/w 暂时/d 联合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        333
                                     秦厉公/nh 时/nt ，/w 羌人/n 在/p 以/p 爰剑/nh 为/p 代表/n 的/u 首领/n 的/u 领导/n 下/nd ，/w 社会/n 经济/n 有/v 了/u 较/d 大/a 进步/a ，/w 羌人/n 聚居/v 的/u 中心/n 河湟/ns 一带/n ，/w 畜牧业/n 有/v 了/u 一定/d 的/u 发展/v ，/w 并且/c 已经/d 有/v 了/u 农业/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 此/r 基础上/nl ，/w 羌人/n 的/u 社会/n 经济/n 发生/v 了/u 变化/v ，/w 自/p 爰剑/nh 以后/nt ，/w 在/p 河湟/ns 的/u 一/m 支/q 羌人/n ，/w 其/r 父系/n 世袭/v 系统/n 已/d 很/d 明显/a 了/u ；/w 同时/c ，/w 部落/n 以/p 首领/n 名/n 命/v ，/w 部落/n 联盟/n 的/u 形式/n 也/d 开始/v 出现/v ，/w 其/r 首领/n d/c 称/v &quot;/w 酋/n &quot;/w 或/c &quot;/w 豪/n &quot;/w ，/w 这些/r 羌人/n 已/d 进入/v 父系/n 氏族/n 社会/n 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     至/v 秦献公/nh 初年/nt ，/w &quot;/w 欲/d 复/v 穆公/nh 之/u 迹/n ，/w 兵/n 临/v 渭首/ns ，/w 灭/v 狄豲戎/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 此/r 威胁/v 下/nd ，/w 于是/c 又/d 有/v 一部分/n 羌人/n 从/p 河湟/ns 一带/n 向/p 西北/nd 及/c 西南/nd 迁徙/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     汉文帝/nh 时/nt ，/w 留居/v 河湟/ns 的/u 羌人/n ，/w 以/p 烧当/nh 为/p 首领/n ，/w 声势/n 壮/n 大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        338
                                     东汉/nt 时期/nt ，/w 封建王朝/n 和/c 羌人/n 屡次/d 战争/n ，/w 兼之/v 屯田/v 、/w 移民/v 措施/n 的/u 大规模/n 推行/v ，/w 西北/nd 羌人/n 社会/n 经济/n 更有/v 了/u 突出/a 的/u 发展/v ，/w 有的/r 部落/n 中/nd 已/d 产生/v 奴隶/n ，/w 阶级/n 分化/v 日趋/d 严重/a ，/w 于是/c 氏族/n 部落/n 机构/n 演进/v 为/p 国家/n 政权/n ，/w 他们/r 已/d 跨入/v 奴隶制/n 社会/n 的/u 大门/n 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     有人/r 指出/v ，/w 由于/c 明王朝/n “/w 上/nd 无/v 可任/v 之/u 将/n ，/w 下/nd 无/v 可/vu 用/v 之/u 兵/n ，/w —/w 有/v 警/n 急/a ，/w 必须/d 依/v 调/v 土/n 官/n 狼/n 兵/n ，/w 若/c 岑猛/n 之/u 属/v 者/k 而后/c 行事/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     故/c 此/r 辈/n 得以/vu 凭/p 恃/v 兵力/n ，/w 日增/v 其/r 桀傲/n 。/w ”/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 当然/d 会/vu 使得/v 中央/n 王朝/n 感到/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/c ，/w 土司/n 之间/nd 常常/d 互相/d 掠夺/v ，/w 战争/n 不休/v ，/w 严重/a 影响/v 统治/v 秩序/n 的/u 安定/a 及/c 社会/n 生产/v 的/u 正常/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     例如/v 清世祖/n 顺治/nh 十/m 四/m 年/nt （/w 公元/nt １６５７/m 年/nt ）/w ，/w 杂谷/ns 土司/n 桑吉朋/nh 、/w 阿日/ns 土/n 官/n 巴必太/nh ，/w 合/v 兵/n 千/m 余/n 攻/v 围/v 瓦寺/ns 土司/n 曲翊/nh 寨/n 未/d 下/nd ，/w 遂/d 转入/v 内地/nl ，/w 劫/v 堡/n 断/v 桥/n ，/w 杀戮/v 汉/n 、/w 羌/n 民/n ，/w 掠去/v 男/n 妇/n 四十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     监军道佥事/n 程/nhf 翔凤/nhs 调/v 防威/ns 守备/n 关/nhf 天爵/nhs 、/w 林/nhf 阿桂/nhs 等/u 领/v 劲/n 兵/n 六/m 百/m 名/q 夹攻/v ，/w 擒/v 阿朋/nh ，/w 桑吉朋/nh 、/w 巴必太/nh 二/m 人/n 逃走/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     后/nd 桑吉朋/nh 交还/v 所/u 掠/v 人口/n ，/w 赎回/v 阿朋/nh 。/w 
		
			
                                        346
                                     可是/d 五/m 年/nt 之后/nt ，/w 阿朋/nh 与/c 桑吉朋/nh 间/n 又/d 闹/v 内讧/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     圣祖/n 康熙/nh 元年/nt （/w 公元/nt １６６２/m 年/nt ）/w ，/w 阿朋/nh 纠合/v 阿姜济/nh 等/u 驱逐/v 桑吉朋/nh 于/p 别思蛮/ns ，/w 而立/n 其/r 侄/n ，/w 并/c 乘机/v 断/v 绳/n 桥/n 、/w 阻/v 哨/n 道/n ，/w 煽惑/v 水田/ns 、/w 星上/ns 、/w 曾头/ns 三/m 寨/n 叛乱/n ，/w 致使/v 威/ns 、/w 保/ns 声息/n 不通/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     清王朝/n 不得不/d 加以/v 干预/v ，/w 命/n 威茂/ns 兵备道/n 陈/nhf 子达/nhs 、/w 松潘/ns 副/a 总兵/n 何/nhf 德成/nhs 四/m 路/n 攻/v 剿/v ，/w 遂/d 斩/v 阿明/nh ，/w 安置/v 桑吉朋/nh 于/p 维州/ns ，/w 并/c 每年/nt 给予/v 大量/a 赏赐/v ，/w 以示/v 羁縻/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     故/c 到/v 清/nt 雍正/nh 年间/nt ，/w 云贵/j 总督/n 鄂尔泰/nh 力主/v 改/v 土/n 归/v 流/n ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 欲/n 安民/v 必/d 制/v 夷/n ，/w 欲/n 制/v 夷/n 必/d 改/v 土/n 归/v 流/n 。/w ”/w 
		
			
                                        350
                                     废除/v 世袭/v 的/u 土司/n 制/n ，/w 而/c 代/v 以/p 封建王朝/n 的/u 州县/n 流/v 官/n 直接/a 统治/v 的/u “/w 改/v 土/n 归/v 流/n ”/w ，/w 这/r 一/m 政策/n 的/u 付诸实现/i ，/w 是/vl 封建王朝/n 对/p 少数民族/n 的/u 统治/v 进一步/v 深入/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        351
		
			
                                        352
                                     例如/v 早在/v “/w 康熙/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt １６６３/m 年/nt ）/w ，/w 平定/v 青片/ns 上下/n 五/m 族/n 番/n 寨/n ，/w 近/a 茂州/ns 者/k 责/n 茂州/ns 陇木/ns 土司/n ，/w 近/a 石泉/ns 者/k 责/n 之/u 唐/nhf 、/w 李/nhf 二/m 土司/n ，/w 又/d 设/v 抚/v 夷/n 一/m 员/n 弹压/v 坝底/ns ，/w 其/r 粮/n 蜡/n 听/v 土/n 官/n 征收/v 解/v 运/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     四十/m 二/m 年/nt （/w 公元/nt １７０３/m 年/nt ）/w 土司/n 唐/nhf 德峻/nhs 袭/v 职/n 数/m 月/nt ，/w 番/n 民/n 以/p 番/n 冤/n 莫/d 伸/v ，/w 事/n 讼/v 于/p 邑令/n 朱/nhf 载震/nhs ，/w 详情/n 黜/v 之/u ，/w 并/c 黜/v 永平/ns 土/n 官/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     于是/c 石泉/ns 有/v 抚/v 夷/n 无/v 土/n 官/n ，/w 番/n 民/n 大小/n 讼/v 狱/n 归/v 县/n 办理/v 。/w ”/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 种/q 抚/v 夷/n 官/n 之/u 设置/v 即是/vl 一/m 种/q 权宜/v 过渡/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     羌/n 区/n 的/u 改/v 土/n 归/v 流/n 的/u 推行/v ，/w 虽然/c 在/p 明王朝/n 后期/nt 即/d 已/d 开始/v ，/w 但/c 大规模/n 的/u 实施/v ，/w 还是/d 在/p 清高宗/n 乾隆/nt 十/m 七/m 年/nt （/w 公元/nt １７５２/m 年/nt ）/w 废除/v 杂谷/ns 土司/n 之后/nt 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     杂谷/ns 土司/n 系/v 清圣祖/n 康熙/nt 十/m 九/m 年/nt （/w 公元/nt １６８０/m 年/nt ）/w 时/nt ，/w 由/p 桑吉朋/ns 继任/v 其职/n 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     高宗/n 乾隆/nt 十/m 四/m 年/nt （/w 公元/nt １７４９/m 年/nt ）/w 土司/n 苍旺/ns 以/p 征/v 金川/ns 有功/v ，/w 升/v 为/p 宣慰司。/w 
		
			
                                        359
                                     杂谷/ns 所/u 辖/v 地域/n ，/w 初/a “/w 东/nd 至/v 郎吉司/ns ，/w 南/nd 至/v 金川/ns ，/w 西/nd 至/v 卓克基/ns ，/w 北/nd 至/v 龙州/ns ，/w 幅员/n 仅/d 五/m 百/m 里/nd 。/w 
		
			
                                        360
                                     明/nt 宣德/nt 时/nt ，/w 始/d 据有/v 郎吉司/ns 以东/nd 日驻/ns 、/w 穹山/ns 、/w 党者/ns 等/u 七/m 寨/n ，/w 界/n 接/v 蒲溪沟/ns ，/w 已/d 复/a 取/v 达司蛮/ns 长/n 官司/n 地/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     国/n 初/a 河西/ns 生羌/n 劫掠/v 为患/v ，/w 良儿吉/nh 狡黠/a 善/a 谋/v ，/w 康熙/nt 十/m 九/m 年/nt ，/w 袭取/v 九子/ns 、/w 龙窝/ns 等/u 寨/n ；/w 二/m 十二/m 年/nt 袭取/v 孟董/ns 等/u 寨/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     又/d 打/v 喇/n 土司/n 居/v 水田寨/ns ，/w 八棱碉/ns 土司/n 居丹/nh 者/k 孟沟/ns ，/w 皆/d 为/p 所/u 并/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     又/d 卓克基/ns 以西/nd 至/v 松岗/ns ，/w 别/d 有/v 思格立土舍/nh ，/w 为/p 儿/n 吉/nh 外父/n ，/w 与/c 妻/n 谋/v ，/w 毒杀/v 其/r 兄弟/n 而/c 取/v 其/r 地/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     松岗/ns 之外/nd 为/p 克坝土舍/nh ，/w 畏/v 其/r 并吞/v ，/w 亦/d 以/p 众/a 附/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     于是/c 西/nd 至/v 党坝/ns ，/w 东/nd 至/v 通化/ns ，/w 绵亘/v 一/m 千/m 余/n 里/q ，/w 地/u 广/a 民众/n ，/w 号/v 大/a 酋长/n 。/w ”/w 
		
			
                                        366
                                     力量/n 的/u 增强/v ，/w 野心/n 也/d 随/p 之/u 而/c 滋长/v ，/w 当然/d 为/p 清王朝/n 所/u 不能/vu 容/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     早/a 在/p 世宗/n 雍正/nh 五/m 年/nt （/w 公元/nt １７２７/m 年/nt ）/w ，/w 由于/c 杂谷/ns 土司/n 所属/n 的/u “/w 下/nd 郭罗克/ns 地区/n 番人/n 出外/v 劫掠/v ，/w 川陕/ns 总督/n 岳/nhf 钟琪/nhs 遣/v 平番营/n 守备/v 宋/nhf 宗璋/nhs 领兵/v 进/v 剿/v ，/w 招抚/v 下部/nd 郭罗克/ns 、/w 阿树/ns 等/u 一十/m 三/m 寨/n ，/w 归/v 平番营/n 管辖/v ”/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 已/d 是/vl —/w 种/q 削弱/v 杂谷/ns 土司/n 势力/n 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     至/v 高宗/n 乾隆/nt 十/m 七/m 年/nt （/w 公元/nt １７５２/m 年/nt ）/w ，/w 苍旺/ns 土司/n 更加/d 嚣张/a ，/w 欲/n 兼并/v 梭磨/ns 、/w 卓克基/ns 两/m 土司/n ，/w 引起/v 纷争/v ，/w 清王朝/n 遂/v 采取/v 坚决/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     岳/nhf 钟琪/nhs 说/v ：/w “/w 杂谷/ns 地/n 即/d 唐/nt 维州/ns ，/w 最/d 险要/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     闻/v 苍旺/ns 密/a 调/v 九/m 子/n 龙窝/ns 兵/n 据/v 维关/ns ，/w 此地/n 一/m 失/v ，/w 后/nd 将/d 噬脐/v ，/w 宜/a 及/v 其/r 未/d 集/v 击/v 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        372
                                     四川/ns 总督/n 策楞/nh 、/w 提督/n 岳/nhf 钟琪/nhs 、/w 松潘/ns 镇/n 马/nhf 良柱/nhs 等/u 带兵/v 进/v 剿/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     由于/c 清王朝/n 兵力/n 强大/a ，/w 而/c 苍旺/ns 土司/n 树敌/v 既/c 多/a ，/w 孤立无援/i ，/w 很快/a 战败/v 被/p 杀/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     其/r 地/u 改/v 土/n 归/v 流/n ：/w 南部/nd 建立/v 屯/v 守备/n 制度/n ，/w 设/v 杂谷/ns 屯/v 寨/n 、/w 乾堡/ns 屯/v 寨/n 、/w 上孟董/ns 屯/v 寨/n 、/w 下孟董/ns 屯/v 寨/n 、/w 九子/ns 屯/v 寨/n ，/w 归/v 理/n 番/n 厅/n 管辖/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     北部/nd 十/m 八/m 寨/n 则/c 改为/v 里/n ，/w 成为/v 编/v 户/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     羌/n 民/n 对于/p 改/v 土/n 归/v 流/n 的/u 措施/n 是/vl 拥护/v 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     早在/v 明武宗/n 正德/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt １５０７/m 年/nt ）/w 时/nt ，/w “/w 茂州/ns 所/u 辖/v 卜南村/ns 曲山/ns 等/u 寨/n 乞/v 为/p 白人/n ，/w 愿/vu 纳/v 粮差/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     其/r 俗/a 以/p 白/a 为/p 善/a ，/w 以/p 黑/a 为/p 恶/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     礼部/ni 覆/v ，/w 番人/n 向/p 化/n ，/w 宜/a 令/v 入/v 贡/v 给/p 赏/v 。/w ”/w 
		
			
                                        380
                                     羌人/n 愿/vu 纳/v 粮差/n 成为/v 编/v 户/n ，/w 当然/d 为/p 改/v 土/n 归/v 流/n 奠定/v 了/u 良好/a 的/u 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     明神宗/n 万历/nt 三/m 年/nt （/w 公元/nt １５７５/m 年/nt ）/w 时/nt ，/w 刁农/ns 、/w 窄溪/ns 、/w 得胜/ns 、/w 魏门/ns 等/u 寨/n 羌人/n ，/w “/w 愿/vu 纳/v 款/n 降/v 附/v ”/w ，/w 知州/n 张/nhf 化美/nhs “/w 给以/v 木牌/n 铁/n 刻/v ”/w ，/w 列为/v 编/v 户/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     至/v 清圣祖/n 康熙/nt 六/m 年/nt （/w 公元/nt １６６７/m 年/nt ）/w 知州/n 黄/nhf 陞/nhs 查验/v 卷/v 由/p ，/w “/w 给以/v 木牌/n 铁/n 刻/v ，/w 镌/v 石/n 州/n 前/nd ，/w 永/d 隶/n 茂州/ns ，/w 不许/v 土司/n 侵/v 管/v ，/w 羌/n 民/n 悦服/v 。/w ”/w 
		
			
                                        383
                                     再度/d 表明/v 了/u 羌人/n 的/u 愿望/n 。/x 
		
			
                                        384
                                     在/p 封建社会/n 中/nd ，/w 婚姻/n 方面/n 的/u 这些/r 习俗/n ，/w 有/v 不少/a 已/d 被/p 统治阶级/n 利用/v ，/w 成为/v 他们/r 欺压/v 人民/n 的/u 一/m 种/q 手段/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     解放前/nt ，/w 羌族/ns 的/u 丧葬/v 有/v 火葬/v 、/w 土葬/v 、/w 个别/a 地方/n 还/d 用/v 水葬/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     火葬/v 是/vl 历史/n 悠久/a 的/u 传统/n 葬/v 俗/a ，/w 有/v 按/p 姓氏/n 而/c 设立/v 的/u 各自/r 的/u 火葬场/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     一般/a 是/vl 人/n 死后/nt 三/m 天/nt 即/d 行/v 火化/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 未/d 焚/v 之前/nt ，/w 棺/n 殓/v 尸身/n ，/w 请/v 巫师/n 诵经/v ，/w 然后/c 抬/v 棺/n 至/v 本姓/n 的/u 火/n 焚/v 场/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     火/n 焚/x 场/n 设有/v 一/m 座/q 可以/vu 移动/v 的/u 小/a 木屋/n ，/w 屋内/nl 供奉/v 着/u 本姓/n 历代/nt 祖先/n 的/u 神位/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     葬/v 时/nt 将/d 小/a 木屋/n 移至/v 他处/nl ，/w 而/c 置/v 应/vu 葬/v 的/u 棺木/n 于/p 其/r 地/u ，/w 四周/nl 堆放/v 干柴/n 连/p 棺木/n 火/n 焚/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     这时/r 死者/n 亲属/n 则/c 围坐/v 号哭/v ，/w 并/c 唱/v 丧/v 歌/n 、/w 跳/v 丧/v 舞/n 、/w 喝/v 丧/v 酒/n 以/p 志/n 永别/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     火/n 熄/v 后/nd ，/w 取/v 焚化/v 后/nd 的/u 骨灰/n ，/w 埋/v 在/p 地下/nl ，/w 或/c 封/v 在/p 崖/n 穴中/nl 。/w 
		
			
                                        393
		
			
                                        394
                                     目前/nt 在/p 多数/n 羌族/ns 地区/n ，/w 火葬/v 仅仅/d 成为/v 凶/a 死/v 、/w 传染病/n 死/v 和/c 其他/r 非正常死亡/n 者/k 的/u 葬/v 法/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     不过/c ，/w 在/p 北部/nd 的/u 一些/m 地区/n ，/w 火葬/v 仍然/d 流行/v ，/w 就是/d 在/p 盛行/v 土葬/v 的/u 地区/n ，/w 许多/a 村寨/n 也/d 还/d 保留/v 着/u 原有/v 的/u 火葬场/n 和/c 以往/nt 火葬/v 后/nd 的/u 火/n 坟场/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     羌族/ns 的/u 土葬/v ，/w 礼仪/n 基本/a 同/p 于/p 汉族/ns ，/w 然/c 有/v 其/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     死者/n 装殓/v 以/p 白衣/n （/w 麻布/n 为/p 多/a ）/w ，/w 由/p 长辈/n 在/p 遗体/n 前/nd 杀/v 一/m 只/q 羊/n ，/w 为/p 死者/n “/w 引路/v ”/w ，/w 然后/c 将/d 羊/n 解剖/v ，/w 如/c 发现/v 羊/n 的/u 内脏/n 何处/r 有病/v ，/w 即/d 以为/v 死者/n 因何/d 种/q 病/v 而/c 致死/v ，/w 家人/n 则/c 悲哀/a 悔恨/v 未能/vu 先知/n 其/r 病情/n 及/v 医治/v 失当/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     棺木/n 埋入/v 土中/nl 后/nd ，/w 要/vu 用/v 石头/n 或/c 泥/n 块垒/n 成/v 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     有的/r 在/p 棺/x 外/nd 还要/v 砌/v 以/p 石/n 槨/n ，/w 用/v 乱石/n 合/v 泥/n ，/w 上/nd 盖/n 板/n 岩/n 五/m 至/v 七/m 块/q 。/w 
		
			
                                        400
		
			
                                        401
                                     羌族/ns 人民/n 有着/v 尚/v 礼/n 好客/a 的/u 良好/a 传统/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     黑水/ns 地区/n 的/u 羌族/ns 在/p 贵客/n 临门/v 时/nt 还要/v 鸣枪/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     客人/n 进/v 房/n 后/nd 一定/d 让座/v 于/p 锅/n 庄/n 的/u 上方/nd ，/w 并/c 招待/v 以/p 咂酒/n ，/w 以示/v 祝福/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     羌族/ns 有/v 敬老/v 的/u 传统/n ，/w 见/v 老人/n 必须/d 让坐/v 、/w 让路/v 、/w 敬/v 食/v 、/w 敬酒/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     坐/v 火塘/n 边/nl 时/nt ，/w 男女/n 有别/v ，/w 不准/v 翘/v 腿/n 而/c 坐/v ，/w 客人/n 不能/vu 随意/v 进/v 侧/nd 房/n 或/c 上楼/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     从前/nt ，/w 礼俗/n 也/d 反映/v 了/u 严格/a 的/u 阶级/n 界限/n ，/w 如/p 百姓/n 路遇/v 土司/n 头人/n ，/w 要/vu 躬/v 腰/n 曲/a 膝/n 、/w 让路/v 回避/v ，/w 骑马/v 的/u 要/vu 下马/v ，/w 若/c 与/c 土司/n 、/w 头人/n 说话/v 必须/d 低头/v 并用/v 敬/v 语/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 历史上/n 羌族/ns 每个/r 家庭/n 都/d 有/v 自己/r 世代相传/i 的/u 小房/n 名/n ，/w 这些/r 房/n 名/n 也就是/d 羌族/ns 的/u 姓氏/n 。/w 
		
			
                                        408
		
			
                                        409
                                     清/nt 乾隆/nt 三/m 十二/m 年/nt 理县/ns 龙溪乡/ns 龙溪寨/ns 的/u 火/n 坟/n 碑/n 及/c 迴龙寺/ns 的/u 钟/n 铭文/n 都/d 记载/v 着/u 当地/n 的/u 房/n 名/n ，/w 有/v 毛耳志/ns 、/w 何必志/ns 、/w 勉伍志/ns 、/w 何我勺/ns 、/w 男不勺/ns ，/w 罗志保/ns 、/w 倮寿保/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     后来/nt ，/w 这些/r 房/n 名/n 逐渐/d 转换/v 成/v 了/u 汉/n 姓/n ，/w 一般/a 都/d 是以/c 房/n 名/n 的/u 第/h 一个/mq 音/n 作为/n 汉/n 姓/n ，/w 如/v ：/w 苏蟒达/nh 改姓/v 为/p 苏/nhf ，/w 哭吾已/nh 改为/v 苟/nhf 姓/n （/w 因/c 羌/n 语/n 哭/nh 音/n 念/v 苟/nhf ，/w 故/c 转为/v 苟/nhf 姓/n ）/w ，/w 余约志/nh 改姓/v 为/p 余/nhf ，/w 耿家志/nh 改姓/v 为/p 耿/nhf 等等/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     羌族/ns 有/v 自己/r 传统/n 的/u 民族/n 节日/nt 。/w 
		
			
                                        412
                                     它们/r 大多/d 与/c 农事/n 活动/v 和/c 宗教信仰/n 有关/p 。/w 
		
			
                                        413
                                     其中/nd 最/d 重要/a 者/k 为/p 四月/nt 初一/nt 的/u “/w 祭/v 山/n 会/n ”/w 和/c 十/m 月初/nt 一/m 的/u “/w 过/v 小/a 年/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     四月/nt 初一/nt 祭/v 山/n 会/n 这天/r ，/w 每/r 家/n 的/u 房顶/nl 上/nd 插/v 杉树/n 枝/n ，/w 室内/nl 神/n 台上/nl 挂/v 剪纸/v 花/n 并/c 点/n 松/n 光/n 、/w 烧/v 柏/n 枝/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 祭祀/v 天神/n “/w 木/n 比/p 塔/n ”/w 时/nt ，/w 巫师/n 敲/v 着/u 羊皮/n 鼓/n ，/w 唱/v 本/d 民族/n 的/u 史诗/n ，/w 并/c 宰/v 羊/n 作/v 祭品/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     当天/nt 寨中/nl 男女/n 老小/n 要/vu 喝/v 咂酒/n 、/w 唱/v 酒/n 歌/n 、/w 跳/v 锅/n 庄/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 祈/v 丰年/nt 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     十/m 月初/nt 一/m 过/v 小/a 年/nt 也/d 很/d 隆重/a ，/w 全/a 寨/n 人/n 停止/v 劳动/v ，/w 由/p 巫师/n 宰/v 牛/n 、/w 羊/n 祭祀/v 天神/n ，/w 而后/c ，/w 由/p 四/m 人/n 抬/v 着/u 白/a 石/n 遍游/v 全/a 寨/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     有的/r 家/n 户/n 还要/v 用/v 面粉/n 做成/v 各种/r 形状/n 的/u 小/a 牛/n 、/w 小/a 羊/n 、/w 小鸡/n 等/u 祭品/n ，/w 用以/v 供奉/v 天神/n 和/c 祖先/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     有的/r 地方/n ，/w 还要/v 在/p 神/n 林/n 里/nd 由/p 巫师/n 跳神/v ，/w 杀/v 祭/v 羊/n ，/w 并/c 撒/v 血/n 在/p 神/n 坛前/nl ，/w 羊肉/n 则/c 分给/v 各家/n 带回/v ，/w 再/d 邀集/v 亲友/n 饮酒/v 、/w 歌舞/n ，/w 持续/v 五/m 至/v 七/m 天/nt ，/w 以/p 庆祝/v 当年/nt 的/u 丰收/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     此外/c ，/w 还有/v 与/c 汉族/ns 相同/a 的/u 春节/nt 、/w 清明/nt 、/w 端午/nt 、/w 中秋/nt 等/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        422
                                     羌族/ns 尚/d 有/v 一些/m 特殊/a 的/u 礼仪/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     如/p 冠/n 礼/n ，/w 又/d 叫/v 成年/n 礼/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 是/vl 为/p 男性/a 成年/n 举行/v 的/u 一/m 种/q 规模/n 盛大/a 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     八月/nt 间/n 即/d 请/v 端公/n 来/vd 家/n 举行/v 法事/n ，/w 消除/v 不祥/a ，/w 至/v 十月/nt 乃至/c 十二月/nt 方始/d 举行/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     届时/v 诸/r 亲友/n 围/v 火/n 而/c 坐/v ，/w 冠/n 礼/n 人/n 著/v 新/a 衣冠/n ，/w 一/m 巫师/n 手执/v 杉/n 杆/n ，/w 上/nd 有/v 纸/n 制/v 人类/n 始祖/n 之/u 像/n ，/w 冠/n 礼/n 人/n 向/p 此/r 像/n 下跪/v ；/w 另/r 一/m 巫师/n 持/v 白/a 公羊/n 毛线/n 并/c 系/v 五色/n 布条/n ，/w 此物/n 乃/d 代表/n 始祖/n 的/u 赠品/n ，/w 围/v 在/p 冠/n 礼/n 人/n 颈上/nl ，/w 然后/c 巫师/n 及/c 冠/n 礼/n 人/n 都/d 下跪/v 祷祝/v ，/w 意为/vl 此人/n 得/u 始祖/n 庇荫/v ，/w 与/c 天地/n 同/p 老/a ，/w 日月/nt 同/p 生/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     而后/c ，/w 由/p 族长/n 叙述/v 祖先/n 历史/n ，/w 再/d 由/p 巫师/n 唸/v 经/n ，/w 祭祀/v 家中/nl 诸神/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     当/p 祭/v 羊/n 神/n 时/nt ，/w 尚/d 有/v 特别/d 内容/n ，/w 即/d 用/v 一/m 只/q 鸡/n 及/c —/w 只/q 活/a 母羊/n ，/w 巫师/n 将/d 此/r 羊/n 亦/d 当/p 家人/n 同等/a 看待/v ，/w 赐/v 给/p 始祖/n 赠品/n 一/m 份/q ，/w 祝/v 多多/d 生育/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     祭/v 后/nd 此/r 羊/n 须/d 养/v 至/v 老死/v ，/w 不得/vu 杀/v 、/w 卖/v ，/w 并/c 给/p 吃/v 特殊/a 的/u 食品/n ─/x ─/x 干白/n 莱/n ，/w 称为/v “/w 神/n 羊/n ”/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     如/p 祭/v 仓/n 神/n 则/c 由/p 冠/n 礼/n 人/n 的/u 母亲/n 主祭/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     祭/v 屋顶/nl 上/nd 的/u 白/a 石/n 神/n 时/nt ，/w 所/u 用/v 的/u 白羊/n 要/vu 挖/v 心/n ，/w 黑/a 羊/n 要/vu 宰杀/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     程序/n 异常/a 复杂/a 、/w 繁琐/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     一般/a 羌/n 寨/n 都/d 有/v 几个/mq 石/n 砌/v 的/u 小/a 塔/n ，/w 每年/nt 农历/n 三/m 至/v 六月/nt 初三/nt ，/w 举行/v 塔/n 子/n 会/vu 敬/v 山神/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     祭祀/v 时/nt ，/w 供/v 一/m 坛/n 咂酒/n ，/w 杀/v 一/m 头/q 羊/n ，/w 将/d 羊/n 血/n 洒/v 在/p 塔/n 的/u 四周/nl ，/w 巫师/n 敲/v 着/u 羊皮/n 鼓/v 作法/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     此会/n 仅/d 男性/a 参加/v ，/w 目的/n 是/vl 祈求/v 山神/n 保佑/v 全/a 寨/n 人畜/n 平安/a ，/w 免遭/v 灾害/n 。/x 
		
			
                                        436
                                     后金/nt 建国/v 后/nd ，/w 内部/nd 既已/d 统一/v ，/w 奴隶主/n 贵族/n 掠夺/v 财富/n 、/w 人口/n 和/p 侵占/v 土地/n 扩大/v 农业/n 生产/v 的/u 欲望/n 更加/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     这时/r ，/w 他们/r 的/u 矛头/n ，/w 转而/d 指向/v 明/nt 中央/n 政权/n 了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     １６１８/m 年/nt ，/w   努尔哈齐/nh 以/p “/w 七/m 大/a 恨/v ”/w 为/p 借口/n ，/w 兴兵/v 向/p 明/nt 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     所谓/a “/w 七/m 大/a 恨/v ”/w ，/w 实际上/nl 包括/v 了/u 两/m 个/q 问题/n ：/w 其一/r 是/vl ，/w 明朝/nt 不/d 尊重/v 汉/n 区/n 与/c 建州/ns 方面/n 边界/n 的/u 划分/v ，/w 对/p 边/n 外事/n 不能/vu 听任/v   努尔哈齐/nh 作主/v ；/w 其二/r 是/vl ，/w 在/p 后金/nt 与/c 叶赫/nt 的/u 交涉/v 中/nd ，/w 明/nt 廷/n 横加/v 干涉/v ，/w 使/v 叶赫/nt 敢于/vu 抗拒/v 后金/nt 。/w 
		
			
                                        440
                                     其/r 具体/a 内容/n 包括/v ：/w （/w 一/m ）/w 明/nt 无故/d 生事/v 边/n 外/nd ，/w 杀/v 其/r 父/n 、/w 祖/n ；/w （/w 二/m ）/w 明/nt 背/n 盟/n 出/vd 边/n ，/w 保卫/v 叶赫/nt ；/w （/w 三/m ）/w 后金/nt 根据/p 与/c 明/nt 边/n 将/n 的/u 誓约/n ，/w 捕杀/v 越界/v 明人/n ，/w 明/nt 反/v 责令/v 偿命/v ；/w （/w 四/m ）/w 叶赫/nt 因/c 得/u 明/nt 助/v ，/w 将/d 许/v 嫁/v   努尔哈齐/nh 的/u 女子/n ，/w 转/v 嫁给/v 蒙古/ns ；/w （/w 五/m ）/w 后金/nt 耕/v 垦/v 柴河/ns 、/w 三岔儿/ns 、/w 抚安/ns 三/m 堡/n 的/u 田地/n ，/w 遭/v 明/nt 驱逐/v ；/w （/w 六/m 、/w 七/m ）/w 明/nt 偏袒/v 叶赫/nt ，/w 压抑/v 后金/nt 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 一切/r ，/w 集中/v 起来/vd 反映/v 了/u   努尔哈齐/nh 对/p 明/nt 政府/n 不/d 承认/v 他/r 在/p 女真/ns 各/r 部/n 中/nd 所/u 取得/v 的/u 领袖/n 地位/n 的/u 怨愤/v ，/w 也/d 倾吐/v 了/u 蕴蓄/v 已/d 久/a 的/u 女真/ns 人/n 对/p 明朝/nt 对/p 其/r 不/d 平等/a 待遇/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     长期以来/i ，/w 在/p 马市/n 上/nd ，/w 明朝/nt 的/u 一些/m 官吏/n 贪得无厌/i ，/w 经常/a 对/p 来/vd 市/n 的/u 女真/ns 人/n 欺压/v ：/w 有的/r 窃取/v 女真/ns 人/n 的/u 交换/v 货物/n ，/w 或者/d 尅扣/v 他们/r 应/vu 享有/v 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 抚顺/ns 马市/n 上/nd ，/w 日/nt 晡/n 开市/v ，/w 交易/n 还/d 没/d 完毕/v ，/w 女真/ns 人/n 即/d 被/p 驱出/v 市/n ，/w 致使/v 他们/r “/w 所/u 赍/x 几/m 尽/v 遗失/v ”/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     当然/d ，/w 有时/d 女真/ns 上层/nl 的/u 行动/n 也/d 引起/v 明朝/nt 的/u 不满/a ，/w 如/p 不/d 受/v 约束/v ，/w 故意/a 以/p 弱/a 马/n 出售/v 而/c 仍/d 求/v 善/a 价/n ，/w 或/d 在/p 规定/v 来/vd 贡/v 的/u 人数/n 外/nd ，/w 任意/d 增加/v 人数/n 等/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     但是/c 明/nt 官吏/n 不/d 把/p 女真/ns 人/n 平等/a 看待/v 的/u 态度/n ，/w 在/p 女真/ns 人中/n 是/vl 久已/d 引起/v 普遍/a 反感/a 的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     所以/c “/w 七/m 大/a 恨/v ”/w 的/u “/w 控诉/v ”/w 是/vl 有/v 其/r 鼓动/v 民族/n 情绪/n ，/w 动员/v 女真/ns 人/n 斗志/n 的/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     １６１８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w   努尔哈齐/nh 率兵/v 二/m 万/m ，/w 发动/v 攻势/n ，/w 迅速/a 攻下/v 东州/ns 、/w 马根丹/ns 和/c 抚顺/ns 三/m 城/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     明/nt 抚顺/ns 守将/n 游击/n 李/nhf 永芳/nhs 投降/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     后金/nt 撤/v 毁/v 抚顺/ns 城/n ，/w 将/d 掳/v 得/u 的/u 人畜/n 三十/m 万/m ，/w 散给/v 众/a 军/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     ５/m 月/nt 间/n ，/w 后金/nt 军/n 再次/d 出动/v ，/w 又/d 攻下/v 抚安/ns 、/w 花豹冲/ns ，/w 三岔儿/ns 等/u 十一/m 堡/n ；/w ７/m 月入/v 鸦鹘关/ns ，/w 攻/v 清河/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     明/nt 副将/n 邹/nhf 储贤/nhs 以/p 兵/n 一/m 万/m 人/n 固守/v ，/w 战败/v ，/w 储贤/nhs 被/p 杀/v ，/w 清河/ns 失守/v 。/w 
		
			
                                        452
