
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     …/w …/w 猴/n 儿/k 们/k 像/v 小孩子/n 一样/a 的/u 顽皮/a ，/w 缘/v 着/u 交/v 搭/v 的/u 树枝/n 一个/mq 一个/mq 的/u 爬/v 过来/vd ，/w 毫无/v 廉耻/n 的/u 对着/p 人/n 的/u 脑袋/n 撒尿/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     青年/n 旅行/v 者/k 当然/d 不/d 喜欢/v 这/r 套/n 玩/v 戏/n ，/w 他/r 把/p 手里/nl 的/u 棍子/n 擎起/v ，/w 装出/v 射击/v 的/u 姿式/n ，/w 那些/r 小/a 小/a 的/u 猾/a 头/n 的/u 东西/n 又/d 敏捷/a 而/c 机警/a 的/u 逃走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     从/p 那/r 一个/mq 方向/n ，/w 则/c 冲出/v 两/m 个/q 戴/v 着/u 皮帽子/n 的/u 人/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        4
                                     走/v 在/p 前面/nd 的/u 一/m 个/q 人/n 这样/r 的/u 喊/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     他/r 手头/n 提/v 着/u 一/m 棍/n 蓄满/v 了/u 芒刺/n 的/u 棍子/n ，/w 黑/a 黝/a 而/c 多/a 毛/n 的/u 胸脯/n 在/p 他/r 那/r 披挂/v 式/k 的/u 皮衣/n 里/nd 露/v 着/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     青年/n 旅行/v 者/k 立刻/d 知道/v 他们/r 是/vl 干/v 着/u 一/m 种/q 什么/r 勾当/n 的/u 家伙/n ，/w 马上/d 站起/v 身子/n ，/w 一面/d 在/p 皮/n 氅/n 里/nd 掏出/v 应敌/v 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 一点/mq 儿/k 也/d 不/d 惊惶/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     &quot;/w 靠/v 下/nd ，/w 通统/d 靠/v 下/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     两/m 个/q 同时/n 举起/v 棍子/n ，/w 威胁/v 的/u 吼/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     青年/n 旅行/v 者/k 也/d 把/p 手枪/n 挺/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        11
                                     青年/n 旅行/v 者/k 摆/v 一/m 摆/v 手/n 里/nd 的/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     两/m 个/q 强盗/n 的/u 意识/n 都/d 被/p 青年/n 旅行/v 者/k 手里/nl 那/r 神秘/a 的/u 器械/n 摄/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     他们/r 想/v 研究/v 一下/mq ，/w 究竟/d 那/r 东西/n 是不是/v 真/d 会/vu 弄死/v 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     &quot;/w 不能/vu ，/w 这/r 决不/d 能/vu 把/v 给/p 你们/r ，/w 可是/d 在/p 我/r 手里/nl 你们/r 可以/vu 看/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     青年/n 旅行/v 者/k 没有/v 管/v 照/v 他/r 这/r 句/n 糊涂/a 的/u 问话/v ，/w 把/p 枪机/n 给/p 他们/r 扭转/v 来/vd ，/w 又/d 朝/p 后/nd 一/m 拉/v ，/w 一/m 颗/q 子弹/n 跳/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 又/d 哗拉/o 哗拉/o 的/u 弄/v 了/u 一阵/mq 。/w 
		
			
                                        17
                                     强盗/n 一点/mq 儿/k 心得/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     …/w …/w 我/r 试/v 给/p 你/r 看/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     青年/n 旅行/v 者/k 向/p 各处/nl 一/m 望/v ，/w 在/p 一/m 颗/q 檬/n 树上/nl 找/v 得/u 一/m 支/q 猴子/n ，/w 仿佛/d 在/p 那儿/r 听命/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 瞄准/v 它/r 放/v 了/u 一/m 枪/n ，/w 猴子/n 立刻/d 血淋淋/a 的/u 落下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     别的/r 动物/n 也/d 到处/nl 疯狂/a 似的/u 嘲/v 杂/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        22
                                     青年/n 旅行/v 者/k 演完/v 这/r 套/n 把戏/n ，/w 两/m 个/q 强盗/n 的/u 灵魂/n 都/d 像/v 没有/v 了/u ，/w 痴痴/a 的/u 立/v 在/p 一边/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     两/m 个/q 强盗/n 在/p 枪口/nl 的/u 对面/nd 跳/v 跑/v 着/u ，/w 嘴里/nl 叫出/v 悲惨/a 的/u 声音/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     &quot;/w 我/r 决不/d 把/p 你们/r 弄死/v 的/u ，/w 并且/c 我/r 还要/v 给/p 你们/r 许多/a 很/d 好/a 的/u 东西/n ，/w 假使/c 你们/r 愿意/vu 保护/v 我/r 到/v 色尔斯山/ns 的/u 棚/n 寨里/nl 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     只要/vu 你/r 不/d 弄死/v 我们/r ，/w 什么/r 我/r 都/d 答应/v 给/p 你/r 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     青年/n 旅行/v 者/k 马上/d 使/v 他们/r 满意/a 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     梭磨河/ns 缠/v 着/u 北霄山/ns 做成/v 一个/mq 半/m 环/n ，/w 先头/nd 则/c 消/v 没/v 在/p 别的/r 山脚/n 下/nd 的/u 烟雾/n 里面/nd ，/w 唱/v 着/u 忧郁/a 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     险峻/a 的/u 天邛山/ns 使出/v 统治者/n 的/u 派头/n ，/w 在/p 渺/a 远/a 的/u 天空/n 浮现/v 出来/vd ，/w 与/c 色尔斯山/ns 比较/v 着/u 高下/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     棚寨/ns 在/p 树林/n 里/nd 现露/v 一些/m 模糊/a 的/u 轮廓/n ，/w 它们/r 像/v 一些/m 躲/v 在/p 林子/n 背后/nl 露出/v 半/m 个/q 身/n 面/n 的/u 腼腆/a 女人/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     使/v 人/n 不可思议/i 的/u 还是/d 它们/r 每个/r 屋子/n 的/u 顶上/nl 都/d 竖起/v 一/m 根/n 高/a 高/a 的/u 木/n 檠/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 山/n 的/u 各处/nl ，/w 还有/v 一些/m 方/n 的/u 石/n 洞/n ，/w 张/v 着/u 像/v 在/p 永远/d 打/v 着/u 哈/o 嗐/o 的/u 口/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     河里/nl 的/u 皮筏/n 上/nd 的/u &quot;/w 把式/n &quot;/w （/w 船夫/n ）/w 的/u 歌声/n 响/v 澈/v 了/u 原野/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     此外/c 就/d 再/d 没有/v 什么/r 来/vd 扰乱/v 这/r 山国/n 的/u 宁静/a 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     这儿/r 就是/vl 番/n 民/n 他们/r 的/u 老宅/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     白天/nt 除了/p 女人/n 在/p 田野/n 里/nd 经营/v 她们/r 的/u 牧畜/v 和/c 玉蜀黍/n 而外/n ，/w 男子/n 则/c 藏/v 在/p 连/p 鬼/n 都/d 不/d 知道/v 的/u 一些/m 地方/n ，/w 收获/v 他们/r 以/p 暴力/n 取来/v 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     -/w -/w 他们/r 也/d 就/d 这样/r 的/u 生活/v 着/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     青年/n 旅行/v 者/k 偶然/d 出现/v 在/p 那儿/r ，/w 这/r 倒是/d 他们/r 脑筋/n 里/nd 不会/vu 常有/v 的/u 记录/n ，/w 于是/c 到处/nl 响应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     这么/r 一来/c ，/w 青年/n 旅行/v 者/k 就/d 好像/d 变成/v 了/u 一块/n 招惹/v 苍蝇/n 的/u 臭/a 东西/n 似的/u ，/w 没有/v 较/d 多/a 的/u 时候/n ，/w 就/d 招惹/v 了/u 一大批/n 人/n 来/vd ：/w 有的/r 戴/v 着/u 尖/a 尖/a 的/u 兽皮/n 帽子/n ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 一/m 串/n 念珠/n ；/w 有的/r 穿着/v 四/m 幅/n 子/k 的/u 麻布/n 衣服/n ，/w 晃/v 里/nd 晃荡/v 的/u ；/w 有的/r 穿着/v 补/v 着/u 红布/n 的/u 袈裟/n ，/w 肮脏/a 而/c 又/d 破/a 滥/a ；/w 还/d 有些/m 穿着/v 长统/n 子/k 皮鞋/n 的/u 女人/n ，/w 头上/nl 挽/v 着/u 古怪/a 的/u 髻/n 子/k ，/w 两/m 支/q 环/n 耳/n 长/a 长/a 的/u 吊/v 在/p 肩上/nl ；/w 更/d 有些/m 吊/v 在/p 背/n 上/nd ；/w 小孩子/n 们/k 把/p 牛角/n 当作/v 乐器/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     时而/d 在/p 人丛/n 里/nd 吹出/v 尖锐/a 的/u 声响/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     他们/r 都/d 奇怪/a 的/u 打量/v 着/u 青年/n 旅行/v 者/k ，/w 怯怯/a 的/u 笑/v ，/w 神秘/a 的/u 评论/v 着/u …/w …/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     青年/n 旅行/v 者/k 把/p 包袱/n 里/nd 的/u 火柴/n ，/w 红布/n 等等/u 东西/n 分送/v 给/p 他们/r ，/w 他们/r 都/d 立刻/d 欢喜/a 的/u 跳舞/v 起来/vd ，/w 感激/v 的/u 眼睛/n 发出/v 闪烁/v 的/u 光亮/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     有人/r 高兴/a 的/u 叫/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     也/d 有人/r 甜蜜/a 的/u 嗅/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     卫护/v 青年/n 旅行/v 者/k 的/u 那/r 两/m 个/q 强盗/n 也/d 在/p 群众/n 里面/nd 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     一个/mq 换/v 过/u 大/a 套/n 衣服/n 的/u 据说/v 他/r 是/vl 那儿/r 最/d 有/v 名望/n 的/u 人/n ，/w 这/r 特别/a 的/u 记号/n 就是/d 他/r 曾经/d 连任/v 了/u 五/m 届/q &quot;/w 番/n 司/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     他/r 衣服/n 上/nd 的/u 红布/n 补/v 得/u 比/p 任何/r 人/n 为/d 多/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     （/w 番/n 民/n 用/p 红布/n 补/v 在/p 衣服/n 上/nd 以示/v 尊荣/n ，/w 补/v 的/u 愈/d 多/a 愈/d 好/a ，/w -/w -/w 作者/n 注/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     开车/v 的/u 人/n 这/r 才/d 好像/d 从/p 呓语/n 里/nd 惊醒/v ，/w 也/d 懂得/v 我/r 的/u 意思/n 了/u ，/w 连忙/d 张眼/v 四/m 望/v ，/w 果然/d 有些/d 茫然/a 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     我见/n 他们/r 中/nd 的/u 一/m 人/n 走/v 下车/v 去/v 问/v 巡警/n ，/w 再/d 上来/vd 把/p 车/n 退开/v 几/m 步/n ，/w 转/v 一个/mq 大/a 湾/n 就/d 到了/v 林木/n 蓊/a 蔚/a 的/u 芝/n 园中/nl 一/m 面板/n 门前/nl 歇下/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     走进/v 板门/ns 是/vl 一/m 条/n 深/a 窄/a 的/u 斜坡/n ，/w 曲径/n 蜿蜒/a 通到/v 一/m 幢/q 小屋/n 的/u 门前/nl ，/w 这/r 就是/vl 姐姐/n 的/u 家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     斜坡/n 的/u 右边/nd 是/vl 一道/n 板墙/n 遮/v 着/u 私家/n 的/u 园林/n ，/w 左边/nd 仿佛/d 是/vl 一带/n 小/a 山冈/n ，/w 因为/c 树林/n 太/d 深/a ，/w 只/d 看见/v 里面/nd 高/a 高/a 下/nd 下/nd 的/u 有/v 两/m 三/m 人家/r ，/w 有/v 一/m 处/n 我/r 看见/v 一个/mq 小/a 阁子/n 露/v 在/p 松树/n 顶上/nl 。/w 
		
			
                                        52
                                     初次/mq 看见/v 日本/ns 人家/r 的/u 住宅/n 觉得/v 有趣/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     出入/v 通行/v 的/u 门/n 只是/d 两/m 扇/n 木/n 栅栏/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     屋子/n 的/u 另/r 一面/n 是/vl 柴门/n 半/m 掩/v ，/w 进去/v 是/vl 一个/mq 小/a 庭园/n ，/w 地下/nl 零落/a 的/u 嵌/v 着/u 大/a 青石/n ，/w 好像/d 溪水/n 上/nd 的/u 石/n 步/n 一样/a ；/w 石/n 步/n 边/nd 有/v 一个/mq &quot;/w 六地藏/n &quot;/w 式/k 的/u 石灯/n ，/w 高/n 约/v 三/m 尺/q ；/w 石/n 步/n 直达/v 木/n 廊/n ，/w 廊/n 下/nd 有/v 一个/mq 石水瓮/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     日本/ns 园林/n 特有/v 的/u 风格/n 就是/vl 石/n 步/n ，/w 石灯/n ，/w 石水瓮/n ，/w 这些/r 都/d 有/v 宗教/n 上/nd 的/u 来源/n ，/w 后来/nt 被/p 茶道/n 主人/n 借用/v 为/vl 点缀/v 园林/n 之/u 用/v （/w 将来/nt 我/r 要/vu 在/p 另/r 一/m 篇/q 说/v 茶道/n 时/nt 再/d 谈/v ）/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     我/r 最/d 爱/v 这/r 石灯/n ，/w 有/v 一晚/nt 我/r 燃/v 支/q 白/a 烛/n 安放/v 在/p 石灯/n 里/nd ，/w 坐/v 在/p 廊/n 下/nd 静/a 静/a 的/u 对/p 灯/n 望/v 着/u ，/w 烛光/n 从/p 石灯/n 的/u 小/a 窗/n 中/nd 漏下/v ，/w 射/v 在/p 石/n 步/n 上/nd ，/w 四面/nd 树木/n 荫/n 森/a 杳/a 邃/a ，/w 只有/d 这/r 一团/mq 光/n ，/w 寂寞/a 而/c 幽远/a 的/u 照亮/v 这/r 冰冷/a 的/u 石头/n ；/w 我/r 渐渐/d 觉得/v 身上/nl 发/v 一丝丝/a 的/u 寒颤/n ，/w 呼/v 息/v 就要/vu 停止/v 似的/u ，/w 耳边/nl 什么/r 声音/n 都/d 没有/v 了/u ，/w 只/d 觉得/v 这/r 团/n 光/n 放大/v 放大/v 笼/v 照/v 着/u 我/r 的/u 全身/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     是的/u ，/w 那/r 完全/a 像是/vl 在/p 梦里/nl ，/w 隔离/v 了/u 过去/nt 与/c 现实/n 的/u 时间/n ，/w 沉没/v 在/p 另/r 一个/mq 刹那/nt 里/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     日本/ns 住宅/n 完全/a 是/vl 用/p 木/n 造/v ，/w 色彩/n 不/d 施/v ，/w 再/d 加以/v 简朴/a 的/u 式样/n 更觉/v 雅/a 素/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     据/p 日本人/n 自己/r 说/v ，/w 他们/r 的/u 住/v 屋/n 经过/p 历代/nt 政治/n 社会/n 的/u 情形/n 与/c 外来/v 文化/n 的/u 影响/v ，/w 结构/n 与/c 形式/n 两/m 方面/n 都/d 已/d 有/v 变更/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 古代/nt ，/w 岛上/nl 全/d 是/vl 一片/mq 森林/n ，/w 在/p 依/v 林/n 傍/v 水/n 的/u 地方/n 渔/n 猎/v 的/u 先/d 民用/a 几/m 根/n 麻/n 竹/n 或/c 树木/n 的/u 枯干/a 搭/v 架/n 起/v ，/w 再/d 用/p 藤蔓/n 缚住/v ，/w 用/p 芦苇/n 或/c 树皮/n 覆盖/v 屋顶/nl ，/w 生活/n 有/v 不可思议/i 的/u 简单/a ，/w 而/c 这/r 种/q 单/a 简/a 也/d 最/d 令人神往/i 呢/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     这样/r 古式/n 的/u 茅/n 庵/n 现在/nt 还/d 可以/vu 在/p 他们/r 的/u 陶器/n 与/c 铜器/n 上/nd 看/v 得/u 见/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     至/v 如/v 现在/nt 各处/nl 深山/n 里/nd 的/u 神社/n ，/w 也/d 还是/d 从前/nt 古时/nt 居室/n 传/v 留下来/v 的/u ，/w 因/c 竹木/n 容易/a 朽/a 坏/a ，/w 所以/c 这/r 种/q 神社/n 已/d 是/vl 换/v 骨/n 不/d 换/v 形/n 重/d 造/v 过/u 几/m 番/q 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     神社/n 是/vl 日本/ns 原有/v 的/u 宗教/n ，/w 也就是/d 敬/v 祖/n 的/u 来源/n ，/w 这/r 本/d 是/vl 保留/v 古代/nt 伟人/n 残余/n 的/u 遗迹/n ，/w 教/v 后来/nt 凭吊/v 的/u 人/n 有所/v 警惕/v ，/w 有所/v 信仰/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 种/q 神社/n 我/r 在/p 镰仓/ns 和/c 日光山/ns 都/d 见过/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     现在/nt 日本/ns 的/u 房屋/n 就/d 根据/p 这/r 种/q 单纯/a 的/u 原始/a 的/u 作风/n ，/w 加/v 参/v 中国/ns 宋代/nt 传去/v 的/u 禅宗/n 影响/v ，/w 才/d 有/v 这样/r 简/a 雅/a 轩/a 敞/a ，/w 合于/v 他们/r 那/r 种/q 幽静/a 的/u 神/n 味/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 奈良/nt 时代/nt （/w 就是/vl 中国/ns 唐代/nt ）/w 他们/r 的/u 建筑/n 曾/d 极力/d 摹仿/v 中国/ns 的/u 宫室/n 庙宇/n ，/w 现在/nt 奈良/nt （/w 是/vl 旧/a 京/ns 地名/n ）/w 还有/v 保留/v 千/m 年/nt 不朽/v 的/u 唐代/nt 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     就/d 在/p 这/r 芝园/ns 的/u 东边/nd 有/v 一/m 座/q 净土宗/n 大庙/n 仍是/vl 非常/d 高/a 朗/a ，/w 还有/v 德川/nt 三/m 世/nt 家祠/n ，/w 也/d 在/v 这/r 园里/nl ，/w 更是/vl 雕梁画栋/i 壮丽/a 可观/a ，/w 这/r 都/d 是/vl 从前/nt 仿/v 中国式/n 的/u 杰作/n 遗留/v 到/v 今日/nt 。/w 
		
			
                                        68
                                     但/c 每/r 一个/mq 种族/n 总/d 有/v 他/r 自己/r 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     日本人/n 酷爱/v 自然/n ，/w 崇尚/v 简易/a ，/w 不/d 惯/v 居/v 在/p 高楼大厦/n 里/nd ，/w 那里/r 离/v 自然/n 太/d 远/a ，/w 住/v 在/p 里面/nd 心/n 会/vu 不安/a ，/w 会/vu 烦燥/a ，/w 所以/c 后来/nt 他们/r 的/u 房屋/n 又/d 渐渐/d 缩小/v ，/w 返/v 本/n 归真/v 合乎/v 自然/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     这天/r 我/r 来到/v 这样/r 精巧/a 有趣/a 的/u 屋前/nl ，/w 坐/v 在/p 廊/n 上/nd ，/w 脱下/v 鞋/n （/w 这/r 还是/vl 古风/n 呢/u ）/w 踏进/v 房里/nl 葱/a 黄/a 柔软/a 的/u 席子/n 上/nd ，/w 觉得/v 奇妙/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     我/r 像/v 一个/mq 小孩/n 看见/v 新奇/a 的/u 玩具/n 一般/a ，/w 对/p 这/r 房里/nl 每/r 一个/mq 角落/n 都/d 带/v 着/u 惊喜/v 赏玩/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     最/d 有趣/a 是/vl 他们/r 的/u 纸/n 障子/n ，/w 就是/d 大/a 方格子/n 上/nd 糊/v 着/u 白纸/n 的/u 门/n ，/w 房间/n 内外/nd 全/d 靠/v 这/r 纸/n 障子/n 分界/v ；/w 房里/nl 有/v 屏/n 门/n ，/w 屏/n 门/n 上/nd 有/v 画/v 着/u 花鸟/n 的/u ，/w 有/v 画/v 着/u 山水/n 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     要是/c 你/r 走进/v 这样/r 一/m 间/n 房/n ，/w 把/p 里面/nd 的/u 屏/n 门/n 和/c 外面/nd 的/u 障子/n 都/d 给/p 拉拢/v ，/w 你/r 会/vu 想/v 自己/r 是/vl 装/v 在/p 一/m 只/q 盒子/n 里/nd ，/w 或是/vl 在/p 一/m 盏/q 灯笼/n 里/nd ，/w 障子/n 上/nd 照着/v 洁白/a 的/u 阳光/n ，/w 树影/n 横/a 斜/a 的/u 映/v 在/p 纸/n 格子/n 上/nd ，/w 像/v 灯笼/n 上/nd 一/m 幅/n 淡墨/n 的/u 素描/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 海外/nl 见到/v 自己/r 的/u 骨肉/n 之/u 亲/n ，/w 自有/v 一阵/mq 说/v 不出/v 的/u 悲喜/n ，/w 但/c 姐姐/n 脸上/nl 在/p 若有若无/i 之间/nd 流露/v 着/u 一/m 种/q 凄凉/a 勉强/a 的/u 颜色/n ，/w 这/r ，/w 我/r 以后/nt 才/d 知道/v ，/w 她/r 住/v 在/p 东京/ns 不/d 全然/d 是/vl 欢乐/a 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     &quot;/w 我们/r 究竟/d 是/vl 中国人/n ，/w &quot;/w 姐姐/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     住/v 在/p 这时/r 时/nt 想/v 侵略/v 人/n 的/u 国土/n 里/nd ，/w 心上/nl 总/d 觉得/v 有/v 一/m 种/q 压迫/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     后来/nt 幸而/d 探微/nh 平安/a 的/u 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 论/v 交/v 方面/n 说/v ，/w 日本/ns 有/v 不少/a 明白/v 而且/c 同情/v 于/p 中国/ns 的/u 学者/n ，/w 要是/c 说/v 他们/r 愿意/vu 来到/v 中国人/n 的/u 家里/nl ，/w 坦白/v 的/u 谈心/v ，/w 是/vl 没有/v 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     她/r 说到/v 这里/r 寂寞/a 的/u 笑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     说起/v 日本/ns 的/u 民间/n 确有/v 好些/m 可爱/a 的/u 地方/n ，/w &quot;/w 她/r 停/v 了/u 一会/nt 又/d 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 不能/vu 忘记/v 夏间/nh 在/p 逗子/ns 住/v 在/p 一个/mq 老/a 渔夫/n 家里/nl 的/u 快乐/a ，/w 天/nt 天/nt 早上/nt 孩子/n 们/k 跟着/v 这/r 老人/n -/w -/w 他/r 多么/d 忠厚/a 啊/e -/w -/w 到/v 海上/nl 去/v 打鱼/v ，/w 回来/vd 总/d 看见/v 他们/r 脸上/nl 受/v 阳光/n 和/c 海风/n 的/u 滋润/a 显出/v 健康/a 快乐/a 的/u 颜色/n ；/w 晚上/nt 在/p 星光/n 底下/nd 坐/v 在/p 敞开/v 的/u 廊/n 上/nd ，/w 他/r 一面/d 吸/v 着/u 烟/n 一面/d 和/p 孩子/n 们/k 讲/v 些/q 当地/n 的/u 小/a 故事/n ，/w 恬静/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     就是/d 在/p 城里/nl ，/w 倘若/c 在/p 什么/r 集会/n 里/nd ，/w 街头/n 上/nd ，/w 或/c 剧院/n 中/nd 碰到/v 相识/v 的/u 日本人/n ，/w 他们/r 总是/d 那样/r 谦恭/a 的/u 行/v 着/u 礼/n ，/w 温和/a 的/u 问候/v ，/w 脸上/nl 带/v 着/u 真诚/a 的/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     还/d 有一次/v 宓楠/nh 在/p 路上/nl 被/p 一个/mq 十/m 三/m 四/m 岁/nt 的/u 男孩/n 的/u 脚踏车/n 碰/v 一下/mq ，/w 这/r 孩子/n 就/d 马上/d 停住/v 车/n ，/w 跑到/v 我们/r 的/u 面前/nd 诚恳/a 的/u 道歉/v ；/w 或/c 我/r 遇到/v 有/v 什么/r 疑难/a 的/u 事/n ，/w 就是/d 问/v 一个/mq 陌生/a 的/u 人/n ，/w 他/r 也/d 会/vu 热心/a 的/u 帮忙/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        84
                                     对于/p 日本/ns 的/u 文化/n ，/w 我/r 实在/a 带/v 着/u 惊奇/a 的/u 眼光/n 去/v 观察/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 能/vu 这样/r 把握/v 着/u 新/a 的/u 和/c 古/a 的/u ，/w 东方/nd 的/u 和/c 西方/nd 的/u 文明/a 在/p 一/m 处/n ，/w 却/d 又/d 沟壑/n 分明/a ，/w 不/d 相/d 冲突/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     一方面/c 机械/n ，/w 工业/n 的/u 文明/a 在/d 如/v 蒸气/n 一般/a 的/u 上升/v ，/w 一方面/c 却/d 守/v 着/u 那/r 种/q 冷落/v 几/m 如/v 遁世/v 的/u 态度/n 生活/v 着/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     譬如/v 现在/nt 日本/ns 的/u 女子/n ，/w 自从/p 他们/r 的/u 工业/n 发达/a 以后/nt ，/w 社会/n 上/nd 各种/r 地方/n 都/d 容纳/v 她们/r 工作/n ，/w 图书馆/n ，/w 大/a 商店/n ，/w 菜馆/n ，/w 剧院/n ，/w 以及/c 电车/n ，/w 公共汽车/n 上/nd 都/d 充满/v 了/u 女/f 职员/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     凡是/d 到/v 过/u 美国/ns 的/u 人/n 再/d 到/v 东京/ns 一/m 看/v ，/w 女子/n 独立/v 的/u 精神/n 与/c 社会/n 所/u 给/p 她/r 的/u 机会/n ，/w 两国/n 几乎/d 没有/v 多少/r 差异/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     过/vd 此/r ，/w 是/vl 一个/mq 小/a 客厅/n ，/w 两边/nl 也/d 各/r 有/v 上下/n 床位/n ，/w 那/r 不用说/v ，/w 是/vl 官/n 舱/n 的/u 正体/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     可是/c ，/w 这里/r 的/u 床位/n 才/d 只有/d 这么/r 几个/mq ，/w 早就/d 已经/d 满/v 了/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     那么/r ，/w 还是/d 欣赏/v 欣赏/v 算了/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     这里/r 的/u 最大/a 的/u 好处/n ，/w 便是/vl 中间/nd 没有/v 地铺/n ，/w 却/d 摆/v 着/u 桌子/n 和/c 凳子/n ，/w 像/v 一个/mq 房间/n ；/w 桌子/n 上/nd 还有/v 给/p 旅客/n 预备/v 的/u &quot;/w 小/a 江/n 平/a 游/v 上海/ns &quot;/w 和/c 几十/m 本/n 一/m 折/n 小说/n 和/c 几/m 本/n 翻/v 破/a 了/u 的/u 画报/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     许多/a 的/u 白兰花/n ，/w 被/p 缀/v 在/p 线上/nl ，/w 悬/v 在/p 室/n 中/nd ，/w 一/m 阵/q 阵/q 的/u 向/p 你/r 放射/v 着/u 它们/r 的/u 柔/a 香/a ，/w 增加/v 了/u 你/r 不少/a 的/u 好感/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     至此/v ，/w 你/r 的/u 游程/n ，/w 便/d 完成/v 了/u ，/w 不能/vu 再/d 前进/v 了/u ，/w 那是/vl 柁/n 房/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     退出/v 官/n 舱/n 以后/nt ，/w 两旁/nl 虽/c 有/v 下船/v 的/u 门/n ，/w 你/r 可/vu 不用/d 下去/v 了/u ，/w 那/r 只有/d 如/v 帆船/n 那么/r 窄/a 的/u 一/m 条/n 船/n 边/n ，/w 是/vl 没有/v 法子/n 散步/v 的/u ，/w 除非/c 你/r 上岸/v 去/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     船/n 开行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     江面/nl 实在/a 不/d 宽/a ，/w 水流/n 却/d 峻/a 急/a 得/u 那么/r 利害/a ，/w 使得/v 船/n 在/p 一/m 耸/v 一/m 耸/v 的/u ，/w 好像/d 比/p 哪/r 种/q 江船/n 都/d 吃力/a 的/u 在/p 向前/v 跃进/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     初/n 上/v 梧州/ns 船/n ，/w 你/r 看/v 了/u 立/v 在/p 船/n 门边/nl 的/u 那位/r 武装/n 同志/n ，/w 看/v 了/u 他/r 那/r 弓/n 上/nd 弦/n 刀/n 出/vd 鞘/n 似的/u 紧张/a 的/u 神气/n ，/w 看/v 了/u 他/r 那/r 握/v 在/p 手里/nl 作准备/v 放/v 状/n 的/u 驳/v 壳/n ，/w 你/r 准/d 以为/v 他/r 是/vl 官/n 舱里/nl 的/u 那位/r &#215;/w 厅长/n 的/u 卫士/n ；/w 你/r 将/d 敬而远之/i 。/w 
		
			
                                        99
                                     船/n 到/v 南宁/ns 之后/nt ，/w 一/m 上/v 趸船/n ，/w 又/d 看见/v 了/u 几/m 位/q 这样/r 的/u 人物/n ，/w 你/r 准/d 又/d 以为/v 他们/r 是/vl 来/vd 迎接/v &#215;/w 厅长/n 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     然后/c ，/w 你/r 看见/v &#215;/w 厅长/n 上岸/v 了/u ，/w 他/r 的/u 眷属/n 和/c 行李/n ，/w 也/d 都/d 上岸/v 了/u ，/w 卫士/n 们/k 却/d 依旧/a 立/v 在/p 那儿/r &quot;/w 准备/v 放/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     然后/c ，/w 你/r 上岸/v ；/w 穿过/v 几/m 条/q 街/n ，/w 到/v 旅馆/n 去/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     你/r 看见/v ，/w 沿路/n 的/u 警察/n ，/w 也/d 都/d 手按/v 扳机/n ，/w 作准备/v 放/v 状/n ；/w 而/c 从/p 在/p 街上/nl 往来/v 的/u 行人/n 们/k 的/u &quot;/w 平静/a 无/v 事/n &quot;/w 的/u 脸上/nl ，/w 你/r 看/v 不出/v 发生/v 巷战/v 或/c 追捕/v 盗匪/n 的/u 征兆/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     于是/c ，/w 你/r 恍然/a 失笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     也许/d 是/vl 吓唬/v 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 在/p 不久/nt 以前/nt ，/w 还是/d 一个/mq 盗匪/n 如/v 毛/n 的/u 地方/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     此地/n 的/u 盗匪/n ，/w 还有/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u &quot;/w 作风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     他们/r 是/vl 惯用/v 这/r 种/q &quot;/w 先发制人/i &quot;/w 的/u 方法/n ，/w 最/d 能/vu 彻底/a 奉行/v &quot;/w 先下手为强/i &quot;/w 的/u 信条/n 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     等/v 你/r 倒地/v 之后/nt ，/w 他们/r 才/d 敏捷/a 的/u 来/vd 搜/v 你/r 的/u 口袋/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 这/r 种/q 情势/n 之下/nd ，/w 你/r 如果/c 有/v 条/n 手枪/n ，/w 恐怕/d 也/d 不免/v 要/vu 捏/v 在/p 手上/nl 作/v 个/q &quot;/w 准备/v &quot;/w 吧/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     本省/n 境内/nl ，/w 有/v 无数/m 的/u 石山/n ；/w 山峡/n 里/nd 有/v 无数/m 的/u 岩洞/n ，/w 少/a 则/c 容/v 数/m 十/m 人/n ，/w 多/a 可容/v 数千人/n ，/w 盗匪/n 们/k 拿来/v 作/v 巢穴/n ，/w 真/a 是/vl 再好没有/i 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     以前/nt 的/u 洞/n 苗/n ，/w 就/d 凭藉/v 着/u 这/r 种/q 天然/a 之/u 险/n ，/w 屡次/d 的/u 造/v 过/u 反/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     宋代/nt 有名/a 的/u 狄青平南/ns ，/w 也就是/d 平/ns 的/u 这个/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     当时/nt 的/u 番/n 王/n 首领/n 侬志高/nh 的/u 京城/n ，/w 就/d 在/p 现在/nt 的/u 南宁/ns 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 种/q 种/q 石/n 洞里/nl 边/n ，/w 也许/d 还有/v 盗匪/n 们/k 的/u 遗迹/n ，/w 进去/v 看/v 看/v ，/w 恐怕/d 也/d 很/d 有趣/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     我/r 就/d 这么/r 想/v 过/u ，/w 而且/c 试/v 过/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     当/p 我/r 住/v 在/p 柳城/ns 的/u 一个/mq 垦区/n 的/u 时候/n ，/w 在/p 一片/mq 大/a 草原/n 的/u 尽头/n ，/w 我/r 发现/v 这么/r 一个/mq 洞/n ；/w 洞口/nl 砌/v 着/u 一道/n 石墙/n ，/w 有门/v 有/v 窗/n ，/w 俨然/a 一/m 座/q 堡垒/n ，/w 掩蔽/v 在/p 杂草/n 乱/a 树间/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     我/r 一面/d 想/v ，/w 一面/d 就/d 向/p 它/r 走去/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 很/d 奇怪/a 的/u 回到/v 他/r 那儿/r 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 才/d 告诉/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 地方/n 吗/u ，/w 从前/nt 是/vl 一个/mq 纯粹/a 的/u 匪/n 区/n ，/w 根本/d 没有/v 居民/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     这个/r 石/n 洞/n ，/w 是/vl 匪/n 巢/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        121
                                     说来/v 离/v 本题/n 更/d 远/a ，/w 只/d 说/v 若/c 不/d 转/v 一个/mq 念头/n ，/w 便/d 不会/vu 去/v 游/v 比利时/ns ，/w 更/d 谈不上/v 游/v 滑铁炉/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     我们/r 且说/v 比利时/ns 的/u 滑铁炉/ns 。/w 
		
			
                                        123
                                     说起/v 比利时/ns 的/u 滑铁炉/ns ，/w 我/r 又/d 要/vu 开/v 倒车/v ，/w 倒回/v 原话/n 去/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     有人/r 说/v 若是/c 绝世/a 佳人/n 克丽阿帕杜乐/nh （/w Ｃｌｅｏｐａｔｒａ/ws ）/w 的/u 鼻子/n 再/d 高/v 一/m 分/q 或/c 再/d 低/v 一/m 分/q ，/w 世界/n 地图/n ，/w 一定/d 全/d 已/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 不到/v 中国/ns 一/m 省/n 大/a 的/u 比利时/ns ，/w 真/d 是/vl 近世/nt 的/u 克丽阿帕杜乐/nh 的/u 鼻子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     那/r 转战/v 二十/m 年/nt 所向无敌/i 的/u 拿破仑/nh ，/w 从前/nt 在/p 阿德烈兹/ns （/w Ａｕｓｔｅｒｌｉｔｚ/ws ）/w 把/p 那样/r 浩大/a 的/u 联军/n 都会/vu 打/v 得/u 粉碎/v ，/w 不/d 提防/v 在/p 比利时/ns 那/r 山清水秀/i 的/u 地方/n ，/w 一时/nt 神情/n 惝恍/a ，/w 竟/d 把/p 他/r 的/u 皇帝/n 帽子/n 抛下/v 了/u ，/w 那/r 威廉恺/nh 乍/d 预定/v 好/a 了/u 三/m 步/n 到/v 巴黎/ns ，/w 那/r 料/v 第一/m 步/n 在/p 比利时/ns ，/w 就/d 被/p 比利时/ns 的/u 牵牛花/n 把/p 足/n 牵住/v ，/w 终/d 致/v 于/p 迁居/v 荷兰/ns ，/w 过/vd 隐遁/v 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     嚣俄/nh 叙述/v 得/u 有味/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 说/v 若是/c 一八一五/m 年/nt 六月/nt 十七/m 夜/nt 少/a 下/v 了/u 几/m 点/n 雨/n ，/w 欧罗巴/ns 的/u 未来/nt ，/w 一定/d 另/r 是/vl 一个/mq 样子/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     滑铁炉/ns 之/u 战/v ，/w 捱/v 到/v 十八/m 日/nt 十一/m 点/nt 半/m 钟/n 才/d 开火/v ，/w 所以/c 惠灵吞/ns 的/u 援军/n 那普将布绿息/n （/w Ｂｌｕｃｈｅ/ws ）/w 才/d 有/v 时间/n 赶到/v 参战/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     开火/v 的/u 迟延/v 就是/d 因/c 十七/m 夜/nt 那/r 几/m 点/n 雨/n ，/w 那/r 几/m 点/n 雨/n 把/p 土地/n 弄/v 湿/a 了/u ，/w 不得不/d 展期/nt 几/m 点/nt 钟/n ，/w 等/v 泥土/n 稍/d 干/a ，/w 然后/c 炮/n 队/n 才能/c 动作/v ，/w 拿破仑/nh 原来/d 是/vl 个/q 炮/n 队/n 将官/n ，/w 他/r 一生/nt 打战/v 的/u 秘诀/n ，/w 就/d 在/p 善用/v 炮/n 队/n ，/w 他/r 把/p 那/r 战阵/n 的/u 阻/v 结/v ，/w 用/p 炮/n 去/v 扣/v 起/v ，/w 用/p 炮/n 去/v 解开/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 那一天/nt 更是/vl 倚/v 畀/n 炮/n 队/n ，/w 因为/c 他/r 有/v 二百四十/m 个/q 火/n 口/n ，/w 惠灵吞/ns 只有/d 一百五十九/m ，/w 假使/c 那/r 早晨/nt 土地/n 是/vl 干/a 的/u ，/w 炮/n 队/n 可以/vu 行动/v ，/w 一定/d 在/p 清晨/nt 六/m 点/nt 钟/n 就/d 开/v 了/u 火/n ，/w 到/v 下午/nt 两/m 点/nt 钟/n 打完/v 了/u 赢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     到/v 五/m 点/nt 钟/n 布绿息/n 才/d 赶来/v 鬼门关/n 敲门/v ，/w 而/c 他/r 的/u 惠灵吞/ns 已经/d 四肢/n 朝天/v 了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     于是/c ，/w 拿破仑/nh 夺取/v 圣姜冈/ns （/w Ｗｏｎｔ/ws Ｓａｉｎｔ/ws Ｊｏｈｎ/ws ）/w ，/w 占领/v 蒲柳塞/ns ，/w 把/p 德国/ns 人/n 抛入/v 莱因/ns 河里/nl ，/w 把/p 英国人/n 抛入/v 海/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        134
                                     但是/c 自/p 我们/r 旁人/n 看来/v ，/w 拿破仑/nh ，/w 威廉/nh ，/w 在/p 比利时/ns 翻/v 个/q 斛斗/n ，/w 至于/v 大大/d 的/u 改变/v 了/u 他们/r 的/u 生活/n 样式/n ，/w 那/r 到底/d 是/vl 幸/v 是/vl 不幸/a ，/w 我们/r 实在/d 难于/d 断定/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     拿/nh 翁/n 打/v 了/u 二十/m 年/nt 的/u 仗/n ，/w 像/v 一/m 匹/q 不羁/v 之/u 马/n ，/w 在/p 一/m 张/q 旷野/nl 中/nd ，/w 东/nd 驰/v 西/nd 突/v ，/w 碰/v 不/d 见/v 人/n ，/w 想必/d 也是/vl 禁不住/v 打呵欠/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     不过/c 那圣赫灵岛/ns 稍微/d 远/a 点/n ，/w 但/c 听说/v 风景/n 也/d 不/d 差/a ，/w 倒/d 乐得/v 在/p 那/r 一/m 碧/n 无际/v 的/u 海边/nl ，/w 过/vd 几/m 年/nt 清爽/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     纵令/c 他/r 通过/p 比利时/ns 一/m 关/n ，/w 把/p 巴黎/ns 占下/v 了/u ，/w 其次/r 当然/d 非得/vu 英/ns 俄/ns 削平/v 不可/vu ；/w 把/p 英/ns 俄/ns 削平/v ，/w 再/d 把/p 欧洲/ns 统一/v 下/nd ，/w 然/c 从/p 欧亚/j 这/r 联结/v 的/u 一片/mq 大陆/nl 看来/v ，/w 不过/c 是/vl 偏安/v 小朝廷/n ，/w 倒/d 被/p 袁世凯/nh 笑话/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     再/d 拍/v 一下/mq 胸/n ，/w 长驱/v 到/v 东方/nd 来/vd ，/w 得了/v 民国/nt 总统/n 的/u 兼职/v ，/w 日本/ns 天皇/n 的/u 头衔/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c 自/p 立体/a 的/u 地球/n 看来/v ，/w 仍是/vl 半/m 璧/n 河山/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     再/d 发/v 一番/mq 雄心/n ，/w 把/p 美/j ，/w 非/j ，/w 澳/j 三/m 洲/n 都/d 涂成/v 德国/ns 一样/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     那/r 亦/d 是/vl 他/r 自己/r 一个/mq 的/u 事情/n ，/w 人家/r 不会/vu 去/v 干涉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     暂/d 把/p 史论/n 结束/v ，/w 谈/v 谈/v 我们/r 的/u 滑铁炉/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     那天/r 上午/nt 我/r 早点/n 把/p 午饭/n 吃/v 了/u ，/w 在/p 南/nd 车站/n 附近/n 坐/v 了/u Ｗ/ws 号/n 的/u 电车/n ，/w 不/d 二十/m 分钟/q 就/d 到/v 涧浦林/ns （/w Ｂｏｉｓ/ws ｄｅ/ws ｌａ/ws Ｃａｍｂｒｅ/ws ）/w 的/u 背后/nl 。/w 
		
			
                                        144
                                     刚好/d 从/p 那涧浦林/ns 中/nd 一个/mq 小/a 跳舞/v 场/n 的/u 后/nd 门前/nl 经过/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     那/r 跳舞/v 场/n 是/vl 所谓/a 中流/n 以下/nd 的/u 人/n 去/v 的/u 地方/n ，/w 我/r 在/p 电车/n 里/nd 恍惚/a 听得/v 节奏/n 铿锵/a ，/w 其实/d 没有/v 那么/r 早/a 开门/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     从/p 此/r 过去/vd ，/w 电车/n 就/d 在/p 锁安隅/ns 森林/n （/w Ｌａ/ws ｆｏｒｅｔ/ws ｄｅ/ws ｓｏｉｇｎｅｓ/ws ）/w 中/nd 奔驰/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     那/r 森林/n 若/c 照/p 他/r 的/u 脉络/n 寻/v 过去/nt ，/w 直/d 连到/v 法国/ns 南部/nd 的/u 那些/r 连/v 山/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     那/r 山脉/n 甚至/d 渡过/v 地中海/ns ，/w 在/p 非洲/ns 登/v 了/u 岸/n 亦/d 未/d 可知/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     有/v 了/u 这么/r 一/m 座/q 大/a 森林/n ，/w 所以/c 我们/r 在/p 蒲柳塞/ns 城中/nl 夜晚/nt 睡/v 在/p 床上/nl ，/w 往往/d 从/p 窗子/n 里/nd 送来/v 一阵/mq 微风/n ，/w 清新/a 爽/a 冽/a ，/w 觉得/v 登时/d 屋子/n 里/nd 满/v 了/u 草/n 香/a 花香/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     这/r 琐安隅/ns 森林/n 中/nd 有/v 小爱士滨纳/ns （/w Ｐｅｔｉｔｅ/ws Ｅｓｐｉｎｅｔｔｅ/ws ）/w 大爱士滨纳/ns （/w Ｇｒａｎｄｅ/ws Ｅｓｐｉｎｅｔｔｅ/ws ）/w 等/u 种/q 种/q 名目/n ，/w 都/d 是/vl 老树/n 参天/a 不/d 见/v 日/nt 影/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     走出/v 这/r 森林/n ，/w 便/d 到/v 滑铁炉/ns 。/w 
		
			
                                        152
                                     要知道/v 滑铁炉/ns 的/u 地图/n ，/w 听/v 嚣/x 俄/x 解说/v ，/w 最为/d 简单/a 明了/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     据/p 他/r 说来/v ，/w 阅/v 者/k 只要/vu 想像/v 一个/mq 睡着/v 在/p 地上/nl 的/u 大写/n 的/u 罗马/ns 字/n Ａ/ws 字/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     顶点/n 就是/vl 圣姜冈/ns ，/w 是/vl 惠灵吞/ns 所在/n 的/u 地方/n ，/w 左边/nd 底下/nd 那/r 一点/mq 是/vl 武戈莽/ns （/w Ｈｏｕｇｏｍｏｎｔ/ws ）/w 是/vl 拿破仑/nh 的/u 兄弟/n 吉罗谟/nh （/w Ｙｅｒｏｍｅ/ws ）/w 所在/n 的/u 地方/n ，/w 右边/nd 底下/nd 那点/r 是/vl 美联/ns （/w Ｂｅｌｌｅ/ws Ａｌｌｉａｎｃｅ/ws ）/w ，/w 拿破仑/nh 就/d 在/p 那里/r ，/w 刚好/d 在/p 中间/nd 那/r 弦/n 的/u 正中/nd 一点/mq ，/w 是/vl 当年/nt 战争/n 时/nt 决/v 最后/n 雌雄/n 的/u 地方/n ，/w 现今/nt 蹲/v 着/u 那/r 座/q 铁/n 狮子/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     Ａ/ws 字/n 上部/nd 那/r 三角形/n ，/w 那/r 两边/nl 和/c 中/nd 弦/n 所/u 构成/v 的/u 那/r 三角形/n 就是/d 那/r 圣姜冈/ns 高冈/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 高冈/ns 的/u 争夺/v 就是/d 那/r 战役/n 的/u 全部/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     我/r 下/v 电车/n 的/u 地方/n ，/w 就/d 在/p 中/nd 弦/n 和/c 右边/nd 相交/v 那/r 一点/mq 稍/d 上头/nd 些/q 。/w 
		
			
                                        158
                                     我/r 前晚/nt 已经/d 把/p 滑铁炉/ns 战役/n 历史/n 读过/v ，/w 又/d 把/p 地图/n 详细/a 看清/v ，/w 把/p 拿破仑/nh 如何/r 进兵/v ，/w 炮/n 队/n 在/v 那里/r ，/w 马队/n 在/v 那里/r ，/w 如何/r 逢/v 着/u 困难/n ，/w 惠灵吞/ns 在/p 何处/r 防御/v ，/w 援兵/n 从/p 那/r 方/n 到/v 着/u ，/w 一/m 一/m 记得/v 牢固/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 亦/d 不/d 懂/v 为什么/r 缘故/n ，/w 我/r 下/v 电车/n 的/u 时候/n ，/w 觉得/v 好像/d 身/n 负/v 重任/n ，/w 后面/nl 带/v 着/u 大队/n 人马/n ，/w 要/vu 把/p 那/r 滑铁炉/ns 之/u 战/v ，/w 叫/v 惠灵吞/ns 布绿息/n 们/k 来/vd 重新/d 再/d 打/v 一/m 遍/q ，/w 我/r 好像/d 不是/vl 来/vd 游览/v 的/u ，/w 好像/d 是/vl 来/vd 前敌/n 指挥/v 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     我/r 当时/nt 省/n 察/v 到/v 那/r 种/q 心理/n 状态/n ，/w 赶忙/d 把/p 它/r 驱逐/v ，/w 免得/c 妨/v 我/r 游兴/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     但是/c 直到/v 游完/v 回家/v 的/u 时候/n ，/w 那/r 思想/n 还是/d 缠绵/a 着/u 我/r 的/u 脑子/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     据说/v 滑铁炉/ns 原来/d 像/v 一个/mq 汪洋/a 万顷/mq 的/u 海/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     那里/r 伏/v 起/v 的/u 岗陵/ns ，/w 好像/d 海/n 里/nd 的/u 波浪/n ，/w 一/m 波/n 未/d 平/a ，/w 一/m 波/n 又/d 起/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 那/r 冈陵/ns 中/ns 走/v 着/u 的/u 车马/n ，/w 从/p 旁边/nd 看来/v ，/w 亦/d 像/v 海/n 里/nd 的/u 船/n ，/w 忽而/d 沉下/v ，/w 忽而/d 浮起/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     拿破仑/nh 的/u 挫折/n ，/w 和/p 那/r 地势/n 亦/d 有/v 关系/n ，/w 因为/c 惠灵吞/ns 驻/v 在/p 高冈/ns ，/w 拿破仑/nh 驻/v 在/p 低地/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     还/d 说/v 拿破仑/nh 马队/n 的/u 进/v 路/n 中/nd 有/v 一/m 条/q 大/a 洼/a 沟/n ，/w 预先/d 不曾/d 调查/v 到/v ，/w 所以/c 临到/v 那/r 洼/a 沟/n 面前/nd ，/w 前排/nl 被/p 第二/m 排/n 所/u 推/v ，/w 二/m 排/n 被/p 第三/m 排/n 所/u 挤/v ，/w 于是/c 和/p 人/n 带/v 马/n ，/w 掉落/v 坑中/nl 。/w 
		
			
                                        167
                                     这样/r 差不多/d 把/p 一/m 旅/n 马队/n 糟蹋/v 了/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     但是/c 这些/r 历史/n 的/u 痕迹/n ，/w 都/d 被/p 坚忍/a 的/u 贪欲/n 的/u 人类/n 生活/n 所/u 洗/v 荡/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     现今/nt 的/u 滑铁炉/ns 不是/vl 波涛汹涌/i 的/u 海/n ，/w 乃是/vl 水/n 平/a 如/v 镜/n 的/u 湖/n 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 的/u 决不/d 邀/v 投稿/v 者/k 相见/v ，/w 其实/d 也/d 并不/d 完全/a 因为/c 谦虚/a ，/w 其中/nd 含/v 着/u 省事/a 的/u 分子/n 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     由于/c 历来/d 的/u 经验/n ，/w 我/r 知道/v 青年/n 们/k ，/w 尤其/d 是/vl 文学/n 青年/n 们/k ，/w 十/m 之/u 九/m 是/vl 感觉/v 很/d 敏/a ，/w 自尊心/n 也/d 很/d 旺盛/a 的/u ，/w 一不小心/i ，/w 极/d 容易/a 得到/v 误解/v ，/w 所以/c 倒是/d 故意/a 回避/v 的/u 时候/n 多/a ，/w 见面/v 尚且/c 怕/v ，/w 更/d 不必/d 说/v 敢/vu 有/v 托付/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     但/c 那时/r 我/r 在/p 上海/ns ，/w 也/d 有/v 一个/mq 惟一/a 的/u 不但/c 敢于/vu 随便/a 谈笑/v ，/w 而且/c 还/d 敢于/vu 托/v 他/r 办/v 点/n 私事/n 的/u 人/n ，/w 那/r 就是/d 送/v 书/n 去/v 给/p 白莽/nh 的/u 柔石/nh 。/w 
		
			
                                        173
                                     我/r 和/c 柔石/nh 最初/nt 的/u 相见/v ，/w 不/d 知道/v 是/vl 何时/r ，/w 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 仿佛/d 说过/v ，/w 曾/d 在/p 北京/ns 听/v 过/u 我/r 的/u 讲义/n ，/w 那么/r ，/w 当/p 在/p 八九/m 年/nt 之前/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     我/r 也/d 忘记/v 了/u 在/p 上海/ns 怎么/r 来往/v 起来/vd ，/w 总之/c ，/w 他/r 那时/r 住/v 在/p 景云/ns 里/ns ，/w 离/v 我/r 的/u 寓所/n 不过/c 四/m 五/m 家/n 门面/n ，/w 不知/v 怎么/r 一来/c ，/w 就/d 来往/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     大约/d 最初/nt 的/u 一/m 回/q 他/r 就/d 告诉/v 我/r 是/vl 姓/v 赵/nhf ，/w 名/n 平复/nhs 。/w 
		
			
                                        177
                                     但/c 他/r 又/d 曾/d 谈起/v 他/r 家乡/n 的/u 豪绅/n 的/u 气焰/n 之/u 盛/a ，/w 说/v 是/vl 有/v 一个/mq 绅士/n ，/w 以为/v 他/r 的/u 名字/n 好/a ，/w 要/vu 给/p 儿子/n 用/v ，/w 叫/v 他/r 不要/vu 用/v 这/r 名字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     所以/c 我/r 疑心/v 他/r 的/u 原名/n 是/vl &quot;/w 平福/nhs &quot;/w ，/w 平稳/a 而/c 有福/v ，/w 才/d 正/d 中/v 乡绅/n 的/u 意/n ，/w 对于/p &quot;/w 复/a &quot;/w 字/n 却/d 未必/d 有/v 这么/r 热心/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 的/u 家乡/n ，/w 是/vl 台州/ns 的/u 宁海/ns ，/w 这/r 只要/vu 一/m 看/v 他/r 那/r 台州/ns 式/k 的/u 硬气/a 就/d 知道/v ，/w 而且/c 颇/d 有点/d 迂/a ，/w 有时/d 会/vu 令/v 我/r 忽而/d 想到/v 方孝孺/nh ，/w 觉得/v 好像/d 也/d 有些/v 这/r 模样/n 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 躲/v 在/p 寓/n 里弄/n 文学/n ，/w 也/d 创作/v ，/w 也/d 翻译/v ，/w 我们/r 往来/v 了/u 许多/a 日/nt ，/w 说/v 得/u 投合/v 起来/vd 了/u ，/w 于是/c 另外/d 约定/v 了/u 几个/mq 同意/v 的/u 青年/n ，/w 设立/v &quot;/w 朝花社/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     目的/n 是/vl 在/p 绍介/v 东欧/ns 和/c 北欧/ns 的/u 文学/n ，/w 输入/v 外国/n 的/u 版画/n ，/w 因为/c 我们/r 都/d 以为/v 应该/vu 来/vd 扶植/v 一点/mq 刚健/a 质朴/a 的/u 文艺/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     接着/v 就/d 印/v &quot;/w 朝花/ni 旬/nt 刊/n &quot;/w ，/w 印/v &quot;/w 近代/nt 世界/n 短篇小说/n 集/n &quot;/w ，/w 印/v &quot;/w 艺苑/n 朝华/ni &quot;/w ，/w 算/v 都/d 在/p 循着/v 这/r 条/n 线/n ，/w 只有/c 其中/nd 的/u 一/m 本/n &quot;/w 蕗谷/ns 虹/n 儿/k 画/n 选/v &quot;/w ，/w 是/vl 为了/p 扫荡/v 上海/ns 滩/n 上/nd 的/u &quot;/w 艺术家/n &quot;/w 而/c 印/v 的/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     然而/c 柔石/nh 自己/r 没有/v 钱/n ，/w 他/r 借/v 了/u 二百/m 多/m 块/q 钱/n 来/vd 做/v 印本/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     除/p 买/v 纸/n 之外/nd ，/w 大部分/n 的/u 稿子/n 和/c 杂务/n 都/d 是/vl 归/v 他/r 做/v ，/w 如/v 跑/v 印刷/v 局/n ，/w 制图/v ，/w 校/v 字/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     可是/d 往往/d 不/d 如意/v ，/w 说起来/v 皱/v 着/u 眉头/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     看/v 他/r 旧/a 作品/n ，/w 都/d 很/d 有/v 悲观/a 的/u 气息/n ，/w 但/c 实际上/nl 并/d 不然/a ，/w 他/r 相信/v 人们/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     不过/c &quot;/w 朝花/ni 社/n &quot;/w 不久/nt 就/d 倒闭/v 了/u ，/w 我/r 也/d 不想/v 说清/v 其中/nd 的/u 原因/n ，/w 总之/c 是/vl 柔石/nh 的/u 理想/n 的/u 头/n ，/w 先/d 碰/v 了/u 一个/mq 大/a 钉子/n ，/w 力气/n 固然/c 白化/v ，/w 此外/c 还/d 得/vu 去/v 借/v 一百/m 块/q 钱/n 来/vd 付/v 纸/n 账/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     但是/c ，/w 他/r 仍然/d 相信/v 人们/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 于是/c 一面/d 将/p 自己/r 所/u 应得/v 的/u 朝花/ni 社/n 的/u 残/a 书/n 送到/v 明日/ni 书店/n 和/c 光华/ni 书局/n 去/v ，/w 希望/v 还/d 能够/vu 收回/v 几/m 文/q 钱/n ，/w 一面/d 就/d 拚命/v 的/u 译书/v ，/w 准备/v 还/d 借款/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 就是/d 卖给/v 商务印书馆/ni 的/u &quot;/w 丹麦/ns 短篇小说/n 集/n &quot;/w 和/c 戈理基/nh 作/v 的/u 长篇小说/n &quot;/w 阿尔泰莫诺夫/nh 之/u 事业/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     但/c 我/r 想/v ，/w 这些/r 译稿/n ，/w 也许/d 去年/nt 已/d 被/p 兵火/n 烧掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 迂/a 渐渐/d 的/u 改变/v 起来/vd ，/w 终于/d 也/d 敢/vu 和/p 女性/n 的/u 同乡/n 或/c 朋友/n 一同/d 去/v 走路/v 了/u ，/w 但/c 那/r 距离/n ，/w 却/d 至少/d 总/d 有/v 三/m 四/m 尺/q 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 方法/n 很/d 不好/a ，/w 有时/d 我/r 在/p 路上/nl 遇见/v 他/r ，/w 只要/vu 在/p 相距/v 三/m 四/m 尺/q 前后/nt 或/c 左右/n 有/v 一个/mq 年青/a 漂亮/a 的/u 女人/n ，/w 我/r 便/d 会/vu 疑心/v 就是/vl 他/r 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     但/c 他/r 和/c 我/r 一同/d 走路/v 的/u 时候/n ，/w 可就/d 走/v 得/u 近/a 了/u ，/w 简直/d 是/vl 扶住/v 我/r ，/w 因为/c 怕/v 我/r 被/p 汽车/n 或/c 电车/n 撞/v 死/v ；/w 我/r 这/r 面/n 也/d 为/p 他/r 近视/n 而/c 又/d 要/vu 照顾/v 别人/r 担心/v ，/w 大家/n 都/d 仓皇失措/i 的/u 愁/v 一路/n ，/w 所以/c 倘不/d 是/vl 万不得已/i ，/w 我/r 是/vl 不大/a 和/p 他/r 一同/d 出去/v 的/u ，/w 我/r 实在/d 看/v 得/u 他/r 吃力/a ，/w 因而/c 自己/r 也/d 吃力/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     无论/c 从/p 旧/a 道德/n ，/w 从/p 新/a 道德/n ，/w 只要/vu 是/vl 损/v 己/r 利人/v 的/u ，/w 他/r 就/d 挑选/v 出/vd ，/w 自己/r 背/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 终于/d 决定/v 地/u 改变/v 了/u ，/w 有一回/v ，/w 曾经/d 明白/a 的/u 告诉/v 我/r ，/w 此后/c 应该/vu 转换/v 作品/n 的/u 内容/n 和/c 形式/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 说/v 的/u 并不是/v 空话/n ，/w 真/d 也/d 在/p 从/p 新/a 学/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     其时/nt 他/r 曾经/d 带/v 了/u 一个/mq 朋友/n 来访/v 我/r ，/w 那/r 就是/d 冯铿/nh 女士/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     谈/v 了/u 一些/m 天/nt ，/w 我/r 对于/p 它/r 终于/d 很/d 隔膜/n ，/w 我/r 疑心/v 她/r 有点/d 罗曼谛克/a ，/w 急于/v 事功/n ；/w 我/r 又/d 疑心/v 柔石/nh 的/u 近来/nt 要/vu 做/v 大部/n 的/u 小说/n ，/w 是/vl 发源/v 于/p 她/r 的/u 主张/v 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     但/c 我/r 又/d 疑心/v 我/r 自己/r ，/w 也许/d 是/vl 柔/a 石/n 的/u 先前/nt 的/u 斩钉截铁/i 的/u 回答/v ，/w 正/d 中/v 了/u 我/r 那/r 其实/d 是/vl 偷懒/v 的/u 主张/v 的/u 伤疤/n ，/w 所以/c 不自觉/a 地/u 迁怒/v 到/v 她/r 身上/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     鸡脚子/n 是/vl 一/m 种/q 很/d 特别/a 的/u 果子/n ，/w 不/d ，/w 其实/d 并不是/v 果子/n ，/w 只是/vl 果子/n 的/u 柄/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     普通/a 果子/n 供/v 食用/v 的/u 部分/n 是/vl 果实/n 外部/nd 的/u 肉/n ，/w 或是/vl 内部/nd 的/u 瓤/n ，/w 或是/vl 变形/v 的/u 花/n 托/n ，/w 鸡脚子/n 却/d 清清楚楚/a 的/u 是/vl 果子/n 的/u 柄/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     它/r 的/u 果实/n 不及/v 豌豆/n 大/a ，/w 含/v 着/u 几/m 粒/n 赤色/n 的/u 种子/n ，/w 没有/d 可/d 吃/v 的/u 部分/n ，/w 柄子/n 却/d 胖/a 胖/a 的/u ，/w 形/n 如/v 鸡/n 的/u 足/n 趾/n ，/w 味/n 甜/a ，/w 可食/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     鸡脚子/n 树/n 古称/n 枳椇/n ，/w 科学/n 上/nd 叫/v 它/r Ｈｏｖｅｎｉａ/ws ｄｕｌｃｉｓ/ws 。/w 
		
			
                                        205
                                     它/r 和/c 枣树/n 同类/v ，/w 形态/n 却/d 不同/a ，/w 广/a 卵形/n 的/u 大/a 叶/n ，/w 基/n 部/n 有/v 一/m 条/n 显著/a 的/u 叶柄/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     带/v 绿色/n 的/u 五/m 瓣/q 小花/n ，/w 却/d 和/p 枣花/n 一样/a 的/u 不/d 出色/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     果实/n 也/d 不/d 出色/a ，/w 只有/c 花/n 柄/n 胖/a 大/a 之后/nt ，/w 色/n 变/v 赤褐/a ，/w 便是/vl 供/v 人/n 食用/v 的/u 鸡脚子/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     它/r 先前/nt 好像/d 也/d 相当/d 的/u 有名/a ，/w 但/c 在/p 今日/nt ，/w 却/d 几乎/d 成为/v 穷人/n 的/u 食品/n 了/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     既/c 不/d 见/v 它/r 像/v 玫瑰/n 葡萄/n 的/u 高/a 高/a 挂在/v 橱窗/n 里/nd ，/w 也/d 不/d 像/v 花旗/ni 蜜/n 橘/n 的/u 珍贵/a 地/u 用/p 薄/a 纸/n 包/v 着/u 装/v 在/p 黄/a 漆/n 的/u 框里/nl 。/w 
		
			
                                        210
                                     它/r 常/d 被/p 放/v 在/p 一个/mq 破旧/a 的/u 篮子/n 里/nd ，/w 由/p 一个/mq 穿/v 破旧/a 布衣/n 的/u 人/n 提/v 着/u ，/w 在/p 马路/n 旁边/nd 卖/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     买/v 吃/v 的/u 人/n 常/d 是/vl 小工/n ，/w 车夫/n 们/k 。/w 
		
			
                                        212
                                     有一次/v 我/r 见于/v 界/n 路/n 近旁/n ，/w 又/d 一/m 次/q 见/v 之于/p 虬江/ns 路口/nl ，/w 卖/v 的/u 和/c 买/v 的/u 形状/n 都/d 没有/v 什么/r 高下/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     鸡脚子/n 虽然/c 味/n 甜/a 可食/v ，/w 但/c 缺乏/v 玫瑰/n 葡萄/n 或/c 花旗/ni 蜜/n 橘/n 所有/a 的/u 芳香/a ，/w 也/d 不及/v 草莓/n 的/u 有/v 摩登/a 气象/n ，/w 降为/v 贫苦/a 人/n 的/u 食品/n 原/d 也/d 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     卖/v 鸡脚子/n 者/k 提/v 了/u 篮子/n 走来/v 时/nt ，/w 小工/n ，/w 车夫/n 们/k 从/p 衣袋/n 里/nd 摸出/v 少数/n 的/u 铜子/n ，/w 向/p 他/r 买/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     摘去/v 果实/n ，/w 但/c 啖柄子/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     那/r 种/q 快/a 嚼/v 快/a 咽/v 的/u 情形/n ，/w 足/d 使/v 别人/r 觉得/v 它/r 有/v 很/d 好/a 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     世间/nl 常有/v 一些/m 人/n ，/w 觉得/v 自己/r 的/u 享乐/v 是/vl 出于/v 不得已/a ，/w 别人/r 些微/a 的/u 受用/a 却是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     因为/c 腰背/n 要/vu 酸痛/a ，/w 所以/c 不得不/d 倚/v 在/p 沙发/n 上/nd ，/w 因为/c 消化/v 不良/a ，/w 所以/c 不得不/d 借/v 水果/n 的/u 帮助/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     别人/r 没有/v 这些/r 毛病/n ，/w 是/vl 大/d 可/vu 省却/v 的/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     所以/c 小工/n 们/k 的/u 吃/v 鸡脚子/n ，/w 也就是/d 过分/a 的/u 享受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     可是/d 终日/nt 在/p 厂/n 中/nd 作工/v 的/u 工人/n 和/c 学徒/n 们/k ，/w 买/v 吃/v 鸡脚子/n 的/u 机会/n 的确/d 还要/v 少/a 些/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     管理员/n 说/v 工人/n 作工/v 的/u 时间/n 必须/d 长/a ，/w 工资/n 必须/d 少/a 的/u 理由/n 是/vl ：/w 如果/c 他们/r 有钱/v 和/c 闲暇/n ，/w 必将/d 化/v 费/v 在/p 嫖赌/v 吃/v 着/u 上/nd ，/w 不如/v 在/p 贫苦/a 之中/nd 倒/d 能/vu 克勤克俭/i 的/u 做工/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     至于/v 学徒/n ，/w 年青/a 血气/n 未定/v ，/w 自/p 更有/v 使/v 他/r 作/v 长/a 时间/n 的/u 工作/n 以/c 代管/v 束/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     可见/c 少/a 给/v 工资/n ，/w 使/v 作/v 苦工/n ，/w 倒是/d 利他主义/n 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     前日/nt 我/r 遇见/v 一个/mq 学徒/n 的/u 哥哥/n ，/w 他/r 说/v 他/r 的/u 兄弟/n 初/n 进/v 厂/n 时/nt 是/vl 上午/nt 八/m 时/nt 开始/v 作工/v 到/v 午后/nt 的/u 十/m 时/nt ，/w 后来/nt 增加/v 两/m 小时/nt ，/w 近来/nt 再/d 延长/v 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     并且/c 说/v ：/w &quot;/w 弟弟/n 素来/d 体弱/a ，/w 这样/r 的/u 工作/n 有点/d 支持/v 不/d 下去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     是的/u ，/w 便是/vl 身体/n 素来/d 强壮/a ，/w 劳苦/a 过度/d 也/d 难/a 支持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     不过/c 这/r 种/q 利他主义/n 也/d 必定/d 支持/v 不/d 下去/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     但是/c 学徒/n 每月/nt 还有/v 一元/mq 的/u 工资/n ，/w 工人/n 的/u 工资/n 自然/d 略/d 多/a 些/q ，/w 要是/c 没有/v 别的/r 用度/n ，/w 买/v 吃/v 鸡脚子/n 的/u 可能性/n 是/vl 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     别/d 有些/m 人/n 却/d 并/d 此/r 可能性/n 也/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     我/r 记得/v 在/p 一/m 本/n 外国人/n 办/v 的/u 杂志/n 上/nd 看到/v 一/m 张/q 中国/ns 灾民/n 的/u 照片/n ，/w 摄/v 照/v 的/u 西洋/ns 人/n 仿佛/d 题/v 着/u 这样/r 的话/u ：/w 那些/r 人民/n 已/d 无物/v 可/vu 吃/v ，/w 好像/d 吃/v 泥土/n 而/c 生活/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     鸡脚子/n 树/n 的确/d 能/vu 吃/v 泥土/n 而/c 生活/v ，/w 动物界/n 中/nd 的/u 个体/n 却/d 势/n 所/u 难/a 能/vu ，/w 便是/vl 吃/v 泥土/n 的/u 专家/n 如/v 蚯蚓/n ，/w 取/v 作/v 养料/n 的/u 是/vl 土中/nl 有机物/n ，/w 也/d 并不是/v 泥土/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     倘使/c 人/n 真/a 能/vu 吃/v 泥土/n 而/c 生存/v ，/w 确是/vl 做到/v &quot;/w 以/p 礼/n 制/v 欲/n &quot;/w 的/u 真/a 功夫/n 了/u ，/w 这/r 一点/mq 是/vl 应该/vu 嘉奖/v 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     只是/d 衣服/n 破坏/v 的/u 像/v 败/v 荷叶/n ，/w 赤身露体/i ，/w 却/d 又/d 不/d 合于/v 新/a 生活/n 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     做人/v 之/u 难/a ，/w 就是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        236
                                     看到/v 灾民/n 的/u 照片/n ，/w 我/r 总/d 连/d 想到/v 飞机/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     飞机/n 的确/d 是/vl 好/a 东西/n ，/w 它/r 的/u 效用/n 不/d 应该/vu 忽视/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     它/r 可以/vu 寄信/v ，/w 坐/v 人/n ，/w 运送/v 物品/n ，/w 除/v 灭/v 害虫/n ，/w 一个/mq 治/v 蚊/n 专家/n 的/u 著作/n 里/nd ，/w 就/d 说/v 用/p 飞机/n 防治/v 疟/n 蚊/n 的/u 孑/x 孓/x 是/vl 很/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     我/r 想/v ，/w 倘使/c 灾民/n 正在/d 冻饿/v 之际/nd ，/w 忽闻/v 空中/nl 飞机/n 声/n ，/w 送到/v 了/u 衣服/n 和/c 粮食/n ，/w 真/d 不/d 知道/v 要/vu 多少/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     可惜/a 这/r 种/q 消息/n 却/d 听到/v 的/u 很少/a ，/w 载来/v 的/u 常/d 是/vl 什么/r 弹/v 之类/n 的/u 东西/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     一/m 不/d 当心/v ，/w 离题/v 就/d 远/a 了/u ，/w 还是/d 回/v 过来/vd 再/d 讲/v 鸡脚子/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     对于/p 这/r 问题/n ，/w 我/r 想/v 宗教/n 家/k 会/vu 这样/r 解答/v ：/w 这/r 是/vl 神/n 造/v 的/u ；/w 也/d 许可/v 再/d 加上/v 一/m 句/n ：/w 是/vl 神/n 造/v 给/p 贫苦/a 人/n 吃/v 的/u 食物/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     目的论/n 者/k 的/u 持/v 论/v 又/d 不同/a ，/w 应该说/v 它/r 把/p 柄子/n 生/v 的/u 肥胖/a 而/c 又/d 可/vu 吃/v ，/w 意/n 在/d 给/p 鸟类/n 吃/v 了/u 柄子/n ，/w 将/p 种子/n 散布/v 开去/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     机械论/n 者/k 对于/p 宗教/n 家/k 的/u 意见/n 早已/d 鄙弃/v ，/w 对于/p 说/v 有意/v 的/u 动作/n 这/r 一点/mq 也是/vl 要/vu 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     他们/r 的/u 说明/v 是/vl ：/w 那/r 鸡脚子/n 的/u 祖先/n 之/u 果/n 柄/n 大概/d 有的/r 不/d 肥胖/a ，/w 有的/r 仅/d 略略/d 有点/d 肥胖/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     但/c 鸟类/n 吃/v 了/u 肥胖/a 的/u 柄子/n ，/w 种子/n 遂有/v 散布/v 的/u 更/d 良好/a 之/u 机会/n ，/w 得以/vu 传种/v 繁/a 生/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     如此/r 历代/nt 相/d 演/v ，/w 积/v 微/a 成/v 著/v ，/w 遂/v 成/v 了/u 今日/nt 的/u 鸡脚子/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     所以/c ，/w 这/r 是/vl 由于/c 无数/m 相关/v 连/v 的/u 偶然/d （/w ｃｈａｎｃｅ/ws ）/w 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     爱/v 用/v 物理化学/n 去/v 说明/v 的/u 科学/n 者/k ，/w 就/d 说/v 那/r 柄子/n 的/u 肿大/a ，/w 由于/c 胚珠/n 受孕/v 后/nd 所/u 发生/v 的/u 内/nd 分泌物/n 的/u 刺激/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     多种/mq 果子/n ，/w 如/v 胚珠/n 不/d 受孕/v 则/c 果实/n 就/d 不能/vu 发育/v ，/w 这/r 是/vl 他们/r 的/u 论据/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 疑问/n 恐怕/d 还/d 没有/v 科学家/n 能够/vu 回答/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     主要/a 的/u 原因/n 是/vl 近代/nt 科学/n 所/u 知道/v 的/u 事情/n 还/d 很少/a ，/w 还有/v 主要/a 的/u 原因/n 是/vl 植物/n 进化/v 来/vd 的/u 道路/n 比/p 人类/n 的/u 长/a ，/w 而/c 转变/v 的/u 历史/n 却/d 比/p 人类/n 的/u 记载/v 的/u 少/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     经过/p 不明/a ，/w 原因/n 也/d 就/d 不/d 容易/a 推测/v 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     至于/v 灰/n 碱/n ，/w 这/r 和/c 我们/r 镇上/nl 的/u 关系/n 更/d 少/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     我们/r 全/a 镇/n 往常/nt 只有/d 两/m 家/n 面食/n 店/n ，/w 一家/mq 卖/v 切面/n ，/w 一家/mq 卖/v 烧饼/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     并且/c 就是/d 他们/r 买/v 起/v 碱/n 来/vd 也/d 颇/d 别致/a ，/w 既/c 不/d 成批/n 的/u 买/v ，/w 也/d 用不着/v 出现/v 价钱/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     因为/c 那些/r 运/v 碱/n 的/u 脚夫/n ，/w 大都/d 要/vu 在/p 碱/n 包下/v 搁置/v 一个/mq 粗/a 碗/n ，/w 用来/v 承接/v 万一/d 溶解/v 下来/v 的/u 碱水/n ，/w 以及/c 在/p 路边/nl 岩石/n 上/nd 撞/v 损/v 的/u 碎片/n ，/w 这样/r ，/w 面食/n 店/n 的/u 主人/n ，/w 只消/v 用/v 一/m 碗/n 面/n ，/w 或者/c 两/m 三/m 个/q 隔夜/v 的/u 烧饼/n ，/w 就/d 会/vu 立刻/d 有/v 碱/n 用/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     此外/c 和/p 脚夫/n 最多/a 关系/n 的/u 是/vl 客栈/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     我们/r 镇上/nl 有/v 三/m 家/n 客栈/n ，/w 店面/n 都/d 破旧/a 的/u 象/p 用/v 猪圈/n 楼/n 桥/n 装修/v 的/u 一样/a ，/w 檐/n 口/n 挂/v 着/u 长/n 方/n 白纸/n 号灯/n ，/w 歪歪斜斜/a 地/u 题有/v 字/n 道/v ：/w &quot;/w 鸡鸣/v 早/a 看天/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     除开/v 这些/r 专/d 宿/v 脚夫/n 的/u 鸡毛/n 店/n ，/w 较为/d 象样/v 的/u 栈房/n 也/d 有/v 一家/mq ，/w 叫/v &quot;/w 官/n 店/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     是/vl 镇上/nl 几/m 家/n 出色/a 人/n 合股/v 经营/v 的/u ，/w 专门/d 用来/v 接待/v 外地/nl 的/u 阔/a 客/n ，/w 以及/c 提款/v 委员/n 之类/n 的/u 长官/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     所以/c 平常/a 很少/a 客人/n ，/w 仅/d 止/v 栈堂/n 里/nd 附设/v 的/u 茶馆/n 却/d 比/p 镇上/nl 任何/r 一家/mq 茶馆/n 热闹/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     布置/v 也/d 讲究/v ，/w 全/d 是/vl 红色/n 油漆/n 的/u 矮/a 桌椅/n ：/w 是/vl 马回子/nh 一/m 年/nt 赶/v 花会/n 从/p 成都/ns 带/v 回来/vd 的/u 样式/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     茶客/n 都/d 是/vl 上色/v 人/n ，/w 没/v 眉/n 没/v 眼/n 的/u 人/n 很少/a 来/vd 。/w 
		
			
                                        265
                                     其他/r 六/m 七/m 家/n 茶馆/n 也/d 有/v 赌局/n ，/w 可/d 都/d 是/vl 打/v 纸牌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     有的/r &quot;/w 扯/v 招/v &quot;/w ，/w 有的/r &quot;/w 打/v 点/n 点/n 红/a &quot;/w ，/w 或者/c &quot;/w 挑/v 麻雀/n &quot;/w ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 特别/a 玩法/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     而且/c 茶客/n 都/d 是/vl 固定/a 的/u ，/w 毫不/d 参差/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     你/r 在/p 古泉亭/n 碰/v 不/d 见/v 麻子/n 斗行/nhs ，/w 正如/p 你/r 在/p 官/n 店里/nl 碰/v 不/d 见/v 泥水匠/n 老/h 王/nhf 一样/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     不但/c 各人/n 喜欢/v 的/u 牌/n 类/n 不/d 一样/a ，/w 经常/d 去/v 的/u 茶馆/n 不/d 一样/a ，/w 就是/d 坐位/n 也/d 很少/a 改变/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     斗行/nhs 是/vl 常/d 坐/v 在/p 张/nhf 寡母/n 茶馆/n 里/nd 第三/m 根/n 柱头/n 边/n 喝茶/v 的/u ，/w 泥水匠/n 却/d 爱/v 坐/v 古泉亭/n 的/u 炉灶/n 边/n 喝/v ；/w 便/d 在/p 热天/nt 也/d 少/a 改变/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     这样/r 也许/d 是/vl 便于/v 他/r 吸/v 叶子/n 烟/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     因为/c 泥水匠/n 的/u 烟瘾/n 很/d 大/a ，/w 就/d 在/p 夜里/nt ，/w 也/d 要/vu 把/p 烟/n 管/n 噙/v 在/p 嘴里/nl 才/d 睡/v 得/u 着/u 觉/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     看/v 了/u 我们/r 有/v 这样/r 多/a 的/u 茶馆/n ，/w 人/n 会/vu 以为/v 我们/r 这/r 市镇/n 很/d 大/a 吧/u ，/w 其实/d 是/vl 不然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     和/p 涪江/ns 流域/n 各地/nl 的/u 小/a 市镇/n 一样/a ，/w 我们/r 只有/d 一/m 条/q 正/a 街/n ，/w 从/p 东边/nd 栅门/n 跑到/v 西边/nd 栅门/n ，/w 包管/v 你/r 身上/nl 不会/vu 出汗/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     而且/c 连/p 横街/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     街面/nl 是/vl 石头/n 铺/v 的/u ，/w 中间/nd 红花/n 石版/n ，/w 两边/nl 是/vl 饭碗/n 大小/n 的/u 青色/n 鹅卵石/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     大约/d 年岁/nt 已/d 很/d 久/a 远/a 了/u ，/w 这些/r 铺/v 石/n 通/n 是/vl 油光/a 放亮/v 的/u ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 接连/d 几/m 天/nt 的/u 大雨/n 过后/d ，/w 再/d 碰到/v 出/vd 大/a 太阳/n ，/w 那/r 景色/n 就/d 更/d 奇丽/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 小孩子/n 的/u 时候/n ，/w 每逢/v 落雨/v 我们/r 总/d 爱/v 偷偷/d 地/u 戴/v 了/u 大人/n 的/u 斗笠/n ，/w 赤/v 了/u 脚/n ，/w 在/p 街/n 石上/nl 走/v 着/u 玩/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     可惜/a 已经/d 改造/v 成/v 马路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 是/vl 我们/r 镇上/nl 近年来/nt 的/u 大/a 变动/v 之一/m 。/w 
		
			
                                        281
                                     因为/c 不但/c 市街/n 变/v 了/u 样/n ，/w 落雨/v 天/n 看/v 不/d 见/v 孩子/n 们/k 赤/v 着/u 脚/n 浆水/n 玩/v 了/u ，/w 就是/d 各/r 家人/n 的/u 屋/n 椽/n 也/d 都/d 受到/v 拖累/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     孔/nhf 草/n 帽子/n 的/u 屋/n 椽/n 在/p 镇上/nl 算是/vl 顶/d 长/a 的/u ，/w 临/v 着/u 街面/nl ，/w 好象/d 老年人/n 的/u 下巴/n 一样/a ，/w 屋/n 主人/n 时常/d 惯用/v 小/a 竹片/n 撑开/v 眼睑/n ，/w 坐/v 在/p 下面/nd 看/v 圣谕/n 书/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     后来/nt 因为/c 给/p 穝/v 来/vd 和/p 别家/n 一样/a 长短/n 了/u ，/w 于是/c 跨出/v 门槛/n 就是/vl 街道/n ，/w 而/c 老头子/n 就/d 不能不/d 坐进/v 槛/n 内/nd 面/n 去/v ，/w 在/p 用/p 竹片/n 撑开/v 眼睑/n 的/u 办法/n 之外/nd ，/w 再/d 加上/v 一/m 帖/n 草纸/n ，/w 折/v 在/p 毡帽/n 前面/nd ，/w 当成/v 遮阳/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     并且/c 要是/c 碰/v 着/u 落雨/v ，/w 他/r 便/d 无法/d 看书/v 了/u ，/w 只能/vu 一面/d 咒骂/v 着/u ，/w 一面/d 向/p 烧饼/n 摊/n 讨/v 了/u 炭/n 矢/n 来/vd 填补/v 门口/nl 的/u 泥坑/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     不过/c 虽/c 是/vl 如此/r ，/w 旁的/n 情形/n 却/d 也/d 很少/a 变动/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     街面上/nl 依旧/a 不时/d 有/v 母猪/n 拖/v 着/u 臃肿/a 发/v 赤/a 的/u 肚皮/n 经过/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     狗/n 们/k 依旧/d 在/p 街面上/nl 正大光明/i 的/u 交尾/v ，/w 或者/c 四/m 脚/n 长/a 伸/v 地/u 伏/v 在/p 街心/n 打盹/v ，/w 市民/n 们/k 也/d 一样/a 在/p 门口/nl 晾衣服/v ，/w 横街/n 搭/v 一/m 根/n 竹竿/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     安/v 在/p 屋檐/n 口/n ，/w 张挂/v 得/u 好象/d 赶/v 赛会/n 时/nt 的/u 灯彩/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     不但/c 没有/v 院坝/n 的/u 人/n 这样/r 做/v ，/w 就是/d 大户人家/n ，/w 遇着/v 洗/v 帐子/n ，/w 也/d 都/d 撑开/v 在/p 街上/nl 晒/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     这/r 在/p 小孩/n 们/k 算是/vl 一个/mq 幸福/a 的/u 机会/n ，/w 他们/r 常/d 集/v 在/p 帐子/n 内/nd 唱/v 灯影/n ，/w 或者/c 当成/v 堡垒/n ，/w 做/v 着/u 战争/n 的/u 游戏/n ，/w 但/c 对/p 成人/n 也/d 有/v 好处/n ，/w 黄/nhf 家/n 一/m 床/n 细/a 麻布/n 帐子/n 已经/d 洗/v 过/u 十年/nt 了/u ，/w 可是/d 每回/r 晾晒/v 时/nt ，/w 几/m 位/q 老年人/n 总/d 还要/v 称赞/v 一/m 回/q 中江/ns 货色/n 的/u 结实/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     我们/r 这里/r 的/u 人/n 是/vl 很少/a 见过/v 大/a 市面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     到/v 过/u 省城/n 的/u 人/n 不/d 上/v 一/m 打/q ，/w 某人/n 下/v 州里/nl 去/v 在/p 镇上/nl 便/d 要/vu 算是/vl 一/m 件/n 大事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     并且/c 还/d 没有/d 动身/v 便/d 有人/r 四处/n 哄/v 传/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     但/c 许多/a 新/a 发明/v 的/u 事物/n 也/d 曾经/d 出现/v 过/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     黄/nhf 老太爷/n 做/v 六十/m 岁/nt 的/u 大/a 生/v 时/nt ，/w 曾/d 从/p 州里/nl 租来/v 一/m 架/n 瓦斯/n 灯/n ，/w 在/p 大门口/n 整整/d 照/v 了/u 三/m 晚/nt 。/w 
		
			
                                        296
                                     不但/c 全/a 市街/n 的/u 住户/n 跑去/v 看/v ，/w 就/d 连/p 乡下人/n ，/w 也/d 都/d 带/v 了/u 火把/n ，/w 从/p 很/d 远/a 的/u 地方/n 走来/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     还有/v 人/n 故意/a 做出/v 滑稽/a 相/n ，/w 撅/v 了/u 烟/n 管/n 去/v 叭/o ，/w 或者/c 长久/n 直视/v 着/u 灯光/n 来/vd 夸耀/v 自己/r 的/u 目力/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     象/p 这/r 种/q 天真/a 的/u 笑/v 乐/v 是/vl 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     平常/a 间/n 大都/d 显/v 着/u 一/m 副/q 一致/a 的/u 神气/n ，/w 既/c 不是/vl 快乐/a 也/d 不是/vl 忧愁/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     说/v 是/vl 平静/a 吧/u ，/w 也/d 不对/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     因为/c 大家/n 都/d 象/p 无声无息/i 地/u 忍受/v 着/u 甚么/r 在/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     不过/c 不管怎样/i ，/w 外表/n 上/nd 总/d 可以说/v 是/vl 很/d 平静/a 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     各人/n 都/d 按照/v 了/u 规矩/n 一早/nt 起床/v ，/w 于是/c 一路/n 扣/v 着/u 纽扣/n 上/v 茶馆/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     等到/v 卖/v 豆芽/n 的/u 来/vd 了/u ，/w 就/d 抓/v 几个/mq 钱/n 豆芽/n ，/w 摊/v 在/p 茶/n 桌上/nl 一/m 根/n 根/n 地/u 撷/v 根/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     他们/r 多/a 是/vl 懂/v 点/n 牌/n 经/n 的/u ，/w 不是/vl 加进/v 赌局/n ，/w 便是/vl 站/v 在/p 牌/n 客/n 后面/nl 当/v &quot;/w 背光/v &quot;/w ，/w 发/v 着/u 无谓/a 的/u 干/a 急/n ，/w 简直/d 比/p 当事人/n 还/d 热心/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     有时候/d 晚上/nt ，/w 若是/c 有人/r 打/v &quot;/w 围/v 鼓/n &quot;/w 或/c 讲/v 圣谕/n ，/w 这/r 才/d 可以/vu 使/v 大家/n 一天/nt 来/vd 的/u 生活/n 变动/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        307
                                     我们/r 全/a 镇/n 只有/d 一/m 人/n 会/vu 讲/v 圣谕/n ，/w 是/vl 个/q 成衣/n 匠/n ，/w 年纪/nt 四十/m 多/m 点/n ，/w 身/n 矮/a ，/w 兜/n 腮/n 胡/n ，/w 鼻梁/n 上/nd 架/v 着/u 用/p 黑线/n 做/v 耳/n 绊/v 的/u 老/a 光/n 眼镜/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 看/v 人/n 的/u 时候/n ，/w 总/d 爱/v 从/p 黑/a 牛骨/n 眼镜/n 框/n 外/nd 投/v 出/vd 视线/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     爸爸/n 死/v 得/u 很/d 早/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 是/vl 从/p 开始/v 能/vu 辨/v 审/v 事物/n 以来/nt ，/w 就/d 不/d 知道/v 爸爸/n 的/u 声音/n 与/c 容貌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     她们/r 告诉/v 我/r 爸爸/n 是/vl 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     &quot;/w 爸爸/n 是/vl 会/vu 回来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     便是/vl 那么/r 一直/d 存/v 了/u 希望/n ：/w 爸爸/n 终究/d 会/vu 回来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     &quot;/w 爸爸/n 是/vl 不会/vu 回来/vd 的/u ，/w 爸爸/n 死/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     疑惑/v 的/u 问/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     姊/n 姊/n 却/d 掉泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     我/r 回忆/v 起/v 那些/r 情境/n ，/w 是/vl 常常/d 会/vu 同时/n 想起/v 方苞/nh 的/u 一/m 篇/q 文章/n ，/w 描写/v 着/u 扶/v 老母/n 登/v 城楼/n 晚/a 望/v ，/w 望/v 诸子/n 不归/v 的/u 情境/n 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     文章/n 的/u 辞/n 句/n 虽/c 不能/vu 记忆/v 了/u ，/w 而/c 那/r 种/q 黯淡/a 的/u 氛围/n ，/w 却/d 常/d 留/v 在/p 我/r 的/u 心里/nl ；/w 正如/p 母亲/n 的/u 眼泪/n ，/w 当/p 我们/r 临河/v 晚/a 望/v 时/nt ，/w 偷/v 坠/v 在/p 我/r 的/u 发/n 上/nd ，/w 使/v 我/r 永远/d 不能/vu 忘记/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     温柔/a 的/u 河流/n ，/w 给予/v 了/u 我/r 以/p 伦理/n 的/u 教育/v ，/w 使/v 我/r 认识/v 慈爱/a 的/u 伟大/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     温柔/a 的/u 河流/n ，/w 也/d 用/p 它/r 纹/n 静/a 的/u 细/a 波/n ，/w 轻轻/a 淹/v 平/a 过/u 我/r 的/u 创伤/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 朗弗洛翁/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｌｏｎｇｆｅｌｌｏｗ/ws ）/w 的/u Ｔｈｅ/ws Ｃｏｕｒｔｓｈｉｐ/ws ｏｆ/ws Ｍｉｌｅｓ/ws Ｓｔａｎｄｉｓｈ/ws 中/nd ，/w 那/r 被/p &quot;/w 友情/n &quot;/w 与/c &quot;/w 爱情/n &quot;/w 的/u 斗争/n 扰乱/v 得/u 可怜/a 的/u Ａｌｄｅｎ/ws ，/w 我们/r 的/u 诗人/n 是/vl 将/p 他/r 放/v 在/p 广漠/a 的/u 平原/n 上/nd ，/w 在/p 大海/n 之前/nt ，/w 让/p 海上/nl 的/u 和风/n 平静/a 他/r 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     因为/c 只有/c 悠悠/a 的/u 水流/n 是/vl 幽/a 柔/a 的/u ，/w 它/r 给/p 人/n 以/p 最大/a 的/u 宽容/v ，/w 最高/a 的/u 同情/v 的/u 感觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     如果/c 我/r 是/vl 有着/v 一个/mq 生平/n 厌/v 恨/v 的/u 仇人/n ，/w &quot;/w 一个/mq 捷克/ns 的/u 作家/n 写/v 着/u ，/w 当/p 他/r 作品/n 中/nd 的/u 主人公/n 临近/v 一/m 条/n 幽远/a 的/u 大/a 湖/n 的/u 时候/n ，/w &quot;/w 在/p 这儿/r 我/r 也/d 会/vu 饶恕/v 他/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     残废/v 的/u 病人/n ，/w 游荡/v 的/u 浪子/n ，/w 以至/c 最/d 恶/a 的/u 罪人/n ，/w 当/p 他们/r 对/v 著/v 温柔/a 无边/v 的/u 水流/n 的/u 时候/n ，/w 也/d 不能不/d 滴下/v 最/d 虔敬/a 的/u 感谢/v 的/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 没有/d 见过/v 海/n 的/u 伟大/a ，/w 也/d 没有/d 经验/v 过/u 革命/v 的/u 情/n 热/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     而/c 在/p 一个/mq 肃穆/a 的/u 夜里/nt ，/w 在/p 汉江/ns 上/nd ，/w 历史/n 的/u 憧憬/v 与/c 自然/n 的/u 伟大/a ，/w 却/d 使/v 我/r 深深/a 感到/v 了/u 一/m 种/q 悲壮/a 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     广漠/a 的/u 大江/n 掀起/v 了/u 万丈/mq 的/u 波涛/n ，/w 而/c 三镇/ns 的/u 市民/n 则/c 被/p 焚烧/v 在/p 夜/nt 的/u 紫光/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     是/vl 在/p 这/r 霎时间/nt ，/w 幻象/n 似的/u 霎时间/nt ，/w 河/n ，/w 给/p 我/r 看/v 了/u 不同/a 的/u 面目/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 在/p 秦望山/ns 上/nd 住过/v 一个/mq 春天/nt ，/w 在/p 三/m 层/q 的/u 高楼/n 上/nd ，/w 推开/v 窗/n 来/vd ，/w 天/nt 天/nt 望到/v 的/u 是/vl 那/r 软绵绵/a 的/u 钱塘江/ns ，/w 这/r 条/q 河/n ，/w 秀丽/a 盖过/v 了/u 它/r 的/u 雄伟/a ；/w 温柔/a 盖过/v 了/u 它/r 的/u 放/v 恣/v ，/w 使/v 我/r 以为/v ，/w 河/n 是/vl 属于/v 最/d 女性/n 的/u ，/w 因而/c 是/vl 最/d 温柔/a 的/u 自然/a 的/u 生物/n 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 给/p 一个/mq 小朋友/n 的/u 通信/v 中/nd ，/w 我/r 保留/v 了/u 对于/p 这/r 条/q 河/n 的/u 最/d 美丽/a 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     住/v 在/p 那儿/r 很/d 寂寞/a ，/w 我/r 几乎/d 是/vl 没有/v 一个/mq 朋友/n ，/w 然而/c 把/p 日子/nt 打发/v 得/u 却/d 极其/d 自然/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     是/vl 这个/r 小朋友/n 远远/a 来信/v 的/u 鼓励/v ，/w 我/r 有/v 了/u 早起/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     当/p 她/r 来信/v 这样/r 的/u 问/v 着/u ，/w 我/r 没有/d 使/v 她/r 失望/v ，/w 更/d 欢欣/a 的/u 是/vl 自己/r 又/d 发现/v 了/u 河/n 的/u 晨/n 装/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     太阳/n 从/p 远处/n 水/n 的/u 平面/n 升起/v 来/vd ，/w 涂/v 红/a 了/u 半边/n 天空/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     慢慢/a 地/u ，/w 红/a 的/u 火/n 体/n 渐渐/d 升高/v ，/w 而/c 在/p 水中/nl 的/u 倒影/n 也/d 渐渐/d 升/v 长/v ，/w 这时候/nt ，/w 已/d 不是/vl 一/m 炉/n 红火/a ，/w 而是/vl 一/m 座/q 金光/n 灿烂/a 的/u 宝塔/n 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     渐渐/d 的/u 更/d 升高/v ，/w 火/n 的/u 舌头/n 变成/v 了/u 锐利/a 的/u 刀尖/n ，/w 而/c 金/a 塔/n 也/d 变成/v 了/u 光芒/n 四射/v 的/u 一/m 柄/n 宝剑/n 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     早上/nt 的/u 潮/n 来/vd ，/w 拍/v 着/u 岸/n ，/w 又/d 软/a 软/a 的/u 退/v 了/u 转去/v ，/w 而/c 你/r 的/u 身子/n 也/d 轻浮/a 得/u 像/v 要/vu 随着/p 退/v 了/u 转去/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     那/r 从/p 上游/n 划下/v 的/u 竹筏/n ，/w 于是/c 遂/v 乘/v 着/u 浪头/n ，/w 再/d 浮上/v 了/u 它/r 的/u 路程/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     吹/v 着/u 悠悠/a 的/u 调子/n ，/w 在/p 竹筏/n 上/nd ，/w 在/p 远/a 岸/n 飘来/v 的/u 小/a 舟上/nl ，/w 舟子/n 们/k 披/v 了/u 朝日/n 的/u 金/n 甲/n ，/w 像/v 些/q 神话/n 中/nd 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     那些/r 可/vu 记念/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 对于/p &quot;/w 生/v &quot;/w ，/w 使/v 我/r 有/v 了/u 一个/mq 平淡/a 的/u 幻想/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 我/r 的/u 闲步/v 中/nd ，/w 也/d 常常/d 带/v 了/u 一/m 本/n 金库/n （/w Ｔｈｅ/ws Ｇｏｌｄｅｎ/ws Ｔｒｅａｓｕｒｙ/ws ）/w 和/c 预备/v 了/u 笔/n 和/c 纸/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     河/n 也/d 有/v 沉郁/a 的/u 时候/n ，/w 当/p 雨前/nt 或/c 黄昏/nt 的/u 阴云/n 压/v 了/u 下来/v ，/w 那/r 种/q 氛围/n 可以/vu 使/v 你/r 窒息/v ，/w 狂风/n 狂雨/n 的/u 夜里/nt ，/w 河流/n 的/u 鼓噪/v ，/w 正/d 不亚于/v 恼/v 乱/a 的/u 人间/nl 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c 你/r 可以/vu 耐/v 着/u ，/w 等/v 着/u ，/w 在/p 短/a 时间/n 的/u 未来/nt 里/nd ，/w 你/r 该/vu 擦净/v 了/u 你/r 的/u 眼睛/n ，/w 去/v 看/v 它/r 的/u 妩媚/a 的/u 新装/n 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     对岸/n 的/u 青山/n ，/w 格外/d 的/u 妖媚/a ，/w 披/v 了/u 弱/a 而/c 无力/v 的/u 阳光/n ，/w 脆/a 薄/a 的/u ，/w 使/v 你/r 的/u 心/n 起/v 着/u 微微/a 的/u 凄/a 动/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     山/n 际/n 与/c 水/n 涯/n ，/w 处处/nl 是/vl 明净/a 的/u 笔触/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     如果/c 你/r 还/d 从/p 岸边/nl 的/u 柳树/n 发现/v 了/u 新芽/n ，/w 你/r 该/vu 不再/d 疑问/v ，/w 良心/n 也是/vl 可以/vu 用/p 泪/n 来/vd 洗/v 沐/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     河/n 有着/v 柔和/a 的/u 调子/n ，/w 当/p 淡淡/a 的/u 烟雾/n 浮起/v 的/u 时候/n ；/w 而/c 它/r 的/u 明净/a 的/u 情绪/n ，/w 却/d 在/p 烟雾/n 的/u 舒解/v ，/w 给/p 你/r 感情/n 的/u 超脱/v ，/w 给/p 你/r &quot;/w 浮生/v 若/c 梦/n &quot;/w 的/u 幻觉/n ，/w 它/r 会/vu 使/v 你/r 成为/v 一个/mq 最/d 智慧/n 的/u 哲人/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     虽然/c 也/d 会/vu 使/v 你/r 凄伤/a 了/u ，/w 在/p 五月/nt 的/u 夜里/nt ，/w 当/p 它/r 浮上/v 凄伤/a 的/u 歌/n 吹/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     那时/r ，/w 你/r 可以/vu 静/a 静/a 地/u 抚/v 着/u 你/r 的/u 心口/n ，/w 也许/d 应和/v ，/w 也许/d 冥想/v 着/u 一个/mq 未来/nt 。/w 
		
			
                                        350
                                     两/m 年前/nt 的/u 夏天/nt ，/w 那时/r 我/r 还/d 在/v 北平/ns ，/w 每当/p 炎热/a 的/u 日子/nt ，/w 我/r 总是/d 到/v 北海/ns 去/v 闲坐/v 着/u ，/w 直到/v 入夜/v 才/d 回到/v 家里/nl ，/w 到了/v 北海/ns 总/d 爱/v 坐/v 在/p 五龙亭/ns 的/u 茶座/n 上/nd ，/w 而且/c 总/d 爱/v 占/v 着/u 临窗/v 的/u 一/m 座/q ，/w 这里/r 的/u 窗/n 面积/n 很/d 大/a ，/w 换/v 句/n 话/n 也可以说/v 是/vl 一面/d 用/p 玻璃/n 做/v 的/u 墙壁/n ，/w 若/c 要/vu 把/p 她/r 当/v 图画/n 看/v 的话/u ，/w 那末/r 这/r 是/vl 一/m 帧/n 大堂/n 幅/n 了/u ，/w 窗/n 临/v 湖/n 开/v 着/u ，/w 充满/v 了/u 水/n 光/n ，/w 远处/n 可以/vu 望见/v 琼岛/ns 上/nd 的/u 白/a 塔/n 和/c 湖里/nl 的/u 倒影/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 残/a 夏/nt 时节/n 近处/nl 水/n 浅/a 的/u 地方/n 长/v 着/u 浓密/a 的/u 芦苇/n ，/w 芦苇/n 深处/n 时/nt 有/v 青蛙/n 出没/v ，/w 蛙/n 在/p 水面/nl 打/v 着/u 一/m 个/q 个/q 水/n 圈儿/n ，/w 圈儿/n 密/a 了/u 便/d 构成/v 很/d 美丽/a 的/u 图案/n ，/w 近/a 黄昏/nt ，/w 四周/nl 的/u 晚/a 色/n 深/a 了/u ，/w 把/p 隔/v 岸/n 的/u 晚/a 云/n 分外/d 显得/v 绯红/a ，/w 这/r 时节/n 常有/v 三/m 两/m 水鸟/n 展/v 着/u 乌黑/a 的/u 翅膀/n 向/p 水面/nl 剪/v 过/u ，/w 一切/r 一切/r 都/d 十足/a 点缀/v 着/u 一/m 帧/n 夏/nt 晚/a 的/u 佳作/n ，/w 充满/v 了/u 幽/a 闲/a 与/c 静穆/a 的/u 味儿/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     窗/n 虽然/c 是/vl 一个/mq 简单/a 的/u 窟窿/n 穿过/v 墙上/nl ，/w 但/c 中国/ns 有时/d 会/vu 构成/v 很/d 可观/a 的/u 图案/n 而/c 做/v 室内/nl 的/u 点缀/v 佳品/n 的/u ，/w 譬如/v 我/r 的/u 朋友/n 家里/nl ，/w 便/d 有/v 一面/n 这样/r 的/u 窗/n ，/w 窗/n 大/a 可/vu 盈/v 尺/n ，/w 高/a 高/a 地/u 在/p 墙上/nl 开/v 着/u ，/w 在/p 窗/n 的/u 一角/n 恰巧/d 让/p 一/m 根/n 瓜/n 蔓/n 攀/v 过/u ，/w 留下/v 三/m 片/q 瓜/n 叶/n 一/m 根/q 卷须/n 在/p 窗/n 孔/n 的/u 一边/n ；/w 这/r 真/a 是/vl 一个/mq 绝妙/a 的/u 图案/n ；/w 我/r 每到/v 他/r 家中/nl 一/m 趟/n ，/w 便/d 要/vu 赞美/v 这/r 面/n 小/a 窗/n 一/m 趟/n ，/w 有些/m 人/n 把/p &quot;/w 爬山虎/n &quot;/w （/w 一/m 种/q 叶子/n 像/v 枫树/n 的/u 蔓生/v 植物/n ）/w 或/c 紫藤/n 之/u 属/v 攀/v 生/v 窗上/nl ，/w 有时/d 也/d 很/d 美观/a ；/w 不过/c 不宜/v 太/d 密/a ，/w 密/a 了/u 就要/vu 失/v 之/u 阴/a 翳/x 了/u ，/w 紧靠/v 着/u 窗外/nl 植/v 梧桐/n 或/c 细/a 柳/n ，/w 也是/vl 造成/v 窗/n 的/u 图案/n 的/u 妙法/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     不过/c 依/v 窗/n 遣/v 兴/v 的/u 人/n ，/w 大抵/d 是/vl 着意/d 于/p 窗外/nl 的/u 景物/n 的/u 少/a ，/w 而/c 着意/d 于/p 内/nd 的/u 活动/v 的/u 多/a ，/w 倚/v 窗/n 闲/a 眺/v 虽/c 谓/v 看/v 风景/n ，/w 实则/c 是/vl 以/p 看/v 风景/n 为/vl 题/n 在/p 那里/r 转/v 念头/n ，/w 倚/v 窗/n 的/u 趣味/n ，/w 景色/n 值/v 其/r 一/m 二/m ，/w 而/c 得到/v 了/u 一个/mq 放/v 情痴/n 思/v 的/u 机会/n 则/c 值/v 其/r 八/m 九/m ，/w 就/d 以/p &quot;/w 倚/v 着/u 闲/a 窗/n 数/v 落/v 花/n &quot;/w 来说/v ，/w 要是/c 倚/v 窗/n 人/n 不是/vl 蓄/v 着/u 满腔/n 心事/n ，/w 依着/v 窗/n 儿/k ，/w 在/d 出神/v 地/u 追思/v ，/w 断然/d 不会/vu 感到/v 数/v 落/v 花/n 的/u 风趣/a 的/u ，/w 要/vu 只/d 在/p 机械/n 地/u &quot;/w 一/m ，/w 二/m ，/w 三/m ，/w 四/m …/w …/w ，/w &quot;/w 地/u 数/v 着/u 落花/v 而/c 心/n 无所/v 寄/v ，/w 怕/v 数/v 不到/v 半/m 分钟/q 就要/vu 烦/v 厌/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     倚/v 窗/n 闲/a 眺/v ，/w 正像/n 吸烟/v 卷/n 一样/a 能/vu 助人/v 思想/v ，/w 这个/r 有/v 许多/a 人/n 会/vu 同意/v 吧/u ，/w 著/v 作家/n 的/u 作品/n 除了/p 在/p 厕/n 上/nd ，/w 马/n 上/nd ，/w 床上/nl 而外/n ，/w 当/p 还有/v 不少/a 作品/n 是/vl 从/p 窗前/nl 得/v 来/vd 的/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     我/r 每/r 一/m 站/v 到/v 窗前/nl ，/w 窗外/nl 的/u 景物/n ，/w 无心/v 细看/v ，/w 便/d 无端/d 地/u 忆/v 起/v 了/u 童年/n 的/u 事迹/n ，/w 忆/v 起/v 了/u 友人/n 的/u 笑貌/n ，/w 忆/v 起/v 了/u 被/p 人/n 窘迫/a 的/u 难过/a ，/w 忆/v 起/v 了/u 家乡/n ，/w 幻想/v 着/u 明天/nt 的/u 生活/n ，/w 幻想/v 着/u 异国/n 的/u 风光/n 等/u 等等/u ；/w 千头万绪/i 的/u 心思/n 一古脑/d 儿/k 像/v 屋角/n 的/u 炊烟/n ，/w 树梢/n 的/u 霞/n 霭/n 一般/a 摇摆/v 起来/vd ，/w 凌/v 虚/a 御/v 空/a 而/c 上/v ，/w 不知/v 所/u 止/v ；/w 我/r 不能不/d 疑惑/v 窗前/nl 有/v 迷人/v 的/u 鬼魅/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     窗/n 还有/v 一样/a 可贵/a 的/u 点缀/v 品/n ，/w 那是/vl 帘/n ，/w 提起/v 了/u 窗/n 就/d 很/d 容易/a 想到/v 帘子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     窗/n 和/c 帘子/n 是/vl 互相/d 为/p 用/v 相得益彰/i 的/u ，/w 没有/v 窗/n ，/w 帘子/n 固然/c 没有/v 意义/n ，/w 有/v 窗/n 没/v 帘子/n ，/w 也/d 乏味/a 不少/a ，/w 窗前/nl 挂/v 着/u 帘子/n 像/v 漂亮/a 的/u 女人/n 套上/v 面纱/n ，/w 在/p 漂亮/a 中/nd 复/v 加上/v 一/m 重/q 深长/a 的/u 意味/n ，/w 这个/r 意味/n 正如/p 散/v 焦点/n 的/u 摄影/v ，/w 又/d 如/v 暮色/n 中/nd 的/u 远山/n ，/w 又/d 如/v 薄雾/n 里/nd 的/u 晨/n 景/n ；/w 这些/r 似乎/d 比/p 明澈/a 的/u 山水/n 更/d 富/v 诗意/n ；/w 照/v 诗论/n 者/k 的/u 说法/n ，/w 宇宙/n 间/n 的/u 景象/n ，/w 模糊/a 的/u 比/p 清晰/a 的/u 更/d 引人入胜/i ，/w 神秘/a 的/u 比/p 显/v 浅/a 的/u 耐人寻味/i ；/w 所以/c 夜色/n 朝/nt 雾/n 更/d 富/v 诗意/n ，/w 窗/n 有/v 帘子/n 之/u 有/v 深长/a 意味/n ，/w 也是/vl 这个/r 道理/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     纱帘/n 却/d 只/d 宜于/v 绘/v 印/v 明晰/a 的/u 花/n 痕/n 和/c 叶/n 影/n ，/w 故/c 宜于/v 晨曦/n 宜于/v 月夜/nt ，/w 在/p &quot;/w 疏影/n 横/a 窗/n &quot;/w 的/u 时光/n ，/w 又是/vl 别/d 饶/v 韵致/n 的/u ，/w 帘子/n 当然/d 不能/vu 常常/d 垂/v 着/u ，/w 有时/d 宜/a 垂/v 有时/d 宜/a 卷/v ，/w 有时/d 多半/m 卷/v ，/w 这/r 不能/vu 以/p 成例/n 论/v ；/w 垂帘/v 初/n 卷/v 给/p 人/n 豁然开朗/i 的/u 感觉/n ，/w 明/a 窗/n 加/v 幔/n 又/d 给/p 人/n 以/p 静穆/a 柔和/a 的/u 感觉/n ，/w 这/r 大/d 可/vu 随着/p 我们/r 的/u 心愿/n 去/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     &quot;/w 是的/u ，/w &quot;/w 我/r 勇敢/a 地/u 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     我/r 还有/v 什么/r 话/n 呢/u ，/w 就/d 在/p 这/r 巍峨/a 的/u 大厦/n 前面/nd ，/w 我/r 狠命/d 的/u 拷/v 我/r 自己/r 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     过/vd 了/u 一/m 夜/nt ，/w 上海/ns 便/d 布满/v 了/u 白色/n 的/u 迷雾/n ，/w 你/r 的/u 警告/v ，/w 变成/v 事实/n 来/vd 威吓/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     到/v 后来/nt ，/w 你/r 的/u 预言/v ，/w 不仅/c 威吓/v 我/r ，/w 而已/u 真的/a 抓住/v 我/r 了/u ：/w 铁/n 的/u 环/n 儿/k 紧/a 扣/v 着/u 我/r 的/u 手脚/n ，/w 手枪/n 的/u 圆口/n 准/d 对着/v 我/r 的/u 胸口/nl ，/w 把/p 我/r 从/p 光明/n 的/u 世界/n 迫/v 进/v 了/u 黑暗/a 的/u 地狱/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     同时/c 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 还/d 得/u 活/v 哟/e ，/w 我/r 为什么/r 应该/vu 乱/a 丢/v 我/r 的/u 生命/n ，/w 我/r 不要/vu 做/v 英雄/n ，/w 我/r 的/u 生命/n 不是/vl 我/r 自己/r 可/vu 支配/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     &quot;/w 开释/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 是/vl 我/r 第二/m 次/q 利用/v 你/r 哟/e 。/w 
		
			
                                        366
                                     当然/d ，/w 你/r 对待/v 我/r ，/w 确/d 没有/v 我/r 对待/v 你/r 那样/r 凶/a ，/w 因为/c 你/r 对/p 我/r 是/vl 兄弟/n ，/w 我/r 对/p 你/r 是/vl 敌对/a 的/u 阶级/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 站/v 在/p 个人/n 的/u 地位/n ，/w 我/r 应该/vu 感谢/v 你/r ，/w 佩服/v 你/r ，/w 你/r 是/vl 一个/mq 超等/a 的/u &quot;/w 哥哥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     Ｄ/ws 大学/n 的/u 贵族/n 生涯/n ，/w 我/r 知道/v 足以/d 消灭/v 我/r 理想/n 的/u 前途/n ，/w 足/d 成为/v 我/r 事业/n 的/u 威吓/v ，/w 我/r 要/vu 以/p 集团/n 的/u 愿望/n 来/vd 支配/v 我/r 自己/r 的/u 意志/n ，/w 所以/c 我/r 脱离/v 了/u ，/w 所以/c 我/r 毅然决然/i 的/u 脱离/v 了/u ，/w 也/d 可/vu 说/v 是/vl 我/r 退/v 一/m 步/n 对/p 你们/r 阶级/n 的/u 摆脱/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     但/c 我/r 不是/vl 英雄/n ，/w 我/r 要/vu 利用/v 社会/n 的/u 剩余/v 来/vd 为/p 我们/r 阶级/n 维持/v 我/r 的/u 生命/n ，/w 所以/c 我/r 一/m ，/w 再/d ，/w 三/m 的/u 欺骗/v 你/r 的/u 钱/n ，/w 来/vd 养活/v 我/r 为/p 这/r 我/r 企图/v 消灭/v 的/u 社会/n 所/u 吞噬/v 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     我/r 觉得/v 从/p 你们/r 欺骗/v 来/vd 一些/m 钱/n ，/w 那是/vl 和/p 一/m 颗/q 柳絮/n 给/p 春风/n 吹/v 上/v 云层/n 一般/a 地/u 不/d 值/v 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 不过/c 想/v 证明/v 给/p 你/r ，/w 你/r 到/v 现在/nt 才/d 说对/v 我/r 失/v 了/u 信用/n ，/w 是/vl 已经/d 迟到/v 最最/d 迟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     哥哥/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 告别/v 的/u 时候/n 了/u ，/w 我/r 和/c 你/r 相互/d 间/n 的/u 系/v 带/v 已/d 完全/a 割断/v 了/u ，/w 你/r 是/vl 你/r ，/w 我/r 是/vl 我/r ，/w 我们/r 之间/nd 的/u 任何/r 妥协/v ，/w 任何/r 调和/a ，/w 是/vl 万万/d 不/d 可能/vu 的/u 了/u ，/w 你/r 是/vl 忠实/a 的/u ，/w 慈爱/a 的/u ，/w 诚恳/a 的/u ，/w 不/d 差/a ，/w 但/c 你/r 却/d 永远/d 是/vl 属于/v 你/r 的/u 阶级/n 的/u ，/w 我/r 在/p 你/r 看来/v ，/w 或许是/v 狡诈/a 的/u ，/w 奸险/a 的/u ，/w 也/d 不/d 差/a ，/w 但/c 并不是/v 为了/p 什么/r ，/w 只/d 因为/c 我/r 和/c 你/r 是/vl 两/m 个/q 阶级/n 的/u 成员/n 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     我们/r 的/u 阶级/n 和/c 你们/r 的/u 阶级/n 已/d 没有/v 协调/v ，/w 混和/v 的/u 可能/vu ，/w 我/r 和/c 你/r 也/d 只有/d 在/p 兄弟/n 地位/n 上/nd 愈/d 离/v 愈/d 远/a ，/w 在/p 敌人/n 地位/n 上/nd 愈/d 接/v 愈/d 近/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     前期/nt 创造/v 社/n 的/u 几个/mq 人/n 和/c &quot;/w 语丝/n 派/n &quot;/w 的/u 几个/mq 人/n 所/u 发生/v 过/u 的/u 关系/n 就/d 只有/d 这/r 一点/mq （/w 其实/d 当时/nt &quot;/w 语丝/n &quot;/w 还/d 没有/v 出现/v ）/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     结果/n 还/d 只是/d 成/v 仿/v 吾/r 和/c 我/r 谈/v 驳/v 过/u 周作人/nh 或/c 鲁迅/nh 而已/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     所谓/a &quot;/w 历史/n &quot;/w 就/d 只有/d 这样/r 一点/mq 历史/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 这儿/r 要/vu 夹/v 叙/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     攻击/v &quot;/w 这个/r 字/n 在/p 一般人/n 是/vl 很/d 忌/v 避/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     大抵/d 被/p 批评/v 者/k 总/d 爱/v 把/p &quot;/w 攻击/v &quot;/w 这个/r 字样/n 去/v 谳/v 定/v 批评家/n ，/w 而/c 批评家/n 总/d 兢/v 兢/v 于/p 要/vu 辩护/v ，/w 说/v &quot;/w 我/r 不是/vl 攻击/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     但/c 在/p 我们/r 现在/nt 看来/v ，/w 凡是/d 站/v 在/p 不同/a 的/u 阶级/n 的/u 立场/n 上/nd 所/u 施行/v 的/u 战斗/v 的/u 批评/v ，/w 实质上/nl 就是/d &quot;/w 攻击/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     所以/c &quot;/w 攻击/v &quot;/w 在/p 我们/r 现在/nt 的/u 立场/n 上/nd 说来/v 是/vl 批评/v 的/u 要素/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     攻击/v &quot;/w 是/vl 美名/n ，/w &quot;/w 攻击/v &quot;/w 是/vl 无须/d 乎/u 忌/v 避/v 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     说/v 得/u 冠冕/n 一些/m 是/vl 有产者/n 社会/n 中/nd 的/u 比较/d 进步/a 的/u &quot;/w 因/c 迭/v 里/nd 根/n 洽/v &quot;/w 的/u 集团/n ，/w 说/v 得/u 刻薄/a 一些/m 便是/vl 旧式/n 文人/n 气质/n 未/d 尽/v 克服/v 的/u 文学/n 的/u 行帮/n 和/c 文学/n 的/u 行帮/n 老板/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     （/w 例如/v 周作人/nh 先生/n 便/d 刻薄/a 过/vd 成/v 仿/v 吾/r 是/vl 苍蝇/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     ）/w 始终/d 是/vl 一些/m 旧式/n 的/u &quot;/w 文人相轻/i &quot;/w 的/u 封建/n 遗/v 习/n 在/p 那儿/r 作怪/v ，/w 这/r 是/vl 我/r 自己/r 在/p 这儿/r 坦白/v 地/u 招认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     自然/d 我/r 对于/p 周作人/nh 先生/n 的/u 鼓吹/v 小/a 诗/n 和/c 提倡/v 印象/n 批评/v ，/w 就/d 到/v 现在/nt 我/r 也/d 还是/d 反对/v ，/w 不过/c 认识/v 更/d 明了/a 了/u 一些/m ，/w 不再/d 是/vl 那/r 种/q 意气/n 的/u 反对/v ，/w 为/p 反对/v 而/c 反对/v 的/u 反对/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     仿/v 吾/r 的/u &quot;/w 呐喊/v 批评/v &quot;/w ，/w 我/r 不能/vu 说/v 甚么/r 话/n ，/w 因为/c &quot;/w 呐喊/v &quot;/w 我/r 并/d 未曾/d 读完/v ，/w 仿/v 吾/r 的/u 文章/n 也/d 没/d 在/v 我/r 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        388
                                     不过/c 我/r 相信/v 仿/v 吾/r 站/v 在/p 现在/nt 的/u 立场/n 来/vd ，/w 恐怕/d 他/r 的/u 批评/v 又/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     那些/r 以往/nt 的/u 批评/v 我们/r 是/vl 用不着/v 再/d 去/v 批评/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     就是/d 当时/nt ，/w 他/r 的/u 见解/n 也/d 不见得/d 和/p 我们/r 几个/mq 就是/vl 一致/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     拿/v 我/r 自己/r 来/vd 说罢/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     我/r 所/u 读/v 的/u 鲁迅/nh 先生/n 的/u 第一/m 篇/q 小说/n 是/vl &quot;/w 发/n 的/u 故事/n &quot;/w ，/w 是/vl 民国/nt 九/m 年/nt 在/p &quot;/w 学/v 灯/n &quot;/w 的/u 双十节/nt 增刊/n 上/nd 看见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 可以说/v 也是/vl 我/r 第一次/mq 看见/v 的/u 中国/ns 的/u 近代/nt 小说/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 当时/nt 很/d 佩服/v 他/r ，/w 觉得/v 他/r 的/u 观察/v 很/d 深刻/a ，/w 笔调/n 很/d 简练/a ，/w 大/d 有/v 自然/a 主义/n 派/n 的/u 风味/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     但/c 同时/n 也/d 觉得/v 他/r 的/u 感触/n 太/d 枯燥/a ，/w 色彩/n 太/d 暗淡/a ，/w 总/d 有点/d 和/p 自己/r 的/u 趣味/n 相/d 反驳/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     -/w -/w 这/r 话/n 是/vl 我/r 一点/mq 加减乘除/i 也/d 没有/v 的/u 表白/v ，/w 这/r 假如/c 值得/v 说/v 上/v &quot;/w 批评/v &quot;/w ，/w 我/r 对于/p 鲁迅/nh 先生/n 的/u 批评/v ，/w 截/v 到/v 他/r 的/u &quot;/w 呐喊/v &quot;/w 为止/v ，/w 就是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        397
                                     &quot;/w 呐喊/v &quot;/w 我/r 是/vl 没有/d 读完/v 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 初/n 出版/v 时/nt （/w 民国/nt 十二/m 年/nt ）/w ，/w 我/r 曾/d 请/v 泰东/ni 书局/n 买/v 过/u 一/m 本/n （/w 当时/nt 我/r 寄居/v 在/p 泰东/ni 的/u 编辑/n 处/n ）/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     有一天/v 礼拜日/nt 我/r 带/v 着/u 孩子/n 们/k 到/v 吉司菲尔/ns 公园/n 时/nt ，/w 是/vl 带/v 着/u &quot;/w 呐喊/v &quot;/w 同/d 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     我/r 睡/v 在/p 草地/n 上/nd 从/p 前面/nd 翻/v 读起/v ，/w 读/v 了/u 三/m 分之/u 一/m 的/u 光景/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     我/r 得/v 的/u 印象/n 依然/d 还是/d 前/nd 几/m 年/nt 读/v &quot;/w 发/v 的/u 故事/n &quot;/w 时/nt 是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     但/c 终/d 因/c 和/p 自己/r 的/u 趣味/n 有点/d 反驳/v 的/u 原故/n ，/w 所以/c 读/v 了/u 三/m 分之/u 一/m 之后/nt 终/d 竟/d 没有/d 读完/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     达夫/nh 虽/c 曾/d 对/p 我/r 说过/v ，/w &quot;/w 故乡/n &quot;/w 很/d 不坏/a ，/w &quot;/w 阿Ｑ/nh 正传/n &quot;/w 也/d 很/d 有/v 一/m 读/v 的/u 价值/n ，/w 但/c 我/r 终是/d 怠慢/a 了/u ，/w 失掉/v 了/u 读/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     以后/nt 的/u 著作/n 便/d 差不多/d 连/p 书名/n 都/d 不/d 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 便是/vl 我/r 以前/nt 对于/p 鲁迅/nh 先生/n 的/u 模糊/a 的/u 认识/v ，/w 我/r 相信/v 和/c 仿/v 吾/r 的/u 见解/n ，/w 一定/d 有/v 多少/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     至于/v 说到/v 最近/nt 两/m 三/m 年/nt 来/u &quot;/w 创造/v 社/n 式/k '/w 革命/v 文学/n '/w 家/k 的/u 围攻/v &quot;/w ，/w 那/r 情形/n 完全/d 是/vl 两样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     中国/ns 的/u 文艺/n 运动/n 在/p 最近/nt 两/m 三/m 年/nt 来/u 完全/d 进展/v 到了/v 另/r 一/m 种/q 新/a 的/u 阶段/n ，/w 这/r 是/vl 不能/vu 否认/v 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     创造/v 社/n 已经/d 不再/d 是/vl 前期/nt 的/u 创造/v 社/n 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     便宜/a 上/nd 我们/r 称/v 那/r 最后/n 一/m 两/m 年/nt 的/u 为/vl 后期/nt 的/u 创造/v 社/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     后期/nt 创造/v 社/n 的/u 几/m 位/q 主要/a 的/u 成员/n ，/w 如/v 彭康/nh ，/w 朱磐/nh ，/w 李初黎/nh ，/w 冯乃超/nh 诸人/n ，/w 他们/r 以/p 战斗/v 的/u 唯物论/n 为/vl 立场/n 对于/p 当前/nt 的/u 文化/n 作/v 普遍/a 的/u 批判/v ，/w 他们/r 几/m 位/q 在/p 最近/nt 的/u 新/a 运动/n 上/nd 的/u 成绩/n 是/vl 不能/vu 否认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     他们/r 的/u 批判/v 不/d 仅限于/v 鲁迅/nh 先生/n 一/m 人/n ，/w 他们/r 批判/v 鲁迅/h 先生/n ，/w 也/d 决不/d 是/vl 对于/p &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 这/r 一/m 个/q 人/n 的/u 攻击/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     他们/r 的/u 批判/v 对象/n 是/vl 文化/n 的/u 整体/n ，/w 所/u 批判/v 的/u 鲁迅/nh 先生/n 是/vl 以前/nt 的/u &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 所/u 代表/v ，/w 乃至/c 所/u 认为/v 代表/v 着/u 的/u 文化/n 的/u 一个/mq 部门/n ，/w 或/c 一部分/n 的/u 社会/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     所以/c 后期/nt 创造/v 社/n 的/u 批判/v 和/c 前期/nt 创造/v 社/n 的/u 驳斥/v ，/w 在/p 意识/n 上/nd 完全/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     新/a 的/u 批判/v 自然/d 是/vl 历史/n 的/u 成果/n ，/w 是/vl 一般/a 社会/n 的/u 历史/n 的/u 成果/n ，/w 然而/c 在/p 狭隘/a 的/u 小/a 团体/n 的/u 范围/n 之内/nd 决/d 没有/v 甚么/r &quot;/w 历史/n 底/u &quot;/w 或/c 传统/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     最好/a 又/d 拿/p 我/r 自己/r 来/vd 说罢/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     当/p 在/p 一九二七/m 年/nt 的/u 年末/nt ，/w 那时/r 鲁迅/nh 先生/n 在/p 上海/ns ，/w 我/r 也/d 从/p 广东/ns 回到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        417
                                     伯奇/nhs 光慈/nhs 诸人/n 打算/v 恢复/v &quot;/w 创造/v 周报/n &quot;/w ，/w 请/v 鲁迅/nh 先生/n 合作/v ，/w 这个/r 提议/n 我/r 是/vl 首先/d 赞成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     而/c 文学/n 批评家/n 的/u 任务/n ，/w 却是/vl 从/p 现代/nt 的/u 观点/n ，/w 来/vd 评价/v 过去/nt 的/u 以及/c 现在/nt 的/u 一些/m 作品/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     再说/v 明白/a 些/q ，/w 就是说/c ，/w 文学/n 史家/n 的/u 任务/n ，/w 主要/a 的/u 是/vl 决定/v 产生/v 这/r 作品/n 的/u 社会/n 里面/nd 的/u 作品/n 的/u 价值/n ，/w 文学/n 批评家/n 的/u 任务/n ，/w 却是/vl 专门/d 决定/v 作品/n 在/p 现代/nt 的/u 意义/n 与其/c 价值/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     我们/r 就/d 拿/p 鲁迅/nh 说/v 吧/u ，/w 若果/c 我们/r 是/vl 作文/n 学史/n ，/w 那/r 我们/r 的/u 主要/a 任务/n ，/w 就是/d 指出/v 鲁迅/nh 的/u 作品/n 产生/v 的/u 社会/n 根据/n ，/w 以及/c 他/r 的/u 作品/n 在/p 当时/nt 社会/n 里/nd 所/u 发生/v 的/u 影响/v ；/w 若果/c 是/vl 批评/v ，/w 我们/r 就/d 不得不/d 把/p 鲁迅/nh 的/u 作品/n ，/w 从/p 现代/nt 的/u 观点/n ，/w 来/vd 把/p 它/r 估价/v 一/m 回/q ，/w 看/v 他/r 的/u 作品/n 对于/p 这/r 时代/nt 的/u 社会/n 究竟/d 有/v 若何/r 的/u 关联/v ，/w 能否/d 发生/v 好/a 的/u 作用/n 抑/v 坏/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     根据/p 这/r 种/q 分野/n ，/w 去/v 检查/v 我/r 的/u 两/m 篇/q 关于/p 鲁迅/nh 的/u 文字/n ，/w 我/r 觉得/v 并/d 没有/v 什么/r 值得/v 读者/n 误会/v 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     死去/v 了/u 的/u 阿Ｑ/nh 时代/nt &quot;/w 是/vl 批评/v 的/u 性质/n ，/w 目的/n 在/p 指出/v 鲁迅/nh 的/u 作品/n 与/c 大/a 革命/v 时代/nt 的/u 交涉/v ，/w 以及/c 他/r 的/u 作品/n 在/p 现阶段/nt 的/u 作用/n 何如/r ，/w 所以/c 我/r 用/v 了/u 那样/r 的/u 态度/n 去/v 写/v 批评/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     鲁迅/nh &quot;/w 一/m 文/n 是/vl 文学/n 史/n 的/u 性质/n ，/w 所以/c 我/r 把/p 重心/n 点/n 落/v 在/p 他/r 的/u 作品/n 所/u 产生/v 的/u 社会/n 根据/n ，/w 以及/c 在/p 当时/nt 的/u 社会/n 里/nd 所/u 起/v 的/u 作用/n 及其/c 价值/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        424
                                     因此/c ，/w 我/r 把/p 要/vu 特别/d 说明/v 的/u 关于/p 他/r 的/u 反封建/v 与/c 现在/nt 我们/r 的/u 反封建/v 的/u 态度/n 的/u 不同/a ，/w 移/v 在/p 篇/n 末/n 作为/v 附言/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     我/r 的/u 态度/n 是/vl 非常/d 显明/a 的/u ，/w 所以然/n 会/vu 引起/v 一部分/n 读者/n 的/u 误会/v ，/w 我/r 想/v 主要/a 的/u 原因/n 不外/v 是/vl 由于/c 他们/r 对于/p 文学/n 史/n 与/c 文学/n 批评/v 的/u 分野/n 没有/v 弄/v 清楚/a ，/w 和/p 我/r 的/u 这/r 篇/q &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 的/u 发表/v ，/w 是/vl 在/p 鲁迅/nh 参加/v 了/u 无产阶级/n 文艺/n 运动/n 的/u 阵营/n 以后/nt 吧/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 两/m 篇/q 文字/n 写作/v 的/u 方式/n 的/u 不同/a 是/vl 究/v 明/a 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 并不是/v 为着/p &quot;/w 拉拢/v &quot;/w 与/c &quot;/w 不/d 拉拢/v &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 文字/n 本身/n 的/u 性质/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     -/w -/w 这/r 是/vl 迎面/v 碰/v 着/u 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 一/m 文/n 不但/c 没有/d 否定/v 我/r 在/p &quot;/w 死去/v 了/u 的/u 阿Ｑ/nh 时代/nt &quot;/w 里/nd 的/u 主张/v ，/w 而且/c 是/vl 比较/d 充实/v 了/u 我/r 在/p 前/nd 一/m 篇/q 文字/n 里/nd 的/u 论断/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 总的/n 纲领/n 上/nd ，/w 在/p &quot;/w 死去/v 了/u 的/u 阿Ｑ/nh 时代/nt &quot;/w 里/nd ，/w 我/r 说/v 的/u 是/vl &quot;/w 阿Ｑ/nh 的/u 时代/nt 是/vl 死去/v 了/u &quot;/w ，/w 在/p &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 一/m 文/n 里/nd ，/w 我/r 也/d 同样/a 的/u 结论/n 着/u 说/v ，/w &quot;/w 阿Ｑ/nh 对于/p 革命/v 的/u 认识/v 和/c 他/r 的/u 性格/n 是/vl 不曾/d 停滞/v 着/u ，/w 它/r 是/vl 一天/nt 一天/nt 的/u 逐渐/d 的/u 得到/v 了/u 发展/v ；/w 只要/vu 展开/v 一九二八/m 以后/nt 的/u 创作/v ，/w 我们/r 便/d 可以/vu 看到/v 老罗伯/nh ，/w 陆阿六/nh 一班人/n （/w 辛亥/nt 时代/nt 的/u 阿Ｑ/nh ）/w 是/vl 以/v 着/u 怎样/r 的/u 进展/v 了/u 的/u 思想/n 与/c 性格/n 在/p 创作/v 中/nd 出现/v ，/w 给予/v 当年/nt 的/u 阿Ｑ/nh 以/p 怎样/r 的/u 一/m 种/q 强烈/a 而/c 尖锐/a 的/u 对照/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     两/m 两/m 相比/v ，/w 我/r 只/d 觉得/v 后/nd 一/m 种/q 解释/v 是/vl 比较/d 充实/a 的/u ，/w 是/vl 进一步/v 的/u 指出/v 证据/n 了/u 的/u ，/w 我/r 的/u 意思/n 仍旧/d 是/vl 说/v ，/w 阿Ｑ/nh 的/u 时代/nt 是/vl 死去/v 了/u 的/u ，/w 我/r 何尝/d 否定/v 了/u 我/r 自己/r 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     再说/v 到/v 人生哲学/n 的/u 一面/n ，/w 在/p &quot;/w 死去/v 了/u 的/u 阿Ｑ/nh 时代/nt &quot;/w 里/nd ，/w 我/r 指出/v 鲁迅/nh 的/u 只能/vu &quot;/w 呐喊/v &quot;/w ，/w &quot;/w 彷徨/v &quot;/w ，/w 我/r 指出/v 他/r 的/u 思想/n 的/u 虚无/n 倾向/n ，/w 同时/c ，/w 我/r 也/d 指出/v 了/u 他/r 的/u 伤感/v 情绪/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 一/m 文/n 里/nd ，/w 是/vl 同样/a 的/u 结束/v 着/u 的/u ，/w 而且/c 是/vl 进一步/v 的/u 指出/v 了/u 鲁迅/nh 的/u &quot;/w 呐喊/v &quot;/w 与/c &quot;/w 彷徨/v &quot;/w 的/u 社会/n 根据/n ，/w 他/r 的/u 虚无/n 倾向/n 的/u 发展/v 过程/n ，/w 以及/c 他/r 的/u 伤感/v 情绪/n 的/u 浓重/a ，/w 我/r 只是/d 进一步/v 的/u 充实/v 了/u 我/r 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     总之/c ，/w 在/p 我/r 自己/r 看来/v ，/w &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 一/m 文/n 是/vl 承继/v 着/u &quot;/w 死去/v 了/u 的/u 阿Ｑ/nh 时代/nt &quot;/w 而/c 得到/v 相当/d 发展/v 的/u 作品/n ，/w 只/d 充实/v 并且/c 稍稍/d 修正/v 了/u 我/r 原先/d 一/m 篇/q 文字/n 的/u 内容/n ，/w 并/c 没有/d 否定/v 我/r 过去/nt 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     让/p 我/r 再说/v 几/m 句/n 关于/p &quot;/w 拉拢/v &quot;/w 的/u 话/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     所谓/a &quot;/w 拉拢/v &quot;/w ，/w 只是/d 卑鄙/a 的/u 政客/n ，/w 以及/c 帝国主义/n 者/k 的/u 走狗/n ，/w 改良主义/n ，/w 和/c 取消/v 派/n 一/m 班/n 人物/n 的/u 惯/v 技/n ，/w 在/p 革命/v 的/u 集团/n 是/vl 决/d 不愿/vu 这样/r 干/v 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     鲁迅/nh 的/u 参加/v 无产阶级/n 文艺/n 运动/n ，/w 完全/d 不是/vl 谁/r 个/q &quot;/w 拉拢/v &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 意识/n 的/u 结合/v 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 他/r 的/u 主张/v 在/p 目前/nt 和/c 革命/v 的/u 集团/n 是/vl 一致/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     鲁迅/nh 的/u 参加/v 无产阶级/n 文艺/n 运动/n ，/w 完全/a 的/u 是/vl 主张/v 的/u 相同/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 革命/v 的/u 集团/n 里/nd ，/w 既/c 无所谓/v &quot;/w 拉拢/v &quot;/w ，/w 更/d 无所谓/v &quot;/w 投降/v &quot;/w ，/w 主张/v 相同/a 的/u 时候/n ，/w 当然/d 是/vl 一道/d 干/v ，/w 在/p 发生/v 了/u 相异/v 的/u 倾向/n 时/nt ，/w 老实/a 不客气/v 的/u 说/v ，/w 是/vl 要/vu 随时/d 分开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     不但/c 对/p 鲁迅/nh 是/vl 如此/r ，/w 就是/d 对/p 任何/r 人/n （/w 包括/v 全部/n 的/u &quot;/w 无产阶级/n 作家/n &quot;/w 在内/v ）/w 也/d 都/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        441
                                     只有/c 主张/v 的/u 合一/v 是/vl 一道/d 工作/v 的/u 条件/n 至于/v 过去/nt 犯/v 了/u 错误/n 的/u 人/n ，/w 只要/vu 他们/r 能够/vu 悔悟/v ，/w 革命/v 的/u 集团/n 也/d 仍然/d 是/vl 欢迎/v 他们/r 在/p 一道/d 工作/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     在/p 革命/v 的/u 阵营/n 中/nd ，/w 是/vl 无所谓/v &quot;/w 拉拢/v &quot;/w ，/w 无所谓/v &quot;/w 投降/v &quot;/w ，/w 过往/v 的/u 以及/c 现在/nt 的/u 事实/n 可以/vu 证明/v 这样/r 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     全/a 城市/n 的/u 街上/nl ，/w 没有/v 一/m 处/n 不/d 涌起/v 了/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     兵士/n 们/k ，/w 学生/n 们/k ，/w 工人/n 们/k ，/w 青年/n 男女/n ，/w 贫民/n ，/w 流氓/n …/w …/w 都/d 在/d 拥挤/v 着/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     商贾/n ，/w 富/a 人家/r 的/u 老爷/n 小姐/n 们/k ，/w 没有/v &#215;/w 带子/n 的/u 兵士/n ，/w 巡警/n ，/w 卫队/n …/w …/w 都/d 在/p 向/p 他们/r 搏斗/v 着/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     枪/n ，/w 刀/n ，/w 石子/n ，/w 木棒/n ，/w 桌子/n ，/w 凳/n ，/w 瓦片/n ，/w 玻璃镜/n 块/q ，/w 碗盏/n ，/w 砚/n 池/n …/w …/w 炸弹/n ，/w 手枪/n ，/w 小刀/n ，/w 拳头/n …/w …/w 一切/r 的/u 东西/n ，/w 一切/r 的/u 武器/n ，/w 一切/r 的/u 东西/n 都/d 变/v 做/v 武器/n 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     天明/v 了/u ，/w &#215;/w &#215;/w 的/u 声浪/n 还/d 在/d 继续/v 着/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     太阳/n 的/u 光线/n 十分/d 微弱/a ，/w 但是/c ，/w 雾/n 露/n 在/d 消融/v ，/w 化作/v 水滴/n 在/d 滴/v 着/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 声音/n ，/w 有如/v 小雨/n 落到/v 深潭/n 里/nd 一样/a 清晰/a 而/c 轻微/a 。/w 
		
			
