
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中共中央/j 要求/v 在/p 一/m 个/q 月/nt 内/nd 讨论/v 和/c 传达/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     这时/nt 项英/nh 对/p 党中央/n 的/u 批评/v 不满/v ，/w 三/m 次/q 请求/v 撤职/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     党中央/n 于/p 五月/nt 二十三/m 日/nt 作出/v 了/u 对/p 关于/p 项英/nh 错误/n 的/u 性质/n 及/c 东南/nd 局/n 军/n 分会/n 仍/d 由/p 项英/nh 领导/v 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     何应钦/nh 、/w 白崇禧/nh 《/w 皓/a 电/n 》/w 发出/v 后/nt ，/w 皖南/ns 上空/nl 反/v 共/j 阴霾/n 密布/v 浓盖/v ，/w 党中央/n 从/p 全国/n 团结/v 抗战/v 和/c 新四军/n 发展/v 前途/n 着想/v ，/w 一方面/c 指示/v 皖南/ns 新四军/n 军部/n 作好/v 对付/v 突然/a 事变/n 的/u 一切/r 准备/n ；/w 另一方面/c 又/d 限令/v 一九四０/m 年/nt 十二/m 月底/nt 以前/nt 全部/n 北移/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     一九四Ｏ/m 年/nt 十一月/nt ，/w 中共中央/j 指示/v 皖南/ns 、/w 江南/ns 部队/n 应/vu 作好/v 自卫/v 的/u 准备/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     中央/n 指示/v ：/w  目前/nt 全国/n 形势/n 是/vl 处在/v 投降/v 严重/a 危险/a 的/u 变动/v 关头/n ，/w 由/p 局部/n 内战/n 走向/v 全国/n 内战/n ，/w 由/p 局部/n 突然/a 事变/n 走向/v 全国/n 突然/a 事变/n ，/w 然而/c 蒋/nhf 及/c 重庆/ns 政府/n 还/d 未/d 在/p 政治/n 上/nd 、/w 外交/n 上/nd 、/w 军事/n 上/nd 准备/v 好/a ，/w 故/c 立刻/d 还/d 不会/v 全国/n 分裂/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     他们/r 正在/d 制造/v 反/v 共/j 舆论/n ，/w 正在/d 调兵遣将/i ，/w 正在/d 准备/v 更/d 大规模/n 的/u 反/v 共/j 战争/n ；/w 另一方面/c ，/w 如/v 我方/r 力量/n 更加/d 发展/v ，/w 策略/n 处置/v 适当/a ，/w 配合/v 其他/r 有利/a 条件/n ，/w 仍/d 有可能/v 延缓/v 某/r 方/n 投降/v 剿/v 共/j 之/u 实现/v ，/w 争取/v 时局/n 好转/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     因此/c 新四军/n 皖南/ns 、/w 江南/ns 部队/n ，/w 应当/v 采取/v 自卫/v 原则/n ，/w 准备/v 于/p 某/r 方/n 攻击/v 时/nt ，/w 坚决/v 还击/v 之/r 。/w 
		
			
                                        9
                                     同时/c 应/vu 采取/v 一切/r 办法/n 缓和/v 国民党/n 之/u 进攻/v ，/w 我方/r 绝对/a 不应/v 先/nt 开/v 战端/n ，/w 否则/c 给/v 顽固/a 分子/n 以/p 口实/n ，/w 我/r 政治/n 上/nd 处于/v 非常/d 不利/a 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     我军/n 的/u 士气/n 更加/d 高涨/v ，/w 一/m 天/nt 中/nd 就/d 打退/v 敌人/n 二十五/m 次/q 冲锋/v ，/w 敌人/n 几百/m 具/q 死尸/n 横七竖八/a 地/u 躺在/v 山腰/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        11
                                     到了/v 最后/n ，/w 最/d 前沿/n 的/u 阵地/n 上/nd 只/d 剩下/v 排长/n 周黎明/nh 等/u 二十几/m 个/q 战士/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     周黎明/nh 连忙/d 分配/v 战士/n 张财荣/nh 带/v 一/m 部份/n 人/n 到/v 右翼/n 去/vd ，/w 迎战/v 另/a 一/m 股/n 敌人/n ，/w 自己/r 则/c 同/p 留下/v 的/u 战士/n 一起/n ，/w 抽出/v 身上/nl 带/v 的/u 马刀/n ，/w 跃出/v 堑壕/n ，/w 高声/n 喊杀/v ，/w 向/p 敌人/n 砍去/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     战场/n 上/nd 杀成/v 一团/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     敌人/n 死伤/v 一/m 大群/n ，/w 不敢/v 进攻/v ，/w 败退/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 右翼/n 阵地/n 上/nd ，/w 张财荣/nh 带/v 的/u 七/m 、/w 八/m 个/q 战士/n 正/d 和/p 蜂涌而上/v 的/u 六七十/m 个/q 敌人/n 撕杀/v ，/w 营长/n 沈开云/nh 也/d 带/v 了/u 十几/m 个/q 战士/n 赶来/v ，/w 用/v 马刀/n 向/p 敌人/n 砍去/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     一时/nt 阵地/n 上/nd 刀光/n 、/w 人影/n ，/w 乱/a 作/v 一团/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     沈/nhf 营长/n 砍杀/v 凶猛/a ，/w 砍杀/v 很/d 准/a ，/w 刀/n 飞/v 血/n 溅/v ，/w 砍/v 一/m 个/q 倒/v 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        18
                                     经过/v 我军/n 勇猛/a 砍杀/v ，/w 敌人/n 倒下/v 四五十/m 人/n ，/w 只/d 剩下/v 二十/m 来/u 个/q 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     我军/n 又/d 增加/v 了/u 援兵/n ，/w 敌军/n 不敢/v 恋战/v ，/w 仓忙/a 逃命/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     敌人/n 一直/d 没有/v 占领/v 铜山/ns ，/w 直到/v 上级/n 命令/n ，/w 战士/n 们/k 才/d 撤离/v 这/r 块/q 血染/v 的/u 铜山/ns 阵地/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     石井坑/ns 的/u 屏障/n -/w -/w 东流山/ns ，/w 进行/v 了/u 更/d 大/a 的/u 一/m 场/q 恶战/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     东流山/ns 是/vl 黄山/ns 的/u 余脉/n ，/w 山势/n 陡峭/a ，/w 起伏/v 不平/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     狡猾/a 的/u 敌人/n 在/p 东流山/ns 对面/n 一/m 个/q 等/u 高/a 的/u 山顶/nl 上/nd ，/w 架设/v 重炮/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     炮火/n 横空/v ，/w 打/v 得/u 东流山/ns 烟尘/n 漫天/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     猛攻/v 这/r 座/q 山/n 的/u 敌人/n 整/a 营/n 地/u 往/p 上/nd 蜂/n 涌/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     我军/n 特务/n 团/n 一/m 营/n 和/c 工兵/n 连/n 等/u 坚守/v 在/p 这/r 座/q 山上/nl 。/w 
		
			
                                        27
                                     敌人/n 大炮/n 猛/a 轰/v 这个/r 山头/n ，/w 山头/n 上/nd 的/u 茅草/n 都/d 烧着/v 了/u ，/w 成了/v 一/m 片/q 火海/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     后来/nt 军部/n 又/d 调来/v 五/m 团/n 坚守/v 这/r 块/q 阵地/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     十一/m 日/nt 拂晓/nt ，/w 叶挺/nh 军长/n 站在/v 一/m 个/q 小/a 土坡/n 上/nd ，/w 神情/n 镇定/a ，/w 他/r 不停/v 地/u 用/v 望远镜/n 观察/v 周围/nd 战场/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     叶/nhf 军长/n 对/p 坚守/v 东流山/ns 五/m 团/n 的/u 同志们/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 五/m 团/n 是/vl 支/q 老红军/n 的/u 部队/n ，/w 在场/v 的/u 许多/a 同志/n 从/p 三十/m 年代/nt 起/p 就/d 已经/d 屡建/v 战功/n ，/w 今天/nt 军部/n 把/p 坚守/v 东流山/ns 的/u 任务/n 交给/v 你们/r 。/w 
		
			
                                        31
                                     大家/n 一定/d 要/v 坚守/v 住/v 东流山/ns 阵地/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     顽敌/n 向/p 东流山/ns 发动/v 总攻/v ，/w 整个/a 山头/n 被/p 敌人/n 炮弹/n 炸/v 得/u 石/n 土/n 横飞/v ，/w 硝烟/n 滚滚/a ，/w 密集/v 的/u 子弹/n 把/p 山上/nl 剩下/v 的/u 茅草/n 都/d 扫/v 断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     坚守/v 在/p 东流山/ns 的/u 五/m 团/n 要求/v 军部/n 增援/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     当时/nt 我军/n 已/d 没有/v 后备/n 兵员/n ，/w 叶/nhf 军长/n 只好/d 忍/v 痛/a 把/p 教导/v 总队/n 和/c 工兵/n 连/n 剩下/v 的/u 同志/n 组织/v 起来/vd 派到/v 东流山/ns 。/w 
		
			
                                        35
                                     叶/nhf 军长/n 曾/d 在/p 此/r 以前/nt 紧急/a 集合/v 教导/v 总队/n 并/c 作/v 了/u 简短/a 的/u 紧急/a 战斗/v 动员/v ：/w &quot;/w 教导/v 总队/n 的/u 全体/n 同志/n ，/w 都/d 是/vl 干部/n 或者/c 是/vl 培养/v 为/p 干部/n 的/u ，/w 并不是/v 象/v 野战军/n 一样/a 的/u 战斗/v 部队/n ，/w 不/d 到/v 万不得已/i 时/nt ，/w 决不/d 轻易/a 使用/v 这/r 支/q 部队/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     叶/nhf 军长/n 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 形势/n 十分/d 危急/a ，/w 已经/d 到了/v 不得不/d 使用/v 你们/r 这/r 支/q 部队/n 的/u 时候/n 了/u ，/w 已经/d 到了/v 不得不/d 要求/v 你们/r 与/c 敌军/n 作/v 最后/n 一/m 战/n 的/u 时候/n 了/u &quot;/w  坚守/v 在/p 东流山/ns 阵地/n 上/nd 的/u 英勇/a 战士/n 们/k ，/w 子弹/n 打/v 光/v 了/u ，/w 就/d 和/c 敌人/n 拼/v 刺刀/n ；/w 刺刀/n 戳/v 弯/a 了/u ，/w 就/d 用/v 牙齿/n 咬/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 战斗/v 激烈/a 进行/v 时/nt ，/w 我军/n 重/a 伤员/n 也/d 参加/v 了/u 战斗/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我军/n 重/a 伤员/n 抬/v 放在/v 后山/n 十几/m 间/q 房子/n 里/nd ，/w 战斗/v 越/d 打/v 越/d 激烈/a ，/w 房子/n 里/nd 的/u 重/a 伤员/n 也/d 越来越/d 多/a ，/w 突然/a 一/m 阵/q 密集/a 的/u 枪声/n ，/w 敌人/n 向/p 重/a 伤员/n 的/u 住地/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     十几/m 间/q 房子/n 里/nd 重/a 伤员/n 都/d 行动/v 起来/vd ，/w 爬到/v 房门口/n ，/w 咬开/v 手榴弹/n 盖/n ，/w 掷/v 向/p 敌群/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     起初/nt 敌人/n 不敢/v 进/vd 房/n ，/w 只/d 在/p 房/n 外/nd 晃荡/v ，/w 向/p 房里/nl 乱/a 打枪/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     后来/nt 才/d 知道/v 房内/nl 是/vl 重/a 伤员/n 在/p 作战/v ，/w 才/d 疯狂/a 叫喊/v ，/w 冲进/v 房子/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     山上/nl 的/u 同志/n 连忙/d 赶下/v 山/n 来/vd 把/p 敌人/n 消灭/v ，/w 我们/r 的/u 重/a 伤员/n 也/d 大部份/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     敌军/n 在/p 东流山/ns 阵地/n 上/nd ，/w 尸横遍野/i 。/w 
		
			
                                        44
                                     我军/n 也/d 付出/v 了/u 重大/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     五/m 团/n 突围/v 出来/vd 到达/v 皖北/ns 的/u 只/d 有/v 几十/m 人/n ，/w 全/a 团/n 大部/n 壮烈/a 牺牲/v ，/w 工兵/n 连/n 几乎/d 全部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     日寇/n 飞机/n 曾/d 以/p 十二/m 架/q 的/u 大/a 编队/n ，/w 飞临/v 东流山/ns 上空/nl 为/p 蒋介石/nh 罪恶/n 的/u 反/v 共/j 行径/n 助威/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     正是/v 两/m 方/n 恶战/v ，/w 一方/n 观战/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     十二/m 日/nt 下午/nt 五/m 时/nt ，/w 我军/n 终/d 因/c 寡不敌众/i ，/w 东流山/ns 失守/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     晚上/nt ，/w 敌人/n 从/p 四面八方/i 向/p 石井坑/ns 发动/v 了/u 猛烈/a 攻击/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     一/m 股/n 敌人/n 占领/v 了/u 离/v 军/n 指挥所/n 只有/v 二百/m 米/q 远/a 的/u 一/m 座/q 小庙/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     敌人/n 在/p 庙/n 前/nd 架好/v 机枪/n 疯狂/a 地/u 向/p 军/n 指挥所/n 扫射/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     叶挺/nh 沉着/a 地/u 对/p 周子昆/nh 说/v ：/w &quot;/w 子昆/nh ，/w 左侧/nl 的/u 小庙/n 必须/d 马上/d 夺/v 回来/vd ，/w 不然/d 不但/c 我们/r 指挥所/n 难保/v ，/w 就/d 连/p 南山/ns 上/nd 的/u 三/m 团/n 也/d 要/vu 陷入/v 重围/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     这位/r 不满/a 二十五/m 岁/nt 的/u 团长/n ，/w 率领/v 四/m 名/n 通讯员/n 猛扑/v 小庙/n ，/w 仅/d 十几/m 分钟/q ，/w 小庙/n 失而复得/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     我国/n 优秀/a 的/u 音乐家/n ─/w ─/w 任光/nh ，/w 这时/nt 也/d 不幸/a 被/p 流弹/n 打中/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     任光/nh 是/vl 一九四Ｏ/m 年/nt 七月/nt 到/v 皖南/ns 新四军/n 工作/v 的/u ，/w 他/r 创作/v 了/u 有名/a 的/u 《/w 渔/n 光/n 曲/n 》/w 、/w 《/w 打回/v 老家/n 去/vd 》/w 、/w 《/w 抗战/v 歌/n 》/w 、/w 《/w 大地/n 行军/v 曲/n 》/w 、/w 《/w 王老五/n 过年/v 》/w 等/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 被/p 一/m 颗/q 流弹/n 打中/v 胸部/n ，/w 伤势/n 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     项/nhf 说/v ：/w &quot;/w 你/r 打/v 了/u 电报/n 给/v 中央/n ，/w 那/r 我/r 也/d 打/v 一/m 个/q 去/vd ，/w 要求/v 处分/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     项英/nh 、/w 周子昆/nh 等/u 回到/v 军部/n ，/w 十三/m 日/nt ，/w 向/p 石井坑/ns 方向/n 移动/v 时/nt ，/w 发现/v 山凹/n 里/nd 冒烟/v ，/w 项英/nh 说/v ，/w 这/r 肯定/d 是/vl 我们/r 的/u 人/n ，/w 果然/d 在/p 碳/n 棚子/n 里/nd 找到/v 了/u 军部/n 作战/v 科长/n 李志高/nh 、/w 军部/n 侦察/v 科长/n 谢忠良/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     根据/p 谢忠良/nh 的/u 回忆/v ，/w 以后/nt 的/u 经过/n 情况/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w  项英/nh 拉/v 着/u 谢忠良/nh 的/u 手/n ，/w 头/a 一/m 句/q 就/d 说/v ：/w &quot;/w 新四军/n 这次/r 失败/v ，/w 我/r 是/vl 要/vu 负/v 主要/a 责任/n 的/u ，/w 把/p 你们/r 搞成/v 这个/r 样子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     周子昆/nh 也/d 插话/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 有/v 责任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     项英/nh 又/d 说/v ：/w &quot;/w 将来/d 到/v 延安/ns 以后/nt ，/w 我/r 会/vu 向/p 党中央/n 检查/v 自己/r 的/u 错误/n 的/u ，/w 不管/c 指责/v 我/r 是/vl 什么/r 主义/n ，/w 我/r 都/d 接受/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 棚里/nl 隐蔽/v 了/u 一/m 天/nt ，/w 相互/d 叙述/v 各自/r 的/u 经过/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     根据/p 白天/nt 侦察/v ，/w 了解/v 到/v 赵家佬/ns 有/v 房子/n ，/w 当晚/nt 在/p 那里/r 找到/v 了/u 老百姓/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这里/r 的/u 群众/n 很/d 好/a ，/w 大多/m 是/vl 江北/ns 人/n ，/w 对/p 新四军/n 非常/d 同情/v ，/w 看到/v 抗/v 日/j 部队/n 被/p 顽固派/n 害成/v 这个/r 样子/n ，/w 都/d 流下/v 了/u 眼泪/n ，/w 忙/a 着/u 为/p 大家/n 做饭/v 、/w 烧/v 菜/n ，/w 一直/d 忙/a 到/v 下/nd 半夜/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 是/vl 三/m 天/nt 来/u 大家/n 吃/v 的/u 第一/m 顿/q 饭菜/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     会合/v 后/nd 的/u 第三/m 天/nt ，/w 项英/nh 决定/v 成立/v 临时/a 支部/n ，/w 指定/v 李志高/nh 为/p 临时/a 支部/n 书记/n ，/w 谢忠良/nh 为/p 副/f 书记/n ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 在/p 隐蔽/v 过程/n 中/nd ，/w 一切/r 行动/n 要/v 以/p 支部/n 为/v 核心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     当地/n 群众/n 告诉/v 说/v ：/w &quot;/w 对面/n 山沟/n 里/nd 有人/v ，/w 肯定/d 是/vl 新四军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     一/m 问/v ，/w 原来/d 是/vl 五/m 团/n 二/m 营/n 的/u 营部/n 在/p 那里/r ，/w 营长/n 是/vl 陈仁洪/nh ，/w 副/f 营长/n 是/vl 马长炎/nh 。/w 
		
			
                                        69
                                     项英/nh 很/d 快/a 就/d 同/p 他们/r 联系/v 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     这样/r ，/w 突围/v 的/u 部队/n 就/d 有/v 了/u 两/m 股/n 力量/n ，/w 四十/m 多/a 人/n ，/w 分散/v 隐蔽/v 在/p 东山/ns 、/w 西山/ns 两/m 个/q 大/a 山沟/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 这里/r 隐蔽/v 了/u 四/m 、/w 五十/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        72
                                     群众/n 给/v 部队/n 打听/v 情况/n 、/w 买/v 粮食/n 、/w 做/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     随后/d ，/w 项英/nh 、/w 周子昆/nh 以及/c 军部/n 的/u 一些/m 同志/n 又/d 转移/v 到/v 丕岭/ns 下/nd ，/w 在/p 里潭仓/ns 附近/n 的/u 深/a 山/n 老/a 林/n 里/nd 又/d 隐蔽/v 了/u 一/m 、/w 二十/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 这里/r ，/w 通过/p 老百姓/n 又/d 同/p 新四军/n 军部/n 教导/v 总队/n 工兵连/n 副/f 连长/n 刘奎/nh 取得/v 了/u 联系/v ，/w 通过/p 刘奎/nh 又/d 联系/v 上/v 了/u 军部/n 直属/v 政治处/n 的/u 杨汉林/nh ，/w 又/d 通过/p 杨汉林/nh 同/p 军部/n 军需/j 处/n 副/f 处长/n 罗湘涛/nh 和/c 新四军/n 驻/v 上饶/ns 办事处/n 的/u 胡金奎/nh 取得/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这时/nt 已/d 集结/v 了/u 七十/m 多/a 名/n 新四军/n 失散/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     刘奎/nh 向/p 李志高/nh 介绍/v 了/u 一/m 个/q 地点/n ，/w 是/vl 里潭仓/ns 东面/nd 的/u 田坑里/ns ，/w 那里/r 沟/n 长/a 十几/m 里/q ，/w 没有/v 几/r 户/q 人家/r ，/w 又/d 都/d 是/vl 外乡人/n ，/w 森林/n 也/d 茂密/a ，/w 地理/n 条件/n 和/c 群众/n 条件/n 比/p 这里/r 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     项英/nh 得知/v 后/nt ，/w 为了/p 慎重/a 起见/v ，/w 他/r 就/d 派/v 李志高/nh 和/c 刘奎/nh 等/u 去/vd 侦察/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     李/nhf 、/w 刘/nhf 回来/v 后/nt ，/w 向/p 项英/nh 作/v 了/u 详细/a 的/u 汇报/v ，/w 说/v 那里/r 地处/v 两/m 县/n 交界/v ，/w 地势/n 很/d 好/a ，/w 都/d 是/vl 大山/n ，/w 翻/v 过去/v 就是/v 旌德县/ns 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 又/d 说/v ：/w 现在/nt 有/v 了/u 这么/r 多/a 人/n ，/w 这里/r 的/u 群众/n 又/d 这么/r 好/a ，/w 我们/r 还有/v 枪/n ，/w 这样/r ，/w 很快/a 就/d 可以/vu 发展/v 一/m 个/q 营/n 到/v 两/m 个/q 营/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     管/v 情况/n 的/u 有/v ，/w 管/v 经济/n 的/u 有/v ，/w 管/v 地方/n 的/u 还有/v 胡明/nh 。/w 
		
			
                                        81
                                     我们/r 的/u 条件/n 是/vl 很/d 好/a 的/u ，/w 比/p 在/p 赣南/ns 打游击/v 的/u 条件/n 强/v 多/a 了/u ，/w 还有/v 那么/r 多/a 老战士/n 可以/vu 当/v 干部/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     项英/nh 等/u 就/d 搬到/v 田坑里/ns 的/u 沟尾子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 是/vl 大/a 山沟/n 里/nd 的/u 一/m 条/q 小/a 山沟/n ，/w 地形/n 确实/d 很/d 好/a ，/w 山势/n 绵延/v 峻峭/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     敌人/n 大部队/n 不易/a 攀登/v ，/w 小/a 部队/n 又/d 起不了/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     刘奎/nh 还/d 从/p 当地/n 老百姓/n 那里/r 了解/v 到/v 山上/nl 山下/nl 有/v 两/m 个/q 洞/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     李志高/nh 和/c 刘奎/nh 到/v 山洞/n 里/nd 查看/v 了/u 一下/m ，/w 对/p 地理/n 位置/n 很/d 满意/v ，/w 向/p 项英/nh 作/v 了/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     项英/nh 一/m 听/v 更加/d 高兴/a ，/w 决定/v 在/p 这里/r 隐蔽/v 一/m 段/q 时间/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     两/m 个/q 山洞/n ，/w 相距/v 大概/d 六/m 、/w 七十/m 米/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     小/a 洞/n 在/p 上/nd ，/w 大/a 洞/n 在/p 下/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     小/a 洞/n 可/vu 住/v 三/m 、/w 四/m 人/n ，/w 洞/n 很/d 隐蔽/a ，/w 进/vd 洞/n 时/nt 要/v 攀住/v 凸起/v 的/u 石块/n 或/c 树枝/n 才能/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     大/a 洞/n 在/p 小/a 洞/n 的/u 悬崖/n 下面/nd ，/w 容纳/v 的/u 人/n 较/d 多/a ，/w 洞内/nl 不/d 平整/a ，/w 是/vl 斜坡/n 式/k 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     项英/nh 说/v ：/w &quot;/w 下面/nd 是/vl 第一线/n ，/w 如果/c 发现/v 情况/n 可以/vu 抵抗/v 、/w 掩护/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     我/r 住在/v 上面/nd ，/w 发现/v 情况/n ，/w 我/r 如果/c 走/v 不/d 动/v ，/w 刘厚总/nh 他/r 力气/n 大/a ，/w 枪法/n 准/a ，/w 又/d 打/v 过/v 游击/v ，/w 有经验/v ，/w 可以/vu 背/v 我/r 上山/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     刘厚总/nh 是/vl 个/q 黑/a 粗/a 大汉/n ，/w 力气/n 过人/v ，/w 枪法/n 又/d 准/a ，/w 深得/v 项英/nh 的/u 赏识/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     项英/nh 最/d 老/a 的/u 警卫员/n 夏冬青/nh 因/c 个子/n 小/a ，/w 力气/n 不大/a ，/w 枪法/n 不准/a ，/w 就/d 被/p 疏远/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     项英/nh 、/w 周子昆/nh 就/d 带/v 着/u 刘厚总/nh 、/w 黄诚/nh 住在/v 上面/nd 的/u 洞里/nl ，/w 谢忠良/nh 、/w 李志高/nh 等/u 二十几/m 位/q 同志/n 住在/v 下面/nd 的/u 洞里/nl 。/w 
		
			
                                        97
                                     谢忠良/nh 的/u 上述/v 回忆/v ，/w 说明/v 了/u 项英/nh 从/p 大康王/ns 突围/v 以后/nt ，/w 经过/v 纸棚/ns 、/w 赵家佬/ns 、/w 东山/ns 和/c 西山/ns 一直/d 到/v 田坑里/ns 的/u 大洞/n 和/c 小洞/n 的/u 移动/v 经过/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     田坑里/ns 的/u 大洞/n 和/c 小洞/n 叫/v 蜜蜂/n 洞/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     项英/nh 和/c 周子昆/nh 就/d 被害/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        100
                                     项英/nh 等/u 被害/v 的/u 经过/n ，/w 据/p 周子昆/nh 的/u 警卫员/n 黄诚/nh （/w 唯一/a 的/u 幸/a 存/v 者/k ）/w 回忆/v ：/w  一九四一/m 年/nt 三月/nt 十一/m 日/nt ，/w 晚上/nt 十点/nt 多/a 钟/n ，/w 项/nhf 副/f 军长/n 和/c 周/nhf 参谋长/v 的/u 心情/n 比/p 往日/n 轻松/a ，/w 边/d 下棋/v 边/d 谈心/v ，/w 黄诚/nh 断断续续/v 地/u 听到/v 他们/r 说过/v 这祥/r 一些/m 话/n ：/w  &quot;/w 找到/v 了/u 地方/n 组织/n ，/w 去/vd 江北/ns 就/d 快/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     &quot;/w 只要/c 不/d 死/a ，/w 总会/v 突围/v 出去/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     &quot;/w 这次/r 我们/r 吃/v 了/u 很/d 大/a 的/u 亏/n ，/w 总/d 有/v 一/m 天/nt 要/v 把/p 这个/r 帐/n 算/v 回来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     洞里/nl 的/u 地势/n 外/nd 高/a 内/nd 低/a ，/w 最/d 里面/nd 的/u 石壁/n 上/nd 不断/d 有/v 水/n 滴/v 下来/vd ，/w 靠/v 里面/nd 的/u 也/d 很/d 潮湿/a ，/w 外面/nd 则/c 较/d 干燥/a ，/w 黄诚/nh 便/d 挨着/v 石壁/n 先/nt 睡下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     过/v 了/u 一会儿/nt ，/w 项/nhf 、/w 周/nhf 也/d 都/d 睡下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     睡/v 的/u 位置/n 从/p 里/nd 到/v 外/nd ，/w 依次/d 是/vl 黄诚/nh 、/w 周子昆/nh 、/w 项英/nh ，/w 最/d 外面/nd 是/vl 刘厚总/nh 。/w 
		
			
                                        106
                                     由于/c 十二/m 号/n 走/v 一/m 晚上/nt 路/n ，/w 大家/n 很/d 疲乏/a ，/w 一/m 倒下/v 就/d 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     谁/r 也/d 没有/v 想到/v ，/w 在/p 这/r 寂静/a 的/u 山洞/n 中/nd ，/w 一/m 只/q 罪恶/a 的/u 黑手/n 在/p 伸向/v 项/nhf 、/w 周/nhf 。/w 
		
			
                                        108
                                     拂晓/nt 前/nd ，/w 大约/d 是/vl 凌晨/nt 三/m 四/m 点钟/nt ，/w 黄诚/nh 睡/v 得/u 正/d 熟/a ，/w 突然/a 被/p 几/r 声/n 沉闷/a 的/u 枪声/n 惊醒/v ，/w 立刻/d 意识到/v 出事/v 了/u ，/w 便/d 抬手/v 去/vd 摸/v 枪/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这时/nt ，/w 一/m 道/q 电筒/n 光/n 射/v 在/p 他/r 的/u 脸/n 上/nd ，/w 一/m 声/n 枪响/v ，/w 右/nd 手臂/n 挨/v 了/u 一/m 枪/n ，/w 紧接着/v 又是/v 一/m 枪/n ，/w 只/d 觉得/v 头/n &quot;/w 轰/v &quot;/w 的/u 一下/m ，/w 黄诚/nh 就/d 昏过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     事后/n 才/d 知道/v ，/w 刘厚总/nh 这个/r 叛徒/n ，/w 当天/nt 夜里/nt 打死/v 了/u 项英/nh 、/w 周子昆/nh 二/m 位/q 首长/n ，/w 他/r 认为/v 把/p 黄诚/nh 也/d 打死/v 了/u ，/w 就/d 拿走/v 了/u 枪/n 和/c 首长/n 身上/n 的/u 经费/n ，/w 下山/v 叫/v 李德和/nh 去/vd 执行/v 一/m 个/q 任务/n （/w 任务/n 是/vl 首长/n 白天/nt 分配/v 好/a 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     李德和/nh 见/v 刘厚总/nh 的/n 神色/n 不太/d 对头/v ，/w 样子/n 很/d 慌张/a ，/w 同/p 他/r 一起/d 走/v 时/n 步子/n 越/d 走/v 越/d 快/a ，/w 叫/v 他/r 走/v 慢/a 点/n 他/r 也/d 不/d 听/v ，/w 李德和/nh 跟不上/v ，/w 就/d 回来/v 了/u ，/w 向/p 刘奎/nh 汇报/v 了/u 这个/r 情况/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     刘奎/nh 当即/d 估计/v ，/w 山上/nl 可能/vu 出/vd 了/u 问题/n ，/w 刘厚总/nh 一定/d 是/vl 叛变/v 革命/n 逃跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     他/r 连忙/d 带人/v 爬上/v 山/n 来/u ，/w 发现/v 项/nhf 、/w 周/nhf 和/c 黄诚/nh 三/m 人/n 都/d 倒在/v 血泊/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        114
                                     刘奎/nh 就/d 逐个/d 逐个/d 地/u 摸/v ，/w 发现/v 项/nhf 、/w 周/nhf 两/m 位/q 首长/n ，/w 都/d 头部/n 中弹/v 牺牲/v 了/u ，/w 只有/c 黄诚/nh 心脏/n 还/d 在/p 跳动/v ，/w 就/d 使劲/v 地/u 呼喊/v 黄诚/nh 。/w 
		
			
                                        115
                                     黄诚/nh 醒/v 过来/v ，/w 得知/v 两/m 位/q 首长/n 被/p 叛徒/n 打死/v 了/u ，/w 心情/n 万分/a 悲愤/a ，/w 后悔/v 自己/r 没有/v 保护/v 好/a 首长/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     要求/v 刘奎/nh 再/d 补/v 他/r 一/m 枪/n ，/w 让/v 他/r 和/c 首长/n 死/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     信阳/ns 一/m 路/n 是/vl 日寇/n 的/u 主力/n ，/w 向/p 北/nd 急进/v ，/w 与/c 汤恩伯/nh 主力/n 激战/v ，/w 占领/v 沁阳/ns 、/w 午阳/ns 、/w 西平/ns 、/w 上蔡/ns 各/r 县/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     宿县/ns 的/u 日寇/n 渡过/v 淮河/ns ，/w 占领/v 蒙城/ns 、/w 涡阳/ns ，/w 与/c 何柱国/nh 、/w 李仙洲/nh 激战/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     李宗仁/nh 正/d 在/p 重庆/ns 与/c 何应钦/nh 、/w 白崇禧/nh 等/u 进一步/v 商讨/v 华中/ns 地区/n 和/c 剿/v 共/j 计划/n ，/w 忽/d 接到/v 日寇/n 大举/d 进攻/v 河南/ns 的/u 消息/n 吓/v 得/u 手忙脚乱/i ，/w 急忙/a 把/p 剿/v 共/j 部置/v 变成/v 对敌/v 部置/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     汤恩伯/nh 、/w 李品仙/nh 、/w 李仙洲/nh 、/w 何柱国/nh 、/w 王仲廉/nh 等/u 各/r 路/n 剿/v 共/j 大军/n 仓皇/a 从/p 剿/v 共/j 阵地/n 撤回/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     日寇/n 发动/v 的/u &quot;/w 豫南/ns 战役/n &quot;/w ，/w 打乱/v 了/u 蒋介石/nh 在/p 华中/ns 的/u &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 阵脚/n ，/w 何应钦/nh 在/p 纳闷/v 之/u 下/nd ，/w 一溜烟/a 地/u 从/p 重庆/ns 跑到/v 昆明/ns 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     日寇/n 大举/d 向/p 河南/ns 进攻/v ，/w 这/r 一/m 着/u 完全/a 是/vl 蒋介石/nh 招来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     毛泽东/nh 在/p 二月/nt 七/m 日/nt 对/p 日寇/n 这/r 一/m 进攻/v 的/u 通报/n 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 蒋介石/nh 原知/v 一/m 、/w 二/m 、/w 三月/nt 内/nd 敌人/n 要/vu 进攻/v 的/u ，/w 他/r 之所以/c 发动/v 皖南事变/n ，/w 发表/v &quot;/w 一/m &#183;/w 一/m 七/m &quot;/w 命令/n 及/c 部署/v 大军/n 进攻/v 淮北/ns 、/w 皖东/ns 、/w 鄂中/ns 新四军/n ，/w 均/d 是/vl 想/v 以/p 反/v 共/j 来/vd 停止/v 敌人/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     拖/v 过/v 几个/m 月/nt ，/w 希特勒/nh 就/d 会/vu 迫令/v 日本/ns 南进/v ，/w 中国/ns 战事/n 就/d 缓和/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     岂知/v 日本人/n 的/u 想法/n 是/vl 另/a 一样/a ：/w 第一/m ，/w 时间/n 不/d 让/v 他/r 等待/v ，/w 国共/j 冲突/v 固然/d 很/d 好/a ，/w 但/c 蒋/nhf 是/vl 骗/v 我/r 拖延/v 时间/n 的/u ，/w 倒不如/v 利用/v 国共/j 冲突/v ，/w 乘机/v 进攻/v ，/w 把/p 蒋/nhf 削弱/v ，/w 中国/ns 问题/n 就/d 易/a 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     一月/nt 三十/m 日/nt 东条/nh 演说/v 有/v 云/v ：/w '/w 蒋/nhf 政权/n 内部/nd 打架/v ，/w 固然/d 不能/v 抗敌/v ，/w 但/c 日本/ns 决不/d 依赖/v 国共/j 纠纷/n ，/w 而是/v 依赖/v 自己/r 力量/n 解决/v 中国/ns 事件/n 。/w '/w 
		
			
                                        127
                                     故/c 河南/ns 进攻/v ，/w 对/p 蒋/nhf 是/vl 一/m 瓢/q 冷水/n ，/w 把/p 他/r 的/u 全部/n 幻想/v 打破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     第二/m ，/w 日本人/n 不/d 愿意/v 共产党/n 去/vd 华北/ns ，/w 东条/nh 公开/a 说/v ：/w '/w 华北/ns 是日本人/n 的/u 根据地/n ，/w 蒋介石/nh 要/vu 驱逐/v 华中/ns 共产军/n 去/vd 华北/ns ，/w 破坏/v 日本/ns 利益/n 。/w '/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 一点/m 我们/r 过去/nt 却/d 没有/v 估计/v 到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     日寇/n 大举/v 向/p 河南/ns 进攻/v ，/w 这/r 也是/v 蒋介石/nh 事先/n 没有/v 估计/v 到/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     蒋介石/nh 原来/a 的/u 估计/v 是/vl 日寇/n 会/vu 紧密/a 配合/v 他/r 共同/a &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 到底/v 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 没有/v &quot;/w 进剿/v &quot;/w 皖南/ns 新四军/n 之前/nt ，/w 一九四Ｏ/m 年/nt 十二月/nt 一/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 侍从/n 室/n 就/d 获得/v 日寇/n &quot;/w 进袭/v &quot;/w 新四军/n 的/u 以下/nd 情报/n ：/w  沪/j 敌军/n 参谋长/v 樱井/nh ，/w 于/p 十一月/nt 二十三/m 日/nt 赴/v 南京/ns ，/w 晋见/v 敌/n 酋/n 西尾寿造/nh ，/w 商定/v 进袭/v 新四军/n 计划/n ：/w 一/m 、/w 对/p 散/a 驻/v 京沪/j 杭/j 地区/n 之/u 新四军/n ，/w 决/v 迫/v 其/r 向/p 皖南/ns 退却/v ，/w 并/c 设法/v 使/v 其/r 与/c 中央/n 部队/n 自相/d 火并/v ；/w 二/m 、/w 对/p 散/a 驻/v 长江/ns 北岸/nl 皖/j 豫/j 边境/n 之/u 新四军/n ，/w 决/v 动员/v 第一一五/m 、/w 第一一六/m 等/u 师团/n 之/u 一/m 部/n 兵力/n 进袭/v 扫荡/v ；/w 三/m 、/w 由/p 驻/v 沪/j 敌/n 第一三/m 军/n 团长/n 藤田进/nh 负责/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     &quot;/w 进剿/v &quot;/w 皖南/ns 新四军/n 时/nt ，/w 日寇/n 又/d 密切/a 配合/v 蒋军/j 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     据/p 同盟社/n 南京/ns 电/n ，/w 重庆/ns 政府/n 严令/v 长江/ns 下游/n 江南/ns 地区/n 的/u 共/k 军/n 移往/v 江北/ns ，/w 遂/d 开始/v 在/p 东流/n 附近/a 围攻/v 共产党/n 各/r 军队/n ，/w 日军/n 各/r 部/n 亦/d 攻击/v 宣城/ns 金坛/ns 附近/n 之/u 新四军/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     又/d 据/p 同年/n 一月/nt 十七/m 日/nt 日本/ns 方面/n 的/u 广播/n 称/v ：/w 新四军/n 一/m 部/n ，/w &quot;/w 由/p 宣城/ns 附近/n 窜至/v 我/r 占领/v 地区/n 之/u 金坛/ns 、/w 句容/ns 方面/n 败走/v ，/w 我/r 各/r 部队/n 乘/v 此/r 好/a 机/n ，/w 于/p 十四/m 日/nt 以来/nd 在/p 各处/n 捕捉/v 该/r 敌/n ，/w 予以/v 歼灭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     于是/c 蒋介石/nh 认为/v ，/w 我/r 反/v 共/j 了/u ，/w 日本人/n 也/d 在/p 反/v 共/j ，/w 真/a 是/vl 日/j 相/n 平沼/nh 有/v 言/v ，/w 中/j 日/j &quot;/w 必须/d 实行/v 防/v 共/j 之/u 道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     可是/c 日本/ns 从/p 它/r 的/u 侵略/v 中国/ns 的/u 利益/n 出发/v ，/w 他/r 不/d 依赖/v 国共/j 纠纷/n 而是/v 依赖/v 自己/r 的/u 力量/n 解决/v &quot;/w 中国/ns 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     于是/c 他/r 猝然/d 发动/v 了/u 豫南/ns 战役/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     日寇/n 向/p 河南/ns 进攻/v ，/w 这/r 给/v 蒋介石/nh 重重/a 一/m 记/q 耳光/n ，/w 蒋介石/nh 被/p 打/v 得/u 鼻青眼肿/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     前面/nd 已经/d 提到/v ，/w 中国共产党/n 以/p 尖锐/a 对立/v 的/u 斗争/n 策略/n 在/p 政治/n 上/nd 给/v 蒋介石/nh 以/p 全面/a 反击/v ，/w 国内外/n 对/p 蒋介石/nh 这次/r 反/v 共/j 内战/n 的/u 责难/v 从来/d 没有/v 这样/r 的/u 激烈/a ，/w 国内外/n 对/p 中国/ns 共产党/n 的/u 同情/v 也/d 从来/d 没有/v 这样/r 的/u 广泛/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     这样/r ，/w 蒋介石/nh 内外/nd 交困/v ，/w 空前/a 孤立/v ，/w 他/r 不得不/d 由/p 进攻/v 转入/v 防御/v ，/w 不得不/d 公开/a 出面/v 为/p 自己/r 的/u 反/v 共/j 罪行/n 辩护/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     一月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 中央/n 纪念周/n 上/nd 发表/v 了/u 关于/p 所谓/v 新四军/n 事件/n 的/u 演说/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     蒋介石/nh 在/p 这次/r 演说/v 中/nd 除了/p 重弹/v 新四军/n 不遵/v 命令/n ，/w 袭击/v 友军/n 等/u 谰调/n 以外/nd ，/w 他/r 把/p 皖南事变/n 这/r 一/m 抗日战争/n 以来/n 国共/j 两/m 党/n 关系/n 空前/a 严重/a 的/u 事变/n ，/w 说成/v 是/vl 一/m 件/q 极/d 普通/a 极/d 平常/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 新四军/n 事件/n 的/u 处理/v ，/w 本/r 是/vl 极/d 平常/a 极/d 普通/a 的/u 一/m 件/q 事/n ，/w 问题/n 很/d 单纯/a ，/w 也/d 是/vl 我们/r 抗战/v 治军/v 中/nd 必要/a 的/u 处置/v ，/w 所有/r 一切/r 夸大/v 的/u 宣传/v 和/c 恶意/n 的/u 推测/v ，/w 乃至/c 企图/v 耸动/v 国际/n 视听/v 的/u 谣言/n ，/w 我/r 敢/vu 说/v 完全/a 是/vl 出于/v 敌寇/n 军阀/n 之/u 所为/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     蒋介石/nh 竭力/v 把/p 新四军/n 事件/n 说成/v 是/vl 与/p 政治/n 和/c 党派/n 斗争/n 无关/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     蒋介石/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 两/m 周/nt 以来/n ，/w 敌人/n 假借/v 我们/r 新四军/n 案件/n ，/w 造出/v 许多/a 离奇/a 怪诞/a 的/u 谣言/n ，/w 姿意/v 挑拨/v 中伤/v ，/w 不仅/c 企图/v 动摇/v 我们/r 抗战/v 的/u 精神/n ，/w 而且/c 妄图/v 迷惑/v 国际/n 间/nd 对/p 我国/n 抗战/v 的/u 视听/v ，/w 求/v 逞/v 其/r 侵略/v 中国/ns 的/u 迷梦/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     政府/n 此次/r 制裁/v 新四军/n ，/w 既然/c 完全/a 为/p 整肃/v 军纪/n ，/w 当然/a 不/d 牵涉/v 其他/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 次/q 处置/v 新四军/n ，/w 纯然/a 为/p 制裁/v 违抗/v 命令/n 危害/v 抗战/v 的/u 军队/n ，/w 对于/p 其他/r 遵守/v 命令/n 努力/v 抗战/v 的/u 军队/n ，/w 固/c 毫无/v 关联/v ，/w 也/d 绝无/v 什么/r 政治/n 性质/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     蒋介石/nh 再三/d 强调/v 军纪/n 重要/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     蒋介石/nh 说/v ：/w &quot;/w 大家/n 更/d 要/vu 知道/v 军纪/n 是/vl 全军/n 上下/nd 共同/a 心理/n 所/u 公认/v 共守/v 的/u 信约/n ，/w 没有/v 阶级/n 的/u 区别/n ，/w 没有/v 特殊/a 的/u 例外/n ，/w 也/d 不能/v 有/v 偏差/n 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     整肃/v 军纪/n ，/w 使/v 全军/n 上下/nd 一致/a 了然/v 于/p 军纪/n 的/u 森严/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     大家/n 在/p 森严/a 的/u 军纪/n 之下/nd ，/w 共同/a 效力/v 于/p 神圣/a 的/u 抗战/v ，/w 来/vd 完成/v 我们/r 挽救/v 国家/n 复兴/v 民族/n 的/u 使命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        153
                                     蒋介石/nh 在/p 中央/n 纪念周/n 上/nd 发表/v 的/u 关于/p 所谓/v 新四军/n 事件/n 的/u 演说/v 完全/a 是/vl 为了/p 解脱/v 罪责/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 由/p 进攻/v 转入/v 防御/v 的/u 充分/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     蒋介石/nh 强调/v 军纪/n 的/u 重要/a ，/w 自/p 国共/j 两/m 党/n 合作/v 抗/v 日/j 之/u 时/nt 起/p ，/w 蒋介石/nh 用以/v 打击/v 我党/n 我军/n 的/u 主要/a 武器/n 就是/v 这个/r 军令/n 统一/v 、/w 政令/n 统一/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     早/d 在/p 一九四Ｏ/m 年/nt 二月/nt 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        156
                                     毛泽东/nh 在/p 延安/ns 民众/n 讨/v 汪/nhf 大会/n 上/nd 所/u 作/v 的/u 演讲/v 中/nd 就/d 曾经/d 有力/a 驳斥/v 了/u 蒋介石/nh 国民党/n 的/u 这个/r 统一/a 论/k 。/w 
		
			
                                        157
                                     毛泽东/nh 说/v ：/w 国民党/n 的/u 反/v 共/j 顽固派/n &quot;/w 高/a 唤/v 统一/a ，/w 却/d 原来/d 是/vl 要/vu 取消/v 共产党/n 、/w 八路军/n 、/w 新四军/n 和/c 陕甘宁/j 边区/n ，/w 说/v 有/v 共产党/n 、/w 八路军/n 、/w 新四军/n 和/c 边区/n 存在/v ，/w 中国/ns 就/d 不/d 统一/a ，/w 他们/r 要/v 把/p 全国/n 一切/r 都/d 化为/v 国民党/n ；/w 不但/c 继续/v 他们/r 的/u 一/m 党/n 专政/n ，/w 而且/c 还要/v 扩大/v 他们/r 的/u 一/m 党/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     …/w …/w ，/w 今天/nt 如果/c 没有/v 共产党/n 、/w 八路军/n 、/w 新四军/n 、/w 陕甘宁/j 边区/n 和/c 各/r 抗/v 日/j 民主/a 根据地/n 真心实意/i 地/u 出来/v 维持/v 抗/v 日/j 的/u 大局/n ，/w 反对/v 投降/v 分裂/v 倒退/v 的/u 危险/a 倾向/n ，/w 那/r 就/d 会/vu 弄/v 得/u 一团/n 糟/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     为了/p 筹措/v 战费/n ，/w 袁世凯/nh 卖国/v 政府/n 不惜/v 出卖/v 主权/n ，/w 勾结/v 帝国主义/n ，/w 积极/a 促成/v 善后/v 大/a 借款/v 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     袁世凯/n 曾/d 与/p 成立/v 于/p 一九一Ｏ/m 年/nt 五/m 月/nt 的/u 美/j 、/w 英/j ，/w 德/j 、/w 法/j 四/m 国/n 银行/n 团/n 多/a 次/q 商议/v 大/a 借款/v 问题/n ，/w 由于/c 帝国主义/n 各国/n 间/nd 的/u 矛盾/n 和/c 借款/v 条件/n 的/u 极端/d 苛刻/a ，/w 借款/v 谈判/n 似/v 破/a 非/d 破/a 地/u 时断时续/i ，/w 终/d 未能/v 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一九一二/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 日本/ns 和/c 俄国/ns 加入/v 四/m 国/n 银行团/n ，/w 便/d 变成/v 了/u 六/m 国/n 银行/n 团/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     一九一三/m 年/nt 三/m 月/nt ，/w 美国/ns 不满/a 于/p 银行/n 团/n 中/nd 的/u 地位/n 而/c 退出/v 银行/n 团/n ，/w 于是/c 又/d 变成/v 了/u 五/m 国/n 银行/n 团/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     英/j ，/w 德/j 、/w 法/j ，/w 日/j 、/w 俄/j 恐/v 节外生枝/i ，/w 不/d 利于/v 自己/r 在/p 华/j 的/u 利益/n ，/w 要求/v 重/d 开/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这/r 本来/a 是/vl 一/m 个/q 可以/vu 冲破/v 银行/n 团/n 的/u 封锁/v 和/c 限制/v 的/u 机会/n ，/w 可是/c ，/w &quot;/w 宋/nhf 案/n &quot;/w 发生/v ，/w 袁世凯/n 急于/d 要/vu 筹办/v 战费/n ，/w 不顾/v 出卖/v 国家/n 主权/n ，/w 秘密/a 与/p 五/m 国/n 银行/n 团/n 交涉/v ，/w 于是/c 长期/n 未能/v 成立/v 的/u 大/a 借款/v ，/w 忽/d 于/p 数/m 日/nt 之内/nd 签订/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     一九一三/m 年/nt 四/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 大/a 借款/v 合同/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     大/a 借款/v 以/p &quot;/w 善后/v &quot;/w 为名/v ，/w 合同/n 规定/v ，/w 借款/v 总额/n 为/v 二千五百万/m 金镑/q ，/w 年息/n 五/m 厘/q ，/w 实收/v 八四/m 折/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     借款/v 指定/v 用途/n 为/v ：/w （/w 一/m ）/w 偿还/v 各种/r 已/d 到期/v 的/u 款项/n ，/w 包括/v 民国/n 元年/nt 、/w 二/m 年/nt 到期/v 的/u 庚子/nt 赔款/v ，/w 六/m 国/n 银行/n 团/n 垫/v 款/n ，/w 四/m 国/n 银行/n 团/n &quot;/w 币制/n 实业/n 借款/v 合同/n &quot;/w 的/u 垫/v 款/n ，/w 华比/n 银行/n 借款/v ，/w 五/m 国/n 银行/n 团/n 零星/a 小/a 借款/v ，/w 共/d 约/d 五百七十万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     （/w 二/m ）/w 赔偿/v 各国/n 因/c 中国/ns 革命/a 所/u 受/v 损失/n 二百万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     （/w 三/m ）/w 赎回/v 各/r 省政府/n 欠/v 五/m 国/n 旧债/n 二百八十七万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        170
                                     （/w 四/m ）/w 各/r 省/n 军队/n 解散/v 费/n 三百万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        171
                                     （/w 五/m ）/w 民国/n 二/m 年/nt 四/m 月/nt 至/v 九/m 月/nt 中央政府/n 行政/n 费/n 及/c 工事/n 费/n 五百五十万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     （/w 六/m ）/w 全国/n 盐务/n 整顿/v 费/n 二百/m 余/m 万/m 镑/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     借款/v 期限/n 为/v 四十七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        174
                                     借款/v 担保/v 有/v ：/w （/w 一/m ）/w 中国/ns 盐务/n 收入/n 之/u 全数/n （/w 业已/d 指定/v 为/v 从前/nt 借款/v 债务/n 之/u 担保/v 未经/v 清还/v 者/k 外/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     （/w 二/m ）/w 已经/d 指定/v 作为/v 担保/v 从前/nt 债务/n 以外/nd 之/u 关税/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     （/w 三/m ）/w 直隶/ns 、/w 山东/ns 、/w 河南/ns ，/w 江苏/ns 四/m 省/n 所/u 指定/v 之/u 中央/n 税款/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     借款/v 合同/n 尚/d 附有/v 苛刻/a 的/u 政治/n 条件/n ：/w （/w 一/m ）/w 借款/v 期/nt 内/nd ，/w 中国/ns 政府/n 不得/d 在/p 五/m 国/n 银行/n 团/n 以外/nd ，/w 向/p 任何/r 银行/n 团/n 借款/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     （/w 二/m ）/w 凡/a 关于/p 借款/v 款项/n 的/u 领/v 款/n 凭单/n ，/w 须/d 有/v 洋/n 稽核/n 员/k 会同/v 签押/v ，/w 方/d 能/vu 核准/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     （/w 三/m ）/w 盐务/n 署/n 下设/v 稽核/n 总/h 所/n ，/w 由/p 中国/ns 总办/j 一/m 员/q ，/w 洋/n 会办/j 一/m 员/q 主管/v ，/w 各地/n 所/u 设/v 之/u 稽核/n 分所/n ，/w 经理/n 、/w 协理/n ，/w 由/p 华/j 洋/n 两/m 员/q 分/q 任/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     所有/r 各项/n 事务/n ，/w 均须/d 华/j 洋/n 两/m 员/k 会同/v 签字/v ，/w 方/vu 能/vu 有效/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     这次/r 借款/v ，/w 名义上/n 是/vl 二千五百万/m 镑/q ，/w 然而/c 经过/v 九折/n 出售/v ，/w 八四/m 折/n 实收/v ，/w 扣除/v 赔/v 款/n 、/w 借款/v 、/w 垫/v 款/n 及/c 盐务/n 整顿/v 费/n ，/w 就/d 只/d 剩下/v 八百二十万/m 镑/q 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     再/d 去掉/v 经理/n 费/n ，/w 经手人/n 的/u 营私舞弊/i ，/w 实收/v 只有/c 五百万/m 镑/q 之/u 数/m 。/w 
		
			
                                        183
                                     虽然/c 如此/r ，/w 这/r 笔/n 大/a 借款/v 对/p 当时/nt 袁世凯/nh 急需/v 用兵/v 仍然/d 是/vl 一/m 个/q 巨大/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     这个/r 借款/v 合同/n 显然/a 是/vl 袁世凯/nh 的/u 卖国/v 条款/n ，/w 合同/n 不仅/d 规定/v 了/u 银行/n 团/n 垄断/v 借款/v 的/u 权利/n ，/w 控制/v 借款/v 的/u 用途/n ，/w 而且/c 还/d 包括/v 了/u 对/p 中国/ns 财政/n 的/u 监督/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     袁世凯/nh 的/u 目的/n ，/w 不仅/d 在于/v 筹办/v 战费/n ，/w 反对/v 国民党/ni ，/w 镇压/v 人民/n 的/u 反抗/v ：/w 而且/c 通过/p 借款/v ，/w 取悦/v 于/p 帝国主义/n ，/w 正式/a 承认/v 过去/nt 之/u 欠款/n 、/w 赔款/v 及/c 其/r 在/p 华/j 的/u 利益/n 和/c 特权/n ，/w 以/p 求得/v 帝国主义/n 的/u 支持/v 和/c 承认/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     帝国主义/n 通过/p 借款/v ，/w 不仅/d 获得/v 经济/n 上/nd 的/u 巨大/a 利益/n ，/w 监督/v 中国/ns 财政/n 的/u 收支/n ，/w 而且/c 是/vl 对/p 袁/nhf 世凯/nh 镇压/v 民主/a 力量/n 的/u 强力/n 支持/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     列宁/nh 当时/nt 曾/d 一针见血/i 地/u 指出/v ：/w &quot;/w 中国/ns 的/u 新/a 借款/v 被/p 用于/v 反对/v 中国/ns 的/u 民主派/n ：/w '/w 欧洲/ns '/w 拥护/v 准备/v 实行/v 军事/n 独裁/v 的/u 袁世凯/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     &quot;/w 整个/a 欧洲/ns 的/u 当权/v 势力/n ，/w 整个/a 欧洲/ns 的/u 资产阶级/n ，/w 都/d 是/vl 与/p 中国/ns 所有/r 一切/r 反动/a 势力/n 和/c 中世纪/nt 势力/n 实行/v 联盟/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     袁世凯/nh 作贼心虚/i ，/w 对于/p 这/r 种/q 卖国/v 借款/v ，/w 不敢/v 正式/a 提交/v 国会/n 讨论/v ，/w 只/d 在/p 借款/v 合同/n 签订/v 、/w 拿到/v 了/u 第一/m 批/q 现款/n 以后/nt ，/w 才/d 在/p 五/m 月/nt 二十/m 日/nt 用/v &quot;/w 咨文/n &quot;/w 的/u 形式/n ，/w 请/v 国会/n &quot;/w 备案/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     袁世凯/nh 的/u 卖国/v 和/c 漠视/v 国会/n 的/u 行为/n ，/w 引起/v 部分/n 议员/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 合同/n 签订/v 前一天/nt ，/w 报纸/n 披露/v 消息/n 后/nd ，/w 参议院/n 正/j 副/f 议长/n 、/w 国民党/ni 人/n 张继/nh ，/w 王正廷/nh 到/v 总统府/n 要求/v 见/v 袁世凯/nh ，/w 被/p 拒绝/v ，/w 乃/d 留/v 书/n 抗议/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     第二/m 日/nt ，/w 袁/nhf 以/p &quot;/w 国家/n 需/v 款/n 孔/v 急/a ，/w 不能/v 再/d 事/v 迁延/v &quot;/w 作为/v 答复/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     张/nhf 、/w 王/nhf 二/m 人/n 警告/v 银行/n 团/n ，/w 袁/nhf 政府/n 借款/v 违法/v ，/w 必然/d 引起/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     部分/n 议员/n 守候/v 在/p 东交民巷/ns （/w 外国/n 驻华/v 使馆/n 集中/v 的/u 街道/n ）/w 口/n ，/w 试图/v 阻止/v 合同/n 签字/v ，/w 又/d 为/v 军警/n 赶走/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     张/nhf 、/w 王/nhf 二/m 人/n 随即/d 通电/v ，/w 声明/v 反对/v 外国/n 借款/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     各/r 省/n 因/c &quot;/w 宋/nhf 案/n &quot;/w 激愤/v ，/w 加上/v 卖国/v 借款/v ，/w 全国/n 更/d 益/d 哗然/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     江西/ns 、/w 安徽/ns 、/w 湖南/ns 、/w 广东/ns 四/m 省/n 国民党/ni 都督/n 联名/v 通电/v ，/w 反对/v 袁/nhf 政府/n 违法/v 借款/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     各地/n 函电/n 纷飞/a ，/w 并/c 出现/v 了/u 公民/n 大会/n 拒绝/v 债/n 会/n 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 北京/ns ，/w 国会/n 内部/nd 斗争/n 也/d 很/d 激烈/a ，/w 众议院/n 对/p 借款/v 一/m 案/n 称为/v &quot;/w 手续/n 不合/a &quot;/w ，/w 以/p 二百九十/m 票/n 对/p 一百五十三/m 票/n 表决/v 不予/v 承认/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     袁世凯/nh 为了/p 对付/v 国民党/ni 在/p 议会/n 中/nd 的/u 优势/n ，/w 竭力/v 支持/v 进步/a 党/n ，/w 用/v 巨款/n 收买/v 进步/a 党/n 议员/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     因此/c ，/w 进步/a 党/n 议员/n 说/v 众议院/n 的/u 表决/v 有/v 疑义/n ，/w 并/c 逼迫/v 张继/nh 、/w 王正廷/nh 声明/v ，/w 前/nd 所/u 发电/v ，/w 纯系/vl 个人/n 资格/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     袁/nhf 世凯/nh 又/d 收买/v 国民党/ni 内/nd 投机分子/n ，/w 另/a 组/v 政/n 友/n 会/n 、/w 超然/a 社/n 、/w 相/a 友/n 会/vu 、/w 集/v 益/n 社/n 、/w 潜/v 社/n 等/u 小/a 团体/n ，/w 以/p 削弱/v 国民党/ni 在/p 国会/n 中/nd 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     众议院/n 要求/v 代理/v 国务/n 总理/n 解释/v 借款/v 案/n 时/nt ，/w 段祺瑞/nh 声称/v ：/w &quot;/w 木已成舟/i ，/w 无庸/d 再议/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     一九一四/m 年/nt 一/m 月/nt 十/m 日/nt 政治/n 会议/n 决议/n 认为/v ，/w 各/r 省/n 长官/n 的/u 建议/n &quot;/w 理由/n 正当/a &quot;/w ，/w 袁/nhf 世凯/nh 即/d 于/p 是/r 日/nt 以/p 熊希龄/nh 内阁/n 副署/n ，/w 下令/v 停止/v 现有/v 国会/n 议员/n 职务/n ，/w 国会/n 遂/d 完全/a 解散/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     袁/nhf 世凯/nh 在/p 解散/v 国会/n 的/u 命令/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 夫/u 以/p 现有/v 议员/n ，/w 既/c 不足/a 法定人数/n ，/w 而/c 候补/v 议员/n ，/w 又/d 难于/a 克期/n 递补/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     因此/c ，/w 国会/n 议员/n 已/d 无/v 活动/v 之/u 必要/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     即使/c 人数/n 过半/v 有余/v ，/w 亦/d 非/d 政治/n 良/a 轨/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     国会/n 从/p 成立/v 到/v 解散/v ，/w 总共/d 才/d 不过/d 九/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        209
                                     它/r 只/d 干/v 了/u 一/m 件/q 事/n ，/w 就是/d 选举/v 袁/nhf 世凯/nh 为/v 正式/a 大总统/n ，/w 然后/c 就/d 被/p 袁世凯/nh 一/m 脚/n 踢开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     二/m 月/nt 三/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 又/d 命令/v 停止/v 各/r 省/n 地方自治/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     二/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 又/d 将/p 解散/v 省/n 议会/n 案/n 交/v 政治/n 会议/n 讨论/v ，/w 于/p 二十八/m 日/nt 正式/a 下达/v 解散/v 各/r 省/n 议会/n 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这样/r ，/w 象征/v 资产阶级/n 议会/n 政治/n 的/u 东西/n ，/w 从/p 中央/n 到/v 地方/n 全部/n 遭到/v 扼杀/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     名流/n 内阁/n &quot;/w 尽/v 了/u 副署/n 这/r 一切/r 肮脏/a 法令/n 的/u 责任/n 以后/nt ，/w 在/p 袁世凯/nh 看来/v ，/w 已/d 无/v 存在/v 的/u 必要/n ，/w 遂/d 逼/v 熊希龄/nh 内阁/n 于/p 二/m 月/nt 十二/m 日/nt 辞职/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     名流/n 内阁/n &quot;/w 宣告/v 倒台/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     解散/v 了/u 国会/n ，/w 袁世凯/nh 又/d 来/v 收拾/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 向/p 政治/n 会议/n 提出/v 修改/v 约法/n 草案/n ，/w 这个/r 御用/f 工具/n ，/w 马上/d 议决/v 筹建/v 一/m 个/q &quot;/w 约法/n 会议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     约法/n 会议/n 的/u 主要/a 任务/n ，/w 是/vl 修改/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w ，/w 而/c 《/w 临时/a 约法/n 》/w 是/vl 孙中山/nh 领导/v 的/u 南京/ns 临时/a 参议院/n 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     约法/n 会议/n 议员/n 由/p 各/r 省/n &quot;/w 选举/v &quot;/w 产生/v ，/w 选举/v 人/n 的/u 资格/n 要/v 高等/f 官吏/n 或/c 前清/nt 举人/n 以上/nd 的/u 出身/n ，/w 并/c 有/v 万/m 元/q 以上/nd 的/u 财产/n ；/w 被/p 选/v 人/n 的/u 资格/n ，/w 则/c 仅限于/v 袁/nhf 政府/n 所/u 制定/v 的/u 被/p 选/v 人/n 名单/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     它/r 和/c 政治/n 会议/n 都/d 是/vl 袁世凯/nh 的/u 御用/f 机关/n ，/w 作用/n 一样/a ，/w 名称/n 不同/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     所以/c 当时/nt 人/n 说/v ，/w &quot;/w 政治/n 会议/n 者/k ，/w 秘书/n 厅/n 之/u 放大/v 也/u ；/w 约法/n 会议/n 者/k ，/w 法制局/n 之/u 放大/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     一九一四/m 年/nt 三/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 约法/n 会议/n 开幕/v ，/w 袁世凯/nh 亲临/v 开幕式/n ，/w 讲话/v 一开头/v 就/d 破口大骂/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w ，/w 说/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w &quot;/w 内容/n 规定/n ，/w 束缚/v 政府/n ，/w 使/v 对于/p 内政/n 外交/n 及/c 紧急/a 事变/n ，/w 几/d 无/v 发展/v 伸缩/v 之/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     &quot;/w 若/c 长/a 守/v 此/r 不良/a 之/u '/w 约法/n '/w 以/p 施行/v ，/w 恐/v 根本/n 错误/a ，/w 百/m 变/n 横生/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     民国/n 前途/n ，/w 危险/a 不可名状/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     其/r 撕毁/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w 的/u 意图/n ，/w 昭然若揭/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     袁世凯/nh 在/p 痛骂/v 之后/nt ，/w 立即/d 采取/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     三/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 他/r 向/p 约法/n 会议/n 提出/v 所谓/v 《/w 增/v 修/v 约法/n 大纲/n 》/w 法案/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 提案/n 中/nd 列举/v 七/m 条/q 大纲/n 如下/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     第一/m ，/w 总统/n 得/v 与/p 外国/n 宣战/v 、/w 媾和/v ，/w 得/v 与/p 外国/n 缔结/v 条约/n ，/w 无庸/d 经/p 参议院/n 之/u 同意/v ；/w 第二/m ，/w 总统/n 得/v 制定/v 官/n 制/n 、/w 官/n 规/n ，/w 得/v 任用/v 国务/n 员/k 及/c 驻外/v 使节/n ，/w 无庸/d 经/p 参议院/n 之/u 同意/v ；/w 第三/m ，/w 实行/v 总统制/n ；/w 第四/m ，/w 宪法/n 由/p 国会/n 以外/nd 之/u 国民/n 会议/n 制定/v ，/w 起草/v 权/n 属于/v 总统/n 及/c 参议院/n ，/w 制定/v 后/nd 由/p 总统/n 公布/v 之/r ；/w 第五/m ，/w 有关/v 公民/n 权利/n 之/u 褫夺/v 与/c 恢复/v ，/w 总统/n 得/v 自由/a 行/v 之/r ；/w 第六/m ，/w 总统/n 有/v 发布/v 紧急/a 命令/n 之/u 权/n ；/w 第七/m ，/w 总统/n 有/v 紧急/a 处分/n 财产/n 之/u 权/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 哪里/r 是/vl 什么/r &quot;/w 增/v 修/v &quot;/w 约法/n ，/w 而是/v 要/vu 完全/a 撕毁/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     它/r 的/u 核心/n 是/vl 要/v 取消/v 责任内阁/n ，/w 把/p 国会/n 当作/v 总统/n 的/u 咨询/v 机关/n ，/w 而/c 集中/v 全权/n 于/p 总统/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     约法/n 会议/n 对/p 袁/nhf 的/u 作为/n ，/w 心领神会/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 四十/m 天/n 内/nd 制定/v 了/u 一/m 部/n 迎合/v 袁世凯/nh 独裁/v 专制/a 的/u 《/w 中华民国/ns 约法/n 》/w ，/w 五/m 月/nt 一/m 日/nt 由/p 袁世凯/nh 正式/a 公布/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这个/r 袁/nhf 记/n &quot;/w 约法/n &quot;/w 共/d 十/m 章/q 六十八/m 条/q ，/w 挂/v 的/u 是/vl 民国/n 招牌/n ，/w 贩卖/v 的/u 却是/v 专制/a 独裁/v 的/u 货色/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     把/p 这个/r &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 和/p 《/w 临时/a 约法/n 》/w 相/d 比较/v ，/w 可以/vu 看出/v 两者/r 有着/v 根本/d 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     关于/p 国家/n 统治权/n ，/w 《/w 临时/a 约法/n 》/w 第一/m 章/q 第四/m 条/q 规定/v ，/w 由/p 参议院/n 、/w 临时/a 大总统/n 、/w 国务/n 员/k 、/w 法院/n 共同/a 行使/v 之/r ，/w &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 第三/m 章/q 第十四/m 条/q 则/c 改为/v &quot;/w 大总统/n 为/v 国家/n 之/u 元首/n ，/w 总揽/v 统治权/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     而且/c ，/w &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 的/u 总统/n 享有/v 外交/n 、/w 军事/n 、/w 财政/n 、/w 制订/v 宪法/n 、/w 制定/v 官/n 规/n 官/n 制/n ，/w 任免/v 官吏/n 等/u 一切/r 权利/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 中/nd ，/w 国会/n 没有/v 弹劾/v 总统/n 的/u 权力/n ，/w 总统/n 却/d 有/v 解散/v 立法院/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     总统/n 的/u 权力/n 扩大/v 到/v 等于/v 君主专制/n 时代/nt 皇帝/n 的/u 权力/n ，/w 甚至/c 有过之而无不及/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     新/a 约法/n &quot;/w 第五/m 章/q 第三十九/m 条/q 挖空心思/i 地/u 规定/v ，/w &quot;/w 行政/n 以/p 大总统/n 为/v 首长/n ，/w 置/v 国务卿/n 一/m 人/n 赞襄/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 项/q 条文/n 不仅/d 一/m 笔/n 勾消/v 了/u 责任/n 内阁制/n ，/w 连/p &quot;/w 内阁/n &quot;/w 这个/r 名词/n 也/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     至于/c 代替/v 国务/n 总理/n 的/u &quot;/w 国务卿/n &quot;/w ，/w 只不过/d 是/vl &quot;/w 赞襄/v &quot;/w 政务/n ，/w 成了/v 附属/v 于/p 总统/n 个人/n 的/u 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     特别是/v 把/p &quot;/w 国务卿/n &quot;/w 三/m 字/n 嵌入/v &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 中/nd ，/w 更是/v 袁世凯/nh 的/u 精心/a 谋划/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     按照/p 中国/ns 的/u 传统/n 习惯/n ，/w &quot;/w 卿/n &quot;/w 是/vl 皇帝/n 对/p 臣下/n 的/u 称呼/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     另外/r ，/w &quot;/w 新/a 约法/n &quot;/w 第三/m 章/q 第二十七/m 条/q 还/d 规n定/v ，/w 大总统/n 有/v &quot;/w 颁给/v 爵位/n &quot;/w 等/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     不言而谕/i ，/w 颁授/v 爵位/n 是/vl 皇帝/n 的/u 特权/n ，/w 总统/n 有/v 了/u 这个/r 权力/n ，/w 几乎/d 就是/d 皇帝/n 的/u 化身/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     既然/c 有/v 了/u &quot;/w 卿/n &quot;/w ，/w 再/d 加上/v 五/m 等/n 封爵/v ，/w 于是乎/c 总统/n 要/vu 变成/v 皇帝/n ，/w 就/d 成为/v 顺理成章/i ，/w 只/d 待/v 时机/n 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     就/d 在/p 袁/nhf 记/n &quot;/w 约法/n &quot;/w 公布/v 的/u 当天/nt ，/w 国务院/n 被/p 撤销/v ，/w 总统府/n 内/nd 设/v 政事/n 堂/n ，/w 以/p 徐/nhf 世昌/nh 为/v 国务卿/n ，/w 下设/v 左右/n 两/m 丞/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     接着/c ，/w 进行/v 官/n 制/n 改革/v ，/w 恢复/v 前/nd 清/nt 官/n 制/n ，/w 有/v 国务卿/n 、/w 左右/n 丞/n 、/w 肃/v 政/n 史/n 、/w 平/a 政/n 院/n 及/c 少/a 监/n 、/w 丞/n 、/w 郎/n 、/w 舍/n 等/u 名目/n ，/w 官阶/n 又/d 分为/v 上卿/n 、/w 中卿/n 、/w 下卿/n 、/w 上大夫/n 、/w 中大夫/n 、/w 下大夫/n 、/w 上士/n 、/w 中士/n 、/w 下士/n 九/m 等/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     大人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 老爷/n &quot;/w 的/u 称呼/n 又/d 普遍/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        250
                                     各/r 省/n 都督/n 改称/v 将军/n ，/w 民政/n 长/n 改称/v 巡按/n 使/n ，/w 观察/v 使/n 改称/v 道尹/n 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     这时/nt 的/u 张作霖/nh 与/p 北洋/n 派/n 没有/v 直接/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     一九Ｏ四/m 年/nt 日/j 俄/j 战争/n 期间/nt ，/w 他/r 在/p 东北/ns 先/nt 后/nd 充当/v 沙俄/ns 和/c 日本/ns 的/u 间谍/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     后来/nt 他/r 投靠/v 袁世凯/nh 的/u 党羽/n 张锡銮/nh ，/w 任/v 郑家屯/ns 巡防/v 营/n 管带/n ，/w 开始/v 与/p 北洋/n 派/n 搭上/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     一九Ｏ七/m 年/nt 袁世凯/nh 密友/n 徐/nhf 世昌/nh 调任/v 东三省/ns 总督/n 兼/v 练兵/v 大臣/n ，/w （/w 这时/nt 奉天/ns 巡抚/n 唐/nhf 绍仪/nh 、/w 吉林/ns 巡抚/n 朱/nhf 家宝/nh 、/w 黑龙江/ns 巡抚/n 段芝贵/nh 都/d 是/vl 袁世凯/nh 党徒/n ）/w ，/w 带/v 北洋/n 第三/m 镇/n 出关/v ，/w 并/c 以/p 北洋/n 第三/m 镇/n 为/v 基础/n 扩建/v 东北/ns 新军/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     东北/ns 旧/a 军/n 四十/m 营/n ，/w 也/d 改编/v 为/v 新军/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     当时/nt 张作霖/nh 因/c 消灭/v 马贼/n 杜/nhf 立山/nh &quot;/w 有功/v &quot;/w ，/w 被/p 任命/v 为/v 奉天/ns 省/n 巡防/v 营/n 前路/n 统领/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     从此/c ，/w 张作霖/nh 在/p 东北/ns 势力/n 日增/v ，/w 奠定/v 了/u 割据/v 东三省/ns 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     辛亥革命/n 后/nd ，/w 张作霖/nh 升任/v 第二十七/m 师/n 师长/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     一九一五/m 年/nt ，/w 张作霖/nh 的/u 义父/n 、/w 奉天/ns 督军/n 张锡銮/nh 为/v 张作霖/nh 排挤/v ，/w 袁世凯/nh 任命/v 段芝贵/nh 代/v 张锡銮/nh 督/v 奉/j 。/w 
		
			
                                        260
                                     袁世凯/nh 复辟/v 帝制/n 时/nt ，/w 张作霖/nh 密电/n 劝进/v ，/w 表面/n 上/nd 拥/v 袁/nhf 称帝/v ，/w 骨子里/n 却/d 利用/v 袁/nhf 氏/n 称帝/v 扩张/v 实力/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     其他/r 不少/a 大小/a 军阀/n ，/w 也/d 有/v 类似/a 情况/n ，/w 如/v 皖/j 系/n 军阀/n 张敬尧/nh 在/p 安徽/ns 霍丘/ns 占有/v 土地/n 七八万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     奉/j 系/n 军阀/n 吴/nhf 俊陞/nh 在/p 黑龙江/ns 占有/v 大量/a 土地/n ，/w 其/r 全部/n 财产/n （/w 包括/v 土地/n ）/w 传说/n 约/d 值/v 七千万/m 元/q 之/u 巨/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     直/j 系/n 军阀/n 曹/nhf 馄/nh 的/u 弟弟/n 曹/nhf 锳/nh 在/p 直隶/ns 静海县/ns 差不多/a 占有/v 全/a 县/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     附属/v 于/p 北洋军阀/n 的/u 倪/nhf 嗣冲/nh 也/d 在/p 安徽/ns 阜阳/ns 县/n 占有/v 八万/m 亩/q 土地/n ，/w 而且/c 在/p 天津/ns 有/v 大量/a 的/u 投资/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     封建/a 军阀/n 与/p 官僚/n 买办/n 地主/n 结合/v 在/p 一起/n ，/w 赋税/n 的/u 掠夺/v 与/p 地租/n 的/u 榨取/v 也/d 混在/v 一起/n ，/w 加上/v 军阀/n 的/u 割据/v 与/c 纷争/v ，/w 给/v 人民群众/n 带来/v 了/u 深重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 南方/nl 六/m 省/n ，/w 存在/v 着/u 与/c 北洋军阀/n 相/d 对立/v 的/u 西南/ns 军阀/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     西南/ns 军阀/n 是/vl 指/v 北洋军阀/n 集团/n 控制/v 着/u 北京/ns 中央/n 政权/n 和/c 中国/ns 大部分/n 地区/n 的/u 时候/nt ，/w 在/p 中国/ns 的/u 南方/nl 或/c 西南/ns 方/n ，/w 有/v 六/m 个/q 基本上/n 不/d 属于/v 北洋军阀/n 势力范围/n 的/u 省区/n （/w 广东/ns ，/w 广西/ns ，/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 四川/ns 、/w 湖南/ns ）/w ，/w 形成/v 相对/d 独立/v 的/u 分成/v 许多/a 派系/n 的/u 若干/m 地方/n 军阀/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 这些/r 地方/n 军阀/n 中/nd ，/w 势力/n 最大/a 的/u 是/vl 以/p 唐/nhf 继尧/nh 为首/v 的/u 滇/j 系/n 和/c 以/p 陆/nhf 荣廷/nh 为首/v 的/u 桂/j 系/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     滇/j 系/n 军阀/n 头子/n 是/vl 唐/nhf 继尧/nh ，/w 因/c 唐/nhf 是/vl 云南/ns 会泽/ns 人/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     唐/nhf 继尧/nh 字/v 蓂赓/nh ，/w 早年/nt 毕业/v 于/p 日本/ns 士官/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     辛亥革命/n 后/nd ，/w 为/v 云南/ns 都督/n 府/n 军政/n 、/w 参谋/n 两/m 部/n 次长/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     不久/nt ，/w 唐/nhf 率军/v 入/v 黔/j ，/w 为/v 贵州/ns 都督/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     一九一三/m 年/nt 云南/ns 都督/n 蔡/nhf 锷/nh 入/v 京/j ，/w 唐/nhf 继尧/nh 继/v 为/v 滇/j 督/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     此后/nt ，/w 唐/nhf 即/d 以/p 云南/ns 为/v 基地/n 进行/v 扩张/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     段祺瑞/nh 内阁/n 名/n 亡/v 实/n 存/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 段/nhf 派/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 冯国璋/nh 于/p 十二/m 月/nt 十二/m 日/nt 电令/n 曹锟/nh ，/w 张怀芝/nh 分/d 任/v 第一/m 、/w 第二/m 路/n 军/n 司令/n ，/w 这/r 等于/vl 是/vl 下令/v &quot;/w 讨伐/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     十八/m 日/nt ，/w 冯国璋/nh 又/d 任命/v 段祺瑞/nh 为/p &quot;/w 参战/v 督办/v &quot;/w ，/w 给予/v 处理/v 内战/n 的/u 全权/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     段祺瑞/nh 利用/v 这个/r 名义/n ，/w 大肆/n 借款/v ，/w 扩建/v &quot;/w 参战/v 军/n &quot;/w ，/w 唆使/v 皖/j 系/vl 督军/n 继续/v 对/p 南方/nl 作战/v ，/w 又/d 以/p 扩充/v 地盘/n 引诱/v 直系/f 进攻/v 南方/nl 。/w 
		
			
                                        279
                                     但是/c ，/w 直系/f 和/c 西南/nd 的/u 桂/j 系/k 军阀/n 一方面/c 兵戎相见/i ，/w 另/r 方面/n 又/d 秘密/a 勾结/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     十二/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 冯国璋/nh 要求/v 停止/v 敌对/a 行动/n ，/w 愿/vu 以/p &quot;/w 和平/a &quot;/w 方式/n 解决/v 西南/nd 争端/n ，/w 却/c 又/d 不/d 收回/v 两/m 路/n 出兵/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     冯国璋/nh 出尔反尔/i ，/w 但/c 并/c 没有/v 驾驭/v 整个/a 局势/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     南北战争/i 仍/d 在/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 争夺/v 长沙/ns 、/w 岳州/ns 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 得而复失/i ，/w 失而复得/i 。/w 
		
			
                                        284
                                     十一/m 月/nt 至/v 十二/m 月/nt 间/nd ，/w 浙江/ns 宁波/ns 及/c 湖北/ns 荆州/ns 、/w 襄阳/ns 等/u 地/n 北洋/n 守军/n 先后/d 宣布/v 自立/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     这时/nt ，/w 曹锟/nh 所/u 部/n 第三/m 师/n 师长/n 吴佩孚/nh 先后/d 占领/v 岳州/ns 、/w 长沙/ns ，/w 继而/c 又/d 占领/v 荆州/ns 、/w 襄阳/ns 、/w 衡山/ns 等/u 地/n ，/w 北军/n 打/v 了/u 几/m 个/q 胜仗/n ，/w 段祺瑞/nh 更/d 神气/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        286
                                     一九一八/m 年/nt 二/m 月/nt ，/w 张作霖/nh 的/u 奉军/n 乘机/v 入关/v ，/w 进驻/v 直隶/n ，/w 声援/v 皖/j 系/k ，/w 威逼/v 冯/nhf 氏/k 。/w 
		
			
                                        287
                                     冯国璋/nh 乃/d 只身/n 秘密/a 南下/v ，/w 准备/n 与/c 长江/ns 各/r 将领/n 商洽/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     事/n 为/vl 段祺瑞/nh 获悉/v ，/w 段/nhf 又/d 指使/v 其/r 爪牙/n ，/w 趁/p 冯国璋/nh 路过/v 安徽/ns 蚌埠/ns 机会/n ，/w 拦车/v 阻截/v ，/w 逼/v 他/r 返/v 京/j 下/vd 作战/v 令/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     三/m 月/nt 十九/m 日/nt ，/w 皖/j 系/k 督军/n 又/d 联名/v 通电/n 逼/v 冯/nhf ，/w 要求/v 段祺瑞/nh 重组/v 内阁/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     冯国璋/nh 不得已/a 于/p 三/m 月/nt 二十三/m 日/nt 再次/d 任命/v 段祺瑞/nh 为/vl 国务/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     段祺瑞/nh 重新/d 上台/v ，/w &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 的/u 口号/n 叫/v 得/u 更/d 响/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 还/d 从/v 向/p 日本/ns 的/u 借款/v 中/nd ，/w 拨/v 出/vd 一/m 部分/n 作为/v 攻占/v 城市/n 的/u &quot;/w 犒赏/v 费n&quot;/w ，/w 以/p 鼓励/v 北军/n 士气/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     当/p 吴佩孚/nh 连/d 下/vd 岳州/ns 、/w 长沙/ns 、/w 衡山/ns 时/nt ，/w 段祺瑞/nh 大为/d 高兴/a ，/w 要/vu 亲往/v 慰劳/v ，/w 电/n 促/v 吴佩孚/nh 乘/v 胜/a 进攻/v ，/w 直捣/v 两广/j ，/w 以/p 实现/v &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 全国/n 的/u 迷梦/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     但是/c ，/w 段祺瑞/nh 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w ，/w 只是/c 为了/p 扩充/v 皖/j 系/k 的/u 地盘/n ，/w 当/p 吴佩孚/nh 攻占/v 长沙/ns 后/nd ，/w 段祺瑞/nh 迫不及待/i 地/u 任命/v 皖/j 系/k 军阀/n 张敬尧/nh 为/vl 湖南/ns 督军/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 使/v 直系/f 曹锟/nh 、/w 吴佩孚/nh 大为/d 不满/a ，/w 因此/c 吴佩孚/nh 到/v 衡阳/ns 以后/nt ，/w 就/d 按兵不动/i 。/w 
		
			
                                        296
                                     曹锟/nh 为了/p 守/v 住/v 自己/r 的/u 直隶/v 地盘/n ，/w 于/p 五/m 月/nt 返回/v 天津/ns 。/w 
		
			
                                        297
                                     六/m 月/nt 十五/m 日/nt ，/w 吴佩孚/nh 直军/n 代表/n 与/c 属于/v 南方/nl 系统/n 的/u 湘军/n 代表/n ，/w 订立/v 了/u 停战/v 协定/n ，/w 桂/j 系/k 又/d 通过/p 湘军/n 关系/n 与/c 直系/f 进一步/v 勾结/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     接着/v ，/w 直系/f 军阀/n 利用/v 群众/n 的/u 反战/v 情绪/n ，/w 倡/v 起/vd &quot;/w 和平/a 运动/n &quot;/w 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     八/m 月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 吴佩孚/nh 电/n 请/v 罢战/v ，/w 主张/n 和平/a ，/w 反对/v &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     段祺瑞/nh 发/v 电报/n 申斥/v 吴佩孚/nh &quot;/w 节外生枝/i &quot;/w 、/w &quot;/w 破坏/v 国家/n &quot;/w ，/w 吴佩孚/nh 通电/n 反击/v 说/v ，/w 这/r 是/vl 从/p 段祺瑞/nh 那里/r 学/v 来/vd 的/u ，/w &quot;/w 实/a 出/vd 我/r 师/n 教育/v 而来/v ，/w 并非/d 节外生枝/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     从此以后/c ，/w 吴佩孚/nh 的/u 电报/n 接二连三/i 地/u 象/v 连珠炮/n 似地/u 打/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        302
                                     直系/f 军阀/n 纷纷/d 通电/n 响应/v ，/w 为/p 吴佩孚/nh 壮/a 声势/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     吴佩孚/nh 的/u 罢战/v 主和/v ，/w 也/d 获得/v 了/u 西南/ns 军阀/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 直系/f 军阀/n 和/c 南方/nl 军阀/n 的/u 联合/v 反对/v 下/vd ，/w 段祺瑞/nh 被迫/v 于/p 八/m 月/nt 下旬/nt 命令/n 前线/n 各/r 军/n 暂/d 取/v 守势/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     武力/n 统一/v &quot;/w 政策/n ，/w 再次/d 遭到/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     段祺瑞/nh &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 政策/n 失败/v 后/vd ，/w 决定/v 转/v 而/c 先/d 打击/v 直系/f 势力/n ，/w 驱逐/v 直系/f 冯国璋/nh 出/vd 北京/ns 中央/n 政权/n ，/w 乃/d 从/p 日本/ns 借款/v 中/nd 拨/v 出/vd 八十万/m 元/q ，/w 由/p 徐树铮/nh 出面/v 收买/v 一/m 批/q 官僚/n 、/w 政客/n ，/w 组成/v &quot;/w 安福/ns 系/k &quot;/w （/w 在/p 北京/ns 安福/ns 胡同/n 组成/v &quot;/w 安福/ns 俱乐部/n &quot;/w 而/c 得名/v ，/w 时人/n 称为/v &quot;/w 皖/j 家/k 政党/n &quot;/w ）/w ，/w 对付/v 直系/f ，/w 镇压/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     安福/ns 系/k 是/vl 段祺瑞/nh 黑暗/a 统治/v 的/u 缩影/n ，/w 其/r 存在/v 时间/n 不/d 长/a ，/w 却/c 作恶多端/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     安福/ns 系/k 分子/n 和/c 安福/ns 系/k 军人/n 飞扬跋扈/i ，/w 到处/d 蹂躏/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     据/p 记载/v ，/w 在/p 洛阳/ns 城/n 西/nd 之/u 七里河/ns 村/n ，/w 安福/ns 系/k 军人/n &quot;/w 约/d 二千/m 余/m 人/n ，/w 蜂拥而来/i ，/w 不论/c 富贵/a ，/w 见/v 门/n 即/d 入/vd ，/w 遇/v 物/n 便/d 拿/v ，/w 逢人/v 即/d 打/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     村/n 中/nd 残/a 伤/v 者/k 不计其数/i ，/w 更/d 有/v 打/v 其/r 夫/n ，/w 而/c 淫/v 其/r 妻/n ，/w 捆/v 其/r 兄/n ，/w 而/c 奸/v 其/r 妹/n 者/k 。/w 
		
			
                                        311
                                     …/w …/w 共/d 住/v 三/m 日/nt 之久/nt ，/w 该/r 村/n 约/d 四百/m 余/m 家/n ，/w 无一/v 幸免/v 者/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     兴隆寨/ns 与/c 七里河/ns 比邻/n ，/w 约/d 有/v 二百余/n 家/n ，/w 其/r 受害/v 情形/n ，/w 亦/d 与/c 七里河/ns 略/d 同/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     安福/ns 系/k 的/u 头子/n 徐树铮/nh 曾/d 说/v ，/w 安福/ns 系/k 的/u 成立/v ，/w 是/vl 以/p &quot;/w 效忠/v 于/p 老总/n （/w 段祺瑞/nh ）/w &quot;/w 为/vl 目的/n 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     徐树铮/nh 早年/nt 做/v 段祺瑞/nh 的/u 文书/n ，/w 曾/d 留学/v 于/p 日本/ns 士官/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     一九一六/m 年/nt 段祺瑞/nh 为/vl 国务/n 总理/n ，/w 徐树铮/nh 任/v 国务院/n 秘书长/n ；/w 后来/nt ，/w 段祺瑞/nh 兼任/v 陆军/n 总长/n ，/w 徐树铮/nh 为/nh 陆军/n 次长/n ，/w 一直/d 是/vl 段/nhf 的/u 左右/nd 手/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     一九一八/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 由/p 安福/ns 系/k 操纵/v 改选/v 国会/n ，/w 名为/v 改选/v ，/w 实为/v 收买/v 和/c 指派/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     皖/j 系/k 以/p 每/r 票/n 四百/m 、/w 八百/m 、/w 一千二百/m 元/q 不等/v 的/u 价格/n 收买/v 选票/n ，/w 少数/m 议员/n 选票/n 甚至/d 高达/v 五千/m 元/q 一/m 张/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     因/c &quot;/w 选举/v &quot;/w 而/c 用/v 去/vd 的/u 费用/v 竟/d 达/v 一千万/m 元/q 之多/m ，/w 甚至/c 连/p 小学/n 也/d 被/p 收买/v 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     例如/v ，/w 江苏/ns 省/n 江宁/ns 县/n 进行/v 众议员/n 选举/v 时/nt ，/w 全/a 城/n 公立/f 小学/n 停课/v 一/m 日/nt ，/w 小/a 学生/n 奉命/v 前往/v 投票/v ，/w 从/p 前门/n 进去/vd ，/w 由/p 后门/n 出来/vd ，/w 如此/r 反复/d 数/m 次/q ，/w 当选/v 人/n 的/u 票数/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     结果/n &quot;/w 选举/v &quot;/w 出/vd 的/u 四百/m 多/m 名/n 议员/n 中/nd ，/w 安福/ns 系/k 竟/d 占/v 三百八十/m 多/m 名/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     所以/c 当时/nt 人称/v 这个/r 国会/n 为/vl &quot;/w 安福/ns 国会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     九/m 月/nt ，/w 安福/ns 国会/n 以/p 冯国璋/nh 代理/v 总统/n 期满/v 为/vl 理由/n ，/w 进行/v 总统/n 改选/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     本来/d 段祺瑞/nh 企图/v 利用/v 安福/ns 国会/n ，/w 把/p 自己/r 推/v 上/vd 总统/n 位置/n ，/w 但/c 各方/n 都/d 有/v 压力/n ，/w 不便/a 上台/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     结果/n 安福/ns 国会/n 只好/d 推/v 出/vd 一个/m 并/c 无/v 实权/n 的/u 北洋/n 派/n 老/a 官僚/n 徐世昌/nh 来/vd 当/v 总统/n ，/w &quot;/w 盖/d 取/v 其/r 手/n 无/v 兵权/n ，/w 当/vu 能/vu 事事/n 赞可/v ，/w 不/d 为/vl 本/r 派/n 所/u 梗/v 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     因而/c ，/w 一九一八/m 年/nt 九/m 月/nt 四/m 日/nt 举行/v 总统/n 选举/v 时/nt ，/w 到/v 会/n 议员/n 四百三十六/m 人/n ，/w 徐世昌/nh 竟/d 以/p 四百二十五/m 票/n 当选/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     这样/r 皖/j 系/k 主力/n 曲同丰/nh 部/n 四万/m 余/m 人/n 或/c 投降/v ，/w 或/c 被歼/v ，/w 或/c 溃散/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     此外/c ，/w 东路/nl 之/u 皖军/n 徐树铮/nh 部/n ，/w 湖北/ns 之/u 皖军/n 吴光新/nh 部/n ，/w 以及/c 察哈尔/ns 之/u 皖军/n ，/w 连/d 吃/v 败仗/n ，/w 吴光新/nh 被/p 冯玉祥/nh 所/u 俘/v ，/w 其他/r 重要/a 将领/n ，/w 皆/d 丧/v 师/n 逃走/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     十八/m 日/nt ，/w 胜负/n 已/d 决/v ，/w 皖/j 系/k 大败/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     这次/r 战争/n ，/w 双方/n 各/r 投入/v 近/a 十万/m 人/n 的/u 兵力/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     段祺瑞/nh 亲自/d 培植/v 两/m 三/m 年/nt ，/w 花/v 了/u 巨大/a 代价/n 的/u 参战军/n （/w 后/nd 改为/v 边防军/n ，/w 西北军/n ）/w ，/w 仅/d 在/p 四/m 五/m 天/nt 内/nd 即/d 全军覆没/i 。/w 
		
			
                                        331
                                     丧失/v 了/u 武装/n 力量/n 的/u 段祺瑞/nh ，/w 不得已/a 于/p 七/m 月/nt 二十/m 日/nt 自/r 请/v 免去/v 本/d 兼/v 各职/n ，/w 逃/v 出/vd 北京/ns 。/w 
		
			
                                        332
                                     二十三/m 日/nt 以后/nt ，/w 直/j ，/w 奉/j 两/m 军/n 以/p 胜利/v 者/k 的/u 姿态/n 进入/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     直/j 皖/j 战争/n 以/p 皖/j 系/k 军阀/n 的/u 失败/v 而/c 告终/v ，/w 北京/ns 政权/n 落入/v 了/u 以/p 直系/f 为/vl 主/a 的/u 直/j 、/w 奉/j 两/m 系/k 军阀/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 直/j 、/w 奉/j 两/m 系/k 控制/v 下/vd 的/u 北京/ns 政权/n ，/w 七/m 月/nt 二十六/m 日/nt 明令/n 撤销/v 对/p 曹锟/nh 、/w 吴佩孚/nh 的/u 处分/n ；/w 二十八/m 日/nt 免/v 去/vd 段祺瑞/nh 本/d 兼/v 各职/n ，/w 督办/n 边防/n 事务/n 署及/v 西北军/n 名义/n 一律/d 撤销/v ；/w 二十九/m 日/nt 明令/n 惩处/v 徐树铮/nh 等/u 安福/ns 系/k 祸首/n 十/m 人/n ，/w 八/m 月/nt 三/m 日/nt 下令/v 解散/v 安福/ns 俱乐部/n ；/w 议和/v 代表/n 王揖唐/nh 也/d 以/p 参与/v 内乱/n 被/p 通缉/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     皖/j 系/k 势力/n 受到/v 沉重/a 打击/v ，/w 除了/d 属于/v 皖/j 系/k 的/u 浙江/ns 军阀/n 卢永祥/nh 以外/nd ，/w 皖/j 系/k 实力/n 几/d 陷于/v 完全/a 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     此后/n 的/u 几/m 年/nt 内/nl ，/w 中国/ns 大/a 部分/n 地区/n 处于/v 直/a 系/vl 军阀/n 的/u 黑暗/a 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        337
                                     然而/c ，/w 直到/v 皖/j 系/k 失败/v 为止/v ，/w 皖/j 系/k 反动/a 军人/n 仍然/d 在/p 继续/v 抢劫/v 和/c 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     安福/ns 系/k 解散/v 时/nt ，/w 安福/ns 系/k 分子/n 丁士源/nh 从/p 京/j 绥/j 路局/n 中/nd 窃/v 去/vd 一/m 千万/m 元/q ，/w 李思浩/nh 在/p 财政部/n 扒/v 去/vd 四百万/m 元/q ，/w 曾毓隽/nh 抢/v 走/v 三百万/m 元/q ，/w 姚国桢/nh 也/d 盗/v 去/vd 五十万/m 元/q ，/w 及至/p 北京/ns 查/v 抄/v 安福/ns 系/k 人员/n 家产/n 时/nt ，/w 还/d 查/v 得/u 徐树铮/nh 的/u 动产/n 一百万/m ，/w 不动产/n 三十万/m ，/w 曾毓隽/nh 动产/n 三百/m 多/m 万/m ，/w 不动产/n 二十万/m ，/w 丁士源/nh 动产/n 一百万/m ，/w 不动产/n 八十/m 余/m 万/m ，/w 朱深/nh 动产/n 五百/m 余/m 万/m 。/w 
		
			
                                        339
                                     而/c 段祺瑞/nh 本人/n 则/c 在/p 中国/ns 汇业/ni 银行/n 有/v 股份/n 一百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        340
                                     皖/j 系/k 军阀/n 失败/v 以后/nt ，/w 直系/f 军阀/n 并/c 没有/v 统一/v 全国/n 的/u 能力/n ，/w 南方/nl 军阀/n 的/u 力量/n 也/d 不/d 足以/d 统一/v 全/a 中国/ns ，/w 北洋军阀/n 和/c 地方/n 军阀/n 各/r 派/n 系/k ，/w 割地/v 自为/v ，/w 互/d 争/v 权益/n ，/w 完全/a 不顾/v 人民/n 死活/d ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd ，/w 军阀/n 混战/v 的/u 局面/n 有增/v 无减/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     与/c 北方/nl 直/j 皖/j 战争/n 差不多/a 同时/v ，/w 南方/nl 也/d 发生/v 了/u 新/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     一九一八/m 年/nt 五/m 月/nt 改组/v 后/nd 不久/nt 的/u 南方军/n 政府/n ，/w 七/m 总裁/n 中/nd 只/d 有/v 三/m 总裁/n 留/v 粤/j （/w 岑春煊/nh 、/w 陆荣廷/nh -/w -/w 莫荣新/nh 代/v ，/w 林n葆怿/nh ）/w ，/w 广东军/n 政府/n 事实上/i 完全/a 控制/v 在/p 桂/j 系/k 军阀/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        343
                                     孙中山/nh 为了/p 继续/v &quot;/w 护法/j &quot;/w ，/w 反对/v 北洋军阀/n 的/u 罪恶/n 统治/v ，/w 决定/v 首先/d 需要/vu 打倒/v 桂/j 系/k 军阀/n ，/w 夺取/v 广东/ns ，/w 作为/v 进行/v 民主/a 斗争/v 的/u 根据地/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     孙中山/nh 把/p 实现/v 自己/r 计划/n 的/u 希望/n ，/w 寄托/v 于/p 他/r 培植/v 起来/vd 的/u 粤军/n 陈炯明/nh 所/u 部/n 上/nd ，/w 期望/v 这个/r 军队/n 能/vu 打/v 开/v 一个/m 局面/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     当时/nt ，/w 陈炯明/nh 粤军/n 驻/v 在/p 福建/ns 。/w 
		
			
                                        346
                                     一九二○/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 命令/v 陈炯明/nh 率/v 粤军/n 从/p 福建/ns 回/v 广东/ns ，/w 讨伐/v 盘踞/v 广东/ns 的/u 桂/j 系/k ，/w 这样/r 就/d 爆发/v 了/u 粤/j 桂/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     驻/v 粤/j 的/u 桂军/n ，/w 在/p 粤/j 搜刮/v 太/d 甚/a ，/w 腐败/a 不堪/v ，/w 为/vl 人民/n 所/u 痛恨/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     因此/c 粤军/n 一/m 到/v ，/w 桂/j 军/n 几乎/d 没有/v 进行/v 什么/r 抵抗/v 就/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     到/v 十/m 月/nt 下旬/nt ，/w 粤/j 中/nd 要/a 地/n ，/w 全/a 为/vl 粤军/n 所/u 占领/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     岑春煊/nh 在/p 十/m 月/nt 二十二/m 日/nt 宣言/n 引退/v ，/w 二十四/m 日/nt 岑/nhf 与/c 陆荣廷/nh 、/w 林葆怿/nh 等/u 联合/v 宣言/n 解散/v 军/n 政府/n ，/w 二十六/m 日/nt 莫荣新/nh 退/v 出/vd 广州/ns 。/w 
		
			
                                        351
                                     于是/c ，/w 与/c 北京/ns 政权/n 相/d 对立/v 的/u 南方/nl 军/n 政府/n 告终/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     南/nd 、/w 北/nd 都/d 不能/v 统一/v ，/w 军阀/n 混战/v 的/u 局面/n 日甚一日/i ，/w 这样/r &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w 的/u 运动/n 就/d 乘/v 时/nt 而/u 起/vd 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w ，/w 是/vl 当时/nt 一些/m 地方/n 军阀/n 为了/p 抵制/v 吴佩孚/nh 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w ，/w 保住/v 自己/r 的/u 地盘/n ，/w 利用/v 资产阶级/n 民主/a 政治/n 的/u 影响/v ，/w 欺骗/v 群众/n ，/w 缓和/a 人民/n 群众/n 反/v 军阀/n 争/v 民主/a 的/u 斗争/v 而/c 打/v 起/vd 的/u 旗号/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     直系/f 军阀/n 在/p 皖/j 系/k 军阀/n 统治/v 时期/n ，/w 曾/d 反对/v 段祺瑞/nh 式/k 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w ，/w 尤以/d 吴佩孚/nh 主张/n 南北/nd 和议/v ，/w 呼吁/v &quot;/w 和平/a &quot;/w ，/w 要求/v 召集/v &quot;/w 国民/n 大会/n &quot;/w 的/u 调门/n 最/d 高/a ，/w 颇/d 迷惑/v 了/u 一些/m 人/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     迨至/d 直系/f 军阀/n 代替/v 了/u 皖/j 系/k 在/v 北京/ns 政权/n 中/nd 的/u 地位/n 时/nt ，/w 主张/n &quot;/w 和平/a &quot;/w 的/u 吴佩孚/nh 却/d 一/m 反/v 前/nd 态/n ，/w 也/d 高/a 唱/v 起/vd &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 的/u 调子/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     吴佩孚/nh &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 的/u 矛头/n ，/w 一/m 是/vl 针对/v 广东/ns 孙中山/nh 的/u 力量/n ，/w 二/m 是/vl 针对/v 皖/j 系/k 浙江/ns 督军/n 卢永祥/nh ，/w 三/m 是/vl 针对/v 奉/v 系/k 军阀/n 张作霖/nh 。/w 
		
			
                                        357
                                     但是/c ，/w 正/d 象/v 段祺瑞/nh 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 没有/v 好/a 结果/n 一样/a ，/w 吴佩孚/nh 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 首先/d 就/d 遭到/v 各/r 地/n 军阀/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     他们/r 反/v 其/r 道/n 而/c 行/v 之/u ，/w 以/p &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w 来/vd 抵制/v 吴/nhf 的/u &quot;/w 武力/n 统一/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w 的/u 呼声/n 中/nd ，/w 湖南/ns 走/v 在/p 前头/nd 。/w 
		
			
                                        360
                                     一九二Ｏ/m 年/nt 秋/nt ，/w 吴佩孚/nh 撤/v 防/v 北上/vd ，/w 湖南/ns 督军/n 张敬尧/nh 为/p 湘/j 人/n 所/u 逐/v ，/w 谭延闿/nh 即/d 在/p 湖南/ns 打/v 起/vd 了/u &quot;/w 湘/j 事/n 湘/j 人/n 自决/v &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 挂/v 起/vd 了/u &quot;/w 自治/v &quot;/w 的/u 招牌/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     七/m 月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 谭延闿/nh 通电/v 全国/n 声明/v ：/w &quot;/w 民国/n 之/u 实际/n ，/w 纯/a 在/p 民/n 治/v 之/u 实行/v ，/w 民/n 治/v 之/u 实行/v ，/w 尤/d 在/p 各/r 省/n 人民/n 组织/v 地方/n 政府/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 表示/v 将/d &quot;/w 顺应/v 民情/n &quot;/w ，/w 实行/v 民/n 治/v ，/w 确立/v 地方/n 政府/n ，/w 省长/n 民选/v 等/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     而/c 在/p 京/j 、/w 津/j 的/u 湖南/ns 知名/n 人士/n 熊希龄/nh 、/w 范源濂/nh 等/u 人/n ，/w 则/c 联合/v 起草/v 了/u 《/w 湖南/ns 省/n 自治/v 法/n 》/w 及/c 《/w 自治/v 法/n 大纲/n 说明/n 书/n 》/w 寄/v 给/v 谭延闿/nh ，/w 竭力/v 为/p 之/r 鼓吹/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     于是/c ，/w &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w 成为/vl 当时/nt 最/d 时髦/a 的/u 政治/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     然而/c ，/w 正当/d 谭延闿/nh 热衷/a 于/p &quot;/w 自治/v &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 湘军/n 内讧/v ，/w 谭延闿/nh 被迫/v 出走/v ，/w 赵恒惕/nh 接任/v 了/u 湘军/n 总/h 司令/n 职/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     赵恒惕/nh 一/m 上台/v ，/w 为了/p 捞取/v 政治/n 资本/n ，/w 继续/v 进行/v &quot;/w 自治/v &quot;/w 和/c &quot;/w 制/v 宪/n &quot;/w 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     湖南/ns 省/n 议会/n 于/p 一九二Ｏ/m 年/nt 十一/m 月/nt 选举/v 林支宇/nh （/w 第十二/m 区/n 司令/n ）/w 为/vl 省长/n ，/w 正式/a 宣告/v &quot;/w 自治/v &quot;/w ，/w 并/c 在/p 一九二一/m 年/nt 四/m 月/nt 公布/v 了/u 一个/m 匆忙/a 起草/v 的/u &quot;/w 省/n 宪/n 草案/n &quot;/w ，/w 又/d 于/p 一九二二/m 年/nt 一/m 月/nt 一/m 日/nt 正式/a 公布/v 了/u &quot;/w 湖南/ns 省/n 宪法/n &quot;/w ，/w 提出/v &quot;/w 联/v 省/n 自治/v &quot;/w 为/vl 全国/n 的/u 总/d 目标/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n ，/w 双方/n 动员/v 了/u 五十五万/m 人/n 以上/nd 的/u 兵力/n 投入/a 战斗/v ，/w 这/r 是/vl 北洋军阀/n 混战/v 史/n 上/nd 规模/n 最/d 大/a 的/u 一/m 次/q 战争/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     直系/f 在/p 此/r 次/q 战争/n 中/nd 的/u 战略/n ，/w 侧重/v 于/p 山海关/ns ，/w 而/c 于/p 热河/ns 仅/d 取/v 守势/n ，/w 企图/v 突破/v 山海关/ns 外/nd 奉军/n 防线/n ，/w 直通/v 锦州/ns ，/w 切断/v 朝阳/ns 奉军/n 后路/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     奉/j 系/k 战略/n 则/c 为/p 固守/v 山海关/ns ，/w 对/p 热河/ns 方面/n 取/v 攻势/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     因为/c 奉/j 系/k 在/p 第一/m 次/q 直/k 奉/j 战争/n 失败/v 以后/nt ，/w 即/d 苦心经营/i ，/w 准备/v 战争/n ，/w 对于/p 山海关/ns 取/v 守势/n 策划/v 已/d 久/a ，/w 甚至/d 在/p 山海关/ns 之/u 东/nd 的/u 绥中/ns 地区/n ，/w 早已/d 在/p 各/r 村民/n 房内/nl 掘/v 成/v 战沟/n ，/w 装置/n 有/v 地雷/n 电网/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     所以/c 在/p 第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n 爆发/v 前/nd 制定/v 战略/n 方针/n 时/nt ，/w 对/p 山海关/ns 仅/d 取/v 守势/n 也/d 就/d 成/v 了/u 题中/nd 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     战争/n 在/p 九/m 月/nt 十七/m 日/nt 爆发/v 后/nd ，/w 直军/n 向/p 山海关/ns 地区/n 发起/v 猛攻/v ，/w 开始/v 奉军/n 坚守/v 阵地/n ，/w 并/c 派出/v 飞机/n 十/m 架/q 向/p 秦皇岛/ns 、/w 榆关/ns 轰炸/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     直军/n 进攻/v 猛烈/a ，/w 奉军/n 被/p 逼/v 反攻/v ，/w 弹/n 如/v 雨/n 下/vd ，/w 加上/v 地雷/n 爆炸/v ，/w 死者/n 尸体/n 相/d 积/v ，/w 不/d 可/vu 辨认/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     奉军/n 在/p 炮火/n 的/u 掩护/v 下/vd ，/w 从/p 直军/n 手里/nl 夺/v 得/v 山海关/ns 。/w 
		
			
                                        376
                                     此役/r 奉军/n 第二/m 、/w 六/m 旅/n 八千/m 人/n 投入/v 战斗/v ，/w 生存/v 者/k 仅/d 六/m 七百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 热河/ns 方面/n ，/w 奉军/n 向/p 直军/n 发起/v 猛攻/v ，/w 先后/d 占/v 朝阳/ns 、/w 开鲁/ns 、/w 建平/ns ，/w 凌原/ns 、/w 赤峰/ns 等/u 地/n ，/w 直军/n 死伤/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     仅/d 在/p 建平/ns 之/u 役/n 中/nd ，/w 直军/n 即/d 死伤/v 二千/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     榆关/ns 地区/n 战斗/v 也/d 十分/d 激烈/a ，/w 双方/n 死伤/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     十/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 直军/n 不得已/a 放弃/v 险要/a 扼口/n 九门口/ns ，/w 直军/n 第十三/m 混成旅/n 旅长/n 冯玉荣/nh 自杀/v ，/w 而/c 奉军/n 在/p 进攻/v 九门口/ns 之/u 役/n 中/nd 也/d 死伤/v 了/u 四/m 五千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     直军/n 冯玉祥/nh 第三/m 路/n 军/n 有/v 五万/m 人/n ，/w 其/r 战斗/v 任务/n 是/vl 由/p 古北口/ns 、/w 喜峰口/ns 向/p 平原/n 出发/v ，/w 会合/v 第二/m 路/n 军/n 进攻/v 奉军/n 的/u 侧面/nl 。/w 
		
			
                                        382
                                     但/c 这/r 一路/n 进军/v 十分/d 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     而/c 热河/ns 战事/n 吃紧/a ，/w 吴佩孚/nh 打/v 电报/n 催促/v 冯玉祥/nh 迅速/a 前进/v ，/w 并/c 派/v 副/f 总/h 司令/n 王承斌/nh 前往/v 承德/ns 指挥/n 二/m 、/w 三/m 两/m 路/n 军/n 联合/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     然而/c 当/p 十/m 月/nt 五/m 日/nt 王承斌/nh 与/c 冯玉祥/nh 在/p 承德/ns 见面/v 时/nt ，/w 情形/n 已经/d 有/v 了/u 巨大/a 的/u 变化/v ，/w 他们/r 商量/v 的/u 并/d 不是/c 如何/r 对付/v 奉军/n ，/w 而是/c 如何/r 对付/v 吴佩孚/nh 。/w 
		
			
                                        385
                                     冯玉祥/nh 字/n 焕章/nh ，/w 安徽/ns 巢/ns 县/n 人/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     清末/nt 入伍/v 当兵/v 升至/v 管带/n （/w 营长/n ）/w ，/w 辛亥革命/n 后/nd 为/vl 北洋/n 第十六/m 混成旅/n 旅长/n ，/w 后/nd 任/v 陕西/ns 督军/n 、/w 河南/ns 督军/n 、/w 陆军/n 检阅/v 使/n 等/u 职/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     冯玉祥/nh 在/p 第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n 中/nd 倒戈/v 反对/v 吴佩孚/nh ，/w 原因/n 是/vl 多/m 方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     一方面/c 因为/c 吴佩孚/nh 飞扬跋扈/i ，/w 压抑/a 冯/nhf 氏/k ，/w 又/d 夺/v 走/v 了/u 冯/nhf 的/u 河南/ns 督军/n 职务/n ，/w 克扣/v 冯/nhf 部/n 军饷/n 不发/v 达/v 十一/m 个/q 月/nt 之久/nt ，/w 冯/nhf 对/p 吴/nhf 很/d 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     一九二四/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 吴佩孚/nh 在/p 洛阳/ns 做/v 五十/m 岁/nt 生日/n 时/nt ，/w 吴/nhf 的/u 将领/n 送给/v 他/r 大/a 批/q 贵重/a 礼物/n ，/w 惟/d 有/v 冯玉祥/nh 送给/v 清水/n 一/m 坛/q 。/w 
		
			
                                        390
                                     冯/nhf 吴/nhf 之间/nd 早/a 有/v 裂痕/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     另方面/c ，/w 由于/c 全国/n 革命/v 形势/n 高涨/a ，/w 特别/d 是/vl 一九二四/m 年/nt 一/m 月/nt 中国/ns 共产党/n 帮助/v 孙中山/nh 改组/v 国民党/n ，/w 建成/v 革命/a 统一战线/i ，/w 这个/r 形势/n 给/v 冯玉祥/nh 以/p 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     冯玉祥/nh 为了/p 反对/v 直系/f 军阀/n 吴佩孚/nh ，/w 还/d 在/p 第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n 以前/nd ，/w 就/d 与/c 直系/f 将领/n 孙岳/nh ，/w 胡景翼/nh 等/u 秘密/a 联合/v ，/w 决定/v 见机行事/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 冯玉祥/nh 又/d 与/c 段祺瑞/nh 、/w 张作霖/nh 暗中/d 联络/v ，/w 并/c 与/c 王承斌/nh 、/w 胡景翼/nh 、/w 孙岳/nh 等/u 暗中/d 策划/v 反对/v 吴佩孚/nh 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     当时/nt ，/w 吴佩孚/nh 的/u 主力/n 在/p 山海关/ns 前线/n 一带/n ，/w 冯玉祥/nh 担任/v 热河/ns 方面/n 军事/n 指挥/n ，/w 为了/p 在/p 北京/ns 城内/nd 安置/v 内应/v ，/w 冯玉祥/nh 推荐/v 孙岳/nh 为/vl 北京/ns 警备/n 副/f 司令/n ，/w 以/p 孙岳/nh 第十五/m 混成旅/n &quot;/w 保卫/v 首都/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     而/c 胡景翼/nh 则/c 被/p 任命/v 为/vl 援军/n 第二/m 路/n 司令/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     冯玉祥/nh 安排/v 好/a 以后/nt ，/w 才/d 缓慢/a 地/u 向/p 热河/ns 方面/n 进发/v ，/w 每/r 日/nt 行军/v 仅/d 二/m 三十/m 华里/q ，/w 全/d 不象/v 作战/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     冯/nhf 部/n 到达/v 古北口/ns 后/nd 即/vl 不/d 再/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     十/m 月/nt 十九/m 日/nt ，/w 冯玉祥/nh 接到/v 总部/n 参谋长/v 张方严/nh 催促/v 进攻/v 的/u 急/a 电/n ，/w 内/nd 有/v &quot;/w 大局/n 转危为安/i ，/w 斯/d 在/p 一举/d &quot;/w 的话/u ，/w 同时/c 见到/v 报载/v ，/w 直军/n 牺牲/v 惨重/a ，/w 势/n 已/d 不支/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     预料/v 前线/n 战争/n 不/d 利于/v 吴佩孚/nh ，/w 冯玉祥/nh 即/d 于/p 十/m 月/nt 二十一/m 日/nt 晚/nt 下令/v 以/p 最/d 快/a 的/u 速度/n 回/v 京/j 。/w 
		
			
                                        400
                                     冯/nhf 部/n 前锋/n ，/w 李鸣钟/nh 、/w 鹿钟麟/nh 所/u 部/n ，/w 偃旗息鼓/i ，/w 一/m 昼夜/nt 行军/v 二百二十/m 里/q ，/w 于/p 二十二/m 日/nt 晚/nt 到达/v 北京/ns ，/w 孙岳/nh 打开/v 城门/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     当晚/nt ，/w 冯/nhf 部/n 及/c 孙岳/nh 部/n 即/d 占领/v 电报局/n 、/w 电话局/n 、/w 车站/n 等/u 要害/n 部门/n ，/w 接管/n 全城/n 防务/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     一/m 夜/nt 之间/nd ，/w 不/d 动/v 刀枪/n ，/w 政变/j 即/d 告/v 成功/n ，/w 曹锟/nh 从/p 梦中/nl 醒/v 来/vd 时/nt 即/d 被/p 囚禁/v 在/p 中南海/ns 延庆楼/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        403
                                     第二/m 天/n 北京/ns 市民/n 见/v 着/u 士兵/n 们/k 戴/v 着/u &quot;/w 不/d 扰民/v ，/w 真/a 爱民/v ，/w 誓死/d 救国/v &quot;/w 的/u 臂章/n ，/w 才/d 知道/v 发生/v 了/u 政变/j 。/w 
		
			
                                        404
                                     十/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 以/p 陆军/n 检阅/v 使/n 兼/v 第十一/m 师/n 师长/n 冯玉祥/nh 、/w 陕西/ns 陆军/n 第一/m 师/n 师长/n 胡景翼/nh 、/w 大名/ns 镇守/v 使/n 兼/v 第十五/m 混成旅/n 旅长/n 孙岳/nh 的/u 名义/n 联名/v 发出/v 主和/j 通电/n ，/w 迫使/v 曹锟/nh 下令/v 停战/v ，/w 并/c 免去/v 吴佩孚/nh 直/j 鲁/j 豫/j 巡阅/v 使/n 及/c 第三/m 师/n 师长/n 等/u 职/n ，/w 任命/v 他/r 为/vl 青海/ns 垦务/n 督办/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     冯玉祥/nh 所/u 部/n 正式/a 命名/v 为/vl &quot;/w 中华民国/ns 国民军/n &quot;/w ，/w 以/p 冯玉祥/nh 为/vl 总/h 司令/n 兼/v 第一/m 军/n 军长/n ，/w 胡景翼/nh 、/w 孙岳/nh 为/vl 副/f 总/h 司令/n 兼/v 第二/m 、/w 第三/m 军/n 军长/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     吴佩孚/nh 闻/v 北京/ns 政变/j 消息/n ，/w 大/a 为/vl 震惊/v ，/w 企图/v 分兵/v 一/m 部/n 夺取/v 北京/ns ，/w 又/d 欲/vu 调/v 齐燮元/nh 、/w 孙传芳/nh 部/n 由/p 津浦/j 路/n 北上/v ，/w 李济臣/nh 、/w 萧耀南/nh 部/n 由/p 京汉/j 路/n 北上/v 救援/v ，/w 但/c 山西/ns 、/w 山东/ns 宣布/v &quot;/w 武装/n 中立/v &quot;/w ，/w 道路/n 阻塞/v ，/w 形势/n 不利/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     吴佩孚/nh 处在/v 几/m 面/n 包围/v 之中/nd ，/w 所部/n 几乎/d 全军/n 覆没/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     当/p 冯玉祥/nh 国民军/n 近/a 逼/v 天津/ns 仅/d 十五/m 里/q 时/nt ，/w 吴佩孚/nh 不得不/d 于/p 十一/m 月/nt 三/m 日/nt 率/v 残部/n 二千/m 余/m 人/n 乘/v 军舰/n 从/p 海上/nl 向/p 南/nd 逃走/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     此后/n ，/w 直系/f 军阀/n 的/u 力量/n 及其/d 控制/v 的/u 地区/n 就/d 只/d 剩下/v 长江/ns 流域/n 一带/n 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     只是/c 后来/nt ，/w 吴佩孚/nh 东山再起/i ，/w 直系/f 势力/n 才/d 又/d 有/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     邓演达/nh 曾/d 计划/v 联合/v 陈友仁/nh 、/w 吴玉章/n 、/w 孙科/nh 组织/n 革命/v 行动/v 委员会/n 以/p 挽回/v 颓势/n ，/w 继续/v 革命/v ，/w 却/d 没有/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     １９２７/m 年/nt ７/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 发动/v 反/v 共/j 政变/v ，/w 标志/n 着/u 轰轰烈烈/a 的/u 大/a 革命/v 归于/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     邓演达/nh 化妆/v 成/v 检查/v 线路/n 的/u 工人/n ，/w 沿/p 京汉/j 路/n 至/v 郑州/ns ，/w 再/d 转/v 陕西/nd 潼关/ns ，/w 乘/v 苏联/ns 顾问/n 车辆/n ，/w 于/p ８/m 月/nt １５/m 日/nt 抵达/v 莫斯科/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     在/p 莫斯科/ns ，/w 邓演达/nh 受/v 宋庆龄/nh 、/w 陈友仁/nh 之/u 托/v ，/w 发表/v 了/u 《/w 对/p 中国/ns 及/c 世界/n 革命/v 民众/n 宣言/v 》/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     随后/d 赴/v 柏林/ns 研究/v 政治/n ，/w 经济/n 及/c 欧州/ns 农民/n 问题/n ，/w 并/c 到/v 英/j 、/w 法/j 、/w 匈/j 、/w 奥/j 、/w 波兰/ns 、/w 立陶宛/ns 、/w 意大利/ns 、/w 巴尔干/ns 半岛/n 、/w 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 及/c 土耳其/ns ，/w 印度/ns 考察/v ，/w 了解/v 这些/r 国家/n 农民/n 生活/n 状况/n ，/w 土地/n 分配/v 情形/n ，/w 以便/d 作为/v 中国/ns 革命/v 的/u 参考/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９３０/m 年/nt 春/nt ，/w 邓演达/nh 从/p 柏林/ns 秘密/n 回/vd 到/v 上海/ns ，/w 以/p 国民/n 革命/v 军/n 总/h 政治部/n 和/c 农民/n 部/n 的/u 一些/m 同志/n 为/vl 骨干/n ，/w 正式/a 成立/v 国民党/n 临时/d 行动/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９３０/m 年/nt ８/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 中国/ns 国民党/n 临时/d 行动/n 委员会/n 在/p 上海/ns 举行/v 第一/m 次/q 全国/n 干部/n 会议/n ，/w 黄琪翔/nh ，/w 章伯钧/nh 、/w 朱蕴山/nh 、/w 季方/nh 等/u 参加/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     会议/n 通过/p 了/u 《/w 中国/ns 国民党/n 临时/d 行动/n 委员会/n 政治/n 主张/n 》/w ，/w 选举/v 了/u 中央/n 领导/n 机构/n -/w -/w 以/v 邓演达/nh 为/vl 总/h 干事/n 的/u 中央/n 干事/n 会/n ，/w 下/vd 设/v 组织/n 、/w 宣传/v 、/w 军事/n 、/w 青年/n 四/m 个/q 部/n ，/w 分别/d 由/p 郑太朴/nh ，/w 章伯钧/nh 、/w 黄琪翔/nh 、/w 李世璋/nh 任/v 主任/n ，/w 在/p 南京/ns 、/w 北平/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 四川/ns 、/w 福建/ns 、/w 江西/ns 、/w 河北/ns 、/w 安徽/ns 、/w 湖南/ns 、/w 山东/ns 、/w 河南/ns 等/u １４/m 个/q 省/n 市/n 成立/v 了/u 分会/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     邓演达/nh 在/p 会上/nd 宣布/v 了/u 《/w 我们/r 的/u 信条/n 》/w ，/w 主张/n 信仰/v 历史/n 唯物主义/n ，/w 继承/v 孙中山/nh 先生/n 的/u 遗志/n ，/w 联合/v 世界/n 上/nd 被/p 压迫/v 民族/n ，/w 实现/v 中国/ns 平民/n 革命/v ，/w 解放/v 全/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 回国/v 后/nd 一/m n/nt 多/m 的/u 时间/n 里/nd ，/w 邓演达/nh 先后/d 发表/v 了/u 《/w 中国/ns 到/v 哪里/r 去/vd 》/w 、/w 《/w 怎样/r 去/vd 推翻/v 反动/a 的/u 统治/v 势力/n 》/w 、/w 《/w 世界/n 危机/n 与/c 内战/n 中/nd 的/u 中国/ns 》/w 等/u 许多/a 文章/n ，/w 淋漓尽致/i 地/u 揭露/v 了/u 蒋介石/nh 集团/n 的/u 反动/a 本质/n 是/vl 与/c 太平天国/n 时代/n 的/u 满清/nt 统治/v 无异/v ，/w 而/c 野蛮/a 的/u 剥削/v 和/c 残酷/a 的/u 屠杀/v ，/w 较之/v 北洋军阀/n 尤甚/d 。/w 
		
			
                                        421
                                     因此/c 必须/d 推翻/v 南京/ns 政权/n ，/w 肃清/v 官僚/n 的/u 腐败/a 贪污/v ，/w 铲除/v 军事/n 专政/n ，/w 建立/v 廉洁/a 政府/n ，/w 才/d 能/vu 使/v 人民/n 获得/v 真正/d 的/u 解放/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     这些/r 文章/n 还/d 被/p 日本/ns 朋友/n 中村农夫/nh 译成/v 日文/n ，/w 在/p 上海/ns 《/w 每/r 日/nt 新闻/n 》/w 、/w 《/w 上海/ns 新闻/n 》/w 发表/v ，/w 产生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 社会/n 影响/n ，/w 人们/n 争相/d 传阅/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 大力/a 宣传/v 鼓动/v 的/u 同时/v ，/w 邓演达/nh 还/d 利用/v 蒋介石/nh 统治/v 集团/n 内部/nd 的/u 矛盾/n ，/w 努力/v 促进/v 反/v 蒋/nhf 联合/v 战线/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     １９３１/m 年/nt 蒋介石/nh 扣/v 胡汉民/nh 于/p 汤山/ns ，/w 引起/v 两广/j 军政/j 人员/n 的/u 反对/v ，/w 号召/v 国民党/n 监委/j 到/v 广州/ns 召开/v 中央/n 非常/d 会议/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     孙科/nh 表示/v 赴/v 粤/j 参加/v ，/w 蒋介石/nh 慌忙/a 请/v 蔡元培/nh 、/w 张静江/nh 、/w 吴稚晖/nh 、/w 李石曾/nh 四/m 位/q 元老/n 到/v 沪/j 劝阻/v ，/w 并/c 以/p 立法/v 院长/n 相许/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     孙/nhf 正/d 犹豫/a ，/w 邓演达/nh 和/c 陈友仁a/nh 及时/a 赶到/v ，/w 向/p 孙/nhf 阐述/v 利害/n 相关/v ，/w 孙科/nh 终于/d 赴/v 粤/j 。/w 
		
			
                                        427
                                     黄埔/ns 系/k 是/vl 蒋介石/nh 的/u 本钱/n ，/w 但/c 邓演达/nh 和/c 黄埔/ns 生/n 感情/n 也/d 相当/a 好/a ，/w 他/r 回国/v 后/nd 即/d 成立/v 了/u &quot;/w 革命/v 黄埔/ns 同学会/n &quot;/w ，/w 与/c 蒋介石/nh 的/u &quot;/w 黄埔/ns 同学会/n &quot;/w 对抗/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     一时/nt 会员/n 及/c 受/v 其/r 影响/v 的/u 人/n 达/v ５０００/m 多/m 人/n ，/w 国民党/n 嫡系/n 部队/n ，/w 如/v 十八/m 军/n 的/u 罗卓英/nh 、/w 杜聿明/nh 、/w 宋希濂/nh 、/w 周至柔/nh 、/w 肖乾/nh ，/w 以及/c 西北/ns 军/n 的/u 杨虎城/nh 、/w 邓宝珊/nh 都/d 参加/v 进来/vd 。/w 
		
			
                                        429
                                     邓演达/nh 也/d 深知/v 处于/v 险境/n ，/w 许多/a 好友/n 也/d 劝/v 其/r 暂/d 避/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     但/c 他/r 不忍/v 离开/v 正在/d 开展/v 的/u 工作/n ，/w 只能/d 在/p 活动/v 上/vd 力求/v 慎重/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     约见/v 朋友/n 、/w 同志/n ，/w 均/d 采取/v 机动/a 方式/n ，/w 常常/d 在/p 傍晚/nt 或/c 夜间/nt ，/w 到/v 僻静/a 马路/n 边/c 散步/v ，/w 边/c 谈话/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     后来/nt 风声/n 日/nt 紧/a ，/w 邓/nhf 曾/d 决定/v 赴/v 港/j ，/w 然而/c １９３１/m 年/nt ５/m 月/nt 上/vd 船/n 时/nt ，/w 其/r 兄/n 邓演存/nh 自/p 粤/j 赶/v 来/vd ，/w 结果/n 只好/d 回到/v 岸上/nl ，/w 几/m 个/q 月/nt 后/nd 即/d 遭/v 毒手/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９３１/m 年/nt ８/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 邓演达/nh 来/vd 到/v 上海/ns 愚园/ns 路/n 愚园/ns 坊/n ２０/m 号/n ，/w 出席/v 江西/ns 起义/v 干部/n 培训班/n 结业/v 式/k 。/w 
		
			
                                        434
                                     原/d 上海/ns 行动/n 委员会/n 干部/n 会/n 原/d 负责人/n 陈敬斋/nh ，/w 因/c 犯/v 错误/n 受/v 留党察看/i 处分/n ，/w 心怀/v 不满/a ，/w 被/p 王柏龄/nh 收买/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r 找/v 到/v 邓/nhf 的/u 秘书/n 罗任一/nh ，/w 表示/v 要/vu 听/v 邓/nhf 的/u 演讲/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     罗/nhf 一时/nt 失去/v 警惕/v ，/w 把/p 结业/v 式/k 时间/n 、/w 地点/n 告诉/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        437
                                     干训/j 班/n 规定/v ，/w 凡/d 参加/v 结业/v 式/k 的/u 人/n ，/w 进去/vd 即/d 不准/v 出来/vd ，/w 在/p 里面/nd 用/v 午餐/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     然而/c ８/m 月/nt １７/m 日/nt 上午/nt 陈敬斋/nh 到/v 了/u 会场/n ，/w 见/v 邓演达/nh 正在/d 演讲/v ，/w 伪装/v 肚子/n 痛/a 溜/v 出去/vd ，/w 到/v 龙华/ns 警备/n 司令部/n 报案/v ，/w 愚园/ns 坊/n ２０/m 号/n 被/p 重重/d 包围/v ，/w 邓演达/nh 先/d 被/p 抓/v 到/v 巡捕房/n ，/w 后/nd 引渡/v 南京/ns 陆军/n 监狱/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     赴/v 宁/j 途中/nl ，/w 押送/v 队长/n 感/v 到/v 邓演达/nh 凶多吉少/i ，/w 出于/v 对/p 他/r 的/u 同情/v 敬仰/v ，/w 曾/d 想/vu 串演/v 一/m 出/q &quot;/w 义/n 释/v 曹操/nh &quot;/w 的/u 活/v 剧/n ，/w 宁肯/d 丢/v 差/n 就是/d 。/w 
		
			
                                        440
                                     但/c 邓演达/nh 天真/a 地/u 认为/v ，/w 蒋介石/nh 杀/v 他/r 无/v 法律/n 根据/n ，/w 若/c 要/vu 半路/n 逃走/v ，/w 可以/vu 格杀勿论/i ，/w 死/v 得/u 会/vu 不明不白/i 。/w 
		
			
                                        441
                                     因此/c 放过/v 一/m 次/q 机会/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     移/v 押/v 南京/ns 后/nd ，/w 曾/d 有/v 同志/n 提出/v 武装/n 劫狱/v ，/w 因/c 太/d 冒险/v 放弃/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     又/d 有/v 黄埔/ns 生/n 许源圃/nh 提出/v 其/r 亲信/n 卫兵/n 一个/m 班/n ，/w 每/r 周/nt 白/nt 晚/nt 值班/v ，/w 可/vu 负责/v 营救/v ，/w 但/c 要/vu 有/v 五万/m 元/q 钱/n 妥善/a 安置/v 这些/r 人/n 的/u 家属/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     经/p 各方/n 研究/v ，/w 认为/v 此/r 方案/n 可行/v ，/w 便/d 落实/v 了/u 款项/n ，/w 拟/v 在/p 夜间/nt 放/v 电影/n 散场/v 时/nt 动手/v ，/w 便于/v 出走/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     正/d 准备/v 就绪/v ，/w 邓演达/nh 被/p 移/v 解/v 紫金山/ns 麓/n 一个/m 茅屋/n 里/nd ，/w 使/v 这个/r 营救/v 计划/n 落/v 了/u 空/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     囚禁/v 期间/nt ，/w 蒋介石/nh 多/m 次/q 派人/v 劝降/v ，/w 请/v 其/r 出面/v 调解/v 宁/j 粤/j 冲突/v ，/w 并/c 许以/v 中央/n 党部/n 秘书长/n ，/w 总/h 参谋长/n 之/u 职/n ，/w 均/d 为/v 邓/nhf 所/n 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     戴季陶/nh 向/p 蒋介石/nh 进言/v ：/w &quot;/w 今天/nt 可怕/a 的/u 敌人/n 不是/c 汪精卫/nh 、/w 陈济棠/nh ，/w 真正/d 能/vu 动摇/v 政府/n 根基/n 的/u ，/w 分散/v 黄埔/ns 力量/n 的/u ，/w 只/d 有/v 邓演达/nh 一/m 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        448
                                     这/r 正/d 触/v 中/vd 蒋/nhf 之/u 大忌/n ，/w 因此/c 在/p 下野/v 前夕/nt ，/w 命/v 侍卫长/n 王世和/nh 将/p 邓演达/nh 秘密/a 杀害/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     邓演达/nh 面对/v 蒋介石/nh 的/u 独裁/a 统治/v ，/w &quot;/w 坚贞不屈/i ，/w 监难不苟/i &quot;/w ，/w 为/p 民族/n 解放/v 而/c 献身/v ，/w 英名/n 永/d 驻/v 青史/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     １９３１/m 年/nt &quot;/w 九一八/j &quot;/w 事变/n 后/nd ，/w 日本/ns 侵略/v 者/k 占领/v 东北/ns 。/w 
		
			
                                        451
                                     次年/nt ２/m 月/nt ，/w 伪/h 满洲国/ns 建立/v ，/w 张/nhf 投靠/v 伪满/j 政权/n ，/w 充当/v 日寇/n 的/u 走狗/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     １９３３/m 年/nt 初/nt ，/w 日军/n 分/v 三/m 路/n 进攻/v 热河/ns ，/w 承德/ns 沦陷/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     日寇/n 得寸进尺/i ，/w 又/d 在/p 长城/ns 外/nd 各/r 隘口/n 进行/v 扰乱/v 性/k 攻击/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     同时/c ，/w 为/p 配合/v 日军/n 在/p 长城/ns 外/nd 的/u 军事/n 行动/n ，/w 关东军/n 参谋长/n 坂垣征四郎/nh ，/w 坐阵/v 天津/ns ，/w 以/p 金钱/n 收买/v 北洋/n 政府/n 的/u 残余/n 军阀/n 、/w 失意/v 政客/n 、/w 地痞/n 流氓/n ，/w 作为/v 日本/ns 进攻/v 北平/ns 时/nt 的/u 内应/v ，/w 并/c 策动/v 他们/r 组织/v 傀儡/n 政权/n ，/w 以/p 达到/v 控制/v 华北/ns 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     当时/nt ，/w 北洋/n 政府/n 的/u 军阀/n 、/w 遗老/n ，/w 多/a 云集/v 在/p 天津/ns 租界/n 内/nd ，/w 但/c 他们/r 中/nd 多数/m 不敢/v 冒天下之大不韪/i ，/w 下水/vd 当/v 汉奸/n ，/w 坂垣/nhf 的/u 工作/n 进展/v 并/d 不/d 顺利/a 。/w 
		
			
                                        456
