
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     而/c 资本主义/n 国家/n 一般/a 实行/v 议会制/n ，/w 议会/n 实行/v 少数/n 服从/v 多数/n 的/u 民主/a 原则/n ，/w 通过/p 民主/a 表决/v 的/u 方式/n ，/w 来/vd 制定/v 国家/n 法律/n ，/w 决定/v 国家大事/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     第二/m ，/w 结束/v 了/u 君主/n 世袭/v 制/n 和/c 终身制/n ，/w 实行/v 首脑/n 的/u 选举/v 制/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     封建/n 国家/n 的/u 国君/n 一般/a 实行/v 世袭/v 制/n 和/c 终身制/n ，/w 封建王朝/n 是/vl 家天下/n 的/u 统治/v ，/w 皇位/n 由/p 一家/mq 的/u 子孙/n 代/nt 代/nt 承袭/v ；/w 国君/n 一旦/d 即位/v ，/w 便/d 终身/n 任职/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     而/c 资本主义/n 国家/n 实行/v 选举/v 制/n ，/w 国家/n 的/u 领导人/n （/w 如/v 总统/n 、/w 首相/n 等/u ）/w ，/w 是/vl 经过/p 一定/a 的/u 选举/v 方式/n 产生/v 的/u ，/w 而且/c 都/d 有/v 规定/v 的/u 任期/nt ，/w 既/c 不/d 实行/v 终身制/n ，/w 更/d 不/d 实行/v 世袭/v 制/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     有些/m 国家/n 虽然/c 继续/v 保留/v 了/u 世袭/v 的/u 君主/n ，/w 但/c 只是/d 形式上/nl 的/u 国家/n 首脑/n ，/w 并/c 无/v 实权/n ，/w 实际上/nl 的/u 国家/n 领导人/n ，/w 则/c 是/vl 通过/p 选举/v 产生/v 的/u 内阁总理/n 或/c 首相/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     第三/m ，/w 铲除/v 了/u 君主/n 和/c 贵族/n 的/u 特权/n ，/w 实行/v &quot;/w 法律/n 面前/nd 人人/n 平等/a &quot;/w 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     封建/n 的/u 君主/n 和/c 贵族/n 都/d 享有/v 不同/a 程度/n 的/u 特权/n ，/w 虽然/c 封建/n 国家/n 也/d 制定/v 和/c 颁布/v 了/u 许多/a 法律/n 条文/n ，/w 但/c 对/p 他们/r 没有/v 什么/r 约束力/n ，/w 这些/r 人/n 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 都/d 享有/v 凌驾于/v 一切/r 法律/n 之上/nd 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     而/c 资本主义/n 国家/n 提出/v 了/u &quot;/w 公民/n 在/p 法律/n 面前/nd 人人/n 平等/a &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 无论/c 是/vl 国家/n 的/u 首脑/n 或/c 高级/a 官员/n ，/w 一般/a 都/d 没有/v 什么/r 特权/n ，/w 他们/r 的/u 言行/n 是/vl 要/vu 受到/v 法律/n 约束/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     由此可见/i ，/w &quot;/w 资产阶级/n 的/u 共和制/n 、/w 议会/n 和/c 普选/v 制/n ，/w 所有/a 这/r 一切/r ，/w 从/p 全世界/n 社会/n 发展/v 来看/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 巨大/a 的/u 进步/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     由于/c 资本主义/n 国家/n 比/p 封建/n 专制/a 国家/n 具有/v 进步/a 性/k ，/w 因此/c ，/w 资产阶级/n 就/d 一再/d 标榜/v 资产阶级/n 的/u 国家/n 是/vl &quot;/w 民主/a 国家/n &quot;/w ，/w 并且/c 宣称/v 在/p 资本主义社会/n 里/nd 人人/n 都/d 是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        11
		
			
                                        12
                                     在/p 资本主义社会/n ，/w 并不/d 存在/v 真正/a 的/u 平等/a 。/w 
		
			
                                        13
		
			
                                        15
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 资产阶级/n 所谓/a 的/u 人人/n 平等/a ，/w 实际上/nl 只是/d 一/m 句/q 空话/n ，/w 而/c 所谓/a 的/u 保护/v 公民/n 的/u 财产权/n ，/w 也/d 只能/vu 是/vl 保护/v 资本家/n 的/u 私人/n 财产/n ，/w 保护/v 资本主义/n 的/u 剥削/v 制度/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 资本主义社会/n ，/w 工人/n 也/d 没有/d 真正/a 的/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     工人/n 虽然/c 有/v 到/v 这个/r 资本家/n 工厂/n 里/nd 或/c 到/v 那个/r 资本家/n 工厂/n 里/nd 去/v 做工/v 的/u &quot;/w 自由/n &quot;/w ，/w 但是/c ，/w 却/d 无法/d 改变/v 受/v 整个/a 资产阶级/n 剥削/v 和/c 压榨/v 的/u 处境/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     资本主义/n 法律/n 虽然/c 规定/v 了/u 公民/n 享有/v 言论/n 、/w 出版/v 、/w 集会/n 等/u 自由/a 权利/n ，/w 但是/c ，/w 这些/r 自由/n ，/w 只/d 限于/v 在/p 有利于/v 资产阶级/n 统治/v 的/u 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        20
		
			
                                        21
                                     一旦/d 劳动人民/n 的/u 言论/n 、/w 出版/v 、/w 集会/n 等/u 活动/v 威胁/v 到/v 资本主义/n 的/u 剥削/v 制度/n ，/w 直接/a 影响/v 到/v 资本家/n 的/u 利益/n ，/w 资产阶级/n 国家/n 就/d 会/vu 撕掉/v 民主/a 的/u 外衣/n ，/w 出动/v 警察/n 和/c 特务/n 进行/v 镇压/v ；/w 随着/p 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 某些/r 国家/n 中/nd ，/w 还/d 出现/v 过/u 法西斯/n 的/u 残暴/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 就/d 更/d 没有/v 什么/r 自由/n 可/vu 言/v 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     譬如/v 在/p 英国/ns 伦敦/ns 的/u 海德公园/n 里/nd ，/w 有/v 一个/mq 角落/n ，/w 可以/vu 让/p 人们/n 在/p 这里/r 自由/a 地/u 演讲/v ，/w 发表/v 自己/r 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     各种各样/i 的/u 政治/n 主张/v ，/w 自己/r 设计/v 的/u 医治/v 社会/n 的/u 各种/r &quot;/w 药方/n &quot;/w ，/w 自己/r 的/u 宗教信仰/n 等等/u ，/w 都/d 可以/vu 公开/v 宣传/v 和/c 发表/v 出来/vd ，/w 确实/d 有些/m &quot;/w 民主/a &quot;/w 和/c &quot;/w 自由/a &quot;/w 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     不过/c 在/p 这个/r 角落/n 的/u 周围/nd ，/w 却/d 有/v 荷枪实弹/i 的/u 警察/n 在/d 值班/v 巡视/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     对于/p 一般/a 的/u 演说/v ，/w 他们/r 是/vl 不管/v 不问/v 的/u ；/w 但是/c ，/w 只要/vu 演讲/v 者/k 攻击/v 了/u 国家元首/n ，/w 或者/c 宣传/v 了/u 武装/n 推翻/v 资本主义/n 的/u 内容/n ，/w 马上/d 就/d 会/vu 遭到/v 警察/n 的/u 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     可见/c ，/w 在/p 打/v 着/u &quot;/w 自由/a &quot;/w 、/w &quot;/w 民主/a &quot;/w 旗号/n 的/u 资本主义社会/n 里/nd ，/w 民主/n 和/c 自由/n 也是/vl 有/v 一定/a 限度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     任何/r 一/m 种/q 社会制度/n ，/w 只要/vu 存在/v 着/u 阶级/n 和/c 阶级/n 对立/v ，/w 所谓/a 民主/n ，/w 就/d 都/d 是/vl 有/v 限度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     国家/n 总是/d 阶级/n 统治/v 的/u 工具/n ，/w 不/d 可能/vu 代表/v 全民/n 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     资本主义社会/n 的/u 国家/n 是/vl 代表/v 资产阶级/n 利益/n 的/u 国家/n ，/w 在/p 本质上/n 是/vl 资产阶级/n 统治/v 无产阶级/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     资产阶级/n 国家/n 的/u 任务/n ，/w 是/vl 保护/v 资本主义/n 私有制/n 和/c 维护/v 资本主义/n 剥削/v 制度/n ，/w 它/r 具有/v 对内/v 对外/v 两/m 种/q 职能/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     资本主义/n 国家/n 的/u 内部/nd 职能/n ，/w 首先/d 表现/v 在/p 不断/d 加强/v 和/c 扩大/v 它/r 的/u 政府/n 机构/n 和/c 军事/n 机构/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     资产阶级/n 利用/v 军队/n 、/w 警察/n 、/w 法庭/n 、/w 监狱/n 等/u 专政/n 工具/n ，/w 镇压/v 工人阶级/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 反抗/v ，/w 以/p 维护/v 资本家/n 的/u 剥削/v 和/c 阶级/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     １８４２/m 年/nt ，/w 英国/ns 工人/n 举行/v 罢工/v ，/w 反对/v 资本家/n 降低/v 工资/n 和/c 延长/v 劳动/v 时间/n ，/w 英国/ns 政府/n 立即/d 出动/v 军警/n ，/w 逮捕/v 了/u １５００/m 名/n 参加/v 罢工/v 斗争/n 的/u 工人/n 和/c 工人运动/n 的/u 领导人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     后来/nt ，/w 资产阶级/n 政府/n 甚至/d 调动/v 军队/n ，/w 使用/v 坦克/n 、/w 大炮/n 和/c 催泪/v 毒气/n 等/u 武器/n ，/w 来/vd 残酷/a 镇压/v 劳动人民/n 的/u 反抗/v 和/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     无论/c 是/vl 法国/ns 里昂/ns 的/u 工人/n 起义/v 、/w 英国/ns 的/u 宪章/n 运动/n ，/w 或者是/v 美国/ns 劳动人民/n 的/u &quot;/w 五一/j &quot;/w 大/a 游行/v ，/w 都/d 遭到/v 了/u 资产阶级/n 国家/n 的/u 血腥/a 镇压/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     资本主义/n 国家/n 的/u 内部/nd 职能/n ，/w 还/d 表现/v 在/p 管理/v 经济/n 和/c 社会/n 公共/a 事务/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     如/v 发展/v 文教/j 、/w 科技/n 事业/n ，/w 发展/v 邮电/j 、/w 交通/n 、/w 水利/n ，/w 搞好/v 环境保护/i 和/c 各种/r 社会/n 服务/v 等/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这些/r 职能/n ，/w 从/p 根本上/nl 讲/v ，/w 是/vl 从/p 属于/v 资本主义/n 经济/n 的/u 发展/v 和/c 维护/v 资产阶级/n 政治/n 统治/v 需要/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
		
			
                                        42
                                     资产阶级/n 国家/n 形式/n 的/u 核心/nl 是/vl 资产阶级/n 议会/n （/w 也/d 称/v 国会/ni ）/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     议会/n 最/d 早/a 出现/v 于/p 英国/ns 封建社会/n 末期/nt ，/w 是/vl 由/p 国王/n 批准/v 组成/v 的/u 等级/n 议会/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     等级/n 议会/n 由/p 封建/n 贵族/n 组成/v 贵族院/n ；/w 由/p 平民/n 、/w 资产阶级/n 的/u 代表/n 组成/v 平民/n 院/n 。/w 
		
			
                                        45
		
			
                                        46
                                     贵族院/n 演变/v 成/v 上议院/ni 或/c 参议院/ni ，/w 由/p 资产阶级/n 头面人物/n 和/c 贵族/n 代表/n 组成/v ；/w 平民/n 院/n 演变/v 成/v 下议院/ni 或/c 众议院/ni ，/w 由/p 经过/p 全民/n 选举/v 的/u 议员/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     随着/p 西方/nd 各国/n 资产阶级革命/n 的/u 胜利/v ，/w 议会/n 制度/n 在/p 主要/a 资本主义/n 国家/n 普遍/a 采用/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 这些/r 国家/n 里/nd ，/w 议会/n 占有/v 重要/a 地位/n ，/w 它/r 拥有/v 立法/v 和/c 监督/v 政府/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     因此/c ，/w 资本主义/n 国家/n 的/u 议会/n 制度/n ，/w 比/p 封建/n 国家/n 的/u 专制/a 制度/n ，/w 具有/v 民主/a 性/k 和/c 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        50
                                     无/v 可/vu 否认/v ，/w 议会/n 选举/v 较之/v 封建/n 专制/a 统治/v 具有/v 历史/n 的/u 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        51
                                     但是/c ，/w 资产阶级/n 把/p 议会/n 选举/v 标榜/v 成/v 最/d 民主/a 的/u 制度/n ，/w 把/p 议会/n 说成/v 是/vl 表达/v &quot;/w 全民/n 意志/n &quot;/w 的/u 代表/n 机构/n ，/w 并/c 声称/v 资本主义/n 国家/n 是/vl 最/d 民主/a 的/u 国家/n ，/w 这/r 是/vl 不/d 全面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     其实/d ，/w 资本主义/n 国家/n 的/u 议会/n 民主/n 也/d 具有/v 很/d 大/a 的/u 局限性/n 和/c 虚伪性/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     许多/a 资本主义/n 国家/n 的/u 上议院/ni 并不是/v 选举/v 产生/v 的/u ，/w 上议院/ni 通常/d 是/vl 由/p 资产阶级/n 头面人物/n 和/c 贵族/n 组成/v ，/w 他们/r 由/p 世袭/v 制/n 、/w 推荐/v 制/n 、/w 任命/v 制/n 产生/v 。/w 
		
			
                                        54
		
			
                                        55
                                     即使/c 有些/m 国家/n 的/u 上议院/ni 和/c 下议院/ni 都/d 是/vl 选举/v 产生/v 的/u ，/w 但/c 无论/c 是/vl 选举权/n 还是/d 被选举权/n 都/d 要/vu 受到/v 许多/a 条件/n 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     议会/n 选举/v 在/p 形式上/nl 实行/v &quot;/w 普遍/a 选举/v 制/n &quot;/w ，/w 从/p 表面上/nl 看/v ，/w 无论/c 是/vl 劳动人民/n 或/c 资产阶级/n 同样/a 都/d 享有/v 参加/v 选举/v 的/u 民主/a 权利/n ，/w 好像/d 人人/n 平等/a ，/w 但是/c ，/w 资产阶级/n 国家/n 的/u 法律/n 却/d 对/p 选民/n 资格/n 规定/v 了/u 不/d 利于/v 无产阶级/n 和/c 劳动人民/n 的/u 种/q 种/q 限制/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这些/r 限制/v 包括/v 财产/n 数量/n 、/w 居住/v 期限/nt 、/w 文化/n 程度/n 、/w 民族/n 等等/u 许多/a 方面/n ，/w 结果/n ，/w 大量/a 工人/n 和/c 劳动人民/n 的/u 选举/v 权利/n 实际上/nl 被/p 剥夺/v 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     １８/m 世纪末/nt ，/w 美国/ns 有/v 一些/m 州/n 的/u 法律/n 就/d 规定/v ，/w 凡/d 赤贫/a 者/k 或/c 领取/v 失业/v 救济金/n 、/w 社会/n 救济金/n 的/u 居民/n ，/w 不准/v 参加/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     另有/v 一些/m 州/n 规定/v ，/w 文盲/n 没有/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     直到/v ２０/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 中期/nt 以前/nt ，/w 美国/ns 有些/m 州/n 甚至/d 还/d 规定/v ，/w 在/p 选举/v 前/nd 选民/n 必须/d 参加/v &quot;/w 文化/n 程度/n &quot;/w 的/u 测验/v ，/w 及格/v 后/nd 才/d 给予/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        61
		
			
                                        62
                                     在/p 美国/ns ，/w 有些/m 州/n 的/u 各种/r 限制/v ，/w 竟/d 达/v ５０/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        63
                                     这些/r 规定/v ，/w 带有/v 明显/a 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        64
		
			
                                        65
                                     在/p 种族歧视/v 严重/a 存在/v 的/u 美国/ns ，/w 在/p 选举/v 上/nd 对/p 黑人/n 也是/vl 进行/v 严格/a 限制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     早期/nt ，/w 美国/ns 曾/d 规定/v ，/w 只有/c 白人/n 享有/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １８６１/m -/w １８６５/m 年/nt 的/u 南北战争/n 后/nd ，/w 黑人/n 奴隶/n 已/d 获得/v 解放/v ，/w 但/c 美国/ns 南部/nd 各/r 州/n ，/w 仍/d 采取/v 种/q 种/q 手段/n ，/w 剥夺/v 黑人/n 的/u 选举/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     他们/r 先是/c 组织/v &quot;/w 三/m Ｋ/ws 党/n &quot;/w ，/w 威胁/v 黑人/n ，/w 不许/v 黑人/n 参加/v 投票/v ，/w 以后/nt 又/d 规定/v 黑人/n 必须/d 接受/v 文化/n 测验/v ，/w 才能/c 取得/v 选举/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        69
		
			
                                        70
                                     在/p 黑人/n 不断/d 进行/v 争取/v 民主/a 权利/n 斗争/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 虽然/c 某些/r 地区/n 暂时/nt 停止/v 了/u 文化/n 测验/v ，/w 但/c 对/p 黑人/n 的/u 歧视/v 仍/d 未/d 消除/v ，/w 许多/a 黑人/n 仍/d 得/v 不到/v 充分/a 的/u 民主/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     由于/c 对/p 选民/n 资格/n 进行/v 了/u 种/q 种/q 限制/v ，/w 使/v 广大/a 劳动人民/n 的/u 选举/v 权利/n 遭到/v 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     １８/m 世纪/nt 中期/nt 的/u 英国/ns ，/w 在/p ７００/m 万/m 人口/n 中/nd ，/w 仅有/v １５/m 万/m 人/n 有/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     １８/m 世纪末/nt 的/u 法国/ns ，/w 在/p ２５００/m 万/m 居民/n 中/nd ，/w 只有/c ４３０/m 万/m 人/n 有/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        74
		
			
                                        76
                                     即使/c 一部分/n 劳动人民/n 参加/v 了/u 投票/v ，/w 他们/r 也/d 不/d 可能/vu 提出/v 自己/r 的/u 候选人/n ，/w 选出/v 自己/r 的/u 代表/n ，/w 事实上/nl ，/w 只能/vu 是/vl 按照/p 资产阶级/n 所/u 指定/v 的/u 候选人/n 投票/v 。/w 
		
			
                                        77
		
			
                                        79
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 在/p ５００/m 多/m 名/n 国会/ni 议员/n 中/nd ，/w 竟/d 没有/v 一/m 名/n 工人/n ，/w 也/d 没有/v 一/m 名/n 黑人/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     可见/c ，/w 资产阶级/n 所谓/a 的/u 议会/n 民主/n ，/w 不过/c 是/vl 掩盖/v 资产阶级/n 专政/n 的/u 一/m 种/q 手段/n ，/w 带有/v 极/d 大/a 的/u 虚伪性/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 资本主义/n 国家/n 的/u 选举/v 中/nd ，/w 按照/p 宪法/n 规定/v ，/w 任何/r 公民/n 都/d 有/v 被选举权/n ，/w 即/v 都/d 有/v 资格/n 当选/v 总统/n 、/w 议员/n 或/c 州长/n 。/w 
		
			
                                        82
		
			
                                        83
                                     许多/a 年前/nt ，/w 美国/ns 加利福尼亚州/ns 众议院/ni 议长/n 杰斯&#183;昂鲁/nh 就/d 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 金钱/n 是/vl 政治/n 活动/v 的/u 母乳/n &quot;/w ，/w 一语道破/i 了/u 资本主义/n 选举/v 民主/a 的/u 真相/n 。/w 
		
			
                                        84
		
			
                                        86
                                     如果/c 该/r 候选人/n 得票/v 不足/v 一定/a 比例/n ，/w 他/r 的/u 保证金/n 就/d 被/p 国家/n 没收/v 。/w 
		
			
                                        87
		
			
                                        88
                                     显然/a ，/w 这/r 种/q 制度/n 的/u 实质/n 就是/d 从/p 财力/n 上/nd 限制/v 无产阶级/n 和/c 劳动人民/n ，/w 进而/c 限制/v 无产阶级/n 政党/n 和/c 其他/r 进步/a 小/a 党/n 参加/v 竞选/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        89
		
			
                                        90
                                     竞选/v 费用/n 的/u 支出/n 更是/vl 庞大/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     竞选/v 者/k 如果/c 想/v 获得/v 选民/n 的/u 支持/v ，/w 就/d 必须/d 通过/p 各种/r 方式/n ，/w 开展/v 竞选/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     竞选/v 首要/a 的/u 是/vl 进行/v 宣传/v ，/w 宣传/v 又/d 离不开/v 金钱/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     只有/c 拥有/v 巨额/n 的/u 竞选/v 基金/n ，/w 才/d 可能/vu 占领/v 电视台/n 、/w 广播电台/n 、/w 报刊/n 和/c 其他/r 各种/r 竞选/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 美国/ns ，/w 目前/nt 电视台/n 的/u 黄金时间/nt 每/r 播出/v 一/m 分钟/q ，/w 就/d 需要/v 交/v １０/m 万/m 美元/n ，/w 在/p 报刊/n 上/nd 刊登/v 一/m 段/q 竞选/v 广告/n ，/w 要/vu 交/v １/m 万/m 多/a 美元/n 。/w 
		
			
                                        95
		
			
                                        96
                                     而/c 竞选/v 一个/mq 参议员/n 要/vu 花费/v 几/m 百万/m 美元/n ，/w 一个/mq 众议员/n 的/u 竞选/v 费/n ，/w 也/d 需要/v 数/m 十万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        97
		
			
                                        98
                                     因此/c ，/w 从/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w &quot;/w 金钱/n 就是/vl 选票/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
		
			
                                        100
                                     英国/ns 有/v 句/n 成语/n ：/w &quot;/w 谁/r 控制/v 着/u 钱/n 袋/n ，/w 谁/r 就/d 控制/v 着/u 政府/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     可见/c ，/w 参加/v 资产阶级/n 议会/n 竞选/v 者/k 的/u 最/d 重要/a 的/u 条件/n 是/vl 金钱/n ；/w 议会/n 的/u 竞选/v 活动/v ，/w 实际上/nl 就是/d &quot;/w 有钱人/n 的/u 游戏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 有些/m 资本主义/n 国家/n ，/w 议会/n 由/p 两/m 个/q 较/d 大/a 的/u 政党/n 或/c 几个/mq 政党/n 通过/p 竞选/v 轮流/d 上台/v 执政/v ，/w 这/r 叫做/v &quot;/w 两/m 党/n 制/n &quot;/w 或/c &quot;/w 多党制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     例如/v ，/w 在/p 美国/ns 是/vl 共和党/n 和/c 民主党/ni ，/w 在/p 英国/ns 是/vl 工党/j 和/c 保守党/n ，/w 每/r 届/q 议会/n ，/w 这/r 两/m 个/q 大/a 党/n 都/d 进行/v 竞选/v ，/w 由/p 胜利者/n 上台/v 执政/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     从/p 表面上/nl 看/v ，/w 两/m 党/n 在/p 竞选/v 时/nt 争/v 争/v 吵吵/v ，/w 闹/v 得/u 势不两立/i ；/w 平时/nt 也/d 互相/d 攻击/v ，/w 各/r 不/d 相让/v ，/w 看起来/v 是/vl 十分/d 民主/a 似的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     但是/c ，/w 实际上/nl 实行/v 两/m 党/n 制/n 或/c 多党制/n 国家/n 的/u 执政党/n ，/w 都/d 是/vl 代表/v 资产阶级/n 利益/n 的/u 政治/n 集团/n ，/w 他们/r 尽管/c 互相/d 争吵/v ，/w 却/d 都/d 受/v 着/u 资产阶级/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     后来/nt ，/w 有人/r 把/p 驴/n 和/c 象/p 并入/v 一/m 幅/q 漫画/n ，/w 比喻/n 两/m 党/n 间/n 的/u 总统/n 竞选/v ：/w 画/n 中间/nd 是/vl 美国/ns 总统府/n 白宫/n ，/w 在/p 白宫/n 的/u 上面/nd ，/w 有/v 一/m 架/n 跷跷板/n ，/w 板/n 的/u 两端/nl ，/w 分别/d 坐/v 着/u 一/m 头/q 驴/n 和/c 一/m 头/q 大象/n ，/w 说明/v 这/r 两/m 个/q 党/n 在/p 竞选/v 中/nd 经常/a 地/u 一/m 上/v 一下/v ，/w 轮流/d 执政/v 。/w 
		
			
                                        107
		
			
                                        108
                                     竞选/v 人/n 也/d 都/d 粉墨登场/i ，/w 向/p 选民/n 许下/v 种/q 种/q 诺言/n ，/w 并/c 竭力/v 攻击/v 竞选/v 对手/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     看起来/v 这/r 是/vl 美国/ns 民主/a 的/u 象征/n ，/w 但/c 实际上/nl 两/m 个/q 政党/n 无论/c 是/vl 哪个/r 上台/v 执政/v ，/w 其/r 政权/n 都/d 代表/v 着/u 整个/a 资产阶级/n 的/u 利益/n ，/w 根本/d 不/d 可能/vu 体现/v 劳动人民/n 的/u 愿望/n 和/c 权利/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 种/q 吵吵闹闹/v 的/u 竞选/v 活动/v ，/w 正是/vl 资产阶级/n 及其/c 代理人/n 在/p 玩弄/v &quot;/w 有钱人/n 的/u 游戏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     无产阶级/n 和/c 广大/a 劳动人民/n ，/w 在/p 竞选/v 的/u 阵/q 阵/q 喧闹/v 过去/vd 以后/nt ，/w 不是/vl 受/v 民主党/ni 的/u 统治/v ，/w 就是/d 受/v 共和党/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     恩格斯/nh 把/p 这/r 种/q 由/p 两/m 党/n 轮流/d 竞选/v 执政/v 的/u 制度/n ，/w 形象/n 地/u 叫做/v &quot;/w 跷跷板/n 游戏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
		
			
                                        115
                                     现在/nt ，/w 人们/n 就/d 常用/v &quot;/w 驴/n 象/n 之/u 战/v &quot;/w 来/vd 比喻/n 美国/ns 两/m 个/q 资产阶级/n 政党/n 竞选/v 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     两/m 党/n 之/u 争/v 并/d 无/v 实质/n 分歧/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     它们/r 吵闹/v ，/w 主要/a 不/d 在于/v 是否/d 选择/v 资本主义制度/n ，/w 而/c 在于/v 选择/v 用/v 何种/r 政策/n 手段/n 能/vu 更/d 好/a 地/u 维护/v 资本主义制度/n ，/w 维护/v 和/c 协调/v 资产阶级/n 各/r 派别/n 或/c 集团/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        118
		
			
                                        119
                                     通过/p 南北战争/n ，/w 两/m 党/n 消除/v 了/u 分歧/n ，/w 以后/nt ，/w 两/m 党/n 就/d 以/p 不同/a 的/u 政策/n 迎合/v 选民/n 心理/n ，/w 竞选/v 政府/n 、/w 议会/n 的/u 职位/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     他们/r 的/u 阶级/n 利益/n 完全/d 是/vl 一致/a 的/u ，/w 在/p 维护/v 资产阶级/n 统治/v 、/w 镇压/v 劳动人民/n 的/u 反抗/v 上/nd 没有/v 任何/r 分歧/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     列宁/nh 说/v 得/u 好/a ，/w 议会/n 民主/n 不过/d 是/vl &quot;/w 每/r 隔/v 几/m 年/nt 决定/v 一/m 次/q 究竟/d 由/p 统治阶级/n 中/nd 的/u 什么/r 人/n 在/p 议会/n 里/nd 镇压/v 人民/n 、/w 压迫/v 人民/n ，/w -/w -/w 这/r 就是/vl 资产阶级/n 议会制/n 的/u 真正/a 本质/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     资产阶级/n 对/p 无产阶级/n 实行/v 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v 的/u 结果/n ，/w 必然/a 激起/v 无产阶级/n 的/u 坚决/a 反抗/v 和/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 是/vl 资本主义社会/n 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     随着/p 资产阶级/n 对/p 无产阶级/n 剥削/v 和/c 压迫/v 的/u 加强/v ，/w 特别/d 是/vl 经济危机/i 给/p 无产阶级/n 和/c 广大/a 劳动人民/n 所/u 造成/v 的/u 灾难/n ，/w 使/v 无产阶级/n 反对/v 资产阶级/n 的/u 革命/v 斗争/n 日益/d 高涨/v ，/w 并/c 使/v 无产阶级/n 在/p 斗争/n 中/nd 逐步/d 成长/v 、/w 壮大/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        125
                                     早在/v 产业革命/n 初期/nt ，/w 就/d 出现/v 了/u 工人/n 反对/v 资本家/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这时/r 的/u 斗争/n 还/d 处于/v 自发/a 状态/n ，/w 只是/d 个别/a 工人/n 或者/c 某/r 一部分/n 工人/n 反对/v 直接/a 压迫/v 他们/r 的/u 个别/a 资本家/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        127
		
			
                                        128
                                     所以/c ，/w 他们/r 就/d 捣毁/v 机器/n ，/w 焚烧/v 厂房/n ，/w 殴打/v 厂主/n 。/w 
		
			
                                        129
		
			
                                        130
                                     １９１５/m 年/nt ，/w 卢德/nh 派/n 的/u 工人/n 们/k 就/d 毁坏/v 了/u ３０/m 台/n 机器/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     法国/ns 和/c 德国/ns 的/u 工人/n 在/p 产业革命/n 初期/nt 也/d 发生/v 了/u 类似/v 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     然而/c ，/w 工人/n 们/k 捣毁/v 机器/n 、/w 焚烧/v 厂房/n 的/u 行动/n ，/w 并/c 不能/vu 使/v 自己/r 摆脱/v 贫困/a 的/u 处境/n ，/w 工人/n 把/p 机器/n 毁坏/v 了/u ，/w 好像/d 取得/v 了/u 胜利/v ，/w 但/c 资本家/n 却/d 用/v 各种/r 惩罚/v ，/w 来/vd 对待/v 手无寸铁/i 的/u 工人/n ；/w 资本家/n 还/d 会/vu 采取/v 其他/r 手段/n ，/w 将/p 造成/v 的/u 损失/v 从/p 加紧/v 剥削/v 工人/n 的/u 剩余价值/n 中/nd 弥补/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     因此/c ，/w 工人/n 们/k 虽然/c 毁坏/v 了/u 机器/n ，/w 但/c 机器/n 的/u 数量/n 仍然/d 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     斗争/n 的/u 实践/v 教育/v 了/u 工人/n ，/w 使/v 他们/r 逐渐/d 认识/v 到/v ：/w 贫困/a 的/u 真正/a 根源/n 不是/vl 机器/n ，/w 而是/vl 资本主义制度/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     斗争/n 也/d 使/v 工人/n 们/k 认识/v 到/v ：/w 只有/c 联合/v 起来/vd ，/w 互相/d 支持/v ，/w 才能/c 取得/v 斗争/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        136
		
			
                                        137
                                     但/c 当时/nt 的/u 斗争/n 一般/a 还/d 只是/d 经济/n 斗争/n ，/w 目标/n 是/vl 提高/v 工资/n 、/w 缩短/v 劳动日/n 和/c 改善/v 生活/n 待遇/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     １９/m 世纪/nt 三/m 四十/m 年代/nt ，/w 由于/c 产业革命/n 和/c 机器/n 大工业/n 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 无产阶级/n 的/u 队伍/n 迅速/a 壮大/v 和/c 集中/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        139
                                     这时/r ，/w 资产阶级/n 对/p 无产阶级/n 的/u 剥削/v 日益/d 加剧/v ，/w 无产阶级/n 反对/v 资产阶级/n 的/u 罢工/v 浪潮/n 也/d 日益/d 高涨/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     通过/p 罢工/v 斗争/n ，/w 工人/n 的/u 觉悟/v 水平/n 和/c 组织/n 程度/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v ，/w 他们/r 在/p 争取/v 经济/n 利益/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 逐步/d 认识/v 到/v ，/w 没有/v 政治/n 权力/n ，/w 就/d 不能/vu 根本/d 改善/v 自己/r 的/u 处境/n 。/w 
		
			
                                        141
		
			
                                        143
                                     当时/nt ，/w 法国/ns 里昂/ns 的/u 工人/n 起义/v 、/w 英国/ns 工人/n 掀起/v 的/u &quot;/w 宪章/n 运动/n &quot;/w 和/c 德国/ns 西里西亚/ns 的/u 纺织/v 工人/n 起义/v ，/w 就是/vl 早期/nt 著名/a 的/u 欧洲/ns 三/m 大/a 工人/n 政治/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     １８３１/m 年/nt 和/c １８３４/m 年/nt ，/w 法国/ns 里昂/ns 的/u 工人/n 先后/d 两/m 次/q 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     起义/v 者/k 拿起/v 武器/n ，/w 与/c 前来/v 镇压/v 的/u 军警/n 展开/v 了/u 搏斗/v ，/w 曾/d 一度/d 击败/v 了/u 政府军/n ，/w 占领/v 了/u 里昂/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     由于/c 缺乏/v 坚强/a 的/u 组织/n ，/w 又/d 没有/v 革命/v 理论/n 的/u 指导/v ，/w 在/p 资产阶级/n 政府/n 的/u 血腥/a 镇压/v 下/nd ，/w 第一次/mq 起义/v 不幸/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     １８３４/m 年/nt ，/w 里昂/ns 工人/n 又/d 爆发/v 了/u 第二/m 次/q 武装/n 起义/v ，/w 这次/r 起义/v 具有/v 鲜明/a 的/u 政治/n 性质/n ，/w 工人/n 提出/v 了/u 建立/v 民主/a 共和国/n 的/u 要求/n ，/w 并/c 与/c 军警/n 展开/v 了/u 巷战/v ，/w 终/d 因/p 力量/n 悬殊/a ，/w 起义/v 又/d 惨遭/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     １８３６/m 年/nt ，/w 在/p 英国/ns 爆发/v 了/u 世界/n 上/nd 第一次/mq 全国性/n 的/u 工人运动/n 。/w 
		
			
                                        149
		
			
                                        150
                                     宪章/n 派/n 工人/n 宣称/v ：/w &quot;/w 资产阶级/n 独占/v 政权/n 是/vl 一切/r 祸害/n 的/u 根源/n &quot;/w ；/w &quot;/w 一直/d 要/vu 罢工/v 到/v 宪章/n 成为/v 法律/n 为止/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     宪章/n 运动/n 在/p 英国/ns 坚持/v 了/u １２/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 全国/n 有/v 几/m 百万/m 工人/n 和/c 劳动/v 群众/n 参加/v 了/u 这/r 一/m 争取/v 自身/n 政治权利/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     １８４４/m 年/nt ，/w 德国/ns 西里西亚/ns 工人/n 发动/v 了/u 反对/v 工/n 场主/n 的/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 起义/v 中/nd ，/w 工人/n 们/k 发出/v 了/u 反对/v 私有制/n 的/u 呼声/n ，/w 他们/r 高唱/v 《/w 血腥/a 的/u 屠杀/v 》/w 等/u 战歌/n ，/w 痛斥/v 资本家/n 的/u 残酷/a 剥削/v ：/w &quot;/w 我们/r 全都/d 知道/v ，/w 什么/r 是/vl 你们/r 的/u 贪欲/n ：/w 剥/v 掉/v 穷人/n 的/u 最后/n 一/m 件/q 衣裳/n ，/w 掏/v 干/a 他们/r 的/u 心肝/n 五脏/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        154
                                     工人/n 们/k 把/p 斗争/n 的/u 目标/n 极其/d 鲜明/a 地/u 对准/v 了/u 私有/v 制度/n 和/c 资本家/n 残酷/a 的/u 剥削/v 行径/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     起义/v 表明/v ，/w 德国/ns 的/u 无产阶级/n 在/p 政治/n 上/nd 已经/d 成熟/v 起来/vd ，/w 它/r 继/v 英/j 、/w 法/j 无产阶级/n 之后/nt ，/w 也/d 走上/v 了/u 独立/v 的/u 政治/n 斗争/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９/m 世纪/nt 三/m 四十/m 年代/nt 的/u 欧洲/ns 三/m 大/a 工人运动/n ，/w 是/vl 欧洲/ns 历史/n 发展/v 的/u 转折点/n ，/w 从此/d ，/w &quot;/w 无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 间/n 的/u 阶级斗争/n ，/w …/w …/w 在/p 欧洲/ns 最/d 发达/a 的/u 国家/n 的/u 历史/n 中/nd 升到/v 了/u 首要/a 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
		
			
                                        158
                                     欧洲/ns 工人运动/n 虽然/c 不断/d 兴起/v ，/w 但/c 又/d 都/d 惨遭/v 失败/v ，/w 其/r 根本/a 原因/n ，/w 是/vl 没有/v 革命/v 理论/n 的/u 指导/v 和/c 无产阶级/n 政党/n 的/u 领导/v ，/w 还/d 处于/v 自发/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        159
		
			
                                        160
                                     １９/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 无产阶级/n 的/u 伟大/a 导师/n 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh ，/w 适应/v 无产阶级/n 革命/v 斗争/n 的/u 需要/n ，/w 担负/v 起/vd 创立/v 科学/n 共产主义/n 理论/n 这个/r 伟大/a 的/u 历史/n 使命/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 长期/nt 参加/v 和/c 亲自/d 领导/v 了/u 当时/nt 的/u 工人运动/n ，/w 同时/c 进行/v 了/u 大量/a 的/u 、/w 艰苦/a 的/u 科学/n 理论研究/n 工作/n ，/w 运用/v 科学/n 的/u 方法/n ，/w 总结/v 人类/n 社会/n 发展/v 的/u 历史/n 经验/n ，/w 特别/d 是/vl 无产阶级/n 革命/v 斗争/n 的/u 经验/n ，/w 创立/v 了/u 马克思主义/n 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        162
		
			
                                        163
                                     这/r 是/vl 马克思主义/n 最/d 伟大/a 的/u 纲领性/n 文献/n 之一/m ，/w 是/vl 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 第/h 一个/mq 战斗/v 纲领/n 。/w 
		
			
                                        164
		
			
                                        165
                                     在/p 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 这/r 部/n 光辉/n 著作/n 里/nd ，/w 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 科学/n 地/u 分析/v 了/u 资本主义社会/n 产生/v 、/w 发展/v 的/u 过程/n ，/w 揭示/v 了/u 资本主义/n 必然/a 灭亡/v 、/w 社会主义/n 和/c 共产主义/n 必然/a 胜利/v 的/u 客观/a 规律/n ，/w 指出/v 无产阶级/n 是/vl 资本主义/n 的/u 掘墓人/n ，/w 它/r 将/d 在/p 自己/r 政党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 埋葬/v 人类/n 社会/n 最后/n 一个/mq 剥削/v 制度/n -/w -/w 资本主义制度/n ，/w 彻底/a 解放/v 全人类/n ，/w 在/p 全世界/n 实现/v 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        166
		
			
                                        167
                                     马克思主义/n 与/c 工人运动/n 相/d 结合/v ，/w 产生/v 了/u 无产阶级/n 政党/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 资本主义社会/n 里/nd ，/w 无产阶级/n 肩负/v 着/u 极其/d 伟大/a 而/c 艰巨/a 的/u 历史/n 使命/n ，/w 那/r 就是/d 经过/p 革命/v 斗争/n ，/w 推翻/v 资产阶级/n 的/u 统治/v ，/w 埋葬/v 资本主义/n 剥削/v 制度/n ，/w 彻底/a 结束/v 人/n 剥削/v 人/n 的/u 历史/n ，/w 使/v 人类/n 进入/v 没有/v 阶级/n 和/c 剥削/v 的/u 共产主义社会/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 一/m 光荣/n 的/u 资本主义制度/n 掘墓人/n 的/u 历史/n 责任/n ，/w 只有/c 无产阶级/n 才能/c 担当/v ，/w 也/d 只有/c 在/p 无产阶级/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 才能/c 推翻/v 资产阶级/n 的/u 阶级/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     首先/r ，/w 无产阶级/n 与/c 最/d 先进/a 的/u 机器/n 大工业/n 相/d 联系/v ，/w 是/vl 新/a 生产力/n 的/u 代表者/n ，/w 它/r 随着/p 机器/n 大工业/n 的/u 发展/v 而/c 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     所以/c ，/w 无产阶级/n 是/vl 最/d 先进/a 、/w 最/d 有前途/v 的/u 阶级/n 。/w 
		
			
                                        172
		
			
                                        173
                                     １８７８/m 年/nt ，/w ３１/m 岁/nt 的/u 爱迪生/nh 却/d 宣布/v 向/p 这/r 一/m 课题/n 挑战/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     实验/n 的/u 进程/n 是/vl 曲折/a 的/u ，/w 起初/nt ，/w 爱迪生/nh 花费/v 了/u 一/m 年/nt 的/u 时间/n 和/c ５/m 万/m 美金/n ，/w 所得/n 的/u 结果/n 只是/d 弄清/v 了/u 铂/n 导线/n 不能/vu 用来/v 做/v 灯丝/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     但/c 爱迪生/nh 毫不/d 气馁/v ，/w 经过/p 数/m 百/m 次/q 实验/n ，/w 他/r 终于/d 找到/v 了/u 符合/v 要求/n 的/u 灯丝/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     １８７９/m 年/nt １０/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 爱迪生/nh 用/v 碳/n 素/n 纤维/n 做成/v 了/u 第/h 一个/mq 电灯泡/n ，/w 它/r 连续/v 发光/v 达/v ４０/m 小时/nt ，/w 电灯/n 照明/v 终于/d 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     电灯/n 是/vl １９/m 世纪末/nt 著名/a 的/u 发明/v 创造/v 之一/m ，/w 它/r 的/u 发明/v 成功/v 对/p 社会/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 都/d 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        178
		
			
                                        179
                                     １８８２/m 年/nt ，/w 法国/ns 科学家/n 德普尔/nh 发明/v 了/u 远距离/n 高压/n 输电/v 的/u 方法/n ，/w 此后/c ，/w 从/p 城市/n 到/v 农村/n ，/w 从/p 山区/n 到/v 平原/n ，/w 都/d 可以/vu 得到/v 电/n 的/u 供应/v 。/w 
		
			
                                        180
		
			
                                        181
                                     电力/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 促进/v 了/u 蒸汽机/n 和/c 内燃机/n 的/u 改进/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     ９０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 工程师/n 狄塞尔/nh 设计/v 出/vd 了/u 一/m 种/q 使用/v 液化/v 燃料/n 的/u 内燃机/n ，/w 这/r 是/vl 第二/m 次/q 科技/n 革命/v 的/u 又/d 一/m 突出/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     内燃机/n 的/u 广泛/a 应用/v ，/w 导致/v 汽车/n 和/c 飞机/n 制造/v 的/u 兴起/v ，/w 并/c 促进/v 了/u 石油/n 工业/n 的/u 发展/v 和/c 化学工业/n 的/u 建立/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     ８０/m 年代/nt ；/w 飞机/n 出现/v 于/p ２０/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        185
		
			
                                        186
                                     在/p １９/m 世纪/nt 的/u 最后/n ３０/m 年/nt 里/nd ，/w 世界/n 工业生产/v 增长/v 了/u ２/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        187
                                     生产力/n 的/u 巨大/a 发展/v ，/w 必然/a 会/vu 促使/v 资本主义/n 的/u 生产关系/n 随/p 之/ 发生/v 一定/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     美孚/ni 石油/n 公司/n 的/u 创始人/n 是/vl 约翰&#183;洛克菲勒/nh 。/w 
		
			
                                        189
                                     早在/v １８５９/m 年/nt ，/w 美国/ns 宾夕法尼亚/ns 州/n 首次/n 开掘/v 了/u 第/h 一/m 口/q 油井/n ，/w 不久/nt ，/w 在/p 克利夫兰/ns 地区/n 便/d 出现/v 了/u 许多/a 小/a 炼油厂/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     １８６３/m 年/nt ，/w 约翰&#183;洛克菲勒/nh 与/c 弗拉格勒/nh 和/c 安德鲁斯/nh 合伙/v 开办/v 了/u 一/m 家/q 小/n 炼油厂/n ，/w 洛克菲勒/nh 的/u 资产/n 只/d 占/v 其中/nd 的/u ２５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        191
		
			
                                        192
                                     从此以后/i ，/w 这/r 家/n 炼油厂/n 凭借/v 着/u 它/r 的/u 迅速/a 积累/v 起来/vd 的/u 资本/n 实力/n ，/w 大大/d 增强/v 了/u 其/r 竞争/v 能力/n ，/w 以/p &quot;/w 大鱼吃小鱼/i &quot;/w 的/u 方式/n ，/w 迫使/v 克利夫兰/ns 地区/n 许多/a 中/nd 小/a 炼油厂/n 相继/d 倒闭/v ，/w 而/c 被/p 洛克菲勒/nh 所/u 吞并/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 约翰&#183;洛克菲勒/nh 刚/d 进入/v 石油/n 业/n 时/nt 不久/nt 的/u １８６５/m 年/nt ，/w 克利夫兰/ns 地区/n 的/u 炼油厂/n 有/v ５５/m 家/n 之/u 多/a ，/w 而/c 到了/v １８６９/m 年/nt ，/w 则/c 只/d 剩/v ２６/m 家/n ，/w 在/p 短短/a 几/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 被/p 洛克菲勒/nh 炼油厂/n 吃掉/v 的/u 企业/n 达/v ２９/m 家/n 。/w 
		
			
                                        194
		
			
                                        195
                                     １８７０/m 年/nt ，/w 约翰&#183;洛克菲勒/nh 将/p 企业/n 改组/v ，/w 成立/v 了/u 俄亥俄美孚/ni 石油/n 公司/n ，/w 这/r 是/vl 美国/ns 全国/n 出现/v 的/u 第一/m 家/n 垄断/v 组织/n ，/w 其/r 资本/n 额/n 当时/nt 有/v １００/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     公司/n 成立/v 后/nd ，/w 美孚/ni 石油/n 公司/n 继续/v 凭借/v 着/u 自己/r 雄厚/a 的/u 资本/n 实力/n 和/c 强硬/a 的/u 手段/n ，/w 首先/d 吞并/v 了/u 克利夫兰/ns 地区/n 剩下/v 的/u 其他/r 中/nd 小/a 炼油厂/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     而后/c ，/w 又/d 逐步/d 把/p 势力范围/n 由/p 克利夫兰/ns 地区/n 向/p 全国/n 范围/n 延伸/v ，/w 吞并/v 的/u 手段/n 越来越/d 多/a ，/w 吞并/v 的/u 胃口/n 越来越/d 大/a ，/w 经过/p ９/m 年/nt 时间/n ，/w 吞并/v 了/u 全国/n 范围/n 内/nd 的/u 其他/r １４/m 家/n 大/a 石油/n 公司/n ，/w 控制/v 了/u 另外/r ２６/m 家/n 石油/n 公司/n 的/u 多数/n 股票/n ，/w 掌握/v 了/u 对/p 它们/r 的/u 控制权/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这时/r 它/r 的/u 资本/n 已/d 增加/v 到/v ７０００/m 万/m 美元/n ，/w 已/d 把/p 美国/ns 石油/n 生产/v 的/u ９０/m ％/w 集中/v 到/v 自己/r 手里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        199
		
			
                                        200
                                     从/p 美国/ns 第一/m 家/n 大/a 垄断/v 组织/n -/w -/w 美孚/ni 石油/n 公司/n 的/u 建立/v 和/c 发展/v 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 清楚/a 地/u 看出/v ，/w 垄断/v 组织/n 的/u 形成/v 过程/n ，/w 实际上/nl 就是/d 大/a 资本/n 排挤/v 中/nd 小/a 资本/n ，/w &quot;/w 大鱼吃小鱼/i &quot;/w 的/u 竞争/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     垄断/v 前/nd 的/u 资本主义/n ，/w 自由竞争/v 占/v 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        202
		
			
                                        203
                                     在/p 竞争/v 中/nd ，/w 资本/n 雄厚/a 的/u 大/a 企业/n 能够/vu 广泛/a 采用/v 科技/n 革命/v 的/u 新/a 成就/n ，/w 提高/v 劳动生产率/n ，/w 降低/v 产品/n 成本/n ，/w 提高/v 产品/n 在/p 市场/n 上/nd 的/u 竞争/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     他们/r 凭借/v 着/u 自己/r 在/p 经济/n 上/nd 的/u 优势/n ，/w 排挤/v 和/c 吞并/v 中小型/a 企业/n ，/w 使/v 企业/n 的/u 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 出现/v 了/u 生产/v 和/c 资本/n 越来越/d 向/p 少数/n 大/a 资本家/n 手中/nl 集中/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     生产/v 和/c 资本/n 集中/v 的/u 结果/n ，/w 必然/a 会/vu 出现/v 垄断/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     垄断/v 也/d 叫/v 独占/v ，/w 指/v 的/u 是/vl 少数/n 大/a 资本家/n 联合/v 起来/vd 控制/v 某种/r 商品/n 绝大部分/n 的/u 生产/v 和/c 销售/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     而/c 处于/v 垄断/v 地位/n 的/u 大/a 企业/n 或/c 几个/mq 大/a 企业/n 的/u 联合/v ，/w 就是/d 垄断/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     到了/v １９/m 世纪/nt ６０/m -/w ７０/m 年代/nt ，/w 在/p 资本主义/n 世界/n ，/w 开始/v 出现/v 垄断/v 组织/n ，/w 到/v １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 在/p 各个/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 中/nd ，/w 垄断/v 组织/n 已经/d 在/p 经济/n 生活/n 中/nd 占据/v 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     从/p 这时/r 起/v ，/w 资本主义社会/n 完成/v 了/u 从/p 自由/a 资本主义/n 向/p 垄断/v 资本主义/n 的/u 过渡/v ，/w 自由/a 资本主义/n 进入/v 了/u 帝国主义/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     垄断/v 组织/n 形成/v 后/nd ，/w 帝国主义/n 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n 就/d 完全/d 掌握/v 在/p 垄断资本/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        211
                                     它们/r 控制/v 着/u 工业/n 、/w 农业/n 、/w 商业/n 、/w 银行/n 和/c 交通/n 运输/v 等/u 国民经济/n 的/u 重要/a 部门/n ，/w 对/p 广大/a 工人/n 和/c 劳动者/n 进行/v 残酷/a 的/u 剥削/v 和/c 压榨/v 。/w 
		
			
                                        212
		
			
                                        214
                                     美国/ns 国会/ni 资源/n 委员会/n 曾/d 对/p １９３５/m 年/nt 美国/ns 最大/a 的/u ２５０/m 家/n 公司/n 进行/v 调查/v ，/w 通过/p 调查/v ，/w 美国/ns 统治/v 集团/n 第一次/mq 承认/v ，/w 美国/ns 国内/nl 存在/v 着/u 摩根/nz 、/w 洛克菲勒/nz 、/w 库恩-/w 洛布/nz 、/w 梅隆/ni 、/w 杜邦/ni 、/w 波士顿/ns 、/w 芝加哥/ns 和/c 克利夫兰/nz 八/m 大/a 集团/n ，/w 这/r 八/m 大/a 集团/n 的/u 资产/n 总额/n 达/v ６１０/m ．/w ２/m 亿/m 美元/n ，/w 占/v 所/u 调查/v 的/u ２５０/m 家/n 公司/n 资产/n 总额/n 的/u ６２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     它们/r 凭借/v 着/u 自己/r 巨大/a 的/u 经济/n 实力/n ，/w 控制/v 着/u 美国/ns 国民经济/n 主要/a 部门/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 中/nd 垄断/v 组织/n 对/p 国民经济/n 各/r 部门/n 的/u 控制/v ，/w 更是/vl 达到/v 了/u 前所未有/i 的/u 惊人/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     由此可见/i ，/w 在/p 各个/r 帝国主义/n 国家/n 里/nd ，/w 垄断/v 资产阶级/n 控制/v 各国/n 国内/nl 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 攫取/v 了/u 大量/a 的/u 高额/n 利润/n ，/w 实现/v 着/u 它/r 对/p 本/r 国/n 经济/n 的/u 垄断/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        218
		
			
                                        219
                                     垄断/v 资产阶级/n 控制/v 国家/n 政权/n 的/u 形式/n 是/vl 多样/a 的/u ，/w 或/c 退居/v 幕后/nl ，/w 安插/v 代理人/n ；/w 或是/vl 亲自/d 出马/v ，/w 占据/v 国家/n 要职/n ，/w 左右/n 国家/n 的/u 对内/v 对外/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 美国/ns ，/w 总统/n 总揽/v 着/u 全国/n 政治/n 、/w 军事/n 和/c 经济/n 等/u 行政/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     谁/r 夺得/v 了/u 总统/n 席位/n ，/w 谁/r 就/d 在/p 实际上/nl 直接/a 控制/v 了/u 国家机器/n ，/w 取得/v 了/u 获取/v 巨额/n 垄断/v 利润/n 的/u 重要/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        222
		
			
                                        223
                                     战后/nt ，/w 美国/ns 历届/n 政府/n 的/u 总统/n ，/w 都/d 是/vl 和/p 大/a 垄断/v 组织/n 有着/v 密切/a 关系/n 或者/c 本人/n 就是/vl 大/a 垄断/v 资本家/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     杜鲁门/ns 当选/v 总统/n ，/w 主要/a 体现/v 了/u 摩根/nz 财团/n 的/u 政治/n 势力/n ；/w 艾森豪威尔/nh 上台/v ，/w 则/c 倚仗/v 着/u 洛克菲勒/nz 财团/n 和/c 摩根/ni 财团/n 的/u 支持/v ；/w 肯尼迪/nh 本人/n 就是/d 波士顿/ns 财团/n 的/u 一个/mq 家族/n 成员/n ；/w 尼克松/nh 当选/v 总统/n ，/w 则/c 受到/v 洛克菲勒/nz 财团/n 的/u 大力/n 支持/v ；/w 卡特/nh 上台/v ，/w 既/c 代表/v 美国/ns 南方/nd 新兴/a 地方/n 势力/n ，/w 又/d 代表/v 摩根/nz 、/w 洛克菲勒/nz 等/u 东部/nd 财团/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        225
		
			
                                        226
                                     此外/c ，/w 攫取/v 美国/ns 政府/n 内阁/n 要职/n ，/w 由/p 垄断/v 组织/n 代理人/n 或/c 垄断/v 资本家/n 亲自/d 出马/v ，/w 分/v 掌/v 各/r 部门/n 大权/n ，/w 也是/vl 美国/ns 垄断/v 组织/n 实现/v 政治/n 统治/v 的/u 一/m 种/q 具体/a 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        227
		
			
                                        228
                                     杜鲁门/ns 担任/v 美国/ns 总统/n 时/nt ，/w 在/p 任命/v 的/u １２５/m 名/n 重要/a 政府/n 官员/n 中/nd ，/w 有/v ４９/m 人/n 是/vl 大/a 资本家/n 。/w 
		
			
                                        229
		
			
                                        230
                                     肯尼迪/nh 政府/n 中/nd 的/u 重要/a 官员/n 大都/d 来自/v 洛克菲勒/nz 财团/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     福特/ni 的/u 政府/n 中/nd ，/w 由/p 洛克菲勒/nz 财团/n 的/u 石油/n 大王/n 纳尔逊&#183;/w 洛克菲勒/nz 出/v 任/v 副/h 总统/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     里根/nh 内阁/n １３/m 名/n 部长/n 中/nd ，/w 有/v １０/m 名/n 本人/n 是/vl 百万富翁/n ，/w 其中/nd 有的人/n 是/vl 千万/m 富翁/n 。/w 
		
			
                                        233
		
			
                                        234
                                     他们/r &quot;/w 今天/nt 是/vl 部长/n ，/w 明天/nt 是/vl 银行家/n ；/w 今天/nt 是/vl 银行家/n ，/w 明天/nt 是/vl 部长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
		
			
                                        237
                                     资本主义/n 发展/v 到/v 帝国主义/n 阶段/n 后/nd ，/w 各国/n 垄断资本/n 对/p 殖民地/n 的/u 侵略/v 和/c 扩张/v 、/w 剥削/v 和/c 掠夺/v 不但/c 没有/d 停止/v ，/w 反而/d 较之/v 以前/nt 更加/d 变本加厉/i 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 依靠/v 强力/n ，/w 纷纷/d 把/p 殖民/v 扩张/v 的/u 魔爪/n 伸向/v 亚非拉/j 不发达国家/n 和/c 地区/n ，/w 在/p 资本主义/n 世界/n ，/w 掀起/v 了/u 争夺/v 和/c 抢占/v 殖民地/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 争夺/v 殖民地/n 、/w 分割/v 世界/n 的/u 斗争/n 达到/v 了/u 前所未有/i 的/u 白热化/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     从/p １８７６/m 年/nt 到/v １９１４/m 年/nt ，/w 英/j 、/w 俄/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 美/j 、/w 日/j 六/m 大/a 强国/v 占有/v 殖民地/n 领土/n 的/u 面积/n ，/w 由/p ４０００/m 万/m 平方公里/q 扩张/v 到/v ６５００/m 万/m 平方公里/q ，/w 相当于/v 这/r 六/m 个/q 国家/n 总面积/n -/w -/w １６５０/m 万/m 平方公里/q 的/u ４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     其中/nd ，/w 在/p 这/r 六/m 大/a 强国/n 中/nd ，/w 以/p 英国/ns 占领/v 的/u 殖民地/n 面积/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        242
		
			
                                        243
                                     由于/c 英国/ns 占有/v 的/u 殖民地/n 已经/d 地/u 跨/v 五大洲/n ，/w 五大洲/n 的/u 许多/a 国家/n 都/d 在/p 它/r 的/u 实际/a 统治/v 之下/nd ，/w 在/p 这些/r 国家/n 的/u 上空/n ，/w 挂/v 着/u 的/u 是/vl 英国/ns 的/u 国旗/n ，/w 从/p 全世界/n 范围/n 来看/v ，/w 英国/ns 的/u 国旗/n 每日/nt 每时/nt 都/d 可以/vu 处在/v 阳光/n 的/u 照射/v 下/nd ，/w 因此/c ，/w 英国人/n 大言不惭/i 地/u 称/v 自己/r 是/vl &quot;/w 日/n 不落/v 帝国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     仅次于/v 英国/ns 的/u 是/vl 沙皇俄国/ns ，/w 也是/vl 掠夺/v 殖民地/n 最多/a 的/u 国家/n 之一/m ，/w 到/v １９１４/m 年/nt ，/w 它/r 所/u 霸占/v 的/u 殖民地/n 已/d 远远/a 超过/v １０００/m 万/m 平方公里/q ，/w 其中/nd 吞并/v 中国/ns 领土/n 就/d 达/v １５０/m 万/m 平方公里/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        245
		
			
                                        247
                                     霸占/v 别国/n 领土/n ，/w 实行/v 殖民/v 政策/n ，/w 在/p 帝国主义/n 阶段/n 以前/nt ，/w 甚至/d 在/p 自由/a 资本主义/n 以前/nt 就/d 已经/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        248
		
			
                                        249
                                     首先/r ，/w 殖民地/n 作为/v 原料/n 产地/n 的/u 作用/n 更加/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     帝国主义/n 阶段/n ，/w 由于/c 垄断资本/n 的/u 生产/v 规模/n 不断/d 扩大/v ，/w 所/u 需/v 原料/n 也/d 就/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     同时/c ，/w 在/p 垄断/v 条件/n 下/nd 的/u 竞争/v 比较/p 自由/a 资本主义/n 阶段/n 的/u 竞争/v 来说/v 更加/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        252
		
			
                                        255
                                     资本主义/n 愈/d 发达/a ，/w 原料/n 愈/d 感/v 缺乏/v ，/w 竞争/v 和/c 追逐/v 全世界/n 原料/n 产地/n 的/u 斗争/n 愈/d 尖锐/a ，/w 抢占/v 殖民地/n 的/u 斗争/n 也/d 就/d 愈/d 激烈/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     拿/v 美国/ns 来说/v ，/w 对/p 国外/nl 原料/n 、/w 燃料/n 的/u 依赖/v 程度/n 在/p 日益/d 加强/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 一个/mq 现代化/v 工业体系/n 所/u 必不可少/i 的/u ７４/m 种/q 矿物/n 原料/n 中/nd ，/w 美国/ns 就/d 有/v ３２/m 种/q 不同/a 程度/n 地/u 依赖/v 进口/v ，/w 其中/nd 对/p 进口/v 铌/x 、/w 云母/n 、/w 锶/x 、/w 钴/x 、/w 锰/n 的/u 依赖/v 程度/n 高达/v ９８/m -/w １００/m ％/w ；/w 对/p 进口/v 铂/n 、/w 铬/x 、/w 锡/n 、/w 石棉/n 、/w 铁矾土/n 的/u 依赖/v 程度/n 也/d 高达/v ８０/m -/w ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     如果/c 没有/v 这些/r 原材料/n 、/w 燃料/n 的/u 大量/a 进口/v ，/w 美国/ns 工业/n 便/d 无法/d 运转/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     各个/r 帝国主义/n 国家/n 所/u 需/v 的/u 许多/a 重要/a 原料/n ，/w 如/v 天然橡胶/n 、/w 有色金属/n 、/w 稀有金属/n 等/u ，/w 也/d 几乎/d 全部/n 或/c 大部/n 来自/v 这些/r 资源/n 丰富/a 、/w 价格/n 低廉/a 的/u 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     石油/n 是/vl 世界/n 上/nd 的/u 主要/a 战略/n 资源/n ，/w 也是/vl 西方/nd 国家/n 经济/n 赖以/v 生存/v 、/w 发展/v 的/u 主要/a 能源/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 战后/nt 相当/d 长/a 的/u 一个/mq 时期/nt ，/w 世界/n 石油/n 资源/n 主要/a 控制/v 在/p 西方/nd 大/a 垄断/v 石油/n 公司/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        262
		
			
                                        263
                                     １９７３/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 阿以/j 双方/n 爆发/v 了/u 第/h 四/m 次/q 中东/ns 战争/n 。/w 
		
			
                                        264
		
			
                                        265
                                     他们/r 采取/v 的/u 石油/n 提价/v （/w ７０/m 年代/nt 以前/nt ，/w 世界/n 石油/n 市场/n 的/u 价格/n 平均/a 只有/d ３/m 美元/n 一/m 桶/n ，/w 最低/a 时/nt 只有/c １/m ．/w ８/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     石油/n 斗争/n 后/nd ，/w 原油/n 价格/n 大幅度/n 提高/v ，/w 最高/a 时/nt 达/v ３５/m 美元/n 一/m 桶/n ）/w 、/w 禁运/v 、/w 减产/v 以及/c 实行/v 国有化/v 等/u 措施/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 西方/nd 各国/n 垄断资本/n ，/w 使/v 许多/a 主要/a 依靠/v 进口/v 中东/ns 国家/n 石油/n 过日子/v 的/u 资本主义/n 国家/n 慌/a 了/u 手脚/n ，/w 乱/a 作/v 一团/mq ，/w 陷入/v 深刻/a 的/u 经济危机/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        267
                                     由此可见/i ，/w 原料/n 资源/n 对于/p 垄断资本/n 的/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     因此/c ，/w 垄断/v 资本家/n 控制/v 这些/r 原料/n 来源/n 的/u 最/d 可靠/a 的/u 办法/n ，/w 就是/d 将/p 这些/r 原料/n 的/u 产地/n 变成/v 自己/r 的/u 殖民地/n ，/w 从而/c 得到/v 大量/a 的/u 、/w 源源不断/i 的/u 和/c 有/v 保证/v 的/u 原料/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     此外/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 不仅/c 争夺/v 已经/d 发现/v 的/u 原料/n 产地/n ，/w 而且/c 还/d 抢占/v 没有/d 发现/v 原料/n 的/u 一切/r 土地/n 。/w 
		
			
                                        270
		
			
                                        271
                                     第二/m ，/w 殖民地/n 是/vl 帝国主义/n 国家/n 最/d 有利/a 的/u 投资/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 在/p 主要/a 帝国主义/n 国家/n 中/nd ，/w 号称/v &quot;/w 日/n 不落/v 帝国/n &quot;/w 的/u 英国/ns ，/w 是/vl 当时/nt 向/p 国外/nl 输出/v 资本/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     早在/v １９/m 世纪末/nt ，/w 其/r 国外/nl 投资/v 收入/n 就/d 已/d 超过/v 了/u 对外贸易/v 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        274
		
			
                                        277
                                     向/p 国外/nl 输出/v 大量/a 资本/n ，/w 给/p 法国/ns 带来/v 的/u 收入/n 也是/vl 极其/d 可观/a 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     仅/d １９１４/m 年/nt ，/w 法国/ns 对外/d 投资/v 的/u 利息/n 收入/n ，/w 就/d 高达/v ３０/m 亿/m 法郎/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        279
		
			
                                        280
                                     我们/r 知道/v ，/w 殖民地/n 是/vl 帝国主义/n 国家/n 直接/a 统治/v 和/c 管辖/v 的/u 地区/n ，/w 帝国主义/n 国家/n 凭借/v 其/r 对/p 殖民地/n 的/u 统治权/n ，/w 在/p 殖民地/n 投资/v 办厂/v ，/w 可以/vu 在/p 相当/d 大/a 的/u 程度/n 上/nd 排挤/v 竞争者/n ，/w 保证/v 自己/r 的/u 垄断/v 地位/n ；/w 此外/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 可以/vu 充分/a 利用/v 殖民地/n 资源/n 丰富/a 、/w 原料/n 便宜/a 、/w 工资/n 低/a 、/w 所得/n 利润/n 高等/a 有利/a 条件/n ，/w 保证/v 垄断/v 资本家/n 获得/v 大大/d 高于/v 在/p 本/r 国/n 投资/v 的/u 高额/n 垄断/v 利润/n 。/w 
		
			
                                        281
		
			
                                        282
                                     第三/m ，/w 殖民地/n 是/vl 最/d 有利/a 的/u 商品/n 销售/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     有着/v &quot;/w 世界/n 工厂/n &quot;/w 地位/n 的/u 英国/ns ，/w 最/d 突出/a 的/u 特点/n 是/vl 占有/v 最/d 广大/a 的/u 殖民地/n ，/w 它/r 不仅/c 从/p 殖民地/n 进口/v 大量/a 的/u 粮食/n 和/c 各种/r 原料/n ，/w 而且/c 还/d 将/p 本/r 国/n 工业品/n 运到/v 自己/r 的/u 殖民地/n 去/v 倾销/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     殖民地/n 成/v 了/u 英国/ns 商品/n 的/u 重要/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 英国/ns 运往/v 自己/r 殖民地/n 的/u 商品/n 已/d 占/v 英国/ns 出口/n 商品/n 总额/n 的/u ３７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        286
		
			
                                        287
                                     这/r 段/q 话/n 正是/vl 殖民/v 帝国主义/n 者/k 的/u 最好/a 的/u 自白/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     在/p 帝国主义/n 阶段/n ，/w 占有/v 殖民地/n ，/w 垄断/v 殖民地/n 市场/n ，/w 帝国主义/n 就/d 可以/vu 排除/v 竞争者/n ，/w 攫取/v 廉价/n 的/u 农/n 矿产品/n ，/w 高价/n 出卖/v 自己/r 生产/v 的/u 工业/n 制成品/n ，/w 进行/v 不/d 等价交换/i ，/w 以/p 保证/v 获取/v 高额/n 垄断/v 利润/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     第/h 四/m ，/w 殖民地/n 对/p 帝国主义/n 国家/n 还/d 具有/v 重要/a 的/u 政治/n 意义/n 和/c 军事/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        290
		
			
                                        292
                                     有时/d 甚至/d 采取/v 对/p 殖民地/n 发动/v 战争/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 转移/v 国内/nl 阶级斗争/n 的/u 视线/n ，/w 达到/v 维持/v 和/c 巩固/v 垄断资本/n 统治/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        293
		
			
                                        294
                                     并/c 从/p 那里/r 掠夺/v 战争/n 物资/n ，/w 征集/v 兵员/n 和/c 劳工/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 第一次世界大战/n 中/nd ，/w 法国/ns 从/p 殖民地/n 征集/v 了/u １４０/m 万/m 军队/n ，/w 英国/ns 征集/v 了/u ４５０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        296
                                     帝国主义/n 各国/n 还/d 从/p 殖民地/n 征发/v 几/m 百万/m 劳工/n ，/w 驱使/v 他们/r 在/p 前线/nl 和/c 后方/nd 劳动/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     战时/nt 帝国主义/n 国家/n 从/p 殖民地/n 掠夺/v 的/u 粮食/n 和/c 原料/n ，/w 超过/v 和平/a 时期/nt 几/m 倍/n ，/w 甚至/d １０/m 几/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     总之/c ，/w 殖民地/n 是/vl 帝国主义/n 国家/n 赖以/v 生存/v 的/u 生命线/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     因此/c ，/w 在/p 自由/a 资本主义/n 向/p 垄断/v 资本主义/n 过渡/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 都/d 大大/d 加强/v 了/u 争夺/v 殖民地/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     到/v １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 世界/n 领土/n 已/d 被/p 帝国主义/n 强国/v 瓜分/v 完毕/v ，/w 所有/a 经济/n 上/nd 落后/a 的/u 国家/n ，/w 都/d 成/v 了/u 它们/r 的/u 殖民地/n 或/c 半殖民地/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     帝国主义/n 强国/v 直接/a 或/c 间接/a 地/u 控制/v 着/u 这些/r 国家/n 的/u 政权/n ，/w 掌握/v 着/u 这些/r 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 贪婪/a 地/u 压榨/v 这些/r 国家/n 人民/n 的/u 血汗/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     从此以后/i ，/w 全世界/n 都/d 纳入/v 了/u 世界/n 资本主义/n 体系/n ，/w 在/p 这个/r 世界/n 体系/n 中/nd ，/w 一边/d 是/vl 西方/nd 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 他们/r 对/p 殖民地/n 半殖民地/n 进行/v 疯狂/a 的/u 掠夺/v ，/w 越来越/d 富有/a ；/w 另/r 一边/nd 是/vl 不发达国家/n ，/w 他们/r 在/p 西方/nd 国家/n 的/u 掠夺/v 下/nd ，/w 长期/nt 陷于/v 生产/v 落后/a 和/c 贫困/a 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        303
		
			
                                        304
                                     并且/c 在/p 鸦片战争/n 之后/nt ，/w 与/c 清/nt 政府/n 签订/v 了/u 中国/ns 历史上/n 第/h 一个/mq 不平等条约/n -/w -/w 《/w 中英/j 江宁/ns 条约/n 》/w （/w 即/v 《/w 南京/ns 条约/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     《/w 江宁/ns 条约/n 》/w 是/vl 英国/ns 侵略者/n 强加/v 在/p 中国/ns 人民/n 头上/nl 的/u 第一/m 重/q 枷锁/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     英国/ns 侵略者/n 通过/p 它/r 强占/v 了/u 中国/ns 的/u 领土/n ，/w 破坏/v 了/u 中国/ns 的/u 主权/n ，/w 打开/v 了/u 中国/ns 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     从此/d ，/w 西方/nd 殖民者/n 对/p 中国/ns 的/u 侵略/v 、/w 掠夺/v 一/m 步/n 步/n 加深/v ，/w 中国/ns 也/d 开始/v 一/m 步/n 步/n 走向/v 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 的/u 苦难/n 深渊/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     圆明园/n 所/u 遭受/v 的/u 大/a 劫难/n ，/w 从/p 一个/mq 侧面/nd 反映/v 了/u 自/p １８４０/m 年/nt 鸦片战争/n 以来/nt ，/w 中华民族/n 倍受/v 西方/nd 殖民者/n 侵略/v 、/w 欺凌/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     圆明园/n 位于/v 北京/ns 西郊/nl ，/w 是/vl 一/m 座/q 举世无双/i 的/u 大型/a 皇家/n 园林/n 。/w 
		
			
                                        310
		
			
                                        311
                                     １８６０/m 年/nt １０/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 侵略者/n 闯入/v 圆明园/n ，/w 琳琅满目/i 的/u 奇珍异宝/i 使/v 他们/r 垂涎三尺/i ，/w 联军/n 司令部/n 下令/v ，/w 官兵/n 可以/vu 自行/d 抢劫/v ３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        312
                                     顿时/d ，/w 侵略者/n 的/u 贪婪/a 、/w 凶/a 蛮/a 的/u 面目/n 充分/a 暴露/v 出来/vd ：/w 他们/r 有的/r 背负/v 大/a 口袋/n ，/w 装满/v 各/r 式/k 珍宝/n ；/w 有的/r 往/p 口袋/n 里/nd 装/v 金条/n 、/w 金/n 叶/n ；/w 有的/r 全身/n 缠/v 着/u 织锦/n 绸/n 锻/v ，/w 脖子/n 上/nd 挂满/v 翡翠/n 项圈/n ，/w 有的/r 帽子/n 里/nd 放满/v 红/a 蓝宝石/n 、/w 珍珠/n 和/c 水晶石/n 。/w 
		
			
                                        313
		
			
                                        315
                                     １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 伴随/v 着/u 帝国主义/n 各国/n 瓜分/v 和/c 抢夺/v 殖民地/n 高潮/n 的/u 到来/v ，/w 各个/r 帝国主义/n 国家/n 也/d 争先恐后/i 地/u 把/p 魔爪/n 伸向/v 幅员/n 广大/a 、/w 物产/n 丰富/a 的/u 中国/ns ，/w 他们/r 不/d 满足/a 于/p 鸦片战争/n 后/nd 在/p 中国/ns 得到/v 的/u 特权/n ，/w 还/d 准备/v 进一步/v 侵略/v 中国/ns ，/w 达到/v 进一步/v 扩张/v 在/p 中国/ns 的/u 势力范围/n 和/c 进一步/v 控制/v 中国/ns 经济/n 命脉/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        316
		
			
                                        317
                                     声势浩大/i 的/u 义和团运动/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 帝国主义/n 的/u 侵略/v 势力/n ，/w 使/v 帝国主义/n 者/k 非常/d 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     １９００/m 年/nt ６/m 月/nt 初/a ，/w 俄/ns 、/w 英/ns 、/w 美/ns 、/w 日/ns 、/w 德/ns 、/w 法/ns 、/w 意/ns 、/w 奥/ns 八/m 国/n 组成/v 了/u “/w 八国联军/n ”/w ，/w 并/c 先后/d 乘/v 兵舰/n ３０/m 余/n 艘/q ，/w 抵达/v 塘沽/ns 和/c 大沽口/ns 外/nd ，/w 以/p 镇压/v 义和团运动/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     大沽口/ns 炮台/n 守军/n 及/c 附近/n 的/u 义和团/ni 民/n ，/w 在/p 炮台/n 守将/n 罗荣光/nh 的/u 率领/v 下/nd ，/w 英勇/a 抵抗/v 了/u ６/m 个/q 小时/nt ，/w 打死/v 打伤/v 侵略军/n ２００/m 余/n 名/q ，/w 击沉/v 击伤/v 敌舰/n ６/m 艘/q ，/w 但/c 终/d 因/c 势/n 孤/a 力/n 竭/v ，/w 大沽口/ns 炮台/n 陷落/v 敌手/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     大沽口/ns 炮台/n 被/p 攻陷/v 后/nd ，/w 八国联军/n 便/d 从/p 大沽口/ns 登陆/v ，/w 开始/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 接连不断/i 的/u 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     通过/v 战争/n ，/w 英/ns 、/w 法/ns 、/w 俄/ns 、/w 日/ns 等/u 帝国主义/n 国家/n ，/w 逼迫/v 中国/ns 政府/n 签订/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 不平等条约/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     新/a 的/u 不平等条约/n 的/u 签订/v ，/w 使/v 帝国主义/n 列强/n 在/p 中国/ns 取得/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     通过/p 不平等条约/n ，/w 帝国主义/n 列强/n 向/p 中国/ns 勒索/v 了/u 巨额/n 货币/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     仅/d 就/d 不平等条约/n 中/nd 赔款/v 一/m 项/q ，/w １８９５/m 年/nt 《/w 马关条约/n 》/w 规定/v ，/w 清/nt 政府/n 赔偿/v 日本/ns 军费/n ２．３/m 亿/m 两/q 白银/n （/w 相当于/v 当时/nt 日本/ns 国家/n 财政/n 四/m 年/nt 半/m 的/u 收入/v ）/w ，/w 并/c 限/v ７/m 年/nt 分/v ８/m 次/q 交清/v ，/w 如/v 在/p ３/m 年/nt 内/nd 全部/n 偿清/v ，/w 则/c 利息/n 豁免/v ，/w 否则/c 年息/n 五/m 厘/q 。/w 
		
			
                                        325
                                     由于/c 清/nt 政府/n 无力/v 偿付/v ，/w 赔款/v 都/d 依靠/v 向/p 外国/n 借贷/v ，/w 结果/n 赔款/v 和/c 借款/v 利息/n 共/d ６/m 亿/m 多/m 两/q 白银/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     １９０１/m 年/nt 《/w 辛丑/nt 条约/n 》/w 规定/v ，/w 清/nt 政府/n 向/p 各国/n 赔款/v ４．５/m 亿/m 两/q 白银/n ，/w 分/v ３９/m 年/nt 交清/v ，/w 本利/n 共/d ９．８/m 亿/m 两/q ，/w 再/d 加上/v 各/r 省/n 的/u 地方/n 赔款/v ，/w 总数/n 在/p １０/m 亿/m 两/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        327
		
			
                                        328
                                     近/a 百/m 年/nt 来/vd ，/w 外国/n 侵略者/n 通过/p 这些/r 不平等条约/n ，/w 从/p 中国/ns 掠去/v 战争/n 赔款/v 和/c 其他/r 款项/n 达/v 白银/n １０００/m 亿/m 两/q 。/w 
		
			
                                        329
                                     除此之外/i ，/w 侵略者/n 在/p 战争/n 中/nd 的/u 破坏/v 和/c 抢劫/v 造成/v 的/u 损失/n ，/w 更是/vl 难以/d 估算/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     日本/ns 全面/a 侵华/v 战争/n 期间/nt （/w １９３７/m 一/m １９４５/m 年/nt ）/w ，/w 中国/ns 有/v ９３０/m 余/n 座/q 城市/n 被/p 占领/v ，/w 直接/a 经济/n 损失/v 达/v ６２０/m 亿/m 美元/n ，/w 间接/a 经济/n 损失/v 达/v ５０００/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     通过/p 侵略/v 战争/n 及/c 勒索/v 战争/n 赔款/v ，/w 西方/nd 殖民者/n 几乎/d 把/p 中国/ns 从/p 中央/n 到/v 地方/n 的/u 国库/n 洗劫一空/i ，/w 从而/c 使/v 中国/ns 完全/a 丧失/v 了/u 经济/n 独立/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     通过/p 不平等条约/n ，/w 西方/nd 殖民者/n 还/d 抢去/v 或/c “/w 租借/v ”/w 了/u 我国/n 大片/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        333
		
			
                                        335
                                     继/v 英国/ns 之后/nt ，/w 法国/ns 也/d 在/p 上海/ns 强迫/v 清/nt 政府/n 建立/v 了/u 法租界/j 。/w 
		
			
                                        336
		
			
                                        338
                                     继/v 上海/ns 建立/v 租界/n 后/nd ，/w 英/ns 、/w 美/ns 、/w 法/ns 、/w 俄/ns 、/w 意/ns 、/w 德/ns 等/u 帝国主义/n 国家/n ，/w 又/d 在/p 广州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 福州/ns 、/w 天津/ns 、/w 镇江/ns 、/w 汉口/ns 、/w 九江/ns 、/w 烟台/ns 、/w 芜湖/ns 、/w 重庆/ns 、/w 杭州/ns 、/w 苏州/ns 、/w 沙市/ns 、/w 鼓浪屿/ns 等/u １０/m 几个/mq 地方/n 建立/v 了/u 租界/n ，/w 其中/nd 天津/ns 的/u 各国/n 租界/n ，/w 总面积/n 竟/d 超过/v 天津/ns 旧城/n 面积/n 的/u ７倍/m 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 租界/n 内/nd ，/w 中国/ns 政府/n 的/u 权利/n 逐渐/d 被/p 侵犯/v 以至/c 最后/n 被/p 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        340
		
			
                                        341
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 帝国主义/n 各国/n 掀起/v 了/u 一/m 股/n 瓜分/v 中国/ns 的/u 狂潮/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     最先/a 向/p 中国/ns 伸出/v 魔爪/n 的/u 是/vl 俄国/ns ，/w 他们/r 首先/d 攫取/v 了/u 在/p 中国/ns 东北/ns 铁路/n 沿线/n 地区/n 的/u 各种/r 权利/n ，/w 将/d 东北/nl 地区/n 变成/v 他们/r 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        343
		
			
                                        344
                                     法国/ns 将/d 云南/ns 、/w 广西/ns 和/c 广东/ns 大部/n 地区/n 控制/v 在/p 自己/r 手中/nl 。/w 
		
			
                                        345
		
			
                                        346
                                     １８９８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 日本/ns 又/d 租借/v 了/u 福建/ns 。/w 
		
			
                                        347
                                     从此/d ，/w 中华民族/n 面临/v 着/u 亡国/v 灭种/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     各/r 帝国主义/n 国家/n 在/p 自己/r 抢去/v 或/c “/w 租借/v ”/w 的/u 大片/n 土地/n 上/nd ，/w 逐步/d 扩大/v 势力范围/n ，/w 取得/v 了/u 在/p 中国/ns 任意/d 推销/v 商品/n 、/w 开采/v 矿山/n 、/w 开办/v 工厂/n 、/w 建立/v 银行/n 、/w 修筑/v 铁路/n 等/u 种种/q 特权/n ，/w 逐步/d 控制/v 了/u 中国/ns 的/u 经济/n 命脉/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     从/p １９/m 世纪/nt ９０/m 年代/nt 到/v 第一次世界大战/n 前夕/nt ，/w 帝国主义/n 列强/n 掠夺/v 中国/ns 的/u 铁路/n 建筑/v 权/n ，/w 达到/v 了/u 疯狂/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在此期间/nt ，/w 帝国主义/n 列强/n 先后/d 在/p 中国/ns 强/a 筑/v １４/m 条/n 铁路/n 干线/n ，/w 连同/c 以前/nt 强/a 修/v 的/u ７/m 条/n 在内/v ，/w 共有/v ２１/m 条/n 之/u 多/m ，/w 这/r 还/d 不/d 包括/v 已/d 夺得/v 筑路/v 权/n 而/c 尚未/d 修筑/v 的/u １１/m 条/n 干线/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     １９１１/m 年/nt ，/w 中国/ns 铁路/n 全长/n ９６００/m 余/n 公里/q ，/w 而/c 其中/nd 中国/ns 自主/v 管理/v 的/u 铁路/n 只/d 占/v ６．９％/m 。/w 
		
			
                                        352
		
			
                                        353
                                     霸占/v 矿山/n 是/vl 帝国主义/n 列强/n 控制/v 中国/ns 经济/n 命脉/n 的/u 又/d 一/m 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w １８９３/m —/w １９１１/m 年间/nt ，/w 帝国主义/n 各国/n 与/c 清/nt 政府/n 签订/v 的/u 霸占/v 矿/n 权/n 的/u 条款/n 就/d 有/v ４１/m 项/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     从/p １８９５/m 到/v １９１１/m 年/nt ，/w 全国/n 有/v 将近/v ６０/m 处/n 的/u 煤/n 、/w 铁/n 、/w 金/n 、/w 银/n 、/w 铜/n 、/w 锡/n 等/u 矿藏/n 的/u 采矿/v 权/n ，/w 操纵/v 在/p 帝国主义/n 各/r 垄断资本/n 集团/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        356
                                     利用/v 中国/ns 的/u 原料/n 和/c 廉价/n 劳动力/n ，/w 在/p 中国/ns 投资/v 开办/v 厂矿/n 企业/n ，/w 是/vl 帝国主义/n 列强/n 全面/a 控制/v 掠夺/v 中国/ns 经济/n 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     １８９６/m —/w １９００/m 年/nt ，/w 帝国主义/n 各国/n 在/p 华/ns 开设/v 工厂/n ，/w 而且/c 垄断/v 了/u 中国/ns 市场/n ，/w 严重/a 压抑/v 了/u 中国/ns 工商业/j 的/u 发展/v ，/w 据统计/v ，/w 当时/nt 外国/n 垄断资本/n 控制/v 着/u 中国/ns 机器/n 开采/v 煤矿/n 的/u ９１．９％/m ；/w 生铁/n 生产/v 的/u １００％/m ；/w 棉纺织/j 生产/v 的/u ７６．７％/m ，/w 铁路/n 交通/n 的/u ９３．１％/m ；/w 国外/nl 航运/v 的/u ８４．４％/m 。/w 
		
			
                                        358
		
			
                                        360
                                     自此/d 以后/nt ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 对/p 中国/ns 的/u 侵略/v 、/w 扩张/v 始终/d 没有/v 停止/v ，/w 一直/d 到/v 解放/v 前夕/nt ，/w 中国/ns 仍然/d 是/vl 一个/mq 受/v 帝国主义/n 列强/n 侵略/v 和/c 控制/v 的/u 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     总之/c ，/w 资本主义/n 发展/v 到/v 帝国主义/n 阶段/n 后/nd ，/w 垄断/v 组织/n 占据/v 着/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     它们/r 不仅/c 控制/v 着/u 本国/ns 的/u 经济/n 和/c 政治/n ，/w 还/d 控制/v 着/u 许多/a 殖民地/n 和/c 半殖民地/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     垄断/v 是/vl 帝国主义/n 最/d 根本/d 的/u 特点/n ，/w 帝国主义/n 是/vl 资本主义/n 的/u 垄断/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     第二次世界大战/n 以后/nt （/w 简称/n “/w 战后/nt ”/w ）/w ，/w 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 经济/n 得到/v 了/u 迅速/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     但是/c ，/w 由于/c 资本主义/n 剥削/v 制度/n 的/u 存在/v ，/w 并/c 没有/v 消除/v 其/r 固有/v 的/u 经济/n 、/w 社会/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     历史/n 总是/d 向前/v 发展/v 的/u ，/w 生产/v 的/u 社会化/v 同/p 资本主义/n 私人/n 占有/v 制/v 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 决定/v 了/u 资本主义/n 最终/d 必然/a 被/p 社会主义/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 是/vl 一个/mq 长期/nt 的/u 、/w 曲折/a 复杂/a 的/u 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     多少/d 年/nt 来/vd ，/w 人类/n 常常/d 向往/v 制造/v 出/vd 能够/vu 代替/v 人/n 从事/v 繁重/a 劳动/v 的/u 机器人/n 来/vd ，/w 随着/p 科学/n 技术/n 的/u 进步/v ，/w 这个/r 愿望/n 终于/d 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 美国/ns 首先/d 制造/v 出/vd 第一/m 个/q 真正/a 的/u 工业/n 机器人/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 种/q 工业/n 机器人/n ，/w 并不/d 像/v 电影/n 科学/n 幻想/v 片/q 中/nd 所/u 显示/v 的/u 那样/r 与/c 人/n 毫无/v 区别/v ，/w 工业/n 机器人/n 实际上/nl 只是/d 自动化/v 的/u 机械手/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     它/r 的/u 主体/n 装有/v 电脑/n ，/w 以/p 控制/v 和/c 指挥/v 整个/a 机械/n 的/u 操作/v ，/w 机器/n 伸出/v 若干/m 只/q “/w 手臂/n ”/w ，/w 可以/vu 上下/n 左右/n 移动/v ，/w 伸缩/v 自如/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     在/p 臂/n 的/u 前端/nd ，/w 根据/p 需要/v 安装/v 各种/r 工具/n ，/w 如/v 焊/v 杆/n ，/w 喷漆/v 枪/n 等/u ，/w 当/p 被/p 加工/v 的/u 部件/n 在/p 流水线/n 上/nd 传送/v 时/nt ，/w 机器人/n 就/d 按/p 规定/v 的/u 程序/n 在/p 部件/n 上/nd 加工/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     使用/v 机器人/n ，/w 可以/vu 使/v 某些/r 工序/n 保持/v 很/d 高/a 的/u 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     法国/ns 雪铁龙/ni 公司/n 生产/v 的/u ＣＸ/ws 型/n 小轿车/n ，/w 车身/n 有/v ４５００/m 个/q 焊接/v 点/n ，/w 靠/v 工人/n 人工/n 焊接/v ，/w 既/c 费时/v 又/c 保证/v 不了/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     采用/v 机器人/n ，/w 可以/vu 省时/v 、/w 保质/v 地/u 完成/v 任务/n ，/w 而且/c 降低/v 了/u 成本/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     目前/nt ，/w 各国/n 正在/d 扩大/v 机器人/n 的/u 使用/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     真正/a 把/p 机器人/n 用于/v 生产/v ，/w 是/vl 在/p 发明/v 电子计算机/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     ４０/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 计算机/n 不断/d 更新换代/i ，/w 现在/nt 的/u 电子计算机/n 体积/n 越来越/d 小/a ，/w 运算/v 速度/n 越来越/d 快/a ，/w 功能/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 美国/ns 思维/ni 公司/n 已经/d 生产/v 出/vd 一/m 台/n 每/r 秒/q 运算/v 万/m 亿/m 次/q 的/u 巨型/n 计算机/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     从/p ７０/m 年代/nt 中期/nt 起/v ，/w 电子计算机/n 向/p 微型化/v 发展/v ，/w 并/c 研制/v 出/vd 具有/v 储存/v 功能/n 的/u “/w 电脑/n ”/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     从此/d ，/w 它/r 无孔不入/i 地/u 渗透/v 进入/v 人类/n 社会/n 的/u 各个/r 领域/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     现在/nt ，/w 在/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 从/p 儿童/n 玩具/n 到/v 航天飞机/n ，/w 从/p 设计/v 制造/v 到/v 医疗/v 诊断/v ，/w 从/p 银行/n 支付/v 款/n 到/v 新闻/n 机构/n 编稿/v 排版/v ，/w 甚至/d 从/p 乘/v 飞机/n 订座/v 到/v 进行/v 文艺/n 创作/v ，/w 无/v 处/n 不/d 考虑/v 计算机/n 的/u 使用/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     由于/c 它/r 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 目前/nt 已/d 发展/v 到/v ２５０００/m 种/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     当今/nt 世界/n 电子/n 工业/n 已/d 成/v 了/u 产值/n 达/v １０００/m 亿/m 美元/n 的/u 大工业/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     机器人/n 和/c 电子计算机/n 的/u 出现/v 并/c 广泛/a 使用/v ，/w 表明/v 了/u 一场/ns 新/a 的/u 科学/n 技术革命/v 的/u 兴起/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     人类/n 进入/v 资本主义社会/n 以后/nt ，/w 曾经/d 发生/v 过/u 三/m 次/q 重大/a 科学/n 技术革命/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     继/v １８/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt 的/u “/w 蒸汽/n 革命/v ”/w 、/w １９/m 世纪/nt 后期/nt 的/u “/w 电力/n 革命/v ”/w 之后/nt ，/w 从/p 本世纪/nt ４０/m 年代/nt 末/nt 开始/v ，/w 在/p 主要/a 资本主义/n 国家/n 中/nd 兴起/v 了/u 一场/ns 新/a 的/u 科学/n 技术革命/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     它/r 发源/v 于/p 美国/ns ，/w 随后/d 又/d 扩展/v 到/v 西欧/ns 、/w 日本/ns 以及/c 其他/r 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        389
		
			
                                        390
                                     战后/nt 兴起/v 的/u 科技/n 革命/v ，/w 其/r 内容/n 和/c 规模/n 都/d 远远/a 超过/v 前/nd 两/m 次/q 科技/n 革命/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     它/r 不仅/c 在/p 个别/a 的/u 科学/n 理论上/nl 和/c 生产/v 技术/n 上/nd 有/v 新/a 的/u 突破/v ，/w 而且/c 几乎/d 是/vl 在/p 各/r 门/n 科学/n 和/c 技术/n 领域/n 里/nd 都/d 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v ，/w 出现/v 了/u 一系列/a 新/a 的/u 技术/n 群/q ，/w 包括/v 电子计算机/n 技术/n 和/c 工业/n 机器人/n 、/w 生物工程/n 、/w 激光/n 技术/n 、/w 宇航/n 技术/n 、/w 海洋/n 开发/v 技术/n 、/w 新/a 材料/n 和/c 新/a 能源/n 技术/n 等/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     它/r 不但/c 席卷/v 了/u 主要/a 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 而且/c 也/d 涉及/v 社会主义/n 国家/n 和/c 许多/a 不发达国家/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     直到/v 今天/nt ，/w 这/r 场/q 新/a 科技/n 革命/v 的/u 进程/n 还/d 在/p 加快/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     世界/n 各国/n 纷纷/d 采取/v 相应/v 的/u 对策/n ，/w 迎接/v 这/r 场/q 革命/v 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     新/a 科技/n 革命/v 的/u 影响/v  生产力/n 是/vl 社会/n 生产/v 中/nd 最/d 活跃/a 的/u 因素/n ，/w 它/r 包括/v 生产工具/n 、/w 劳动/v 对象/n 和/c 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     生产力/n 的/u 发展/v 总是/d 由/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 和/c 生产工具/n 的/u 变革/v 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
		
			
                                        398
                                     新/a 科技/n 革命/v 促使/v 各/r 发达/a 资本主义/n 国家/n 不得不/d 大力/n 普及/v 中等教育/n ，/w 广泛/a 发展/v 高等教育/n ，/w 并/c 对/p 在职/v 人员/n 进行/v 各种/r 职业培训/n ，/w 从而/c 普遍/a 提高/v 了/u 劳动者/n 的/u 文化/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     新/a 的/u 科技/n 革命/v ，/w 使/v 科技/n 成果/n 及其/c 在/p 生产/v 中/nd 的/u 应用/v 密切/a 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        400
                                     每/r 一/m 项/q 新/a 技术/n 的/u 发明/v 和/c 应用/v ，/w 有时/d 能/vu 几/m 倍/n 甚至/d 上万/m 倍/n 地/u 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     比如/c ，/w 目前/nt 一般/a 的/u 巨型/n 电子计算机/n 已经/d 可以/vu 达到/v 每/r 秒/q 运算/v １０/m 亿/m 次/q 以上/nd ，/w 相当于/v 一/m 个/q 人/n 手工/n 计算/v ６/m 年/nt 多/a ；/w 一/m 公斤/q 铀/n 放出/v 的/u 热量/n ，/w 大约/d 相当于/v ２５００/m 吨/q 优质/n 煤/n 充分/a 燃烧/v 时/nt 所/u 放出/v 的/u 能量/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     新/a 的/u 科技/n 革命/v ，/w 不仅/c 大大/d 提高/v 了/u 原有/v 生产/v 部门/n 的/u 技术/n 水平/n ，/w 而且/c 开拓/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 先后/d 建立/v 了/u 一系列/a 新兴/a 工业/n 部门/n ，/w 如/v 原子能/n 工业/n 、/w 高分子/n 合成/v 工业/n 、/w 宇航/n 工业/n 、/w 电子计算机/n 工业/n 、/w 半导体/n 工业/n 、/w 激光/n 工业/n 等/v ，/w 特别/d 是/vl 电子计算机/n 、/w 自动控制/v 技术/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 资本主义/n 各国/n 经济/n 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     新/a 的/u 科技/n 革命/v ，/w 使/v 自然科学/n 从/p 提出/v 理论/n 到/v 生产/v 过程/n 加以/v 应用/v 所/u 间隔/v 的/u 时间/n 越来越/d 短/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     例如/v ，/w １８/m 世纪/nt ，/w 照相机/n 从/p 提出/v 理论/n 到/v 试制/v 成功/a ，/w 用/v 了/u １１２/m 年/nt ；/w ２０/m 世纪/nt ，/w 原子弹/n 从/p 提出/v 理论/n 到/v 实际/a 生产/v ，/w 只用/v 了/u ６/m 年/nt ；/w 激光器/n 则/c 只用/v 了/u ２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        406
                                     新/a 的/u 科技/n 革命/v ，/w 使/v 科学/n 技术/n 在/p 生产/v 增长/v 因素/n 中/nd 的/u 比重/n 日益/d 增大/v ，/w 已/d 由/p 本世纪/nt 初/a 的/u ５/m —/w ２０％/m ，/w 提高/v 到/v ７０/m 年代/nt 的/u ６０/m —/w ８０％/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     马克思/nh 曾经/d 说过/v ，/w 劳动生产力/n 是/vl 随着/p 科学/n 和/c 技术/n 的/u 不断/d 进步/a 而/c 不断/d 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     新/a 科技/n 革命/v 的/u 兴起/v 及其/c 影响/v 再次/d 表明/v ，/w 科学/n 技术/n 已/d 变成/v 第一/m 生产力/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 是/vl 战后/nt 资本主义/n 国家/n 经济/n 增长/v 、/w 生产率/n 提高/v 的/u 极/d 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     与此同时/i ，/w 垄断/v 资产阶级/n 对/p 生产关系/n 也/d 进行/v 了/u 局部/n 调整/v ，/w 在/p 客观上/nl 适应/v 了/u 生产力/n 发展/v 的/u 要求/v ，/w 推动/v 了/u 资本主义/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     战后/nt 科技/n 革命/v 的/u 出现/v ，/w 使/v 私人/n 垄断/v 财团/n 必须/d 加强/v 新/a 技术/n 的/u 研究/v 和/c 应用/v ，/w 才能/c 有/v 力量/n 在/p 国内/nl 国外/nl 竞争/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     但是/c 现代/nt 一些/m 科学/n 技术/n 的/u 研究/v 和/c 应用/v ，/w 耗资/v 惊人/a ，/w 单靠/v 资本家/n 个人/n 或/d 某/r 一/m 财团/n 的/u 力量/n 是/vl 承担/v 不了/v 的/u ，/w 迫切/a 需要/v 国家/n 干预/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     因而/c 资产阶级/n 国家/n 就/d 逐渐/d 与/c 私人/n 垄断资本/n 结合/v 起来/vd ，/w 这时/r 的/u 国家/n 就/d 以/p “/w 总/d 资本家/n ”/w 的/u 面目/n 出现/v ，/w 出面/v 组织/n 与/c 推动/v 新/a 技术/n 的/u 研究/v 和/c 应用/v ，/w 加强/v 对/p 经济/n 生活/n 的/u 干预/v ，/w 扩大/v 军费/n 开支/n ，/w 发展/v 军火/n 生产/v ，/w 加强/v 对外/d 经济/n 扩张/v 和/c 武装/n 侵略/v ，/w 从而/c 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 摆脱/v 本国/ns 的/u 经济/n 困难/n ，/w 推动/v 本国/ns 经济/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 垄断/v 资本家/n 获得/v 了/u 惊人/a 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 各/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 科研/n 经费/n 中/nd ，/w 国家/n 提供/v 的/u 比重/n ，/w 美国/ns 是/vl ５４％/m ，/w 联邦德国/ns 是/vl ４７．１％/m ，/w 法国/ns 是/vl ５６．４％/m 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 阶级/n 关系/n 方面/n ，/w 资产阶级/n 总结/v 了/u 以往/nt 的/u 统治/v 经验/n ，/w 采取/v 了/u 一些/m 缓和/a 阶级/n 矛盾/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     比如/c 在/p 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 由/p 国家/n 拨/v 出/vd 巨款/n ，/w 实施/v 包括/v 失业/v 救济/v 、/w 医疗卫生/n 保险/n 、/w 退休/v 补助/n 等/u 福利/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        417
		
			
                                        418
                                     这些/r 福利/n 措施/n ，/w 对于/p 改善/v 工人/n 的/u 待遇/n 具有/v 一定/d 作用/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     但是/c ，/w “/w 羊毛出在羊身上/i ”/w ，/w 劳动人民/n 所/u 得到/v 的/u 各种/r 保险/n 和/c 福利/n ，/w 是/vl 来自/v 他们/r 交纳/v 的/u 保险费/n 和/c 税收/n ，/w 是/vl 他们/r 自已/v 创造/v 的/u 价值/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     事实上/nl ，/w 社会/n 福利/n 制度/n 并/c 不能/vu 改变/v 他们/r 受/v 剥削/v 的/u 地位/n 和/c 贫困/a 的/u 处境/n ，/w 日内瓦/ns “/w 欧洲/ns 电子/n 研究/v 中心/n ”/w 的/u 工程师/n 、/w 无党派人士/n 莫拉托里&#183;乔瓦尼/nh １９８９/m 年/nt 访华/v 时/nt 对/p 记者/n 说/v ，/w 西方/nd 的/u 所谓/a 福利/n 社会/n ，/w 其实/d 同样/a 是/vl 建立/v 在/p 剥削/v 的/u 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     企业主/n 可以/vu 拿/p 一部分/n 利润/n 来/u 提高/v 工人/n 与/c 居民/n 的/u 消费/v 水平/n ，/w 严格/a 地/u 说/v ，/w 我们/r 普通人/n 的/u 福利/n 中/nd 都/d 沾/v 了/u 剥削/v 第三世界/n 人民/n 的/u 一点/mq 光/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     又/d 如/v ，/w 有些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n ，/w 吸收/v 工人/n 参加/v 企业/n 的/u 管理/v ，/w 使/v 工人/n 在/p 精神/n 上/nd 感到/v 自己/r 是/vl “/w 主人翁/n ”/w ，/w 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 发挥/v 了/u 他们/r 的/u 生产/v 积极性/n ，/w 有利于/v 企业/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     但/c 实际上/nl ，/w 企业/n 的/u 真正/a 决定权/n 仍/d 属/v 资本家/n ，/w 工人/n 不/d 可能/vu 和/c 资本家/n 共同/a 主宰/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     它/r 没有/v 改变/v 企业/n 所有制/n 关系/n ，/w 从而/c 不/d 可能/vu 改变/v 工人/n 对/p 资本家/n 的/u 雇佣/v 奴隶/n 地位/n ，/w 也/d 没有/v 减轻/v 工人阶级/n 所/u 承受/v 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        425
