
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     投资/n 资源/n 的/u 无偿/a 供给/v 和/c 企业/n 软/a 预算/n 约束/v 的/u 纵容/v ，/w 导致/v 普遍/a 的/u &quot;/w 投资/n 饥饿/v 症/n &quot;/w 的/u 存在/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p &quot;/w 投资/n 饥饿/v &quot;/w 的/u 压力/n 下/nd ，/w 虽然/c 国家/n 投资/n 计划/n 一再/d 绷紧/v ，/w 但/c 实际/a 进行/v 的/u 投资/n 还/d 会/vu 大大/d 突破/v 投资/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     投资/n 过度/d 膨胀/v 这个/r 结果/n 表明/v ，/w 初始/nt 的/u 投资/n 需求/v 并非/d 是/vl 合理/a 的/u 经济/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     ２/m ．/w 面对/v 难以/d 满足/a 的/u 投资/n 需求/v ，/w 投资/n 量/n 的/u 供给/v 不是/v 相对/d 不足/a ，/w 而是/v 绝对/a 匮乏/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     股份/n 制度/n 之所以/c 能/vu 解决/v 投资/n 量/v 不足/a 的/u 问题/n ，/w 是/vl 因为/c 它/r 可以/vu 从/p 资金/n 盈余/n 或/c 闲置/v 的/u 地方/n 把/p 资金/n 吸引/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     然而/c 在/p 旧/a 体制/n 下/nd ，/w 投资/n 需求/v 在/p 各个/a 企业/n 几乎/d 以/p 同等/d 的/u 程度/n 同时/a 存在/v ，/w 投资/n 量/n 同感/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     面对/v 这/r 种/q 普遍/a 的/u 绝对/a 的/u 资金/n 不足/a ，/w 股份/n 制度/n 无能为力/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     既然/c 投资/n 量/n 不足/a 不是/v 旧/a 体制/n 下/vd 存在/v 的/u 主要/a 问题/n ，/w 那么/c ，/w 推行/v 企业/n 股份/n 化/k 也/d 就/d 没有/v 必要/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     二/m  人们/n 提出/v 企业/n 股份/n 化/k 的/u 主张/n ，/w 看来/v 并不是/v 要/v 解决/v 投资/n 量/v 不足/a 的/u 问题/n ，/w 而是/v 想/v 解决/v 企业/n 活力/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     但是/c ，/w 股份/n 制度/n 作为/v 一/m 种/q 生产/v 组织/n 形式/n ，/w 与/c 企业/n 活力/n 没有/v 必然/d 联系/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     资本主义/n 企业/n 所/u 具有/v 的/u 活力/n ，/w 并不是/v 由于/c 私人/n 企业/n 转化/v 为/v 股份公司/n 才/d 激发/v 出来/vd ，/w 社会主义/n 的/u 企业/n 在/p 旧/a 体制/n 下/vd 缺乏/v 活力/n ，/w 也/d 并不是/v 由于/c 没有/v 把/p 国营企业/n 改造/v 成/v 股份公司/n 的/u 缘故/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     企业/n 活力/n &quot;/w 指/v 的/u 是/vl 企业/n 所/u 具有/v 的/u 内在/a 的/u 经济/n 素质/n ，/w 这/r 种/q 素质/n 无论/c 在/p 何种/n 生产/v 组织/n 形式/n 中/nd 都/d 应/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     所以/c ，/w 企业/n 活力/n 问题/n 并不是/v 生产/v 组织/n 形式/n 的/u 选择/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     既然/c 股份/n 制度/n 按/p 其/r 性质/n 来说/v 只是/c 一/m 种/q 集中/v 资金/n 、/w 联合/v 投资/n 的/u 生产/v 组织/n 形式/n ，/w 那末/c ，/w 企业/n 活力/n 的/u 根源/n 显然/a 只能/v 在/p 股份/n 制度/n 之外/nd 去/vd 寻找/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     资本主义/n 企业/n 的/u 活力/n ，/w 根源/n 于/p 生产资料/n 私人/n 占有/v 的/u 所有制/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     股份公司/n 虽然/c 以/p 社会/n 资本/n 的/u 联合/v 占有/v 为/v 基础/n ，/w 但/c 最/d 基本/n 的/u 因素/n 仍然/d 是/vl 私人/n 占有/v ─/w ─/w 社会/n 资本/n 不过是/v 私人/n 资本/n 的/u 集合/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     所以/c ，/w 不论/c 资本主义/n 的/u 企业/n 是否/v 采取/v 股份公司/n 的/u 形式/n ，/w 都/d 具有/v 由/p 私人/n 占有/v 所/u 激发/v 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     社会主义/n 企业/n 的/u 活力/n 问题/n ，/w 是/vl 由/p 经济体制/n 改革/v 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     把/p 增强/v 企业/n 活力/n 作为/v 经济体制/n 改革/v 的/u 中心/n 环节/n ，/w 目的/n 在于/v ，/w 通过/p 改革/v 根本/d 改善/v 国家/n 与/c 企业/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 高度/n 集权/n 的/u 经济/n 管理/v 体制/n 下/nd ，/w 国家/n 所有制/n 作为/v 国家/n 机构/n 直接/a 经营/v 企业/n 的/u 基础/n ，/w 是/vl 企业/n 缺乏/v 活力/n 的/u 症结/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     因此/c ，/w 要/v 真正/d 解决/v 企业/n 活力/n 问题/n ，/w 必须/d 改革/v 国家/n 所有制/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     国外/n 的/u 经验/n 也/d 表明/v ，/w 国有企业/n 缺乏/v 进取/v 精神/n ，/w 经营/v 管理/v 不善/a ，/w 效率/n 低下/a ，/w 是/vl 普遍/a 存在/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     不仅/d 社会主义/n 国家/n 的/u 国营企业/n 如此/r ，/w 就是/d 资本主义/n 国家/n 的/u 国有/f 企业/n 也/d 存在/v 这/r 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     针对/p 这/r 一/m 问题/n ，/w 东欧/ns 各国/n 大都/d 做/v 了/u 扩大/v 企业/n 自主权/n 和/c 有/v 限度/n 地/u 利用/v 市场/n 机制/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     其中/n 南斯拉夫/ns 废除/v 了/u 国家/n 所有制/n 形式/n ，/w 转而/d 实行/v 工人/n 自治/v 的/u 社会/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 西欧/ns 几/m 个/q 资本主义/n 国家/n ，/w 则/c 掀起/v 了/u 一/m 股/n 私有化/v 的/u 浪潮/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     无论/c 是/vl 在/p 保存/v 国家/n 所有制/n 的/u 前提/n 下/vd 实行/v &quot;/w 扩/v 权/n &quot;/w 的/u 措施/n ，/w 还是/v 彻底/a 否定/v 国家/n 所有制/n ，/w 寻找/v 其它/r 所有制/n 形式/n 的/u 决策/n ，/w 它们/r 都/d 表明/v 了/u 一/m 种/q 共同/a 的/u 认识/n ，/w 这/r 就是/d ，/w 企业/n 活力/n 不足/a 的/u 原因/n 在/p 所有制/n 形式上/n ，/w 因而/c 也/d 只有/c 在/p 所有制/n 形式上/n 做出/v 改革/v ，/w 才是/v 增强/v 企业/n 活力/n 的/u 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     我国/r 农村经济/n 改革/v 提供/v 了/u 是否/v 需要/v 变革/v 所有制/n 形式/n 、/w 搞活/v 经济/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 农村/n ，/w 实行/v &quot;/w 包干/v 到户/v &quot;/w 、/w &quot;/w 包产到户/i &quot;/w 的/u 生产责任制/n 后/nd ，/w 虽然/c 土地/n 、/w 山林/n 、/w 道路/n 、/w 水利/n 设施/n 等/u 依然/a 为/p 国家/n 或/c 集体所有/v ，/w 但/c 由于/c 农民/n 在/p 承包/v 范围/n 内/nd 投入/a 了/u 自己/r 购置/v 的/u 生产资料/n （/w 牲畜/n 、/w 肥料/n 、/w 农具/n 等/u ）/w ，/w 从而/c 在/p 农村/n 的/u 所有制/n 形式/n 中/nd 加入/v 了/u 个体/n 所有制/n 的/u 成份/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 正是/v 农村/n 经济体制/n 改革/v 获得/v 巨大/a 成功/n 的/u 关键/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     所有制/n 形式/n 的/u 变革/v 带来/v 了/u 生产/v 组织/n 形式/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     地方/n 工业/n 应/v 着重/d 面向/v 农村/n 市场/n  我国/r 的/u 社会主义/n 经济/n 是/vl 建立/v 在/p 公有制/n 基础上/n 的/u 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n ，/w 搞好/v 市场/n ，/w 特别是/v 农村/n 市场/n ，/w 对于/p 我们/r 发展/v 工农业/n 生产/v 、/w 活跃/v 经济/n 、/w 满足/v 人民/n 不/d 断/v 增长/v 的/u 物质/n 和/c 文化/n 生活/n 的/u 需要/n ，/w 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     从/p 当前/nt 我国/r 国内/n 市场/n 来看/v ，/w 城市/n 消费/v 市场/n 和/c 农村/n 消费/v 市场/n 的/u 比重/n 同/c 一些/m 先进/a 国家/n 相比/v ，/w 我们/r 的/u 消费/v 水平/n 很/d 低/a ，/w 尤其/d 是/vl 农民/n 消费/v 水平/n 更/d 低/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     即使/c 这样/r ，/w 工业/n 仍/d 不能/v 保证/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 说明/v 我们/r 的/u 经济/n 工作/n 长期/nt 违背/v 了/u 社会主义/n 商品经济/n 的/u 客观/a 要求/n ，/w 不能/v 适应/v 占/v 人口/n ８４％/m 的/u 农村/n 消费者/n 的/u 需要/n ，/w 人为/a 地/u 破坏/v 了/u 国民经济/n 的/u 良性/n 循环/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     下面/n 我们/r 来/vd 作/v 个/q 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     第一/m ，/w 农村/n 市场/n 容量/n 巨大/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     目前/nt 我国/r 农业/n 在/p 工农业/n 总产值/n 中/nd 占/v ２５．６％/m ，/w 在/p 国民收入/n 中/nd 占/v ３５％/m 上下/nd ，/w 今后/nt 这个/r 比重/n 还/d 会/vu 提高/v ；/w 加上/v 农民/n 其他/r 收入/n （/w 有/v 一部分/n 城市/n 收入/n 转为/v 农民/n 收入/n ，/w 据/p 典型/a 调查/v ，/w 大约/d 占/v １０％/m ）/w ，/w 就/d 决定/v 了/u 农村/n 市场/n 容量/n 是/vl 巨大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 社会/n 商品/n 零售/v 总额/n 中/nd ，/w 县/n 以下/nl 的/u 农村/n 占/v ６０％/m 左右/nd ，/w 在/p 消费品/n 零售/v 总额/n 中/nd 占/v ４０/m -/w ５０％/m ，/w 在/p 工业/n 消费品/n 零售/v 总额/n 中/nd 则/c 占/v ６０/m -/w ７０％/m 。/w 
		
			
                                        40
                                     农业/n 人口/n 比重/n 大/a 的/u 省份/n ，/w 农村/n 市场/n 所/u 占/v 的/u 比例/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     以/p 河南/ns 为例/v ，/w 一九七九/m 年/nt 农业/n 人口/n 占/v ９１&#183;２％/m ，/w 在/p 社会/n 商品/n 零售/v 总额/n １０３亿/m 元/q 中/nd ，/w 农村/n 市场/n 占/v ７６．４％/m （/w 包括/v ２４％/m 的/u 农用/n 生产资料/n ）/w ；/w 消费品/n 零售额/n 占/v ６９％/m ，/w 其中/nd 工业/n 消费品/n 所/u 占/v 比重/n 接近/v ８０％/m 。/w 
		
			
                                        42
                                     但/c 并/c 未/d 满足/v 农民/n 的/u 需要/n ，/w 每年/nt 商品/n 可供量/n 还有/v ５/m -/w １０％/m 的/u 差额/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     如果说/i 要/v 满足/v 农村/n 需要/n 的话/u ，/w 就要/v 拿出/v 全国/n 轻工业/n ６０％/m 以上/nd 的/u 产品/n ，/w 内地/n 的/u 省份/n 则/c 要/v 拿出/v 当地/n 轻纺/n 工业/n 的/u ９０％/m 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 还是/v 从/p 静态/n 上/nd 看/v 农村/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     第二/m ，/w 从/p 动态/n 上/nd 看/v ，/w 出现/v 了/u 农村/n 消费/v 增长/v 速度/n 高于/a 城市/n 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     例如/v ，/w 一九八○/m 年/nt 上半年/nt ，/w 全国/n 县/n 以下/nl 农村/n 消费品/n 的/u 零售额/n 比/p 一九七九/m 年/nt 同期/d 增长/v ２２．７％/m ，/w 而/c 城市/n 只/d 增长/v ７．２％/m ，/w 改变/v 了/u 以往/nt 农村/n 增长/v 幅度/n 低于/a 城市/n 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     而/c 河南/ns 农村/n 则/c 一直/d 高于/a 城市/n 的/u 增长/v 幅度/n ，/w １９４９/m -/w １９７９/m 年/nt 城市/n 的/u 商品/n 零售额/n 每年/nt 递增/v ７．６％/m ，/w 农村/n 每年/nt 递增/v １２．１％/m ；/w １９７９/m 年/nt 比/p １９７８/m 年/nt 农村/n 消费品/n 销售额/n 增长/v １５．４％/m ，/w 城市/n 只/d 增长/v ９．７％/m 。/w 
		
			
                                        48
                                     可以/vu 预料/v ，/w 农村/n 市场/n 将/d 会/vu 更加/d 迅速/a 的/u 扩大/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 是/vl 因为/c 农民/n 长期/nt 过/v 着/u 自给/v 和/c 半/m 自给/v 的/u 生活/n ，/w 随着/v 农业/n 商品率/n 的/u 提高/v ，/w 农民/n 的/u 货币/n 收入/n 就/d 会/vu 大大/d 增加/v ，/w 其/r 增长/v 速度/n 高于/a 城市/n 职工/n 工资/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     如/v 湖北省/ns 农民/n 一九七九/m 年/nt 比/p 一九七八/m 年/nt 从/p 集体经济/n 中/nd ，/w 平均/a 每人/n 增加/v 收入/n ２１/m 元/q ，/w 增长/v ２６．３％/m 。/w 
		
			
                                        51
                                     对于/p 这个/r 发展/v 趋势/n ，/w 必须/d 有/v 足够/a 的/u 估计/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     第三/m ，/w 农民/n 的/u 消费结构/n 起/v 了/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     据/p 四川/ns 江津/ns 县/n 调查/v ，/w １９７９/m 年/nt 吃/v 、/w 穿/v 、/w 用/v 支出/v 分别/d 占/v ５８．３％/m 、/w ２４．５％/m 、/w １７．２％/m 。/w 
		
			
                                        54
                                     与/c 上年/nt 比较/d ，/w 吃/v 下降/v ５％/m ，/w 穿/v 下降/v ３％/m ，/w 用/v 下降/v ２％/m 。/w 
		
			
                                        55
                                     由/p 吃/v 、/w 穿/v 、/w 用/v 的/u 消费结构/n 开始/v 向/p 用/v 、/w 穿/v 、/w 吃/v 的/u 方向/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     农村/n &quot;/w 三大件/j &quot;/w （/w 缝纫机/n 、/w 手表/n 、/w 自行车/n ）/w 和/c 收音机/n 的/u 供应/v 虽然/c 大幅度/n 提高/v ，/w 但/c 仍旧/d 供/v 不应/v 售/v ，/w 还有/v ２０％/m 以上/nd 的/u 户/n 持/v 币/n 待购/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     如果/c 以/p 现在/nt 的/u 销售量/n 供应/v ，/w 达到/v 每/r 户/q 各/r 具/q 一/m 套/q ，/w 那/r 还要/v 十/m 年/nt 到/v 二十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        58
                                     同时/c ，/w 改善/v 农民/n 居往/v 条件/n ，/w 更是/d 一/m 件/q 大事/n ，/w 倘若/c 今后/nt 五/m 年/n 全国/n 有/v １／４/m 的/u 农户/n 盖房/v ，/w 就要/v 提供/v １００/m -/w ２００亿/m 元/q 的/u 建筑/n 材料/n ；/w 今后/nt 解决/v 农村/n 能源/n 建设/v 问题/n 十分/d 迫切/a ，/w 如/c 有/v １／４/m 的/u 农户/n 建立/v 沼气池/n ，/w 还/d 需/v 几十亿/m 元/q 的/u 建筑/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 是/vl 农村/n 市场/n 向/p 工业/n 提出/v 的/u 一/m 个/q 重大/a 的/u 新/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     第/h 四/m ，/w 农村/n 对/p 工业品/n 的/u 要求/n 和/c 城市/n 有/v 差别/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p 使用价值/n 上/nd 说/v ，/w 要/v 坚固耐用/i ，/w 适合/v 农村/n 的/u 自然环境/n ，/w 如/v 自行车/n 需要/v 加重/v 的/u ，/w 作为/v 运载工具/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     从/p 价值/n 上/nd 说/v ，/w 要/v 价钱/n 便宜/a ，/w 例如/v 三四十/m 元/q 一块/d 的/u 手表/n 、/w 二十/m 多/m 元/q 一/m 台/q 的/u 收音机/n 销路/n 最大/d ，/w 化纤/j 布/n 也是/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 与/c 农民/n 的/u 购买力/n 水平/n 有关/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     固然/d ，/w 农村/n 也/d 开始/v 要求/v 高/a 、/w 精/a 产品/n ，/w 但/c 同/c 城市/n 相比/v 毕竟/d 有/v 所/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 类/n 要求/n ，/w 现有/v 的/u 内地/n 工业/n 水平/n 还是/v 比较/d 容易/a 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     由此可见/i ，/w 广阔/a 的/u 农村/n 市场/n 是/vl 我国/r 发展/v 工业/n 的/u 重要/a 条件/n ，/w 尤其/d 对于/p 内地/n 的/u 地方/n 工业/n 来说/v ，/w 应当/v 视为/v 一/m 个/q 非常/d 重要/a 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     诚然/a ，/w 从/p 内地/n 许多/a 省份/n 的/u 地方/n 工业/n 现状/n 来看/v ，/w 在/p 城市/n 高级/f 消费品/n 市场/n 上/nd 短/a 时期/nt 内/nd 是/vl 竞争/v 不过/d 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 北京/ns 等/u 先进/a 省市/n 的/u 工业/n 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     地方/n 工业/n 的/u 弱点/n 是/vl ：/w 一/m 、/w 技术/n 水平/n 和/c 设备/n 条件/n 差/a ，/w 工艺/n 落后/a ，/w 产品/n 质量/n 低/a ，/w 花色/n 品种/n 少/a ，/w 用/v 同样/a 的/u 原料/n 却/d 生产/v 不出/v 同等/a 质量/n 的/u 产品/n ，/w 有些/r 产品/n 往往/d 不/d 受/v 消费者/n 的/u 欢迎/v ，/w 以至/c 造成/v 大量/a 积压/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     二/m 、/w 不/d 善于/v 经营/v 管理/v ，/w 消耗/v 大/a 、/w 成本/n 高/a 、/w 利润/n 低/a ，/w 经济/n 效果/n 差/a ，/w 有的/r 企业/n 常年/n 亏损/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     然而/c ，/w 它们/r 在/p 农村/n 市场/n 上/nd 还是/v 占有/v 一定/d 优势/n 的/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     第一/m ，/w 地理/n 的/u 优势/n 造成/v 了/u 流通/v 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     由于/c 离/v 农村/n 消费者/n 较/d 近/a ，/w 运输/v 和/c 流通/v 的/u 费用/v 就/d 低/v 得/u 多/d ，/w 同样/a 的/u 产品/n ，/w 价格/n 便/d 可以/vu 便宜/a 些/m ，/w 这/r 就/d 便于/v 利用/v 低廉/a 的/u 价格/n 争取/v 消费者/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     第二/m ，/w 原料/n 的/u 优势/n 造成/v 生产/v 上/nd 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     各地/n 都/d 有/v 自己/r 特有/v 的/u 农副产品/n 和/c 矿藏/n ，/w 企业/n 离/v 产地/n 近/a ，/w 费用/v 低/a ，/w 地方/n 可以/vu 在/p 国家/n 统一/a 计划/v 指导/v 下/vd ，/w 从/p 宏观经济/n 效果/n 出发/v ，/w 充分/a 利用/v 自己/r 的/u 资源/n 优势/n 发展/v 工业生产/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     第三/m ，/w 由于/c 离/v 消费者/n 较/d 近/a ，/w 便于/v 了解/v 农民/n 的/u 具体/a 需要/n 和/c 购买力/n 水平/n ，/w 根据/p 他们/r 的/u 生活/n 需要/n 、/w 风俗习惯/i 、/w 审美/v 观点/n 、/w 支付/v 能力/n 等等/u 生产/v 出/vd 物美价廉/a 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     如/v 能/vu 善于/v 研究/v ，/w 就/d 会/vu 比/p 外地/n 的/u 工业/n 更/d 容易/a 占领/v 本地/n 农村/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     而且/c 由于/c 距离/n 近/a ，/w 便于/v 实行/v &quot;/w 三包/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 是/vl 取得/v 消费者/n 信任/v 的/u 一/m 个/q 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     第/h 四/m ，/w 由于/c 多年/nt 的/u 经营/v ，/w 地方/n 上/nd 已经/d 形成/v 了/u 一定/d 的/u 工业/n 基础/n ，/w 这/r 为/p &quot;/w 联合/v &quot;/w 、/w &quot;/w 挖潜/v &quot;/w 创造/v 了/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     虽然/c 过去/nt 搞/v &quot;/w 小而全/i &quot;/w 、/w &quot;/w 大而全/i &quot;/w 给/v 自己/r 背上/v 了/u 许多/a 包袱/n ，/w 但/c 只要/d 善于/v 协作/v 、/w 联合/v ，/w 多数/m 企业/n 还是/v 可以/vu 改造/v 和/c 利用/v 的/u ，/w 比起/v &quot;/w 白手起家/i &quot;/w 来/vd 毕竟/d 要/v 容易/a 得/u 多/d 。/w 
		
			
                                        81
                                     当然/d ，/w 并不是/v 说/v 面向/v 农村/n 市场/n 就/d 不/d 需要/v 花/v 气力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 目前/nt 国民经济/n 比例/n 失调/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 地方/n 工业/n 需要/v 下/vd 大/a 功夫/n 进行/v 调整/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 和/c 改造/v ，/w 特别是/v 要/v 通过/p 联合/v ，/w 实行/v 专业化/n ，/w 提高/v 技术/n 水平/n ，/w 根据/p 市场/n 要求/n 加强/v 质量/n 管理/v ，/w 增加/v 花色/n 品种/n ，/w 真正/d 争得/v 农村/n 消费者/n 的/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     目前/nt 有些/r 企业/n 主要/a 是/vl 机械/n 行业/n 中的/v 少数/a 工厂/n ，/w 宁愿/d 靠/v 借贷/v 过日子/v ，/w 也/d 不想/v 通过/p 联合/v 改产/v 、/w 转产/v ，/w 还/d 没有/v 将/d 自己/r 的/u 认识/n 转到/v 社会主义/n 商品经济/n 的/u 轨道/n 上来/v ，/w 不/d 懂得/v 体制/n 改革/v 和/c 开展/v 竞争/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     如果/c 看到/v 农村/n 市场/n 的/u 广阔/a ，/w 加以/v 认真/a 改进/v ，/w 适应/v 农民/n 消费/v 的/u 要求/n 还是/v 大有/v 出路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     对于/p 这/r 一点/m ，/w 辽宁/ns 做/v 的/u 就/d 比较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     虽然/c 那里/r 工业/n 基础/n 雄厚/a ，/w 但/c 轻工业/n 并不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     为了/p 供应/v 农村/n 自行车/n ，/w 他们/r 以/p 大连/ns 自行车厂/n 为/v 中心/n ，/w 联合/v 了/u 旅大/ns 市/n 七/m 个/q 任务/n 不足/a 的/u 大型/n 机械厂/n ，/w 有的/r 划出/v 一/m 个/q 车间/n ，/w 有的/r 划出/v 一/m 条/q 流水线/n ，/w 专门/a 生产/v 自行车/n 零件/n ，/w 由/p 自行车厂/n 组装/v ，/w 使/v 生产能力/n 由/p １５万/m 辆/q 提高/v 到/v ５０万/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     湖北/ns 襄樊市/ns 缝纫机/n 厂/n 也是/v 通过/p 联合/v 的/u 办法/n 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 由/p ２８/m 个/q 企业/n 协作/v （/w 其中/n 军工厂/n ６/m 家/q ）/w ，/w 仅/d 花/v 了/u １７０万/m 元/q 的/u 投资/n ，/w 两/m 年/n 投产/v ，/w 预计/v 今年/nt 可/vu 生产/v ３万/m 台/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     陕西/ns 的/u &quot;/w 三大件/j &quot;/w 工业/n ，/w 更是/d 靠/v 同/c 沿海/n 工业/n 协作/v 、/w 采取/v &quot;/w 请/v 进来/v ，/w 派出/v 去/vd &quot;/w 的/u 办法/n 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 实际上/d 是/vl 跨省/v 联合/v 的/u 一/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     １９７９/m 年/nt 三/m 个/q 行业/n 的/u 工业/n 产值/n 占/v 全省/n 轻工业/n 总产值/n 的/u １３％/m ，/w 仅/d 钟表/n 即/d 有/v 年产/v 百万/m 台/q （/w 块/q ）/w 的/u 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     辛亥革命/n 前夕/nt 的/u 上海/ns 民族资本/n  一八九四/m 年/nt 中日/j 战争/n 以前/nd ，/w 在/p 外国/n 资本主义/n 入侵/v 的/u 影响/v 下/vd ，/w 民族资本/n 在/p 上海/ns 已经/d 开设/v 了/u 一些/m 近代/nt 工业/n 企业/n ，/w 有/v 资料/n 可/vu 考/v 者/k 为/v 三十七/m 家/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     从/p 《/w 马关/ns 条约/n 》/w 正式/a 允许/v 外国/n 在/p 华/j 设/v 厂/n 以后/nt ，/w 上海/ns 外资/j 工厂/n 及/c 金融/n 、/w 航运/v 企业/n 年/nt 有/v 增设/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     同时/c ，/w 愈来愈/d 多/a 的/u 洋行/j 大量/a 输进/v 外国/n 的/u 各种/r 商品/n ，/w 收购/v 我国/r 的/u 丝/n 、/w 茶/n 等/u 产品/n 运往/v 外国/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     因此/c ，/w 我国/r 通商/v 口岸/n 附近/a 地区/n 自然/a 经济/n 加速/v 解体/v ，/w 国内/n 市场/n 逐步/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     一九○五/m 年/nt 因/c 日俄/j 战争/n 关系/n ，/w 中国/ns 的/u 面粉/n 、/w 棉布/n 等/u 产品/n 一时/nt 畅销/v ；/w 同年/nt ，/w 因/c 美国/ns 排斥/v 和/c 虐待/v 华工/n ，/w 我国/r 爆发/v 了/u 一/m 次/q 规模/n 壮阔/a 的/u 抵制/v 美/j 货/n 运动/n ，/w 这/r 在/p 当时/nt 又/d 有利于/v 我国/r 某些/r 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     义和团运动/n 以后/nt ，/w 清/j 政府/n 内外交困/i ，/w 它/r 为了/p 抵制/v 革命/a 运动/n 并/c 稳定/v 自己/r 的/u 统治/v ，/w 于/p 一九○三/m 年/nt 起/v 改变/v 政策/n ，/w 设立/v 主管部门/n ，/w 采取/v 措施/n ，/w 奖励/v 和/c 支持/v 私人/n 发展/v 资本主义/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 民族/n 民主革命/i 运动/n 不/d 断/v 兴起/v ，/w 资本主义/n 思想/n 广泛/a 传播/v ，/w 进一步/v 刺激/v 了/u 一部分/n 官僚/n 、/w 旧式/n 商人/n 和/c 买办/n ，/w 他们/r 为了/p 获得/v 丰厚/a 的/u 利润/n ，/w 为了/p 实业/n 救国/v ，/w 利用/v 上述/v 种种/q 有利/a 的/u 客观/a 条件/n ，/w 在/p 上海/ns 办起/v 了/u 更/d 多/a 的/u 资本主义/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     全面/a 论述/v 这/r 一/m 时期/nt 民族/n 资本主义/n 经济/n 在/p 上海/ns 的/u 发展/v ，/w 是/vl 其它/r 专著/n 的/u 任务/n ；/w 本文/n 只/d 就/p 当时/nt 的/u 概况/n ，/w 特别/d 是/vl 同在/v 一九○○/m 年/nt 以后/nt 的/u 政治/n 、/w 社会活动/n 以及/c 在/p 辛亥革命/n 中/nd 异常/d 活跃/a 的/u 资本家/n 有关/n 的/u 企业/n ，/w 作/v 一些/m 简单/a 的/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 甲午/nt 中日/j 战争/n 前/nd 已/d 有/v 的/u 行业/n 中/nd ，/w 缫丝/v 工业/n 、/w 机器/n 工业/n 和/c 面粉/n 工业/n ，/w 都/d 得到/v 了/u 显著/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     以/p 一九一二/m 年/nt 同/c 一八九五/m 年/nt 比较/v ：/w 缫丝/v 工业/n 从/p 八/m 家/n 增至/v 四十七/m 家/n ，/w 增长/v ４８７．５％/m ；/w 缫丝/v 车/n 从/p ２，２５０/m 部/n 增至/v １２，８７２/m 部/n ，/w 增长/v ４７２．１％/m ；/w 资本额/n 从/p １３５万/m 两/q 增至/v ２８２万/m 两/q ，/w 增长/v １０９．０％/m ；/w 全/a 年/nt 产/v 丝/n 量/n 从/p ３，３７５/m 担/q 增至/v １９，３０８/m 担/q ，/w 增长/v ４７２．１％/m 。/w 
		
			
                                        101
                                     一九一二/m 年/nt 上海/ns 民族资本/n 缫丝/v 工业/n 家/q 数/m 及其/d 缫丝/v 车/n 数/m 在/p 全国/n 的/u 比重/n 分别/d 占/v ２６．８％/m 与/c ２１．２％/m ，/w 虽/c 不及/a 广东/ns ，/w 但/c 产量/n 与/c 质量/n 都/d 超过/v 后者/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     值得/v 提到/v 的/u 是/vl ，/w 著名/a 资本家/n 祝大椿/nh （/w 兰舫/nh ）/w 于/p 一八九五/m 年/nt 投资/v 五十万/m 元/q 开设/v 源昌/ni 机器/n 缫丝厂/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     丝厂/n 高级职员/n 出身/n 的/u 沈镛/nh （/w 联芳/nh ）/w 于/p 一九○○/m 年/nt 集资/v 四十/m 余/m 万/m 两/q 创办/v 振纶洽记/ni 缫丝厂/n ，/w 一九○八/m 年/nt 他/r 又/d 独资/n 设立/v 恒丰/ni 缫丝厂/n ，/w 均/d 由/p 他/r 自/r 任/c 经理/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     机器/n 工业/n 一八九四/m 年/nt 只有/v 十二/m 家/q 小/a 工厂/n ，/w 资本/n 总共/d 不过/d ３，６００/m 元/q ，/w 到/v 一九一一/m 年/nt 则/c 发展/v 到/v 六十八/m 家/q ，/w 资本/n 共计/v ８２，２６０/m 元/q ：/w 前者/r 增长/v ５６７％/m ，/w 后者/r 增长/v ２，２８５％/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     这个/r 行业/n 于/p 一八九四/m 年/nt 以前/nd ：/w 有/v 外轮/n 修配/v 专业/n 、/w 公用事业/n 及/c 洋行/j 机器/n 修配/v 专业/n 、/w 缫丝/v 机器/n 制造/v 专业/n 、/w 引擎/n 小/a 火轮/n 制造/v 专业/n 和/c 轧花/v 机/n 及/c 其它/r 农机/n 制造/v 专业/n ；/w 一八九五/m 年/nt 以后/nt 旧有/v 专业/n 的/u 工厂/n 续有/v 添设/v ，/w 同时/c 又/d 增加/v 了/u 纺织/v 机器/n 修配/v 专业/n 、/w 针织/v 机器/n 制造/v 专业/n 、/w 印刷/v 机器/n 制造/v 专业/n 和/c 其它/r 机器/n 修造/v 专业/n 的/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     投资/n 创办/v 机器厂/n 的/u 人/n ，/w 大都/d 是/vl 外资/j 船厂/n 、/w 江南/ns 制造局/n 和/c 民族资本/n 机器厂/n 的/u 领班/n ；/w 其次/d 是/vl 手工业/n 作坊主/n ；/w 再次/d 是/vl 其它/r 出身/n （/w 如/v 职员/n ）/w 和/c 商人/n ，/w 买办/n 最少/a ，/w 只有/v 一/m 个/q 人/n ，/w 就是/v 法/j 资/n 东方汇理/ni 银行/n 买办/n 朱开甲/nh （/w 志尧/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 于/p 一九○四/m 年/nt 投资/v 四万/m 元/q 创办/v 求新/v 制造/v 机器/n 轮船/n 厂/n ，/w 它/r 是/vl 当时/nt 上海/ns 最大/a 的/u 民族资本/n 机器厂/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     自/p 一九○五/m 年/nt 至/v 一九一一/m 年/nt ，/w 该/r 厂/n 的/u 生产/v 业务/n 主要/a 有/v 三/m 个/q 方面/n ：/w 一/m 、/w 制造/v 浅水/n 轮船/n ，/w 共/d 制造/v 了/u 各种/r 轮船/n 、/w 载/nt 泥/n 船/n 、/w 兵/n 轮/n 、/w 驳船/n 、/w 趸船/n 共/d 十九/m 艘/q ，/w 码头/n 两/m 座/q ，/w 浮筒/n 四/m 个/q ；/w 二/m 、/w 制造/v 蒸汽/n 引擎/n 及/c 各种/r 农产品/n 加工/v 机器/n ；/w 三/m 、/w 为/p 浙江/ns 铁路/n 公司/n 及/c 苏路/n 公司/n 制造/v 铁路/n 钢/n 桥/n 、/w 车辆/n 及/c 轨道/n 分路/n 机/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     以/p 今天/nt 的/u 标准/n 来看/v ，/w 一家/n 规模/n 不大/a 的/u 机器厂/n 能够/vu 取得/v 那样/r 多/a 的/u 生产/v 成绩/n ，/w 应当说/i 是/v 难能可贵/i 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     面粉/n 工业/n 也是/v 显著/a 发展/v 的/u 一/m 个/q 行业/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     十九/m 世纪/nt 八十/m 年代/nt 上/nd 有/v 裕泰恒/ns 火轮/n 面/n 局/n 一家/n 机制/n 面粉厂/n ，/w 但/c 在/p 以后/nt 有关/v 这个/r 行业/n 的/u 资料/n 中/nd ，/w 没有/v 再/d 看到/v 关于/p 这个/r 工厂/n 的/u 记载/v ，/w 可以/vu 认为/v 它/r 后来/nt 不再/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     所以/c 有的/r 史书/n 把/p 退职/v 官员/n 孙多森/nh （/w 荫庭/nh ）/w 于/p 一八九八/m 年/nt 集资/v ４１．７万/m 元/q 筹设/v 的/u 阜丰/ni 面粉/n 公司/n ，/w 认为/v 是/vl 上海/ns 第一/m 家/q 民族资本/n 面粉厂/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     这个/r 行业/n 以/p 一九一二/m 年/nt 同/c 一九○○/m 年/nt 比较/v ：/w 家/q 数/m 从/p 一/m 家/q 增至/v 八/m 家/q ；/w 资本/n 额/n 从/p ４１．７万/m 元/q 增至/v ２１４．６万/m 元/q ，/w 增长/v ４１４．６％/m ；/w 年/nt 生产能力/n 从/p ７５万/m 袋/q 增至/v ６２１万/m 袋/q ，/w 增长/v ７２８％/m 。/w 
		
			
                                        114
                                     上海/ns 面粉/n 行业/n 在/p 全国/n 面粉/n 行业/n 中/nd ，/w 家/q 数/m 占/v １９％/m ，/w 资本/n 额/n 占/v ３１．１％/m ，/w 年/nt 生产能力/n 占/v ４２．８％/m 。/w 
		
			
                                        115
                                     除/p 阜丰/ni 面粉/n 公司/n 外/nd ，/w 还有/v 下述/v 几/r 家/q 面粉厂/n 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     一九○二/m 年/nt ，/w 当时/nt 大概/d 已/d 兼任/v 怡和/ni 洋行/j 买办/n 的/u 祝大椿/nh 集资/v ４１．７万/m 元/q （/w 祝/nhf 股/n 居/v 其/r 半/m ）/w 设立/v 华兴/ni 面粉/n 公司/n ，/w 自/p 任/v 经理/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     兼任/v 平和/ni 洋行/j 买办/n 的/u 朱佩珍/nh （/w 葆三/nh ）/w 与/c 中西/j 药房/n 老板/n 顾征锡/nh （/w 松泉/nh ）/w 、/w 买办/n 商人/n 贝润生/nh （/w 仁元/nh ）/w 等/u 集资/v ２７．９万/m 元/q ，/w 于/p 一九○六/m 年/nt 设立/v 中兴/ni 面粉厂/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     著名/a 粮食/n 商人/n 顾履桂/nh （/w 馨一/nh ）/w 联合/v 日/j 资/n 日清/ni 轮船/n 公司/n 买办/n 王震/nh （/w 一亭/nh ）/w ，/w 江南/ns 制造局/n 提调/n 、/w 通商/ni 银行/n 总董/n 、/w 华成/ni 保险公司/n 经理/n 李钟珏/nh （/w 平书/nh ）/w ，/w 信成/ni 商业/n 储蓄/n 银行/n 协理/n 沈懋昭/nh （/w 缦云/nh ）/w 和/c 商人/n 叶逵/nh （/w 鸿英/nh ）/w 、/w 苏颖尚/nh （/w 本炎/nh ）/w 等/u 于/p 一九○九/m 年/nt 设立/v 立大/ni 面粉/n 公司/n ，/w 资本/n ２７．９万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     顾馨一/nh 、/w 王一亭/nh 、/w 朱志尧/nh 、/w 李平书/nh 、/w 沈缦云/nh 等/u ，/w 又/d 于/p 一九一○/m 年/nt 设立/v 申大/ni 面粉/n 公司/n ，/w 资本/n ２７．９万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        120
                                     馨詹一/nh 、/w 王一亭/nh 等/u 又/d 集资/v ５．６万/m 元/q 于/p 一九一二/m 年/nt 设立/v 大有/ni 面粉/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 甲午/m 中日/j 战争/n 前/nd 已/d 有/v 的/u 行业/n 中/nd ，/w 棉纺/v 、/w 火柴/n 、/w 造纸/v 、/w 印刷/v 、/w 碾米/v 等/u 工业/n 行业/n ，/w 略有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     拿/v 棉纺/v 工业/n 来说/v ，/w 一八九五/m 年/nt 只有/v 五/m 个/q 厂/n ，/w 拥有/v 纱锭/n １３９，９４８/m 枚/q ；/w 到/v 一九一一/m 年/nt ，/w 只/d 增加/v 到/v 八/m 个/q 厂/n ，/w 拥有/v 纱锭/n ２０１，１７６/m 枚/q ：/w 前者/r 增长/v ６０．０％/m ，/w 后者/r 只/d 增长/v ４３&#183;７％/m 。/w 
		
			
                                        123
                                     新/a 增加/v 的/u 同昌/ni 纱厂/n 是/vl 朱志尧/nh 集资/v ３３５，０００/m 两/q 于/p 一九○八/m 年/nt 开办/v 的/u ，/w 它/r 拥有/v １１，６００/m 枚/q 纱锭/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     火柴/n 工业/n 的/u 第一/m 个/q 工厂/n 是/vl 商人/n 叶成忠/nh （/w 澄衷/nh ）/w 于/p 一八九○/m 年/nt 创办/v 的/u 燮昌/ni 火柴/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     到/v 一九○八/m 年/nt 才/d 设立/v 了/u 一/m 个/q 祥森/ni 火柴厂/n ；/w 一九一一/m 年/nt ，/w 资本/n 达/v 六十万/m 元/q ，/w 大型/n 的/u 荧昌/ni 火柴/n 公司/n 又/d 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     上海/ns 的/u 民族资本/n 机器/n 造纸/v 工业/n 于/p 一八九五/m 年/n 以前/nd 只有/v 一八九一/m 年/nt 成立/v 的/u 伦章/ni 造纸/v 局/n 一/m 家/q 。/w 
		
			
                                        127
                                     一九○四/m 年/nt 清政府/n 指派/v 庞元济/nh （/w 莱臣/nh ）/w 等/u 筹设/v 公私/n 合办/v 的/u 龙章/ni 机器/n 造纸/v 公司/n ，/w 创设/v 资本/n 为/v 四十四万/m 两/q ，/w 内/nd 国家/n 股份/n 六万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        128
                                     新/a 能源/n 的/u 开发/v ，/w 特别/d 是/vl 核/n 能源/n 的/u 开发/v 利用/v ，/w 是/vl 目前/nt 世界/n 上/nd 许多/a 国家/n 解决/v 能源/n 问题/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 方向/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     法国/ns 的/u 石油/n 和/c 其他/r 有机/a 燃料/n 资源/n 比较/d 贫乏/a ，/w 它/r 对/p 核/n 能源/n 的/u 利用/v 更为/d 重视/v ，/w 七十/m 年代/nt 以来/nd 在/p 这/r 方面/n 投入/v 很/d 大/a 力量/n ，/w 在/p 核电站/n 建设/v 和/c 核能/n 工业/n 的/u 发展/v 上/nd ，/w 都/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     为了/p 发展/v 本/r 国/n 核能/n 利用/v 事业/n ，/w 法国/ns 在/p 六十/m 年代/nt 便/d 放弃/v 了/u 经济/n 价值/n 较/d 差/a 的/u 原子能/n 重水/n 反应堆/n 发电站/n 这/r 种/q 堆型/n ，/w 改/v 从/p 美国/ns 引进/v 原子能/n 轻水/n 反应堆/n 发电站/n 技术/n ，/w 购买/v 了/u 美国/ns 威斯汀豪斯/ni 公司/n 的/ “/w 技术/n 许可证/n ”/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     经过/v 这些年/nt 来/vd 钻研/v 和/c 努力/v ，/w 获得/v 很/d 大/a 的/u 进展/v ，/w 已/d 迎头赶上/v 世界/n 最/d 先进/a 的/u 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     法国/ns 目前/nt 已/d 有/v 年/nt 造/v 八/m 座/q 核电站/n 的/u 能力/n ，/w 次于/a 美国/ns ，/w 与/c 西德/ns 相仿/v ，/w 而/c 高于/a 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        133
                                     法国/ns 已/d 在/p 运行/v 的/u 核电站/n 有/v 十一/m 座/q ，/w 其/r 发电量/n 占/v 全国/n 总/a 发电量/n 的/u 百/m 分之/u 九/m 。/w 
		
			
                                        134
                                     它/r 计划/v 到/v 八五/n 年/nt 新建/v 三十/m 多/m 座/q ，/w 装机/v 总/a 容量/n 将/d 达/v 四千万/m 千瓦/q ，/w 其/r 发电量/n 将/d 占/v 全部/n 发电量/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        135
                                     这个/r 发展/v 规划/n 仅次于/v 美国/ns 而/c 居/v 世界/n 第二/m 位/q ，/w 尽管/c 它/r 由于/p 各种/r 原因/n 可能/vu 有些/r 延缓/v ，/w 但/c 总的说来/v ，/w 速度/n 仍是/v 很快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     法国/ns 建设/v 核电站/n 的/u 能力/n ，/w 不仅/d 可/vu 满足/v 国内/n 的/u 需要/n ，/w 而且/c 能/vu 出口/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     目前/nt 法国/ns 核电站/n 出口/v 定货/v 已/d 有/v 八/m 座/q ，/w 还/d 正在/d 同/p 一些/mq 国家/n 进行/v 有关/v 谈判/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     法国/ns 制造/v 原子能/n 发电站/n 的/u 主要/a 公司/n 是/vl “/w 法美/ni 原子能/n 设备/n 公司/n ”/w ，/w 它/r 是/vl 法/j 美/j 合办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     法国/ns 原子能/n 总署/n 占/v 该/r 公司/n 投资/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 三十/m ，/w 法国/ns 克勒佐－/w 卢瓦尔/ni 公司/n 占/v 百/m 分之/u 五十一/m ，/w 施奈德/ni 财团/n 占/v 百/m 分之/u 四/m ，/w 而/c 美国/ns 威斯汀豪斯/ni 公司/n 占/v 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        140
                                     据/p 法国/ns 报刊/n 报道/v ，/w 法国/ns 原子能/n 总署/n 已/d 决定/v 把/p 威斯汀豪斯/ni 的/u 部分/n 股份/n 买/v 过来/vd ，/w 而且/c ，/w 到/v 八二/m 年/nt ，/w 后者/n 的/u “/w 技术/n 许可证/n ’/w 亦/d 将/d 期满/v ，/w 届时/v 法国/ns 公司/n 将/d 同/p 这/r 家/q 美国/ns 公司/n 结成/v “/w 伙伴关系/n ”/w ，/w 改变/v 目前/nt “/w 受/v 许可证/n 制约/v 的/u 地位/n ”/w ，/w 实现/v “/w 法/j 美/j 原子能/n 设备/n 公司/n ”/w 的/u “/w 法国/ns 化/k ”/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     要/vu 发展/v 核电站/n ，/w 首先/d 得/vu 有/v 原料/n ─/w ─/w 铀/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     目前/nt 西方/ns 世界/n 铀/n 蕴藏量/n 最大/a 的/u 是/vl 北美/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     法国/ns 虽/c 也/d 产/v 铀/n ，/w 但/c 并不/d 丰富/a ，/w 已/d 发现/v 的/u 铀矿/n 蕴藏量/n 约/d 有/v 十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        144
                                     上/nd 维也纳/ns 省/n 的/u 克鲁齐尔/ni 铀矿/n 是/vl 法国/ns 最/d 主要/a 的/u 也是/v 欧洲/ns 最大/a 的/u 铀矿/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     法国/ns 年产/v 铀/n 不/d 超过/v 二千/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     它/r 需要/v 从/p 非洲/ns 的/u 尼日尔/ns 和/c 加蓬/ns 进口/v 天然/a 铀/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     七七/m 年/nt 法国/ns 从/p 尼日尔/ns 进口/v 一千四百/m 吨/q ，/w 从/p 加蓬/ns 进口/v 四百/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     法国/ns 还/d 在/p 中非共和国/n 进行/v 铀/n 的/u 勘探/v 和/c 开发/v ，/w 预计/v 可/vu 于/p 八五/n 年/nt 投产/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     法国/ns 报刊/n 报道/v ，/w 法国/ns 目前/nt “/w 掌握/v 了/u 西方/ns 世界/n 铀/n 蕴藏量/n 的/u 百/m 分之/u 六/m 至/v 七/m ，/w 和/c 产量/n 的/u 百/m 分之/u 二十/m 。/w ”/w 
		
			
                                        150
                                     非洲/ns 上述/v 国家/n 的/u 铀/n 资源/n 对/p 法国/ns 来说/v 具有/v 重要/a 的/u 战略/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     近来/nt 苏联/ns 在/p 非洲/ns 加紧/v 扩张/v ，/w 制造/v 混乱/a ，/w 使/v 法国/ns 在/p 铀/n 的/u 供应/v 方面/n 受到/v 威胁/v ，/w 已经/d 引起/v 法国/ns 的/u 严重/a 警惕/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     核能/n 发电站/n 主要/a 是/vl 利用/v 铀/n ２３５/m 裂变/v 所/u 释放/v 的/u 能量/n 作为/v 燃料/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     但/c 天然/a 铀/n 中/nd ，/w 铀/n ２３５/m 的/u 含量/n 极/d 小/a ，/w 仅/d 占/v 百/m 分之/u 零点七/m 。/w 
		
			
                                        154
                                     为了/p 取得/v 轻水/n 反应堆/n 所/u 需/v 的/u 核燃料/n ，/w 需/v 把/p 天然/a 铀/n 中/nd 铀/n ２３５/m 的/u 含量/n 提高/v 到/v 百/m 分之/u 三/m ，/w 成为/v 弱度/a 浓缩铀/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     目前/nt 法国/ns 仅有/v 一/m 家/q 规模/n 很/d 小/a 的/u 铀/n 浓缩/v 加工厂/n ，/w 其/r 产品/n 价格/n 昂贵/a ，/w 且/c 主要/a 用于/v 军备/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     而/c 美国/ns 的/u 浓缩铀/n 加工/v 能力/n 占/v 西方/ns 世界/n 的/u 百/m 分之/u 九十五/m 。/w 
		
			
                                        157
                                     所以/c 法国/ns 不得不/d 靠/v 美国/ns 和/c 苏联/ns 加工/v 浓缩铀/n 燃料/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     为了/p 摆脱/v 这/r 种/q 处境/n ，/w 法国/ns 与/c 西班牙/ns 、/w 意大利/ns 、/w 比利时/ns 等/u 国/n 联合/v 起来/vd ，/w 于/p 七一/m 年/nt 着手/v 建立/v 自己/r 的/u 铀/n 浓缩/v 加工/v 系统/n ，/w 预计/v 七九/m 年/nt 可/vu 出产/v 首批/n 产品/n ，/w 到/v 八二/m 年/nt 可/vu 大规模/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     到/v 那时/nt ，/w 所/u 产/v 核燃料/n 可/vu 供/v 七十五/m 座/q 核电站/n （/w 每/r 座/q 为/p 一百二十万/m 千瓦/q 功率/n ）/w 之/u 用/v ，/w 不但/c 满足/v 法国/ns 本身/n 需要/n ，/w 而且/c 将/d 使/v 法国/ns 核电站/n 出口/v 具有/v 切实/a 的/u 保证/n ，/w 在/p 国际/n 核燃料/n 市场/n 上/nd 可以/vu 部分/n “/w 取代/v 超级大国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     目前/nt 世界/n 各国/n 已/d 广泛/a 使用/v 原子能/n 发电站/n ，/w 这/r 种/q 原子能/n 发电站/n 技术/n 比较/d 成熟/a ，/w 经济/n 上/nd 也/d 合算/a ，/w 但/c 天然/a 铀/n 的/u 利用率/n 只有/d 百/m 分之/u 一/m 到/v 二/m 。/w 
		
			
                                        161
                                     剩下/v 的/u 大量/a 核废料/n 既/c 不能/vu 利用/v ，/w 又/d 会/vu 污染/v 环境/n ，/w 只得/d 密封/v 后/nd 放在/v 山洞/n 或/c 海底/nl 。/w 
		
			
                                        162
                                     现在/nt 有些/r 国家/n 正在/d 积极/a 研究/v 核废料/n 后处理/v 工业/n ，/w 从/p 核废料/n 中/nd 提取/v 钚/n ，/w 并/c 积极/a 研制/v 以/p 钚/n 为/p 燃料/n 的/u 快/a 中子/n 增殖/v 反应堆/n ，/w 用以/v 发电/v ，/w 这/r 种/q 增殖/v 堆/n 可以/vu 把/p 天然/a 铀/n 利用率/n 提高/v 到/v 百/m 分之/u 六十/m 左右/nd 。/w 
		
			
                                        163
                                     法国/ns 在/p 这/r 两/m 方面/n 都/d 有/v 突出/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     法国/ns 目前/nt 有/v 两/m 座/q 核废料/n 后处理/v 厂/n ，/w 一/m 个/q 在/p 马尔库尔/ns 的/u 原子/n 工业/n 中心/n ，/w 一/m 个/q 在/p 格亚拉/ns 。/w 
		
			
                                        165
                                     前者/r 是/vl 军用/f 的/u ，/w 后者/n 是/vl 民用/f 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     格亚拉/ns 厂/n 是/vl 世界/n 第一/m 座/q 商业性/n 后处理/v 工厂/n ，/w 每年/nt 可/vu 处理/v 四百/m 吨/q 核废料/n ，/w 到/v 八一/nt 年/n 可达/v 八百/m 吨/q ，/w 约/d 可/vu 从中/d 提炼/n 出/vd 二十/m 吨/q 以上/nd 的/u 钚/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     美国/ns 是/vl 世界/n 上/nd 交通运输业/n 较/d 发达/a 的/u 国家/n 之一/r ，/w 这/r 给/v 美国/ns 的/u 社会/n 、/w 经济/n 生活/n 带来/v 了/u 极/d 大/a 方便/a 和/c 好处/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     但/c 随着/v 交通运输业/n 的/u 发展/v ，/w 也/d 出现/v 了/u 许多/a 问题/n ，/w 引起/v 了/u 专家/n 学者/n 的/u 注意/v ，/w 他们/r 对/p 此/r 正在/d 进行/v 探讨/v 和/c 研究/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     现/nt 摘要/v 介绍/v 给/v 读者/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     特大/a 城市/n 和/c 新/a 的/u 运输/v 规律/n 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     今天/nt ，/w 美国/ns 城市/n 以/p 每年/nt １百万/m 英亩/q 的/u 速度/n 扩展/v 着/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     据/p 估计/v ，/w 有/v ２／３/ws 以上/nd 的/u 美国人/n 居住/v 在/p 象/v 纽约/ns 、/w 芝加哥/ns 和/c 洛杉矶/ns 这样/r 的/u 大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     城市/n 问题/n 专家/n 皮克德/nh 预言/v ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt 下/vd 世纪/nt 初/a ，/w 美国/ns 将/d 出现/v 大/a 城市/n 密集/v 地区/n ，/w 可/vu 称为/v 大/a 城市/n 带/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     它/r 东/nd 起/p 缅因/ns 州/n ，/w 廷伸/v 到/v 弗吉尼亚/ns ，/w 向/p 西/nd 扩展/v 到/v 伊里诺斯/ns 州/n 和/c 威斯康星/ns 州/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     促使/v 这个/r 大/a 城市/n 带/n 出现/v 的/u 重要/a 原因/n 之一/r ，/w 正是/d 交通运输业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     发达/a 的/u 交通运输业/n 使得/v 人口/n 和/c 物资/n 能够/vu 大规模/n 地/u 集中/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     然而/c ，/w 运输/v 专家/n 欧文/nh 认为/v ，/w 大/a 城市/n 的/u 发展/v 反过来/d 已/d 达到/v 扼杀/v 运输业/n 的/u 地步/n 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     今天/nt 在/p 美国/ns ，/w 运输/v 距离/n 越/d 短/a 所/n 需/v 时间/n 反而/d 越/d 长/a ，/w 这/r 成了/v 一/m 条/q 新/a 的/u 运输/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     比如/p ，/w 从/p 曼哈顿/ns 中心/n 到/v 拉瓜迪亚/ns 机场/n 只有/d １１/m 公里/q ，/w 但是/c 走/v 这/r 段/q 路程/n 所/u 花/v 时间/n 比/p 到/v ３５０/m 公里/q 外/nd 的/u 波士顿/ns ，/w 甚至/d 比/p 到/v １０５０/m 公里/q 外/nd 的/u 底特律/ns 所/u 花/v 的/u 时间/n 还要/vu 多/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     空中/nl 的/u 交通/v 运输/v 也/d 十分/d 拥挤/a ，/w 有时/d 飞机/n 的/u 起降/v 要/vu 等/v 上/nd 一/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        181
                                     这样/r ，/w 交通/v 运输/v 发达/a 所/u 缩短/v 的/u 运输/v 时间/n 几乎/d 被/p 抵消/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     目前/nt ，/w 这/r 一/m 现象/n 还/d 在/p 发展/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     关于/p 小汽车/n 和/c 火车/n 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     美国/ns 是/vl 小汽车/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     小汽车/n 之多/r ，/w 不仅/c 造成/v 污染/v 、/w 交通/v 堵塞/v 、/w 能源/n 浪费/v 、/w 车祸/n 频仍/v 等/v 祸害/n ，/w 而且/c 还/d 引起/v 人们/n 不易/a 觉察/v 的/u 另/a 一/m 种/q 后果/n ，/w 即/d 大量/a 占用/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 美国/ns 半数/m 以上/nd 商业区/n 的/u 土地/n 被/p 公路/n 和/c 停车场/n 占用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     即使/c 这样/r ，/w 停车场/n 仍/d 不/d 敷/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     据说/v 有的/r 大学/n 因为/c 没有/v 足够/a 的/u 停车场/n ，/w 学生/n 开车/v 上学/v 时/nt 还要/v 拉上/v 一/m 辆/q 自行车/n ，/w 先/nt 把/p 汽车/n 停在/v 学校/n 附近/a 的/u 停车场/n ，/w 然后/c 蹬上/v 自行车/n 去/vd 上学/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     小汽车/n 的/u 大量/a 涌现/v ，/w 把/p 火车/n 排挤/v 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     美国/ns 曾经/d 是/vl 铁路/n 运输/v 较/d 发达/a 的/u 国家/n 之一/r ，/w 现在/nt 火车/n 逐渐/d 退到/v 次要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     美国/ns 目前/nt ８０/m －/w ９０％/m 住在/v 市郊/n 的/u 人/n 都/d 是/vl 乘/v 小汽车/n 上下班/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     火车/n 的/u 客/n 、/w 货/n 运输/v 逐年/v 萎缩/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     这样/r ，/w 有的/r 铁路线/n 只得/d 关闭/v ，/w 造成/v 设备/n 闲置/v ，/w 工人/n 失业/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     有人/v 认为/v 火车/n 的/u 衰落/v 是/vl 自然/a 的/u ，/w 就/d 让/v 它/r 自生自灭/i 吧/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     但是/c 当/p 小汽车/n 带来/v 了/u 许多/a 问题/n 后/nd ，/w 火车/n 的/u 作用/n 又/d 被/p 重新/d 估计/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     有人/v 认为/v ，/w 忽视/v 火车/n 的/u 观点/n 是/vl 近视/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     一/m 条/q 铁路/n 和/c 一/m 条/q 公路/n 相比/v ，/w 铁路/n 的/u 客运量/n 比/p 公路/n 高/a ５/m —/w ２０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     而且/c 铁路/n 比/p 高速公路/n 造价/n 低/a 、/w 占地/v 少/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     随着/v 城市/n 人口/n 的/u 增长/v ，/w 火车/n 的/u 命运/n 有可能/v 逆转/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     问题/n 的/u 关键/n 是/vl ，/w 铁路/n 运输/v 能否/v 扭转/v 经济效益/n 差/a 、/w 劳动力/n 成本/n 高/a 、/w 亏损/v 严重/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     目前/nt 人们/n 正在/d 从/p 自动化/n 方面/n 找出路/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     美国/ns 第一/m 条/q 自动化/n 运输线/n 是/vl 林登沃尔德/ns 铁路/n ，/w 全长/n ２３/m 公里/q ，/w 它/r 把/p 费城/ns 和/c 新泽西州/ns 西部/nd 的/u 几/m 个/q 居民点/n 连接/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 条/q 铁路/n 几乎/d 是/vl 全/a 自动化/n 的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     值班/v 人员/n 坐/v 在/p 办公室/n 里/nd 通过/p 电视/n ，/w 用/v 计算机/n 对/p 火车/n 实行/v 监控/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     每/r 列/q 火车/n 上/nd 只有/d 一/m 名/q 乘务员/n ，/w 只是/d 为了/p 处理/v 一些/mq 意外/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     火车站/n 上/nd 设有/v 自动/a 售票/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     车厢/n 内/nd 很/d 舒适/a ，/w 设有/v 空调/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     火车/n 全程/n 旅行/v 时间/n 是/vl ２２/m 分钟/nt （/w 包括/v 中途/d 停站/v 时间/n ）/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     如果/c 这/r 段/q 路程/n 坐/v 小汽车/n 则/d 需/v 整整/d 一/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        210
                                     自动化/n 铁路/n 运输/v 具备/v 了/u 这些/r 优点/n 后/nd ，/w 旅客/n 人数/n 不/d 断/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     据/p 调查/v ，/w 林登沃尔德/ns 铁路/n 每天/nt 可/vu 输送/v 旅客/n ４．２/m 万/m 人次/q ，/w 其中/nd 有/v ４０％/m 的/u 旅客/n 过去/nt 是/vl 乘/v 小/h 汽车/n 上下班/v 的/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     当然/d ，/w 要/vu 实现/v 全国/n 铁路/n 系统/n 的/u 自动化/n 殊非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     首先/r ，/w 要/vu 对/p 正在/d 运营/v 的/u 线路/n 进行/v 大规模/n 改造/v 尚/d 存在/v 不少/a 技术/n 上/nd 的/u 难题/n ；/w 其次/r ，/w 铁路/n 自动化/n 将/d 造成/v 大批/q 工人/n 失业/v ；/w 第三/m ，/w 资金/n 筹措/v 也/d 颇/d 困难/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     农村/n 问题/n 是/vl 中国/ns 最/d 严重/a 的/u 问题/n ，/w 国民经济/n 盛衰/n 的/u 先决条件/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     就/p 土地/n 讲/v ：/w 已/d 耕/v 的/u 面积/n ，/w 因为/c 种/q 种/q 政治/n 上/nd ，/w 经济/n 上/nd 的/u 原因/n ，/w 虽/c 仅/d 占/v 全/a 面积/n 的/u 百/m 分之/u 二十/m 左右/n ，/w 以/p 占/v 全球/n 总面积/n 十六/m 分之/u 一/m 的/u 中国/ns ，/w 合算/v 起来/vd ，/w 也/d 可谓/v 广大/a 的/u 农/n 园/n 了/u ，/w 何况/c 可/vu 耕/v 土地/n 之/u 广大/a ，/w 还有/v 充分/a 开垦/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     就/p 人口/n 讲/v ：/w 据/p 比较/d 可靠/a 的/u 统计/v ，/w 我国/n 农民/n 人数/n 占/v 全国/n 人口/n 之/u 百/m 分之/u 七十五/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        217
                                     就/p 对外贸易/v 讲/v ：/w 农产品/n 的/u 输出/v 额/n ，/w 占/v 总/d 输出/v 额/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 上下/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     可惜/d 自从/p 瓦特/nh 发明/v 机器/n 以来/nt ，/w 欧美/j 各国/n 拚命/v 的/u 利用/v 它/r ，/w 改进/v 它/r ，/w 结果/n 工商业/j 有/v 长足/a 的/u 进步/v ，/w 急剧/d 的/u 发展/v ，/w 造成/v 了/u 极度/a 辉煌/a 的/u 资本主义社会/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     中国/ns 羡慕/v 他们/r 这/r 昙花一现/i 的/u 繁荣/a ，/w 燃烧/v 起来/vd 追踪/v 寻/v 迹/n ，/w 模仿/v 欧美/j 的/u 热情/a ，/w 遂/v 一味/d 繁华/a 都市/n ，/w 抛弃/v 了/u 农村/n 经营/v ，/w 近/v 数/m 年/nt 来/u ，/w 都市/n 的/u 繁华/a ，/w 可/vu 与/c 欧美/j 比肩/v ，/w 工业/n 机械化/v 的/u 程度/n ，/w 纵然/c 幼稚/a ，/w 但/c 比之/v 农村/n 建设/v 不得不/d 谓/v 超出/v 一等/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 种/q 不顾/v 本/r 国/n 的/u 客观/a 情况/n ，/w 只/d 做/v 模仿/v 式/k 的/u 建设/v 计划/n ，/w 的确/d 是/vl 现在/nt 全国/n 经济/n 破产/v ，/w 农村/n 凋敝/a 的/u 因子/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     我/r 并不是/v 主张/v 工业/n 不/d 该/vu 提倡/v ；/w 并且/c 在/p 帝国主义/n 笼罩/v 全世界/n 的/u 现代/nt 中/nd ，/w 我/r 也/d 不敢/vu 担保/v 振兴/v 农业/n ，/w 准/d 有/v 显著/a 的/u 成功/v ，/w 至/d 低/a 我/r 以为/v 在/p 以/p 农/n 立/v 国/n 的/u 中国/ns ，/w 振兴/v 农业/n ，/w 是/vl 对外贸易/v 上/nd ，/w 国民经济/n 上/nd 的/u 初步/a 工作/n ，/w 发展/v 工业/n 的/u 基础/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     我国/n 农产/v 的/u 大宗/n 当/p 以/p 米/n ，/w 麦/n ，/w 大豆/n ，/w 丝/n ，/w 茶/n ，/w 为主/v ，/w 重要/a 的/u 输出/v 品/n 以/p 大豆/n ，/w 桐油/n ，/w 丝/n ，/w 蛋/n 等/u 农业/n 品/n 与/c 副/n 农产品/n ，/w 近/v 数/m 年/nt 来/u 一方面/n 因为/c 我国/n 农业/n 自身/n 的/u 不/d 发达/a ，/w 例如/v 一般/a 的/u 业/v 农/n 者/k ，/w 依然/d 沿用/v 着/u 数/m 千/m 年/nt 来/u 传统/n 的/u 生产/v 方法/n ，/w 没有/d 应用/v 机械/n 和/c 集/v 农/n 经营/v 的/u 意识/n ，/w 结果/n 耕田/v 未/d 加/v ，/w 产量/n 不/d 增/v ，/w 再/d 加上/v 政治/n 腐败/v ，/w 军阀/n 剥削/v 和/c 水旱/n 虫/n 疫/n 等/u 原因/n ，/w 越发/d 使/v 幼稚/a 的/u 农业/n ，/w 陷于/v 停顿/v 荒废/v 一筹莫展/i 的/u 状态/n ；/w 他/r 方面/n 因为/c 与/c 中国/ns 有/v 农业/n 上/nd 贸易/v 往来/v 的/u 外国/n ，/w 内部/nd 的/u 整个/a 工业/n ，/w 已经/d 发展/v 到/v 最/d 尖端/n ，/w 已/d 觉/v 生产过剩/n ，/w 无法/d 倾销/v 的/u 局势/n ，/w 当然/d 没有/v 再生产/v 的/u 必要/a ，/w 因此/c 原料/n 的/u 需要/v 大/a 形/n 减退/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     试看/v 近/v 二/m 年间/nt 各种/r 农产品/n 对外贸易/v 的/u 减退/v ，/w 和/c 天灾人祸/i 给与/v 农业/n 的/u 摧残/v ；/w 可以/vu 证明/v 这/r 种/q 事实/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     麦/n 有/v 春麦/n 冬麦/n 两/m 种/q ，/w 东三省/ns ，/w 热河/ns ，/w 察哈尔/ns ，/w 绥远/ns 及/c 晋陕/j 甘/ns 之/u 北部/nd 为/vl 春麦/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     冀/ns ，/w 鲁/ns ，/w 豫/ns ，/w 鄂/ns ，/w 苏/ns ，/w 浙/ns ，/w 皖/ns ，/w 及/c 晋陕/j 甘/ns 的/u 南部/nd 为/vl 冬麦/n 产区/n ；/w 全国/n 产量/n ，/w 冬麦/n 占/v 十/m 分之/u 九/m ，/w 春麦/n 占/v 十/m 分之/u 一/m ，/w 据/p 去年/nt 的/u 调查/v 数字/n ：/w 东北/nl 四/m 省/n 的/u 春麦/n ，/w 较/v 平年/nt 多/v 产/v 百/m 分之/u 四十五/m ，/w 其他/r 各/r 地/n 之/u 冬麦/n 产量/n 较/v 平年/nt 少/v 百/m 分之/u 十五/m ，/w 两/m 方/n 合计/v 去年/nt 的/u 产量/n ，/w 当/v 平年/nt 产量/n 的/u 百/m 分之/u 九十五/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     但/c 今年/nt 的/u 产量/n 据/p 大公报/n 的/u 所/u 载/v 消息/n ，/w 华北/nl 麦收/v 只不过/d 有/v 五/m 六/m 成/q 。/w 
		
			
                                        227
                                     我国/n 产/v 米/n 区域/n 当/v 推/v 长江/ns 流域/n 各/r 省/n 如/v 江苏/ns ，/w 安徽/ns ，/w 江西/ns ，/w 湖南/ns ，/w 湖北/ns ，/w 四川/ns ，/w 浙江/ns 各/r 省/n ，/w 但/c 去年/nt 的/u 空前/a 大/a 水灾/n ，/w 正是/vl 汪洋/a 在/p 这/r 几/m 省/n 中/nd ，/w 米/n 的/u 收获/v 期/nt 恰/d 在/p 七月/nt ，/w 所以/c 一切/r 稻田/n ，/w 都/d 被/p 淹没/v 了/u ，/w 所以/c 统计/v 起来/vd ，/w 去年/nt 米/n 的/u 生产量/n ，/w 仅/d 及/v 往年/nt 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        228
                                     甚至/d 堂堂/a 以/p 产/v 米/n 著名/a 的/u 大/a 中国/ns 近年来/nt 竟/d 仰赖/v 仰光/ns （/w 缅甸/ns ）/w 西贡/ns （/w 安南/ns ）/w 暹罗/ns 的/u 洋/a 米/n ，/w 以资/v 救济/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     近/v 几/m 年/nt 来/u 大豆/n 在/p 对外贸易/v 上/nd ，/w 大/a 有/v 凌驾/v 丝/n 茶/n 的/u 趋势/n ，/w 据统计/v 大豆/n 的/u 出口量/n ，/w 占/v 全国/n 总/d 出口额/n 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        230
                                     丝/n 茧/n 是/vl 我国/n 出产/v 的/u 大宗/n ，/w 也/d 占/v 出口额/n 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     著名/a 产区/n 首推/v 浙江省/ns 。/w 
		
			
                                        232
                                     民国/nt 十八/m 年/nt 产/v 茧/n 约/d 一百一十万/m 担/q ，/w 价值/n 四千四百万/m 元/q ，/w 民/n 十九/m 减收/v 五/m 分之/u 一/m ，/w 去年/nt 更/d 减至/v 五/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        233
                                     今年/nt 杭/ns 市/n 雨水/n 特/d 多/a ，/w 气候/n 极/d 冷/a ，/w 蚕/n 蚁/n 大半/n 僵/v 毙/v ，/w 其他/r 如/v 临安/ns ，/w 袁化/ns ，/w 平湖/ns ，/w 峡石/ns ，/w 海宁/ns ，/w 嘉兴/ns ，/w 嘉善/ns ，/w 长安/ns ，/w 新篁/ns 等/u 处/n ，/w 均/d 发/v 蚕/n 病/n ，/w 据此/d 估量/v 今年/nt 产量/n ，/w 当/v 更/d 较/v 去年/nt 劣/a 恶/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     中国/ns 号称/v 产/v 茶/n 之/u 祖/n ，/w 十八/m 世纪/nt 华/ns 茶/n 曾/d 垄断/v 世界/n 市场/n ，/w 近年来/nt 鄂/ns ，/w 闽/ns ，/w 湘/ns ，/w 赣/ns 等/u 地/n 内战/n 迭起/v ，/w 灾/n 劫/n 频/d 临/v ，/w 致使/v 茶/n 的/u 生产/v ，/w 大/a 形/n 减退/v ，/w 只有/d 祁门/ns 的/u 红茶/n 产/v 额/n 增加/v ，/w 去年/nt 祁门/ns 茶/n 价/n ，/w 比/p 十/m 年前/nt 增高/v 四/m 倍/n ，/w 运往/v 欧洲/ns 达/v 六万/m 箱/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     最近/nt 因为/c 受/v 沪/ns 战/v 的/u 影响/v ，/w 仅/d 祁门/ns 一/m 处/n 茶/n 号/n 停办/v 的/u 有/v 三十/m 余/n 家/q ，/w 加以/v 今年/nt 伦敦/ns 市场/n ，/w 异常/a 萧条/a ，/w 销售/v 前途/n ，/w 实难/a 乐观/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     棉/n 的/u 产/v 额/n ，/w 也/d 有/v 同样/a 的/u 逐/v 减/v 倾向/n ，/w 据/p 华/ns 商/n 纱厂/n 联合会/n 调查/v 十九/m 年/nt 的/u 产/v 额/n 在/p 八百八十万/m 担/q 以上/nd ，/w 二十/m 年/nt 的/u 第一次/mq 估计/v 六百七m十万/m 担/q 以上/nd ，/w 再/d 据/p 中国/ns 棉/n 业/n 统计/v 会/n 第二/m 次/q 估计/v 数字/n 为/vl 六百四十万/m 担/q ，/w 明显/a 地/u 比较/v 第一次/mq 的/u 估计/v 减少/v ，/w 比较/v 十九/m 年/nt 的/u 数字/n ，/w 更/d 绝对/a 的/u 降低/v 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     洋/a 面粉/n 的/u 输入/v 额/n ，/w 仅/d 天津/ns 一/m 埠/n 至/v 十/m 月底/nt 止/v ，/w 已/d 达/v 一千四百/m 余/n 万/m 袋/q ，/w 并且/c 中国/ns 的/u 一百五十/m 余/n 处/n 的/u 麦粉/n 厂/n ，/w 都/d 磨/v 着/u 由/p 美国/ns 和/c 坎拿大/ns 输入/v 的/u 小麦/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     前年/nt 陕/ns 甘/ns 旱灾/n ，/w 灾民/n 有/v 七千五百万/m 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     去年/nt 入夏/v 以来/nt ，/w 各/r 地/n 阴雨/n 不已/v ，/w 长江/ns ，/w 淮河/ns ，/w 黄河/ns ，/w 珠江/ns ，/w 松花江/ns 各/r 流域/n 被/p 水/n 淹没/v 的/u 省份/n 共有/v 十六/m 省/n ，/w 面积/n 达/v 一百五十万/m 方/q 里/q ，/w 被/p 灾/n 人数/n 在/p 七八千万/m 人/n 以上/nd ，/w 当/v 全国/n 人口/n 的/u 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        240
                                     自从/p 去年/nt 水灾/n 以后/nt ，/w 皖/ns 北/nd 二十一/m 县/n 因/c 禾/n 谷/n 被/p 水/n 漂/v 没/v ，/w 无/v 以/p 为/vl 食/n ，/w 灾民/n 们/k 剥/v 取/v 树皮/n ，/w 磨成/v 粗/a 粉/n ，/w 掺/v 以/p 水藻/n 草根/n ，/w 当作/v 食物/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     各/r 河/n 溪/n 池/n 沼/n 等/u 产生/v 水藻/n 的/u 地方/n ，/w 都/d 有/v 人/n 看管/v ，/w 不许/v 偷/v 采/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     水藻/n 上市/v ，/w 每/r 斤/q 卖/v 二百/m 文/q 。/w 
		
			
                                        243
                                     这样/r 非/d 人类/n 式/k 的/u 生活/n ，/w 几乎/d 成/v 了/u 我们/r 祖国/n 国民/n 的/u 日常/a 现象/n 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     陕/ns 甘/ns 各/r 地/n 前年/nt 已/d 遭/v 空前/a 的/u 旱灾/n ，/w 去年/nt 又/d 因/c 天旱/a ，/w 鼠疫/n 蔓延/v ，/w 今年/nt 又/d 降/v 黑/a 霜/n 冰雹/n 被/p 灾/n 区域/n ，/w 竟/d 达/v 三十七/m 县/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     孑/a 遗/v 灾民/n ，/w 仅/d 留/v 十/m 分之/u 二三/m ，/w 耕耘/v 之/u 地/n 不过/c 四百/m 之/u 三四/m ，/w 他/r 如/v 河南/ns 的/u 春荒/n ，/w 灾民/n 集/v 开封/ns ，/w 饿死/v 者/k 日/nt 数/m 十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     九一八/j 以后/nt 东北/nl 农村/n ，/w 惨遭/v 蹂躏/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     沪/ns 案/n 以后/nt ，/w 嘉定/ns ，/w 太仓/ns 一带/n 的/u 田园/n 横/d 被/p 践/v 蹈/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     上海/ns 商业/n 储蓄/n 银行/n 尝/v 假/a 资/n 南京/ns 金陵/ni 大学/n 农业/n 经济系/n ，/w 作/v 乡村/n 建设/v 及/c 救济/v 工作/n ，/w 中国银行/ni 在/p 河北/ns 南部/nd 设有/v 农产/v 抵押/v 仓库/n ，/w 即/v 实际/a 设施/n 之/u 例/n 也/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     此外/c 各/r 公私/n 立/v 学术/n 机关/n 之/u 从事/v 于/p 此项/r 运动/n 者/k 亦复/d 不少/a ，/w 如/v 定县/ns 平民/n 教育/v 促进会/n ，/w 邹平/nh 乡村/n 建设/v 学院/n ，/w 无锡/ns 民众/n 教育/v 学院/n ，/w 华北/nl 工业/n 改进/v 社/n ，/w 金陵/ni 大学/n 农业/n 经济系/n ，/w 燕京大学/ni 社会学系/n ，/w 其/r 较/d 著/a 者/k 也/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     更有/v 慈善/a 机关/n ，/w 如/v 华洋/ns 义赈会/ni 即/vl 为/vl 最/d 重要/a 之/u 农业/n 救济/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     试/v 观/v 上述/v 农村/n 研究/v 及/c 救济/v 机关/n 之/u 众/a ，/w 而/c 报章杂志/n 书籍/n 甚至/d 平日/nt 言谈/n 之间/nd ，/w 农村/n 复兴/v 之/u 呼声/n ，/w 盈/v 人/n 耳鼓/n ，/w 可知/v 所谓/a 农村/n 复兴/v 运动/n 者/k ，/w 已/d 蔚/a 为/vl 一时/nt 风尚/n ，/w 成为/v 一/m 种/q 狂热/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     以上/nd 既已/d 略/d 述/v 农村/n 复兴/v 之/u 必需/v 与/c 此种/r 运动/n 今日/nt 之/u 盛况/n ，/w 吾人/r 似可/vu 坐待/v 全国/n 农村/n 之/u 复归/v 繁荣/a ，/w 三万八千/m 余/n 万/m 农民/n 之/u 重/a 得/v 安居乐业/i ，/w 国家/n 经济/n 情形/n 之/u 得以/vu 复苏/v ，/w 与/c 夫/r 国计民生/i 之/u 一/m 举/n 而/c 解决/v 也/u ，/w 而/c 无须/d 再行/v 哓/a 哓/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     抑/c 仍/d 有/v 不能/vu 已/d 于/p 言者/n ，/w 即/v 今日/nt 各方/n 滔滔/a 所/u 从事/v 之/u 农村/n 复兴/v 运动/n ，/w 是否/d 为/p 正当/a 为/p 有效/a 者/k 是/vl 也/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     夫/u 今日/nt 农村/n 崩溃/v 之/u 现象/n 犹/d 病入膏肓/i 之/u 病人/n 也/u ，/w 吾人/r 既/c 知/v 其/r 症状/n 百/m 谋/v 救济/v ，/w 一如/v 医/v 者/k 之/u 临/v 症/n 而/c 下药/v ，/w 欲/v 求/v 病/n 之/u 根治/v ，/w 必须/d 知/v 所以/c 致病/v 之/u 由/n ，/w 方/d 能/vu 祛除/v 根苗/n 而/c 霍然/d 痊愈/v 也/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     今/nt 欲/v 救济/v 农村/n ，/w 吾人/r 首/d 须/d 明了/v 酿成/v 农村/n 破产/v 之/u 原因/n ，/w 然后/c 谋/v 救济/v 之/u 方/n ，/w 始/d 能/vu 对症下药/i ，/w 药到病除/i 。/w 
		
			
                                        256
                                     造成/v 中国/ns 农村/n 破产/v 之/u 原因/n ，/w 诚/d 极/d 复杂/a ，/w 然/c 苟/a 略加/v 分析/v ，/w 则/c 其/r 主要/a 原因/n 仅/d 为/vl 二/m 端/q ，/w 一/m 曰/v 帝国主义/n 者/k 之/u 侵略/v ，/w 二/m 曰/v 国内/nl 政治/n 之/u 紊乱/a ，/w 今日/nt 内地/nl 手工业/n 之/u 破坏/v ，/w 丝/n 茶/n 外销/v 之/u 衰落/v ，/w 既/c 直接/a 受/v 帝国主义/n 工商/j 侵略/v 与/c 国外/nl 市场/n 竞争/v 之/u 影响/v ，/w 余/n 如/v 国内/nl 军阀/n 之/u 混战/v ，/w 内地/nl 匪/n 共/j 之/u 搔/v 扰/v ，/w 亦/d 莫不/d 直接/a 间/n 接受/v 其/r 影响/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     至/v 国内/nl 战乱/n 频仍/a ，/w 灾荒/n 屡见/v ，/w 税收/n 繁重/a ，/w 皆/d 政治/n 未/d 上轨道/v 之/u 直接/a 结果/n ，/w 而/c 如/v 农民/n 之/u 贫/a 愚/a 弱/a 私/n ，/w 亦/d 莫非/d 政治/n 不良/a 直接/a 间接/a 有/v 以/p 致/ 之/u 也/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     农村/n 破产/v 之/u 根本/d 原因/n 既/c 在于/v 此/r ，/w 为/p 正本清源/i 之/u 计/n ，/w 救济/v 之/u 方/n ，/w 自应/vu 于/p 抬高/v 国际/n 地位/n ，/w 努力/v 求/v 政府/n 之/u 巩固/v 与/c 统一/v ，/w 廉洁/a 政治/n 之/u 促成/v ，/w 等/u 项/q 求/v 之/r 。/w 
		
			
                                        259
                                     然/c 农民/n 濒于/v 破产/v ，/w 厄/v 于/p 饥馑/n 者/k 已/d 久/a ，/w 断/d 不能/vu 再/d 忍受/v 长/a 时期/nt 之/u 痛苦/a ，/w 况/c 夜长梦多/i ，/w 欲/v 谋/v 国际/n 地位/n 之/u 提高/v ，/w 纳/v 政治/n 于/p 正轨/n ，/w 诚/d 不知/v 何年/r 月/nt 日/nt 始/v 能/vu 实行/v ，/w 恐/v 不待/v 实现/v ，/w 农民/n 早/a 成/v 冻/v 馁/v 之/u 鬼/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     斯/r 不得不/d 于/p 此时/nt 另/r 筹/n 救急/v 治标/v 之/u 方/n 也/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     即/v 今日/nt 各方/n 所/u 已/d 详/a 湛/a 研讨/v 之/u 各种/r 方案/n 是/vl 也/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     此种/r 方案/n 在/p 原则上/n 殆/v 已/d 尽善尽美/i ，/w 吾人/r 不能/vu 有所/v 损益/v ，/w 亦/d 无损/v 益/d 之/u 必要/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     然/c 欲/v 使/v 此种/r 方法/n 行/v 之/u 而/c 有效/a ，/w 有/v 必/d 不可/vu 移/v 之/r 二/m 项/q 原则/n ，/w 一/m 曰/v 不/d 以/p 造成/v 一时/nt 风气/n 为/vl 事/n ；/w 二/m 曰/v 持之以恒/i ，/w 行于/v 久远/a ，/w 务使/v 有/v 实效/n 而/c 后/nd 已/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     夫/u 一/m 种/q 运动/n 之/u 成败/n ，/w 非/d 决/v 于/p 其/r 声势/n 之/u 高下/n ，/w 而/c 决/v 于/p 其/r 实际/a 之/u 利害/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     此种/r 运动/n 或则/c 逞/v 一时/nt 之/u 意气/n ，/w 成/v 一时/nt 之/u 风尚/n ，/w 竞相/d 炫耀/v ，/w 于/p 政府/n 添/v 开/v 若干/m 次/q 会议/n ，/w 添/v 几许/m 骈/a 枝/n 机关/n ；/w 于/p 社会/n ，/w 使/v 狡黠/a 者/k 流/v 得/v 以/p 巧/a 获/v 渔利/v ；/w 无/v 丝毫/n 实际/a 成绩/n 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     今/nt 则/c 农村/n 复兴/v 运动/n 又/d 成/v 一时/nt 之/u 风尚/n ，/w 窃/v 以/p 农村/n 情形/n 之/u 危急/a ，/w 非复/d 其他/r 各种/r 问题/n 可以/vu 比拟/v ，/w 而/c 农村/n 问题/n 之/u 广大/a ，/w 又/d 非/d 与/c 其他/r 单独/a 问题/n 相若/v ，/w 深望/v 不再/d 蹈/v 过去/nt 各种/r 运动/n 之/u 覆辙/n ，/w 但/c 以/p 开/v 几/m 次/q 会议/n ，/w 印/v 许多/a 议决/v 案发/v 多少/a 宣言/n 传单/n ，/w 添/v 几个/mq 机关/n 了事/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     务使/v 有/v 实际/a 之/u 工作/n 成绩/n ，/w 有/v 实惠/n 及/v 于/p 民众/n ，/w 而/c 能/vu 继续/v 不懈/a ，/w 历久/v 不辍/v ，/w 则/c 此/r 运动/n 方/d 有/v 深长/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     设/c 不幸/a 而/c 果/n 失败/v ，/w 恐/v 不特/d 农村/n 之/u 破产/v 崩溃/v 而已/u ，/w 国家/n 命脉/n 将/d 同/p 遭/v 斫/v 丧/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     吾人/r 既/c 知/v 今日/nt 之/u 农村经济/n 崩溃/v 之/u 祸/n ，/w 完全/a 由/p 政府/n 直接/a 间接/a 造成/v ，/w 复兴/v 农村/n 之/u 责任/n ，/w 应/vu 由/p 政府/n 单独/a 负/v 之/r ，/w 乃/r 当然/d 之/u 逻辑/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     即/v 退/v 一/m 步/n 言/v ，/w 政府/n 之/u 负责/v 亦/d 应/vu 独/d 重/a ，/w 是/vl 今日/nt 之/u 设立/v 农村/n 复兴/v 委员会/n ，/w 以/p 棉/n 麦/n 借款/v 用/p 诸/r 农村/n 复兴/v ，/w 以及/c 政府/n 要人/n 之/u 以/p 复兴/v 农村/n 为/vl 口头禅/n ，/w 自/r 善意/n 言/v 之/u ，/w 不过/c 为/p 补/v 愆/n 救/v 失/v 之/u 政/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     而/c 自/r 恶意/n 言/v 之/u ，/w 不过/c 因/c 农村/n 毁灭/v ，/w 民怨沸腾/i ，/w 恐/v 大乱/a 之/u 将/d 至/v ；/w 事实上/nl 农村/n 已/d 达/v 极度/a 之/u 疲/a 敝/a 无/v 可/vu 再/d 事/n 剥削/v ：/w 为/p 平民/n 愤/v ，/w 苏民/n 困/v ，/w 以/p 固/a 政府/n 之/u 地位/n ，/w 开/v 后日/nt 之/u 财源/n ，/w 所以/c 不得/vu 不出/v 此/r 也/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     此/r 犹/d 就/p 政府/n 之/u 动机/n 而/c 言/v ，/w 至/v 政府/n 之/u 方针/n 与/c 举措/n ，/w 吾人/r 亦/d 不能/vu 无/v 微词/n 也/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     今日/nt 政府/n 所/u 已/d 从事/v 之/u 复兴/v 农村/n 事业/n 曰/v 复兴/v 农村/n 委员会/n 之/u 组织/n 也/u ，/w 曰/v 聘请/v 外国专家/n 如/v 洛夫/nh ，/w 特赖贡尼/nh 等/u 来华/v 考察/v 研究/v 及/c 计划/n 建设/v 也/u ，/w 以及/c 其他/r 之/u 零星/a 设施/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     皆/d 属/v 缓/a 不济/a 急/a 之/u 图/v ；/w 五千万/m 美金/n 借款/v ，/w 亦/d 不知/v 有/v 若干/m 成/n 用于/v 农村/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     吾人/r 于/p 前文/n 已/d 揭出/v 农村/n 衰落/v 之/u 原因/n ，/w 而/c 主/v 先行/v 治标/v 之/u 计/n ，/w 其/r 尤/d 要/a 者/k 为/vl 维持/v 农村/n 之/u 安定/a ，/w 停止/v 扰民/v 之/u 举/n ，/w 其/r 计划/n 建设/v ，/w 从事/v 复兴/v ，/w 增加/v 生产/v ，/w 改良/v 技术/n 等等/u 暂缓/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     良/a 以/p 促成/v 今日/nt 农村/n 崩溃/v 之/u 主因/n ，/w 归结/v 为/vl 帝国主义/n 之/u 侵略/v 与/c 政治/n 之/u 未/d 上轨道/v ，/w 前/nd 已/d 言/v 之/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     细/a 析/v 绎/v 之/r ，/w 则/c 年/nt 来/vd 最为/d 农村/n 之/u 害/n 者/k ，/w 为/vl 苛捐杂税/i ，/w 内战/n 兵燹/n ，/w 表面/nd 建设/v ，/w 忽视/v 灾/n 防/v 与/c 地方/n 不/d 靖/v 诸/r 端/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     故/c 治标/v 之/u 计/n ，/w 尤/d 以/p 停止/v 此种/r 扰民/v 害国/v 之/u 举/n 为/vl 急迫/a ，/w 亦即/vl 胡适/nh 之/u 氏/n 所谓/a &quot;/w 裁/v 官/n ，/w 省事/a ，/w 裁兵/v &quot;/w 三/m 大/a 急务/n 也/d 。/w 
		
			
                                        279
                                     今日/nt 民间/n 捐税/n 繁/a 苛/a ，/w 尽人皆知/i ，/w 田赋/n 一/m 项/q ，/w 已/d 属/v 可观/a ，/w 据/p 华格纳/nh （/w Ｗ/ws ．/w Ｗａｇｎｅｒ/ws ）/w 氏/n 一九二五/m 统计/v 山东/ns 各/r 县/n 每/r 亩/q 合/v 洋/n 一元零七/m 分/q ，/w 谓/v 较/v 一八六六/m 年时/nt 普鲁士/ns 人民/n 所/u 纳/v 多/v 十五/m 倍/n ，/w 美国/ns 田赋/n 每/r 亩/q 约合/v 中国/ns 银元/n 一角/n 四/m 分/q ，/w 仅/d 及/v 山东/ns 七/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        280
                                     而/c 以/p 日本/ns 作/v 比例/n ，/w 则/c 中国/ns 山东/ns 江苏/ns 浙江/ns 较/v 日本/ns 多/v 两/m 倍/n 至/v 三/m 倍/n 以上/nd ，/w 山西/ns 多/v 四/m 倍/n 四/m ，/w 辽宁/ns 高/v 六/m 倍/n 六/m ，/w 四川/ns 刘湘/nh 所/u 属/v 四/m 区/n 约/d 达/v 九/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     根据/p 立法院/n 统计/v 处/n 民国/nt 十九/m 年/nt 调查/v ，/w 田赋/n 附加/v 种类/n 以/p 江苏/ns 江浦/nh 县/n 最多/a ，/w 竟/d 达/v 二十六/m 种/q 之/u 多/a ，/w 次之/c 如/v 云南/ns 元谋/ns ，/w 河北/ns 徐水/ns ，/w 湖北/ns 随县/ns 等/u ，/w 附加税/n 皆在/v 二十/m 种/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     因此/c 附加/v 税额/n 通常/d 皆/d 超过/v 正/a 税额/n 数/m 倍/n ，/w 如/v 湖南/ns 永兴/ns ，/w 祈阳/ns 宁远/ns ，/w 桂东/ns ，/w 临武/ns 等/u 县/n ，/w 每/r 两/q 正/a 税/n 为/vl 二/m 元/q 四角/n 附/v 税/n 竟/d 大/a 至/v 十/m 元/q 或/c 十一/m 元/q ，/w 超过/v 正/a 税/n 四/m 五/m 倍/n ，/w 其他/r 各/r 县/n 超过/v 三十/m 倍/n 者/k 有/v 之/u ，/w 二十/m 倍/n 者/k 有/v 之/u ，/w 十/m 倍/n 者/k 则/c 比比皆是/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     自从/p 九一八事变/n 之/u 发生/v ，/w 直至/v 四一七/n 宣言/n 之/u 出现/v ，/w 中国/ns 殖民地/n 化/k 之/u 危机/n ，/w 益/d 臻/v 险恶/a ，/w 从来/d 所谓/a 半殖民地/n 的/u 半/m 独立/v 国家/n 之/u 地位/n ，/w 日趋/d 动摇/v ，/w 中国/ns 国家/n 与/c 民族/n 存亡/n 之/u 运/n 命/n ，/w 即将/d 决定/v 于/p 最近/nt 的/u 将来/nt 。/w 
		
			
                                        284
                                     苟/c 我/r 国民/n ，/w 尚/d 不能/vu 自己/r 振作/v ，/w 以/p 救危/v 亡/v ，/w 则/c 亡国/v 灭种/v 的/u 惨祸/n ，/w 必将/d 立/v 至/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     因此/c ，/w 在/p 中国/ns 国家/n 地位/n 积极/a 沦/v 夷/v 于/p 殖民地/n 过程/n 的/u 现阶段/nt 上/nd ，/w 斯/r 种/q 危机/n 之/u 影响/v 所/u 及/v ，/w 势必/d 促进/v 中国/ns 国民经济/n 整个/a 机构/n 愈/d 增/v 解体/v ，/w 特别/d 是/vl 中国/ns 农村经济/n 的/u 机构/n ，/w 更是/vl 相应/v 殖民/v 化/k 危机/n 之/u 急迫/a 而/c 益/d 增/v 崩溃/v ，/w 所以/c 在/p 眼前/nl 中国/ns 对/p 日/nt 问题/n 异常/d 紧急/a 的/u 局势/n 当/p 中/nd ，/w 中国/ns 农村经济/n 问题/n 之/u 严重/a 亦/d 相/d 并/v 激化/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     如果/c 要/vu 了解/v 中国/ns 农村经济/n 问题/n 严重/a 之/u 内容/n 与/c 原因/n ，/w 自然/d 必须/d 首先/d 要/vu 了解/v 中国/ns 农村经济/n 机构/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     关于/p 中国/ns 农村经济/n 机构/n 的/u 性质/n 问题/n ，/w 年/nt 来/vd 讨论/v 之/u 人/n 至多/d ，/w 争论/v 不一/a ，/w 不过/c 无论如何/d ，/w 半殖民地/n 的/u 中国/ns 国民经济/n 之/u 特征/n ，/w 终是/d 中国/ns 农村经济/n 的/u 性质/n 之/u 决定/v 点/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     为着/p 要/vu 能/vu 彻底/a 的/u 正确/a 的/u 把握/v 中国/ns 农村经济/n 的/u 性质/n 问题/n ，/w 以及/c 其他/r 中国/ns 农村经济/n 诸/r 问题/n ，/w 是/vl 必须/d 要/vu 首先/d 了解/v 殖民地/n 半殖民地/n 国家/n 的/u 农村经济/n 机构/n 之/u 一般/a 特质/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     倘若/c 这/r 一个/mq 最/d 基本/a 的/u 前提/n 都/d 不能/vu 了解/v ，/w 则/c 不/d 足以/d 谈/v 中国/ns 农村经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     当着/v 现今/nt 中国/ns 殖民地/n 化/k 的/u 危机/n 日增/v 迫切/a ，/w 中国/ns 农村经济/n 问题/n 日/nt 加/v 严重/a 的/u 时候/n ，/w 这个/r 殖民地/n 半殖民地/n 的/u 农村经济/n 一般/a 特征/n 之/u 问题/n 的/u 提出/v ，/w 是/vl 具有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     资本主义/n 最后/n 阶段/n 之/u 帝国主义/n ，/w 因/c 其/r 生产/v 积极/a 发达/v 与/c 扩大/v ，/w 资本/n 积极/a 蓄积/v 与/c 集中/v 的/u 结果/n ，/w 国内/nl 市场/n 不/d 足以/d 畅/a 遂/v 其/r 发展/v ，/w 于是/c 向/p 外/nd 进出/v ，/w 掠夺/v 海外/nl 广大/a 的/u 殖民地/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     由此/d 很/d 显然/a 的/u 可知/v 其/r 对于/p 殖民地/n 之/u 目的/n ，/w 乃是/vl 在于/v 销售/v 其/r 工业/n 生产品/n 之/u 商品市场/n 的/u 获得/v ，/w 与/c 供给/v 其/r 工业/n 原料/n 品/n 之/u 原料/n 市场/n 的/u 支配/v ，/w 以及/c 吸收/v 其/r 剩余/v 资本/n 之/u 资本市场/n 的/u 垄断/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     近世/nt 殖民地/n 半殖民地/n 之/u 国家/n ，/w 大率/d 皆/d 为/vl 农业/n 生产/v 中心/n 之前/nt 资本主义/n 之/u 地区/n ，/w 是/vl 以/p 与/c 欧美/j 先进/a 诸/r 帝国主义/n 国家/n 殖民地/n 掠夺/v 之/u 目的/n 相/d 适合/v ，/w 而/c 为/vl 其/r 良好/a 之/u 标的/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     帝国主义/n 选择/v 殖民地/n 的/u 目标/n ，/w 乃/d 最/d 注意/v 于/p 人口/n 繁多/a ，/w 资源/n 丰富/a ，/w 和/c 产业/n 落后/a 的/u 前/nd 资本主义/n 之/u 农业/n 国/n ，/w 如像/v 印度/ns ，/w 中国/ns ，/w 加拿大/ns 等/u 地/n 广/a 物/n 饶/a 的/u 农业/n 生产/v 地域/n ，/w 就是/vl 帝国主义/n 眼目/n 中/nd 最/d 满意/v 而/c 最/d 热中/v 的/u 殖民地/n 之/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     像/v 这样/r 的/u 以/p 掠夺/v 后进/a 农业/n 国/n 之/u 商品市场/n ，/w 原料/n 市场/n ，/w 和/c 资本市场/n 为/vl 中心/n ，/w 即是/vl 现今/nt 国际/n 帝国主义/n 争/v 略/v 殖民地/n 之/u 一般/a 目的/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     可是/d 这/r 种/q 情况/n ，/w 迨/v 至/v 最近/nt ，/w 则/c 略/d 变/v 异/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     欧/j 战/n 以还/nt ，/w 农业/n 生产/v 技术/n 之/u 飞跃/v 的/u 发展/v ，/w 致使/v 一般/a 拥有/v 广大/a 殖民地/n 之/u 帝国主义/n 诸/r 国/n ，/w 与/c 以/p 农业经济/n 为/vl 中心/n 的/u 新兴/a 之/u 农业/n 的/u 资本/n 帝国主义/n 国家/n ，/w 其/r 对于/p 如像/v 中国/ns 那样/r 的/u 半殖民地/n 之/u 市场/n 掠夺/v ，/w 中心/n 标的/n ，/w 尚/c 非/d 专/a 止于/v 工业品/n 市场/n 之/u 范围/n ，/w 重要/a 的/u 还/d 在于/v 农产品/n 市场/n 之/u 剽/v 劫/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     他们/r 往往/d 利用/v 其/r 大量/a 过剩/a 生产/v 之/u 廉价/n 农产品/n ，/w 倾销/v 于/p 殖民地/n 半殖民地/n 市场/n ，/w 以/p 与/c 殖民地/n 半殖民地/n 自己/r 生产/v 之/u 农产品/n 相/d 竞争/v ，/w 使/v 之/r 败北/v 而/c 强占/v 其/r 供给/v 农产品/n 与/c 原料/n 品/n 之/u 地位/n ，/w 这样一来/i ，/w 从来/d 殖民地/n 半殖民地/n 所/u 独享/v 之/u 农产品/n 与/c 原料/n 品/n 的/u 供给/v 者/k 之/u 地位/n ，/w 至今/d 遂/d 转为/v 帝国主义/n 所/u 抢夺/v ，/w 殖民地/n 与/c 半殖民地/n 之/u 农村经济/n ，/w 因而/c 大/a 受/v 打击/v ，/w 日趋/d 衰微/a ，/w 年/nt 来/u 殖民地/n 半殖民地/n 的/u 慢性/a 农业/n 恐慌/a 之/u 恶化/v ，/w 厥/r 原/a 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        299
                                     同时/c 近年/nt 中国/ns 米/n 麦/n 问题/n ，/w 丝棉/n 问题/n 之/u 激/v 厉/a ，/w 亦/d 基/v 因/c 于/p 是/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     帝国主义/n 为/p 欲/n 达/v 遂/v 其/r 掠夺/v 殖民地/n 以/p 发展/v 其/r 自身/n 之/u 资本主义/n 经济/n ，/w 故/c 对于/p 殖民地/n 半殖民地/n 之/u 经济/n 机构/n ，/w 竭力/v 发生/v 同化/v 之/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     务使/v 有碍/v 其/r 资本主义/n 之/u 侵略/v 的/u 殖民地/n 原有/v 之/u 自然/a 经济/n ，/w 即是/vl 前/nd 资本主义/n 的/u 家庭/n 手工业/n 与/c 农业/n 生产/v 相/d 结合/v 之/u 小农经济/n ，/w 次第/d 崩溃/v ，/w 转而/d 模仿/v 其/r 宗主国/n 的/u 资本主义/n 经济/n 形态/n 同化/v ，/w 于是/c 在/p 此/r 亘/v 久/a 的/u 闭关/v 自/r 固/v 之/u 和平/a 的/u 殖民地/n 半殖民地/n 农村/n 中/nd ，/w 遂/d 渐/d 发达/a 商品经济/n ，/w 货币/n 经济/n ；/w 出现/v 此等/r 未/d 开化/v 人/n 从未/d 目睹/v 之/u 精良/a 工业品/n ，/w 以及/c 巧妙/a 的/u 机械/n ，/w 伟大/a 的/u 轮船/n 火车/n 等等/u ；/w 终/n 致/v 此等/r 朴实/a 的/u 野蛮/a 民族/n 之/u 生活/n ，/w 亦/d 渐/d 仿/v 似/v 先进/a 的/u 外国/n 贵族/n ，/w 而/c 过/v 其/u 奢侈/a 之/u 文明/a 生活/n ，/w 一切/r 的/u 一切/r ，/w 皆/d 渐/d 同化/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 这个/r 同化/v 过程/n 中/nd ，/w 喜剧/n 与/c 悲剧/n 交错/v 出现/v ，/w 殖民地/n 的/u 富裕/a 的/u 人们/n ，/w 因此/c 而/c 益/d 得/u 过/v 其/u 华美/a 安适/a 之/u 生活/n ，/w 相反/v 的/u 贫苦/a 的/u 人们/n ，/w 则/c 将/d 益/d 更/d 堕/v 溺/v 于/p 贫乏/a 穷困/a 之/u 深渊/n ，/w 使/v 殖民地/n 农村/n 中/nd 的/u 阶级/n 分化/v 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     但是/c 帝国主义/n 对于/p 殖民地/n 半殖民地/n 之/u 同化/v 作用/n ，/w 是/vl 必须/d 在/p 有利/a 帝国主义/n 自身/n 的/u 资本主义/n 经济/n 之/u 发展/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 才能/c 遂行/v ；/w 不然/c ，/w 如果/c 只是/d 便利/v 殖民地/n 的/u 资本主义/n 化/k ，/w 而/c 阻碍/v 宗主国/n 的/u 帝国主义/n 自身/n 之/u 经济/n 利益/n 的/u 同化/v 作用/n ，/w 是/vl 必将/d 被/p 禁止/v 而/c 绝对/d 不/d 可能/vu ，/w 这/r 就是/vl 殖民地/n 半殖民地/n 之/u 资本主义/n 化/k 的/u 同化/v 的/u 最大/a 限度/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一般/a 殖民地/n 半殖民地/n 的/u 民族资本/n 之/u 不得/vu 发展/v ，/w 农业/n 资本主义/n 化/k 行程/n 之/u 停滞/v ，/w 以及/c 前/nd 资本主义/n 因子/n 之/u 得/vu 继续/v 存在/v ，/w 和/c 畸形/n 的/u 资本主义/n 经济/n 之/u 发达/a 等等/u ，/w 就/d 由于/c 这个/r 原故/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     帝国主义/n 因/c 欲/n 便利/a 其/r 自身/n 的/u 资本主义/n 之/u 发展/v ，/w 所以/c 对于/p 殖民地/n 半殖民地/n 之/u 同化/v ，/w 加以/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     殖民地/n 半殖民地/n 固有/v 的/u 前/nd 资本主义/n 诸/r 要素/n ，/w 务使/v 其/r 在/p 有利于/v 自身/n 的/u 发展/v 而/c 无/v 碍于/v 其/r 独占/v 利益/n 之/u 条件/n 上/nd ，/w 极力/d 维持/v ，/w 藉以/v 障碍/v 殖民地/n 半殖民地/n 经济/n 机构/n 之/u 健全/a 的/u 资本主义/n 化/k ，/w 只有/c 将/p 阻碍/v 其/r 经济/n 利益/n 的/u 某种/r 封建/n 因子/n 消弭/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 种/q 现象/n 尤/d 以/p 在/p 农村经济/n 中/nd 更为/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     现今/nt 各/r 地/n 的/u 殖民地/n 与/c 半殖民地/n 的/u 农村经济/n 中/nd ，/w 封建制度/n 的/u 残渣/n ，/w 至今/d 尚/d 还/d 普遍/a 而/c 坚强/a 的/u 残存/v 着/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     （/w １/m ）/w 地主/n 的/u 土地/n 所有/a 关系/n 地主/n 的/u 土地/n 所有/a 形态/n ，/w 乃是/vl 眼前/nl 各/r 地/n 的/u 殖民地/n 与/c 半殖民地/n 之/u 支配/v 现象/n ，/w 虽然/c 有/v 极少数/n 的/u 地区/n 是/vl 例外/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 此等/r 地方/n 的/u 地主/n ，/w 当/p 首推/v 极少数/n 的/u 统治阶级/n 的/u 宗主国/n 之/u 地主/n ，/w 与/c 原有/v 的/u 王侯/n 权/n 豪/n 最/d 有/v 势力/n ，/w 而/c 占地/n 最多/a ，/w 至于/v 通常/d 的/u 零/m 细/a 之/u 自耕农/n ，/w 则/c 仅/d 保守/v 其/r 荒/a 瘠/a 的/u 弹丸/n 地块/n ，/w 而/c 过/v 其/u 艰辛/a 的/u 牛马/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     并且/c 此等/r 贫苦/a 的/u 自耕农/n ，/w 还/d 不断/d 的/u 遭受/v 权力/n 者/k 之/u 掠夺/v ，/w 与/c 商业资本/n 高利贷/n 资本/n 之/u 剥削/v ，/w 次第/d 丧失/v 其/r 土地/n ，/w 而/c 集中/v 于/p 大/a 地主/n 之/u 手/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     特别/d 是/vl 宗主国/n 的/u 权力/n 者/k 之/u 掠夺/v 土地/n ，/w 是/vl 殖民地/n 和/c 半殖民地/n 的/u 农民/n 最/d 凄惨/a 而/c 无法/d 逃避/v 的/u 运/n 命/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     近/v 两/m 月/nt 来/u ，/w 农产/v 价格/n 飞涨/v ，/w 根据/p 报载/v 各/r 地/n 电讯/n ，/w 可见/c 问题/n 之/u 严重/a ，/w 不/d 限于/v 一/m 地/u ，/w 而已/u 普及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     １/m 青岛/ns ：/w 青/ns 各种/r 面粉/n 价格/n 暴涨/v ，/w 青/ns 出品/v 由/p 三/m 元/q 二/m 涨到/v 三/m 元/q 八/m 强/a ，/w 济南/ns 出品/v 由/p 三/m 元/q 四/m 涨到/v 三/m 元/q 九/m 。/w 
		
			
                                        315
                                     取/v 引/v 所/u 之/u 期/nt 面粉/n ，/w 涨/v 至/v 四/m 元/q 一/m ，/w 将/d 仍/d 有/v 续/v 涨/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     ３/m 太原/ns ：/w 并/c 连日/nt 粮价/n 高涨/v ，/w 面粉/n 每/r 袋/q 四/m 元/q 五/m 六/m 。/w 
		
			
                                        317
                                     ４/m 徐州/ns ：/w 粮价/n 高涨/v ，/w 几/r 高/v 至/v 三/m 分之/u 一/m 之/u 限度/n …/w …/w 小磨/n 面粉/n ，/w 平时/nt 每/r 斤/q 五/m 六/m 分/q 者/k ，/w 近/a 且/c 加至/v 八/m 分/q 有/v 奇/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     ５/m 绥远/ns ：/w 绥远/ns 粮价/n 高涨/v ，/w 省/n 垣虎盘/ns 买空卖空/i ，/w 影响/v 最大/a ，/w 刻/v 包头/ns 白面/n 每/r 元/q 十三/m 斤/q ，/w 绥/ns 垣/ns 十四/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     ６/m 郑州/ns ：/w 棉花/n 连日/nt 暴涨/v ，/w 每/r 百/m 斤/q 由/p 四十六/m 元/q 涨/v 至/v 四十九/m 元/q ，/w 来/v 货/n 虽/c 涌/v ，/w 购/v 客/n 大/a 增/v ，/w 二十一/m 日/nt 至/v 二十二/m 日/nt ，/w 两/m 日/nt 成交/v 四千/m 余/n 包/q ，/w 郑/ns 市/n 已/d 无/v 存货/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     豫/ns 各/r 地/n 亢/a 旱/a ，/w 小麦/n 多/a 未/d 播种/v ，/w 豫南/nl 豫/ns 北/nd 杂粮/n 飞涨/v ，/w 囤/v 月/nt 居奇/v ，/w 人民/n 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     郑双鱼/nz 面粉/n 由/p 三/m 元/q 六/m 涨/v 至/v 四/m 元/q 四/m ，/w 小麦/n 每/r 斗/q 由/p 二/m 元/q 三/m 涨/v 至/v 三/m 元/q 二/m 。/w 
		
			
                                        322
                                     ７/m 保定/ns ：/w 冀/ns 本/r 年/nt 食粮/n 丰收/v ，/w 突破/v 历年/nt 纪录/n ，/w 但/c 入秋/v 以来/nt ，/w 雨量/n 稀少/a ，/w 粮价/n 日/nt 涨/v ，/w 最近/nt 两/m 周/nt 面粉/n 每/r 包/q 由/p 三/m 元/q 六/m 涨/v 至/v 三/m 元/q 九/m 角/n 五/m 。/w 
		
			
                                        323
                                     大米/n 每/r 石/q 由/p 十/m 元/q 八/m 角/n 涨/v 至/v 十三/m 元/q 。/w 
		
			
                                        324
                                     其他/r 各种/r 粮价/n 亦/d 均/d 涨/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     ９/m 长沙/ns ：/w 湘/ns 垣/ns 近日/nt 谷/n 米/n 市价/n 陡/d 涨/v ，/w 人心/n 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     本/r 年/nt 上/nd 季/nt ，/w 全国/n 丰收/v ，/w 一般/a 社会/n 正/d 虑/v 农产/v 价格/n 低落/v ，/w 恐/v 将/d 影响/v 及/v 于/p 农民/n 经济/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     时/nt 未/d 数/m 月/nt ，/w 全国/n 各/r 地/n 农产/v 价格/n ，/w 竟然/d 普遍/a 上升/v ，/w 大/a 有/v 不可/vu 遏抑/v 之/u 势/n ，/w 而/c 使/v 昔/n 之/u 恐/v 其/r 价格/n 不/d 涨/v 者/k ，/w 复/d 虑/v 其/r 价格/n 之/u 不落/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     上列/n 各/r 条/q ，/w 虽/c 仅/d 摘/v 其/r 大/a 要/vu ，/w 然/c 农产/v 价格/n 上升/v 之/u 普遍/a 全国/n ，/w 已/d 概然/d 可见/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     物价/n 上升/v ，/w 若/c 在/p 平时/nt ，/w 或/c 可/vu 喻/v 为/vl 经济/n 繁荣/v 之/u 征候/n ，/w 惟/d 据/p 目前/nt 事实/n 以/v 观/v ，/w 情形/n 不许/v 乐观/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     今/nt 试/v 分析/v 目前/nt 农产/v 价格/n 飞涨/v 之/u 原因/n 并/c 及其/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     更/d 试/v 拟/v 吾人/r 应/vu 取/v 之/u 对策/n ，/w 以/p 促/v 国人/n 之/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     所谓/a 物价/n 者/k ，/w 在/p 今日/nt 之/u 社会/n 实为/vl 以/p 货币/n 表示/v 之/u 物/n 的/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     故/c 流通/v 于/p 一/m 国内/nl 之/u 货币/n 的/u 数量/n ，/w 恒/a 视/v 其/r 国/n 贸易额/n 之/u 大小/n ，/w 物品/n 流通/v 过程/n 之/u 久/a 暂/a ，/w 交易/n 次数/n 之/u 多寡/n ，/w 信用/n 制度/n 之/u 发达/a 与/c 否/d 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     货币/n 数量/n 既/c 经/v 确定/v ，/w 以/p 货币/n 表示/v 之/u 物/n 的/u 价格/n 始/v 有/v 一定/a 之/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     设/c 物品/n 之/u 供给量/n 及/c 其他/r 条件/n 不变/v ，/w 而/c 任意/d 增减/v 流通/v 于/p 一/m 国内/nl 之/u 货币/n 量/n ，/w 则/c 立/v 能/vu 影响/v 于/p 物价/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     即/v ：/w 货币/n 数量/n 增/v 则/c 物价/n 落/v ，/w 货币/n 数量/n 减/v 则/c 物价/n 涨/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     反之/c ，/w 如/v 货币/n 数量/n 不变/v ，/w 物品/n 供给量/n 之/u 增减/v ，/w 亦/d 能/vu 反/v 比例/n 的/u 影响/v 到/v 物价/n 之/u 涨跌/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     近年/nt 以来/nt ，/w 经济/n 恐慌/a 普及/v 全世界/n ，/w 物价/n 惨/a 落/v ，/w 百业/n 不/d 振/v ，/w 各国/n 当道/v 之/u 谋/v 复兴/v 本/r 国/n 经济/n 者/k ，/w 贬抑/v 货币/n 价值/n ，/w 膨胀/v 通货/n ，/w 以/p 剌/v 激/v 货币/n 之/u 上升/v ，/w 如出一辙/i 。/w 
		
			
                                        339
                                     由此可见/i ，/w 货币/n 数量/n 之/u 增减/v ，/w 实足/a 影响/v 一般/a 物价/n 之/u 起落/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     货币/n 数量/n ，/w 纵/d 无/v 增减/v ，/w 即/v 物品/n 本身/n 之/u 供给量/n ，/w 与/c 一般/a 社会/n 之/u 需要量/n ，/w 对于/p 物价/n 之/u 涨跌/v ，/w 亦/d 具有/v 莫大/a 之/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     如/v 在/p 某/r 一/m 时期/nt 之内/nd ，/w 物品/n 之/u 供给/v 与/c 社会/n 之/u 需要/v ，/w 确/d 能/vu 保持/v 平衡/a ，/w 自/r 能/vu 维持/v 平定/v 不移/v 之/u 物价/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     苟/c 一旦/d 无论/c 在/p 社会/n 之/u 需要/v 方面/n 或/c 在/p 物品/n 之/u 供给/v 方面/n ，/w 发生/v 增减/v 变化/v ，/w 亦/d 能/vu 立即/d 影响/v 于/p 物价/n 之/u 起落/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     需要/v 增多/v ，/w 或/c 供给/v 减少/v ，/w 均为/vl 物价/n 上升/v 之/u 原因/n ，/w 反之/c ，/w 需要/v 减少/v ，/w 或/c 供给/v 增多/v ，/w 则/c 均为/vl 物价/n 低落/v 之/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     即/v 令/v 物品/n 本身/n 之/u 供给/v 与/c 夫/r 社会/n 之/u 需要/v ，/w 均无/v 变更/v ，/w 而/c 物品/n 销路/n 之/u 伸缩/v ，/w 亦/d 为/vl 物价/n 涨落/v 之一/m 原因/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     设/c 某种/r 物品/n 之/u 销/v 场/n ，/w 向/p 限/v 某地/nl ，/w 而/c 该地/n 社会/n 对于/p 此种/r 物品/n 之/u 需要量/n ，/w 及/c 此种/r 物品/n 本身/n 之/u 供给量/n ，/w 均无/v 变动/v ，/w 自/r 能/vu 保持/v 物价/n 之/u 一致/a ，/w 倘/c 一旦/d 因/c 某种/r 原因/n ，/w 而/c 使/v 此种/r 物品/n 之/u 销路/n 扩大/v 至于/v 原有/v 市场/n 以外/nd ，/w 而/c 物品/n 本身/n 之/u 供给量/n 并不/d 因而/c 增加/v 时/nt ，/w 自/r 将/d 促成/v 其/r 价格/n 之/u 上涨/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     反之/c ，/w 如/v 其/r 原有/v 市场/n ，/w 为/p 外来/v 物品/n 所/u 侵蚀/v ，/w 而/c 其/r 本身/n 之/u 供给量/n 并/c 未/d 减少/v 时/nt ，/w 则/c 其/r 价/n 恒/a 跌/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     此外/c ，/w 投机/v 家/k 之/u 操纵/v ，/w 虽/c 非/d 物价/n 继续/v 上升/v 或/c 下落/v 之/u 原因/n ，/w 但/c 其/r 势力/n 却/d 能/vu 助长/v 物价/n 上升/v 或/c 下落/v 之/u 风/n ，/w 甚而/d 激/v 成/v 物价/n 之/u 暴涨/v 或/c 暴跌/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     物价/n 之/u 暴涨/v 与/c 暴/a 落/v 既/c 为/p 投机/v 家/k 所/u 激/v 成/v ，/w 社会/n 一般/a 心理/n 受/v 其/r 影响/v ，/w 复/d 形成/v 物价/n 继续/v 上涨/v 或/c 继续/v 下落/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     故/c 曰/v 投机/v 家/k 之/u 操纵/v ，/w 实为/vl 影响/v 物价/n 涨落/v 之/u 人为/a 的/u 潜在/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     此/r 诚如/v 某/r 社会/n 当局/n 所谓/a ，/w 其/r 原因/n 错综复杂/i ，/w 而/c 有/v 加以/v 探寻/v 之/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     或/c 谓/v 我国/n 目前/nt 农产/v 价格/n 之/u 上升/v ，/w 为/vl 去岁/nt 施行/v 新/a 货币/n 政策/n 之/u 直接/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     货币/n 之/u 影响/v 物价/n ，/w 仅/d 其/r 在/p 数量/n 上/nd 有所/v 增减/v ，/w 已/d 如/v 前述/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     我国/n 新/a 货币/n 政策/n 施行/v 之/u 作用/n ，/w 究/v 在/p 膨胀/v 通货/n ，/w 抑/c 系/vl 用意/n 别/d 在/v ，/w 就/p 新/a 货币/n 政策/n 施行/v 以来/nt 之/u 情形/n 以/p 观/v ，/w 已/d 可/vu 概/v 见/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     即/v 令/v 新/a 货币/n 政策/n 之/u 目的/n ，/w 即/v 在/p 膨胀/v 通货/n ，/w 则/c 物价/n 之/u 上升/v ，/w 应/vu 在/p 本/r 年/nt 上/nd 季/nt 农产/v 丰收/v 以前/nt ，/w 而/c 不宜/v 发生/v 于/p 农产/v 特别/d 丰收/v 以后/nt 之/u 今日/nt 。/w 
		
			
                                        355
                                     且/c 就/p 事实/n 而/c 论/v ，/w 去岁/nt 施行/v 新/a 货币/n 政策/n 之/u 法令/n 初/n 颁行/v 之际/nd ，/w 工商业者/n ，/w 确曾/d 提高/v 物价/n ，/w 以防/v 因/c 币价/n 之/u 下落/v 而/c 受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     但/c 未几/nt 即/d 行/v 更正/v ，/w 恢复/v 旧观/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     即/d 退/v 一/m 步/n 言/v ，/w 新/a 货币/n 政策/n 足/a 使/v 物价/n 增高/v ，/w 但/c 其/r 作用/n ，/w 应/vu 为/vl 渐进/v 的/u ，/w 至于/v 目前/nt 物价/n 之/u 飞涨/v ，/w 设/c 非/d 新/a 货币/n 政策/n ，/w 已/d 濒于/v 破产/v ，/w 即/v 无/v 如此/r 之/u 伟大/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     本/r 年/nt 上/nd 季/nt ，/w 农产/v 丰收/v ，/w 誉为/v 近/v 数/m 十年/nt 来/u 所/u 未有/v ，/w 则/c 其/r 产量/n 之/u 增加/v ，/w 较之/v 昔年/nt ，/w 何止/d 一/m 倍/n 以上/nd ，/w 以/p 常理/n 度/v 之/r ，/w 农产/v 价格/n ，/w 正/d 应/vu 下落/v ，/w 纵/v 其/r 下落/v 之/u 度/n ，/w 一/m 部/n 份/n 为/vl 货币/n 贬值/v 所/u 抵销/v ，/w 但/c 其/r 价格/n 之/u 上升/v ，/w 亦/d 不应/vu 如/v 目前/nt 所谓/a 飞涨/v 之/u 速/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     准是/vl 而/c 论/v ，/w 可见/c 目前/nt 农产/v 增/v 价/n ，/w 并非/d 施行/v 新/a 货币/n 政策/n 之/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     此类/n 电讯/n ，/w 近日/nt 以来/nt ，/w 报章/n 日/nt 有/v 揭/v 载/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     秋/nt 旱/a 绝/v 粮/n ，/w 为/vl 农家/n 所/u 最/d 忌/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     盖/v 天旱/a 则/c 秋/nt 作/v 无望/v ，/w 农/n 作/v 无望/v ，/w 则/c 农产/v 之/u 潜在/a 的/u 供给/v 短缺/v ，/w 影响/v 所/u 及/v ，/w 自足/v 提高/v 农产/v 现实/n 供给量/n 之/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     惟/d 本/r 年/nt 秋/nt 旱/a ，/w 乃/d 适/v 承上/v 季/nt 所谓/a 十成/mq 丰/a 成/v 之后/nt ，/w 根据/p 历年/nt 国内/nl 农产/v 之/u 收获/v 量/n 及/c 社会/n 之/u 消费量/n 以/v 观/v ，/w 本/r 年/nt 秋/nt 旱/a 之/u 影响/v ，/w 至多/d 只/d 足以/d 挽回/v 丰收/v 后/nd 农产/v 价格/n 之/u 下落/v ，/w 其/r 不能/vu 引起/v 农产/v 价格/n 之/u 飞涨/v ，/w 可/vu 断言/v 也/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     我国/n 每年/nt 农产/v 物/n 之/u 消费量/n ，/w 及/v 本/r 年/nt 上/nd 季/nt 农产/v 之/u 收获/v 量/n ，/w 虽/c 无/v 可靠/a 之/u 统计/v ，/w 足/a 资/n 印证/v ，/w 然/c 据/p 经验/n 判断/v ，/w 假定/v 我国/n 每年/nt 农产/v 物/n 之/u 消费/v 为/vl 百/m 分之/u 百/m ，/w 每年/nt 农产/v 物/n 之/u 两/m 次/q 收获/v 量/n 共/d 为/vl 百/m 分之/u 百/m 。/w 
		
			
                                        365
                                     供给/v 与/c 需要/v ，/w /ws 适/v 足/d 平衡/a ，/w 故/c 农产/v 价格/n ，/w 常/d 趋/v 一致/a ，/w 而/c 无/v 显/v 若/c 之/u 变化/v （/w 注意/v ：/w 此处/n 仅/d 属/v 假定/v ，/w 至于/v 实际/a 情形/n ，/w 尚/d 须/d 牵涉/v 他/r 种/q 问题/n ，/w 非/d 属/v 本/r 篇/q 范围/n ，/w 故/c 不及/v ）/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     昔/n 外人/n 偶/d 为/p 有关/p 财政/n 的/u 著述/n ，/w 辄/d 谓/v 中国/ns 财政/n 将/d 江河日下/i 而/c 不可收拾/i 。/w 
		
			
                                        367
                                     就/d 中日/j 人/n 高柳涵一郎/nh 、/w 木村增太郎/nh 其/r 尤/d 著者/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 虽/c 未免/d 过甚/a 其/r 辞/n ，/w 但是/c 一/d 看到/v 田赋/n 积弊/n 之/u 深/a ，/w 真/d 使/v 我们/r 亦/d 有/v 同感/n 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     田赋/n 舞弊/v ，/w 乃/d 各/r 省市/n 县/n 的/u 普遍/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     我们/r 可以说/v ，/w 全国/n 几乎/d 没有/v 一片/mq 干净/a 土/n ，/w 经/v 征/v 人员/n ，/w 什/m 九/m 皆/d 能/vu 于/p 短期/nt 内/nd 暴富/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     九月/nt 七/m 日/nt 《/w 中央/n 日报/n 》/w 镇江/ns 通讯/n ：/w &quot;/w 松江/ns 征收/v 主任/n 叶宗诚/nh ，/w 浮/v 收/v 侵占/v 田赋/n 税款/n 十/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     缘松江/ns 浦/n 南/nd 浦/n 北/nd 地方/n 有/v 折/v 田/n 数/m 万/m 亩/q ，/w 财/n 厅/n 为/vl 顾/v 恤/v 民/n 艰/a 起见/v ，/w 令/v 酌量/v 四/m 六/m 折/n 纳粮/v ，/w 后/nd 接/v 该/r 县/n 呈报/v 该地/n 完全/a 荒地/n ，/w 未能/vu 纳/v 赋/n 等/u 情/n 到/v 厅/n ，/w 故/c 厅/n 方/d 亦/d 未/d 从严/v 过问/v ，/w 讵/d 该/r 征收/v 主任/n 等/u 至/v 十九/m 年/nt 起/v ，/w 即/d 向/p 该地/n 粮户/n 十足/a 征收/v ，/w 毫无/v 折扣/n ，/w 对/p 上峰/n 则/c 一/m 成/q 不/d 报/v ，/w 结算/v 迄今/v ，/w 不下/v 十/m 余/n 万/m 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     又/d 十七/m 日/nt 《/w 申报/v 》/w 苏州/ns 通讯/n ：/w &quot;/w 吴县/ns 田赋/n 舞弊/v 案/n ，/w 经/v 财/n 厅/n 秘密/n 调查/v 后/nd ，/w 案情/n 大致/d 明了/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     私自/d 推/v 收/v 及/c 民/n 欠/v 两/m 部分/n ，/w 确有/v 弊病/n ；/w 惟/d 私自/d 推/v 收/v ，/w 其咎/n 不/d 在/p 征收/v 主任/n ，/w 而/c 在册/v 串/v 室/n 及/c 各/r 图/n 经/v 造/v ，/w 串/v 同/p 作弊/v ，/w 故/c 即/v 将/p 册/v 串/v 室/n 管理员/n 钱仲华/nh 看管/v ；/w 民/n 欠/v 部/n 份/n 发现/v 有/v 冯思树/nh 栈历年/nh 欠/v 粮/n 数/n 千金/n 之/u 巨/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     至/v 剔/v 荒/a 部/n 份/n 有无/v 弊病/n ，/w 因/c 册/v 籍/n 有/v 一千/m 余/n 本/q ，/w 一时/nt 不易/a 检查/v ，/w 如/v 欲/d 彻底/a 清查/v ，/w 需/v 时非/d 三/m 四/m 个/q 月/nt 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     按/p 田赋/n 舞弊/v ，/w 泰/a 半/m 由于/c 征收/v 制度/n 不良/a 所致/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     诚如/v 国联/j 技术/n 合作/v 代表/n 拉西曼/nh 《/w 报告/n 书/n 》/w 中/nd 云/v ：/w &quot;/w 赋税/n 征收/v 制度/n 不良/a ，/w 使/v 人民/n 受/v 额外/a 的/u 需索/v ，/w 富豪/n 者/k 设法/v 逃税/v ，/w 致/v 政府/n 税收/n 大/d 受/v 影响/v （/w 反而/d 言/v 之/u ，/w 失去/v 减低/v 税率/n 的/u 机会/n ）/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     至/v 征收/v 田赋/n 的/u 关键/n 人物/n ，/w 并非/d 官吏/n ，/w 乃/d 书吏/n -/w -/w 非正式/a 的/u 田赋/n 登/v 记者/n ，/w 其/r 所/u 持/v 的/u 《/w 鱼鳞/n 册/n 》/w ，/w 由/p 其/r 祖宗/n 传下/v ，/w 凡/d 纳税人/n 及/c 田主/n ，/w 均/d 以/p 此/r 为/vl 唯一/a 根据/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     我们/r 不能/vu 计算/v 此种/r 制度/n 所/u 包含/v 的/u 逃税/v 与/c 勒索/v ，/w 就/d 所有/a 证据/n 观/n 之/u ，/w 大致/d 二者/r 均属/v 重大/a ，/w 在/p 许多/a 地方/n ，/w 小/a 地主/n 为/p 合法/a 与/c 非法/a 的/u 重重/a 赋税/n 所/u 混淆/v ，/w 农民/n 受害/v 尤/d 烈/a ，/w 因/c 负担/v 重/a 而/c 得益/v 甚/d 少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     所有/a 经济/n 结构/n ，/w 完全/d 建筑/v 在/p 农村经济/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     年/nt 来/vd 农村经济/n 日益/d 崩溃/v ，/w 农民/n 生活/n 日益/d 艰/a 困/a ，/w 其/r 所/u 受/v 赋税/n 上/nd 的/u 痛苦/a ，/w 以及/c 由/p 痛苦/a 而/c 发生/v 的/u 失望/v 与/c 愤恨/v ，/w 实/d 影响/v 于/p 全国/n 生活/n 的/u 各方面/n ，/w 于是/c 朝野/n 莫不/d 惊心/v 惕/v 目/n ，/w 视/v 复兴/v 农村/n 为/vl 目前/nt 急务/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     但是/c 欲/d 复兴/v 农村/n ，/w 必先/n 苏/v 民/n 困/v ，/w 则/c 整理/v 田赋/n ，/w 已/d 成/v 了/u 现阶段/nt 的/u 一/m 种/q 运动/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     谈/v 整理/v 田赋/n ，/w 根本/a 要图/n ，/w 固/d 须/d 实行/v 清/v 丈/v ，/w 改革/v 田地/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     然/c 此/r 决非/d 短/a 时期/nt 内/nd 所/u 能/vu 办到/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     拉西曼/nh 《/w 报告/n 书/n 》/w 中/nd 云/v ：/w &quot;/w 盖/d 言/v 改革/v ，/w 非/d 彻底/a 改组/v 行政机关/n ，/w 清/v 丈/v 田亩/n ，/w 确定/v 产权/n 不可/vu ；/w 即/v 土地/n 买卖/n 亦/d 须/d 登记/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     如此/r 推行/v ，/w 需/v 时久/nh ，/w 费用/n 多/a ，/w 非/d 经/v 若干/m 年/nt 不/d 为/vl 功/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     故此/c 种田/v 地/u 制度/n 的/u 彻底/a 改良/v ，/w 乃/d 一/m 长/n 时期/nt 的/u 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     当/p 兹/r 迫不及待/i 之/u 时/nt ，/w 只有/c 从/p 改革/v 征收/v 制度/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     盖/d 征收/v 制度/n 的/u 优劣/n ，/w 影响/v 于/p 税收/n 者/k 甚/d 大/a ；/w 征收/v 制度/n 优良/a ，/w 能/vu 使/v 人民/n 的/u 赋税/n 涓滴/n 归公/v ，/w 否则/c 人民/n 的/u 赋税/n 一半/m 要/vu 流入/v 书吏/n 之/u 手/n ，/w 人民/n 既/c 不胜/d 其/r 剥削/v ，/w 国家/n 财政/n 亦/d 发生/v 困难/n 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     拉西曼/nh 《/w 报告/n 书/n 》/w 中/nd 云/v ：/w &quot;/w 然/c 如/v 能/vu 平均/a 征收/v ，/w 提高/v 行政/n 效率/n ，/w 杜绝/v 逃税/v ，/w 禁止/v 勒索/v ，/w 平均/a 分配/v ，/w 亦/d 不致/v 目/v 为/vl 苛政/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     但/c 应/vu 改良/v 征收/v 制度/n ，/w 俾/n 税率/n 减低/v ，/w 同时/c 维持/v 税收/n 现状/n ，/w 或/c 竟/d 能/vu 增加/v 税收/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     这/r 真/d 说/v 得/u 不错/a ，/w 很/d 可以/vu 作/v 我们/r 的/u 针砭/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     作者/n 有鉴于此/i ，/w 故/c 不揣/v 浅陋/a ，/w 草拟/v 斯文/a ，/w 藉/v 供/v 国人/n 参考/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     中国/ns 田赋/n 的/u 征收/v 方法/n ，/w 在/p 清/nt 有/v 四/m ：/w 曰/v 官/n 征/v 官/n 解/v ，/w 曰/v 书/n 征/v 官/n 解/v ，/w 曰/v 书/n 征/v 书/n 解/v ，/w 曰/v 包/v 征/v 包/v 解/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     民国/nt 以后/nt ，/w 类/n 多/a 趋向/n 官/n 征/v 官/n 解/v ，/w 其/r 体制/n 不外/v 自封/v 投/v 柜/n 、/w 义/n 图/n 制/n 、/w 包/v 征/v 制/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     所谓/a 自封/v 投/v 柜/n 者/k ，/w 系/v 人民/n 自/p 携/v 税/n 银/n （/w 前清/nt 须/d 加封/v ）/w ，/w 亲赴/v 粮/n 柜/n 完/v 纳/v ，/w 随/p 取/v 执照/n ；/w 柜/n 之/u 设立/v ，/w 在/p 县政府/n 内/nd 者/k 曰/v 总/a 柜/n ，/w 在/p 四乡/n 者/k 曰/v 分/v 柜/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     所谓/a 义/n 图/n 制/n 者/k ，/w 起源/n 于/p 明/nt 之/u 里/nd 甲/n ，/w 即/v 县/n 分/v 若干/m 乡/n ，/w 村/n 有/v 乡/n 董/n ，/w 为/vl 收税/v 单位/n ，/w 乡/n 又/d 分/v 若干/m 庄/n ，/w 庄/n 有/v 庄/n 首/n ，/w 依次/d 轮/n 充/v 值/v 年/nt ，/w 核/n 收/v 全/a 图/n 赋税/n ，/w 负责/v 总/d 缴/v 县府/n ，/w 一/m 若/c 县/n 田赋/n 经/v 征/v 处/n 的/u 驻/v 乡/n 办事处/n ；/w 成立/v 之/u 时/nt ，/w 合/v 图/n 协议/n ，/w 订立/v 规约/n 以资/v 遵守/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     于/p 征收/v 期/nt 内/nd ，/w 设/v 柜/n 于/p 公共场所/n ，/w 各/r 粮户/n 投/v 柜/n 完/v 纳/v ，/w 延宕/v 拖欠/v 者/k ，/w 图/n 董/n 协助/v 催收/v ，/w 期满/v 赴/v 县/n 扫/v 数/n ，/w 掣/v 据/v 回乡/v ，/w 定期/v 演/v 串/v ，/w 以/p 昭/v 公/n 信/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     所谓/a 包征/nh 制/v 者/k ，/w 在/p 开征/v 之前/nt ，/w 绅士/n 入/v 署/n 与/c 县长/n 议价/n ，/w 官/n 卖/v 若干/m ，/w 绅/n 允/v 若干/m ，/w 俨如/v 市侩/n ，/w 议价/n 既定/a ，/w 绅士/n 出/vd 一/m 期票/n 与/c 官/n ，/w 官/n 则/c 届/q 期/nt 收款/v ，/w 以/p 备/v 缴/v 解/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     至/v 绅士/n 如何/r 征税/v 于/p 民/n ，/w 官/n 不/d 过问/v ，/w 粮/n 差/n 为/vl 绅士/n 的/u 爪牙/n ，/w 册/v 串/v 为/vl 官署/n 的/u 装饰品/n ，/w 而/c 此/r 包/v 征/v 绅士/n ，/w 几/m 为/vl 世袭/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     上述/v 三/m 种/q 征收/v 方法/n ，/w 包/v 征/v 制/n 病/n 民/n 特/d 甚/d ，/w 中饱/v 浮/v 收/v ，/w 为害/v 重大/a ，/w 现代/nt 国家/n 已/d 无/v 复/d 采用/v 者/k 。/w 
		
			
                                        402
                                     义/n 图/n 制/n 政府/n 得/vu 如期/d 征/v 齐/a 之/u 利/n ，/w 人民/n 免/v 吏/n 役/n 需索/v 之/u 累/v ，/w 官/n 民/n 交/v 益/d ，/w 本/d 不失为/v 差强人意/i 的/u 征收/v 方法/n ，/w 惜/v 今/nt 各/r 地方/n 乡/n 图/n 组织/n 既/c 多/a 变更/v ，/w 征收/v 成数/n 亦/d 不若/v 昔日/nt 之/u 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     自封/v 投/v 柜/n 虽/c 粮户/n 以/p 道路/n 辽远/a ，/w 诸多不便/i ，/w 催/v 征/v 吏/n 遂/v 托名/v 代征/v 代缴/v ，/w 从中/d 渔利/v ，/w 自封/v 其/r 名/n ，/w 代征/v 其实/d ，/w 收/v 不/d 在/p 官/n ，/w 欠/v 不/d 在/p 民/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     但是/c 该/r 方法/n 本属/v 直接/a 征收/v ，/w 随时/d 掣/v 串/v ，/w 立法/v 周/a 严/a ，/w 殊/a 合/v 税制/n ，/w 只/d 须/d 从事/v 整顿/v ，/w 各/r 乡/n 酌/v 设/v 分/a 柜/n ，/w 一律/d 柜/n 完/v ，/w 严禁/v 私/n 收/v ，/w 催/v 征/v 吏/n 不得/vu 经手/v 税款/n ，/w 为/vl 正本清源/i 之/u 计/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     所以/c 三/m 种/q 征收/v 方法/n 中/nd ，/w 以/p 自封/v 投/v 柜/n 最为/d 妥善/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     直接/a 投/v 柜/n 完/v 纳/v 的/u 办法/n ，/w 在/p 农民/n 缴纳/v 方面/n ，/w 怕/v 仍/d 有/v 惰性/n 的/u 表现/n ，/w 且/c 催/v 征/v 吏/n 虽/c 不/d 经手/v 税款/n ，/w 还是/d 难免/a 他们/r 敲诈/v 舞弊/v ，/w 所以/c 必须/d 提倡/v 纳税/v 合作社/n 的/u 组织/n ，/w 把/p 催/v 征/v 吏/n 逐渐/d 淘汰/v 掉/v ，/w 然后/c 才能/c 成/v 一/m 完善/a 的/u 征收/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     凡是/d 要/vu 纳税/v 的/u 农民/n ，/w 可/vu 集合/v 起来/vd ，/w 人数/n 在/p 二十/m 以上/nd ，/w 愈/d 多/a 愈/d 好/a ，/w 组织/v 一个/mq 纳税/v 合作社/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     方法/n 是/vl 把/p 各/r 社员/n 本/r 年/nt 应/vu 缴纳/v 的/u 钱粮/n ，/w 依照/p 县政府/n 所/u 公布/v 的/u 数目/n ，/w 翔实/a 核算/v ，/w 凑起/v 成数/n ，/w 公推/v 代表/v 二/m 人/n 投/v 柜/n 完/v 纳/v ，/w 另外/d 由/p 合作社/n 社员/n ，/w 共同/d 公/a 摊/v 一些/m 旅费/n ，/w 交给/v 代表/n ，/w 以/p 作/v 赴/v 城/n 盘/n 川/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     代表/n 投/v 柜/n 完/v 纳/v 后/nd ，/w 即/d 将/p 各/r 户/n 粮/n 串/v 带回/v ，/w 分别/d 转交/v 社员/n 收执/n ；/w 并/c 由/p 全体/n 社员/n 大会/n 订/v 定/v 一切/r 章/n 则/n ，/w 以资/v 遵守/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这样/r 既/c 可以/vu 免除/v 催/v 征/v 吏/n 的/u 敲诈/v 舞弊/v ，/w 减轻/v 农民/n 的/u 负担/v ，/w 且/c 可以/vu 消/v 戢/v 田赋/n 积欠/v 的/u 弊病/n ，/w 不仅/c 农村经济/n 可以/vu 稍为/d 撙/n 节/n ，/w 就是/d 农村/n 现象/n 亦/d 可以/vu 安稳/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     合作/v 纳税/v 的/u 业务/n ，/w 是/vl 合作社/n 本身/n 重要/a 的/u 业务/n ，/w 已/d 成立/v 的/u 信用/n 、/w 生产/v 、/w 消费/v 、/w 运销/v 等/u 合作社/n ，/w 都/d 可以/vu 附带/v 办理/v 之/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     纳税/v 合作社/n 的/u 组织/n ，/w 很/d 合于/v 我国/n 社会/n 环境/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     但是/c 过去/nt 没有/v 先例/n 可/vu 援/v ，/w 且/c 农民/n 素/d 乏/v 组织/n 能力/n ，/w 恐/v 非/d 短/a 时期/nt 内/nd 所得/n 推行/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     惟有/c 先/d 普及/v 合作/v 教育/v ，/w 培植/v 其/r 基础/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     希望/v 各/r 地主/n 当局/n 暨/c 从事/v 农村/n 教育/v 诸/r 君子/n 加以/v 注意/v ，/w 将来/nt 就/d 不/d 难于/d 促进/v 推广/v ，/w 而/c 达/v 代替/v 分/a 柜/n 和/c 催/v 征/v 吏/n 的/u 职务/n ，/w 充实/a 自封/v 投/v 柜/n 的/u 征收/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     前清/nt 田赋/n 征收/v 属/v 诸/r 县/n 知事/n ，/w 核销/v 则/c 分属/v 司/v 道/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     属于/v 布/v 政/n 司/n 者/k 为/vl 藩/n 库/n ，/w 岁入/n 曰/v 地/u 丁/n ，/w 曰/v 平/a 余/n ，/w 曰/v 耗/v 羡/v ，/w 曰/v 河工/n ，/w 曰/v 驿站/n ，/w 曰/v 颜料/n ，/w 曰/v 司/n 存留/v ，/w 曰/v 府/n 厅/n 州县/n 存留/v 等/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     属于/v 督/v 粮道/n 者/k 为/vl 粮库/n ，/w 岁入/n 曰/v 漕粮/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     民国/nt 肇/v 造/v ，/w 县政/j 总揽/v 于/p 县/n 知事/n ，/w 下设/v 第二/m 科/n ，/w 掌/v 理/n 田赋/n 征收/v 事宜/n ，/w 而/c 实际/a 任/v 事/n 者/k ，/w 仍/d 为/vl 钱谷/n 师爷/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     国民政府/n 成立/v 后/nd ，/w 县政府/n 设置/v 财政局/n ，/w 负/v 清理/v 税收/n 的/u 专责/n ，/w 县长/n 处于/v 监督/v 地位/n ，/w 财政/n 与/c 行政/n ，/w 再行/v 分立/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     财政局/n 设/v 总务/n 、/w 经/n 征/v 、/w 会计/n 三/m 课/n ，/w 经/n 征/v 课/n 职掌/v 一切/r 税收/n ，/w 田赋/n 征收/v 属/v 之/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     但是/c 年/nt 来/vd 各/r 县/n 又/d 改/v 局/n 为/vl 科/n ，/w 田赋/n 征收/v 重/d 归/v 县府/n 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 党中央/n 和/c 国务院/ni 确立/v 了/u 科学/n 技术/n 事业/n 发展/v 的/u 重点/n 是/vl 为/p 经济/n 建设/v 服务/v 的/u 方针/n ；/w １９８５/m 年/nt 批准/v 了/u 由/p 国家科委/j 组织/v 实施/v 的/u 为/p 发展/v 农村经济/n 服务/v 的/u &quot;/w 星火计划/n &quot;/w ；/w 今年/nt ，/w 中央/n 一号/n 文件/n 又/d 指出/v ：/w &quot;/w 科学/n 技术/n 必须/d 为/p 农村经济/n 服务/v ，/w 发展/v 农村经济/n 必须/d 依靠/v 科学/n 技术/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     它/r 既/d 不同/a 于/p 用/p 延长/v 劳动/v 时间/n 的/u 方法/n 获得/v 的/u 绝对/a 剩余价值/n ，/w 也/d 不同/a 于/p 用/p 降低/v 劳动力/n 价值/n 的/u 办法/n 获得/v 的/u 相对/a 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     它/r 是/vl 用/p 提高/v 劳动生产率/n 的/u 办法/n 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        426
