
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我们/r 采取/v 计划/n 调节/v 与/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v 的/u 办法/n ，/w 是/vl 在/p 计划/n 指导/v 下/nd 发挥/v 市场/n 调节/v 的/u 作用/n ，/w 它/r 反映/v 了/u 社会主义/n 经济/n 既是/c 计划经济/n 又是/vl 商品经济/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 各地/nl 根据/p 计划/n 调节/v 与/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v 的/u 原则/n ，/w 在/p 流通/v 方面/n 已经/d 作/v 了/u 一些/m 改革/v ，/w 取得/v 了/u 初步/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     从/p 上海/ns 来看/v ，/w 工业/n 自销/v 产品/n 进展/v 较/d 快/a ，/w 特别/d 是/vl 生产资料/n 进入/v 市场/n ，/w 收效/v 更为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     工业/n 自销/v 产品/n ，/w 是/vl 市场/n 调节/v 的/u 一/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     它/r 可以/vu 从/p 多方面/n 开辟/v 销售/v 渠道/n ，/w 有利于/v 把/p 产销/n 搞活/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 工业/n 部门/n 相继/d 开设/v 了/u 许多/a 门市部/n 、/w 经理部/n 、/w 产品/n 服务部/n ，/w 举办/v 各种/r 产品/n 展销会/n ，/w 实行/v 产销/n 直接/a 见面/v ，/w 自行/d 接受/v 订货/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     上海生产资料服务公司/ni 还/d 采用/v 展/v 销/v 结合/v 的/u 形式/n ，/w 开设/v 生产资料/n 交易/n 市场/n ，/w 组织/v 本市/n 和/c 外地/nl 的/u 工商/j 企业/n 单位/n 进场/v 交易/n ，/w 自由/a 买卖/n ，/w 价格/n 灵活/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     采取/v 这/r 种/q 市场/n 调节/v 的/u 形式/n ，/w 对于/p 增加/v 生产/v 和/c 满足/v 用户/n 需要/v ，/w 都/d 有/v 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     例如/v 机电/j 产品/n ，/w 过去/nt 主要/a 是/vl 通过/p 国家/n 订货/v 会议/n 来/vd 安排/v 生产/v 计划/n ，/w 由于/c 机电/j 产品/n 的/u 品种/n 繁多/a ，/w 而/c 生产/v 和/c 需要/v 单位/n 又/d 不能/vu 都/d 参加/v 订货/v 会议/n ，/w 往往/d 形成/v 有些/m 用户/n 订/v 不/d 到货/v ，/w 有些/m 工厂/n 生产/v 任务/n 不足/a ，/w 现在/nt 通过/p 市场/n 调节/v ，/w 弥补/v 了/u 计划/n 订货/v 的/u 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     上海市机电一局/ni 系统/n ，/w 今年/nt 国家/n 计划/n 任务/n 不足/a ，/w 他们/r 通过/p 自销/v ，/w 已/d 接到/v 约/v 十一亿/m 元/q 产值/n 的/u 订货/v 任务/n ，/w 在/p 国家/n 计划/n 以外/nd 增产/v 百/m 分之/u 二十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        11
                                     仪器/n 仪表/n 工业/n 公司/n 系统/n ，/w 今年/nt 国家/n 计划/n 任务/n 只能/vu 满足/v 生产/v 任务/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m ，/w 还有/v 百/m 分之/u 四十/m 是/vl 要/vu 通过/p 市场/n 调节/v 来/vd 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     不少/a 工厂/n 实行/v 产销/n 直接/a 见面/v 以后/nt ，/w 积极/a 增产/v 短线/n 产品/n ，/w 压缩/v 长线/n 产品/n ，/w 并/c 根据/p 市场/n 需要/n 改进/v 品种/n 质量/n ，/w 做到/v 产销/n 对路/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     这/r 说明/v ，/w 在/p 国家/n 计划/n 指导/v 下/nd ，/w 搞好/v 市场/n 调节/v 是/vl 很/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     有/v 一/m 种/q 流行/v 的/u 看法/n ，/w 认为/v 按劳分配/i 中/nd 的/u 劳动/n ，/w 除了/p 当前/nt 提供/v 的/u 劳动/n 以外/nd ，/w 还/d 包括/v 过去/nt 的/u 劳动/n ；/w 有的/r 职工/n 得到/v 较/d 高/a 工资/n ，/w 是/vl 因为/c 包括/v 了/u 对/p 他/r 过去/nt 的/u 劳动/n 的/u 报酬/n ，/w 这/r 种/q 看法/n 是否/d 正确/a ，/w 有必要/v 从/p 理论上/nl 加以/v 探讨/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     我/r 认为/v ，/w 这/r 种/q 看法/n 是/vl 不/d 符合/v 按劳分配/i 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 每/r 一个/mq 生产者/n ，/w 在/p 作/v 了/u 各项/r 扣除/v 之后/nt ，/w 从/p 社会/n 方面/n 正好/d 领回/v 他/r 所/u 给予/v 社会/n 的/u 一切/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     首先/d ，/w 按劳分配/i 中/nd 作为/v 劳动/n 尺度/n 的/u 劳动/n 只能/vu 是/vl 劳动者/n 当前/nt 提供/v 的/u 劳动/n ，/w 而/c 决不/d 包括/v 过去/nt 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 是/vl 因为/c 按劳分配/i 通行/v 的/u 是/vl 商品/n 等价交换/i 的/u 原则/n ，/w 即/vl 一/m 种/q 形式/n 的/u 一定量/n 的/u 劳动/v 可以/vu 和/c 另/r 一/m 种/q 形式/n 的/u 同量/v 劳动/v 交换/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     显然/a ，/w 这里/r 的/u 劳动/n 是/vl 指/v 现实/n 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     事实/n 也/d 正是/vl 这样/r ，/w 例如/v ，/w 人民公社/n 社员/n 在/p 年终/nt 分配/v 时/nt ，/w 按照/p 他们/r 当年/nt 提供/v 的/u 劳动/n （/w 在/p 作/v 了/u 各种/r 扣除/v 之后/nt ）/w 从/p 集体/n 分得/v 与/c 自已/r 的/u 劳动量/n 相等/v 的/u 消费/v 资料/n 之后/nt ，/w 就/d 不/d 存在/v 再/d 按/p 过去/nt 提供/v 过/u 的/u 劳动/n 进行/v 分配/v 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     同样/a 道理/n ，/w 在/p 工厂/n 企业/n 或/c 文教/j 单位/n ，/w 无论/c 是/vl 计件工资/n 制/n ，/w 还是/d 计时/v 工资制/n ，/w 在/p 劳动者/n 按/p 件/n 取酬/v 或者/c 按/p 一定/a 时间/n 内/nd 提供/v 的/u 劳动量/n 领取/v 报酬/n 之后/nt ，/w 就/d 不/d 存在/v 还要/v 按/p 过去/nt 的/u 劳动/v 再/d 领取/v 报酬/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     按劳分配/i 中/nd 的/u 劳动/n 既然/c 是/vl 劳动者/n 当前/nt 或/c 现实/n 提供/v 的/u 劳动/n ，/w 当然/d 就/d 不/d 包括/v 过去/nt 的/u 劳动/n ，/w 因为/c 劳动者/n 过去/nt 的/u 劳动/n ，/w 已经/d 由/p 过去/nt 的/u 劳动/v 报酬/n 偿付/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 当前/nt 的/u 劳动/n 报酬/n 中/nd ，/w 如果/c 包含/v 着/u 过去/nt 劳动/n 的/u 报酬/n ，/w 那/r 就是/d 一/m 劳/n 多/a 酬/n ，/w 这/r 是/vl 同/p 按劳分配/i 原则/n 直接/a 相/d 抵触/v 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     其次/r ，/w 按劳分配/i 是/vl 社会/n 总/d 产品/n 作/v 了/u 各项/r 扣除/v 之后/nt 的/u 个人/n 消费品/n 的/u 分配/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     马克思/nh 是/vl 指/v 在/p 社会/n 总/d 产品/n 中/nd ，/w 扣除/v &quot;/w 用来/v 满足/v 共同/a 需要/n 的/u 部分/n ，/w 如/v 学校/n 、/w 保健/v 设施/n 等/u &quot;/w 六/m 项/q 之后/nt ，/w 劳动者/n &quot;/w 从/p 社会/n 储存/v 中/nd 领得/v 和/c 他/r 所/u 提供/v 的/u 劳动量/n 相当/d 的/u 一/m 分/q 消费/v 资料/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     马克思/nh 当时/nt 把/p 劳动者/n 的/u 劳动/n 分为/v 两/m 部分/n ，/w 一/m 是/vl 为/p 社会/n 的/u 劳动/n ，/w 二/m 是/vl 据/v 以/p 分配/v 消费/v 资料/n 的/u 为/p 自己/r 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     为/p 社会/n 的/u 劳动/n 是/vl 用来/v 扩大再生产/v 等/u 的/u 社会/n 基金/n ，/w 最终/d 还是/d 用来/v 满足/v 每个/r 劳动者/n 的/u 各种/r 需要/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     正如/p 马克思/nh 所/u 说/v 的/u ，/w &quot;/w 从/p 一个/mq 处于/v 私人/n 地位/n 的/u 生产者/n 身上/nl 扣除/v 的/u 一切/r ，/w 又/d 会/vu 直接/a 或/c 间接/a 地/u 用来/v 为/p 处于/v 社会/n 成员/n 地位/n 的/u 这个/r 生产者/n 谋福利/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     譬如/v ，/w 用来/v 满足/v 共同/a 需要/n 的/u 部分/n ，/w 如/v 学校/n 、/w 保健/v 设施/n 等/u 的/u 费用/n ，/w 都/d 是/vl 为/p 劳动者/n 及其/c 子女/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     所以/c ，/w 不能/vu 用/p 劳动者/n 为/p 社会/n 提供/v 的/u 劳动/n （/w 包括/v 过去/nt 的/u 和/c 现在/nt 的/u ）/w ，/w 作为/v 按劳分配/i 的/u 劳动/n 尺度/n 而/c 得到/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     否则/c 的/u 话/n ，/w 社会/n 基金/n 就/d 被/p 分/v 光/v 用光/v ，/w 社会/n 就/d 没有/v 发展/v 的/u 物质/n 基础/n 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     从/p 以上/nd 分析/v 可知/v ，/w 按/p 过去/nt 的/u 劳动/n 进行/v 分配/v ，/w 不是/vl 马克思主义/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     如果/c 用/p 它/r 来/vd 作为/v 付酬/v 的/u 依据/n ，/w 那/r 就/d 不/d 利于/v 按劳分配/i 原则/n 的/u 贯彻/v 执行/v ，/w 当然/d 也/d 不/d 利于/v 调动/v 劳动者/n 的/u 社会主义/n 积极性/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     答/v ：/w 说/v 它/r 是/vl 清醒/a 的/u ，/w 首先/d 因为/c 这次/r 调整/v 是/vl 建立/v 在/p 对/p 我国/n 国情/n 的/u 正确/a 认识/v 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        36
                                     调整/v 国民经济/n 的/u 方针/n ，/w 早在/v 两/m 年/nt 前/nd 就/d 已经/d 提出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     但是/c ，/w 当时/nt 人们/n 对于/p 经济/n 上/nd 比例/n 失调/v 的/u 严重/a 程度/n 的/u 认识/n 还/d 不/d 一致/a ，/w 对/p 多年来/nt 经济/n 领域/n 里/nd &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 指导/v 思想/n 还/d 没有/v 认真/a 清理/v ，/w 对/p 我国/n 的/u 国情/n 许多/a 人/n 并/c 没有/v 真正/a 认识/n ，/w 或者/c 没有/v 以/p 此/r 出发/v 来/vd 指导/v 我们/r 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     人们/n 经常/a 说/v ，/w 人口/n 多/a 、/w 底子/n 薄/a 、/w 水平/n 低/a 是/vl 我国/n 的/u 基本/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 是/vl 最/d 重要/a 的/u 国情/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 这样/r 一个/mq 大/a 而/c 穷/a 的/u 农业/n 国/n ，/w 要/vu 进行/v 现代化/v 建设/v ，/w 就/d 不能/vu 太/d 快/a ，/w 而/c 只能/vu 循序渐进/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     但/c 长期/nt 的/u 贫穷/a 落后/a 也/d 在/p 人们/n 中/nd 造成/v 了/u 急不可待/i 地/u 想/v 要/vu 迅速/a 富裕/a 起来/vd 的/u 心理/n ，/w 加上/v 十年浩劫/n 夺去/v 了/u 许多/a 时间/n ，/w 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 搬掉/v 了/u 经济/n 建设/v 的/u 一/m 大/a 障碍/n ，/w 急于求成/i 的/u 心理/n 更/d 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     于是/c 就/d 不顾/v 具体/a 国情/n ，/w 盲目/a 地/u 同/p 西德/ns 、/w 日本/ns 比/p 速度/n ，/w 错误/n 地/u 认为/v 我们/r 能够/vu 比/p 西方/nd 更/d 快/a 地/u 由/p 穷/a 变/v 富/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     所以/c ，/w 调整/v 的/u 方针/n 虽然/c 提出/v 来/vd 了/u ，/w 但/c 对/p 这/r 一/m 方针/n 的/u 贯彻/v 不够/a 得力/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     虽然/c 也/d 作/v 了/u 一些/m 调整/v ，/w 但是/c 并/c 没有/v 从/p 根本上/nl 扭转/v 国民经济/n 严重/a 比例/n 失调/v 的/u 状况/n ，/w 相反/v ，/w 有些/m 问题/n 更加/d 突出/a 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 失去/v 的/u 是/vl 珍贵/a 的/u 时间/n ，/w 换来/v 的/u 是/vl 深刻/a 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     现在/nt ，/w 越来越/d 多/a 的/u 人/n 真正/d 承认/v 和/c 正视/v 我国/n 的/u 国情/n ，/w 认识/v 到/v 要/vu 改变/v 穷困/a 面貌/n ，/w 建成/v 具有/v 高度/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 的/u 社会主义/n 强国/v ，/w 不/d 可能/vu 一蹴而就/i ，/w 只有/c 脚踏实地/i ，/w 量力而行/i ，/w 经过/p 长期/nt 坚韧不拔/i 的/u 艰苦奋斗/i 才能/vu 达到/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     说/v 它/r 是/vl 清醒/a 的/u ，/w 还/d 因为/c 这次/r 调整/v 是/vl 建立/v 在/p 总结/v 建国/v 以来/nt 经济/n 工作/n 正/a 反/a 两/m 方面/n 的/u 经验/n 、/w 克服/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 指导/v 思想/n 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        48
                                     建国/v 后/nd ，/w 我们/r 的/u 经济/n 建设/v 取得/v 了/u 巨大/a 的/u 成就/n ，/w 但/c 也/d 犯/v 过/u 错误/n ，/w 甚至/d 是/vl 严重/a 的/u 错误/n ，/w 走过/v 一/m 段/q 曲折/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９５７/m 年/nt 以后/nt ，/w 在/p 胜利/v 面前/nd 一部分/n 同志/n 开始/v 不/d 谨慎/a 了/u ，/w 头脑发热/i ，/w 因而/c 出现/v 了/u 三/m 年/nt &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 冒进/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     脱离/v 实际/a 地/u 追求/v 高/a 积累/n 、/w 高指标/n 、/w 高/a 速度/n ，/w 导致/v 国民经济/n 比例/n 关系/n 的/u 严重/a 失调/v ，/w 不得不/d 花/v 几/m 年/nt 时间/n 进行/v 重大/a 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９６２/m 至/v １９６６/m 年/nt 间/nd ，/w 纠正/v 错误/n ，/w 度过/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     但/c 由于/c &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 指导/v 思想/n 没有/v 从/p 根本上/nl 得到/v 认识/v 和/c 清理/v ，/w 在/p 经济/n 情况/n 好转/v 时/nt ，/w 又/d 搞起/v 了/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 那/r 一套/mq 。/w 
		
			
                                        53
                                     十年/nt &quot;/w 文革/j &quot;/w ，/w &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n 更是/vl 恶性/a 发展/v ，/w 加上/v 林彪/nh 、/w 江青/nh 一伙/mq 的/u 破坏/v ，/w 把/p 国民经济/n 拖到/v 了/u 崩溃/v 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     １９７７/m 至/v １９７８/m 年/nt ，/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 是/vl 粉碎/v 了/u ，/w 但是/c 经济/n 上/nd &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 指导/v 思想/n 仍/d 未/d 得到/v 应有/v 的/u 认识/v 和/c 纠正/v ，/w 还/d 继续/v 提出/v 不少/a &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 口号/n 和/c 一些/m 不切实际/i 的/u 规划/n ，/w 使/v 比例/n 失调/v 的/u 情况/n 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 两/m 年/nt ，/w 随着/p 矛盾/n 的/u 不断/d 暴露/v 、/w 加剧/v ，/w 人们/n 的/u 认识/n 逐渐/d 深化/v 了/u ：/w 原来/d &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 不仅/c 表现/v 在/p 阶级斗争/n 扩大化/v 方面/n ，/w 而且/c 也/d 表现/v 在/p 经济/n 工作/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        56
                                     这次/r 党中央/n 决定/v 在/p 经济/n 上/nd 实行/v 进一步/v 的/u 调整/v ，/w 正是/vl 以/p 总结/v 教训/n 、/w 正本清源/i 为/vl 共同/a 的/u 思想/n 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     说/v 它/r 是/vl 清醒/a 的/u ，/w 也/d 还/d 因为/c 这次/r 调整/v 是/vl 建立/v 在/p 对/p 社会主义建设/n 客观/a 规律/n 逐步/d 认识/n 的/u 基础/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     长期以来/i ，/w 我们/r 在/p 社会主义/n 经济/n 建设/v 上/nd 存在/v 盲目性/n ：/w 重/a 基建/j ，/w 轻/a 生产/v ，/w 轻/a 生活/n ；/w 高/a 积累/n ，/w 低/a 效率/n ，/w 低/a 消费/v ，/w 生产/v 目的/n 不/d 端正/a ，/w 又/d 不/d 讲求/v 经济/n 效果/n ，/w 结果/n 是/vl 少/a 慢/a 差/a 费/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 痛苦/a 的/u 教训/n 中/nd ，/w 人们/n 越来越/d 认识/v 到/v ，/w 进行/v 社会主义/n 经济/n 建设/v ，/w 必须/d 按照/p 客观/a 规律/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     这些/r 客观/a 规律/n 包括/v 社会主义/n 基本/a 经济规律/n 、/w 生产关系/n 一定/d 要/vu 适合/v 生产力/n 性质/n 的/u 规律/n 、/w 有/v 计划/n 按/p 比例/n 发展/v 的/u 规律/n 、/w 按劳分配/i 规律/n 、/w 价值规律/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     如果/c 违背/v 了/u ，/w 就/d 一定/d 会/vu 受到/v 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     由于/c 这次/r 调整/v 是/vl 在/p 清醒/a 地/u 认识/v 国情/n 和/c 全面/a 地/u 估量/v 当前/nt 形势/n 的/u 基础上/nl 进行/v 的/u ，/w 是/vl 在/p 预见/v 潜在/a 危机/n 还/d 未/d 爆发/v 以前/nt 进行/v 的/u ，/w 因此/c 有/v 充分/a 的/u 主动权/n ，/w 能够/vu 瞻前顾后/i 、/w 有条不紊/i 、/w 从容不迫/i 地/u 进行/v ，/w 能够/vu 避免/v 许多/a 不/d 必要/a 的/u 混乱/a 和/c 损失/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     所以说/v ，/w 这次/r 调整/v 是/vl 健康/a 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     经过/p 调整/v ，/w 我们/r 将/d 克服/v 困难/n ，/w 消除/v 潜在/a 的/u 危险/a ，/w 保证/v 经济/n 的/u 全面/a 稳定/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     经过/p 调整/v ，/w 整个/a 国民经济/n 将/d 建立/v 合理/a 的/u 比例/n 关系/n ，/w 协调/a 地/u 、/w 稳步/d 地/u 、/w 健康/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     当然/d ，/w 要/vu 全面/a 实现/v 调整/v 的/u 目标/n ，/w 不是/vl 短/a 时间/n 能/vu 办到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     基本建设/n 退/v 够/v ，/w 消灭/v 财政赤字/i ，/w 今年/nt 就/d 应/vu 努力/v 做到/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     至于/v 把/p 国民经济/n 重大/a 比例/n 严重/a 失调/v 的/u 问题/n 完全/a 调整/v 过来/vd ，/w 就/d 需要/v 较/d 长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     现在/nt 情况/n 已经/d 清楚/a ，/w 措施/n 已经/d 明确/v ，/w 在/p 党中央/n 和/c 国务院/ni 的/u 正确/a 领导/n 下/nd ，/w 我们/r 一定/d 能够/vu 较/d 快/a 地/u 达到/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v ，/w 即将/d 在/p 全面/a 完成/v 和/c 超额/v 完成/v &quot;/w 六五/j &quot;/w 计划/n 的/u 基础上/nl ，/w 进入/v &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        71
                                     最近/nt ，/w 党/n 的/u 全国/n 代表会议/n 通过/v 的/u 党中央/n 关于/p 制定/v 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 第七/m 个/q 五年计划/n 的/u 建议/n ，/w 科学/a 地/u 绘制/v 了/u 我国/n 未来/nt 五/m 年/nt 发展/v 的/u 宏伟/a 蓝图/n ，/w 为/p 我国/n 青年/n 展示/v 了/u 新/a 的/u 壮丽/a 前景/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     这次/r 会议/n 上/nd ，/w 党/n 的/u 一/m 批/q 久经/v 考验/v 的/u 、/w 为/p 中国/ns 革命/a 事业/n 作出/v 重大/a 贡献/n 的/u 革命/a 前辈/n ，/w 为了/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n ，/w 主动/a 退出/v 中央/n 领导/n 机构/n ，/w 进一步/v 实现/v 了/u 中央/n 领导层/n 的/u 新老交替/i 。/w 
		
			
                                        73
                                     他们/r 的/u 这/r 种/q 表率/n 行动/n ，/w 使/v 广大/a 青年/n 深受/v 感动/v 和/c 激励/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     我们/r 这/r 一代/nt 青年/n ，/w 正/d 处在/v 我国/n 厉行/v 改革/v 、/w 振兴/v 经济/n 、/w 实现/v 中华/ns 第三/m 次/q 腾飞/v 的/u 伟大/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        75
                                     青年/n 的/u 前途/n 和/c 国家/n 、/w 民族/n 的/u 复兴/v 是/vl 紧密/a 相连/v 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     党/n 对/p &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 提出/v 的/u 各项/r 要求/n ，/w 就是/d 我国/n 青年/n 当前/nt 奋斗/v 的/u 具体/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 我国/n 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 重要/a 时期/nt ，/w 党/n 和/c 人民/n 对/p 青年/n 一代/nt 寄予/v 殷切/a 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     &quot;/w 七五/j &quot;/w 时期/nt 是/vl 我国/n 经济/n 、/w 科技/n 、/w 教育/n 等/u 体制/n 改革/v 的/u 关键/n 时期/nt ，/w 改革/v 搞好/v 了/u ，/w 就/d 能/vu 保证/v 我国/n 经济/n 在/p 今后/nt 五/m 年/nt 、/w 十/m 年/nt 、/w 二十/m 年/nt 以至/c 更/d 长/a 时期/nt 的/u 持续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     改革/v 的/u 自觉/a 行动/n ，/w 来自/v 对/p 改革/v 的/u 坚定/a 信念/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     虽然/c 我国/n 这/r 场/q 改革/v 是/vl 前无古人/i 的/u 伟大/a 事业/n ，/w 没有/v 现成的/n 经验/n 和/c 固有/v 的/u 模式/n 可以/vu 借鉴/v ，/w 但是/c 我们/r 已经/d 有/v 了/u 三十/m 多/m 年/nt 的/u 社会主义建设/n 的/u 正/a 反面/nd 经验/n ，/w 我们/r 党/n 坚持/v 用/p 马克思主义/n 基本/a 原则/n 同/p 中国/ns 建设/v 的/u 具体/a 实践/v 相/d 结合/v ，/w 正在/d 有效/a 地/u 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 的/u 新型/a 的/u 社会主义/n 经济体制/n ，/w 我们/r 的/u 改革/v 是/vl 定能/vu 成功/a 的/u ，/w 犹如/v 九曲/n 黄河/ns 终归/d 大海/n 一样/a ，/w 不管/c 在/p 前进/v 的/u 道路/n 上/nd 遇到/v 什么样/r 的/u 艰难险阻/i ，/w 它/r 一定/d 会/vu 走向/v 胜利/v 的/u 彼岸/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 任何/r 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 青年/n 都/d 要/vu 做/v 改革/v 的/u 促进/v 派/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     改革/v 每/r 前进/v 一/m 步/n 都/d 离不开/v 创造/v ，/w 这/r 就/d 要求/v 我们/r 青年/n 勇于/v 开拓/v 创新/v 和/c 实践/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     人/n 人/n 为/p 改革/v 献计献策/i ；/w 只要/vu 有利于/v 国家/n 富强/a 、/w 人民/n 富裕/a 的/u 事/n ，/w 就/d 勇于/v 探索/v ，/w 大胆/a 去/v 做/v ；/w 对于/p 党/n 的/u 开放/v 搞活/v 的/u 重大/a 决策/n ，/w 我们/r 要/vu 带头/v 去/v 实施/v ；/w 并/c 以身作则/i ，/w 积极/a 稳妥/a 地/u 搞好/v 本职工作/n 的/u 改革/v ，/w 做/v 改革/v 的/u 模范/n 实践者/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 胜利/v 完成/v ，/w 意味/v 着/u １９９０/m 年/nt 我国/n 工农业/j 年/nt 总产值/n 和/c 国民经济/n 总产值/n 比/p １９８０/m 年/nt 翻一番/v 或者/c 更/d 多/a 一些/m ，/w 为/p 九十/m 年/nt 我国/n 经济起飞/v 奠定/v 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 一/m 重要/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 正是/vl 我们/r 青年/n 大显身手/i 、/w 建功立业/i 的/u 最好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     我们/r 青年/n 要/vu 用/p 青春/n 和/c 智慧/n 写下/v 建功立业/i 的/u 光辉/a 篇章/n ，/w 必然/a 要/vu 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     因为/c 不/d 奋斗/v ，/w 不/d 可能/vu 建成/v 现代化/v 的/u 、/w 高度/n 文明/a 、/w 高度/n 民主/a 的/u 社会主义社会/n ；/w 不/d 奋斗/v ，/w 就/d 不/d 可能/vu 赶上/v 世界/n 技术革命/v 兴起/v 的/u 浪潮/n ，/w 缩短/v 同/p 发达国家/n 的/u 差距/n ；/w 不/d 奋斗/v ，/w 也/d 不/d 可能/vu 为/p 我们/r 自己/r 创造/v 更/d 美好/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     奋斗/v 给/p 我们/r 带来/v 的/u 是/vl 进步/a 、/w 繁荣/a 、/w 幸福/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     贪图/v 安逸/a 、/w 畏惧/v 艰险/a 、/w 满足/v 现状/n 不是/vl 我们/r 这/r 代/nt 青年/n 的/u 习性/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     为了/p 创/v 四化/j 大业/n ，/w 我们/r 青年/n 还要/v 不断/d 地/u 提高/v 自己/r 的/u 真才实学/i 和/c 技能/n ，/w 因为/c 没有/v 现代/nt 知识/n 、/w 科学/n 技术/n 和/c 本领/n ，/w 四化建设/i 的/u 舞台/n 就/d 不会/vu 有/v 我们/r 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     我们/r 不仅/c 要/vu 掌握/v 现在/nt 本职工作/n 需要/v 的/u 知识/n 和/c 技能/n ，/w 还要/v 面向/v 世界/n 和/c 未来/nt ，/w 把/p 世界/n 上/nd 一切/r 可以/vu 为/p 我/r 所/u 用/v 的/u 先进/a 科学/n 、/w 技术/n 和/c 管理/v 知识/n 都/d 学来/v ，/w 并/c 有所/v 发展/v 和/c 创新/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     我国/n 青年/n 不仅/c 要/vu 在/p 思想/n 品德/n 上/nd ，/w 还要/v 在/p 现代化/v 科学/n 技术/n 的/u 素质/n 上/nd ，/w 与/c 世界/n 发达国家/n 的/u 优秀/a 青年/n 媲美/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     各行各业/i 的/u 青年/n 还要/v 在/p 本职工作/n 中/nd 创一流/v 成绩/n ，/w 在/p 自己/r 的/u 岗位/n 上/nd 为/p 祖国/n 四化/j 建功立业/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     改革/v 和/c 四化建设/i 需要/v &quot;/w 四有/j &quot;/w 人才/n ，/w 而/c &quot;/w 四有/j &quot;/w 人才/n 只有/d 在/p 改革/v 和/c 四化建设/i 的/u 实践/v 中/nd 锻炼/v 造就/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 经济/n 发展/v 和/c 社会/n 进步/v 中/nd ，/w 青年/n 们/k 要/vu 为/p 自己/r 确立/v 双重/a 奋斗/v 目标/n ，/w 这/r 就是/d ：/w 为/p 共产主义/n 远大/a 理想/n ─/w ─/w 当前/nt 阶段/n 为/p &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 目标/n 奋斗/v ；/w 把/p 自己/r 培养/v 造就/v 成/v 共产主义者/n ─/w ─/w 当前/nt 来说/v 做/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 新人/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 双重/a 目标/n 是/vl 有机/a 联系/n 、/w 相互/d 辐射/v 的/u ，/w 谁/r 离开/v 谁/r ，/w 目标/n 都/d 难以/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     青年人/n 的/u 个人/n 追求/v 和/c 社会/n 理想/n 相/d 结合/v ，/w 就/d 能/vu 放出/v 绚丽/a 的/u 光彩/a ，/w 结出/v 丰硕/a 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     从/p １９８１/m 年/nt 到/v ２０００/m 年/nt ，/w 我们/r 要/vu 经历/n 四/m 个/q 五年计划/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     如果/c 将/d 这/r 四/m 个/q 五年计划/n 比作/v &quot;/w 四大战役/n &quot;/w 的/u 话/n ，/w 现在/nt 我们/r 已经/d 取得/v 了/u &quot;/w 辽沈战役/i &quot;/w 的/u 全面/a 胜利/v ，/w 摆/v 在/p 我们/r 面前/nd 的/u 是/vl 具有/v 历史性/n 意义/n 的/u &quot;/w 淮海战役/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     打好/v 这/r 场/q 关键/n 的/u 一/m 仗/n ，/w 今后/nt 的/u 仗/n 就/d 会/vu 好/a 打/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     再/d 经过/p 九十/m 年代/nt 的/u &quot;/w 平津战役/n &quot;/w 和/c 百万雄师/n 过/vd 大江/n 的/u &quot;/w 渡江/v 战役/n &quot;/w ，/w 中国/ns 大地/n 将/d 会/vu 出现/v 伟大/a 的/u 振兴/v 和/c 空前/a 的/u 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     美国/ns 所/u 采/v 货币/n 膨胀/v 政策/n 的/u 宗旨/n ，/w 始终/d 不是/vl 从/p 国际贸易/n 的/u 地位/n 着想/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     他们/r 的/u 唯一/a 目的/n ，/w 可以/vu 从/p 罗斯福/nh 屡次/d 的/u 宣言/n 看/v 出来/vd ，/w 是/vl 提高/v 国内/nl 物价/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     藉此/v 便/d 可/vu 使/v 西部/nd 农民/n 所/u 负/v 债务/n 的/u 重担/n ，/w 可以/vu 减轻/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     同时/c 采取/v 促进/v 复兴/v 运动/n 的/u 业/n 规/n ，/w 使/v 工作/n 人数/n 增加/v ；/w 于是/c 一般/a 的/u 购买力/n ，/w 随/p 之/r 增加/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 种/q 理论/n ，/w 完全/d 基于/p 极端/a 的/u 货币/n 数量/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     替/v 他们/r 做/v 学理/n 的/u 解释/v 的/u 人/n ，/w 有/v 费希尔/nh ，/w 华伦/nh ，/w 和/c 最近/nt 来华/v 的/u 罗杰斯/nh 诸/r 教授/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     但是/c 从/p 历史上/n 看起来/v ，/w 是/vl 一个/mq 极/d 大胆/a 的/u 尝试/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     若是/c 把/p 这/r 种/q 策略/n ，/w 看成/v 美国/ns 对/p 列强/n &quot;/w 货币/n 战/n &quot;/w 的/u 挑衅/v ，/w 恐怕/d 与/p 事实/n 不全/a 相符/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     就是/vl 罗斯福/nh 在/p 世界/n 经济/n 会议/n 拒绝/v 稳定/v 货币/n 的/u 主张/n ，/w 也/d 全/d 是/vl 怕/v 国内/nl 提高/v 物价/n 的/u 运动/n ，/w 受/v 了/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     并不是/v 一/m 种/q 货币/n 战/n 挑衅/v 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     照/p 近来/nt 美国/ns 政府/n 的/u 措施/n 来看/v ，/w 罗斯福/nh 对于/p 华伦/nh 教授/n 等/u 人/n 的/u 主张/n ，/w 似乎/d 发生/v 了/u 失望/v 和/c 厌倦/v ，/w 颇/d 有/v 心/n 回/v 意/n 转/v ，/w 倾向/v 正统/n 的/u 货币/n 观念/n 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     但是/c 政治/n 上/nd 的/u 变化/v ，/w 往往/d 不由/d 当局/n 的/u 人/n 自主/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     今年/nt 是/vl 国会/ni 议员/n 任满/v 改选/v 的/u 年头/nt ，/w 一般/a 议员/n 要/vu 想/v 得/v 选民/n 的/u 拥戴/v ，/w 不得不/d 想法/v 来/vd 讨/v 大家/n 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     于是/c 白银/n 派/n 的/u 议员/n 遂/d 花样翻新/i ，/w 极力/d 鼓吹/v 种/q 种/q 提高/v 银价/n 的/u 议案/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     最初/nt 传说/n 罗斯福/nh 极力/d 反对/v 这/r 种/q 方案/n 的/u ；/w 但/c 最近/nt 报告/v ，/w 将要/vu 与/p 白银/n 派/n 议员/n 成立/v 妥协/v 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     其中/nd 妥协/v 的/u 条件/n ，/w 最/d 重要/a 是/vl 收买/v 的/u 银价/n 问题/n ，/w 罗斯福/nh 声明/v 不应/vu 使/v 投机/a 的/u 藏/v 银/n 主/n ，/w 得/v 过当/a 的/u 不劳而获/i 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     但是/c 无论如何/d ，/w 美国/ns 政府/n 如果/c 有/v 收买/v 白银/n 的/u 举动/n ，/w 一定/d 是/vl 有/v 货币/n 膨胀/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这/r 种/q 提高/v 银价/n 的/u 理想/n 效果/n ，/w 自然/d 是/vl 很/d 可/vu 怀疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     柯夫尔/nh 牧师/n 只好/d 吞吐/v 其/r 辞/n 的/u 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 他/r （/w 中国/ns ）/w 所/u 受/v 损失/n 是/vl 很少/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     同时/c 我们/r 要知道/v ，/w 据/p 纽约/ns 的/u &quot;/w 前锋论坛报/ni &quot;/w （/w Ｈｅｒａｌｄ/ws Ｔｒｉｂｕｎｅ/ws ）/w 所/u 载/v ，/w 美国/ns 的/u 金属/n 矿产/n ，/w 银子/n 只/d 占/v 千/m 分之/u 五/m 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 产/v 银/n 各/r 州/n 内/nd ，/w 人民/n 之/u 靠/p 银矿/n 为生/v 的/u ，/w 只/d 占/v 百/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        123
                                     据/p 这/r 种/q 情形/n ，/w 是/vl 很/d 难/a 看/v 得/u 出/vd 银价/n 高涨/v ，/w 何以/r 能/vu 使/v 农民/n 受/v 着/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     虽然/c 是/vl 当/p 货币/n 的/u 购买力/n 下落/v 的/u 时候/n ，/w 农民/n 在/p 从前/nt 的/u 抵押/v 借款/v ，/w 容易/a 偿还/v ；/w 但是/c 当/p 农民/n 用/p 他们/r 的/u 收入/n 来/vd 买/v 其他/r 货物/n 的/u 时候/n ，/w 旁/nd 的/u 货物/n 也/d 涨价/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     从/p 提高/v 银价/n 运动/n 的/u 情形/n 看起来/v ，/w 柯夫林/nh 牧师/n 每/r 星期/nt 的/u 无线电/n 广播/v 演讲/v ，/w 和/c 他/r 所/u 印行/v 的/u 小册子/n ，/w 及/c 莫里/nh 教授/n 所/u 主编/v &quot;/w 今日/nt &quot;/w 杂志/n 内/nd 的/u 议论/v 所/u 主张/v ，/w 都/d 与/p 立法/v 方面/n 的/u 议论/v 相/d 呼应/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 种/q 大规模/n 宣传/v 的/u 费用/n ，/w 一定/d 可观/a ，/w 可见/c 背后/nl 自有/v 主持/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     罗斯福/nh 怎样/r 来/vd 应付/v 他们/r ，/w 是/vl 我们/r 应该/vu 继续/v 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     除/p 白银/n 运动/n 之外/nd ，/w 最近/nt 又/d 有/v 使/v 美/j 金元/n 稳定/a 计划/n 大/d 受/v 影响/v 的/u 事件/n ，/w 就是/vl 三/m 月/nt 底/nd 国会/ni 驳/v 还/v 罗斯福/nh 总统/n 对于/p 恢复/v 已/d 减/v 政府/n 职员/n 的/u 薪金/n 和/c 退伍军人/n 年金/n 一/m 案/n 的/u 否决/v 通知/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     该/r 议案/n 于/p 三月/nt 二十六/m 日/nt 两/m 院/n 通过/p 恢复/v 一九三三/m 年/nt 政府/n 紧缩/v 案/n 内/nd 已/d 减/v 政府/n 职员/n 薪金/n 百/m 分之/u 十/m （/w 原/d 减/v 百/m 分之/u 十五/m ）/w ，/w 及/c 恢复/v 退伍军人/n 年金/n 等于/v 未/d 减/v 前/nd 原/a 额/n 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        130
                                     翌日/nt 罗斯福/nh 将/p 否决/v 通知/n 送至/v 国会/ni 。/w 
		
			
                                        131
                                     而/c 国会/ni 当日/nt 竟/d 得/v 两/m 院/n 三/m 分之/u 二/m 通过/p 议决/v 驳/v 还/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     此/r 为/p 罗斯福/nh 所/u 否决/v 议案/n 被/p 国会/ni 驳/v 还/v 之/u 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        133
                                     该案/n 既/d 经/v 驳回/v 后/nd ，/w 即/d 经/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     从此/d 明年/nt 政府/n 支出/n 势必/d 超过/v 预算/n 约/d 二万二千八百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     一个/mq 不/d 平衡/a 的/u 预算/n ，/w 自然/d 要/vu 使/v 货币/n 的/u 稳定性/n ，/w 发生/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     其实/d 除却/v 将来/nt 可以/vu 成立/v 的/u 白银/n 法案/n ，/w 固然/c 有/v 扩大/v 货币/n 膨胀/v 的/u 趋势/n ，/w 即/v 在/p 从前/nt 已/d 成立/v 的/u 法案/n 内/nd ，/w 尚/d 有/v 未经/v 实行/v 的/u 货币/n 膨胀/v 种/q 种/q 规定/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     （/w 甲/n ）/w &quot;/w 汤姆士/nh 修正/v 条/n &quot;/w 内/nd 所/u 规定/v （/w 一九三三/m 年/nt 五月/nt 通过/p 农业/n 救济/v 律/n 内/nd ）/w ，/w 大总统/n 得/vu 有/v 将/p 美/j 金元/n 成份/n 减低/v 至/v 百/m 分之/u 五十/m 的/u 全权/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     现时/nt 美/j 金元/n 约合/v 原价/n 百/m 分之/u 五十九/m 。/w 
		
			
                                        139
                                     所以/c 尚/d 有/v 再/d 减/v 百/m 分之/u 九/m 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        140
                                     （/w 乙/n ）/w 同/p 上/nd 项/q 法案/n 规定/v ，/w 政府/n 得/vu 商/v 由/p 联合/v 准备/v 银行/n 添购/v 政府/n 债券/n 三十万万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        141
                                     如/v 不得/vu 该/r 银行/n 等/u 同意/v 照办/v ，/w 财政部长/n 得/vu 请/v 大总统/n 核准/v ，/w 发行/v 政府/n 纸币/n 以为/v 偿还/v 到期/v 政府/n 债券/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     （/w 丙/m ）/w 一九三四/m 年/nt 金/n 准备/v 案/n 所/u 规定/v ，/w 二十万万/m 元/q 之/u 平/a 准/v 基金/n ，/w 至今/d 尚/d 未经/v 运用/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     以上/nd （/w 乙/n ）/w 项/n 之/u 由/p 联合/v 准备/v 银行/n 购买/v 政府/n 债券/n 及/c （/w 丙/m ）/w 项/n 平/a 准/v 基金/n 之/u 运用/v ，/w 均/d 足以/d 发生/v &quot;/w 信用/n 膨胀/v &quot;/w 之/u 效果/n ，/w 所以/c 因/c 已/d 成立/v 法案/n 内/nd 的/u 规定/n ，/w 很/d 有/v 继续/v 膨胀/v 的/u 可能/vu ，/w 又/d 加以/v 白银/n 法案/n 的/u 纷/d 议/v ，/w 和/p 预算/n 之/u 不能/vu 平衡/a ，/w 恐怕/d 美/j 金元/n 的/u 稳定/a 计划/n ，/w 不免/v 要/vu 受/v 打击/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     如果/c 罗斯福/nh 对/p 未来/nt 的/u 困难/n ，/w 应付/v 得法/a ，/w 又/d 不/d 运用/v 已/d 成立/v 法案/n 内/nd 膨胀/v 方略/n ，/w 或者/c 美/j 金元/n 从此/d 可以/vu 稳定/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     但/c 因/c 目前/nt 情势/n 之/u 不/d 定/v ，/w 美/j 金元/n 对/p 英磅/n 与/c 法郎/n 的/u 汇价/n ，/w 因此/c 都/d 不免/v 渐趋/v 于/p 弱/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     至于/v 将来/nt 的/u 趋势/n ，/w 自然/d 要/vu 看/v 上述/v 各项/r 情形/n 的/u 变迁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     个人/n 是否/d 应/vu 负/v 纳税/v 义务/n ，/w 那/r 须/d 视/v 其/r 住所/n 和/c 所/u 得/v 发生/v 的/u 地点/n 而/c 定/v ，/w 已/d 如/v 上述/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     如/v 外国/n 财产/n （/w 包括/v 国外/nl 事业/n 的/u 利益/n ）/w 的/u 受益/v 人/n 或/c 所有/v 人/n 在/p 英国/ns 境内/nl 有/v 住所/n ，/w 丝毫/n 不/d 参加/v 管理/v 与/c 操纵/v 该业/n 之/u 一切/r 的/u 进行/v ，/w 那末/r ，/w 他/r 的/u 被/v 课/n 范围/n 只/d 限于/v 该业/n 发生/v 于/p 英国/ns 境内/nl 的/u 所/u 得/v 数额/n ；/w 如果/c 参加/v ，/w 这/r 种/q 来源/n 的/u 所得/n ，/w 就/d 不能/vu 算做/v 外国/n 财产/n 的/u 所得/n ，/w 而/c 系/vl 获/v 自/p 英国/ns 境内/nl 的/u 营生/v ，/w 无论/c 它/r 是否/d 已/d 被/p 汇/v 回/v 英国/ns ，/w 无论/c 该业/n 住址/n 是否/d 天然/a 的/u 完全/d 坐落/v 在/p 国外/nl ，/w 将就/v 其/r 所/u 获/v 赢利/v 的/u 全额/n 而/c 课税/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     根据/p 法院/n 的/u 判决/n ，/w 如/v 人民/n 对于/p 国外/nl 事业/n 的/u 管理/v ，/w 只/d 稍/d 干涉/v ，/w 而/c 不能/vu 由此/d 取得/v 操纵/v 该业/n 之/u 一切/r 前进/v 的/u 权力/n ，/w 且/c 又/d 不是/vl 该业/n 之/u 唯一/a 独有/v 者/k ，/w 不能/vu 构成/v 营生/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     （/w ５/m ）/w 住所/n 问题/n 也是/vl 构成/v 很多/a 争执/v 的/u 主因/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     一/m 人/n 虽/c 只能/vu 有/v 一个/mq 籍贯/n ，/w 但/c 可以/vu 有/v 一个/mq 以上/nd 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     依/p 英国/ns 所得税/n 条例/n ，/w 人民/n 之所以/c 能/vu 取得/v 居民/n 的/u 资格/n ，/w 既/d 不全/a 看/v 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 在/p 英国/ns 境内/nl 有无/v 主要/a 的/u 住所/n ，/w 也/d 不一定/d 需要/v 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 每年/nt 在/p 英国/ns 境内/nl 居住/v 若干/m 时期/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     所谓/a 住所/n ，/w 乃/d 人民/n 随时/d 就/v 其意/n 之/u 所/u 至/v ，/w 可/vu 用/p 为/p 退居/v 燕/n 息/v 之/u 处/n ；/w 且/c 除/p 一己/n 以外/nd ，/w 并/c 安置/v 其/r 家庭/n 和/c 基业/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     假使/c 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 每年/nt 仅有/v 一/m 部分/q 时间/n 占据/v 那/r 住所/n ，/w 则/c 在/p 该/r 年度/nt 内/nd ，/w 必/d 确有/v 住居/v 过/u 的/u 行为/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     （/w ６/m ）/w 故/c 有人/r 虽/c 大部份/n 时间/n 居住/v 国外/nl ，/w 且/c 经营/v 事业/n 或/c 被/p 雇/v 于/p 国外/nl ，/w 只要/vu 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 在/p 一/m 年/nt 中/nd 有/v 数/m 月/nt 确/d 居于/v 英国/ns 境内/nl ，/w 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 所/u 置/v 有/v 的/u 房屋/n ，/w 所/u 受/v 待遇/n ，/w 也/d 和/p 英国/ns 境内/nl 通常/a 的/u 居民/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     （/w ７/m ）/w 即或/c 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 整年/nt 远离/v 英国/ns ，/w 有时/d 仍/d 被/p 视为/v 英国/ns 境内/nl 的/u 居民/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     （/w ８/m ）/w 所以/c 通常/a 居民/n 这/r 一/m 名词/n ，/w 真/d 有点/d 模糊不清/i 。/w 
		
			
                                        158
                                     至/v 所谓/a 非/d 通常/a 的/u 居民/n 和/c 在/p 英国/ns 境内/nl 所/u 为/p 仅/d 系/vl 暂时/nt 目的/n ，/w 而/c 意/n 不/d 在/p 设立/v 住所/n 的/u 人/n ，/w 区别/v 更/d 属/v 不易/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     说到/v 英国/ns 合伙/v 营业/v 之/u 所得/n 的/u 征/v 课/n 范围/n ，/w 我们/r 应/vu 时时/d 记/v 着/u 上述/v 关于/p 个人/n 的/u 住所/n 和/c 营生/v 二/m 点/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     条例/n 规定/v ：/w （/w ９/m ）/w 如/v 一/m 业/n 系/vl 由/p 合伙/v 经营/v 而/c 其/r 管理/v 操纵/v 权/n 之/u 所在/n ，/w 坐落/v 国外/nl ，/w 则/c 虽/c 合伙人/n 中/nd 有/v 住居/v 英国/ns 境内/nl 者/k ，/w 或/c 其/r 贸易/v 之/u 一/m 部分/q 系/vl 在/p 英国/ns 境内/nl 经营/v ，/w 此类/n 事业/n ，/w 并不/d 视为/v 居民/n 的/u 营生/v ；/w 这/r 种/q 合伙/v 的/u 组织/n ，/w 也/d 就/d 被/p 视为/v 在/p 英国/ns 境内/nl 没有/v 住所/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     如/v 这/r 种/q 在/p 国内/nl 无/v 住所/n 的/u 合伙/v 营业/v ，/w 有/v 一/m 部分/q 系/vl 发生/v 于/p 英国/ns 境内/nl ，/w 则/c 纵/v 或/c 合伙人/n 中/nd 有/v 属于/v 国内/nl 居民/n ，/w 也/d 只/d 就/d 其/r 发生/v 于/p 英国/ns 境内/nl 的/u 赢利/v 而/c 征税/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     如/v 合伙/v 组织/n 在/p 国内/nl 也/d 有/v 住所/n ，/w 住居/v 英国/ns 境内/nl 的/u 合伙人/n 皆/d 就/d 其/r 分派/v 所/u 得/v 的/u 数额/n 而/c 征税/v ；/w 如/v 无/v 住所/n ，/w 只/d 限于/v 其/r 自/p 国外/nl 所/u 汇款/v 额/n 而/c 征税/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     故/c 如/v 合伙/v 营业/v 在/p 英国/ns 境内/nl 无/v 住所/n ，/w 其/r 住居/v 境内/nl 合伙人/n 的/u 所得/n ，/w 不啻/v 获/v 自/p 国外/nl 财产/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     英国/ns 公司/n 之/u 应否/d 纳税/v ，/w 也/d 和/p 个人/n 及/c 合伙/v 营业/v 一样/a ，/w 须/d 先/d 考虑/v 其/r 住所/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     凡/d 在/p 英国/ns 境内/nl 的/u 公司/n ，/w 其/r 所/u 得/v 的/u 全额/n 皆/d 负/v 纳税/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     （/w １０/m ）/w 至/v 在/p 英国/ns 境内/nl 无/v 住所/n 的/u 公司/n ，/w 则/c 有的是/v 按/p 其/r 所/u 汇到/v 英国/ns 的/u 款额/n 而/c 估计/v 征税/v ；/w 有的是/v 就/p 其/r 营业/v 发生/v 于/p 英国/ns 境内/nl 的/u 所/u 得/v 而/c 征税/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     法院/n 对/p 这/r 疑问/n ，/w 因为/c 屡次/d 判案/v 的/u 结果/n ，/w 逐渐/d 演进/v 成为/v 一/m 种/q 管理/v 操纵/v 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     （/w １１/m ）/w 依/p 这/r 理论/n ，/w 凡/d 关于/p 管理/v 和/c 操纵/v 公司/n 之/u 一切/r 进行/v 的/u 所在/n ，/w 坐落/v 某地/nl ，/w 则/c 不问/v 该/r 公司/n 之/u 组织/v 或/c 注册/v 于/p 何国/r ，/w 不问/v 其/r 营业/v 之/u 自然/a 的/u 坐落/v 处/n ，/w 亦/d 不问/v 其/r 实质/n 的/u 资产/n 之/u 坐落/v 于/p 何国/r ，/w 该地/n 即/d 为/vl 该/r 公司/n 的/u 住所/n ，/w 而/c 与/p 该地/n 居民/n 一律/d 同等/a 待遇/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     但/c 获/v 有/v 公司/n 股份/n 的/u 全额/n ，/w 并非/d 决定/v 管理/v 和/c 操纵/v 的/u 标准/n ，/w （/w １２/m ）/w 盖/d 管理/v 操纵/v 与/c 经营/v ，/w 稍/d 有/v 分别/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     故/c 对于/p 一般/a 管理/v 和/c 操纵/v 权/n 坐落/v 国外/nl ，/w 而/c 股份/n 完全/d 为/p 国内/nl 居民/n 所/u 持有/v 的/u 公司/n ，/w 依/p 这/r 理论/n ，/w 仍/d 不得/vu 视为/v 英国/ns 的/u 居民/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     （/w １３/m ）/w 至于/v 构成/v 一/m 业/n 之/u 管理/v 和/c 操纵/v 的/u 因素/n ，/w 法院/n 从/p 无/v 明显/a 一致/a 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     （/w １４/m ）/w 美国/ns 一九二六/m 年/nt 的/u 国/n 课/n 条例/n 规定/v ，/w 美国/ns 公民/n 及/c 居民/n 各/r 就/p 其/r 获/v 自/p 各种/r 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 全额/n 征税/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     （/w １５/m ）/w 但/c 其/r 在/p 征税/v 年度/nt 内/nd 侨居/v 国外/nl 达/v 六/m 个/q 月/nt 以上/nd 的/u 美国/ns 公民/n ，/w 则/c 对于/p 他们/r 国外/nl 的/u 勤劳/a 所得/n ，/w 一概/d 免税/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     （/w １６/m ）/w 如/v 属/v 在/p 美国/ns 无/v 住所/n 的/u 外人/n ，/w 仅/d 课/n 其/r 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 数额/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     如/v 为/p 美国/ns 公民/n ，/w 其/r 所/u 得/v 系/vl 获/v 自/p 美国/ns 的/u 领地/n ，/w 则/c 其/r 所/u 受/v 待遇/n ，/w 与/c 在/p 美国/ns 无/v 住所/n 而/c 所/u 得/v 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 的/u 外人/n 相同/a ，/w 也/d 只/d 课/n 其/r 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 或/c 领地/n 内/nd 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 数额/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     合伙/v 营业/v 的/u 课税/v ，/w 系/vl 视/v 其/r 是否/d 组织/v 或/c 创设/v 于/p 美国/ns 境内/nl 或/c 领地/n 内/nd 而/c 分为/v 国内/nl 的/u 和/c 国外/nl 的/u 二/m 种/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     （/w １７/m ）/w 如/v 合伙人/n 是/vl 美国/ns 的/u 居民/n ，/w 无论/c 是/vl 国内/nl 的/u 或/c 国外/nl 的/u 合伙/v 营业/v ，/w 各/r 按/p 其/r 合伙/v 分派/v 所/u 得/v 的/u 全/a 类/n 征税/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     如/v 合伙人/n 是/vl 在/p 美国/ns 境内/nl 无/v 住所/n 的/u 外人/n ，/w 无论/c 是/vl 国内/nl 的/u 或/c 国外/nl 的/u 合伙/v 营业/v ，/w 各/r 按/p 其/r 合伙/v 分派/v 而/c 发生/v 于/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 数额/n 征税/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     公司/n 的/u 课税/v ，/w 也/d 如/v 合伙/v 营业/v ，/w 分为/v 国内/nl 的/u 和/c 国外/nl 的/u 二/m 种/q 。/w 
		
			
                                        180
                                     如/v 为/vl 国内/nl 的/u 公司/n ，/w 系/vl 课/n 其/r 所/u 得/v 的/u 全额/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     （/w １８/m ）/w 如/v 属/v 在/p 美国/ns 境内/nl 无/v 住所/n 的/u 外人/n 和/c 国外/nl 公司/n ，/w 只/d 课/n 其/r 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 数额/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     （/w １９/m ）/w 凡/d 在/p 美国/ns 境内/nl 或/c 其/r 领地/n 内/nd 遵照/v 美国/ns 或/c 其/r 领地/n 的/u 法律/n 所/u 组织/v 或/c 创设/v 的/u ，/w 均为/vl 国内/nl 的/u 公司/n ；/w 其余/r 的/u 都/d 是/vl 国外/nl 的/u 公司/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     （/w ２０/m ）/w 至/d 管理/v 和/c 操纵/v 权/n 的/u 所在/n ，/w 则/c 非/d 决定/v 公司/n 纳税/v 责任/n 的/u 准绳/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     公民/n 身份/n 乃/d 本文/n 范围/n 以外/nd 的/u 问题/n ，/w 姑/d 不/d 具/v 论/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     而/c 住所/n 问题/n 也是/vl 比较/d 很/d 难/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     凡是/d 在/p 美国/ns 境内/nl 的/u 人/n ，/w 就是/vl 暂时/nt 逗留/v 寄居/v 的/u 旅客/n ，/w 皆/d 被/p 视为/v 居民/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     （/w ２１/m ）/w 逗留/v 期限/nt 的/u 长短/n ，/w 并不/d 如/v 他们/r （/w 或/c 她们/r ）/w 意志/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     假使/c 他们/r （/w 或/c 她们/r ）/w 逗留/v 美国/ns 境内/nl 而/c 丝毫/n 无意/v 离去/v ，/w 自/d 当/v 视若/v 居民/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     反之/c ，/w 如/v 抱/v 一定/a 志愿/n 或/c 目的/n 而/c 来/vd 美国/ns ，/w 待/v 其/r 目的/n 完全/d 达到/v ，/w 立即/d 离去/v 的/u 人民/n ，/w 则/c 非/d 居民/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     以外/nd 人/n 非/d 待/v 证实/v 其/r 怀有/v 入境/v 为/vl 居民/n 的/u 意志/n ，/w 必/d 不能/vu 依照/p 居民/n 的/u 待遇/n 而/c 征税/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     （/w ２２/m ）/w 关于/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 的/u 所/u 得/v 这/r 一/m 名词/n ，/w 在/p 一九一六/m 年/nt 以后/nt 的/u 国/n 课/n 条例/n 内/nd ，/w 即/d 已/d 屡/d 被/p 采用/v ；/w 而且/c 每次/r 都/d 经/v 详细/a 予以/v 限定/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     一九二六/m 年/nt 的/u 条例/n 将/p 美国/ns 无/v 住所/n 的/u 外人/n 和/c 国外/nl 公司/n 的/u 所得/n ，/w 分为/v 三/m 类/n ：/w （/w 甲/n ）/w 完全/d 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 的/u 所/u 得/v ；/w （/w 乙/n ）/w 完全/d 获/v 自/p 国外/nl 来源/n 的/u 所/u 得/v ；/w （/w 丙/m ）/w 一/m 部分/q 获/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 和/c 一/m 部分/q 获/v 自/p 国外/nl 来源/n 的/u 所/u 得/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 种/q 人民/n 之/u 应/vu 负/v 纳税/v 义务/n 的/u 所/u 得/v ，/w 系/vl 包括/v 甲类/n 所/u 得/v 的/u 全额/n 及/c 丙/m 类/n 所/u 得/v 之/u 分派/v 而/c 获/v 有/v 的/u 数额/n ；/w 而/c 与/p 乙类/n 所/u 得/v 完全/d 无涉/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     （/w ２３/m ）/w 美国/ns 征/v 课/n 无/v 住所/n 的/u 外人/n 和/c 国外/nl 公司/n ，/w 最/d 感/v 棘手/a 的/u ，/w 就是/vl 对于/p 丙/m 类/n 所/u 得/v ，/w 如何/r 确定/v 分派/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     只要/vu 我们/r 记/v 着/u 美国大理院/ni 的/u 判词/n ，/w 再/d 予以/v 推/v 度/n ，/w 就/d 不/d 难/a 解决/v 这个/r 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     美国大理院/ni 解释/v 所/u 得/v 为/vl （/w 一/m ）/w 资本/n 的/u 获益/v ，/w （/w 二/m ）/w 劳务/n 的/u 获益/v ，/w 和/c （/w 三/m ）/w 资产/n 出卖/v 的/u 获益/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     所以/c 决定/v 自/p 美国/ns 境内/nl 来源/n 之/u 所/u 得/v 的/u 数额/n ，/w 非/d 先/d 熟悉/v 美国/ns 境内/nl 之/u 资本/n 和/c 劳力/n 的/u 数额/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        198
                                     二十六/m 年/nt 元旦/nt ，/w 是/vl 开征/v 所得税/n 中/nd 在/p 存款/n 利息/n 所/u 得/v 的/u 日子/nt ；/w 其他/r 营利/v 事业/n 所/u 得/v ，/w 自由职业者/n 及其/c 从事/v 各/r 业者/n 之/u 薪/n 给/p 报酬/n 所/u 得/v 以及/c 公司/n 债券/n 股票/n 之/u 利息/n 所/u 得/v ，/w 都/d 在/d 准备/v 着/u 开征/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     同时/c 我们/r 听到/v 财政部/ni 又/d 计划/v 着/u 在/p 二十六/m 年/nt 三月/nt 间/nd 开征/v 遗产税/n ，/w 从/p 现在/nt 起/v ，/w 也/d 要/vu 赶快/d 的/u 着手/v 筹备/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     前人/n 早/d 经/v 说过/v ：/w &quot;/w 一年之计在于春/i &quot;/w ，/w 个人/n 的/u 家计/n （/w Ｈｏｕｓｅ/ws －/w Ｋｅｅｐｉｎｇ/ws ）/w ，/w 应该/vu 如此/r ；/w 政府/n 的/u 国计/n （/w Ｓｔａｔｅ/ws Ｈｏｕｓｅ/ws －/w Ｋｅｅｐｉｎｇ/ws ）/w ，/w 也/d 应该/vu 如此/r 。/w 
		
			
                                        201
                                     而/c 况/c 我们/r 政府/n 的/u 会计/n 年度/nt ，/w 从/p 民国/nt 二十八/m 年/nt 元旦/nt ，/w 就要/vu 废止/v 以前/nt 从/p 七月/nt 起/v 至/v 六月/nt 止/v 的/u 旧制/n ，/w 而/c 改成/v 与/c 历年/nt 同/p 起/v 迄/v 的/u 新制/v ；/w 所以/c 我们/r 在/p 这/r 二十六/m 年/nt 开头/v ，/w 无论/c 是/vl 当局/n ，/w 是/vl 国民/n ，/w 就/d 该/vu 预先/d 练习/v 着/u 打算/v 一下/mq ：/w 这/r 一/m 年/nt 我们/r 国家/n 的/u 日子/nt 应该/vu 怎样/r 过/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     我们/r 要/vu 深刻/a 的/u 认识/v 过去/nt ，/w 要/vu 切实/a 的/u 预计/v 将来/nt ，/w 然后/c 很/d 致密/a 的/u 将/p 我们/r 现在/nt 就/d 该/vu 着手/v 做起/v 的/u 整个/a 计划/n ，/w 趁/p 这/r 元旦/nt 的/u 日子/nt ，/w 提出/v 于/p 全国/n 公众/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 政府/n 方面/n 呢/u ，/w 他/r 有/v 这/r 种/q 义务/n ，/w 以/p 公开/v 于/p 国民/n ；/w 在/p 国民/n 方面/n 呢/u ，/w 他/r 也/d 有/v 这/r 种/q 责任/n ，/w 以/p 建议/v 于/p 政府/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     政府/n 不要/vu 尽/d 把/p 关于/p 国民/n 福利/n 的/u 财政/n 管理/v ，/w 老是/d 装/v 在/p 闷葫芦/n 里/nd ，/w 令/v 人/n 莫测高深/i ；/w 国民/n 也/d 不要/vu 把/p 深切/a 感到/v 的/u 财政/n 主张/n ，/w 很/d 严密/a 的/u 关/v 在/p 口里/nl ，/w 而/c 不肯/vu 直言/v 无/v 隐/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     远/a 识/v 的/u 国民/n ，/w 是/vl 能/vu 了解/v 一个/mq 政府/n 所/u 处/v 的/u 困境/n 的/u ；/w 同时/c 贤明/a 的/u 政府/n ，/w 也/d 能/vu 认识/v 一个/mq 国民/n 所以/c 不惮/v 主张/n 的/u 苦心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     我们/r 希望/v 此后/c 每年/nt 的/u 元旦/nt ，/w 成/v 了/u 我们/r 国家/n 的/u &quot;/w 预算/v 日/nt &quot;/w （/w Ｂｕｄｇｅｔ/ws Ｄａｙ/ws ）/w ；/w 每逢/v 到/v 这/r 一天/nt ，/w 至少/d 要/vu 像/v 英国/ns 在/p 四月/nt 中/nd 的/u 一天/nt ，/w 政府/n 与/c 国民/n ，/w 都/d 能/vu 很/d 热烈/a 地/u 讨论/v 我们/r 国家/n 本/r 年度/nt 的/u 财政/n 大计/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     当前/nt 中国/ns 财政/n 所/u 步入/v 的/u 新/a 阶段/n ，/w 是/vl 具有/v 划时代/v 的/u 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     但是/c 现在/nt 却/d 与/p 从前/nt 不同/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     我们/r 看/v ：/w 前/nd 些/q 年/nt 的/u 中国/ns 财政/n ，/w 无论如何/d 变动/v ，/w 大体上/nl 总/d 不外/v 是/vl 量/n 的/u 变化/v 很少/a 看到/v 质/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     以/p 收入/n 言/v 之/r ，/w 关税/n 收入/n ，/w 从/p 民/n 十一/m 的/u 九千八百万/m 元/q 增/v 到/v 民/n 十二/m 的/u 一亿零五百万/m 元/q ，/w 从/p 民/n 十九/m 的/u 二亿九百万/m 元/q 增/v 到/v 民/n 二十/m 的/u 三亿八千万/m 元/q ；/w 盐/n 税/n 收入/n ，/w 从/p 民/n 二/m 的/u 一千九百万/m 元/q 增/v 到/v 民/n 三/m 的/u 六千八百万/m 元/q ，/w 从/p 民/n 十八/m 的/u 八千五百万/m 元/q 增/v 到/v 民/n 十九/m 的/u 一亿二千九百万/m 元/q ，/w 更/d 增/v 到/v 民/n 廿四/m 的/u 一亿八千四百万/m 元/q ；/w 此外/c 还有/v 几个/mq 例子/n ，/w 虽然/c 表现/v 着/u 飞跃/v 的/u 增收/v ，/w 毕竟/d 还/d 不/d 脱/v 量/n 的/u 变化/v ，/w 而/c 谈/v 不到/v 质/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     便是/vl 六/m 年/nt 前/nd 的/u 元旦/nt （/w 二十/m 年/nt 一月/nt 一/m 日/nt ）/w ，/w 在/p 关税/n 自主/v 的/u 运动/n 后/nd 所/u 施行/v 的/u 海关/n 新/a 税则/n ，/w 应该/vu 是/vl 质/n 的/u 变化/v 了/u ；/w 然而/c &quot;/w 自主/v &quot;/w 的/u 结果/n ，/w 并/c 未能/vu 实现/v 关税/n 的/u 保护/v 目的/n ，/w 依然/d 沿袭/v 着/u 从来/d 以/p 收入/n 目的/n 为/vl 中心/n 的/u 旧/a 路/n ，/w 藉/v 着/u 自主/v 的/u 机会/n ，/w 以/p 增加/v 国库/n 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这样/r 的/u 变化/v ，/w 还是/d 属于/v 量/n 的/u ，/w 而/c 不是/vl 属于/v 质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     再/d 从/p 岁/nt 出言/v 之/r ，/w 中央/n 的/u 军务/n 费/n ，/w 自/p 十九/m 年度/nt 到/v 二十三/m 年度/nt ，/w 每年/nt 少/a 者/k 三亿零四百万/m 元/q （/w 二十/m 年度/nt ）/w ，/w 多/a 者/k 三亿八千三百万/m 元/q （/w 廿三/m 年度/nt ）/w ；/w 对于/p 总/d 支出/v 的/u 百分/n 率/n ，/w 少/a 者/k 百/m 分之/u 四○/m ．/w 二/m （/w 十九/m 年度/nt ）/w ，/w 多/a 者/k 百/m 分之/u 四五/m ．/w 九/m （/w 廿一/m 年度/nt ）/w ；/w 在/p 数量/n 上/nd ，/w 当然/d 有/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     但是/c 在/p 军务/n 费/n 支出/v 的/u 目的/n 上/nd ，/w 还是/d 无/v 变化/v ，/w 因为/c 军费/n 支出/v 的/u 方向/n ，/w 始终/d 未能/vu 用/v 之/r 于/p &quot;/w 国防/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     更/d 从/p 公债/n 言/v 之/r ，/w 仅/d 内债/n 一/m 项/q ，/w 以/p 二十五/m 年/nt 二月/nt 一/m 日/nt 发行/v 统一/a 公债/n 十四亿六千万/m 元/q ，/w 复兴/v 公债/n 三亿四千万/m 元/q 为/vl 段落/n ，/w 内债/n 总数/n 已经/d 集/v 累到/v 十八万万/m 元/q ，/w 这/r 当然/d 是/vl 多年/nt 演变/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     但是/c 我们/r 要知道/v ：/w 这里边/r 的/u 演变/v ，/w 毕竟/d 是/vl 属于/v 量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     自/p 十九/m 年度/nt 至/v 二十三/m 年度/nt 五/m 个/q 年度/nt 中/nd ，/w 每年/nt 总/d 支出/v 的/u 百分/n 数/n 里/nd ，/w 少/a 者/k 百/m 分之/u 二十五/m （/w 二十三/m 年度/nt ）/w ，/w 多/a 者/k 百/m 分之/u 三十七/m （/w 十九/m 年度/nt ）/w ，/w 除/p 一/m 小部分/n 属于/v 赔款/v 之/u 支付/v 外/nd ，/w 主要/a 的/u 还是/d 对于/p 内债/n 本息/n 应/vu 支/v 的/u 债务/n 费/n ，/w 楚/a 弓/n 楚/a 得/v ，/w 仍/d 以内/nd 国/n 金融市场/n 为/vl 范围/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     每年/nt 支出/v 的/u 数目/n ，/w 尽管/d 不同/a ，/w 依然/d 说/v 不到/v 质/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     但是/c 中国/ns 财政/n ，/w 走到/v 最近/nt 的/u 一个/mq 阶段/n ，/w 和/p 前/nd 几/m 年/nt 比/v ，/w 可/d 大/d 不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     回顾/v 过去/nt 的/u 一/m 载/nt ，/w 展望/v 此后/c 的/u 前途/n ，/w 无论/c 从/p 收入/n 看/v ，/w 从/p 支出/n 看/v ，/w 或是/vl 从/p 公债/n 看/v ，/w 量/n 的/u 变化/v 外/nd ，/w 还要/vu 遭遇/v 空前/a 的/u 质/n 的/u 变化/v ，/w 仿佛/d 一八四○/m 年/nt 鸦片/n 战役/n 一般/a ，/w 在/p 中国/ns 财政/n 史/n 上/nd ，/w 又/d 划下/v 一个/mq 数/m 千/m 载/nt 未有/v 的/u 创/v 局/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 话/n 并不/d 夸大/v ；/w 如果/c 我们/r 对于/p 当前/nt 的/u 财政/n 现实/n ，/w 肯/vu 于/p 如实/d 的/u 认/v 取/v 而且/c 肯/vu 于/p 坦白/v 的/u 说明/v ，/w 则/c 在/p 客观/a 的/u 要求/n 上/nd ，/w 总要/vu 走到/v 这样/r 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     世人/n 对于/p 中国/ns 财政/n 的/u 分析/v ，/w 有的/r 抱/v 悲观/a ，/w 有的/r 抱/v 乐观/a ，/w 这/r 许多/a 是/vl 主观/n 观察/v 的/u 结果/n ，/w 先/d 有/v 一个/mq 偏/a 恶/a 或/c 偏好/v 的/u 心情/n ，/w 横/v 在/p 胸中/nl ，/w 自然/d 引出/v 着色/v 的/u 判断/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     如果/c 我们/r 只/d 从/p 客观/a 事实/n 的/u 演变/v 去/v 认/v 取/v ，/w 则/c 其/r 所/u 呈现/v 的/u 事态/n ，/w 有时/d 确/d 令/v 人/n 担心/v ，/w 任凭/c 耳边/nl 怎样/r 奏/v 着/u 赞美/v 歌/n 的/u 曲调/n ，/w 在/p 脊背/n 上/nd 常/d 起/v 一/m 种/q 耸/v 然/k 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     但是/c 也/d 有时/d 令/v 你/r 看到/v ：/w 事态/n 的/u 变化/v ，/w 变/v 得/u 那样/r 出乎意外/i ，/w 偶然/d 在/p 阴霾/n 满天/n 中/nd ，/w 也/d 能/vu 瞥见/v 一些/m 前途/n 应有/v 的/u 光明/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     我们/r 认清/v 了/u 现实/n ，/w 才能/c 把握/v 现实/n ，/w 更/d 进一步/v 才能/c 支配/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 所/u 遭遇/v 的/u 时代/nt ，/w 只/d 从/p 财政/n 上/nd 看/v ，/w 也就是/d 中华民族/n 最/d 该/vu 奋发/v 而且/c 最/d 容易/a 错过/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        227
                                     以下/nd 举出/v 几/m 件/q 显著/a 的/u 实例/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     关于/p 过去/nt 一/m 年/nt 中国/ns 财政/n 的/u 回顾/v ，/w 在/p 此/r 不必/d 多/a 说/v ，/w 因为/c 过去/nt 不久/nt ，/w 财/n 部/n 当局/n 发表/v 过/u ：/w 财政部/ni 二十三/m 年/nt 会计/n 年度/nt 及/c 该/r 期/nt 以后/nt 财政/n 情形/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     那/r 里边/nd 所/u 报告/v 的/u 事实/n 和/c 数字/n 都/d 很/d 详明/a ，/w 用不着/v 我们/r 来/vd 重复/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     但是/c 在/p 这次/r 报告/n 中/nd ，/w 有/v 一个/mq 很/d 重要/a 之/u 点/n ，/w 要/vu 我们/r 特别/d 注意/v ，/w 就/d 从/p 这点/r 上/nd ，/w 透露/v 出/vd 中国/ns 财政/n 划时代/v 展开/v 的/u 踪影/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     查/v 财政部/ni 所/u 提出/v 的/u 财政/n 报告/n ，/w 无论/c 在/p 宋/nhf 部长/n 时代/nt 或是/vl 在/p 孔/nhf 部长/n 时代/nt ，/w 不止/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        232
                                     计/v 在/p 宋/v 任/v 时代/nt ，/w 曾/d 提出/v 三/m 次/q -/w -/w 十七/m 年度/nt ，/w 十八/m 年度/nt ，/w 十九/m 及/c 二十/m 两/m 年度/nt 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 孔/nhf 任/v 时代/nt 曾/d 提出/v 二十一/m 及/c 二十二/m 两/m 年度/nt 报告/v 一/m 次/q ，/w 现在/nt 又/d 提出/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     这/r 五/m 次/q 的/u 财政/n 报告/n ，/w 在/p 期间/nt 上/nd ，/w 前后/nt 衔接/v ，/w 如果/c 连续/v 地/u 读/v 起来/vd ，/w 恰是/vl 一/m 部/q 民国/nt 最近/nt 财政/n 史/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     但是/c 我们/r 读/v 了/u 孔/nhf 部长/n 这次/r 的/u 财政/n 报告/n ，/w 窥/v 其/r 内容/n 与/c 提出/v 的/u 日期/nt ，/w 总/d 觉/v 着/u 和/p 以前/nt 不同/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     从前/nt 的/u 报告/n ，/w 无论/c 一/m 年/nt 一/m 提/v 或是/vl 两/m 年/nt 一/m 提/v ，/w 总要/vu 以/p 会计/n 年度/nt 为/vl 起/v 迄/v ，/w 而且/c 所/u 提出/v 的/u 对象/n ，/w 不是/vl 几/m 中/nd 全会/j ，/w 便是/vl 几/m 全/a 大会/n ，/w 在/p 最高/a 权力/n 机关/n 集会/v 的/u 日子/nt ，/w 表示/v 有/v 个/q 交代/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     答复/v 这个/r 疑问/n ，/w 我们/r 一/d 看/v 该/r 报告/n 开头/v 的/u 一句话/n 便/d 可/vu 了然/v ，/w 因为/c &quot;/w 本/r 期/nt 中/nd 财政/n 上/nd 之最/n 堪/v 注目/v 者/k ，/w 厥/r 惟/d 币制/n 改革/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     二十五/m 年/nt 十一月/nt 二/m 日/nt 这/r 一天/nt ，/w 恰是/vl 新/a 货币/n 政策/n 施行/v 的/u 一/m 周年/nt ，/w 即/d 以/p 币制/n 改革/v 为/vl 枢/n 轴/n ，/w 将/p 以前/nt 以后/nt 的/u 财政/n 开展/v ，/w 加以/v 说明/v ，/w 这/r 便是/vl 这次/r 报告/n 所以/c 提出/v 的/u 本意/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     最近/nt 币制/n 改革/v 的/u 利弊/n ，/w 不/d 在/p 本文/n 讨论/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     虽说/c 币制/n 与/c 财政/n ，/w 关系/n 密切/a ；/w 但/c 此/r 二者/r ，/w 毕竟/d 是/vl 两/m 件/q 事/n ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 系统/n ，/w 需要/v 脉络/n 分明/a ，/w 而/c 不容/v 丝毫/n 相/d 混/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     空前/a 的/u 经济/n 大/a 恐慌/a 于/p 一九二九/m 年/nt 开/v 了/u 端/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     一九三○/m 年/nt 是/vl 商业/n 恐慌/a 益/d 趋/v 严重/a 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        243
                                     一九三一/m 年/nt 是/vl 由/p 商业/n 恐慌/a 所/u 引起/v 的/u 金融/n 恐慌/a 最/d 紧急/a 的/u 年头/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     作者/n 以/p 国际联盟/ni 经济/n 情报局/n 最近/nt 所/u 编/v Ｃｏｍｍｅｒｃｉａｌ/ws Ｂａｎｋｓ/ws １９２５/m －/w １９３３/m 为/vl 主要/a 材料/n ，/w 而/c 同时/n 参阅/v 各种/r 经济/n 杂志/n 报章/n 草/v 成/v 此文/n ，/w 以/p 解答/v 上面/nd 两/m 个/q 问题/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     解答/v 的/u 程序/n 如此/r ：/w 先/d 把/p 恐慌/a 前/nd 五/m 年/nt ，/w 即/v 一九二五/m -/w -/w 一九二九/m 年/nt 间/nd 各国/n 商业/n 银行/n 之/u 倾向/n ，/w 即/d 酿成/v 一九三○/m 年/nt 后/nd 之/u 金融/n 恐慌/a 的/u 前提/n 诸/r 势力/n ，/w 叙述/v 明白/a ，/w 然后/c 把/p 恐慌/a 期间/nt 的/u 情态/n ，/w 以及/c 因/c 恐慌/a 所/u 受/v 之/u 影响/v ，/w 与/p 政府/n 对/p 此次/r 恐慌/a 所/u 抱/v 之/u 态度/n ，/w 所/u 取/v 之/u 政策/n 一/m 一/m 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     关于/p 文内/nl 的/u 统计/v 数字/n ，/w 作者/n 不得不/d 把/p 国联/j 报告/n 编辑/v 人/n 的/u 声明/n 也/d 在/p 此/r 声明/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 说/v ：/w 各国/n 银行业/n 之/u 统计/v ，/w 彼此/r 各自为政/i ，/w 内容/n 至/v 不/d 一律/d ，/w 要/vu 找/v 一个/mq 统一/a 的/u 基础/n 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u ；/w 并且/c 有的/r 国家/n 简直/d 没有/v 可靠/a 的/u 数目字/n 可/vu 供/v 参考/v ，/w 所以/c 所/u 包括/v 的/u 国家/n 数目/n 又/d 不能/vu 尽/d 满/v 人意/n ；/w 而/c 况/c 货币/n 计算/v 单位/n 各国/n 不同/a ，/w 换算/v 归/v 一/m ，/w 困难/n 非常/d ；/w 尤其/d 是/vl 因为/c 货币/n 价格/n 变迁/v 不/d 定/v ，/w 更是/vl 难以/d 有/v 一个/mq 准确/a 的/u 比较/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     凡此种种/i ，/w 都/d 是/vl 事实上/nl 所/u 难/a 能/vu 改进/v 者/k ，/w 读者/n 诸君/n ，/w 当/v 能/vu 谅/v 之/r 。/w 
		
			
                                        249
                                     自/p 一九二五/m 年/nt 至/v 一九二九/m 年/nt 间/nd ，/w 美国/ns 及/c 中欧/j 主要/a 诸/r 国/n 银行业/n 有/v 最/d 显著/a 的/u 四大/n 倾向/n ，/w 即/v （/w 一/m ）/w 证券/n 担保/v 贷款/v 之/u 激增/v ，/w （/w 二/m ）/w 银行/n 存款/n 之/u 增加/v ，/w （/w 三/m ）/w 利用/v 短期/nt 外资/n 之/u 增加/v ，/w 及/c （/w 四/m ）/w 银行/n 资本/n 相对/a 的/u 减少/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     在此期间/nt 美国/ns 商业/n 银行/n 有/v 一/m 显著/a 之/u 现象/n ，/w 就是/vl 商业/n 票据/n 之/u 贴现/v 见/v 减/v ，/w 而/c 证券/n 担保/v 贷款/v ，/w 不动产/n 担保/v 贷款/v ，/w 及/c 对于/p 公私/n 债券/n 的/u 投资/v 反/d 见/v 增大/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     自/p 一九二二/m 年/nt 至/v 一九二九/m 年/nt 间/nd 美国/ns 商业/n 银行/n 所/u 扩张/v 的/u 信用/n 总额/n 有/v 一五○亿/m 金元/n ，/w 其中/nd 五○亿/m 以上/nd 是/vl 证券/n 担保/v 贷款/v ，/w 直接/a 投资/v 占/v 四○亿/m ，/w 不动产/n 担保/v 贷款/v 又/d 占/v 二十五亿/m ，/w 而/c 一般/a 的/u 商业/n 贷款/v （/w 包括/v 商业/n 票据/n 之/u 贴现/v 及/c 除/p 证券/n 与/c 不动产/n 以外/nd 的/u 担保/v 贷款/v ）/w 却/d 只/d 占到/v 三十五亿/m 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 一九二二/m 年度/nt 美国/ns 银行/n 的/u 收益/v 资产/n 中/nd 商业/n 贷款/v 可/vu 占到/v 百/m 分之/u 五十/m ，/w 但/c 在/p 一九二九/m 年/nt 却/d 只/d 占到/v 百/m 分之/u 三十五/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 国家/n 银行/n 方面/n 于/p 全部/n 贷款/v 及/c 投资/v 中/nd ，/w 证券/n 担保/v 贷款/v 在/p 一九二二/m 年/nt 占/v 百/m 分之/u 十八/m ，/w 但/c 在/p 一九二九/m 年/nt 就/d 占/v 着/u 百/m 分之/u 二十五/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        254
                                     州/n 银行/n 方面/n 其/r 比例/n 从/p 百/m 分之/u 十三/m 进步/v 到/v 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        255
                                     又/d 不动产/n 担保/v 贷款/v 在/p 国家/n 银行/n 方面/n 从/p 百/m 分之/u 二&#183;三/m 增至/v 百/m 分之/u 六&#183;五/m 。/w 
		
			
                                        256
                                     促成/v 这/r 种/q 倾向/n 的/u 原因/n ，/w 不外乎/v 因为/c 企业/n 集中/v 之/u 高度/n 发展/v ，/w 使/v 一般/a 利用/v 商业/n 票据/n 的/u 小/a 公司/n 渐次/d 破灭/v 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     大/a 公司/n 都/d 直接/a 进出/v 于/p 资本市场/n ，/w 而/c 企图/v 财政/n 的/u 独立/v ，/w 他们/r 以/p 纯/a 利润/n 的/u 大部份/n 从事/v 于/p &quot;/w 再/d 投资/v &quot;/w ，/w 以/p 必要/a 的/u 资本/n 为主/v 而/c 以/p 公司/n 债/n 为/vl 次/a ，/w 努力/v 于/p 股票/n 的/u 大/a 募集/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     商业/n 银行/n 的/u 证券/n 担保/v 贷款/v 于是/c 就/d 增加/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     但/c 这/r 种/q 对于/p 证券/n 担保/v 贷款/v 及/c 直接/a 投资/v 之/u 急/a 激/a 的/u 发展/v ，/w 其/r 结果/n 不是/vl 怎样/r 有希望/v 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     据/p 纯粹/a 的/u 银行业/n 的/u 见解/n 说来/v ，/w 证券/n 担保/v 贷款/v 的/u 增加/v 是/vl 有/v 背/v 于/p 经营/v 之/u 普通/a 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     因为/c 证券/n 担保/v 贷款/v 增加/v 的/u 结果/n ，/w 是/vl 以/p 短期/nt 负债/v 作为/v 长期/nt 贷款/n ，/w 不是/vl 随心所欲/i ，/w 即刻/d 可以/vu 收回/v 的/u ；/w 而/c 银行/n 所/u 受/v 的/u 短期/nt 活期/a 存款/n ，/w 却是/vl 要/vu 随时/d 付出/v 的/u ，/w 于是/c 不免/v 发生/v 呆滞/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     若/c 为/p 应/v 环境/n 的/u 急需/v ，/w 而/c 急/a 想/v 把/p 证券/n 脱/v 卸/v 时/nt ，/w 证券/n 价格/n ，/w 就/d 立即/d 要/vu 低落/v 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     所以/c 这/r 种/q 现象/n 是/vl 很/d 含有/v 危险性/n 的/u ，/w 不可/vu 说/v 是/vl 一/m 种/q 良好/a 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     试看/v 美国商业银行/ni 自/p 一九三一/m 年/nt 末/n 至/v 一九三二/m 年/nt 初/n ，/w 将/p 许多/a 的/u 证券/n 都/d 直接/a 出卖/v 于/p 证券/n 市场/n ，/w 而/c 其/r 结果/n 把/p 平稳/a 的/u 证券/n 市价/n 降低/v 了/u ，/w 证券/n 市场/n 也/d 为/p 扰乱/v 了/u ，/w 这/r 正是/vl 一个/mq 说明/v 不良/a 结果/n 的/u 好/a 例/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     自/p 一九二五/m 年/nt 至/v 一九二九/m 年/n 间/nd 商业/n 银行/n 存款/n 有/v 急/a 激/a 的/u 增进/v 的/u 诸/r 国/n ，/w 正是/vl 在/p 战后/nt 实行/v 通货膨胀/v 政策/n ，/w 而/c 把/p 币制/n 混乱/a 了/u 的/u 许多/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     波兰/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 爱沙尼亚/ns 、/w 拉脱维亚/ns 、/w 及/c 德国/ns 即/d 其/r 著/v 例/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     此等/r 国家/n 之/u 通货/n 至/v 一九二五/m 年/nt 都/d 渐渐/d 地/u ，/w 或者/c 由于/c 法律/n ，/w 或者/c 由于/c 自然/a 的/u ，/w 趋于/v 安定/a 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     通货/n 安定/v 之后/nt 接着/v 就/d 有/v 两/m 个/q 可以/vu 注意/v 的/u 现象/n ：/w 第一/m ，/w 一般人/n 以/p 银行/n 存款/n 作为/v 投资/v 标的/n ，/w 因而/c 存款/n 大/d 增/v ；/w 第二/m ，/w 依赖/v 海外/nl 资本/n 的/u 接济/v 也/d 见/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     原来/d 通货膨胀/v 政策/n 足/d 使/v 各/r 阶级/n 都/d 蒙/v 其/r 害/n ，/w 其中/nd 受/v 影响/v 最大/a 的/u 就是/vl 一般/a 小资产阶级/n ，/w 他们/r 几乎/d 完全/d 破产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     但是/c 使/v 财富/n 的/u 分配/v 趋于/v 公正/a 一/m 途/n ，/w 是/vl 谁/r 都/d 希望/v 的/u ，/w 于是/c 国家/n 的/u 财政/n 政策/n 就/d 渐趋/v 于/p 社会/n 政策/n 化/k 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     其/r 结果/n ，/w 使/v 以前/nt 集中/v 于/p 少数/n 人手/n 中/nd 的/u 资本/n 有/v 了/u 相当/a 的/u 平均/a 分配/v ，/w 小资产阶级/n 就/d 复兴/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     但/c 小/a 资本家/n 和/p 大/a 资本家/n 不同/a ，/w 他们/r 不/d 欢喜/v 直接/a 投资/v ，/w 因为/c 直接/a 投资/v 的/u 危险性/n 较/d 大/a ，/w 同时/c 他们/r 又/d 缺乏/v 投资/v 的/u 常识/n ，/w 对于/p 投资/v 的/u 对象/n 总是/d 不/d 十分/d 清楚/a ，/w 更/d 不愿/vu 将/p 其/r 仅有/v 的/u 资本/n 作/v 孤/a 注/v 之/u 一/m 掷/v ，/w 而/c 其/r 结果/n 就/p 一般/a 的/u 都/d 以/p 银行/n 存款/n 作为/v 其/r 投资/v 的/u 目标/n ，/w 而/c 以/p 利用/v 资本/n 从事/v 生产/v 事业/n 的/u 事情/n 委/v 诸/r 银行/n 办理/v ，/w 商业/n 银行/n 的/u 存款/n 吸收/v 额/n 因/p 之/r 就/d 激增/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        273
                                     （/w 一九二五/m 年/nt 至/v 一九二九/m 年/nt 间/nd 波/j 、/w 匈/j 、/w 爱/j 、/w 拉/j 诸/r 国/n 之/u 存款/n 都/d 增加/v 一○○/m ％/w 以上/nd ，/w 即/v 德国/ns 亦/d 将近/v 一○○/m ％/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     ）/w 详/a 见/v 上/nd 表/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     这时/r 此等/r 国家/n 的/u 产业/n 部门/n 正是/vl 有/v 资本/n 缺乏/v 的/u 现象/n ，/w 于是/c 银行/n 方面/n 就/d 把/p 此种/r 存款/n 贷/v 与/v 各种/r 产业/n ，/w 充作/v 长期/nt 资本/n 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     因之/c ，/w 我们/r 可以/vu 知道/v ，/w 这些/r 产业资本/n 之/u 实际/a 的/u 主人/n 不是/vl 银行/n 本身/n ，/w 而是/vl 许多/a 存款/n 主人/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     即/v 以/p 就/p 法/n 津/n 的/u 立场/n 说起来/v ，/w 产业/n 对/p 银行/n 言/v 是/vl 处于/v 债务/n 者/k 的/u 地位/n ，/w 但/c 银行/n 对/p 存款/n 者/k 也/d 处于/v 债务/n 者/k 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     一旦/d 物价/n 跌落/v ，/w 产业/n 不/d 振/v 时/nt ，/w 都/d 拥挤/v 着/u 提取/v 存款/n ，/w 银行/n 颇/d 有/v 难以/d 应付/v 的/u 情形/n ，/w 因为/c 银行/n 方面/n 的/u 投资/v 急切/a 不能/vu 收回/v ，/w 是/vl 呆滞/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 产业/n 方面/n ，/w 一方面/c 因/c 物价/n 跌落/v ，/w 利益/n 锐减/v ，/w 同时/c 又/d 为/p 借款/v 利息/n 所/u 压迫/v ，/w 活动/v 困难/a ，/w 于是/c 产业/n 的/u 整理/v 或/c 清理/v ，/w 就/d 连续/v 地/u 发现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     大战/v 时/nt 及/c 大战/v 后/nd 实行/v 通货膨胀/v 政策/n 的/u 结果/n ，/w 使/v 欧洲/ns 诸/r 国/n 的/u 资本/n 都/d 感到/v 缺乏/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     但/c 产业/n 的/u 复兴/v ，/w 固定资本/n 的/u 现代化/v 以及/c 国家/n 大量/a 的/u 岁出/n ，/w 在/p 需要/v 大/a 资本/n 来/vd 扶助/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 国内/nl 因为/c 实施/v 社会/n 政策/n 的/u 关系/n 资本/n 的/u 蓄积/v 多少/d 受到/v 限制/v ，/w 因之/c 不能/vu 充分/a 的/u 供应/v 国内/nl 的/u 需要/v ，/w 借款/v 利息/n ，/w 在/p 此/r 供不应求/i 的/u 局势/n 下/nd ，/w 就/d 优厚/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 债权国/n 方面/n ，/w 发觉/v 投资/v 于/p 债务/n 国/n 产业/n ，/w 比/p 投资/v 于/p 本/r 国/n 产业/n ，/w 利益/n 要/vu 优厚/a 得/u 多/a ，/w 于是/c &quot;/w 资本/n 总是/d 往/p 利息/n 高/a 的/u 地方/n 跑/v 的/u ，/w &quot;/w 债权国/n 的/u 资本/n 就/d 流入/v 债务/n 国/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     此种/r 借款/v 的/u 期限/nt 都/d 不是/vl 长期/nt 的/u ，/w 因为/c 长期/nt 的/u 投资/v 一定/d 要/vu 有/v 经济/n 的/u 政治/n 的/u 保证/v ，/w 但/c 在/p 波/j 、/w 匈/j 、/w 爱/j 、/w 拉/j 等/u 国都/n 是/vl 缺乏/v 此种/r 保证/v 的/u ，/w 所以/c 其/r 利用/v 外资/n 也/d 只能/vu 是/vl 短期/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 目下/nt 的/u 中国/ns ，/w 金融/n 政策/n 是/vl 不/d 容易/a 谈/v 的/u 一/m 件/q 事/n ，/w 但是/c 还是/d 比较/d 容易/a 谈/v 的/u 一/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     倘使/c 金融/n 政策/n 都/d 不能/vu 谈/v ，/w 那末/r ，/w 外交/n 政策/n ，/w 国防/n 政策/n …/w …/w 就/d 更/d 不能/vu 谈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     不过/c ，/w 单是/vl 就/p 金融/n 以/p 言/v 金融/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     比方/c ，/w 我们/r 一/d 谈到/v 金融/n ，/w 便/d 不能不/d 联想/v 到/v 更/d 根本/a 的/u 币制/n 问题/n ；/w 而/c 一/d 谈到/v 币制/n ，/w 就/d 不能不/d 联想/v 到/v 国际/n 收支/n 以及/c 贸易/v 差额/n 诸/r 问题/n ；/w 因而/c ，/w 就/d 不能/vu 不再/d 牵连/v 到/v 外交/n 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     本文/n 的/u 内容/n ，/w 是/vl 从/p 币制/n 说起/v ，/w 以次/v 说到/v 发行/v ，/w 银行/n 制度/n ，/w 市场/n 组织/n ，/w 准备/v 分布/v ，/w 农村/n 金融/n 诸/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     中间/nd 不/d 可免/v 的/u 也许/d 要/vu 牵涉/v 到/v 外交/n 和/c 一般/a 政治/n ，/w 然而/c 那/r 不过/d 是/vl 指出/v 请/v 读者/n 注意/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     站/v 在/p 民族/n 的/u 立场/n ，/w 我/r 不能不/d 主张/v 中国/ns 应该/vu 有/v 一个/mq 独立/v 的/u 货币/n 本位/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 曾经/d 反对/v 虚/a 金本位/n ，/w 因为/c 在/p 目下/nt 采/v 行/v 虚/a 金本位/n ，/w 不是/vl 加入/v 英镑/n 集团/n ，/w 便是/vl 加入/v 美金/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 对内/v ，/w 是/vl 使/v 中国/ns 货币/n 殖民地/n 化/k ，/w 而/c 对外/v ，/w 则/c 足以/d 增加/v 外交/n 上/nd 的/u 困难/n -/w -/w 英国/ns 自然/d 不/d 愿意/vu 中国/ns 加入/v 美金/n 集团/n ，/w 美国/ns 也/d 不/d 愿意/vu 中国/ns 加入/v 英镑/n 集团/n ，/w 日本/ns 更/d 不/d 愿意/vu 中国/ns 加入/v 美金/n 集团/n 或者/c 英镑/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     我/r 也/d 曾经/d 反对/v 通货膨胀/v ，/w 因为/c 通货膨胀/v 一面/n 要/vu 给/p 消费/v 大众/n 以/p 无情/a 的/u 剥削/v ，/w 而/c 另/r 一面/n ，/w 无条件/v 的/u 通货膨胀/v ，/w 要/vu 使/v 币制/n 紊乱/a ，/w 而/c 造成/v 货币/n 权/n 的/u 旁落/v -/w -/w 如/v 过去/nt 的/u 东三省/ns 和/c 目下/nt 的/u 西南/nd 。/w 
		
			
                                        295
                                     采用/v 虚/a 金本位/n 是/vl 采用/v 别人/r 的/u 管理/v 货币/n ，/w 而/c 主张/v 自己/r 的/u 货币/n 本位/n ，/w 除了/p 保持/v 目下/nt 的/u 银/n 本位/n 之外/nd ，/w 只有/c 创造/v 自己/r 的/u 管理/v 货币/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     管理/v 货币/n 当然/d 也/d 要/vu 膨胀/v 通货/n ，/w 然而/c 是/vl 有/v 条件/n 的/u -/w -/w 无条件/v 的/u 膨胀/v 通货/n 就/d 变成/v 滥发/v 纸币/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     第一/m 、/w 币值/n 的/u 低/v 降/v ，/w 要/vu 有/v 一定/a 的/u 标准/n ；/w 第二/m 、/w 币制/n 改革/v 的/u 目的/n ，/w 必须/d 是/vl 经济/n 的/u ，/w 而/c 不是/vl 财政/n 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     顶/d 简单/a 的/u 方法/n ，/w 自然/d 是/vl 从/p 现行/a 的/u 银币/n 当中/nd ，/w 减低/v 成色/n 百/m 分之/u 若干/m ；/w 然而/c ，/w 这/r 不是/vl 一个/mq 妥善/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 种/q 过于/d 显明/a 的/u 货币/n 减/v 值/n ，/w 要/vu 使/v 人心/n 极度/a 惊惶/a ，/w 固然/c 是/vl 一个/mq 缺点/n ；/w 将来/nt 银价/n 继续/v 高涨/v ，/w 货币/n 问题/n 要/vu 不断/d 发生/v ，/w 也是/vl 一个/mq 缺点/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     顶/d 理想/a 的/u 方法/n ，/w 是/vl 用/p 生活/n 指数/n 为/vl 标准/n ，/w 安定/v 币值/n ；/w 就是/c ，/w 我们/r 不妨/d 把/p 目下/nt 的/u 币值/n 降低/v 若干/m ，/w 使/v 生活/n 指数/n 抬高/v 到/v 一定/a 的/u 标准/n ，/w 但是/c 不/d 使/v 它/r 自由/a 的/u 上升/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 种/q 方法/n 的/u 缺点/n ，/w 是/vl 标准/n 过于/d 空洞/a ；/w 在/p 国/n 权/n 低落/v 的/u 中国/ns ，/w 恐怕/d 内/nd 不/d 足以/d 取/v 人民/n 的/u 信赖/v ，/w 外/nd 还要/vu 招致/v 列强/n 的/u 责难/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     又/d 为/p 抵制/v 外/nd 货/n 倾销/v 起见/v ，/w 我们/r 还/d 可以/vu 输入/v 物价指数/n 为/vl 标准/n ，/w 安定/v 币值/n -/w -/w 就是/d 使/v 目下/nt 币值/n 降低/v ，/w 输入/v 物价/n 腾/d 贵/a 到/v 相当/a 标准/n ，/w 俾/r 令/v 不能/vu 与/c 国产/a 竞争/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     但是/c ，/w 这/r 方法/n 的/u 缺点/n ，/w 正/d 和/p 以/p 生活/n 指数/n 为/vl 标准/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 个人/n 的/u 意见/n ，/w 认为/v 比较/d 可行/a 的/u 方法/n ，/w 恐怕/d 还是/d 以/p 海关/n 金/n 单位/n 为/vl 标准/n ，/w 在/p 改用/v 金本位/n 制/n 的/u 掩护/v 之下/nd ，/w 减低/v 币值/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     比方/c ，/w 目下/nt 每/r 海关/n 金/n 单位/n ，/w 约合/v 银/n 圆/n 一/m 元/q 六/m 角/n 五/m 分/q ；/w 倘使/c 改定/v 为/vl 每/r 银/n 圆/n 三/m 元/q 合一/v 海关/n 金/n 单位/n ，/w 币值/n 就/d 已经/d 减低/v 了/u 百/m 分之/u 四十五/m 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 任何/r 的/u 管理/v 本位/n 之下/nd ，/w 硬币/n 的/u 行使/v 是/vl 要/vu 禁止/v 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     倘使/c 我们/r 以/p 海关/n 金/n 单位/n 为/vl 标准/n 改革/v 币制/n ，/w 纸币/n 的/u 最后/n 兑付/v ，/w 自然/d 也是/vl 外币/n 汇票/n ；/w 它/r 和/p 虚/a 金本位/n 不同/a 的/u ，/w 只是/d 并不/d 指定/v 以/p 一定/a 比率/n 兑/v 给/v 某/r 一/m 国/n 的/u 货币/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     我们/r 也可以说/v ：/w 这/r 和/p 各国/n 放弃/v 金本位/n 以前/nt 的/u 虚/a 金本位/n 相似/v ，/w 但是/c 和/p 目下/nt 一般人/n 以/p 加入/v 美金/n 或者/c 英镑/n 集团/n 为/vl 手段/n 的/u 虚/a 金本位/n ，/w 却/d 显然/a 两样/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     或者/c 也可以说/v ：/w 这/r 就/d 等于/v 加入/v 金/n 集团/n -/w -/w 法郎/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     但是/c ，/w 那是/vl 无/v 份/n 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     因为/c 金/n 集团/n 的/u 背景/n 是/vl 黄金/n ，/w 而/c 不是/vl 任何/r 政治/n 手段/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     以/p 黄金/n 为/vl 本位/n ，/w 既/c 不是/vl 货币/n 的/u 殖民地/n 化/k ，/w 也/d 不致/v 引起/v 外交/n 上/nd 的/u 为难/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     海关/n 金/n 单位/n 是/vl 一/m 种/q 有/v 相当/a 历史/n 和/c 一定/a 的/u 金/n 含量/n 的/u 货币/n ，/w 比较/v 的/u 也/d 容易/a 取得/v 一般人/n 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     黄金/n 的/u 价格/n 虽然/c 也/d 有/v 高涨/v 的/u 可能性/n ，/w 然而/c 不/d 像/v 白银/n 那样/r 大/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 这/r 种/q 方法/n 之下/nd ，/w 目下/nt 所有/a 的/u 银/n 准备/v 是/vl 不必/d 一定/d 要/vu 兑/v 成/v 黄金/n 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     我们/r 只要/vu 有/v 白银/n ，/w 就/d 随时/d 可以/vu 在/p 国内/nl 兑/v 到/v 外币/n 汇票/n ，/w 以/p 供/v 最后/n 兑付/v 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     我们/r 尽/d 可以/vu 在/p 银价/n 更/d 高涨/v 的/u 时候/n ，/w 陆续/d 的/u 以/p 银/n 易/v 金/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     不过/c ，/w 为/p 避免/v 因/c 中国/ns 币制/n 改革/v 而/c 起/v 的/u 银价/n 跌落/v 的/u 损失/v 计/n ，/w 我们/r 也/d 不妨/d 事前/nt 卖出/v 相当/a 数量/n 的/u 白银/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     因为/c ，/w 为/p 财政/n 而/c 膨胀/v 通货/n ，/w 必然/a 不/d 可能/vu 有/v 标准/n ，/w 必然/a 要/vu 成为/v 滥发/v 纸币/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     纸币/n 发行/v 愈/d 多/a ，/w 则/c 币值/n 愈/d 跌/v -/w -/w 即/v 物价/n 愈/d 涨/v ，/w 国家/n 支出/n ，/w 随/p 而/c 膨大/v ；/w 因此/c 不能/vu 不再/d 增发/v 纸币/n ，/w 而/c 成/v 互为/v 因果/n 积重难返/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 对于/p 币制/n 和/c 金融/n ，/w 固然/c 是/vl 一/m 种/q 毁灭/v ，/w 而/c 对于/p 消费/v 大众/n 的/u 剥削/v ，/w 尤其/d 是/vl 惨酷/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     目下/nt 放弃/v 金本位/n 各国/n 的/u 财政/n 政策/n ，/w 是/vl 比较/d 进步/a 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     他们/r 不是/vl 直接/a 的/u 运用/v 膨胀/v 通货/n 手段/n 解决/v 财政/n 困难/n ，/w 而是/vl 间接/a 的/u 运用/v 它/r 救济/v 财政/n 上/nd 的/u 窘迫/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     通货膨胀/v 之后/nt ，/w 金融/n 弛/v 缓/a 了/u ，/w 政府/n 便/d 可以/vu 很/d 容易/a 的/u 发行/v 公债/n ，/w 以/p 弥补/v 预算/n 之/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     金融/n 纯/a 弛/v 缓/a ，/w 利率/n 下降/v ，/w 政府/n 还/d 可以/vu 发行/v 低利/n 公债/n 收回/v 高利/n 公债/n ，/w 以/p 减少/v 国家/n 的/u 支出/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     固然/c ，/w 国家/n 财政/n ，/w 根本/d 的/u 须/d 求/v 预算/n 之/u 均衡/a ，/w 而/c 不能/vu 经久/a 的/u 举债/v 度日/v ；/w 可是/c ，/w 为/p 应付/v 一时/nt 计/n ，/w 这/r 种/q 方/n 策/n 实在/d 是/vl 比/p 滥发/v 纸币/n 强/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 这/r 资本主义/n 动摇/v 的/u 时候/n ，/w 百年/nt 之/u 计/n ，/w 自然/d 是/vl 谈/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     金融/n 力量/n 应该/vu 在/p 一/m 种/q 稳健/a 的/u 制度/n 之下/nd 集中/v 起来/vd ，/w 是/vl 谁/r 都/d 不能/vu 否认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     世界/n 恐慌/a 以后/nt ，/w 美国/ns 金融/n 风潮/n 迭/v 见/v ，/w 而/c 英国/ns 金融/n ，/w 则/c 比较/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 种/q 事实/n 更/d 告诉/v 我们/r ：/w 金融/n 力量/n 必须/d 集中/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     是/vl 要/vu 有/v 一个/mq 强有力/a 的/u 银行/n 之/u 银行/n 为/vl 中心/n ，/w 集中/v 全国/n 的/u 现金/n 准备/v ，/w 适宜/a 的/u 运用/v 金融/n 力量/n ，/w 以/p 保持/v 金融市场/n 之/u 完整/a 与/c 活动/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     倘使/c 我们/r 以/p 金融/n 比拟/v 人身/n 的/u 循环/v 系/n ，/w 那末/r ，/w 银行/n 之/u 银行/n ，/w 就是/vl 金融/n 系统/n 中/nd 的/u 心脏/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     循环/v 系/n 有/v 了/u 心脏/n ，/w 然后/c 能够/vu 一面/d 集中/v 血液/n ，/w 一面/d 分配/v 血液/n ，/w 以/p 完成/v 循环/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     国家/n 银行/n 之所以/c 能/vu 成为/v 银行/n 之/u 银行/n ，/w 不单/d 是/vl 靠/v 着/u 伟大/a 的/u 资本/n ，/w 而/c 更/d 重要/a 的/u 靠/v 着/u 发行/v 纸币/n 和/c 经理/n 国库/n 的/u 特权/n ，/w 这/r 种/q 特权/n 的/u 行使/v ，/w 可以/vu 使/v 它/r 集中/v 民间/n 的/u 现金/n ；/w 而/c 普通/a 银行/n 准备金/n 之/u 集中/v ，/w 它/r 除了/p 行使/v 特权/n 以外/nd ，/w 还要/vu 履行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     倘使/c 一个/mq 国家/n 银行/n 仅仅/d 不过/d 是/vl 运用/v 特权/n ，/w 集中/v 现金/n ，/w 以/p 博取/v 丰厚/a 的/u 利润/n ，/w 它/r 就/d 不/d 配称/v 银行/n 之/u 银行/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     换句话说/i ，/w 国家/n ，/w 就/d 不/d 应该/vu 赋/v 给/p 它/r 以/p 特权/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     特权/n 赋/v 给/v 的/u 条件/n ，/w 就是/vl 任务/n 的/u 负担/n -/w -/w 负担/v 坚实/a 金融/n 组织/n 和/c 稳定/v 金融市场/n 的/u 重大/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     盐/n 税/n 亦/d 称/v 盐/n 课/n ，/w 为/vl 政府/n 对/p 食盐/n 所/u 征/v 之/u 税/n 也/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     我国/n 盐/n 税法/n 系/n 乱/a 弊/n 宝/n 丛生/v ，/w 虽/c 历代/nt 盐/n 政/n 时/nt 有/v 更张/v ，/w 各/r 区/n 盐/n 务/n 年/nt 有/v 兴/v 革/v ；/w 然/c 终/d 以/p 积重难返/i ，/w 盐/n 政/n 败坏/v ，/w 一/m 至于/v 今日/nt 破碎/v 支离/a 之/u 局/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     查/v 盐/n 税/n 虽/c 为/vl 国税/n 之一/m 但/c 现今/nt 世界/n 各国/n 皆/d 视为/v 恶/a 税/n ，/w 因/c 盐/n 为/vl 吾人/r 日常/a 用品/n ，/w 贫富/n 皆/d 需/v ，/w 对/p 盐/n 征税/v ，/w 实/d 无异于/v 对/p 人头/n 抽/v 税/n ；/w 兼/v 以/p 盐/n 税/n 之/u 征收/v ，/w 贫富/n 一律/d ，/w 又/d 无/v 伸缩性/n ，/w 其/r 与/c 租税/n 之/u 公平/a 原则/n ，/w 亦/d 大/a 相/d 迳/n 庭/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     是/vl 故/c 欧/j 西/j 各国/n 对/p 之/u 已/d 有/v 废除/v 之/u 趋势/n ，/w 如/v 英/j 瑞/j 比/j 三国/nt 对/p 盐/n 已/d 采/v 行/v 无/v 税制/n 矣/u ；/w 即/v 尚/d 采/v 行/v 有/v 税制/n 之/u 各国/n ，/w 对/p 其/r 税率/n 亦/d 莫不/d 力求/v 减少/v ，/w 以/p 轻/v 人民/n 之/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     然而/c 我国/n 则/c 因/c 中央/n 财政/n 向/p 以/p 盐/n 税/n 为/vl 收入/n 之/u 大宗/n ，/w 中央/n 岁入/n 除/p 关税/n 外/nd ，/w 盐/n 税/n 已/d 居/v 第二/m 位/n ，/w 中央/n 之/u 各项/r 支出/n ，/w 端/v 赖/v 盐/n 税/n 之/u 收入/n ，/w 始得/v 以/p 平衡/a ，/w 其/r 在/p 我国/n 财政/n 预算/n 中/nd ，/w 已/d 占/v 重要/a 之/u 地位/n ；/w 且/c 其/r 与/c 内外/nd 债务/n ，/w 亦/d 已/d 发生/v 密切/a 之/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     故/c 明知/v 其/r 为/p 蠹/x 国/n 病/v 民/n 之/u 恶/a 税/n ，/w 为/p 世界/n 各国/n 所/u 不/d 重视/v ，/w 但/c 我国/n 当/p 此/r 新/a 税源/n 未/d 辟/v 之前/nt ，/w 若/c 骤/d 言/v 废止/v ，/w 则/c 势必/d 影响/v 中央/n 财政/n ，/w 而/c 危及/v 中枢/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     所以/c 我国/n 盐/n 税/n 之/u 迄今/v 未能/vu 废止/v 者/k ，/w 实有/v 其/r 为/p 事实/n 所/u 不许/v 之/u 困难/n 在/v 也/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     现今/nt 世界/n 各国/n 之/u 盐/n 税/n 制度/n ，/w 虽/c 千/m 差/a 万/m 殊/a ，/w 各/r 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     （/w 甲/n ）/w 专/d 商/v 制/n 专/d 商/v 制/n 者/k ，/w 即/v 指/v 盐/n 之/u 制造/v 及/c 运销/v 权/n ，/w 全部/n 由/p 政府/n 直接/a 经营/v 之/u 各种/r 制度/n 而/c 言/v ，/w 其中/nd 又/d 可/vu 分为/v 三/m 种/q ：/w 一/m 曰/v 全部/n 专/d 商/v 制/n ，/w 或/c 纯/d 专卖/v 制/n ，/w 即/v 盐/n 之/u 制造/v 运销/v 悉/d 归/v 政府/n 办理/v ，/w 人民/n 不得/vu 自由/a 经营/v ，/w 如/v 欧/j 战前/nt 奥地利/ns ，/w 及/c 匈牙利/ns 等/u 国/n ，/w 即/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u ；/w 一/m 曰/v 一/m 部/n 专卖/v 制/n 或/c 准/v 专卖/v 制/n ，/w 其/r 法/n 或/c 制造/v 归/v 民/n ，/w 运销/v 归国/v ，/w 或/c 官/n 民/n 共/d 制/v 而/c 运销/v 归国/v ，/w 贩卖/v 归/v 民/n ，/w 今/nt 如/v 意大利/ns 即/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u ；/w 一/m 曰/v 就/v 场/n 专卖/v 制/n ，/w 其/r 法/n 制造/v 归/v 民/n ，/w 收买/v 归国/v ，/w 而/c 运销/v 则/c 又/d 归/v 商/n ，/w 虽/c 仍/d 为/p 一/m 部/n 专卖/v ，/w 而/c 法/n 尤/d 简易/a ，/w 今/nt 如/v 日本/ns 即/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     （/w 乙/n ）/w 征税/v 制/n 征税/v 制/n 者/k ，/w 即/v 指/v 政府/n 对于/p 盐/n 之/u 制造/v 及/c 运销/v 任/v 本国人/n 或/c 外国人/n 自由/a 经营/v 之/u ，/w 而/c 政府/n 则/c 专对/v 其/r 盐/n 课税/v 之/u 各种/r 制度/n 而/c 言/v ，/w 其中/nd 又/d 可/vu 分为/v 二/m 种/q ：/w 一/m 曰/v 就/v 场/n 征税/v 制/n ，/w 凡/d 盐/n 皆/d 由/p 产地/n 征税/v ，/w 一/m 税/n 之后/nt ，/w 听/v 民/n 运销/v ，/w 任/v 其/r 所/u 往/v ，/w 不/d 加/v 限制/v ，/w 近/a 如/v 德/j ，/w 法/j ，/w 及/c 荷兰/ns 等/u 国/n 皆/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u ；/w 一/m 曰/v 关税/n 制/n ，/w 即/v 对/p 本/r 国/n 出产/v 之/u 盐/n 免税/v ，/w 而/c 对于/p 由/p 外国/n 输入/v 者/k 则/c 征/v 以/p 税/n ，/w 近/a 如/v 美国/ns ，/w 丹麦/ns ，/w 西班牙/ns ，/w 葡萄牙/ns ，/w 挪威/ns ，/w 及/c 革命/v 前/nd 之/u 俄国/ns ，/w 皆/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     （/w 丙/m ）/w 无/v 税制/n 无/v 税制/n 即/v 自由/a 制/n ，/w 主/n 此/r 制/n 者/k 谓/v 盐/n 之/u 为/vl 物/n ，/w 日用/a 必需/v ，/w 应/vu 听/v 人民/n 自制/v 自销/v ，/w 不宜/v 专卖/v ，/w 且/c 不宜/v 征税/v ，/w 今/nt 如/v 英国/ns ，/w 瑞士/ns ，/w 及/c 比利时/ns 等/u 国/n 皆/d 采/v 行/v 此/r 制/n 也/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     （/w 甲/n ）/w 专卖/v 与/c 征税/v 之/u 循环/v 时期/nt 自/p 先秦/nt 以至/c 隋唐/nt ，/w 专卖/v 与/c 征税/v 两/m 制/n 互相/d 循环/v 采用/v ，/w 管子/nh 相/d 齐行/v 专卖/v 制/n ，/w 实施/v 计/v 口/n 税/n 盐/n 法/k 。/w 
		
			
                                        350
                                     秦孝公/nh 时/nt ，/w 商鞅/nh 废除/v 专卖/v ，/w 改行/v 征税/v ，/w 汉武帝/n 时/nt ，/w 又/d 变/v 管/v 仲/n 之/u 民/n 制/n ，/w 官/n 收/v ，/w 官运/n ，/w 官/n 销/v ，/w 而/c 为/vl 官/n 制/n ，/w 官/n 收/v ，/w 官运/n ，/w 官/n 销/v ，/w 遂/d 成为/v 纯/d 专卖/v 制/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     晋/nt 室/n 东/nd 迁/v ，/w 再/d 改/v 征税/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     宋/nt ，/w 齐/nt ，/w 梁/nt ，/w 陈/nt 相沿/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     南朝/nt 以后/nt ，/w 东魏/nt 施行/v 专卖/v ，/w 西魏/nt 则/c 尚/d 赋税/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     隋代/nt 统一/v ，/w 始/d 罢/v 盐/n 税/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     唐初/nh 盐/n 仍/d 无/v 税/n ，/w 至/v 代宗/nh 至/v 德间/nh ，/w 刘晏/nh 为/p 运/v 使/v 时/nt ，/w 始/d 有/v 盐/n 法/n ，/w 综/v 其/r 法/n 之/u 大/a 要/n ：/w 即/v 民/n 煮/v ，/w 官/n 收/v ，/w 商/n 销/v ，/w 实/d 与/p 近/a 时/nt 所谓/a 就/v 场/n 专卖/v 者/k 相同/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     又/d 设/v 常平/ns 盐/n ，/w 如/v 遇/v 商人/n 不至/v ，/w 则/c 减价/v 出售/v ，/w 使/v 民/n 无/v 淡/a 食/v 之/u 虞/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     晏/x 又/d 于/p 淮北江南岭南/ns 置/v 巡/v 院/n 十三/m 捕/v ，/w 捕/v 禁/v 私盐/n ，/w 后世/nt 捕/v 缉私/v 盐/n 之/u 法/n ，/w 实/d 始于/v 此/r 。/w 
		
			
                                        358
                                     及/v 后/nd ，/w 以/p 战事/n 繁/a 兴/v ，/w 晏/x 法/n 被毁/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     遂/d 成/v 官/n 盐/n 滞销/v ，/w 私盐/n 充斥/v 之/u 象/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     （/w 乙/n ）/w 引/v 制/n 之/u 创始/v 时期/nt 隋唐/nt 而后/c ，/w 五代/nt 纷争/v ，/w 藉/v 盐/n 利/n 以/p 充军/v 费/n ，/w 贪图/v 重税/n ，/w 以/p 增/v 收入/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     后/nd 因/c 严禁/v 私盐/n ，/w 对于/p 颗/n 盐/n 末/n 盐/n ，/w 各/r 有/v 分界/v ，/w 特定/a 销区/n ，/w 彼此/r 不得/vu 侵/v 越/v ，/w 违者/n &quot;/w 重/a 杖/n 发配/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     宋/nt 初/n 盐/n 法/n ，/w 采用/v 官方/n 运/v 卖/v 之/u 制/n ，/w 其后/nt 又/d 行/v 通商/v 官/n 卖/v 二/m 法/n ，/w 迨/v 官/n 卖与/v 通商/v 皆/d 敝/a ，/w 乃/d 变/v 行/v 钞/n 法/n ，/w 其/r 法/n ：/w 令/v 商人/n 入/v 钱/n 买/v 钞/n ，/w 赴/v 产地/n 领/v 盐/n ，/w 任/v 其/r 运/v 卖/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     崇宗/nh 时/nt ，/w 又/d 变/v 钞/n 盐/n 法/n ，/w 分为/v 长/a 引/v 短/a 引/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     所谓/a 引/v 者/k ，/w 即/v 政府/n 所/u 给/p 之/u 领/v 盐/n 执照/n 也/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     其/r 法/n 凡/d 商人/n 运/v 盐/n ，/w 限/v 以/p 时日/nt ，/w 视/v 地/u 远近/n ，/w 各/r 给以/v 引/v ，/w 是/vl 为/p 盐/n 引/v 之/u 由来/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     及至/c 南宋/nt 开元/nt ，/w 又/d 变/v 盐/n 法/n ，/w 征收/v 引/v 税/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     引/v 课/n 之/u 法/n ，/w 从此/d 发轫/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     （/w 丙/m ）/w 引/v 制/n 之/u 完成/v 时期/nt 昔时/nt 引/v 制/n ，/w 仅/d 具/v 其形/n ，/w 而/c 未/d 立/v 其/r 法/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     辽/nt 金/nt 以/p 降/v ，/w 引/v 制/n 始/d 有/v 明文规定/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     其/r 法/n ：/w 视/v 盐/n 地/n 之/u 便宜/a 与/c 否/d ，/w 划行/v 盐/n 之/u 引/v 界/n ，/w 谕/v 各/r 商人/n 不得/vu 逾越/v ，/w 越/d 则/c 为/vl 私/n ，/w 于是/c 引/v 制/n 大成/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     元/nt 承/v 金制/v ，/w 有/v 纲/n 运/v 纲/n 总/a 之/u 法/n ，/w 凡/d 政府/n 按/p 场/n 址/n 远近/n ，/w 建/v 仓/n 贮/v 盐/n ，/w 通/v 立/v 纲/n 数/n ，/w 设/v 官/n 分/v 运/v ，/w 商人/n 领/v 盐/n ，/w 依/p 资/n 发给/v ，/w 是/vl 为/p 纲/n 运/v 之/u 法/n ；/w 凡/d 各/r 就/p 岸/n 埠/n 所在/n ，/w 遴选/v 商人/n ，/w 充/v 盐/n 总部/n 辖/v ，/w 是/vl 为/p 纲/n 总之/c 法/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     明/nt 初/n 之后/nt ，/w 又/d 废/v 纲/n 总/a 之/u 制/n ，/w 行/v 开/v 中/nd 之/u 法/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     开/v 中/nd 者/k ，/w 即/d 开/v 边/n 投中/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     其/r 法/n ：/w 以/p 票/n 运/v 于/p 边/n 圉/n 或/c 边地/n ，/w 出资/v 供给/v 饷/n 项/n ，/w 以/p 易/a 钞/n 引/v ，/w 然后/c 向/p 盐/n 区/n 领/v 盐/n 贩卖/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     万历/nt 末/n 盐/n 引/v 壅/x 积/v ，/w 商/n 困/v 课/n 亏/v ，/w 袁世振/nh 立/v 为/vl 十/m 纲/n ，/w 分别/v 新旧/n 引/v ，/w 按/p 年/nt 行销/v ，/w 是/vl 为/p 纲/n 盐/n 法/n 之/u 所/u 由/p 起/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     总/d 观/v 明/nt 之/u 盐/n 法/n ，/w 兴/v 革/v 频繁/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     末叶/nt 加派/v 纷/d 增/v ，/w 弊端/n 滋/v 多/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     清代/nt 多/a 袭/v 元/nt 明/nt 制/n ，/w 无所/v 变更/v ，/w 惟/d 道光/nt 年间/nt 又/d 改/v 引为/v 票/n ，/w 照/p 票/n 行/v 盐/n ，/w 近于/v 自由/a 贩卖/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     嗣/x 至/v 同治/nt 初年/nt ，/w 复/d 改行/v 连环/n 纲/n 法/n ，/w 只/d 许/v 旧/a 商/n 轮流/d 报/v 运/v ，/w 不准/v 新/a 商/n 加入/v ，/w 于是/c 盐商/n 专卖/v ，/w 弊害/n 丛生/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     （/w 丁/n ）/w 盐/n 税/n 之/u 改革/v 时期/nt 民国/nt 成立/v ，/w 元年/nt 仍/d 沿用/v 旧制/n ，/w 及至/c 民/n 二/m 善后/v 大/a 借款/v 成立/v 乃/d 以/p 盐/n 税/n 为/vl 外债/n 之/u 担保/v ，/w 任用/v 洋/a 会/n 办/v ，/w 设立/v 稽核/v 所/n ，/w 于是/c 中国/ns 盐/n 政/n 之/u 主权/n ，/w 更/d 一/d 变/v 而/c 受/v 外人/n 之/u 支配/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     民/n 八/m 以来/nt ，/w 内战/n 频/d 起/v ，/w 盐/n 税/n 附加/v 日/nt 重/a ，/w 积弊/n 日/nt 深/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     民/n 十/m 以后/nt ，/w 虽/c 有/v 张弧/nh 等/u 建议/v 发行/v 盐/n 余/v 库券/j ，/w 藉以/v 废除/v 盐/n 引/v ，/w 实行/v 自由/a 贸易/v ，/w 终/d 以/p 盐商/n 反对/v ，/w 遂/d 未/d 实行/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     即/d 以后/nt 曾/d 有/v 迭/v 谋/v 改革/v 之/u 议/v ，/w 亦/d 因/c 被/p 阻/v 而/c 鲜/a 实效/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     自/p 民国/nt 十六/m 年/nt 国民政府/n 成立/v 后/nd ，/w 当局/n 对于/p 盐/n 税/n 乃/d 急/a 谋/v 整顿/v ，/w 积极/a 进行/v ，/w 不遗余力/i 。/w 
		
			
                                        385
                                     近/a 数/m 年/nt 来/u ，/w 对于/p 盐/n 务/n 之/u 改进/v ，/w 贡献/n 殊/d 多/a ，/w 如/v 通过/p 新/a 盐/n 法/n ，/w 改善/v 盐/n 务/n 机关/n 之/u 组织/n ，/w 统一/v 盐/n 务/n 行政/n ，/w 整顿/v 缉私/v ，/w 改进/v 运销/v ，/w 取缔/v 土/n 盐/n ，/w 及/c 平衡/a 税率/n 等等/u 均不/d 无/v 相当/a 之/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     去年/nt ７/m 月/nt ，/w 美国/ns 经济/n 陷入/v 战后/nt 第/h ９/m 次/q 衰退/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     与/p 以往/nt 不同/a 的/u 是/vl ，/w 此次/r 衰退/v 不是/vl 从/p 制造业/n 开始/v ，/w 而是/vl 发轫/v 于/p 信贷/n 业/n 的/u 危机/n 和/c 房地产业/n 的/u 萧条/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     更/d 令/v 人/n 担忧/v 的/u 是/vl ，/w 到/v 今年/nt 年底/nt ，/w 存款/n 保险/n 基金/n 可能/vu 出现/v 数/m 亿/m 美元/n 的/u &quot;/w 亏空/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     保险/n 体系/n 目前/nt 岌岌可危/i ，/w 一旦/d 瓦解/v ，/w 整个/a 金融/n 系统/n 将/d 面临/v 一/m 场/q 大/a 灾难/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     银行业/n 危机/n 不仅/c 危害/v 到/v 金融/n 系统/n 的/u 稳定/a ，/w 而且/c 对/p 整体/n 经济/n 增长/v 产生/v 了/u 非常/d 不利/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     绝大多数/n 银行/n 在/p 经济/n 衰退/v 和/c 自身/n 处境/n 危险/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 为/p 求得/v 资产/n 结构/n 的/u 稳健/a ，/w 贷款/v 普遍/a 趋于/v 谨慎/a ，/w 仔细/a 选择/v 信贷/n 的/u 范围/n 和/c 对象/n ，/w 适当/a 提高/v 借贷/v 成本/n 和/c 减少/v 信贷/n 额/n 或/c 融资/v 额/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     据统计/v ，/w １９８９/m 年/nt 美国/ns 全部/n 商业/n 银行/n 的/u 融资/v 总额/n 增加/v ８/m ％/w ，/w 而/c １９９０/m 年/nt 仅/d 增加/v 约/d ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     信贷/n 收缩/v 使/v 企业/n 得/v 不到/v 资金/n 更新/v 设备/n 、/w 扩大/v 生产/v ，/w 消费者/n 也/d 无/v 处/n 借钱/v 增加/v 开支/n ，/w 经济/n 回升/v 由此/d 受到/v 抑制/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     信贷/n 紧缩/v 造成/v 的/u 另/r 一个/mq 后果/n 是/vl 它/r 妨碍/v 了/u 联邦储备委员会/ni 降低/v 利率/n 刺激/v 经济/n 的/u 努力/v ，/w 使/v &quot;/w 减息/v 效应/n &quot;/w 难以/d 产生/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     去年/nt ７/m 月/nt 中旬/nt 迄今/v ，/w 联储/j 为/p 促使/v 经济/n 早日/d 复苏/v ，/w 已/d ６/m 次/q 降低/v 联邦/n 基金/n 利率/n 、/w ３/m 次/q 降低/v 贴现率/n （/w 目前/nt 贴现率/n 为/vl ５．５/m ％/w ）/w ，/w 然而/c 银行/n 的/u 反应/n 冷淡/a （/w 商业/n 银行/n 优惠/a 利率/n 仍/d 保持/v 在/p ８．５/m －/w ９/m ％/w 的/u 高水平/n ）/w ，/w 借贷/v 活动/v 并不/d 见/v 活跃/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     分析家/n 们/k 认为/v ，/w 银行/n 信贷/n 紧缩/v 是/vl 目前/nt 美国/ns 经济/n 未/d 好转/v 的/u 主要/a 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        397
                                     针对/p 这/r 种/q 形势/n ，/w 全面/a 改革/v 银行业/n 就/d 提上/v 了/u 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 美国/ns 政府/n 、/w 国会/ni 、/w 金融/n 当局/n 、/w 银行界/n 以及/c 民间/n 经济学家/n 就/p 银行业/n 改革/v 提出/v 了/u 许多/a 建议/n 和/c 方案/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     其中/nd 最/d 具/v 代表性/n 的/u 是/vl 今年/nt ２/m 月/nt 初/n 美国财政部/ni 提出/v 的/u 一/m 份/q 题为/v 《/w 金融体制/n 现代化/v ：/w 使/v 银行/n 更/d 安全/a 更具/v 竞争力/n 之/u 建议/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 这/r 份/q 两/m 英寸/q 厚/a 的/u 长篇/n 报告/n 里/nd ，/w 财政部/ni 提出/v 对/p 美国/ns 银行法/n 进行/v 本世纪/nt ３０/m 年代/nt 以来/nt 最/d 彻底/a 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     综合/v 财政部/ni 方案/n 及/c 其他/r 方案/n 来看/v ，/w 这次/r 美国/ns 银行业/n 改革/v 的/u 目标/n 是/vl ：/w 通过/p 进一步/v 放宽/v 限制/v 和/c 改善/v 、/w 加强/v 管理/v ，/w 在/p 稳定/a 与/c 安全/a 的/u 前提/n 下/nd ，/w 使/v 银行/n 更/d 有效/a 、/w 更具/v 竞争力/n ，/w 为/p 经济/n 的/u 健康/a 发展/v 奠定/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     其/r 主要/a 内容/n 大致/d 包括/v 下述/v 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     为/p 鼓励/v 公平/a 竞争/v ，/w 废除/v 格拉斯/n ─/w ─/w 斯迪哥/n 法案/n ，/w 取消/v &quot;/w 交叉/v 业务/n &quot;/w 限制/v ，/w 允许/v 资本/n 充裕/a 的/u 银行/n 介入/v 证券/n 、/w 保险/n 及/c 互惠/v 基金/n 业务/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     为/p 增加/v 银行/n 资金/n 来源/n ，/w 允许/v 工商业/j 机构/n 和/c 证券/n 机构/n 通过/p 金融/n 服务/v 控股公司/n 持有/v 银行/n ，/w 但/c 必须/d 将/p 银行/n 业务/n 与/c 商业/n 活动/n 严格/a 隔离/v 开/vd 。/w 
		
			
                                        405
                                     为/p 扩展/v 银行/n 业务/n 和/c 扩大/v 银行/n 规模/n ，/w 加强/v 国际/n 竞争力/n ，/w 若干/m 年/nt 内/nd 取消/v &quot;/w 地理/n 竞争/v &quot;/w 的/u 限制/v ，/w 允许/v 全国性/n 银行/n 在/p 各/r 州/n 开设/v 分行/n ，/w 从事/v 各项/r 金融/n 业务/n ，/w 州/n 特许/v 银行/n 亦可/vu 根据/p 所在/n 州/n 的/u 规定/v 跨/v 州/n 设立/v 分行/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     为/p 减少/v 政府/n 财政/n 负担/n 同时/n 防止/v 银行/n 拿/p 联邦/n 存款/n 保险/n 基金/n 当/v &quot;/w 赌博/v 执照/n &quot;/w ，/w 限制/v 存款/n 保险/n 范围/n 并/c 适当/a 提高/v 银行/n 投保/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     财政部/ni 建议/v 每/r 个/q 人/n 在/p 每/r 家/q 存款/n 机构/n 的/u 存款/n 受保/v 限额/n 应/vu 限制/v 在/p １０/m 美元/n ，/w 并/c 主张/v 取消/v 一些/m 大型/a 存款/n 帐户/n 的/u 存款/n 保险/n 保障/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     联邦存款保险公司/ni 认为/v 根据/p 风险/n 大小/n 来/vd 确定/v 银行/n 投保/v 费用/n 的/u 高低/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     为/p 改变/v 以往/nt 银行/n 管理/v &quot;/w 大夫/n 太多/a &quot;/w （/w 即/v 管理/v 机构/n 重叠/v ）/w 且/c 职责/n 不/d 明确/a 的/u 状况/n ，/w 必须/d 简化/v 银行/n 管理/v ，/w 调整/v 管制/v 结构/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     为此/c ，/w 财政部/ni 主张/v 建立/v &quot;/w 两极/n 联邦/n 调节/v 体制/n &quot;/w ，/w 即/v 联储/j 调节/v 州/n 特许/v 银行/n ，/w 新/a 成立/v 一个/mq 联邦/n 银行/n 机构/n 代替/v 货币审计局/ni 和/c 储贷监督局/ni 调节/v 全国性/n 银行/n ，/w 同时/c 取消/v 联邦存款保险公司/ni 的/u 调节/v 职能/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     另外/c ，/w 为/p 提高/v 银行/n 的/u 安全性/n ，/w 有人/r 主张/v 建立/v 金融/n 消费者/n 服务/v 公司/n ，/w 让/p 存款人/n 加入/v 监督/v 银行/n 业务/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     美国/ns 银行界/n 对/p 上述/v 改革/v 方案/n 普遍/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     国会/ni 亦/d 持/v 欢迎/v 态度/n ，/w 但/c 对/p 这/r 一/m 全面/a 、/w 激进/a 的/u 改革/v 有所/v 顾虑/v ，/w 担心/v 在/p 经济/n 衰退/v 和/c 银行业/n 危机/n 的/u 形势/n 下/nd ，/w 改革/n 会/vu 导致/v &quot;/w 更/d 严重/a 的/u 麻烦/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     目前/nt ，/w 国会/ni 正在/d 对/p 此/r 进行/v 听证/v ，/w 政府/n 也/d 在/p 紧锣密鼓/i ，/w 力促/v 国会/ni 早日/d 起草/v 新/a 的/u 银行法/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 这/r 一/m 过程/n 中/nd ，/w 估计/v 美国/ns 有关/v 方面/n 还/d 将/d 激烈/a 辩论/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     但/c 在/p 金融/n 自由化/v 日渐/d 加强/v ，/w 银行业/n 危机/n 逐步/d 加深/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 美国/ns 银行业/n 改革/v 的/u 步伐/n 将/d 肯定/d 会/vu 越来越/d 快/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     美参议院银行委员会/ni 主席/n 里格/nh 表示/v ，/w 希望/v 能/vu 在/p 今年/nt ７/m 月/nt ４/m 日/nt 国会/ni 休假/v 之前/nt 完成/v 银行/n 体系/n 改革/v 的/u 立法/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 交易所/n 里/nd 拥挤/v 着/u 经纪人/n （/w 或/c 称/v 掮客/n ）/w 和/c 商人/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他们/r 踊跃/a 地/u 购买/v 或/c 抛售/v 有价证券/n ，/w 从中/d 获得/v 佣金/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     所谓/a 交易所/n 的/u 经纪人/n 是/vl 向/p 国家/n 宣誓/v 就职/v 的/u 从事/v 交易所/n 生意/n 的/u 中间人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     而/c 交易所/n 的/u 商人/n 则/c 是/vl 银行/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     商人/n 受/v 客户/n 的/u 委托/v 购进/v 或/c 抛出/v 有价证券/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     银行/n 的/u 客户/n 实际上/nl 就是/vl 那些/r 拥有/v 股票/n 的/u 股东/n 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     他们/r 一般/a 都/d 不是/vl 自己/r 保管/v 股票/n ，/w 而是/vl 交给/v 银行/n 保管/v ，/w 并且/c 告诉/v 银行/n 在/p 什么/r 情况/n 下/nd 购买/v 还是/c 抛售/v 什么样/r 的/u 股票/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     无论/c 是/vl 经纪人/n 还是/c 商人/n 都/d 需要/v 具备/v 一定/a 的/u 条件/n 并/c 经过/p 严格/a 的/u 审核/v 才能/vu 被/p 批准/v 承担/v 交易所/n 工作/n ，/w 对/p 此/r 各国/n 都/d 有/v 相应/a 的/u 法律/n 或/c 规定/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     我们/r 前面/nd 讲过/v ，/w 联邦德国/ns 的/u 股票/n 每/r 份/q 面额/n 一般/a 为/vl ５０/m 马克/n ，/w 而/c 在/p 交易所/n 的/u 股票/n 买卖/n 活动/n 中/nd ，/w 股票/n 成交价/n 并不是/v 面额/n 上/nd 的/u 价格/n ，/w 而是/vl 一个/mq 不断/d 变化/v 的/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这个/r 价格/n 在/p 每次/r 成交/v 活动/n 中/nd 都/d 不一定/d 相同/a ，/w 成交/v 后/nd 的/u 价格/n 公布/v 出来/vd 就/d 叫/v 牌价/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     一/m 份/q 股票/n 的/u 牌价/n 是/vl 由/p 买卖/n 双方/n 决定/v 的/u ，/w 即/v 由/p 供求/n 关系/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
