
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     伏地/a 绿茶/n 畅行/v 以后/nt ，/w 于是/c 又/d 设法/v 制/v 窨/v 茶/n ，/w 便/a 采/v 剪子/n 股/n 、/w 酸/a 不/d 溜/v 、/w 苣荬菜/n 诸/r 草叶/n ，/w 加以/v 焙/v 制/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     伪/a 制/v 大路货/n 的/u 粗/a 茶/n ，/w 更有/v 采/v 嫩/a 榆树/n 叶/n 、/w 嫩/a 椿树/n 叶/n 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     榆树/n 叶/n 没有/v 特殊/a 味/n ，/w 椿/n 叶/n 有/v 臭味/n ，/w 需/v 经/v 加工/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     京西斋堂/ns 以西/nd 群山/n 中/nd ，/w 制/v 伪/a 茶/n 者/k 以/p 其/r 物/n 易得/v ，/w 遂/v 将/d 嫩/a 椿/n 叶/n 采取/v 后/nd ，/w 反复/d 蒸/v 晒/v 至/v 六/m 七/m 次/q ，/w 除去/v 青/a 气/v 臭味/n ，/w 再/d 泼上/v 大量/a 的/u 姜黄/n 水/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     沏/v 出/vd 茶/n 来/vd ，/w 色/n 作/v 浓/a 赤/a 者/k ，/w 味/n 苦/a 如/v 大黄/n ，/w 以/p 售/v 下级/n 饮/v 客/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     窨/v 真/a 茶/n 向/p 在/p 产花区/ns 的/u 丰台/ns 诸/r 村/n ，/w 制/v 伪/a 茶/n 的/u 原/a 在/p 广安门/ns 内/nd ，/w 后/nd 因/c 伪/a 茶/n 也/d 需/v 窨/v 制/v ，/w 移到/v 窨/v 真/a 茶/n 的/u 丰台/ns 附近/n 了/u 。/x 
		
			
                                        7
                                     且/c 以/p 弹/v 套/n 难/a 学/v ，/w 继/v 学/v 无人/v ，/w 将来/nt 危险/a ，/w 尤为/d 可虑/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     弹/v 套/n 正规/a ，/w 须/d 全堂/ns 十二/m 件/q 乐器/n ，/w 计为/v ：/w 琵琶/n 、/w 三弦/n 、/w 四胡/n 、/w 笙/n 、/w 管/n 、/w 笛/n 、/w 箫/n 、/w 埙/n 、/w 篪/n 、/w 九音锣/n 、/w 小堂鼓/n 、/w 碰钟/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     乐器/n 须/d 特殊/a 定制/v ，/w 方/d 能/vu 合/v 音/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     其中/nd 以/p 埙/n 、/w 篪/n 发音/v 不全/a 而/c 为/p 配音/v ，/w 埙/n 为/p 瓦/n 质/n ，/w 即/d 匏/n 土/n 革/n 之/u 土/n ，/w 形/n 如/v 窝头/n ，/w 上/nd 尖/a 下/nd 平/a ，/w 上/nd 为/p 吹/v 口/n ，/w 六/m 孔/n ，/w 单/a 开/v 一/m 孔/n ，/w 则/c 每/r 孔/n 音/n 皆/d 相同/a ，/w 没有/v 音/n 孔/n 远近/n 的/u 分别/v ，/w 所/u 发/v 之/u 音/n ，/w 满/a 闭/v 则/c 发/v 呜呜/o 之/u 声/n ，/w 不/d 与/c 开/v 孔/n 的/u 音/n 相连/v 系/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     埙/n 应/vu 为/p 净/a 瓦/n 色/n ，/w 不/d 加/v 粉饰/v ，/w 惟/d 梅兰芳/nh 所/u 藏/v 加/v 涂/v 红/a 油漆/n （/w 梅/nhf 藏/v 红/a 埙/n 吹/v 口/n 太/d 大/a 已/d 不能/vu 用/v ）/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     篪/n 为/p 竹/n 质/n ，/w 短粗/a 无/v 贴膜/v 的/u 孔眼/n ，/w 六/m 孔/n 远近/n 不等/a ，/w 吹/v 笛/n 箫/n 手/n 皆/d 阴阳/n 把/p ，/w 吹/v 篪/n 则/c 两手/n 同/p 向/p 一面/d ，/w 所/u 发/v 之/u 音/n ，/w 除/v 第一三六/m 音/n 为/p 正音/v &quot;/w 上工/v 五/m &quot;/w 及/v 全/a 闭/v 孔/n 为/p 正音/v 外/nd ，/w 余/r 皆/d 高/a 半/m 音/n ，/w 所以/c 第二/m 音/n 之/u 尺/q （/w 西/nd 音/n 来/vd ）/w 发/v 厘/q 音/n ，/w 第/h 四/m 音/n 凡/a （/w 西/nd 音/n 发/v ）/w 发/v 非/d 音/n ，/w 而且/c 不似/v 吹/v 笛/n ，/w 可以/vu 变调/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     弹/v 套/n 的/u 小堂鼓/n 必须/d 轻打/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     近年/nt 弹/v 套/n ，/w 只/d 存/v 此/r 四/m 人/n ，/w 乐器/n 已/d 不能/vu 全/a 堂/n ，/w 仅有/v 三弦/n 、/w 四胡/n 、/w 笙/n 、/w 笛/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     如/v 王宪臣/nh 弹/v 琵琶/n ，/w 则/c 无人/v 吹/v 笛/n ，/w 并且/c 弹/v 套/n 也/d 不易/a 约/v 串演/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     弹/v 套/n 的/u 十三/m 套/q ，/w 计为/v 五/m 双/a 三/m 单/a ，/w 即是/vl 两/m 令/v 、/w 两/m 青/a 、/w 两/m 板/n 、/w 两/m 高/a ，/w 两/m 串/v 五/m 双/q ，/w 加/v 三/m 单/a 为/p 十三/m 者/k 。/w 
		
			
                                        17
                                     弹/v 套/n 定/v 弦/n 极/d 难/a ，/w 不似/v 单弦/n 杂/a 牌子/n 曲/n 等/u 单纯/a ，/w 普通/a 三弦/n 定/v 弦/n ，/w 按照/p 平调/v 、/w 越/d 调调/n 合/v 的/u 定/v 起来/vd 便/c 可/vu ，/w 如/v 马头/n 调/v 定/v 工/n 四/m 合/v ，/w 单弦/n 定/v 越/d 调/v 上/nd 四/m 上/nd ，/w 除/v 因/c 嗓音/n 而/c 有/v 高低/d 外/nd ，/w 永远/d 一致/a ，/w 弹/v 套/n 则/c 各/r 有/v 各/r 的/u 弦/n ，/w 且/c 有/v 把/p 老/a 弦/n 定/v 极/d 低/a 的/u ，/w 也/d 有/v 定/v 三/m 部/q 硬/a 弦/n 的/u ，/w 更为/d 其他/r 乐曲/n 所/u 没有/v ，/w 差一点/a 火候/n ，/w 连/p 弦/n 都/d 定/v 不出/v ，/w 不用说/v 弹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     （/w 一/m ）/w 五/m 双/q ：/w 将军/n 令/n （/w 工/n 四/m 尺/q ）/w ，/w 合欢/v 令/n （/w 工/n 四/m 合/v ）/w 、/w 松/n 青/a （/w 工/n 四/m 合/v ）/w 、/w 海/n 青/a （/w 尺/n 四/m 尺/q 三/m 部/n 硬/a 弦/n 〉/w 、/w 琴音/n 板/n （/w 工/n 四/m 合/v ）/w 、/w 十六/m 板/n （/w 失传/v ）/w 、/w 变/v 音/n 月儿/n 高/a （/w 失传/v ）/w 、/w 实/a 音/n 月儿/n 高/a （/w 尺/n 四/m 尺/q ）/w 、/w 清音/n 串/v （/w 工/n 四/m 合/v ）/w 、/w 平音/nh 串/v （/w 工/n 四/m 合/v ）/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     （/w 二/m ）/w 三/m 单/a ：/w 普/a 庵/n 咒/n （/w 上/nd 台上/nl ）/w 、/w 五/m 名马/n （/w 失传/v ）/w 、/w 阳关/ns （/w 失传/v ）/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     二/m 、/w 子弟/n 书/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     子弟/n 书/n 也/d 分/v 西/nd 东/nd ，/w &quot;/w 东/nd 韵/n 子弟/n 书/n &quot;/w 是/vl 韩小窗/nh 所/u 编/v ，/w 每/r 篇/q 八/m 十/m 句/n ，/w 十/m 句/n 一/m 落/v 共/d 八/m 落/v ，/w 宗旨/n 以/p 忠义/n 刚烈/a 为主/v ；/w &quot;/w 西/nd 韵/n 子弟/n 书/n &quot;/w 不是/vl 小/a 窗/n 编/v 的/u ，/w 每/r 篇/q 大半/n 一/m 百/m 句/n ，/w 共/d 分/v 十/m 落/v ，/w 宗旨/n 以/p 情意/n 缠绵/a 为主/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     像/v 《/w 千金/n 全/a 德/n 》/w 、/w 《/w 哭/v 城/n 》/w 、/w 《/w 骂/v 城/n 》/w 、/w 《/w 白/a 帝城/ns 》/w 、/w 《/w 宁武关/ns 》/w 、/w 《/w 长坂坡/ns 》/w ，/w 都/d 是/vl 韩小/nh 窗/n 编/v 的/u 东/nd 韵/n 子弟/n 书/n 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     子弟/n 书/n 的/u 特点/n 是/vl &quot;/w 词/n 细/a &quot;/w 、/w &quot;/w 腔/n 长/n &quot;/w 、/w &quot;/w 声/n 低/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     现在/nt 能/vu 唱/v 东/nd 韵/n 子弟/n 书/n 的/u ，/w 只有/c 七/m 十/m 多/a 岁/nt 老/a 瞽/x 者/k 赵秀峰/nh 一/m 人/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     三/m 、/w 马头/n 调/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     马头/n 调/v 共/d 分/v 三/m 类/n ，/w 第一/m 是/vl &quot;/w 情/n 曲/a &quot;/w ，/w 像/v &quot;/w 梦/n 忆/x 多情/a &quot;/w 、/w &quot;/w 甩/v 多情/a &quot;/w 等/v 七/m 十二/m 情/n 曲/a ；/w 第二/m 是/vl &quot;/w 流泪/v 缘/n 曲/a &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 凄惨/a 令人/n 落泪/v 的/u ，/w 像/v &quot;/w 午/n 眠/v 乍/d 醒/v &quot;/w 、/w &quot;/w 黛/x 玉/n 悲秋/v &quot;/w 、/w &quot;/w 大观园/n &quot;/w 等/v 曲/a ；/w 第三/m 是/vl &quot;/w 散/v 曲/a &quot;/w ，/w 像/v &quot;/w 渔樵/n 耕读/v &quot;/w 、/w &quot;/w 凤仪亭/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 樊金定/nh 骂/v 城/n &quot;/w 等/v 曲/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     马头/n 调/v 无论/c 多/a 长/n 都/d 是/vl 七/m 句/n （/w 段/q ）/w ，/w 中间/nd 大小/n 十/m 三/m 个/q 过/vd 板/n ，/w 如果/c 七/m 句/n 太/d 短/a ，/w 中间/nd 可以/vu 加/v 湖广/ns 调/v 、/w 边关/n 调/v 、/w 截断/v 桥/n 等/v 牌子/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     马头/n 调调/n 高/a 和/c 寡/a ，/w 很/d 是/vl 难/a 唱/v ，/w 须要/vu 自/p 弹/v 自/p 唱/v ，/w 更/d 要/vu 会/vu 唱/v 熟/a 一/m 百/m 曲子/n 以上/nd ，/w 才能/c 出/vd 以/p 问世/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     还有/v 岔/v 曲/a （/w 也/d 有/v 放/v 在/p 单弦/n 前面/nd 的/u ）/w ，/w 单/a 支/v 昆曲/n ，/w 都/d 算/v 瞽/x 目/n 曲/a 师/n 的/u 细活/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     瞽/x 目/n 曲/a 师/n 的/u 大路/n 活/v ，/w 也/d 有/v 几/m 种/v ：/w 一/m 、/w 奉天/ns 调乐亭/ns 调/v 的/u &quot;/w 铁板/n 大鼓/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     以/p 说唱/n 相/d 兼/v ，/w 讲究/v 唱/v 整本/n 书/n ，/w 前清/nt 时/nt 瞽/x 目/n 人/n 伺候/v 府门/ns ，/w 都/d 是/vl 说唱/n 这/r 种/v 书/n ，/w 如果说/i 穷尽/v 了/u ，/w 买/v 一部书/ns ，/w 或/d 在/p 蒸锅/n 铺/v 赁一部书/ns ，/w 求人/v 教/v 念/v 几/m 遍/q ，/w 便/a 可/vu 应酬/v 主顾/n ，/w 不过/c 铁板/n 不大/a 容易/a 出名/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     二/m 、/w &quot;/w 木板/n 大鼓/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     像/v 梅花/n 调小/v 口/n 大鼓/n 等/v ，/w 多半/m 是/vl 单/a 段/q 的/u ，/w 也就是/d 《/w 单刀/n 会/vu 》/w 、/w 《/w 华容道/nh 》/w 、/w 《/w 草/n 船/n 借/v 箭/n 》/w 一/m 类/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     单/a 段/q 小曲/n 以/p 活泼/a 见长/v ，/w 整本/n 书/n 以/p 情节/n 扣子/n 拉人/v ，/w 说唱/n 好坏/n 是/vl 没关系/i 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     三/m 、/w &quot;/w 快书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     瞽/x 目/n 人/n 的/u 快书/n ，/w 目录/n 很少/a ，/w 身段/n 表情/n 都/d 没有/v ，/w 所以/c 很少/a 有人/r 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     四/m 、/w &quot;/w 单弦/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     瞽/x 目/n 人/n 唱/v 单弦/n ，/w 多半/m 自/p 弹/v 自/p 唱/v ，/w 又/d 多半/m 是/vl 《/w 抱/v 妆/v 盒/n 》/w 、/w 《/w 长坂坡/ns 》/w 、/w 《/w 临潼/ns 山/n 救驾/v 》/w 等/v 老/a 词/n ，/w 所以/c 以/p 弦子/n 得/u 好/a 的/u 时候/n 多/a ，/w 以/p 唱/v 得/u 好/a 的/u 时候/n 少/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     又/d 因为/c 瞽/x 目/n 人/n 合宜/a 伺候/v 宅门/n ，/w 不/d 适合/v 上馆子/v 撂/v 地/u ，/w 瞽/x 目/n 人/n 生意/n 很/d 是/vl 衰落/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     后来/nt 翟少平/nh 起来/vd 研究/v 新词/n ，/w 由/p 唱/v 铁板/n 小调/n 改/v 唱/v 单弦/n ，/w 又/d 和/c 女/n 瞽/x 者/k 王秀清/nh 女士/n 合作/v ，/w 演唱/v &quot;/w 拆/v 唱/v 牌子/n 曲/a &quot;/w （/w 牌子/n 戏/n ）/w ，/w 既/c 有/v 王/nhf 女士/n 的/u 专门/a 弦子/n ，/w 又/d 加以/v 滑稽/a 新词/n ，/w 很/d 受/v 听众/n 欢迎/v ，/w 不/d 在/p 有眼/v 人/n 杜贞福/nh 、/w 果/n 万林/nh 以下/nd 。/w 
		
			
                                        41
                                     节目/n 有/v ：/w 《/w 穷/a 逛/v 万寿/nh 寺/n 》/w 、/w 《/w 怯/a 太太/n 进城/v 》/w 、/w 《/w 水/n 漫/v 金山寺/ns 》/w 、/w 《/w 扇/v 坟/n 劈/v 棺/x 》/w 、/w 《/w 劝/v 夫/n 戒/v 花/n 》/w 、/w 《/w 杜/n 十/m 娘/n 怒/v 沉/v 百宝箱/n 》/w 、/w 《/w 钱/n 秀才/n 错/a 占/v 凤凰/n 俦/n 》/w 等/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     翟少平/nh 是/vl 名誉/n 曲/a 师/n &quot;/w 小曲/n 刘/nhf &quot;/w （/w 玉峰/ns ）/w 的/u 高足/n ，/w 很/d 有/v 改革/v 歌曲/n 的/u 志愿/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     王秀清/nh 唱曲/v 孝/v 亲/n ，/w 都/d 是/vl 极/d 可/vu 嘉许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     去年/nt 翟少平/nh 王秀清/nh 二/m 人/n ，/w 曾/d 在/p 各/r 教育/v 馆/n 演唱/v &quot;/w 叫花子/n 立/v 学堂/n &quot;/w ，/w &quot;/w 预防/v 虎/n 烈/a 拉/v &quot;/w 等/v 单弦/n ，/w 对/a 教育/v 卫生/a 很/d 有/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     瞽/x 目/n 人/n 上馆子/v 撂/v 地/u ，/w 电台/n 广播/v 也是/vl 他/r 二/m 人/n 起始/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     瞽/x 目/n 人/n 的/u 生活/n ，/w 将来/nt 是/vl 很/d 大/a 的/u 问题/n ，/w 算命/v 占卦/v ，/w 早晚/d 是/vl 要/vu 废除/v 的/u ，/w 如果/c 唱曲/v 再不/c 精进/v ，/w 就/d 更/d 危险/a 了/u 。/x 
		
			
                                        47
                                     权/n 既然/c 是/vl 利/n 的/u 根源/n 所在/n ，/w 为了/p 保护/v 既得利益/i ，/w 首先/d 要/vu 垄断/v 统治权/n ，/w 在/p 权力/n 的/u 归属/v 上/nd 不容/v 他人/r 觊觎/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     宋太祖/nh 赵匡胤/nh 对/p 石守信/nh 等/u 所/u 说/v 的/u ：/w 我/r 自/p 作/v 了/u 皇帝/n ，/w 没/d 睡/v 过/vd 一/m 夜/nt 安稳/a 觉/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     担心/v 不能/vu 由/p 自己/r 独占/v 统治权/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     皇权/n 的/u 独占/v 性/k 也/d 有/v 两/m 层/q 意思/n ：/w 一/m 是/vl 封建/n 皇朝/nt 是以/c 家族/n 为/p 单位/n 进行/v 统治/v ，/w 以/p 血缘/n 关系/n 来/vd 决定/v 继承/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     皇帝/n 是/vl 这个/r 家族/n 的/u 家长/n ，/w 是/vl 掌握/v 统治权/n 的/u 代表/n 人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 天下/nl 亿万/m 家族/n 中/nd ，/w 他/r 能否/d 牢固/a 掌握/v 统治权/n ，/w 关系/n 他/r 这/r 家族/n 的/u 兴废/n 成败/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     为此/c ，/w 他/r 必须/d 握住/v 权力/n ，/w 卧榻/n 之/u 旁/nd 岂容/v 他人/r 鼾/a 睡/v ，/w 任何/r 其他/r 家族/n 的/u 人/n 有意/d 问鼎/v 都/d 是/vl 叛逆/v ，/w 绝对/a 不/d 允许/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     二/m 是/vl 皇帝/n 的/u 独裁/v 统治/v ，/w 虽然/c 代表/n 家族/n 利益/n ，/w 但是/c 并不/d 代表/n 家族/n 执行/v 统治/v ，/w 也就是说/c ，/w 在/p 皇族/n 内部/nd ，/w 皇权/n 也是/vl 独占/v 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     皇太后/n 、/w 皇/n 兄弟/n 、/w 皇后/n 、/w 皇子/n 、/w 公主/n 等/u 对于/p 皇帝/n 的/u 权位/n 而/c 论/v ，/w 无一例外/i ，/w 都/d 是/vl 臣民/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这些/r 家族/n 成员/n 对于/p 如何/r 统治/v 无权/v 过问/v ，/w 否则/c 是/vl 没有/v 好/a 下场/n 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     一句话/n ，/w 在/p 家族/n 中/nd ，/w 皇帝/n 照样/v 是/vl 独裁者/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 皇权/n 面前/nd 是/vl 无/v 骨肉/n 情份/n 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     统治权/n 在/p 相当/d 大/a 的/u 程度/n 上/nd 表现/n 为/p 决定权/n ，/w 也就是/d 谁/r 说了算/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     皇权/n 的/u 独占/v 性/k 就/d 表现/n 在/p 只能/vu 是/vl 皇帝/n 说了算/v ，/w 皇帝/n 的/u 话/n 是/vl 纶/n 音/n ，/w 皇帝/n 的/u 意见/n 是/vl 最后/n 的/u 决断/v 、/w 是/vl 圣旨/n ，/w 不容/v 更改/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     如果/c 为了/p 变更/v 不/d 妥当/a 的/u 圣/n 裁/v ，/w 那/r 怕是/d 为了/p 巩固/a 皇权/n ，/w 也/d 得/u 再三/d 权衡/v ，/w 然后/c 诚惶诚恐/i 冒死/v 进谏/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     就/d 怕/v 指出/v 圣/n 裁/v 的/u 错误/n ，/w 伤/v 了/u 皇帝/n 脸面/n ，/w 破坏/v 了/u 皇帝/n 体统/n ，/w 遭受/v 杀身之祸/n ，/w 权衡/v 再三/d 的/u 往往/d 不是/vl 自己/r 谏言/n 的/u 对错/n ，/w 而是/vl 皇帝/n 会/vu 不会/vu 不悦/a 或/c 变脸/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     赵匡胤/nh 的/u 长子/n 赵德昭/nh 在/p 北/nd 征/v 凯旋/v 时/nt 向/p 当/p 皇帝/n 的/u 叔父/n 赵匡义/nh 建议/v 对/p 将士/n 行赏/v 、/w 赵匡义/nh 听后/nt 大怒/v 竟/d 说/v 等/v 你/r 作/v 皇帝/n 时/nt ，/w 你/r 爱/v 怎/r 办/v 都/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        64
                                     言/v 下/nd 之/u 意/n ：/w 我/r 说了算/v ，/w 轮/v 不到/v 你/r 操心/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     最后/n 是/vl 赵德昭/nh 担/n 不/d 起/v 这样/r 斥责/v 自杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     这个/r 例子/n 包含/v 的/u 问题/n 可能/vu 复杂/a 些/q ，/w 如果/c 没有/v &quot;/w 烛影/n 斧/n 声/n &quot;/w 之/u 变/n ，/w 赵德昭/nh 本来/d 是/vl 可以/vu 继承/v 帝位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     现在/nt 赵匡义/nh 以/p 弟/n 继/v 兄/n ，/w 就/d 可能/vu 时时/d 警惕/v 赵德昭/nh 的/u 夺回/v 权力/n ，/w 偏偏/d 赵德昭/nh 要/vu 建/v 言/v ，/w 自然/a 会/vu 引起/v 赵匡义/nh 的/u 敌意/n 和/c 猜忌/v ，/w 所以/c 才/d 直接/a 点明/v 夺回/v 权力/n 作/v 皇帝/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     赵匡义/nh 为/p 夺取/v 皇权/n 可以/vu 谋杀/v 兄长/n ，/w 为了/p 独占/v 皇权/n 可以/vu 逼死/v 侄子/n ，/w 权力/n 的/u 占有/v 欲/n 超过/v 亲情/n ，/w 这/r 是/vl 封建王朝/n 宫廷/n 生活/n 的/u 特有/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     皇权/n 的/u 第三/m 个/q 特征/n 就是/d 实行/v 郡县/n 制/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     郡县/n 制/n 的/u 推行/v 是/vl 封建/n 专制/a 中央集权/n 政治制度/n 的/u 基石/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     秦始皇/nh 兼并/v 六/m 国/n ，/w 统一/v 天下/nl 后/nd ，/w 丞相/n 王绾/nh ，/w 博士/n 淳于越/nh 建议/v 实行/v 分封/v ，/w 把/p 王室/n 诸子/n 封/v 到/v 东方/nd 初/a 定/v 的/u 燕/nt 、/w 齐/nt 、/w 楚/nt 等/u 地/n 以资/v 镇/v 抚/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     淳于越/nh 还/d 斩钉截铁/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 事/n 不/d 师/n 古/a 而/c 能/vu 长久/n 者/k ，/w 非/d 所/u 闻/v 也/d &quot;/w ，/w 意/n 在/p 必/d 行/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     然而/c 廷尉/n 李斯/nh 竭力/v 反对/v ，/w 他/r 认为/v 周朝/nt 所/u 分封/v 的/u 诸侯国/n 不但/c 未能/vu 共/d 辅/v 周/nt 王朝/nt ，/w 反而/d &quot;/w 相/d 攻击/v 如/v 仇/n 雠/a &quot;/w ，/w &quot;/w 更/d 相/d 诛/v 伐/v ，/w 周/nt 天子/n 弗/v 能/vu 禁止/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     因此/c ，/w 他/r 主张/v 推行/v 郡县/n 制/n ，/w 通过/p 派到/v 地方/n 的/u 各级/n 行政/n 官员/n 的/u 管理/v ，/w 把/p 天下/nl 万民/n 置于/v 皇帝/n 的/u 直接/a 统治/v 之下/nd ，/w 以/p 使/v &quot;/w 天下/nl 无异/v 意/n &quot;/w ，/w 也就是说/c 都/d 实行/v 的/u 是/vl 中央/n 的/u 政策/n ，/w 这/r 才是/vl &quot;/w 安宁/a 之/u 术/n '/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     经过/p 一场/mq 辩论/v ，/w 秦始皇/nh 采纳/v 了/u 李斯/nh 的/u 意见/n ，/w 划分/v 天下/nl 为/p 三十六/m 郡/n ，/w 郡/n 设/v 郡守/n 等/u 官职/n ，/w 郡/n 下/nd 有/v 县/n ，/w 县/n 设/v 县令/n 等/u 官吏/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     郡县/n 制/v 施行/v 后/nd ，/w 皇帝/n 集/v 军政/n 大权/n 于/p 一身/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     其/r 下/nd 有/v 总/d 览/v 行政/n 的/u 宰相/n 以及/c 专业化/v 的/u 文武/n 官员/n ，/w 地方/n 上/nd 则/c 有/v 由/p 皇帝/n 直接/a 任命/v 的/u 郡守/n 、/w 县令/n ，/w 这些/r 大小/n 官员/n 不再/d 是/vl 凭借/v 宗法/n 血缘/n 身分/n 的/u 分封/v 诸侯/n 和/c 卿/n 士/n ，/w 而是/vl &quot;/w 学/v 而/c 优/a 则/c 仕/n &quot;/w 的/u 平民/n ，/w 官员/n 的/u 升/v 黜/v 荣辱/n ，/w 由/p 皇帝/n 视/v 其/r 才干/n 政绩/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     皇帝/n 的/u 意志/n 或/c 决策/n 经由/v 层/q 层/q 的/u 地方/n 行政/n 机构/n 传播/v 、/w 施行/v 到/v 全国/n 每个/r 角落/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     显然/a 郡县/n 制/n 较之/v 分封/v 制/n 有利于/v 皇权/n 的/u 巩固/a ；/w 有利于/v 皇朝/nt 政令/n 在/p 全国/n 的/u 普遍/a 推行/v ，/w 是/vl 加强/v 中央集权/n 的/u 好/a 的/u 组织/n 形式/n ，/w 所以/c 为/p 秦/nt 以后/nt 历朝/nt 所/u 仿效/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     只是/d 各/r 朝/p 如/v 汉/nt 魏/nt 南北朝/nt 行/v 州/n 郡县/n 三/m 级/n 制/n ，/w 唐/nt 实行/v 镇/n 州县/n 三/m 级/n 制/n ；/w 宋/nt 为/p 路/n 府/n 县/n 三/m 级/n 制/n ；/w 而/c 元/nt 明清/nt 三朝/nt 实行/v 行省/n 制/n ，/w 元/nt 为/p 省/n 路/n 府/n 县/n 四/m 级/n ；/w 明清/nt 则/c 为/p 省/n 府/n 县/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     据此/d 可知/v 郡县/n 制/n 在/p 演化/v 中/nd 有/v 二/m 级/n 、/w 三/m 级/n 、/w 四/m 级/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     而/c 县/n 则/c 始终/d 作为/n 地方/n 最低/a 级/n 国家/n 行政/n 机构/n 而/c 存在/v ，/w 其/r 性质/n 、/w 名称/n 、/w 地/n 望/n 均/d 表现/n 出/vd 极/d 大/a 的/u 稳定性/n ；/w 郡/n 一级/mq 名称/n ，/w 历朝/nt 互/d 异/a ，/w 然/c 不外乎/v 郡/n 州府/n 三/m 种/q 名称/n ；/w 州府/n 再/d 上/nd 一级/mq 的/u 机构/n 往往/d 是/vl 因/c 其他/r 政务/n 而/c 设/v ，/w 时间/n 长/a 了/u 遂/v 转入/v 地方/n 成为/v 一级/mq 。/w 
		
			
                                        83
                                     省/n 作为/n 地方/n 行政/n 最高级/n 区划/n 始于/v 元朝/nt ，/w 元/nt 划/v 全国/n 为/p 十三/m 大/a 行政区/n ，/w 其中/nd 有/v 十/m 一个/mq 行/v 中书省/ni ，/w 是/vl 中央/n 设/v 在/p 地方/n 上/nd 的/u 行署/n ，/w 故/c 有/v 行省/n 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     皇权/n 与/c 郡县/n 制/n 结合/v ，/w 使/v 皇朝/nt 能够/vu 有效/a 地/u 控制/v 地方/n ，/w 从而/c 保证/v 国家/n 的/u 统一/v 与/c 安定/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     但/c 由于/c 封建/n 专制/a 皇权/n 把/p 国家/n 变成/v 家天下/n ，/w 一/m 人/n 独裁/v 专断/a ，/w 在/p 这/r 种/w 总的/n 背景/n 下/nd ，/w 郡县/n 制/n 是/vl 避免/v 了/u 分封/v 制/n 的/u 地方/n 分权/v 之/u 弊/n ，/w 但/c 却/d 必然/a 带来/v 腐败/v 的/u 官僚/n 政治/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     往往/d 为/p 反对/v 腐败/v ，/w 而/c 加强/v 皇帝/n 专制/a 独裁/v ，/w 造成/v 权力/n 过分/a 集中/v ，/w 又/d 从而/c 破坏/v 了/u 中央/n 与/c 地方/n 的/u 正常/a 关系/n ，/w 最终/d 还是/d 走向/v 反面/nd ；/w 即/d 削弱/v 中央/n 集团/n ，/w 以至于/c 亡国/v 。/x 
		
			
                                        87
                                     丞相/n 位尊/v 权/n 重/a ，/w 凡/d 有所/v 请求/v ，/w 皇帝/n 无不/d 应允/v ，/w 丞相/n 进见/v ，/w 皇帝/n 要/vu 起/v 坐/v 致/v 礼/n ，/w 并/c 和/c 他/r &quot;/w 坐而论道/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 种/q 局面/n 到了/v 西汉/nt 中/nd 朝/n 开始/v 改变/v ，/w 汉武帝/nh 在/p 内廷/n 设/v 尚书令/n ，/w 分/v 夺/v 了/u 丞相/n 拆/v 读/v 、/w 审议/v 天下/nl 章/n 奏/v 的/u 权力/n ，/w 结束/v 了/u 丞相/n 独/a 尊/v 、/w 皇帝/n 垂/v 拱/v 而/c 治/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     汉/nt 魏/nt 以后/nt ，/w 政治制度/n 几经/v 变迁/v ，/w 到/v 隋朝/nt 形成/v 了/u 三/m 省/n 六部/j 制/n ，/w 即/d 以/p 尚书省/n 分管/v 全国/n 的/u 政事/n ，/w 下设/v 吏/n 、/w 卢/n 、/w 礼/n 、/w 兵/n 、/w 刑/n 、/w 工/n 六部/j ；/w 以/p 中书省/ni 起草/v 政令/n ，/w 实际上/nl 是/vl 皇帝/n 的/u 秘书/n 班子/n ；/w 以/p 门下/nl 省/n 掌管/v 出纳/n 皇帝/n 诏令/n ，/w 并/c 负有/v 审查/v 诏令/n 的/u 权力/n ，/w 如/v 有/v 不妥/a ，/w 有权/v 批驳/v 或/c 封/v 驳/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     这样一来/i ，/w 把/p 原来/d 丞相/n 的/u 权力/n 一/m 分为/v 三/m ，/w 皇帝/n 与/c 三/m 省/n 长官/n 议论/v 、/w 决策/n ，/w 而/c 大量/a 事务性/n 的/u 工作/n ，/w 则/c 由/p 三/m 省/n 机构/n 代替/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     唐代/nt 为了/p 提高/v 办事/v 效率/n ，/w 中书/n 和/c 门下/nl 两/m 省/v 经常/a 联合/v 办公/v ，/w 其/r 官署/n 称为/v &quot;/w 政事/n 堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     皇帝/n 每/r 在/p 常/v 朝/n 之后/nt ，/w 召见/v 三/m 省/n 长官/n ，/w 共同/a 讨论/v 国政/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     旁边/nd 有/v 起居/n 注/v 官员/n 记/v 注/v 皇帝/n 与/c 宰/v 臣/n 的/u 谈话/n ，/w 然后/c 整理/v 成/v 《/w 时政/n 记/v 》/w 作为/n 档案/n 收藏/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     宋代/nt 开始/v ，/w 又/d 设/v 枢/n 密使/n 一/m 职/n ，/w 主要/a 处理/v 军事/n 方面/n 的/u 事务/n ，/w 它/r 和/c 同/p 中书/n 门下/nl 平章/n 事/n （/w 宰相/n ）/w 、/w 参/v 知/v 政事/n （/w 副/q 相/n ）/w 、/w 三司/ns 度/n 支使/v （/w 计/v 相/n ）/w 合称/v &quot;/w 宰/v 执/v &quot;/w ，/w 在/p 皇帝/n 之下/nd ，/w 分/v 掌/v 军政/n 要/a 务/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     枢/n 密使/n 的/u 官署/n 称为/v &quot;/w 枢府/n &quot;/w ，/w 与/c 中书省/ni 并称/v &quot;/w 二/m 府/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     因为/c 是/vl 最高/a 国务/n 机关/n ，/w 后世/nt 所/u 说/v 的/u &quot;/w 政府/n &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 政事/n 堂/n &quot;/w 与/c &quot;/w 二/m 府/n &quot;/w 的/u 合称/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     这/r 一/m 局面/n 到了/v 明/nt 初/nt 又/d 起/v 了/u 变化/v ，/w 明太祖/nt 朱元璋/nh 取消/v 了/u 中书省/ni ，/w 不/d 设/v 丞相/n ，/w 皇帝/n 直接/a 领导/v 六部/j ，/w 亲自/d 批阅/v 章/n 奏/v ，/w 每逢/v 处理/v 军政/n 大计/n ，/w 大臣/n 只是/d 面/n 奉/v 取/v 旨/n ，/w 一度/d 又/d 恢复/v 到/v 秦代/nt 皇帝/n 大权独揽/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     此外/c ，/w 另/r 设有/v 通/a 政/n 使/v 司/n ，/w 负责/v 为/p 皇帝/n 处理/v 章/n 奏/v 文书/n ，/w 以/p 六/m 科/n 给/p 事/n 中/nd 监察/v 六部/j 行政/n ，/w 掌/v 有/v 封/v 驳/v 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     永乐/nt 以后/nt ，/w 命/n 以/p 官/n 品/n 较/d 低/a 的/u 翰林/n 院/n 官/n ，/w 入/v 午门/ns 内/nd 的/u 文渊阁/ns 值班/v ，/w 参预/v 机务/n ，/w 称为/v &quot;/w 内阁/n '/w ，/w 内阁/n 成员/n 称/v &quot;/w 大学士/n &quot;/w ，/w 首领/n 称/v &quot;/w 首辅/n &quot;/w 或/c &quot;/w 内阁/n 首辅/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     皇帝/n 和/c 这些/r 亲信/n ，/w 密议/v 国政/n ，/w &quot;/w 人/n 不得/vu 与闻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     到了/v 宣德/nt 年间/nt ，/w 皇帝/n 处理/v 章/n 奏/v 的/u 办法/n 也/d 有/v 了/u 改变/v ，/w 由/p 内阁大臣/n 先/d 就/d 奏章/n 另/r 拟/v 一小/j 纸条/n ，/w 提出/v 初步/a 处理/v 意见/n ，/w 称为/v &quot;/w 票/n 拟/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     皇帝/n 看/v 后/nd 认可/v ，/w 就/d 由/p 宫内司/n 礼/n 监/n 秉笔/v 太监/n 改用/v 红笔/n 写上/v 批语/n ，/w 称为/v &quot;/w 批/q 珠/n &quot;/w 或/c &quot;/w 批/q 红/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     遇有/v 重大/a 政事/n ，/w 则/c 召集/v 阁/n 臣/n 当面/v 讨论/v 议定/v ，/w 直接/a 传旨/v 处理/v ，/w 不再/d 批/q 答/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     到了/v 明代/nt 后期/nt ，/w 票/n 拟/v 权/n 归/v 内阁/n 首辅/n 独揽/v ，/w 批/q 硃/n 之/u 事/n 则/c 操/v 于/p 太监/n 之/u 手/n ，/w 皇帝/n 的/u 决策/n 多/a 受/v 两者/n 牵制/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     清代/nt 初年/nt ，/w 仍/d 设/v 内阁/n 掌/v 票/n 拟/v ，/w 但/c 到/v 雍正/nh 时/nt 又/d 另/r 设/v 军机处/n 代替/v 内阁/n 之/u 权/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     皇帝/n 勤于/v 政务/n ，/w 抓/v 权/n 毫不/d 放松/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     军机处/n 虽/c 在内/v 庭/n 隆宗门/ns 内/nd 设/v 值班/v 房/n 但/c 只是/d 上承/v 皇帝/n 的/u 旨意/n 办事/v ，/w &quot;/w 不能/vu 稍/d 有/v 赞/v 画/n 于/p 其间/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     而且/c 军机/n 值班/v 房/n 周围/nd 戒备森严/i ，/w 非/d 供职/v 人员/n 一律/d 不得/vu 接近/v 或/c 在/p 附近/n 停留/v ，/w 否则/c 要/vu 严/a 加/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     清代/nt 皇帝/n 日常/a 处理/v 的/u 政务/n ，/w 主要/a 有/v 批阅/v 摺/n 、/w 本/n ，/w 召/v 对/a 臣/n 工/n ，/w 引见/v 庶/n 僚/n 等/u 项/q 。/w 
		
			
                                        110
                                     摺/n 指/v 奏/v 摺/n ，/w 是/vl 官员/n 向/p 皇帝/n 奏报/v 机要/n 事件/n 或/c 奏报/v 本身/n 之/u 事/n 所/u 用/v 的/u 文书/n ，/w 这/r 种/p 文书/n 在/p 制度/n 上/nd 规定/v 不许/v 钤/n 印/n （/w 盖章/v ）/w ，/w 在/p 传递/v 方式/n 上/nd ，/w 也/d 不用/d 经过/p 内阁/n 票/n 拟/v ，/w 装/v 在/p 奏/v 匣/n 里/nd 直接/a 呈递/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     皇帝/n 批阅/v 后/nd ，/w 连同/c 奏/v 匣/n 一起/d 发还/v 具/v 奏/v 人/n ，/w 按/p 皇帝/n 的/u 批示/n 执行/v ，/w 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     本/n 指/v 题/n 本/n ，/w 是/vl 官员/n 向/p 皇帝/n 奏报/v 的/u 一般/a 文书/n 、/w 不/d 属于/v &quot;/w 机要/n &quot;/w ，/w 制度/n 规定/v ：/w 这/r 类/n 文书/n 必须/d 钤/n 用/v 本/r 衙门/n 的/u 官印/n ，/w 才能/c 有效/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     各/r 部/n 院/n 大臣/n 及其/c 他/r 官员/n 所/u 呈递/v 的/u 摺/n 本/n ，/w 须/d 经/v 外/nd 奏/v 事/n 处/n 和/c 内/nd 奏/v 事/n 处/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     内外/nd 奏/v 事/n 处/n 是/vl 皇帝/n 与/c 臣下/n 沟通/v 的/u 渠道/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     外/nd 奏/v 事/n 处/n 设/v 在/p 乾清门/ns 外/nd 东侧/nd ，/w 内/nd 奏/v 事/n 处/n 则/c 设/v 在/p 乾清宫/ns 西庑月华门/nd 南/nd ，/w 内外/nd 奏/v 事/n 处/n 都/d 由/p 御前/nl 大臣/n 兼管/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     内/nd 奏/v 事/n 处/n 成员/n 都/d 是/vl 太监/n ，/w 内/nd 分/v 奏/v 事/n 太监/n 、/w 随侍/v 太监/n 、/w 记/v 档/n 太监/n 和/c 使令/n 太监/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     外/nd 奏/v 事/n 处/n 的/u 奏/v 事/n 官/n 是/vl 从/p 六部/j 和/c 内务府/n 司/n 员/n 中/nd 挑选/v 充任/v 的/u ，/w 主要/a 由/p 领班/n 侍卫/n 、/w 蒙古/ns 侍卫/n 、/w 章京/ni 和/c 笔帖式/n （/w 汉/ns 译/v 官名/n ：/w 满/ns 语/n 为/p 巴/v 克/v 什/m 。/w 
		
			
                                        118
                                     掌管/v 翻译/v 汉/ns 满/ns 章/n 奏/v 文/n 籍/n 等/u 事/n ）/w 等/u 官员/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     皇帝/n 批阅/v 的/u 奏/v 摺/n 和/c 题/n 本/n ，/w 统称/v 之/u 为/p 奏章/n 、/w 章/n 奏/v 或/c 疏/a 本/n 、/w 疏/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     奏/v 事/n 处/n 接受/v 奏/v 摺/n 和/c 题/n 本/n 与/c 传递/v 谕旨/n 的/u 过程/n ，/w 根据/p 清末/nt 的/u 记载/v ，/w 大致/d 是/vl 这样/r ：/w 每天/nt 午夜/nt 零点/mq ，/w 各/r 部院/ns 派/v 一/m 名/q 笔帖式/n 持/v 奏/v 匣/n 到/v 东华门/ns ，/w 待/v 开门/v 后/nd ，/w 向/p 奏/v 事/n 官/n 说明/v 自己/r 是/vl 某/r 署/n 某/r 衙/n 所/u 派/v ，/w 注册/v 登记/v ，/w 然后/c 由/p 奏/v 事/n 官/n 带领/v 到/v 外/nd 奏/v 事/n 处/n 交/v 奏/v 匣/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     等/v 乾清门/ns 开启/v 后/nd ，/w 外/nd 奏/v 事/n 处/n 将/d 奏/v 匣/n 交/v 内/nd 奏/v 事/n 处/n ，/w 奏/v 事/n 太监/n 再/d 送给/v 皇帝/n 批阅/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 凌晨/nt 两/m 点/q 左右/n ，/w 乾清门/ns 有/v 盏/q 白/a 纱灯/n 放/v 在/p 台阶/n 上/nd ，/w 不久/nt ，/w 内/nd 奏/v 事/n 处/n 太监/n 就/d 手捧/v 前次/n 送呈/v 御批/v 的/u 奏/v 摺/n 出门/v ，/w 发/v 还给/v 各/r 衙门/n 的/u 来人/n ，/w 并/c 分别/v 说明/v &quot;/w 依/v 议/v '/w 、/w &quot;/w 知道/v 了/u &quot;/w 、/w &quot;/w 另有/v 旨/n &quot;/w 等/u ，/w 程序/n 简便/a ，/w 很/d 有/v 条理/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     另外/d ，/w 内/nd 奏/v 事/n 处/n 还/d 负责/v 向/p 皇帝/n 呈递/v &quot;/w 膳/n 牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     膳/n 牌/n 是/vl 皇帝/n 进/v 膳/n 时/nt 大臣/n 要求/v 进见/v 的/u 牌子/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     清/a 制/n 规定/v ：/w 凡/d 遇/v 直/a 班/n 奏/v 事/n 引见/v 的/u 日子/nt ，/w 文武百官/n 须/d 在/p 皇帝/n 进/v 膳/n 时/nt 递进/v 牌子/n ，/w 表明/v 要求/v 引见/v 或/c 奏/v 事/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     宗室/n 王公/n 用/v 红头/n 牌子/n ，/w 文职/n 副/q 都/v 御/v 史/n 以上/nd 、/w 武职/n 副/q 都统/n 以上/nd 用/v 绿/a 头/n 牌子/n ，/w 外官/n 来/vd 京/n 者/k ，/w 文职/n 按察使/n 以上/nd 、/w 武职/n 副/q 都统/n 、/w 总兵/n 以上/nd 用/v 一般/a 牌子/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     皇帝/n 看完/v 以后/nt ，/w 再/d 决定/v 是否/d 引见/v 或/c 准/v 奏/v 。/x 
		
			
                                        128
                                     这/r 道/q 御旨/n 一/m 出/vd ，/w 姜应麟/nh 便/c 被/p 贬/v 往/p 大同/ns ，/w 成/v 了/u 一个/mq 地位/n 卑微/a 的/u 典/n 史/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     表面/nd 看来/v ，/w 姜应麟/nh 输/v 了/u 一/m 棋/n ，/w 可/vu 实际上/nl 万历/nh 却/d 全盘/n 输定/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     因/c 他/r 的/u 旨意/n 中/nd 有/v &quot;/w 立/v 储/v 自有/v 长幼/n &quot;/w 的话/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     姜应麟/nh 虽/c 被/p 贬/v 官/n ，/w 却/d 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     正直/a 朝臣/n 抓住/v 这/r 句/q 话/n 纷纷/d 上/nd 疏/a ，/w 请/v 早/nt 立/v 皇/n 长子/n 为/p 太子/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     万历/nh 这/r 才/d 恍然大悟/i ，/w 知道/v 自己/r 一/m 言/v 出口/n ，/w 难于/d 反悔/v ，/w 太/d 被动/v 了/u ，/w 于是/c 只好/d 严/a 加/v 镇压/v ，/w 降旨/v 切/v 责/n 最先/a 上/nd 疏/a 的/u 沈璟/nh 、/w 孙如法/nh 等/u 人/n ，/w 并/c 都/d 以/p 此/r 降/v 罪/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     不料/v ，/w 这/r 股/q 浪潮/n 根本/d 刹/v 不住/v ，/w 论/v 疏/a 仍/d 似/v 雪片/n 飞来/v ，/w 接连不断/i 。/w 
		
			
                                        135
                                     当时/nt 朝/n 中/nd 已/d 形成/v 一/m 种/q 风气/n ，/w 便是/vl 以/p 是否/d 主张/v 立/v 储/v ，/w 作为/n 忠奸/n 正/a 邪/a 的/u 分界/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     以致/c 阁/n 臣/n 、/w 九/m 卿/n 等/u 人/n ，/w 为了/p 表明/v 自己/r 顺乎/v 舆情/n ，/w 也/d 都/d 上/nd 疏/a 论及/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     只有/c 郑/nhf 皇亲/n 一/m 党/n 和/c 一些/m 以/p 逢迎/v 为/p 事/n 的/u 小人/n 没有/v 表态/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     他们/r 在/p 暗中/d 活动/v ，/w 谁/r 也/d 不敢/vu 公开/v 出来/vd 和/c 持/v 正/a 朝臣/n 对抗/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     而/c 应付/v &quot;/w 立/v 储/v &quot;/w 疏/a 本/n 的/u ，/w 只有/c 万历/nh 帝/n 本人/n ，/w 首当其冲/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     这些/r 疏/a 本/n 、/w 把/p 万历/nh 帝/n 弄/v 得/u 很/d 苦/a ，/w 他/r 本/d 可以/vu 把/p 疏/a 本/n 留/v 中/nd ，/w 扔/v 在/p 一旁/nd 不/d 拆/v 不/d 看/v ，/w 但/c 事/n 关/v 郑/nhf 贵妃/n 及其/c 一家/mq ，/w 又/d 不能不/d 阅/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     万般无奈/i ，/w 他/r 只好/d 用/v 拖/v 的/u 办法/n 来/vd 缓冲/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     说/v 皇/n 长子/n 年纪/nt 尚/d 小/a ，/w 此时/nt 便/c 谈/v 立/v 储/n ，/w 事/n 非/d 所/u 宜/a ，/w 总得/vu 搁上/v 几/m 年/nt 再说/c 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 原/a 以为/v 皇/n 长子/n 确实/d 年幼/a ，/w 缓/a 一/m 缓/a 可以/vu 争取/v 喘息/v 时间/n ，/w 安静/a 一/m 段/q 再/d 想/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     但是/c ，/w 这/r 拖/v 的/u 办法/n 竟/d 也/d 无效/v ，/w 请求/v 立/v 储/n 的/u 疏/a 本/n 仍然/d 雪片/n 飞来/v ，/w 有的/r 疏/a 本/n 还/d 敢/vu 驳/v 论/v 他/r 的/u 说法/n ，/w 说/v 立/v 储/n 关系/n 国本/n ，/w 应该/vu 尽早/d 解决/v ，/w 而且/c 按/v 诸/r 实际/a ，/w 皇/n 长子/n 年/nt 已/d 不小/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     这些/r 话/n ，/w 都/d 使/v 万历/nh 帝/n 无言以对/i 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c 他/r 仍/d 自/p 忍/v 着/u ，/w 尽/v 拖/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这样/r 拖/v 了/u 两/m 三/m 年/nt ，/w 要求/v 他/r 履行/v 诺言/n ，/w 见信/v 于/p 天下/nl 的/u 疏/a 本/n 也/d 一直/d 不/d 断/v ，/w 总是/d 困扰/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        148
                                     最后/n 万历/nt 帝/n 只好/d 自已/v 定出/v 时限/nt ，/w 让/p 内阁/n 首辅/n 申时/nt 行/v 传谕/v 诸臣/n ，/w 说/v 是/vl 立/v 储/v 一事/n 须要/vu 等到/v 万历/nt 二/m 十年/nt ，/w 才能/c 议/v 行/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     要/vu 诸臣/n 安心/a 等待/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     不要/vu 再/d 来/vd 罗/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     但/c 因/c 他/r 屡次/d 失信/v 于人/nh ，/w 说/v 了/u 不/d 算/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这次/r 自定/v 期限/nt 竟/d 也/d 无济于事/i ，/w 同时/c 他/r 最/d 担心/v 的/u 事/n 也/d 终于/d 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     持/v 正/a 大臣/n 们/k 的/u 疏/a 本/n ，/w 不但/c 屡次/d 提到/v 郑/nhf 贵妃/n ，/w 而且/c 有的人/n 竟/d 提出/v 郑/nhf 贵妃/n 的/u 父亲/n 郑承宪/nh 和/c 他/r 的/u 哥哥/n 郑国泰/nh 是/vl &quot;/w 怀/v 祸/n 藏/v 奸/a ，/w 窥/x 觊/x 储/v 贰/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     干脆/a 把/p 郑/nhf 贵妃/n 一家/mq 暴露/v 在/p 光天化日/i 之下/nd 。/w 
		
			
                                        155
                                     万历/nt 帝/n 软/a 拖/v 已经/d 不行/v ，/w 只好/d 另行/v 耍赖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     于是/c 他/r 又/d 把/p 申时/nt 行/v 找来/v ，/w 让/p 他/r 传谕/v 诏书/n ，/w 说/v 是/vl &quot;/w 朕/x 不/d 喜/v 激/v 聒/x ，/w 近/a 诸臣/n 章/n 奏/v ，/w 但/c 行/v 留/v 中/nd ，/w 恶/a 其/r 离间/v 朕/x 父子/n ，/w 若/c 明/a 岁/nt 廷/x 臣/n 不/d 复读/v 扰/v ，/w 当/p 以后/nt 年/nt 册立/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     否则/c 俟/v 皇/n 长子/n １５/m 岁/nt 举行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     诏书/n 所/u 说/v 的/u &quot;/w 后/nd 年/nt &quot;/w ，/w 即/d 万历/nt 二/m 十年/nt ，/w 这/r 年/nt 皇/n 长子/n 已/d 到/v １１/m 岁/nt ，/w 若/c 等/v 长/n 到/v １５/m 岁/nt ，/w 则/c 是/vl 在/p 万历/nt 二/m 十/m 四/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     申时/nt 行/v 真/a 怕/v 会/vu 再/d 拖延/v ，/w 便/a 告诫/v 诸臣/n 别/d 再/d 激/v 扰/v ，/w 以免/c 又/d 生/v 枝节/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     但/c 因/c 万历/nt 帝/n 长期/nt 失信/v ，/w 大臣/n 们/k 担心/v 他/r 会/vu 装作/v 忘/v 了/u ，/w 所以/c 将/d 到/v 预定/v 年/nt 限时/v ，/w 工部/ni 主事/v 张/q 有/v 德/n 上/nd 疏/a 要求/v 把/p 册立/v 太子/n 的/u 仪/n 注/v 先行/v 订出/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     不料/v 这/r 一/m 试探/v ，/w 万历/nt 帝/n 又/d 有/v 了/u 借口/n ，/w 立即/d 大怒/v ，/w 说/v 是/vl 他/r 已/d 有言在先/i ，/w 如若/c 读/v 扰/v ，/w 便/a 要/vu 延期/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     现在/nt 又/d 来/vd 读/v 扰/v ，/w 只好/d 延期/v 一/m 年/nt ，/w 以昭大信/ns ，/w 如/v 再/d 读/v 扰/v ，/w 还要/v 再/d 延/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     关于/p 册立/v 时间/n ，/w 是/vl 双方/n 斗争/n 的/u 焦点/n ，/w 群臣/n 力争/v 突出/a 皇/n 长子/n 的/u 地位/n ，/w 在/p 奏疏/n 中/nd 都/d 称/v 皇/n 长子/n 朱常洛/nh 是/vl &quot;/w 元/q 子/n &quot;/w 或/d &quot;/w 元/q 嗣/x &quot;/w ，/w 贬低/v 其他/r 皇子/n 为/p &quot;/w 众/a 子/n &quot;/w ，/w 并且/c 不/d 断/v 向/p 万历/nt 帝/n 要求/v &quot;/w 预/d 教/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     以/p 此/r 来/vd 突出/a 皇/n 长子/n 的/u 身份/n 特殊/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     礼法/n 规定/v ：/w 如/v 皇子/n 被/p 立/v 为/p 太子/n ，/w 则/c 要/vu 别/d 居一宫/ns ，/w 称为/v &quot;/w 东宫/n &quot;/w ，/w 为/p 他/r 配备/v 一套/mq 东宫/n 官/n 属/v ，/w 即/d 詹事府/ns ，/w 请/v 翰林/n 词/n 臣/n 为/p 他/r 讲/v 为/p 君/x 之/u 道/n ，/w 称为/v &quot;/w 预/d 教/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     皇/n 长子/n 虽/c 未/d 被/p 立/v 为/p 太子/n ，/w 持/v 正/a 诸臣/n 为/p 突出/a 他/r 与众不同/i ，/w 所以/c 有/v 预/d 教/v 之/u 请/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     造成/v 类似/v &quot;/w 出阁/v &quot;/w 一样/a 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     皇子/n 预/d 教/v 是/vl 名正言顺/i 的/u 要求/v ，/w 反对派/n 无法/d 阻止/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     但/c 他们/r 想出/v 了/u 一个/mq &quot;/w 待/v 嫡/x &quot;/w 之/u 说/v ，/w 要求/v 万历/nt 宣谕/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     所谓/a &quot;/w 待/v 嫡/x &quot;/w ，/w 就是/d 等待/v 皇后/n 生下/v 嫡/x 子/n ，/w 如果/c 有/v 了/u 嫡/x 子/n ，/w 则/c 诸/r 皇子/n 都会/vu 退居/v 下/nd 位/q ，/w 谁/r 也/d 没有/v 当/p 立/v 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     但是/c 这个/r 待/v 嫡/x 之/u 说/v ，/w 很快/a 被/p 众/a 议/v 驳倒/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     因为/c 立嗣/v 应/vu 以/p 嫡/x 子/n 为/p 先/d ，/w 却/d 无/v 必/d 授/v 嫡/x 子/n 之/u 说/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     而是/vl &quot;/w 有/v 嫡/x 立/v 嫡/x 、/w 无/v 嫡/x 立/v 长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     皇/n 长子/n 之所以/c 不同/a 于/p 诸子/n ，/w 正是/vl 由于/c 他/r 合乎/v &quot;/w 无/v 嫡/x 立/v 长/n &quot;/w 这/r 一/m 条/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     众/a 议/v 说/v ：/w 当今/nt 皇帝/n （/w 万历/nt 帝/n ）/w 就/d 并非/d 嫡/x 子/n ，/w 故/c &quot;/w 待/v 嫡/x '/w 之/u 说/v ，/w 实在/a 不通/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     主张/v 待/v 嫡/x 的/u 少数/n 人/n 由于/c 作贼心虚/i ，/w 也/d 就/d 不敢/vu 坚持/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     可是/d ，/w 他们/r 的/u 长/n 技/n 是/vl 暗中/d 捣鬼/v ，/w 一/m 计/v 不/d 成/v ，/w 又/d 生/v 二/m 计/v ，/w 很快/a 又/d 想出/v 了/u 一个/mq &quot;/w 三/m 王/nhf 并/c 封/v &quot;/w 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     要/vu 郑/nhf 贵妃/n 怂恿/v 万历/nt 帝/n ，/w 予以/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     所谓/a &quot;/w 三/m 王/nhf 并/c 封/v &quot;/w ，/w 便是/vl 想/v 在/p 册立/v 太子/n 之前/nt ，/w 先/d 把/p 皇/n 长子/n 朱常洛/nh 、/w 皇/n 三/m 子/n 朱常/nh 洵/x 和/c 另/r 一/m 皇子/n 朱常浩/nh 三/m 人/n 都/d 先/d 封王/v ，/w 这样/r 三/m 人/n 地位/n 相等/v ，/w 下一步/n 便/a 好/a 再/d 做手脚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     这时/r ，/w 内阁/n 首辅/n 申时/nt 行/v 已经/d 致/v 仕/x （/w 退休/v ）/w 回家/v ，/w 接替/v 他/r 的/u 是/vl 王锡/nh 爵/x ，/w 万历/nt 帝/n 就/d 把/p 他/r 召来/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     命/n 他/r 尽快/d 拟出/v 谕旨/n ，/w 昭示/v 三/m 王/nhf 并/c 封/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     王锡/nh 爵/x 下去/v 如命/v 照办/v ，/w 此时/nt 外间/n 已经/d 传开/v ，/w 许多/a 坚决/a 主张/v &quot;/w 立/v 储/v &quot;/w 的/u 头面人物/n ，/w 纷纷/d 找/v 他/r ，/w 向/p 他/r 说明/v 这/r 是/vl 压低/v 皇/n 长子/n 的/u 一个/mq 陷井/n ，/w 要求/v 他/r 坚持/v 正义/n ，/w 万万/d 不可/vu 拟/v 旨/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     王锡/nh 爵/x 是/vl 个/q 守/v 正/a 之/u 士/n ，/w 他/r 马上/d 去/v 找/v 万历/nt 皇帝/n 说明/v 三/m 王/nhf 并/c 封/v 不宜/v 实行/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     万历/nt 帝/n 无言/v 反驳/v ，/w 于是/c 这/r &quot;/w 三/m 王/nhf 并/c 封/v '/w 的/u 一/m 招/v ，/w 又/d 胎/n 死/v 腹中/nl 了/u 。/x 
		
			
                                        185
                                     这/r 说明/v &quot;/w 角/n 抵/v &quot;/w 大都/d 是/vl 在/p &quot;/w 群/q 戏/n 毕/v &quot;/w 之后/nt ，/w 作为/n 最/d 精彩/a 节目/n 演出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     唐代/nt 宫廷/n 中/nd 有/v 相扑/n 的/u 建制/n 叫作/v &quot;/w 相扑/n 朋/n &quot;/w ，/w 在/p 左右/n 军/n 中/nd 有/v 专门/a 从事/v 角/n 抵/v 的/u 大力士/n ，/w 而且/c 出现/v 了/u 不少/a 有名/a 的/u 相扑/n 名手/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     唐代/nt 的/u 马戏/n 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v ，/w 在/p 宫廷/n 驯马/v ，/w 舞/v 马/n 方面/n 尤为/d 突出/a ，/w 表演/v 时/nt 规模/n 宏大/a ，/w 技术/n 精良/a ，/w 为/p 前所未有/i 。/w 
		
			
                                        188
                                     又/d 摆好/v 三/m 层/q 板/n 之/u 床/n ，/w 骑手/n 身着/v 彩衣/n ，/w 执鞭/v 上马/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     音乐声/n 起/v ，/w 马/n 在/p 床上/nl 跃/v 舞/v ，/w 昂首/v 顿/q 蹄/n 都/d 能/vu 应/vu 合/v 节拍/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     唐代/nt &quot;/w 百戏/n &quot;/w 繁花似锦/i ，/w 对/p 邻国/n 也/d 颇/d 有影响/v ，/w 一些/m 杂技/n 还/d 远传/v 异邦/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     如/v 传至/v 朝鲜/ns 的/u 遁/v 人/n 幻术/n ，/w 传至/v 日本/ns 的/u 顶/n 竿/n 、/w 狮子/n 舞/n 、/w 抛/v 剑/n 、/w 走/v 绳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     中国/ns 古典/a 戏曲/n 起源/n 很/d 早/a ，/w 它/r 综合/v 歌舞/n 、/w 说唱/n 以及/c 古代/nt 俳优/n 们/k 的/u 诙谐/a 、/w 讽刺/v 等/u 艺术/n 形式/n ，/w 经过/p 了/u 漫长/a 的/u 岁月/nt ，/w 至/v 宋/nt 金/nt 时期/nt 才/d 形成/v 比较/v 完整/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     从/p 宋/nt 元/nt 杂剧/n ，/w 到/v 后来/nt 的/u 京剧/n 留下/v 许多/a 艺术/n 珍品/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     清代/nt 宫中/nh 演戏/v 是/vl 很/d 盛行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     不论是/v 在/p 皇宫/n ，/w 还是/d 在/p 行宫/n 、/w 苑/n 囿/n ，/w 都/d 有/v 戏台/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     皇宫/n 中/nd 最大/a 的/u 戏台/n 要/vu 属/v 畅音阁/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     畅音阁/ns 位于/v 宁寿宫/ns 东侧/nd ，/w 建于/v 乾隆/nt 四十一/m 年/nt （/w １７７６/m ）/w ，/w 建筑/v 总面积/n 达/v ６８５/m ．/w ９４/m 平方米/q ，/w 高/a ２０/m ．/w ７１/m 米/q ，/w 分/v 三/m 层/q 台面/n ，/w 上层/nl 叫/v 福/n 台/n ，/w 中层/n 称/v 禄/n 台/n ，/w 下层/n 曰/v 寿/n 台/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     每逢/v 春节/nt 、/w 帝/n 后/n 生日/nt 等/u 重大/a 节日/nt ，/w 这里/r 就/d 灯火辉煌/i ，/w 帝/n 后/n 和/c 大臣/n 们/k 都/d 坐/v 在/p 畅音阁/ns 对面/nd 的/u 阅是楼/ns 和/c 左右/n 回廊/n 里/nd 看/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     看/v 戏/n 是/vl 清宫/n 帝/n 后/n 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     宫/n 中/nd 有/v 一/m 种/q 应时/d 的/u &quot;/w 承应戏/ni &quot;/w ，/w 月/nt 月/nt 都/d 有/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     如/v 除夕/nt 、/w 端阳/nt 节/n 、/w 中秋节/nt 、/w 浴/v 佛/n 日/nt 、/w 立春/nt 日/nt 等等/u ，/w 都/d 要/vu 演出/v 具有/v 不同/a 特点/n 的/u 节令/n 开场/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     除此之外/i ，/w 在/p 宴会/n 时/nt ，/w 要/vu 演/v 承应宴戏/ni 。/w 
		
			
                                        203
                                     帝/n 后/n 生日/nt 要/vu 演/v 承应寿戏/ni 。/w 
		
			
                                        204
                                     这些/r 承应戏/ni 的/u 内容/n ，/w 有的/r 歌颂/v 帝王/n 功德/n ，/w 有的/r 赞美/v 升平/n 盛世/nt 。/w 
		
			
                                        205
                                     应时/d 的/u 节令/n 戏/n 都/d 各/r 具/v 特点/n ，/w 如/v 除夕/nt 演/v 的/u 《/w 贾岛/nh 祭/v 诗/n 》/w ，/w 端阳/nt 节/n 演/v 的/u 祛邪/v 应节/v 的/u 剧目/n 等/u ，/w 都/d 有/v 与/c 节令/n 有关/p 的/u 丰富/a 生动/a 的/u 故事/n 情节/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     由此/d 也/d 可以/vu 看出/v 清代/nt 宫廷/n 中/nd 的/u 戏曲/n 演出/v 是/vl 经常/a 不/d 断/v 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     清代/nt 宫廷/n 中/nd 设有/v 专/a 司/n 演戏/v 的/u 机构/n ，/w 初/a 名/n 教坊/n 司/n ，/w 康熙/nt 、/w 时/nt 设立/v 演戏/v 的/u 机构/n &quot;/w 南府/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     道光/nt 时/nt 又/d 改为/v &quot;/w 升平/n 署/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     乾隆/nt 时/nt 内府/n 的/u 戏班/n 就/d 相当/d 庞大/a ，/w 子弟/n 众多/a ，/w 袍/n 笏/n 甲胄/n 及/c 诸多/a 装具/n 都/d 是/vl 世/nt 所/u 未有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     有一次/v 乾隆/nt 秋/nt 狝/v 至/v 热河/ns 、/w 蒙古/ns 王公/n 都/d 来/vd 朝见/v ，/w 中秋/nt 前/nd 二/m 日/nt 为/p 乾隆/nt 生日/nt ，/w 所以/c 从/p ８/m 月/nt ６/m 日/nt 就/d 演戏/v ，/w 一直/d 演/v 到/v １５/m 日/nt 为止/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     内容/n 多/a 为/p 《/w 西游记/n 》/w ，/w 《/w 封/v 神/n 传/n 》/w 等/u 小说/n 中/nd 神仙/n 鬼怪/n 之类/n 的/u 故事/n ，/w 取/v 其/r 荒诞不经/i ，/w 无所/v 触/v 忌/v ，/w 且/c 可以/vu 凭空/d 点缀/v ，/w 排/v 引出/v 许多/a 人/n ，/w 变化/v 离奇/a ，/w 盛大/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     清代/nt 帝/n 后/n 中/nd 很多/a 都/d 爱/v 看/v 戏/n ，/w 重视/v 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     康熙/nt 皇帝/n 就/d 曾经/d 过问/v 戏本/n 和/c 曲调/n ，/w 他/r 爱/v 看/v 戏/n 的/u 情况/n ，/w 《/w 康熙/nt 万寿/a 图/n 卷/n 》/w 就/d 有/v 真实/a 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     此画/n 现/v 珍藏/v 故宫博物院/ni ，/w 为/p 两/m 卷/q 工笔/n 设色/v 写实/v 画/n ，/w 记录/v 了/u 康熙/nt ６０/m 岁/nt 生日/nt 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     全部/n 稿/n 本/n 完成/v 以后/nt ，/w 主管/n 官员/n 曾/d 专/a 摺/n 具/v 奏/v 呈/v 览/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     康熙/nt 看完/v 以后/nt 谕/v 曰/v ：/w &quot;/w 万寿/a 图画/n 得/u 甚/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     此画/n 除/v 艺术/n 价值/n 很/d 高/a 以外/nd ，/w 就是/d 极其/d 真实/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     画上/v 的/u 路线/n 自/p 神武门/ns 始/v ，/w 经/n 西四牌楼/ns 、/w 新街口/ns 、/w 西直门/ns 、/w 海淀/ns 到/v 畅春园/ns 止/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 这/r 条/q 大道/n 两旁/nl ，/w 共有/v 戏台/n ４９/m 座/q ，/w 其中/nd 可见/a 戏中/nl 人/n 的/u 约/v 有/v ２０/m 多/a 座/q 。/w 
		
			
                                        220
                                     所/u 演/v 戏剧/n 大都/d 属于/v 昆山/ns 腔/n 和/c 弋阳/ns 腔/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     几十/m 里/nd 内/nd ，/w 御/v 辇/n 所/u 经/v 之/u 处/v ，/w 戏台/n 一/m 座/q 接着/v 一/m 座/q ，/w 戏/n 目/n 繁多/a ，/w 目不暇接/i ，/w 丝竹/n 盈/v 耳/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     主管/n 官员/n 如此/r 大张旗鼓/i ，/w 弹/v 精/a 竭/v 思/v 地/u 计划/n 操办/v ，/w 自然/a 是/vl 投/v 康熙/nt 爱/v 看/v 戏/n 之/u 所好/n ，/w 讨/v 他/r 的/u 欢心/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     乾隆/nt 皇帝/n 也/d 很/d 爱/v 看/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r 还/d 命/n 张照/nh 编撰/v 了/u 很多/a 剧本/n ，/w 词藻/n 富丽/a ，/w 极为/d 超/v 妙/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     道光/nt 、/w 同治/nh 两/m 位/q 皇帝/n 还/d 曾/d 粉墨登场/i ，/w 不/d 让/p 陈/nhf 后主/n 、/w 后唐/nt 庄宗/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     尤其/d 是/vl 同治/nh 常/d 在/p 剧中/nl 饰演/v 无关紧要/i 人物/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     一/m 次/q 演/v 《/w 打/v 灶/n 》/w ，/w 某/r 妃/n 演/v 李三嫂/nh ，/w 同治/nh 则/c 扮/v 灶/n 君/n ，/w 被/p 李三嫂/nh 骂/v 一/m 声/q ，/w 揍/v 一下/mq ，/w 虽/c 有损/v 帝/n 尊/n ，/w 他/r 却/d 以/p 此/r 为/p 乐/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     慈禧太后/n 则/c 堪称/v 戏迷/n ，/w 她/r 自定/v 剧目/n 之后/nt ，/w 即/d 命/v 太监/n 传/v 知/v 内务府/n 人员/n ，/w 以/p 黄纸/n 大/a 书/v 口传/v 之/u 懿旨/n ，/w 演/v 某某/r 剧/n ，/w 黏/a 在/p 剧场/n 的/u 后边/nd 。/w 
		
			
                                        229
                                     每/r 出/vd 戏/n 开始/v 前/nd ，/w 内务府/n 人员/n 先自/d 幕后/nl 走出/v ，/w 朝/n 冠/n 补/v 服/n ，/w 分/v 立于/v 戏台/n 左右/n ，/w 这/r 叫/v &quot;/w 带/v 戏/n '/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     一/m 出/q 戏/n 演完/v ，/w 他们/r 随即/d 退下/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     所/u 演/v 多/a 文戏/n ，/w 如/v &quot;/w 捉/v 放/v 曹/nhf &quot;/w 、/w &quot;/w 定军山/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 红鸾/n 禧/a &quot;/w 之类/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     演出/v 结束/v ，/w 内务府/n 依/v 例/n 犒赏/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     对/p 尤/d 负/v 盛名/n 的/u 演员/n ，/w 则/c 由/p 慈禧/nh 另/r 赐/v 以内/nd 帑/x ，/w 多少/d 不定/d 。/w 
		
			
                                        234
                                     演员/n 齐集/v 台前/nl 谢恩/v 之后/nt ，/w 由/p 内务府/n 人员/n 领出/v 散/v 归/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     清朝/nt 定例/n ，/w 内外/nd 臣僚/n ，/w 除/v 内廷/n 供奉/v 如上/v 、/w 南/nd 两/m 书房/n 及/c 内务府/n 以外/nd ，/w 非/d 官/n 至/v 二/m 品/n ，/w 帝/n 后/n 不得/vu 赐/v &quot;/w 福/n &quot;/w 字/n ，/w 非/d 年/nt 至/v ５０/m 不得/vu 赐/v &quot;/w 寿/n &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     可是/d 慈禧/nh 却/d 一/m 反/v 旧例/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     她/r 好/a 看/v 戏/n ，/w 嫌/v 南苑/ns 的/u 伶/n 工/n 无/v 歌喉/n （/w 南苑/ns 戏班/n 皆/d 由/p 太监/n 组成/v ，/w 当然/d 无/v 噪音/n ）/w ，/w 于是/c 遍/q 传/v 外/nd 班/n ，/w 如/v 谭鑫培/nh 、/w 孙菊仙/nh 、/w 汪桂芬/nh 、/w 杨小楼/nh 等/u 都/d 先后/d 入/v 宫/n 演戏/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     慈禧/nh 晚年/nt 最/d 喜欢/v 看/v 杨小楼/nh 的/u 戏/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 每次/r 入/v 宫必/nh 携/v 其/r 幼女/n 同/p 往/p 。/w 
		
			
                                        240
                                     有一天/v 戏/n 刚/d 演完/v ，/w 慈禧/nh 特/d 召/v 杨/nhf 携/v 女/n 入/v 见/v 。/x 
		
			
                                        241
                                     因为/c 荒淫/a 过度/d ，/w 暴死/v 于/p 他/r 自/p 建/v 的/u 迷宫/n &quot;/w 豹房/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     清朝/nt 的/u 同治/nh 竟/d 步/n 宋徽宗/nh 后尘/n ，/w 悄然/a 出/vd 宫/n ，/w 嫖/v 宿/v 娼/n 家/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     其/r 结果/n 是/vl 身染/v 淫/n 疾/n ，/w 下部/nd 溃烂/v 、/w 臭不可闻/i ，/w 以至/c 洞见/v 腰/n 肾/n 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     自古/d 中国/ns 帝王/n 以/p 色/n 而/c 夭/v 者/k 不知/v 几多/m ，/w 而/c 死于/v 淫/a 疮/n 者/k ，/w 大概/d 是/vl 前无古人/i ，/w 后/nd 无/v 来者/n 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     其实/d ，/w 清/nt 王朝/nt 的/u 后妃/n 制度/n 十分/d 严格/a ，/w 皇帝/n 们/k 在/p 淫乐/n 贪色/v 上/nd 比起/v 先/d 朝/n 来/vd 也/d 较为/d 收敛/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     尽管/d 如此/r ，/w 在/p 性生活/n 中/nd 仍然/d 表现/n 出/vd 他们/r 的/u 荒淫/a 无度/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     咸丰/nh 时/nt 有一天/v ，/w 翰林/n 丁文诚/nh 被/p 召见/v 于/p 圆明园/n ，/w 因为/c 他/r 到/v 园中/nl 过早/a ，/w 内侍/n 将/d 其/r 引/v 至/v 一/m 小屋/n 中/nd ，/w 让/p 他/r 稍/d 坐/v 等候/v 叫/v 起/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     坐/v 久/a 了/u 偶然/d 绯/v 徊/v ，/w 忽见/v 小/a 几/n 上/nd 有/v 葡萄/n 一/m 碟/q ，/w 大约/d 有/v 十/m 多/a 颗/q ，/w 颜色/n 紫/a 翠/a 如同/v 新/a 摘/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     因/c 好奇/a 就/d 吃/v 了/u 一/m 颗/q ，/w 味道/n 非常/d 鲜美/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     岂料/v 功夫/n 不大/a ，/w 顿觉/v 腹中/nl 热/a 如/v 火烧/v ，/w 下体/n 暴/a 长/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     当时/nt 正/d 穿/v 纱衣/n ，/w 无法/d 掩盖/v ，/w 大/a 惧/v 欲/n 死/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     幸而/d 急中生智/i ，/w 诡称/v 腹痛/v ，/w 且/c 倒地/v 按/v 腹/n ，/w 似/v 无法/d 忍受/v ，/w 内侍/n 才/d 令人/n 从/p 园/n 旁/nd 小门/n 扶/v 之/u 而/c 出/vd ，/w 总算/d 没有/v 出丑/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     看来/v 春药/n 已/d 是/vl 内廷/n 常备/v 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     上/nd 既/c 有/v 此/r 好/a ，/w 下/nd 自然/a 就/d 有人/r 投其所好/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     咸丰/nh 朝/p 的/u 彭毓松/nh 、/w 同治/nh 朝/p 的/u 王庆棋/nh ，/w 公然/d 向/p 皇帝/n 进献/v 一/m 种/q 叫/v &quot;/w 龟/n 龄/n 集/n &quot;/w 的/u 春药/n ，/w 并且/c 都/d 因此/c 而/c 得/u 幸/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     清宫/n 词/n 中/nd 有/v 诗/n 嘲/v 之/u ：/w &quot;/w 臣/n 安/a 曾/d 进/v 秘方/n 传/v ，/w 何/d 代/v 无/v 贤/a 可/vu 比肩/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     目下/nt 医家/n 抄写/v 遍/q ，/w 龟/n 龄/n 集/n 胜/v 息/n 饥/a 圆/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     由此可见/i ，/w 清代/nt 皇帝/n 性生活/n 中/nd 纵欲/v 淫乐/n 之/u 一斑/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 清朝/nt 皇帝/n 心目中/nl 妃嫔/n 之类/n 不过/c 是/vl 泄/v 欲/n 的/u 玩物/n ，/w 生子/v 的/u 工具/n ，/w 这/r 与/c 历朝/nt 皇帝/n 无异/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     但/c 在/p 召/v 其/r 妃/n 进/v 御/v 时/nt ，/w 清代/nt 却/d 独具一格/i ，/w 自有/v 与/c 先/d 朝/n 不同/a 的/u 内廷/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     清宫/n 词/n 云/v ：/w &quot;/w 盈盈/a 十五/m 不知/v 春/nt ，/w 偏/a 惹/v 君王/n 注/v 视频/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     愁/v 杀/v 宫/n 中/nd 诸/r 女伴/n ，/w 一方/n 红/a 锦/n 束腰/v 身/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     具体说来/c 是/vl 这样/r 的/u ：/w 帝/n 与/c 后/n 宿/v ，/w 专/a 司/n 皇帝/n 交媾/v 之/u 事/n 的/u 敬事房/ns 太监/n ，/w 只/d 把/p 年月/nt 日/nt 时/nt 记/v 之于/p 册/q 、/w 作为/n 受孕/v 的/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     如果/c 皇帝/n &quot;/w 幸/v &quot;/w 妃嫔/n 就/d 大/a 不/d 相同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     每天/nt 晚膳/n 时/nt ，/w 凡是/d 备/v 幸/v 的/u 妃子/n ，/w 敬事房/ns 太监/n 都/d 为/p 她们/r 准备/v 了/u 一面/mq 绿/a 头牌/n ，/w 上边/nd 写/v 着/u 妃子/n 们/k 的/u 姓名/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     牌子/n 的/u 样式/n 与/c 京/n 外官/n 引见/v 之/u 牌/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     或/c 十/m 余/r 面/q ，/w 或/c 数十/m 面/q 。/w 
		
			
                                        268
                                     太监/n 把/p 这些/r 牌子/n 放/v 在/p 一/m 只/q 大/a 银/n 盘中/nl ，/w 准备/v 晚膳/n 时/nt 呈/v 进/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     所以/c 也/d 叫做/v 膳/n 牌/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     待/v 皇帝/n 吃完/v 晚饭/n 以后/nt ，/w 太监/n 即/d 举/v 盘/n 跪/v 呈/v 于/p 皇帝/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        271
                                     皇帝/n 若/c 无所/v 幸/v ，/w 则/c 曰/v ：/w &quot;/w 去/v &quot;/w ，/w 若/c 有所/v 属意/v ，/w 即/d 取/v 牌/n 翻转/v ，/w 使/v 牌/n 背向/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        272
                                     太监/n 退下/v ，/w 把/p 此/r 牌/n 文/n 给/p 另/r 一/m 太监/n ，/w 这/r 就是/d 专门/a 负责/v 驮/v 着/u 妃子/n ，/w 把/p 她/r 放/v 在/p 御/v 榻/n 上/nd 的/u 太监/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     届时/v 皇帝/n 先/d 已/d 躺/v 在/p 御/v 榻/n 上/nd ，/w 被子/n 下端/nd 散开/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     驮/v 妃/n 的/u 太监/n ，/w 待/v 其/r 把/p 上下/n 衣/n 全部/n 脱光/v ，/w 用/v 大氅/n 裹/v 好/a 她/r 的/u 胴体/n ，/w 背/n 到/v 御/v 榻/n 前/nd ，/w 去掉/v 大氅/n ，/w 妃子/n 赤身裸体/i 由/p 被子/n 下端/nd 逆/a 爬/v 而/c 上/nd ，/w 与/c 皇帝/n 交合/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     敬事房/ns 总管/n 与/c 驮/v 妃/n 太监/n 都/d 在/p 窗外/nl 立/v 候/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     如/v 时间/n 过/vd 长/a ，/w 总管/n 则/c 高唱/v ，/w &quot;/w 是/vl 时候/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     皇帝/n 如/v 不应/vu 则/c 再/d 唱/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     如此/r 三/m 次/q ，/w 皇帝/n 命/n 太监/n 进/v 入寝/v 处/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     太监/n 则/c 从/p 皇帝/n 脚下/nl 把/p 妃子/n 后/nd 拖/v 而/c 出/vd ，/w 仍/d 用/v 大氅/n 裹/v 好/a ，/w 驮/v 之/u 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     皇帝/n 如/v 说/v &quot;/w 不/d 留/v &quot;/w ，/w 总管/n 即/d 至/v 妃子/n 处/n 轻/a 按/v 其/r 后/nd 股/n 穴道/n ，/w 精液/n 随/p 之/u 尽皆/d 流出/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     皇帝/n 如/v 说/v &quot;/w 留/v &quot;/w ，/w 总管/n 太监/n 则/c 执笔/v 记/v 之于/p 册/q ：/w 某/r 月/nt 某日/nt 某时/nt ，/w 皇帝/n 幸/v 某/r 妃/n ，/w 以/p 此/r 作为/n 受孕/v 之/u 证明/v ，/w 以/p 备/v 查考/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 是/vl 清代/nt 宫禁/n 中/nd 祖宗/n 的/u 定制/v ，/w 如若/c 皇帝/n 住/v 在/p 圆明园/n ，/w 那么/r 此类/n 仪/n 注/v 就/d 都/d 废除/v 了/u ，/w 可以/vu 随时/d 爱/v 幸/v ，/w 如同/v 一般/a 人家/r 。/w 
		
			
                                        283
                                     可是/d 膳/n 牌/n 之/u 呈递/v 仍然/d 照旧/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     所以/c 皇帝/n 们/k 大都/d 住/v 圆明园/n 时/nt 多/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     有人/r 说/v 这/r 是/vl 沿袭/v 前/nd 明/nt 宫禁/n 的/u 旧例/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     也/d 有人/r 说/v ，/w 世宗/nh 被/p 宫人/n 刺死/v ，/w 因此/c ，/w 这/r 种/q 制度/n 是/vl 雍正/nh 以后/nt 才/d 有/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     究竟/d 起于/v 何时/r ，/w 因/c 年/nt 湮/n 时/nt 远/a ，/w 难以/d 道/v 其/r 详/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     但是/c 从/p 妃嫔/n 们/k 被/p 幸/v 的/u 过程/n 来看/v ，/w 她们/r 是/vl 何等/d 的/u 卑贱/a 可怜/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     首先/d ，/w 她们/r 要/vu 象/p 物品/n 一样/a ，/w 被/p 皇帝/n 挑选/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     皇帝/n 翻/v 膳/n 牌/n 时/nt ，/w 翻到/v 谁/r 的/u 名下/nl ，/w 谁/r 才/d 有可能/v 去/v 承受/v 皇帝/n 的/u 恩/n 泽/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     其次/r ，/w 她们/r 要/vu 在/p 敬事房/ns 太监/n 面前/nd 剥光/v ，/w 也/d 象是/vl 物品/n 一样/a ，/w 去掉/v 层/q 层/q 的/u 包装/v ，/w 被/p 主人/n 的/u 奴仆/n 审视/v 检查/v ，/w 看/v 看/v 有无/v 瑕疵/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     第三/m ，/w 她/r 必须/d 从/p 被子/n 的/u 下端/nd 逆/a 爬/v 而/c 上/nd ，/w 皇帝/n 尽兴/v 之后/nt ，/w 她/r 又/d 必须/d 象是/vl 某种/r 工具/n 一样/a ，/w 让/p 太监/n 从/p 皇帝/n 脚下/nl 拖出/v ，/w 她/r 绝对/a 不能/vu 从/p 被子/n 的/u 上端/nd 进出/v ，/w 以免/c 玷污/v 龙颜/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     第/h 四/m ，/w 封建社会/n 中/nd 往往/d 母/n 因子/n 贵/a ，/w 所以/c 妃嫔/n 们/k 自然/a 是/vl 愿意/vu 在/p 被/p &quot;/w 幸/v &quot;/w 之后/nt 受孕/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     但/c 她们/r 只能/vu 去/v &quot;/w 承欢/v &quot;/w ，/w 至于/v 说/v 让/p 你/r 充当/v 纵欲/v 的/u 对象/n ，/w 还是/d 生子/v 的/u 工具/n ，/w 全/a 在/p 皇帝/n &quot;/w 留/v &quot;/w 还是/d &quot;/w 不/d 留/v &quot;/w 那/r 一/m 两/m 字/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 自然/a 和/c 她们/r 在/p 被/p &quot;/w 幸/v &quot;/w 的/u 过程/n 中/nd 是否/d 让/p 皇帝/n 感到/v 满足/a 有关/p 。/w 
		
			
                                        296
                                     清朝/nt 宫/n 制/n 尽管/d 对/p 皇帝/n 的/u 淫逸/a 之/u 行/v 有所/v 限制/v ，/w 但/c 在/p 他们/r 的/u 性生活/n 中/nd ，/w 把/p 妃嫔/n 宫女/n 视为/v 玩物/n ，/w 污辱/v 蹂躏/v ，/w 则/c 与/c 历朝/nt 皇帝/n 是/vl 一脉相承/i 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 闲暇/n 的/u 假日/nt ，/w 或/c 夜晚/nt 的/u 灯下/nl ，/w 父母/n 、/w 夫妻/n ，/w 兄弟/n 、/w 姐妹/n ，/w 家人/n 欢聚一堂/i ，/w 笑语/n 欢声/n ，/w 充满/v 了/u 家庭/n 和睦/a 、/w 骨肉/n 情/n 亲/n 的/u 温暖/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     人们/n 象是/vl 沐浴/v 着/u 和煦/a 的/u 春风/n ，/w 感到/v 舒畅/a 和/c 欣慰/a 。/x 
		
			
                                        299
                                     唐太宗/nh 敕/v 法琳/nh 说/v ，/w 你/r 著文/v 说/v ，/w 念/v 观音/n 的/u 人/n ，/w 刀/n 不能/vu 伤/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     现在/nt 我/r 给/p 你/r ７/m 天/nt 时间/n ，/w 你/r 尽可/vu 去/v 念/v 观音/n ，/w 到期/v 后/nd 试/v 刀/n ，/w 看/v 看/v 能否/d 伤/v 你/r 。/w 
		
			
                                        301
                                     法琳/nh 在/p 狱中/nl 苦苦/d 哀求/v 菩萨/n 保佑/v ，/w 却/d 不/d 见/v 菩萨/n 显灵/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     限期/v 将/d 满/a ，/w 惶/a 急/a 焦急/a 中/nd 忽/d 心/n 生/v 一/m 计/n ，/w 或许/d 可得/vu 活命/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     当/p 敕/v 使/n 到来/v 问/v 他/r ，/w 念/v 观音菩萨/n 是否/d 灵/a 险/a 时/nt ，/w 他/r 说/v 我/r 不念/v 观音/n ，/w 只/d 念/v 陛下/n ，/w 因为/c 陛下/n 功德/n 巍巍/a ，/w 照/v 经典/n 说/v ，/w 陛下/n 就是/d 观音/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     逢迎/v 谄/a 谀/a ，/w 骄/a 态/n 全/a 无/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     唐太宗/nh 免/v 其一/r 死/v ，/w 把/p 他/r 流放/v 到/v 远州/ns 僧/n 寺/n ，/w 后/nd 法琳/nh 病死/v 于/p 途中/nl 。/w 
		
			
                                        306
                                     太宗/nh 如此/r 崇道/ns 抑/v 佛/n ，/w 维护/v 老子/nh 李耳/nh ，/w 纯系/vl 政治/n 行动/n ，/w 其/r 目的/n 是/vl 提高/v 作为/n 皇帝/n 的/u 李/nhf 姓/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     唐高宗/nh 为了/p 维护/v 李/nhf 姓/n 天下/nl 依然/d 崇/v 道/n ，/w 和/c 崇/v 佛/n 的/u 武则天/nh 相/d 抗衡/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 亲自/d 到/v 亳州/ns 老君庙/ns 行礼/v ，/w 给/p 李耳/nh 加上/v 了/u 太上玄元皇帝/n 的/u 尊号/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     又/d 令/v 道士/n 们/k 都/d 隶属/v 于/p 宗正寺/ns ，/w 其/r 等级/n 在/p 诸/r 王/n 之下/nd 。/w 
		
			
                                        310
                                     宗正寺/ns 为/p 掌管/v 皇室/n 亲族/n 的/u 官署/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     高宗/nh 如此/r 处理/v ，/w 意/n 在/p 表示/v 所有/a 道士/n 都/d 是/vl 李耳/nh 的/u 子孙/n ，/w 同/p 李/nhf 姓/n 皇族/n 是/vl 一家/mq ，/w 理应/vu 拥护/v 李/nhf 姓/n 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     高宗/nh 无力/v 地/u 抗争/v 了/u 一番/mq ，/w 终究/d 未能/vu 阻挡/v 住/v 政/n 归/v 武则天/nh 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     武则天/nh 夺取/v 了/u 皇帝/n 之/u 位/q 以后/nt ，/w 一/m 变/v 而/c 为/p 崇/v 僧/n 抑/v 道/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     道教/n 失势/v ，/w 佛教/n 得势/v ，/w 在/p 政治/n 、/w 经济/n 上/nd 形成/v 了/u 相当/d 强大/a 的/u 力量/n ，/w 达到/v &quot;/w 天下/nl 十分/d 之/u 财/n 而/c 佛/n 有/v 七/m 八/m &quot;/w ，/w &quot;/w 出/vd 财/n 依/v 势/n 者/k 尽/v 度/n 为/p 沙门/n &quot;/w 的/u 程度/n ，/w 对/p 唐朝/nt 政权/n 构成/v 了/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     唐玄宗/nh 看到/v 了/u 佛教/n 势力/n 的/u 危险性/n ，/w 即位/v 之后/nt ，/w 就/d 大兴/v 道教/n ，/w 以/p 道/n 抑/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     玄宗/nh 自称/v 梦见/v 了/u 玄元皇帝/n ，/w 皇帝/n 在/p 梦中/nl 告诉/v 他/r 说/v ，/w &quot;/w 我/r 有/v 一/m 像/n ，/w 在/p 京城/n 西南/nd １００/m 多/a 里/q 的/u 地方/n ，/w 你/r 可以/vu 派人/v 去/v 寻找/v ，/w 我/r 会/vu 跟/c 你/r 在/p 兴庆宫/ns 相见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     玄宗/nh 派/v 人/n 到/v 梦中/nl 所/u 指/v 的/u 地区/n 寻求/v ，/w 果然/d 在/p 县/n 楼/n 观/v 山间/nl 寻得/v 老君/nh 像/n ，/w 然后/c 恭迎/v 至/v 京/n ，/w 安置/v 在/p 兴庆宫/ns 中/nd 。/w 
		
			
                                        318
                                     又/d 令人/n 画/v 了/u 许多/a 像/n ，/w 分送/v 到/v 天下/nl 各/r 州/n 的/u 开元观/ns ，/w 要求/v 男女/n 道士/n 庄严/a 迎候/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     像/n 到/v 之后/nt ，/w 妥为/d 安置/v ，/w 行道/n 七/m 昼夜/nt 。/w 
		
			
                                        320
                                     设/v 斋/n 行道/n 费用/n ，/w 由/p 朝廷/n 供给/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     又/d 赐/v 钱/n 给/p 亲王/n 公主/n 以及/c 全国/n 文武百官/n 士兵/n ，/w 于/p 假日/nt 大/a 张/v 饮宴/v ，/w 以示/v 庆贺/v ，/w 规模/n 盛大/a 前所未有/i 。/w 
		
			
                                        322
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 即/d 天宝/nt 元年/nt （/w ７４２/m ）/w 陈/nhf 王府/n 参军/v 田同秀/nh 又/d 对/p 玄宗/nh 说/v ，/w 他/r 在/p 丹凤门/ns 的/u 半空中/nl 看到/v 了/u 玄元皇帝/n ，/w 并且/c 告诉/v 他/r 说/v ，/w 我/r 藏有/v 宝/n 符/n ，/w 就/d 在/p 尹喜/nh 的/u 故/c 宅/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        323
                                     于是/c 玄宗/nh 派/v 人/n 去/v 找/v ，/w 果真/d 在/p 函谷关/ns 尹喜/nh 台/n 旁/nd 得到/v 了/u 灵符/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     时人/n 都/d 怀疑/v 其中/nd 有/v 诈/v ，/w 恐/v 系/v 田同秀/nh 弄/v 了/u 手脚/n ，/w 迎合/v 主上/n 心意/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     时隔/v 一/m 年/nt ，/w 清河/ns 人/n 崔以清/nh 又/d 说/v ，/w 在/p 天津桥/ns 北/nd 看到/v 了/u 玄元皇帝/n ，/w 并且/c 告诉/v 他/r 在/p 武城县紫微山/ns 藏有/v 灵符/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     派人/v 去/v 打/v 寻/v ，/w 果然/d 又/d 找到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     东都/ns 留守/v 王倕/nh ，/w 知道/v 崔以清/nh 以/p 欺诈/v 邀功/v ，/w 纯系/vl 胡说/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     一径/d 勘/v 问/v 、/w 崔以清/nh 果然/d 服罪/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     上奏/v 之后/nt ，/w 玄宗/nh 也/d 不/d 加深/v 罪/n ，/w 只是/d 流放/v 而/c 己/r 。/w 
		
			
                                        330
                                     佛教/n 有/v 四大/n 菩萨/n ，/w 唐玄宗/nh 给/p 道教/n 捧出/v 了/u 四大/n 真人/n ，/w 与/c 四大/n 菩萨/n 相对/a ，/w 他/r 封/v 庄子/nh 为/p 南华真人/nh ，/w 封/v 文子/nh 为/p 通玄真人/nh ，/w 封/v 列子/n 为/p 冲虚真人/nh ，/w 封/v 庚桑子/nh 为/p 洞灵真人/nh 。/w 
		
			
                                        331
                                     如果说/i 庄子/nh 有/v 著作/n ，/w 列子/nh 、/w 文子/nh 各/r 有/v 一部/mq 伪/a 书/n 的话/u 、/w 那么/r 庚桑子/nh 没有/v 任何/r 著述/n ，/w 其/r 名/n 仅见/v 于/p 《/w 庄子/nh 》/w ，/w 硬/a 被/p 充数/v ，/w 凑/v 成/v 了/u 四/m 真人/n ，/w 极为/d 荒唐/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     玄宗/nh 兴/v 道/n 心切/a ，/w 于/p 此/r 可见/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     玄宗/nh 及其/c 追随者/n 还/d 颇/d 费心/v 机/n 地/u ，/w 置/v 周公/nh 这位/r 先圣/n 于/p 不顾/v ，/w 升/v 封/v 孔子/nh 为/p 文宣王/nh ，/w 宣称/v 文宣王/nh 与/c 圣/n 祖/n 李耳/nh 同时/c ，/w 为/p 圣/n 祖/n 学生/n ，/w 应/vu 在/p 太清官/ns 、/w 太微宫/ns 的/u 圣/n 祖/n 像/n 前/nd 立/v 文宣王/nh 道/n 像/n ，/w 与/c 四/m 位/q 真人/n 列/v 侍/v 左右/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     由于/c 唐玄宗/nh 的/u 大力/n 扶助/v ，/w 开元/nt 、/w 天宝/nt 期间/nt ，/w 道教/n 极为/d 兴盛/a ，/w 佛教/n 则/c 相对/a 衰弱/a 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     玄宗/nh 崇/v 道/n 除了/p 利用/v 道教/n 巩固/a 李/nhf 唐/nt 王朝/nt 以外/nd ，/w 也/d 有/v 其/r 迷信/v 的/u 一面/d 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c 也/d 容易/a 受骗/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     方士/n 张果/nh 自/r 言/v 有/v 神仙/n 法术/n ，/w 诳/v 骗/v 别人/r 说/v ，/w 他/r 在/p 唐尧/nh 时/nt 是/vl 尧/nhs 的/u 侍中/n ，/w 至今/d 已/d 活/v 了/u 好几/m 千/m 岁/q 了/u ，/w 常常/d 来往/v 于/p 恒山/ns 中/nd ，/w 武则天/nh 以来/nt ，/w 屡次/d 征召/v 都/d 未/d 出山/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     恒州/ns 刺史/n 把/p 他/r 荐/v 于/p 玄宗/nh ，/w 玄宗/nh 很快/a 派人/v 带/v 着/u 玺/n 书/n 迎请/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     张果/nh 到达/v 东都/ns 以后/nt ，/w 坐/v 轿/n 入/v 宫/n ，/w 对/p 他/r 的/u 恩遇/n 礼/n 重/a 非同一般/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     北宋/nt 真宗/nh ，/w 徽宗/nh 都/d 崇信/v 道教/n ，/w 后者/n 较/d 前者/n 更甚/d 。/w 
		
			
                                        341
                                     加之/c 蔡京/nh 一伙/mq 推波助澜/i ，/w 徽宗/nh 崇/v 道/n 几乎/d 达到/v 了/u 狂热/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     蔡京/nh 之/p 子/n 蔡攸/nh 适/a 在/p 其/r 旁/nd ，/w 立刻/d 煞有其事/i 地/u 说/v ：/w 看到/v 云/n 间/n 有/v 楼台/n 殿/n 阁/n ，/w 隐约/a 数/n 重/q ，/w 离/v 地面/n 有/v 几十/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     徽宗/nh 又/d 问/v 看到/v 人物/n 没有/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     蔡攸/nh 立即/d 回/v 奏/v ：/w 有/v 象是/vl 道家/n 童子/n 的/u 人/n ，/w 手持/v 幡/n 幢/q 节/n 盖/n ，/w 在/p 云/n 间/n 出现/v ，/w 连/p 眉目/n 都/d 看/v 得/u 清楚/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     于是/c 徽宗/nh 下诏/v ，/w 天神/n 降临/v ，/w 即/d 在/p 其/r 地/n 建/v 道观/n ，/w 名/n 曰/v &quot;/w 迎/v 真/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     由此/d 更加/d 迷信/v 神仙/n 之/u 事/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     徽宗/nh 先后/d 宠信/v 道士/n 多/a 人/n ，/w 赐/v 号/n 先生/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     处/v 土/n 等/u 名/n ，/w 对/p 道士/n 林灵素/nh 尤为/d 优/a 宠/v ，/w 赐/v 号/n &quot;/w 通/a 真/a 达/v 灵/a 先生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 向/p 徽宗/nh 惑/v 言/v ：/w 天上/nl 有/v 九霄/n ，/w 神/n 霄/n 为/p 最高/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     神/n 霄/n 玉清王/nh 是/vl 上帝/n 的/u 长子/n ，/w 号称/v 长生大帝君/nh ，/w 徽宗/nh 就是/d 长生大帝君/nh 降世/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     蔡京/nh 、/w 郑居中/nh 、/w 童贯/nh 等/u 人/n 都/d 是/vl 神/n 霄/n 府中/nl 仙/n 官/n 降生/v 人间/nl ，/w 帮助/v 帝君/n 治理/v 天下/nl 。/w 
		
			
                                        352
                                     而/c 他/r 自己/r 是/vl 仙/n 卿/n 褚慧/nh 下降/v ，/w 辅佐/v 帝君/n 安/v 邦/n 治国/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     徽宗/nh 听后/nt 大/a 为/p 高兴/a ，/w 除/v 大量/a 赏赐/v 之外/nd ，/w 还/d 建造/v 上清宝箓宫/ns 作为/n 斋/n 醮/n 场所/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     上清宝箓宫/ns 与/c 皇宫/n 有/v 复/a 道/n 秘密/n 连接/v 。/x 
		
			
                                        355
                                     在/p 铜鼓/n 的/u 哀乐/n 声中/nl ，/w 开始/v 砍/v 牛/n 祭祖/v ，/w 白/a 裤/n 瑶/ns ５/m 岁/q 以上/nd 的/u 死者/n ，/w 都/d 要/vu 举行/v 砍/v 牛/n 祭祀/v 以示/v 吊唁/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     砍/v 牛/n 多少/d ，/w 要/vu 看/v 家境/n 生活/n 富裕/a 程度/n 而/c 定/v ，/w 有的/r 砍/v 一二/m 头/q ，/w 有的/r 砍/v 七/m 八/m 头/q 。/w 
		
			
                                        357
                                     传说/n 打/v 铜鼓/n 砍/v 牛/n 祭祀/v ，/w 一方面/n 表示/v 死者/n 生前/nt 是/vl 富贵/a 之/u 户/n ，/w 另一方面/c 是/vl 为了/p 让/p 死者/n 在/p 阴间/nl 也是/vl 荣华/a 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     白/a 裤/n 瑶/ns 把/p 铜鼓/n 和/c 土地/n 同样/a 地/u 看作/v 是/vl 财产/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     其/r 社会/n 组织/n 是/vl &quot;/w 油锅/n &quot;/w ，/w &quot;/w 油锅/n &quot;/w ，/w 是以/c 同/p 血缘/n 的/u 家庭/n 为/p 单位/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     每个/r &quot;/w 油锅/n &quot;/w 组织/n 有/v 一个/mq 铜鼓/n ，/w 是/vl 集体/n 的/u 公共/a 财产/n ，/w 由/p &quot;/w 油锅/n &quot;/w 头/n 掌握/v ，/w 每个/r 成员/n 可以/vu 使用/v ，/w 铜鼓/n 价格/n 象/p 土地/n 一样/a 昂贵/a ，/w 价格/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     每个/r 铜鼓/n 要/vu 两/m 千/m 元/q ，/w 是/vl &quot;/w 油锅/n &quot;/w 财富/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     从/p 以上/nd 可以/vu 看出/v 铜鼓/n 的/u 社会/n 作用/n 有/v 三/m ，/w 即/d 娱乐/v 工具/n ，/w 传信/v 工具/n ，/w 礼仪/n 工具/n ；/w 此外/c ，/w 它/r 还/d 被/p 一部分/n 瑶族/ns 视为/v 财富/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 是/vl 因为/c 瑶族/ns 分布/v 广/a ，/w 社会/n 发展/v 不/d 平衡/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     白/a 裤/n 瑶/ns 还/d 保存/v 着/u 以/p 血缘/n 为/p 纽带/n 的/u 原始/a 氏族/n 组织/n ，/w &quot;/w 油锅/n &quot;/w 田/n 和/c 铜鼓/n 是/vl 公共/a 的/u 财产/n ，/w 不是/vl 家庭/n 和/c 个人/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     解放前/nt 白/a 裤/n 瑶/ns 地区/n 已/d 出现/v 了/u 剥削/v 现象/n ，/w 有/v 了/u 贫富/n 之/u 分/v ，/w 所以/c 白/a 裤/n 瑶/ns 做/v 丧事/n ，/w 打/v 铜鼓/n ，/w 表示/v 富贵/a 之/u 意/n ，/w 铜鼓/n 也/d 显得/v 特别/d 珍贵/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     而/c 番/n 瑶/ns 和/c 木柄/n 瑶/ns 地区/n 已/d 进入/v 了/u 封建社会/n ，/w 只有/c 土地/n 才是/vl 财富/n 的/u 象征/v ，/w 铜鼓/n 只/d 成为/v 娱乐/v 的/u 工具/n 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 说明/v 铜鼓/n 的/u 社会/n 作用/n 也/d 和/c 其他/r 文化/n 的/u 社会/n 作用/n 一样/a ，/w 是/vl 随着/p 社会/n 发展/v 阶段/n 的/u 不同/a 而/c 有所不同/v ，/w 是/vl 受/v 财产/n 公有制/n 和/c 私有制/n 而/c 制约/v 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     既/c 不能/vu 一成不变/i 地/u 把/p 它/r 看做/v 是/vl &quot;/w 财富/n &quot;/w 或/c &quot;/w 权威/n &quot;/w 的/u 象征/v ，/w 也/d 不能/vu 说/v 它/r 始终/d 是/vl 做为/v 娱乐/v 工具/n 而/c 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     它/r 的/u 社会/n 作用/n 是/vl 随着/p 一个/mq 民族/n 的/u 社会/n 的/u 发展/v 而/c 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     布努瑶/ns 铜鼓/n 大都/d 是/vl 祖先/n 传/v 下来/v 的/u ，/w 也/d 有/v 个/q 别是/vl 购买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     巴马瑶族自治县东山乡可邦生产队/ns 有/v ８/m 对/q 铜鼓/n ，/w 全部/n 是/vl 祖传/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     这个/r 寨子/n 原来/d 只有/c ５/m 户/q 人家/r ，/w 有/v ５/m 对/q 铜鼓/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r ５/m 户/n 后来/nt 发展/v 为/p １３/m 户/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 兄弟/n 分家/v 时/nt ，/w 铜鼓/n 分给/v 长兄/n ，/w 作为/n 财产/n 继承/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 过/vd 达努节/ni 时/nt ，/w 其他/r 兄弟/n 都/d 可以/vu 来/vd 长兄/n 家/n 打/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     我/r 到/v 这个/r 寨子/n 罗主义/nh 家/n 看/v 打/v 铜鼓/n 时/nt ，/w 他/r 兄弟/n ３/m 人/n 都/d 在/p 他家/n 击/v 铜鼓/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     解放后/nt ，/w 可邦生产队/ns 从/p 外地/nl 搬来/v ３/m 户/n ，/w 增加/v ３/m 对/q 铜鼓/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     田林木柄瑶/ns ４/m 个/q 寨子/n ，/w 都/d 是/vl 姓/n 黄/a 的/u ，/w 共/d ３３/m 户/n 人家/r ，/w 只有/c １/m 对/q 铜鼓/n ，/w 是/vl 祖先/n 传/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     有的/r 寨子/n 的/u 铜鼓/n 是/vl 买来/v 的/u ，/w 如/v 七百弄公社/ns 的/u 弄呈寨/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     本世纪/nt ６０/m 年代/nt 前/nd 有/v 一对/mq 铜鼓/n 是/vl 集体/n 凑钱/v 买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     解放前/nt ，/w 白裤瑶/ns 的/u &quot;/w 油锅/n &quot;/w 组织/n 的/u 铜鼓/n ，/w 大都/d 是/vl 其/r 成员/n 凑钱/v 买来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     当时/nt 贵州/ns 、/w 云南/ns 的/u 商人/n 挑/v 铜鼓/n 进/v 瑶山/ns 来/vd 卖/v ，/w 价钱/n 高昂/a ，/w 一个/mq 面/n 径/n ２/m 尺/q ，/w 高/a ２/m 尺/q 的/u 铜鼓/n 要/vu 银/n ５００/m 东毫/q ，/w 小/a 的/u 面/n 径/n １/m ．/w ５/m 尺/q ，/w 高/a 约/v １/m 尺/q ，/w 也/d 要/vu ３００/m 东毫/q 。/w 
		
			
                                        383
                                     如/v 黎老九/nh 的/u &quot;/w 油锅/n &quot;/w 组织/n 有/v ７/m 户/n 人家/r 集体/n 买/v 了/u 一个/mq 铜鼓/n ，/w 花/n 了/u ５２０/m 个/q 东毫/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     １９８５/m 年/nt 广西南丹县大瑶寨/ns 一个/mq 农民/n 向/p 贵州/ns 商人/n 买/v 一面/mq 铜鼓/n ，/w 花/v 了/u 两/m 千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        385
                                     其一/r ，/w 是/vl 埋/v 在/p 土里/nl ，/w 这/r 是/vl 比较/v 普遍/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     都安七百弄番瑶和田林/ns 的/u 木柄/n 瑶/ns 是/vl 将/d 铜鼓/n 埋/v 在/p 土里/nl ，/w 一/m 年/nt 埋/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     每年/nt 农历/n 逢/v 龙/n 日/nt 和/c 蛇/n 日/nt ，/w 即/d 辰/n 日/nt ，/w 巳/nt 日/nt ，/w 将/d 铜鼓/n 埋/v 在/p 寨子/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     埋/v 铜鼓/n 时/nt 由/p 寨/n 老/a 指定/v 两/m 个/q 年轻人/n ，/w 同/p 寨/n 老/a 一起/d 去/v 埋/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     先/d 由/p 寨/n 老将/n 山雀/n 和/c 老鼠/n 摆/v 在/p 铜鼓/n 而/c 上/nd ，/w 酌/v 酒/n 祷/v 念/v 密/a 罗/n 陀/n ，/w 由/p 年轻/a 小伙子/n 动土/v 埋/v 鼓/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     埋/v 鼓/n 的/u 地点/n 是/vl 绝对/a 保密/v 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     解放前/nt ，/w 七百弄瑶/ns 王/n 兰有理/nh 曾/d 埋/v 了/u ８/m 个/q 铜鼓/n ，/w 没有/v 告诉/v 别人/r ，/w 至今/d 这儿/r 个/q 铜鼓/n 也/d 无法/d 找到/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     布努瑶/ns 掘/v 取/v 铜鼓/n 的/u 日子/nt 是/vl 五月/nt 廿/m 九/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 也是/vl 寨/n 老/a 去/v 挖/v 取/v ，/w 并/c 举行/v 祭礼/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     据说/v 山雀/n 和/c 老鼠/n 伤害/v 包谷/n ，/w 用/v 它/r 祭/v 铜鼓/n ，/w 可/vu 保/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     其二/r ，/w 是/vl 收藏/v 在/p 楼上/nl 近/a 火/n 堂/n 的/u 屋角/n ，/w 用/v 铁链/n 锁住/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     番瑶/ns 存放/v 和/c 取/v 鼓/v 时/nt 均/d 以/v 杀/v 鸡/n 祭祀/v ，/w 祷告/v 密/a 罗/n 陀/n ，/w 保佑/v 平安/a ，/w 来年/nt 五谷丰登/i 。/w 
		
			
                                        396
                                     取用/v 五/m 日后/nt 即/d 收藏/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        397
                                     白/a 裤/n 瑶/ns 取用/v 铜鼓/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     其/r 三/m ，/w 是/vl 存放/v 在/p 靠近/v 村子/n 的/u 岩洞/n 里/nd ，/w 田林县/ns 木柄/n 瑶/ns 和/c 南丹县/ns 白/a 裤/n 瑶/ns 都/d 有/v 此/r 习惯/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     存放/v 在/p 岩洞/n 的/u 仪式/n 、/w 时间/n 和/c 做法/n ，/w 与/c 埋/v 在/p 土里/nl 的/u 方法/n 基本/a 相同/a ，/w 不论是/v 埋/v 土/n 或/c 放入/v 岩洞/n 时/nt ，/w 都/d 要/vu 选择/v 干燥/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     总之/c ，/w 布努瑶/ns 把/p 铜鼓/n 看作/v 是/vl 传家宝/n ，/w 十分/d 珍惜/v 它/r ，/w 并/c 千方百计/i 地/u 保存/v 下来/v ，/w 使/v 之/u 世代相传/i ，/w 这/r 对/p 保护/v 铜鼓/n 起到/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 铜鼓/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 这/r 和/c 少数民族/n 的/u 妥善/a 收藏/v 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     布努瑶/ns 的/u 铜鼓/n 大多/d 是/vl 由/p 寨/n 老/a 或/c &quot;/w 油锅/n &quot;/w 头/n 收藏/v 保管/v ，/w 在/p 收藏/v 过程/n 中/nd 还有/v 一套/mq 崇拜/v 祖先/n 神灵/n 的/u 仪式/n ，/w 这/r 对/p 我们/r 研究/v 铜鼓/n 的/u 社会/n 作用/n 是/vl 很/d 有价值/v 的/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     １９８９/m 年/nt １１/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 我/r 和/c 玉时阶/nh 陪同/v 中/ns 泰/ns 瑶族/ns 历史/n 文化/n 合作/v 考察团/n 到/v 广西金秀瑶族自治县桐木镇泰山村/ns 考察/v 岩壁/n 画/n ，/w 这/r 是/vl 新近/nt 发现/v 的/u 岩画/n ，/w 也是/vl 瑶族/ns 地区/n 第一次/mq 发现/v 的/u 岩画/n 。/x 
		
			
                                        404
                                     一/m 彩/n 是/vl 指/v 三/m 彩/n 饭/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     三/m 彩/n 饭/n 是/vl 由/p 三/m 种/q 不同/a 颜色/n 的/u 糯米/n 混合/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     先/d 将/d 青黑/a 、/w 黄/a 、/w 紫红/a 等/u 三/m 色/n 水煮/v 好/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     黑色/n 用/v 枫/n 树叶/n （/w 瑶族/ns 称/v &quot;/w 南/nd 天/nt 烛/n &quot;/w ）/w 煮/v 水/n 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     黄水/nh 用/v 黄花/n 煮/v 水/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     紫红色/n 则/c 以/p 一般/a 红色/n 染/v 食料/n 煮成/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     然后/c 分别/v 以/p 三/m 色/n 水/n 泡/v 米/n 半/m 小时/nt 左右/n ，/w 捞起/v 三/m 色/n 米/n 蒸/v 成/v 红/a 、/w 黑/a 、/w 黄/a 三/m 彩/n 饭/n ，/w 三/m 彩/n 饭/n 粒/q 粒/q 晶莹/a ，/w 味/n 香/a 色/n 艳/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     三/m 肴/n 是/vl 指/v 瑶/ns 豆腐/n 、/w 猪/n 红/a （/w 即/d 猪/n 血/n ）/w 香肠/n 和/c 长寿/a 汤/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     瑶家/ns 豆腐/n 用/v 黄豆/n 磨成/v 细/a 粉/n ，/w 拌/v 入/v 冷水/n 中/nd ，/w 边/d 放/v 边/d 搅/v ，/w 使/v 之/u 均匀/a ，/w 配/v 调/v 酱油/n 和/c 盐巴/n ，/w 而后/c 捏/v 成/v 一团/mq 一团/mq 的/u 豆腐/n 块/q ，/w 放入/v 锅中/nl 加/v &quot;/w 火/n 麻油/n &quot;/w ，/w 煮熟/v 成/v 饼/n 状/k 。/w 
		
			
                                        413
                                     味道/n 清香/n ，/w 营养/n 丰富/a ，/w 易于/v 消化/v ，/w 老少皆宜/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     猪/n 红/a 香肠/n 是/vl 将/d 猪/n 血/n 搅拌/v 成/v 饮料/n 状/k 的/u 血浆/n ，/w 渗入/v 少许/a 大米/n 磨成/v 的/u 米/n 浆/n ，/w 调/v 以/p 食盐/n 、/w 葱花/n 等/u 配料/v ，/w 而后/c 灌/v 入/v 猪/n 粉/n 肠/n ，/w 每/r 隔/v 一/m 尺/q 长/a 用/v 细/a 绳/n 将/d 头尾/n 系/v 紧/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     放入/v 锅内/nl 煮熟/v ，/w 温度/n 不宜/v 过/vd 高/a ，/w 以/p 七八十/m 度/q 为宜/v ，/w 以免/c 猪/n 红/a 浆/n 凝固/v 不/d 匀/a ，/w 致使/v 肠衣/n 胀/v 破/a ，/w 渗水/v 减/v 味/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     猪/n 红/a 香肠/n 、/w 味/n 美/a 可口/a ，/w 油/n 而/c 不/d 腻/v ，/w 含有/v 丰富/a 的/u 蛋白质/n 、/w 脂肪/n 、/w 钙/n 、/w 磷/n 、/w 铁质/n ，/w 具有/v 消炎/v 化/v 热/a 的/u 功能/n ，/w 是/vl 强身/v 健体/v 的/u 佳肴/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     长寿/a 汤/n ，/w 是/vl 用/v 火/n 麻/n 籽/n 做/v 油料/n 和/c 香料/n ，/w 南瓜/n 苗/n 做/v 配/v 莱/n 的/u 汤/n 羹/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     火/n 麻/n 是/vl 生长/v 在/p 石/n 山区/n 的/u 一/m 种/w 木本/n 植物/n ，/w 将/d 其/r 籽/n 舂/v 成/v 粉末/n ，/w 与/c 南瓜/n 苗/n 一起/d 煮汤/v 羹/n ，/w 味道/n 清甜/a ，/w 瓜/n 苗/n 油滑/a 而/c 脆嫩/a ，/w 爽口/a 开胃/v ，/w 解渴/v 清热/v ，/w 增进/v 食欲/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     常/d 喝/v 可/vu 益寿/v 延年/v ，/w 瑶/ns 人/n 称之为/v 长寿/a 汤/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     打/v 油茶/n 是/vl 广西/ns 北部/nd 瑶族/ns 一/m 种/q 款待/v 客人/n 的/u 食品/n ，/w 油茶/n 的/u 佐料/n 是/vl 茶叶/n 、/w 生姜/n 、/w 蒜头/n 拌匀/v ，/w 用/v 茶/n 油/n 和/c 盐/n 炒熟/v 冲/v 水/n 煮/v 开/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     如果/c 是/vl 招待/v 客人/n 再/d 加上/v 香菇/n 、/w 油/n 渣/n 、/w 炒/v 花生/n 和/c 黄豆/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     味道/n 香/a 而/c 脆/a ，/w 辣/a 中/nd 带/n 甜/a ，/w 瑶家/ns 早晚/d 全家/n 围坐/v 火/n 堂/n 打/v 油茶/n ，/w 边/d 煮/v 边/d 唱/v ，/w 一/m 人/n 一/m 碗/q ，/w 老幼/n 轮流/d 互/d 敬/v ，/w 享受/v 天伦之乐/i ；/w 若是/c 朋友/n 在座/v ，/w 边/d 喝/v 边/d 谈/v ，/w 更是/vl 其乐无穷/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     瑶/ns 人/n 住/v 高寒/a 山区/n ，/w 寒热/n 多/a 瘴气/n ，/w 吃/v 油茶/n 可以/vu 驱/v 寒/a 去/v 湿/a ，/w 消食/v 下/vd 气/v ，/w 有益/a 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     瑶族/ns 嗜好/n 饮酒/v ，/w 酒/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 白酒/n ，/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 甜酒/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     每/r 家/n 以/p 大米/n 、/w 玉米/n 和/c 木薯/n 酿酒/v ，/w 酒/n 的/u 度数/n 不/d 高/a ，/w 一般/a 喝/v ２０/m 度/q 左右/n 的/u 酒/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     男子/n 每人/n 一/m 次/q 可/vu 喝/v 二三/m 斤/q ，/w 一/m 年/nt 平均/a 喝/v ３００/m 斤/q 左右/n 的/u 酒/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     劳动/v 时/nt 带/v 酒/n 到/v 田间/n 当/p 开水/n 喝/v ，/w 客人/n 来/vd 了当/v 茶水/n 相待/v ，/w 以示/v 敬意/n ，/w 不/d 醉倒/v 客人/n ，/w 视为/v 失礼/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     节日/nt 、/w 赶/v 圩/n 买/v 酒/n 痛饮/v ，/w 一/m 醉/v 方休/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     瑶/ns 人/n 最/d 爱/v 喝/v 的/u 是/vl 玉米/n 酒/n ，/w 玉米/n 酒/n 是/vl 将/d 玉米粒/n 与/c 酒/n 曲/n 和/c 拌/v ，/w 装/v 于/p 坛内/nl 酝酿/v ，/w 然后/c 渗进/v 冷/a 开水/n ，/w 再/d 酿/v 几/m 天/nt ，/w 倒入/v 锅内/nl 蒸馏/v 成/v 酒/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     如果/c 将/d 酒/n 密/a 贮/v 一年半载/i ，/w 更/d 成/v 美酒/n ，/w 饮/v 之/u 适量/a ，/w 能/vu 舒筋/v 活络/a ，/w 消除/v 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     有些/m 地方/n 的/u 瑶/ns 胞/n 男女/n 均/d 爱/v 抽烟/v ，/w 探亲/v 赴宴/v ，/w 下地/v 劳动/v ，/w 随身/v 携带/v 烟斗/n 和/c 烟叶/n ，/w 男女/n 谈情说爱/v 也/d 以/p 烟叶/n 为/p 信物/n 和/c 定情/v 礼物/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     桂西/ns 瑶族/ns 女/n 青年/n 恋爱/v 时/nt ，/w 女方/n 有意/d ，/w 就/d 自/p 绣/v 一/m 幅/q 黑/a 底/n 彩色/n 瑶/ns 锦/n ，/w 内/nd 包/v 优质/n 烟叶/n ，/w 外面/nd 用/v 红色/n 绒线/n 扎紧/v ，/w 馈赠/v 情人/n ，/w 小伙子/n 以/p 更/d 多/a 更/d 优质/n 烟叶/n 和/c 银饰/n 回敬/v 给/p 心爱/a 的/u 姑娘/n ，/w 做为/v 定情/v 礼物/n ，/w 表示/v 爱慕/v ，/w 以/p 定/v 终身/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     瑶族/ns 饮水/v 皆/d 引/v 山泉/n 溪水/n ，/w 石/n 山区/n 则/c 凿/v 石/n 掘井/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     引/v 山泉/n 的/u 方法/n 是/vl 架/v 竹/n 笕/n 入室/v ，/w 近/a 则/c 十几/m 米/q ，/w 远/a 则/c 十/m 余/r 里/q ，/w 盘山/v 过/vd 坳/n ，/w 引水/v 进入/v 瑶家/ns 厨房/n 的/u 木/n 槽/n 和/c 庞/n 桶内/nl ，/w 清泉/n 长流/v 不息/v ，/w 是/vl 优质/n 的/u &quot;/w 自来水/n &quot;/w ，/w 取之不尽/i ，/w 用之不竭/i ，/w 供/v 饮食/n 和/c 洗澡/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     木/n 槽/n 是/vl 用/v 大/a 圆木/n 挖/v 制/v 而/c 成/v 的/u 盛水/nh 器/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     x/n 桶/n 又称/v 黄/a 桶/n ，/w 用/v 杉木/n 制/v ，/w 高/a ２/m 尺/q 余/r ，/w 宽/a 约/v ２/m 尺/q ，/w 高/a 约/v ３/m 尺/q ，/w 厚实/a 耐用/a ，/w 容量/n 大/a ，/w 可/vu 盛/a 四五/j 百/m 斤/q 水/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     瑶/ns 人/n 爱/v 清洁/a ，/w 每晚/nt 全家/n 大小/n 都/d 入/v 桶/n 浸泡/v ，/w 逢年过节/i ，/w 用药/v 水洗/v 身/n ，/w 消除/v 疲劳/a ，/w 防止/v 风湿/n ，/w 健身/v 强/a 体/n ，/w 瑶/ns 人/n 称之为/v 药浴/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     瑶族/ns 村寨/n 分布/v 特点/n 是/vl 各/r 支系/n 聚/v 族/n 而/c 居/v ，/w 自/p 成/v 村落/n ，/w 而/c 各/r 支系/n 村落/n 往往/d 在/p 地理/n 上/nd 联成/v 一片/mq 。/w 
		
			
                                        439
                                     金秀/ns 茶山/ns 瑶/ns 主要/a 居住/v 在/p 沿/v 金秀河/ns 一带/n ，/w 花蓝瑶/ns 居住/v 在/p 长洞/ns 和/c 古陈/ns 两/m 条/q 溪流/n 的/u 两岸/nl 。/w 
		
			
                                        440
                                     这些/r 村寨/n 前/nd 有/v 肥/a 田/n 沃土/n ，/w 后/nd 有/v 森林/n 草场/n ，/w 因此/c 生活/n 比较/v 富裕/a ，/w 他们/r 长期/nt 定居/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        441
                                     村寨/n 比较/v 大/a ，/w 大/a 的/u 村寨/n 有/v 百/m 余/r 户/n ，/w 小/a 的/u 村寨/n 也/d 有/v 二三十/m 户/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     第一/m 种/q 是/vl 横/a 宽/a 式/k 。/w 
		
			
                                        443
                                     盘/n 瑶/ns 住房/n 多/a 属/v 此类/n ，/w 又/d 分/v 甲/n 乙/n 两/m 型/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     甲型/n 比较/v 古老/a ，/w 整个/a 房子/n 是/vl 一个/mq 大间/n ，/w 以/p 木柱/n 分成/v 四/m 部分/n ，/w 中间/nd 是/vl 大厅/n ，/w 上/nd 是/vl 全家/n 的/u 卧室/n ，/w 卧室/n 分成/v 若干/m 小间/n ，/w 按/p 辈份/n 分居/v ，/w 父母/n 、/w 儿子/n 、/w 女儿/n 各/r 一/m 间/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     右/nd 是/vl 厨房/n ，/w 左/nd 是/vl 洗澡/v 间/n ，/w 有的/r 洗澡/v 间/n 在/p 屋/n 后/nd 另/r 搭/v 一/m 间/n ，/w 猪/n 、/w 牛/n 、/w 谷仓/n 均/d 设/v 在/p 房/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        446
                                     乙型/n 有/v 一/m 进/v 三/m 大间/n ，/w 或/c 两/m 进/v 六/m 大间/n ，/w 一般/a 是/vl 一/m 进/v 三/m 大间/n ，/w 特别/d 富裕/a 的/u 人家/r 才/d 有/v 两/m 进/v 六/m 大间/n ，/w 中间/nd 是/vl 大厅/n ，/w 左右/n 为/p 卧室/n ，/w 厨房/n 和/c 澡堂/n 在/p 宅/n 旁/nd ，/w 畜栏/n 、/w 谷仓/n 均/d 在/p 宅/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        447
                                     第二/m 种/q 形式/n 是/vl 干/a 栏/n 式/k 的/u 楼/n 居/v ，/w 上/nd 居/v 人/n 而/c 下/nd 关/v 牛/n 、/w 羊/n 或/c 放置/v 农具/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     楼上/nl 分为/v 正厅/n 和/c 左右/n 各/r 一/m 间/n 卧室/n ，/w 左右/n 向/p 外/nd 伸出/v ，/w 右/nd 为/p 厨房/n ，/w 左/nd 为/p 碓/n 房/n ，/w 谷仓/n 设/v 在/p 屋外/nl 。/w 
		
			
                                        449
                                     第三/m 种/q 形式/n 是/vl 曲线/n 长廊/n 式/k ，/w 是/vl 居住/v 在/p 高山/n 的/u 盘/n 瑶/x 、/w 山/n 子/n 瑶/ns 的/u 住屋/ns ，/w 这/r 种/q 形式/n 是/vl 盘山/v 建房/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     从/p 右侧/nd 进屋/v ，/w 便是/vl 长方形/n 的/u 大厅/n ，/w 中立/v 三角架/n ，/w 煮饭/v 烧水/v 全/a 靠/v 它/r 。/w 
		
			
                                        451
                                     大厅/n 前/nd 是/vl 卧室/n ，/w 卧室/n 前/nd 是/vl 碓/n 房/n 和/c 澡堂/n ；/w 出/vd 左门/ns 便是/vl 谷仓/n 和/c 猪栏/n 。/x 
		
			
                                        452
                                     走/v 在/p 前头/nd 的/u 是/vl 手持/v 砍/v 牛刀/n 的/u 人/n ，/w 跟随/v 其后/nt 的/u 是/vl 一/m 帮/q 拄/v 着/u 木棍/n 和/c 竹子/n 的/u 男子/n ，/w 有的/r 提/v 着/u 死者/n 生前/nt 使用/v 的/u 生产/v 和/c 生活/n 上/nd 的/u 用具/n ，/w 他们/r 个/q 个/q 弯腰/v 弓背/n ，/w 走/v 一/m 步/q 拜/v 一/m 步/q ，/w 一/m 拜/v 一/m 泣/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     在/p 砍/v 牛/n 场/n 中央/n ，/w 魔/n 公/n 手捧/v 一/m 盘/q 糯米/n ，/w 边/d 撒/v 边/d 唱/v 砍/v 牛/n 歌/n ，/w 唱/v 一/m 句/q 撒/v 一/m 把/q 米/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     唱/v 的/u 内容/n 是/vl ，/w 牛/n 是/vl 祖先/n 派来/v 的/u ，/w 它/r 将/d 给/p 死者/n 带路/v 到/v 阴间/nl 去/v 找/v 祖先/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     接着/v 就/d 将/d 祖先/n 的/u 名字/n 一个/mq 一个/mq 地/u 告诉/v 牛/n 和/c 死者/n ，/w 让/p 其/r 去/v 找/v ，/w 同时/c 也/d 告诉/v 死者/n ，/w 要/vu 安详/a 地/u 去/v ，/w 不要/vu 回来/vd 作祟/v ，/w 否则/c 无人/v 给/p 你/r 烧香/v 祭拜/v ，/w 直/a 把/p 一/m 盘/q 米/n 撒/v 完/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     而后/c 开始/v 砍/v 牛/n ，/w 舅爷/n 先/d 在/p 牛/n 脖子/n 上/nd 砍/v 第一/m 刀/n ，/w 接着/v 砍/v 牛/n 手/n 使劲/v 地/u 往/p 牛/n 脖子/n 上/nd 砍/v ，/w 顿时/d 血肉横飞/i ，/w 目不忍睹/i ，/w 直到/v 把/p 牛/n 砍倒/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     被/p 砍死/v 的/u 牛/n 当场/v 被/p 支解/v ，/w 每/r 头牛/n 割下/v 一/m 条/q 腿/n 给/p 舅舅/n ，/w 舅爷/n 带回/v 村子/n 发给/v 油锅/n 成员/n 分/v 食/v ，/w 其余/r 的/u 牛肉/n 分给/v 第二/m 天/nt 送葬/v 的/u 人/n ，/w 每人/n 一/m 份/q 。/w 
		
			
                                        458
                                     从/p 整个/a 砍/v 牛/n 的/u 过程/n 看/v ，/w 舅舅/n 在/p 白/a 裤/n 瑶/ns 社会/n 中/nd 有/v 重要/a 作用/n ，/w 舅/n 权/n 反映/v 了/u 白/a 裤/n 瑶/ns 还/d 存在/v 母/n 权/n 制/n 的/u 残余/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     砍/v 牛/n 完/v 后/nd ，/w 在/p 铜鼓/n 场上/nl 的/u 击鼓/v 声/n 更加/d 悲壮/a 宏亮/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     灵柩/n 抬到/v 墓地/n ，/w 挖/v 浅/a 坑/n 埋上/v 死者/n ，/w 做/v 土堆/n 坟/n ，/w 在/p 坟堆/n 上/nd 埋/v 大/a 木柱/n ，/w 在/p 柱/n 头上/nl 插入/v 两/m 对/q 牛角/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     送葬/v 回来/vd 时/nt ，/w 在/p 村头/nl 已/d 放/v 着/u 一/m 份/q 一/m 份/q 的/u 牛肉/n 和/c 糯米/n 饭/n ，/w 参加/v 送葬/v 的/u 人/n 每人/n 一/m 份/q ，/w 吃完/v 了/u 牛肉/n 和/c 饭/n ，/w 老人/n 回家/v ，/w 青年人/n 上山/v 谈恋爱/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     白/a 裤/n 瑶/ns 砍/v 牛/n 祭/v 丧/v 历史/n 悠久/a ，/w 据/d 宋/nt 人/n 朱辅/nh 的/u 《/w 溪/n 蛮/d 丛/n 笑/v 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 死者/n …/w …/w 贫/a 则/c 已/d ，/w 富者/n 不问/v 岁月/nt ，/w 酿酒/v 屠/v 牛/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        463
                                     在/p 云南省广南县/ns 出土/v 的/u 汉代/nt 铜鼓/n 腰鼓/n 上/nd 的/u 剽/v 牛/n 图/n ，/w 与/c 南丹/ns 砍/v 牛/n 场面/n 很/d 相似/v ，/w 可见/a 南方/nd 民族/n 砍/v 牛/n 之/u 俗/a 源远流长/i ，/w 有/v 近/a 两千/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     白/a 裤/n 瑶/ns 认为/v ，/w 砍/v 牛/n 祭/v 丧/v 是/vl 最/d 隆重/a 的/u 葬礼/n ，/w 也是/vl 异常/a 荣耀/a 之/u 事/n ，/w 死者/n 生前/nt 就/d 为此/c 而/c 作/v 充分/a 准备/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     过去/vd 少者/n 砍/v 一头/mq ，/w 多/a 者/k 砍/v 七/m 八/m 头/q 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 葬礼/n 中/nd 屠/v 牛/n ，/w 在/p 其他/r 民族/n 是/vl 罕见/a 的/u ，/w 这/r 绝不/d 是/vl 农业/n 社会/n 的/u 产物/n ，/w 把/p 力/n 役/n 牲畜/n 当做/v 食物/n ，/w 是/vl 狩猎/v 民族/n 的/u 一/m 种/q 观念/n 反映/v ，/w 这/r 说明/v 瑶族/ns 先民/n 是/vl 从事/v 狩猎/v 的/u 民族/n ，/w 后来/nt 才/d 从事/v 农业/n ，/w 但/c 作为/n 上层/nl 意识/n 的/u 丧葬/v 之/u 俗/a 却/d 流传/v 至今/d 。/x 
		
			
                                        467
                                     后来/nt ，/w 人/n 死后/nt 尸体/n 不再/d 埋/v 在/p 屋内/nl ，/w 营建/v 房屋/n 才/d 不/d 象/p 从前/nt 那样/r 频繁/a 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     但/c 旧房/n 既然/c 坏/a 了/u ，/w 一般/a 就/d 不/d 在/p 原/a 基地/n 重建/v ，/w 仍然/d 保留/v 着/u 另觅/v 新/a 地/n 营建/v 房屋/n 的/u 传统/n 习惯/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     赛夏人/ns 的/u 住/v 屋/n 一般/a 建/v 在/p 较/d 平坦/a 的/u 山地/n ，/w 但/c 无/v 一定/d 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     建筑/v 结构/n 与/c 一部分/n 泰雅人/ns 的/u 住/v 屋/n 一样/a ，/w 也是/vl 用/v 粗/a 竹/n 或/c 圆木/n 为/p 柱/n ，/w 用/v 竹/n 劈成/v 两/m 半/m 如/v 砌/v 瓦/n 式/k 竖立/v 为/p 墙壁/n 、/w 平铺/v 为/p 屋顶/nl 。/w 
		
			
                                        471
                                     屋顶/nl 以/p 茅草/n ，/w 桧/n 树皮/n 或/c 竹/n 为/p 茸/n ，/w 建成/v 长形/n 竹/n 屋/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl ，/w 泰雅人/ns 的/u 住/v 屋/n 只有/c 一个/mq 统/v 间/n ，/w 而/c 赛夏人/ns 分为/v 二/m 室/n 或/c 三/m 室/n ，/w 室/n 与/c 室/n 之间/nd 一般/a 都/d 开/v 三/m 、/w 四/m 尺/q 宽/a 的/u 出入口/j 。/w 
		
			
                                        473
                                     前室/n 架有/v 坐台/v ，/w 后/nd 室/n 有/v 寝/n 台/n 、/w 谷仓/n 、/w 炊/n 灶/n 及/c 薪/n 柴/n 堆放/v 处/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     一/m 栋/q 住/v 屋中/nl 常住/v 有/v 两/m 个/q 家族/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     布农人/ns 的/u 住/v 屋/n 则/c 建/v 在/p 险峻/a 的/u 山腰/nl 地带/n ，/w 门/n 向/p 地势/n 低/a 的/u 方向/n 开/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     屋内/nl 低于/v 地面/n 半/m 米/q 以至/c 一/m 米/q ，/w 类似/v 半/m 地下室/n 住/v 屋/n 。/w 
		
			
                                        477
