
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １９３２/m 年/nt 上半年/nt ，/w 国民党/n 政府/n 通令/v 全国/n 统一/v 军队/n 编制/v ，/w 建立/v 了/u 有/v 四十八/m 个/q 军/n 的/u 中央军/n ，/w 同时/c 聘请/v 了/u 大批/m 的/u 外国/n 军事/n 顾问/n ，/w 帮助/v 对/p 中央军/n 的/u 训练/v ，/w 并/c 从/p 帝国主义/n 国家/n 大量/m 贷款/v ，/w 购买/v 武器/n 弹药/n 装备/n ，/w 以/c 加强/v 中央军/n 的/u 作战/v 能力/n ，/w 使/v 中央军/n 成为/vl 国民党/n 军事/n 专政/n 的/u 支柱/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 强化/v 正规军/n 的/u 同时/n ，/w 蒋介石/nh 还/d 颁布/v 了/u 《/w 剿匪/v 区内/nl 各/r 省/n 民团/n 整/v 纪/n 条例/n 》/w ，/w 建立/v 和/c 加强/v 了/u 地方/n 武装/n 保安队/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 加强/v 军事/n 力量/n 的/u 基础上/n ，/w 实行/v 军人/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     蒋介石/nh 通过/p 控制/v 国民党/n “/w 中央/n 政治/n 会议/n ”/w 和/c 国民党/n 政府/n “/w 军事/n 委员会/n ”/w ，/w 集/v 全国/n 的/u 党政/n 大权/n 于/p 一身/n ，/w 又/d 任命/v 各地/r 的/u 军事/n 长官/n 兼任/v 各地/r 的/u 行政/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     据/p １９３４/m 年/nt 统计/v ，/w 全国/n 二十二/m 个/q 省/n 中/nd ，/w 除/p 江苏/ns 、/w 陕西/nd 两/m 省/n 外/nd ，/w 其余/r 二十/m 个/q 省政府/n 的/u 主席/n 都/d 是/vl 赳赳/a 武夫/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     从/p 中央/n 到/v 各/r 地方/n 政权/n 都/d 为/vl 大小/n 军阀/n 所/u 操纵/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     为了/p 加强/v 对/p 广大/a 人民/n 的/u 控制/v ，/w 蒋介石/nh 还/d 建立/v 了/u 保甲/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     １９３２/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 颁布/v 了/u 《/w 剿匪/v 区内/nl 各/r 县/n 编/v 查/v 保甲/n 户口/n 条例/n 》/w ，/w 开始/v 在/p 革命/n 根据地/n 的/u 附近/nl 地区/n 建立/v 保甲/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     １９３４/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 又/d 宣布/v 把/p 保甲/n 制度/n 推行/v 到/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     蒋介石/nh 还/d 建立/v 了/u 庞大/a 的/u 特务/n 组织/n ，/w 其中/r 最/d 主要/a 的/u 是/vl 陈果夫/nh 、/w 陈立夫/nh 控制/v 的/u “/w 中统/n ”/w 和/c 戴笠/nh 把持/v 的/u “/w 军统/j ”/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     利用/v 特务/n 组织/n 来/vd 加强/v 其/r 内部/nd 的/u 控制/v ，/w 监视/v 异己/n 和/c 镇压/v 革命/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     此外/c ，/w 蒋介石/nh 还/d 制定/v 了/u 名目繁多/i 的/u “/w 法律/n ”/w ，/w 来/vd 维护/v 其/r 对/p 人民群众/i 进行/v 镇压/v 的/u 合法性/n 。/w 
		
			
                                        13
		
			
                                        14
                                     １９３１/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 南京/ns 国民/n 会议/n 上/nd 的/u 开会/v 词/n 中/nd ，/w 公开/v 鼓吹/v 他/r 既/c 反对/v 共产主义/n ，/w 也/d 反对/p 英/j 美/j 的/u 民主主义/n ，/w 主张/v 在/p 中国/ns 实行/v 法西斯主义/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     １９３３/m 年/nt 蒋介石/nh 组织/v 了/u 各种/r “/w 考察团/n ”/w ，/w 去/vd 德国/ns 、/w 意大利/ns 考察/v 、/w 学习/v 法西斯主义/n ，/w 还/d 从/p 德国/ns 请来/v 大批/m “/w 顾问/n ”/w ，/w 传授/v 法西斯/n 的/u 统治/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     为了/p 宣扬/v 封建/a 思想/n 和/c 法西斯主义/n ，/w 国民党/n 先后/d 出版/v 了/u 《/w 汗血/n 月刊/n 》/w 、/w 《/w 汗血/n 周刊/n 》/w 等/u 大量/m 反动/a 刊物/n ，/w 公开/v 叫嚣/v 要/vu 实行/v “/w 一/m 个/q 主义/n ”/w 、/w “/w 一/m 个/q 政党/n ”/w 、/w “/w 一/m 个/q 政府/n ”/w 、/w “/w 一/m 个/q 领袖/n ”/w 、/w “/w 一/m 个/q 命令/n ”/w ，/w 要/vu 对/p 全国/n 人民/n 实行/v 法西斯/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     在/p 经济/n 上/nd ，/w 蒋介石/nh 集团/n 依仗/v 政治/n 军事/n 特权/n ，/w 进行/v 巧取豪夺/i ，/w 搜括/v 民脂民膏/i ，/w 集中/v 了/u 巨大/a 的/u 财富/n ，/w 逐渐/d 形成/v 了/u 以/p 蒋介石/nh 、/w 宋子文/nh 、/w 孔祥熙/nh 、/w 陈果夫/nh 和/c 陈立夫/nh “/w 四大/j 家族/n ”/w 为/vl 代表/n 的/u 官僚资本主义/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     四大/j 家族/n 官僚资本主义/n 形成/v 的/u 首要/a 途径/n ，/w 是/vl 通过/p 建立/v 垄断性/n 的/u 金融/n 机构/n 来/vd 控制/v 全国/n 的/u 金融业/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     短短/a 几/m 年/nt ，/w 四大/j 家族/n 就/d 完成/v 了/u 对/p 全国/n 金融业/n 的/u 垄断/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     四大/j 家族/n 官僚资本主义/n 形成/v 的/u 另/r 一/m 个/q 重要/a 途径/n ，/w 是/vl 靠/v 通过/p 打内战/v 大肆/d 聚敛/v 财富/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     蒋介石/nh 集团/n 进行/v 内战/n 所/u 需/v 的/u 大量/m 军费/n 开支/n ，/w 最/d 主要/a 的/u 是/vl 靠/v 不断/d 加重/v 劳/v 捐/v 杂税/n ，/w 对/p 广大/a 人民/n 进行/v 直接/a 的/u 榨取/v ，/w 同时/c 又/d 对内/v 发行/v 公债/n 和/c 向/p 帝国主义/n 国家/n 借债/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     中国/ns 抗日战争/i 胜利/v 后/nd 的/u 前途/n 和/c 命运/n 问题/n ，/w 不仅/c 引起/v 全国/n 人民/n 的/u 关注/v ，/w 也/d 引起/v 了/u 美国/ns 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     １９４４/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 美国/ns 总统/n 罗斯福/nh 派/v 私人/n 代表/n 赫尔利/nh 来华/v ，/w “/w 调处/v ”/w 国共/j 关系/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     １１/m 月/nt 赫尔利/nh 到达/v 延安/ns ，/w 同/p 共产党/n 协商/v ，/w 表示/v 赞同/v 中共/j 提出/v 的/u 废止/v 国民党/n 一/m 党/n 专政/n ，/w 成立/v 民主/a 的/u 联合政府/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但是/c ，/w 当/p 蒋介石/nh 提出/v 组织/v 一/m 个/q 有/v 美国/ns 人/n 参加/v 的/u 三/m 人/n 委员会/n 来/vd “/w 整编/v ”/w 中共/j 军队/n ，/w 交/v 由/p 蒋/nhf 委派/v 的/u 美国/ns 军官/n 指挥/v ，/w 然后/c 国民党/n 承认/v 中共/j 的/u “/w 合法/a 地位/n ”/w ，/w 中共/j 代表/n 可以/vu 参加/v 国民党/n 政府/n 行政院/n 政务/n 会议/n 的/u 主张/n 时/nt ，/w 赫尔利/nh 就/d 完全/a 站/v 到了/v 蒋介石/nh 一边/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     美国/ns 政府/n 声明/v ，/w 决心/d 扶/v 蒋/nhf 反/v 共/j 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 国民党/n 在/p 重庆/ns 召开/v 了/u 第六/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     大会/n 有/v 两/m 个/q 中心/n 议题/n ：/w 一/m 是/vl 召开/v 所谓/v “/w 国民/n 大会/n ”/w ，/w 实行/v “/w 宪政/n ”/w ；/w 一/m 是/vl 反/v 共/j ，/w 准备/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     大会/n 决定/v 于/p １１/m 月/nt １２/m 日/nt 召集/v “/w 国民/n 大会/n ”/w ，/w 通过/p “/w 宪法/n ”/w ，/w “/w 还政/v 于/p 民/n ”/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     但是/c ，/w 国民/n 大会/n 的/u 代表/n 依然/d 是/vl 抗战/v 前/nd 由/p 国民党/n 一手包办/i “/w 选举/v ”/w 或/c 圈定/v 的/u ；/w “/w 宪法/n ”/w 依然/d 是/vl １９３６/m 年/nt 公布/v 的/u 《/w 五五/j 宪章/n 》/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     “/w 国民/n 大会/n ”/w 的/u 职权/n 也/d 得/vu 由/p 国民党/n 中央/n “/w 授予/v ”/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 实际上/d 是/vl 国民党/n 反对/v 民主/n 联合政府/n 的/u 一/m 种/q 骗局/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     只有/c 消灭/v 中共/j ，/w 才能/c 达到/v 我们/r 的/u 任务/n 。/w ”/w 
		
			
                                        35
                                     会议/n 最后/nt 作出/v 两/m 套/q 决议/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 《/w 对/p 中共/j 问题/n 之/u 决议/n 》/w 中/nd 声称/v ：/w “/w 深/a 以/p 中央/n 以往/nt 所/u 采取/v 政治/n 解决/v 之/u 方针/n 为/vl 适当/a ”/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 《/w 本/r 党/n 同志/n 对/p 中共/j 问题/n 之/u 工作/n 方针/n 》/w 中/nd ，/w 攻击/v “/w 中共/j 一贯/d 坚持/v 其/r 武装/n 割据/v ，/w 借以/v 破坏/v 抗战/v ”/w ，/w “/w 企图/v 颠覆/v 政府/n ，/w 危害/v 国家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     号召/v 国民/n 党员/n “/w 努力/v 奋斗/v ，/w 肃/v 军/n 肃/v 政/n ，/w 加强/v 力量/n ”/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     会上/n 冯玉祥/nh 等/u 人/n 曾/d 提出/v 不同/a 意见/n ，/w 反对/v “/w 以/p 武力/n 消灭/v 中共/j ”/w ，/w 主张/n “/w 在/p 国民/n 大会/n 前/nd ，/w 先/d 承认/v 各/r 党派/n 之/u 合法/a 地位/n 与/c 活动/n ”/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     但是/c 类似/a 这样/r 的/u 不同/a 意见/n ，/w 没有/v 得到/v 大会/n 的/u 认可/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     中国共产党/n 为了/p 团结/v 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民/n 打败/v 日本/ns 帝国主义/n ，/w 实现/v 建立/v 民主/n 联合/v 政府/n 的/u 任务/n ，/w 于/p １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt 到/v ６/m 月/nt 在/p 延安/ns 召开/v 了/u 第七/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     会上/n ，/w 毛泽东/nh 作/v 了/u 《/w 两/m 个/q 中国/ns 之/u 命运/n 》/w 的/u 开幕词/n 、/w 《/w 论/v 联合政府/n 》/w 的/u 政治/n 报告/n 和/c 《/w 愚公移山/i 》/w 的/u 闭幕词/n ，/w 提出/v 了/u “/w 放手/v 发动/v 群众/n 、/w 壮大/v 人民/n 力量/n ，/w 在/p 我党/r 的/u 领导/v 下/nd ，/w 打败/v 日本/ns 侵略/v 者/k ，/w 解放/v 全国/n 人民/n ，/w 建立/v 一m个/q 新民主主义/n 的/u 中国/ns ”/w 的/u 总路线/n 和/c 总任务/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 是/vl 把/p 中国/ns 引向/v 光明/a 的/u 伟大/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     毛泽东/nh 在/p 开幕词/n 中/nd 指出/v ，/w 中国/ns 面临/v 着/u 两/m 个/q 前途/n 和/c 两/m 种/q 命运/n 的/u 斗争/v ，/w 党/n 的/u 任务/n 是/vl 用/p 全力/n 去/vd 争取/v 光明/a 的/u 前途/n 和/c 光明/a 的/u 命运/n ，/w 反对/v 另外/d 一/m 种/q 黑暗/a 的/u 前途/n 和/c 黑暗/a 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     为了/p 实现/v “/w 打败/v 侵略者/n ，/w 建设/v 新中国/n ”/w 这个/r 政治/n 目标/n ，/w 必须/d 废止/v 国民党/n 的/u 一/m 党/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     为此/c ，/w 中国/ns 急需/v 把/p 各/r 党/n 各/r 派/n 和/c 无/v 党/n 无/v 派/n 的/u 代表人物/n 团结/v 在/p 一起/n ，/w 成立/v 民主/a 的/u 临时/a 的/u 联合政府/n ，/w 以便/d 实行/v 民主/a 的/u 改革/v ，/w 克服/v 目前/nt 的/u 危机/n ，/w 动员/v 和/c 统一/v 全/a 中国/ns 的/u 抗日/j 力量/n ，/w 有力/a 地/u 和/p 同盟国/n 配合/v 作战/v ，/w 打败/v 日本/ns 侵略者/n ，/w 使/v 中国/ns 人民/n 从/p 日本/ns 侵略者/n 手中/nl 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        47
                                     然后/c ，/w 需要/v 在/p 广泛/a 的/u 民主/n 基础上/n ，/w 召开/v 国民/n 大会/n ，/w 成立/v 包括/v 更/d 广大/a 范围/v 的/u 各/r 党/n 各/r 派/n 和/c 无/v 党/n 无/v 派/n 代表人物/n 在内/v 的/u 同样/d 是/vl 联合/v 性质/n 的/u 民主/a 的/u 正式/a 的/u 政府/n ，/w 领导/v 胜利/v 后/nd 的/u 全国/n 人民/n ，/w 将/p 中国/ns 建设/v 成为/vl 一/m 个/q 独立/a 、/w 自由/a 、/w 民主/a 、/w 统一/a 和/c 富强/a 的/u 新/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     毛泽东/nh 还/d 指出/v ，/w 蒋介石/nh 所/u 建/v 的/u 国家/n ，/w 就是/v 大/a 地主/n 、/w 大/a 银行家/n 、/w 大/a 买办/n 阶层/n 的/u 封建/a 法西斯/n 的/u 独裁/a 国家/n ，/w 并不是/v 人民大众/n 的/u 民主/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        49
		
			
                                        50
                                     这/r 是/vl 他们/r 反/v 人民/n 、/w 反/v 民主/n 、/w 反/v 共/j 的/u 反动/a 政策/n 的/u 总/h 根源/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     毛泽东/nh 指出/v ，/w 现在/nt 中国/ns 正在/d 开/v 着/u 两/m 个/q 大会/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 国民党/n 的/u 第六/m 次/q 代表大会/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 共产党/n 的/u 第七/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     两/m 个/q 大会/n 有/v 完全/a 不同/a 的/u 目的/n ：/w 一/m 个/q 要/vu 消灭/v 共产党/n 和/c 中国/ns 的/u 民主/n 势力/n ，/w 把/p 中国/ns 引向/v 黑暗/a ；/w 一/m 个/q 要/vu 打倒/v 日本/ns 帝国主义/n 和/c 它/r 的/u 走狗/n 中国/ns 封建/a 势力/n ，/w 建立/v 一/m 个/q 新民主主义/n 的/u 中国/ns ，/w 把/p 中国/ns 引向/v 光明/n 。/w 
		
			
                                        53
		
			
                                        54
                                     抗战/v 后期/nt ，/w 国共/j 两/m 党/n 关于/p 中国/ns 之/u 命运/n 的/u 斗争/v ，/w 也/d 吸引/v 了/u 广大/a 中间/nd 阶级/n 的/u 政治/n 派别/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     这些/r 政治/n 派别/n 当时/nt 主要/d 集中/v 于/p 中国/ns 民主/n 政团/n 同盟/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这个/r 政治/n 联盟/n 组织/n 是/vl １９４１/m 年/nt 前后/nd ，/w 国共/j 两/m 党/n 关系/n 趋于/v 紧张/a 之/u 时/nt 酝酿/v 并/c 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     参加/v 这/r 一/m 同盟/n 的/u 有/v 中国/ns 国家/n 社会党/n 、/w 中国/ns 青年/n 党/n 、/w 第三/m 党/n （/w 当时/nt 称/v 中华民族/n 解放/v 行动/n 委员会/n ，/w １９４７/m 年/nt 改称/v 中国农工民主党/n ）/w 和/c 全国/n 各界/r 救国/v 联合会/n （/w １９４５/m 年/nt 冬/nt 改称/v 中国/ns 人民/n 救国/v 会/n ）/w 、/w 中华/n 职业教育/n 社/n 以及/c 乡村/n 建设/v 派/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     其/r 成员/n “/w 从/p 统治阶级/n 内部/nd 的/u 反对派/n 一直/d 包含/v 到/v 进步/v 分子/n 。/w ”/w 
		
			
                                        59
                                     “/w 而/c 其/r 政治/n 倾向/n 又/d 从/p 君主立宪/i 一直/d 到/v 新民主主义革命/n 都/d 有/v 。/w ”/w 
		
			
                                        60
                                     德国/ns 工人阶级/n 在/p 击败/v 卡普/nh 冒险/v 分子/n 中/nd 起/v 了/u 重要/a 作用/n ，/w ３/m 月/nt １３/m 日/nt 夜间/nt ，/w 柏林/ns 各/r 大/a 企业/n 的/u 工人/n 举行/v 罢工/v ，/w 次日/nt ，/w 铁路/n 运输/v 部门/n 也/d 开始/v 罢工/v ，/w 罢工/v 运动/n 几乎/d 立刻/d 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     ３/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 卡普/nh 逃跑/v 了/u ，/w 社会民主党/n 领导/v 的/u 联合政府/i 回到/v 柏林/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 反对/v 卡普/nh 暴动/v 的/u 斗争/v 中/nd ，/w 鲁尔/ns 地区/n 的/u 斗争/v 特别/d 剧烈/a 。/w 
		
			
                                        63
		
			
                                        64
                                     他们/r 掌握/v 了/u 整个/a 区/n ，/w 建立/v 了/u 赤卫队/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     但是/c ，/w 社会民主党/n 人和/n 独立/a 社会民主党/n 人/n 诱/v 劝/v 工人/n 和/c 社会民主党/n 领导/v 的/u 政府/n 谋求/v 妥协/v ，/w 订立/v 协定/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     政府/n 保证/v ：/w 解除/v 保皇派/n 军队/n 的/u 武装/n ；/w 清洗/v 军事机关/n 及/c 国家机关/n 中/nd 的/u 反革命分子/n ；/w 答允/v 赦免/v 起义/v 者/k ，/w 政府军/n 不/d 开进/v 鲁尔区/ns 。/w 
		
			
                                        67
                                     工人/n 遵守/v 协定/n ，/w 停止/v 罢工/v ，/w 把/p 赤卫队/n 撤/v 入/v 中立/v 区/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     可是/c 赤卫队/n 刚/d 一/m 开走/v ，/w 政府/n 军队/n 就/d 冲入/v 鲁尔区/ns 进行/v 镇压/v ，/w 成千/m 名/n 工人/n 未经/d 任何/r 审讯/v 就/d 被/p 枪杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     鲁尔/ns 起义/v 的/u 失败/v ，/w 彻底/a 暴露/v 了/u 独立/a 社会民主党/n 领导者/n 的/u 叛徙/n 面目/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     １９２０/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 在/p 加里/ns 举行/v 的/u “/w 独立派/n 社会民主党/n ”/w 代表大会/n 上/nd ，/w 有/v 三/m 分之/u 二/m 的/u 代表/n 主张/v 加入/v 共产国际/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     １２/m 月/nt ，/w 独立派/n 社会民主党/n 左翼/n 和/c 共产党/n 一起/d 建立/v 了/u 统一/a 的/u 德国/ns 共产党/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     独立派/n 的/u 右翼/n ，/w 则/c 在/p 后来/nt 并入/v 了/u 德国/ns 社会民主党/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     共产党/n 队伍/n 的/u 壮大/v 引起/v 了/u 资产阶级/n 的/u 惊惶/a 不安/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     资产阶级/n 决定/v 首先/d 打垮/v 萨克森/ns 和/c 绍林吉亚/ns 的/u 无产者/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     １９２１/m 年/nt ３/m 月/nt 下旬/nt ，/w 萨克森/ns 警察/n 当局/n 对/p 工人/n 实行/v 搜查/v ，/w 横/v 加/v 侮辱/v 和/c 殴打/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     共产党人/n 号召/v 工人/n 举行/v 抗议/v 罢工/v ，/w 罢工/v 迅速/a 遍及/v 到/v 整个/a 中部/nd 地区/n ，/w 并/c 很快/a 转变/v 为/vl 武装/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     资产阶级/n 在/p 社会民主党/n 人/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 镇压/v 了/u 这些/r 斗争/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     三/m 月/nt 战斗/v 是/vl 资产阶级/n 强加/v 给/v 德国/ns 工人阶级/n 的/u ，/w 战斗/v 虽然/c 失败/v 了/u ，/w 但/c 它/r 显示/v 了/u 工人阶级/n 大无畏/a 的/u 斗争/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p １９２１/m 年/nt 起/vd ，/w 德国/ns 开始/v 向/p 战胜国/n 支付/v 赔款/v ，/w 巨额/n 赔款/v 加剧/v 了/u 德国/ns 战后/nt 财政/n 经济/n 状况/n 的/u 恶化/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     德国/ns 利用/v 战胜国/n 的/u 矛盾/n 拒绝/v 支付/v 赔款/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     １９２３/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 法比/n 军队/n 以/p 德国/ns 故意/a 拖延/v 支付/v 赔款/v 为名/v ，/w 占领/v 了/u 鲁尔/ns 工业区/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     德国/ns 总理/n 古诺/nh 采取/v “/w 消极/a 抵抗/v 政策/n ”/w ，/w 用/p 缩减/v 生产/v 、/w 关/v 矿/n 停工/v 来/vd 对抗/v 法国/ns 的/u 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     同时/c 又/d 以/p 经济/n 困难/n 为/vl 借口/n ，/w 实行/v 无/v 限制/v 的/u 通货膨胀/v ，/w 加紧/v 对/p 无产阶级/n 的/u 剥削/v ，/w 从而/c 造成/v 大批/m 工厂/n 停产/v ，/w 工人/n 大量/m 失业/v ，/w 马克/n 急剧/d 跌价/v ，/w 物价/n 暴涨/v ，/w 工人/n 生活/n 困苦/a 至极/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     ８/m 月/nt ，/w 柏林/ns 工人/n 举行/v 同盟/n 大/a 罢工/v ，/w 迫使/v 古诺/nh 政府/n 下台/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     革命/n 形势/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 表明/v 一/m 场/q 反对/v 法比/n 占领者/n 和/c 德国/ns 垄断/v 资产阶级/n 的/u 斗争/v 正在/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     １９２３/m 年/nt １０/m 月/nt 中旬/nt ，/w 萨克森/ns 和/c 绍林吉亚/ns 建立/v 了/u 由/p 共产党人/n 和/c 左派/n 社会/n 民主党/n 人/n 组成/v 的/u 工人/n 政府/n ，/w 但是/c 参加/v 政府/n 的/u 共产党员/n 却/d 执行/v 了/u 布兰德勒/nh 的/u 右倾机会主义/n 路线/n ，/w 没有/d 解除/v 资产阶级/n 武装/n ，/w 武装/n 无产阶级/n ，/w 建立/v 苏维埃/n ，/w 反而/d 声言/v 自己/r 的/u 活动/n 仅仅/d 局限/v 在/p 议会制/n 的/u 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        87
                                     窃踞德共/nh 领导/v 的/u 布兰德勒/ns ，/w 又/d 不/d 发动/v 无产阶级/n 起来/vd 斗争/v ，/w 支援/v 萨克森/ns 和/c 绍林吉亚/ns 的/u 革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     反动/a 势力/n 便/d 利用/v 这/r 一/m 喘息/v 时机/n 积极/a 进行/v 镇压/v 革命/v 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     １０/m 月/nt 底/ns 到/v １１/m 月/nt 初/ns ，/w 政府军/n 未经/d 战斗/v ，/w 就/d 占领/v 了/u 萨克森/ns 和/c 绍林吉亚/ns 地区/n ，/w 两地/n 的/u 工人/n 政府/n 相继/d 被/p 推翻/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     当时/nt ，/w 只/d 有/v 恩斯特&#183;台尔曼/nh （/w １８８６/m —/w １９４４/m ）/w 年/nt 领导/v 的/u 汉堡/ns 无产阶级/n 进行/v 了/u 英勇/a 的/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     ８/m 月/nt 底/nd ，/w 台尔曼/nh 领导/v 的/u 沿海/n 区/n 党代表/n 会议/n 要求/v 德国/ns 共产党/n 中央/n 立即/d 发出/v 准备/v 武装/n 夺取/v 政权/n 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     布兰德勒/nh 拒绝/v 了/u 这/r 一/m 要求/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １０/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 台尔曼/nh 领导/v 汉堡/ns 无产阶级/n 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     尽管/c 武器/n 缺乏/v ，/w 但/c 起义/v 工人/n 手持/v 步枪/n 、/w 石头/n 进行/v 战斗/v ，/w 以/p 三百/m 人/n 的/u 薄弱/a 力量/n 抗击/v 了/u 六千/m 名/n 以/p 大炮/n 、/w 机抢/n 、/w 装甲车/n 装备/v 起来/vd 的/u 军警/n 。/w 
		
			
                                        95
		
			
                                        96
                                     德国/ns 是/vl 容克/n 资产阶级/n 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     革命/v 前/nd 的/u 德国/ns 虽然/c 是/vl 一/m 个/q 资本/n 高度/d 集中/v 、/w 经济/n 高度/d 发达/a 的/u 帝国主义/n 国家/n ，/w 但是/c 同时/c 又/d 存在/v 着/u 容克/n 贵族/n 的/u 土地/n 所有制/n 与/c 君主/n 政体/n ，/w 资产阶级/n 民主/n 制度/n 极为/d 薄弱/a ，/w 因而/c 资产阶级/n 民主革命/i 的/u 任务/n 尚未/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 经济/n 方面/n ，/w 容克/n 地主/n 土地/n 所有制/n 在/p 农村/n 占据/v 重要/a 地位/n ；/w 在/p 政治/n 方面/n ，/w 封建/a 的/u 君主/n 王朝/n 奴役/v 着/u 全国/n 人民/n ；/w 同时/c ，/w 容克/n 贵族/n 在/p 军事/n 方面/n 保持/v 着/u 特权/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        99
		
			
                                        100
                                     因而/c ，/w 摆在/v 德国/ns 无产阶级/n 和/c 劳动/v 群众/n 面前/nd 的/u 迫切/a 任务/n ，/w 就是/d 首先/c 反对/v 帝国主义/n 战争/n 、/w 反对/v 封建王朝/n 、/w 反对/v 容克/n 贵族/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 德国/ns 十一/m 月/nt 革命/v 的/u 第—/m 阶段/n 是/vl 资产阶级/n 民主主义/n 性质/n 的/u 革命/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     尼加拉瓜/ns 是/vl 中美洲/n 最大/a 的/u 一/m 个/q 共和国/n ，/w 早在/d 十六/m 世纪/nt 初/nd 就/d 沦为/v 西班牙/ns 殖民地/n ，/w １８３８/m 年/nt 宣告/v 独立/v ，/w 十九/m 世纪末/nt 二十/m 世纪/nt 初/ns 以来/vd ，/w 美帝国主义/n 不断/d 对/p 尼加拉瓜/ns 推行/v 侵略/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     １９１４/m 年/nt ，/w 美帝国主义/n 强使/v 尼加拉瓜/ns 与/c 之/u 签订/v 的/u 《/w 布里安—/w 查莫洛/n 条约/n 》/w 规定/n ，/w 美国/ns 有权/v 监督/v 尼加拉瓜/ns 事务/n ，/w 有权/v 在/p 尼加拉瓜/ns 开凿/v 运河/ns 、/w 建立/v 海军/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 一/m 条约/n 使/v 尼加拉瓜/ns 完全/a 处于/v 美国/ns 的/u 控制/v 之下/nd ，/w 引起/v 了/u 尼加拉瓜/ns 人民/n 和/c 中美洲/n 各国/r 人民/n 的/u 普遍/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     １９２５/m 年/nt ，/w 尼加拉瓜/ns 自由党/n 人/n 萨卡沙/nh 在/p 东/nd 海岸/n 一带/n 建立/v 了/u 新/a 政府/n ，/w 并/c 很快/a 地/u 得到/v 了/u 墨西哥/ns 政府/n 的/u 承认/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     然而/c ，/w 美帝国主义/n 则/c 继续/v 支持/v 保守党/n 人/n 阿道夫&#183;迪亚斯/nh 的/u 亲美/n 独裁/v 政权/n ，/w １９２６/m 年/nt １２/m 月底/nt ，/w 在/p 美国/ns 将军/n 拉季米/nh 率领/v 下/ns 的/u 美国/ns 海军/n 陆战队/n 在/p 尼加拉瓜/ns 登陆/v ，/w 占领/v 了/u 东/nd 海岸/n 的/u 卡贝萨斯港/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     美帝国主义/n 的/u 侵略/v 行径/n 激起/v 了/u 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 强烈/a 不满/a ，/w 随即/d 在/p 桑地诺/nh 领导/v 下/ns 掀起/v 了/u 波澜壮阔/i 的/u 反帝/v 反/v 独裁/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     桑地诺/nh 是/vl 尼加拉瓜/ns 著名/a 的/u 爱国者/n 、/w 反/h 帝国主义/n 的/u 坚强/a 战士/n 、/w 杰出/a 的/u 民族英雄/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     １８９５/m 年/nt ５/m 月/nt 出身/v 于/p 一/m 个/q 小/a 庄园主/n 的/u 家庭/n 里/nd ，/w 青年/n 时代/n 在/p 洪都拉斯/ns 、/w 危地马拉/ns 、/w 墨西哥/ns 等/u 地/n 做工/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     １９２６/m 年/nt 回到/v 祖国/n 后/nd ，/w 在/p 圣&#183;阿尔宾/ns 金矿/n 工作/v ，/w 同时/c 着手/v 进行/v 武装/n 斗争/v 的/u 准备/v ，/w 组织/v 队伍/n ，/w 购买/v 枪枝/n 。w１ 
		
			
                                        110
                                     ９２６/m 年/nt １１/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 桑地诺/nh 带/v 着/u 人数/n 不/d 多/a 的/u 武装/n 队伍/n 袭击/v 了/u 政府军/n ，/w 并/c 率领/v 队伍/n 向/p 尼加拉瓜/ns 东部/nd 转移/v ，/w １２/m 月/nt ２/m 日/nt 到达/v 东部/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     与此同时/i ，/w 起义/v 队伍/n 也/d 愈来愈/d 扩大/v ，/w 许多/m 工人/n 、/w 农民/n 、/w 学生/n 参加/v 了/u 起义/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     １９２７/m 年/nt ７/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 桑地诺/nh 发表/v 宣言/n ，/w 号召/v 尼加拉瓜/ns 人民/n 行动/v 起来/vd ，/w 用/p 武器/n 打倒/v 美帝国主义/n 和/c 独裁/v 政权/n ，/w 从而/c 开始/v 了/u 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 反/v 美/j 反/v 独裁/v 武装/n 斗争/v ，/w 游击队/n 一度/d 控制/v 了/u 全国/n 十六/m 个/q 州中/nl 的/u 八/m 个/q 州/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 反帝/v 斗争/v 赢得/v 了/u 拉丁美洲/ns 各国/r 人民/n 的/u 同情/v 和/c 支持/v ，/w 拉丁美洲/ns 许多/m 国家/n 的/u 人民/n 组织/v 了/u “/w 不许/d 干涉/v 尼加拉瓜/ns 委员会/n ”/w ，/w 开展/v 各种/r 活动/v 声援/v 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 抗/v 美/j 斗争/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     美帝国主义/n 在/p 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 沉重/a 打击/v 下/nd ，/w 变换/v 手法/n ，/w 妄图/v 欺骗/v 尼加拉瓜/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 美帝国主义/n 在/p 尼加拉瓜/ns 搞/v 了/u 一/m 次/q 所谓/v 选举/v ，/w 使/v 已经/d 同/p 美帝国主义/n 妥协/v 的/u 自由党/n 人/n 蒙卡达/nh 当选/v 为/vl 总统/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     蒙卡达就任/v 总统/n 后/nd 竟然/d 声称/v ：/w 尼加拉瓜/ns 的/u 分裂/v 局面/n 应当/vu 结束/v ，/w 桑地诺/nh 领导/v 的/u 武装/n 队伍/n 及其/c 控制/v 地区/n 应当/vu 取消/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     桑地诺/nh 领导/v 的/u 武装/n 队伍/n ，/w 不畏强暴/i 继续/v 开展/v 反对/v 美帝国主义/n 及其/c 走狗/n 蒙卡达/nh 政权/n 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 桑地诺/nh 军/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 美帝国主义/n 被迫/v 于/p １９３２/m 年/nt 宣布/v 从/p 尼加拉瓜/ns 撤军/v ，/w 与此同时/i ，/w 美帝国主义/n 却/d 加紧/v 训练/v 和/c 组织/v 由/p 原/d 尼加拉瓜/ns 陆军/n 部长/n 索莫查/nh 担任/v 队长/n 的/u “/w 国民/n 警卫/n 军/n ”/w ，/w 指望/v 用/p 它/r 来/vd 镇压/v 桑地诺/nh 的/u 武装部队/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９３３/m 年/nt 萨卡沙/nh 接任/v 尼加拉瓜/ns 总统/n ，/w 而/c 军权/n 则/c 掌握/v 在/p 美帝国主义/n 的/u 代理人/n 索莫查/nh 之/u 手/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     萨卡沙/nh 以/p 美国/ns 军队/n 已/d 撤走/v 为由/v ，/w “/w 邀请/v ”/w 桑地诺/nh 和谈/v ，/w 桑地诺/nh 于/p １９３３/m 年/nt 与/c 萨卡沙/nh 签订/v 了/u 初步/n 协议/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     次年/nt １/m 月/nt ，/w 萨卡沙/nh 再次/d 要求/v 桑地诺/nh 到/v 马那瓜/ns 谈判/v ，/w ２/m 月/nt ２１/m 日/nt 晚/nt ，/w 桑地诺/nh 在/p 参加/v 了/u 总统府/n 的/u 宴会/n 之后/nt ，/w 在/p 返回/v 住所/n 的/u 路上/nl 被/p 索莫查/nh 派遣/v 的/u 国民/n 警卫/n 军/n 杀害/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     随后/d ，/w 国民/n 警卫/n 军/n 向/p 桑地诺/nh 游击队/n 根据地/n 进攻/v ，/w 疯狂/a 屠杀/v 游击队员/n ，/w 把/p 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 反帝/v 反独裁/v 武装/n 斗争/v 镇压/v 了/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     １９３６/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 美帝国主义/n 又/d 支持/v 索莫查/nh 发动/v 政变/v ，/w 迫使/v 萨卡沙/nh 辞职/v ，/w 第二/m 年/nt 索莫查/nh 自/r 任/v 终身/n 总统/n ，/w 尼加拉瓜/ns 人民/n 自此/d 完全/a 陷入/v 了/u 美帝国主义/n 及其/c 代理人/n 索莫查/nh 家族/n 的/u 黑暗/a 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        124
                                     桑地诺/nh 领导/v 的/u 游击/v 战争/n 坚持/v 了/u 八/m 年/nt 之久/d ，/w 迫使/v 美帝国主义/n 撤走/v 了/u 它/r 在/p 尼加拉瓜/ns 的/u 侵略军/n ，/w 也/d 使/v 尼加拉瓜/ns 的/u 独裁/v 政权/n 狼狈不堪/i 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 充分/a 显示/v 了/u 尼加拉瓜/ns 人民/n 的/u 巨大/a 力量/n ，/w 极大/d 地/u 鼓舞/v 了/u 整个/a 拉丁美洲/ns 国家/n 人民/n 反对/v 美帝国主义/n 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     巴西/ns 位于/v 南美洲/ns 的/u 东北部/nd ，/w 是/vl 南美洲/ns 面积/n 最大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １５４９/m 年/nt ，/w 巴西/ns 正式/a 沦为/v 葡萄牙/ns 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     １８２５/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 承认/v 巴西/ns 独立/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 此/r 之后/nt ，/w 英国/ns 资本/n 逐步/d 控制/v 了/u 巴西/ns 的/u 矿山/n 、/w 交通/n 、/w 银行/n 、/w 种植园/n ，/w 一些/m 日用品/n 工业/n 以及/c 对外贸易/i 也/d 大部分/m 控制/v 在/p 英国人/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        130
                                     第一/m 次/q 世界大战/i 期间/nt 及/c 战后/nt 年代/nt 里/nd ，/w 美国/ns 资本/n 大量/m 流入/v 巴西/ns ，/w 美国/ns 还/d 向/p 巴西/ns 提供/v 大量/m 贷款/n ，/w 到/v １９２０/m 年/nt ，/w 巴西/ns 全部/n 债务/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 属于/v 美国/ns 所有/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     英/j 美/j 两国/n 为/p 扩展/v 各自/r 的/u 势力/n ，/w 还/d 竭力/d 利用/v 巴西/ns 地主/n 、/w 资产阶级/n 的/u 内部/nd 矛盾/n ，/w 英/j 帝国主义/n 与/c 圣保罗州/ns 的/u 地主/n 、/w 咖啡/n 种植/v 园主/n 有着/v 紧密/a 的/u 联系/v ，/w 而/c 美帝国主义/n 则/c 与/c 另/r 一部分/m 资产阶级/n 地主/n 保持/v 着/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     第一/m 次/q 世界大战/i 期间/nt ，/w 巴西/ns 民族资本/n 有所/d 发展/v ，/w 创立/v 的/u 新/a 企业/n 达/v 五千九百/m 多/m 家/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     １９２１/m 年/nt ３/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 全/a 俄/j 中央/n 执行/v 委员会/n 颁布/v 的/u 法令/n 规定/n ：/w １９２１/m —/w １９２２/m 年度/n 粮食/n 税/n 的/u 数额/n 为/vl 二亿四千万/m 普特/n ，/w 比/p 实行/v 余粮/n 收集/v 制/k 时/nt 减少/v 了/u 一亿八千万/m 普特/n ，/w １９２２/m —/w １９２３/m 年度/n 又/d 降低/v 了/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        134
                                     同时/c 还/d 规定/v 农民/n 纳税/v 后/nd 的/u 一切/r 粮食/n 、/w 原料/n 和/c 饲料/n ，/w 由/p 农民/n 自行/d 处理/v ，/w 可以/vu 用来/v 改善/v 和/c 巩固/v 自己/r 的/u 经济/n ，/w 也/d 可以/vu 用来/v 提高/v 个人/n 的/u 消费/v ，/w 用来/v 交换/v 工业品/n 、/w 手工业品/n 和/c 其他/r 农产品/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     １９２３/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 为了/p 进一步/d 提高/v 农民/n 的/u 生产/v 积极性/n ，/w 又/d 将/p 农民/n 担负/v 的/u 各种/r 税务/n 改为/v 统一/a 的/u 农业税/n ，/w 并/c 规定/v 其中/r 的/u 半数/m 改/v 收/v 货币/n 税/n ，/w １９２４/m 年/nt ５/m 月/nt 又/d 进—步/d 规定/v 全部/n 征收/v 货币/n 税/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     既然/c 允许/v 农民/n 自己/r 处理/v 自己/r 的/u 产品/n ，/w 这/r 就/d 必然/d 引出/v 新经济/n 政策/n 的/u 另/r 一/m 措施/n ：/w 允许/v 自由/a 贸易/n ，/w 商品/n 买卖/n ，/w 国家/n 规定/v 了/u 若干/m 市场/n ，/w 允许/v 农民/n 自由/a 贸易/n ，/w １９２２/m 一/m １９２３/m 年/nt ，/w 这/r 种/q 集市/n 已/d 发展/v 到/v 六百/m 余/m 个/q 。/w 
		
			
                                        137
                                     １９２２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 国家/n 为了/p 充分/a 开垦/v 农田/n 、/w 提高/v 农业/n 商品率/n ，/w 颁布/v 法令/n 规定/n 准许/v 出租/v 土地/n 和/c 雇佣/v 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     １９２５/m 年/nt ４/m 月/nt 又/d 进一步/d 放宽/v 出租/v 土地/n 的/u 限制/v ，/w 租期/n 一般/a 可达/v 十二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        139
                                     据统计/v ，/w 到/v １９２５/m 年/nt 共有/v 出租/v 土地/n 七百万/m 俄亩/q ，/w 约/d 占/v 当时/nt 土地/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 七/m ，/w １９２６/m 年/nt 农村/n 雇工/n 人数/n 为/vl 二百二十七万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     上述/n 措施/n 实行/v 的/u 结果/n 是/vl 农业/n 生产/v 迅速/a 得到/v 恢复/v ，/w 播种/v 面积/n 扩大/v ，/w 谷物/n 的/u 总产量/n 由/p １９２１/m 年/nt 的/u 二十二亿一千三百万/m 普特/n 增加/v 到/v １９２５/m 年/nt 的/u 四十四亿二千四百万/m 普特/n ，/w 国家/n 获得/v 的/u 粮食/n 也/d 增加/v 了/u 一倍/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        141
                                     工业/n 方面/n ，/w 除/p 有/v 计划/v 地/u 发展/v 社会主义/n 大工业/n 外/nd ，/w 还/d 采取/v 措施/n 恢复/v 私人/n 小/a 企业/n ，/w 实行/v 租/v 让/v 制/k 、/w 租赁/v 制/k 等/u 各种/r 形式/n 的/u 国家/n 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 工业/n 管理/v 体制/n 方面/n 也/d 实行/v 了/u 一系列/a 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９２１/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt 通过/p 的/u 《/w 关于/p 手工业/n 和/c 小/a 企业/n 》/w 的/u 法令/n 规定/n ：/w 允许/v 公民/n 自由/a 从事/v 手工业/n 以及/c 组织/v 小/a 工业/n 企业/n ，/w 其/r 工人/n 数/n 不/d 超过/v 十/m 到/v 二十/m 人/n ，/w 该/r 小/a 企业/n 可以/vu 处理/v 它/r 的/u 制成品/n ，/w 获得/v 原料/n 和/c 设备/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     同年/d １２/m 月/nt ，/w 政府/n 还/d 撤除/v 了/u １９２０/m 年/nt １１/m 月/nt 关于/p 对/p 小/a 工业/n 实行/v 国有化/v 的/u 法令/n ，/w 将/p 已/d 国有化/v 的/u 小/a 企业/n 发/v 还给/v 原业主/n 经营/v 或/c 租/v 让给/v 愿意/vu 承担/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     到/v １９２３/m 年时/nt ，/w 全国/n 私营企业/n 达/v 六万三千/m 多/m 家/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     所谓/v 租/v 让/v 制/k 是/vl 苏维埃/n 政府/n 把/p 企业/n 、/w 厂矿/n 和/c 资源/n 开发/v 租/v 让给/v 外国/n 资本家/n 经营/v ，/w 双方/n 订立/v 期约/n 和/c 合同/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     早在/d １９２０/m 年/nt １１/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 人民/n 委员会/n 就/d 颁布/v 了/u 《/w 租/v 让/v 法令/n 》/w ，/w 后来/nt 召开/v 的/u 党/n 的/u 第十/m 次/q 代表大会/n 确认/v 了/u 这/r 一/m 政策/n ，/w 认为/v ：/w 租/v 让/v 在/p 实质上/d 是/vl 社会主义/n 共和国/n 与/c 在/p 工业/n 方面/n 比较/d 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 之间/nd 缔结/v 经济/n 协定/v 的/u 一/m 种/q 形式/n ，/w 它/r 将/d 成为/vl 发展/v 苏维埃/n 共和国/n 生产力/n 的/u 有力/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     但是/c ，/w 实际上/d 租/v 让/v 制/k 并/c 未/d 得到/v 广泛/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     租赁/v 制/k 是/vl 政府/n 将/p 某些/r 已/d 国有化/v 的/u 中小企业/n 租给/v 国内/n 的/u 私人/n 、/w 合作社/n 、/w 劳动/v 组合/v 和/c 公司/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     这些/r 企业/n 主要/d 是/vl 食品/n 加工/v 工业/n 和/c 轻工业/n ，/w 租期/n 最/d 长/a 为/vl 六/m 年/nt ，/w 到/v １９２４/m 年/nt ，/w 租赁/v 企业/n 已/d 达/v 一万一千四百八十八/m 家/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     商业/n 方面/n ，/w 除/p 允许/v 农民/n 出售/v 农产品/n 外/nd ，/w 允许/v 私商/n 和/c 私人/n 企业主/n 有/v 一定/a 范围/n 的/u 贸易/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     １９２１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 政府/n 规定/v ：/w 允许/v 在/p 地方/n 范围/n 内/nd ，/w 生产者/n 个人/n 之间/nd 或/c 生产/v 者/k 通过/p 合作社/n 与/c 国家/n 之间/nd 进行/v 实物/n 交换/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     然而/c ，/w 在/p 实际/n 执行/v 过程/n 中/nd ，/w 很快/a 就/d 冲破/v 了/u 这/r 种/q 限制/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９２１/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 政府/n 取消/v 了/u 商品/n 交换/v 方面/n 的/u 地区/n 限制/v ，/w 并/c 使/v 商品/n 交换/v 、/w 工资/n 、/w 税务/n 等/u 方面/n 日益/d 货币化/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     这样/r ，/w 商品经济/n 很快/a 地/u 发展/v 起来/vd 了/u ，/w 国家/n 和/c 私人/n 开设/v 的/u 商业/n 网点/n 也/d 迅速/a 扩大/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     苏维埃/n 政权/n 在/p 工业/n 管理/v 体制/n 、/w 分配/v 制度/n 等/u 方面/n 也/d 作/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     例如/v 广泛/a 实施/v 经济核算/v 制/k ，/w 废除/v 居民/n 的/u 粮食/n 定量/n 配给/v 制/k ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     一些/m “/w 左/nd ”/w 的/u 空谈/v 家/k 攻击/v 新经济/n 政策/n 放弃/v 了/u 十月革命/i 的/u 成果/n ，/w 放弃/v 了/u 社会主义/n ，/w 使/v 俄国/ns 退回/v 到/v 资本主义/n 道路/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     流亡/v 国外/n 的/u 俄国/ns 资产阶级/n 分子/n 则/c 说/v 什么/r 新经济/n 政策/n 是/vl 蜕化/v ，/w 是/vl 内部/nd 蜕变/v ，/w 说/v 什么/r 苏维埃/n 政权/n 一定/d 会/v 向/p 资产阶级/n 国家/n 转化/v ，/w “/w 历史/n 是/vl 殊途同归/i ”/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     外国/n 帝国主义/n 也/d 乘机/v 大肆/d 攻击/v ，/w 例如/v 法国/ns 的/u 《/w 新闻/n 报/n 》/w 断言/v ：/w 苏维埃/n 制度/n 去/v 日/nt 无/v 多/a 了/u ，/w 可/vu 争论/v 的/u 只是/c 时间/n 和/c 细节/n 问题/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     新经济/n 政策/n 是/vl 苏维埃/n 国家/n 由/p 资本主义/n 向/p 社会主义/n 过渡/v 的/u 唯一/a 正确/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     列宁/nh 在/p 《/w 论/v 粮食/n 税/n 》/w 等/u 一系列/a 文章/n 和/c 演说/v 中/nd 明确/a 指出/v ：/w 新经济/n 政策/n 并/c 没有/v 改变/v 无产阶级/n 专政/n 国家/n 的/u 性质/n ，/w 只是/c 改变/v 了/u 建设/v 社会主义/n 的/u 方式/n 和/c 方法/n ，/w 战时/nt 共产主义/n 政策/n 是/vl 战争/n 和/c 经济/n 破坏/v 迫使/v 苏维埃/n 国家/n 实行/v 的/u ，/w 它/r 是/vl 一/m 种/q 临时/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     然而/c ，/w 在/p 一/m 个/q 小生产/n 占优势/v 的/u 国家/n 里/nd 建设/v 社会主义/n 是/vl 不能/v 采用/v 直接/a 过渡/v 的/u 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     俄国/ns 当时/nt 还/d 存在/v 着/u 五/m 种/q 经济/n 成分/n ：/w 宗法/n 式/k 的/u 农民/n 经济/n 、/w 小商品/n 经济/n 、/w 私人/n 资本主义/n 经济/n 、/w 国家/n 资本主义/n 经济/n 、/w 社会主义/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     日本/ns 帝国主义/n 一向/d 把/p 扩军备战/i 作为/v 摆脱/v 经济危机/i 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     经过/v 长期/n 的/u 准备/v 和/c 精心/a 策划/v ，/w １９３７/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt 晚/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 在/p 北平/ns 西/nd 南郊/n 芦沟桥/ns 进行/v 非法/a 的/u 军事演习/n ，/w 制造/v 借口/n ，/w 向/p 驻扎/v 在/p 宛平县/ns 的/u 中国/ns 驻军/n 发动/v 袭击/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     日本/ns 内阁/n 于/p ７/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 决定/v 从/p 中国/ns 东北/ns 、/w 朝鲜/ns 和/c 日本/ns 本土/n 增调/v 军队/n 到/v 中国/ns ，/w 扩大/v 侵略/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     ８/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 向/p 上海/ns 发动/v 军事/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     守卫/v 宛平县/ns 和/c 上海/ns 的/u 中国/ns 驻军/n 在/p 全国/n 人民/n 的/u 支援/v 下/nd 同仇敌忾/i ，/w 奋勇/d 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     芦沟桥事变/n 是/vl 日本/ns 帝国主义/n 悍然/d 发动/v 全面/a 侵华/v 战争/n 的/u 开始/v ，/w 也是/v 中国/ns 人民/n 全面/a 抗战/v 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 中国/ns 政府/n 向/p 国际联盟/i 控诉/v 日本/ns 对/p 中国/ns 发动/v 侵略/v ，/w 要求/v 国联/j 根据/p 盟约/n 第十/m 、/w 十一/m 、/w 十七/m 各/r 条/q 采取/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 根据/p 国际联盟/i 的/u 建议/v ，/w 在/p 布鲁塞尔/ns 举行/v 了/u １９２２/m 年/nt 《/w 九/m 国/n 公约/n 》/w 缔约国/n 会议/n ，/w 讨论/v 远东/ns 局势/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     参加/v 会议/n 的/u 有/v 中/j 、/w 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 葡/j 、/w 意/j 、/w 比/j 、/w 荷/j 以及/c 挪威/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 墨西哥/ns 和/c 玻利维亚/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     日本/ns 和/c 德国/ns 拒绝/v 出席/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     苏联/ns 虽/c 不是/v 条约/n 参加国/n ，/w 但/c 也/d 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     中国/ns 代表/n 要求/v 会议/n 作出/v 对/p 侵略者/n 实行/v 经济/n 制裁/v 和/c 给予/v 中国/ns 援助/v 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     苏联/ns 代表/n 支持/v 中国/ns 代表/n 的/u 合理/a 要求/n ，/w 主张/v 对/p 日本/ns 实行/v 集体经济/n 制裁/v ，/w 但/c 遭到/v 英/j 美/j 法/j 等/u 国/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     布鲁塞尔/ns 会议/n 通过/p 一/m 个/q 宣言/n 式/k 的/u 决议/n ，/w 确认/v 日本/ns 在/p 中国/ns 的/u 行动/n 违反/v 了/u 《/w 九/m 国/n 公约/n 》/w ，/w 建议/v 日本/ns 停止/v 军事/n 行动/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     会议/n 没有/v 谴责/v 日本/ns 是/vl 侵略者/n ，/w 更/d 没有/v 制订/v 任何/r 反对/v 侵略者/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        180
		
			
                                        181
                                     但是/c ，/w 为了/p 把/p 战争/n 引向/v 苏联/ns ，/w 为了/p 应付/v 欧洲/ns 的/u 紧张/a 局势/n ，/w 为了/p 防止/v 中国/ns 革命/n 力量/n 的/u 发展/v ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 继续/v 执行/v 绥靖/ns 政策/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     ７/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 美国/ns 国务卿/n 赫尔/nh 发表/v 声明/v ，/w 极为/d 谨慎/a 地/u 指责/v 了/u 日本/ns 的/u 对/v 华/j 政策/n ，/w 在/p 实际上/d ，/w 美国/ns 继续/v 供给/v 日本/ns 急需/v 的/u 石油/n 、/w 汽车/n 、/w 废/a 钢铁/n 以及/c 飞机/n 零件/n 等/u 物资/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     美国/ns 对/p 日本/ns 的/u 贸易额/n 中/nd ，/w 军需/j 物资/n 所/u 占/v 份额/n 由/p １９３７/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 五十八/m 上升/v 到/v １９３８/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 六十六/m 。/w 
		
			
                                        184
                                     美/j 日/j 之间/nd 的/u 贸易额/n 为/vl 欧洲/ns 国家/n 对/p 日/nt 贸易额/n 的/u 两倍/m 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 日本/ns 还/d 从/p 美国/ns 获得/v 一亿二千五百万/m 美元/n 的/u 贷款/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     英国/ns 对/p 日本/ns 供应/v 战略物资/n 的/u 总额/n 居于/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 英国/ns 及其/c 自治领/n 向/p 日本/ns 输出/v 的/u 物资/n 占/v 日本/ns 进口/v 总额/n 的/u 百/m 分之/u 二十点七九/m ，/w 其中/r 军用/f 物资/n 占/v 百/m 分之/u 十七/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     对/p 日本/ns 实行/v 经济/n 制裁/v ，/w 必然/d 会/vu 影响/v 美/j 英/j 与/c 日本/ns 之间/nd 的/u 贸易额/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     因此/r ，/w 美/j 英/j 坚决/v 反对/v 对/p 日本/ns 实行/v 经济/n 制裁/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     “/w 七七/j ”/w 事变/n 后/nd 不久/nt ，/w １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 苏联/ns 和/c 中国/ns 缔结/v 了/u 互不/d 侵犯/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     “/w 七七/j ”/w 事变/n 的/u 第二/m 天/n ，/w 中国共产党/n 通电/v 全国/n ，/w 号召/v 实行/v 全面/a 抗战/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     从此/c ，/w 中国/ns 人民/n 进入/v 了/u 全面/a 抗日战争/i 的/u 新时期/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p １９２９/m —/w １９３３/m 年/nt 资本主义/n 世界/n 经济危机/i 袭击/v 下/nd ，/w 意大利/ns 法西斯/n 为了/p 摆脱/v 经济危机/i 的/u 困境/n ，/w 加紧/v 扩军备战/i ，/w 把/p 侵略/v 矛头/n 直指/v 埃寒俄比亚/ns （/w 即/vl 阿比西尼亚/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９３３/m —/w １９３４/m 年/nt ，/w 意大利/ns 的/u 军费/n 支出/n 占/v 国家预算/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 十八点七/m 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９３４/m 年/nt 颁布/v 了/u 国家/n 军事化/v 法律/n ，/w 规定/v 凡/d 年/n 满/v 十八/m 岁/nt 至/v 五十五/m 岁/nt 的/u 意大利/ns 公民/n ，/w 必须/d 承担/v 各种/r 不同/a 形式/n 的/u 军事/n 义务/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     法西斯/n 还/d 大肆/d 新建/v 和/c 扩建/v 海军/n 和/c 空军/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     埃塞俄比亚/ns 位于/v 非洲/ns 东北部/nd ，/w 物产/n 资源/n 非常/d 丰富/a ，/w 战略/n 地位/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     它/r 地处/v 从/p 地中海/ns 经/p 红海/ns 到/v 印度洋/ns 的/u 通道/n 和/c 英/j 、/w 法/j 、/w 意/j 三/m 国/n 在/p 非洲/ns 进行/v 殖民/v 掠夺/v 和/c 扩张/v 的/u 交汇/v 点/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     １９３０/m 年/nt ，/w “/w 青年/n 埃塞俄比亚/ns 派/n ”/w 领袖/n 、/w 埃塞俄比亚/ns 摄政王/n 塔法里&#183;马康南/nh （/w １８９２/m —/w １９７２/m 年/nt ）/w 即位/v ，/w 称/v 海尔&#183;塞拉西/nh 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 代表/v 新兴/n 商业/n 资产阶级/n 和/c 部分/n 要求/n 改革/v 的/u 封建主/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     他们/r 要求/v 实现/v 国家/n 独立/a 和/c 统一/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 海尔&#183;塞拉西/nh 颁布/v 了/u 宪法/n ，/w 采取/v 了/u 某些/r 加强/v 中央集权/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     意大利/ns 觊觎/v 埃塞俄比亚/ns 由来已久/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     早在/d １８９５/m 年/nt ，/w 曾/d 大举/d 入侵/v 埃塞俄比亚/ns ，/w 但/c 遭到/v 埃塞俄比亚/ns 人民/n 强烈/a 抵抗/v ，/w 意军/n 在/p 阿杜瓦/n 战役/n 中/nd 大败/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     １８９６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 意大利/ns 被迫/v 签订/v 《/w 亚的斯亚贝巴/n 和约/n 》/w ，/w 承认/v 埃塞俄比亚/ns 为/vl 主权/n 独立国/n ，/w 但/c 其/r 野心/n 未/d 泯/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     墨索里尼/nh 夺得/v 意大利/ns 政权/n 后/nd ，/w 为/p 实现/v 独霸/v 地中海/ns 的/u 目的/n ，/w 妄图/v 将/p 地中海/ns 南岸/nl 的/u 厄立特里亚/ns 和/c 意/j 属/v 索马里/ns 连成一片/i ，/w 决心/d 用/p 武力/n 将/p 埃塞俄比亚/ns 并入/v 该/r 地区/n 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        207
                                     １９２８/m 年/nt 意/j 埃/j 两国/n 签订/v 了/u 意/j 埃/j 互惠/v 条约/n ，/w 意大利/ns 企图/v 在/p “/w 友好/a ”/w 、/w “/w 互惠/v ”/w 的/u 掩饰/v 下/ns 侵吞/v 埃塞俄比亚/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９３４/m 年/nt ，/w 根据/p 墨索里尼/nh 指示/v ，/w 总参谋部/n 制订/v 了/u 入侵/v 埃塞俄比亚/ns 的/u 军事/n 计划/n ，/w 在/p 厄立特里亚/ns 和/c 意/j 属/v 索马里/ns 集结/v 了/u 大量/m 军队/n ，/w 储备/v 战略物资/n 和/c 修建/v 军事基地/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     １９３４/m 年/nt １２/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 意大利/ns 侵略军/n 在/p 索马里/ns 与/c 埃塞俄比亚/ns 接壤/v 的/u 瓦尔瓦尔/ns 矿区/n 制造/v 边境/n 冲突/v ，/w 向/p 埃塞俄比亚/ns 发动/v 突然袭击/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     意大利/ns 法西斯/n 对/p 埃塞俄比亚/ns 的/u 侵略/v 使/v 英/j 、/w 法/j 、/w 意/j 在/p 东北/ns 非/h 地区/n 的/u 矛盾/n 尖锐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        211
                                     ６/m 月/nt ，/w 在/p 法共/j 号召/v 下/vd ，/w 内地/n 军/n 开始/v 反攻/v ，/w 很快/d 占领/v 了/u 一些/m 市县/n 省区/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     ８/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 法共/j 号召/v 巴黎/ns 人民/n 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     从/p １９/m 日/nt 起/vd ，/w 法共/j 领导/v 的/u 五万/m 名/n 义勇军/n 游击队/n ，/w 在/p 广大/a 群众/n 支持/v 下/nd ，/w 同/c 德军/n 激战/v 四/m 天/n 后/nd 解放/v 了/u 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        214
                                     ２４/m 日/nt ，/w 戴高乐/nh 率领/v 他/r 在/p 北非/n 组织/v 的/u 法国/ns 军队/n 随同/v 美/j 英/j 军队/n 进入/v 巴黎/ns 同年/d 年底/nt ，/w 法国/ns 爱国者/n 同/c 美/j 英/j 盟军/n 配合/v 作/v 战/v ，/w 解放/v 了/u 几乎/d 整个/a 法国/ns 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p 意大利/ns ，/w 法西斯/n 统治/v 也/d 迅速/a 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 意大利/ns 北部/nd 爆发/v 了/u 全民/n 大/a 起义/v ，/w 解放/v 了/u 米兰/ns 、/w 都灵/ns 等/u 二百/m 多/m 个/q 大小/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     ４/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 墨索里尼/nh 由/p 米兰/ns 逃/v 往/p 科摩湖/ns ，/w 再/d 去/vd 瑞士/ns ，/w ２７/m 日/nt 下午/nt ，/w 游击队/n 在/p 边境/n 抓获/v 了/u 墨索里尼/nh ，/w ２８/m 日/nt 将/p 其/r 就地/d 处决/v ，/w 然后/c 把/p 尸体/n 运回/v 米兰/ns 的/u 洛雷托/ns 广场/n 暴尸/n 数/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        218
                                     １９４４/m 年/nt 夏/nt ，/w 当/p 苏军/n 向/p 东南欧/ns 挺进/v 的/u 时候/n ，/w 东南欧/ns 各国/r 人民/n 的/u 反/h 法西斯/n 武装/n 斗争/v 也/d 进入/v 了/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     罗马尼亚/ns 是/vl 法西斯/n 德国/ns 的/u 附庸/n 国/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     第二/m 次/q 大战/n 期间/nt ，/w 罗马尼亚/ns 共产党/n 高举/v 反/h 法西斯/n 斗争/v 的/u 旗帜/n ，/w 在/p 极其/d 艰苦/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 领导/v 人民/n 同/p 法西斯/n 作/v 顽强/a 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     １９４４/m 年/nt 夏天/nt ，/w 在/p 罗共/j 领导/v 下/nd ，/w 成立/v 工人/n 统一战线/i ，/w 团结/v 爱国/v 力量/n ，/w 准备/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     ６/m 月/nt ，/w 罗共/j 制定/v 了/u 推翻/v 安东尼斯库/nh 反动/a 政权/n 的/u 武装/n 起义/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     ８/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 罗马尼亚/nd 共产党/n 领导/v 人民/n 发动/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     爱国/v 卫队/n 和/c 起义军/n 逮捕/v 了/u 法西斯/n 政权/n 头目/n 安东尼斯库/nh 和/c 他/r 的/u 政府/n 成员/n ，/w 迅速/a 占领/v 了/u 布加勒斯特/ns ，/w 解放/v 了/u 全国/n 三/m 分之/u 二/m 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     ８/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 苏军/n 进入/v 布加勒斯特/ns 。/w 
		
			
                                        226
                                     ９/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 签订/v 《/w 苏/j 美/j 英/j 对/p 罗马尼亚/nd 停战/v 协定/n 》/w ，/w 协定/n 规定/v ，/w 罗马尼亚/ns 军队/n 在/p 苏联/ns 最高/a 统帅部/n 的/u 统一/a 指挥/v 下/nd 参加/v 对/p 德/j 作战/v ；/w 承认/v 比萨拉比亚/ns 为/vl 苏联/ns 领土/n ；/w 向/p 苏联/ns 缴纳/v 赔款/v ；/w 允许/v 苏军/n 自由/a 通过/p 罗马尼亚/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     罗马尼亚/ns 的/u 解放/v ，/w 为/p 苏军/n 南下/v 巴尔干半岛/ns 打开/v 了/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     １９４４/m 年/nt ９/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 苏军/n 从/p 罗马尼亚/ns 越过/v 保加利亚/ns 国境/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 苏军/n 进入/v 保加利亚/ns 以前/nd ，/w 保加利亚/ns 的/u 人民武装/i 起义/v 就/d 已经/d 蓬勃/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     全国/n 起义/v 的/u 准备/v 工作/n 从/p ８/m 月/nt ２６/m 日/nt 开始/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     ９/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 保加利亚/ns 人民/n 在/p 以/p 季米特洛夫/nh 为首/v 的/u 保加利亚/ns 工人党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 在/p 全国/n 各/r 大/a 城市/n 举行/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     起义/v 者/k 占领/v 索非亚/ns ，/w 推翻/v 了/u 法西斯/n 统治/v ，/w 成立/v 了/u 祖国/n 阵线/n 政府/n ，/w 发表/v 了/u 《/w 保加利亚/ns 人民/n 书/n 》/w ，/w 并且/c 对/p 德/j 宣战/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     ９/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 苏军/n 进入/v 索非亚/ns 。/w 
		
			
                                        234
                                     １０/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 签订/v 了/u 《/w 苏/j 美/j 英/j 对/p 保加利亚/ns 停战/v 协定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     阿尔巴尼亚/ns 人民/n 在/p 阿尔巴尼亚/ns 共产党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 于/p １９４４/m 年/nt ９/m 月/nt 发动/v 总/d 反攻/v ，/w 经过/v 两/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 激战/v ，/w 于/p １１/m 月/nt １７/m 日/nt 占领/v 首都/n 地拉那/ns 。/w 
		
			
                                        236
                                     １１/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 全国/n 获得/v 解放/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     希腊/ns 人民解放军/i 在/p １９４４/m 年/nt ９/m —/w １０/m 月/nt 间/nd 发动/v 总/d 反攻/v ，/w 一举/d 歼灭/v 三万/m 余/m 名/n 德寇/n ，/w 解放/v 了/u 国土/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     １９４４/m 年/nt ９/m 月末/nt ，/w 苏军/n 进入/v 南斯拉夫/ns 国境/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     １０/m 月/nt ，/w 南斯拉夫/ns 共产党/n 领导/v 的/u 人民解放军/i 向/p 德军/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     １０/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 南斯拉夫/ns 军队/n 在/p —部分/m 苏军/n 的/u 配合/v 下/nd 解放/v 了/u 贝尔格莱德/ns 。/w 
		
			
                                        241
                                     １９４５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 南斯拉夫/ns 成立/v 联合政府/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 在/p 德国/ns 投降/v 七/m 天/nt 之后/nt ，/w 南斯拉夫/ns 全境/n 获得/v 解放/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 四/m 年/nt 反/h 法西斯/n 战争/n 中/nd ，/w 南斯拉夫/ns 军民/n 歼敌/v 四十五万/m ，/w 对/p 击败/v 德国/ns 法西斯/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 捷克斯洛伐克/ns ，/w １９４３/m 年底/nt ，/w 斯洛伐克/ns 人民/n 在/p 共产党n的/u 领导/v 下/nd ，/w 广泛/a 开展/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     １９４４/m 年/nt ８/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 捷克斯洛伐克/ns 发动/v 了/u 武装/n 起义/v ，/w 起义/v 席卷/v 了/u 斯洛伐克/ns 的/u 中部/nd 和/c 东部/nd ，/w 解放/v 了/u 斯洛伐克/ns 三/m 分之/u 二/m 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     希特勒/nh 调来/v 大批/m 军队/n 进攻/v 解放区/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     起义军/n 苦战/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 然后/c 转入/v 山区/n 开展/v 游击战/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     １９４５/m 年/nt 春/nt ，/w 苏军/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     ５/m 月/nt ５/m 日/nt 捷克斯洛伐克/ns 在/p 布拉格/ns 发动/v 武装/n 起义/v ，/w 捷/j 人民/n 与/c 德军/n 展开/v 激烈/a 巷战/v 。/w 
		
			
                                        250
		
			
                                        251
                                     １９４４/m 年/nt ７/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 波兰/ns 人民/n 代表会议/n 成立/v 了/u 波兰/ns 民族/n 解放/v 委员会/n ─/w ─/w 波兰/ns 临时/d 民主/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     ８/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 苏联/ns 承认/v 波兰/ns 民族/n 解放/v 委员会/n 为/p 波兰/ns 唯一/a 合法/a 的/u 政权/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     同/v 天/nt ，/w 伦敦/ns 波兰/ns 流亡政府/n 的/u 地下/nl 部队/n ─/w ─/w 国家/n 军/n 在/p 华沙/ns 举行/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        254
		
			
                                        255
                                     起义/v 迅速/a 变成/v 了/u 全民/n 参加/v 的/u 反/v 希特勒/nh 的/u 行动/n ，/w 波兰/ns 工人党/n 党员/n 和/c 人民军/n 决定/v 对/p 起义/v 给予/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     苏军/n 竭尽/v 可能/vu 帮助/v 起义/v 的/u 华沙/ns 居民/n ，/w ９/m 月/nt １４/m 日/nt 占领/v 了/u 华沙/ns 郊区/n ─/w ─/w 普腊加/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     起义/v 者/k 经过/v 六十三/m 天/nt 的/u 斗争/v ，/w 终/d 因/c 力量/n 悬殊/a 陷入/v 绝境/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     １９４５/m 年/nt １/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 波兰/ns 人民军/n 与/c 苏军/n 一起/d 解放/v 了/u 首都/n 华沙/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     接着/c 横扫/v 各处/r 残敌/n ，/w 到/v ５/m 月/nt ７/m 日/nt 解放/v 了/u 全/a 波兰/ns 。/w 
		
			
                                        260
                                     波兰/ns 人民军/n 继续/v 西进/v ，/w 与/c 苏军/n 一起/d 参加/v 了/u 攻克/v 柏林/ns 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     此时/nt ，/w 匈牙利/ns 、/w 芬兰/ns 、/w 挪威/ns 等/u 国/n 也/d 把/p 德国/ns 法西斯/n 赶出/v 本/r 国/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     至此/d ，/w 被/p 德国/ns 占领/v 的/u 十/m 几/m 个/q 欧洲/ns 国家/n ，/w 已/d 先后/d 从/p 法西斯/n 的/u 铁蹄/n 下/nd 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 就是/v “/w 大国/n 一致/a 的/u 原则/n ”/w ，/w 又称/v “/w 雅尔塔/ns 公式/n ”/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     关于/p 联合国/ni 的/u 创始/v 会员国/n 的/u 资格/n 问题/n ，/w 经过/v 协商/v ，/w 达成/v 谅解/v ，/w 拉美/j ２０/m 个/q 国家/n 中/nd 除/p 阿根廷/ns 外/nd ，/w 都/d 成为/vl 联合国/ni 创始/v 国/n ，/w 苏联/ns 的/u 乌克兰/ns 和/c 白俄罗斯/ns 也/d 成为/vl 联合国/ni 创始/v 国/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     雅尔塔/ns 会议/n 决定/v ，/w 在/p １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ２５/m 日/nt 在/p 美国/ns 旧金山/ns 召开/v 联合国/ni 会议/n ，/w 被/p 邀请/v 参加/v 会议/n 的/u 国家/n ，/w 应/v 是/vl １９４２/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 在/p 联合/v 国家/n 宣言/n 上/nd 签字/v 的/u 国家/n 以及/c １９４５/m 年/nt ３/m 月/nt １/m 日前/nt 向/p 共同/a 敌人/n 宣战/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     会议/n 建议/v 中国/ns 和/c 法国/ns 也/d 作为/v 旧金山/ns 会议/n 的/u 发起/v 邀请/v 国/n ，/w 法国/ns 拒绝/v 作为/v 发起/v 国/n 。/w 
		
			
                                        267
		
			
                                        268
                                     １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 联合国/ni 制宪/v 会议/n 在/p 美国/ns 旧金山/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     与会/v 的/u 有/v ５０/m 个/q 国家/n 的/u ２８２/m 名/n 代表/n 以及/c 随行/v 人员/n １７００/m 多/m 人/n ，/w 还有/v ２６００/m 多/m 名/n 记者/n 到会/v 采访/v 新闻/n ，/w 盛况空前/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     率领/v 中/j 、/w 美/j 、/w 苏/j 、/w 英/j 、/w 法/j 五/m 国/n 代表团/n 的/u 首席代表/n 为/vl 宋子文/nh 、/w 斯退丁纽斯/nh 、/w 莫洛托夫/nh 、/w 艾登/nh 和/c 皮杜尔/nh 。/w 
		
			
                                        271
                                     大会/n 正式/a 建立/v 了/u 联合国/ni 的/u 组织/n 机构/n ，/w 其/r 永久/a 总部/n 设在/v 纽约/ns 。/w 
		
			
                                        272
                                     联合国/ni 宪章/n 规定/v 其/r 宗旨/n 是/vl 维持/v 国际/n 和平/a 与/c 安全/a ，/w 发展/v 各国/r 之间/nd 的/u 友好/a 关系/n ，/w 促进/v 经济/n 、/w 社会/n 、/w 文化/n 等/u 方面/n 的/u 国际/n 合作/v ，/w 作为/v 协调/v 各国/r 行动/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     为/p 实现/v 这些/r 宗旨/n ，/w 宪章/n 规定/v 了/u 联合国/ni 及其/c 会员国/n 所/u 应/vu 遵守/v 的/u 原则/n 为/vl ：/w 各/r 会员国/n 主权/n 平等/a ；/w 履行/v 宪章/n 规定/v 的/u 义务/n ；/w 应/vu 以/p 和平/a 方式/n 解决/v 国际/n 争端/n ；/w 不得/d 使用/v 武力/n 或/c 武力/n 威胁/v 侵害/v 别国/n 领土/n 完整/a 或/c 政治/n 独立/a ，/w 不得/d 干涉/v 别国/n 内政/n 等/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     联合国/ni 宪章/n 规定/v 的/u 宗旨/n 和/c 基本/a 原则/n ，/w 反映/v 了/u 饱经/v 战乱/n 的/u 各国/r 人民/n 为/p 建立/v 一/m 个/q 和平/a 安全/a 、/w 繁荣/a 发展/v 、/w 平等/a 合作/v 的/u 世界/n 的/u 共同/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     它/r 不仅/c 是/vl 联合国/ni 组织/n 的/u 根本法/n ，/w 而且/c 也是/v 指导/v 国际/n 关系/n 的/u 国际法/n 的/u 重要/a 文献/n ，/w 它/r 所/u 阐明/v 的/u 许多/m 原则/n 已/d 成为/vl 国际法/n 的/u 基本/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     依据/p 宪章/n 建立/v 起来/vd 的/u 联合国/ni ，/w 是/vl 当代/nt 世界/n 最大/a 和/c 最/d 有/v 权威性/n 、/w 最/d 有影响/v 的/u 全球性/n 组织/n ，/w 是/vl 反/h 法西斯/n 战争/n 的/u 积极/a 成果/n ，/w 是/vl 战后/nt 世界/n 出现/v 的/u 一/m 大/a 进步/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     宪章/n 规定/v 联合国/ni 的/u 主要/a 机构/n 有/v 六/m 个/q ：/w 大会/n 、/w 安全/a 理事会/n 、/w 经济/n 及/c 社会/n 理事会/n 、/w 托管/v 理事会/n 、/w 国际/n 法院/n 和/c 秘书处/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     大会/n 由/p 全体/n 会员国/n 组成/v ，/w 是/vl 职合国/n 主要/a 的/u 审议/v 机构/n ；/w 安理会/j 在/p 维护/v 国际/n 和平/a 与/c 安全/a 方面/n 负有/v 主要/a 责任/n ，/w 它/r 有权/v 作出/v 全体/n 会员国/n 都/d 有/v 义务/n 接受/v 并/c 执行/v 的/u 决定/n ；/w 经/p 社/n 理事会/n 是/vl 在/p 大会/n 权力/n 之下/nd ，/w 协调/v 联合国/ni 及/c 各/r 专门/a 机构/n 即/vl 所谓/v “/w 联合国/ni 组织/n 系统/n ”/w 的/u 经济/n 和/c 社会/n 工作/n 的/u 机构/n ；/w 托管/v 理事会/n 是/vl 联合国/ni 负责/v 监督/v 对/p 置于/v 国际/n 托管/v 制度/n 下/nd 的/u 领土/n 的/u 管理/v 机构/n ；/w 国际/n 法院/n 是/vl 联合国/ni 的/u 主要/a 司法机关/n ；/w 秘书处/n 为/vl 联合国/ni 前述/v 机构/n 服务/v ，/w 并/c 执行/v 这些/r 机构/n 制定/v 的/u 计划/n 和/c 政策/n ，/w 秘书长/n 是/vl 联合国/ni 的/u 行政/n 首长/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     五/m 月/nt 风暴/n 震撼/v 了/u 戴高乐/nh 的/u 统治/v ，/w 他/r 表示/v 要/vu 用/p 全民/n 投票/v 和/c 其他/r 途径/n 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     ５/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 他/r 宣布/v 解散/v 议会/n ，/w 举行/v 大选/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     次日/nt 改组/v 政府/n ，/w 并/c 制定/v 改革/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     但/c 严重/a 的/u 社会/n 和/c 经济/n 问题/n 依然/d 照旧/v ，/w 政治/n 危机/n 继续/v 加深/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     群众运动/i 使/v 统治/v 集团/n 内部/nd 也/d 发生/v 了/u 分裂/v ，/w 拟议/v 中/nd 的/u 改革/v 方案/n 甚至/c 遭到/v 内部/nd 不少/m 人/n 的/u 抵制/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     戴高乐/nh 孤注一掷/i ，/w 决定/v 在/p １９６９/m 年/nt ４/m 月/nt ２７/m 日/nt 进行/v 裁决/v 各项/r 行政/n 改革/v 建议/v 的/u 公民/n 投票/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     投票/v 结果/n ，/w 多数/m 人/n 反对/v ，/w 戴高乐/nh 只好/d 辞职/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     从此/c 他/r 息影/v 政坛/n ，/w 直至/v １９７０/m 年/nt １１/m 月/nt ９/m 日/nt 病逝/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     １９６９/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 蓬皮杜/nh 当选/v 为/vl 法国/ns 总统/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     蓬皮杜/nh 虽/c 是/vl 一/m 位/q 戴高乐/nh 主义/n 者/k ，/w 但/c 他/r 在/p 政治/n 上/nd 是/vl 个/q 中间派/n ，/w 推行/v 比较/d 务实/v 和/c 灵活/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     为/p 解决/v 戴高乐/nh 遗留/v 的/u 问题/n ，/w 缓和/v 财政/n 困难/n ，/w 调整/v 劳资/n 关系/n ，/w 蓬皮杜/nh 在/p 经济/n 上/nd 采取/v 了/u 法郎/n 贬值/v 、/w 削减/v 一些/m 项目/n 的/u 建设/v 开支/n 、/w 举/v 借/v 外债/n 等/u 措施/n ，/w 取得/v 了/u 明显/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９７０/m 年/nt 法国/ns 财政/n 经济/n 形势/n 开始/v 好转/v ，/w 随之/v 出现/v 了/u 一/m 段/q 时间/n 的/u 繁荣/a ，/w 直到/v １９７３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        291
                                     １９７４/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 蓬皮杜/nh 逝世/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     独立/a 共和党/n 人/n 专斯卡尔&#183;德斯坦/nh 以/p 微弱/a 的/u 优势/n 当选/v 第五/m 共和国/n 总统/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     德斯坦/nh 是/vl 靠/v 戴高乐/nh 的/u 民主/n 共和国/n 联盟/n 的/u 支持/v 获胜/v 的/u ，/w 因而/c 就任/v 总统/n 职务/n 之初/nd ，/w 不得不/d 仍/d 任用/v 戴高乐/nh 派/n 的/u 人/n 为/vl 总理/n ，/w 但/c 他/r 本人/n 并不是/v 戴高乐/nh 主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        294
                                     当/p 他/r 觉得/v 地位/n 稳固/a 时/nt ，/w 就/d 改/v 任/v 无党派/n 的/u 经济学家/n 雷蒙&#183;巴尔/nh 担任/v 总理/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     巴尔/nh 的/u 政策/n 是/vl 着重/d 紧缩/v 通货/n 和/c 节约/v 开支/n ，/w 但/c 遭到/v 反对派/n 的/u 猛烈/a 抨击/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     １９７７/m 年/nt 的/u 市政/n 选举/v 中/nd ，/w 左翼/n 党派/n 取得/v 了/u 重要/a 胜利/v ，/w 只是/c 由于/c 社会党/n 和/c 共产党/n 的/u 分歧/n ，/w 才/d 使/v 德斯坦/nh 政府/n 得以/d 稳固/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 法国/ns 举行/v ７/m 年/nt 一度/n 的/u 总统/n 大选/n ，/w 德斯坦/nh 败北/v ，/w 社会党/n 领袖/n 弗朗索瓦&#183;密特朗/nh 入主/v 爱丽舍宫/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     第五/m 共和国/n 对外/v 政策/n 的/u 基本/a 精神/n 和/c 基本/a 原则/n 被/p 称为/v “/w 戴高乐/nh 主义/n ”/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     维护/v 法国/ns 的/u 民族/n 独立/a 和/c 争取/v 法国/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 的/u 世界/n 大国/n 地位/n ，/w 构成/v 戴高乐/nh 主义/n 的/u 一/m 条/q 主线/n ，/w 贯穿/v 这/r 一/m 主线/n 的/u 四/m 根/q 支柱/n 就是/v ：/w 独立/v 于/p 美国/ns 和/c 苏联/ns 的/u 决策/n 、/w 独立/a 的/u 核/n 战略/n 、/w 以/p 法/j 德/j 合作/v 为/vl 基础/n 的/u 欧洲/ns 政策/n 、/w “/w 非/h 殖民/n 化/k ”/w 和/p 同/p 第三世界/n 合作/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９４８/m 年/nt ９/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 德/j 境/n 西占区/n 各/r 州/n 议会/n 根据/p 西方/ns 占领/v 国/n 的/u 意志/n ，/w 选出/v ６５/m 名/n 代表/n 组成/v 以/p 康拉德&#183;阿登纳/nh 为首/v 的/u 制宪/v 委员会/n 起草/v 《/w 德意志联邦共和国/ns 基本法/n 》/w 该法/n 于/p １９４９/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt 经/p 多数/m 州/n 议会/n 批准/v ，/w ２３/m 日/nt 公布/v 生效/v ，/w 德意志/ns 联邦共和国/n 宣告/v 成立/v ，/w 定都/v 波恩/ns 。/w 
		
			
                                        301
                                     根据/p 基本法/n 规定/v ，/w 西德/ns 为/vl 联邦制/n 共和国/n ，/w 由/p １０/m 个/q 州/n 组成/v ：/w “/w 联邦/n 的/u 权力/n 得/v 置于/v 各/r 州/n 的/u 权力/n 之上/nd ”/w ，/w 但/c 各/r 州/n 拥有/v 广泛/a 权力/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     联邦/n 议会/n 实行/v 两/m 院/n 制/k ：/w 联邦/n 议院/n 是/vl 最高/a 立法/v 机构/n ，/w 议员/n 由/p 普选/n 产生/v ；/w 参议院/n 由/p 各/r 州/n 政府/n 委派/v 代表/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     联邦/n 总统/n 是/vl 国家元首/n ，/w 但/c 只是/c 国家/n 权力/n 的/u 象征/v 代表/n ，/w 不/d 拥有/v 行政/n 权力/n ，/w 不/d 参加/v 党派/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     联邦/n 政府/n 是/vl 联邦德国/ns 最高/a 行政/n 机构/n ，/w 掌握/v 国家/n 实权/n ，/w 保证/v 联邦/n 各项/r 法令/n 的/u 贯彻/v 和/c 执行/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     联邦/n 政府/n 由/p 联邦/n 总理/n 和/c 各/r 部/n 部长/n 组成/v ，/w 总理/n 是/vl 联邦德国/ns 行政/n 机构/n 最高/a 领导人/n ，/w 他/r 统管/v 联邦德国/ns 的/u 内政/n 、/w 外交/n 、/w 国防/n 、/w 经济/n 、/w 财政/n 和/c 社会/n 等/u 事务/n ，/w 并/c 作出/v 决策/n ，/w 行使/v 实权/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     以/p 他/r 为首/v 的/u 联邦/n 政府/n ，/w 不/d 向/p 总统/n 负责/v ，/w 只/d 向/p 联邦/n 议院/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     总理/n 由/p 联邦/n 议员/n 以/p 过/v 半数/m 票/n 选举/v 产生/v ，/w 任期/n 四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        308
                                     基本法/n 的/u 通过/v ，/w 使/v 德国/ns 在/p 历史上/n 第二/m 次/q 重建/v 资产阶级/n 的/u 议会/n 民主/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     １９４９/m 年/nt ８/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 德意志联邦共和国/ns 举行/v 联邦/n 议院/n 选举/v ，/w 在/p ４０２/m 个/q 议席/n 中/nd ，/w 基督教/n 民主/n 联盟/n 占/v １３９/m 席/q ，/w 成为/vl 第一/m 大党/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     ９/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 基督教/n 民主/n 联盟/n 领袖/n 康拉德&#183;阿登纳/nh 被/p 任命/v 为/vl 首任/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     德国/ns 法西斯/n 发动/v 第二/m 次/q 世界大战/i ，/w 不仅/c 给/p 欧洲/ns 人民/n 造成/v 巨大/a 损失/n ，/w 也/d 给/p 德国/ns 人民/n 带来/v 沉重/a 灾难/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 德国/ns 有/v ３５０万/m 人/n 死于/v 战场/n ，/w 几/m 十万/m 平民/n 被/p 夺去/v 生命/n ，/w 因/c 战争/n 而/c 死于非命/i 者/k 达/v １０万/m 人/n ，/w 还有/v ２０万/m 人/n 死于/v 集中营/n ，/w ２０万/m 人/n 因/c 战争/n 致残/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     战争/n 使/v 经济/n 完全/a 陷于/v 瘫痪/v ，/w 生产/v 急剧/d 下降/v ，/w 交通/n 运输/v 中断/v ，/w 再/d 加上/v 盟国/n 分割/v 占领/v ，/w 经济/n 运转/v 失常/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     １９４６/m 年/nt 西德/ns 国民生产总值/n 仅/d 及/c 战前/nt 的/u ４０％/m 。/w 
		
			
                                        315
                                     物质/n 供应/v 严重/a 缺乏/v ，/w 广大/a 劳动者/n 处于/v 饥饿/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     面对/v 严峻/a 的/u 社会/n 现实/n ，/w 西德/ns 政府/n 为了/p 巩固/v 和/c 稳定/v 资产阶级/n 的/u 统治/v ，/w 被迫/v 进行/v 民主化/v 改革/v ，/w 推行/v 福利/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     德国/ns 战败/v 投降/v 后/nd ，/w 根据/p 战时/nt 盟国/n 关于/p 清除/v 纳粹/n 残余n势力/n 和/c 审判/v 德国/ns 战犯/n 的/u 决定/v ，/w “/w 盟国/n 对/p 德/j 管制/v 委员会/n ”/w 采取/v 了/u 一些/m 措施/n ，/w 解除/v 德国/ns 武装/n ，/w 取缔/v 纳粹/n 党团/n ，/w 分散/v 过于/d 集中/v 的/u 经济/n ，/w 及/c 逮捕/v 和/c 审判/v 纳粹/n 战犯/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     １９４５/m 年/nt １１/m 月/nt 一/m １９４６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 纽伦堡/n 国际/n 军事法庭/n 对/p 纳粹/n 首要/a 战犯/n 进行/v 了/u 审判/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     戈林/nh 、/w 里宾特洛甫/nh 和/c 凯特尔/nh 等/u １２/m 名/n 战犯/n 被/p 判处/v 死刑/n ；/w 赫斯/nh 等/u ３/m 人/n 无期徒刑/n ，/w 其余/r 也/d 受到/v 不同/a 程度/n 的/u 惩处/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     尽管/c 西占区/n 的/u 非/h 纳粹/n 化/k 做法/n 不同/a ，/w 且/c 远/a 不/d 彻底/a ，/w 但/c 总的说来/c ，/w 非/h 纳粹/n 化/k 运动/v 对/p 战后/nt 西德/ns 的/u 民主化/v 进程/n 有/v 积极/a 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     此外/c ，/w 占领/v 当局/n 还/d 根据/p 《/w 消除/v 经济/n 权力/n 过分/a 集中/v 》/w 的/u 法令/n ，/w 先后/d 解散/v 了/u 鲁尔/ni 的/u 大/a 钢铁/n 托拉斯/n 和/c 法本托拉斯/ni 等/u 垄断/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     战后/nt 阿登纳/nh 政府/n 进行/v 的/u 一/m 项/q 重大/a 社会/n 改革/v 是/vl １９５１/m 年/nt 颁布/v 的/u 《/w 共同/a 决定/v 法/k 》/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     它/r 规定/v ，/w 鲁尔/ni 各/r 公司/n 的/u 董事会/n 应有/v 工人/n 代表/n 参加/v ，/w 劳资/n 双方/n 在/p 董事会/n 中/nd 拥有/v 相等/a 席位/n 和/c 表决权/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     后来/nt 此法/r 又/d 扩展/v 到/v 矿业/n ，/w 规定/v 凡/d 拥有/v １０００/m 名/n 职工/n 以上/nd 的/u 矿山/n 和/c 冶金/n 部门/n ，/w 都/d 实行/v 对等/v 的/u 共同/a 决定/v 制度/n ，/w 即/d 资方/n 和/c 职工/n 各/r 派/v ５/m 名/n 代表/n 共同/a 组成/v 监督/v 委员会/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     监督/v 委员会/n 通过/p 选举/v 产生/v 董事会/n ，/w 内/nd 设/v 由/p 工会/n 代表/n 担任/v 的/u 劳工/n 经理/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     《/w 共同/a 决定/v 法/k 》/w 后来/nt 得到/v 发展/v ，/w １９７６/m 年/nt 时/nt ，/w 执政/v 的/u 社会民主党/n 和/c 自由/a 民主党/n 将/p 《/w 共同/a 决定/v 法/k 》/w 推广/v 到/v 雇佣/v ２０００/m 人/n 以上/nd 的/u 所有/a 工业/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     １９４９/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 英国/ns 参加/v 北大西洋公约/n 集团/n ，/w 允许/v 美国/ns 在/p 英国/ns 驻扎/v 军队/n 和/c 设置/v 军事基地/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     从/p １９４６/m 年/nt 到/v １９６３/m 年/nt ，/w 英国/ns 共/d 接受/v “/w 美/j 援/v ”/w ３１．１亿/m 英镑/q （/w 约合/v ８７亿/m 美元/n ）/w ，/w 其中/r ３．６８亿/m 英镑/q 为/vl “/w 军援/j ”/w ，/w 其余/r 为/vl 经济/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     借助/v 美国/ns 的/u 力量/n 英国/ns 经济/n 得以/d 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     英国/ns 政府/n 追随/v 美国/ns 的/u 对外/v 政策/n ，/w 严重/a 地/u 损害/v 了/u 英国/ns 的/u 地位/n 和/c 利益/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 经济/n 方面/n ，/w 美国/ns 资本/n 不仅/c 大量/m 侵入/v 英国/ns 本土/n ，/w 而旦/c 逐步/d 在/p 英联邦/j 及/c 其它/r 地区/n 排挤/v 英国/ns 势力/n ，/w 并/c 取而代之/i 。/w 
		
			
                                        332
                                     美国/ns 在/p 英国/ns 创办/v 的/u 企业/n ，/w １９５０/m 年/nt 有/v ６５０/m 家/n ，/w １９５９/m 年/nt 增至/v ９００/m 家/n ，/w １９６６/m 年/nt 则/c 达/v １６００/m 多/m 家/n ，/w 其/r 产值/n 占/v 英国/ns 工业/n 总产值/n 的/u １０％/m ；/w 美国/ns 公司/n 在/p 相当/a 程度/n 上/nd 控制/v 着/u 英国/ns 的/u 石油/n 、/w 汽车/n 、/w 化学/n 、/w 电子/n 及/c 其它/r 新兴/n 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     战后/nt 美国/ns 对外/v 私人/n 直接/a 投资/v ，/w 有/v ４０％/m 以上/nd 是/vl 投在/v 英国/ns 和/c 英联邦/j 。/w 
		
			
                                        334
                                     １９６０/m 年/nt ，/w 美国/ns 在/p 英国/ns 和/c 英联邦/j 地区/n 的/u 直接/a 投资/v 达/v １８７．６亿/m 美元/n （/w 其中/r 直接/a 投资/v 英国/ns ３２．３亿/m 美元/n ）/w ，/w 占/v 全部/n 美国/ns 对外/v 直接/a 投资/v 的/u ４８％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 政治/n 军事/n 方面/n ，/w １９６２/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 美国/ns 总统/n 肯尼迪/nh 和/c 英国/ns 首相/n 麦克米伦/nh ，/w 在/p 西/nd 印度/ns 群岛/n 巴哈马/ns 联邦/j 的/u 首府/n 拿骚/ns 会谈/v ，/w 缔结/v 了/u 关于/p 核力量/n 的/u “/w 拿骚/ns 协定/n ”/w ，/w 英国/ns 接受/v 肯尼迪/nh 的/u “/w 多边/n 核力量/n 方案/n ”/w ，/w 把/p 自己/r 的/u 核力量/n 附属/v 于/p 美国/ns ，/w 其/r 结果/n 尾/q 英国/ns 处于/v “/w 小伙伴/n ”/w 的/u 从属/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 对外/v 关系/n 方面/n ，/w 战后/nt 二十/m 多/m 年/nt 来/vd ，/w 英国/ns 一直/d 执行/v 以/p 英/j 美/j “/w 特殊/a 关系/n ”/w 为/vl 基础/n 的/u “/w 三/m 环/n 外交/n ”/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     英国/ns 企图/v 借助/v 美国/ns 力量/n ，/w 来/vd 维持/v 英国/ns 的/u 大国/n 地位/n ，/w 充当/v 西方/ns 的/u “/w 二/m 号/n 盟主/n ”/w 和/c 西欧/ns 各国/r 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     但/c 美国/ns 却/d 从/p 自身/r 战略/n 利益/n 出发/v ，/w 处处/d 乘机/v 排挤/v 英国/ns ，/w 以/c 确保/v 自己/r 在/p 西方/ns 的/u 独霸/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     英国/ns 极力/d 维持/v 着/u 与/p 美国/ns 的/u 特殊/a 关系/n ，/w 美国/ns 却/d 不/d 把/p 英国/ns 视为/v 平等/a 的/u 伙伴/n ，/w 许多/m 重大/a 事情/n 不/d 与/p 英国/ns 商量/v ，/w 搞/v “/w 越/v 顶/n 外交/n ”/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     ６０/m 年代/nt 末/nd ，/w 由于/c 英国/ns 从/p 与/p 英联邦/j 国家/n 的/u 经济/n 交往/v 间/nd 获得/v 的/u 好处/n 越来越/d 少/a ，/w 英国/ns 在/p 世界/n 经济/n 中/nd 的/u 实力/n 地位/n 逐步/d 下降/v ，/w 欧洲/ns 经济/n 共同体/n 的/u 重要性/n 更加/d 突出/a 了/u ，/w 再/d 加/v 上/vd 英/j 美/j 之间/nd 矛盾/n 的/u 显露/v 及/c 英/j 苏/j 关系/n 的/u 趋于/v 恶化/v ，/w 使/v 英国/ns 意识到/v 自已/r 的/u 孤立/a 地位/n ，/w 因此/r 开始/v 对/p 外交/n 政策/n 作/v 较/d 大/a 幅度/n 的/u 调整/v ，/w 决定/v 放弃/v 英/j 美/j “/w 特殊/a 关系/n ”/w ，/w 推行/v 一/m 条/q 靠拢/v 欧洲/ns ，/w 加入/v 共同体/n ，/w 维系/v 英联邦/j 的/u 对外/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     １９７１/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 英国/ns 首相/n 希思/nh 在/p 百慕大/ns 同/p 美国/ns 总统/n 尼克松/nh 会谈/v 时/nt 明确/a 表示/v ，/w 英/j 美/j 之间/nd 的/u 特殊/a 关系/n 已经/d 消亡/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 会谈/v 后/nd 发表/v 的/u 联合声明/n 中/nd ，/w 第一/m 次/q 以/p “/w 自然/a 关系/n ”/w 代替/v 了/u “/w 特殊/a 关系/n ”/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９７３/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 英国/ns 正式/a 成为/vl 共同体/n 的/u 一/m 名/n 成员/n ，/w 希思/nh 政府/n 最终/d 实现/v 了/u 英国/ns 加入/v 欧洲/ns 经济/n 共同体/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     由此/d 表明/v ，/w 英国/ns 统治/v 集团/n 终于/d 放弃/v 了/u 长达/v 二十/m 余/m 年/nt 之久/nt 的/u 英/j 美/j 特殊/a 关系/n ，/w 决心/d 改弦易辙/i ，/w 把/p 对外/v 政策/n 的/u 重点/n 转向/v 西欧/ns ，/w 加强/v 独立自主/i 和/c 与/p 西欧/ns 的/u 团结/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     战后/nt 初期/nt ，/w 美国/ns 与/c 西欧/ns 国家/n 关系/n 发生/v 了/u 重大/a 变化/v ，/w 西欧/ns 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 等/u 方面/n 都/d 成为/vl 美国/ns 的/u 附庸/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     美国/ns 为了/p 进一步/d 控制/v 西欧/ns ，/w 把/p 西欧/ns 变成/v 遏制/v 苏联/ns 的/u 战略/n 基地/n ，/w 曾/d 鼓励/v 、/w 支持/v 西欧/ns 联合/v ，/w 希望/n 建立/v 一/m 个/q 在/p 美国/ns 控制/v 下/nd 的/u “/w 经济/n 发展/v 、/w 军事/n 强大/a 、/w 政治/n 稳定/a 的/u 统一/v 欧洲/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     西欧/ns 的/u 政治家/n ，/w 如/v 英国/ns 的/u 邱吉尔/nh 、/w 德国/ns 的/u 阿登纳/nh 、/w 法国/ns 的/u 戴高乐/nh 等/u ，/w 也/d 从/p 维护/v 本/r 国/n 利益/n 出发/v ，/w 呼吁/v 和/c 支持/v 西欧/ns 的/u 统一/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     ４０/m 年代/nt 末/nd 和/c ５０/m 年代/nt 初/nd ，/w 西欧/ns 各国/r 逐渐/d 恢复/v 了/u 元气/n ，/w 经济/n 实力/n 有所/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        349
		
			
                                        350
                                     因此/c ，/w 要/vu 想/v 恢复/v 西欧/ns 昔日/nt 的/u 国际/n 地位/n ，/w 重新/d 发挥/v 西欧/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 的/u 作用/n ，/w 西欧/ns 国家/n 只有/c 走/v 联合/v 自强/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     欧洲/ns 经济/n 共同体/n 就是/d 在/p 这/r 种/q 背景/n 下/nd 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     １９５０/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 法国/ns 外交部长/n 罗贝尔&#183;舒曼/nh 致函/v 联邦德国/ns 总理/n 阿登纳/nh ，/w 提议/v 建立/v 一/m 个/q 包括/v 法/j 、/w 德/j 在内/v 的/u 西欧/ns 各国/r 煤/n 钢/n 联营/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     建议/v 把/p 法/j 、/w 德/j 两国/n 的/u 煤炭/n 和/c 钢铁/n 生产/v 交/v 由/p 一/m 个/q 超国家/n 的/u 高级/f 机构/n 管理/v ，/w 并/c 欢迎/v 其他/r 西欧/ns 国家/n 参加/v ，/w 各/r 成员国/n 之间/nd 将/d 立即/d 免除/v 一切/r 关税/n ，/w 这/r 就是/v “/w 舒曼/nh 计划/n ”/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     舒曼/nh 计划/n 发表/v 后/nd ，/w 联邦德国/ns 、/w 意大利/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 和/c 卢森堡/ns 政府/n 相继/d 表示/v 欢迎/v 并/c 愿意/vu 参加/v 这/r 项/q 计划/n ，/w 只有/c 英国/ns 政府/n 表示/v 拒绝/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     从/p １９５０/m 年/nt ６/m 月/nt 起/vd ，/w 六/m 国/n 在/p 巴黎/ns 开始/v 谈判/n ，/w 经过/v 将近/d 一/m 年/nt 的/u 讨价还价/i ，/w 达成/v 了/u 协议/n ，/w 并/c 于/p １９５１/m 年/nt ４/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 签署/v 了/u 为期/v ５０/m 年/nt 的/u 《/w 欧洲/ns 煤/n 钢/n 联营/v 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     次年/nt ７/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 条约/n 正式/a 生效/v ，/w 欧洲/ns 煤/n 钢/n 联营/v 组织/n 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     条约/n 规定/v ：/w 在/p 六/m 国/n 建立/v 煤/n 钢/n 共同市场/n ，/w 取消/v 关税/n 、/w 商品/n 数量/n 限制/v 及/c 其他/r 歧视/v 性/k 措施/n ，/w 对/p 六/m 国/n 的/u 煤/n 钢/n 业务/n 实行/v 有/v 限制/v 的/u 干预/v ；/w 成立/v 高级/f 机构/n 、/w 部长/n 理事会/n 、/w 议会/n 和/c 法院/n ，/w 高级/f 机构/n 是/vl 超国家/n 权力/n 机构/n ，/w 有权/v 决定/v 在/p 联营/v 内部/nd 划分/v 市场/n 、/w 调整/v 价格/n 、/w 分配/v 原料/n 和/c 监督/v 投资/n ，/w 并/c 决定/v 联营/v 与/p 第三/m 国/n 及/c 有关/v 国际组织/n 的/u 关系/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     煤/n 纲/n 联营/v 的/u 形成/v 促进/v 了/u 法国/ns 与/c 西德/ns 和解/v ，/w 也/d 推动/v 了/u 六/m 国/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９５１/m —/w １９５４/m 年/nt 期间/nt ，/w 六/m 国/n 的/u 煤/n 产量/n 增加/v 了/u ２３％/m ，/w 钢产量/n 增加/v 了/u １４．５％/m 。/w 
		
			
                                        360
                                     舒曼/nh 计划/n 的/u 实行/v 促进/v 了/u 西欧/ns 的/u 联合/v 和/c 一体化/v ，/w 促进/v 了/u 后来/nt 欧洲共同体/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 煤/n 钢/n 联营/v 取得/v 成绩/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w １９５５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 荷兰/ns 外长/n 约翰&#183;威廉&#183;拜恩/nh 同/c 比利时/ns 、/w 卢森堡/ns 外长/n 一起/d ，/w 提出/v 一/m 份/q 备忘录/n ，/w 要求/v 六/m 国/n 实施/v 电力/n 、/w 原子能/n 、/w 运输/v 等/u 部门/n 的/u 一体化/v ，/w 并/c 成立/v 全面/a 关税/n 同盟/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     同年/nt ６/m 月/nt ，/w 六/m 国/n 外长/n 在/p 意大利/ns 墨西拿/ns 开会/v ，/w 讨论/v 三国/j 备忘录/n ，/w 商议/v 把/p 煤/n 纲/n 联营/v 推广/v 到/v 其它/r 经济/n 部门/n ，/w 确定/v 了/u 建立/v 欧洲/ns 共同市场/n 的/u 基本/a 设想/n 和/c 目标/n ，/w 并/c 决定/v 由/p 各国/r 政府/n 代表/n 和/c 专家/n 组成/v 筹备/v 委员会/n ，/w 具体/a 筹划/v 此项/r 事务/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     战后/nt 日本/ns ，/w 随着/p 经济/n 迅速/a 发展/v 和/c 海外/n 市场/n 的/u 扩大/v ，/w 在/p 资本/n 输入/v 和/c 输出/v 上/nd 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     ８０/m 年代/nt 初/nd ，/w 日本/ns 成为/vl 仅次于/v 美/j 英/j 的/u 第三/m 大/a 资本/n 输出国/n ，/w 并/c 在/p ８０/m 年代/nt 中期/nt 成为/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 债权国/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     战后/nt 日本/ns 海外/n 直接/a 投资/v 始于/v １９５１/m 年/nt 开发/v 印度/ns 果阿/ni 铁矿/n 和/c 对/p 美国/ns 进行/v 商业/n 投资/v ，/w 不过/c 到/v ６０/m 年代/nt 中期/nt 以前/nd 增长/v 甚/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９６８/m 年/nt 是/vl 日本/ns 海外/n 直接/a 投资/v 的/u 转折/n 年/nt 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９６８/m —/w １９７９/m 年/nt ，/w 海外/n 直接/a 投资/v 增长/v １４倍/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        368
                                     １９８１/m 年/nt 对外/v 直接/a 投资/v 达/v ８９亿/m 美元/n ，/w １９８４/m 年/nt 突破/v １００亿/m 美元/n ，/w 占全/v 世界/n 各国/r 对外/v 直接/a 投资/v 总额/n 的/u １７．８％/m ，/w 超过/v 美国/ns （/w 占/v １３．６％/m ）/w 、/w 加拿大/ns （/w 占/v １２．６％/m ）/w 、/w 英/j （/w 占/v １１．９％/m ）/w 、/w 联邦德国/ns （/w 占/v ６．２％/m ）/w 和/c 荷兰/ns （/w 占/v ７．７％/m ）/w ，/w 居/v 世界/n 六/m 大/a 对外/v 直接/a 投资/n 国/n 的/u 首位/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     以后/nt 历年/n 都/d 有/v 大幅度/n 的/u 增加/v ，/w １９８５/m 年/nt 为/vl １２２亿/m 美元/n ，/w １９８６/m 年/nt 为/vl ２２３．７亿/m 美元/n ，/w １９８８/m 年/nt 增至/v ４７０亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     日本/ns 海外/n 投资额/n 迅猛/a 增加/v ，/w 投资/n 范围/n 也/d 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     据统计/v ，/w 到/v １９８８/m 年/nt ６/m 月/nt 底/nd ，/w 日本/ns 海外/n 直接/a 投资/v 已/d 扩展/v 到/v 亚洲/ns 、/w 北美/ns 、/w 拉美/ns 、/w 中东/ns 、/w 欧洲/ns 和/c 大洋洲/ns 的/u １１８/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 渗透/v 到/v 几乎/d 所有/a 产业/n 部门/n （/w 包括/v 制造业/n 、/w 资源/n 开发/v 和/c 服务/v 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     促成/v 日本/ns 海外/n 投资/n 迅速/a 扩大/v 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     一/m 、/w 日本/ns 是/vl 技术/n 先进/a 的/u 国家/n ，/w 经济/n 实力/n 雄厚/a ，/w 国际/n 竞争/v 能力/n 强/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 为/p 日本/ns 大量/m 投资/v 海外/n 提供/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     二/m 、/w 进入/v ７０/m 年代/nt 后/nd ，/w 重化/j 工业/n 过分/a 集中/v 于/p 沿海/n 大/a 城市/n 所/u 带来/v 的/u 公害/n 问题/n 日渐/d 暴露/v 出来/vd ，/w １９７３/m 年/nt 能源危机/n 又/d 使/v 日本/ns 在/p 资源/n 上/nd 严重/a 依赖/v 从/p 外国/n 进口/v 的/u 矛盾/n 更加/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     为/p 解决/v 能源/n 和/c 公害/n 问题/n ，/w 日本/ns 将/p 公害/n 大/a 和/c 消耗/v 资源/n 多/a 的/u 工业/n 转移/v 到/v 发展中国家/n 去/vd ，/w 从而/c 加快/v 了/u 海外/n 直接/a 投资/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     三/m 、/w 随着/p 经济/n 的/u 扩展/v ，/w 日本/ns 国内/n 劳动力/n 供不应求/i ，/w 工资/n 成本/n 增高/v ，/w 促使/v 日本/ns 的/u 劳动密集型/n 企业/n 开始/v 大批/m 地/u 向/p 工资/n 较/d 低/a 的/u 发展中国家/n 投资/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     四/m 、/w 进入/v ７０/m 年代/nt 后/nd ，/w 资本主义/n 世界/n 经济/n 陷入/v 长期/n 不景气/a 的/u “/w 滞胀/v ”/w 状态/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     各国/r 贸易保护主义/n 抬头/v ，/w 国际贸易/n 条件/n 恶化/v ，/w 为/p 打破/v 关税壁垒/i ，/w 开辟/v 海外/n 市场/n ，/w 日本/ns 企业/n 加快/v 对/p 美国/ns 等/u 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 投资/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９８０/m 年/nt 以来/vd ，/w 日本/ns 在/p 纽约/ns 的/u 金融/n 机构/n 已/d 由/p ３８/m 家/n 增加/v 到/v ５０/m 家/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     日本/ns 对/p 美/j 不动产/n 的/u 投资/v 由/p １９８５/m 年/nt 的/u １３亿/m 美元/n 急/a 增至/v １９８６/m 年/nt 的/u ４０亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     １９８５/m 年/nt 日本/ns 在/p 美国/ns 的/u 股票/n 和/c 债卷/n 投资/v 共/d １４５７亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     １９８６/m 年/nt 日本/ns 购买/v 了/u 美国/ns 政府/n ６００亿/m 美元/n 的/u 债券/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     １９８７/m 年/nt 日本/ns 在/p 美/j 直接/a 投资/v 占/v 该/r 年/nt 外商/n 在/p 美/j 直接/a 投资/v 总额/n ２６２０亿/m 美元/n 的/u １３．４％/m 。/w 
		
			
                                        385
                                     （/w 五/m ）/w 政府/n 鼓励/v 向/p 海外/nd 投资/v ，/w 逐步/d 放宽/v 对外/v 投资/v 的/u 限额/n 和/c 批准/v 手续/n ，/w 并/c 为/p 海外/n 投资/n 提供/v 种/q 种/q 保证/n 和/c 优待/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     综合/v 商社/n 作为/v 颇/d 有特色/v 的/u 综合/v 贸易/n 公司/n ，/w 在/p 海外/n 广泛/a 地/u 投资/v ，/w 建立/v 海外/n 法人/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     纵观/v 日本/ns 海外/n 投资/v 的/u 发展/v ，/w 具有/v 以下/nd 特点/n ：/w 一/m 、/w 起步/v 晚/a ，/w 但/c 增长/v 快/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     １９６８/m 年/nt 后/nd 的/u 十/m 多/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 日本/ns 就/d 从/p 一/m 个/q 资本/n 输出/v 小国/n 变为/v 资本/n 输出/v 大国/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     同时/c 对外/v 净资产/n 增长/v 也/d 极/d 快/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     到/v １９８５/m 年/nt 底/nd ，/w 日本/ns 对外/v 净资产/n 为/vl １２９８亿/m 美元/n ，/w 超过/v 英国/ns （/w １１１８亿/m 美元/n ）/w ，/w 成为/vl 世界/n 头号/n 债权/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     二/m 、/w 投资/n 部门/n 的/u 重点/n 转向/v 制造业/n 和/c 服务业/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     １９６７/m 年/nt 日本/ns 海外/n 直接/a 投资/v 累计/v 额/n 中/nd ，/w 资源/n 开发/v 占/v ３４％/m ，/w 制造业/n 占/v ３５％/m ，/w 服务业/n 占/v ３０％/m 。/w 
		
			
                                        393
                                     到/v １９８１/m 年/nt ３/m 月末/nt ，/w 资源/n 开发/v 占/v 日本/ns 海外/n 直接/a 投资/n 的/u ２２％/m ，/w 制造业/n 占/v ３４％/m ，/w 服务业/n 占/v ４４％/m 。/w 
		
			
                                        394
                                     三/m 、/w 投资/v 的/u 地区/n 转向/v 发达国家/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     与/p 欧美/j 先进/a 国家/n 相比/v ，/w 六七十/m 年代/nt ，/w 日本/ns 对/p 发展中国家/n 的/u 投资/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     １９６７/m 年末/nt ，/w 在/p 日本/ns 对外/v 直接/a 投资/v 累计/v 额/n 中/nd ，/w 工业/n 发达国家/n 占/v ３３％/m ，/w 发展中国家/n 占/v ６７％/m 。/w 
		
			
                                        397
                                     到/v １９８１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 日本/ns 对/p 发达国家/n 的/u 投资/v 累计/v 额/n 上升/v 为/vl ４６％/m ，/w 对/p 发展中国家/n 的/u 投资额/n 降为/v ５４％/m 。/w 
		
			
                                        398
                                     特别是/v 进入/v ８０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 日本/ns 对/p 发达国家/n 的/u 投资/v 日益/d 集中/v 于/p 美国/ns ，/w 对/p 发展中国家/n 的/u 投资/v 也/d 日益/d 集中/v 于/p 工业/n 发展/v 水平/n 较/d 高/a 的/u 南朝鲜/ns 、/w 香港/ns 、/w 新加坡/ns 和/c 台湾/ns “/w 亚洲/ns 四小龙/j ”/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     １９７８/m —/w １９８３/m 年/nt 日本/ns 对外/v 直接/a 投资额/n 为/vl ３９０/m ．/w ６５亿/m 美元/n ，/w 其中/r 对/p 美国/ns 投资/v 为/vl １１７．６亿/m 美元/n ，/w 占/v ３０．１％/m 。/w 
		
			
                                        400
                                     １９８２/m —/w １９８４/m 年/nt ，/w 日本/ns 对/p 亚洲/ns 的/u 直接/a 投资额/n 为/vl ４８．５９亿/m 美元/n ，/w 其中/r 对/p “/w 亚洲/ns 四小龙/j ”/w 投资/v 为/vl ３６．６４亿/m 美元/n ，/w 占/v ５４．８％/m 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９８６/m 年/nt 日本/ns 对外/v 直接/a 投资额/n 为/vl ２３２．２亿/m 美元/n ，/w 其中/r 对/p 亚洲/ns 投资/v ３２亿/m 美元/n ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ６２％/m 。/w 
		
			
                                        402
                                     四/m 、/w 大/a 企业/n 对外/v 投资/v 明显/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p ５０/m —/w ６０/m 年代/nt ，/w 日本/ns 对外/v 直接/a 投资/v 的/u 多/d 为/vl 中小企业/n ，/w 进入/v ７０/m 年代/nt 后/nd ，/w 对外/p 投资/n 的/u 大/a 企业/n 增多/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     从/p １９７５/m 年/nt ５/m 月/nt 到/v １９８０/m 年/nt ５/m 月/nt 参加/v 国外/n 投资/v 的/u 大/a 企业/n 从/p ５６９/m 家/n 增至/v ７６６/m 家/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     近年来/nt ，/w 丰田/ni 等/u 大/a 汽车公司/n 、/w 三菱/ni 商事/n 等/u 大/a 商社/n 以及/c 其它/r 行业/n 的/u 大/a 企业/n ，/w 都/d 空前/d 扩大/v 了/u 对外/v 投资/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     综上所述/i ，/w 战后/nt 日本/ns 很快/d 恢复/v 了/u 战争/n 创伤/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     ６０/m 年代/nt 末/nd ７０/m 年代/nt 初/ns 发展/v 成为/vl 世界/n 第二/m 经济/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     但/c 自/p １９７３/m 年/nt 后/nd 日本/ns 经济/n 转入/v 低速/a 增长/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     为/p 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 日本/ns 政府/n 采取/v 种/q 种/q 对策/n ，/w 取得/v 巨大/a 成就/n ，/w 终于/d 经济/n 持续/v 稳定/a 增长/v ，/w 到/v ８０/m 年代/nt 末/nd ，/w 日本/ns 成为/vl 世界/n 经济/n 超级大国/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     随着/p 日本/ns 经济/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 经济/n 实力/n 的/u 增强/v ，/w ７０/m 年代/nt 以来/vd 日本/ns 政府/n 逐步/d 修正/v 对/p 美国/ns 一边倒/i 的/u 外交/n 政策/n ，/w 努力/v 谋求/v 世界/n 政治/n 大国/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     １９７２/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt 大平/nh 外相/n 在/p 记者/n 招待会/n 上/nd 宣布/v ：/w “/w 日本/ns 跟着/v 美国/ns 走/v 的/u 时代/n 已经/d 过去了/v ”/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     此后/c ，/w 日本/ns 外交/n 的/u 自主性/n 进一步/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     田中/nh 内阁/n 时期/n 实行/v 了/u 以/p “/w 对/p 美/j 协调/v 为/vl 主轴/n ”/w ，/w 以/p 恢复/v 中/j 日/j 邦交/n 为/vl “/w 首要/a 课题/n ”/w 多边/a 自主/v 外交/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     所谓/v “/w 多边/a ”/w 是/vl 指/v 日本/ns 除了/p 同/p 美国/ns 继续/v 保持/v 密切/a 关系/n 外/nd ，/w 还/d 应/vu 同/p 中国/ns 、/w 苏联/ns 等/u 国/n 进行/v 符合/v 日本/ns 国家/n 利益/n 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     所谓/v “/w 自主/v ”/w 是/vl 指/v 日本/ns 应/vu 根据/p 国际/n 形势/n 的/u 变化/v 和/c 自身/r 利益/n 自主/v 地/u 决定/v 对外/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     但/c 未能/v 引起/v 各/r 组织/n 的/u 响应/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９８５/m 年/nt 下半年/nt ，/w 教派/n 冲突/v 再/d 起/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     １９８８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w “/w 阿迈勒/n ”/w 运动/n 同/c 真主党/n 民兵/n 发生/v 了/u 大规模/n 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     １９８８/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 阿明&#183;杰马耶勒/nh 总统/n 任期/n 届满/v ，/w 由于/c 内战/n 和/c 各/r 派/n 意见/n 分歧/n ，/w 议会/n 未能/v 选出/v 新/a 总统/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     杰马耶勒/nh 遂/d 任命/v 军队/n 司令/n 米歇尔&#183;奥恩/nh 中将/v 为/vl 临时/a 军政府/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     叙利亚/ns 和/c 穆斯林/n 各/r 派/n 对/p 此/r 强烈/a 反对/v ，/w 前任/v 代总理/n 胡斯/nh 宣布/v 原/a 内阁/n 依然/d 合法/a 有效/a ，/w 由此/d 出现/v 了/u 黎巴嫩/ns 第一/m 次/q 没有/v 总统/n 、/w 两/m 个/q 政府/n 对峙/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     全国/n 陷入/v 了/u 更为/d 混乱/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     国际/n 社会/n 对/p 黎巴嫩/ns 局势/n 深表/v 关切/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     联合国安理会/ni 、/w 欧共体/j 、/w 阿盟/j 等/u 先后/d 多次/m 发表/v 声明/n ，/w 呼吁/v 黎巴嫩/ns 各/r 派/n 停止/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     １９８９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 阿盟/j 成立/v 了/u 由/p 沙特/ns 、/w 摩洛哥/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 组成/v 的/u ３/m 方/n 委员会/n ，/w 负责/v 调解/v 黎巴嫩/ns 危机/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     １０/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 黎巴嫩/ns 议会/n 在/p ３/m 方/n 委员会/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 通过/v 了/u 《/w 全国/n 和解/v 文件/n 》/w （/w 即/vl 《/w 塔伊夫/n 协议/n 》/w ）/w ，/w 正式/a 达成了/v 黎巴嫩/ns 全国/n 和解/v 宪章/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     １１/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 赫拉维/nh 当选/v 为/vl 黎巴嫩/ns 总统/n ，/w 组成/v 了/u 以/p 逊尼/nh 派/n 穆斯林/n 胡斯/nh 为/vl 总理/n 的/u 全国/n 统一/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     奥恩/nh 不服/v ，/w 与/p 政府军/n 发生/v 激烈/a 冲突/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     １９９０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 奥恩军/n 进攻/v “/w 黎巴嫩/ns 力量/n ”/w 的/u 军队/n ，/w 内战/n 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        430
                                     黎巴嫩/ns 内战/n 长期/n 延续/v ，/w 并非/d 偶然/a ，/w 它/r 是/vl 由/p 多/a 方面/n 的/u 因素/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     从/p 国内/n 讲/v ，/w 教派/n 、/w 党派/n 林立/v ，/w 意见/n 不一/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     长期/n 交战/v ，/w 积怨/v 甚/d 深/a ，/w 而且/c 许多/m 党派/n 、/w 教派/n 又/d 受/v 国外/n 势力/n 的/u 干涉/v 和/c 影响/v ，/w 所以/c ，/w 黎巴嫩/ns 内战/n 常常/d 反映/v 了/u 阿拉伯/ns 国家/n 在/p 黎巴嫩/ns 的/u 利益/n 冲突/v ，/w 黎巴嫩/ns 是/vl 中东/n 多种/m 矛盾/n 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     从/p 外部/nd 因素/n 讲/v ，/w 以色列/ns 是/vl 黎巴嫩/ns 不得/d 安宁/a 的/u 重要/a 根源/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     以色列/ns 至今/d 尚/d 占有/v 黎巴嫩/ns 南部/nd 领土/n ，/w 经常/d 肆无忌惮/i 地/u 侵犯/v 黎巴嫩/ns ，/w 在/p 黎巴嫩/ns 内部/nd 挑拨离间/i ，/w 曾/d 一度/d 支持/v 基督教/n 派/n “/w 右/nd ”/w 翼/n 势力/n 和/c 反/h 政府军/n 的/u 奥恩/nh 将军/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     另外/c ，/w ５０万/m 巴勒斯坦/ns 难民/n 的/u 存在/v 和/c 叙利亚/ns 迟迟/d 不肯/v 撤出/v 军队/n ，/w 也是/v 黎巴嫩/ns 内部/nd 难以/d 调和/v 的/u 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     除此/v ，/w 苏/j 、/w 美/j 两/m 霸/n 在/p 黎巴嫩/ns 的/u 争夺/v ，/w 也/d 加剧/v 黎巴嫩/ns 的/u 紧张/a 局势/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     海湾/n 危机/n 发生/v 后/nd ，/w 伊拉克/ns 忙于/v 应付/v 自身/r 事务/n ，/w 无暇/d 顾及/v 奥恩/nh 将军/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     １９９０/m 年/nt １０/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 黎巴嫩/ns 政府军/n 在/p 叙利亚/ns 的/u 支援/v 下/nd ，/w 对/p 奥恩/nh 将军/n 总部/n 展开/v 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     奥恩/nh 将军/n 宣布/v 投降/v ，/w 黎巴嫩/ns 和解/v 的/u 主要/a 障碍/n 得以/d 清除/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     １９９０/m 年/nt １２/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 胡斯/nh 总理/n 辞职/v ，/w 由/p 奥马尔&#183;卡拉米/nh 出任/v 新/a 总理/n ，/w 组成/v 扩大/v 的/u 民族/n 团结/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     １９９１/m 年/nt ４/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 黎巴嫩/ns 政府/n 决定/v 解除/v 各/r 派/n 民兵/n 组织/n 和/c 在/p 黎/j 的/u 巴勒斯坦/ns 游击队/n 的/u 武装/n ，/w 规定/v ４/m 月/nt ３０/m 日/nt 为/vl 各/r 派/n 武装/n 解除/v 的/u 最后/nt 期限/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     ４/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 黎巴嫩/ns 总统/v 赫拉维/nh 宣布/v ，/w 历时/v １６/m 年/nt 的/u 内战/n 结束/v ，/w 黎巴嫩/ns 已/d 进入/v 头/n 一/m 个/q 和平/a 之/u 年/nt 。/w 
		
			
                                        443
                                     结束/v 黎巴嫩/ns 内战/n ，/w 是/vl 黎巴嫩/ns 人民/n 的/u 长期/n 愿望/n ，/w 也/d 有利于/v 推动/v 中东/n 和平/a 的/u 进程/n ，/w 符合/v 时代/n 的/u 进步/v 潮流/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     １９８７/m 年/nt 底/nd ，/w 被/p 占/v 领土/n 的/u 巴勒斯坦/ns 人民/n 掀起/v 了/u 声势浩大/i 的/u 反/v 以/j 抗暴/v 运动/n ，/w 从此/r ，/w 巴勒斯坦/ns 人民/n 的/u 解放/v 斗争/v 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        445
                                     １９８７/m 年/nt １２/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 加沙/ns 地带/n 一/m 辆/q 巴勒斯坦人/n 乘坐/v 的/u 汽车/n 被/p 以色列/ns 撞/v 毁/v ，/w 造成/v ４/m 人/n 死亡/v ，/w ５/m 人/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     ９/m 日/nt ，/w 当地/n 加利比/ns 难民营/n 的/u 巴勒斯坦/ns 群众/n 纷纷/d 走上/v 街头/n ，/w 举行/v 游行/v 示威/v ，/w 要求/v 惩办/v 凶手/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     以色列/ns 遂/d 出动/v 军警/n 镇压/v ，/w 打死/v ２/m 人/n ，/w 打伤/v １５/m 人/n ，/w 并/c 对/p 该/r 难民营/n 实行/v 宵禁/v 。/w 
		
			
                                        448
		
			
                                        449
                                     反抗/v 的/u 火焰/n 迅速/a 向/p 加沙/ns 地带/n 和/c 约旦河/ns 西岸/nl 蔓延/v ，/w 并/c 波及/v 到/v 耶路撒冷/ns 东/nd 区/n 和/c 以色列/ns 所/u 辖/v 其他/r 巴勒斯坦人/n 居住区/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     巴勒斯坦/ns 人民/n 在/p 公路/n 和/c 衔衢/n 设置/v 路障/n ，/w 以/p 石块/n 、/w 汽油弹/n 为/vl 武器/n ，/w 还击/v 以色列/ns 占领军/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     斗争/v 的/u 形势/n 一/m 浪/n 高过/v 一/m 浪/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     巴勒斯坦/ns 人民/n 的/u 反/v 以/j 抗暴/v 斗争/v 引起/v 了/u 国际/n 社会/n 的/u 广泛/a 关注/v ，/w 赢得/v 了/u 世界/n 舆论/n 的/u 同情/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     １９８７/m 年/nt １２/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 联合国安理会/ni 通过/v 决议/n ，/w 强烈/a 谴责/v 以军/j 暴行/n ，/w 要求/v 以/j 当局/n 立即/d 严格/a 遵循/v 《/w 关于/p 战时/nt 保护/v 平民/n 的/u 日内瓦/ns 公约/n 》/w ，/w 保障/v 被/p 占领区/n 人民/n 的/u 生存权/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     阿盟/j 、/w 伊斯兰会议/n 组织/n 、/w 不结盟运动/n 等/u 国际组织/n 和/c 许多/m 第三世界/n 国家/n 和/c 政府/n 纷纷/d 发表/v 声明/n ，/w 支持/v 巴勃斯坦/ns 人民/n 的/u 正义/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     欧共体/j １２/m 个/q 成员国/n 的/u 代表/n 以及/c 一些/m 政府/n 官员/n 也/d 谴责/v 了/u 以色列/ns 的/u 暴行/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     巴解组织/n 面对/v 这/r 一/m 有利/a 形势/n ，/w 及时/a 领导/v 了/u 这/r 场/q 抗暴/v 斗争/v ，/w 积极/a 准备/v 立国/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     １９８８/m 年/nt ７/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 约旦/ns 宣布/v 断绝/v 同/p 约旦河/ns 西岸/nl 的/u 法律/n 与/c 行政/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        458
