
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     各/r 河/n 的/u 中下游/n 大多/d 是/vl 平原/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     其中/nd ，/w 向/p 北/nd 流入/v 北冰洋/ns 的/u 大河/n 主要/a 有/v 鄂毕河/ns 、/w 叶尼塞河/ns ，/w 它们/r 的/u 中下游/n 地区/n 有/v 西西伯利亚/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     向/p 东/nd 流入/v 太平洋/ns 的/u 大河/n 主要/a 有/v 黄河/ns 、/w 长江/ns ，/w 它们/r 的/u 中下游/n 地区/n 有/v 华北平原/ns 和/c 长江/ns 中下游/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     向/p 南/nd 流入/v 印度洋/ns 的/u 大河/n 主要/a 有/v 恒河/ns 、/w 印度河/ns ，/w 它们/r 的/u 中下游/n 地区/n 有/v 恒河/ns 平原/n 、/w 印度河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     亚洲/ns 东部/nd 和/c 南部/nd 的/u 大河/n ，/w 水力/n 资源/n 都/d 很/d 丰富/a ，/w 又/d 有/v 灌溉/v 和/c 通航/v 的/u 便利/a ，/w 经济/n 意义/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     气候/n 复杂/a 多样/a 季风气候/n 显著/a 亚洲/ns 地域/n 广阔/a ，/w 跨/v 寒/a 、/w 温/a 、/w 热/a 三/m 带/n ，/w 又/d 因/c 各地/nl 地形/n 和/c 距/v 海/n 远近/n 不同/a ，/w 气候/n 复杂/a 多样/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     （/w 一/m ）/w 亚洲/ns 的/u 东部/nd 和/c 南部/nd ，/w 季风气候/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     中南/nd 半岛/n 、/w 印度/ns 半岛/n 主要/a 属/v 热带/nl 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     那里/r 终年/nt 高温/n ，/w 夏季/nt 盛行/v 西南/nd 季风/n ，/w 降水/v 很多/a ，/w 冬季/nt 盛行/v 东北/nl 季风/n ，/w 雨水/n 稀少/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     马来/ns 半岛/n 南部/nd 和/c 马来/ns 群岛/n 的/u 大部分/n ，/w 终年/nt 高温/n 多/a 雨/n ，/w 属于/v 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     我国/n 东部/nd 、/w 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 以及/c 苏联/ns 远东/ns 的/u 部分/n 地区/n 属/v 温带/n 季风气候/n 和/c 亚热带/nl 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     夏季/nt 盛行/v 偏/a 南风/n ，/w 高温/n 多/a 雨/n ，/w 冬季/nt 盛行/v 偏/a 北风/n ，/w 寒冷/a 干燥/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     （/w 二/m ）/w 亚洲/ns 的/u 中部/nd 和/c 西部/nd ，/w 地处/v 内陆/n ，/w 受/v 海洋/n 的/u 影响/v 小/a ，/w 属/v 干旱/a 的/u 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     年/nt 降水量/n 在/p ３００/m 毫米/q 左右/n 的/u 地区/n ，/w 一般/a 为/vl 浅/a 草/n 平铺/v 的/u 温带/n 草原/n ；/w 年/nt 降水量/n 不足/v ２００/m 毫米/q 的/u 地区/n ，/w 为/vl 温带/n 荒漠/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     （/w 三/m ）/w 亚洲/ns 北部/nd ，/w 冬季/nt 漫长/a ，/w 气温/n 很/d 低/a ；/w 夏季/nt 短促/a ，/w 但/c 较/d 温和/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     那里/r 大部/n 地区/n 属/v 亚/a 寒带/nl 针叶林/n 气候/n ，/w 有/v 世界/n 最大/a 的/u 针叶林/n 带/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     只有/c 西伯利亚/ns 北部/nd 沿海/n 和/c 北冰洋/ns 中/nd 的/u 岛屿/n ，/w 终年/nt 严寒/a ，/w 属/v 极地/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     （/w 四/m ）/w 亚洲/ns 西南部/n 的/u 阿拉伯半岛/ns 和/c 南部/nd 的/u 印度河/ns 平原/n 一带/n ，/w 终年/nt 炎热/a ，/w 降水量/n 小/a ，/w 蒸发/v 量/n 大/a ，/w 形成/v 热带/nl 沙漠/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     地中海/ns 沿岸/n 地区/n ，/w 冬季/nt 受/v 西风/n 带/n 的/u 影响/v ，/w 夏季/nt 受/v 副热带/n 高/a 气压/n 的/u 影响/v ，/w 成为/v 冬雨/n 夏/nt 干/a 的/u 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     （/w 五/m ）/w 亚洲/ns 中部/nd 的/u 青藏高原/ns 和/c 一些/m 高山/n 地区/n ，/w 海拔/n 在/p 四/m 千米/q 以上/nd ，/w 终年/nt 气温/n 很/d 低/a ，/w 多/a 雪峰/n 冰川/n ，/w 属于/v 高山/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 亚洲/ns 地形图/n ，/w 说出/v 亚洲/ns 的/u 地形/n 特点/n ，/w 主要/a 的/u 高原/n 、/w 平原/n 、/w 山脉/n 和/c 河流/n ，/w 周围/nd 的/u 半岛/n 、/w 岛屿/n 、/w 边缘/n 海/n 和/c 海湾/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     ２/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 亚洲/ns 几/m 条/n 大河/n 的/u 流向/v 跟/p 地形/n 有/v 什么/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     东亚/ns 指/v 亚洲/ns 东部/nd ，/w 包括/v 中国/ns 、/w 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 四/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     日本/ns 是/vl 亚洲/ns 东部/nd 、/w 太平洋/ns 西侧/nd 的/u 一个/mq 群岛/n 国家/n ，/w 隔海/v 与/p 朝鲜/ns 、/w 苏联/ns 和/c 我国/n 相望/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     领土/n 由/p 北海道/ns 、/w 本州/ns 、/w 四国/ns 、/w 九州/ns 四/m 个/q 大岛/n 和/c 附近/n 的/u 一些/m 小岛/ns 组成/v ，/w 其中/nd 本州岛/ns 最大/a ，/w 这些/r 岛/n 的/u 统称/v 为/vl 日本/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     面积/n ３７万/m 多/m 平方公里/q ，/w 人口/n 一亿二千/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 个/q 地/n 狭/a 人/n 稠/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     日本/ns 北方/nd 的/u 齿舞群岛/ns 、/w 色丹岛/ns 、/w 国后岛/ns 和/c 择捉岛/ns ，/w 是/vl 日本/ns 的/u 固有/v 领土/n ，/w 第二次世界大战/n 后/nd 被/p 苏联/ns 占领/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     多年来/nt ，/w 日本/ns 人民/n 为/p 恢复/v 北方/nd 四岛/ns 的/u 领土/n 主权/n 进行/v 着/u 坚决/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     多/a 山/n 的/u 地形/n 日本/ns 境内/nl 多/a 山/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     山地/n 、/w 丘陵/n 占/v 国土/n 总面积/n 的/u 四/m 分之/u 三/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        31
                                     平原/n 面积/n 狭小/a ，/w 邻近/v 东京湾/ns 的/u 关东/ns 平原/n 是/vl 日本/ns 最大/a 的/u 平原/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     日本/ns 的/u 海岸线/n 曲折/a ，/w 有/v 许多/a 优良/a 港湾/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     本/r 州/n 南部/nd 的/u 神户/ns 、/w 横滨/ns 都/d 是/vl 全国/n 著名/a 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     日本/ns 群岛/n 位于/v 亚欧/j 板块/n 与/c 太平洋/ns 板块/n 交界处/n ，/w 地壳/n 很/d 不/d 稳定/a ，/w 多/a 火山/n 、/w 地震/v ，/w 富士山/ns 海拔/n ３，７７６/m 米/q ，/w 为/vl 全国/n 最高峰/n ，/w 它/r 是/vl 一/m 座/q 活火山/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     日本/ns 全国/n 面积/n 约/d 有/v 三/m 分之/u 二/m 为/p 森林/n 所/u 覆盖/v ；/w 矿产/n 资源/n 很/d 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     山间/nl 河流/n 短/a 急/a ，/w 水力/n 资源/n 丰富/a ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 弥补/v 了/u 动力/n 矿藏/n 不足/a 的/u 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     季风气候/n 日本/ns 处在/v 东亚/ns 季风/n 范围/n 内/nd ，/w 本/r 州/n 北部/nd 和/c 北海道/ns 属/v 温带/n 季风气候/n ，/w 九州/ns 、/w 四国/ns 和/c 本州/ns 南部/nd 属/v 亚热带/nl 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     因/c 受/v 周围/nd 海洋/n 的/u 影响/v ，/w 日本/ns 气候/n 具有/v 海洋性/n 特征/n ，/w 比/p 亚洲/ns 大陆/nl 同/c 纬度/n 地方/n ，/w 冬季/nt 较为/d 温和/a ，/w 夏季/nt 较为/d 凉爽/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     日本/ns 的/u 降水/v 比较/d 丰富/a ，/w 绝大部分/n 地区/n 年/nt 降水量/n 为/vl １，０００/m -/w ２，０００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     夏季/nt 盛行/v 东南风/n ，/w 太平洋/ns 沿岸/n 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     ６/m -/w ７/m 月/nt 间/n 阴雨连绵/i ，/w 形成/v 梅雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     冬季/nt 盛行/v 西北风/n ，/w 日本海/ns 沿岸/n 多/a 雪/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     夏秋/nt 之/u 交/v ，/w 日本/ns 南部/nd 常/d 受/v 台风/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     发达/a 的/u 资本主义/n 经济/n 日本/ns 是/vl 经济/n 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 工业/n 现代化/v 程度/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     主要/a 工业/n 部门/n 有/v 钢铁/n 、/w 汽车/n 、/w 造船/v 、/w 电子/n 、/w 化学/n 、/w 纺织/v 等/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     日本/ns 国内/nl 资源/n 缺乏/v ，/w 市场/n 狭小/a ，/w 是/vl 其/r 不利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     但是/c 他们/r 重视/v 发展/v 智力/n ，/w 以/c 提高/v 科学/n 技术/n 水平/n 的/u 方法/n 改善/v 产品/n 质量/n ；/w 充分/a 发挥/v 岛国/n 多/a 港湾/n 的/u 有利/a 条件/n ，/w 大力/d 发展/v 造船业/n 和/c 海上/nl 航运/v ，/w 进口/v 原料/n ，/w 出口/n 产品/n ，/w 积极/a 开拓/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     日本/ns 工业/n 主要/a 集中/v 在/p 太平洋/ns 沿岸/n 与/c 濑/j （/w ｌ/ws &#224;/ws ｉ/ws ）/w 户/n 内海/nl 沿岸/n 的/u 狭小/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     东京/ns 、/w 大阪/ns 、/w 名古屋/ns 、/w 北/nd 九州/ns 等/u 大/a 城市/n 及其/c 附近/n 的/u 地区/n 是/vl 日本/ns 最/d 重要/a 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     这些/r 地区/n 海运/n 条件/n 好/a ，/w 原料/n 的/u 输入/v 和/c 产品/n 的/u 输出/v 都/d 很/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     日本/ns 由于/c 本国/ns 资源/n 所/u 限/v ，/w 工业生产/v 所/u 需要/v 的/u 主要/a 原料/n 、/w 燃料/n ，/w 绝大部分/n 依靠/v 进口/v ，/w 成为/v 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 原料/n 进口/v 国/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     石油/n 、/w 铁/n 、/w 锰/n 、/w 煤/n 、/w 铝土/n 等/u 矿产品/n 主要/a 来自/v 西亚/ns 、/w 印度/ns 、/w 中国/ns 、/w 东南亚/ns 、/w 美洲/ns 和/c 澳大利亚/ns 。/w 
		
			
                                        53
                                     棉花/n 、/w 小麦/n 等/u 农产品/n 大半/d 来自/v 美国/ns 和/c 加拿大/ns 。/w 
		
			
                                        54
                                     日本/ns 的/u 工业/n 产品/n 大量/a 销往/v 国外/nl 。/w 
		
			
                                        55
                                     日本/ns 的/u 农业/n 现代化/v 程度/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     为了/p 适应/v 耕地/v 少/a 、/w 地块/n 小/a 的/u 特点/n ，/w 主要/a 使用/v 小型/a 农业机械/n ，/w 大量/a 施用/v 化肥/n ，/w 进行/v 精耕细作/i ，/w 单位/n 面积/n 产量/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     主要/a 农作物/n 是/vl 水稻/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     丘陵/n 、/w 山地/n 多/a 栽培/v 果树/n 、/w 茶/n 和/c 桑/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     日本/ns 渔业/n 发达/a ，/w 北海道/ns 附近/n 的/u 海域/n 是/vl 寒/a 暖流/n 交汇/v 的/u 地方/n ，/w 鱼类/n 繁多/a ，/w 为/vl 世界/n 著名/a 的/u 大/a 渔场/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        60
                                     函馆/ns 和/c 下关/ns 是/vl 两/m 大/a 渔港/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     随着/p 沿海/n 地区/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 日本/ns 居民/n 迅速/a 向/p 城市/n 集中/v ，/w 城市/n 人口/n 已/d 占/v 全国/n 人口/n 三/m 分之/u 二/m 以上/nd ，/w 农村/n 人口/n 大大/d 减少/v ，/w 农业/n 劳动力/n 以/p 老人/n 和/c 妇女/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     首都/n 东京/ns 在/p 关东/ns 平原/n 的/u 南部/nd ，/w 东京湾/ns 的/u 西北/nd 岸/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     人口/n １，１００/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 人口/n 最多/a 的/u 城市/n 之一/m ，/w 也是/vl 日本海/ns 、/w 陆/j 、/w 空/j 交通/n 的/u 枢纽/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     朝鲜/ns 位于/v 亚洲/ns 东部/nd 的/u 朝鲜/ns 半岛/n 上/nd ，/w 西/nd 临/v 黄海/ns ，/w 东/nd 濒/v 日本海/ns ，/w 北/nd 隔/v 鸭绿江/ns 和/c 图们江/ns 同/p 我国/n 相邻/v ，/w 东北/nl 一角/n 与/c 苏联/ns 接壤/v ，/w 东南/nd 隔/v 朝鲜/ns 海峡/n 同/c 日本/ns 相望/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     多/a 山/n 的/u 半岛/n 朝鲜/ns 是/vl 多/a 山/n 的/u 半岛/n 国家/n ，/w 山地/n 和/c 高原/n 占/v 全国/n 面积/n 的/u 四/m 分之/u 三/m ，/w 多/d 分布/v 在/p 北部/nd 和/c 东部/nd 。/w 
		
			
                                        66
                                     地势/n 由/p 东北/nl 向/p 西南/nd 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     北部/nd 山地/n 以/p 盖马/ns 高原/n 为/vl 中心/n ，/w 地形/n 崎岖/a ，/w 海拔/n 为/vl １，０００/m -/w １，５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     东部/nd 山地/n 的/u 主体/n 是/vl 南北/nd 走向/v 的/u 太白/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 条/n 山脉/n 沿着/p 东部/nd 海岸/n 向/p 南/nd 伸展/v ，/w 如同/v 朝鲜/ns 半岛/n 的/u 脊梁/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     金刚山/ns 在/p 太白/ns 山脉/n 的/u 北部/nd ，/w 峰峦/n 秀丽/a ，/w 林木/n 参天/a ，/w 是/vl 朝鲜/ns 著名/a 的/u 风景区/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     西部/nd 和/c 南部/nd 是/vl 丘陵/n 和/c 平原/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     较/d 大/a 的/u 平原/n 主要/a 分布/v 在/p 黄海/ns 沿岸/n ，/w 如/v 平壤/ns 平原/n 、/w 汉城/ns 平原/n 等/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     朝鲜/ns 的/u 河流/n 多/d 发源/v 于/p 东部/nd 和/c 北部/nd 山地/n ，/w 顺着/p 地势/n 向/p 西/nd 、/w 向/p 南/nd 流入/v 黄海/ns 或/c 朝鲜/ns 海峡/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     较/d 大/a 的/u 河流/n 有/v 大同江/ns 、/w 汉江/ns 和/c 洛东江/ns 。/w 
		
			
                                        75
                                     朝鲜/ns 的/u 矿产/n 资源/n 丰富/a ，/w 菱/n 镁/n 矿/n 、/w 钨矿/n 和/c 石墨/n 的/u 储量/n 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        76
                                     这些/r 矿产/n 多/d 分布/v 在/p 北部/nd 。/w 
		
			
                                        77
                                     朝鲜/ns 的/u 森林/n 面积/n 很/d 广/a ，/w 约/d 占/v 全国/n 面积/n 的/u 四/m 分之/u 三/m 。/w 
		
			
                                        78
                                     季风气候/n 朝鲜/ns 处在/v 东亚/ns 季风/n 区/n 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        79
                                     北部/nd 纬度/n 较/d 高/a ，/w 地势/n 比较/d 高峻/a ，/w 加上/v 受/v 日本海/ns 南下/v 寒流/n 的/u 影响/v ，/w 大陆性/n 显著/a ，/w 属/v 温带/n 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     南部/nd 纬度/n 较/d 低/a ，/w 三/m 面/n 环海/v ，/w 加上/v 受/v 黄海/ns 北上/v 暖流/n 的/u 影响/v ，/w 海洋性/n 比较/d 显著/a ，/w 为/vl 亚热带/nl 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     南部/nd 一月/nt 气温/n 多/d 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 北部/nd 气温/n 最低/a 可达/v -/w ４０/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        82
                                     夏季/nt 南北/nd 气温/n 差别/n 不大/a ，/w 大部分/n 地区/n 在/p ２０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd 。/w 
		
			
                                        83
                                     朝鲜/ns 的/u 年/nt 降水量/n 为/vl ７００/m -/w １，５００/m 毫米/q ，/w 多/d 降/v 在/p 夏季/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     夏季/nt 高温/n 多/a 雨/n ，/w 对/p 作物/n 生长/v 有利/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     北部/nd 的/u 社会主义/n 经济/n 解放前/nt ，/w 朝鲜/ns 的/u 经济/n 命脉/n 控制/v 在/p 日本/ns 帝国主义/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        86
                                     解放后/nt ，/w 朝鲜/ns 北部/nd 又/d 遭受/v 美帝/j 侵/v 朝/j 战争/n 的/u 严重/a 摧残/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     停战/v 以来/vd ，/w 朝鲜/ns 北部/nd 人民/n 迅速/a 医治/v 了/u 战争/n 创伤/n ，/w 把/p 过去/nt 贫穷/a 落后/a 的/u 国家/n 建设/v 成为/v 繁荣昌盛/i 、/w 欣欣向荣/i 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     朝鲜/ns 北部/nd 重工业/n 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     主要/a 工业/n 部门/n 为/vl 电力/n 、/w 机械/n 、/w 化学/n 和/c 纺织/v ，/w 多/d 分布/v 在/p 大同江/ns 下游/n 地区/n 和/c 东北/nl 沿海/n 各/r 港口城市/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     朝鲜民主主义人民共和国/ns 首都/n 平壤/ns ，/w 是/vl 重要/a 的/u 机械/n 制造/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     东北/nl 沿海/n 的/u 元山/ns 、/w 金策/ns 、/w 清津/ns 都/d 是/vl 良港/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     利用/v 附近/n 矿产/n 和/c 水力/n 资源/n 丰富/a 的/u 有利/a 条件/n ，/w 这些/r 港口/n 现/v 已/d 发展/v 成为/v 冶金/v 、/w 电力/n 、/w 造船/v 等/u 工业/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     朝鲜/ns 北部/nd 的/u 农业/n ，/w 在/p 社会主义/n 集体化/v 的/u 基础上/nl ，/w 已经/d 基本上/d 实现/v 了/u 水利/n 化/k 和/c 电气化/v ，/w 机械化/v 和/c 化学/n 化/k 也/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     水稻/n 是/vl 朝鲜/ns 北部/nd 的/u 主要/a 粮食作物/n ，/w 大部分/n 稻田/n 分布/v 在/p 西部/nd 沿海/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     经济作物/n 有/v 棉花/n 、/w 烟草/n 等/u ，/w 还/d 盛产/v 苹果/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     朝鲜/ns 人参/n 是/vl 著名/a 的/u 特产/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     朝鲜/ns 南北/nd 必将/d 统一/v 朝鲜/ns 南部/nd 工业/n 有/v 石油/n 化工/j 、/w 机械/n 、/w 造船/v 、/w 电子/n 等/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     农业/n 以/p 种植/v 水稻/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     汉城/ns 是/vl 朝鲜/ns 南部/nd 最大/a 的/u 城市/n ，/w 釜山/ns 是/vl 朝鲜/ns 南部/nd 的/u 重要/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     朝鲜/ns 南北/nd 两/m 部分/n 尚未/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 种/q 分裂/v 状态/n 是/vl 违背/v 朝鲜/ns 人民/n 愿望/n 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     朝鲜民主主义人民共和国/ns 政府/n 关于/p 自主/v 和平统一/v 祖国/n 的/u 原则/n 和/c 方针/n ，/w 反映/v 了/u 全体/n 朝鲜/ns 人民/n 的/u 共同/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     蒙古/ns 位于/v 我国/n 和/c 苏联/ns 之间/nd ，/w 面积/n １５６万/m 多/m 平方公里/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 内陆/n 国/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     人口/n 约/v ２００万/m ，/w 平均/a 每/r 平方公里/q 一个/mq 多/a 人/n ，/w 是/vl 个/q 地广人稀/i 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     蒙古/ns 地处/v 蒙古/ns 高原/n 北部/nd ，/w 是/vl 一个/mq 高原/n 国家/n ，/w 全国/n 平均/a 海拔/n 为/vl １，５００/m 米/q 左右/n ，/w 北部/nd 和/c 西北部/n 地势/n 较/d 高/a ，/w 阿尔泰山/ns 脉/n 从/p 苏联/ns 和/c 我国/n 境内/nl 延伸/v 到/v 蒙古/ns 西部/nd 。/w 
		
			
                                        106
                                     中部/nd 和/c 东部/nd 有/v 杭爱/ns 山脉/n 和/c 肯特/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     东南部/nl 地势/n 平坦/a ，/w 地表/n 主要/a 为/vl 满布/v 粗/a 砂/n 和/c 砾石/n 的/u 戈壁/n ，/w 小部分/n 为/vl 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     北部/nd 的/u 色楞格河/ns 是/vl 蒙古/ns 的/u 主要/a 河流/n ，/w 沿河/n 地带/n 是/vl 以/p 种植/v 麦/n 类/n 为主/v 的/u 耕作/v 区/n ，/w 也是/vl 蒙古/ns 人口/n 稠密/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     蒙古/ns 属/v 典型/a 的/u 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     夏季/nt 短促/a 而/c 炎热/a ，/w 冬季/nt 漫长/a 而/c 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     气温/n 的/u 年/nt 较/d 差/a 和/c 日/nt 较/d 差/a 都/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     蒙古/ns 由于/c 地处/v 内陆/n ，/w 海洋/n 湿润/a 气流/n 不易/a 深入/v ，/w 气候/n 干旱/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     地面/n 上/nd 除/p 戈壁/n 、/w 沙漠/n 以外/nd ，/w 草原/n 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     北部/nd 山地/n 降水/v 较/d 多/a ，/w 有/v 森林/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     蒙古/ns 是/vl 个/q 以/p 畜牧业/n 为主/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     牲畜/n 有/v 羊/n 、/w 牛/n 、/w 马/n 、/w 骆驼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     工业/n 以/p 畜产品/n 加工/v 工业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     近年来/nt ，/w 采矿/v 业/k 有/v 一定/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     首都/n 乌兰巴托/ns 有/v 铁路/n 同/p 我国/n 和/c 苏联/ns 相通/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     蒙古/ns 对外贸易/v 的/u 主要/a 对象/n 是/vl 苏联/ns ，/w 每年/nt 向/p 苏联/ns 输出/v 大量/a 的/u 牲畜/n 、/w 畜产品/n 和/c 矿产品/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 亚洲/ns 地图/n ，/w 说出/v 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 三/m 个/q 国家/n 的/u 位置/n 特点/n 和/c 地形/n 概况/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     ２/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 的/u 首都/n 和/c 其他/r 主要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     ３/m ．/w 说出/v 日本/ns 工业/n 和/c 对外贸易/v 的/u 特点/n ，/w 并/c 利用/v 课本/n 地图/n ，/w 指出/v 日本/ns 主要/a 矿产/n 资源/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     东南亚/ns 在/p 亚洲/ns 东南部/nl ，/w 包括/v 中国/ns 半岛/n 和/c 马来/ns 群岛/n 两/m 大部分/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     中南/nd 半岛/n 位于/v 南海/ns 和/c 印度洋/ns 之间/nd ，/w 北部/nd 同/p 我国/n 广西/ns 、/w 云南/ns 和/c 西藏/ns 相接/v ，/w 南部/nd 狭长/a ，/w 一直/d 延伸/v 到/v 赤道/n 附近/n ，/w 成为/v 马来/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     马来/ns 群岛/n 包括/v 菲律宾/ns 群岛/n 和/c 印度尼西亚/ns 境内/nl 的/u 许多/a 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     东南亚/ns 有/v 十一/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 它们/r 是/vl 越南/ns 、/w 老挝/ns （/w ｗ/ws ō/ws ）/w 、/w 柬埔寨/ns 、/w 泰国/ns 、/w 缅甸/ns 、/w 马来西亚/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 菲律宾/ns 、/w 印度尼西亚/ns 、/w 文莱/ns 和/c 东帝汶/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     东南亚/ns 是/vl 世界/n 上/nd 人口/n 稠密/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        129
                                     居民/n 多/d 信仰/v 佛教/n 、/w 伊斯兰教/n 和/c 基督教/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     中南/nd 半岛/n 许多/a 地方/n 建有/v 佛塔/n 和/c 寺庙/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     华侨/n 在/p 东南亚/ns 分布/v 很/d 广/a ，/w 人数/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     华侨/n 把/p 东南亚/ns 叫做/v &quot;/w 南洋/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     １９/m 世纪/nt 后期/nt 至/v ２０/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 大批/q 中国人/n 下/v &quot;/w 南洋/ns &quot;/w 谋生/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     他们/r 有的/r 在/p 种植园/n 、/w 厂矿/n 里/nd 当/v 苦工/n ，/w 有的/r 从事/v 商业/n 、/w 手工业/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     现在/nt 他们/r 中/nd 的/u 大部分/n 人/n 已/d 取得/v 所在/n 国/n 的/u 国籍/n ，/w 成为/v 外籍/n 华人/n ，/w 还有/v 一部分/n 仍/d 为/p 保留/v 我国/n 国籍/n 的/u 华侨/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他们/r 为/p 所在/n 国/n 的/u 开发/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     重要/a 的/u 地理/n 位置/n 东南亚/ns 处在/v 亚洲/ns 和/c 大洋洲/ns 、/w 印度洋/ns 和/c 太平洋/ns 的/u &quot;/w 十字路口/n &quot;/w ，/w 马来/ns 半岛/n 南面/nd 的/u 马六甲海峡/ns ，/w 是/vl 通过/v 这个/r 路口/nl 的/u 咽喉/n ，/w 交通/n 位置/n 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     过去/nt 西方/nd 殖民者/n 利用/v 这/r 条/n 通道/n ，/w 对/p 东方/nd 大肆/d 侵略/v 和/c 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     现在/nt ，/w 霸权主义/n 者/k 在/p 这里/r 进行/v 争夺/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     马六甲海峡/ns 位于/v 马来/ns 半岛/n 和/c 苏门答腊岛/ns 之间/nd ，/w 因/c 临近/v 马来/ns 半岛/n 上/nd 的/u 马六甲/ns 城/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     海峡/n 狭长/a ，/w 包括/v 新加坡/ns 海峡/n 在内/v ，/w 全长/n 约/v ９００/m 公里/q ，/w 最/d 窄/a 处/n 仅/d ３７/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        142
                                     水/n 深/n ２５/m -/w １１３/m 米/q ，/w 载重/v ２０万/m 吨/q 的/u 巨轮/n 可以/vu 通过/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     马六甲海峡/ns 在/p 国际/n 航运/v 中/nd 占有/v 很/d 重要/a 的/u 地位/n ，/w 太平洋/ns 西岸/nl 国家/n 与/c 南亚/ns 、/w 西亚/ns 、/w 非洲/ns 、/w 欧洲/ns 沿海/n 国家/n 之间/nd 的/u 航线/n 多/d 经过/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        144
                                     多/a 山/n 的/u 地形/n 中南/nd 半岛/n 北部/nd 和/c 我国/n 山水相连/v ，/w 高山/n 大河/n 由/p 北/nd 往/p 南/nd 延伸/v ，/w 形成/v 山河/n 相间/v 、/w 纵/v 列/v 分布/v 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     山区/n 森林/n 茂密/a ，/w 出产/v 贵重/a 木材/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     河流/n 大部分/n 发源/v 于/p 我国/n 横断/v 山区/n ，/w 向/p 南/nd 注入/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     它们/r 流经/v 山区/n 的/u 河段/n ，/w 落差/n 很/d 大/a ，/w 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     下游/n 地区/n 一般/a 都/d 冲积/v 成/v 广阔/a 的/u 平原/n 和/c 河口/nl 三角洲/n ，/w 经过/p 长期/nt 的/u 开发/v ，/w 已/d 成为/v 东南亚/ns 农业/n 生产/v 的/u 重要/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     马来/ns 群岛/n 上/nd 山岭/n 很多/a ，/w 地形/n 崎岖/a ，/w 由于/c 群岛/n 位于/v 亚欧/j 板块/n 和/c 印度洋/ns 板块/n 交界处/n ，/w 地壳/n 很/d 不/d 稳定/a ，/w 常有/v 火山/n 活动/v 和/c 地震/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     有些/m 岛上/nl 的/u 火山/n 喷出/v 物/n ，/w 经过/p 风化/n ，/w 形成/v 肥沃/a 的/u 土壤/n ，/w 有利于/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     平原/n 多/d 分布/v 在/p 沿海/n 一带/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     爪哇/ns 岛/n 北岸/nl 、/w 苏门答腊岛/ns 东岸/nl 和/c 加里曼丹岛/ns 南岸/nl ，/w 平原/n 都/d 占有/v 一定/a 的/u 面积/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     （/w 一/m ）/w 热带雨林/n 气候/n 马来/ns 半岛/n 南部/nd 和/c 马来/ns 群岛/n 的/u 大部分/n ，/w 属于/v 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     从/p 下图/n 可以/vu 看出/v ，/w 这里/r 每天/nt 上午/nt 气温/n 很快/a 升高/v ，/w 接近/v 地面/n 的/u 湿热/a 空气/n 迅速/a 上升/v ，/w 上升/v 的/u 气流/n 温度/n 逐渐/d 降低/v ，/w 所/u 含/v 水汽/n 在/p 空中/nl 大量/a 凝结/v ，/w 几乎/d 每天/nt 午后/nt 两/m 三/m 点/nt 钟/n ，/w 天空/n 即/d 浓云/n 密布/v ，/w 雷电交加/i ，/w 降下/v 急骤/a 的/u 对流/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     全年/nt 降水量/n 在/p ２，０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     由于/c 热量/n 和/c 水分/n 充足/a ，/w 植物/n 终年/nt 茂盛/a ，/w 许多/a 地方/n 分布/v 着/u 茂密/a 的/u 热带雨林/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     农作物/n 随时/d 可以/vu 播种/v ，/w 四季/nt 都/d 有/v 收获/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     （/w 二/m ）/w 热带/nl 季风气候/n 中南/nd 半岛/n 和/c 菲律宾/ns 群岛/n 北部/nd 属于/v 热带/nl 季风气候/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这里/r 一/m 年/nt 分为/v 旱/a 、/w 雨/n 两/m 季/nt 。/w 
		
			
                                        160
                                     东南亚/ns 热带/nl 季风气候/n 区/n 雨水/n 较/d 多/a 的/u 地方/n 分布/v 着/u 热带/nl 森林/n ，/w 雨水/n 较/d 少/a 的/u 地方/n 则/c 为/vl 热带/nl 草原/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     富饶/a 的/u 物产/n 东南亚/ns 是/vl 物产/n 富饶/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     湿热/a 的/u 气候/n 和/c 肥沃/a 的/u 土壤/n ，/w 对/p 热带/nl 林木/n 和/c 作物/n 的/u 生长/v 十分/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     许多/a 地方/n 开垦/v 为/vl 农田/n 或/c 辟为/v 热带/nl 作物/n 种植园/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     东南亚/ns 是/vl 世界/n 上/nd 天然橡胶/n 、/w 油棕/n 、/w 椰子/n 、/w 蕉麻/n （/w 又/d 叫/v 马尼拉/ns 麻/n ）/w 、/w 金鸡纳/ns 等/u 热带/nl 经济作物/n 的/u 最大/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     橡胶/n 是/vl 东南亚/ns 的/u 主要/a 物产/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     马来西亚/ns 是/vl 世界/n 上/nd 生产/v 天然橡胶/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     印度尼西亚/ns 和/c 泰国/ns 的/u 橡胶/n 产量/n 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     东南亚/ns 本来/d 不/d 产/v 橡胶/n ，/w ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 随着/p 世界/n 上/nd 汽车/n 等/u 工业/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 西方/nd 殖民者/n 把/p 橡胶树/n 从/p 南美洲/ns 移植/v 到/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        169
                                     东南亚/ns 各国/n 独立/v 后/nd ，/w 这些/r 橡胶/n 园/n 已/d 收归/v 国有/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     油棕/n 也/d 叫/v 油/n 棕榈/n ，/w 是/vl 著名/a 的/u 木本/n 油料作物/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     它/r 的/u 果皮/n 和/c 果仁/n （/w 棕/n 仁/n ）/w 都/d 含油/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     果皮/n 含油/v ４６/m -/w ５０/m ％/w ，/w 果仁/n 含油/v ５０/m -/w ５５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     油棕/n 单位/n 面积/n 产量/n 超过/v 其它/r 各种/r 油料作物/n （/w 椰子/n 、/w 花生/n 、/w 大豆/n 等/u ）/w ，/w 故/c 有/v &quot;/w 世界/n 油/n 王/n &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt ，/w 马来西亚/ns 油棕/n 的/u 生产/v 和/c 出口/v 均/d 占/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     东南亚/ns 是/vl 世界/n 重要/a 的/u 稻米/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     稻米/n 是/vl 东南亚/ns 人民/n 的/u 主要/a 食粮/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     泰国/ns 、/w 缅甸/ns 一向/d 是/vl 稻米/n 的/u 主要/a 生产国/n 和/c 出口/n 国/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     锡/n 也是/vl 东南亚/ns 的/u 主要/a 物产/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     自/p 缅甸/ns 南部/nd 沿/p 缅/j 泰/j 边境/n 、/w 马来/ns 半岛/n 至/v 印度尼西亚/ns 的/u 邦加岛/ns 和/c 勿里洞岛/ns ，/w 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 锡矿/n 带/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     东南亚/ns 锡/n 矿砂/n 的/u 产量/n 占/v 世界/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        181
                                     马来西亚/ns 锡/n 的/u 产量/n 和/c 出口量/n 均/d 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     东南亚/ns 的/u 石油/n 蕴藏/v 很/d 丰富/a ，/w 主要/a 分布/v 在/p 苏门答腊岛/ns 东部/nd 、/w 加里曼丹岛/ns 北部/nd 、/w 缅甸/ns 中部/nd 和/c 南部/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     近年来/nt ，/w 石油/n 产量/n 增加/v 较/d 快/a ，/w 在/p 世界/n 石油/n 贸易/v 上/nd 所/u 占/v 的/u 地位/n 日益/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 东南亚/ns 地理/n 位置/n 的/u 重要/a 以及/c 马六甲海峡/ns 在/p 国际/n 航运/v 中/nd 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     ２/m ．/w 在/p 亚洲/ns 政区/n 图上/nl 指出/v 东南亚/ns 有/v 哪些/r 国家/n 和/c 地区/n ，/w 说明/v 哪/r 几个/mq 在/p 中南/nd 半岛/n 上/nd ，/w 哪/r 几个/mq 在/p 马来/ns 群岛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        186
                                     ４/m ．/w 根据/p &quot;/w 东南亚/ns 物产/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 列表/v 说明/v 东南亚/ns 的/u 重要/a 物产/n 及其/c 主要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     越南/ns 在/p 中南/nd 半岛/n 东部/nd ，/w 东/nd 临/v 南海/ns ，/w 北/nd 接/v 我国/n 的/u 广西/ns 和/c 云南/ns ，/w 西邻/v 老挝/ns 和/c 柬埔寨/ns 。/w 
		
			
                                        188
                                     越南/ns 的/u 西北部/n 地势/n 较/d 高/a ，/w 长山/ns 山脉/n 从/p 西北/nd 向/p 东南/nd 纵贯/v 全境/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     南北/nd 两端/nl 地势/n 比较/d 开阔/a ，/w 有/v 红河/ns 三角洲/n 和/c 湄公河/ns 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     三角洲/n 平原/n 是/vl 稻米/n 的/u 主要/a 产区/n ，/w 也是/vl 人口/n 和/c 城市/n 比较/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     首都/n 河内/ns 在/p 北部/nd 红河/ns 沿岸/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     海防/n 是/vl 北部/nd 重要/a 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     胡志明市/ns （/w 原名/n 西贡/ns ）/w 位于/v 湄公河/ns 三角洲/n 上/nd ，/w 是/vl 越南/ns 南部/nd 的/u 重要/a 城市/n 和/c 海港/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     老挝/ns 北靠/v 我国/n 云南/ns ，/w 东邻/n 越南/ns ，/w 南/nd 连/v 柬埔寨/ns ，/w 西/nd 接/v 泰国/ns 、/w 缅甸/ns ，/w 是/vl 东南亚/ns 唯一/a 的/u 内陆/n 国/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     境内/nl 大部分/n 是/vl 山地/n 和/c 高原/n ，/w 山区/n 森林/n 茂密/a ，/w 出产/v 柚木/n 、/w 紫檀/n 等/u 贵重/a 木材/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     湄公河/ns 从/p 老挝/ns 西部/nd 和/c 老/j 、/w 泰j两国/n 边境/n 流过/v ，/w 水量/n 充足/a ，/w 水力/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     湄公河/ns 沿岸/n 平原/n 是/vl 老挝/ns 主要/a 农业区/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     首都/n 万象/ns 在/p 湄公河/ns 北岸/nl 。/w 
		
			
                                        199
                                     柬埔寨/ns 位于/v 中南/nd 半岛/n 的/u 东南部/nl ，/w 地形/n 以/p 平原/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     湄公河/ns 纵贯/v 中部/nd ，/w 水流/n 平稳/a ，/w 航运/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     洞里/nl 萨湖/ns （/w 金边/ns 湖/n ）/w 是/vl 东南亚/ns 最大/a 的/u 湖泊/n ，/w 有/v 调节/v 湄公河/ns 水量/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     湖/n 中/nd 淡水鱼/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     湄公河/ns 两岸/nl 和/c 洞里/nl 萨湖/ns 周围/nd 沃野/n ，/w 是/vl 稻谷/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     首都/n 金边/ns ，/w 在/p 湄公河/ns 西岸/nl ，/w 有/v 铁路/n 跟/c 泰国/ns 湾/n （/w 暹罗/ns 湾/n ）/w 畔/n 的/u 磅逊港/ns 相通/v ，/w 柬埔寨/ns 是/vl 历史/n 悠久/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     洞里/nl 萨湖/ns 北面/ns 有/v 世界/n 闻名/v 的/u 吴哥/ns 古迹/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     缅甸/ns 在/p 中南/nd 半岛/n 西部/nd ，/w 北面/nd 和/c 东北/nl 面/n 同/p 我国/n 西藏/ns 、/w 云南/ns 接壤/v ，/w 西北/nd 面/n 与/c 印度/ns 、/w 孟加拉国/ns 为/vl 邻/n ，/w 东面/nd 与/c 老挝/ns 和/c 泰国/ns 为/vl 邻/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     缅甸/ns 的/u 高原/n 和/c 山地/n 森林/n 茂密/a ，/w 出产/v 柚木/n 、/w 紫檀/n 等/u 名贵/a 木材/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     中部/nd 平原/n 地区/n 稻田/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     稻米/n 、/w 柚木/n 、/w 紫檀/n 都/d 是/vl 缅旬/ns 的/u 重要/a 出口/n 物资/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     缅甸/ns 的/u 矿产/n ，/w 以/p 伊洛瓦/ns 底/n 江/n 中游/nl 一带/n 的/u 石油/n 和/c 南部/nd 狭长/a 地带/n 的/u 锡/n 、/w 钨/n 较/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     缅甸/ns 独立/v 后/nd ，/w 兴建/v 了/u 纺织/v 、/w 制糖/v 、/w 木材/n 加工/v 、/w 化肥/n 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     首都/n 仰光/ns 位于/v 南部/nd 沿海/n ，/w 是/vl 缅甸/ns 最大/a 的/u 城市/n 和/c 港口/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     泰国/ns 位于/v 中南/nd 半岛/n 中部/nd ，/w 南/nd 临/v 泰国/ns 湾/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     北部/nd 是/vl 山地/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     东北部/nl 是/vl 低矮/a 的/u 高原/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     西部/nd 同/p 缅甸/ns 交界处/n 有/v 一/m 列/n 狭长/a 的/u 山地/n 延伸/v 到/v 马来/ns 半岛/n ，/w 最/d 狭/a 处/n 的/u 克拉地峡/ns 宽/n 仅/d ５６/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        217
                                     中部/nd 是/vl 湄南河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     泰国/ns 农作物/n 以/p 水稻/n 为主/v ，/w 稻田/n 多/d 分布/v 在/p 湄南河/ns 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     稻米/n 每年/nt 大量/a 出口/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     稻米/n 、/w 天然橡胶/n 、/w 锡/n 、/w 柚木/n 为/vl 泰国/ns 的/u 四大/n 物产/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     首都/n 曼谷/ns 位于/v 湄南/ns 河口/nl ，/w 是/vl 重要/a 港口/n ，/w 市内/nl 有/v 许多/a 建筑/v 富丽/a 的/u 佛寺/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     新加坡/ns 在/p 马来/ns 半岛/n 南面/nd 的/u 新加坡/ns 岛上/nl 。/w 
		
			
                                        223
                                     北/nd 隔/v 柔佛/ns 海峡/n 与/c 马来西亚/ns 相望/v ，/w 海峡/n 上/nd 筑/v 有/v 长堤/n ，/w 有/v 铁路/n 、/w 公路/n 相连/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     南/nd 临/v 长/n 约/v １００/m 公里/q 的/u 新加坡/ns 海峡/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     新加坡/ns 海峡/n 是/vl 马六甲海峡/ns 的/u 咽喉/n 所在/n ，/w 位置/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     新加坡/ns 是/vl 世界/n 人口密度/n 最大/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        227
                                     它/r 的/u 经济/n ，/w 主要/a 是/vl 利用/v 其/r 有利/a 的/u 地理/n 位置/n ，/w 积极/a 发展/v 对外贸易/v 和/c 海上/nl 航运/v ，/w 把/p 新加坡/ns 港/n 建设/v 成/v 世界/n 著名/a 的/u 大/a 贸易/v 港/n ，/w 并/c 迅速/a 发展/v 了/u 炼油/v 、/w 造船/v 、/w 电子/n 、/w 纺织/v 、/w 食品/n 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     新加坡/ns 已经/d 成为/v 东南亚/ns 新兴/a 的/u 工业国/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     新加坡/ns 是/vl 著名/a 的/u 花园/n 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这里/r 终年/nt 气候/n 温暖/a 湿润/a ，/w 植物/n 四季/nt 长青/a ，/w 房/n 前/nd 屋/n 后/nd ，/w 马路/n 两旁/nl ，/w 公园/n 内外/nd ，/w 到处/nl 栽满/v 热带/nl 花木/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     加以/v 交通/n 便利/a ，/w 服务/v 周到/a ，/w 每年/nt 吸引/v 大量/a 游客/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     近些年/nt 来/u ，/w 每年/nt 到/v 新加坡/ns 来/vd 的/u 游客/n 达/v 二百/m 多/m 万/m ，/w 旅游业/n 收入/v 是/vl 新加坡/ns 的/u 重要/a 经济/n 来源/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        233
                                     印度尼西亚/ns 的/u 领土/n 由/p １３，０００/m 多/m 个/q 大小/n 岛屿/n 组成/v （/w 其中/nd 有人/r 居住/v 的/u 有/v ９０/m 多/m 个/q ）/w ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 群岛/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     人口/n 有/v 一亿七千/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        235
                                     爪哇/ns 岛/n 在/p 全国/n 占有/v 特别/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     它/r 的/u 面积/n 不到/v 全国/n ７/m ％/w ，/w 却/d 聚居/v 了/u 全国/n ６５/m ％/w 的/u 人口/n ，/w 是/vl 印度尼西亚/ns 政治/n 、/w 经济/n 和/c 文化/n 的/u 中心/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     印度尼西亚/ns 的/u 很多/a 岛屿/n 位于/v 火山/n 带/n ，/w 那里/r 是/vl 世界/n 上/nd 火山/n 活动/v 最多/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        238
                                     印度尼西亚/ns 的/u 农业/n ，/w 以/p 生产/v 热带/nl 经济作物/n 和/c 粮食作物/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     爪哇/ns 岛/n 开发/v 历史/n 悠久/a ，/w 早期/nt 种植/v 水稻/n 、/w 玉米/n 等/u 作物/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     自/p １６/m 世纪/nt 西方/nd 殖民者/n 侵入/v 以后/nt ，/w 大量/a 耕地/v 被迫/v 改种/v 甘蔗/n 、/w 茶树/n 、/w 咖啡/n 、/w 天然橡胶/n 、/w 胡椒/n 、/w 木棉/n 、/w 金鸡纳/n 树/n 等/u ，/w 以/p 其/r 产品/n 供/v 出口/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     现在/nt ，/w 印度尼西亚/ns 是/vl 全世界/n 金鸡纳/n 霜/n 和/c 木棉/n 的/u 最大/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     天然橡胶/n 的/u 产量/n 仅次于/v 马来西亚/ns 。/w 
		
			
                                        243
                                     苏门答腊岛/ns 是/vl 印度尼西亚/ns 西部/nd 的/u 大岛/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     它/r 的/u 东部/nd 山麓/n 和/c 沿海/n 平原/n ，/w 是/vl 天然橡胶/n 和/c 石油/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     东面/nd 的/u 邦加岛/ns 和/c 勿里洞岛/ns 以/p 产/v 锡/n 著名/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     印度尼西亚/ns 过去/nt 以/p 出口/v 天然橡胶/n 和/c 锡/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     近年来/nt ，/w 随着/p 采油/v 工业/n 的/u 发展/v ，/w 已/d 成为/v 东南亚/ns 最大/a 的/u 石油/n 生产国/n 和/c 输出国/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     首都/n 雅加达/ns 位于/v 爪哇/ns 岛/n 西北/nd 岸/n ，/w 是/vl 印度尼西亚/ns 最大/a 的/u 海港/n 和/c 工业/n 中心/n ，/w 并且/c 是/vl 东南亚/ns 最大/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     西爪哇/ns 中部/nd 的/u 万隆/ns ，/w 是/vl 个/q 美丽/a 的/u 山城/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     １９５５/m 年/nt 著名/a 的/u 亚非/j 会议/n 就是/d 在/p 那里/r 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     ４/m ．/w 比较/v 马来/ns 群岛/n 和/c 中南/nd 半岛/n ，/w 在/p 地形/n 、/w 气候/n 方面/n ，/w 有/v 哪些/r 类似/v 的/u 地方/n ，/w 有/v 哪些/r 不同/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     从/p 喜马拉雅山/ns 脉/n 西/nd 段/n 和/c 中段/nl 的/u 南侧/nd 到/v 印度洋/ns 之间/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 称为/v 南亚/ns 。/w 
		
			
                                        253
                                     南亚/ns 有/v 八/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     北部/nd 有/v 尼泊尔/ns 、/w 锡金/ns 和/c 不丹/ns 三/m 个/q 内陆/n 山国/n ；/w 中部/nd 有/v 印度/ns 、/w 巴基斯坦/ns 和/c 孟加拉国/ns 三/m 个/q 临海/v 国/n ；/w 南面/nd 的/u 印度洋/ns 上/nd 有/v 斯里兰卡/ns 、/w 马尔代夫/ns 两/m 个/q 岛国/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     由于/c 喜马拉雅山/ns 脉/n 把/p 南亚/ns 跟/c 亚洲/ns 其他/r 地区/n 隔开/v ，/w 使/v 南亚/ns 在/p 地理/n 上/nd 形成/v 一个/mq 相对/a 独立/v 的/u 单位/n ，/w 所以/c 又/d 把/p 南亚/ns 大陆/nl 部分/n 称为/v 南亚次大陆/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     山地/n 、/w 平原/n 和/c 高原/n 南亚次大陆/n 的/u 地形/n 可/vu 分为/v 三/m 部分/n ：/w 北部/nd 是/vl 喜马拉雅山/ns 脉/n 南侧/nd 的/u 一部分/n 山地/n ，/w 中部/nd 是/vl 恒河/ns 平原/n 和/c 印度河/ns 平原/n ，/w 南部/nd 是/vl 德干/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     雄伟/a 高峻/a 的/u 喜马拉雅山/ns 脉/n 西/nd 段/n 和/c 中段/nl ，/w 耸立/v 在/p 南亚/ns 北部/nd 边缘/n （/w 东/nd 段/n 在/p 我国/n 境内/nl ）/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     它/r 的/u 主/n 脉/n 以南/nd 的/u 山岭/n ，/w 地势/n 逐级/d 下降/v ，/w 形成/v 南侧/nd 崎岖/a 而/c 狭长/a 的/u 山区/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     尼泊尔/ns 、/w 锡金/ns 和/c 不丹/ns 三/m 国/n ，/w 就/d 座落/v 在/p 这个/r 山区/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     德干/ns 高原/n 的/u 地面/n 经受/v 长期/nt 侵蚀/v ，/w 起伏/v 较/d 小/a ，/w 平均/a 海拔/n 为/vl ６００/m 米/q ，/w 地势/n 由/p 西/nd 向/p 东/nd 平缓/a 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     高原/n 东西/n 两侧/nl 有/v 高度/n 不大/a 的/u 东/nd 高止山/ns 和/c 西/nd 高止山/ns 。/w 
		
			
                                        262
                                     德干/ns 高原/n 土地/n 肥沃/a ，/w 矿产/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     由/p 印度河/ns 冲积/v 成/v 的/u 印度河/ns 平原/n 与/c 恒河/ns 、/w 布拉马普特拉河/ns 冲积/v 而/c 成/v 的/u 恒河/ns 平原/n ，/w 几乎/d 连/v 在/p 一起/n ，/w 西/nd 起/v 阿拉伯/ns 海岸/n ，/w 略/d 成/v 弧形/n 向/p 东/nd 延伸/v 到/v 孟加拉湾/ns 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 两/m 个/q 平原/n 面积/n 广大/a ，/w 是/vl 南亚/ns 的/u 主要/a 农业/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     三/m 大/a 河流/n 南亚/ns 有/v 三/m 条/n 大/a 河流/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     印度/ns 河源/n 出/vd 我国/n 西藏/ns ，/w 向/p 西/nd 穿过/v 克什米尔/ns 的/u 深山/n 峡谷/n ，/w 转向/v 南/nd 流/v ，/w 经/v 南亚/ns 西部/nd 的/u 干旱/a 地区/n ，/w 注入/v 阿拉伯海/ns 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 条/n 河流/n 是/vl 巴基斯坦/ns 最/d 重要/a 的/u 灌溉/v 水源/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     恒河/ns 源/n 出/vd 喜马拉雅山/ns 脉/n 南侧/nd ，/w 流经/v 恒河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     布拉马普特拉河/ns 的/u 上游/n 在/p 我国/n 境内/nl （/w 称/v 雅鲁藏布江/ns ）/w ，/w 中游/nl 在/p 印度/ns 境内/nl ，/w 下游/n 在/p 孟加拉国/ns 与/c 恒河/ns 汇合/v 后/nd ，/w 流入/v 孟加拉湾/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 两/m 条/n 河流/n 在/p 入海口/n 地区/n ，/w 冲积/v 成/v 面积/n 很/d 大/a 的/u 恒河/ns 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     热带/nl 季风气候/n 南亚/ns 大部分/n 地区/n 位于/v 赤道/n 以北/nd 和/c 北纬/n ３０/m &#176;/w 以南/nd ，/w 除了/p 北部/nd 的/u 山地/n 以外/nd ，/w 绝大部分/n 地区/n 属于/v 热带/nl 季风气候/n ，/w 也是/vl 每年/nt 分为/v 旱/a 、/w 雨/n 两/m 季/nt 。/w 
		
			
                                        272
                                     １０/m 月/nt 到/v 第二/m 年/nt ５/m 月/nt 吹/v 东北/nl 季风/n 时/nt 为/vl 旱季/nt ，/w ６/m 月/nt 到/v ９/m 月/nt 吹/v 西南/nd 季风/n 时/nt 为/vl 雨季/nt 。/w 
		
			
                                        273
                                     但/c 在/p 旱季/nt 后期/nt （/w ３/m -/w ５/m 月/nt ）/w ，/w 随着/p 太阳/n 直射/v 点/n 北移/v ，/w 气温/n 迅速/a 升高/v ，/w 天气/n 十分/d 炎热/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     南亚/ns 各地/nl 的/u 降水量/n 相差/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     一般说来/c ，/w 迎风/v 坡/n 降水/v 丰沛/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     印度/ns 东北部/nl 的/u 乞拉朋齐/ns ，/w 年/nt 平均/a 降水量/n 有/v １１，０００/m 多/m 毫米/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 降水/v 最多/a 的/u 地方/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        277
                                     南亚/ns 西北部/n ，/w 因/c 西南/nd 季风/n 不易/a 吹到/v ，/w 降水/v 稀少/a ，/w 加以/v 古代/nt 的/u 原始/a 森林/n 遭到/v 破坏/v ，/w 地面/n 缺乏/v 植物保护/v ，/w 所以/c 气候/n 干燥/a ，/w 形成/v 塔尔/ns 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     西南/nd 季风/n 对/p 南亚/ns 的/u 农业/n 生产/v 有/v 重要/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     有的/r 年份/nt 西南/nd 季风/n 来得/v 晚/a ，/w 或/c 退/v 得/u 早/a ，/w 或/c 风力/n 太/d 弱/a ，/w 雨水/n 就/d 不足/a ，/w 容易/a 造成/v 干旱/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     有的/r 年份/nt 西南/nd 季风/n 来得/v 早/a ，/w 或/c 退/v 得/u 晚/a ，/w 或/c 风力/n 太/d 强/a ，/w 雨水/n 就/d 过多/a ，/w 容易/a 造成/v 水灾/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     因此/c ，/w 水利/n 建设/v 对/p 南亚/ns 农业/n 发展/v 特别/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     尼泊尔/ns 位于/v 喜马拉雅山/ns 脉南坡/ns ，/w 与/c 我国/n 西藏/ns 相邻/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     领土/n 东西/n 狭长/a ，/w 地势/n 北/nd 高南/nh 低/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     北部/nd 是/vl 终年/nt 积雪/v 的/u 高山/n ，/w 气候/n 寒冷/a ，/w 南部/nd 山麓/n 地带/n ，/w 气候/n 温暖/a 多雨/ns 。/w 
		
			
                                        285
                                     尼泊尔/ns 是/vl 个/q 农业/n 为主/v 的/u 国家/n ，/w 南部/nd 狭长/a 的/u 平原/n 地带/n 为/p 重要/a 的/u 农耕/v 区/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     主要/a 农作物/n 有/v 水稻/n 、/w 玉米/n 、/w 黄麻/n 等/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     近年来/nt ，/w 兴建/v 了/u 水电站/n 、/w 黄麻/n 厂/n 等/v ，/w 民族/n 工业/n 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     首都/n 加德满都/ns 有/v １/m ，/w ２００/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 是/vl 尼泊尔/ns 的/u 经济/n 和/c 文化/n 中心/n ，/w 有/v 公路/n 通/a 我国/n 西藏/ns 。/w 
		
			
                                        289
                                     印度/ns 的/u 东北部/nl 和/c 西北部/n 同/p 我国/n 相邻/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     面积/n 近/a ３００/m 万/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     人口/n 七/m 亿/m 六/m 千/m 多/a 万/m ，/w 居/v 世界/n 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     印度/ns 是/vl 世界/n 上/nd 历史/n 文化/n 悠久/a 的/u 古国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        293
                                     印度/ns 绝大部分/n 在/p 热带/nl 和/c 亚热带/nl ，/w 气候/n 温暖/a ，/w 恒河/ns 平原/n 和/c 德/n 干/a 高原/n 土质/n 肥沃/a ，/w 西南/nd 季风/n 带来/v 充沛/a 的/u 雨水/n ，/w 恒河/ns 等/v 河流/n 可为/v 农业/n 灌溉/v 提供/v 丰富/a 的/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     印度/ns 发展/v 农业/n 的/u 自然/a 条件/n 很/d 优越/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     几/m 千/m 年/nt 来/vd ，/w 经过/p 劳动人民/n 的/u 开垦/v ，/w 印度/ns 已/d 有/v 一半/m 国土/n 成为/v 耕地/v ，/w 是/vl 亚洲/ns 耕地/v 面积/n 最大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     印度/ns 的/u 主要/a 粮食作物/n 是/vl 水稻/n 和/c 小麦/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     水稻/n 主要/a 分布/v 在/p 降水/v 较/v 多/a 的/u 东北部/nl 和/c 半岛/n 东西/n 两侧/nl 沿海/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     小麦/n 主要/a 分布/v 在/p 恒河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     德/n 干/a 高原/n 比较/v 干燥/a 的/u 地区/n 种植/v 谷子/n 等/v 杂粮/n 作物/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     棉花/n 、/w 黄麻/n 、/w 茶叶/n 、/w 甘蔗/n 和/c 花生/n 是/vl 印度/ns 的/u 主要/a 经济作物/n 和/c 重要/a 出口/n 物资/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     德/n 干/a 高原/n 西北部/n ，/w 有/v 一片/mq 由/p 火山岩/n 风化/n 发育/v 而/c 成/v 的/u 黑土/n 区/n ，/w 适宜/a 棉花/n 生长/v ，/w 为/p 印度/ns 出产/v 棉花/n 最多/a 的/u 地方/n 。/x 
		
			
                                        302
                                     印度/ns 的/u 棉花/n 和/c 棉/n 纺织品/n 多/a 从/p 那里/r 出口/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     印度/ns 是/vl 目前/nt 世界/n 出产/v 黄麻/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 黄麻/n 主要/a 分布/v 在/p 恒河/ns 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     位于/v 恒河/ns 口/n 附近/n 的/u 加尔各答/ns ，/w 是/vl 印度/ns 麻/n 纺织/v 工业/n 中心/n 和/c 第二/m 大/a 海港/n ，/w 也是/vl 印度/ns 的/u 最大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     印度/ns 是/vl 世界/n 上/nd 出产/v 茶叶/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 茶园/n 大多/d 分布/v 在/p 布拉马普特拉河/ns 两岸/nl 气候/n 湿润/a 、/w 排水/v 良好/a 的/u 低/a 山坡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        306
                                     此外/c ，/w 恒河/ns 平原/n 中部/nd 出产/v 的/u 甘蔗/n 和/c 德干/ns 高原/n 南部/nd 出产/v 的/u 花生/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 均居/v 前列/nl 。/w 
		
			
                                        307
                                     印度/ns 有/v 发展/v 工业/n 所/u 需要/v 的/u 多种/mq 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     半岛/n 东北部/nl 的/u 煤/n 、/w 铁/n 、/w 云母/n 和/c 中部/nd 的/u 锰矿/n ，/w 储量/n 都/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 殖民主义者/n 统治/v 期间/nt ，/w 印度/ns 畸形/n 发展/v 了/u 纺织/v 工业/n 和/c 采矿/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     独立/v 以来/vd ，/w 印度/ns 的/u 钢铁/n 、/w 机械/n 、/w 电力/n 、/w 化学/n 等/u 工业/n 都/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这些/r 工业/n 主要/a 分布/v 在/p 德干/ns 高原/n 东北部/nl 。/w 
		
			
                                        312
                                     目前/nt ，/w 采矿/v 业/n 仍是/vl 印度/ns 的/u 重要/a 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c ，/w 机械/n 工业/n 以及/c 新兴/a 的/u 电子/n 工业/n 在/p 工业/n 中/nd 的/u 地位/n 日益/d 上升/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     首都/n 新德里/ns ，/w 位于/v 印度/ns 西北部/n ，/w 是/vl 全国/n 铁路/n 交通/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     巴基斯坦/ns 位于/v 南亚/ns 西北部/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     西部/nd 、/w 北部/nd 是/vl 山地/n 和/c 高原/n ，/w 矿产/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     东部/nd 是/vl 印度河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     巴基斯坦/ns 的/u 大部分/n 地区/n 气候/n 炎热/a 干燥/a ，/w 年/nt 平均/a 降水量/n 不到/v ３００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     但是/c ，/w 纵贯/v 全境/n 的/u 印度河/ns ，/w 为/p 干旱/a 土地/n 提供/v 了/u 重要/a 的/u 灌溉/v 水源/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     巴基斯坦/ns 的/u 经济/n 以/p 农业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     自古以来/i ，/w 印度河/ns 平原/n 就是/d 南亚/ns 灌溉/v 农业/n 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     现在/nt ，/w 平原/n 上/nd 灌渠/n 纵横/v ，/w 小麦/n 、/w 棉花/n 的/u 种植/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     独立/v 后/nd ，/w 民族/n 工业/n 有/v 一定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     棉/n 纺织业/n 是/vl 巴基斯坦/ns 最大/a 的/u 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     棉花/n 、/w 棉纱/n 和/c 棉布/n 的/u 出口/n 占/v 出口/n 总值/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        326
                                     其他/r 轻工业/n 也/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     近年来/nt ，/w 建立/v 了/u 电力/n 、/w 机械/n 等/u 重工业/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     首都/n 伊斯兰堡/ns 位于/v 北部/nd 。/w 
		
			
                                        329
                                     卡拉奇/ns 位于/v 南部/nd 沿海/n ，/w 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 城市/n 、/w 海港/n 和/c 工业/n 中心/n ，/w 也是/vl 重要/a 的/u 国际/n 航空/n 站/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 南亚/ns 地形/n 的/u 三/m 个/q 部分/n ，/w 并/c 说出/v 各个/r 部分/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     ２/m ．/w 在/p 南亚/ns 各国/n 地图/n 上/nd ，/w 找出/v 南亚/ns 的/u 大河/n 、/w 主要/a 国家/n 及其/c 首都/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     西亚/ns 包括/v 伊朗/ns 高原/n 、/w 阿拉伯半岛/ns 、/w 美索不达米亚/ns 平原/n 和/c 小亚细亚/ns 半岛/n ，/w 共有/v １７/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     居民/n 大多/d 信/v 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     除了/p 阿富汗/ns 、/w 伊朗/ns 、/w 土耳其/ns 、/w 塞浦路斯/ns 、/w 以色列/ns 五/m 国/n 以外/nd ，/w 其他/r 国家/n 的/u 居民/n 主要/a 是/vl 阿拉伯人/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     西亚/ns 和/c 北非/ns 是/vl 世界/n 上/nd 阿拉伯人/n 主要/a 聚居/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     一般/a 把/p 阿拉伯人/n 占/v 人口/n 多数/n 的/u 国家/n 称为/v 阿拉伯/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     通常/d 把/p 西亚/ns 和/c 北非/ns 的/u 埃及/ns ，/w 统称/v 为/vl &quot;/w 中东/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     所谓/a &quot;/w 近东/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 中东/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 远东/ns &quot;/w ，/w 是/vl 欧洲人/n 以/p 欧洲/ns 为/vl 中心/n ，/w 根据/p 距离/n 欧洲/ns 的/u 远近/n 对/p 亚洲/ns 各/r 地区/n 的/u 称呼/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     它们/r 之间/nd ，/w 特别/d 是/vl 中东/ns 和/c 近东/ns 之间/nd ，/w 没有/v 明确/a 的/u 界线/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     五/m 海/n 三/m 洲/n 之/u 地/n 西亚/ns 地处/v 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 三/m 洲/n 交界/v 地带/n ，/w 正好/d 位于/v 阿拉伯海/ns 、/w 红海/ns 、/w 地中海/ns 、/w 黑海/ns 和/c 里海/ns （/w 内陆/n 湖/n ）/w 之间/nd ，/w 所以/c ，/w 又/d 称为/v &quot;/w 五/m 海/n 之/u 地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     自古以来/i ，/w 西亚/ns 是/vl 东西方/nl 交通/n 的/u 要道/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     古代/nt 著名/a 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w ，/w 就是/d 由/p 我国/n 西安/ns ，/w 沿/p 河西走廊/ns 出/vd 新疆/ns ，/w 经/v 巴基斯坦/ns 、/w 阿富汗/ns 、/w 伊朗/ns 、/w 伊拉克/ns 到达/v 地中海/ns 东岸/nl 或/c 小亚细亚/ns 半岛/n ，/w 再/d 通到/v 欧洲/ns 去/v 的/u 路线/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     现在/nt ，/w 西亚/ns 除了/p 有/v 铁路/n 、/w 公路/n ，/w 以及/c 国际/n 航空/n 线/n 连接/v 三/m 大洲/n 以外/nd ，/w 还/d 控制/v 着/u 海上/nl 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     西面/nd 的/u 苏伊士运河/ns ，/w 沟通/v 地中海/ns 和/c 红海/ns ，/w 可以/vu 连接/v 大西洋/ns 和/c 印度洋/ns 。/w 
		
			
                                        345
                                     西北/nd 面/n 的/u 博斯普鲁斯/ns 海峡/n （/w 见/v 彩/n 图/n 第/h ３/m 页/q ）/w 、/w 马尔马拉海/ns 和/c 达达尼尔/ns 海峡/n （/w 总称/v 土耳其/ns 海峡/n ，/w 也/d 叫/v 黑海/ns 海峡/n ）/w ，/w 是/vl 从/p 黑海/ns 通往/v 地中海/ns 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     南面/nd 的/u 波斯湾/ns （/w 简称/v &quot;/w 海湾/ns &quot;/w ）/w 是/vl 石油/n 运输/v 的/u 重要/a 航道/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     因此/c ，/w 西亚/ns 处在/v 联系/v 三/m 大洲/n 、/w 沟通/v 两/m 大洋/n 的/u 枢纽/n 地位/n ，/w 地理/n 位置/n 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     干燥/a 的/u 高原/n 西亚/ns 的/u 地形/n 以/p 高原/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     东部/nd 的/u 伊朗/ns 高原/n ，/w 海拔/n ９００/m -/w １/m ，/w ５００/m 米/q ，/w 周围/nd 环绕/v 着/u 山脉/n ，/w 地球/n 比较/d 闭塞/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     西部/nd 的/u 安纳托利亚/ns 高原/n 占有/v 整个/a 小亚细亚/ns 半岛/n ，/w 南北/nd 两侧/nl 有/v 高山/n 对峙/v ，/w 地形/n 比较/d 崎岖/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     南部/nd 的/u 阿拉伯/ns 高原/n ，/w 由/p 西南/nd 向/p 东北/nl 倾斜/v ，/w 地形/n 比较/d 平坦/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     介于/v 这/r 三/m 大/a 高原/n 之间/nd 的/u 地区/n ，/w 是/vl 由/p 底格里斯河/ns 和/c 幼发拉底河/ns 冲积/v 而/c 成/v 的/u 美索不达米亚/ns 平原/n （/w 又称/v 两河流域/n ）/w ，/w 这里/r 土壤/n 肥沃/a ，/w 灌溉/v 便利/a ，/w 早已/d 被/p 开发/v 为/vl 西亚/ns 繁盛/a 的/u 农业/n 地区/n ，/w 也是/vl 世界/n 文化/n 发祥地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        353
                                     西亚/ns 大部分/n 处在/v 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 和/c 东北/nl 信风/n 带/n 之中/nd ，/w 气候/n 常年/nt 干燥/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     地中海/ns 、/w 黑海/ns 沿岸/n 和/c 部分/n 山区/n 属于/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 冬季/nt 降水/v 较/d 多/a ，/w 其他/r 地方/n 年/nt 降水量/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 阿拉伯/ns 高原/n 和/c 伊朗/ns 高原/n 内陆/n ，/w 分别/v 有/v 面积/n 广大/a 的/u 热带/nl 沙漠/n 和/c 温带/n 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     许多/a 山地/n 和/c 一些/m 绿洲/n 上/nd ，/w 草原/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 畜牧业/n 在/p 西亚/ns 各地/nl 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     富饶/a 的/u 石油/n 资源/n 西亚/ns 是/vl 世界/n 石油/n 宝库/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     以/p 波斯湾/ns 为/vl 中心/n ，/w 有/v 一/m 条/n 巨大/a 的/u 石油/n 带/n ：/w 向/p 西北/nd 延伸/v 到/v 伊拉克/ns 、/w 叙利亚/ns 和/c 土耳其/ns ，/w 向/p 东南/nd 沿/p 波斯湾/ns 海岸/n 抵/v 阿曼/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        359
                                     这里/r 是/vl 当前/nt 世界/n 上/nd 最/d 重要/a 的/u 石油/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     西亚/ns 石油/n 的/u 形成/v 与/p 这个/r 地区/n 的/u 地质/n 变迁/v 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     几/m 千万/m 年/nt 以前/nt ，/w 西亚/ns 地区/n 还是/vl 一片/mq 汪洋大海/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 片/q 海洋/n 所/u 处/v 的/u 纬度/n 较/d 低/a ，/w 气候/n 温暖/a ，/w 海水/n 中/nd 繁殖/v 了/u 大量/a 海洋生物/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     海洋生物/n 遗体/n 随/p 泥沙/n 一起/d 沉入/v 海底/nl ，/w 便/d 成为/v 生成/v 石油/n 的/u 物质/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     这些/r 沉没/v 海底/nl 的/u 有机/a 物质/n ，/w 经过/p 复杂/a 的/u 生物化学/n 变化/v ，/w 逐渐/d 变成/v 了/u 石油/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     长期/nt 的/u 地质/n 发展/v 过程/n ，/w 在/p 西亚/ns 形成/v 良好/a 的/u 储油/v 构造/n ，/w 把/p 分散/a 的/u 石油/n 聚积/v 并/c 保存/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 西亚/ns 地区/n ，/w 绝大多数/n 国家/n 都/d 已/d 发现/v 油田/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     波斯湾/ns 沿岸/n 的/u 沙特阿拉伯/ns 、/w 伊朗/ns 、/w 科威特/ns 、/w 伊拉克/ns 和/c 阿拉伯联合酋长国/ns ，/w 都/d 是/vl 重要/a 产/v 油/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     西亚/ns 的/u 油田/n 一般/a 具有/v 储量/n 大/a 、/w 埋藏/v 浅/a 、/w 出/vd 油/n 多/a 、/w 油质/n 好/a 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     西亚/ns 石油/n 储量/n 约/d 占/v 世界/n 石油/n 总/a 储量/n 的/u 一半/m 以上/nd ，/w 石油/n 产量/n 约/d 占/v 世界/n 石油/n 总产量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        370
                                     西亚/ns 生产/v 的/u 石油/n ９０/m ％/w 以上/nd 供/v 输出/v ，/w 这里/r 的/u 石油/n 输出/v 量/n 约/d 占/v 世界/n 石油/n 总/a 输出/v 量/n 的/u ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     输出/v 的/u 石油/n ，/w 一部分/n 通过/p 油管/n 输到/v 地中海/ns 沿岸/n ，/w 再/d 用/p 油船/n 运往/v 西欧/ns 和/c 美国/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     其余/r 由/p 波斯湾/ns 经/v 马六甲海峡/ns 运往/v 日本/ns ，/w 或/c 由/p 波斯湾/ns 经/v 好望角/ns 或/c 经/v 苏伊士运河/ns 、/w 地中海/ns 运往/v 西欧/ns 和/c 美国/ns 。/w 
		
			
                                        373
                                     丰富/a 的/u 石油/n 资源/n 是/vl 西亚/ns 人民/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     长期以来/i ，/w 帝国主义/n 石油/n 垄断资本/n 利用/v 当地/n 廉价/n 的/u 劳动力/n ，/w 进行/v 大量/a 的/u 开采/v 和/c 掠夺/v ，/w 攫取/v 了/u 巨额/n 利润/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     近年来/nt ，/w 处在/v 重要/a 地理/n 位置/n 和/c 具有/v 丰富/a 石油/n 资源/n 的/u 西亚/ns ，/w 成/v 了/u 超级大国/n 激烈/a 争夺/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     西亚/ns 许多/a 产/v 油/n 国家/n 同/p 第三世界/n 其他/r 产/v 油/n 国/n 一起/d ，/w 为/p 保卫/v 石油/n 资源/n 、/w 维护/v 石油/n 权益/n 进行/v 不懈/a 的/u 斗争/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     阿富汗/ns 是/vl 伊朗/ns 高原/n 东部/nd 的/u 内陆/n 国/n ，/w 东面/nd 同/p 我国/n 新疆/ns 接/v 界/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     中部/nd 的/u 兴都库什/ns 山脉/n 从/p 东北/nl 向/p 西南/nd 斜/a 贯/v ，/w 地势/n 高峻/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     南部/nd 和/c 北部/nd 地势/n 逐渐/d 低缓/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     阿富汗/ns 属/v 温带/n 大陆性/n 气候/n ，/w 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 雨水/n 稀少/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     北部/nd 和/c 西南部/n 有/v 沙漠/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     阿富汗/ns 是/vl 个/q 农牧业/j 为/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     沙漠/n 边缘/n 和/c 高山/n 山坡/n 上/nd 有/v 良好/a 的/u 牧场/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     畜牧业/n 以/p 羊/n 、/w 牛/n 、/w 马/n 为主/v ，/w 出产/v 的/u 紫/a 羔皮/n 很/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 山麓/n 平原/n ，/w 利用/v 高山/n 融雪/v 灌溉/v ，/w 种植/v 小麦/n 、/w 棉花/n 、/w 瓜果/n 等/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     编织/v 地毯/n 的/u 手工业/n 盛行/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     紫/a 羔皮/n 、/w 羊毛/n 、/w 地毯/n 是/vl 重要/a 的/u 出口/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     首都/n 喀布尔/ns 位于/v 东部/nd ，/w 是/vl 全国/n 公路/n 和/c 航空/n 的/u 枢纽/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     伊朗/ns 北/nd 濒/v 里海/ns ，/w 南/nd 临/v 波斯湾/ns 和/c 阿拉伯海/ns ，/w 是/vl 一个/mq 具有/v 四/m 五/m 千/m 年/nt 历史/n 的/u 文明/a 古国/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     伊朗/ns 境内/nl 大部分/n 是/vl 高原/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     周围/nd 为/p 山脉/n 环绕/v ，/w 地形/n 闭塞/a ，/w 湿润/a 的/u 气流/n 难以/d 进入/v 高原/n 内部/nd ，/w 因此/c 气候/n 干旱/a ，/w 沙漠/n 分布/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     山麓/n 的/u 绿洲/n 和/c 狭窄/a 的/u 沿海/n 平原/n 是/vl 主要/a 农业/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     伊朗/ns 的/u 畜牧业/n 发达/a ，/w 牧民/n 们/k 夏季/nt 把/p 羊群/n 赶到/v 凉爽/a 的/u 山区/n 草场/n 放牧/v ，/w 冬季/nt 转移/v 到/v 山麓/n 绿洲/n 放牧/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     编织/v 地毯/n 是/vl 伊朗/ns 传统/n 的/u 手工业/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     地毯/n 质地/n 优良/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 享有盛名/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     伊朗/ns 的/u 石油/n 和/c 天然气/n 资源/n 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     石油/n 和/c 天然气/n 的/u 生产/v ，/w 在/p 国民经济/n 中/nd 占有/v 极/d 重要/a 的/u 地位/n ，/w 石油/n 主要/a 产/v 在/p 波斯湾/ns 沿岸/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     波斯湾/ns 北/nd 端/n 的/u 阿巴丹/ns 有/v 西亚/ns 最大/a 的/u 炼油厂/n ，/w 海湾/ns 北部/nd 的/u 哈尔克岛/ns 有/v 巨大/a 的/u 原油/n 输出/v 港/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     首都/n 德黑兰/ns 位于/v 厄尔布尔士/ns 山脉/n 南麓/nl ，/w 是/vl 西亚/ns 最大/a 的/u 城市/n 和/c 重要/a 国际/n 航空/n 站/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     伊拉克/ns 东南/nd 濒/v 波斯湾/ns ，/w 国土/n 大部分/n 在/p 美索不达米亚/ns 平原/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        401
                                     底格里斯河/ns 和/c 幼发拉底/ns 河流/n 经/v 这个/r 平原/n ，/w 对/p 灌溉/v 十分/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     两河流域/n 是/vl 伊拉克/ns 人口/n 稠密/a 、/w 农业/n 发达/a 的/u 地区/n ，/w 出产/v 小麦/n 、/w 棉花/n 、/w 椰/n 枣/n 等/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     北部/nd 山区/n 以/p 养/v 羊/n 为主/v 的/u 畜牧业/n 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     伊拉克/ns 盛产/v 石油/n ，/w 油田/n 主要/a 分布/v 在/p 北部/nd 的/u 基尔库克/ns 和/c 南部/nd 的/u 鲁迈拉/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     大部分/n 原油/n 通过/p 油管/n 输送/v 到/v 地中海/ns 沿岸/n 出口/n ，/w 或/c 经/v 波斯湾/ns 输出/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     首都/n 巴格达/ns 跨/v 底格里斯河/ns 两岸/nl ，/w 是/vl 铁路/n 交通/n 的/u 中心/n 和/c 重要/a 的/u 国际/n 航空/n 站/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     巴士拉/ns 是/vl 伊拉克/ns 的/u 重要/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     土耳其/ns 地/n 跨/v 亚欧/j 两/m 洲/n ，/w 但是/c 绝大部分/n 领土/n 在/p 亚洲/ns 的/u 小亚细亚/ns 半岛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        409
                                     连结/v 黑海/ns 、/w 地中海/ns 的/u 博斯普鲁斯/ns 海峡/n 和/c 达达尼尔/ns 海峡/n ，/w 是/vl 土耳其/ns 境内/nl 亚洲/ns 部分/n 和/c 欧洲/ns 部分/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这个/r 海峡/n 是/vl 由/p 陆地/n 沉陷/v 而/c 成/v 的/u ，/w 最/d 窄/a 处/n 只有/d ６５０/m 米/q ，/w 是/vl 黑海/ns 沿岸/n 国家/n 通往/v 外海/n 的/u 要道/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     博斯普鲁斯/ns 海峡两岸/n 有/v 铁路/n 和/c 公路/n 分别/v 通向/v 亚/j 、/w 欧/j 两/m 洲/n ，/w 在/p 世界/n 交通/n 及/c 战略/n 上/nd 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     土耳其/ns 最大/a 城市/n 伊斯坦布尔/ns ，/w 位于/v 这个/r 水陆交通/n 的/u 十字路口/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     小亚细亚/ns 半岛/n 上/nd 的/u 安纳托利亚/ns 高原/n ，/w 三/m 面/n 环山/v 临海/v ，/w 地势/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     沿岸/n 受/v 冬季/nt 降水/v 的/u 影响/v ，/w 气候/n 比较/d 湿润/a ，/w 内陆/n 气候/n 干燥/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     高原/n 上/nd 矿藏/n 较/d 多/a ，/w 铬/n 矿/n 储量/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     土耳其/ns 的/u 居民/n 多/a 从事/v 农牧业/j 。/w 
		
			
                                        417
                                     高原/n 西部/nd 出产/v 小麦/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     沿海/n 地区/n 出产/v 烟草/n 、/w 棉花/n 和/c 油/n 橄榄/n 、/w 无花果/n 、/w 柑橘/n 、/w 葡萄/n 等/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     土耳其/ns 的/u 工业/n 以/p 棉/n 毛/n 纺织/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     首都/n 安卡拉/ns 位于/v 高原/n 中部/nd ，/w 是/vl 全国/n 的/u 经济/n 和/c 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     巴勒斯坦/ns 地区/n 临/v 地中海/ns 。/w 
		
			
                                        422
                                     境内/nl 大部分/n 是/vl 高原/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     西侧/nd 有/v 狭窄/a 的/u 地中海/ns 沿岸/n 平原/n ，/w 东侧/nd 同/p 叙利亚/ns 、/w 约旦/ns 交界处/n 是/vl 约旦/ns 地沟/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     约旦河/ns 流经/v 叙利亚/ns 、/w 黎巴嫩/ns 、/w 约旦/ns 和/c 巴勒斯坦/ns 地区/n ，/w 注入/v 死海/ns 。/w 
		
			
                                        425
                                     巴勒斯坦/ns 地区/n 出产/v 大麦/n 、/w 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 烟草/n 、/w 柑橘/n 等/u 农产品/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     耶路撒冷/ns 在/p 巴勒斯坦/ns 的/u 中部/nd ，/w 城内/nl 有/v 阿拉伯人/n 著名/a 的/u 大/a 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这个/r 城市/n 也是/vl 基督教/n 的/u 圣地/n 和/c 犹太人/n 的/u 神庙/n 所在地/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     所以/c ，/w 伊斯兰教/n 、/w 基督教/n 、/w 犹太教/n 三/m 大/a 宗教/n 都/d 把/p 耶路撒冷/ns 奉为/v &quot;/w 圣地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     死海/ns 水面/nl 低于/v 海平面/n ４００/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 最低/a 的/u 洼地/n ，/w 也是/vl 最/d 咸/a 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     由于/c 湖水/n 含盐/v 分/v 很/d 高/a ，/w 不仅/c 鱼虾/n 不能/vu 生存/v ，/w 甚至/d 沿岸/n 树木/n 也/d 难/a 生长/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     湖水/n 中/nd 含有/v 丰富/a 的/u 钾盐/n ，/w 可以/vu 提炼/v 为/vl 化工/j 原料/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     两/m 千/m 多年/nt 以前/nt ，/w 犹太人/n 曾/d 在/p 巴勒斯坦/ns 居住/v ，/w 并/c 建立/v 过/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     但/c 到/v 公元/nt 二/m 世纪/nt 时/nt ，/w 犹太人/n 几乎/d 全部/n 流散/v 于/p 世界/n 各地/nl ，/w 阿拉伯人/n 成/v 了/u 巴勒斯坦/ns 地区/n 的/u 主要/a 居民/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     第一次世界大战/n 以后/nt ，/w 在/p 帝国主义/n 支持/v 下/nd ，/w 犹太人/n 从/p 世界/n 各地/nl 大批/q 迁入/v 巴勒斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     １９４７/m 年/nt １１/m 月/nt 联合国/ni 通过/v 了/u &quot;/w 巴勒斯坦/ns 分/v 治/v 决议/n &quot;/w ，/w 规定/v 在/p 巴勒斯坦/ns 建立/v 一个/mq 阿拉伯/ns 国家/n 和/c 一个/mq 犹太/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     １９４８/m 年/nt ５/m 月/nt 犹太/ns 国家/n 以色列/ns 国/n 宣布/v 成立/v ，/w 以后/nt 几/m 次/q 对/p 阿拉伯/ns 国家/n 发动/v 侵略/v 战争/n ，/w 不仅/c 占领/v 了/u 巴勒斯坦/ns 的/u 全部/n 土地/n ，/w 还/d 侵占/v 了/u 埃及/ns 和/c 叙利亚/ns 的/u 部分/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     １９８２/m 年/nt ，/w 侵占/v 埃及/ns 的/u 土地/n 已经/d 归还/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     但是/c ，/w 在/p 阿/j 以/j 战争/n 中/nd ，/w 一百/m 多/m 万/m 巴勒斯坦/ns 阿拉伯人/n 被/p 赶出/v 家园/n ，/w 成为/v 难民/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     联合国/ni 规定/v 的/u 阿拉伯/ns 国家/n 巴勒斯坦国/ns １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 宣布/v 成立/v ，/w 但/c 其/r 大部分/n 领土/n ，/w 包括/v 耶路撒冷/ns 在内/v ，/w 仍/d 被/p 以色列/ns 占领/v 着/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     巴勒斯坦/ns 人民/n 为/p 争取/v 民族/n 独立/v ，/w 反对/v 以色列/ns 的/u 非法/a 占领/v 正/d 进行/v 着/u 坚决/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 世界/n 地图/n 册/n １３/m 页/q &quot;/w 西亚/ns &quot;/w 地图/n 上/nd 指出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     ２/m ．/w 在/p 西亚/ns 地图/n 上/nd 指出/v 阿富汗/ns 、/w 伊朗/ns 、/w 伊拉克/ns 、/w 土耳其/ns 、/w 沙特阿拉伯/ns 五/m 国/n 位置/n 及/c 首都/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     ３/m ．/w 看/v &quot;/w 西亚/ns 油田/n 的/u 分布/v 图/n &quot;/w 和/c &quot;/w 世界/n 石油/n 的/u 海上/nl 运输/v 路线图/n &quot;/w ，/w 说出/v 西亚/ns 石油/n 的/u 主要/a 产区/n 和/c 主要/a 运输/v 路线/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     ５/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 巴勒斯坦/ns 地区/n 、/w 约旦河/ns 、/w 死海/ns 和/c 耶路撒冷/ns ，/w 说明/v 死海/ns 有/v 什么/r 特点/n ，/w 耶路撒冷/ns 为什么/r 著名/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 亚洲/ns 地图/n 上/nd 指出/v 它们/r 的/u 位置/n 和/c 邻国/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     ２/m ．/w 列表/v 说明/v 东南亚/ns 、/w 南亚/ns 、/w 西亚/ns 的/u 地理/n 位置/n 、/w 气候/n 特征/n 与/c 主要/a 物产/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     ３/m ．/w 从/p 报刊/n 、/w 广播/v 、/w 电视/n 节目/n 中/nd 收集/v 有关/v 亚洲/ns 各国/n 政治/n 、/w 经济/n 形势/n 和/c 同/p 我国/n 友好/a 往来/v 的/u 资料/n ，/w 加以/v 整理/v ，/w 在/p 练习/v 课上/nl 向/p 全班/n 简要/a 汇报/v ，/w 或/c 在/p 墙/n 报栏/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     位置/n 和/c 范围/n 大洋洲/ns 介于/v 亚洲/ns 和/c 南极洲/ns 之间/nd ，/w 西南/nd 临/v 印度洋/ns ，/w 东面/nd 同/p 南北/nd 美洲/ns 遥/a 对/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     大洋洲/ns 包括/v 澳大利亚/ns 大陆/nl 和/c 塔斯马尼亚岛/ns 、/w 新西兰/ns 南北/nd 二/m 岛/n 、/w 新/a 几内亚/ns 岛/n （/w 伊里安岛/ns ）/w 以及/c 太平洋/ns 上/nd 的/u 波利尼西亚/ns 、/w 密克罗尼西亚/ns 、/w 美拉尼西亚/ns 三/m 大/a 群岛/n ，/w 共/d 一万/m 多/m 个/q 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     许多/a 岛屿/n 是/vl 联系/v 各/r 大洲/n 海/n 、/w 空/n 航线/n 和/c 海底/nl 电缆/n 经过/v 的/u 地方/n ，/w 在/p 国际/n 交通/n 上/nd 具有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     大洋洲/ns 陆地/n 面积/n 约/v ９００万/m 平方公里/q ，/w 人口/n 约/v ２，５００万/m 。/w 
		
			
                                        452
                                     自/p １６/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 大洋洲/ns 的/u 整个/a 地区/n ，/w 都/d 被/p 帝国主义/n 瓜分/v 成/v 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     直到/v ２０/m 世纪/nt ，/w 这个/r 状况/n 才/d 开始/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     现在/nt 独立/v 的/u 国家/n 有/v 澳大利亚/ns 、/w 新西兰/ns 等/u 十三/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     其他/r 各/r 岛/n 仍/d 被/p 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 占领/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     大陆/nl 岛/n 、/w 火山岛/n 和/c 珊瑚岛/n 大洋洲/ns 的/u 岛屿/n 按/p 成因/n 分/v ，/w 有/v 大陆/nl 岛/n 、/w 火山岛/n 和/c 珊瑚岛/n 三/m 类/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     新/a 几内亚/ns 岛/n （/w 伊里安岛/ns ）/w 和/c 新西兰/ns 的/u 南/nd 、/w 北二岛/ns 等/u 都/d 属于/v 大陆/nl 岛/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     它们/r 原为/vl 澳大利亚/ns 大陆/nl 的/u 一部分/n ，/w 后来/nt 由于/c 地层/n 陷落/v 或者/c 海面/nl 上升/v 才/d 同/p 大陆/nl 分离/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     这/r 一/m 类/n 岛屿/n 面积/n 较/d 大/a ，/w 地势/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     火山岛/n 和/c 珊瑚岛/n 都/d 属/v 海洋/n 岛/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     火山岛/n 由/p 海底/nl 的/u 火山/n 喷发/v 物/n 堆积/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     这/r 种/q 岛屿/n 海拔/n 较/d 高/a ，/w 地势/n 险峻/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     太平洋/ns 上/nd 有/v 许多/a 岛屿/n 属/v 火山岛/n ，/w 其中/nd 波利尼西亚/ns 群岛/n 中/nd 的/u 夏威夷/ns 群岛/n ，/w 就是/vl 一/m 群/q 典型/a 的/u 火山岛/n ，/w 这里/r 至今/d 还有/v 活动/v 着/u 的/u 火山/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 热带/nl 海洋/n 中/nd ，/w 珊瑚/n 虫/n 的/u 遗体/n 堆积/v 而/c 形成/v 珊瑚礁/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     珊瑚礁/n 露出/v 海面/nl 便/d 成/v 珊瑚岛/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     太平洋/ns 三/m 大/a 群岛/n 中/nt 的/u 多数/n 岛屿/n 属/v 珊瑚岛/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     它们/r 的/u 特点/n 是/vl 面积/n 不大/a ，/w 地势/n 低平/a ；/w 多/a 呈/v 环状/n ，/w 中间/nd 为/vl 舄/n （/w ｘ/ws &#236;/x ）/w 湖/n ，/w 有/v 缺口/n 同/p 大洋/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     湖内/nl 风平浪静/i ，/w 是/vl 船舶/n 的/u 优良/a 避风港/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     太平洋/ns 上/nd 的/u 岛屿/n ，/w 大部分/n 在/p 南北/nd 回归线/n 之间/nd ，/w 气候/n 温暖/a 湿润/a 。/w 
		
			
                                        470
                                     多数/n 岛屿/n 上/nd 森林/n 茂密/a ，/w 出产/v 椰子/n 、/w 甘蔗/n 、/w 菠萝/n 等/u 热带/nl 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     矿产/n 有/v 磷/n 、/w 镍/n 、/w 铬/n 、/w 金/n 等/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 大洋洲/ns 地图/n 上/nd ，/w 找出/v 澳大利亚/ns 大陆/nl 、/w 新西兰/ns 南北/nd 二/m 岛/n 和/c 新/a 几内亚/ns 岛/n ，/w 再/d 指出/v 太平洋/ns 上/nd 的/u 三/m 大/a 群岛/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     ２/m ．/w 说明/v 大洋洲/ns 地理/n 位置/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     利用/v 课本/n 插图/n ，/w 说明/v 岸/n 礁/n 、/w 堡/n 礁/n 、/w 环/n 礁/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     澳大利亚/ns 地处/v 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 之间/nd ，/w 包括/v 澳大利亚/ns 大陆/nl 、/w 塔斯马尼亚岛/ns 和/c 附近/n 一些/m 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     面积/n ７６８万/m 平方公里/q ，/w 人口/n 约/v １，６００万/m ，/w 是/vl 大洋洲/ns 的/u 最大/a 国家/n ，/w 也是/vl 一个/mq 地广人稀/i 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     三/m 个/q 地形/n 区/n 澳大利亚/ns 东部/nd 、/w 中部/nd 和/c 西部/nd 地形/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     （/w 一/m ）/w 东部/nd 有/v 自/p 北/nd 向南/nh 纵贯/v 的/u 大/a 分水岭/n ，/w 海拔/n 一般/a 为/vl ８００/m -/w -/w １，０００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        479
                                     澳大利亚/ns 的/u 最大/a 河流/n 墨累河/ns ，/w 发源/v 于/p 大/a 分水岭/n 的/u 西侧/nd ，/w 向/p 西南/nd 注入/v 印度洋/ns 。/w 
		
			
                                        480
                                     东北部/nl 海岸/n 外侧/nd ，/w 有/v 一/m 列/n 南北/nd 延伸/v ２，０００/m 多/m 公里/q 的/u 珊瑚礁/n ，/w 称为/v 大堡/ns 礁/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     这些/r 堡/n 礁/n ，/w 平常/a 多/d 隐没/v 在/p 海面/nl 以下/nd ，/w 低潮/n 时/nt 才/d 露出/v 海面/nl ，/w 是/vl 海上/nl 交通/n 的/u 严重/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     （/w 二/m ）/w 西部/nd 是/vl 海拔/n ２００/m -/w -/w １，０００/m 米/q 的/u 低矮/a 高原/n ，/w 占/v 全国/n 总面积/n 的/u 二/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        483
                                     （/w 三/m ）/w 中部/nd 是/vl 平原/n ，/w 海/n 拨/v 一般/a 不足/a ２００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        484
                                     地势/n 最低/a 处/n 有/v 埃尔湖/ns ，/w 湖面/nl 低于/v 海平面/n １６/m 米/q 。/w 
		
			
                                        485
                                     平原/n 上/nd 河流/n 很少/a ，/w 但/c 地下水/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     由于/c 东部/nd 山地/n 地层/n 向西/nh 倾斜/v ，/w 那里/r 又是/vl 降水/v 较/d 多/a 的/u 地区/n ，/w 因而/c 丰富/a 的/u 水源/n 沿着/p 倾斜/v 的/u 地层/n 渗透/v 到/v 低洼/a 地区/n 贮藏/v 起来/vd ，/w 形成/v 世界/n 著名/a 的/u 大/a 自流/v 盆地/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     在/p 盆地/n 内/nd 有些/m 地方/n 凿/v 井/n ，/w 地下水/n 就/d 会/vu 自动/a 流出/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     但是/c 井水/n 盐分/n 太/d 高/a ，/w 不宜/v 用来/v 灌溉/v 农田/n ，/w 一般/a 可/vu 作/v 牲畜/n 饮水/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     气候/n 植物/n 带/n 呈/v 半/m 环状/n 分布/v 澳大利亚/ns 大陆/nl 的/u 位置/n 在/p 南纬/n １１/m &#176;/w -/w ３９/m &#176;/w 之间/nd ，/w 南/nd 回归线/n 穿过/v 中部/nd ，/w 大部分/n 地区/n 在/p 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        490
                                     因此/c ，/w 气候/n 炎热/a 干燥/a ，/w 沙漠/n 和/c 半/m 沙漠/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        491
                                     澳大利亚/ns 东部/nd 山地/n 的/u 东侧/nd ，/w 面向/v 东南/nd 信风/n ，/w 降水/v 较/d 多/a ，/w 有/v 森林/n 分布/v ；/w 西侧/nd 降水/v 较/d 少/a ，/w 多/a 为/vl 草原/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     到了/v 大陆/nl 中部/nd ，/w 年/nt 降水量/n 则/c 不足/a ２００/m 毫米/q ，/w 沙漠/n 广布/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     由于/c 气压/n 带/n 随/p 季节/nt 移动/v ，/w 北部/nd 夏季/nt （/w 一月/nt ）/w 多/a 雨/n ，/w 大部分/n 为/vl 热带/nl 草原/n 气候/n ；/w 东部/nd 沿海/n 一带/n 降水/v 丰富/a ，/w 为/vl 热带雨林/n 气候/n 和/c 亚热带/nl 季风/n 性/k 湿润/a 气候/n ；/w 南部/nd 、/w 西南部/n 冬季/nt （/w 七月/nt ）/w 降水/v 较/d 多/a ，/w 为/vl 地中海/ns 式/k 气候/n ；/w 东南部/nl 的/u 塔斯马尼亚岛/ns ，/w 在/p 南纬/n ４０/m &#176;/w 以南/nd ，/w 终年/nt 受/v 西风/n 影响/v ，/w 为/vl 温和/a 多/a 雨/n 的/u 温带/n 海洋性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     澳大利亚/ns 的/u 降水量/n 的/u 分布/v ，/w 从/p 北/nd 、/w 东/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 沿海/n 向/p 内陆/n 呈/v 半/m 环状/n 递减/v ，/w 植物/n 带/n 也/d 呈/v 半/m 环状/n 分布/v ：/w 由/p 森林/n 带向/v 内地/nl 逐渐/d 过渡/v 为/vl 草原/n 、/w 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     澳大利亚/ns 有/v 很多/a 古老/a 的/u 动植物/j 。/w 
		
			
                                        496
                                     大约/d 在/p 两亿/m 年/nt 以前/nt ，/w 澳大利亚/ns 大陆/nl 就/d 同/p 其他/r 大陆/nl 分离/v ，/w 孤立/a 存在/v 于/p 南半球/nl 的/u 海洋/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        497
                                     长期以来/i ，/w 由于/c 自然/n 条件/n 比较/d 单一/a ，/w 动物/n 的/u 演化/v 很/d 缓慢/a ，/w 至今/d 还/d 保存/v 着/u 许多/a 古老/a 的/u 种类/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     那里/r 没有/v 高级/a 的/u 野生/v 哺乳动物/n ，/w 只有/c 低级/a 的/u 有/v 袋/n 类/n 动物/n ，/w 如/v 腹部/n 有/v 口袋/n 以/c 保存/v 幼/n 兽/n 的/u 大/a 袋鼠/n 、/w 吃/v 桉树/n 叶/n 生活/n 的/u 小/a 袋/n 熊/n ，/w 以及/c 卵生/a 的/u 哺乳动物/n 鸭嘴/n 兽/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     这些/r 都/d 是/vl 澳大利亚/ns 独有/v 的/u 珍奇/a 动物/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     澳大利亚/ns 的/u 植物/n 有/v １２，０００/m 种/q 以上/nd ，/w 其中/nd 四/m 分之/u 三/m 是/vl 特有/v 种/q 。/w 
		
	