
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     于是/c ，/w 日/j 美/j 贸易/n 的/u 磨擦/v 更为/d 日益/d 加剧/v 了/u ；/w 甚至/d 因此/c 播下/v 了/u 不少/a 种族/n 仇恨/n 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     其实/d ，/w 责怪/v 别人/r 的/u 自由竞争/v ，/w 是/vl 没有/v 道理/n 的/u ，/w 采取/v 保护主义/n 的/u 贸易/n 政策/n ，/w 当然/d 更/d 不/d 明智/a ；/w 实际/a 的/u 隐忧/n ，/w 应该/vu 是/vl 美国/ns 失去/v 了/u 作为/v 世界/n 贸易/n 竞争/v 的/u 优势/n ，/w 以致/c 形成/v 了/u 今天/nt 竞争/v 能力/n 的/u 消退/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     美国/ns 有/v 一/m 份/q 著名/a 的/u 《/w 商业/n 周刊/n 》/w ，/w 它/r 在/p １９８６/m 年/nt ３/m 月/nt ３/m 日/nt 出版/v 的/u 一/m 期/nt ，/w 就/d 有/v 一/m 篇/q 总题/n 名为/v 《/w 空壳/n 公司/n 》/w 长达/v ２２/m 页/q 的/u &quot;/w 特别/a 报告/n &quot;/w 的/u 大/a 文章/n ，/w 它/r 一针见血/i 地/u 指出/v ，/w 美国/ns 制造/v 工业/n 的/u 衰落/v ，/w 才/d 真正/a 是/vl 威胁/v 整个/a 美国/ns 经济/n 的/u 关键/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     文章/n 指出/v 目前/nt 美国/ns 的/u 制造业/n ，/w 其实/d 并不/d 制造/v 什么/r ，/w 而是/vl 把/p 进口/v 元件/n 装配/v 成/v 产品/n ，/w 甚至/d 干脆/a 就/d 把/p 进口/v 产品/n 贴上/v 自己/r 的/u 商标/n ，/w 然后/c 推到/v 市场/n 上去/v ；/w 其/r 结果/n ，/w 当然/d 就是/d &quot;/w 美国/ns 工业/n 出现/v 了/u '/w 空洞/a '/w ，/w 美国/ns 正在/d 丧失/v 作为/v 工业/n 强国/v 的/u 地位/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     眼前/nl 最/d 严峻/a 的/u 问题/n 便是/vl ，/w 以前/nt 美国/ns 占有/v 绝对/a 优势/n 的/u 许多/a 工业/n 和/c 尖端/n 科技/n 制造业/n ，/w 都/d 已/d 逐渐/d 衰微/a ，/w 而/c 为/p 日本/ns 这个/r 新兴/a 工业国/n 所/u 代替/v 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     例如/v ，/w 钢铁/n 工业/n 、/w 汽车/n 工业/n 、/w 电子/n 科技/n 和/c 电讯/n 设备/n 行业/n 等等/u ，/w 日本/ns 都/d 已/d 逐步/d 凌驾/v 其/r 上/nd 。/w 
		
			
                                        7
                                     众所周知/i ，/w 日本/ns 汽车/n 是以/c 其/r 轻便/a 、/w 美观/a 、/w 省油/v 和/c 整个/a 车座/n 设计/v 装备/n 的/u 先进/a 而/c 取悦/v 于/p 美国/ns 消费者/n 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     近/a ５/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 美国/ns 汽车/n 虽然/c 也/d 有/v 不少/a 质量/n 改进/v ，/w 但/c 包括/v 福特公司/ni 等/u 汽车/n 制造业/n 所/u 生产/v 的/u 小型/a 车/n 配件/n ，/w 却/d 必须/d 分别/v 来自/v 包括/v 五洲/n 在内/v 的/u 世界/n 三/m 大/a 洲/n 的/u １６/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     所以/c ，/w 实际上/nl 已经/d 没有/v 了/u &quot;/w 纯粹/a &quot;/w 的/u 美国/ns 车/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     而/c １９８６/m 年/nt 以来/nt ，/w 连/p 南朝鲜/ns 的/u 进口车/n 也/d 闯进/v 了/u 美国/ns 市场/n ，/w 仅/d 这/r 年/nt 全年/nt 就/d 售出/v 了/u １６８８８２/m 辆/q ，/w 创造/v 了/u 外国/n 汽车/n 进军/v 美国/ns 市场/n 头/n 一/m 年/nt 的/u 最高/a 纪录/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     日本/ns 厂商/n 为了/p 规避/v 美国/ns 的/u 贸易/n 保护/v 浪潮/n ，/w 免受/v 美国/ns 进口/v 限额/n 、/w 提高/v 关税/n 和/c 附加税/n 等/u 限制/v ，/w 更/d 挟/v 其/r 雄厚/a 资金/n ，/w 在/p 美国/ns 投资/v 设/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     仅/d 在/p １９８５/m 年/nt 的/u 半年/nt 内/nd ，/w 日本/ns 汽车公司/n 及其/c 子公司/n 在/p 美国/ns 直接/a 投资/v 的/u 已/d 达/v １７/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     跟着/v ，/w 日本/ns 的/u 电器/n 电讯/n 公司/n 接踵而来/i ，/w 并且/c 还/d 涌进/v 房地产业/n 中/nd 大/a 做/v 其/r 生意/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 日本/ns 在/p 美国/ns 房地产/n 的/u 投资/v 还/d 只有/c ３８５００/m 万/m 美元/n ，/w １９８５/m 年/nt 就/d 激增/v 至/v １３/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     对于/p 这/r 种/q 现象/n ，/w 美国人/n 一则/mq 以/p 喜/v ，/w 一则/mq 以/p 忧/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     喜/v 的/u 是/vl ，/w 据说/v 可以/vu 为/p 国内/nl 美国人/n 创造/v 几十万/m 个/q 工作/n 机会/n ；/w 忧/v 的/u 是/vl 外国/n 公司/n 控制/v 美国/ns 工业/n 可能/vu 产生/v 的/u 长期性/n 的/u 社会/n 、/w 经济/n 的/u 影响/n ，/w 哈佛大学/ni 政治经济学/n 教授/n 罗伯&#183;雷欧/nh 说/v 得/u 最为/d 明白/a ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 就/d 长期/nt 而/c 言/v ，/w 这/r 种/q 关系/n 对/p 美国/ns 来说/v 并不/d 健康/a ，/w 替/v 外国/n 公司/n 工作/n 的/u 美国人/n ，/w 学/v 不到/v 能/vu 使/v 美国/ns 在/p 国际上/n 有/v 竞争/v 能力/n 的/u 技术/n ，/w 完全/a 听命/v 外国/n 母公司/n 的/u 支配/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     事实上/nl ，/w 美国/ns 经济/n 最/d 为/v 难堪/a 的/u 处境/n ，/w 也就是/d 目前/nt 这/r 种/q 越来越/d 明显/a 出现/v 的/u &quot;/w 生产/v 惰性/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     美国/ns 认为/v ，/w 来自/v 亚太地区/j 最/d 具/v 威慑力/n 的/u 还有/v 纺织品/n 和/c 成衣/n 业/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     美国人/n 越来越/d 喜欢/v 来自/v 亚洲/ns 的/u 食品/n 和/c 百货/n 了/u ，/w 尤/d 以/p 衣着/n 最为/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     尽管/d １９８６/m 年/nt 以来/nt ，/w 有/v 以/p 数/m 百/m 家/n 计/v 的/u 美国/ns 纺织/v 、/w 成衣/n 、/w 厨具/n ，/w 甚至/d 罐头/n 食品/n 公司/n 等等/u ，/w 不断/d 通过/p 电视/n 、/w 电台/n 广播/v ，/w 大声疾呼/i 购买/v 国货/n ，/w 但/c 成效/n 甚微/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     圣地亚哥/ns 一/m 间/q 时装/n 公司/n 总经理/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 都/d 愿意/vu 买卖/n 自己/r 国家/n 制造/v 的/u 成衣/n ，/w 无奈/a 它/r 的/u 竞争力/n 不够/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 说/v ，/w 他/r 可以/vu 用/p ９０/m 美元/n 的/u 价格/n 进入/v 款式/n 和/c 质量/n 都/d 很/d 好/a 的/u 香港/ns 全/a 毛/n 西装/n ，/w 但/c 美国/ns 制造/v 的/u 却/d 要/vu １５０/m 美元/n 以上/nd ，/w 而且/c 手工/n 远/a 不及/v 进口/v 的/u 美观/a 、/w 精巧/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     所以/c ，/w 许多/a 工业/n 分析家/n 都/d 认为/v ，/w 美国/ns 在/p 这些/r 方面/n ，/w 已经/d 无法/d 与/c 外商/n 竞争/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     处于/v 此种/r 困/v 逼/v 情况/n 底下/nd ，/w 对/p 输/v 美/j 纺织品/n 和/c 成衣/n 业/n 的/u 保护主义/n 狂流/v 便/d 一再/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     还是/d 由于/c 里根/nh 总统/n 害怕/v 贸易/n 报复/v ，/w 引起/v 贸易/n 混战/v ，/w 使用/v 了/u 否决权/n 之后/nt ，/w 才/d 暂时/nt 平息/v 了/u 这/r 场/q 对/p 纺织品/n 等/u 严格/a 设限/v 的/u 风波/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     制造/v 工业/n 的/u 衰落/v ，/w 甚至/d 已/d 反映/v 到/v 一些/m 很/d 普通/a 的/u 日用/a 成品/n 之上/nd ，/w 鞋类/n 就是/d 其中/nd 很/d 突出/a 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     １９８５/m 年/nt 由/p 外国/n 输入/v 的/u 鞋类/n 就/d 达到/v 了/u ８．４３/m 亿/m 双/q 的/u 创纪录/v ，/w 竟/d 占去/v 了/u 全/a 美/j 鞋类/n 市场/n 的/u ７７/m ％/w ，/w 而/c 最/d 大量/a 的/u 还是/d 来自/v 中国/ns 台湾/ns ，/w 共/d 输入/v 了/u ３．７２/m 亿/m 双/q ，/w 第２/m 位/q 是/vl 南朝鲜/ns ，/w 也/d 输入/v 了/u １．３７/m 亿/m 双/q ，/w 第６/m 和/c 第７/m 位/q ，/w 则/c 分别/v 属于/v 香港/ns 和/c 中国/ns 大陆/nl ，/w 更/d 使/v 人/n 感到/v 可笑/a 的/u 是/vl ，/w 中国/ns 大陆/nl 的/u 天然/a 猪鬃/n 毛/n 油漆/n 刷/n ，/w 竟/d 也/d 使/v 美国/ns 着/v 了/u 慌/a ，/w 据说/v 已/d 对/p 美国/ns 造成/v 了/u &quot;/w 极具/v 伤害/v 性/k &quot;/w 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     因为/c 中国/ns 大陆/nl 的/u 这/r 种/q 油漆/n 刷/n ，/w 仅/d 在/p １９８５/m 年/nt 的/u ９/m 个/q 月中/nt ，/w 就/d 占据/v 了/u 美国/ns 同类/n 商品市场/n 的/u ３３/m ％/w ，/w 并且/c 认为/v 其/r 成本/n 只有/c 在/p 美国/ns 售价/n 的/u ２５/m ％/w ，/w 因此/c 强行/v 下令/v 增收/v &quot;/w 反/v 倾销/v 税/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     还有/v ，/w 香港/ns 、/w 台湾/ns 、/w 南朝鲜/ns 和/c 日本/ns 的/u 玩具/n 制品/n ，/w 也/d 都/d 充斥/v 着/u 美国/ns 的/u 玩具/n 商场/n ，/w 其中/nd 尤/d 以/p 香港/ns 玩具/n 价廉物美/i ，/w 款式/n 新颖/a ，/w 极为/d 适应/v 美国/ns 儿童/n 心理/n ，/w 更/d 使/v 美国/ns 玩具/n 制造商/n 还手/v 无力/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     其余/r 如/v 服饰/n 珠宝/n 业/n ，/w 自/p １９７８/m 年/nt 以来/nt ，/w 也/d 被/p 台湾/ns 、/w 香港/ns 和/c 南朝鲜/ns 进口/v 的/u 珠宝/n 制品/n 占去/v 了/u 珠宝/n 市场/n 的/u ８３/m ％/w ，/w 已/d 导致/v 美国/ns ３００/m 家/n 珠宝/n 制品/n 公司/n 关门大吉/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     ９/m 年/nt 来/u 的/u 经济体制/n 改革/v ，/w 从/p 农村/n 到/v 城市/n 逐步/d 展开/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     城市/n 改革/v 首先/d 从/p 财政/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 不/d 改革/v 过去/nt 过分/a 集中/v 的/u 、/w 统收/v 统/v 支/v 的/u 财政/n 管理/v 体制/n ，/w 经济/n 便/d 活/v 不/d 起来/vd ，/w 其它/r 改革/v 也/d 会/vu 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     一/m 、/w 财政/n 自身/n 改革/v 和/c 配套/v 改革/v 的/u 简要/a 回顾/v  国家/n 财政/n 在/p 经济体制/n 改革/v 中/nd 承担/v 着/u 双重/a 任务/n ：/w 作为/v 整体/n 改革/v 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 财政/n 要/vu 完成/v 自身/n 改革/v ；/w 作为/v 国民收入/n 分配/v 的/u 枢纽/n ，/w 财政/n 要/vu 积极/a 与/c 各项/r 改革/v 配套/v ，/w 促进/v 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     概括/v 地/u 说/v ，/w 国家/n 财政/n 在/p ９/m 年/nt 中/nd ，/w 进行/v 了/u &quot;/w 五/m 改革/v ，/w 两/m 配套/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     （/w 一/m ）/w 改革/v 预算/n 管理/v 体制/n ，/w 下放/v 财权/n ，/w 增加/v 地方/n 财力/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     从/p １９８０/m 年/nt 起/v ，/w 国家/n 对/p 地方/n 实行/v 了/u &quot;/w 划分/v 收支/n 、/w 分级/v 包干/v &quot;/w 的/u &quot;/w 分灶吃饭/i &quot;/w 预算/n 管理/v 体制/n ；/w 以后/nt ，/w 在/p 国营企业/n 利/n 改/v 税/n 基础上/nl 又/d 作/v 了/u 新/a 的/u 改进/v ，/w 实行/v 了/u &quot;/w 划分/v 税种/n 、/w 核定/v 收支/n 、/w 分级/v 包干/v &quot;/w 的/u 预算/n 管理/v 体制/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这些/r 改革/v 的/u 实质/n ，/w 都/d 是/vl 适当/a 下放/v 财权/n ，/w 使/v 地方/n 财政/n 的/u 权/n 、/w 责/n 、/w 利/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     同时/c ，/w 中央/n 财政/n 对/p ８/m 个/q 省区/n 实行/v 民族/n 地区/n 财政/n 体制/n 和/c 优惠/a 政策/n ；/w 对/p 经济特区/n 和/c 沿海开放城市/n ，/w 以及/c 国务院/ni 批准/v 进行/v 经济体制/n 改革/v 试点/n 的/u 城市/n ，/w 分别/v 采取/v 了/u 必要/a 的/u 财政/n 政策/n 措施/n ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 改革/v 和/c 开放/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     到/v １９８６/m 年/nt ，/w 各级/n 地方/n 财政/n 预算/n 内/nd 财力/n 已/d 占/v 国家预算/n 总/d 财力/n 的/u 一半/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 就/d 初步/a 改变/v 了/u 中央/n 和/c 地方/n 共/d 吃/v 一/m 锅/n 饭/n 的/u 局面/n ，/w 调动/v 了/u 地方/n 开辟/v 财源/n 、/w 增产增收/i 的/u 积极性/n ，/w 增强/v 了/u 各级/n 领导/n 当家/v 理财/v 和/c 平衡/a 财政/n 收支/n 的/u 责任心/n ，/w 变/v &quot;/w 千/m 家/q 花钱/v 、/w 一家/mq 平衡/a &quot;/w 为/vl &quot;/w 千斤/n 担子/n 众人/n 挑/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     （/w 二/m ）/w 调整/v 国家/n 与/c 企业/n 的/u 利润/n 分配/v 关系/n ，/w 扩大/v 企业/n 留利/v 和/c 更新/v 改造/v 资金/n 规模/n ，/w 增强/v 了/u 企业/n 自我改造/v 、/w 自我/r 积累/v 、/w 自我/r 发展/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     采取/v 的/u 主要/a 措施/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 通过/p 先后/d 实行/v 的/u 企业/n 基金/n 、/w 利润/n 留成/v 、/w 利/n 改/v 税/n 和/c 各种/r 形式/n 的/u 盈亏/v 包干/v 等/u ，/w 扩大/v 国营企业/n 财力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     六五/j &quot;/w 期间/nt ，/w 全国/n 预算/n 内/nd 国营企业/n 留利/v 平均/a 每年/nt 增长/v ２６．７/m ％/w ，/w １９８６/m 年/nt 企业/n 可/vu 支配/v 利润/n 加上/v 税/n 前/nd 还贷/v 部分/n ，/w 已/d 占/v 实现/v 利润/n 的/u ５２．４/m ％/w ，/w 大大/d 高于/v １９７８/m 年/nt ４．１/m ％/w 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     （/w ２/m ）/w 为/p 保证/v 经济/n 发展/v ，/w 国家/n 分别/v 对/p 国民经济/n 骨干/n 企业/n 以及/c 独资/n 、/w 合资/a 、/w 侨资/n 等/u 企业/n 采取/v 减税/v 让利/v 措施/n ，/w １９７９/m 年/nt 到/v １９８６/m 年/nt 的/u 累计/v 额/n 为/vl １３７０/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     （/w ３/m ）/w 从/p １９８３/m 年/nt 起/v 逐步/d 提高/v 国营/v 工交/j 企业/n 固定资产/n 折旧率/n ；/w 从/p １９８５/m 年/nt 起/v ，/w 折旧/v 基金/n 全部/n 留/v 归/v 企业/n 使用/v ，/w 金额/n 达/v ３００/m 多/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     此外/c ，/w 国家/n 还/d 允许/v 企业/n 向/p 银行/n 借用/v 的/u 固定资产/n 中/j 短期/nt 技术改造/v 贷款/v 在/p 所得税/n 前/nd 归还/v ，/w 每年/nt 约/v １００/m 多/a 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        48
                                     这样/r ，/w 企业/n 自我改造/v 的/u 财力/n 一/m 年/nt 至少/d 是/vl ４００/m 多/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     （/w 三/m ）/w 改革/v 税收/n 制度/n ，/w 发挥/v 税收/n 的/u 经济杠杆/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     从/p １９７９/m 年/nt 开始/v 利/n 改/v 税/n 试点/v ，/w １９８３/m 年/nt 和/c １９８４/m 年/nt 我国/n 分/v 两/m 步/n 进行/v 了/u 利/n 改/v 税/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 是/vl 国家/n 与/c 企业/n 分配/v 关系/n 的/u 重要/a 改革/v ，/w 也是/vl 工商/j 税制/n 的/u 重要/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     它/r 使/v 我国/n 初步/a 完成/v 了/u 从/p 单一/a 税制/n 向/p 复合/v 税制/n 的/u 转变/v ，/w 国家/n 对/p 企业/n 实现/v 了/u 两/m 个/q 层次/n 的/u 利润/n 调节/v ：/w 第一/m 层次/n 是/vl 通过/p 工商/j 税制/n 的/u 改革/v ，/w 将/d 工商税/n 一/m 分为/v 四/m （/w 产品税/n 、/w 增值税/n 、/w 盐/n 税/n 、/w 营业税/n ）/w ，/w 并/c 开征/v 资源/n 税/n ，/w 以/p 缓和/a 价格体系/n 不/d 合理/a 的/u 矛盾/n ，/w 克服/v 资源/n 级差/n 收益/v 悬殊/a 的/u 矛盾/n ；/w 第二/m 层次/n 是/vl 对/p 实现/v 利润/n 征收/v 所得税/n 和/c 调节税/n ，/w 税后/nt 利润/n 由/p 企业/n 自行/d 支配/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     尽管/c 由于/c 各种/r 内外/nd 部/n 原因/n ，/w 利/n 改/v 税/n 尚/d 需/v 在/p 改革/v 中/nd 完善/v ，/w 但是/c 实践/v 证明/v ，/w 利/n 改/v 税/n 改善/v 了/u 企业/n 的/u 经营/v 环境/n ，/w 改变/v 了/u 财政/n 收入/n 连年/n 下降/v 的/u 局面/n ，/w 具有/v 优越性/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     （/w 四/m ）/w 改革/v 行政/n 事业单位/n 财务/n 制度/n 和/c 科技/n 经费/n 拨款/v 制度/n ，/w 提高/v 资金/n 使用/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     从/p １９８０/m 年/nt 开始/v ，/w 财政/n 对/p 行政/n 事业单位/n 实行/v 了/u 预算/n 包干/v 办法/n ；/w 对/p 有/v 条件/n 的/u 事业单位/n 实行/v 企业化/v 管理/n ，/w 对/p 有/v 收入/n 和/c 经济/n 偿还/v 能力/n 的/u 文教/j 事业单位/n ，/w 建立/v 周转金/n 制度/n ；/w 对/p 科技/n 经费/n 拨款/v 制度/n 进行/v 分类/v 管理/v 改革/v ，/w 鼓励/v 科技/n 成果/n 有偿转让/v ，/w 推动/v 了/u 科学/n 技术/n 市场/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     此外/c ，/w 还/d 将/p 一部分/n 支援/v 农业/n 的/u 财政/n 拨款/v 改为/v 有偿/a 使用/v ，/w 各级/n 财政/n 部门/n 普遍/a 建立/v 了/u 支农/v 周转金/n 制度/n ，/w 对/p 促进/v 农村/n 商品经济/n 发展/v 起/v 了/u 显著/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     （/w 五/m ）/w 改革/v 预算/n 内/nd 基本建设/n 资金/n 管理/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     从/p １９８０/m 年/nt 起/v ，/w 对/p 实行/v 独立核算/v 、/w 有/v 还/v 款/n 能力/n 的/u 项目/n 一律/d 实行/v &quot;/w 拨/v 改/v 贷/v &quot;/w ，/w 并/c 按/p 不同/a 行业/n 实行/v 差别/n 利率/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     到/v １９８５/m 年底/nt ，/w 预算/n 内/nd 基本建设/n 投资/v 大部分/n 实行/v 了/u &quot;/w 拨/v 改/v 贷/v &quot;/w ，/w １９８６/m 年/nt 末/n 贷款/v 余额/n 达到/v ５０８/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     虽然/c 这/r 一/m 改革/v 尚存/v 在/p 某些/r 问题/n ，/w 但/c 就/d 总体/n 而/c 言/v ，/w 拨/v 改/v 贷/v 符合/v 经济体制/n 改革/v 和/c 商品经济/n 发展/v 的/u 客观/a 要求/n ，/w 在/p -定/a 程度/n 上/nd 提高/v 了/u 建设/v 单位/n 资金/n 使用/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     （/w 一/m ）/w 与/c 价格/n 改革/v 配套/v ，/w 促进/v 了/u 社会主义/n 商品经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９７９/m -/w １９８６/m 年间/nt ，/w 国家/n 财政/n 用于/v 价格/n 改革/v 和/c 价格补贴/v 的/u 财力/n 累计/v 为/vl ３５００/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     （/w １/m ）/w 配合/v 调整/v 农副产品/j 收购/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     １９７９/m 年/nt 以来/nt ，/w 国家/n 几/m 次/q 大幅度/n 提高/v 农副产品/j 收购/v 价格/n ，/w １９８６/m 年/nt 与/c １９７８/m 年/nt 比/v ，/w 农副产品/j 收购/v 价格/n 总/a 指数/n 提高/v ７７．５/m ％/w ，/w 使/v 农民/n 从中/d 增加/v 了/u 收入/n ，/w 大大/d 推进/v 了/u 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     为了/p 弥补/v 这/r 一/m 调价/v 对/p 城镇/n 居民/n 生活/n 的/u 影响/n ，/w 国家/n 财政/n 用于/v 价格补贴/v 的/u 开支/n 每年/nt 达/v 数/m 百/m 亿/m 元/q ，/w １９７９/m -/w １９８６/m 年间/nt 负担/v 的/u 购销/n 价格/n 倒挂/v 和/c 亏损/v 补贴/n 累计/v １５９５/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     （/w ２/m ）/w 配合/v 调整/v 重要/a 生产资料/n 价格/n 和/c 运价/n ，/w 促进/v 能源/n 、/w 交通/n 、/w 原材料/n 行业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     针对/p 部分/n 加工/v 工业/n 因/c 这/r 一/m 调价/v 影响/v 企业/n 承受/v 能力/n 的/u 情况/n ，/w 国家/n 财政/n 给予/v 了/u 一定/a 补贴/n ，/w 帮助/v 企业/n 消化/v 价格/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     （/w ３/m ）/w 配合/v 调整/v 和/c 放开/v 部分/n 消费品/n 价格/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     １９７９/m 年/nt 以来/nt ，/w 国家/n 几/m 次/q 提高/v 多种/mq 副食品/n 的/u 零售/v 价格/n ，/w 调整/v 和/c 放开/v 部分/n 工业/n 消费品/n 价格/n ；/w 同时/c 根据/p 消费品/n 价格/n 上涨/v 对/p 居民/n 生活/n 的/u 影响/n 程度/n ，/w 增加/v 职工/n 工资/n 或/c 实行/v 价格补贴/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     近/a 几/m 年/nt 国家/n 财政/n 负担/v 的/u 副食品/n 补贴/n 、/w 肉价/n 补贴/n 数额/n 相当/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     （/w 二/m ）/w 与/c 劳动/n 工资/n 制度/n 改革/v 配套/v ，/w 使/v 人民/n 在/p 经济体制/n 改革/v 中/nd 得到/v 实惠/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     （/w １/m ）/w 配合/v 企业/n 工资改革/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     １９８４/m 年/nt 以前/nt 主要/a 是/vl 补偿/v 性/k 的/u 调整/v 工资/n 和/c 恢复/v 奖励/v 制度/n ，/w 扩大/v 企业/n 在/p 奖金/n 分配/v 上/nd 的/u 自主权/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     １９８４/m 年/nt 以来/nt ，/w 国家/n 对/p 企业/n 的/u 工资/n 、/w 奖金/n 分配/v 进行/v 了/u 多种/mq 形式/n 的/u 改革/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     六五/j &quot;/w 期间/nt ，/w 预算/n 内/nd 国营企业/n 职工/n 工资/n 总额/n 平均/a 每年/nt 递增/v ９．３/m ％/w ，/w 人均/v 工资/n 已/d 由/p １９７９/m 年/nt 的/u ７４７/m 元/q ，/w 增加/v 到/v １９８５/m 年/nt 的/u １１７３/m 元/q 。/w 
		
			
                                        76
                                     改革/v 、/w 开放/v 以后/nt ，/w 个体/n 私营经济/n 得到/v 了/u 较/d 快/a 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     今天/nt ，/w 个体/n 私营经济/n 已经/d 是/vl 千军万马/i ，/w 特别/d 是/vl 近年来/nt ，/w 不仅/c 发展/v 速度/n 快/a ，/w 而且/c 在/p 经济/n 社会/n 结构/n 中/nd 的/u 地位/n 与/c 作用/n 日益/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     从/p 就业/v 人数/n 看/v ，/w １９９１/m 年/nt 个体户/n 、/w 私营企业/n 的/u 从业/v 人数/n 达/v ２４４１．９/m 万/m 人/n ，/w 相当于/v 全国/n 全民所有制/n 和/c 城镇/n 集体所有制/n 职工/n 人数/n 的/u １７．１/m ％/w ，/w 占/v 全国/n 社会/n 劳动者/n 总数/n 的/u ４．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p 对/p 社会/n 贡献/n 看/v ，/w １９９１/m 年/nt 个体户/n 、/w 私营企业/n 共计/v 纳税/v １７９/m 亿/m 元/q ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ２２．９/m ％/w ，/w 占/v 全国/n 各项/r 税收/n 总额/n 的/u ６．０/m ％/w ，/w 有的/r 县/n 、/w 市/n 已/d 达到/v ５０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        80
                                     个体/n 私营经济/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v ，/w 对于/p 促进/v 生产/v ，/w 搞活/v 流通/v ，/w 扩大/v 市场/n ，/w 繁荣/a 经济/n ，/w 增加/v 就业/v ，/w 满足/v 人民群众/n 物质/n 文化/n 生活/n 的/u 多方面/n 需要/n ，/w 起到/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     应该说/v ，/w 这/r 是/vl 改革开放/i 的/u 一/m 项/q 重大/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     个体/n 私营经济/n 这/r 支/q 正在/d 突起/v 的/u &quot;/w 异/a 军/n &quot;/w ，/w 到/v 目前/nt ，/w 数/n 、/w 规模/n 上/nd 还/d 没有/v 发展/v 到/v 应有/v 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     若/c 要/vu 使/v 个体/n 私营经济/n 有/v 个/q 很/d 大/a 的/u 、/w 健康/a 的/u 发展/v ，/w 应/vu 澄清/v 认识/n ，/w 在/p 理论/n 、/w 政策/n 上/nd 有所/v 突破/v ；/w 同时/c ，/w 逐步/d 建立/v 适应/v 市场经济/n 的/u 、/w 非/h 公有制/n 经济/n 管理/v 体制/n ，/w 为/p 个体/n 私营经济/n 健康/a 地/u 发展/v 创造/v 良好/a 的/u 经济/n 社会/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     １/m ．/w 个体/n 私营经济/n 是/vl 社会主义社会/n 经济/n 的/u 组成部分/n 而/c 不/d 仅仅是/v &quot;/w 补充/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     社会主义社会/n 经济/n 是/vl 由/p 公有制/n 经济/n 与/c 非/h 公有制/n 经济/n 两/m 大部分/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     作为/v 非/h 公有制/n 经济/n 的/u 个体/n 私营经济/n 与/c 作为/v 公有制/n 经济/n 的/u 国营/v 集体经济/n 一样/a ，/w 都/d 是/vl 社会主义社会/n 经济/n 的/u 组成部分/n ，/w 它们/r 犹如/v 一/m 部/n 机器/n 上/nd 的/u 不同/a 部件/n ，/w 缺一不可/i ，/w 不能/vu 分离/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     我们/r 要/vu 从/p 地位/n 上/nd ，/w 明确/v 个体/n 私营经济/n 是/vl 社会主义社会/n 经济/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 而/c 不能/vu 把/p 它们/r 仅仅/d 看作/v 是/vl 公有制/n 经济/n 的/u 可有可无/i 的/u 、/w 可/vu 多/a 可/vu 少/a 的/u &quot;/w 补充/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     当然/d ，/w 社会主义社会/n 经济/n 中/nd 的/u 各个/r 组成部分/n 的/u 地位/n 与/c 作用/n 是/vl 不/d 完全/a 等同/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     社会主义/n 的/u 本质/n 特征/n 之一/m 是/vl 以/p 公有制/n 为/vl 主体/n ，/w 多种/mq 经济/n 成份/n 并存/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     就/d 一般/a 而/c 言/v ，/w 在/p 社会主义社会/n 经济/n 中/nd ，/w 公有制/n 经济/n 居于/v 主体/n 地位/n ，/w 个体/n 私营经济/n 等/u 非/h 公有制/n 经济/n 居于/v 从属/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     但/c 在/p 特殊/a 情况/n 下/nd ，/w 在/p 不同/a 地区/n 、/w 不同/a 部门/n 、/w 不同/a 产业/n ，/w 则/c 有/v 很/d 大/a 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     如/v 在/p 某些/r 地区/n 、/w 部门/n 、/w 产业/n ，/w 个体/n 私营经济/n 有可能/v &quot;/w 喧宾夺主/i &quot;/w ，/w 占居/v 主体/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     答案/n 是/vl 否定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     从/p 全局/n 、/w 整体/n 上/nd 看/v ，/w 仍然/d 是/vl 全民所有制/n 经济/n 在/p 整个/a 国民经济/n 中/nd 居于/v 主导/a 地位/n ，/w 领导/v 其它/r 经济/n 成份/n 沿着/p 社会主义/n 轨道/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     有的/r 同志/n 认为/v ，/w &quot;/w 补充/v &quot;/w 是/vl 就/d 个体/n 私营经济/n 的/u 作用/n 而/c 言/v 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     诚然/a ，/w 相对于/v 公有制/n 经济/n 的/u 个体/n 私营经济/n ，/w 确实/d 发挥/v 了/u 必要/a 的/u 和/c 有益/a 的/u 补充/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     对于/p 这/r 一点/mq ，/w 人们/n 已经/d 形成/v 共识/n 与/c 认同/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     但是/c 仅仅/d 这样/r 认识/v 还/d 不够/a ，/w 应该/vu 看到/v 个体/n 私营经济/n 在/p 某些/r 地区/n 、/w 产业/n 、/w 行业/n ，/w 在/p 特定/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 发挥/v 着/u 公有制/n 不可/vu 替代/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     我们/r 认为/v ，/w 正确/a 的/u 表述/v 应/vu 是/vl ：/w 个体/n 私营经济/n 是/vl 社会主义社会/n 经济/n 的/u 组成部分/n ，/w 为/p 公有制/n 经济/n 发挥/v 着/u 必要/a 的/u 和/c 有益/a 的/u 补充/v 作用/n 与/c 不可/vu 替代/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     ２/m &#183;/w 个体/n 私营经济/n 的/u 存在/v 与/c 发展/v ，/w 是/vl 社会主义/n 的/u 长期/nt 方针/n ，/w 而/c 不是/vl 权宜之计/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     有些/m 同志/n 认为/v ，/w 现阶段/nt 的/u 私营经济/n 与/c 旧社会/n 的/u 私营经济/n 没有/v 什么/r 差别/n ，/w 只是/d 在/p 社会生产力/n 发展/v 水平/n 不/d 高/a ，/w 国家/n 财政资金/n 紧缺/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 仅仅是/v 不得已/a 而/c 为/v 之/r ，/w 不得不/d 暂时/nt &quot;/w 利用/v &quot;/w 其/r 积极性/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     因此/c ，/w 私营经济/n 只能/vu 同/p 社会主义/n 公有制/n 经济/n &quot;/w 并存/v &quot;/w 一阵子/mq ，/w 而且/c 是/vl 有/v 条件/n 的/u （/w 如/v &quot;/w 限制/v 发展/v &quot;/w 、/w &quot;/w 适当/a 发展/v &quot;/w 之类/n ）/w ，/w 今天/nt 的/u &quot;/w 并存/v &quot;/w 是/vl 为了/p 明天/nt 的/u &quot;/w 改造/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     如果/c 在/p 这/r 种/q 思想/n 指导/v 下/nd 制定/v 、/w 执行/v 有关/p 个体/n 私营经济/n 的/u 政策/n ，/w 往往/d 从/p 眼前/nl 利益/n 、/w 从/p 战术/n 需要/v 上/nd 考虑/v 较/d 多/a ，/w 一/d 有/v 风吹草动/i ，/w 便/d 唯/d 个体/n 私营经济/n 是/vl 问/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     实质上/nl ，/w 他们/r 没有/v 认识/v 到/v 个体/n 私营经济/n 在/p 整个/a 社会主义/n 阶段/n 的/u 历史/n 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        105
                                     个体/n 私营经济/n 是/vl 整个/a 社会主义社会/n 经济/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 不能/vu 片面/a 认为/v 在/p 社会主义/n 条件/n 下/nd 发展/v 个体/n 私营经济/n 只是/d 权宜之计/i ，/w 不是/vl 战略/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     社会主义/n 社会/n 要/vu 调动/v 一切/r 积极/a 因素/n ，/w 利用/v 一切/r 经济/n 形式/n ，/w 吸纳/v 、/w 安排/v 一切/r 剩余/v 劳动力/n ，/w 组合/v 生产力/n 的/u 多种/mq 因素/n ，/w 大力/n 发展/v 市场经济/n ，/w 提高/v 综合国力/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     个体/n 私营经济/n 是/vl 发展/v 市场经济/n 的/u 有效/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 整个/a 社会主义社会/n ，/w 个体/n 私营经济/n 不仅/c 要/vu 长期/nt 存在/v ，/w 而且/c 还要/v 大力/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     是的/u ，/w 不/d 需要/v 再/d 进行/v 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     因为/c ，/w 社会主义制度/n 在/p 我国/n 早已/d 建立/v ，/w 并且/c 得到/v 一定/a 程度/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     社会主义/n 国家/n 可以/vu 通过/p 法律/n 、/w 法规/n ，/w 对/p 私营经济/n 进行/v 监督/v 、/w 管理/v ，/w 引导/v 他们/r 健康/a 发展/v ，/w 与/c 公有制/n 等/u 其它/r 经济/n 成份/n 一道/n ，/w 共同/d 繁荣/v 社会主义/n 市场经济/n ，/w 发展/v 社会生产力/n 在/p 最终/d 建成/v 有中国特色的社会主义/n 过程/n 中/nd 逐步/d 完成/v 自身/n 的/u 使命/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     第一/m ，/w 根据/p 私营企业/n 的/u 有关/p 法规/n 规定/n ，/w 私营企业/n 的/u 税后/nt 利润/n 用于/v 生产/v 发展/v 基金/n 的/u 部分/n 不得/vu 低于/v ５０/m ％/w ，/w 而且/c 免征/v 个人收入调节税/n ，/w 其/r 目的/n 是/vl 鼓励/v 私营企业/n 扩大/v 生产/v 经营/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     企业/n 规模/n 越/d 大/a ，/w 吸纳/v 、/w 安排/v 劳动力/n 越/d 多/a ，/w 给/p 国家/n 缴纳/v 的/u 税金/n 越/d 多/a （/w 除/p 依法/v 征收/v 流转税/n 和/c 能源/n 、/w 交通/n 重点/n 建设/v 基金/n 外/nd ，/w 还要/v 按/p ３５/m ％/w 的/u 比例/n 税率/n 征收/v 企业/n 所得税/n ）/w ，/w 创造/v 的/u 社会/n 财富/n 也/d 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     至于/v 私有/v 资产/n ，/w 只要/vu 它/r 在/p 社会/n 再生产/v 过程/n 中/nd 不断/d 地/u 运行/v ，/w 法律/n 意义/n 上/nd 的/u 所有权/n 就/d 显得/v 无关紧要/i ，/w 私有/v 的/u 生产资料/n 与/c 公有/v 生产资料/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     都/d 在/p 为/p 社会主义/n 国家/n 创造/v 财富/n ，/w 它们/r 共同/a 构成/v 社会主义/n 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     第二/m ，/w 为了/p 限制/v 过/vd 高/a 的/u 消费/v ，/w 避免/v 挥霍/v 浪费/v ，/w 对/p 私营企业/n 的/u 税后/nt 利润/n 用于/v 个人/n 生活/n 消费/v 的/u 部分/n ，/w 实行/v 累进税/n 率/k 。/w 
		
			
                                        117
                                     征收/v ４０/m ％/w 的/u 个人收入调节税/n ，/w 个人/n 消费/v 部分/n 越/d 多/a ，/w 调节税/n 越/d 重/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     同时/c ，/w 在/p 我国/n 现有/v 的/u 消费/v 水平/n 下/nd ，/w 个人/n 及其/c 家庭/n 的/u 消费/v 问题/n 是/vl 有/v 一定/a 限度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     进一步/v 说/v ，/w 即使/c 出现/v 了/u 亿万富翁/n ，/w 我们/r 也/d 可以/vu 通过/p 税收/n 杠杆/n 调节/v ，/w 如/v 制定/v 财产/n 转移/v （/w 继承/v 、/w 转让/v ）/w 税/n 等/u ，/w 对/p 私营企业/n 经营者/n 的/u 私有财产/n 进行/v 多次/mq 的/u 再分配/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     鼓励/v 发展/v 生产/v ，/w 限制/v 过/vd 高/a 消费/v ，/w 不断/d 扩大/v 经营/v 规模/n ，/w 是/vl 兴/v 利/n 抑/v 弊/n 的/u 有效/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     …/w …/w 这些/r 歌曲/n ，/w 有/v 一/m 种/q 豪迈/a 的/u 英雄/n 气概/n ，/w 有/v 一/m 种/q 坚定/a 自信/a 的/u 乐观/a 情绪/n ，/w 有/v 一/m 种/q 排山倒海/i 的/u 精神/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 一/m 类/n 的/u 革命/n 歌曲/n 有/v 一/m 种/q 共同/a 的/u 特点/n ，/w 与其说/c 它/r 是/vl “/w 硬/a ”/w ，/w 不如说/v 是/vl 战斗性/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     战斗性/n ─/w ─/w 这/r 是/vl 革命/n 歌曲/n 的/u 灵魂/n ，/w 是/vl 与/p 过去/nt 的/u 那些/r 所谓/v “/w 艺术/n ”/w 歌曲/n 根本/a 的/u 区别/v 标志/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        124
                                     我/r 看/v 不然/d 。/w 
		
			
                                        125
                                     如果/c 我们/r 不能/v 体会/v 人民群众/i 的/u 意志/n 、/w 决心/n ，/w 如果/c 我们/r 不能/v 以/p 革命者/n 整个/a 的/u 身心/n 在/d 歌唱/v ，/w 我们/r 就/d 唱/v 不好/a 这/r 种/q 战斗性/n 的/u 革命/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 一点/m 在/p 许多/m 人/n 中间/nd 一直/d 有/v 一/m 种/q 误解/v ，/w 甚至/c 某些/r 专业/n 的/u 歌唱家/n 也/d 有/v 这/r 种/q 误解/v ，/w 他们/r 总/d 以为/v 唱好/v 这/r 种/q 战斗性/n 的/u 歌曲/n 是/vl 很/d 容易/a 的/u ，/w 也/d 不/d 需要/v 什么/r 技巧/n 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     他们/r 唱/v 了/u ，/w 但/c 不/d 很/d 感动/v 人/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     看来/v 要/vu 把/p 这/r 种/q 战斗性/n 的/u 歌曲/n 唱好/v ，/w 还是/c 要/vu 做/v 许多/m 工作/n ，/w 其中/r 最/d 重要/a 的/u 一/m 条/q ，/w 是/vl 要/vu 掌握/v 今天/nt 革命/n 群众/n 的/u 深刻/a 而/c 丰富/a 的/u 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     革命/n 的/u 斗争/v 生活/n 是/vl 丰富/a 多样/a 的/u ，/w 所以/c 反映/v 这/r 种/q 生活/n 的/u 革命/n 歌曲/n 也是/v 丰富/a 多样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     它/r 把/p 人民/n 对/p 红军/n 依依惜别/i ，/w 语重心长/i 的/u 情绪/n 完全/a 表现/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 在/p 中国/ns 革命/n 遭到/v 严重/a 挫折/n 的/u 时候/n ，/w 但/c 在/p 这/r 首/n 歌曲/n 中/nd 听/v 不到/v 悲观/a 绝望/a 的/u 调子/n ，/w 而/c 是/vl 对/p 革命/n 寄托/v 以/p 希望/n 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     《/w 码头/n 工人/n 》/w 、/w 《/w 拉/v 犁/n 歌/n 》/w 等/u 又是/vl 另外/d 一/m 种/q 情调/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     它/r 反映/v 了/u 工农/n 的/u 悲惨/a 生活/n ，/w 它/r 印/v 着/u 血痕/n 和/c 泪痕/n ，/w 它/r 很/d 沉痛/a ，/w 但/c 引起/v 的/u 是/vl 愤怒/a ，/w 是/vl 仇恨/n ，/w 不是/v 忍受/v ，/w 不是/v 屈服/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     《/w 日落西山/i 》/w 、/w 《/w 延水谣/n 》/w 是/vl 反映/v 革命/n 斗争/v 的/u 爱情/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这些/r 歌曲/n 中/nd 的/u 音调/n 是/vl 开朗/a 、/w 辽阔/a 的/u ，/w 不是/v 心胸/n 狭窄/a ，/w 缠绵不休/i 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     歌曲/n 中/nd 歌颂/v 的/u 爱情/n 是/vl 淳朴/a 的/u ，/w 真挚/a 的/u ，/w 但/c 它/r 服从/v 于/p 抗战/v ，/w 服从/v 于/p 革命/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     …/w …/w 这些/r 歌曲/n ，/w 同样/d 富有/v 战斗/v 的/u 精神/n ，/w 但/c 不是/v 什么/r “/w 硬梆梆/a ”/w ；/w 也/d 有/v 非常/d 抒情/v 性/k 的/u 曲调/n ，/w 但/c 不是/v 什么/r “/w 软绵绵/a ”/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     这些/r 歌曲/n ，/w 完全/a 可以/vu 进入/v 我们/r 生活/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 伴随/v 着/u 我们/r 的/u 劳动/v 和/c 休息/v ，/w 丰富/v 我们/r 的/u 文化/n 生活/n ，/w 提高/v 我们/r 的/u 思想/n 情操/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 这里/r 不/d 可能/vu 把/p 革命/n 歌曲/n 的/u 各种/r 风格/n 、/w 各种/r 特点/n 都/d 说完/v ，/w 但/c 无论如何/c 我/r 总/d 不能/v 把/p 它/r 与/c 简单/a 、/w 贫乏/a 、/w 枯燥/a 这些/r 概念/n 联系/v 起来/vd ，/w 而/c 倒是/d 常常/d 与/p 相反/v 的/u 一些/m 概念/n 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 也许/d 是/vl 一/m 种/q “/w 时代/n 的/u 偏见/n ”/w 吧/u ，/w 但/c 这/r 心情/n 是/vl 应该/vu 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     革命/n 歌曲/n 的/u 产生/v 还/d 不久/n ，/w 如果/c 与/p 旧时代/n 的/u 音乐/n 遗产/n 比较/v ，/w 也许/d 它/r 在/p 艺术/n 上/nd 还不是/v 每/r 一/m 首/n 都/d 很/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     可是/c 革命/n 歌曲/n 中/nd 那些/r 优秀/a 的/u 代表/n 作品/n ，/w 象/v 《/w 黄河/ns 大合唱/v 》/w ，/w 像/v 聂耳/nh 的/u 一些/m 歌曲/n 以及/c 其他/r 许多/m 作品/n ，/w 完全/a 可以/vu 侪/v 于/p 人类/n 宝贵/a 的/u 文化遗产/n 之/u 列/n ，/w 它们/r 当之无愧/i 。/w 
		
			
                                        143
                                     其次/c ，/w 更/d 要紧/a 的/u 是/vl ：/w 即令/c 是/vl 还有/v 一些/m 艺术/n 缺陷/n 的/u 革命/n 歌曲/n ，/w 它/r 所/u 表达/v 的/u 思想/n 感情/n 内容/n ，/w 是/vl 在/p 任何/r 优秀/a 的/u 遗产/n 中/nd 难以/d 找到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     归根结底/i ，/w 又/d 回到/v 我们/r 一开始/v 讲/v 的/u 那些/r 话/n 上去/v ：/w 革命者/n 的/u 思想/n 情感/n 是/vl 非常/d 丰富/a 的/u ，/w 革命/n 时代/n 的/u 生活/n 斗争/v 也是/v 极其/d 丰富/a 的/u ，/w 革命/n 歌曲/n 就是/d 它们/r 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     我们/r 首先/c 要/vu 有/v 革命/n 的/u 思想/n 情感/n ，/w 才能/c 自然/a 地/u 爱/v 唱/v 革命/n 歌曲/n ，/w 才能/c 将/p 革命/a 歌曲/n 的/u 丰富/a 内容/n 表达/v 出来/vd ，/w 才能/c 唱出/v 战斗性/n ，/w 才能/c 唱/v 出/vd 那/r 火/n 样/q 的/u 热情/n ，/w 才能/c 唱出/v 那/r 充满/v 信心/n 的/u 憧憬/v 、/w 充满/v 愤怒/a 的/u 控诉/v 、/w 充满/v 乐观/a 的/u 别离/v 和/c 充满/v 崇高/a 理想/n 的/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     能不能/i 从/p 革命/n 的/u 思想/n 感情/n 出发/v ，/w 可以说/v 是/vl 我们/r 正确/a 估价/v 和/c 唱好/v 革命/n 歌曲/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     否则/c ，/w 好/a 的/u 歌曲/n 会/vu 看/v 得/u 平淡无奇/i ，/w 会/vu 唱/v 得/u “/w 硬梆梆/a ”/w 或/c “/w 软绵绵/a ”/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     把/p 这/r 唱成/v 强烈/a 的/u 战歌/n ，/w 当然/d 会/vu 令人/v 觉得/v 不/d 真实/a ，/w 但/c 如果/c 唱/v 得/u 无限/v 惆怅/a ，/w 哭哭冽冽/i ，/w 并/c 认为/v 这样/r 才是/v 优美/a 动人/a ，/w 感情/n 丰富/a ，/w 那会/r 令人/v 觉得/v 更/d 不/d 真实/a ，/w 甚至/c 只能/v 说是/v 一/m 种/q 歪曲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     一/m 部/n 音乐/n 作品/n 能/vu 向/p 你/r “/w 讲述/v ”/w 一/m 个/q 我国/r 人民/n 家喻户晓/i 的/u 民间故事/n ：/w 古时候/n ，/w 祝英台/nh 女/f 扮/v 男装/n 前往/v 杭州/ns 求学/v ，/w 路上/nl 遇到/v 另/a 一/m 求学者/n 梁山伯/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     两/m 人/n 结识/v 后/nd ，/w 非常/d 谈得来/v ，/w 于是/c 在/p 草桥亭/ns 拜/v 为/vl 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     此后/nt ，/w 他们/r 同窗/n 三/m 载/nt 并/c 建立/v 了/u 深厚/a 的/u 情谊/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这时/nt ，/w 祝/nhf 父/n 催/v 女/n 归家/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     英台/nhs 迫不得已/i ，/w 只好/d 在/p 行前/nt 向/p 师母/n 讲出/v 真情/n 并/c 托/v 其/r 为/vl 媒/n ，/w 愿/vu 嫁/v 山伯/nhs 。/w 
		
			
                                        154
                                     不知/v 真情/n 的/u 山伯/nhs 来/vd 为/p 英台/nhs 送行/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     英台/nhs 多方/d 借/v 喻/w ，/w 设法/v 向/p 山伯/nhs 表明/v 自己/r 的/u 身世/n 和/c 对/p 山伯/nhs 的/u 爱恋/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     无奈/a 山伯/nhs 不/d 解/v ，/w 英台/nhs 只好/d 托/v 言为妹/nh 做媒/v ，/w 让/v 山伯/nh 早日/d 去/vd 迎娶/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     当/p 山伯/nhs 从/p 师母/n 那里/r 得知/v 英台/nhs 一片/n 深情/a ，/w 便/d 高兴/a 地/u 前往/v 祝/nhf 府/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     哪知/v 祝/nhf 父/n 已/d 将/d 英台/nhs 许配/v 马/nhf 家/n ，/w 身着/v 女装/n 的/u 英台/nhs 只能/v 与/c 山伯/nhs 互诉/v 衷情/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     山伯/nhs 在/p 这/r 一/m 打击/v 下/nd ，/w 离别/v 英台/nhs 不久/nt 便/d 郁悒/a 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 马/nhf 家/n 迎娶/v 英台/nhs 的/u 日子/n ，/w 花轿/n 路经/v 山伯/nhs 坟/n 前/nd ，/w 英台/nhs 悲愤/a 下轿/v 祭奠/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     此时/nt 电闪/n 雷鸣/v ，/w 坟墓/n 突然/a 开裂/v ，/w 她/r 毅然/d 投身/v 墓中/nl 。/w 
		
			
                                        162
                                     随后/d 天空/n 晴朗/a ，/w 梁祝/j 二/m 人/n 化做/v 一/m 对/q 蝴蝶/n ，/w 向/p 远方/nl 飞去/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     “/w 讲述/v ”/w 这/r 一/m 故事/n 的/u 音乐/n 作品/n ，/w 就是/d 著名/a 的/u 小提琴/n 协奏曲/n 《/w 梁山伯/nh 与/c 祝英台/nh 》/w （/w 简称/n 《/w 梁祝/j 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     用/p 小提琴/n 协奏曲/n 的/u 形式/n 来/vd 向/p 人们/n 讲述/v 一/m 个/q 带有/v 戏剧/n 情节/n 的/u 故事/n ，/w 而且/c 那么/c 绘声绘色/i ，/w 那样/r 生动/a ，/w 这/r 确实/v 是/vl 一/m 个/q 别开生面/i 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     曲/n 作者/n 是/vl 抓住/v 民间故事/n 中/nd 的/u “/w 相爱/v ”/w “/w 抗/v 婚/n ”/w 和/c “/w 化/v 蝶/n ”/w 这/r 三/m 个/q 重要/a 情节/n ，/w 以/p 越剧/n 部分/n 曲/n 腔/n 为/vl 素材/n ，/w 去/vd 进行/v 音乐/n 构思/v 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 不妨/v 随着/p 曲/n 作者/n 的/u 乐/n 思/v ，/w 进入/v 到/v 他/r 所/u “/w 讲述/v ”/w 给/p 我们/r 的/u 音乐/n 意境/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        167
                                     你/r 听/v ，/w 乐曲/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     长笛/n 那/r 秀丽/a 的/u 引子/n ，/w 双簧管/n 那/r 优美/a 的/u 乐句/n ，/w 在/p 以/p 弦乐/n 声部/n 为/vl 背景/n 的/u 衬托/v 下/nd ，/w 给/p 我们/r 描绘/v 出/vd 春光明媚/i 、/w 鸟语花香/i 的/u 音/n 画/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     独奏/v 小提琴/n 进入/v 了/u ，/w 它/r 那/r 纯朴/a 而/c 又/d 美妙/a 的/u 爱情/n 主题/n ，/w 使/v 人/n 如痴如醉/i 。/w 
		
			
                                        170
                                     接着/c ，在/p 长笛/n 一/m 小节/n 间奏/n 后/nd 出现/v 的/u 大提琴/n 与/c 独奏/v 小提琴/v 的/u 对答/v 乐句/n ，/w 象征/v 着/u 梁祝/j 二/m 人/n 结拜/v 于/p 草桥亭/ns 时/nt 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 独奏/v 小提琴/n 那/r 自由/a 的/u 华彩/a 乐段/n 后/nd ，/w 音乐/n 转入/v 活泼/a 的/u 回旋/v 曲/n 形式/n ，/w 流畅/a 的/u 旋律/n 、/w 跳跃/v 的/u 节奏/n ，/w 描写/v 了/u 梁祝/j 同窗/n 三/m 载/nt 、/w 共/d 读/v 共/d 娱/v 的/u 愉快/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     随后/d ，/w 音乐/n 转入/v 慢板/n ，/w 那是/v 梁祝/j 在/p 长亭/n 惜别/v 时/nt 依依不舍/i 的/u 感情/n 流露/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 是/vl 乐曲/n 的/u 第一/m 部分/n “/w 相爱/v ”/w ，/w 是/vl 奏鸣曲/n 式/k 中的/v 呈/v 示/v 部/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     第二/m 部分/n （/w 展开/v 部/n ）/w 是/vl “/w 抗/v 婚/n ”/w ：/w 低音/n 乐器/n 奏出/v 的/u 阴沉/a 音调/n 和/c 大/a 锣/n 那/r 不祥/a 征兆/n 的/u 轰鸣/v ，/w 引出/v 铜管/n 乐器/n 奏出/v 的/u 凶暴/a 主题/n ，/w 这/r 是/vl 祝/nhf 员外/n 的/u 音调/n ，/w 是/vl 封建/a 势力/n 的/u 威逼/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     独奏/v 小提琴/n 先/d 用/p 散板/n 形式/n 奏出/v 祝英台/nh 的/u 痛苦/a 心情/n ，/w 随后/d 又/d 以/p 强烈/a 的/u 切分/v 和弦/n 奏出/v 反抗/v 的/u 音调/n ，/w 这个/r 音调/n 与/c 凶暴/a 的/u 主题/n 交替/v 出现/v ，/w 展现/v 了/u 乐曲/n 中/nd 矛盾/n 冲突/v 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     是/vl 英台/nhs 抗/v 婚/n 的/u 激烈/a 场面/n 的/u 描绘/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     当/p 音乐/n 平静/a 下来/v 时/nt ，/w 小提琴/n 与/c 大提琴/n 对话/n 式/k 的/u 乐句/n ，/w 则/c 把/p 我们/r 带到/v 梁祝/j 楼台/n 相会/v 时/nt 互诉/v 衷情/n 的/u 意境/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     紧接着/c ，/w 音乐/n 急转直下/i ，/w 用/p 戏曲/n 中/nd 的/u 闪/v 板/n 和/c 快板/n 来/vd 表现/v 英台/nhs 在/p 山伯/nhs 坟前/nl 向/p 苍天/n 的/u 控诉/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 这里/r ，/w 作曲/v 者/k 巧妙/a 地/u 运用/v 了/u 戏曲/n 的/u 又/d 一/m 个/q 高潮/n ，/w 当/p 独奏/v 小提琴/n 奏出/v 一/m 个/q 悲愤/a 的/u 绝句/n 后/nd ，/w 乐队/n 管弦/n 齐鸣/v ，/w 讴歌/v 了/u 英台/nhs 对/p 封建/a 势力/n 的/u 反抗/v 精神/n ，/w 这/r 是/vl 全/a 曲/n 中/nd 最为/d 壮丽/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     第三/m 部分/n （/w 再现/v 部/n ）/w 《/w 化/v 蝶/n 》/w ，/w 是/vl 全/a 曲/n 具有/v 神奇/a 色彩/n 的/u 终曲/n ：/w 长笛/n 在/p 全/a 曲/n 开始/v 时/nt 奏出/v 的/u 引子/n 又/d 出现/v 了/u ，/w 竖琴/n 的/u 刮/v 奏/v ，/w 又/d 引出/v 了/u 加/v 弱/a 音/n 器/k 独奏/v 小提琴/n 奏出/v 的/u 爱情/n 主题/n ，/w 这/r 是/vl 梁祝/j 二/m 人/n 化做/v 蝴蝶/n 后/nd 的/u 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     真/d 可谓/a ：/w “/w 生前/nt 不能/v 共/d 罗/v 帐/n ，/w 死/v 后/nd 天上/nl 成/v 双/q 对/p ，/w 千/m 年/nt 万代/m 不/d 分开/v ，/w 梁山伯/nh 与/c 祝英台/nh 。/w ”/w 
		
			
                                        182
                                     小提琴/n 协奏曲/n 《/w 梁祝/j 》/w 诞生/v 于/p 五十/m 年代/nt 末/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     曲/n 作者/n 何占豪/nh 和/c 陈钢/nh 当时/n 都/d 是/vl 上海/ns 音乐/n 学院/n 的/u 青年/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     他们/r 为/p 使/v 交响/v 音乐/n 这/r 种/q 外来/v 的/u 音乐/n 形式/n ，/w 能/vu 与/c 民族/n 音乐/n 语言/n 和/c 审美/v 习惯/n 相/d 结合/v ，/w 进行/v 了/u 艰苦/a 的/u 探索/v 和/c 创造/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９５９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 《/w 梁祝/j 》/w 第一/m 次/q 在/p 上海/ns 音乐/n 舞蹈/n 会演/v 的/u 舞台/n 上/nd 公开/a 演出/v ，/w 便/d 获得/v 极/d 大/a 成功/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     人们/n 欣喜/a 自豪/a 地/u 称/v 它/r 是/vl “/w 我们/r 自己/r 的/u 交响/j 音乐/n ”/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     从此/c ，/w 《/w 梁祝/j 》/w 不胫而走/i ，/w 并且/c 很快/a 传到/v 国外/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     苏联/ns 与/c 蒙古/ns 两国/n 乐队/n 首先/d 把/p 它/r 录/v 成/v 立体/a 音响/v 进行/v 传播/v ；/w 香港/ns 交响乐团/n 演奏/v 的/u 《/w 梁祝/j 》/w ，/w 在/p 英伦三岛/ns 极/d 受/v 欢迎/v ；/w 新加坡/ns 举办/v 了/u 《/w 梁祝/j 》/w 协奏曲/n 盛会/n ；/w 加拿大/ns 交响乐团/n 、/w 美国/ns 波士顿/ns 交响乐团/n 等/u 世界/n 著名/a 交响乐团/n ，/w 竞相/d 演奏/v 《/w 梁祝/j 》/w ；/w 在/p 世界/n 上/nd 不少/a 地方/n ，/w 都/d 出现/v 过/u 一/m 曲/n 《/w 梁祝/j 》/w 惊/v 四座/n 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     &quot;/w 建筑/n 师/k &quot;/w 成了/v 歌唱/v 家/k  失去/v 的/u 东西/n 常常/d 是/v 美丽/a 的/u ，/w 它/r 象/v 珍珠/n 一样/a 埋/v 在/p 心底/nl ，/w 引/v 人/n 遐思/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 十几/m 年/nt 来/vd ，/w 荣誉/n 始终/d 跟着/p 朱逢博/nh ，/w 她/r 的/u 歌声/n 倾倒/v 了/u 千百万/m 中国/ns 观众/n ，/w 她/r 的/u 足迹/n 走遍/v 世界/n 许多/a 角落/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     她/r 没/v 想/vu 到/v 自己/r 会/vu 当/v 歌唱/n 家/k ，/w 虽然/c 在/p 学生/n 时代/n 就/d 有/v 不/d 少/a 人/n 看/v 出/vd 她/r 这/r 方面/n 的/u 天赋/n ，/w 劝/v 她/r 投考/v 音乐/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     然而/c ，/w 引导/v 逢博/nh 走/v 进/v 音乐/n 之/u 乡/n 的/u ，/w 却/c 又是/c 她/r 的/u 父母/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     逢博/nh 母亲/n 很/d 爱/v 唱歌/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     她/r 每/r 天/nt 领/v 着/u 孩子/n 们/k 唱/v 赞美诗/n （/w 她/r 是/vl 虔诚/a 的/u 基督/n 教徒/n ）/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     使/v 女儿/n 从小/d 就/d 爱/v 唱歌/v ；/w 至于/p 父亲/n 呢/u ，/w 他/r 经常/a 是/vl 家庭/n 音乐会/n 的/u 发起人/n 和/c 朱记/nh 合唱队/n 的/u 队长/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     原来/d ，/w 工程/n 师/k 夫妇/n 都/d 非常/d 爱好/v 欣赏/v 艺术/n ，/w 却/d 不/d 愿意/vu 自己/r 的/u 女儿/n 作为/v 艺术品/n 被/p 人/n 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     逢博/nh 的/u 父亲/n 梦想/v 家里/nd 出/vd 科学/n 家/k ：/w 最/d 好/a 儿子/n 是/vl 牛顿/nh ，/w 女儿/n 是/vl 居里夫人/nh 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 把/p 这个/r 希望/n 寄托/v 在/p 逢博/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        199
                                     不仅/c 从小/d 向/p 她/r 灌输/v 了/u 不/d 少/a 科学/n 知识/n ，/w 而且/c 还/d 常常/d 把/p 她/r 和/c 居里夫人/nh 联系/v 起来/vd ，/w 以/p 满足/a 自己/r 美好/a 的/u 梦想/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     我/r 难以/d 想象/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 种/q 可笑/a 的/u 想法/n 居然/d 在/p 逢博/nh 身上/nl 发生/v 效力/n ，/w 她/r 摒弃/v 了/u 一般/a 女/f 孩子/n 的/u 爱好/v ，/w 而/c 把/p 自己/r 的/u 兴趣/n 和/c 精力/n 转向/v 了/u 爬/v 墙/n 、/w 上/vd 树/n 、/w 打/v 弹子/n 、/w 追/v 小/a 动物/n ，/w 而/c 她/r 和/c 男/f 孩子/n 们/k 一起/d 角逐/v 游戏/n 时/nt ，/w 就/d 老/a 挨/v 男/f 孩子/n 打/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     爸爸/n 拣/v 来/vd 一/m 桶/q 沙土/n ，/w 让/v 妈妈/n 做/v 了/u 一/m 只/d 沙袋/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 把/p 它/r 挂/v 在/p 树上/nl ，/w 指使/v 小/a 逢博/nh 每/r 天/nt 锻炼/v 打/v 沙袋/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     对/p 小/a 姑娘/n 说来/v ，/w 这/r 当然/d 不是/c 一/m 件/q 轻松/a 愉快/a 的/u 事/n ：/w 直/d 练/v 得/u 腰酸背痛/i 、/w 双/q 拳/n 发麻/v ，/w 而/c 沙袋/n 依旧/a 象/v 大山/n 似的/u 纹丝不动/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     有时候/d ，/w 逢博/nh 的/u 信心/n 动摇/v 了/u ，/w 而/c 爸爸/n 却/d 一再/d 鼓励/v 她/r 坚持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        206
                                     打/v 啊/u ，/w 打/v 啊/u ，/w 一/m 天/nt 复/v 一/m 天/nt ，/w 一/m 月/nt 复/v 一/m 月/nt ，/w 不知/v 吃/v 了/u 多少/a 苦/n ，/w 流/v 了/u 多少/a 汗/n ，/w 沙袋/n 终于/d 摆动/v 起来/vd ，/w 而且/c 象/v 秋千/n 似的/u 幅度/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     之后/nt ，/w 朱逢博/nh 的/u 铁拳/n 成为/vl 附近/nl 街坊/n 男/f 孩子/n 们/k 的/u 话题/n ，/w 他们/r 只要/c 看/v 到/v 她/r 扬扬/v 拳头/n ，/w 就/d 吓/v 得/u 落荒而逃/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     逢博/nh 颇为/d 得意/a ，/w 爸爸/n 则/c 因为/c 打/v 沙袋/n 锻炼/v 了/u 女儿/n 作为/v 科学/n 家/k 所/u 必需/v 具备/v 的/u 坚韧/a 、/w 顽强/a 的/u 性格/n 而/c 暗自/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 再三/d 向/p 逢博/nh 宣扬/v 这个/r 道理/n ：/w &quot;/w 只要/c 下/vd 决心/n ，/w 一定/d 学得成/v ，/w 这/r 就/d 叫/v '/w 有志者事竟成/i '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     &quot;/w 有志者事竟成/i &quot;/w 从此/c 成为/vl 逢博/nh 的/u 信条/n ，/w 二十/m 年/nt 来/vd 一直/d 跟着/v 她/r 备/a 尝/v 艺术/n 创造/v 的/u 欢乐/a 和/c 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     当/p 她/r 长大/v 后/nd ，/w 父亲/n 觉得/v 她/r 与/c 居里夫人/nh 越来越/d 格格不入/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     特别/d 使/v 父亲/n 恼火/a 的/u 是/vl 她/r 对/p 歌唱/v 简直/d 象/v 着迷/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     有/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 她/r 丢/v 着/u 功课/n 不/d 做/v ，/w 老是/d 放开/v 喉咙/n 大喊大叫/i ，/w 吵/v 得/u 家里/nd 六神/n 不安/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     母亲/n 站/v 出来/vd 干涉/v ，/w 她/r 却/c 振振有辞/i 地/u 说/v 什么/r ：/w &quot;/w 我/r 在/p 练/v 土/a 唱法/n ，/w 快/a 要/vu 学/v 成/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     原来/d ，/w 逢博/nh 自小/d 跟着/p 妈妈/n 唱/v 赞美诗/n ，/w 习惯/a 于/v 洋/a 唱法/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     她/r 觉得/v 自己/r 嗓音/n 很/d 细/a ，/w 完全/a 比不上/v 她/r 的/u 同学/n 们/k 。/w 
		
			
                                        217
                                     那些/r 山东/ns 姑娘/n 们/k ，/w 唱/v 起/vd 歌/n 来/vd ，/w 嗓门/n 刮/v 辣/a 松脆/a ，/w 不知/v 比/p 她/r 响亮/a 多少/a 倍/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     她/r 很/d 羡慕/v 她们/r ，/w 但/c 她/r 学/v 不/d 上来/vd 。/w 
		
			
                                        219
                                     她/r 最/d 喜欢/v 管/nhf 夫人/n 的/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     霎时/nt ，/w 逢博/nh 红/a 了/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     和/c 同学/n 们/k 不/d 协调/a ，/w 使/v 她/r 很/d 难受/v ，/w 她/r 下/vd 决心/n 要/vu 改变/v 自己/r 的/u 唱法/n ，/w 因而/c 天天/n 在/p 家里/nd 大喊大叫/i 。/w 
		
			
                                        222
                                     正/d 象/v 土/a 嗓子/n 学/v 洋/a 唱法/n 困难/n 一样/a ，/w 洋/a 嗓子/n 学/v 土/a 唱法/n 也是/v 十分/d 困难/n 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     喉咙/n 里/nd 象/v 硬/a 挤/v 一样/a ，/w 说/v 什么/r 也/d 挤/v 不/d 出/vd 高音/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        224
                                     但/c 她/r 毫不/d 气馁/v ，/w 对着/p 墙壁/n 喊/v ，/w 对着/p 水盆/n 喊/v ；/w 清晨/nt 在/p 园子/n 里/nd 喊/v ，/w 夜晚/nt 睡/v 在/p 床上/nl 喊/v ，/w 喊/v 呀/u 喊/v 的/u ，/w 终于/d 喊/v 出/vd 土/a 嗓子/n 的/u 味道/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     于是/c ，/w 她/r 又/d 迷/v 上/vd 了/u 王昆/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     为了/p 学/v 王昆/nh 唱/v 的/u 《/w 白毛女/n 》/w 歌曲/n ，/w 她/r 甚至/d 把/p 这/r 部/n 电影/n 连/p 看/v 十八/m 遍/q 之多/a ，/w 把/p 上课/v 也/d 耽误/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     这个/r 秘密/n 被/p 戳穿/v 后/nd ，/w 父母/n 大发雷霆/i ，/w 列举/v 了/u 她/r 的/u 种种/q 不是/n ，/w 诸如/v 上课/v 偷/a 看/v 小说/n ，/w 数理化/j 成绩/n 不够/a 理想/n …/w …/w 等等/u ，/w 狠狠/a 训斥/v 了/u 她/r 一/m 顿/q ，/w 工程/n 师/k 严肃/a 地/u 向/p 她/r 指出/v ：/w 歌唱/v 不/d 是/vl 你/r 追求/v 的/u 道路/n …/w …/w  高中/f 的/u 时候/n ，/w 逢博/nh 随着/p 父亲/n 来到/v 南京/ns ，/w 转入/v 南京/ns 师大/j 附中/j ，/w 才/d 下/vd 功夫/n 念书/v ，/w 门门/n 功课/n 优秀/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     这个/r 学校/n 学生/n 们/k 上课/v 都/d 很/d 认真/a ，/w 下课/v 集体/n 唱/v 俄罗斯/ns 民歌/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     逢博/nh 不会/v 唱/v ，/w 就/d 要求/v 父亲/n 给/v 她/r 买/v 一/m 本/r 《/w 俄罗斯/ns 歌集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     不必/d 买/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     父亲/n 一个/m 子儿/n 也/d 不/d 给/v ，/w 女儿/n 赌气/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     几/m 天/n 以后/nt ，/w 父亲/n 半夜/nt 起来/vd 给/v 孩子/n 们/k 盖/v 被子/n 时/nt ，/w 看到/v 逢博/nh 房间/n 的/u 电灯/n 还/d 亮/a 着/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     推开/v 门/n 去/vd ，/w 发现/v 女儿/n 正/d 埋头/v 抄写/v 《/w 俄罗斯/ns 歌集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     爸爸/n 心里/nl 感到/v 一阵/mq 内疚/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     第二/m 天/n 他/r 又/d 到/v 女儿/n 房间/n 里/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        236
                                     &quot;/w 不/d 要/vu 耽误/v 读书/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 丢/v 下/vd 一/m 本/r 书/n ，/w 叮嘱/v 一/m 句/q ，/w 就/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     逢博/nh 打开/v 书/n 来看/v ，/w 正是/v 《/w 俄罗斯/ns 歌集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     高中/f 毕业/v 的/u 时候/n ，/w 他们/r 周密/a 地/u 为/p 她/r 挑选/v 专业/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     父亲/n 已经/d 认v识/v 到/v 女儿/n 不是/c 居里夫人/nh 的/u 材料/n ，/w 从/p 科学/n 幻想/v 回到/v 现实/a 生活/n 中/nd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 认为/v ，/w 象/v 逢博/nh 这样/r 想象/v 力/n 丰富/a 、/w 喜欢/v 标新立异/i 的/u 姑娘/n ，/w 只有/c 建筑学/n -/w -/w 这个/r 科学/n 与/c 艺术/n 结合/v 得/u 最/d 完美/a 的/u 学科/n ，/w 才/c 能/vu 发挥/v 她/r 的/u 特长/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     逢博/nh 以/p 优异/a 成绩/n 考取/v 了/u 上海/ns 同济/ni 大学/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     临/p 上/vd 火车/n 时/nt ，/w 母亲/n 哭哭啼啼/i ，/w 仿佛/v 预感/n 到/v 女儿/n 一去不复返/i 似的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     父亲/n 则/c 再三/d 叮咛/v ：/w &quot;/w 到/v 大学/n 后/nd ，/w 千万/d 不要/vu 唱歌/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     逢博/nh 点/v 了/u 点/v 头/n ，/w 似乎/d 答应/v 了/u 父亲/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 同济/ni 大学/n 平平稳稳/a 地/u 度过/v 了/u 五/m 个/q 春天/n ，/w 逢博/nh 听从/v 父亲/n 的/u 劝告/v ，/w 从未/d 参加/v 学校/n 的/u 歌咏/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     但是/c 到了/v 第六/m 年/nt ，/w 也/d 就是/d 她/r 即将/d 毕业/v 的/u 一/m 年/nt ，/w 发生/v 了/u 一些/m 意想不到/i 的/u 事/n ，/w 扭转/v 了/u 她/r 的/u 生活/n 航向/n ，/w 而/c 这/r 一切/r 都/d 是/vl 从/p 唱歌/v 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     那年/nt ，/w 在/p 闵行/ns 工地/n 实习/v ，/w 为了/p 参加/v 一个/m 微不足道/i 的/u 联欢会/n ，/w 她/r 把/p 父亲/n 的/u 叮咛/v 全/a 丢/v 脑后/nl 。/w 
		
			
                                        249
                                     如果/c 她/r 敷衍了事/i ，/w 站/v 在/p 台上/nl 随便/a 唱唱/v ，/w 也/d 就/d 没有/v 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     但/c 她/r 这/r 个/q 人/n 生性/n 好强/a ，/w 凡事/n 要么/c 不干/v ，/w 干/v ，/w 就/d 要/vu 干/v 出/vd 个/q 样子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        251
                                     因此/c ，/w 白天/n 、/w 黑夜/n 、/w 劳动/v 、/w 休息/v ，/w 她/r 几乎/d 随时随地/i 都/d 在/p 练唱/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     这样/r ，/w 她/r 的/u 名字/n 跟着/p 她/r 的/u 歌声/n 早/a 就/d 飞/v 遍/v 整个/a 工地/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     当时/nt ，/w 上海/ns 歌剧院/n 的/u 同志/n 们/k 正在/d 工地/n 慰问/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     临时/d 舞台/n 是/vl 一个/m 大/a 工棚/n ，/w 被/p 建筑/n 工人/n 挤/v 得/u 水泄不通/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     演出/v 休息/v 时/nt ，/w 工区/n 主任/n 带/v 着/u 朱逢博/nh 和/c 她/r 的/u 合唱/v 者/k ─/w ─/w 一/m 位/q 技术员/n 来/vd 见/v 歌剧/n 演员/n ，/w 请/v 她们/r 给/v 辅导/v 一下/m 。/w 
		
			
                                        256
                                     那/r 次/q ，/w 她/r 和/c 技木?员/n 合唱/v 四川/ns 民歌/n 《/w 好久/a 没/d 到/v 远方/nl 来/vd 》/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     也许/d ，/w 是/vl 没有/v 好好/a 排练/v 的/u 缘故/n ，/w 这/r 男女/n 两/m 声/n ，/w 你/r 唱/v 你/r 的/u ，/w 我/r 唱/v 我/r 的/u ，/w 根本/d 凑/v 不/d 到/v 一块/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     石匠/n 的/u 儿子/n  民族/n 的/u 号手/n ─/w ─/w 纪念/v 音乐/n 家/k 任光/nh 烈士/n  １９３４/m 年/nt ６/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 上海/ns 的/u 气温/n 高达/v 华氏/q １０３/m ．/w ８/m &#176;/w ，/w 盛夏/nt 来/v 得/u 这样/r 早/a ，/w 是/vl 六十/m 年间/nt 所/u 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     但是/c 当天/n 的/u 金城/n 大/h 戏院/n 门口/nl 却/d 人头簇拥/i ，/w 摩肩接踵/i ，/w 争相/d 购/v 票/n ，/w 一/m 派/q 热闹/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     原来/d 影片/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 在/p 这里/r 首映/v ，/w 人们/n 冒/v 暑/n 而/c 来/v ，/w 是/vl 想/vu 先睹为快/i 。/w 
		
			
                                        261
                                     此后/nt ，/w 该片/n 连/v 映/v ８４/m 天/nt 而/c 卖座/v 不/d 衰/a ，/w 刷新/v 了/u 上/nd 一/m 年/nt 《/w 姊妹/n 花/k 》/w 连/v 映/v ６０/m 天/nt 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     这/r 种/q &quot;/w 万人空巷/i &quot;/w 的/u 盛况/n ，/w 也/d 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     影片/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 中/nd 多/m 次/q 出现/v 的/u 同名/n 主题歌/n ，/w 以/p 凄怨/a 哀伤/a 的/u 旋律/n ，/w 深情/a 地/u 唱出/v 了/u 旧/f 时代/n 东海/ns 渔民/n 的/u 艰辛/a 劳动/n 、/w 困顿/a 生活/n 和/c 愁苦/a 心情/n ，/w 绘声绘色/i 地/u 渲染/v 了/u &quot;/w 鱼儿/n 难/a 捕/v 租税/n 重/a ，/w 捕鱼/v 人儿/n 世世/nt 穷/a &quot;/w 的/u 影片/n 主题/n ，/w 具有/v 闻者/n 泪/n 垂/v 的/u 艺术/n 魅力/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     随着/p 影片/n 的/u 放映/v ，/w 这/r 支/q 歌/n 很/d 快/a 就/d 风行/v 于/p 世/n ，/w 成为/v 家喻户晓/i 的/u 电影/n 名曲/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     正如/v 聂耳/nh 在/p １９３５/m 年/nt 写/v 的/u 《/w 一/m 年/n 来/v 的/u 中国/ns 音乐/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 所/u 指出/v 的/u 那样/r ：/w &quot;/w 迨/v 默片/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 中/nd 的/u 渔光/n 曲/k 一/d 出/d &quot;/w ，/w &quot;/w 其/r 轰动/v 的/u 影响/n 甚至/d 形成/v 了/u 后来/nt 的/u 影片/n 要/vu 配上/v 音乐/n 才/d 能够/vu 卖座/v 的/u 一/m 个/q 潮流/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     就/d 在/p 聂耳/nh 的/u 文章/n 发表/v 后/nd 的/u 下/nd 个/q 月/nt ，/w 影片/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 代表/v 中国/ns 参加/v 在/p 莫斯科/ns 举行/v 的/u 国际/n 电影/n 节/k ，/w 并/c 获/v 荣誉/n 奖/k ，/w 成为/v 我国/r 第一/m 部/n 在/p 国际/n 上/nd 得奖/v 的/u 影片/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 部/n 影片/n /u 主题歌/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 和/c 插曲/n 《/w 渔村/n 之/u 歌/n 》/w 的/u 曲/n 作者/n ，/w 就/d 是/vl 已故/v 的/u 著名/a 音乐/n 家/k 任光/nh 。/w 
		
			
                                        268
                                     任光/nh 是/vl 世纪/nt 的/u 同龄/v 人/k ，/w １９００/m 年/nt 出生/v 在/p 浙江/ns 嵊县/ns 一/m 个/q 石匠/n 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     石匠/n 的/u 家庭/n ，/w 生活/n 之/u 拮据/a 是/vl 可想而知/i 的/u ，/w 成天/n 愁于/v 衣食/n 都/d 犹恐不及/i ；/w 但是/c 石匠/n 的/u 儿子/n 却/d 偏/d 生有/v 一/m 颗/q 爱美/v 的/u 心灵/n ，/w 竟/d 和/p 音乐/n 结下/v 了/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 家乡/n 民间/n 音乐/n 的/u 熏陶/v 下/vd ，/w 任光/nh 的/u 音乐/n 才能/n 从小/d 就/d 开始/v 萌发/v ；/w 到/v 他/r 读/v 嵊县/ns 中学/n 时/nt ，/w 已经/d 是/vl 会/vu 拉/v 胡琴/n 、/w 唱/v 绍剧/n 、/w 吹/v 铜号/n 的/u &quot;/w 小/h 音乐/n 家/k &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９１７/m 年/nt 中学/n 毕业/v 后/nd ，/w 任光/nh 考入/v 法国/ns 人/n 办/v 的/u 上海/ns 震旦/ni 大学/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     五四/j &quot;/w 前后/n 又/d 去/v 法国/ns 勤工俭学/i ，/w 在/p 里昂/ns 一/m 家/n 钢琴/n 厂/k 当/p 学徒/n ，/w 同时/c 学习/v 音乐/n ，/w 几/r 年/nt 间/nd 就/d 掌握/v 了/u 调音/v 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     由于/c 技术/n 高/a ，/w 人/n 又/d 干练/a ，/w １９２４/m 年/nt 便/d 被/p 厂方/n 派往/v 越南/ns ，/w 担任/v 河内/ns 一/m 家/n 琴行/n 的/u 工程/n 师/k 兼/v 经理/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 任光/nh 回到/v 阔别/v 的/u 祖国/n ，/w 不久/nt 就/d 进/v 了/u 上海/ns 百代/ni 唱片/n 公司/n ，/w 从此/c 揭开/v 了/u 他/r 的/u 生命/n 史/k 上/nd 最/d 见/v 光彩/n 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     ３０/m 年代/nt 初/nt ，/w 任光/nh 在/p 进步/a 文化/n 界/k 著名/a 人士/n 田汉/nh 等/u 的/u 影响/v 下/vd ，/w 先后/d 参加/v 中国/ns 左翼/n 文化/n 总/h 同盟/n 所属/n 的/u 剧联/n 音乐/n 小组/n 、/w 苏联/ns 之/u 友/n 社/n 和/c 歌曲/n 研究/v 会/k 。/w 
		
			
                                        276
                                     １９３３/m 年/nt 又/d 和/p 聂/nhf 耳/nh 同时/d 进入/v 电影/n 界/k ，/w 并/c 担任/v 年初/nt 刚/d 成立/v 的/u 中国/ns 电影/n 文化/n 协会/n 执委/j 。/w 
		
			
                                        277
                                     在/p 党/j 的/u 领导/v 下/vd ，/w 通过/p 为/p &quot;/w 百代/ni &quot;/w 灌制/v 唱片/n 和/c 为/p 电影/n 配乐/v 作曲/v ，/w 积极/a 从事/v 抗日/v 救亡/n 歌曲/n 的/u 传播/v 工作/n 和/c 左翼/n 电影/n 音乐/n 的/u 拓荒/v 工作/n ，/w 从而/c 完成/v 了/u 他/r 一生/n 中/nd 的/u 两/m 大/a 业绩/n ，/w 对/p 我国/r 新兴/n 音乐/n 的/u 发展/n ，/w 作出/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 历史/n 贡献/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     &quot;/w 百代/ni &quot;/w 是/vl 外商/n （/w 先/d 是/vl 法/j 商/n ，/w 后/nd 是/vl 英/j 商/n ）/w 经营/v 的/u 企业/n ，/w 国民党/ni 官员/n 不/d 敢/v 轻易/a 染指/v ，/w 所/u 出/v 唱片/n 可/vu 免受/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 是/vl 个/q 可以/vu 利用/v 的/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     正好/d 任光/nh 又/d 是/vl &quot;/w 百代/ni &quot;/w 的/u 音乐/n 部/n 主任/n ，/w 有权/v 决定/v 录制/v 音乐/n 唱片/n 的/u 曲目/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     于是/c ，/w 当时/n 的/u 左联/j 领导/n 在/p 经/p 瞿秋白/nh 同意/v 后/nd ，/w 决定/v 通过/p 任光/nh 将/p 左翼/n 进步/a 的/u 抗日/v 救亡/v 歌曲/n 录制/v 唱片/n 传播/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        282
                                     任光/nh 大胆/a 利用/v 自己/r 职务/n 上/nd 的/u 方便/a ，/w 巧妙/a 地/u 抓住/v 外商/n 以/p 营/v 利/n 为/p 目的/n ，/w 对于/p 所/u 出/v 唱片/n 只/d 问/v 能/vu 否/d 赚钱/v ，/w 不/d 问/v 有/v 何/r 背景/n 的/u 心理/n ，/w 又/d 充分/a 发挥/v 了/u 他/r 通晓/v 法语/n ，/w 有事/v 可以/vu 直接/a 找/v 法/j 商/n 打交道/i 的/u 优势/n ，/w 出色/a 地/u 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     经/p 他/r 录制/v 的/u 聂/nhf 耳/nh 、/w 冼星海/nh 等/u 左翼/n 音乐/n 家/k 的/u 歌曲/n 唱片/n ，/w 不/d 下/v 四/j 五十/m 张/q 。/w 
		
			
                                        284
                                     任光/nh 录制/v 的/u 进步/a 歌曲/n ，/w 不仅/d 在/p 国内/nl 广为/v 传播/v ，/w 从/p 一/m 个/q 方面/n 打开/v 了/u 新兴/n 的/u 左翼/n 音乐/n 通向/v 群众/n 的/u 渠道/n ，/w 对于/p 当时/n 的/u 抗日/v 救亡/v 运动/n 起到/v 了/u 巨大/a 的/u 推动/v 作用/n ；/w 而且/c 在/p 海外/nl 侨胞/n 中/nd 也/d 产生/v 了/u 广泛/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     任光/nh 的/u 创作/n 活动/n 始于/v ３０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 而且/c 一/d 开始/v 就/d 与/p 当时/n 方兴未艾/i 的/u 左翼/n 音乐/n 运动/n 、/w 民族/n 解放/v 斗争/n 紧紧/d 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 他/r 初/m 次/q 与/p 聂/nhf 耳/nh 合作/v ，/w 为/p 影片/n 《/w 母性/n 之/u 光/n 》/w 配乐/v 作曲/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     正如/v 其中/r 的/u 插曲/n 《/w 开矿/v 歌/n 》/w 是/vl 聂/nhf 耳/nh 的/u 电影/n 音乐/n 处女/n 作/k 一样/a ，/w 影片/n 的/u 同名/n 主题歌/n 及/c 插曲/n 《/w 南洋/ns 歌/n 》/w 也/d 是/vl 任光/nh 的/u 电影/n 音乐/n 处女/n 作/k 。/w 
		
			
                                        288
                                     １９３４/m 年/nt ，/w 他/r 再度/d 与/p 聂/nhf 耳/nh 合作/v ，/w 推出/v 了/u 他/r 的/u 电影/n 音乐/n 成名/v 作/k -/w -/w 影片/n 《/w 渔光/n 曲/k 》/w （/w 聂/nhf 耳/nh 配乐/v ）/w 的/u 同名/n 主题歌/n 和/c 插曲/n 《/w 渔村/n 之/u 歌/n 》/w ，/w 从而/c 奠定/v 了/u 他/r 在/p 我国/r 电影/n 音乐/n 发展/v 史/k 上/nd 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 他/r 与/c 聂/nhf 耳/nh 合作/v 完成/v 了/u 具有/v 时代/nt 意义/n 的/u 左翼/n 影片/n 《/w 大路/n 》/w 的/u 配乐/v 作曲/v ：/w 聂/nhf 耳/nh 负责/a 配乐/v 并/c 创作/v 了/u 著名/a 的/u 主题歌/n 《/w 大路/n 歌/n 》/w 和/c 插曲/n 《/w 开路/v 先锋/n 》/w 《/w 小/a 野猫/n 》/w ，/w 另外/r 两/m 首/n 脍炙人口/i 的/u 插曲/n 《/w 新/a 凤阳/ns 歌/n 》/w 和/c 《/w 燕燕/nh 歌/n 》/w 则/c 出自/v 任光/n 笔下/nl 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 完成/v 了/u 我国/r 第一/m 部/n 以/p 流浪/v 儿童/n 为/v 题材/n 的/u 影片/n 《/w 迷途/n 的/u 羔羊/n 》/w 的/u 配乐/v 以及/c 主题歌/n 《/w 月/n 光光/a 》/w 和/c 插曲/n 《/w 新/a 莲花落/n 》/w 的/u 创作/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     从/p １９３３/m 年/nt 到/v １９３７/m 年/nt ，/w 任光/nh 写/v 了/u １２/m 部/n 电影/n 音乐/n ，/w 半数/m 以上/nd 都/d 是/vl 为/p 左翼/n 进步/a 影片/n 而/c 作/v 的/u ，/w 其中/r 的/u １８/m 首/n 歌曲/n 更是/d 毫无例外/i 地/u 从/p 不同/a 的/u 侧面/n ，/w 真切/a 地/u 反映/v 了/u 当时/n 灾难/n 深重/a 的/u 中国/ns 人民/n （/w 尤其/d 是/vl 处在/v 社会/n 底层/n 的/u 劳动/n 人民/n ）/w 痛苦/a 的/u 生活/n 、/w 乐观/a 的/u 精神/n 和/c 战斗/v 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     除了/p 以上/nd 提到/v 的/u 曲目/n 外/nd ，/w 影片/n 《/w 空谷/n 兰/n 》/w 中/n 的/u 《/w 大地/n 行军/v 曲/k 》/w 《/w 抗敌/v 歌/n 》/w ，/w 《/w 狼山/ns 喋血/v 记/k 》/w 中/nd 的/u 《/w 狼山/ns 谣/k 》/w ，/w 《/w 王/nh 老五/n 》/w 中/nd 的/u 同名/n 插曲/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 风靡一时/i 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     后来/nt 任光/nh 在/p 新四军/ni 工作/n 期间/nt ，/w 战士/n 们/k 对/p 他/r 的/u 昵称/n 就/d 叫/v &quot;/w 王/nh 老五/n &quot;/w ，/w 他/r 的/u 电影/n 歌曲/n 影响/n 之/u 广/a ，/w 由/p 此/r 可见一斑/i 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 创作/v 电影/n 音乐/n 的/u 同时/n ，/w 任光/nh 还/d 谱写/v 了/u 一些/m 救亡/v 歌曲/n 、/w 抒情/v 歌曲/n 、/w 儿童/n 歌曲/n 和/c 民乐/v 合奏/v 曲/k 。/w 
		
			
                                        295
                                     其中/r 用/v &quot;/w 前发/nh &quot;/w 的/u 笔名/n 写/v 的/u 《/w 打回/vd 老家/n 去/vd 》/w ，/w 是/vl 一/m 首/n 以/p 一呼百应/i 的/u 形式/n 谱/v 成/v 的/u 口号/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     它/r 强烈/a 地/u 表达/v 了/u 不/d 愿/vu 做/v 亡国奴/n 的/u 中国/ns 人民/n 誓死/d 收复/v 失地/n 的/u 坚定不移/i 的/u 钢铁/n 意志/n 和/c 百折不挠/i 的/u 英雄/n 气概/n ，/w 在/p 艺术/n 上/nd 也/d 具有/v 激动人心/i 的/u 感染/v 力/k ，/w 是/vl 我国/r 救亡/v 歌曲/n 的/u 代表/v 作/k 。/w 
		
			
                                        297
                                     任光/nh 的/u 音乐/n 作品/n ，/w 绝大多数/i （/w 包括/v 他/r 最/d 有/v 影响/n 的/u 代表/v 作/k ）/w 都/d 是/vl ３０/m 年代/nt 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     可以/vu 说/v ，/w 这个/r 阶段/n 是/vl 任光/nh 创作/v 上/nd 的/u 鼎盛/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 的/u 音乐/n 清新/a 、/w 细腻/a ，/w 具有/v 动人/a 的/u 抒情/v 气质/n 和/c 浓郁/a 的/u 民间/n 风味/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 的/u 电影/n 歌曲/n ，/w 很/d 注意/v 与/p 戏剧/n 情节/n 、/w 人物/n 身份/n 以及/c 规定/n 情景/n 的/u 配合/v ，/w 并且/c 都/d 是/vl 为/p 体现/v 影片/n 的/u 总体/n 构思/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     因此/c 在/p 不同/a 的/u 影片/n 中/nd ，/w 甚至/d 在/p 同一/a 影片/n 中/nd 都/d 有着/v 不同/a 的/u 艺术/n 处理/v ，/w 呈现/v 出/vd 多样/a 化/k 的/u 风格/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 的/u 《/w 渔光/n 曲/k 》/w 《/w 渔村/n 之/u 歌/n 》/w 的确/d 是/vl 压抑/a 的/u ，/w 这/r 正是/d 影片/n 压抑/a 的/u 基调/n 所/u 规定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 的/u 《/w 月/n 光光/a 》/w 也/d 的确/d 是/vl 令/v 人/n 一/m 唱/v 三/m 叹/v ，/w 肝肠/n 为/v 之/r 寸断/v 的/u ，/w 这/r 也/d 正是/d 迫于/v 农村/n 的/u 天灾人祸/i ，/w 离乡背井/i 来到/v 城市/n 的/u 流浪/v 儿童/n 孤苦伶仃/i 的/u 心情/n 写照/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     任光/nh 的/u 电影/n 歌曲/n 中/nd ，/w 还有/v 天真烂漫/a 的/u 《/w 燕燕/nh 歌/n 》/w 、/w 诙谐/a 风趣/n 的/u 《/w 王/nh 老五/n 》/w 、/w 气势/n 磅礴/a 的/u 《/w 大地/n 行军/v 曲/n 》/w 、/w 慷慨/a 激越/a 的/u 《/w 抗敌/v 歌/n 》/w 、/w 富于/a 异国/n 情调/n 的/u 《/w 南洋/ns 歌/n 》/w 和/c 充满/v 劳动/v 气息/n 的/u 《/w 凯歌/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     那/r 种/q 不/d 作/v 具体/a 分析/n ，/w 片面/a 地/u 认为/v 任光/nh 早期/nt 的/u 电影/n 歌曲/n 流于/v 感伤/n 之类/n 的/u 说法/n ，/w 未免/d 过于/d 武断/a ，/w 因/c 之/r 也/d 是/vl 有/v 欠/v 公允/a 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     一鸣惊人/i 的/u 汪燕燕/nh  身着/v 墨绿色/n 缎子/n 长裙/n 的/u 汪燕燕/nh ，/w 站/v 在/p 塞西莉亚/ns 剧院/n 宽阔/a 的/u 舞台/n 上/nd ，/w 身后/nl ，/w 是/vl 二十/m 几/m 面/n 五颜六色/i 的/u 旗子/n ─/w ─/w 所有/v 声乐/n 比赛/v 参加/v 者/k 所在/n 国/n 的/u 国旗/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     台上/nl 台下/nl 灯火通明/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     她/r 可以/vu 清清楚楚/a 地/u 看到/v 评委/n 和/c 听众/n 那/r 晶亮/a 的/u 眼睛/n 、/w 热切/a 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 已经/d 是/vl 第三/m 轮/q 决赛/n 了/u ，/w 她/r 现在/nt 唱/v 的/u 是/vl 这/r 一/m 轮/q 的/u 第四/m 支/q ，/w 也/d 是/vl 最后/nt 一/m 支/q 歌/n ：/w 威尔第/nh 的/u 《/w 唐&#183;卡洛/nh 》/w 中/nd 伊丽莎白/nh 的/u 咏叹调/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     她/r 刚刚/d 吐出/v 第一/m 个/q 字/n ，/w 就/d 忘记/v 周围/nd 的/u 一切/r ，/w 进入/v 了/u 角色/n ─/w ─/w 悲苦/a 中/nd 的/u 伊丽莎白/nh ，/w 在/p 叹息/v ，/w 在/p 向/p 苍天/n 倾诉/v 衷情/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     汪燕燕/nh 的/u 歌唱/v 特色/n 是/vl 表现/v 情感/n 常用/a 弱/a 音/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     一方面/c ，/w 它/r 与/c 正常/a 音量/n 形成/v 鲜明/a 的/u 对比/v ，/w 给/v 作品/n 增加/v 了/u 情绪/n 的/u 起伏/v ；/w 另方面/c ，/w 她/r 那/r 控制/v 得当/a 的/u 弱/a 音/n ，/w 轻柔/a 得/u 似/v 一/m 缕/q 游丝/n ，/w 在/p 空中/nl 飘荡/v ，/w 给/v 人/n 一/m 种/q 压抑/a 、/w 细腻/a 的/u 美感/n ，/w 催人泪下/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     ）/w 的/u 呼喊/v 声/n 中/nd 走/v 下/vd 舞台/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     她/r 获得/v 了/u 第十二/m 届/q 里约热内卢/ns 国际/n 声乐/n 比赛/v 的/u 最/d 高/a 奖/n &quot;/w 环球/n 电视/n 大奖/n &quot;/w 、/w 歌剧院/n 大奖/n 和/c 维拉&#183;罗伯斯/nh 金牌/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     这位/r 引起/v 世界/n 瞩目/v 的/u 汪燕燕/nh ，/w 并非/d 科班/n 出身/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９７９/m 年/nt 以前/nd ，/w 她/r 还/d 是/vl 空政/j 文工团/n 歌剧团/n 的/u 一/m 名/n 手风琴/n 演奏员/n ，/w １９７８/m 年/nt 摔伤/v 了/u 腰/n ，/w 久/a 治/v 不愈/v ，/w 不宜/a 拉/v 琴/n ，/w 决意/d 改学/v 声乐/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     她/r 最初/nt 用/v 业余/n 时间/n 向/p 中央/n 乐团/n 的/u 韩德璋/nh 学/v 唱/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     她/r 的/u 素质/n 极/d 好/a ，/w 多/m 年/nt 的/u 器乐/n 演奏/v 实践/v 和/c 多/m 方面/n 的/u 艺术/n 修养/n ，/w 使/v 她/r 具备/v 了/u 较/d 强/a 的/u 理解/v 能力/n ；/w 再/d 加上/v 勤奋/a ─/w ─/w 在/p 医院/n 做/v 牵引/v 治疗/v 期间/nt ，/w 还/d 每/r 周/q 两/m 趟/q ，/w 一/m 瘸/v 一/m 拐/v 地/u 斜穿/v 大半个/m 北京城/ns ，/w 跑/v 到/v 韩/nhf 老师/n 家/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     一/m 年/nt 多/m 以后/nt ，/w 她/r 竟/d 同时/v 考上/v 了/u 三/m 个/q 音乐/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 她/r 成为/vl 中央/n 乐团/n 的/u 独唱/v 演员/n ，/w 不久/nt ，/w 又/d 接受/v 过/u 来/v 华/j 讲学/v 的/u 美国/ns 著名/a 教授/n 伊丽莎白&#183;毕小普/nh 、/w 意大利/ns 歌唱家/n 吉诺&#183;贝基/nh 的/u 指导/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     当时/nt 贝基/nh 先生/n 对/p 汪燕燕/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 是/vl 一个/m 很/d 好/a 的/u 抒情/v 女/f 高音/n ，/w 唱/v 普契尼/nh 的/u 作品/n 最/d 合适/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 她/r 考入/v 上海/ns 音乐/n 学院/n 进修班/n ，/w 有幸/v 成为/vl 胡晓平/nh 的/u 老师/n 高芝兰/nh 教授/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     多少/a 心血/n ，/w 多少/a 汗水/n ，/w 多少/a 个/q 日夜/nt ，/w 换/v 来/vd 了/u 今天/nt 。/w 
		
			
                                        324
                                     １９８５/m 年/nt ６/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 我们/r 的/u 未/d 满/a ３０/m 岁/nt 的/u 抒情/v 女/f 高音/n 汪燕燕/nh ，/w 荣获/v 三/m 个/q 大奖/n ，/w 登/v 上/vd 了/u 世界/n 歌坛/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     过去/nt ，/w 常/d 听/v 人/n 说/v ：/w &quot;/w 地中海/ns 沿岸/n 出/vd 歌唱家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     近/a 年/nt 来/vd ，/w 随着/p 我国/n 声乐/n 界/k 年青/a 人/n 在/p 世界/n 各/r 种/q 大赛/n 中/nd 接二连三/i 地/u 获奖/v ，/w 出现/v 了/u 另/r 一/m 种/q 说法/n ：/w &quot;/w 中国/ns 出/vd 高音/n 歌唱家/n ，/w 中国人/n 的/u 高音/n 是/vl 水汪汪/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     一些/m 巴西/ns 观众/n 也/d 对/p 汪燕燕/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 虽然/c 没有/v 去/v 过/u 中国/ns ，/w 但/c 在/p 你/r 的/u 身上/nl ，/w 我们/r 却/d 看/v 到/v 了/u 中国/ns 的/u 美好/a 东西/n ，/w 你/r 的/u 演唱/v 使/v 我们/r 吃惊/a ，/w 看/v 来/vd 我们/r 要/vu 到/v 中国/ns 去/vd 学习/v 声乐/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 巴西/ns 获奖/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 汪燕燕/nh 应邀/v 前往/v 里约热内卢/ns 市政/n 歌剧院/n 签署/v 演出/v 合同/n ，/w 她/r 将/d 于/p １９８６/m 年/nt 春/nt 再/d 赴/v 巴西/ns 主演/n 普契尼/nh 的/u 歌剧/n 《/w 蝴蝶/n 夫人/n 》/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     该/r 院/n 经理/n 对/p 她/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 跟/c 一个/m 从来/d 没有/v 演/v 过/u 歌剧/n ，/w 第一/m 次/q 在/p 声乐/n 比赛/v 中/nd 获奖/v 的/u 东方人/n 签/v 这/r 种/q 合同/n ，/w 是/vl 歌剧院/n 有史以来/i 的/u 第一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     希望/v 本/r 歌剧院/n 成为/vl 你/r 进入/v 世界/n 歌剧院/n 的/u 大门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     少年/n 歌手/n 的/u 沉浮/v  程琳/nh 首次/n 登台/v 演唱/v ，/w 年龄/n 刚/d 过/v 十三/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     她/r 在/p 歌剧团/n 里/nd 是/vl 个/q 年龄/n 最小/a 的/u 二胡/n 演奏员/n ，/w 却/d 博得/v 了/u &quot;/w 走廊/n 歌唱家/n &quot;/w 的/u 绰号/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     她/r 小小/a 年纪/n ，/w 无忧无虑/i ，/w 没有/v 牵挂/v ，/w 爱/v 唱/v 爱笑/v ，/w 还/d 爱/v 跳/v 北京/ns 女/f 孩子/n 们/k 乐/a 此/r 不倦/a 的/u 猴皮筋/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     她/r 听/v 海内外/nl 的/u 阿姨/n 们/k 唱歌/v ，/w 她/r 也/d 唱/v ，/w 也/d 哼/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     邓丽君/nh 的/u 歌声/n 一度/d 颇/d 为/vl 流行/v ，/w 她/r 也/d 哼/v 过/u ，/w 这/r 是/vl 事实/n ，/w 并非/d 过错/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     她/r 第一/m 次/q 上台/v 并/d 不是/c 自己/r 挤/v 上去/vd 的/u ，/w 是/vl 团里/nl 的/u 叔叔/n 阿姨/n 们/k 推荐/v 、/w 组织/v 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     １９８１/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 程琳/nh 第一/m 次/q 向/p 首都/n 工人/n 观众/n 演出/v ，/w 她/r 穿上/vd 一身/n 小/a 海军服/n ，/w 精神抖擞/i ，/w 天真/a 活泼/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     她/r 唱/v 了/u 五/m 首/n 歌/n ，/w 鼓掌/v 达/v 二十/m 多/m 次/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     下台/v 后/nd ，/w 大家/n 围/v 着/u 她/r ，/w 惊喜/a 地/u 发现/v 一/m 个/q 过去/nt 未/d 被/p 发现/v 的/u 歌手/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 演出/v 、/w 练歌/v 、/w 接受/v 访问/v ，/w 程琳/nh 小有名气/i 了/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     但是/c ，/w 一些/m 人/n 对/p 流行歌曲/i 的/u 自然/a 唱法/n 持有/v 全盘/d 否定/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     拿/v 着/u 话筒/n ，/w 边/c 走/v 边/c 唱/v ，/w 也/d 被/p 认为/v 有失/v 体统/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 程琳/nh 公开/a 演出/v 两/m 个/q 多/m 月/nt 之后/nt ，/w 北京/ns 一/m 家/n 报纸/n ，/w 不/d 点名/v 地/u 批评/v 程琳/nh 的/u 歌唱/v 犯/v 了/u &quot;/w 挑逗/v &quot;/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     程琳/nh 的/u 歌声/n 从此/c 消失/v ，/w 她/r ，/w 只好/d 回到/v 乐队/n 继续/v 拉/v 二胡/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     想不到/v ，/w 一/m 位/q 画坛/n 大师/n 在/p 这个/r 时刻/d 成为/vl 程琳/h 的/u 知音/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 李谷一/nh 的/u 推荐/v 下/vd ，/w 他/r 听/v 了/u 程琳/nh 的/u 歌唱/v ，/w 甚/d 为/vl 赞赏/v ；/w 他/r 了解/v 到/v 小/a 歌手/n 不能/v 登台/v ，/w 深感/v 遗憾/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 铺开/v 画纸/n ，/w 欣然/d 命笔/v ，/w 只见/v 画面/n 上/nd 一/m 只/q 小鸟/n 站在/v 一/m 块/q 石头/n 上/nd 引吭高歌/i ，/w 下面/nd 是/vl 一/m 只/q 螃蟹/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他/r 还/d 题词/n 曰/v ：/w &quot;/w 小/a 程琳/nh 歌声/n 天才/n 洋溢/v ，/w 大/a 有/v 前途/n ，/w 赠/v 以/p 勉/v 之/r 。/w 
		
			
                                        349
                                     李苦禅/nh 八十四/m 岁/nt ，/w １９８２/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     歌唱家/n 屈才/v ，/w 苦/nhs 老/k 到处/d 呼吁/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 见到/v 朱逢博/nh ，/w 希望/v 程琳/nh 能/vu 到/v 上海/ns 拜/v 上海/ns 歌坛/n 的/u 这/r 位/q 名家/n 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 见到/v 王昆/nh ，/w 要/vu 这/r 位/q 女/f 伯乐/n 收下/v 程琳/nh 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 知道/v 其中/r 有/v 障碍/n ，/w 亲笔/n 给/v 有关/v 方面/n 的/u 领导/n 同志/n 写信/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     对/p 有的/r 人/v ，/w 苦/nhs 老/k 不惜/v 屈尊/v 哀求/v …/w …/w  在/p 王昆/nh 的/u 奔走/v 下/vd ，/w 程琳/nh 终于/d 被/p 借调/v 到/v 了/u 东方/ni 歌舞团/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９８３/m 年/nt ６/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 程琳/nh 在/p 销声匿迹/i 一/m 年/nt 半/m 之后/nt ，/w 在/p 北京/ns 展览馆/n 剧场/n 再/d 展/v 歌喉/n ，/w 获得/v 了/u 预期/v 的/u 成功/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     程琳/nh 唱/v 了/u 中外/j 歌曲/n 《/w 妈妈/n 》/w 、/w 《/w 童年/n 》/w 、/w 《/w 小小/a 少年/n 》/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 如/v 潮/n 的/u 掌声/n 中/nd ，/w 她/r 想起/v 了/u 不少/m 事/n ，/w 不少/m 人/n ，/w 她/r 也/d 想到/v 了/u 苦禅/nhs 爷爷/n ，/w &quot;/w 一定/d 要/vu 把/p 录相/n 拿到/v 他/r 家里/nl ，/w 播放/v 给/v 他/r 听/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     不巧/d ，/w 悲惨/a 的/u 巧合/n 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     程琳/nh 不/d 知道/v ，/w 在/p 她/r 这/r 次/q 演出/v 前/nd 一/m 天/nt ，/w ６/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 画坛/n 大师/n 李苦禅/nh 的/u 心脏/n 突发/v 地/u 停止/v 了/u 搏动/v ，/w 他/r 永远/d 地/u 听/v 不到/v 程琳/nh 的/u 歌声/n 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９８３/m 年/nt 夏天/nt ，/w 一/m 场/q 风暴/n 又/d 向/p 程琳/nh 袭来/vd ，/w 批评/v 的/u 锋芒/n 直指/v 她/r 和/c 她/r 的/u 支持/v 者/k 。/w 
		
			
                                        361
                                     抨击/v 程琳/nh 两/m 年/nt 前/nd 的/u &quot;/w 演唱/v 风格/n 模仿/v 港台/j 歌星/n 的/u 韵味/n ，/w 情调/n 不/d 那么/c 舒畅/a 、/w 健康/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     此外/c ，/w 什么/r &quot;/w 矫揉造作/i ，/w 轻浮/a 油滑/a &quot;/w 啦/u ，/w 什么/r &quot;/w 酒吧间/n 与/c 舞厅/n 音乐/n 的/u 唱法/n &quot;/w 啦/u ，/w 什么/r &quot;/w 灯红酒绿/i 、/w 纸醉金迷/i 的/u 色彩/n &quot;/w 啦/u ，/w 等等/u ，/w 一古脑/d 儿/k 加在/v 程琳/nh 的/u 头上/nd 。/w 
		
			
                                        363
                                     程琳/nh 第二/m 次/q 被/p 禁止/v 发挥/v 她/r 的/u 歌唱/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     问题/n 恐怕/d 就/d 出在/v 所谓/a &quot;/w 港台/j 歌星/n 的/u 道路/n 和/c 唱法/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     香港/ns 、/w 台湾/ns 的/u 歌唱家/n 、/w 作曲家/n 、/w 音乐家/n ，/w 是/vl 中华民族/n 音乐/n 园地/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 组成部分/i ，/w 也/d 对/p 我们/r 的/u 音乐/n 艺术/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 自己/r 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     把/p &quot;/w 港台/j 歌星/n &quot;/w 同/c 反动/a 、/w 黄色/n 、/w 低级/a 之间/nd 划/v 等号/n ，/w 要么/c 是/vl &quot;/w 左/nd &quot;/w 得/u 出奇/a ，/w 要么/c 是/vl 缺乏/v 知识/n ，/w 二者/r 必/d 居/v 其一/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     中国/ns 的/u 歌坛/n ，/w 应该/vu 百花齐放/i ，/w 不/d 应该/vu 用/v 强制/v 的/u 方法/n 去/vd 推行/v 或/c 压制/v 一/m 种/q 歌唱/v 流派/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     邓丽君/nh 的/u 发声/v 法/k 和/c 唱法/n ，/w 也/d 可以/vu 研究/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     就是/d 爵士/n 音乐/n 、/w 迪斯科/n 音乐/n ，/w 其中/r 也/d 有/v 可以/vu 借鉴/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     下/vd 个/q 命令/n ，/w 一概/d 禁止/v ，/w 最/d 省/v 气力/n ，/w 也/d 最/d 不/d 聪明/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 程琳/nh 又/d 一/m 次/q 陷入/v 是非/n 、/w 恩怨/n 的/u 漩涡/n 而/c 不能/v 自拔/v 的/u 时候/n ，/w 一/m 双/q 有力/a 的/u 手/n 伸向/v 了/u 她/r ，/w 中国/ns 歌坛/n 的/u 开明/a 之/u 士/n 护卫/v 在/p 她/r 的/u 身旁/nl 。/w 
		
			
                                        372
                                     王昆/nh 在/p 了解/v 到/v 这/r 桩/n 乐坛/n 公案/n 的/u 前前后后/i 之后/nt ，/w 说/v ：/w &quot;/w 这/r 个/q 官司/n 我/r 打定/v 了/u ，/w 不能/v 随随便便/i 地/u 毁/v 了/u 她/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     王昆/nh 向/p 许多/m 方面/n 的/u 有关/v 人士/n 说明/v 她/r 支持/v 程琳/nh 、/w 培养/v 她/r 成才/v 的/u 观点/n ，/w 批驳/v 一些/m 似是而非/i 的/u 言论/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９８４/m 年/nt ２/m 月/nt ２０/m 日/nt 到/v ６/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 前后/n 四/m 个/q 月/nt ，/w 程琳/nh 随/p 王昆/nh 率领/v 的/u 东方/ni 歌舞团/n ，/w 到/v 南宁/ns 、/w 桂林/ns 、/w 广州/ns 、/w 深圳/ns 、/w 上海/ns 登台/v 演出/v ，/w 受到/v 听众/n 的/u 热情/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     其间/nd ，/w 她/r 还/d 到/v 香港/ns 灌/v 录/v 《/w 侯德健/nh 作品/n 集/k 》/w 的/u 唱片/n 和/c 磁带/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     德国/ns 物理学/n 家/k 与/c 古典/a 音乐/n  多/m 年/nt 来/vd ，/w 我/r 断断续续/i 研读/v 过/u 德国/ns 许多/m 著名/a 物理学/n 家/k （/w 包括/v 一些/m 重要/a 数学/n 家/k ）/w 的/u 传记/n ，/w 我/r 发现/v 在/p 他们/r 身上/nd 有/v 一个/m 共同/a 特点/n ：/w 酷爱/v 德国/ns 古典/a 音乐/n ，/w 尤其/d 沉醉/v 于/p 巴赫/nh 、/w 亨德尔/nh 、/w 海顿/nh 、/w 莫扎特/nh 、/w 贝多芬/nh 、/w 舒伯特/nh 、/w 舒曼/nh 、/w 门德尔松/nh 和/c 勃拉姆斯/nh 等/u 大师/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     德国/ns 赫赫有名/i 的/u 代数/n 学/n 家/k 克罗纳克/nh （/w Ｌ．Ｋｒｏｎｅｃｋｅｒ/ws ，/w １８２３/m -/w １８９１/m ）/w 是/vl 我/r 想/v 列举/v 的/u 第一/m 个/q 例子/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 是/vl 一/m 位/q 杰出/a 的/u 钢琴/n 家/k 兼/v 歌唱/v 家/k 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 觉得/v 音乐/n 是/vl 一切/r 艺术/n 中/nd 最/d 扣人心弦/i 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 柏林/ns ，/w 他/r 与/c 一群/m 音乐/n 家/k 过从甚密/i ，/w 常常/d 举办/v 家庭/n 音乐/n 晚会/n ，/w 德国/ns 浪漫/a 派/n 音乐/n 天才/n 门德尔松/nh 便是/d 克罗纳克/nh 家/n 的/u 座上客/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     原因/n 也许/d 是/vl 多/m 方面/n 的/u ，/w 依我看/i ，/w 其中/r 一个/m 原因/n 是/vl 因为/c 数学/n 和/c 音乐/n 均/d 为/vl 一/m 种/q 抽象/a 语言/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     而且/c ，/w 数学/n 和/c 音乐/n 还是/c 两/m 个/q 人造/f 的/u 金碧辉煌/i 的/u 世界/n ；/w 前者/n 仅/d 用/v 了/u 十/m 个/q 阿拉伯/ns 数字/n 和/c 若干/m 符号/n 便/d 造出/v 了/u 一个/m 无限/v 的/u 、/w 绝对/a 真/a 的/u 世界/n ，/w 后者/n 仅/d 用/v 了/u 五/m 条/q 线/n 和/c 一些/m 蝌蚪/n 状/n 的/u 音符/n 就/d 造出/v 了/u 一个/m 无限/v 的/u 、/w 绝对/a 美/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     如果说/i ，/w 数学/n 思想/n 是/vl 人类/n 理性/n 活动/n 最/d 惊人/a 的/u 产品/n ，/w 那末/c ，/w 音乐/n 便是/d 人类/n 感情/n 活动/n 最/d 优美/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 个/q 抽象/a 物/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     听/v 雨/n 寒/a 更/n 尽/v ，/w 开门/v 落叶/n 声/n &quot;/w ，/w 仅只/d 而已/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     然而/c 自然界/n 这些/r 原始/a 音响/n 并/c 不能/v 满足/a 高度/n 发达/a 的/u 人类/n 精神/n 的/u 需要/n ，/w 于是/c ，/w 人类/n 性灵/n 才/d 造出/v 了/u 钢琴/n 协奏曲/n 、/w 夜曲/n 和/c 交响曲/n 这些/r 称之为/v 音乐/n 的/u 东西/n 来/vd 满足/a 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     何必/d 丝/n 与/c 竹/n ，/w 山中/nd 有/v 清音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     ─/w ─/w 我们/r 中国/ns 有/v 位/q 古人/n 竟/d 如此/r 漠视/v 人造/f 音乐/n 世界/n 的/u 价值/n ，/w 是/vl 我/r 不能/v 苟同/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     &quot;/w 上帝/n 造出/v 了/u 整数/n ，/w 其余/r 的/u 一切/r 均/d 为/vl 人/n 的/u 劳作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     （/w Ｇｏｄｍａｄｅ/ws ｔｈｅ/ws ｉｎｔｅｇｅｒｓ/ws ，/w ａｌｌ/ws ｔｈｅ/ws ｒｅｓｔ/ws ｉｓ/ws ｔｈｅ/ws ｗｏｒｋ/ws ｏｆ/ws ｍａｎ/ws &#183;/w ）/w ─/w ─/w 说/v 这/r 句/q 名言/n 者/k ，/w 正是/d 克罗纳克/nh 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 想/v ，/w 能/vu 如此/r 透彻/a 地/u 窥见/v 到/v 数学/n 本质/n 的/u 人/n ，/w 同时/c 酷爱/v 音乐/n 便是/d 极其/d 自然/a 的/u 事/n ，/w 因为/c 在/p 我/r 看来/v ，/w 音乐/n 也/d 可以/vu 被/p 理解/v 为/vl ：/w &quot;/w 上帝/n 造出/v 了/u 天然/n 音阶/n ，/w 其余/r 的/u 一切/r 均/d 为/vl 人/n 的/u 劳作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     德国/ns 卓越/a 理论/n 物理学/n 家/k 、/w 量子论/n 创始人/n 普朗克/nh （/w １８５８/m -/w １９４７/m ）/w 是/vl 本文/n 要/vu 列举/v 的/u 第二/m 个/q 例子/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     普朗克/nh 一生/n 酷爱/v 古典/a 音乐/n ，/w 是/vl 一/m 位/q 优秀/a 的/u 钢琴/n 家/k ，/w 年轻/a 时/nt 还/d 写/v 过/u 一/m 部/q 轻/a 歌剧/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     中学/n 毕业/v 后/nd ，/w 他/r 曾/d 极度/d 苦恼/a 过/u ，/w 因为/c 他/r 拿不定/v 主意/n 自己/r 日后/nt 应该/vu 成为/vl 音乐/n 家/k 还是/c 物理学/n 家/k 。/w 
		
			
                                        395
                                     最后/nt ，/w 他/r 还是/c 选择/v 了/u 后者/n ，/w 但是/c 他/r 对/p 音乐/n 的/u 爱好/n 和/c 热情/a ，/w 却/c 至/v 老/a 不衰/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     年/n 近/a 九十/m 岁/nt 的/u 他/r ，/w 去世/v 前夕/nt ，/w 还/d 坐/v 在/p 钢琴/n 旁/nd ，/w 每天/nt 弹奏/v 一个/m 小时/nt 的/u 巴赫/nh 和/c 莫扎特/nh 的/u 作品/n ，/w 从中/d 得到/v 内心/n 的/u 宁静/a 和/c 慰籍/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     这位/r 诺贝尔/nh 奖金/n 获得/v 者/k ，/w 这位/r 改变/v 了/u 我们/r 人类/n 有关/v 物理/n 世界/n 图景/n 的/u 人/n ，/w 最/d 喜欢/v 巴赫/nh 的/u 《/w 布兰登堡/ns 第三/m 协奏曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 他/r 八十/m 大寿/n 那天/nt ，/w 他/r 和/c 他/r 的/u 好友/n 便/d 演奏/v 了/u 这/r 部/n 庄严/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     世界/n 著名/a 小提琴/n 家/k Ｊ/ws &#183;/w 约阿西姆/nh 常常/d 同/c 普朗克/nh 在/p 一起/d 演奏/v 巴赫/nh 、/w 莫扎特/nh 、/w 贝多芬/nh 和/c 勃拉姆斯/nh 的/u 曲子/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     （/w 普朗克/nh 弹/v 钢琴/n ）/w 约阿西姆/nh 拉/v 提琴/n 的/u 时候/n 不是/c 用/v 手/n 拉/v ，/w 而是/c 用/v 心/n 拉/v ，/w 目的/n 是/vl 表现/v 一/m 种/q 对/p 世界/n 和/c 人生/n 的/u 理想/n 性/k ，/w 这点/r 同/c 普朗克/nh 对/p 古典/a 音乐/n 的/u 见解/n 是/vl 非常/d 默契/a 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     普朗克/nh 认为/v ，/w 音乐/n 艺术/n 和/c 物理学/n 的/u 最高/a 使命/n 都/d 是/vl 试图/v 去/vd 揭露/v 自然界/n 的/u 秘密/n ，/w 音乐/n 至少/d 是/vl 去/vd 表现/v 这/r 种/q 秘密/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     人类/n 精神/n 所/u 能/vu 达到/v 的/u 最高/a 成就/n 是/vl 在/p 自然界/n 和/c 人生/n 的/u 基本/d 现象/n 面前/nd 表示/v 出/vd 一/m 种/q 惊叹不已/i 的/u 态度/n ，/w 而/c 德国/ns 古典/a 音乐/n 在/p 陈述/v 这/r 种/q 惊叹/v 感/k 和/c 思绪/n 的/u 时候/n ，/w 其/r 广度/n 、/w 深度/n 和/c 表现力/n ，/w 的确/d 都/d 是/vl 无可比拟/i 的/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     （/w 就/d 表达/v 人类/n 渴望/v 春天/n 的/u 情绪/n 来说/v ，/w 我/r 认为/v 门德尔松/nh 的/u 《/w 春/nt 之/u 歌/n 》/w 和/c 舒伯特/nh 的/u 《/w 慕/v 春/nt 》/w 便是/d 两/m 首/n 千古绝唱/i ）/w 在/p 普朗克/nh 心目/n 中/nd ，/w 只有/c 科学/n 、/w 艺术/n 和/c 哲学/n 合/v 在/p 一起/d 才/d 能/vu 构成/v 人/n 的/u 精神/n 世界/n 的/u 全体/n ，/w 才/d 能/vu 构成/v 一个/m &quot;/w 全/a 园/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     而/c 追求/v 这个/r &quot;/w 全/a 园/n &quot;/w ，/w 便是/d 我们/r 中国/ns 哲学/n &quot;/w 存心/d 尽/v 性/n &quot;/w 的/u 主要/a 涵义/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 音乐/n 中/nd ，/w 普朗克/nh 寻找/v 到/v 了/u 精神/n 上/nd 的/u 宁静/a 、/w 和谐/a 和/c 平衡/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 他/r 的/u 精神/n 天平/n 上/nd ，/w 理论/n 物理/n 学/n 构成/v 了/u 一端/n ，/w 古典/a 音乐/n 构成/v 了/u 另/r 一端/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     所以/c ，/w 当/p 他/r 对/p 量子论/n 和/c 相对论/n 钻研/v 得/u 愈/d 深/a ，/w 他/r 对/p 音乐/n 的/u 渴望/v 也/d 愈/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     事实/n 上/nd ，/w 他/r 的/u 不朽/a 发现/v -/w -/w 普朗克/nh 辐射/n 定律/n ─/w ─/w 就/d 具有/v 德国/ns 古典/a 音乐/n 的/u 律动/v 、/w 和谐/a 和/c 神韵/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     它/r 无疑/d 是/vl 近代/nt 物理/n 学/n 史/n 上/nd 一/m 段/q 感/v 天地/n 、/w 泣/v 鬼神/n 的/u 旋律/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     能/vu 发现/v 这/r 一/m 定律/n 的/u 人/n ，/w 对/p 古典/a 音乐/n 怀有/v 一/m 种/q 本能/n 的/u 深沉/a 爱好/n ，/w 原是/d 不/d 奇怪/a 的/u ；/w 如果/c 不/d 爱好/n ，/w 那/r 才/d 是/vl 件/q 怪事/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     最为/d 动人/a 的/u 场面/n 是/vl 当/p 普朗克/nh 同/c 爱因斯坦/nh 在/p 一起/d 演奏/v 乐曲/n 的/u 情景/n （/w 前者/n 弹/v 钢琴/n ，/w 后者/n 拉/v 小提琴/n ）/w 普朗克/nh 经常/a 在/p 家里/nl 开/v 音乐/n 晚会/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 合唱团/n 的/u 成员/n 中/nd 有/v 德国/ns 著名/a 科学家/n 、/w 铀/n 裂变/v 的/u 发现/v 者/k 奥托&#183;哈恩/nh ，/w 普朗克/nh 时而/d 担任/v 指挥/n ，/w 时而/d 钢琴/n 伴奏/v ，/w 非常/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     德国/ns 杰出/a 理论/n 物理/n 学/n 家/k 玻恩/nh （/w Ｍ．Ｂｏｒｎ/ws ，/w １８８２/m -/w １９７０/m ）/w 是/vl 本文/n 要/vu 列举/v 的/u 第三/m 个/q 例子/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     美国/ns 数学/n 家/k 、/w 控制论/n 创始人/n Ｎ/ws ．维纳/nh 曾/d 说/v 玻恩/nh 的/u 气质/n 象/v 个/q 音乐/n 家/k 。/w 
		
			
                                        415
                                     的确/d ，/w 他/r 弹/v 得/u 一手/n 好/a 钢琴/n ，/w 水平/n 完全/a 可以/vu 参加/v 室内乐/n 的/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     这位/r 诺贝尔/nh 奖金/n 获得/v 者/k 、/w 量子力学/n 波函数/n 的/u 统计/v 解释/v 者/k 自/r 认为/v 他/r 还/d 可以/vu 同/c 管弦乐队/n 一起/d 演奏/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 和/c 爱因斯坦/nh 在/p 一起/d 的/u 时候/n ，/w 常常/d 合奏/v 他们/r 心爱/a 的/u 海顿/nh 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     此外/c ，/w 本/r 世纪/nt 德国/ns 著名/a 的/u 原子/n 物理学/n 家/k 索末菲/nh 和/c 海森伯/nh ，/w 也/d 是/vl 两/m 位/q 优秀/a 的/u 钢琴/n 家/k 。/w 
		
			
                                        419
                                     多/m 年/nt 来/vd ，/w 我/r 总/d 感觉/v 理论/n 物理学/n 同/c 德国/ns 古典/a 音乐/n 必定/d 有着/v 某种/n 最/d 深刻/a 的/u 内在/a 关系/n ；/w 德意志/ns 民族/n 在/p 这/r 两/m 个/q 领域/n 贡献/n 了/u 那末/d 多/m 耀目/a 夺/v 睛/n 的/u 明星/n ，/w 常/d 使/v 我/r 情不自禁/i 地/u 惊叹/v 和/c 赞美/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     我/r 觉得/v 这/r 种/q 内在/a 关系/n 便是/d 两者/r 从/p 各自/r 的/u 侧面/n 表现/v 了/u &quot;/w 天地/n 之/u 和/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     我国/n 最/d 早/a 一/m 部/n 音乐/n 理论/n 专著/n 《/w 乐/n 记/v 》/w 说/v ：/w &quot;/w 乐/n 者/u ，/w 天地/n 之/u 和/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     其实/d ，/w 追求/v 、/w 表现/v &quot;/w 天地/n 之/u 和/a &quot;/w 也/c 是/vl 物理学/n 的/u 最高/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     （/w &quot;/w 和/a &quot;/w 者/u ，/w 即/d 宇宙/n 的/u 和谐/a ）/w  我/r 衷心/a 希望/v 我们/r 广大/a 理工科/n 学生会/n 深受/v 这个/r 崇高/a 目标/n 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     至于/p 我/r ，/w 如果/c 允许/v 我/r 返老还童/i 重新/d 再/d 活/v 一/m 次/q 的/u 话/n ，/w 我/r 会/vu 毫不犹豫/i 地/u 先/d 考/v 音乐/n 学院/n 弹/v 三/m 年/nt 钢琴/n ，/w 然后/c 再/d 报考/v 北京大学/n 物理/n 系/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     因为/c 我/r 确信/v ，/w 理论/n 物理学/n 和/c 音乐/n 乃是/d 人类/n 性灵/n 最/d 伟大/a 的/u 创造/v ，/w 而/c 一个/m 酷爱/v 音乐/n 的/u 物理/n 系/n 学生/n ，/w 比/p 不懂/v 音乐/n 的/u 物理/n 系/n 学生/n ，/w 似乎/d 具备/v 一/m 种/q 得天独厚/i 的/u 素质/n 去/vd 发现/v 大自然/n 的/u 和谐/a 结构/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     我/r 相信/v 我/r 这/r 种/q 见解/n 没有/v 错/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 的/u 回答/v 是/vl ：/w &quot;/w 没有/v 理论/n 物理学/n 和/c 古典/a 音乐/n 为/vl 其/r 内容/n 和/c 背景/n 的/u 哲学/n 往往/d 是/vl 空/a 的/u ，/w 干瘪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     普朗克/nh 和/c 爱因斯坦/nh 的/u 物理/n 认识论/n 之所以/c 深刻/a ，/w 原因/n 之一/r ，/w 是/vl 因为/c 他们/r 既是/c 物理学/n 家/k ，/w 又是/c 音乐/n 家/k 。/w 
		
			
                                        429
                                     古典/a 音乐/n 的/u 优美/a 旋律/n 无疑/d 会/vu 有助于/v 你/r 从/p 直观/a 上/nd 和/c 情绪/n 上/nd 去/vd 嗅/v 出/vd 、/w 察觉/v 出/vd 大自然/n 的/u 和谐/a 与/c 美/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        430
                                     当/p 笔者/n 写到/v 此/r 处/n ，/w 我们/r 的/u 电台/n 正/d 用/v ７９２/m 千赫/q 播放/v 詹姆斯&#183;拉斯特/nh 乐队/n 演奏/v 的/u 西方/ns 古典/a （/w 歌剧/n ）/w 音乐/n 改编/v 曲/n ，/w 我/r 身不由己/i 地/u 缓缓/d 放下/vd 了/u 笔/n ，/w 我/r 仿佛/v 听到/v 了/u 自己/r 的/u 灵魂/n 在/p 震动/v ，/w 觉得/v 威尔第/nh 和/c 奥芬巴赫/nh 这些/r 作曲家/n 仿佛/v 是/vl 在/p 为/p 我/r 的/u 灵魂/n 发出/v 音响/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     我/r 在/p 听到/v 自己/r 灵魂/n 的/u 回声/n 中/nd 感到/v 无比/d 的/u 激动/v 和/c 满足/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     中国/ns 音乐/n 小天使/n 在/p 美国/ns  使/v 万物/n 复苏/v 的/u 春天/n ，/w 或许/d 也/d 能/vu 使/v 科克/nh 市长/n 的/u 病体/n 早日/d 康复/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r &quot;/w 春天/n &quot;/w 来自/v ３０/m 名/n １０/m 至/v １７/m 岁/nt 的/u 中国/ns 音乐/n 小天使/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     当/p 这些/r 前来/v 参加/v 第三/m 届/q 国际/n 儿童/n 合唱/v 节/n 的/u 北京/ns 儿童/n ８/m 月/nt ７/m 日/nt 在/p 中国/ns 驻/v 纽约/ns 总/a 领事馆/n 的/u 招待会/n 上/nd ，/w 听说/v 纽约/ns 市长/n 爱德华&#183;科克/nh 病居/v 医院/n 时/nt ，/w 他们/r 搬出/v 录音/v 设备/n ，/w 高歌/v 一/m 曲/q 《/w 春/nt 回/v 大地/n 》/w 献给/v 市长/n ，/w 并/c 附/v 信/n 说/v ：/w 让/v 我们/r 用/v 一/m 曲曲/q 悦耳/a 、/w 和平/n 、/w 友谊/n 、/w 幸福/a 的/u 颂歌/n ，/w 表达/v 我们/r 小/a 歌手/n 祝/v 市长/n 早日/d 康复/v 的/u 心愿/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这些/r 少年儿童/n 都/d 来自/v 成立/v 于/p １９８３/m 年/nt 的/u 中国/ns 儿童/n 少年/n 活动/v 中心/n 少年/n 合唱团/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 著名/a 指挥/n 家/k 、/w 中央/n 音乐/n 学院/n 指挥/n 系/vl 教授/n 杨鸿年/nh 的/u 精心/a 培养/v 下/nd ，/w 他们/r 已经/d 排练/v 了/u 近/a ３００/m 首/q 中外/j 名曲/n ，/w 并/c 经常/d 为/p 电台/n 、/w 电视台/n 、/w 唱片/n 社/n 录制/v 节目/n ，/w 或/c 到/v 全国/n 各地/n 巡回演出/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 这/r 首次/n 访/v 美/j 活动/n 中/nd ，/w 他们/r 把/p 中国/ns 少年儿童/n 纯真/a 的/u 感情/n 和/c 精湛/a 的/u 艺术/n ，/w 带给/v 了/u 热情/a 的/u 美国/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     &quot;/w 合唱/v 水平/n 很/d 高/a ，/w 领唱/v 动人/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     尤其/d 美国/ns 歌曲/n 唱/v 得/u 相当/d 好/a ，/w 发音/v 很/d 准/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     美国/ns 副/a 总统/n 布什/nh 的/u 夫人/n 聆听/v 了/u 该/r 团/n 的/u 演唱/v 后/nd ，/w 发表/v 了/u 这样/r 热情洋溢/i 的/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 孩子/n 们/k 下榻/v 的/u 纽约/ns 道德/n 文化/n 中心/n ，/w 一/m 位/q 叫/v 弗朗士/nh 的/u 老人/n 自愿/v 每天/nt 为/p 孩子/n 们/k 守门/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 爱/v 这些/r 漂亮/a 的/u 孩子/n ，/w 更/d 爱/v 听/v 他们/r 唱/v 美国/ns 歌/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     每当/p 孩子/n 们/k 为/p 他/r 唱/v 美国/ns 民歌/n 《/w 沙南道河/ns 》/w 时/nt ，/w 这位/r 来自/v 密苏里/ns 的/u 老人/n 总是/d 乡愁/n 满怀/v ，/w 泪/n 流/v 满面/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     临别/v 时/nt ，/w 孩子/n 们/k 都/d 把/p 自己/r 心爱/a 的/u 小/a 玩具/n 送给/v 这位/r &quot;/w 慈祥/a 的/u 老人/n &quot;/w ，/w 弗郎士/nh 则/c 深情/a 地/u 在/p 孩子/n 们/k 的/u 日记本/n 上/nd 写道/v ：/w 纵然/d 你/r 在/p 天涯海角/i ，/w 你/r 美妙/a 的/u 歌声/n 也/d 将/d 永远/d 萦回/v 于/p 我/r 的/u 耳际/nl 。/w 
		
			
                                        445
                                     ８/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 在/p 中国/ns 驻/v 美/j 大使馆/n 为/p 欢迎/v 合唱团/n 举行/v 的/u 招待会/n 上/nd ，/w 小天使/n 们/k 欢呼雀跃/i ，/w 好不/d 快活/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     杨鸿年/nh 先是/d 一/m 愣/v ，/w 即而/d 便/d 陷入/v 深深/d 的/u 沉思/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        447
                                     他/r 缓缓/d 举起/v 手中/nl 的/u 杯子/n ，/w 招呼/v 道/v ：/w &quot;/w 孩子/n 们/k ，/w 都/d 到/v 我/r 这儿/r 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        448
                                     ３０/m 名/n 孩子/n 呼拉/o 一下/m 围在/v 他/r 的/u 身边/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     今天/nt 是/vl 咱们/r 的/u 生日/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     大家/n 回想/v 一下/m ４/m 年/n 来/vd 咱们/r 排练/v 的/u 每/r 一/m 首/q 歌/n ，/w 回想/v 一下/m 咱们/r 的/u 每/r 次/q 聚会/v ，/w 我们/r 走过/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 艰苦/a 而/c 愉快/a 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        451
