
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     根治/v 黄河/ns 开发/v 黄河/ns 新中国/n 成立/v 不久/nt ，/w 一/m 场/q 根治/v 黄河/ns 水害/n 、/w 开发/v 黄河/ns 水利/n 的/u 战斗/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 下游/n ，/w 培/v 修/v 加固/v 了/u 黄河/ns 大堤/n １/m ，/w ８００/m 公里/q ，/w 使/v 大堤/n 一般/a 高出/v 河床/n 六/m 、/w 七/m 米/q ，/w 有的/r 高出/v １０/m 米/q 以上/nd ，/w 改变/v 了/u 过去/nt &quot;/w 三/m 年/nt 两/m 决口/v &quot;/w 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     黄河/ns 两岸/nl 的/u 人民/n 还/d 创造/v 了/u 引黄/j 淤/v 灌/v 的/u 办法/n ，/w 实现/v 水/n 沙/n 资源/n 的/u 综合利用/v ，/w 化/v 害/n 为/vl 利/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     利用/v 河床/n 高悬/v 的/u 特点/n ，/w 把/p 多/a 泥沙/n 的/u 黄/a 水/n 引出/v 堤/n 外/nd ，/w 先/d 使/v 泥沙/n 沉淀/v ，/w 然后/c 把/p 澄清/v 的/u 河水/n 送入/v 渠道/n ，/w 灌溉/v 农田/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     这样/r 既/c 可/vu 用/v 水/n 灌/v 田/n ，/w 又/d 可/vu 用/v 沙/n 加固/v 堤防/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     治黄/v 的/u 关键/n 是/vl 泥沙/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     泥沙/n 主要/a 来自/v 中游/nl ，/w 所以/c 搞好/v 中游/nl 黄土高原/n 的/u 水土保持/v 工作/n 是/vl 治黄/v 之/u 本/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     水土保持/v 的/u 根本/a 措施/n 是/vl 造林/v 、/w 种/v 草/n ，/w 绿化/v 大地/n ，/w 实现/v 土/n 不/d 下坡/v ，/w 清水/n 长流/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     此外/c ，/w 在/p 山坡/n 修/v 水平/n 梯田/n ，/w 在/p 沟壑/n 打/v 坝/n 淤/v 地/n ，/w 这些/r 工程/n 措施/n 也是/vl 必要/a 的/u ，/w 但是/c 一定/d 要/vu 同/p 造林/v 、/w 种/v 草/n 等/u 生物/n 措施/n 结合/v 起来/vd ，/w 才能/c 收到/v 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     过去/nt 有/v 许多/a 地方/n 滥/a 垦/v 滥/a 牧/v ，/w 破坏/v 林地/n 、/w 草坡/n ，/w 引起/v 严重/a 的/u 水土流失/v ，/w 必须/d 作为/v 教训/n ，/w 坚决/a 制止/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     黄河/ns 上/nd 中游/nl 落差/n 很/d 大/a ，/w 有/v 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     据/p 初步/a 勘/v （/w ｋ/ws ā/x ｎ/ws ）/w 测/v 计算/v ，/w 干/a 支流/n 的/u 水能/n 蕴藏量/n 为/vl ４/m ，/w ０００/m 万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     但是/c 解放前/nt 黄河/ns 的/u 水电/n 建设/v 几乎/d 是/vl 一片/mq 空白/n ，/w 干流/n 上/nd 没有/v 一/m 座/q 水电站/n ，/w 滚滚/a 河水/n 白白/d 地/u 流入/v 大海/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     解放/v 以来/nt ，/w 结合/v 防洪/v 、/w 灌溉/v 等/u 方面/n 的/u 需要/v ，/w 干流/n 上/nd 已经/d 建成/v 龙羊峡/ns 、/w 刘家峡/ns 、/w 盐锅峡/ns 、/w 八盘峡/ns 、/w 三门峡/ns 等/u 大型/a 水利枢纽/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     刘家峡/ns 一带/n 初步/a 实现/v 了/u 梯级/n 开发/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     刘家峡/ns 一带/n 河流/n 上下/n 落差/n 很/d 大/a ，/w 海/n 拨/v 高度/n 一级/mq 一级/mq 地/u 下降/v ，/w 每/r 一级/mq 可/vu 造/v 一/m 坝/n ，/w 这样/r 就/d 把/p 河道/n 分成/v 许多/a 台阶/n ，/w 建造/v 一连串/a 的/u 水电站/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     黄河/ns 流域/n 雨量/n 较/d 少/a ，/w 灌溉/v 是/vl 农业/n 发展/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     黄河/ns 下游/n 又是/vl 人口/n 密集/v 地区/n ，/w 城乡/n 人民/n 生活/n 及/v 工业生产/v 用/v 水/n 也/d 较/v 其他/r 地区/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     因此/c ，/w 黄河/ns 今后/nt 规划/n 管理/v 使用/v 方面/n ，/w 要/vu 注意/v 发挥/v 防洪/v 、/w 灌溉/v 、/w 发电/v ，/w 以及/c 水产/n 养殖/v 等/u 综合/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     ２/m ．/w 阅读/v 课文/n ，/w 说出/v 过去/nt 黄河/ns 下游/n 多/a 灾害/n 的/u 原因/n ，/w 进而/c 判断/v 下列/v 答案/n 中/nd 哪个/r 正确/a ：/w 根治/v 黄河/ns 的/u 关键/n 所在/n 是/vl ：/w ①/w 上游/n 修建/v 水电站/n ，/w ②/w 搞好/v 中游/nl 的/u 水土保持/v 工作/n ，/w ③/w 下游/n 加固/v 黄河/ns 大堤/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     把/p 全班/n 学生/n 分成/v 两/m 大组/n ，/w 分别/d 代表/v 长江/ns 和/c 黄河/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     每个/r 大组/n 再/d 分为/v 三/m 小组/n ，/w 分别/d 代表/n 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下游/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     各/r 小组/n 在/p 充分/a 讨论/v 的/u 基础上/nl ，/w 推出/v 代表/n 发言/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     先/d 由/p 两/m 河/n 上游/n 代表/n 到/v 台前/nl 指/v 地图/n 回答/v ：/w ①/w 各自/r 的/u 发源地/n ，/w ②/w 主要/a 的/u 支流/n ，/w ③/w 流经/v 的/u 省级/n 行政区/n ，/w ④/w 流经/v 地区/n 的/u 地形/n 和/c 气候/n （/w 温度/n 带/n 和/c 干湿/n 地区/n ）/w ，/w ⑤/w 水文/n 特点/n ，/w ⑥/w 已/d 建成/v 和/c 正在/d 建设/v 的/u 水利工程/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     接着/v 由/p 两/m 河/n 中游/nl 代表/n 和/c 下游/n 代表/n ，/w 回答/v 项目/n 除/p 略去/v 发源地/n 外/nd ，/w 都/d 与/p 上游/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     最后/n 由/p 教师/n 给/p 长江/ns 、/w 黄河/ns 两/m 组/n 评分/v ，/w 分数/n 高者/n 取胜/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     黑龙江/ns 、/w 吉林/ns 、/w 辽宁/ns 三/m 省/n 位于/v 我国/n 的/u 东北部/nl 。/w 
		
			
                                        28
                                     这个/r 地区/n 同/p 朝鲜/ns 、/w 苏联/ns 两国/n 接壤/v ，/w 中/j 苏/j 两国/n 在/p 这里/r 有/v 很/d 长/a 的/u 国/n 界线/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     位于/v 黑龙江省/ns 最/d 北部/nd 的/u 漠河/ns 镇/n ，/w 是/vl 我国/n 有名/a 的/u &quot;/w 北极/ns 村/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     每年/nt 夏至/nt 前后/nt 已/d 使用/v 夏令/n 时/nt ，/w ２１/m 时/nt 以后/nt ，/w 太阳/n 才/d 缓缓/d 落山/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     此后/c 是/vl 一/m 段/q 明亮/a 的/u 黄昏/nt ，/w 在/p 露天/n 院子/n 里/nd 照样/v 可以/vu 打球/v 、/w 看书/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     到了/v 午夜/nt ，/w 百/m 步/n 以内/nd 的/u 景象/n 也/d 还/d 能/vu 看/v 得/u 清楚/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     ２/m 时/nt 以后/nt ，/w 天色/n 就/d 已/d 大亮/v ，/w 迎来/v 黎明/nt 的/u 曙光/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     ４/m 点/n 多/m 钟/n ，/w 太阳/n 就/d 露出/v 了/u 地平线/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     夏至/nt 日前/nt 后/nd 的/u 漠河/ns 镇/n ，/w 几乎/d 成/v 了/u &quot;/w 不夜城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     兴安/ns 山地/n 和/c 长白山/ns 地/n 黑龙江省/ns 的/u 兴安/ns 山地/n ，/w 包括/v 小兴安岭/ns 、/w 大兴安岭/ns 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     小兴安岭/ns 基本上/d 为/vl 西北/nd －/w 东南/nd 走向/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     大兴安岭/ns 基本上/d 为/vl 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v ，/w 是/vl 内蒙古/ns 高原/n 的/u 东部/nd 边缘/n ，/w 主体/n 部分/n 在/p 内蒙古/ns 自治区/n 境内/nl ，/w 最/d 北部/nd 属/v 黑龙江省/ns 。/w 
		
			
                                        39
                                     兴安/ns 山地/n 的/u 外侧/nd 有/v 黑龙江/ns 流过/v ，/w 它/r 是/vl 中/j 苏/j 两国/n 的/u 界河/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     兴安/ns 山地/n 多/a 为/vl 海拔/n １/m ，/w ０００/m 米/q 以下/nd 的/u 低/a 山/n ，/w 山顶/nl 浑圆/a ，/w 近似/v 丘陵/n ，/w 宽阔/a 的/u 谷地/n 到处/nl 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     长白山/ns 地/u 包括/v 许多/a 条/n 平行/a 的/u 山脉/n ，/w 总的/n 走向/n 是/vl 东北/nl －/w 西南/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     许多/a 山岭/n 较/d 低/a ，/w 成为/v 丘陵/n 形态/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     长白山/ns 地/n 的/u 东南/nd 方/n 有/v 鸭绿江/ns 和/c 图们江/ns 流过/v ，/w 这/r 两/m 条/q 河/n 是/vl 中/j 朝/j 两国/n 的/u 界河/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     千山/ns 山脉/n 可以/vu 看作/v 长白山/ns 地/n 向/p 西南/nd 延伸/v 的/u 部分/n ，/w 插入/v 黄海/ns 和/c 渤海/ns 之间/nd ，/w 构成/v 辽东/ns 半岛/n 的/u 脊柱/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     白头山/ns 是/vl 一/m 座/q 休眠/v 火山/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     由于/c 晚近/nt 一/m 次/q 火山/n 喷/v 发出/v 大量/a 白色/n 岩石/n 覆盖/v 着/u 山顶/nl ，/w 加之/c 山顶/nl 每年/nt 积雪/v 达/v 九/m 个/q 月/nt ，/w 因此/c 人们/n 称之为/v &quot;/w 白头/n 山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     山顶/nl 群峰/n 耸/v 峙/v ，/w 在/p 我国/n 一侧/nd 的/u 主峰/n 是/vl 白云/n 峰/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     群峰/n 之间/nd 有/v 一/m 地势/n 凹陷/v 的/u 火山口/n ，/w 积水/v 成/v 湖/n ，/w 名为/v 白头山/ns 天池/ns 。/w 
		
			
                                        49
                                     天池/ns 湖水/n 碧蓝/a ，/w 水平/n 如/v 镜/n ，/w 群峰/n 倒映/v ，/w 风光/n 绮丽/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     东北/nl 平原/n 东北/nl 平原/n 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 平原/n ，/w 从/p 北/nd 到/v 南/nd 直线/n 距离/n 超过/v ８００/m 公里/q ，/w 跨/v 黑/j 、/w 吉/j 、/w 辽/j 和/c 内蒙古/ns 四/m 个/q 省/n 、/w 区/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     整个/a 平原/n 包括/v 三/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     南部/nd 是/vl 辽河/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     北部/nd 是/vl 松花江/ns 、/w 嫩江/ns 平原/n ，/w 简称/n 松嫩/a 平原/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     东部/nd 松花江/ns 下游/n 的/u 一片/mq 平原/n ，/w 是/vl 松花江/ns 、/w 乌苏里江/ns 、/w 黑龙江/ns 相/d 会合/v 的/u 地方/n ，/w 叫/v 三江平原/nl 。/w 
		
			
                                        55
                                     松嫩/a 平原/n 和/c 辽河/ns 平原/n 合/v 称为/v 松辽/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 两/m 个/q 平原/n 之间/nd 的/u 分水岭/n -/w -/w 松/j 、/w 辽/j 分水岭/n ，/w 并不/d 十分/d 明显/a ，/w 只是/d 一些/m 低/a 丘/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     根据/p 剖面/n 图/n ：/w ①/w 判断/v 吉林/ns 市/n 在/p 长白山/ns 顶/n 的/u 什么/r 方向/n ；/w ②/w 量/v 算/v 吉林/ns 市/n 到/v 长白山/ns 顶/n 的/u 直线/n 距离/n ；/w ③/w 量/v 算/v 吉林/ns 市/n 到/v 长白山/ns 顶/n 的/u 相对/a 高度/n 约数/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     东北/nl 平原/n 土层/n 深厚/a ，/w 耕地/v 辽阔/a ，/w 而且/c 有/v 大面积/n 的/u 肥沃/a 黑土/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     用/v &quot;/w 沃野/n 千/m 里/q &quot;/w 来/vd 形容/v 它/r ，/w 是/vl 很/d 恰当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 从/p &quot;/w 大兴安岭/ns －/w 长白山/ns 剖面/n 图/n &quot;/w 上/nd 估算/v ，/w 大兴安岭/ns 和/c 长白山/ns 地/n 的/u 大致/d 海拔/n ，/w 并/c 说明/v 它们/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     ２/m ．/w 说明/v 东北/nl 平原/n 的/u 组成部分/n 和/c 主要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     冬/nt 长/a 夏/nt 暖/a 东北/nl 三/m 省/n 纬度/n 较/d 高/a ，/w 又/d 紧邻/n 着/u 亚洲/ns 北部/nd 寒冷/a 的/u 冬季/nt 风/n 源地/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     长/a 冬/nt 、/w 严寒/a 成/v 了/u 东北/nl 气候/n 的/u 主要/a 特色/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     黑龙江省/ns 北部/nd 的/u 漠河/ns 地区/n ，/w 早在/v 九/m 月/nt 初/n 就/d 进入/v 冬季/nt ，/w 一月/nt 气温/n 在/p －/w ３０/m ℃/w 以下/nd ；/w 从/p 十月/nt 到/v 第二/m 年/nt 四月/nt ，/w 气温/n 都/d 在/p ０/m ℃/w 以下/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     东北/nl 三/m 省/n 大部分/n 地区/n 九月/nt 中/nd 、/w 下旬/nt 就/d 开始/v 有/v 霜/n ，/w 第二/m 年/nt 四/m 、/w 五月/nt 霜期/nt 才/d 终了/v ，/w 只有/d 南部/nd 的/u 辽东/ns 半岛/n 冬季/nt 较/d 短/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     许多/a 河流/n 从/p 十月/nt 、/w 十一月/nt 开始/v 封冻/v ，/w 半年/nt 左右/n 不能/vu 通航/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     河/n 冰/n 坚/a 厚/a ，/w 上面/nd 可以/vu 通行/v 载重汽车/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     东北/nl 夏季/nt 温暖/a ，/w 平原/n 地区/n 七/m 、/w 八月/nt 的/u 气温/n 多/a 超过/v ２２/m ℃/w ，/w 而且/c 日照/ns 时间/n 较/d 长/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     这里/r 生长期/nt 虽/c 短/a ，/w 但是/c 由于/c 夏季/nt 的/u 高温/n 和/c 充足/a 的/u 日/n 照/v ，/w 一般/a 农作物/n 都/d 可/vu 成熟/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     经过/p 劳动人民/n 长期/nt 的/u 垦殖/v 经营/v ，/w 东北/nl 平原/n 已经/d 成为/v 我国/n 最/d 重要/a 的/u 农业/n 基地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        71
                                     大豆/n 是/vl 东北/nl 平原/n 著名/a 的/u 农产品/n ，/w 有/v 很/d 长/a 的/u 种植/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     甜菜/n 和/c 亚麻/n 都/d 很/d 适合/v 在/p 这里/r 栽种/v ，/w 解放/v 以来/nt 种植/v 面积/n 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     产量/n 较/d 高/a 的/u 玉米/n ，/w 种植/v 面积/n 已经/d 超过/v 高粱/n ，/w 在/p 粮食作物/n 中/nd 占有/v 最/d 主要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     水稻/n 种植/v 面积/n 也/d 在/p 不断/d 扩大/v ，/w 而且/c 所/u 产/v 多/a 属/v 优质/n 稻米/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     黑龙江省/ns 的/u 春/nt 小麦/n 产量/n 在/p 全国/n 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 中/nd 居/v 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        76
                                     东北/nl 平原/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 商品粮/n 基地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        77
                                     辽宁省/ns 南部/nd 积/v 温/n 增多/v ，/w 可以/vu 种植/v 棉花/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     辽东/ns 半岛/n 则/c 以/p 出产/v 苹果/n 著名/a 国内外/j 。/w 
		
			
                                        79
                                     除/p 辽宁/ns 南部/nd 外/nd ，/w 三/m 省/n 的/u 绝大部分/n 地方/n ，/w 农作物/n 只能/vu 一/m 年/nt 一/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     凡是/d 出现/v 早/a 霜/n 或/c 夏季/nt 温度/n 偏/a 低/a 的/u 年份/nt ，/w 收成/n 就/d 明显/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     采取/v 有效/a 措施/n ，/w 充分/a 利用/v 热量/n 资源/n ，/w 以/p 保证/v 农作物/n 的/u 稳产高产/n ，/w 这/r 是/vl 东北/nl 地区/n 发展/v 农业/n 生产/v 的/u 一个/mq 重要/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     积雪/v 和/c 冻土/n 东北/nl 地区/n 长白山/ns 地/n 因为/c 位置/n 近海/n ，/w 降水/v 较/d 多/a ，/w 年/nt 降水量/n 在/p ８００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        83
                                     由/p 长白山/ns 地/n 往/p 西北/nd ，/w 降水/v 迅速/a 减少/v ，/w 如/v 东北/nl 平原/n 的/u 西部/nd 就/d 减到/v ５００/m 毫米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     东北/nl 地区/n 冬季/nt 漫长/a ，/w 积雪/v 深厚/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     地面/n 积雪/v 的/u 厚度/n 在/p 山地/n 可达/v ４０/m -/w ５０/m 厘米/q ，/w 平原/n 上/nd 一般/a 为/vl ２０/m 厘米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     积雪/v 好象是/v 冬季/nt 的/u &quot;/w 水库/n &quot;/w ，/w 可以/vu 把/p 冬季/nt 的/u 降水/v 大部分/n 保留/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        87
                                     第二/m 年/nt 积雪/v 融化/v ，/w 正是/vl 春播/v 开始/v 的/u 时候/n ，/w 融雪/v 水/n 便/d 成为/v 稳定/a 的/u 水源/n ，/w 一般/a 可以/vu 保证/v 农业/n 生产/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     每年/nt 秋后/nt 土地/n 冻结/v ，/w 第二/m 年/nt 春/nt 暖/a 解冻/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     长/n 冬/nt 和/c 严寒/a ，/w 使/v 土地/n 冻结/v 的/u 厚度/n 达/v 几/m 米/q 至/v 十几/m 米/q 。/w 
		
			
                                        90
                                     黑龙江省/ns 北部/nd 的/u 一些/m 地方/n ，/w 地下/nl 还有/v 全年/nt 不/d 化/v 的/u 冻土/n 层/n ，/w 这/r 叫/v 多年/nt 冻土/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     筑路/v ，/w 建房/v ，/w 埋设/v 管道/n 和/c 电缆/n ，/w 都/d 要/vu 考虑/v 冻土/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     对/p 农业/n 生产/v 来说/v ，/w 冻土/n 改变/v 了/u 土壤/n 的/u 水分/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     土壤/n 冻结/v 以后/nt ，/w 水分/n 被/p 凝固/v 保存/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        94
                                     第二/m 年/nt 解冻/v 时/nt ，/w 表层/n 先/d 融解/v ，/w 可/vu 供/v 春播/v 用/v 水/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 在/p 较/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 底层/n 还/d 冻结/v 着/u ，/w 形成/v 一个/mq 不/d 透水/v 层/n ，/w 使/v 水分/n 不致/v 渗漏/v 损失/v ，/w 这样/r 就/d 保证/v 了/u 土壤/n 能/vu 有/v 较/d 好/a 的/u 墒/x （/w ｓｈ/ws ā/x ｎｇ/ws ）/w 情/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     土地/n 资源/n 的/u 开发/v 东北/nl 地区/n 寒/a 凉/a 的/u 气候/n 和/c 冻土/n 的/u 特点/n ，/w 都/d 使/v 土壤/n 中/nd 的/u 水分/n 不易/a 排干/v ，/w 因而/c 形成/v 面积/n 大/a 、/w 分布/v 广/a 的/u 沼泽地/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     尤其/d 是/vl 三江平原/nl ，/w 地势/n 低平/a ，/w 雨水/n 较/d 多/a ，/w 每到/v 夏季/nt ，/w 水洼/n 连串/v ，/w 沼泽/n 面积/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 松辽/ns 平原/n 西部/nd ，/w 雨水/n 较/d 少/a ，/w 洼地/n 往往/d 发展/v 成为/v 盐碱滩/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     沼泽地/n 经过/p 排水/v ，/w 盐碱滩/n 经过/p 改良/v ，/w 大多/d 可/vu 开辟/v 成/v 良田/n 或/c 利用/v 为/vl 牧场/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     所以/c 这里/r 的/u 荒地/n ，/w 全/d 是/vl 宝贵/a 的/u 土地/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     解放后/nt 开垦/v &quot;/w 北大荒/ns &quot;/w ，/w 在/p 东北/nl 平原/n 建立/v 了/u 许多/a 国营农场/n ，/w 已经/d 有/v 不少/a 沼泽地/n 、/w 盐碱滩/n 得到/v 了/u 开发/v ，/w 成为/v 重要/a 商品粮/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     这里/r 继续/v 开发/v 的/u 潜力/n 很/d 大/a ，/w 特别/d 是/vl 三江平原/nl 还有/v 大片/n 沃野/n 可/vu 供/v 开垦/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 广大/a 的/u 东北/nl 平原/n 上/nd ，/w 特别/d 是/vl 黑龙江/ns 、/w 吉林/ns 两/m 省/n 平原/n 地区/n 的/u 许多/a 地方/n ，/w 很/d 适宜/a 大规模/n 的/u 机械/n 耕作/v ，/w 有利于/v 加速/v 农业/n 现代化/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     平原/n 西部/nd 的/u 防护林/n 东北/nl 平原/n 的/u 西部/nd ，/w 年/nt 降水量/n 比/p 东部/nd 少/a 得/u 多/a ，/w 积雪/v 也/d 薄/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     春季/nt 气候/n 干燥/a ，/w 从/p 蒙古/ns 高原/n 吹来/v 的/u 大风/n ，/w 刮起/v 河岸/n 的/u 沙粒/n ，/w 形成/v 流沙/n ，/w 吞没/v 周围/nd 的/u 耕地/v ，/w 使/v 平原/n 上/nd 出现/v 了/u 沙荒/n 地/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     为了/p 避免/v 大风/n 和/c 流沙/n 对/p 农业/n 生产/v 的/u 危害/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 在/p １９５０/m 年/nt 作出/v 了/u 关于/p 营造/v 防护林/n 带/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     广大/a 人民/n 经过/p ３０/m 多年/nt 的/u 努力/v ，/w 在/p 东北/nl 平原/n 的/u 西部/nd 营造/v 了/u ８００/m 公里/q 的/u &quot;/w 绿色长城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 是/vl 我国/n 目前/nt 最大/a 的/u 防护林/n 带/n ，/w 防护/v 着/u 几/m 千万/m 亩/q 农田/n ，/w 对/p 提高/v 农业/n 产量/n 起/v 了/u 良好/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     林海/n 东北/nl 的/u 山地/n 适宜/a 耐寒/a 树木/n 的/u 生长/v ，/w 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 林区/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     大兴安岭/ns 有/v 我国/n 最大/a 的/u 原始/a 森林/n ，/w 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 木材/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     大/a 、/w 小兴安岭/ns 主要/a 生长/v 针叶林/n ；/w 到了/v 长白山/ns 地/u ，/w 阔叶林/n 的/u 比重/n 就/d 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     东北/nl 地区/n 气候/n 寒/a 凉/a ，/w 森林/n 的/u 病虫害/j 较/d 少/a ，/w 对/p 树木/n 的/u 成长/v 有利/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     但是/c 温度/n 低/a ，/w 树木/n 生长/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     大兴安岭/ns 的/u 兴安/ns 落叶松/n 、/w 小兴安岭/ns 的/u 红松/n 都/d 是/vl 优质/n 良材/n ，/w 只是/d 成材/v 需要/v 几/m 十年/nt 、/w 上/v 百年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     春末/nt 夏初/nt ，/w 气候/n 干燥/a ，/w 需要/v 防备/v 森林/n 火灾/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     东北/nl 林区/n 还/d 出产/v 毛皮/n 兽/n 、/w 药材/n 等/u 珍贵/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     茂盛/a 的/u 森林/n ，/w 为/p 多种/mq 动物/n 提供/v 了/u 良好/a 的/u 栖息/v 场所/n 、/w 隐蔽/v 条件/n 和/c 合意/v 的/u 食物/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     野生动物/n 从/p 大型/a 的/u 虎/n 、/w 熊/n 、/w 鹿/n 到/v 小型/a 的/u 貂/n （/w ｄｉａｏ/ws ）/w 、/w 鼬/n （/w ｙｏｕ/ws ）/w 等/u ，/w 种类/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     这里/r 的/u 虎/n 叫/v 东北/nl 虎/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 体形/n 最大/a 的/u 老虎/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     寒/a 凉/a 的/u 气候/n ，/w 使/v 动物/n 的/u 毛皮/n 质量/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     冬季/nt 白雪/n 覆盖/v 大地/n ，/w 是/vl 狩猎/v 的/u 黄金/n 季节/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     貂皮/n 、/w 鹿茸/n 、/w 人参/n 素称/v 东北/nl &quot;/w 三宝/j &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 林区/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     为了/p 提高/v 产量/n ，/w 现在/nt 不仅/c 在/p 种植/v 场/n 栽培/v 人参/n ，/w 饲养场/n 养/v 鹿/n ，/w 而且/c 对/p 紫貂/n 、/w 银狐/n 等/u 珍贵/a 毛皮/n 兽/n 也/d 能/vu 人工/n 驯养/v 繁殖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     开发/v 水利/n 消除/v 水害/n 东北/nl 的/u 许多/a 河流/n 是/vl 很/d 好/a 的/u 航道/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     中/j 苏/j 边境/n 上/nd 的/u 黑龙江/ns 、/w 乌苏里江/ns ，/w 河道/n 宽阔/a ，/w 水流/n 平稳/a ，/w 春季/nt 解冻/v 后/nd 约/d 有/v 半年/nt 可以/vu 航行/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     松花江/ns 干流/n 的/u 航运/v ，/w 一向/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     降水/v 丰沛/a 的/u 长白山/ns 区/n 的/u 河流/n ，/w 流量/n 较/d 大/a ，/w 加上/v 地形/n 有利/a ，/w 水能/n 丰富/a ，/w 许多/a 河段/n 已经/d 开发/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     松花江/ns 上/nd 的/u 松花/n 湖/n 是/vl 东北/nl 最大/a 的/u 水库/n ，/w 对/p 下游/n 的/u 防洪/v 、/w 灌溉/v 起/v 着/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     松花江/ns 上游/n 的/u 白山/ns 水电站/n 和/c 丰满/a 水电站/n 沿江/n 组成/v 梯级/n 发电站/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     牡丹江/ns 上/nd 的/u 镜泊湖/ns ，/w 是/vl 火山/n 喷发/v 时/nt ，/w 熔岩/n 流进/v 谷地/n ，/w 阻塞/v 河道/n 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     湖/n 口/n 有/v 天然/a 瀑布/n ，/w 附近/n 建有/v 水电站/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     东北/nl 地区/n 夏季/nt 雨水/n 太/d 集中/v ，/w 使/v 平原/n 上/nd 的/u 一些/m 河段/n 排洪/v 发生/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     加固/v 河堤/n 虽/c 可/vu 防止/v 河水/n 泛滥/v ，/w 但是/c 积水/v 不能/vu 排走/v ，/w 形成/v 内/nd 涝/a ，/w 也/d 会/vu 对/p 生产/v 带来/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     在/p 东北/nl 各/r 河流/n 中/nd ，/w 最/d 迫切/a 需要/v 治理/v 的/u 是/vl 辽河/ns 。/w 
		
			
                                        135
                                     解放/v 以前/nt ，/w 由于/c 辽河/ns 流域/n 的/u 森林/n 基本上/d 都/d 被/p 破坏/v ，/w 水土流失/v 使/v 河道/n 淤/v 浅/a ，/w 洪水/n 暴涨/v 暴/d 落/v ，/w 很/d 容易/a 成灾/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     解放/v 以后/nt ，/w 辽河/ns 下游/n 河道/n 加固/v 了/u 堤防/n ，/w 上游/n 的/u 干/a 、/w 支流/n 上/nd 修建/v 了/u 水库/n ，/w 注意/v 防洪/v 、/w 灌溉/v 和/c 发电/v 的/u 综合利用/v ，/w 在/p 除害/v 的/u 同时/n 还/d 发展/v 了/u 水利/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     东北/nl 的/u 一些/m 河流/n 由于/c 受到/v 工业/n 废水/n 的/u 污染/v ，/w 水质/n 下降/v ，/w 影响/v 鱼类/n 生活/n ，/w 危害/v 人民/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     近/v 十/m 多年来/nt ，/w 经过/p 不断/d 治理/v ，/w 松花江/ns 部分/n 河段/n 的/u 水质/n 已/d 有/v 改善/v ，/w 绝迹/v 多年/nt 的/u 鱼虾/n 又/d 重新/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c 保护/v 水源/n ，/w 保护/v 环境/n 的/u 工作/n 仍/d 须/d 继续/v 加强/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 以/p 横/a 坐标/n 表示/v 月份/nt ，/w 纵/a 坐标/n 表示/v 温度/n （/w ℃/w ）/w ，/w 按照/p 哈尔滨/ns 和/c 大连/ns 的/u 各/r 月/nt 平均/a 气温/n 表/n （/w 见/v 下/nd 页/q ）/w ，/w 把/p 哈尔滨/ns 和/c 大连/ns 的/u 气温/n 年/nt 变化/v 曲线/n 画/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        141
                                     并/c 比较/v 两地/nl 气温/n 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd 的/u 月份/nt 的/u 长短/n ，/w 最/d 热/a 月/nt 和/c 最/d 冷/a 月/nt 出现/v 时间/n 的/u 早晚/d 以及/c 气温/n 的/u 年/nt 较/v 差/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 东北/nl 三/m 省/n 的/u 主要/a 林区/n 、/w 农业区/n 和/c 防护林/n 分布/v 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     石油/n 和/c 煤/n 、/w 铁/n 资源/n 东北/nl 三/m 省/n 有/v 多种多样/i 的/u 矿产/n 资源/n ，/w 其中/nd 石油/n 和/c 煤/n 、/w 铁/n 尤其/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     松辽/ns 平原/n 的/u 石油/n 、/w 天然气/n 储量/n 非常/d 丰富/a ，/w 大庆油田/ns 就是/d 在/p 这里/r 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     由于/c 开发/v 大庆油田/ns ，/w １９６３/m 年/nt 我国/n 就/d 实现/v 了/u 石油/n 自给/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     继/v 大庆油田/ns 开发/v 之后/nt ，/w 又/d 有/v 吉林省/ns 的/u 吉林/ns 油田/n ，/w 辽宁省/ns 的/u 辽河/ns 油田/n （/w 在/p 辽河/ns 下游/n 地区/n ）/w ，/w 陆续/d 建成/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     现在/nt 东北/nl 地区/n 是/vl 全国/n 生产/v 石油/n 最多/a 的/u 地区/n ，/w 其中/nd 大庆/ns 石油/n 就/d 占/v 全国/n 原油/n 年产量/n 的/u 一半/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     辽宁/ns 的/u 鞍山/ns 和/c 本溪/ns ，/w 以/p 铁矿/n 闻名/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     阜新/ns 、/w 抚顺/ns 、/w 鸡西/ns 、/w 鹤岗/ns 都/d 是/vl 著名/a 的/u 大/a 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     抚顺/ns 还有/v 很/d 大/a 的/u 露天/n 煤矿/n ，/w 在/p 采煤/v 的/u 同时/n 也/d 开采/v 了/u 油/n 页岩/n ，/w 进行/v 矿产/n 资源/n 的/u 综合利用/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     以/p 重工业/n 为主/v 的/u 工业体系/n 经过/p 多年/nt 的/u 建设/v ，/w 东北/nl 三/m 省/n 的/u 工业/n 部门/n 已经/d 比较/d 齐全/a ，/w 基本/d 形成/v 了/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     大庆/ns 的/u 石油/n 通过/p 输油管/n 可/vu 输送/v 到/v 沈阳/ns 、/w 鞍山/ns 、/w 北京/ns 等/u 地/n ，/w 还/d 可/vu 输往/v 大连/ns 、/w 秦皇岛/ns 两/m 大/a 海港/n ，/w 并/c 出口/n 国外/nl 。/w 
		
			
                                        153
                                     鞍钢/j 是/vl 全国/n 最/d 重要/a 的/u 钢铁/n 工业/n 基地/n （/w 见/v 彩/n 图/n ④/w ）/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     除了/p 钢铁/n 、/w 石油/n 、/w 煤炭/n 工业/n 以外/nd ，/w 黑/j 、/w 吉/j 两/m 省/n 的/u 森林/n 工业/n 和/c 造纸/v 工业/n ，/w 吉林/ns 和/c 大连/ns 的/u 化学工业/n ，/w 哈尔滨/ns 的/u 机电/j 工业/n ，/w 长春/ns 的/u 汽车/n 工业/n ，/w 沈阳/ns 和/c 齐齐哈尔/ns 的/u 机械/n 工业/n 等/u ，/w 规模/n 都/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     近/v 几/m 年/nt 来/vd ，/w 东北/nl 的/u 轻工业/n 也/d 有/v 较/d 快/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     三/m 省/n 有/v 统一/v 的/u 大/a 电网/n -/w -/w 东北/nl 电网/n ，/w 许多/a 大型/a 火/n 电站/n 和/c 水电站/n 的/u 电力/n ，/w 可以/vu 调配/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     东北/nl 地区/n 作为/v 重要/a 的/u 工业/n 基地/n ，/w 正在/d 为/p 我国/n 的/u 社会主义建设/n 作出/v 越来越/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     稠密/a 的/u 铁路网/n 东北/nl 三/m 省/n 有/v 稠密/a 的/u 铁路网/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     几十/m 条/q 干/a 、/w 支线/n ，/w 把/p 城市/n 、/w 工矿/j 区/n 、/w 林区/n 和/c 广大/a 农村/n 连成/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     滨洲/ns 线/n 、/w 滨/j 绥/j 线/n 和/c 哈/j 大/j 线/n （/w 哈尔滨/ns －/w 大连/ns ）/w ，/w 构成/v 铁路网/n 中/nd 的/u &quot;/w 丁/n &quot;/w 字形/n 骨架/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     京/j 哈/j 线/n 经过/p 辽西/ns 走廊/n 通往/v 首都/n 北京/ns （/w 京/j 哈/j 线/n 在/p 沈阳/ns 以北/nd 同/p 哈/j 大/j 线/n 重合/v ）/w ，/w 并/c 同/p 全国/n 铁路网/n 连接/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     辽宁省/ns 西南部/n 是/vl 低/a 山/n 丘陵/n 区/n ，/w 但/c 在/p 渤海/ns 沿岸/n 有/v 一/m 条/q 狭长/a 的/u 平原/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     ，/w 原/a 的/u 宽度/n 从/p 一/m 、/w 两/m 公里/q 到/v 十几/m 公里/q 不等/a ，/w 习惯/v 上/nd 叫/v 辽西/ns 走廊/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     走廊/n 地带/n 背/v 山/n 面/v 海/n ，/w 形势/n 险要/a ，/w 历史上/n 东北/nl 地区/n 和/c 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 陆上/nl 联系/n 主要/a 通过/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        165
                                     近代/nt 修筑/v 的/u 铁路/n 也/d 通过/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        166
                                     黄土高原/n 的/u 许多/a 地方/n 沟壑/n 纵横/v ，/w 主要/a 是/vl 长期/nt 水土流失/v 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     严重/a 的/u 水土流失/v ，/w 使/v 黄土高原/n 上/nd 的/u 环境/n 恶化/v ，/w 直接/a 妨碍/v 农牧业/j 生产/v 的/u 发展/v ，/w 以及/c 其他/r 建设/v 事业/n 的/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     为了/p 改变/v 黄土高原/n 水土流失/v 的/u 现状/n ，/w 为/p 农牧业/j 生产/v 创造/v 良好/a 的/u 生态/n 环境/n ，/w 现在/nt 开始/v 狠抓/v 种/v 草/n 种/v 树/n ，/w 大力/n 发展/v 畜牧业/n ，/w 走/v 农林牧/j 综合/v 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     黄土/n 有/v 直立/v 性/k ，/w 又/d 比较/d 干燥/a ，/w 适宜/a 开凿/v 窑洞/n ，/w 作为/v 住宅/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     黄土高原/n 地区/n 的/u 许多/a 居民/n ，/w 就是/d 以/p 窑洞/n 为/vl 住宅/n 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     有的/r 居民/n 在/p 窑洞/n 上面/nd 又/d 建造/v 一/m 层/q 房屋/n ，/w 上屋/n 下/nd 洞/n ，/w 分为/v 两/m 层/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     黄土高原/n 海拔/n 多/a 在/p 千米/q 以上/nd ，/w 但/c 山西省/ns 的/u 汾河/ns 谷地/n 、/w 陕西省/ns 的/u 渭河/ns 平原/n 则/c 在/p ５００/m 米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     汾河/ns 谷地/n 和/c 渭河/ns 平原/n 连成/v 一体/n ，/w 是/vl 断裂/v 下陷/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     断裂/v 下陷/v 的/u 特点/n ，/w 在/p 渭河/ns 平原/n 和/c 秦岭/ns 山地/n 的/u 接触/v 地带/n 看/v 得/u 特别/d 清楚/a ，/w 秦岭/ns 北坡/ns 的/u 许多/a 大/a 断崖/n 就是/d 明显/a 的/u 证据/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     例如/v ，/w 以/p 险峻/a 陡峭/a 著名/a 的/u 华山/ns ，/w 它/r 的/u 北坡/ns 就是/d 一个/mq 大/a 断崖/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     华北平原/ns 太行山/ns 脉/n 以东/nd 的/u 华北平原/ns ，/w 是/vl 由/p 河流/n 从/p 黄土高原/n 冲刷/v 下来/vd 的/u 泥沙/n 堆积/v 而/c 成/v 的/u 冲积/v 平原/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     黄河/ns 是/vl &quot;/w 塑造/v &quot;/w 华北平原/ns 的/u 主力/n ，/w 海河/ns 、/w 淮河/ns 等/u 也/d 起/v 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     新中国/n 钻探/v 的/u 地质/n 资料/n 证明/v ，/w 华北平原/ns 的/u 地壳/n 在/p 不断/d 下降/v ，/w 泥沙/n 堆积/v 厚/a 的/u 地方/n ，/w 正是/vl 地壳/n 下降/v 幅度/n 大/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     黄河/ns 从/p 孟津/j 以下/nd 流出/v 山口/nl ，/w 在/p 郑州/ns 、/w 开封/v 一带/n 形成/v 巨大/a 的/u 冲积/v 扇/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 一带/n 泥沙/n 堆积/v 最/d 厚/a ，/w 是/vl 地壳/n 下降/v 幅度/n 最大/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 地壳/n 下降/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 泥沙/n 堆积/v 产生/v 了/u 明显/a 的/u 补偿/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     海/n 河/n 各/r 支流/n 在/p 太行山/ns 麓/n 的/u 各个/r 出口处/n ，/w 同样/a 形成/v 一个/mq 个/q 冲积/v 扇/n ，/w 不过/c 规模/n 要/vu 小/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     许多/a 地方/n 的/u 地质/n 钻探/v 资料/n 证明/v ，/w 华北平原/ns 的/u 地壳/n 下降/v 幅度/n 从/p 四/m 、/w 五/m 千米/q 到/v 百十/m 米/q 不等/a ，/w 补偿/v 的/u 情况/n 主要/a 看/v 地面/n 泥沙/n 堆积/v 的/u 厚度/n ，/w 因/c 地/n 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     有人/r 计算/v 过/u ，/w 如果/c 地壳/n 不/d 下降/v （/w 也/d 不/d 上升/v ）/w ，/w 仅/d 就/p 黄河/ns 的/u 泥沙/n ，/w ２/m ，/w ０００/m 年/nt 左右/n 即可/vu 填满/v 渤海/ns 。/w 
		
			
                                        185
                                     实际/a 是/vl ，/w 长期/nt 来/vd 渤海/ns 的/u 形状/n 基本/d 未/d 变/v ，/w 这/r 同样/a 证明/v 了/u 地壳/n 运动/n 的/u 补偿/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     就是说/c ，/w 渤海/ns 的/u 地壳/n 也/d 在/d 不断/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     山东省/ns 的/u 丘陵/n 和/c 低/a 山/n 山东省/ns 东部/nd 的/u 山东/ns 半岛/n （/w 胶东/ns 半岛/n ）/w 上/nd 丘陵/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 缓坡/n 的/u 山岗/n ，/w 宽广/a 的/u 谷地/n ，/w 到处/nl 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     山地/n 主要/a 分布/v 在/p 鲁/ns 中/nd 、/w 鲁/ns 南/nd 一带/n ，/w 多/a 为/vl 海拔/n 千米/q 以下/nd 的/u 低/a 山/n ，/w 泰山/ns 则/c 为/vl 海拔/n 千米/q 以上/nd 的/u 中/nd 山/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     泰山/ns 挺拔/a 险峻/a ，/w 有/v 日/nt 观/v 峰/n 、/w 南天门/ns 、/w 黑龙潭/ns 等/u 名胜古迹/i 吸引/v 游人/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     泰山/ns 观日/v 出/vd ，/w 红日/n 从/p 云海/n 中/nd 涌出/v ，/w 景象/n 十分/d 动人/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     ２/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 量/v 算/v 从/p 学校/n 所在地/n 到/v 首都/n 北京/ns 的/u 直线/n 距离/n 约数/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     ３/m ．/w 对照/v 中国/ns 地形图/n 简要/a 说明/v ，/w 黄土高原/n 的/u 特征/n 和/c 华北平原/ns 的/u 成因/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     ４/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 本/r 节/n 讲到/v 的/u 几个/mq 地形/n 区/n 的/u 大致/d 范围/n ，/w 以及/c 黄河/ns 、/w 海河/ns 各/r 支流/n 冲积/v 扇/n 的/u 位置/n 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     暖/a 温带/n 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 多数/n 地方/n 属于/v 暖/a 温带/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     夏季/nt 气温/n 相当/d 高/a ，/w 对/p 积/v 温/n 要求/v 较/d 高/a 的/u 棉花/n 多/a 能/vu 生长/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     冬季/nt 气温/n 相当/d 低/a ，/w 最/d 冷/a 月/nt 平均/a 气温/n 一般/a 在/p －/w ８/m &#176;/w Ｃ/ws 和/c ０/m &#176;/w Ｃ/ws 之间/nd 。/w 
		
			
                                        197
                                     冬/nt 、/w 夏/nt 两/m 季/nt 长/a ，/w 春/nt 、/w 秋/nt 两/m 季/nt 短/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     农作物/n 多/a 为/vl 一/m 年/nt 两/m 熟/a 或/c 两/m 年/nt 三/m 熟/a ，/w 小麦/n 以/p 冬小麦/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     苹果/n 、/w 葡萄/n 、/w 梨/n 、/w 柿/n 等/u 果树/n 可以/vu 广泛/a 栽培/v ，/w 而且/c 所/u 产/v 果品/n 质地/n 优良/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     板栗/n 、/w 核桃/n 等/u 木本/n 粮食/n 、/w 木本/n 油料/n 树/n ，/w 在/p 暖/a 温带/n 也/d 可/vu 广泛/a 栽培/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     暖/a 温带/n 的/u 热量/n 条件/n 对/p 农业/n 生产/v 是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     黄河/ns 中下游/n 地区/n 农业/n 生产/v 的/u 历史/n 非常/d 悠久/a ，/w 我们/r 的/u 祖先/n 就/d 利用/v 了/u 这/r 种/q 有利/a 的/u 气候/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     秦岭/ns 东西/n 横亘/v （/w ｇ/ws &#232;/x ｎ/ws ）/w ，/w 造成/v 陕西省/ns 南北/nd 气候/n 的/u 很/d 大/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     陕南/ns 山/n 青/a 水绿/a ，/w 可以/vu 生长/v 柑橘/n 、/w 棕榈/n （/w ｌ/ws ǚ/x ）/w 等/u 亚热带/nl 植物/n ，/w 属/v 典型/a 的/u 亚热带/nl 气候/n ，/w 与/c 秦岭/ns 以北/nd 地区/n 只有/d 落叶/n 阔叶/n 树/n 和/c 松/n 、/w 柏/n 等/u 针叶/n 树/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     春旱/a 和/c 灌溉/v 水源/n 问题/n 黄河/ns 中下游/n 大部分/n 地区/n 雨季/nt 短/a ，/w 降水/v 集中/v 在/p 七/m 、/w 八/m 两/m 月/nt ；/w 全年/nt 降水量/n 从/p 七/m 、/w 八/m 百/m 毫米/q 到/v 三/m 、/w 四/m 百/m 毫米/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     春季/nt 和/c 初夏/nt ，/w 气温/n 上升/v 很快/a ，/w 蒸发/v 旺盛/a ，/w 而/c 降水/v 往往/d 不足/a ，/w 所以/c 春旱/a （/w 包括/v 初夏/nt 干旱/a ）/w 威胁/v 农业/n 生产/v 是/vl 个/q 比较/d 普遍/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     发展/v 农业/n 生产/v ，/w 灌溉/v 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 黄河/ns 中下游/n 地区/n ，/w 多数/n 地方/n 灌溉/v 水源/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     这/r 主要/a 是/vl 因为/c 气候/n 比较/d 干燥/a ，/w 在/p 正常/a 年份/nt ，/w 除了/p 雨季/nt 各/r 月/nt 以外/nd ，/w 其余/r 时间/n 的/u 降水/v 都/d 不够/a 农业/n 生产/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     特别/d 是/vl 随着/p 工农业/j 生产/v 的/u 发展/v ，/w 春旱/a 季节/nt 水源/n 不足/a 的/u 问题/n 尤为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     总的说来/c ，/w 在/p 黄河/ns 中下游/n 地区/n ，/w 灌溉/v 要/vu 特别/d 注意/v 节约/v 用/v 水/n 和/c 合理/a 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     地下水/n 作为/v 一/m 种/q 宝贵/a 的/u 资源/n ，/w 更/d 需/v 珍惜/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     现在/nt 不少/a 地方/n 发展/v 旱/a 作/v ，/w 可以/vu 节省/v 大量/a 用/v 水/n ，/w 同样/a 收到/v 了/u 增产/v 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     华北平原/ns 、/w 渭河/ns 平原/n 、/w 汾河/ns 谷地/n 的/u 许多/a 地方/n ，/w 容易/a 有/v 土壤/n 盐碱/n 化/k 现象/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     节约/v 并/c 合理/a 使用/v 灌溉/v 水源/n ，/w 做到/v 有/v 灌/v 有/v 排/v ，/w 既/c 能/vu 保证/v 农作物/n 对/p 水分/n 的/u 需要/v ，/w 又/d 可/vu 防止/v 土壤/n 盐碱/n 化/v ，/w 使/v 农田/n 高产/n 稳产/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     根治/v 海河/ns 海河/ns 由/p 北/nd 运河/ns 、/w 永定河/ns 、/w 大/a 清河/ns 、/w 子牙河/ns 、/w 南/nd 运河/ns （/w 卫/v 运河/ns ）/w 五大/j 支流/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     它们/r 在/p 天津/ns 汇集/v 后/nd 称为/v 海河/ns ，/w 流入/v 渤海/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     海河/ns 及其/c 五大/j 支流/n 的/u 水系/n ，/w 象/p 一/m 把/q 巨型/n 的/u 芭蕉扇/n ，/w 斜/a 铺/v 在/p 祖国/n 北方/nd 的/u 大/a 地上/nl 。/w 
		
			
                                        219
                                     全/a 流域/n 面积/n 超过/v ２６/m 万/m 平方公里/q ，/w 包括/v 京/j 、/w 津/j 两/m 市/n ，/w 河北省/ns 的/u 大部/n ，/w 以及/c 山东/ns 、/w 河南/ns 、/w 山西/ns 、/w 内蒙古/ns 的/u 各/r 一部分/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     海河/ns 的/u 各/r 大/a 支流/n ，/w 上游/n 多/a 在/p 黄土高原/n ，/w 雨季/nt 急流/n 下泻/v ，/w 水土流失/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     解放前/nt ，/w 海河/ns 流域/n 有/v 首/n 民谣/n ：/w &quot;/w 海/n 河水/n 呀/u 长/a 又/d 长/a ，/w 十年/nt 九/m 载/nt 闹/v 灾荒/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     官府/n 治人/v 不/d 治水/v ，/w 千家万户/i 去/v 逃荒/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     解放后/nt ，/w 党/n 和/c 政府/n 领导/n 人民/n 对/p 海河/ns 进行/v 了/u 大规模/n 的/u 治理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     早在/v 第一个五年计划/n 初期/nt ，/w 永定河/ns 上/nd 就/d 修建/v 了/u 大型/a 的/u 官厅水库/ns ，/w 从此/d 锁住/v 永定河/ns 的/u 洪流/n ，/w 保障/v 了/u 首都/n 北京/ns 的/u 安全/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 第二/m 个/q 五年计划/n 期间/nt ，/w 在/p 燕山/ns 脚下/nl 和/c 太行/ns 山区/n ，/w 又/d 修建/v 了/u 密云/ns 水库/n 、/w 十三陵/n 水库/n 等/u 许多/a 大/a 、/w 中型/a 水库/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     根据/p 全面/a 规划/n 、/w 涝/a 旱/a 兼/v 治/v 的/u 原则/n ，/w 对/p 海/n 河/n 水系/n 进行/v 了/u 分期/v 、/w 分批/v 的/u 治理/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 中下游/n ，/w 开挖/v 、/w 疏通/v 了/u 潮白新河/ns 、/w 永定新河/ns 等/u 骨干/n 河道/n ，/w 修筑/v 防洪/v 大堤/n ，/w 增加/v 入海口/n ，/w 使/v 排洪/v 入/v 海/n 的/u 能力/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 上游/n 山区/n ，/w 整修/v 梯田/n ，/w 植树造林/i ，/w 保持/v 水土/n ，/w 并/c 兴建/v 了/u 一/m 批/q 大/a 、/w 中/nd 、/w 小型/a 水库/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 平原/n 地区/n ，/w 还/d 大/d 打/v 机井/n ，/w 提高/v 抗旱/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     粮食作物/n 黄河/ns 中下游/n 五/m 省/n 二/m 市/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 农业区/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     冬小麦/n 在/p 各/r 省/n 、/w 市/n 种植/v 很/d 普遍/a ，/w 是/vl 重要/a 的/u 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     各地/nl 多/a 以/p 冬小麦/n 为/vl 中心/n ，/w 实行/v 粮食作物/n 的/u 轮作/v 和/c 倒/v 茬/n （/w ｃｈ/ws &#225;/x ）/w ，/w 做到/v 一/m 年/nt 两/m 熟/a 或/c 两/m 年/nt 三/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     冬小麦/n 的/u 主要/a 产区/n 是/vl 华北平原/ns ，/w 其次/r 是/vl 渭河/ns 平原/n 和/c 汾河/ns 谷地/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 春播/v 和/c 夏播/v 的/u 粮食作物/n 中/nd ，/w 玉米/n 和/c 高梁/n 相当/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     玉米/n 在/p 山区/n 、/w 平原/n 都/d 有/v 种植/v ，/w 产量/n 在/p 粮食/n 总产量/n 中/nd 所/u 占/v 的/u 比重/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     谷子/n 在/p 黄土高原/n 种植/v 较/d 多/a ，/w 甘薯/n 在/p 山东/ns 的/u 丘陵/n 和/c 低/a 山/n 地区/n 种植/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 陕南/ns 、/w 豫南/nl 的/u 长江/ns 、/w 淮河/ns 流域/n 地区/n ，/w 水稻/n 种植/v 普遍/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     棉花/n 生产/v 和/c 棉纺织/j 工业/n 黄河/ns 中下游/n 地区/n 夏季/nt 气温/n 高/a ，/w 对/p 棉花/n 生长/v 很/d 有利/a ；/w 秋季/nt 雨水/n 少/a ，/w 晴天/n 多/a ，/w 对/p 棉花/n 的/u 后期/nt 生长/v 和/c 收/v 摘/v 也/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     加上/v 黄土/n 的/u 粉/n 沙/n 性/k 适于/v 棉/n 株/n 根系/n 向/p 深处/n 伸展/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     针对/p 春旱/a 现象/n ，/w 只要/vu 能够/vu 适当/a 解决/v 苗/n 期/nt 的/u 灌溉/v 问题/n ，/w 做到/v 苗/n 全/a 苗/n 壮/a ，/w 就/d 能为/v 棉花/n 的/u 丰收/v 打下/v 良好/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     黄河/ns 中下游/n 的/u 各/r 省/n 、/w 市/n 都/d 产/v 棉花/n ，/w 冀/j 、/w 鲁/ns 、/w 豫/ns 三/m 省/n 产量/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     陕西省/ns 的/u 渭河/ns 平原/n 、/w 山西省/ns 的/u 汾河/ns 谷地/n ，/w 也是/vl 重要/a 的/u 棉/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     解放/v 以来/nt ，/w 在/p 棉花/n 产区/n 及其/c 附近/n ，/w 陆续/d 兴建/v 了/u 许多/a 棉纺织厂/n ，/w 北京/ns 、/w 石家庄/ns 、/w 郑州/ns 、/w 洛阳/ns 、/w 西安/ns 、/w 咸阳/ns 等/u 大中城市/j 的/u 棉纺织/j 工业/n ，/w 都/d 成/v 了/u 当地/n 的/u 重要/a 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     天津/ns 、/w 青岛/ns 原有/v 的/u 棉纺织/j 工业/n 经过/p 不断/d 技术改造/v ，/w 生产能力/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     现在/nt ，/w 黄河/ns 中下游/n 各/r 省/n 、/w 市/n 的/u 棉纺织/j 工业/n 都/d 相当/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 分析/v 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 气候/n 条件/n 对/p 农业/n 生产/v 的/u 发展/v 有/v 哪些/r 有利/a 和/c 不利/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     ２/m ．/w 看/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 第/h １９/m 页/q ，/w 找出/v 陕西省/ns 的/u 秦岭/ns ，/w 说明/v ①/w 山/n 南/nd 山/n 北/nd 气候/n 的/u 差异/n ，/w ②/w 山/n 南/nd 山/n 北/nd 农作物/n 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 根治/v 海河/ns 的/u 方针/n 、/w 措施/n 和/c 成就/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     ４/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 黄河/ns 中下游/n 地区/n 棉花/n 的/u 主要/a 产区/n 和/c 棉纺织/j 工业/n 发达/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     煤炭/n 资源/n 和/c 煤炭/n 工业/n 除/p 天津/ns 外/nd ，/w 其他/r 省/n 、/w 市/n 都/d 有/v 比较/d 丰富/a 的/u 煤炭/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     山西省/ns 煤炭/n 资源/n 特别/d 丰富/a ，/w 在/p 全国/n 已经/d 探明/v 的/u 储量/n 中/nd ，/w 山西/ns 约/d 占/v 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        252
                                     这个/r 省/n 不但/c 煤炭/n 储量/n 大/a ，/w 而且/c 分布/v 普遍/a ，/w 绝大部分/n 县/n 、/w 市/n 都/d 有/v 煤/n 藏/v ，/w 素有/v &quot;/w 煤/n 海/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 发展/v 煤炭/n 工业/n 的/u 同时/n ，/w 又/d 带动/v 了/u 以/p 煤炭/n 为/vl 原料/n 的/u 重/a 化/v 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     山西省/ns 正在/d 建设/v 成为/v 我国/n 的/u 能源/n 、/w 重/a 化工/j 基地/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     河北省/ns 的/u 开滦/ns 煤矿/n ，/w 山西省/ns 的/u 大同/ns 煤矿/n 和/c 阳泉/ns 煤矿/n ，/w 河南省/ns 的/u 平顶山/ns 煤矿/n ，/w 北京市/ns 的/u 京西/nl 煤矿/n ，/w 都/d 是/vl 全国/n 著名/a 的/u 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     山东省/ns 的/u 兖/x （/w ｙ/ws ǎ/x ｎ/ws ）/w 州/n 煤矿/n ，/w 是/vl 正在/d 建设/v 中/nd 的/u 重要/a 煤炭/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     新/a 发现/v 的/u 陕西省/ns 北部/nd 神府/n 煤田/n ，/w 储量/n 特大/a ，/w 现/v 已/d 开始/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 煤炭/n 工业/n ，/w 对/p 支援/v 全国/n 各地/nl 的/u 生产/v 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     石油/n 资源/n 和/c 主要/a 油田/n 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 许多/a 地方/n 都/d 有/v 石油/n ，/w 突出/a 的/u 是/vl 在/p 华北平原/ns 和/c 渤海/ns 海域/n 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     这里/r 是/vl 地壳/n 下降/v 的/u 区域/n ，/w 具有/v 生成/v 石油/n 非常/d 有利/a 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     中国/ns 地质/n 科学/n 工作者/n 和/c 石油/n 工人/n ，/w 经过/p 大规模/n 的/u 勘探/v ，/w 在/p 这里/r 找到/v 了/u 丰富/a 的/u 石油/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     现在/nt ，/w 不仅/c 在/p 陆上/nl 采油/v ，/w 而且/c 在/p 海上/nl 也/d 采油/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     主要/a 的/u 油田/n 有/v 华北/nl 油田/n 、/w 胜利油田/n 、/w 中原/ns 油田/n 等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     华北/nl 油田/n 包括/v 河北省/ns 的/u 任丘/ns 油田/n 、/w 天津市/ns 的/u 大港油田/ns 等/u 产/v 油区/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     胜利油田/n 在/p 山东省/ns 。/w 
		
			
                                        266
                                     中原/ns 油田/n 以/p 濮阳/ns 为/vl 中心/n ，/w 兼/v 跨/v 河南/ns 、/w 山东/ns 两/m 省/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     铁路/n 交通/n 在/p 黄河/ns 中下游/n 地区/n ，/w 铁路网/n 的/u 稠密/a 程度/n 虽然/c 不及/v 东北/nl 地区/n ，/w 但/c 这里/r 铁路/n 交织/v 成/v 网/n ，/w 也/d 已/d 初具规模/i 。/w 
		
			
                                        268
                                     其中/nd ，/w 以/p 北京/ns 为/vl 起点/n 的/u 京广/j （/w 到/v 广州/ns ）/w 、/w 京沪/j （/w 经/v 天津/ns ）/w 、/w 京/j 哈/j 、/w 京/j 包/j （/w 到/v 包头/ns ）/w 等/u 线/n ，/w 以及/c 石家庄/ns 到/v 太原/ns 的/u 石太/j 线/n ，/w 最为/d 重要/a ，/w 运输/v 特别/d 繁忙/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     石德/j （/w 石家庄/ns －/w 德州/ns ）/w 、/w 陇海/j （/w 连云港/ns －/w 兰州/ns ）/w 两/m 线/n ，/w 以及/c 山西/ns 境内/nl 的/u 同/p 蒲/n 线/n （/w 大同/ns －/w 孟塬/ns ）/w ，/w 山东/ns 境内/nl 的/u 胶/j 济/j 线/n （/w 济南/ns －/w 青岛/ns ）/w ，/w 也是/vl 重要/a 干线/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     为了/p 加速/v 山西/ns 煤炭/n 的/u 外运/v ，/w 又/d 新建/v 了/u 京/j 秦/j （/w 北京/ns －/w 秦皇岛/ns ）/w 和/c 新乡/ns －/w 兖州/ns －/w 石臼/n 所/u （/w 港/n ）/w 等/u 运煤/v 干线/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     天津/ns 、/w 秦皇岛/ns 、/w 青岛/ns 、/w 烟台/ns 都/d 是/vl 北方/nd 重要/a 的/u 海港/n ，/w 同/p 铁路网/n 紧密/a 联系/v ，/w 担负/v 着/u 海/n 陆/n 之间/nd 巨大/a 的/u 吞吐/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     秦皇岛/ns 港/n 正在/d 建设/v 为/vl 大型/a 现代化/v 的/u 煤炭/n 出口/n 码头/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     天津/ns 和/c 天津/ns 港/n 天津/ns 是/vl 全国/n 的/u 三/m 个/q 直辖市/n 之一/m ，/w 也是/vl 我国/n 沿海/n 地区/n 的/u 综合性/n 工业/n 基地/n ，/w 能够/vu 生产/v 许多/a 高级/a 、/w 精密/a 、/w 尖端/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     天津/ns 附近/n 的/u 海滩/n 上/nd ，/w 盐场/n 很多/a ，/w 海盐/n 产量/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     以/p 海盐/n 为/vl 原料/n 的/u 化学工业/n ，/w 在/p 全国/n 占/v 重要/a 地位/n ，/w 这/r 是/vl 天津/ns 化学工业/n 的/u 一/m 大/a 特色/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     现在/nt ，/w 天津/ns 附近/n 又/d 开发/v 了/u 石油/n 、/w 天然气/n ，/w 石油/n 化学工业/n 开始/v 发展/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     随着/p 天津市/ns 工业/n 的/u 发展/v 和/c 人口/n 的/u 不断/d 增长/v ，/w 缺水/v 问题/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     为了/p 解决/v 天津市/ns 的/u 用/v 水/n 紧张/a 问题/n ，/w 兴建/v 了/u 引/v 滦/j 入/v 津/j 工程/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     滦河/ns 的/u 水量/n 比/p 海河/ns 丰富/a ，/w 比较/d 适于/v 工业用水/n 和/c 饮用水/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     引/v 滦/j 入/v 津/j 工程/n 的/u 兴建/v ，/w 使/v 天津市/ns 的/u 工业用水/n 和/c 生活/n 用/v 水/n 得到/v 改善/v ，/w 这/r 将/d 促进/v 天津市/ns 工业/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     天津/ns 港/n 包括/v 天津/ns 、/w 塘沽/ns 、/w 新港/ns 三/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     前/nd 两/m 部分/n 是/vl 河港/n ，/w 后/nd 一部分/n 是/vl 海港/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     天津/ns 新港/ns 是/vl 人工/n 港/n ，/w 有/v 规模/n 很/d 大/a 的/u 防波堤/n 、/w 深挖/v 的/u 航道/n 、/w 扎根/v 在/p 淤泥/n 中/nd 的/u 码头/n 等/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     新港/ns 的/u 南北/nd 两/m 道/n 防波堤/n 长/n 约/d １５/m 公里/q ，/w 伸向/v 海中/nl 很/d 远/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     根据/p 新港/ns 的/u 位置/n 特点/n 和/c 渤海/ns 西部/nd 的/u 淤泥/n 情况/n ，/w 说说/v 为什么/r 要/vu 建造/v 防波堤/n ，/w 又/d 为什么/r 要/vu 深挖/v 航道/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     西安/ns 、/w 洛阳/ns 和/c 开封/ns 西安/ns 、/w 洛阳/ns 和/c 开封/ns 都/d 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 古都/n ，/w 现在/nt 又是/vl 新兴/a 的/u 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     西安/ns 原名/n 长安/ns ，/w 历史上/n 有/v 几个/mq 朝代/nt 在/p 这里/r 建都/v ，/w 前后/nt 共有/v ９００/m 多/m 年/nt ，/w 是/vl 我国/n 古代/nt 建都/v 历史/n 最/d 久/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     古迹/n 很多/a ，/w 著名/a 的/u 如/v 秦始皇/nh 兵马俑/n （/w ｙ/ws ǒ/x ｎｇ/ws ）/w ，/w 唐/nt 玄奘/nh （/w ｚ/ws &#224;/x ｎｇ/ws ）/w 翻译/v 佛经/n 的/u 地点/n 大雁/n 塔/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     西安/ns 附近/n 的/u 华清池/ns 温泉/n 也/d 很/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     西安/ns 的/u 轻重/n 工业/n 都/d 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     洛阳/ns 在/p 河南省/ns 西部/nd 、/w 陇海铁路/n 线上/nl 。/w 
		
			
                                        292
                                     附近/a 的/u 古迹/n 有/v 龙门/ns 石窟/n 、/w 白马寺/ns 、/w 少林寺/n 等/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     农业机械/n 和/c 矿山/n 机械/n 制造/v 工业/n 很/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     开封/ns 在/p 黄淮/ns 平原/n 上/nd ，/w 唐/nt 、/w 宋/nt 时/nt 的/u 运河/ns 曾/d 在/p 开封/ns 附近/n 通过/v ，/w 是/vl 当时/nt 水陆/n 运输/v 的/u 枢纽/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     自从/p 元朝/nt 运河/ns 改/v 经/v 山东/ns 以后/nt ，/w 开封/ns 的/u 经济/n 逐渐/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     现在/nt 开封/v 的/u 轻重/n 工业/n 都/d 相当/d 发达/a ，/w 化肥厂/n 的/u 规模/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 煤炭/n 、/w 石油/n 资源/n 的/u 分布/v 概况/n ，/w 找出/v 重要/a 煤矿/n 、/w 油田/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     ３/m ．/w 对照/v 黄河/ns 中下游/n 五/m 省/n 二/m 市/n 图/n 说明/v ：/w 山西省/ns 作为/v 重要/a 的/u 煤炭/n 工业/n 基地/n ，/w 通过/p 哪/r 几/m 条/q 铁路线/n 将/p 煤炭/n 运往/v 外地/nl ，/w 并/c 可/vu 通过/p 什么/r 码头/n 出口/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     首都/n 北京/ns 北京/ns 是/vl 我们/r 伟大/a 的/u 社会主义/n 祖国/n 的/u 首都/n ，/w 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 中心/n 和/c 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 就是/vl 北京/ns 的/u 城市/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     北京/ns 市辖/v 十/m 区/n 八/m 县/n ，/w 面积/n １６/m ，/w ８００/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     北京/ns 城区/n 位于/v 华北平原/ns 的/u 西北角/n ，/w 在/p 地势/n 比较/d 高/a 爽/a 的/u 永定河/ns 冲积/v 扇上/nl 。/w 
		
			
                                        303
                                     它/r 的/u 北面/nd 是/vl 燕山/ns 山脉/n ，/w 西面/nd 有/v 属于/v 太行山/ns 脉/n 的/u 西山/ns 。/w 
		
			
                                        304
                                     万里长城/n 就/d 在/p 燕山/ns 山脉/n 的/u 山脊/n 上/nd 通过/v ，/w 随着/p 山势/n 起伏/v ，/w 蜿蜒/a 伸展/v ，/w 气势磅礴/i ，/w 雄伟/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     八达岭/ns （/w 见/v 彩/n 图/n ⑤/w ）/w 在/p 北京/ns 城区/n 的/u 西北/nd ，/w 是/vl 长城/n 的/u 一个/mq 重要/a 关口/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     早在/v 两/m 、/w 三千/m 年/nt 前/nd ，/w 北京/ns 已/d 成为/v 军事/n 重镇/n 和/c 交通/n 要地/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     历史上/n 曾/d 有/v 几个/mq 封建王朝/n 先后/d 在/p 北京/ns 建都/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     北京/ns 是/vl 著名/a 的/u 文化/n 古都/n ，/w 文化/n 教育事业/n 很/d 发达/a ，/w 有/v 著名/a 的/u 北京大学/ni 、/w 清华大学/ni 、/w 北京/ns 师范大学/n 等/u 几十/m 所/q 高等院校/n ；/w 有/v 中国科学院/ni 、/w 中国社会科学院/ni 等/u 上百/m 个/q 科学/n 研究/v 机构/n ；/w 有/v 全国/n 藏书/n 最多/a 的/u 北京/ns 图书馆/n ；/w 有/v 全国/n 报纸/n 发行量/n 最多/a 的/u 《/w 人民日报/n 》/w ；/w 有/v 中央/n 人民/n 广播电台/n 和/c 中央电视台/ni ；/w 还有/v 许多/a 著名/a 的/u 古代/nt 建筑/n ，/w 如/v 故宫/n 、/w 天坛/ns 、/w 北海/ns 、/w 颐和园/n 、/w 明/nt 十三陵/n ，/w 如今/nt 已/d 整修/v 一新/v ，/w 成为/v 驰名中外/i 的/u 旅游胜地/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     解放/v 以后/nt ，/w 北京/ns 的/u 城市/n 建设/v 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     天安门广场/n 几经/v 维修/v ，/w 显得/v 更加/d 宏伟/a 、/w 壮丽/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     人民英雄纪念碑/n 和/c 毛主席纪念堂/n 屹立/v 在/p 天安门广场/n 中央/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     人民大会堂/n 、/w 历史/n 博物馆/n 、/w 军事/n 博物馆/n 、/w 民族/n 文化宫/n 、/w 北京饭店/ni 新楼/n 等/u 建筑/v ，/w 既/c 宏伟/a 壮观/a ，/w 又/d 具有/v 民族/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     还有/v 新/a 建成/v 的/u 彩色电视/n 中心/n 、/w 气象卫星/n 资料/n 处理/v 中心/n 等/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     地下铁道/n 的/u 建成/v 通车/v 和/c 许多/a 新/a 的/u 高层建筑/n ，/w 以及/c 那/r 一/m 座/q 座/q 飞/v 架/n 的/u 新型/a 立交桥/n ，/w 成为/v 首都/n 现代化/v 城市/n 建设/v 的/u 醒目/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     经过/p 解放后/nt 四十/m 年/nt 的/u 建设/v ，/w 北京/ns 的/u 工业/n 已/d 有/v 相当/d 基础/n ，/w 钢铁/n 、/w 石油/n 化工/j 、/w 机械/n 仪表/n 、/w 纺织/v 等/u 工业/n 都/d 有/v 了/u 一定/a 规模/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     今后/nt 工业/n 的/u 发展/v 要/vu 服从/v 和/c 服务/v 于/p 北京/ns 作为/v 全国/n 政治/n 中心/n 和/c 文化/n 中心/n 的/u 要求/v ，/w 主要/a 向/p &quot;/w 高/a 、/w 精/a 、/w 尖/a &quot;/w 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     着重/v 发展/v 食品/n 工业/n 、/w 微电子/n 工业/n 和/c 适合/v 首都/n 特点/n 的/u 其它/r 轻工业/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     郊区/n 农业/n 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v ，/w 粮食/n 、/w 蔬菜/n 、/w 水果/n 等/u 的/u 产量/n 都/d 有/v 大幅度/n 增长/v ，/w 副食品/n 的/u 自给/v 率/k 也/d 有/v 一定/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     今后/nt 要/vu 进一步/v 把/p 郊区/n 建成/v 稳定/a 的/u 副食品/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     为了/p 适应/v 工农业/j 生产/v 和/c 城市/n 建设/v 的/u 需要/v ，/w 北京/ns 兴建/v 了/u 著名/a 的/u 密云/ns 水库/n 和/c 京/j 密/j 引/v 水/n 渠/n ，/w 对/p 解决/v 首都/n 用/v 水/n 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     密云/ns 水库/n 周围/nd 风景/n 优美/a 、/w 是/vl 新兴/a 的/u 游览/v 胜地/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     为了/p 提高/v 北京/ns 的/u 环境质量/n ，/w 要/vu 治山/v 治水/v ，/w 造林/v 绿化/v ，/w 防治/v 污染/v ，/w 兴利除弊/i ，/w 把/p 首都/n 变成/v 全国/n 最/d 清洁/a ，/w 最/d 优美/a 的/u 第一流/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     北京/ns 一千/m 多/m 万/m 人民/n 正在/d 党/n 和/c 政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 为/p 把/p 首都/n 建设/v 成为/v 一个/mq 社会主义/n 高度/n 文明/a 的/u 现代化/v 城市/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 对照/v 地图/n ，/w 分析/v 北京/ns 的/u 位置/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     ２/m ．/w 扼要/a 说明/v 北京/ns 的/u 城市/n 性质/n 及其/c 工业/n 发展/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     长江/ns 中下游/n 地区/n 包括/v 湖南省/ns （/w 湘/ns ）/w 、/w 湖北省/ns （/w 鄂/ns ）/w 、/w 江西省/ns （/w 赣/ns ）/w 、/w 安徽省/ns （/w 皖/ns ）/w 、/w 江苏省/ns （/w 苏/j ）/w 、/w 浙江省/ns （/w 浙/j ）/w 和/c 上海市/ns （/w 沪/ns ）/w ，/w 大部分/n 地区/n 在/p 秦岭/ns －/w 淮河/ns 和/c 南岭/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     长江/ns 中下游/n 平原/n 长江/ns 穿过/v 三峡/ns 以后/nt ，/w 蜿蜒/a 曲折/a 东流/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     沿江/n 两岸/nl 地势/n 低平/a ，/w 河汊/n （/w ｃｈ/ws &#224;/x ）/w 纵横交错/i ，/w 湖/n 荡/v 星罗棋布/i ，/w 这/r 就是/vl 长江/ns 中下游/n 平原/n （/w 见/v 彩/n 图/n ①/w ）/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     中游/nl 地区/n 的/u 平原/n 比较/d 宽广/a ，/w 有/v 江汉/ns 平原/n 、/w 洞庭湖/ns 平原/n 和/c 鄱阳湖/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     下游/n 地区/n 的/u 平原/n ，/w 西部/nd 狭长/a ；/w 东部/nd 辽阔/a ，/w 有/v 宽广/a 的/u 长江三角洲/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     本/r 区/n 的/u 鄱阳湖/ns 、/w 洞庭湖/ns 、/w 太湖/ns 和/c 洪泽湖/ns 都/d 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 大/a 淡水湖/n ，/w 其中/nd 鄱阳湖/ns 面积/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     长江三角洲/ns 有/v 两万/m 多/m 平方公里/q ，/w 原先/d 是/vl 个/q 三角形/n 的/u 大/a 海湾/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     长江/ns 带来/v 的/u 泥沙/n ，/w 逐步/d 沉积/v 下来/vd 形成/v 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     长江/ns 的/u 泥沙/n 由于/c 海潮/n 的/u 顶/n 托/v ，/w 在/p 南北/nd 两岸/nl 各/d 堆积/v 成/v 一/m 条/q 沙堤/n ，/w 把/p 沙堤/n 以内/nd 围成/v 舄/n 湖/n 或/c 洼地/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     南岸/nl 沙堤/n 与/c 钱塘江/ns 北岸/nl 沙堤/n 围成/v 古/a 太湖/ns ，/w 进而/c 形成/v 太湖/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     太湖/ns 平原/n 海拔/n 多/a 在/p １０/m 米/q 以下/nd ，/w 稠密/a 的/u 天然/a 河道/n 、/w 人工/n 河道/n 纵横/v 交织/v ，/w 还有/v 大大小小/a 的/u 湖泊/n ，/w 是/vl 典型/a 的/u 水乡/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     由于/c 长江/ns 的/u 泥沙/n 不断/d 沉积/v ，/w 长江三角洲/ns 在/p 不断/d 发展/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        338
                                     长江口/nl 的/u 崇明岛/ns ，/w １/m ，/w ３００/m 年前/nt 只是/d 很/d 小/a 的/u 沙洲/n ，/w 现在/nt 面积/n 已经/d 超过/v １/m ，/w ０００/m 平方公里/q ，/w 成为/v 我国/n 第三/m 大岛/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     分布/v 广泛/a 的/u 丘陵/n 和/c 低/a 山/n 长江/ns 中下游/n 地区/n 的/u 丘陵/n 和/c 低/a 山/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 以南/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     长江/ns 以北/nd 鄂/ns 、/w 豫/ns 、/w 皖/ns 交界处/n 有/v 一些/m 山脉/n ，/w 它们/r 向东/nh 延伸/v ，/w 成为/v 丘陵/n ，/w 是/vl 长江/ns 流域/n 和/c 淮河/ns 流域/n 的/u 分水岭/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     长江/ns 以南/nd ，/w 南岭/ns 以北/nd ，/w 云贵高原/ns 以东/nd ，/w 武夷山/ns 脉/n 以西/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 地球/n 以/p 丘陵/n 、/w 低/a 山/n 为主/v ，/w 总/d 称为/v 江南/nl 丘陵/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 浙江省/ns 的/u 东部/nd 、/w 南部/nd ，/w 许多/a 地方/n 山势/n 较/d 高/a ，/w 同/p 福建省/ns 的/u 山地/n 相连/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     浙东/nl 的/u 近海/n 山脉/n 沉入/v 海中/nl ，/w 露出/v 海面/nl 的/u 山峰/n 、/w 岭/n 脊/n 形成/v 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 沿海/n 各/r 省/n 中/nd ，/w 浙江/ns 的/u 岛屿/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     江南/nl 丘陵/n 地区/n 有/v 井冈山/ns 、/w 庐山/ns 、/w 黄山/ns 、/w 衡山/ns 等/u 名山/n ，/w 它们/r 或/c 以/p 革命/v 纪念/v 地/u 闻名/v ，/w 或/c 以/p 风景/n 优美/a 著称/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     庐山/ns 在/p 江西省/ns 的/u 北部/nd ，/w 鄱阳湖/ns 西岸/nl ，/w 大部分/n 山峰/n 海拔/n 为/vl １/m ，/w ２００/m -/w １/m ，/w ５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     它/r 是/vl 大致/d 沿/p 东北/nl －/w 西南/nd 的/u 断层/n 方向/n 的/u 断/v 块/n 上升/v 山/n 体/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     鄱阳湖/ns 却是/vl 断裂/v 下陷/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     因此/c ，/w 庐山/ns 犹如/v 平地/n 拔起/v ，/w 格外/d 险峻/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     淮河/ns 及其/c 治理/v 淮河/ns 发源/v 于/p 河南/ns 、/w 湖北/ns 两/m 省/n 交界/v 的/u 山地/n ，/w 在/p 河南/ns 境内/nl 为/vl 上游/n ，/w 在/p 安徽/ns 境内/nl 为/vl 中游/nl ，/w 在/p 江苏/ns 境内/nl 为/vl 下游/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     淮河/ns 流经/v 洪泽/nh 湖/n 分路/v 下/nd 泄/v ，/w 大部分/n 河水/n 通过/p 南面/nd 的/u 湖泊/n 和/c 京/j 杭/ns 运河/ns ，/w 在/p 扬州/ns 附近/n 注入/v 长江/ns ，/w 小部分/n 河水/n 向/p 东/nd 经/v 苏北/ns 灌溉/v 总/a 渠/n 注入/v 黄海/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     从/p 河源/n 到/v 入/v 江/n 口/n 或/c 入海口/n ，/w 河/n 长/n 大约/d 都/d 是/vl １/m ，/w ０００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     淮河/ns 流域/n 跨/v 豫/ns 、/w 皖/ns 、/w 苏/j 、/w 鲁/ns 四/m 省/n ，/w 流域/n 内/nd 大部分/n 是/vl 平原/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     淮河/ns 北面/nd 的/u 黄河/ns ，/w 历史上/n 多次/mq 决口/v 、/w 改道/v ，/w 并/c 曾/d 夺/v 淮/j 入/v 海/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     黄河/ns 夺/v 淮/j 时/nt ，/w 泥沙/n 淤/v 填/v 了/u 淮河/ns 的/u 入/v 海/n 河/n 道/n ，/w 以致/c 淮河/ns 中/nd 、/w 下游/n 地区/n 的/u 洼地/n 积水/v 成湖/ns ，/w 洪泽/nh 湖/n 就是/d 其中/nd 最大/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        356
                                     过去/nt ，/w 淮河/ns 下游/n 排水/v 不畅/a ，/w 经常/d 决口/v 成灾/v ，/w 淮河/ns 流域/n 成为/v &quot;/w 大雨/n 大灾/n ，/w 小雨/n 小/a 灾/n ，/w 无/v 雨/n 旱灾/n &quot;/w 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     建国/v 以来/nt ，/w 淮河/ns 流域/n 的/u 人民/n 同/p 洪涝/n 、/w 干旱/a 等/u 灾害/n 展开/v 了/u 顽强/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他们/r 在/p 上游/n 山区/n ，/w 修建/v 水库/n ，/w 控制/v 洪水/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 中游/nl ，/w 利用/v 洼地/n 、/w 湖泊/n 修建/v 许多/a 蓄洪/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 下游/n ，/w 开挖/v 、/w 扩大/v 新/a 的/u 入/v 江/n 、/w 入/v 海水/n 道/n ，/w 以/p 利/v 洪水/n 下/nd 泄/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     由于/c 许多/a 水利工程/n 发挥/v 了/u 效益/n ，/w 过去/nt 多灾多难/i 的/u 淮河/ns 流域/n ，/w 现在/nt 已/d 成为/v 全国/n 重要/a 的/u 粮棉/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 长江/ns 从/p 三峡/ns 向/p 东/nd 依次/d 流经/v 的/u 省/n 、/w 直辖市/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     ２/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 鄱阳湖/ns 、/w 洞庭湖/ns 、/w 太湖/ns 和/c 洪泽/ns 湖/n ，/w 分别/d 指出/v 它们/r 各/d 在/p 什么/r 省/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     ３/m ．/w 看/v &quot;/w 长江三角洲/ns 形成/v 示意图/n &quot;/w ，/w 指出/v 古代/nt 海岸线/n 和/c 现今/nt 海岸线/n 的/u 位置/n 有/v 何/r 不同/a ；/w 分析/v 崇明岛/ns 及/c 整个/a 长江三角洲/ns 形成/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     ４/m ．/w 根据/p 课文/n 和/c 彩/n 图/n &quot;/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 水乡/n &quot;/w ，/w 口头/n 描述/v 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 主要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     ６/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 井冈山/ns 、/w 庐山/ns 、/w 黄山/ns 、/w 衡山/ns ，/w 想/v 一/m 想/v 如何/r 说明/v 每个/r 山/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     亚热带/nl 湿润/a 气候/n 长江/ns 中下游/n 地区/n 除了/p 淮河/ns 以北/nd 是/vl 暖/a 温带/n 以外/nd ，/w 其余/r 都/d 属/v 亚热带/nl ，/w 四季/nt 分明/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     冬季/nt 一月/nt 气温/n 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd 。/w 
		
			
                                        369
                                     夏季/nt 气温/n 很/d 高/a ，/w 江汉/ns 、/w 洞庭湖/ns 和/c 鄱阳湖/ns 等/u 平原/n ，/w 周围/nd 山岭/n 环抱/v ，/w 不易/a 散热/v ，/w 都/d 以/p 炎热/a 著称/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     本/r 区/n 无/v 霜期/nt 多/a 在/p ２４０/m 天/nt 以上/nd ，/w 南部/nd 长达/v ３００/m 天/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     农作物/n 普遍/a 可以/vu 一/m 年/nt 两/m 熟/a ，/w 一些/m 地方/n 还/d 可/vu 三/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     长江/ns 中下游/n 大部分/n 地区/n 的/u 年/nt 降水量/n 在/p １/m ，/w ０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     山地/n 降水/v 更加/d 丰沛/a ，/w 一些/m 较/d 高/a 的/u 山地/n 分别/d 成为/v 多/a 雨/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     除了/p 淮河/ns 以北/nd 是/vl 半/m 湿润/a 地区/n 以外/nd ，/w 其余/r 都/d 是/vl 湿润/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     春末/nt 夏初/nt ，/w 梅雨/n 降落/v 适时/a 适量/a ，/w 对/p 水稻/n 生长/v 非常/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     如果/c 梅雨/n 期/nt 过短/a 或/c 过/d 长/a ，/w 雨量/n 过/d 少/a 或/c 过多/a ，/w 就/d 可能/vu 出现/v 旱/a 或者/c 涝/a ，/w 危害/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     进入/v ７/m 月/nt ，/w 梅雨/n 结束/v 以后/nt ，/w 天气/n 晴/a 燥/a ，/w 形成/v 伏/v 旱/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     盛夏/nt 气温/n 很/d 高/a ，/w 热量/n 充足/a ，/w 农作物/n 生长/v 旺盛/a ，/w 但/c 蒸发/v 量/n 大/a ，/w 必须/d 保证/v 有/v 充足/a 的/u 水分/n 供应/v ，/w 所以/c 抗旱/v 任务/n 很/d 重/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     长江/ns 中下游/n 地区/n 经过/p 长期/nt 开发/v ，/w 原始/a 森林/n 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     现有/v 的/u 森林/n 多/a 是/vl 人工林/n ，/w 其中/nd 以/p 杉木/n 、/w 马尾松/n 等/u 用材/n 树种/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     本/r 区/n 水/n 热/a 条件/n 好/a ，/w 树木/n 成长/v 很快/a ，/w 速生/v 的/u 杉树/n 一/m 、/w 二十/m 年/nt 便/d 成/v 高大/a 通/a 直/a 的/u 良材/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     近/v 几/m 年/nt 由于/c 落实/v 宜林/ns 的/u 荒山/n 、/w 荒地/n 承包/v 制度/n ，/w 林木/n 有所/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     但/c 有些/m 地区/n 毁/v 林/n 严重/a ，/w 林木/n 资源/n 贫乏/a ，/w 需/v 大力/n 造林/v 护林/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     红/a 壤/n 江南/nl 丘陵/n 红/a 壤/n 分布/v 广泛/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     红/a 壤/n 是/vl 在/p 高温/n 多/a 雨/n 的/u 环境/n 下/nd 发育/v 而/c 成/v 的/u 一/m 种/q 土壤/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     土壤/n 中/nd 的/u 铁/n 、/w 铝/n 成分/n 较/d 多/a ，/w 铁/n 铝/n 氧化物/n 多/a 呈/v 棕红/a 色/n 或/c 黄/a 红/a 色/n ，/w 因而/c 这/r 种/q 土壤/n 被/p 称为/v 红/a 壤/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     红/a 壤/n 有机质/n 少/a ，/w 酸性/n 强/a ，/w 土质/n 粘/a 重/a ，/w 是/vl 我国/n 南方/nd 主要/a 的/u 低产/n 土壤/n 之一/m ，/w 需要/v 大力/n 改造/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     改造/v 的/u 主要/a 方法/n 是/vl 增/v 施/v 有机肥/n 、/w 补充/v 熟/a 石灰/n 等/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     茶树/n 适宜/a 在/p 酸性/n 土壤/n 中/nd 生长/v ，/w 许多/a 红/a 壤/n 丘陵/n 被/p 开辟/v 为/vl 茶园/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     其他/r 如/v 油茶/n 、/w 杉木/n 、/w 马尾松/n 等/u 也/d 适宜/a 在/p 红/a 壤/n 地/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     因此/c ，/w 江南/nl 丘陵/n 地区/n 的/u 茶叶/n 、/w 油茶/n 、/w 杉木/n 产量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     重要/a 的/u 农业区/n 长江/ns 中下游/n 地区/n 开发/v 历史/n 悠久/a ，/w 气候/n 温暖/a 湿润/a ，/w 平原/n 广阔/a ，/w 河网/n 稠密/a ，/w 一向/d 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 耕作/v 地区/n ，/w 古代/nt 就/d 有/v &quot;/w 湖广/ns 熟/a ，/w 天下/nl 足/a &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     小麦/n 也是/vl 本/r 区/n 重要/a 的/u 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     长江/ns 以北/nd 稻/n 麦/n 两/m 熟/a 制/n 比较/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     长江/ns 以南/nd ，/w 有些/m 地方/n 种植/v 双/q 季/nt 稻/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     江汉/ns 平原/n 、/w 洞庭湖/ns 平原/n 、/w 鄱阳湖/ns 平原/n 和/c 长江三角洲/ns 都/d 是/vl 著名/a 的/u 水稻/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     棉花/n 是/vl 重要/a 的/u 经济作物/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 、/w 杭州湾/ns 的/u 沿岸/n 和/c 苏北/ns 的/u 沿海/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     这些/r 地方/n 土壤/n 沙/n 性/k 较/d 重/a ，/w 适宜/a 植棉/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     本/r 区/n 各/r 省/n 、/w 市/n 出产/v 棉花/n 都/d 很多/a ，/w 尤/d 以/p 江苏/ns 、/w 湖北/ns 两/m 省/n 为/vl 最多/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     油菜/n 播种/v 面积/n 广/a ，/w 多/a 同/p 水稻/n 轮作/v ，/w 成为/v 稻田/n 的/u 越冬/v 作物/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     稻田/n 冬种/v 绿肥/n 的/u 也/d 很多/a ，/w 这样/r &quot;/w 以/p 田/n 养/v 田/n &quot;/w ，/w 可为/v 耕地/v 不断/d 补充/v 大量/a 的/u 有机肥料/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     浙江/ns 、/w 江苏/ns 两/m 省/n 的/u 太湖/ns 平原/n 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 桑蚕/n 基地/n ，/w 蚕丝/n 的/u 生产/v 历史/n 悠久/a ，/w 是/vl 著名/a 的/u &quot;/w 丝绸/n 之/u 府/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     发达/a 的/u 淡水/n 渔业/n 平原/n 地区/n 多/a 是/vl &quot;/w 鱼米之乡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     广大/a 的/u 水域/n 为/p 淡水鱼/n 生长/v 发育/v 提供/v 了/u 良好/a 场所/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     长江/ns 干/a 支流/n 的/u 许多/a 河段/n ，/w 水/n 的/u 流速/n 适宜/a ，/w 是/vl 青/j 、/w 草/j 、/w 鲢/j 、/w 鳙/j （/w ｙ/ws ō/x ｎｇ/ws ）/w 四/m 种/q 鱼/n 产卵/v 的/u 理想/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     长江/ns 中下游/n 地区/n 一向/d 是/vl 我国/n 淡水鱼/n 的/u 重要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     现在/nt ，/w 人工/n 养鱼/v 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 许多/a 湖泊/n 、/w 水库/n 都/d 产/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     江苏/ns 、/w 湖北/ns 等/u 省/n 淡水鱼/n 的/u 产量/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 对照/v &quot;/w 我国/n 温度/n 带/n 的/u 划分/v &quot;/w 、/w &quot;/w 我国/n 干湿/n 地区/n 的/u 划分/v &quot;/w 两/m 图/n ，/w 看/v 长江/ns 中下游/n 六/m 省/n 一/m 市/n 绝大部分/n 属于/v 哪个/r 温度/n 带/n 和/c 什么/r 干湿/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     ２/m ．/w 看/v &quot;/w 梅雨/n 的/u 雨带/n 示意图/n &quot;/w ，/w 根据/p 图/n 例/n 和/c 注/v 记/v 解释/v 梅雨/n 的/u 形成/v 和/c 分布/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     ７/m ．/w 列表/v 对比/v 长江/ns 中下游/n 六/m 省/n 一/m 市/n 和/c 黄河/ns 中下游/n 五/m 省/n 二/m 市/n 的/u 气候/n 特征/n 、/w 耕作/v 制度/n 和/c 主要/a 农作物/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     矿产/n 资源/n 长江/ns 中下游/n 地区/n 的/u 矿产/n 资源/n 种类/n 很多/a ，/w 尤其/d 是/vl 有色金属/n 资源/n 在/p 全国/n 占/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     江西/ns 德兴/ns 、/w 安徽/ns 铜陵/ns 、/w 湖北/ns 大冶/ns 的/u 铜/n ，/w 江西/ns 大余/ns 一带/n 的/u 钨/n ，/w 湖南/ns 锡矿/n 山/n 的/u 锑/n ，/w 都/d 有/v 储量/n 很/d 大/a 的/u 矿区/n ，/w 其中/nd 钨/n 、/w 锑/n 还是/d 世界/n 闻名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     铁矿/n 资源/n 方面/n ，/w 重要/a 的/u 铁矿/n 有/v 湖北/ns 大冶/ns 铁/n 矿/n 和/c 安徽/ns 马鞍山/ns 铁矿/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     它们/r 分别/d 是/vl 武汉/ns 、/w 马鞍山/ns 钢铁/n 工业/n 的/u 矿石/n 供应/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     煤田/n 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 以北/nd 。/w 
		
			
                                        417
                                     安徽/ns 的/u 淮/j 南/nd 煤田/n 和/c 淮北/ns 煤田/n ，/w 江苏/ns 的/u 徐州/ns 煤田/n ，/w 是/vl 本/r 区/n 的/u 主要/a 煤炭/n 基地/n ，/w 也是/vl 全国/n 重点/n 建设/v 的/u 大型/a 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     长江/ns 以南/nd ，/w 除了/p 少数/n 较/d 大/a 的/u 煤田/n 以外/nd ，/w 多/a 属/v 中/nd 小/a 煤田/n ，/w 适宜/a 发展/v 中/nd 小/a 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     其他/r 如/v 湖北省/ns 的/u 磷矿/n ，/w 湖南省/ns 的/u 锰矿/n ，/w 也/d 在/p 全国/n 占有/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     工业/n 从/p 沿海/n 向/p 内地/nl 发展/v 解放前/nt ，/w 本/r 区/n 除了/p 长江三角洲/ns 以/p 上海/ns 为/vl 中心/n 的/u 轻工业/n 比较/d 发达/a 以外/nd ，/w 不论是/v 沿海/n 或/c 内地/nl ，/w 工业/n 基础/n 普遍/a 薄弱/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     建国/v 以来/nt ，/w 各地/nl 工业/n 都/d 有/v 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     长江三角洲/ns 一带/n 已经/d 成为/v 轻/a 、/w 重工业/n 都/d 很/d 发达/a ，/w 并且/c 技术/n 比较/d 先进/a 的/u 地区/n ，/w 工业/n 的/u 部门/n 很多/a ，/w 生产能力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     重要/a 的/u 工业/n 城市/n 有/v 上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 苏州/ns 、/w 无锡/ns 、/w 常州/ns 、/w 南通/ns 等/u ，/w 它们/r 多/a 分布/v 在/p 上海/ns －/w 南京/ns 铁路/n 沿线/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     现在/nt 乡镇工业/n 也/d 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 一带/n 还有/v 许多/a 手工艺品/n 驰名中外/i ，/w 如/v 苏州/ns 的/u 刺绣/n （/w 苏/j 绣/n ）/w 、/w 杭州/ns 的/u 织锦/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     长江三角洲/ns 工农业/j 生产/v 发达/a ，/w 经济/n 占/v 全国/n 重要/a 地位/n ，/w 但/c 矿产/n 原料/n 、/w 燃料/n 和/c 电力/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     为了/p 增加/v 电力/n 来源/n ，/w 正/d 积极/a 设法/v 利用/v 新/a 能源/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     例如/v ，/w 在/p 杭州湾/ns 北侧/nd 海盐/n 县/n 秦山/ns 建设/v 核电厂/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     为了/p 更/d 好/a 地/u 促进/v 沿海/n 和/c 内地/nl 的/u 经济/n 全面发展/i ，/w 开发/v 内地/nl 的/u 资源/n 和/c 能源/n ，/w 建立/v 农业/n 、/w 轻工业/n 、/w 重工业/n 更加/d 协调/v 的/u 经济区/n ，/w 已/d 决定/v 把/p 原来/d 仅限于/v 长江三角洲/ns 的/u 上海/ns 经济区/n 扩大/v 到/v 上海市/ns 和/c 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江西/ns 、/w 福建/ns 五/m 个/q 省/n 的/u 全部/n ，/w 这样/r ，/w 上海/ns 经济区/n 的/u 工业/n 在/p 全国/n 的/u 地位/n 就/d 更加/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     长江/ns 中游/nl 有/v 武汉/ns 工业区/n 、/w 鄂/j 西/nd 工业区/n 和/c 湘/ns 中/nd 工业区/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     武汉/ns 工业区/n 包括/v 武汉/ns 、/w 黄石/ns 的/u 大冶/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     这里/r 有/v 钢铁/n 、/w 重型/a 机器/n 制造/v 、/w 造船/v 等/u 比较/d 完整/a 的/u 重工业/n ，/w 也/d 有/v 纺织/v 等/u 生产能力/n 较/d 大/a 的/u 轻工业/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     武汉/ns 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 钢铁/n 工业/n 基地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        434
                                     鄂/j 西/nd 地区/n 由于/c 汉丹/ns （/w 武汉/ns -/w 丹江口/ns ）/w 、/w 焦柳/ns 、/w 襄渝/ns （/w 襄樊/ns －/w 重庆/ns ）/w 等/u 铁路/n 的/u 陆续/d 建成/v ，/w 为/p 工业/n 建设/v 创造/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     葛洲坝/ns （/w 见/v 封面/n 右/nd 中/nd 图/n ）/w 、/w 丹江口/ns 等/u 水电站/n 为/p 工业生产/v 提供/v 了/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     鄂/j 西/nd 工业区/n 的/u 十堰/ns 是/vl 我国/n 新建/v 的/u 第二/m 汽车/n 制造厂/n 所在地/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     以/p 长沙/ns 、/w 株洲/ns 等/u 地/n 为/vl 中心/n 的/u 湘/ns 中/nd 工业区/n ，/w 工业/n 部门/n 多/a ，/w 其中/nd 有色金属/n 冶炼/v 在/p 全国/n 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     长沙/ns 等/u 地/n 的/u 刺绣/n 叫/v 湘绣/n ，/w 与/c 苏/j 绣/n 齐名/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     水陆交通/n 和/c 城市/n 长江/ns 中下游/n 地区/n 水陆交通/n 发达/a ，/w 尤其/d 是/vl 内河/n 航运/v 在/p 全国/n 非常/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 平原/n 水乡/n ，/w 船舶/n 是/vl 必要/a 的/u 交通/n 运输/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     长江/ns 干流/n 号称/v &quot;/w 黄金水道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     它/r 的/u 支流/n 湘江/ns 、/w 汉江/ns 、/w 赣江/ns 等/u 也是/vl 很/d 好/a 的/u 航道/n ，/w 轮船/n 航线/n 可以/vu 延伸/v 到/v 广大/a 的/u 农村/n 和/c 众多/a 的/u 城镇/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     长江/ns 干/a 支流/n 航线/n 每年/nt 的/u 运输量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     淮河/ns 干/a 支流/n 经过/p 整治/v ，/w 航运/v 条件/n 也/d 好/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     长江/ns 、/w 淮河/ns 水系/n 构成/v 庞大/a 的/u 水运/v 网/n ，/w 京/j 杭/ns 运河/ns 起/v 着/u 沟通/v 江/j 、/w 淮/j 水运/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     本/r 区/n 东西/n 向/p 的/u 铁路/n 干线/n ，/w 在/p 长江/ns 以北/nd 有/v 陇海/j 、/w 汉丹/j 等/u 线/n ，/w 长江/ns 以南/nd 有/v 沪/ns 杭/ns （/w 上海/ns －/w 杭州/ns ）/w 、/w 浙赣/j （/w 杭州/ns －/w 株洲/ns ）/w 、/w 湘/ns 黔/ns （/w 株洲/ns －/w 贵阳/ns ）/w 等/u 线/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     它们/r 基本上/d 同/p 长江/ns 干流/n 航线/n 平行/a ，/w 起/v 着/u 相辅相成/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     南北/nd 向/p 的/u 铁路/n 有/v 京沪/j 、/w 京广/j 、/w 焦柳/j （/w 焦作/ns －/w 柳州/ns ）/w 等/u 线/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     它们/r 基本上/d 同/p 长江/ns 干流/n 航线/n 直交/v ，/w 起/v 着/u 沟通/v 南北/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     安徽/ns 境内/nl 的/u 淮/j 南/nd 铁路/n （/w 蚌埠/ns －/w 裕溪/ns 口/n ）/w ，/w 担负/v 煤炭/n 大量/a 南/nd 运/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     淮北/ns 和/c 淮/j 南/nd 煤矿/n 的/u 煤炭/n 有/v 相当/d 一部分/n 经由/v 裕溪/ns 口/n 运往/v 长江/ns 中下游/n 各/r 城市/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     裕溪/ns 口/n 港/n 有/v 专用/v 的/u 煤/n 码头/n ，/w 这/r 是/vl 机械化/v 卸/v 煤/n 装船/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     本/r 区/n 的/u 许多/a 城市/n 是/vl 沿河/n 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 水运/v 条件/n 成/v 了/u 城市/n 发展/v 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     六/m 个/q 省/n 的/u 省会/n ，/w 除了/p 合肥/ns 以外/nd ，/w 都/d 滨/n 临/v 大江/n 大河/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     通车/v 以来/nt ，/w 长江/ns 航线/n 同/p 京沪/j 铁路/n 在/p 这里/r 相交/v ，/w 这/r 座/q 历史/n 名城/n 的/u 交通/n 地位/n 更加/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     南京/ns 的/u 名胜古迹/i 很多/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     城/n 东/nd 紫金山/ns 的/u 南麓/nl ，/w 有/v 孙中山/nh 先生/n 的/u 陵墓/n ，/w 山上/nl 有/v 紫金山/ns 天文台/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     玄武湖/ns 、/w 燕子矶/ns 等/u 处/n 也/d 都/d 是/vl 游览/v 的/u 好/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     南京/ns 的/u 革命/v 纪念/v 地/u 有/v 雨花台/ns 人民/n 革命/v 烈士墓/n 、/w 梅园新村/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     武汉/ns 在/p 长江/ns 中游/nl ，/w 包括/v 武昌/ns 、/w 汉口/ns 、/w 汉阳/ns 三/m 部分/n ，/w 水路/n 交通/n 一向/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     汉口/ns 历史上/n 早/d 有/v &quot;/w 九/m 省/n 通衢/n （/w ｑ/ws &#250;/x ）/w &quot;/w 之/u 称/n ，/w 意思/n 是/vl 说/v 汉口/ns 处于/v 长江/ns 流域/n 庞大/a 水运/v 网/n 的/u 枢纽/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     现在/nt 京广/j 铁路/n 沟通/v 南北/nd ，/w 汉丹/ns 、/w 襄渝/ns 等/u 铁路/n 联系/n 西南/nd 、/w 西北/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 武汉/ns 水陆交通/n 联系/n 的/u 腹地/n 更加/d 宽广/a 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     本/r 区/n 的/u 其他/r 水陆交通/n 中心/n 还有/v 襄樊/ns 、/w 徐州/ns 、/w 株洲/ns 、/w 衡阳/ns 、/w 连云港/ns 、/w 宁波/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     连云港/ns 位于/v 陇海铁路/n 的/u 东端/nd ，/w 是/vl 江苏省/ns 的/u 重要/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     宁波/ns 港/n 是/vl 浙江省/ns 的/u 深水港/n ，/w 很/d 有/v 发展/v 前途/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     北仑港/ns 是/vl 宁波/ns 港/n 的/u 一部分/n ，/w 现/v 已/d 建成/v 我国/n 第一/m 座/q 十万/m 吨级/n 的/u 矿石/n 转运/v 码头/n ，/w 它/r 是/vl 为/p 上海/ns 宝山/ns 钢铁/n 联合/v 企业/n 进口/v 铁矿石/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     全国/n 最大/a 的/u 城市/n -/w -/w 上海/ns 上海/ns 位于/v 长江/ns 的/u 入/v 海/n 处/n ，/w 居/v 我国/n 大陆/nl 沿海/n 南北/nd 航线/n 的/u 中点/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     京沪/j 、/w 沪/ns 杭/ns 两/m 条/q 铁路/n 在/p 此/r 相接/v ，/w 在/p 海/n 陆/n 交通/n 和/c 长江/ns 航运/v 方面/n 具有/v 枢纽/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     上海/ns 位置/n 优越/a ，/w 腹地/n 宽广/a ，/w 特别/d 是/vl 长江/ns 流域/n 的/u 广大/a 地区/n ，/w 多/a 以/p 这里/r 作为/v 出入/v 海洋/n 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     上海/ns 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 城市/n ，/w 也是/vl 全国/n 最大/a 的/u 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     市区/n 跨/v 黄浦江/ns 两岸/nl 。/w 
		
			
                                        472
                                     黄浦江/ns 风浪/n 较/d 小/a ，/w 适宜/a 建设/v 港区/ns ，/w 所以/c 上海/ns 港/n 是/vl 以/p 河港/n 形式/n 出现/v 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     但是/c 沉积/v 在/p 长江口/nl 的/u 泥沙/n 经常/d 淤塞/v 航道/n ，/w 上/nd 海港/n 的/u 发展/v 受到/v 了/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     现在/nt ，/w 上海/ns 又/d 在/p 金山卫/ns 等/u 地/n 兴建/v 港口/n ，/w 以/p 扩大/v 吞吐/v 货物/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     建国/v 以前/nt ，/w 上海/ns 的/u 工业/n 主要/a 是/vl 纺织/v 工业/n 和/c 其他/r 轻工业/n ，/w 部门/n 残缺不全/i 。/w 
		
			
                                        476
                                     建国/v 以后/nt ，/w 这里/r 已/d 建设/v 成为/v 我国/n 最大/a 的/u 综合性/n 工业/n 基地/n ，/w 能够/vu 生产/v 许多/a 高级/a 、/w 精密/a 、/w 尖端/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     现在/nt ，/w 大型/a 现代化/v 宝山/ns 钢铁/n 联合/v 企业/n 、/w 金山/n 石油/n 化工/j 基地/n 的/u 建立/v 和/c 迅速/a 发展/v 的/u 电子/n 工业/n ，/w 使/v 上海/ns 的/u 工业/n 生产能力/n 又/d 得到/v 了/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     上海/ns 工业/n 的/u 发展/v ，/w 得到/v 全国/n 各地/nl 的/u 支援/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     同时/c ，/w 上海/ns 的/u 工业/n 产品/n 不断/d 地/u 运往/v 全国/n 各地/nl ，/w 支援/v 各地/nl 的/u 经济/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     杭州/ns 和/c 苏州/ns 从/p 上海/ns 往/p 西南/nd 行/v １８０/m 多/m 公里/q ，/w 可/vu 到/v 浙江省/ns 省会/n 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        481
                                     杭州/ns 湖/n 山/n 秀丽/a ，/w 城/n 西/nd 的/u 西湖/ns ，/w 有/v 苏堤/ns 春晓/nt 、/w 三/m 潭/n 印/v 月/n 、/w 花/n 港/n 观鱼/v 等/u 引人入胜/i 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     郊区/n 有/v 飞来峰/ns 、/w 灵隐寺/n 、/w 虎跑泉/ns 等/u 名胜古迹/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     杭州/ns 是/vl 中外/j 闻名/v 的/u 旅游/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     这里/r 的/u 织锦/n 、/w 檀香/n 扇/n 等/u 工艺美术品/n 也/d 驰誉/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     西湖/ns 原是/vl 海湾/ns 的/u 一角/n ，/w 后来/nt 湾/n 口/n 被/p 泥沙/n 堵塞/v ，/w 成为/v 湖泊/n ，/w 是/vl 一个/mq 典型/a 的/u 舄湖/ns 。/w 
		
			
                                        486
                                     杭州/ns 城/n 是/vl 在/p 钱塘江/ns 和/c 西湖/ns 之间/nd 的/u 沙堤/n 地段/n 上/nd 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     西湖/ns 三/m 面/n 环山/v ，/w 环境/n 幽美/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     解放/v 以后/nt ，/w 山区/n 经过/p 绿化/v ，/w 湖泊/n 加以/v 浚/x 深/a ，/w 现在/nt 山青水秀/i ，/w 景色/n 更加/d 诱人/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     上海/ns 西边/nd ８０/m 多/m 公里/q 的/u 苏州/ns ，/w 也是/vl 一个/mq 中外/j 闻名/v 的/u 旅游/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     杭州/ns 的/u 山水/n 美/a ，/w 苏州/ns 的/u 园林/n 美/a ，/w 两地/nl 各/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     苏州/ns 的/u 拙政园/ns 、/w 留园/ns 等/u ，/w 布局/n 幽雅/a ，/w 建筑/v 别致/a 。/w 
		
			
                                        492
                                     它们/r 反映/v 了/u 我国/n 古代/nt 劳动人民/n 高度/n 的/u 建筑/v 艺术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v &quot;/w 长江/ns 中下游/n 六/m 省/n 一/m 市/n 矿产/n 和/c 水电站/n 分布/v 图/n &quot;/w 上/nd 煤/n 、/w 铁/n 、/w 铜/n 、/w 钨/n 、/w 锑/n 等/u 矿产/n 符号/n ，/w 并/c 在/p 图上/nl 找出/v 它们/r 的/u 主要/a 产地/n ；/w 根据/p 水电站/n 和/c 水利枢纽/n 图/n 例/n 符号/n ，/w 找出/v 主要/a 水电站/n 和/c 水利枢纽/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     ２/m ．/w 看/v &quot;/w 长江三角洲/ns 一带/n 的/u 工业/n 城市/n 图/n &quot;/w 上/nd 的/u 图/n 例/n 符号/n ，/w 说出/v 图上/nl 各个/r 工业/n 城市/n 的/u 级别/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 上海/ns 经济区/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     ４/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 武汉/ns 工业区/n 、/w 鄂/j 西/nd 工业区/n 和/c 湘/ns 中/nd 工业区/n 各/d 包括/v 哪些/r 最/d 重要/a 工业/n 部门/n 和/c 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     ５/m ．/w 对照/v 地图/n ，/w 看/v 长江/ns 干流/n 沿岸/n 的/u 武汉/ns 、/w 南京/ns 、/w 上海/ns 分别/d 同/p 什么/r 铁路/n 衔接/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     南部/nd 沿海/n 地区/n 包括/v 福建省/ns （/w 闽/ns ）/w 、/w 台湾省/ns （/w 台/n ）/w 、/w 广东省/ns （/w 粤/ns ）/w 、/w 海南省/ns （/w 琼/ns ）/w 和/c 广西/ns 壮族/ns 自治区/n （/w 桂/ns ）/w ，/w 以及/c 香港/ns 和/c 澳门/ns 两/m 个/q 地区/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     广西/ns 壮族/ns 自治区/n 同/p 越南/ns 接/v 界/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     闽/ns 台/ns 粤/ns 桂/ns 琼/ns 四/m 省/n 一/m 区/n 纬度/n 低/a ，/w 海南省/ns 南沙群岛/ns 的/u 曾母暗沙/ns 接近/v 赤道/n ，/w 是/vl 我国/n 领土/n 最/d 南/nd 的/u 地方/n 。/w 
		
	