
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     ４/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 累计/v 比/p 学员/n 少/a 休息/v ２３００/m 多/m 个/q 小时/nt ，/w 骑车/v 奔驰/v ４５０００/m 多/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        2
                                     教学/v 中/nd ，/w 他/r 坚持/v 做到/v &quot;/w 三/m 心/n 三/m 严/a &quot;/w ，/w 即/d ：/w 做/v 思想/n 工作/n 热心/a ，/w 传授/v 知识/n 细心/a ，/w 解答/v 疑难/a 耐心/a ；/w 培训/v 教员/n 从严/v ，/w 贯彻/v 教学/v 大/a 钢/n 从严/v ，/w 考试/v 从严/v ，/w 保证/v 干部/n 学到/v 真实/a 本领/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     目前/nt ，/w 经/v 他/r 培训/v 出/vd 的/u 学员/n 中/nd ，/w 已/d 有/v ６５/m ％/w 的/u 同志/n 又/d 将/d 完成/v 中专/j 或/c 大专/n 进修/v 课程/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     由于/c 教学/v 成绩/n 突出/a ，/w 他/r 所/u 领导/v 的/u 文化/n 队/n 被/p 广州/ns 军区/n 后勤部/ni 评为/v 育才/v 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     江西清江县/ns 是/vl &quot;/w 四特酒/ni &quot;/w 的/u 产地/n ，/w 素有/v 酒乡/n 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     去年/nt 四特酒/ni 的/u 收入/v 占全/v 县/n 财政/n 收入/v 的/u ５４．６/m ％/w ；/w 今年/nt ，/w 全/a 县/n 每个/r 乡镇/n 新建/v 了/u 一/m 批/q 酒基厂/ni ，/w 急需/v 一/m 批/q 酿酒/v 业/k 管理/v 、/w 经营/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     清江县/ns 还有/v &quot;/w 药都/n &quot;/w 之/u 称/v ，/w 全国/n 一年一度/i 在/p 清江/ns 召开/v 药材/n 交流会/n ，/w 吸引/v 着/u 全国/n 各/r 省市/n 和/c 港澳/j 药/n 界/n 人士/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     随着/p 药业/n 的/u 发展/v ，/w 中草药/n 种植/v 、/w 管理/v 、/w 经营/v 、/w 加工/v 炮制/v 人才/n 十分/d 紧缺/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     清江/ns 还是/d 红/a 桔/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     每年/nt 桔子/n 畅销/v 国内外/j ，/w 由于/c 桔树/n 、/w 桔子/n 数量/n 大量/a 增加/v ，/w 集中/v 储存/v 保鲜/v 困难/a ，/w 需要/v 桔树/n 管理/v 、/w 桔子/n 保鲜/v 等/u 技术/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     今年/nt ４/m 月/nt ，/w 刘江/nh 接到/v 家里/nl 的/u 电报/n ，/w 他/r 担心/v 的/u 事情/n 终于/d 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     刘江/nh 的/u 故乡/n 在/p 大别山/ns 区/n ，/w 他/r 的/u 哥哥/n ３０/m 多/m 岁/q 了/u ，/w 还/d 打/v 着/u 光棍/n ，/w 爹娘/n 急/a 得/u 火烧眉毛/i ，/w 一/d 合计/v ，/w 决定/v 用/p １６/m 岁/q 的/u 妹妹/n 为/p 哥哥/n 换回/v 个/q 嫂子/n ，/w 妹妹/n 死活/n 也/d 不肯/vu 嫁给/v 比/p 自己/r 大/a １７/m 岁/q 而且/c 还有/v 残疾/n 的/u 男人/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     为了/p 抗拒/v 这/r 种/q 野蛮/a 的/u 婚姻/n ，/w 在/p &quot;/w 换/v 亲/n &quot;/w 的/u 前一天/nt ，/w 她/r 离家/v 出走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     妹妹/n 的/u 合法/a 权利/n 应该/vu 受到/v 保护/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     领导/n 同意/v 给/v 他/r 半/m 个/q 月/nt 假/n ，/w 回家/v 处理/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     刘江/nh 乘上/v 南下/v 的/u 列车/n ，/w 回到/v 了/u 阔别/v 两/m 年/nt 的/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     妹妹/n 的/u 出走/v ，/w 使/v &quot;/w 换/v 亲/n &quot;/w 成为/v 泡影/n ，/w 父母/n 手足无措/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     刘江/nh 严肃/a 地/u &quot;/w 教训/v &quot;/w 了/u 一通/mq 老人/n 之后/nt ，/w 开始/v 寻找/v 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 来到/v 镇/n 、/w 乡/n 、/w 县政府/n 说明/v 情况/n ，/w 让/p 他们/r 协助/v 查找/v ；/w 他/r 在/p 路口/nl 、/w 集市/n 、/w 学校/n 等/u 处/n 张贴/v 寻人启事/n ；/w 他/r 还/d 带/v 着/u 干粮/n 沿着/p 弯/a 弯/a 的/u 山道/n ，/w 潺潺/a 的/u 小溪/n ，/w 繁华/a 的/u 街巷/n 寻觅/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     找/v 啊/u ，/w 找/v 啊/u ，/w １０/m 天/nt 过去/vd 了/u ，/w 可/d 妹妹/n 毫无/v 踪影/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     眼看/d 归期/nt 已/d 近/a ，/w 小/h 刘/nhf 急/a 得/u 直/d 掉泪/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     &quot;/w 你/r 妹妹/n 没/d 走远/v ，/w 就/d 藏/v 在/p 邻/n 村里/nl ，/w 有人/r 看见/v 过/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     晚上/nt ，/w 当/p 他/r 拖/v 着/u 沉重/a 的/u 步子/n 踯躅/v 在/p 村口/nl 时/nt ，/w 有人/r 告诉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        24
                                     小/h 刘/nhf 躺/v 在/p 床上/nl ，/w 望/v 着/u 东方/nd 冉冉/d 升起/v 的/u 启明星/n 出神/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     第二/m 天/nt 下午/nt ，/w 一个/mq 身着/v 上/nd 白/a 下/nd 蓝/a &quot;/w 警服/n &quot;/w 的/u &quot;/w 公安人员/n &quot;/w 出现/v 在/p 那个/r 村子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        26
                                     只见/v 他/r 推开/v 每/r 户/n 人家/r 的/u 门/n ，/w 翻箱倒柜/i ，/w 四处/n 搜查/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     厚道/a 老实/a 的/u 山里人/n ，/w 那里/r 经得起/i 这般/n 折腾/v ，/w 吓/v 得/u 苦苦/d 哀求/v ，/w 听凭/v 摆布/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     原来/d ，/w 刘江/nh 为了/p 急于/v 找到/v 妹妹/n ，/w 从/p 一/m 位/q 战友/n 那里/r 错/a 来/vd 了/u 海军/n 干部服/n ，/w 演出/v 了/u 这/r 场/q 冒充/v 公安人员/n 找/v 妹妹/n 的/u 闹剧/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     可是/c ，/w 也/d 有/v 见过/v 世面/n 的/u 人/n ，/w 他们/r 从/p 那/r 身/n &quot;/w 警服/n &quot;/w 的/u 帽子/n 领章/n 上/nd 发现/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     正当/v 刘江/nh 继续/v 破门而入/i 、/w 挨家/d 搜查/v 时/nt ，/w 真/a 公安人员/n 出现/v 在/p 他/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        31
                                     法律/n 有情/v 也/d 无情/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     检察/v 机关/n 以/p 非法/a 入侵/v 他人/r 住宅/n 和/c 非法/a 搜查/v 罪/n 对/p 刘江/nh 提起/v 公诉/n ，/w 法院/n 依法/v 判处/v 他/r 有期徒刑/n １/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        33
                                     这个/r 本来/d 想/v 护法/v 的/u 战士/n 被/p 送进/v 了/u 监狱/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     刘江/nh 被/p 押/v 出/vd 法庭/n 的/u 那一刻/nt ，/w 战友/n 们/k 和/c 旁听/v 者/k 看到/v 了/u 他/r 那/r 对/p 泪水/n 涟涟/a 的/u 瞳仁/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     今年/nt ７/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 战士/n 刘兵/nh 从/p 部队/n 驻地/n 武汉/ns 启程/v ，/w 回/v 湖南凤凰县/ns 探亲/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     当晚/nt ，/w 他/r 住进/v 怀化/ns 市/n 一家/mq 个体户/n 旅店/n ，/w 将/p 随身/v 携带/v 的/u 两/m 提包/n 礼物/n （/w 价值/n １３０/m 余/n 元/q ）/w 交给/v 店主/n 保管/v ，/w 保管/v 人/n 给/p 他/r 一/m 保管/v 凭证/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     深夜/nt ，/w 两/m 名/n 不法分子/n 冒充/v 公安人员/n 将/p 刘兵/nh 寄存/v 的/u 提包/n 骗走/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     翌日/nt ，/w 刘兵/nh 得知/v 提包/n 失落/v 后/nd ，/w 要求/v 旅店/n 赔偿/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     店主/n 以/p &quot;/w 公安人员/n 要求/v 将/p 提包/n 取走/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 是/vl 不可抗力/i 所致/v &quot;/w 为/vl 由/n ，/w 拒绝/v 赔偿/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     刘兵/nh 起诉/v 到/v 当地/n 法院/n ，/w 法院/n 根据/p 民法/n 通则/n 第/h １１１/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 当事人/n 一方/n 不/d 履行/v 合同/n 义务/a 或者/c 履行/v 合同/n 义务/a 不/d 符合/v 约定/v 条件/n 的/u ，/w 另/r 一方/n 有权/v 要求/v 履行/v 或者/c 采取/v 补救/v 措施/n ，/w 并/c 有权/v 要求/v 赔偿/v 损失/v &quot;/w ，/w 认定/v 此/r 案/n 被告/n 违反/v 保管/v 合同/n ，/w 负有/v 民事责任/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     经/v 调解/v ，/w 某/r 旅店/n 赔偿/v 刘兵/nh 经济/n 损失/v １３０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     保管/v 合同/n ，/w 是/vl 寄托/v 人/n 把/p 需/v 保管/v 的/u 物品/n 交给/v 保管/v 人/n 保管/v 、/w 保管/v 人/n 于/p 一定/a 期限/nt 内/nd 返还/v 保管/v 物/n 的/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     公民/n 把/p 物品/n 交给/v 旅社/n 、/w 车站/n 、/w 浴池/n 等/u 单位/n 保管/v ，/w 在/p 这些/r 单位/n 接受/v 保管/v 物/n 后/nd ，/w 双方/n 即/d 发生/v 保管/v 关系/n ，/w 它们/r 发给/v 寄存/v 人/n 的/u 保管/v 凭证/n ，/w 亦/d 属/v 保管/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     保管/v 人/n 应/vu 履行/v 的/u 义务/a 主要/a 有/v ：/w ①/w 亲自/d 承担/v 保管/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     保管/v 人/n 应/vu 将/p 保管/v 物/n 置于/v 自己/r 的/u 控制/v 之下/nd ，/w 利用/v 自己/r 的/u 场所/n ，/w 通过/p 自己/r 的/u 工作/n ，/w 直接/a 完成/v 保管/v 任务/n ；/w 除非/c 遇到/v 特殊/a 情况/n ，/w 并/c 经过/p 寄托/v 人/n 同意/v ，/w 可/vu 将/p 保管/v 物/n 转交/v 第三/m 人/n 保管/v 外/nd ，/w 保管/v 人/n 不能/vu 免除/v 亲自/d 保管/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     ②/w 妥善/a 保管/v 保管/v 物/n ，/w 保持/v 其/r 数量/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     因/c 保管/v 不善/a 造成/v 保管/v 物/n 损坏/v 、/w 灭/v 失/v 、/w 短少/v 、/w 变质/v 的/u ，/w 保管/v 人/n 应/vu 承担/v 赔偿/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     ③/w 向/p 寄托/v 人/n 返还/v 保管/v 物/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     此/r 案/n 中/nd ，/w 刘兵/nh 将/p 价值/n 为/vl １３０/m 余/n 元/q 的/u 探亲/v 礼物/n 寄存/v 某/r 旅店/n 保管/v ，/w 保管/v 人/n 并/c 发给/v 他/r 保管/v 凭证/n ，/w 此/r 保管/v 合同/n 受/v 法律/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     保管/v 人/n 由于/c 不/d 履行/v 全/a 同/v 义务/a ，/w 造成/v 保管/v 物/n 灭/v 失/v ，/w 其/r 主观上/nl 的/u 过错/n 是/vl 显而易见/i 的/u ，/w 理应/vu 承担/v 赔偿/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     某/r 旅店/n 提出/v 的/u 理由/n ，/w 并非/d 属/v 因/c 不可抗力/i 不能/vu 履行/v 合同/n 而/c 造成/v 他人/r 损害/v ，/w 不/d 具备/v 免除/v 民事责任/n 的/u 法定/a 条件/n ，/w 因此/c 应当/vu 负责/v 赔偿/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     某/r 炮兵团/n 志愿兵/n 王正平/nh ，/w 因/c 倒卖/v 炸药/n 和/c 营具/n ，/w ７/m 月/nt ２７/m 日/nt 被/p 决定/v 劳动教养/v ２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        54
                                     与此同时/i ，/w 该/r 部/n 党委/n 决定/v 开除/v 其/r 党籍/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     １９８６/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 王/nhf 伙同/v 本/r 团/n 侦察/v 股长/n 吴/nhf 某/r 和/c 驻地/n 农民/n 邢/nhf 某/r 倒卖/v 硝铵/n 炸药/n ３００/m 公斤/q 、/w ＴＮＴ/ws 炸药/n ２０/m 公斤/q 、/w 导火索/n ４００/m 米/q ，/w 王/nhf 得/v 款/n ４８/m 元/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt 至今/d 年/nt ６/m 月/nt ，/w 王/nhf 利用/v 担任/v 营房/n 仓库/n 保管员/n 工作/n 之/u 便/n ，/w 将/p 仓库/n 内/nd 旧/a 营具/n ４１/m 件/n 倒卖/v 给/p 地方/n 老百姓/n ，/w 得/v 赃款/n ５０３．８０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     今年/nt ３/m 月/nt 以来/nt ，/w 海军/n 法院/n 派出/v 法律/n 服务/v 组/n 巡回/v 祖国/n １８０００/m 公里/q 的/u 海岸线/n ，/w 深入/a 到/v 包括/v 西沙群岛/ns 在内/v 的/u 高山/n 、/w 海岛/n 、/w 舰艇/n 等/u １３２/m 个/q 基层/n 部队/n ，/w 开展/v 多种/mq 形式/n 的/u 法制/n 教育/v 、/w 法律/n 咨询/v 和/c 法律/n 服务/v ，/w 先后/d 进行/v 法制/n 教育/v １００/m 场次/n ，/w 听众/n 达/v ３５７３５/m 人/n ；/w 法律/n 咨询/v ９８/m 次/q ；/w 为/p 干部/n 战士/n 排忧解难/i 解决/v 实际/a 问题/n １１５/m 件/n ；/w 使/v 基层干部/n 增强/v 了/u 依法/v 管理/v 部队/n 的/u 能力/n ，/w 战士/n 增强/v 了/u 依法/v 保障/v 自己/r 合法/a 权益/n 的/u 能力/n ，/w 提高/v 了/u 法纪/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     法律/n 服务/v 组/n 深受/v 部队/n 欢迎/v ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 万里/mq 海疆/n 普法/j 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     目前/nt ，/w 服务/v 组/n 已/d 奔赴/v 渤海/ns 之/u 滨/n 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     战士/n 李/nhf 某/r 为/p 取乐/v ，/w 开玩笑/i 说/v 同班/v 战士/n 吴/nhf 某/r 同/p 地方/n 民女/n 乱搞/v 两性关系/n ，/w 结果/n 闹/v 得/u 满城风雨/i ，/w 连/p 吴/nhf 某/r 的/u 女朋友/n 也/d 从/p 家乡/n 来信/v 要/vu 和/p 小/h 吴/nhf 分手/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     吴/nhf 某/r 气愤/v 至极/v ，/w 好几/m 次/q 要/vu 与/p 李/nhf 某/r 拚命/v ，/w 幸亏/d 被/p 及时/a 制止/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     可是/c ，/w 当/p 干部/n 批评/v 李/nhf 某/r 时/nt ，/w 他/r 竟/d 说/v ：/w &quot;/w 开玩笑/i 不/d 违法/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     公民/n 的/u 名誉/n 、/w 人格/n 是/vl 公民/n 人身/n 权利/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     在/p 社会主义社会/n ，/w 互相/d 尊重/v 名誉/n 和/c 人格/n ，/w 是/vl 每个/r 公民/n 必须/d 共同/d 遵守/v 的/u 生活/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     假如/c 没有/v 这/r 一/m 准则/n ，/w 容许/v 肆意/d 侮辱/v 、/w 诽谤/v 他人/r ，/w 社会/n 生活/n 就/d 会/vu 陷入/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     所以/c ，/w 我国/n 刑法/n 第/h 一四十五/m 条/n 规定/v ：/w 侮辱/v 或者/c 诽谤/v 他人/r ，/w 情节/n 严重/a 、/w 构成/v 犯罪/v 的/u ，/w 处/v ３/m 年/nt 以下/nd 有期徒刑/n 、/w 拘役/n 或/c 剥夺/v 政治权利/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     治安/n 处罚/v 条例/n 第/h 二十二/m 条/n 也/d 规定/v ：/w 公然/d 侮辱/v 他人/r 或者/c 捏造/v 事实/n 诽谤/v 他人/r ，/w 尚/d 不够/a 刑事/n 处罚/v 的/u ，/w 处/v １５/m 日/nt 以下/nd 拘留/v 、/w ２００/m 元/q 以下/nd 罚款/v 或者/c 警告/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     从/p 来信/v 所/u 述/v 情况/n 看/v ，/w 李/nhf 某/r 的/u 动机/n 虽然/c 是/vl &quot;/w 开玩笑/i &quot;/w ，/w 但/c 其/r 捏造/v 事实/n 诽谤/v 他人/r 的/u 玩笑/n 方式/n 却是/vl 违法/v 的/u ，/w 后果/n 也/d 较/d 严重/a ，/w 且/c 本人/n 态度/n 不好/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     吴/nhf 某/r 可以/vu 向/p 上级/n 机关/n 提出/v 控告/v ，/w 要求/v 对/p 李/nhf 某/r 给予/v 行政/n 处分/v ；/w 如/v 有必要/v ，/w 也/d 可以/vu 直接/a 向/p 军事/n 法院/n 提出/v 控告/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     总之/c ，/w 李/nhf 某/r 捏造/v 事实/n 诽谤/v 他人/r 是/vl 违法/v 的/u ，/w 应/vu 受/v 一定/a 惩罚/v ；/w 类似/v 这样/r 开玩笑/i 取乐/v 的/u 人/n ，/w 应/vu 引以为戒/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     ６/m 月/nt ２８/m 日/nt 上午/nt ，/w 刚刚/d 填写/v 入党/v 志愿书/n 的/u 海航/j 某/r 大队/n 战士/n 戴元/nh 为/p 庆贺/v 此事/n ，/w 和/p ９/m 名/n 老乡/n 相约/v 来到/v 宁波市城隍庙酒楼/ni 。/w 
		
			
                                        72
                                     他们/r 花/v 了/u １１０/m 元/q 钱/n 点/v 了/u １１/m 个/q 菜/n ，/w 买/v 了/u ３４/m 瓶/n 啤酒/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     几/m 杯/n 酒/n 下肚/v ，/w 他们/r 便/d 忘记/v 了/u 穿/v 在/p 身上/nl 的/u 军装/n ，/w 猜拳/v 行令/v ，/w 举止/n 粗野/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     ２/m 个/q 小时/nt 过去/vd 了/u ，/w 酒楼/n 午餐/n 时间/n 将/d 毕/v ，/w 服务员/n 两/m 次/q 催促/v 他们/r 结束/v 用餐/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     几/m 名/n 喝/v 红/v 了/u 眼/n 的/u 战士/n 把/p 服务员/n 的/u 劝说/v 当成/v 恶意/n ，/w 离/v 桌/n 时/nt ，/w 将/p 剩/v 酒/n 倒/v 在/p 盘子/n 里/nd 和/c 桌上/nl ，/w 战士/n 胡步东/nh 还/d 把/p 桌子/n 掀翻/v ，/w 摔碎/v 了/u 桌子/n 上/nd 的/u 餐具/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     闻讯/v 赶来/v 的/u 酒楼/n 经理/n 和/c 工作人员/n ，/w 将/d 尚未/d 下楼/v 的/u 胡步东/nh 等/u ３/m 名/n 战士/n 拦住/v ，/w 战士/n 王军/nh 用/p 手/n 卡住/v 经理/n 的/u 脖子/n ，/w 与其/c 扭打/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     胡步东/nh 拿起/v 一/m 张/q 凳子/n ，/w 在/p 地上/nl 桌上/nl 乱/a 砸/v ，/w 误伤/v 了/u 一/m 名/n 前来/v 劝阻/v 的/u 顾客/n ，/w 致/v 其/r 右手/n 小指/n 骨折/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     胡步东/nh 还/d 掀翻/v 桌子/n 、/w 凳子/n 多/a 个/q ，/w 损坏/v 竹帘/n 一/m 条/n ，/w 并/c 辱骂/v 前来/v 制止/v 闹事/v 的/u 公安干警/n ；/w 在/p 被/p 带/v 往/p 公安分局/n 途中/nl ，/w 胡/nhf 还/d 踢倒/v 路边/nl 停放/v 的/u 自行车/n 多/a 辆/q ，/w 路牌/n 一块/mq ，/w 在/p 公安分局/n 又/d 摔碎/v 写字台/n 玻璃/n 一块/mq ，/w 影响/v 十分/d 恶劣/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     为此/c ，/w 海航/j 某部/n 政治/n 机关/n 于/p ７/m 月/nt ３/m 日/nt 作出/v 决定/v ：/w 对/p 胡步东/nh 实行/v 劳动教养/v ３/m 年/nt ，/w 对/p 戴元/nh 和/c 王军/nh 实行/v 劳动教养/v １/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     今年/nt 是/vl 我军/n 实现/v ３/m 年/nt 基本/a 普及/v 法律/n 常识/n 规划/n 的/u 关键/n 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        81
                                     从/p 宏观/n 上/nd 看/v ，/w 普法/j 教育/v 不仅/c 是/vl 精神文明/n 建设/v 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 而且/c 是/vl 基层/n 建设/v 的/u 一/m 项/q 长远/a 的/u &quot;/w 基础工程/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     军队/n 用/p ３/m 年/nt 时间/n 向/p 全体/n 干部/n 战士/n 普及/v 法律/n 常识/n ，/w 是/vl 一/m 次/q 起步/v 性/k 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     从/p 去年/nt 基层/n 普法/j 教育/v 的/u 形势/n 看/v ，/w 各/r 单位/n 仅仅/d 完成/v 了/u 普法/j 起步/v 阶段/n 的/u 基本/a 任务/n ，/w 还/d 没有/d 完全/d 走上/v 用/p 普法/j 促进/v 基层/n 建设/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     普法/j 教育/v 是/vl 促进/v 基层/n 建设/v 的/u 一/m 条/n 重要/a 途径/n ，/w 应/vu 把/p 促进/v 基层/n 建设/v 作为/v 普法/j 教育/v 的/u 着眼点/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     去年/nt ，/w 各/r 部队/n 基层/n 单位/n 普遍/a 采取/v 集中/v 教育/v 的/u 方式/n ，/w 学习/v 了/u 宪法/n 等/u 有关/v 法律/n ，/w 并且/c 尝到/v 了/u 普法/j 教育/v &quot;/w 早/a 搞/v 早/a 受益/v 、/w 常/d 抓/v 常/d 有利/a &quot;/w 的/u 甜头/n ，/w 但/c 离/v 普法/j 教育/v 的/u 要求/n 还有/v 较/d 大/a 的/u 差距/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     随着/p 国家/n 改革/v 、/w 开放/v 形势/n 的/u 发展/v 和/c 精神文明/n 建设/v 的/u 深入/v ，/w 军队/n 的/u 现代化/v 、/w 正规化/v 建设/v 及/c 精神文明/n 建设/v 也/d 步入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 发展/v 阶段/n ，/w 普法/j 教育/v 作为/v 精神文明/n 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 也/d 必将/d 随/p 其/r 发展/v 而/c 发展/v 、/w 随/p 其/r 深入/a 而/c 深入/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 普法/j 教育/v 是/vl 一/m 场/q 持久/a 的/u 战役/n ，/w 应/vu 坚持/v 普法/j 教育/v 经常化/v 、/w 制度化/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     去年/nt ，/w 基层/n 普法/j 教育/v 大都/d 是/vl 在/p 试点/v 教育/v 的/u 基础上/nl ，/w 逐步/d 在/p 面/n 上/nd 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     运用/v 试点/v 教育/v 的/u 经验/n ，/w 展开/v 面/n 上/nd 的/u 教育/v ，/w 是/vl 我军/n 政治/n 工作/n 中/nd 的/u 一个/mq 行之有效/i 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     随着/p 基层/n 普法/j 教育/v 的/u 深入/v ，/w 各种/r 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n 将/d 不断/d 出现/v ，/w 这/r 就/d 需要/v 勇于/v 研究/v 、/w 大胆/a 探索/v ，/w 寻找/v 和/c 把握/v 基层/n 普法/j 教育/v 的/u 内在/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     从/p 去年/nt 一些/m 基层/n 单位/n 普法/j 教育/v 的/u 信息/n 来看/v ，/w 有/v 一/m 种/q 趋势/n 很/d 值得/v 引起/v 我们/r 的/u 注意/v ，/w 即/d ：/w 基层/n 越来越/d 多/a 的/u 干部/n 战士/n ，/w 不仅/c 渴求/v 多/a 学法/n 、/w 会/vu 用法/n ，/w 而且/c 希望/v 自己/r 能/vu 早日/d 成为/v 法律/n 方面/n 的/u 人才/n ，/w 将来/nt 到/v 地方/n 谋生/v 立业/v ，/w 报效/v 祖国/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 说明/v 普法/j 与/c 育才/v 可以/vu 并行不悖/i 。/w 
		
			
                                        93
                                     基层/n 在/p 普法/j 教育/v 中/nd ，/w 要/vu 注重/v 培养/v 一部分/n 干部/n 战士/n 成为/v 法律/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     培养/v 知法/v 守法/v 的/u 革命/v 军人/n ，/w 是/vl 基层/n 普法/j 教育/v 的/u 一个/mq 基本/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 最/d 重要/a 的/u 也是/vl 最/d 艰巨/a 的/u 任务/n ，/w 则/c 是/vl 培养/v 干部/n 战士/n 的/u 法律意识/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     基层/n 普法/j 教育/v 搞/v 得/u 好/a 不好/a ，/w 不仅/c 要/vu 看/v 是否/d 在/p 坚持不懈/i 地/u 普及/v 法律/n 常识/n ，/w 而且/c 要/vu 看/v 法律意识/n 是否/d 普遍/a 增强/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     即/d 是否/d 能够/vu 自觉/a 地/u 依法办事/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     具体/a 到/v 基层/n 的/u 实际/a 工作/n ，/w 就是/d 要/vu 看/v 干部/n 战士/n 是否/d 会/vu 用/p 法/n 管理/v 连队/n ，/w 保障/v 训练/v 、/w 思想政治教育/n 、/w 行政/n 管理/v 等/u 各项/r 工作/n 的/u 顺利/a 开展/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 去年/nt 的/u 普法/j 教育/v 中/nd ，/w 基层干部/n 战士/n 使用/v 的/u 教材/n 是/vl 解放军出版社/ni 出版/v 的/u 《/w 法律/n 常识/n 》/w 及/c 教材/n 所/u 涉及/v 的/u 法律/n 条文/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     随着/p 基层/n 普法/j 工作/n 的/u 深入/v ，/w 应该/vu 更新/v 教材/n ，/w 丰富/v 其/r 内容/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     从/p 普法/j 教育/v 的/u 特殊性/n 来看/v ，/w 它/r 是/vl 有别于/v 其他/r 教育/v 的/u 一个/mq 单项/n 教育/v ，/w 它/r 有/v 其/r 自身/n 的/u 内在/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     同时/c ，/w 又/d 因为/c 普法/j 教育/v 和/c 其他/r 政治/n 教育/v 同属/v 精神文明/n 建设/v 这个/r 总体/n 工程/n 的/u 一部分/n ，/w 所以/c ，/w 它/r 又/d 势必/d 和/p 其他/r 政治/n 教育/v 的/u 内容/n 及/c 形式/n 相互/d 关联/v 、/w 相互/d 渗透/v 、/w 相互/d 促进/v ，/w 从而/c 形成/v 立体/a 教育/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 是/vl 贯穿/v 在/p 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 中/nd 的/u 一个/mq 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     邓小平/nh 同志/n 把/p 马克思主义/n 的/u 普遍/a 真理/n 同/p 我们/r 党/n 的/u 建设/v 的/u 具体/a 实际/n 相/d 结合/v ，/w 针对/p 一个/mq 时期/nt 党风/n 严重/a 不/d 纯/a 的/u 状况/n ，/w 明确/a 提出/v 要/vu 大力/d 恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 整顿/v 党风/n ，/w 搞好/v 民风/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     今天/nt 学习/v 这些/r 论述/v ，/w 感到/v 十分/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     深刻/a 理解/v 和/c 实践/v 邓小平/nh 同志/n 有关/v 这个/r 问题/n 的/u 论述/v ，/w 对于/p 落实/v 党/n 的/u 十二大/j 精神/n ，/w 实现/v 党风/n 和/c 社会风气/n 的/u 根本/d 好转/v ，/w 搞好/v 四化建设/i ，/w 都/d 有/v 深远/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     我们/r 党/n 在/p 长期/nt 的/u 革命/v 斗争/n 中/nd 形成/v 了/u 一整套/mq 优良/a 的/u 革命/v 传统/n ，/w 我们/r 国家/n 在/p 五十/m 年代/nt 和/c 六十/m 年代/nt 前期/nt ，/w 曾经/d 有着/v 良好/a 的/u 党风/n 和/c 社会风气/n ，/w 党群关系/n 密切/a ，/w 党/n 、/w 政府/n 和/c 军队/n 在/p 人民群众/n 中/nd 的/u 威信/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     但是/c ，/w 十年动乱/n 使/v 这/r 一切/r 都/d 遭到/v 了/u 严重/a 破坏/v ，/w 造成/v 了/u 党风/n 和/c 社会风气/n 的/u 严重/a 不/d 正/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     邓小平/nh 同志/n 在/p 《/w 贯彻/v 调整/v 方针/n ，/w 保证/v 安定团结/i 》/w 的/u 讲话/v 中/nd 提出/v ：/w &quot;/w 要/vu 教育/v 全/a 党/n 同志/n 发扬/v 大公无私/i 、/w 服从/v 大局/n 、/w 艰苦奋斗/i 、/w 廉洁奉公/i 的/u 精神/n ，/w 坚持/v 共产主义/n 思想/n 和/c 共产主义/n 道德/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        110
                                     邓小平/nh 同志/n 还/d 完整/a 准确/a 地/u 解释/v 了/u 社会主义/n 精神文明/n 的/u 含义/n ，/w 指出/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 建设/v 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 不但/c 要/vu 有/v 高度/n 的/u 物质文明/n ，/w 而且/c 要/vu 有/v 高度/n 的/u 精神文明/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     所谓/a 精神文明/n ，/w 不/d 但是/c 指/v 教育/v 、/w 科学/n 、/w 文化/n （/w 这/r 是/vl 完全/d 必要/a 的/u ）/w ，/w 而且/c 是/vl 指/v 共产主义/n 的/u 思想/n 、/w 理想/n 、/w 信念/n 、/w 道德/n 、/w 纪律/n ，/w 革命/v 的/u 立场/n 和/c 原则/n ，/w 人/n 与/c 人/n 的/u 同志/n 式/k 关系/n ，/w 等等/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        112
                                     邓小平/nh 同志/n 的/u 这些/r 论述/v ，/w 象/p 温暖/a 的/u 春风/n 复苏/v 了/u 许多/a 曾经/d 冷漠/a 过/u 的/u 心/n ，/w 鼓舞/v 了/u 许多/a 共产党员/n 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 为/p 建设/v 高度/n 的/u 社会主义/n 精神文明/n ，/w 转变/v 党风/n 和/c 社会风气/n 而/c 不懈/a 的/u 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     这些年/nt 来/u ，/w 我/r 做/v 了/u 一些/m 作为/v 一个/mq 共产党员/n 应该/vu 做/v 的/u 工作/n ，/w 正是/vl 在/p 党中央/n 和/c 老一辈/n 革命家/n 教育/v 下/nd ，/w 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 实现/v 党风/n 的/u 根本/d 好转/v ，/w 首要/a 的/u 问题/n 是/vl 要/vu 在/p 政治/n 上/nd 坚定/a 地/u 同/p 党中央/n 保持/v 一致/a ，/w 保持/v 坚定/a 正确/a 的/u 政治/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 是/vl 我们/r 党/n 战胜/v 任何/r 艰难险阻/i 、/w 取得/v 一个/mq 又/d 一个/mq 胜利/v 的/u 力量/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     邓小平/nh 同志/n 在/p 谈话/n 中/nd 一再/d 告诫/v 党/n 的/u 各级/n 组织/n 和/c 全体/n 党员/n ：/w &quot;/w 要/vu 按照/p 党章/n 的/u 规定/v ，/w 一切/r 行动/n 服从/v 上级/n 组织/n 的/u 决定/v ，/w 尤其/d 是/vl 必须/d 同/p 党中央/n 保持/v 政治/n 上/nd 的/u 一致/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     共产党员/n 要/vu 在/p 政治/n 上/nd 同/c 党中央/n 保持/v 一致/a ，/w 我/r 体会/v ，/w 当前/nt 应/vu 抓住/v 的/u 一个/mq 重要/a 环节/n 是/vl 紧密/a 联系/v 思想/n 实际/n 学好/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 部/n 重要/a 文献/n 是/vl 指导/v 全/a 党/n 实现/v 伟大/a 历史/n 转变/v 的/u 光辉/n 论著/n ，/w 是/vl 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 建国/v 大纲/n ，/w 制定/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 理论/n 基础/n ，/w 是/vl 毛泽东思想/n 的/u 继承/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     抓住/v 这个/r 根本性/n 的/u 思想/n 理论/n 建设/v ，/w 打牢/v 思想/n 理论/n 基础/n ，/w 可以/vu 帮助/v 我们/r 加深/v 对/p 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 理解/v ，/w 把/p 思想/n 认识/v 牢固/a 地/u 统一/v 到/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 和/c 十二大/j 所/u 确定/v 的/u 马克思主义/n 路线/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     把/p 这个/r 管/v 全局/n 、/w 管/v 方向/n 、/w 管/v 总的/n 问题/n 抓好/v 了/u ，/w 就/d 能够/vu 在/p 工作/n 实践/v 中/nd 同/p 党中央/n 保持/v 一致/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 实现/v 党风/n 根本/d 好转/v ，/w 还有/v 一个/mq 重要/a 环节/n 是/vl 大力/d 恢复/v 和/c 发扬/v 我们/r 党/n 密切/a 联系/v 群众/n 的/u 优良/a 作风/n ，/w 自觉/a 坚持/v 与/c 人民群众/n 共/v 甘苦/n 、/w 同/v 忧乐/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     邓小平/nh 同志/n 明确/a 提出/v ：/w &quot;/w 我们/r 必须/d 恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 艰苦朴素/i 、/w 密切/a 联系/v 群众/n 的/u 优良/a 传统/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
		
			
                                        124
                                     密切/a 联系/v 群众/n 是/vl 我们/r 党/n 的/u 三/m 大/a 作风/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     毛泽东/nh 同志/n 早在/v 党/n 的/u 七大/j 时/nt 就/d 指出/v ，/w 我们/r 共产党人/n 和/c 最/d 广大/a 的/u 人民群众/n 取得/v 最/d 密切/a 的/u 联系/n ，/w 是/vl 我们/r 区别/v 于/p 其他/r 任何/r 政党/n 的/u 一个/mq 显著/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     战争/n 年代/nt ，/w 搞/v 不好/a 党群关系/n ，/w 就要/vu 打/v 败仗/n ，/w 掉/v 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     和平/a 时期/nt ，/w 我们/r 党/n 处于/v 执政/v 的/u 地位/n ，/w 党群关系/n 好/a 不好/a ，/w 也/d 将/d 关系/v 到/v 我们/r 党/n 的/u 盛衰/n 兴/v 败/v 、/w 生死存亡/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     密切/a 联系/v 群众/n ，/w 就要/vu 关心/v 群众/n ，/w 爱护/v 群众/n ，/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v ，/w &quot;/w 努力/v 帮助/v 群众/n 解决/v 一切/r 能够/vu 解决/v 的/u 困难/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     这些年/nt 来/u ，/w 我/r 正是/vl 本着/p 这样/r 一些/m 想法/n ，/w 为/p 群众/n 做/v 了/u 一些/m 事情/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 我/r 体会/v 到/v 两/m 个/q 人/n 分担/v 一个/mq 痛苦/a ，/w 就/d 只有/d 半/m 个/q 痛苦/a ；/w 两/m 个/q 人/n 共享/v 一个/mq 欢乐/a ，/w 就/d 成/v 了/u 两/m 个/q 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     因此/c 看到/v 群众/n 有/v 困难/n ，/w 我/r 总是/d 尽力/v 去/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 觉得/v 共产党员/n 应该/vu 把/p 能为/v 群众/n 解除/v 痛苦/a 、/w 创造/v 幸福/a ，/w 作为/v 自己/r 的/u 幸福/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 期望/v 通过/p 自己/r 的/u 行动/n ，/w 使/v 群众/n 感受到/v 党/n 的/u 关怀/v ，/w 感受到/v 社会主义/n 的/u 温暖/a ，/w 同心同德/i 地/u 为/p 实现/v 党/n 的/u 伟大/a 任务/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     邓小平/nh 同志/n 还/d 号召/v 我们/r 要/vu 发扬/v 革命/v 和/c 拚命/v 精神/n ，/w 严守/v 纪律/n 和/c 自我牺牲/v 精神/n ，/w 大公无私/i 和/c 先人/n 后/nd 己/r 精神/n ，/w 压倒一切/i 敌人/n 、/w 压倒一切/i 困难/a 的/u 精神/n ，/w 坚持/v 革命/v 乐观主义/i 、/w 排除万难/v 去/v 争取/v 胜利/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 提出/v ，/w &quot;/w 要/vu 大声疾呼/i 和/c 以身作则/i 地/u 把/p 这些/r 精神/n 推广/v 到/v 全体/n 人民/n 、/w 全体/n 青少年/j 中间/nd 去/v ，/w 使/v 之/r 成为/v 中华人民共和国/ns 的/u 精神文明/n 的/u 主要/a 支柱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 是/vl 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 实现/v 党风/n 和/c 社会风气/n 根本/d 好转/v 的/u 又/d 一个/mq 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     我们/r 党/n 在/p 新民主主义革命/n 时期/nt ，/w 就/d 已经/d 坚持/v 用/p 共产主义/n 的/u 思想体系/n 指导/v 整个/a 工作/n ，/w 用/p 共产主义/n 道德/n 约束/v 共产党员/n 的/u 言行/n ，/w 提倡/v &quot;/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v &quot;/w 、/w &quot;/w 个人/n 服从/v 组织/n &quot;/w 、/w &quot;/w 大公无私/i &quot;/w 、/w &quot;/w 毫不/d 利己/v ，/w 专门/d 利人/v &quot;/w 和/c &quot;/w 一/m 不怕/v 苦/n ，/w 二/m 不怕/v 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     邓小平/nh 同志/n 针对/p 一/m 段/q 时间/n 里/nd 有人/r 否定/v 这些/r 革命/v 精神/n 的/u 言行/n ，/w 尖锐/a 地/u 指出/v ：/w &quot;/w 现在/nt 已经/d 进入/v 社会主义/n 时期/nt ，/w 有人/r 居然/d 对/p 这些/r 庄严/a 的/u 革命/v 口号/n 进行/v '/w 批判/v '/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     而/c 这/r 种/q 荒唐/a 的/u '/w 批判/v '/w 不仅/c 没有/d 受到/v 应有/v 的/u 抵制/v ，/w 居然/d 还/d 得到/v 我们/r 队伍/n 中/nd 一些/m 人/n 的/u 同情/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     邓小平/nh 同志/n 的/u 这些/r 论述/v 告诉/v 我们/r ，/w 发扬/v 高度/n 的/u 自我牺牲/v 精神/n ，/w 对于/p 转变/v 党风/n 极其/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     为了/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n 甘愿/vu 做出/v 自我牺牲/v ，/w 这/r 是/vl 共产党员/n 的/u 政治/n 本色/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     过去/nt ，/w 在/p 战争/n 年代/nt 和/c 白色恐怖/n 下/nd ，/w 当/p 共产党员/n ，/w 就/d 得/v 不怕/v 坐牢/v 杀头/v ，/w 不怕/v 流血/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     和平/a 时期/nt ，/w 生死/n 问题/n 虽然/c 不如/v 战争/n 年代/nt 那样/r 尖锐/a ，/w 但/c 仍/d 有/v 个/q 为/p 党/n 和/c 人民/n 利益/n 不惜/v 牺牲/v 个人/n 一切/r 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     没有/v 这/r 种/q 精神/n ，/w 就/d 算/v 不/d 上/v 是/vl 合格/a 的/u 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     我/r 体会/v ，/w 在/p 我们/r 社会主义/n 国家/n 里/nd ，/w 帮助/v 从来/d 是/vl 互相/d 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     就/d 拿/p 自己/r 的/u 亲身/a 经历/n 来说/v 吧/u ，/w 我/r 为/p 萍水相逢/i 的/u 老人/n 输/v 过/u 血/n ，/w 拿出/v 一些/m 钱/n 来/vd 帮助/v 有/v 困难/a 的/u 群众/n ，/w 就算是/d 作出/v 了/u 一些/m 自我牺牲/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     但是/c 在/p 我/r 的/u 生活/n 经历/n 里/nd ，/w 也/d 得到/v 了/u 许多/a 人/n 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     特别/d 不能/vu 忘记/v 的/u 是/vl 成千上万/i 的/u 共产党员/n 、/w 革命/v 前辈/n 作出/v 了/u 自我牺牲/v 换来/v 了/u 我们/r 的/u 今天/nt 。/w 
		
			
                                        149
                                     一个/mq 人/n 为/p 人民/n 的/u 利益/n 虽然/c 作出/v 了/u 一些/m 自我牺牲/v ，/w 但是/c 从/p 根本上/nl 说/v 还是/d 党/n 和/c 人民/n 养育/v 了/u 我们/r 。/w 
		
			
                                        150
                                     胡耀邦/nh 同志/n 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 我们/r 这些/r 二十/m 世纪/nt 的/u 中国人/n ，/w 历史/n 条件/n 决定/v 我们/r 要/vu 多/a 吃/v 些/q 苦/n ，/w 要/vu 舍得/v 为/p 人民/n 利益/n 作出/v 必要/a 的/u 牺牲/v ，/w 这/r 是/vl 子孙后代/i 的/u 幸福/a 所/u 要求/v 于/p 我们/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     我们/r 每个/r 党员/n 和/c 干部/n ，/w 都/d 要/vu 大力/d 发扬/v 这/r 种/q 精神/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 是/vl 我们/r 恢复/v 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 实现/v 党风/n 和/c 社会风气/n 根本/d 好转/v 的/u 强大/a 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我们/r 要/vu 认真/a 学习/v 和/c 运用/v 这/r 一/m 强大/a 思想/n 武器/n ，/w 搞好/v 党/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 我们/r 国家/n 里/nd ，/w 有/v 四千万/m 党员/n ，/w 约/v 占/v 全国/n 总人口/n 的/u 二十五/m 分之/u 一/m ，/w 如果/c 每个/r 党员/n 都/d 从/p 自己/r 做起/v ，/w 带头/v 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 团结/v 二十几/m 个/q 群众/n 去/v 同/p 各种/r 不正之风/i 作斗争/v ，/w 那么/r 我们/r 的/u 党风/n 和/c 社会风气/n 就/d 会/vu 得到/v 根本/d 好转/v ，/w 我们/r 的/u 事业/n 就/d 会/vu 更加/d 兴旺发达/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     走遍/v 天涯海角/i ，/w 踏平/v 万顷/mq 波涛/n ，/w 英勇/a 的/u 海测兵/n 日日夜夜/i 战斗/v 在/p 大海/n 上/nd ，/w 为/p 四化/j 大业/n ，/w 为/p 子孙后代/i 探索/v 大海/n 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这里/r 剪辑/v 的/u 是/vl 东海/ns 舰队/n 海/n 测/v 大队/n 干部/n 战士/n 的/u 生活/n 侧影/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 远离/v 大陆/nl 的/u 东海/ns 前沿/nl ，/w 有/v 一个/mq 荒无人烟/i 的/u 东矶岛/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     岛上/nl 缺水/v 少/v 柴/n ，/w 生活/n 非常/d 不便/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     为了/p 准确/a 地/u 掌握/v 这/r 一带/n 的/u 水文/n 资料/n ，/w 四/m 位/q 海测兵/n 在/p 班长/n 李光富/nh 的/u 带领/v 下/nd ，/w 打起/v 背包/n ，/w 带上/v 粮食/n ，/w 来到/v 岛上/nl ，/w 建起/v 一个/mq 临时/a 验潮站/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     茫茫/a 大海/n ，/w 瞬息万变/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     一天/nt 二十四/m 小时/nt ，/w 潮起潮落/i 。/w 
		
			
                                        162
                                     验/v 潮/n 兵/n 的/u 任务/n 就是/d 把/p 每/r 一/m 时刻/n 的/u 潮水/n 变化/v 记录/v 下来/v ，/w 从中/d 找出/v 规律/n ，/w 制成/v 潮汐/n 表/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     阳春/nt 四月/nt ，/w 海水/n 冰凉/a 剌/v 骨/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     为/p 设/v 水/n 尺/n ，/w 他们/r 挽起/v 裤腿/n ，/w 站/v 在/p 水里/nl 工作/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     海水/n 漫过/v 膝盖/n ，/w 不一会/nt 就/d 打湿/v 了/u 身上/nl 的/u 衣服/n ，/w 冷风/n 吹过/v ，/w 冻/v 得/u 牙齿/n 直/d 打颤/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     手脚/n 被/p 海蛎子/n 、/w 坚石/n 刮破/v ，/w 鲜血/n 直流/v ，/w 但/c 他们/r 依然/d 坚持/v 作业/v ，/w 连续/v 几个/mq 小时/nt ，/w 直到/v 把/p 水/n 尺/n 按/p 标准/n 设好/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     观察/v 点/n 的/u 水/n 尺/n 附近/n 无/v 遮/v 无/v 盖/v ，/w 没有/v 藏身/v 之/u 所/n ，/w 为了/p 勘察/v 不同/a 时间/n 的/u 潮水/n 深度/n ，/w 验/v 潮/n 兵/n 们/k 经常/d 顶风/v 冒雨/v 站/n 在/p 水/n 尺/n 旁边/nd ，/w 忠实/a 地/u 记录/v 着/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     夜晚/nt ，/w 岛上/nl 常常/d 传来/v 各种/r 野兽/n 的/u 嚎叫声/n ，/w 山边/nl 时/nt 有/v 莫名其妙/i 的/u 怪/a 火/n 出现/v ，/w 验/v 潮/n 兵/n 无所畏惧/i ，/w 手/n 攀/v 青苔/n 峭/n 岩/n 往返/v 于/p 住地/n 和/c 工作/n 场所/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     遇上/v 大/a 风浪/n ，/w 补给/n 船/n 十/m 天/nt 半/m 月/nt 靠/v 不/d 上岸/v ，/w 没有/v 蔬菜/n ，/w 验/v 潮/n 兵/n 们/k 一日三餐/i 吃/v 黄豆/n 煮/v 咸菜/n ，/w 从来/d 不/d 叫/v 一/m 声/n 苦/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 正值/v 验/v 潮/n 兵/n 小/h 李/nhf 值班/v ，/w 海上/nl 风/n 大/a 浪/n 急/a ，/w 暴雨/n 借/v 着/u 风势/n 劈劈啪啪/o 地/u 打/v 在/p 脸上/nl ，/w 岛上/nl 伸手不见五指/i ，/w 走/v 一/m 步/n 打/v 一个/mq 趔趄/a ，/w 不/d 一会儿/nt 浑身/n 就/d 象/v 落汤鸡/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     这个/r 念头/n 在/p 小/h 李/nhf 的/u 脑子/n 里/nd 只是/d 一/m 闪/v 就/d 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     不/d ，/w 为了/p 保证/v 潮汐/n 表/n 的/u 准确性/n ，/w 就是/d 再/d 大/a 的/u 困难/n 也/d 要/vu 克服/v 它/r ，/w 坚持/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     小/h 李/nhf 沿着/p 崎岖/a 的/u 羊肠/n 小路/n ，/w 一/m 步/n 一/m 颠/v 地/u 赶到/v 观察/v 点/n ，/w 准确/a 地/u 记下/v 潮水/n 的/u 深度/n ，/w 当/p 他/r 返回/v 住地/n 时/nt ，/w 两/m 三/m 个/q 小时/nt 已经/d 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     海测兵/n 四海为家/i ，/w 风餐露宿/i ，/w 是/vl 海浪/n 的/u 忠实/a 伙伴/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     不管/c 是/vl 风和日丽/i ，/w 还是/d 怒涛/n 翻腾/v ，/w 海测兵/n 永远/d 和/c 海浪/n 生活/v 战斗/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     烈日/n 炎炎/a ，/w 海水/n 蒸腾/v 着/u 热气/n ，/w 甲板/n 被/p 太阳/n 晒/v 得/u 发烫/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     海/n 测/v 分队/n 的/u 海测兵/n 站/v 在/p 甲板/n 上/nd 测量/v 周围/nd 海区/n 的/u 水文/n 资料/n ，/w 不到/v 五/m 分钟/q ，/w 全身/n 大汗淋漓/i 。/w 
		
			
                                        178
                                     为/p 降低/v 温度/n ，/w 他们/r 每/r 隔/v 一/m 段/q 时间/n 就/d 把/p 坐/v 在/p 身下/nl 的/u 板凳/n 放/v 在/p 水里/nl 湿/a 一/m 湿/a ，/w 脚/n 放到/v 水里/nl 潮/a 一/m 潮/a ，/w 头上/nl 扎/v 一块/mq 湿/a 毛巾/n ，/w 继续/v 顶着/v 烈日/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     有时/d 坐/v 冲锋/v 舟/n 出去/v 作业/v ，/w 途中/nl 遇上/v 大雨/n ，/w 为/p 保护/v 图板/n 、/w 资料/n 和/c 仪器/n ，/w 他们/r 就/d 把/p 自己/r 的/u 雨衣/n 拿/v 出来/vd 为/p 它们/r 盖上/v ，/w 宁可/d 自己/r 衣衫/n 全部/n 淋湿/v ，/w 坚持/v 在/p 雨水/n 中/nd 观察/v 海潮/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     那是/vl 一个/mq 大雾/n 天/n ，/w 乳白色/n 的/u 雾/n 笼罩/v 着/u 大海/n ，/w 站/v 在/p 测量/v 船/n 的/u 指挥/v 台上/nl 见/v 不到/v 船尾/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     为了/p 不/d 使/v 收集/v 的/u 海/n 情/n 资料/n 中/nd 漏掉/v 一天/nt 的/u 情况/n ，/w 海测兵/n 还是/d 坚持/v 出海/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     负责/v 观察/v 了望/v 的/u 战士/n 小/h 王/nhf 以/p 百倍/n 警惕/v 的/u 眼光/n 注视/v 着/u 四周/nl 的/u 海面/nl 。/w 
		
			
                                        183
                                     突然/d ，/w 前面/nd 出现/v 一片/mq 灰/n 黑色/n 的/u 影子/n ，/w 小/h 王/nhf 连忙/d 趴/v 在/p 甲板/n 上/nd ，/w 透过/v 浓重/a 的/u 白雾/n 仔细/a 辨别/v 着/u 黑影/n 是/vl 什么/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     海测兵/n 就是/d 在/p 这样/r 的/u 环境/n 下/nd ，/w 一/m 海里/q 一/m 海里/q 地/u 绘制/v 着/u 新/a 的/u 海图/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     全运会/j 期间/nt ，/w 上海东亚饭店/ni 的/u 大门/n 和/c 后门/n 常常/d 被/p 围/v 得/u 水泄不通/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 家/n 饭店/n 因/c 女排/j 健儿/n 的/u 光临/v 而/c 突然/d 变/v 得/u 星光/n 璀璨/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     人们/n 慕名而来/i ，/w 等待/v 着/u 一/m 睹/v 国手/n 们/k 的/u 风采/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     杨锡兰/nh 、/w 李延军/nh ，/w 还有/v 功成身退/i 的/u 曹慧英/nh 、/w 陈招娣/nh 、/w 杨希/nh ，/w 她们/r 是/vl 来/vd 观战/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     当/p 解放军/n 女排/j 外出/v 比赛/v 时/nt ，/w 汽车/n 周围/nd 是/vl 一片/mq 黑压压/a 的/u 人头/n ，/w 姑娘/n 们/k 只能/vu 从/p 工作人员/n 组成/v 的/u 人/n 巷里/nl 上车/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     走/v 在/p 解放军/n 女排/j 队伍/n 前面/nd 的/u 是/vl 教练/n 韩云波/nh 。/w 
		
			
                                        191
                                     这位/r 高大/a 的/u 中年/nt 军人/n ，/w 他/r 的/u 左腿/n 似乎/d 有点/d 不方便/a ，/w 黑/a 黑/a 的/u 脸庞/n 显得/v 有点/d 严肃/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 这/r 种/q 场合/n ，/w 谁/r 似乎/d 也/d 没有/v 注意/v 他/r ，/w 谁/r 也/d 不会/vu 把/p 目光/n 投向/v 他/r 。/w 
		
			
                                        193
                                     人们/n 要/vu 看/v 的/u 是/vl 那些/r 为/p 祖国/n 赢得/v 了/u 荣誉/n 的/u 国手/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     但是/c ，/w 新星/n 闪耀/v 在/p 天空/n 时/nt ，/w 不会/vu 忘记/v 那些/r 把/p 自己/r 送入/v 轨道/n 的/u 火箭/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     八一/j 女排/j 几/m 年/nt 中/nd 先后/d 为/p 国家/n 输送/v 了/u 五/m 员/n 战将/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     韩云波/nh 先/d 与/p 刘维勤/nh ，/w 后/nd 和/p 栗晓峰/ns 共同/d 执教/v 于/p 这/r 支/q 队伍/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他们/r 用/p 自己/r 的/u 心血/n 和/c 汗水/n 把/p 八一/j 女排/j 带/v 成/v 了/u 国家队/n 的/u 预备队/n 之一/m ，/w 谱写/v 了/u 一/m 曲/n 不为人知/i 悠扬/a 而/c 隽永/a 的/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     曹慧英/nh 的/u 手指头/n 因/c 拦网/v 断裂/v 而/c 长出/v 一/m 个/q 个/q &quot;/w 竹节/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     打断/v 她/r 指头/n 的/u 不是/vl 海曼/nh 和/c 克罗克特/nh ，/w 而是/vl 她/r 的/u 教练/n 韩云波/nh 。/w 
		
			
                                        200
                                     练习/v 拦网/v 的/u 曹慧英/nh 的/u 指头/n 被/p 扣/v 断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     小/h 曹/nhf 的/u 泪水/n 和/c 汗水/n 汇成/v 溪流/n ，/w 但/c 她/r 用/p 胶布/n 把/p 指头/n 一/m 缠/v ，/w 咬/v 着/u 牙/n 站/v 到/v 网/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        202
                                     韩云波/nh 自己/r 有时/d 也/d 责问/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        203
                                     但/c 要/vu 让/p 姑娘/n 们/k 比赛/v 时/nt 笑/v ，/w 训练/v 时/nt 就/d 免不了/v 让/p 她们/r 哭/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     当/p 曹慧英/nh 在/p 国际/n 比赛/v 中/nd 获得/v &quot;/w 最佳/a 拦网/v 手/k &quot;/w 奖杯/n 时/nt ，/w 当/p 她/r 和/c 队友/n 们/k 站/v 在/p 世界/n 冠军/n 的/u 领奖台/n 上/nd 时/nt ，/w 她/r 不会/vu 忘记/v 韩云波/nh 扣/v 断/v 自己/r 指头/n 的/u 拳头/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     那/r 拳头/n 击/v 出/vd 了/u 金光/n 灿灿/a 的/u 奖杯/n ，/w 挫伤/v 两/m 个/q 指头/n ，/w 也/d 值得/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     一个/mq 运动员/n 往往/d 功/n 成/v 之/u 日/nt 才能/c 完全/d 理解/v 教练/n 的/u 一片/mq 赤心/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     而/c 一个/mq 优秀/a 的/u 教练员/n 却/d 要/vu 在/p 运动员/n 夺取/v &quot;/w 王冠/n &quot;/w 之前/nt ，/w 让/p 他们/r 懂得/v 用/p 超/v 乎/u 常人/n 几/m 倍/n 的/u 努力/v 去/v 为/p 国/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     为/p 日本/ns 观众/n 所/u 喜爱/v 的/u 杨希/nh ，/w 决不/d 仅仅/d 因为/c 她/r 的/u 面貌/n 酷似/v 著名/a 歌星/n 山口百惠/nh 。/w 
		
			
                                        209
                                     这位/r 姑娘/n 在/p 练/v 倒地/v 救/v 球/n 时/nt ，/w 一/m 次/q 要/vu 连续/v 救/v 六十/m 个/q 球/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     韩云波/nh 扣/v 得/u 凶狠/a 吊/v 得/u 刁钻/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     杨希/nh 翻滚/v 腾挪/v ，/w 浑身/n 痛/a 得/u 象/v 散/v 了/u 架/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     已经/d 救起/v 四十五/m ，/w &quot;/w 四十六/m &quot;/w 失误/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     简直/d 是/vl 没完没了/i 。/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 就/d 不/d 活/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     直/d 练/v 得/u 两眼/n 昏花/a ，/w 直/d 练/v 得/u 条件反射/n 式/k 地/u 看到/v 一个/mq 白点/n 就/d 死命/d 地/u 扑/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     训练/v 计划/n 终于/d 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     杨希/nh 躺/v 在/p 地板/n 上/nd ，/w 没有/v 力量/n 爬/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     又/d 响起/v 教练/n 严厉/a 的/u 吼声/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     正/d 想/v 想/v 又/d 反/v 想/v 想/v ，/w 杨希/nh 还是/d 想通/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 的/u 左/nd 膝关节/n 半/m 月/nt 板/n 严重/a 受伤/v ，/w 蹲/v 一下/mq 就/d 咯/o 嘣/o 咯/o 嘣/o 响/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     那/r 次/q 他/r 呕吐/v 了/u ，/w 还/d 陪着/v 我们/r 练球/v ，/w 一/m 场/q 训练/v 吐/v 了/u 两/m 三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     姑娘/n 们/k 含/v 着/u 眼泪/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 去/v 休息/v ，/w 我们/r 保证/v 认真/a 练/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     但/c 他/r 非要/vu 坚持/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     为了/p 什么/r ，/w 为了/p 五星红旗/n 在/p 国际/n 体坛/n 上/nd 高/a 高/a 升起/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 韩云波/nh 作为/v 国家/n 男排/j 的/u 二传手/n 参加/v 了/u 在/p 莫斯科/ns 举行/v 的/u 世界/n 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     为了/p 这次/r 比赛/v ，/w 他/r 放弃/v 休假/v ，/w 在/p 训练/v 中/nd 摔伤/v 了/u 半/m 月/nt 板/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     打/v 了/u 一百/m 多/m 针/n 封闭/v 液/n ，/w 没/d 等/v 伤/v 好/a 又/d 训练/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     由于/c 一些/m 意外/a 情况/n ，/w 比赛/v 只得/vu 了/u 第/h 九/m 名/n ，/w 此/r 番/q 壮志未酬/i ，/w 更/d 待/v 下届/n 拚搏/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     可惜/a &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 开始/v 了/u …/w …/w 他/r 变/v 老/a 了/u ，/w 只得/vu 把/p 一/m 颗/q 打翻身仗/i 的/u 雄心/n 寄托/v 在/p 培养/v 年轻/a 的/u 国手/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     八一/j 女排/j 的/u 姑娘/n 们/k 听/v 韩云波/nh 讲过/v 这/r 段/q 往事/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     那是/vl 春节/nt 在/p 他家/n 吃/v 饺子/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     也/d 真/d 怪/a ，/w 女孩子/n 们/k 春节/nt 思念/v 妈妈/n ，/w 想/v 哭/v ，/w 听/v 他/r 一/m 讲/v ，/w 心/n 又/d 扑到/v 排球/n 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     她们/r 看到/v 了/u 这位/r 教练/n 隐藏/v 在/p 内心/n 的/u 一/m 颗/q 精诚/a 报国/v 之/u 心/n 和/c 至柔/a 至爱/n 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     陈招娣/nh 永远/d 不会/vu 忘记/v 如果/c 不是/vl 韩/nhf 教练/n ，/w 她/r 可能/vu 早就/d 失去/v 了/u 为/p 国/n 争光/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     她/r 曾经/d 得/v 过/u 一/m 次/q 重病/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     医生/n 说/v 她/r 再也/d 不能/vu 打球/v 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     不/d ，/w 韩云波/nh 鼓励/v 她/r 边/d 治疗/v ，/w 边/d 小/a 运动量/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     她/r 出院/v 了/u ，/w 韩云波/nh 叫/v 陈招娣/nh 到/v 自己/r 家里/nl 吃饭/v ，/w 韩云波/nh 的/u 爱人/n 、/w 孩子/n ，/w 都/d 把/p 她/r 当作/v 一家人/n 尽心尽力/i 照顾/v ，/w 陈招娣/nh 的/u 病/v 在/p 不/d 长/a 的/u 时间/n 里/nd 就/d 痊愈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 韩云波/nh 和/c 刘维勤/nh 两/m 位/q 教练/n 的/u 精心/a 培育/v 下/nd ，/w 八一/j 女排/j 成为/v 一/m 支/q 国内/nl 公认/v 的/u 强/a 队/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     它/r 雄厚/a 的/u 实力/n ，/w 顽强/a 的/u 战斗/v 作风/n 以及/c 首先/d 采用/v 男子/n 队/n 的/u 拦/v 发球/v 技术/n ，/w 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 和/c 刘/nhf 教练/n 千辛万苦/i ，/w 花/v 了/u 几/m 年/nt 的/u 心血/n 培养/v 的/u 几/m 名/n 尖子/n 队员/n ，/w 一下子/d 都/d &quot;/w 嫁/v &quot;/w 出去/v 了/u ，/w 他/r 做梦/v 也/d 会/vu 看到/v 她们/r 。/w 
		
			
                                        242
                                     然而/c 作为/v 一个/mq 军人/n ，/w 他/r 更加/d 明白/a ，/w 没有/v 强大/a 的/u 预备队/n ，/w 再/d 强/a 的/u 国家队/n 也/d 只能/vu 是/vl 昙花一现/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     １９７９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 八一/j 队/n 获/v 全国/n 联赛/n 冠军/n ，/w １９８０/m 年/nt 、/w １９８１/m 年/nt 连续/v 获/v 全国/n 锦标赛/n 冠军/n ，/w １９８２/m 年/nt 又/d 获/v 全国/n 联赛/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９８１/m 年/nt 他/r 率队/v 前往/v 西德/ns 参加/v &quot;/w 布莱梅/ni 杯赛/n &quot;/w 获/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     比赛/v 成绩/n 是/vl 可喜/a 的/u ，/w 可/d 韩云波/nh 没有/d 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 朝思暮想/i 的/u 是/vl 要/vu 要/vu 培养/v 出/vd 尖子/n 队员/n ，/w 解放军/n 应该/vu 为/p 国家队/n 输送/v 出色/a 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     年轻/a 的/u 杨锡兰/nh 发言/v 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     从此/d ，/w 杨锡兰/nh 的/u 训练量/n 明显/a 增大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     她/r 的/u 腰上/nl 、/w 腿上/nl 缠上/v 装满/v 沙子/n 的/u 布袋/n ，/w 训练/v 时间/n 也/d 加长/v 了/u …/w …/w 沉重/a 的/u 沙袋/n 和/c 超额/v 的/u 训练/v 没有/d 压垮/v 她/r ，/w 反而/d 使/v 她/r 从/p １．７６/m 米/q 长/n 到/v １．７９/m 米/q ，/w 她/r 的/u 二/m 传/v 技术/n 也/d 日趋成熟/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     该/vu &quot;/w 出嫁/v &quot;/w 了/u ，/w 韩云波/nh 把/p 她/r 推荐/v 给/p 国家队/n 教练/n 袁伟民/nh 。/w 
		
			
                                        251
                                     第/h 五/m 届/q 全运会/j 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     大赛/n 之后/nt ，/w 解放军/n 女排/j 又/d 向/p 新/a 组建/v 的/u 国家/n 女排/j 输送/v 了/u 继/v 杨锡兰/nh 、/w 李延军/nh 之后/nt 的/u 第三/m 名/n 队员/n -/w -/w 李文秀/nh 。/w 
		
			
                                        253
                                     这/r 已/d 是/vl 第二/m 个/q &quot;/w 三/m &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     球场/n 上/nd 的/u 竞争/v 永远/d 是/vl 激烈/a 莫测/v 的/u ，/w 一个/mq 球队/n 的/u 胜负/n 自然/d 要/vu 和/p 他/r 的/u 教练/n 紧紧/d 联/v 在/p 一起/n ，/w 但/c 个人/n 的/u 毁誉/v 算得/v 了/u 什么/r ，/w 只要/vu 我国/n 的/u 体育/n 事业/n 展现/v 群星/n 丽/a 天/n 的/u 美景/n ，/w 韩云波/nh 就/d 会/vu 和/p 共同/d 执教/v 的/u 教练/n 们/k 一起/d ，/w 从/p 心底/nl 发出/v 甜密/a 的/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     兰州/ns 部队/n 某/r 团/n 开展/v 群众性/n 管理/v 教育/v 研究/v 活动/n ，/w 帮助/v 干部/n 提高/v 管教/v 水平/n ，/w 有效/a 地/u 促进/v 了/u 基层/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     年初/nt ，/w 这个/r 团/n 成立/v 了/u 由/p 团长/n 李福明/nh 担任/v 组长/n ，/w 司/n 政/n 后/nd 部门/n 负责人/n 任/v 副/h 组长/n ，/w 部分/n 营连/n 干部/n 为/p 组员/n 的/u 管理/v 教育/v 研究/v 领导/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     他们/r 确定/v 了/u 各/r 侧重/v 研究/v 的/u 二十六/m 个/q 课题/n ，/w 建立/v 健全/v 了/u 学习/v 、/w 研究/v 、/w 交流/v 成果/n 制度/n ，/w 规定/v 每/r 星期三/nt 为/p 管理/v 教育/v 研究/v 日/nt 。/w 
		
			
                                        258
                                     他们/r 还/d 办起/v 了/u 管理/v 教育/v 研究/v 中心/n ，/w 搜集/v 大量/a 有关/v 资料/n ，/w 建立/v 了/u 管理/v 教育/v 档案/n ，/w 分批/v 分期/v 召集/v 干部/n 战士/n 骨干/n 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     研究/v 中心/n 还/d 刊印/v 干部/n 战士/n 的/u 研究/v 成果/n ，/w 以利于/v 交流/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这个/r 团/n 把/p 管理/v 教育/v 工作/n 中/nd 遇到/v 的/u 难点/n 作为/v 研究/v 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     去年/nt ，/w 这个/r 团/n 发生/v 了/u 五/m 起/q 严重/a 事故/n ，/w 其中/nd 四/m 起/q 发生/v 在/p 勤/a 杂/a 人员/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        262
                                     他们/r 便/d 专题/n 研究/v 如何/r 抓好/v 对/p 勤/a 杂/a 人员/n 的/u 管理/v 教育/v ，/w 并/c 制定/v 了/u 《/w 勤/a 杂/a 人员/n 管理/v 细则/n 》/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     目前/nt ，/w 这个/r 团/n 二百八十/m 名/n 勤/a 杂/a 人员/n 中/nd ，/w 没有/d 发现/v 一个/mq 违反/v 纪律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     这个/r 团/n 还/d 根据/p 部队/n 不同/a 时期/nt 人员/n 、/w 任务/n 、/w 环境/n 的/u 变化/v ，/w 随时/d 研究/v 部队/n 急需/v 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     ９/m 月初/nt ，/w 老战士/n 思想/n 有些/d 动荡/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 及时/a 研究/v 如何/r 做好/v 老战士/n 思想/n 工作/n ，/w 向/p 各/r 单位/n 下发/v 了/u 《/w 老战士/n 管理/v 教育/v 十六/m 条/n 》/w 、/w 《/w 伤/v 病残/v 老战士/n 政治/n 思想/n 工作/n 》/w 等/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     他们/r 还/d 根据/p 部队/n 今年/nt 担负/v 多种/mq 任务/n 、/w 高度/n 分散/a 的/u 特点/n ，/w 利用/v 五/m 个/q 研究/v 日/nt ，/w 系统/a 地/u 研究/v 了/u &quot;/w 执行/v 不同/a 任务/n 的/u 科学管理/v ，/w 文明/a 带兵/v &quot;/w 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     群众性/n 管理/v 教育/v 研究/v 活动/n 有效/a 地/u 促进/v 了/u 部队/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 团/n 没有/d 发生/v 任何/r 事故/n ，/w 获/v 军/n 、/w 师/n 组织/n 的/u 正规化/v 建设/v 达标/v 检查/v 验收/v 第一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     -/w -/w 进行/v 了/u 多方面/n 的/u 调查研究/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 是/vl 委员/n 们/k 广泛/a 参加/v 的/u 经常/a 活动/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     除/p 长期/nt 卧病/v 的/u 同志/n 以外/nd ，/w 中顾委/j 的/u 大多数/n 委员/n 都/d 结合/v 各自/r 所长/n ，/w 选定/v 专题/n ，/w 联系/v 实际/n 地/u 进行/v 了/u 调查研究/v ，/w 有/v 一些/m 委员/n 为了/p 便于/v 进行/v 系统/n 的/u 调查/v ，/w 还/d 建立/v 了/u 相对/a 固定/v 的/u 联系/v 点/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 有/v 六十/m 多/m 位/q 委员/n 送来/v 了/u 调查报告/n 或/c 工作/n 建议/v 函件/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这些/r 调查报告/n 和/c 函件/n ，/w 反映/v 了/u 一些/m 重要/a 情况/n 和/c 问题/n ，/w 提出/v 了/u 一些/m 很/d 有/v 参考/v 价值/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     -/w -/w 编审/n 党史/n 资料/n 、/w 编写/v 《/w 当代/nt 中国/ns 》/w 丛书/n 和/c 撰写/v 革命/v 回忆录/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 有/v 三十/m 多/m 位/q 委员/n 参加/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     在/p 介绍/v 这些/r 工作/n 后/nd ，/w 薄一波/nh 同志/n 着重/v 指出/v ，/w 中顾委/j 是/vl 在/p 中央/n 的/u 领导/v 下/nd 进行/v 工作/n 的/u ，/w 经常/d 自觉/a 地/u 同/p 中央/n 在/p 政治/n 上/nd 保持/v 一致/a ，/w 这/r 是/vl 中顾委/j 进行/v 一切/r 工作/n 的/u 根本/a 前提/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 大家/n 在/p 自己/r 的/u 言行/n 中/nd ，/w 都/d 充分/a 注意/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        279
                                     事实/n 说明/v ，/w 离开/v 了/u 第一线/n 的/u 领导/n 岗位/n ，/w 不/d 在/p 其/r 位/q 而/c 辅/v 谋/v 其政/n ，/w 比较/d 容易/a 听到/v 各种/r 议论/v ，/w 自己/r 讲话/v 也/d 可以/vu 超脱/a 些/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     只要/vu 采取/v 积极/a 而/c 谨慎/a 的/u 态度/n ，/w 是/vl 能够/vu 对/p 某些/r 部门/n 的/u 工作/n 和/c 新/a 上来/vd 的/u 同志/n 提供/v 一些/m 帮助/v ，/w 尽到/v 自己/r 的/u 一/m 份/q 责任/n 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     顾问/n 委员会/n 的/u 工作/n 和/c 第一线/n 的/u 工作/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     很/d 重要/a 的/u 一点/mq 是/vl ，/w 顾问/n 委员/n 也/d 有权/v ，/w 就是/d 建议/v 权/n ，/w 就是/d 起/v 传帮带/v 的/u 作用/n ，/w 而/c 不是/vl 去/v 发号施令/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     薄一波/nh 同志/n 说/v ，/w 中顾委/j 从/p 一开始/v 就/d 注意/v 了/u 不要/vu 干/v 拢/v 中央/n 的/u 工作/n 以及/c 委员/n 所在/n 部门/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     总的说来/c ，/w 各方面/n 的/u 反映/v 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     如果/c 不是/vl 采取/v 了/u 正确/a 的/u 态度/n 和/c 方法/n ，/w 而是/vl 对/p 过去/nt 领导/v 过/u 的/u 地方/n 和/c 部门/n 不肯/vu 放手/v ，/w 事无巨细/i 都/d 想/v 过问/v ，/w 都/d 要/vu 去/v 发表/v 意见/n ，/w 那/r 就/d 会/vu 有意无意/i 地/u 妨碍/v 和/c 干/v 拢/v 这些/r 地方/n 、/w 部门/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 当然/d 是/vl 我们/r 不能/vu 采取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     要/vu 超脱/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     经过/p 一/m 年/nt 的/u 实践/v ，/w 中顾委/j 有/v 这样/r 一个/mq 体会/n ：/w 要/vu 超脱/a ，/w 那么/r ，/w 工作/n 就/d 宜/a 虚/a 不宜/v 实/a ；/w 还有/v 一个/mq 体会/n ，/w 就是/d 工作/n 安排/v 宜/a 少/a 不宜/v 多/a ，/w 要/vu 量力而行/i ，/w 尽力而为/i 。/w 
		
			
                                        289
                                     薄一波/nh 同志/n 说/v ，/w 还是/d 党章/n 规定/v 的/u 四/m 项/q 基本/a 任务/n ：/w 对/p 党/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 的/u 制订/v 和/c 执行/v 提出/v 建议/v ，/w 提供/v 咨询/v ；/w 协助/v 中央/n 调查/v 处理/v 某些/r 重要/a 问题/n ；/w 向/p 党内外/j 宣传/v 党/n 的/u 重大/a 方针/n 、/w 政策/n ；/w 承担/v 中央/n 委托/v 的/u 其他/r 任务/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     前不久/nt ，/w 中顾委/j 汇报/v 工作/n 时/nt ，/w 中央书记处/ni 提出/v 了/u 中顾委/j 在/p 今后/nt 较/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 内/nd 调查研究/v 和/c 协助/v 工作/n 的/u 六/m 个/q 重点/n ，/w 即/d ：/w 优秀/a 年轻/a 干部/n 的/u 挑选/v 、/w 荐举/v ；/w 党风/n 党纪/n 的/u 整顿/v ；/w 统一战线/n 工作/n 的/u 开展/v 和/c 对/p 党外/nl 人士/n 、/w 知识分子/n 政策/n 的/u 落实/v ；/w 党史/n 研究/v 和/c 革命传统教育/n ；/w 退休/v 、/w 离休/v 的/u 老干部/n 的/u 安置/v ；/w 中央/n 的/u 方针政策/n 和/c 重要/a 决策/n 贯彻/v 执行/v 情况/n 的/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 六/m 点/n 要求/n ，/w 就是/d 四/m 项/q 基本/a 任务/n 的/u 具体化/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     中顾委/j 将要/vu 根据/p 这/r 四/m 项/q 基本/a 任务/n 和/c 中央书记处/ni 的/u 六/m 点/n 要求/n ，/w 结合/v 委员/n 们/k 的/u 实际/n 情况/n 来/vd 安排/v 今后/nt 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     本/r 报/n 讯/n 九/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 西藏/ns 军区/n 党委/n 面对/v 西藏/ns 遭受/v 近/a 百年不遇/i 的/u 特大/a 旱灾/n ，/w 决定/v 动员/v 全/a 区/n 部队/n 从/p 历年/nt 节余/n 和/c 生产/v 积累/v 中/nd 拨/v 出/v 口/n 粮/n 、/w 种粮/v 和/c 饲料粮/n 一百万/m 斤/q ，/w 派出/v 汽车/n 一百二十五/m 辆/q ，/w 分别/d 运送/v 到/v 灾区/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     本/r 报/n 讯/n 今年/nt 上半年/nt 以来/nt ，/w 江苏社桥中学/ni 在/p 努力/v 搞好/v 本/r 学校/n 教学/v 任务/n 的/u 同时/n ，/w 积极/a 想/v 办法/n ，/w 抽出/v 人力/n 物力/n 为/p 一○一医院/ni 干部/n 战士/n 开设/v 文化/n 班/n ，/w 补习/v 初中/j 高中/j 文化/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     暑期/nt 统考/v 时/nt ，/w 参加/v 补习/v 的/u 十九/m 人/n 中/nd ，/w 有/v 八/m 人/n 拿到/v 初中/j 合格/a 证书/n ，/w 十一/m 人/n 拿到/v 高中/j 合格/a 证书/n ，/w 并/c 有/v 五/m 人/n 考入/v 军队/n 院校/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     中共中央政治局/ni 常委/j 、/w 中央书记处/ni 书记/n 胡启立/nh 今天/nt 在/p 中南海/ns 怀仁堂/n 与/c 中宣部/j 召开/v 的/u 部分/n 地区/n 、/w 单位/n 开展/v 形势/n 教育/v 座谈会/n 代表/n 座谈/v 时/nt 指出/v ，/w 各级/n 党委/n 和/c 宣传/v 思想/n 工作/n 部门/n 要/vu 紧紧/d 围绕/v 治理/v 、/w 整顿/v 和/c 深化/v 改革/v 这个/r 中心/n 内容/n ，/w 有/v 针对性/n 地/u 、/w 生动/a 活泼/a 地/u 把/p 形势/n 教育/v 引向/v 深入/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     胡启立/nh 说/v ，/w 这次/r 形势/n 教育/v 通过/p 协商/v 对话/v 、/w 双向交流/v 、/w 平等/a 研讨/v ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 那/r 种/q &quot;/w 居高临下/i &quot;/w 的/u 做法/n ，/w 尊重/v 群众/n 的/u 主体/n 地位/n ，/w 让/p 群众/n 自己/r 教育/v 自己/r ，/w 提高/v 了/u 对/p 改革/v 的/u 承受/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     同时/c ，/w 由于/c 各地/nl 注意/v 既/c 抓/v 教育/v 又/d 抓/v 解决/v 问题/n ，/w 增强/v 了/u 实际/a 效果/n ，/w 增强/v 了/u 干部/n 群众/n 战胜/v 困难/n 的/u 勇气/n 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     胡启立/nh 指出/v ，/w 现在/nt 我们/r 的/u 治理整顿/v 工作/n 进入/v 了/u 一个/mq 关键/n 时期/nt ，/w 下一步/n 的/u 形势/n 教育/v 就是/d 要/vu 把/p 广大/a 干部/n 群众/n 的/u 注意力/n 集中/v 到/v 深入/a 贯彻/v 十三/m 届/q 三中全会/j 精神/n ，/w 进一步/v 振奋/v 精神/n ，/w 增强/v 信心/n ，/w 一心一意/i 搞好/v 治理整顿/i 上/nd 来/vd ，/w 这/r 是/vl 形势/n 教育/v 的/u 基调/n ，/w 也是/vl 我们/r 工作/n 要/vu 达到/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     胡启立/nh 说/v ，/w 在/p 形势/n 教育/v 中/nd ，/w 有必要/v 认真/a 总结/v 十年/nt 改革/v 的/u 经验/n ，/w 充分/a 认识/v 改革/v 的/u 艰巨性/n 、/w 复杂性/n 和/c 长期性/n ，/w 更/d 好/a 地/u 推进/v 改革/v 和/c 建设/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     要/vu 认真/a 读/v 点/q 书/n ，/w 从/p 理论/n 联系/v 实际上/nl ，/w 对/p 群众/n 中/nd 提出/v 的/u 问题/n ，/w 作/v 深层次/n 的/u 回答/v ，/w 引导/v 群众/n 增强/v 理论/n 思维/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     胡启立/nh 强调/v ，/w 要/vu 继续/v 抓好/v 干部/n 队伍/n 的/u 培训/v ，/w 组织/v 他们/r 深入/v 厂矿/n 、/w 企业/n 、/w 街道/n 、/w 农村/n 进行/v 宣传/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     当前/nt ，/w 职工/n 、/w 学生/n 、/w 农民/n 群众/n 生产/v 、/w 生活/n 中/nd 都/d 存在/v 一些/m 实际/a 问题/n ，/w 各级/n 党委/n 、/w 政府/n 在/p 抓/v 教育/n 、/w 说服/v 工作/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 积极/a 帮助/v 解决/v 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     特别/d 要/vu 继续/v 抓好/v 物价/n 问题/n 、/w 廉政/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     要/vu 把/p 这次/r 形势/n 教育/v 作为/v 推动/v 当前/nt 各项/r 工作/n ，/w 推动/v 治理/v 经济/n 环境/n ，/w 整顿/v 经济/n 秩序/n ，/w 全面/a 深化/v 改革/v 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     中共中央/j 书记处/n 书记/n 芮杏文/nh 、/w 中央/n 有关/v 部门/n 负责人/n 鲍彤/nh 、/w 王忍之/nh 、/w 钱李仁/nh 、/w 穆青/nh 参加/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     ２/m 月/nt ２７/m 日/nt 至/v ３/m 月/nt １/m 日/nt 在/p 京/ns 召开/v 的/u 这次/r 形势/n 教育/v 座谈会/n ，/w 主要/a 是/vl 交流/v 前/nd 一/m 段/q 全国/n 部分/n 地区/n 和/c 单位/n 开展/v 形势/n 教育/v 的/u 情况/n 和/c 经验/n ，/w 研讨/v 目前/nt 形势/n 教育/v 面临/v 的/u 问题/n 和/c 今后/nt 如何/r 引向/v 深入/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     来自/v １４/m 个/q 省/n 、/w 市/n 的/u 领导/n 机关/n 、/w 企业/n 、/w 农村/n 、/w 学校/n 的/u 负责人/n 出席/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     从/p １９３３/m 年/nt 到/v １９４５/m 年/nt ，/w 希特勒/nh 法西斯/n 在/p 德国/ns 和/c 欧洲/ns 横行/v 了/u １２/m 年/nt ，/w 给/p 欧洲/ns 各国/n 带来/v 难以/d 形容/v 的/u 灾难/n 和/c 痛苦/a ，/w 仅/d 犹太人/n 就/d 被/p 屠杀/v 了/u ６００/m 余/n 万/m 。/w 
		
			
                                        310
                                     对/p 这/r 一/m 严酷/a 的/u 历史/n 事实/n ，/w 民主德国/ns 的/u 领导人/n 自不待言/i ，/w 就是/d 联邦德国/ns 的/u 当权派/n 也是/vl 认帐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９７１/m 年/nt １２/m 月初/nt ，/w 联邦德国/ns 总理/n 勃兰特/nh 访问/v 波兰/ns ，/w 实现/v 了/u 两国/n 关系/n 正常化/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     期间/nt ，/w 勃兰特/nh 在/p 被/p 纳粹/n 杀害/v 的/u 犹太人/n 墓前/nl 献花/v 、/w 下跪/v ，/w &quot;/w 演出/v 了/u 震惊/v 欧洲/ns 的/u 一幕/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     勃兰特/nh 在/p 纳粹/n 统治/v 时期/nt 始终/d 英勇/a 不屈/v ，/w 是/vl 公认/v 的/u &quot;/w 反/v 纳粹/n 的/u 光荣/n 战士/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     作为/v 一个/mq 德国/ns 人/n ，/w 他/r １９６９/m 年/nt 上台/v 后/nd ，/w 积极/a 奉行/v 同/p 苏/nhf 欧/j 国家/n 和解/v 的/u &quot;/w 新/a 东方/nd 政策/n &quot;/w ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 具有/v 打开/v 历史/n 新/a 的/u 一/m 页/q 勇气/n 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     但是/c ，/w 他/r 深感/v 对/p 本/r 国/n 历史/n 负有/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 承认/v 历史/n ，/w 历史/n 也/d 承认/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        317
                                     就/d 在/p １９７１/m 年/nt ，/w 勃兰特/nh 荣获/v 了/u 诺贝尔/nh 和平/a 奖/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     国际/n 舆论/n 认为/v ，/w 他/r 是/vl 受之无愧/i 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     １９８５/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 是/vl 纳粹/n 德国/ns 彻底/a 崩溃/v 的/u ４０/m 周年/nt 纪念日/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 一天/nt ，/w 联邦德国/ns 总统/n 冯&#183;魏茨泽克/nh 在/p 联邦/n 议院/ni 发表/v 了/u 一/m 篇/q 著名/a 的/u 演说/n ，/w 强调/v 德国/ns 人/n 永远/d 不能/vu 忘记/v 过去/nt 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 谁/r 无视/v 过去/nt ，/w 谁/r 就/d 将/d 成为/v 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 瞎子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     这/r 篇/q 讲话/n 广为/v 传播/v ，/w 博得/v 了/u 本/r 国/n 人民/n 和/c 欧洲/ns 各国/n 人民/n 的/u 高度/n 赞扬/v ，/w 认为/v 魏茨泽克/nh &quot;/w 既/c 有/v 现实主义/n 的/u 态度/n ，/w 又/d 有/v 历史/n 的/u 责任感/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     这位/r 在/p ７０/m 年代/nt 初/n 就/d 被/p 报界/n 誉为/v &quot;/w 在/p 政治/n 上/nd 是/vl 正派人/n 的/u 楷模/n &quot;/w 的/u 联邦德国/ns 总统/n ，/w 前不久/nt 对/p 日本/ns 共同社/ni 记者/n 发表/v 谈话/n 说/v ，/w 在/p １９８５/m 年/nt ，/w &quot;/w 我/r 是/vl 为了/p 告诫/v 自己/r 和/c 本/r 国/n 人民/n 才/d 发表/v 那个/r 讲话/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 指出/v ，/w 所有/a 的/u 民族/n ，/w 无论/c 好/a 与/c 不好/a ，/w 都/d 必须/d 自觉/a 地/u 认识/v 本/r 国/n 的/u 历史/n ，/w 并/c 对/p 此/r 承担/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     从/p １９５３/m 年/nt 起/v ，/w 联邦德国/ns 政府/n 就/d 开始/v 对/p 纳粹/n 大/a 屠杀/v 的/u 幸存者/n 们/k 支付/v 赔偿费/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 纳粹/n 德国/ns 垮台/v ４０/m 多/m 年/nt 后/nd 的/u 今天/nt ，/w 联邦德国/ns 政府/n 仍/d 在/p 继续/v 支付/v 这/r 笔/n 费用/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     据/p 联邦德国/ns 财政部/ni 公布/v 的/u 数字/n ，/w 截止/v １９８６/m 年/nt 年底/nt ，/w 自/p １９５３/m 年/nt 通过/v 《/w 赔偿/v 法/n 》/w 以来/nt ，/w 联邦德国/ns 政府/n 支付/v 给/p 受/v 纳粹/n 迫害/v 的/u 人/n 及其/c 亲属/n 的/u 赔偿费/n 已经/d 达/v ７７０亿/m 马克/n （/w 约合/v ４００/m 亿/m 美元/n ）/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     预计/v 到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 这/r 数字/n 将/d 达到/v １０２０亿/m 马克/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     老/a 纳粹/n 覆灭/v 了/u ，/w 新/a 纳粹/n 还/d 会/vu 以/p 各种/r 形式/n 冒出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        330
                                     由于/c 人们/n 不/d 忘/v 老/a 纳粹/n 的/u 滔天大罪/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     所以/c 对/p 新/a 纳粹/n 的/u 跃跃欲试/i 尤为/d 警惕/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     去年/nt ２/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 联邦德国/ns 内政部/ni 长齐默尔曼/nh 在/p 波恩/ns 宣布/v 取缔/v 一个/mq 名叫/v &quot;/w 国民/n 大会/n &quot;/w 的/u 新/a 纳粹/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     该/r 组织/n 有/v １７０/m 名/n 成员/n ，/w &quot;/w 特别/d 具有/v 侵略/v 性/k 和/c 好斗/v 性/k &quot;/w ，/w 其/r 头目/n 叫/v 屈南/nh 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 曾/d 是/vl １９８３/m 年/nt 被/p 取缔/v 的/u 另/r 一个/mq 新/a 纳粹/n 组织/n 的/u 头目/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     警方/n 在/p 法兰克福/ns 该/r 组织/n 的/u 一个/mq 据点/n 里/nd 搜出/v 了/u 大量/a 的/u 枪支/n 、/w 匕首/n 和/c 希特勒/nh 的/u 挂/v 像/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     齐默尔曼/nh 说/v ，/w 对/p &quot;/w 国民/n 大会/n &quot;/w 的/u 打击/v 是/vl 一个/mq &quot;/w 警告/v 信号/n &quot;/w ，/w 表明/v 联邦德国/ns &quot;/w 就是/d 在/p 将来/nt ，/w 也/d 决不/d 会/vu 成为/v 极端/a 组织/v 的/u 游乐场/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     今年/nt １/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 西柏林/ns 市/n 议会/n 进行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     极右/a 的/u 共和党/n 自/p １９８３/m 年/nt 成立/v 以来/nt 第一次/mq 在/p 市/n 议会/n 中/nd 获得/v 席位/n ，/w 虽然/c 所得/n 席位/n 不/d 多/a ，/w 在/p 总共/d １３８/m 个/q 议席/n 中/nd 仅/d 得/v １１/m 席/n ，/w 但是/c 在/p 西德/ns 引起/v 极/d 大/a 反响/n ，/w 一万/m 多/m 人/n 马上/d 举行/v 抗议/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     该/r 党/n 领导人/n 是/vl 一个/mq 前/nd 纳粹/n 士兵/n 、/w ６６/m 岁/q 的/u 舍恩胡贝尔/nh ，/w 他/r 本人/n 无/v 资格/n 参加/v 竞选/v ，/w 但/c 他/r 领导/v 的/u 党/n 主张/v 驱逐/v 西柏林/ns 的/u 外籍/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p ２１０万/m 人口/n 中/nd 外籍/n 工人/n 占/v １０/m ％/w 以上/nd 的/u 西柏林/ns ，/w 一直/d 受/v 着/u 移民/n 浪潮/n 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     共和党/n 的/u 主张/v &quot;/w 迎合/v 了/u 正在/d 与/p 之/u 争夺/v 就业/v 机会/n 、/w 住房/n 和/c 社会/n 服务/v 的/u 西柏林/ns 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     西德/ns 总理/n 科尔/nh 第二/m 天/nt 在/p 波恩/ns 举行/v 记者/n 招待会/n ，/w 宣布/v &quot;/w 共和党/n 不是/vl 我们/r 的/u 伙伴/n &quot;/w ，/w 在/p 西柏林/ns 议会/n 中/nd ，/w 他/r 的/u 党/n &quot;/w 将/d 不同/a 当选/v 的/u 共和党/n 人/n 合作/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 还/d 强调/v 指出/v ，/w 西柏林/ns 的/u 状况/n &quot;/w 迫切/a 需要/v 讨论/v &quot;/w ，/w 要/vu 提出/v 一个/mq 较/d 好/a 的/u 解决/v 办法/n ，/w 从而/c &quot;/w 再不/c 让/p 共和党/n 有机可乘/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     今天/nt 结束/v 的/u 军品/n 协作/v 配套/v 座谈会/n 强调/v ，/w 进一步/v 加强/v 军品/n 协作/v 配套/v 工作/n 的/u 宏观调控/i 管理/v ，/w 继续/v 发扬/v 协同/v 攻关/v 精神/n ，/w 搞好/v 科研/n 和/c 生产/v ，/w 保证/v 军工/n 和/c 国防/n 建设/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     由/p 国家计委/j 、/w 国防科工委/j 、/w 国家科委/j 联合/v 召开/v 的/u 这次/r 座谈会/n 历时/v 四/m 天/nt ，/w 总结/v 交流/v 了/u 近/a 几/m 年/nt 军品/n 协作/v 配套/v 工作/n 取得/v 的/u 成绩/n 和/c 经验/n ，/w 研究/v 加强/v 和/c 改善/v 军品/n 协作/v 配套/v 宏观调控/i 的/u 管理/v 办法/n ；/w 交流/v 检查/v 了/u 军品/n 协作/v 配套/v 能力/n 调整/v 工作/n 的/u 进展/v 情况/n ；/w 初步/a 讨论/v 了/u &quot;/w 八五/j &quot;/w 期间/nt 军品/n 协作/v 配套/v 的/u 科研/n 规划/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     国务委员/n 邹家华/nh 、/w 中央军委/ni 副/h 秘书长/n 刘华清/nh 参加/v 了/u 座谈会/n ，/w 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     会议/n 认为/v ，/w 在/p 目前/nt 我国/n 新旧/n 体制/n 交错/v 的/u 转变/v 时期/nt ，/w 军品/n 协作/v 配套/v 工作/n 面临/v 着/u 新/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     继续/v 发扬/v 大力/d 协同/v 的/u 优良/a 传统/n ，/w 使用/v 部门/n 和/c 承制/v 部门/n 对/p 出现/v 的/u 问题/n ，/w 本着/p 合作/v 的/u 精神/n ，/w 互相/d 谅解/v ，/w 共同/d 克服/v 困难/n ，/w 完成/v 军品/n 配套/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     南斯拉夫/ns 联邦/n 主席团/n 主席/n 迪兹达雷维奇/nh ２８/m 日/nt 下午/nt 在/p 贝尔格莱德/ns 近/a 百万/m 群众/n 集会/n 上/nd 发表/v 讲话/v 时/nt 强调/v 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 不能/vu 闹/v 分裂/v ，/w 也/d 不/d 允许/v 任何/r 人/n 来/vd 分裂/v 我们/r &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     只有/c 团结/v 在/p 一起/n ，/w 我们/r 才能/c 生存/v 下去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     迪兹达雷维奇/nh 指出/v ：/w &quot;/w 我们/r 不能/vu 走/v 各/r 民族/n 人民/n 争吵/v 的/u 道路/n ，/w 要/vu 恢复/v 各/r 民族/n 人民/n 的/u 团结/v 友爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     迪兹达雷维奇/nh 说/v ，/w 每/r 个/q 人/n 都/d 要/vu 对/p 南斯拉夫/ns 负责/v ，/w 不能/vu 允许/v 任何/r 人/n 毁灭/v 南斯拉夫/ns 社会主义/n 联邦/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 说/v ，/w 联邦/n 主席团/n 的/u 职责/n 是/vl 捍卫/v 南斯拉夫/ns 的/u 完整/a 、/w 宪法/n 制度/n ，/w 要/vu 采取/v 一切/r 法律/n 措施/n 来/vd 维护/v 公共/a 秩序/n 、/w 维护/v 国家/n 每个/r 公民/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     贝尔格莱德/ns 数/m 千/m 名/n 大学生/n 从/p ２７/m 日/nt 夜间/nt １/m 点/nt 多/m 就/d 开始/v 聚集/v 在/p 联邦/n 议会大厦/n 门前/nl 。/w 
		
			
                                        355
                                     ２８/m 日/nt 早晨/nt ，/w 首都/n 的/u 工人/n 和/c 市民/n 也/d 赶来/v 参加/v 集会/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     到/v 中午/nt 参加/v 集会/n 的/u 群众/n 已/d 达/v 数/m 十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 表示/v 支持/v 联邦/n 主席团/n 对/p 科索沃/ns 采取/v 的/u 特别/a 措施/n ，/w 要求/v 尽快/d 地/u 完成/v 塞尔维亚/ns 共和国/n 宪法/n 的/u 修改/v 工作/n ，/w 强调/v 莫里纳/nh 等/u 人/n 不能/vu &quot;/w 在/p 阿/j 民族主义/n 势力/n 的/u 压力/n 下/nd &quot;/w 辞职/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     要求/v 公布/v 科索沃/ns 阿族/ns 人/n １１/m 月/nt 示威/v 和/c ２/m 月/nt 罢工/v 的/u 组织者/n 名单/n 并/c 追究/v 其/r 政治/n 和/c 刑事责任/n ，/w 同时/c 还/d 指责/v 斯洛文尼亚/ns 和/c 克罗地亚/ns 某些/r 领导人/n &quot;/w 对/p 阿/j 民族主义/n 和/c 分离主义/n 势力/n 的/u 支持/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     据/p 贝尔格莱德/ns 电台/n 广播/v ，/w 在/p 塞尔维亚/ns 共和国/n 、/w 科索沃/ns 和/c 伏伊伏丁/ns 那/r 两/m 个/q 自治/v 省/n 各地/nl 今天/nt 也/d 在/p 举行/v 或/c 将要/vu 举行/v 类似/v 的/u 集会/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     中国/ns 消费者协会/n 提供/v 的/u 一/m 份/q 材料/n 表明/v ：/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 我国/n 的/u 消费者/n 组织/n 已/d 达/v １０８８/m 个/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     各地/nl 还/d 相应/v 建立/v 各种/r 形式/n 的/u 消费者/n 监督/v 网络/n ５４００/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        362
                                     这些/r 消费者协会/n 成立/v 后/nd ，/w 为/p 维护/v 消费者/n 的/u 合法/a 权益/n 做/v 了/u 大量/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     据/p １９/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 消费者协会/n 的/u 不/d 完全/d 统计/v ，/w 去年/nt 受理/v 消费者/n 投/v 拆/v ４８１２０/m 件/n ，/w 使/v 消费者/n 免受/v 经济/n 损失/v １６００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 推广/v 广播体操/n ３５/m 周年/nt 前夕/nt ，/w 国家体委/j 群体/n 司/n 司长/n 朱德录/nh 对/p 本/r 社/n 记者/n 说/v ，/w 做/v 工间操/n 是/vl 一/m 种/q 锻炼/v 身体/n 、/w 简便易行/i 的/u 好/a 形式/n ，/w 这/r 项/q 活动/n 应该/vu 坚持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     国家体委/j 准备/v 着手/v 编制/v 新/a 的/u 广播操/n ，/w 以/c 适应/v 各种/r 人/n 锻炼/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     国家体委/j 主任/n 伍绍祖/nh 最近/nt 指出/v ：/w &quot;/w 要/vu 坚持/v 做/v 广播体操/n ，/w 并/c 形成/v 制度/n ，/w 以/c 作为/v 政府/n 关心/v 人民/n 健康/a 的/u 一/m 项/q 措施/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     由/p 人民日报教科文部/ni 、/w 中央电视台体育部/ni 等/u 单位/n 联合/v 举办/v 的/u 首届/n 全国/n 台球/n 个人/n 公开赛/n ，/w 今天/nt 在/p 北京月坛体育馆/ni 拉开/v 序幕/n ，/w 来自/v 全国/n ２０/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u ２３２/m 名/n 男女/n 运动员/n 挥/v 杆/n 上/v 阵/n ，/w 参加/v 司诺克/nh 和/c 十六/m 球/n 两/m 个/q 项目/n 的/u 角逐/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     选手/n 中/nd 年龄/nt 最大/a 的/u 是/vl ６８/m 岁/q 、/w ，/w 最小/a 的/u 仅/d ６/m 岁/q ，/w 不少/a 女/n 同志/n 誓/v 与/p 男/n 选手/n 一争高低/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     很多/a 选手/n 都/d 是/vl 各地/nl 比赛/v 的/u 桂冠/n 获得者/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     据/p 台球/n 界/k 权威人士/n 透露/v ，/w 第三/m 届/q 健牌/ni 杯/n 中国/ns 国际/n 台球/n 大赛/n 的/u 运动员/n ，/w 将/d 由/p 国家体委/j 从/p 本次/r 比赛/v 中/nd 选出/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     古巴/ns 国家/n 女子/n 篮球队/n 今晚/nt 在/p 这里/r 以/p ９０/m ∶/w ８３/m 战胜/v 八一/j 女篮/j 。/w 
		
			
                                        372
                                     昨晚/nt ，/w 八一/j 队/n 在/p 咸阳/ns 曾/d 以/p ９４/m ∶/w ７４/m 轻取/v 古巴队/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     今晚/nt ，/w 八一/j 队/n 在/p 上/nd 半/m 场/q 打/v 得/u 比较/d 顺手/a ，/w 内线/n 因/c 有/v 郑海霞/nh 的/u 身高/n 优势/n ，/w 以/p ４７/m ：/w ４０/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     下半时/nt ，/w 古巴队/n 改变/v 战术/n ，/w 加快/v 了/u 进攻/v 节奏/n 并/c 增加/v 远投/v ，/w 最后/n 反/d 以/p ７/m 分/q 优势/n 获胜/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     古巴/ns 女篮/j 是/vl 国际/n 篮坛/j 的/u 一/m 支/q 劲旅/n ，/w 曾/d 获/v １９８０/m 年/nt 第/h ２２/m 届/q 奥运会/j 女篮/j 第/h 五/m 名/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     第二/m 届/q 全国/n 青运会/j 冰上/nl 项目/n 的/u 决赛/n ，/w 今晚/nt 在/p 吉林市/ns 鸣枪/v 开战/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     全国/n ３２/m 个/q 代表队/n 共/d １００/m 多/m 名/n 运动员/n ，/w 开始/v 了/u 速度/n 滑冰/v １０/m 个/q 项目/n 金牌/n 的/u 争夺/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 今天/nt 进行/v 的/u 男女/n ５００/m 米/q 速滑/n 比赛/v 中/nd ，/w 我军/n 选手/n 表现/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     男/n 选手/n 粱天水/nh 和/c 女/n 选手/n 杨隽娜/nh 分别/d 挤进/v 了/u 前/nd 六/m 名/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     首届/n 国际/n 艾滋病/n 援助/v 组织/n 大会/n ２８/m 日/nt 在/p 维也纳/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     来自/v 世界/n ５０/m 多/m 个/q 国家/n 的/u 非/h 政府/n 援助/v 组织/n 的/u 社会学家/n 、/w 精神分析/v 学家/n 及/c 医生/n 和/c 科学家/n 们/k 将/d 交流/v 对付/v 艾滋病/n 的/u 经验/n ，/w 并/c 探讨/v 对/p 艾滋病/n 患者/n 进行/v 治疗/v 和/c 护理/v 的/u 新/a 方法/n 及/c 在/p 这些/r 方面/n 进行/v 合作/v 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     据/p 世界/n 卫生/n 组织/n 的/u 统计/v ，/w 目前/nt 全世界/n 艾滋病/n 患者/n 人数/n ，/w 估计/v 已/d 达/v ３５万/m 人/n ，/w 艾滋病毒/n 携带/v 者/k 则/c 高达/v ５００/m －/w １０００万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     伊朗/ns 宪法/n 监护/v 委员会/n ２８/m 日/nt 批准/v 了/u 议会/n 要求/v 同/p 英国/ns 断交/v 的/u 议案/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     该/r 委员会/n 是/vl 在/p 伊朗/ns 议会/n 通过/p 同/p 英/j 断交/v 的/u 议案/n 后/nd 仅/d 一/m 小时/nt 批准/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     伊朗/ns 议会/n 说/v ，/w 伊朗/ns 宪法/n 监护/v 委员会/n 批准/v 上述/v 议案/n 后/nd 一/m 星期/nt 内/nd ，/w 如果/c 伦敦/ns 不/d 作出/v 答复/v ，/w 伊朗/ns 和/c 英国/ns 的/u 外交关系/n 自行/d 中断/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     英国/ns 外交部/ni 发言人/n ２８/m 日/nt 在/p 伦敦/ns 举行/v 的/u 新闻发布会/n 上/nd 表示/v ，/w 英国/ns 政府/n 拒绝/v 伊朗/ns 提出/v 的/u 如果/c 英国/ns 不/d 改变/v 其/r 在/p 拉什迪/ns 事件/n 上/nd 的/u 立场/n ，/w 伊朗/ns 就/d 断绝/v 同/p 英国/ns 的/u 外交关系/n 的/u 最后通牒/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     摩洛哥/ns 国王/n 哈桑/nh 二/m 世/nt 发明/v 了/u 一/m 种/q 研究/v 人/n 心脏/n 功能/n 的/u 医疗/v 仪器/n ，/w 并/c 在/p 美国/ns 获得/v 发明/v 专利权/n ，/w 从而/c 成为/v 第一/m 个/q 在/p 美国/ns 获得/v 发明/v 专利/n 的/u 国王/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     熟悉/v 张树林/nh 的/u 人/n 都/d 说/v 他/r 是/vl 黄土高坡/n 上/nd 的/u &quot;/w 能/a &quot;/w 厂长/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９８５/m 年初/nt ，/w 当/p 张/nhf 厂长/n 走马上任/i 之/u 时/nt ，/w 厂里/nl ２００/m 多/m 万/m 元/q 的/u 产品/n 滞销/v ，/w 设备/n 陈旧/a 落后/a ，/w 职工/n 人心/n 不安/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     曾/d 当过/v 喷火/v 连/n 连长/n 的/u 他/r ，/w 上来/vd 就/d 烧起/v 了/u &quot;/w 三/m 把/q 火/n &quot;/w ：/w 第一/m ，/w 精简/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     第二/m ，/w 实行/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     第三/m ，/w 严格/a 按照/p 制药/v 管理/v 规范/n 对/p 全厂/n 各个/r 生产/v 环节/n 进行/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 满以为/v 这样一来/i ，/w 厂里/nl 的/u 面貌/n 会/vu 变/v 变/v 样子/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     谁知/v ，/w &quot;/w 三/m 把/q 火/n &quot;/w 非但/c 没/d 达到/v 预期/v 目的/n ，/w 反而/d 引起/v 了/u 一些/m 人/n 的/u 非议/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     初战/n 失利/v 的/u 教训/n ，/w 使/v 这位/r &quot;/w 火/a &quot;/w 性子/n 的/u 厂长/n 冷静/a 了/u 许多/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     首先/d 抓/v 人才/n 开发/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     针对/p 工厂/n 生产/v 技术/n 水平/n 不够/a 稳定/a 的/u 实际/n ，/w 他/r 有/v 计划/n 地/u 选送/v 了/u ３０/m 名/n 固定/v 工/n 到/v 山西省/ns 专业/n 技术/n 学习班/n 深造/v ，/w 还/d 请来/v 教师/n 到/v 厂/n 讲课/v ，/w 对/p 全厂/n 职工/n 进行/v 在职/v 培训/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     经/v 山西省忻州地区/ns 经委/j 组织/v 严格/a 考核/v ，/w 全厂/n 职工/n 都/d 达到/v 了/u 及格/v 标准/n ，/w 其中/nd ４０/m 人/n 达到/v 了/u 优秀/a 水平/n ，/w 张/nhf 厂长/n 自己/r 也/d 忙里偷闲/i ，/w 攻读/v 了/u 几十/m 部/n 著作/n ，/w 获得/v 了/u 技术/n 职称/n ，/w 成/v 了/u 一/m 位/q 名副其实/i 的/u 内行/a 领导/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     其次/r 进行/v 综合治理/i 。/w 
		
			
                                        400
                                     云中制药厂/ni 坐落/v 在/p 晋北/ns 黄土高原/n 的/u 贫/a 水/n 地域/n ，/w 水资源/n 严重/a 缺乏/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９８５/m 年/nt 以前/nt ，/w 日/nt 排污/v 水量/n 近/a ９００/m 吨/q ，/w 硫化物/n 和/c 大肠杆菌/n 指数/n 也/d 超标/v ，/w 曾/d 被/p 环保部门/n 罚款/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     张/nhf 厂长/n 请来/v 专家/n 会同/v 厂里/nl 技术人员/n 实地/d 研究/v 论证/v ，/w 购进/v 冷却/v 塔/n 和/c 回/v 水泵/n ，/w 建成/v 了/u ４/m 个/q 大/a 容量/n 蓄水池/n ，/w 并/c 将/p 回水/v 范围/n 扩大/v ，/w 就/d 连/p 冬季/nt 取暖/v 的/u 冷凝/v 水/n ，/w 也/d 做到/v 了/u 回放/v 后/nd 供/v 锅炉/n 反复/d 使用/v ，/w 把/p 废水/n 日/nt 排量/n 降到/v 了/u ２１３/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     同时/c 先后/d 改装/v 了/u 空/a 压/v 机/n 、/w 冷却/v 塔/n 等/u 设备/n ，/w 并/c 在/p 噪音/n 大/a 的/u 车间/n 安装/v 了/u 消音/v 设备/n ，/w 使/v 噪音/n 下降/v 到了/v 国家/n 规定/v 的/u 标准/n 内/nd ，/w 被/p 山西省/ns 经委/j 、/w 环保局/ni 评为/v 省级/n &quot;/w 环保/j 治理/v 先进/a 单位/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     此外/c ，/w 他/r 还/d 着力/v 进行/v 设备/n 的/u 更新/v 改造/v ，/w 对/p 陈旧/a 老化/v 、/w 效率/n 低/a 、/w 设计/v 差/a 、/w 影响/v 生产/v 效益/n 的/u 设备/n ，/w 及时/a 进行/v 了/u 更新/v 改造/v ，/w 改变/v 了/u &quot;/w 老牛/n 拉/v 破车/n &quot;/w 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     然而/c ，/w 企业/n 复苏/v 不久/nt ，/w 又/d 面临/v 了/u 新/a 的/u 挑战/v ：/w 原材料/n 价格/n 上涨/v ，/w 产品/n 价格/n 下跌/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     难/a 则/c 思变/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这回/r ，/w 他/r 又/d 使出/v 了/u &quot;/w 三/m 招/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     其一/r ，/w 先后/d 在/p 全国/n ３０/m 多/m 家/n 药店/n 建立/v 了/u 信息/n 联络站/n ，/w 聘请/v 了/u 一/m 批/q 信息/n 联络员/n ，/w 为/p 工厂/n 生产/v 安上/v 了/u &quot;/w 耳目/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     其二/r ，/w 与/p 科研/n 单位/n 建立/v 联系/n ，/w 经常/d 邀请/v 同行/n 、/w 专家/n 来/vd 厂/n 共谋/v 振兴/v 企业/n 大计/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     其/r 三/m ，/w 引进/v 竞争机制/n ，/w 把/p 工厂/n 产值/n 总/a 目标/n 层/q 层/q 分析/v ，/w 具体/a 落实/v 到/v 车间/n 科室/j ，/w 超额/v 完成/v 任务/n 的/u 重奖/n ，/w 不能/vu 完成/v 任务/n 的/u 处罚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     三/m 招/n &quot;/w 过/v 后/nd ，/w 企业/n 又/d 一/m 次/q 呈现/v 出/vd 生机/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     产品/n 也/d 由/p 过去/nt 的/u ３０/m 多/m 个/q 品种/n 发展/v 到/v ６０/m 多/m 个/q ，/w 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     经过/p 几/m 年/nt 的/u 艰辛/a 努力/v ，/w 这个/r 工厂/n 年产值/n 突破/v 了/u １０００万/m 元/q 大关/n ，/w 先后/d 多次/mq 受到/v 中国医药工业公司/ni 、/w 山西省/ns 政府/n 和/c 山西省医药总公司/ni 、/w 北京/ns 军区/n 及/c 所在/n 集团军/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     我/r 是/vl 刚刚/d 穿上/v 军装/n 的/u 新/a 战士/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     经过/p 不到/v 一个/mq 月/nt 的/u 军营/n 生活/n ，/w 我/r 和/c 班里/nl 的/u 几/m 位/q 新/a 战友/n 有/v 个/q 共同/a 的/u 苦恼/a -/w -/w 这/r 并不是/v 因为/c 军营/n 生活/n 的/u 紧张/a ，/w 也/d 不是/vl 嫌/v 直线/n 加/v 方块/n 的/u 旋律/n 单调/a ，/w 而是/vl 觉得/v 班长/n 对/p 我们/r 这些/r 新兵/n 缺乏/v 应有/v 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     为此/c ，/w 想/v 借/v &quot;/w 连心桥/n &quot;/w 专栏/n 向/p 班长/n 说说/v 我们/r 的/u 心里话/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     作为/v 一个/mq 新/a 战士/n ，/w 写/v 了/u 那么/r 多/a 对/p 班长/n 的/u 意见/n ，/w 我/r 很/d 有点/d 顾虑/v ，/w 但/c 不/d 写/v 出来/vd 心里/nl 又/d 憋得慌/i ，/w 所以/c 还是/d 写/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     但/c 我/r 可以/vu 用/p 人格/n 担保/v ，/w 如/v 有/v 失实/v 愿/vu 负/v 一切/r 责任/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     同/p 您/r 当年/nt 一样/a ，/w 我们/r 是/vl 满怀/v 着/u 憧憬/v 和/c 希望/v 来到/v 军营/n 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     当/p 走下/v 火车/n ，/w 看到/v 军营/n 是/vl 在/p 荒凉/a 、/w 偏僻/a 的/u 山沟/n 里/nd 时/nt ，/w 我们/r 难免/a 有些/d 失望/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     还有/v ，/w 无论/c 在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 还是/d 在/p 训练/v 场上/nl ，/w 您/r 管/v 得/u 严/a 我们/r 服/v ，/w 因为/c 从/p 穿上/v 军装/n 的/u 第一/m 天/nt 起/v ，/w 我们/r 就/d 有/v 吃苦/v 的/u 思想/n 准备/v ，/w 也/d 懂得/v &quot;/w 严师/n 出/vd 高徒/n &quot;/w 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     但/c 您/r 也/d 应该/vu 知道/v ，/w 我们/r 毕竟/d 刚刚/d 步入/v 军营/n ，/w 由/p 一个/mq 老百姓/n 转变/v 为/vl 一个/mq 革命/v 军人/n 需要/v 有/v 个/q 过程/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     可/d 我们/r 一/m 次/q 内务/n 没/d 整好/v ，/w 您/r 让/p 我们/r 把/p 一个/mq 星期天/nt 全/d 搭上/v ，/w 从早到晚/i 都/d 整/v 内务/n ；/w 一/m 次/q 队列/n 动作/n 没/d 走好/v ，/w 您/r 罚/v 我们/r 站/v 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        424
                                     何况/c 十七/m 八/m 岁/q 的/u 我们/r 大多/d 是/vl 第一次/mq 远离/v 家门/n ，/w 加之/c 又/d 苦/a 又/d 累/a 的/u 训练/v 一下/mq 难以/d 适应/v ，/w 自然/d 有些/d 想家/v 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     但/c 我们/r 知道/v 想/v 归/v 想/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     哭鼻子/v 归/v 哭鼻子/v ，/w 过/vd 不多久/nt 就/d 会/vu 好/a ，/w 因为/c 我们/r 已经/d 是/vl 解放军/n 战士/n 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     可/d 班长/n 您/r 不是/vl 开导/v 我们/r ，/w 反而/d 讥讽/v 挖苦/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        428
                                     正步/n 走/v 我们/r 还/d 没/d 来得及/v 学/v ，/w 您/r 却/d 先/d 教/v 了/u 我们/r 紧急/a 集合/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     一旦/d 看到/v 我们/r 白天/nt 训练/v 松懈/v 了/u 点/q 或者/c 有人/r 惹/v 您/r 生气/v 了/u ，/w 您/r 晚上/nt 就/d 搞/v 紧急/a 集合/v ，/w 有一天/v 晚上/nt 竟然/d 搞/v 了/u 四/m 次/q ，/w 有的/r 新/a 战士/n 最后/n 是/vl 流/v 着/u 泪/n 躺下/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     班长/n ，/w 您/r 平时/nt 一直/d 和/p 我们/r 保持/v 训练/v 场上/nl 的/u 那/r 种/q 上下级/n 关系/n ，/w 懒得/v 和/c 我们/r 交心/v 谈心/v ，/w 我们/r 只有/c 通过/p &quot;/w 连心桥/n &quot;/w 说/v 说/v 心里话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     俗话说/v ：/w 人心/n 换/v 人心/n ，/w ５/m 两/q 换/v 半/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     班长/n ，/w 希望/v 我们/r 能/vu 增进/v 理解/v ，/w 息息相通/i ，/w 成为/v 亲密无间/i 的/u 好/a 战友/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     不是/vl 我/r 在/p 背后/nl 议论/v 您/r ，/w 班里/nl 其他/r 几个/mq 新/a 战友/n 都/d 这样/r 说/v ：/w 您/r 这个/r 当/v 班长/n 的/u ，/w 太/d 不/d 理解/v 我们/r 新兵/n 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     就/d 说/v 我们/r 刚/d 到/v 部队/n 的/u 那阵子/nt 吧/u ，/w 您/r 整天/nt 板着面孔/v ，/w 一会儿/nt 让/p 我们/r 干/v 这/r ，/w 一会儿/nt 又/d 让/p 我们/r 干/v 那/r ，/w 谁/r 要是/c 动作/n 稍微/d 慢/a 了/u 点/q ，/w 您/r 就/d 冲着/p 我们/r 大声/n 嚷嚷/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     您/r 还/d 向/p 别的/r 班长/n 介绍/v &quot;/w 经验/n &quot;/w ，/w 说/v 这/r 是/vl 怕/v 我们/r 以后/nt 不/d 尊重/v 您/r ，/w 先/d 来/vd 个/q &quot;/w 下马威/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     您/r 常常/d 一/d 开口/v 就/d 说/v 我们/r 是/vl &quot;/w 新兵/n 蛋子/n &quot;/w ，/w 训练/v 的/u 时候/n ，/w &quot;/w 笨蛋/n &quot;/w 之类/n 的/u 话/n ，/w 简直/d 成/v 了/u 您/r 的/u 口头禅/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     但/c 有些/m 时候/n 您/r 说话/v 办事/v ，/w 真/d 不/d 象/v 一个/mq 大/a 哥哥/n 的/u 样儿/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     当/p 其他/r 战友/n 告诉/v 您/r 他/r 病/v 了/u 时/nt ，/w 您/r 又/d 当着/v 那么/r 多/a 新兵/n 的/u 面/n 说/v ：/w &quot;/w 就/d 他/r 毛病/n 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     班长/n ，/w 您/r 可/vu 知道/v ，/w 您/r 的/u 这/r 包/n 话/n 深深/a 剌/v 痛/a 了/u 小/h 刘/nhf 的/u 心/n ，/w 也/d 剌/v 痛/a 了/u 我们/r 其他/r 新/a 战友/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     班长/n ，/w 我们/r 需要/v 您/r 的/u 信任/v 和/c 关怀/v ，/w 我们/r 离不开/v 您/r 的/u 教育/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     班长/n ，/w 请/v 理解/v 新兵/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     最近/nt ，/w ８１２２８/m 部队/n 宋树陵/nh 、/w 某/r 团/n 政治处/n 副/h 主任/n 张志国/nh 、/w 武警/n 福建省仙游县/ns 中队/n 丁正华/nh 、/w 某部/n 李斌/nh 、/w 许伦/nh 等/u 同志/n 来信/v 反映/v ，/w 新兵/n 到/v 军营/n 后/nd ，/w 一些/m 地方/n 的/u 党政机关/n 包括/v 公安/n 、/w 人武/j 部门/n 纷纷/d 组织/v &quot;/w 走访/v 团/n &quot;/w 到/v 部队/n 走访/v ，/w 了解/v 和/c 掌握/v 新兵/n 入伍/v 后/nd 的/u 思想/n 情况/n ，/w 配合/v 部队/n 有/v 针对性/n 地/u 做好/v 新兵/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 反映/v 出/vd 地方/n 政府/n 对/p 部队/n 建设/v 的/u 关心/v 与/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     但/c 纷至沓来/i 的/u 地方/n 走访/v 团/n ，/w 也/d 带来/v 一些/m 值得/v 注意/v 的/u 问题/n ：/w 一/m 是/vl 部队/n 接待/v 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     有的/r 单位/n 训练/v 新兵/n 才/d 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 就/d 接/v 持/v 多/a 批/q 地方/n 走访/v 团/n ，/w 每/r 批/q 少/a 则/c 三/m 四/m 人/n ，/w 多/a 则/c 七/m 八/m 人/n ，/w 部队/n 既/c 要/vu 安排/v 食宿/n ，/w 还要/v 派人/v 陪同/v 看望/v 、/w 组织/v 座谈/v ，/w 牵扯/v 不少/a 精力/n ，/w 同时/c 也/d 影响/v 新兵/n 的/u 正常/a 训练/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     二/m 是/vl 增加/v 了/u 经费/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     有的/r 地方/n 离/v 部队/n 较/d 远/a ，/w 一行/n 数/m 人/n 千里迢迢/i 坐飞机/v 、/w 乘/v 火车/n ，/w 其/r 差旅费/n 可观/a ，/w 部队/n 安排/v 食宿/n 和/c 招待/v 也/d 要/vu 增加/v 开支/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     三/m 是/vl 在/p 地方/n 走访/v 团中/nl ，/w 有的/r 成员/n 是/vl 新兵/n 的/u 家长/n ，/w 走访/v 中/nd 要求/v 部队/n 在/p 新兵/n 分配/v 时/nt 对/p 自己/r 的/u 子女/n 给予/v 照顾/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     也/d 有/v 个别/a 走访/v 团/n 借机/v 游山玩水/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     读者/n 来信/v 认为/v ，/w 地方/n 政府/n 关心/v 新兵/n 的/u 成长/v ，/w 协助/v 部队/n 做/v 战士/n 的/u 工作/n 无疑/d 是/vl 好事/n ，/w 但/c 不一定/d 要/vu 派/v 走访/v 团/n 到/v 部队/n ，/w 可以/vu 采取/v 一些/m 别的/r 形式/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     即使/c 要/vu 派/v ，/w 也/d 不必/d 市/n 、/w 县/n 、/w 乡/n （/w 区/n ）/w 层/q 层/q 派/v ，/w 最好/a 能/vu 统筹/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     入冬/v 以来/nt ，/w 我们/r 对/p 省军区/n 所属/n 数/m 十/m 个/q 直属/v 分队/n 的/u 副业/n 生产/v 情况/n 进行/v 调查/v 发现/v ：/w 年/nt 人均/v 生产/v 收入/n 不足/a 百/m 元/q 的/u 占/v ７３/m ％/w ，/w 不足/a ５０/m 元/q 的/u 占/v １５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     这些/r 分队/n 的/u 实际/a 伙食/n 标准/n 比/p 其它/r 连队/n 明显/a 要/vu 低/a ，/w 有的/r 还/d 出现/v 赤字/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     其/r 主要/a 原因/n ，/w 一/m 是/vl 直属/v 分队/n 公差/n 勤务/n 较/d 多/a ，/w 搞/v 农副业/j 生产/v 的/u 时间/n 难以/d 保障/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 调查/v 时/nt ，/w 有/v ５/m 个/q 单位/n 反映/v ：/w 他们/r 每天/nt 除/p 完成/v 正常/a 的/u 执勤/v 任务/n 外/nd ，/w 还要/v 抽出/v 大量/a 的/u 人力/n 应付/v 司/n 、/w 政/n 、/w 后/nd 机关/n 的/u 各种/r 公差/n 和/c 私/n 差/n ，/w 致使/v 分队/n 的/u 菜地/n 常常/d 顾不上/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     二/m 是/vl 机关/n 的/u &quot;/w 厚爱/n &quot;/w 助长/v 了/u 直属/v 分队/n 的/u 依赖/v 心理/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     由于/c 直属/v 分队/n 与/c 机关/n 接触/v 密切/a ，/w 吃/v 照顾/v 的/u 机会/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        458
                                     我们/r 调查/v 的/u 几个/mq 伙食/n 超支/v 单位/n ，/w 几乎/d 都/d 曾/d 向/p 机关/n 要/vu 过/u 钱/n ，/w 而/c 机关/n 也/d 常常/d 见/v 报告/n 就/d 批/v ，/w 这/r 就/d 滋长/v 了/u 部分/n 直属/v 分队/n 的/u 依赖/v 心理/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     如/v 有/v ４/m 个/q 单位/n 虽/c 有/v 猪舍/n 却/d 不/d 养猪/v ，/w 而是/vl 把/p 猪舍/n 租给/v 地方/n ，/w 剩/v 菜/n 剩饭/n 也/d 都/d 卖给/v 驻地/n 老百姓/n 喂/v 猪/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     当/p 问及/v 他们/r 为何/d 不/d 养猪/v 时/nt ，/w 连队/n 干部/n 说/v ，/w 反正/d 不/d 养猪/v 也/d 能/vu 吃上/v 猪肉/n ，/w 大不了/i 不争/v &quot;/w 达标/v &quot;/w 这个/r 彩头/n 就是/vl 了/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     我们/r 认为/v ，/w 造成/v 直属/v 分队/n 农副业/j 生产/v 不景气/a ，/w 机关/n 和/c 连队/n 都/d 有/v 一定/a 责任/n ，/w 需要/v 共同/d 总结/v 经验教训/n ，/w 采取/v 必要/a 措施/n ，/w 尽快/d 改变/v 这/r 一/m 状况/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     特别/d 是/vl 我们/r 直属/v 分队/n ，/w 离/v 机关/n 近/a ，/w 经常/d 被/p 突然/d 拉去/v &quot;/w 陪/v 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        463
                                     有些/m 会议/n 的/u 主题/n 本来/d 与/p 战士/n 毫无/v 关系/n ，/w 却/d 硬要/v 我们/r 去/v 凑/v 人数/n ，/w 把/p 会堂/n 里/nd 的/u 椅子/n 坐满/v ，/w 以示/v &quot;/w 隆重/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        464
                                     频繁/a 的/u &quot;/w 陪/v 会/n &quot;/w ，/w 浪费/v 了/u 战士/n 的/u 宝贵/a 时间/n ，/w 也/d 打乱/v 了/u 连队/n 正常/a 的/u 工作/n 计划/n 和/c 生活/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     愿/vu 那些/r 希望/n 自己/r 能/vu 从/p &quot;/w 陪/v 会/n &quot;/w 中/nd 解放/v 出来/vd 的/u 首长/n ，/w 也/d 为/p 战士/n 想/v 一/m 想/v ，/w 不要/vu 再/d 频繁/a 地/u 让/p 我们/r 去/v &quot;/w 陪/v 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     不久前/nt ，/w 某/r 连/n 搞/v 了/u 一/m 项/q 别出心裁/i 的/u 评比/v 活动/n ：/w 评选/v &quot;/w 最/d 差/a 老兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 一/m 教训/n 十分/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     前/nd 个/q 时期/nt ，/w 地方/n 有关/v 部门/n 为了/p 扭转/v 一些/m 企业/n 重/a 产量/n 、/w 轻/a 质量/n 的/u 倾向/n ，/w 曾/d 开展/v 评选/v &quot;/w 最/d 差/a 产品/n &quot;/w 的/u 活动/n ，/w 这/r 对于/p 提高/v 产品/n 质量/n 起到/v 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     但是/c ，/w 如果/c 生搬硬套/i ，/w 试图/v 用/p 这/r 一/m 招/n 去/v 做/v 转化/v 人/n 的/u 工作/n ，/w 那/r 就/d 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     这/r 件/n 事/n 从/p 反面/nd 给/v 了/u 我们/r 一个/mq 启示/v ：/w 做人/v 的/u 工作/n ，/w 尤其/d 是/vl 做/v 战士/n 的/u 思想/n 工作/n ，/w 切不可/d 简单化/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     否则/c ，/w 不仅/c 不能/vu 鞭策/v 后进/a 战士/n 进步/v ，/w 而且/c 很/d 可能/vu 会/vu 事与愿违/i ，/w 产生/v 难以/d 预料/v 的/u 消极/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     近来/nt ，/w 许多/a 读者/n 来信/v 谈论/v 这/r 一/m 问题/n 。/w 
		
			
