
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     有一天/v ，/w 细心/a 的/u 丁娟/nh 发现/v ，/w 一向/d 活蹦乱跳/i 的/u 小朋友/n 丁向/nh 很/d 蔫/a ，/w 一/m 摸/v 他/r 的/u 额头/n ，/w 滚烫/a 滚烫/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     丁娟/nh 背起/v 小/a 丁向/nh 就/d 去/v 校医院/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     从/p 幼儿园/n 到校/v 医院/n 来回/n 足足/d 要/vu 走/v 一个/mq 小时/nt 。/w 
		
			
                                        4
                                     正/d 逢/v 仲夏/nt ，/w 天气/n 燥热/a ，/w 瘦弱/a 的/u 丁娟/nh 气喘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     小/a 丁向/nh 央求/v 道/v ：/w &quot;/w 丁/nhf 老师/n ，/w 我/r 要/vu 自己/r 走/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     我/r 这么/r 胖/a ，/w 该/vu 把/p 您/r 累坏/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     丁娟/nh 安慰/v 他/r ：/w &quot;/w 老师/n 不/d 累/v ，/w 一会儿/nt 就/d 到了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     &quot;/w 丁/nhf 老师/n ，/w 以后/nt 我/r 一定/d 听/v 您/r 的/u 话/n ，/w 再不/d 淘气/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     有的/r 孩子/n 生病/v 了/u ，/w 家长/n 还/d 没/d 发现/v ，/w 但是/c 一/d 到/v 幼儿园/n ，/w 细心/a 的/u 丁娟/nh 发现/v 了/u ，/w 就/d 主动/a 送/v 孩子/n 到/v 医务室/n 治疗/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     有的/r 家长/n 知道/v 孩子/n 有点/d 伤风/n 感冒/v ，/w 但/c 觉得/v 一点/mq 小/a 病/n 就/d 跑/v 校医院/n ，/w 太/d 耽误/v 时间/n ，/w 于是/c 算了/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     可是/c 傍晚/nt 接/v 孩子/n 时/nt ，/w 发现/v 孩子/n 衣兜/n 里/nd 却/d 装/v 着/u 药/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     孩子/n 进/v 幼儿园/n 后/nd ，/w 小脸/n 都/d 圆乎乎/a 红扑扑/a 的/u ，/w 也/d 不大/a 生病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     从此/d ，/w 再/d 没有/v 家长/n 牵肠挂肚/i 地/u 来/vd 探望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     丁娟/nh 不仅/c 在/p 生活/n 上/nd 关心/v 照顾/v 孩子/n ，/w 还/d 特别/d 注意/v 培养/v 孩子/n 们/k 爱/v 集体/n 、/w 爱/v 劳动/v 、/w 讲团结/v 、/w 讲/v 道德/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     她/r 教/v 的/u 孩子/n 都/d 以/p 爱/v 劳动/v 为/vl 荣/a ，/w 经常/d 抢/v 着/u 帮/v 老师/n 打扫/v 卫生/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     有的/r 孩子/n 体质/n 不好/a ，/w 行动/n 迟缓/a ，/w 其他/r 孩子/n 就/d 主动/a 帮助/v 他/r 穿/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     有/v 个/q 孩子/n 在/p 路上/nl 捡/v 了/u 一个/mq 打火机/n ，/w 爸爸/n 怕/v 他/r 玩/v 着/v 了/u 火/n ，/w 向/p 他/r 要/vu 。/w 
		
			
                                        18
                                     孩子/n 说/v ：/w &quot;/w 捡/v 了/u 东西/n 要/vu 交公/v ，/w 我/r 得/vu 交给/v 丁/nhf 老师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     孩子/n 们/k 的/u 作业/n ，/w 丁娟/nh 每/r 学期/nt 都/d 细心/a 保存/v 起来/vd ，/w 最后/n 订/v 成/v 本/n 交给/v 家长/n ，/w 让/p 家长/n 了解/v 孩子/n 的/u 进步/v 和/c 变化/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     家长/n 们/k 都/d 说/v ：/w &quot;/w 丁/nhf 老师/n 带/v 出来/vd 的/u 孩子/n ，/w 进步/v 快/a ，/w 给/p 做/v 父母/n 的/u 省/v 了/u 不少/a 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     丁娟/nh 爱/v 孩子/n ，/w 孩子/n 们/k 也/d 爱/v 丁娟/nh 。/w 
		
			
                                        22
                                     一/m 次/q ，/w 班/n 上/nd 的/u 一/m 位/q 老师/n 请假/v ，/w 中午/nt 就/d 剩下/v 丁娟/nh 一/m 个/q 人/n ，/w 要/vu 照顾/v 孩子/n 上床/v 午睡/v ，/w 还要/v 打扫/v 卫生/n ，/w 累/v 得/u 够呛/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     我/r 明天/nt 叫/v 我/r 爸爸/n 来/vd 帮/v 您/r 干活/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     下班/v 晚/a 了/u ，/w 食堂/n 卖完/v 了/u 饭菜/n ，/w 丁娟/nh 只好/d 买/v 了/u 一个/mq 凉/a 馒头/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     孩子/n 们/k 围上/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        26
                                     这个/r 说/v ：/w &quot;/w 丁/nhf 老师/n 到/v 我/r 家/n 去/v 吧/u ，/w 我/r 让/p 妈妈/n 给/p 您/r 做/v 特别/d 好吃/a 的/u 饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     那个/r 说/v ：/w &quot;/w 丁/nhf 老师/n ，/w 我/r 爸爸/n 昨天/nt 刚/d 出差/v 回来/vd ，/w 带/v 了/u 许多/a 好吃/a 的/u ，/w 您/r 要/vu 去/v 我/r 家/n ，/w 我/r 就/d 把/p 好吃/a 的/u 都/d 分给/v 您/r 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     去年/nt ，/w 丁娟/nh 作为/v 优秀/a 保/v 教/n 工作者/n 代表/n ，/w 参加/v 了/u 党/n 中央书记处/ni 召开/v 的/u &quot;/w 六一/j &quot;/w 茶话会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     一/m 批/q 世界/n 著名/a 花样滑冰/n 明星/n ，/w 昨晚/nt 在/p 首都/n 体育馆/n 晶莹/a 洁白/a 的/u 冰面/n 上/nd ，/w 向/p 观众/n 们/k 展示/v 了/u 花样滑冰/n 的/u 健美/a 魅力/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这次/r 来华/v 表演/v 的/u 美国/ns 、/w 英国/ns 、/w 瑞士/ns 、/w 匈牙利/ns 和/c 加拿大/ns 等/u 国/n 花样滑冰/n 选手/n ，/w 都/d 是/vl 以/p 表演/v 为/vl 职业/n 的/u 世界/n 著名/a 选手/n ，/w 其中/nd 有/v 曾/d 获/v 一九七六/m 年/nt 奥运会/j 金牌/n 的/u 美国/ns 冰上/nl 明星/n 多罗西&#183;哈米尔/nh 、/w 曾/d 荣获/v 过/u 世界/n 女子/n 单人滑/n 冠军/n 的/u 丹尼斯&#183;比尔曼/nh 、/w 一九八０/m 年/nt 世界/n 双人/n 滑/a 冠军/n 克里斯汀娜&#183;里高齐/nh 和/c 安德拉斯&#183;萨利/nh 、/w 奥运会/j 男子/n 单人滑/n 金奖/n 获得者/n 约翰&#183;卡利/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     赢得/v 了/u 满/a 场/n 掌声/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     她/r 出众/a 的/u 柔韧性/n ，/w 使/v 她/r 的/u 自由/a 滑/a 具有/v 独特/a 的/u 技巧/n 和/c 难度/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     具有/v 二十三/m 年/nt 比赛/v 史/n 的/u 加拿大/ns 超级/a 花样滑冰/n 明星/n 陶乐.克兰斯顿/nh ，/w 不仅/c 以/p 滑冰/v 享有/v 很/d 高/a 声誉/n ，/w 还/d 擅长/v 画画/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     他/r 新颖/a 的/u 舞姿/n ，/w 深深/a 地/u 吸引/v 了/u 观众/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 双人/n 表演/v 中/nd ，/w 里高齐/nh （/w 女/n ）/w 和/c 萨利/nh 的/u 冰/n 舞/v ，/w 具有/v 浓厚/a 的/u 匈牙利/ns 民族/n 风格/n ，/w 节奏/n 明快/a ，/w 旋律/n 起伏/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     里高齐/nh 身材/n 小巧玲珑/i ，/w 萨利/nh 高大/a 魁梧/a ，/w 他们/r 在/p 冰上/nl 已/d 配合/v 了/u 十年/nt ，/w 表演/v 得/u 十分/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     第二/m 次/q 来华/v 的/u 美国/ns 明星/n 乔&#183;乔&#183;斯塔巴克/nh ，/w 与/p 英国人/n 卡利/nh 合作/v ，/w 专门/d 以/p 中国/ns 观众/n 熟悉/v 的/u 《/w 溜冰/v 圆舞曲/n 》/w 编排/v 了/u 一个/mq 节目/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     动作/n 刚健/a 的/u 卡利/u ，/w 以/p 对/p 花样滑冰/n 的/u 卓越/a 贡献/n ，/w 为/p 英国/ns 赢得/v 了/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     英国/ns 女王/n 伊利沙白/nh 在/p 她/r 一九七六/m 年/nt 生日/nt 时/nt ，/w 授予/v 卡利/nh &quot;/w 大英帝国/ns 官员/n &quot;/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     一天/nt 上午/nt 十/m 时/nt 四十/m 分/nt 左右/n ，/w 上海长途电话局/ni 国际/n 话务/n 室/n 正在/d 值机/v 的/u 陈建英/nh ，/w 接到/v 日本/ns 打来/v 的/u 电话/n ：/w &quot;/w 请/v 接/v 闸北眼镜制片厂/ni 的/u 吉增熙/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     小/h 陈/nhf 查遍/v 电话号码/n 簿/n ，/w 未见/v 此/r 厂名/n ，/w 于是/c 回/v 告/v &quot;/w 无法/d 传呼/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     这时/r ，/w 对方/n 的/u 话机/n 中/nd 传来/v 一个/mq 浓重/a 的/u 苏北/ns 口音/n ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 盐城/ns 人/n ，/w 现/n 居/v 台湾/ns ，/w 和/p 五十/m 多/m 岁/q 的/u 亲/n 哥哥/n 吉增熙/nh 已/d 有/v 三十/m 多/m 年/nt 未/d 通/v 音讯/n ，/w 这次/r 是/vl 专程/d 到/v 日本/ns 和/c 我/r 哥哥/n 通电话/v 的/u ，/w 今天/nt 就要/vu 坐飞机/v 回/v 台湾/ns 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     对方/n 急促/a 而/c 充满/v 恳求/v 心情/n 的/u 话语/n ，/w 句/n 句/n 印/v 在/p 小/h 陈/nhf 脑子/n 里/nd ，/w 一/m 股/n 骨肉/n 同胞/n 之/u 情/n 在/p 胸中/nl 油然/a 而/c 起/v ，/w 她/r 连忙/d 安慰/v 说/v ：/w &quot;/w 请/v 不要/vu 急/a ，/w 我们/r 一定/d 替/v 您/r 想/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     为/p 减少/v 对方/n 待机/v 可能/vu 造成/v 的/u 经济/n 损失/v ，/w 小/h 陈/nhf 要求/v 他/r 挂/v 掉/v 话机/n ，/w 但/c 他/r 再三/d 表示/v 愿意/vu 拿/v 着/u 话机/n 等待/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     陈建英/nh 和/c 同机/v 台/n 的/u 刘雅英/nh ，/w 花/v 了/u 近/a 两/m 个/q 小时/nt 查找/v 了/u 闸北区/ns 所有/a 制造/v 眼镜/n 和/c 镜片/n 的/u 工厂/n ，/w 回话/v 都/d 说/v &quot;/w 无/v 此人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     小/h 陈/nhf 想/v ，/w 时间/n 长/a 了/u ，/w 日方/n 长途/n 台/n 可能/vu 要/vu 向/p 发话/v 者/k 算/v 钱/n ，/w 于是/c 详细/a 地/u 向/p 日方/n 话务员/n 说明/v 情况/n ，/w 日方/n 话务员/n 也/d 被/p 感动/v 了/u ，/w 表示/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     交接班/n 时间/n 到了/v ，/w 徐德珠/nh 和/c 盛建秀/nh 前来/v 接班/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     小/h 陈/nhf 向/p 她们/r 详细/a 地/u 作/v 了/u 交待/v ，/w 接班/v 后/nd ，/w 小/h 徐/nhf 马上/d 找/v 市公安局/ni 户口/n 科/n 查询/v ，/w 又/d 同/p 小/h 盛/nhf 分头/d 同/p 上海/ns 所有/a 生产/v 眼镜/n 的/u 工厂/n 和/c 闸北/ns 各/r 眼镜/n 商店/n 联系/v ，/w 回答/v 还是/d &quot;/w 无/v 此人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     小/h 徐/nhf 又/d 一/m 次/q 要求/v 查询/v 户口/n 档案/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     经/v 民警/n 翻查/v ，/w 她/r 高兴/a 地/u 听到/v ：/w &quot;/w 吉增熙/nh 找到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     可惜/a ，/w 但/c 已/d 迁离/v 上海/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     小/h 徐/nhf 的/u 心/n 又/d 冷/a 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     但/c 民警/n 接着/v 又/d 说/v ：/w &quot;/w 他/r 爱人/n 包苏英/nh 住/v 在/p 吴淞/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     顿时/d ，/w 小/h 徐/nhf 转忧为喜/i ，/w 并/c 立即/d 同/p 包苏英/nh 联系/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     可是/c ，/w 包苏英/nh 在/p 电话/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 认识/v 吉增熙/nh ，/w 我/r 爱人/n 叫/v 吉新之/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     &quot;/w 江苏盐城/ns 人/n ，/w 五十五/m 岁/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     包苏英/nh 回答/v 道/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     &quot;/w 上海玻璃六厂/ni 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     小/h 徐/nhf 的/u 眉头/n 舒展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     徐德珠/nh 马上/d 同/p 上海玻璃六厂/ni 联系/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     不料/v ，/w 这个/r 厂/n 又/d 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 查/v 无/v 此人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     正在/d 焦急/a 之中/nd ，/w 这个/r 厂/n 提供/v 了/u 一个/mq 线索/n ：/w &quot;/w 上海/ns 还有/v 一个/mq 工业/n 玻璃六厂/ni ，/w 不妨/d 问/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     电话/n 打到/v 工业/n 玻璃六厂/ni 时/nt ，/w 终于/d 找到/v 了/u 吉新之/nh 。/w 
		
			
                                        64
                                     这时/r ，/w 已/d 是/vl 下午/nt 三/m 时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     原来/d ，/w 吉新之/nh 就是/d 台胞/j 要/vu 找/v 的/u 吉增熙/nh 。/w 
		
			
                                        66
                                     小/h 徐/nhf 马上/d 为/p 这/r 对/q 中断/v 联系/v 三十/m 多/m 年/nt 的/u 骨肉/n 同胞/n 接通/v 电话/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     当/p 两/m 位/q 亲兄弟/n 在/p 电话/n 里/nd 泣不成声/i 地/u 问好/v 时/nt ，/w 小/h 徐/nhf 也/d 激动/a 得/u 眼眶/n 里/nd 含/v 着/u 热泪/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     陈建英/nh 说/v ：/w &quot;/w 每当/p 在/p 话机/n 中/nd 听到/v 海外/nl 同胞/n 的/u 声音/n ，/w 总/d 感到/v 格外/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     &quot;/w 现在/nt 台湾同胞/n 给/p 大陆/nl 打/v 个/q 电话/n ，/w 还要/v 跑/v 那么/r 远/a 的/u 路/n ，/w 要是/c 台湾/ns 与/c 大陆/nl 能/vu 早日/d 通邮/v 、/w 通话/v 就/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     最近/nt 一个/mq 时期/nt ，/w 每逢/v 星期二/nt 晚上/nt ，/w 中央电视台/ni 在/p 第二/m 套/n 节目/n 中/nd 播出/v 的/u 《/w 北京市/ns 中学生/n 智力/n 竞赛/v 》/w ，/w 引起/v 了/u 北京/ns 地区/n 广大/a 青少年/j ，/w 还有/v 许多/a 成/j 、/w 老年/nt 观众/n 的/u 强烈/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     人们/n 称赞/v 说/v ：/w &quot;/w 看/v 这样/r 的/u 节目/n 增长/v 知识/n 、/w 开阔/a 视野/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     参加/v 竞赛/v 的/u 学校/n 是/vl 由/p 各/r 区/n 教育局/n 推荐/v ，/w 又/d 经/v 中央电视台/ni 和/c 北京市教育局/ni 同意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     二十七/m 个/q 学校/n 百十/m 名/n 学生/n ，/w 比赛/v 十三/m 场/q 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 比赛/v 过程/n 中/nd ，/w 同学/n 们/k 机智/a 灵活/a 、/w 竞争/v 激烈/a ，/w 许多/a 问题/n 回答/v 得/u 又/d 快/a 又/d 准确/a ，/w 但/c 也/d 暴露/v 出/vd 一些/m 问题/n ，/w 不同/a 程度/n 地/u 反映/v 出/vd 目前/nt 中学/n 教育/v 的/u 一些/m 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     问/v ：/w 苍蝇/n 撞/v 在/p 蜘蛛网/n 上/nd ，/w 蜘蛛/n 立即/d 捕杀/v 之/u ；/w 蜜蜂/n 撞/v 在/p 蛛网/n 上/nd ，/w 蜘蛛/n 却/d 无动于衷/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     过/vd 了/u 一/m 分钟/q 没人/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     主考/n 兼/v 裁判/n 赵忠祥/nh 判/v 竞赛/v 者/k 弃权/v 后/nd ，/w 由/p 他/r 自己/r 解答/v ：/w 因为/c 苍蝇/n 和/c 蜜蜂/n 翅膀/n 的/u 振动/v 频率/n 不同/a ，/w 而/c 蜘蛛/n 仅/d 对/p 苍蝇/n 一/m 类/n 小虫/n 的/u 翅膀/n 振动/v 频率/n 敏感/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     问/v ：/w 一九０七/m 年/nt 在/p 浙江绍兴/ns ，/w 有/v 一/m 位/q 民主主义/n 女/n 革命家/n 被/p 杀害/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     同学/n 答/v ：/w &quot;/w 杨开慧/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     ─/x ─/x 错/a 了/u ，/w 是/vl 秋瑾/nh 。/w 
		
			
                                        81
                                     负责/v 举办/v 这次/r 智力/n 竞赛/v 的/u 中央电视台/ni 少儿/n 组/n 同志/n 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 出题/v 是/vl 以/p 凡/d 初中/j 一/m 年级/n 学生/n 应该/vu 掌握/v 的/u 数/n 、/w 理/n 、/w 化/n 和/c 时事/n 政治/n 、/w 生活/n 常识/n 为/vl 标准/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     可是/c 在/p 竞赛/v 过程/n 中/nd ，/w 有的/r 学生/n 连/p &quot;/w 今年/nt 是/vl 辛亥革命/n 多少/r 年/nt &quot;/w 这样/r 的/u 题/n 都/d 答/v 不出/v ，/w 不能不/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 反映/v 了/u 当前/nt 中学生/n 知识面/n 偏/d 窄/a ，/w 对/p 时事/n 政治/n 关心/v 不够/a 的/u 弱点/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     从/p 复赛/n 到/v 决赛/n ，/w 电视台/n 有意识/v 地/u 增加/v 了/u 一些/m 动手/v 动脑/v 题目/n ，/w 成绩/n 几乎/d 是/vl 零/m 。/w 
		
			
                                        84
                                     给/p 在/p 天平/n 上/nd 称/v 几/m 克/q 药粉/n 的/u 有关/v 数据/n ，/w 学生/n 很快/a 能/vu 计算/v 出/vd 正确/a 的/u 答案/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     真/d 给/p 个/q 小/a 木头/n 块/n 在/p 天平/n 上/nd 自己/r 称出/v 重量/n ，/w 就/d 手忙脚乱/i 不知所措/i 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     看/v 外国/n 有关/v 报道/n ，/w 人家/r 博物馆/n 的/u 有些/m 展品/n 鼓励/v 参观者/n 动手/v ，/w 咱们/r 是/vl 拦住/v 不/d 让/v 摸/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     目前/nt ，/w 我们/r 许多/a 学校/n 对/p 学生/n 只/d 重/v 灌输/v 书本/n 知识/n ，/w 忽视/v 对/p 能力/n 的/u 培养/v ，/w 其中/nd 包括/v 动手/v 的/u 能力/n ，/w 这/r 就/d 无怪/d 一些/m 学生/n 不会/vu 使用/p 天平/n 一/m 类/n 简单/a 的/u 工具/n 了/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     请看/v 下列/v 数字/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     整个/a 十三/m 场/q 竞赛/v ，/w 共/d 出/vd 数学/n 题/n 一百一十九/m 道/q ，/w 同学/n 们/k 答错/v 二十四/m 道/q ，/w 弃权/v 九/m 道/q 。/w 
		
			
                                        90
                                     答错/v 和/c 弃权/v 题/n 共/d 三十三/m 道/q ，/w 占/v 整个/a 数学/n 题/n 的/u 百/m 分之/u 二十八/m 。/w 
		
			
                                        91
                                     语文/n 题/n 共/d 一百四十三/m 道/q ，/w 答错/v 三十五/m 道/q ，/w 弃权/v 三十三/m 道/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     答错/v 和/c 弃权/v 题/n 共/d 六十八/m 道/q ，/w 占/v 整个/a 语文/n 题/n 的/u 百/m 分之/u 四十八/m 。/w 
		
			
                                        93
                                     这次/r 智力/n 竞赛/v 是/vl 实况/n 录相/n ，/w 竞赛/v 的/u 结果/n 早已/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     北京/ns 一０一中学/ni 获得/v 冠军/n ，/w 北京和平街一中/ni 获得/v 亚军/n ，/w 北京二十六中学/ni 获/v 第三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     北京一０一中学/ni 能够/vu 得/v 冠军/n ，/w 是/vl 和/p 他们/r 平时/nt 重视/v 课外活动/n ，/w 组织/v 学生/n 业余/n 兴趣/n 小组/n ，/w 培养/v 学生/n 德智体美/j 全面发展/i 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 竞赛/v 过程/n 中/nd ，/w 他们/r 机智/a 、/w 勇敢/a 、/w 果断/a ，/w 敢于/vu 抢答/v ，/w 这/r 都/d 是/vl 他们/r 积分/v 最高/a 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     《/w 北京市/ns 中学生/n 智力/n 竞赛/v 》/w 取得/v 的/u 成绩/n 令/v 人/n 欢欣/a ，/w 反映/v 出来/vd 的/u 问题/n 又/d 发人深省/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     我们/r 相信/v ，/w 教育界/n 的/u 有心人/n 会/vu 从中/d 得到/v 有益/a 的/u 启示/v ，/w 作出/v 相应/a 的/u 努力/v ，/w 使/v 中学/n 教育/v 得到/v 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     我/r 是/vl 学生/n 家长/n ，/w 据/p 我/r 所/u 知/v ，/w 片面/a 追求/v 升学率/n 的/u 恶果/n ，/w 有/v 这/r 几个/mq 方面/n ：/w 一/m 、/w 损害/v 学生/n 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 的/u 大/a 孩子/n 原来/d 眼睛/n 近视/n 只有/d 三百/m 度/q 左右/n ，/w 后来/nt 为了/p 迎接/v 高考/j ，/w 不到/v 一/m 年/nt 发展/v 到/v 六百/m 多/m 度/q 。/w 
		
			
                                        101
                                     另/r 一个/mq 读/v 初中/j 的/u 孩子/n ，/w 刚/d 入/v 小学/n 时/nt 视力/n 很/d 好/a ，/w 不到/v 两/m 年/nt ，/w 她/r 也/d 近视/n 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     我/r 真/d 担心/v 这个/r 孩子/n 到/v 高中/j 阶段/n ，/w 和/p 她/r 的/u 近视/n 深度/n 会/vu 不亚于/v 她/r 的/u 姐姐/n 一样/a 深度/n 近视/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     二/m 、/w 普遍/a 忽视/v 对/p 学生/n 的/u 思想/n 、/w 品德/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     由于/c 在/p 人们/n 舆论/n 里/nd ，/w 哪/r 所/n 中学/n 考上/v 大学/n 的/u 人数/n 多/a ，/w 那/r 所/n 中学/n 就/d 好/a ；/w 哪个/r 考生/n 分数/n 高/a ，/w 就是/d 有/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     学校/n 忽视/v 对/p 学生/n 的/u 思想/n 、/w 品德/n 教育/v 的/u 现象/n 相当/d 普遍/a 和/c 突出/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     有/v 志/n 考/v 大学/n 的/u 学生/n ，/w 许多/a 人/n 只/d 追求/v 分数/n ，/w 什么/r 集体主义/n 精神/n ，/w 人民/n 利益/n 高于/v 一切/r 等等/u ，/w 都/d 置于脑后/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     所以/c ，/w 出现/v 个别/a &quot;/w 尖子/n &quot;/w 大学生/n 去/v 干/v 杀人越货/i 勾当/n 的/u 触目惊心/i 的/u 事例/n ，/w 也/d 就/d 不足为怪/i 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     三/m 、/w 增加/v 了/u 学校/n 领导/n 和/c 教师/n 之间/nd 、/w 教师/n 与/c 教师/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     许多/a 学校/n 把/p 升学率/n 作为/v 全部/n 学校/n 工作/n 的/u 奋斗/v 目标/n ，/w 学校/n 领导/n 无形中/d 把/p 教师/n 划分/v 为/vl 两/m 个/q &quot;/w 等级/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     第一/m 类/n 是/vl 重点班/n 和/c 毕业班/n 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     学校/n 领导/n 只有/d 依赖/v 这/r 部分/n &quot;/w 骨干/n &quot;/w 把/p 升学率/n 搞上去/v ，/w 因而/c 对/p 他们/r 另/r 眼/n 相待/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 部分/n 教师/n 有的/r 也/d 自以为/v 有/v 本事/n ，/w 瞧不起/v 其他/r 教师/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     第二/m 类/n 是/vl 普通/a 班/n 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 学校/n 领导/n 眼里/nl ，/w 他们/r 就/d 没啥/v 水平/n 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     事实上/nl ，/w 普通/a 班/n 的/u 学生/n 纪律/n 往往/d 要/vu 差/a 一些/m ，/w 学习/v 基础/n 也/d 不好/a ，/w 教师/n 常常/d 要/vu 费/v 更/d 多/a 的/u 精力/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     于是/c ，/w 有的/r 教师/n 心里/nl 很/d 不服气/v ，/w 与/p 学校/n 领导/n 、/w 重点班/n 老师/n 之间/nd 产生/v 了/u 隔阂/n 和/c 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     四/m 、/w 利用/v 家长/n 渴望/v 子女/n 考上/v 大学/n 的/u 心理/n 牟利/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 的/u 大/a 孩子/n 没/d 考上/v 大学/n ，/w 去年/nt 到/v 长沙市/ns 一/m 所/n 中学/n 的/u 补习班/n 读书/v ，/w 一个/mq 学期/nt 收费/v 高达/v 二十三/m 元/q ，/w 而且/c 课本/n 作业本/n 一概/d 自备/v ，/w 上课/v 时间/n 只/d 到/v 预/d 考/v 完毕/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     预/d 考/v 以后/nt 到/v 全国/n 高考/j 的/u 时间/n 还有/v 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 如果/c 学生/n 还要/v 回校/v 补习/v ，/w 则/c 还/d 得/vu 再/d 缴纳/v 十/m 元/q 学费/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     现在/nt 有/v 一/m 种/q 错误/n 计算/v 升学率/n 的/u 方法/n ，/w 给/p 学校/n 教育/v 带来/v 很/d 不好/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     它/r 以/p 实际/a 参加/v 高考/j 的/u 人数/n 作/v 基数/n 来/vd 计算/v 录取/v 人数/n 的/u 百分比/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     即/d 某校/n 报名/v 参加/v 高考/j 的/u 人数/n 是/vl 一百/m ，/w 录取/v 三十/m ，/w 升学率/n 就是/vl 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        123
                                     事实上/nl ，/w 从/p 去年/nt 以来/nt ，/w 在/p 几个/mq 省/n 就/d 试行/v 了/u 预/d 考/v 的/u 办法/n ，/w 今年/nt 预/d 考/v 已/d 在/p 全国/n 许多/a 省市/n 实行/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     预/d 考/v 不/d 合格/a 的/u ，/w 就/d 没有/d 参加/v 高考/j 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     不少/a 学校/n 为了/p 追求/v 升学率/n ，/w 就/d 把/p 预/d 考/v 指标/n 尽量/d 压低/v ，/w 使/v 实际/a 报考/v 人数/n 减少/v ，/w 基数/n 减少/v 了/u ，/w 升学率/n 就/d 自然/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     这样/r 做/v ，/w 甚至/d 使/v 少数/n 有/v 录取/v 可能/vu 的/u 学生/n 也/d 被/p 取消/v 了/u 报考/v 的/u 资格/n ；/w 录取/v 学生/n 实际/a 很少/a 的/u 学校/n ，/w 反而/d 得了/v 很/d 高/a 的/u 升学率/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这样/r 计算/v 既/c 不能/vu 反映/v 真实/a 情况/n ，/w 又/d 造成/v 选拔/v 学生/n 的/u 失误/v ，/w 有/v 百/m 害/v 而/c 无/v 一/m 利/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     我/r 认为/v 应/vu 以/p 本/r 届/q 学生/n 入学/v 人数/n 为/vl 基础/n ，/w 留级/v 的/u 也/d 应/vu 算上/v ，/w 预/d 考/v 落选/v 的/u 更/d 应/vu 算上/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     以/p 这个/r 基数/n 来/vd 计算/v 升学率/n ，/w 才是/vl 科学/n 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     当然/d ，/w 要/vu 从/p 根本上/nl 解决/v 问题/n ，/w 还/d 在于/v 端正/a 指导/v 思想/n ，/w 明确/v 教育/n 目的/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c ，/w 升学率/n 既然/c 总是/d 存在/v 的/u ，/w 给/p 它/r 一个/mq 科学/n 的/u 概念/n 也就是/d 很/d 必要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     「/w 人/n 望/v 高/a ，/w 水/n 往/v 低/a 」/w ，/w 到了/v 南天门/ns ，/w 还要/v 攀登/v 玉皇顶/ns 。/w 
		
			
                                        133
                                     不能/vu 把/p 某个/r 中学/n 或/c 班级/n 的/u 学生/n 考取/v 大学/n 的/u 人/n 多/a ，/w 升学率/n 高/a 视为/v 坏事/n ，/w 责/v 之/u 以/p 「/w 片面/a 追求/v 升学率/n 」/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     应该/vu 肯定/v ，/w 一个/mq 学校/n 或/c 班级/n 即使/c 百分之百/i 的/u 学生/n 考入/v 了/u 大学/n ，/w 仍是/vl 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 需要/v ，/w 是/vl 国家/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     升学/v 多/a 总/d 比/p 升学/v 少/a 的/u 学校/n 质量/n 要/vu 高/a 些/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     如/v 都/d 责/v 之/u 以/p 片面/a 追求/v 升学率/n ，/w 势必/d 会/vu 挫伤/v 提高/v 教学/v 质量/n ，/w 特别/d 是/vl 学生/n 学好/v 文化/n 科学/n 知识/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     「/w 四人帮/n 」/w 横行/v 时期/nt ，/w 推行/v 「/w 宁要/vu 一个/mq 没有/v 文化/n 的/u 劳动者/n 」/w ，/w 反对/v 抓/v 智育/n ，/w 树立/v 白卷/n 状元/n ，/w 耽误/v 了/u 一代/nt 人/n 的/u 惨痛/a 教训/n ，/w 我们/r 千万/d 不能/vu 忘记/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     当然/d ，/w 片面/a 追求/v 升学率/n 的/u 现象/n ，/w 目前/nt 确实/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     如/v 有的/r 家长/n 对/p 孩子/n 规定/v 期考/n 一百/m 分/q ，/w 奖/v 新/a 衣服/n 一套/mq ；/w 有些/m 教师/n 给/p 学生/n 增加/v 额外/a 负担/n ，/w 使/v 学生/n 死/a 读书/v ，/w 读/v 死/a 书/n ，/w 造成/v 眼睛/n 近视/n ，/w 影响/v 健康/a ；/w 有的/r 教育/v 部门/n 把/p 全/a 县/n 「/w 尖子/n 」/w 教师/n 集中/v 到/v 一/m 两/m 个/q 学校/n ，/w 培养/v 「/w 尖子/n 」/w 学生/n ，/w 规定/v 达到/v 录取/v 名额/n 后/nd ，/w 年/nt 给/p 奖金/n 两千/m 元/q ，/w 促使/v 教师/n 集中/v 精力/n ，/w 把/p 心血/n 灌注/v 在/p 学生/n 的/u 升学/v 考试/v 上/nd ，/w 提高/v 「/w 单产/n 」/w ，/w 放弃/v 「/w 大面积/n 」/w 人材/n 的/u 培养/v ，/w 如此等等/i ，/w 人为/a 地/u 给/p 择优录取/i ，/w 选拔/v 人材/n 的/u 正确/a 制度/n 造成/v 了/u 一些/m 很/d 坏/a 的/u 副作用/n ，/w 应该/vu 引起/v 严重/a 注意/v ，/w 切实/a 加以/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     吉林省浑江市砟子镇/ns 副/h 镇长/n 刘俊平/nh ，/w 利用/v 职权/n 向/p &quot;/w 知青/j 针织厂/n &quot;/w 安插/v 亲属/n 、/w 勒索/v 财物/n ，/w 导致/v 该/r 厂/n 下马/v ，/w 使/v 已经/d 得到/v 安置/v 的/u 青年/n 再次/d 待业/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     一九八０/m 年初/nt ，/w 砟子镇/ns 党委/n 讨论/v 通过/v ，/w 办/v &quot;/w 知青/j 针织厂/n &quot;/w 安置/v 待业青年/n ；/w 先/d 开/v 小煤窑/n 积累/v 资金/n ，/w 购置/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     青年/n 们/k 自筹/v 资金/n 、/w 自/r 带/v 工具/n ，/w 在/p 有关/v 单位/n 的/u 援助/v 下/nd ，/w 艰苦奋斗/i 创/v 家业/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     但/c 身为/vl 镇/n 党委/n 委员/n 、/w 主管/v 工业/n 的/u 副/h 镇长/n 刘俊平/nh ，/w 却/d 利用/v 职权/n ，/w 不择手段/i 地/u 从中/d 谋取/v 私利/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 这个/r 仅有/v 四十/m 多/m 人/n 的/u 小/a 厂里/nl ，/w 他/r 就/d 安插/v 亲属/n 四/m 人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 的/u 外甥/n 媳妇/n 没有/v 户口/n 、/w 仅/d 念/v 过/u 三/m 年/nt 书/n ，/w 却/d 进/v 厂/n 当/v 了/u 出纳员/n ，/w 贪污/v 八百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     被/p 他/r 安排/v 到/v 采煤/v 井/n 当/v 井/n 长/n 的/u 外甥/n ，/w 贪污/v 盗窃/v ，/w 搞乱/v 了/u 生产/v 秩序/n ，/w 后/nd 因/c 拦劫/v 妇女/n 被/p 判刑/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     刘俊平/nh 的/u 一个/mq 还/d 在/d 上学/v 的/u 儿子/n ，/w 居然/d 也/d 成/v 了/u 该/r 厂/n 的/u 在册/v 工人/n ，/w 还/d 同时/c 在/p 其它/r 厂/n 挂名/v 拿/v 工资/n ；/w 一个/mq 月/nt 上/v 几个/mq 班/n 也/d 要/vu 开/v 全/a 薪/n ，/w 在/p 该/r 厂/n 四/m 个/q 月/nt 上班/v 不足/v 一个/mq 月/nt ，/w 得/v 现金/n 一百四十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     刘俊平/nh 公开/v 勒索/v 集体/n 财物/n ，/w 多次/mq 伸手/v 向/p 该/r 厂/n 要/vu 钱/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     厂/n 负责人/n 迫于/v 刘/nhf 的/u 压力/n ，/w 三/m 次/q 往/p 其/r 家中/nl 送/v 款/n 共/d 三百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        150
                                     刘/nhf 还/d 先后/d 非法/a 占用/v 该/r 厂/n 现金/n 六百五十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 把/p 厂里/nl 一/m 张/q 三/m 屉/n 桌/n 抬到/v 家里/nl ，/w 然后/c 找/v 会计/n 要/vu 出/vd 借条/n 撕掉/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 用/v 厂里/nl 的/u 煤/n 、/w 柴/n 也/d 不/d 交款/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     有一次/v ，/w 他/r 要/vu 两/m 吨/q 煤/n ，/w 工人/n 用车/v 送到/v 家门口/n ，/w 他/r 又/d 嫌/v 块/q 少/a ，/w 卖掉/v ；/w 第二/m 天/nt 工人/n 只得/vu 又/d 送去/v 两/m 吨/q 全/a 块/q 的/u 优质/n 煤/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     工人/n 们/k 气愤/v 地/u 说/v ：/w 如果/c 把/p 工厂/n 安上/v 四/m 个/q 轱辘/n ，/w 他/r 就/d 全/d 推到/v 家里/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     由于/c 刘俊平/nh 搞/v 不正之风/i ，/w 这个/r 厂/n 管理/v 极为/d 混乱/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     镇/n 党委/n 对/p 刘俊平/nh 的/u 错误/n 听之任之/i ，/w 不仅/c 不/d 积极/a 解决/v 该/r 厂/n 存在/v 的/u 问题/n ，/w 却/d 简单/a 地/u 决定/v 这个/r 厂/n 下马/v ，/w 没收/v 了/u 青年/n 们/k 用/p 汗水/n 换来/v 的/u 全部/n 财产/n ，/w 青年/n 的/u &quot;/w 饭碗/n &quot;/w 被/p 打碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     青年/n 们/k 多次/mq 到/v 市/n 、/w 地/n 有关/v 部门/n 上告/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     中共/j 浑江/ns 市委/j 纪律/n 检查/v 委员会/n 调查/v 了/u 刘俊平/nh 的/u 问题/n ，/w 现/n 正在/d 处理/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        159
                                     通化/ns 地委/j 也/d 派人/v 了解/v ，/w 肯定/v 了/u 青年/n 们/k 的/u 创业/v 精神/n ，/w 要求/v 砟子镇/ns 领导/n 把/p 这个/r 厂/n 继续/v 办/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     但/c 镇/n 党委/n 却/d 仍然/d 坚持/v 要/vu 这个/r 厂/n 下马/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     武汉公汽一场/ni 团委/j 举办/v 服务/v 规范/n 展览/v  武汉市公共汽车一场/ni 团委/j ，/w 最近/nt 举办/v 了/u 服务/v 规范/n 流动/v 展览/v ，/w 使/v 新/a 车务/n 员/k 受到/v 一/m 次/q 形象/n 的/u 文明/a 服务/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     这个/r 场/q 新/a 招收/v 的/u 青工/n 较/d 多/a ，/w 为了/p 进一步/v 提高/v 他们/r 的/u 服务/v 质量/n ，/w 场/n 团委/j 在/p 有关/v 部门/n 支持/v 下/nd ，/w 举办/v 了/u 图片/n 和/c 文字/n 相/d 结合/v 的/u 小型/a 展览/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     图片/n 从/p 语言/n 技巧/n 、/w 服务/v 态度/n 、/w 业务/n 知识/n 、/w 乘客/n 心理/n 等/u 角度/n ，/w 概括/v 了/u 车务/n 员/k 从/p 汽车/n 起点/n 到/v 终点/n 应/vu 做/v 的/u 工作/n ，/w 使/v 参观者/n 受到/v 很/d 大/a 的/u 启发/v 和/c 教育/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     福建龙溪地区/ns 文化局/n 、/w 科协/j 、/w 教育局/n 和/c 团/n 地委/j 于/p 十/m 月/nt 一/m 日/nt 至/v 六/m 日/nt ，/w 在/p 漳州/ns 市/n 举办/v 青年/n &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 美术/n 、/w 摄影/v 展览/v ，/w 展出/v 了/u 九十/m 名/n 青少年/j 的/u 作品/n ，/w 有/v 油画/n 、/w 国画/n 、/w 漫画/n 等/u 美术/n 作品/n 和/c 摄影/v 作品/n 一百二十八/m 幅/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     展品/n 内容/n 丰富/a ，/w 从/p 各个/r 侧面/nd 反映/v 了/u 龙溪/nh 地区/n 青少年/j 在/p &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 活动/v 中/nd 的/u 新/a 的/u 精神/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     山东省广饶县石村公社/ns 团委/j 自/p 八月/nt 上旬/nt 以来/nt ，/w 通过/p 有线广播/n ，/w 每天/nt 晚上/nt 用/v 半/m 个/q 小时/nt 的/u 时间/n ，/w 给/p 全/a 社/n 青年/n 开办/v &quot;/w 青年/n 修养/n &quot;/w 讲座/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     &quot;/w 青年/n 修养/n &quot;/w 广播/v 讲座/n 是/vl 围绕/v &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 等/u 内容/n 编写/v 的/u ，/w 共/d 分/v 十二/m 讲/v ，/w 有/v &quot;/w 人生/n 和/c 贡献/n &quot;/w &quot;/w 文明/a 和/c 野蛮/a &quot;/w &quot;/w 谦虚/a 和/c 诚实/a &quot;/w &quot;/w 团结/v 和/c 批评/v &quot;/w &quot;/w 恋爱/v 、/w 婚姻/n 、/w 家庭/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     各/r 团支部/n 、/w 团/n 小组/n 和/c 作业/v 组/n 的/u 团员/n 青年/n 通过/p 收听/v 广播/v 和/c 讨论/v ，/w 普遍/a 提高/v 了/u 对/p &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     以/p 共青团中央/ni 第一书记/n 韩英/nh 为/vl 团长/n 的/u 中国/ns 共青团/j 代表团/n 一行/mq 三/m 人/n 应/vu 朝鲜/ns 社会主义/n 劳动/v 青年/n 同盟/n 中央委员会/n 的/u 邀请/v ，/w 十六/m 日/nt 乘机/v 前往/v 平壤/ns ，/w 参加/v 其/r 第/h 七/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     共青团中央/ni 书记/n 刘维明/nh ，/w 朝鲜/ns 驻华/v 使馆/n 公使/n 衔/v 参赞/n 裴溶/nh 在/p 前往/v 机场/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     全国/n 三十七/m 所/n 高等/a 医药/n 院校/n 近/a 两/m 年/nt 来/u 都/d 建立/v 了/u 电化教育/n 机构/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 支/q 电化教育/n 的/u 专业/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     一九七九/m 年/nt 以来/nt ，/w 这些/r 院校/n 摄制/v 了/u 教学/v 电影/n 一百/m 多/m 部/n ，/w 录制/v 了/u 教学/v 录像带/n 和/c 录音带/n 约/v 一万/m 多/m 小时/nt ，/w 编制/v 了/u 教学/v 幻灯片/n 一千四百/m 多/m 套/n ，/w 初步/a 满足/v 了/u 普通/a 基础课/n 、/w 医学/n 基础课/n 和/c 临床/v 课/n 的/u 教学/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     西安儿童艺术剧院/ni 最近/nt 成立/v ，/w 这/r 是/vl 全国/n 第三/m 家/n 专门/d 为/p 少年儿童/n 服务/v 的/u 剧院/n ，/w 是/vl 西安市/ns 人民政府/n 为/p 丰富/a 该/r 市/n 八十万/m 少年儿童/n 的/u 文化/n 生活/n 决定/v 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt ，/w 西安儿童艺术剧院/ni 正/d 加紧/v 排练/v 的/u 《/w 青年/n 近卫军/ni 》/w ，/w 不久/nt 将/d 和/p 孩子/n 们/k 见面/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 高水平/n 的/u 成都/ns 国际/n 游泳/v 邀请赛/n 中/nd ，/w 尽管/d 我国/n 健儿/n 打破/v 了/u 八/m 项/q 全国/n 纪录/n ，/w 创造/v 了/u 两/m 项/q 亚洲/ns 最新/a 成绩/n ，/w 但/c 要/vu 走向/v 世界/n ，/w 还/d 需/v 下大力气/v 苦干/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     我国/n 纪录/n 和/c 世界/n 纪录/n 相比/v ，/w 平均/a 落后/v 了/u 十三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        177
                                     中外/j 泳坛/j 人士/n 认为/v ，/w 必须/d 有/v 战略/n 眼光/n ，/w 尽快/d 抓好/v 少年儿童/n 的/u 培养/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     西德/ns 团长/n 拜尔/nh 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 有/v 潜在/a 力量/n ，/w 通过/p 交流/v ，/w 水平/n 定会/vu 提高/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     国际/n 泳联/j 技术/n 委员会/n 委员/n 、/w 新加坡/ns 团长/n 温瑞吉/nh 认为/v ：/w 潜力/n 在/v 亿万/m 少年儿童/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 这次/r 邀请赛/n 上/nd 获/v 十九/m 枚/q 金牌/n 的/u 澳大利亚/ns 明星/n ，/w 都/d 是/vl 六/m 、/w 七/m 岁/q 开始/v 训练/v 的/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     日本/ns 朋友/n 谈到/v ：/w 三十/m 年代/nt 日本/ns 称霸/v 于/p 世界/n 泳坛/j ，/w 五十/m 年代/nt 忽视/v 了/u 少年/n 运动员/n 培养/v ，/w 成绩/n 下降/v ，/w 七十/m 年代/nt 又/d 开始/v 注意/v ，/w 目前/nt 少年组/n 水平/n 不亚于/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     此次/r 来/vd 成都/ns 的/u 两/m 名/n 十三/m 岁/q 女/n 秀/n 已/d 跃入/v 世界/n 水平/n ，/w 很/d 可能/vu 成为/v 下届/n 奥运会/j 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     现在/nt 日本/ns 有/v 五百/m 多/m 个/q 游泳/v 俱乐部/n ，/w 每个/r 都/d 有/v 少年组/n ，/w 约/v 十万/m 名/n 少年儿童/n 参加/v 系统/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     成都/ns 国际/n 水/n 球赛/n 进行/v 了/u 六/m 轮/n ，/w 大局/n 已/d 定/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     美国/ns 队/n 保持/v 不/d 败/v ，/w 稳居/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     澳大利亚/ns 队/n 五/m 胜/v 一/m 负/v ，/w 将/d 得/v 亚军/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     中国队/n 和/c 日本队/n 战绩/n 相等/v ，/w 都/d 是/vl 三/m 胜/v 一/m 平/v 二/m 负/v ，/w 以/p 净胜/v 球/n 数/n 排名/v ，/w 中国队/n 获/v 季军/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     中国/ns 青年队/n 三/m 胜/v 三/m 负/v ，/w 西德/ns 队/n 二/m 胜/v 四/m 负/v ，/w 新西兰/ns 队/n 一/m 胜/v 五/m 负/v ，/w 四川/ns 队/n 六/m 负/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     十七/m 日/nt 将/d 进行/v 最后/n 一/m 轮/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     十八/m 日/nt 的/u 中/j 科/j 足球/n 之/u 战/v 即将/d 开始/v ，/w 它/r 是/vl 一/m 场/q 引人注目/i 的/u 比赛/v ，/w 对/p 双方/n 都/d 具有/v 关键性/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     科威特/ns 队/n 由于/c 处在/v 参加/v 复赛/n 之初/n 的/u 阶段/n ，/w 为了/p 稳妥/a 起见/v ，/w 它/r 前面/nd 的/u 几/m 场/q 比赛/v ，/w 一定/d 要/vu 全力以赴/i ，/w 势/n 夺/v 先声/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     因为/c 如果/c 科威特/ns 队/n 败给/v 中国队/n ，/w 以/p 一/m 胜/v 一/m 负/v 两/m 场/q 共/d 得/v 两/m 分/q 的/u 地位/n 去/v 迎接/v 今后/nt 的/u 四/m 场/q 比赛/v ，/w 就/d 需/v 花费/v 更/d 大/a 的/u 力气/n 去/v 拼搏/v ，/w 科/j 队/n 当然/d 不/d 愿意/vu 因此/c 而/c 有损于/v 自己/r 出线/v 的/u 把握/v 性/k ，/w 所以/c 这/r 场/q 球/n 它/r 意/n 在/p 确保/v 不/d 输/v 的/u 前提/n 下/nd 拔/v 城/n 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     对/p 中国队/n 来说/v ，/w 前/nd 两/m 场/q 对/p 新西兰/ns 比赛/v 一/m 平/v 一/m 负/v 失利/v ，/w 这次/r 如果/c 再/d 败/v ，/w 三/m 场/n 比赛/v 只得/vu 一/m 分/q ，/w 出线/v 的/u 希望/n 便/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     即便是/c 在/p 其后/nt 的/u 三/m 场/n 中/nd 按/p 最好/a 情况/n 估计/v ，/w 能/vu 平/v 科威特/ns ，/w 全胜/n 沙特阿拉伯/ns 队/n ，/w 也/d 只是/d 六/m 分/q ，/w 从/p 各个/r 队/n 可能/vu 的/u 积分/v 情况/n 预测/v ，/w 进入/v 前/nd 两/m 名/n 出线/v 的/u 前景/n 则/c 很/d 难/a 预卜/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     如果/c 此战/n 获胜/v ，/w 整个/a 战局/n 将/d 迥然/a 而/c 变/v ，/w 中国队/n 的/u 前景/n 便/d 云/n 开/v 气/n 朗/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     因为/c 在/p 同样/a 三/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 中国队/n 将/d 与/p 新西兰/ns 队/n 积分/v 相等/v ，/w 新/j 队/n 却/d 要/vu 在/p 已/d 负/v 科/j 队/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 与/p 因/c 败给/v 中国队/n 而/c 将/d 拿出/v 更/d 大/a 力气/n 的/u 科威特/ns 队/n 展开/v 一/m 场/q 恶战/n ，/w 局势/n 对/p 它/r 将/d 大/d 为/vl 不利/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     如此/r ，/w 中国队/n 在/p 剩下/v 的/u 三/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 力求/v 压住/v 沙特/ns ，/w 抵住/v 科/j 队/n ，/w 拿下/v 四/m 分/q ，/w 出线权/n 即/d 在握/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     局势/n 如此/r ，/w 处境/n 维艰/a ，/w 中国队/n 除/p 必须/d 拼/v 全力/n 去/v 争取/v 这/r 一/m 战/v 胜利/v 外/nd ，/w 其它/r 出路/n 不好/a 寻/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     训练有素/i 、/w 实力/n 雄厚/a 的/u 科威特/ns 队/n 在/p 这次/r 亚/j 大区/n 复赛/n 之前/nt 就/d 宣称/v ：/w &quot;/w 我们/r 已经/d 冲出/v 了/u 亚洲/ns ，/w 正在/d 敲/v 世界/n 的/u 大门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     的确/d ，/w 科威特/ns 队/n 的/u 雄心/n 和/c 它/r 的/u 能力/n 是/vl 成正比/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     科/j 队/n 经验/n 丰富/a ，/w 它/r 对/p 其它/r 三/m 强/a 的/u 底细/n 十分/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     七/m 天/nt 前/nd ，/w 科威特/ns 队/n 在/p 奥克兰/ns 旗开得胜/i ，/w 以/p 二/m 比/v 一/m 胜/v 了/u 新西兰/ns 队/n ，/w 充分/a 证明/v 了/u 自己/r 在/p 亚/j 大区/n 名列/v 四/m 强/a 之首/nd 的/u 实力/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     科/j 队/n 虽然/c 对/p 自己/r 出线/v 信心/n 很/d 足/a ，/w 却/d 决无/v 一点/mq 懈怠/a 和/c 轻视/v 对手/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     科/j 队/n 自/p 十三/m 日/nt 晚/nt 抵/v 京/ns 后/nd ，/w 一/m 不/d 观光/v ，/w 二/m 不/d 出游/v ，/w 连/p 招待/v 宴会/n 都/d 谢绝/v 参加/v ，/w 每天/nt 上/nd 下午/nt 去/v 进行/v 认真/a 充分/a 的/u 赛前/nt 训练/v ，/w 这/r 足以/d 说明/v 科/j 队/n 力图/v 要/vu 造成/v 在/p 整个/a 复赛/n 中师/j 出/vd 逼人/v 、/w 所向披靡/i 的/u 锐利/a 势头/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     科威特/ns 队/n 与/c 中国队/n 曾/d 四/m 次/q 交锋/v ，/w 一九七三/m 年/nt 我/r 队/n 出访/v 科威特/ns 时/nt 两/m 战/v 皆/d 北/nd ，/w 翌/n 年/nt 双方/n 踢/v 平/a 过/u 一/m 场/q ，/w 一九七六/m 年/nt 在/p 亚洲/ns 杯/n 半决赛/n 中/nd ，/w 中国队/n 又/d 以/p ０/m 比/v 一/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     从/p 对/p 科威特/ns 战史/n 上/nd 来说/v ，/w 我们/r 基本/d 打的/v 是/vl 下风/n 球/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     此/r 番/q 再/d 赛/v ，/w 整个/a 情况/n 对/p 我/r 队/n 更为/d 严峻/a ，/w 因此/c 可以说/v 凶多吉少/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     中国队/n 在/p 两/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 由于/c 打/v 得/u 艰苦/a ，/w 体力/n 消耗/v 大/a ，/w 特别/d 是/vl 容志行/nh 身负重伤/i ，/w 迟尚斌/nh 、/w 蔡锦标/nh 等/u 主力/n 队员/n 也/d 不同/a 程度/n 挂/v 花/n ，/w 加之/c 素/n 善/a 抢夺/v 、/w 体力/n 过人/v 的/u 左树声/nh 因/c 受罚/v 不能/vu 出场/v ，/w 所以/c 实力/n 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     但/c &quot;/w 两/m 军/n 相逢/v ，/w 士气/n 为/vl 先/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     精神/n 失守/v 会/vu 造成/v 技术/n 战术/n 的/u 崩溃/v ，/w 而/c 精神/n 率/v 先/n ，/w 大家/n 团结一致/i 地/u 去/v 奋战/v ，/w 就/d 可以/vu 使/v 自己/r 平素/nt 的/u 训练/v 水平/n 得到/v 全面/a 有效/a 地/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     中国队/n 在/p 分组赛/n 中/j 胜/v 朝鲜/ns 队/n 、/w 广东/ns 队/n 去/v 年初/nt 在/p 香港/ns 与/c 西德/ns 冠军/n 汉堡/ns 队/n 超水平/a 的/u 比赛/v ，/w 便是/vl 放下/v 包袱/n 、/w 轻装上阵/i 、/w 遇/v 强/a 不惮/v 、/w 奋力/v 拼搏/v 的/u 好/a 例证/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     被/p 誉为/v &quot;/w 中场/nl 灵魂/n &quot;/w 的/u 容志行/nh ，/w 现在/nt 伤口/n 刚/d 拆线/v ，/w 便/d 投入/v 了/u 训练/v ，/w 他/r 已/d 要求/v 出战/v ，/w 上场/v 承担/v 重任/n ，/w 但/c 因/c 身体/n 情况/n 欠佳/a ，/w 届时/v 是否/d 出赛/v 还/d 未/d 定夺/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     左树声/nh 的/u 空位/n 由/p 北京/ns 队/n 骁将/n 刘利福/nh 充任/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     中国队/n 要/vu 想/v 打好/v 这/r 场/q 比赛/v ，/w 一定/d 要/vu 认真/a 吸取/v 从前/nt 对/p 科/j 队/n 几/m 次/q 败北/v 和/c 前次/n 对/p 新西兰/ns 失利/v 的/u 教训/n ，/w 努力/v 做到/v &quot;/w 人/n 变/v 我/r 变/v &quot;/w ，/w 打出/v 我/r 队/n 快速/a 的/u 风格/n 和/c 技术/n 特长/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     根据/p 国际/n 足联/j 世界杯/n 比赛/v 规程/n 的/u 规定/v ，/w 在/p 一个/mq 阶段/n 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 一个/mq 队员/n 如/v 先后/d 两/m 次/q 被/p 警告/v ，/w 那么/r 这个/r 队员/n 将/d 自动/a 停止/v 下/nd 一/m 场/q 的/u 比赛/v ；/w 如果/c 比赛/v 中/nd 被/p 亮/v 了/u 红牌/n ，/w 那么/r 不仅/c 取消/v 了/u 该/r 队员/n 当场/v 继续/v 比赛/v 的/u 权利/n ，/w 按/p 规定/v 也/d 要/vu 停止/v 下/nd 一/m 场/q 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     如果/c 一个/mq 队员/n 先/d 被/p 警告/v 过/u 一/m 次/q ，/w 后来/nt 又/d 被/p 亮/v 了/u 红牌/n ，/w 则/c 按/p 红牌/n 规定/v 停止/v 一/m 场/q 比赛/v ，/w 黄牌/n 自动/a 取消/v 不再/d 为/vl 累计/v 数/n ，/w 如/v 再/d 被/p 警告/v 就/d 重新/d 算起/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     中国队/n 的/u 左树声/nh 因为/c 在/p 香港/ns 比赛/v 时/nt 被/p 警告/v 过/u 一/m 次/q 、/w 对/p 新西兰/ns 第二/m 场/q 比赛/v 又/d 被/p 警告/v ，/w 因此/c 十八/m 日/nt 的/u 比赛/v 他/r 就/d 不能/vu 出场/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     对于/p 被/p 警告/v 和/c 被/p 罚/v 出场/v 的/u 队员/n 临场/v 裁判/n 都/d 要/vu 有/v 详细/a 记录/v 并/c 要/vu 用/p 书面/n 报告/n 给/p 主办/v 单位/n 备案/v ，/w 如/v 被/p 罚/v 队员/n 不/d 执行/v 规定/v 继续/v 上场/v 比赛/v ，/w 则/c 该/r 队/n 不管/c 胜负/n 一律/d 以/p 失败/v 论处/v ，/w 算/v 对方/n 至少/d 以/p 二/m 比/v ０/m 胜/v ，/w 如/v 比赛/v 对方/n 踢进/v 更/d 多/a 的/u 球/n 则/c 按/p 实际/a 进球数/n 算/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     世界杯/n 外围赛/n （/w 也/d 叫/v 预选/v 赛/v ）/w 整个/a 算是/vl 一个/mq 阶段/n 的/u 比赛/v 、/w 外围赛/n 的/u 红/a 黄牌/n 到/v 明年/nt 西班牙/ns 的/u 决赛/n 阶段/n 就/d 不再/d 有效/a ，/w 而/c 要/vu 重新/d 算起/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     中国/ns 对/p 新西兰/ns 的/u 第二/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 新西兰/ns 队/n 的/u 主力/n 中锋/n ９/m 号/n 伍丁&#183;史蒂夫/nh 没有/v 出场/v 比赛/v ，/w /ws 因为/c 他/r 已经/d 先后/d 两/m 次/q 被/p 黄牌警告/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     四川省中江县外贸公司/ni 十九/m 岁/q 的/u 女/n 共青团员/n 龚学群/nh ，/w 忠于职守/i ，/w 不畏/v 打击/v ，/w 勇敢/a 揭露/v 谭素英/nh 贪污/v 四万七千/m 多/m 元/q 公款/n 的/u 犯罪/v 活动/n ，/w 今年/nt 七/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 县政府/n 给/p 她/r 记/v 了/u 一等功/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     高中/j 毕业/v 的/u 龚学群/nh ，/w 自/p 一九八一/m 年/nt 担任/v 公司/n 出纳/n 以来/nt ，/w 工作/n 积极/a 认真/a ，/w 一丝不苟/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     去年/nt 年初/nt ，/w 小/h 龚/nhf 发现/v ，/w 公司/n 会计/n 谭素英/nh 经常/a 白日/nt 聊天/v ，/w 夜晚/nt 加班/v ，/w 帐本/n 连/p 公司/n 经理/n 都/d 不/d 让/v 看/v ，/w 还/d 常常/d 热心/a &quot;/w 帮/v &quot;/w 着/u 出纳/n 发/v 货款/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     小/h 龚/nhf 觉得/v 可疑/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     一/m 次/q ，/w 谭素英/nh 又/d 来/vd 发/v 货款/n ，/w 小/h 龚/nhf 便/d 暗中/d 观察/v ，/w 发现/v 那天/r 仅有/v 两/m 人/n 领/v 款/n ，/w 第二/m 天/nt 谭/nhf 却/d 拿/v 了/u 七/m 张/q 发票/n 来/vd 结帐/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     小/h 龚/nhf 一/m 查/v ，/w 其中/nd 五/m 张/q 是/vl 假/a 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     为/p 进一步/v 掌握/v 证据/n ,/w 小/h 龚/nhf 在/p 报销/v 过/u 的/u 单据/n 上/nd 注上/v 符号/n ，/w 谭/nhf 果然/d 又/d 拿/v 着/u 已/d 报销/v 过/u 的/u 单据/n 来/vd 报帐/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     揭发/v 谭素英/nh 是/vl 要/vu 担/v 很/d 大/a 风险/n 的/u ：/w 谭/nhf 平时/nt 受/v 一些/m 领导/n 器重/v ，/w 骗取/v 一些/m 群众/n 的/u 信任/v ，/w 曾经/d 得/v 过/u &quot;/w 红/a 管家/n &quot;/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     可/d 小/h 龚/nhf 想到/v ，/w 自己/r 是/vl 个/q 共青团员/n ，/w 不能/vu 眼睁睁/a 看/v 着/u 国家/n 财产/n 被/p 违法/v 分子/n 侵吞/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     她/r 毅然/a 向/p 公司/n 领导/n 揭发/v 了/u 谭素英/nh 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     小/h 龚/nhf 的/u 行动/n 得到/v 了/u 公司/n 领导/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     随即/d ，/w 她/r 和/c 另/r 一/m 名/n 青年/n 用/p 四/m 个/q 晚上/nt 翻查/v 了/u 谭素英/nh 一个/mq 季度/nt 的/u 帐本/n ，/w 发现/v 短少/v 七百/m 多/m 元/q ，/w 立即/d 把/p 情况/n 上报/v 县/n 财贸/j 部/n 和/c 地区/n 主管部门/n ，/w 却/d 不料/v 被/p 碰/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        233
                                     很快/a ，/w 谭素英/nh 开始/v 了/u 反扑/v ，/w 她/r 设下/v 圈套/n ，/w 想/v 嫁祸/v 于/p 小/h 龚/nhf ，/w 并/c 对/p 小/h 龚/nhf 当面/v 谩骂/v ，/w 以/p 死/v 威胁/v 她/r 。/w 
		
			
                                        234
                                     小/h 龚/nhf 在/p 承受/v 巨大/a 压力/n 情况/n 下/nd ，/w 仍/d 不/d 向/p 恶势力/n 低头/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     她/r 见/v 谭素英/nh 打/v 着/u &quot;/w 有关/v 领导/n 叫/v 我/r 自查/v &quot;/w 的/u 牌子/n ，/w 扔下/v 工作/n ，/w 成天/nt 成夜/nt 修改/v 帐目/n ，/w 马上/d 报告/v 了/u 公司/n 领导/n ，/w 并/c 和/p 领导/n 赶到/v 县/n 财贸/j 部/n 部长/n 家里/nl ，/w 请求/v 立即/d 封/v 帐/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     终于/d ，/w 上级/n 派来/v 了/u 工作组/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     长达/v 半年/nt 多/m 的/u 清查/v ，/w 因/c 牵涉/v 到/v 不少/a 领导/n ，/w 阻力/n 重重/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     甚至/d 在/p 逮捕/v 谭/nhf 时/nt ，/w 县委/j 主管/n 政法/j 的/u 书记/n 亲自/d 去/v 安排/v 谭/nhf 的/u 吃住/v ，/w 在/p 关押/v 中/nd ，/w 看守所/n 所长/n 为/p 谭素英/nh 送信/v ，/w 使/v 谭/nhf 与/c 同案/v 人/n 订立/v 攻守同盟/i ，/w 大肆/d 进行/v 反扑/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 此/r 情况/n 下/nd ，/w 小/h 龚/nhf 始终/d 无所畏惧/i 地/u 坚持/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     他们/r 见/v 硬/a 的/u 不行/v 又/d 来/vd 软/a 的/u ，/w 谭素英/nh 的/u 爱人/n 跑到/v 龚学群/nh 家/n 跪/v 着/u 哭/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     小/h 龚/nhf 丝毫/n 不为所动/i ，/w 坚持/v 原则/n ，/w 积极/a 协助/v 工作组/n 搞好/v 清查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     现/n 查出/v ，/w 谭素英/nh 从/p 一九六六/m 年/nt 起/v 就/d 逐步/d 贪污/v 了/u 原/a 工作/n 单位/n 小/a 百货店/n 的/u 一千/m 多/m 元/q ，/w 加上/v 她/r 到/v 外贸/j 公司/n 四/m 年/nt 来/u 贪污/v 的/u 公款/n ，/w 共/d 达/v 四万七千二百/m 多/m 元/q ，/w 是/vl 中江县/ns 解放/v 以来/nt 最大/a 的/u 贪污犯/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     今年/nt 年初/nt ，/w 谭素英/nh 被/p 判处/v 有期徒刑/n 十四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     年/nt 仅/d 十九/m 岁/q 的/u 龚学群/nh ，/w 同一/a 股/n 恶势力/n 进行/v 了/u 长达/v 一/m 年/nt 多/m 的/u 斗争/n ，/w 终于/d 揭出/v 了/u 中江县/ns 解放/v 以来/nt 的/u 最大/a 的/u 贪污犯/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     财会/j 工作/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 岗位/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     财会/j 人员/n 就/d 象/p 卫士/n 一样/a 守护/v 着/u 人民/n 的/u &quot;/w 金山/n 银山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     也/d 正/d 因为/c 如此/r ，/w 居心不良/i 的/u 人/n 总是/d 盯/v 着/u 这个/r 地方/n ，/w 千方百计/i 地/u 要/vu 打开/v 缺口/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     龚学群/nh 同志/n 正是/vl 扼守/v 着/u 这个/r 险关/n 隘口/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     她/r 不仅/c 本职工作/n 做得/v 很/d 好/a ，/w 而且/c 还/d 张开/v 警惕/v 的/u 眼睛/n ，/w 使/v 任何/r 刁/a 滑/a 的/u 敌人/n 也/d 不能/vu 逃过/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     即使是/c 对手/n 以/p 死相/n 要挟/v ，/w 她/r 也/d 毫不动摇/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 说明/v ，/w 一/m 个/q 人/n 如果/c 没有/v 高度/n 的/u 职业/n 责任感/n ，/w 是/vl 很/d 难/a 发现/v 谭素英/nh 这样/r 狡猾/a 的/u 敌人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     同样/a 的/u ，/w 一/m 个/q 人/n 没有/v 高度/n 的/u 政治/n 觉悟/n ，/w 也/d 很/d 难/a 和/c 谭素英/nh 这个/r 有/v 靠山/n 的/u 人/n 斗争/v 到底/v 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     谭素英/nh 贪污/v 活动/v 长达/v 十七/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 而/c 这样/r 一个/mq 劣迹/n 斑斑/a 的/u 贪污犯/n ，/w 却/d 受到/v 一些/m 领导/n 的/u 器重/v ，/w 甚至/d 给/p 她/r 戴上/v &quot;/w 红/a 管家/n &quot;/w 的/u 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 无论如何/d 不能/vu 以/p 工作/n 疏忽/v 来/vd 搪塞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     应该/vu 查清/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     谭素英/nh 被/p 揭/v 出来/vd 了/u ，/w 但/c 曾/d 包庇/v 过/u 她/r 的/u 人/n ，/w 甚至/d 与/p 她/r 沆瀣一气/i 的/u 人/n 还/d 在/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     有/v 这些/r 人/n 在/v ，/w 中江县/ns 就/d 还/d 会/vu 出/vd 第二/m 个/q 、/w 第三/m 个/q 谭素英/nh 。/w 
		
			
                                        258
                                     因此/c ，/w 对于/p 那些/r 包庇/v 、/w 重用/v 坏人/n 的/u 人/n ，/w 必须/d 绳/n 之/u 以/p 党纪国法/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     八/m 月/nt 三十/m 日/nt 上午/nt ，/w 美丽/a 、/w 宁静/a 的/u 中南海/ns ，/w 敞开/v 它/r 宽广/a 的/u 胸怀/n 迎接/v 来自/v 全国/n 各地/nl 的/u 集体/n 和/c 个体经济/n 的/u 先进/a 人物/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     上午/nt 九/m 时/nt 许/m ，/w 胡耀邦/nh 、/w 万里/nh 、/w 习仲勋/nh 、/w 王震/nh 、/w 余秋里/nh 、/w 倪志福/nh 、/w 胡启立/nh 、/w 乔石/nh 、/w 郝建秀/nh 、/w 胡厥文/nh 、/w 田纪云/nh 、/w 康克清/nh 、/w 胡子昂/nh 等/u 同志/n 笑容满面/i 地/u 来到/v 怀仁堂/n 边/n 草坪/n ，/w 与/p 代表/n 们/k 亲切/a 地/u 握手/v 致意/v ，/w 并/c 同/p 大家/n 合影/n 留念/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     随后/d ，/w 代表/n 们/k 和/c 中央/n 领导/n 同志/n 在/p 怀仁堂/n 欢聚/v 一起/n ，/w 互相/d 交谈/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     胡耀邦/nh 同志/n 笑/v 着/u 说/v ，/w 本来/d ，/w 中央/n 和/c 国务院/ni 已/d 请/v 田纪云/nh 同志/n 和/c 大家/n 见/v 了/u 面/n ，/w 今天/nt 是/vl 第二/m 次/q 见面/v ，/w 第二/m 次/q 握手/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     …/w …/w 我们/r 来/vd 就是/d 表示/v ，/w 党中央/n 和/c 国务院/ni 对/p 城镇/n 集体经济/n 和/c 个体经济/n 事业/n ，/w 是/vl 充分/a 支持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     胡耀邦/nh 同志/n 热烈/a 、/w 风趣/a 的话/u ，/w 使/v 场上/nl 气氛/n 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     随即/d ，/w 胡耀邦/nh 说/v ，/w 现在/nt 社会/n 上/nd 还有/v 一些/m 陈腐/a 观念/n ，/w 妨碍/v 着/u 我们/r 前进/v ，/w 在/p 社会/n 舆论/n 中/nd ，/w 有些/m 是非/n 标准/n 还/d 不/d 很/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     例如/v ，/w 谁/r 光彩/a ，/w 谁/r 不/d 光彩/a ，/w 怎样/r 区分/v 光彩/a 和/c 不/d 光彩/a ，/w 就/d 不/d 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     到处/nl 碰到/v 这样/r 的/u 情况/n ，/w 到/v 全民所有制/n 光彩/a ，/w 到/v 集体所有制/n 不大/a 光彩/a ，/w 搞/v 个体/n 就/d 很/d 不/d 光彩/a ，/w 找对象/v 都/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     还/d 说/v 什么/r ，/w 当/v 干部/n 光彩/a ，/w 没/d 当/v 干部/n 就/d 不/d 光彩/a ；/w 上/v 了/u 大学/n 光彩/a ，/w 没/d 上/v 大学/n 就/d 不/d 光彩/a ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     这个/r 问题/n 如果/c 弄/v 不/d 清楚/a ，/w 并且/c 不/d 形成/v 强大/a 的/u 社会/n 舆论/n ，/w 有些/m 是非/n 好坏/n 就/d 分/v 不/d 清楚/a ，/w 就/d 会/vu 阻碍/v 我们/r 更/d 好/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     所以/c ，/w 我们/r 看/v 问题/n ，/w 不能/vu 只/d 看/v 表面/nd ，/w 只/d 看/v 招牌/n ，/w 不/d 看/v 内容/n ，/w 不/d 看/v 本质/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     当然/d 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     我国/n 的/u 大学生/n 不是/vl 多/a 了/u ，/w 而是/vl 少/a 了/u ，/w 大部分/n 大学生/n 是/vl 很/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     不能/vu 那么/r 看/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     当然/d 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     从事/v 集体/n 和/c 个体/n 劳动/v 同样/a 是/vl 光荣/a 的/u ，/w 因为/c 你们/r 为/p 国家/n 和/c 人民/n 做出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     必须/d 有/v 个/q 明确/a 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     凡是/d 辛勤/a 劳动/v ，/w 为/p 国家/n 为/p 人民/n 做/v 了/u 贡献/n 的/u 劳动者/n ，/w 都/d 是/vl 光彩/a 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     那些/r 在/p 困难/n 、/w 危险/a 的/u 环境/n 下/nd ，/w 做出/v 了/u 突出/a 贡献/n 的/u 同志们/n 最/d 光彩/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     那些/r 同/p 犯罪/v 分子/n 拚搏/v ，/w 克服/v 技术/n 困难/n 、/w 材料/n 困难/n ，/w 自力更生/i 打开/v 局面/n ，/w 做出/v 成绩/n 的/u 同志们/n 最/d 光彩/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     好逸恶劳/i 不/d 光彩/a ，/w 违反/v 劳动/v 纪律/n 不/d 光彩/a ，/w 违法乱纪/i 最/d 不/d 光彩/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     我们/r 必须/d 把/p 陈腐/a 的/u 观念/n 清除/v 掉/v ，/w 代/v 之/u 以/p 正确/a 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     接着/v ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 对/p 大家/n 说/v ，/w 请/v 同志们/n 回去/vd 传/v 个/q 话/n ，/w 说/v 中央/n 的/u 同志/n 讲/v 了/u ，/w 集体经济/n 和/c 个体经济/n 的/u 广大/a 劳动者/n 不/d 向/p 国家/n 伸手/v ，/w 为/p 国家/n 的/u 富强/a ，/w 为/p 人民/n 生活/n 方便/a 做出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     党中央/n 对/p 他们/r 表示/v 敬意/n ，/w 表示/v 慰问/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     最后/n ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 勉励/v 大家/n ，/w 回到/v 工作/n 岗位/n 以后/nt ，/w 要/vu 努力/v ，/w 努力/v ，/w 再/d 努力/v ，/w 争取/v 更/d 大/a 的/u 光荣/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     胡耀邦/nh 同志/n 的话/u 刚/d 一/d 结束/v ，/w 全场/n 顿时/d 掌声雷动/i ，/w 接着/v ，/w 万里/nh 同志/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     万里/nh 同志/n 说/v ，/w 发展/v 集体经济/n 和/c 个体经济/n 是/vl 党/n 的/u 长期/nt 方针/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     各级/n 党/n 和/c 政府/n 必须/d 把/p 它/r 提到/v 议事日程/n 上来/vd ，/w 象/p 对待/v 国营企业/n 那样/r ，/w 加强/v 领导/n ，/w 及时/a 总结/v 经验/n ，/w 帮助/v 克服/v 困难/n ，/w 促使/v 这/r 项/q 事业/n 有/v 一个/mq 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     万里/nh 同志/n 热情/a 地/u 对/p 代表/n 们/k 说/v ，/w 你们/r 是/vl 重要/a 的/u 力量/n ，/w 是/vl 大有希望/i 的/u ，/w 国家/n 依靠/v 你们/r ，/w 人民/n 需要/v 你们/r ，/w 你们/r 要/vu 好好/d 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     万里/nh 同志/n 讲完/v 话/n 后/nd ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 和/c 中央/n 的/u 几/m 位/q 领导/n 同志/n 高兴/a 地/u 邀请/v 大家/n 发言/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     小伙子/n 叫/v 贾良琪/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     是/vl 成都/ns 修理/v 弹簧/n 的/u 个体户/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     两/m 年/nt 前/nd ，/w 小/h 贾/nhf 发现/v 市场/n 上/nd 缺少/v 小/a 弹簧/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 想/v 这/r 种/q 东西/n 社会/n 需求量/n 少/a ，/w 大/a 一些/m 的/u 企业/n 都/d 不愿/vu 生产/v ，/w 这/r 正是/vl 个体户/n 大显身手/i 的/u 好/a 地方/n ，/w 于是/c 办起/v 了/u 修理/v 机器/n 弹簧/n 的/u 门市部/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     山东蒙阴县常路公社于洼小学/ni 少先队/n 的/u 信中/nl 说/v ，/w 我们/r 十三/m 名/n 少先队员/n 采集/v 的/u 第一/m 批/q 八/m 斤/q 种子/n 寄去/v ，/w 让/p 俺/r 革命/v 老根据地/n 沂蒙/ns 山区/n 的/u 树种/n 在/p 甘肃/ns 大地/n 上/nd 落地生根/i 。/w 
		
			
                                        295
                                     许多/a 地方/n 的/u 青少年/j 还/d 寄来/v 了/u 一/m 批/q 种/v 树/n 科技/n 书籍/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     上海园林局/ni 团委/j 寄来/v 了/u 《/w 园林/n 绿化/v 基础/n 知识/n 》/w 《/w 园林/n 病/n 虫/n 防治/v 基础/n 知识/n 》/w 等/u 书/n 五十/m 多/m 本/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     六/m 届/q 全国人大常委会/ni 第二/m 次/q 会议/n 三十一/m 日/nt 上午/nt 举行/v 全体会议/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     会议/n 首先/d 听取/v 了/u 全国人大常委会/ni 法制/n 委员会/n 副/h 主任/n 宋汝棼/nh 作/v 的/u 关于/p 《/w 中华人民共和国/ns 海上/nl 交通/n 安全/a 法/n （/w 草案/n ）/w 》/w 修改/v 的/u 说明/v 、/w 和/c 关于/p 县/n 、/w 乡/n 两/m 级/n 人民代表大会/n 代表/n 选举/v 时间/n 的/u 决定/v （/w 草案/n ）/w 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     会议/n 还/d 听取/v 了/u 财政部/ni 副/h 部长/n 李朋/nh 关于/p 提请/v 修改/v 《/w 中华人民共和国/ns 中外合资/v 经营/v 企业/n 所得税/n 法/k 》/w 第/h 五/m 条/n 、/w 第/h 八/m 条/n 和/c 第/h 九/m 条/n 的/u 议案/n 的/u 说明/n ，/w 劳动/v 人事部/ni 副/h 部长/n 严忠勤/nh 对/p 国务院/ni 《/w 关于/p 提请/v 审议/v 授权/v 国务院/ni 对/p 职工/n 退休/v 退职/v 办法/n 进行/v 部分/n 修改/v 和/c 补充/v 的/u 议案/n 》/w 的/u 说明/v ，/w 国家统计局/ni 局长/n 李成瑞/nh 关于/p 《/w 中华人民共和国/ns 统计法/n 》/w （/w 草案/n ）/w 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     委员/n 们/k 还/d 听取/v 了/u 外交部/ni 副/h 部长/n 韩叙/nh 关于/p 建议/v 我国/n 加入/v 一九四九/m 年/nt 日内瓦/ns 四/m 公约/n 两/m 项/q 附加/v 议定书/n 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     中共中央/j 顾问/n 委员会/n 主任/n 邓小平/nh 三十一/m 日/nt 上午/nt 会见/v 了/u 美国/ns 参议员/n 奥林&#183;哈奇/nh 、/w 爱德华&#183;佐林斯基/nh 和/c 美国/ns 总统/n 出口/n 委员会/n 副主席/n 陈香梅/nh 一行/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     邓小平/nh 同/p 客人/n 们/k 就/d 中美/j 关系/n 和/c 一些/m 地区性/n 问题/n 进行/v 了/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     国家/n 经委/j 主任/n 张劲夫/nh 三十一/m 日/nt 晚/nt 发表/v 广播/v 、/w 电视/n 讲话/v ，/w 要求/v 各/r 地区/n 、/w 部门/n 和/c 企业/n 认真/a 开展/v 全国/n 第/h 六/m 次/q &quot;/w 质量/n 月/nt &quot;/w 活动/n ，/w 把/p 我国/n 质量/n 管理/v 工作/n 推向/v 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一/m 青年/n 因/c 犯/v 走私罪/n 受到/v 法律制裁/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     对于/p 他/r 的/u 行为/n ，/w 同/p 班组/n 的/u 不少/a 人/n 早/d 有/v 察觉/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     但/c 有的人/n 明知/v 他/r 手里/nl 的/u 东西/n 来路/n 不明/a ，/w 为了/p 贪便宜/v ，/w 却/d 夸/v 他/r 「/w 玩/v 得/u 转/v 」/w 、/w 「/w 有/v 路子/n 」/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     恶语/n 伤人/v ，/w 这/r 是/vl 人们/n 容易/a 鉴别/v 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     然而/c ，/w 美言/v 也/d 能/vu 伤人/v ，/w 古人/n 谓/v 之/u 「/w 口蜜腹剑/i 」/w ，/w 则/c 常/d 为人/v 所/u 忽视/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     孔子/nh 称之为/v 「/w 德/n 之/u 贼/n 」/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     同志/n 之间/nd ，/w 应当/vu 讲/v 友谊/n 、/w 讲/v 和气/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     然而/c ，/w 正如/p 奥斯特洛夫斯基/nh 所/u 说/v ：/w 「/w 所谓/a 友谊/n ，/w 这/r 首先/d 是/vl 诚恳/a ，/w 是/vl 批评/v 同志/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     」/w 朋友/n 之间/nd 要/vu 互相/d 帮助/v ，/w 但/c 这/r 种/q 帮助/v 应当/vu 是/vl 诚心诚意/i 的/u ，/w 而/c 不/d 应该/vu 是/vl 看/v 着/u 别人/r 犯错误/v ，/w 自己/r 却/d 在/p 一旁/nd 敲边鼓/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     八/m 月/nt 三十一/m 日/nt ，/w 是/vl 第/h 五/m 届/q 全运会/j 举重/n 比赛/v 在/p 上海/ns 开始/v 的/u 第二/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        314
                                     当晚/nt ，/w 卢湾体育馆/ni 内/nd 灯火辉煌/i ，/w 两千/m 多/m 名/n 观众/n 怀/v 着/u 同/v 一个/mq 希望/n ，/w 在/p 等待/v 着/u 那/r 动人/a 的/u 一瞬/nt 。/w 
		
			
                                        315
                                     七/m 时/nt 四十/m 分/q ，/w 二十四/m 岁/q 的/u 广西/ns 举重/n 名将/n 吴数德/nh 走上/v 了/u 举重/n 台/n ，/w 当/p 电子/n 记分牌/n 映出/v 他/r 第一次/mq 试/v 举/v 的/u 重量/n 是/vl １２０/m 公斤/q 时/nt ，/w 人们/n 发出/v 了/u 一阵/mq 惊叹/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     只见/v 他/r 一举/d 而/c 起/v ，/w 动作/n 舒展/v 而/c 漂亮/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     接着/v ，/w 二十/m 岁/q 的/u 解放军/n 运动员/n 赖润明/nh 登上/v 了/u 举重/n 台/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     他/r 在/p 第二/m 次/q 试/v 举/v 后/nd ，/w 毅然/a 把/p 杠铃/n 的/u 重量/n 增加/v 到/v １２５.５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     场/n 内/nd 观众/n 又是/vl 一阵/mq 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     因为/c 他/r 要/vu 的/u 这/r 一/m 重量/n ，/w 超过/v 了/u 世界/n 青年/n 纪录/n ０.５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     但/c 这/r 并非/d 是/vl 最后/n 的/u 高潮/n ，/w 吴数德/nh 第二/m 次/q 出场/v 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 又/d 成功/a 地/u 抓/v 举起/v 了/u １２８/m 公斤/q 的/u 杠铃/n ─/x ─/x 打破/v 了/u 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     但/c 人们/n 没有/d 想到/v ，/w 在/p 仅仅/d 一个/mq 多/m 月/nt 之后/nt ，/w 吴数德/nh 就/d 又/d 把/p 这/r 一/m 项/q 荣誉/n 夺回/v 到了/v 中国/ns 运动员/n 的/u 手中/nl 。/w 
		
			
                                        324
                                     专程/d 前来/v 为/p 儿子/n 鼓劲/v 的/u 小/h 吴/nhf 的/u 父母/n ，/w 立即/d 成/v 了/u 比赛/v 场上/nl 的/u 新闻/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     国家体委/j 副/h 主任/n 陈先/nh 和/c 赛场/n 观众/n ，/w 围拢/v 过去/vd 向/p 二/m 位/q 老人/n 热烈/a 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     吴数德/nh 的/u 妈妈/n 激动/v 得/u 说/v 不出/v 话/n 来/vd ，/w 连连/d 向/p 大家/n 点头/v ，/w 泪水/n 直往/v 下/nd 流/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     小/h 吴/nhf 的/u 父亲/n 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 儿子/n 破/v 了/u 世界/n 纪录/n ，/w 我/r 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 这次/r 来/vd 上海/ns 比赛/v 之前/nt ，/w 我/r 就/d 感到/v 他/r 一定/d 会/vu 创造/v 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     数德/nhs 平时/nt 不/d 爱/v 说话/v ，/w 内心/n 的/u 感情/n 从不/d 轻易/a 流露/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     这次/r ，/w 他/r 在/p 赴/v 上海/ns 前/nd ，/w 在/p 家里/nl 总是/d 一边/d 唱歌/v 一边/d 画画/v ，/w 显得/v 特别/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     小/h 吴/nhf 的/u 妈妈/n 接着/v 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 没想到/v 他/r 举/v 的/u 那/r 两/m 个/q 铁/n 轮子/n ，/w 能为/v 国家/n 争/v 这么/r 大/a 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     看到/v 这么/r 多/a 不/d 相识/v 的/u 人/n ，/w 这么/r 爱/v 我/r 儿子/n ，/w 我/r 心里/nl 高兴/a 极/d 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     吴/nhf 妈妈/n 回答/v ：/w &quot;/w 你/r 以为/v 我/r 啥/r 都/d 不/d 懂/v 吗/u ，/w 因为/c 数德/nhs 为/p 国/n 争/v 了/u 光/n ，/w 如/v 了/u 大家/n 的/u 愿/vu 呗/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        334
                                     在场/v 的/u 人/n 都/d 爽朗/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     老/a 世界/n 冠军/n 陈镜开/nh 立即/d 对/p 其他/r 运动员/n 说/v ：/w &quot;/w 吴/nhf 妈妈/n 的/u 话/n 说/v 得/u 多/d 好/a 呵/u ，/w 这/r 朴实/a 的/u 语言/n ，/w 表达/v 了/u 祖国/n 人民/n 的/u 共同/a 心愿/n 和/c 期望/n ，/w 希望/v 大家/n 再/d 加把劲/v 儿/k ，/w 创造/v 出/vd 更/d 多/a 的/u 好/a 成绩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     听/v 了/u 陈/nhf 教练/n 的/u 话/n ，/w 全体/n 运动员/n 紧紧/d 把/p 手/n 握/v 在/p 一起/n ，/w 真/d 是/vl 力量/n 尽在/v 不/d 言中/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     不/d ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 它/r 凝聚/v 着/u 永远/d 存在/v 于/p 人们/n 心中/nl 的/u 民族/n 尊严/n 与/c 自豪/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     浙江省临海县教育局/ni 局长/n 丁式贤/nh 、/w 副/h 局长/n 应素娥/nh 等/u 打击/v 、/w 迫害/v 坚持/v 教育/v 改革/v 的/u 教师/n 的/u 错误/n 行为/n ，/w 已/d 发生/v 四/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 至今/d 未能/vu 得到/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     一九七九/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 在/p 临海县原教育局/ni 副/h 局长/n 许志成/nh 同志/n 的/u 倡议/v 下/nd ，/w 县/n 科协/j 教育学/n 组/n 的/u 三十/m 多/m 位/q 中小学/j 教育/v 工作者/n 召开/v 了/u 讨论会/n ，/w 就/d 怎样/r 把/p 临海县/ns 教育/v 搞上去/v 等/u 问题/n 发表/v 了/u 许多/a 很/d 好/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     会后/nt 形成/v 了/u 《/w 如何/r 按/p 中小学/j 教育/v 规律/n 办学/v 的/u 几个/mq 问题/n ─/x ─/x 临海/ns 科协/j 教育学/n 组/n 讨论会/n 纪要/n 》/w （/w 以下/nd 简称/v &quot;/w 纪要/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     &quot;/w 纪要/n &quot;/w 针对/p 临海县/ns 教育/v 部门/n 存在/v 的/u 问题/n ，/w 提出/v 了/u 观点/n 鲜明/a 的/u 改进/v 意见/n ：/w 一/m 、/w 现在/nt 各级/n 领导班子/n 机构/n 臃肿/a ，/w 办事/v 效率/n 不/d 高/a ，/w 而/c 教育局/n 仍/d 在/p 大批/q 地/u 任命/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     只有/c 七/m 八/m 个/q 班级/n 的/u 师范学校/n ，/w 就/d 任命/v 书记/n 、/w 校长/n 、/w 主任/n 十三/m 人/n 之/u 多/m ；/w 一/m 所/n 县中学/n 任命/v 正副/n 书记/n 三/m 人/n ，/w 正副/n 校长/n 四/m 人/n ，/w 正副/n 教导/v 主任/n 五/m 人/n ；/w 县/n 教育局/n 的/u 正副/n 局长/n 也/d 由/p &quot;/w 文革/j &quot;/w 前/nd 的/u 一/m 人/n 增至/v 五/m 人/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     二/m 、/w 教师/n 队伍/n 要/vu 稳定/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     现在/nt 许多/a 业务/n 骨干/n 纷纷/d 调往/v 高等院校/n 和/c 党政机关/n ，/w 有些/m 领导/n 干部/n 也/d 在/p 千方百计/i 把/p 亲属/n 拉出/v 教师/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这样/r ，/w 教师/n 队伍/n 中/nd 不/d 称职/a 或/c 很/d 不/d 称职/a 的/u 人/n 占/v 的/u 比例/n 很/d 大/a ，/w 不/d 利于/v 提高/v 教育/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     三/m 、/w 抓/v 基础教育/n 和/c 政治/n 思想/n 教育/v ，/w 不能/vu 片面/a 追求/v 升学率/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     教育局/n 统考/v 太多/a ，/w 甚至/d 向/p 学校/n 摊派/v &quot;/w 升学/v 指标/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     学校/n 为了/p 应付/v 升学率/n ，/w 大搞/v &quot;/w 题海/n 战术/n &quot;/w ，/w 影响/v 了/u 正常/a 教学/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     四/m 、/w 学校/n 的/u 领导/n 应/vu 是/vl 懂/v 教育/v 的/u 行家/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     当时/nt 实际/a 情况/n 是/vl 局里/nl 任命/v 了/u 一/m 批/q &quot;/w 造反/v 起家/v &quot;/w 的/u 人/n 担任/v 各级/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     如/v 副/h 局长/n 应素娥/nh &quot;/w 文革/j &quot;/w 开始/v 时/nt 是/vl 乡村/n 的/u 一个/mq 初中生/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     仅仅/d 因为/c 造反/v 、/w 武斗/v 有功/v ，/w 坐/v &quot;/w 直升飞机/n &quot;/w 当上/v 县/n 教育局/n 副/h 局长/n 的/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     又/d 如/v 县/n 重点/n 中学/n 杜桥中学/ni 新/a 任命/v 的/u 副/h 校长/n 包守富/nh ，/w 是/vl &quot;/w 文革/j &quot;/w 中/nd 台州/ns 历次/r 重大/a 武斗/v 的/u 策划者/n 与/c 参与者/n ，/w 被/p 他/r 殴打/v 的/u 教师/n 、/w 学生/n ，/w 有据/v 可/vu 查/v 的/u 就/d 达/v 三十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这样/r 一个/mq 切中/v 时弊/n 的/u 讨论会/n 纪要/n ，/w 却/d 惹/v 得/u 县/n 教育/v 局长/n 丁式贤/nh 、/w 副/h 局长/n 应素娥/nh 等/u 人/n 大动干戈/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     他们/r 趁/p 临海县/ns 搞/v &quot;/w 实践/v 是/vl 检验/v 真理/n 的/u 唯一/a 标准/n &quot;/w 的/u 讨论/v 补课/v 的/u 时机/n ，/w 在/p 一九七九/m 年/nt 九月/nt 分别/d 在/p 局/n 机关/n 和/c 全/a 县中学/n 负责人/n 大会/n 上/nd 对/p &quot;/w 纪要/n &quot;/w 进行/v 了/u 五/m 六/m 天/nt 的/u 围剿/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     纪要/n &quot;/w 被/p 扣上/v 了/u &quot;/w 否定/v 大好/a 形势/n &quot;/w 、/w &quot;/w 对/p 领导/n 的/u 攻击/v 、/w 诬蔑/v &quot;/w 、/w &quot;/w 目的/n 是/vl 否定/v 实践/v 是/vl 检验/v 真理/n 的/u 唯一/a 标准/n &quot;/w 、/w &quot;/w 思想上/nl 属于/v 两/m 个/q '/w 凡是/d '/w ，/w 实质/n 是/vl 反对/v 三中全会/j &quot;/w 等/u 一系列/a 大帽子/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 此/r 同时/n ，/w 与/p 形成/v &quot;/w 纪要/n &quot;/w 有关/v 的/u 同志/n 接连/d 受到/v 打击/v 和/c 迫害/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     副/h 局长/n 许志成/nh 被/p 点名/v 批判/v 为/vl &quot;/w 反/v 三中全会/j &quot;/w ，/w 被迫/v 调离/v 临海/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     纪要/n &quot;/w 的/u 起草/v 者/k 余如忠/nh 被/p 解除/v 了/u 语文/n 教研/j 员/k 的/u 工作/n ，/w 调离/v 教育局/n 教研室/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     县/n 教育局/n 卡/v 了/u 他/r 一九七九/m 年/nt 和/c 一九八０/m 年/nt 的/u 工资/n 晋级/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     一九八一/m 年/nt ，/w 余/nhf 所在/n 的/u 教师/n 进修学校/n 同意/v 他/r 晋升/v 两/m 级/n ，/w 亦/d 被/p 卡住/v ，/w 致使/v 学校/n 调资/v 名额/n 作废/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 全/a 县/n 教育/v 系统/n 批/v &quot;/w 纪要/n &quot;/w 的/u 会上/nl ，/w 临海一中/ni 党支部/n 书记/n 王植安/nh 始终/d 未发/v 一/m 言/v ，/w 临海二中/ni 书记/n 李宏兴/nh 同志/n 持/v 不同/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     后来/nt ，/w 王/nhf 被/p 整/v 得/u 吐血/v ，/w 强行/v 调离/v 一中/ni ；/w 李/nhf 则/c 在/p 工作/n 中/nd 受到/v 了/u 种/q 种/q 刁难/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     他们/r 还/d 被/p 取消/v 了/u 县/n 党代会/j 代表/n 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     而/c 丁式贤/nh 却/d 在/p 近年/nt 被/p 任命/v 为/vl 县委/j 宣传部/n 副/h 部长/n 兼/v 教育/v 局长/n ，/w 应素娥/nh 现/n 兼任/v 局/n 人事/n 股长/n 及/c &quot;/w 临海县/ns 教育/v 改革/v 负责人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     四/m 年/nt 来/u ，/w 尽管/d 余如忠/nh 等/u 同志/n 多次/mq 向/p 有关/v 部门/n 提出/v 申诉/v ，/w 中共/j 浙江/ns 省委/j 、/w 省/n 人大常委会/j 等/u 也/d 均/d 有/v 要/vu 对/p 此事/n 调查/v 处理/v 的/u 批示/n ，/w 但是/c ，/w 问题/n 至今/d 没有/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     最近/nt ，/w 河北唐山市/ns 全体/n 青少年/j 写信/v 给/p 胡耀邦/nh 同志/n ，/w 汇报/v 在/p &quot;/w 双/a 采/v &quot;/w 活动/v 中/nd 的/u 收获/v 和/c 体会/n ，/w 并/c 表示/v 决心/n ，/w 坚决/a 响应/v 党中央/n 号召/v ，/w 不断/d 创造/v 新/a 成绩/n ，/w 誓/v 把/p 祖国/n 建成/v 绿色/n 的/u &quot;/w 海洋/n &quot;/w ，/w 为/p 实现/v 四化/j 大业/n 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     来信/v 中/nd 写道/v ，/w 八月/nt 中旬/nt ，/w &quot;/w 义务/a 采集/v 草种/n 树种/n ，/w 支援/v 甘肃/ns 改革/v 面貌/n &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 拨动/v 了/u 唐山市/ns 二/m 百万/m 青少年/j 的/u 心弦/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     从/p 燕山/ns 脚下/nl 到/v 渤海/ns 之/u 滨/n ，/w 立即/d 掀起/v 了/u &quot;/w 双/a 采/v &quot;/w 活动/v 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     百万/m 农村/n 青少年/j 爬/v 高山/n 、/w 钻/v 荆棘/n ，/w 采摘/v 树种/n ；/w 六十/m 多/m 万/m 市区/n 青少年/j ，/w 没/v 条件/n 直接/a 采/v 种/v ，/w 就/d 千方百计/i 筹集/v 支/v 甘/j 绿化/v 资金/n ，/w 广泛/a 开展/v 了/u 增产/v 节支/v 、/w 拾/v 拣/v 废物/n 等/u 活动/n ；/w 青年/n 学生/n 、/w 少先队员/n 纷纷/d 利用/v 课余/n 开展/v 了/u 采/v 种/v 竞赛/v ；/w 一些/m 在/p 地震/v 中/nd 失去/v 双亲/n 的/u 孤儿/n ，/w 更/d 怀/v 着/u 深厚/a 的/u 情意/n 参加/v 了/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     许多/a 青少年/j 还/d 主动/a 节约/v 了/u 零用钱/n ，/w 献上/v 自己/r 对/p 祖国/n 赤诚/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     今年/nt 的/u &quot;/w 双/a 采/v &quot;/w 活动/n ，/w 唐山市/ns 青少年/j 共/d 采/v 草种/n 树种/n 十一万/m 斤/q ，/w 超额/v 三/m 倍/n 半/m 完成/v 了/u 任务/n ，/w 还/d 筹集/v 了/u 八千/m 多/m 元/q 资金/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 从/p 这/r 一/m 活动/n 中/nd ，/w 受到/v 了/u 一/m 次/q 生动/a 、/w 实际/a 的/u 爱国主义/n 教育/v ，/w 获得/v 了/u 物质/n 和/c 精神/n 的/u 丰硕/a 成果/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     他们/r 在/p 信中/nl 表示/v ，/w 把/p 绿化/v 祖国/n 的/u 任务/n 担当/v 起来/vd ，/w 这/r 是/vl 青年/n 工作/n 的/u 光荣/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     今天/nt ，/w 一定/d 要/vu 发扬/v 这个/r 光荣/n 传统/n ，/w 与/p 甘肃/ns 的/u 青少年/j 并肩/d 携手/v ，/w 开展/v 竞赛/v ，/w 为/p 绿化/v 祖国/n 的/u 锦绣/n 山河/n 贡献/n 青春/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     十二/m 月/nt 二十七/m 日/nt 下午/nt ，/w 甘肃省/ns 青少年/j 采集/v 树种/n 草籽/n 活动/v 表彰/v 大会/n 在/p 兰州/ns 隆重/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     团/n 甘肃/ns 省委/j 分别/d 向/p 六十八/m 个/q 先进/a 集体/n 和/c 十九/m 名/n 先进/a 个人/n 颁发/v 了/u 锦旗/n 、/w 奖状/n 和/c 纪念品/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     从/p 今年/nt 八月/nt 开始/v ，/w 甘肃/ns 全省/n 青少年/j 经过/v 三/m 个/q 半/m 月/nt 的/u 艰苦/a 奋战/v ，/w 共/d 采集/v 树种/n 草籽/n 两百零四万/m 斤/q ，/w 超额/v 百/m 分之/u 二百/m 完成/v 了/u 团中央/j 下达/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     全省/n 八十三/m 个/q 县/n 中/nd ，/w 有/v 六十二/m 个/q 县/n 采/v 种/v 过/u 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        380
                                     表彰/v 会上/nl ，/w 许多/a 团干部/n 在/p 发言/v 中/nd 表示/v ，/w 今年/nt 的/u 采集/v 树种/n 草籽/n 活动/n 仅仅是/v 开始/v ，/w 一定/d 要/vu 发扬/v 成绩/n ，/w 戒骄戒躁/i ，/w 通过/p 一/m 二/m 十/m 年/nt 的/u 艰苦/a 努力/v ，/w 用/p 青春/n 的/u 汗水/n 染/v 绿/a 甘肃/ns 的/u 山川/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     中共/j 甘肃/ns 省委/j 和/c 省政府/n 的/u 负责/v 同志/n 出席/v 大会/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     大会/n 授奖/v 台上/nl 还/d 摆放/v 着/u 唐山市/ns 青少年/j 赠送/v 的/u 四十/m 座/q 闪闪/a 发光/v 的/u 「/w 绿化/v 甘肃/ns 振兴/v 中华/ns 」/w 纪念/v 杯/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 纪念/v 毛泽东/nh 同志/n 诞辰/n 九十/m 周年/nt 之际/nd ，/w 上海复旦大学/ni 哲学系/n 八０/m 级/n 学生/n 在/p 开展/v 读书/v 活动/v 的/u 基础上/nl ，/w 召开/v 了/u &quot;/w 毛泽东/nh 同志/n 的/u 知识/n 结构/n 及其/c 成才/v 的/u 主客观/n 因素/n &quot;/w 主题/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     许多/a 同学/n 带/v 着/u 对/p 毛泽东/nh 同志/n 的/u 崇敬/v 心情/n ，/w 从/p 不同/a 角度/n 对/p 毛泽东/nh 同志/n 成长/v 过程/n 中/nd 的/u 内外/nd 因/c 条件/n 及其/c 博大精深/i 的/u 知识/n 结构/n 作/v 了/u 较为/d 深入/a 的/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     关于/p 毛泽东/nh 同志/n 的/u 知识/n 结构/n ，/w 大家/n 一致/a 认为/v ：/w 它/r 有/v 一个/mq 从/p 杂/a 取/v 百/m 家/n 到/v 以/p 马克思主义/n 为/vl 主体/n 兼容/v 其它/r 知识/n 内容/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     它/r 的/u 定向/v 发展/v 是/vl 同/p 毛泽东/nh 同志/n 早年/nt 探索/v 救国/v 救民/v 真理/n 的/u 远大/a 志向/n 相/d 联系/v 的/u ；/w 它/r 的/u 发展/v 过程/n 是/vl 开放式/n 的/u ，/w 这/r 主要/a 表现/v 在/p 毛泽东/nh 同志/n 善于/v 理论/n 联系/n 实际/n ，/w 不断/d 从/p 具体/a 的/u 革命/v 实践/v 活动/n 中/nd 总结/v 经验/n ，/w 并/d 不断/d 上升/v 到/v 理论/n 高度/n ，/w 逐渐/d 形成/v 了/u 毛泽东思想/n 这/r 一/m 完整/a 的/u 理论/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 毛泽东/nh 同志/n 成才/v 的/u 主客观/n 因素/n 问题/n 上/nd ，/w 大家/n 认为/v ：/w 毛泽东/nh 同志/n 一生/nt 的/u 革命/v 实践/v 说明/v ，/w 成才/v 是/vl 内外/nd 因/c 各种/r 条件/n 相互作用/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     仅有/v 知识/n 是/vl 不够/a 的/u ，/w 崇高/a 的/u 爱国/v 志向/n 和/c 远大/a 的/u 革命/v 抱负/n 是/vl 保证/v 自己/r 的/u 知识/n 结构/n 定向/v 发展/v 并/c 得到/v 全面/a 合理/a 地/u 运用/v 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     因此/c ，/w 当代/nt 大学生/n 应/vu 以/p 毛泽东/nh 同志/n 为/vl 楷模/n ，/w 抛弃/v 脱离/v 实际/a 的/u 所谓/a &quot;/w 自我/r 奋斗/v &quot;/w 、/w &quot;/w 自我/r 设计/v &quot;/w 等/u 想法/n ，/w 树立/v 起/v 严谨/a 刻苦/a 的/u 治学/v 态度/n 和/c 为/p 四化/j 努力/v 成才/v 的/u 远大/a 志向/n ，/w 不断/d 调整/v 自己/r 的/u 知识/n 结构/n ，/w 以/c 适应/v 时代/nt 和/c 社会/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     &quot;/w 加强/v 中日/j 青少年/j 之间/nd 的/u 友好/a 交流/v ，/w 增进/v 友谊/n ，/w 广交/v 朋友/n ，/w 把/p 两国/n 关系/n 顺利/a 地/u 推向/v 二十一/m 世纪/nt ，/w 是/vl 我国/n 青年/n 的/u 历史/n 重任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 是/vl 共青团中央/ni 第一书记/n 王兆国/nh 二十七/m 日/nt 会见/v 日本/ns 青少年/j 友好/a 交流/v 访华/v 团/n 负责人/n 时/nt 强调/v 指出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     在座/v 的/u 全国青联/j 主席/n 胡锦涛/nh 说/v ，/w 中日/j 睦邻/v 友好/a 关系/n 长期/nt 稳定/a 发展/v ，/w 寄/v 希望/v 于/p 青年/n 一代/nt 。/w 
		
			
                                        393
                                     中国/ns 青年/n 将/d 为/p 中日/j 世世代代/i 友好/a 下去/v 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     山崎荣一/nh 团长/n 高兴/a 地/u 说/v ，/w 胡耀邦/nh 总书记/n 访/v 日/j 时/nt 邀请/v 三千/m 日本/ns 青年/n 明年/nt 访华/v ，/w 加强/v 相互/d 了解/v 和/c 友谊/n ，/w 意义/n 重大/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     我们/r 这次/r 来访/v ，/w 实际上/nl 是/vl 明年/nt 大批/q 日本/ns 青年/n 访华/v 的/u 先遣队/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     会见/v 后/nd ，/w 全国青联/j 举行/v 招待会/n 欢迎/v 代表团/n 全体/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     全国青联/j 副主席/n 克尤木/nh 致词/v 说/v ，/w 这次/r 日本/ns 青年/n 满载/v 友谊/n 来华/v ，/w 同/p 我国/n 青年/n 进行/v 书画/n 、/w 摄影/v 、/w 音乐/n 、/w 体育/n 等/u 交流/v ，/w 为/p 增进/v 中日/j 两国/n 青少年/j 之间/nd 相互/d 了解/v 和/c 友谊/n 作出/v 了/u 积极/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 友好/a 热烈/a 的/u 气氛/n 中/nd ，/w 首都/n 大/a 、/w 中/nd 、/w 小学/n 的/u 学生/n 和/c 运动员/n 代表/n ，/w 与/p 日本/ns 青少年/j 亲切/a 交谈/v ，/w 签名/v 留念/v ，/w 摄影/v 爱好者/n 抢拍/v 了/u 不少/a 动人/a 的/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     席间/n ，/w 日本/ns 青少年/j 和/c 我国/n 青年/n 文艺/n 工作者/n 表演/v 了/u 精彩/a 的/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     由/p 本/r 报/n 和/c 北京市教育局/ni 联合/v 主办/v 、/w 中央歌剧院/ni 主演/v 的/u &quot;/w 中学生/n 交响乐/n 、/w 歌剧/n 知识/n 普及/v 音乐会/n &quot;/w 首场/n 演出/v 二十九/m 日/nt 在/p 北京广和剧场/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     这个/r 音乐会/n 是/vl 为了/p 向/p 中学生/n 较/d 系统/a 地/u 介绍/v 交响乐/n 、/w 歌剧/n 音乐/n 欣赏/v 知识/n ，/w 不断/d 提高/v 学生/n 音乐/n 鉴赏/v 能力/n 而/c 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     音乐会/n 采取/v 讲解/v 与/c 演奏/v 、/w 演唱/v 相/d 结合/v 的/u 方式/n ，/w 针对/p 中学生/n 的/u 特点/n ，/w 以/p 介绍/v 中外/j 著名/a 通俗/a 交响乐/n 作品/n 为主/v ，/w 同时/c 也/d 介绍/v 一些/m 中外/j 歌剧/n 音乐/n 选段/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     为/p 准备/v 这次/r 演出/v ，/w 中央歌剧院/ni 的/u 歌唱/v 演员/n 和/c 交响乐队/n 的/u 演奏员/n 利用/v 业余/n 时间/n 进行/v 了/u 认真/a 的/u 排练/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     著名/a 女/n 指挥/v 郑小瑛/nh 将/d 担任/v 音乐会/n 的/u 指挥/v 和/c 主讲/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     中央歌剧院/ni 的/u 领导/n 同志/n 认为/v ，/w 在/p 广大/a 青少年/j 中/nd 大力/d 开展/v 音乐/n 普及/v 工作/n 是/vl 抵制/v 精神/n 污染/v 、/w 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 重要/a 内容/n ，/w 也是/vl 专业/n 音乐/n 团体/n 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     因此/c ，/w 他们/r 已/d 将/d 在/p 中学生/n 中/nd 普及/v 交响乐/n 、/w 歌剧/n 知识/n 的/u 活动/n 列入/v 剧院/n 的/u 工作/n 计划/n ，/w 准备/v 长期/nt 坚持/v 下去/v ，/w 义务/a 为/p 中学生/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     奥运会/j 男排/j 资格/n 赛/v 下月/nt 四/m 日/nt 至/v 八/m 日/nt 在/p 西班牙/ns 巴塞罗那/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     参加/v 比赛/v 的/u 有/v 保加利亚/ns 、/w 意大利/ns 、/w 中国/ns 、/w 中国/ns 台北/ns 、/w 南朝鲜/ns 和/c 突尼斯/ns 六/m 个/q 队/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     中央电视台/ni 将/d 转播/v 其中/nd 的/u 三/m 场/q 比赛/v 实况/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     具体/a 播出/v 的/u 场次/n 和/c 时间/n （/w 北京时间/n ）/w 如下/v ：/w 一/m 月/nt 五/m 日/nt 上午/nt 九/m 时/nt ，/w 第二/m 套/n 节目/n ，/w 中国队/n 对/p 保加利亚/ns 队/n ，/w 当日/nt 晚/nt 第/m 套/q 节目/n 重播/v 这/r 场/q 比赛/v 的/u 录像/n ；/w 一/m 月/nt 七/m 日/nt 二十四/m 时/nt ，/w 中国队/n 对/p 南朝鲜/ns 队/n ；/w 一/m 月/nt 八/m 日/nt 十九/m 时/nt 三十/m 分/q ，/w 中国队/n 对/p 意大利/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     为/p 提高/v 我国/n 邮票/n 设计/v 、/w 雕刻/v 、/w 印刷/v 水平/n 和/c 促进/v 集邮/v 活动/v 更/d 广泛/a 、/w 健康/a 地/u 发展/v ，/w 由/p 中央电视台/ni 、/w 工人/n 日报/n 、/w 中国/ns 青年报/n 、/w 人民/n 邮电/j 报/n 、/w 《/w 集邮/v 》/w 、/w 英文/n 《/w 中国/ns 集邮/v 》/w 、/w 《/w 集邮/v 研究/v 》/w 和/c 《/w 少年/n 集邮/v 》/w 杂志/n 联合/v 举办/v 一九八三/m 年/nt 最佳/a 邮票/n 评选/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     １/m ．/w 凡/d 一九八三/m 年/nt 发行/v 的/u 纪念邮票/n 、/w 特种邮票/n 和/c 中国邮票总公司/ni 印制/v 的/u 首日封/n 都/d 在/d 评选/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     ２/m ．/w 请/v 集邮者/n 选出/v 最佳/a 选题/v 纪/n 、/w 特/a 邮票/n 各/r 一套/mq ，/w 最佳/a 设计/v 纪/n 、/w 特/a 邮票/n 各/r 一套/mq ，/w 最佳/a 首日封/n 一/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     ３/m ．/w 凡/d 同时/n 选中/v 两/m 个/q 最佳/a 选题/v 、/w 两/m 个/q 最佳/a 设计/v 邮票/n 的/u 集邮者/n ，/w 每人/n 赠给/v 纪念/v 张/q 一/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 种/q 纪念/v 张/q 与/p 过去/nt 三/m 年/nt 最佳/a 邮票/n 评选/v 纪念/v 张/q 保持/v 同一/a 风格/n ，/w 图案/n 为/p 已故/v 著名/a 画家/n 刘继卣/nh 专门/d 为/p 这次/r 邮票/n 评选/v 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     ４/m ．/w 最佳/a 雕刻/v 邮票/n 和/c 最佳/a 印刷/v 邮票/n 由/p 有关/v 部门/n 的/u 专家/n 评定/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     发奖/v 大会/n 定于/v 一九八四/m 年/nt 三/m 月初/nt 在/p 广州/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     十一/m 月初/nt 的/u 一天/nt ，/w 晚上/nt 十/m 点/nt 钟/n 了/u ，/w 江苏如东县汤圆乡水墩村/ns ，/w 一个/mq 年轻人/n 叩响/v 了/u 一/m 户/n 人家/r 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     被/p 唤/v 作/v 坤/nhs 叔/n 的/u 社员/n ，/w 开始/v 以为/v 年轻人/n 是/vl 客气/a ，/w 劝/v 几/m 句/n 就/d 会/vu 收/v 的/u ，/w 没想到/v 他/r 执意/d 不/d 收/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     年轻人/n 出/vd 了/u 坤/nhf 叔/n 家/n ，/w 又/d 往/p 另/r 一/m 户/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 一/m 夜/nt ，/w 他/r 花/n 了/u 两/m 个/q 多/m 钟头/n ，/w 退/v 了/u 八/m 、/w 九/m 户/n 人家/r 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     他/r 就是/d 这个/r 村/n 刚刚/d 当选/v 的/u 村长/n 朱建忠/nh 。/w 
		
			
                                        423
                                     十一/m 月初/nt 的/u 某天/nt 是/vl 他/r 爱人/n 的/u 生日/nt ，/w 按照/p 风俗/n ，/w 亲友/n 要/vu 来/vd 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     几/m 天/nt 前/nd ，/w 朱建忠/nh 和/c 爱人/n 商定/v ，/w 生日/nt 对外/d &quot;/w 保密/v &quot;/w ，/w 亲戚/n 一个/mq 不/d 请/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     谁知/v ，/w 到了/v 过生日/v 前一天/nt ，/w 人们/n 不知/v 从/p 哪儿/r 打/v 听到/v 消息/n ，/w 有人/r 送/v 钱/n 、/w 粮票/n ，/w 有人/r 送/v 面粉/n 面条/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     当时/nt 朱建忠/nh 在外/v 开会/v ，/w 众人/n 不顾/v 他/r 爱人/n 的/u 劝阻/v ，/w 硬/d 放下/v 东西/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     晚上/nt 九/m 点/nt 多/m 钟/n ，/w 朱建忠/nh 一/d 进/v 家门/n ，/w 爱人/n 就/d 把/p 情况/n 告诉/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        428
                                     收下/v 这些/r &quot;/w 人情/n &quot;/w ，/w 自己/r 是/vl 个/q 党员/n ，/w 又/d 刚/d 上任/v ，/w 应该/vu 有/v 个/q 好/a 作风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     朱建忠/nh 拿起/v 钞票/n 、/w 粮票/n ，/w 爱人/n 帮/v 他/r 把/p 面粉/n 、/w 面/n 卷/v 装进/v 了/u 车/n 篓/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     趁着/p 大雾/n ，/w 朱建忠/nh 推/v 着/u 自行车/n 上路/v 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     湖北省宜城县龙头公社南河四队/ns ，/w 十一/m 月/nt 上旬/nt 从/p 公共/a 积累/v 中/nd 拿出/v 一万三千/m 元/q 购置/v 水泥/n ，/w 发动/v 社员/n 自己/r 动手/v ，/w 新建/v 了/u 七/m 条/n 纵横/v 全村/n 的/u 水泥路/n ，/w 宽/n 三/m 米/q ，/w 总/a 长/n 达/v 九百六十/m 米/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     这个/r 生产队/n 有/v 一百一十二/m 户/n ，/w 五百一十六/m 人/n ，/w 过去/nt 穷/a 得/u 出/v 名/n ，/w 是/vl 龙头/n 公社/n 的/u &quot;/w 龙/n 尾巴/n &quot;/w 队/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     一九七九/m 年/nt ，/w 回乡/v 知青/j 、/w 共产党员/n 梁大明/nh 担任/v 了/u 生产/v 队长/n ，/w 率领/v 社员/n 们/k 治穷致富/i 。/w 
		
			
                                        434
                                     打/v 那/r 以来/nt ，/w 村里/nl 出现/v 了/u 村/n 安/a 民/n 乐/a 的/u 好/a 风气/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     队里/nl 粮食/n 产量/n 、/w 总产值/n 、/w 人均收入/n 五/m 年/nt 内/nd 都/d 翻/v 了/u 一番/mq 多/m 。/w 
		
			
                                        436
                                     队里/nl 先后/d 兴办/v 了/u 幼儿园/n 、/w 图书室/n 、/w 水泥/n 钢架/n 篮球场/n 、/w 电视/n 放映室/n ，/w 修建/v 水塔/n ，/w 户/n 户/n 吃上/v 了/u 自来水/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     队里/nl 还有/v 积累/v 两万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     这个/r 村/n 去年/nt 被/p 县/n 评为/v 首批/n 文明/a 村/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        439
                                     物质/n 生活/n 及/c 精神/n 生活/n 丰富/a 了/u ，/w 农民/n 的/u 要求/v 也/d 更/d 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     村里/nl 还是/vl 泥巴/n 路/n ，/w 下雨/v 泥水/n 淌/v ，/w 天晴/a 灰尘/n 扬/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     青年/n 们/k 要求/v 队里/nl 修建/v 水泥路/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     一时/nt 群众/n 议论纷纷/i 。/w 
		
			
                                        443
                                     队委会/n 决定/v 召集/v 全/a 队/n 社员/n 讨论/v ，/w 最后/n 一致/a 决定/v ，/w 全/a 队/n 义务/a 投工/v ，/w 队里/nl 出钱/v 买/v 水泥/n ，/w 修建/v 水泥路/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     修路/v 需要/v 大量/a 的/u 砖/n 渣/n ，/w 社员/n 们/k 老少/n 齐/a 上阵/v ，/w 村/n 前/nd 村/n 后/nd ，/w 田边/nl 地头/n 的/u 石头/n 、/w 瓦块/n 全/a 收拢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     许多/a 人/n 还/d 挑/v 着/u 担子/n 捡/v 石头/n ，/w 退休/v 老工人/n 朱学勤/nh 推/v 着/u 板车/n ，/w 跑/v 了/u 上/nd 十/m 里/q 路/n 到/v 城边/nl 垃圾堆/n 里/nd 捡回/v 了/u 一方/n 多/m 砖/n 渣/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     两/m 天/nt 时间/n ，/w 社员/n 们/k 家里/nl 献/v 的/u 和/c 收集/v 的/u 砖/n 、/w 石/n 渣/n ，/w 共有/v 二百五十/m 方/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     县/n 人武部/n 得知/v 这/r 一/m 情况/n 后/nd ，/w 也/d 把/p 单位/n 拆房/v 剩下/v 的/u 砖/n 渣/n ，/w 支援/v 了/u 这个/r 生产队/n 三百/m 方/q 。/w 
		
			
                                        448
                                     修路/v 的/u 第一/m 天/nt ，/w 社员/n 组成/v 了/u 四/m 个/q 突击队/n ，/w 青年/n 带头/v ，/w 人人/n 出力/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     广东惠来县东南海滨/ns ，/w 傍晚/nt 时分/nt ，/w 当/p 片/q 片/q 竹排/n 靠近/v 海滩/n 时/nt ，/w 岸上/nl 的/u 人们/n 发现/v 郑木海/nh 捕/v 的/u 鱼/n 又/d 比/v 别人/r 多/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     郑木海/nh 是/vl 惠来县仙庵公社四石大队/ns 人/n ，/w 今年/nt 二十六/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 生/v 在/p 渔家/n ，/w 长/v 在/p 渔村/n ，/w 掌握/v 了/u 一套/mq 捕鱼/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 总结/v 出/vd 三/m 条/n 科学/n 捕鱼/v 的/u 经验/n ：/w 利用/v 湖/n 汐/n 规律/n ，/w 抓住/v 风/n 隙/n ，/w 及时/a 捕获/v ；/w 掌握/v 鱼类/n 的/u 游回/v 规律/n ，/w 跟踪/v 鱼群/n ，/w 适时/a 下网/v ；/w 对/p 海水/n 察颜观色/i ，/w 因/c 鱼/n 下网/v ，/w 见机行事/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     有一次/v ，/w 郑木海/nh 与/p 同/v 村/n 的/u 渔民/n 在/p 同一/a 海域/n 捕鱼/v ，/w 捞/v 了/u 半天/nt ，/w 不/d 见/v 鱼/n 踪/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     这时/r ，/w 收音机/n 广播/v 了/u 大风/n 消息/n ：/w &quot;/w 本/r 地区/n 海面/nl ，/w 将/d 有/v 六/m 至/v 七/m 级/n 的/u 强风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     渔民/n 们/k 听罢/v 纷纷/d 收网/v 回/v 港/n 避风/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     郑木海/nh 却/d 另有/v 一番/mq 心思/n ：/w 当地/n 每月/nt 农历/n 初三/nt 以后/nt ，/w 海水/n 向/p 东/nd 流/v 去/v ，/w 到/v 十八/m 以后/nt ，/w 又/d 回复/v 原处/nl 。/w 
		
			
                                        457
                                     当地/n 渔民/n 管/v 这/r 种/q 潮汐/n 现象/n 叫/v &quot;/w 东/nd 涝/a 头/n 西/nd 涝/a 尾/n &quot;/w 和/c &quot;/w 西/nd 涝/a 头/n 东/nd 涝/a 尾/n &quot;/w ，/w 这时/r 鱼/n 儿/k 容易/a 上网/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     郑木海/nh 趁/p 强风/n 到来/v 前/nd 的/u &quot;/w 风/n 隙/n &quot;/w ，/w 抓住/v 良机/n ，/w 及时/a 抛/v 网/n ，/w 一举/d 捕获/v &quot;/w 飞只/n &quot;/w 鱼/n 一百四十/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        459
                                     郑木海/nh 能/vu 根据/p 海水/n 颜色/n 的/u 深浅/n 变化/v ，/w 判断/v 出/vd 鱼群/n 的/u 多少/m 。/w 
		
			
                                        460
                                     春/nt 、/w 秋/nt 季节/nt ，/w 飞只/n 、/w 带鱼/n 较/d 多/a ；/w 夏/nt 、/w 冬/nt 两/m 季/nt 乌脐/n 、/w 那哥/n 、/w 马胶/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     鱼类/n 不同/a ，/w 就要/vu 使用/v 不同/a 型号/n 的/u 鱼网/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     现在/nt ，/w 郑木海/nh 已/d 购置/v 了/u 二十二/m 块/q 不同/a 孔径/n 的/u 莲/n 网/n ，/w 工具/n 齐全/a ，/w 因/c 鱼/n 变换/v 使用/v 不同/a 的/u &quot;/w 武器/n &quot;/w ，/w 捕鱼/v 就/d 比/p 别人/r 多/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     小/a 小/a 竹排/n ，/w 遨游/v 大海/n ，/w 抛/v 网/n 捕鱼/v ，/w 人/n 欢/a 鱼跃/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 郑木海/nh 驾驶/v 竹排/n 捕鱼/v 二千六百/m 多/m 斤/q ，/w 比/p 同/v 村/n 别的/r 竹排/n 相比/v ，/w 多/v 了/u 两/m 倍/n ，/w 上交/v 大队/n 鱼/n 产品/n 数量/n 超过/v 大队/n 下达/v 任务/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m 。/w 
		
			
                                        465
                                     十二/m 月初/nt ，/w 山西省长治县荫城公社长春大队/ni 的/u 共青团员/n 郭红花/nh 和/c 王华雄/nh 举行/v 婚礼/n 的/u 前几天/nt ，/w 村里人/n 议论纷纷/i ：/w 红花/n 家里/nl 只有/d 一个/mq 女儿/n ，/w 这回/r 华雄/nh 肯定/d 是/vl 出/vd &quot;/w 高档/a 价/n &quot;/w 讨来/v 的/u 媳妇/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     华雄/nh 、/w 红花/nh 的/u 父亲/n 都/d 在/p 煤矿/n 工作/v ，/w 每月/nt 工资/n 上百/m 元/q ，/w 儿女/n 的/u 婚事/n 准办/v 得/u 排场/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 毕竟/d 是/vl 猜测/v ，/w 他们/r 决定/v 派人/v 调查/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        468
                                     调查/v 完毕/v ，/w 小伙子/n 和/c 姑娘/n 们/k 凑/v 在/p 一起/d 汇报/v ：/w 红花/nh 和/c 华雄/nh 只是/d 各自/r 添/v 了/u 几/m 件/n 新/a 衣/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     另外/d 还/d 发现/v 了/u 一个/mq 新/a 情况/n ，/w 华雄/nh 的/u 父母亲/j 都/d 没有/d 从/p 煤矿/n 赶回/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        470
                                     他们/r 将信将疑/i ，/w 决心/d 在/p 结婚/v 那天/r 看个究竟/i 。/w 
		
			
                                        471
                                     结婚/v 这天/r ，/w 华雄/nh 家/n 的/u 门外/nl 围满/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     鞭炮/n 响/v 处/n ，/w 红花/nh 由/p 几个/mq 小媳妇/n 陪着/v 走进/v 华雄/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     还/d 没/d 等/v 人们/n 看/v 个/q 仔细/a ，/w 就/d 见/v 几个/mq 小伙子/n 嬉闹/v 着/u 把/p 华雄/nh 从/p 家/n 里/nd 拉/v 了/u 出来/vd ，/w 随同/v 红花/nh 一起/d 欢欢喜喜/i 地/u 走/v 了/u ，/w 看热闹/v 的/u 年轻人/n 一齐/d 朝/p 红花/nh 家/n 涌去/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     婚礼/n 进行/v 中/nd ，/w 他俩/r 为/p 大家/n 唱/v 了/u 《/w 我们/r 的/u 生活/n 比/p 蜜/n 甜/a 》/w 等/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     红花/nh 妈/n 一/m 笑/v ：/w &quot;/w 华雄/nh 家/n 房子/n 不/d 宽敞/a ，/w 就/d 先/d 让/p 他/r 到/v 俺/r 家/n 住/v 着/u ，/w 等到/v 他/r 盖起/v 了/u 新房/n ，/w 乐意/v 回/v 就/d 让/p 他/r 回去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     红花/nh 妈/n 说/v ，/w &quot;/w 轧/v 了/u 十一/m 斤/q 面/n ，/w 割/v 了/u 几/m 斤/q 肉/n ，/w 统共/d 花/v 了/u 十一/m 元/q 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        477
                                     实行/v 生产责任制/n 以后/nt ，/w 安徽濉溪县袁店乡魏庙村/ns 的/u 农民/n 都/d 逐渐/d 富/v 了/u 起来/vd ，/w 许多/a 人/n 想/v 盖/v 新房/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     可是/c ，/w 魏庙村/ns 交通/n 不便/a ，/w 运/v 材料/n 成/v 了/u 最/d 头痛/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     他们/r 很快/a 就/d 成立/v 了/u 运输队/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     魏尊平/nh 两/m 年/nt 前/nd 就/d 准备/v 盖/v 新房/n ，/w 只是/d 缺少/v 人力/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     他们/r 主动/a 为/p 他/r 从/p 四十/m 多/m 里/q 外/nd 运来/v 石料/n ，/w 从/p 三十/m 多/m 里/q 远/a 拉来/v 砖瓦/n 很快/a 就/d 盖起/v 了/u 五/m 间/n 瓦房/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     现在/nt 他们/r 已/d 为/p 乡亲们/n 运/v 砖/n 五十/m 余/n 万/m 块/q ，/w 瓦/n 五万四千/m 片/q ，/w 石料/n 近/a 两千/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        483
                                     本月/nt 中旬/nt ，/w 河南孟县/ns 农校/j 开展/v &quot;/w 服务/v 社会/n 周/nt &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        484
