
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     （/w 二/m ）/w 取消/v 英/j 日/j 同盟/n ，/w 订立/v 《/w 四/m 国/n 条约/n 》/w 以/p 代/v 之/r 。/w 
		
			
                                        2
                                     （/w 三/m ）/w 防/v 制/v 列强/n 在/p 华/j 独霸/v 之/u 危险/a ，/w 订立/v 《/w 九/m 国/n 条约/n 》/w 以/p 保障/n 之/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     （/w 四/m ）/w 取消/v 《/w 蓝辛石井/nh 协定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     （/w 即/d 美国/ns 承认/v 日本/ns 在/p 中国/ns 土地/n 接近/v 的/u 地方/n ，/w 有/v 特殊/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     ）/w  （/w 五/m ）/w 英/j 美/j 日/j 法/j 意/j 荷/j 比/j 葡/j 八/m 国/n ，/w 尊重/v 中国/ns 之/u 主权/n ，/w 独立/a ，/w 与/c 领土/n 及/c 行政/n 的/u 完整/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     （/w 六/m ）/w 予/v 中国/ns 以/p 最/d 充分/a 的/u 机会/n ，/w 发展/v 稳固/a 的/u 政府/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     （/w 七/m ）/w 在/p 中国/ns 境内/nl ，/w 各国/n 竭力/v 维持/v 工商业/n 上/nd 的/u 机会/n 均等/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     （/w 即/d 门户/n 开放/v 主义/n ）/w  （/w 八/m ）/w 各国/n 不/d 利用/v 中国/ns 内/nd 的/u 情势/n ，/w 而/c 独占/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     上列/v 的/u 条件/n ，/w 是/vl 削减/v 日本/ns 在/p 远东/ns 独霸/v 的/u 势力/n ，/w 以/p 维持/v 太平洋/ns 的/u 均势/n 与/c 和平/a ，/w 所以/c 才/d 有/v 海军/n 上/nd 五&#183;/w 五&#183;/w 三/m 比率/n 的/u 成立/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     倘/c 如/v 日本/ns 不愿/v 接受/v 的/u 话/n ，/w 我们/r 深信/v 这/r 比率/n 必/d 不能/v 成立/v 的/u ，/w 美国/ns 决/d 不肯/v 裁减/v 军舰/n 八十/m 余/m 万/m 吨/q ，/w 而/c 只/d 留/v 五十万/m 吨/q ，/w 在/p 太平洋/ns 岛/n 上/nd 的/u 要塞/n ，/w 也/d 必/d 不肯/v 撤/v 废/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     （/w 一/m ）/w 日本/ns 侵占/v 中国/ns 东北/ns 四/m 省/n ，/w 创立/v &quot;/w 满洲国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     （/w 二/m ）/w 日本/ns 威胁/v 华北/ns 。/w 
		
			
                                        13
                                     （/w 三/m ）/w 日本/ns 有/v 独霸/v 中国/ns 之/u 企图/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     （/w 看/v 本/r 年/nt 四/m 月/nt 十七/m 日/nt 外务/n 省/n 非/d 正式/n 的/u 声明/v ，/w 就/d 可/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     后来/nt 虽/c 因/c 各国/n 的/u 反对/v ，/w 暂时/d 取消/v ，/w 但/c 她/r 的/u 雄心/n ，/w 已/d 大白/v 于/p 世界/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     ）/w  （/w 四/m ）/w 日本/ns 的/u 大亚细亚/ns 主义/n ，/w 威胁/v 各国/n 在/p 太平洋/ns 的/u 属地/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 这/r 种/q 情形/n 之下/nd ，/w 日本/ns 的/u 背/v 信/n 违约/v ，/w 破坏/v 远东/ns 均势/n 与/c 和平/n 之/u 局/n ，/w 已/d 为/p 全世界/n 所/u 公认/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     只/d 因/c 国际/n 组织/n 不善/a ，/w 使/v 这个/r 侵犯/v 者/k ，/w 得/v 逍遥法外/i ，/w 不/d 受/v 国际/n 公共/f 的/u 制裁/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 没有/v 海军/n 的/u 各国/n ，/w 实际/n 上/nd 无法/v 和/c 她/r 抗争/v ，/w 但/c 英/j 美/j 两国/n ，/w 她们/r 自身/r 的/u 权利/n ，/w 已/d 被/p 她/r 侵犯/v 和/c 威胁/v ，/w 就是/d 不/d 为/v 公理/n ，/w 不/d 为/v 中国/ns ，/w 而/c 与/c 她/r 抗争/v ，/w 也/d 要/vu 为/p 自己/r 的/u 利益/n 和/c 尊严/n ，/w 而/c 压制/v 日本/ns 在/p 远东/ns 的/u 独霸/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     她们/r 现在/nt 的/u 海军/n ，/w 既/c 比/p 日本/ns 占/v 优势/n ，/w 必定/d 要/vu 乘/p 她/r 要求/v 平等/a 的/u 时候/n ，/w 和/c 她/r 算算/v 账/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     况且/c 日本/ns 的/u 海军/n ，/w 一旦/d 与/c 英/j 美/j 平等/a ，/w 那/r 不但/c 东亚/ns 将/d 为/p 她/r 独霸/v ，/w 就是/d 在/p 太平洋/n ，/w 也/d 要/vu 让/v 她/r 做/v 盟主/n ，/w 英/j 美/j 早已/d 见到/v ，/w 必/d 不肯/v 拱手/v 让/v 她/r 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     这次/r 预备/v 谈话/n ，/w 原是/d 英国/ns 的/u 主张/n ，/w 她/r 不愿/v 现在/nt 因为/c 远东/ns 问题/n ，/w 就/d 和/c 日本/ns 不睦/v ，/w 所以/c 她/r 竭力/v 向/p 美国/ns 疏通/v ，/w 在/p 预备/v 会/n 中/nd ，/w 不/d 谈/v 政治/n ，/w 希望/v 作/v 技术/n 上/nd 初步/d 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     美国/ns 对于/p 海军/n 比率/n ，/w 既/c 打定/v 了/u 坚决/a 维持/v 原状/n 的/u 主意/n ，/w 也/d 不妨/v 来/vd 谈谈/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     她/r 的/u 用意/n ，/w 在/p 使/v 日本/ns 最后/nt 的/u 目的/n ，/w 显露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        25
                                     果然/d 谈话/n 开始/v 一/m 月/nt 以后/nt ，/w 在/p 技术/n 上/nd 已/d 找/v 不出/v 走/v 得/u 通/v 的/u 路/n ，/w 美国/ns 就/d 表示/v 不耐烦/i ，/w 说/v 日本/ns 无/v 诚意/a ，/w 必须/d 讨论/v 政治/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     华盛顿/ns 非/d 官场/n 方面/n 提倡/v 重/d 开/v 太平洋/ns 会议/n ，/w 英国/ns 也/d 表示/v 赞同/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     西门/nh 外相/n 就/d 向/p 日本/ns 代表/n 声明/v ，/w &quot;/w 中国/ns 领土/n 的/u 完整/a ，/w 是/vl 英国/ns 远东/ns 政策/n 的/u 锁钥/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     英国/ns 保守党/n （/w 向/p 主/v 联/v 日/j 的/u ）/w 领袖/n 鲍尔温/nh ，/w 且/c 宣言/n &quot;/w 英国/ns 海军/n 在/p 未/d 明了/v 美国/ns 的/u 态度/n 以前/nd ，/w 决不/d 封锁/v 任何/r 一/m 国/n ，/w &quot;/w 而/c 同时/c 美国/ns 外交部长/n 赫尔/nh ，/w 响应/v 着/u 这/r 项/q 论调/n ，/w 表示/v 极/d 愿/v 与/c 英/j 联合/v 阵线/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     于是/c 日本/ns 方面/n ，/w 就/d 感觉/v 困难/a ，/w 说/v 政治/n 问题/n ，/w 未始/d 不可/v 谈/v ，/w 但是/c &quot;/w 满洲国/ns &quot;/w 的/u 独立/v ，/w -/w -/w 至少/d 她/r 的/u 成立/v -/w -/w 必须/d 加以/v 承认/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     最近/nt 日/j 外务省/n 又/d 非正式/n 表示/v ，/w 满洲/ns 问题/n ，/w 虽/c 绝对/a 无/v 再/d 加/v 考虑/v 之/u 余地/n ，/w 然/c 若/c 以/p 确认/v 日本/ns 有/v 安定/a 东亚/ns 的/u 势力/n ，/w 及/c 优越/a 的/u 地位/n 为/vl 前提/n ，/w 且/c 保证/n 不/d 提/v 何等/d 有/v 代价/n 的/u 条件/n ，/w 则/c 日本/ns 有/v 与/c 各国/n 协议/n 化/v 强/a 东亚/ns 和平/a 机构/n 的/u 协定/n 之/u 意志/n ，/w 在/p 这里/r ，/w 日本/ns 的/u 目的/n ，/w 已/d 透露/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     从/p 上面/nd 所/u 说/v 的/u 各种/r 理由/n ，/w 和/c 最近/nt 英/j 美/j 日/j 三/m 方/n 的/u 表示/v ，/w 我们/r 就/d 可/vu 预测/v 明年/nt 海军/n 会议/n 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这个/r 会议/n ，/w 日本/ns 是/vl 急欲/v 召集/v 的/u ，/w 因为/c 她/r 要/vu 得到/v 海军/n 平等/a ，/w 而/c 又/d 无力/v 与/c 英/j 美/j 竞赛/v 的/u 原故/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     英国/ns 是/vl 和事老/n ，/w 假如/v 于/p 她/r 的/u 利益/n 无损/v ，/w 而/c 同时/c 不/d 开罪/v 于/p 美国/ns ，/w 及/c 她/r 的/u 太平洋/ns 上/nd 各/r 属国/n ，/w -/w -/w 坎拿大/ns ，/w 澳洲/ns ，/w 纽丝伦/ns ，/w -/w -/w 她/r 任何/r 条件/n ，/w 都/d 可/vu 接受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     但是/c 美国/ns 对于/p 变更/v 海军/n 比率/n ，/w 是/vl 坚决/a 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     而/c 在/p 政治/n 方面/n ，/w 她/r 是/vl &quot;/w 不/d 承认/v 主义/n &quot;/w 的/u 创造/v 者/k ，/w 对于/p 伪国/n ，/w 当然/a 绝对/a 不能/v 承认/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     所以/c 明年/nt 的/u 海军/n 会议/n ，/w 就是/d 开/v 得/u 成/v ，/w 也/d 不知/v 有/v 没有/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     假如/v 海军/n 与/c 远东/ns 两/m 问题/n ，/w 都/d 不能/v 解决/v 的/u 话/n ，/w 美国/ns 已/d 预备/v 在/p 无论/c 何种/n 情势/n 之下/nd ，/w 维持/v 海军/n 比率/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     一九三六/m 年/nt 以后/nt ，/w 倘/c 日本/ns 添/v 造/v 三/m 舰/n ，/w 她/r 就/d 添/v 造/v 五/m 舰/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     海约/j 已/d 被/p 日本/ns 撕碎/v 了/u ，/w 大家/n 尽/d 可/vu 自由/a 竞/v 造/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     美国/ns 的/u 大/a 海军/n 主义/n 者/k ，/w 不/d 是/vl 说/v 过/u 吗/u ：/w &quot;/w 就是/d 造到/v 一百万/m 吨/q 也/d 可以/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     那时/nt 看/v 日本/ns 怎样/r 对付/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     这样/r 海军/n 的/u 竞赛/v ，/w 日本/ns 固非/d 力/n 所/u 能/vu 胜/v ，/w 在/p 英/j 美/j 两/m 国/n ，/w 亦/d 非/d 所/u 愿/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     现在/nt 日/j 美/j 两/m 国/n 的/u 态度/n ，/w 虽/c 是/vl 这样/r 坚决/v ，/w 但/c 我们/r 深信/v 英国/ns 的/u 外交/n ，/w 必/d 能/vu 使/v 她们/r 接近/v ，/w 使/v 会议/n 开/v 得/u 成功/n ，/w 但/c 无论/c 将来/nt 开会/v 的/u 情势/n 如何/r ，/w 我们/r 可/vu 断定/v ，/w 要/vu 解决/v 海军/n 问题/n ，/w 必先/v 解决/v 远东/ns 问题/n ，/w 如同/v 一九二二/m 年/nt 华盛顿/ns 会议/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 关键/n 是/vl 在/p 日本/ns 。/w 
		
			
                                        45
                                     因为/c 她/r 是/vl 破坏/v 远东/ns 和平/a 与/c 安全/a 的/u 戎首/n ，/w 她/r 必须/d 首先/d 让步/v ，/w 然后/c 可/vu 盼望/v 英/j 美/j 让步/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     假如/v 她/r 没有/v 诚意/a 要/vu 解决/v 各项/n 问题/n ，/w 她/r 尽/d 可/vu 坚持/v 她/r 现在/nt 的/u 态度/n ，/w 那/r 无论/c 什么/r 问题/n ，/w 都/d 没有/v 解决/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        47
                                     西方/ns 妇女/n 从军/v 热/a  七十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 西方/ns 各国/r 相继/d 出现/v 了/u 妇女/n 从军/v 热/a ，/w 不仅/c 女/f 军人/n 的/u 人数/n 越来越/d 多/a ，/w 而且/c 从事/v 的/u 专业/n 也/d 越来越/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     １９７１/m 年/nt 美国/ns 只有/c ３万/m 名/n 女/f 军人/n ，/w 占/v 军人/n 总数/n 的/u １．３％/m ，/w １９７８/m 年/nt 为/vl １２万/m ，/w 占/v 军人/n 总数/n 的/u ６％/m 。/w 
		
			
                                        49
                                     其中/r 军官/n １．５万/m 人/n ，/w 女/f 将军/n １２/m 名/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 美国/ns 女/f 军人/n 的/u 人数/n 仍/d 在/p 持续/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９８２/m 年/nt 达/v １６．７万/m 人/n ，/w 占/v 军人/n 总数/n 的/u ９％/m 。/w 
		
			
                                        52
                                     其他/r 西方/ns 国家/n 女/f 军人/n 也/d 在/p 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     １９８２/m 年/nt ，/w 英/j 法/j 军队/n 中/nd 女/f 军人/n 的/u 人数/n 分别/d 达到/v １．６７万/m 和/c １．５万/m ，/w 分别/d 占/v 本/r 国/n 军人/n 总数/n 的/u ４％/m 和/c ３％/m 。/w 
		
			
                                        54
                                     挪威/ns 军队/n 中/nd 女/f 军人/n 所/u 占/v 的/u 比例/n 最高/a ，/w 达/v １６％/m 。/w 
		
			
                                        55
                                     荷兰/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 土耳其/ns 等/u 国/n 军队/n 也/d 在/p 大量/m 征召/v 女兵/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     整个/a 北约/j 集团/n 中/nd ，/w １９８２/m 年/nt 女/f 军人/n 超过/v 了/u ２２万/m 。/w 
		
			
                                        57
                                     七十/m 年代/nt 中期/nt 以前/nd ，/w 女/f 军人/n 主要/d 从事/v 医疗/n 、/w 通信/n 、/w 技术/n 保障/n 和/c 文书/n 等/u 辅助性/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     而/c 现在/nt 妇女/n 已/d 逐渐/d 进入/v 传统/n 上/nd 由/p 男人/n 独占/v 的/u 军事/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     如/v 美军/n 中/nd 妇女/n 已/d 可以/vu 从事/v ４８２/m 项/q 军事/n 专业/n 中/nd 的/u 大多数/m 专业/n ，/w 许多/m 妇女/n 担任/v 了/u 战斗/v 车辆/n 的/u 修理/v 员/k 、/w 运输机/n 和/c 加油机/n 的/u 驾驶员/n 、/w 军警/n 部队/n 中/nd 的/u 训/v 犬/n 员/k 等/u ，/w 少数/m 妇女/n 甚至/c 已/d 深入/v 以前/nd 法律/n 禁止/v 妇女/n 进入/v 的/u 海军陆战队/n 和/c 伞兵/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     过去/nt ，/w 妇女/n 很少/d 能/vu 担任/v 指挥官/n ，/w 而/c 现在/nt ，/w 美军/n 中/nd 女/f 军人/n 不仅/c 可以/vu 指挥/v 女/f 兵部/n （/w 分/v ）/w 队/n ，/w 而且/c 可以/vu 指挥/v 由/p 男兵/n 编成/v 的/u 部/n （/w 分/v ）/w 队/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     英/j 法/j 军队/n 中/nd 则/c 明确/a 规定/v ，/w 女兵/n 分队/n 指挥员/n 必须/d 由/p 妇女/n 担任/v ，/w 男/f 军人/n 只能/v 充任/v 副职/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     妇女/n 从军/v 热/a 的/u 出现/v 有/v 其/r 复杂/a 的/u 社会/n 原因/n ：/w  首先/c ，/w 军事/n 技术/n 的/u 蓬勃/a 发展/v 为/p 妇女/n 从军/v 开辟/v 了/u 新/a 的/u 天地/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     七十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 军事/n 技术/n 领域/n 发生/v 了/u 深刻/a 变化/v ，/w 军事/n 活动/v 中/nd 机械化/v 、/w 自动化/v 程度/n 越来越/d 高/a ，/w 妇女/n 因/c 生理/n 特点/n 不便/a 从事/v 的/u 专业/n 大大/d 减少/v ；/w 相反/v ，/w 由于/c 妇女/n 纪律性/n 强/a ，/w 办事/v 认真/a ，/w 在/p 某些/r 专业/n 中/nd 显示/v 了/u 比/p 男人/n 更/d 强/a 的/u 适应/v 性/k 。/w 
		
			
                                        64
                                     其次/c ，/w 兵源/n 不足/a 迫使/v 军队/n 从/p 妇女/n 中/nd 寻找/v 兵源/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     六十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 许多/m 发达国家/n 人口/n 出生率/n 逐年/d 下降/v ，/w 后备/n 兵员/n 严重/a 不足/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 仅/d 靠/v 征召/v 男子/n 已/d 无法/d 维持/v 军队/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９７２/m 年/nt ，/w 美国/ns 改/v 征兵/v 制/k 为/vl 募兵/v 制/k ，/w 更/d 加剧/v 了/u 兵源/n 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     于是/c ，/w 妇女/n 成了/v 重要/a 的/u 补充/v 兵源/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     其/r 三/m ，/w 七十/m 年代/nt 以来/vd 西方/ns 世界/n 的/u 经济危机/i 带来/v 的/u 失业/v 现象/n 越来越/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     受/v 失业/v 威胁/v 最大/a 的/u 首先/d 是/vl 妇女/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     据统计/v ，/w １９７８/m 年/nt 美国/ns １６/m 至/v １９/m 岁/nt 的/u 青年/n 失业率/n 高达/v １６．３％/m ，/w 而/c 女/f 青年/n 的/u 失业率/n 远远/d 高于/v 男/f 青年/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     许多/m 妇女/n 虽然/c 受过/v 相当/d 的/u 教育/v ，/w 仍/d 无法/d 找到/v 适宜/a 的/u 工作/n ，/w 被迫/v 走进/v 了/u 募兵/v 站/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     其/r 四/m ，/w 女权/n 运动/n 的/u 高涨/a 、/w 妇女/n 文化/n 、/w 身体/n 素质/n 的/u 提高/v 也是/v 女/f 军人/n 增多/v 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     鉴于/v 上述/n 情况/n ，/w 西方/ns 许多/m 国家/n 相继/d 修订/v 法律/n ，/w 取消/v 了/u 对/p 妇女/n 入伍/v 和/c 从事/v 某些/r 军事/n 专业/n 的/u 限制/v ，/w 为/p 妇女/n 入伍/v 敞开/v 了/u 大门/n ，/w 从而/c 出现/v 了/u 一/m 股/n 妇女/n 从军/v 热/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     妇女/n 从军/v 热/a 对/p 军队/n 建设/v 产生/v 了/u 多方面/n 的/u 影响/v ，/w 引起/v 了/u 不同/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     妇女/n 从军/v 最大/a 的/u 好处/n 是/vl 为/p 兵源/n 不足/a 找到/v 了/u 现实/n 可行/a 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     同时/c ，/w 女/f 军人/n 在/p 各个/r 岗位/n 上/nd 的/u 出现/v 活跃/v 了/u 军队/n 的/u 气氛/n ，/w 妇女/n 纪律性/n 强/a 的/u 优点/n 对/p 男/f 军人/n 也/d 产生/v 了/u 较/d 好/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     美军/n 反映/v ，/w 在/p 男女/n 混编/v 的/u 部门/n 里/nd ，/w 男/f 军人/n 的/u 纪律性/n 、/w 个人/n 举止/n 均/d 有/v 明显/a 进步/v ，/w 酗酒/v 、/w 吊儿郎当/i 的/u 现象/n 大大/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     当然/d ，/w 女/f 军人/n 的/u 增多/v 也/d 给/p 军队/n 建设/v 带来/v 许多/m 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     例如/v ，/w 妇女/n 的/u 体力/n 状况/n 使/v 某些/r 女兵/n 多/a 的/u 部门/n 工作/n 效率/n 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     美/j 陆军/n 反映/v ，/w 在/p 陆军/n 中/nd 服役/v 的/u ７万/m 多/m 名/n 女兵/n 中/nd ，/w 只有/c 少数/m 女兵/n 能够/vu 胜任/v 重/a 装备/n 操作/v 、/w 物资/n 装卸/v 等/u 体力/n 工作/n ；/w 约/d 有/v ５０％/m 的/u 女/f 电话/n 兵/n 背/v 不/d 动/v 沉重/a 的/u 电线/n ；/w 在/p 医疗/n 单位/n ，/w 女兵/n 抬/v 不/d 动/v 担架/n ；/w 通常/d 只/d 需/v １６/m 个/q 小时/nt 可以/vu 搭起/v 的/u 活动/v 医院/n ，/w 女兵/n 需/v ２４/m 个/q 小时/nt 才能/c 完成/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     此外/c ，/w 女/f 军人/n 出勤/v 率/k 低/a 而/c 离职/v 率/k 高/a 也是/v 被/p 人/n 议论/v 较/d 多/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     美/j 陆军/n 女兵/n 中/nd 每年/nt 因/c 怀孕/v 而/c 休假/v 者/k 高达/v １０％/m ；/w 因/c 不能/v 适应/v 部队/n 艰苦/a 的/u 训练/v 而/c 自动/a 离职/v 或/c 被/p 淘汰/v 者/k 也/d 占/v 相当/d 高/a 的/u 比例/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     美/j 宪兵/n 中/nd ，/w 约/d 有/v ５０％/m 的/u 女兵/n 在/p 服役/v 期/k 内/nd 离职/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     男/f 军人/n 对/p 女/f 军人/n 的/u 不/d 信任/v 也是/v 个/q 突出/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     男/f 军人/n 不服/v 从女/n 指挥员/n 指挥/v 、/w 男/f 指挥员/n 不愿/vu 派/v 女兵/n 担任/v 她们/r 本来/d 可以/vu 胜任/v 的/u 工作/n 的/u 情况/n 时有发生/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     美/j 陆军/n 估计/v ，/w 全部/n 女/f 军人/n 中/nd 约/d 有/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 人/n 无法/d 获准/v 从事/v 她们/r 受过/v 训练/v 的/u 专业/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     对于/p 上述/n 问题/n ，/w 女权/n 维护/v 者/k 争辩/v 说/v ，/w 多数/m 女兵/n 事实上/d 都/d 能/vu 胜任/v 自己/r 的/u 本职工作/n ，/w 关键/n 在于/p 合理/a 安排/v 使用/v ；/w 妇女/n 因/c 生理/n 原因/n 缺勤/v 并不/d 比/p 男人/n 因/c 酗酒/v 等/u 原因/n 造成/v 的/u 缺勤/v 高/a ，/w 因而/c 对/p 女兵/n 的/u 种/q 种/q 非议/n 是/vl 言过其实/i 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     尽管/c 对/p 妇女/n 从军/v 的/u 反映/v 各执一词/i ，/w 褒贬/v 互见/v ，/w 但/c 妇女/n 在/p 军队/n 中/nd 的/u 大量/m 存在/v ，/w 地位/n 越来越/d 突出/a ，/w 影响/v 越来越/d 大/a 已/d 成为/vl 现实/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     目前/nt ，/w 西方/ns 国家/n 妇女/n 从军/v 热/a 方兴未艾/i ，/w 各国/r 政府/n 和/c 军队/n 为了/p 确保/v 这/r 支/q 重要/a 兵源/n ，/w 已经/d 或/c 正在/d 采取/v 各种/r 吸引/v 妇女/n 入伍/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     美军/n 已/d 制订/v 规划/n ，/w 准备/v 在/p 近期/n 内/nd 使/v 妇女/n 在/p 军队/n 中/nd 的/u 比例/n 提高/v 到/v １２％/m ，/w １９８８/m 年/nt 上升/v 到/v ２２％/m ，/w 女/f 军/n 人数/n 达/v ４０万/m 。/w 
		
			
                                        92
                                     美/j 军事/n 专家/n 预言/v ，/w 今后/nt 几/m 年/nt 内/nd ，/w 现行/n 禁止/v 妇女/n 从事/v 某些/r 军事/n 专业/n 的/u 法令/n 将/d 会/vu 废止/v ，/w 女/f 军人/n 将/d 能/vu 直接/a 参加/v 诸如/v 舰上/n 服务/v 、/w 驾驶/v 战斗机/n 等/u 战斗/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     可以/vu 预料/v ，/w 在/p 妇女/n 大量/m 从军/v 的/u 社会/n 因素/n 不/d 改变/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 妇女/n 从军/v 热/a 将/d 持续/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     谈/v 谈/v 苏联/ns 科学院/n 的/u 军事/n 研究/v  苏联/ns 科学院/n 的/u 历史/n 可/vu 追溯到/v 十八/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     为了/p 使/v 俄国/ns 的/u 工业/n 和/c 军事/n 现代化/v ，/w 彼得大帝/n 于/p １７２４/m 年/nt 创建/v 了/u 帝国/n 科学院/n ，/w 尔后/c 又/d 改称/v 为/p 俄罗斯/ns 科学院/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     彼得大帝/n 之后/nt ，/w 俄罗斯/ns 科学院/n 在/p 军事/n 研究/v 方面/n 没有/v 得到/v 进一步/d 发展/v ，/w 逐渐/d 转变/v 成为/vl 一/m 个/q 纯/a 理论/n 的/u 研究/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     甚至/c 在/p 第一/m 次/q 世界大战/i 中/nd ，/w 它/r 也/d 未/d 加强/v 军事/n 方面/n 的/u 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     １９１７/m 年/nt 十月革命/i 胜利/v 后/nd ，/w 苏俄/ns 科学院/n 加强/v 了/u 应用科学/i 的/u 研究/v ，/w 让/p 科研/n 为/p 工业/n 和/c 军事/n 的/u 发展/v 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     从此/c ，/w 苏联/ns 科学院/n 向/p 基础理论/n 和/c 应用/v 研究/v 并举/v 的/u 方向/n 发展/v ，/w 并/c 开始/v 把/p 军事/n 研究/v 放在/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     斯大林/nh 担任/v 苏联/ns 最高/a 领导/n 职务/n 后/nd ，/w 迫切/a 要/vu 巩固/v 壮大/v 苏维埃/n 政权/n 的/u 力量/n ，/w 使/v 新生/n 的/u 社会主义/n 国家/n 在/p 世界/n 事务/n 中/nd 起/v 更/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     于是/c 他/r 修改/v 了/u 科学院/n 基础理论/n 与/c 应用/v 研究/v 并举/v 的/u 方针/n ，/w 强调/v 应用/v 研究/v 工作/n 更为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     从此/c ，/w 苏联/ns 科学院/n 应用/v 研究/v 逐渐/d 占据/v 了/u 主导/n 地位/n ，/w 其中/r 军事/n 研究/v 占/v 了/u 很/d 大/a 比重/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     科学院/n 的/u 研究所/n 由/p １９２８/m 年/nt 的/u ８/m 个/q 增至/v １９３４/m 年/nt 的/u ２５/m 个/q 。/w 
		
			
                                        104
                                     １９４１/m 年/nt 这/r 一/m 年/nt ，/w 科学院/n 就/d 进行/v 了/u ２００/m 多/m 个/q 军事/n 项目/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     二战/j 期间/nt ，/w 科学院/n 几乎/d 使/v 所有/a 研究/v 都/d 转向/v 为/vl 军事/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     战后/nt ，/w 苏联/ns 科学院/n 仍/d 高度/d 重视/v 军事/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     １９５５/m 年/nt 赫鲁晓夫/nh 上/v 台/n 后/nd ，/w 加紧/v 了/u 对/p 科学院/n 的/u 改造/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     赫鲁晓夫/nh 执政/v 时期/n ，/w 科学院/n 加强/v 研究/v 在/p 工业生产/n 中/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     １９６１/m 年/nt 组建/v 了/u 国家/n 科学/n 技术/n 协调/a 委员会/n ，/w 即/vl 现在/nt 的/u 国家/n 科学/n 技术/n 委员会/n ，/w 同时/c 还/d 把/p 许多/m 应用/v 研究所/n 归属/v 于/p 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     科学院/n 的/u 规模/n 和/c 权利/n 缩小/v 了/u ，/w 但/c 其/r 军事/n 研究/v 却/d 更/d 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９６４/m 年/nt 勃列日涅夫/nh 执政/v 后/nd ，/w 调整/v 了/u 对/p 科学院/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     例如/v 削减/v 科学院/n 经费/n １５％/m ，/w 让/p 研究所/n 与/c 研究/v 项目/n 有关/v 单位/n 订立/v 合同/n ，/w 以/c 获取/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     由于/c 多数/m 研究/v 项目/n 是/vl 军事/n 方面/n 的/u ，/w 研究所/n 纷纷/d 与/c 军事/n 部门/n 订立/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     其/r 结果/n 是/vl 军事/n 部门/n 依靠/v 巨额/n 军事/n 预算/n 的/u 资金/n ，/w 更/d 有效/a 、/w 更/d 直接/a 地/u 影响/v 科学院/n 的/u 研究/v 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     苏联/ns 科学院/n 总部/n 坐落/v 在/p 莫斯科/ns ，/w 下设/v ２５０/m 个/q 研究所/n ，/w 约/d 有/v ３０万/m 名/n 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     同时/c １４/m 个/q 加盟共和国/ns 的/u ３７０/m 个/q 研究所/n 和/c ５万/m 名/n 工作人员/n 也/d 隶属/v 于/p 科学院/n 领导/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     这些/r 研究所/n 和/c 研究/v 人员/n 都/d 与/p 军事/n 研究/v 有着/v 不同/a 程度/n 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     战后/nt 四十/m 年/nt 来/vd ，/w 苏联/ns 科学院/n 的/u 五/m 任/v 院长/n 都/d 曾/d 是/vl 高级/f 将领/n 和/c 武器/n 研究/v 专家/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     现任/v 院长/n 亚历山大罗夫/nh 就是/v 物理学/n 方面/n 的/u 武器/n 专家/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     科学院/n 的/u 有些/r 科学家/n 是/vl 现役/f 军人/n ，/w 其中/r 许多/a 人/n 是/vl 带有/v 将军/n 军衔/n 的/u 院士/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     如/v 曾/d 获得/v 诺贝尔奖/n 的/u 物理学家/n 普罗霍罗夫/nh 和/c 巴索夫/nh 都/d 是/vl 少将/n ，/w 特拉佩兹尼科夫/nh 院士/n 获得/v 海军/n 上将/n 军衔/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这些/r 人/n 不但/c 直接/a 参加/v 军事/n 研究/v 项目/n ，/w 而且/c 是/vl 研究所/n 和/c 实验室/n 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     有些/r 科学家/n 虽/c 不/d 在/p 科学院/n 从事/v 直接/a 的/u 军事科学/n 研究/v ，/w 但/c 常常/d 被/p 聘请/v 到/v 军事/n 工业/n 委员会/n 、/w 武器/n 科技/n 委员会/n 以及/c 其他/r 有关/v 军事/n 部门/n 兼任/v 顾问/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     几/m 十/m 年/nt 来/vd ，/w 苏联/ns 科学院/n 在/p 武器/n 研制/v 方面/n 取得/v 了/u 巨大/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     １９４５/m 年/nt 以前/nd ，/w 科学院/n 的/u 军事/n 研究/v 对象/n 主要/d 是/vl 常规武器/n ，/w 提高/v 各/r 兵种/n 的/u 技术装备/n 水平/n 和/c 机动性/n ，/w 特别是/v 注重/v 武器/n 的/u 简单化/v 和/c 适用性/n 两/m 方面/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     同时/c 科学院/n 还/d 对/p 西方/ns 的/u 武器/n 系统/n 做/v 了/u 初步/d 的/u 研究/v ，/w 如/v 先进/a 的/u 雷达/n 和/c 火箭/n 装置/n 等/u ，/w 甚至/c 还/d 涉足/v 了/u 原子武器/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     二次大战/i 结束/v 后/nd ，/w 美/j 苏/j 从/p 盟友/n 转变/v 为/vl 敌手/n ，/w 并/c 形成/v 冷战/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     美国/ns 于/p １９４５/m 年/nt 研制/v 原子弹/n 成功/a ，/w 对/p 苏联/ns 构成/v 核威胁/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     为了/p 进一步/d 巩固/v 和/c 提高/v 苏联/ns 在/p 战后/nt 的/u 大国/n 地位/n ，/w 必须/d 打破/v 美国/ns 的/u 核/n 垄断/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     １９４５/m —/w ５１/m 年/nt ，/w 瓦维洛夫/nh 担任/v 科学院/n 院长/n 期间/nt ，/w 组建/v 了/u 核/n 研究/v 常设/v 委员会/n ，/w 制定/v 了/u 发展/v 原子弹/n 和/c 氢弹/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     从此/c 核武器/n 的/u 研究/v 成为/vl 科学院/n 军事/n 研究/v 的/u 最/d 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     １９４９/m 年/nt ８/m 月/nt 苏联/ns 成功/a 地/u 爆炸/v 了/u 第一/m 颗/q 原子弹/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     这/r 比/p 西方/ns 的/u 估计/v 早/a 了/u １５/m 年/nt ，/w 打破/v 了/u 美国/ns 的/u 核/n 垄断/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     与此同时/i 苏联/ns 在/p 常规武器/n 方面/n 研制/v 成/v 喷气式/n 战斗机/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     五十/m 年代/nt ，/w 苏联/ns 科学院/n 在/p 核武器/n 的/u 研究/v 方面/n 取得/v 了/u 重大/a 突破/v ，/w 运载工具/n 方面/n 所/u 取得/v 的/u 成就/n 尤为/d 突出/a ，/w 在/p 某些/r 技术/n 上/nd 甚至/c 越过/v 了/u 美国/ns 。/w 
		
			
                                        136
                                     科学院/n 于/p １９５３/m 年/nt ８/m 月/nt 又/d 成功/a 地/u 进行/v 了/u 氢弹/n 爆炸/v 试验/v ，/w 由/p 科罗列夫/nh 院士/n 主要/d 负责/v 的/u 科研/n 人员/n ，/w 在/p １９５７/m 年/nt ８/m 月/nt 又/d 研究/v 成功/a 多/a 级/n 洲际/n 弹道/n 导弹/n ，/w 并/c 于/p 同年/nt １０/m 月/nt ，/w 发射/v 了/u 世界/n 第一/m 颗/q 人造卫星/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     其后/nt 又/d 在/p 火箭/n 登月/v 及/c 火箭/n 载人/v 方面/n 取得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     １９６２/m 年/nt 科学院/n 完全/a 放弃/v 了/u 武器/n 研究/v 工作/n 中/nd 所/u 坚持/v 的/u 简单/a 性/k 和/c 适用性/n 两/m 项/q 原则/n ，/w 取而代之/i 为/vl 武器/n 的/u 先进性/n 、/w 复杂性/n ，/w 即/vl 全力/n 追求/v 高/a 、/w 精/a 、/w 尖/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     科学院/n 开始/v 把/p 主要/a 力量/n 集中/v 到/v 计算机/n 、/w 大规模集成电路/i 、/w 合成/v 物质/n 、/w 直接/a 能源/n 等/u 新/a 科学/n 领域/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这些/r 领域/n 的/u 研究/v 成果/n 都/d 直接/a 影响/v 着/u 运载工具/n 的/u 先进性/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 一/m 时期/n 的/u 主要/d 研究/v 成果/n 是/vl 陆基/n 洲际导弹/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     进入/v 七十/m 年代/nt 后/nd ，/w 苏联/ns 在/p 军备/n 上/nd 已/d 基本/d 赶上/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     于是/c 苏联/ns 科学院/n 开始/v 转向/v 核武器/n 机动/a 性/k 、/w 准确性/n 和/c 摧毁/v 能力/n 方面/n 的/u 研制/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     １９７３/m 年/nt 突破/v 了/u 弹头/n 小型化/v 的/u 技术/n ，/w １９７５/m 年/nt 研制/v 成/v 的/u 分导/n 多/a 弹头/n ，/w 其/r ＳＳ/ws —/w １９/m 的/u 命中/nl 精度/n 已/d 接近/v 美国/ns 同类/n 洲际导弹/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     而且/c 在/p 远程/f 轰炸机/n 、/w 潜艇/n 发射/v 导弹/n 方面/n 也/d 取得/v 了/u 巨大/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     七十/m 年代/nt 后期/nt ，/w 科学院/n 对/p 核武器/n 防御/v 系统/n 和/c 太空/n 利用/v 也/d 做/v 了/u 相应/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     新/a 原理/n 武器/n 研究/v 成为/vl 重要/a 项目/n ，/w 库尔恰托夫/nh 院士/n 和/c 萨哈罗夫/nh 院士/n 曾/d 负责/v 早期/nt 的/u 此种/r 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     以后/nt 物理学家/n 列别尔列夫/nh 院士/n 和/c 巴索夫/nh 院士/n 先后/d 在/p 高能/n 激光/n 研究/v 工作/n 中/nd 担负/v 主要/a 责任/n ，/w 并且/c 在/p 回旋/v 加速器/n 共振/v 激光/n 、/w 高光/n 离子源/n 、/w 高效/a 电子管/n 旋转/v 变频/n 器/k 方面/n 取得/v 突破/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     这些/r 成果/n 都/d 对/p 太空/n 武器/n 的/u 研制/v 有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     目前/nt 美/j 苏/j 军备竞赛/v 的/u 重点/n 转向/v 太空/n ，/w 苏联/ns 科学院/n 为了/p 适应/v 新/a 的/u 军事/n 要求/n ，/w 研制/v 的/u 重点/n 开始/v 向/p 信息/n 技术/n 、/w 集成电路/n 材料/n 技术/n 、/w 生物技术/n 及/c 定向技术/n 方面/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     美军/n 官兵/n 在/p 沙漠/n 中/nd 的/u 生活/n  目前/nt ，/w 驻扎/v 在/p 沙特阿拉伯/ns 的/u 美军/n 面临/v 多方面/n 的/u 困难/n ，/w 数/m 十万/m 官兵/n 正在/d 茫茫/a 的/u 沙海/n 中/nd 苦熬/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     美军/n 遇到/v 的/u 首要/a 难题/n 是/vl 后勤/n 供应/v 跟/v 不/d 上/vd ，/w 食宿/n 问题/n 尤为/d 严重/a ，/w 首批/n 抵达/v 沙特/ns 的/u 官兵/n 在/p 头/n 几/m 周/nt 由于/c 没有/v 足够/a 的/u 帐篷/n ，/w 只好/d 在/p 露天/v 宿营/v ，/w 更/d 缺乏/v 厕所/n 和/c 淋浴/v 室/n 等/u 设施/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     有的/r 部队/n 如/v 空降/v 兵/n ，/w 尽管/c 有/v 浴室/n ，/w 士兵/n 们/k 也/d 不愿/v 及时/a 冲洗/v 掉/v 粘在/v 身上/nl 的/u 沙土/n ，/w 因为/c 从/p 浴室/n 走回/v 帐篷/n 又/d 将/d 是/vl 一身/n 沙/n 、/w 一身/n 汗/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     沙漠/n 中/nd 白天/n 的/u 气温/n 通常/d 在/p ４０℃/ws 以上/nd ，/w 令/v 全副武装/n 的/u 美军/n 官兵/n 叫苦不迭/i ，/w 那/r 些/q 头/m 戴/v 钢盔/n 在/p 烈日/n 下/nd 执行/v 巡逻/v 任务/n 的/u 士兵/n 们/k 更是/d 象/v 受刑/v 一般/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     士兵/n 们/k 长/v 痱子/n 、/w 患病/v ，/w 不少/m 人/n 甚至/c 处于/v 脱水/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     初/d 到/v 沙特/ns 的/u 美军/n 官兵/n 吃/v 的/u 主要/d 是/vl 沙特/ns 方面/n 预备/v 的/u 快餐/n 盒饭/n ，/w 按照/p 伊斯兰教/n 法/k 的/u 规定/n 不/d 提供/v 含/v 酒精/n 的/u 饮料/n 和/c 某些/r 食品/n ，/w 这/r 使/v 美国/ns 兵/n 十分/d 不/d 习惯/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     最近/nt 一/m 名/n 叫/v 沃尔夫/nh 的/u 军官/n 发明/v 了/u 一/m 种/q 类似/a 汉堡包/n 的/u 新/a 食品/n ，/w 结果/n 在/p 军/n 中/nd 大受/v 欢迎/v ，/w 被/p 官兵/n 们/k 称为/v 沃尔夫/nh 包/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     为了/p 改善/v 饮食/n ，/w 以/p 保持/v 官兵/n 体力/n ，/w 美军/n 开始/v 在/p 各/r 部队/n 配置/v 饮食/n 车/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 种/q 饮食/n 车/n 长/n 约/d １０/m 米/q ，/w 装备/v 了/u 冷库/n 、/w 烤箱/n 、/w 铁锅/n 、/w 煎盘/n 等/u ，/w 每/r 辆/q 车/n 一/m 次/q 可/vu 向/p ５００/m －/w ８００/m 名/n 士兵/n 提供/v 包括/v 沃尔夫/n 包/n 、/w 油炸/v 食品/n 、/w 馅饼/n 、/w 热狗/n 、/w 三明治/n 以及/c 汽水/n 等/u 食品/n 和/c 不含/v 酒精/n 的/u 饮料/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     沙漠/n 中/nd 的/u 高温/n 和/c 风沙/n 对/p 武器/n 装备/n 的/u 影响/v 是/vl 美军/n 遇到/v 的/u 又/d 一/m 困难/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     风沙/n 和/c 高温/n 常/d 使/v 精密/a 的/u 电子/n 装备/n 失灵/v ，/w 电台/n 的/u 线路/n 被/p 烤化/v 后/nd 粘在/v 一起/n ，/w 重机枪/n 被/p 细沙/n 卡住/v 无法/d 使用/v ，/w 坦克/n 和/c 直升飞机/n 每天/nt 都/d 要/vu 更换/v 空气/n 过滤器/n ，/w 而/c 有些/r 特制/n 仪器/n 又/d 经常/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        162
                                     就是/d 必备/v 的/u 移动式/n 雷达/n 和/c 计算机/n 也/d 时常/d 发挥/v 不了/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     由于/c 高温/n 、/w 风沙/n 和/c 缺少/v 在/p 沙漠/n 中/nd 飞行/v 的/u 经验/n ，/w 飞行员/n 们/k 难以/d 辨别/v 远处/n 地平线/n 上/nd 的/u 沙漠/n 和/c 天空/n ，/w 时常/d 晕头转向/i ，/w 导致/v 频繁/a 的/u 飞行/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     据/p 报道/v ，/w 至今/d 已/d 有/v ４５/m 名/n 美军/n 在/p 训练/v 和/c 其他/r 意外/a 事故/n 中/nd 丧生/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     美军/n 遇到/v 的/u 再/d 一/m 个/q 难题/n 就是/v 那些/r 离乡背井/i 的/u 军人/n 无从/d 打发/v 训练/v 外/nd 的/u 余暇/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     为了/p 遵守/v 沙特/ns 的/u 教习/n ，/w 美国/ns 士兵/n 接到/v 严格/a 的/u 训令/n ：/w 不准/v 与/p 沙特阿拉伯/ns 女子/n 搭话/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     美国/ns 官兵/n 还/d 抱怨/v 他们/r 生活/v 在/p 近乎/v 与世隔绝/i 的/u 环境/n 中/nd ，/w 没有/v 电视/n ，/w 没有/v 音乐/n 歌舞/n ，/w 难以/d 及时/a 看到/v 报纸/n 等/u ，/w 无所事事/i 的/u 士兵/n 们/k 百无聊赖/i ，/w 只好/d 靠/v 打牌/v 、/w 夜晚/nt 观/v 星空/n 来/vd 苦熬/v 时光/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     为/p 使/v 前线/n 官兵/n 看上/v 电视/n ，/w 美军/n 方正/a 在/d 与/p 沙特/ns 当局/n 协商/v 制定/v 向/p “/w 沙漠/n 盾牌/n ”/w 部队/n 播放/v 新闻/n 、/w 体育/n 、/w 文娱/n 节目/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １０００/m 台/q 电视机/n 正/d 待运/v 沙特/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     同时/c ，/w 军方/n 还/d 定期/v 安排/v 官兵/n 们/k 轮流/d 到/v 沙特/ns 的/u 五星级/n 饭店/n 中/nd 休假/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     官兵/n 们/k 经常/d 出入/v 的/u 宰赫兰/ni 国际/n 饭店/n 戒备森严/i ，/w 利雅得市/ns 美军/n 下榻/v 的/u 各/r 饭店/n 门口/n 也/d 都/d 装上/v 了/u 电子/n 安全/a 检查/v 门/n ，/w 因为/c 据传/v 伊拉克/ns 恐怖分子/n 要/vu 搞/v 暗杀/v ，/w 外出/v 的/u 美军/n 官兵/n 不得不/d 三五成群/i ，/w 即使/c 在/p 娱乐/v 时/nt 也/d 得/vu 多/d 留/v 几/m 个/q 心眼/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     尽管/c 军方/n 做/v 了/u 各种/r 努力/v ，/w 然而/c 厌烦/v 沙漠/n 、/w 思念/v 亲人/n 成了/v 驻/v 沙特/ns 美军/n 的/u 通病/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     大多数/m 官兵/n 盼望/v “/w 尽早/d 离开/v 这个/r 地方/n ”/w ，/w 特别是/v 占/v 驻军/n 总数/n １１％/m 的/u 女兵/n 中/nd 不少/m 人/n 是/vl “/w 妈妈/n 兵/n ”/w ，/w 她们/r 每天/nt 都/d 盼望/v 得到/v 亲人/n 和/c 孩子/n 们/k 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     女/f 军医/n 哈金森/nh 少校/n 把/p 她/r ５/m 岁/nt 儿子/n 画/v 的/u 一/m 幅/q 唐老鸭/n 贴在/v 墙上/nl ，/w 每天/nt 观望/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     罗夫/nh 中校/n 一/d 想起/v 她/r 那/r ６/m 岁/nt 的/u 女儿/n 就/d 泪眼/n 汪汪/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     女儿/n 在/p 她/r 临行/v 前/nd 对/p 她/r 说/v ，/w “/w 妈妈/n ，/w 如果/c 你/r 将/d 要/vu 死/v 在/p 那里/r 的话/u ，/w 我/r 就/d 去/vd 救/v 你/r 。/w ”/w 
		
			
                                        177
                                     为了/p 安抚/v 军心/n ，/w 布什/nh 总统/n １１/m 月/nt ２３/m 日/nt 抵达/v 沙特/ns 前线/n 劳军/n ，/w 并/c 同/p 他们/r 共度/v 感恩节/n ，/w 同/p 布什/m 见面/v 的/u 五六千/m 士兵/n 是/vl 经过/v 精心/a 挑选/v 的/u ，/w 因为/c 在/p 此前/nt 参谋长/n 联席会议/n 主席/n 鲍威尔/nh 上将/n 和/c 国务卿/n 贝克/nh 的/u 视察/v 中/nd ，/w 许多/m 士兵/n 高声/n 嚷/v 着/u 要求/v 回答/v 什么/r 时候/n 能/vu 回家/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     尽管/c 布什/nh 许诺/v ，/w 在/p 完成/v 收复/v 科威特/ns 的/u 任务/n 后/nd ，/w 一/m 天/nt 也/d 不/d 让/p 美国/ns 士兵/n 在/p 沙特/ns 多/d 呆/v ，/w 但是/c 不少/m 士兵/n 仍/d 对/p 总统/n 讲话/v 感到/v 失望/v ，/w 因为/c 布什/nh 答非所问/v ，/w 他/r 并/d 不能/v 明确/a 告知/v 美国/ns 兵/n 什么/r 时候/n 能/vu 离开/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     视察/v 结束/v 后/nd 一些/m 军人/n 说/v ，/w 原/d 以为/v 总统/n 的/u 讲话/v 将/d 会/vu 鼓舞/v 士气/n ，/w 但/c 看来/v 只/d 取得/v 了/u 部分/n 成功/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     火箭/n 导弹/n 为民/v 所/u 用/v  一/m 说起/v 火箭/n 导弹/n ，/w 人们/n 总/d 觉得/v 这/r 是/vl 军用/f 武器/n ，/w 比较/d 奥妙/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     日本/ns 于/p １９８０/m 年/nt ９/m 月/nt １４/m 日/nt 发射/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 枚/q “/w 炼钢/v 导弹/n ”/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 枚/q 导弹/n 很/d 奇特/a ，/w 它/r 的/u 弹头/n 舱中/nl 装/v 了/u 两/m 只/q 电炉/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     电炉/n 里/nd 装载/v 着/u 镍/n 、/w 钼/n 、/w 碲/n 、/w 钛/n 、/w 砷/n 、/w 碳/n 等/u 元素/n 材料/n ，/w 电炉/n 的/u 温度/n 可/vu 在/p １０００/m ～/w １５００℃/ws 之间/nd 遥控/v 调节/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     当/p 这/r 枚/q 导弹/n 进入/v 无/v 大气层/n 包围/v 的/u 太空/n 环境/n 时/nt ，/w 地面/n 上/nd 便/d 遥控/v 启动/v 电炉/n ，/w 使/v 温度/n 升到/v １４９０&#176;Ｃ/ws 左右/nd ，/w 再/d 遥控/v 打开/v 加压/v 瓶/n 使/v 电炉/n 内/nd 维持/v □/w 的/u 压力/n ，/w 在/p 加压/v 下/nd 进行/v 冶炼/v ，/w ７/m 分钟/nt 后/nd 新/a 的/u 镍/n 钼/n 合金/n 冶炼/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     ４/m 小时/nt 后/nd 弹头/n 回收/v 成功/a ，/w 电炉/n 完好/a ，/w 而/c 合金/n 的/u 强度/n 比/p 在/p 地面/n 炼制/v 的/u 高出/v 二倍/m 多/a ，/w 近乎/v 三倍/m ；/w 硬度/n 比/p 地面/n 炼制/v 的/u 高出/v 约/d 二倍/m 。/w 
		
			
                                        186
                                     对/p 合金/n 材料/n 作/v 金/f 相/n 磨片/n 观察/v ，/w 质地/n 均匀/a ，/w 结晶/n 良好/a ，/w 基体/n 细密/a ，/w 几乎/d 在/p 钢/n 体内/nl 找/v 不到/v 一/m 个/q 气孔/n ，/w 一点/m 夹杂/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     而/c 这些/r ，/w 是/vl 地面/n 冶炼/v 无论如何/c 也/d 达/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     同时/c ，/w 由于/c 太空/n 处在/v 低/a 重/a 力度/n （/w 约/d □/w ）/w 和/c 高/a 真空/n 的/u 环境/n ，/w 可以/vu 使/v 有些/r 熔点/n 相差/v 很/d 大/a 的/u 元素/n 材料/n 的/u 熔点/n 接近/v 而/c 便于/v 融合/v ，/w 从而/c 易于/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     正是/d 由于/c 这些/r 原因/n ，/w 目前/nt 世界/n 上/nd 许多/m 冶金/n 专家/n 热衷于/v 建设/v “/w 太空/n 冶炼/v 站/n ”/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     火箭/n 不仅/c 用于/v 太空/n 冶炼/v 成功/a ，/w 而且/c 用于/v 地质/n 钻探/v 方面/n 也/d 告/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     苏联/ns 地质/n 勘探/v 研究院/n 和/c 空间/n 研究院/n 合作/v ，/w 已/d 用/p 火箭/n 发动/v 机尾/n 喷管/n 喷出/v 的/u 火焰/n 射流/v 来/vd 钻探/v 地层/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     一般/a 讲/v 花岗/n 岩石/n 是/vl 很/d 坚固/a 的/u ，/w 但是/c 花岗岩/n 在/p 火箭/n 的/u 火焰/n 射流/v 下/nd 却/d 被/p 征服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     据/p 苏联/ns 试验/v ，/w 每/r 小时/nt 可以/vu 钻进/v ７/m 米/q ，/w 一天/nt ２４/m 小时/nt 连续/v 钻进/v ，/w 可/vu 钻进/v １６０/m —/w １７０/m 米/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     我们/r 都/d 知道/v ，/w 导弹/n 之所以/c 能/vu 上天/v ，/w 全/d 靠/v 火箭/n 发动机/n 的/u 尾喷管/n 喷出/v 的/u 射流/n 的/u 反作用力/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     现在/nt 把/p 尾喷管/n 喷出/v 的/u 高温/n （/w 高于/v ３０００℃/ws ）/w 、/w 高速/n （/w 超过/v 音速/n 几倍/m 到/v 十几倍/m ）/w 燃气/n 射流/n 对准/v 地面/n 岩石/n 喷/v 烧/v ，/w 岩石/n 马上/d 熔解/v 、/w 分裂/v 、/w 脱落/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     苏联/ns 科研/n 人员/n 利用/v 直径/n 为/vl ５/m ～/w １０/m 厘米/q 的/u 火箭/n 火焰/n 射流/n 来/vd 钻/v 岩层/n ，/w 收到/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     它/r 不要/v 合金/n 钻头/n ，/w 不要/v 钻机/n ，/w 钻进/v 速度/n 还/d 快/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     所以/c ，/w 今后/nt 的/u 地质/n 勘探队/n 只要/c 带上/v 小/a 火箭/n 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     特别是/v 利用/v 固体/n 火箭/n 发动机/n ，/w 干脆利落/i ，/w 可以/vu 一/m 个/q 接/v 一/m 个/q 地/u 装/v 起来/vd 向/p 地层/n 深处/n 钻探/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     讲到/v 电视/n ，/w 人们/n 必定/d 联想/v 到/v 高大/a 的/u 建筑/n ，/w 矗立/v 着/u 刺向/v 青天/n 的/u 电视塔/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     可是/c ，/w 有/v 谁/r 知道/v 现在/nt 有/v 一/m 种/q “/w 微型/f 电视/n 发射台/n ”/w ，/w 只有/c 炮弹/n 那么/c 大/a ，/w 身长/n ２０/m 厘米/q ，/w 腰/n 粗/a １０/m 厘米/q ，/w 总共/d 才/d 重/a ７/m 斤/q 多/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     这样/r 的/u 微型/f 电视/n 发射台/n 可以/vu 装进/v 炮弹/n 壳里/n ，/w 当做/v 炮弹/n 发射/v 出去/vd ，/w 一直/d 打到/v ２０/m 公里/q 以外/nd 的/u 地方/n 去/vd 执行/v 军事侦察/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     后来/nt 美国/ns 把/p 这个/r 微型/f 炮/n 射/v 电视台/n 加以/v 改进/v ，/w 装到/v 导弹/n 弹头/n 舱里/nl ，/w 用/p 火箭/n 发射/v 出去/vd ，/w 结果/n 呢/u ，/w 比/p 炮弹/n 优越/a 得/u 多/a ，/w 短程/n 、/w 中程/n 、/w 远程/n 均可/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     据/p 美国/ns 军方/n 试验/v ，/w 凡/d 敌/n 阵地/n 中/nd 的/u 坦克/n 、/w 汽车/n 、/w 战壕/n 、/w 兵员/n 流动/v 和/c 配备/v 等/u ，/w 都/d 可以/vu 在/p 电视/n 屏幕/n 前/nd 象/v 看/v 电视/n 节目/n 似的/u ，/w 一目了然/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     用/p 炮弹/n 和/c 导弹/n 来/vd 发射/v 电视/n 节目/n ，/w 目前/nt 主要/d 用在/v 军事侦察/v ，/w 是/vl 雷达/n 侦察/v 的/u 进一步/d 发展/v ，/w 但/c 目前/nt 正/d 设法/v 转向/v 民用/f 。/w 
		
			
                                        206
                                     比如/p 海上/nl 救难/v ，/w 一时/d 搞/v 不清/a 海面/n 船只/n 现场/n 状况/n 时/nt ，/w 便/d 可以/vu 发射/v 一/m 枚/q “/w 电视/n 导弹/n ”/w 过去/nt ，/w 当场/d 收录/v 转播/v 现场/n 图象/n ，/w 给/p 陆地/n 上/nd 的/u 人们/n 看/v ，/w 以便/d 组织/v 抢救/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 种/q 方法/n 比/v 用/p 无线电报/n 报告/v 实况/n 要/vu 清楚/a 得/u 多/a ，/w 方便/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     我们/r 的/u 信件/n 、/w 包裹/n 都/d 靠/v 邮局/n 来/vd 传递/v ，/w 邮局/n 利用/v 汽车/n 、/w 火车/n 、/w 轮船/n 、/w 飞机/n 等/u 来/v 运输/v 邮件/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     据/p 英国/ns 试验/v ，/w 火箭/n 可以/vu 送信/v 、/w 送/v 包裹/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     其/r 办法/n 并不/d 深奥/a ，/w 只是/c 把/p 弹头/n 舱/n 作为/v 邮件/n 舱/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     打到/v 目的地/n 上空/nl ，/w 由/p 降落伞/n 飘下/v 回收/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 种/q 办法/n 已经/d 试验/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     伦敦/ns 邮局/n 可以/vu 隔海/v 打到/v 法国/ns 、/w 西德/ns 、/w 加拿大/ns 各地/r ，/w 被/p 称为/v “/w 飞弹/n 送邮/v ”/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     不过/c 这/r 种/q “/w 飞弹/n 送/v 邮/v ”/w 成本/n 太/d 高/a ，/w 不大/d 实用/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     一般/a 送/v 航空/v 邮件/n 得/vu 一/m 天/nt ，/w 而/c 导弹/n 送邮/v 不过/d 一/m 小时/nt 左右/nd 即/d 能/vu 将/p 信件/n 、/w 包裹/n 等/u 实物/n 送到/v 收件人/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        216
                                     对于/p 紧急/a 邮递/v 、/w 军/n 邮/v 等/u 不计/v 成本/n 时/nt 仍/d 有/v 一定/a 的/u 实用/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     自从/p 多/a 弹头/n 技术/n 发明/v 以来/vd ，/w 这/r 种/q 导弹/n 邮递/v 的/u 实用性/n 更加/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     一/m 枚/q 火箭/n ，/w 多/a 个/q 弹头/n ，/w 用/p 遥控/v 制导/v ，/w 便/d 可以/vu 向/p 邻近/v 几/m 个/q 城市/n 同时/n 送邮/v ，/w 既/c 快/a 又/d 准/a ，/w 费用/n 也/d 下降/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     对于/p 隔海/v 、/w 隔/v 洋/n 送邮/v 尤为/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     罪恶/n 的/u 毒气/n 战/v  １９８９/m 年/nt １/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 在/p 法国/ns 巴黎/ns 召开/v 了/u “/w 禁止/v 化学武器/n 国际/n 大会/n ”/w ，/w １００/m 多/m 个/q 国家/n 的/u 代表/n 发出/v 一片/n 反对/v 化学武器/n 的/u 呼声/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 了/u 抗战/v 时期/n 日军/n 对/p 我国/r 凶残/a 使用/v 毒气/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     １９３８/m 年/nt 我/r 从/p 大学/n 毕业/v 时/nt ，/w 正是/v 保卫/v 大/a 武汉/ns 的/u 前夕/nt 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 强烈/a 的/u 爱国心/n 驱使/v 下/nd ，/w 我/r 由/p 重庆/ns 跑到/v 武汉/ns ，/w 参加/v 了/u 抗战/v 部队/n 的/u 防毒/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     我/r 亲自/d 剖/v 视/v 过/u 日军/n 的/u 施毒/v 兵器/n ，/w 翻译/v 过/u 日军/n 的/u 用/v 毒/a 文件/n ，/w 制造/v 过/u 我军/r 的/u 防毒/v 器材/n ，/w 直至/v １９４５/m 年/nt ９/m 月/nt 日军/n 投降/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     而今/d ，/w 每/r 忆及/v 日军/n 的/u 凶残/a 野蛮/a ，/w 常/d 欲/d 将/p 其/r 罪行/n 公诸/v 世人/n ，/w 让/v 我/r 同胞/n 不/d 忘/v 旧耻/n ，/w 时时/d 多自/d 警惕/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 第一/m 次/q 世界大战/i 时/nt ，/w 德国/ns 军队/n 曾/d 以/p 氯气/n 钢/n 瓶/n １万/m 多/m 个/q ，/w 向/p 比利时/ns 伊普雷/ns 地区/n 的/u 法军/j 阵地/n 施放/v 大量/m 氯气/n ，/w 造成/v 法军/j 死伤/v 万/m 余/m 人/n ，/w 突破/v 了/u 法军/j 防线/n ，/w 从而/c 揭开/v 了/u 化学/n 战争/n 的/u 史幕/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     侵略/v 成性/v 的/u 日本/ns 军人/n 看到/v 这/r 一/m 事实/n ，/w 乃/d 积极/a 进行/v 化学/n 战争/n 的/u 准备/v 工作/n ，/w 由/p 日军/n 技术/n 本部/n 科学/n 研究/v 所/n 第三/m 部/n 具体/a 负责/v 化学/n 战/v 情报/n 的/u 收集/v 和/c 化学/n 兵器/n 的/u 研究/v 制造/v 等/u 事务/n ，/w 并/c 派/v 岸/n 本/r 等/u 人/n 赴/v 美国/ns 的/u 边森/ns （/w Ｅｄｇｅｗｏｏｄ/ws ）/w 化学/n 兵工厂/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     不久/nt ，/w 日本/ns 军方/n 又/d 重行/v 改组/v 第三/m 部/n ，/w 将/p 其/r 扩大/v 为/vl ６/m 个/q 科/n ，/w 着力于/v 化学/n 战/v 的/u 研究/v 及/c 准备/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     自/p １９１９/m 年/nt 始/v ，/w 日军/n 常备/f 部队/n 逐步/d 实施/v 化学/n 战/v 攻防/v 演习/v ,/w 试验/v 自制/v 的/u 化学/n 兵器/n ，/w 练习/v 使用/v 方法/n ，/w 使/v 其/r 官兵/n 认识/v 毒气/n 之/u 性能/n 及/c 威力/n ，/w 至/v １９２６/m 年/nt 正式/a 将/p 化学/n 部队/n 列入/v 编制/v ，/w 空军/n 方面/n 也/d 储有/v 一定量/n 的/u 毒气/n 弹药/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     １９３５/m 年/nt 日军/n 进攻/v 我国/r 绥远/ns 省/n ，/w 从/p 百灵庙/ns 战役/n 我方/r 缴获/v 的/u 催泪筒/n 、/w 发烟筒/n 等/u 数/m 种/q 用/v 毒/a 兵器/n 来看/v ，/w 其/r 已/d 将/d 化学/n 武器/n 应用/v 于/p 实战/n 之中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     １９３７/m 年/nt ，/w “/w 八&#183;一三/j ”/w 淞/j 沪/j 之/u 战/v 爆发/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     日军/n 遭到/v 我方/r 坚决/v 抗击/v ，/w 久攻/v 不下/v ，/w 于是/c 对/p 我/r 驻/v 江阴/ns 的/u 江防/j 部队/n 投/v 用/v 毒气弹/n ，/w 对/p 我/r 防守/v 吴淞/n 发电厂/n 之/u 警察/n 总队/n 施放/v 催泪/v 毒气/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     上海/ns 会战/v 末期/nt ，/w 日军/n 更/d 赖/v 烟幕/n 掩护/v 由/p 金山卫/ns 强行/d 登陆/v ，/w 使/v 我军/r 不得/v 不/d 由/p 上海/ns 撤退/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     除/p 上海/ns 地区/n 外/nd ，/w 在/p 华北/ns 数/v 次/q 战役/n 中/nd 日军/n 亦/d 数/v 次/q 使用/v 毒气/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     如/v 日军/n 进攻/v 山西/ns 忻/w 口/n 时/nt ，/w 即/d 曾/d 借/v 施放/v 催泪/v 毒气/n 突破/v 我军/r 阵地/n ；/w 其后/c 在/p 台儿庄/ns 、/w 安庆/ns 、/w 香/a 口/n 诸/r 战役/n 中/nd ，/w 日军/n 力求/v 速/a 胜/v 而/c 遇/v 我/r 军/n 坚决/v 抵抗/v 时/nt ，/w 常/d 使用/v 毒气/n 助战/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     因/c 当时/n 我军/r 防毒/v 训练/v 及/c 装备/n 均/d 差/a ，/w 故/c 日军/n 认为/v 对/p 我/r 用/v 毒/a 收/v 效/n 显著/a ，/w 遂/d 将/d 徐州/ns 、/w 安庆/ns 两/m 战场/n 用/v 毒/a 之/u 经验/n ，/w 汇编/v 为/p 《/w 毒/a 瓦斯/n 用法/n 及其/d 战例/n 》/w 一/m 书/n ，/w 分发/v 给/v 各级/n 指挥官/n 参考/v 研究/v ，/w 准备/n 在/p 以后/nt 的/u 武汉/ns 会/vu 战时/nt 大量/a 用/v 毒/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     日军/n 为/p 扩大/v 战事/n 所/n 需/v ，/w 又/d 自/p 步兵/n 联队/j 中/nd 挑选/v 士兵/n ，/w 编成/v “/w 瓦斯/n 中队/n ”/w ，/w 施以/v 短期/n 训练/v ，/w 担任/v 战地/n 用/v 毒/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     此外/n ，/w 日军/n 常规/n 部队/n 中/nd 也/d 往往/d 临时/d 组成/v 发/v 烟/n 队/n 及/c 迫击炮/n 大队/n 等/v ，/w 专任/v 施放/v 毒气/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     武汉/ns 失守/v 后/nd ，/w 敌我/n 双方/n 转入/v 山岳/n 地带/n 作战/v ，/w 由于/c 地貌/n 地形/n 复杂/a ，/w 风向/n 常/d 受/v 气候/n 及/c 地形/n 限/v 制/k ，/w 施行/v 随/p 风/n 用/v 毒/a 效应/n 下降/v ，/w 于是/c 日军/n 乃/d 改用/v 炮/n 射/v 毒气/n 弹药/n 及/c 飞机/n 投掷/v 毒气/n 炸弹/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     日军/n 所/n 用/v 的/u 化学/n 毒剂/n 种类/n ，/w 亦/d 由/p 扰乱/v 性/k 的/u 催泪/v 毒气/n 和/c 喷嚏/n 毒气/n ，/w 进而/c 变为/v 使/v 人体/n 糜烂/v 的/u 芥子/n 气/a 及/c 路易/nhf 氏/k 气/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     其/r 所/n 用/v 战术/n 也/d 由/p 局部/n 的/u 扰乱/v 使用/v ，/w 演进/v 为/p 大规模/n 的/u 有/v 重点/d 的/u 炮兵/n 射击/v ，/w 最后/a 发展/v 到/v 陆/nhf 上/nd 和/c 空中/n 协同/v 大/a 范围/n 施用/v 糜烂/v 性/k 毒气/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 宜昌/ns 守军/n 就/d 在/p 日军/n 毒气/n 袭击/v 面前/nd ，/w 终/d 因/c 防毒/v 设备/n 不/d 全/a ，/w 未能/v 达到/v 坚守/v 宜昌/ns 之/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     自/p １９３７/m 年/n 到/v １９４５/m 年/n 日军/n 投降/v 止/v ，/w 据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 日军/n 对/p 我军/r 施毒/v 约/d １３１４/m 次/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     其中/n ，/w 施毒/v 最多/d 的/u 年份/n 是/vl １９３９/m 年/n ，/w 施毒/v 最多/d 的/u 地区/n 是/vl 我/r 二/m 战区/n 和/c 九/m 战区/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     至于/p 日军/n 施毒/v 的/u 方式/n 则/c 是以/v 火炮/n 射击/v 毒/a 弹/v ，/w 炮弹/n 爆炸/v 后/nd 布/n 散/a 毒剂/n ，/w 利用/v 风力/n 施放/v 毒烟/n 罐/n ，/w 在/p 炮击/v 无法/v 达到/v 的/u 地区/n ，/w 利用/v 飞机/n 投掷/v 毒/a 弹/v ，/w 最甚/a 者/k 乃/d 将/d 施毒/v 伎俩/n 尽数/n 使出/v ，/w 以/p 摧毁/v 我/r 抗战/v 官兵/n 的/u 战斗力/n ，/w 达到/v 取胜/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     、/w  抗战/v 初期/nt ，/w 日军/n 刚刚/d 实施/v 毒气/n 进攻/v 时/nt 我军/r 尚未/d 发现/v 日军/n 中/nd 有/v 专门/a 施毒/v 部队/n ，/w 但/c 自/p １９３/m ９/m 年/n 后/nd 我们/r 先后/d 发现/v 了/u 数/v 批/q 日军/n 特种/n 化学/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９３９/m 年/n ５/m 月/nt ，/w 我军/r 发现/v 日军/n 有/v 一/m “/w 特别/d 化学/n 大队/n ”/w ，/w 大队长/n 为/p 途/w 提/v 涡/n 三/m 郎/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     该/r 大队/n 下设/v ４/m 个/q 中队/n 以及/c 汽车队/n 和/c 通讯/n 班/n ，/w 其中/n 两/m 个中/n 队/n 是/vl 地雷/n 队/n ，/w 两/m 个/q 中队/n 是/vl 毒/a 瓦斯/n 队/n ，/w 该/r 大队/n 由/p 天津/ns 登陆/v 后/nd 即/d 调往/v 山西/ns ，/w 投入/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     １９３９/m 年/n １０/m 月/nt ，/w 我们/r 又/d 发现/v 了/u 日军/n 的/u 第/h 九/m 化学/n 兵/n 联队/j ，/w 队长/n 为/p 羽/q 岛/n ，/w 下属/n 第/h 十/m 九/m 大队/n 和/c 第二/m 十/m 大/a 队/n ，/w 共/d 约/d １６００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     该/r 联队/j 由/p 大阪/ns 调到/v 上海/ns ，/w 分别/d 配/v 属于/v 日军/n 第三/m 、/w 九/m 等/v 师团/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     １９４０/m 年/n ４/m 月/nt ，/w 发现/v 了/u 日军/n 新编/v 第/h 四/m 化学/n 兵/n 联队/j ，/w 队长/n 为/p 萱/n 野/a 达/v 树/n ，/w 其/r 内/nd 分/q ３/m 个/q 大队/n ，/w 即/d 第/h 九/m 、/w 第/h 十/m ，/w 第/h 十一/j 大队/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     该/r 联队/j 由/p 东京/ns 调来/v 后/nd ，/w 第/h 九/m 大队/n 驻在/v 南昌/ns ，/w 第/h 十/m 大队/n 驻在/v 岳阳/ns ，/w 第/h 十一/j 大/a 队/n 驻在/v 宜昌/ns 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９４１/m 年/n １０/m 月/nt ，/w 发现/v 了/u 日军/n 的/u 三十/m 一/m 、/w 三/m 十二/m 化学/n 兵/n 联队/j 。/w 
		
			
                                        254
                                     其/r 下设/v 瓦斯/n 队/n 、/w 步/n 炮/n 混合/v 队/n 和/c 瓦斯/n 细菌/n 队/n ，/w 负责人/n 为/p 大/a 子/k 棒/a 乙/m 和/c 原/d 新/a ，/w 是/vl 由/p 大阪/ns 调到/v 汉口/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     然而/c 从/p １９４２/m 年/n 以后/nt ，/w 我们/r 未/d 再/d 发现/v 日军/n 有/v 新/a 的/u 化学/n 部队/n 来华/v ，/w 想/v 系/vl 因/c 偷袭/v 珍珠港/n 引/v 发/v 太平洋战争/n ，/w 日军/n 分兵/v 印尼/j 、/w 越南/ns 和/c 缅甸/ns 各地/n ，/w 已/d 无力/v 再/d 增派/v 化学/n 部队/n 之/u 故/c 。/w 
		
			
                                        256
                                     据/p 我方/r 收集/v 的/u 资料/n 粗略/n 统计/v ，/w 侵华/v 日军/n 中的/v 化学/n 部队/n 总/d 人数/n 约/d 在/p ５０００/m 至/v １/m 万/m 人/n 之间/r 。/w 
		
			
                                        257
                                     军/n 指挥所/n 设于/v 城内/nl 棋盘街/ns 中央/n 银行/n 地下室/n ，/w 为/vl 钢筋/n 水泥/n 结构/n ，/w 并/c 有/v 坑道/n 式/k 交通壕/n 与/c 楼顶/n 相通/v ，/w 十分/d 坚固/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 银行/n 楼顶/n 可/vu 俯瞰/v 全/a 城/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     一/m 、/w 第三/m 师/n 在/p 下摄司/ns 附近/n 构筑/v 工事/n 、/w 充实/a 战备/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     二/m 、/w 第一九０/m 师/n 以/p 一/m 个/q 营/n 固守/v 五/m 马/n 归/v 槽/n 独立/v 据点/n ，/w 以/p 一/m 部/n 于/p 酃湖/n 西岸/n 经/p 湖东司/ns 至/v 蜈蚣桥/ns 之/u 线/n 占领/v 警戒/v 阵地/n ，/w 主力/n 在/p 范家坪/ns 以东/nl ，/w 橡皮塘/ns 、/w 莲花塘/ns 、/w 冯家冲/ns 之/u 线/n 占领/v 据点/n 阵地/n ，/w 重点/d 在/v 右/nd 。/w 
		
			
                                        261
                                     三/m 、/w 暂/d 编/v 五十四/m 师/n ，/w 以/p 一/m 部/n 于/p 东家湾/ns 至/v 何家山/ns 之/u 线/n 占领/v 警戒/v 阵地/n ，/w 主力/n 在/p 冯家冲/ns ，/w 沿/p 耒河口/ns 至/v 耒河/ns 左岸/nl 之/u 线/n 占领/v 阵地/n ，/w 重点/d 在/v 左/nd ；/w 并/c 派/v 一/m 个/q 连/n 在/p 泉溪市/ns 构筑/v 前进/v 据点/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     四/m 、/w 新编/v 十九/m 师/n ，/w 以/p 步兵/n 一/m 个/q 营/n 占领/v 来雁塔/ns 、/w 迄望城坳/ns 间/n 据点/n 阵地/n ，/w 以/p 一/m 部/n 于/p 高家塘/ns 、/w 三里亭/ns 、/w 胡坳/ns 、/w 马王庙/ns 之/u 线/n 占领/v 警戒/v 阵地/n ，/w 重点/d 在/v 瓦子坪/ns 与/c 汽车站/n 中间/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     并/c 于/p 杜家塘/ns 、/w 易赖庙/ns 前街/nl 、/w 青山街/ns 、/w 杜仙庙/ns 、/w 杨林庙/ns 之/u 线/n 构筑/v 预备/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     五/m 、/w 预/d 十/m 师/n 以/p 一/m 部/n 占领/v 马王庙/ns 、/w 托里坑/ns 、/w 欧家町/ns 、/w 黄茶岭/ns 之/u 线/n 警戒/v 阵地/n ，/w 主力/n 占领/v 汽车/n 西站/n 、/w 虎形巢/ns 、/w 张家山/ns 、/w 五桂岭/ns 、/w 江西/ns 会馆/n 之/u 线/n ，/w 并/c 以/p 一/m 部/n 占领/v 伫兵山/ns 、/w 高岭/ns 两/m 据点/n ，/w 确实/d 固守/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     六/m 、/w 炮兵/n 部队/n （/w 野炮/n １４/m 门/n ）/w 在/p 雁峰寺/ns 、/w 县政府/n 、/w 蒸阳路/ns 、/w 万里/m 商场/n 附近/n 、/w 清泉路/ns 等/u 地区/n 占领/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     至/v １３/m 日/nt ，/w 新编/v 十九/m 师/n 调往/v 全/a 县/n ，/w 布置/v 略/d 有/v 变更/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     将/p 一九０/m 师/n 自/p 湘江/ns 右岸/nl 回调/v 衡阳/ns ，/w 江/n 右岸/nl 则/c 留给/v 兵力/n 极/d 不足/a 之/u 暂/d 编/v ５４/m 师/n 防守/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     同时/c 指示/v 各/r 部队/n 继续/v 发动/v 群众/n 协力/v 构/v 起/v 环城/v 之/u 深壕/n ，/w 城郊/n 遍布/v 陷阱/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     ６/m 月/nt ２４/m 日/nt 敌军/n 渡过/v 耒河/ns ，/w ２５/m 日/nt 开始/v 攻击/v 我/r 左翼/n 机场/n 南侧/nd 五/m 马/n 归/v 槽/n 阵地/n ，/w 敌/n 攻势/n 凶猛/a 而/c 我/r 狙击/v 亦/d 坚强/a ，/w 战况/n 激烈/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 一九０/m 师/n 五七０/m 团/n 团长/n 何光耀/nh 及/c 营长/n 刘家成/nh 均/d 身先士卒/i 而/c 受/v 重伤/n ，/w 军部/n 立即/d 派/v 梁子超/nh 和/c 鹿精忠/nh 分别/d 接任/v ，/w 继续/v 指挥/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     续战/v 至/v ２６/m 日/nt ，/w 第十/m 军/n 为/p 集中/v 兵力/n 缩小/v 正面/n 给/p 敌人/n 有力/a 打击/v ，/w 决心/d 放弃/v 机场/n ，/w 将/p 跑道/n 和/c 其他/r 建筑物/n 烧毁/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     敌/n ６８/m 师团/n 主力/n ，/w 已/d 于/p ２５/m 日/nt １７/m 时/nt 进至/v 东阳/ns 渡/v （/w 衡阳/ns 南/nd ８/m 公里/q ）/w ，/w ２６/m 日/nt 晨/nt 渡/v 湘江/ns ，/w ２７/m 日/nt 至/v 欧家町/ns 、/w 黄茶岭/ns （/w 衡阳/ns 南/nd １/m 公里/q ）/w 与/c 我/r 预/d 十/m 师/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     入夜/v 即/d 向/p 城/n 南/nd 外/nd 之/u 伫兵山/ns 、/w 高岭/ns 、/w 江西/ns 会馆/n 我主/n 阵地/n 进攻/v ，/w 预/d 十/m 师/n 葛/nhf 师长/n 勇敢/a 善战/v ，/w 指挥/v 部队/n 坚强/a 阻击/v ，/w 夜/nt 战/v 惨烈/a ，/w 力/d 阻/v 敌人/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     敌/n １１６/m 师团/n 方面/n ，/w ６/m 月/nt ２６/m 日/nt 沿/p 两/m 路口/n （/w 衡阳/ns 北/nd ２５/m 公里/q ）/w 、/w 英坡/ns （/w 衡阳/ns 西/nd １７/m 公里/q ）/w 、/w 向/p 塘/ns （/w 衡阳/ns 南/nd ５/m 公里/q ）/w 沿/p 通向/v 衡阳/ns 之/u 大道/n 推进/v ，/w ２７/m 日/nt 晨/nt 抵/v 四塘/ns 附近/n ，/w 进入/v 戒备/v 状态/n 准备/v 攻击/v ，/w ２７/m 日/nt 午后/nt 即/d 与/p 我/r 守军/n 接触/v ，/w 战况/n 猛烈/a ，/w 衡阳/ns 城/n 内外/n 陷入/v 火海/n ，/w 我/r 主力/n 部队/n 奋起/v 战斗/v 寸土/n 不/d 让/v ，/w 衡阳/ns 血战/v 之/u 序幕/n ，/w 由是/c 正式/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     敌军/n ６８/m 、/w １１６/m 两/m 师团/n 根据/p ６/m 月/nt ２７/m 日/nt 傍晚/nt 之/u 协定/n ，/w 于/p 次日/nt （/w ２８/m 日/nt ）/w 拂晓/nt 开始/v 总攻/v ，/w 敌/n １１６/m 师团/n 的/u １０９/m 步兵/n 联队/n 第一/m 大队/n 从/p 西面/nl 攻击/v 衡阳/ns ，/w 第１２０/m 联队/n 攻向/v Ｘ/ws 高地/n （/w 衡阳/ns 西南/ns 侧/n 约/d １/m 公里/q ）/w ；/w 第６８/m 师团/n 则/c 以/p 太田/ns 旅/n 团/n 主力/n 攻击/v 伫兵山/ns 及/c 以东/nl 区/n 至/v 湘江/ns 江岸/n 南端/nl 的/u 阵地/n ，/w 日军/n 第一/m 次/q 总攻/v 遂起/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     我/r 守军/n 各/r 部队/n 奋起/v 抵御/v 来犯/n 之/u 敌/n ，/w 战况/n 惨烈/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     战斗/v 一/m 日/nt ，/w 敌/n ６８/m 师团/n 的/u １１５/m 、/w １１７/m 两/m 大队/n 仅/d 占/v 我/r 铁路/n 以南/nl 外围/n 阵地/n ，/w 志/n 摩/v 支队/n 毫无/v 所/u 取/v ，/w 但/c 在/d 争夺/v 伫兵山/ns 和/c 高岭/ns 两/m 独立/v 据点/n 时/nt ，/w 我/r 守军/n 的/u 一个/m 连/n 全部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     敌兵/n 被/p 我/r 炮火/n 击毙/v 和/c 触雷/v 死者/n 近/a 千/m 人/n ，/w 敌/n ６８/m 师/n 团长/m 佐久间/nh 为人/v 中将/n 、/w 参谋长/n 原田贞三郎大佐/nh 、/w 松浦觉少佐/nh 均/d 负伤/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     城北/nl 正面/n 我/r 第三/m 师/n ，/w 于/p １０/m 时/nt 许/m 遭/v 敌/n 独立/v 第５/m 旅/n 团/n 之/u 步/n 炮兵/n 联合/v 部队/n 进攻/v ，/w 望城坡/ns 来雁塔/ns 高地/n 的/u 战斗/v 异常/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     至/v １４/m 时/nt 望城坡/ns 阵地/n 被/p 敌军/n 突入/v ，/w 双方/n 展开/v 肉搏/v ，/w 我/r 第九/m 团/n 第九/m 连长/n 许健/nh 及/c 排长/n 二/m 员/n 先后/d 阵亡/v ，/w 八/m 连/n 连长/n 失踪/v ，/w 七/m 连/n 连长/n 重伤/n ，/w 牺牲/v 惨重/a ，/w 我军/r 乃/d 转入/v 城内/nl 。/w 
		
			
                                        281
                                     ６/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 敌/n ６８/m 师团/n 调来/v 湘江/ns 东岸/nl 的/u １１６/m 大队/n ，/w 再/d 发起/v 拂晓/nt 攻击/v ，/w 遭/v 我/r 铁路/n 南侧/nd 台地/n 的/u 预/d 十/m 师/n 坚强/a 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     敌/n 协同/v 作战/v 之/u 山炮/n 第５/m 联队/n 的/u 炮弹/n 似/v 感/v 不足/a ，/w 未能/v 发挥/v 威力/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     攻击/v 伫兵山/ns 的/u １１７/m 大队/n 在/p 切断/v 铁丝网/n 后/nd 触雷/v ，/w 并/c 遭/v 我/r 步兵/n 猛力/d 射击/v ，/w 敌/n 中队长/n 有/v ５/m 人/n 死亡/v ，/w 阵/n 前/nd 遗/v 尸/n 累累/a ，/w 敌/n 攻击/v 惨败/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     ６/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 敌/n 增调/v 一/m 个/q 联队/n 并/c 增/v 炮/n 数/m 十/m 门/n ，/w 向/p 我/r 城内/nl 射/v 放/v 烧/v 夷/v 弹/v 和/c 瓦斯弹/n ，/w 其/r 步兵/n 向/p 我/r 汽车/n 西站/n 和/c 五桂岭/ns 轮番/d 冲锋/v ，/w 一度/d 进至/v 张家山/ns 西南方/nl 约/d １０００/m 米/q 的/u 高地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        285
                                     我/r 未/d 待/v 其/r 实行/v 攻击/v 即/d 发起/v 猛烈/a 突然袭击/v ，/w 约/d 歼敌/v ６００/m 人/n 于/p 阵前/nl ，/w 据/p 预/d 十/m 师/n 俘虏/v 之/u 敌兵/n 供称/v ，/w 他们/r 属/v １３３/m 联队/n ，/w 其/r 联队长/n 和/c 参谋长/n 均/d 被/p 我/r 迫击炮/n 击毙/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     ７/m 月/nt １/m 日/nt ５/m 时/nt ，/w 敌/n 联队长/n 黑濑大佐/nh 为了/p 攻击/v 张家山/ns ，/w 命令/v 步兵/n 炮/n 、/w 速射/v 炮/n 两/m 个/q 中队/n 同时/v 射击/v ，/w 顿时/d 张家山/ns 的/u 斜坡/n 上/nd 烟尘/n 弥漫/v ，/w 我/r 及时/a 以/p 迫击炮/n 猛烈/a 还击/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     至/v ５/m 时/nt ４０/m 分/nt 张家山/ns 高地/n 的/u 堡垒/n 无一/v 幸免/v 炮击/v ，/w 黑濑大佐/nh 认为/v 战机/n 成熟/a ，/w 立/d 发/v 支援/v 冲锋/v 的/u 信号弹/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     右/nd 第１/m 线/n 的/u 第４/m 中队/n 和/c 左/nd 第一线/n 的/u 第３/m 中队/n 各/r 带/v 竹梯/n ，/w 准备/v 攀登/v 张家山/ns 陡崖/n ，/w 于是/c 在/p 阵地/n 上/nd 展开/v 近战/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     此时/nt 我/r 部队/n 在/p 该地/n 凹/a 角/n 堡垒/n 背后/n 和/c 右/nd 后方/n 之/u 灌木丛/n 林中/nl 集中/v 投掷/v 手榴弹/n ，/w 霎时间/nt 该/r 中队/n 完全/d 为/p 硝烟/n 所/u 笼罩/v ，/w 由于/c 双方/n 过于/d 接近/v ，/w 炮击/v 不能/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     左面/nl 的/u 第３/m 中队/n 在/p 悬崖/n 下/nd 架起/v 云梯/n ，/w 该/r 中队长/n 带头/v 正/d 欲/d 登上/v 梯子/n 时/nt ，/w 即/d 遭/v 我/r 集中/v 手榴弹/n 投/v 击/v ，/w 转瞬间/nt 该/r 中队/n 全部/n 在/p 视野/n 中/nd 消失/v ，/w 硝烟/n 过/v 后/nd ，/w 才/d 见到/v 一片/n 死尸/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     １４/m 时/nt 敌/n 步兵/n 炮/n 猛/a 射/v ，/w 支援/v 其/r 第２/m 中队/n 攻击/v ，/w 黑川/nh 中队长/n 手提/v 军刀/n 在/p 崖下/nl 指挥/v ，/w 忽/d 被/p 我/r 两/m 颗/q 手榴弹/n 投中/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     其/r 向/p 山腰/n 前进/v 的/u 敌兵/n 遭/v 我/r 射杀/v ，/w 悉数/n 消失/v 在/p 交通壕/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        293
                                     ７/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 敌/n 连日/n 屡/d 攻/v 不逞/v ，/w 竟/d 使用/v 大量/a 毒瓦斯/n 助战/v ，/w 并/c 以/p 数/m 十/m 人/n 为/vl 一/m 组/n ，/w 赤臂坦胸/i 分头/d 向/p 我/r 猛扑/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     我/r 张家山/nd 主阵地/n 官兵/n 中毒/v 失/v 觉/v ，/w 阵地/n 陷入/v 敌手/n ，/w 预/d 十/m 师/n 葛/nhf 师长/n 亲/d 率/v 两/m 连/n 士兵/n 奋力/n 拚杀/v ，/w 将/p 阵地/n 夺回/v ，/w 转危为安/i 。/w 
		
			
                                        295
                                     最高/a 统帅部/n 特/d 颁给/v 葛先才/nh 师长/n 青天白日/i 勋章/n 一/m 枚/q ，/w 记/v 大功/n 一/m 次/q ，/w 各/r 连/n 排长/n 各/r 颁/v 忠勇/a 勋章/n 一/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     当日/nt ，/w 辖神渡瓦子坪/ns 陷/v 敌/n ，/w 我/r 退/v 据/p 杜仙塘/ns 外/nd ；/w 易赖庙/ns 前/nd 街/n 曾/d 一度/d 失守/v ，/w 旋即/d 收复/v ；/w 冲入/v 江西/ns 会馆/n 之/u 敌/n ，/w 被/p 我/r 就/d 歼/v 于/p 阵前/nl 。/w 
		
			
                                        297
                                     各/r 阵地/n 敌/n 遗/v 尸/n 遍野/n ，/w 时/nt 当/v 盛暑/nt ，/w 血腥/n 臭气熏天/i ，/w 经过/v 一天/nt 的/u 浴血奋战/i ，/w 终将/d 已/d 丢失/v 的/u 阵地/n 完全/d 夺回/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     为了/p 更/d 有效/a 的/u 保存/v 目己/r ，/w 消灭/v 敌人/n ，/w 在/p 以后/nt 的/u 几/m 天/nt 里/nd ，/w 我们/r 采取/v 了/u 灵活/a 多变/v 的/u 战术/n 手段/n ，/w 有时/d 利用/v 既/c 设/v 阵地/n 抗击/v 敌人/n ，/w 有时/d 设伏/v 兜/v 击/v 敌人/n ，/w 有时/d 诱敌深入/v ，/w 腹背/n 合击/v 敌人/n ，/w 有时/d 把/p 敌人/n 放/v 进/v 城/n 来/vd ，/w 展开/v 巷战/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     战士/n 们/k 打/v 巷战/v 很有/v 一些/m 发明/v 创造/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     有的/r 战斗/v 班组/n 在/p 巷内/nl 设置/v 绊/v 马索/n ，/w 待/v 敌/n 骑/v 接近/v 时/nt ，/w 突然/d 拉起/v ，/w 在/p 马/n 绊/v 绳索/n 的/u 同时/n ，/w 拉响/v 了/u 吊在/v 房檐/n 下/nd 的/u 手榴弹/n 群/q 。/w 
		
			
                                        301
                                     顿时/d ，/w 手榴弹/n 在/p 敌人/n 头顶/n 上/nd 开/v 了/u 花/n ，/w 炸/v 得/u 敌人/n 血肉横飞/i ；/w 有的/r 连/n 排在/v 敌/n 必经/v 之/u 巷内/nl 挖掘/v 好/a 陷/v 马/n 坑/n ，/w 上面/nd 伪装/v 起来/vd ，/w 当/p 领先/v 的/u 敌/n 马/n 陷进/v 去/vd 后/nd ，/w 瞄准/v 后尾/n 的/u 敌人/n 猛/a 打/v ，/w 同时/c ，/w 手榴弹/n 群/q 在/p 敌/n 群/q 中间/nd 开花/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     战士/n 们/k 风趣/a 地/u 叫/v 它/r “/w 堵/v 蛇头/n 、/w 截/v 蛇尾/n 、/w 斩/v 蛇腰/n ”/w 战术/n ；/w 还有/v 的/u 同志/n 有意/d 制造/v 出/vd 近似/v 枪炮声/n 的/u 音响/n 筒/n 来/vd 威慑/v 敌人/n ，/w 乘/p 敌/n 惊慌/a 之际/r ，/w 突然/d 开火/v ，/w 打/v 得/u 敌人/n 措手不及/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     并/c 根据/p 敌/n 多/a 在/p 黎明/nt 及/c 昼间/nt 发动/v 进攻/v 特点/n ，/w 为/p 及早/d 察明/v 敌人/n 行动/n ，/w 做好/v 击/v 敌/n 准备/n ，/w 我们/r 还/d 采取/v “/w 白天/nt 渗出/v 去/vd ，/w 晚上/nt 收/v 回来/vd ”/w 的/u 办法/n ，/w 令/v 一部分/n 部队/n 白天/nt 前/nd 出/vd 至/v 古战/n 地区/n ，/w 监视/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     经过/v 一/m 周/nt 艰苦/a 鏖战/v ，/w 重创/v 了/u 敌军/n ，/w 使/v 残敌/n 溃退/v 至/v 黑措/n （/w 今/nt 合作/v ）/w 地区/n ，/w 我/r 十/m 师/n 攻打/v 洮州/ns 旧城/n 的/u 任务/n 遂告/v 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 一/m 仗/n 共/d 歼敌/v ２５００/m 余/m 名/n ，/w 俘敌/v ７００/m 余/m 名/n ，/w 缴获/v 各种/r 武器/n ２０００/m 余/m 件/q ，/w 指战员/n 们/k 沉浸/v 在/p 胜利/n 的/u 欢乐/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        306
                                     从/p 岷洮西/ns 战役/n 的/u 全局/n 来看/v ，/w 攻打/v 岷州/ns 是/vl 此役/n 的/u 主体/n 战斗/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     岷州/ns 位于/v 洮河/ns 南/nd 岸/n ，/w 为/vl 陇南重镇/ns ，/w 不仅/c 是/vl 甘川/ns 交通/n 的/u 要道/n ，/w 也是/v 陇南/ns 政治/n 、/w 经济/n 的/u 中心/n ，/w 在/p 战略/n 上/nd 占有/v 十分/d 重要/a 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     岷城/ns 于/p 明朝/nt 洪武/nt 年间/nt 重建/v ，/w 城墙/n 高/n 约/d １０/m 米/q ，/w 顶/n 宽/n 约/d ４．５/m 米/q ，/w 东/nd 临/v 迭藏河/ns ，/w 西/nd 接/v 子城/ns 后/nd 所/n ，/w 北/nd 俯/v 洮河/ns ，/w 南/nd 仰/v 二郎山/ns 。/w 
		
			
                                        309
                                     滚滚/a 东去/v 的/u 洮河/ns 与/c 滔滔/a 北/nd 流/v 的/u 迭藏河/ns ，/w 似/v 张开/v 的/u 双臂/n 环抱/v 着/u 岷城/ns ，/w 高耸/v 兀立/v 的/u 二郎山/ns ，/w 海拔/n ３０００/m 余/m 米/q ，/w 峭壁/n 峥嵘/a ，/w 地形/n 险要/a ，/w 山脚/n 与/c 城/n 相连/v ，/w 如/v 一/m 扇/q 天门/n 翼/n 护/v 城区/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 种/q 两/m 面/n 临/v 水/n ，/w 南面/n 靠山/v 的/u 险要/a 地形/n ，/w 形成/v 了/u 岷州/ns 易守难攻/i 的/u 局势/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     守敌/v 鲁大昌/nh 自重/v 岷州/ns ，/w 拥/v 兵/n 自保/v ，/w 为了/p 占据/v 这/r 块/q 地盘/n ，/w 多年来/nt 苦心/n 经营/v ，/w 除/p 筑/v 有/v 坚固/a 的/u 城防/n 工事/n 外/nd ，/w 还/d 顺着/p 二郎山/ns 山势/n 的/u 三/m 个/q 台阶/n ，/w 各/r 修筑/v 一个/m 巨型/n 碉堡/n 和/c 数/m 道/n 环形/n 堑壕/n ，/w 同时/c 以/p 交通壕/n 将/p 三/m 个/q 巨型/n 碉堡/n 及/c 二郎山/ns 主峰/n 与/c 城/n 连/v 为/vl 一体/n ，/w 构成/v 了/u 一个/m 山/n 、/w 城/n 互/d 为/vl 依托/v 的/u 较为/d 完备/a 的/u 防御/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     当/p 红军/n 抵达/v 包座/ns 一带/n 时/nt ，/w 蒋介石/nh 就/p 急电/n 鲁大昌/nh 凭/p 险/a 据守/v ，/w “/w 远/a 侦/v 严防/v ”/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     鲁大昌/nh 也/d 感到/v 形势/n 不妙/a ，/w 只得/d 弃/v 窝/n 保/v 巢/n ，/w 一面/c 急令/n 驻/v 武都/ns 、/w 漳县/ns 、/w 临潭/ns 、/w 陇西/ns 之/u 部队/n 火速/d 回防/v 岷州/ns ，/w 一面/c 带领/v 部下/n 察看/v 地形/n ，/w 增设/v 阵地/n ，/w 督/v 令/v 全/a 师/n 万/m 余/m 名/n 官兵/n 及/c 居民/n 日夜/nt 抢/v 修/v 工事/n ，/w 加固/v 城门/n 城堡/n 、/w 急/a 筹/v 粮草/n ，/w 调集/v 大量/m 的/u 枪枝/n 弹药/n ，/w 并/c 令/v 卒/n 部/n 在/p 南川/ns 、/w 小沟山/ns 、/w 王家山/ns 、/w 申家山/ns 、/w 大沟寨/ns 、/w 三十里铺/ns 等/u 占领/v 前哨/n 阵地/n ，/w 使/v 其/r 岷城/ns 老巢/n 的/u 防御/v 体系/n 更加/d 完备/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     同时/c ，/w 还/d 搜罗/v 一/m 大/a 帮/q 便衣/n 侦探/n 四处/d 活动/v ，/w 窥测/v 我军/r 行动/n ，/w 把/p 整个/a 岷州/ns 地区/n 搞/v 得/u 草木皆兵/i 。/w 
		
			
                                        315
                                     因此/c ，/w 攻打/v 岷城/ns 是/vl 摆在/v 我/r 一/m 纵队/n 面前/nd 一/m 项/q 十分/d 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     ８/m 月/nt １０/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 一/m 纵队/n 第三十/m 军/n 打响/v 了/u 清扫/v 岷城/ns 外围/n 据点/n 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     第八十九/m 师/n 在/p 吴家大山/ns 与/p 敌/n 特务/n 团/n 第一/m 营/n 激战/v ，/w 歼敌/v ３００/m 余/m 名/n ，/w 残敌/n 溃退/v 至/v 白土梁/ns 和/c 二郎山/ns ，/w 凭借/v 工事/n 顽抗/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     第八十九/m 师/n 攻打/v 岷城/ns 西/nd 敌/n 之/u 麻布台/ns 、/w 大沟寨/ns 等/u 前哨/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     经过/v 一天/nt 的/u 战斗/v ，/w 扫清/v 了/u 岷城/ns 外围/n 的/u 据点/n ，/w 占领/v 了/u 十/m 多/m 个/q 阵地/n ，/w 从/p 东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 包围/v 了/u 岷州城/ns 。/w 
		
			
                                        320
                                     当晚/nt １１/m 时/nt 许/m ，/w 我军/r 向/p 白土梁/ns 、/w 二郎山/ns 守敌/v 发起/v 攻击/v ，/w 经/p 激烈/a 争夺/v ，/w 于/p １６/m 时/nt 左右/nd 占领/v 了/u 白土梁/ns 。/w 
		
			
                                        321
                                     接着/v ，/w 三十/m 军/n 主力/n 猛/a 攻/v 二郎山/ns ，/w 曾/d 四/m 次/q 突破/v 敌/n 之/u ３/m 号/n 碉堡/n ，/w 击毁/v 敌/n 轻/a 、/w 重机枪/n １１/m 挺/q ，/w 迫击炮/n ５/m 门/n ，/w 重创/v 敌机/n 炮/n 营/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     敌/n 重兵/n 增援/v ，/w 凭借/v 有利/a 地形/n ，/w 与/p 我/r 展开/v 白刃/n 格斗/v ，/w 夺回/v 了/u 已/d 失/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     翌日/nt 清晨/nt ，/w 我军/r 再次/d 强攻/v 二郎山/ns ，/w 指战员/n 们/k 曾/d ３/m 次/q 冲入/v 敌阵/n ，/w 同/p 敌人/n 展开/v 肉搏/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     敌/n 特务/n 团/n 团长/n 王咸一/nh 急/a 向/p 鲁大昌/nh 求援/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     鲁/nhf 急/a 派/v 第二/m 旅/n 旅长/n 蒋汉城/nh 率/v 两/m 个/q 营/n 又/d 一个/m 连/n 的/u 兵力/n 前往/v 增援/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     ４/m 时/nt ３０/m 分/nt 左右/nd ，/w 我/r 军/n 再次/d 猛攻/v 二郎山/ns ，/w 给/p 敌/n 以/p 重大/a 杀伤/v ，/w 毙敌/v 少校/n 团副/n 杨肇林/nh 、/w 连长/n 尹国祥/nh ，/w 打/v 伤敌/v 旅长/n 蒋汉城/nh 、/w 团长/n 王咸一/nh 、/w 营长/n 章士魁/nh 、/w 杨伯达/nh 等/u ，/w 敌/n 死伤/v 千/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     鲁大昌/nh 极为/d 惊慌/a ，/w 只得/d 收缩/v 防线/n ，/w 决定/v 以/p 二郎山/nh 及/c 岷城/ns 为/vl 防守/v 重点/n ，/w 布/v 重兵/n 于/p 城墙/n 及/c 四/m 个/q 城楼/n 处/n ，/w 由/p 各/r 团/n 轮换/v 防守/v 二郎山/ns 阵地/n ，/w 并/c 在/p 南城/nl 门/n 和/c 二郎山/ns 之间/nd 部署/v 一/m 营/n 兵力/n 作为/v 预备队/n ，/w 以/c 保持/v 山/n 、/w 城/n 之间/nd 的/u 联系/v ，/w 企图/v 依托/v 坚固/a 的/u 城防/n 工事/n 和/c 二郎山/ns 屏障/n ，/w 顽抗/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     当夜/nt ８/m 时/nt 许/m ，/w 三十/m 军/n 一/m 部/n 攻占/v 岷城/ns 西子/ns 城区/n 新区/n ，/w 便/d 开始/v 了/u 直接/a 攻打/v 岷/ns 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 火力/n 掩护/v 下/nd ，/w 数/m 百/m 名/n 红军/n 战士/n 抬/v 着/u ５０/m 余/m 架/q 云梯/n ，/w 冲向/v 城墙/n ，/w 横扫/v 猛/a 射/v ，/w 强攻/v 西南/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     与/p 此/r 同时/nt ，/w 第三十/m 军/n 另/r 一/m 部/n 涉过/v 迭藏河/ns ，/w 架/v 云梯/n 强攻/v 东城/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     守敌/v 惊恐万状/i ，/w 一面/c 点燃/v 木柴/n 抛下/v 城墙/n ，/w 一面/c 拼命/v 投掷/v 手榴弹/n ，/w 敌/n 炮兵/n 也/d 向/p 我/r 攻城/v 部队/n 猛烈/a 射击/v ，/w 岷城/ns 周围/nl 一时/nt 火光/n 冲天/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     红军/n 战上/n 冒/v 着/u 枪林弹雨/i ，/w 踏/v 着/u 云梯/n ，/w 冲上/v 城头/n ，/w 同/p 敌人/n 展开/v 了/u 激烈/a 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     经/p ３/m 个/q 多/m 小时/nt 的/u 殊死/a 争夺/v ，/w 歼敌/v １４００/m 多/m 名/n ，/w 但/c 终/d 因/p 敌/n 居高临下/i ，/w 城防/n 工事/n 坚固/a ，/w 我军/r 猛攻/v 数/m 次/q 均未/d 破城/v ，/w 便/d 主动/a 撤退/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     ８/m 月/nt １２/m 日/nt 中午/nt 时分/n ，/w 三十/m 军/n 主力/n 从/p 三/m 个/q 方向/n 向/p 二郎山/ns 守敌/v 发起/v 猛攻/v ，/w 曾/d 先后/d 三/m 次/q 攻占/v 敌/n 第三/m 、/w 二/m 号/n 碉堡/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     守敌/v 凭借/v 一/m 号/n 碉堡/n 的/u 猛烈/a 火力/n 及/c 有利/a 地形/n ，/w 进行/v 反/v 冲击/v ，/w 夺回/v 了/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     此后/c ４/m 天/n 内/nd ，/w 三十/m 军/n 曾/d 集中/v 全力/n 向/p 岷城/ns 和/c 二郎山/ns 守敌/v 发起/v 了/u 猛烈/a 进攻/v ，/w 虽/c 未克/v ，/w 但/c 打乱/v 了/u 敌人/n 部署/n ，/w 歼灭/v 了/u 大量/m 敌人/n ，/w 伤敌/v 旅长/n 、/w 团长/n 数/m 人/n ，/w 我军/r 亦/d 伤亡/v 惨重/a ，/w 鲁大昌/nh 一面/c 急电/n 蒋介石/nh 、/w 张学良/nh 、/w 朱绍良/nh 等/u ，/w 要求/v 增援/v ，/w 一面/c 调整/v 部署/n ，/w 抢修/v 工事/n ，/w 死守/v 岷城/ns 。/w 
		
			
                                        337
                                     ８/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 敌/n 毛炳文/nh 部/n 由/p 陇/w 西/nd 驰援/v 岷城/ns ，/w 红/a 三十/m 军/n 第八十八/m 师/n 奔/v 漳县/ns 大/a 草滩/n 阻/v 敌/n 增援/v ，/w 第八十九/m 师/n 继续/v 围攻/v 岷城/ns 。/w 
		
			
                                        338
                                     同日/nt ，/w 朱绍良/nh 致电/v 鲁大昌/nh ，/w 称/v ：/w “/w 十/m 日/nt 之内/nd ，/w 各方/r 援兵/n 不/d 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        339
                                     鲁大昌/nh 始知/v 援军/n 无望/v ，/w 只好/d 放弃/v 城外/nl 所有/a 阵地/n ，/w 集中/v 残部/n 死守/v 二郎山/ns 及/c 岷城/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     为了/p 扫清/v 射界/ns ，/w 防止/v 红军/n 沿/p 城外/nl 民宅/n 接近/v 城垣/ns ，/w 鲁大昌/nh 命令/v 部下/n 连夜/nt 将/p 城外/nl 居民/n 全部/n 迁入/v 城内/nl ，/w 把/p 距/v 城墙/n １０/m 米/q 以内/nd 的/u 房屋/n 强行/d 拆除/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     当日/nt 晚上/nt ，/w 鲁大昌/nh 仍/d 感/v 不安/a ，/w 又/d 命令/v 将/p 城/n 南/nd 接近/v 二郎山/ns 的/u 民房/n ，/w 以及/c 东关/ns 、/w 南寺/ns 、/w 洪家桥/ns 等/u 处/n 民房/n 纵火/v 烧毁/v ，/w 使/v 城墙/n 周围/n 变成/v 一片/n 开阔/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/c ，/w 还/d 将/p 城/n 内/nd 所有/a 官佐/v 的/u 家眷/n 全部/n 转移/v 城外/nl ，/w 随后/d 捣/v 坏/a 焚烧/v 了/u 城北/nl 洮河/ns 渡口/n 的/u 船只/n ，/w 断绝/v 城乡/n 交通/v ，/w 企图/v 孤注一掷/i 。/w 
		
			
                                        343
                                     ８/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 一/m 纵队/n 第九/m 军/n 到达/v 岷州/ns ，/w 接替/v 了/u 三十/m 军/n ，/w 继续/v 围攻/v 岷城/ns 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     九/m 军/n 为/p 攻打/v 岷城/ns ，/w 一面/c 认真/a 察看/v 地形/n ，/w 组织/v 火力/n ，/w 研究/v 打法/n ，/w 一面/c 赶制/v 云梯/n ，/w 进行/v 爬/v 城/n 攻坚/v 演练/v ，/w 然后/c 多次/m 采取/v 火力/n 掩护/v 、/w 多/a 路/n 突击/v 、/w 多层次/n 、/w 多/a 方向/n 爬/v 云梯/n 勇猛/a 作战/v 和/c 沿/p 城墙/n 下水道/n 袭击/v 敌人/n ，/w 给/p 敌/n 以/p 重大/a 杀伤/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     ２５/m 日/nt ，/w 一/m 纵队/n 五/m 军/n 改变/v 原/a 作战/v 计划/n ，/w 也/d 赶到/v 岷州/ns 参加/v 攻城/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     ９/m 月初/nt ，/w 第三/m 纵队/n 红二方面军/n 一/m 部/n 到达/v 岷州/ns 配合/v 五/m 军/n 、/w 九/m 军/n 继续/v 攻打/v 岷城/ns ，/w 红二方面军/n 炮兵/n 营/n 亦/d 以/p 猛烈/a 火力/n 支援/v 步兵/n 攻城/v ，/w 重创/v 敌军/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     但/c 因/c 红军/n 刚/d 出/vd 草地/n ，/w 指战员/n 们/k 体力/n 还/d 未/d 恢复/v ，/w 加之/v 武器/n 装备/n 低劣/a ，/w 弹药/n 不足/a ，/w 而/c 二郎山/ns 地形/n 险要/a ，/w 岷城/ns 城墙/n 坚厚/a ，/w 城防/n 工事/n 完备/a ，/w 山城/n 相连/v ，/w 互为/v 支撑/v ，/w 易守难攻/i ，/w 鲁大昌/nh 部/n 凭/v 坚/a 死守/v ，/w 我军/r 久攻/v 未/d 下/vd 。/w 
		
			
                                        348
                                     审讯/v 结束/v 后/nd ，/w 审讯官/n 布莱克/nh 中尉/n 对/p 我/r 表示/v 了/u 谢意/n 并/d 和/p 我/r 聊/v 起/v 天/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 对/p 我/r 出身/v 于/p “/w 基督教/n 、/w 高知/j 家庭/n 、/w 清华大学/ni ”/w 很/d 感兴趣/v ，/w 我/r 便/d 借机/v 跟/p 他/r 谈/v 了/u 在/p 战俘营/n 内/nd ，/w 美方/j 不/d 恰当/a 地/u 任用/v 了/u 一些/m 坏人/n 担任/v 俘虏/n 官/n ，/w 这些/r 人/n 残酷/a 欺压/v 一般/a 战俘/n ，/w 造成/v 战俘营/n 内/nd 动荡不安/i ，/w 并/c 希望/v 他/r 能/vu 运用/v 自己/r 的/u 影响/v ，/w 协助/v 解决/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 耸耸/v 肩/n ，/w 摊开/v 双手/n 说/v ：/w “/w 我/r 相信/v 你/r 说/v 的/u 是/vl 实情/n ，/w 但/c 我/r 无能为力/i 。/w 
		
			
                                        351
                                     你/r 知道/v 我们/r 官方/n 政策/n 是/vl 要/vu 支持/v 那些/r 已/d 不再/d 信仰/v 共产主义/n 的/u 战俘/n ，/w 而/c 这些/r 人/n 往往/d 很/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 本人/n 是/vl 讨厌/v 那些/r 没有/v 骨头/n 的/u 背叛者/n 的/u ，/w 我/r 只能/d 在/p 确实/v 查出/v 杀人/v 凶犯/n 时/nt ，/w 从/p 军法/n 角度/n 提出/v 惩办/v 他们/r ，/w 但/c 最终/d 决定权/n 在/v 我/r 的/u 上司/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     至于/p 这次/r 流血/v 事件/n ，/w 我/r 将/d 如实/v 上报/v ，/w 你/r 的/u 伙伴/n 们/k 没有/v 责任/n ，/w 要/vu 惩办/v 的/u 凶手/n 是/vl 那个/r Ｐ/ws ．/w Ｇ/ws 队长/n 。/w ”/w 
		
			
                                        354
                                     “/w 按/p 美军/n 军法/n ，/w 严重/a 肇事者/n 将/d 作为/v 刑事/n 罪犯/n 被/v 拘留/v 一/m 个/q 月/nt ，/w 你们/r 可能/vu 一/m 个/q 月/nt 后/nd 再/d 被/p 送回/v 中国/ns 战俘营/n 。/w ”/w 
		
			
                                        355
                                     当/p 我/r 回到/v 帐篷/n ，/w 把/p 这个/r 消息/n 告诉/v 大家/n 后/nd ，/w 大家/n 致/d 感到/v 形势/n 十分/d 严峻/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     因为/c 我们/r 这些/r 斗争/v 骨干/n 的/u 政治/n 面目/n 已/d 完全/d 暴露/v ，/w 无论/c 是/vl 被/p 送回/v “/w ８６/m ”/w 还是/c “/w ７２/m ”/w ，/w 都/d 只能/d 被/p 叛徒/n 们/k 严格/a 控制/v 隔离/v 起来/vd ，/w 必将/d 遭到/v 更/d 残酷/a 的/u 精神/n 折磨/v ，/w 直到/v 肉体/n 上/nd 被/v 消灭/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     尽管/c 我/r 个人/n 还/d 可能/vu 在/p “/w 翻译/v ”/w 的/u 位置/n 上/nd 免受/v 皮肉之苦/i ，/w 但/c 再/d 想/v 以/p “/w 中立/v ”/w 面目/n 应付/v 美军/n 及/c 叛徒/n 们/k 是/vl 不大/d 可能/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     审讯/v 结束/v 后/nd 第二/m 天/n ，/w 原来/d 留在/v 野战医院/n 观察/v 伤势/n 的/u 两/m 位/q 战友/n 也/d 被/p 押到/v 拘留所/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        359
                                     他们/r 从/p 由/p “/w ８６/m ”/w 送到/v 医院/n 去/vd 的/u “/w 熟人/n ”/w 那里/r 了解/v 到/v ，/w 自/p １０/m 月/nt ９/m 日/nt 流血/v 斗争/v 之后/nt ，/w 叛徒/n 们/k 继续/v 以/p “/w 清查/v 暴动/n 分子/n ”/w 为名/v ，/w 大批/q 搜捕/v 我/r 地下/nl 组织/n 成员/n ，/w 撤换/v 了/u 不少/a “/w 俘虏/n 官/n ”/w ，/w 基本上/d 控制/v 了/u 集中营/n 的/u 内部/nd 政权/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     这个/r 消息/n 更加/d 引起/v 了/u 大家/n 的/u 不安/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 把/p 时占魁/nh 、/w 曹明/nh 、/w 钟俊华/nh 、/w 周铁行/nh 等/u 同志/n 找到/v 一起/n ，/w 分析/v 了/u 我们/r 面临/v 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     大家/n 决定/v 为/p 保存/v 这/r 批/q 斗争/v 的/u 骨干/n 力量/n ，/w 立即/d 向/p 美军/n 管理/v 当局/n 表明/v 誓死/d 不/d 回/v “/w ８６/m ”/w 和/c “/w ７２/m ”/w ，/w 坚决/v 要求/v 单独/d 成立/v 一/m 个/q 小/a 战俘营/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 提出/v ：/w 为/p 加强/v 团结/v 和/c 增强/v 组织/n 领导/n 力量/n ，/w 正式/a 成立/v 地下/nl 党支部/n 作为/v 这/r 支/q 队伍/n 的/u 领导/n 核心/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     大家/n 一致/d 同意/v 了/u 我/r 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     但/c 当/p 调查/v 哪些/r 同志/n 是/vl 共产党员/n 时/nt ，/w 却/d 发现/v 我们/r ８１/m 个/q 难友/n 中/nd 竟/d 只有/d 时占魁/nh 、/w 曹明/nh 和/c 我/r 是/vl 党员/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     原来/d ，/w 其余/r 的/u 同志/n 都/d 是/vl 解放后/n 新/a 参军/v 的/u 小青年/n ，/w 其中/nd 共青团员/n 也/d 只有/d 钟俊华/nh 、/w 周铁行/nh 、/w 杨守让/nh 等/u 五/m 六/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p “/w ８６/m ”/w 时/nt ，/w 他们/r 是/vl 以/p “/w 弟兄/n 会/n ”/w 的/u 名义/n 组织/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     这样/r ，/w 我们/r 当时/nt 便/d 决定/v 由/p 担任/v 过/u 连指导员/n 的/u 时占魁/nh 同志/n 任/v 支部/n 书记/n ，/w 曹明/nh 同志/n 任/v 组委/n ，/w 我/r 任/v 宣委/n ，/w 并/c 对外/v 兼任/v 我们/r ８１/m 人/n 的/u 战俘/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     同时/c 成立/v 地下/nl 团支部/n ，/w 由/p 周铁行/nh 任/v 团支书/n ，/w 钟俊华/nh 、/w 杨守让/nh 为/vl 团支委/n ，/w 他们/r 参加/v 党支部/n 扩大会议/n ，/w 作为/v 核心/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 我们/r 举行/v 了/u 由/p 全体/n 难友/n 列席/v 参加/v 的/u “/w 地下/nl 党支部/n 成立/v 大会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     一/m 张/q 用/p 铅笔/n 头/n 在/p 烟盒/n 纸上/n 画/v 的/u “/w 党旗/n ”/w 贴在/v 帐篷/n 的/u 北/nd 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        372
                                     同志们/n 整齐/a 地/u 排/v 坐/v 在/p 潮湿/a 的/u 发/v 霉味/n 的/u 草垫/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     我们/r 三/m 个/q 共产党员/n 站在/v “/w 党旗/n ”/w 下/nd ，/w 尽管/c 那/r 盏/q １５/m 瓦/q 的/u 电灯/n 十分/d 昏暗/a ，/w 但/c 墙上/nl 的/u “/w 镰刀/n 斧头/n ”/w 却/d 似乎/d 在/d 闪闪/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     支部/n 书记/n 时占魁/nh 宣布/v 大会/n 开始/v ，/w 第一/m 项/q 议程/n 是/vl 全体/n 肃立/v 唱/v 《/w 国际歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     难友/n 们/k 站起来/v ，/w 室内/nl 安静/a 极了/v ，/w 远处/n 传来/v 阵/q 阵/q 的/u 海涛/n 声/n 和/c 铁丝网/n 外/nd 美军/n 哨兵/n 沉重/a 的/u 脚步声/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     大家/n 的/u 嗓音/n 哽咽/v 了/u ，/w 热泪/n 从/p 那/r 一/m 张/q 张/q 黄/a 瘦/a 的/u 脸上/n 淌/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     大家/n 坐下/v 后/nd ，/w 接着/v 由/p 我/r 代表/v 支部/n 讲话/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     祖国/n 啊/u ，/w 我们/r 自从/d 被迫/v 远离/v 了/u 您/r ，/w 就/d 象/v 一/m 群/q 失去/v 了/u 母亲/n 的/u 孤儿/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     禁不住/v 地/u 汹涌/a 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        380
                                     一/m 幕/n 幕/n 重现/v 在/p 眼前/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     宣誓/v 完毕/v ，/w 我/r 转过身/v 来/vd ，/w 先/d 向/p 难友/n 们/k 表示/v 了/u 我们/r 党支部/n 和/c 大家/n 同/v 生死/n 共/d 患难/n 的/u 决心/n ，/w 然后/c 讲/v 了/u 目前/nt 我们/r 面临/v 的/u 险恶/a 前途/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     要求/v 大家/n 紧紧/d 地/u 团结/v 在/p 地下/nl 党支部/n 周围/n ，/w 共度/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     紧接着/v ，/w 曹明/nh 代表/v 党支部/n 宣布/v “/w 弟兄/n 会/n ”/w 已/d 完成/v 其/r 历史/n 任务/n ，/w 从/p 现在/nt 起/vd 停止/v 活动/v ，/w 今后/nt 全体/n “/w 弟兄/n 会/n ”/w 会员/n 将/d 在/p 党支部/n 的/u 统一/a 领导/v 下/nd 继续/v 开展/v 对敌/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     团支部/n 代表/n 和/c 群众/n 代表/n 随后/d 也/d 讲/v 了/u 话/n ，/w 他们/r 代表/v 大家/n 激动/a 地/u 表示/v 了/u 坚决/v 服从/v 党支部/n 的/u 领导/v ，/w 绝不/d 在/p 艰险/a 面前/nd 动摇/v ，/w 绝不/d 向/p 敌人/n 屈服/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     第二/m 天/n ，/w 我/r 告诉/v 来/vd 送/v 饭/n 的/u 美国/ns 黑人/n 士兵/n 说/v ，/w 我们/r 要/vu 向/p 管理/v 当局/n 写/v 封/q 申诉/v 信/n ，/w 请/v 他/r 给/v 拿来/v 纸/n 和/c 笔/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这位/r 士兵/n 向/p 我/r 翻/v 了/u 翻白眼/v ，/w 很快/d 取来/v 了/u 一/m 沓/q 白纸/n ，/w 一/m 支/q 蘸水/v 笔/n 和/c 半/m 瓶/n 墨水/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     我/r 和/c 周铁行/nh 一起/d 研究/v 起草/v 了/u 《/w 告/v 美军/n 战俘营/n 管理/v 当局/n 书/n 》/w ，/w 控诉/v 了/u 在/p “/w ７２/m ”/w 、/w “/w ８６/m ”/w 中国/ns 战俘/n 集中营/n 内/nd ，/w 叛徒/n 特务/n 们/k 违反/v 日内瓦/ns 公约/n ，/w 企图/v 强迫/v 战俘/n 改变/v 信仰/n ，/w 对/p 战俘/n 实行/v 白色恐怖/n 统治/v 的/u 罪行/n ；/w 并/c 明确/d 表示/v ，/w 我们/r ８１/m 人/n 不愿/v 背叛/v 自己/r 的/u 国家/n ，/w 坚决/v 要求/v 回归/v 祖国/n ，/w 希望/r 美方/j 管理/v 当局/n 遵守/v 日内瓦/ns 战俘/n 公约/n ，/w 尊重/v 我们/r 的/u 个人/n 意愿/n ；/w 为了/p 我们/r 的/u 生命/n 安全/a ，/w 我们/r 誓死/d 不/d 去/vd “/w ７２/m ”/w 、/w “/w ８６/m ”/w 集中营/n ，/w 坚决/v 要求/v 将/p 我们/r 单独/d 关押/v ，/w 成立/v 一/m 个/q 志愿/v 回国/v 的/u 战俘/n 大队/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     随后/d ，/w 我/r 又/d 将/p 它/r 译成/v 英文/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     中午/nt 那个/r 黑人/n 士兵/n 来/vd 送/v 饭/n 时/nt ，/w 我/r 请/v 他/r 替/v 我/r 将/p 信/n 转/v 交给/v 他/r 的/u 上司/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 把/p 那/r 封/q 书写/v 工整/a 的/u 英文/n 信/n 正/v 过来/v 倒/v 过去/v 地/u 看/v 了/u 看/v ，/w 吹/v 了/u 声/n 表示/v 欣赏/v 的/u 口哨/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     民国/nt 伊始/v ，/w 全国/n 陷入/v 军阀/n 混战/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     各/r 路/n 军阀/n 拥/v 兵/n 自重/v ，/w 割据/v 一方/n ；/w 海军/n 也/d 四分五裂/i ，/w 各自为政/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     当时/nt 属于/v 中央/n 的/u 称为/v 中央/n 海军/n ，/w 属于/v 广东/ns 的/u 称为/v 粤/j 系/n 海军/n ，/w 依附/v 于/p 直系/n 的/u 称为/v 勃海/n 舰队/n ，/w 依附/v 于/p 奉系/n 的/u 称为/v 东北/ns 海军/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     从/p 第一次/m 国共/j 合作/v ，/w 北伐/n 胜利/v ，/w 到/v １９２８/m 年/nt 全国/n 貌/n 似/v 统一/a ，/w 实际上/nl 海军/n 仍然/d 派系/n 林立/v ；/w 当时/nt 蒋介石/nh 不但/c 未/d 把/p 海军/n 统一/v 起来/v ，/w 为/p 达/v 其/r “/w 分而治之/i ”/w 、/w “/w 相互/d 掣肘/v ”/w 的/u 目的/n ，/w 反而/d 于/p １９３２/m 年/nt 授意/v 自/p 国外/nl 考察/v 回来/vd ，/w 并/c 曾/d 于/p 孙中山/nh 先生/n 广州/ns 蒙难/v 时/nt 建/v 过/u 功勋/n 的/u 海军/n 中将/n 欧阳格/nh 在/p 江阴/ns 筹办/v 海军/n 电/n 雷/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     所以/c 民国/nt 海军/n 乃/d 有/v 中央/n 海军/n 学校/n （/w 即/vl 马尾/n 海/n 校/n ）/w 、/w 青岛/ns 海军/n 学校/n 、/w 黄埔/ns 海军/n 学校/n 、/w 江阴/ns 电/n 雷/n 学校/n 等/u 四/m 个/q 派系/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     我/r 于/p １９４１/m 年/nt 毕业/v 于/p 青岛/ns 海军/n 军官/n 学校/n ，/w 故/c 专/d 述/v 青岛/ns 海军/n 军官/n 学校/n 的/u 沿革/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     ２０/m 年代/nt 初/nd ，/w 奉系/n 军阀/n 张作霖/nh 已/d 据有/v 吉/j 黑/j 江防/n 舰队/n ，/w 但/c 只有/c 四/m 江/n （/w 江亨/n 、/w 江通/n 、/w 江平/n 、/w 江安/n ）/w 四/m 利/n （/w 利捷/n 、/w 利绥/n 、/w 利济/n 、/w 利川/n ）/w 八/m 艘/q 小型/a 江防/n 炮舰/n ；/w 因为/c 在/p 第一次/m 直/j 奉/j 战争/n 中/nd ，/w 这/r 些/q 江防/n 炮舰/n 均/d 在/p 松花江/ns 内/nd ，/w 所以/c 并/c 没有/v 起到/v 作用/n ；/w 直/j 奉/j 大战/v ，/w 张作霖/nh 失败/v 北/nd 撤/v 经过/v 秦皇岛/ns 时/nt ，/w 曾/d 受到/v 直系/n 军阀/n 勃海/n 舰队/n 的/u 袭击/v ，/w 所/u 乘/v 专列/n 险/a 被/v 击中/v ，/w 时/nt 张/nhf 颇感/v 无/v 海防/n 舰队/n 之/u 苦/a ，/w 亟/d 欲/d 建立/v 自己/r 的/u 东北/ns 海军/n ，/w 乃/d 采纳/v 他/r 的/u 航警/n 处长/n 沈鸿烈/nh 的/u 建议/n ，/w 自己/r 组建/v 海防/n 舰队/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     最先/d 是/vl 将/p 三/m 艘/q 海轮/n （/w 各/r 约/d 千/m 吨/q ）/w 改装/v 为/vl 海防/n 炮舰/n ，/w 分别/d 命名/v 为/vl “/w 镇海/ni ”/w 、/w “/w 定海/ni ”/w 、/w “/w 威海/ni ”/w ；/w 又/d 从/p 日本/ns 购/v 得/v 水雷/n 艇/n ，/w 从/p 江防/n 舰队/n 调来/v 技术/n 骨干/n ，/w 任命/v 沈鸿烈/nh 为/vl 东北/ns 海军/n 舰队/n 司令/n ，/w 使/v 海防/n 舰队/n 草率/a 成/v 军/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     张作霖/nh 野心勃勃/i ，/w 欲/d 称霸/v 东北/ns ，/w 问鼎/v 中原/ns ，/w 必须/d 培养/v 自己/r 的/u 海军/n 人才/n ，/w 遂于/v １９２３/m 年/nt 初/nd 授意/v 沈鸿烈/nh 筹办/v 海军/n 军官/n 学校/n 于/p 辽宁/ns 的/u 葫芦岛/ns ；/w 为了/p 蒙骗/v 和/c 区别/v 于/p 中央/n 海军/n 学校/n ，/w 故/c 命名/v 为/vl 葫芦岛/ns 航警/n 学校/n ；/w 聘任/v 留/v 日/j 归来/v 之/u 海军/n 军官/n 刘田莆/nh 为/vl 校长/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     学制/n 规定/v 入学/v 资格/n 为/vl 高中/n 毕业/v ，/w 授课/v 时间/n 三/m 年/nt 半/m ，/w 并/c 实习/v 半年/nt ，/w 成绩/n 合格/v 后/nd 授/v 海军/n 少尉/n 衔/n 任用/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９２３/m 年/nt 春/nt ，/w 葫芦岛/ns 航警/n 学校/n 在/p 沈阳/ns 招收/v 高中/n 毕业生/n ４７/m 人/n ，/w ４/m 月/nt １/m 日/nt 入校/v ，/w 习/v 航海/v 科/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     航海/v 科/n 主要/a 课程/n 是/vl ：/w 航海/v 、/w 船艺/n 、/w 枪炮/n 、/w 鱼/n 水雷/n 、/w 弹道/n 学/k 、/w 海/n 战术/n 、/w 海战/n 史/k 、/w 气象/n 、/w 通信/n 、/w 陆战/v 、/w 轮机/n 大/a 意/n 等/u ；/w 并/c 辅以/v 国文/n 、/w 英文/n 、/w 高等/a 数学/n 、/w 力学/n 、/w 电学/n 等/u 课目/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     学生/n 于/p １９２６/m 年/nt ９/m 月/nt 学课/n 结业/v 上舰/v 实习/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     计/v 毕业/v 学生/n 有/v 唐静海/nh 等/u ４２/m 人/n ，/w 是/vl 为/vl 第一/m 期/q 。/w 
		
			
                                        405
                                     １９２６/m 年底/nt ，/w 续/v 招/v 高中/n 毕业生/n ４３/m 人/n ，/w 于/p 次年/nt ２/m 月/nt 入校/v ，/w 习/v 轮机/n 科/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     其/r 主要/a 课程/n 是/vl ：/w 各种/r 舰机/n 、/w 锅炉/n 、/w 造船/v 、/w 电气/n 、/w 力学/n 、/w 军用/f 化学/n 、/w 枪炮/n 、/w 鱼/n 水雷/n 、/w 陆战/v 等/u ；/w 以/p 航海/v 、/w 船艺/n 、/w 气象/n 、/w 国文/n 、/w 英文/n 、/w 高等/a 数学/n 辅/v 之/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     学校/n 有/v 专设/v 工厂/n ，/w 授课/v 、/w 实习/v 并重/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     学生/n 于/p １９３０/m 年/nt １/m 月/nt 毕业/v 上舰/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     计/v 毕业/v 学生/n 有/v 陈精文/nh 等/u ３３/m 人/n ，/w 是/vl 为/vl 第二/m 期/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     第二/m 次/q 奉/j 直/j 战争/n ，/w 奉军/n 大胜/v ，/w 勃海/n 舰队/n 也/ 归并/v 东北/ns 海军/n ，/w 舰队/n 已/d 具/v 相当/a 规模/n ，/w 拥有/v 当时/nt 民国/nt 海军/n 最大/a 的/u 装甲/n 巡洋舰/n ４５００/m 吨/q 的/u “/w 海圻/ni ”/w 号/n 和/c “/w 海琛/ni ”/w 、/w “/w 肇和/ni ”/w 等/u 巡洋舰/n 及/c “/w 永翔/ni ”/w 等/u 大型/a 炮舰/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     故/c 深感/v 人才/n 奇缺/v ，/w 招考/v 新生/n 已/d 迫不及待/i ，/w 乃/d 由/p 哈尔滨/ns 商船/n 学校/n 遴选/v １９２７/m 年/nt 入学/v 并/c 已/d 习/v 完/v 航海/v 、/w 船艺/n 、/w 气象/n 、/w 通信/v 等/u 主要/a 课目/n 之/u 航海/v 科学/n 生/n ２６/m 人/n ，/w 于/p １９２９/m 年底/nt 转入/v 该/r 校/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     此时/nt 学校/n 已/d 呈/v 准/v 改名/v 为/vl 葫芦岛/ns 海军/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     学生/n 入学/v 后/nd 以/p 习/v 枪炮/n 、/w 鱼/n 水雷/n 、/w 弹道/n 学/k 、/w 海/n 战术/n 、/w 海战/n 史/k 和/c 陆战/v 为主/v ，/w 并/c 适当/a 复习/v 航海/v 、/w 船艺/n 、/w 轮机/n 大/a 意/n 等/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     学生/n 于/p １９３１/m 年/nt ８/m 月/nt 毕业/v 分/v 至/v 各/r 舰/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     毕业生/n 有/v 杨元忠/nh 等/u ２６/m 人/n ，/w 是/vl 为/vl 海/n 校/n 第三/m 期/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     当时/nt 学校/n 校长/n 是/vl 吴兆莲/nh 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９３１/m 年/nt “/w 九&#183;一八/j ”/w 事变/n 后/nd ，/w 哈尔滨/ns 陷/v 敌/n ，/w 时/nt 商船/n 学校/n 的/u 在校/v 学生/n ２３/m 人/n 辗转/v 南/nd 迁/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     这/r 批/q 学生/n 在校/v 已/d 习/v 航海/v 科/n 的/u 课程/n 一/m 年/nt 又/d 半/m ，/w 其/r 主要/a 课目/n 航海/v 、/w 船艺/n 、/w 气象/n 等/u 均/d 已/d 习/v 完/v ，/w 故/c 乃/d 先令/n 其/r 登/v “/w 镇海/ni ”/w 练习/v 舰/n 实习/v ，/w 继/v 登/v “/w 肇和/ni ”/w 巡洋舰/n 教授/v 枪炮/n 、/w 鱼/n 水雷/n 、/w 轮机/n 大/a 意/n 等/u ；/w 在/p 两/m 舰/n 先后/d 又/d 学习/v 一/m 年/nt 有余/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     时/nt 葫芦岛/ns 海军/n 学校/n 迁到/v 威海卫/ns 刘公岛/ns ，/w 并/c 隶属/v 于/p 军事/n 委员会/n 北平/ns 分会/n ，/w 但/c 仍/d 受/v 东北/ns 海军/n 的/u 沈鸿烈/nh 节制/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     学生/n 于/p １９３３/m 年/nt 春/nt 至/v 刘公岛/ns 入学/v 授课/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     是/vl 年/nt 冬/nt 学校/n 又/d 迁至/v 青岛/ns ，/w 并/c 呈/v 准/v 易名/v 为/vl 青岛/ns 海军/n 军官/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     至/v １９３４/m 年/nt ８/m 月/nt 全部/n 课程/n 完毕/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     计/v 毕业/v 学生/n 有/v 马纪壮/nh 等/u ２２/m 人/n ，/w 是/vl 为/vl 海/n 校/n 三/m 期/q 乙/m 班/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     当/p 第三/m 期/q 尚未/d 毕业/v 之前/nt ，/w 学校/n 当局/n 已/d 觉/v 原来/d 学制/n 有/v 缺陷/n ，/w 故/c 在/p 招考/v 第四/m 期/q 学生/n 时/nt 学制/n 有/v 重大/a 变革/v ：/w 决定/v 参酌/v 英/j 、/w 美/j 、/w 苏/j 等/u 幼年/nt 海军/n 军官/n 学校/n 的/u 训练/v 方法/n ，/w 招收/v 初中/n 毕业生/n ，/w 学生/n 年龄/n 限/v 为/vl １６/m 岁/nt ，/w 学制/n 延长/v 为/vl ６/m 年/nt ，/w 分为/v 预科/n 、/w 本科/n 各/r 半/m ，/w 航海/v 、/w 轮机/n 并/d 习/v ，/w 不/d 分/v 科别/n ，/w 并/c 正式/a 命名/v 为/vl “/w 海军/n 将校/n 学生/n 班/n ”/w ；/w 学生/n 录取/v 后/nd 必须/d 先/d 到/v 军舰/n 见习/v 一/m 年/nt ，/w 身体/n 适应/v 海上/nl 生活/v 并/c 复考/v 及格/v 者/k 方/d 能/vu 入校/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     按/p 此/r 学制/n 于/p １９３０/m 年底/nt 招考/v 初中/n 毕业/v 学生/n ６７/m 人/n ，/w 先/d 乘/v “/w 肇和/ni ”/w 军舰/n 学习/v ，/w 次年/nt ９/m 月/nt （/w 三/m 期/q 学生/n 已/d 毕业/v ）/w 入校/v 授课/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     学生/n 按/p 新/a 学制/n 于/p １９３６/m 年/nt １０/m 月/nt 提前/v 毕业/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     是/vl 为/vl 第四/m 期/q ，/w 毕业/v 学生/n 有/v 徐时辅/nh 等/u ３７/m 人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     １９３７/m 年/nt ，/w 青岛/ns 海/n 校/n 直/d 隶/v 于/p 国民政府/n 军事/n 委员会/n ，/w 改为/v 全国/n 统一/v 招生/v ，/w 招/v 取/v 高中/n 毕业生/n ，/w 学制/n 为/vl ４/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        429
                                     是/vl 年/nt ７/m 月/nt 在/p 南京/ns 考取/v 海/n 校/n 五/m 期/q 将校/n 班/n 学生/n ３５/m 人/n ，/w ８/m 月/nt 至/v 青岛/ns 入校/v ，/w ９/m 月/nt １/m 日/nt 送至/v 南京/ns 中央/n 陆军/n 军官/n 学校/n 接受/v 入伍/v 教育/v 半年/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     时/nt 抗日战争/i 开始/v ，/w 学校/n 奉令/v 后/nd 撤至/v 湖北/ns 宜昌/ns 。/w 
		
			
                                        431
                                     １９３８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 入伍/v 训练/v 期满/v 之/u 将校/n 班/n 学生/n ３５/m 人/n 转/v 至/v 宜昌/ns 后坪/ns 上课/v ，/w 习/v 航海/v 科/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     同年/nt ７/m 月/nt 电/n 雷/n 学校/n 停办/v ，/w 所/u 剩/v 之/u 第三/m 期/q （/w １９３６/m 年/nt ８/m 月/nt 进校/v ）/w 、/w 第四/m 期/q （/w １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt 进校/v ）/w 学生/n 共/d ２６０/m 余/m 人/n ，/w 奉令/v 并入/v 青岛/ns 海/n 校/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９３８/m 年/nt １０/m 月/nt 战局/n 逆转/v ，/w 学校/n 再/d 由/p 宜昌/ns 迁至/v 四川/ns 万县/ns 新址/n 上课/v ；/w 这时/nt 马尾/n 海/n 校/n 学生/n 邹坚/nh 、/w 吕美华/nh 、/w 陈务笃/nh 等/u ７/m 人/n 辗转/v 进入/v 青岛/ns 海/n 校/n ，/w 编入/v 丙/m 班/n ；/w １９３９/m 年初/nt 黄埔/ns 海/n 校/n 奉令/v 停办/v ，/w 其/r 所/u 剩/v 之/u 第二十三/m 期/q （/w 航海/v 科/n ）/w 、/w 第二十四/m 期/q （/w 轮机/n 科/n ）/w 学生/n ２０/m 余/m 人/n 也/d 转入/v 该/r 校/n ，/w 分别/d 编入/v 航海/v 丙/m 班/n 和/c 轮机/n 丙/m 班/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     这样/r ，/w 青岛/ns 海/n 校/n 第/h 五/m 期/q 已/d 集/v 全国/n 四/m 大/a 海/n 校/n 的/u 学生/n 于/p 一/m 炉/n ，/w 分为/v 航海/v 甲/m 班/n 、/w 轮机/n 甲/m 班/n 、/w 航海/v 乙/m 班/n 、/w 航海/v 丙/m （/w 一/m ）/w 班/n 、/w 丙/m （/w 二/m ）/w 班/n 、/w 轮机/n 丙/m 班/n 共/d ６/m 个/q 班/n ３００/m 余/m 人/n ，/w 是/vl 民国/nt 海军/n 史/n 上/nd 在校/v 人数/n 最多/a 的/u 一/m 期/q 。/w 
		
			
                                        435
                                     时/nt 学校/n 校长/n 为/vl 刘襄/nh ，/w 主要/a 教官/n 是/vl 原/d 青岛/ns 海/n 校/n 和/c 电/n 雷/n 学校/n 的/u 老人/n ；/w 所/u 授/v 航海/v 、/w 轮机/n 课目/n 与/c 一/m 、/w 二/m 期/q 基本/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     只因/p 当时/nt 东北/ns 海军/n 已/d 无/v 舰艇/n ，/w 轮机/n 班/n 学生/n 实习/v 可/vu 在/p 工厂/n 进行/v ，/w 航海/v 班/n 学生/n 实习/v 则/c 只有/d 在/p 商船/n “/w 江顺/ni ”/w 和/c 军事/n 委员会/n 在/p 川江/ns 的/u 运输舰/n “/w 同心/ni ”/w 、/w “/w 同德/ni ”/w 号/n 上/nd 短期/n 实习/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     甲/m 班/n 学生/n 于/p １９４０/m 年/nt ９/m 月/nt 毕业/v ，/w 乙/m 班/n 和/c 丙/m 班/n 同时/n 于/p １９４１/m 年/nt ３/m 月/nt 毕业/v ，/w 也/d 统称/v 乙/m 班/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     五/m 期/q 学生/n 全部/n 毕业/v 和/c 分配/v 工作/n 后/nd ，/w 这/r 年/nt 年底/nt 青岛/ns 海军/n 军官/n 学校/n 乃/d 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     到/v 东北/ns 公安部/n 后/nd ，/w 接待/v 我/r 的/u 政治/n 保卫处/n 处长/n 王鉴/nh 、/w 副/h 处长/n 解衡/nh 同志/n 让/p 我/r 坐下/v ，/w 并/c 认真/a 严肃/a 地/u 对/p 我/r 说/v ，/w “/w 根据/p 中/j 苏/j 两国/n 政府/n 的/u 协议/n ，/w 有/v 一/m 批/q 日本/ns 战犯/n 和/c 伪满洲国/ns 战犯/n ，/w 包括/v 伪满/j 皇帝/n 溥仪/nh 在内/v ，/w 即将/d 移交/v 我国/r 。/w 
		
			
                                        440
                                     为此/c ，/w 中央/n 决定/v 成立/v 东北/ns 战犯/n 管理所/n ，/w 并/c 由/p 东北/ns 公安部/n 、/w 司法部/n 、/w 卫生部/n 和/c 公安/n 三/m 师/n ，/w 抽调/v 一部分/n 同志/n 进行/v 组建/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     部里/nl 已/d 决定/v ，/w 派/v 你/r 到/v 抚顺/ns 战犯/n 管理所/n 担任/v 领导/n 工作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 突如其来/i 的/u 谈话/n 使/v 我/r 愕然/a 。/w 
		
			
                                        443
