
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     其中/nd ，/w 海洋/n 无机/f 元素/n 地球化学/n 、/w 海洋/n 放射/v 化学/n 、/w 海洋/n 物理化学/n 、/w 海洋/n 有机化学/n 、/w 海洋/n 分析化学/n 、/w 海洋/n 资源/n 化学/n 等/u 方面/n 发展/v 尤为/d 迅速/a ，/w 从而/c ，/w 特别/d 受到/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     通过/p 对/p 这些/r 问题/n 的/u 研究/v ，/w 不仅/c 为/p 海洋学/n 及其/c 它/r 分支/n ，/w 同时/c 也/d 为/p 海洋/n 资源/n 的/u 开发/v 和/c 利用/v ，/w 提供/v 了/u 科学/n 依据/n 。/x 
		
			
                                        3
                                     认识/v 到/v 地球/n 由表及里/i 大致/d 可/vu 分为/v 地壳/n 、/w 地幔/n 和/c 地核/n 三/m 大/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     人们/n 根据/p 上/nd 地幔/n 的/u 研究/v 计划/n （/w １９６４/m ～/w １９７１/m 年/nt ）/w 和/c 地球/n 动力学/n 计划/n （/w １９７２/m ～/w １９７７/m 年/nt ）/w ，/w 开展/v 了/u 海洋/n 底/n 钻探/v 活动/n ，/w 并/c 对/p 地质/n 、/w 地震/n 、/w 地磁/n 年代/nt 、/w 高压/n 物理/n 等/u 方面/n 进行/v 测定/v 和/c 研究/v ，/w 为/p 探讨/v 海/n 陆/n 起源/n 和/c 变迁/v 提供/v 了/u 科学/n 依据/p ，/w 从而/c 提出/v 了/u 大地/n 构造/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     全球/n 大地/n 构造/n 学说/n ，/w 把/p 大陆/nl 漂移/v 、/w 海底/nl 扩张/v 、/w 板块/n 结构/n 与/c 火山/n 活动/n 、/w 地震/n 、/w 山脉/n 演变/v 、/w 矿床/n 生成/v 等/u 重大/a 地质/n 课题/n 纳入/v 统一/a 的/u 理论/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        6
                                     它/r 认为/v 地壳/n 大致/d 可/vu 划分/v 为/p 六/m 大/a 板块/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     其中/nd 印度洋/ns 板块/n 向/p 北/nd 推移/v ，/w 潜入/v 欧亚/j 板块/n 之下/nd ，/w 迫使/v 世界屋脊/n -/w 喜马拉雅山/ns 上升/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     各个/r 板块/n 交界/v 的/u 地方/n ，/w 是/vl 火山/n 和/c 地震/n 活跃/a 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     大洋/n 中/nd 板块/n 接壤/v 处/n 相当/d 大/a 的/u 一部分/n 地区/n 是/vl 洋/a 中/nd 脊/n 所在地/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这里/r 有/v 地幔/n 物质/n 时/nt 断/v 、/w 时/nt 续/v 地/u 涌出/v ，/w 形成/v 新/a 的/u 洋底/nl ，/w 并/c 推动/v 旧/a 的/u 洋底/nl 在/p 海沟/n -/w 岛/n 弧/n 外缘/n 沉入/v 地壳/n 底下/nd 。/w 
		
			
                                        11
                                     洋底/nl 扩张/v 速度/n 每年/nt 几/m 厘米/q 或者/c 更/d 快/a 些/q ，/w 这样/r ，/w 就/d 使/v 洋底/nl 二/m 、/w 三亿/m 年/nt 更新/v 一/m 次/q ，/w 而/c 其它/r 海洋/n 环境/n 却/d 比/p 洋底/nl 古老/a 的/u 多/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     然而/c ，/w 关于/p 大地/n 板块/n 运动/n 的/u 驱动力/n 问题/n ，/w 以及/c 海底/nl 扩张/v 的/u 某些/r 问题/n 仍/d 有/v 争议/v ，/w 有待/v 进一步/v 研究/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     关于/p 海洋/n 物理学/n ，/w 如前所述/i ，/w 在/p ７０/m 年代/nt 初/nt ，/w 便/c 发现/v 海洋/n 环境/n 中/nd 存在/v 一/m 种/q 空间/n 尺度/n 为/p 数百/m 公里/q ，/w 时间/n 尺度/n 约/v 为/p 数/m 月/nt 、/w 流速/n 大致/d 为/p １０/m 厘米/q ／/w 秒/q 的/u 中/a 尺度/n 涡旋/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     它/r 的/u 动能/n 约/v 占/v 海洋/n 中/nd 地/n 转/v 环流/v 动能/n 的/u ９５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        15
                                     这/r 一/m 发现/v ，/w 使得/v 经典/n 大洋/n 环流/v 动力学/n 由/p &quot;/w 气候/n 学/k &quot;/w 型式/n 的/u 研究/v ，/w 进入/v 到/v &quot;/w 天气/n 学/k &quot;/w 型式/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     其中/nd ，/w 中/a 尺度/n 涡旋/n 与/c 大洋/n 环流/v 之间/nd 的/u 相互作用/v ，/w 涡旋/n 与/c 涡旋/n 之间/nd 的/u 相互作用/v ，/w 涡旋/n 能量/n 产生/v 、/w 转移/v 和/c 消/v 衰/a 的/u 机理/n 等/u 问题/n 是/vl 人们/n 研究/v 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     这些/r ，/w 都/d 可为/v 海/n -/w 气/n 相互作用/v 的/u 研究/v 和/c 海洋/n 环境/n 预报/v 提供/v 科学/a 的/u 依据/p 。/w 
		
			
                                        18
                                     沿岸/n 上升/v 流/n 的/u 研究/v ，/w 十/m 多年来/nt 受到/v 很/d 大/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     因为/c 上升/v 流/n 区域/n 是/vl 渔场/n 的/u 所在地/n ，/w 世界/n 海洋/n 渔业/n 总产量/n 的/u 一半/m 左右/n ，/w 就是/d 在/p 这里/r 捕获/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     上升/v 流/n 不仅/c 对/p 渔业/n ，/w 而且/c 对于/p 天气/n 和/c 气候/n 变化/v 都/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     上升/v 流/n 的/u 流速/n 过去/vd 认为/v 很/d 小/a ，/w 约/v 为/p □/w ～/w □/w 厘米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        22
                                     自从/p 采用/v 垂直/a 海流/n 计/n 的/u 直接/a 测量/v 之后/nt ，/w 多数/n 上升/v 流/n 区域/n 达到/v □/w 厘米/q ／/w 秒/q ，/w 个别/a 地区/n 半天/nt 内/nd 平均/a 能/vu 达到/v ２/m 厘米/q ／/w 秒/q 的/u 量级/n ，/w 从而/c ，/w 使/v 人们/n 对/p 上升/v 流/n 的/u 认识/v 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        23
                                     沿岸/n 上升/v 流/n 把/p 底层/n 营养/n 物质/n 带到/v 表层/n ，/w 对/p 表层/n 水/n 起到/v &quot;/w 施肥/v &quot;/w 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     通过/p 人造卫星/n 和/c 国际/n 联合/v 调查/v 发现/v ，/w 海洋/n 中/nd 上升/v 流/n 区域/n 相当/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     研究/v 其/r 对/p 生物/n 的/u 影响/v 和/c 对/p 环境/n 的/u 作用/n ，/w 建立/v 可靠/a 的/u 预报/v 模式/n ，/w 是/vl 人们/n 努力/v 的/u 目标/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        26
                                     关于/p 海洋/n 细微/a 结构/n 的/u 研究/v （/w 微/a 海洋学/n ）/w ，/w 是/vl 海洋/n 科学/n 中/nd 一个/mq 新/a 的/u 分支/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     所谓/a 细/a ，/w 指/v 的/u 是/vl □/w ～/w □/w 米/q 的/u 尺度/n 范围/n ，/w 而/c 微/a 是/vl 指/v 小于/v □/w 米/q 的/u 尺度/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     它/r 主要/a 是/vl 探讨/v 海水/n 中/nd 热量/n 传导/v 和/c 盐量/n 的/u 扩散/v ，/w 以及/c 能量/n 、/w 动量/n 的/u 细微/a 尺度/n 湍流/n 交换/v 的/u 机制/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     已经/d 探明/v ，/w 海洋/n 的/u 细微/a 结构/n 与/c 海水/n 传/v 声/n 和/c 光学/n 性质/n ，/w 以及/c 某些/r 具体/a 应用/v 问题/n 都/d 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     随着/p 人类/n 各项/r 活动/v 的/u 增多/v ，/w 比如/c ，/w 大量/a 地/u 捕捞/v 海产/n 动/n 、/w 植物/n ，/w 开采/v 海底/nl 石油/n ，/w 在/p 大陆/nl 上/nd 兴建/v 大量/a 的/u 水库/n ，/w 使/v 淡水/n 流入/v 海洋/n 的/u 数量/n 大/a 为/p 减少/v ，/w 又/d 在/p 沿岸/n 带/n 兴建/v 海港/n 或/c 海洋/n 工程/n 等等/u ，/w 往往/d 会/vu 影响/v 某/r 一/m 区域/n 生物/n 的/u 繁殖/v 成长/v ，/w 以至于/c 使/v 一些/m 物种/n 濒临/v 灭绝/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     因此/c ，/w 必须/d 全面/a 地/u 研究/v 生物学/n 过程/n 之间/nd 以及/c 生物学/n 过程/n 和/c 非/d 生物学/n 过程/n 之间/nd 的/u 各种/r 联系/n ，/w 这/r 就是/d 现代/nt 海洋/n 生态学/n 的/u 中心/n 论题/n ，/w 也/d 叫做/v 海洋/n 生态/n 系/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     当前/nt ，/w 生态/n 系/n 的/u 研究/v 多/a 从/p 能量/n 和/c 质量/n 的/u 观点/n 出发/v ，/w 探索/v 其/r 在/p 生物学/n 过程/n 的/u 各个/r 环节/n 之间/nd ，/w 及其/c 与/c 非/d 生物学/n 过程/n 之间/nd 如何/r 输入/v 、/w 传递/v 和/c 输出/v ，/w 以期/v 建立/v 起/vd 理论/n 模型/n ，/w 掌握/v 其/r 变化/v 规律/n ，/w 为/p 保护/v 海洋/n 环境/n ，/w 进而/c 改造/v 环境/n ，/w 朝着/v 有利于/v 生产/v 的/u 方向/n 发展/v ，/w 这/r 就是/d 研究/v 海洋/n 生态/n 系/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     估计/v 海洋/n 水域/n 的/u 生产力/n ，/w 是/vl 一个/mq 和/c 生态/n 系/n 研究/v 有关/p 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     生产力/n 有/v 初级/a 生产力/n 与/c 次级/n 生产力/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     所谓/a 初级/a 生产力/n ，/w 是/vl 指/v 海洋/n 浮游/v 植物/n 通过/p 光合作用/n 把/p 无机/f 碳/n 固定/v 、/w 转化/v 为/p 碳水化合物/n （/w 有机/a 碳/n ）/w 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     浮游/v 植物/n 繁盛/a 的/u 海区/n 好比/v 陆地/n 上/nd 的/u 牧场/n ，/w 它/r 是/vl 浮游/v 动物/n 的/u 良好/a 食品/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     浮游/v 动物/n 摄食/v 浮游/v 植物/n ，/w 使/v 它们/r 成长/v 繁殖/v ，/w 这样/r ，/w 就/d 使/v 初级/a 生产力/n 转换/v 为/p 次级/n 生产力/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     小/a 鱼/n 、/w 小虾/n 又/d 捕食/v 浮游/v 动物/n ，/w 而/c 它们/r 自己/r 又/d 被/p 中/nd 、/w 大型/a 鱼类/n 所/u 捕食/v ，/w 这/r 种/q 链锁/n 般/a 的/u 联系/v ，/w 就是/d 食物链/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     生态/n 系/n 中/nd 任何/r 一个/mq 环节/n 破坏/v 了/u ，/w 也/d 就/d 破坏/v 了/u 食物链/n ，/w 从而/c 造成/v 严重/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     因而/c ，/w 人们/n 很/d 重视/v 对/p 生态/n 系/n 的/u 研究/v ，/w 它/r 是/vl ８０/m 年代/nt 海洋/n 科学/n 的/u 重大/a 课题/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        41
                                     海洋/n 生产力/n 十分/d 巨大/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     目前/nt ，/w 人类/n 所能/n 利用/v 的/u 部分/n ，/w 充其量/d 不过/c １０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 是/vl 因为/c 鱼类/n 等/u 资源/n 要/vu 经过/p 食物链/n 中/nd 的/u 多种/mq 环节/n 才/d 转化/v 过来/vd ，/w 其中/nd 每/r 一/m 次/q 转化/v ，/w 就/d 得/u 损失/v 、/w 消耗/v 大量/a 的/u 能量/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     因此/c ，/w 向/p 食物链/n 中/nd 较/d 低/a 环节/n 直接/a 获取/v 食品/n ，/w 这/r 是/vl 增加/v 蛋白质/n 来源/n 的/u 重要/a 途径/n 。/x 
		
			
                                        45
                                     对于/p 水/n 的/u 结构/n ，/w 至今/d 仍/d 有/v 许多/a 问题/n 尚未/d 弄/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     正是/vl 由于/c 这/r 种/q 种/q 复杂性/n ，/w 才/d 使得/v 它/r 具有/v 许多/a 异常/a 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     比如/c ，/w 在/p □/w 、/w □/w 、/w □/w 这/r 族/n 化合物/n 中/nd ，/w 一般/a 是/vl 分子量/n 依次/d 增大/v 而/c 熔点/n 也/d 依次/d 增高/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     然而/c □/w 却/d 例外/v ，/w 它/r 的/u 分子量/n 最小/a ，/w 而/c 熔点/n 却/d 比/p 它/r 亲近/v 的/u 化合物/n 要/vu 高出/v ６０/m ℃/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     它/r 的/u 沸点/n 也/d 有/v 类似/v 的/u 异常/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     斯维尔得鲁普/nh 等/u 人/n 在/p &quot;/w 海洋/n &quot;/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 总结/v 了/u 水/n 的/u 异常/a 性质/n ，/w 即/d ：/w 水/n 的/u 热/a 容量/n 在/p 所有/a 固体/n 和/c 液体/n 物质/n 之中/nd 为/p 最大/a （/w ＮＨ/ws □/w 除外/v ）/w ，/w 而且/c ，/w 熔/v 解/v 潜/v 热/a 也是/vl 最大/a （/w □/w 除外/v ）/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     另外/d ，/w 纯水/n 在/p ４/m ℃/w 时/nt 密度/n 最大/a ，/w 温度/n 再/d 降低/v 时/nt ，/w 则/c 水/n 的/u 密度/n 变/v 小/a ，/w 也就是说/c ，/w 它/r 的/u 体积/n 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     因此/c ，/w 冬天/nt 自来水管/n 内/nd 的/u 水/n 结冰/v 时/nt ，/w 会/vu 把/p 管子/n 胀/v 裂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     而/c 湖水/n 结冰/v 时/nt ，/w 因/c 水/n 的/u 密度/n 小/a ，/w 冰/n 就/d 浮/v 在/p 表面/nd 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 一/m 特性/n ，/w 除/v 对/p 淡水/n 和/c 淡水/n 区域/n 的/u 温度/n 分布/v 变化/v 、/w 垂直/a 对流/v 起/vd 着/u 重要/a 作用/n 外/nd ，/w 对/p 生物/n 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 因为/c 冰/n 把/p 严寒/a 的/u 空气/n 和/c 下层/n 比较/v 温和/a 的/u 水/n 隔开/v 了/u ，/w 所以/c 就/d 保护/v 了/u 水中/nl 生物/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     还有/v ，/w 水/n 在/p 所有/a 物质/n 中/nd ，/w 蒸发/v 潜/v 热/a 最大/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     水/n 在/p 所有/a 液体/n 中/nd ，/w 表面/nd 张力/n 最大/a ，/w 热/a 传导/v 能力/n 最/d 强/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     溶解/v 能力/n ，/w 一般/a 说/v ，/w 水/n 也/d 比/p 其他/r 液体/n 为/p 强/a ，/w 并/c 有/v 较/d 大/a 的/u 溶解/v 度/k 。/w 
		
			
                                        58
                                     它/r 能/vu 溶解/v 许多/a 物质/n ，/w 并/c 携带/v 这些/r 物质/n 在/p 有机/a 体内/nl 流通/v ，/w 为/p 其/r 生命/n 过程/n 所/u 利用/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     水/n 的/u 这些/r 特性/n ，/w 对于/p 地球/n 上/nd 的/u 生命/n 发展史/n 都/d 极为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     水/n 的/u 异常/a 性质/n 有些/m 已经/d 可以/vu 用/v 水/n 结构/n 的/u 理论/n 作出/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     例如/v ，/w 把/p 水/n 和/c 同类/n 化合物/n 比较/v ，/w 在/p 室温/n 附近/n ，/w 水/n 应该/vu 是/vl 气体/n 状态/n ，/w 然而/c 由于/c 氢/n 键/n 的/u 强劲/a 有力/a ，/w 它/r 把/p 水/n 分子/n 相互/d 结合/v 在/p 一起/d ，/w 从而/c 形成/v 了/u 液体/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     但是/c ，/w 关于/p 液态/n 水/n 分子/n 如何/r 相互/d 结合/v 的/u 方式/n 等/u 问题/n ，/w 仍/d 有待于/v 进一步/v 研究/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     至今/d 为止/v ，/w 没有/v 一/m 种/q 水/n 结构/n 的/u 理论/n 令人/n 满意/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     根据/p 上述/v 福兰克/nh -/w 温/a 簇/q 团/n 模型/n ，/w 由于/c 簇/q 团/n 比/p 周围/nd 的/u &quot;/w 自由/a &quot;/w 水/n 来得/v 疏松/a ，/w 所以/c 当/p 压力/n 加大/v 时/nt ，/w 将/d 有/v 一部分/n 簇/q 团/n &quot;/w 溶解/v &quot;/w 或/c &quot;/w 融化/v '/w ，/w 因而/c 使/v 水/n 的/u 体积/n 减小/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     压力/n 的/u 单位/n 如果/c 采用/v 达因/q ／/w □/w ，/w 则/c 规定/v □/w 达因/q ／/w □/w 为/p １/m 巴/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     大家/n 知道/v ，/w 地面/n 标准/n 大气压/n 等于/v １/m ./w ０３２５/m 巴/q ，/w 也/d 等于/v １/m ./w ０３３２３/m 千克/q ／/w □/w ；/w 亦即/vl ７６/m 厘米/q 汞/n 高/a 的/u 压力/n ，/w 若/c 海水/n 的/u 密度/n 取/v １/m ./w ０３/m 克/q ／/w □/w ，/w 则/c 根据/p 静/a 压/v 公式/n ，/w /ws -/w 个/q 大气压/n 相当于/v 水/n 深/a 或者说/c ，/w 每/r 增加/v １０/m 米/q 水/n 深/a ，/w 大约/d 增加/v 一个/mq 大气压/n ；/w 式/k 中/nd １３/m ./w ５９５/m ，/w 是/vl 水银/n 的/u 密度/n ，/w ９８０/m 是/vl 重力/n 加速度/n 值/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     因此/c ，/w 海洋/n 在/p 万/m 米/q 深渊/n ，/w 压力/n 高达/v 一/m 千/m 个/q 大气压/n ；/w 这就是说/i ，/w 每/r 平方厘米/q 的/u 面积/n 大约/d 有/v 一/m 吨/q 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     无怪乎/d ，/w １９６０/m 年/nt １/m 月/nt ３０/m 日/nt 《/w 的里雅斯特/ns 》/w 号/n 深/a 潜艇/n ，/w 当/p 她/r 潜入/v １１０００/m 米/q 时/nt ，/w 潜艇/n 总面积/n 上/nd 所/u 受/v 的/u 压力/n 高达/v １５/m 万/m 吨/q ，/w 使得/v 坚硬/a 无比/a 的/u 潜艇/n 躯壳/n 因/c 受到/v 压缩/v 而/c 变/v 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     压力/n 的/u 单位/n ，/w 实用/a 上/nd 常/a 取/v 为/p １/m &quot;/w 分巴/q &quot;/w ，/w 亦即/vl ０/m ./w １/m 巴/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     由于/c 一/m 巴/q 的/u 数值/n 近似/v 地/u 和/c １０/m 米/q 水/n 深处/n 的/u 压力/n 数值/n 相当/d ，/w 因此/c ，/w １/m 分巴/q 就/d 和/c １/m 米/q 水/n 深处/n 的/u 压力/n 相当/d 。/w 
		
			
                                        71
                                     这就是说/i ，/w 在/p 数值/n 上/nd 海水/n 深度/n 的/u 米/q 数/n 和/c 压力/n 的/u 分巴/q 数/n 大体上/nl 相等/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这里/r ，/w □/w 是/vl 大气压/n ，/w 而/c 是/vl 指/v 在/p 平均/a 海面/nl 上/nd 、/w 下/nd 变化/v 的/u 周期性/n 升降/v 的/u 水位/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     一般/a 说/v ，/w 随着/p 深度/n 加大/v ，/w 压力/n 增大/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     为了/p 研究/v 一定/d 质量/n 的/u 海水/n 由于/c 受到/v 压力/n 的/u 作用/n ，/w 而/c 使/v 其/r 体积/n 发生/v 改变/v ，/w 埃克曼/nh ，/w （/w Ｅｋｍａｎ/ws ）/w 取/v 在/p 一定/d 的/u 温度/n 下/nd 海水/n 体积/n 的/u 相对/a 变化/v 与/c 压力/n 的/u 变化/v 成/v 比例/n ，/w 为了/p 建立/v 等式/n ，/w 需要/v 引入/v 一/m 比例/n 系/v 量/n Ｋ/ws ，/w Ｋ/ws 叫做/v 海水/n 恒温/n 压缩/v 系/v 量/n ，/w 而/c Ｖ/ws 是/vl 海水/n 的/u 体积/n ，/w △/w Ｖ/ws 、/w △/w ｐ/ws 分别/v 为/p 体积/n 和/c 压力/n 的/u 改变/v 量/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     因为/c 压力/n 增大/v 、/w 体积/n 缩小/v ，/w 所以/c ，/w 式/k 中/nd 引入/v 一/m 负/f 号/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     它/r 的/u 物理/n 意义/n 是/vl ：/w 在/p 恒温/n 条件/n 下/nd 增加/v 单位/n 压力/n ，/w 一定/d 质量/n 的/u 海水/n 其/r 体积/n 的/u 改变/v 量/n 与/c 原来/d 体积/n 的/u 比值/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     下/nd 表/n 是/vl 纯水/n 和/c 海水/n 的/u 恒温/n 压缩/v 系/v 量/n ：/w 表中/nl 的/u 数值/n 要/vu 乘上/v □/w ，/w 单位/n 为/p 巴/q □/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     由此可见/i ，/w 海水/n 的/u 压缩/v 性/k ，/w 随/p 温度/n 、/w 盐/n 度/k 、/w 压力/n 的/u 增大/v 而/c 减小/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     海水/n 的/u 压缩/v 系/v 量/n ，/w 对于/p 它/r 传/v 声/n 速率/n 的/u 大小/n 是/vl 一个/mq 重要/a 的/u 物理/n 参/v 量/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     大洋/n 的/u 海水/n 如果/c 完全/a 不能/vu 压缩/v ，/w 那么/r ，/w 大洋/n 的/u 海面/nl 将要/vu 比/p 现在/nt 的/u 海面/nl 高出/v ２０/m ～/w ３０/m 米/q 。/x 
		
			
                                        81
                                     一般/a 所/u 说/v 的/u 海/n 冰/n 系/n 指/v 前/nd 一/m 种/q ，/w 后者/n 往往/d 在/p 海洋/n 里/nd 形成/v 冰山/n ；/w 而/c 近海/n 漂浮/v 的/u 流/v 冰/n ，/w 也/d 有/v 一部分/n 是/vl 发源/v 于/p 河流/n 或/c 陆地/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 前/nd 章/n 讲到/v 海水/n 的/u 密度/n 时/nt ，/w 图/n ４/m -/w １１/m 左/nd 下方/nd 有/v 两/m 条/q 斜线/n ，/w 上面/nd 一/m 条/q 是/vl 海水/n 最大/a 密度/n 的/u 温度/n ，/w 下/nd 一/m 条/q 是/vl 海水/n 的/u 冰点/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 两/m 条/q 线/n 都/d 是/vl 随/p 盐/n 度/k 的/u 增高/v 而/c 降低/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     海水/n 盐/n 度/k 为/p ２４/m ./w ６９/m ‰/w 时/nt ，/w 冰点/n 和/c 海水/n 最大/a 密度/n 的/u 温度/n 都/d 等于/v －/w １/m ./w ３３/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     它们/r 可以/vu 用/v 经验/n 公式/n ：/w 冰点/n □/w （/w ℃/w ）/w ＝/w －/w ０/m ./w ００３/m －/w ０/m ./w ０５２７/m Ｓ/ws －/w ０/m ./w ００００４/m □/w ；/w /ws 最大/a 密度/n 的/u 温度/n ｔ/ws □/w （/w ℃/w ）/w ＝/w ３/m ./w ９７５/m －/w ０/m ./w ２１６８/m Ｓ/ws ＋/w ０/m ./w ０００１２８２/m □/w 计算/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        86
                                     对于/p 盐/n 度/k 小于/v ２４/m ./w ６９/m ‰/w 的/u 海水/n ，/w 当/p 气温/n 下降/v 使/v 海面/nl 冷却/v 时/nt ，/w 先是/c 达到/v 最大/a 密度/n 的/u 温度/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     由于/c 这时/r 表面/nd 海水/n 密度/n 增大/v ，/w 如果/c 下层/n 海水/n 的/u 密度/n 比/p 它/r 小/a ，/w 于是/c 引起/v 垂直/a 方向/n 的/u 对流/v 混合/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     但/c 当/p 水温/n 继续/v 下降/v 时/nt ，/w 表层/n 水/n 的/u 密度/n 减小/v ，/w 因而/c 趋向/n 稳定/a ，/w 这/r 对/p 海水/n 结冰/v 是/vl 个/q 良好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     对于/p 盐/n 度/k 大于/v ２４/m ./w ６９/m ‰/w 的/u 海水/n ，/w 它/r 的/u 最大/a 密度/n 的/u 温度/n 低于/v 冰点/n ，/w 随着/p 温度/n 降低/v 首先/d 达到/v 冰点/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     所以/c ，/w 海水/n 行将/d 结冰/v 时/nt ，/w 越是/c 趋向/n 最大/a 密度/n 的/u 温度/n ，/w 就/d 容易/a 引起/v 垂直/a 对流/v ，/w 因而/c 使/v 海水/n 冻结/v 过程/n 延缓/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 就是/d 盐/n 度/k 大于/v ２４/m ./w ６９/m ‰/w 的/u 海水/n ，/w 它/r 的/u 结冰/v 一般/a 比/p 淡/a 的/u 海水/n 或/c 湖水/n 来得/v 困难/n 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        92
                                     当/p 海水/n 温度/n 降至/v 冰点/n 之下/nd 时/nt ，/w 海水/n 出现/v 过冷/a 状态/n ，/w 于是/c 海水/n 以/p 有机物/n 、/w 无机物/n 的/u 悬浮/v 微粒/n 或/c 以/p 落/v 在/p 海面/nl 雪花/n 的/u 晶体/n 作为/n 结晶/n 核/n ，/w 形成/v 相互/d 交错/v 的/u 针/n 状/k 冰/n 或/c 很/d 薄/a 的/u 片状/n 冰/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     海水/n 结冰/v 时/nt ，/w 要/vu 把/p 其中/nd 溶解/v 的/u 盐类/n 排挤/v 出来/vd ，/w 从而/c 使/v 其/r 邻近/v （/w 下层/n ）/w 海水/n 密度/n 加大/v 而/c 下沉/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     南极/n 大陆架/nl 大量/a 结冰/v 时/nt ，/w 高/a 盐/n 、/w 低温/n 的/u 海水/n 向/p 深层/n 散布/v ，/w 形成/v 了/u 所谓/a 的/u &quot;/w 南极/n 底层/n 水/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     如果/c 由于/c 温度/n 骤然/d 降低/v ，/w 海水/n 冻结/v 甚/d 快/a ，/w 这时/r 冰晶/n 间/n 的/u 空隙/n 很快/a 被/p 新/a 冰/n 堵塞/v ，/w 浓/a 盐水/n 来不及/v 流出/v 去/v ，/w 就/d 在/p 海/n 冰/n 中/nd 形成/v 一个/mq 个/q &quot;/w 盐/n 泡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     因而/c ，/w 海/n 冰/n 融解/v 后/nd 的/u 水/n 仍然/d 有些/m 咸/a ，/w 其/r 盐/n 度/k 为/p ３/m ～/w ７/m ‰/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     海/n 冰/n 的/u 盐/n 度/k ，/w 主要/a 是/vl 由/p 结冰/v 时/nt 的/u 海水/n 的/u 盐/n 度/k 和/c 结冰/v 速度/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     当时/nt 的/u 海水/n 盐/n 度/k 大/a ，/w 海/n 冰/n 的/u 盐/n 度/k 也/d 大/a ；/w 海水/n 冻结/v 速度/n 快/a ，/w 海/n 冰/n 盐/n 度/k 也/d 大/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     北冰洋/ns 当/p 空气/n 温度/n 为/p －/w １６/m ℃/w 时/nt ，/w 新/a 冰/n 盐/n 度/k 为/p ５/m ./w ６/m ‰/w ，/w 而/c 当/p 空气/n 温度/n 为/p －/w ４０/m ℃/w 时/nt ，/w 新/a 冰/n 盐/n 度/k 可/vu 高达/v １０/m ./w ２/m ‰/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 是/vl 因为/c 后者/n 海水/n 结冰/v 速度/n 快/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     由此/d 推知/v ，/w 由于/c 表面/nd 海水/n 直接/a 与/c 空气/n 接触/v ，/w 冻结/v 速度/n 快/a ，/w 而/c 下层/n 海水/n 的/u 结冰/v 速度/n 必然/a 比/p 表层/n 慢/a ，/w 因而/c 下层/n 海/n 冰/n 的/u 盐/n 度/k 比/p 表层/n 为/p 低/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     海水/n 结冰/v 时/nt 不仅/c 包含/v 一定量/n 的/u 盐分/n ，/w 而且/c 包含/v 一定/d 体积/n 的/u 空气/n ，/w 空气/n 含量/n 的/u 多寡/n 与/c 结冰/v 速度/n 成/v 比例/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     由于/c 海/n 冰/n 中/nd 包含/v 气体/n ，/w 又/d 含有/v 盐/n 泡/n ，/w 随着/p 这/r 种/q 含量/n 的/u 不同/a ，/w 海/n 冰/n 的/u 性质/n 亦/d 随/p 之/u 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     比如/c ，/w 以/p 海/n 冰/n 的/u 热/a 传导/v 性能/n 来说/v ，/w 其/r 变化/v 范围/n 比较/v 明显/a ，/w 为/p １/m ./w ７/m ～/w ５/m ./w ０/m &#215;/w □/w （/w 卡/q &#183;/w 秒/q □/w &#183;/w 度/q □/w &#183;/w 厘米/q □/w ）/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     但/c 总的说来/c ，/w 海/n 冰/n 的/u 热/a 传导/v 系/v 量/n 是/vl 小/a 的/u ，/w 它/r 是/vl 一/m 种/q 热/a 的/u 不良/a 导体/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     所以/c ，/w 一旦/d 海/n 冰/n 形成/v ，/w 就/d 大大/d 地/u 延缓/v 了/u 海/n -/w 气/n 的/u 热交换/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     海/n 冰/n （/w 特别/d 是/vl 新/a 冰/n 和/c 雪/n ）/w 是/vl 一个/mq 良好/a 的/u 反射/v 体/n ，/w 它/r 能/vu 反射/v ８０/m ％/w 的/u 阳光/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 是/vl 高纬度/n 地带/n 吸收/v 太阳/n 辐射能/n 弱/a 的/u 一个/mq 原因/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     北大西洋拉布拉多寒流/ns 向/v 低/a 纬度/n 流动/v 时/nt ，/w 往往/d 夹带/v 着/u 冰山/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 格凌兰岛/ns 等/u 地/n 每年/nt 有/v 多达/v 上万/m 座/q 冰山/n 流入/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     冰/n 的/u 密度/n 为/p ０/m ./w ８４/m ～/w ０/m ./w ９４/m 克/q &#183;/w 厘米/q □/w 左右/n ，/w 它/r 比/p 海水/n 的/u 密度/n １/m ./w ０２/m ～/w １/m ./w ０３/m 克/q &#183;/w 厘米/q □/w 稍/d 小/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     因此/c ，/w 如果/c 露出/v 水面/nl 的/u 冰山/n 有/v 十几/m 米/q ，/w 那么/r 它/r 在/p 水下/nl 的/u 部分/n 可达/v 八/m 、/w 九十/m 米/q 之/u 深/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     这个/r 庞然大物/n 对/p 航行/v 船只/n 构成/v 巨大/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     １９１２/m 年/nt ４/m 月/nt 一/m 只/q 超级/a 新/a 邮轮/n ，/w 在/p 横越/v 大西洋/ns 时/nt ，/w 于/p ４１/m &#176;/w ４６/m ′/w Ｎ/ws 、/w ５０/m &#176;/w １４/m ′/w Ｗ/ws 撞上/v 了/u 冰山/n ，/w 使得/v １５００/m 多/a 人/n 丧命/v ，/w 并/c 损失/v 二亿多/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     后来/nt ，/w 成立/v 了/u 国际冰山巡逻队/ni ，/w 对/p 冰山/n 进行/v 监测/v ，/w 并/c 及时/a 向/p 船只/n 发布/v 冰山/n 的/u 警报/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     山东北部/ns 的/u 渤海/ns 以及/c 北黄海/ns ，/w 一般/a 从/p １１/m 月/nt 下旬/nt 起/v ，/w 由/p 北/nd 向南/nh 从/p 岸边/nl 、/w 河口/nl 起/v 开始/v 结冰/v ，/w 结冰/v 厚度/n 可达/v ２/m ～/w ３/m 米/q ，/w 沿岸/n 带有/v 一/m 、/w 二/m 十/m 公里/q 的/u 固定/v 冰/n ；/w 另有/v 大量/a 浮冰/n ，/w 随/p 流/n 漂移/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     其中/nd ，/w 辽东湾/ns 冰/n 情/n 特别/d 严重/a ，/w 流/v 冰/n 速度/n 可达/v １/m 节/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     黄河口/ns 、/w 莱州湾/ns ，/w 沿岸/n 冰/n 的/u 堆积/v 高度/n 有时/d 可达/v ３/m ～/w ４/m 米/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     但/c 海面/nl 浮冰/n 的/u 厚度/n 一般/a 仅/d ２０/m ～/w ３０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９３６/m 年/nt 、/w １９６９/m 年/nt 渤海/ns 出现/v 特大/a 冰冻/v 现象/n ，/w 整个/a 渤海/ns 除/v 中央/n 区/n 及/c 海峡/n 外/nd ，/w 几乎/d 全/a 被/p 海/n 冰/n 覆盖/v 。/x 
		
			
                                        121
                                     从/p 本章/n 起到/v 第/h 十/m 章/q 讲述/v 海水/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 一/m 章/q 首先/d 介绍/v 海洋/n 动力学/n 若干/m 基本/a 概念/n ，/w 然后/c 分别/v 讨论/v 使/v 海水/n 发生/v 运动/n 的/u 外力/n 和/c 内力/n -/w 重力/n 、/w 压强/n 梯度/n 力/n 、/w 湍流/n 摩擦力/n 和/c 柯氏力/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     最后/n 建立/v 海洋/n 动力学/n 基本/a 方程/n ，/w 以便/c 后面/nl 各/r 章/q 分别/v 不同/a 情况/n 加以/v 引用/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     关于/p 风/n 应力/n 和/c 引/v 潮/n 力/n 留待/v 后面/nl 有关/p 章节/n 再/d 作/v 介绍/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     按照/p 牛顿/nh 第二/m 定律/n ，/w 力/n 等于/v 质量/n 乘/v 加速度/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     把/p 这个/r 定律/n 应用/v 于/p 海水/n ，/w 必须/d 假定/v 海水/n 可以/vu 无限/d 地/u 分割/v 成/v 很/d 细小/a 的/u 流体/n 元/n （/w 微/a 团/n ）/w ，/w 但/c 仍/d 不失/v 其/r 特性/n ；/w 其次/r ，/w 两/m 个/q 流体/n 元/n 不能/vu 同时/c 占据/v 同/p 一个/mq 空间/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     后者/n 要求/v 海水/n 运动/n 应/vu 遵循/v 质量/n 守恒/v 定律/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     如果/c 海水/n 的/u 密度/n 看作/v 不变/v ，/w 那么/r 质量/n 守恒/v 也就是/d 容积/n 守恒/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     因此/c ，/w 把/p 牛顿/nh 第二/m 定律/n 和/c 质量/n 守恒/v 定律/n 应用/v 于/p 一定/d 体积/n 的/u 海水/n ，/w 便/c 得到/v 运动/n 方程/n 和/c 连续/v 方程/n ，/w 这/r 是/vl 海洋/n 动力学/n 的/u 基本/a 方程/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     作用/n 在/p 海洋/n 水体/n 的/u 外力/n 有/v ：/w 风/n 在/p 海面/nl 的/u 切/v 应力/n 和/c 正/f 压力/n ，/w 大气/n 压力/n ，/w 重力/n ，/w 边界/n 和/c 海底/nl 对/p 海水/n 的/u 摩擦力/n ，/w 月球/n 、/w 太阳/n 的/u 引/v 潮/n 力/n 等/u ；/w 内力/n 有/v 压强/n 梯度/n 力/n ，/w 湍流/n 摩擦力/n 等/u ，/w 为了/p 描述/v 海水/n 的/u 运动/n ，/w 必须/d 选取/v 一个/mq 坐标系/n ，/w 本/r 书/n 在/p 多数/n 情况/n 下/nd 取/v 笛卡尔/nh 坐标/n ，/w ｘ/ws 轴向/n 东/nd ，/w ｙ/ws 轴向/n 北/nd ，/w ｚ/ws 轴向/n 上/nd ，/w 也就是/d 右手/n 坐标系/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 个别/a 情况/n 下/nd ，/w 按照/p 习惯/v 取/v ｚ/ws 轴/n 朝/p 下/nd ，/w 也就是/d 取/v 左手/nl 坐标系/n ，/w 对于/p 大面积/n 海域/n ，/w 常常/d 采取/v 球/n 坐标/n 系统/n ，/w 它/r 的/u 三/m 个/q 变量/n 是/vl 、/w 、/w ，/w 分别/v 表示/v 任意/d 质/n 点到/v 地心/n 的/u 距离/n 、/w 地理/n 纬度/n 和/c 地理/n 经度/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     设想/v 在/p 地球/n 以外/nd ，/w 有/v 一/m 相对于/v 地球/n 基本上/d 静止/v 的/u 点/n ，/w 把/p 坐标/n 原点/n 放置/v 在/p 该/vu 点/n 上/nd ，/w 于是/c 可以/vu 讨论/v 物体/n 相对于/v 此/r 坐标/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     事实上/nl ，/w 为/p 方便/a 起见/v ，/w 总是/d 把/p 坐标/n 原点/n 放置/v 在/p 地心/n 或/c 地面/n 适当/a 的/u 位置/n 上/nd ，/w 但/c 由于/c 地球/n 是/vl 一个/mq 非/d 惯性/n 系统/n ，/w 因此/c 还/d 必须/d 考虑/v 惯性/n 力/n -/w 地球/n 自转/v 偏向/v 力/n 或/c 称/v 柯氏力/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     描述/v 流体/n 运动/n 常见/v 的/u 有/v 两/m 种/q 方法/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     一/m 种/q 是/vl 在/p 坐标系/n 的/u 固定/v 点/n （/w 或/c 空间/n ）/w 上/nd 描述/v 流体/n 运动/n 、/w 流体/n 的/u 性质/n 及其/c 随/p 时间/n 的/u 变化/v ，/w 这/r 叫做/v 欧拉方法/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 在/p 给定/v 时刻/d 对/p 每个/r 流体/n 元/n 作出/v 标志/n ，/w 而后/c 研究/v 流/v 体质/n 点/n 的/u 运动/n 状态/n 及其/c 变化/v ，/w 这/r 叫做/v 拉格郎治/nh 方法/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 海洋/n 动力学/n 中/nd ，/w 欧拉/nh 方法/n 比较/v 常见/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     如上所述/i ，/w 即使/c 把/p 所有/a 的/u 内外/nd 各种/r 作用力/n 全部/n 正确/a 地/u 考虑/v 在内/v ，/w 整个/a 问题/n 仍然/d 没有/v 表述/v 完全/a ，/w 一般说来/c 还/d 得/u 考虑/v 边界/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     海水/n 边界/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 海岸/n 、/w 海底/nl （/w 固体/n 边界/n ）/w ，/w 一/m 种/q 是/vl 海面/nl 与/c 大气/n 的/u 界面/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     凡是/d 规定/v 边界/n 上/nd 流体/n 运动/n 速度/n 所/u 应/vu 遵循/v 的/u 条件/n ，/w 便/a 叫做/v 运动学/n 边界/n 条件/n ，/w 凡是/d 规定/v 边界/n 上/nd 流体/n 所/u 受/v 作用力/n 大小/n 的/u 条件/n ，/w 便/c 叫做/v 动力学/n 边界/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     前者/n ，/w 比如/c 沿/v 边界/n 法/k 向/p 流速/n 分量/n 必须/d 为/p 零/m ，/w 后者/n ，/w 比如/c 在/p 海面/nl 的/u 压强/n 应/vu 等于/v 大气/n 的/u 压强/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     此外/c ，/w 还/d 必须/d 有/v 一个/mq 描述/v 海/n -/w 气/v 界面/n 的/u 方程/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     所/u 诣/v 边界/n 条件/n ，/w 其实/d 就是/d 反应/n 不同/a 海区/n 的/u 具/v 休/v 条件/n 对/p 海水/n 运动/n 的/u 约束/v 和/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     对于/p 稳定/a 的/u 流/n 场/n ，/w 只要/vu 考虑/v 边界/n 条件/n 就/d 够/v 了/u ，/w 对于/p 非/d 稳定/a 的/u 流/n 场/n ，/w 还/d 得/u 考虑/v ｔ/ws ＝/w ０/m 时/nt 有关/p 物理/n 量/n 的/u 分布/v 情况/n ，/w 这/r 就是/d 所谓/a 的/u &quot;/w 初始/nt 条件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     描述/v 海水/n 运动/n 的/u 动力学/n 闭合/v 方程/n 组/n ，/w 如果/c 把/p 所有/a 作用/n 的/u 力/n 统统/d 考虑/v 在内/v ，/w 而/c 连续性/n 条件/n 又/d 得到/v 满足/a ，/w 边界/n 条件/n 和/c 初始/nt 条件/n 也/d 合理/a 地/u 引入/v ，/w 那么/r 问题/n 的/u 解/n 就是/d 确定/v 的/u ，/w 并且/c 可能/vu 与/c 真实/a 海区/n 海水/n 运动/n 的/u 基本/a 规律/n 相符/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     然而/c 实际/a 问题/n 往往/d 错综复杂/i ，/w 要/vu 凭借/v 经验/n 给予/v 简化/v 和/c 选取/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 就/d 要求/v 从事/v 海洋/n 研究/v 的/u 人员/n 必须/d 深入/a 现场/n ，/w 取得/v 第一手/n 资料/n ，/w 在/p 丰富/a 的/u 感性/a 知识/n 的/u 基础上/nl ，/w 才/d 有可能/v 更/d 有效/a 地/u 解决/v 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     按照/p 万有引力/n 定律/n ，/w 质量/n 为/p ｍ/ws 和/c ｍ/ws ＇/w 的/u 两/m 个/q 质/n 点/n ，/w 两者/n 中心/n 的/u 距离/n 为/p ｌ/ws ，/w 那么/r 它们/r 之间/nd 的/u 引力/n 式/k 中/nd ，/w Ｇ/ws ＝/w ６/m ./w ６７/m &#215;/w □/w ，/w 叫做/v 万有引力/n 常数/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     它/r 的/u 物理/n 意义/n 是/vl ，/w 两/m 个/q 一/m 克/q 质量/n 的/u 均匀/a 物体/n ，/w 中心/n 距离/n 为/p １/m 厘米/q 时/nt 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     地球/n 上/nd 的/u 任何/r 物体/n 总/d 耍/v 受到/v 地球/n 对/p 它/r 的/u 引力/n ，/w 海水/n 亦/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     由于/c 地表/n 附近/n 岩石/n 密度/n 为/p ２/m ./w ５/m ～/w ２/m ./w ７/m 克/q &#183;/w □/w ，/w 而/c 地球/n 平均/a 密度/n 为/p ５/m ./w ５/m 克/v &#183;/w □/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     可见/a ，/w 地球/n 内部/nd ，/w 特别/d 是/vl 地心/n 物质/n 的/u 密度/n 必定/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 数学/n 、/w 力学/n 的/u 处理/v 上/nd ，/w 人们/n 有时/d 把/p 地球/n 的/u 质量/n 看作/v 集中/v 在/p 地心/n ，/w 它/r 对/p 任何/r 物体/n 的/u 引力/n 一般/a 也/d 叫做/v 地球/n 引力/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     地球/n 引力/n 是/vl 万有引力/n 的/u 一个/mq 特殊/a 情形/n 。/x 
		
			
                                        155
                                     由/p 风/n 所/u 引起/v 的/u 海浪/n ，/w 周期/nt 为/vl １/m ～/w ３０/m 秒/q ，/w 其/r 能量/n 主要/a 集中/v 在/p ４/m ～/w ２０/m 秒/q 之间/nd ，/w 另有/v 长/a 周期/nt 波动/v ，/w 根据/p 芒克/nh （/w Ｍｕｎｋ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｈ/ws １９６２/m ）/w 的/u 划分/v ，/w 大洋/n 长波/n 的/u 周期/nt 介于/v 涌/v 与/c 半日/nt 潮/n 之/u 问/v ，/w 即/d 约/d 为/vl ３０/m 秒/q ～/w １２/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        156
                                     其中/nd 有/v 拍岸/v 浪/n （/w Ｓｕｒｆ/ws  Ｂｅａｔ/ws ）/w ，/w 其/r 特征/n 周期/nt 为/vl ６０/m 秒/q ，/w 它/r 是/vl 由于/c 两/m 列/n 周期/nt 几乎/d 相等/v 的/u 涌浪/v 干涉/v 所/u 导致/v 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     还有/v 陆架/n 波/n 、/w 地震波/n 、/w 风暴/n 潮/n 等/u 多种/mq 波动/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     Ｇｒｏｅｎ/ws ，/w Ｐ/ws ．/w 和/c Ｇ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｇｒｏｖｅｓ/ws 从/p 水位/n 谱/n 的/u 观点/n ，/w 认为/v 风暴/n 潮/n （/w Ｓｕｒｇｅｓ/ws ）/w 的/u 周期/nt 介于/v 长/a 周期/nt 天文/n 潮/n 和/c 地震/v 海啸/n 之间/nd ，/w 即/d １０/m □/w ～/w １０/m □/w 秒/q ，/w 或者说/c □/w ～/w □/w 小时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     我国/n 位于/v 太平洋/ns 西岸/nl ，/w 台风/n 次数/n 多/a 、/w 强度/n 大/a ，/w 是/vl 一个/mq 多/a 风暴/n 潮/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     风暴/n 潮/n 在/p 我国/n 史书/n 上/nd 叫做/v 潮/n 灾/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     浙江温州/ns 地区/n 东汉/nt 永平/nt ９/m 年/nt （/w 公元/nt ６６/m 年/nt ）/w 便/d 有/v &quot;/w 海/n 溢/v '/w …/w …/w 人/n 多/a 死者/n &quot;/w 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     唐/nt 、/w 显庆/nt 元年/nt （/w 公元/nt ６５６/m 年/nt ）/w &quot;/w 海/n 溢/v ，/w 丽水/ns 溺死/v 七千/m 余/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     解放前/nt １９２２/m 年/nt ８/m 月/nt ２/m 日/nt 一/m 次/q 强/a 风暴/n 潮/n 袭击/v 广东汕头/ns 地区/n ，/w 许多/a 城/n 、/w 镇/n 卷入/v 海潮/n 之中/nd ，/w 死者/n ７万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     风暴/n 潮/n 不仅/c 南方/nd 有/v 、/w 北方/nd 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     仅/d 山东沿海莱州湾地区/ns 在/p 清代/nt １６４４/m 一/m １９１１/m 年间/nt 据/v 不/d 完全/a 的/u 统计/v ，/w 便/d 有/v ４０/m 余/n 次/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     寿光/ns 县志/n 记载/v ，/w １７８２/m 年/nt 秋/nt 八/m 月/nt 初五/nt ，/w 风潮/n 大作/n ，/w 海/n 溢/v 百/m 余/n 里/nd ，/w 溺死/v 人畜/n 无数/m 。/w 
		
			
                                        167
                                     世界/n 海洋/n 其他/r 地区/n 如/v 墨西哥湾/ns ，/w 美国/ns 大西洋/ns 沿岸/n 、/w 欧洲/ns 北海/ns 沿岸/n ，/w 以及/c 日本/ns 沿岸/n 都/d 是/vl 多/a 风暴/n 潮/n 的/u 地带/n ，/w 往往/d 造成/v 灾害/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     风暴/n 潮/n 是/vl 由于/c 强烈/a 的/u 大气/n 扰动/v 引起/v 海水/n 异常/a 升高/v 的/u 现象/n ，/w 其/r 实质/n 是/vl 波长/n 很/d 长/a 的/u 强迫/v 惯性/n 重力/n 波/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     具体说来/c ，/w 它们/r 是/vl 由于/c 海上/nl 热带/nl 气旋/n 、/w 温带/n 气旋/n 或/c 飑线/n 作用/v 所/u 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     以/p 风速/n １７/m 米/q ／/w 秒/q 以上/nd 的/u 热带/nl 气旋/n 为/vl 例/n ，/w 根据/p （/w Ａｔｋｉｎｓｏｎ/ws ，/w １９７１/m 年/nt ）/w 统计/v ，/w 全世界/n 每年/nt 平均/a 约/d 有/v ８０/m 个/q ，/w 北半球/nl 占/v ６０/m 个/q ，/w 南半球/nl 占/v ２０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        171
                                     其中/nd ，/w 发生/v 在/p 西/nd 太平洋/ns 的/u 大约/d 有/v ３０/m 个/q ，/w 也就是说/c 占/v 北半球/nl 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 种/q 热带/nl 气旋/n ，/w 我国/n 叫做/v 台风/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     正/d 因为/c 台风/n 如此/r 频繁/a ，/w 才/d 使得/v 我国/n 东南沿海/nl （/w ７/m 、/w ８/m 、/w ９/m 三/m 个/q 月/nt 台风/n 次数/n 约/d 占/v 全/a 年/nt 的/u ２/m ／/w ３/m ）/w 成为/v 世界/n 上/nd 风暴/n 潮/n 出现/v 率/k 最多/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        174
                                     台风/n 中心/n 为/vl 低气压/n ，/w 气压/n 梯度/n 力/n 指向/v 中心/n ，/w 在/p 北半球/nl 由于/c 柯氏/nh 力/n 的/u 作用/n ，/w 海面/nl 风/n 场/n 为/vl 反/a 时针/n 方向/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     台风/n 对/p 海水/n 的/u 作用/n 有/v 两/m 方面/n ：/w 一方面/c 是/vl 气压/n 低/a 而/c 使/v 海面/nl 升高/v ；/w 另一方面/c 因/c 风/n 的/u 切/v 应力/n 引起/v 海水/n 运动/n ，/w 它/r 和/c 风/n 场/n 相近/a ，/w 产生/v 一个/mq 反/a 时针/n 的/u 环流/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 一/m 环流/v 在/p 柯氏/nh 力/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 使得/v 海水/n 从/p 中心/n 向/p 外/nd 辐/n 散/v ；/w 又/d 由于/c 海水/n 连续性/n 的/u 要求/n ，/w 在/p 一定/a 深度/n 范围/n 内/nd ，/w 海水/n 必然/a 要/vu 流/v 来/vd 补充/v ，/w 形成/v 辅/v 聚/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这样/r ，/w 当/p 台风/n 中心/n 移动/v 时/nt ，/w 由于/c 气压/n 和风/n 所/u 造成/v 的/u 海面/nl 隆起/v ，/w 也/d 将/d 随/p 之/r 发生/v 移动/v 和/c 传播/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     台风/n 增/v 水/n 在/p 辽阔/a 的/u 外海/n 并不/d 明显/a ，/w 可是/c 当/p 它/r 临近/v 浅水/n 海湾/ns 、/w 海港/n 时/nt ，/w 增/v 水/n 的/u 高度/n 骤然/d 升高/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 是/vl 因为/c 风/n 切/v 应力/n 对/p 水体/n 所/u 作/v 的/u 功/n ，/w 转化/v 为/vl 水体/n 势能/n 增大/v 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     对于/p 风暴/n 范围/n 远大/a 于/p 风暴/n 潮/n 海域/n 的/u 浅水/n 地区/n ，/w Ｐ/ws ．/w Ｗｅｌａｎｄｅｒ/ws 给出/v 一个/mq 估算/v 风暴/n 潮/n 高度/n 的/u 公式/n ，/w 式/n 中/nd ，/w 是/vl 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n ，/w 为/vl 海面/nl 上/nd 的/u 风/n 应力/n ，/w Ｌ/ws 为/vl 海域/n 水平/n 尺度/n ，/w ｈ/ws 为/vl 水/n 深/n ，/w ｋ/ws 为/vl 经验/n 常数/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     根据/p 此/r 式/n 可以/vu 知道/v ，/w 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n 与/c 海/n 深/n 成/v 反比/n ，/w 在/p 浅水/n 处/n 增大/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     Ｗｅｌａｎｄｅｒ/ws 曾/d 用/v （/w ９/m &#183;/w ７/m -/w １/m ）/w 估算/v １９５３/m 年/nt 在/p 欧洲/ns 北海/ns 发生/v 的/u 一/m 次/q 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     （/w ９/m &#183;/w ７/m -/w １/m ）/w 式/n 给出/v 风暴/n 潮/n 高度/n 与/c 有关/v 的/u 物理/n 量/n 之间/nd 的/u 联系/n ，/w 但/c 不能/vu 按/p 此/r 式/k 事先/nt 计算/v 出/vd 值/n ，/w 为了/p 求得/v 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n ，/w 一般/a 说/v ，/w 先/d 进行/v 观测/v ，/w 然后/c 由/p 实测/v 记录/v 曲线/n 扣除/v 天文/n 潮/n ，/w 便/d 得/v 风暴/n 潮/n 曲线/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这样/r 做/v 有/v 一个/mq 条件/n ，/w 即/d 假定/v 天文/n 潮/n 与/c 风暴/n 潮/n 可以/vu 用/p 线性/n 叠加/v 的/u 办法/n 得出/v 实测/v 合成/v 曲线/n ，/w 这/r 只是/d 一/m 种/q 近似/v 的/u 处理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     实际/a 情况/n 是/vl ，/w 天文/n 潮/n 与/c 风暴/n 潮/n 之间/nd 的/u 相互作用/v 为/vl 非线性/n 关系/n ，/w 因此/c ，/w 两者/n 如何/r 分离/v 仍然/d 是/vl 个/q 困难/n 问题/n ，/w 一般说来/c ，/w 风暴/n 可能/vu 使/v 天文/n 潮/n 波/n 在/p 高度/n 和/c 时间/n 上/nd 都会/vu 发生/v 变化/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 半/m 潮/n 面/n 附近/n ，/w 由于/c 时间/n 的/u 推移/v ，/w 其/r 高度/n 的/u 改变/v 量/n 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     这里/r ，/w 用/p 实测/v 曲线/n 与/c 天文/n 潮/n 推算/v 曲线/n 之/u 差/n 所/u 得到/v 的/u 量值/n 并/c 不能/vu 代表/n 真正/a 的/u 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n ，/w 应/vu 取/v 天文/n 潮/n 高潮/n 时刻/n 或/c 低潮/n 时刻/n 附近/n 实测/v 值/n 与/c 推算/v 值/n 之/u 差/n ，/w 作为/v 风暴/n 潮/n 的/u 高度/n 才/d 比较/d 合理/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     对于/p 强烈/a 的/u 风暴/n 潮/n ，/w 可能/vu 使/v 天文/n 潮/n 涨/v 、/w 落潮/v 规律/n 破坏/v 无遗/v ，/w 这时/r 应/vu 另当别论/i 。/w 
		
			
                                        188
                                     台风/n （/w 或/c 飓风/n ）/w 增/v 水/n 一般/a 可/vu 分/v 三/m 个/q 阶段/n ，/w 一/m 是/vl 先兆/n ，/w 二/m 是/vl 强烈/a 增/v 水/n 阶段/n ，/w 三/m 是/vl 余/n 振动/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     图/n ９/m -/w ２４/m 是/vl １９４４/m 年/nt ９/m 月/nt １４/m -/w １５/m 日/nt 美国/ns 大西洋/ns 沿岸/n 几个/mq 地点/n 的/u 风暴/n 潮/n 曲线/n ，/w 横/a 坐标/n 为/vl 时间/n ，/w 纵/a 坐标/n 为/vl 高度/n （/w 英尺/q ）/w ，/w 图中/nl 小/a 箭头/n 代表/v 离/v 飓风/n 中心/n 最近/nt 的/u 时刻/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     作为/v 系统/n 的/u 和/c 有/v 目的/n 的/u 科学/n 海洋/n 考察/v ，/w 是/vl 从/p 英国/ns 军舰/n &quot;/w 挑战者/n &quot;/w 号/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     １８７２/m -/w １８７６/m 年/nt ，/w 英国/ns 皇家/n 学会/n 组织/v 并/c 主持/v &quot;/w 挑战者/n &quot;/w 号/n 在/p 大西洋/ns 、/w 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 进行/v 了/u 历时/v 三/m 年/nt 半/m 的/u 环球/v 调查/v ，/w 全部/n 航程/n 达/v １２６０００/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     它/r 测量/v 了/u 调查/v 区域/n 的/u 地磁/n 和/c 水/n 深/n 情况/n ；/w 第一次/mq 使用/v 颠倒/v 温度表/n 测量/v 了/u 海洋/n 深层/n 水温/n 及其/c 季节/nt 变化/v ；/w 采集/v 了/u 各种/r 海洋/n 动植物/j 标本/n 和/c 海底/nl 底/n 质/n 样品/n ，/w 并且/c 得出/v 海洋/n 中/nd 含盐/v 类/n 的/u 组成/v 在/p 各地/nl 都/d 具有/v 恒定/v 性/k 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     此次/r 调查/v 的/u 全部/n 资料/n 和/c 样品/n ，/w 经由/v ７０/m 位/q 科学家/n 长达/v 二十/m 多/m 年/nt 的/u 整理/v 和/c 悉心/v 研究/v ，/w 最后/n 写出/v 调查报告/n ５０/m 卷/q ，/w 从而/c 奠定/v 了/u 物理/n 海洋学/n 、/w 化学/n 海洋学/n 、/w 生物/n 海洋学/n 和/c 地质/n 海洋学/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     第一次世界大战/n 后/nd ，/w 海洋学/n 研究/v 由/p 探索性/n 航行/v 调查/v 转向/v 特定/a 海区/n 的/u 专门性/n 调查/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９２５/m -/w １９２７/m 年/nt 德国/ns &quot;/w 流星/n &quot;/w 号/n 在/p 南/nd 大西洋/ns 进行/v 了/u １４/m 个/q 断面/n 的/u 水文/n 观测/v ；/w １９３７/m -/w １９３８/m 年/nt 在/p 北大西洋/ns 进行/v 了/u ７/m 个/q 断面/n 的/u 补充/v 观测/v ，/w 前后/nt 共/d 做/v 了/u ２１/m 个/q 断面/n 、/w ３１０/m 多/m 个/q 水文站/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     这次/r 调查/v 以/p 物理/n 海洋学/n 为主/v ，/w 内容/n 包括/v 水文/n 、/w 气象/n 、/w 生物/n 、/w 地质/n 等/u ，/w 并/c 以/p 观测/v 精度/n 高/a 著称/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     调查/v 的/u 一/m 项/q 重大/a 收获/n 是/vl 探明/v 了/u 海洋/n 的/u 大循环/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     另外/c ，/w 经过/p ７万/m 多次/mq 海底/nl 探测/v ，/w 探测/v 结果/n 发现/v 海底/nl 象/p 陆地/n 一样/a 崎岖不平/i ，/w 变化万千/i ，/w 从而/c 改变/v 了/u 所谓/a &quot;/w 平坦/a 海底/nl '/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     １９４７/m -/w １９４８/m 年/nt 瑞典/ns 的/u &quot;/w 信天翁/n &quot;/w 号/n 调查/v ，/w 被/p 海洋学/n 家/k 誉称/v 为/vl 是/vl &quot;/w 近代/nt 海洋/n 综合/v 调查/v 的/u 典型/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     此次/r 调查/v 历时/v 十五/m 个/q 月/nt ，/w 总/a 航程/n 达/v １３００００/m 千米/q ，/w 在/p 大西洋/ns 、/w 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 、/w 地中海/ns 和/c 红海/ns 共/d 布设/v 测/v 站/n ４０３/m 个/q ，/w 重点/n 在/p 三/m 大洋/n 赤道/n 无/v 风带/n 进行/v ，/w 主要/a 是/vl 热带/nl 深海/n 调查/v 和/c 深/a 海底/nl 的/u 底/n 质/n 采集/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     全部/n 调查/v 资料/n 和/c 沉积物/n 岩/n 芯/n 样品/n ，/w 经历/v 了/u 十/m 余/n 年/n 的/u 整理/v 和/c 计算/v 分析/v ，/w 最后/n 出版/v 了/u &quot;/w 瑞典/ns 深海/n 调查报告/n &quot;/w 计/v 达/v １０/m 卷/q ３６/m 分册/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 一/m 时期/nt 前后/nt ，/w 较/d 著名/a 的/u 大洋/n 调查/v 还有/v ：/w 俄国/ns &quot;/w 事业/n &quot;/w 号/n １８２３/m -/w １８２６/m 年/nt 的/u 环球/v 调查/v ；/w 美国/ns &quot;/w 卡那基/ni &quot;/w 号/n 从/p １９０９/m -/w １９３１/m 年/nt 间断/v 达/v 二十/m 余/n 年/n 的/u 历史性/n 考察/v ；/w 丹麦/ns &quot;/w 台娜/ni Ⅰ/w 号/n &quot;/w 、/w &quot;/w 台娜/ni Ⅱ/w 号/n &quot;/w 间断/v 进行/v 十五/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 调查/v 和/c １９５０/m 年/nt 丹麦/ns &quot;/w 加拉蒂菲/ni &quot;/w 号/n 所/u 进行/v 的/u 世界性/n 航行/v 调查/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     与此同时/i ，/w 作为/v 海洋/n 科学/n 的/u 国际性/n 活动/n ，/w １８５３/m 年/nt 在/p 布鲁塞尔/ns 举行/v 了/u 首次/n 国际/n 海洋学/n 会议/n ，/w 会上/nl 决定/v 了/u 海上/nl 气象/n 观测/v 和/c 海洋/n 观测/v 的/u 标准/n 方法/n ；/w １９０２/m 年/nt 由/p 瑞典/ns 、/w 英/j 、/w 俄/j 、/w 德/j 、/w 荷兰/ns 、/w 芬兰/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 挪威/ns 和/c 爱尔兰/ns 等/u 国/n 联合/v 成立/v 了/u &quot;/w 北欧/ns 诸/r 国/n 国际/n 海洋学/n 研究/v 理事会/n &quot;/w ，/w 目的/n 旨/n 在/p 共同/d 研究/v 改进/v 调查/v 方法/n 和/c 观测/v 仪器/n ，/w 统一/v 计量/v 单位/n 、/w 拟定/v 标准/n 海水/n 等/u ，/w 这些/r 对/p 以后/nt 海洋/n 科学/n 发展/v 和/c 调查/v 资料/n 交流/v 起到/v 了/u 一定/a 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     从/p 十八/m 世纪/nt 到/v 本世纪/nt 五十/m 年代/nt 止/v ，/w 全世界/n 共/d 进行/v 了/u ３００/m 次/q 左右/n 以/p 单/a 船/n 走/v 航/v 方式/n 进行/v 的/u 海洋/n 调查/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     可以/vu 认为/v ，/w 对/p 世界/n 大洋/n 及/c 一些/m 主要/a 海域/n 的/u 温度/n 和/c 盐/n 度/n 分布/v 、/w 大型/a 水/n 团/n 属性/n 及/c 海底/nl 地形/n 的/u 轮廓/n 性/k 认识/v ，/w 是/vl 这/r 一系列/a 调查/v 的/u 主要/a 收获/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     随着/p 海洋/n 调查/v 事业/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 这/r 期间/nt ，/w 整个/a 海洋/n 科学/n 也/d 取得/v 了/u 较/d 大/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 海洋/n 化学/n 方面/n ，/w 人们/n 发现/v 了/u 海水/n 几/m 种/q 主要/a 成分/n 之间/nd 相对/a 含量/n 的/u 恒定/v 性/k ，/w 测定/v 了/u 氯/n 度/n 、/w 盐/n 度/n 及/c 密度/n 的/u 比值/n ，/w 测定/v 了/u 海水/n 中/nd 各种/r 元素/n 的/u 含量/n ，/w 开展/v 包括/v 海中/nl 同位素/n 等/u 的/u 研究/v ；/w 在/p 海洋生物/n 方面/n ，/w 早期/nt 大部分/n 研究/v 工作/n 是/vl 在/d 对/p 较/d 大/a 海洋/n 动植物/j 的/u 分类/v 、/w 形态/n 描述/v ，/w 后来/nt 进入/v 到/v 对/p 动植物/j 与其/c 物理/n 环境/n 关系/n 的/u 研究/v ；/w 海洋/n 地质学/n 的/u 早期/nt 研究/v 工作/n 仅限于/v 浅海/n ，/w 从/p &quot;/w 挑战者/n &quot;/w 号/n 作/v 首次/n 环球/v 航行/v 后/nd ，/w 才/d 开始/v 深/a 海/n 底/n 质/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     由于/c 回声/n 测/v 深/n 仪/n 的/u 闻/v 世/n 和/c 海底/nl 地球物理/n 调查/v 的/u 进行/v ，/w 使/v 人们/n 对/p 海底/nl 地貌/n 、/w 地质/n 构造/n 有/v 了/u 较/d 清楚/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     近代/nt 潮汐/n 学/k 研究/v 始于/v 十七/m 世纪/nt 后半叶/nt 。/w 
		
			
                                        210
                                     １６８７/m 年/nt 牛顿/nh 用/p 万有引力/n 定律/n 解释/v 了/u 潮汐/n 现象/n ，/w 并/c 提出/v 了/u 平衡/a 潮/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     １７７６/m 年/nt 拉普拉斯/nh 创立/v 潮汐/n 动力学/n 理论/n 后/nd ，/w 约/v 经过/v 一个/mq 世纪/nt ，/w 达尔文/nh 等/u 研究/v 潮汐/n 推算/v 取得/v 进展/v ，/w 且/c 发明/v 了/u 潮汐/n 计算机/n ，/w 从而/c 建立/v 了/u 近代/nt 潮汐/n 预报/v 的/u 雏型/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     到了/v 本世纪/nt 二十/m 年代/nt ，/w 由于/c 杜德逊/nh 等/u 的/u 继续/v 探索/v ，/w 潮汐/n 科学/n 有/v 了/u 新/a 的/u 进展/v ；/w 波浪/n 的/u 最/d 早/a 研究/v 是/vl 牛顿/nh ，/w 到/v １８２５/m 年/nt ，/w 盖斯特奈/nh 提出/v 了/u 摆/v 线/n 波/n 理论/n ，/w １９４７/m 年/nt 蒙克/nh 等/u 在/d 对/p 波浪/n 详细/a 研究/v 基础上/nl ，/w 提出/v 了/u 可/vu 供/v 预报/v 用/v 的/u 理论/n 和/c 方法/n ；/w 海流/n 的/u 研究/v ，/w １９００/m 年/nt 海伦－汉生/nh 从/p 流场/n 和/c 质量/n 场/n 关系/n ，/w 从/p 质量/n 分布/v 计算/v 了/u 梯度/n 流/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     厄克曼/nh 创立/v 了/u 风/n 海流/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     根据/p 对/p 大洋/n 环流/v 的/u 调查/v ，/w １９５０/m 年/nt 蒙克/nh 提出/v 了/u 风/n 生/v 大洋/n 环流/v 的/u 理论/n ；/w 海洋/n 物理学/n 中/nd 的/u 声学/n 、/w 光学/n 、/w 电磁/n 学/k 等/u 的/u 基本/a 理论/n ，/w 直到/v 本世纪/nt 二十/m 年代/nt 后/nd 才/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     本世纪/nt 五十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 由于/c 海洋/n 在/p 战略/n 和/c 经济/n 上/nd 的/u 意义/n 日趋/d 重要/a ，/w 世界/n 上/nd 相继/d 建立/v 了/u 不少/a 与/p 海洋/n 有关/v 的/u 国际/n 机构/n ，/w 并/c 多次/mq 组织/v 了/u 规模/n 宏大/a 的/u 国际/n 海洋/n 联合/v 考察/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     １９５５/m 年/nt 由/p 美国加利福尼亚大学斯克里普斯海洋研究所/ni 发起/v 的/u &quot;/w 国际/n 北/nd 太平洋/ns 合作/v 调查/v &quot;/w 计划/n ，/w 由/p 美/j 、/w 日/j 、/w 苏/j 、/w 加/j 等/u 国/n 的/u ２１/m 艘/q 船只/n 参加/v ，/w 调查/v 涉及/v 水文/n 、/w 气象/n 、/w 生物/n 、/w 化学/n 各/r 学科/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     １９５７/m -/w １９５８/m 年/nt 国际/n 地球物理/n 年/nt 和/c １９５９/m -/w １９６２/m 年/nt 国际/n 地球物理/n 合作/v 联合/v 海洋/n 调查/v ，/w 其/r 规模/n 之/u 大/a 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 项/q 对/p 世界/n 大洋/n 全面/a 、/w 系统/a 、/w 深入/a 的/u 调查/v ，/w 由/p 十七/m 个/q 国家/n 、/w ７０/m 多/m 艘/q 船只/n 参加/v ，/w 重点/n 观测/v 区/n 是/vl 南极/n 和/c 北极/ns 地带/n ，/w 赤道/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     之后/nt ，/w 成立/v 了/u 世界/n 海洋/n 资料/n 中心/n ，/w 使/v 海洋/n 研究/v 进入/v 了/u 新时期/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     大约/d 在/v 一万八千/m 年/nt 到/v 二万/m 年/nt 以前/nt ，/w 大量/a 的/u 水/n 曾/d 蕴藏/v 在/p 大陆/nl 冰川/n 之中/nd ，/w 那时/r 海平面/n 比/p 现在/nt 低/a 几十/m 米/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 那个/r 时代/nt ，/w 大陆架/nl 曾/d 是/vl 陆地/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     由于/c 冰/n 溶化/v 的/u 结果/n ，/w 大陆架/nl 被/p 淹没/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     有/v 一个/mq 时期/nt ，/w 人们/n 认为/v 大陆架/nl 是/vl 浪/n 蚀/v 形成/v 的/u 阶地/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     稍/d 晚/a ，/w 人们/n 开始/v 把/p 大陆架/nl 看作/v 是/vl 沉积岩/n 沉积/v 的/u 产物/n ，/w 然而/c 土壤/n 研究/v 资料/n 同/c 这/r 两/m 种/q 理论/n 中/nd 的/u 任何/r 一/m 种/q 都/d 不/d 完全/a 相符/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     原因/n 是/vl ：/w 大陆架/nl 的/u 一些/m 地区/n 是/vl 浪/n 蚀/v 的/u 结果/n ，/w 而/c 另/r 一些/m 地区/n 是/vl 由于/c 沉积岩/n 沉积/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     甚至/d 还/d 可/vu 作/v 这样/r 的/u 解释/v ：/w 即/d 既是/c 浪/n 蚀/v 的/u 结果/n ，/w 又/d 同时/n 是/vl 沉积岩/n 堆积/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     大陆架/nl 的/u 沉积物/n 主要/a 是/vl 大陆/nl 的/u 泥沙/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     由于/c 江河/n 带来/v 的/u 沉积物/n 中/nd ８０/m ％/w 是/vl 泥/n ，/w 因此/c ，/w 在/p 近海/n 河口/nl 泥沙/n 、/w 有机物/n 、/w 无机物/n 的/u 堆积/v 形成/v 了/u 泥/n 线/n ，/w 为/p 近海/n 渔场/n 提供/v 了/u 优良/a 的/u 自然/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     大陆架/nl 的/u 水文/n 特点/n 是/vl 有/v 显著/a 的/u 季节/nt 变化/v ，/w 在/p 海水/n 中/nd 包含/v 大量/a 营养/n 盐/n ，/w 水质/n 肥沃/a ，/w 加上/v 大陆/nl 江河/n 不断/d 地/u 带来/v 了/u 溶解/v 有/v 丰富/a 有机/a 和/c 无机/f 物质/n 的/u 淡水/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 风浪/n 、/w 潮流/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 加快/v 了/u 上/nd 、/w 下层/n 海水/n 之间/nd 的/u 混合/v ，/w 使/v 下面/nd 含有/v 丰富/a 营养/n 盐类/n 的/u 海水/n 经常/d 不断/d 地/u 补充/v 到/v 上层/nl ，/w 所以/c 大陆架/nl 是/vl 良好/a 的/u 渔场/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     正/d 由于/c 大陆架/nl 有着/v 丰富/a 的/u 有机/a 物质/n ，/w 特别/d 是/vl 繁殖/v 极/d 快/a 、/w 数量/n 极/d 大/a 和/c 很快/a 死亡/v 的/u 微/a 体/n 生物/n 残骸/n ，/w 它们/r 长期/nt 埋藏/v 在/p 陆架/n 区/n 沉积/v 盆地/n 泥沙/n 中/nd ，/w 在/p 缺氧/v 的/u 环境/n 下/nd ，/w 受到/v 一定/a 的/u 温度/n 、/w 压力/n 和/c 细菌/n 的/u 分解/v 作用/n ，/w 则/c 可/vu 形成/v 巨大/a 的/u 海底/nl 油气田/n ，/w 目前/nt 世界/n 上/nd 许多/a 国家/n 在/p 大陆架/nl 上/nd 开采/v 或/c 正在/d 开采/v ，/w 计划/n 开发/v 利用/v 这个/r 天然/a 的/u 海底/nl 宝库/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     大陆/nl 坡/n 的/u 概念/n 最/d 早/a 由/p 魏格纳/nh 在/p 本世纪/nt 初/n 提出/v ，/w 当时/nt 由于/c 铺设/v 海底/nl 电缆/n 的/u 需要/v ，/w 进行/v 了/u 较/d 多/a 的/u 深海/n 测/v 深/n 工作/n ，/w 发现/v 陆架/n 外/nd 存在/v 一个/mq 坡度/n 较/d 大/a 的/u 斜坡/n 地形/n ，/w 他/r 便/d 将/p 这/r 一/m 地形/n 命名/v 为/vl 大陆/nl 坡/n （/w 或/c 大陆/nl 斜坡/n ）/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     大陆/nl 坡/n 以/p 坡度/n 大/a 为/vl 特点/n ，/w 一般/a 具有/v ４/m -/w ７/m &#176;/w 的/u 斜坡/n ，/w 各地/nl 不一/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     谢帕德/nh 计算/v 世界/n 大陆/nl 坡/n 的/u 平均/a 坡度/n 为/vl ４/m &#176;/w １７/m ′/w ，/w 各/r 大洋/n 有所/v 差异/n ，/w 太平洋/ns 区/n 的/u 大陆/nl 坡/n 平均/a 坡度/n 大于/v 世界/n 平均值/n ，/w 为/vl ５/m &#176;/w ２０/m ′/w ；/w 而/c 大西洋/ns 为/vl ３&#176;０５/m ′/w ，/w 印度洋/ns 区/n 为/vl ２/m &#176;/w ５５/m ′/w ，/w 坡度/n 均/d 小于/v 世界/n 平均值/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     世界/n 上/nd ，/w 大陆/nl 坡/n 最/d 陡/a 的/u 海域/n 有/v ：/w 斯里兰卡/ns 岸/n 外/nd 大陆/nl 坡/n ，/w 坡度/n 高达/v ３５/m 一/m ４５/m &#176;/w ，/w 古巴/ns 南部/nd 大西洋/ns 岸/n 外/nd 达/v ３５/m &#176;/w ，/w 美国弗罗里达/ns 西岸/nl 外/nd 为/vl ２７/m &#176;/w ，/w 澳大利亚/ns 西南/nd 岸/n 外/nd 为/vl ２１/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     大陆/nl 坡/n 的/u 宽度/n 在/p 大陆/nl 边缘/n 的/u 单元/n 中/nd 最/d 窄/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     希曾/nh （/w １９５９/m ）/w 基于/p 对/p 大西洋/ns 宽/a 缓/a 陆坡/n 的/u 认识/v ，/w 他/r 认为/v 大陆/nl 坡/n 的/u 宽度/n 是/vl ２０/m -/w １００/m 千米/q 左右/n ，/w 谢帕德/nh （/w １９６３/m ）/w 着重/v 归纳/v 了/u 太平洋/ns 区/n 的/u 资料/n ，/w 认为/v 大陆/nl 坡/n 平均/a 宽度/n 只有/d ２０/m -/w ４０/m 千米/q ，/w 赫德伯格/nh （/w １９７０/m ）/w 认为/v 大陆/nl 坡/n 宽度/n 一般/a 仅/d １５/m -/w ２０/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        238
                                     大陆/nl 坡/n 的/u 上限/n 即/v 大陆架/nl 外缘/n ，/w 那里/r 有/v 一个/mq 明显/a 的/u 坡/n 折/n ，/w 该处/n 平均/a 水/n 深/n 为/vl １３０/m 米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     而/c 大陆/nl 坡/n 的/u 下限/n 水/n 深/n 变化/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     科辛纳/nh 在/p 计算/v 海/n 陆/n 起伏/v 线/n 的/u 平均值/n 时/nt ，/w 取/v 大陆/nl 坡/n 的/u 下限/n 水/n 深/n 为/vl ２４４０/m 米/q ，/w 谢帕德/nh 等/u 将/p ２０００/m 米/q 水/n 深/n 作为/v 大陆/nl 坡/n 的/u 下限/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     沃兹耳/nh 总结/v 了/u 大量/a 地球物理/n 资料/n ，/w 研究/v 大陆/nl 边缘/n 地壳/n 结构/n 的/u 变化/v ，/w 他/r 认为/v 水/n 深/n ２０００/m 米/q 是/vl 大陆/nl 地壳/n 变成/v 大洋/n 地壳/n 的/u 位置/n ，/w 可以/vu 作为/v 大陆/nl 坡/n 的/u 下限/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     但/c 世界/n 不少/a 海域/n ，/w 大陆/nl 坡/n 下/v 限/v 的/u 深度/n 大于/v 这/r 一/m 数值/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     大陆/nl 坡上/nl 最/d 特殊/a 的/u 地形/n 是/vl 深切/a 陡峭/a 的/u &quot;/w Ｖ/ws &quot;/w 字型/n 谷/n ，/w 叫/v 海底/nl 峡谷/n ，/w 长度/n 可达/v 数/m 十/m 千米/q 至/v 数/m 百/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        244
                                     峡谷/n 一般/a 横/a 切/v 大陆/nl 坡/n ，/w 有的/r 甚至/d 切/v 穿/v 大陆架/nl 与/c 河口/nl 相连/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     其/r 成因/n ，/w 大多数/n 海底/nl 峡谷/n 是/vl 由于/c 地层/n 结构/n 的/u 变动/v 而/c 产生/v 的/u ，/w 地壳/n 断裂/v 作用/n 在/p 大陆/nl 坡上/nl 往往/d 是/vl 先/d 造成/v 巨大/a 的/u 裂缝/n ，/w 然后/c 在/p 强大/a 的/u 海底/nl 浊流/n 和/c 冰川/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 才/d 形成/v 现在/nt 的/u 海底/nl 峡谷/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 海底/nl 峡谷/n 的/u 前缘/n 部位/n 往往/d 还/d 形成/v 规模/n 巨大/a 的/u 水下/nl 冲积/v 锥/n ，/w 见/v 图/n ２/m －/w １４/m 。/w 
		
			
                                        247
                                     象/p 北美/ns 西岸/nl 、/w 印度/ns 、/w 非洲/ns 、/w 南美/ns 沿岸/n 和/c 其他/r 地区/n ，/w 都/d 有/v 海底/nl 峡谷/n 及/c 水下/nl 冲积/v 锥/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     多数/n 大陆/nl 斜坡/n 表面/nd 崎驱/a 不平/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     图/n ２/m －/w １５/m 为/vl 我国/n 东海/ns 大陆/nl 坡/n 地形/n 剖面/n 图/n ，/w 其/r 上/nd 有/v 海/n 盆/n 、/w 海岭/n 、/w 海底/nl 峡谷/n 和/c 深海/n 平原/n 等/u 复杂/a 的/u 地形/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     造成/v 这/r 种/q 复杂/a 地形/n 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 断层/n 发育/v 、/w 海底/nl 塌方/v 和/c 滑坡/v 等/u 重力/n 剥蚀/v ，/w 以及/c 浊流/n 和/c 其他/r 海流/n 的/u 侵蚀/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     此外/c ，/w 火山/n 活动/v 和/c 珊瑚礁/n 生长/v 也/d 使/v 斜坡/n 地形/n 变/v 得/u 复杂/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     这些/r 复杂/a 地形/n 的/u 产生/v 与/c 大陆/nl 坡/n 的/u 地质/n 构造/n 性质/n 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     大陆/nl 坡/n 的/u 积/v 沉/v 作用/n 与/c 大陆架/nl 有/v 显著/a 的/u 不同/a ，/w 首先/d 表现/v 在/p 它/r 的/u 成份/n 上/nd ，/w 据/p 谢帕德/nh 估计/v 、/w 陆坡/n 沉积/v 中/nd ，/w 泥质/n 沉积/v 占/v ６０/m ％/w 、/w 砂/n 质/n 沉积/v ２５/m ％/w ，/w 砾石/n 、/w 岩/n 块/q 占/v １０/m ％/w ，/w 碳酸/n 盐/n ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     其次/r ，/w 沉积/v 作用/n 的/u 机理/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 陆坡/n 上/nd 的/u 碎屑/n 沉积/v 主要/a 有/v 浊流/n 作用/n 形成/v ，/w 沉积/v 层/n 中/nd 保留/v 有/v 浊流/n 沉积/v 的/u 结构/n 、/w 构造/n ，/w 还有/v 部分/n 的/u 塌方/v 和/c 滑坡/v 等/u 重力/n 堆积/v 以及/c 介壳/n 和/c 碳酸盐/n 软泥/n 的/u 夹层/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     大陆/nl 坡/n 海区/n ，/w 由于/c 距离/n 大陆/nl 较/d 远/a ，/w 受/v 大陆/nl 的/u 影响/v 较/d 小/a ，/w 故/c 海洋/n 状况/n 较/d 稳定/a ，/w 海洋/n 要素/n 的/u 日/nt 变化/v 也/d 不能/vu 达到/v 底层/n ，/w 年/nt 变化/v ，/w 也/d 十分/d 微弱/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     底层/n 海水/n 运动/n 主要/a 是/vl 海流/n 和/c 潮汐/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     ２/m ．/w 亚热带/nl 循环/v 圈/n 在/p 南北/nd 赤道/n 流/n 的/u 高纬度/n 一侧/nd （/w 即/v 偏西/n 风带/n ）/w ，/w 存在/v 着/u 宽度/n 较/d 大/a 的/u 向/p 东/nd 流动/v 的/u 海流/n ，/w 通常/d 称为/v 西风/n 漂流/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     南北/nd 赤道/n 流/n 和/c 西风/n 漂流/v 的/u 各自/r 一部分/n 构成/v 了/u 从/p 低/a 纬度/n 到/v 中/nd 纬度/n 的/u 大规模/n 环流/v 系统/n ，/w 称为/v 亚热带/nl 循环/v 圈/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 一/m 循环/v 圈/n 在/p 北/nd 太平洋/ns 表现/v 为/vl ，/w 南部/nd 是/vl 北/nd 赤道/n 流/n ，/w 到了/v 西/nd 边界/n 后/nd ，/w 遇到/v 大陆/nl 边界/n 转向/v 北/nd 流/v ，/w 形成/v 黑潮/n 及其/c 续/v 流/n ，/w 到了/v 北界/ns 的/u 西/nd 风带/n 就/d 成为/v 北/nd 太平洋/ns 海流/n ，/w 在/p 大洋/n 东部/nd 又/d 转向/v 南/nd 流/n ，/w 在/p 北美洲/ns 外海/n 成为/v 加利福里亚/ns 海流/n ，/w 然后/c 在/p 近/a 赤道/n 处/n 又/d 与/p 北/nd 赤道/n 海流/n 连接/v 起来/vd ，/w 成为/v 一个/mq 顺/a 时针/n 的/u 大循环/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这个/r 亚热带/nl 大循环/v 流/n 具有/v 以下/nd 的/u 一些/m 特征/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 一/m 循环/v 圈中/nl 的/u 西部/nd 强化/v 现象/n 是/vl 很/d 明显/a 的/u ，/w 从/p 图/n ６/m -/w ２６/m 中/nd 可以/vu 看到/v ，/w 在/p 大洋/n 的/u 西岸/nl 向/p 极/n 流动/v 集中/v 在/p 狭窄/a 的/u 范围/n 内/nd ，/w 这/r 种/q 强化/v 现象/n 的/u 理论/n 根据/p 最/d 早/a 是/vl 由/p 斯托梅尔/nh 于/p １９４８/m 年/nt 提出/v 的/u ，/w 这/r 就是/d 地球/n 自转/v 效应/n 随/p 纬度/n 变化/v 而/c 引起/v 的/u 西部/nd 强化/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     太平洋/ns 里/nd 的/u 黑潮/n 和/c 东/nd 澳大利亚/ns 海流/n ，/w 大西洋/ns 的/u 湾/n 流/n 和/c 巴西/ns 海流/n ，/w 印度洋/ns 的/u 索马里/ns 海流/n 和/c 莫桑比克/ns 及/c 厄加勒斯特/ns 海流/n ，/w 都/d 是/vl 各/r 大洋/n 的/u 亚热带/nl 环流/v 的/u 西部/nd 边界/n 流/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     这些/r 西部/nd 边界/n 流/n 都/d 有着/v 把/p 低/a 纬度/n 的/u 暖/a 水/n 向/p 高纬度/n 输送/v 的/u 倾向/n ，/w 即/d 所谓/a 暖流/n 的/u 典型/a 海流/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     如果/c 把/p 南半球/nl 和/c 北半球/nl 的/u 西部/nd 边界/n 流/n 加以/v 比较/v 的话/u ，/w 我们/r 可以/vu 发现/v 南半球/nl 的/u 西部/nd 边界/n 流/n 是/vl 微弱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     索马里/ns 海流/n 的/u 流速/n 虽/c 能/vu 达到/v ３．５０/m 米/q ／/w 秒/q ，/w 但/c 其/r 速度/n 随/p 深度/n 迅速/a 减小/v ，/w 到了/v ２００/m 米/q 深处/n 只有/d 表面/nd 流速/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 以下/nd 。/w 
		
			
                                        266
                                     而/c 北半球/nl 的/u 黑潮/n 和/c 湾/n 流/n ，/w 其/r 厚度/n 均达/v ２００/m -/w ５００/m 米/q ，/w 流速/n 均/d 达到/v ２．０５/m 米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        267
                                     南半球/nl 的/u 其他/r 西部/nd 边界/n 流/n 也/d 均/d 比/p 北半球/nl 的/u 弱/a ，/w 这/r 是/vl 因为/c 其余/r 的/u 这些/r 海流/n 本身/n 流速/n 小/a ，/w 输送/v 量/n 也/d 小/a ，/w 因而/c 其/r 强化/v 程度/n 就/d 大/d 为/vl 减弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     亚热带/nl 循环/v 圈/n 的/u 另/r 一个/mq 特点/n 是/vl 在/p 西部/nd 边界/n 流/n 强化/v 的/u 海区/n ，/w 环流/v 中心/n 的/u 海面/nl 较/v 周围/nd 约/d 隆起/v 一/m 米/q 左右/n ，/w 而且/c 这/r 一/m 隆起/v 中心/n 是/vl 偏于/v 西面/nd 的/u ，/w 西部/nd 边界/n 处/n 的/u 流速/n 也/d 较/d 大/a ，/w 加以/v 各种/r 外界/n 因子/n 的/u 影响/v ，/w 从而/c 造成/v 流/n 轴/n 摆动/v 的/u 现象/n ，/w 亦即/vl 所谓/a &quot;/w 蛇行/v &quot;/w 现象/n ，/w 在/p 强流/n 的/u 蛇行/v 海域/n ，/w 经常/d 形成/v 大规模/n 的/u 涡旋/n ，/w 并/c 从/p 主流/n 分离/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        269
                                     这些/r 分离/v 出现/v 的/u 暖/a 水/n 块/q 就/d 形成/v 了/u 现在/nt 海洋学/n 上/nd 的/u 中/nd 尺度/n 涡旋/n ，/w 这/r 类/n 涡旋/n 的/u 形成/v 、/w 消失/v 过程/n 、/w 以及/c 它们/r 在/p 大/a 环流/v 中/nd ，/w 运动量/n 、/w 热量/n 和/c 盐分/n 的/u 传送/v 作用/n 如何/r ，/w 尚待/v 进一步/v 探讨/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 亚热带/nl 循环/v 圈/n 东部/nd 边界/n 范围/n 内/nd ，/w 和/c 西部/nd 正/d 相反/v ，/w 海水/n 是/vl 从/p 高/a 纬/n 流向/v 低/a 纬/n ，/w 海流/n 宽度/n 很/d 大/a ，/w 但/c 流速/n 缓慢/a ，/w 此时/nt ，/w 东部/nd 边界/n 流/n 把/p 向/p 高/a 纬/n 输送/v 的/u 暖/a 而/c 高/a 盐/n 的/u 水/n ，/w 经过/v 一个/mq 循环/v 圈/n 又/d 送/v 回到/v 赤道/n 海域/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     太平洋/ns 的/u 加利福里亚/ns 海流/n 和/c 秘鲁/ns 海流/n 、/w 大西洋/ns 的/u 加那利/ns 海流/n 和/c 本格拉/ns 海流/n 和/c 印度洋/ns 的/u 西/nd 澳大利亚/ns 海流/n 等/u 都/d 是/vl 大洋/n 东部/nd 的/u 主要/a 海流/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     在/p 这些/r 海区/n 里/nd 有/v 一些/m 重要/a 的/u 现象/n ，/w 其中/nd 之一/m 是/vl 沿岸/n 上升/v 流/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     由于/c 风/n 的/u 作用/n ，/w 表层/n 水/n 的/u 实际/a 运输量/n ，/w 在/p 北半球/nl 偏于/v 风向/n 右方/nd ，/w 南半球/nl 则/c 偏于/v 左方/nd ，/w 所以/c 在/p 这些/r 大洋/n 东部/nd 地区/n ，/w 经常/d 吹/v 着/u 从/p 高/a 纬/n 向/p 低/a 纬/n 并/c 与/c 海岸/n 近似/v 平行/a 的/u 风/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这样一来/i ，/w 沿岸/n 表层/n 水/n 被/p 吹向/v 外海/n ，/w 为了/p 补充/v 这/r 部分/n 流走/v 的/u 海水/n ，/w 下层/n 低温/n 的/u 海水/n 就/d 涌/v 升到/v 海面/nl ，/w 这/r 一/m 现象/n 主要/a 出现/v 在/p 春季/nt 到/v 夏季/nt 这/r 一/m 期间/nt 内/nd ，/w 这时/r 沿岸/n 水温/n 就/d 比/p 外海/n 水温/n 显著/a 低/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 这/r 范围/n 内/nd 有着/v 溶解/v 氧含量/n 较/d 小/a ，/w 但/c 营养/n 盐/n 丰富/a 的/u 水/n ，/w 从而/c 成为/v 世界/n 有名/a 的/u 渔场/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 这/r 涌/v 升/v 域/n 下面/nd 约/v ２００/m 米/q 层次/n 上/nd ，/w 可以/vu 测到/v 与/c 表层/n 相反/v 的/u 向/p 高纬度/n 流动/v 的/u 海流/n ，/w 有时/d 甚至/d 在/p 海面/nl 上/nd 出现/v 过/u 这/r 种/q 逆流/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 一/m 现象/n 在/p 太平洋/ns 东岸/nl 的/u 加利福里亚/ns 和/c 秘鲁/ns 沿岸/n 可以/vu 看/v 得/u 特别/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     ３/m ./w 亚/a 寒带/nl 循环/v 圈/n 北/nd 太平洋/ns 和/c 北大西洋/ns 都/d 存在/v 着/u 亚/a 寒带/nl 循环/v 圈/n ，/w 但/c 两者/n 流/n 型/n 并不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     北/nd 太平洋/ns 北部/nd ，/w 构成/v 西风/n 漂流/v 的/u 北侧/nd 部分/n 的/u 亚/a 寒带/nl 寒流/n 用/v 大约/d □/w 米/q ／/w 秒/q 的/u 流速/n 向/p 东/nd 流/v 去/v ，/w 到达/v 加拿大/ns 沿岸/n 后/nd 转向/v 北/nd 流/v ，/w 成为/v 阿拉斯加/ns 海流/n ，/w 然后/c ，/w 在/p 阿历山大/ns 群岛/n 的/u 南岸/nl ，/w 其/r 宽度/n 狭窄/a ，/w 这时/r 以/p 较/d 快/a 速度/n （/w １５/m -/w ２０/m &#215;/w □/w 米/q ／/w 秒/q ）/w 向/p 西/nd 流去/v （/w 相当于/v 亚/a 寒带/nl 海流/n 部分/n ，/w 称为/v 阿留申/ns 海流/n ）/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     阿拉斯加/ns 海流/n 在/p 阿留申/ns 群岛/n 之间/nd 进入/v 白令海/ns ，/w 到达/v 阿图岛/ns 西面/nd ，/w 在/p 这里/r 大部分/n 进入/v 白令海/ns ，/w 并/c 在/p 白令海/ns 内/nd 形成/v 了/u 反/v 时针/n 的/u 环流/v ，/w 到达/v 东/nd 堪察加/ns 半岛/n 沿岸/n ，/w 成为/v 东/nd 堪察加/ns 海流/n 而/c 南下/v ，/w 与/p 亲/n 潮/n 连接/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        281
                                     北大西洋/ns 的/u 亚/a 寒带/nl 循环/v 圈/n 与/c 北冰洋/ns 密切/a 相关/v ，/w 并且/c 其/r 环流/v 形式/n 与/c 北/nd 太平洋/ns 不同/a ，/w 见/v 图/n ６/m -/w ２６/m 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 一/m 循环/v 圈/n 在/p 北大西洋/ns 并不/d 闭合/v ，/w 而是/vl 由/p 两/m 部分/n 组成/v 的/u ，/w 在/p 亚/a 寒带/nl 东部/nd ，/w 湾/n 流/n 的/u 一个/mq 分支/n 北上/v 进入/v 北冰洋/ns ，/w 为/p 北冰洋/ns 带来/v 了/u 大量/a 的/u 热量/n ，/w 并/c 成为/v 北冰洋/ns 环流/v 的/u 一部分/n ，/w 而/c 西部/nd ，/w 则/c 从/p 北冰洋/ns 来/vd 的/u 寒流/n 沿/p 格陵兰/ns 南下/v ，/w 一部分/n 在/p 格陵兰/ns 南面/nd 下沉/v ，/w 成为/v 大洋/n 底层/n 水/n 的/u 两/m 个/q 主要/a 来源/n 之一/m ；/w 另/r 一部分/n 则/c 沿/p 格陵兰/ns 海岸/n 进入/v 古维斯/ns 海峡/n ，/w 到了/v 加拿大/ns 东面/nd 成为/v 拉布拉多/ns 寒流/n ，/w 拉布拉多/ns 寒流/n 南下/v 后/nd 在/p 纽芬兰/ns 外/nd 与/c 湾/n 流/n 相遇/v ，/w 使/v 那里/r 成为/v 世界/n 寒/a 暖流/n 交汇/v 区/n 的/u 大/a 渔场/n 之一/m ，/w 而且/c 也是/vl 一个/mq 多/a 雾/n 的/u 海域/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 海洋/n 里/nd （/w 特别/d 在/v 沿海/n ）/w 不一定/d 完全/d 由/p 风/n 引起/v 狂涛/n 骇/n 浪/n ，/w 有的是/v 由/p 火山/n 爆发/v 、/w 海底/nl 地震/v 引起/v 海底/nl 大面积/n 升降/v 以及/c 沿海/n 地带/n 的/u 山崩/v 和/c 滑坡/v 等/u 造成/v 的/u 巨浪/n ，/w 叫做/v 地震/v 海啸/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     海啸/n 具有/v 波长/n 很/d 长/a 的/u 特点/n ，/w 有的/r 长达/v 五/m 、/w 六百/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        285
                                     由于/c 具有/v 长波/n 性质/n ，/w 因此/c 水/n 深/n 愈/d 深/a ，/w 传播/v 速度/n 就/d 愈/d 快/a ，/w 如/v 在/p 水/n 深/n ５５００/m 米/q 大洋/n 中/nd 传播/v ，/w 其/r 速度/n 可达/v 每/r 小时/nt ８００/m 千米/q 左右/n ；/w 另/r 一个/mq 特点/n 是/vl ，/w 一般/a 在/p 深海/n 中波/n 高/n 为/vl １/m 米/q 左右/n ，/w 但/c 当/p 传到/v 陡峭/a 的/u 岩/n 岸/n 、/w 漏斗/n 形/n 深水/n 港湾/n 的/u 狭谷/n 里/nd ，/w 或/c 沿/p 河谷/n 逆流而上/i ，/w 其/r 波/n 高/n 会/vu 突然/d 增高/v ，/w 造成/v 极/d 大/a 危害/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     由/p 海底/nl 地壳/n 急剧/d 陷落/v 而/c 形成/v 的/u 海啸/n ，/w 初/n 到/v 海岸/n 时/nt 海水/n 先/d 退潮/v ，/w 接着/v 海水/n 又/d 猛烈/a 地/u 上涨/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     如/v 海啸/n 波/n 最初/nt 到达/v 海岸/n 时/nt 就/d 象/v 一/m 堵/n &quot;/w 水墙/n &quot;/w ，/w 向/p 岸上/nl 汹涌/a 地/u 袭来/v ，/w 这/r 种/q 海啸/n 一般/a 都/d 是/vl 由/p 海底/nl 地壳/n 急剧/d 隆起/v 和/c 陷落/v 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     地震/v 固然/c 可以/vu 产生/v 海啸/n ，/w 但/c 不是/vl 所有/a 的/u 海底/nl 地震/v 都/d 能/vu 产生/v 海啸/n ，/w 据统计/v １５０００/m 次/q 地震/v 中/nd ，/w 只有/d １９/m 次/q 产生/v 海啸/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     如/v 震源/n 深度/n 在/p ４０/m 千米/q 以内/nd 时/nt ，/w 而/c 地震/v 约/d 在/p 七/m 、/w 八/m 级/n 以上/nd 时/nt 会/vu 产生/v 强大/a 的/u 海啸/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     还有/v 的/u 是/vl 由于/c 强烈/a 大气/n 扰动/v （/w 如/v 强台风/n 、/w 寒潮/n 大风/n 和/c 气压/n 剧变/v 等/u ）/w 而/c 导致/v 海水/n 异常/a 升高/v 的/u 现象/n ，/w 称之为/v 风暴/n 潮/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     海啸/n 和/c 风暴/n 潮/n 产生/v 的/u 原因/n 虽然/c 不同/a ，/w 但/c 它们/r 产生/v 的/u 现象/n 和/c 破坏力/n 却是/vl 相同/a 的/u ，/w 所以/c ，/w 一般人/n 把/p 两者/n 统称/v 为/vl 海啸/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     下面/nd 是/vl 几个/mq 比较/d 典型/a 的/u 地震/v 海啸/n 实例/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     １８３３/m 年/nt 在/p 巽他海峡/ns 中/nd ，/w 喀拉喀托/ns 火山/n 的/u 喷发/v ，/w 产生/v 了/u 一/m 次/q 极为/d 强大/a 的/u 海啸/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     爆炸/v 是/vl 那样/r 的/u 强烈/a ，/w 以至/c ４５００/m 千米/q 以外/nd 的/u 地方/n 都/d 能/vu 听到/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     离/v 喷发/v 地/n 二/m 、/w 三百/m 千米/q 的/u 爪哇/ns 岛上/nl ，/w 窗户/n 上/nd 的/u 玻璃/n 也/d 飞/v 了/u 出去/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     巨浪/n 高达/v ３５/m 米/q ，/w 波/n 长达/v ５２４/m 千米/q ，/w 在/p 大洋/n 中/nd 急速/d 地/u 奔驰/v ，/w 绕过/v 好望角/ns ，/w 传至/v 英国/ns 和/c 法国/ns 海岸/n ，/w ３２/m 小时/nt 内/nd ，/w 通过/v 了/u 大约/d 相当于/v 地球/n 圆周/n 一半/m 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     火山灰/n 冲上/v 七/m 、/w 八十/m 千米/q 的/u 高空/nl ，/w 形成/v 奇特/a 的/u 云彩/n ，/w 环绕/v 地球/n 转/v 了/u 好几/m 年/nt ，/w 这/r 就是/d 当时/nt 各地/nl 出现/v 不/d 平常/a 的/u 深/a 红色/n 彩霞/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这次/r 海啸/n 使/v 东/nd 印度/ns 群岛/n 的/u 某些/r 岛屿/n 遭到/v 严重/a 损失/v ，/w 受害者/n 达/v 三万六千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     １９４６/m 年/nt ４/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 海啸/n 袭击/v 了/u 太平洋/ns 中/nd 的/u 夏威夷/ns 岛/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     海水/n 突然/d 猛冲/v 上来/vd ，/w 几/m 分钟/q 后/nd ，/w 又/d 退/v 了/u 回去/vd ，/w 它/r 退/v 得/u 那么/r 远/a ，/w 以致/c 平时/nt 不见天日/i 的/u 海底/nl 珊瑚礁/n 也/d 露/v 了/u 出来/vd ，/w 来不及/v 退走/v 的/u 鱼/n 儿/k 在/p 裸露/v 的/u 海底/nl 崩/v 跳/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     １５/m 分钟/q 后/nd ，/w 海水/n 又/d 一/m 次/q 猛扑/v 上岸/v ，/w 并且/c 比/p 第一次/mq 更加/d 猛烈/a ，/w 人们/n 清楚/a 地/u 看到/v 一/m 堵/n 直立/v 的/u &quot;/w 水墙/n &quot;/w 迅速/a 地/u 向/p 岸上/nl 推进/v ，/w 倒下/v 之后/nt ，/w 海水/n 便/d 又/d 退向/v 海中/nl ，/w 如此/r 来回/n 数/m 十/m 次/q ，/w 海面/nl 才/d 又/d 恢复/v 平静/a ，/w 这次/r 损失/v 达/v ２５００万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     地震/v 海啸/n 在/p 我国/n 沿海/n 出现/v 较/d 少/a ，/w 即使/c 出现/v ，/w 强度/n 也/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     而/c 日本/ns 沿海/n 出现/v 较/d 多/a ，/w 也/d 较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 是/vl 由于/c 一方面/c 我国/n 本身/n 发生/v 地震/v 海啸/n 少/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     一般/a 六/m 级/n 半/m 以下/nd 地震/v 不会/vu 产生/v 海啸/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     七/m 级/n 以下/nd 不会/vu 有/v 大/a 海啸/n ，/w 震源/n 深度/n ８０/m 千米/q 一般/a 不会/vu 产生/v 海啸/n ，/w ５０/m -/w ８０/m 千米/q 有/v 较/d 弱/a 的/u 海啸/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     另外/c 地震/v 海啸/n 和/c 海/n 深/n 有关/v ，/w 一般/a 破坏性/n 海啸/n 水/n 深/n ２００/m 米/q 以上/nd ，/w 灾难性/n 海啸/n 的/u 深度/n 均/d 要/vu 在/v 千米/q 以上/nd ，/w 而/c 我国/n 近海/n 水域/n 绝大部分/n 是/vl 浅水/n 大陆架/nl ，/w 地震/v 少/a ，/w 强度/n 也/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     另一方面/c ，/w 太平洋/ns 海啸/n 对/p 我国/n 的/u 影响/v 也/d 不大/a ，/w 因/c 我国/n 沿海/n 绝大部分/n 是/vl 浅水/n 大陆架/nl ，/w 离岸/v 越/d 近/a ，/w 水/n 深/n 越/d 浅/a ，/w 坡度/n 平缓/a ，/w 使/v 海啸/n 因/c 受/v 较/d 长/a 时间/n 的/u 浅海/n 摩擦/v 损失/v 了/u 大部/n 能量/n ，/w 高度/n 大减/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     另外/c ，/w 在/p 我国/n 海域/n 外围/n ，/w 除/p 有/v 一系列/a 海底/nl 山脉/n 外/nd ，/w 从/p 北/nd 到/v 南/nd 还有/v 日本/ns 列岛/n 、/w 琉球/ns 群岛/n 和/c 菲律宾/ns 群岛/n 等/u 无数/m &quot;/w 岛/n 链/n &quot;/w 与/c 太平洋/ns 分隔/v ，/w 内侧/nd 有/v 黄/j 、/w 东/nd 、/w 南海/ns 和/c 约/v 八万/m 平方/q 千米/q 大大小小/a ５０００/m 多/m 个/q 岛屿/n ，/w 不计其数/i 的/u 海/n 礁/n ，/w 形成/v 一/m 道道/n 天然/a 屏障/n ，/w 因此/c ，/w 太平洋/ns 海啸/n 进入/v 我国/n ，/w 就/d 因/c 通过/p 这些/r 关卡/n 而/c 消耗/v 大量/a 的/u 能量/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     由/p 地震/v 产生/v 的/u 波浪/n 还有/v 另/r 一/m 类/n ，/w 此种/r 波/n 叫/v &quot;/w 海/n 振/v &quot;/w ，/w 但/c 不/d 属于/v 海啸/n ，/w 它/r 具有/v 纵/a 振动/v 的/u 性质/n ，/w 这/r 是/vl 由/p 地震/v 纵/a 波/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 类/n 振动/v 周期/nt 在/p １/m 秒/q 到/v 数/m 分钟/q 之间/nd ，/w 波长/n 比/p 地震/v 海啸/n 波/n 短/a ，/w 一般/a 为/vl 几/m 千米/q ，/w 波/n 速/n 很快/a ，/w 达/v １４００/m 米/q ／/w 秒/q ，/w 与/p 声波/n 的/u 传播/v 速率/n 相当/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     当/p 这/r 种/q 振动/v 到达/v 海面/nl 时/nt ，/w 海面/nl 上/nd 的/u 船只/n 会/vu 剧烈/a 地/u 摇动/v ，/w 以至/c 水手/n 们/k 感到/v 好象是/v &quot;/w 触/v 了/u 礁/n &quot;/w 一样/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     以前/nt 海图/n 上/nd 所/u 指出/v 的/u 某些/r &quot;/w 礁/n &quot;/w 区/n ，/w 现/n 已/d 测定/v 其/r 深度/n 在/p 几/m 千米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        314
                                     许多/a 船只/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 地震/v 记录/v 中/nd 指出/v 常有/v 海底/nl 地震/v 出现/v 区域/n 内/nd 航行/v 的/u 船只/n ，/w 曾/d 多次/mq 报道/v 了/u 遇到/v 震动/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 种/q 暴发/v 性/k 的/u 波动/v ，/w 一般/a 为/vl 一/m 孤立/a 现象/n ，/w 关于/p 这/r 类/n 波浪/n 的/u 资料/n 还/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     也/d 可能/vu 某些/r 海上/nl 失踪/v 的/u 船只/n 是/vl 由于/c 遇到/v 这/r 种/q 巨大/a 的/u 振动/v 而/c 遭/v 沉没/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     风暴/n 潮/n ：/w 在/p 我国/n 沿海/n 岸/n 常/d 遭受/v 寒潮/n 大风/n 和/c 台风/n 的/u 袭击/v ，/w 加之/c 我国/n 大陆架/nl 广阔/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     其中/nd 渤海湾/ns 沿岸/n ，/w 莱州/ns 湾/n 沿岸/n 和/c 南海/ns 的/u 汕头/ns 至/v 珠江口/ns 沿岸/n 是/vl 风暴/n 潮/n 最/d 严重/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     渤海湾/ns 沿岸/n ，/w 据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 解放前/nt ４００/m 年/nt 曾/d 发生/v 较/d 大潮/n 灾/n ３０/m 余/n 次/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     莱州/ns 湾/n 沿岸/n ，/w 历史上/n 也/d 曾/d 多次/mq 发生/v 风暴/n 潮/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     东南沿海/nl 也/d 曾/d 多次/mq 发生/v 台/n 风暴/n 潮/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     拉普拉斯/nh 于/p １７７５/m 年/nt 提出/v 了/u 动力/n 理论/n ，/w 他/r 认为/v ：/w 对于/p 海水/n 运动/n 来说/v ，/w 只有/c 水平/n 引/v 潮/n 力/n 才/d 有/v 重要性/n ，/w 而/c 垂直/a 引/v 潮/n 力/n 所/u 产生/v 的/u 作用/n 只/d 使/v 重力/n 加速度/n 产生/v 极/d 微小/a 的/u 变化/v ，/w 故/c 不/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     潮汐/n 是/vl 在/p 月球/n 和/c 太阳/n 水平/n 引/v 潮/n 力/n 作用/v 下/nd 的/u 一/m 种/q 潮/n 波/n 运动/n ，/w 即/d 潮汐/n 现象/n 是/vl 一/m 种/q 波动/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     大洋/n 海水/n 受到/v 水平/n 引/v 潮/n 力/n 场/n 的/u 作用/n （/w 图/n ８/m -/w ２９/m ）/w 将/d 发生/v 流动/v ，/w 某处/nl 因/c 水体/n 的/u 堆积/v 而/c 使/v 水面/nl 上升/v ，/w 某处/nl 因/c 水体/n 流失/v 而/c 使/v 水面/nl 下降/v 、/w 这样一来/i ，/w 便/d 在/p 理想/a 的/u &quot;/w 地球/n &quot;/w 上/nd ，/w 形成/v 了/u 水波/n ，/w 其/r 最高/a 处/n 为/vl 波峰/n ，/w 当/p 波峰/n 到达/v 时/nt ，/w 发生/v 高潮/n ；/w 最低/a 处/n 为/vl 波谷/n ，/w 而/c 当/p 波谷/n 到达/v 时/nt 发生/v 低潮/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     因为/c 它/r 是/vl 引/v 潮/n 力/n 场所/n 产生/v 的/u ，/w 所以/c 叫做/v &quot;/w 潮/n 波/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     动力/n 理论/n 消除/v 了/u 静/a 力/n 理论/n 的/u 主要/a 缺点/n ，/w 即/d 关于/p 海洋/n 表面/nd 在/p 引/v 潮/n 力/n 和/c 重力/n 作用/v 下/nd 处于/v 静止/v 状态/n 这/r 一/m 假设/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     对于/p 潮/n 波/n 运动/n 的/u 作用/n ，/w 除/p 引/v 潮/n 力/n 外/nd ，/w 还有/v 柯氏力/nh 和/c 摩擦力/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 当/p 运动/n 发生/v 以后/nt 才/d 存在/v 的/u 力/n ，/w 运动/n 一旦/d 停止/v ，/w 这/r 两/m 个/q 力/n 也/d 就/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     因此/c ，/w 研究/v 潮/n 波/n 在/p 海洋/n 中/nd 的/u 运动/n ，/w 应/vu 特别/d 考虑/v 柯氏力/nh 及其/c 与/p 海底/nl 的/u 摩擦/v （/w 这/r 在/p 浅海/n 更为/d 主要/a ）/w ，/w 才能/c 与/p 实际/a 现象/n 相符/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     拉普拉斯/nh 研究/v 了/u 被/p 海洋/n 所/u 覆盖/v 的/u 地球/n 面/n 上/nd 的/u 海水/n ，/w 在/p 引/v 潮/n 力/n 、/w 压力/n 和/c 柯氏力/nh 作用/v 下/nd 潮/n 波/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 求解/v 时/nt ，/w 分别/d 考虑/v 了/u 长/a 周期/nt 、/w 半日/nt 和/c 全日/nt 周期/nt 分/v 潮/n 三/m 种/q 类型/n 的/u 潮/n 波/n 运动/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     拉普拉斯/nh 在/p 研究/v 过程/n 中/nd 、/w 仍然/d 存在/v 略去/v 摩擦力/n 和/c 不/d 考虑/v 地形/n 两/m 个/q 缺点/n ，/w 但是/c 他/r 建立/v 的/u 将/p 潮汐/n 看作/v 强迫/v 振动/v 的/u 潮汐/n 运动/n 方程/n 组/n ，/w 至今/d 仍是/vl 研究/v 潮汐/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     拉普拉斯/nh 动力/n 理论/n 没有/d 考虑/v 边界/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     爱里/nh 研究/v 了/u 潮/n 波/n 在/p 沟渠/n 中/nd 的/u 运动/n 情况/n ，/w 根据/p 运动/n 方程/n 和/c 连续/v 方程/n 得出/v 在/p 引/v 潮/n 力/n 作用/v 下/nd 的/u 潮/n 波/n 方程/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 假设/v 沟渠/n 是/vl 沿/p 纬/n 圈/n 分布/v 的/u ，/w 且/c 位于/v 赤道/n 或/c 任意/a 纬度/n 上/nd ，/w 另/r 一/m 种/q 情况/n 是/vl 沟渠/n 沿/p 经/n 圈/n 分布/v 的/u ，/w 分别/d 以/p 月球/n 赤纬/n 为/vl 零/m 和/c 不/d 为/vl 零/m 等/u 几/m 种/q 情况/n 进行/v 讨论/v ，/w 得出/v 沿/p 纬/n 圈/n 分布/v 的/u 沟渠/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     当/p 赤纬/n 为/vl 零/m ，/w 则/c 出现/v 半日/nt 潮/n ；/w 赤纬/n 不/d 为/vl 零/m ，/w 不仅/c 有/v 半日/nt 潮/n ，/w 而且/c 还有/v 全日/nt 潮/n ，/w 其/r 振/v 幅/n 还有/v 周期/nt 的/u 变化/v ；/w 月中天/nt 时刻/n 不一定/d 都/d 为/vl 高潮/n ，/w 需/v 视/v 地点/n 条件/n （/w 纬度/n 及/c 海/n 的/u 深度/n ）/w 而/c 定/v ，/w 此外/c ，/w 他/r 还/d 研究/v 了/u 在/p 考虑/v 摩擦/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 潮/n 波/n 在/p 浅水/n 中/nd 的/u 传播/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这些/r 都/d 是/vl 有价值/v 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     爱里/nh 在/p 研究/v 中/nd 略去/v 柯氏力/nh ，/w 这/r 是/vl 他/r 的/u 缺点/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        339
                                     同时/c 在/p 潮/n 波/n 传播/v 过程/n 所/u 取得/v 的/u 结论/n ，/w 若干/m 方面/n 在/p 概念/n 上/nd 是/vl 不/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     斯特涅克/nh 和/c 戴芳/nh 研究/v 了/u 类似/v 沟渠/n 的/u 海区/n 的/u 潮/n 波/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     开达尔/nh 与/c 爱里/nh 相反/v ，/w 在/p 研究/v 中/nd 略去/v 引/v 潮/n 力/n 而/c 考虑/v 在/p 柯氏力/nh 作用/v 下/nd 沟渠/n 中/nd 潮/n 波/n 的/u 运动/n ，/w 得出/v 沿/p 波动/v 传播/v 方向/n 右面/nd 振/v 幅/n 大/a ，/w 左面/nd 振/v 幅/n 小/a 的/u 重要/a 结论/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     后来/nt 经/v 许多/a 学者/n 进一步/v 研究/v 指出/v ，/w 若/c 沟渠/n 为/vl 有限/a 长/n （/w 并/c 具有/v 一定/a 宽度/n ）/w ，/w 则/c 将/d 发生/v 反射/v 波/n ，/w 反射/v 波/n 叠加/v 到/v 前进/v 波/n 之上/nd 就/d 形成/v 驻/v 波/n ，/w 在/p 地/n 转/v 作用/v 下/nd ，/w 驻/v 波/n 绕/v 某/r 一/m 节点/n （/w 无/v 潮/n 点/n ）/w 旋转/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     关于/p 世界/n 海洋/n 中/nd 分/v 潮/n 波/n 的/u 分布/v ，/w 可以/vu 用/p 数值/n 计算/v 或/c 运动学/n 的/u 方法/n （/w 作出/v 同/v 潮/n 时/nt 和/c 等/v 潮/n 差/n 线/n ）/w 确定/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     由于/c 地球/n 的/u 自转/v 和/c 海水/n 能/vu 传递/v 波动/v 的/u 性质/n ，/w 潮/n 波/n 的/u 波峰/n 和/c 波谷/n 出现/v 的/u 地点/n 随时/d 在/d 移动/v 着/u ，/w 而/c 在/p 水体/n 移动/v 和/c 潮/n 波/n 传播/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 又/d 受到/v 海/n 陆/n 分布/v 、/w 海底/nl 地形/n 、/w 海岸/n 形状/n 的/u 影响/v ，/w 也/d 受到/v 地球/n 自转/v 和/c 地壳/n 潮汐/n 、/w 大气/n 潮汐/n 的/u 作用/n ，/w 乃/d 发生/v 一系列/a 的/u 变态/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这里/r ，/w 最/d 重要/a 的/u 一点/mq 是/vl ：/w 引/v 潮/n 力/n 固然/c 是/vl 形成/v 潮汐/n 现象/n 的/u 一个/mq 方面/n ，/w 但/c 海洋/n 地形/n 对/p 引/v 潮/n 力/n 的/u 反应/n 有时/d 会/vu 成为/v 另/r 一个/mq 必须/d 考虑/v 的/u 主要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     事实上/nl ，/w 地球/n 表面/nd 并/c 没有/d 完全/d 被/p 海水/n 覆盖/v ，/w 在/p 被/p 陆地/n 所/u 阻隔/v 的/u 区域/n ，/w 无疑/d 仍/d 会/vu 受到/v 永恒/a 存在/v 的/u 天体/n 引/v 潮/n 力/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     海水/n 在/p 引/v 潮/n 力/n 作用/v 下/nd 所/u 产生/v 的/u 潮/n 波/n 其/r 振动/v 周期/nt 和/c 引/v 潮/n 力/n 的/u 周期/nt 一致/a ，/w 所以/c 这/r 是/vl 一/m 种/q 强迫/v 振动/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     为/p 简单/a 起见/v ，/w 可/vu 认为/v 在/p 一/m 太阴/n 日/nt 之内/nd 的/u 引/v 潮/n 力/n ，/w 主要/a 由/p 两/m 个/q 周期/nt 不同/a 的/u 分力/n 所/u 组成/v ，/w 一个/mq 是/vl &quot;/w 半日/nt 引/v 潮/n 力/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 周期/nt 是/vl １２/m 小时/nt ２５/m 分钟/q ，/w 另/r 一个/mq 是/vl &quot;/w 全日/nt 引/v 潮/n 力/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 周期/nt 是/vl ２４/m 小时/nt ５０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     一般来说/c ，/w 前者/n 总是/d 比/p 后者/n 大/a 得/u 多/a ，/w 所以/c ，/w 如果/c 没有/v 海洋/n 地形/n 影响/v 的话/u ，/w 世界/n 各地/nl 的/u 潮汐/n ，/w 应该/vu 都/d 是/vl 以/p 半日/nt 潮/n 为主/v ，/w 但/c 被/p 陆地/n 所/u 阻隔/v 的/u 水域/n ，/w 如/v 湾/n 、/w 港口/n 或/c 大洋/n ，/w 由于/c 其/r 形态/n 大小不一/i ，/w 必然/a 会/vu 有/v 其/r 本身/n 的/u &quot;/w 固有/v 周期/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     这/r 种/q 按照/p 固有/v 周期/nt 而/c 作/v 的/u 振动/v ，/w 称为/v &quot;/w 自由/n 振动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     正方形/n 海区/n 的/u 固有/v 周期/nt 是/vl 和/p 长度/n 成/v 正比例/n ，/w 和/p 深度/n 的/u 平方/q 根/n 成/v 反/a 比例/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     若/c 一个/mq 长度/n 为/vl 波长/n 一半/m 的/u 海区/n ，/w 其/r 单/a 节/n 振动/v 的/u 周期/nt □/w （/w Ｌ/ws 为/vl 海区/n 长度/n ）/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     节/n 驻/v 波/n 的/u 振动/v ，/w 图中/nl 画出/v 驻/v 波/n 振动/v 半/m 个/q 周期/nt 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     时刻/n ｔ/ws ＝/w ０/m ，/w 右边/nd 是/vl 低潮/n ，/w 左边/nd 是/vl 高潮/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     按/p 驻/v 波/n 的/u 特点/n ，/w 这时/r 流速/n 处处/nl 为/vl 零/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     此/r 时刻/n 过/v 后/nd ，/w 水质/n 点/n 流向/v 右方/nd 。/w 
		
			
                                        357
                                     海岸/n 左右/n 两边/nl 为/vl 波/n 腹/n ，/w 水质/n 点/n 只能/vu 作/v 上/nd 、/w 下/nd 运动/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     到/v ｔ/ws ＝/w Ｔ/ws ／/w ４/m 的/u 时刻/n ，/w 海面/nl 呈/v 水平/n 状态/n ，/w 但/c 流速/n 达/v 最大/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     当/p ｔ/ws ＝/w Ｔ/ws ／/w ２/m ，/w 即/d 半/m 个/q 周期/nt 的/u 时刻/n ，/w 右面/nd 为/vl 高潮/n ，/w 左面/nd 为/vl 低潮/n ，/w 这时/r 流速/n 又/d 处处/nl 为/vl 零/m ，/w 此/r 时刻/n 过/v 后/nd ，/w 水质/n 点/n 流向/v 左方/nd ，/w 就/d 这样/r 使/v 振动/v 继续/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     这/r 是/vl 海区/n 只有/d 一个/mq 方向/n 的/u 单/a 节/n 驻/v 波/n 运动/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     对于/p 只有/d 一个/mq 节点/n 的/u 驻/v 波/n ，/w 它/r 的/u 振动/v 周期/nt ，/w 按/p ｃ/ws ＝/w ／/w Ｔ/ws 式/k 的/u 基本/a 关系/n ，/w 应/vu 等于/v 波长/n 被/p 波/n 速/n 除/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     因为/c 海区/n 长度/n Ｌ/ws 只有/d 半/m 个/q 波长/n ，/w 所以/c 一个/mq 波长/n 为/vl ２/m Ｌ/ws ，/w 于是/c 周期/nt Ｔ/ws ＝/w ２/m Ｌ/ws ／/w □/w ，/w 它/r 叫做/v 海区/n 的/u 固有/v 振动/v 周期/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     对/p 已/d 开发/v 的/u 水域/n ，/w 要/vu 实现/v 海洋/n 农牧/j 化/k 。/w 
		
			
                                        364
                                     据/p 世界/n 人口/n 增长/v 和/c 对/p 海洋/n 水产/n 的/u 需求/n ，/w 仅仅/d 靠/v 增强/v 捕捞/v 强度/n 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     不少/a 人/n 认为/v ，/w 海洋生物/n 资源/n 利用/v ，/w 目前/nt 已/d 到/v 一个/mq 重大/a 转折/v 时期/nt ，/w 即/d 从/p &quot;/w 捕捞/v &quot;/w 转到/v &quot;/w 养殖/v &quot;/w 的/u 所谓/a &quot;/w 耕海/n 时代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     利用/v 现代/nt 工业/n 技术/n ，/w 采用/v 人工/n 控制/v 办法/n 发展/v 养殖业/n ，/w 以期/v 达到/v 稳产高产/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     为了/p &quot;/w 牧/v 鱼/n &quot;/w ，/w 给/p 鱼类/n 提供/v 良好/a 的/u 生活/n 场所/n ，/w 人们/n 研制/v 了/u 各种/r 人造/a 鱼/n 礁/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 日本/ns 研制/v 一/m 种/q 新/a 鱼/n 礁/n ，/w 在/p 水泥/n 块/q 表面/nd 用/v 人工/n 方法/n 、/w 密植/v 一/m 种/q 合成纤维/n ，/w 称为/v 人造/a 海藻/n 鱼/n 礁/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 种/q 鱼/n 礁/n 既/c 经久耐用/i ，/w 又/d 可/vu 促进/v 自然/n 海藻/n 生长/v ，/w 有利于/v 鱼/n 、/w 贝类/n 栖息/v 和/c 繁殖/v ，/w 带来/v 比/p 别的/r 鱼/n 礁/n 更/d 大/a 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     海洋/n 农牧/j 化/v 另一方面/c 是/vl 建立/v &quot;/w 放牧/v 式/k &quot;/w 渔业/n ，/w 就是/d 把/p 鱼虾/n 等/v 生物/n ，/w 经/n 人工/n 孵化/v 并/c 培养/v 到/v 一定/d 大小/n 后/nd 再/d 放到/v 大海/n 里/nd 去/v ，/w 让/p 它们/r 在/p 饵料/n 丰富/a 的/u 自然/a 海域/n 索/v 饵/x 长大/v ，/w 以/p 提高/v 渔/n 产量/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     有的/r 国家/n 还/d 试验/v 训练/v 海豚/n ，/w 把/p 它/r 练/v 成/v &quot;/w 海上/nl 牧童/n &quot;/w 看管/v 人工/n 养殖/v 鱼群/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     利用/v 水域/n 的/u 另/r 一/m 侧面/nd 是/vl 开发/v 深海/n 水域/n ，/w 经/v 捕捞/v 证明/v ，/w 深海/n 区/n 和/c 深海鱼/n 类/n 具有/v 开发/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     探索/v 新/a 的/u 经济/n 利用/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 约/v １６万/m 多种/mq 无脊椎动物/n 中/nd ，/w 被/p 利用/v 的/u 只有/d １３０/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        375
                                     如/v 海星/n 是/vl 贝类/n 养殖/v 和/c 造/v 礁/n 珊瑚/n 的/u 大敌/n ，/w 而/c 本身/n 没有/d 利用/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     最近/nt 日本/ns 初步/a 探索/v 对/p 海星/n 利用/v 的/u 途径/n ，/w 海星/n 经/v 技术/n 处理/v 后/nd 可/vu 制成/v 蛋白质/n 含量/n 很/d 高/a 的/u 食品/n ，/w 味道/n 可/vu 与/p 味精/n 媲美/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     探索/v 的/u 另/r 一/m 途径/n 是/vl 耕种/v 河滩/nl ，/w 世界/n 上/nd 约/d 有/v 三万/m 多/m 平方/q 千米/q 的/u 海滩/n 荒废/v ，/w 可以/vu 种植/v 盐/n 生/a 植物/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     经/v 培育/v 筛选/v ，/w 有/v 两/m 种/q 可望/v 为/vl 人类/n 新/a 的/u 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     开发/v 新/a 资源/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     目前/nt ，/w 待/v 开发/v 利用/v 的/u 有/v 南极/n 磷虾/n 类/n 、/w 低/a 纬度/n 的/u 鲣鱼/n 类/n 及/c 多/a 获/v 性/k 鱼类/n 的/u 竹荚鱼/n 、/w 青花/n 鱼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     南极/n 资源/n 有人/r 估计/v ，/w 磷虾/n 蕴藏量/n 有/v １０/m -/w ５０亿/m 吨/q ，/w 也/d 有人/r 说/v 有/v ６０亿/m 吨/q ，/w 是/vl 一个/mq 很/d 有希望/v 的/u 新/a 资源/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     有人/r 预言/v ，/w 到/v 二十/m 世纪/nt 末叶/nt ，/w 人类/n 食物/n 的/u 最大/a 增加/v 量/n 将/d 来自/v 浮游生物/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     海洋/n 植物/n 经济/n 利用/v 历史/n 比较/d 悠久/a ，/w 在/p 约/v ４５００/m 种/q 固/v 着/u 藻类/n 中/nd ，/w 只有/d ５０/m 种/q 左右/n 被/p 广泛/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     海洋生物/n 的/u 药用/v 研究/v ，/w 我国/n 有/v 悠久/a 历史/n 和/c 丰富/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     目前/nt 世界/n 许多/a 国家/n 也/d 重视/v 这/r 方面/n 工作/n ，/w 并/c 产生/v 了/u 新/a 科学/n 海洋/n 药理学/n ，/w 努力/v 研究/v 具有/v 特殊/a 生理/n 、/w 化学/n 和/c 物理/n 特性/n 的/u 生物/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     据统计/v 在/p 海洋/n 中/nd 可/vu 用于/v 提取/v 药物/n 和/c 维生素/n 的/u 海洋生物/n ，/w 目前/nt 还/d 不到/v 已知/v 生物/n 的/u １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     海洋/n 各种/r 生物/n 之间/nd 、/w 以及/c 生物/n 与/c 环境/n 之间/nd 是/vl 互相/d 制约/v 、/w 互相/d 依赖/v 、/w 互为/v 条件/n ，/w 形成/v 一个/mq 海洋/n 生态系统/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 一定/a 条件/n 下/nd 它/r 保持/v 着/u 动态平衡/i ，/w 由于/c 近代/nt 科学/n 技术/n 的/u 不断/d 发展/v ，/w 资本主义/n 的/u 经营/v 方式/n ，/w 地球/n 上/nd 一切/r 废物/n 通过/p 不同/a 渠道/n 最终/d 都/d 进入/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     这些/r 物质/n 超过/v 了/u 海洋/n 自净/v 能力/n ，/w 导致/v 海洋/n 环境污染/v ，/w 破坏/v 生物/n 资源/n ，/w 威胁/v 人类/n 健康/a 和/c 生存/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     海洋生物/n 资源/n 污染源/n 主要/a 来自/v 工农业/j 生产/v 、/w 生活/n 及/c 海洋/n 资源/n 开发/v 本身/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     概括/v 起/v 一来/c 有/v ：/w 重金属/n 污染/v 、/w 石油/n 污染/v 、/w 污水/n 污染/v 、/w 农药/n 污染/v 、/w 放射性污染/v 和/c 热/n 污染/v 等/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     据统计/v ，/w 每年/nt 全世界/n 有/v １万/m 多/m 吨/q 汞/n 、/w ２５万/m 吨/q 铜/n ，/w １千/m 多/m 万/m 吨/q 石油/n 以及/c 大量/a 的/u 洗涤剂/n 、/w 农药/n 、/w 放射性/n 物质/n 、/w 还有/v 每天/nt 成千上万/i 吨/q 城市/n 废水/n 、/w 大粪/n 等/u 进入/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     这些/r 污染/v 物质/n 可/vu 分为/v 两/m 类/n ：/w 一/m 是/vl 可/vu 裂解/v 物质/n ，/w 主要/a 是/vl 大粪/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     经/v 分解/v 后/nd ，/w 营养/n 盐/n 适量/a 能/vu 促进/v 海洋生物/n 的/u 生产量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     营养/n 过度/d &quot;/w 赤潮/n 生物/n 急剧/d 繁殖/v ，/w 即/d 发生/v &quot;/w 赤潮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     有的/r 促进/v 细菌/n 、/w 病毒/n 大量/a 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     据/p 联合国/ni 一/m 份/q 报告/n ，/w 纽约/ns 港/n 污染/v 后/nd ，/w 从/p １９４８/m -/w １９６８/m 年/nt ，/w 二十/m 年/nt 时间/n ，/w 海水/n 细菌/n 增加/v 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     土耳其/ns 的/u 伊斯坦布尔/ns ，/w 据查/v 每/r 升/q 污水/n 含有/v 五十万/m 到/v 五亿/m 个/q 杆菌/n ，/w 该/r 市/n 居民/n 面临/v 斑疹/n 、/w 肝炎/n 和/c 伤寒/n 等/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     二/m 是/vl 不可/vu 裂解/v 物质/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     主要/a 是/vl 重金属/n 、/w 农药/n 、/w 石油/n 、/w 放射性/n 物质/n 等/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     由于/c 在/p 海洋生物/n 体内/nl 时间/n 长/a ，/w 对/p 海洋生物/n 产生/v 了/u 长期/nt 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     海洋生物/n 往往/d 有/v 富/a 集/n 污染/v 物质/n 的/u 能力/n ，/w 当/p 生物/n 本身/n 富/a 集/n 量/n 超过/v 一定/a 的/u 限度/n ，/w 能/vu 引起/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     富/a 集/n 含量/n 未/d 达到/v 致死/v 浓度/n 时/nt 也/d 会/vu 通过/p 食物链/n 的/u 联系/v 进行/v 传递/v 和/c 富/a 集/n ，/w 在/p 食物链/n 中/nd 每/r 传递/v 一/m 步/n ，/w 浓度/n 就/d 会/vu 提高/v 一/m 步/n ，/w 甚至/d 可以/vu 达到/v 产生/v 毒/n 效/n 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     如/v 浮游生物/i 对/p ＤＤＴ/ws 富/a 集/n ，/w 经/v 传递/v 后/nd ，/w 在/p 大鱼/n 体内/nl 富/a 集/n ＤＤＴ/ws 浓度/n 比/p 海水/n 中/nd 浓度/n 高达/v ５７.２万/m 倍/n ，/w 生物/n 富/a 集/n 传递/v 后/nd 在/p 较/d 高/a 营养/n 阶层/n 的/u 生物/n 体内/nl 积蓄/v ，/w 后果/n 是/vl 严重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     从/p 生物/n 量/n 金字塔/n 式/k 推算/v ，/w 吃/v １０/m 公斤/q 大型/a 鱼类/n 含有/v 的/u 污染/v 物质/n ，/w 也/d 就/d 等于/v 摄/v 入/v １０/m 吨/q 浮游/v 植物/n 所/u 含/v 的/u 污染/v 物质/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     当/p 有毒/v 物质/n 集中/v 到/v 人类/n 食用/v 的/u 生物/n 中/nd ，/w 就/d 引起/v 对/p 人类/n 危害/v ，/w 如/v 人/n 经常/d 吃/v 含有/v 汞/n 和/c 镉/n 的/u 海产品/n ，/w 容易/a 患/v 水俣/n 病/n 和/c 骨/n 痛/a 病/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     有毒/v 物质/n 集中/v 到/v 鱼/n 、/w 贝类/n 、/w 鸟类/n 等/u 许多/a 有益/a 生物/n 摄食/v 的/u 生物/n 中/nd ，/w 就/d 会/vu 引起/v 大规模/n 灭绝/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     如/v １９６９/m 年/nt 秋/nt ，/w 爱尔兰/ns 海/n 的/u 一/m 次/q 多氯联苯/n 污染/v ，/w 就/d 毒死/v １０万/m 只/q 以上/nd 的/u 海鸟/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     生物/n 富/a 集/n 中毒/v 引起/v 数量/n 的/u 变化/v ，/w 在/p 食物链/n 中/nd 任何/r 一个/mq 营养/n 级/n 上/nd 的/u 种类/n 数量/n 减少/v 或/c 消失/v ，/w 都会/vu 引起/v 整个/a 生态系统/n 中/nd 的/u 不/d 平衡/a ，/w 如/v 石油/n 污染/v 降低/v 表层/n 海水/n 中/nd 日光/n 辐射/v ，/w 光合作用/n 的/u 浮游生物/i 减少/v ，/w 影响/v 食物链/n 更/d 高/a 环节/n 生物/n 数量/n 的/u 减少/v ，/w 导致/v 整个/a 海洋生物/n 群落/n 的/u 衰退/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     １/m ．/w 气温/n 随/p 高度/n 的/u 增加/v 而/c 降低/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     这/r 是/vl 因为/c 大气/n 很少/a 能/vu 直接/a 吸收/v 太阳/n 的/u 短波/n 辐射/v ，/w 但/c 到达/v 地面/n 的/u 太阳/n 短波/n 辐射/v 却/d 能/vu 被/p 地面/n 吸收/v ，/w 使/v 地面/n 增温/v ，/w 地面/n 再/d 以/p 长波/n 辐射/v 的/u 方式/n 放出/v 热量/n ，/w 传给/v 大气/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     大气/n 主要/a 是/vl 依靠/v 吸收/v 地面/n 的/u 长波/n 辐射/v 而/c 增/v 热/a ，/w 因此/c ，/w 靠近/v 地面/n 的/u 空气/n 受热/v 多/a ，/w 气温/n 高/a ，/w 远离/v 地面/n 的/u 空气/n 受热/v 少/a ，/w 气温/n 低/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     对流/v 层/n 顶/n 的/u 气温/n ，/w 在/p 低/a 纬/n 区/n 约/d 为/vl －/w ８３℃/ws ，/w 高/a 纬/n 区/n 约/d 为/vl －/w ５３℃/ws ，/w 即/d 高度/n 每/r 升高/v １００/m 米/q 气温/n 平均/a 降低/v 约/v ０．６５℃/ws 。/w 
		
			
                                        414
                                     高度/n 每/r 升高/v １００/m 米/q 气温/n 降低/v 的/u 数值/n ，/w 叫作/v &quot;/w 气温/n 垂直/a 递减/v 率/k &quot;/w ，/w 简称/v &quot;/w 气温/n 直减率/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 对流/v 层/n 内/nd ，/w 气温/n 直减率/n 是/vl 随着/p 高度/n 、/w 时间/n 和/c 地区/n 而/c 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     对流/v 层/n 中/nd ，/w 在/p 某些/r 情况/n 下/nd ，/w 有时/d 也/d 会/vu 出现/v 气温/n 随/p 高度/n 的/u 增加/v 而/c 升高/v 的/u 现象/n ，/w 这/r 种/q 现象/n 称为/v &quot;/w 逆/a 温/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     出现/v 逆/a 温/n 的/u 大气层/n ，/w 叫作/v 逆/a 温/n 层/n ，/w 它/r 能够/vu 阻碍/v 空气/n 垂直/a 运动/n 的/u 发展/v ，/w 对/p 天气/n 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     ２/m ．/w 空气/n 有/v 明显/a 的/u 对流/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     由于/c 对流/v 运动/n 使/v 上/nd 下层/n 空气/n 发生/v 混合/v 交换/v ，/w 近/a 地面/n 的/u 热量/n 、/w 水汽/n 和/c 杂质/n 等/u ，/w 易于/v 向/p 上空/n 输送/v ，/w 这/r 对/p 成/v 云/n 致/v 雨/n 有/v 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     ３/m ．/w 温度/n 和/c 湿度/n 沿/p 水平/n 方向/n 分布/v 不/d 均匀/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     由于/c 自然地理/n 条件/n 的/u 差异/n ，/w 从/p 整个/a 地球/n 表面/nd 来看/v ，/w 温度/n 和/c 湿度/n 的/u 水平/n 分布/v 是/vl 不/d 均匀/a 的/u ，/w 但是/c 从/p 某些/r 局部/n ─/x ─/x 例如/v 终年/nt 被/p 冰雪/n 覆盖/v 的/u 两极/n 地区/n 、/w 大/a 平原/n 、/w 大/a 沙漠/n 以及/c 广阔/a 的/u 洋面/nl 来看/v ，/w 又是/vl 比较/d 均匀/a 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 种/q 温度/n 和/c 湿度/n 沿/p 水平/n 分布/v 从/p 全局/n 看/v 的/u 不/d 均匀/a 性/k 和/c 从/p 局部/n 看/v 的/u 比较/d 均匀/a 性/k ，/w 是/vl 使/v 天气/n 发生/v 变化/v 的/u 重要/a 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        423
                                     另外/c ，/w 观测/v 表明/v ：/w 对流/v 层/n 内/nd 的/u 空气/n 密度/n 和/c 气压/n 是/vl 按/p 指数/n 规律/n 随/p 高度/n 升高/v 而/c 减小/v 的/u ；/w 风速/n 是/vl 随/p 高度/n 的/u 增高/v 而/c 加大/v ，/w 到/v 对流/v 层/n 上界/nl 附近/n 达/v 最大/a 值/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 对流/v 层/n 内/nd ，/w 按/p 天气/n 现象/n 的/u 变化/v 特征/n ，/w 又/d 可/vu 分为/v 三/m 层/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     下层/n （/w 摩擦/v 层/n ）/w 指/v 从/p 地面/n 到/v ６００/m ～/w ８００/m 米/q （/w 有的/r 规定/v 为/vl １０００/m ～/w １５００/m 米/q ）/w 高度/n 的/u 这/r 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     该/r 层/n 因/c 受/v 地面/n 状况/n 的/u 影响/v 很/d 大/a ，/w 各种/r 气象/n 要素/n 有/v 显著/a 的/u 日/nt 变化/v ，/w 空气/n 的/u 对流/v 和/c 乱/a 流/v 运动/n 很/d 强/a ，/w 再/d 加上/v 这/r 一/m 层/q 中/nd 的/u 水汽/n 较为/d 充沛/a ，/w 尘埃/n 含量/n 多/a ，/w 所以/c ，/w 雾/n 和/c 低/a 云/n 等/u 天气/n 现象/n 常常/d 出现/v 在/p 这/r 一/m 层/q 。/w 
		
			
