
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 是/vl 马克思/nh 的/u 历史观/n 的/u 大体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        2
                                     尽管/c 李大钊/nh 对/p 唯物史观/i 的/u 表述/n ，/w 还有/v 不/d 十分/d 确切/a 之/u 处/n ，/w 然而/c 很/d 明显/a 的/u 是/vl ，/w 李大钊/nh 已经/d 向/p 历史学/n 家/k 指出/v 了/u 从/p 社会/n 存在/v 说明/v 社会/n 意识/n 这样/r 一/m 条/q 科学/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     李大钊/nh 又/d 指出/v ，/w 历史学/n 要/vu 发展/v 成为/vl 一/m 门/n 科学/n ，/w 与/c 其他/r 各/r 门/n 科学/n 的/u 发展/v 一样/a ，/w 要/vu 经过/v 如下/vd 的/u 过程/n ：/w 第一/m 步/n ，/w &quot;/w 大抵/d 先/d 注意/v 个个/q 特殊/a 事实/n 而/c 确定/v 之/u ，/w 记述/v 之/u &quot;/w ，/w 亦/d 即/vl 搜集/v 考订/v 事实/n 的/u 阶段/n ；/w 第二/m 步/n ，/w &quot;/w 渐进/v 而/c 注意/v 到/v 事实/n 的/u 相互/d 联系/v ，/w 就/d 个个/q 情形/n 理解/v 之/u ，/w 说明/v 之/u &quot;/w ；/w 最后/nt 一/m 步/n ，/w &quot;/w 再/d 进/v 而/c 于/p 理解/v 说明/v 个个/q 事实/n 以外/nd ，/w 又/d 从而/c 概括/n 之/u ，/w 推论/v 之/u ，/w 构成/v 一般/a 关于/p 其/r 研究/v 的/u 系统/n 的/u 理论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     而/c 当时/nt 的/u 中国/ns 史学/n ，/w 则/c &quot;/w 刚刚/d 达到/v 就/d 各个/r 事实/n 而/c 为/vl 解释/v 说明/v 的/u 地步/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     其一/c ：/w &quot;/w 阶级/n 斗争/v 理论/n 是/vl 唯物史观/i 的/u 核心/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     １９５８/m 年/nt 的/u &quot;/w 拔/v 白旗/n &quot;/w 运动/n ，/w 掀起/v 了/u 一/m 场/q 所谓/a &quot;/w 史学/n 革命/v &quot;/w ，/w 将/d 阶级/n 斗争/v 观点/n 简单/a 化/k 、/w 公式/n 化/k 。/w 
		
			
                                        7
                                     事后/nl 有的/r 学者/n 出来/vd 说话/v ，/w 提倡/v 讲/v 历史/n 主义/n ，/w 强调/v 阶级/n 观点/n 应该/vu 与/c 历史/n 主义/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     六十/m 年代/nt 初/d ，/w 遭/v 到/v 另外/d 一些/m 同志/n 的/u 反对/v ，/w 认为/v 不/d 应当/vu 提倡/v 历史/n 主义/n ，/w 于是/c 展开/v 了/u 一/m 场/q 关于/p 阶级/n 观点/n 和/c 历史/n 主义/n 的/u 辩论/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     一方/n 认为/v 马克思/nh 主义/n 阶级/n 观点/n 已经/d 包含/v 了/u 历史/n 主义/n ，/w 没有/v 单独/d 提倡/v 历史/n 主义/n 的/u 必要/a ；/w 另/r 一方/n 认为/v 阶级/n 观点/n 和/c 历史/n 主义/n 应当/vu 结合/v ，/w 但/c 并非/d 一回事/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     没有/v 历史/n 主义/n ，/w 只有/c 阶级/n 观点/n ，/w 就/d 会/vu 导致/v 片面性/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     然而/c ，/w 辩论/v 的/u 主要/a 双方/n ，/w 似乎/d 都/d 承认/v 阶级/n 斗争/v 观点/n 是/vl 唯物史观/i 的/u 核心/n ，/w 都/d 以/v 此/r 为/vl 前提/n 来/vd 展开/v 自己/r 的/u 论述/v 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     我们/r 众多/m 的/u 历史/n 唯物主义/n 教材/n 和/c 专著/n ，/w 也/d 都/d 将/p 阶级/n 斗争/v 理论/n 作为/v 历史/n 唯物主义/n 的/u 重要/a 组成/v 部分/n ，/w 用/v 很/d 大/a 的/u 篇幅/n 来/vd 论述/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     其实/d ，/w 这/r 种/q 看法/n 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     唯物史观/i 是/vl 马克思/h 考察/v 人类/n 全部/n 历史/n 而/c 高度/n 抽象/a 出来/vd 的/u 结果/n 的/u 综合/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     它/r 的/u 真理/n 具有/v 极/d 大/a 的/u 普遍性/n ，/w 适用/v 于/p 全部/n 人类/n 历史/n ，/w 能够/vu 成为/vl 我们/r 历史/n 研究/v 的/u 普遍/a 指导/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     阶级/n 斗争/v 理论/n 则/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        17
                                     社会/n 历史/n 中/nd 的/u 阶级/n 斗争/v 存在/v ，/w 以及/c 这/r 种/q 斗争/v 是/vl 推动/v 历史/n 前进/v 的/u 动力/n ，/w 本来/a 是/vl 资产阶级/n 历史学/n 家/k 首先/d 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     古典/a 经济学/n 家/k 也/d 曾经/d 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 揭示/v 过/u 阶级/n 产生/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     因此/c ，/w 阶级/n 斗争/v 观点/n 是/vl 资产阶级/n 承认/v 并且/c 可以/vu 接受/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     马克思/nh 主义/n 阶级/n 斗争/v 学说/n ，/w 则/c 是/vl 运用/v 唯物史观/i 基本/a 原理/n 研究/v 阶级/n 社会/n 中/nd 阶级/n 和/c 阶级/n 斗争/v 现象/n 而/c 得出/v 的/u 科学/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     它/r 在/p 资产阶级/n 学者/n 已/d 获/v 成就/n 的/u 基础/n 上/nd ，/w 进一步/v 指出/v ：/w 阶级/n 的/u 存在/v 仅仅/d 同/d 生产/v 发展/v 的/u 一定/d 历史/n 阶段/n 相/d 联系/v ；/w 阶级/n 斗争/v 必然/d 要/vu 导致/v 无产阶级/n 专政/n ；/w 无产阶级/n 专政/n 不过/c 是/vl 达到/v 消灭/v 一切/r 阶级/n 和/c 进入/v 无阶级/n 社会/n 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     阶级/n 斗争/v 理论/n 是/vl 我们/r 在/p 研究/v 文明/a 历史/n 中/nd 阶级/n 和/c 阶级/n 斗争/v 发展/v 时/nt 的/u 有效/a 武器/n ，/w 但/c 却/d 不能/v 成为/vl 全部/n 历史/n 中/nd 研究/v 的/u 指导/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     从/p 本来/d 的/u 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 阶级/n 斗争/v 理论/n 不但/c 不是/c 唯物史观/i 的/u 核心/n ，/w 而且/c 它/r 并/d 不/d 包括/v 在/p 唯物史观/i 自身/r 之中/nd 。/w 
		
			
                                        24
                                     它/r 是/vl 唯物史观/i 运用/v 于/p 历史/n 实际/n 获得/v 的/u 结果/n ，/w 是/vl 由/p 唯物史观/i 与/c 人类/n 历史/n 中/nd 的/u 一部分/n 实际/n （/w 阶级/n 和/c 阶级/n 斗争/n 实际/n ）/w 相/d 结合/v 而/c 推/v 衍/v 出来/vd 的/u 派生/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     马克思/nh 恩格斯/nh 在/p 阐明/v 唯物史观/i 本身/r 的/u 内容/n 时/nt ，/w 就/d 没有/v 将/d 阶级/n 斗争/v 观点/n 列入/v 其中/r 。/w 
		
			
                                        26
                                     只/d 是/vl 当/p 他们/r 运用/v 唯物史观/i 于/p 阶级/n 社会/n 时/nt ，/w 才/d 将/d 阶级/n 斗争/v 和/c 唯物史观/i 联系/v 起来/vd 阐述/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     列宁/nh 在/p 《/w 卡尔/n &#183;/w 马克思/nh 》/w 一/m 文/n 中/nd 全面/a 介绍/v 马克思/nh 的/u 学说/n 时/nt ，/w 是/vl 将/p 唯物主义/n 历史观/n 和/c 阶级/n 斗争/v 学说/n 各/r 列/n 一/m 等/n ，/w 平行/v 叙述/v 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     列宁/nh 写/v 《/w 马克思/nh 主义/n 的/u 三/m 个/q 来源/n 和/c 三/m 个/q 组成/v 部分/n 》/w 时/nt ，/w 在/p 哲学/n 部分/n 讲到/v 历史/n 唯物主义/n 时/nt ，/w 也/d 不/d 包括/v 阶级/n 斗争/v 理论/n ，/w 而/c 将/d 阶级/n 斗争/v 学说/n 放在/v 科学/n 社会主义/n 部分/n 来/vd 论述/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     可见/c 列宁/nh 是/vl 将/d 阶级/n 斗争/v 论/k 作为/v 无产阶级/n 政治/n 学说/n ，/w 而/c 不是/c 看作/v 历史/n 唯物主义/n 的/u 组成/v 部分/n 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     后来/nt 苏联/ns 的/u 马克思/nh 主义/n 哲学/n 著作/n 不/d 恰当/a 地/u 扩大/v 了/u 历史/n 唯物主义/n 的/u 内容/n ，/w 才/d 将/d 阶级/n 斗争/v 学说/n 列入/v 历史/n 唯物主义/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 种/q 看法/n ，/w 显然/a 影响/v 了/u 中国/ns 的/u 哲学/n 界/k 和/c 史学/n 界/k 。/w 
		
			
                                        32
                                     人们/n 知道/v ，/w 唯物史观/i 是/vl 历史/n 研究/v （/w 也/d 是/vl 一切/r 社会/n 科学/n 和/c 改造/v 社会/n 的/u 实践/v 活动/n ）/w 的/u 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     阶级/n 斗争/v 学说/n 既/c 被/p 列入/v 历史/n 唯物主义/n 之中/nd ，/w 且/c 为/vl 之/u 核心/n ，/w 毫无疑问/i ，/w 它/r 也/d 就/d 成了/v 历史/n 研究/v 最/d 根本/d 的/u 指导/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     以/p 至/v 有的/r 同志/n 曾经/d 提出/v ，/w 研究/v 原始社会/n 史/n 也/d 应该/vu 以/p 阶级/n 斗争/v 观点/n 作为/v 指导/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     就是/d 文明/a 历史/n ，/w 也/d 有/v 许多/m 历史/n 内容/n 并不/d 具有/v 阶级/n 性质/n ，/w 而/c 无法/v 用/v 阶级/n 观点/n 去/vd 研究/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     如果/c 我们/r 手中/nl 只有/c 一/m 个/q 阶级/n 观点/n 作/v 武器/n ，/w 就/d 会/vu 对/p 大量/m 值得/v 研究/v 的/u 历史/n 现象/n 视而不见/i ，/w 或者/c 便/d 只能/v 对/p 之/u 不/d 恰当/a 地/u 贴上/v 阶级/n 的/u 标签/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 种/q 对/p 唯物史观/i 的/u 不/d 正确/a 理解/v ，/w 显然/a 影响/v 了/u 中国史/n 研究/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     其二/c ：/w &quot;/w 只有/c 人民群众/i 才/d 是/vl 历史/n 的/u 创造/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 也/d 是/vl １９５８/m 年/nt &quot;/w 拔/v 白旗/n &quot;/w 运/v 动/n 中/nd 提/v 得/u 最/d 响亮/a 的/u 论点/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        40
                                     几千/m 年/nt 来/vd ，/w 剥削/v 阶级/n 的/u 历史学/n 家/k ，/w 除了/p 极/d 少数/m 历史/n 家/k 能/vu 难得/a 地/u 看到/v 一点/m 群众/n 的/u 历史/n 作用/n ，/w 从/p 根本/n 上/nd 说来/vd ，/w 都/d 认为/v 历史/n 是/vl 帝王/n 将相/n 和/c 英雄/n 贤哲/n 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     马克思/nh 唯物史观/i 才/d 破天荒/i 地/u 指出/v 了/u 人民群众/i 的/u 伟大/a 历史/n 创造/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     但/c 却/d 没有/v 一/m 位/q 马克思/nh 主义/n 经典/n 作家/n 说/v 过/u ，/w 只有/c 人民群众/i 才/c 是/vl 历史/n 的/u 创造/v 者/k ，/w 而/c 否认/v 人民群众/i 之外/nd 社会/n 力量/n 的/u 历史/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     五十/m 年代/nt ，/w 我们/r 的/u 一些/m 同志/n 又/d 跨越/v 真理/n ，/w 向前/v 跳/v 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     剥削/v 阶级/n 历史/n 家/k 说/v ，/w 只有/c 英雄/n 创造/v 历史/n ；/w 我们/r 的/u 一些/m 同志/n 则/c 反过来/v ，/w 说/v 只有/c 人民群众/i 才/c 创造/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     有些/r 哲学/n 教科书/n 大约/d 也/d 察觉/v 这/r 种/q 说法/n 漏洞/n 太/d 明显/a ，/w 因此/c 提出/vd 补充/v ，/w 说/v 马克思/nh 主义/n 认为/v 人民群众/i 是/vl 历史/n 的/u 创造/v 者/k ，/w 同时/c 也/d 承认/v 杰出/a 个人/n 的/u 历史/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     但/c 这/r 种/q 补充/v ，/w 在/p 理论/n 上/nd 是/vl 不/d 彻底/a 的/u ，/w 而且/c 具有/v 难以/d 克服/v 的/u 内在/a 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     如果/c 不算/v ，/w 那么/c 还是/c 等于/vl 承认/v ：/w 只有/c 人民群众/i 才/c 是/vl 历史/n 的/u 创造/v 者/k ；/w 如果/c 杰出/a 个人/n 也/d 包括/v 在/p &quot;/w 历史/n 创造/v 者/k &quot;/w 之内/nd ，/w 那么/c 就/d 表明/v ，/w 仅仅/d 只/d 提/v 人民群众/i 是/vl 历史/n 的/u 创造/v 者/k ，/w 显然/d 是/vl 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     吕振羽/nh 自/p 二十/m 年代/nt 起/v ，/w 就/d 结合/v 中国/ns 社会/n 史/n 研究/v ，/w 全面/a 系统/a 地/u 探讨/v 中国/ns 思想/n 史/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 在/p 《/w 中国/ns 政治/n 思想/n 史/n 》/w 《/w 初版/n 序/n 》/w 中/nd 自述/v 写作/v 目的/n 与/c 特点/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 整理/v 《/w 中国/ns 政治/n 思想/n 史/n 》/w 出版/v ，/w …/w …/w 在/p 批判/v 地/u 继承/v 民族/n 文化/n 遗产/n 的/u 课程/n 下/nd ，/w 给/v 中国/ns 社会/n 思想/n 史/n 的/u 发展/v 以/p 初步/a 的/u 估计/v ，/w 以及/c 从/p 历史/n 上/nd 来/vd 给予/v 时代/n 以/p 较/d 系统/a 的/u 暗示/v ，/w 又/d 是/vl 我/r 的/u 一/m 种/q 不可/v 逃避/v 的/u 义务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     &quot;/w 本/r 书/n 包括/v 的/u 时代/nt ，/w 系/vl 从/p 阶级/n 社会/n 的/u 殷代/nt 奴隶/n 所有/v 者/k 时代/nt 开始/v ，/w 贯穿/v 着/u 封建/a 制/n 的/u 全/a 时期/n -/w -/w 初期/nt 封建/a 制/n 、/w 专制/n 主义/n 的/u 封建/a 制/n 时期/n ，/w 以至/c 近/a 百/m 年/nt 的/u 半殖民地/n 半封建/n 这/r 一/m 过渡/v 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     我/r 企图/v 对/p 这/r 长/a 时期/n 中/nd 社会/n 思想/n 的/u 各/r 流派/n ，/w 从/p 其/r 形成/v 、/w 发展/v 、/w 死亡/v 的/u 过程/n 上/nd ，/w 以及/c 其/r 相互/d 对立/v 斗争/v -/w -/w 作为/v 各别/a 阶级/n 的/u 本质/n 的/u 对立/v 和/c 同一/d 阶级/n 内部/nd 各/r 阶层/n 的/u 统一/v 对立/v ─/w ─/w 的/u 关系/n 上/nd ，/w 作/v 系统/a 的/u 探究/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     我/r 的/u 编著/n 体裁/n ，/w 根据/p 我/r 对/p 中国/ns 社会/n 史/n 研究/v 的/u 初步/a 结论/n ，/w 首先/d 把/p 中国/ns 史/n 全部/n 过程/n 划分/v 为/vl 各个/r 阶段/n ，/w 各个/r 阶段/n 又/d 划分/v 为/vl 其/r 发展/v 过程/n 的/u 各/r 时期/n ；/w 从/p 各个/r 社会/n 阶段/n 和/c 时期/n 的/u 阶级/n 阶层/n 的/u 构成/v 上/vd 以及/c 其/r 相互/d 关系/n 的/u 变化/n 上/nd 去/vd 论/v 究/v 政治/n 思想/n 的/u 各/r 流派/n ，/w 又/d 把/p 每个/r 流派/n 中/nd 各/r 思想/n 家/k 的/u 思想/n ，/w 作为/v 其/r 自己/r 的/u 一/m 个/q 体系/n 去/vd 论/v 究/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     …/w …/w 对于/p 中国/ns 社会/n 文化/n 思想/n 作/v 一/m 较/d 正确/a 的/u 总/d 估计/v ，/w 在/p 工人阶级/n 领导/v 的/u 民族/n 现实/n 的/u 实践/v 斗争/v 上/vd ，/w 在/p 民族/n 文化/n 传统/n 之/u 批判/v 的/u 继承/v 的/u 要求/n 上/nd ．/w 又/d 是/vl 一/m 件/q 不容/v 缓/v 的/u 事情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     显然/d ，/w 从/p 指导/v 思想/n ，/w 研究/v 方法/n 到/v 编撰/v 体例/n 等/u 方面/n ，/w 吕振羽/nh 的/u 著述/n 与/c 胡适/nh 的/u 《/w 中国/ns 哲学/n 史/n 大纲/n 》/w 和/c 冯友兰/nh 的/u 《/w 中国/ns 哲学/n 史/n 》/w 相/d 比较/d ，/w 都/d 是/vl 别开生面/i ，/w 焕然一新/i 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 中国/ns 现代/nt 学术/n 发展/v 史/n 上/nd ，/w 这/r 是/vl 第一/m 部/n 用/v 辩证唯物主义/i 与/c 历史/n 唯物主义/n 的/u 理论/n 与/c 方法/n 写出/v 的/u 科学/n 的/u &quot;/w 中国/ns 思想/n 通史/n &quot;/w 巨著/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     本/r 书/n 的/u 显著/a 特色/n ．/w 是/vl 结合/v 社会/n 经济/n 形态/n 、/w 社会/n 阶级/n 结构/n 以/p 研究/v 社会/n 意识形态/i ，/w 从/p 社会/n 经济/n 结构/n 与/c 社会/n 政治/n 结构/n 的/u 发展/v 变化/v 出发/v ，/w 探索/v 社会/n 意识形态/i 的/u 发展/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     吕振羽/nh 在/p 叙述/v 《/w 中国/ns 政治/n 思想/n 史/n 》/w 的/u 方法论/n 原则/n 时/nt 又/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 在/p 本/r 书/n 的/u 基本/a 出发点/n 是/vl ：/w 哲学/n 思想/n ，/w 虽/c 能/vu 作用/v 于/p 社会/n 经济/n 和/c 政治/n ，/w 基本/n 上/nd 却/c 是/vl 被/p 决定/v 于/p 社会/n 经济/n 结构/n 和/c 政治/n 形态/n ，/w 并/c 与/c 之/u 相/d 适应/v ，/w 随着/p 其/r 发展/v 变化/v 而/c 发展/v 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     如/v 作为/v 封建/a 统治阶级/i 哲学/n 的/u 儒学/n 、/w 道学/n 和/c 佛学/n ，/w 在/p 其/r 各自/r 的/u 本质/n 上/nd ，/w 虽/c 通过/p 全/d 封建/a 时代/nt 都/d 是/vl 相同/a 的/u ，/w 然而/c 随着/p 中国/ns 封建/a 制度/n 的/u 长期/f 过程/n ，/w 以及/c 其/r 在/p 过程/n 中/nd 之/u 不/d 断/v 的/u 部分/n 的/u 质变/n ，/w 也/d 同样/d 在/p 起伏/v 着/u 、/w 变化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     同时/c ，/w 由于/p 其/r 阶级/n 内部/nd 各/r 阶层/n 间/nd 以至/c 阶层/n 内部/nd 矛盾/n 的/u 存在/v ，/w 所以/c 同/d 是/vl 封建/a 地主/n 的/u 哲学/n ，/w 而/c 有/v 儒学/n 、/w 道学/n 和/c 佛学/n 的/u 分别/v ，/w 在/p 儒学/n 、/w 道学/n 、/w 佛学/n 各自/r 的/u 内部/nd 又/d 有/v 其/r 流派/n 的/u 歧异/n ；/w 又/d 由于/p 各/r 阶层/n 相互/d 关系/n 的/u 变化/v ，/w 有时/d 表现/v 儒/n 、/w 道/n 、/w 佛/n 三者/r 的/u 相互/d 对立/v ，/w 有时/d 表现/v 三者/r 的/u 统一/v ，/w 有时/d 表现/v 儒/n 、/w 道/n 思想/n 的/u 统一/v 与/c 佛学/n 思想/n 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 不过/c 是/vl 一方面/n 的/u 例子/n ，/w 即/d 足/a 表现/v 历史/n 自身/r 的/u 生动/a 性/k ，/w 不是/c 机械/n 般/u 可以/vu 把握/v 着/u 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 本/r 书/n 由于/p 系/vl 初创/v ，/w 对于/p &quot;/w 中国/ns 政治/n 思想/n 史/n &quot;/w 的/u 研究/v 对象/n 与/c 相对/d 范围/n 问题/n ，/w 没有/v 给以/v 令人信服/i 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     全/a 书/n 并/d 没/v 将/p &quot;/w 政治/n &quot;/w 思想/n 摆在/v 应有/v 的/u 突出/a 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 是/vl 向/p 思想/n 史/n 研究/v 领域/n 提出/v ，/w 应/vu 派/v 继续/v 探讨/v 和/c 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     当代/nt 最/d 有/v 影响/v ，/w 作品/n 宏富/a 的/u 中国/ns 思想/n 史/n 研究/v 家/k 侯外庐/nh ，/w 早年/nt 在/p 郭沫若/nh 的/u 影响/v 下/vd 治/v 中国/ns 社会/n 史/n ，/w 完成/v 有/v 《/w 中国/ns 古典/a 社会/n 史/n 论/k 》/w ，/w 《/w 中国/ns 古代/nt 社会/n 史/n 》/w 等/u 箸作/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     同时/c 翻译/v 《/w 资本论/n 》/w ，/w 打下/vd 了/u 坚实/a 的/u 马列主义/n 理论/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     由于/c 他/r 国学/n 基础/n 较/d 好/a ，/w 对/p 诸子百家/i 素有/v 兴趣/n ，/w 因此/c ，/w 早/a 在/p 三十/m 年代/nt ，/w 就/d 把/p 社会/n 史/n 的/u 研究/v 与/c 思想/n 史/n 的/u 研究/v 结合/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９３４/m 年/nt 他/r 趁/p 在/p 太原/ns 闭门/v 读书/v 的/u 机会/n ，/w 撰著/v 了/u 《/w 中国/ns 古代/nt 社会/n 与/c 老子/nh 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 是/vl 他/r 研究/v 古代/nt 思想/n 史/n 的/u &quot;/w 处女作/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p 该/r 书/n 的/u 指导/v 思想/n 与/c 研究/v 方法/n 表明/v ：/w 他/r 能够/vu 比较/d 正确/a 地/u 运用/v 唯物史观/i ，/w 从/p 社会/n 存在/v 出发/v 去/vd 探讨/v 社会/n 意识/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     侯外庐/nh 为了/c 把/p 社会/n 史/n 与/c 思想/n 史/n 贯通/v 起来/vd ，/w 建立/v 一/m 个/q 比较/d 完整/a 的/u 古代/nt 研究/v 系统/n ，/w 所以/c 在/p 完成/v 《/w 中国/ns 古典/a 社会/n 史/n 论/k 》/w 之后/nt ，/w 把/p 工作/n 重心/n 转移/v 到/v 对/p 先秦/nt 思想/n 学说/n 的/u 研究/v 上来/vd 了/u ，/w 经过/v 艰辛/a 的/u 劳动/v ，/w 终于/d 在/p １９４２/m 年/nt 底/nt 完成/v 了/u 《/w 中国/ns 古代/nt 思想/n 学说/n 史/n 》/w 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 是/vl 他/r 的/u 思想/n 史/n 研究/v 的/u &quot;/w 第一/m 个/q 界碑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     正在/d 此时/nt ，/w 周恩来/nh 同志/n 建议/v 侯外庐/nh ，/w 希望/v 他/r 根据/p 时代/nt 的/u 需要/v ，/w 研究/v 一些/m 中国/ns 近代/nt 史/n 和/c 近代/nt 思想/n 史/n 问题/n ，/w 因为/c 这/r 和/c 确定/v 半封建/n 半殖民地/n 的/u 革命/n 任务/n ，/w 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     于是/c 他/r 积极/a 地/u 进行/v 了/u 中国/ns 近代/nt 思想/n 史/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     花费/v 近/a 两/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 于/p １９４４/m 年/nt 完成/v 了/u 《/w 中国/ns 近世/nt 思想/n 学说/n 史/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 是/vl 一/m 部/q 跨越/v 十六/m 世纪/nt 中叶/nt 到/v 清末/nt 民初/nt 的/u 两/m 卷/q 本/q 的/u 近代/nt 思想/n 史/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     是/vl 的/u ，/w 果然/d 有/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     西方/ns 哲人/n 大致/d 有/v 两/m 种/q 相反/v 的/u 态度/n ，/w 即/vl 一派/n 认为/v 有/v ，/w 另/r 一派/n 则/c 认为/v 无/v ，/w 而/c 以为/v 标准/n 系/vl 相对/d 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     至于/p 中国/ns 哲人/n ，/w 则/c 除了/p 杨/nhf 朱/nhf 一派/n 极端/d 之/u 厌世/v 和/c 怀疑/v 外/nd ，/w 几乎/d 全体/n 哲学/n 家/k 无一/v 不/d 认/v 此/r 绝对/a 标准/n 为/vl 自明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     陆象山/nh 所谓/a ：/w &quot;/w 东海/ns 有/v 圣人/n 出/vd ，/w 此/r 心/n 同/d ，/w 此/r 理/n 同/d ；/w 西海/ns 有/v 圣人/n 出/vd ，/w 此/r 心/n 同/d ，/w 此/r 理/n 同/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     中国/ns 哲学/n 史/n 上/nd 几乎/d 无/v 一/m 人/n 反对/v 此/r 点/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     因为/c 中国/ns 哲学/n 家/k 不/d 从/p 抽象/a 而/c 自/p 具体/a 方面/n 出发/v ，/w 故/c 事实/n 上/nd 所有/v 的/u 中国/ns 哲学/n 家/k 就/d 都/d 许/v 它/r 有/v 必然/d 存在/v 之/u 理由/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     我们/r 在/p 事实/n 上/nd 既然/c 能/vu 共/d 感/v 一/m 是非/n 善恶/a 之/u 事/n ，/w 则/c 任何/r 人/n 想/vu 用/v 理智/n 方法/n 来/vd 说明/v 价值/n 标准/n 仅/d 是/vl 相对/d 的/u ，/w 都/d 不能/v 使/v 中国人/n 相信/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     因为/c 事实/n 俱在/v ，/w 无/v 容/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     只有/c 西洋/ns 人/n 太/d 相信/v 理智/n 分析/v 力/n 了/u ，/w 所以/c 才/d 持/v 刀/n 乱/a 斫/v ，/w 居然/d 有/v 一派/n 人/n 不/d 相信/v 价值/n 之/u 批评/v 有/v 绝对/a 之/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     西洋/ns 哲学/n 史/n 上/nd 名/v 此/r 派/n 为/vl 自然/a 主义/n ，/w （/w ｎａｔｕｒａｌｉｓｍ/ws ）/w ，/w 因为/c 它/r 是/vl 要求/v 所谓/a 价值/n 亦/d 须/d 有/v 实验/n 的/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 一派/n 大致/d 是/vl 些/m 自然/n 科学/n 家/k ，/w 他们/r 首先/d 就/d 把/p 人/n 视为/v 是/vl 生物/n 之一/r ，/w 然后/c 以/p 生物/n 原理/n 去/vd 证明/v ，/w 将/d 人类/n 评价/v 之/u 主体/n ，/w 变为/v 生物/n 学/n 上/nd 之/u 动机/n ，/w 或/c 欲望/n ，/w 或/c 兴趣/n 等/u ，/w 于是/c 价值/n 问题/n ，/w 在/p 他们/r 手/n 内/nd ，/w 顿然/d 改观/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     因/c 人类/n 之/u 兴趣/n 欲望/n 不一/a ，/w 于是/c 人类/n 价值/n 之/u 标准/n 也/d 不一/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     本来/d ，/w 价值/n 之/u 过程/n ，/w 乃/d 如/v 我们/r 由/p 铁砂/n 以/p 炼钢/v ，/w 由/p 粗/a 至/v 细/a ，/w 至/v 精/a ，/w 以至/c 铸成/v 美丽/a 的/u 用品/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     我们/r 是/vl 一级/n 一级/n 地/u 向上/vd 增加/v 的/u ，/w 每/r 一/m 增加/v 就/d 有/v 一/m 新/a 花样/n ，/w 每/r 一/m 新/a 花样/n 都/d 是/vl 使/v 价值/n 之/u 绝对/a 标准/n 也/d 愈/d 为/vl 纯化/v ，/w 更为/d 洁白/a ；/w 但/c 自然/a 主义/n 则/c 倒转/v 来/vd ，/w 即/vl 总/d 爱/v 以/p 铁砂/n 说明/v 打字机/n ，/w 好像/d 说/v 打字机/n 之/u 价值/n 与/c 一/m 堆/q 铁砂/n 之/u 价值/n 相等/v ，/w 不知/v 打字机/n 虽/c 自/p 铁砂/n 而/c 来/vd ，/w 但/c 打字机/n 之/u 价值/n 决不/d 因/c 其/r 为/vl 由/p 铁砂/n 而/c 来/vd 之/u 故/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     -/w -/w 简直/d 是/vl 在/p 打倒/v 人类/n 的/u 价值/n 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     自然/a 主义/n 在/p 人生/n 理想/n 论/k 上/nd ，/w 简直/d 是/vl 混淆/v 黑白/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     不仅/c 中国/ns 的/u 传统/n 思想/n 不许/v 其/r 存在/v ，/w 西洋/ns 思想/n 上/nd ，/w 亦/d 迄/v 无/v 他们/r 的/u 永久/d 地位/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     虽然/c 它/r 在/p 西洋/ns 随时/d 都/d 出现/v ；/w 但/c 只是/c 在/p 人类/n 思想/n 彷徨/a 无依/v 的/u 时候/n 乃/d 有/v ，/w 人类/n 思想/n 稍/d 一/m 安定/a ，/w 人类/n 又/d 必/d 信/v 价值/n 自/d 有/v 其/r 绝对/a 标准/n 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 是/vl 由于/c 西洋/ns 思想/n 家/k ，/w 要/vu 争/v 回/v 我们/r 一切/r 理想/n 之/u 必然性/n 普遍性/n 以/p &quot;/w 为/p 天地/n 立/v 心/n &quot;/w ，/w 也/d 是/vl 由于/c 他们/r 如/v 中国/ns 哲人/n 之/u 相信/v 事实/n 不容/v 人/n 否认/v 之/u 故/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 派/n 肯定/d 有/v 绝对/a 标准/n 者/k 可以/vu 以/p 理想/n 主义/n （/w ｉｄｅａｌｉｓｍ/ws ）/w 一/m 名/n 总称/v 之/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 话/n 颇/d 难/a 下/vd 断定/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     不过/c 我们/r 可/vu 断然/d 说/v ，/w 人类/n 确实/a 是/vl 不能/v 离开/v 经济/n 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     俗话/n 说/v ：/w &quot;/w 一/m 日/nt 不/d 食/v ，/w 则/c 饥/v ；/w 三/m 日/nt 不/d 食/v ，/w 则/c 病/v ，/w 七/m 日/nt 不/d 食/v ，/w 则/c 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     可见/c 吃饭/v 问题/n 比/p 任何/r 问题/n 都/d 来/vd 得/u 切身/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     吃饭/v 问题/n 解决/v 了/u ，/w 还/d 要/vu 愁/v 衣/n ；/w 冬日/nt 无/v 衣/n 穿/v ，/w 也/d 不免/d 冻/v 病/v 或/c 冻死/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     衣/n 的/u 问题/n 解决/v 了/u ，/w 再/d 有/v 住/n 的/u 问题/n 与/c 行/n 的/u 问题/n ，/w 也/d 可/vu 从/p 这样/r 去/vd 推想/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     以上/nd 数/m 端/n 统称/v 之/u 为/vl 经济/n 问题/n ；/w 人类/n 为了/p 谋/v 解决/v 此/r 诸/r 问题/n 所/u 努力/a 而/c 得/u 之/u 成绩/n ，/w 均/d 可/vu 曰/v 经济/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     因为/c 社会/n 上/nd 任何/r 能/vu 满足/a 吾人/r 经济/n 要求/v 之/u 物/n ，/w 对于/p 吾人/r 均/d 有/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     本来/d ，/w 对/p 此/r 问题/n ，/w 我们/r 只/d 说/v 到/v 经济/n 对/p 吾人/r 确/d 有/v 价值/n 之/u 意义/n ，/w 即/vl 已/d 足/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     因为/c 吾人/r 在/p 此/r 大/a 世界/n 里/nd ，/w 均/d 在/p 汲汲/a 从事/v 于/p 经济/n 上/nd 的/u 努力/a ，/w 思/v 欲/vu 由此/d 以/p 解决/v 生活/n ，/w 任何/r 人/n 原/d 无/v 例外/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     但/c 社会/n 中/nd 偏/a 有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 大约/d 是/vl 腰中/nl 钞票/n 太/d 少/m 了/u ，/w 或者/c 是/vl 钞票/n 又/d 太/d 多/m 了/u ，/w 忽然/d 昂起/v 头/n 来/vd ，/w 大声/n 主张/n 人生/n 之/u 目的/n 唯/d 在/p 求/v 经济/n 生活/n ，/w 经济/n 生活/n 解决/v ，/w 则/c 任何/r 目的/n 均/d 可/vu 达到/v 了/u ，/w 于是/c 进而/c 要求/v 我们/r 的/u 目光/n 只/d 看重/v 在/p 经济/n 上/nd ，/w 以为/v 世界/n 任何/r 理想/n 均/d 必/d 依存/v 于/p 经济/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     由/p 他们/r 的/u 说法/n ，/w 经济/n 价值/n 遂/d 变为/v 居于/v 领导/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 类/n 人/n 或是/v 因为/c 身上/nl 钱钞/n 太/d 少/m ，/w 便/d 认定/v 社会/n 上/nd 任何/r 理想/n 之/u 成就/n ，/w 均/d 由/p 钱/n ，/w 世间/n 任何/r 价值/n 均/d 是/vl 钱/n 或/c 经济/n 造成/v 的/u ；/w 或是/c 因为/c 身上/nl 钱钞/n 太/d 多/m ，/w 即/vl 认定/v 社会/n 上/nd 任何/r 理想/n 的/u 活动/n ，/w 均/d 为/v 的/u 是/vl 钱/n 或/c 经济/n ，/w 不但/c 作/v 书/n 教书/v 的/u 人/n 是/vl 为了/p 想/vu 得/v 稿费/n 与/c 薪水/n ，/w 就是/d 革命/n 家/k 的/u 革命/v 也/d 恐怕/v 是/vl 为了/p 想/vu 钱/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     都/d 以为/v 人类/n 谈/v 理想/n ，/w 乃/d 是/vl 在/p 骗人/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     实在/a 说/v ，/w 人类/n 思想/n 到/v 此/r 地步/n ，/w 我/r 敢/vu 相信/v 他们/r 的/u 懵昧/a 均/d 由/p 嫉妒/v 与/c 夸/v 骄/a 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        111
                                     惟其/d 嫉妒/v ，/w 所以/c 才/d 愤激/a 地/u 把/p 自己/r 所/u 不能/v 努力/a 的/u 理想/n ，/w 归为/v 由于/c 他人/r 的/u 特殊/a 环境/n 之/u 功/n ；/w 惟其/d 夸/v 骄/a ，/w 所以/c 才/d 觉/v 自己/r 鬼鬼祟祟/a 得/v 来/vd 的/u 钱/n ，/w 居然/d 视为/v 是/vl 任何/r 人/n 所/u 欲/vu 得/v 而/c 不可/v 得/v 之/u 目的/n 物/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     不知/v 经济/n 对/p 人/n ，/w 虽/c 为/vl 必需/v 之/u 物/n ，/w 但/c 不是/c 决定/v 人生/n 一切/r 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     世间/n 上/nd 虽然/c 到处/d 见到/v ：/w &quot;/w 熙熙攘攘/i 皆/d 为/vl 利/n 来/vd ；/w 熙熙攘攘/i 皆/d 为/vl 利/n 往/v &quot;/w 的/u 人物/n ，/w 但/c 造成/v 人类/n 文化/n 的/u 动力/n ，/w 决非/d 是/vl 这些/r 行为/n ；/w 人/n 亦/d 决/d 不仅/c 专/a 为/p 利/n 来/vd 利/n 往/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     我们/r 常见/v 奸商/n 大盗/n ，/w 在/p 其他/r 行为/n 方面/n ，/w 往往/d 也/d 表现/v 有些/r 可歌可泣/i 之/u 事/n ；/w 比如/v 一般/a 所谓/a &quot;/w 盗/n 亦/d 有/v 道/n &quot;/w ，/w 又/d 如/v 一般/a 军阀/n 奸商/n ，/w 用/v 尽/d 卑污/a 人格/n 所得/v 的/u 造孽/v 钱/n ，/w 也/d 可以/vu 为了/p 妻子/n 故旧/n 一旦/d 耗尽/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     这些/r 都/d 是/vl 表示/v 人类/n 行为/n 在/p 一方面/n 虽/c 有时/d 罪大恶极/i ，/w 而/c 在/p 另/r 一方面/n 也许/d 可以/vu 刮目相看/i 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     从此/c 可见/v 经济/n 虽/c 为/vl 人/n 之/u 所/u 必需/v ，/w 却/d 不是/c 有/v 了/u 经济/n 就/d 有/v 了/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        117
                                     进一步/v 看/v ，/w 经济/n 本身/r 对/p 人/n 虽/c 有/v 价值/n ，/w 但/c 此/r 价值/n 竟/d 不/d 是/vl 积极/a 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     近年/nt 来/vd ，/w 关于/p 李大钊/nh 思想/n 的/u 研究/v ，/w 集中/v 在/p 李大钊/nh 的/u 早期/nt 思想/n ，/w 由/p 进化/v 史观/n 到/v 唯物史观/i 的/u 转变/v ，/w 传播/v 马克思/nh 主义/n 的/u 贡献/n 等/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     许抗生/nh 在/p 《/w 略/a 论/v 李大钊/nh 同志/n 早期/nt 哲学/n 及其/c 思想/n 来源/n 》/w （/w 《/w 中国/ns 哲学/n 史/n 论文/n 集/n 》/w 第二/m 辑/q ，/w １９８０/m 年/nt ）/w 一/m 文/n 中/nl 认为/v ：/w &quot;/w 早期/nt 的/u 李大钊/nh 同志/n ，/w 政治/n 上/nd 是/vl 一/m 位/q 激进/v 的/u 革命/n 民主主义/n 者/k 和/c 热忱/a 的/u 爱国主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 哲学/n 上/nd 则/c 是/vl 一/m 位/q 唯物论/n 的/u 进化论/n 者/k ，/w 同时/c 他/r 的/u 哲学/n 中/nd 还/d 包含/v 有/v 比较/d 丰富/a 的/u 辩证法/n 思想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     其/r 早期/nt 哲学/n 思想/n ，/w 大体/d 有/v 三/m 方面/n 的/u 渊源/n ：/w 一/m ，/w 受/v 西方/ns 进化论/n 学说/n 的/u 影响/v ；/w 二/m ，/w 吸取/v 了/u 西方/ns 近代/nt 自然科学/i 知识/n ；/w 三/m ，/w 继承/v 了/u 中国/ns 古代/nt 朴素/a 辩证法/n 等/u 优秀/a 的/u 思想/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     邝柏林/nh 在/p 《/w 李大钊/nh 从/p 进化/v 史观/n 到/v 唯物史观/i 的/u 转变/v 》/w （/w 《/w 中国/ns 哲学/n 史/n 研究/v 》/w １９８３/m 年/nt 第４/m 期/q ）/w 一/m 文/n 中/nd 提出/v ：/w 有的/r 同志/n 认为/v 李大钊/nh 的/u 进化论/n 历史观/n ，/w &quot;/w 只/d 承认/v 量变/n ，/w 不/d 承认/v 质变/n &quot;/w ，/w 没有/v 突出/a &quot;/w 革命/n &quot;/w 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 种/q 论断/n 恐怕/v 欠妥/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     达尔文/nh 的/u 进化论/n 本身/r 就/d 不仅/c 是/vl 讲/v 量变/n ，/w 而且/c 也/d 承认/v 质变/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     它/r 认为/v 物种/n 是/vl 变异/n 的/u 、/w 进化/v 的/u ，/w 是/vl 从/p 低级/f 到/v 高级/f 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     李大钊/nh 的/u 进化/v 史观/n 毫无疑义/i 地/u 是/vl 包含/v 着/u 质变/n 的/u 思想/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 笔下/nd 的/u &quot;/w 白/a 首/n 之/u 中华/j &quot;/w ，/w 指/v 的/u 是/vl 封建/a 旧/a 中国/ns ，/w 他/r 要/vu 创造/v 的/u &quot;/w 青春/n 中华/j &quot;/w 便/d 是/vl 资产阶级/n 民主/a 共和国/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 的/u 民主革命/i 思想/n ，/w 比/p 资产阶级/n 更/d 急进/v 、/w 更/d 彻底/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９１７/m 年/nt 俄国/ns 发生/v 的/u 十/m 月/nt 社会主义/n 革命/n ，/w 给/v 李大钊/nh 以/p 决定性/n 的/u 影响/v ，/w １９１９/m 年/nt 他/r 发表/v 的/u 《/w 我/r 的/u 马克思/nh 主义/n 观/n 》/w 一/m 文/n ，/w 说明/v 他/r 已经/d 基本/n 上/nd 掌握/v 了/u 马克思/nh 主义/n 唯物史观/i ，/w 完成/v 了/u 思想/n 转变/v 的/u 飞跃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     五四/j &quot;/w 以后/nt ，/w 李大钊/nh 迅猛/a 前进/v ，/w 成为/vl 二十/m 世纪/nt 初期/nt 在/p 中国/ns 学习/v 、/w 宣传/v 和/c 运用/v 马克思/nh 主义/n 世界观/n 的/u 光辉/a 典范/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 的/u 历史/n 功勋/n ，/w 正如/v 林伯渠/nh 的/u 一/m 首/n 诗/n 所/u 唱道/v ：/w &quot;/w 登高/v 一/m 呼/v 群众/n 应/v ，/w 从此/c 神州/n 不/d 陆沉/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     大智若愚/i 能/vu 解惑/v ，/w 微言/n 如/v 闪/v 首/n 传/v 真/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     陈独秀/nh 是/vl 中国/ns 新/a 文化/n 运动/n 的/u 巨星/n ，/w 第一/m 批/q 宣传/v 马克思/nh 主义/n 的/u 代表/n 人物/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        134
                                     但是/c ，/w 由于/c 他/r 在/p 大/a 革命/n 时期/n 政治/n 上/nd 犯/v 过/u 右/nd 倾/v 机会主义/n 的/u 错误/n 和/c 后来/nt 堕落/v 为/vl 反/v 党/n 反/v 革命/n ，/w 因而/c 长期以来/i ，/w 对于/p 他/r 在/p 早期/nt 活动/n 中/nd 的/u 历史/n 作用/n 不敢/v 肯定/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 种/q &quot;/w 攻/v 其/r 一点/n ，/w 不及/a 其余/r &quot;/w 的/u 做法/n ，/w 不能/v 真实/a 反映/v 历史/n 的/u 本来/d 面目/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     近年/nt 来/vd ，/w 学术界/n 对于/p 陈独秀/nh 思想/n 的/u 评价/v 出现/v 了/u 新/a 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     吕希晨/nh 、/w 王育民/nh 著/v 《/w 中国/ns 现代/nt 哲学/n 史/n 》/w （/w １９８４/m 年/nt ）/w 一/m 书/n 关于/p 陈独秀/nh 的/u 评价/v 认为/v ：/w &quot;/w 陈独秀/nh 是/vl 我国/n '/w 五四/j '/w 时期/n 传播/v 马克思/nh 主义/n 的/u 重要/a 代表/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 不但/c 较/d 早/a 地/u 接受/v 了/u 马克思/nh 主义/n 哲学/n 理论/n ，/w 而且/c 积极/a 参加/v 了/u 同/d 地主/n 资产阶级/n 哲学/n 思想/n 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 许多/m 方面/n ，/w 他/r 比较/d 系统/a 、/w 比较/d 正确/a 地/u 介绍/v 和/c 阐述/v 了/u 马克思/nh 主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 传播/v 马克思/nh 主义/n 的/u 唯物史观/i 和/c 科学/n 社会主义/n 理论/n 方面/n ，/w 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     应该/vu 肯定/v ，/w 他/r 不愧/d 是/vl 我国/n 当时/nt 传播/v 马克思/nh 主义/n 的/u 杰出/a 战士/n ，/w 他/r 的/u 理论/n 宣传/v 活动/n ．/w 对/p 促进/v 中国/ns 共产党/n 的/u 建立/v 和/c 帮助/v 中国/ns 共产党/n 人/n 掌握/v 马克思/nh 主义/n 理论/n 武器/n ，/w 正确/a 认识/v 中国/ns 革命/n 的/u 前途/n 和/c 道路/n ，/w 都/d 起/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     然而/c ，/w 他/r 并/d 不/d 是/vl 一/m 个/q 好/a 的/u 马克思/nh 主义/n 者/k ，/w 在/p 传播/v 马克思/nh 主义/n 的/u 同时/d 也/d 散布/v 了/u 一些/m 非/d 马克思/nh 主义/n 的/u 错误/n 观点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 在/p 许多/m 方面/n 分/v 不清/a 社会主义/n 思想/n 体系/n 和/c 资产阶级/n 思想/n 体系/n 的/u 界限/n ，/w 他/r 不/d 了解/v 十月革命/n 的/u 世界/n 意义/n ，/w 不/d 认识/v 中国/ns 社会/n 的/u 性质/n 和/c 中国/ns 革命/n 的/u 规律/n ，/w 尤其/d 看不到/v 农民/n 问题/n 的/u 严重性/n 和/c 无产阶级/n 在/p 民主革命/i 中/nd 的/u 领导/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 哲学/n 上/nd 他/r 的/u 唯心史观/i 主要/a 表现/v 在/p ：/w 看不起/i 人民群众/i 的/u 历史/n 作用/n ，/w 理论/n 严重/a 脱离/v 实际/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     所以/c ，/w 他/r 在/p 革命/n 的/u 关头/n ，/w 投降/v 了/u 资产阶级/n ，/w 政治/n 上/nd 堕落/v 下去/vd ，/w 就/d 不/d 是/vl 偶然/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 是/vl 比较/d 符合/v 历史/n 实际/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     鲁迅/nh 是/vl 我国/n 现代/nt 伟大/a 的/u 思想家/n 、/w 文学家/n 、/w 革命家/n ，/w 是/vl 新/a 文化/n 运动/n 的/u 伟大/a 旗手/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     研究/v 他/r 的/u 思想/n ，/w 毫无疑问/i 对于/p 继承/v 祖国/n 的/u 优秀/a 思想/n 文化/n 遗产/n ，/w 建设/v 社会主义/n 文化/n ，/w 指导/v 当前/nt 的/u 四化建设/i 都/d 有/v 直接/a 的/u 现实/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     解放/nt 前后/n ，/w 艾思奇/nh 、/w 任继愈/nh 、/w 齐一/nh 、/w 陈涌/nh 等/u 虽然/c 发表/v 过/u 研究/v 鲁迅/nh 思想/n 的/u 文章/n ，/w 但/c 为数不多/i 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９８０/m 年/nt 春/nt ，/w 冯至/nh 发表/v 《/w 纪念/v 鲁迅/nh 要/vu 扩大/v 鲁迅/nh 研究/v 的/u 领域/n 》/w （/w 载/nt 《/w 鲁迅/nh 研究/v 》/w ）/w 一/m 文/n 指出/v ：/w 过去/nt 研究/v 鲁迅/nh ，/w 多数/m 偏重/v 文学/n 和/c 生平/n 著作/n 方面/n ，/w 其实/d &quot;/w 研究/v 鲁迅/nh 不应/v 只/d 限于/v 文学/n 范围/n 内/nd ，/w 也/d 要/vu 对/p 鲁迅/nh 哲学/n 思想/n 进行/v 研究/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９８１/m 年/nt 为/p 纪念/v 鲁迅/nh 诞辰/n 百/m 年/nt ，/w 全国/n 各地/n 举行/v 了/u 学术/n 讨论/v 会/n ，/w 注意/v 了/u 对/p 鲁迅/nh 哲学/n 思想/n 的/u 研究/v ，/w 近年/nt 出现/v 了/u 研究/v 鲁迅/nh 哲学/n 思想/n 的/u 热潮/n ，/w 先后/d 出版/v 了/u 上/nd 百/m 种/q 研究/v 专著/n 、/w 论文/n 和/c 资料/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     集中/v 围绕/v 鲁迅/nh 的/u 早期/nt 思想/n 、/w 思想/n 转变/v 、/w 后期/nt 思想/n 等/u 问题/n 展开/v 了/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     齐一/a 所/u 著/v 《/w 鲁迅/nh 思想/n 探索/v 》/w （/w １９８１/m 年/nt ）/w 一/m 书/n 全面/a 论述/v 了/u 鲁迅/nh 的/u 哲学/n 、/w 社会/n 、/w 伦理/n 、/w 美学/n 等/u 方面/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     认为/v 鲁迅/nh 思想/n 的/u 发展/v 前期/nt 和/c 后期/nt 有/v 本质/n 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 在/p 没有/v 接受/v 马克思/nh 主义/n 以前/nd ，/w &quot;/w 并/c 没有/v 形成/v 一/m 个/q 完整/a 的/u 哲学/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     后期/nt 的/u 鲁迅/nh 接受/v 了/u 马克思/nh 主义/n ，/w 才/d 成为/vl 一/m 个/q 认真/a 地/u 执行/v 理论/n 与/c 实践/v 统一/v 原则/n 的/u 辩证唯物主义/i 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     同年/d 《/w 新/a 史学/n 通讯/n 》/w 九/m 月/nt 号/n 上/nd ，/w 郭晓棠/nh 发表/v 了/u 《/w 略/a 论/v 中国/ns 封建/a 社会/n 长期/f 性/k 问题/n 》/w 一/m 文/n ，/w 提出/v 中国/ns 封建/a 社会/n 之所以/c 比/p 西欧/ns 发展/v 缓慢/a ，/w 基本/a 原因/n 是/vl 地主阶级/i 残酷/a 的/u 剥削/v 和/c 压迫/v ，/w 可以/vu 从/p 五/m 个/q 方面/n 来/vd 考察/v ：/w 一/m ，/w 皇帝/n 对/p 全国/n 的/u 土地/n 有/v 最高/a 处理/v 权/n ，/w 最多/d 最好/a 的/u 土地/n ，/w 都/d 集中/v 在/p 历代/n 的/u 皇帝/n 及/c 皇亲国戚/i 与/c 文武/n 官僚/n 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        157
                                     古代/nt 农村/n 公社/n 制/k 与/c 奴隶/n 制/k 之/u 长期/f 的/u 遗留/v ，/w 以及/c 农业/n 与/c 家庭/n 手工业/n 紧密/a 结合/v 的/u 自然/a 经济/n 性质/n 之/u 长期/f 居于/v 支配/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     二/m ，/w 地主/n 政权/n 掌握/v 经济/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     三/m ，/w 落后/a 民族/n 的/u 侵入/v ，/w 甚至/c 长期/f 地/u 统治/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        160
                                     四/m ，/w 封建/a 领主/n 、/w 封建/a 军阀/n 内部/nd 的/u 反革命/n 混战/v 大大/d 破坏/v 了/u 社会/n 生产力/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     五/m ，/w 地大物博/i ，/w 没有/v 向/p 外/nd 发展/v 的/u 强烈/a 要求/n ；/w 夜郎自大/i ，/w 闭关自守/i 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     三千/m 年/nt 来/vd 的/u 中国/ns 封建/a 社会/n 之所以/c &quot;/w 长期/f 地/u 陷于/v 发展/v 迟缓/a 的/u 状态/n 中/nd &quot;/w 的/u 原因/n ，/w 大概/d 就是/d 这样/r 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 杨向奎/nh 在/p 《/w 文史哲/n 》/w 杂志/n 第二/m 期/q 上/nd ，/w 发表/v 了/u 《/w 读/v 〈/w 马克思/nh 恩格斯/nh 论/v 中国/ns 〉/w -/w -/w 兼/v 论/v 中国/ns 封建/a 社会/n 历史/n 分期/v 问题/n 》/w 一/m 文/n ，/w 认为/v &quot;/w 从/p 宋朝/nt 到/v 清/j 中叶/nt 是/vl 中国/ns 封建/a 社会/n 的/u 晚期/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     同年/d 同期/d 《/w 文史哲/n 》/w 上/nd ，/w 还/d 刊登/v 了/u 吴大琨/nh 的/u 《/w 论/v 地租/n 与/c 中国/ns 历史/n 分期/v 及/c 封建/a 社会/n 长期/f 阻滞/v 性/k 问题/n 》/w ，/w 文章/n 从/p 广义/n 政治/n 经济/n 学/n 的/u 角度/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 中国/ns 封建/a 社会/n 的/u 长期/f 阻滞/v 性/k ，/w 与/c 中国/ns 的/u 地租/n 性质/n （/w '/w 东方式/n 地租/n '/w ）/w 及其/c 为/p 统治阶级/n 所/u 分割/v 蓄积/v 的/u 方式/n 有关/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     同年/d 同期/d 的/u 《/w 文史哲/n 》/w 上/nd ，/w 还/d 刊登/v 了/u 王仲荦/nh 的/u 《/w 从/p 茶叶/n 经济/n 发展/v 历史/n 看/v 中国/ns 封建/a 社会/n 的/u 一/m 个/q 特征/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 从/p 茶叶/n 经济/n 发展/v 的/u 历史/n 中/nd ，/w 可以/vu 看出/v 中国/ns 封建/a 社会/n 的/u 一/m 个/q 显著/a 特征/n ，/w 即/d 高利贷/n 资本/n 、/w 商业/n 资本/n 与/c 封建/a 经济/n 政治/n 体制/n 的/u 强固/a 结合/v ，/w 由于/c 这/r 种/q 结合/v ，/w 更/d 加强/v 了/u 封建/a 阶级/n 对于/p 茶农/n 与/c 制茶/v 手工/n 工人/n 的/u 残酷/a 剥削/v ，/w 阻碍/v 了/u 手工业/n 向/p 工场/n 手工业/n 的/u 发展/v ，/w 阻碍/v 了/u 中国/ns 资本主义/n 的/u 生长/v ，/w 后来/nt 更/d 由/p 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 而/c 保持/v 了/u 封建/a 统治/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９５４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 上海/ns 人民/n 出版社/n 出版/v 了/u 王亚南/nh 的/u 《/w 中国/ns 地主/n 经济/n 封建/a 制/n 论/k 纲/n 》/w 一/m 书/n ，/w 其中/r 有/v 《/w 地主/n 经济/n 与/c 中国/ns 社会/n 长期/f 停滞/v 问题/n 》/w 一/m 文/n ，/w 认为/v &quot;/w 中国/ns 社会/n 其/r 所以/c 长期/f 停滞/v 在/p 地主/n 经济/n 的/u 封建/a 阶段/n ，/w 就/d 因为/c 这/r 种/q 经济/n 形态/n 本身/r ，/w 已经/d 存在/v 着/u 一些/m 使/v 它/r 不易/a 在/p 胎内/nd 好好/d 孕育/v 出/vd 新/a 生产/v 方式/n 的/u 限制/v ，/w 而/c 以/p 这/r 种/q 经济/n 形态/n 为/vl 基础/n 的/u 官僚/n 政治/n 组织/n 和/c 儒家/n 学说/n ，/w 更/d 从中/d 作/v 了/u 许多/m 缓和/a 矛盾/n 对立/v 措施/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     １９５５/m 年/nt 《/w 教学/v 与/c 研究/v 》/w 第六/m 、/w 七/m 期/q 上/nd ，/w 连载/v 了/u 尚钺/nh 的/u 《/w 清代/nt 前期/nt 中国/ns 社会/n 之/u 停滞/v 、/w 变化/v 和/c 发展/v 》/w 一/m 文/n ，/w 尚钺/nh 认为/v ：/w &quot;/w 中国/ns 社会/n 发展/v 的/u 延缓/v ，/w 除了/p 中国/ns 社会/n 内部/nd 特点/n 以外/nd ，/w 我们/r 不能不/d 考虑/v 到/v 资本主义/n 萌芽/n 出现/v 以后/nt ，/w 十三/m 世纪/nt 落后/a 的/u 蒙古族/ns 和/c 十七/m 世纪/nt 满洲族/ns 的/u 入侵/v ，/w 以及/c 到/v 十九/m 世纪/nt …/w …/w 更/d 野蛮/a 的/u 资本主义/n 和/c 帝国主义/n 各国/n 先后/d 侵入/v 了/u 中国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     １９５６/m 年/nt 《/w 华东/ns 师大/j 学报/n 》/w 第一/m 期/q 上/nd ，/w 刊登/v 了/u 束世澂/nh 的/u 《/w 试论/v 中国/ns 封建/a 社会/n 的/u 分/v 期/n 》/w ，/w 同年/d 该/r 杂志/n 第三/m 期/q 上/nd ，/w 又/d 刊登/v 了/u 作者/n 的/u 《/w 论/v 北宋/nt 资本主义/n 关系/n 底/u 产生/v 》/w 一/m 文/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     束世澂/nh 在/p 这/r 两/m 篇/q 文章/n 中/nd 提出/v 了/u 中国/ns 封建/a 社会/n 晚期/nt ，/w &quot;/w 社会/n 上/nd 高利贷/n 资本/n 的/u 猖獗/a ，/w 商人/n 的/u 地主/n 官僚/n 化/k &quot;/w ，/w 阻碍/v 了/u &quot;/w 商业/n 资本/n 转向/v 工业/n 资本/n &quot;/w ；/w 而/c 蒙古族/ns 、/w 满清/nt 贵族/n 进入/v 中国/ns 内地/nl ，/w 造成/v 了/u &quot;/w 经济/n 发展/v 迟滞/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     同年/d １２/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 《/w 天津/ns 日报/n 》/w 刊登/v 的/u 傅筑夫/nh 、/w 谷书堂/nh 合写/v 的/u 《/w 中国/ns 原始/a 资本/n 积累/v 发生/v 迟缓/a 的/u 原因/n 》/w 一/m 文/n ，/w 认为/v &quot;/w 封建/a 剥削/v 的/u 残酷/a 加固/v 了/u 自然/a 经济/n ，/w 成为/vl 生产力/n 进步/v 的/u 障碍/n ；/w 商品/n 生产/v 和/c 商品/n 流通/v 又/d 不/d 足以/d 成为/vl 新/a 生产关系/n 的/u 刺激/v 力量/n &quot;/w ，/w 所以/c 封建/a 制度/n 长期/f 保存/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     １９５８/m 年/nt 《/w 历史/n 教学/v 问题/n 》/w 第二/m 期/q 上/nd ，/w 胡节/nh 撰/v 《/w 关于/p 我国/r 封建/a 社会/n 经济/n 规律/n 的/u 几/m 个/q 问题/n 》/w 一/m 文/n ，/w 提出/v 了/u 我国/n 封建/a 社会/n 停滞/v 的/u 基本/a 原因/n 是/vl 与/c 产生/v 于/p 地主/n 土地/n 所有/v 制/k 基础/n 上/nd 的/u 经济危机/i 分不开/v 的/u 论断/n ，/w 认为/v &quot;/w 把/p 商业/n 资本/n 不肯/v 投向/v 生产/v 而/c 用/v 来/vd 购买/v 土地/n 作为/v 我国/n 封建/a 社会/n 停滞/v 的/u 主要/a 原因/n ，/w 显然/d 是/vl 错误/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 中国/ns 的/u 外国/n 记者/n ，/w 这时/nt 较/d 多/a 地/u 集中/v 在/p 北平/ns ，/w 也/d 在/p 密切/a 地/u 关注/v 着/u 华北/ns 问题/n 的/u 动向/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     美国/ns 的/u 埃德加&#183;斯诺/nh （/w Ｅｄｇａｒ/ws Ｓｎｏｗ/ws ）/w 就是/d 其中/r 的/u 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        174
                                     斯诺/nh 曾/d 于/p 一九三三/m 年/nt 秋/nt 至一九三五/m 年/nt 夏/nt ，/w 在/p 燕京/ni 大学/n 新闻系/n 任教/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     这时/nt ，/w 他/r 专任/v 纽约/ns 《/w 太阳/n 报/n 》/w 和/c 伦敦/ns 《/w 每日/nt 论坛/n 报/n 》/w 的/u 自由/a 投稿/v 记者/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     斯诺/nh 是/vl 一/m 位/q 正直/a 的/u 新闻/n 记者/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 同情/v 中国/ns 革命/n ，/w 对/p 共产党/n 不/d 抱/v 偏见/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 对/p 中国/ns 人民/n 友好/a ，/w 同情/v 和/c 支持/v 中国/ns 学生/n 的/u 抗/v 日/j 爱国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     因此/c ，/w 在/p 他/r 离开/v 燕京/ni 大学/n 后/nd ，/w 一些/m 进步/v 的/u 青年/n 学生/n 仍/d 常/d 去/vd 拜访/v 他/r ，/w 同/c 他/r 谈论/v 中国/ns 时局/n 和/c 天下/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     燕京/ni 大学/n 的/u 张兆麟/nh 、/w 王汝梅/nh （/w 黄华/nh ）/w 、/w 陈翰伯/nh 、/w 龚普生/nh 、/w 龚澎/nh ，/w 北京/ni 大学/n 的/u 俞启威/nh （/w 黄敬/nh ）/w ，/w 清华/ni 大学/n 的/u 姚克广/nh （/w 姚依林/nh ）/w 等/u 同志/n ，/w 都/d 是/vl 斯诺/nh 家里/nl 的/u 常客/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 从/p 斯诺/nh 那里/r 听到/v 那些/r 被/p 国民党/n 封锁/v 了/u 的/u 国内外/nl 消息/n ，/w 了解/v 到/v 时局/n 的/u 一些/m 变化/v 发展/v ，/w 比如/v 华北/ns &quot;/w 特殊/a 化/k &quot;/w ，/w 宋哲元/nh 态度/n 暖昧/a ，/w 土肥原/nh 活动/v 频繁/a ，/w 甚至/c 红军/n 到达/v 陕北/ns 的/u 消息/n ，/w 也/d 是/vl 从/p 他/r 那里/r 听到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     有一天/v ，/w 黄华/nh 、/w 陈翰伯/nh 等/u 同/c 斯诺/nh 商量/v ，/w 能/vu 不能/v 给/v 孙/nhf 夫人/n 宋庆龄/nh 捎/v 一/m 封/q 信/n ，/w 斯诺/nh 欣然/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     于是/c ，/w 他们/r 立刻/d 用/v 英文/n 起草/v 信稿/n ，/w 陈述/v 了/u 他们/r 的/u 爱国/v 热情/a 和/c 对/p 时局/n 的/u 苦闷/a ，/w 并/c 请教/v 孙/nhf 夫人/n 怎么办/r 。/w 
		
			
                                        184
                                     为了/p 防止/v 意外/a ，/w 信末/nd 没有/v 署名/n ，/w 只/d 写/v 着/u 燕京/ni 大学/n 的/u 几/m 个/q 学生/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他们/r 请/v 斯诺/nh 夫人/n 将/d 信用/n 打字机/n 打/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        186
                                     当时/nt ，/w 美国/ns 女/f 作家/n 史沫特莱/nh （/w Ａｇｎｅｓ/ws Ｓｍｅｄｌｅｙ/ws ）/w 正好/d 住在/v 斯诺/nh 家/n ，/w 就/d 请/v 她/r 去/vd 上海/ns 时/nt 把/p 这/r 封/q 信/n 转交/v 给/v 孙/nhf 夫人/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     十几/m 天/nt 后/nd ，/w 黄华/nh 、/w 陈翰伯/nh 从/p 斯诺/nh 手中/nl 得到/v 了/u 孙/nhf 夫人/n 亲笔/n 签名/v 的/u 回信/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     宋庆龄/nh 回信/v 称呼/v 他们/r 为/vl Ｄｅａｒ/ws ｓｔｕｄｅｎｔｓ/ws （/w 亲爱/a 的/u 同学/n 们/k ）/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     她/r 在/p 信中/nd 赞扬/v 了/u 他们/r 的/u 爱国/v 精神/n ，/w 斥责/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 卖国/v 行径/n ，/w 指出/v 处在/v 北国/ns 前线/n 的/u 青年/n 不能/v 只是/c 苦闷/a ，/w 也/d 不能/v 只是/c 埋头/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     是/vl 要/vu 有所/v 表示/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     险恶/a 的/u 形势/n 向/p 每/r 一/m 个/q 爱国/v 者/k 提出/v 了/u 挽救/v 祖国/n 危亡/a 、/w 寻找/v 民族/n 出路/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     青年/n 学生/n 们/k 时刻/d 悬念/v 着/u 祖国/n 和/c 民族/n 的/u 命运/n ，/w 即使/c 那些/r 素来/d 埋头/v 用功/a 的/u 学生/n ，/w 也/d 情不自禁/i 地/u 投入/a 这/r 动荡不安/i 的/u 政治/n 激流/n ，/w 再/d 也/d 不能/v 安心/a 读书/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     严峻/a 的/u 现实/n ，/w 一再/d 告诉/v 他们/r ：/w 除了/p 反抗/v ，/w 再/d 也/d 没有/v 别的/r 出路/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     一九三五/m 年/nt 十一/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 私立/f 北平/ns 燕京/ni 大学/n 、/w 国立/n 清华/ni 大学/n 、/w 北平/ns 市立/n 第一/m 女子/n 中学/n 、/w 国立/n 北平/ns 师范/n 大学/n 、/w 河北/ns 省立/n 女子/n 师范/n 学院/n 、/w 河北/ns 省/n 立法/v 商学院/n 、/w 私立/f 北平/ns 汇文/ni 中学/n 、/w 私立/f 北平/ns 贝满/ni 女子/n 中学/n 、/w 私立/f 天津/ns 中西/ni 女子/n 中学/n 、/w 私立/f 天津/ns 汇文/ni 中学/n 等/u 校/n 学生/n 自治/v 会/n 发出/v 了/u 《/w 为/p 抗/v 日/j 救国/v 争/v 自由/a 宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     《/w 宣言/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 奠/v 都/n 以来/d ，/w 青年/n 之/u 遭/v 杀戳/v 者/u ，/w 报纸/n 记载/v 至/v 三十万/m 人/n 之多/m ，/w 而/c 失踪/v 监禁/v 者/u 更/d 不可胜计/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     杀/v 之/u 不快/a ，/w 更/d 施以/v 活埋/v ；/w 禁/v 之/u 不足/a ，/w 复/v 加以/v 毒刑/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     九&#183;一八/j '/w 事变/n ，/w 三/m 日/nt 失/v 地/n 万/m 里/q ，/w 吾民/r 岂/d 不知/v 尸/n 责/v 者/u 谁/r ，/w 特以/p 外患/n 当前/nt ，/w 不愿/v 与/c 政府/n 岐趋/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     然/c 政府/n 则/c 利用/v 此种/n 心理/n ，/w 借口/n 划一/v 国策/n ，/w 熬煎/v 逼迫/v ，/w 无所不至/i 。/w 
		
			
                                        199
                                     昔/nt 可以/vu '/w 赤/a 化/k '/w 为/vl 口实/n ，/w 今/nt 复/v 可以/vu '/w 妨碍/v 邦交/n '/w 为/vl 罪名/n ，/w 而/c 吾民/r 则/c 举动/n 均/d 有/v 犯罪/v 之/u 机会/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     平津/j 十/m 校/n 《/w 宣言/n 》/w 吁请/v 国民党/n 政府/n 以/p &quot;/w 其/r 尊重/v 约/d 法/n 精神/n ，/w 开放/v 言论/n 、/w 集会/n 、/w 结社/v 自由/a ，/w 禁止/v 非法/a 逮捕/v 学生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     《/w 宣言/n 》/w 是/vl 广大/a 青年/n 对/p 国民党/n 法西斯/n 统治/v 的/u 控诉/v 状/n ，/w 也/d 是/vl 他们/r 为/p 争取/v 爱国/v 自由/a ，/w 抗/v 日/j 救国/v 的/u 呼吁/v 书/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 个/q 《/w 宣言/n 》/w 是/vl 由/p 燕京/ni 大学/n 学生/n 自治/v 会/n 委托/v 该/r 校/n 哲学系/n 研究生/n 高名凯/nh 起草/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     《/w 宣言/n 》/w 表达/v 了/u 大家/n 要求/v 抗/v 日/j 救国/v 的/u 强烈/a 愿望/n ，/w 拨动/v 了/u 平津/j 数万/m 学生/n 的/u 心弦/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     《/w 宣言/n 》/w 虽/c 曾/d 寄/v 交/v 平津/j 各/r 报馆/n ，/w 但是/c ，/w 没有/v 一家/n 报纸/n 敢/vu 发表/v 它/r 。/w 
		
			
                                        205
                                     这时/nt ，/w 华北/ns 的/u 反动/a 统治/v 营垒/n 内部/nd ，/w 出现/v 了/u 一/m 个/q 错综复杂/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     华北/ns 的/u 各种/r 反动/a 势力/n -/w -/w 日寇/n 、/w 蒋介石/nh 、/w 宋哲元/nh 之间/nd ，/w 在/p 镇压/v 共产党/n 和/c 人民/n 的/u 抗/v 日/j 斗争/v 上/vd 虽/c 有/v 其/r 一致/a 的/u 一面/n ，/w 但/c 由于/c 他们/r 之间/nd 尖锐/a 的/u 利害/a 冲突/v ，/w 也/d 存在/v 着/u 种种/q 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     &quot;/w 何梅/n 协定/n &quot;/w 签订/v 后/nd ，/w 代替/v 国民党/n 反动/a 势力/n 在/p 华北/ns 统治/v 的/u 主要/a 是/vl 二十九/m 军/n 军长/n 宋哲元/nh 。/w 
		
			
                                        208
                                     宋哲元/nh 原来/d 是/vl 察哈尔/ns 省/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     一九三三/m 年/nt 日军/n 兵临/v 长城/ns 各/r 口/n ，/w 激起/v 了/u 二十九/m 军/n 许多/m 官兵/n 的/u 爱国/v 义愤/n ，/w 宋哲元/nh 乃/d 起/v 而/c 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        210
                                     这时/nt ，/w 蒋介石/nh 为了/p 消灭/v 异己/n ，/w 彻底/a 实现/v 其/r 卖国/v 投降/v 政策/n ，/w 撤去/v 了/u 宋哲元/nh 的/u 省主席/n 职务/n ，/w 命令/v 二十九/m 军/n 调离/v 华北/ns 。/w 
		
			
                                        211
                                     宋哲元/nh 则/c 乘/p 国民党/n 军队/n 撤出/v 平津/j 和/c 河北/ns 的/u 机会/n ，/w 借口/n 北平/ns &quot;/w 防务/n 空虚/a &quot;/w ，/w 急/a 率/v 二十九/m 军/n 进驻/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 为了/p 进一步/v 扩张/v 其/r 统治/v 势力/n ，/w 旋即/d 派/v 密使/n 勾结/v 日寇/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     当时/nt 日寇/n 也/d 感到/v 光/d 靠/v 殷汝耕/nh 等/u 公开/a 的/u 汉奸/n 不够/a ，/w 还/d 需要/v 利用/v 宋哲元/nh 作为/v 它/r 统治/v 华北/ns 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     宋哲元/nh 就是/d 这样/r 与/c 日寇/n 相互/d 利用/v ，/w 在/p 北平/ns 站住/v 了/u 脚跟/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     宋哲元/nh 违反/v 国民党/n 政府/n 指挥/v 的/u 行动/n ，/w 引起/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 极/d 大/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     但/c 他们/r 并/d 不/d 顾及/v 自己/r 的/u 伤痛/n 和/c 危险/a ，/w 仍然/d 奋勇/a 和/c 军警/n 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 种/q 不屈/v 于/p 反动派/n 暴力/n 的/u 顽强/a 斗争/v 精神/n ，/w 充分/a 显示/v 了/u 中国/ns 青年/n 一代/n 热爱/v 祖国/n 、/w 勇于/a 斗争/v 的/u 革命/n 气概/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这时/nt ，/w 大家/n 一面/d 将/p 受伤/v 的/u 战友/n 送回/v 救治/v ，/w 一面/d 很快/a 地/u 散入/v 附近/nl 的/u 胡同/n ，/w 接着/v 女一中/j 、/w 华北/ni 中学/n 等/u 校/n 学生/n 赶来/v 参加/v ，/w 在/p 西交民巷/ns 重整/v 阵容/n ，/w 依然/a 斗志昂扬/i 地/u 向/p 天桥/ns 前进/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     由/p 清华/ni 大学/n 、/w 燕京/ni 大学/n 、/w 北平/ni 大学/n 农学院/n 和/c 孔德/ni 学校/n 组成/v 的/u 城外/nl 大队/n ，/w 在/p 黎明/n 时分/nt 就/d 擎/v 着/u 墨迹未干/i 的/u &quot;/w 反对/v 成立/v 冀/j 察/j 政务/n 委员会/n &quot;/w 的/u 大旗/n 、/w 标语/n ，/w 浩浩荡荡/i 地/u 奔/v 向/p 西直门/ns 。/w 
		
			
                                        220
                                     城门/n 仍/d 象/v 七/m 天/n 前/nd 那样/r 紧紧/d 地/u 关闭/v 着/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     广大/a 爱国/v 学生/n 怒火中烧/i ，/w 立即/d 转向/v 阜成门/ns ，/w 又/d 被/p 拒于/v 城外/nl ，/w 再/d 奔/v 西便门/ns 南/nd 过/v 火车/n 的/u 铁门/n ，/w 仍/d 遭/v 阻拦/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     这时/nt ，/w 两/m 千/m 多/m 学生/n 激怒/v 到了/v 顶点/n ，/w 决心/n 用/v 自己/r 的/u 血肉之躯/i 去/vd 冲开/v 铁门/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     压抑/a 着/u 的/u 愤怒/a 立刻/n 化为/v 一/m 股/n 巨大/a 的/u 力量/n ，/w 凝结/v 在/p 每/r 个人/n 的/u 双臂/n 上/nd ，/w 千百/m 条/q 臂膀/n 组成/v 了/u 一/m 股/n 钢铁/n 般的/n 巨流/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     的/u 冲/v 喊声/n 中/nd ，/w 大家/n 用力/a 撞击/v 着/u 铁门/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     学生/n 们/k 虽然/c 一/m 个个/q 累/a 得/u 满头大汗/i ，/w 却/d 毫不/d 停歇/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     前面/nd 的/u 冲/v 累/a 了/u ，/w 后面/nd 的/u 就/d 换/v 上去/vd ，/w 象/v 千/m 层/q 汹涌/a 的/u 波涛/n 撞击/v 着/u 古老/a 的/u 城门/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     渐渐/a 地/u ，/w 闩住/v 铁门/n 上/nd 的/u 铁键/n 开始/v 弯曲/a 了/u ，/w 门缝/n 愈/d 来/vd 愈/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     这时/nt ，/w 城头/n 上/nd 的/u 军警/n 慌乱/a 起来/vd ，/w 从/p 上面/nd 扔下/v 石头/n 砖瓦/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     学生/n 们/k 奋不顾身/i 一面/d 用/v 砖石/n 反击/v ，/w -面/d 加紧/v 了/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 一阵/nt 震天/v 的/u 欢呼/v 声/n 中/nd ，/w 铁门/n 边/c 的/u 墙/n 撞/v 松/a 了/u ，/w 铁键/n 终于/d 脱落/v 了/u ，/w 紧闭/v 的/u 铁门/n 竟/d 被/p 撞开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     学生/n 们/k 立刻/d 蜂拥/v 而/c 进/vd ，/w 大家/n 臂/n 挽/v 着/u 臂/n ，/w 带/v 着/u 胜利/v 的/u 喜悦/a 和/c 欢呼/v 声/n ，/w 进入/v 西便门/ns ，/w 经/p 和平门/ns 向/p 天桥/ns 进发/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 和平门/ns 外/nd 的/u 师范/n 大学/n ，/w 清晨/nt 起/v 即/d 被/p 二百/m 多/m 军警/n 包围/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     学生/n 们/k 发起/v 了/u 几/m 次/q 冲锋/v ，/w 都/d 未能/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     正好/d 清华/ni 大学/n 、/w 燕京/ni 大学/n 等/u 校/n 示威/v 队伍/n 乘胜/d 赶来/v ，/w 顿时/d 声威/n 大/a 振/v ，/w 学生/n 们/k 内外夹攻/i ，/w 突破/v 了/u 军警/n 的/u 包围/v ，/w 加入/v 了/u 示威/v 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 石驸马/nhs 大街/n ，/w 第一/m 大队/n 的/u 东北/ni 大学/n ，/w 和/c 清华/ni 大学/n 、/w 燕京/ni 大学/n 前/nd 一/m 天/nt 进城/v 的/u 一/m 部分/m 先遣队/n 学生/n ，/w 也/d 和/c 军警/n 发生/v 了/u 激烈/a 的/u 冲突/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这/r 支/q 队伍/n 由/p 北沟沿/ns 出发/v ，/w 行至/v 顺承王府/ns 门前/nd ，/w 为/p 警察/n 所/u 阻/v ；/w 再/d 至/v 锦什坊街/ns ，/w 联络/v 北平/ni 大学/n 工学院/n 、/w 镜湖/ni 中学/n 等/u 校/n ，/w 经/p 闹市口/ns ，/w 民国/ni 学院/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     当/p 示威/v 大队/n 行至/v 石驸马/ns 大街/n 师范/n 大学/n 文学院/n 前/nd ，/w 正值/v 师大/j 学生/n 向/p 外/nd 冲/v ，/w 警察/n 极力/d 阻止/v 外出/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     这时/nt ，/w 军警/n 又/d 转向/v 前来/v 的/u 大队/n 猛冲/v ，/w 用/v 皮带/n 大刀/n 向/p 爱国/v 学生/n 乱/a 抽/v 乱/a 砍/v ，/w 数/m 名/n 学生/n 被/p 砍伤/v ，/w 血/n 流/v 满地/n ，/w 队伍/n 被/p 冲散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     燕京/ni 大学/n 、/w 清华/ni 大学/n 等/u 校/n 的/u 先遣/v 队员/n ，/w 如/v 黄华/nh 同志/n 等/u 十/m 余/m 人/n 被/p 抓到/v 前门/ns 警察/n 分局/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     示威/v 队伍/n 退至/v 西南/nd 方向/n ，/w 联络/v 北平/ni 大学/n 法/n 商/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     但是/c ，/w 法/n 商/n 学院/n 也/d 被/p 军警/n 包围/v ，/w 当/p 示威/v 大队/n 人马/n 到达/v 进行/v 反击/v ，/w 学生/n 们/k 才/d 冲出/v 了/u 校门/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 支/q 示威/v 大队/n ，/w 沿途/nl 扩大/v ，/w 达/v 一千/m 多/m 人/n ，/w 虽/c 数/m 次/q 被/p 军警/n 冲散/v ，/w 学生/n 们/k 百折不挠/i ，/w 经过/v 顽强/a 战斗/v ，/w 又/d 集结/v 起来/vd ，/w 及时/d 地/u 赶到/v 了/u 集合/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     另外/c ，/w 北平/ni 大学/n 工学院/n 的/u 学生/n ，/w 这/r 一/m 天/nt 采用/v 了/u 前/nd 门/n 拒敌/v 、/w 后/nd 门/n 突围/v 的/u 办法/n ，/w 出/vd 学校/n 后/nd 门/n 与/c 东北/ni 大学/n 取得/v 了/u 联络/v ；/w 并/c 有/v 少数/m 学生/n 易服/v 改装/v ，/w 出/vd 了/u 校门/n ，/w 乘坐/v 电车/n 直接/a 至/v 天桥/ns 。/w 
		
			
                                        244
                                     同/d 一/m 个/q 时间/n 里/nd ，/w 许多/m 学校/n 的/u 学生/n 都/d 采用/v 了/u 灵活/a 巧妙/a 的/u 战术/n ：/w 化整为零/i 、/w 化零为整/i 、/w 避实就虚/i 、/w 声东击西/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     师大/j 女/f 附中/j 的/u 一些/m 学生/n ，/w 三三两两/i 地/u 推/v 着/u 自行车/n ，/w 提/v 着/u 书包/n ，/w 推说/v 要/vu 回家/v ，/w 巧妙/a 地/u 越出/v 了/u 学校/n 当局/n 把守/v 着/u 的/u 大门/n ，/w 参加/v 了/u 示威/v 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     有/v 的/u 学校/n 的/u 学生/n 三五成群/i 地/u 分散/a 出发/v ，/w 装做/v 购买/v 东西/n 或/c 逛/v 大街/n 的/u 行人/n ，/w 军警/n 们/k 摸不着/v 学生/n 大队/n 究/d 在/p 何/r 处/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     但/c 忽然间/nt ，/w 击掌/v 声/n 四起/v ，/w 从/p 街头/n 、/w 胡同/n 里/nd ，/w 涌出/v 一/m 支/q 又/d 一/m 支/q 的/u 游行/v 队伍/n ，/w 直奔/v 天桥/ns 。/w 
		
			
                                        248
                                     这些/r 灵活/a 巧妙/a 的/u 战术/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 爱国/v 青年/n 学生/n 在/p 斗争/v 中/vd 迸发/v 出来/vd 的/u 智慧/n 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     上午/nt 十一/m 时/nt 左右/nd ，/w 四面八方/i 的/u 示威/v 队伍/n ，/w 一/m 路/n 又/d 一/m 路/n ，/w 胜利/v 地/u 会师/v 在/p 天桥/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     天桥/ns ─/w ─/w 北平/ns 劳动/v 人民群众/i 聚集/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     除了/p 许多/m 沿途/nl 跟随/v 游行/v 队伍/n 前来/vd 的/u 市民/n 外/nd ，/w 天桥/ns 周围/nd 的/u 工人/n 、/w 农民/n 、/w 市民/n 、/w 小商贩/n 、/w 东北/ns 流亡/v 同胞/n 都/d 参加/v 到/v 斗争/v 中/vd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     他们/r 和/c 学生/n 们/k 一道/d 散/v 传单/n 、/w 贴/v 标语/n 、/w 喊/v 口号/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     人力车/n 工人/n 自动/a 组织/v 起来/vd 的/u 一/m 支/q 游行/v 队伍/n 也/d 赶来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     爱国/v 学生/n 们/k 东/nd 一/m 处/n 西/nd 一/m 堆/q 地/u 向/p 周围/nl 群众/n 宣传/v 抗/v 日/j 救国/v 的/u 道理/n ，/w 向/p 大家/n 揭露/v 日本/ns 帝国主义/n 侵略/v 的/u 残暴/a 和/c 蒋介石/nh 政府/n 卖国/v 的/u 罪行/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 是/vl 广大/a 市民/n 和/c 学生/n 一致/a 的/u 心声/n 和/c 意志/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     许多/m 市民/n 维护/v 着/u 学生/n ，/w 不/d 让/v 军警/n 破坏/v 和/c 阻止/v 宣传/v 的/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     人/n 越/c 聚/v 越/c 多/m ，/w 天桥/ns 广场/n 上/nd 已经/d 有/v 了/u 两万/m 市民/n 和/c 一万/m 多/m 学生/n ，/w 人人/n 精神饱满/i ，/w 个个/q 情绪/n 高涨/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     广场/n 上/nd 旗帜/n 翻腾/v ，/w 标语/n 成林/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这时/nt ，/w 示威/v 游行/v 总/h 指挥部/n 宣布/v 了/u 市民/n 大会/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     的/u 口号/n 此起彼落/i ，/w 声/n 震/v 云霄/n ，/w 显示/v 了/u 中国/ns 人民/n 不可战胜/i 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     这时/nt 黄敬/nh 站在/v 一/m 辆/q 破/a 电车/n 上/nd ，/w 由/p 宋黎/nh 和/c 其他/r 学生/n 支撑/v 着/u ，/w 慷慨激昂/i 地/u 领/v 着/u 广场/n 上/nd 的/u 群众/n 高呼/v ：/w 反对/v 成立/v &quot;/w 冀/j 察/j 政务/n 委员会/n &quot;/w ，/w 要求/v 停止/v 内战/n 一致/a 抗/v 日/j ，/w 收复/v 东北/ns 失地/n ，/w 争取/v 抗/v 日/j 爱国/v 自由/a …/w …/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     著名/a 的/u 爱国/v 进步/v 人士/n 何香凝/nh 也/d 来/vd 慰问/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     各界/n 爱国/v 人士/n 对/p 请愿/v 学生/n 的/u 慰问/v ，/w 极/d 大/a 地/u 鼓舞/v 着/u 爱国/v 学生/n ，/w 增强/v 了/u 斗争/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     经过/v 斗争/v ，/w 国民党/n 上海/ns 当局/n 迫不得已/i ，/w 假意/n 允许/v 开车/v ，/w 但/c 暗中/d 却/d 在/p 青阳港/ns 预/d 伏/v 军警/n ，/w 准备/v 劫车/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     当/p 火车/n 驶抵/v 青阳港/ns 时/nt ，/w 从/p 车窗/n 往/p 外/nd 看/v ，/w 只见/v 在/p 通往/v 车站/n 的/u 公路/n 上/nd ，/w 一/m 辆辆/q 满载/v 着/u 军警/n 的/u 大/a 汽车/n 滚滚/a 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        266
                                     火车/n 司机/n 在/p 学生/n 的/u 鼓励/v 下/vd ，/w 将/d 车/n 疾驰/v 而/c 过/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     到/v 昆山/ns 时/nt ，/w 列车/n 才/d 被迫/v 停车/v ，/w 司机/n 被/p 混在/v 学生/n 中/nd 的/v 特务/n ，/w 以/p &quot;/w 枪毙/v &quot;/w 相/d 威胁/v 而/c 离/v 车/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     但/c 学生/n 们/k 不顾一切/i ，/w 自己/r 冒险/v 开车/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     国民党/n 反动派/n 又/d 拆毁/v 路轨/n ，/w 将/d 铁轨/n 抛入/v 河中/nd 。/w 
		
			
                                        270
                                     学生/n 就/d 冒雪/v 涉水/v ，/w 把/p 铁轨/n 打捞/v 起来/v 动手/v 接好/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     沿途/nl 很多/m 铁路/n 工人/n 也/d 不顾/v 反动派/n 的/u 阻挠/v ，/w 奋勇/d 帮助/n 学生/n 修路/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     有/v 一/m 位/q 老/a 司机/n 还/d 冒/v 着/u 生命/n 危险/a 出来/vd 帮助/n 学生/n 开车/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 一/m 上/nd 车/n 就/d 热情/a 地/u 握住/v 爱国/v 学生/n 们/k 的/u 手/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 为了/p 抗/v 日/j 这样/r 干/v ，/w 就是/d 枪毙/v 我/r ，/w 我/r 也/d 要/vu 帮助/v 你们/r 把/p 车/n 开到/v 南京/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     二十六/m 日/nt 车/n 抵/v 无锡/ns ，/w 又/d 遭/v 满载/v 国民党/n 宪兵/n 的/u 列车/n 拦住/v 去路/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     学生/n 前往/v 交涉/v ，/w 再/d 遭/v 扣留/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     双方/n 僵持/v 到/v 二十七/m 日/nt 清晨/nt 五/m 时/nt ，/w 宪兵/n 用/v 武力/n 劫持/v 火车/n 转/v 朝/p 上海/ns 方向/n 疾驰/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     不久/nt ，/w 车/n 突然/d 停下/v ，/w 学生/n 被迫/v 下车/vd 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 一千/m 多/m 人/n 的/u 请愿/v 讨/v 逆/a 团/n ，/w 便/d 继续/v 在/p 无锡/ns 大街/n 上/nd 举行/v 了/u 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 无锡/ns 车站/n 旁的/n 工厂/n 里/nd ，/w 工人/n 们/k 也/d 高呼/v &quot;/w 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗/v 日/j &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 支持/v 学生/n 的/u 爱国/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     报馆/n 的/u 印刷/v 工人/n 和/c 记者/n ，/w 全体/n 罢工/v 一/m 日/nt ，/w 以示/v 声援/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     无锡/ns 的/u 三千/m 多/m 学生/n 也/d 举行/v 了/u 大/a 规模/n 的/u 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     经过/v 爱国/v 学生/n 不屈不挠/i 的/u 斗争/v 和/c 交涉/v ，/w 被捕/v 的/u 学生/n 终于/d 获释/v 归队/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     几/m 天/nt 几/m 夜/nt 的/u 斗争/v ，/w 深深/d 教育/v 了/u 群众/n ，/w 大家/n 已经/d 认识/v 到/v 向/p 国民党/n 卖国/v 政府/n 请愿/v 是/vl 不能/v 解决/v 问题/n 的/u ，/w 要/vu 抗/v 日/j 救国/v ，/w 唯一/a 的/u 出路/n ，/w 就是/d 与/c 广大/a 人民群众/i 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     请愿/v 团/n 的/u 领队/n 考虑/v 到/v 经过/v 斗争/v ，/w 大家/n 觉悟/n 提高/v 了/u ；/w 也/d 考虑/v 到/v 在/p 冰天雪地/i 里/nd 苦战/v 了/u 五/m 天/nt 五/m 夜/nt ，/w 需要/v 休整/v ；/w 为了/p 进一步/v 聚积/v 力量/n ，/w 巩固/v 战果/n ，/w 使/v 斗争/v 深入/a 发展/v 下去/vd ，/w 决定/v 不再/d 去/vd 南京/ns 请愿/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     爱国/v 学生/n 们/k 冒/v 着/u 寒风/n 细雨/n ，/w 在/p 宪兵/n 的/u &quot;/w 保护/v &quot;/w 下/vd ，/w 乘/v 着/u 铁篷/n 车/n ，/w 回到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 期间/nt ，/w 北平/ns 学联/j 派/v 了/u 燕京/ni 大学/n 的/u 陈翰伯/nh 、/w 清华/ni 大学/n 的/u 韦毓梅/nh 、/w 陈元/nh 等/u 三/m 人/n ，/w 于/p 十七/m 日/nt 来/vd 到/v 上海/ns ，/w 扩大/v 北平/ns &quot;/w 一二&#183;九/j &quot;/w 运动/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     经过/v 《/w 大众/n 生活/n 》/w 的/u 主编/n 邹韬奋/nh 同志/n 的/u 介绍/v ，/w 陈翰伯/nh 同志/n 等/u 认识/v 了/u 浙江/ns 兴业/v 银行/n 襄理/n 、/w 爱国人士/n 章乃器/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     由/p 他/r 出面/v ，/w 邀约/v 了/u 沈钧儒/nh 、/w 沙千里/nh 、/w 王造时/nh 、/w 胡子婴/nh 等/u 著名/a 爱国/v 人士/n ，/w 在/p 功德林/ns 素菜/n 馆/n 同/c 来自/v 北国/nl 前线/n 的/u 爱国/v 青年/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     他们/r 对/p 北平/ns 学生/n 的/u 抗/v 日/j 救国/v 运动/n 给予/v 了/u 热情/a 鼓励/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     不久/nt ，/w 陈翰伯/nh 、/w 韦毓梅/nh 又/d 见到/v 麦伦/ni 中学/n 校长/n 沈体兰/nh ，/w 通过/p 他/r 的/u 介绍/v ，/w 认识/v 了/u 该/r 校/n 学生/n 陈明/nh 同志/n ，/w 并/c 与/c 两江/ni 女子/n 体育/n 师范/n 学校/n 、/w 复旦/ni 大学/n 、/w 持志/ni 学院/n 、/w 暨南/ni 大学/n 等/u 校/n 的/u 爱国/v 进步/v 学生/n 取得/v 了/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     十二月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 由/p 章乃器/nh 、/w 胡子婴/nh 夫妇/n 在/p 先施/ni 公司/n 楼上/nd 的/u 大东/ni 旅馆/n 开/q 了/u 一/m 个/q 房间/n ，/w 请/v 北平/ns 爱国/v 青年/n 学生/n 与/c 上海/ns 爱国/v 青年/n 学生/n 见面/v ，/w 以/v 打/v 麻将牌/n 为/vl 掩护/v ，/w 由/p 陈翰伯/nh 等/u 向/p 大家/n 介绍/v 了/u 北平/ns &quot;/w 一二&#183;/w 九/j &quot;/w 运动/n 的/u 情况/n 和/c 经验/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     北平/ns 和/c 上海/ns 的/u 战友/n 们/k ，/w 相互/d 支持/v ，/w 相互/d 鼓舞/v ，/w 共同/a 商量/v 如何/r 在/p 上海/ns 开展/v 更/d 大/a 规模/n 的/u 抗日救亡/i 活动/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 复旦/ni 大学/n &quot;/w 赴京/v 请愿/v 讨/v 逆/v 团/n &quot;/w 出发/v 的/u 第二/m 天/n ，/w 十二/m 月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 党/n 又/d 领导/v 和/c 组织/v 了/u 各/r 大中/j 学校/n 留校/v 学生/n 和/c 一部分/m 工人/n 、/w 店员/n 、/w 妇女/n ，/w 举行/v 了/u 一/m 次/q 大/a 规模/n 的/u 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     示威/v 游行/v 由/p 中共/j 江苏/ns 临委/j 的/u 王翰/nh 等/u 同志/n 指挥/n ，/w 总/h 指挥部/n 设在/v 南京/ns 路/n 的/u 五芳斋/ni 面馆/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 一/m 天/nt ，/w 天/n 刚刚/d 亮/a ，/w 各/r 大中学/j 的/u 爱国/v 学生/n 顶着/v 寒/a 雾/n ，/w 迎着/v 晨曦/n ，/w 分别/d 奔向/v 示威/v 的/u 第一/m 集合/n 点/n -/w -/w 南京/ns 路/n 上/nd 的/u 大陆/ni 商场/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     三/m 响/v 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     大陆/ni 商场/n 的/u 楼顶/n 上/nd 撒下/vd 了/u 无数/m 张/q 红红绿绿/i 的/u 传单/n ，/w 在/p 半空/n 中/nd 翻飞/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     聚集/v 在/p 商场/n 附近/nl 的/u 示威/v 群众/n ，/w 纷纷/d 涌向/v 商场/n 门口/n 和/c 大/a 马路/n 上/nd …/w …/w 这时候/nt ，/w 潜伏/v 在/p 大陆/ni 商场/n 里/nd 的/u 一/m 群/q 英/j 帝国主义/n 巡捕/n ，/w 突然/d 飞跑/v 出来/vd ，/w 杀气腾腾/i 地/u 向/p 尚未/d 集合/v 好/a 的/u 爱国/v 学生/n 扑来/vd 。/w 
		
			
                                        299
                                     顿时/d ，/w 人群/n 沸腾/a 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     大家/n 迎着/v 警棍/n ，/w 赤手空拳/i 地/u 同/c 巡捕/n 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     夹/v 铅/n 的/u 警棍/n 沉重/a 地/u 落在/v 爱国/v 学生/n 们/k 的/u 头上/nd 、/w 背上/nd 、/w 臂上/nd …/w …/w 有/v 两/m 个/q 女/f 青年/n 学生/n 被/p 巡捕/n 打倒/v 在/p 地/n ，/w 头发/n 里/nd 冒出/v 了/u 鲜血/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     十/m 年/nt 前/nd 的/u &quot;/w 五卅/j &quot;/w 运动/n ，/w 革命/n 先烈/n 的/u 血迹/n 染/v 红/a 了/u 南京/ns 路/n ；/w 今天/nt ，/w 又/d 洒下/vd 了/u 抗/v 日/j 爱国/v 学生/n 新/a 的/u 斑斑/a 血痕/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     英勇/a 的/u 上海/ns 爱国/v 学生/n ，/w 不畏强暴/i ，/w 奋起/v 抗争/v ，/w 前面/nd 的/u 倒/v 下去/vd ，/w 后面/nd 的/u 冲/v 上来/vd ，/w 终于/d 在/p 搏斗/v 中/vd ，/w 冲开/v 了/u 一/m 个/q 缺口/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     示威/v 群众/n 得到/v 了/u 指挥部/n 传来/v 的/u 命令/n ，/w 按照/p 既定/v 的/u 计划/n ，/w 奋勇/d 地/u 奔向/v 北站/n 广场/n 集合/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     …/w …/w 在/p 队伍/n 行进/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 有/v 许多/m 店员/n 、/w 工人/n 、/w 职员/n 、/w 市民/n 不断/d 参加/v 进来/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     示威/v 队伍/n 来到/v 北站/n 广场/n ，/w 有力/a 地/u 声援/v 了/u 正在/d 北站/n 要求/v 到/v 南京/ns 请愿/v 的/u 爱国/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     当/p 示威/v 队伍/n 转到/v 宝山/ns 路/n 时/nt ，/w 商务/ni 印书馆/n 印刷厂/n 的/u 许多/a 工人/n 冲出/v 厂/n 门/n ，/w 和/c 学生/n 队伍/n 汇合/v ，/w 并肩/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     参加/v 示威/v 游行/v 的/u 人们/n 在/p &quot;/w 一&#183;二八/j &quot;/w 时/nt 曾/d 被/p 日机/n 轰炸/v 的/u 东方/ni 图书馆/n 前/nd 召开/v 了/u 市民/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     爱国/v 学生/n 发表/v 了/u 演说/v ，/w 宣传/v 了/u 抗/v 日/j 救国/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     执行/v 主席/n 郭明秋/nh 于是/c 宣布/v 暂时/d 休会/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这时/nt 黄敬/nh 、/w 彭涛/nh 、/w 孙敬文/nh 等/u 同志/n 在/p 代表/n 们/k 中/nd 积极/a 活动/v ，/w 引导/v 大家/n 接受/v 学联/j 党团/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     北京/ni 大学/n 代表/n 刘江陵/nh 同志/n 站/v 起来/vd 发表/v 演说/v ，/w 他/r 从/p &quot;/w 五&#183;四/j &quot;/w 运动/n 的/u 传统/n -/w -/w 民主/a 与/c 科学/n ，/w 讲到/v &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 以来/d 日寇/n 侵略/v 的/u 痛/a 史/n 和/c &quot;/w 一二&#183;九/j &quot;/w 运动/n 的/u 遭遇/n ，/w 历数/v 国民党/n 蒋介石/nh 只/d 打/v 内战/n 不/d 抗/v 日/j 的/u 罪行/n ，/w 呼吁/v 全国/n 学生/n 与/c 广大/a 民众/n 团结/v 起来/vd ，/w 要求/v 国民党/n 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        313
                                     他/r 的/u 演讲/v ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     接着/c ，/w 按照/p 一/m 个/q 学校/n 只能/v 有/v 一/m 票/n 表决权/n 的/u 规定/n ，/w 重新/d 进行/v 表决/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     表决/v 结果/n ，/w 赞成/v 南下/vd 宣传/v 者/k 占/v 多数/m ，/w 通过/p 了/u 学联/j 党团/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     十二/m 月/nt 下旬/nt ，/w 平津/j 学联/j 和/c 各/r 校/n 学生/n 抗/v 日/j 救国/v 会/n ，/w 为/p 发动/v 南下/vd 扩大/v 宣传/v ，/w 在/p 群众/n 中/nd 进行/v 了/u 大量/m 的/u 思想/n 工作/n 和/c 组织/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 平津/j 学联/j 反对/v 了/u 学生/n 中间/nd 的/u 两/m 种/q 错误/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     首先/d ，/w 着重/v 反对/v 到/v 南京/ns 去/vd &quot;/w 聆/v 训/n &quot;/w 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他们/r 并/c 发动/v 广大/a 学生/n 进行/v 讨论/v ，/w 引导/v 大家/n 从/p 蒋介石/nh 的/u 罪恶/n 历史/n 和/c 现实/n 斗争/v 中/vd 吸取/v 教训/n ，/w 认识/v 蒋介石/nh 卖国/v 独裁/v 的/u 反动/a 本性/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     学生/n 们/k 回忆/v 起/v &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 以后/nt 北平/ns 学生/n 到/v 南京/ns 去/vd 请愿/v 的/u 遭遇/n ，/w 其/r 结果/n 是/vl 被/p 蒋介石/nh 抓/v 一/m 批/q 、/w 杀/v 一/m 批/q 、/w 收买/v 一/m 批/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     大家/n 又/d 从/p &quot;/w 一二&#183;九/j &quot;/w 到/v &quot;/w 一二&#183;一六/j &quot;/w 所/u 受到/v 的/u 残酷/a 镇压/v 中/vd ，/w 吸取/v 了/u 血/n 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     学联/j 根据/p 广大/a 学生/n 的/u 意志/n 发表/v 了/u 《/w 为/p 反对/v 派/n 代表/n 进京/v 聆/v 训/n 告/v 民众/n 书/n 》/w ，/w 揭穿/v 了/u 蒋介石/nh 卑鄙/a 的/u 政治/n 欺骗/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     蒋介石/nh &quot;/w 聆/v 训/n &quot;/w 的/u 命令/n 就/d 这样/r 破产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     与此同时/i ，/w 学联/j 也/d 反对/v 了/u 由/p 学生/n 单独/d 搞/v 武装/n 的/u 意见/n ，/w 指出/v ：/w 学生/n 虽然/c 是/vl 抗/v 日/j 的/u 一/m 支/q 重要/a 方面军/n ，/w 但/c 它/r 不是/c 主力军/n ，/w 占/v 全国/n 人口/n 百/m 分之/u 九十/m 的/u 工农/n 大众/n 才是/c 抗/v 日/j 的/u 主力军/n ，/w 因此/c 单靠/v 学生/n 的/u 力量/n 是/vl 薄弱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     这时/nt ，/w 为了/p 使/v 已经/d 发展/v 起来/vd 的/u 学生/n 运动/n 能够/vu 巩固/v 起来/vd 和/c 坚持/v 下去/vd ，/w 并且/c 加速/v 向/p 全国/n 推进/v ，/w 扩大/v 影响/n ；/w 为了/p 把/p 学生/n 运动/n 中/nd 的/u 骨干/n 力量/n 保存/v 下来/vd ，/w 并/c 提高/v 他们/r 的/u 觉悟/n ，/w 使/v 他们/r 能够/vu 自觉/a 地/u 有效/a 地/u 进行/v 斗争/v ，/w 党/n 及时/a 地/u 指出/v ：/w 学生/n 的/u 斗争/v 必须/d 和/c 工人/n 、/w 农民/n 、/w 士兵/n 的/u 斗争/v 结合/v 起来/vd ，/w 青年/n 学生/n 必须/d 到/v 工农/n 群众/n 中/nd 去/vd ，/w 和/c 革命/n 的/u 主力军/n -/w -/w 工农/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        326
                                     党/n 的/u 号召/v 立即/d 变成/v 了/u 革命/n 青年/n 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 北平/ns 南下/vd ，/w 天津/ns 北上/vd &quot;/w ，/w 学生/n 们/k 积极/a 行动/n 起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     一九三六/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 北平/ns 学联/j 和/c 天津/ns 学联/j 共同/a 组织/v 了/u &quot;/w 平津/j 学生/n 南下/vd 扩大/v 宣传/v 团/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     宣传/v 团/n 的/u 总/h 指挥/n 是/vl 中国/ns 大学/n 的/u 董毓华/nh ，/w 东北/ns 大学/n 的/u 宋黎/nh ，/w 北平/ns 师范/n 大学/n 的/u 江明/nh 。/w 
		
			
                                        330
                                     宣传/v 团/n 的/u 党团/n 书记/n 是/vl 彭涛/nh ，/w 党团/n 领导/n 成员/n 还有/v 黄敬/nh 。/w 
		
			
                                        331
                                     另/r 一部分/m 学联/j 党团/n 领导/n 成员/n 姚依林/nh 、/w 郭明秋/nh 、/w 孙敬文/nh 等/u 同志/n 则/c 留守/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        332
                                     &quot;/w 平津/j 学生/n 南下/vd 扩大/v 宣传/v 团/n &quot;/w 下/nd 分/v 四/m 个/q 团/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     一/m 、/w 二/m 团/n 是/vl 北京/ns 大学/n 、/w 东北/ns 大学/n 、/w 师范/n 大学/n 、/w 中国/ns 大学/n 、/w 弘达/ni 学院/n 、/w 东北/ns 中山/ni 中学/n 、/w 镜湖/ni 中学/n 等/u 校/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     第一/m 团/n 指挥/n 是/vl 北京/ns 大学/n 的/u 韩天石/nh ，/w 第二/m 团/n 指挥/n 是/vl 江明/nh 。/w 
		
			
                                        335
                                     第三/m 团/n 是/vl 清华/ni 大学/n 、/w 燕京/ni 大学/n 、/w 辅仁/ni 大学/n 、/w 朝阳/ni 学院/n 等/u 校/n 学生/n ，/w 指挥/n 是/vl 燕京/ni 大学/n 的/u 黄华/nh 和/c 清华/ni 大学/n 的/u 蒋南翔/nh 。/w 
		
			
                                        336
                                     第四/m 团/n 由/p 天津/ns 各/r 大/j 、/w 中/j 学校/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     各/r 校/n 参加/v 南下/vd 扩大/v 宣传/v 的/u 大多数/m 是/vl &quot;/w 一二&#183;九/j &quot;/w 运动/n 中/nd 的/u 骨干/n 和/c 积极/a 分子/n ，/w 共计/v 五百/m 人/n 左右/nd 。/w 
		
			
                                        338
                                     这时/nt 的/u 华北/ns ，/w 已/d 成为/vl 抗击/v 日本/ns 帝国主义/n 武装/n 侵略/v 的/u 前哨/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     因此/c ，/w 南下/vd 扩大/v 宣传/v ，/w 实际/n 就是/d 深入/a 华北/ns 农村/n ，/w 宣传/v 抗/v 日/j ，/w 发动/v 群众/n ，/w 实行/v 学生/n 和/c 农民/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     平津/j 南下/vd 扩大/v 宣传/v 团/n 的/u 行动/n 计划/n 是/vl 沿/p 平汉/j 路/n 南下/vd ，/w 先/d 到/v 固安/ns 会合/v ，/w 然后/c 分头/v 至/v 保定/ns 集中/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     各/r 团/n 的/u 具体/a 行动/n 路线/n 是/vl ：/w 第一/m 、/w 二/m 团/n 由/p 北平/ns 出发/v ，/w 经/p 南苑/ns 、/w 黄村/ns 到/v 固安/ns ，/w 第三/m 团/n 由/p 平西/ns 沿/p 平汉/j 路西南/nd 进/v ，/w 经/p 芦沟桥/ns 、/w 良乡/ns 、/w 琉璃河/ns ，/w 再/d 东/nd 折/v 固安/ns ；/w 第四/m 团/n 由/p 天津/ns 北上/vd ，/w 经/p 北仓/ns 、/w 杨村/ns 、/w 安次/ns 、/w 永清/ns ，/w 向/p 固安/ns 集中/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     一/m 月/nt 初/nt ，/w 正是/d 北方/nl 最/d 冷/a 的/u 日子/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     寒风/n 怒吼/v ，/w 阴云/n 密布/v ，/w 南下/vd 宣传/v 各/r 团/n 先后/d 出发/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     他们/r 以/p 战斗/v 的/u 姿态/n ，/w 巧妙/a 地/u 采用/v 了/u 散兵线/n 的/u 行军/v 方式/n ，/w 避开/v 了/u 反动/a 军警/n 的/u 阻拦/v ，/w 按/p 计划/n 路线/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     三/m 日/nt 傍晚/nt 时分/n ，/w 第一/m 团/n 、/w 第二/m 团/n 为/p 分散/a 军警/n 的/u 注意力/n ，/w 化整为零/i ，/w 三三两两/i 地/u 到/v 阜成门/ns 外/nd 北平/ns 农学院/n 集合/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     天/n 黑/a 时/nt ，/w 这/r 支/q 队伍/n 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     先遣队/n 打/v 头阵/n ，/w 大队/n 分批/v 走/v ，/w 总/h 指挥部/n 殿后/v ，/w 借/v 着/u 微弱/a 的/u 星光/n ，/w 直奔/v 第一/m 集合/n 点/n -/w -/w 大井/ns 村/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     当/p 大队/n 进入/v 大井/ns 村/n 时/nt ，/w 天/n 已/d 漆黑/a ，/w 老乡/n 们/k 热情/a 地/u 烧/n 了/u 开水/n ，/w 又/d 让出/v 热炕/n 给/v 学生/n 们/k 取暖/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     夜间/nt ，/w 大家/n 轮流/d 放哨/v 和/c 休息/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     次日/nt ，/w 告别/v 乡亲/n ，/w 队伍/n 又/d 分散/a 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     为了/p 突破/v 敌人/n 的/u 封锁线/n ，/w 队伍/n 绕过/v 丰台/ns 、/w 南苑/ns ，/w 次日/nt 响午/nt 过/v 黄村/ns ，/w 夜宿/v 北宁/j 线/n 上/nd 的/u 青云店/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     一/m 昼夜/nt 间/nd ，/w 他们/r 走/v 了/u 一百/m 多/m 里/q 路/n ，/w 而且/c 忍/v 冻/v 受/v 饿/a ，/w 还要/v 警惕/v 地/u 避开/v 反动/a 军警/n 的/u 阻拦/v ，/w 精神/n 很/d 紧张/a ，/w 因此/c 身体/n 十分/d 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     有的/r 学生/n 脚/n 磨破/v 了/u ，/w 仍然/d 坚持/v 前进/v 不/d 掉队/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     女/f 学生/n 更是/d 头一/m 次/q 象/v 这样/r &quot;/w 急行军/n &quot;/w ，/w 到达/v 青云店/ns 后/nd ，/w 不少/m 人/n 的/u 双腿/n 肿/v 得/u 连/p 炕/n 也/d 上/vd 不/d 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     当夜/nt ，/w 由于/c 百十/m 来/u 人/n 一下子/m 涌到/v 青云店/ns ，/w 住处/n 一时/nt 难以/d 解决/v ，/w 大家/n 发挥/v 了/u 互助/v 互让/v 的/u 精神/n ，/w 把/p 炕/n 让给/v 女/f 同学/n ，/w 男/f 同学/n 就/d 背/n 靠/v 着/u 背/n 坐/v 在/p 冰冷/a 的/u 土地/n 上/nd 打盹/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 艰苦/a 的/u 生活/n 里/nd ，/w 战友/n 之间/nd 的/u 友爱/v ，/w 集体/n 的/u 关怀/v ，/w 温暖/a 着/u 每/r 一/m 个/q 人/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     第二/m 天/nt ，/w 学生/n 们/k 在/p 青云店/ns 作/v 了/u 第一/m 次/q 抗/v 日/j 宣传/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     七/m 日/nt 上午/nt 又/d 在/p 礼贤/ns 镇/n 召开/v 群众/n 大会/n ，/w 宣讲/v 东北/ns 人民/n 遭受/v 日本/ns 侵略者/n 屠杀/v 的/u 情况/n 和/c 华北/ns 危机/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     这次/r 会/n 开/v 得/u 很/d 成功/n ，/w 学生/n 们/k 和/c 农民/n 群众/n 的/u 感情/n 融汇/v 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        360
                                     同时/c 南下/vd 宣传/v 团/n 在/p 礼贤/ns 镇/n 组织/v 了/u 儿童团/n ，/w 教/v 孩子/n 们/k 唱/v 救亡/v 歌曲/n ，/w 给/v 他们/r 以/p 抗/v 日/j 救国/v 的/u 启蒙/v 教育/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     结果/n 被捕/v 去/vd 七/m 人/n ，/w 受伤/v 者/k 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     二/m 月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 一千/m 名/n 反动/a 军警/n 包围/v 和/c 闯进/v 了/u 中国/ns 大学/n ，/w 捕/v 去/vd 学生/n 五十/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     不久/nt ，/w 师范/n 大学/n 、/w 东北/ns 大学/n 都/d 先后/d 遭到/v 反动/a 军警/n 搜捕/v ，/w 被捕/v 数/m 十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     二/m 月/nt 二十九/m 日/nt 上午/nt 六/m 时/nt ，/w 北平/ns 宪兵/n 第五/m 队/n 队长/n 盛宣中/nh 带领/v 二十/m 中队/n 宪兵/n ，/w 会同/v 公安局/n 侦缉队/n 、/w 内/nd 六/m 区/n 署/n 巡官长/n 、/w 警察/n 等/u 五十/m 余/m 人/n ，/w 闯入/v 北河沿/ns 北京/ns 大学/n 三/m 院/n 学生/n 宿舍/n ，/w 大肆/d 搜查/v ，/w 抄走/v 进步/v 书刊/n 、/w 文件/n 、/w 相片/n 等/u 近/a 二百/m 件/q ，/w 逮捕/v 了/u 地质系/n ，/w 物理系/n 学生/n 三/m 人/n ，/w 拘于/v 宪兵/n 第五/m 队/n 队部/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 白色恐怖/i 的/u 二/m 月/nt ，/w 仅/d 北平/ns 市/n 被捕/v 者/k 就/d 达/v 二百/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     国民党/n 反动派/n 的/u 大/a 逮捕/v 、/w 监禁/v 和/c 屠杀/v ，/w 并/c 没有/v 吓倒/v 广大/a 爱国/v 青年/n 学生/n ，/w 他们/r 反而/c 愈/c 斗/n 愈/c 坚强/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     他们/r 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 团结/v 在/p 学联/j 和/c 民先队/n 的/u 周围/nl ，/w 和/c 国民党/n 反动派/n 展开/v 了/u 英勇/a 的/u 反/v 逮捕/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     二/m 月/nt 二十九/m 日/nt 拂晓/n ，/w 四百四十/m 名/n 反动/a 军警/n 闯进/v 了/u 清华园/ns ，/w 包围/v 了/u 各/r 学生/n 宿舍/n ，/w 实行/v 严密/a 封锁/v ，/w 甚至/c 学生/n 到/v 食堂/n 吃/v 早饭/n 也/d 不许/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        369
                                     一/m 批/q 一/m 批/q 的/u 武装/v 军警/n 手持/v &quot;/w 黑名单/n &quot;/w ，/w 冲进/v 学生/n 宿舍/n ，/w 进行/v 搜捕/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     由于/c 头一天/nt 就/d 接到/v 学联/j 打/v 来/vd 的/u 电话/n ，/w 说/v 明天/nt 将/p 有/v &quot;/w 客人/n &quot;/w 来/vd 清华/ni 大学/n ，/w 要/vu &quot;/w 好好/d 招待/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     因此/c 清华园/ns 内/nd 的/u 一/m 批/q 进步/a 学生/n ，/w 包括/v 共产党员/n 、/w 民先队员/n 、/w 学联/j 和/c 学生/n 救国/v 会/n 的/u 干部/n ，/w 早已/d 有/v 了/u 准备/v ，/w 都/d 隐蔽/v 到/v 其他/r 同学/n 的/u 宿舍/n 里/nd 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     反动/a 军警/n 搜捕/v 了/u 半天/nt ，/w 一无所获/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     国民党/n 反动/a 当局/n 用/v 重兵/n 包围/v 学校/n 和/c 逮捕/v 学生/n 的/u 暴行/n ，/w 激起/v 了/u 广大/a 学生/n 的/u 愤怒/a ，/w 连/p 一些/m 平时/nt 不/d 过问/v 政治/n 的/u 学生/n 和/c 教师/n 也/d 被/p 触怒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     为了/p 团结/a 广大/a 学生/n 和/c 教师/n ，/w 粉碎/v 国民党/n 反动/a 军警/n 的/u 大/a 搜捕/v ，/w 清华/ni 学生/n 救国/v 会/n 提出/vd 了/u &quot;/w 护校/v 和/c 驱逐/v 反动/a 军警/n &quot;/w 的/u 自卫/v 口号/n ，/w 马上/d 得到/v 了/u 广大/a 学生/n 和/c 教职工/n 的/u 拥护/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     终于/d 由/p 民先队员/n 带头/v 和/c 同学/n 们/k 冲出/vd 宿舍/n ，/w 用/v 石头/n 、/w 木棍/n 和/c 反动/a 军警/n 展开/v 了/u 搏斗/v ，/w 把/p 反动/a 军警/n 打/v 得/u 狼狈不堪/i ，/w 败阵/n 而/c 去/vd 。/w 
		
			
                                        376
                                     出卖/v 同学/n 、/w 给/v 国民党/n 反动/a 当局/n 送/v &quot;/w 黑名单/n &quot;/w 的/u 特务/n 分子/n 见/v 势/n 不妙/a ，/w 也/d 逃之夭夭/i 。/w 
		
			
                                        377
                                     这时/nt ，/w 传来/vd 二/m 院/n 学生/n 宿舍/n 有/v 同学/n 被捕/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     民先队员/n 和/c 广大/a 学生/n 立即/d 汇成/v 一/m 股/n 洪流/n ，/w 跑步/v 赶到/v 西/nd 校/n 门口/nl ，/w 发现/v 党支部/n 书记/n 蒋南翔/nh 、/w 学生/n 方左英/nh 和/c 一/m 位/q 工友/n 正/d 被/p 绳子/n 捆/v 着/u ，/w 准备/v 用/v 警车/n 带走/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     大家/n 蜂拥而上/i ，/w 经过/v 搏斗/v ，/w 奋力/d 夺回/v 了/u 蒋南翔/nh 和/c 方左英/nh 。/w 
		
			
                                        380
                                     刚/d 从/p 城内/nl 回校/v 参加/v 化学/n 考试/v 的/u 姚依林/nh 同志/n 被/p 扣在/v 校门/n ，/w 这时/nt 也/d 乘机/v 脱险/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 与/c 反动/a 军警/n 的/u 搏斗/v 中/nd ，/w 学生/n 们/k 夺过/v 军警/n 带来/vd 的/u 干粮/n 作/v 武器/n ，/w 向/p 反动/a 军警/n 扔/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        382
                                     机械系/n 的/u 一/m 批/q 学生/n ，/w 把/p 反动/a 军警/n 开来/vd 捕/v 人/n 的/u 二十/m 几/m 辆/q 汽车/n 的/u 重要/a 零件/n ，/w 拆掉/v 的/u 拆掉/v ，/w 捣毁/v 的/u 捣毁/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     反动/a 军警/n 准备/v 乘车/v 逃跑/v 时/nt ，/w 汽车/n 已经/d 失灵/v ，/w 不能/v 发动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     他们/r 只好/d 拖/v 枪/n 拽/v 刀/n ，/w 悻悻/d 而/c 去/vd 。/w 
		
			
                                        385
                                     四百/m 多/m 名/n 反动/a 军警/n ，/w 搜捕/v 了/u 半天/nt ，/w 一无所获/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     而/c 学生/n 在/p 与/c 反动/a 军警/n 搏斗/v 中/nd 却/d 抓到/v 了/u 海淀/ns 伪/h 警察/n 所/n 所长/n ，/w 把/p 他/r 扣留/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        387
                                     反动/a 军警/n 不得不/d 把/p 捕/v 去/vd 的/u 工友/n 放出/v ，/w 以/p 换/v 回/v 他们/r 的/u 警察/n 所长/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     反动/a 军警/n 逃走/v 后/nd ，/w 蒋南翔/nh 同志/n 考虑/v 到/v 反动派/n 是/vl 不会/v 甘心/v 失败/v 的/u ，/w 他们/r 一定/d 会/vu 来/vd 报复/v ，/w 而且/c 将/d 更加/d 疯狂/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     为了/p 避免/v 不/d 必要/d 的/u 损失/n ，/w 他/r 通知/n 学生/n 们/k 暂时/d 躲避/v 起来/vd ，/w 特别/d 是/vl 上/nd 了/u &quot;/w 黑名单/n &quot;/w 的/u 学生/n 更/d 要/vu 隐蔽/v 起来/vd ，/w 并/c 立即/d 组织/v 同学/n 进行/v 隐蔽/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     蒋南翔/nh 同志/n 还/d 通知/n 姚依林/nh 、/w 黄诚/nh 同志/n 去/vd 冯友兰/nh 教授/n 家/n 避/v 一/m 避/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     有的/r 隐蔽/v 在/p 张申府/nh 、/w 朱自清/nh 等/u 教授/n 家中/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     清华/ni 学生/n 救国/v 会/n 和/c 民先队/n 将/p 大多数/m 同学/n 集中/v 隐蔽/v 在/p 体育馆/n 后/nd 馆/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        393
                                     果然/d ，/w 这/r 批/q 反动/a 军警/n 回去/v 后/nd ，/w 便/d 马上/d 报告/n &quot;/w 清华园/ns 内/nd 有/v 五百/m 多/m 名/n 共产党/n 暴动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     国民党/n 反动/a 当局/n 在/p 当天/nt 下午/nt 就/d 派/v 了/u 两/m 团/n 军警/n ，/w 五千/m 多/m 人/n ，/w 包括/v 二十九/m 军/n 的/u 大刀/n 队/n 、/w 机枪/n 连/n ，/w 以及/c 保安队/n 和/c 警察/n ，/w 在/p 反动/a 透顶/v 的/u 北平/ns 市/n 公安局/n 督察长/n 的/u 亲自/d 指挥/v 下/vd ，/w 再/d 一/m 次/q 层层/q 包围/v 了/u 清华园/ns ，/w 并/c 杀气腾腾/i 地/u 冲/v 了/u 进来/vd 。/w 
		
			
                                        395
                                     但是/c 清华园/ns 已经/d 变成/v 了/u 一/m 座/q 空城/n ，/w 大部分/m 学生/n 都/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     五千/m 多/m 反动/a 军警/n 从/p 二/m 月/nt 二十九/m 日/nt 晚/nt 七/m 时/nt 到/v 三/m 月/nt 一/m 日/nt 晨/nt 五/m 时/nt ，/w 在/p 清华园/ns 内/nd 整整/d 搜/v 了/u 一/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        397
                                     一直/d 到/v 天亮/n 后/nd ，/w 才/d 发现/v 学校/n 体育馆/n 屋顶/nl 上/nd 有人/v ，/w 便/d 朝/p 房顶/nl 乱/a 开/v 了/u 几/m 枪/n ，/w 用/v 来/vd 威吓/v 学生/n ，/w 逼迫/v 他们/r 下来/vd 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 反动/a 军警/n 进入/v 体育馆/n 后/nd ，/w 才/d 发现/v 许多/m 学生/n 都/d 藏在/v 里面/nd ，/w 便/d 按/p &quot;/w 黑名单/n &quot;/w 捉/v 人/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     但是/c ，/w &quot;/w 黑名单/n &quot;/w 上/nd 有/v 名字/n 的/u ，/w 早已/d 分散/a 避开/v 了/u ，/w 有的/r 已/d 到/v 校外/nl 去/vd 了/u ，/w 有的/r 躲在/v 教授/n 家里/nd ，/w 有的/r 隐蔽/v 在/p 工友/n 房里/nl ，/w 在/p 体育馆/n 内/nd 的/u 也/d 早已/d 改/v 名/n 换/v 姓/n 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     反动/a 军警/n 威吓/v 追问/v 了/u 许久/nt ，/w 仍/d 毫无/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他们/r 看到/v 不/d 顺眼/a 的/u ，/w 刚/d 要/vu 抓/v ，/w 一下子/d 又/d 混入/v 人群/n 中/nd 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     于是/c 他们/r 就/d 一/m 个个/q 检查/v ，/w 一/m 个个/q 往/p 外/nd 赶/v ，/w 并且/c 用/v 枪托/n 子/k 毒打/v 一些/m 学生/n ，/w 被/p 打/v 得/u 最/d 厉害/a 的/u 是/vl 在/p 抢救/v 蒋南翔/nh 斗争/v 中/vd 最/d 勇敢/a 的/u 民先队员/n 冯宝麟/nh 。/w 
		
			
                                        403
                                     反动/a 军警/n 为了/p 回去/v 交差/v ，/w 便/d 胡乱/a 抓/v 了/u 二十/m 几/m 个/q 学生/n ，/w 五花大绑/i 捆/v 着/u 扔/v 上/nd 警车/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     反动/a 军警/n 表面/n 上/nd 看来/v 气势汹汹/i ，/w 但是/c 失道寡助/i ，/w 两眼/n 漆黑/a ，/w 主要/a 的/u 干部/n 和/c 党员/n 一/m 个/q 也/d 没有/v 抓到/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     &quot;/w 二&#183;二九/j &quot;/w 深夜/nt ，/w 黄诚/nh 同志/n 以/p 坚毅/a 的/u 斗争/v 决心/n 和/c 乐观/a 的/u 革命/n 精神/n ，/w 挥笔/v 作诗/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     银河/n 低垂/v 曙/n 尚/d 迟/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     搔首/v 徘徊/v 增/v 愧/a 感/n ，/w 抚/v 心/n 坚毅/a 决/v 迟疑/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     安危/a 非/d 复/v 今/nt 所/u 计/v ，/w 血泪/n 拚/v 将/d 此地/n 糜/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     莫/d 谓/v 途/n 艰/a 时日/n 远/a ，/w 鸡鸣/v 林角/n 现/v 晨曦/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 首/n 诗/n 不仅/c 抒发/v 了/u 黄诚/nh 同志/n 自己/r 的/u 革命/n 情怀/n ，/w 而且/c 也/d 反映/v 了/u 广大/a 爱国/v 青年/n 为/p 献身/v 革命/n ，/w 甘洒/v 血泪/n ，/w 虽/c 艰辛/a 备/d 尝/v ，/w 仍/d 对/p 光明/n 前途/n 充满/v 信心/n 的/u 革命/n 乐观主义/i 精神/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 要求/v 党团员/n 、/w 民先队员/n 在/p 抗日救亡/i 、/w 勤奋/a 学习/v 、/w 强健/a 体魄/n 各/r 方面/n 都/d 起/p 表率/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     学校/n 中/nd 的/u 党员/n ，/w 团员/v 和/c 民先队员/n 响应/v 党/n 的/u 号召/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     他们/r 不仅/c 在/p 救亡/v 工作/n 中/nd 担当/v 先锋/v ，/w 而且/c 在/p 学习/v 上/nd 大多数/m 都/d 取得/v 了/u 优秀/a 的/u 成绩/n ；/w 不仅/c 自己/r 学好/v ，/w 还/d 经常/a 帮助/n 学习/v 上/nd 有/v 困难/n 的/u 同学/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 受到/v 广大/a 学生/n 的/u 拥戴/v 和/c 师长/n 的/u 赞赏/v ，/w 是/vl 大家/n 所/u 公认/v 的/u 好/a 学生/n ，/w 成为/vl 团结/v 广大/a 学生/n 的/u 核心/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     与此同时/i ，/w 各/r 校/n 学生/n 还/d 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/vd 组织/v 了/u 各种/r 学术性/n 的/u 社团/n ，/w 举办/v 一些/m 和/c 抗日救亡/i 运动/n 结合/v 的/u 学术/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     北平/ns 各/r 大/j 中学/j 学生/n 共同/a 组织/v 的/u 学术/n 团体/n &quot;/w 北平/ns 求知/v 学会/n &quot;/w 发展/v 很快/a ，/w 成立/v 不久/nt ，/w 会员/n 人数/n 就/d 达到/v 千/m 人/n ，/w 在/p 二十/m 多/m 个/q 大中/j 学校/n 中/nd 设有/v 分会/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他们/r 联络/v 各/r 学校/n 学术/n 团体/n ，/w 经常/a 组织/v 各种/r 学术/n 讲座/n 如/v &quot;/w 新/a 哲学/n 讲座/n &quot;/w 等/u 活动/n ，/w 还/d 出版/v 了/u 《/w 求知/v 月刊/n 》/w ，/w 向/p 广大/a 学生/n 宣传/v 辩证唯物主义/i 和/c 抗日救亡/i 的/u 基本/a 知识/n 和/c 道理/n ，/w 受到/v 学生/n 们/k 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     另外/c ，/w 有些/r 学校/n 如/v 师范/n 大学/n 还/d 组织/v 了/u &quot;/w 科学/n 战争/n 研究会/n &quot;/w 等/v ，/w 把/p 读书/v 、/w 科学/n 探讨/v 和/c 抗日救亡/i 工作/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     他们/r 自己/r 动手/v 做/v 防毒/v 面具/n ，/w 研究/v 国防/j 化学/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这些/r 活动/n 吸引/v 了/u 许多/m 平日/nt 不大/a 关心/v 政治/n ，/w 但/c 对/p 科学/n 有/v 兴趣/n 的/u 学生/n 参加/v ，/w 使/v 他们/r 在/p 这些/r 活动/n 中/nd 受到/v 了/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     抗日救亡/i 文艺/n 活动/n ，/w 在/p 这/r 一/m 时期/n 也/d 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 成为/vl 团结/v 教育/v 群众/n ，/w 揭露/v 打击/v 敌人/n 的/u 有力/a 武器/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     歌咏/n 活动/v 普及/v 各/r 大中/j 学校/n ，/w 《/w 义勇军/n 进行曲/n 》/w 、/w 《/w 国际歌/n 》/w 、/w 《/w 马赛曲/n 》/w 、/w 《/w 毕业/v 歌/n 》/w 、/w 《/w 打/v 麦/n 歌/n 》/w 、/w 《/w 伏尔加/n 船夫曲/n 》/w 、/w 《/w 保卫/v 马德里/ns 》/w 等等/u 豪壮/a 的/u 抗/v 日/j 歌曲/n 和/c 外国/n 革命/n 歌曲/n 声/n ，/w 淹没/v 了/u 《/w 桃花江/n 》/w 、/w 《/w 毛毛雨/n 》/w 等/u 靡靡之音/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 斗争/v 中/vd 诞生/v 的/u 清华/ni &quot;/w 海燕/n 歌咏/n 团/n &quot;/w ，/w 成立/v 才/d 几/m 个/q 月/nt ，/w 团员/n 就/d 发展/v 到/v 近/a 二百/m 人/n ，/w 占/v 全校/n 人数/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        424
                                     歌咏/n 团/n 成立/v 时/nt ，/w 唱/v 的/u 第一/m 支/q 歌/n 就是/d 《/w 国际歌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 白区/n 环境/n 下/nd 唱/v 这/r 支/q 歌/n 是/vl &quot;/w 犯法/v &quot;/w 的/u ，/w 但是/c 他们/r 巧妙/a 地/u 以/p 演唱/v 各国/n 国歌/n 为/vl 名/n ，/w 把/p 《/w 国际歌/n 》/w 作为/v 苏联/ns 国歌/n 的/u &quot;/w 合法/v &quot;/w 地/u 传播/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     他们/r 还/d 将/d 《/w 义勇军/n 进行曲/n 》/w 、/w 《/w 码头/n 工人/n 歌/n 》/w 、/w 《/w 打/v 回/v 老家/n 去/vd 》/w 、/w 《/w 马赛曲/n 》/w 、/w 《/w 保卫/v 马德里/ns 》/w 等/u 歌曲/n ，/w 印在/v 明信片/n 上/nd ，/w 向/p 国内外/nl 广为/a 传播/v ，/w 销售/v 达/v 二十/m 多/m 万/m 张/q 。/w 
		
			
                                        427
                                     抗日救亡/i 的/u 歌声/n ，/w 使/v 古老/a 的/u 北平城/ns ，/w 增加/v 了/u 活力/n ，/w 显示/v 了/u 爱国/v 青年/n 学生/n 的/u 革命/n 精神/n 和/c 勇敢/a 战斗/v 的/u 时代/n 风貌/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     在/p 文艺/n 活动/v 中/nd ，/w 戏剧/n 队伍/n 也/d 很/d 活跃/a ，/w 差不多/a 各/r 校/n 都/d 有/v 剧团/n 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     一些/m 爱好/v 戏剧/n 的/u 学生/n 积极/a 地/u 参加/v 进来/vd 。/w 
		
			
                                        430
                                     爱国/v 学生/n 演出/v 的/u 著名/a 的/u 街头/n 剧/n 《/w 放下/vd 你/r 的/u 鞭子/n 》/w ，/w 深深/d 地/u 教育/v 和/c 感动/n 了/u 市民/n 观众/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     东北/ns 大学/n 的/u 爱国/v 学生/n 自编/v 自演/v 的/u 话剧/n 《/w 流亡/v 曲/n 》/w ，/w 也/d 是/vl 深受/v 群众/n 欢迎/v 的/u 剧目/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     师范/n 大学/n 学生/n 剧团/n 还/d 在/p 北平/ns 郊区/n 集市/n 庙会/n 上/nd ，/w 用/v 群众/n 喜闻乐见/i 的/u 民族/n 形式/n ，/w 向/p 广大/a 民众/n 宣传/v 抗日救亡/i 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他们/r 的/u 双簧/n 、/w 国难/n 大鼓/n 以及/c 《/w 察东/ns 之/u 夜/nt 》/w ，/w 《/w 打/v 回/v 老家/n 去/vd 》/w 等/u 街头/n 活报剧/n ，/w 演出/v 时/nt 常常/d 是/vl 台上/nd 台下/nd 打成一片/i ，/w 同仇敌忾/i ，/w 全场/n 随时/d 响起/v &quot;/w 打倒/v 日本/ns 帝国主义/n &quot;/w 的/u 一致/a 呼声/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     文艺/n 宣传/v 活动/n ，/w 鼓舞/v 了/u 群众/n ，/w 也/d 教育/v 了/u 参加/v 这些/r 活动/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 这/r 一/m 时期/n ，/w 各/r 校/n 学生/n 自治/v 会/n 和/c 学生/n 救国/v 会/n ，/w 还/d 注意/v 了/u 关心/v 群众/n 生活/n 问题/n ，/w 举办/v 了/u 一些/m 生活/n 福利/n 事业/n ，/w 博得/v 了/u 广大/a 学生/n 的/u 拥护/v 与/c 信任/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     如/v 清华/ni 大学/n 的/u 学生/n 食堂/n 原来/d 全/a 由/p 资本家/n 投标/v 承包/v ，/w 伙食费/n 很/d 贵/a ，/w 贫苦/a 学生/n 根本/d 吃不起/v ，/w 只好/d 到/v 离/v 校/n 较/d 远/a 的/u 小/a 饭铺/n 里/nd 去/vd 吃/v 八/m 分钱/n 一/m 碗/q 的/u 炒饼/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     学生会/n 为了/p 帮助/n 大家/n 解决/v 这/r 一/m 困难/n ，/w 就/d 自己/r 办/v 了/u 一/m 个/q 清寒/a 食堂/n ，/w 派/v 了/u 杨学诚/nh 等/u 同志/n 担任/v 这/r 个/q 食堂/n 的/u 管理员/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     他们/r 在/p 工作/n 中/nd 任劳任怨/i ，/w 踏踏实实/a 地/u 为/p 群众/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     吃/v 自办/v 食堂/n ，/w 花钱/v 少/a 、/w 吃/v 得/u 好/a ，/w 受到/v 同学/n 们/k 普遍/a 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     其他/r 学校/n 也/d 办/v 了/u 类似/a 性质/n 的/u 食堂/n ，/w 都/d 受到/v 群众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     为了/p 加强/v 广大/a 学生/n 对/p 救亡运动/i 的/u 认识/n ，/w 使/v 他们/r 积极/a 关心/v 当前/nt 的/u 政治/n 局势/n 的/u 发展/v 变化/v ，/w 北平/ns 学联/j 把/p 不/d 定期/a 刊物/n 《/w 学联/j 情报/n 》/w 改版/v 为/p 《/w 学联/j 日报/n 》/w ，/w 后来/nt 还/d 出版/v 了/u 《/w 北平/ns 学生/n 》/w 和/c 《/w 学联/j 会/n 报/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     民先队/n 出版/v 了/u 不/d 定期/a 的/u 机关报/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     由于/c 没有/v 经费/n 来源/n 和/c 固定/a 的/u 印刷/v 场所/n ，/w 因而/c 机关报/n 的/u 出版/v 时断时续/i 。/w 
		
			
                                        444
