
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     但/c 敌人/n 没有/v 从/p 她/r 口中/nl 得到/v 任何/r 他们/r 所/u 需要/v 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     那些/r 凶手/n 们/k 在/p 用尽/v 了/u 各种/r 残酷/a 的/u 刑罚/n 都/d 得/v 不到/v 他们/r 所/u 需要/v 的/u 任何/r 秘密/n 之后/nt ，/w 便/d 决定/v 用/p 一/m 种/q 新/a 的/u 卑鄙/a 可耻/a 的/u 刑罚/n 来/vd 对付/v 这个/r 年青/a 的/u 、/w 顽强/a 的/u 女/f 劳动党/ni 员/k 。/w 
		
			
                                        3
                                     她/r 从/p 监狱/n 中/nd 被/p 拉/v 出来/vd ，/w 走进/v 一/m 间/q 空阔/a 的/u 屋子/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     她/r 奇怪/a 地/u 看/v 着/u 这个/r 为/p 她/r 布置/v 的/u 场面/n ：/w 房/n 的/u 正中/nd 是/vl 一面/n 大/a 镜/n ，/w 四周/nl 站/v 着/u 她/r 的/u 难友/n 们/k 。/w 
		
			
                                        5
                                     她/r 不/d 知道/v 敌人/n 玩弄/v 的/u 是/vl 什么/r 花样/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     她/r 用/p 艰难/a 的/u 然而/c 是/vl 从容/a 的/u 步子/n 走进/v 屋内/nl ，/w 和/c 难友/n 们/k 交换/v 着/u 亲切/a 的/u 询问/v 眼光/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     』/w 那些/r 狗/n 们/k 狂吠/v 着/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     可是/c 她/r 没有/v 听懂/v 狗/n 们/k 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     敌人/n 又/d 重复/v 了/u 一/m 次/q ，/w 迫/v 她/r 面对/v 着/u 大/a 镜/n 将/d 衣服/n 脱下/v ，/w 要/vu 她/r 自己/r 看见/v ，/w 也/d 要/vu 她/r 的/u 同志们/n 看见/v 她/r 赤裸裸/a 的/u 身体/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 想/v 用/p 这样/r 的/u 羞辱/v 来/vd 惩罚/v 这个/r 虽然/c 备受/v 肉体/n 的/u 痛苦/a 也/d 不/d 吐出/v 任何/r 秘密/n 的/u 坚贞/a 的/u 女/f 劳动党/ni 员/k 。/w 
		
			
                                        11
                                     她/r 的/u 眼中/nl 燃烧/v 起/v 了/u 像/v 火山/n 爆发/v 似的/u 灼热/a 的/u 火焰/n ，/w 她/r 怒不可遏/i 地/u 咬紧/v 着/u 牙齿/n ，/w …/w …/w 但/c 忽然/d ，/w 她/r 露出/v 轻蔑/v 的/u 微笑/v ，/w 她/r 对着/p 大/a 镜/n ，/w 在/p 沉重/a 的/u 气氛/n 中/nd ，/w 开始/v 迅速/a 地/u 脱下/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     当/p 敌人/n 要/vu 申信子/nh 脱/v 衣服/n 的/u 时候/n ，/w 每/r 一个/mq 难友/n 都/d 屏住/v 了/u 呼吸/v ，/w 被/p 压抑/v 着/u 的/u 低沉/a 的/u 、/w 愤怒/a 的/u 吼声/n 在/p 他们/r 中间/nd 滚/v 过/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     现在/nt ，/w 当/p 他们/r 的/u 同志/n 开始/v 脱/v 衣服/n 的/u 时候/n ，/w 他们/r 感到/v 了/u 惊异/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     他们/r 沉默/a 着/u ，/w 几乎/d 是/vl 同时/n 的/u ，/w 每/r 一/m 个/q 人/n 的/u 手/n 都/d 蒙住/v 了/u 眼/n ，/w 有的人/n 而且/c 转过/v 了/u 背/n 去/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     皮鞭/n 落/v 在/p 那些/r 蒙住/v 眼/n 的/u 手上/nl ，/w 那些/r 转过/v 去/v 的/u 背上/nd 。/w 
		
			
                                        16
                                     皮鞭/n 飞舞/v ，/w 发出/v 尖锐/a 的/u 啸声/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     然而/c ，/w 没有/v 一/m 双/q 流血/v 的/u 手/n 落下/v 来/vd ，/w 没有/v 一个/mq 淌血/v 的/u 背/n 转/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        18
                                     突然/d ，/w 一个/mq 声音/n 响起/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     皮鞭/n 也/d 停住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 开始/v ，/w 那/r 声音/n 是/vl 微弱/a 的/u ，/w 但/c 逐渐/d 地/u 由/p 微弱/a 变为/v 激昂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     放下/v 你们/r 的/u 手/n 来/vd 吧/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     你们/r 应该/vu 看/v 一/m 看/v ，/w 站/v 在/p 这里/r 的/u ，/w 是/vl 你们/r 忠诚/a 的/u 同志/n ，/w 是/vl 你们/r 的/u 亲/n 姊妹/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     」/w 是的/u ，/w 我/r 知道/v ，/w 这/r 是/vl 你们/r 用/p 血/n 来/vd 表示/v 的/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     我/r -/w -/w 你们/r 的/u 同志/n ，/w 你们/r 的/u 姊妹/n ，/w 向/p 你们/r 说出/v 衷心/a 的/u 感激/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     所有/a 的/u 手/n 都/d 落下/v 来/vd 了/u ，/w 所有/a 的/u 背/n 都/d 回/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     难友/n 们/k 含/v 着/u 感动/v 的/u 泪珠/n 看/v 着/u 那个/r 裸露/v 着/u 布满/v 血/n 疤/n 和/c 烙印/n 的/u 神圣/a 的/u 身体/n ，/w 她/r 是/vl 如此/r 圣洁/a 而/c 光辉/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     他们/r 也/d 用/p 燃烧/v 着/u 仇恨/n 的/u 眼光/n 看/v 着/u 那些/r 痴呆/a 的/u 敌人/n ，/w 那些/r 狗/n ，/w 那些/r 人面兽/n ，/w 他们/r 是/vl 如此/r 渺小/a 而/c 狼狈/a 啊/e …/w …/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 静默/v 中/nd ，/w 在/p 这个/r 由/p 刑场/n 升华/v 成/v 殿堂/n 的/u 大屋/n 中/nd ，/w 每/r 个/q 人/n 都/d 永远/d 记住/v 了/u 这/r 几/m 句/q 誓言/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     从/p 一九五一/m 年/nt 八月/nt 九/m 日/nt 到/v 五二/m 年/nt 二月/nt 五/m 日/nt ，/w 这/r 五/m 个/q 多/m 月/nt 时间/n 里/nd ，/w 常香玉/nh 率领/v 着/u 由/p 八十二/m 人/n 组成/v 的/u 香玉剧社/ni 在/p 开封/ns 、/w 郑州/ns 、/w 新乡/ns 、/w 武汉/ns 、/w 长沙/ns 、/w 广州/ns 等/u 六/m 个/q 城市/n 举行/v 巡回/v 义演/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     他们/r 度过/v 了/u 炎热/a 的/u 夏天/nt 和/c 严寒/a 的/u 冬天/nt 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 一百五十/m 天/nt 当中/nd ，/w 演出/v 了/u 一百七十一/m 场/q 戏/n ，/w 收入/v 十五亿一千/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     完成/v 了/u 捐献/v 给/p 抗美援朝/i 的/u 战斗机/n 一/m 架/q 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     用/p 简短/a 的/u 文字/n 来/vd 介绍/v 常香玉/nh 和/c 她/r 的/u 剧社/n 捐献/v 飞机/n 的/u 艰苦/a 过程/n ，/w 不是/vl 件/q 容易/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     谁/r 也/d 知道/v 十五亿/m 不是/vl 一个/mq 微小/a 的/u 数字/n ，/w 但是/c 常香玉/nh 和/c 她/r 的/u 战友/n 们/k 在/p 这/r 五/m 个/q 月/nt 中间/nd 用/p 她们/r 的/u 歌声/n 唱出/v 了/u 这/r 一/m 架/q 不/d 平常/a 的/u 英雄/n 的/u 飞机/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     它/r 将/d 在/p 英雄/n 的/u 朝鲜/ns 的/u 上空/n 飞翔/v ，/w 在/p 抗美援朝/i 的/u 大业/n 中/nd 起/v 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 确是/vl 一个/mq 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     有些/m 人/n 在/p 知道/v 她/r 要/vu 做/v 这/r 件/q 事/n 的/u 时候/n 向/p 她/r 取笑/v ，/w 认为/v 这/r 是/vl &quot;/w 吹牛/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     但是/c 常香玉/nh 用/p 事实/n 回答/v 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        39
                                     她/r 首先/d 变卖/v 了/u 自己/r 和/c 孩子/n 们/k 的/u 金饰/n ，/w 变/v 买/v 了/u 自己/r 的/u 汽车/n ，/w 捐献/v 了/u 四千万/m 元/q ，/w 在/p 银行/n 里/nd 为/p 他们/r 捐献/v 的/u 战斗机/n 立下/v 了/u 户头/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     余下/v 的/u 现钱/n 充作/v 巡回演出/v 的/u 机动/a 金/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这样/r ，/w 剧社/n 的/u 同志们/n 都/d 安顿/v 好/a 了/u 家小/n ；/w 在/p 首长/n 们/k 的/u 鼓励/v 下/nd ，/w 坚定/a 信心/n ，/w 勇气/n 百倍/n 地/u 开始/v 了/u 巡回/v 义演/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     五/m 、/w 排/v 、/w 演戏/v 认真/a ，/w 不出/v 差错/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 以/p 结合/v 实际/a 的/u 精神/n 学习/v 文化/n 和/c 业务/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他们/r 有/v 计划/n 有/v 步骤/n 地/u 学习/v 了/u 《/w 谁/r 是/vl 最/d 可爱/a 的/u 人/n 》/w 、/w 《/w 爱国主义/n 和/c 国际/n 主义/n 》/w 、/w 《/w 批评与自我批评/v 》/w 和/c 《/w 革命/a 人生观/n 》/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     他们/r 理解/v 了/u &quot;/w 演戏/v 是/vl 思想/n 工作/n ，/w 演员/n 必须/d 有/v 政治/n 认识/n ，/w 才能/c 完成/v 任务/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     当晚/nt 正在/d 演戏/v 的/u 时候/n ，/w 匪徒/n 们/k 对着/p 台上/nl 一连/d 扔/v 了/u 两/m 个/q 手榴弹/n ，/w 炸伤/v 了/u 几个/mq 观众/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     常香玉/nh 只得/vu 又/d 逃离/v 尉氏县/ns 。/w 
		
			
                                        48
                                     天地/n 虽/c 大/a ，/w 但/c 在/p 旧社会/n 里/nd 却/d 没有/v 女/f 艺人/n 常香玉/nh 安身/v 之/u 所/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     她/r 所到之处/n ，/w 没有/v 一/m 处/n 没有/v 官僚/n 、/w 军阀/n 、/w 流氓/n 、/w 地痞/n 对/p 她/r 作/v 种/q 种/q 迫害/v 、/w 侮辱/v 和/c 暗算/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     一九四七/m 年/nt 常香玉/nh 从/p 西安/ns 流浪/v 到/v 兰州/ns 。/w 
		
			
                                        51
                                     有一天/v 下/nd 着/u 倾盆大雨/n ，/w 匪/n 棍/n 马鸿逵/nh 派人/v 来/vd 请/v 她/r 去/v 清唱/v ，/w 她/r 不肯/vu 去/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     就/d 这样/r ，/w 他们/r 猜拳/v 饮酒/v ，/w 常香玉/nh 在/p 旁边/nd 唱戏/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     这样/r 血泪/n 凝成/v 的/u 日子/nt ，/w 常香玉/nh 整整/d 过/vd 了/u 十八/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        54
                                     她/r 曾/d 吞金/v 自杀/v 三/m 次/q ，/w 都/d 幸而/d 得救/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     她/r 曾/d 立誓/v &quot;/w 不再/d 演戏/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     但/c 她/r 终于/d 见到/v 光明/n 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     一九四九/m 年/nt 甘肃/ns 解放/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 对/p 常香玉/nh 说来/v ，/w 对/p 一切/r 在/p 旧社会/n 被/p 压迫/v 的/u 人们/n 说来/v ，/w 就/d 像/v 久/a 关/v 在/p 笼子/n 里/nd 的/u 飞鸟/n 被/p 打开/v 了/u 笼门/n ，/w 振/v 翼/n 冲天/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 政治/n 上/nd 得到/v 解放/v 的/u 常香玉/nh ，/w 满心/n 充溢/v 着/u 新生/n 的/u 愉快/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     她/r 的/u 天才/n 得到/v 了/u 充分/a 发挥/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     积累/v 了/u 二十/m 年/nt 的/u 功力/n ，/w 她/r 的/u 表演/v 艺术/n 达到/v 了/u 新/a 的/u 高峰/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     她/r 发展/v 了/u 豫剧/n ，/w 在/p 短短/a 的/u 三/m 年/nt 中/nd ，/w 豫剧/n 发展/v 达/v 于/p 河南/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 平原/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 鲁西/ns 、/w 皖北/ns 、/w 苏北/ns 、/w 湖北/ns 、/w 山东/ns 等/u 十/m 省/n 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     可以/vu 理解/v ，/w 常香玉/nh 从/p 何/r 产生/v 那样/r 的/u 勇气/n 与/c 毅力/n ，/w 领导/v 这样/r 一个/mq 不足/a 百/m 人/n 的/u 小/a 团体/n ，/w 要/vu 完成/v 捐献/v 一/m 架/q 战斗机/n 的/u 艰巨/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 西安/ns 我/r 听/v 了/u 赴/v 朝/j 慰问团/n 代表/n 们/k 的/u 报告/n 以后/nt ，/w 更/d 深刻/a 地/u 认识/v 到/v 抗美援朝/i 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     当/p 我/r 亲自/d 去/v 慰问/v 回国/v 休养/v 的/u 志愿军/n 伤员/n 们/k 时/nt ，/w 更/d 使/v 我/r 感动/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     为了/p 使/v 志愿军/n 战士/n 们/k 在/p 前方/nd 少/a 流血/v ，/w 我们/r 应该/vu 在/p 后方/nd 多/a 流/v 一些/m 汗/n ，/w 拿出/v 自己/r 的/u 力量/n 来/vd 捐献/v 飞机/n 大炮/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 和/c 我们/r 剧社/n 就/d 这样/r 决定/v 了/u 捐献/v 战斗机/n 一/m 架/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     是/vl 这样/r 的/u 坚定/a ，/w 这样/r 的/u 气概/n ，/w 这/r 就是/d 行动/n 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这次/r ，/w 常香玉/nh 带领/v 着/u 她/r 的/u 剧社/n 来/vd 北京/ns 参加/v 第一/m 届/q 全国/n 戏曲/n 观摩/v 演出/v 大会/n ，/w 我/r 会见/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        70
                                     她/r 悄悄/a 走进/v 屋/n 来/vd ，/w 给/p 我/r 第一/m 个/q 印象/n 就是/d ：/w 非常/d 朴素/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     衬衫/n 外面/nd 套/n 一/m 件/q 手织/v 的/u 毛衣/n ，/w 她/r 看/v 了/u 一眼/mq 她/r 的/u 爱人/n 陈宪章/nh ，/w 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不会/vu 说话/v ，/w 你/r 问/v 什么/r ，/w 我/r 就/d 说/v 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 不必/d 问/v 什么/r 了/u ，/w 常香玉/nh 的/u 故事/n 早已/d 成为/v 新中国/n 的/u 遐迩/n 流传/v 的/u 佳话/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     坐/v 在/p 对面/nd ，/w 从/p 常香玉/nh 的/u 脸上/nl 我/r 看到/v 了/u 十八/m 年/nt 来/vd 的/u 血泪/n 生涯/n 的/u 烙印/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     她/r 正是/vl 千百/m 年/nt 来/u 受/v 压迫/v 的/u 天才/n 女/f 艺人/n 的/u 典型/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     她/r 面貌/n 黝黑/a ，/w 沉默/a 、/w 质朴/a ，/w 但/c 这/r 就是/d 劳动/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 就是/d 不可战胜/i 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 我们/r 志愿军/n 的/u 部队/n 里/nd ，/w 有/v 许多/a 兄弟俩/n 在/p 战场/n 上/nd 奋勇/v 杀敌/v 立功/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     尤官迪/nh 和/c 尤官达/nh 是/vl 亲/n 叔伯/n 哥俩/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     湖北省新洲县白杨村/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     一九五一/m 年/nt 五月/nt 一/m 日/nt ，/w 哥俩/n 同时/v 在/p 家乡/n 报名/v 参加/v 中国人民志愿军/ni ，/w 十二月/nt 间/nd 调到/v 志愿军/n 某部/n 第三/m 连/q 当/v 战士/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他俩/r 到达/v 朝鲜/ns 前线/nl 后/nd ，/w 工作/n 一贯/d 积极/a 努力/v ，/w 在/p 今年/nt 八月/nt 间/nd 又/d 同时/v 当/v 了/u 副班长/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     二十六/m 岁/nt 的/u 尤官迪/nh 当/v 了/u 一/m 班/n 副/a ，/w 二十二/m 岁/nt 的/u 尤官达/nh 当/v 了/u 二/m 班/n 副/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     和/c 他们/r 一起/d 来到/v 三/m 连/q 的/u 二十四/m 个/q 人/n 中/nd ，/w 先后/d 已/d 有/v 十八/m 人/n 立/v 了/u 功/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     剩下/v 没有/v 立功/v 的/u ，/w 只有/c 他俩/r 和/c 其他/r 四/m 个/q 同志/n 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     官迪/nhs 、/w 官达/nhs 兄弟俩/n 为了/p 没有/v 立功/v 的/u 事/n ，/w 变成/v 了/u 他们/r 唯一/a 的/u 心事/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     常常/d 两/m 个/q 人/n 为/p 这/r 件/q 事/n 议论/v 着/u 、/w 沉思/v 着/u ，/w 他们/r 眼巴巴/a 等待/v 着/u 战斗/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     十月/nt 中旬/nt ，/w 反击/v 鱼隐山/ns 前/nd 一○八九/m 点/n 六/m 高地/n 的/u 任务/n 交给/v 了/u 第三/m 连/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     同志们/n 的/u 战斗/v 情绪/n ，/w 像/v 烈火/n 一样/a 的/u 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     官达/nhs 说/v ：/w &quot;/w 知道/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     尤官迪/nh 满意/a 地/u 笑/v 了/u 笑说/v ：/w &quot;/w 你/r 猜对/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        91
                                     接着/v 他/r 的/u 脸色/n 又/d 变/v 得/u 很/d 严肃/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 归国/v 代表/n 的/u 报告/n 咱们/r 都/d 听/v 啦/u ，/w 国内/nl 的/u 人民/n 和/c 志愿军/n 的/u 家属/n ，/w 都/d 希望/v 志愿军/n 个/q 个/q 都/d 立/v 上/nd 功/n ，/w 可是/d 因为/c 没有/v 战斗/v 任务/n ，/w 咱俩/r 谁/r 也/d 还/d 没有/v 达到/v 祖国/n 人民/n 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     回答/v 祖国/n 人民/n 和/c 家庭/n 的/u 期望/n 就/d 在/p 今天/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     说完/v ，/w 他/r 从/p 兜里/nl 掏出/v 一/m 封/q 信/n 递给/v 弟弟/n 尤官达/nh 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 是/vl 前天/nt 晚上/nt 才/d 接到/v 的/u 一/m 封/q 家信/n ，/w 信/n 的/u 后尾/n 写道/v ：/w &quot;/w 收到/v 你们/r 哥俩/n 都/d 当/v 了/u 副班长/n 的/u 来信/v 后/nd ，/w 全家/n 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     村长/n 知道/v 以后/nt ，/w 还/d 特地/d 把/p 信/n 要/vu 了/u 去/v 念/v 给/p 全村/n 军属/n 们/k 听/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     为了/p 这/r 件/q 事/n ，/w 咱/r 全家/n 也/d 特别/d 吃/v 了/u 一/m 顿/q 好/a 餐/n 为/p 你们/r 祝贺/v ，/w 现在/nt 家中/nl 就/d 光/d 等/v 着/u 你们/r 哥俩/n 从/p 朝鲜/ns 前线/nl 寄来/v 的/u 立功/v 喜报/n 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     尤官达/nh 看/v 罢/v 信/n 后/nd ，/w 心中/nl 热辣辣/a 地/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 的/u 两眼/n 闪耀/v 着/u 光辉/n ，/w 向/p 哥哥/n 表示/v 决心/n 说/v ：/w &quot;/w 放心/v 吧/u ，/w 不/d 立功/v 就/d 对不起/v 毛主席/nh 和/c 祖国/n 人民/n ，/w 也/d 对不起/v 咱/r 全/a 家人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     尤官达/nh 下/nd 了/u 班/n ，/w 急忙/a 写/v 了/u 一个/mq 挑战书/n 给/p 他/r 哥哥/n 送去/v ，/w 挑战/v 的/u 主要/a 条件/n 是/vl ：/w 多/a 杀伤/v 敌人/n ，/w 多/a 缴获/v 武器/n ，/w 坚决/a 完成/v 上级/n 所/u 交给/v 的/u 一切/r 任务/n ，/w 并/c 要/vu 捉/v 到/v 一个/mq 俘虏/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     最后/n 二/m 人/n 一致/a 同意/v ，/w 把/p 挑战书/n 和/c 那/r 封/q 家信/n 一起/d 交给/v 了/u 指导员/n ，/w 做为/v 战场/n 上/nd 考验/v 他们/r 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     十月/nt 某日/nt 夜晚/nt ，/w 反击/v 一○八九/m 点/n 六/m 高地/n 的/u 战斗/v 打响/v 了/u ，/w 担任/v 攻击/v 的/u 步兵/n ，/w 在/p 我/r 强大/a 炮火/n 掩护/v 下/nd 发起/v 了/u 冲锋/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 、/w 二/m 班/q 像/v 两/m 支/q 箭头/n 分/v 两/m 路/n 并肩/d 前进/v ，/w 而/c 尤官迪/nh 和/c 尤官达/nh 二/m 人/n 又/d 都/d 是/vl 各/r 带/v 一个/mq 小组/n 冲/v 在/p 本/r 班/n 的/u 最/d 前面/nd 。/w 
		
			
                                        103
                                     比/v 比/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     当/p 他们/r 快要/vu 冲上/v 主峰/n 的/u 时候/n ，/w 遇到/v 敌人/n 一个/mq 地堡/n 向/p 外/nd 打枪/v 顽抗/v ，/w 封锁/v 着/u 突击队/n 的/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     说/v 着/u 他/r 已/d 向/p 地堡/n 匍匐前进/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     尤官达/nh 一/m 看/v 不能/vu 再/d 争/v ，/w 便/d 马上/d 扣动/v 扳机/n 封锁/v 着/u 敌人/n 的/u 枪眼/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     尤官迪/nh 爬上/v 去/v ，/w 将/d 一/m 颗/q 手雷/n 塞进/v 了/u 敌人/n 地堡/n ，/w &quot;/w 轰/o &quot;/w 的/u 一/m 声/q ，/w 地堡/n 开花/v 了/u ，/w 里边/nd 的/u 敌人/n 也/d 都/d 完蛋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     三/m 个/q 匪军/n 便/d 老实/a 地/u 举手/v 投降/v 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     尤官达/nh 率领/v 着/u 他/r 的/u 小组/n 向/p 纵深/n 发展/v 的/u 时候/n ，/w 突然/d 敌人/n 一个/mq 班/q 反扑/v 上来/vd ，/w 尤官达/nh 立即/d 端/v 着/u 冲锋枪/n 一下/mq 打倒/v 了/u 七/m 个/q 敌人/n ，/w 剩下/v 的/u 三/m 、/w 四/m 个/q 也/d 立即/d 被/p 别的/r 同志/n 给/p 打死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 继续/v 向前/v 冲锋/v 的/u 时候/n ，/w 二/m 班长/n 挂/v 了/u 重/a 花/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     为/p 我们/r 班长/n 报仇/v &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     最后/n ，/w 尤官达/nh 奉/v 排长/n 的/u 命令/n ，/w 率领/v 全班/n 坚守/v 最/d 前沿/nl ，/w 监视/v 着/u 敌人/n ，/w 保证/v 全/a 连/q 战斗/v 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     尤官达/nh 刚/d 把/p 他/r 的/u 战士/n 布置/v 开/v ，/w 敌人/n 一个/mq 班/q 又/d 反扑/v 过来/vd 了/u ，/w 他们/r 用/p 五/m 颗/q 手榴弹/n 就/d 将/d 这/r 一/m 班/q 敌人/n 炸/v 光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     接着/v 在/p 不足/a 十五/m 分钟/q 的/u 时间/n 内/nd ，/w 他们/r 二/m 班/q 又/d 打垮/v 了/u 敌人/n 一个/mq 排/q 的/u 三/m 次/q 反扑/v ，/w 杀伤/v 敌人/n 二十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 拼命/v 地/u 扑/v 上去/v ，/w 用力/v 将/p 这个/r 漏网/v 的/u 敌人/n 抱住/v 摔倒/v 了/u ，/w 并且/c 夺过/v 了/u 敌人/n 手中/nl 的/u 卡宾枪/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     这次/r 战斗/v 中/nd ，/w 官迪/nhs 、/w 官达/nhs 兄弟俩/n 和/c 他们/r 所/u 指挥/v 的/u 两/m 个/q 班/q 都/d 突出/a 地/u 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     尤官迪/nh 亲手/d 解决/v 了/u 敌人/n 两/m 个/q 地堡/n ，/w 打死/v 敌人/n 五/m 名/n ，/w 活捉/v 敌人/n 三/m 名/n ，/w 缴获/v 自动步枪/n 三/m 支/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     尤官达/nh 亲手/d 打死/v 敌人/n 十一/m 名/n ，/w 活捉/v 敌人/n 一/m 名/n ，/w 缴获/v 卡宾枪/n 一/m 支/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     战后/nt 评/v 功/n 时/nt ，/w 全/a 连/q 各/r 班/q 一致/a 提出/v 他们/r 哥俩/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     经/p 上级/n 批准/v ，/w 官迪/nhs 、/w 官达/nhs 兄弟俩/n 都/d 光荣/a 地/u 获得/v 了/u 二/m 等/q 功/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 辽宁省/ns 第一次/mq 烈军属/j 、/w 革命/v 残废/v 军人/n 、/w 复员/v 建设/v 军人/n 模范/n 代表大会/n 上/nd ，/w 沈阳市/ns 惠工完小/j 的/u 少先队员/n 把/p 一/m 条/q 红领巾/n 系/v 在/p 一/m 位/q 双目/n 失明/v 的/u 代表/n 的/u 颈上/nl ，/w 这位/r 双目/n 失明/v 的/u 人/n ，/w 就是/d 复员/v 建设/v 军人/n 模范/n 代表/n 廖世德/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     廖世德/nh ，/w 庄河县十一区佟岭子村/ns 人/n ，/w 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     一九四七/m 年/nt 参加/v 中国人民解放军/ni ，/w 一九四八/m 年/nt 八月/nt 在/p 解放/v 东北/nl 最后/n 一个/mq 战役/n -/w -/w 塔山/ns 战役/n 中/nd ，/w 被/p 炮火/n 打/v 瞎/v 了/u 双眼/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     他/r 不/d 可能/vu 再/d 在/p 部队/n 里/nd 继续/v 执行/v 保卫/v 祖国/n 的/u 任务/n 了/u ，/w 便/d 以/p 一/m 等/q 革命/a 残废/v 军人/n 的/u 身份/n 进/v 了/u 教养院/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     为/p 革命/n 流过/v 血/n 的/u 人/n ，/w 受到/v 了/u 党/n 和/c 人民/n 无微不至/i 的/u 关怀/v ，/w 廖世德/nh 在/p 教养院/n 里/nd 的/u 生活/n 过/vd 得/u 很/d 好/a ，/w 但/c 他/r 却/d 常常/d 考虑/v 怎样/r 再/d 能/vu 给/p 人民/n 做/v 些/q 事情/n ，/w 想/v 不出/v 办法/n 时/nt 便/d 有些/m 苦恼/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     教养院/n 院长/n ，/w 是/vl 个/q 双/m 截肢/v 的/u 革命/a 残废/v 军人/n ，/w 他/r 从来/d 都/d 是/vl 精神饱满/i 有说有笑/i 的/u 领/v 着/u 大家/n 学习/v ，/w 讲/v 战斗/v 故事/n 和/c 进行/v 一些/m 别的/r 活动/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 种/q 革命/a 的/u 乐观主义/i 精神/n ，/w 很快/a 感染/v 了/u 廖世德/nh 。/w 
		
			
                                        128
                                     我/r 想/v ：/w 我/r 再/d 不能/vu 为/p 党/n 工作/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     &quot;/w 没有/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     于是/c 院长/n 就/d 跟/p 他/r 谈开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     廖世德/nh 入神/v 地/u 听/v 了/u &quot;/w 保尔&#183;柯察金/nh &quot;/w 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 很/d 有意义/v 的/u 谈话/n ，/w 他/r 事后/nt 回忆/v 当时/nt 的/u 情况/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 被/p 这位/r 创造/v 奇迹/n 的/u 人/n ，/w 领到/v 另/r 一个/mq 境地/n ，/w 看到/v 了/u 前途/n 的/u 光明/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     保尔/nh 的/u 伟大/a 英雄/a 形象/n ，/w 深深/a 地/u 印入/v 他/r 的/u 脑子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 的/u 眼睛/n 坏/a 了/u ，/w 心/n 并/c 没有/v 残废/v ，/w 还有/v 许多/a 事情/n 好/a 做/v 呢/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 决心/n 回乡/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     当/p 他/r 把/p 自己/r 的/u 决心/n 向/p 领导/n 上/nd 提出/v 的/u 时候/n ，/w 领导/n 上/nd 研究/v 了/u 各方面/n 的/u 情况/n ，/w 同意/v 了/u 他/r 的/u 请求/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     一九四九/m 年/nt 六月/nt ，/w 他/r 回到/v 了/u 自己/r 的/u 家乡/n 佟岭子/ns 村/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 回家/v 的/u 路上/nl ，/w 他/r 不断/d 地/u 和/p 送/v 他/r 的/u 人/n 谈/v 着/u 家乡/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 知道/v 离家/v 是/vl 越来越/d 近/a 了/u ，/w 他/r 听到/v 一/m 条/q 小河/n 的/u 流水声/n ，/w 哗哗/o 地/u 在/p 他/r 的/u 耳旁/nl 响/v 着/u -/w -/w 多么/d 熟悉/v 、/w 亲切/a 的/u 声音/n ，/w 这/r 是/vl 故乡/n 的/u 土地/n 和/c 流水/n 啊/e ，/w 过去/nt 是/vl 为了/p 保卫/v 它/r ，/w 自己/r 才/d 参/v 了/u 军/n ；/w 如今/nt ，/w 为了/p 把/p 它/r 建设/v 得/u 更/d 美好/a ，/w 又/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     他/r 的/u 家乡/n 佟岭子/ns 一带/n 是/vl 山区/n ，/w 土地/n 很少/a 又/d 很/d 薄/a ，/w 解放前/nt 人民/n 过/vd 的/u 是/vl &quot;/w 糠/n 菜/n 半年/nt 粮/n &quot;/w 的/u 苦日子/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     解放后/nt ，/w 由于/c 革命/a 秩序/n 刚刚/d 建立/v ，/w 加上/v 连年/n 受灾/v ，/w 全村/n 五六○/m 户/n 中/nd ，/w 困难户/n 就/d 占/v 一半/m 多/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 自己/r 家里/nl 也是/vl 吃/v 了/u 上顿/n 没/d 下顿/n 的/u ，/w 连/p 条/q 炕席/n 都/d 买/v 不/d 起/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     爱人/n 看/v 他/r 负伤/v 那样/r 重/a ，/w 认为/v 他/r 再/d 不能/vu 干什么/v 了/u ，/w 愁/v 着/u 日子/nt 没法/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        144
                                     但是/c ，/w 廖世德/nh 是/vl 经过/p 党/n 的/u 培养/v 教育/v ，/w 有着/v 钢铁/n 般/n 的/u 坚强/a 意志/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 不但/c 决心/n 搞好/v 自己/r 的/u 生产/v ，/w 解决/v 生活/n 的/u 困难/n ，/w 同时/c 把/p 领导/v 群众/n 、/w 走/v 互助/v 合作/v 的/u 道路/n 、/w 搞好/v 生产/v 、/w 改变/v 村/n 中/nd 面貌/n 这/r 付/q 担子/n 毅然/a 放/v 在/p 自己/r 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 因为/c 我/r 是/vl 这个/r 村里/nl 唯一/a 的/u 共产党员/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     村里/nl 的/u 人/n 知道/v 廖世德/nh 是/vl 为/p 人民/n 解放/v 事业/n 牺牲/v 了/u 自己/r 的/u 健康/a 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     看到/v 他/r 回来/vd ，/w 大家/n 争先恐后/i 的/u 要/vu 为/p 他/r 代/v 耕/v ，/w 愿意/vu 帮助/v 他/r 解决/v 生活/n 困难/n ，/w 劝/v 他/r 好好/d 休养/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 谢绝/v 了/u 乡亲们/n 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     是/vl 春耕/v 的/u 时候/n 了/u ，/w 人们/n 都/d 起早贪黑/i 的/u 下地/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     廖世德/nh 也/d 去/v 踏/v 格子/n ，/w 可是/c 怎么/r 也/d 找/v 不准/v 垅/n 台/n ，/w 只能/vu 听/v 着/u 犁/n 杖/n 划/v 土/n 的/u 声音/n 摸/v 着/u 走/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     踏/v 了/u 两/m 条/q 垅/n ，/w 已经/d 累/v 得/u 喘呼呼/a 的/u ，/w 还/d 不/d 赶/v 趟/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 就/d 把/p 鞋/n 脱/v 了/u ，/w 光着脚/v 踏/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     垅/n 台/n 找着/v 了/u ，/w 心里/nl 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     可是/c 没/d 踏/v 了/u 几/m 条/q 垅/n ，/w 脚/n 就/d 踢破/v 了/u ，/w 淌出/v 了/u 鲜血/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     人们/n 都/d 劝/v 他/r 休息/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     这时/r ，/w 保尔/nh 的/u 影子/n 又/d 在/p 他/r 的/u 脑子/n 里/nd 闪/v 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 把/p 脚/n 缠/v 一/m 缠/v 又/d 继续/v 前进/v 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     就/d 这样/r 苦学/v 苦练/v 、/w 自己/r 鼓励/v 自己/r ，/w 慢慢/a 的/u 摸出/v 许多/a 门路/n ，/w 一般/a 活计/n 能/vu 干/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     捡/v 粪/n ，/w 由/p 小孩/n 指点/v ；/w 抬/v 粮/n 、/w 抬/v 土/n ，/w 他/r 在/p 后面/nl ；/w 压/v 地/n ，/w 他/r 仔细/a 琢磨/v 怎样/r 把/p 牲口/n 套/n 调整/v 好/a ，/w 不/d 使/v 它/r 压/v 偏/a ；/w 打场/v ，/w 他/r 心里/nl 记/v 着/u 碾子/n 转/v 多少/m 圈/n ，/w 怎样/r 移转/v 中心/n 能/vu 均匀/a 的/u 压/v 透/a ；/w 打/v 棉花/n 尖/n 打/v 水杈/n ，/w 他/r 研究/v 它们/r 长/v 在/p 什么/r 地方/n ，/w 和/c 结果/n 枝/n 有/v 哪些/r 地方/n 不同/a …/w …/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     就/d 这样/r ，/w 他/r 把/p 自己/r 家/n 的/u 六/m 亩/q 地/n 侍弄/v 的/u 满/a 好/a ，/w 从来/d 没有/v 要/vu 群众/n 代/v 工/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     甚至/d 像/v 挑水/v 这样/r 活/n ，/w 他/r 也/d 拒绝/v 别人/r 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     由/p 他家/n 到/v 井台/n ，/w 要/vu 走好/v 一/m 段/q 路/n ，/w 中间/nd 还/d 隔/v 着/u 一/m 条/q 水沟/n ，/w 要/vu 走过/v 木板/n 桥/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     开始/v ，/w 他/r 只能/vu 用/p 棍/n 探/v 着/u 地/n 慢慢/a 摸/v 着/u 走/v ，/w 日子/nt 长/a 了/u ，/w 走/v 起来/vd 就/d 很/d 自然/a ；/w 不/d 知道/v 的/u 人/n ，/w 竟/d 想不到/v 他/r 是/vl 个/q 失明/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     廖世德/nh 同志/n 对/p 群众/n 的/u 关心/v ，/w 更/d 胜过/v 关心/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        166
                                     从/p 他/r 回来/vd 以后/nt ，/w 不管/c 是/vl 风里/nl 雨里/nl ，/w 黑夜/nt 还是/d 白天/nt ，/w 人们/n 常会/vu 看见/v 他/r 在/p 村里/nl 摸索/v 的/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     有时/d 高高兴兴/i 的/u 跟/p 大家/n 一起/d 研究/v 生产/v ，/w 有时/d 不厌其烦/i 的/u 向/p 群众/n 反复/d 宣传/v 政府/n 的/u 政策/n 法令/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 到/v 哪里/r ，/w 哪里/r 就是/d 一片/mq 笑声/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 想/v ：/w 党/n 教导/v 说/v ，/w 要/vu 发展/v 生产/v ，/w 必须/d 走/v 互助/v 合作/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 区委/j 的/u 领导/v 下/nd ，/w 他/r 积极/a 的/u 培养/v 发展/v 对象/n ，/w 不久/nt ，/w 就/d 有/v 三/m 名/n 积极分子/n 入/v 了/u 党/n ，/w 村里/nl 建立/v 起/v 党/n 的/u 组织/n ，/w 廖世德/nh 被/p 选为/v 支部/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     从此/d 他/r 干/v 的/u 更/d 起劲/a 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 从不/d 放松/v 对/p 村里/nl 的/u 党员/n 、/w 干部/n 进行/v 教育/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 用/p 自己/r 的/u 行动/n 和/c 事实/n 去/v 带动/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 进行/v 各项/r 工作/n 时/nt ，/w 他/r 都/d 是/vl 通过/p 党支部/n 或/c 村干部/n 会议/n ，/w 仔细/a 研究/v 了/u 党/n 的/u 政策/n ，/w 在/p 大家/n 思想/n 认识/n 一致/a 之后/nt ，/w 再/d 订/v 定/v 具体/a 执行/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 群众/n 是/vl 看/v 我们/r 的/u 行动/n ，/w 而/c 不是/vl 光/d 听/v 我们/r 说/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     党员/n 、/w 干部/n 不/d 带动/v 干/v ，/w 怎能/vu 把/p 群众/n 领导/v 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     一九五二/m 年/nt 春天/nt ，/w 政府/n 号召/v 扩大/v 棉麻/n 播种/v 面积/n ，/w 满足/v 工业/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     但/c 因为/c 当地/n 群众/n 过去/nt 种/v 的/u 不/d 多/a ，/w 不仅/c 很多/a 群众/n 不愿/vu 种/v ，/w 有些/m 干部/n 也/d 有/v 顾虑/v ：/w 怕/v 吃/v 粮/n 不足/a 、/w 怕/v 牲口/n 缺/v 草料/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 一方面/c 了解/v 群众/n 思想/n 情况/n ，/w 宣传/v 按/p 国家/n 计划/n 种植/v 的/u 意义/n ，/w 一方面/c 研究/v 了/u 当地/n 的/u 土质/n 和/c 气候/n 等/u 条件/n ，/w 坚信/v 政府/n 的/u 决定/v 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 把/p 自己/r 的/u 六/m 亩/q 地/n 种/v 了/u 四/m 亩/q 棉花/n 二/m 亩/q 洋/a 麻/n ，/w 很多/a 干部/n 也/d 积极/a 的/u 带头/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     群众/n 看/v 干部/n 们/k 都/d 种/v 了/u ，/w 也/d 打消/v 了/u 顾虑/v ，/w 全村/n 完成/v 了/u 五百/m 亩/q 棉田/n 播种/v 计划/n ，/w 洋/a 麻/n 也/d 超过/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     小苗/n 出土/v ，/w 长/v 的/u 又/d 肥/a 又/d 壮/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     大家/n 都/d 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     可是/c 一/m 件/q 意外/a 的/u 事情/n 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 棉花/n 长/v 到/v 半/m 人/n 高/a 的/u 时候/n ，/w 田里/nl 起/v 了/u 蜜虫/n ，/w 大伙/r 都/d 发/v 了/u 愁/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     动员/v 打/v 棉/n 药/n ，/w 很多/a 人/n 没有/v 经验/n ，/w 都/d 说/v ：/w &quot;/w 不顶事/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     怕/v 打坏/v 棉花/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 就/d 先/d 把/p 自己/r 的/u 地/n 连续/v 打/v 了/u 三/m 四/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        189
                                     蜜虫/n 很快/a 的/u 被/p 打/v 下去/v 了/u ，/w 棉/n 苗/n 又/d 茁壮/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 请/v 村里人/n 去/v 参观/v ，/w 大家/n 亲眼/d 看到/v 了/u 棉/n 药/n 的/u 效果/n ，/w 全村/n 很快/a 的/u 开展/v 了/u 灭/v 虫/n 运动/n ，/w 终于/d 战胜/v 了/u 虫灾/n ，/w 全村/n 棉花/n 获得/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     从/p 这里/r 他/r 又/d 充实/a 了/u 一/m 条/q 很/d 重要/a 的/u 群众/n 工作/n 经验/n ：/w &quot;/w 光/d 自己/r 带头/v 不行/v ，/w 必须/d 抓住/v 时机/n ，/w 用/p 事实/n 教育/v 群众/n ，/w 才能/c 发挥/v 巨大/a 的/u 作用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     秋收/n 后/nd 通过/p 收入/n 比较/v ，/w 互助组/n 由于/c 及时/a 采用/v 棉/n 药/n ，/w 很快/a 的/u 消灭/v 了/u 虫灾/n ，/w 收入/n 都/d 比/p 单干/v 户/n 多/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     加上/v 不断/d 地/u 进行/v 了/u 两/m 条/q 路线/n 的/u 教育/v ，/w 群众/n 觉悟/n 有/v 很/d 大/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 这/r 年/nt 冬/nt ，/w 村里/nl 已经/d 建立/v 了/u 一个/mq 农业/n 生产合作社/n ，/w 十五/m 个/q 常年/nt 互助组/n ，/w 二十四/m 个/q 季节/nt 互助组/n ，/w 组织/v 起来/vd 的/u 农户/n 占/v 百/m 分之/u 七十七/m 点/n 七/m 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 初次/mq 跟/p 梁/nhf 先生/n 做/v 野外/nl 工作/n ，/w 是/vl 一九三五/m 年/nt 春/nt 间/nd 在/p 安阳侯家庄西北岗/ns 。/w 
		
			
                                        196
                                     虽/c 是/vl 二十/m 年/nt 前/nd 的/u 事情/n ，/w 但/c 留/v 在/p 我/r 脑中/nl 的/u 印象/n 仍/d 很/d 鲜明/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     那/r 次/q 也是/vl 我们/r 初次/mq 的/u 会面/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     梁/nhf 先生/n 那时/r 刚/d 过/vd 三十/m 岁/nt ，/w 肋膜炎/n 病愈/v 后/nd 并不/d 很久/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     瘦长/a 的/u 身材/n ，/w 苍白/a 的/u 脸色/n ，/w 显得/v 身体/n 还/d 没有/v 完全/a 恢复/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        200
                                     但是/c 在/p 工地/n 上/nd ，/w 他/r 是/vl 像/v 生龙活虎/i 一般/n 地/u 工作/n 着/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 的/u 那/r 种/q 忘我/v 的/u 工作/n 精神/n 使/v 他/r 完全/a 忘记/v 了/u 身体/n 的/u 脆弱/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     白天/nt 里/nd ，/w 他/r 骑/v 着/u 自行车/n 在/p 各/r 工地/n 到处/nl 奔跑/v 巡视/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     对于/p 各/r 工地/n 在/p 发掘/v 中/nd 所/u 显露/v 的/u 新/a 现象/n 和/c 产生/v 的/u 新/a 问题/n ，/w 他/r 随时/d 都/d 加以/v 注意/v ，/w 加以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 有时/d 下/v 坑/n 亲自/d 动手/v ，/w 有时/d 详细/a 指点/v 助理员/n 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     那/r 次/q 的/u 工作/n 地/n 范围/n 广/a 达/v 数/m 万/m 平方公尺/q ，/w 分成/v 五/m 六/m 个/q 区域/n ，/w 但是/c 几乎/d 随时/d 到处/nl 都/d 有/v 梁/nhf 先生/n 在/v 那儿/r 。/w 
		
			
                                        206
                                     四百/m 多/m 个/q 工人/n 和/c 十几个/mq 助理员/n ，/w 在/p 他/r 的/u 领导/n 之下/nd ，/w 井然有序/i 地/u 工作/v 着/u ，/w 像/v 一/m 部/q 灵活/a 的/u 机器/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     晚间/nt 在/p 油灯/n 下/nd ，/w 他/r 有时/d 和/c 工作队/n 助理员/n 谈/v 谈/v 当天/nt 发掘/v 中/nd 的/u 新/a 发现/v ，/w 有时/d 查阅/v 各人/n 的/u 田野/n 记录/v 簿/n ，/w 有时/d 看/v 着/u 助理员/n 们/k 剔/v 花/n 骨/n 等/u 整理/v 当日/nt 出土/v 品/n ，/w 有时/d 和/c 他们/r 讨论/v 新/a 问题/n ：/w -/w -/w 因之/c 时常/d 深宵/nt 还/d 未/d 入睡/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     未/d 病/v 以前/nt ，/w 梁/nhf 先生/n 确是/vl 野外/nl 考古/v 工作/n 的/u 头/n 等/q 人材/n ，/w 不仅/c 工作/n 技术/n 方面/n 是/vl 头/n 等/q ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 那/r 种/q 负责/v 的/u 精神/n ，/w 能/vu 照顾/v 到/v 全局/n ，/w 同时/c 又/d 不/d 遗漏/v 细节/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     小屯/ns 殷墟/n 发掘/v 工作/n 的/u 头/d 几/m 年/nt ，/w 参加/v 的/u 人/n 都/d 是/vl 没有/v 受过/v 正式/a 的/u 田野/n 考古/v 训练/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     大家/n 都/d 在/p 暗中摸索/i ，/w 想/v 由/p 尝试/v 和/c 错误/n 中/nd 获取/v 经验/n 和/c 教训/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     梁/nhf 先生/n 参加/v 工作/n 后/nd ，/w 才/d 加以/v 整顿/v ，/w 面目一新/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 费/v 了/u 大力/n 来/vd 改进/v 田野/n 考古/v 技术/n ，/w 拟订/v 各种/r 记录/v 表格/n ，/w 组织/v 室内/nl 整理/v 工作/n ，/w 训练/v 年轻/a 人员/n ，/w 使/v 一切/r 都/d 渐/d 入/v 正轨/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     梁/nhf 先生/n 在/p 资本主义/n 国家/n 受过/v 考古/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     我们/r 知道/v 今后/nt 应当/vu 采取/v 苏联/ns 的/u 先进/a 经验/n ，/w 对于/p 资本主义/n 国家/n 的/u 考古学/n 加以/v 批判/v ；/w 他/r 自己/r 在/p 解放后/nt 也/d 已/d 朝着/v 这/r 一/m 方向/n 走/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     但是/c 二十/m 多/m 年/nt 前/nd 摆/v 在/p 中国/ns 考古/v 学者/n 面前/nd 的/u 主要/a 任务/n 是/vl ：/w 怎样/r 使/v 封建制度/n 下/nd 的/u 金石/n 学/n 推进/v 到/v 现代/nt 资本主义/n 式/k 的/u 考古学/n ；/w 怎样/r 使/v 半殖民地/n 的/u 由/p 帝国主义/n &quot;/w 学者/n &quot;/w 所/u 组织/v 所/u 直接/a 指挥/v 的/u 中国/ns 田野/n 考古学/n 变成/v 为/vl 我们/r 中国人/n 自己/r 来/vd 干/v 的/u ，/w 有/v 相当/d 科学/a 水平/n 的/u 中国/ns 考古学/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 这/r 一方面/n ，/w 梁/nhf 先生/n 那时/r 是/vl 起/v 了/u 相当/d 大/a 的/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     安阳小屯/ns 以外/nd ，/w 他/r 还/d 参加/v 过/u 或/c 领导/v 过/u 安阳后岗/ns 、/w 侯家庄西北岗/ns 、/w 济南龙山镇城子崖/ns 、/w 黑龙江昂昂溪/ns 等/u 处/n 的/u 发掘/v 工作/n ，/w 又/d 曾/d 由/p 黑龙江/ns 穿过/v 草原/n 到/v 热河/ns 赤峰/ns 林西/ns 一带/n 做/v 过/u 调查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 原有/v 的/u 基础上/nl 更/d 累积/v 了/u 这/r 许多/a 年/nt 在/p 国内/nl 实地/n 工作/n 的/u 经验/n ，/w 到了/v 主持/v 西北岗/ns 殷陵/ns 的/u 发掘/v 时/nt ，/w 可/vu 算是/vl 梁/nhf 先生/n 的/u 野外/nl 考古/v 工作/n 的/u 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     那/r 次/q 规模/n 的/u 宏大/a ，/w 工作/n 的/u 精细/a ，/w 收获/n 的/u 丰富/a ，/w 在/p 国内/nl 几乎/d 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     不仅/c 在/p 野外/nl 考古/v 工作/n 方面/n ，/w 梁/nhf 先生/n 有/v 许多/a 重要/a 的/u 发现/v ，/w 并且/c 提高/v 了/u 中国/ns 田野/n 考古/v 工作/n 的/u 科学/a 水平/n ，/w 替/v 中国/ns 的/u &quot;/w 锄头/n 考古学/n &quot;/w 打下/v 了/u 很/d 好/a 的/u 基础/n ；/w 就是/d 在/p 室内/nl 研究/v 方面/n ，/w 他/r 对于/p 中国/ns 考古学/n 也/d 有/v 许多/a 很/d 重要/a 的/u 贡献/n ，/w 尤其/d 是/vl 关于/p 新石器时代/nt 的/u 研究/n ，/w 成绩/n 更为/d 卓越/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 曾/d 对/p 东亚/ns 的/u 考古/v 问题/n ，/w 做/v 过/u 专门/a 的/u 研究/v ，/w 又/d 曾/d 对于/p 新石器时代/nt 的/u 陶器/n ，/w 做/v 过/u 深入/a 的/u 钻研/v ，/w 后来/nt 将/d 研究/v 的/u 结果/n ，/w 写成/v 论文/n （/w 见/v 篇/q 末/n 附录/n 著作/n 目录/n 第一/m 及/c 第二/m 种/q ）/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 所/u 编写/v 的/u 考古/v 发掘/v 报告/n ，/w 都/d 很/d 细致/a 谨严/a ，/w 同时/c 又/d 能/vu 从/p 大/a 处/n 着想/v （/w 见/v 著作/n 目录/n 第三/m 至/v 第七/m 种/q ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 反对/v 那些/r 空洞/a 的/u 报告/n ，/w 以为/v 它们/r &quot;/w 没有/v 注意/v 到/v 实物/n 的/u 叙述/v ，/w 只/d 发表/v 一些/m 推测/v 和/c 结论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     所以/c 他/r 自己/r 特别/d 注重/v 实物/n 的/u 分析/v 和/c 表现/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他/r 以为/v 鉴定/v 一个/mq 遗址/n 或/c 一/m 文化层/n ，/w 不能/vu 仅/d 利用/v 其中/nd 一/m 两/m 件/q 孤/a 证/n 以/p 作/v 推论/n ，/w 而/c 应该/vu 注意/v 到/v 它们/r 各方面/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 自己/r 所/u 写/v 的/u 报告/n ，/w 描述/v 都/d 很/d 详尽/a ，/w 论断/n 也/d 很/d 审慎/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     谈到/v 考古学/n 新石器时代/nt 的/u 研究/n ，/w 我们/r 知道/v 在/p 那时/r 的/u 中国/ns 这/r 还是/d 一/m 门/q 新兴/a 的/u 学问/n ，/w 还/d 没有/v 受到/v 中国/ns 学者/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     现今/nt 我们/r 对于/p 中国/ns 北部/nd 新石器时代/nt 能/vu 有/v 一个/mq 大概/a 的/u 轮廓/n ，/w 这/r 与/c 梁/nhf 先生/n 的/u 贡献/n 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     中国/ns 北部/nd 有/v 三/m 种/q 主要/a 的/u 新石器时代/nt 的/u 文化/n ，/w 便是/vl ：/w 长城/n 以北/nd 有/v 细/a 石器/n 文化/n ，/w 长城/n 以南/nd 则/c 西部/nd 有/v 仰韶/ns 文化/n ，/w 东部/nd 有/v 龙山文化/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     梁/nhf 先生/n 是/vl 中国/ns 学者/n 中/nd 第一/m 个/q 注意/v 到/v 细/a 石器/n 文化/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 于/p 一九三○/m 年/nt 到/v 黑龙江/ns 去/v 发掘/v 昂昂溪/ns 遗址/n 后/nd ，/w 便/d 转道/v 通辽/ns 到/v 热河/ns 调查/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 热河/ns 境内/nl 所/u 走/v 的/u 路程/n 达/v 一千/m 里/q 以上/nd ，/w 调查/v 了/u 五/m 处/n 的/u 细/a 石器/n 文化/n 遗址/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 根据/p 所/u 得/v 的/u 材料/n ，/w 写/v 了/u 两/m 篇/q 考古/v 报告/n ，/w 使/v 我们/r 对于/p 蒙满/j 草原/n 的/u 新石器时代/nt 有/v 了/u 更/d 多/a 的/u 了解/v （/w 见/v 著作/n 目录/n 第三/m 种/q 和/c 第七/m 种/q ）/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     据/p 先生/n 的/u 研究/v ，/w 热河/ns 和/c 东北/nl 的/u 新石器时代/nt 遗物/n 的/u 分布/v ，/w &quot;/w 大致/d 可以/vu 分为/v 两/m 大/a 区域/n ：/w 西/nd 辽河/ns 以北/nd 之/u 热河/ns 同/p 松花江/ns 以北/nd 之/u 东三省/ns 为/vl 一/m 区/q ，/w 打制/v 石器/n 及/c 印/v 纹/n （/w 至少/d 在/p 热河/ns ）/w 陶器/n ；/w 辽河/ns 流域/n （/w 广义/n 的/u ）/w 为/vl 一/m 区/q ，/w 磨制/v 石器/n &quot;/w ；/w 二者/r 在/p 老哈河/ns 流域/n 相/d 接触/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     先生/n 在/p 昂昂溪/ns 发掘/v 所/u 得/v 的/u 材料/n ，/w 几乎/d 是/vl 几/m 百/m 处/n 细/a 石器/n 文化/n 遗址/n 中/nd 唯一/a 的/u 墓葬/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     一般/a 的/u 细/a 石器/n 遗址/n 都/d 是/vl 地面/n 的/u 遗存/v ，/w 仅/d 出/vd 些/q 石器/n 和/c 碎/a 陶/n 片/q ，/w 共存/v 的/u 关系/n 不/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     昂昂溪/ns 墓葬/v 是/vl 伸展/v 葬/v ，/w 随/p 葬品/n 有/v 完整/a 的/u 陶器/n 、/w 碎石/n 髓/n 、/w 磨制/v 石斧/n 、/w 用/p 细/a 石器/n 为/vl 刃/n 的/u 骨/n 刀/n 和/c 骨/n 制/v 鱼/n 镖/n 等/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     城子崖/ns 的/u 发掘/v 报告/n 是/vl 先生/n 主编/n 的/u （/w 见/v 著作/n 目录/n 第六/m 种/q ）/w ，/w 这/r 本/q 报告/n 的/u 出版/v 是/vl 中国/ns 考古/v 学史/n 上/nd 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 是/vl 我国/n 考古/v 学者/n 自己/r 独立/v 发现/v 的/u 一/m 支/q 新石器/n 文化/n ，/w 又/d 由/p 自己/r 来/vd 发掘/v 来/vd 整理/v 后/nd 加以/v 发表/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     遗址/n 在/p 山东历城的龙山镇/ns 。/w 
		
			
                                        241
                                     发现/v 者/k 是/vl 吴金鼎/nh 先生/n ，/w 但是/c 主持/v 第二/m 次/q 发掘/v 和/c 阐明/v 这/r 发现/v 的/u 重要性/n 的/u ，/w 实/a 是/vl 梁/nhf 先生/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     后来/nt 在/p 山东/ns 沿海/n 、/w 河南/ns 北部/nd 及/c 东部/nd 、/w 安徽/ns 北部/nd 发现/v 了/u 相似/v 的/u 遗址/n 达/v 七十/m 余/n 处/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     因为/c 第一次/mq 发现/v 的/u 地点/n 是/vl 龙山镇/ns ，/w 所以/c 叫做/v 龙山文化/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 文化/n 的/u 一般/a 特征/n 是/vl ：/w 生活/n 以/p 农业/n 为主/v ，/w 已/d 有/v 聚居/v 的/u 村落/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     遗址/n 中/nd 有/v 圆形/n 白灰/n 面/n 、/w 炉灶/n 和/c 窖/n 穴/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     陶器/n 方面/n 有/v 一/m 种/q 制造/v 精巧/a 的/u 黑亮/a 坚/a 薄/a 的/u 黑陶/n ；/w 此外/c 也/d 有/v 深灰色/n 及/c 褐色/n 的/u 陶器/n ，/w 器/n 形/n 有/v 圈/n 足/n 的/u 皿/n 、/w 豆/n ，/w 平底/n 的/u 杯/n 、/w 罐/n 、/w 盂/n 、/w 盆/n ，/w 三/m 足/n 的/u 鼎/n 、/w 鬲甗/n 、/w 鬶/n 等/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     陶器/n 纹饰/n ，/w 除/p 平行/a 的/u 凸/a 脊/n 凹/a 沟/n 之外/nd ，/w 还有/v 刻/v 纹/n 和/c 印/v 纹/n （/w 包括/v 蓝/a 纹/n 、/w 方格/n 纹/n 、/w 和/c 绳/n 纹/n ）/w 二/m 种/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     另/r 一/m 特征/n 为/vl 大量/a 地/u 使用/v 蚌/n 器/n ，/w 制成/v 刀/n 、/w 锯/n 、/w 镞/n 、/w 环/n 及/c 垂/v 饰/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     石器/n 有/v 斧/n 、/w 锛/n 、/w 刀/n 、/w 镞/n 等/u ，/w 骨/n 器/n 有/v 锥/n 、/w 笄/n 、/w 镞/n 、/w 针/n 等/u ，/w 又/d 有/v 凿/v 灼/v 的/u 卜/v 骨/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     死者/n 埋于/v 居住区/n 中/nd ，/w 间/nd 有/v 俯身/v 葬/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     但是/c 未有/v 文字/n ，/w 也/d 未/d 发现/v 铜器/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 文化/n 比/p 仰韶/ns 文化/n 更/d 接近/v 于/p 小屯/ns 的/u 殷商/nt 文化/n ，/w 实/a 是/vl 中国/ns 考古学/n 上/nd 很/d 重要/a 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     梁/nhf 先生/n 对于/p 这/r 发掘/v 报告/n ，/w 除了/p 自己/r 撰述/v 几/m 章/q 之外/nd ，/w 还/d 对/p 全部/n 原稿/n 都/d 细/a 加/v 审阅/v 和/c 修改/v 过/u ，/w 他/r 又/d 另/r 撰/v 《/w 龙山文化/n 》/w 一/m 文/n ，/w 是/vl 迄今为止/i 的/u 介绍/v 龙山文化/n 的/u 最/d 精辟/a 的/u 一/m 篇/q 论文/n （/w 见/v 著作/n 目录/n 第八/m 种/q ）/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 这/r 文/n 中/nd ，/w 他/r 综合/v 鲁西/ns 、/w 豫北/ns 、/w 豫东/nl 、/w 皖北/ns 、/w 浙西/ns 各处/nl 的/u 龙山文化/n 的/u 材料/n ，/w 依/p 它们/r 的/u 特征/n 加以/v 分区/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     并且/c 指出/v 小屯/ns 的/u 殷商/nt 文化/n 中/nd 好些/m 元素/n ，/w 例如/v ：/w 陶器/n 中/nd 圈/n 足/n 的/u 皿/n 、/w 豆/n ，/w 空/a 足/n 的/u 鬲/n 、/w 甗/n ，/w 器/n 盖/n 的/u 流行/v ，/w 一部分/n 文饰/n 母/n 题/n ，/w 石斧/n 、/w 石刀/n ，/w 蚌/n 器/n ，/w 卜/v 占/v ，/w 和/c 俯身/v 葬/v ，/w 都/d 是/vl 接受/v 龙山文化/n 的/u 遗产/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     殷商/nt 文化/n 承继/v 了/u 它/r ，/w 而/c 又/d 加以/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     梁/nhf 先生/n 的/u 一九三一/m 年/nt 安阳后岗/ns 发掘/v 工作/n ，/w 是/vl 城子崖/ns 黑陶/n 文化/n 发现/v 后/nd 中国/ns 考古学/n 上/nd 另/r 一个/mq 极/d 重要/a 的/u 发现/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 这里/r 第一次/mq 依据/p 地层/n 上/nd 的/u 证据/n ，/w 确定/v 了/u 仰韶/ns 和/c 龙山/ns 两/m 种/q 新石器/n 文化/n 的/u 先后/n 关系/n 以及/c 二者/r 与/c 小屯/ns 殷墟/n 文化/n 的/u 关系/n ，/w 解决/v 了/u 中国/ns 考古学/n 上/nd 一个/mq 关键性/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     一九二一/m 年/nt 河南渑池县仰韶村/ns 的/u 新石器时代/nt 文化/n 发现/v 后/nd ，/w 有些/m 学者/n 对/p 它/r 的/u 年代/nt 颇/d 加/v 怀疑/v ，/w 以为/v 也许/d 是/vl 殷周/nt 时代/nt 杂居/v 于/p 这/r 一带/n 的/u 落后/a 部落/n 的/u 遗物/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     龙山文化/n 发现/v 后/nd ，/w 只/d 知道/v 它/r 较/v 东周/nt 为/vl 早/a ，/w 因为/c 它/r 的/u 上面/nd 压/v 有/v 一/m 层/q 东周/nt 时代/nt 的/u 遗物/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     吴敬梓/nh 字/n 敏轩/nh ，/w 一/m 字/n 文木/nh ，/w 安徽全椒/ns 人/n ，/w 生于/v 公元/nt 一七○一/m 年/nt 即/d 清/nt 康熙/nt 四十/m 年/nt 辛巳/nt ，/w 出身/n 于/p 一个/mq &quot;/w 世代/nt 书香/n &quot;/w 的/u 官僚/n 地主/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     他/r 的/u 曾/a 祖辈/n 弟兄/n 凡/d 五/m 人/n ：/w 最/d 长/n 的/u 名/n 国鼎/nh ，/w 第二/m 个/q 名/n 国缙/nh ，/w 第五/m 个/q 名/n 国龙/nh ，/w 都/d 是/vl 进士/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 的/u 曾祖父/n 行/v 四/m ，/w 名/n 国对/nh ，/w 是/vl 顺治/nt 戊戌/nt 年/nt 的/u 探花/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     国对/nh 的/u 长子/n 吴旦/nh ，/w 即/d 敬梓/nh 的/u 祖父/n ，/w 做/v 过/u 州同知/n ，/w 死/v 得/u 很/d 早/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     吴旦/nh 的/u 幼/n 弟/n 吴升/nh ，/w 是/vl 个/q 举人/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     吴国龙/nh 的/u 儿子/n ，/w 一个/mq 叫/v 吴晟/nh ，/w 是/vl 进士/n ，/w 另/r 一个/mq 叫/v 吴昺/nh ，/w 是/vl 榜眼/n ，/w 当时/nt 都/d 很/d 有/v 文/n 名/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     足见/v 吴/nhf 家/n 当时/nt 称得起/v 望族/n ，/w 声势/n 地位/n ，/w 是/vl 相当/d 炫赫/a 崇高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     吴旦/nh 只有/c 一个/mq 儿子/n ，/w 叫/v 霖起/nh ，/w 是/vl 康熙/nt 丙寅/nt 年/nt 的/u 拔贡/n ，/w 做/v 过/u 一/m 任/q 江苏赣榆县/ns 的/u 教谕/n ，/w 这/r 就是/d 吴敬梓/nh 的/u 父亲/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     &quot;/w 吾/r 父/n 于是/c 仰/v 而/c 思/v ，/w 坐/v 以/p 待/v ；/w 网罗/v 于/p 千古/nt ，/w 纵横/v 于/p 百/m 代/nt ；/w 为/vl 天下/nl 之/u 楷模/n ，/w 识/v 前贤/n 之/u 纪/n 载/v ；/w 实/a 文苑/n 之/u 羽/n 仪/n ，/w 尠/a 沧海/n 之/u 流/n 芥/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     其次/r ，/w 他/r 为人/v 相当/d 耿介/a ，/w 对/p 升官发财/i 似乎/d 并不/d 怎么/r 热心/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     &quot;/w 独/d 正/a 者/k 危/n ，/w 至/v 方/a 则/c 阂/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     &quot;/w 守/v 子云/nh 之/u 玄/n ，/w 安/v 黔娄/nz 之/u 贫/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     观/v 使/v 才/n 于/p 履/n 屐/n ，/w 作/v 表/n 帅/n 于/p 人伦/n ；/w …/w …/w 门/n 堪/v 罗/v 鸟/n ，/w 庭/n 无/v 杂/a 宾/n ；/w …/w …/w 马/n 帐/n 溢/v 执/v 经/n 之/u 客/n ，/w 鹿/n 车/n 骈/v 问/v 字/n 之/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     以/p 一个/mq 全椒/ns 望族/n 中/nd 的/u 佳/a 子弟/n ，/w 而/c 能/vu &quot;/w 安/v 黔娄/nz 之/u 贫/a &quot;/w ，/w 而且/c 交往/v 极/d 少/a ，/w 除了/p 来/vd 请教/v 他/r 学问/n 的/u 人/n 就/d 没有/v 别的/r &quot;/w 杂/a 宾/n &quot;/w ，/w 可见/c 他/r 的/u &quot;/w 方/a &quot;/w 与/c &quot;/w 正/a &quot;/w 已经/d 到了/v 不合时宜/i （/w &quot;/w 危/n &quot;/w 与/c &quot;/w 阂/n &quot;/w -/w -/w 即/d &quot;/w 碍/v &quot;/w 字/n ）/w 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     然而/c 吴霖起/nh 却是/vl 一个/mq 笃/v 于/p 天性/n 的/u 人/n ，/w 非常/d 孝顺/v 他/r 的/u 母亲/n ，/w 在/p 《/w 移/v 家/n 赋/n 》/w 中/nd ，/w 吴敬梓/nh 曾/d 用/p 曾参/nh 和/c 介之推/nh 的/u 孝/v 亲/n 来/vd 譬况/v 他/r 父亲/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     &quot;/w …/w …/w 当/p 捧/v 檄/n 之/u 未决/v ，/w 念/v 色/n 养/v 之/u 堪/v 娱/n ；/w 感/v 蔡顺/nh 之/u 噬/v 指/n ，/w 鄙/v 温峤/nh 之/u 绝/v 裾/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     （/w 同上/v ）/w 可见/c 吴霖起/nh 早/a 年/nt 本/r 可以/vu 出去/v 做官/v ，/w 而/c 竟/d 因/c &quot;/w 念/v 色/n 养/v 之/u 堪/v 娱/n &quot;/w ，/w 终于/d 不/d 去/v &quot;/w 捧/v 檄/n &quot;/w ，/w 这/r 在/p 二百/m 年/nt 前/nd 的/u 社会/n 里/nd ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 一/m 种/q 好/a 品质/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     吴霖起/nh 到/v 赣榆县/ns 做/v 教谕/n 时/nt ，/w 吴敬梓/nh 才/d 十四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        279
                                     这时/r 吴敬梓/nh 的/u 母亲/n 已/d 于/p 前/nd 一/m 年/nt 死去/v ，/w 所以/c 他/r 就/d 跟着/v 父亲/n 到/v 任上/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     据/p 《/w 移/v 家/n 赋/n 》/w 注/v 里/nd 说/v ，/w 他/r 父亲/n 曾/d &quot;/w 捐/v 赀/n 破产/v 兴/v 学宫/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     &quot;/w 到/v 他/r 父亲/n ，/w 还有/v 本事/n 中/v 个/q 进士/n ，/w 做/v 一/m 任/q 太守/n -/w -/w 已经/d 是/vl 个/q 呆子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     做官/v 的/u 时候/n ，/w 全不/d 哓得/v 敬重/v 上司/n ，/w 只是/d 一味/d 希图/v 着/u 百姓/n 说/v 好/a ；/w 又/d 逐日/d 讲/v 那些/r 敦/v 孝/v 弟/n 、/w 劝/v 农/n 桑/n 的/u 呆/a 话/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这些/r 话/n 是/vl 教养/n 题目/n 文章/n 里/nd 的/u 词藻/n ，/w 他/r 竟/d 拿/v 着/u 当/v 了/u 真/a ；/w 惹/v 的/u 上司/n 不/d 喜欢/v ，/w 把/p 个/q 官/n 弄掉/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     做官/v 而/c &quot;/w 只是/d 一味/d 希图/v 着/u 百姓/n 说/v 好/a &quot;/w ，/w 不/d 去/v 贪赃枉法/i 刮/v 地皮/n ，/w 反/v 去/v 捐/v 了/u 家/n 赀/n 办/v 教育/n ，/w 那/r 显然/a 是/vl 要/vu 招/v 忌/v 的/u ，/w 因此/c 丢掉/v 官/n 也/d 正是/vl 在/p 情理之中/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     公元/nt 一七二○/m 年/nt 即/d 康熙/nt 五十九/m 年/nt 庚子/nt ，/w 吴敬梓/nh 中/v 了/u 秀才/n ；/w 两/m 年/nt 以后/nt ，/w 他/r 父亲/n 从/p 赣榆/ns 去/v 官/n 回到/v 全椒/ns ；/w 又/d 过/vd 了/u 一/m 年/nt （/w 公元/nt 一七二三/m 年/nt ）/w ，/w 他/r 父亲/n 就/d 死掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     那时/r 吴敬梓/nh 才/d 二十三/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        287
                                     我/r 认为/v ，/w 吴敬梓/nh 一生/nt 的/u 思想/n 行动/n ，/w 和/c 他/r 父亲/n 对/p 他/r 的/u 教养/n 是/vl 完全/a 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     前面/nd 所/u 说/v 的/u 他/r 父亲/n 的/u 那些/r 作风/n 、/w 行动/n ，/w 后来/nt 都/d 在/p 吴敬梓/nh 的/u 身上/nl 体现/v 出来/vd ：/w 譬如/v 吴敬梓/nh 也/d 很/d 笃/v 于/p 天性/n ，/w 对/p 父亲/n 生前/nt 所/u 接触/v 过/u 的/u 人/n 都/d 很/d 敬重/v ；/w 又/d 譬如/v 他/r &quot;/w 不/d 喜欢/v 人/n 叫/v 他/r 老爷/n &quot;/w ，/w 也/d &quot;/w 不/d 喜欢/v 人/n 在/p 他/r 跟前/nl 说/v 人/n 作官/v ，/w 说/v 人/n 有钱/v &quot;/w ；/w 甚至/d 他/r 在/p 南京/ns 捐/v 赀/n 卖/v 屋/n 修/v 先贤/n 祠/n 的/u 豪/a 举/n ，/w 也/d 和/c 吴霖起/nh 的/u 捐/v 赀/n 兴学/v 很/d 相类/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     吴霖起/nh 死/v 了/u 以后/nt ，/w 家道/n 就/d 中落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     &quot;/w …/w …/w 我/r 那/r 伯父/n 是/vl 个/q 清官/n ，/w 家里/nl 还是/d 祖宗/n 丢下/v 的/u 些/q 田地/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     伯父/n 去世/v 之后/nt ，/w 他/r 不/d 上/nd 一万/m 银子/n 家私/n ，/w 他/r 是/vl 个/q 呆子/n ，/w 自己/r 就/d 像/v 十几/m 万/m 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     …/w …/w 听见/v 人/n 向/p 他/r 说/v 些/q 苦/a ，/w 他/r 就/d 大/a 捧/v 出来/vd 给/p 人家/r 用/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     &quot;/w 于是/c 君子/n 之/u 泽/n ，/w 斩于/v 五/m 世/nt ；/w 兄弟/n 参商/v ，/w 宗族/n 诟谇/v ；/w …/w …/w 若/c 敖/v 之/u 鬼/n 馁/n ，/w 而/c 广平/ns 之/u 风/n 衰/a 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     吴敬梓/nh 就/d 这样/r 走出/v 了/u 他/r 所/u 出生/v 的/u 那个/r 大家庭/n ，/w 开始/v 做/v 官僚/n 地主阶级/n 的/u 不肖/a 子孙/n 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     吴敬梓/nh 后来/nt 在/p 他/r 的/u 《/w 儒林/n 外史/n 》/w 中/nd 所以/c 能/vu 把/p 当时/nt 人/n 的/u 真面目/n 穷/a 形/n 尽/d 相/n 地/u 描绘/v 出来/vd ，/w 恐怕/d 和/p 他/r 的/u 穷困/a 潦倒/a 是/vl 大/a 有/v 关系/n 的/u ；/w 特别/d 是/vl 以/p 他/r 这样/r 一个/mq 出身/v 于/p &quot;/w 世代/nt 书香/n &quot;/w 的/u 官僚/n 地主/n 家庭/n 的/u 子孙/n ，/w 竟/d 能/vu 深恶痛绝/i 地/u 对/p 自己/r 原来/d 的/u 阶级/n 做/v &quot;/w 反戈一击/i &quot;/w ，/w 其/r 企图/v 冲决/v 网罗/n 的/u 精神/n 与/c 毅力/n ，/w 就/d 更为/d 伟大/a ，/w 也/d 就/d 更/d 值得/v 人民/n 尊敬/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     吴敬梓/nh 死于/v 公元/nt 一七五四/m 年/nt 即/d 乾隆/nt 十九/m 年/nt 甲戌/nt ，/w 从/p 他/r 诞生/v 之/u 年/nt 即/d 康熙/nt 四十/m 年/nt 算起/v ，/w 照/p 老/a 的/u 说法/n ，/w 刚好/d 是/vl 赶上/v 了/u 清初/nt 的/u 盛世/nt 或/c 治世/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     然而/c 这/r 所谓/a &quot;/w 盛世/nt &quot;/w 或/c &quot;/w 治世/n &quot;/w 的/u 形成/v ，/w 却是/vl 满清/nt 王朝/nt 的/u 统治阶级/n 残酷/a 的/u 屠杀/v 手段/n 与/c 怀柔/a 的/u 羁縻/v 政策/n 双管齐下/i 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 这/r 种/q 高压/n 专制/a 与/c 粉饰太平/i 相/d 结合/v 的/u 情形/n 下/nd ，/w 统治阶级/n 的/u 剥削/v 与/c 贪/v 饕/v 就/d 愈益/d 变本加厉/i 起来/vd ，/w 因此/c 到/v 乾隆/nt 末叶/nt ，/w &quot;/w 盛/a &quot;/w 与/c &quot;/w 治/v &quot;/w 的/u 骨子里/n 早在/v 腐蚀/v 陵夷/v ，/w 封建社会/n 制度/n 已/d 走向/v 动摇/v 与/c 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     为了/p 下面/nd 仔细/a 地/u 分析/v 《/w 儒林/n 外史/n 》/w 中/nd 所/u 表现/n 的/u 现实主义/n 精神/n ，/w 简/a 括/v 地/u 说明/v 康/nt 、/w 雍/nt 、/w 乾/nt 以来/nt 的/u 时代/nt 背景/n 与/c 社会/n 现象/n ，/w 是/vl 完全/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     清朝/nt 初叶/nt ，/w 从/p 清兵/n 入关/v 到/v 康熙/nt 三十/m 年/nt 前/nd 后/nd ，/w 民族/n 矛盾/n 是/vl 非常/d 尖锐/a 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 当时/nt ，/w 汉族/ns 人民/n 以/p 武装/n 起义/v 做为/v 主要/a 斗争/n 形式/n ，/w 纷纷/d 起来/vd 与/c 满清/nt 王朝/nt 对抗/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     不论是/v 民族英雄/n 史可法/nh 、/w 郑成功/nh 的/u 起义/v 失败/v ，/w 或是/vl 汉奸/n 藩镇/n 吴三桂/nh 、/w 尚可喜/nh 等/u 的/u 被/p 削平/v 、/w 被/p 消灭/v ，/w 都/d 意味/v 着/u 两/m 个/q 民族/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 的/u 尖锐/a 深刻/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     反映/v 在/p 社会/n 意识/n 方面/n ，/w 则/c 有/v 顾亭林/nh 、/w 黄梨洲/nh 、/w 王船山/nh 以及/c 较/d 晚/a 的/u 吕留良/nh 等/u 人/n 的/u 民族/n 思想/n 在/p 草野/n 间/nd 流传/v 扬/v 播/v ，/w 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        304
                                     康熙/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 武装/n 起义/v 的/u 斗争/n 形式/n 愈来愈/d 稀少/a 了/u ，/w 满清/nt 王朝/nt 的/u 政权/n 也/d 愈益/d 巩固/a 了/u ，/w 于是/c 统治者/n 就/d 把/p 方向/n 转到/v 对付/v 知识分子/n 这/r 一方面/n 来/vd ，/w 开始/v 从/p 思想上/nl 肃清/v 异己/n ，/w 藉以/v 稳定/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     办法/n 一/m 共/d 有/v 两/m 套/q ，/w 即/d 上面/nd 所/u 说/v 的/u &quot;/w 屠杀/v 手段/n &quot;/w 与/c &quot;/w 羁縻/v 手段/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     对付/v 知识分子/n 的/u 屠杀/v 手段/n 就是/d 大兴/v 文字狱/n ，/w 这/r 从/p 康熙/nt 二/m 年/nt 庄廷鑨/nh &quot;/w 明/nt 史/n &quot;/w 案/n 开始/v ，/w 康熙/nt 五十/m 年/nt 又/d 有/v 戴名世/nh 的/u 《/w 南山/ns 集/n 》/w 案/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     雍正/nt 年间/nt 文字狱/n 最多/a ，/w 从/p 雍正/nt 三/m 年/nt 到/v 八/m 年/nt ，/w 就/d 有/v 汪景祺/nh 、/w 钱名世/nh 、/w 查嗣庭/nh 、/w 谢济世/nh 、/w 陆生柟/nh 、/w 曾静/nh 、/w 徐骏/nh 等/u 七/m 八/m 起/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     其中/nd 曾静/nh 一/m 狱/n 牵连/v 最大/a ，/w 已/d 死/v 的/u 吕留良/nh 的/u 尸首/n 都/d 被/p 掘出/v 来/vd 枭/v 去/v 头颅/n ，/w 连/p 吕/nhf 氏/k 的/u 家属/n 、/w 门生/n 都/d 遭到/v 灭门/v 之/u 祸/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     到/v 乾隆/nt 年间/nt ，/w 又/d 有/v 沈德潜/nh 与/c 全祖望/nh 的/u 文字狱/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     我们/r 看到/v 当时/nt 一些/m 文人/n 如/v 方苞/nh 之流/n ，/w 简直/d 害怕/v 得/u 噤若寒蝉/i ，/w 自/p 不/d 难/a 体会/n 到/v 统治阶级/n 是/vl 如何/r 的/u 残酷/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     一切/r 事物/n 的/u 发展/v 都/d 有着/v 自己/r 的/u 根据/n ，/w 凭空/d 出现/v 的/u 东西/n 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     鲁迅/nh 在/p 其/r 后期/nt 能够/vu 成为/v 中国/ns 民族/n 文化/n 的/u 伟人/n 并非/d 偶然/a ，/w 尽管/d 他/r 的/u 道路/n 具有/v 着/u 中国/ns 革命/a 文化/n 发展/v 的/u 全部/n 复杂性/n 和/c 曲折/a 性/k ，/w 然而/c ，/w 只要/vu 回溯/v 一下/mq 他/r 的/u 思想/n 发展/v 过程/n ，/w 即便是/c 在/p 其/r 早年/nt 时代/nt ，/w 也/d 能/vu 找出/v 那些/r 正确/a 思想/n 的/u 萌芽/n 和/c 开端/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     关于/p 五四/j 前/nd 鲁迅/nh 思想/n 的/u 研究/n ，/w 主要/a 是/vl 依据/p 他/r 在/p 义和团/ni 反帝/v 斗争/n 至/v 辛亥革命/n 这个/r 时期/nt 中/nd 所/u 写/v 的/u 若干/m 著作/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 这些/r 年代/nt 里/nd ，/w 祖国/n 正/d 经历/v 着/u 近/a 百/m 年/nt 来/u 的/u 第三/m 次/q 革命/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     １８９８/m 年/nt 戊戌政变/n 的/u 彻底/a 失败/v 用/p 事实/n 宣布/v 了/u 改良主义/n 的/u 破产/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     人们/n 开始/v 认识/v 到/v 由于/c 清/nt 政府/n 的/u 顽固/a 腐败/v 和/c 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 中国/ns 已/d 不/d 可能/vu 用/p 改良主义/n 的/u 方法/n 使/v 自己/r 强盛/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        317
                                     １９００/m 年/nt ，/w 义和团/ni 反帝/v 运动/n 遭到/v 了/u 残酷/a 镇压/v ，/w 帝国主义/n 与/c 清/nt 政府/n 重新/d 勾结/v ，/w 在/p 人民/n 中间/nd 进行/v 了/u 野蛮/a 的/u 杀戮/v ，/w 这/r 更/d 激发/v 了/u 人民/n 反帝/v 、/w 反封建/v 情绪/n 的/u 高昂/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     人民/n 的/u 反抗/v 在/p 全国/n 各地/nl 酝酿/v 着/u ，/w 爆发/v 着/u ，/w 拒/v 俄/j 运动/n 、/w 拒/v 法/j 运动/n 、/w 抵制/v 美/j 货/n 运动/n 、/w 护矿/v 运动/n 、/w 护路/v 运动/n …/w …/w 此起彼伏/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     有/v 记载/v 的/u 农民起义/n 从/p １９０３/m 年/nt 的/u 十九/m 次/q 骤增/v 至/v １９０４/m 年/nt 的/u 五十二/m 次/q ，/w 这/r 一切/r 说明/v 了/u 广大/a 人民/n 已经/d 开始/v 觉醒/v ，/w 他们/r 要求/v 着/u 有/v 组织/n 、/w 有/v 领导/n 的/u 大/a 的/u 革命/a 斗争/n ，/w 这时候/nt ，/w 大批/q 知识分子/n 在/p 人民群众/n 的/u 鼓舞/v 下/nd 从/p 改良主义/n 的/u 绝路/n 上/nd 转向/v 了/u 革命/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     更有/v 大批/q 新/a 的/u 知识分子/n 在/p 人民/n 革命/a 情绪/n 的/u 孕育/v 中/nd 成长/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     华兴会/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 兴中会/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 光复会/ni &quot;/w 等/u 革命/a 团体/n 先后/d 成立/v ，/w 以/p 它们/r 为/vl 中心/n ，/w 出版/v 了/u &quot;/w 浙江潮/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 河南杂志/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 廿世纪的支那/ni &quot;/w 等/u 鼓吹/v 革命/a 思想/n 的/u 报章杂志/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     １９０５/m 年/nt ，/w 同盟会/ni 成立/v 并/c 出版/v 了/u 它/r 的/u 机关刊物/n &quot;/w 民报/ni &quot;/w ，/w 形成/v 了/u 资产阶级/n 领导/v 革命/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c ，/w 在/p 这个/r 时期/nt ，/w 中国/ns 无产阶级/n 还/d 没有/v 登上/v 政治/n 舞台/n ，/w 马克思列宁主义/n 尚未/d 正式/a 输入/v 中国/ns ，/w 中国/ns 资产阶级/n 又/d 不/d 可能/vu 提出/v 一套/mq 完整/a 的/u 、/w 符合/v 中国/ns 人民/n 愿望/n 的/u 革命/a 纲领/n ，/w 更/d 不能/vu 创造/v 出/vd 一套/mq 能/vu 使/v 中国/ns 脱出/v 半殖民地/n 、/w 半封建/n 社会/n 的/u 境遇/n 的/u 思想体系/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     而/c 西方/nd 帝国主义/n 国家/n 的/u 各种/r 资产阶级/n 思想/n 又/d 潮水/n 般/n 涌/v 向/p 中国/ns 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 就/d 不能不/d 使/v 当时/nt 的/u 思想界/n 呈现/v 出/vd 极其/d 复杂/a 和/c 混乱/a 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     虽然/c 如此/r ，/w 要/vu 推翻/v 清/nt 政府/n ，/w 要/vu 反抗/v ，/w 要/vu 自由/a 的/u 意志/n ，/w 在/p 一般/a 先进/a 的/u 知识分子/n 中/nd 则/c 是/vl 一致/a 的/u ，/w 热烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     尤其/d 是/vl 在/p 一些/m 革命/a 势力/n 较/d 强/a 的/u 城市/n ，/w 和/c 在/p 外国/n 的/u 留学生/n 集团/n 中/nd ，/w 革命/a 的/u 呼声/n ，/w 更其/d 高涨/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     年青/a 的/u 鲁迅/nh 正是/vl 生活/v 在/p 革命/a 思潮/n 最为/d 炽烈/a 的/u 日本/ns 留学生/n 集团/n 当中/nd ，/w 他/r 曾/d 回忆/v 这时/r 的/u 情况/n 说/v ：/w &quot;/w 时/nt 当/p 清/nt 的/u 末年/nt ，/w 在/p 一部分/n 中国/ns 青年/n 的/u 心中/nl ，/w 革命/a 思潮/n 正/d 盛/a ，/w 凡/d 有/v 叫喊/v 复仇/v 和/c 反抗/v 的/u ，/w 便/d 容易/a 惹起/v 感应/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     鲁迅/nh 和/c 大家/n 一样/a 充满/v 了/u 摧毁/v 清廷/n 统治/n 、/w 驱逐/v 帝国主义/n 的/u 革命/a 雄心/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 一再/d 强调/v ：/w &quot;/w 主人/n 荏苒/a ，/w 暴/a 客/n 乃/d 张/v &quot;/w ，/w 指出/v &quot;/w 广大/a 富丽/a 之/u 中国/ns &quot;/w 只能/vu &quot;/w 任/v 有/v 恃/v 者/k 之/u 褫夺/v &quot;/w ，/w &quot;/w 强梁/a 者/k 之/u 剖/v 分/v &quot;/w ，/w 就是/d 统治者/n &quot;/w 今日/nt 让/p 与/c 明日/nt 特许/v &quot;/w 的/u 结果/n ，/w 指出/v 那些/r 为/p 自己/r 利益/n ，/w 不惜/v 与/c 帝国主义/n 勾结/v ，/w &quot;/w 冀/v 获/v 微/a 资/n ，/w 引/v 盗/n 入室/v &quot;/w 的/u 掌/v 理/v 国政/n 者/k 都/d 是/vl &quot;/w 我/r 汉族/ns 之/u 大敌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     鲁迅/nh 深刻/a 地/u 洞察/v 了/u 几千/m 年/nt 来/u 的/u 封建/n 统治/v 乃是/vl 中国/ns 社会/n 长期/nt 停滞不前/v 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 批判/v 封建/n 统治/n 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 之/u 治/n ，/w 理想/n 在/p 不/d 撄/v …/w …/w 有人/r 撄/v 人/n ，/w 或/c 有人/r 得/v 撄/v 者/k ，/w 为/p 帝/n 大/a 禁/v ，/w 其意/n 在/p 保/v 位/n ，/w 使/v 子孙/n 王/n 千万/m 世/nt ，/w 无/v 有/v 底/n 止/v ，/w 故/c 性/n 解/v （/w Ｇｅｎｉｕｓ/ws ）/w 之/u 出/vd ，/w 必/d 竭/v 全力/n 死/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     &quot;/w 撄/v &quot;/w 就是/d 触犯/v 或/c 触及/v 某个/r 问题/n 的/u 意思/n ，/w &quot;/w 性/n 解/v &quot;/w 这里/r 是/vl 指/v 天才/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     鲁迅/nh 看到/v 统治者/n 为了/p 维持/v 其/r 长期/nt 统治/v ，/w 就/d 不得不/d 堵塞/v 一切/r 进步/a 发展/v 的/u 途径/n ，/w 使/v 社会/n 生活/n 永远/d 保持/v 原状/n ，/w 凡/d 有/v 提倡/v 进步/v 发展/v ，/w 有/v 才能/n ，/w 有/v 智慧/n 的/u 人/n ，/w 在/p 这样/r 的/u 社会/n 必然/a 遭到/v 扼杀/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     而/c 一切/r &quot;/w 中庸之道/i &quot;/w ，/w 愚民/v 政策/n 就是/d 统治者/n 扼杀/v 进步/a 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     粉/v 骨/n 碎/v 身/n 全/a 不惜/v ，/w 要/vu 留/v 清白/a 在/p 人间/nl 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 首/n 诗/n 是/vl 明朝/nt 民族英雄/n 于谦/nh 写/v 的/u ，/w 经过/p 千/m 锤/v 万/m 击/v ，/w 不怕/v 烈火/n 焚烧/v ，/w 不怕/v 粉/v 骨/n 碎/v 身/n ，/w 要/vu 留下/v 清白/a 在/p 人间/nl ，/w 写/v 的/u 是/vl 石灰/n ，/w 同时/c 也/d 象征/v 了/u 于谦/nh 自己/r 的/u 一生/nt 。/w 
		
			
                                        338
                                     于谦/nh （/w 公元/nt １３９８/m －/w １４５７/m ）/w 字/n 廷益/nh ，/w 浙江钱塘/ns （/w 今/nt 杭州/ns ）/w 人/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     小时候/nt 很/d 聪明/a ，/w 性格/n 坚强/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     明成祖/nh 永乐/nt 十九/m 年/nt （/w 公元/nt １４２１/m ）/w 二十四/m 岁时/nt 中/nd 了/u 进士/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     明宣宗/nh 宣德/nt 初年/nt （/w 公元/nt １４２６/m ）/w 作/v 了/u 御史/n （/w 监察/v 官/n ）/w ，/w 汉王/n 高煦/nh 在/p 山东/ns 造反/v ，/w 明宣宗/nh 亲自/d 带兵/v 讨伐/v ，/w 高煦/nh 投降/v ，/w 明宣宗/nh 叫/v 于谦/nh 当面/v 指斥/v 高煦/nh 罪状/n ，/w 于谦/nh 义正词严/i ，/w 说/v 得/u 有声有色/i ，/w 明宣宗/nh 很/d 赏识/v 他/r ，/w 认为/v 是/vl 个/q 了不起/a 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     接着/v 于谦/nh 被/p 派/v 巡按/n 江西/ns ，/w 发/v 见/v 有/v 几百/m 件/q 冤枉/a 的/u 案件/n ，/w 都/d 给/p 平反/v 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     宣德/nt 五/m 年/nt （/w 公元/nt １４３０/m ）/w ，/w 明朝/nt 政府/n 为了/p 加强/v 中央/n 的/u 权力/n ，/w 特派/v 中央/n 比较/d 能干/a 的/u 官员/n 去/v 治理/v 重要/a 的/u 地方/n ，/w 五月/nt 间/nd 派/v 况钟/nh 何文渊/nh 等/u 九/m 人/n 为/vl 苏州/ns 等/u 府/n 知府/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     到/v 九月/nt 又/d 特派/v 于谦/nh 、/w 周忱/nh 等/u 六/m 人/n 为/vl 侍郎/n （/w 中央/n 的/u 副/h 部长/n ）/w 巡抚/n 各/r 重要/a 省区/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     明宣宗/nh 亲自/d 写/v 了/u 于谦/nh 的/u 名字/n 给/p 吏部/ni ，/w 破格/v 升官/v 为/vl 兵部/ni 右/nd 侍郎/n （/w 国防部/ni 的/u 副/q 部长/n ）/w 巡抚/n 河南/ns 山西/ns 两/m 省/n ，/w 宰相/n 也/d 支持/v 这/r 主张/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     明朝/nt 制度/n ，/w 除了/p 南北/nd 两/m 直隶/n （/w 以/p 北京/ns 和/c 南京/ns 为/vl 中心/n 的/u 中央/n 直辖/v 地区/n ）/w 以外/nd ，/w 地方/n 设有/v 十三/m 个/q 布政使司/n ，/w 每个/r 布政使司/n （/w 通/d 称为/v 省/n ）/w 设有/v 布政使/n 管/v 民政/n 赋税/n ，/w 按察使/n 管/v 刑名/n 司法/v ，/w 此外/c 还有/v 都指挥使/n 管/v 军政/n ，/w 号称/v 三/m 司/n ，/w 是/vl 地方/n 上/nd 三/m 个/q 最高/a 长官/n ，/w 职权/n 不同/a ，/w 彼此/r 都/d 不能/vu 互相/d 管辖/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     布政使/n 是/vl 从/v 二/m 品/q 官/n ，/w 按察使/n 是/vl 正/a 三/m 品/q 官/n ，/w 都指挥使/n 是/vl 正/a 二/m 品/q 官/n ，/w 兵部/ni 右/nd 侍郎/n 虽/c 只是/d 正/a 三/m 品/q 官/n ，/w 却/d 因为/c 是/vl 中央/n 官/n ，/w 又是/vl 皇帝/n 特派/v 的/u ，/w 奉/v 有/v 敕书/n （/w 皇帝/n 的/u 手令/n ）/w 可以/vu 便宜行事/i ，/w 是/vl 中央/n 派驻/v 地方/n 的/u 最高/a 官员/n ，/w 职权/n 就/d 在/p 三/m 司/n 之上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     于谦/nh 作/v 河南/ns 山西/ns 巡抚/n ，/w 前后/nt 一共/d 十九/m 年/nt （/w 公元/nt １４３０/m －/w １４４８/m ）/w ，/w 除/p 周忱/nh 连任/v 江南/nl 巡抚/n 二十一/m 年/nt 以外/nd ，/w 他/r 是/vl 当时/nt 巡抚/n 当中/nd 任期/nt 最/d 长/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        349
                                     于谦/nh 极/d 重视/v 调查研究/v 工作/n ，/w 一/d 上任/v 便/d 骑马/v 到处/nl 视察/v ，/w 所/u 到/v 地方/n 都/d 延请/v 当地/n 有/v 年纪/nt 的/u 人/n 谈话/n ，/w 了解/v 地方/n 情况/n ，/w 政治/n 上/nd 的/u 得失/n 利弊/n ，/w 老百姓/n 的/u 负担/v 、/w 痛苦/a ，/w 该/vu 办/v 的/u 和/c 不/d 该/vu 办/v 的/u 事/n ，/w 一/d 发/v 见/v 问题/n ，/w 立刻/d 提出/v 具体/a 意见/n ，/w 写/v 报告/n 给/p 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     遇有/v 水灾/n 、/w 旱灾/n ，/w 也/d 及时/d 上报/v ，/w 进行/v 救济/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 对/p 地方/n 的/u 情况/n 很/d 清楚/a ，/w 政治/n 上/nd 的/u 措施/n 也/d 很/d 及时/a ，/w 因之/c ，/w 得到/v 人民/n 的/u 歌颂/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     明英宗/nh 正统/nt 六/m 年/nt （/w 公元/nt １４４１/m ）/w 他/r 向/p 皇帝/n 报告/v ，/w 为了/p 解决/v 缺/v 粮/n 户/n 的/u 暂时/d 困难/n ，/w 建议/v 在/p 每年/nt 三月/nt 间/nd ，/w 由/p 州/n 县官/n 调查/v ，/w 报告/v 缺/v 粮/n 户数/n 和/c 所/u 需/v 粮食/n 数量/n ，/w 在/p 当时/nt 河南/ns 山西/ns 仓库/n 里/nd 存有/v 的/u 几/m 百万/m 石/q 粮食/n 中/nd 依/p 数/n 支/v 借/v ，/w 到/v 秋收/n 时/nt 归还/v ，/w 不/d 取/v 利息/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     对/p 老病/n 和/c 穷/a 极/d 不能/vu 归还/v 的/u 特许/v 免/v 还/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     还/d 规定/v 所有/a 州县/n 都/d 要/vu 存有/v 预备/v 粮/n ，/w 凡是/d 预备/v 得/u 不够/a 数/n 的/u ，/w 即使/c 任期/nt 满/v 了/u 也/d 不许/v 离任/v ，/w 作为/v 前/nd 一/m 措施/n 的/u 物质/n 保证/v ，/w 这/r 一/m 款/n 由/p 监察/v 官/n 按时/d 查考/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     皇帝/n 批准/v 了/u 这/r 一/m 建议/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这样一来/i ，/w 广大/a 的/u 缺/v 粮/n 户/n ，/w 在/p 青黄不接/i 的/u 时候/n ，/w 就/d 可以/vu 免除/v 地主/n 的/u 高利贷/n 剥削/v 了/u ，/w 他/r 为/p 穷困/a 的/u 农民/n 办/v 了/u 好事/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     黄河/ns 经过/p 河南/ns ，/w 常常/d 闹/v 决口/v ，/w 造成/v 水灾/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     于谦/nh 注意/v 水利/n ，/w 在/p 农闲/nt 时/nt 动用/v 民力/n ，/w 加厚/v 堤/n 身/n ，/w 还/d 按/p 里/q 数/n 设/v 亭/n ，/w 亭/n 设/v 亭长/n ，/w 负责/v 及时/a 督责/v 修缮/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 境内/nl 交通/n 要道/n ，/w 都/d 要/vu 种/v 树/n 、/w 凿/v 井/n ，/w 十几/m 年间/nt ，/w 榆树/n 柳树/n 都/d 成长/v 了/u ，/w 一/m 条/q 条/q 的/u 绿化带/n ，/w 无数/m 的/u 水井/n ，/w 使/v 行道/n 的/u 人/n 都/d 觉得/v 阴凉/a ，/w 沿途/n 都/d 有/v 水/n 喝/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     大同/ns 是/vl 边上/nl 要塞/n ，/w 巡按/n 山西/ns 的/u 官员/n 很少/a 到/v 那里/r 去/v ，/w 于谦/nh 建议/v 专设/v 御史监察/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     边地/n 许多/a 将领/n 私自/d 役使/v 军人/n ，/w 为/p 他们/r 私/n 垦/v 田地/n ，/w 国家/n 的/u 屯田/v 日益/d 减少/v ，/w 边将/n 私人/n 的/u 垦/v 田/n 却/d 日益/d 增加/v ，/w 影响/v 到/v 国家/n 的/u 收入/v 和/c 边防/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     于谦/nh 下令/v 没收/v 边将/n 的/u 私/n 田/n 为/vl 国家/n 屯田/v ，/w 供给/v 边/n 军/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     于谦/nh 作/v 了/u 九/m 年/nt 巡抚/n ，/w 政治/n 清/a 明/a ，/w 威信/n 很/d 高/a ，/w 强盗/n 小偷/n 都/d 四散/v 逃避/v ，/w 老百姓/n 过/vd 了/u 比较/d 安定/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     由于/c 他/r 政治/n 上/nd 的/u 成就/n ，/w 明朝/nt 政府/n 升/v 他/r 为/vl 兵部/ni 左/nd 侍郎/n ，/w 支/v 二/m 品/q 俸禄/n ，/w 仍旧/d 作/v 巡抚/n 的/u 官/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 这/r 九/m 年/nt 中/nd ，/w 于谦/nh 的/u 建议/n 到了/v 北京/ns ，/w 早上/nt 到/v ，/w 晚上/nt 就/d 批准/v ，/w 是/vl 有/v 其/r 政治/n 背景/n 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     原来/d 这时/r 的/u 皇帝/n 是/vl 年青/a 人/n ，/w 明英宗/nh 当/v 皇帝/n 时/nt 才/d 十/m 岁/nt ，/w 太皇/n 太后/n 和/c 皇太后/n （/w 皇帝/n 的/u 祖母/n 和/c 母亲/n ）/w 很/d 敬重/v 元老/n 重臣/n 三/m 杨/nhf ：/w 杨士奇/nh 、/w 杨溥/nh 、/w 杨荣/nh ，/w 这/r 三/m 个/q 老/a 宰相/n 都/d 是/vl 从/p 明成祖/nh 时/nt 就/d 当权/v 的/u ，/w 比较/d 正直/a ，/w 有经验/v ，/w 也/d 有/v 魄力/n ，/w 国家大事/n 都/d 由/p 他们/r 作/v 主张/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     他们/r 同意/v 于谦/nh 作/v 巡抚/n ，/w 对/p 于谦/nh 很/d 信任/v ，/w 于谦/nh 有/v 了/u 朝廷/n 上/nd 三/m 杨/nhf 的/u 支持/v ，/w 才能/c 在/p 地方/n 办/v 了/u 一些/m 好事/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     到了/v 正统/nt 后期/nt ，/w 正统/nt 五/m 年/nt （/w 公元/nt １４４０/m ）/w 杨荣/nh 死/v ，/w 七/m 年/nt 杨士奇/nh 死/v ，/w 太皇/n 太后/n 死/v ，/w 十一/m 年/nt 杨溥/nh 死/v ，/w 三/m 杨/nhf 死后/nt ，/w 朝廷/n 上/nd 不但/c 没有/v 支持/v 于谦/nh 的/u 力量/n ，/w 反对/v 于谦/nh 的/u 政治/n 力量/n 反而/d 日益/d 增加/v 了/u ，/w 于谦/nh 的/u 政治/n 地位/n 动摇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     反对/v 于谦/nh 的/u 政治/n 力量/n 主要/a 来自/v 两/m 方面/n ，/w 一/m 是/vl 宦官/n ，/w 一/m 是/vl 权贵/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     宦官/n 王振/nh 是/vl 明英宗/nh 的/u 亲信/n ，/w 英宗/nh 作/v 了/u 皇帝/n ，/w 他/r 也/d 作/v 了/u 内廷/n 的/u 司礼监/n 太监/n （/w 皇帝/n 私人/n 秘书长/n ）/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     英宗/nh 年轻/a ，/w 什么/r 事/n 都/d 听/v 他/r 的/u ，/w 只是/d 宫里/nl 有/v 老/a 祖母/n 管/v 着/u ，/w 朝廷/n 上/nd 有/v 三/m 杨/nhf 当家/v ，/w 王振/nh 还/d 不大/d 敢/vu 放肆/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     到了/v 正统/nt 五/m 年/nt 以后/nt ，/w 太皇/n 太后/n 死/v 了/u ，/w 杨荣/nh 也/d 死/v 了/u ，/w 杨士奇/nh 因为/c 儿子/n 犯法/v 判/v 死罪/n 不管/v 事/n ，/w 杨溥/nh 老病/n ，/w 新/a 的/u 宰相/n 名位/n 都/d 较/d 轻/a ，/w 王振/nh 便/d 当起/v 家/n 来/vd 了/u ，/w 谁/r 也/d 管/v 不住/v 了/u ，/w 英宗/nh 叫/v 他/r 作/v 先生/n ，/w 公侯/n 勋贵/nh 叫/v 他/r 作/v 翁父/n ，/w 专权/v 纳贿/v ，/w 无恶不作/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 恨/v 于谦/nh 不肯/vu 逢迎/v ，/w 正统/nt 六/m 年/nt 三月/nt ，/w 趁/p 于谦/nh 入/v 朝/n 的/u 时候/n ，/w 借/v 一个/mq 题目/n ，/w 把/p 于谦/nh 关/v 在/p 牢里/nl ，/w 判处/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     关/v 了/u 三/m 个/q 月/nt ，/w 找/v 不/d 出/vd 于谦/nh 的/u 罪状/n ，/w 只好/d 放/v 了/u ，/w 降/v 官/n 为/vl 大理寺少卿/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     另/r 一/m 种/q 反对/v 于谦/nh 的/u 力量/n 是/vl 权贵/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     照例/d 地方官/n 入/v 朝/n ，/w 是/vl 要/vu 送礼/v 以至/c 纳/v 贿赂/v 给/p 朝廷/n 权贵/n 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     于谦/nh 是/vl 清官/n ，/w 在/p 山西/ns 河南/ns 十九/m 年/nt ，/w 父母/n 和/c 儿子/n 住/v 在/p 杭州/ns ，/w 老婆/n 留/v 在/p 北京/ns ，/w 单身/n 过/vd 着/u 极/d 清苦/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     每次/r 入/v 朝/n ，/w 不但/c 不/d 送礼/v 、/w 纳贿/v ，/w 连/p 普通/a 的/u 人事/n 也/d 不/d 送/v ，/w 空手/v 去/v ，/w 空手/v 回/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     清风/n 两/m 袖/n 朝天/v 去/v ，/w 免得/c 闾阎/n 话/v 短长/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 这样/r 做/v ，/w 老百姓/n 虽然/c 很/d 喜欢/v ，/w 朝廷/n 权贵/n 却/d 恨死/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     虽然/c 如此/r ，/w 山西/ns 河南/ns 的/u 官吏/n 和/c 百姓/n 却/d 非常/d 想念/v 于谦/nh ，/w 到/v 北京/ns 请愿/v 要求/v 于谦/nh 回去/vd 的/u 有/v 一千/m 来/vd 起/q 。/w 
		
			
                                        382
                                     河南/ns 的/u 周王/n 和/c 山西/ns 的/u 晋王/n （/w 皇帝/n 的/u 家族/n ）/w 也/d 说/v 于谦/nh 确是/vl 好/a 官/n ，/w 朝廷/n 迫于/v 民意/n ，/w 只好/d 让/p 于谦/nh 再/d 回去/vd 作/v 巡抚/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这时/r ，/w 山东/ns 陕西/ns 闹/v 灾荒/n ，/w 流民/n 逃/v 到/v 河南/ns 的/u 有/v 二十几/m 万/m 人/n ，/w 于谦/nh 请/v 准/v 朝廷/n ，/w 发放/v 河南/ns 、/w 怀庆/ns 两/m 府/n 的/u 存粮/v 救济/v ，/w 又/d 安排/v 田地/n 和/c 耕牛/n 、/w 种子/n ，/w 让/p 流民/n 安居乐业/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 渤海/ns 农业/n 生产合作社/n 的/u 三千/m 多/m 个/q 社员/n 里/nd ，/w 一/d 提起/v &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w ，/w 谁/r 都/d 竖起/v 大拇指/n 说/v ：/w &quot;/w 三/m 个/q 都/d 是/vl 好样的/n ，/w 拿/p 活/n 当/v 活/n 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 就是/d 王淑兰/nh 、/w 王汝兰/nh 、/w 王惠兰/nh 。/w 
		
			
                                        386
                                     王淑兰/nh 今年/nt 二十一/m 岁/nt ，/w 王汝兰/nh 二十/m 岁/nt ，/w 王惠兰/nh 才/d 十七/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        387
                                     三/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 青年团员/n ，/w 三/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 生产大队/n 的/u 队长/n ，/w 三/m 个/q 人/n 都/d 同/v 住/v 在/p 一条街/n ，/w 过去/nt 同/v 上/v 一个/mq 学校/n ，/w 现在/nt 又/d 同在/v 一个/mq 宣传/v 小组/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     每天/nt 晚饭/n 后/nd ，/w 三/m 个/q 人/n 都/d 在/p 房顶/nl 接/v 音/n 广播/v ：/w 一个/mq 拿/v 着/u 灯/n ，/w 一个/mq 念/v 广播/v 词/n ，/w 第三/m 个/q 就/d 用/p 广播/v 筒/n 高声/n 广播/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     直/d 广播/v 到/v 太阳/n 落/v 海/n ，/w 直/d 广播/v 到/v 月亮/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 地头/n 读报/v 三/m 个/q 人/n 一块/d 读/v ；/w 到/v 俱乐部/n 阅览室/n 看书/v 三/m 个/q 人/n 一块/d 去/v ；/w 没有/v 钱/n 买/v 书报/n ，/w 三/m 个/q 人/n 就/d 一块/d 到/v 海边/nl 摸/v 螃蟹/n 卖/v ；/w 三/m 个/q 人/n 从小/d 就/d 在/p 一块/d 唱歌/v 一块/d 玩/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     除了/p 干活/v 吃饭/v 非/d 分开/v 不可/vu 外/nd ，/w 其他/r 如/v 做/v 个/q 袜/n 底/n 、/w 补/v 个/q 鞋/n 疤/n 都/d 在/p 一块/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     不管/c 在/p 街头/n 上/nd 或/c 在/p 会场/n 里/nd ，/w 人们/n 只要/vu 发现/v 三/m 个/q 人/n 中/nd 的/u 一个/mq ，/w 就/d 准/d 会/vu 顿时/d 出现/v 第二/m 个/q ，/w 第三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        393
                                     三/m 个/q 人/n 就/d 像/v 一/m 个/q 人/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     又/d 因为/c 三/m 个/q 人/n 的/u 名字/n 末尾/n 都/d 是/vl 一个/mq &quot;/w 兰/nhs &quot;/w 字/n ，/w 社员/n 们/k 就/d 管/v 她们/r 叫做/v &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 真/d 是/vl 党/n 的/u 好/a 宣传员/n ，/w 不管/c 啥/r 运动/n ，/w 她们/r 都/d 抢/v 在/p 前头/nd 。/w 
		
			
                                        396
                                     政府/n 宣布/v 粮食/n &quot;/w 统购统销/v &quot;/w ，/w 三/m 个/q 人/n 就/d 动员/v 家里/nl 卖/v 余粮/n ，/w 然后/c 挨家挨户/i 宣传/v 党/n 的/u 粮食/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     一九五四/m 年/nt 春天/nt 建/v 社/n 的/u 时候/n ，/w 三/m 个/q 人/n 就/d 积极/a 动员/v 自己/r 的/u 家庭/n 入社/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     秋天/nt ，/w 社/n 里/nd 跟/c 洪水/n 搏斗/v ，/w 三/m 个/q 人/n 在/p 深夜/nt 里/nd 一/d 听见/v 钟声/n 响/v ，/w 就/d 一骨碌/v 从/p 床上/nl 爬/v 起来/vd 冒/v 着/u 没/d 胸/n 的/u 大水/n 直奔/v 坝/n 上/nd ，/w 还/d 宣传/v 鼓动/v 了/u 别的/r 社员/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     今年/nt 社/n 里/nd 又/d 一/m 次/q 的/u 大/a 丰收/v 后/nd ，/w 社员/n 的/u 觉悟/n 又/d 提高/v 了/u 一/m 步/n ，/w 党团员/j 便/d 立刻/d 酝酿/v 转/v 高级/a 社/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     十一月/nt 下旬/nt ，/w 全/a 社/n 开/v 动员/v 大会/n ，/w 会/n 一/d 开完/v ，/w 每个/r 社员/n 都/d 喜得/v 合/v 不/d 拢/v 嘴/n 地/u 走回/v 家/n 去/v ，/w &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 便/d 像/v 三/m 条/q 走水/v 鱼/n 似的/u 窜回/v 家里/nl 活动/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     王汝兰/nh 家/n 是/vl 个/q 贫农/n ，/w 家里/nl 只有/c 妈/n 和/c 一个/mq 妹妹/n ，/w 全家/n 靠/v 她/r 一/m 个/q 人/n 劳动/v ，/w 今年/nt 她/r 挣/v 了/u 二百/m 个/q 劳动日/n ，/w 得/u 三百/m 块/q 钱/n ，/w 因此/c 在家/v 说/v 啥/r 算/v 啥/r ，/w 当/v 了/u 半/m 个/q 家/n ，/w 她/r 一/d 提出/v 响应/v 党/n 的/u 号召/v 参加/v 高级/a 社/n ，/w 她/r 妈/n 二话没说/i 就/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     王淑兰/nh 的/u 家里/nl 是/vl 上中农/n 成份/n ，/w 有/v 三十/m 多/m 亩/q 地/n ，/w 入社/v 时/nt ，/w 经过/p 她/r 再三/d 动员/v 才/d 参加/v 的/u ，/w 现在/nt 要/vu 转/v 高级/a 社/n ，/w 土地/n 归/v 社/n ，/w 怕/v 爹妈/n 一时/nt 想/v 不通/v ，/w 回家/v 后/nd 便/d 立刻/d 召集/v 一家/mq 五/m 口/q 开/v 家庭/n 会议/n ，/w 不料/v 全家/n 都/d 没有/v 意见/n ，/w 她/r 用/p 怀疑/v 的/u 眼光/n 盯/v 着/u 妈/n ，/w 她/r 妈/n 看透/v 了/u 闺女/n 的/u 意思/n 说/v ：/w &quot;/w 隔年/v 的/u 皇历/n 用/v 不得了/a ，/w 人/n 是/vl 往/p 高处/n 走/v 的/u 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     搞成/v 苏联/ns 那样/r 的/u 农庄/n 更/d 好/a ，/w 我/r 等/v 着/u 坐/v 农庄/n 的/u 汽车/n 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     王惠兰/nh 等/v 妈/n 讲完/v 后/nd ，/w 又/d 反复/d 宣传/v 了/u 高级/a 社/n 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     就/d 这样/r &quot;/w 三/m 兰/n &quot;/w 的/u 家人/n 参加/v 高级/a 社/n 的/u 思想/n ，/w 更/d 巩固/v 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     接着/v ，/w 这/r 三/m 个/q 好/a 宣传员/n ，/w 便/d 立刻/d 向/p 别的/r 有/v 顾虑/v 的/u 家庭/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 不但/c 思想/n 相同/a ，/w 感情/n 相对/a ，/w 就/d 连/p 生活/n 上/nd 的/u 喜爱/v 也/d 十分/d 相投/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     三/m 个/q 人/n 都/d 爱/v 把/p 自己/r 的/u 生活/n 打扮/v 得/u 更/d 美丽/a ，/w 就/d 都/d 在/p 明亮/a 的/u 窗前/nl 种/v 上/nd 一/m 盆/n 红艳艳/a 的/u 绣球/n 花/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     只有/c 一样/a 她们/r 三/m 个/q 人/n 不/d 相同/a ，/w 那/r 就是/d 三/m 个/q 人/n 的/u 性情/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     王淑兰/nh 性情/n 沉默/a ，/w 耐性/n 好/a ，/w 会/vu 干/v 不会/vu 说/v ；/w 王汝兰/nh 出马/v 一/m 条/q 枪/n ，/w 能说会道/i ，/w 有/v 主见/n ，/w 斗争/n 性/k 强/a ；/w 王惠兰/nh 还是/d 一个/mq 未/d 成熟/a 的/u 孩子/n ，/w 带/v 着/u 点/q 儿/k 任性/a 和/c 天真/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     因为/c 三/m 个/q 人/n 的/u 性情/n 各/r 有/v 长短/n ，/w 她们/r 就/d 互相/d 取长补短/i 地/u 影响/v 着/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     &quot;/w 汝兰/nhs ，/w 你/r 真/a 中/v ，/w 要是/c 我/r ，/w 当时/nt 啥/r 也/d 说/v 不/d 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     由于/c 王汝兰/nh 的/u 影响/n ，/w 王淑兰/nh 慢慢/a 的/u 也/d 锻炼/v 得/u 敢/vu 说话/v 、/w 会/vu 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     王汝兰/nh 因为/c 有/v 话/n 就/d 直冲/v ，/w 对/p 队员/n 不/d 好好/d 说服/v 教育/v ，/w 跟/c 队员/n 的/u 团结/v 关系/n 搞/v 不好/a ，/w 王淑兰/nh 就/d 批评/v 她/r 说/v ：/w 给/p 人/n 提意见/v 要/vu 讲究/v 态度/n 和/c 方式/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     &quot;/w 你/r 是/vl 队长/n ，/w 队员/n 不对/a 是/vl 不对/a ，/w 你/r 应/vu 把/p 道理/n 摆/v 出来/vd ，/w 跟/c 他/r 慢慢/a 谈/v ，/w 要不/c 跟/c 他/r 个别/a 谈/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     王汝兰/nh 一/d 想/v ：/w 有道理/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     同时/c 想到/v 王淑兰/nh 跟/c 队员/n 的/u 关系/n 搞/v 得/u 那么/r 热乎乎/a ，/w 就是/d 因为/c 耐性/n 好/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     由于/c 王淑兰/nh 的/u 影响/n ，/w 王汝兰/nh 慢慢/a 的/u 也/d 学会/v 了/u 有/v 耐性/n ，/w 遇到/v 事情/n 不再/d 那么/r 容易/a 发脾气/v ，/w 跟/p 队员/n 的/u 关系/n 也/d 搞好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     王惠兰/nh 的/u 个性/n 还/d 像/v 张/q 白纸/n ，/w 她/r 染上/v 了/u 淑兰/nhs 的/u 那点/r 儿/k 耐性/n ，/w 也/d 染上/v 了/u 汝兰/nhs 的/u 那点/r 儿/k 刚劲/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     &quot;/w 三/m 兰/nhs &quot;/w 不但/c 性情/n 上/nd 互相/d 冶炼/v 着/u ，/w 在/p 政治/n 和/c 思想上/nl 、/w 工作/n 和/c 学习/v 上/nd 也/d 互相/d 帮助/v 和/c 激励/v 前进/v ，/w 就/d 像/v 渤海湾/ns 里/nd 的/u 浪涛/n 互相/d 冲激/v 着/u 向前/v 推进/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     因为/c 有事/v 要/vu 从/p 杭州/ns 到/v 临海/v 去/v ，/w 我/r 打听/v 着/u 往来/v 客车/n 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     我/r 知道/v ：/w 全国/n 公路/n 一/m 等/q 劳动模范/n 陈荣材/nh 同志/n 就是/d 在/p 这/r 条/q 公路/n 上/nd 驾驶/v 汽车/n 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     一/m 种/q 想/v 接近/v 和/c 想/v 学习/v 先进/a 模范/n 人物/n 的/u 愿望/n ，/w 使/v 我/r 起/v 了/u 这样/r 个/q 念头/n ：/w 一定/d 设法/v 搭乘/v 陈荣材/nh 同志/n 所/u 驾驶/v 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这天/r 黄昏/nt ，/w 我/r 在/p 杭州市/ns 一/m 条/q 清静/a 的/u 小巷/n 里/nd 找到/v 了/u 陈荣材/nh 同志/n 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     门口/nl 有/v 一/m 群/q 孩子/n 在/p 玩耍/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     有/v 客人/n 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     不一会/nt ，/w 拖/v 着/u 一/m 位/q 中年/nt 妇女/n 走出/v 门/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        428
                                     这位/r 中年/nt 妇女/n 就是/d 陈荣材/nh 的/u 妻子/n 黄壬子/nh ，/w 那个/r 女孩/n 是/vl 陈荣材/nh 的/u 大女儿/n ，/w 名叫/v 陈妙妙/nh 。/w 
		
			
                                        429
                                     我/r 随着/p 她们/r 走进/v 陈荣材/nh 住/v 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     房间/n 里/nd 布置/v 得/u 很/d 简单/a ，/w 可是/d 因为/c 满/a 壁/n 挂/v 着/u 奖状/n 和/c 锦旗/n ，/w 显得/v 喜气/n 盈盈/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     有/v 一面/n 崭新/a 耀目/a 的/u 锦旗/n ，/w 像是/vl 刚/d 挂/v 出来/vd 的/u ，/w 最/d 引人注目/i ，/w 原来/d 这/r 是/vl 浙江省公路运输管理局杭州运输处/ni 祝贺/v 陈荣材/nh 安全/a 行驶/v 二十五万/m 公里/q 的/u 纪念品/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     还有/v 一/m 幅/q 很/d 吸引/v 人/n 的/u 图画/n ，/w 贴/v 在/p 靠北/v 的/u 墙壁/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 张/q 画/n 是/vl 山东省郓城中学/ni 的/u 一/m 群/q 学生/n 寄来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     黄壬子/nh 看/v 我/r 老是/d 望/v 着/u 这些/r 奖状/n 和/c 锦旗/n ，/w 便/d 又/d 从/p 抽屉/n 里/nd 拿出/v 一/m 本/q &quot;/w 人民画报/ni &quot;/w ，/w 把/p 它/r 摊/v 开放/v 在/p 我/r 的/u 面前/nd ：/w 陈荣材/nh 和/c 他/r 心爱/a 的/u 汽车/n ，/w 以及/c 一家人/n 幸福/a 的/u 生活/n ，/w 都/d 被/p 摄/v 入/v 镜头/n ，/w 配上/v 各种/r 美丽/a 的/u 彩色/n ，/w 印/v 在/p 这/r 本/q 世界/n 闻名/v 的/u 画报/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        435
                                     我/r 问/v 黄壬子/nh 。/w 
		
			
                                        436
                                     她/r 指/v 着/u 壁上/nl 的/u 那些/r 奖状/n 和/c 锦旗/n 笑/v 着/u 对/p 我/r 说/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     我/r 欣然/a 地/u 说出/v 了/u 我/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     &quot;/w 同志/n ，/w 你/r 今天/nt 来得/v 可/vu 真/a 巧/a ，/w 碰巧/d 他/r 在/p 家里/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     ─/w ─/w 一/m 早上/nt 一/d 吃完/v 饭/n ，/w 这/r 个/q 人/n 就/d 不/d 见/v 了/u ，/w 不是/vl 去/v 厂里/nl 开会/v ，/w 就是/d 去/v 摸弄/v 他/r 那/r 辆/q 车子/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     今天/nt ，/w 他/r 又/d 去/v 摸弄/v 了/u 一/m 上午/nt 车子/n ，/w 吃/v 过/u 午饭/n ，/w 我/r 想/v 让/p 他/r 在/p 家里/nl 休息/v 一会/nt ，/w 就/d 叫/v 他/r 在家/v 照顾/v 孩子/n ，/w 我/r 去/v 买/v 米/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     谁知/v 孩子/n 哭/v 了/u ，/w 他/r 怎么/r 也/d 哄/v 不好/a ，/w 就/d 把/p 我/r 从/p 米店/n 里/nl 叫/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     我/r 回来/vd 一/d 看/v ，/w 他/r 哪里/r 是/vl 闲着/v ，/w 又/d 在/p 给/p 山东/ns 一个/mq 什么/r 学校/n 的/u 学生/n 写信/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     信纸/n 和/c 钢笔/n 都/d 在/p 桌子/n 上/nd ，/w 看样子/i 还/d 没有/v 写完/v 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     说/v 着/u ，/w 她/r 小心/a 地/u 把/p 桌上/nl 摊/v 着/u 的/u 纸/n 和/c 笔/n 收拾/v 起来/vd ，/w 搁/v 在/p 一边/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     妙妙/nhs 飞快/a 地/u 从/p 外面/nd 跑/v 回来/vd 报告/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 立刻/d 站起身/v 来/vd ，/w 想/v 迎/v 上去/v ，/w 陈荣材/nh 已/d 背着/v 米/n ，/w 哼/v 着/u 歌曲/n ，/w 走进/v 屋/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     他/r 穿着/n 一/m 件/q 褪/v 了/u 色/n 的/u 旧/a 棉衣/n ，/w 棉衣/n 上/nd 还/d 有/v 着/u 斑斑/a 油渍/n ；/w 大概/d 因为/c 上午/nt 摸弄/v 车子/n 的/u 缘故/n ，/w 还/d 没有/v 来得及/v 把/p 它/r 脱下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        448
                                     我/r 的/u 车号/n 是/vl 一二０二/m 号/q ，/w 明天/nt 恐怕/d 买/v 不到/v 票/n 了/u ，/w 你/r 大后天/nt 去/v 吧/u ，/w ─/w ─/w 早上/nt 六/m 点/n 半/m 钟/n 开车/v ，/w 要/vu 早/a 一点/mq 到/v 车站/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     天/n 还/d 没有/v 大亮/v ，/w 我/r 匆匆/a 赶到/v 杭州/ns 汽车站/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     一二０二/m 号/q 汽车/n 早就/d 停/v 在/p 车站/n 旁边/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     可是/c 它/r 的/u 主人/n 却/d 不/d 在/p 驾驶座/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 在/p 另外/r 一个/mq 地方/n 忙碌/a 什么/r 。/w 
		
			
                                        453
                                     我/r 在/p 报纸上/nl 读到/v 过/u 他/r 的/u 模范/n 事迹/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 条/q 就/d 讲到/v 他/r 在/p 开车/v 之前/nt ，/w 一定/d 做好/v 车辆/n 机件/n 的/u 检查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     这个/r 工作/n 在/p 车子/n 出厂/v 以前/nt 就/d 做/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     话/n 刚/d 说过/v ，/w 他/r 又/d 跑到/v 行李/n 房里/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     临/v 开车/v 前/nd 十/m 分钟/q ，/w 陈荣材/nh 回到/v 了/u 驾驶/v 座位/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 没有/v 马上/d 坐下/v ，/w 回头/v 向着/v 旅客/n ，/w 两眼/n 扫视/v 了/u 一下/mq 车窗/n 、/w 车座/n 和/c 旅客/n 们/k 携带/v 的/u 东西/n ，/w 然后/c 和蔼/a 地/u 向/p 旅客/n 们/k 介绍/v 这/r 行车/v 的/u 情况/n ，/w 就/d 像/v 火车/n 上/nd 的/u 服务员/n 所/u 做/v 的/u 那样/r 。/w 
		
			
                                        458
                                     &quot;/w 车子/n 开动/v 以后/nt ，/w 喜欢/v 吃/v 香烟/n 的/u 人/n 忍耐/v 点/q 吧/u ，/w 让/p 车厢/n 里/nd 的/u 空气/n 清爽/a 些/q ，/w 大家/n 都/d 舒畅/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     有/v 几个/mq 旅客/n 刚/d 要/vu 从/p 口袋/n 里/nd 掏/v 香烟/n ，/w 听/v 陈荣材/nh 这么/r 一说/v ，/w 赶忙/d 把/p 手/n 抽/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        460
                                     陈荣材/nh 又/d 把/p 关怀/v 的/u 目光/n 投向/v 他/r 身边/nl 的/u 旅客/n ，/w &quot;/w 你们/r 要/vu 坐/v 得/u 牢/a ；/w 不然/c ，/w 在/p 途中/nl 万一/d 紧急/a 刹车/v ，/w 你们/r 的/u 头/n 会/vu 碰到/v 玻璃/n 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        461
                                     车厢/n 后面/nl 坐/v 着/u 几/m 位/q 从/p 山东/ns 来/vd 的/u 老年/nt 旅客/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     陈荣材/nh 又/d 朝着/v 他们/r 说/v ：/w &quot;/w 老乡/n 们/k ，/w 你们/r 不常/d 乘/v 长途汽车/n ，/w 如果/c 路上/nl 觉得/v 头晕/v ，/w 或者/c 有/v 什么/r 不/d 舒服/a 的/u 地方/n ，/w 可以/vu 告诉/v 我/r ，/w 车上/nl 预备/v 有/v 一些/m 简单/a 的/u 药品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 把/p 搁/v 在/p 驾驶座/n 前边/nd 的/u 一个/mq 医药箱/n 拿/v 起来/vd 给/p 旅客/n 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        464
                                     陈荣材/nh 转过身/v 来/vd ，/w 安静/a 地/u 坐/v 在/p 驾驶座/n 上/nd ，/w 两手/n 握/v 着/u 方向盘/n ，/w 两眼/n 注视/v 着/u 前方/nd 。/w 
		
			
                                        465
                                     现在/nt ，/w 他/r 一句话/n 也/d 不说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        466
                                     哨声/n 一/d 响/v ，/w 汽车/n 开动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 汽车/n 像/v 一/m 匹/q 训练有素/i 的/u 战马/n ，/w 穿过/v 杭州市/ns 市区/n ，/w 奔向/v 杭临/j 公路/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     我/r 很/d 幸运/a ，/w 恰好/d 坐/v 在/p 陈荣材/nh 的/u 身旁/nl 。/w 
		
			
                                        469
                                     虽然/c 不能/vu 和/p 他/r 谈话/n ，/w 但是/c 却/d 能够/vu 仔细/a 地/u 看/v 着/u 他/r 操作/v ，/w 和/p 他/r 做/v 一个/mq 长途/n 的/u 默默/a 的/u 旅伴/n ，/w 也是/vl 十分/d 愉快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     宽阔/a 的/u 笔直/a 的/u 马路/n 徐徐/d 地/u 往/p 我们/r 后面/nl 退缩/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 无法/d 催/v 他/r 开/v 快/a 点/q ，/w 只是/d 自己/r 忖度/v 着/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     可是/c 这个/r 时候/n 的/u 陈荣材/nh ，/w 仍旧/d 和/p 刚/d 开车/v 的/u 时候/n 那样/r 冷静/a 和/c 严肃/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 了/u 在/p 他/r 家里/nl 的/u 那一天/nt ，/w 他/r 告诉/v 过/vd 我/r 这样/r 一/m 桩/q 事/n ：/w 一九五三/m 年/nt 冬天/nt ，/w 杭州/ns 刚/d 下雪/v ，/w 陈荣材/nh 开/v 着/u 车子/n 行驶/v 在/p 南山路/ns 上/nd ─/w ─/w 就是/d 刚才/d 那/r 一/m 条/q 马路/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     开始/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 看到/v 路上/nl 行人/n 不/d 多/a ，/w 便/d 加快/v 了/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     可是/c 他/r 又/d 想到/v ：/w 车子/n 在/p 铺/v 着/u 雪/n 的/u 路上/nl 行驶/v ，/w 是/vl 不/d 容易/a 一下子/d 刹住/v 的/u ，/w 于是/c 他/r 赶紧/d 把/p 车速/n 放慢/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        476
                                     正在/d 这个/r 时候/n ，/w 一个/mq 妇女/n 从/p 路/n 中间/nd 穿过/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     陈荣材/nh 忙/a 按/v 了/u 几/m 声/q 喇叭/n ，/w 谁知/v 那个/r 妇女/n 心/n 一/d 慌/v ，/w 脚/n 一/d 滑/v ，/w 便/d 跌倒/v 在/p 大路/n 中间/nd 。/w 
		
			
