
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     为此/c 建议/v 大家/n 欢度/v 春节/nt 时/nt 莫/d 忘/v 严格/a 遵守/v 部队/n 纪律/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     ８３１２３/m 部队/n 章熙建/nh 、/w 冯默然/nh ，/w ３４６６０/m 部队/n 李东方/nh ，/w ５１１１０/m 部队/n 周新民/nh ，/w ８１１０７/m 部队/n 解克兢/nh 等/u 读者/n 来信/v 提醒/v 已婚/v 的/u 干部/n 战士/n ，/w 春节/nt 期间/nt 与/p 亲人/n 团聚/v ，/w 切/v 莫/d 忘记/v 计划生育/i ，/w 注意/v 采取/v 节育/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     ８７２９８/m 部队/n 骆伟/nh 来信/v 说/v ：/w 该/r 部/n 驻地/n 邮电局/n 在/p 未/d 征求/v 部队/n 意见/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 私自/d 制作/v 部队/n 的/u 收发/v 专用/v 章/n ，/w 并/c 强行/v 要求/v 部队/n 买下/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     首先/d 应该/vu 说明/v ：/w 目前/nt 各/r 单位/n 使用/v 的/u 收发/v 章/n 规格/n 不一/a ，/w 盖/v 在/p 邮局/n 的/u 投递/v 邮件/n 清单/n 上/nd 很/d 不/d 美观/a ；/w 有的/r 单位/n 收发/v 章/n 使用/v 时间/n 太/d 长/a ，/w 已/d 模糊不清/i ；/w 有的/r 单位/n 收发/v 章/n 规格/n 太/d 大/a ，/w 盖/v 在/p 邮件/n 投递/v 清单/n 上/nd ，/w 往往/d 超出/v 盖章/v 的/u 地方/n 而/c 挤占/v 其他/r 单位/n 盖章/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     这/r 一切/r 都/d 给/p 邮局/n 的/u 事后/nt 档案/n 稽核/v 工作/n 和/c 用户/n 的/u 邮件/n 查询/v 工作/n 带来/v 不便/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     所以/c ，/w 邮局/n 为/p 统一/v 规格/n ，/w 提高/v 邮件/n 投递/v 质量/n ，/w 为/p 业务/n 档案/n 的/u 稽核/v 和/c 查询/v 创造/v 条件/n ，/w 代为/v 用户/n 单位/n 刻制/v 收发/v 专用/v 章/n ，/w 是/vl 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     但是/c ，/w 邮局/n 应/vu 事先/nt 与/p 用户/n 单位/n 取得/v 联系/n ，/w 或者/c 提供/v 刻制/v 收发/v 专用/v 章/n 的/u 规格/n ，/w 由/p 用户/n 单位/n 自行/d 刻制/v ，/w 绝/v 不能不/d 与/p 用户/n 单位/n 商量/v ，/w 擅自/d 刻制/v 用户/n 单位/n 的/u 收发/v 章/n 并/c 强迫/v 用户/n 买下/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     口臭/n 只是/d 多种/mq 原因/n 引起/v 的/u 一/m 种/q 症状/n ，/w 并不是/v 什么/r 病/n ，/w 只要/vu 采取/v 适当/a 措施/n 是/vl 可以/vu 治好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     引起/v 口臭/n 的/u 最/d 常见/v 原因/n 是/vl 不够/a 注意/v 口腔/n 卫生/n ，/w 如/v 睡前/nt 不/d 刷牙/v ，/w 饭后/nt 不/d 漱口/v ，/w 使/v 一些/m 食物/n 残渣/n 长/a 时间/n 地/u 积存/v 在/p 牙缝/n 、/w 龋/n 洞内/nl ，/w 经/v 口腔/n 内/nd 各种/r 细菌/n 的/u 发酵/v 变/v 得/u 腐烂/v ，/w 就/d 会/vu 形成/v 口臭/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     防治/v 口臭/n 的/u 办法/n 就是/d 要/vu 坚持/v 每天/nt 早晚/d 刷牙/v ，/w 尤其/d 是/vl 晚上/nt 睡觉/v 前/nd 必须/d 刷牙/v ，/w 每/r 顿/q 饭后/nt 要/vu 把/p 口/n 漱/v 干净/a ，/w 不/d 让/p 口中/nl 有/v 食物/n 残渣/n 存留/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     如果/c 注意/v 了/u 口腔/n 卫生/n 还有/v 口臭/n ，/w 那/r 就/d 可能/vu 是/vl 有/v 什么/r 毛病/n 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     譬如/v ，/w 深度/n 龋齿/n 、/w 牙/n 髓/n 坏疽/n 、/w 牙/n 槽/n 脓/n 肿/v 、/w 牙龈/n 炎/n 、/w 口腔/n 溃疡/n ，/w 以及/c 慢性/a 鼻炎/n 、/w 慢性/a 鼻窦炎/n 、/w 慢性/a 咽炎/n 、/w 慢性/a 喉炎/n 、/w 慢性/a 气管炎/n ，/w 都/d 可能/vu 造成/v 不同/a 程度/n 的/u 口臭/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     这些/r 病/n 治好/v 了/u ，/w 口臭/n 也/d 就/d 会/vu 不治/v 自愈/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     吸烟/v 的/u 人/n 常常/d 有/v 一/m 种/q 令人/n 难以忍受/i 的/u 口臭/n ，/w 只要/vu 不/d 吸烟/v ，/w 口中/nl 的/u 那/r 股/n 惹人/v 讨厌/a 的/u 烟/n 臭味/n ，/w 也/d 就/d 会/vu 消除/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     治/v 口臭/n 验方/n ：/w （/w １/m ）/w 每晚/nt 临睡/v 时/nt 口/n 含/v 荔枝/n 肉/n １/m 枚/q ，/w 次晨/nt 吐出/v ，/w 半/m 月/nt 可/vu 见效/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     （/w ２/m ）/w 服用/v 老/a 丝瓜/n 汤/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     先/d 将/p 老/a 丝瓜/n 连/p 根/n 洗净/v ，/w 再/d 连/p 皮/n 切成/v 小/a 段/q ，/w 用/p 水/n 煮/v 半/m 小时/nt 后/nd ，/w 放/v 少量/n 盐/n 再/d 煮/v 半/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     取/v 其/r 汁/n ，/w 分/v ２/m 次/q 服/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     我国/n 已/d 制定/v 出/vd 今后/nt 十年/nt 畜牧业/n 发展/v 战略/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     根据/p 这个/r 目标/n ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 我国/n 的/u 肉类/n 总产量/n 要/vu 达到/v ３３７５万/m 吨/q ，/w 人均/v 占有量/n 为/vl ２７/m 公斤/q ；/w 蛋类/n 总产量/n 要/vu 达到/v １２５０万/m 吨/q ，/w 人均/v 占有量/n 为/vl １０/m 公斤/q ；/w 奶类/n 总产量/n 要/vu 达到/v １０００万/m 吨/q ，/w 人均/v 占有量/n 为/vl ８/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        21
                                     肉/n 、/w 蛋/n 、/w 奶/n 的/u 总产量/n 将/d 分别/d 比/p １９８９/m 年/nt 增长/v ２８．５/m ％/w 、/w ７３．７/m ％/w 、/w 和/c １２９．６/m ％/w ，/w 平均/a 年/nt 递增/v 量/n 为/vl ２．３/m ％/w 、/w ５．１/m ％/w 和/c ７．８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     马克思/nh 早年/nt 的/u 志趣/n 在于/v 文学/n ，/w 尤其/d 是/vl 写诗/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 在/p 学生/n 时代/nt ，/w 便/d 有/v 广泛/a 的/u 爱好/n ，/w 并/c 显露/v 出/vd 多方面/n 的/u 才华/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 在/p 念/v 中学/n 时/nt ，/w 特别/d 重视/v 语文课/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     由于/c 他/r 想象力/n 丰富/a ，/w 阅读/v 的/u 东西/n 甚/d 多/a ，/w 加之/c 语法/n 知识/n 掌握/v 得/u 好/a ，/w 所以/c 他/r 的/u 作文/n 相当/d 生动/a ，/w 深受/v 老师/n 们/k 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     １７/m 岁/q 那年/r ，/w 他/r 考进/v 了/u 波恩大学/ni ，/w 攻读/v 法律/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     进入/v 大学/n 的/u 门/n ，/w 使/v 他/r 置身/v 于/p 一个/mq 无垠/a 的/u 知识/n 海洋/n 之中/nd ，/w 他/r 几乎/d 断绝/v 了/u 从前/nt 的/u 一切/r 交往/v ，/w &quot;/w 专心致志/i 于/p 科学/n 和/c 艺术/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     他/r 除了/p 阅读/v 法学/n 课程/n 之外/nd ，/w 还/d 选修/v 了/u 文学/n 艺术/n 史/n 和/c 文化史/n 的/u 课程/n ，/w 希腊/ns 和/c 罗马/ns 神话/n 、/w 荷马/nt 的/u 史诗/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 潜心/a 研究/v 文学/n 艺术/n ，/w 怀/v 着/u 强烈/a 的/u 创作/v 欲望/n ，/w 准备/v 在/p 这/r 方面/n 施展/v 自己/r 的/u 才干/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 开始/v 翻译/v 古罗马/ns 诗人/n 的/u 作品/n ，/w 使/v 自己/r 在/p 这/r 方面/n 得到/v 了/u 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 又/d 利用/v 空余/nt 时间/n 写诗/v ，/w 既/c 有/v 讽/v 剌/v 诗/n ，/w 也/d 有/v 叙事诗/n ，/w 而/c 更/d 多/a 的/u 则/c 是/vl 抒情诗/n ，/w 抒发/v 自己/r 对/p 亲人/n 的/u 思念/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     但/c 马克思/nh 善于/v 解剖/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        33
                                     他/r 觉得/v 文学/n 应当/vu 接近/v 实际/n ，/w 而/c 不/d 应当/vu 漫无边际/i 地/u 遐想/v ，/w 玩弄/v 辞藻/n 不能/vu 代替/v 诗意/n 想象/v ，/w 形式主义/n 既/c 没有/v 鼓舞人心/i 的/u 东西/n ，/w 也/d 没有/v 振奋人心/i 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     他/r 意识到/v 自己/r 或许/d 永远/d 不能/vu 成为/v 一个/mq 真正/a 的/u 诗人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     作诗/v ，/w 并不是/v 马克思/nh 的/u 所长/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     他/r 看到/v 了/u 这/r 一点/mq ，/w 毅然/a 把/p 自己/r 的/u 诗稿/n 付之一炬/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     从此/d 之后/nt ，/w 马克思/nh 便/d 集中/v 精力/n ，/w 在/p 哲学/n 和/c 政治经济学/n 的/u 领域/n 里/nd 刻苦/a 耕耘/v ，/w 创立/v 了/u 科学/n 共产主义/n 的/u 伟大/a 学说/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     抗战/n 刚刚/d 胜利/v ，/w 国民党/ni 政府/n 又/d 发动/v 了/u 反/v 人民/n 内战/n ，/w 军费/n 支出/n 逐年/d 上升/v ，/w 财政赤字/i 日趋/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     据统计/v 到/v １９４８/m 年/nt ，/w 国民党/ni 政府/n 的/u 财政赤字/i 已/d 达/v ９００万亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     为了/p 弥补/v 这/r 巨额/n 赤字/n ，/w 国民党/ni 政府/n 只得/vu 大/d 印/v &quot;/w 法币/n &quot;/w （/w １９４８/m 年/nt ８/m 月/nt 以前/nt 国民党/ni 政府/n 发行/v 的/u 货币/n ）/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     法币/n 的/u 发行量/n ，/w １９４７/m 年/nt １２/m 月/nt 为/vl ３３万亿/m 元/q ，/w 到/v １９４８/m 年/nt ８/m 月/nt １９/m 日/nt （/w 宣布/v 发行/v 金圆券/n 这/r 一天/nt ）/w 已/d 达到/v ６００万亿/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     急剧/d 的/u 通货膨胀/v 必然/a 造成/v 币值/n 下跌/v ，/w 物价/n 飞涨/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     １００/m 元/q 法币/n 的/u 购买力/n ，/w 在/p １９３７/m 年/nt 可/vu 买/v 两/m 头/q 牛/n ，/w 而/c 到/v １９４８/m 年/nt 就/d 只能/vu 买/v 几/m 粒/n 大米/n 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 法币/n 完全/d 崩溃/v 的/u 形势/n 下/nd ，/w 国民党/ni 政府/n 于/p １９４８/m 年/nt ８/m 月/nt １９/m 日/nt 实行/v 所谓/a &quot;/w 币制/n 改革/v &quot;/w ，/w 发行/v &quot;/w 金圆券/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     规定/v 以/p 法币/n ３００万/m 元/q 折合/v 金圆券/n 一/m 元/q 的/u 比价/n ，/w 限期/v 将/p 法币/n 兑换/v 成/v 金圆券/n ，/w 限期/v 收/v 兑/v 人民/n 所有/a 黄金/n 、/w 白银/n 、/w 银币/n 及/c 外国/n 币/n 券/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     通过/p 发行/v 金圆券/n ，/w 蒋介石/nh 又/d 发/v 了/u 一/m 大/a 笔/n 横财/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     仅/d 上海/ns 一/m 地/n ，/w 就/d 收/v 兑/v 了/u 黄金/n １００/m 多/m 万/m 两/q ，/w 美钞/n ３４００万/m 元/q ，/w 还有/v 大量/a 港币/n 、/w 白银/n 及/c 银元/n ，/w 总计/v 在/p 全国/n 搜刮/v 的/u 数目/n 约/d 有/v ２亿/m 美元/n 之/u 巨/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     但/c 不到/v ３/m 个/q 月/nt ，/w 金圆券/n 的/u 发行量/n 已/d 超出/v ２０亿/m 元/q 的/u 限额/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９４９/m 年/nt ４/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 我军/n 占领/v 南京/ns ，/w 国民党/ni 政府/n 撤往/v 广州/ns 后/nd ，/w 又/d 重演/v &quot;/w 金圆券/n &quot;/w 之/u 故伎/n ，/w 于/p １９４９/m 年/nt ７/m 月/nt 在/p 广州/ns 发行/v 所谓/a &quot;/w 银圆券/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     但/c 随着/p 全国/n （/w 除/v 极少数/n 地区/n ）/w 的/u 解放/v ，/w 银圆券/n 也/d 成为/v 刚/d 一/d 出生/v 就/d 夭折/v 了/u 的/u 短命/n 鬼/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     晋冀鲁豫/j 交界/v 地区/n 经济/n 上/nd 长期/nt 分割/v 、/w 不/d 相/d 往来/v 的/u 局面/n 已/d 被/p 打破/v ，/w 这/r 一/m 地带/n 的/u １５/m 个/q 地市/j 敞开/v 门户/n ，/w 组成/v 跨省/v 跨/v 地区/n 的/u 区域性/n 共同市场/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９８５/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 由/p 河北省邯郸/ns 、/w 邢台地市/ns ，/w 山西省长治/ns 、/w 晋城市/ns ，/w 河南省新乡/ns 、/w 安阳/ns 、/w 鹤壁/ns 、/w 焦作/ns 、/w 濮阳市/ns ，/w 山东省聊城地市/ns 、/w 菏泽地区/ns 、/w 临清市/ns 共同/d 组成/v 的/u &quot;/w 中原/ns 地区/n 经济/n 协调会/n &quot;/w ，/w 通过/p 开展/v 经济/n 技术/n 贸易/v 活动/n ，/w 加强/v 行业性/n 网络/n 建设/v ，/w 组织/v 企业集团/n ，/w 制定/v 区域/n 联合/v 协作/v 政策/n ，/w 共/d 组建/v 行业/n 网络/n ２８/m 个/q ，/w 企业/n 联合体/n １２/m 个/q ，/w 交流/v 经济/n 技术/n 协作/v 项目/n １１２６/m 项/q ，/w 融通/v 拆借/v 资金/n ２５．６亿/m 元/q ，/w 增强/v 了/u 各地/nl 市/n 间/nd 协作/v 意识/n ，/w 初步/a 形成/v 了/u 多形式/n 、/w 多/a 内容/n 、/w 多渠道/n 、/w 多层次/n 统一/v 型/k 、/w 开放式/n 的/u 生产资料/n 市场/n 、/w 技术/n 市场/n 、/w 金融市场/n 、/w 消费品/n 市场/n 和/c 劳务市场/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这些/r 地市/j 相互/d 促进/v ，/w 扬长避短/i ，/w 共同/d 繁荣/a ，/w ５/m 年间/nt 贸易/v 总额/n 达/v １５亿/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     我国/n 土地/n 面积/n 计量/v 单位/n 一直/d 沿用/v 市制/n ，/w 与/p 国际/n 通用/v 的/u 土地/n 面积/n 单位/n 不/d 一致/a ，/w 而且/c 各地/nl &quot;/w 亩/q &quot;/w 的/u 实际/a 大小/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 致使/v 全国/n 耕地/v 面积/n 统计/v 数/n （/w １４．９亿/m 亩/q ）/w 与/p 概/d 查/v 数/n （/w １９亿/m 亩/q ）/w 相差/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     为/p 使/v 农业/n 计划/n 的/u 制定/v 和/c 统计/v 工作/n 科学化/v 、/w 规范化/v ，/w 国务院/ni 近日/nt 批准/v 了/u 关于/p 改革/v 我国/n 土地/n 面积/n 计量/v 单位/n 的/u 方案/n ，/w 决定/v 采用/v 以下/nd 计量/v 单位/n ：/w 平方公里/q （/w １００万/m 平方米/q ）/w 、/w 公顷/q （/w １万/m 平方米/q ）/w 和/c 平方米/q ；/w 并/c 决定/v 自/p １９９２/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 在/p 统计/v 工作/n 和/c 对外/d 签约/v 中/nd 实施/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     安徽大学/ni 法律/n 系/n 王先林/nh 就/p 我国/n 竞争/v 立法/v 的/u 基本/a 原则/n 发表/v 了/u 如下/v 的/u 看法/n ：/w 我国/n 竞争/v 立法/v 的/u 基本/a 目标/n 是/vl 要/vu 建立/v 一个/mq 以/p 限制/v 垄断/v 法/k 和/c 制止/v 不正当竞争/i 法/k 为/vl 核心/nl ，/w 以/p 一系列/a 相关/v 法律/n 、/w 法规/n 为/vl 配套/v 的/u 较为/d 完整/a 的/u 调整/v 市场/n 竞争/v 关系/n 的/u 法律/n 规范/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     我国/n 竞争/v 立法/v 应/vu 贯彻/v 两/m 个/q 基本/a 原则/n -/w -/w 公平/a 竞争/v 原则/n 和/c 合理/a 竞争/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     根据/p 公平/a 竞争/v 原则/n ，/w 任何/r 竞争/v 主体/n 在/p 竞争/v 活动/n 中/nd 都/d 应/vu 享有/v 平等/a 的/u 权利/n ，/w 承担/v 同等/a 的/u 义务/n ，/w 负有/v 同样/a 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     任何/r 一个/mq 竞争/v 主体/n 都/d 不应/vu 因/c 某种/r 歧视/v 性/k 条件/n 而/c 被/p 排除/v 在/p 竞争/v 范围/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        60
                                     根据/p 合理/a 竞争/v 原则/n ，/w 竞争/v 应/vu 能/vu 体现/v 宏观/n 和/c 微观/n 的/u 共同/a 要求/n ，/w 对/p 竞争/v 主体/n 、/w 消费者/n 和/c 整个/a 社会/n 均/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     首先/d ，/w 竞争/v 应/vu 适度/a ；/w 其次/r ，/w 竞争/v 要/vu 符合/v 宏观/n 的/u 要求/n ；/w 同时/c 对/p 竞争/v 的/u 范围/n 也/d 应/vu 有所/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     ８０/m 年代/nt 以来/nt ，/w 电子/n 科学/n 与/c 技术/n 的/u 发展/v 速度/n 超出/v 了/u 常人/n 想象/v ，/w 具有/v ２０/m Ｍ/ws 内存/n 每/r 秒/q 可/vu 执行/v 几百万/m 条/n 指令/n 的/u 计算机/n ，/w 连同/c 显示屏/n 已经/d 制成/v 只有/d 一/m 本/q 精装书/n 的/u 尺寸/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     计算机/n 的/u 推陈出新/i 令/v 人/n 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     各种/r 神奇/a 计算机/n 的/u 出现/v 将/d 把/p 世界/n 带入/v 辉煌/a 的/u ２０００/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     人类/n 开发/v 计算机/n 的/u 最终/a 目标/n 是/vl 能够/vu 制造/v 出/vd 非常/d 接近/v 人脑/n 功能/n 的/u 计算机/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     人脑/n 有/v □/w ─/x ─/x □/w 神经元/n ，/w 认知/v 过程/n 是/vl 大量/a 神经元/n 互相/d 联结/v 以及/c 在/p 输入/v 信息/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 由此/d 而/c 引起/v 的/u 不同/a 的/u 兴奋/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     目前/nt 采用/v 所谓/a 人工/n 神经/n 网络/n 来/vd 模拟/v 大脑/n 的/u 功能/n ，/w 这/r 种/q 神经/n 信息处理/v 的/u 方式/n ，/w 很/d 接近/v 于/p 大脑/n 的/u 信息处理/v 方式/n ，/w 具有/v 联想/v 、/w 归纳/v 、/w 并行/v 搜索/v 、/w 自我/r 适应/v 调整/v 、/w 以及/c 灵活性/n 等/u 重要/a 特性/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     人们/n 预测/v 到/v ２０００/m 年/nt 计算机/n 可以/vu 答复/v 质询/v ，/w 识别/v 手迹/n 、/w 手势/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     一/m 本/q 电子/n 书籍/n 可以/vu 存贮/v 数/m 百/m 部/n 小说/n ，/w 你/r 只要/vu 写出/v 书名/n ，/w 其/r 内容/n 就/d 会/vu 显现/v 在/p 屏幕/n 上/nd ，/w 甚至/d 可能/vu 帮/v 你/r 朗读/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     到/v ２０００/m 年/nt 将/d 会/vu 出现/v 某种/r 神经/n 电路/n ，/w 它/r 类似/v 于/p 结构/n 极其/d 复杂/a 的/u 人体/n 听觉/n 、/w 视觉/n 神经/n 及其/c 相关/v 结构/n ，/w 这/r 种/q 电路/n 能/vu 听懂/v 一口气/n 说出/v 的/u 几百/m 个/q 单词/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     美国/ns 一/m 位/q 科学家/n 曾/d 作/v 了/u 一/m 种/q 实验/n ：/w 让/p １０/m 名/n 健康/a 正常/a 和/c ８/m 名/n 缺铁性/n 贫血/n 妇女/n 同/d 站/v 在/p 水/n 深/n 至/v 颈/n 的/u 水池/n 中/nd ，/w 持续/v １００/m 分钟/q ，/w 水池/n 水/n 的/u 温度/n 为/vl ２９/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     试验/v 完毕/v 时/nt ，/w 缺/v 铁/n 贫血/n 妇女/n 的/u 体温/n ，/w 比/p 正常/a 妇女/n 的/u 低/a ０．７/m 摄氏度/q ，/w 这样/r 的/u 试验/v 共/d 进行/v 过/u ６/m 次/q ，/w 每次/r 都/d 得到/v 相同/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     有/v 几/m 名/n 科学家/n 又/d 进行/v 了/u 另/r 一/m 试验/v ：/w １２/m 名/n 健康/a 正常/a 妇女/n ，/w 先/d 吃/v ８０/m 天/nt 低/a 铁/n 饮食/n ，/w 使/v 她们/r 刚/d 耗尽/v 了/u 体内/nl 储存/v 的/u 铁/n ，/w 但/c 仍/d 未/d 发生/v 贫血/n ，/w 便/d 让/p 她们/r 站/v 在/p 水温/n ２０/m 摄氏度/q 水/n 深/n 齐/a 颈/n 的/u 水中/nl ，/w 持续/v ８０/m 分钟/q ，/w 她们/r 开始/v 觉得/v 冻/v 而/c 发抖/v ，/w 体温/n 下降/v ０．６/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        74
                                     然后/c ，/w 又/d 给/p 这/r １２/m 名/n 妇女/n １００/m 天/nt 富/a 铁/n 的/u 饮食/n ，/w 再/d 作/v 同样/a 站/v 水/n 试验/v ，/w 这次/r 她们/r 持续/v ９２/m 分钟/q 才/d 开始/v 觉得/v 冻/v 而/c 发抖/v ，/w 体温/n 只/d 下降/v 了/u ０．３/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        75
                                     这些/r 试验/v 证明/v ，/w 缺/v 铁/n 确实/d 降低/v 身体/n 的/u 保暖/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     因此/c ，/w 如果/c 一/m 个/q 人/n 怕/v 冷/a ，/w 就要/vu 注意/v 多/a 吃/v 一点/mq 含/v 铁质/n 较/d 丰富/a 的/u 食物/n ，/w 比如/c 猪肝/n 、/w 鸡/n 肝/n 、/w 鸭/n 肝/n 等/u 动物/n 肝脏/n ，/w 鸡蛋/n 黄/n 或/c 黑豆/n 等/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     为了/p 适应/v 各种/r 不同/a 的/u 特殊/a 环境/n ，/w 人们/n 制造/v 了/u 一些/m 具有/v 特殊/a 性能/n 的/u 特种/n 衣服/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     例如/v ：/w 自行/d 消毒/v 服/n ：/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 专供/v 医院/n 、/w 食堂/n 工作人员/n 穿/v 的/u 衣服/n ，/w 它/r 上面/nd 有/v 一/m 道/q 道/q 含有/v 化学/n 制剂/n 的/u 蓝/a 条/n ，/w 用/p 水/n 洗涤/v 时/nt ，/w 化学/n 试剂/n 就/d 渗透/v 到/v 纤维/n 中/nd 去/v ，/w 起到/v 灭菌/v 消毒/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     可食/v 衣服/n ：/w 日本/ns 以/p 优质/n 的/u 偏/v 碱性/n 蛋白质/n 、/w 氨基酸/n 、/w 果酱/n 等/u ，/w 辅以/v 适量/a 的/u 铁/n 、/w 镁/n 、/w 钙/n 等/u 多种/mq 微量元素/n ，/w 制成/v 一/m 种/q 可/vu 吃/v 的/u 服装/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     它/r 专供/v 远洋/n 航海/v 、/w 野外/nl 勘测/v 、/w 登山/v 探险/v 人员/n 穿/v 用/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     一旦/d 遇到/v 断粮/v 情况/n ，/w 就/d 可/vu 吃掉/v 衣服/n ，/w 解决/v 一时/nt 的/u &quot;/w 粮/n 荒/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     反光/n 衣服/n ：/w 为/p 保证/v 摩托车/n 夜间/nt 行车/v 安全/a ，/w 英国/ns 研制/v 了/u 一/m 种/q 反光/n 衣服/n ，/w 它/r 由/p 羊皮/n 和/c 一/m 种/q 特制/v 的/u 织物/n 缝制/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     织物/n 上/nd 有/v 许多/a 小/a 玻璃/n 珠/n ，/w 每/r 平方米/q 内/nd 约/d 有/v ６０００万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        84
                                     夜间/nt 行车/v 穿上/v 它/r ，/w 能/vu 把/p ６００/m 米/q 以外/nd 射来/v 的/u 光线/n 反射/v 出去/v ，/w 从而/c 把/p 骑/v 摩托/n 者/k 的/u 外形/n 全部/n 勾划/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        85
                                     按摩/v 衣服/n ：/w 美国/ns 健身/v 学家/n 卡德尔/nh 根据/p 推拿/v 原理/n ，/w 设计/v 出/vd 一/m 种/q 紧身/n 按摩/v 服/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 种/q 衣服/n 的/u 衬里/n 粘/v 有/v 许多/a 突起/v 的/u 乳/n 状/n 橡胶/n 颗粒/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     当/p 人/n 穿/v 它/r 运动/v 时/nt ，/w 橡胶/n 颗粒/n 就/d 会/vu 自动/a 按摩/v 人/n 的/u 全身/n 肌肉/n ，/w 从而/c 疏通/v 经络/n ，/w 减轻/v 肌肉/n 的/u 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     晨昏/nt 寒窗/n 苦/a ，/w 十年/nt 磨/v 一/m 剑/n ，/w 做学问/v 必须/d 耐得/v 住/v 寂寞/a ，/w 警惕/v 急功近利/i 的/u 浮躁/a 之/u 风/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     由此/d 我们/r 想到/v ，/w 部队/n 各项/r 工作/n 抓/v 落实/v ，/w 同样/a 也/d 需要/v 耐得/v 住/v 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     所谓/a 落实/v ，/w 就是/d 把/p 各项/r 大政方针/i 、/w 目标/n 计划/n 、/w 规章/n 条例/n 、/w 指示/n 要求/n 等等/u 付诸/v 行动/n ，/w 落到实处/i ，/w 变为/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 抓/v 落实/v 的/u 全/a 过程/n 中/nd ，/w 有/v 许多/a 矛盾/n 需要/v 解决/v ，/w 有/v 若干/m 困难/n 需要/v 克服/v ，/w 需要/v 长期/nt 不懈/a 地/u 做/v 艰苦/a 细致/a 的/u 工作/n ，/w 才能/c 水到渠成/i 地/u 见到/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     尤其/d 是/vl 诸如/v 组织/n 建设/v 、/w 思想/n 建设/v 、/w 行政/n 管理/v 、/w 作风/n 养成/v 等/u 一些/m 经常性/n 基础性/n 工作/n ，/w 落实/v 起来/vd 更/d 不是/vl 一日之功/n ，/w 需要/v 持之以恒/i 地/u 下/v 细/a 功夫/n 、/w 长/a 功夫/n 、/w 慢/a 功夫/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     当然/d ，/w 在/p 这个/r 时候/n ，/w 领奖/v 、/w 见报/v 、/w 登台/v 介绍/v 经验/n 等等/u 多半/d 与/p 你/r 无缘/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 这个/r 时候/n ，/w 你/r 必然/a 是/vl 寂寞/a 的/u ，/w 冷清/a 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     这时/r ，/w 就/d 应当/vu 向/p 有出息/v 的/u 专家/n 学者/n 学习/v ，/w 要/vu 耐得/v 住/v 寂寞/a ，/w 熬得/v 住/v 冷清/a ，/w 沉/v 得/u 住/v 气/n ，/w 不怕/v 坐冷板凳/i ，/w 不怕/v 默默无闻/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     半年/nt 不行/v ，/w 一/m 年/nt ；/w 一/m 年/nt 不行/v ，/w 两/m 年/nt ；/w 两/m 年/nt 不行/v ，/w 三/m 年/nt ，/w 一/m 以/p 贯/v 之/u 地/u 埋头/v 干/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     寂寞/a 和/c 成果/n ，/w 常常/d 是/vl 一对/n 孪生/a 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     有/v 了/u 寂寞/a 中/nd 的/u 艰苦/a 积蓄/v ，/w 辛勤/a 苦干/v ，/w 埋头/v 工作/v ，/w 才/d 有可能/v 扎扎实实/a 地/u 向/p 党/n 、/w 向/p 人民/n 交出/v 一/m 项/q 项/q 出色/a 的/u 工作/n 成果/n ，/w 带出/v 一/m 支/q 支/q 过硬/a 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     现在/nt 有些/m 单位/n 影响/v 落实/v 的/u 症结/n ，/w 或许/d 就/d 在于/v 有的/r 领导/n 耐/v 不住/v 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 生怕/d 别人/r （/w 特别/d 是/vl 上级/n ）/w 把/p 自己/r 忘/v 了/u ，/w 总/d 想/v 着/u 挂/v 挂号/v ，/w 露露脸/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     因此/c ，/w 便/d 热衷于/v 搞/v 急功近利/i 的/u 表面文章/n ，/w 热热闹闹/a 的/u 形式主义/n ，/w 舍本/v 求/v 末/n 的/u &quot;/w 单项/n 冒尖/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 条/n 指示/n 刚/d 下达/v ，/w 一/m 项/q 任务/n 刚/d 布置/v ，/w 风风火火/i 地/u 一/d 动员/v ，/w 浮光掠影/i 地/u 走/v 一/m 遭/n ，/w 虎头蛇尾/i 地/u 抓/v 一通/mq ，/w 就/d 忙/a 着/u 介绍/v 经验/n ，/w 上报/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     对/p 那些/r 需要/v 下/v 长/a 功夫/n 、/w 细/a 功夫/n 、/w 真/a 功夫/n 精雕细刻/i 的/u 工作/n ，/w 对/p 那些/r 难度/n 较/d 大/a 、/w 比较/d 棘手/a 的/u 工作/n ，/w 常常/d 推来推去/v 、/w 拖/v 来/vd 拖去/v ，/w 把/p 兴趣/n 、/w 热情/n 和/c 精力/n 都/d 集中/v 在/p 费劲/v 小/a 、/w 见效/v 快/a 的/u &quot;/w 活路/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     还有/v 的/u 同志/n ，/w 一/d 看到/v 别的/r 单位/n 介绍/v 经验/n 受/v 表彰/v ，/w 新闻记者/n 去/v 采访/v ，/w 热闹/a 红火/a 起来/vd 了/u ，/w 便/d 心/n 不安/a 、/w 坐/v 不/d 稳/a ，/w 就要/vu 千方百计/i 生/v 着/u 法儿/n 去/v 制造/v 一点/mq 引人注目/i 的/u 花样/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     如此/r 种/q 种/q ，/w 经不住/i 时髦/a 、/w 热闹/a 的/u 诱惑/v ，/w 耐/v 不住/v 寂寞/a 的/u 清苦/a ，/w 就/d 难以/d 扑/v 下/v 身子/n ，/w 埋头/v 苦干/v ，/w 也/d 就/d 很/d 难/a 有/v 各项/r 工作/n 的/u 真正/a 落实/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     当然/d ，/w 工作/n 不甘/v 人/n 后/nd ，/w 总/d 想/v 做出/v 些/q 成绩/n 来/vd ，/w 这/r 种/q 积极/a 进取/v 精神/n 是/vl 应该/vu 肯定/v 的/u ，/w 出/vd 以/p 公心/n 的/u &quot;/w 不甘寂寞/i &quot;/w 也是/vl 好/a 的/u ，/w 但/c 为了/p &quot;/w 不甘寂寞/i &quot;/w ，/w 又/d 必须/d 耐得/v 住/v 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     扑/v 下/v 身子/n 埋头/v 苦干/v ，/w 才能/c 以/p 扎扎实实/a 的/u 成果/n 去/v 赢得/v 各种/r 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 就是/d 不甘寂寞/i 与/c 甘于/v 寂寞/a 的/u 辩证/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     应当/vu 指出/v ，/w 有的/r 同志/n 耐/v 不住/v 寂寞/a ，/w 不只是/v 工作/n 方法/n 欠妥/v ，/w 主要/a 是/vl 思想/n 作风/n 不对头/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     他们/r 的/u 名利/n 心/n 太/d 重/a ，/w 做工作/v 想/v 的/u 多/a 是/vl 个人/n 出风头/i 、/w 争/v 彩头/n ，/w 为了/p 个人/n 在/p 领导/n 那里/r 挂号/v ，/w 所以/c ，/w 怎么/r 能/vu 引起/v 上级/n 重视/v 就/d 怎么/r 干/v ，/w 哪/r 项/q 工作/n 见效/v 最快/a 就/d 先/d 抓/v 哪/r 项/q ，/w 吹吹打打/i ，/w 热热闹闹/a ，/w 结果/n 往往/d 是/vl 只/d 出/vd 经验/n ，/w 不出/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     对/p 这些/r 同志/n 来说/v ，/w 仅仅/d 明白/v 了/u 不甘寂寞/i 与/c 耐得/v 住/v 寂寞/a 的/u 辩证/a 关系/n 还/d 不够/a ，/w 还/d 必须/d 把/p 做工作/v 的/u 指导/v 思想/n 搞/v 端正/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     有/v 了/u 正确/a 的/u 工作/n 指导/v 思想/n ，/w 才能/c 在/p 能/vu 争创/v 第一/m 时/nt ，/w 勇敢/a 地/u 去/v 争/v 去/v 创/v ；/w 在/p 条件/n 还/d 不/d 具备/v ，/w 暂时/nt 还/d 不能/vu 争创/v 第一/m 时/nt ，/w 就/d 老老实实/a 、/w 耐/v 下/v 性子/n 来/vd 打基础/v ，/w 决不/d 会/vu 急不可待/i 地/u 去/v 虚饰/v 冒/v 功/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     １９８１/m 年底/nt ，/w 我/r 投入/v 了/u 军营/n 的/u 怀抱/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     新兵/n 训练/v 结束/v 后/nd ，/w 我/r 被/p 分配/v 到/v 汽车连/n 当/v 文书/n ，/w 并/c 兼任/v 军械/n 员/k 、/w 通信员/n ，/w 同时/c 还/d 参加/v 了/u 汽车/n 驾驶/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     身兼/v 三/m 职/n 的/u 勤杂工/n 作/v ，/w 紧张/a 严格/a 的/u 驾驶/v 训练/v ，/w 尽管/d 又/d 忙/a 又/d 累/a ，/w 但/c 我/r 想到/v 兼职/v 多/a 可/vu 多/a 为/p 部队/n 建设/v 做/v 些/q 工作/n ，/w 多/a 为/p 战友/n 们/k 做/v 些/q 事情/n ，/w 觉得/v 心里/nl 很/d 充实/a ，/w 工作/n 干劲/n 十足/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     战士/n 李光海/nh ，/w 只/d 上/v 过/u ３/m 年/nt 学/n ，/w 他/r 当兵/v ４/m 年/nt ，/w 我/r 帮/v 他/r 写信/v 将近/v ３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        117
                                     班长/n 梁启彬/nh 去/v 山西/ns 出车/v 拉/v 煤/n ，/w 恰好/d 他/r 爱人/n 从/p 老家/n 来/vd 队/n 探亲/v ，/w 向/p 连队/n 发来/v 接站/v 的/u 电报/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     接到/v 电报/n 后/nd ，/w 我/r 主动/a 为/p 梁/nhf 班长/n 爱人/n 安排/v 了/u 住房/n ，/w 打扫/v 了/u 卫生/n ，/w 晾/v 好/a 了/u 被褥/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     晚上/nt ，/w 又/d 开车/v 去/v 接站/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     想来想去/i 只有/d 一个/mq 笨/a 办法/n ，/w 见/v 农村/n 打扮/v 的/u 带/v 孩子/n 的/u 妇女/n 便/d 问/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 北京站/ns 出/vd 站/n 的/u 人流/n 中/nd ，/w 我/r 说/v 不清/a 问/v 了/u 多少/r 人/n ，/w 直到/v 出/vd 站/n 的/u 人/n 几乎/d 都/d 走完/v 了/u 才/d 接到/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     连队/n 司务长/n 由/p 干部/n 改为/v 战士/n 后/nd ，/w 我/r 担任/v 了/u 连队/n 第一/m 任/v 战士/n 司务长/n ，/w 既/c 开车/v 又/d 管钱/v 管/v 物/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     我/r 想/v ：/w 领导/n 把/p 这样/r 的/u 重任/n 交给/v 我/r ，/w 不仅/c 业务/n 要/vu 熟/a ，/w 管理/v 要好/a ，/w 还有/v 很/d 重要/a 的/u 一/m 条/n ，/w 就是/d 要/vu 做/v 一个/mq 诚实/a 的/u 人/n ，/w 要/vu 让/p 大家/n 信得过/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     外出/v 采购/v 东西/n ，/w 经常/d 会/vu 遇到/v 这样/r 的/u 情况/n ：/w 你/r 买/v １/m 斤/q 的/u 东西/n ，/w 他/r 要/vu 给/p 你/r 开/v ２/m 斤/q 的/u 发票/n ；/w 你/r 买/v 报/v 不了/v 的/u 东西/n ，/w 他/r 给/p 你/r 开/v 报/v 得了/v 的票/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     对/p 这/r 种/q 事/n ，/w 我/r 坚持/v 实事求是/i ，/w 一/m 是/vl 一/m ，/w 二/m 是/vl 二/m ，/w 决不/d 让/p 连队/n 吃亏/v ，/w 也/d 不/d 让/p 他人/r 占便宜/v ，/w 更/d 不/d 为/p 自己/r 捞/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 开车/v 到/v 自由市场/n 买/v 了/u ５０/m 斤/q 青椒/n ，/w 卖主/n 却/d 给/p 开/v 了/u ６０/m 斤/q 的/u 发票/n ，/w 还/d 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 买/v 我/r 的/u 菜/n ，/w 保/v 你/r 吃不了/v 亏/n ，/w 欢迎/v 下次/n 再/d 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     这样/r 干/v ，/w 你/r 送上门/v 的/u 东西/n 我/r 也/d 不要/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     坚持/v 要/vu 他/r 按/p ５０/m 斤/q 的/u 数/n ，/w 重新/d 开/v 了/u 发票/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     每逢/v 遇到/v 大/a 的/u 节日/nt ，/w 连队/n 都/d 要/vu 会餐/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     这时候/nt ，/w 采购/v 鸡/n 、/w 鸭/n 、/w 鱼/n 、/w 肉/n 、/w 酒/n 等/u 好吃/a 好喝/a 的/u 东西/n 较/d 多/a ，/w 有的/r 售货员/n 觉得/v ，/w 部队/n 这时/r 花钱/v 大方/a ，/w 少/a 给/v 点/q 也/d 不会/vu 在乎/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     一/m 年/nt 春节/nt 前/nd ，/w 我/r 为/p 连队/n 采购/v 了/u 上千/m 元/q 的/u 副食品/n ，/w 有/v 位/q 售货员/n 顺手/a 留下/v 了/u 几/m 根/n 火腿/n 肠/n ，/w 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 为/p 你们/r 忙/v 了/u 半天/nt ，/w 留/v 点/q 吃/v 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 很/d 辛苦/a ，/w 但/c 我/r 这/r 是/vl 按/p 人头/n 采购/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     售货员/n 见/v 我/r 执意/d 不/d 给/v ，/w 只好/d 作罢/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     一/m 是/vl 盲目/a 攀比/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     有的/r 看到/v 别人/r 有/v 了/u 对象/n ，/w 自己/r 也/d 要/vu 找/v 一个/mq ，/w 似乎/d 别人/r 有/v 了/u 而/c 自己/r 没有/v ，/w 就/d 觉得/v &quot;/w 低人一等/i &quot;/w ，/w 脸上无光/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 种/q 攀比/v ，/w 说穿/v 了/u 就是/d 一/m 种/q 虚荣心/n 作怪/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     为了/p 图/v 这/r 种/q 虚荣/n ，/w 有的/r 战士/n 找对象/v 就/d 失去/v 了/u 标准/n ，/w 太/d 随便/a ，/w &quot;/w 捡到/v 篮里/nl 就是/vl 菜/n &quot;/w ，/w 这/r 本身/n 就/d 为/p &quot;/w 吹灯/v &quot;/w 埋下/v 了/u 伏笔/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     二/m 是/vl 作为/v 一/m 种/q 消遣/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     一些/m 同志/n 不/d 爱/v 学习/v ，/w 不思/v 上进/v ，/w 对/p 部队/n 业余/n 文化/n 活动/v 不/d 感兴趣/v ，/w 感到/v 时间/n 难/a 打发/v ，/w 于是/c 找/v 个/q 对象/n ，/w 谈/v 着/u 玩/v 玩/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     谁/r 都/d 知道/v ，/w 恋爱/v 是/vl 一/m 件/n 严肃/a 的/u 事情/n ，/w 不容/v 有/v 半点/mq 儿戏/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     你/r 戏弄/v 它/r ，/w 回报/v 的/u 往往/d 就是/d 它/r 对/p 你/r 的/u 戏弄/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     三/m 是/vl 受/v 好奇/a 心理/n 驱使/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     不少/a 战士/n 一面/d 渴望/v 爱神/n 的/u 响箭/n 射来/v ，/w 一面/d 又/d 对/p 呼呼/o 而/c 来/vd 的/u 响箭/n 不知所措/i ，/w 可以说/v 他们/r 有的/r 还/d 不/d 懂得/v 怎样/r 去/v 爱/v 和/c 被/p 爱/v ，/w 很/d 大/a 程度/n 上/nd 只是/d 好奇/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     可是/c ，/w 恋爱/v 既/c 不同/a 于/p 我们/r 从/p 电影/n 上/nd 、/w 小说/n 里/nd 看到/v 的/u 那样/r 充满/v 诗情画意/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     也/d 不/d 象/p 有些/m 人/n 说/v 的/u 那样/r 简单/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     恋爱/v 是/vl 现实/n 生活/n ，/w 好奇/a 的/u 结果/n 往往/d 成为/v 泡影/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     战士/n 恋爱/v 成功率/n 低/a ，/w 不同/a 程度/n 地/u 影响/v 着/u 部队/n 的/u 教育/v 训练/v 和/c 个人/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     部队/n 各级/n 领导/n ，/w 特别/d 是/vl 基层干部/n ，/w 应/vu 积极/a 引导/v 和/c 教育/v 战士/n 树立/v 正确/a 的/u 爱情/n 观/v ；/w 同时/c ，/w 要/vu 当好/v 战士/n 婚恋/n 的/u 参谋/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     作为/v 战士/n ，/w 在/p 服役/v 期间/nt 最好/a 不/d 谈恋爱/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     ２０/m 来岁/nt ，/w 风华正茂/i ，/w 正是/vl 长/v 知识/n ，/w 长/v 本领/n 的/u 黄金/n 季节/nt ，/w 过早/a 过多/a 地/u 考虑/v 婚恋/n 问题/n ，/w 势必/d 给/p 工作/n 和/c 学习/v 带来/v 影响/v ，/w 于/p 个人/n 成长/v 进步/v 不利/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     如果/c 谈/v 了/u 或/c 被/p &quot;/w 吹灯/v &quot;/w 了/u ，/w 则/c 要/vu 正确/a 对待/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     既/c 不要/vu 沉溺/v 于/p 爱河/n ，/w 也/d 不要/vu 因/c 失去/v 爱情/n 而/c 心灰意冷/i ，/w 应该/vu 充分/a 利用/v 青春/n 的/u 时光/n 和/c 在/p 部队/n 的/u 机会/n ，/w 提高/v 自己/r 思想/n 、/w 文化/n 等/u 方面/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     柳玭/nh 家训/n 的/u 启示/v  柳玭/nh ，/w 晚唐/nt 时期/nt 人/n ，/w 出身/v 于/p 官僚/n 世家/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     其/r 祖父/n 柳公绰/nh 历任/v 节度使/n 、/w 京兆尹/n 、/w 刑部/ni 尚书/n ；/w 其/r 父/n 柳仲郢/nh 曾任/v 谏议/n 大夫/n 、/w 京兆尹/n 、/w 节度使/n ；/w 其/r 叔祖/n 柳公权/nh 为名/v 满/ns 朝野/n 的/u 大/a 书法家/n ，/w 官/n 太子少师/n ；/w 他/r 与/p 其/r 兄/n 柳璞/nh 、/w 柳玭/nh 、/w 柳璧/n h亦/d 皆/d 为/vl 官/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 曾/d 官/n 至/v 御史大夫/n 、/w 泸州/ns 刺史/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     门庭/n 如此/r 之/u 显赫/a ，/w 柳玭/nh 却/d 能/vu 清醒/a 地/u 认识/v 到/v ，/w 环境/n 愈是/d 优越/a ，/w 子孙/n 越是/c 难以/d 自立/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     如果/c 不/d 加强/v 教育/v ，/w 他们/r 将/d 只/d 知/v 仰承/v 祖业/n ，/w 坐享其成/i ，/w 而/c 不知/v 自爱/v 自强/a ，/w 奋发/v 上进/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     因此/c ，/w 柳玭/nh 常/d 述/v 其/r 家训/n ，/w 以/c 告诫/v 自己/r 的/u 子孙/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     门第/n 高贵/a 的/u 人/n ，/w 有/v 一事/n 违背/v 祖训/n 而/c 出现/v 差池/n ，/w 则/c 其/r 后果/n 之/u 严重/a 往往/d 超过/v 普通人/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     即使/c 在/p 活/v 着/u 的/u 时候/n 能/vu 苟且/a 保全/v 自己/r 的/u 官爵/n ，/w 死后/nt 到/v 地下/nl 也/d 无/v 面目/n 去/v 见/v 自己/r 的/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     门第/n 高贵/a 容易/a 骄傲/a 自大/a ，/w 家族/n 兴盛/a 则/c 又/d 容易/a 引起/v 别人/r 妒忌/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     即使/c 有/v 真/a 才/d 善行/n ，/w 人家/r 也/d 未必/d 就/d 信服/v 你/r ；/w 如果/c 品行/n 上/nd 有点/v 小/a 毛病/n ，/w 众人/n 更/d 要/vu 交相/d 指责/v 你/r 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     所以/c ，/w 你们/r 对/p 自己/r 的/u 修养/n 不能不/d 高标准/n 、/w 严/a 要求/v ，/w 做学问/v 不能不/d 扎扎实实/a 、/w 学/v 有所/v 成/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     这些/r 话/n 中/nd 固然/c 不乏/v 封建/n 说教/v 的/u 成分/n ，/w 但/c 仔细/a 想/v 想/v ，/w 有些/m 道理/n 对于/p 我们/r 今天/nt 的/u 为人/n 父母/n 者/k ，/w 仍/d 不无/v 启迪/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     &quot;/w 初生牛犊不怕虎/i &quot;/w 这个/r 成语/n 和/c 景阳冈/ns 上/nd 武松/nh 打虎/v 的/u 故事/n ，/w 可/vu 说/v 是/vl 家喻户晓/i ，/w 人人皆知/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     牛犊/n 的/u 不怕/v 虎/n 与/c 武松/nh 的/u 不怕/v 虎/n 很/d 不/d 相同/a ，/w 但/c 对/p 此/r 加以/v 深究/v 的/u 却/d 并不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     初生/v 牛犊/n 之/u 不怕/v 虎/n ，/w 不是/vl 因为/c 它/r 有/v 强于/v 老虎/n 的/u 本领/n ，/w 而是/vl 出于/v 对/p 老虎/n 威力/n 的/u 无知/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     显然/a ，/w 这/r 种/q &quot;/w 不怕/v &quot;/w 对/p 它/r 自己/r 不仅/c 无益/v ，/w 而且/c 有害/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     因为/c 它/r 既/c 无/v 本领/n 可/vu 与/p 老虎/n 抗衡/v ，/w 又/d 大大咧咧/a 不知/v 躲避/v ，/w 其/r 结果/n 难免/a 成为/v 老虎/n 的/u 佳肴/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     武松/nh 则/c 不然/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     他/r 十八般武艺/n 样样/q 精通/v ，/w 明知/v 山/n 有/v 虎/n ，/w 偏向/v 虎/n 山/n 行/v ，/w 最终/d 将/p 老虎/n 活活/d 打死/v ，/w 为/p 民/n 除了/v 一/m 大/a 祸害/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     由是/c 观/v 之/u ，/w 对/p 老虎/n 的/u &quot;/w 不怕/v &quot;/w ，/w 不能/vu 靠/v 无知/v ，/w 而/c 要/vu 凭/p 本事/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     同样/a 道理/n ，/w 我们/r 要/vu 在/p 未来/nt 战争/n 中/nd 战胜/v 凶恶/a 而/c 强大/a 的/u 敌人/n ，/w 不仅/c 必须/d 树立/v 敢/vu 打/v 必胜/v 的/u 信心/n ，/w 在/p 战略/n 上/nd 藐视/v 它/r ；/w 而且/c 应当/vu 了解/v 敌人/n ，/w 研究/v 敌人/n ，/w 从难/v 从严/v 从/p 实战/n 需要/v 出发/v ，/w 苦练/v 过硬/a 本领/n ，/w 把/p &quot;/w 胆大/a &quot;/w 建立/v 在/p &quot;/w 艺/n 高/a &quot;/w 的/u 坚实/a 基础/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        174
                                     惟其/c 如此/r ，/w 我们/r 在/p 未来/nt 战争/n 中/nd 才能/c 成为/v 景阳冈/ns 上/nd 的/u 武松/nh ，/w 而/c 不是/vl 无知/v 胆大/a 的/u 牛犊/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     年终/nt 评比/v 时/nt ，/w 战士/n 小/h 李/nhf 被/p 评为/v 先进/a 个人/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     从/p 这/r 以后/nt ，/w 班里/nl 只要/vu 一/m 有/v 公差/n 勤务/n ，/w 班长/n 就/d 派/v 他/r 去/v 干/v ，/w 星期天/nt 、/w 节假日/j 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     连队/n 参加/v 施工/v ，/w 分配/v 任务/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 活/n 总是/d 比/p 别的/r 战士/n 分得/v 多/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     为此/c ，/w 小/h 李/nhf 感到/v 很/d 苦恼/a ，/w 专门/d 找/v 我/r 谈心/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     请/v 编辑/n 老师/n 和/c 同志们/n 帮助/v 我/r 解答/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     几/m 年前/nt ，/w 学习/v 中国/ns 近代史/n ，/w 想/v 找/v 点/q 参考书/n ，/w 在/p 一/m 位/q 朋友/n 家/n 借/v 了/u 本/q 英国人/n 写/v 的/u 《/w 慈禧太后/n 治下/v 的/u 中国/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 本/q 书/n 对/p 清/nt 朝延/n 的/u 堕落/v ，/w 慈禧/nh 的/u 专横/a 等/u &quot;/w 秘史/n 内幕/n &quot;/w ，/w 描写/v 得/u 有鼻子有眼/i 的/u ，/w 曾/d 使/v 我/r 信以为真/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     随着/p 学习/v 的/u 深入/v ，/w 看/v 了/u 书/n 多/a 了/u ，/w 我/r 才/d 发现/v 该书/n 有/v 不少/a 疏漏/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     再/d 经/v 几/m 番/q 查核/v ，/w 才/d 知道/v 它/r 竟是/vl 根据/p 伪造/v 的/u 《/w 庆善/nh 日记/n 》/w 杜撰/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     这个/r 教训/n 使/v 我/r 想起/v 了/u 两千/m 多/m 年/nt 前/nd 孟老夫子/nh 的/u 一/m 句/n 名言/n ：/w &quot;/w 尽信/v 书/n ，/w 则/c 不如/v 无/v 书/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     &quot;/w 尽信/v 书/n &quot;/w 心理/n 在/p 许多/a 读者/n 中/nd 也/d 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     他们/r 以为/v ，/w 书上/nl 写/v 的/u 准/d 没错/v ，/w 对/p 书上/nl 的/u 观点/n ，/w 特别/d 是/vl 著名/a 学者/n 的/u 著述/n 盲从/v 轻信/v ，/w 不敢/vu 有/v 疑/v ，/w 更/d 不敢/vu 有/v 独立/v 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     其实/d ，/w 任何/r 一/m 本/q 书/n 都/d 是/vl 时代/nt 的/u 产物/n ，/w 都/d 难免/a 有/v 其/r 历史/n 局限性/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     有的/r 作者/n 在/p 认识/v 上/nd 有/v 片面性/n ，/w 知识/n 上/nd 也/d 有/v 局限性/n ；/w 有的/r 作者/n 甚至/d 立场/n 、/w 观点/n 有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     有的/r 作者/n 或/c 出版/v 部门/n ，/w 只/d 追求/v 经济效益/n ，/w 赶时髦/v ，/w 粗制滥造/i 出来/vd 的/u 书/n ，/w 也/d 必定/d 会/vu 有/v 一些/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     如果/c 对/p 什么/r 书/n 都/d 持/v &quot;/w 尽信/v &quot;/w 的/u 心理/n ，/w 那/r 肯定/d 是/vl 会/vu 上当/v 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     有/v 一/m 本/q 介绍/v 读书/v 方法/n 的/u 书里/nl 这样/r 写道/v ：/w &quot;/w 只有/c 对于/p 清醒/a 者/k 言/v ，/w 书/n 才是/vl 无价之宝/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     而/c 对于/p 迷糊/a 者/k 言/v ，/w 书/n 则/c 不过/c 是/vl 令/v 他们/r 更加/d 迷糊/a 的/u 麻醉剂/n ，/w 什么/r 时候/n 看/v 什么/r 书/n 就/d 在/p 什么/r 时候/n 全/d 信/v 什么/r 书/n 者/k ，/w 即/d 属/v 此类/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 话/n 是/vl 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     对于/p 书上/nl 介绍/v 的/u 经验/n 与/c 论点/n ，/w 读者/n 可以/vu 借鉴/v ，/w 可以/vu 思考/v ，/w 却/d 不可/vu 迷信/v 照搬/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     东汉/nt 王充/nh 的/u 治学/v 思想/n 是/vl &quot;/w 好/v 博览/v 而/c 不/d 守/v 章句/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 不/d 迷信/v 儒家经典/n 的/u 说教/v ，/w 敢于/vu 独立思考/v ，/w 对/p 孔/nhf 孟/nhf 之/u 言/v 、/w 先师/n 之/u 说/v 、/w 世俗/n 之/u 论/v 能/vu 批判/v 地/u 继承/v 发扬/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     体现/v 他/r 唯物主义/n 思想/n 的/u 《/w 论衡/n 》/w 一/m 书/n ，/w 至今/d 还有/v 着/u 很/d 高/a 的/u 学术/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     可见/c ，/w 不/d 迷信/v 书本/n ，/w 不/d 盲从/v 师/n 说/v ，/w 看书/v 之后/nt 又/d 从/p 书/n 中/nd 跳/v 出来/vd ，/w 这/r 才/d 有希望/v 打开/v 真理/n 之/u 门/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     如果/c 把/p &quot;/w 尽信/v &quot;/w 理解/v 为/vl &quot;/w 句/n 句/n 是/vl 真理/n &quot;/w ，/w 那/r 也是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     革命/n 导师/n 的/u 著作/n ，/w 为/p 我们/r 提供/v 了/u 马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 是/vl 指导/v 我们/r 革命/v 和/c 建设/v 的/u 理论/n 基础/n ，/w 这/r 是/vl 应该/vu 坚信/v 不/d 疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     但是/c ，/w 我们/r 学习/v 革命/v 导师/n 的/u 著作/n ，/w 是/vl 学习/v 、/w 掌握/v 马克思主义/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n ，/w 却/d 不可/vu &quot;/w 把/p 马克思列宁主义/n 书本/n 上/nd 的/u 某些/r 个别/a 字句/n 看作/v 现成的/n 灵丹妙药/i ，/w 似乎/d 只要/vu 得了/v 它/r ，/w 就/d 可以/vu 不/d 费/v 气力/n 地/u 包/v 医/v 百病/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     （/w 毛泽东/nh 《/w 整顿/v 党/n 的/u 作风/n 》/w ）/w 迷信/v 书本/n 的/u 教条主义/n 思想/n 本身/n 就是/d 违背/v 马克思主义/n 的/u 科学/n 精神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     只有/c 把/p 革命/n 导师/n 的/u 理论/n 与/c 实际/n 相/d 结合/v ，/w 在/p 实践/v 中/nd 加以/v 发展/v ，/w 才能/c 使/v 之/r 更/d 充满/v 活力/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     人/n 的/u 头脑/n 不是/vl 被动/a 的/u 知识/n 容器/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     要/vu 排除/v 阅读/v 中/nd 的/u &quot;/w 尽信/v 书/n &quot;/w 心理/n ，/w 必须/d 培养/v 独立思考/v ，/w 善于/v 分析/v ，/w 勇于/v 质疑/v 和/c 破/v 疑/v 的/u 品格/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     宋代/nt 哲学家/n 朱熹/nh 认为/v ，/w 大凡/d 读书/v ，/w &quot;/w 无疑/d 者/k 须/d 教/v 有/v 疑/v ，/w 有/v 疑/v 者/k 须/d 教/v 无疑/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 甚至/d 提倡/v &quot;/w 开篇/v 有/v 疑/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     毛泽东/nh 同志/n 早在/v 学生/n 时代/nt 就/d 常/d 对/p 同学/n 们/k 讲/v ：/w 古人/n 的/u 话/n ，/w 名流/n 学者/n 的/u 话/n ，/w 不一定/d 都/d 对/a ，/w 对/a 的/u 就/d 接受/v ，/w 不对/a 的/u 就/d 应该/vu 扬弃/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 所/u 读过/v 的/u 书/n ，/w 记/v 着/u 许多/a 圈圈/n 点/n 点/n 的/u 批注/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     对/p 德国/ns 哲学家/n 鲍尔生/nh 著/v 的/u 《/w 伦理学/n 原理/n 》/w 一/m 书/n ，/w 他/r 读/v 后/nd 作/v 了/u 一万/m 多/m 字/n 的/u 批语/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 符合/v 唯物论/n 观点/n 之/u 处/n ，/w 他/r 密/a 加/v 圈点/v ，/w 写上/v &quot;/w 此语/n 甚/d 精/a &quot;/w ，/w &quot;/w 此语/n 与/c 吾/r 大/d 合/v &quot;/w ；/w 对/p 有/v 疑问/n 之/u 处/n ，/w 便/d 写上/v &quot;/w 此节/r 不/d 甚/v 当/v &quot;/w 、/w &quot;/w 此处/n 又/d 使/v 予/r 怀疑/v &quot;/w 等/u 语/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 种/q 有/v 疑/v 、/w 质疑/v 的/u 态度/n ，/w 正是/vl 治学/v 深入/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     世上/nl 有/v 好/a 书/n ，/w 也/d 有/v 许多/a 是/vl 瑕/n 瑜/n 互见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     我们/r 在/p 吸收/v 其/r 精华/n 的/u 同时/n ，/w 也/d 可以/vu 从/p 不同/a 的/u 角度/n 提出/v 几个/mq &quot;/w 为什么/r &quot;/w ，/w 提/v 几个/mq 疑点/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r &quot;/w 疑点/n &quot;/w 未必/d 都/d 是/vl 作者/n 之/u 错/n ，/w 有的/r 可能/vu 是/vl 自己/r 的/u 理解/v 问题/n ，/w 在/p 解疑/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 会/vu 更/d 好/a 地/u 引导/v 我们/r 去/v 思索/v ，/w 取其精华/i ，/w 弃/v 其/r 糟粕/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     至于/v 那些/r 明显/a 的/u 坏书/n ，/w 那/r 就/d 更/d 应/vu 仔细/a 辩/v 析/v 和/c 批判/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     社会主义/n 有/v 计划/n 商品经济/n 的/u 发展/v 和/c 经济体制/n 改革/v 的/u 深化/v ，/w 赋予/v 集市贸易/n 这/r 种/q 传统/n 交换/v 形式/n 以/p 新/a 的/u 内容/n 和/c 生命力/n ，/w 使/v 之/r 成为/v 我国/n 社会主义/n 市场体系/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     有关/v 专家/n 认为/v ，/w 随着/p 经济体制/n 改革/v 的/u 深化/v ，/w 集贸市场/n 今后/nt 的/u 发展/v 将/d 出现/v 一些/m 明显/a 变化/v 趋势/n ：/w 一/m 是/vl 市场/n 机制/n 将/d 得到/v 完美/a 体现/v ，/w 竞争机制/n 的/u 作用/n 将/d 充分/a 体现/v 出来/vd ；/w 二/m 是/vl 经营/v 主体/n 多元化/v ，/w 国营/v 、/w 集体/n 企业/n 在/p 集贸市场/n 的/u 比重/n 将/d 逐步/d 加大/v ，/w 多种/mq 经济/n 成份/n 同/d 处在/v 平等/a 竞争/v 的/u 地位/n ；/w 三/m 是/vl 市场/n 结构/n 、/w 市场/n 布局/n 趋向/v 合理化/v ；/w 四/m 是/vl 交易/n 形式/n 、/w 经营/v 方式/n 灵活/a 多样化/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     联营/v 就/p 其/r 法律/n 性质/n 来说/v ，/w 是/vl 横向/a 经济/n 联合/v 的/u 法律/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     横向/a 经济/n 联合/v 的/u 形式/n 多种多样/i ，/w 联合/v 的/u 程度/n 也/d 各/r 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     一般说来/c ，/w 企业/n 间/nd 联营/v 的/u 法律/n 形式/n 有/v 法人/n 型/k 联营/v 、/w 合伙/v 型/k 联营/v 和/c 协作/v 型/k 联营/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     法人/n 型/k 联营/v 是/vl 指/v 各方/n 以/p 财产/n 、/w 技术/n 、/w 劳务/n 等/u 出资/v 共同/d 经营/v ，/w 组成/v 新/a 的/u 具有/v 法人/n 资格/n 的/u 经济/n 实体/n -/w -/w 联营/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 最为/d 密切/a 的/u 联合/v ，/w 实质上/nl 是/vl 一/m 种/q 典型/a 的/u 公司/n 形式/n 的/u 联合/v ，/w 因而/c 又/d 称为/v 紧密型/n 联营/v 或/c 公司/n 型/k 联营/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     法人/n 型/k 联营/v 不同/a 于/p 企业/n 的/u 合并/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     企业/n 的/u 合并/v 是/vl 由/p 二/m 个/q 以上/nd 的/u 企业/n 合并/v 为/vl 一个/mq 新/a 的/u 法人/n ，/w 原来/d 的/u 各个/r 企业/n 不再/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     而/c 法人/n 型/k 联营/v 虽然/c 也/d 组成/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 法人/n ，/w 但/c 原来/d 的/u 各个/r 企业/n ，/w 即/d 联营/v 各方/n 仍然/d 独立/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     法人/n 型/k 联营/v 企业/n 的/u 设立/v 、/w 变更/v 和/c 终止/v 及其/c 权利/n 能力/n 、/w 行为能力/n 、/w 责任/n 范围/n 等/u 问题/n 都/d 适用/v 企业法人/n 的/u 规定/v ，/w 其中/nd 包括/v 联营/v 法人/n 以/p 自己/r 的/u 财产/n 承担/v 民事责任/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     合伙/v 型/k 联营/v 是/vl 指/v 联合/v 各方/n 以/p 财产/n 、/w 技术/n 、/w 劳务/n 等/u 出资/v 共同/d 经营/v ，/w 组成/v 新/a 的/u 合伙/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     合伙/v 型/k 联营/v ，/w 在/p 参加/v 联营/v 的/u 方式/n （/w 出资/v ）/w 、/w 联营/v 的/u 内容/n （/w 共同/d 经营/v ）/w 方面/n 与/c 法人/n 型/k 联营/v 完全/d 相同/a ；/w 所/u 不同/a 的/u 是/vl ，/w 合伙/v 型/k 联营/v 的/u 组织/n 形式/n 是/vl 合伙/v 企业/n ，/w 而/c 不是/vl 企业法人/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     合伙/v 型/k 联营/v 企业/n 的/u 设立/v 、/w 变更/v 、/w 终止/v 及其/c 权利/n 能力/n 和/c 行为能力/n 等/u 问题/n 与/c 法人/n 型/k 联营/v 企业/n 基本/d 相同/a ，/w 所/u 不同/a 的/u 主要/a 是/vl 承担/v 民事责任/n 的/u 范围/n 和/c 方式/n ，/w 合伙/v 型/k 联营/v 各方/n 必须/d 以/p 自己/r 所有/a 的/u 或者/c 经营/v 管理/v 的/u 全部/n 财产/n 、/w 而/c 不是/vl 仅/d 以/p 其/r 出资额/n 为/vl 限/v 承担/v 所/u 分担/v 的/u 责任/n ，/w 并且/c 依照/p 法律/n 的/u 规定/v 或者/c 协议/n 的/u 约定/v 负/v 连带/v 责任/n 的/u ，/w 还/d 应/vu 承担/v 连带/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     协作/v 型/k 联营/v 指/v 联合/v 各方/n 按照/p 合同/n 或/c 协议/n 的/u 约定/v 相互/d 协作/v ，/w 但/c 又/d 各自/r 独立/v 经营/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     交通部/ni 全国/n 客票/n 管理/v 工作会议/n 最近/nt 透露/v ，/w 全国/n 车船/n 客票/n 将/d 统一/v 标准/n ，/w 统一/v 票/n 式/k ，/w 加强/v 行业/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     全国/n 每年/nt 车/n 、/w 船/n 客运量/n 高达/v ６５亿/m 人次/q ，/w 几十亿/m 车/n 、/w 船/n 客票/n ，/w 过去/nt 历来/d 由/p 各地/nl 水陆/n 运输/v 企业/n 自行/d 安排/v 印制/v ，/w 品种/n 繁多/a ，/w 规格/n 不一/a ；/w 给/p 不法分子/n 仿照/v 、/w 伪造/v 、/w 倒卖/v 活动/n 以/p 可乘之机/i 。/w 
		
			
                                        234
                                     统一/v 管理/v 后/nd ，/w 客票/n 集中/v 印刷/v 工作/n 先/d 以/p 部/n 直属/v 企业/n 和/c 各/r 省/n 交通厅/n 、/w 局/n 的/u 直属/v 单位/n 做起/v ，/w 逐步/d 扩大/v ，/w 花/v 三/m 五/m 年/nt 功夫/n 把/p 分散/a 的/u 局面/n 改/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        235
                                     今年/nt 打算/v 由/p 交通部印刷厂/ni 印制/v 标准/n 硬纸/n 客票/n ７０００万/m 张/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     不法商贩/n 利用/v 电子/n 公平秤/n 耍花招/i ，/w 主要/a 是/vl 利用/v 了/u 顾客/n 的/u 麻痹/v 心理/n ，/w 以为/v 电子秤/n 不会/vu 有假/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     其实/d ，/w 只要/vu 稍加/v 注意/v ，/w 就/d 会/vu 发现/v 不法商贩/n 在/p 电子秤/n 上/nd 玩弄/v 许多/a 花招/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     留/v 底数/n ，/w 即/d 在/p 电子秤/n 中/nd 先/d 储存/v &#215;/w &#215;/w 克/q 的/u 底数/n ，/w 顾客/n 购物/v 时/nt ，/w 这/r 子虚乌有/i 的/u &#215;/w &#215;/w 克/q 便/d 计入/v 了/u 价/n ；/w 单价/n 不/d 变法/v ，/w 即/d 高低/n 价格/n 不同/a 的/u 商品/n 只/d 按/p 高价/n 的/u 一/m 种/q 计算/v ；/w 上/nd 盘/n 法/n ，/w 即/d 先/d 将/p 秤/n 盘/n 从/p 秤上/nl 拿开/v ，/w 待/v 按下/v 了/u 单价/n 数字/n 后/nd ，/w 再/d 将/p 秤/n 盘/n 和/c 商品/n 一起/d 放到/v 电子秤/n 上/nd 计算/v （/w 在/p 电子秤/n 上/nd 使用/v 的/u 秤/n 盘/n 重/n 约数/n 百/m 克/q ）/w ，/w 以/p 此/r 克/q 扣/v 顾客/n ；/w 倾斜/v 法/k ，/w 即/d 故意/a 将/p 电子秤/n 放/v 歪/a ，/w 歪/a 时/nt 电子秤/n 失准/v ；/w 冲击/v 振动/v 法/k ，/w 即将/d 商品/n 用力/v 放到/v 秤/n 盘上/nl ，/w 瞬间/nt 冲击力/n 使/v 秤上/nl 重量/n 被/p 人为/a 加大/v ，/w 顾客/n 末/n 及/v 细看/v 而/c 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     顾客/n 在/p 购物/v 时/nt 要/vu 警惕/v ，/w 购买/v 的/u 商品/n 未/d 上/v 秤/n 前/nd ，/w 首先/d 要/vu 看清/v 电子秤/n 上/nd 所有/a 的/u 显示/v 数字/n 是否/d 全部/n 为/vl 零/m ，/w 其次/r 是/vl 计算/v 时/nt 的/u 单价/n 显示/v 是否/d 正确/a ，/w 再有/c 秤/n 盘/n 是否/d 算/v 入/v 商品/n 重量/n 之中/nd 等等/u ，/w 不要/vu 一味/d 盯/v 着/u 商品/n 看/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     斯德哥尔摩和平研究所/ni ５/m 月/nt ２４/m 日/nt 发表/v 的/u １９９１/m 年/nt 年鉴/n 说/v ，/w 全世界/n 的/u 军火/n 贸易额/n 在/p １９９０/m 年/nt 继续/v 大幅度/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     据统计/v ，/w １９９０/m 世界/n 军火/n 贸易/v 总额/n 为/vl ２１７．２６亿/m 美元/n ，/w 比/p １９８９/m 年/nt 下降/v 了/u ３５/m ％/w ，/w 只/d 相当于/v 创/v 记录/n 的/u １９８７/m 年/nt 的/u ５５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 世界/n 军火/n 贸易额/n 曾/d 达到/v ３９７．７７亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     从/p １９８８/m 年/nt 开始/v ，/w 世界/n 军火/n 贸易额/n 出现/v 下降/v 之/u 势/n ，/w 但/c 降幅/n 最大/a 的/u 则/c 要/vu 数/v １９９０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     美国/ns 和/c 苏联/ns 仍/d 为/vl 最大/a 的/u 军火/n 出口/n 国/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     １９９０/m 年/nt 两国/n 的/u 军火/n 出口额/n 分别/d 为/vl ８９．３８亿/m 美元/n 和/c ６３．７３亿/m 美元/n ，/w 占/v 世界/n 军火/n 出口/n 总额/n 的/u ４１/m ％/w 和/c ２９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     与/p １９８９/m 年/nt 相比/v ，/w 苏联/ns 军火/n 出口额/n 减少/v 了/u 一半/m ，/w 是/vl 近/a 几/m 年/nt 来/u 第一次/mq 少于/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９９０/m 年/nt 世界/n 军火/n 出口/n 大国/n 还有/v ：/w 法国/ns １７．９９亿/m 美元/n ，/w 英国/ns １２．２亿/m 美元/n ，/w 德国/ns ９．６３亿/m 美元/n ，/w 捷克斯洛伐克/ns ３．５５亿/m 美元/n ，/w 荷兰/ns １．５２亿/m 美元/n ，/w 瑞典/ns １．１５亿/m 美元/n ，/w 意大利/ns ０．９６亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     由于/c 伊拉克/ns 侵占/v 科威特/ns 后/nd ，/w 海湾/ns 紧张/a 局势/n 加剧/v ，/w 沙特阿拉伯/ns 在/p １９９０/m 年/nt 取代/v 印度/ns 成为/v 世界/n 最大/a 的/u 武器/n 进口/v 国/n ，/w 进口额/n 达/v ２５．５３亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     日本/ns 仍/d 为/vl 第二/m 大/a 军火/n 进口/v 国/n ，/w 进口额/n 为/vl ２０．８３亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     其余/r 依次/d 为/vl ：/w 印度/ns １５．４１亿/m 美元/n ，/w 阿富汗/ns １０．９１亿/m 美元/n ，/w 西班牙/ns ６．３９亿/m 美元/n ，/w 土耳其/ns ６．２３亿/m 美元/n ，/w 希腊/ns ６．１３亿/m 美元/n ，/w 南朝鲜/ns ５．１６亿/m 美元/n ，/w 安哥拉/ns ５．０８亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     斯德哥尔摩/ns 和平/a 研究所/n 认为/v ，/w 国际/n 军火/n 出口/n 市场/n 竞争/v 更趋/v 激烈/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     一/m 、/w 加水/v 标准/n ：/w 第一/m 煎/v 加水/v 每/r 重/n ５０/m 克/q 的/u 中药材/n ，/w 应/vu 加/v 冷水/n ４５０/m 毫升/q 。/w 
		
			
                                        253
                                     然后/c 先/d 冷/a 浸/v ３０/m 分钟/q 后/nd 再行/v 煎/v 煮/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     第一/m 煎/v 可取/a 药液/n １５０/m 毫升/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     第二/m 煎/v 加/v 水量/n 不论/c 中药/n 重量/n 均/d 加/v ３００/m 毫升/q ，/w 取/v 二/m 煎/v 药液/n １５０/m 毫升/q ，/w 两/m 煎/v 共/d 得/v 药液/n ３００/m 毫升/q 。/w 
		
			
                                        256
                                     二/m 、/w 煎药/v 次数/n ：/w 一般来说/c ，/w 每/r 帖/n 药/n 均/d 煎/v 二/m 次/q ，/w 第一/m 、/w 二/m 煎/v 混合/v 后/nd 服用/v ，/w 药液/n 总量/n 成人/n 为/vl ３００/m 毫升/q ，/w 可/vu 分/v 二/m 次/q 服/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     特殊/a 情况/n 例外/v ，/w 小儿/n 酌/d 减/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     三/m 、/w 煎药/v 温度/n ：/w 在/p 煎药/v 未/d 沸/v 之前/nt ，/w 可/vu 用武/v 火/n （/w 指/v 大火/n ）/w ，/w 沸/v 后/nd 则/c 宜/a 用/v 文火/n （/w 小火/n ）/w 慢/a 煎/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     如果/c 一直/d 用武/v 火/n 煎药/v ，/w 会/vu 影响/v 药液/n 量/n 的/u 准确性/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     四/m 、/w 煎药/v 时间/n ：/w 可/vu 分为/v 滋补/v 、/w 解表/v 及/c 一般/a 药/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        261
                                     ２/m 、/w 解表/v 药/n 须/d 轻/a 煎/v ：/w 第一/m 煎/v 沸/v 后/nd １５/m －/w ２０/m 分钟/q ，/w 第二/m 煎/v 沸/v 后/nd １０/m －/w １５/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     ３/m 、/w 一般/a 药/n 为/vl 缓/a 煎/v ：/w 第一/m 煎/v 沸/v 后/nd ２５/m －/w ３０/m 分钟/q ，/w 第二/m 煎/v 沸/v 后/nd １５/m －/w ２０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     母爱/n 、/w 父爱/n 被/p 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     小孩/n 长期/nt 得/v 不到/v 父母/n 的/u 温暖/a 和/c 感情/n ，/w 体会/v 不到/v 父母/n 对/p 自己/r 的/u 关心/v 和/c 照顾/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     父母/n 对待/v 孩子/n 的/u 态度/n 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     忽而/d 放任/v 不管/v ，/w 忽而/d 过分/a 严格/a 约束/v ；/w 或者/c 母亲/n 对/p 孩子/n 溺爱/v ，/w 而/c 父亲/n 对/p 孩子/n 却/d 特别/d 严厉/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     同胞/n 间/nd 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     小孩/n 为了/p 取得/v 父母/n 的/u 宠爱/v 和/c 在/p 家庭/n 中/nd 的/u 地位/n ，/w 兄弟/n 姐妹/n 之间/nd 出现/v 强烈/a 的/u 竞争/v ，/w 不能/vu 友好/a 相处/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     孩子/n 在/p 身体/n 或/c 心理/n 上/nd 受到/v 惩罚/v 或/c 虐待/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     过分/a 苛求/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     从/p 大小便/j 习惯/v 训练/v 到/v 学习/v 、/w 阅读/v 等/u ，/w 对/p 孩子/n 提出/v 过分/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     有些/m 小孩/n 因/c 经/v 受不起/v 父母/n 的/u 诱惑/v 而/c 养成/v 不良/a 习惯/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     角色/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     家庭/n 坚持/v 要求/v 小孩/n 担负/v 与其/c 年龄/nt 、/w 性别/n 和/c 能力/n 不/d 相称/a 的/u 角色/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     强迫/v 孩子/n 站/v 在/p 自己/r 一边/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     父亲/n 或/c 母亲/n 都/d 想/v 让/p 孩子/n 站/v 在/p 自己/r 一边/n ，/w 或/c 企图/v 控制/v 儿童/n 的/u 感情/n 和/c 爱好/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     父母/n 与/c 孩子/n 争权夺利/i ，/w 相互/d 竞争/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     许多/a 人/n 认为/v 吃/v 肥肉/n 会/vu 引起/v 动脉硬化/n ，/w 而/c 对/p 瘦肉/n 则/c 可/vu 放心大胆/i 去/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     其实/d ，/w 吃/v 瘦肉/n 过量/v 也/d 有/v 害处/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     新/a 的/u 研究/v 发现/v ，/w 过多/a 吃/v 瘦肉/n ，/w 同样/a 会/vu 发生/v 动脉硬化/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     众所周知/i ，/w 蛋氨酸/n 是/vl 人体/n 合成/v 某些/r 激素/n 和/c 保护/v 表皮/n 健康/a 不可/vu 缺少/v 的/u 营养/n 成分/n ，/w 而/c 瘦肉/n 的/u 蛋氨酸/n 含量/n 较/d 高/a ，/w 故/c 正常/a 适量/a 吃/v 些/q 瘦肉/n 对/p 人体/n 健康/a 是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     但/c 另一方面/c ，/w 蛋氨酸/n 在/p 人/n 体内/nl 某种/r 酶/n 的/u 催化作用/v 下/nd ，/w 可/vu 产生/v 一/m 种/q 叫做/v 同/v 型/n 半/m 胱氨酸/n 的/u 物质/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     动物/n 实验/n 证明/v ，/w 同/v 型/n 半/m 胱氨酸/n 能/vu 直接/a 损害/v 动脉/n 壁/n 的/u 内皮/n 细胞/n ，/w 便/n 血液/n 中/nd 的/u 胆固醇/n 、/w 甘油三酯/n 等/u 酯/n 质/n 沉积/v 并/c 渗入/v 动脉/n 壁/n ，/w 形成/v 典型/a 的/u 动脉粥样硬化/n 斑块/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     显然/a ，/w 吃/v 瘦肉/n 过多/a ，/w 蛋氨酸/n 就/d 会/vu 增多/v ，/w 同/v 型/n 半/m 胱氨酸/n 相应/v 就/d 会/vu 增加/v ，/w 因此/c 引起/v 动脉硬化/n 的/u 可能性/n 就/d 大/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     为此/c ，/w 一些/m 营养学/n 专家/n 指出/v ，/w 吃/v 瘦肉/n 也/d 要/vu 适量/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 邓小平/nh 、/w 方毅/nh 今天/nt 晚上/nt 会见/v 中美/j 高能物理/n 联合/v 委员会/n 美方/j 成员/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     今年/nt 年初/nt 邓/nhf 副/h 总理/n 访/v 美/j 期间/nt ，/w 方毅/nh 副/h 总理/n 和/c 美国/ns 能源/n 部长/n 施莱辛格/nh 签订/v 了/u 中美/j 在/p 高能物理/n 领域/n 进行/v 合作/v 的/u 执行/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     美方/j 成员/n 是/vl 根据/p 上述/v 协议/n 前来/v 北京/ns 参加/v 中美/j 高能物理/n 联合/v 委员会/n 第一次/mq 会议/n 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     联合/v 委员会/n 美方/j 主席/n 由/p 能源部/ni 能源/n 研究/v 办公室/n 副/h 主任/n 李斯/nh 教授/n 担任/v ，/w 成员/n 都/d 是/vl 美国/ns 著名/a 科学家/n 和/c 各/r 大/a 高能/n 中心/n 的/u 负责人/n ，/w 其中/nd 有/v 哥伦比亚大学/ni 教授/n 李政道/nh 。/w 
		
			
                                        290
                                     会见/v 时/nt ，/w 邓小平/nh 、/w 方毅/nh 副/h 总理/n 对/p 美国/ns 朋友/n 前来/v 我国/n 表示/v 欢迎/v ，/w 并/c 就/d 扩大/v 两国/n 科技/n 合作/v 的/u 问题/n 同/p 他们/r 进行/v 了/u 友好/a 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 爸爸/n 王洪辉/nh 是/vl 个/q 三/m 等/q 残废/v 军人/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     一九五三/m 年/nt 从/p 部队/n 转业/v 到/v 安徽凤台/ni 工作/v 后/nd ，/w 受到/v 了/u 党/n 和/c 政府/n 无微不至/i 的/u 关怀/v ，/w 除了/p 享受/v 残废/v 金/n 之外/nd ，/w 平时/nt 家里/nl 遇到/v 点/q 什么/r 困难/n ，/w 政府/n 总是/d 优先/v 帮助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     爸爸/n 常/d 说/v ：/w 党/n 和/c 政府/n 越是/c 照顾/v 我/r ，/w 我/r 越要/vu 拚命/v 为/p 党/n 和/c 人民/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     因此/c ，/w 他/r 曾/d 被/p 评为/v 劳动模范/n ，/w 出席/v 过/u 省/n 劳模/j 大会/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     可是/c ，/w 在/p 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 横行/v 时/nt ，/w 党/n 和/c 政府/n 对/p 残废/v 军人/n 的/u 优抚/v 政策/n 被/p 践踏/v 得/u 不成样子/i 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 爸爸/n 被/p 诬蔑/v 为/vl &quot;/w 吸/v 人民/n 血/n 的/u 吸血鬼/n &quot;/w ，/w 几/m 次/q 被/p 揪/v 去/v 戴高帽子/i 游街/v ，/w 残废/v 金/n 也/d 被/p 剥夺/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 之后/nt ，/w 优抚/v 政策/n 落实/v 到了/v 我/r 家/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     现在/nt ，/w 爸爸/n 的/u 残废/v 金/n 不但/c 照/v 领/v ，/w 而且/c 家里/nl 有/v 困难/n ，/w 不用/d 自己/r 开口/v ，/w 地方/n 政府/n 就/d 来/vd 尽量/d 帮助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     党/n 的/u 关怀/v 激励/v 着/u 爸爸/n ，/w 他/r 在/p 县/n 林场/n 工作/v ，/w 今年/nt ，/w 林场/n 要/vu 植/v 十八万/m 棵/q 马尾松/n 、/w 十万/m 棵/q 杨树/n ，/w 爸爸/n 起早贪黑/i ，/w 带领/v 他们/r 小组/n 出色/a 完成/v 了/u 植树/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     优待/v 工分/n 的/u 政策/n 是/vl 一/m 项/q 全国/n 统一/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     一九七八/m 年/nt 九/m 月/nt 召开/v 的/u 全国/n 民政/n 工作会议/n ，/w 对/p 这/r 项/q 政策/n 作/v 了/u 明确/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     民政/n 部长/n 程子华/nh 同志/n 在/p 会上/nl 作/v 的/u 报告/n 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 要/vu 在/p 安排/v 好/a 生产/v 的/u 基础上/nl ，/w 做好/v 优待/v 劳动日/n 的/u 工作/n ，/w 努力/v 做到/v 春/nt 评/v 、/w 夏/nt 查/v 、/w 秋/nt 兑现/v ，/w 保证/v 优抚对象/n 的/u 生活/n 不/d 低于/v 当地/n 一般/a 社员/n 生活/n 水平/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     （/w 见/v 一九七八/m 年/nt 十一/m 月/nt 八/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w ）/w 党中央/n 批转/v 了/u 全国/n 民政/n 工作/n 会议纪要/i ，/w 要求/v 各级/n 党委/n 认真/a 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 家住/v 在/p 湖北省洪湖县黄家口公社新场大队/ns 。/w 
		
			
                                        305
                                     今年/nt 元月/nt ，/w 照/p 惯例/n 该/vu 搞/v 去年/nt 的/u 年终/nt 分配/v 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     我/r 扳起/v 指头/n 算了/v 算/v ：/w 全家/n 七/m 口/q 人/n ，/w 只有/d 父母亲/j 两/m 个/q 劳动力/n ，/w 去年/nt 父亲/n 害/v 了/u 一/m 段/q 时间/n 的/u 病/n ，/w 母亲/n 也/d 误/v 了/u 一些/m 工/n ，/w 家里/nl 准是/vl 个/q 「/w 超支/v 户/n 」/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 越/d 想/v 心里/nl 越/d 犯愁/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     正在/d 这时/r ，/w 领导/n 安排/v 我/r 探家/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     我/r 高兴/a 得/u 眼睛/n 眉毛/n 都/d 是/vl 笑/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     爸爸/n 告诉/v 我/r 说/v ，/w 快/d 到/v 年终/nt 分配/v 时/nt ，/w 公社/n 、/w 大队/n 的/u 干部/n 专门/d 把/p 我/r 家/n 的/u 收支/n 情况/n 作/v 了/u 个/q 盘算/v ，/w 结果/n ，/w 全家/n 劳动/v 收入/n 扣除/v 粮草/n 款/n ，/w 还/d 超支/v 三十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        311
                                     干部/n 们/k 合计/v 说/v ：/w 党/n 的/u 政策/n 有/v 一/m 条/n ，/w 军属/n 的/u 生活/n 水平/n 不应/vu 低于/v 当地/n 一般/a 社员/n 的/u 生活/n 水平/n ，/w 不足/a 部分/n 应该/vu 补贴/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     大队/n 最后/n 决定/v ，/w 给/p 我/r 家/n 补助/v 了/u 二千五百/m 多/m 个/q 工分/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这样/r ，/w 我/r 家/n 增加/v 收入/n 一百七十/m 多/m 元/q ，/w 除去/v 超支/v 款/n ，/w 还/d 进/v 了/u 一百/m 多/m 元/q 现金/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     听完/v 爸爸/n 的/u 叙述/v ，/w 我/r 想/v ，/w 「/w 四人帮/n 」/w 横行/v 时/nt ，/w 常/d 听/v 人/n 说/v ，/w 「/w 军属/n 烈属/n 比不上/v 人/n 熟/a 」/w ；/w 现在/nt 「/w 四人帮/n 」/w 垮台/v 了/u ，/w 党/n 的/u 优抚/v 政策/n 落实/v 了/u ，/w 家庭/n 困难/a 用不着/v 我/r 多/a 操心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     我/r 的/u 家/n 在/p 湖北省洪湖县汊湖公社红三大队/ns 。/w 
		
			
                                        316
                                     前年/nt 年底/nt ，/w 我/r 得知/v 母亲/n 患/v 了/u 肾炎/n ，/w 心里/nl 就/d 象/v 坠/v 了/u 块/q 铅/n ，/w 沉甸甸/a 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     可是/d 过/vd 了/u 不久/nt ，/w 父亲/n 接二连三/i 地/u 给/p 我/r 来信/v ，/w 说/v 大队/n 党支部/n 对/p 我/r 母亲/n 关照/v 十分/d 周到/a ，/w 让/p 我/r 一百二十/m 个/q 放心/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     开始/v ，/w 我/r 半信半疑/i ，/w 今年/nt 年初/nt 回家/v 一/m 看/v ，/w 情况/n 果然/d 不/d 假/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     事情/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 我/r 母亲/n 病/v 后/nd ，/w 大队/n 干部/n 及时/a 把/p 她/r 送到/v 医院/n ，/w 安排/v 住院/v 治疗/v ，/w 医疗费/n 也/d 由/p 大队/n 报销/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     治疗/v 需要/v 一/m 种/q 药/n ，/w 当地/n 医院/n 没有/v ，/w 大队/n 干部/n 想方设法/i ，/w 四处/n 打听/v ，/w 终于/d 买/v 到了/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     后来/nt ，/w 母亲/n 的/u 病/n 慢慢/a 好转/v ，/w 能/vu 下地/v 干活/v 了/u ，/w 大队/n 和/c 生产队/n 的/u 干部/n 不/d 让/p 她/r 干/v 重活/n ，/w 只/d 让/p 她/r 干/v 些/q 选种/v 、/w 晒/v 谷/n 之类/n 的/u 轻活/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     这样/r 既/c 照顾/v 了/u 她/r 的/u 身体/n ，/w 又/d 增加/v 了/u 家庭/n 劳动/v 收入/n ，/w 年终/nt 分配/v 时/nt ，/w 不但/c 没/d 超支/v ，/w 反而/d 进/v 了/u 一些/m 现金/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     听/v 听/v 看/v 看/v ，/w 我/r 一/m 颗/q 心/n 落实/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     我/r 对/p 母亲/n 说/v ：/w 回/v 部队/n 后/nd 一定/d 努力/v 工作/v ，/w 报答/v 党/n 和/c 人民/n 的/u 关怀/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     当/p 西藏/ns 高原/n 春意/n 正/d 浓/a 的/u 时节/n ，/w 记者/n 第三/m 次/q 访问/v 了/u 中共中央/j 候补委员/n 、/w 西藏列麦公社/ns 党支部/n 书记/n 仁增旺杰/nh 。/w 
		
			
                                        326
                                     每次/r 访问/v 都/d 发现/v 他/r 搬/v 了/u 家/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     而/c 每次/r 的/u 搬家/v ，/w 都/d 使/v 我/r 深深/a 为/p 之/r 感动/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     第一次/mq 访问/v 是/vl 一九七二/m 年/nt 的/u 十/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        329
                                     仁增旺杰/nh 全/a 家/n 住/v 在/p 一/m 间/n 又/d 小/a 又/d 黑/a 的/u 土/n 屋里/nl ，/w 这/r 既是/c 卧室/n ，/w 又是/vl 厨房/n 兼/v 仓库/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     起初/nt ，/w 我/r 以为/v 这/r 是/vl 公社/n 新/a 建立/v 不久/nt ，/w 他家/n 收入/v 不/d 多/a 的/u 原故/n ，/w 后来/nt 才/d 知道/v 这位/r 党中央/n 候补委员/n 身/n 居/v 小/a 土屋/n ，/w 还有/v 段/q 感人/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     民主改革/v 时/nt ，/w 仁增旺杰/nh 分得/v 一/m 间/n 比较/d 好/a 的/u 楼房/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     于是/c ，/w 他家/n 迁到/v 了/u 一/m 间/n 破旧/a 的/u 房子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        333
                                     仁增旺杰/nh 用/p 自己/r 五百/m 多/m 元/q 的/u 积蓄/n 将/p 这/r 房子/n 修缮/v 成为/v 一/m 座/q 小院/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     过/vd 了/u 两/m 年/nt ，/w 仁增旺杰/nh 眼看/d 贫农/n 达娃卓玛/nh 人口/n 增长/v 快/a ，/w 一家/mq 七/m 口/q 挤/v 在/p 一/m 间/n 小/a 屋里/nl ，/w 心里/nl 很/d 不安/a ，/w 便/d 又/d 同/p 爱人/n 商量/v ，/w 将/p 小院/n 和/c 达娃卓玛/nh 的/u 住房/n 调换/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     达娃卓玛/nh 无论如何/d 不/d 同意/v ，/w 后来/nt 见/v 仁增旺杰/nh 很/d 诚恳/a ，/w 便/d 说/v 要/vu 补偿/v 他/r 修/v 房屋/n 的/u 费用/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 见/v 达娃卓玛/nh 还/d 在/d 犹豫/v ，/w 又/d 宽慰/v 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不要/vu 担心/v ，/w 我/r 人口/n 不/d 多/a ，/w 住/v 你/r 那/r 房屋/n 足够/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     达娃卓玛/nh 含/v 着/u 感激/v 的/u 泪花/n ，/w 迁进/v 了/u 仁增旺杰/nh 的/u 小院/n ，/w 仁增旺杰/nh 也/d 搬到/v 今天/nt 的/u 这/r 间/n 小屋/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     几/m 年/nt 后/nd ，/w 仁增旺杰/nh 家/n 人口/n 增加/v 了/u ，/w 公社/n 也/d 办/v 起来/vd 了/u ，/w 他/r 忙/a 着/u 为/p 社员/n 张罗/v ，/w 修建/v 起/v 一/m 座/q 座/q 新房/n ，/w 而/c 对/p 自己/r 住房/n 的/u 拥挤/a 却/d 毫不/d 在意/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     一九七六/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 我/r 再次/d 去/v 访问/v 仁增旺杰/nh ，/w 听说/v 他/r 又/d 搬/v 了/u 家/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     出乎/v 我/r 意料之外/i 的/u 是/vl ，/w 这个/r 新居/n 由/p 一/m 间/n 羊圈/n 改建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     原来/d ，/w 三/m 队/n 生产/v 老/d 上/v 不/d 去/v ，/w 队干部/n 有些/m 不正之风/i ，/w 腰杆/n 不/d 硬/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     公社/n 布置/v 工作/n 时/nt ，/w 他们/r 当面/v 答应/v ：/w &quot;/w 拉嗦/v ，/w 拉嗦/v &quot;/w （/w 是/vl ，/w 是/vl ）/w ，/w 转身/v 又/d 照旧/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     仁增旺杰/nh 想/v ：/w &quot;/w 言教/v 不如/v 身教/v &quot;/w ，/w 便/d 向/p 党支部/n 提出/v ，/w 要求/v 把家/v 搬到/v 三/m 队/n 去/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     仁增旺杰/nh 所在/n 的/u 二/m 队/n 是/vl 全/a 社/n 收入/n 最高/a 的/u ，/w 而/c 三/m 队/n 差/v 得/u 多/a ，/w 又/d 没有/v 多余/a 的/u 房屋/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 就/d 选/v 了/u 一/m 处/n 队里/nl 圈/v 羊群/n 的/u 地方/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 就/d 住/v 在/p 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     队里/nl 干部/n 、/w 群众/n 要/vu 给/p 他/r 盖/v 新房/n ，/w 他/r 都/d 谢绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     搬家/v 时/nt ，/w 他/r 爱人/n 埋怨/v 说/v ：/w &quot;/w 民主改革/v 后/nd 已经/d 搬/v 了/u 几/m 次/q 家/n ，/w 一/m 次/q 不如/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     这次/r 不/d 只要/vu 从/p 富/a 队/n 搬到/v 穷/a 队/n ，/w 还要/v 去/v 住/v 羊圈/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     仁增旺杰/nh 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 搬家/v 只是/d 照顾/v 了/u 一家一户/i ，/w 这次/r 搬家/v 却是/vl 为/v 的/u 帮助/v 更/d 多/a 的/u 翻身/v 农奴/n 走/v 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     仁增旺杰/nh 到了/v 三/m 队/n ，/w 没有/v 指手划脚/i ，/w 责/v 这/r 怪/a 那/r ，/w 而是/vl 教育/v 全/a 家/n 用/p 模范/n 行为/n 来/vd 影响/v 三/m 队干部/n 改变/v 作风/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     每天/nt 清晨/nt ，/w 他/r 就/d 背着/v 粪/n 筐/n 边/d 检查/v 生产/v 边/d 给/p 队里/nl 拾粪/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     除了/p 外出/v 办事/v ，/w 劳动/v 总/d 走/v 在/p 头里/nd 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 爱人/n 拖/v 着/u 几个/mq 孩子/n ，/w 从不/d 因/c 自己/r 是/vl 领导/n 干部/n 的/u 家属/n 闹/v 特殊/a 、/w 叫/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     相反/c ，/w 她/r 上班/v 最/d 早/a ，/w 收工/v 最/d 晚/a ，/w 连/d 炒/v 青稞/n 、/w 磨/v 糌粑/n 也/d 尽可能/d 放到/v 晚上/nt 去/v 干/v ，/w 一/m 年/nt 劳动/v 三百四/m 、/w 五十/m 天/nt ，/w 是/vl 队里/nl 的/u 模范/n 社员/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     三/m 队/n 在/p 仁增旺杰/nh 的/u 直接/a 帮助/v 和/c 影响/v 下/nd ，/w 很快/a 转变/v 了/u 作风/n ，/w 出现/v 了/u 好/a 的/u 风气/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     队长/n 格桑多吉/nh 原来/d 因为/c 闹/v 特殊/a ，/w 不/d 带头/v ，/w 被/p 群众/n 选/v 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     仁增旺杰/nh 多次/mq 上门/v 和/p 他/r 谈心/v ，/w 他/r 又/d 从/p 支书/n 一家人/n 的/u 模范/n 行动/n 受到/v 教育/v ，/w 提高/v 认识/v 后/nd ，/w 重新/d 当/v 了/u 队长/n ，/w 还/d 入/v 了/u 党/n ，/w 现在/nt 成/v 了/u 社/n 里/nd 一个/mq 工作/n 比较/d 出色/a 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 仁增旺杰/nh 的/u 具体/a 帮助/v 下/nd ，/w 队里/nl 建立/v 了/u 一个/mq 好/a 的/u 领导班子/n ，/w 带领/v 大家/n 经过/p 四/m 、/w 五/m 年/nt 的/u 艰苦奋斗/i ，/w 生产/v 连年/n 发展/v ，/w 成为/v 全/a 社/n 粮食/n 产量/n 最高/a ，/w 牲畜/n 发展/v 最快/a ，/w 社员/n 分配/v 最多/a 的/u 生产队/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     社员/n 口粮/n 平均/a 每人/n 由/p 四百/m 多/m 斤/q 增加/v 到/v 六百/m 斤/q ，/w 连/p &quot;/w 五保户/n &quot;/w 也/d 存/v 了/u 大量/a 余粮/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     收入/v 增加/v 了/u ，/w 很多/a 社员/n 住上/v 了/u 新房/n ，/w 仁增旺杰/nh 也/d 将/p &quot;/w 羊圈/n 住宅/n &quot;/w 改/v 建成/v 比较/d 宽敞/a 的/u 小院/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     就/d 在/p 他家/n 居住/v 条件/n 改善/v 之后/nt ，/w 去年/nt 八月/nt ，/w 仁增旺杰/nh 又/d 向/p 爱人/n 提出/v 来/vd 要/vu 把家/v 搬到/v 一/m 队/n 去/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     一/m 队/n 的/u 耕地/v 主要/a 在/p 隆子河畔/ns ，/w 平坦/a 肥沃/a 潜力/n 大/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     但/c 粮食/n 产量/n 、/w 社员/n 分配/v 的/u 口粮/n 、/w 肉食/n 、/w 酥油/n 、/w 羊毛/n 和/c 劳动日/n 值/n 在/p 全/a 社/n 最低/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 是/vl 由于/c 队里/nl 主要/a 干部/n 缺乏/v 搞/v 社会主义/n 农业/n 的/u 雄心/n ，/w 满足/v 于/p 小打小闹/i 小/a 增产/v 和/c 搞好/v 自家/r 的/u 小日子/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     仁增旺杰/nh 决心/d 到/v 一/m 队/n 去/v 落户/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     这个/r 主张/n 一/d 提出/v ，/w 他/r 爱人/n 满口/n 赞成/v ，/w 可是/c 三/m 队/n 的/u 干部/n 、/w 社员/n 却/d 大/d &quot;/w 闹/v &quot;/w 起来/vd ，/w 纷纷/d 涌到/v 仁增旺杰/nh 家里/nl 。/w 
		
			
                                        367
                                     有的/r 还/d 提出/v ：/w &quot;/w 要是/c 你/r 关心/v 一/m 队/n 社员/n 收入/v 少/a ，/w 就/d 请/v 党支部/n 调/v 十/m 户/n 、/w 二十/m 户/n 来/vd 我们/r 队里/nl 安家/v ，/w 可/d 你/r 家/n 不能/vu 迁走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     仁增旺杰/nh 很/d 感动/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 公社/n 群众/n 好比/v 一/m 群/q 奔跑/v 在/p 社会主义/n 道上/nl 的/u 骏马/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     干部/n 、/w 群众/n 被/p 说服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     临行/v 时/nt ，/w 大家/n 做/v 了/u 青稞酒/n 、/w 打好/v 酥油茶/n ，/w 依依/a 相送/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 来到/v 一/m 队/n ，/w 见到/v 隆子河畔/ns 机/n 声/n 隆隆/o ，/w 生气蓬勃/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     仁增旺杰/nh 引/v 着/u 我/r 参观/v 正在/d 修建/v 的/u 社员/n 宿舍/n ，/w 一/m 幢/q 幢/q 新房/n 都/d 有/v 宽敞/a 的/u 住室/n 、/w 灶房/n 、/w 仓库/n 和/c 晒台/n ，/w 还要/v 安装/v 玻璃窗/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 指/v 着/u 房/n 前/nd 院坝/n 说/v ：/w &quot;/w 住房/n 建好/v 后/nd ，/w 要/vu 在/p 这里/r 修/v 柴/n 屋/n 和/c 猪/n 、/w 牛圈/n ，/w 还/d 种/v 上/v 果树/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     以往/nt 的/u 藏/v 式/k 房屋/n 又/d 黑/a 又/d 小/a 又/d 不/d 干净/a ，/w 现在/nt 就是/d 要/vu 让/p 社员/n 们/k 住/v 得/u 干净/a 漂亮/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     仁增旺杰/nh 为/p 社员/n 考虑/v 得/u 这么/r 周到/a ，/w 可是/c 他/r 自己/r 全家/n 却/d 仍/d 住/v 在/p 一/m 间/n 稍事/v 修整/v 的/u 破旧/a 屋子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 参加/v 党/n 的/u 三中全会/j 以后/nt ，/w 我/r 更加/d 感到/v 要/vu 恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 作风/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 决心/d 和/p 后进/a 队/n 的/u 群众/n 同甘共苦/i 闹/v 翻身/v ，/w 在/p 这里/r 再/d 住上/v 两/m 三/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     民主柬埔寨/ns 政府/n 副/h 总理/n 英萨利/nh 指出/v ，/w 所有/a 的/u 越南/ns 侵略军/n 必须/d 从/p 柬埔寨/ns 撤走/v ，/w 让/p 柬埔寨/ns 人民/n 来/vd 决定/v 他们/r 自己/r 的/u 命运/n ，/w 这/r 是/vl 解决/v 柬埔寨/ns 问题/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     英萨利/nh 六/m 月/nt 九/m 日/nt 在/p 科伦坡/ns 接见/v 了/u 新华社/ni 记者/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 在/p 接见/v 时/nt 着重/v 地/u 阐述/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 还/d 谈到/v 了/u 柬埔寨/ns 人民/n 反抗/v 越南/ns 侵略者/n 的/u 斗争/n 和/c 不结盟运动/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 谈到/v 柬埔寨/ns 人民/n 反对/v 越南/ns 侵略者/n 的/u 斗争/n 形势/n 时/nt ，/w 英萨利/nh 说/v ：/w &quot;/w 越南/ns 当局/n 出动/v 了/u 十五万/m 多/m 军队/n 侵略/v 柬埔寨/ns ，/w 企图/v 通过/p '/w 速战速决/i '/w 的/u 战略/n 来/vd 消灭/v 民主柬埔寨/ns 的/u 领导/n 和/c 革命军/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     但是/c ，/w 他们/r 没有/d 达到/v 这个/r 目的/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 河内/ns 集团/n 面临/v 着/u 危急/a 的/u 饥荒/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 他们/r 派兵/v 入侵/v 柬埔寨/ns 之后/nt ，/w 这/r 种/q 情况/n 越来越/d 糟/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     由于/c 越南/ns 侵略/v 柬埔寨/ns 和/c 老挝/ns ，/w 他们/r 背上/v 了/u 沉重/a 的/u 包袱/n ，/w 使/v 它/r 的/u 生产/v 、/w 外贸/j 等/u 遭到/v 惨重/a 的/u 损失/v ，/w 经济/n 形势/n 日益/d 恶化/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 说/v ，/w 越南/ns 侵略者/n 对/p 柬埔寨/ns 人民/n 只是/d 在/p 军事/n 方面/n 暂时/nt 取得/v 了/u 优势/n ，/w 而/c 在/p 政治/n 方面/n ，/w 越南/ns 更加/d 孤立/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 又/d 说/v ，/w 在/p 当前/nt 的/u 雨季/nt 中/nd ，/w 越南/ns 军事/n 活动/v 的/u 机会/n 要/vu 比/p 旱季/nt 少/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     而/c 柬埔寨/ns 军民/n 的/u 活动/n 机会/n 要/vu 比/p 旱季/nt 多/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 在/p 谈到/v 不结盟运动/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 苏联/ns 扩张/v 主义/n 大国/n 及其/c 傀儡/n 越南/ns 和/c 古巴/ns 企图/v 把/p 不结盟运动/n 置于/v 它们/r 的/u 影响/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     它们/r 一方面/c 渗入/v 这/r 一/m 运动/n ，/w 建立/v 小集团/n 和/c 破坏/v 运动/n 的/u 团结一致/i ；/w 另一方面/c 企图/v 歪曲/v 不结盟/v 原则/n 的/u 实质/n ，/w 破坏/v 运动/n 的/u 独立性/n ，/w 以便/c 利用/v 这/r 一/m 运动/n 为/p 他们/r 集团/n 的/u 利益/n 服务/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 不结盟国家/n 协调/v 局/n 科伦坡/ns 会议/n 上/nd ，/w 越南/ns 代表团/n 竭力/v 企图/v 迫使/v 不结盟运动/n 承认/v 他们/r 的/u 傀儡/n -/w -/w 金边/ns 伪政权/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     它/r 不顾/v 不结盟运动/n 已/d 作出/v 的/u 决定/n ，/w 狂妄/a 地/u 攻击/v 东道国/n 和/c 运动/n 的/u 主席/n ，/w 以致/c 严重/a 地/u 扰乱/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     这些/r 事实/n 再次/d 证明/v ，/w 越南/ns 实际上/nl 不是/vl 一个/mq 不结盟国家/n ，/w 它/r 参加/v 不结盟运动/n 只是/d 为/p 它/r 的/u 地区/n 扩张/v 主义/n 野心/n 和/c 它/r 的/u 主子/n 苏联/ns 扩张/v 主义/n 大国/n 的/u 世界/n 扩张/v 主义/n 战略/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 指出/v ，/w 绝大多数/n 不结盟国家/n 都/d 反对/v 河内/ns 代表团/n 在/p 科伦坡/ns 施展/v 的/u 活动/n 和/c 阴谋/n ，/w 拒绝/v 承认/v 金边/ns 卖国/v 政权/n 、/w 继续/v 支持/v 柬埔寨/ns 人民/n 反对/v 越南/ns 侵略者/n 的/u 正义/n 斗争/n 和/c 承认/v 民主柬埔寨/ns 政府/n 为/vl 柬埔寨/ns 唯一/a 合法政府/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     民主柬埔寨电台/ni 今天/nt 广播/v 评论/v ，/w 揭露/v 越南/ns 当局/n 把/p 越南/ns 人/n 移居/v 到/v 柬埔寨/ns 的/u 一些/m 地区/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     评论/v 指出/v ，/w 这些/r 地区/n 包括/v 柴桢地区/ns 和/c 茶胶省/ns 南部/nd 。/w 
		
			
                                        398
                                     越南/ns 侵略者/n 还/d 把/p 柬埔寨/ns 西北部/n 一些/m 地方/n 的/u 人民/n 赶出/v 家园/n ，/w 把/p 他们/r 的/u 田园/n 、/w 房屋/n 、/w 耕牛/n 等/u 交给/v 越南/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     据/p 泰国/ns 《/w 泰叻报/ni 》/w 报道/v ，/w 泰国/ns 国务部长/n 、/w 国家/n 安全/a 委员会/n 秘书长/n 西提&#183;沙卫西拉/ns 五/m 月/nt 七/m 日/nt 在/p 曼谷/ns 宣布/v ，/w 泰国/ns 仍然/d 承认/v 民主柬埔寨/ns 政府/n ，/w 而/c 不/d 承认/v 金边/ns 傀儡/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     西提/ns 是/vl 在/p 泰国/ns 国会/ni 五/m 月/nt 七/m 日/nt 举行/v 的/u 全体会议/n 上/nd 答复/v 议员/n 提出/v 的/u 问题/n 时/nt 作/v 上述/v 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     新加坡/ns 外交部/ni 高级/a 政务/n 部长/n 、/w 出席/v 不结盟国家/n 协调/v 局外/nl 长级/v 会议/n 的/u 新加坡/ns 代表/n 拉欣&#183;伊沙克/nh ，/w 六/m 月/nt 十/m 日/nt 在/p 这里/r 发表/v 一/m 项/q 声明/v ，/w 要求/v &quot;/w 越南/ns 全部/n 地/u 和/c 彻底/a 地/u 从/p 柬埔寨/ns 撤出/v 军队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 必须/d 全都/d 承认/v ，/w 存在/v 着/u 一个/mq 外国/n 以/p 大规模/n 军事/n 干涉/v 来/vd 改变/v 柬埔寨/ns 政府/n 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     我们/r 不能/vu 接受/v 这/r 种/q 一/m 国/n 对/p 另/r 一/m 国/n 的/u 暴力/n 行动/n ，/w 因为/c 它/r 与/c 国际/n 道德/n 标准/n 格格不入/i ，/w 与/p 国家/n 主权/n 、/w 领土/n 完整/a 以及/c 国家/n 边境/n 的/u 不可/vu 侵犯/v 的/u 原则/n 是/vl 格格不入/i 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     而且/c ，/w 我们/r 都/d 是/vl 坚持/v 联合国/ni 宪章/n 原则/n 的/u 这个/r 不结盟运动/n 的/u 成员国/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     墨西哥/ns 首都/n 墨西哥城/ns 和/c 托卢卡市/ns 六/m 月/nt 九/m 日/nt 晚/nt 同时/n 受到/v 龙卷风/n 袭击/v ，/w 损失/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     据/p 报道/v ，/w 墨西哥/ns 机场/n 一些/m 机库/n 房顶/nl 坍塌/v ，/w 八/m 架/q 飞机/n 和/c 两/m 架/q 直升飞机/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ；/w 在/p 托卢卡/ns ，/w 十二/m 人/n 受伤/v ，/w 供电/v 、/w 电话/n 和/c 公路/n 交通/n 中断/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     同时/c ，/w 洪水/n 漫/v 进/v 两/m 个/q 城市/n 的/u 一些/m 房屋/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     据/p 波斯通讯社/ni 六/m 月/nt 八/m 日/nt 报道/v ，/w 伊朗/ns 总理/n 巴扎尔甘/nh 宣布/v ，/w 伊朗/ns 临时政府/n 已/d 将/p 全国/n 私营/v 银行/n 全部/n 收归/v 国有/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     巴扎尔甘/nh 总理/n 说/v ，/w 政府/n 的/u 这/r 项/q 决定/n 是/vl 为了/p 保护/v 国家/n 财富/n 和/c 人民/n 的/u 储蓄/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     根据/p 去年/nt 的/u 统计/v ，/w 伊朗/ns 全国/n 共有/v 三十七/m 家/n 银行/n ，/w 其中/nd 有/v 二十七/m 家/n 是/vl 私营/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     日/j 中/j 文化/n 交流/v 协会/n 会长/n 中岛健藏/nh 因/c 患/v 肺癌/n 医治/v 无效/v ，/w 于/p 六/m 月/nt 十一/m 日/nt 晚/nt 在/p 东京/ns 逝世/v ，/w 终年/nt 七十六/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     中岛健藏/nh 先生/n 生前/nt 曾/d 为/p 促进/v 日/j 中/j 两国/n 的/u 友好/a 关系/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     土耳其/ns 由于/c 它/r 地理/n 位置/n 具有/v 重大/a 战略/n 意义/n ，/w 历来/d 被/p 帝国主义/n 列强/n 当作/v 控制/v 和/c 占领/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     如今/nt ，/w 苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 为/p 推行/v 其/r 南下/v 扩张/v 攻势/n ，/w 正/d 千方百计/i 地/u 向/p 这/r 一/m 战略/n 要地/n 伸手/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     土耳其/ns 地/u 跨/v 欧亚/j 两/m 洲/n ，/w 位于/v 亚洲/ns 西部/nd 的/u 小亚细亚/ns 半岛/n 和/c 欧洲/ns 巴尔干半岛/ns 东北部/nl 一角/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     亚洲/ns 部分/n 占/v 全国/n 总面积/n 七十八万/m 多/m 平方公里/q 的/u 百/m 分之/u 九十六点九/m ，/w 欧洲/ns 部分/n 占/v 百/m 分之/u 三点一/m 。/w 
		
			
                                        417
                                     北面/nd 隔/v 黑海/ns 与/c 苏联/ns 相望/v ，/w 东北/nl 与/c 苏联/ns 有/v 六百/m 多/m 公里/q 共同/a 边界/n ，/w 东部/nd 和/c 东南/nd 分别/d 与/p 伊朗/ns 、/w 伊拉克/ns 和/c 叙利亚/ns 为/vl 邻/n ，/w 西南/nd 和/c 西部/nd 滨/n 地中海/ns 和/c 爱琴海/ns ，/w 西北部/n 与/c 保加利亚/ns 和/c 希腊/ns 接壤/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     首都/n 安卡拉/ns 位于/v 亚洲/ns 部分/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     全国/n 人口/n 约/v 四千一百/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     西北部/n 的/u 最大/a 海港/n 伊斯坦布尔/ns ，/w 位于/v 隔开/v 欧亚/j 两/m 洲/n 的/u 博斯普鲁斯海峡/ns 西岸/nl ，/w 连接/v 这/r 座/q 历史/n 名城/n 东西/n 两/m 部分/n 的/u 海峡/n 大桥/n 于/p 一九七三/m 年/nt 建成/v 通车/v 后/nd ，/w 不仅/c 加强/v 了/u 土耳其/ns 欧亚/j 两/m 部分/n 的/u 联系/n ，/w 而且/c 沟通/v 了/u 欧亚/j 两/m 洲/n 的/u 陆路/n 交通/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     博斯普鲁斯海峡/ns ，/w 全长/n 三十/m 余/n 公里/q ，/w 最/d 狭窄/a 处/n 仅/d 七百零八/m 米/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     它/r 是/vl 所有/a 黑海/ns 船只/n 出海/v 的/u 咽喉/n 和/c 第一/m 道/q 关口/n ，/w 只有/c 通过/v 这里/r ，/w 才能/c 经由/v 马尔马拉海/ns 、/w 达达尼尔海峡/ns 和/c 爱琴海/ns 进入/v 地中海/ns 。/w 
		
			
                                        423
                                     正是/vl 这/r 种/q 极其/d 重要/a 的/u 战略/n 位置/n ，/w 使/v 土耳其/ns 在/p 历来/d 的/u 国际/n 斗争/n 中/nd 成为/v 帝国主义/n 列强/n 必争之地/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 历史上/n ，/w 俄国/ns 沙皇/nh 一向/d 将/p 博斯普鲁斯海峡/ns 视为/v &quot;/w 俄国/ns 房子/n 的/u 钥匙/n &quot;/w ，/w 梦寐以求/i 地/u 要/vu 夺取/v 它/r ，/w 以/c 实现/v 其/r 海军/n 舰只/n 自由/n 通航/v 于/p 黑海/ns 和/c 地中海/ns 之间/nd 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     俄国/ns 和/c 土耳其/ns 之间/nd 曾经/d 经历/v 了/u 两/m 个/q 多/m 世纪/nt 的/u 对峙/v ，/w 发生/v 过/u 十/m 多次/mq 战争/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     苏联/ns 十月革命/n 胜利/v 后/nd ，/w 两国/n 关系/n 开始/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 美国/ns 通过/p 提供/v 大量/a 经济/n 和/c 军事/n &quot;/w 援助/v &quot;/w ，/w 趁机/d 向/p 土耳其/ns 扩张/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     一九五二/m 年/nt 二/m 月/nt ，/w 土耳其/ns 参加/v 了/u 北大西洋公约组织/ni ，/w 形成/v 美/j 、/w 英/j 等/u 西方/nd 国家/n 在/p 中东/ns 地区/n 针对/p 苏联/ns 的/u 所谓/a &quot;/w 北/nd 层/q 防线/n &quot;/w ，/w 土/j 苏/j 关系/n 因此/c 恶化/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     此后/c ，/w 根据/p 美/j 土/j 双边/n 军事/n 协定/n ，/w 美国/ns 在/p 土耳其/ns 建立/v 各种/r 军事基地/n 和/c 顾问/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     随着/p 苏联/ns 向/p 社会/n 帝国主义/n 蜕变/v ，/w 两/m 个/q 超级大国/n 在/p 土耳其/ns 的/u 角逐/v 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        431
                                     早在/v 一九六○/m 年/nt ，/w 苏联/ns 就/d 开始/v 以/p &quot;/w 援助/v &quot;/w 为名/v ，/w 逐步/d 向/p 土/j 渗透/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     一九六五/m 年/nt 以后/nt ，/w 它/r 曾/d 向/p 土/j 提供/v 十/m 多/m 亿/m 美元/n 的/u &quot;/w 经/n 援/v &quot;/w 和/c 贷款/v ，/w &quot;/w 援建/v &quot;/w 大型/a 工业/n 项目/n ，/w 派出/v 大批/q &quot;/w 技术人员/n &quot;/w 打进/v 土耳其/ns ；/w 柯西金/ns 等/u 苏联/ns 头面人物/n 也/d 先后/d 访/v 土/j ，/w 大肆/d 活动/v ，/w 竭力/v 离间/v 美/j 土/j 关系/n ，/w 企图/v 将/p 土耳其/ns 拉/v 过来/vd ，/w 便于/v 苏联/ns 黑海/ns 舰队/n 进出/v 地中海/ns ，/w 以/c 加强/v 它/r 同/c 美国/ns 争夺/v 中东/ns 和/c 地中海/ns 地区/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     据/p 报道/v ，/w 仅/d 一九七六/m 年/nt 一/m 年/nt ，/w 就/d 有/v 苏联/ns 海军/n 舰只/n 一百五十五/m 艘/q 共/d 四百三十二/m 舰/n 次/q ，/w 经由/v 土耳其/ns 的/u 海峡/n 驶/v 往/p 地中海/ns 。/w 
		
			
                                        434
                                     土耳其/ns 舆论/n 曾/d 要求/v 对/p 新/a 沙皇/nh 军舰/n 关闭/v 海峡/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     一九七七/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 苏联/ns 安/a －/w １２/m 型/n 和/c 安/a －/w ２２/m 型/n 军用/a 运输机/n ，/w 飞越/v 土耳其/ns 领空/n 达/v 三十/m 次/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     土耳其/ns 政府/n 就此/d 向/p 苏联/ns 发出/v 了/u 警告/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     一九七八/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 苏联/ns &quot;/w 捷尔任斯基/ni &quot;/w 号/n 导弹/n 巡洋舰/n 和/c &quot;/w 果断/ni &quot;/w 号/n 导弹/n 驱逐舰/n 在/p 伊斯坦布尔/ns 停泊/v ，/w 土耳其/ns 人民/n 还/d 表示/v 抗议/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 苏联/ns 明显/a 地/u 把/p 南下/v 扩张/v 作为/v 它/r 加速/v 全球/n 战略/n 攻势/n 中/nd 的/u 重要/a 一/m 环/n ，/w 企图/v 打通/v 从/p 中亚/j 南下/v 印度洋/ns 的/u 战略/n 通道/n ，/w 以便/c 进一步/v 争夺/v 中东/ns 石油/n 资源/n ，/w 迂回/v 包抄/v 欧洲/ns ，/w 控制/v 从/p 印度洋/ns 到/v 西/nd 太平洋/ns 的/u 战略/n 航道/n ；/w 并/c 在/p 重点/n 争夺/v 欧洲/ns 的/u 同时/n ，/w 逐步/d 加强/v 其/r 东方/nd 战略/n 力量/n ，/w 以/c 削弱/v 美国/ns 在/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 地位/n ，/w 威胁/v 日本/ns 和/c 西欧/ns 国家/n 的/u 生命线/n ，/w 进而/c 包围/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        439
                                     为了/p 实现/v 这/r 一/m 野心勃勃/i 的/u 计划/n ，/w 把/p 处于/v 战略/n 关键/n 地位/n 的/u 土耳其/ns 控制/v 到手/v ，/w 自然/d 就/d 成为/v 新/a 沙皇/nh 不可/vu 缺少/v 的/u 一/m 着/n 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     最近/nt ，/w 它/r 居心叵测/i 地/u 利用/v 与/c 苏联/ns 接壤/v 的/u 一些/m 西亚/ns 国家/n 内部/nd 的/u 民族/n 问题/n ，/w 对/p 库尔德族/ns 人/n 进行/v 分离主义/n 的/u 煽动/v 宣传/v ，/w 并/c 向/p 他们/r 偷运/v 武器/n ，/w 使/v 这些/r 国家/n 发生/v 动乱/n ，/w 甚至/d 演成/v 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     据/p 国际/n 舆论/n 揭露/v ，/w &quot;/w 莫斯科/ns 计划/n 建立/v 一个/mq 从/p 伊朗/ns 、/w 伊拉克/ns 和/c 土耳其/ns 分裂/v 出来/vd 的/u 库尔德/ns 社会主义/n 共和国/n &quot;/w ，/w 这个/r 计划/n 中/nd 的/u &quot;/w 国家/n &quot;/w 当然/d 是/vl 亲/a 莫斯科/ns 的/u ，/w 是/vl 为/p 它/r 南下/v 扩张/v 政策/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     外电/n 报道/v ，/w 今年/nt 三月/nt 下旬/nt ，/w 继/v 伊朗库尔德/ns 人/n 同/p 伊朗/ns 临时政府/n 军队/n 发生/v 武装/n 冲突/v 以后/nt ，/w 土耳其库尔德/ns 人/n 在/p 东部/nd 的/u 克孜勒特佩/ns 地区/n ，/w 也/d 同/p 土耳其/ns 宪兵/n 发生/v 了/u 三/m 天/nt 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     土耳其/ns 政府/n 在/p 靠近/v 苏联/ns 的/u 东部/nd 地区/n 查获/v 了/u 步枪/n 、/w 半/m 自动步枪/n 、/w 机枪/n 和/c 反坦克导弹/n 等/u 苏/j 制/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     新/a 沙皇/nh 对/p 土耳其/ns 的/u 扩张/v 野心/n ，/w 开始/v 变为/v 直接/a 的/u 扩张/v 行动/n ，/w 这/r 不能不/d 引起/v 土耳其/ns 政府/n 和/c 人民/n 的/u 警惕/v ，/w 引起/v 世界/n 舆论/n 的/u 密切/a 注意/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     土耳其/ns 总理/n 埃杰/nh 维持/v 四/m 月/nt 六/m 日/nt 发表/v 讲话/v 指出/v ：/w &quot;/w 武器/n 不断/d 被/p 偷运/v 进来/v &quot;/w ，/w 土耳其/ns 成/v 了/u &quot;/w 有些/m 外来/v 势力/n 想/v 要/vu 肢解/v 我们/r 这/r 一/m 地区/n &quot;/w 的/u 阴谋/n 目标/n 之一/m ，/w &quot;/w 土耳其/ns 将/d 首先/d 和/p 最/d 有效/a 地/u 反对/v 这/r 种/q 阴谋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     为了/p 防备/v 苏联/ns 在/p 土耳其/ns 的/u &quot;/w 突破/v &quot;/w ，/w 近年来/nt ，/w 美国/ns 也/d 采取/v 措施/n 弥合/v 土/j 美/j 之间/nd 的/u 裂痕/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     美国/ns 参议院/ni 于/p 一九七八/m 年/nt 七/m 月/nt 通过/p 取消/v 对/p 土/j 武器/n 禁运/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     随后/d ，/w 美国/ns 设/v 在/p 土/j 境内/nl 马尔马拉海/ns 、/w 黑海/ns 边/nd 、/w 安卡拉/ns 附近/n 和/c 东部/nd 地区/n 的/u 四/m 个/q 军事基地/n 也/d 恢复/v 或/c 准备/v 恢复/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     由于/c 伊朗政局/ni 的/u 变化/v ，/w 土耳其/ns 的/u 战略/n 地位/n 对/p 美国/ns 在/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 利益/n 变/v 得/u 更为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     美国/ns 准备/v 增加/v 对/p 土耳其/ns 的/u &quot;/w 援助/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     美国/ns 在/p 失去/v 设/v 在/p 伊朗/ns 的/u 电子/n 监听/v 站/n 和/c 雷达站/n 之后/nt ，/w 正在/d 土耳其/ns 谋求/v 弥补/v 它/r 的/u 情报/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     外交部/ni 新闻/n 发言人/n 今天/nt 在/p 这里/r 说/v ，/w 中国/ns 政府/n 希望/v 通过/p 中/j 苏/j 双方/n 的/u 共同/a 努力/v ，/w 两国/n 边界/n 谈判/n 能/vu 取得/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     这位/r 发言人/n 是/vl 在/p 今天/nt 下午/nt 举行/v 的/u 新闻发布会/n 上/nd 回答/v 记者/n 的/u 提问/v 时/nt 说/v 这/r 番/q 话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 说/v ，/w 今年/nt ２/m 月/nt ，/w 中/j 苏/j 两国/n 恢复/v 了/u 边界/n 谈判/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     中/j 苏/j 第二/m 轮/n 边界/n 谈判/n 将于/p ８/m 月/nt ７/m 日/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     他/r 指出/v ，/w 中/j 苏/j 边界/n 问题/n 是/vl 历史/n 遗留/v 下来/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     中国/ns 政府/n 一贯/d 主张/v 通过/p 外交/n 途径/n 谈判/n 解决/v 边界/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     当/p 记者/n 问到/v 在/p 中/j 苏/j 第二/m 轮/n 边界/n 谈判/n 中/nd 双方/n 是否/d 会谈/v 到/v 边界/n 争议/v 地区/n 问题/n 时/nt ，/w 这位/r 发言人/n 说/v ，/w 凡是/d 和/p 中/j 苏/j 边界/n 有关/v 的/u 问题/n 包括/v 边界/n 走向/v 问题/n 都会/vu 谈到/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     外交部/ni 新闻/n 发言人/n 在/p 今天/nt 下午/nt 在/p 新闻发布会/n 上/nd 希望/v 联合国安理会/ni 有关/v 解决/v 两伊/j 冲突/v 的/u ５９８/m 号/n 决议/n 能/vu 全面/a 地/u 贯彻/v 实施/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     在/p 回答/v 记者/n 提出/v 的/u 中国/ns 是否/d 准备/v 参加/v 联合国安理会/ni 的/u 行动/n ，/w 对/p 伊朗/ns 或/c 伊拉克/ns 实行/v 武器/n 禁运/v 的/u 问题/n 时/nt ，/w 这位/r 发言人/n 说/v ，/w 联合国/ni 安全/a 理事会/n ５９８/m 号/n 决议/n 是/vl 安全/a 理事会/n １５/m 个/q 成员国/n 一致/a 赞成/v 通过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     它/r 反映/v 了/u 国际/n 社会/n 要求/v 两伊/j 停战/v 的/u 迫切/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     我们/r 希望/v 这个/r 决议/n 能/vu 全面/a 地/u 贯彻/v 实施/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     当/p 记者/n 问到/v 中国/ns 是否/d 将/d 采取/v 步骤/n 以/c 确保/v 中国/ns 的/u 武器/n 不/d 落到/v 伊朗/ns 之/u 手/n ，/w 这位/r 发言人/n 重申/v ，/w 中国/ns 在/p 两伊战争/i 中/nd 一贯/d 严守/v 中立/v ，/w 不/d 向/p 伊朗/ns 出售/v 武器/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     外交部/ni 新闻/n 发言人/n 今天/nt 在/p 这里/r 回答/v 记者/n 关于/p 中国/ns 对/p 斯里兰卡/ns －/w 印度/ns 和平/a 协议/n 有/v 何/r 评论/v 的/u 问题/n 时/nt 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 注意/v 到了/v 有关/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 报道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     据/p 他/r 说/v ，/w &quot;/w 中国/ns 政府/n 一贯/d 认为/v ，/w 斯里兰卡/ns 民族/n 问题/n 是/vl 斯/j 内部/nd 事务/n ，/w 我们/r 希望/v 该/r 问题/n 能/vu 早日/d 获得/v 妥善/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     我们/r 也/d 希望/v 斯/j 印/j 两国/n 在/p 和平共处五项原则/n 基础上/nl 发展/v 友好/a 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        467
                                     经过/v ２１/m 场/q 紧张/a 激烈/a 的/u 角逐/v ，/w 全军/n &quot;/w 八一/j 杯/n &quot;/w 排球/n 比赛/v 今晚/nt 在/p 沈阳/ns 降下/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     南京/ns 军区/n 女排/j 、/w 广州/ns 军区/n 男排/j 捧走/v &quot;/w 八一/j 杯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        469
