
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这个/r 建议/n 得到/v 了/u 许多/a 人/n 的/u 拥护/v ，/w 但是/c 也/d 有所/v 顾忌/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     然而/c 仔细/a 一/m 想/v ，/w 在/p 对方/n 不负/v 责任/n 心虚/a 的/u 情形/n 下/nd ，/w 是/vl 不大/a 可能/vu 怀疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     于是/c ，/w 请/v 一/m 位/q 离休/v 干部/n 打/v 了/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     离休/v 干部/n 说/v ：/w “/w 我/r 是/vl 市府/j 办公室/n ，/w 我们/r 接到/v &#215;&#215;里/ns 许多/a 居民/n 的/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     同志/n ，/w 这/r 种/q 对待/v 群众/n 的/u 态度/n 很/d 不好/a 嘛/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     现在/nt 天色/n 已/d 黑/a 了/u ，/w 限/v 你们/r 一个/mq 小时/nt 之内/nd 抢修/v 好/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     修好/v 了/u 以后/nt 给/p 我们/r 来/vd 个/q 电话/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     对方/n 对/p 此/r 竟然/d 一/m 句/q 解释/v 话/n 也/d 没有/v ，/w 连声/d 答应/v 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     打完/v 电话/n 以后/nt ，/w 居民/n 们/k 不安/a 地/u 等待/v 着/u ，/w 不/d 知道/v 这/r 一/m 招儿/n 会/vu 不会/vu 生效/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     一个/mq 小时/nt 很快/a 过去/vd 了/u ，/w 在/p 一个/mq 小时/nt 零/m 五/m 分钟/q 的/u 时候/n 来电/n 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 光灿灿/a 的/u 电灯/n 下/nd ，/w 居民/n 们/k 笑逐颜开/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     然而/c ，/w 在/p 欣喜/a 的/u 同时/n ，/w 心里/nl 也/d 升起/v 了/u 一丝/mq 淡淡/a 的/u 悲凉/a 和/c 苦涩/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     前些日子/nt ，/w 我/r 到/v 一家/mq 单位/n 开会/v ，/w 新朋/n 旧友/n 欢聚一堂/i ，/w 热闹/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     会间/nt ，/w 我/r 总/d 觉/v 着/u 有人/r 时不时/d 地/u 冲/v 我/r 瞄/v 上/nd 几/m 眼/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     我/r 寻思/v 着/u 那天/r 我/r 穿/v 的/u 是/vl 件/n 浅色/n 上衣/n 太/d 显眼/a 的/u 缘故/n ，/w 也/d 就/d 没/d 往心里去/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     我/r 急忙/a 脱下/v 上衣/n 一/d 看/v ，/w 果不其然/i ，/w 背后/nl 黑糊糊/a 一/m 大片/n ，/w 怪不得/v 开会/v 的/u 时候/n ，/w 那么/r 多/a 人/n “/w 赏识/v ”/w 咱/r 这/r 身/n 行头/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     我/r 琢磨/v 半天/nt ，/w 也/d 没/d 琢磨/v 出/vd 是/vl 在/p 哪儿/r 弄/v 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     “/w 噢/e ─/w ─/w 后边/nd 是/vl 有/v 个/q 穿/v 皮茄克/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        19
                                     孩子/n 扑哧/o 一/d 笑/v ，/w 说道/v ：/w “/w 这/r 就/d 对/a 啦/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     现在/nt 有人/r 打/v 了/u 茄克/n 油/n ，/w 懒得/v 擦/v ，/w 就/d 到/v 人/n 多/a 人/n 挤/v 的/u 地方/n 找/v 大家/n 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     我们/r 班/n 就/d 有/v 这么/r 干/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        22
                                     “/w 噢/e ─/w ─/w ”/w 我/r 这/r 才/d 明白/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        23
                                     不过/c ，/w 我/r 相信/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     使/v 这/r 种/q 损/v 招儿/n 的/u 肯定/d 是/vl 极少数/n 人/n ，/w 大多数/n 穿/v 皮衣服/n 的/u 人/n 肯定/d 不会/vu 这么/r 干/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     可/vu 话说回来/i ，/w 要是/c 碰上/v 打/v 油/n 后/nd 擦/v 得/u 不够/a 仔细/a ，/w 或者/c 皮衣服/n 本身/n 质量/n 差/a ，/w 一/m 蹭/v 就/d 掉色/v 那/r 您/r 也/d 没辙/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     打/v 那/r 以后/nt ，/w 我/r 一/d 碰上/v 穿/v 皮衣服/n 的/u ，/w 就/d 绕/v 着/u 走/v ，/w 生怕/d 给/p 人家/r 当/v 了/u 抹布/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     有一天/v ，/w 一个/mq 素常/nt 爱/v 闹着玩/v 的/u 哥们/n 儿/k 在/p 身后/nl 瞧见/v 我/r ，/w 悄悄/a 跟/v 了/u 上来/vd ，/w 一下/mq 搂住/v 我/r 。/w 
		
			
                                        28
                                     我/r 挣/v 巴/v 了/u 半天/nt 才/d 脱身/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     可/vu 他/r 接茬/v 儿/k 又/d 冲/v 我/r 扑/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        30
                                     按/v 平时/nt ，/w 我/r 不会/vu 轻饶/v 了/u 他/r ，/w 可/vu 我/r 一/d 瞧见/v 他/r 身穿/v 棕色/n 皮/n 上衣/n ，/w 我/r 不/d 战/v 自/r 退/v ，/w 左右/n 躲闪/v ，/w 连/v 说/v ：/w “/w 别闹/v ，/w 别闹/v 。/w ”/w 
		
			
                                        31
                                     中央实验话剧院/ni 演出/v 的/u 新/a 戏/n 《/w 太阳/n 港湾/n 》/w ，/w 通过/p 一家/mq 老虎/n 灶/n （/w 上海/ns 的/u 茶馆/n ）/w 的/u 变迁/v 及其/c 人际关系/n ，/w 巧妙/a 地/u 透视/v 出/vd 上海/ns 现代化/v 进程/n 中/nd 急速/d 的/u 步伐/n ，/w 以及/c 人们/n 面临/v 的/u 各种/r 课题/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     舞台/n 上/nd 最/d 醒目/a 的/u 是/vl 一家/mq 容颜/n 苍老/a 的/u 老虎/n 灶/n ，/w /ws 它/r 的/u 地理/n 位置/n 恰巧/d 在/p 新/a 老/a 市区/n 的/u 交汇点/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        33
                                     随着/p 剧情/n 的/u 一/m 幕/n 幕/n 发展/v ，/w 舞台/n 的/u 布景/n 和/c 音响效果/n 都/d 不断/d 在/p 变化/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     时断时续/i 的/u 打桩/v 声/n ，/w 汽车/n 发动机/n 声/n 越发/d 嘈杂/a ，/w 推土机/n 声/n 隆隆/o 作响/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     老虎/n 灶/n 周围/nd 的/u 旧房/n 逐渐/d 消失/v 了/u ，/w 最后/n 推土机/n 出现/v 在/p 舞台/n 上/nd ，/w 连/p 老虎/n 灶/n 也/d 被/p 推倒/v ，/w 崭新/a 的/u 高楼/n 拔/v 地面/n 起/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     还有/v ，/w 夏/nhf 老师/n 兴奋/a 地/u 读/v 着/u 中外合资/v 改造/v 老/a 市区/n 的/u 新闻/n …/w …/w 这/r 一切/r ，/w 鲜明/a 地/u 折射/v 出/vd 改革开放/i 的/u 缩影/n ，/w 让/p 人/n 强烈/a 地/u 感受到/v 时代/nt 大潮/n 特定/a 的/u 氛围/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     围绕/v 着/u 老虎/n 灶/n 的/u 茶客/n ，/w 从/p 物质/n 生活/n 到/v 精神世界/n ，/w 也/d 悄然/a 地/u 变化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     那/r “/w 大/a 肚皮/n 女人/n ”/w 爱/v 占/v 小便宜/n ，/w 她/r 曾/d 利用/v 留/v 根/n 老板/n 有/v 积攒/v 五/m 分/q 硬币/n 的/u 癖好/n ，/w 以往/nt 每次/r 都/d 只用/v 五/m 分/q 钱/n 就/d 灌/v 走/v 四/m 瓶/q 开水/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     可是/d 最后/n 一/m 次/q ，/w 她/r 为/p 向/p 老虎/n 灶/n 告别/v ，/w 只/d 灌/v 一/m 瓶/q 开水/n ，/w 却/d 自愿/v 留下/v 一/m 大把/n 硬币/n ，/w 因为/c 她/r 已/d 喜迁/v 新居/n ，/w 新/a 房子/n 有/v 煤气/n ，/w 这次/r 她/r 还是/d 乘/v 出租车/n 回/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 小小/a 的/u 老虎/n 灶/n ，/w 和/c 附近/n 小/a 社区/n 居民/n 的/u 日常生活/n 息息相关/i ，/w 是/vl 老/a 关/nhf 老/a 马/nhf 的/u “/w 俱乐部/n ”/w ，/w 退休/v 的/u 夏/nhf 老师/n 的/u “/w 讲台/n ”/w ，/w 每天/nt 都/d 到/v 这里/r 呤/v 诵/v 唐诗/n 宋词/n ，/w 这/r 是/vl 他们/r 感到/v 温暖/a 的/u 一/m 块/q 乐土/n ，/w 誉为/v “/w 太阳/n 港湾/n ”/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     所以/c ，/w 一旦/d 老虎/n 灶/n 要/vu 被/p 摧毁/v ，/w 他们/r 无不/d 流露/v 出/vd 深深/a 地/u 依恋/v 和/c 失落感/n ，/w 剧中/nl 生动/a 地/u 刻画/v 了/u 人们/n 这时/r 千丝万缕/i 的/u 复杂/a 心态/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     老虎/n 灶/n 的/u 毁灭/v ，/w 形象/a 地/u 揭示/v 出/vd 在/p 构筑/v 宏伟/a 大厦/n 的/u 时候/n ，/w 在/p 向/p 现代/nt 文明/a 的/u 演进/v 中/nd ，/w 不仅/c 要/vu 破坏/v 旧/a 的/u 丑/a 的/u 事物/n ，/w 也许/d ，/w 一些/m 美好/a 的/u 东西/n 也/d 不得不/d 同时/v 被/p 舍弃/v ，/w 这/r 也是/vl 无法/d 避免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     宗远/nhs 兄/n 发表/v 一/m 篇/q 散文/n 《/w 门钉/n 肉饼/n 》/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     散文/n 大家/n 姜德明/nh 先生/n 大/a 为/vl 赞赏/v ，/w 并/c 撰文/v 表示/v 要/vu 光顾/v 一下/mq “/w 永兴斋/n ”/w 尝/v 一/m 尝/v “/w 门钉/n 肉饼/n ”/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     两/m 天/nt 前/nd 我/r 路过/v 朝内大街小街路口/ns ，/w 看到/v 修饰/v 一新/v 的/u “/w 永兴斋/n ”/w ，/w 不/d 由得/v 推/v 门/n 走/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     大凡/d 新/a 装修/v 的/u 门脸/n 儿/k ，/w 菜/n 码/n 一定/d 要/vu 提价/v ，/w 这/r 是/vl 店家/n 对/p 顾客/n 非常/d 文明/a 的/u 提醒/v 儿/k 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 要/vu 了/u 五/m 个/q 肉饼/n ，/w 一/m 碗/n 小米粥/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     “/w 两/m 块/q 三毛八/m 分钱/v 。/w ”/w 
		
			
                                        49
                                     我/r 开始/v 以为/v 听错/v 了/u ，/w 进而/c 分析/v 一定/d 是/vl 在/p 肉饼/n 的/u 成色/n 上/nd 找齐/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     咬/v 了/u 一/m 口/q ，/w 满嘴/n 流油/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     我/r 立刻/d 想起/v 宗远/nhs 兄/n 文中/nl 的/u 描述/v ：/w “/w 皮儿/n 菲薄/a ，/w 夹/v 着/u 诱人/v 的/u 馅/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 哪儿/r 叫/v 馅/n 儿/k 呀/u ，/w 简直/d 就是/d 肉/n 坨/n 儿/k ，/w 那/r 份/q 香/n 就/d 别提/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        53
                                     我/r 一口气/n 干掉/v 五/m 个/q 肉饼/n ，/w 热乎乎/a 的/u 小米粥/n 又/d 溜/v 溜/v 缝/v 儿/k 。/w 
		
			
                                        54
                                     我/r 敢/vu 说/v ，/w 两/m 块/q 三毛八/m 分钱/v 吃/v 到/v 如此/r 可口/a 实惠/a 的/u 饭/n ，/w 北京城/ns 是/vl 不/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     转身/v 看到/v 一对/n 金发/n 碧/a 眼/n 的/u 老外/n ，/w 正/d 用/p 筷子/n 扎/v 着/u 肉饼/n 大嚼/v 特/d 嚼/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     老外/n 左手/nl 竖起/v 大拇哥/n ，/w 摇头晃脑/i 地/u 来/vd 了/u 一/m 句/q ：/w “/w 好/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     日前/nt 有人/r 在/p 晚报/n 上/nd 撰文/v 论及/v 交谈/v 中/nd 的/u “/w 哩/u 根/n ■/w ”/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     据/p 我/r 所知/n 此/r 为/vl 对/p 说空话/v 不/d 做/v 实事/n 人/n 的/u 讽刺/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     “/w 哩/u 根/n ■/w ”/w 为/vl 京剧/n 胡琴/n 过门/v “/w ■/w 根/n ■/w 哩/u 根/n 哩/u 根/n 哩/u ■/w 根/n ■/w ”/w 的/u 简化/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     对唱/v 而/c 言/v ，/w 胡琴/n “/w 过门/v ”/w 则/c 是/vl 空/a 的/u ，/w 既/c 没有/v 唱词/n ，/w 又/d 没有/v 唱腔/n ，/w 所以/c 有/v 拉/v 个/q 空/a “/w 过门/v ”/w 之/u 说/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     如果/c 对/p 一/m 个/q 人/n 说/v ：/w “/w 你/r 不要/vu 跟/v 我/r 来/vd ‘/w 哩/u 根/n ■/w ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        62
                                     便是/vl 说/v “/w 你/r 不要/vu 跟/p 我/r 说空话/v 不/d 办/v 实事/n ”/w ，/w 且/c 带有/v “/w 耍滑/v 头/n ”/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     “/w 哩/u 根/n ■/w ”/w 与/c 北京/ns 另/r 一/m 句/q “/w 歇后语/n ”/w ─/w ─/w “/w 天桥/n 的/u 把式/n ”/w 意思/n 近似/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     把式/n ，/w 本/d 应该/vu 是/vl 形体/n 动作/n 的/u “/w 练/v ”/w ，/w 可/vu 旧日/nt 在/p 北京天桥游艺场/ns 上/nd “/w 练/v 把式/n ”/w 的/u 艺人/n ，/w 常/d 是以/c 说话/v 招徕/v 观众/n ，/w 很少/a 动真格的/i “/w 练/v ”/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 句/q “/w 歇后语/n ”/w 的/u 全文/n 是/vl ：/w “/w 天桥/n 的/u 把式/n ─/w ─/w 净/d 说/v 不/d 练/v ”/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     同样/a 是/vl 对/p 说空话/v 者/k 之/u 讽刺/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     作家/n 出版社/n 和/c 西城区/ns 新华书店/n 日前/nt 在/p 西四新华书店门市部/ni 组织/v 了/u 电视连续剧/n 《/w 皇城/n 根/n 儿/k 》/w 编剧/n 、/w 导演/n 和/c 部分/n 演员/n 与/c 热心/a 观众/n 、/w 读者/n 见面/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 部/q 电视剧/n 上映/v 后/nd ，/w 引起/v 北京/ns 广大/a 观众/n 的/u 关注/v 和/c 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 整个/a 活动/n 中/nd ，/w 该剧/n 编剧/n 、/w 著名/a 作家/n 赵大年/nt 、/w 陈建功/nh ，/w 导演/n 赵宝刚/nh ，/w 演员/n 肖雄/nh （/w 饰/v 陈玉英/nh ）/w 、/w 孙淳/nh （/w 饰/v 张全义/nh ）/w 等/u 为数/v 百/m 名/n 观众/n 和/c 读者/n 在/p 同名/v 长篇小说/n （/w 作家/n 出版社/n 出版/v ）/w 上/nd 签名/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     齐良迟/nh 先生/n 是/vl 著名/a 国画/n 大师/n 齐白石/nh 老人/n 之/u 四/m 子/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     白石/nh 老人/n 诗书/n 印/v 画/n 皆/d 长/a ，/w 良迟/nhs 先生/n 继而/d 承/v 之/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 曾/d 就读/v 于/p 辅仁大学/ni ，/w 他/r 认为/v 自己/r “/w 书法/n 居/v 第二/m ，/w 刻印/v 作画/v 居/v 三四/m ，/w 诗/n 当/p 在/p 书/n 印/v 画/n 之/u 先/d 。/w ”/w 
		
			
                                        73
                                     黎锦熙/nh 先生/n 在世/v 时/nt 读/v 他/r 的/u 《/w 题/v 蝴蝶/n 与/c 凤仙花/n 》/w 诗/n 后/nd 评价/v 说/v ：/w “/w 可/vu 置/v 之/r 宋/nt 人/n 诗/n 中/nd 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        74
                                     张寿康/nh 先生/n 对/p 齐良迟/nh 先生/n 的/u 诗词/n 亦/d 非常/d 称赞/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 说/v 不/d 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     我/r 懂/v ，/w 我/r 明白/a ，/w 你/r 说/v 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        77
                                     “/w 我/r 没/d 料到/v 结果/n 会/vu 是/vl 这样/r ，/w 一开始/v 没想/v 怎么/r 着/u 也/d 没/d 觉/v 怎么/r 着/u 了/u ，/w 老实说/v ，/w 她/r 的/u 有些/m 做派/n 我/r 还/d 挺/d 瞧不上/v ，/w 觉得/v 事/n 事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     再/d 往后/nt 就/d 不敢/vu 想/v 了/u ，/w 一/d 想/v 就/d 有罪/v 恶感/n ，/w 还/d 不知/v 人家/r 是/vl 怎么/r 想/v 的/u ，/w 就/d 在/p 这里/r 一厢情愿/i 。/w 
		
			
                                        79
                                     “/w 都/d 这样/r ，/w 你/r 并不/d 与众不同/i 。/w 
		
			
                                        80
                                     一点/mq 不/d 奇怪/a ，/w 周华/nh 是/vl 挺/d 招人/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        81
                                     “/w 不/d 不/d ，/w 我/r 真的/a 不是/vl 只/d 看/v 她/r 漂亮/a ，/w 是/vl 个/q 小/a 明星/n ，/w 人前人后/i 挺/d 招摇/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     不/d ，/w 不对/a ，/w 一开始/v 可能/vu 是/vl 有/v 这些/r 成分/n ，/w 我/r 得/vu 承认/v 这些/r 表面上/nl 的/u 东西/n 同样/a 吸引/v 我/r ，/w 而/c 后来/nt 就/d 不是/vl 这样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     我/r 宁肯/d 她/r 这些/r 条件/n 都/d 没有/v ，/w 别/d 让/p 人/n 觉得/v 我/r 是/vl 冲/v 这些/r 东西/n 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     你/r 有/v 没有/v 这/r 种/q 体会/n ，/w 开始/v 认识/v 一/m 个/q 人/n ，/w 她/r 在/p 你/r 眼中/nl 和/c 别人/r 眼中/nl 是/vl 一/m 个/q 人/n ，/w 标准/n 一样/a ，/w 别人/r 喜欢/v 的/u 也是/vl 你/r 喜欢/v 的/u ，/w 别人/r 不/d 喜欢/v 的/u 你/r 反感/a 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     接触/v 深入/a 下去/v ，/w 就/d 不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     她/r 在/p 你/r 眼中/nl 变/v 了/u ，/w 也许/d 别人/r 无所谓/v ，/w 只有/c 你/r 能/vu 欣赏/v 、/w 为/p 之/r 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这时候/nt 就/d 不管/c 别人/r 怎么说/v 了/u ，/w 所有/a 表面/nd 的/u 东西/n 都/d 脱落/v 了/u ，/w 只有/c 她/r ，/w 她/r 就是/d 全部/n ，/w 是非/n 没有/v 了/u 善恶/n 没有/v 了/u ，/w 甚至/d 美丑/n 也/d 没有/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        88
                                     高强/nh 微笑/v ：/w “/w 差不多/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     “/w 没事/v ，/w 没/d 烦/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     至少/d 我/r 是/vl 。/w ”/w 
		
			
                                        91
                                     “/w 这/r 就是/d 爱情/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        92
                                     “/w 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     你/r 要/vu 说/v 是/vl ，/w 那/r 大概/d 就是/d 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        94
                                     许童童/nh 不/d 笑/v ，/w 严肃/a 忧郁/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 朝鲜民主主义人民共和国/ns 访问/v ，/w 时间/n 只有/c 十/m 天/nt ，/w 但是/c 那里/r 山河/n 的/u 壮丽/a ，/w 人民/n 的/u 文明礼貌/i ，/w 环境/n 的/u 绿化/v 美化/v ，/w 却/d 给/p 我/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     我们/r 访问/v 朝中/j 农场/n 幼儿园/n ，/w 孩子/n 们/k 的/u 热情/a 欢迎/v 不必/d 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     分别/v 时/nt ，/w 孩子/n 们/k 有/v 节奏/n 不/d 停顿/v 地/u 喊/v 着/u “/w 阿牛依/x ，/w 卡西皮尤/x ”/w （/w 走好/v ，/w 再见/v 的/u 意思/n ）/w ，/w 几/m 只/d 稚嫩/a 的/u 小/a 手/n 抓住/v 我们/r 不/d 放/v ，/w 从/p 楼上/nl 送到/v 楼下/nl 大门口/n ，/w 直到/v 相互/d 看/v 不/d 见/v 时/nt 声音/n 才/d 停/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     我/r 肯定/d 地/u 回答/v ：/w 不/d 。/w 
		
			
                                        99
                                     我们/r 乘坐/v 汽车/n 驶离/v 闹市/n ，/w 行进/v 在/p 车/n 少/a 人/n 稀/a 的/u 郊外/nl 时/nt ，/w 学生/n 见/v 了/u 我们/r 也/d 敬/v 少先队员/n 礼/n ，/w 没/d 上学/v 的/u 孩子/n 见/v 了/u 我们/r 就/d 来/vd 个/q 大/a 鞠躬/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 我们/r 下榻/v 的/u 宾馆/n 里/nd ，/w 每次/r 饭后/nt 服务员/n 都/d 向/p 我们/r 道/v 声/n “/w 再见/v ”/w ，/w 并且/c 目送/v 我们/r 走出/v 饭厅/n 后/nd ，/w 她/r 才/d 回身/v 去/v 收拾/v 碗筷/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     我们/r 每到/v 一/m 处/n 参观/v ，/w 离开/v 时/nt ，/w 讲解员/n 总要/vu 送至/v 大门口/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 次/q 参观/v 青春街体育馆/ns ，/w 出来/vd 后/nd ，/w 我们/r 的/u 汽车/n 已经/d 开出/v 三四百/m 米/q 远/a 了/u ，/w 回头/v 一/d 看/v ，/w 讲解员/n 小姐/n 还/d 站/v 有/v 馆前/nl 举/v 着手/v 向/p 我们/r 挥动/v 道别/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 朝鲜/ns 几个/mq 城市/n ，/w 我们/r 看到/v 的/u 楼房/n 阳台/n ，/w 都/d 同/p 他们/r 整个/a 城市/n 的/u 大/a 天地/n 一样/a ，/w 家/n 家/n 干净/a ，/w 户/n 户/n 整洁/a ，/w 除了/p 摆/v 花/n 之外/nd ，/w 看/v 不/d 见/v 有/v 其它/r 杂物/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     朝鲜/ns 同志/n 向/p 我们/r 介绍/v 说/v ：/w “/w 我们/r 朝鲜/ns 人/n 有/v 个/q 观念/n ，/w 就是/d 注重/v 清洁/a 美观/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     把/p 阳台/n 搞/v 得/u 杂乱无章/i ，/w 是/vl 被/p 认为/v 不/d 光彩/a 的/u 事/n ，/w 会/vu 让/p 人/n 笑话/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        106
                                     简短/a 的/u 回答/n ，/w 使/v 人/n 感触/n 很/d 深/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     朝鲜/ns 人/n 穿/v 街/n 过/v 巷/n ，/w 都/d 自觉/a 地/u 走/v 人行便道/n ，/w 过/vd 马路/n 走/v 人行横道/n （/w 或/c 天桥/n 、/w 地下/nl 通道/n ）/w ，/w 即便是/c 到/v 近在咫尺/i 的/u 马路/n 对面/nd 去/v ，/w 也/d 宁肯/d 绕行/v 几百/m 米/q 去/v 走/v 人行横道/n 线/n ，/w 决不/d 乱/a 穿/v 马路/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     因而/c 交通/n 秩序/n 甚/d 好/a ，/w 事故/n 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     但是/c 只要/vu 被/p 人们/n 看见/v ，/w 人人/n 都会/vu 出来/vd 批评/v 教育/v 他/r 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        110
                                     当时/nt ，/w 我/r 对/p 此/r 解答/v 尚存/v 疑虑/n ，/w 可/vu 没/d 过/u 两/m 天/nt ，/w 一/m 件/q 事情/n 就/d 让/p 我/r 信服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 件/q 事/n 是/vl ：/w 我们/r 去/v 平壤电影艺术中心/ni 参观/v ，/w 汽车/n 驶入/v 院内/nl 时/nt ，/w 误/v 走/v 了/u 逆行/v 线/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     正在/d 院内/nl 花/n 池/n 里/nd 劳动/v 的/u 两/m 位/q 女工/n ，/w 看见/v 后/nd 立即/d 跑/v 过来/vd 将/p 我们/r 的/u 车/n 拦住/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     她们/r 不管/c 车里/nl 坐/v 有/v “/w 老外/n ”/w ，/w 毫不客气/i 地/u 批评/v 了/u 司机/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     最后/n ，/w 司机/n 乖乖/a 认了/v 错/n ，/w 才/d 得到/v 她们/r 的/u “/w 赦免/v ”/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     这个/r 事/n ，/w 与其说/c 司机/n 受/v 了/u 教育/n ，/w 倒不如/v 说/v 我们/r 这/r 几/m 位/q “/w 老外/n ”/w 受/v 了/u 教育/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     北京/ns 在/p 唐代/nt 称/v 幽州/ns ，/w 州城/ns 故址/n 在/p 今/nt 宣武区/ns ，/w 又/d 为/vl 古/a 蓟/j 所在/n ，/w 间/d 称/v 蓟城/ns 。/w 
		
			
                                        117
                                     《/w 新唐书/n 》/w 《/w 旧唐书/n 》/w 记/n ，/w 蓟城/ns 郭下/nd 为/vl 两/m 县/n 分/v 治/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     东部/nd 为/vl 蓟县/ns ，/w 辖/v 城/n 东部/nd 地区/n ，/w 西部/nd 为/vl 幽都县/ns ，/w 辖/v 城/n 西部/nd 地区/n ，/w 礼贤乡/ns 远/a 在/p 蓟城/ns 东北部/nl ，/w 属/v 幽都县/ns ，/w 似/v 与/c 文献/n 不合/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     实际上/nl 这/r 当/v 与/c 乡/n 属/v 变化/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     两/m 《/w 唐书/nh 》/w 记/n ，/w 幽州/ns 城内/nl 还有/v 过/u 一个/mq 辽西县/ns ，/w 建/v 中/nd 二/m 年/nt （/w 七/m 八一/j ）/w 朱滔/nh 治/v 蓟/j ，/w 将/p 辽西/ns 改为/v 幽都县/ns ，/w 所以/c ，/w 志/n 石中/nl 记/v 幽都县/ns 礼贤乡/ns 者/k 都/d 在/p 建中/nd 改/v 县/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        121
                                     此前/nt ，/w 估计/v 蓟城/ns 东北部/nl 的/u 礼贤乡/ns 应/vu 属/v 蓟县/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     唐代/nt 的/u 幽州/ns 由/p 两/m 县/n 分/v 治/v ，/w 开创/v 了/u 先例/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     由/p 辽/j 至/v 金县/ns 名/n 虽/c 有/v 改变/v ，/w 但/c 东西/n 分/v 治/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     元代/nt 大都/d 北/nd 迁建/v 城/n ，/w 仍/d 由/p 大兴/ns 、/w 宛平/ns 两/m 县/n 分/v 治/v 东西/n ，/w 这个/r 制度/n 一直/d 延续/v 到/v 明/nt 、/w 清/nt 。/w 
		
			
                                        125
                                     礼贤乡/ns 的/u 名称/n ，/w 颇/d 有/v 来历/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     战国/nt 时代/nt ，/w 幽州/ns 地/n 属/v 燕国/ns ，/w 燕昭王/n 为/p 振兴/v 国家/n ，/w 设立/v 了/u 黄金/n 台/n ，/w 招贤/v 礼/v 士/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     乐/v 毅/n 、/w 邹衍/nh 入/v 燕/n ，/w 一时/nt 人才济济/i ，/w 国运/n 昌盛/a ，/w 遂/v 并/c 强/a 齐/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     昭王/n 的/u 金/n 台/n 之/u 设/v ，/w 传为/v 美谈/n ，/w 所以/c 幽州/ns 不仅/c 有/v 金/n 台/n 、/w 燕/n 台/n 之/u 称/v ，/w 又/d 以/p 接纳/v 了/u 贤士/n 郭隗/nh ，/w 有时/d 还/d 间/n 称/v 隗/n 台/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     礼/n 贤/a 纳/v 士/n ，/w 史/n 有/v 美誉/n ，/w 深入人心/i ，/w 以/p 之/u 名/a 乡/n ，/w 自然/a 顺理成章/i 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     以/p “/w 礼贤/n ”/w 名/a 乡/n ，/w 幽州/ns 人/n 引以为荣/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     想来/v 与/c 城址/n 变迁/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     唐代/nt 之后/nt ，/w 辽/j 金/n 建/v 都/n ，/w 虽然/c 在/p 琼华岛/ns 经营/v 别墅/n 园林/n ，/w 只/d 涉及/v 礼贤乡/ns 南界/ns ，/w 北界/ns 无涉/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     元代/nt 就/d 不同/a 了/u ，/w 大都/d 建/v 城/n ，/w 把/p 礼贤乡/ns 大部/n 圈/v 入/v 城/n 内/nd ，/w 皇家/n 衙署/n 府第/n 的/u 营建/v ，/w 村落/n 、/w 农舍/n 却/d 非/d 迁/v 不可/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     北京/ns 东南/nd 五十/m 里/q 有/v 个/q 礼贤镇/ns ，/w 名称/n 相同/a ，/w 村落/n 还/d 不小/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     唐代/nt 的/u “/w 礼贤/n ”/w ，/w 只是/d 撮尔乡/ns 名/n ，/w 但/c 它/r 表现/v 了/u 先民/n 对/p 国家/n 振兴/v 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     乾隆/nh 皇帝/n 仰慕/v 前贤/n ，/w 还/d 在/p 朝阳门/ns 外/nd 堆/v 了/u 个/q 假/a 台/n ，/w 虚/a 应/vu 了/u “/w 金台夕照/n ”/w 之/u 景/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     台/n 已/d 不/d 存/v ，/w 倒/d 留下/v 一/m 条/q 金台路/ns 。/w 
		
			
                                        138
                                     旧/a 北京/ns ，/w 劳动人民/n 生活/v 在/p 水深火热/i 之中/nd ，/w 活/v 着/u 为/p 糊口/v 奔波/v 劳碌/a ，/w 不得/vu 饱暖/n ，/w 甚至/d ，/w 连/p 死后/nt 营/v 葬/v 都/d 成/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     近/a 读/v 夏仁虎/nh 的/u 《/w 旧/a 京/n 琐/a 记/n 》/w ，/w 得知/v 清末/nt 民/n 初/n 在/p 北京/ns 手工业/n 工人/n 中/nd 有/v 一/m 种/q 专/a 司/n 丧葬/v 的/u 社会/n 互助/v 组织/n ─/w ─/w 带子/n 会/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     加入/v 这/r 种/q 组织/n 的/u 人/n “/w 或/c 自顾/v 衰老/a ，/w 或/c 家/n 有/v 老/a 亲/n ，/w 月/nt 纳/v 微/a 资/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     猝/d 有/v 死亡/v ，/w 报/v 之/u 于/p 会/n ，/w 则/c 殓/v 事/n 毕/d 备/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     至于/v 鼓乐/n 、/w 棚/n 杠/n 以/p 迄/v 庖/v 茶/n 、/w 奔走/v ，/w 皆/d 会员/n 也/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     人/n 各/r 系/v 一/m 白带/n ，/w 故/c 曰/v 带子/n 会/n 。/w ”/w 
		
			
                                        144
                                     当然/d ，/w 在/p 社会主义社会/n 的/u 今天/nt ，/w 人们/n 再/d 无/v 生养/v 死/v 葬/v 之/u 虑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     不过/c ，/w 在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 人/n 与/c 人/n 之间/nd 还是/d 应该/vu 继承/v 发扬/v 这/r 种/q 互助/v 友爱/v 的/u 传统/n 美德/n ，/w 进一步/v 完备/a 社会保障/n 体系/n ，/w 让/p 每/r 个/q 人/n 生活/v 得/u 更/d 美满/a ，/w 更/d 幸福/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     镜子/n 里/nd 有/v 个/q 怯生生/a 的/u 小姑娘/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     她/r 十三/m 岁/nt ，/w 将要/vu 上台/v 第一次/mq 参加/v 全国/n 舞蹈/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     她/r 跳/v 的/u 是/vl 《/w 好/a 猫/n 咪咪/o 》/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     镜子/n 里/nd 有/v 个/q 高挑/a 纤柔/a 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     她/r 二十三/m 岁/nt ，/w 将要/vu 上台/v 演/v 她/r 一生/nt 中/nd 第一/m 个/q 个人/n 独舞/n 晚会/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     镜子/n 里/nd 的/u 她/r 热情/a 奔放/a ，/w 神采飞扬/i ；/w 镜子/n 外/nd 的/u 她/r 则/c 是/vl 不同/a 一般/a 的/u 稳重/a 、/w 淡泊/a 、/w 甚至/d 寡言/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     她/r 不/d 爱/v 谈/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        153
                                     她/r 在/p 舞蹈/n 界/k 搞/v 了/u 几个/mq “/w 第一次/mq ”/w ，/w 最/d 让/p 人/n 称道/v 的/u 是/vl 用/p 河南/ns 豫剧/n 作/v 背景音乐/n 的/u 独舞/v 《/w 木兰/n 归/v 》/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     惯常/d 所/u 见/v 的/u 古典舞/n 多/a 以/p 温润/a 柔情/n 的/u 民乐/n 编舞/v ，/w 以/p 豫剧/n 唱段/n 编/v 古典舞/n 是/vl 从来/d 没有/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     她/r 接到/v 任务/n 一/m 听/v 音乐/n 也/d 傻/a 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 不是/vl 一般/a 的/u 豫剧/n ，/w 配上/v 了/u 迪斯科/n 的/u 节奏/n ，/w 再/d 以/p 现代/nt 乐器/n 伴奏/v ，/w 其/r 效果/n 是/vl 非常/d 之/u 现代/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     结果/n ，/w 她/r 呆呆/a 地/u 听/v 了/u 三/m 天/nt 音乐/n ，/w 连/p 一个/mq 动作/n 也/d 没想/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        158
                                     然而/c 她/r 和/c 同学/n 陈维亚/nh 终于/d 把/p 硬骨头/n 啃/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     她/r ，/w 就是/d 不久前/nt 在/p 民族宫/n 举办/v 个人/n 独舞/n 晚会/n 的/u 姑娘/n ─/w ─/w 丁洁/nh 。/w 
		
			
                                        160
                                     １０１/m 毛发/n 再生/v 精/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     迷奇/n 系列/n 化妆品/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     中华/ns 乌鸡/n 精/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     第１１/m 届/q 亚运会/j 的/u 火炬/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     海军/n 舰/n 用/p 导弹/n 三/m 轴/n 自动/a 测试/v 转台/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     您/r 错/a 了/u ，/w 在/p 尖端/n 科技/n 产品/n ─/w —/w 汉字/n 语音/n 系统/n 与/c １０１/m 毛发/n 再生/v 精/n 之间/nd ，/w 在/p 导弹/n 自动/a 测试/v 转台/n 和/c 迷奇/n 神奇/a 美容/v 蜜/n 之中/nd ，/w 确确实实/d 存在/v 着/u 血肉/n 一般/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     系/v 着/u 共同/a 的/u 崇高/a 的/u 追求/v ，/w /ws 属于/v 一个/mq 充满/v 了/u 人道主义/n 和/c 人类/n 同情心/n 的/u 特殊/a 工业体系/n —/w ─/w 北京市民政局/ni 所属/n 的/u 民政/n 福利/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     卢积存/nh ，/w 没有/v 赵章光/nh 有名/a ，/w 却/d 和/c 老/a 赵/nhf 有着/v 同样/a 的/u 事业心/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     作为/v １０１毛发再生精厂/ni 的/u 厂长/n ，/w 他/r 对/p 企业/n 的/u 前途/n 充满/v 了/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 斜/a 侧/nd 着/u 身/n ，/w 手中/nl 下意识/n 地/u 摆弄/v 着/u 一/m 只/q 茶杯/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     “/w 说到/v １０１/m 厂/n 的/u 崛起/v ，/w 我/r 看/v 首先/d 得力/a 于/p 我们/r 有/v 一个/mq 团结/v 的/u 、/w 有/v 责任心/n 的/u 、/w 热爱/v 残疾人/n 事业/n 的/u 班子/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     盲人/n 、/w 聋哑人/n 、/w 其他/r 有/v 生理/n 缺陷/n 的/u 人/n ，/w 在/p 生活/n 中/nd 格外/d 艰辛/a ，/w 作为/v 我们/r 领导班子/n 成员/n ，/w 就/d 更/d 应该/vu 多/a 一点/mq 地/u 给/p 他们/r 以/p 帮助/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     说到/v 帮助/v 很/d 简单/a ，/w 干/v 起来/vd 很/d 琐碎/a ，/w 班车/n 呀/u 、/w 浴室/n 呀/u 、/w 食堂/n 呀/u 等等/u 问题/n 都/d 要/vu 想/v 周全/a ，/w 这/r 就要/vu 领导/n 关心/v 、/w 操心/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     可以说/v ，/w 在/p 对待/v 残疾人/n 事业/n 上/nd ，/w 我们/r 班子/n 心/n 相通/v 、/w 意/n 相合/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     学院/n 南路/nl 路南/nh ，/w 不起眼/a 的/u 楼房/n 和/c 一个/mq 不起眼/a 儿/k 的/u 单位/n ─/w —/w 北京四达技术开发中心/ni 。/w 
		
			
                                        175
                                     Ｓｔａｒ/ws ─/w ─/w 这个/r 充满/v 了/u “/w 洋/a ”/w 味儿/n 的/u 名字/n 和/c 那/r 颗/q 四射/v 的/u “/w 星/n ”/w ，/w 为/p 这个/r 楼层/n 里/nd 飘逸/a 的/u 衣裙/n 和/c 醒目/a 的/u 领带/n 做/v 了/u 最好/a 的/u 诠释/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     现代化/v 的/u ，/w 高科技/n 的/u ，/w 智力/n 密/a 型/n 的/u 企业/n 向/p 人们/n 展示/v 了/u 民政/n 企业/n 的/u 另/r 一个/mq 侧面/nd 。/w 
		
			
                                        177
                                     杜栋梁/nh ─/w —/w 这个/r 负责/v 政工/n 工作/n 的/u 副/f 经理/n ，/w 竟然/d 是/vl 北京/ns 航空/n 学院/n 的/u 硕士/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 四达公司/ni 的/u 语音/n 实验室/n 里/nd ，/w 有/v 一/m 只/q 话筒/n 联/v 着/u 计算机/n ，/w 这/r 就是/d 四达/j ２５２/m 汉字/n 语音/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     利用/v 这个/r 系统/n ，/w 人们/n 可以/vu “/w 君子/n 动口/v 不/d 动手/v ”/w ，/w 迅速/a 把/p 汉字/n 输入/v 计算机/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     但是/c ，/w 令/v 人/n 难以置信/i 的/u 是/vl ，/w 制造/v 这/r 世界/n 一流/a 产品/n 的/u 人/n ，/w 却是/vl 永远/d 不能/vu 使用/v 这/r 套/q 仪器/n 的/u 人/n ─/w ─/w 几十/m 名/q 聋哑/a 工人/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     正是/vl 些/q 残疾/n 工人/n ，/w 用/p 他们/r 内心/n 压抑/v 的/u 沉默/a 和/c 静寂/a ，/w 用/p 无声/v 世界/n 中/nd 的/u 百倍/n 努力/v ，/w 创造/v 着/u 有声/v 世界/n 的/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     中国/ns 、/w 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 苏联/ns 四/m 国/n 女排/j 邀请赛/n 昨晚/nt 在/p 列宁格勒/ns 继续/v 举行/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     中国队/n 和/c 日本队/n 以/p ３/m 比/v ０/m 分别/v 战胜/v 了/u 苏联/ns 队/n 和/c 美国/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     日/j 美/j 两/m 队/n 的/u 比赛/v 是/vl 在/p 下午/nt 四/m 点/nt （/w 北京时间/n 二/m 日/nt 晚/nt 十一/m 时/nt ）/w 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     日本队/n 仍然/d 由/p 江上/nh 、/w 森田/nh 、/w 三屋/nh 、/w 大谷/nh 、/w 小/h 高/nhf 和/c 中田/nh 组成/v 的/u 最佳/a 阵容/n 出战/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     美国/ns 队/n 则/c 以/p 主力/n 阵容/n 海曼/nh 、/w 韦肖夫/nh 、/w 格林/nh 、/w 克罗克特/nh 、/w 马杰斯/nh 和/c 弗拉赫迈尔/nh 对阵/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     前/nd 两/m 局/n 美国/ns 队/n 海曼/nh 和/c 克罗克特/nh 的/u 强攻/v 不是/vl 被/p 拦/v 死/a ，/w 就是/d 失误/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     而/c 日本队/n 采用/v 灵活/a 多变/v 的/u 快攻/v 战术/n 取得/v 了/u 主动/a ，/w 不到/v 四十/m 分钟/q ，/w 就/d 以/p １５/m 比/v ９/m 和/c １５/m 比/v ５/m 连/v 拿/v 两/m 局/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     第三/m 局/n 一开始/v ，/w 美国/ns 队/n 的/u 攻势/n 很/d 猛/a ，/w 海曼/nh 和/c 克罗克特/nh 多次/mq 扣/v 超/v 手球/n 奏效/v ，/w 先后/d 以/p ７/m 比/v １/m 、/w １１/m 比/v ７/m 、/w １４/m 比/v １１/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     作风/n 顽强/a 的/u 日本队/n 奋勇/v 反击/v ，/w 追/v 成/v 十四/m 平/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     关键/n 时刻/n ，/w 美国/ns 队/n 一/m 次/q 传球/v 失误/v ，/w 日本队/n 一/m 次/q 拦网/v 成功/a ；/w 最后/n ，/w 日本队/n 以/p １６/m 比/v １４/m 结束/v 了/u 全/a 场/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     接着/v ，/w 中国队/n 在/p 同/p 苏联/ns 队/n 比赛/v 时/nt ，/w 派/v 郎平/nh 、/w 梁艳/nh 、/w 杨锡兰/nh 、/w 杨晓君/nh 、/w 侯玉珠/nh 和/c 李延军/nh 上场/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     苏联/ns 队/n 由/p 主力/n 队/n 奥吉延科/nh 、/w 沃尔科娃/nh 、/w 基里洛娃/nh 、/w 科济列娃/nh 、/w 切布基娜/nh 和/c 邦达里/nh 上场/v 迎战/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     苏联/ns 队员/n 虽然/c 身高/n 方面/n 占有/v 优势/n ，/w 但/c 防守/v 欠佳/a ，/w 配合/v 不/d 很/d 默契/a ，/w 结果/n 以/p １０/m 比/v １５/m 、/w ７/m 比/v １５/m 、/w 和/c １４/m 比/v １６/m 连输/v 三/m 局/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     至此/v ，/w 四国/ns 女排/j 邀请赛/n 已/d 赛完/v 十/m 场/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     中国队/n 五/m 战/v 五/m 胜/v ；/w 日本/ns 四/m 胜/v 一/m 负/v ；/w 美国/ns 一/m 胜/v 四/m 负/v ；/w 苏联/ns 队/n 五/m 战/v 皆/d 负/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     这次/r 比赛/v 还/d 剩下/v 最后/n 两/m 场/q ，/w 中国队/n 对/v 日本队/n 、/w 美国/ns 队/n 对/v 苏联/ns 队/n 的/u 比赛/n 将/p 在/p 三/m 日/nt 下午/nt （/w 当地/n 时间/n ）/w 进行/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     诺维奇/nh 联盟/n 乒乓球/n 健将/n 赛/n 今晚/nt 在/p 这里/r 结束/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     中国/ns 选手/n 何志文/nh 和/c 谢赛克/nh 分获/v 冠/n 、/w 亚军/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     决赛/n 是/vl 在/p 何志文/nh 和/c 谢赛克/nh 之间/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     根据/p 比赛/n 规定/v ，/w 半决赛/n 和/c 决赛/n 为/vl 五/m 局/n 三/m 胜/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     结果/n 何志文/nh 以/p ３/m 比/v １/m （/w ２１/m 比/v ８/m 、/w ２１/m 比/v １５/m 、/w ２２/m 比/v ２４/m 、/w ２１/m 比/v １０/m ）/w 战胜/v 了/u 谢赛克/nh ，/w 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     何志文/nh 和/c 谢赛克/nh 是/vl 分别/v 以/p ３/m 比/v ０/m 战胜/v 了/u 欧洲/ns 名将/n 格鲁巴/nh 和/c 乌&#183;本格森/nh 而/c 进入/v 决赛/n 的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     本格森/nh 以/p １６/m 比/v ２１/m 、/w ２１/m 比/v １４/m 、/w ２１/m 比/v １４/m 击败/v 格鲁巴/nh ，/w 获得/v 第三/m 。/w 
		
			
                                        205
                                     格鲁巴/nh 名列/v 第/h 四/m 。/w 
		
			
                                        206
                                     参加/v 这次/r 比赛/v 的/u 都/d 是/vl 世界/n 一流/a 好手/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     香港/ns 乒坛/j 人士/n 和/c 报界/n 评论/n 认为/v ，/w 中国/ns 选手/n 在/p 比赛/v 中/nd 较/d 好/a 地/u 发挥/v 了/u 水平/n ，/w 打出/v 了/u 自己/r 的/u 风格/n ，/w 以/p 快速/a 推/v 挡/v 压住/v 了/u 欧洲/ns 选手/n 的/u 弧圈球/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     中国队/n 教练/n 庄家富/nh 表示/v ，/w 中国/ns 选手/n 虽然/c 取得/v 了/u 好/a 成绩/n ，/w 但/c 打/v 得/u 都/d 很/d 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     现在/nt 欧洲/ns 诸强同/nh 中国队/n 的/u 差距/n 越来越/d 小/a 了/u ，/w 我们/r 面临/v 的/u 考验/v 是/vl 严峻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     香港/ns 硬地/n 网/n 球赛/n 男子/n 单打/n 谢昭/nh 赵志强/nh 获/v 半决赛/n 权/n  中国/ns 两/m 名/q 男/f 选手/n 谢昭/nh 和/c 赵志强/nh 今天/nt 在/p 香港/ns 硬地/n 网球/n 公开赛/n 第三/m 天/nt 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 分别/v 击败/v 对手/n ，/w 进入/v 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     谢昭/nh 以/p ６/m 比/v ０/m 和/c ６/m 比/v １/m 胜/v 香港/ns 的/u 霍尔辛格/nh （/w 贺辛加/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     赵志强/nh 以/p ６/m 比/v ３/m 、/w ４/m 比/v ６/m 、/w ６/m 比/v ３/m 胜/v 香港/ns 的/u 伍超伦/nh （/w 昨/nt 发/v 吴超伦/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     南朝鲜/ns 的/u 卢甲泽/nh 和/c 金奉洙/nh 以/p ２/m 比/v ０/m 的/u 相同/a 比分/n 分别/v 淘汰/v 了/u 中国/ns 的/u 李德鹏/nh 和/c 日本/ns 的/u 桔清孝/nh 后/nd ，/w 也/d 进入/v 男单/j 前/nd 四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     获得/v 女子/n 单打/n 半决赛/n 权/n 的/u 四/m 名/n 选手/n 是/vl 南朝鲜/ns 的/u 朴惠莲/nh 和/c 薛?F敬/nh 、/w 日本/ns 的/u 中坂圣/nh 和/c 沟口美贵/nh 。/w 
		
			
                                        215
                                     苏联/ns 体育运动/n 委员会/n 今天/nt 正式/a 宣布/v ，/w 苏联/ns 和/c 其他/r 宣布/v 不/d 参加/v 洛杉矶/ns 奥运会/j 的/u 国家/n ，/w 将于/p 今年/nt 八月/nt 下半月/nt 举行/v 一系列/a 国际/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     塔斯社/ni 在/p 报道/v 这/r 一/m 决定/n 时/nt 声称/v ，/w “/w 这些/r 比赛/v 不是/vl 与/c 奥运会/j 对立/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     但/c 据/v 西方/nd 通讯社/n 报道/v ，/w 萨马兰奇/nh 在/p 离开/v 莫斯科/ns 时/nt 对/p 记者/n 说/v ，/w 正在/d 东欧/ns 国家/n 组织/v 的/u 准备/v 在/p 今年/nt 夏季/nt 晚/a 些/q 时候/n 举行/v 的/u 体育/n 比赛/n ，/w 并/c 不能/vu 取代/v 洛杉矶/ns 奥运会/j 。/w 
		
			
                                        218
                                     随同/v 萨马兰奇/nh 访/v 苏/j 的/u 意大利/ns 奥林匹克/n 联合会/n 主席/n 内比奥洛/nh 说/v ，/w 尽管/c 苏联/ns 及其/c 盟国/n 正在/d 准备/v 于/p 今年/nt 夏季/nt 举行/v 一系列/a 体育/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     但是/c ，/w 这些/r 比赛/n 不能/vu 认为/v 是/vl 平行/a 的/u 奥运会/j 。/w 
		
			
                                        220
                                     毽/n 球/n ，/w 自/p 今年/nt 三月/nt 国家体委/j 把/p 它/r 列为/v 全国性/n 正式/a 竞赛/v 项目/n 之后/nt ，/w “/w 忽如一夜春风来/i ，/w 千树万树梨花开/i ”/w ，/w 一时间/nt ，/w 毽/n 球/n 活动/n 飞跃/v 发展/v ，/w 显示/v 了/u 这/r 一/m 古老/a 传统/a 民间/n 体育/n 项目/n 的/u 强大/a 生命力/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     天津/ns ，/w 是/vl 我国/n 毽/n 球/n 运动/n 开展/v 较/d 早/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     解放前/nt 就/d 常/d 在/p 街头/n 看到/v 人们/n 踢/v 围/v 毽/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     解放后/nt ，/w 踢/v 毽/n 球/n 更/d 发展/v 到/v 对/a 踢/v 、/w 单/a 踢/v 和/c “/w 花样/n ”/w 踢/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     七五/m 年/nt ，/w 素有/v 毽/n 球/n 活动/n 传统/n 的/u 天津国棉一厂/ni 就/d 成立/v 了/u 全/a 市/n 第一/m 支/q 花/a 毽/n 队/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     一九八一/m 年/nt ，/w 该/r 厂/n 工人/n 杜亚平/nh 就/d 提议/v 厂/n 队/n 踢/v 竞技/n 性/k 网/n 毽/n ，/w 并/c 编写/v 出/vd 了/u 比赛/v 规则/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     后来/nt ，/w 这/r 份/q 规则/n 成/v 了/u 国家体委/j 向/p 各地/nl 征得/v 的/u 草案/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        227
                                     然而/c ，/w 掀开/v 天津/ns 毽/n 球/n 运动史/n 新/a 页/q 的/u ，/w 还是/d 今年/nt 三/m 月初/nt 的/u 全/a 市/n 首届/n 网毽赛/ns 。/w 
		
			
                                        228
                                     这次/r 比赛/n ，/w 来自/v 全市/ns 各/r 行业/n 的/u 十六/m 支/q 男/f 、/w 女队/n 欢聚一堂/i ，/w 切磋/v 技艺/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     时下/nt ，/w 毽/n 球/n 更/d 在/p 许多/a 工厂/n 、/w 学校/n 、/w 机关/n 和/c 街道/n 得到/v 了/u 进一步/v 开展/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     火车头/n 体协/j 恢复/v 活动/n 后/nd ，/w 首先/d 就/d 把/p 目光/n 对准/v 了/u 群众/n 喜爱/v 的/u 毽/n 球/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     火车头/n 队/n 教练/n 屈会明/nh 对/p 笔者/n 说/v ，/w 为了/p 让/p 五百万/m 铁路/n 工人/n 的/u 代表/n 能/vu 在/p 全国性/n 的/u 体育/n 竞技/n 中/nd 占有/v 席位/n ，/w 新兴/a 的/u 毽/n 球/n 项目/n 最/d 有/v 潜力/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     因此/c ，/w 还/d 在/p 去/v 年底/nt ，/w 火车头/n 体协/j 便/d 在/p 全/a 路/n 范围/n 内/nd 举行/v 了/u 各种/r 类型/n 的/u 毽/n 球/n 比赛/n ，/w 选拔/v 出/vd 精兵/n 良将/n 组成/v 了/u 火车头/n 代表队/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     仅/d 过/vd 三/m 个/q 月/nt ，/w “/w 火车头/n ”/w 果真/d 在/p 我国/n 新兴/a 的/u 毽/n 坛/n 上/nd “/w 冒烟/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 火车头/n 队/n 参加/v 北京/ns 毽/n 球/n 邀请赛/n ，/w 夺得/v 了/u 女子/n 冠军/n 和/c 男子/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     参加/v 这次/r 广州/ns 锦标赛/n 的/u 男女/n 二十三/m 支/q 毽/n 球队/n ，/w 竟/d 有/v 八/m 支/q 来自/v 铁道/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     除去/v 火车头/n 体协/j 男女/n 队/n 不/d 算/v ，/w 代表/v 辽宁/ns 、/w 陕西/ns 和/c 广西/ns 的/u 六/m 支/q 队伍/n ，/w 清一色/n 是/vl 铁路/n 职工/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     人们/n 从/p 这/r 一/m 现象/n 中/nd ，/w 欣喜/a 地/u 看到/v 了/u 我国/n 职工/n 体育/n 的/u 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     上海/ns 队/n 教练/n 陈善根/nh 对/p 笔者/n 说/v ：/w 上海/ns 有/v 数/m 百万/m 工人/n 和/c 中/nd 、/w 小学生/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     抓住/v 了/u 这/r 两头/n ，/w 上海/ns 的/u 毽/n 球/n 就/d 大有希望/i 。/w 
		
			
                                        240
                                     上海体育场/ni 地/n 虽/c 多/a ，/w 但/c 市民/n 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     开展/v 职工/n 和/c 学生/n 体育活动/n 都/d 面临/v 着/u 场地/n 不足/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     因此/c ，/w 上海/ns 在/p 制定/v 七九/m 年/nt 冬季/nt 群体/n 活动/n 计划/n 时/nt ，/w 就/d 把/p 毽/n 球/n 列/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     这样/r ，/w 经过/p 几/m 年/nt ，/w 上海/ns 的/u 毽/n 球/n 就/d 有/v 了/u 广泛/a 的/u 群众/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     为了/p 把/p 毽/n 球/n 运动/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 水平/n ，/w 上海市/ns 总工会/ni 决定/v ：/w 今年/nt 七月/nt ，/w 将/d 在/p 全/a 市/n 组织/v 一/m 次/q 有/v 十二/m 个/q 区/n 参加/v 的/u 职工/n 毽/n 球赛/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     上海/ns 《/w 青年报/n 》/w 也/d 决定/v 在/p 今年/nt 秋天/nt 举办/v 一/m 次/q 全/a 市/n 中/nd 、/w 小学生/n 毽/n 球赛/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     可见/c ，/w 上海/ns 急起直追/i 的/u 势头/n 有/v 多么/d 猛/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 广东/ns 男/f 、/w 女/f 毽/n 球队/n 分获/v 北京/ns 邀请赛/n 冠/j 、/w 亚军/n 的/u 喜讯/n 传来/v ，/w 南粤/ns 毽/n 球/n 爱好者/n 无不/d 欢欣鼓舞/i 。/w 
		
			
                                        248
                                     毽/n 球/n 活动/n 开展/v 较/d 早/a 的/u 广州/ns 客车/n 装配/v 厂/n 、/w 公共汽车/n 第二/m 公司/n 、/w 合金/n 钢厂/n 、/w 自行车厂/n 、/w 东风/n 街/n 等/u ，/w 更是/vl 乘/v 此/r 东风/n ，/w 力争/v 更上一层楼/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     尤为/d 可喜/a 的/u 是/vl ，/w 广大/a 中/j 、/w 小学生/n 也/d 积极/a 投身/v 到/v 这/r 项/q 活动/n 中/nd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     不少/a 学校/n 举行/v 了/u 班/n 际/n 和/c 校际/nl 网/j 毽/j 赛/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这次/r ，/w 广州/ns 毽/n 球/n 锦标赛/n 还/d 特意/d 把/p 大部分/n 比赛/n 场次/n 安排/v 到/v 厂矿/n 、/w 企业/n 、/w 街道/n 和/c 中小学/j 进行/v ，/w 以期/v 在/p 羊城/ns 进一步/v 掀起/v 毽/n 球/n 热/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     广东电视台/ni 二/m 频道/n 今晚/nt 播出/v 的/u 《/w 体坛/n 内外/nd 》/w ，/w 多姿多采/i 。/w 
		
			
                                        253
                                     国内外/j 神箭/n 手/n 的/u 百步穿杨/i 术/n ，/w “/w 足球/n 王国/n ”/w 的/u 足协/j 会/n 杯/n 决赛/n ，/w 田径/n 名将/n 磨刀/v 备战/v ，/w 欧洲/ns 男篮/j 会战/v 巴黎/ns 等等/u 精彩/a 镜头/n ，/w 将/p 使/v 你/r 目不暇给/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     英格兰/ns 每年/nt 的/u 足协/j 会/n 杯赛/n 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     常常/d 爆出/v 冷门/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     从/p 去年/nt 八月/nt 开始/v 的/u 本/r 届/q 比赛/n 中/nd ，/w 夺得/v 锦标赛/n 甲级队/n 联赛/n 和/c 联盟/n 杯赛/n 双料/n 冠军/n 的/u 利物浦/ns 队/n 和/c 上届/r 冠军/n 曼彻斯特/ns 联队/n ，/w 先后/d 被/p 丙/m 级/n 或/c 丁/n 级/n 队/n 所/u 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     而/c 在/p 甲级/n 联赛/n 中/nd 战绩/n 平平/a 的/u 沃特福德/ns 队/n 和/c 埃弗顿/ns 队/n ，/w 却/d 获得/v 决赛权/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     结果/n 埃弗顿/ns 队/n 四/m 度/n 捧/v 得/u 足协/j 会/n 杯/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 场/q 决战/v ，/w 将/p 在/p 今晚/nt 重现/v 荧屏/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     奥运会/j 大战/v 前夕/nt ，/w 各国/n 健儿/n 加紧/v 备战/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     因/c 病/n 停赛/v 一/m 年/nt 的/u 男子/n ８００/m 米/q 跑/v 世界/n 纪录/n 保持者/n 、/w 英国/ns 名将/n 塞巴斯蒂安科/ns ，/w 最近/nt 在/p 身体/n 还/d 没/d 痊愈/v 的/u 情况/n 下/nd 恢复/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     五月/nt 十九/m 日/nt ，/w 在/p 伦敦/ns 的/u 一/m 次/q 比赛/n 中/nd ，/w 他/r 竟/d 使/v 人/n 难以置信/i 地/u 创下/v 了/u 今年/nt 来/vd 的/u 世界/n 最好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     苏联/ns 不/d 参加/v 本/r 届/q 奥运会/j ，/w 却/d 依然/d 派/v 队/n 参加/v 了/u 在/p 巴黎/ns 举行/v 的/u 奥运会/j 欧洲/ns 区/n 男篮/j 预选/v 赛/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 同/p 法国/ns 队/n 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 苏联/ns 队/n 排出/v 最/d 强/a 阵容/n ，/w 以/p １２４/m 比/v ９９/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     今晚/nt ，/w 还/d 将/d 播出/v 国内外/j 神箭/n 手/n 荟萃/v 的/u 南宁/ns 国际/n 射箭/v 友谊赛/n ，/w 以及/c 奥林匹克运动/n 知识/n 专辑/n ─/w ─/w 摔交/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     此外/c ，/w 还有/v 世界/n 摩托车/n 锦标赛/n 等/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     提起/v 农民/n ，/w 人们/n 很/d 自然/a 地/u 就/d 会/vu 把/p 这个/r 词/n 和/c 种地/v 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        268
                                     好象/d 农民/n 就/d 只能/vu 种地/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     几千/m 年/nt 来/vd 形成/v 的/u 传统观念/n ，/w 有时/d 的确/d 一下子/d 难以/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     然而/c ，/w 今天/nt 不/d 种地/v 的/u 农民/n 已/d 日渐/d 多/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     诸如/v 农民/n 开/v 工厂/n 、/w 办/v 商店/n 、/w 建/v 大厦/n ，/w 搞/v 什么/r 娱乐/v 中心/n ，/w 以至/c 买/v 飞机/n 及/c 私人/n 汽车/n 等/u 消息/n ，/w 时/nt 有所/v 闻/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     最近/nt 报载/v ，/w 宝安县/ns 公明区/ns 塘尾围乡/ns 农民/n 麦金成/nh ，/w 私人/n 投资/v 兴建/v 了/u 一个/mq 市场/n ；/w 深圳市向西村/ns 更/d 先进/a ：/w 全村/n 一百八十/m 户/n 农民/n ，/w 绝大多数/n 都/d 已/d 不再/d 从事/v 农田/n 耕作/v ，/w 转向/v 各行各业/i 。/w 
		
			
                                        273
                                     弃/v 农/n 就/d 商/n 、/w 就/d 工/n ，/w 这/r 在/p 几/m 年前/nt 还是/d 个/q 贬义词/n ，/w 是/vl 不务正业/i 、/w 走/v 资本主义/n 道路/n 的/u 同义语/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     然而/c 今天/nt 它/r 却/d 已/d 成为/v 新/a 事物/n ，/w 并/c 意味/v 着/u 一个/mq 伟大/a 的/u 、/w 历史性/n 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     中国/ns 的/u 八亿/m 农民/n ，/w 将要/vu 逐步/d 从/p 传统/n 的/u 土地/n 耕作/v 束缚/v 中/nd 解脱/v 出来/vd ，/w 走向/v 新/a 的/u 行业/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     可见/a 这/r 与/c 国家/n 大计/n ，/w 与/c 我们/r 每/r 一/m 个/q 人/n 的/u 生活/n 都/d 息息相关/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     我们/r 每/r 一/m 个/q 人/n 、/w 尤其/d 是/vl 城市人/n ，/w 都/d 应/vu 欢迎/v 、/w 支持/v 、/w 力促/v 这个/r 转变/v 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     端午/nt 佳节/n 赛/n 龙舟/n ，/w 男女老幼/n 皆知/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     游/v 凤/n 船/n ，/w 虽说/c 是/vl 广东省/ns 番禺/ns 县市/n 桥/n 一带/n 特有/v 的/u 节日/nt 风俗/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     可是/d ，/w 如今/nt 即使是/c 土生土长/i 的/u 番禺/ns 县/n 人/n ，/w 现在/nt 四十/m 多/m 五十/m 岁/nt 的/u ，/w 兴许/d 也/d 未曾/d 观看/v 过/u 这/r 一/m 盛况/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     据/p 记载/v ，/w 番禺/ns 人/n 端午/nt 游/v 凤/n 船/n 的/u 风俗/n ，/w 至少/d 可/vu 追溯到/v 清朝/nt 雍正/nh 年间/nt 。/w 
		
			
                                        282
                                     现在/nt 已/d 无/v 实物/n 可/vu 考/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     根据/p 前人/n 所/u 描述/v ：/w 在/p 端午节/nt 到来/v 之前/nt 好些/m 日子/nt ，/w 先/d 选定/v 一/m 只/q 大/a 木船/n ，/w 把/p 大船/n 首尾/n 装饰/v 成/v 凤/n 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     再/d 在/p 船/n 的/u 两侧/nl ，/w 装配/v 上/nd 能/vu 展/v 能/vu 收/v 、/w 运/v 棹/v 自如/a 的/u 凤/n 翅/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     然后/c 将/p 这/r 一/m 经过/p 精心/a 装饰/v 的/u 大船/n 置于/v 江心/nl ，/w 形/n 如/v 巨/a 凤/n ，/w 浮游/v 于/p 河中/nl 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 这/r 巨/a 凤/n 背/n 上/nd ，/w 还/d 搭起/v 亭台/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     亭/n 台里/nl 设有/v 神座/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     神座/n 两侧/nl ，/w 则/c 选/v 几/m 对/q 少年/n 男女/n 扮/v 着/u 宫/n 嫔/n ，/w 击鼓/v 奏乐/v ，/w 侍奉/v “/w 神灵/n ”/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     游/v 凤/n 船/n 时/nt ，/w 凤/n 船/n 前后/nt 配有/v 护/v 船/n 各/r 一/m 艘/q ，/w 护/v 船里/nl 经过/p 挑选/v 的/u 强壮/a 的/u 水/n 上/nd 居民/n ，/w 用/p 粗大/a 缆绳/n 拉/v 着/u 凤/n 船/n 缓缓/d 顺流/v 漂过/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     凤/n 船/n 前面/nd ，/w 还有/v 一/m 大型/a 彩/n 船/n 作/v 前导/n ，/w 彩/n 船/n 上/nd 戏台/n 高/a 搭/v ，/w 鼓乐/n 喧天/v ，/w 沿途/n 演戏/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     凤/n 船/n 之后/nt ，/w 有/v 组织/v 的/u 众/a 多彩/a 艇/n ，/w 有条不紊/i 地/u 列队/v 随/p 巨/a 凤/n 而/c 游/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     每/r 只/q 彩/n 艇/n 各/r 有/v 一/m 出/n 民间/n 传说/n 或/c 神话/n 故事/n 造型/v 表演/v ，/w 锣鼓/n 琴弦/n 齐奏/v ，/w 曲调/n 唱和/v 不迭/a ，/w 各/r 式/k 幡/n 旗/n 迎风/v 飘扬/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     巨/a 凤/n 领/v 引/v 彩/n 艇/n 顺流/v 漂/v 然/r 而/c 过/vd ，/w 这时/r 水天一色/i ，/w 云影/n 波光/n 好不/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     两岸/nl 观者/n ，/w 人山人海/i ，/w 欢声/n 震天/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     节日/nt 狂欢/a 之/u 兴/n ，/w 以/p 观/v 凤/n 船/n 为/vl 最/d 高潮/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     据说/v ，/w 这/r 一/m 端午/nt 游/v 凤/n 船/n 的/u 动人/a 场面/n ，/w 并不/d 常见/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     按/p 当地/n 风俗习惯/i ，/w 十几/m 年/nt 才/d 举办/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        298
                                     去年/nt ，/w 广州市/ns 居民/n 既/c 能/vu 在/p 市区/n 有幸/a 观看/v 佛山/ns 秋色/n 巡行/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     因而/c 我/r 想/v ，/w 或许/d 不久/nt ，/w 我们/r 这些/r 居住/v 在/p 广州/ns 的/u 市民/n ，/w 也/d 定能/vu 亲眼/d 观看/v 市/n 桥/n 凤/n 船/n 游/v 珠江/ns 。/w 
		
			
                                        300
                                     一月/nt 中旬/nt ，/w 香港/ns 举行/v 了/u 一/m 次/q 小学/n 盆栽/v 蔬菜/n 比赛/n ，/w 有/v 个/q 十一/m 岁/nt 的/u 学生/n 岑俊德/nh 栽/v 了/u 两/m 盆/q 圆/a 椒/n ，/w 其果/n 大/a 如/v 大人/n 的/u 拳头/n ，/w 鲜红/a 发光/v ，/w 全场/n 瞩目/v ，/w 分别/v 夺得/v 了/u 总/a 冠军/n 和/c 最佳/a 圆/a 椒/n 奖/n ，/w 引起/v 了/u 许多/a 小朋友/n 对/p 种菜/v 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 种/q 圆/a 椒/n ，/w 就是/d 广州人/n 俗称/n 的/u 灯笼/n 椒/n ，/w 它/r 同/p 牛角/n 椒/n 和/c 指/v 天/nt 椒/n ，/w 都/d 是/vl 辣椒/n 家族/n 中的/v 兄弟/n ，/w 老家/n 都/d 是/vl 在/p 南美/ns 的/u 热带/nl ，/w 相传/v 是/vl 在/p 明末/nt 由/p 水手/n 传入/v 我国/n 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     华南/nl 一带/n 因/c 属/v 亚热带/nl 气候/n ，/w 人们/n 怕/v 吃/v 太/d 辣/a 的/u 辣椒/n ，/w 故/c 圆/a 椒/n 受到/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     这一来/i ，/w 那些/r 辣/a 得/u 令人/n 冒汗/v 的/u 牛角/n 椒/n ，/w 传到/v 湖南/ns 、/w 四川/ns 、/w 陕西/ns 等/u 省/n ，/w 许多/a 人/n 如获至宝/i ，/w 嗣后/nt 甚至/d 每/r 饭/n 必备/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     辣椒/n 之所以/c 会/vu 辣/a ，/w 是/vl 因/c 含有/v 一/m 种/q 辣椒/n 素/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 种/q 辣椒/n 素/n 除了/p 有/v 刺激/v 味觉/n 的/u 本领/n 外/nd ，/w 说来/v 令/v 人/n 惊异/a 的/u 是/vl 在/p 医学/n 上/nd 还有/v 特殊/a 用场/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     去年/nt ，/w 奥地利/ns 格拉茨大学/ni 教授/n 费雷德&#183;伦贝克/nh ，/w 发现/v 它/r 对/p 抑制/v 癌症/n 的/u 疼痛/v 有/v 重大/a 效果/n ，/w 引起/v 了/u 医学界/n 的/u 深切/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     有人/r 以为/v 吃/v 辣椒/n 有害/v 无益/v ，/w 其实不然/c 。/w 
		
			
                                        308
                                     不论/c 其/r 辣味/n 多寡/n ，/w 它们/r 所/u 含/v 的/u 维生素/n Ｃ/ws 均居/v 菜中/nl 之首/nd ，/w 而/c 含/v 胡萝卜素/n 又/d 接近/v 胡萝卜/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     通常/d 广州人/n 较/d 喜欢/v 吃/v 灯笼/n 椒/n ，/w 是/vl 因为/c 它/r 既/c 有/v 辣椒/n 的/u 营养/n 而/c 又/d 无/v 多/d 大/a 刺激性/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     圆/a 椒/n 喜/v 温/a 、/w 耐寒/a 、/w 耐旱/a 、/w 高产/n ，/w 春夏/nt 上市/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     广州/ns 郊外/nl 常/a 种/v 的/u “/w 单/a 圆/a 椒/n ”/w 、/w “/w 出世/v 乌/a ”/w 等/u 圆/a 椒/n 已/d 有/v 一百/m 多年/nt 之/u 久/a ，/w 由于/c 不/d 注重/v 提纯/v 复/a 壮/a ，/w 现/v 品种/n 已/d 逐渐/d 退化/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     当今/nt 各国/n 为了/p 争夺/v 国际/n 市场/n ，/w 大多/d 加紧/v 进行/v 新/a 品种/n 的/u 选育/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     近年来/nt 美国/ns 新/a 选育/v 的/u “/w 大/a 甜/a 椒/n ”/w （/w 香港/ns 叫/v 它/r “/w 靓/a 西/nd 椒/n ”/w ）/w ，/w 每个/r 重/a 达/v 一两/m 多/a ，/w 已/d 在/p 我/r 省/n 清远县/ns 试种/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     匈牙利/ns 还/d 育/v 成/v 一/m 种/q “/w 无籽/v 肉/n 椒/n ”/w ，/w 每/r 五六/m 个/q 就/d 有/v 一/m 斤/q ，/w 在/p 东欧/ns 一带/n 风行/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     我/r 有/v 个/q 未/d 满/v 五/m 岁/nt 的/u 孙女/n ，/w 小/a 名叫/v 珠珠/nhs 。/w 
		
			
                                        316
                                     珠珠/nhs 爱/v 听/v 故事/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     每天/nt 吃/v 过/u 早点/n ，/w 我/r 在/p 沙发/n 上/nd 一/m 躺/v ，/w 孙女/n 就/d 爬上/v 膝/n 旁/nd 的/u 小凳/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     一个/mq 滔滔不绝/i ，/w 一个/mq 屏息/v 凝神/v ，/w 天伦之乐/i 也/d 融融/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     然而/c ，/w 小/a 娃娃/n 的/u 心思/n ，/w 常常/d 超出/v 成年人/n 的/u 意料之外/i 。/w 
		
			
                                        320
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 和/c 小/a 孙女/n 经过/p 野生动物/n 商店/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        321
                                     “/w 那是/vl 要/vu 杀/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        322
                                     我/r 解释/v 着/u ，/w 她/r 久久/a 没有/v 作声/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     “/w 好人/n 啊/e 。/w ”/w 
		
			
                                        324
                                     她/r 眼里/nl 含/v 着/u 忧郁/a 的/u 神色/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 想/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 不/d 知道/v 该/vu 如何/r 回答/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     今天/nt 您/r 生日/nt ，/w 我/r 特意/d 买/v 了/u 条/q 大/a 鲤鱼/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     她/r 举起/v 生/v 蹦/v 活/v 跳/v 的/u 鲤鱼/n ，/w “/w 足/d 有/v 四/m 斤/q 半/m 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 现在/nt 就/d 杀/v 了/u 炖/v ，/w 晚上/nt 好/d 让/p 您/r 下酒/v 。/w ”/w 
		
			
                                        330
                                     珠珠/nhs 脸上/nl 充满/v 了/u 庄严/a 的/u 神色/n ，/w 好象/d 捍卫/v 着/u 一/m 件/q 神圣/a 不可/vu 侵犯/v 的/u 珍宝/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     “/w 她/r 是/vl 海龙/n 王/n 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     那是/vl 假/a 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        333
                                     这回/r 珠珠/nhs 不/d 满意/a 了/u ：/w “/w 不是/vl 假/a 的/u ，/w 是/vl 爷爷/n 说/v 的/u ，/w 爷爷/n 不说/v 假话/n 。/w ”/w 
		
			
                                        334
                                     珠珠/nhs 眼里/nl 含/v 着/u 闪亮/v 的/u 泪珠/n ，/w 求援/v 似地/u 向/p 我/r 张望/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     正/d 思忖/v 着/u 如何/r 作答/v ，/w 珠珠/nhs 冷不防/d 把/p 大/a 鲤鱼/n 从/p 篮子/n 里/nd 抓起/v ，/w 放到/v 水缸/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        336
                                     鲤鱼/n 翻腾/v 了/u 两下/mq 身子/n ，/w 优/a 哉/u 悠/v 哉/u 地/u 游/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        337
                                     珠珠/nhs 站/v 在/p 缸/n 边/nd ，/w 脸上/nl 象/p 绽开/v 一/m 朵/q 花/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 看/v 儿媳/n 实在/a 为难/a ，/w 就/d 上前/v 搂/v 着/u 珠珠/nhs 说/v ：/w “/w 珠珠/nhs ，/w 今天/nt 就/d 不/d 杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 小/a 珠珠/nhs 怀/v 着/u 希冀/v 的/u 甜蜜/a 进入/v 梦乡/n ，/w 厨房/n 里/nd 不时/d 传来/v 鲤鱼/n 翻身/v 的/u 水/n 响/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     “/w 假如/c 我/r 的/u 音乐/n 只能/vu 使/v 人/n 愉快/a ，/w 那/r 我/r 很/d 遗憾/v ；/w 我/r 的/u 目的/n 是/vl 使/v 人/n 高尚/a 起来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 是/vl 十八/m 世纪/nt 英/j 籍/n 德国/ns 著名/a 音乐家/n 亨德尔/nh 的/u 格言/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 遵循/v 这样/r 的/u 宗旨/n ，/w 从事/v 音乐/n 创作/v ，/w 在/p 音乐/n 史/n 上/nd 享有/v 崇高/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     亨德尔/nh 不但/c 亲自/d 创办/v 音乐家/n 协会/n ，/w 将/p 演出/v 收入/n ，/w 专门/a 用于/v 救济/v 年迈/a 和/c 贫苦/a 的/u 音乐家/n ，/w 而且/c 在/p 临终/v 前/nd 留下/v 遗嘱/n ，/w 将/p 遗产/n 全部/n 赠给/v 在/p 穷困/a 线上/nl 挣扎/v 的/u 同行/n 们/k 。/w 
		
			
                                        344
                                     特别/d 值得/v 提起/v 的/u 是/vl ，/w 他/r 五十六/m 岁/nt 那年/r ，/w 有一次/v ，/w 他/r 在/p 柏林/ns 街头/n 的/u 墙角/n 下/nd ，/w 看到/v 一/m 群/q 满头/n 是/vl 蓬/a 散/a 而/c 秽/a 污/a 头发/n 的/u 穷苦/a 孩子/n ，/w 一边/d 冻/v 得/u 浑身/n 颤抖/v ，/w 一边/d 齐声/d 高唱/v 音乐家/n 创作/v 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     穷/a 孩子/n 们/k 张/v 着/u 嘴/n 儿/k 点/v 了/u 点头/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     接着/v ，/w 亨德尔/nh 亲自/d 指挥/v ，/w 和/c 孩子/n 们/k 一起/d 又/d 唱/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     …/w …/w 亨德尔/nh 听/v 不清/a 是/vl 哪/r 一个/mq 孩子/n 说/v 的/u ，/w 便/d 问/v 大家/n 为什么/r 喜欢/v 这些/r 歌子/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     孩子/n 们/k 告诉/v 亨德尔/nh ，/w 他们/r 是/vl 一/m 群/q 孤苦伶仃/i 的/u 孤儿/n ，/w 一/m 唱起/v 这些/r 歌/n ，/w 心里/nl 就/d 感到/v 快活/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     不久/nt ，/w 亨德尔/nh 创作/v 了/u 举世闻名/i 的/u 歌剧/n 《/w 弥赛亚/n 》/w ，/w 并/c 亲自/d 指挥/v ，/w 为/p 孤儿/n 们/k 演出/v ，/w 还/d 将/p 全部/n 的/u 门票/n 收入/v ，/w 专门/a 用于/v 救助/v 孤儿/n 的/u 事业/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 还/d 规定/v ，/w 在/p 逝世/v 前/nd ，/w 谁/r 也/d 不得/vu 出版/v 他/r 的/u 这/r 部/q 作品/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     这样/r ，/w 直到/v 他/r 七十四/m 岁/nt 离开/v 人世/nl ，/w 他/r 年/nt 年/nt 亲自/d 指挥/v 演出/v ，/w 就/d 连/p 后来/nt 双目/n 失明/v 也/d 不/d 例外/v ，/w 并/c 把/p 所/u 挣/v 得/u 的/u 资金/n ，/w 统统/d 救助/v 孤儿/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 也是/vl 《/w 弥赛亚/n 》/w 版本/n 很少/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     物以稀为贵/i 。/w 
		
			
                                        354
                                     从/p 这个/r 角度/n 说/v ，/w 目前/nt 世界/n 上/nd 最/d 珍稀/a 的/u 鸟类/n 要/vu 算是/vl 朱/nhf ?q/w 了/u ，/w 因为/c 据/p 已知/v 的/u 数字/n ，/w 它/r 在/p 世界/n 上/nd 的/u 总/a 存/v 数/n 只有/c 十六/m 只/q ，/w 其中/nd 我国/n 十三/m 只/q ，/w 日本/ns 三/m 只/q ，/w 那/r 还是/d 人工/n 饲养/v 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     为了/p 使/v 人们/n 认识/v 和/c 了解/v 这/r 种/q 珍禽/n ，/w 五月/nt 十五/m 日/nt ，/w 我国/n 发行/v 了/u 一套/mq 反映/v 朱/nhf ?q/w 生态/n 的/u 特种邮票/n ，/w 共/a 三/m 枚/q ，/w 画面/n 分别/v 为/vl 翔/v ：/w （/w 八/m 分/n ）/w 、/w 涉/v （/w 八/m 分/n ）/w 、/w 栖/v （/w 八十/m 分/n ）/w ，/w 由/p 邮票/n 设计家/n 李印清/nh 设计/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     朱/nhf ?q/w ，/w 又/d 叫/v 朱鹭/nh ，/w 是/vl 世界/n 闻名/v 的/u 观赏/v 鸟类/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     成/v 鸟/n 体长/n 一般/a 在/p 七十/m 至/v 八十/m 厘米/q ，/w 体重/n 约/v 三/m 市斤/q ，/w 以/p 小/a 鱼/n 、/w 软体动物/n 等/u 为/vl 食/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     嘴/n 长/a 而/c 微微/a 下/nd 弯/a ，/w 远看/v 通体/n 白色/n ，/w 近看/v 两/m 翅/n 下端/nd 和/c 尾巴/n 呈/v 粉红色/n ，/w 脑后/nl 有/v 十/m 多/m 根/q 象/p 柳叶/n 一样/a 的/u 冠/n 羽/n ，/w 额/n 部/n 、/w 眼/n 周/nt 、/w 嘴/n 基/n 部/n 周围/nd 以及/c 腿部/n 都/d 显示/v 出/vd 朱红色/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     由于/c 这些/r 特征/n ，/w 人们/n 又称/v 它/r 为/vl “/w 红/a 鹤/n ”/w ，/w 誉为/v 吉祥/a 之/u 鸟/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     二十/m 世纪/nt 前/nd ，/w 朱/nhf ?q/w 曾/d 广泛/a 分布/v 于/p 苏联/ns 、/w 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 和/c 我国/n 大部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     近/a 几/m 十年/nt 来/vd ，/w 由于/c 捕猎/v 过滥/a ，/w 加之/c 栖息地/n 生态/n 环境/n 被/p 破坏/v ，/w 朱/nhf ?q/w 的/u 种群/n 数量/n 迅速/a 下降/v ，/w 分布区/n 急剧/d 缩小/v ，/w 以致/c 几/m 遭/v 灭绝/v ，/w 成为/v 我国/n 和/c 日本/ns 特有/v 的/u 珍禽/n 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     六月/nt 四/m 日/nt 广东/ns 荧屏/n ，/w 将/d 有/v ─/w ─/w 精彩纷呈/i 的/u 一/m 台/q 晚会/n  六月/nt 四/m 日/nt 晚上/nt ，/w 广东电视台/ni 二/m 频道/n 将/d 播出/v 一/m 台/q 精彩/a 的/u 歌舞/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 台/q 节目/n 是/vl 为了/p 庆祝/v 第二/m 届/q 《/w 大众/n 电视/n 》/w 金鹰奖/n 授奖/v 大会/n 而/c 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     晚会/n 组织者/n 把/p 全国/n 不少/a 负有/v 盛名/n 的/u 艺术家/n 、/w 歌舞/n 演员/n 都/d 请来/v 了/u ，/w 各/r 出/vd 新招/n ，/w 创/v 新/a 意/n ，/w 精彩纷呈/i 。/w 
		
			
                                        365
                                     观众/n 都/d 知道/v ，/w 朗诵/v 日本/ns 电视连续剧/n 《/w 血/n 疑/v 》/w 中/nd 的/u 台词/n ，/w 是/vl 姚锡娟/nh 的/u 拿手好戏/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     新鲜/a 的/u 是/vl ，/w 这次/r 姚锡娟/nh 是/vl 与/c 达式常/nh 携手/v 合作/v ，/w 一同/d 表演/v 《/w 血/n 疑/v 》/w 中/nd 的/u 一/m 段/q 对话/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     作为/v 著名/a 相声/n 演员/n 的/u 马季/nh ，/w 也/d 不甘/v 后人/n ，/w 拉来/v 赵炎/nh 搞/v 了/u 段/q 《/w 哭/v 的/u 功能/n 》/w ，/w 却/d 把/p 人们/n 笑/v 得/u 前仰后合/i …/w …/w 以/p 歌喉/n 取胜/v 的/u ，/w 有/v 单秀荣/nh ，/w 一/m 曲/q 《/w 雁/n 南/nd 飞/v 》/w ，/w 动人心弦/i ；/w 关牧村/nh 也/d 匆匆/a 自/p 天津/ns 来/vd ，/w 穿着/v 便装/n 就/d 登台/v ，/w 唱/v 一/m 支/q 《/w 想念/v 你/r 》/w ，/w 情/n 深/a 意/n 切/a ，/w 令/v 听者/n 动容/v …/w …/w 中央芭蕾舞团/ni 表演/v 的/u 双人舞/n 和/c 九/m 人/n 舞/n ，/w 抒情/v 时/nt 柔/a 若/c 春水/n ，/w 热烈/a 时/nt 双/a 足/n 如/v 巧/a 弹/v 琵琶/n ，/w 令/v 人/n 赏心悦目/i …/w …/w 此外/c ，/w 还有/v 中央乐团/ni 首席/n 双簧管/n 演奏家/n 张利/nh 的/u 出色/a 表演/v 和/c 用/p 口哨/n 吹奏/v 的/u 乐曲/n 欣赏/v 等/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     一/m 条/q 爆炸性/n 新闻/n ，/w 随着/p 公安/n 系统/n 高/a 效率/n 的/u 密码/n 电讯/n 和/c 神鬼/n 不知/v 的/u 什么/r 信息/n ，/w 把/p 冲击波/n 传到/v 很/d 远/a ，/w 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     码头/n 、/w 车站/n 、/w 机场/n 、/w 海关/n 、/w 边防/n ，/w 处处/nl 都/d 在/p 紧张/a 地/u 警惕/v 着/u ，/w 时刻/d 准备/v 捕获/v 投入/v 天罗地网/i 的/u 猎物/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     冲击波/n 甚至/d 传/v 过/vd 罗湖桥/ns ，/w 传/v 过/vd 尖沙咀/ns ，/w 震撼/v 着/u 香港/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 嫉妒/v 得/u 眼睛/n 都/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     一九八三/m 年/nt 十月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 古城/n 长沙/ns 一个/mq 既/c 紧张/a 又/d 懒散/a 的/u 星期天/nt 。/w 
		
			
                                        373
                                     博物馆/n 里/nd ，/w 聚集/v 着/u 湖南省公安厅/ni 、/w 长沙市公安局/ni 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     市长/n 齐振瑛/nh 也/d 赶到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     几/m 位/q 痕迹/n 专家/n 和/c 技术员/n 踏/v 着/u 用/p 报纸/n 铺垫/n 的/u 通道/n ，/w 走进/v 了/u 文物/n 陈列/v 厅/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     大厅/n 里/nd ，/w 此时/nt 满地/nl 狼藉/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     经过/p 清点/v ，/w 二十一/m 个/q 文物/n 陈列柜/n 有/v 七/m 个/q 被盗/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     那/r 号称/v “/w 国宝/n ”/w 的/u 素/a 纱/n 禅/a 衣/n ，/w 以及/c “/w 信期绣/n ”/w 绢/n 手套/n 、/w 卷云纹/n 漆/n 盘/n 、/w 玳瑁卮/n 等/u 三十一/m 件/q 珍贵/a 文物/n ，/w 还有/v 精心/a 复制/v 的/u “/w 长沙/ns 丞相/n ”/w 等/u 三/m 方/n 印章/n ，/w 四/m 册/q 古籍/n ，/w 都/d 不翼而飞/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     市长/n 严肃/a 地/u 望/v 了/u 望/v 满脸/n 惊恐/a 的/u 新任/v 博物馆/n 长/n ，/w 半晌/nt 没有/v 吭气/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     公安局/n 王/nhf 局长/n 却/d 默默/a 地/u 看/v 了/u 看/v 身边/nl 的/u 李/nhf 副/f 局长/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     李/nhf 副/f 局长/n 知道/v 王/nhf 局长/n 这/r 一瞥/v ，/w 就是/d 把/p 具体/a 组织/v 侦破/v 的/u 重/a 担子/n 交给/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     早在/v 战国/nt 时期/nt ，/w 古城/n 长沙/ns 就/d 已经/d 在/p 楚国/ns 的/u 版图/n 上/nd 占有/v 重要/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     刘邦/nh 把/p 唯一/a 的/u 异姓/n 王吴芮/nh 封/v 到/v 这里/r 的/u 时候/n ，/w 长沙/ns 是/vl 一个/mq 小/a 王国/n 的/u 都城/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     斗转星移/i ，/w 王朝/nt 更替/v ，/w 在/p 长沙/ns 附近/n 留下/v 了/u 许多/a 墓葬/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 解放后/nt 发掘/v 的/u 数以千计/i 的/u 古墓/n 中/nd ，/w 曾/d 发现/v 大批/q 珍贵/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     特别/d 是/vl 七十/m 年代/nt 初期/nt 从/p 马王堆/ns 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 号/n 汉墓/n 中/nd 出土/v 的/u 文物/n ，/w 曾/d 使/v 全世界/n 感到/v 震惊/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     那/r 件/q 素/a 纱/n 禅/a 衣/n ，/w 更是/vl 举世瞩目/i 的/u 稀世之宝/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     它/r 薄/a 如/v 蝉翼/n ，/w 轻/a 若/c 浮云/n ，/w 衣/n 长/a 一二八/m 厘米/q ，/w 袖/n 长/a 一九０/m 厘米/q ，/w 加上/v 领/n 边/n 、/w 袖/n 边/n ，/w 重量/n 还/d 不到/v 四十九/m 克/q 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 当代/nt ，/w 即使/c 用/p 世界/n 先进/a 的/u 纺织/v 技术/n 织造/v 的/u 单/a 丝/n 织物/n ，/w 重量/n 也/d 要/vu 超过/v 它/r 三/m 倍/q 。/w 
		
			
                                        390
                                     难怪/d 无数/m 外国/n 友人/n 站/v 在/p 这个/r 陈列柜/n 前/nd ，/w 要/vu 瞠目结舌/i ，/w 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        391
                                     按说/c ，/w 管理/v 这些/r “/w 国宝/n ”/w 的/u 人/n ，/w 是/vl 最/d 了解/v 它们/r 无比/a 珍贵/a 的/u 价值/n 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     可惜/a ，/w 他们/r 之中/nd ，/w 不少/a 人/n 把/p 责任感/n 抛诸/v 脑后/nl ，/w 太平/a 麻痹/v ，/w 思想上/nl 的/u 弦/n 松/v 了/u ，/w 保卫/v 工作/n 松/v 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     保卫/v 干部/n 被/p 调走/v 一半/m ，/w 新/a 提拔/v 的/u 保卫/v 科长/n ，/w 又是/vl 一/m 位/q 既/c 不/d 懂/v 保卫/v 业务/n ，/w 又/d 没有/v 文物/n 知识/n 的/u 司机/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     上级/n 拨/v 来/vd 的/u 数/m 万/m 元/q 安装/v 警卫/n 装置/n 的/u 专款/n ，/w 被/p 挪/v 作/v 他用/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     象征性/n 地/u 搞/v 的/u 一点/mq 保卫/v 设施/n ，/w 也/d 早/a 出/vd 了/u 故障/n ，/w 几/m 年/nt 都/d 无人/v 理睬/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     十月/nt 二十二/m 日/nt 晚上/nt 值班/v 的/u 保卫/v 人员/n ，/w 找/v 个/q 临时工/n 代/v 班/n ，/w 自己/r 便/d 回家/v 睡大觉/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     《/w 人民日报/n 》/w 今天/nt 在/p 一/m 版/n 显著/a 位置/n ，/w 发表/v 了/u 题为/v 《/w 根/n 绝/v 整人/v 的/u 恶习/n 》/w 的/u 评论员/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     文章/n 说/v ，/w “/w 文革/j ”/w 十年/nt ，/w 是/vl 整人/v 的/u 十年/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 场/q 整人/v 的/u 运动/n 虽然/c 早已/d 结束/v ，/w 有些/m 人/n 整人/v 的/u 恶习/n 却/d 未/d 根/n 绝/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     整人/v 的/u 人/n ，/w 如果/c 不是/vl 有/v 野心/n ，/w 至少/d 也是/vl 有/v 私心/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他们/r 给/p 人家/r 扣帽子/v 是/vl 为/p 自己/r 捞/v 桂冠/n ，/w 打倒/v 人家/r 是/vl 为/p 自己/r 踩/v 着/u 上/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     文章/n 说/v ，/w “/w 文革/j ”/w 结束/v 八/m 年/nt 了/u ，/w “/w 阶级斗争/n 为/vl 纲/n ”/w 、/w “/w 实行/v 全面/a 专政/n ”/w 的/u 极左/a 口号/n 早已/d 取消/v ，/w 四化建设/i 成为/v 全/a 党/n 全国/n 的/u 中心/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     党中央/n 多次/mq 强调/v 今后/nt 再不/c 搞运动/v ，/w 三令五申/i 实行/v “/w 三/m 不/d 主义/n ”/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     可是/d ，/w 总/d 有/v 一些/m 人/n ，/w 念念不忘/i 重/d 操/v 整人/v 旧业/n ，/w 其/r 结果/n 往往/d 是/vl 整人/v 没/d 整倒/v 反而/d 整/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        405
                                     文章/n 指出/v ，/w 中国共产党/ni 历来/d 提倡/v 整风/v 、/w 整党/v ，/w 反对/v 整人/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     又/d 要/vu 整风/v ，/w 又/d 不/d 整人/v ，/w 这/r 就是/d 党/n 的/u “/w 惩前毖后/i ，/w 治病救人/i ”/w 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     要/vu 做工作/v ，/w 要/vu 改革/v ，/w 错误/n 难免/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     要是/c 存心/v 整人/v ，/w 抓人/v 辫子/n ，/w 谁/r 脑袋/n 后头/nl 都/d 有/v 几/m 条/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     而且/c ，/w 越是/c 有/v 见识/n 、/w 有/v 能力/n 的/u 人/n ，/w 越是/c 工作/n 干/v 得/u 多/a 的/u 人/n ，/w 辫子/n 往往/d 越/d 容易/a 抓/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     文章/n 最后/n 说/v ，/w 整人/v 不得人心/i ，/w 整人/v 的/u 恶习/n 必须/d 根/n 绝/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     对/a “/w 三种人/n ”/w 是/vl 要/vu 彻底/a 清查/v ，/w 严肃/a 处理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     当然/d 清查/v 要/vu 实事求是/i ，/w 处理/v 要/vu 恰如其分/i ，/w 在/p 工作/n 和/c 生活/n 上/nd 还/d 给予/v 适当/a 安排/v ，/w 思想上/nl 帮助/v 他们/r 进步/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     我们/r 不/d 搞/v “/w 以/p 其人/n 之/u 道/n 还/d 治/v 其人/n 之/u 身/n ”/w ，/w 他们/r 过去/vd 搞/v 的/u “/w 打翻在地/i ”/w 、/w “/w 砸烂/v 狗头/n ”/w 那/r 一套/mq ，/w 我们/r 是/vl 不屑于/v 也/d 不/d 应该/vu 仿效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     广州市番禺县大岗镇人民政府/ni 欢迎/v 本县/n 和/c 外县/n 的/u 农民/n 进城/v 落户/v 务工/v 、/w 经商/v 、/w 办/v 服务行业/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 项/q 措施/n ，/w 将/d 使/v 小/a 集镇/n 迅速/a 发展/v ，/w 更/d 多/a 地/u 吸收/v 农村/n 的/u 剩余/v 劳动力/n ，/w 也/d 有利于/v 缩小/v 城乡/n 差别/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     只有/c 一万零七百/m 人/n 的/u 大岗镇/ns ，/w 计划/v 在/p 今年/nt 内/nd 吸收/v 一千/m 农民/n 到/v 镇内/nl 落户/v ，/w 这些/r 新/a 居民/n 将/d 有利于/v 集镇/n 的/u 建设/n 而/c 不会/vu 成为/v 集镇/n 的/u 包袱/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     迁入/v 者/k 的/u 条件/n 是/vl ：/w 在/p 大岗镇/ns 办厂/v 、/w 经商/v 、/w 办/v 服务业/n ，/w 有/v 固定资产/n 和/c 一定/a 数额/n 的/u 流动资金/n 者/k ；/w 在/p 该/r 镇/n 当/v 合同工/n 一/m 年/nt 以上/nd 者/k ；/w 有/v 特殊/a 技术/n 和/c 才能/n ，/w 能为/v 该/r 镇/n 经济/n 工作/n 作出/v 贡献/n 者/k ；/w 华侨/n 、/w 港澳同胞/n 引进/v 外资/n 在/p 该/r 镇/n 办厂/v 或/c 进行/v 贸易/n 合作/v ，/w 或/d 对/p 镇/n 公益/n 事业/n 作出/v 一定/a 贡献/n ，/w 要求/v 把/p 在/p 农村/n 的/u 亲属/n 迁入/v 者/k ；/w 愿/vu 到/v 该/r 镇/n 环卫/j 处/n 工作者/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     凡/a 合乎/v 上述/v 任何/r 一个/mq 条件/n ，/w 又/d 能/vu 在/p 大岗镇/ns 自/r 建/v 住房/n ，/w 自理/v 口粮/n ，/w 持有/v 区/n 、/w 乡/n 证明/n ，/w 即可/vu 申请/v ，/w 经/v 审查/v 批准/v 便/d 可/vu 落户/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     大岗镇/ns 位于/v 番禺/ns 、/w 顺德/ns 、/w 中山/ns 三/m 县/n （/w 市/n ）/w 的/u 交界处/n ，/w 靠近/v 广州/ns ，/w 毗邻/v 港澳/j 。/w 
		
			
                                        420
                                     水陆交通/n 方便/a ，/w 是/vl 个/q 商品/n 集散地/n ，/w 商品/n 交换/v 比较/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     自/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 该/r 镇/n 经济/n 获得/v 大/a 发展/v ，/w 镇内/nl 居民/n 具有/v 劳动力/n 的/u 已/d 全部/n 就业/v ，/w 早/a 几/m 年/nt 开始/v 出现/v 劳力/n 不足/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     目前/nt ，/w 该/r 镇/n 工厂/n 、/w 企业/n 长期/nt 雇请/v 的/u 农民/n 合同工/n 和/c 外乡/n 到/v 大岗/ns 做/v 临时工/n 的/u 便/d 超过/v 二千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     另一方面/c ，/w 农村/n 近/a 几/m 年/nt 商品经济/n 迅速/a 发展/v ，/w 劳动力/n 出现/v 过剩/a 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     今年/nt 初/n ，/w 大岗镇/ns 党政/n 领导/n 学习/v 了/u 中共中央/j 一号/n 文/n 之后/nt ，/w 按照/p 文件/n 中/nd 说/v 的/u “/w 允许/v 务工/v 、/w 经商/v 、/w 办/v 服务行业/n 的/u 农民/n 自理/v 口粮/n 到/v 集镇/n 落户/v ”/w ，/w 作出/v 了/u 上述/v 决定/n ，/w 并/c 已/d 于/p 七月/nt 上旬/nt 成立/v 了/u “/w 农民/n 自理/v 口粮/n 落户/v 办公室/n ”/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 本省/n 集镇/n 中/nd ，/w 大岗镇/ns 是/vl 这/r 项/q 措施/n 的/u 先行者/n ，/w 已/d 引起/v 省/n 、/w 市/n 、/w 县/n 有关/p 部门/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     不久前/nt ，/w 省/n 有关/p 部门/n 曾/d 派员/v 到/v 该/r 镇/n 调查/v ，/w 协助/v 他们/r 具体/a 研究/v 实施/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     广东省/ns 六/m 届/q 人大常委会/j 第九/m 次/q 会议/n 今天/nt 传出/v 一个/mq 好消息/n ：/w 我/r 省/n 农村/n 九十六万/m 人/n 饮水/v 困难/a 的/u 老大难/n 问题/n ，/w 五/m 年内/nt 将/d 陆续/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     这/r 九十六万/m 人/n 主要/a 分布/v 在/p 粤北/nl 石灰岩/n 地区/n ，/w 雷州/ns 半岛/n 、/w 海南岛/ns 的/u 玄武岩/n 高台/n 地/n ，/w 滨海/ns 咸水区/ns ，/w 以及/c 梅县/ns 、/w 惠阳/ns 、/w 肇庆/ns 部分/n 水土流失/v 区/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     这些/r 地区/n 自然环境/n 恶劣/a ，/w 群众/n 饮水/v 十分/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     阳山县/ns 有/v 个/q 蕉湾村/ns ，/w 一百三十/m 多/m 人/n 靠/p 一个/mq 死/a 水池/n 供水/v ，/w 旱季/nt 时/nt 要/vu 翻山越岭/i ，/w 到/v 洼地/n 去/v 挑水/v ，/w 挑/v 一/m 担/q 要/vu 花/v 四五/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        431
                                     乐昌/ns 县/n 有些/m 村庄/n 因/c 缺水/v ，/w 农户/n 每天/nt 只能/vu 做/v 一/m 次/q 饭/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     今年/nt 六七/m 月/nt 间/nd 举行/v 的/u 省/n 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n ，/w 已/d 把/p 这个/r 问题/n 列为/v 议案/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     省/n 人大常委会/j 与/c 省/n 水电/n 厅/n 曾/d 派员/v 到/v 韶关/ns 、/w 湛江/ns 、/w 茂名/ns 、/w 海南/ns 等/u 地/n 农村/n 调查/v 饮水/v 困难/a 情况/n ；/w 会后/nt ，/w 省/n 人大常委会/j 主任/n 罗天/nh 又/d 带领/v 省/n 人大常委会/j 及/c 政府/n 有关/p 部门/n 的/u 同志/n 到/v 这些/r 农村/n 进行/v 考察/v ，/w 访问/v 干部/n 群众/n ，/w 研究/v 解决/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 第九/m 次/q 会议/n 上/nd ，/w 人大常委会/j 作出/v 了/u 决定/n ：/w 从/p 一九八五/m 年/nt 至/v 一九八九/m 年/nt ，/w 每年/nt 为/vl 二十万/m 人/n 解决/v 饮水/v 因难/a ，/w 五/m 年内/nt 全部/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这个/r 决定/n 将/d 交/v 省政府/n 执行/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     受/v 我国/n 教育部/ni 委托/v ，/w 广东省教育厅/ni 主办/v 的/u 中学/n 数学/n 教育/n 及/c 计算机/n 教育/n 国际/n 讨论会/n ，/w 今天/nt 上午/nt 在/p 广州/ns 外贸/j 中心/n 国际/n 会议厅/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     广东省/ns 副/f 省长/n 王屏山/nh 在/p 会上/nl 首先/d 致词/v ，/w 他/r 说/v ，/w 中/j 英/j 文化教育/n 交流/v 有/v 长远/a 的/u 历史/n ，/w 这次/r 国际/n 讨论会/n 将/d 有力/a 地/u 促进/v 中/j 英/j 友好/a 的/u 发展/v 和/c 文化教育/n 更/d 广泛/a 的/u 交流/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     我国/n 教育部/ni 中学/n 司/n 司长/n 杜平/nh 、/w 英国/ns 代表团/n 团长/n 奎德林/nh 、/w 英国/ns 驻华/v 大使馆/n 一等/a 秘书/n 柯慕伦/nh 在/p 会上/nl 先后/d 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     我国/n 中学/n 数学/n 学会/n 名誉/n 会长/n 、/w 著名/a 数学家/n 苏步青/nh 发来/v 贺电/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     来自/v 英国/ns 的/u 六/m 名/q 数学/n 、/w 计算机/n 专家/n 和/c 我国/n 二十一/m 个/q 省市/n 的/u 代表/n ，/w 将就/v 中学/n 如何/r 开展/v 计算机/n 教育/n 等/u 问题/n 交换/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     广东省人民政府/ni 近日/nt 颁发/v 了/u 《/w 广东省/ns 关于/p 干部/n 退休/v 若干/m 问题/n 的/u 暂行/v 规定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     凡/a 符合/v 国务院/ni 所/u 规定/v 退休/v 条件/n 而/c 坚持/v 不/d 退/v 的/u 干部/n ，/w 从/p 单位/n 通知/n 之/u 日/nt 起/v ，/w 其/r 继续/a 工作/n 的/u 时间/n 不/d 计算/v 工作/n 年限/n ；/w 超过/v 六/m 个/q 月/nt 者/k ，/w 改/v 发/v 退休费/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     干部/n 退休/v 后/nd ，/w 除/p 享受/v 退休/v 生活费/n 外/nd ，/w 凡/d 一九五二/m 年/nt 十二月/nt 三十一/m 日/nt 以前/nt 参加/v 工作/n ，/w 工作/n 满/v 二十/m 年/nt 的/u 干部/n ，/w 退休/v 后/nd 加发/v 本人/n 原/a 标准工资/n 百/m 分之/u 十五/m 的/u 补助费/n ；/w 一九五六/m 年/nt 十二月/nt 三十一/m 日/nt 以前/nt 参加/v 工作/n ，/w 工作/n 满/v 二十/m 年/nt 的/u ，/w 加发/v 本人/n 原/a 标准工资/n 百/m 分之/u 十/m 的/u 补助费/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     退休/v 干部/n 继续/v 享受/v 原/a 单位/n 在职/v 干部/n 一切/r 非生产性/n 福利/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     退休/v 干部/n 的/u 户口/n 迁/v 回/v 农村/n ，/w 本人/n 回/v 农村/n 定居/v 的/u ，/w 如其/c 子女/n 全部/n 在/p 农村/n ，/w 可/vu 吸收/v 一/m 名/q 符合/v 招工/v 条件/n 的/u 子女/n 参加/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     上述/v 规定/n 从/p 今年/nt 十月/nt 一/m 日/nt 起/v 执行/v ，/w 适用/v 于/p 已/d 退休/v 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     为/p 更/d 好/a 地/u 发挥/v 老干部/n 的/u 余热/n ，/w 有/v 技术/n 专长/n 的/u ，/w 可/vu 开展/v 各项/r 经济/n 技术/n 咨询/v 服务/v 工作/n ，/w 开办/v 各种/r 专业/n 培训班/n 、/w 知识/n 讲座/n 等/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     其/r 收入/n 归/v 己/r ，/w 原/a 单位/n 要/vu 继续/v 发给/v 退休费/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     今天/nt 上午/nt 在/p 香港展览中心/ni 开幕/v 的/u 广州/ns 出口/n 商品/n 展销会/n 暨/c 经济/n 技术/n 合作/v 洽谈会/n ，/w 引起/v 香港/ns 各界/n 人士/n 的/u 浓厚/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     到/v 截稿/v 时/nt 止/v ，/w 已/d 有/v 客商/n 陆续/d 前来/v 洽谈/v ，/w 气氛/n 热烈/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     经济/n 的/u 改革/v 和/c 开放/v ，/w 带来/v 了/u 广州/ns 的/u 繁荣/a ，/w 同时/c 也/d 沟通/v 了/u 穗/j 港/j 双方/n 的/u 经济/n 贸易/n 联系/n ，/w 加强/v 了/u 两地/nl 的/u 经济/n 合作/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     这次/r 展销会/n 暨/c 洽谈会/n ，/w 目的/n 在于/v 进一步/v 扩大/v 同/p 港澳/j 地区/n 和/c 外国/n 实业界/n 、/w 金融界/n 和/c 科技界/n 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     据/p 广州市/ns 有关/v 负责人/n 介绍/v ，/w 这次/r 带来/v 的/u 洽谈/v 项目/n 中/nd ，/w 有/v 电脑/n 电话/n 、/w 煤制气厂/ns 、/w 小/a 食品/n 总汇/n ，/w 海珠广场/ns 和/c 天河区/ns 的/u 开发/v 以及/c 白云山旅游区/ns 、/w 东方/nd 迪斯尼乐园/ni 的/u 建设/n 等/u 二百零四/m 个/q 项目/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     广州市经济贸易代表团/ni 昨天/nt 下午/nt 在/p 香港展览中心/ni 举行/v 酒会/n ，/w 庆祝/v 广州市/ns 出口/n 商品/n 展销会/n 暨/c 经济/n 技术/n 合作/v 洽谈会/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     一千八百/m 多/m 名/q 中外/j 宾客/n 出席/v 开幕/v 酒会/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     许士杰/nh 、/w 叶选平/nh 、/w 朱森林/nh 、/w 杨毅/nh 、/w 刘念祖/nh 、/w 梁尚立/nh 等/u 广州市/ns 的/u 负责/v 同志/n 出席/v 酒会/n ，/w 热情/a 迎候/v 各界/n 来宾/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     出席/v 开幕/v 酒会/n 的/u 有/v 新华社香港分社/ni 社长/n 许家屯/nh 、/w 副/f 社长/n 叶锋/nh ，/w 香港/ns 各界/n 知名人士/n 包玉刚/nh 、/w 李嘉诚/nh 、/w 霍英东/nh 、/w 冯景禧/nh 、/w 胡应湘/nh 、/w 王宽诚/nh 、/w 汤秉达/nh 、/w 冯秉芬/nh 、/w 胡文瀚/nh 、/w 倪少杰/nh 、/w 何添/nh 、/w 郑裕彤/nh 、/w 王光英/nh 、/w 张建华/nh ，/w 以及/c 正在/d 香港/ns 的/u 广东省/ns 人大常委会/j 副/f 主任/n 蚁美厚/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     还有/v 不少/a 外国/n 驻/v 港/j 企业/n 代表/n 出席/v 了/u 酒会/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     叶选平/nh 市长/n 致/v 祝酒词/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     他/r 说/v ，/w 广州市/ns 这次/r 在/p 香港/ns 举办/v 出口/n 商品/n 展销会/n 暨/c 经济/n 技术/n 合作/v 洽谈会/n ，/w 得到/v 香港/ns 各方/n 贵宾/n 和/c 各界/n 人士/n 的/u 支持/v ，/w 我们/r 感到/v 非常/d 高兴/a ，/w 十分/d 感谢/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     我们/r 相信/v ，/w 这次/r 展销会/n 暨/c 洽谈会/n ，/w 是/vl 能够/vu 达到/v 预期/v 目的/n 的/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     本/r 报/n 香港/ns 专电/n “/w 广州市/ns 最近/nt 成立/v 具有/v 权威/n 的/u 审批/v 小组/n ，/w 以/p 加快/v 审批/v 引进/v 外资/n 项目/n 的/u 速度/n 。/w ”/w 
		
			
                                        463
                                     这/r 番/q 话/n 是/vl 广州经济贸易代表团/ni 团长/n 杨资元/nh 在/p 港/j 举行/v 的/u 记者/n 招待会/n 上/nd 透露/v 的/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     杨资元/nh 说/v ，/w 过去/vd 港商/j 和/c 外商/n 到/v 广州/ns 投资/v ，/w 由于/c 手续/n 繁琐/a ，/w 程序/n 复杂/a ，/w 往往/d 产生/v 许多/a 不/d 愉快/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     新/a 成立/v 的/u 权威性/n 审批/v 小组/n ，/w 由/p 市外/nl 经委/j 、/w 市/n 建委/j 、/w 市/n 科委/j 等/u 部门/n 的/u 代表/n 组成/v ，/w 引进/v 项目/n 一经/d 上报/v ，/w 审批/v 小组/n 讨论/v 后/nd 便/d 可/vu 作出/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     两/m 破/v 纪录/n 由/p 广州市糖烟酒公司/ni 属下/n 的/u 趣香/n 、/w 国强/n 、/w 荔湾/ns 、/w 东香/n 等/u 八/m 家/n 糕点/n 厂/n 生产/v 的/u 月饼/n ，/w 到/v 昨天/nt 已/d 达/v 三百零二万/m 斤/q ，/w 超过/v 历年/nt 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     本月/nt 二/m 、/w 三/m 、/w 四/m 日/nt 三/m 天/nt 的/u 销量/n 分别/v 为/vl 九十六万/m 个/q 、/w 一百万/m 个/q 、/w 一百三十二万/m 个/q ，/w 均/d 突破/v 日/nt 销量/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     铁/n 盒/n 月饼/n 脱销/v 了/u 广州糖烟酒公司/ni 去年/nt 中秋/nt 卖出/v 六千/m 铁/n 盒/n 月饼/n ，/w 今年/nt 准备/v 了/u 九万/m 铁/n 盒/n 双/a 黄/n 莲蓉/n 月饼/n ，/w 每/r 盒/n 八/m 元/q 六/m 角/q ，/w 到/v 昨天/nt 已/d 全部/n 售完/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     “/w 莲/n 香/a ”/w 门前/nl 排/v 长龙/n 近日/nt 每天/nt 早上/nt ，/w 莲香楼/ns 开门/v 前/nd 便/d 有/v 二三百/m 人/n 在/p 门口/nl 排队/v 候/v 购/v 月饼/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     该/r 楼/n 最近/nt 从/p 日本/ns 进口/v 了/u 一/m 台/q 自动化/v 制/v 饼/n 生产线/n 和/c 半/m 自动化/v 包装/v 线/n ，/w 比/p 过去/vd 人工/n 烘/v 饼/n 效率/n 提高/v 四/m 倍/n 多/a ，/w 上市/v 的/u 月饼/n 为/vl 过去/vd 的/u 三/m 倍/n ，/w 但/c 仍/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        471
                                     昨晚/nt ，/w 除/p 果子/n 月饼/n 外/nd ，/w 其余/r 品种/n 均/d 已/d 售空/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     冷藏/v 热/a 吃/v 有人/r 说/v 月饼/n 冷藏/v 热/a 吃/v 更/d 可口/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     办法/n 是/vl 先/d 把/p 月饼/n 用/p 薄膜/n 密封/v 放进/v 冰箱/n ，/w 吃/v 时/nt 拿出/v 蒸/v 热/a ，/w 有/v 条件/n 的/u 不妨/d 一/m 试/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     广州/ns 长堤大马路/ns 有/v 家/q 饮食/n 档/n 叫/v 胜记/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     有点/d “/w 马路/n 大/a 酒家/n ”/w 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     营业/v 时间/n 从/p 早上/nt 六/m 时/nt 开始/v 至/v 深夜/nt ，/w 几乎/d 没有/v 间歇/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     在/p 全/a 市/n 个体户/n 的/u 饮食/n 档/n 中/nd ，/w 规模/n 之/u 大/a ，/w 经营/v 品种/n 之/u 多/a ，/w “/w 荷包/n ”/w 之/u 胀/v ，/w 不说/v 它/r 首屈一指/i ，/w 也/d 堪称/v 老二/n 而/c 无愧/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     胜记/n 位于/v 市/n 二轻/j 大楼/n 的/u 对面/nd 。/w 
		
			
                                        479
                                     整/a 条/n 人行道/n 都/d 成/v 了/u 它/r 的/u 铺位/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     收款/v 的/u 钱柜/n ，/w 炒菜/v 的/u 炉灶/n ，/w 以/p 广/a 招徕/v 的/u 珍禽/n 海鲜/n ，/w “/w 铺面/n ”/w 上/nd 的/u 台/n 台/n 凳/n 凳/n ，/w 把/p 一/m 段/q 人行道/n 占/v 光/a 了/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     连/p 人行道/n 上面/nd 也/d 装上/v 了/u 光/n 管/n 、/w 吊扇/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     行人/n 过路/v ，/w 就/d 象/p 在/p 茶/n 厅里/nl 穿行/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     晚上/nt 自/d 不待/v 说/v ，/w 连日/nt 间/nd 熙熙攘攘/i 之/u 时/nt ，/w 行人/n 也/d 得/vu 在/p “/w 店/n ”/w 内/nd 狭窄/a 的/u 通道/n 上/nd 穿行/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     许多/a 人/n 被迫/v 绕道/v 走到/v 大/a 马路/n 上去/v ，/w 弄到/v 人/n 车/n 混杂/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     现在/nt 广州/ns 对/p 个体户/n 的/u 管理/n ，/w 有的/r 失/v 之于/p 严/a ，/w 有的/r 则/c 失/v 之于/p 宽/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     对/p 胜记/n 的/u 管理/n ，/w 可/vu 说/v 宽大/a 无边/v ，/w 没/d 个/q 谱/n 了/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     这/r 大概/d 也/d 属/v 关照/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     但/c 为什么/r 见/v 了/u 又/d 不/d 说话/v ，/w 不/d 管理/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     这/r 是/vl 市民/n 都/d 有/v 理由/n 提出/v 质疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        490
                                     办事/v 要/vu 讲/v 原则/n ，/w 要/vu 秉公/v 办理/v ，/w 不能/vu 以/p 感情/n 代替/v 政策/n ，/w 更/d 不能/vu 以/p 个人/n 的/u 利害/a 得失/n 作为/v 处事/v 的/u 准绳/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     怪/a 的/u 是/vl 同/p 胜记/n 同样/a 情况/n 的/u 还有/v 靠近/v 羊城电影院/ni 门前/nl 人行道/n 的/u 一/m 档/n ，/w 在/p 新/a 时代/nt 旅店/n 门前/nl 又/d 有/v 一/m 档/n ，/w 规模/n 虽/c 不如/v 胜记/n ，/w 但/c 情况/n 则/c 大同小异/i 。/w 
		
			
                                        492
                                     其/r 所以/c 怪/a ，/w 事情/n 都/d 发生/v 在/p 长堤/n 大马/n 路上/nl 。/w 
		
			
                                        493
                                     摊档/n 不能/vu 管/v 得/u 太/d 死/v ，/w 否则/c 他们/r 也/d 无/v 以为/v 计/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     饮食/n 档/n 不/d 占/v 点/q 人行道/n 的/u 几乎/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     但/c 不能/vu 离谱/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     胜记/n 要/vu 赚钱/v ，/w 也/d 赚/v 了/u 不少/a 钱/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     赚钱/v 是/vl 好事/n ，/w 问题/n 是/vl 光顾/v 自己/r 不顾/v 公德/n 就/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     我/r 赞成/v 对/p 个体户/n 的/u 管理/n 要/vu 管/v 而/c 不/d 死/v ，/w 活/v 而/c 不/d 乱/a ，/w 越/d 活/v 越/d 管/v ，/w 越/d 管/v 越/d 活/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     现在/nt 象/p 胜记/n 这些/r 摊档/n 便/d 属于/v “/w 脏乱差/a ”/w 的/u “/w 乱/a ”/w ，/w 弄到/v 城市/n 交通/n 乱七八糟/a 。/w 
		
			
                                        500
                                     不/d 信/v ，/w 带/v 你/r 去/v 参观/v 。/w 
		
	