
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     人们/n 认为/v ，/w 阿拉伯/ns 数学/n 是/vl 从/p 希腊/ns 到/v 阿拉伯/ns 、/w 再/d 到/v 近代/nt 欧洲/ns 这/r 三/m 大/a 阶段/n 中/nd 占据/v 着/u 第二/m 段/q 的/u 高级/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 天文学/n 方面/n ，/w 阿拉伯/ns 最/d 杰出/a 的/u 天文学家/n 阿尔&#183;巴塔尼/nh ，/w 长期/nt 进行/v 天文/n 观测/v 工作/n ，/w 编制/v 过/u 一/m 部/n 天文/n 年表/n ；/w 他/r 所/u 测定/v 的/u 黄道/n 倾角/v 值/n ，/w 比/p 希腊人/n 希帕克/nh 的/u 数据/n 要/vu 准确/a 得/u 多/a ；/w 他/r 还/d 发现/v 太阳/n 的/u 偏心/a 率/k 在/d 变动/v 着/u （/w 即/d 地球/n 轨道/n 是/vl 一个/mq 经常/d 在/p 变动/v 着/u 的/u 椭圆/n ）/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 化学/n 方面/n ，/w 当时/nt 阿拉伯人/n 的/u 炼金术/n 已/d 表现/v 出/vd 向/p 适用/v 化学/n 发展/v 的/u 趋向/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 炼金/v 活动/v 中/nd 改进/v 了/u 蒸馏/v 、/w 结晶/n 、/w 升华/v 、/w 焙/v 烧/v 等/u 方法/n ，/w 特别/d 是/vl 他们/r 对于/p 天平/n 的/u 使用/v ，/w 这/r 说明/v 他们/r 已/d 有/v 了/u 用/p 定量/v 的/u 方法/n 来/vd 研究/v 化学变化/n 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     可以说/v ，/w 阿拉伯人/n 的/u 工作/n 已经/d 为/p 炼金术/n 向/p 化学/n 的/u 过渡/v 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     信息/n 是/vl 信息论/n 描述/v 系统/n 的/u &quot;/w 不/d 定性/v 的/u 减少/v 或/c 消除/v &quot;/w 的/u 概念/n ，/w 迄今/v 定义/n 有/v 多种/mq ，/w 最/d 有/v 代表性/n 的/u 是/vl 维纳/nh 提出/v 的/u &quot;/w 信息/n 是/vl 组织/n 程度/n 的/u 度量/n &quot;/w 、/w &quot;/w 是/vl 负/f 熵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     目前/nt 的/u &quot;/w 广义/n 信息/n &quot;/w 概念/n 是/vl 对/p 广义/n 系统/n 的/u 有序/v 化/k 程度/n 的/u 量度/n ，/w 信息量/n 增加/v 与/c 熵/n 减少/v 是/vl 等价/n 的/u ，/w 都/d 对应/v 着/u 系统/n 从/p 无序/v 趋向/n 有序/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     因此/c ，/w 一个/mq 系统/n 的/u 组织化/v 、/w 有序/v 化/k 程度/n ，/w 可以/vu 用/p 熵/n 或/c 信息/n 来/vd 量度/n ，/w 熵/n 增加/v 或/c 信息量/n 减少/v ，/w 对应/v 着/u 无序/v 化/k ；/w 熵/n 减少/v 或/c 信息量/n 增加/v ，/w 对应/v 着/u 有序/v 化/k 。/w 
		
			
                                        9
                                     自然界/n 的/u 演化/v 过程/n ，/w 既/c 存在/v 熵/n 减少/v 、/w 信息量/n 增加/v 的/u 进化/v 过程/n ，/w 也/d 存在/v 熵/n 增加/v 、/w 信息量/n 减少/v 的/u 退化/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     １９/m 世纪/nt 克劳修斯/nh 提出/v 的/u 热力学/n 第二/m 定律/n ，/w 科学/a 地/u 阐明/v 了/u 在/p 孤立/a 系统/n 中/nd 不可/vu 逆/a 地/u 熵/n 增加/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     但/c 他/r 无条件/v 地/u 外/nd 推/v ，/w 把/p 所有/a 系统/n 乃至/c 整个/a 宇宙/n 都/d 理解/v 为/vl 孤立/a 系统/n ，/w 都/d 处于/v 熵/n 增加/v 的/u 退化/v 过程/n ，/w 最后/n 整个/a 宇宙/n 走向/v 熵/n 极/d 大/a 而/c 死亡/v ，/w 即/d 有名/a 的/u &quot;/w 宇宙/n 热/a 寂/a 论/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 完全/d 否定/v 了/u 进化/v 的/u 存在/v 与/c 可能/vu 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 这/r 同时/n ，/w 达尔文/nh 创立/v 了/u 生物/n 进化论/n ，/w 科学/a 地/u 阐明/v 了/u 生物界/n 实际/a 发生/v 的/u 是/vl 从/p 低级/a 到/v 高级/a 的/u 进化/v 过程/n ，/w 实际上/nl 证明/v 了/u 自然界/n 存在/v 着/u 与/c 不可/vu 逆/a 的/u 熵/n 增加/v 相反/v 的/u 自发/a 的/u 熵/n 减/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     恩格斯/nh 高度/n 评价/v 生物/n 进化论/n ，/w 尖锐/a 地/u 批判/v 了/u &quot;/w 宇宙/n 热/a 寂/a 论/k &quot;/w ，/w 指出/v ：/w &quot;/w 放射/v 到/v 宇宙空间/n 中/nd 去/v 的/u 热/n 一定/d 有可能/v 通过/p 某种/r 途径/n （/w 指明/v 这/r 一/m 途径/n ，/w 将/d 是/vl 以后/nt 某个/r 时候/n 自然/d 研究/v 的/u 课题/n ）/w 转变/v 为/vl 另/r 一/m 种/q 运动/n 形式/n ，/w 在/p 这/r 种/q 运动/n 形式/n 中/nd ，/w 它/r 能够/vu 重新/d 集结/v 和/c 活跃/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     ２０/m 世纪/nt 的/u 系统/n 科学/n 实现/v 了/u 恩格斯/nh 的/u 预言/v ，/w 特别/d 是/vl 其/r 系统/n 自/r 组织/n 学说/n 中/nd 的/u 耗/v 散/v 结构/n 理论/n 、/w 协同/v 学/k 和/c 超/a 循环/v 理论/n ，/w 从/p 不同/a 的/u 角度/n 深刻/a 揭示/v 了/u 自然界/n 从/p 无序/v 走向/v 有序/v 的/u 进化/v 机制/n ，/w 科学/a 地/u 阐明/v 了/u 自/r 组织/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     普利高津/nh 创立/v 的/u 耗/v 散/v 结构/n 理论/n 提出/v &quot;/w 非/h 平衡/a 是/vl 有序/v 之/u 源/n &quot;/w 的/u 观点/n ，/w 揭示/v 出/vd 在/p 远离/v 热力学/n 平衡/a 、/w 内部/nd 存在/v 非线性/n 相互作用/v 的/u 开放/v 系统/n 中/nd ，/w 一方面/c 遵循/v 热力学/n 第二/m 定律/n 不可/vu 逆/a 地/u 熵/n 增加/v ，/w 另一方面/c 又/d 与/p 环境/n 交换/v 物质/n 和/c 能量/n ，/w 能够/vu 在/p 耗/v 散/v 过程/n 中/nd 产生/v 负/f 熵/n 流/n ，/w 以/c 抵销/v 不可/vu 逆/a 的/u 熵/n 增加/v ，/w 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 可/vu 使/v 系统/n 熵/n 的/u 总/a 变化/v 呈/v 负/f 值/n ，/w 系统/n 熵/n 减少/v ，/w 从/p 无序/v 走向/v 有序/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     人/n 的/u 双眼/n 视觉/n 功能/n 大大/d 超过/v 两/m 只/q 单眼/n 视觉/n 功能/n 相加/v 的/u 总和/n ，/w 实验/n 表明/v ，/w 双眼/n 的/u 视敏度/n 比/p 单眼/n 的/u 视敏度/n 高/a ６/m ～/w １０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     综合性/n 又/d 叫/v 有机/a 关联/v 性/k ，/w 是/vl 系统/n 方法/n 的/u 又/d 一/m 显著/a 特点/n 和/c 原则/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     所谓/a 有机/a 关联/v 性/k ，/w 是/vl 指/v 系统/n 内部/nd 诸/r 因素/n 的/u 有机/a 关联/v 和/c 系统/n 与/c 外界/n 环境/n 的/u 有机/a 关联/v 而/c 产生/v 的/u 效应/n 性/k 。/w 
		
			
                                        20
                                     整体/n 效应/n 的/u 强弱/n 是/vl 通过/p 有机/a 关联/v 的/u 好坏/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     古人/n 说/v ，/w &quot;/w 三/m 个/q 臭/a 皮匠/n ，/w 凑/v 成/v 一个/mq 诸葛亮/nh &quot;/w ；/w &quot;/w 一个/mq 和尚/n 挑水/v 吃/v ，/w 两/m 个/q 和尚/n 抬/v 水/n 吃/v ，/w 三/m 个/q 和尚/n 无/v 水/n 吃/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     前者/n 有机/a 关联/v 得/u 好/a ，/w 整体/n 效应/n 就/d 强/a ；/w 后者/n 有机/a 关联/v 得/u 差/a ，/w 整体/n 效应/n 就/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     系统/n 方法/n 要求/v 我们/r 对/p 任何/r 一个/mq 研究/v 对象/n 都/d 必须/d 从/p 它/r 各/r 因素/n 的/u 成分/n 、/w 结构/n 功能/n 、/w 联系/v 方式/n 等/u 方面/n 进行/v 有机/a 的/u 综合/v 考察/v ，/w 以便/c 提高/v 系统/n 的/u 整体/n 功能/n 和/c 整体/n 效应/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     最/d 优化/v （/w 即/d 最佳/a 化/k ）/w 是/vl 运用/v 系统/n 方法/n 要/vu 达到/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     所谓/a 最/d 优化/v ，/w 就是/d 指/v 在/p 组织/n 实施/v 时/nt ，/w 从/p 多种/mq 可能/vu 的/u 方案/n 中/nd 选择/v 最佳/a 的/u 系统/n 方案/n ，/w 使/v 系统/n 处于/v 最佳/a 状态/n ，/w 从而/c 达到/v 最佳/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     美国/ns 阿波罗/nh 登月/v 计划/n 就是/d 自觉/a 运用/v 系统/n 方法/n 的/u 最/d 优化/v 原则/n 的/u 典范/n ：/w 阿波罗/nh 登月/v 计划/n 办公室/n 为了/p 实现/v 把/p 人/n 送上/v 月球/n 这个/r 目标/n ，/w 提出/v 了/u 三/m 个/q 方案/n ：/w 第一/m 方案/n 是/vl &quot;/w 直接/a 登月/v 方案/n &quot;/w ，/w 即/d 用/p 新/a 的/u 三/m 级/n 火箭/n 直接/a 将/p 大约/d ７万/m 公斤/q 的/u 太空船/n 送上/v 太空/n ，/w 飞/v 向/p 月球/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     第谷/nh 的/u 成就/n 使/v 他/r 成为/v &quot;/w 星/n 学/n 之/u 王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     １６００/m 年/nt ，/w 他/r 收到/v 德国/ns 青年/n 开普勒/nh 送给/v 他/r 的/u 《/w 宇宙/n 的/u 秘密/n 》/w 一/m 书/n ，/w 这/r 本/q 书/n 是/vl 开普勒/nh 写/v 的/u ，/w 开普勒/nh 主张/v 日心说/n ，/w 而/c 第谷/nh 始终/d 没有/d 接受/v 日心/n 地/u 动/v 说/v ，/w 但/c 第谷/nh 没有/d 因/c 观点/n 的/u 不同/a 而/c 嫌弃/v 异己/n ，/w 他/r 在/p 发现/v 了/u 开普勒/nh 的/u 天才/n 后/nd ，/w 决心/d 让/p 其/r 成为/v 自己/r 的/u 助手/n ，/w 几/m 次/q 发出/v 热情/a 的/u 邀请/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 到/v 这儿/r 来/vd ，/w 不是/vl 一个/mq 生客/n ，/w 而是/vl 一个/mq 亲爱的/n 朋友/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     开普勒/nh 终于/d 来到/v 了/u 布拉格/ns 。/w 
		
			
                                        30
                                     开普勒/nh （/w １５７１/m -/w １６３０/m ）/w 出生/v 于/p 德国/ns 南部/nd 符拉堡/ns 的/u 一个/mq 小/a 城市/n 里/nd ，/w 从小/d 就/d 有/v 很/d 高/a 的/u 天赋/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 进入/v 杜平根城神学院/ni 后/nd ，/w 很快/a 便/d 对/p 数学/n 、/w 天文学/n 产生/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 在/p 数学/n 教师/n 麦斯特林/nh （/w １５５０/m -/w １６３１/m ）/w 的/u 秘密/n 影响/v 下/nd 接受/v 了/u 哥白尼/nh 日心说/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     开普勒/nh 的/u 一生/nt 是/vl 在/p 极端/a 贫困/a 潦倒/a 中/nd 渡过/v 的/u ，/w 他/r 一面/d 从事/v 天文/n 研究/v ，/w 一面/d 以/p 占星/v 、/w 算命/v 为生/v ，/w 他/r 自己/r 并不/d 相信/v 占星术/n ，/w 可是/c &quot;/w 如果/c 占星术/n 女儿/n 不/d 为/p 天文学/n 母亲/n 挣/v 面包/n ，/w 天文学/n 母亲/n 就/d 一定/d 要/vu 挨饿/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     直到/v 第谷/nh 结识/v 开普勒/nh 并/c 把/p 他/r 介绍/v 到/v 国王/n 鲁道夫/nh 那里/r ，/w 国王/n 赐/v 给/p &quot;/w 御前/nl 数学家/n &quot;/w 的/u 头衔/n 后/nd ，/w 他/r 才/d 不必/d 为/p 生活/n 发愁/v 而/c 专心/a 从事/v 天文/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     开普勒/nh 和/c 第谷/nh 是/vl 配合/v 得/u 很/d 好/a 的/u 一对/n ，/w 第谷/nh 是/vl 一/m 位/q 出色/a 的/u 观察家/n ，/w 眼力/n 特别/d 好/a ，/w 但/c 称/v 不/d 上/v 是/vl 极/d 好/a 的/u 理论家/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     而/c 开普勒/nh 从小/d 损伤/v 了/u 视力/n ，/w 难以/d 取得/v 精密/a 的/u 观察/v 结果/n ，/w 但/c 他/r 擅长/v 数学/n 计算/v ，/w 两/m 人/n 配合/v ，/w 取长补短/i ，/w 才/d 使/v 行星/n 运动/n 三/m 定律/n 得以/vu 创立/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     １６０１/m 年/nt １０/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w ５５/m 岁/q 的/u 第谷/nh 病重/v 临终/v ，/w 在/p 昏暗/a 的/u 烛光/n 下/nd ，/w 他/r 对/p 开普勒/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 我/r 的/u 一生/nt 中/nd ，/w 都/d 集中/v 精力/n 观察/v 星辰/n ，/w 目标/n 是/vl 编出/v 一千/m 颗/q 星/n 的/u 星/n 表/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     但/c 我/r 已/d 病/v 到/v 这样/r 地步/n ，/w 才/d 观测/v ７５０/m 颗/q 星/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     现在/nt 我/r 希望/v 你/r 能/vu 继承/v 我/r 的/u 工作/n ，/w 我/r 把/p 一切/r 底稿/n 观测/v 资料/n 都/d 交给/v 你/r ，/w 希望/v 你/r 把/p 我/r 观测/v 的/u 结果/n 公开/v 出版/v ，/w 题名/v 为/vl 《/w 鲁道夫/nh 星/n 表/n 》/w ，/w …/w …/w 想/v 你/r 不会/vu 使/v 我/r 失望/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     开普勒/nh 聆听/v 遗言/n ，/w 眼泪/n 双/a 流/v ，/w 决心/n 遵照/v 第谷/nh 的/u 遗言/n 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 国王/n 不/d 给/v 俸禄/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 开普勒/nh 违心/v 地/u 当/v 了/u 皇家/n 星象/n 官/n ，/w 但/c 仍/d 精心/a 探索/v 行星/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 总/d 想/v 在/p 自然界/n 寻找/v 数量/n 的/u 规律性/n ，/w 深信/v 宇庙/n 的/u 构造/n 符合/v 完美/a 的/u 数学/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     开普勒/nh 遵照/v 第谷/nh 一定/d 要/vu 尊重/v 客观/n 事实/n 的/u 告诫/v ，/w 脚踏实地/i 整理/v 第谷/nh 留下/v 的/u 大量/a 观测/v 资料/n 和/c 编制/v 星/n 表/n ，/w 并且/c 试/v 着/u 计算/v 火星/n 在/p 圆形/n 轨道/n 上/nd 的/u 匀速/v 运动/v 的/u 位置/n ，/w 但是/c 无论/c 是/vl 按/v 托勒密/nh 的/u 体系/n ，/w 还是/d 按/v 哥白尼/nh 的/u 体系/n 或/c 按/v 第谷/nh 的/u 折衷/v 体系/n ，/w 都/d 不能/vu 算出/v 与/c 第谷/nh 的/u 观测/v 数据/n 相/d 一致/a 的/u 结果/n ，/w 总是/d 有/v 无法/d 消除/v 的/u 小/a 至/v ８/m ′/w 的/u 误差/n ，/w 这/r 比/p 观测/v 误差/n ４/m ′/w 要/vu 大/a 得/u 多/a ，/w 在/p 大约/d １０００/m 个/q 火星/n 的/u 数据/n 中/nd ，/w 都/d 显示/v 出/vd 这/r 一/m 系统/n 误差/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     开普勒/nh 坚信/v 第谷/nh 观测/v 数据/n 的/u 可靠性/n ，/w 决心/d 查明/v 理论/n 计算/v 与/c 观测/v 数据/n 不/d 一致/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 后来/nt 回忆/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r ８/m 分/q 是/vl 不/d 允许/v 忽略/v 的/u ，/w 它/r 使/v 我/r 走上/v 了/u 改革/v 整个/a 天文学/n 的/u 道路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     既然/c 圆形/n 轨道/n 和/c 匀速/v 运动/n 都/d 不能/vu 奏效/v ，/w 他/r 试/v 着/u 用/p 各种/r 不同/a 的/u 几何/n 曲线/n 和/c 非/h 匀速/v 运动/n 来/vd 表示/v 火星/n 的/u 运动/n ，/w 终于/d 发现/v 了/u &quot;/w 火星/n 是/vl 沿着/p 椭圆/n 轨道/n 绕/v 太阳/n 运动/v ，/w 太阳/n 在/p 椭圆/n 的/u 一个/mq 焦点/n 上/nd &quot;/w 的/u 第一/m 定律/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     开普勒/nh 的/u 突破/v 是/vl 他/r 不/d 因循守旧/i 、/w 敢/vu 闯/v 禁区/n 和/c 高超/a 计算/v 的/u 成功/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     接着/v 他/r 又/d 发现/v 了/u 行星/n 运动/v 的/u 面积/n 定律/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 两/m 朵/q 定律/n 在/p １６０９/m 年/nt 出版/v 的/u 《/w 新/a 天文学/n 》/w 一/m 书/q 中/nd 公开/v 发表/v ，/w 并/c 指出/v 他们/r 也/d 适用/v 于/p 其它/r 行星/n 和/c 月亮/n 的/u 绕/v 转/v 运动/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     容闳/nh 为/p 推进/v 派遣/v 赴/v 美/j 留学生/n 作/v 了/u 大量/a 工作/n ，/w 并/c 自告奋勇/i 要/vu 带领/v 学生/n 出洋/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     １８７２/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 一/m 批/q ３０/m 人/n 的/u 幼童/n 留学生/n 被/p 派往/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 是/vl 由/p 中国/ns 政府/n 派出/v 留学生/n 的/u 开始/v ，/w 以后/nt 又/d 有/v 派往/v 欧洲/ns 的/u 军事/n 留学生/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １８９６/m 年/nt ，/w 清/nt 政府/n 又/d 派出/v 第一/m 批/q １３/m 名/q 留学生/n 去/v 日本/ns ，/w 开始/v 了/u 中国/ns 的/u 近代/nt 留/v 日/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     甲午战争/i 之后/nt ，/w 在/p 中国/ns 又/d 掀起/v 了/u 全面/a 的/u 留学/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 一/m 运动/n 反映/v 着/u 中华民族/n 已经/d 放下/v 了/u 抱残守缺/i 、/w 固步自封/i 、/w 妄自尊大/i 的/u 思想/n 包袱/n ，/w 是/vl 中华民族/n 求/v 进步/v 、/w 图/v 生存/v 的/u 精神/n 体现/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     留学生/n 运动/n 促进/v 了/u 中华/ns 文化/n 与/c 世界/n 文化/n 的/u 交流/v ，/w 引起/v 了/u 知识分子/n 治学/v 态度/n 和/c 学风/n 的/u 转变/v ，/w 促进/v 了/u 教育/v 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     为/p 建立/v 遗传学/n 作出/v 重要/a 贡献/n 的/u Ｗ/ws &#183;/w 贝特森/nh ，/w 热情/a 地/u 宣传/v 孟德尔/nh 理论/n ，/w 在/p 剑桥大学/ni 建立/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 遗传/v 研究/v 小组/n ，/w 并/c 将/p 遗传学/n 定义/v 为/vl 研究/v 遗传/v 与/c 变异/n 生理/n 基础/n 的/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     孟德尔/nh 定律/n 的/u 再/d 发现/v 是/vl 遗传学/n 发展史/n 上/nd 的/u 第一/m 个/q 高峰/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 这/r 以后/nt ，/w 遗传学/n 研究/v 同/p 细胞学/n 的/u 成就/n 相/d 结合/v ，/w 从/p 个体/n 水平/n 深入/v 到/v 细胞/n 水平/n ，/w 导致/v 了/u 染色体/n 、/w 基因/n 理论/n 的/u 创立/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     １８７９/m 年/nt ，/w 德国/ns 细胞学/n 家/k Ｗ/ws &#183;/w 弗莱明/nh 发现/v 可以/vu 用/p 碱性/n 苯胺/n 染料/n 将/p 细胞核/n 中/nd 一些/m 微/a 粒状/n 物质/n 染色/v ，/w 称/v &quot;/w 染色/v 质/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     经/v 仔细/a 观察/v 染色/v 质/n 在/p 细胞/n 分裂/v 时/nt 的/u 变化/v ，/w 他/r 发现/v 在/p 这/r 一/m 过程/n 中/nd 染色/v 质/n 先/d 聚集/v 成/v 丝状/n ，/w 然后/c 分裂/v 为/vl 数目/n 相等/v 的/u 两/m 半/m 。/w 
		
			
                                        61
                                     １８８８/m 年/nt ，/w 德国/ns 的/u Ｗ/ws &#183;/w 瓦尔得耶尔/nh 将/p 这/r 种/q 染色/v 质/n 丝/n 命名/v 为/vl &quot;/w 染色体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     人们/n 很/d 自然/a 地/u 从/p 染色体/n 联想/v 到/v 孟德尔/nh 提出/v 的/u 遗传因子/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     德国/ns 的/u Ｔ/ws &#183;/w 鲍维里/nh 、/w 美国/ns 的/u Ｗ/ws &#183;/w 萨通/nh 等/u 人/n 都/d 曾/d 指出/v 染色体/n 在/p 细胞/n 分裂/v 时/nt 的/u 变化/v 同/p 孟德尔/nh 定律/n 有/v 很/d 大/a 的/u 一致性/n ，/w 孟德尔/nh 的/u 遗传因子/n 就/d 相当于/v 细胞核/n 中/nd 的/u 染色体/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     由于/c 遗传/v 特征/n 的/u 数目/n 远远/a 超过/v 染色体/n 的/u 对数/n ，/w 萨通/nh 还/d 设想/v 一/m 条/n 染色体/n 上/nd 可能/vu 有/v 若干/m 遗传因子/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９０９/m 年/nt ，/w 丹麦/ns 的/u Ｗ/ws &#183;/w Ｌ/ws &#183;/w 约翰逊/nh 提出/v 用/p &quot;/w 基因/n &quot;/w 来/vd 代替/v 遗传因子/n 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     对/p 基因/n 理论/n 发展/v 作出/v 重大/a 贡献/n 的/u 是/vl Ｔ/ws &#183;/w Ｈ/ws &#183;/w 摩尔根/ns 及其/c 学派/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     从/p １９０９/m 年/nt 起/v ，/w 摩尔根/ns 进行/v 了/u 著名/a 的/u 果蝇/n 杂交/v 试验/v ，/w 发现/v 了/u 基因/n 的/u 连锁/n 现象/n （/w 位于/v 同一/a 条/n 染色体/n 上/nd 的/u 基因/n 一般/a 将/d 一起/d 遗传/v 而/c 不/d 彼此/r 分开/v ，/w 每/r 条/n 染色体/n 都/d 有/v 一个/mq 基因/n 连锁/n 群/n ）/w 、/w 交换/v 现象/n （/w 不同/a 染色体/n 之间/nd 可以/vu 发生/v 片段/n 互换/v ，/w 从而/c 破坏/v 连锁/n ）/w ，/w 以及/c 性别/n 决定/v 、/w 伴/n 性/n 遗传/v 等/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     摩尔根/ns 学派/n 在/p 《/w 孟德尔/nh 遗传学/n 原理/n 》/w （/w １９１５/m ）/w 、/w 《/w 遗传/v 的/u 物质/n 基础/n 》/w （/w １９１９/m ）/w 、/w 《/w 基因/n 论/v 》/w （/w １９２６/m ）/w 等/u 著作/n 中/nd 系统/a 地/u 论述/v 了/u 基因/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     他们/r 认为/v 基因/n 是/vl 遗传物质/n ，/w 是/vl &quot;/w 染色体/n 的/u 物质/n 微粒/n &quot;/w ，/w 染色体/n 的/u 分离/v 、/w 断裂/v 、/w 组合/v ，/w 决定/v 着/u 基因/n 的/u 分离/v 和/c 组合/v ，/w 决定/v 着/u 生物/n 的/u 遗传/v 性状/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 摩尔根/ns 由于/c &quot;/w 发现/v 了/u 染色体/n 在/p 遗传/v 中/nd 所/u 起/v 的/u 作用/n &quot;/w 获得/v 诺贝尔/nh 生理学/n 医学/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     摩尔根/ns 基因/n 论/k 的/u 创立/v 是/vl 遗传学/n 发展史/n 上/nd 的/u 第二/m 个/q 高峰/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 这/r 之后/nt ，/w 它/r 又/d 与/p 分子生物学/n 相/d 结合/v ，/w 从/p 细胞/n 水平/n 向/p 分子/n 水平/n 深入/v ，/w 使/v 生物学/n 发生/v 了/u 新/a 的/u 革命/v ，/w 走上/v 分子/n 遗传学/n 的/u 新/a 境界/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     分子生物学/n 是/vl 研究/v 蛋白质/n 、/w 核酸/n 等/u 生物/n 大/a 分子/n 的/u 结构/n 和/c 功能/n 关系/n 的/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     自治县/n 人民代表大会/n 举行/v 会议/n 的/u 时候/n ，/w 代表/n 和/c 主席团/n 及/c 自治县/n 人民/n 委员会/n 都/d 可以/vu 提出/v 议案/n ，/w 其/r 议案/n 由/p 主席团/n 提请/v 人民代表大会/n 会议/n 讨论/v ，/w 或者/c 交付/v 议案/n 审查/v 委员会/n 审查/v 后/nd ，/w 提请/v 人民代表大会/n 会议/n 讨论/v 或/c 作出/v 决议/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     自治县/n 人民代表大会/n 的/u 决议/n ，/w 以/p 全体/n 代表/n 的/u 过/vd 半数/n 通过/c 。/w 
		
			
                                        76
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 组成/v 人员/n 和/c 自治县/n 人民法院/n 院长/n 的/u 人选/n 由/p 自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 联合/v 提名/v 或者/c 单独/a 提名/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     自治县/n 人民代表大会/n 选举/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 组成/v 人员/n 和/c 自治县/n 人民法院/n 院长/n ，/w 采用/v 无记名投票/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     自治县/n 人民代表大会/n 举行/v 会议/n 的/u 时候/n ，/w 自治县/n 人民/n 委员会/n 所属/n 各/r 工作/n 部门/n 负责人/n 、/w 自治县/n 人民法院/n 院长/n 、/w 自治县/n 人民检察院/n 检察长/n 以及/c 经/v 大会/n 主席团/n 同意/v 的/u 其他/r 人员/n 可以/vu 列席/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     自治县/n 人民代表大会/n 举行/v 会议/n 的/u 时候/n ，/w 代表/n 向/p 自治县/n 人民/n 委员会/n 或者/c 自治县/n 人民/n 委员会/n 所属/n 各/r 工作/n 部门/n 提出/v 的/u 质问/v ，/w 经过/p 主席团/n 提交/v 受/v 质问/v 的/u 机关/n ，/w 受/v 质问/v 的/u 机关/n 必须/d 在/p 会议/n 中/nd 负责/v 答复/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 在/p 执行/v 职务/n 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 使用/v 自治县/n 内/nd 通用/v 的/u 一/m 种/q 或者/c 几/m 种/q 语言/n 文字/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 在/p 出席/v 人民代表大会/n 会议/n 的/u 期间/nt ，/w 非/d 经/v 主席团/n 同意/v ，/w 不/d 受/v 逮捕/v 或者/c 审判/v ；/w 如果/c 因为/c 是/vl 现行犯/n 被/p 拘留/v ，/w 执行/v 拘留/v 的/u 机关/n ，/w 必须/d 立即/d 报请/v 主席团/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 在/p 出席/v 人民代表大会/n 会议/n 的/u 期间/nt ，/w 国家/n 根据/p 需要/v 给以/v 往返/v 的/u 旅费/n 和/c 必要/a 的/u 物质/n 上/nd 的/u 便利/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 应当/vu 和/p 原/a 选举/v 单位/n 保持/v 密切/a 联系/v ，/w 宣传/v 法律/n 、/w 法令/n 和/c 政策/n ，/w 协助/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 执行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     并/c 向/p 自治县/n 人民代表大会/n 和/c 自治县/n 人民/n 委员会/n 反映/v 群众/n 的/u 意见/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 可以/vu 列席/v 原/a 选举/v 单位/n 的/u 人民代表大会/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 受/v 原/a 选举/v 单位/n 的/u 监督/v ，/w 原/a 选举/v 单位/n 有权/v 随时/d 撤换/v 自己/r 选出/v 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     代表/n 的/u 撤换/v 必须/d 由/p 原/a 选举/v 单位/n 以/p 全体/n 代表/n 的/u 过/vd 半数/n 通过/v ，/w 并/c 报请/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 备查/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     自治县/n 人民代表大会/n 代表/n 因故/d 不能/vu 担任/v 代表/n 职务/n 的/u 时候/n ，/w 由/p 原/a 选举/v 单位/n 补选/v ，/w 并/c 报请/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 发给/v 当选/v 证书/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 即/vl 自治县/n 人民政府/n ，/w 是/vl 自治县/n 人民代表大会/n 的/u 执行/v 机关/n ，/w 是/vl 自治县/n 一级/mq 国家/n 行政机关/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 服从/v 国务院/ni 的/u 统一/v 领导/n ，/w 并/c 对/p 湖南省/ns 人民/n 委员会/n 和/c 自治县/n 人民代表大会/n 负责/v 并/c 报告/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 中/nd ，/w 各/r 有关/v 民族/n 都/d 应当/vu 有/v 适当/a 名额/n 的/u 人员/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 由/p 自治县/n 人民代表大会/n 选举/v 县长/n 一/m 人/n ，/w 副/h 县长/n 若干/m 人/n 及/c 委员/n 九/m 到/v 二十一/m 人/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 县长/n 、/w 副/h 县长/n 及/c 委员/n 的/u 任期/nt 为/vl 两/m 年/nt ，/w 连/d 选/v 得/u 连任/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 的/u 组成/v 人员/n ，/w 因故/d 不能/vu 担任/v 职务/n 时/nt ，/w 由/p 自治县/n 人民代表大会/n 补选/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     （/w 十九/m ）/w 办理/v 上级/n 国家/n 行政机关/n 交办/v 的/u 其他/r 事项/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 会议/n ，/w 每月/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n 可以/vu 临时/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 举行/v 会议/n 时/nt ，/w 可以/vu 邀请/v 有关/v 人员/n 列席/v ；/w 自治县/n 人民法院/n 院长/n 、/w 人民检察院/n 检察长/n 可以/vu 列席/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     自治县/n 县长/n 主持/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 会议/n 和/c 人民/n 委员会/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     副/h 县长/n 协助/v 县长/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     自治县/n 县长/n 为/p 处理/v 日常/a 工作/n ，/w 可以/vu 召开/v 行政会议/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 按照/p 需要/v 设立/v 公安/n 、/w 粮食/n 、/w 农业/n 、/w 税务/n 、/w 林业/n 、/w 水利/n 、/w 农产品/n 采购/v 、/w 商业/n 等/u 局/n 及/c 民族/n 、/w 财政/n 、/w 文化/n 、/w 教育/n 、/w 卫生/n 、/w 交通/n 、/w 计划/n 、/w 统计/v 、/w 人事/n 、/w 手工业/n 管理/v 等/u 科/n ，/w 并且/c 建立/v 办公室/n （/w 或/c 秘书/n 室/n ）/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     必要/a 时/nt 还/d 可/vu 增设/v 其他/r 工作/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     各/r 科/n 、/w 局/n 分别/v 设/v 科长/n 、/w 局长/n ，/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n 可以/vu 设/v 副职/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     办公室/n 设/v 主任/n ，/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n 可以/vu 设/v 副职/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 的/u 工作/n 部门/n 的/u 设立/v 、/w 增加/v 、/w 减少/v 或者/c 合并/v 由/p 自治县/n 人民/n 委员会/n 报请/v 省/n 人民/n 委员会/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 的/u 各/r 工作/n 部门/n 受/v 自治县/n 人民/n 委员会/n 的/u 统一/v 领导/n ，/w 并且/c 受/v 湖南省/ns 人民/n 委员会/n 及其/c 派出/v 机关/n 的/u 主管部门/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 所属/n 各/r 工作/n 部门/n 的/u 人员编制/n ，/w 由/p 自治县/n 人民/n 委员会/n 按照/p 实际/n 工作/n 需要/v 和/c 可能/vu 拟定/v ，/w 报请/v 湖南省/ns 人民/n 委员会/n 核准/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     自治县/n 人民/n 委员会/n 应当/vu 协助/v 设立/v 在/p 自治县/n 内/nd 不/d 属于/v 自己/r 管理/v 的/u 国家机关/n 、/w 国营企业/n 、/w 公私合营/n 企业/n 进行/v 工作/v ，/w 并且/c 监督/v 他们/r 遵守/v 和/c 执行/v 法律/n 、/w 法令/n 和/c 政策/n ，/w 以及/c 适应/v 自治县/n 的/u 特点/n 。/x 
		
			
                                        109
                                     中华人民共和国国务院/ni 为/p 加速/v 国家/n 经济/n 建设/v ，/w 逐步/d 提高/v 人民/n 物质/n 和/c 文化/n 生活/n 水平/n ，/w 促进/v 人民/n 节约/v 储蓄/n ，/w 特/d 发行/v １９５７/m 年/nt 国家/n 经济/n 建设/v 公债/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     本/d 公债/n 的/u 募集/v 和/c 还本付息/i ，/w 一律/d 以/p 人民币/n 为/p 计算/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     本/d 公债/n 发行/v 总额/n 定为/v 人民币/n 六/m 亿/m 元/q ，/w 于/p １９５７/m 年/nt １/m 月/nt 开始/v 发行/v ，/w １９５７/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt 起/p 计息/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     提前/v 交款/v 的/u ，/w 按照/p 规定/v 利率/n 贴息/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     本/d 公债/n 债券/n 面额/n 分为/v 一/m 元/q 、/w 二/m 元/q 、/w 五/m 元/q 、/w 十/m 元/q 、/w 五/m 十/m 元/q 和/c 一/m 百/m 元/q 六/m 种/q 。/w 
		
			
                                        114
                                     本/d 公债/n 利率/n 定为/v 年息/n 四/m 厘/q ，/w 自/p １９５８/m 年/nt 起/p ，/w 每年/nt ９/m 月/nt ３０/m 日/nt 付息/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        115
                                     本/d 公债/n 本金/n 分/v 十年/nt 作/v 十/m 次/q 偿还/v ，/w 自/p １９５８/m 年/nt 起/p ，/w 每年/nt ９/m 月/nt ３０/m 日/nt 抽签/v 还本/v 一/m 次/q ，/w 第一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 、/w 四/m 次/q 各/r 抽/v 还/d 总额/n 的/u ５/m ％/w ，/w 第/h 五/m 、/w 六/m 、/w 七/m 次/q 各/r 抽/v 还/d 总额/n 的/u １０/m ％/w ，/w 第/h 八/m 、/w 九/m 次/q 各/r 抽/v 还/d 总额/n 的/u １５/m ％/w ，/w 其余/r 总额/n 的/u ２０/m ％/w 于/p 第/h 十/m 次/q 还清/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     本/d 公债/n 的/u 发行/v 和/c 还本付息/i 事宜/n ，/w 指定/v 中国人民银行/ni 及其/c 所属/n 机构/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     本/d 公债/n 债券/n 不得/vu 当作/v 货币流通/i ，/w 不得/vu 向/p 国家/n 银行/n 和/c 公私合营/n 银行/n 抵押/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     伪造/v 本/d 公债/n 债券/n 或/c 破坏/v 本/d 公债/n 的/u 信用/n 者/k ，/w 法/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     本/d 条例/n 自/p １９５７/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/p 施行/v 。/x 
		
			
                                        120
                                     为了/p 加强/v 城市/n 的/u 维护/v 建设/v ，/w 扩大/v 和/c 稳定/a 城市/n 维护/v 建设/v 资金/n 的/u 来源/n ，/w 特/d 制定/v 本/r 条例/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     凡/d 交纳/v 产品税/n 、/w 增值税/n 、/w 营业税/n 的/u 单位/n 和/c 个人/n ，/w 都/d 是/vl 城市/n 维护/v 建设/v 税/n 的/u 纳税/v 义务/a 人/n （/w 以下/nd 简称/n 纳税人/n ）/w ，/w 都/d 应当/vu 依照/p 本/r 条例/n 的/u 规定/v 交纳/v 城市/n 维护/v 建设/v 税/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     城市/n 维护/v 建设/v 税/n ，/w 以/p 纳税人/n 实际/a 交纳/v 的/u 产品税/n 、/w 增值税/n 、/w 营业税/n 税额/n 为/p 计税/v 依据/n ，/w 分别/v 与/c 产品税/n 、/w 增值税/n 、/w 营业税/n 同时/c 交纳/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     纳税人/n 所在地/n 不/d 在/p 市区/n 、/w 县城/n 或/c 镇/n 的/u ，/w 税率/n 为/p 百分/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        124
                                     城市/n 维护/v 建设/v 税/n 的/u 征收/v 、/w 管理/v 、/w 纳税/v 环节/n 、/w 奖罚/v 等/u 事项/n ，/w 比照/v 产品税/n 、/w 增值税/n 、/w 营业税/n 的/u 有关/p 规定/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     城市/n 维护/v 建设/v 税/n 应当/vu 保证/v 用于/v 城市/n 的/u 公用事业/n 和/c 公共/a 设施/n 的/u 维护/v 建设/v ，/w 具体/a 安排/v 由/p 地方/n 人民政府/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     按照/p 本/r 条例/n 第/h 四/m 条/q 第三/m 项/q 规定/v 交纳/v 的/u 税款/n ，/w 应当/vu 专用/v 于/p 乡镇/n 的/u 维护/v 和/c 建设/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     开征/v 城市/n 维护/v 建设/v 税/n 后/nd ，/w 任何/r 地区/n 和/c 部门/n ，/w 都/d 不得/vu 再/d 向/p 纳税人/n 摊派/v 资金/n 或/c 物资/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     遇到/v 摊派/v 情况/n ，/w 纳税人/n 有权/v 拒绝/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 人民政府/n 可以/vu 根据/p 本/r 条例/n 制定/v 实施/v 细则/n ，/w 并/c 送/v 财政部/ni 备案/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     本/r 条例/n 自/p １９８５/m 年度/nt 起/v 施行/v 。/x 
		
			
                                        131
                                     （/w 一/m ）/w 根据/p 国家/n 过渡/v 时期/nt 总任务/n 和/c 国务院/ni 的/u 指示/n ，/w 在/p 国务院/ni 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 编制/v 的/u 国民经济/n 计划/n 草案/n 的/u 基础上/nl ，/w 按照/p 需要/v 与/c 可能/vu 和/c 积极/a 平衡/a 的/u 原则/n ，/w 综合/v 编制/v 长期/nt 的/u 和/c 年度/nt 的/u 国民经济/n 发展/v 计划/n 草案/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     （/w 二/m ）/w 审查/v 国务院/ni 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 的/u 国民经济/n 计划/n 草案/n ，/w 并/c 向/p 国务院/ni 提出/v 审查/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     （/w 三/m ）/w 检查/v 各/r 部门/n 、/w 各/r 地区/n 计划/n 执行/v 情况/n ，/w 并/c 向/p 国务院/ni 提出/v 保证/v 完成/v 计划/n 的/u 各种/r 措施/n 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     （/w 四/m ）/w 编制/v 主要/a 生产资料/n 的/u 分配/v 计划/n 草案/n 和/c 国家/n 物资/n 储备/v 计划/n 草案/n ，/w 报请/v 国务院/ni 批准/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     （/w 五/m ）/w 编制/v 长期/nt 的/u 、/w 年度/nt 的/u 综合/v 财政/n 计划/n 草案/n ，/w 审查/v 财政部/ni 的/u 年度/nt 国家预算/n 、/w 各/r 国民经济/n 部门/n 财务/n 计划/n 、/w 国家/n 银行/n 季度/nt 信贷/n 计划/n 和/c 现金/n 计划/n ，/w 并/c 向/p 国务院/ni 提出/v 审查/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     （/w 六/m ）/w 拟定/v 编制/v 国民经济/n 计划/n 的/u 计划/n 方法/n ，/w 计划/n 表格/n 和/c 计划/n 审批/v 程序/n 以及/c 有关/v 编制/v 计划/n 的/u 各种/r 规定/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     （/w 七/m ）/w 研究/v 国民经济/n 计划/n 中/nd 的/u 重大/a 问题/n 并/c 及时/a 提出/v 建议/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     办理/v 国务院/ni 交办/v 的/u 有关/v 国民经济/n 计划/n 工作/n 方面/n 的/u 事项/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     （/w 一/m ）/w 使/v 国民经济/n 计划/n 符合/v 客观/n 经济/n 情况/n 和/c 国家/n 过渡/v 时期/nt 的/u 总任务/n 以及/c 当前/nt 国家/n 各项/r 政策/n 的/u 要求/n ，/w 以/p 不断/d 提高/v 生产力/n ，/w 增强/v 国防/n 力量/n ，/w 逐步/d 改善/v 人民/n 的/u 物质/n 生活/n 和/c 文化/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     （/w 二/m ）/w 在/p 综合/v 平衡/a 的/u 基础上/nl 使/v 整个/a 国民经济/n 各方面/n 按/p 比例/n 的/u 发展/v —/w —/w 使/v 工业/n 与/c 农业/n 、/w 生产资料/n 与/c 消费/v 资料/n 、/w 各/r 工业/n 部门/n 之间/nd 、/w 工业/n 、/w 农业/n 与/c 运输业/n 、/w 生产/v 与/c 供应/v 、/w 生产/v 与/c 消费/v 、/w 建设/v 与/c 财政/n 、/w 建设/v 与/c 物质/n 资源/n 、/w 消费/v 与/c 积累/v 等/u 方面/n 地/u 平衡/a 发展/v ，/w 货币流通/i 和/c 商品流通/v 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     （/w 三/m ）/w 在/p 优先/v 发展/v 社会主义/n 经济/n ，/w 保证/v 社会主义/n 经济/n 成份/n 不断/d 增长/v 和/c 加强/v 国营/v 经济/n 领导/n 地位/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 根据/p 全国/n 平衡/a ，/w 全面/a 平衡/a 的/u 原则/n ，/w 统筹/v 安排/v 国民经济/n 的/u 发展/v 和/c 改造/v ，/w 使/v 整个/a 国民经济/n 协调/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     （/w 四/m ）/w 根据/p 经济/n 、/w 合理/a 与/c 国防/n 安全/a 的/u 原则/n ，/w 正确/a 地/u 分布/v 生产力/n ：/w 尽量/d 使/v 新建/v 工业/n 企业/n 分布/v 在/p 安全/a 地区/n 并/c 照顾/v 到/v 靠近/v 原料/n 产地/n 和/c 消费/v 地区/n ，/w 减少/v 不/d 合理/a 运输/v ；/w 适当/a 地/u 规划/n 建设/v 规模/n ，/w 注意/v 大/a 、/w 中/nd 、/w 小/a 企业/n 的/u 结合/v ；/w 适当/a 地/u 规定/v 城市/n 的/u 发展/v 规模/n ，/w 城市/n 建设/v 规模/n 不要/vu 过分/a 集中/v ，/w 也/d 不要/vu 过分/a 分散/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     （/w 五/m ）/w 合理/a 地/u 分配/v 劳动力/n 和/c 专门/a 人才/n ，/w 在/p 发展/v 生产/v 提高/v 劳动生产率/n 的/u 基础上/nl ，/w 适当/a 地/u 提高/v 工资/n 福利/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     （/w 六/m ）/w 合理/a 地/u 利用/v 国家/n 资源/n 和/c 节约/v 资源/n ，/w 并/c 注意/v 新/a 资源/n 的/u 不断/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     （/w 七/m ）/w 使/v 国营/v 经济/n 的/u 直接/a 计划/n 与/c 非/h 社会主义/n 经济/n 的/u 间接/a 计划/n ，/w 中央/n 各/r 部/n 计划/n 与/c 各/r 地区/n 计划/n ，/w 新建/v 企业/n 与/c 原有/v 企业/n 、/w 地区/n 之间/nd 的/u 计划/n 相互/d 结合/v 起来/vd ，/w 避免/v 发生/v 脱节/v 和/c 抵触/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     （/w 八/m ）/w 在/p 计划/n 工作/n 中/nd ，/w 应/vu 努力/v 挖掘/v 潜在/a 力量/n 并/c 使/v 计划/n 符合/v 实际/n ，/w 避免/v 保守/a 和/c 冒进/v ，/w 力求/v 计划/n 积极/a 可靠/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 由/p 主任/n 一/m 人/n ，/w 副/h 主任/n 、/w 委员/n 各/r 若干/m 人/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     主任/n 主持/v 全会/n 工作/n ，/w 副/h 主任/n 协助/v 主任/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     研究/v 编辑室/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     上述/v 部门/n 的/u 增减/v 或/c 合并/v ，/w 由/p 国务院/ni 批准/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     国家/n 物资/n 储备/v 暂/d 归/v 国家/n 计划/n 委员会/n 领导/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 的/u 一切/r 重大/a 工作/n 问题/n ，/w 在/p 主任/n 主持/v 下/nd 召集/v 委员/n 会议/n 进行/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 对/p 国务院/ni 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 的/u 计划/n 部门/n 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 的/u 计划/n 部门/n 应/vu 负责/v 计划/n 方法/n 的/u 指导/v ，/w 并/c 在/p 本/r 部门/n 的/u 业务/n 范围/n 内/nd ，/w 根据/p 法律/n 、/w 法令/n 和/c 国务院/ni 的/u 决议/n 、/w 命令/n ，/w 可以/vu 发布/v 指示/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     为/p 讨论/v 国民经济/n 计划/n 或/c 计划/n 执行/v 中/nd 的/u 重大/a 问题/n ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 可/vu 召集/v 综合性/n 的/u 或/c 专业性/n 的/u 计划/n 会议/n ，/w 也/d 可/vu 邀请/v 有关/v 部门/n 的/u 人员/n 进行/v 专门/a 问题/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 编制/v 国民经济/n 计划/n 草案/n 所/u 需/v 的/u 一切/r 实际/n 统计/v 数字/n ，/w 应/vu 向/p 国家/n 统计局/n 提出/v 要求/n ，/w 由/p 国家/n 统计局/n 供给/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     计划/n 变更/v 时/nt ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 应/vu 随时/d 抄/v 告/v 国家/n 统计局/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     为/p 使/v 国家/n 计划/n 委员会/n 了解/v 情况/n ，/w 掌握/v 实际/a 资料/n ，/w 国务院/ni 各/r 办/v 、/w 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 和/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 以及/c 相当于/v 部/n 、/w 会/n 一级/mq 的/u 其他/r 机构/n 的/u 重要/a 文件/n 、/w 有关/v 经济/n 的/u 资料/n ，/w 都/d 应当/vu 及时/a 抄送/v 国家/n 计划/n 委员会/n ，/w 同时/c 国家/n 计划/n 委员会/n 各/r 局/n 可/vu 向/p 有关/v 部/n 、/w 会/n 索取/v 资料/n ；/w 国务院/ni 各/r 办公室/n 、/w 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 的/u 重要/a 会议/n ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 有关/v 的/u 各/r 局/n 局长/n 、/w 副/h 局长/n 等/u 可以/vu 列席/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 召开/v 的/u 重要/a 会议/n 应/vu 通知/v 各/r 有关/v 部门/n 参加/v ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 所/u 发/v 的/u 重要/a 文件/n ，/w 也/d 应当/vu 抄/v 致/v 有关/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     国家/n 计划/n 委员会/n 应/vu 与/p 国务院/ni 各/r 办公室/n 密切/a 协作/v ，/w 凡/d 计划/n 工作/n 应/vu 以/p 国家/n 计划/n 委员会/n 为主/v ，/w 由/p 国务院/ni 各/r 办公室/n 协助/v 办理/v ；/w 凡/d 行政/n 工作/n 应/vu 以/p 国务院/ni 各/r 办公室/n 为主/v ，/w 由/p 国家/n 计划/n 委员会/n 协助/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 计划/n 已经/d 国务院/ni 批准/v 之后/nt ，/w 凡/d 关系/v 到/v 全国/n 平衡/a 的/u 重大/a 措施/n ，/w 应/vu 以/p 国家/n 计划/n 委员会/n 为主/v ，/w 由/p 国务院/ni 各/r 办公室/n 协助/v 办理/v ；/w 凡是/d 在/p 已/d 定/v 计划/n 范围/n 之内/nd 并/c 为/p 保证/v 计划/n 实现/v 的/u 重大/a 措施/n ，/w 应/vu 以/p 国务院/ni 各/r 办公室/n 为主/v ，/w 由/p 国家/n 计划/n 委员会/n 协助/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 国家/n 计划/n 委员会/n 编制/v 国民经济/n 计划/n 草案/n 过程/n 中/nd ，/w 国务院/ni 各/r 办公室/n 应/vu 大力/d 参与/v ，/w 并/c 对/p 各/r 部门/n 的/u 计划/n 及时/a 提出/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     国务院/ni 各/r 部/n 、/w 各/r 委员会/n 、/w 各/r 办公室/n 对/p 计划/n 草案/n 指标/n 与/c 国家/n 计划/n 委员会/n 有/v 不同/a 意见/n 时/nt ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 应/vu 提出/v 意见/n 上报/v 国务院/ni 决定/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     国民经济/n 计划/n 修改/v 与/c 设计/v 任务/n 书/n 的/u 审批/v 办法/n 另行/v 规定/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     本/r 暂行条例/n 经/v 国务院/ni 批准/v 发布/v 施行/v ，/w 国家/n 计划/n 委员会/n 各/r 局/n 工作/n 细则/n 由/p 国家/n 计划/n 委员会/n 另行/v 制定/v ，/w 并/c 报/n 国务院/ni 备案/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     为了/p 加强/v 城市/n 中/nd 街道/n 居民/n 的/u 组织/n 和/c 工作/n ，/w 增进/v 居民/n 的/u 公共/a 福利/n ，/w 在/p 市辖区/n 、/w 不/d 设区/v 的/u 市/n 的/u 人民/n 委员会/n 或者/c 它/r 的/u 派出/v 机关/n 指导/v 下/nd ，/w 可以/vu 按照/p 居住/v 地区/n 成立/v 居民委员会/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     居民委员会/n 是/vl 群众/n 自治/v 性/k 的/u 居民/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     （/w 五/m ）/w 调解/v 居民/n 间/n 的/u 纠纷/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     （/w 一/m ）/w 居民委员会/n 应当/vu 按照/p 居民/n 的/u 居住/v 情况/n 并且/c 参照/v 公安/n 户籍/n 段/n 的/u 管辖/v 区域/n 设立/v ，/w 一般/a 地/u 以/p 一百/m 户/n 至/v 六百/m 户/n 居民/n 为/vl 范围/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     居民委员会/n 下设/v 居民/n 小组/n ；/w 居民/n 小组/n 一般/a 地/u 以/p 十五/m 户/n 至/v 四十/m 户/n 居民/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     每个/r 居民委员会/n 所/u 设/v 的/u 小组/n 最多/a 不得/vu 超过/v 十七/m 个/q 。/w 
		
			
                                        171
                                     （/w 二/m ）/w 居民委员会/n 设/v 委员/n 七/m 人/n 至/v 十七/m 人/n ，/w 由/p 居民/n 小组/n 各/r 选/v 委员/n 一/m 人/n 组成/v ；/w 并且/c 由/p 委员/n 互/d 推/v 主任/n 一/m 人/n 、/w 副/h 主任/n 一/m 人/n 至/v 三/m 人/n ；/w 其中/nd 须/d 有/v 一/m 人/n 管/v 妇女/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     居民/n 小组/n 设/v 组长/n 一/m 人/n ，/w 一般/a 地/u 应当/vu 由/p 居民委员会/n 委员/n 兼任/v ；/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 选举/v 副/h 组长/n 一/m 人/n 至/v 二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     居民委员会/n 委员/n 被/p 推为/v 主任/n 或者/c 副/h 主任/n 的/u 时候/n ，/w 选举/v 他/r 的/u 小组/n 可以/vu 另/r 选/v 组长/n 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     （/w 三/m ）/w 居民/n 较/d 少/a 的/u 居民委员会/n ，/w 一般/a 地/u 不/d 设/v 工作/n 委员会/n ，/w 由/p 居民委员会/n 委员/n 分工/v 担任/v 各项/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     居民/n 较/d 多/a 的/u 居民委员会/n ，/w 如果/c 工作/n 确实/d 需要/v ，/w 经/v 市/n 人民/n 委员会/n 批准/v ，/w 可以/vu 设立/v 常设/v 的/u 或者/c 临时/a 的/u 工作/n 委员会/n ，/w 在/p 居民委员会/n 统一/v 领导/v 下/nd 进行/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     常设/v 的/u 工作/n 委员会/n 可以/vu 按照/p 社会/n 福利/n （/w 包括/v 优抚/v ）/w 、/w 治安/n 保卫/v 、/w 文教/j 卫生/n 、/w 调解/v 、/w 妇女/n 等/u 项/q 工作/n 设立/v ，/w 最多/a 不得/vu 超过/v 五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     临时/a 的/u 工作/n 委员会/n ，/w 应当/vu 在/p 工作/n 结束/v 时/nt 宣布/v 撤销/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     工作/n 委员会/n 应当/vu 吸收/v 居民/n 中/nd 的/u 积极分子/n 参加/v ，/w 但/c 要/vu 尽可能/d 做到/v 一/m 人/n 一/m 职/n ，/w 不/d 使/v 他们/r 的/u 工作/n 负担/v 过重/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     （/w 四/m ）/w 居民/n 中/nd 的/u 被/p 管制/v 分子/n 和/c 其他/r 被/p 剥夺/v 政治权利/n 的/u 分子/n ，/w 应当/vu 编入/v 居民/n 小组/n ，/w 但/c 不得/vu 担任/v 居民委员会/n 委员/n 、/w 居民/n 小组/n 组长/n 和/c 工作/n 委员会/n 的/u 委员/n ；/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n ，/w 居民/n 小组/n 组长/n 有权/v 停止/v 他们/r 参加/v 居民/n 小组/n 的/u 某些/r 会议/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     居民委员会/n 每/r 届/q 任期/nt 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        181
                                     居民委员会/n 委员/n 因故/d 不能/vu 担任/v 职务/n 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 随时/d 改选/v 或者/c 补选/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     机关/n 、/w 学校/n 和/c 较/d 大/a 的/u 企业/n 等/u 单位/n ，/w 一般/a 地/u 不/d 参加/v 居民委员会/n ，/w 应当/vu 派/v 代表/n 参加/v 居民委员会/n 所/u 召集/v 的/u 与/c 它们/r 有关/v 的/u 会议/n ，/w 并且/c 遵守/v 居民委员会/n 有关/v 居民/n 公共/a 利益/n 的/u 决议/n 和/c 公约/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     企业/n 职工/n 集中/v 居住/v 的/u 职工/n 住宅区/n 和/c 较/d 大/a 的/u 集体/n 宿舍/n ，/w 应当/vu 在/p 市辖区/n 、/w 不/d 设区/v 的/u 市/n 的/u 人民/n 委员会/n 或者/c 它/r 的/u 派出/v 机关/n 的/u 统一/v 指导/v 下/nd 设立/v 居民委员会/n ，/w 或者/c 由/p 工会/n 组织/n 的/u 职工/n 家属/n 委员会/n 兼任/v 居民委员会/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     市内/nl 少数民族/n 聚居/v 的/u 地区/n ，/w 可以/vu 单独/a 成立/v 居民委员会/n ；/w 户数/n 较/d 少/a 的/u ，/w 可以/vu 单独/a 成立/v 居民/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     市/n 、/w 市辖区/n 的/u 人民/n 委员会/n 的/u 工作/n 部门/n 和/c 其他/r 机关/n ，/w 如果/c 必须/d 向/p 居民委员会/n 或者/c 它/r 的/u 工作/n 委员会/n 布置/v 任务/n ，/w 应当/vu 经/v 市/n 、/w 市辖区/n 的/u 人民/n 委员会/n 批准/v 统一/v 布置/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     市/n 、/w 市辖区/n 的/u 人民/n 委员会/n 的/u 工作/n 部门/n ，/w 可以/vu 对/p 居民委员会/n 有关/v 的/u 工作/n 委员会/n 进行/v 业务/n 指导/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     居民/n 应当/vu 遵守/v 居民委员会/n 关于/p 公共/a 利益/n 的/u 决议/n 和/c 公约/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     居民委员会/n 进行/v 工作/v 的/u 时候/n ，/w 应当/vu 根据/p 民主集中制/n 和/c 群众/n 自愿/v 的/u 原则/n 充分/a 发扬/v 民主/n ，/w 不得/vu 强迫/v 命令/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     居民委员会/n 的/u 公/a 杂费/n 和/c 居民委员会/n 委员/n 的/u 生活/n 补助费/n ，/w 由/p 省/n 、/w 直辖市/n 的/u 人民/n 委员会/n 统一/v 拨/v 发/v ，/w 标准/n 由/p 内务部/ni 另行/v 规定/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     居民委员会/n 办理/v 居民/n 的/u 共同/a 福利/n 事项/n 所/u 需/v 的/u 费用/n ，/w 经/v 有关/v 的/u 居民/n 同意/v ，/w 并且/c 经/v 市辖区/n 、/w 不/d 设区/v 的/u 市/n 的/u 人民/n 委员会/n 批准/v ，/w 可以/vu 按照/p 自愿/v 原则/n 向/p 有关/v 的/u 居民/n 进行/v 筹募/v ，/w 除此以外/i ，/w 不得/vu 向/p 居民/n 进行/v 任何/r 募捐/v 或/c 筹款/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     筹募/v 的/u 共同/a 福利/n 款项/n 和/c 开支/n 帐目/n ，/w 在/p 事情/n 办理/v 完毕/v 后/nd ，/w 应当/vu 及时/a 公布/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     依照/p 中华人民共和国宪法/n 第八十九/m 条/n 的/u 规定/v ，/w 中华人民共和国/ns 公民/n 的/u 人身自由/n 不/d 受/v 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     任何/r 公民/n ，/w 非/d 经/v 人民法院/n 决定/v 或者/c 人民检察院/n 批准/v ，/w 不/d 受/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     对/p 反革命分子/n 和/c 其他/r 可能/vu 判处/v 死刑/n 、/w 徒刑/n 的/u 人犯/n ，/w 经/v 人民法院/n 决定/v 或者/c 人民检察院/n 批准/v ，/w 应/vu 即/d 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     应当/vu 逮捕/v 的/u 人犯/n ，/w 如果/c 是/vl 有/v 严重/a 疾病/n 的/u 人/n ，/w 或者是/v 正在/d 怀孕/v 、/w 哺乳/v 自己/r 婴儿/n 的/u 妇女/n ，/w 可以/vu 改用/v 取保/v 候审/v 或者/c 监视/v 居住/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     经/v 人民法院/n 决定/v 或者/c 人民检察院/n 批准/v 逮捕/v 的/u 人犯/n ，/w 由/p 人民法院/n 、/w 人民检察院/n 或者/c 公安机关/n 执行/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     公安机关/n 要求/v 逮捕/v 人犯/n 的/u 时候/n ，/w 由/p 人民检察院/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     逮捕/v 人犯/n 的/u 时候/n ，/w 必须/d 持有/v 人民法院/n 、/w 人民检察院/n 或者/c 公安机关/n 的/u 逮捕证/n ，/w 并且/c 向/p 被/p 逮捕/v 人/n 宣布/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     逮捕/v 后/nd ，/w 除/p 有碍/v 侦查/v 或者/c 无法/d 通知/v 的/u 情形/n 外/nd ，/w 逮捕/v 机关/n 应当/vu 把/p 逮捕/v 的/u 原因/n 和/c 羁押/v 的/u 处所/n 告知/v 被/p 逮捕/v 人/n 的/u 家属/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     （/w 六/m ）/w 身份/n 不明/a 或者/c 没有/v 一定/a 住处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     （/w 四/m ）/w 正在/d 被/p 追捕/v 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     公安机关/n 拘留/v 人犯/n ，/w 应当/vu 在/p 拘留/v 后/nd 的/u 二十四/m 小时/nt 以内/nd ，/w 把/p 拘留/v 的/u 事实/n 和/c 理由/n 通知/v 本/r 级/n 人民检察院/n ；/w 人民检察院/n 应当/vu 在/p 接到/v 通知/n 后/nd 的/u 四十八/m 小时/nt 以内/nd ，/w 批准/v 逮捕/v 或者/c 不/d 批准/v 逮捕/v ；/w 人民检察院/n 不/d 批准/v 逮捕/v 的/u ，/w 公安机关/n 应当/vu 在/p 接到/v 通知/v 后/nd 立即/d 释放/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     公安机关/n 或者/c 人民检察院/n 如果/c 没有/v 按照/p 前/nd 款/n 规定/v 办理/v ，/w 被/p 拘留/v 的/u 人犯/n 或者/c 他/r 的/u 家属/n ，/w 可以/vu 请求/v 公安机关/n 或者/d 人民检察院/n 照办/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     执行/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 人员/n ，/w 对/p 抗拒/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 人犯/n ，/w 可以/vu 采取/v 适当/a 强制/v 方法/n ，/w 在/p 必要/a 的/u 时候/n 可以/vu 使用/v 武器/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     执行/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 机关/n ，/w 在/p 逮捕/v 、/w 拘留/v 人犯/n 的/u 时候/n ，/w 为了/p 寻找/v 犯罪/v 证物/n ，/w 可以/vu 对/p 人犯/n 的/u 身体/n 、/w 物品/n 、/w 住处/n 或者/c 其他/r 有关/v 的/u 地方/n 进行/v 搜查/v ；/w 如果/c 认为/v 其他/r 有关/v 的/u 人/n 可能/vu 隐藏/v 人犯/n 或者/c 隐藏/v 犯罪/v 证物/n ，/w 也/d 可以/vu 对/p 他/r 的/u 身体/n 、/w 物品/n 、/w 住处/n 或者/c 其他/r 有关/v 的/u 地方/n 进行/v 搜查/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 搜查/v 的/u 时候/n ，/w 除/p 紧急/a 情形/n 外/nd ，/w 应当/vu 有/v 执行/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 机关/n 的/u 搜查/v 证/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 搜查/v 的/u 时候/n ，/w 应当/vu 有/v 邻居/n 或者/c 其他/r 见证人/n 、/w 被/p 搜查/v 人/n 或者/c 他/r 的/u 家属/n 在场/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     搜查/v 后/nd ，/w 应当/vu 写出/v 搜查/v 和/c 扣押/v 犯罪/v 证物/n 的/u 记录/n ，/w 并且/c 由/p 邻居/n 或者/c 其他/r 见证人/n 、/w 被/p 搜查/v 人/n 或者/c 他/r 的/u 家属/n 、/w 执行/v 搜查/v 的/u 人员/n 在/p 记录/v 上/nd 签名/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     如果/c 被/p 搜查/v 人/n 或者/c 他/r 的/u 家属/n 在逃/v ，/w 或者/c 拒绝/v 签名/v ，/w 应当/vu 在/p 记录/v 上/nd 注明/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     执行/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 机关/n ，/w 对/p 被/p 逮捕/v 、/w 拘留/v 人犯/n 的/u 邮件/n 、/w 电报/n ，/w 认为/v 有/v 扣押/v 必要/a 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 通知/v 邮电/j 机关/n 加以/v 扣押/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     执行/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 机关/n ，/w 对/p 被/p 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 人犯/n ，/w 应当/vu 在/p 逮捕/v 、/w 拘留/v 后/nd 的/u 二十四/m 小时/nt 以内/nd 进行/v 讯问/v ；/w 在/p 发现/v 不/d 应当/vu 逮捕/v 、/w 拘留/v 的/u 时候/n ，/w 必须/d 立即/d 释放/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     罪行/n 较/d 轻/a 的/u ，/w 可以/vu 取保/v 候审/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     人民检察院/n 对/p 违法/v 逮捕/v 、/w 拘留/v 公民/n 的/u 负责/v 人员/n ，/w 应当/vu 查究/v ；/w 如果/c 这/r 种/q 违法/v 行为/n 是/vl 出于/v 陷害/v 、/w 报复/v 、/w 贪赃/v 或者/c 其他/r 个人/n 目的/n ，/w 应当/vu 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     公安机关/n 对于/p 违反/v 治安/n 管理/v 规则/n 的/u 公民/n 所/u 采取/v 的/u 行政处罚/v 的/u 拘留/v ，/w 不/d 适用/v 本/r 条例/n 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     本/r 条例/n 自/p 公布/v 之/u 日/nt 施行/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     为了/p 加强/v 社会/n 治安/n ，/w 维护/v 公共/a 秩序/n ，/w 保护/v 公共/a 财产/n ，/w 保障/v 公民/n 权利/n ，/w 市/n 、/w 县/n 公安局/n 可以/vu 在/p 辖区/n 内/nd 设立/v 公安/n 派出所/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     公安/n 派出所/n 是/vl 市/n 、/w 县/n 公安局/n 管理/v 治安/n 工作/n 的/u 派出/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     （/w 十/m ）/w 积极/a 参加/v 和/c 协助/v 进行/v 有关/v 居民/n 福利/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     公安/n 派出所/n 应当/vu 根据/p 地区/n 大小/n 、/w 人口/n 多少/r 、/w 社会/n 情况/n 和/c 工作/n 需要/v 设立/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     公安/n 派出所/n 设/v 所长/n 一/m 人/n ，/w 副/h 所长/n 一/m 人/n 至/v 二/m 人/n ，/w 人民警察/n 若干/m 人/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     公安/n 派出所/n 在/p 市/n 、/w 县/n 公安局/n 或者/c 公安分局/n 的/u 直接/a 领导/v 下/nd 进行/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     公安/n 派出所/n 必须/d 密切/a 联系/v 群众/n ，/w 认真/a 处理/v 人民/n 来信/v ，/w 接待/v 人民/n 来访/v ，/w 并且/c 在/p 居民/n 会议/n 或者/c 居民委员会/n 会议/n 上/nd 报告/n 工作/n ，/w 听取/v 人民/n 的/u 批评/v 和/c 建议/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     公安/n 派出所/n 的/u 工作人员/n 必须/d 切实/a 遵守/v 法律/n ，/w 遵守/v 工作/n 纪律/n ，/w 不得/vu 违法乱纪/i ，/w 不得/vu 侵犯/v 公民/n 权利/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     铁道/n 、/w 水/n 上/nd 公安/n 派出所/n ，/w 参照/v 本/r 条例/n 的/u 规定/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     第一/m 章/n 总则/n 第一/m 条/n 市场/n 预测/v 是/vl 组织/n 商品流通/v 的/u 先导/n 环节/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     为了/p 适应/v 经济体制/n 改革/v 和/c 经济/n 形势/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 充分/a 发挥/v 市场/n 预测/v 工作/n 在/p 促进/v 生产/v ，/w 引导/v 生产/v ，/w 保障/v 供应/v ，/w 繁荣/a 经济/n 中/nd 的/u 作用/n ，/w 特/d 制定/v 本/r 条例/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     第二/m 条/n 市场/n 预测/v 工作/n 要/vu 在/p 马列主义/n ，/w 毛泽东思想/n 指导/v 下/nd ，/w 运用/v 科学/n 的/u 方法/n ，/w 搞好/v 市场/n 发展/v 趋势/n 、/w 社会/n 商品/n 购买力/n 投向/v 和/c 工农业/j 产品/n 社会/n 需求量/n 的/u 预测/v ，/w 为/p 制定/v 政策/n ，/w 编制/v 计划/n ，/w 安排/v 城乡/n 市场/n ，/w 提高/v 经济效益/n ，/w 及时/d 提供/v 准确/a 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     第三/m 条/n 市场/n 预测/v 工作/n 必须/d 按照/p 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 遵循/v 客观/a 经济规律/n ，/w 坚持/v 实事求是/i ，/w 调查研究/v ；/w 依靠/v 群众/n ，/w 协作/v 各方/n ；/w 立足/v 现实/n ，/w 着眼/v 未来/nt ；/w 方法/n 科学/n ，/w 讲求/v 实效/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     第/h 四/m 条/n 商业部/ni 建立/v 全国/n 市场/n 预测/v 中心/n ，/w 成立/v 领导/n 小组/n ，/w 在/p 主管/n 副/h 部长/n 直接/a 领导/v 下/nd ，/w 各/r 有关/p 司/n 、/w 局/n （/w 公司/n ）/w 参加/v ，/w 并/c 设立/v 办事/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 厅/n （/w 局/n ）/w 、/w 供销社/n 、/w 部属/n 各/r 专业/n 局/n （/w 公司/n ）/w 和/c 中央/n 一级/mq 站/n ，/w 要/vu 设立/v 预测/v 机构/n ，/w 配备/v 一定/d 数量/n 的/u 专职/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 厅/n （/w 局/n ）/w 、/w 供销社/n 所属/n 各/r 公司/n 及/c 以下/nd 各级/n 商业/n 、/w 供销/v 部门/n 和/c 企业/n 单位/n ，/w 也/d 必须/d 建立/v 或/c 指定/v 与/c 任务/n 相/d 适应/v 的/u 预测/v 机构/n ，/w 并/c 配备/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     第/h 五/m 条/n 县/n 以上/nd 商业/n 、/w 供销/v 部门/n 都/d 应/vu 选定/v 一些/m 各种/r 类型/n 的/u 、/w 有/v 代表性/n 的/u 联系/n 点/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     还/d 应/vu 按/p 行政区/n 、/w 经济区/n 、/w 协作/v 区/n 、/w 重点/n 产区/n 和/c 专业对口/v 等/u 组织/n 形式/n 建立/v 固定/a 联系/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 全国/n 范围/n 内/nd 逐步/d 形成/v 上下/n 左右/n 、/w 纵横交错/i 的/u 市场/n 预测/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     第/h 六/m 条/n 各级/n 商业/n 、/w 供销/v 部门/n 和/c 企业/n 单位/n 负责人/n 都/d 要/vu 加强/v 对/p 市场/n 预测/v 工作/n 的/u 领导/v ，/w 把/p 它/r 作为/v 重要/a 事项/n 列入/v 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     要/vu 有/v 布置/v 、/w 有/v 检查/v ，/w 经常/a 听取/v 汇报/v ，/w 并/c 亲自/d 参加/v 重大/a 项目/n 的/u 预测/v ；/w 要/vu 为/p 预测/v 人员/n 创造/v 必要/a 的/u 工作/n 条件/n ，/w 包括/v 阅读/v 有关/p 文件/n 、/w 资料/n ，/w 参加/v 有关/p 会议/n 等/u ；/w 要/vu 及时/d 总结/v 推广/v 经验/n ，/w 抓好/v 典型/a ，/w 表彰/v 先进/a ，/w 推动/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     第/h 七/m 条/n 要/vu 切实/a 解决/v 市场/n 预测/v 工作/n 经费/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     如/v 出刊/v 办报/v 、/w 订阅/v 资料/n 书报/n 、/w 培训/v 预测/v 人员/n 、/w 建立/v 调查/v 点/n 、/w 购买/v 计算/v 工具/n 等/u 必不可少/i 的/u 经费/n ，/w 均/d 按/p 经费/n 开支/n 的/u 有关/p 规定/n 执行/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     第/h 八/m 条/n 大力/n 培养/v 预测/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     按照/p 普及/v 与/c 提高/v 的/u 要求/v ，/w 采取/v 多种/mq 形式/n ，/w 积极/a 组织/n 干部/n 培训/v 和/c 进修/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     市场/n 预测/v 工作人员/n 要/vu 认真/a 学习/v 党/n 的/u 方针政策/n 、/w 经济/n 理论/n 和/c 预测/v 方法/n 、/w 技术/n ；/w 要/vu 深入/v 实际/a ，/w 调查研究/v ，/w 掌握/v 业务/n 知识/n ，/w 努力/v 提高/v 思想/n 理论/n 水平/n 、/w 政策/n 业务/n 水平/n 和/c 工作/n 能力/n ，/w 以/c 适应/v 工作/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     市场/n 预测/v 按/p 时间/n 划分/v ：/w 五/m 年/nt 以上/nd 为/vl 长期/nt ，/w 二/m 至五/m 年/nt 为/vl 中期/nt ，/w 一/m 至/v 二/m 年/nt 为/vl 短期/nt ，/w 一/m 年/nt 以内/nd 为/vl 近期/nt 。/w 
		
			
                                        243
                                     ８/m ．/w 专题/n 预测/v ：/w 是/vl 指/v 围绕/v 重大/a 政策/n 变化/v 、/w 价格/n 调整/v 对/p 市场/n 的/u 影响/v 和/c 市场/n 上/nd 突出/a 问题/n 进行/v 不定期/a 的/u 预测/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     第/h 十/m 条/n 各级/n 商业/n 、/w 供销/v 行政/n 部门/n ，/w 主要/a 负责/v 商品/n 购买力/n 投向/v 的/u 预测/v ，/w 组织/n 业务/n 部门/n 共同/d 进行/v 主要/a 商品/n 预测/v 和/c 专题/n 预测/v ：/w 各级/n 专业公司/n （/w 包括/v 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 级/n 批发/v 站/n ）/w 主要/a 负责/v 商品/n 预测/v 、/w 专题/n 预测/v ；/w 并/c 配合/v 商业/n 、/w 供销/v 行政/n 部门/n 搞好/v 综合性/n 预测/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     商业部/ni 及/c 所属/n 各/r 专业/n 局/n （/w 公司/n ）/w ，/w 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 、/w 供销/v 部门/n ，/w 应/vu 侧重/v 中/nd 、/w 短期/nt 预测/v ；/w 其它/r 各级/n 商业/n 、/w 供销/v 行政/n 部门/n 和/c 企业/n 单位/n 除/p 完成/v 上级/n 布置/v 的/u 任务/n 外/nd ，/w 侧重/v 抓/v 短/a 、/w 近期/nt 预测/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     第/h 十一/m 条/n 市场/n 预测/v 工作/n 情况/n 复杂/a ，/w 涉及面/n 广/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     预测/v 、/w 计划/n 、/w 统计/v 、/w 物价/n 、/w 业务/n 等/u 有关/p 部门/n 要/vu 密切/a 配合/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     同时/c ，/w 对外/d 要/vu 加强/v 与/c 各/r 有关/p 部门/n 的/u 联系/v 与/c 协作/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     有些/m 主要/a 商品/n 应/vu 会/vu 同/p 工农业/j 生产/v 部门/n 共同/d 进行/v 预测/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     第/h 十二/m 条/n 根据/p 预测/v 目的/n 、/w 要求/v 、/w 范围/n 、/w 商品/n 特点/n 、/w 预测/v 期/nt 长短/n 、/w 资料/n 占有/v 情况/n 、/w 人员/n 技术/n 水平/n 等/u 因素/n ，/w 选择/v 适当/a 的/u 预测/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     对/p 长期/nt 行之有效/i 的/u 一些/m 定性/v 分析/v 预测/v 方法/n ，/w 要/vu 总结/v 提高/v 和/c 推广/v 应用/v ，/w 同时/c 要/vu 注意/v 结合/v 实际/n 选用/v 定量/v 计算/v 预测/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     对/p 重大/a 的/u 多/a 因素/n 的/u 预测/v 项目/n 要/vu 使用/v 多种/mq 方法/n ，/w 综合/v 分析/v ，/w 互相/d 验证/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     对/p 预测/v 的/u 准确/a 程度/n 要/vu 进行/v 检验/v ，/w 包括/v 实践/v 检验/v 和/c 统计/v 检验/v ，/w 不断/d 总结/v 改进/v 预测/v 方法/n ，/w 提高/v 预测/v 质量/n ，/w 并/c 逐步/d 形成/v 适合/v 我国/n 商业/n 工作/n 实际/a 情况/n 的/u 预测/v 方法/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     要/vu 积极/a 创造/v 条件/n ，/w 应用/v 电子计算机/n 等/u 先进/a 工具/n 进行/v 预测/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     第/h 十三/m 条/n 编报/v 的/u 市场/n 预测/v 材料/n 要/vu 有/v 情况/n 、/w 有/v 分析/v 、/w 有/v 论证/v 、/w 有/v 建议/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     指标/n 口径/n 必须/d 与/c 规定/n 一致/a ，/w 如/v 有/v 不/d 一致/a 时/nt 应/vu 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     第/h 十四/m 条/n 注意/v 系统/n 搜集/v 整理/v 与/c 市场/n 预测/v 有关/p 资料/n ，/w 建立/v 起/vd 商品/n 档案/n ，/w 为/p 开展/v 市场/n 预测/v 打好/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     第/h 十五/m 条/n 市场/n 预测/v 、/w 信息/n 刊物/n 是/vl 发布/v 市场/n 预测/v 预报/v 、/w 传递/v 信息/n 的/u 重要/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 厅/n （/w 局/n ）/w 、/w 供销社/n 都/d 要/vu 办好/v 市场/n 预测/v 、/w 信息/n 刊物/n ，/w 不断/d 地/u 改进/v 办刊/v 工作/n ，/w 提高/v 刊物/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     第/h 十六/m 条/n 对/p 全国/n 综合性/n 市场/n 预测/v 预报/v ，/w 一/m 、/w 二/m 类/n 商品/n 预测/v 预报/v ，/w 重要/a 专题/n 预测/v 预报/v ，/w 由/p 商业部/ni （/w 或/c 协同/v 有关/p 部门/n ）/w 发布/v ，/w 其他/r 单位/n 不得/vu 擅自/d 发布/v ；/w 部属/n 各/r 专业/n 局/n （/w 公司/n ）/w 统一/v 平衡/a 商品/n 的/u 预测/v 预报/v ，/w 由/p 有关/p 专业/n 局/n （/w 公司/n ）/w 发布/v ；/w 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 、/w 供销/v 部门/n 对/p 本/r 地区/n 的/u 预测/v 预报/v ，/w 由/p 各地/nl 负责/v 发布/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     第/h 十七/m 条/n 各/r 地区/n 之间/nd 、/w 单位/n 之间/nd 要/vu 广泛/a 交换/v 预测/v 资料/n ，/w 沟通/v 市场/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     要/vu 互相/d 支持/v ，/w 不要/vu 封锁/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     上级/n 单位/n 除/p 发布/v 预报/v 、/w 传递/v 信息/n 外/nd ，/w 要/vu 尽力/v 为/p 下级/n 提供/v 一些/m 有关/p 预测/v 参考/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     第/h 十八/m 商业/n 部门/n 要/vu 采取/v 多种/mq 办法/n ，/w 为/p 生产/v 部门/n 提供/v 市场/n 信息/n ，/w 有/v 条件/n 的/u 单位/n 要/vu 开展/v 咨询/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     对于/p 实行/v 市场/n 调节/v 的/u 工农业/j 产品/n ，/w 尤其/d 要/vu 注意/v 为/p 农民/n 和/c 地方/n 工业/n 、/w 社队企业/n 提供/v 产/v 、/w 供/v 、/w 销/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     第/h 十九/m 条/n 本/r 条例/n 自/p 一九八四/m 年/nt 起/vd 试行/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     商业部/ni 各/r 专业/n 局/n （/w 公司/n ）/w 和/c 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 商业/n 、/w 供销/v 部门/n ，/w 可/vu 根据/p 本/r 条例/n 制定/v 具体/a 的/u 实施/v 办法/n 或/c 细则/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     并/c 在/p 执行/v 中/nd 注意/v 搜集/v 意见/n ，/w 以便/c 进一步/v 修改/v 完善/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     被告人/n ：/w 冀/nhf ，/w 男/n ，/w 二十二/m 岁/nt ，/w 北京市/ns 人/n ，/w 工人/n 出身/n ，/w 学生/n 成份/n ，/w 原/d 系/v 市/n 电车/n 公司/n 二/m 场/n 实习/v 司机/n ，/w 住/v 本市/n 门外/nl 小街/n 一○三/m 号/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     因/c 交通/n 肇事/v 罪/n ，/w 于/p 一九七九/m 年/nt 二月/nt 八/m 日/nt 被/p 拘留/v ，/w 后/nd 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     本院/ns 于/p 一九七九/m 年/nt 六月/nt 十二/m 日/nt 由/p 审判员/n 刘/nhf 担任/v 审判长/n ，/w 和/c 人民陪审员/n 张/nhf 、/w 齐/nhf 组成/v 合议庭/n ，/w 公开/v 审理/v 了/u 被告人/n 冀/nhf 交通/n 肇事/v 一/m 案/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     被告人/n 冀/v 于/p 一九七九/m 年/nt 二月/nt 八/m 日/nt 早晨/nt 六/m 时/nt 三十/m 分/q ，/w 驾驶/v 由/p 至/v 庄/n 的/u 联运/v 定点/v 的/u 四○二/m 路/n 公共汽车/n ，/w 由/p 西/nd 往/p 东行/v 至/v 建华路/ns 南口/nl ，/w 以/p 每/r 小时/nt 五十/m 多/m 公里/q 的/u 速度/n ，/w 在/p 交叉/v 路口/nl ，/w 向/p 左/nd 打/v 轮/n 强行/v 超越/v 顺/a 行/v 的/u 三十七/m 路/n 公共汽车/n 时/nt ，/w 发现/v 前方/nd 有/v 一个/mq 骑/v 自行车/n 的/u 人/n ，/w 被告人/n 为了/p 绕行/v 躲闪/v 自行车/n ，/w 继续/v 往/p 左/nd 打/v 轮/n ，/w 以致/c 驶入/v 逆行/v 大型/a 车/n 分道/v 线/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        273
                                     此时/nt ，/w 又/d 发现/v 了/u 由/p 南/nd 往/p 北/nd 横/a 过/vd 马路/n 的/u 行人/n 傅江/nh （/w 男/n ，/w 六十六/m 岁/nt ）/w 及其/c 妻/n 李云/nh （/w 六十七/m 岁/nt ）/w ，/w 被告人/n 虽/c 紧急/a 刹车/v 往/p 右/nd 躲闪/v ，/w 但/c 因/c 车速/n 过快/a ，/w 停车/v 不及/a ，/w 汽车/n 左/nd 前/nd 部将/n 傅江/nh 撞/v 出/vd 十七/m 点/q 八/m 米/q ，/w 李云/nh 撞/v 出/vd 二十四/m 点/q 六/m 米/q ，/w 致/v 傅/nhf 、/w 李/nhf 二/m 人/n 严重/a 颅脑/n 损伤/v ，/w 颅内/nl 出血/v 身死/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     上述/v 事实/n ，/w 证据/n 确凿/a ，/w 被告人/n 也/d 供认不讳/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     本/d 院/n 认为/v ，/w 被告人/n 冀/nhf 身为/vl 汽车/n 司机/n ，/w 忽视/v 交通/n 安全/a ，/w 违犯/v 了/u 《/w 城市/n 和/c 公路/n 交通/n 管理/v 规则/n 》/w 第/h 八/m 条/q 第二/m 项/q &quot;/w 通过/p 繁华/a 街道/n 、/w 交叉/v 路口/nl …/w …/w ，/w 最高/a 时速/n 不得/vu 超过/v 二十/m 公里/q &quot;/w 和/c 《/w 市/n 交通/n 管理/v 实施/v 细则/n 》/w 第/h 十一/m 条/q &quot;/w 机动车/n 在/p 距离/n 交通/n 岗位/n 五十/m 公尺/q 以内/nd 不准/v 超车/v &quot;/w 的/u 规定/v ，/w 造成/v 撞/v 死/v 二/m 人/n 的/u 重大/a 事故/n ，/w 后果/n 严重/a ，/w 责任/n 重大/a ，/w 已/d 构成/v 交通/n 肇事/v 罪/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     为/p 严肃/a 国法/n ，/w 保障/v 人民/n 生命/n 安全/a ，/w 维护/v 本市/n 交通/n 秩序/n ，/w 本应/vu 从严/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     被告人/n 冀/nhf 犯/v 交通/n 肇事/v 罪/n ，/w 判处/v 有期徒刑/n 一/m 年/nt 半/m （/w 刑期/nt 自/p 一九七九/m 年/nt 二月/nt 八/m 日/nt 起算/v 至/v 一九八○/m 年/nt 八月/nt 七/m 日/nt 止/v ）/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     如/c 不服/v 本/d 判决/n ，/w 可/vu 于/p 接到/v 判决书/n 的/u 第二/m 天/nt 起/v 十/m 天/nt 内/nd ，/w 向/v 本/d 院/n 提交/v 上诉/v 状/n 及/c 副本/n ，/w 上诉/v 于/p 市/n 高级人民法院/ni 。/x 
		
			
                                        279
                                     原告/n ：/w 张/nhf ，/w 女/n ，/w 二十二/m 岁/nt ，/w 蓟县/ns 人/n ，/w 住/v 街/n 号/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     被告/n ：/w 陈/nhf ，/w 男/n ，/w 二十九/m 岁/nt ，/w 通县/ns 人/n ，/w 住址/n 同上/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     原告/n 张/nhf 来/vd 院/n 起诉/v 控告/v ：/w 被告/n 陈/nhf 于/p 三月/nt 六/m 日/nt 晚/a 二/m 时/nt 余/r 乘/v 原告/n 熟睡/v 之/u 机/n ，/w 将/d 原告/n 强奸/v ，/w 原告/n 醒后/nt ，/w 发觉/v 是/vl 被告/n ，/w 并/c 从/p 被告/n 呼吸/v 中/nd 嗅/v 有/v 酒味/n ，/w 随即/d 大喊/v ，/w 被告/n 即/d 逃走/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     因此/c 要求/v 本/d 院/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     原告/n 并称/v ：/w &quot;/w 被告/n 在/p 强奸/v 我/r 时/nt ，/w 曾/d 用/v 我/r 放/v 在/p 枕头/n 旁/nd 的/u 布片/n 垫/v 在/p 自己/r 身下/nl ，/w 强奸/v 我/r 以后/nt ，/w 布片/n 、/w 被子/n 都/d 弄脏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     被告/n 强奸/v 我/r 以后/nt ，/w 我/r 开/v 了/u 电灯/n ，/w 看到/v 被告/n 身穿/v 青色/n 棉衣/n ，/w 有/v 金牙/n 一个/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     被告/n 则/c 对/p 以上/nd 事实/n 完全/a 否认/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     一/m 、/w 经过/p 鉴定/v ，/w 原告/n 所/u 举/v 证物/n 上/nd ，/w 没有/v 发现/v 精/n 虫/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     二/m 、/w 事后/nt 当地/n 派出所/n 及/c 本区/ns 公安分局/n 曾/d 先后/d 讯问/v 被告/n ，/w 并/c 没有/v 发现/v 被告/n 有/v 酒味/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     三/m 、/w 原告/n 称/v 被告/n 在/p 强奸/v 前/nd 曾/d 将/d 自己/r 的/u 布片/n 置于/v 身下/nl 一/m 节/q ，/w 因/c 当时/nt 天黑/a ，/w 室内/nl 又/d 未/d 开灯/v ，/w 所/u 控/v 是否/d 属实/v ，/w 值得/v 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     至于/v 原告/n 称/v 当时/nt 看见/v 被告/n 穿/v 青色/n 棉衣/n 、/w 有/v 金牙/n 等/u 情/n ，/w 因/c 原/a 、/w 被告/n 住/v 在/p 同院/v ，/w 事先/nt 彼此/r 亦/d 会/vu 了解/v ，/w 此/r 点/n 不能/vu 作为/n 证明/v 被告/n 罪行/n 的/u 有力/a 证据/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     综合/v 以上/nd 情况/n ，/w 原告/n 所/u 诉/v 及/c 所/u 举/v 证物/n 均/d 不能/vu 证明/v 所/u 诉/v 属实/v ，/w 因此/c 本/d 院/n 根据/p 上述/v 情况/n 判决/n ：/w 驳回/v 原告/n 之/u 诉/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     如/v 不服/v 本/d 判决/n ，/w 限/v 接/v 判决书/n 之/u 次日/nt 起/v 十/m 天/nt 内/nd ，/w 向/v 本/d 院/n 提出/v 上诉/v 状/n 及/c 副本/n ，/w 由/p 本/d 院/n 转送/v 市/n 人民法院/n 。/x 
		
			
                                        292
                                     被告/n ：/w 白/nhf ，/w 男/n ，/w 三十七/m 岁/nt ，/w 北京市/ns 人/n ，/w 住/v 街口街/ns 号/n ，/w 部/n 水电局/n 建筑/v 工程/n 公司/n 汽车/n 司机/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     附带/v 民事/n 原告/n ：/w 郭/nhf ，/w 男/n ，/w 五十七/m 岁/nt ，/w 河北省/ns 冀县/ns 人/n ，/w 本市/n 无/v 住址/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     附带/v 民事/n 原告/n 请求/v 赔偿/v 之/u 诉/v 予以/v 驳回/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     被告/n 白/nhf 在/p 年月/nt 日/nt 上午/nt 五/m 时/nt 余/n 驾驶/v 十/m 轮/n 卡车/n 一/m 辆/q ，/w 上/nd 载/v 砖/n 二千/m 余/n 块/q （/w 超载/v ）/w ，/w 行经/v 崇内/ns 大街/n ，/w 由/p 南/nd 往/p 北/nd 行驶/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     当/p 汽车/n 开到/v 一五五/m 号/n 门前/nl 时/nt ，/w 突然/d 有/v 骑/v 自行车/n 人/n 郭/nhf 由/p 南/nd 往/p 北/nd 骑/v 来/vd ，/w 向/p 西/nd 猛/d 拐/v 过去/vd ，/w 前轮/n 陷入/v 电车/n 轨道/n 内/nd ，/w 车身/n 向/p 左/nd 歪斜/a ，/w 这时/r 被告/n 所/u 驶/v 汽车/n 已经/d 临近/v ，/w 因/c 事/n 出/vd 突然/d ，/w 紧急/a 刹车/v 已/d 来不及/v ，/w 被告/n 遂/v 赶快/d 向/p 左/nd 打/v 轮/n ，/w 企图/v 避过/v ，/w 但/c 终/d 因/p 距离/n 过/d 近/a ，/w 自行车/n 正在/d 倾/v 歪/a 之际/nd ，/w 汽车/n 前部/nd 虽然/c 躲过/v ，/w 车/n 槽中/nl 部/n （/w 靠前/v 三/m 分之/u 一/m 处/n ）/w 与/c 自行车/n 把/n 挂/v 碰/v ，/w 自行车/n 向/p 西南/nd 方/n 歪倒/v ，/w 郭/nhf 摔/v 在/p 自行车/n 北边/nd ，/w 汽车/n 后轮/n 经/v 其/r 右/nd 脚踝/n 部/n 轧/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        297
                                     被告/n 发觉/v 轧/v 了/u 人/n ，/w 才/d 采取/v 刹车/v 措施/n ，/w 汽车/n 停/v 于/p 北边/nd 距/v 肇事/v 地点/n １５/m 米/q 多/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     郭/nhf 经/v 急/a 送往/v 市立/v 第三/m 医院/n 抢救/v ，/w 因/c 伤/v 重/a 于/p 次日/nt 晨/n 一时/nt 身死/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     （/w ５/m ）/w 证人/n 李/nhf 证明/v ，/w 郭/nhf 骑/v 自行车/n 由/p 南/nd 往/p 北/nd 行驶/v 在/p 慢行/v 线/n 内/nd ，/w 在/p 被告/n 汽车/n 从/p 其/r 左/nd 后方/nd 驶过/v 时/nt （/w 在/p 快行/v 线/n 内/nd ）/w 郭/nhf 突然/d 拐/v 把/n 向/p 西/nd ，/w 前轮/n 陷入/v 电车/n 轨/n 内/nd （/w 东边/nd 第一/m 道/n 轨/n ）/w 自行车/n 尚未/d 倒下/v ，/w 汽车/n 已/d 到/v ，/w 猛/d 向/p 左拐/v 躲避/v ，/w 前部/nd 躲过/v ，/w 中部/nd 将/p 郭/nhf 挂/v 倒/v ，/w 右/nd 后轮/n 轧/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        300
                                     被告/n 白/nhf 否认/v 自行车/n 在/p 其/r 右/nd 前方/nd 拐入/v 电车/n 轨/n 内/nd 之/u 事/n ，/w 供称/v 在/p 汽车/n 行进/v 中/nd ，/w 忽然/d 助手/n 扭/v 脸/n 喊/v 嚷/v ，/w 被告/n 认为/v 一定/d 是/vl 右边/nd 发生/v 事故/n ，/w 因此/c 急/a 拐向/v 左/nd 躲避/v ，/w 再/d 回/v 轮/n 右/nd 转/v ，/w 发觉/v 有人/r 倒地/v 声音/n ，/w 才/d 做/v 停车/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     但/c 证人/n 李/nhf 述说/v 当时/nt 肇事/v 情况/n 甚详/a ，/w 而且/c 与/c 现场/n 死者/n 和/c 自行车/n 倒地/v 的/u 方向/n 位置/n 及/c 被/p 轧/v 伤/v 部位/n ，/w 都/d 相/d 吻合/v ，/w 当庭/v 对质/v ，/w 被告/n 也/d 未能/vu 提出/v 其他/r 根据/n ，/w 助手/n 侯/nhf 前后/nt 证言/n 都/d 不/d 一致/a ，/w 与/c 被告/n 所/u 谈/v 亦/d 不/d 完全/a 相符/v ，/w 因此/c 被告/n 所/u 谈/v 情况/n ，/w 不能/vu 采/v 信/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     被告/n 在/p 肇事/v 前/nd 正常/a 行车/v ，/w 路线/n 速度/n 都/d 无/v 违章/v 情形/n ，/w 而/c 死者/n 郭/nhf 骑/v 自行车/n 不/d 照顾/v 周围/nd 情况/n ，/w 在/p 后边/nd 汽车/n 逼近/v 时/nt ，/w 突然/d 拐入/v 快行/v 线/n 内/nd ，/w 又/d 不小心/v ，/w 陷入/v 电车/n 轨/n ，/w 事/n 出/vd 突然/a ，/w 非/d 被告/n 白/nhf 意料/v 所/u 及/v ，/w 虽/c 采取/v 紧急/a 措施/n ，/w 打/v 轮/n 躲避/v ，/w 终/d 因/p 距离/n 过/d 近/a ，/w 自行车/n 倾/v 歪/a ，/w 未能/vu 躲过/v ，/w 肇/v 此/r 事故/n ，/w 非/d 被告/n 白/nhf 所能/n 预防/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     至于/v 其/r 车辆/n 载货/v 重量/n 超过/v 规定/v 标准/n ，/w 虽/c 属/v 违章/v ，/w 但/c 与/c 肇事/v 无关/v ，/w 故/c 除/p 对/p 其/r 超载/v 应/vu 由/p 交通/n 机关/n 照章/d 处理/v 外/nd ，/w 对/p 其/r 肇事/v 部分/n 判决/n 如/v 主文/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 可/vu 于/p 送达/v 判决书/n 之/u 次日/nt 起/v 十/m 日/nt 内/nd ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上/nd 诉状/n 及/c 副本/n ，/w 由/p 本/r 院/n 转送/v 市/n 高级人民法院/ni 。/w 
		
			
                                        305
                                     原告/n 人/n ：/w 郑/nhf ，/w 男/n ，/w 三十三/m 岁/nt ，/w 高小/j 文化/n 程度/n ，/w 汉族/ns ，/w 市/n 公社/n 大队村/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     被告人/n ：/w 郑就/nh ，/w 又名/v 郑兆/nh ，/w 男/n ，/w 三十六/m 岁/nt ，/w 汉族/ns ，/w 高小/j 文化/n 程度/n ，/w 市/n 公社/n 大队/n 村/n 人/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     因/c 重婚罪/n 于/p 一九八○/w 年/nt 十一月/nt 十七/m 日/nt 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     现/v 押/v 市/n 看守所/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     被告人/n ：/w 陈/nhf ，/w 女/n ，/w 三十/m 岁/nt ，/w 文盲/n ，/w 汉族/ns ，/w 市/n 鳌头/n 公社/n 大队村/ns 人/n （/w 系/vl 原告/n 人/n 郑/nhf 之/u 妻/n ）/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     上列/n 被告人/n 因/c 重婚/v 一/m 案/n ，/w 由/p 原告/n 人/n 郑/nhf 提出/v 控告/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     由/p 本/r 院/n 刑事/n 审判庭/n 庭长/n 莫/nhf 担任/v 审判长/n ，/w 依法/v 组成/v 合议庭/n ，/w 进行/v 公开/v 审判/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     被告/n 郑就/nh ，/w 假借/v 关心/v 陈/nhf 治病/v ，/w 从/p 一九七七/m 年/nt 开始/v 与/c 陈/nhf 有/v 来往/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     一九七八/m 年/nt 郑就/nh 外流/v 海南/ns 、/w 湛江/ns 、/w 吴川/ns 等/u 地/n 期间/nt ，/w 利用/v 金钱/n 引诱/v 陈/nhf ，/w 陈/nhf 遂/v 与/c 郑就/nh 到/v 县/n 公社/n 大队/n 农机厂/n 等/u 处/n ，/w 以/p 夫妻/n 名义/n ，/w 非法/a 同居/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     被/p 群众/n 揭发/v 后/nd ，/w 二/m 被告/n 不/d 改邪归正/i ，/w 回/v 后/nd 仍/d 继续/v 来往/v ，/w 并/c 互相/d 勾结/v ，/w 由/p 陈/nhf 出面/v ，/w 制造/v 事端/n ，/w 提出/v 与/c 原告/n 郑/nhf 离婚/v ，/w 未/d 得逞/v ，/w 陈/nhf 就/d 到/v 原/a 夫家/n 打烂/v 家具/n ，/w 烧掉/v 衣服/n ，/w 企图/v 迫/v 郑/nhf 离婚/v ，/w 因而/c 引起/v 纠纷/n ，/w 发展/v 到/v 打架/v ，/w 被告/n 陈/nhf 以/p 此/r 为/vl 借口/n ，/w 搬到/v 郑就/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     至一九七九/m 年/nt 十一月/nt &quot;/w 正式/a &quot;/w 重婚/v ，/w 并/c 于/p 一九八○/m 年/nt 九月/nt 生/v 一/m 女儿/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     问题/n 发生/v 后/nd （/w 编者/n 注/v ：/w 不/d 明确/v ）/w ，/w 法庭/n 根据/p 被告/n 、/w 原告/n 的/u 要求/v ，/w 进行/v 调解/v ，/w 被告/n 不但/c 不/d 听/v 劝告/v ，/w 反而/d 颠倒是非/i ，/w 向/p 上级/n 诬告/v 法庭/n 干涉/v 她/r 的/u &quot;/w 婚姻自由/i &quot;/w ，/w 在/p 群众/n 中/nd 影响/v 很/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     综上所述/i ，/w 本/r 院/n 认为/v ，/w 被告人/n 郑就/nh 明知/v 陈/nhf 是/vl 有/v 夫/n 之/u 妇/n 而/c 与/c 之/u 重婚/v ，/w 妨碍/v 了/u 他人/r 婚姻/n 家庭/n ，/w 已/d 构成/v 重婚罪/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     被告人/n 陈/nhf 与/c 郑/nhf 结婚/v 后/nd 已/d 生育/v 小孩/n 三/m 人/n ，/w 为/p 贪/v 新/a 弃/v 旧/a ，/w 抛/v 夫/n 弃子/v ，/w 公开/v 与/c 被告/n 郑就/nh 重婚/v ，/w 亦/d 构成/v 重婚罪/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     （/w 一/m ）/w 判处/v 被告人/n 郑就/nh 有期徒刑/n 二/m 年/nt （/w 刑期/nt 执行/v 从/p 一九八○/m 年/nt 十一月/nt 十七/m 日/nt 起/v 至一九八二/m 年/nt 十一月/nt 十六/m 日/nt 止/v ）/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     （/w 二/m ）/w 判处/v 被告人/n 陈/nhf 有期徒刑/n 一/m 年/nt 六/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        321
                                     刑期/nt 执行/v 从/p 一九八○/m 年/nt 十二月/nt 二十/m 日/nt 起/v （/w 哺乳期/n 八/m 个/q 月/nt 监外执行/i ，/w 至/v 一九八一/m 年/nt 五月/nt 二十四/m 日/nt ）/w 至/v 一九八二/m 年/nt 六月/nt 十九/m 日/nt 止/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     （/w 三/m ）/w 被告人/n 陈/nhf 接到/v 判决书/n 后/nd ，/w 马上/d 离开/v 被告人/n 郑就/nh 家/n 回/v 原/a 夫家/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     与/c 被告/n 郑就/nh 重婚/v 所/u 生/v 的/u 小女孩/n 交/v 由/p 郑就/nh 抚养/v ，/w 在/p 郑就/nh 服刑/v 期间/nt ，/w 由/p 郑就/nh 的/u 母亲/n 吴/nhf 抚养/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 得/vu 于/p 接到/v 判决书/n 后/nd 第二/m 天/nt 起/v 十/m 天/nt 内/nd ，/w 提出/v 上诉/v 状/n 一式/n 三/m 份/q ，/w 上诉/v 于/p 地区/n 中级人民法院/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     上诉/v 人/n ：/w 岳云/nh ，/w 女/n ，/w 二十七/m 岁/nt ，/w 安徽省/ns 五河县/ns 人/n ，/w 住/v 本/r 市区/n 路/n 二十九/m 号/n ，/w 捕/v 前/nd 系/vl 鞋/n 店/n 会计/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     辩护人/n ：/w 刘/nhf ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     上诉/v 人/n ：/w 岳凤/nh ，/w 女/n ，/w 十九/m 岁/nt ，/w 安徽省/ns 五河县/ns 人/n ，/w 住/v 本/r 市区/n 路/n 二十九/m 号/n ，/w 捕/v 前/nd 系/vl 待业青年/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     辩护人/n ：/w 陈/nhf ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     上诉/v 人/n 岳云/nh ，/w 策划/v 并/c 指使/v 上诉/v 人/n 岳凤/nh 与其/c 共同/d 进行/v 盗窃/v 活动/v ，/w 于/p 一九八○/m 年/nt 二月/nt 十三/m 日/nt 下午/nt 四时/nt 许/m ，/w 乘/v 其/r 去/v 银行/n 送/v 销/v 货款/n 之/u 机/n ，/w 将/p 内/nd 装/v 销/v 货款/n 三万/m 多元/n 的/u 提包/n 递给/v 岳凤/nh 盗走/v ，/w 藏匿/v 家中/nl 。/w 
		
			
                                        330
                                     尔后/nt ，/w 上诉/v 人/n 岳云/nh 谎/n 报销/v 货款/n 被/p 抢/v ，/w 企图/v 逃避/v 罪责/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     据此/d ，/w 市/n 中级人民法院/n 按/p 贪污罪/n 判处/v 岳云/nh 有期徒刑/n 十二/m 年/nt ；/w 按/p 盗窃罪/n 判处/v 岳凤/nh 有期徒刑/n 五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     上述/v 犯罪/v 事实/n 有/v 证人/n ，/w 证言/n 、/w 证物/n 证明/v 属实/v ，/w 二/m 上诉/v 人/n 并/c 无/v 异议/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     但/c 均/d 提出/v 系/vl 初次/mq 犯罪/v ，/w 巨款/n 无损/v ，/w 要求/v 从轻/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     本/r 院/n 认为/v ：/w 二/m 上诉/v 人/n 共同/d 盗窃/v 国家/n 巨款/n ，/w 虽/c 已/d 全部/n 查获/v ，/w 但/c 已/d 构成/v 盗窃罪/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     上诉/v 人/n 岳云/nh 系/vl 本案/n 的/u 组织/v 策划者/n ，/w 是/vl 主犯/n ，/w 罪行/n 严重/a ，/w 但/c 认罪/v 态度/n 尚/d 好/a ，/w 原审/n 判刑/v 偏重/v ，/w 应/vu 予/r 改判/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     上诉/v 人/n 岳凤/nh ，/w 受/v 人/n 指使/v 参与/v 盗窃/v 犯罪/v ，/w 是/vl 从犯/n ，/w 对/p 所/u 犯罪/v 行/v 尚/d 能/vu 坦白/v 交代/v ，/w 且/c 有/v 悔悟/v 表现/n ，/w 原审/n 判刑/v 过重/a ，/w 亦/d 应/vu 改判/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     一/m 、/w 撤销/v 市/n 中级人民法院/n （/w ８０/m ）/w 中/nd 法/n 刑/n 判/v 字/n 第/h ２０/m 号/n 刑事/n 判决/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     上诉/v 人/n 岳凤/nh 犯/v 盗窃罪/n 改判/v 有期徒刑/n 二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        339
                                     本/r 判决/n 为/vl 终审/v 判决/n ，/w 不准/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     一九八○/m 年/nt 六月/nt 二十四/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        341
                                     被告人/n ：/w 陈/nhf ，/w 男/n ，/w 二十七/m 岁/nt ，/w 江苏省/ns 江都/ns 县/n 人/n ，/w 初中/j 文化/n ，/w 汉族/ns ，/w 住/v 本市/n 白下路/ns ３３５/m 号/n ，/w 捕/v 前/nd 系/vl 双门楼/ni 宾馆/n 服务员/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     被告人/n 陈/nhf ，/w 一九七九/m 年/nt 在/p 双门楼/ni 宾馆/n 任/v 服务员/n 期间/nt ，/w 因/c 违反/v 工作/n 纪律/n ，/w 受到/v 批评/v 教育/v ，/w 便/d 对/p 宾馆/n 经理/n 杜/nhf 怀恨在心/i ，/w 蓄意/v 行凶/v 杀人/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     一九八０/m 年/nt 二月/nt 十三/m 日/nt 上午/nt 八/m 时/nt 半/m ，/w 被告/n 陈/nhf 到/v 木工/n 房/n ，/w 从/p 木工/n 印/v 处/n 骗/v 拿/v 羊角/n 锤/n 、/w 木工/n 凿/n 各/r 一/m 把/q ，/w 藏于/v 宿舍/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     十二时/nt 许/m ，/w 被告/n 陈/nhf 就/d 在/p 宾馆/n 三/m 号/q 楼/n 守候/v ，/w 窥测/v 杜/nhf 动向/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     下午/nt 一时/nt 许/m ，/w 被告/n 见/v 杜/nhf 进入/v 三/m 号/q 楼/n ３０１/m 室/n 午休/v ，/w 即/d 返回/v 宿舍/n ，/w 取出/v 凶器/n ，/w 藏匿/v 在身/v ，/w 外披/v 大衣/n 掩盖/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     后/nd 又/d 到/v 三/m 号/q 楼/n 工作间/n ，/w 偷取/v 了/u ３０１/m 室/n 房门/n 钥匙/n ，/w 窜入/v 室内/nl ，/w 将/p 正在/d 室内/nl 休息/v 的/u 职工/n 陈兴/nh 骗/v 出/vd ，/w 用/p 偷取/v 的/u 钥匙/n 反锁/v 房门/n ，/w 趁/p 杜/nhf 躺/v 在/p 沙发/n 上/nd 熟睡/v 之/u 机/n ，/w 先/d 用/p 羊角/n 锤/n 朝/p 杜/nhf 的/u 头部/n 猛击/v 三十/m 余/n 下/q ，/w 后/nd 又/d 将/p 木工/n 凿/n 对准/v 杜/nhf 下颌/n 、/w 颈部/n 、/w 胸部/n 猛击/v 十/m 余/n 下/q ，/w 致使/v 杜/nhf 颅骨/n 粉碎性/n 、/w 凹陷/v 性/k 骨折/v ，/w 脑/n 组织/n 外溢/v ，/w 当即/d 死亡/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     被告/n 陈/nhf 随即/d 逃离/v 现场/n ，/w 于/p 下午/nt 五/m 时/nt 许/m ，/w 在/p 无/v 可/vu 逃脱/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 向/p 公安机关/n 投案/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     被告人/n 陈/nhf ，/w 违反/v 工作/n 纪律/n ，/w 受到/v 批评/v ，/w 不仅/c 不/d 接受/v 教育/v ，/w 反而/d 对/p 领导/n 怀恨在心/i ，/w 个人主义/n 恶性/a 发作/v ，/w 有/v 预谋/v 、/w 有/v 计划/n 地/u 在/p 光天化日/i 之下/nd 将/p 杜/nhf 残杀/v 致死/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     犯罪/v 手段/n 极其/d 残忍/a ，/w 犯罪/v 情节/n 极其/d 恶劣/a ，/w 民愤/n 极/d 大/a ，/w 影响/v 极/d 坏/a ，/w 实属/v 罪大恶极/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     判处/v 被告人/n 陈/nhf 死刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 自/p 接到/v 判决书/n 之/u 次日/nt 起/v 十/m 日内/nt ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 状/n 一式/n 四/m 份/q ，/w 由/p 本/r 院/n 移送/v 省/n 高级人民法院/ni 审理/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     被告人/n ：/w 李/nhf ，/w 又名/v 李华/nh ，/w 男/n ，/w 四十三/m 岁/nt ，/w 湖南省/ns 邵东县/ns 人/n ，/w 贫农/n 出身/n ，/w 农民/n 成份/n ，/w 原/d 系/vl 油田/n 规划/n 设计院/n 研究所/n 汽车/n 司机/n ，/w 一九七五/m 年/nt 借调/v 部/n ，/w 家住/v 油田/n 规划/n 设计/v 队/n 研究所/n 十八/m 栋/q 四/m 号/n ，/w 本市/n 住所/n 在/p 交道口/ns 南/nd 五条/ns 十九/m 号/n ，/w 因/c 强奸/v 杀人罪/n ，/w 于/p 一九七九/m 年/nt 一月/nt 二十八/m 日/nt 被/p 拘留/v ，/w 后/nd 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     辩护人/n ：/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 傅/nhf 。/w 
		
			
                                        354
                                     本/r 院/n 于/p 一九七九/m 年/nt 七月/nt 十九/m 日/nt 由/p 代理/v 审判员/n 罗/nhf 担任/v 审判长/n 和/c 人民陪审员/n 鲍/nhf 、/w 王/nhf 组成/v 合议庭/n ，/w 依法/v 公开/v 审理/v 了/u 被告人/n 李/nhf 强奸/v 杀人案/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     被告人/n 李/nhf 于/p 一九七八/m 年/nt 十一月/nt 十/m 日/nt 晚/nt ，/w 驾驶/v 大/a &quot;/w 丰田/ni &quot;/w 牌/n 轿车/n 去/v 火车站/n 寻机/v 作案/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     恰遇/v 由/p 黑龙江/ns 去/v 上海/ns 途经/v 的/u 密县/ns 兴凯湖/ns 农场/n 新建/v 砖厂/n 女工/n 李珍/nh （/w 时年/nt 二十六/m 岁/nt ，/w 未婚/v ）/w 要/vu 去/v 一个/mq 同事/n 家/n ，/w 被告人/n 以/p 带路/v 为/vl 名/n 将/p 李珍/nh 骗上/v 汽车/n ，/w 把/p 车/n 开到/v 朝阳区/ns 全盏/ns 公社/n 长店/ns 大队/n 的/u 田间/n 路上/nl ，/w 在/p 车内/nl 将/p 李珍/nh 强奸/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     因/c 李珍/nh 在/p 反抗/v 中/nd 咬伤/v 被告人/n 的/u 嘴唇/n ，/w 被告人/n 恐/v 其/r 罪行/n 暴露/v ，/w 即/d 决定/v 杀人灭口/i ，/w 先/d 用/p 双手/n 掐/v 李珍/nh 颈部/n ，/w 又/d 用/p 一/m 磅/q 重/n 的/u 铁/n 榔头/n 向/p 李珍/nh 头部/n 连续/v 猛击/v 三十/m 余/n 下/q ，/w 将/ 李珍/nh 打死/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     后/nd 把/p 尸体/n 移到/v 路旁/nl 水沟/n 里/nd ，/w 并用/v 玉米秸/n 覆盖/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     被告人/n 还/d 掠取/v 了/u 李珍/nh 携带/v 的/u &quot;/w 北京/ns &quot;/w 牌/n 手表/n 一/m 块/q 、/w 人民币/n 四十/m 余/n 元/q 、/w 全国/n 粮票/n 五十/m 斤/q 、/w 围巾/n 一/m 条/n 、/w 豆油/n 两/m 桶/n （/w 约/d 十/m 余/n 斤/q ）/w 以及/c 金星/n 钢笔/n 一/m 支/q 等/u 财物/n ，/w 把/p 其余/r 装有/v 食品/n 、/w 衣物/n 、/w 用具/n 的/u 大/a 提包/n 两/m 个/q 、/w 方/a 背包/n 一个/mq 分别/d 弃置/v 在/p 朝阳区/ns 东坝/ns 公社/n 三叉河/ns 及/c 附近/n 一个/mq 涵洞/n 内/nd 即/d 逃跑/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     此外/c ，/w 一九七八/m 年/nt 八月/nt 六/m 日/nt 晚/nt ，/w 被告人/n 曾/d 用/p 同样/a 手段/n ，/w 将/p 由/p 河南省/ns 去/v 辽宁/ns 探亲/v 路过/v 的/u 一/m 青年/n 妇女/n （/w 时年/nt 二十七/m 岁/nt ，/w 已婚/v ）/w 骗到/v 郊外/nl ，/w 企图/v 强奸/v ，/w 当/p 行至/v 安定门/ns 外/nd ，/w 该/r 妇女/n 发现/v 受骗/v ，/w 借故/d 下车/v 后/nd ，/w 适遇/v 一/m 吉普车/n 驶来/v ，/w 正/d 当/p 该/r 青年/n 妇女/n 拦住/v 吉普车/n 要/vu 揭发/v 时/nt ，/w 被告人/n 驾车/v 仓惶/a 逃跑/v ，/w 将/p 该/r 妇女/n 放/v 在/p 车内/nl 的/u 女/n 衣/n 数/m 件/n ，/w 小孩/n 衣物/n 、/w 用品/n 连同/c 放/v 在/p 裤袋/n 里/nd 的/u 人民币/n 一/m 百/m 余/n 元/q 、/w 粮票/n 等/u 全部/n 带走/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     上述/v 罪行/n ，/w 证据/n 确凿/a ，/w 被告/n 也/d 供认/v ，/w 足以/d 认定/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     本/r 院/n 认为/v ：/w 被告人/n 李/nhf 无视/v 国法/n ，/w 强奸/v 妇女/n ，/w 劫取/v 财物/n ，/w 为/p 逃避/v 法律制裁/v ，/w 竟/d 杀人灭口/i ，/w 情节/n 恶劣/a ，/w 手段/n 残忍/a ，/w 后果/n 严重/a ，/w 已/d 构成/v 强奸/v 杀人罪/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 、/w 被告人/n 李/nhf 犯/v 强奸/v 杀人罪/n ，/w 判处/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     二/m 、/w 查获/v 之/u 凶器/n 榔头/n 一/m 把/p 予以/v 没收/v ；/w 证物/n 手表/n 一/m 块/q 、/w 塑料/n 桶/n 一个/mq 、/w 围巾/n 一/m 条/n 发还/v 李珍/nh 家属/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 可/vu 于/p 接到/v 判决书/n 的/u 第二/m 天/nt 起/v 十/m 天/nt 内/nd ，/w 向/p 本/r 院/n 提交/v 上诉/v 状/n 及/c 副本/n ，/w 上诉/v 于/p 市/n 高级人民法院/ni 。/w 
		
			
                                        366
                                     被告/n ：/w 岳云/nh ，/w 女/n ，/w 二十七/m 岁/nt ，/w 安徽省/ns 五河县/ns 人/n ，/w 住/v 本/r 市区/n 路/n 号/n ，/w 系/vl 本市/n 鞋/n 店/n 会计/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     一九八０/m 年/nt 二月/nt 十四/m 日/nt 被/p 拘留/v ，/w 二月/nt 十六/m 日/nt 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     辩护人/n ：/w 刘/nhf ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     路/n ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     被告/n ：/w 岳凤/nh ，/w 女/n ，/w 十九/m 岁/nt ，/w 安徽省/ns 五河县/ns 人/n ，/w 住/v 本/r 市区/n 路/n 号/n ，/w 系/vl 待业青年/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     一九八０/m 年/nt 二月/nt 十四/m 日/nt 被/p 拘留/v ，/w 二月/nt 十六/m 日/nt 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     辩护人/n ：/w 董/nhf ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     陈/nhf ，/w 市/n 法律/n 顾问/n 处/n 律师/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     被告/n 岳云/nh 羡慕/v 舒适/a 的/u 物质/n 生活/n ，/w 追求/v 享受/v ，/w 在/p 一九八０/m 年/nt 春节/nt 前/nd ，/w 产生/v 了/u 盗窃/v 销货/v 款/n 的/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     二十/m 日/nt 晚上/nt ，/w 岳云/nh 向/p 其/r 妹/n 被告/n 岳凤/nh 提出/v 趁/p 其/r 往/p 银行/n 交款/v 之/u 机/n 盗窃/v 销货/v 款/n ；/w 岳凤/nh 因/c 怕/v 被/p 抓获/v 表示/v 反对/v ，/w 后/nd 在/p 岳云/nh 的/u 劝说/v 下/nd ，/w 表示/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     二月/nt 十三/m 日/nt 中午/nt ，/w 被告/n 岳云/nh 与/c 被告/n 岳凤/nh 进一步/v 谋划/v ，/w 在/p 岳云/nh 策划/v 下/nd ，/w 确定/v 了/u 盗窃/v 销货/v 款/n 的/u 时间/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     当日/nt 下午/nt 四时/nt 半/m 许/m ，/w 被告/n 岳云/nh 与/c 统计/v 杨/nhf 往/p 银行/n 交款/v ，/w 被告/n 岳凤/nh 尾随/v ，/w 行至/v 长春/ns 道/n 时/nt ，/w 岳云/nh 趁/p 行人/n 拥挤/a 和/c 杨/nhf 不备/v 之际/nd ，/w 将/p 内/nd 装/v 当日/nt 销货/v 现金/n 三万零八百八十一/m 元/n 九/m 角/n 五/m 分/q 、/w 备用/v 金/n 三百八十/m 元/q 及/c 七十七/m 元/q 六/m 角/n 的/u 转帐/v 支票/n 一/m 张/q 和/c 交款/v 单据/n 的/u 提包/n ，/w 转/v 递给/v 岳凤/nh 。/w 
		
			
                                        378
                                     尔后/nt ，/w 编造/v 销货/v 款/n 被/p 抢/v ，/w 企图/v 逃避/v 罪责/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     被告/n 岳凤/nh 将/p 盗窃/v 之/u 销货/v 款/n 隐匿/v 其/r 家中/nl 。/w 
		
			
                                        380
                                     二/m 被告/n 作案/v 后/nd ，/w 在/p 公安局/n 人员/n 的/u 耐心/a 教育/v 下/nd ，/w 相继/d 交代/v 了/u 犯罪/v 事实/n ，/w 被/p 盗窃/v 之/u 销货/v 款/n 及/c 单据/n 全部/n 查获/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     上述/v 事实/n 有/v 证人/n 证言/n 、/w 搜查/v 记录/v 及/c 交款/v 单据/n 等/u 物证/n 证明/v 属实/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     二/m 被告/n 均/d 供认不讳/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     查/v 被告/n 岳云/nh 身为/vl 会计/n ，/w 负责/v 管理/v 现金/n ，/w 竟/d 策划/v 利用/v 交款/v 之/u 机/n ，/w 盗窃/v 了/u 数额/n 巨大/a 的/u 销货/v 款/n ，/w 严重/a 侵犯/v 国家/n 财产/n ，/w 其/r 行为/n 已/d 构成/v 犯罪/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     鉴于/v 被告/n 岳凤/nh 犯罪/v 是/vl 受/v 被告/n 岳云/nh 的/u 指使/v ，/w 又/d 系/vl 初犯/v ，/w 素常/nt 表现/n 较/d 好/a ，/w 依照/p 《/w 中华人民共和国/ns 刑法/n 》/w 第/h 一百五十五/m 条/n 之/u 规定/v ，/w 从轻/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     被告/n 岳凤/nh 犯/v 盗窃罪/n ，/w 判处/v 有期徒刑/n 五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        386
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 得/u 于/p 判决书/n 送达/v 次日/nt 起/v 十/m 日内/nt ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 状/n 及/c 副本/n ，/w 上诉/v 于/p 高级人民法院/ni 。/w 
		
			
                                        387
                                     上诉/v 人/n ：/w 陈/nhf ，/w 男/n ，/w 三十/m 岁/nt ，/w 县/n 公社/n 大队/n 人/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     原是/vl 县/n 公社/n 小学/n 教师/n ，/w 于/p 一九八０/m 年/nt 二月/nt 十四/m 日/nt 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     上诉/v 人/n ：/w 祝/nhf ，/w 女/n ，/w 二十九/m 岁/nt ，/w 市/n 人/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     原是/vl 县/n 塑料厂/n 工人/n ，/w 于/p 一九八０/m 年/nt 二月/nt 十四/m 日/nt 被/p 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     被/p 上诉/v 人/n （/w 即/d 原审/n 原告/n 人/n ）/w ：/w 梁/nhf ，/w 男/n ，/w 五十五/m 岁/nt ，/w 县/n 公社/n 大队/n 人/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     两/m 上诉/v 人/n 因/c 妨害/v 婚姻/n 家庭/n 一/m 案/n ，/w 对/p 县/n 人民法院/n （/w ８０/m ）/w 中/nd 法/n 刑/n 字/n 第/h １８/m 号/n 判决/n 不服/v ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     祝/nhf 于/p 一九七一/m 年/nt 六月/nt 与/c 梁/nhf 自愿/v 结婚/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     婚后/nt 夫妻/n 感情/n 较/d 好/a ，/w 生下/v 两/m 个/q 女孩/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     祝/nhf 被/p 招工/v 到/v 县/n 塑料厂/n 后/nd ，/w 一九七七/m 年/nt 与/c 陈/nhf 来往/v 密切/a ，/w 关系/n 暧昧/a ，/w 后/nd 为/vl 梁/nhf 发觉/v ，/w 曾/d 向/p 祝/nhf 、/w 陈/nhf 两/m 人/n 进行/v 规劝/v ，/w 并/c 经/v 法庭/n 调解/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     一九七八/m 年/nt 十月/nt 祝/nhf 改名/v 为/vl &quot;/w 李芳林/nh &quot;/w 窜到/v 县/n 公社/n 小学/n 与/c 陈/nhf 相会/v ，/w 冒认/v 是/vl 未婚/v 夫妻/n ，/w 掩人耳目/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     一九七九/m 年/nt 五月/nt ，/w 祝/nhf 擅离/v 单位/n 窜到/v 该/r 校/n ，/w 公开/v 与/c 陈/nhf 非法/a 同居/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     后/nd 经/v 当地/n 干部/n 及/c 文教/j 部门/n 的/u 批评/v 教育/v ，/w 责令/v 其/r 停职/v 反省/v ，/w 但/c 陈/nhf 、/w 祝/nhf 两/m 人/n 仍/d 执迷不悟/i ，/w 继续/v 非法/a 同居/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     更/d 恶劣/a 的/u 是/vl ，/w 陈/nhf 还/d 将/p 梁/nhf 殴打/v 致伤/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     上述/v 事实/n ，/w 有/v 梁/nhf 控告/v 及/c 群众/n 检举/v 证实/v ，/w 证据/n 确实/a ，/w 足以/d 认定/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     本/r 庭/n 认为/v ：/w 祝/nhf 有/v 配偶/n 而/c 另/r 与/c 陈/nhf 非法/a 同居/v ，/w 已/d 构成/v 重婚罪/n ；/w 陈/nhf 明知/v 祝/nhf 是/vl 有/v 夫/n 之/u 妇/n ，/w 而/c 与/c 之/u 非法/a 同居/v ，/w 已/d 构成/v 妨害/v 婚姻/n 、/w 家庭/n 罪/n ，/w 且/c 经/v 教育/v 不/d 改/v ，/w 还/d 将/p 梁/nhf 殴打/v 致伤/v ，/w 情节/n 恶劣/a ，/w 影响/v 很/d 坏/a ，/w 原审/n 根据/p 《/w 中华人民共和国/ns 刑法/n 》/w 第/h 一百八十/m 条/n 和/c 《/w 中华人民共和国/ns 婚姻法/n 》/w 第二/m 条/n 、/w 第/h 十七/m 条/n 之/u 规定/v ，/w 判处/v 陈/nhf 有期徒刑/n 二/m 年/nt ；/w 判处/v 祝/nhf 有期徒刑/n 一/m 年/nt ，/w 缓刑/v 一/m 年/nt ；/w 不准/v 祝/nhf 与/c 梁/nhf 离婚/v ，/w 是/vl 完全/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     陈/nhf 之/u 上诉/v ，/w 实属/v 无理/a 狡辩/v ，/w 应/vu 予/v 驳回/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     祝/nhf 之/u 上诉/v ，/w 要求/v 与/c 梁/nhf 离婚/v ，/w 理由/n 不能/vu 成立/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     本/r 院/n 不予/v 采纳/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     驳回/v 上诉/v ，/w 维持/v 县/n 人民法院/n （/w ８０/m ）/w 中/nd 法/n 刑/n 字/n 第/h １８/m 号/n 之/u 判决/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     本/r 判决/n 为/vl 终审/v 判决/n ，/w 不准/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     上诉/v 人/n （/w 即/d 原审/n 被告人/n ）/w ：/w 李猷/nh ，/w 男/n ，/w 二十六/m 岁/nt ，/w 汉族/ns ，/w        高县城/ns 关镇/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     本/r 院/n 于/p 一九八０/m 年/nt 五月/nt 二十三/m 日/nt 由/p 刑事/n 审判/v 第一/m 庭/n 副/h 庭长/n 王/nhf 担任/v 审判长/n 和/c 审判员/n 龚/nhf 、/w 代理/v 审判员/n 卢/nhf 组成/v 合议庭/n ，/w 书记员/n 朱/nhf 担任/v 记录/v ，/w 审理/v 了/u 被告/n 李猷以/nh 杀人/v 有/v 前因/n ，/w 事后/nt 能/vu 坦白/v 认罪/v 为/vl 由/n ，/w 不服/v 地区/n 中级人民法院/n 以/p 杀人罪/n 判处/v 死刑/n 、/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 的/u 判决/n ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 一/m 案/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     现/n 本/r 院/n 经/v 审理/v 查明/v ：/w 一九七六/m 年/nt 七月/nt 农机局/n 修建/v 宿舍/n 时/nt ，/w 施工/v 员/k 王均/nh 经/v 人/n 介绍/v 与/c 上诉/v 人/n 之/u 兄/n 李初/nh 口头/n 协议/n ，/w 由/p 李初/nh 与/c 李猷/nh 打/v 块/q 石/n 供应/v 农机局/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     同年/nt 八月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 施工/v 放炮/v 时/nt ，/w 李猷/nh 被/p 炸伤/v 成/v 残/a ，/w 经/v 县/n 安全/a 办公室/n 按/p 承包/v 关系/n 解决/v ：/w 对/p 李猷/nh 治疗/v 期间/nt 的/u 医疗费/n 和/c 生活费/n ，/w 已/d 由/p 有关/v 单位/n 付给/v 八百一十二/m 元/q 九/m 角/n 五/m 分/q 外/nd ，/w 再/d 由/p 农机局/n 一次性/a 给/p 李猷/nh 生活费/n 三百/m 元/q ，/w 以后/nt 如/v 有/v 困难/n ，/w 按/p 社会/n 救济/v 予以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     李猷/nh 不服/v ，/w 要求/v 按/p 临时工/n 伤残/v 对待/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     由于/c 当初/nt 协议/n 双方/n 关系/n 不/d 明确/v ，/w 地区/n 劳动/v 部门/n 尚/d 在/p 调查研究/v 中/nd ，/w 李猷/nh 便/d 认为/v 由于/c 王均/nh 坚持/v 买卖/n 关系/n ，/w 致使/v 问题/n 不得/vu 解决/v ，/w 对/p 王/nhf 怀恨在心/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     于/p 一九七九/m 年/nt 九月/nt 二十九/m 日/nt 下午/nt 一时/nt 许/m ，/w 李猷/nh 身带/v 炸药/n 、/w 雷管/n 、/w 导火线/n 等/u 爆炸/v 物品/n ，/w 前往/v 王均/nh 住宅/n ，/w 爆炸/v 行凶/v ，/w 当场/v 将/p 王均之/nh 母/n 罗芳/nh 、/w 兄/n 王淑/nh 、/w 女/n 王志/nh 三/m 人/n 炸/v 死/v ，/w 将/p 王均/nh 之/u 妻/n 张宣/nh 、/w 子/n 王洪/nh 炸成/v 重伤/n ，/w 张宣/nh 现/n 已/d 截肢/v 成/v 残/a ，/w 使/v 国家/n 和/c 人民/n 生命/n 财产/n 遭受/v 重大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     上列/n 罪行/n ，/w 事实/n 清楚/a ，/w 证据/n 充分/a ，/w 上诉/v 人/n 亦/d 供认不讳/i 。/w 
		
			
                                        415
                                     本/r 庭/n 认为/v ：/w 上诉/v 人/n 李猷/nh 因/c 伤/v 成/v 残/a ，/w 是否/d 按/p 临时工/n 待遇/n 问题/n ，/w 因/c 当时/nt 协议/n 双方/n 关系/n 不/d 明确/v ，/w 地区/n 劳动/v 部门/n 正在/d 安排/v 调查/v 解决/v 中/nd ，/w 李猷/nh 就/d 采取/v 残暴/a 手段/n ，/w 行凶/v 杀人/v ，/w 情节/n 恶劣/a ，/w 罪行/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     被告/n 以/p 杀人/v 有/v 前因/n ，/w 要求/v 从宽/v 处理/v ，/w 但/c 究/v 其/r 所谓/a 原因/n ，/w 与/c 爆炸/v 行凶/v 事件/n ，/w 并非/d 必然/a 的/u 因果/n 关系/n ；/w 且/c 所/u 造成/v 死/v 、/w 伤/v 五/m 人/n 的/u 严重/a 后果/n ，/w 是/vl 国法/n 难容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     上诉/v 中/nd 要求/v 从宽/v 的/u 理由/n 不能/vu 成立/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     原审/n 法院/n 为/p 维持/v 社会主义/n 法制/n ，/w 保护/v 公共/a 安全/a 秩序/n ，/w 保障/v 公民/n 的/u 人身/n 权利/n ，/w 依法/v 判处/v 李猷/nh 死刑/n ，/w 剥夺/v 政治权利/n 终身/n 的/u 判决/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     （/w 二/m ）/w 被告/n 李猷/nh 上诉/v 无理/a ，/w 予以/v 驳回/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     本/r 裁定/v 为/vl 终审/v 裁定/v ，/w 不得/vu 上诉/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     上诉/v 人/n （/w 即/d 原审/n 被告人/n ）/w ：/w 穆/nhf ，/w 女/n ，/w 三十八/m 岁/nt ，/w 天津市/ns 人/n ，/w 回族/ns ，/w 住/v 本/r 市区/n 大丰路庙/ns 旁/nd 胡同/n ４/m 号/n ，/w 系/v 路/ni 中学/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     上诉/v 人/n 因/c 玩忽职守/i 一/m 案/n ，/w 不服/v 区/n 人民法院/n （/w ８０/m ）/w 和/c 法/n 刑/n 判/v 字/n 第/h ２９９/m 号/n 判决/n ，/w 提起/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     上诉/v 人/n 在/p 本市/n 路/ni 中学/n 担任/v 数学/n 教师/n 及/c 班主任/n 等/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     一九八０/m 年/nt 八月/nt 学校/n 根据/p 市/n 教育局/n ６８/m 号/n 文件/n 精神/n ，/w 对/p 未/d 考上/v 高中/j 的/u 初中/j 毕业生/n ，/w 一律/d 留/v 原/a 校/n 补习/v ，/w 上诉/v 人/n 被/p 分配/v 担任/v 补习班/n 班主任/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     上诉/v 人/n 的/u 班/n 内/nd 学生/n 刘铎/nh （/w 男/n ，/w 年/nt 十六/m 岁/nt ）/w ，/w 学习/v 成绩/n 差/a ，/w 纪律/n 涣散/a ，/w 入/v 补习班/n 前因/n 违犯/v 纪律/n 受到/v 学校/n 的/u 警告/v 处分/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     因此/c ，/w 上诉/v 人/n 穆/nhf 于/p 一九八０/m 年/nt 九月/nt 四/m 日/nt 请/v 刘/nhf 的/u 家长/n 动员/v 退学/v ，/w 因/c 家长/n 不/d 同意/v 未/d 成/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     九月/nt 六/m 日/nt 刘/nhf 的/u 家长/n 按/v 约定/v 二/m 次/q 来/vd 校/n ，/w 上诉/v 人/n 继续/v 动员/v 退学/v ，/w 因/c 家长/n 坚决/a 不/d 退/v ，/w 再次/d 动员/v 也/d 未/d 成/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     九月/nt 六/m 日/nt 上午/nt 在/p 语文/n 课堂上/n ，/w 刘铎/nh 有/v 违犯/v 课堂/n 秩序/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     语文/n 教师/n 制止/v 不/d 听/v ，/w 即/d 找/v 班主任/n 穆/nhf 去/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     上诉/v 人/n 即将/d 刘绎/nh 叫出/v 教室/n ，/w 责令/v 离校/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     并/c 在/p 课堂上/n 整顿/v 纪律/n 、/w 调整/v 桌椅/n 时/nt ，/w 撤掉/v 了/u 刘铎/nh 的/u 座位/n ，/w 还/d 将/p 原/a 座次/n 名单/n 上/nd 刘铎/nh 的/u 名字/n 勾/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     当日/nt 下午/nt 四时/nt 许/m ，/w 刘铎/nh 在校/v 内服/v 敌敌畏/n 自杀/v ，/w 经/v 医院/n 抢救/v 无效/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     上述/v 事实/n ，/w 说明/v 上诉/v 人/n 对/p 违犯/v 纪律/n 的/u 学生/n ，/w 不是/vl 循循善诱/i ，/w 说服/v 教育/v ，/w 而是/vl 采取/v 了/u 简单/a 、/w 轻率/a 的/u 错误/n 作法/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     本/r 院/n 认为/v ，/w 上诉/v 人/n 管理/v 学生/n 方法/n 上/nd 粗暴/a 过当/a ，/w 违犯/v 了/u 有关/v 规章/n 、/w 制度/n ，/w 有/v 严重/a 错误/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     但/c 出现/v 学生/n 刘铎/nh 服毒/v 自杀/v 的/u 后果/n ，/w 上诉/v 人/n 是/vl 不/d 能够/vu 预见/v 的/u 。/w 
		
			
