
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     钢琴/n 奏出/v 一/m 串/q 轻快/a 的/u 旋律/n ，/w 宛如/v 温柔/a 的/u 手指/n 轻轻/a 抚摸/v 着/u 她/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     琴声/n 回荡/v 在/p 这/r 由/p 会议室/n 改建/v 成/v 的/u 排练/v 厅里/nl 。/w 
		
			
                                        3
                                     微弯/a 的/u 把杆/n ，/w 宽大/a 的/u 墙/n 镜/n ，/w 被/p 琴声/n 拂过/v ，/w 显得/v 更/d 洁净/a ，/w 更/d 明亮/a 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     墙/n 镜里/nl ，/w 一/m 对/q 对/q 合着/v 音乐/n 翩翩起舞/i 的/u 身影/n 映入/v 她/r 的/u 眼帘/n ，/w 把/p 一/m 叠/q 温馨/a 的/u 记忆/n 带给/v 她/r 。/w 
		
			
                                        5
                                     二十一/m 年/nt 前/nd ，/w 就是/d 在/p 这里/r ，/w 蒋祖慧/nh 开始/v 了/u 她/r 的/u 芭蕾舞/n 编导/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     那/r 一/m 年/nt ，/w 蒋祖慧/nh 带/v 着/u 自己/r 的/u 毕业/v 实习/v 作品/n -/w -/w 大型/a 芭蕾/n 舞剧/n 《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w ，/w 带/v 着/u 为/p 发展/v 祖国/n 的/u 芭蕾舞/n 事业/n 而/c 献身/v 的/u 宏愿/n ，/w 从/p 苏联/ns 留学/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        7
                                     蒋祖慧/nh 选择/v 了/u 当时/nt 也/d 很/d 年轻/a 的/u 天津/ns 歌舞/n 剧院/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     这/r 与其说/c 是/vl 一/m 种/q 选择/v ，/w 毋宁说/v 是/vl 志同道合/i 者/k 理所当然/i 的/u 结合/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     从/p 战争/n 年代/nt 的/u 群众/n 剧社/n 发展/v 起来/vd 的/u 天津/ns 歌舞/n 剧院/n ，/w 还/d 从来/d 没有/v 排演/v 过/u 芭蕾舞/n ，/w 却/d 有/v 一/m 批/q 大有希望/i 的/u 青年/n 演员/n 在/p 舞台/n 上/nd 崭露头角/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     同样/a 的/u 年轻/a ，/w 同样/a 的/u 没有/v 包袱/n 、/w 缺乏/v 经验/n ，/w 有的是/v 同样/a 充沛/a 的/u 精力/n 和/c 热情/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     蒋祖慧/nh 在/p 他们/r 中间/nd 如鱼得水/i ，/w 创造力/n 得到/v 了/u 充分/a 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     三/m 个/q 月/nt 夜以继日/i ，/w 齐心协力/i 的/u 拚搏/v ，/w 竟然/d 拼/v 出/vd 了/u 一/m 台/q 轰动/v 京津/j 舞坛/n 的/u 大型/a 舞剧/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w 的/u 上演/v 给/p 当时/nt 中国/ns 的/u 芭蕾/n 舞台/n 吹来/v 一/m 股/q 清新/a 的/u 风/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 周恩来/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 陈毅/nh 等/u 同志/n 观看/v 了/u 演出/v ，/w 接见/v 了/u 他们/r ，/w 对于/p 这些/r 年轻人/n 给予/v 了/u 高度/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     谢觉哉/nh 老人/n 还/d 热情/a 地/u 题诗/v 赞道/v ：/w &quot;/w 农村/n 女儿/n 尽/v 英雄/n 、/w 异国/n 神州/n 罔/v 不同/a ，/w 水/n 自/r 明/v 漪/v 花/n 自/r 笑/v ，/w 轻/a 如/v 飞燕/n 矫/v 如/v 龙/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     惊人/a 梁玉/nh 鼓声/n 震/v ，/w 耀眼/a 威/a 阳/n 火炬/n 红/a ，/w 三百/m 年/nt 来/vd 传/v 颂歌/n ，/w 聪明/a 勇敢/a 女儿/n 风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 一切/r 象是/vl 发生/v 在/p 昨天/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     周/nhf 总理/n 那/r 谈笑风生/i 的/u 面容/n 还/d 那样/r 清晰/a 地/u 浮/v 在/p 眼前/nl ，/w 时光/n 却/d 已经/d 流过/v 了/u 二十一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        19
                                     当/p 历史/n 转/v 了/u 一个/mq 大/a 弯子/n ，/w 又/d 重新/d 前进/v 的/u 时候/n ，/w 人们/n 突然/d 发现/v ，/w 在/p 已经/d 逝去/v 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 曾经/d 有/v 过/u 那样/r 多/a 值得/v 珍贵/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     于是/c ，/w 二十一/m 年/nt 后/nd ，/w 《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w 被/p 天津/ns 歌舞/n 剧院/n 重新/d 搬上/v 舞台/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     如今/nt 已/d 是/vl 中央芭蕾舞团/ni 副/h 团长/n 的/u 蒋祖慧/nh ，/w 作为/v 该剧/n 的/u 总/a 编导/n ，/w 被/p 特邀/v 来到/v 天津/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     旧地重游/i ，/w 故友/n 相逢/v ，/w 笑谈/v 当年/nt 趣事/n ，/w 使/v 人/n 顿觉/v 年轻/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     其实/d ，/w 彼此/r 都/d 已/d 步入/v 中年/nt ，/w 鬓上/nd 隐现/v 的/u 白发/n ，/w 标志/v 着/u 无忧无虑/i 的/u 时代/nt 已经/d 成为/v 过去/nt 。/w 
		
			
                                        24
                                     真正/a 年轻/a 的/u 还是/d 他/r （/w 她/r ）/w 们/k ，/w 瞧/v -/w -/w 当年/nt 《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w 的/u 主要/a 演员/n ，/w 如今/nt 的/u 执行/v 导演/v ，/w 指/v 着/u 排练/v 厅里/nl 燕子/n 般/n 腾飞/v 跳跃/v 的/u 新/a 演员/n 们/k ，/w 向/p 蒋祖慧/nh 介绍/v 着/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     重排/v 《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w 的/u 重担/n 就/d 落/v 在/p 他们/r 肩上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     蒋祖慧/nh 还是/d 当年/nt 的/u 老脾气/n ，/w 办事/v 风风火火/i ，/w 说话/v 不会/vu 拐弯/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     一/d 到/v 天津/ns ，/w 她/r 就/d 急/a 着/u 要/vu 亲自/d 看/v 课/n ，/w 亲自/d 选择/v 演员/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     象/p 了解/v 自己/r 的/u 孩子/n 一样/a ，/w 蒋祖慧/nh 深知/v 《/w 西班牙/ns 女儿/n 》/w 有/v 多/a 重/a 的/u 份量/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 是/vl 个/q 舞/n 重/v 戏/n 也/d 重/v 的/u 剧/n ，/w 尤其/d 是/vl 女/f 主角/n 拉乌莲希娅/nh ，/w 完全/a 不同/a 于/p 传统/n 芭蕾/n 中/nd 的/u 公主/n 或/c 仙女/n ，/w 这/r 是/vl 个/q 生活/n 气息/n 浓郁/a 、/w 柔/a 中/nd 有/v 刚/a ，/w 热情/a 奔放/a 的/u 西班牙/ns 少女/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     为/p 塑造/v 这/r 一/m 形象/n 而/c 设计/v 的/u 音乐/n 舞蹈/n ，/w 也/d 就/d 更/d 复杂/a ，/w 难度/n 更/d 高/a ，/w 既/c 有/v 高难/a 的/u 芭蕾/n 技巧/n ，/w 又/d 有/v 陌生/a 的/u 西班牙/ns 性格/n 舞/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 对/p 一个/mq 以/p 跳/v 民族/n 舞/n 为主/v 的/u 青年/n 演员/n 来说/v ，/w 短/a 时间/n 内/nd ，/w 几乎/d 是/vl 难以/d 胜任/v 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     我/r 曾/d 被/p 邀请/v 写/v 这/r 篇/q 个人/n 传略/n ，/w 因为/c 藉此/v 可得/vu 有/v 机会/n 以/p 分析/v 我/r 自己/r ，/w 所以/c 我/r 很/d 喜欢/v 的/u 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     从/p 一方面/c 着想/v ，/w 这/r 是/vl 为/p 我/r 的/u 多/v 过于/d 为人/n 的/u ；/w 一/m 个人/n 要/vu 自知/v 其/r 思想/n 和/c 经验/n 究竟/d 是/vl 怎样/r 的/u ，/w 最好/a 不过/c 是/vl 拿起/v 纸笔/n 一/d 一/d 写/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     从/p 另一方面/c 着想/v ，/w 自传/n 不过/c 是/vl 一/m 篇/q 自己/r 所/u 写/v 的/u 扩大/v 的/u 碑铭/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     中国/ns 文人/n ，/w 自/p 陶渊明/nh 之/u 《/w 五柳/nh 先生/n 传/n 》/w 始/v ，/w 常/d 好/v 自/r 写/v 传略/n ，/w 藉以/v 遣/v 兴/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     如果/c 这/r 一路/n 的/u 文章/n 涵/v 有/v 乖巧/a 的/u 幽默/a ，/w 和/c 相当/a 的/u &quot;/w 自知之明/i &quot;/w ，/w 对于/p 别人/r 确是/vl 一/m 种/q 可喜/a 可乐/a 的/u 读/v 品/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     我/r 以为/v ，/w 这样/r 说法/n ，/w 很/d 足以/d 解释/v 现代/nt 西洋/ns 文坛/n 自传/n 之/u 风气/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     作/v 自传/n 者/k 不必/d 一定/d 是/vl 夜郎自大/i 的/u 自我/r 主义/n 者/k ，/w 也/d 不一定/d 是/vl 自尊/v 过甚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     写/v 自传/n 的/u 意义/n 只是/d 作者/n 为/p 对于/p 自己/r 的/u 诚实/a 计/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     如果/c 他/r 恪守/v 这/r 一/m 原则/n ，/w 当/p 能/vu 常令/n 他人/r 觉得/v 有趣/a 而/c 不至/v 感到/v 作者/n 的/u 生命/n 是/vl 比/p 其/r 同人/n 较为/d 重要/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     从/p 外表/n 来看/v ，/w 我/r 的/u 生命/n 是/vl 平平/a 无/v 奇/a 、/w 极为/d 寻常/a 、/w 而/c 极/d 无/v 兴趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     我/r 生/v 下来/v 是/vl 一个/mq 男儿/n -/w -/w 这/r 倒是/d 重要/a 的/u 事/n -/w -/w 那是/vl １８９５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        43
                                     自/p 小学/n 毕业/v 后/nd ，/w 我/r 即/d 转入/v 中学/n ；/w 中学/n 完了/v ，/w 复/d 入/v 上海圣约翰大学/ni ；/w 毕业/v 后/nd ，/w 我/r 到/v 北京/ns 任/v 清华大学/ni 英文/n 教师/n ；/w 其后/nt 我/r 结婚/v ，/w 复/d 渡/v 美/j 赴/v 哈佛大学/ni 读书/v 一/m 年/nt （/w １９１９/m -/w -/w １９２０/m ）/w ，/w 继而/d 到/v 德国/ns 在/p 殷内/ni 和/c 莱比锡/ni 两/m 大学/n 研究/v ，/w 回国/v 后/nd ，/w 只是/d 在/p 国立/a 北京大学/ni 任教/v 授职/v ，/w 为期/v 三/m 年/nt （/w １９２３/m -/w -/w １９２６/m ）/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     教鞭/n 执/v 厌/v 了/u ，/w 我/r 到/v 武汉/ns 投入/v 国民政府/n 服务/v ，/w 那是/vl 受/v 了/u 陈友仁/nh 氏/k 的/u 感动/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     及至/c 做官/v 也/d 做/v 厌/v 了/u ，/w 兼/v 且/c 看透/v 革命/a 的/u 喜剧/n ，/w 我/r 又/d &quot;/w 毕业/v &quot;/w 出来/vd 而/c 成为/v 一个/mq 著作/n 家/k ，/w -/w -/w 这/r 是/vl 半/m 由/v 个人/n 的/u 嗜好/n 亦/d 半/m 由/v 个人/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     自/p 兹/r 以后/nt ，/w 我/r 便/d 完全/a 托身/v 于/p 著作/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     人世间/nl 再/d 没有/v 比/p 这/r 事业/n 较为/d 缺乏/v 兴味/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 著作/n 生活/n 中/nd ，/w 我/r 不致/v 被/p 学校/n 革除/v ，/w 不/d 与/c 警察/n 发生/v 纠纷/n ，/w 只是/d 有/v 过/u 一度/d 恋爱/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 造成/v 今日/nt 的/u 我/r 之/u 各种/r 感/v 力/n 中/nd ，/w 要/vu 以/p 我/r 在/p 童年/n 和/c 家庭/n 所/u 身受/v 者/k 为/vl 最大/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     我/r 对于/p 人生/n 、/w 文学/n 、/w 与/c 平民/n 的/u 观念/n 皆在/v 此/r 时期/nt 得/v 受/v 最/d 深刻/a 的/u 感/v 力/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     究/v 而/c 言/v 之/r ，/w 一/m 个/q 人/n 一生/nt 出发/v 时/nt 所/u 需要/v 的/u ，/w 除了/p 康健/a 的/u 身体/n 和/c 灵敏/a 的/u 感觉/v 之外/nd ，/w 只是/vl 一个/mq 快乐/a 的/u 孩童/n 时期/nt -/w -/w 充满/v 家庭/n 的/u 爱情/n 和/c 美丽/a 的/u 自然环境/n 便/d 够/v 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 这/r 条件/n 之下/nd 生长/v 起来/vd ，/w 没有/v 人/n 是/vl 走错/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 童/n 时/nt 我/r 的/u 居处/n 逼近/v 自然/n -/w -/w 有/v 山/n 、/w 水/n ，/w 有/v 农家/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     因为/c 我/r 是/vl 个/q 农民/n 的/u 儿子/n ，/w 我/r 好/d 以/p 此/r 自诩/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     这样/r 与/c 自然/a 得/u 有/v 密切/a 的/u 接触/v 令/v 我/r 的/u 心思/n 和/c 嗜好/n 俱/d 得/vu 十分/d 简朴/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 一点/mq ，/w 我/r 视为/v 极端/a 重要/a ，/w 令/v 我/r 建树/v 一/m 种/q 立身处世/i 的/u 超越/v 的/u 观点/n 而/c 不至/v 流/v 为/vl 政治/n 的/u 、/w 文艺/n 的/u 、/w 学院/n 的/u 和/c 其他/r 种/q 种/q 式/n 式/n 的/u 骗子/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 我/r 一生/nt ，/w 直/d 迄/v 今日/nt ，/w 我/r 从前/nt 所/u 常见/v 的/u 青山/n 和/c 儿时/nt 常/d 在/p 那里/r 捡拾/v 石子/n 的/u 河边/nl ，/w 种/q 种/q 意象/n 仍然/d 依附/v 着/u 我/r 的/u 脑中/nl ，/w 它们/r 令/v 我/r 看见/v 文明/a 生活/n 、/w 文艺/n 生活/n 和/c 学院/n 生活/n 中/nd 的/u 种/q 种/q 骗子/n 而/c 发笑/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     童年/n 时/nt 这/r 种/q 与/c 自然/a 接近/v 的/u 经验/n 足/d 为/p 我/r 一生/nt 智/n 识/n 的/u 和/c 道德/n 的/u 至/v 为/p 强有力/a 的/u 后盾/n ；/w 一/d 与/c 社会/n 中/nd 的/u 伪善/a 和/c 人情/n 之/u 势利/a 互相/d 比较/v ，/w 至/v 足/d 令/v 我/r 鄙视/v 之/r 。/w 
		
			
                                        59
                                     如果/c 我/r 有/v 一些/m 健全/a 的/u 观念/n 和/c 简朴/a 的/u 思想/n ，/w 那/r 完全/a 是/vl 得/v 之/r 于/p 闽南/nl 坂/n 仔/n 之/u 秀美/a 的/u 山陵/n ，/w 因为/c 我/r 相信/v 我/r 仍然/d 是/vl 用/v -/m 个/q 简朴/a 的/u 农家/n 子/k 的/u 眼睛/n 来/vd 观看/v 人生/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     那些/r 青山/n ，/w 如果/c 没有/v 其他/r 影响/n ，/w 至少/d 曾/d 令/v 我/r 远离/v 政治/n ，/w 这/r 已经/d 是/vl 其/r 功/n 不小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     当/p 我/r 去年/nt 夏天/nt 住/v 在/p 庐山/ns 之/u 巅/n 之/u 时/nt ，/w 辄/d 从/p 幻想/v 中/nd 看见/v 山下/nl 两/m 只/q 小/a 动物/n ，/w 大/a 如/v 蚂蚁/n 和/c 臭虫/n ，/w 互相/d 仇恨/n ，/w 互相/d 倾/v 陷/v ，/w 各/r 出/vd 奇谋/n 毒计/n 以/p 争/v &quot;/w 为/p 国/n 服务/v &quot;/w 的/u 机会/n ，/w 心中/nl 乐不可支/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     如果/c 我/r 会/vu 爱/v 真/a 、/w 爱美/v ，/w 那/r 就是/d 因为/c 我/r 爱/v 那些/r 青山/n 的/u 缘故/n 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     如果/c 我/r 能够/vu 向着/v 社会/n 上/nd 一般/a 士绅/n 阶级/n 之/u 孤立/a 无助/v ，/w 依赖/v 成性/v ，/w 和/c 不/d 诚/a 不实/a 而/c 微笑/v ，/w 也是/vl 因为/c 那些/r 青山/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     如果/c 我/r 能够/vu 窃笑/v 踞/v 居/v 高位/n 之/u 愚/a 妄/v 和/c 学院/n 讨论/v 之/u 笨拙/a ，/w 都/d 是/vl 因为/c 那些/r 青山/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     如果/c 我/r 自觉/a 我/r 自己/r 能/vu 与/c 我/r 的/u 祖先/n 同/p 信/v 农村/n 生活/n 之/u 美满/a 和/c 简朴/a ，/w 又/d 如果/c 我/r 读/v 中国/ns 诗歌/n 而/c 得/vu 有/v 本能/n 的/u 感应/v ，/w 又/d 如果/c 我/r 憎恶/v 各种/r 形式/n 的/u 骗子/n 而/c 相信/v 简朴/a 的/u 生活/n 与/c 高尚/a 的/u 思想/n ，/w 总是/d 因为/c 那些/r 青山/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     一个/mq 小孩子/n 需要/v 家庭/n 的/u 爱情/n ，/w 而/c 我/r 有的是/v 很多/a 很多/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 本/r 是/vl 一个/mq 很/d 顽皮/a 的/u 童子/n ：/w 也许/d 正/d 因/c 这/r 缘故/n ，/w 我/r 父母/n 十分/d 疼爱/v 我/r 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 深/a 识/v 父亲/n 的/u 爱/v 、/w 母亲/n 的/u 爱/v 、/w 兄弟/n 的/u 爱/v 、/w 和/c 姊妹/n 的/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     生平/n 有/v 一/m 小事/n ，/w 其/r 印象/n 常/d 镂刻/v 在/p 我/r 的/u 记忆/n 中/nd 者/k ，/w 就是/d 我/r 已故/v 的/u 次/a 姊/n 之/u 出阁/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     她/r 比/p 我/r 长/v 五/m 岁/nt ，/w 故/c 当/p 我/r 十三/m 岁/nt 正在/d 中学/n 念书/v 时/nt ，/w 她/r 年/nt 约/v 十八/m 岁/nt ，/w 美艳/a 如/v 桃/n ，/w 快乐/a 似/v 雀/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 和/c 我/r 常/d 好/v 联合/v 串/v 编/v 故事/n ，/w -/w -/w 其实/d 是/vl 合作/v 一/m 部/n 小说/n ，/w -/w -/w 且/c 编/v 且/c 讲给/v 母亲/n 听/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 本/q 小说/n 是/vl 叙述/v 外国/n 一对/n 爱人/n 的/u 故事/n ，/w 被/p 敌人/n 谋害/v 而/c 为/p 法国/ns 巴黎/ns 的/u 侦探/n 所/u 追捕/v -/w -/w 这/r 是/vl 她/r 从/p 读/v 林纾/nh 所/u 译/v 的/u 小仲马/nh 氏/k 的/u 名著/n 而/c 得/u 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     那时/r 她/r 快要/vu 嫁给/v 一个/mq 乡绅/n ，/w 那是/vl 大/a 违/v 她/r 的/u 私/n 愿/vu 的/u ，/w 因为/c 她/r 甚/d 想/v 入/v 大学/n 读书/v 而/c 吾/r 父/n 以/p 儿子/n 过多/a 故/c 其/r 大/a 愿/vu 莫/d 偿/v 也/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     姊夫/n 之/u 家/n 是/vl 在/p 西溪/ns 岸边/nl 一个/mq 村庄/n 内/nd ，/w 恰/d 在/p 我/r 赴/v 厦门/ns 上学/v 之/u 中途/nl 。/w 
		
			
                                        75
                                     每/r 由/p 我/r 本/r 村/n 到/v 厦门/ns 上学/v 必须/d 在/p 江中/nl 行船/v 三/m 日/nt ，/w 沿途/n 风景如画/i ，/w 满/d 具/v 诗意/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     如今/nt 有/v 汽船/n 行驶/v ，/w 只/d 需/v 三/m 小时/nt ，/w 但是/c 我/r 从不/d 悔恨/v 那/r 多/a 天/nt 的/u 路程/n ，/w 因为/c 那些/r 一/m 年/nt 或/c 半年/nt 一/m 次/q 在/p 西溪/ns 民船/n 中/nd 的/u 航程/n 至/v 今日/nt 仍是/vl 我/r 精神/n 上/nd 最/d 丰富/a 的/u 所有/v 物/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     那时/r 我们/r 全家/n 到/v 新郎/n 的/u 村庄/n ，/w 由此/d 我/r 直往/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     我们/r 是/vl 贫寒/a 之/u 家/n ，/w 到/v 出嫁/v 的/u 那一天/nt ，/w 二姐/n 给/p 我/r 四/m 毛/q 钱/n ，/w 含泪/v 而/c 微笑/v 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 很/d 穷/a ，/w 姊姊/n 不能/vu 多/d 给/v 你/r 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     你/r 去/v 好好/d 的/u 用功/a 念书/v ，/w 因为/c 你/r 必得/v 要/vu 成名/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     我/r 是/vl 一个/mq 女儿/n ，/w 不能/vu 进/v 大学/n 去/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     你/r 从/p 学校/n 回家/v 时/nt ，/w 来/vd 这里/r 看/v 我/r 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     不幸/a 她/r 结婚/v 后/nd 约/v 十/m 个/q 月/nt 便/d 去世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     那是/vl 我/r 童/n 时/nt 所/u 流/v 的/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     那些/r 极乐/a 和/c 深忧/v 的/u 时光/n ，/w 或/c 只是/vl 欣赏/v 良辰美景/i 之/u 片刻/nt 欢娱/a ，/w 都/d 是/vl 永远/d 镂刻/v 在/p 我/r 的/u 记忆/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 以为/v 我/r 的/u 心思/n 是/vl 倾/v 于/p 哲学/n 方面/n 的/u ，/w 即/d 自小/d 孩子/n 时/nt 已/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 十/m 岁/nt 以前/nt ，/w 为/p 上帝/n 和/c 永生/v 的/u 问题/n 我/r 已/d 斤/n 斤/n 辩论/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     当/p 我/r 祈祷/v 之/u 时/nt ，/w 我/r 常/d 想像/v 上帝/n 必/d 在/p 我/r 的/u 顶上/nl 逼近/v 头发/n 即/d 如其/c 远/a 在/p 天上/nl 一般/a ，/w 盖/d 以/p 人言/n 上帝/n 无所不在/i 故/n 也/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     当然/d 的/u ，/w 觉得/v 上帝/n 就/d 在/p 顶上/nl 会/vu 发生/v 一/m 种/q 不可/vu 说出/v 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 很/d 早/a 的/u 时候/n ，/w 我/r 便/d 会/vu 试/v 上帝/n 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     因为/c ，/w 那时/r 我/r 囊中/nl 无/v 多/a 钱/n ，/w 每/r 星期/nt 只得/vu 铜元/n 一/m 枚/q ，/w 用以/v 买/v 一个/mq 芝麻/n 饼/n 外/nd 还/d 剩下/v 铜钱/n 四/m 文/q 以/p 买/v 四/m 件/q 糖果/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     可是/c 我/r 生来/v 便是/vl 一个/mq 伊壁鸠鲁/nz 派/n 的/u 信徒/n （/w 享乐/v 主义/n 者/k ）/w ，/w 吃/v 好/a 味道/n 的/u 东西/n 最/d 能/vu 给/p 我/r 以/p 无/v 尚/d 的/u 快乐/a -/w -/w 不过/c 那时/r 所谓/a 最好/a 味道/n 的/u 东西/n 只是/d 在/p 馆/n 中/nd 所/u 卖/v 的/u 一/m 碗/n 素/n 面/n 而已/u ，/w 而/c 我/r 渴想/v 得/vu 有/v 银/n 一/m 角/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     我/r 在/p 鼓浪屿/ns 海边/nl 且/c 行/v 且/c 默祷/v 上帝/n 赐/v 给/p 我/r 以/p 所/u 求/v ，/w 而/c 令/v 我/r 在/p 路上/nl 拾得/v 一/m 只/q 角子/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     祷告/v 之/u 时/nt ，/w 我/r 紧闭/v 双目/n ，/w 然后/c 睁开/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     一而再/i ，/w 再/d 而/c 三/m ，/w 我/r 都/d 失望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 很/d 幼稚/a 之/u 时/nt ，/w 我/r 也/d 自问/v 何故/r 要/vu 在/p 吃饭/v 之前/nt 祷告/v 上帝/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     我/r 的/u 结论/n ：/w 我/r 应该/vu 感谢/v 上帝/n 不是/vl 因/c 其/r 直接/a 颁赐/v 所/u 食/v ，/w 因为/c 我/r 明明白白/i 的/u 知道/v 我/r 目前/nt 的/u 一/m 碗/n 饭/n 不是/vl 白/d 自/p 天赐/v 而/c 却是/vl 由/p 农夫/n 额上/nl 的/u 汗/n 而/c 来/vd 的/u ，/w 但是/c 我/r 却/d 会/vu 拿/v 人民/n 在/p 太平盛世/n 感谢/v 皇帝/n 圣/n 恩/n 来/vd 作/v 比方/v （/w 那时/r 仍/d 在/p 清朝/nt ）/w ，/w 于是/c ，/w 我/r 的/u 宗教/n 问题/n 也/d 乘便/v 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     按/p 我/r 理性/a 思索/v 的/u 结果/n ：/w 皇帝/n 不曾/d 直接/a 赐/v 给/v 我/r 那/r 碗/n 饭/n 的/u ，/w 可是/c 因为/c 他/r 统治/v 全国/n ，/w 致令/v 天下太平/a ，/w 因而/c 物/n 阜/a 民/n 康/a ，/w 丰衣足食/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     由此/d 观/v 之/r ，/w 我/r 有/v 饭/n 吃/v 也/d 常/d 感谢/v 上帝/n 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     黎明/nt 即/d 起/v ，/w 起/v 即/d 练功/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 是/vl 芭蕾舞/n 演员/n 的/u 生活/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 嵌/v 着/u 大/a 镜子/n 的/u 练功/v 室/n 里/nd ，/w 常常/d 传出/v 他/r 那/r 嘹亮/a 的/u 口令/n 声/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     透过/v 一/m 排/q 排/q 汗水/n 涔涔/a 的/u 演员/n 面孔/n ，/w 只见/v 他/r 时而/d 举手投足/i 做/v 示范/v ；/w 时而/d 打/v 着/u 手式/n 讲解/v 动作/n 组合/v ；/w 时而/d 迸出/v 严厉/a 的/u 目光/n ，/w 铁/n 面/n 无情/a 地/u 指出/v 演员/n 们/k 的/u 毛病/n …/w …/w 他/r ，/w 就是/d 中央/n 芭蕾舞/n 团/n 的/u 老/a 演员/n ，/w 现在/nt 充任/v 教练/n 的/u 张纯增/nh 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 的/u 个子/n 矮小/a ，/w 舞艺/n 高超/a ，/w 伙伴/n 们/k 给/p 他/r 起/v 了/u 个/q 有趣/a 的/u 绰号/n &quot;/w 嘣豆/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 要求/v 演员/n 们/k 严格/a 地/u 、/w 一丝不苟/i 地/u 按着/v 传统/n 规格/n 去/v 坚持/v 科学/a 的/u 形体/n 训练/v ；/w 他/r 那/r 笔直/a 的/u 手臂/n ，/w 就是/d 维护/v 着/u 我国/n 芭蕾舞/n 艺术/n 品种/n 纯正/a 、/w 技巧/n 精确/a 、/w 态度/n 严肃/a 的/u 一/m 把/q 具有/v 权威性/n 的/u 标尺/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 把/q 标尺/n ，/w 既/c 有/v 国际/n 准星/n ，/w 又/d 有/v 中国/ns 特点/n ，/w 那/r 就是/d 从实际出发/i ，/w 扬长避短/i ，/w 按照/p 中国/ns 芭蕾舞/n 现有/v 的/u 基础/n 提高/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     因此/c ，/w 他/r 编/v 材/n 教课/v ，/w 也是/vl 从/p 舞台/n 需要/v 出发/v ，/w 着重/v 基本功/n 的/u 训练/v ，/w 使/v 演员/n 们/k 的/u 肌肉/n 素质/n 和/c 能力/n 得到/v 增强/v ，/w 在/p 舞台/n 上/nd 表演/v 又/d 准确/a 又/d 有把握/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     二十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 张纯增/nh 边/d 演/v 边/d 教/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     同/p 年代/nt 的/u 优秀/a 演员/n 白淑湘/nh 、/w 钟润良/nh ，/w 年轻/a 一代/nt 的/u 新秀/n 张丹丹/nh ，/w 都/d 在/p 上/v 他/r 的/u 课/n ，/w 对/p 他/r 非常/d 信赖/v 和/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     日本松山芭蕾舞团/ni 多次/mq 派/v 学员/n 来/vd 中国/ns 学习/v ，/w 主要/a 也是/vl 上/v 他/r 的/u 课/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     著名/a 演员/n 清水哲太郎/nh ，/w 在/p 成名/v 前后/n ，/w 多次/mq 来华/v 向/p 他/r 求教/v ，/w 至今/d ，/w 清水哲太郎/nh 对/p 张纯增/nh 这位/r 中国/ns 老师/n 念念不忘/i 。/w 
		
			
                                        111
                                     张纯增/nh 曾/d 应/v 松山芭蕾舞团/ni 的/u 邀请/v ，/w 赴/v 日本/ns 观摩/v 访问/v ，/w 交换/v 经验/n ，/w 增加/v 了/u 双方/n 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     张纯增/nh 在/p 课堂/n 是/vl 谆谆/a 诱导/v 的/u 严师/n ，/w 在/p 排练/v 室/n 则/c 是/vl 一/m 位/q 动作/n 细腻/a 又/d 富/v 感情/n 的/u 教练/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     每次/r 接过/v 排练/v 任务/n ，/w 他/r 总是/d 先/d 对/p 作品/n 进行/v 剖析/v ，/w 从/p 构思/n 、/w 风格/n 、/w 音乐/n 处理/v 、/w 艺术/n 手法/n 各方面/n 去/v 仔细/a 琢磨/v ，/w 找出/v 所/u 要/vu 表现/n 的/u 丰富/a 内容/n ，/w 启发/v 演员/n 们/k 的/u 创造性/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     对于/p 有/v 情节/n 的/u 舞剧/n ，/w 他/r 要求/v 演员/n 们/k 深入/a 体会/n 角色/n 的/u 内心世界/n ，/w 刻划/v 人物/n 形象/n ；/w 对于/p 没有/v 情节/n 的/u 舞/n 段/q ，/w 甚至/d 抽象/a 的/u 小品/n ，/w 他/r 也/d 要求/v 演员/n 们/k 把握/v 音乐/n 的/u 情绪/n ，/w 挖掘/v 内心/n 的/u 感觉/n ，/w 赋予/v 舞蹈/n 以/p 生命/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     张纯增/nh 一直/d 是/vl 运用/v 自己/r 的/u 实践/v 经验/n ，/w 以及/c 自己/r 在/p 音乐/n 、/w 舞蹈/n 、/w 戏剧/n 、/w 绘画/n 各方面/n 所/u 积累/v 的/u 知识/n 和/c 理解/v ，/w 诱导/v 演员/n 们/k 步入/v 艺术/n 境界/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     张纯增/nh 在/p 教课/v 中/nd 善于/v 发现/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     一/m 次/q ，/w 一/m 位/q 男/f 演员/n 做/v 空转/v 两/m 周/q 落地/v 静止/v 的/u 动作/n ，/w 总是/d 站/v 不/d 稳/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     张纯增/nh 瞟/v 了/u 一眼/mq ，/w 上前/v 帮助/v 这位/r 演员/n 收拢/v 一下/mq 手臂/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     演员/n 重/d 做/v 这个/r 动作/n 时候/n ，/w 果然/d 重心/n 得到/v 控制/v ，/w 落地/v 稳定/a 了/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     一/m 次/q ，/w 一/m 位/q 演员/n 的/u 舞姿/n 走形/v ，/w 张纯增/nh 上前/v 指出/v 是/vl 胯/n 未/d 张开/v （/w 这/r 是/vl 芭蕾舞/n 训练/v 中/nd 的/u 一个/mq 基本/a 要求/n ）/w ；/w 那位/r 演员/n 立即/d 把/p 拭/v 汗/n 的/u 浴巾/n 铺/v 在/p 地上/nl ，/w 劈/v 叉/n 躺下/v 压/v 开/v 胯/n 部/n ，/w 虽然/c 累/v 得/u 汗流浃背/i ，/w 脸上/nl 不无/v 苦涩/a 表情/n ，/w 但/c 却/d 对/p 严师/n 的/u 正确/a 指点/v 深为/d 折服/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     张纯增/nh 从小/d 受过/v 系统/a 的/u 芭蕾舞/n 教育/n ，/w 他/r 本人/n 就是/d 一/m 位/q 出色/a 的/u 演员/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 参加/v 过/u 大大小小/a 的/u 十/m 多/m 部/n 舞剧/n 的/u 演出/v ，/w 特别/d 是/vl 扮演/v 《/w 天鹅/n 湖/n 》/w 中/nd 令人/n 难忘/v 的/u 小丑/n ，/w 这/r 是/vl 个/q 地位/n 卑贱/a ，/w 但/c 能/vu 依仗/v 自己/r 的/u 多才多艺/i 、/w 机智/a 幽默/a ，/w 逢场作戏/i 地/u 去/v 赢得/v 王宫/n 欢心/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     要/vu 有/v 高超/a 的/u 舞艺/n ，/w 去/v 完成/v 空转/v 、/w 单腿/n 转/v 、/w 地/n 转/v 、/w 平/a 转/v 的/u 高/a 难度/n 动作/n ，/w 又/d 要求/v 对/p 人物/n 的/u 复杂/a 性格/n 和/c 内心/n 情感/n 有/v 深刻/a 的/u 理解/v 和/c 表现/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 世界/n 各国/n 芭蕾舞/n 阵营/n 中/nd ，/w 都/d 要/vu 选择/v 功夫/n 成熟/a 的/u 演员/n 担任/v 这个/r 角色/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     张纯增/nh 的/u 成功/a 演出/v ，/w 说明/v 了/u 他/r 在/p 艺术/n 上/nd 的/u 造诣/n 和/c 才能/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     张纯增/nh 在/p 我国/n 芭蕾舞/n 事业/n 上/nd ，/w 无论/c 人才/n 建设/v 和/c 剧目/n 建设/v 中/nd 都/d 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 的/u 教学/v 质量/n 和/c 排练/v 水平/n ，/w 在/p 国际上/n 也是/vl 获得/v 好评/n 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     无论/c 是/vl 我国/n 芭蕾舞/n 团/n 出访/v 期间/nt ，/w 抑或是/c 外国/n 芭蕾舞/n 团/n 来华/v 演出/v 期间/nt ，/w 凡是/d 看过/v 我们/r 的/u 演出/v 或/c 排练/v ，/w 都/d 着重/v 指出/v ，/w 我国/n 芭蕾舞/n 教员/n 张纯增/nh 有/v 很/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     不久/nt 以前/nt ，/w 中央芭蕾舞团/ni 在/p 京/n 上演/v 一/m 台/q 小/a 节目/n ，/w 其中/nd 的/u 《/w 男子/n 四/m 人/n 舞/n 》/w 颇/d 获/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 段/q 舞/n 没有/v 任何/r 情节/n ，/w 可以说/v 是/vl 芭蕾舞/n 程式/n 的/u 巧妙/a 组合/v ，/w 通过/p 四/m 种/q 不同/a 类型/n 的/u 技巧/n -/w -/w 腾/v 跳/v 、/w 旋转/v 、/w 控制/v 、/w 灵活性/n 小/a 跳/v 来/vd 展示/v 男性/a 芭蕾舞/n 艺术/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 张纯增/nh 接替/v 英国/ns 专家/n 安东道林/nh 排练/v 完成/v 搬上/v 舞台/n 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 通过/p 对/p 安东道林/nh 排练/v 的/u 观察/v 体会/n ，/w 结合/v 我国/n 演员/n 的/u 条件/n 做出/v 了/u 细致/a 的/u 处理/v ，/w 在/p 表现/n 手法/n 上/nd 有所/v 创新/v ，/w 使/v 演员/n 们/k 个/q 个/q 兴趣盎然/i ，/w 从不/d 感到/v 重复/v 和/c 呆板/a ，/w 演出/v 很/d 是/vl 成功/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     &quot;/w 打铁/v 先/d 得/vu 本身/n 硬/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     张纯增/nh 的/u 丰富/a 经验/n ，/w 过硬/a 的/u 基本功/n ，/w 精深/a 的/u 艺术/n 修养/n ，/w 使/v 他/r 成为/v 芭蕾舞/n 演员/n 的/u 一/m 位/q 良师益友/i 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 一向/d 勤学/v 好/v 思/v ，/w 善于/v 吸取/v 国内外/j 艺人/n 们/k 的/u 长处/n ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 教练/n 似乎/d 是/vl 指导/v 别人/r 的/u ，/w 而/c 我/r 却/d 更/d 重视/v 吸收/v 别人/r 身上/nl 我/r 所/u 需要/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     只有/c 互学/v ，/w 才能/c 互相/d 提高/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        137
                                     也/d 正是/vl 这/r 种/q 严于律己/i 、/w 谦虚/a 好学/v 的/u 态度/n ，/w 使/v 他/r 象/p 常青树/n 一样/a ，/w 永葆/v 艺术/n 的/u 青春/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     寒风/n 中/nd ，/w 夜幕/n 沉下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     汤晓丹/nh 走进/v 淮海/ns 路上/nl 的/u 那/r 幢/q 高楼/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     电梯/n ，/w 六/m 楼/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 搓/v 了/u 搓/v 冰凉/a 的/u 手/n ，/w 敲/v 了/u 敲门/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     懒慵/a 、/w 疲惫/a ，/w 连/p 掏/v 房门/n 钥匙/n 都/d 免/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 他/r 在/p 上影/j 厂/n 正/d 忙于/v 影片/n 《/w 肖尔布拉克/nz 》/w 的/u 艺术/n 顾问/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     目前/nt ，/w 他/r 又/d 被/p 上影/j 厂/n 评为/v 先进工作者/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     孙女/n 芸芸/nhs 扑进/v 他/r 的/u 怀里/nl 。/w 
		
			
                                        146
                                     &quot;/w 爷爷/n ，/w 爸爸/n 来信/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     儿子/n 的/u 信/n ，/w 来自/v 英国/ns 。/w 
		
			
                                        148
                                     他/r 记/v 不清/a 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     是/vl 孙女/n 伸出/v 手掌/n ，/w 竖起/v 四/m 只/q 手指/n 告诉/v 他/r ：/w &quot;/w 四/m 个/q 月/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     是/vl 哟/e ，/w 儿子/n 在/p 异国/n 学习/v ，/w 够/d 紧张/a 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     人/n ，/w 自爱/v 其子/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 理解/v 儿子/n ，/w 多次/mq 倾吐/v 着/u 深沉/a 、/w 凝重/a 、/w 充满/v 期望/n 的/u 话语/n ：/w 家信/n 不用/d 多/d 写/v ，/w 把/p 时间/n 花/v 在/p 学习/v 上/nd ，/w 多/d 学/v 点/q 回国/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     有一回/v ，/w 沐梨/nhs 托人/v 从/p 英国/ns 带/v 回来/vd 几十/m 封/q 信/n ，/w 都/d 是/vl 复印/v 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     每/r 封/q 信/n 几/m 张/q 纸/n ，/w 写/v 得/u 密密麻麻/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     国内/nl 的/u 老同学/n 、/w 老朋友/n 都/d 埋怨/v 沐梨/nhs 不/d 写信/v ，/w 沐梨/nhs 花/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt 写成/v 一/m 封/q 长/a 信/n ，/w 讲述/v 自己/r 在/p 英国/ns 的/u 学习/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 几十/m 封/q 信/n 就/d 由/p 他/r 妻子/n 柳华/nh 分发/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     此时/nt ，/w 汤晓丹/nh 打开/v 儿子/n 的/u 来信/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     芸芸/nhs 正/d 踮起/v 脚跟/n ，/w 抬/v 着/u 手/n ，/w 用/p 红笔/n 、/w 黑/a 笔/n 在/p 湖蓝/a 的/u 墙壁/n 上/nd 涂/v 画/v ，/w 她/r 画/v 小/a 鸭/n 、/w 熊猫/n ，/w 画/v 军舰/n 、/w 太阳/n ，/w 神情/n 那么/r 专注/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     汤晓丹/nh 的/u 视线/n 离开/v 了/u 手中/nl 的/u 信笺/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     走到/v 芸芸/nhs 身边/nl ，/w 弓/n 下/v 腰/n ，/w 望/v 了/u 望/v 墙上/nl 的/u 画/n ，/w 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     芸芸/nhs 转过/v 稚气/a 的/u 脸/n ，/w 对着/p 爷爷/n ，/w 不解/v 地/u 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 就是/d 壁画/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     汤晓丹/nh 和/c 老伴/n 蓝为洁/nh 就是/d 这样/r 任其自然/i ，/w 因势利导/i ，/w 重视/v 发展/v 孩子/n 的/u 兴趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     童心/n 是/vl 神奇/a 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     六/m 岁/nt 的/u 沐梨/nhs ，/w 就/d 喜欢/v 画画/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 的/u 儿童画/n ，/w 在/p 世界/n 儿童/n 画展/n 上/nd 得/v 过/u 奖/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     那时/r ，/w 父母/n 为/p 他/r 买/v 画笔/n ，/w 买/v 画报/n ，/w 希望/v 艺术/n 之/u 路/n ，/w 在/p 儿子/n 脚下/nl 伸延/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     谁知/v ，/w 沐梨/nhs 上/v 了/u 中学/n ，/w 却/d 酷爱/v 数理化/j ，/w 迷上/v 自然科学/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     父母/n 又/d 为/p 他/r 订阅/v 了/u 十几/m 种/q 自然科学/n 杂志/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     他们/r 从不/d 把/p 孩子/n 的/u 爱好/n 掐死/v 在/p 摇篮/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        171
                                     十年浩劫/n ，/w 父母/n 遭灾/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     然而/c ，/w 阴影/n 无法/d 笼罩/v 不甘/v 沉沦/v 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     沐梨/nhs 高中/j 毕业/v ，/w 被/p 分配/v 在/p 牛奶/n 公司/n 第三/m 牧场/n 工作/n ，/w 他/r 每天/nt 要/vu 搬运/v 累计/v 七千/m 斤/q 的/u 重物/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     当时/nt ，/w 人们/n 的/u 精神/n 被/p 扭曲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     可是/c ，/w 沐梨/nhs 却/d 占有/v 自己/r 的/u 精神/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     艺术/n 是/vl 他/r 的/u 避震/v 器/n ，/w 他/r 又/d 拿起/v 了/u 画笔/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     除了/p 上班/v ，/w 他/r 就/d 画画/v ，/w 内心/n 感到/v 充实/a ，/w 感到/v 愉悦/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     不久/nt ，/w 他/r 的/u 作品/n 《/w 针/n 刺/v 麻醉/v 》/w 在/p 全国/n 美展/j 展出/v 了/u ，/w 《/w 春雨/n 》/w 在/p 全国/n 工人/n 画展/n 展出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     父亲/n 还/d 作为/v 反动/a 学术/n 权威/n 被/p 关押/v 着/u ，/w 母亲/n 还/d 在/p 干校/n 改造/v ，/w 儿子/n 的/u 作品/n 却/d 能/vu 展出/v ，/w 朋友们/n 都/d 说/v ，/w 真/d 是/vl &quot;/w 冬天/nt 的/u 童话/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     美术/n 和/c 摄影/v 是/vl 姊妹/n 艺术/n ，/w 是/vl 并蒂莲/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     沐梨/nhs 为了/p 画好/v 画/n ，/w 深谙/v 掌握/v 摄影/v 艺术/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     可/c 他/r 每月/nt 才/d 三十/m 多/m 元/q 钱/n 工资/n ，/w 月/nt 月/nt 全/a 交给/v 母亲/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     蓝为洁/nh 从/p 干校/n 回来/vd ，/w 重整/v 这个/r 经济/n 上/nd 早已/d 崩溃/v 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     她/r 听说/v 儿子/n 要/vu 学/v 摄影/v ，/w 省吃俭用/i ，/w 花/v 了/u 二/m 三十/m 元/q 钱/n ，/w 买/v 了/u 只/q 陈旧/a 不堪/v 的/u 照相机/n ，/w 每月/nt 还/d 得/vu 买/v 摄影/v 、/w 冲印/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     从/p 家/n 到/v 福州路/ns ，/w 徒步/v 来回/n 要/vu 三/m 个/q 小时/nt ，/w 蓝为洁/nh 替/v 儿子/n 去/v 买/v 油画/n 布/n ，/w 每回/r 花去/v 十/m 多/m 元/n ，/w 可/vu 她/r 舍不得/v 用/p 一/m 二/m 角/q 钱/n 的/u 车费/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     小儿子/n 沐海/nhs 的/u 心灵/n ，/w 萌生/v 了/u 迷恋/v 音乐/n 艺术/n 的/u 胚芽/n ，/w 音阶/n 里/nd 的/u 七/m 个/q 基音/n 成/v 了/u 他/r 的/u 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     了解/v 儿子/n 也是/vl 一/m 门/q 高深/a 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     蓝为洁/nh 也/d 为/p 他/r 创造/v 小天地/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 干校/n ，/w 她/r 每餐/n 常/d 吃/v 一/m 分/q 钱/n 的/u 菜汤/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     几/m 年/nt 积蓄/v 了/u 三百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        191
                                     钢琴/n ，/w 买/v 不/d 起/v ，/w 她/r 想到/v 为/p 沐海/nhs 买/v 手风琴/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     她/r 又/d 借/v 了/u 二百/m 元/q ，/w 托人/v 到/v 北京/ns 买/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     手风琴/n 送到/v 上海/ns 北站/n ，/w 她/r 又/d 徒步/v 两/m 小时/nt ，/w 到/v 火车站/n 提取/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     哦/e ，/w 她/r 不/d 舍得/v 花/v 车钱/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     回到/v 家/n ，/w 闪亮/v 的/u 手风琴/n 递到/v 儿子/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        196
                                     母亲/n 说/v ：/w &quot;/w 艺术/n 的/u 海洋/n 广阔/a 无垠/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     别看/v 现在/nt 万/m 马/n 齐/d 喑/v ，/w 中国/ns 的/u 将来/nt ，/w 总/d 需要/v 自己/r 的/u 艺术家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        198
                                     沐梨/nhs 、/w 沐海/nhs 记住/v 了/u ，/w 品味/v 着/u 母亲/n 话语/n 的/u 分量/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     汤晓丹/nh 仍/d 在/p 读/v 着/u 沐梨/nhs 从/p 英国/ns 的/u 来信/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     蓝为洁/nh 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     她/r 刚/d 从/p 上影/j 厂/n 剪辑/v 室/n 下班/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 几/m 天/nt 连日/nt 加班/v ，/w 赶制/v 影片/n 《/w 两/m 个/q 少女/n 》/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     &quot;/w 画/v 壁画/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     她/r 随/p 芸芸/nhs 走进/v 内室/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     芸芸/nhs 摇/v 摇/v 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     喏/e ，/w 把/p 最好/a 的/u 画/n 挂在/v 墙上/nl ，/w 供/v 大家/n 看/v ，/w 这/r 就是/d 画展/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     &quot;/w 那/r 爸爸/n 的/u 画/n 一定/d 挂/v 过/u 画展/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     哦/e ，/w 《/w 霸王别姬/i 》/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     这/r 幅/q 画/n ，/w 沐梨/nhs 可/vu 费/v 了/u 心机/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     少年/n 学画/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 偏爱/v 古代/nt 历史/n 题材/n 的/u 油画/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     进/v 中央/n 美院/j 当/p 研究生/n 之后/nt ，/w 他/r 越/d 研究/v 西方/nd 艺术/n ，/w 越/d 感到/v 中国/ns 艺术/n 之/u 美/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     然而/c ，/w 有/v 个/q 疑问/n 老/d 追逐/v 着/u 他/r ，/w 欧洲/ns 国家/n 所/u 经历/v 的/u 每个/r 重要/a 时刻/d 都/d 被/p 画家/n 再现/v 于/p 后人/n 眼前/nl ，/w 而/c 神州/n 古国/n ，/w 上下/n 五千/m 年/nt ，/w 能/vu 让/p 后代/nt 认识/v 祖先/n 面目/n 的/u 油画/n 却/d 甚/d 少/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     思想/n 升华/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     有为/v 者/k ，/w 志/n 在/p 高山/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     要/vu 填补/v 这个/r 空白/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     现在/nt ，/w 应该/vu 行动/n 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     宿舍/n 里/nd ，/w 他/r 翻阅/v 着/u 几/m 年/nt 来/u 画下/v 的/u 资料/n 本/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     邻/n 屋/n 的/u 收音机/n 传来/v 《/w 十/m 面/q 埋伏/v 》/w 悲壮/a 的/u 曲调/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     沐梨/nhs 倾听/v 着/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 想起/v 孩提/nt 时代/nt 随/p 父亲/n 观看/v 梅兰芳/nh 演出/v 的/u 《/w 霸王别姬/i 》/w 。/w 
		
			
                                        221
                                     思索/v 凝固/v 了/u ，/w 他/r 悟到/v 了/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        222
                                     为了/p 使/v 历史/n 题材/n 作品/n 具有/v 无懈可击/i 的/u 真实性/n ，/w 沐梨/nhs 查阅/v 了/u 大量/a 资料/n ，/w 灯/n 、/w 酒樽/n 、/w 纱衣/n 来自/v 马王堆/ns 汉墓/n ；/w 案几/n 、/w 杯盘/n 取自/v 信阳/ns 楚/nt 墓/n ；/w 衣/n 甲/n 出自/v 兵马/n 坑/n ；/w 戟/n 的/u 原型/n 是/vl &quot;/w 楚/nt 王孙/n 涣/nh 戈/n &quot;/w ；/w 剑/n 则/c 是/vl 简化/v 的/u &quot;/w 越王/n 勾践/nh 剑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     沐梨/nhs 反复/d 推敲/v ，/w 反复/d 修改/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     油画/n 《/w 霸王别姬/i 》/w 最后/n 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     一经/d 展出/v ，/w 震动/v 画坛/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     芸芸/nhs 仍/d 在/p 专注/v 地/u 画/v &quot;/w 壁画/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     蓝为洁/nh 接过/v 汤晓丹/nh 递来/v 的/u 儿子/n 信笺/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     她/r 读/v 着/u 异国/n 来信/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     沐梨/nhs 在/p 信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 几十/m 年/nt 来/u ，/w 爸爸/n 在/p 革命/a 现实主义/n 艺术/n 道路/n 上/nd 苦心/n 追求/v ，/w 在/p 电影/n 民族化/v 方面/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     古稀之年/nt ，/w 仍/d 奔波/v 地/n 北/nd 天/n 南/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     父亲/n 的/u 精神/n 激励/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 英国/ns 学习/v 是/vl 紧张/a 的/u ，/w 我/r 已经/d 跑/v 了/u 二十几/m 个/q 国家/n ，/w 总/d 想/v 多/d 学/v 点/n ，/w 多/d 看/v 看/v ，/w 回到/v 祖国/n 多/d 干/v 些/q ，/w 干/v 好些/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     &quot;/w 孩子/n 们/k 的/u 学习/v 生活/n 是/vl 幸福/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     蓝为洁/nh 仿佛/d 自言自语/i 。/w 
		
			
                                        235
                                     汤晓丹/nh 点/v 了/u 点/v 头/n ，/w 踱步/v 窗前/nl 。/w 
		
			
                                        236
                                     不知怎的/i ，/w 他/r 想到/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     汤晓丹/nh 年幼/a 时/nt ，/w 父亲/n 便/d 远/a 走/v 南洋/ns ，/w 经营/v 小商/n ，/w 养家糊口/i 。/w 
		
			
                                        238
                                     母亲/n 心力交瘁/i ，/w 日夜/nt 穿针引线/i ，/w 以/p 缝/v 工/n 收入/n 补贴/v 开支/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     她/r 的/u 生命/n 只是/d 为了/p 使/v 孩子/n 们/k 早日/d 长大/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     全家/n 人/n 的/u 生活/n 极为/d 清贫/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     生活/n 给/p 少年/n 的/u 汤晓丹/nh 的/u 印象/n 是/vl 杂乱/a 匆忙/a 、/w 冷酷/a 喧嚣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 十五/m 岁/nt 那年/r ，/w 族人/n 资助/v 他/r 到/v 厦门集美农林专科学校/ni 求学/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 他/r 参加/v 进步/a 学生/n 活动/n ，/w 和/c 学友/n 们/k 上街/v 贴/v 标语/n ，/w 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 制造/v 济南/ns 惨案/n ，/w 被/p 校方/n 开除/v 学籍/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     家乡/n 的/u 族人/n 怒/v 他/r 不/d 静心/v 读书/v ，/w 停止/v 资助/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 回到/v 了/u 家乡/n ，/w 苦苦/d 哀求/v 母亲/n ，/w 让/p 他/r 去/v 上海/ns 谋生/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     母亲/n 是/vl 善良/a 的/u ，/w 变卖/v 家产/n ，/w 凑足/v 路费/n ，/w 十九/m 岁/nt 的/u 汤晓丹/nh 孤身/n 到了/v 十里洋场/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     人地生疏/i ，/w 日子/nt 艰难/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 依靠/v 在/p 集美/j 读书/v 时/nt 经常/a 投稿/v 的/u 刊物/n 帮助/v ，/w 时时/d 发表/v 一些/m 画/n 和/c 短文/n ，/w 靠/v 稿费/n 收入/n 度日/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     一个/mq 偶然/a 的/u 机遇/n ，/w 他/r 认识/v 了/u 电影界/n 的/u 朋友/n ，/w 自/r 带/v 干粮/n ，/w 进/v 摄影棚/n 免费/v 劳动/v 学艺/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     从此/d 走上/v 影坛/n ，/w 为/p 发展/v 中国/ns 电影/n 事业/n 竭尽全力/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     &quot;/w 妈妈/n ，/w 你/r 该/vu 吃饭/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     大/a 媳妇/n 柳华/nh 为/p 母亲/n 煮/v 热/a 饭菜/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     蓝为洁/nh 望/v 着/u 贤淑/a 的/u 大/a 媳妇/n ，/w 这个/r 家/n 是/vl 温暖/a 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     １９５７/m 年/nt 初秋/nt ，/w 第六/m 届/q 世界/n 青年/n 联欢节/n 在/p 莫斯科/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     代表/v 中国/ns 民乐/n 演奏/v 小组/n 上台/v 领奖/v 的/u ，/w 是/vl 一/m 位/q 身材/n 修长/a 、/w 态度/n 文静/a 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 叫/v 彭修文/nh ，/w 是/vl 获奖/v 作品/n 的/u 编曲/v 人/n 、/w 演奏/v 组/n 组长/n 兼/v 二胡/n 主/n 奏/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     那/r 一/m 年/nt ，/w 他/r ２６/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        258
                                     ２６/m 年/nt 后/nd 。/w 
		
			
                                        259
                                     １９８３/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 在/p 中央电视台/ni 为/p 庆祝/v 广播电视文工团/ni 建团/v ３０/m 周年/nt 的/u 专题/n 报道/v 里/nd ，/w 人们/n 在/p 荧光屏/n 上/nd 又/d 一/m 次/q 看到/v 了/u 他/r ，/w 只见/v 他/r 挥动/v 有力/a 的/u 双臂/n ，/w 指挥/v 一/m 支/q 庞大/a 的/u 民族/n 管弦乐队/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     和/v 着/u 力度/n 均匀/a ，/w 节奏/n 欢快/a 的/u 乐曲/n ，/w 电视/n 的/u 旁白/n 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 彭修文/nh ，/w 我国/n 著名/a 指挥家/n 、/w 作曲家/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     彭/nhf 家/n 世居/v 汉口/ns 。/w 
		
			
                                        262
                                     彭修文/nh 的/u 父亲/n 弟兄/n 五/m 个/q ，/w 都/d 是/vl 京戏/n 迷/n 、/w 汉剧/n 迷/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     三十/m 年代/nt ，/w 广东/ns 音乐/n 在/p 武汉/ns 一带/n 风行/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     它/r 那/r 活泼/a 明快/a 的/u 节奏/n 、/w 清脆/a 响亮/a 的/u 音色/n ，/w 很/d 得/v 一般/a 市民/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     彭/nhf 家/n 五/m 兄弟/n 的/u &quot;/w 家庭/n 业余/n 乐器/n 演奏/v &quot;/w ，/w 也/d 从/p 中州/ns 皮黄/n 调转/v 为/vl 南国/nl 丝竹/n 乐/n 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     彭修文/nh 从/p 记事/v 的/u 时候/n 起/v ，/w 就/d 浸泡/v 在/p 广东/ns 音乐/n 的/u 旋律/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 五/m 叔/n 的/u 指点/v 下/nd ，/w 他/r 迷上/v 了/u 学/v 拉/v 二胡/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     抗日战争/i 爆发/v 后/nd ，/w &quot;/w 彭氏家庭国乐队/ni &quot;/w 解体/v ，/w １９３８/m 年/nt 武汉/ns 沦陷/v 前夕/nt ，/w 居/v 孀/n 的/u 母亲/n 带/v 着/u 七/m 岁/nt 的/u 彭修文/nh 和/c 两/m 岁/nt 的/u 弟弟/n ，/w 随着/p 逃难/v 的/u 人群/n ，/w 来到/v 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        269
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 彭修文/nh 就读/v 于/p &quot;/w 国立九中/ni &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 颇负/v 盛名/n 的/u 二胡/n 演奏家/n 瞿安华/nh 在/p 该/r 校/n 任/v 音乐/n 教员/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     瞿/nhf 先生/n 严格/a 的/u 教学/v 作风/n 和/c 高超/a 的/u 二胡/n 演奏/v 技巧/n ，/w 不仅/c 燃起/v 了/u 彭修文/nh 继续/v 学琴/v 的/u 愿望/n ，/w 也/d 拨动/v 了/u 许多/a 学生/n 的/u 心弦/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     一时间/nt ，/w 二胡/n 成/v 了/u &quot;/w 校/n 器/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     每当/p 下课/v 铃/n 一/d 响/v ，/w 教室/n 里/nd 就/d 一片/mq 弦歌/n 之/u 声/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     二胡/n 不是/vl 十分/d 昂贵/a 的/u 乐器/n ，/w 可是/d 对于/p 失去/v 了/u 父亲/n 的/u 流亡/v 学生/n 彭修文/nh 来讲/v ，/w 其/r 价格/n 却/d 如/v 天文数字/n 般/n 地/u 不可/vu 想像/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     好在/d 四川/ns 是/vl 竹/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 到/v 山坡/n 上/nd 砍/v 竹/n ，/w 粗大/a 的/u 楠竹/n ，/w 锯/v 一/m 节/q 当/v 琴/n 筒/n ；/w 细/a 硬/a 的/u 金竹/n ，/w 截/v 一/m 段/n 作/v 琴杆/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     马尾/n ，/w 是/vl 到/v 赶马/v 人/n 那/r 要/vu 来/vd 的/u ；/w 蛇/n 皮/n 实在/a 不好/a 找/v ，/w 就/d 找来/v 一/m 张/q 牛皮纸/n ，/w 用/p 鸡蛋/n 清/a 匀/a 匀/a 地/u 涂抹/v 一/m 层/q ，/w 蒙/v 在/p 竹筒/n 上/nd …/w …/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     一/m 架/q 自制/v 的/u 二胡/n 大功告成/i ，/w 唯一/a 花钱/v 买/v 的/u 部件/n 只是/d 两/m 根/q 丝弦/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     就是/d 这/r 两/m 根/q 弦/n ，/w 也是/vl 断/v 了/u 接/v ，/w 接/v 了/u 断/v ，/w 直到/v 疙瘩/n 重/a 疙瘩/n ，/w 实在/a 拉/v 不出/v 乐音/n ，/w 才/d 去/v 买/v 一对/n 新/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     抗战/n 胜利/v 后/nd ，/w 初中/j 毕业/v 的/u 彭修文/nh 眼见/v 家中/nl 生计/n 日/nt 拙/v ，/w 就/d 投考/v 了/u &quot;/w 中华会计职业学校/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     毕业/v 后/nd ，/w 进入/v &quot;/w 求精商业专科学校/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     假如/c 不是/vl 国家/n 的/u 命运/n 发生/v 了/u 历史性/n 的/u 转变/v ，/w 彭修文/nh 真/d 会/vu 以/p 会计/n 作为/v 终身/n 职业/n 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     １９５０/m 年初/nt ，/w 彭修文/nh 被/p 招/v 进/v &quot;/w 西南军政委员会银行学校/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     同学/n 们/k 很多/a 是/vl 他/r &quot;/w 求/v 精/a &quot;/w 时代/nt 的/u 同窗/n ，/w 内中/nd 也/d 不乏/v 国乐/n 爱好者/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     解放区/n 的/u 天/n 是/vl 明朗/a 的/u 天/n ，/w 解放区/n 的/u 人民/n 好/a 喜欢/v &quot;/w ，/w 大家/n 一/d 有空/v 就/d 聚/v 在/p 一起/d 唱/v 呀/u 、/w 拉/v 呀/u 、/w 吹/v 呀/u ，/w 把/p 学校/n 的/u 宿舍/n ，/w 变成/v 了/u 音乐/n 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 听说/v 我们/r 这里/r 有/v 几个/mq 在/p 旧/a 电台/n 当过/v 演奏员/n 的/u 学生/n ，/w 找/v 我们/r 去/v 谈话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     邵子南/nh 笑咪咪/a 地/u 接见/v 了/u 这/r 几/m 位/q 朝气蓬勃/i 的/u 小伙子/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 电台/n 是/vl 人民/n 的/u ，/w 就/d 不能/vu 忽视/v 人民/n 的/u 爱好/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     国乐/n 节目/n 方面/n ，/w 我们/r 的/u 力量/n 还/d 很/d 缺乏/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     彭修文/nh 被/p 这/r 意外/a 的/u 消息/n 怔住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 呆呆/a 地/u 望/v 着/u 台长/n ，/w 邵子南/nh 对/p 这位/r 瘦高/a 瘦高/a 、/w 闪/v 着/u 两/m 只/q 炯炯有神/a 的/u 大/a 眼睛/n 的/u 青年/n ，/w 似乎/d 也/d 特别/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     彭修文/nh 到/v 西南人民广播电台/ni 后/nd ，/w 分配/v 到/v 文艺/n 组/n ，/w 既是/c 演奏员/n ，/w 又是/vl 编辑/n ，/w 还要/v 管/v 唱片/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     工作/n 是/vl 繁重/a 的/u ，/w 可/vu 他/r 的/u 心情/n 却/d 比/p 以往/nt 任何/r 时候/n 都/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     从/p １９５０/m 年/nt 到/v １９５２/m 年/nt ，/w 他/r 结合/v 工作/n ，/w 听熟/v 了/u 大量/a 的/u 外国/n 名曲/n ，/w 阅读/v 了/u 大量/a 的/u 音乐/n 专著/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     舒伯特/nh 、/w 德彪西/nh 、/w 斯特劳斯/nh 、/w 柴科夫斯基/nh …/w …/w 这些/r 西方/nd 乐坛/n 公认/v 的/u 大师/n ，/w 彭修文/nh 一个/mq 一个/mq &quot;/w 结识/v &quot;/w 了/u 他们/r ，/w 熟悉/v 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        295
                                     盖秋斯/nh 的/u 《/w 和声/n 学/n 》/w -/w -/w 西洋/ns 和声/n 理论/n 的/u 权威/n 著作/n ，/w 彭修文/nh 一个/mq 字/n 一个/mq 字/n 地/u 把/p 它/r &quot;/w 啃/v &quot;/w 完/v 、/w 消化/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     时间/n 对于/p 肯/vu 下/nd 真/a 功夫/n 的/u 人/n 总是/d 要/vu 给予/v 公正/a 的/u 报酬/n 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     当/p １９５２/m 年/nt 中央人民广播电台/ni 决定/v 把/p 重庆/ns 台/n （/w 即/vl 前/nd 西南/nd 台/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     西南/nd 大区/n 当时/nt 已/d 撤销/v ）/w 文艺/n 组/n 国乐/n 部份/n 的/u 人员/n 全部/n 调往/v 北京/ns 时/nt ，/w ２１/m 岁/nt 的/u 彭修文/nh ，/w 已经/d 从/p 一个/mq 只/d 会/vu 拉/v 二胡/n 的/u 音乐/n 青年/n 成长/v 为/vl 一个/mq 对/p 中西/j 音乐/n 都/d 有/v 相当/d 修养/n 的/u 专业/n 音乐/n 工作者/n 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 首都/n ，/w 彭修文/nh 的/u 才华/n ，/w 很快/a 就/d 受到/v 了/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９５３/m 年/nt ４/m 月/nt 中央广播民族管弦乐团/ni 正式/a 成立/v 后/nd 不久/nt ，/w 二十/m 挂/v 零/m 的/u 彭修文/nh 被/p 任命/v 为/vl 该/r 团/n &quot;/w 责任/n 指挥/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     可是/d 近/a 百年/nt 来/u ，/w 国运/n 衰/a ，/w 乐/n 运/v 也/d 衰/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     到/v 新中国/n 成立/v 的/u 时候/n ，/w 只/d 剩下/v 北方/nd 吹打/v 、/w 南国/nl 丝竹/n ，/w 至多/d 再/d 加上/v 深闺/n 大户/n 里/nd 的/u 洞箫/n 琵琶/n 、/w 茶楼/n 酒肆/n 中/nd 的/u 三弦/n 月琴/n ，/w 而/c 自成体系/i 的/u 华夏/ns 古乐/n 、/w 已经/d 基本/a 失传/v ，/w ９６０万/m 平方公里/q 的/u 土地/n 上/nd ，/w 连/p 二十/m 人/n 的/u 国乐/n 演奏/v 团体/n 也/d 难/a 见到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     所以/c ，/w 自从/p 组建/v 广播民乐团/ni 那天/r 起/v ，/w 团长/n 张敬德/nh 就/d 下定决心/v ，/w 要/vu 让/p 中国/ns 传统/n 音乐/n 重新/d 声/n 震/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     广播民族乐团/ni ，/w 和/c 新中国/n 一样/a 年轻/a ，/w 一样/a 朝气蓬勃/i ，/w 又/d 拥有/v 最/d 具/v 影响力/n 的/u 传播/v 音乐/n 的/u 手段/n ，/w 担起/v 这/r 光荣/a 使命/n ，/w 责无旁贷/i 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 张/nhf 团长/n 的/u 鼓励/v 和/c 指导/v 下/nd ，/w 彭修文/nh 放下/v 心爱/a 的/u 二胡/n ，/w 拿起/v 了/u 细细/a 的/u 指挥/v 棍/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     多年/nt 的/u 实践/v ，/w 使/v 他/r 对/p 民族/n 传统/a 音乐/n 有/v 了/u 深刻/a 的/u 理解/v ，/w 在/p 重庆/ns 两/m 年/nt 自修/v 西洋/ns 音乐/n 的/u 心得/n ，/w 当然/d 也/d 大有裨益/i ，/w 他/r 把/p 全部/n 本事/n 都/d 投入/v 到/v 这个/r 新/a 的/u 工作/n 中/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     １９５４/m 年/nt 元旦/nt ，/w 彭修文/nh 第一次/mq 穿起/v 庄重/a 的/u 黑色/n 演出/v 服/n ，/w 走上/v 民族/n 管弦乐/n 的/u 指挥台/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     新中国/n 第一/m 个/q 民族管弦乐团/ni ，/w 奏出/v 了/u 既/d 有/v 民族/n 特色/n 又/d 有/v 时代/nt 精神/n 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     台下/nl 的/u 观众/n 鼓掌/v 欢呼/v ，/w 收音机/n 旁/nd 赞/v 声/n 不绝/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     彭修文/nh 心里/nl 明白/a ，/w 这/r 一/m 次/q 演出/v 成功/a ，/w 固然/c 有/v 自己/r 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     但是/c ，/w 如果/c 没有/v 全体/n 同志/n 的/u 共同/a 努力/v ，/w 这/r 成功/a 是/vl 不可/vu 想像/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     这位/r 与/c 彭修文/nh 一起/d 从/p 重庆/ns 调来/v 的/u 出色/a 的/u 扬琴/n 演奏家/n ，/w 又是/vl 出色/a 的/u 乐器/n 改革家/n 、/w 设计家/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     广播民族乐团/ni 成立/v 之前/nt ，/w 濒于/v 消亡/v 的/u 国乐/n 根本/d 谈不上/v 低音/n 乐器/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     逝者/n 的/u 遗像/n 挂在/v 中央/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     这里/r 就是/d 我/r 工作/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 的/u 心/n 分担/v 人们/n 的/u 忧伤/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 这/r 平凡/a 的/u 岗位/n 上/nd ，/w 为/p 人民/n 服务/v 贡献/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 首/q 歌/n 的/u 词/n 、/w 曲/n 作者/n 是/vl 上海龙华火葬场/ni 的/u 化妆/v 工人/n 、/w 业余/n 音乐家/n 金苗苓/nh ，/w 他/r 今年/nt 三十五/m 岁/nt ，/w 是/vl 上海市/ns 八/m 届/q 人大代表/j ，/w 全国/n 新长征突击手/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     每/r 个/q 人/n 都/d 是/vl 从/p 青少年/j 走/v 过来/vd 的/u ，/w 也/d 总是/d 带/v 着/u 各种/r 爱好/n 走向/v 成年/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     学生/n 时代/nt 的/u 金苗苓/nh 兴趣/n 广泛/a ，/w 喜欢/v 短跑/n ，/w 热心/a 下象棋/v 、/w 围棋/n ，/w 有一次/v 竟然/d 在/p 上海静安区/ns 小学生/n 象棋/n 比赛/v 里/nd 得/v 过/u 奖/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 又/d 喜爱/v 音乐/n ，/w 爱吹/v 口琴/n ，/w 爱/v 哼/v 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     正/d 当/p 他/r 初中/j 毕业/v 时/nt ，/w 十年浩劫/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     本来/d ，/w 顺着/p 他/r 的/u 爱好/n 发展/v ，/w 也许/d 会/vu 成为/v 一/m 名/q 出色/a 的/u 棋手/n ，/w 或者/c 沿着/p 诱人/v 的/u 音乐/n 殿堂/n 朝里/nl 走/v ，/w 但/c 这/r 一切/r 都/d 不得不/d 暂停/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     面对/v 着/u &quot;/w 上山下乡/i &quot;/w 的/u 运动/n ，/w 他/r 因/c 高血压/n 和/c 关节炎/n 病休/v 在家/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     而且/c 一/d 病/v 就是/d 几/m 年/nt ，/w 这/r 其中/nd 发生/v 了/u 一/m 件/q 事/n 刺痛/v 了/u 他/r ，/w 也/d 感奋/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        326
                                     １９６９/m 年/nt 的/u 一天/nt ，/w 他/r 去/v 医院/n 看病/v ，/w 遇到/v 一个/mq 青年/n ，/w 攀谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 那/r 畸形/n 的/u 年代/nt ，/w 他/r 得到/v 的/u 不是/vl 同情/v 和/c 慰勉/v ，/w 而是/vl 蔑视/v 和/c 挖苦/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 四/m 个/q 字/n 深深/a 地/u 刺激/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        329
                                     沉思/v 良久/a ，/w 他/r 决心/n 学/v 一/m 样/q 为/p 人民/n 服务/v 的/u 本领/n ，/w 做/v 一个/mq 对/p 国家/n 有用/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 与/c 妹妹/n 金月苓/nh 开始/v 学习/v 歌曲/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     不久/nt ，/w 金月苓/nh 创作/v 的/u 《/w 我/r 爱/v 北京/ns 天安门/ns 》/w 这/r 首/q 歌/n 很快/a 在/p 全国/n 传唱/v 开来/v ，/w 而/c 他/r 谱写/v 的/u 三/m 四十/m 首/q 歌曲/n 却/d 悄/a 无/v 声响/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     在/p 失败/v 面前/nd ，/w 他/r 没有/v 气馁/v ，/w 他/r 不停/v 地/u 学/v ，/w 不停/v 地/u 写/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     弱者/n 高山仰止/i ，/w 强者/n 知难而上/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 的/u 处女作/n 《/w 矿工/n 叔叔/n 斗志/n 高/a 》/w 终于/d 在/p １９７４/m 年/nt 发表/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     开始/v 他/r 是/vl 写/v 儿童/n 歌曲/n 的/u ，/w 几/m 年/nt 后/nd 转入/v 了/u 写/v 成人/n 歌曲/n ，/w 先后/d 写/v 了/u 以/p 黄浦江/ns 为/vl 题材/n 的/u 《/w 静/a 静/a 的/u 夜晚/nt 》/w 、/w 歌颂/v 边防/n 战士/n 美好/a 心灵/n 的/u 《/w 小/a 山坡/n 》/w 、/w 描写/v 采矿/v 姑娘/n 寻/v 矿/n 的/u 《/w 河边/nl 的/u 姑娘/n 》/w ，/w 与/c 别人/r 合作/v 的/u 《/w 周/nhf 总理/n ，/w 请/v 听/v 我/r 的/u 汇报/v 》/w ，/w 以及/c 合众社/ni 记者/n 迈克尔&#183;罗斯/nh 最近/nt 在/p 采访/v 他/r 的/u 报道/v 里/nd 提到/v 的/u 《/w 邮递员/n 姑娘/n 》/w 、/w 《/w 快乐/a 的/u 年轻人/n 》/w （/w 应/vu 为/p 《/w 你/r 为什么/r 这么/r 欢乐/a 》/w ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     从/p １９７４/m 年/nt 起/v ，/w 十/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 先后/d 创作/v 了/u 八十/m 多/m 首/q 歌曲/n ，/w 分别/v 发表/v 在/p 《/w 上海/ns 歌声/n 》/w 、/w 《/w 音乐/n 生活/n 》/w 、/w 《/w 儿童/n 歌声/n 》/w 等/u 几/m 种/q 书刊/n 上/nd ，/w 有的/r 在/p 电台/n 里/nd 播放/v ，/w 有的/r 被/p 歌唱/v 演员/n 在/p 音乐会/n 上/nd 演唱/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     其中/nd 六/m 首/q 歌曲/n 还/d 灌/v 制成/v 唱片/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     去年/nt ，/w 他/r 尝试/v 运用/v 民族/n 风格/n ，/w 创作/v 了/u 无/v 伴奏/v 儿童/n 合唱/n 《/w 请到/v 山里/nl 瞧/v 一/d 瞧/v 》/w ，/w 由/p 上海市/ns 少年宫/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     前不久/nt ，/w 他/r 写/v 的/u 幼儿/n 歌曲/n 《/w 我/r 家/n 有/v 几/m 口/q 》/w ，/w 被/p 收/v 在/p 上海市/ns 教育局/n 编辑/n 出版/v 的/u 幼儿/n 歌曲/n 专集/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     金苗苓/nh 的/u 业余/n 时间/n ，/w 安排/v 得/u 很/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     每/r 一/m 、/w 二/m 周/nt 参加/v 上海市/ns 工人文化宫/n 创作组/n 活动/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 徐汇区业余大学/ni 读/v 中文/n 预科/n 班/n ，/w 每/r 周/nt 要/vu 占去/v 他/r 两/m 个/q 半天/nt 和/c 两/m 个/q 晚上/nt 。/w 
		
			
                                        343
                                     火葬场/n 的/u 工作/n 是/vl 很/d 辛苦/a 的/u ，/w 整天/nt 接触/v 的/u 是/vl 尸体/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９７６/m 年/nt 夏季/nt ，/w 上海龙华火葬场/ni 来到/v 金苗苓/nh 居住/v 的/u 湖南街道/ns 招工/v ，/w 讲明/v 工作/n 要/vu 与/c 尸体/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     进场/v 后/nd ，/w 大部分/n 时间/n 做/v 尸体/n 化妆/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     此时/nt 已/d 进入/v 文化站/n 工作/n 的/u 金苗苓/nh 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 思想斗争/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     火葬场/n 是/vl 全民所有制/n ，/w 进场/v 工作/n ，/w 生活/n 福利/n 有/v 了/u 保障/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     记得/v 去年/nt 在/p 枫叶/n 红/a 如/v 火/n 的/u 时节/n ，/w 我/r 因公/d 出差/v 去/v 江苏/ns 某/r 县城/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     一天/nt ，/w 午饭/n 后/nd 乘/v 暇/n 去/v 新华书店/n 转转/v ，/w 只见/v 一个/mq 柜台/n 前/nd 几个/mq 年轻/a 的/u 美术/n 爱好者/n 围/v 着/u 著名/a 国画/n 家/k 潘天寿/nh 先生/n 的/u 几/m 幅/q 画/n 赞叹/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     有的/r 赞叹/v 他/r 的/u 独创/v 精神/n ，/w 自/p 成/v 一/m 格/n ；/w 有的/r 赞叹/v 他/r 笔墨/n 刚劲/a ，/w 气势磅礴/i ；/w 有的/r 赞叹/v 他/r 布局/n 奇/a 险/a ，/w 情趣/n 双/m 绝/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     赞叹/v 之余/n ，/w 大家/n 的/u 眼睛/n 都/d 瞪/v 着/u 画上/v 的/u 落款/n 署名/n &quot;/w 雷婆头峰/ns 寿/n 者/k &quot;/w ，/w 感到/v 茫然/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 和/c 潘/nhf 先生/n 是/vl 同/v 一个/mq 村子/n 的/u 人/n ，/w 我/r 知道/v 故乡/n 人/n 十分/d 怀念/v 他/r ，/w 在/p 田头/nl 小憩/v ，/w 树下/nl 纳凉/v ，/w 饭后/nt 茶余/nt 总会/vu 谈起/v 他/r ，/w 谈起/v 他/r 少年/n 时代/nt 的/u 生活/n 片断/n ，/w 谈起/v 他/r 与/c 雷婆头峰/ns 。/w 
		
			
                                        353
                                     雷婆头峰/ns 巍巍/a 地/u 立/v 在/p 潘天寿/nh 先生/n 的/u 故乡/n 宁海/ns 县/n 冠庄村/ns 的/u 西面/nd 。/w 
		
			
                                        354
                                     开春/nt ，/w 柳丝/n 吐/v 绿/a ，/w 桃花/n 灼灼/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     为了/p 寻觅/v 六/m 七十/m 年/nt 前/nd 潘/nhf 老先生/n 的/u 足迹/n ，/w 我/r 特地/d 去/v 也是/vl 第一次/mq 去/v 登/v 雷婆头峰/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     我/r 带上/v 昨夜/nt 准备/v 好/a 的/u 水壶/n 、/w 饼干/n ，/w 骑上/v 自行车/n 从/p 宁海/ns 县城/n 向北/nh 出发/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 又/d 平/a 又/d 直/a 的/u 油/n 渣/n 马路/n 上/nd 骑/v 车子/n ，/w 迎着/v 煦然/a 拂面/v 的/u 春风/n ，/w 馥郁/a 扑鼻/v 的/u 花香/n ，/w 很/d 是/vl 轻松/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     没/d 骑/v 几/m 分钟/q ，/w 就/d 能/vu 看见/v 高/a 高/a 的/u 雷婆头峰/ns 。/w 
		
			
                                        359
                                     二十/m 来/u 分钟/q 就/d 到/v 冠庄村/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     我/r 把/p 自行车/n 放/v 在/p 我/r 的/u 老家/n ，/w 顺手/a 摸/v 了/u 把/p 柴刀/n ，/w 万一/d 碰到/v 什么/r 野兽/n ，/w 也/d 可/vu 壮壮胆/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 带/v 着/u 尊敬/a 又/d 猎奇/v 的/u 心情/n ，/w 走过/v 潘天寿/nh 先生/n 的/u 故居/n ，/w 向/p 雷婆头峰/ns 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     向/p 西方/nd 走/v 了/u 三/m 、/w 四/m 里/q 路/n ，/w 有/v 座/q 很/d 大/a 的/u 庙宇/n ，/w 叫/v 六乡都总庙/ns 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 进/v 庙/n 内/nd 坐/v 了/u 坐/v ，/w 再/d 打听/v 一下/mq 登/v 雷婆头峰/ns 的/u 路线/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     出/vd 庙门/n 没/d 走/v 多少/r 路/n ，/w 就/d 有/v 一/m 座/q 连/p 一/m 座/q 的/u 小/a 山/n ，/w 象/p 大海/n 的/u 波浪/n 向/p 我/r 涌来/v ，/w 这/r 一带/n 山/n 统称/v 洞里山/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     其实/d 呢/u ，/w 这/r 是/vl 雷婆头峰/ns 延伸/v 下来/v 的/u 一个/mq 一个/mq 小山头/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     潘天寿/nh 先生/n 小时/nt 常/d 骑/v 着/u 牛/n 到/v 这/r 山脚/n 来/vd 放牧/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     放牛/v 时/nt ，/w 他/r 让/p 牛/n 在/p 山上/nl 吃/v 草/n ，/w 自己/r 和/c 伙伴/n 们/k 玩/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     有时/d 做/v 老鹰/n 吃/v 小鸡/n 的/u 游戏/n ，/w 有时/d 捉迷藏/v ，/w 有时/d 摘/v 野果/n ，/w 有时/d 掏/v 鸟蛋/n ，/w 有时/d 到/v 流水/n 潺潺/a 的/u 小溪/n 里/nd 捉鱼/v 、/w 摸/v 蟹/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     提起/v 摸/v 蟹/n ，/w 少年/n 时代/nt 的/u 潘天寿/nh 是/vl 有点/d 门道/n 的/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 轻轻/a 地/u 走/v 在/p 小溪/n 上/nd ，/w 这边/n 瞧/v 瞧/v ，/w 那边/r 瞅/v 瞅/v ，/w 看准/v 了/u 翻开/v 石头/n 伸手/v 一/d 模/v ，/w 就/d 抓住/v 了/u 一/m 只/q 乱/a 蹦/v 乱/a 跳/v 的/u 螃蟹/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     没有/v 个把/q 时辰/n ，/w 他/r 就/d 能/vu 抓/v 来/vd 三/m 、/w 四/m 只/q 螃蟹/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     当/p 驮/v 着/u 晚霞/n 回家/v 时/nt ，/w 他/r 看见/v 伙伴/n 们/k 的/u 鱼篓/n 里/nd 还/d 空空/a 的/u ，/w 就/d 分/v 几/m 只/q 蟹/n 、/w 几/m 条/q 鱼/n 给/p 他们/r ，/w 让/p 伙伴/n 们/k 也/d 高兴/a 高兴/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     有时/d ，/w 遇/v 天气/n 突变/v ，/w 乌云/n 翻滚/v ，/w 雷声/n 隆隆/o ，/w 大雨倾盆/i ，/w 他/r 和/c 小伙伴/n 们/k 到/v 芋艿/n 地里/nl 摘/v 片/q 叶子/n 顶/n 在/p 头上/nl 当/p 笠/n 帽/n ，/w 嘻嘻哈哈/i 地/u 踏/v 着/u 雷声/n ，/w 踏/v 着/u 闪电/n ，/w 踏/v 着/u 雨点/n 走回/v 家/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     潘天寿/nh 少年/n 时代/nt 的/u 生活/n 情趣/n 十分/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 雷婆头峰/ns 延伸/v 下来/v 的/u 洞里/nl 山脚/n 下/nd ，/w 他家/n 有/v 一块/mq 山地/n ，/w 他/r 常/d 到/v 这/r 块/q 山地/n 去/v 干活/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 他/r 十二/m 岁/nt 进/v 了/u 宁海/ns 县/n 县城/n 正学小学/ni 后/nd ，/w 星期天/nt 和/c 假期/nt 回家/v 时/nt ，/w 还/d 常/d 到/v 这/r 块/q 山地/n 上去/v ，/w 象/p 种/v 豆/n 啦/u ，/w 种/v 粟/n 啦/u ，/w 种/v 玉米/n 啦/u ，/w 拔草/v 啦/u ，/w 锄地/v 啦/u ，/w 他/r 都/d 干/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     干/v 累/a 了/u ，/w 他/r 坐/v 在/p 地/u 边上/nl 倚/v 着/u 树/n 休息/v 一会儿/nt ，/w 边/d 掏出/v 纸/n 和/c 笔/n ，/w 画/v 着/u 对面/nd 独/d 傲/a 群山/n 的/u 雷婆头峰/ns 的/u 岩石/n 、/w 溪谷/n 、/w 苍松/n 和/c 地边/nl 的/u 桃/n 柳/n 、/w 梅/n 竹/n 、/w 野花/n 、/w 劲草/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     有时/d 连/p 阵雨/n 来到/v 他/r 的/u 身后/nl 还/d 不/d 知道/v 呢/u ，/w 直至/v 雨点/n 劈劈啪啪/o 地/u 打到/v 他/r 的/u 纸上/nl 时/nt ，/w 才/d 急匆匆/a 地/u 躲避/v 到/v 高/a 高/a 的/u 田埂/n 下/nd ，/w 又/d 继续/v 画/v 着/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     值得/v 提/v 一下/mq 的/u ，/w 潘天寿/nh 在/p 高小/j 读书/v 时/nt 就/d 自己/r 动手/v 在/p 家里/nl 搞起/v 了/u 一个/mq 简陋/a 的/u 画室/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     文房四宝/n 中/nd 的/u 纸/n 有/v 了/u ，/w 笔/n 有/v 了/u ，/w 墨/n 有/v 了/u ，/w 缺/v 个/q 大/a 砚台/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 在/p 暑期/nt ，/w 约/v 了/u 一个/mq 小/a 同学/n ，/w 拿/v 着/u 竹杠/n 、/w 绳索/n ，/w 到/v 洞里/nl 山/n 去/v 抬/v 石块/n （/w 其实/d 不是/vl 砚台/n 石/n ）/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     七月/nt 的/u 天/nt ，/w 骄阳/n 如/v 火/n ，/w 抬/v 得/u 大/a 汗/n 如/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     到家/v 后/nd ，/w 他/r 也/d 顾不得/v 洗脸/v ，/w 找来/v 鎯头/n 、/w 凿子/n ，/w 叮叮当当/o 地/u 干/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     一/m 天/nt 、/w 两/m 天/nt 、/w 三/m 天/nt 不停/v 地/u 凿/v ，/w 一/m 只/q 长/a 约/v 尺/n 把/q ，/w 宽/a 约/v 五/m 寸/q 的/u 大/a 砚台/n 凿/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     过/vd 些/q 日子/nt ，/w 他/r 独自/d 提/v 着/u 竹篮/n 去/v 洞里山/n 和/c 雷婆头峰/ns 山脚/n 去/v 拣/v 小/a 石块/n ，/w 又/d 动手/v 凿/v 起/v 小/a 砚台/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 他/r 用/p 门板/n 做/v 的/u 画/n 桌上/nl ，/w 摆满/v 了/u 大大小小/a 的/u 砚台/n ，/w 可谓/v 砚/n 海/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     站/v 在/p 洞里山/n 脚/n 看/v 雷婆头峰/ns ，/w 只见/v 雷婆头山/ns 的/u 山顶/nl 上/nd 又/d 叠/v 上/nd 一/m 座/q 山峰/n ，/w 兀立/v 在/p 群山/n 之/u 巅/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     象/p 一/m 只/q 很/d 大/a 很/d 大/a 的/u 谷/n 箩/n ，/w 象/p 一/m 只/q 草垛/n ，/w 象/p 一/m 顶/q 高大/a 的/u 皇冠/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     传说/n 几千/m 年/nt 前/nd ，/w 冠庄村/ns 西面/nd 的/u 白龙潭/ns 里/nd 有/v 九/m 条/q 白龙/n 要/vu 年/nt 年/nt 做/v 怪/a ，/w 洪水/n 泛滥/v ，/w 吞噬/v 着/u 大片/n 大片/n 的/u 稻谷/n 、/w 黄豆/n 、/w 玉米/n ，/w 害/v 得/u 冠庄村/ns 一带/n 百姓/n 很/d 穷/a ，/w 天/nt 天/nt 伴/v 着/u 眼泪/n 过日子/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     一天/nt ，/w 天庭/n 上/nd 的/u 雷婆/nh 听到/v 了/u 这个/r 消息/n ，/w 辞别/v 了/u 雷公/nh ，/w 来到/v 了/u 人间/nl ，/w 镇住/v 了/u 白龙潭/ns 的/u 九/m 条/q 白龙/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     从此/d ，/w 冠庄村/ns 一带/n 年/nt 年/nt 风调雨顺/i ，/w 五谷丰登/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     玉皇大帝/nh 知道/v 了/u 雷婆婆/nh 私/n 下/v 人间/nl ，/w 非常/d 恼怒/v ，/w 令/v 她/r 速/a 返/v 天庭/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     雷婆/nh 不/d 忍心/a 离开/v 受苦/v 受难/v 的/u 百姓/n ，/w 拒绝/v 回去/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     玉皇大帝/nh 指令/n 托塔李天王/nh 在/p 雷婆/nh 头上/nl 压/v 一/m 座/q 石塔/n ，/w 叫/v 她/r 永生永世/i 当/p 个/q 山村/n 野/a 婆子/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     人们/n 非常/d 感激/v 雷婆/nh ，/w 因此/c ，/w 雷婆头峰/ns 又/d 叫/v 雷婆婆峰/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     站/v 在/p 洞里/nl 山脚/n 看/v 雷婆头峰/ns ，/w 好象/d 没有/v 多少/r 路/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我/r 沿着/p 婉蜒/a 曲折/a 的/u 山路/n 向西/nh 走/v ，/w 穿过/v 一片/mq 蓊蓊郁郁/a 、/w 凝/v 绿/a 叠翠/v 的/u 松林/n ，/w 仿佛/d 是/vl 在/p 碧波/n 荡漾/v 的/u 湖里/nl 潜泳/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     走/v 了/u 一/m 段/q 路/n ，/w 抬起/v 头/n ，/w 两边/nl 那/r 满/a 山/n 满/a 坡/n 的/u 鲜红/a 的/u 杜鹃花/n ，/w 叫人/v 眼花缭乱/i 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 吸/v 了/u 几/m 口/q 清新/a 的/u 空气/n ，/w 一/m 步/q 一/m 步/q 地/u 向前/v 走/v 着/u ，/w 正/d 遇着/v 几个/mq 少年/n 穿着/v 单衣/n ，/w 汗流浃背/i 地/u 挑/v 着/u 枝/n 柴/n 走下/vd 山/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        400
                                     我/r 继续/v 向/p 西/nd 走/v ，/w 走进/v 蜂桶岙/ns ，/w 再/d 沿着/p 一/m 座/q 又/d 一/m 座/q 层林/n 滴翠/v 的/u 水伞山/ns 走/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     望/v 望/v 前面/nd ，/w 看/v 看/v 后边/nd ，/w 没有/v 一个/mq 行人/n ，/w 只是/vl 山涧/n 泉水/n 叮叮咚咚/o 地/u 弹/v 着/u 抒情/v 歌曲/n ，/w 几/m 只/q 看/v 不/d 见/v 的/u 鸟儿/n 在/p 林子/n 深处/n 啁啾/o 着/u ，/w 我/r 不由/d 想起/v 了/u &quot;/w 鸟鸣/v 山/n 更/d 幽/a &quot;/w 的/u 诗句/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     走/v 哟/e ，/w 走/v 哟/e ，/w 大约/d 又/d 走/v 了/u 三/m 里/q 山路/n ，/w 前面/nd 没有/v 路/n 了/u ，/w 仿佛/d 是/vl 山穷水尽/i 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     我/r 仰头/v 一/m 看/v ，/w 右边/nd 山坡/n 上/nd 满/a 坡/n 是/vl 岩石/n ，/w 大大小小/a 的/u ，/w 高高低低/i 的/u ，/w 嶙嶙峋峋/a 的/u ，/w 斑斑驳驳/i 的/u ，/w 宛如/v 一/m 只/q 偌大/a 的/u 金/n 鸡/n 展翅/v 向/p 天/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 就是/d 吊鸡岩/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     左边/nd 的/u 山坡/n 上/nd 有/v 块/q 高大/a 的/u 岩石/n ，/w 宛如/v 一/m 只/q 偌大/a 的/u 青蛙/n 向/p 我/r 扑来/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 就是/vl 青蛙岩/ns 。/w 
		
			
                                        407
                                     原来/d ，/w 在/p 雷婆婆/nh 没/d 来/vd 这里/r 之前/nt ，/w 鸡/n 也/d 要/vu 飞/v 开/v 这个/r 穷/a 地方/n ，/w 蛙/n 也/d 要/vu 离开/v 这个/r 穷/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     雷婆婆/nh 来/vd 了/u 后/nd ，/w 亲手/d 吊/v 住/v 了/u 鸡/n ，/w 按住/v 了/u 蛙/n ，/w 叫/v 它们/r 伴/v 着/u 冠庄村/ns 的/u 百姓/n 过/vd 好日子/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     因此/c 得了/v 名/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     此时/nt ，/w 我/r 已/d 走/v 得/u 汗淋淋/a ，/w 气喘喘/a 了/u ，/w 倚/v 在/p 青蛙岩/ns 脚/n 小憩/v ，/w 仿佛/d 潘天寿/nh 少年/n 时代/nt 翻山越岭/i 去/v 砍/v 柴/n 的/u 身影/n 又/d 出现/v 在/p 我/r 的/u 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        411
                                     我/r 站起来/v ，/w 翘首/v 向/p 西北/nd 一/d 望/v ，/w 柳暗花明/i ，/w 又是/vl 一番/mq 天地/n ，/w 雷婆头峰/ns 又/d 迎/v 上来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     向/p 西北/nd 方向/n 走上/v 近/a 百/m 级/q 石阶/n ，/w 到了/v 相见岭/ns 头/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     使/v 我/r 下决心/v 去/v 采访/v 蒋筑英/nh 的/u ，/w 是/vl 长春光机所宣传处/ni 的/u 同志/n 在/p 长途电话/n 里/nd 告诉/v 我/r 的/u 一句话/n ：/w &quot;/w 现在/nt 主张/v 丧事/n 从/p 简/a ，/w 原定/v 蒋筑英/nh 的/u 追悼会/n 五百/m 人/n ，/w 三/m 个/q 花圈/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     人们/n 对/p 一个/mq 中年/nt 知识分子/n 有/v 这么/r 深/a 的/u 感情/n 和/c 敬仰/v ，/w 这/r 就/d 说明/v 了/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        415
                                     第二/m 天/nt ，/w 我/r 立即/d 飞往/v 长春/ns 。/w 
		
			
                                        416
                                     随着/p 采访/v 的/u 深入/v ，/w 蒋筑英/nh 的/u 事迹/n 在/p 一/m 步/q 步/q 显露/v 出来/vd ，/w 但是/c 他/r 和/c 别人/r 在/p 心灵/n 深处/n 联系/n 的/u 纽带/n ，/w 还/d 在/p 大量/a 的/u 事实/n 中/nd 若隐若现/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     突然/d 有一天/v ，/w 一/m 位/q 从/p 四川/ns 出差/v 来/vd 长春/ns 的/u 中年人/n ，/w 跟/p 我/r 谈起/v 蒋筑英/nh 的/u 一些/m 往事/n ，/w 我/r 才/d 感到/v 蒋筑英/nh 的/u 形象/n 逐渐/d 鲜明/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     &quot;/w 蒋筑英/nh 是/vl 很/d 用功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     六二/m 年/nt 我们/r 先后/d 到/v 的/u 光机所/j ，/w 我/r 看见/v 他/r 每天/nt 早上/nt 四/m 、/w 五/m 点/n 就/d 爬/v 起来/vd 读书/v ，/w 到/v 晚上/nt 十一/m 、/w 二/m 点/n ，/w 我们/r 都/d 离开/v 实验室/n 了/u ，/w 他/r 还/d 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     坐/v 在/p 我/r 面前/nd 的/u 是/vl 一个/mq 微胖/a 、/w 戴/v 眼镜/n 的/u 中年人/n ，/w 他/r 叫/v 孙国良/nh ，/w 中国科学院大邑光电所/ni 的/u 副研究员/n ，/w 六二/m 年/nt 到/v 七二/m 年/nt ，/w 曾/d 和/c 蒋筑英/nh 一起/d 工作/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     至于/v 他俩/r 的/u 关系/n ，/w 我/r 只/d 听说/v 蒋筑英/nh 为/p 他/r &quot;/w 鸣冤/v 叫屈/v &quot;/w 过/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     他/r 曾/d 被/p 错/a 划为/v 右派/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     灯光/n 在/p 他/r 的/u 眼镜/n 上/nd 反射/v ，/w 我/r 看/v 不清/a 他/r 的/u 眼神/n ，/w 他/r 讲/v 得/u 很/d 慢/a 、/w 很/d 吃力/a ：/w &quot;/w 六四/m 年/nt 社教/j 运动/n 开始/v 以后/nt ，/w 我/r 被/p 当作/v 暗藏/v 的/u 阶级/n 敌人/n 揪/v 了/u 出来/vd ，/w 没有/v 人/n 敢/vu 理/v 我/r ，/w 只有/c 一/m 、/w 两/m 个/q 人/n 一如既往/i ，/w 其中/nd 有/v 一个/mq 是/vl 他/r 。/w 
		
			
                                        424
                                     那时/r 我/r 很少/a 讲话/v ，/w 走路/v 低/a 着/u 头/n ，/w 唯恐/v 给/p 别人/r 添麻烦/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     可/d 蒋筑英/nh 经常/a 主动/a 和/c 我/r 搭话/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     &quot;/w 六五/m 年/nt ，/w 家里/nl 给/p 我/r 找/v 了/u 个/q 对象/n ，/w 最后/n 来信/v 说/v ，/w 要/vu 到/v 长春/ns 来/vd 结婚/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 一/m 天/nt 天/nt 数/v 着/u 日子/nt ，/w 一筹莫展/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     可是/d 蒋筑英/nh 知道/v 这个/r 消息/n ，/w 马上/d 跑来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     那/r 兴高采烈/i 的/u 样子/n ，/w 就/d 好象/d 他/r 自己/r 要/vu 办喜事/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 说/v ，/w 你/r 啥/r 也/d 甭/d 管/v ，/w 我/r 全包/v 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     我/r 只/d 感到/v 心里/nl 发热/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     那时候/r ，/w 我/r 也/d 隐隐约约/a 知道/v 他/r 出身/n 不好/a ，/w 家里/nl 很/d 穷/a ，/w 处境/n 比/p 我/r 好/a 得/u 有限/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     过/vd 两/m 天/nt ，/w 他/r 来/vd 了/u ，/w 郑重其事/i 地/u 交给/v 我/r 几/m 样/q 东西/n ：/w 一个/mq 暖壶/n ，/w 两/m 只/q 碗/n 、/w 两/m 双/q 筷子/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 是/vl 他/r 找/v 了/u 公开/v 的/u 和/c 背地里/d 同情/v 我/r 的/u 同志/n ，/w 一/m 人/n 五/m 角/q 钱/n 凑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r 拿/v 着/u 筷子/n ，/w 塞到/v 我/r 手里/nl 说/v ：/w &quot;/w 你/r 看/v ，/w 这/r 是/vl 福建/ns 漆/n 筷/n ，/w 不怕/v 烫/v ，/w 不会/vu 弯/v ，/w 我们/r 家/n 那边/r 结婚/v 都/d 送/v 这个/r 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     &quot;/w 他/r 把/p 他/r 单身/n 宿舍/n 里/nd 的/u 另外/d 两/m 位/q 同志/n 动员/v 出来/vd ，/w 自己/r 也/d 搬到/v 实验室/n 去/v 睡/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     房间/n 打扫/v 得/u 干干净净/a ，/w 两/m 张/q 单人床/n 并/c 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     &quot;/w 那天/r 是/vl 九月/nt 三十/m 日/nt 下午/nt ，/w 在/p 我/r 原来/d 的/u 宿舍/n 里/nd ，/w 蒋筑英/nh 一手/d 操办/v ，/w 为/p 我俩/r 举行/v 了/u 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     来/vd 的/u 人/n 不/d 多/a ，/w 但/c 很/d 热闹/a ，/w 蒋筑英/nh 谈笑风生/i ，/w 给/p 大家/n 倒茶/v 送/v 糖/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 当/v 司仪/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     &quot;/w 仪式/n 结束/v ，/w 糖纸/n 瓜子/n 壳/n 满地/nl ，/w 我/r 爱人/n 要/vu 去/v 打扫/v ，/w 蒋筑英/nh 把/p 我们/r 推进/v 洞房/n ，/w 叫/v 我们/r 甭/d 管/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     我们/r 往/p 屋里/nl 一/d 看/v ，/w 开水/n 是/vl 他/r 打好/v 了/u ，/w 床单/n 是/vl 他/r 抹平/v 的/u ，/w 窗户/n 是/vl 他/r 掩/v 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     到了/v 晚上/nt ，/w 我/r 突然/d 听见/v 门下/nl 有/v 响声/n ，/w 一/d 看/v ，/w 一个/mq 小/a 纸包/n 塞进/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     &quot;/w 我/r 爱人/n 落泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     他/r 真/a 是/vl '/w 全包/v '/w 了/u ，/w 什么/r 都/d 想到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     &quot;/w 六六/m 年/nt 那/r 场/n 动乱/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     贴/v 我/r 和/c 蒋筑英/nh 的/u 大字报/n 铺天盖地/i ，/w 有时/d 他/r 的/u 比/p 我/r 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     有/v 一/m 张/q 大字报/n 说/v 我俩/r 狼狈为奸/i 的/u 主要/a 事实/n 就是/d 他/r 帮助/v 我/r 操办/v 婚事/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     当时/nt 我/r 受到/v 极/d 大/a 的/u 压力/n ，/w 那/r 种/q 被/p 围攻/v 的/u 气氛/n 太/d 紧张/a 了/u ，/w 我/r 快/d 顶/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     一天/nt 中午/nt ，/w 人们/n 都/d 已/d 回家/v ，/w 我/r 走到/v 院子/n 里/nd ，/w 突然/d 看见/v 他/r 走/v 在/p 我/r 前面/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 一句话/n ，/w 真/d 是/vl 力/n 重/a 千/m 钧/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     对/p 我/r 来说/v ，/w 这/r 是/vl 多么/d 大/a 的/u 鼓动/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     可是/d 没想到/v ，/w 这/r 一/m 短短/a 的/u 接触/v ，/w 竟/d 被/p 藏/v 在/p 大楼/n 里/nd 的/u 人/n 看到/v 了/u ，/w 结果/n ，/w 马上/d 又是/vl 一片/mq 围攻/v 他/r 的/u 大字报/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     孙国良/nh ，/w 六Ｏ/m 年/nt 毕业/v 于/p 北京大学/ni 数学/n 力学系/n ，/w 是/vl 著名/a 数学家/n 熊庆来/nh 老先生/n 的/u 研究生/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     六二/m 年/nt 调到/v 长春光机所/ni ，/w 进行/v &quot;/w 计算机/n 搞/v 光学/n 设计/v &quot;/w 的/u 研究/v ，/w 他/r 对/p 数理/n 统计/v ，/w 计算机/n 程序/n 语言/n 有/v 很/d 精到/a 的/u 造诣/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     由于/c 他/r 在/p 大学/n 里/nd ，/w 曾/d 被/p 划为/v 右派/n （/w 五九/m 年/nt 即/d 摘帽/v ）/w ，/w 他/r 的/u 才能/n 和/c 作用/n 没有/v 很/d 好/a 的/u 发挥/v 出来/vd ，/w 六四/m 年/nt 受到/v 冲击/v ，/w 六六/m 年/nt 又/d 成为/v 众矢之的/i ，/w 六八/m 年/nt 春/nt ，/w 又/d 被/p &quot;/w 揪/v &quot;/w 出来/vd ，/w 八月/nt 被/p 送进/v 了/u 劳改队/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     &quot;/w 我/r 从/p 劳改队/n 回来/vd ，/w 每天/nt ，/w 呆/v 在/p '/w 牛棚/n '/w 里/nd ，/w 不准/v 与/c 一般人/n 讲话/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     一天/nt ，/w 和/c 我/r 一个/mq '/w 牛棚/n '/w 的/u 人/n 对/p 我/r 说/v ：/w 听/v ，/w 老/h 蒋/nhf 又/d 在/p 为/p 你/r 说话/v 呢/u ，/w 我/r 仔细/a 一/d 听/v ，/w 果然/d ，/w 蒋筑英/nh 在/p 慷慨激昂/i 地/u 说/v ，/w 孙国良/nh 应该/vu 立即/d 解放/v ，/w 现在/nt 计算机/n 程序/n 缺人/v …/w …/w 我/r 很/d 紧张/a ，/w 他/r 一定/d 又/d 会/vu 受到/v 围攻/v 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     但是/c 我/r 知道/v ，/w 他/r 是/vl 着急/v ，/w 这么/r 多/a 人/n 不/d 发挥/v 作用/n ，/w 文化大革命/n 初期/nt ，/w 我/r 所/n 进口/v 了/u 一/m 台/q 计算机/n ，/w 没人/v 管/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     蒋筑英/nh 主动/a 翻箱倒柜/i ，/w 把/p 所有/a 的/u 说明书/n 和/c 程序/n 语言/n 都/d 去/v 啃/v 了/u 个/q 遍/q ，/w 这/r 不/d 关/v 他/r 的/u 事/n ，/w 可/vu 在/p 他/r 最/d 困难/a 的/u 时刻/nt ，/w 也/d 没有/v 忘记/v 科研/n 手段/n 的/u 革新/v 进步/a ，/w 没有/v 忘记/v 国家/n 人民/n 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     那天/r 中午/nt ，/w 我/r 路过/v 那个/r 屋子/n 时/nt ，/w 发现/v 里面/nd 从/p 天花板/n 上/nd 垂下/v 来/vd 一/m 张/q 大字报/n ：/w 《/w 为什么/r 不/d 给/p 孙国良/nh 安排/v 工作/n 》/w 。/w 
		
			
                                        462
                                     我/r 见/v 没人/v ，/w 就/d 推门/v 进去/v ，/w 扫/v 了/u 几/m 眼/n ，/w 大/a 意/n 是/vl 孙国良/nh 是/vl 人民内部矛盾/n ，/w 有/v 专长/n ，/w 要/vu 尽快/d 解放/v ，/w 安排/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     下面/nd 署名/n ：/w 蒋筑英/nh 。/w 
		
			
                                        464
                                     &quot;/w 我/r 忍不住/v 落泪/v ，/w 深深/a 地/u 感激/v 他/r 和/c 许多/a 坚持/v 正义/n 的/u 同志/n ，/w 不仅/c 是/vl 为/p 我/r 自己/r ，/w 也是/vl 为/p 我们/r 整个/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     我/r 被/p 解放/v 以后/nt ，/w 就/d 马上/d 要/vu 去/v 三线/n 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     蒋筑英/nh 跑到/v 领导/n 那里/r 去/v 说/v ，/w 要/vu 留/v 我/r 半年/nt 。/w 
		
			
                                        467
                                     再/d 把/p 你/r 爱人/n 孩子/n 也/d 接到/v 长春/ns 来/vd 过春节/v ，/w 我/r 给/p 你/r 去/v 借/v 房子/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     房子/n 又/d 借来/v 了/u ，/w 爱人/n 孩子/n 又/d 接来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     蒋筑英/nh 自己/r 身处/v 逆境/n ，/w 也/d 仍然/d 以/p 火/n 一般/a 的/u 热情/a 关怀/v 着/u 同志/n 、/w 战友/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     他们/r 日以继夜/i ，/w 在/p 计算/v 房里/nl 大干/v ，/w 终于/d 写出/v 当时/nt 在/p 国内/nl 领先/v 水平/n 的/u 计算/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     两/m 个/q 饱经忧患/i 的/u 中年/nt 科学家/n 一旦/d 搞起/v 了/u 研究/v ，/w 一切/r 不幸/a 、/w 酸楚/a 就/d 统统/d 抛/v 在/p 脑后/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     &quot;/w 蒋筑英/nh 做/v 的/u 好多/a 事/n ，/w 我们/r 想/v 也/d 想不到/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     那会儿/r ，/w 我/r 和/c 爱人/n 住/v 在/p 铁北/ns ，/w 天/n 冷/a ，/w 上厕所/v 都/d 不方便/a ，/w 他/r 从/p 北京/ns 特地/d 带/v 一个/mq 有/v 盖子/n 的/u 痰盂/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        474
                                     小孩/n 到/v 长春/ns 不久/nt ，/w 就/d 发起/v 高烧/n ，/w 几/m 天/nt 不/d 退/v ，/w 大夫/n 怀疑/v 是/vl 出/vd 疹子/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     蒋筑英/nh 那时/r 大/a 孩子/n 病/v 了/u 刚/d 出院/v ，/w 小儿子/n 刚/d 满月/v ，/w 爱人/n 还/d 在/p 坐月子/v ，/w 又是/vl 在/p 恢复/v 光学/n 检测/v 室/n 和/c 计算机/n 房/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     忙/a 得/u 不可开交/i 。/w 
		
			
                                        477
                                     一天/nt ，/w 他/r 披/v 着/u 一身/n 白雪/n 闯/v 了/u 进来/v ，/w 送来/v 了/u 一个/mq 纸包/n ，/w 打开/v 一/d 看/v ，/w 竟是/vl 几/m 只/q 大/a 虾/n 干/a ，/w 在/p 冰天雪地/i 的/u 长春/ns ，/w 也/d 不/d 知道/v 他/r 从/p 哪儿/r 弄来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     他/r 说/v ，/w 这/r 大/a 虾/n 煮/v 煮/v 给/p 孩子/n 吃/v 可以/vu 让/p 疹子/n 发/v 的/u 快/a 一点/mq 。/w 
		
			
                                        479
                                     他/r 头上/nl 冒/v 着/u 热气/n ，/w 看/v 着/u 孩子/n ，/w 劝/v 我/r 爱人/n 不要/vu 着急/v ，/w 说完/v 匆匆忙忙/a 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     离/v 古都/n 长安/ns 七十/m 里/q 有/v 个/q 皇甫村/ns 。/w 
		
			
                                        481
                                     已故/v 著名/a 作家/n 柳青/nh 在/p 这里/r 生活/n 了/u 十四/m 年/nt ，/w 写出/v 了/u 一/m 部/n 史诗/n 性/k 的/u 作品/n 《/w 创业史/n 》/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     皇甫/ns 村头/nl 长眠/v 着/u 这位/r 人民/n 的/u 作家/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     如今/nt ，/w 这里/r 满目/n 春色/n ，/w 麦苗/n 儿/k 青青/a ，/w 油菜花/n 金黄/a …/w …/w  我/r 曾/d 多次/mq 到/v 这个/r 美丽/a 的/u 村庄/n ，/w 凭吊/v 柳青/nh 的/u 墓地/n ，/w 访问/v 他/r 当年/nt 的/u 农民/n 朋友/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     这个/r 村庄/n 三十/m 年/nt 来/u 的/u 曲折/a 经历/n 使/v 我/r 的/u 心情/n 激荡/v ，/w 久久/a 难以忘怀/i 。/w 
		
			
                                        485
                                     但/c 最/d 使/v 我/r 难以忘怀/i 的/u 莫过于/v 柳青/nh 最/d 亲密/a 的/u 朋友/n 王家斌/nh 和/c 他/r 的/u 一家/mq 。/w 
		
			
                                        486
                                     王家斌/nh 是/vl 陕西省/ns 五十/m 年代/nt 有名/a 的/u 农业/n 劳动模范/n ，/w 现/nt 已/d 年过花甲/i 。/w 
		
			
                                        487
                                     他/r 是/vl 一个/mq 勤劳/a 、/w 纯朴/a 、/w 善良/a 的/u 农民/n ，/w 柳青/nh 在/p 塑造/v 《/w 创业史/n 》/w 中/nd 梁生宝/nh 的/u 形象/n 时/nt ，/w 主要/a 的/u 依据/n 就是/vl 他/r 。/w 
		
			
                                        488
                                     一九八一/m 年/nt 十一月/nt 的/u 一天/nt ，/w 我/r 曾/d 随/p 《/w 创业史/n 》/w 文学/n 讨论会/n 的/u 文学/n 评论家/n 们/k ，/w 来到/v 皇甫村/ns 访问/v 王家斌/nh 。/w 
		
			
                                        489
                                     初冬/nt 的/u 田野/n ，/w 一片/mq 萧瑟/a ，/w 家家户户/n 的/u 门口/nl 堆放/v 着/u 一些/m 杂乱/a 的/u 稻草/n ，/w 有人/r 无精打采/i 地/u 躺/v 在/p 稻草/n 堆/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        490
                                     我们/r 一行人/n 在/p 田头/nl 上/nd 见到/v 了/u 这位/r 朴实/a 的/u 老/a 农民/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     他/r 面容/n 憔悴/a ，/w 身材/n 瘦高/a ，/w 穿着/v 一身/n 破旧/a 的/u 棉衣/n ，/w 眼睛/n 虽/c 还有/v 神/n ，/w 但/c 却/d 深深/a 地/u 陷/v 了/u 下去/v ，/w 依稀/a 可以/vu 想见/v 他/r 的/u 年轻/a 时代/nt 就/d 象/p 柳青/nh 笔下/n 的/u 梁生宝/nh 。/w 
		
			
                                        492
                                     谈话/n 间/nd ，/w 他/r 时而/d 憨厚/a 地/u 一/d 笑/v ，/w 时而/d 又/d 透露/v 出/vd 一/m 种/q 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        493
                                     回忆/v 往事/n ，/w 他/r 无限/d 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 当年/nt 柳青/nh 同志/n 领导/v 我们/r 搞/v 土改/j ，/w 搞/v 互助/v 合作/v 运动/n ，/w 眼看/d 日子/nt 越/d 过/v 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        494
                                     哪里/r 想到/v ，/w 如今/nt 人/n 老/a 了/u ，/w 落得/v 一身/n 的/u 债/n ，/w 又/d 快/d 到/v 讨吃/v 要饭/v 的/u 地步/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        495
                                     他/r 的/u 老伴/n 正/d 躺/v 在/p 炕上/nl ，/w 病/v 得/u 起/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        496
                                     话/n 虽/c 不/d 多/a ，/w 却/d 使/v 大家/n 感到/v 心情/n 沉重/a ，/w 有的人/n 情不自禁/i 地/u 流下/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     人们/n 纷纷/d 议论/v 说/v ：/w 中国/ns 农民/n 的/u 典型/a 代表/n 落到/v 这/r 步/q 田地/n ，/w 真/d 是/vl 令人/n 惊心动魄/i 。/w 
		
			
                                        498
                                     如果/c 柳青/nh 九泉/n 有知/v ，/w 也/d 会/vu 潸然泪下/i 的/u 。/w 
		
			
                                        499
                                     不久/nt ，/w 我/r 单独/a 去/v 访问/v 了/u 王家斌/nh 。/w 
		
			
                                        500
                                     他/r 家里/nl 的/u 光线/n 暗淡/a 。/w 
		
	