
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     《/w 含笑/v 花/n 》/w 是/vl 今年/nt 三/m 月份/nt 创刊/v 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     创刊/v 后/nd ，/w 全国/n 六十/m 多/m 位/q 作家/n 、/w 诗人/n 、/w 评论家/n 为/p 之/r 题词/v ，/w 艾青/nh 给/p 诗/n 报/n 题写/v 了/u 报头/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     半年/nt 多/m 来/u ，/w 这/r 份/q 诗/n 报/n 发表/v 青年/n 作者/n 的/u 作品/n 占/v 百/m 分之/u 九十/m ，/w 其中/nd 反映/v 前线/nl 将士/n 生活/n 的/u 作品/n 占/v 百/m 分之/u 五十/m 。/w 
		
			
                                        4
                                     -/w -/w 采访/v 武术/n 国际/n 邀请赛/n 札记/n  不久前/nt ，/w 偶然/d 看到/v 一则/mq 消息/n ，/w 报道/v 美国/ns 某/r 研究/v 机构/n 正式/a 向/p 国家/n 航空/n 及/c 太空管理局/ni 提出/v 申请/v ，/w 推荐/v 一/m 位/q 华裔/n 女教师/n 上/v 太空/n 去/v ，/w &quot;/w 在/p 太空/n 教授/v 太极拳/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     不管/c 申请/v 是否/d 获准/v ，/w 这/r 一/m 构想/n 本身/n ，/w 就/d 足以/d 说明/v 中国/ns 武术/n 在/p 外国人/n 心目中/nl 的/u 价值/n 和/c 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     ８/m 月/nt 中旬/nt ，/w 笔者/n 到/v 西安/ns 采访/v １９８５/m 年/nt 武术/n 国际/n 邀请赛/n ，/w 耳闻目睹/i 许多/a 外国/n 朋友/n 喜爱/v 中国/ns 武术/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     中华民族/n 的/u 优秀/a 文化遗产/n -/w -/w 武术/n ，/w 已/d 传播/v 到/v 五大洲/n 的/u 许多/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     日本/ns 有/v 个/q 少林寺/n 拳法/n 联盟/n ，/w 设有/v 一千/m 多/m 个/q 支部/n ，/w 号称/v &quot;/w 百万/m 拳/n 士/n &quot;/w ；/w 泰国/ns 太极拳/n 健身/v 总/a 会/n ，/w 拥有/v 会员/n 十几万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 欧美/j ，/w 武术/n 运动/n 的/u 发展/v 方兴未艾/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     １９７７/m 年/nt 成立/v 的/u 英国/ns 武术/n 总/a 会/n ，/w 目前/nt 拥有/v 注册/v 会员/n 八万/m 多/m 人/n ；/w 法国/ns 太极拳/n 联合会/n 还/d 经常/d 派人/v 到/v 农村/n 讲授/v 太极拳/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     为了/p 培养/v 武术/n 人才/n ，/w 不少/a 国家/n 成立/v 了/u 武术/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     西班牙/ns 的/u 中国武术学院/ni 已/d 有/v 十年/nt 历史/n ；/w 加拿大/ns 著名/a 的/u 哥伦比亚大学/ni 体育系/n ，/w 专门/d 聘请/v 华人/n 当/v 武术/n 教师/n ，/w 设置/v 了/u 武术/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     外国/n 朋友/n 迷恋/v 中国/ns 武术/n ，/w 有的/r 甚至/d 到了/v 如醉如痴/i 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     有/v 个/q 美国/ns 青年/n ，/w 先后/d 贷款/v 两万五千/m 美元/n ，/w 几/m 次/q 自费/n 来/vd 中国/ns 拜师/v 学艺/v ，/w 这次/r 又/d 偕/v 夫人/n 一同/d 来/vd 参加/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     比赛/v 期间/nt ，/w 还有/v 一个/mq 备受/v 记者/n 们/k 注意/v 的/u 人物/n -/w -/w 邓大西/nh 。/w 
		
			
                                        16
                                     这位/r 曾/d 宣称/v &quot;/w 没有/v 武术/n ，/w 我/r 就/d 无法/d 生活/v &quot;/w 的/u 意大利/ns 武术/n 协会/n 教练/n ，/w 过于/d 偏爱/v 武术/n ，/w 以致/c 产生/v 了/u 排他/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     空手道/n 是/vl 盛行/v 于/p 欧美/j 一些/m 国家/n 中/nd 的/u 搏击/v 项目/n ，/w 雅克/nh 的确/d 精于/v 此/r 道/n ，/w 不过/c 后来/nt 改学/v 了/u 中国/ns 武术/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     邓大西/nh 只/d 知/v 其一/r ，/w 不知/v 其二/r ，/w 贸然/d 质问/v 人家/r ，/w 一时/nt 被/p 传为/v 笑谈/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 外国/n 朋友/n 眼里/nl ，/w 中国/ns 武术/n 充满/v 着/u 神奇/a 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     有的/r 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 武术/n 是/vl 锻炼/v 体力/n 和/c 脑力/n 的/u 最好/a 运动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     法国人/n 将/p 武术/n 看成/v 一/m 种/q 艺术/n ，/w 把/p 学习/v 武术/n 当作/v 了解/v 中国/ns 古老/a 文化/n 的/u 途径/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     美国人/n 则/c 更/d 看重/v 武术/n 的/u 娱乐/v 和/c 防身/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     世界/n 拳王/n 阿里/nh 今年/nt 在/p 西安/ns 观看/v 了/u 武术/n 表演/v 后/nd 赞叹/v 道/v ：/w &quot;/w 武艺/n 精湛/a 令/v 人/n 吃惊/v ，/w 这/r 种/q 武术/n 好象/d 比/p 拳击/n 还/d 厉害/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     比赛/v 场/n 内/nd ，/w 每当/p 笔者/n 看到/v 那些/r 碧/a 眼/n 金发/n 的/u 外国/n 运动员/n ，/w 身着/v 中国/ns 武士/n 的/u 装束/n ，/w 神情/n 肃然/a 地/u 耍/v 枪/n 弄/v 棍/n 、/w 挥刀/v 舞剑/v 时/nt ，/w 心中/nl 总会/vu 泛起/v 一/m 股/n 豪情/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     是的/u ，/w 武术/n 是/vl 中国/ns 的/u ，/w 也是/vl 世界/n 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     作为/v 全人类/n 的/u 共同/a 财富/n ，/w 到/v 太空/n 传授/v 太极拳/n 的/u 事情/n ，/w 恐怕/d 并不是/v 梦想/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     体育/n ，/w 是/vl 竟/d 争/v 极/d 强/a 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     比赛/v 中/nd 难免/a 出现/v 碰碰撞撞/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     如何/r 对待/v 碰碰撞撞/v ，/w 不同/a 的/u 人/n 交出/v 了/u 不同/a 的/u 答卷/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 青运会/j 的/u 一/m 场/q 男篮/j 比赛/v 中/nd ，/w 解放/v 军队/n 七/m 号/n 王卓/nh 犯规/v ，/w 被/p 辽宁/ns 队/n 队员/n 打/v 了/u 一/m 掌/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     小/h 王/nhf 不但/c 不/d 以牙还牙/i ，/w 还/d 去/v 跟/p 对方/n 握手/v 道歉/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 种/q 严于律己/i ，/w 宽以待人/i 的/u 作风/n ，/w 博得/v 了/u 观众/n 长/a 时间/n 的/u 热烈/a 掌声/n ，/w 并/c 使/v 对手/n 惭愧/a 得/u 无地自容/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     令/v 人/n 侧目/v 的/u 答卷/n 也是/vl 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     青运会/j 期间/nt ，/w 上海/ns 和/c 山东/ns 队/n 的/u 三/m 名/n 田径/n 运动员/n ，/w 因/c 田径/n 场上/nl 发生/v 口角/n ，/w 以致/c 打架/v 斗欧/v ，/w 结果/n 均/d 被/p 大会/n 取消/v 比赛/v 资格/n ，/w 遣送/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 类/n 事/n ，/w 也/d 并非/d 仅/d 此/r 一/m 桩/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     近/a 两/m 年/nt 在/p 全国/n 足球/n 比赛/v 中/nd ，/w 打架/v 事件/n 时有发生/i ，/w 把/p 赛场/n 搞/v 得/u 乱七八糟/a ，/w 观众/n 很/d 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     有/v 个/q 口号/n 叫/v &quot;/w 赛出/v 风格/n ，/w 赛出/v 水平/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     它/r 要求/v 参赛/v 的/u 运动队/n 、/w 运动员/n 既/c 要/vu 做/v 技术/n 上/nd 的/u 强/a 队/n 强将/n ，/w 又/d 要/vu 有/v 良好/a 的/u 体育/n 道德/n 作风/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     为/p 取得/v 一/m 场/q 比赛/v 的/u 胜利/v ，/w 或/c 为/p 一/m 件/n 鸡毛蒜皮/i 的/u 小事/n ，/w 就/d 反/v 朋/n 为/vl 敌/n ，/w 大打出手/i ，/w 这/r 显然/a 是/vl 缺乏/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     人们/n 希望/v 每/r 支/q 体育/n 队伍/n 、/w 每个/r 中国/ns 运动员/n ，/w 不但/c 要/vu 抓好/v 技术/n 训练/v ，/w 更/d 不能/vu 忽视/v 作风/n 纪律/n 的/u 养成/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     特别/d 是/vl 作为/v 运动队/n 的/u 领队/n 和/c 教练/n ，/w 要/vu 把/p 两者/n 兼顾/v 起来/vd ，/w 这样/r 才能/c 培养/v 出/vd 一/m 支/q 技术/n 精/a 、/w 作风/n 好/a 、/w 在/p 赛场/n 上/nd 能/vu 赢得/v 观众/n 心/n 的/u 运动/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 神户/ns 采访/v 世界大学生运动会/n 期间/nt ，/w 我们/r 遇到/v 了/u 大阪/ns 华侨/n 总会/vu 副/h 会长/n 蔡宗杰/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     年/nt 已/d 六/m 旬/nt 的/u 蔡/nhf 先生/n 籍贯/n 台湾/ns ，/w 先后/d 四/m 次/q 回/v 大陆/nl 观览/v ，/w 曾/d 受到/v 周恩来/nh 总理/n 的/u 接见/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     蔡/nhf 先生/n 身体/n 极/d 好/a ，/w 谈锋/n 颇/d 健/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     然而/c 出乎/v 我们/r 意料/v 的/u 是/vl ，/w 这位/r 华侨/n 老先生/n 三/m 句/n 话/n 必有/v 一/m 句/n 论及/v 棒球/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     蔡/nhf 先生/n 告诉/v 我们/r ：/w 棒球/n 和/c 排球/n 是/vl 日本人/n 喜爱/v 的/u 两/m 大/a 体育/n 项目/n ，/w 其中/nd 又/d 尤/d 以/p 棒球/n 最/d 得/v 日本/ns 大众/n 欢心/n ，/w 是/vl 名符其实/i 的/u 国球/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     我们/r 对/p 此/r 也/d 深有感触/i 。/w 
		
			
                                        48
                                     象/p 神户/ns 这样/r 一个/mq 首次/n 全力以赴/i 举办/v 世界大学生运动会/n 的/u 中等/a 城市/n ，/w 每天/nt 竟/d 有/v 三/m 家/n 电视台/n 播映/v 长达/v 三/m 、/w 四/m 小时/nt 的/u 棒球/n 节目/n ，/w 而/c 大学生/n 运动会/n 的/u 消息/n 只有/d 一个/mq 电视台/n 断续/v 地/u 发/v 新闻/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     蔡/nhf 先生/n 还/d 介绍/v 说/v ，/w 日本/ns 家庭/n 有/v 两/m 个/q 男孩/n 的/u ，/w 其中/nd 至少/d 有/v 一个/mq 打/v 棒球/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     谈到/v 日本/ns 开展/v 棒球/n 运动/n 的/u 意义/n ，/w 蔡/nhf 老说/v ，/w 日本/ns 的/u 现代化/v 棒球/n 功不可没/i ，/w 提高/v 国民/n 体质/n 不必/d 说/v ，/w 其它/r 的/u 意义/n 至少/d 有/v 三/m ：/w 首先/d ，/w 它/r 有助于/v 提高/v 国民/n 修养/n 和/c 素质/n ，/w 尤其/d 是/vl 纪律性/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     棒球/n 要求/v 全/a 队/n 有/v 高度/n 的/u 纪律性/n ，/w 参加/v 棒球/n 运动/n 的/u 人/n 必须/d 严守/v 纪律/n ，/w 听从/v 指挥/v ，/w 这/r 对于/p 现代化/v 的/u 社会/n 大生产/v 当然/d 极具/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     其次/r ，/w 棒球/n 运动/n 含有/v 丰富/a 的/u 战术/n 内容/n ，/w 它/r 启迪/v 人们/n 的/u 智慧/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     再有/c ，/w 它/r 有益于/v 社会/n 治安/n ，/w 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 棒球/n 愈/d 热/a 的/u 地方/n ，/w 暴力/n 事件/n 往往/d 愈/d 少/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     体育/n 为/p 整个/a 社会/n 的/u 进步/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 今年/nt ７/m 月/nt 举行/v 的/u 温布尔顿/ns 草地/n 网球/n 锦标赛/n 中/nd ，/w 联邦德国/ns 十七/m 岁/q 的/u 新秀/n 鲍里斯&#183;贝克尔/nh 所向披靡/i 一举/d 夺魁/v ，/w 震惊/v 世界/n 网球/n 界/k ，/w 被/p 人们/n 称为/v 神童/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     贝克尔/nh 比赛/v 中/nd 击球/v 有力/a ，/w 体力/n 甚佳/a ，/w 似乎/d 从未/d 感到/v 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     原来/d 他/r 有/v 一/m 颗/q 奇特/a 的/u 心脏/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     最近/nt ，/w 美国/ns 和/c 联邦德国/ns 的/u 著名/a 医学/n 教授/n 对/p 贝克尔/nh 进行/v 了/u 检查/v ，/w 发现/v 他/r 的/u 心脏/n 同/c 身高/n 和/c 体重/n 相比/v 大/d 出/vd 一般人/n ２０/m ％/w ，/w 而且/c 跳动/v 特别/d 有力/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 在/p 医学界/n 成/v 了/u 轰动/v 的/u 新闻/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     贝克尔/nh 的/u 心脏/n 在/p 平静/a 状态/n 下/nd 每/r 分钟/q 仅/d 跳/v 三十八/m 次/q ，/w 剧烈/a 运动/v 时/nt 却/d 高达/v 二百一十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     专家/n 们/k 认为/v ，/w 心跳/v 平时/nt 每/r 分钟/q 不到/v 五十/m 次/q 的/u 运动员/n ，/w 有/v 很/d 好/a 的/u 耐力/n ；/w 而/c 心脏/n 大/a 的/u 优点/n 是/vl ，/w 可以/vu 供给/v 肌肉/n 更/d 多/a 的/u 血液/n 和/c 氧气/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     有人/r 形象/n 的/u 比喻/n ：/w &quot;/w 贝克尔/nh 的/u 神奇/a 心脏/n 工作/n 起来/vd 就/d 象/v 一/m 架/q 高/a 功率/n 发动机/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     据悉/v ，/w 第/h 二十三/m 届/q 奥运会/j 女子/n 体操/n 高低杠/n 冠军/n 、/w 我军/n 优秀/a 选手/n 马燕红/nh ，/w 本/r 月底/nt 将/d 赴/v 日本/ns 留学/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     马燕红/nh 准备/v 先/d 在/p 东京/ns 的/u 一/m 所/n 语言/n 学校/n 补习/v 一/m 年/nt 日语/n 和/c 英语/n ，/w 然后/c 到/v 东京/ns 女子/n 体育/n 大学/n 攻读/v 四/m 年/nt 的/u 体育/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     东京/ns 女子/n 体育/n 大学/n 向/p 马燕红/nh 提供/v 了/u 奖学金/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     她/r 表示/v ，/w 赴/v 日/j 留学/v ，/w 是/vl 为了/p 提高/v 自己/r 的/u 体育/n 理论/n 水平/n ，/w 开阔/v 眼界/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     她/r 希望/v 将来/nt 能为/v 我国/n 体操/n 事业/n 的/u 发展/v 多/a 做/v 些/q 贡献/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     另外/c ，/w 我国/n 乒坛/j 名将/n 谢赛克/nh 本/r 月初/nt 已/d 赴/v 法国/ns 留学/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     留/v 法/j 期间/nt ，/w 他/r 将/p 一面/d 为/p 法国/ns 的/u 一个/mq 俱乐部/n 打球/v ，/w 一面/d 攻读/v 大学/n 课程/n ，/w 先/d 学习/v 一/m 年/nt 法语/n ，/w 然后/c 用/p 四/m 年/nt 时间/n 选学/v 体育/n 管理/v 或/c 体育/n 心理学/n 作为/v 自己/r 的/u 专业/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     洛杉矶/ns 奥运会/j 四/m 枚/q 金牌/n 获得者/n 卡尔&#183;刘易斯/nh ，/w 不久前/nt 被/p 开除/v 出/vd 参加/v 世界杯/n 田径赛/n 的/u 美国/ns 四/m 乘/v 一百/m 米/q 接力/v 队/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     美国/ns 田径队/n 教练/n 罗斯&#183;罗格斯/nh 对/p 新闻界/n 人士/n 说/v ：/w 刘易斯/nh 被/p 除名/v ，/w 是/vl 因为/c 他/r 练/v 接力/v 时/nt 总是/d 无故/d 缺席/v ，/w 刘易斯/nh 被/p 开除/v 是/vl 经/v 接力/v 队/n 民主/a 投票/v 后/nd 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     刘易斯/nh 气愤/v 地/u 对/p 记者/n 说/v ：/w 「/w 我/r 被/p 撵出/v 接力/v 队/n ，/w 完全/d 是/vl 罗格斯/nh 的/u 主意/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     」/w 刘易斯/nh 已/d 与/p 罗格斯/nh 反目/v 为/vl 敌/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     尽管/d 刘易斯/nh 没有/d 参赛/v ，/w 美国/ns 队/n 仍/d 在/p 世界杯赛/n 中/nd 获得/v 四/m 乘/v 一百/m 米/q 接力赛/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     棋图/nh 是/vl 最近/nt 在/p 上海市/ns 千/m 人/n 大赛/n 中/nd ，/w 警备区/n 刘根宝/nh （/w 黑方/n ）/w 对/p 闵行/ns 区/n 沈晓光/nh ，/w 双方/n 已/d 弈/v 了/u 七十/m 回合/n 后/nd 的/u 实战/n 残局/n 形势/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     车/n 、/w 马/n 、/w 卒/n 的/u 力量/n 是/vl 可以/vu 击败/v 车/n 、/w 炮/n 、/w 双/a 士/n 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     但/c 必须/d 注意/v 避免/v 同等/a 子力/n 的/u 交换/v ，/w 因为/c 互/d 兑/v 之后/nt ，/w 车/n 、/w 双/a 士/n 对/p 车/n 、/w 卒/n ，/w 或者/c 炮/n 、/w 双/a 士/n 对/p 马/n 、/w 卒/n ，/w 都/d 能够/vu 弈/v 成/v 和棋/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     本/r 局/n 黑方/n 先行/v ，/w 马/n 仗/v 车/n 势/n 构成/v &quot;/w 侧面/nd 虎/n &quot;/w 杀/v 局/n ，/w 着/u 法/n 很/d 实用/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     注解/n ：/w ①/w &quot;/w 以退为进/i &quot;/w ；/w 有利于/v 用车/v 攻/v 帅/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     红方/n 认负/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     因/c 以下/nd 两/m 种/q 着/n 法/n ，/w 均/d 难/a 解救/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     练/v 双杠/n 有时/d 出现/v 心慌/v ，/w 气喘/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 正常/a 的/u 生理/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     人体/n 的/u 活动/v ，/w 按/p 肌肉/n 收缩/v 的/u 特点/n 来/vd 划分/v 可/vu 分为/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 动力/n 性/k 工作/n ，/w 如/v 跑/v 、/w 跳/v 等/u ，/w 这/r 类/n 活动/v 的/u 特点/n 是/vl 肌肉/n 收缩/v 时/nt 肌/n 纤维/n 缩短/v ，/w 使/v 身体/n 产生/v 位移/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 静/a 力/n 性/k 工作/n ，/w 肌肉/n 收缩/v 时/nt 只是/d 张力/n 增加/v ，/w 而/c 肌/n 纤维/n 并不/d 缩短/v ，/w 因此/c 身体/n 不/d 产生/v 位移/n ，/w 象/p 双杠/n 上/nd 的/u 支撑/v 、/w 倒立/v 等/u 动作/n 就/d 属/v 此类/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 进行/v 静/a 力/n 性/k 工作/v 时/nt ，/w 因/c 肌肉/n 处于/v 紧张/a 状态/n ，/w 血管/n 特别/d 是/vl 毛细血管/n 受到/v 压迫/v ，/w 致使/v 局部/n 血液循环/v 暂时/nt 不够/a 通畅/a ，/w 肌肉/n 活动/v 所/u 需/v 的/u 氧气/n 供不应求/i ，/w 血液/n 中/nd 所/u 含/v 的/u 二氧化碳/n 增加/v ，/w 血液/n 变/v 得/u 稍/d 有/v 酸性/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     微/a 酸/a 的/u 血液/n 刺激/v 了/u 呼吸/v 中枢/n ，/w 就/d 会/vu 引起/v 呼吸/v 加快/v ，/w 心跳/v 加快/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     另外/c ，/w 在/p 作/v 静/a 力/n 性/k 工作/n 时/nt ，/w 影响/v 呼吸/v ，/w 人/n 常/d 处于/v 屏息/v 状态/n ，/w 所以/c 会/vu 出现/v 心跳/v 加快/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     除此之外/i ，/w 精神/n 紧张/a ，/w 或/c 因/c 杠上/nl 动作/n 幅度/n 较/d 大/a ，/w 引起/v 交感神经/n 兴奋/a ，/w 也是/vl 造成/v 心慌/v 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        89
                                     一般/a 情况/n 下/nd ，/w 人们/n 只要/vu 循序渐进/i ，/w 经常/d 练习/v 双杠/n ，/w 心慌/v 的/u 现象/n 会/vu 逐渐/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     但是/c 心脏病/n 患者/n 不宜/v 练/v 双杠/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     冷杰松/nh ，/w 某部/n 营长/n ，/w １９６１/m 年/nt １/m 月/nt 出生/v ，/w １９７９/m 年/nt １２/m 月/nt 入伍/v ，/w １９８２/m 年/nt ３/m 月/nt 入党/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 在/p 任/v 侦察连/n 连长/n 期间/nt ，/w 严格/a 管理/v ，/w 严格/a 训练/v ，/w 带出/v 了/u 一个/mq 过硬/a 的/u 连队/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 老山/ns 前线/nl ，/w 他/r ４/m 次/q 担任/v 捕/v 俘/n 组长/n ，/w 两/m 次/q 担任/v 捕/v 俘/n 手/k ，/w 先后/d ４７/m 次/q 带领/v 侦察兵/n 执行/v 任务/n ，/w 打死/v 打伤/v 敌人/n ２０/m 多/m 名/n ，/w 摧毁/v 敌人/n ５/m 个/q 阵地/n 工事/n 、/w ７/m 座/q 驻兵/v 房/n 、/w １/m 个/q 弹药库/n 和/c 两/m 门/n 火炮/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 足智多谋/i ，/w 作战/v 勇敢/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 带领/v 捕/v 俘/n 组/n 在/p 距/v 敌/n 仅/d ８０/m 米/q 的/u 地方/n 潜伏/v ４/m 天/nt ３/m 夜/nt ，/w 巧妙/a 地/u 排雷/v 破/a 障/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     当/p ３/m 个/q 敌阵/n 地/n 的/u 火力/n 猛烈/a 向/p 他们/r 扫射/v 时/nt ，/w 他/r 沉着/a 冷静/a ，/w 组织/v 战士/n 坚持/v 潜伏/v ，/w 查明/v 了/u 敌情/n ，/w 圆满/a 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     冷杰松/nh 荣立/v 一等功/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     １９８７/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 中央军委/ni 授予/v 他/r &quot;/w 侦察/v 英雄/n &quot;/w 荣誉/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     何顺周/nh ，/w 成都/ns 军区/n 某部/n 三/m 连/n 班长/n ，/w １９６７/m 年/nt １２/m 月/nt 出生/v ，/w １９８４/m 年/nt １０/m 月/nt 入伍/v ，/w １９８６/m 年/nt １２/m 月/nt 入党/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     何顺周/nh 入伍/v 以来/nt ，/w １１/m 次/q 受到/v 嘉奖/v ，/w １９８７/m 年/nt 、/w １９８８/m 年/nt 连续/v 两/m 年/nt 被/p 评为/v 优秀/a 党员/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 云南省澜沧/ns 、/w 耿马/ns 发生/v 强烈/a 地震/v 后/nd ，/w 何顺周/nh 所在/n 部队/n 奔赴/v 耿马/ns 抗震救灾/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 在/p 爷爷/n 去世/v 、/w 母亲/n 病重/v 住院/v 、/w 未婚妻/n 解除/v 婚约/n 、/w 本人/n 生病/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 以/p 国家/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n 为重/v ，/w 毅然/a 投入/v 抗震救灾/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     何顺周/nh 所在/n 排/n 担负/v 抢救/v 耿马县/ns 允/v 捧/v 粮站/n 粮食/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 冒/v 着/u 余震/n 和/c 房屋/n 随时/d 倒塌/v 的/u 危险/a ，/w 率先/d 带领/v 全班/n 战士/n 用/p 手/n 扒开/v 砖块/n 瓦片/n ，/w 奋勇/v 抢救/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     １１/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 全/a 排/n 背出/v 粮食/n １０万/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     装车/v １万/m 公斤/q 后/nd ，/w 还有/v ９万/m 公斤/q 堆/v 在/p 露天/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     为了/p 避雨/v ，/w 天黑/a 前/nd 必须/d 想/v 办法/n 转移/v 这些/r 粮食/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 带头/v 背着/v 一/m 袋/n 粮食/n 往/p 自己/r 住/v 的/u 帐篷/n 里/nd 走去/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 他/r 的/u 带动/v 下/nd ，/w 战士/n 们/k 一个/mq 接/v 一个/mq 地/u 从/p 地上/nl 爬/v 起来/vd ，/w 继续/v 搬运/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     １１/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 上级/n 通知/v 装车/v ３８/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        111
                                     此时/nt ，/w 何顺周/nh 与/c 战友/n 们/k 已/d 连续/v 搬运/v 粮食/n ５/m 天/nt ，/w 疲劳/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     为了/p 完成/v 任务/n ，/w 天/n 刚/d 亮/a ，/w 他/r 带领/v 本/r 班/n 战士/n 把/p 粮食/n 扛上/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     他/r 接连/d 背/v 了/u １０/m 多/m 袋/n 粮食/n 后/nd ，/w 昏倒/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 苏醒/v 过来/vd 后/nd ，/w 又/d 继续/v 背/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     何顺周/nh 在/p 抗震救灾/i 中/nd 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n 战胜/v 疲劳/a 和/c 困难/n ，/w 为/p 完成/v 抢救/v 粮食/n 任务/n 和/c 保护/v 国家/n 财产/n 做出/v 了/u 突出/a 贡献/n ，/w 被/p 群众/n 和/c 部队/n 官兵/n 誉为/v &quot;/w 硬骨头/n 战士/n &quot;/w 、/w &quot;/w 阿佤山/ns 上/nd 的/u 骆驼/n &quot;/w ，/w １９８９/m 年/nt １/m 月/nt 被/p 成都/ns 军区/n 授予/v &quot;/w 抗震救灾/i 模范/n &quot;/w 荣誉/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     杨志亮/nh ，/w 海军/n 某/r 舰/n 枪/n 炮长/n ，/w １９６３/m 年/nt １０/m 月/nt 出生/v ，/w １９８１/m 年/nt １２/m 月/nt 入伍/v ，/w １９８４/m 年/nt １２/m 月/nt 入党/v ，/w １９８７/m 年/nt ８/m 月/nt 毕业/v 于/p 大连海军舰艇学院/ni 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９８８/m 年/nt ３/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 杨志亮/nh 所在/n 舰/n 奉命/v 赴/v 我/r 南沙群岛赤瓜礁/ns 执行/v 考察/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     首批/n 登/v 礁/n 考察/v 人员/n ，/w 于/p 当天/nt 子夜/nt １/m 点/nt 将/p 五星红旗/n 插上/v 了/u 赤瓜礁/ns 。/w 
		
			
                                        119
                                     这时/r 在/p 赤瓜礁/ns 附近/n ，/w 越南/ns 舰船/n 蠢蠢欲动/i ，/w 严重/a 危及/v 我/r 首批/n 登/v 礁/n 人员/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     部队/n 立即/d 组织/v 第二/m 批/q 登/v 礁/n 小组/n ，/w 由/p 杨志亮/nh 指挥/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 登上/v 赤瓜礁/ns 后/nd ，/w 越/j 军/n 也/d 向/p 赤瓜礁/ns 运送/v 武装人员/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     越/j 军/n 气焰/n 十分/d 嚣张/a ，/w 无视/v 我/r 正告/v ，/w 挑衅/v 行为/n 逐步/d 升级/v ，/w 并/c 首先/d 向/p 我/r 开枪/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 这/r 紧急/a 关头/n ，/w 杨志亮/nh 勇敢/a 地/u 冲/v 上去/v ，/w 一/m 把/q 抓住/v 越/j 军/n 的/u 枪支/n ，/w 一/m 梭子/n 子弹/n 从/p 他/r 左臂/n 穿过/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     杨志亮/nh 迅速/a 还击/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     此时/nt ，/w 敌舰/n 船/n 上/nd 的/u 机枪/n 开始/v 向/p 我/r 礁/n 上/nd 人员/n 射击/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     当/p 杨亮/nh 左手/nl 换/v 弹夹/n 时/nt ，/w 发现/v 自己/r 左臂/n 受伤/v ，/w 血/n 往/p 外/nd 直冒/v ，/w 怎么/r 也/d 抬/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 咬/v 着/u 牙/n ，/w 把/p 左臂/n 抱/v 在/p 胸前/nl 坚持/v 指挥/v ，/w 直到/v 战斗/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 这次/r 战斗/v 中/nd ，/w 杨志亮/nh 坚持/v 对敌/v 斗争/n 原则/n ，/w 严格/a 遵守/v 纪律/n ，/w 勇敢/a 地/u 抗击/v 越/j 军/n 的/u 侵略/v ，/w 用/p 自己/r 的/u 鲜血/n 捍卫/v 了/u 祖国/n 领土/n 主权/n 和/c 尊严/n ，/w 充分/a 表现/v 了/u 南沙/ns 将士/n 无私/a 奉献/v 的/u 革命/v 精神/n 和/c 当代/nt 青年/n &quot;/w 祖国/n 利益/n 高于/v 一切/r &quot;/w 的/u 崇高/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 荣立/v 一等功/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     刘健/nh ，/w 空军/n 航空兵/n 某部/n 副/h 团长/n ，/w 藏族/ns ，/w １９５６/m 年/nt ３/m 月/nt 出生/v ，/w １９７４/m 年/nt ４/m 月/nt 入伍/v ，/w １９７５/m 年/nt ２/m 月/nt 入党/v ，/w 大专/n 文化/n 程度/n ，/w 一级/mq 飞行员/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     刘健/nh 是/vl 空军/n 招收/v 的/u 第一/m 批/q 藏族/ns 飞行员/n ，/w 也是/vl 我军/n 第一/m 个/q 藏族/ns 飞行/v 副/h 团长/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     入伍/v 以来/nt ，/w 他/r 刻苦/a 训练/v ，/w 努力/v 钻研/v 飞行/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     夜航/v 训练/v ，/w 为/p 克服/v 难点/n ，/w 他/r 用/p 布/v 将/p 座舱/n 盖/n 蒙/v 起来/vd 练习/v 仪表/n 飞行/v ，/w 终于/d 攻下/v 了/u 夜航/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     直线/n 空/a 靶/n 难度/n 大/a ，/w 他/r 在/p 小/a 飞机/n 模型/n 上/nd 拉上/v 线/n 和/c 地/n 靶/n ，/w 挂在/v 墙上/nl ，/w 每天/nt 练习/v 瞄准/v 动作/n ２００/m 多次/mq ，/w 星期天/nt 加/v 练/v １００/m 次/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p １９８１/m 年/nt 空/a 靶/n 实弹射击/n 中/nd ，/w 取得/v 了/u ３０/m 发/q 命中/v ２４/m 发/q 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 写/v 了/u ３万/m 多/m 字/n 的/u 学习/v 笔记/n ，/w 发表/v 了/u 《/w 直线/n 空/a 靶/n 射击/v 体会/n 》/w 等/u １０/m 余/n 篇/q 体会/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     １９８７/m 年/nt 部队/n 执行/v 一/m 项/q 飞行/v 任务/n ，/w 他/r 带领/v 全/a 大队/n 争当/v 尖兵/n ，/w 争/v 打头阵/i ，/w 提前/v ７/m 天/nt 完成/v 飞行/v 任务/n ，/w 受到/v 空军/n 、/w 总政/j 的/u 表扬/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 任/v 大队长/n 两/m 年/nt ，/w 大队/n 两/m 次/q 被/p 评为/v 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 荣立/v 一等功/n 和/c 二/m 等/q 功/n 各/r 一/m 次/q 、/w 三/m 等/q 功/n ５/m 次/q ，/w １９８７/m 年/nt ７/m 月/nt 出席/v 全军/n 英模/j 代表大会/n ，/w １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt 被/p 空军/n 树为/v &quot;/w 热爱/v 飞行/v 事业/n 的/u 优秀/a 飞行/v 人员/n 标兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     石修志/nh ，/w 第二/m 炮兵/n 某部/n 司令部/n 工程师/n ，/w 侗族/ns ，/w １９５３/m 年/nt １/m 月/nt 出生/v ，/w １９７３/m 年/nt １２/m 月/nt 入伍/v ，/w １９７２/m 年/nt １０/m 月/nt 入党/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     石修志/nh １９８１/m 年/nt 毕业/v 于/p 清华大学/ni ，/w 被/p 分/v 在/p 北京/ns 工作/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９８２/m 年/nt 原/a 部队/n 撤销/v ，/w 他/r 放弃/v 留/v 北京/ns 的/u 机会/n ，/w 自愿/v 来到/v 位于/v 深山/n 、/w 条件/n 艰苦/a 的/u 二炮/j 部队/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 到/v 施工/v 第一线/n 与/c 战士/n 同/d 吃/v 同/d 住/v 同/d 劳动/v ，/w 拜/v 内行/n 为/vl 师/n ，/w 刻苦/a 学习/v ，/w 勇于/v 实践/v ，/w 在/p １/m 年/nt 多/m 的/u 时间/n 里/nd ，/w 积累/v ６０/m 多/m 万/m 字/n 的/u 资料/n ，/w 写下/v ２０/m 多/m 万/m 字/n 的/u 笔记/n ，/w 很快/a 成为/v 熟悉/v 业务/n 、/w 胜任/v 本职/n 的/u 工程师/n ，/w 出色/a 完成/v 上级/n 交给/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     １９８５/m 年/nt ，/w 组织上/nl 让/p 他/r 负责/v 阵地/n 地面/n 配套/v 工程/n 的/u 建设/v ，/w 他/r １/m 人/n 兼/v ５/m 个/q 人/n 的/u 工作/n ，/w 白天/nt 到/v 工地/n 进行/v 技术/n 指导/v ，/w 晚上/nt 搞/v 设计/v ，/w 克服/v 种/q 种/q 困难/n ，/w 出色/a 地/u 完成/v 图纸/n 设计/v 任务/n ，/w 为/p 国家/n 节省/v 设计/v 费/n ４万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 设计/v 和/c 组织/v 施工/v 的/u 工程/n 项/q 项/q 经济/n 、/w 实用/a 、/w 美观/a ，/w 被/p 评为/v 优质/n 工/n 号/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 的/u 家/n 在/p 贫困/a 落后/a 的/u 侗族/ns 山寨/n ，/w 母亲/n 多病/a ，/w 父亲/n 早逝/v ，/w 生活/n 十分/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     但/c 他/r 婉言谢绝/v 许多/a 地方/n 单位/n 的/u 高薪/n 聘请/v ，/w 扎根/v 山沟/n ，/w 立志/v 从军/v 报国/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     他/r 利用/v 业余/n 时间/n 为/p 地方/n 单位/n 设计/v 图纸/n ，/w 按/p 规定/v 可得/vu 报酬/n １万/m 余/n 元/q ，/w 但/c 他/r 不/d 取/v 分文/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     石修志/nh 先后/d 荣立/v 二/m 等/q 功/n 和/c 三/m 等/q 功/n 各/r 一/m 次/q ，/w 被/p 二炮/j 授予/v &quot;/w 模范/n 工程师/n &quot;/w 荣誉/n 称号/n ，/w 并/c 光荣/a 地/u 出席/v 了/u 全军/n 英模/j 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     曾宪银/nh ，/w １９８７/m 年/nt ５/m 月/nt 入团/v ，/w 同年/nt １０/m 月/nt 入伍/v ，/w 现/n 为/vl 武警/n 广东省/ns 总队/n 二/m 支队/n 四/m 中队/n 二/m 班/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １９８８/m 年/nt ５/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 曾宪银/nh 与/c 同班/v 战友/n 车孟义/nh 请假/v 到/v 流花邮局/ni 寄/v 书/n ，/w 途中/nl 发现/v 一/m 群/q 歹徒/n 正在/d 设/v 档/n 聚赌/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     面对/v 违法/v 行为/n ，/w 他俩/r 毫不犹豫/i 地/u 上前/v 制止/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     众/n 赌徒/n 拔出/v 匕首/n ，/w 凶狠/a 地/u 向/p 他俩/r 围/v 了/u 上来/vd 。/w 
		
			
                                        154
                                     他俩/r 毫不畏惧/i ，/w 赤手空拳/i 与/p 歹徒/n 展开/v 了/u 殊死搏斗/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     一/m 名/n 歹徒/n 将/p 车孟义/nh 剌/v 成/v 重伤/n ，/w 倒/v 在/p 血泊/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     曾宪银/nh 不畏强暴/i ，/w 在/p 左/nd 腹/n 受伤/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 孤身/n 穷追/v 歹徒/n ，/w 终于/d 将/p 罪犯/n 周亚华/nh 截住/v ，/w 在/p 广州市/ns 警察/n 学校/n 学员/n 冼永雄/nh 及其/c 朋友/n 林润根/nh 的/u 协助/v 下/nd ，/w 将/p 周/nhf 犯/n 擒获/v 送/v 公安局/n ，/w 对/p 公安机关/n 迅速/a 将/p ９/m 名/n 罪犯/n 一网打尽/i ，/w 起到/v 了/u 重要/a 作用/n ，/w 为/p 羊城/ns 人民/n 除了/v 一/m 大害/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     武警/n 总部/n 给/p 曾宪银/nh 记/v 一等功/n ，/w 共青团/j 广东/ns 省委/j 授予/v 他/r &quot;/w 模范/n 共青团员/n &quot;/w 光荣/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     曾宪银/nh 入伍/v 前/nd 是/vl 养鱼/v 专业户/n ，/w 年收入/n 十分/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     家庭/n 富裕/a 之后/nt ，/w 曾宪银/nh 没有/d 忘记/v 国家/n ，/w 应征/v 来到/v 羊城/ns ，/w 当上/v 武警/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     他/r 牢记/v 战士/n 职责/n ，/w 苦练/v 执勤/v 本领/n ，/w 认真/a 履行/v 哨兵/n 职责/n ，/w 依法/v 执勤/v ，/w 文明/a 执勤/v ，/w 从不/d 缺/v 漏/v 一/m 班/n 岗/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     １９８８/m 年底/nt ，/w 曾宪银/nh 被/p 评为/v &quot;/w 优秀/a 哨兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 勤奋/a 工作/v ，/w 助人为乐/i ，/w 去年/nt １２/m 月/nt 光荣/a 地/u 出席/v 了/u 总队/n &quot;/w 四/m 优/a &quot;/w 表彰/v 大会/n ，/w 并/c 被/p 授予/v &quot;/w 战士/n 标兵/n &quot;/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     符建军/nh ，/w １９８５/m 年/nt １１/m 月/nt 入伍/v ，/w １９８８/m 年/nt １０/m 月/nt 入党/v ，/w 现/n 为/vl 武警/n 广西/ns 总队/n 一/m 支队/n 二/m 中队/n 班长/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     符建军/nh 自/p 当兵/v 之/u 日/nt 起/v ，/w 坚持/v 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 认真/a 执行/v 各项/r 规章制度/n ，/w 成为/v 中队/n 贯彻/v 条令/n 条例/n 的/u 标兵/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 正确/a 对待/v 家庭/n 困难/n ，/w 苦练/v 擒敌/v 本领/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 所在/n 的/u 排/n 主要/a 担负/v 广西壮族自治区/ns 人大常委会/j 的/u 警卫/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 神圣/a 的/u 岗位/n 上/nd ，/w 他/r 时刻/d 不/d 忘/v 一个/mq 武警/n 战士/n 的/u 职责/n ，/w 做到/v &quot;/w 在/p 我/r 执勤/v 的/u 分分秒秒/nt 中/nd ，/w 决不/d 刁难/v 一个/mq 好人/n ，/w 放走/v 一个/mq 坏人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     ３/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 先后/d 制止/v 无证/v 持枪/v 进入/v 警卫/n 单位/n 事件/n ２/m 起/q ，/w 正确/a 处理/v 群众/n 上访/v ５/m 起/q ，/w 受到/v 警卫/n 单位/n 的/u 高度/n 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     １９８８/m 年/nt ９/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 他/r 请假/v 陪同/v 临时/a 来/vd 队/n 的/u 母亲/n 上街/v ，/w 猛然/d 从/p 南宁市邕江大桥/ns 的/u 南端/nd 传来/v &quot;/w 救命/v &quot;/w 的/u 呼喊声/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     符建军/nh 冲上/v 去/v ，/w 只见/v 人群/n 中/nd 一/m 名/n 女/n 青年/n 倒/v 在/p 地上/nl ，/w 腹部/n 涌/v 着/u 鲜血/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     一个/mq 歹徒/n 手持/v 牛角/n 刀/n ，/w 正向/n 一/m 名/n 男/n 青年/n 捅/v 去/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     符建军/nh 飞身/v 将/p 歹徒/n 蹬/v 出/vd 几/m 米/q 以外/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     歹徒/n 举/v 刀/n 向/p 符建军/nh 直/a 剌/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        174
                                     小/h 符/nhf 本想/v 施展/v 空手/v 夺/v 刀/n 的/u 绝技/n ，/w 不料/v 身后/nl 拥挤/a 的/u 群众/n 使/v 他/r 侧/v 不过/d 身/n 来/vd ，/w 尖刀/n 剌/v 进/v 了/u 符建军/nh 的/u 腹部/n ，/w 鲜血/n 透过/v 警服/n 渗/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        175
                                     符建军/nh 一个/mq &quot;/w 双/a 雷/n 贯/v 耳/n &quot;/w ，/w 狠狠/d 地/u 砸/v 在/p 歹徒/n 的/u 太阳穴/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        176
                                     歹徒/n 向/p 一/m 条/n 小巷/n 逃去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     符建军/nh 分开/v 众人/n ，/w 手/n 捂/v 伤口/n 追去/v ，/w 终于/d 追上/v 歹徒/n ，/w 将/p 其/r 击倒/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     为了/p 表彰/v 符建军/nh 的/u 英勇/a 行为/n ，/w 武警/n 广西/ns 总队/n 党委/n 给/p 他/r 记/v 了/u 二/m 等/q 功/n ，/w 共青团/j 广西/ns 区委/j 授予/v 符建军/nh 以/p &quot;/w 南疆/nl 青年/n 护法/v 勇士/n &quot;/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     李英/nh ，/w １９８１/m 年/nt 入伍/v ，/w １９８３/m 年/nt ３/m 月/nt 入党/v ，/w 现/n 为/vl 武警/n 山东省/ns 总队/n 临沂/ns 地区/n 支队/n 苍山县/ns 中队/n 中队长/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     李英/nh 刻苦/a 钻研/v 军事/n 技术/n ，/w 忠于职守/i ，/w 严于律己/i ，/w 带出/v 了/u 一/m 支/q 敢/vu 打/v 敢/vu 拚/v 的/u 青年突击队/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 带领/v 的/u 中队/n 连续/v ４/m 年/nt 军事/n 成绩/n 获得/v 全/a 区/n 总分/n 第一/m 名/n ，/w 中队/n 连续/v 两/m 年/nt 荣立/v 集体/n 三/m 等/q 功/n ，/w 去年/nt 又/d 荣立/v 集体/n 二/m 等/q 功/n ，/w 中队/n 团支部/n 连续/v ４/m 年/nt 被/p 上级/n 评为/v 先进/a 团支部/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     李英/nh 常/d 说/v ：/w &quot;/w 乐于/v 为/p 人民/n 吃苦/v ，/w 勇于/v 为/p 人民/n 献身/v ，/w 才是/vl 一/m 名/n 光荣/n 武警/n 战士/n 的/u 情怀/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     １９８８/m 年/nt ９/m 月/nt ２６/m 日夜/nt ，/w 苍山县火炉乡大炉村/ns 犯罪/v 分子/n 万昆仑/nh 及其/c 父亲/n 万民亮/nh ，/w 夺走/v 前来/v 执行/v 治安/n 清查/v 任务/n 的/u 乡/n 派出所/n 所长/n 郇兆云/nh 的/u 五四/m 式/k 手枪/n 一/m 支/q ，/w 并用/v 石头/n 和/c 木棍/n 殴打/v 、/w 袭击/v 前来/v 做工作/v 的/u 乡/n 党委书记/n 和/c 乡长/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     当夜/nt ，/w 李英/nh 奉命/v 带领/v ４/m 名/n 战士/n 和/c 两/m 名/n 公安干警/n 组成/v 突击/v 组/n 前去/v 执行/v 逮捕/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     此人/n 正是/vl 罪犯/n 万昆仑/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     突然/d ，/w 一道/n 火舌/n 朝/p 他们/r 射来/v ，/w 民警/n 康建华/nh 躲闪/v 不及/a 身负重伤/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     李英/nh 当即/d 鸣枪/v 警告/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     罪犯/n 万民亮/nh 持枪/v 扑向/v 康建华/nh ，/w 罪犯/n 万昆仑/nh 绕到/v 李英/nh 背后/nl 十几/m 米/q 处/n 据/v 枪/n 瞄准/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 这/r 千钧一发/i 之际/nd ，/w 李英/nh 迅速/a 向/p 右/nd 滚去/v 躲开/v 万/nhf 犯/n 的/u 射击/v ，/w 并/c 果断/a 地/u 指挥/v 战士/n 开枪/v 自卫/v ，/w 将/p 主犯/n 万昆仑/nh 击毙/v 、/w 万民亮/nh 击伤/v （/w 后/nd 死亡/v ）/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     随后/d ，/w 他/r 又/d 带领/v 战士/n 设卡/v 堵截/v ，/w 将/d 逃跑/v 的/u 万家福/nh 生擒/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     １９８５/m 年/nt 以来/nt ，/w 李英/nh 协助/v 公安机关/n 抓获/v 通缉/v 犯罪/v 分子/n ８/m 名/n ，/w 制止/v 一/m 起/q 手榴弹/n 爆炸/v 案件/n ，/w 组织/v 指挥/v 逮捕/v 罪犯/n ３５/m 人/n ，/w 执行/v 堵截/v 、/w 押解/v 任务/n ２６/m 次/q ，/w 执行/v 长途/n 追捕/v 任务/n １１/m 次/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 苍山/ns ，/w 犯罪/v 分子/n 视/v 李英/nh 为/vl &quot;/w 克星/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        193
                                     当地/n 人民群众/n 称誉/v 他/r 为/vl &quot;/w 沂蒙山/ns 一/m 只/a 铁/n 拳头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 荣立/v 三/m 等/q 功/n 、/w 二/m 等/q 功/n 各/r 一/m 次/q ，/w 去年/nt 被/p 山东省/ns 总队/n 树为/v 优秀/a 共产党员/n 、/w 评为/v 优秀/a 团干部/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     何天佐/nh ，/w １９４２/m 年/nt 生/v ，/w １９６０/m 年/nt 大学/n 肄/v 学/n 后/nd 在/p 地方/n 从事/v 医务/v 工作/n ，/w １９８１/m 年/nt 被/p 成都/ns 军区/n 政治部/n 破格/v 录用/v 为/vl 体工队/j 军医/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 被/p 誉为/v &quot;/w 神医/n &quot;/w 、/w &quot;/w 军/n 中/nd 华佗/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r １９８６/m 年/nt 入党/v ，/w 同年/nt 荣立/v 二/m 等/q 功/n ，/w １９８７/m 年/nt 被/p 成都/ns 军区/n 评为/v 优秀/a 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９８８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 在/p 全军/n 中医学/n 骨伤/n 按摩/v 专业组/n 成立/v 暨/c 首届/n 学术/n 交流/v 会上/nl ，/w 成都/ns 军区/n 一/m 位/q 主任医师/n 做/v 骨伤/n 手法/n 整/v 复/v 现场/n 表演/v ，/w 他/r 运用/v &quot;/w 何/nhf 氏/k 骨科/n &quot;/w 夹/v 脊/n 振/v 抖/v 手法/n ，/w 一/m 分/q 多/m 钟/n ，/w 使/v 被/p 扶/v 着/u 进来/v 的/u 病人/n 当即/d 下床/v 绕场/v 一/m 周/nt ，/w 人们/n 无不/d 为此/c 惊叹/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     这位/r 主任医师/n 就是/vl 成都/ns 军区/n 八一/j 骨科/n 医院/n 院长/n 、/w 共产党员/n 何天佐/nh 。/w 
		
			
                                        200
                                     &quot;/w 救死扶伤/i 是/vl 我/r 的/u 天职/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 是/vl 何天佐/nh 的/u 口头禅/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 掌握/v 的/u 骨科/n 医疗/v 技术/n ，/w 是/vl 他/r 蒙古族/ns 祖先/n 经过/v 数/m 百年/nt 实践/v 形成/v 的/u 被/p 世人/n 誉为/v &quot;/w 何/nhf 氏/k 骨科/n &quot;/w 的/u 独门/n 绝技/n ，/w 到了/v 第/h 五代/nt 传人/n -/w -/w 何天佐/nh 时/nt ，/w 其/r 疗/v 疾/n 如/v 神/n 的/u 奇效/n 已/d 饮誉/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        203
                                     自古以来/i ，/w 中国/ns 有种/v 陋习/n ：/w 绝技/n 单传/v ，/w 传/v 内/nd 不/d 传/v 外/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     何/nhf 氏/k 骨科/n &quot;/w 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     然而/c ，/w 为了/p 解决/v &quot;/w 就医/v 难/a &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 何天佐/nh 统一/v 兄弟/n 姐妹/n 的/u 思想/n ，/w 冲破/v 世俗/n 的/u 偏见/n ，/w 敞开/v &quot;/w 何/nhf 氏/k 骨科/n &quot;/w 家传/v 绝技/n 的/u 大门/n ，/w 纳/v 徒/n 传艺/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     何天佐/nh 还/d 整理/v 了/u 临床/v 医疗/v 实践/v 经验/n ，/w 不断/d 丰富/a &quot;/w 何/nhf 氏/k 骨科/n &quot;/w 理论/n 体系/n ，/w 他/r 先后/d 写出/v 《/w 骨髓炎/n 的/u 辩证/a 论/k 治/v 》/w 、/w 《/w 骨/n 关节/n 结核/n 的/u 中医/n 治疗/v 》/w 、/w 《/w 力学/n 及/c 中药/n 在/p 骨科/n 中/nd 的/u 运用/v 》/w 等/u 数/m 十万/m 字/n 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     被/p 他/r 治愈/v 的/u 加拿大/ns 学者/n 高尔丁/nh 特意/d 把/p 他/r 的/u 论文/n 《/w 骨髓炎/n 的/u 辩证/a 论/k 治/v 》/w 翻译/v 成/v 英文/n ，/w 介绍/v 到/v 西方/nd 。/w 
		
			
                                        208
                                     何天佐/nh 总/d 爱/v 说/v ：/w &quot;/w 看病/v 收钱/v ，/w 光明正大/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     敲/v 病人/n 竹杠/n 、/w 索贿/v 受礼/v 、/w 损公肥私/i 、/w 中饱私囊/i ，/w 就/d 不是/vl 共产党员/n 应有/v 的/u 行为/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     这些年/nt ，/w 何天佐/nh 把/p 一个/mq 共产党员/n 满腔/n 的/u 爱/v 奉献/v 给/v 了/u 一/m 个/q 个/q 患者/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     逢年过节/i ，/w 难免/a 有人/r 要/vu 拎/v 点/q 礼品/n 去/v 看望/v 何天佐/nh ，/w 而/c 他/r 总是/d 洁身自好/i ，/w 一概/d 谢绝/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     成都市/ns 有名/a 的/u 个体/n 企业家/n 钟和/nh 不幸/a 遭/v 车祸/n ，/w 造成/v 左手/nl 肘部/n 和/c 腕/n 部/n 粉碎性/n 骨折/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     为了/p 早日/d 康复/v ，/w 钟和/nh 不惜/v 重金/n ，/w 先后/d 到/v 两/m 家/n 大/a 医院/n 治疗/v ，/w 没见/v 好转/v ，/w 而/c 到/v 何天佐/nh 这里/r ，/w ２０/m 多/m 天/nt 就/d 给/p 治好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     为/p 感谢/v 何天佐/nh ，/w 一天/nt 夜里/nt ，/w 钟和/nh 借口/n 到/v 何天佐/nh 家/n 玩/v ，/w 走时/nt 便/d 悄悄/a 将/p 装有/v ５０/m 张/q &quot;/w 大团结/n &quot;/w 的/u 红包/n 放/v 在/p 饭桌/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 刚/d 出门/v ，/w 就/d 被/p 何天佐/nh 的/u 妻子/n 郑伟华/nh 发现/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     正在/d 洗手/v 的/u 何天佐/nh 顾不得/v 冲去/v 手上/nl 的/u 肥皂/n 沫/n ，/w 立即/d 追/v 出门/v ，/w 把/p 红包/n 退给/v 钟和/nh ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 共产党员/n ，/w 尽心/v 尽职/v 为/p 患者/n 治病/v 是/vl 我/r 应/vu 尽/v 的/u 本分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     &quot;/w 人命关天/i ，/w 钱/n 是/vl 小事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 是/vl 何天佐/nh 在/p 安慰/v 经济/n 拮据/a 的/u 病人/n 时/nt 常/d 说/v 的/u 一句话/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 对/p 确有/v 经济/n 困难/a 的/u 病人/n 不仅/c 能/vu 给予/v 精心/a 治疗/v ，/w 而且/c 有时/d 还/d 慷慨解囊/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     一天/nt 夜里/nt １１/m 点/nt 多/m 钟/n ，/w 何天佐/nh 加班/v 诊/v 完/v 最后/n 一个/mq 病人/n 走出/v 诊室/n 时/nt ，/w 发现/v 医院/n 门前/nl 有/v 位/q 老人/n 哭/v 得/u 很/d 伤心/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     老人/n 叫/v 张明武/nh ，/w 是/vl 吉林省德惠县/ns 农民/n ，/w 身患/v 骨/n 疾/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 好不容易/i 积攒/v 了/u ２００/m 元/q ，/w 带/v 着/u 干粮/n 专程/d 来/vd 找/v 何天佐/nh 看病/v ，/w 可是/d 到/v 北京/ns 赶/v 错/a 了/u 火车/n ，/w 到/v 成都/ns 后/nd 就/d 没/v 钱/n 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     何天佐/nh 二话没说/i ，/w 安排/v 老人/n 住院/v ，/w 还/d 掏出/v ４０/m 元/q 钱/n 给/p 他/r 作/v 伙食费/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     第二/m 天/nt 上班/v ，/w 他/r 从/p 家里/nl 给/p 老人/n 带来/v 一些/m 吃/v 的/u 、/w 用/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     近年来/nt ，/w 何天佐/nh 名声/n 大/a 了/u ，/w 一些/m 单位/n 想/v 用/p 高薪/n 聘请/v 他/r 。/w 
		
			
                                        226
                                     一些/m 海外/nl 人士/n 劝/v 他/r 出国/v ，/w 表示/v 如果/c 他/r 到/v 国外/nl 办大/v 医院/n 将/d 给予/v 资助/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     可/d 何天佐/nh 总是/d 老话/n 一/m 句/n ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 军人/n ，/w 是/vl 共产党员/n ，/w 去留/v 由/p 组织/n 决定/v ，/w 只要/vu 部队/n 需要/v 我/r ，/w 医院/n 需要/v 我/r ，/w 我/r 就/d 留/v 在/p 这里/r ，/w 好好/d 干/v 下去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     香港/ns 一家/mq 公司/n 总经理/n 欧阳宏宇/nh 患/v 骨髓炎/n ，/w 何天佐/nh 给/p 他/r 治好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 对/p 何天佐/nh 的/u 医术/n 、/w 医德/n 十分/d 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     回到/v 香港/ns 后/nd ，/w 他/r 就/d 与/p 担任/v 董事长/n 的/u 哥哥/n 的/u 商定/v ，/w 来信/v 邀请/v 何天佐/nh 去/v 香港/ns ，/w 办/v 一家/mq 香港/ns 最大/a 的/u 骨科/n 医院/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     何天佐/nh 写/v 了/u 封/q 长/a 长/a 的/u 回信/v ，/w 连同/c 一/m 本/q 《/w 高山/n 下/nd 的/u 花环/n 》/w 寄给/v 了/u 欧阳/nhf 先生/n ，/w 并/c 在/p 书/n 的/u 题记/n &quot;/w 位卑/v 未敢/vu 忘/v 忧/v 国/n &quot;/w 下/nd 用/p 红笔/n 重重/a 画上/v 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     两/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 欧阳/nhf 先生/n 回信/v 了/u ，/w 信中/nl 写道/v ：/w 何/nhf 大夫/n ，/w 你/r 寄来/v 的/u 书/n 和/c 信/n 我/r 连/d 看/v 了/u 几/m 遍/q ，/w 从/p 你/r 那里/r ，/w 我/r 看到/v 了/u 一/m 颗/q 赤子之心/i ，/w 看到/v 了/u 共产党/n 确是/vl 民族/n 的/u 脊梁/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他们/r 在/p 抽/v 考/v 几个/mq 连队/n 的/u 班长/n 战术/n 、/w 班/n 进攻/v 等/u 课目/n 时/nt ，/w 发现/v 几/m 位/q 班长/n 不仅/c 处置/v 情况/n 灵活/a 、/w 果断/a ，/w 而且/c 综合/v 素质/n 相当/d 过硬/a ，/w 这些/r &quot;/w 专家/n &quot;/w 们/k 感叹/v 了/u ：/w &quot;/w 一流/a 的/u ，/w 太/d 难得/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     全/a 团/n 在/p 操场/n 上/nd 站成/v 一/m 大圈/n ，/w 任/v 你/r 挑/v ，/w 任/v 你/r 选/v ，/w 随/p 你/r 考/v ，/w 只要/vu 大纲/n 上/nd 规定/v 训/v 过/u 的/u 课目/n ，/w 都/d 难/v 不/d 倒/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        235
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 大功/n 团/n 已/d 举办/v 过/u ３/m 次/q 全体/n 干部/n 战士/n 参加/v 的/u 大/a 比武/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     去年/nt 秋/nt ，/w 上级/n 组织/v 专业/n 兵/n 技术/n 比武/v ，/w 大功/n 团/n 囊括/v 全部/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 也是/vl 走出/v 低谷/n 后/nd 的/u 起飞/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     一/m 年/nt 半/m 以前/nt ，/w 受/v 社会/n 的/u 影响/v ，/w 大功/n 团/n 有些/m 干部/n 战士/n 认为/v 军事/n 这/r 一套/mq 回/v 地方/n 用/v 不/d 上/v ，/w 还/d 不如/v 腾出/v 时间/n 搞/v 点/q 农副业/j 生产/v 来得/v 实惠/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     于是/c ，/w 训练场/n 冷冷清清/i ，/w 到/v 课/n 率/n 一/m 跌/v 再/d 跌/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     团党委/n 明确/a 认识/v 到/v ：/w 军队/n 的/u 根本/a 职能/n 就是/d 保卫/v 祖国/n ，/w 军队/n 不/d 以/p 主要/a 精力/n 训练/v 就是/d 失职/v ，/w 可/vu 解决/v 眼下/nt 的/u &quot;/w 习武/v 冷/a &quot;/w ，/w 仅/d 靠/v 讲/v 这些/r 道理/n 是/vl 不够/a 的/u ，/w 还/d 须/d 从/p 来自/v 社会/n 和/c 家庭/n 的/u 影响/v 上/nd 寻/v &quot;/w 药方/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     &quot;/w 儿/n 啊/u ，/w 在/p 部队/n 多/a 学/v 点/q 能/vu 回来/vd 致富/v 的/u 真本事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 是/vl 当前/nt 多数/n 战士/n 家庭/n 的/u 一/m 种/q 算账/v 方法/n ，/w 也是/vl 最/d 能/vu 影响/v 战士/n 思想/n 的/u 算账/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     然而/c ，/w 团里/nl 经过/p 广泛/a 的/u 社会调查/v ，/w 终于/d 发现/v 另/r 一/m 种/q 算账/v 方法/n 对/p 战士/n 的/u 现在/nt 和/c 将来/nt 更/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     ３/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 某/r 建筑/n 公司/n 总经理/n 亲/d 抵/v 沈阳/ns 军区/n 后勤部/ni 营房/n 设计所/n ，/w 找到/v 该/r 所/n 专业/n 军士/n 、/w 国家/n 二/m 级/n 预算/n 员/k 刘艺/nh ，/w 以/p 每月/nt ６００/m 元/q 高薪/n 和/c 三居室/n 住宅/n 为/vl 条件/n ，/w 聘请/v 他/r 退伍/v 到/v 该/r 公司/n 任职/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     刘艺/nh 谢绝/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不能/vu 为了/p 自个儿/r ，/w 忘/v 了/u 部队/n 对/p 我/r 的/u 培养/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     做为/v 一/m 名/n 预算/n 员/k ，/w 必须/d 真正/d 掌握/v 好/a 手中/nl 的/u 笔/n ，/w 不能/vu 愧/v 对/v 自己/r 的/u 位置/n ，/w 这/r 是/vl 刘艺/nh １９８４/m 年/nt 到/v 设计所/n 任/v 工程/n 预算/n 员/k 时/nt 给/p 自己/r 定/v 的/u 一/m 条/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 经/v 他/r 预算/n 的/u 工程/n 数/m 百/m 项/q ，/w 没有/v 一/m 项/q 出/vd 漏洞/n ，/w 为/p 国家/n 和/c 军队/n 节省/v 投资/v ２３０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     去年/nt 初/n ，/w 一个/mq 承包/v 部队/n 工程/n 的/u 某/r 建筑/n 公司/n 工程师/n ，/w 拿出/v 一/m 份/q 预算/n 方案/n ，/w 大/a 有/v 卡/v 部队/n 脖子/n 的/u 架势/n ，/w 刘艺/nh 坚持/v 原则/n ，/w 指出/v 预算/n 方案/n 存在/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     那位/r 工程师/n 找到/v 刘艺/nh 说/v ：/w 我们/r 都/d 是/vl 同行/n ，/w 以后/nt 还/d 得/vu 互相/d 照应/v ，/w 你/r 睁/v 一眼/mq 闭/v 一眼/mq 算了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     刘艺/nh 不/d 听/v 那/r 一套/mq ，/w 一口气/n 列出/v 了/u ５/m 个/q 计算/v 式/n 让/p 那位/r 工程师/n 计算/v ，/w 在/p 求实/v 的/u 数据/n 面前/nd ，/w 那位/r 工程师/n 不得不/d 认错/v ，/w 仅/d 这/r 一/m 项/q 就/d 为/p 部队/n 节省/v 投资/v 数/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        251
                                     类似/v 这样/r 的/u 情况/n 被/p 刘艺/nh 顶/d 回去/vd 的/u 不下/v ２０/m 次/q 。/w 
		
			
                                        252
                                     刘艺/nh 凭着/p 自己/r 高超/a 的/u 技艺/n ，/w 在/p 部队/n 和/c 驻地/n 的/u 名气/n 越来越/d 大/a ，/w 他/r 做/v 的/u 预算/n 被/p 驻地/n 建筑/n 管理/v 部门/n 列为/v 免检/v 预算/n ，/w 还/d 被/p 军区/n 审计局/n 正式/a 聘为/v 特约/v 审计/v 工程师/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     名气/n 大/a 了/u ，/w 私下/d 上门/v 找/v 他/r 预算/n 签字/v 的/u 人/n 也/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     今年/nt 初/n ，/w 某/r 建筑/n 单位/n 承担/v 了/u 一个/mq 大型/a 住宅/n 小区/n 工程/n ，/w 工程/n 预算/n 完成/v 后/nd 找到/v 刘艺/nh ，/w 请/v 他/r 给/p 象征性/n 地/u 看/v 看/v ，/w 签上/v 他/r 的/u 名/n ，/w 事后/nt 给/p 几千/m 元/q 的/u &quot;/w 好处费/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     刘艺/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 穿/v 军装/n 的/u ，/w 不能/vu 干/v 这/r 种/q 有损于/v 军人/n 形象/n 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     一些/m 工程/n 建筑/n 单位/n 想/v 高薪/n 聘请/v 刘艺/nh ，/w 但/c 都/d 被/p 刘艺/nh 谢绝/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     笔者/n 问/v 他/r 为啥/d 不/d 去/v ，/w 刘艺/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 总/d 觉得/v 见钱眼开/i ，/w 唯利是图/i ，/w 对不起/v 军人/n 的/u 称号/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     沈阳/ns 军区/n 坦克/n 乘员/n 训练/v 基地/n 三/m 大队/n ４/m 名/n 一度/d 因/c 不/d 称职/a 被/p 调离/v 教员/n 岗位/n 的/u 干部/n ，/w 经过/p 跟踪/v 培养/v 教育/v ，/w ４/m 月/nt 中旬/nt 又/d 重返/v 讲坛/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这个/r 训练/v 大队/n 针对/p 部分/n 教员/n 自身/n 素质/n 差/a 、/w 教学/n 水平/n 低/a 的/u 问题/n ，/w 于/p 去年/nt 初/n 将/p ４/m 名/n 不/d 称职/a 的/u 教员/n 调离/v 教员/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     但/c 对/p 这些/r 教员/n 大队/n 党委/n 并不是/v 撒手不管/i ，/w 而是/vl 给/p 他们/r 安排/v 适当/a 的/u 工作/n ，/w 积极/a 做好/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 同时/c 组织/v 他们/r 参加/v 大专/n 函授/v 学习/v ，/w 提高/v 专业/n 知识/n 水平/n 和/c 授课/v 技能/n ，/w 从而/c 较/d 好/a 地/u 调动/v 了/u 他们/r 的/u 进取/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     教员/n 高峰/nh 被/p 调离/v 后/nd ，/w 主动/a 要求/v 到/v 学员/n 队/n 当/v 区/n 队长/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     他/r 积极/a 配合/v 教员/n 做好/v 教学/v 工作/n ，/w 并/c 坚持/v 参加/v 函授/v 学习/v ，/w 不仅/c 使/v 所在/n 区队/n 在/p 大队/n 组织/v 的/u 两/m 次/q 理论/n 考试/v 中/nd 均/d 夺得/v 了/u 第一/m ，/w 自己/r 也/d 得到/v 了/u 很/d 大/a 锻炼/v 和/c 提高/v ，/w 受到/v 上级/n 嘉奖/v ，/w 今年/nt 又/d 被/p 重新/d 调任/v 教员/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     三/m 大队/n 的/u 这/r 一/m 做法/n 在/p 全军/n 装甲兵/n 训练/v 基地/n （/w 团/n ）/w 建设/v 经验/n 交流/v 会上/nl 受到/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     他/r 终于/d 抱/v 着/u 冲锋枪/n 上/v 了/u 手术台/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     过于/d 绷紧/v 的/u 神经/n 一经/d 松弛/a 下来/v ，/w 才/d 感到/v 脑袋/n 火辣辣/a 地/u 烧/v ，/w 血管/n 一跳/v 一跳/v 地/u ，/w 象/p 要/vu 爆裂/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     许多/a 念头/n 旋转/v 着/u ，/w 撞击/v 着/u ，/w 如/v 山崩/v ，/w 如/v 潮涌/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 开始/v 回忆/v ，/w 回忆/v 那个/r 惊险/a 而/c 又/d 奇特/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     队伍/n 在/p 崇文门东大街/ns 遭到/v 袭击/v ，/w 数/v 不清/a 的/u 砖头/n 、/w 石块/n 、/w 玻璃瓶/n ，/w 冰雹/n 一般/a 落/v 下来/vd ，/w 幸亏/d 有/v 钢盔/n 护/v 着/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     冲锋枪/n 没有/v 护/v 套/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 右手/n 握住/v 枪口/nl 往/p 上/nd 一/m 提/v ，/w 冲锋枪/n 被/p 甩到/v 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 上身/n 微微/a 前倾/v ，/w 拔腿/v 疾走/v ，/w 那些/r 飞来/v 之/u 物/n 落/v 在/p 头上/nl 、/w 肩上/nl 和/c 背/n 上/nd ，/w 硬是/d 落/v 不到/v 枪上/nl 。/w 
		
			
                                        272
                                     &quot;/w 咣/o &quot;/w 地/u 一/m 声/n ，/w 有/v 只/q 瓶子/n 在/p 钢盔/n 上/nd 粉碎/v ，/w 粘糊糊/a 的/u 液体/n 流进/v 脖颈/n ，/w 蛇/n 一样/a 凉兮兮/a 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     那/r 块/q 砖头/n 砸/v 得/u 也/d 太/d 邪乎/a 了/u ，/w 一下/mq 把/p 钢盔/n 掀掉/v ，/w 队伍/n 前/nd 推后/v 拥/v ，/w 他/r 想/v 捡/v 已/d 不/d 可能/vu ，/w 只好/d 左手/nl 护/v 着/u 头/n ，/w 右手/n 遮/v 着/u 枪/n ，/w 冒/v &quot;/w 雨/n &quot;/w 前进/v ，/w 一/m 步/n 不敢/vu 延/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     然而/c ，/w 你/r 不/d 知道/v 石块/n 砖头/n 从/p 哪个/r 方向/n 砸/v 来/vd ，/w 噗/o 地/u 一/m 声/n ，/w 脑袋/n 一/m 热/v ，/w 又/d 噗/o 地/u 一/m 声/n ，/w 小腿/n 又/d 一/m 热/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 象/p 一头/n 受伤/v 的/u 豹子/n ，/w 一/m 瘸/v 一/m 瘸/v 地/u 左/nd 冲/v 右/nd 突/v ，/w 但/c 他/r 还是/d 落/v 在/v 了/u 队伍/n 后头/nl 。/w 
		
			
                                        276
                                     那/r 两/m 块/q 尖/a 石/n 肯定/d 同时/n 落到/v 他/r 的/u 头上/nl ，/w 他/r 懵/v 了/u ，/w 跟/v 跑/v 几/m 步/n 就/d 重重/a 地/u 向前/v 扑倒/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     在/p 两侧/nl 高楼/n 旋转/v 着/u 倾斜/v 的/u 一刹那/nt ，/w 他/r 没有/d 忘记/v 将/p 冲锋枪/n 紧紧/d 抱住/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     蒙蒙胧胧/a 中/nd ，/w 他/r 听到/v 几/m 名/n 妇女/n 大声/n 嚷嚷/v ：/w &quot;/w 别/d 打/v 啦/u ，/w 别/d 打/v 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     一/m 双/q 温柔/a 的/u 手/n 抱起/v 他/r 的/u 头/n ，/w 手绢/n 摩挲/v 着/u 流血/v 的/u 创口/n ，/w 好/d 轻/a 好/d 轻/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 真/d 想/v 在/p 这/r 母性/n 的/u 怀抱/n 里/nd 沉沉/a 睡去/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 清清明明/a 地/u 听到/v 了/u 那/r 声/n 恶狠狠/a 的/u 狂叫/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     歹徒/n 来/vd 了/u ，/w 歹徒/n 抢/v 枪/n 来/vd 了/u ，/w 不能/vu 让/p 歹徒/n 把/p 枪/n 抢走/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     临行/v 时/nt ，/w 连长/n 说/v 什么/r 来着/u ：/w &quot;/w 武器/n 是/vl 战士/n 的/u 第二/m 生命/n ，/w 人/n 在/v 枪/n 在/v ，/w 只要/vu 还有/v 一口气/n ，/w 就要/vu 保证/v 武器/n 的/u 安全/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     别/r 的/u 话/n 他/r 记/v 不清/a 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     其实/d ，/w 这些/r 话/n 并不/d 只是/d 连长/n 说过/v ，/w 在/p 新兵/n 连/n 的/u 授/v 枪/n 仪式/n 上/nd ，/w 指导员/n 还/d 领/v 着/u 大家/n 宣/v 过/u 誓/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     一/m 股/n 神奇/a 的/u 力量/n 支持/v 着/u 他/r ，/w 使/v 他/r 与/p 枪/n 结为/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     已经/d 能/vu 听到/v 歹徒/n 粗重/a 的/u 喘气声/n 了/u ，/w 枪/n 背带/n 被/p 粗暴/a 地/u 拉扯/v 了/u 两下/mq ，/w 枪/n 没/d 拉动/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 的/u 身子/n 被/p 翻转/v 过来/vd ，/w 歹徒/n 抓住/v 枪身/n 向上/v 提/v ，/w 却/d 连/p 枪/n 带人/v 提/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        289
                                     暴徒/n 恼羞成怒/i ，/w 踹/v 他/r 的/u 腰/n ，/w 踩/v 他/r 的/u 脚/n ，/w 踢/v 他/r 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 恨/v 得/u 咬牙切齿/i ，/w 手脚/n 却/d 动弹/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 歹徒/n 们/k 阵/q 阵/q 兽性/n 宣泄/v 之后/nt ，/w 他/r 抱/v 着/u 枪/n 飘/v 起来/vd ，/w 飘/v 起来/vd ，/w 飘向/v 辽远/a 的/u 星空/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     不知/v 过/vd 了/u 多久/nt ，/w 他/r 发觉/v 自己/r 坐/v 在/p 自行车/n 的/u 后座/n 上/nd ，/w 两/m 只/q 胳膊/n 被/p 人/n 架/v 着/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     周围/nd 黑洞洞/a 的/u ，/w 没有/v 金水桥/ns ，/w 没有/v 纪念碑/n ，/w 没有/v 华灯/n 闪耀/v 的/u 璀璨/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 知道/v 他/r 已/d 不能/vu 参加/v 天安门广场/n 那/r 特殊/a 的/u 战斗/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     别/d 动/v ，/w 我们/r 送/v 你/r 去/v 医院/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        296
                                     有人/r 低声/n 警告/v 说/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     当兵/v 两/m 年/nt 多/m ，/w 和/p 方向盘/n 结下/v 了/u 不解之缘/i ，/w 枪/n 却/d 摸/v 得/u 太/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     这次/r 进京/v 执行/v 任务/n ，/w 冲锋枪/n 日夜/nt 陪伴/v 着/u 他/r ，/w 甭提/v 多/d 得意/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 爱/v 枪/n ，/w 逮着/v 空/n 就要/vu 擦/v 几/m 下/q ，/w 看到/v 枪身/n 枪膛/n 纤尘不染/i ，/w 心里/nl 便/d 升起/v 一/m 种/q 别人/r 无法/d 领略/v 的/u 美感/n …/w …/w 他/r 的/u 手动/v 了/u 动/v ，/w 哦/e ，/w 冲锋枪/n 仍/d 结结实实/a 地/u 挂在/v 脖子/n 上/nd ，/w 他/r 踏实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     谁/r 敢/vu 下/v 我/r 的/u 枪/n ，/w 我/r 跟/c 他/r 拚/v 了/u ，/w 他/r 狠狠/d 地/u 想/v 道/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     医院/n 的/u 门/n &quot;/w 吱扭/o &quot;/w 一/m 声/n 打开/v 了/u ，/w 几/m 名/n 工作人员/n 闻讯/v 赶来/v ，/w 见/v 歹徒/n 对/p 伤员/n 撒野/v ，/w 怒不可遏/i ，/w 厉声/n 喝/v 着/u ：/w &quot;/w 人/n 都/d 要/vu 死/v 了/u ，/w 还/d 不/d 放过/v ，/w 还/d 讲/v 不/d 讲/v 人道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     对方/n 无言以对/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     趁/p 歹徒/n 楞/v 神/n 的/u 当儿/n ，/w 医务/v 人员/n 连/p 推/v 带/v 拉/v ，/w 把/p 他/r 抢进/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     靠/v 在/p 急救室/n 的/u 条椅/n 上/nd ，/w 他/r 完全/d 清醒/a 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     雪白/a 的/u 墙壁/n ，/w 柔和/a 的/u 灯光/n ，/w 一/m 团/q 团/q 白/a 影/n 在/p 眼前/nl 飘来/v 飘去/v ，/w 耳边/nl 是/vl 杂沓/a 的/u 脚步声/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     从/p 大夫/n 口里/nl 他/r 得知/v ，/w 自己/r 身上/nl 多/a 处/n 受伤/v ，/w 头上/nl 开/v 了/u ６/m 个/q 口子/n ，/w 最/d 长/a 的/u １０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 叹息/v 自己/r 的/u 钢盔/n 被/p 打掉/v ，/w 要不/c ，/w 凭/p 他/r 一/m 米/q 八０/m 的/u 个头/n ，/w 跑到/v 天安门/ns 能/vu 有/v 什么/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     好在/d 枪/n 没/d 丢/v ，/w 他/r 心中/nl 涌起/v 些许/q 安慰/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 看到/v 许多/a 脑袋/n 扎/v 在/p 一起/d 小声/n 谈话/v ，/w 然后/c ，/w 有人/r 走/v 过来/vd ，/w 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 的/u 伤/v 很/d 重/a ，/w 需要/v 作/v 缝合/v 手术/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     希望/v 你/r 配合/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     来/vd ，/w 我/r 帮/v 你/r 把/p 枪/n 卸下/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     不行/v ，/w 这里/r 的/u 人/n 我/r 一个/mq 也/d 不/d 认识/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     连长/n 说过/v ，/w 任何/r 时候/n 不能/vu 把/p 枪/n 交给/v 不/d 认识/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 费力/v 地/u 然而/c 却是/vl 坚定/a 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 我/r 不下/v 枪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     &quot;/w 我们/r 理解/v 你/r 的/u 心情/n ，/w 可是/c ，/w 枪/n 不/d 摘下/v 来/vd ，/w 无法/d 作/v 手术/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     &quot;/w 就是/d 不/d 作/v 手术/n ，/w 我/r 也/d 不下/v 枪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     医生/n 摇摇头/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     护士/n 们/k 一边/d 为/p 他/r 悉心/v 清洗/v 伤口/n ，/w 一边/d 轻轻/a 地/u 问/v 这/r 问/v 那/r …/w …/w 忍受/v 着/u 伤口/n 的/u 疼痛/v ，/w 极力/d 想/v 显得/v 轻松/a 些/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     &quot;/w 小/a 同志/n ，/w 伤/v 不轻/a 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     声音/n 好/d 轻柔/a ，/w 甜/a 甜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 艰难/a 地/u 扭扭头/v ，/w 看到/v 一/m 张/q 慈祥/a 象/v 父亲/n 般/n 的/u 脸/n ，/w 皱纹/n 里/nd 嵌/v 满/a 关切/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 鼻子/n 一/m 酸/a ，/w 几乎/d 要/vu 哭/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c ，/w 他/r 没/d 吭声/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     &quot;/w 别/d 害怕/v ，/w 作/v 了/u 手术/n 就/d 会/vu 好/v 起来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     他/r 还是/d 不/d 吭声/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     他/r 点点头/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 那么/r ，/w 枪/n ，/w 我/r 替/v 你/r 保管/v ，/w 等/v 伤/n 好/a 了/u ，/w 一定/d 还给/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     父亲/n 似的/u 宽厚/a ，/w 母亲/n 般/n 的/u 仁慈/a ，/w 可是/c ，/w 我/r 不能/vu 下/v 枪/n 呀/u ，/w 院长/n ，/w 万一/c …/w …/w 他/r 沉重/a 地/u 摇/v 了/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     &quot;/w 让/p 他/r 带枪/v 上/nd 手术台/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     老/a 院长/n 一/d 扬手/v ，/w 发出/v 了/u 从医/v 数/m 十年/nt 来/u 第一/m 个/q 最/d 独特/a 而/c 又/d 最/d 完满/a 的/u 指令/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     原谅/v 我/r 吧/u ，/w 尊敬/a 的/u 院长/n 同志/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     理解/v 我/r 吧/u ，/w 尊敬/a 的/u 医生/n 大哥/n ，/w 护士/n 大姐/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 终于/d 抱/v 着/u 冲锋枪/n 上/v 了/u 手术台/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 是/vl 一/m 名/n 普通/a 的/u 士兵/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 的/u 名字/n 叫/v 肖江/nh 。/w 
		
			
                                        336
                                     西方/nd 和/c 港台/j 的/u 新闻/n 是/vl 一向/d 自我标榜/v &quot;/w 新闻/n 真实/a &quot;/w 的/u ，/w 而/c 国内/nl 某些/r 人/n ，/w 尤其/d 是/vl 缺乏/v 阅历/n 的/u 莘莘学子/n 竟/d 也/d 对/p 其/r 深信不疑/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     其实/d ，/w 对/p 西方/nd 和/c 港台/j 的/u 一些/m 新闻/n 媒介/n 的/u 所谓/a &quot;/w 新闻/n 真实/a &quot;/w 应该/vu 打/v 个/q 大/a 大/a 的/u 问号/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     不久前/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 刊登/v 了/u 署名/n 蓝默/nh 的/u 文章/n 《/w 如此/r 新闻/n 道德/n 》/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     其中/nd ，/w 就/d 列举/v 大量/a 事实/n ，/w 揭露/v 了/u 西方/nd 和/c 港台/j 新闻/n 媒介/n 在/p 北京/ns 发生/v 动乱/n 和/c 暴乱/n 期间/nt 不/d 光彩/a 的/u 表演/v ，/w 确实/d 很/d 开眼界/v ，/w 也/d 应/vu 令/v 那些/r 迷信/v 其/r &quot;/w 真实/a &quot;/w 的/u 人/n 大/d 受/v 教育/v 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     什么/r &quot;/w &#215;/w &#215;/w 中/v 枪/n &quot;/w 、/w &quot;/w &#215;/w &#215;/w &#215;/w 死亡/v &quot;/w 、/w &quot;/w 血洗/v 天安门广场/n &quot;/w 、/w &quot;/w 北京/ns 血腥/a 大/a 屠杀/v &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     如/v 论/v 起/v 造谣惑众/i 来/vd ，/w 那些/r 先生/n 们/k 确实/d 很/d 有/v 胆魄/n ，/w 什么/r 谣言/n 都/d 敢/vu 登/v ，/w 多/d 大/a 的/u 谎话/n 都/d 敢/vu 编/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     特别/d 令人钦佩/i 的/u 是/vl ，/w 这些/r 可敬/a 的/u 女士/n 先生/n 们/k 很/d 有点/d 儿/k &quot;/w 前仆后继/i &quot;/w 、/w 顽强/a 不息/v 的/u 劲头/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     近日/nt ，/w 笔者/n 看到/v 香港/ns 一家/mq 一向/d 标榜/v 为/p 客观/n 、/w 中立/v 的/u 大/a 报/n 上/nd 刊登/v 的/u 一/m 幅/n 照片/n （/w 见/v 下图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     画面/n 为/p 一/m 军医/n 正/d 为/p 幼儿园/n 的/u 小朋友/n 检查/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 显然/a 是/vl 军队/n 热爱/v 人民/n 、/w 为/p 人民/n 服务/v 的/u 一个/mq 极/d 好/a 见证/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     我们/r 要/vu 检查/v 你/r 是不是/v 反革命分子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     某些/r 西方/nd 和/c 港台/j 传媒/n 的/u 真面目/n 由此可见/i 一斑/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     当然/d ，/w 由于/c 一/m 个/q 个/q 谣言/n 破产/v ，/w 对/p 这些/r 传播/v 媒界/n 人士/n 来说/v 也是/vl 很/d 为/vl 尴尬/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     可是/c ，/w 有/v 位/q 记者/n 先生/n （/w 或/c 女士/n ）/w 又/d 理直气壮/i 地/u 找到/v 了/u &quot;/w 理由/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     据说/v 是/vl 因为/c 国内/nl 缺乏/v 透明度/n ，/w 没有/d 采访/v 的/u 自由/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 真/d 是/vl 猪八戒/nh 的/u 战法/n -/w -/w 倒打一耙/i ：/w 我/r 造/v 了/u 你/r 的/u 谣/n ，/w 诬陷/v 了/u 你/r ，/w 被/p 人/n 识破/v 了/u ，/w 其/r 罪责/n 还要/v 推到/v 你/r 身上/nl 。/w 
		
			
                                        352
                                     就/p 北京/ns 发生/v 的/u 动乱/n 和/c 暴乱/n 来说/v ，/w 我们/r 的/u 党政/n 领导/n 和/c 新闻界/n ，/w 作/v 了/u 许多/a 讲话/v 和/c 报道/v ，/w 在/p 法律/n 许可/v 的/u 范围/n 内/nd ，/w 也/d 曾/d 组织/v 国内外/j 记者/n 进行/v 了/u 大量/a 采访/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     可是/c ，/w 对/p &quot;/w 官方/n 的/u &quot;/w 说明/v 也好/u ，/w 报道/v 也好/u ，/w 他/r 硬是/d 不/d 信/v ，/w 偏要/vu 信/v 谣言/n ，/w 编/v 谎言/n ，/w 对/p 国内/nl 的/u 报纸/n 非要/vu 倒/v 着/u 读/v ，/w 对/p &quot;/w 官方/n 的/u &quot;/w 发言/v 非要/vu 反面/nd 听/v ，/w 其/r 责任/n 当然/d 不/d 在/v 别人/r ，/w 只能/vu 在/p 那些/r 女士/n 先生/n 们/k 自己/r 身上/nl 。/w 
		
			
                                        354
                                     西方/nd 和/c 港台/j 新闻界/n 的/u 一些/m 人/n 所/u 高喊/v 的/u &quot;/w 真实/a &quot;/w ，/w 标榜/v 的/u &quot;/w 客观/n &quot;/w ，/w 具有/v 极/d 大/a 的/u 虚伪性/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     实际上/nl ，/w 人们/n 看待/v 和/c 报道/v 一/m 件/n 事物/n ，/w 总要/vu 受/v 立场/n 、/w 观点/n 和/c 思想/n 感情/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     同/d 是/vl 一/m 只/q 大象/n ，/w 不仅/c 因为/c 盲人/n 各/r 执/v 一端/nd 而/c 得出/v 片面/a 结论/n ，/w 即便/c 同/d 是/vl 全面/a 地/u 看/v ，/w 所/u 站/v 角度/n 不同/a ，/w 对/p 大象/n 的/u 喜恶/n 感情/n 各异/v ，/w 也/d 会/vu 得出/v 不同/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     站/v 在/p 高处/n 照出/v 相/n 来/vd ，/w 说不定/v 有人/r 会/vu 认为/v 是/vl 一/m 只/q 畸型/n 四/m 脚/n 龟/n 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     法国/ns 香水/n 世界/n 闻名/v ，/w 但/c 在/p 苍蝇/n 的/u 眼里/nl ，/w 还是/d 腐/v 尸/n 烂/a 肉/n 臭/a 屎/n 臊/a 尿/n 的/u 味道/n 更/d 鲜美/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     说穿/v 了/u ，/w 西方/nd 和/c 港台/j 的/u 某些/r 新闻/n 媒介/n 所以/c 在/p 北京/ns 发生/v 的/u 动乱/n 和/c 暴乱/n 中/nd 如此/r 起劲/a 地/u 造谣生事/i ，/w 盖/d 因/c 其/r 立场/n 、/w 观点/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     有些/m 人/n 对于/p 共产党/n 的/u 执政/v ，/w 对于/p 国内/nl 的/u 安定/a ，/w 对于/p 中国/ns 的/u 强盛/a ，/w 是/vl 很/d 不/d 情愿/vu 甚至/d 是/vl 很/d 仇视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     所以/c ，/w 他们/r 唯恐天下不乱/i ，/w 极力/d 推波助澜/i ，/w 企图/v 改换/v 中国/ns 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 这/r 种/q 偏见/n 下/nd ，/w 他们/r 看/v 我国/n 的/u 一切/r 都/d 不/d 顺眼/a ，/w 都/d 是/vl 变/v 了/u 形/n 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     因之/c ，/w 他们/r 造谣/v 、/w 煽惑/v 、/w 挑拨/v ，/w 就/d 毫不/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     毛泽东/nh 说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 世上/nl 没有/v 无缘无故/i 的/u 爱/v ，/w 也/d 没有/v 无缘无故/i 的/u 恨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     愿/vu 我们/r 某些/r 崇尚/v 西方/nd 新闻/n 自由/n ，/w 迷信/v 西方/nd 新闻/n 真实/a 的/u 同胞/n ，/w 特别/d 是/vl 新闻界/n 、/w 知识界/n 人士/n 和/c 青年/n 学生/n ，/w 学/v 一点/mq 孙悟空/nh 看/v 人/n 的/u 本事/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     如是/c ，/w 才能/c 少/a 信/v 蛊惑/v 宣传/v ，/w 也/d 才能/c 在/p 共产党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 在/p 坚持/v 四项基本原则/n 的/u 基础上/nl ，/w 真正/d 推动/v 国内/nl 的/u 新闻/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     首都/n 北京/ns 经过/p 平息/v 暴乱/n 的/u 战斗/v 洗礼/v ，/w 迅速/a 恢复/v 了/u 平静/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     我们/r 党/n 胜利/v 了/u ，/w 人民/n 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     暴乱/n 过去/vd 了/u ，/w 但/c 在/p 人们/n 心头/nl 所/u 引起/v 的/u 震颤/v 却/d 久久/a 不能/vu 消逝/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     ４０/m 年前/nt ，/w 两千/m 多/m 万/m 名/n 先烈/n 用/p 鲜血/n 和/c 生命/n 换来/v 了/u 人民共和国/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     １９８９/m 年/nt ６/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 难忘/v 的/u 历史/n 时刻/n ，/w 军委/j 邓/nhf 主席/n 亲切/a 接见/v 了/u 首都/n 戒严/v 部队/n 的/u 军/n 以上/nd 干部/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 在/p 讲话/v 中/nd 高屋建瓴/i 地/u 分析/v 了/u 动乱/n 和/c 暴乱/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 场/q 风波/n 迟早/d 要/vu 来/vd ，/w 这/r 是/vl 国际/n 的/u 大气候/n 和/c 中国/ns 自己/r 的/u 小气候/n 所/u 决定/v 了/u 的/u ，/w 是/vl 一定/d 要/vu 来/vd 的/u ，/w 是/vl 不/d 以/p 人们/n 的/u 意志/n 为/vl 转移/v 的/u ，/w 只不过/d 是/vl 迟早/d 的/u 问题/n ，/w 大小/n 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 高度/n 赞扬/v 了/u 戒严/v 部队/n 在/p 平息/v 暴乱/n 中/nd 建立/v 的/u 历史/n 功勋/n ，/w 经受/v 了/u 严峻/a 考验/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     也是/vl 因为/c 好人/n 坏人/n 混杂/v 在/p 一起/n ，/w 使/v 我们/r 有些/m 应该/vu 采取/v 的/u 断然/a 措施/n 难于/d 出手/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     处理/v 这/r 件/n 事/n 对/p 我们/r 军队/n 是/vl 一/m 次/q 很/d 严峻/a 的/u 政治/n 考验/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     实践/v 证明/v ，/w 我们/r 的/u 解放军/n 考试/v 合格/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     所以/c ，/w 我/r 要/vu 感谢/v 解放军/n 指战员/n 用/p 这/r 种/q 态度/n 来/vd 对待/v 暴乱/n 事件/n ，/w 尽管/d 损失/v 是/vl 令/v 人/n 痛心/a 的/u ，/w 但/c 可以/vu 赢得/v 人民/n ，/w 使/v 是非/n 不明/a 的/u 人/n 改变/v 观点/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     让/p 大家/n 看/v 看/v ，/w 解放军/n 究竟/d 是/vl 什么/r 人/n ，/w 有/v 没有/v 血洗/v 天安门/ns ，/w 流血/v 的/u 到底/d 是/vl 谁/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     这个/r 讲话/v 是/vl 对/p 制止/v 动乱/n 、/w 平息/v 暴乱/n 斗争/n 的/u 一个/mq 历史性/n 总结/v ，/w 成为/v 我们/r 回顾/v 过去/nt ，/w 思考/v 未来/nt ，/w 统一/v 全/a 党/n 思想/n 认识/v 的/u 纲领性/n 文件/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     我们/r 德高望重/i 的/u 老一辈/n 革命家/n 陈云/nh 、/w 李先念/nh 、/w 彭真/nh 、/w 邓颖超/nh 、/w 徐向前/nh 、/w 聂荣臻/nh 、/w 薄一波/nh 、/w 王震/nh 等/u ，/w 在/p 这/r 场/q 关系/v 到/v 党/n 和/c 国家/n 生死存亡/i 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 为/p 平息/v 暴乱/n 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 平息/v 反革命/n 暴乱/n 过程/n 中/nd ，/w 戒严/v 部队/n 官兵/n 被/p 打伤/v ６０００/m 余/n 人/n ，/w 牺牲/v 数/m 十/m 人/n ，/w 军车/n 被/p 烧毁/v １０００/m 多/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 这些/r 伤员/n 中/nd ，/w 有/v 刚刚/d 跨入/v 军营/n 的/u 新/a 战士/n ，/w 也/d 有/v 经过/p 战火/n 硝烟/n 的/u 刚勇/a 军人/n ，/w 还有/v 年过半百/i 的/u 将校/n ，/w 这位/r 就是/vl 某部/n 副/h 政委/j 张堃/nh 少将/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     几/m 天/nt 前/nd 他/r 还是/d 那样/r 充满/v 活力/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     当/p 他/r 奉命/v 赴京/v 执行/v 戒严/v 任务/n 时/nt ，/w 未婚妻/n 赶来/v 为/p 他/r 送行/v ，/w 商定/v 从/p 北京/ns 凯旋/v 后/nd 举行/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     如今/nt ，/w 他/r 却/d 带/v 着/u 对/p 生活/n 的/u 美好/a 向往/v ，/w 匆匆/a 离开/v 了/u 我们/r 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 是/vl 在/p 到达/v 天安门广场/n 后/nd ，/w 又/d 自告奋勇/i 原路/n 返回/v 营救/v 战友/n 而/c 惨遭/v 暴徒/n 残害/v 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 长达/v 两/m 小时/nt 的/u 摧残/v 中/nd ，/w 几/m 番/q 被/p 打/v ，/w 两/m 次/q 被/p 烧/v ，/w 他/r 表现/v 了/u 忠贞/a 不屈/v 的/u 英雄/n 气节/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 从小/d 就/d 向往/v 伟大/a 的/u 首都/n ，/w 向往/v 庄严/a 的/u 天安门广场/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     为了/p 她/r ，/w 他/r 愿意/vu 在/p 战场/n 上/nd 同/p 敌人/n 厮杀/v 而/c 流尽/v 最后/n 一/m 滴/q 血/n ；/w 然而/c ，/w 他/r 不曾/d 想到/v ，/w 自己/r 竟会/vu 牺牲/v 在/p 他/r 向往/v 的/u 这/r 神圣/a 的/u 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 是/vl 在/p 军车/n 受阻/v 于/p 崇文门/ns 十字路口/n 时/nt ，/w 被/p 暴徒/n 打昏/v ，/w 又/d 从/p 天桥/n 上/nd 扔下/v ，/w 再/d 浇上/v 汽油/n 活活/d 烧死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     为了/p 不/d 误伤/v 围观/v 的/u 群众/n ，/w 他/r 紧握/v 装满/v 子弹/n 的/u 钢枪/n ，/w 至/v 死/v 一/m 枪/n 未发/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     这位/r 就是/d 在/p 平息/v 暴乱/n 中/nd 英勇/a 无畏/a 、/w 壮烈/a 献身/v 的/u 武警/n 战士/n 李国瑞/nh ，/w 一/m 位/q 来自/v 内蒙/ns 草原/n 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 在/p 途经/v 阜成门/ns 时/nt ，/w 被/p 一伙/mq 凶狠/a 的/u 歹徒/n 殴打/v 残害/v 长达/v ７/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        395
                                     歹徒/n 们/k 还/d 灭绝人性/i 地/u 把/p 他/r 倒挂/v 在/p 立交桥/n 的/u 栏杆/n 上/nd ，/w 鲜血/n 和/c 脑浆/n 流/v 满/a 一/m 地/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这位/r 就是/d 在/p 平息/v 暴乱/n 中/nd 临危不惧/i 、/w 恪尽职守/i 的/u 某部/n 班长/n 、/w 代理/v 排长/n 马国选/nh 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 是/vl 在/p 向/p 天安门/ns 开进/v 途中/nl ，/w 为/p 营救/v 战友/n ，/w 被/p 暴徒/n 用/p 钢筋/n 、/w 石块/n 、/w 酒瓶/n 打/v 得/u 遍体鳞伤/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     当/p ４/m 名/n 群众/n 把/p 马国选/nh 送/v 往/p 医院/n 抢救/v 时/nt ，/w 又/d 被/p 一伙/mq 暴徒/n 拦住/v 残酷/a 殴打/v ，/w 夺去/v 了/u 他/r 年轻/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     这位/r 就是/d 在/p 平息/v 暴乱/n 中/nd 镇定/a 指挥/v ，/w 一往无前/i 的/u 某部/n 中尉/n 参谋/n 王锦伟/nh 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 带领/v 战士/n 押运/v 弹药/n ，/w 被/p 暴徒/n 开枪/v 杀害/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     他们/r 是/vl 翠微路/ns 上/nd 六/m 烈士/n -/w -/w 某部/n 下士/n 班长/n 王其富/nh 、/w 上等兵/n 李强/nh 、/w 下士/n 杜怀庆/nh 、/w 下士/n 副班长/n 李栋国/nh 、/w 上等兵/n 王小兵/nh 、/w 下士/n 班长/n 徐如军/nh 。/w 
		
			
                                        402
                                     他们/r 在/p 奉命/v 运送/v 物资/n ，/w 途经/v 翠徽路口/ns 时/nt ，/w 遭到/v 一/m 群/q 暴徒/n 的/u 疯狂/a 袭击/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 车胎/n 被/p 暴徒/n 设置/v 的/u 三角/n 钉/v 扎破/v ，/w 车身/n 向/p 左/nd 翻倒/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     汽车/n 被/p 暴徒/n 用/p 燃烧/v 瓶/n 引爆/v 起火/v ，/w 挤压/v 在/p 车内/nl 的/u 王其富/nh 等/u ６/m 名/n 战士/n 被/p 活活/d 烧死/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     你们/r 用/p 热血/n 和/c 忠魂/n ，/w 护卫/v 了/u 共和国/n 高/a 高/a 扬/v 飘/v 的/u 旗帜/n ，/w 也/d 擦亮/v 了/u 一些/m 曾经/d 迷惘/a 过/u 的/u 眼睛/n ，/w 唤醒/v 了/u 多少/r 人/n 的/u 良知/n 与/c 理智/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     一时间/nt ，/w 整个/a 北京/ns 都/d 在/d 流泪/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     各界/n 群众/n ，/w 从/p 白发苍苍/i 的/u 老人/n 到/v 戴/v 红领巾/n 的/u 儿童/n ，/w 人们/n 以/p 各种/r 方式/n 寄托/v 对/p 烈士/n 的/u 无尽/v 哀思/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     绵绵/a 细雨/n 后/nd 的/u 崇文门/ns 过街天桥/n 上/nd ，/w 摆放/v 着/u 一个/mq 用/p 鲜花/n 和/c 松柏/n 扎成/v 的/u 无名/a 者/k 的/u 花圈/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     挽联/n 上/nd 写/v 着/u &quot;/w 平息/v 暴乱/n ，/w 永垂/v 青史/n &quot;/w 八/m 个/q 字/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     花圈/n 没有/v 题头/n ，/w 祭奠/v 者/k 当时/nt 还/d 不/d 知道/v 死者/n 的/u 姓名/n ，/w 可/d 战士/n 壮烈/a 献身/v 的/u 情景/n 激起/v 了/u 祭奠/v 者/k 深深/a 的/u 崇敬/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     挽联/n 没有/v 落款/n ，/w 可/d 他/r 却/d 在/p 鲜花/n 松柏/n 间/nd 留下/v 了/u 人民/n 对/p 牺牲/v 者/k 的/u 敬意/n 和/c 悼念/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     人们/n 络绎不绝/i 地/u 来到/v 这里/r ，/w 祭奠/v 烈士/n 为/p 国/n 为/p 民/n 慷慨/a 赴死/v ，/w 从容就义/i 的/u 英灵/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     一/m 所/n 高校/j 的/u 两/m 位/q 教授/n ，/w 早早/d 地/u 把/p 一/m 束/n 鲜花/n 系/v 在/p 天桥/n 围栏/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        414
                                     一/m 位/q 老大娘/n 把/p 烟酒/n 点心/n 水果/n 供奉/v 在/p 烈士/n 牺牲/v 的/u 地方/n ，/w 一/m 步/n 一/m 回头/v 地/u 哭/v 着/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     新侨饭店/ni 的/u １００/m 多/m 位/q 干部/n 职工/n 在/p 天桥/n 上/nd 举行/v 了/u 简短/a 的/u 追悼/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     人民解放军/n 三总部/n 和/c 军兵种/j 机关/n 的/u 干部/n 战士/n 来到/v 烈士/n 殉难/v 处/n 敬献/v 花圈/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     世间/nl 之/u 爱/v ，/w 莫过于/v 母亲/n ；/w 人间/nl 之/u 痛/a ，/w 莫过于/v 失去/v 儿女/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     献上/v 吧/u ，/w 这/r 是/vl 母亲/n 所能/n 能/vu 给予/v 儿子/n 的/u 最后/n 的/u 爱抚/v ，/w 放声/v 地/u 哭/v 吧/u ，/w 这/r 是/vl 生龙活虎/i 的/u 儿子/n 最后/n 生存/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     来到/v 烈士/n 殉难/v 处/n 的/u 每/r 一/m 个/q 人/n ，/w 心头/nl 都/d 聚集/v 着/u 无尽/v 的/u 哀思/n ；/w 每/r 一/m 朵/q 白花/n ，/w 都/d 浸透/v 着/u 痛心/a 的/u 泪水/n 和/c 悲伤/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     这位/r 是/vl 刘国庚/nh 烈士/n 的/u 父亲/n ，/w 曾/d 在/p 解放战争/nt 中/nd 立/v 过/u 二/m 等/q 战功/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     英雄/n 的/u 父亲/n 养育/v 了/u 英雄/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     今天/nt ，/w 他/r 又/d 把/p 女儿/n 送到/v 了/u 部队/n ，/w 让/p 她/r 接过/v 哥哥/n 的/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     京城/n 花束/n 多/a 含泪/v ，/w 哀思/n 不尽/a 恸/v 天地/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     国庚/nhs 、/w 国政/nhs 、/w 国瑞/nhs 、/w 国选/nhs ，/w 四/m 位/q 烈士/n 的/u 名字/n 中间/nd 都/d 有/v 一个/mq &quot;/w 国/n &quot;/w 字/n ，/w 这个/r 巧合/v ，/w 多么/d 引/v 人/n 遐想/v ，/w 发/v 人/n 诗情/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     一/m 位/q 无名/a 诗人/n 写道/v ：/w 你们/r 走/v 了/u ，/w 带/v 着/u 二十/m 岁/q 梦/n 一样/a 的/u 青春/n 年华/nt 。/w 
		
			
                                        426
                                     你们/r 的/u 心中/nl ，/w 铭刻/v 着/u &quot;/w 国/n &quot;/w 字/n ，/w 你们/r 的/u 英魂/n ，/w 站/v 在/p 共和国/n 的/u 上空/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     人们/n 来/vd 了/u ，/w 把/p 写/v 着/u &quot;/w 国/n &quot;/w 字/n 的/u 花圈/n ，/w 放/v 在/p 烈士/n 殉难/v 的/u 地方/n ，/w 呼唤/v &quot;/w 国/n &quot;/w 魂/n ，/w 失声/v 恸哭/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     京华/n 大道/n 记住/v 了/u ，/w 曾经/d 卫护/v 它/r 的/u &quot;/w 国/n &quot;/w 之/u 英魂/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     作为/v 军人/n 的/u 他们/r ，/w 没有/d 倒/v 在/p 入侵/v 强敌/n 的/u 枪弹/n 下/nd ，/w 没有/d 牺牲/v 在/p 硝烟弥漫/i 的/u 战场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     但是/c ，/w 这/r 是/vl 一/m 场/q 特殊/a 的/u 战斗/v ，/w 他们/r 的/u 功绩/n 是/vl 不能/vu 用/p 消灭/v 多少/r 入侵/v 的/u 敌人/n 来/vd 衡量/v 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     他们/r 用/p 宽阔/a 的/u 胸膛/n 抵挡/v 了/u 邪恶/a 的/u 冲击/v ，/w 他们/r 用/p 年轻/a 的/u 生命/n 战胜/v 了/u 野蛮/a 和/c 疯狂/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     他们/r 无愧于/v &quot;/w 共和国/n 卫士/n &quot;/w 的/u 光荣/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     ７/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 中央军委/ni 主席/n 邓小平/nh 分别/d 签署/v 命令/v ，/w 接/v 予/v 刘国庚/nh 等/u 十位/n 烈士/n &quot;/w 共和国/n 卫士/n &quot;/w 的/u 荣誉/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     ６/m 月/nt １８/m 日/nt 下午/nt ，/w 国家主席/n 、/w 军委/j 副主席/n 杨尚昆/nh 和/c 军委/j 其他/r 领导/n 同志/n 洪学智/nh 、/w 刘华清/nh 、/w 秦基伟/nh 、/w 迟浩田/nh 、/w 杨白冰/nh 、/w 赵南起/nh 会见/v 了/u 崔国政/nh 、/w 刘国庚/nh 、/w 李国瑞/nh 三/m 位/q 烈士/n 的/u 亲属/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     杨/nhf 主席/n 说/v ：/w 我/r 代表/v 军委/j 和/c 邓小平/nh 主席/n 感谢/v 你们/r 三/m 位/q 烈士/n 的/u 亲属/n ，/w 感谢/v 你们/r 为/p 国家/n 、/w 为/p 人民/n 培养/v 了/u 这样/r 的/u 好/a 战士/n ，/w 好/a 儿子/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     你们/r 三/m 家/n 出/vd 了/u 三/m 个/q 英雄/n ，/w 是/vl 你们/r 三/m 家/n 的/u 光荣/n ，/w 是/vl 解放军/n 的/u 光荣/n ，/w 也是/vl 国家/n 的/u 光荣/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     三/m 位/q 烈士/n 的/u 名字/n 都/d 有/v 一个/mq &quot;/w 国/n &quot;/w 字/n ，/w 他们/r 都/d 是/vl 爱国/v 新人/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     ６/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 李鹏/nh 、/w 乔石/nh 、/w 姚依林/nh ，/w 在/p 中南海/ns 紫光阁/n 亲切/a 会见/v 了/u 刘国庚/nh 、/w 崔国政/nh 、/w 李国瑞/nh 烈士/n 的/u 亲属/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     李鹏/nh 说/v ：/w &quot;/w 烈士/n 的/u 牺牲/v ，/w 首先/d 是/vl 为/p 人民/n 立下/v 了/u 功劳/n ，/w 为/p 平息/v 反革命/n 暴乱/n 立下/v 了/u 功劳/n ，/w 党/n 和/c 人民/n 感谢/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        440
                                     同时/c ，/w 他们/r 的/u 牺牲/v ，/w 唤起/v 了/u 千千万万/i 人/n 的/u 觉悟/n ，/w 使/v 人们/n 识破/v 了/u 反革命/n 暴徒/n 残暴/a 、/w 可恶/a 的/u 面目/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        441
                                     北京市/ns 领导/n 同志/n 李锡铭/nh 、/w 陈希同/nh 也/d 亲切/a 会见/v 了/u 烈士/n 的/u 亲属/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     ６/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 总政治部/ni 领导/n 会见/v 了/u 在/p 平息/v 反革命/n 暴乱/n 中/nd 牺牲/v 的/u 十位/n 烈士/n 的/u 亲属/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     杨白冰/nh 主任/n 赞扬/v 烈士/n 们/k 为/p 捍卫/v 社会主义/n 祖国/n 、/w 为/p 捍卫/v 共和国/n 的/u 首都/n 、/w 为/p 捍卫/v 千家万户/i 的/u 安定/a 和/c 幸福/a 而/c 死/v ，/w 死得其所/i ，/w 重于泰山/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     平息/v 暴乱/n 后/nd 的/u 第二/m 天/nt ，/w 官兵/n 们/k 就/d 走上/v 街头/n 清理/v 路障/n ，/w 疏通/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     他们/r 的/u 身上/nl 还/d 留/v 着/u 砖头/n 、/w 石块/n 击中/v 的/u 伤痕/n ，/w 他们/r 的/u 军衣/n ，/w 还/d 未/d 拂去/v 连日/nt 辛劳/a 的/u 征尘/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     这位/r 老大娘/n ，/w 没有/d 忘记/v 今天/nt 是/vl 端午节/nt ，/w 特意/d 为/p 战士/n 们/k 送来/v 自己/r 包/v 的/u 粽子/n 和/c 一家/mq 三代/nt 人/n 给/p 子弟兵/n 的/u 感人肺腑/i 的/u 慰问信/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     为了/p 迅速/a 恢复/v 首都/n 社会/n 秩序/n 、/w 保障/v 人民群众/n 生活/n ，/w 戒严/v 部队/n 抽调/v 了/u 大批/q 车辆/n 、/w 最好/a 的/u 司机/n ，/w 帮助/v 北京市/ns 各/r 粮店/n 运粮/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     就是/d 这/r 支/q 部队/n ，/w 刚/d 入城/v 时/nt ，/w 为了/p 不/d 惊扰/v 群众/n ，/w 露宿/v 街头/n ，/w 秋毫无犯/i 。/w 
		
			
                                        449
                                     钢盔/n 里/nd 掬/v 一/m 杯/n 水/n 洗脸/v ，/w 饭盒/n 里/nd 烫/v 一/m 包/q 面/n 就餐/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     生活/n 固然/c 艰苦/a ，/w 可/d 群众/n 对/p 这/r 支/q 部队/n 更/d 亲近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     入夜/v ，/w 戒严/v 部队/n 官兵/n 警惕/v 地/u 巡逻/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     细雨/n 霏霏/a ，/w 夜色/n 茫茫/a ，/w 在/p 天安门广场/n 和/c 东西长安街/ns 上/nd 执勤/v 的/u 官兵/n 依旧/a 军容/n 严整/a ，/w 精神饱满/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     首都/n 北京/ns 在/p 迅速/a 恢复/v 它/r 往日/nt 庄严/a 美丽/a 的/u 面容/n ，/w 天安门广场/n 迎来/v 了/u 平息/v 暴乱/n 后/nd 的/u 第一/m 个/q 盛会/n ：/w 一万/m 名/n 少先队员/n 邀请/v 一千/m 名/n 戒严/v 部队/n 官兵/n 参加/v 他们/r 的/u 主题/n 队/n 会/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     广场/n 上人/n 如/v 海/n ，/w 歌/n 如潮/v ，/w 欢乐/a 的/u 笑容/n 回到/v 了/u 天真烂漫/i 的/u 孩子/n 们/k 的/u 脸上/nl ，/w 安定团结/i 的/u 局面/n 重/d 又/d 回到/v 了/u 党/n 和/c 人民/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        455
                                     １９８９/m 年/nt ６/m 月/nt ２３/m 日/nt 至/v ２４/m 日/nt ，/w 中国共产党/ni 十三/m 届/q 四中全会/j 在/p 北京/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     全会/j 高度/n 评价/v 以/p 邓小平/nh 同志/n 为/vl 代表/n 的/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 在/p 这/r 场/q 斗争/n 中/nd 发挥/v 的/u 重大/a 作用/n ，/w 高度/n 评价/v 在/p 平息/v 反革命/n 暴乱/n 中/nd 解放军/n 、/w 武警部队/n 和/c 公安干警/n 作出/v 的/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     全会/j 审议/v 并/c 通过/v 了/u 李鹏/nh 同志/n 代表/v 中央政治局/ni 提出/v 的/u 《/w 关于/p 赵紫阳/nh 同志/n 在/p 反党/v 反/v 社会主义/n 的/u 动乱/n 中/nd 所/u 犯错误/v 的/u 报告/n 》/w 。/w 
		
			
                                        458
                                     决定/v 撤销/v 他/r 的/u 总书记/n 、/w 政治局/n 常委/j 、/w 政治局/n 委员/n 、/w 中央委员/n 、/w 军委/j 第一/m 副主席/n 职务/n ，/w 对/p 他/r 的/u 问题/n 继续/v 进行/v 审查/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     全会/j 选举/v 江泽民/nh 为/vl 总书记/n ；/w 增选/v 江泽民/nh 、/w 宋平/nh 、/w 李瑞环/nh 为/vl 政治局/n 常委/j ，/w 形成/v 了/u 我们/r 党/n 的/u 新/a 的/u 集体领导/v 核心/nl 。/w 
		
			
                                        460
		
			
                                        461
                                     &quot;/w 七一/j &quot;/w 前夕/nt ，/w 总政治部/ni 举行/v 首都/n 戒严/v 部队/n 以/p &quot;/w 人民军队/n 忠于/v 党/n &quot;/w 为/vl 主题/n 的/u 歌咏/v 大会/n ，/w 江泽民/nh 等/u 中央/n 常委/j 和/c 杨尚昆/nh 等/u 军委/j 领导/n 同志/n 出席/v 大会/n ，/w 和/c 戒严/v 部队/n 官兵/n 同声/v 高唱/v &quot;/w 没有/v 共产党/n 就/d 没有/v 新中国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        462
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 欢庆/v 胜利/v 的/u 盛会/n ，/w 人民解放军/n 官兵/n 高/a 奏/v 凯歌/n ，/w 踏上/v 新/a 的/u 征程/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     经过/p 这/r 场/q 惊心动魄/i 的/u 斗争/n ，/w 我们/r 的/u 党/n 更/d 坚强/a 了/u ，/w 军队/n 更/d 坚强/a 了/u ，/w 各族/n 人民/n 更/d 团结/v 了/u ；/w 我们/r 的/u 年轻/a 一代/nt 将/d 更加/d 清醒/a 和/c 理智/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 这个/r 激烈/a 竞争/v 的/u 时代/nt ，/w 人们/n 为了/p 生存/v 与/c 发展/v ，/w 需要/v 变/v 得/u 更/d 聪明/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        465
                                     于是乎/c ，/w 重/v 权谋/n 的/u 东方/nd 军事/n 文化/n 受到/v 了/u 当今/nt 世界/n 的/u 青睐/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     我们/r 中华民族/n 是/vl 一个/mq 长于/v 思辩/v 、/w 善于/v 筹谋/v 的/u 智慧/n 民族/n ，/w 我国/n 是/vl 一个/mq 兵学/n 思想/n 源远流长/i 的/u 国度/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     早在/v 奴隶社会/n 初期/nt 的/u 战争/n 中/nd ，/w 即/d 有/v 了/u 谋略/n 思想/n 的/u 萌芽/n ，/w 西周/nt 时期/nt 即/d 有/v 兵书/n 问世/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     春秋/n 战国/nt 时代/nt ，/w 英雄豪杰/n ，/w 风云际会/i ，/w 争雄/v 图/v 霸/n ；/w 谋臣/n 策/v 士/n ，/w 纵横/v 游说/v ，/w 运筹/v 策划/v ，/w 谋略/n 思想/n 异彩纷呈/i 。/w 
		
			
                                        469
                                     这/r 一/m 时期/nt 产生/v 了/u 孙武/nh 、/w 孙膑/nh 、/w 吴起/nh 、/w 尉缭/nh 、/w 司马穰苴/nh 以及/c 托名/v 著述/n 兵书/n 的/u 众多/a 的/u 大/a 军事家/n 、/w 大/a 谋略/n 家/k 、/w 大/a 兵学/n 家/k ；/w 创造/v 了/u 合纵连横/i 、/w 远交近攻/i 、/w 围魏救赵/i 、/w 退避三舍/i 、/w 后发制人/i 等/u 诸多/a 垂范/v 千古/nt 的/u 谋略/n 杰作/n ；/w 撰著/v 了/u 《/w 孙子/n 》/w 、/w 《/w 吴子/nh 》/w 等/u 光照/v 千秋/nt 的/u 兵法/n 巨著/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     此后/c ２０００/m 余/n 年/nt ，/w 更/v 朝/n 换代/v ，/w 战争/n 频仍/a ，/w 英雄/n 辈出/v ，/w 各领风骚/i ，/w 军事/n 谋略/n 的/u 研究/v 与/c 运用/v 得到/v 了/u 不断/d 丰富/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     我军/n 在/p 几十/m 年/nt 的/u 革命/v 战争/n 中/nd ，/w 从小/d 到/v 大/a ，/w 以弱胜强/i ，/w 在/p 武器/n 装备/n 极其/d 落后/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 战胜/v 了/u 国内外/j 强大/a 的/u 敌人/n ，/w 其中/nd 一个/mq 重要/a 的/u 原因/n 就是/d 各级/n 指挥员/n 在/p 谋略/n 上/nd 高/v 敌/n 一筹/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     以/p 毛泽东/nh 为/vl 代表/n 的/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 、/w 军事家/n ，/w 创造性/n 地/u 运用/v 马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 批判/v 地/u 汲取/v 中国/ns 古代/nt 兵学/n 思想/n 的/u 精华/n ，/w 把/p 谋略/n 艺术/n 发展/v 到/v 一个/mq 崭新/a 的/u 阶段/n ，/w 为/p 东方/nd 谋略/n 思想/n 和/c 马克思主义/n 军事/n 思想/n 的/u 宝库/n 均/d 增添/v 了/u 宝贵/a 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     当今/nt 时代/nt ，/w 在/p 新/a 技术革命/v 的/u 推动/v 和/c 影响/v 下/nd ，/w 各种/r 高技术/n 兵器/n 不断/d 涌现/v ，/w 战争/n 正/d 向/p 电子/n 化/k 、/w 智能化/v 、/w 多层/mq 空间/n 立体化/v 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     这些/r 全新/a 的/u 变化/v ，/w 不但/c 不会/vu 降低/v 谋略/n 的/u 作用/n ，/w 相反/c ，/w 给/p 谋略/n 的/u 发展/v 和/c 运用/v 提出/v 了/u 更/d 高/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     几千/m 年/nt 的/u 战争史/n 证明/v ，/w 谋略/n 思想/n 总是/d 随着/p 科学/n 技术/n 和/c 社会/n 生产/v 的/u 发展/v 而/c 发展/v ，/w 现代/nt 高技术/n 的/u 长足进步/i ，/w 给/p 传统/n 谋略/n 注入/v 了/u 新/a 的/u 活力/n ，/w 只要/vu 适/v 其/r 时/nt ，/w 合/v 其/r 情/n ，/w 活用/v 其/r 法/n ，/w 就/d 会/vu 在/p 新/a 的/u 战争/n 中/nd 大放异彩/i 。/w 
		
			
                                        476
                                     在/p 近/a 几/m 年/nt 发生/v 的/u 几/m 场/q 局部战争/n 中/nd ，/w 运用/v 隐形/a 、/w 电子/n 欺骗/v 、/w 新/a 技术/n 伪装/v 等/u 手段/n 进行/v 的/u 谋略/n 对抗/v ，/w 扑朔迷离/i ，/w 变化/v 莫测/v ，/w 已经/d 初步/a 显示/v 出/vd 神奇/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     现代/nt 战争/n 的/u 发展/v 将/d 再一次/d 证明/v ，/w 高技术/n 战争/n 更加/d 需要/v 谋略/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     千百/m 年/nt 来/u ，/w 对/p 军事/n 谋略/n 的/u 研究/v 基本上/d 都/d 是/vl 少数/n 人/n 隐秘/n 进行/v 的/u 个体/n 活动/n ，/w 缺乏/v 系统/n 理论性/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     现在/nt ，/w 有的/r 提出/v 把/p 军事/n 谋略/n 学/k 作为/v 一个/mq 独立/v 的/u 学科/n 来/vd 看待/v ，/w 来/vd 研究/v ，/w 使/v 之/r 成为/v 一个/mq 独立/v 的/u 理论/n 体系/n ，/w 而且/c 已经/d 作出/v 了/u 可贵/a 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     这/r 是/vl 一个/mq 有/v 气魄/n 、/w 有/v 远见/n 的/u 创造性/n 构想/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     当今/nt ，/w 军事科学/n 的/u 发展/v 也/d 和/p 其他/r 社会科学/n 、/w 自然科学/n 的/u 发展/v 一样/a ，/w 既/c 高度/n 分化/v ，/w 又/d 高度/n 综合/v ，/w 不断/d 向/p 宏观/n 、/w 宇观/n 层/n 拓展/v ，/w 向/p 微观/n 层/n 深化/v ，/w 新兴/a 边缘/n 学科/n 层出不穷/i 。/w 
		
			
                                        482
                                     军事/n 谋略/n 理论/n 也/d 必须/d 顺应/v 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 大潮/n ，/w 从/p 其他/r 军事/n 学科/n 中/nd 分离/v 出来/vd ，/w 形成/v 相对/a 独立/v 的/u 理论/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     这/r 一/m 任务/n 已经/d 历史性/n 地/u 落/v 在/p 我们/r 这/r 一代/nt 人/n 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        484
                                     军事/n 谋略/n 所/u 反映/v 的/u 是/vl 军事/n 斗争/n 最高/a 层次/n 的/u 思辩/v 哲理/n ；/w 军事/n 谋略/n 学/k 是/vl 探索/v 军事/n 对抗/v 活动/n 中/nd 人/n 的/u 思维/n 规律/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     这/r 一/m 学科/n 的/u 建立/v ，/w 将/d 有助于/v 我们/r 更/d 深刻/a 地/u 认识/v 军事/n 谋略/n 的/u 本质/n 、/w 发展/v 变化/v 的/u 规律/n 及其/c 作用/n 机制/n 和/c 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     今天/nt 建立/v 军事/n 谋略/n 学/k 理论/n 体系/n ，/w 并不是/v 对/p 前人/n 的/u 遗产/n 进行/v 简单/a 的/u 继承/v 和/c 综合/v ，/w 而/c 要/vu 重在/v 发展/v ，/w 重在/v 创新/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     我国/n 古代/nt ，/w 科学/n 技术/n 和/c 生产力/n 水平/n 很/d 低/a ，/w 那时/r 的/u 军事家/n 认识/v 战争/n 的/u 方法/n 是/vl 直接/a 观察/v 、/w 体验/v 和/c 思辩/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 古代/nt 的/u 谋略/n 理论/n 具有/v 一定/a 的/u 历史/n 局限性/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     今天/nt ，/w 我们/r 有/v 马克思主义/n 的/u 辩证/a 唯物论/n 和/c 历史/n 唯物论/n 作为/v 指导/v ，/w 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 给/p 我们/r 树立/v 了/u 典范/n ，/w 一些/m 带有/v 方法论/n 意义/n 的/u 新兴/a 学科/n 又/d 为/p 我们/r 提供/v 了/u 新/a 的/u 研究/v 方法/n ，/w 相信/v 一定/d 能够/vu 把/p 军事/n 谋略/n 理论/n 发展/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     我军/n 各级/n 指挥/v 院校/n 最/d 根本/a 的/u 任务/n 是/vl 培养/v 和/c 造就/v 一大批/n 忠于/v 党/n 、/w 忠于/v 人民/n ，/w 既/c 能/vu 驾驭/v 现代/nt 战争/n ，/w 又/d 能/vu 适应/v 新时期/n 军队/n 建设/v 的/u 指挥/v 人才/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        491
                                     用兵/v 之/u 道/n ，/w 以/p 计/v 为首/v &quot;/w ，/w &quot;/w 将/d 贵/a 谋/v 而/c 不/d 贵/a 勇/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        492
                                     我军/n 在/p 未来/nt 的/u 反/v 侵略/v 战争/n 中/nd ，/w 仍/d 要/vu 准备/v 以/p 劣势/n 装备/n 与/c 优势/n 装备/n 的/u 敌人/n 对抗/v 。/w 
		
			
                                        493
