
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     北京/ns ５/m 月/nt 中下旬/nt 成熟/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     石榴/n 对/p 土壤/n 的/u 要求/n 不/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     但/c 一般/a 以/p 砂/n 壤/n 或/c 壤/n 土/n 为宜/v ，/w 过于/d 粘/a 重/a 的/u 土壤/n 则/c 影响/v 生长/v 和/c 果实/n 品质/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     据/p 陕西/ns 临潼/ns 的/u 调查/v 以/p 红垆土/n 和/c 油砂土/n 上/nd 的/u 石榴/n 生长/v 最好/a ，/w 因/c 红垆土/n 质地/n 疏松/a ，/w 通气/v 良好/a ，/w 土温/n 高/a ，/w 排水/v 好/a ，/w 所/u 栽培/v 的/u 石榴/n 皮薄/a 、/w 色/n 丽/a 、/w 有/v 光泽/n 、/w 汁/n 多/a 而/c 风味/n 优良/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     栽在/v 黑垆土/n 上/nd 的/u ，/w 因/c 土质/n 较/d 紧/a ，/w 保/v 水力/n 较/d 强/a ，/w 所/u 栽/v 石榴/n 树势/n 旺盛/a ，/w 果皮/n 厚/a ，/w 不/d 美观/a ，/w 易/a 生/v 黑斑/n ，/w 但/c 品质/n 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     栽在/v “/w 水白土/n ”/w （/w 质地/n 粘/a 重/a ）/w 上/nd 的/u 则/c 易/a 裂/v 果/n ；/w 在/p “/w 红泥浆/n ”/w （/w 粘/a 重/a 不/d 透水/v ）/w 上/nd 则/c 生长/v 不良/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     石榴树/n 对/p 土壤/n 酸碱/n 的/u 适应性/n 也/d 较/d 大/a ，/w 在/p ｐＨ/ws ４/m ．/w ５/m —/w ８/m ．/w ２/m 之间/nd 均可/v 生长/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     石榴/n 的/u 繁殖/v 方法/n 很多/m ：/w 实生/n 、/w 分/v 株/n 、/w 压/v 条/n 和/c 扦插/v 均可/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     但/c 以/p 扦插/v 应用/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 石榴/n 主要/a 产地/n 皆/d 以/p 扦插/v 为/vl 主要/a 繁殖/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     各地/r 有/v 以下/nd 的/u 扦插/v 经验/n ：/w  １/m ．/w 母株/n 和/c 插条/n 的/u 选择/v 群众/n 很/d 重视/v 母株/n 选择/v ，/w 要/vu 从/p 品种/n 纯正/a 、/w 丰产/v 的/u 树上/nl 采取/v 插条/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     以/p 健壮/a 的/u 、/w 灰白色/n 的/u 、/w 二/m 年/nt 生/v 枝条/n 为/vl 最好/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     一/m 年/nt 生/v 枝/n （/w 包括/v 徒长/v 枝/n ）/w 太/d 嫩/a ，/w 生长/v 差/a 结果/v 晚/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     二/m 年/nt 生/v 以上/nd 老/a 枝/n 开花/v 结实/v 早/a ，/w 但/c 树冠/n 较/d 小/a ，/w 适于/v 密植/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     ２/m ．/w 扦插/v 时期/n 石榴/n 枝条/n 不用/v 贮藏/v ，/w 采下/v 后/nd 即可/v 扦插/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     只要/c 温湿度/n 适合/v ，/w 四季/n 均可/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 北方/nl 以/p 春/nt 、/w 秋/nt 两/m 季/n 扦插/v 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     春季/nt 在/p 解冻/v 后/nd 到/v 开花/v 前/nd ，/w 如/v 安徽/ns 怀远/ns 在/p 清明节/nt 前/nd １０/m 天/n 插/v 最/d 易/a 成活/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     秋季/nt 则/c 以/p １０/m —/w １１/m 月/nt 扦插/v 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     同时/c ，/w 秋/nt 插/v 又/d 比/p 春/nt 插/v 好/a ，/w 因为/c 插条/n 贮藏/v 养分/n 充足/a ，/w 气温/n 低/a ，/w 蒸发/v 量/n 小/a ，/w 利于/v 扦插/v 生根/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     但/c 秋/nt 插/v 过早/a （/w 如/v 在/p 冬小麦/n 播种/v 前/nd ）/w 易于/a 冬/nt 前/nd 萌发/v 嫩枝/n ，/w 冬季/nt 易/a 被/p 冻死/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     做到/v 冬/nt 前/nd 不/d 萌发/v 而/c 在/p 次春/nt 萌发/v 才是/v 适时/a 扦插/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 云南/ns 则/c 多/d 在/p 雨季/nt （/w ７/m —/w ９/m 月/nt ）/w 进行/v ，/w ８/m 月/nt 最/d 适/v ，/w 易于/a 成活/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 南京/ns 用/p 嫩枝/n 扦插/v ，/w 成活率/n 最高/d 可达/v １００％/m 。/w 
		
			
                                        25
                                     ３/m ．/w 扦插/v 方法/n 分/v 长条/n 插/v 和/c 短条/n 插/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     干旱/a 地区/n 及/c 园地/n 直/a 栽/v ，/w 以/p 长条/n 插/v （/w ３/m 尺/q 左右/nd ，/w 每/r 坑/n 插/v ２/m —/w ３/m 条/q ）/w 为宜/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     短枝/n 插/v （/w 插条/n 一/m 尺/q 左右/nd ）/w 适于/v 苗圃/n 内/nd 集中/v 大量/m 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     石榴/n 以/p 种子/n 繁殖/v 变异/n 大/a ，/w 结果/v 迟/a ，/w 仅/d 适于/v 育种/v 的/u 杂交/v 种子/n 育苗/v 用/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     选/v 充分/a 成熟/a 的/u 果实/n ，/w 将/p 种子/n 取出/v ，/w 搓/v 去/vd 果肉/n ，/w 水洗/v ，/w 阴/a 干/v 并/c 进行/v 层/n 积沙/v 藏/v ，/w 来年/nt 谷雨/n 前后/nd 播种/v 于/p 苗床/n ，/w 覆/v 土/n １．５/m 厘米/q 即可/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     利用/v 主干/n 基部/n 萌/v 枝/n ，/w 于/p 春季/nt 弯曲/a 压/v 入/v 土/n 中/nd ，/w 露出/v 顶/n 梢/n ，/w 至/v 秋季/nt 即可/v 生根/v ，/w 切断/v 与/c 母株/n 的/u 联系/v ，/w 带/v 根/n 挖起/v 即可/v 栽植/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     旱地/n 少量/m 繁殖/v 可/vu 用/v 此法/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     利用/v 树/n 盘内/nl 根系/n 上/nd 的/u 萌蘖苗/n ，/w 切断/v 与/c 母株/n 老/a 根/n 的/u 联系/v ，/w 带/v 根/n 挖起/v 即可/v 栽植/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     无论/c 压条/n 或/c 分株/n ，/w 均应/v 注意/v 选择/v 优良/a 母株/n ，/w 以/c 确保/v 后代/n 高产/n 优质/f 。/w 
		
			
                                        34
                                     石榴/n 多/d 直接/a 扦插/v （/w 长枝/n ）/w 到/v 园地/n 中/nd ，/w 因此/c 在/p 扦插/v 时/nt ，/w 就要/v 按/p 预定/v 的/u 定植/v 距离/n 开/v 沟/n 或/c 挖/v 穴/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     插/v 时/nt ，/w 为了/p 促进/v 成活/v ，/w 临潼/ns 的/u 方法/n 是/vl 先/d 挖/v 深/a ３０/m —/w ４５/m 厘米/q 、/w 长/n ４５/m —/w ６０/m 厘米/q 的/u 沟/n ，/w 选/v １００/m 厘米/q 长/a 的/u 枝条/n ２/m —/w ３/m 个/q ，/w 把/p 下部/nd 无/v 刺/n 部分/n 剪去/v ，/w 留下/v 有/v 刺/n 部分/n （/w 生根/v 量/n 大/a ）/w ，/w 剪/v 口/n 成/v 马耳/n 形/k 。/w 
		
			
                                        36
                                     如/v 插/v 二/m 枝/q 则/c 交叉/v 成/v 八/m 字形/n （/w 条子/n 中间/nd 相距/v １/m －/w ２/m 寸/q ）/w ；/w 如/v 插/v 三/m 枝/q ，/w 则/c 在/p 中间/nd 竖直/n 插/v 一/m 根/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     然后/c 分/v 两/m 层/q 填入/v 表土/n 及/c 底土/n ，/w 并/c 分层/v 踏实/a ，/w 使/v 插条/n 与/c 土壤/n 密接/v ，/w 要/vu 使/v 插条/n 一大半/m 埋入/v 土中/nl 。/w 
		
			
                                        38
                                     临潼/ns 果农/n 的/u 经验/n 认为/v ，/w “/w 栽树/v 折过/v 腰/n ，/w 栽/v 了/u 不用/v 浇/v ”/w ，/w 说明/v 深/a 栽/v 能/vu 抗旱/v 易活/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     安徽/ns 和/c 云南/ns 等/u 地/n ，/w 皆/d 用/v 短条/n 插/v ，/w 即/vl 将/p 插条/n 剪成/v ３６/m —/w ４５/m 厘米/q ，/w 插入/v 土中/nl ３０/m —/w ４０/m 厘米/q 枝/n 顶/n 露出/v 地面/n 仅/d ５/m —/w ６/m 厘米/q ，/w 春/nt 插/v 的/u 一/m 个/q 月/nt 后/nd 即可/v 成活/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     石榴/n 定植/v 距离/n 各地/r 不一/v ，/w 株/n 距/n 一般/a 为/vl ２/m —/w ５/m 米/q ，/w 行距/n ４/m —/w ６/m 米/q ，/w 每/r 亩/q 约/d ２５/m —/w ８０/m 株/q 。/w 
		
			
                                        41
                                     应/vu 视/v 土壤/n 肥力/n 和/c 品种/n 生长/v 势/n 实行/v 合理/a 密植/v ，/w 以期/d 达到/v 早期/nt 丰产/v 和/c 高产/f 优质/f 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     １/m ．/w 整形/v 石榴/n 任其自然/i 生长/v ，/w 常/d 自/p 根际/n 丛生/v 萌蘖/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     如/v 栽/v 后/nd 随时/d 除去/v 萌蘖/n ，/w 即可/v 形成/v 灌木/n 式/k 多/a 主干/n 自然/a 半圆形/n 树冠/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     如/v 陕西/ns 临潼/ns 栽培/v 的/u 石榴/n ，/w 第一/m 年/nt 任其/v 生长/v ，/w 第二/m 年/nt 留/v ２/m —/w ４/m 干/n 除去/v 多余/a 萌枝/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 云南/ns 于/p 第一/m 年/nt 即/d 除去/v 基部/n 多余/a 萌蘖/n ，/w 选/v 留/v ３/m —/w ５/m 个/q 主干/n ，/w 以后/nt 随时/d 清除/v 基部/n 萌枝/n 和/c 根蘖/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 所/u 留/v 主干/n 下部/nd （/w 一/m 米/q 以下/nd ）/w 的/u 分枝/n （/w 随/p 年龄/n 的/u 增长/v 和/c 树冠/n 的/u 扩大/v ）/w ，/w 要/vu 逐步/d 清除/v 以/c 利/v 通风/v 透光/v 和/c 集中/v 养水分/n 于/p 主干/n 以上/nd 的/u 树冠/n ，/w 并/c 使/v 每个/r 主干/n 皆/d 能/vu 生出/v ３/m —/w ５/m 个/q 主枝/n ，/w 向/p 树冠/n 四周/nl 开展/v ，/w 使/v 树冠/n 呈/v 半圆形/n 或/c 圆头形/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     以后/nt 每年/nt 进行/v 修剪/v ，/w 使/v 树冠/n 逐步/d 扩大/v ，/w 产量/n 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     ２/m ．/w 修剪/v 各/r 石榴/n 产区/n 年/nt 年/nt 进行/v 修剪/v ，/w 陕西/ns 栽培/v 石榴/n 有/v “/w 养/v 树/n 靠/v 冬/nt ”/w 之/u 说/v ，/w 即/vl 指/v 在/p 初冬/nt 要/vu 深耕/v 施肥/v 、/w 清扫/v 果园/n 和/c 修剪/v 整枝/n 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     因此/c 石榴/n 以/p 冬/nt 剪/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     每次/r 修剪/v 时/nt ，/w 要/vu 除去/v 多余/a 萌枝/n ，/w 疏/v 去/vd 过密/a 的/u 下垂/v 枝/n 、/w 病虫/n 枝/n 、/w 枯死/v 枝/n 等/u 使/v 树冠/n 呈/v “/w 三/m 稀/a 三/m 密/a ”/w 状态/n （/w 即/vl 上/nd 稀/a 下/nd 密/a 、/w 外/nd 稀/a 内/nd 密/a ，/w 大/a 枝/n 稀/a 小/a 枝/n 密/a ）/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     以/c 利/v 通风/v 透光/v 、/w 多/a 结果/v ，/w 结/v 好/a 果/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     石榴/n 的/u 混合/v 芽/n 均/d 着生/v 在/p 健壮/a 的/u 短枝/n 顶部/n 或/c 近/a 顶部/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     因此/c ，/w 对/p 这些/r 短枝/n （/w 结果/v 母枝/n ）/w 应/vu 注意/v 保留/v 而且/c 禁止/v 短/a 截/v 修剪/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     因此/c 石榴/n 的/u 修剪/v 除/p 对/p 少数/m 徒长/v 枝/n 和/c 发育/v 枝/n 实行/v 少量/m 短/a 截/v 外/nd ，/w 一般/a 均/d 以/p 疏/v 剪/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     随/p 树龄/n 的/u 增长/v ，/w 石榴/n 的/u 枯死/v 枝/n 渐/d 多/a ，/w 是/vl 衰老/a 的/u 表现/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     除/p 增/v 施肥/v 水/n 外/nd ，/w 应/vu 进行/v 更/d 新/a 修剪/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     其/r 方法/n 是/vl ：/w ①/w 缩/v 剪/v 部分/n 衰老/a 的/u 主侧枝/n ，/w ②/w 选/v 留/v ２/m —/w ３/m 个/q 旺盛/a 的/u 萌蘖枝/n 或/c 主干/n 上/nd 发出/v 的/u 徒长/v 枝/n ，/w 有/v 计划/v 地/u 逐步/d 培养/v 为/vl 新/a 的/u 主侧枝/n 以/c 代替/v 已/d 衰老/a 的/u 主侧枝/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 安徽/ns 怀远/ns 有/v 进行/v 石榴/n 夏季/nt 修剪/v 的/u 习惯/n ，/w 即/d 在/p 接近/v 地面/n ４５/m 厘米/q 高/a 的/u 范围/n 内/nd ，/w 不/d 使/v 发生/v 枝条/n ，/w 以/c 利/v 上部/nl 树冠/n 发育/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     另外/c 在/p 谢/v 花/n 期间/nt ，/w 应/vu 适当/a 剪除/v 一些/m 细弱/a 枝/n ，/w 以/c 节约/v 养分/n ，/w 培养/v 健壮/a 的/u 结果/v 母枝/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     临潼/ns 果农/n 在/p 谢/v 花/n 后/nd 有/v 进行/v 疏/v 果/n 的/u ，/w 疏/v 去/vd 虫/n 果/n 、/w 小/a 果/n 和/c 双果/n ，/w 这样/r 可以/vu 集中/v 养分/n ，/w 减少/v 落果/n ，/w 提高/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     由于/c 柑桔/n 北/nd 缘/nd 地区/n 冬/nt 春/nt 低温/n 频繁/a ，/w 使得/v 这里/r 的/u 柑桔/n 防寒/v 工作/n 成为/v 栽培/v 上/nd 的/u 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 耐寒/a 品种/n 选育/v 、/w 低温/n 出现/v 的/u 规律/n 、/w 利用/v 逆温/n 层/k 效应/n 、/w 果园/n 加温/v 和/c 抑/v 蒸/v 保温/a 剂/k 的/u 研究/v 成果/n 基础上/n ，/w 今后/nt 柑桔/n 抗寒/v 防寒/v 研究/v 的/u 重点/n ，/w 是/vl 选育/v 能/vu 抵御/v 长江/ns 中/nd 、/w 下游/n 周期性/n 大/a 冻/v 的/u 优良/a 品种/n 和/c 砧木/n ，/w 提出/v 抗寒/v 品种/n 生理/n 、/w 生化/j 指标/n 及/c 其/q 耐寒/a 机理/n 和/c 遗传/v 特点/n ，/w 提出/v 防寒/v 栽培/v 综合/a 措施/n 和/c 关键/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     当前/nt ，/w 为了/p 作好/v 柑桔/n 防寒/v 工作/n ，/w 必须/d 首先/d 了解/v 柑桔/n 冻/v 害/v 成因/n ，/w 推广/v 已/d 见/v 成效/n 的/u 管理/v 技术/n ，/w 以/p 提高/v 树/n 体/n 的/u 耐寒/a 性/k 和/c 创造/v 防冻/v 的/u 环境/n 条件/n ，/w 对/p 冻/v 后/nd 柑桔/n 树/n 还/d 应/vu 加强/v 护理/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     （/w 一/m ）/w 柑桔/n 冻/v 害/v 成因/n 柑桔/n 冻/v 害/v 主要/a 由于/c 组织/n 内/nd 水分/n 结冰/v 造成/v 直接/a 或/c 间接/a 伤害/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     当/p 温度/n 缓慢/a 下降/v 时/nt ，/w 细胞/n 内/nd 水分/n 逐步/d 向/p 外/nd 渗透/v ，/w 在/p 一定/a 的/u 低温/n 条件/n 下/nd ，/w 便/d 在/p 细胞/n 间隙/n 结冰/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     这时/nt 的/u 组织/n 状况/n 是/vl 细胞/n 体积/n 缩小/v ，/w 细胞/n 间隙/n 相应/v 增大/v ，/w 由/p 水/n 结成/v 冰/n 其/r 体积/n 增大/v １０％/m 左右/nd 的/u 情况/n 下/nd ，/w 如果/c 冻/v 后/nd 不是/v 迅速/a 升温/v 解冻/v ，/w 细胞/n 往往/d 不会/v 遭/v 致/v 伤害/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     但/c 若/c 冻/v 后/nd 解冻/v 过快/a ，/w 水分/n 尚未/d 回/v 渗/v 到/v 细胞/n 壁/n 内/nd ，/w 而/c 由/p 细胞/n 间隙/n 逸出/v 空间/n 散失/v ，/w 就/d 会/vu 造成/v 生理/n 性/k 失水/v ，/w 于是/c 细胞/n 便/d 不能/v 进行/v 正常/a 的/u 新陈代谢/i 活动/v ，/w 柑桔/n 出现/v 生理/n 干旱/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     特别/d 在/p 冬/nt 春/nt 大气/n 干旱/a 条件/n 下/nd ，/w 几经/d 反复/v ，/w 柑桔/n 达到/v 难以忍受/i 的/u 条件/n 下/nd ，/w 便/d 告/v 枯/v 黄/a ，/w 甚至/c 干死/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     受冻/v 以后/nt ，/w 当/p 温度/n 很快/a 下降/v 时/nt ，/w 由于/c 细胞/n 内/nd 水分/n 来不及/v 透过/v 细胞/n 壁/n ，/w 就/d 在/p 其/r 原生/f 质/n 和/c 细胞/n 壁/n 之间/nd 结冰/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     由于/c 水分/n 结冰/v 时/nt 体积/n 膨胀/v ，/w 冰晶/n 不仅/d 伤害/v 原生/f 质体/n ，/w 也/d 会/vu 刺破/v 细胞/n 壁/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 是/vl 由于/c 细胞/n 毁坏/v 和/c 干旱/a 失水/v 两重/n 因素/n 给/v 组织/n 带来/v 的/u 伤害/v ，/w 轻者/n 枝叶/n 萎蔫/a ，/w 重者/n 干枯/a 死亡/v ，/w 造成/v 的/u 为害/n 比/p 细胞/n 外/nd 结冰/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     更有甚者/i ，/w 由于/c 温度/n 下降/v 过于/d 骤然/a ，/w 甚而/c 使/v 水分/n 来不及/v 从/p 原生/f 质/n 中/nd 渗出/v ，/w 水分/n 在/p 原生/f 质/n 中/nd 便/d 已/d 结冰/v ，/w 原生/f 质/n 经不起/v 其中/r 冰冻/v 破坏/v ，/w 原生/f 质/n 胶体/n 也/d 随即/d 凝固/v ，/w 基本/n 上/nd 整个/a 细胞/n 结构/n 遭到/v 破坏/v ，/w 这/r 种/q 情况/n 造成/v 的/u 柑桔/n 冻/v 害/v 最为/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     由于/c 柑桔/n 各/r 器官/n 在/p 低温/n 条件/n 下/nd 的/u 营养/n 生理/n 和/c 细胞/n 液/n 浓度/n 之间/nd 的/u 差异/n ，/w 它们/r 忍耐/v 低温/n 的/u 程度/n ，/w 以及/c 在/p 冬季/nt 的/u 抗寒/v 、/w 抗旱/v 能力/n 是/vl 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     初冬/nt 期/nt 的/u 晚秋/nt 梢/n 和/c &quot;/w 倒/v 春/nt 寒/w &quot;/w 中/nd 的/u 春/nt 梢/n 新/a 枝/n 最/d 易/a 受冻/v ，/w 这/r 主要/a 是/vl 由于/c 处在/v 活性/n 相对/d 旺盛/a 的/u 细胞/n ，/w 含有/v 较/d 多/a 水分/n 骤然/d 受冻/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     以/p 栽培/v 技术/n 提高/v 细胞/n 液/n 浓度/n 、/w 升高/v 冰点/n ，/w 或/c 促使/v 当年/nt 生/v 枝/n 梢/n 老/a 熟/a ，/w 增强/v 树/n 体/n 抗性/n ，/w 是/vl 防止/v 柑桔/n 冻/v 害/v 的/u 基本/n 原理/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     （/w 二/m ）/w 柑桔/n 防寒/v 技术/n 根据/p 柑桔/n 生态/n 适应性/n ，/w 除/p 利用/v 局部/n 小气候/n 优越/a 条件/n 建/v 园/n ，/w 选用/v 抗寒/v 品种/n 和/c 砧木/n ，/w 以及/c 施行/v 常年/n 农业/n 技术/n 培育/v 耐寒/a 树/n 体/n 来/v 提高/v 柑桔/n 越冬/v 性/k 以外/nd ，/w 还/d 必须/d 进一步/v 为/p 柑桔/n 创造/v 防冻/v 的/u 环境/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     当前/nt ，/w 生产/v 上/nd 一般/a 采用/v 以下/nd 几/r 种/q 办法/n ：/w  １/m ．/w 培土/v 较/d 严重/a 的/u 冻/v 害/v 会/vu 使/v 根/n 颈/n 和/c 主干/n 受伤/v ，/w 甚而/c 木质/n 与/c 韧皮/n 之间/nd 松动/v 、/w 裂/v 皮/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     由于/c 冬季/nt 土温/n 一般/a 比/p 气温/n 高/a ，/w 而且/c 稳定/a ，/w 所以/c &quot;/w 土/n 培/v 到/v 那里/r ，/w 就/d 保护/v 到/v 那里/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     通常/d 培土/v 都/d 达/v 主干/n 上/nd 的/u 主/a 枝/n 分枝/n 处/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     安微/ns 安庆/ns 地区/n 一些/m 柑桔/n 园/n ，/w 通常/d 在/p １２/m 月/nt 上/j 、/w 中旬/nt 开始/v 培土/v ，/w 于/p 芽/n 开始/v 萌动/v 前/nd 、/w 约/d 次年/nt ２/m 月份/nt 以后/nt 扒/v 土/n ，/w 防寒/v 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     培土/v 过/v 迟/a ，/w 或/c 扒/v 土/n 过早/a ，/w 都/d 有可能/v 受冻/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     当/p 日/nt 平均/a 气温/n 升至/v ５/m ℃/w 以上/nd 时/nt ，/w 就/d 应/vu 扒/v 土/n ，/w 否则/d 会/vu &quot;/w 烧坏/v &quot;/w 柑桔/n 树/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 皖/j 西南/ns ，/w 培土/v 期/nt 是/vl 从/p 大雪/nt 至/v 雨水/nt ，/w 扒/v 土/n 时间/n 至迟/v 不应/vu 超过/v 惊蛰/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     国外/nl 用/v 特制/v 的/u 绝缘/v 化/h 纤维/n 包裹/n 树干/n 防冻/v ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     ２/m ．/w 束/v 草/n 柑桔/n 幼/n 树/n 主/a 枝/n 以上/nd 部分/n 的/u 束/v 草/n 防寒/v 有/v 一定/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     束/v 草/n 时/nt ，/w 先/d 用/v 草绳/n 捆缚/v 主/a 枝/q ，/w 紧缩/v 树冠/n ，/w 然后/c 用/v 稻草/n 顺着/p 植株/n 周围/nd 向/p 下/nd 包裹/v 捆扎/v 整齐/a ，/w 防止/v 积雪/n 浸水/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     ２/m -/w ３/m 年/nt 生/v 树/n 束/v 草/n ，/w 每/r 株/q 用/v 草/n ３/m -/w ５/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     据/p 安徽/ns 潜山/ns 、/w 宿松/ns 等/u 地/n 的/u 柑桔/n 园/n 观测/v ，/w 束/v 草/n 后/nd 在/p １/m 月/nt 中/j 下旬/nt 的/u 最/d 冷/a 时节/n ，/w 植株/n 中/nd 的/u 温度/n 比/p 露地/n 高/a ０．５/m -/w ２．０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p ２０:００/m 时/nt ，/w 提高/v ０．５/m -/w １．０/m ℃/w ；/w 在/p ６:００/m 时/nt ，/w 提高/v ０．９/m -/w ２．０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 气温/n 下降/v 特别/d 剧/a 、/w 持续/v 时间/n 特别/d 长/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 束/v 草/n 后/nd 加/v 套/v 塑料袋/n ，/w 防寒/v 效果/n 更/d 好/a ，/w 但/c 应/vu 防止/v 袋/n 内/nd 湿度/n 过大/a ，/w 温度/n 回升/v 之前/nt 要/vu 及时/a 去除/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     束/v 草/n 只/d 适用/v 于/p 树冠/n 小/a 的/u 幼/n 树/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     同时/c ，/w 还/d 须/d 切实/a 掌握/v 好/a 束/v 草/n 时期/nt ，/w 并/c 及时/a 解/v 草/n ，/w 以/p 使/v 枝叶/n 能/vu 尽早/d 进行/v 光合作用/n ，/w 免/v 于/p 螨/n 类/n 在/p 树冠/n 内/nd 严重/a 为害/v 而/c 落叶/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     ３/m ．/w 灌/v 水/n 柑桔/n 的/u 冻/v 害/v 和/c 旱/a 害/v 往往/d 相伴/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     灌/v 水/n 可以/vu 补偿/v 一定/a 的/u 树/n 体/n 蒸腾/v 失水/n ，/w 减轻/v 冻/v 害/v 和/c 旱/a 害/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 寒潮/n 来临/v 之前/nt 灌/v 水/n ，/w 不仅/d 可以/vu 增加/v 土壤/n 含水量/n ，/w 水气/n 的/u 蒸发/v 也/d 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 阻止/v 气温/n 骤变/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     同时/c ，/w 土壤/n 耕作/v 层/n 的/u 水分/n 一经/d 与/c 地下水/n 相通/v ，/w 可以/vu 把/p 土壤/n 下层/n 的/u 热量/n 引到/v 辐射/n 散热/v 快/a 的/u 近/a 地/n 表土/n 层/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     湖南省/ns 农业/n 科学院/n 果树/n 研究所/n 的/u 试验/n 表明/v ，/w 冻/v 前/nd 灌/v 水/n 不仅/d 可以/vu 提高/v 土/n 温/n ，/w 而且/c 增加/v 了/u 土壤/n 各/r 层/q 含水量/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     因此/c ，/w 在/p 冻/v 后/nd 土壤/n 水气/n 蒸发/v 和/c 叶片/n 蒸腾/v 量/n 大/a 的/u 天气/n ，/w 树冠/n 叶片/n 不会/v 出现/v 萎缩/v 卷曲/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １/m 月份/nt 灌/v 水/n 处理/v 树/n ，/w 在/p １/m -/w ２/m 月份/n 叶片/n 平均/a 含水量/n 是/vl 不/d 灌/v 水/n 对照/v 树/n １０２．２１％/m ，/w 反映/v 冬季/nt 冻/v 害/v 程度/n 的/u 落叶/n 率/k ，/w 只有/v 未/d 灌/v 水/n 树/n 的/u ４８．０５％/m 。/w 
		
			
                                        100
                                     ４/m ．/w 喷/v 布/n 抑/v 蒸/v 保温/v 剂/k 喷/v 布/n 抑/v 蒸/v 保温/v 剂/k ，/w 能/vu 增加/v 叶面/n 蜡/n 质/n 层/n ，/w 在/p 叶上/nl 形成/v 一/m 层/q 分子/n 膜/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 种/q 薄膜/n 可以/vu 在/p 一个/m 月/nt 左右/nd 起到/v 保温/v 和/c 抑制/v 叶面/n 蒸腾/v 的/u 作用/n ，/w 有利于/v 维持/v 叶/n 细胞/n 正常/a 生理/n 机能/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     武汉/ns 农药/n 二/m 厂/n 所产/n 的/u 抑/v 蒸/v 保温/v 剂/k ６５０１/m ，/w 冻/v 前/nd 喷/v 施/v 浓度/n 为/v ３％/m ，/w 上海/ns 、/w 长沙/ns 所产/n 抑/v 蒸/v 保温/v 剂/k ＯＥＤ/ws ，/w 使用/v 浓度/n 为/v ２．５/m -/w ３．５％/m ，/w 都/d 有/v 显著/a 的/u 抗寒/v 防冻/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     ５/m ．/w 果园/n 加温/v 在/p 霜冻/n 或/c 寒潮/n 到来/v 之前/nt ，/w 根据/p 气象/n 预报/v ，/w 进行/v 果园/n 熏/v 烟/n 或/c 生火/v ，/w 可以/vu 加热/v 园内/nl 空气/n ，/w 减轻/v 辐射/n 降温/v 为害/n ，/w 抵御/v 短期/n 低温/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     美国/ns 根据/p 天气预报/n ，/w 结合/v 叶片/n 冰点/n 测定/v ，/w 广泛/a 采用/v 总体/n 或/c 单体/n 贮/v 油/n 装置/n 的/u 焦油/n 加热器/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     印度/ns 也/d 是/vl 柑桔/n 原产地/n 之一/r ，/w 但/c 直至/v 公元前/nt 八百/m 年/nt 才/d 第一/m 次/q 出现/v Ｊａｍｂｉｌａ/ws 这/r 一/m 统称/v 枸橼/n 和/c 柠檬/n 的/u 名称/n ，/w 至/v 公元前/nt 约/d 一百/m 年/nt 才/d 有/v 橙/n 类/n 的/u 名称/n ，/w １９/m 世纪末/nt 才/d 有/v 柑/n 类/n 栽培/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     日本/ns 原产/v 有/v 野生/f 的/u 立花桔/n ，/w 公元/nt ７２５/m 年/nt 始/v 从/p 我国/r 引种/v 其他/r 柑桔/n 类/n 植物/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     欧洲/ns 地中海/ns 地区/n 在/p 公元前/nt ３１０/m 年/nt 有/v 枸橼/n 记载/v ，/w 据/p 考证/v ，/w 公元前/nt １/m 世纪/nt 至/v ４/m 世纪/nt 意大利/ns 有/v 过/u 甜/a 橙/n 和/c 柠檬/n 的/u 栽培/v ，/w 但/c 因/c 战争/n 及/c 气候/n 影响/v ，/w 直至/v １１/m -/w １２/m 世纪/nt 才/d 在/p 西西里/ns 岛/n 栽培/v 柠檬/n ，/w １５/m 世纪/nt 才/d 有/v 甜/a 橙/n 出产/n ，/w １６/m 世纪/nt （/w 公元/nt １５２０/m 年/nt 以后/nt ）/w 葡萄牙/ns 人/n 从/p 广东/ns 引入/v 甜/a 橙/n 以后/nt ，/w 栽培/v 才/d 渐渐/a 兴旺/a ，/w 柑/n 类/n 则/c 迟/a 至/v １９/m 世纪/nt 才/d 输入/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     至于/p 南北/nd 美洲/ns ，/w 没有/v 原生/f 柑桔/n ，/w 自/p 欧洲人/n 迁入/v 后/nd 才/d 开始/v 引种/v 栽培/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     柑桔/n 主产/v 于/p 热带/n 亚热带/n 的/u 许多/a 国家/n ，/w 除/p 我国/r 外/nd ，/w 有/v 美国/ns 、/w 巴西/ns 、/w 日本/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 意大利/ns 、/w 巴勒斯坦/ns 、/w 墨西哥/ns 、/w 阿根廷/ns 、/w 埃及/ns 、/w 土耳其/ns 、/w 摩洛哥/ns 、/w 印度/ns 、/w 巴基斯坦/ns 、/w 南非/ns 、/w 希腊/ns 等/u ８５/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 已/d 成为/v 近/a １０/m 年/nt 来/u 世界/n 各/r 类/n 水果/n 中/nd 产量/n 增长/v 最快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     据/p 统计/v ，/w 全世界/n 总产量/n １９６０/m -/w ６１/m 年度/nt 为/v ２２４１万/m 吨/q ，/w １９７５/m -/w １９７６/m 年度/nt 已/d 达到/v ４５８９．５万/m 吨/q ，/w 其中/r 以/p 甜/a 橙/n 为/v 最多/a ，/w 其次/d 为/v 宽/a 皮/n 柑桔/n 类/n ，/w 再次/d 为/v 柠檬/n 和/c 葡萄/n 柚/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     我国/r 柑桔/n 栽培/v 与/c 分布/v 比较/d 广/a ，/w 有/v ２０/m 个/q 省/n （/w 区/n ）/w 市/n 有/v 柑桔/n 分布/v ，/w 以/p 四川/ns 、/w 广东/ns 、/w 浙江/ns 、/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 江西/ns 、/w 广西/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 等/u 栽培/v 较/d 多/a ，/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 次/a 之/r ，/w 江苏/ns 的/u 太湖/ns 附近/a ，/w 陕西/ns 的/u 汉中/ns 、/w 城固/ns ，/w 甘肃/ns 的/u 武都/ns 、/w 文县/ns 等/u 地/n 也/d 有/v 少数/m 耐寒/a 的/u 桔/n 类/n 栽培/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     上海市/n 郊县/n 近年/nt 发展/v 了/u 温州/ns 蜜/n 柑/n ，/w 安徽/ns 、/w 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 山西/ns 等/u 省/n 有/v 枳/n 的/u 分布/v ，/w 西藏/ns 南部/nd 的/u 察隅/ns 、/w 墨脱/ns 等/u 地/n 也/d 有/v 野生/f 柑桔/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     我国/r 各/r 柑桔/n 主产/v 区/n 的/u 气候/n 及/c 柑桔/n 栽培/v 种类/n 和/c 品种/n 介绍/v 如下/v （/w 表/n １/m -/w １/m ）/w ：/w  １/m ．/w 四川/ns 除/p 高山/n 草原/n 地带/n 外/nd ，/w 有/v 百/m 余/m 县市/n 有/v 柑桔/n 栽培/v ，/w 盆地/n 是/vl 经济/n 栽培/v 区/n ，/w 占/v 总产量/n ９０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        114
                                     土壤/n 多/a 为/v 钙质/n 中性/f 紫色/n 土/n ，/w 含/v 磷/n 钾/n 较/d 多/a ，/w 氮/n 及/c 有机质/n 含量/n 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     以/p 川/j 东南/nd 、/w 长江/ns 沿岸/n 及/c 其/r 支流/n 的/u 浅/a 山/n 丘陵/n 地区/n 生长/v 好/a ，/w 品质/n 佳/a ，/w 产量/n 高/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     川/j 东/nd 盆地/n 冬/nt 暖/a 春/nt 旱/a ，/w 夏/nt 热/a 、/w 秋/nt 多/a 绵雨/n ，/w 长江/ns 沿岸/n 气温/n 较/d 高/a ，/w 向/p 盆地/n 边缘/n 逐渐/d 降低/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     年/nt 平均/a 气温/n １７/m -/w ２０/m ℃/w ，/w 最/d 冷/a 月/nt （/w １/m 月/nt ）/w 平均/a ３/m -/w ８/m ℃/w ，/w 最/d 热/a 月/nt （/w ７/m 月/nt ）/w 平均/a ２５/m -/w ２９/m ℃/w ，/w 绝对/a 最/d 高/a 温/n ４０/m ℃/w 以上/nd ，/w 绝对/a 低温/n 一般/a 在/p －/w ５/m ℃/w 以上/nd ，/w 无/v 霜期/n ９/m -/w １１/m 个/q 月/nt ，/w 年/n 降水量/n １０００/m 毫米/q 左右/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     但/c 云雾/n 较/d 多/a ，/w 日照/ns 稍/d 少/a ，/w 并/c 常有/v 春/nt 旱/a 或/c 伏/nt 旱/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     主/a 栽/v 品种/n 有/v 锦橙/n 、/w 夏/nt 橙/n 、/w 脐橙/n 、/w 红/a 桔/n ，/w 其次/d 有/v 柚/n 和/c 柠檬/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     此外/c ，/w 西昌/ns 地区/n 的/u 金沙江/ns 、/w 安宁/ns 河谷/n ，/w 纬度/n 较/d 低/a ，/w 海拔/n 较/d 高/a ，/w 北/nd 有/v 群山/n 阻挡/v 寒潮/n ，/w 冬/nt 暖/a 夏/nt 凉/a ，/w 四季/nt 不/d 显著/a ，/w 干/a 湿/a 季/nt 明显/a ，/w 年/nt 平均/a 气温/n 在/p １５/m ℃/w 以上/nd ，/w 而/c 在/p 纬度/n 较/d 低/a ，/w 海拔/n ６００/m -/w １３００/m 米/q 的/u 河谷/n 、/w 台地/n 年/nt 平均/a 温/n １７/m -/w ２２/m ℃/w ，/w 最/d 冷/a 月/nt 平均/a ９/m ℃/w 以上/nd ，/w 年/nt 雨量/n 约/d ７５０/m -/w １１６０/m 毫米/q ，/w １０/m ℃/w 以上/nd 积/n 温/n 约/d ６０００/m -/w ８０００/m ℃/w （/w 例如/v 渡口/ns 市/n 的/u 新民/n ，/w 年/nt 平均/a 温/n ２２/m ℃/w ，/w １０/m ℃/w 以上/nd 的/u 年/nt 积/n 温/n 约/d 为/v ７７００/m ℃/w ，/w 高于/a 广州市/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     锦橙/n ９/m 月/nt 下旬/nt 即/d 成熟/a ，/w 夏/nt 橙/n 亦/d 早熟/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     ２/m ．/w 广东/ns 各/r 县市/n 均/d 有/v 柑桔/n 栽培/v ，/w 主产/v 汕头/ns 、/w 惠阳/ns 、/w 佛山/ns 、/w 湛江/ns 、/w 广州/ns 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     汕头/ns 、/w 佛山/ns 区/n 主要/a 是/vl 水田/n 栽培/v ，/w 其它/r 多/a 栽/v 于/p 丘陵/n 山地/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     年均/j 温/n １９/m -/w ２５/m ℃/w ，/w １/m 月/nt 均/a 温/n １０/m ℃/w 以上/nd ，/w ７/m 月/nt ２７/m -/w ２９/m ℃/w ，/w 盛夏/nt 偶有/v ３８/m -/w ４２/m ℃/w ，/w 寒冬/nt 偶有/v －２/m -/w －７/m ℃/w ，/w 年/nt 降水量/n ８００/m -/w ２８００/m 毫米/q ，/w 以/p 海南岛/ns 西部/nd 最少/a ，/w 东部/nd 最多/a ，/w 其他/r 各/r 地区/n 多/a 在/p １５００/m -/w １７００/m 毫米/q ，/w 干/a 湿/a 季/nt 明显/a ，/w 台风/n 害/n 较/d 突出/a ，/w 易/a 旱/a 易/a 涝/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     主/a 栽/v 有/v 暗/a 柳/n 橙/n 、/w 新会/ns 橙/n 、/w 雪/n 柑/n 、/w 柳/n 橙/n 、/w 香水/n 橙/n 、/w 蕉柑/n 、/w 椪柑/n 、/w 温州/ns 蜜/n 柑/n 、/w 年/n 桔/n 、/w 大红/a 柑/n 、/w 柚子/n ，/w 其次/d 有/v 十月/nt 桔/n 、/w 四会/ns 柑/n 、/w 佛手/n 、/w 桔红/n 、/w 酸/a 橙/n 、/w 金柑/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     ３/m ．/w 浙江/ns ３０/m 多/m 个/q 县市/n 有/v 柑桔/n 栽培/v ，/w 分布/v 于/p 黄岩/ns 、/w 临海/ns 、/w 温州/ns 、/w 衢州/ns 、/w 常山/ns 及/c 宁波/ns 等/u 桔/n 区/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     老区/n 多/a 为/v 平地/n 果园/n ，/w 近年/nt 多/a 向/p 丘陵/n 、/w 海涂/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     气候/n 温暖/a 湿润/a ，/w 四/m 季/nt 分明/a ，/w 从/p 西北/ns 向/p 东南/nd 年均/j 温/n １６/m -/w １８/m ℃/w 以上/nd ，/w １/m 月/nt 均/a 温/n ３/m -/w ７/m ℃/w ，/w ７/m 月/nt 多/a 在/p ２８/m ℃/w ，/w 无霜/v 期/k ７/m -/w ９/m 个/q 月/nt ，/w 降水量/n １２００/m -/w １８００/m 毫米/q 以上/nd ，/w 集中/v 在/p ４/m -/w ６/m 月/nt 及/c ９/m 月/nt ，/w 以/p 春雨/n 、/w 梅雨/n 、/w 台风/n 雨/n 为主/v ，/w ７/m -/w ８/m 月/nt 晴/a 热/a 少雨/v ，/w 常有/v 旱/a 象/n ，/w 夏秋/nt 之/u 交/v ，/w 时/d 受/v 台风/n 侵袭/v ，/w 衢州/ns 、/w 常山/ns 桔区/n 冬/nt 有/v 冻害/v 危险/a ，/w １９１４/m -/w １９１５/m 年/nt 的/u 特大/a 冻害/v 以致/c ８０/m -/w ９０％/m 桔树/n 冻死/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     主/a 栽/v 种类/n 和/c 品种/n 有/v 温州/ns 蜜/n 柑/n 、/w 早/a 桔/n 、/w 本地/n 早/a 、/w 槾桔/n 、/w 乳桔/n 、/w 椪柑/n 、/w 瓯柑/n 、/w 朱红/n ，/w 次/d 栽/v 金柑/n 、/w 柚/n 、/w 香/a 柠檬/n 、/w 代代/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     ４/m ．/w 湖南/ns ８０/m 多/m 个/q 县市/n 有/v 柑桔/n 栽培/v ，/w 以/p 邵阳/ns 、/w 洞口/ns 、/w 新宁/ns 、/w 新化/ns 、/w 涟源/ns 、/w 溆浦/ns 、/w 黔阳/ns 、/w 沪溪/ns 、/w 沅江/ns 、/w 道县/ns 、/w 零陵/ns 、/w 东安/ns 、/w 衡东/ns 、/w 衡山/ns 、/w 祁阳/ns 、/w 大庸/ns 、/w 株洲/ns 、/w 长沙/ns 等/u 为/v 主产/v 区/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     年/nt 降水量/n １２００/m -/w １６００/m 毫米/q ，/w 年均/j 温/n 大都/d 在/p １６/m -/w １８．５/m ℃/w ，/w １０/m ℃/w 以上/nd 的/u 活动/v 积/n 温/n 为/v ５０００/m -/w ５８００/m ℃/w ，/w １/m 月/nt 均/a 温/n ３/m -/w ８/m ℃/w ，/w ７/m 月/nt ２７/m -/w ３０/m ℃/w ，/w 无霜/v 期/k ８/m -/w １０/m 个/q 月/nt ，/w 极端/d 最低/a 一般/a 在/p －２/m -/w －６/m ℃/w ，/w 但/c 每/r 隔/v 十年/nt 左右/nd 出现/v －１０/m ℃/w 以下/nd 低温/n 冰冻/v ，/w 使/v 柑桔/n 损失/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     主栽/v 种/n 和/c 品种/n 有/v 温州/ns 蜜/n 柑/n 、/w 甜/a 橙/n ，/w 其次/d 有/v 朱桔/n 、/w 金柑/n 、/w 柚/n 、/w 脐橙/n 、/w 酸/a 橙/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     ５/m ．/w 湖北/ns 大部分/n 地区/n 温度/n 较/d 低/a ，/w 只有/v 少数/a 地区/n 适于/v 柑桔/n 的/u 栽培/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     适/v 栽/v 地区/n 有/v ：/w （/w １/m ）/w 鄂/j 西北/ns 河谷/n 地区/n ，/w 年均/j 温/n １５/m -/w １６/m ℃/w ，/w 极端/d 低温/n －９/m -/w －１２/m ℃/w ；/w （/w ２/m ）/w 鄂/j 西南/ns 低/a 山/n 河谷/n 地区/n ，/w 年均/j 温/n １６/m -/w １８/m ℃/w ，/w 绝对/a 低温/n 不/d 低于/a －５/m ℃/w ，/w 为/v 最/d 适宜/a 的/u 柑桔/n 主产/n 区/n ；/w （/w ３/m ）/w 鄂/j 东南/nd 地区/n ，/w 气候/n 较/d 暖/a ，/w 年均/j 温/n １７/m ℃/w 左右/nd ，/w 但/c 个别/a 地方/n 个别/a 年份/n 柑桔/n 冻害/v 较/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     如/v 广济/ns ，/w 气温/n 曾/d 低至/v －１３．８/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     年/nt 降水量/n ８００/m -/w １５００/m 毫米/q 以上/nd ，/w 夏雨/n 占/v ３５-５０％/m ，/w 多于/a 秋雨/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     主栽/v 温州/ns 蜜/n 柑/n 、/w 锦橙/n 、/w 桃叶/n 橙/n 、/w 朱桔/n 、/w 红/a 桔/n ，/w 次/d 栽/v 有/v 柚/n 、/w 夏/nt 橙/n 、/w 金柑/n 、/w 椪柑/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     （/w 二/m ）/w 嫁接/v 时期/n 及/c 方法/n 除/p 平均/a 温/n １０/m ℃/w 以下/nd 月份/n 外/nd ，/w 均可/v 嫁接/v ，/w 但/c 不同/a 时期/n 宜/vu 用/v 不同/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     １/m ．/w 切/v 接/v 宜/vu 在/p 春/nt 梢/n 萌发/v 前/nd 和/c 萌发/v 之初/n 进行/v ，/w 但/c 改善/v 方法/n ，/w 也/d 有/v 四季/n 可/vu 接/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     两/m 广/j 在/p １２/m 月/nt 至/v ２/m 月初/nt ；/w 四川/ns 在/p ２/m 月/nt 中旬/nt 至/v ３/m 月/nt 上旬/nt ；/w 黄岩/ns 在/p ３/m 月/nt 上旬/nt 至/v ４/m 月/nt 上旬/nt 。/w 
		
			
                                        141
                                     依/p 品种/n 发芽/v 先后/n 顺序/n 嫁接/v ，/w 大致/d 在/p 该/r 品种/n 萌芽/n 前/nd １/m -/w ３/m 周/nt 嫁接/v 为/v 适宜/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     福建/ns 龙溪/ns 一带/n 切/v 接/v 柑/n 、/w 桔/n 在/p 立春/nt 至/v 雨水/nt ，/w 成活/v 高/a 、/w 萌发/v 快/a 、/w 生长/v 好/a ，/w 通过/p 接/v 穗/n 贮藏/v 及/c 采/v 成熟/a 春/nt 梢/n 再/d 接/v ，/w 可/vu 延长/v 切/v 接/v 时期/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     湖南/ns 接/v 穗/n 良好/a 可/vu 接至/v ６/m 月初/nt （/w 需/vu 灌/v 水/n 防/v 旱/n ）/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     四川/ns 在/p ５/m 月/nt 下旬/nt 至/v ６/m 月/nt 中旬/nt 用/v 成熟/a 春/nt 梢/n 切/v 接/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     气温/n 过低/a 或/c 强风/n 浓雾/n 、/w 雨后/nt 土壤/n 太/d 湿/a 、/w 夏秋/nt 中午/nt 高温/n 烈日/n 均/d 不宜/vu 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     嫁接/v 时/nt 一般/a 均/d 用/v 塑料薄膜/n 包封/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     常用/v 切/v 接/v 的/u 方法/n 有/v ：/w （/w １/m ）/w 单/a 芽/n 切/v 接/v 法/k ，/w 操作/v 简易/a ，/w 砧木/n 与/c 接/v 穗/n 均/d 削/v 正/a 两者/r 形成/v 层/k ，/w 接/v 着/v 面/n 大/a ，/w 成活率/n 高/a ，/w 接/v 穗/n 只用/v 单/a 芽/n ，/w 节省/v 材料/n ，/w 但/c 生长/v 较/d 多/a 芽/n 切/v 接/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     （/w ２/m ）/w 小/a 芽/n 切/v 接/v ，/w 比/p 单/a 芽/n 切/v 接/v 、/w 丁字/n 形/n 芽/n 接/v 方便/a ，/w 工作/n 效率/n 、/w 成活率/n 较/d 高/a ，/w 砧木/n 较/d 小/a 也/d 可/vu 嫁接/v ，/w 在/p 两广/j 四季/n 均可/v 进行/v ，/w 近年/nt 采用/v 渐/d 多/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     广西/ns 以/p 秋/nt 、/w 冬季/nt 接活/v 较/d 高/a ，/w 广东/ns 四会/ns 柑桔/n 苗圃/n 场/n 在/p １２/m -/w ６/m 月/nt 均/d 用/v 此法/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     据/p 该/r 场/n 试验/v ，/w 春/nt 梢/n 未/d 充分/a 成熟/a 时/nt 其/r 内容/n 物/n 易/a 溶于/v 水/n ，/w 芽/n 片/q 若/c 削落/v 水中/nl ，/w 水/n 很/d 快/a 变色/v 变味/v ，/w 接活/v 极/d 少/a ，/w 此/r 时期/nt 嫁接/v 将/p 芽/n 片/q 削/v 放/v 在/p 湿/a 布/n 上/nd 为宜/v ；/w 春/nt 梢/n 组织/n 充实/a ，/w 芽/n 片/q 浸水/v 中/nd 不会/vu 影响/v 接活/v ，/w ６/m 月/nt 中旬/nt 芽/n 片/q 浸水/v ９/m 小时/nt 成活/v 达/v ９７％/m ，/w 效果/n 比/p 包/v 湿/a 布/n 更/d 好/a （/w 参阅/v 《/w 总论/n 》/w 图/n ４/m -/w １２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     ２/m ．/w 腹/n 接法/n 操作/v 简易/a ，/w 不管/c 砧木/n 能否/vu 剥皮/v ，/w 四季/n 可/vu 接/v ，/w 平均/a 温度/n 在/p １０/m ℃/w 以上/nd 有/v 接/v 穗/n 时/nt 即可/vu 进行/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     四川/ns 以/p ５/m -/w ６/m 月/nt 及/c ９/m -/w １０/m 月/nt 为/v 好/a ，/w 两广/j 多/a 在/p 夏秋/nt 进行/v ，/w 湖北/ns 宜昌/ns 在/p ２/m -/w １１/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     且/c 可/vu 多次/m 补/v 接/v ，/w 砧木/n 大小/a 均/d 宜/v ，/w 还/d 可/vu 接在/v 大树/n 主枝/n 侧x枝/n 上/nd ，/w 但/c 一般/a 不如/v 切/v 接/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     可/vu 分/v （/w １/m ）/w 通头/n 芽/n 腹/n 接/v ，/w 削/v 接/v 穗/n 法/n 与/p 单/a 芽/n 切/v 接/v 同/a ，/w 但/c 第二/m 刀/n 在/p 芽/n 眼/n 上方/nd 削/v 下/vd ，/w 成/v 通头/n 芽/n ，/w 易/a 与/p 砧木/n 密接/v ，/w （/w ２/m ）/w 芽/n 片/q 腹/n 接/v （/w 长方形/n 芽/n 接法/n 、/w 嵌合/v 芽/n 接/v ，/w 小/a 芽/n 腹/n 接/v ）/w ，/w 广东/ns 经验/n 最/d 宜/v 在/p 高温/n 期/nt 嫁接/v ，/w 砧木/n 宜/vu 略/d 粗壮/a ，/w 在/p ０.８/m 厘米/n 以上/nd ，/w 接/v 穗/n 从/p 幼/n 树/n 或/c 嫁接/v 苗/n 中/nd 选/v 上/nd 一/m 季/nt 成熟/a 充实/a 粗壮/a 的/u 新/a 梢/n ，/w 削/v 芽/n 法/n 与/c 丁字/n 形/n 芽/n 接/v 相似/a ，/w 稍/d 多/a 带/v 木质/n 部/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     接/v 后/nd ３/m -/w ５/m 天/nt ，/w 把/p 砧木/n 上部/nd 折断/v 但/c 仍/d 连接/v ，/w 利用/v 其/r 枝叶/n 遮荫/v 及/c 继续/v 供给/v 光合/v 物质/n ，/w 方/d 易/a 接活/v ，/w 待/v 新芽/n 转/v 绿/a 后/nd 解除/v 薄膜/n ，/w 并/c 将/p 折断/v 的/u 砧木/n 齐/p 嫁接/v 口/n 上方/nd 剪除/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     如/v 砧木/n 较/d 小/a ，/w 则/c 用/v 小/a 芽/n 腹/n 接/v ，/w 即/vl 削出/v 的/u 芽/n 片/q 薄/a 而/c 少/a 带/v 木质/n （/w 参阅/v 《/w 果树/n 栽培/v 学/k 》/w 〈/w 总论/n 〉/w 图/n ４/m -/w １３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     ３/m ．/w 芽/n 接/v 芽/n 接/v 需/vu 在/p 砧木/n 干径/n 达/v ０．８/m 厘米/n 以上/nd ，/w 容易/a 剥皮/v 并/c 有/v 充分/a 成熟/a 的/u 接/v 穗/n 时/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     四川/ns 一般/a 以/p ６/m -/w ７/m 月/nt 和/c ９/m -/w １０/m 月/nt 为/v 最好/a ；/w 浙江/ns 以/p ９/m 月/nt 中旬/nt 至/v １０/m 月初/nt 为/v 适/v 期/nt ，/w 太/d 早/a 易/a 被/p 砧木/n 皮层/n 闭封/v 影响/v 成活/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     芽/n 接/v 常用/v 丁字/n 形/n 芽/n 接/v 及/c 半/h 丁字/n 形/n 芽/n 接/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     芽/n 接/v 缺点/n 是/vl 受/v 砧木/n 剥皮/v 的/u 限制/v ，/w 生长/v 量/k 不如/c 枝/n 接/v （/w 参阅/v 〈/w 总论/n 〉/w 图/n ４/m -/w １０/m ，/w １１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     （/w 三/m ）/w 嫁接/v 后/nd 管理/v 嫁接/v 后/nd 至/v 萌芽/v 前/nd 要/vu 控制/v 水分/n 防止/v 过/d 干/a 或/c 过/d 湿/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     春/nt 接/v 后/nd １５/m -/w ２０/m 天/nt 、/w 夏秋/nt 接/v 后/nd １０/m 天/nt 芽/n 片/q 仍/d 鲜绿/a 即/vl 为/v 成活/v 象征/n ，/w 如/c 已/d 变/v 黄/a 则/c 应/vu 及时/a 补/v 接/v 或/c 待/v 春/nt 暖/a 再/d 接/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     要/vu 经常/a 注意/v 抹除/v 砧木/n 上/nd 的/u 萌/v 蘖/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     接/v 穗/n 若/c 有/v 二/m 条/q 以上/nd 新/a 梢/n 长出/v ，/w 应/vu 留/v 强/a 去/v 弱/a ，/w 留/v 直/a 去/v 斜/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     待/v 接/v 穗/n 新/a 梢/n 基部/n 木质/n 化/k 后/nd 解除/v 缚扎/n 的/u 薄膜/n ，/w 如/c 不/d 露/v 芽/n 包扎/v ，/w 还/d 须/d 在/p 检查/v 成活/v 时/nt 先/nt 让/v 其/r 芽/n 露出/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     芽/n 接/v 及/c 腹/n 接/v 苗/n 在/p 接/v 穗/n 芽/n 萌发/v 前/nd 于/p 接口/n 上/nd 约/d ０．３/m 厘米/n 剪/v 断/v 砧木/n （/w 有/v 霜冻/n 地区/n ８/m 月/nt 以后/nt 嫁接/v 的/u 当年/nt 不/d 剪/v 砧/n ，/w 以防/v 接/v 芽/n 生长/v 后/nd 受冻/v ）/w ，/w 或/c 在/p 接/v 口/n 上/nd ７/m -/w １０/m 厘米/n 处/n 将/p 砧木/n 上部/nd 折断/v ，/w 待/v 接/v 穗/n 新/a 梢/n 木质/n 化/k 后/nd 齐/p 接口/n 处/n 斜/a 剪/v 除/v 砧/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     剪/v 砧/n 后/nd 要/vu 立/v 支柱/n ，/w 扶持/v 新/a 梢/n ，/w 大型/f 苗圃/n 可/vu 看/v 苗/n 立柱/v ，/w 以/p 节省/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     圃/n 内/nd 整形/v 关系/v 早/a 果/n 、/w 丰产/n ，/w 主要/a 是/vl 确定/v 主干/n 高度/n ，/w 培养/v 一定/a 数量/n 的/u 骨干/n 枝/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     通过/p 夏/nt 梢/n 剪/v 顶/n ，/w 促发/v 秋/nt 梢/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     剪/v 顶/n 时间/n 因/c 地区/n 气候/n 而/c 异/a ：/w 高温/n 多/a 湿/a 地区/n 延迟/v 剪/v 顶/n ，/w 以/p 抑制/v 晚秋/nt 梢/n 及/c 冬/nt 梢/n 发生/v ；/w 如/c 冬季/nt 早/a 冷/a 则/c 早/a 剪/v 顶/n ，/w 保证/v 秋/nt 梢/n 充分/a 老/a 熟/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     华中/ns 早/a ，/w 浙江/ns 在/p ７/m 月/nt ，/w 华南/n 晚/a ，/w 两广/j 均/d 在/p 立秋/nt 前后/nd 。/w 
		
			
                                        172
                                     剪/v 顶/n 高度/n 因/c 种类/n 及/c 栽植/v 地/n 而/c 异/a ，/w 橙/n 、/w 柑/n 及/c 桔/n ３０/m -/w ５０/m 厘米/n ，/w 柚/n 、/w 柠檬/n ５０/m -/w ８０/m 厘米/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     广东/ns 近年来/nt 除/p 柚/n 和/c 常有/v 水/n 浸/v 的/u 河岸/n 洲/n 地/n 留/v 干/n ５０/m -/w ８０/m 厘米/n 外/nd ，/w 大多/m 为/v ２３/m -/w ３０/m 厘米/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     施肥/v 应/vu 按/p 整形/v 要求/n ，/w 以/p 促/v 梢/n 和/c 壮/a 梢/n 肥/n 为主/v ，/w 结合/v 特殊/a 情况/n （/w 冻害/n 、/w 病害/n ）/w 进行/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     浙江/ns 、/w 湖南/ns 等/u 地/n ，/w 以/p 春夏/nt 梢/n 构成/v 主干/n ，/w 秋/nt 梢/n 为/v 一级/n 骨干/n 枝/n ，/w 施肥/v 重点/d 在/p 促/v 这/r 三/m 次/q 梢/n 壮健/a 生长/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 每次/r 发梢/n 前/nd １/m -/w ２/m 周/nt 施/v 重/a 肥/n ，/w 即/vl 嫁接/v 前/nd 或/c 剪/v 砧/n 前后/nd 施/v 重/a 肥/n 一/m 次/q ，/w 促/v 春/nt 梢/n 生长/v 健壮/a ；/w ５/m 月中/nt 又/d 施/v 重/a 肥/n 促/v 夏/nt 梢/n 壮健/a ；/w ７/m 月/nt 中/j 下旬/nt 再/d 施/v 重/a 肥/n 猛攻/v 秋/nt 梢/n ，/w 在/p 每次/r 梢/n 生长/v 中/nd 又/d 适当/a 施/v 薄/a 肥/n 壮/a 梢/n ；/w 但/c ８/m 月/nt 中旬/nt 后/nd 应/vu 停止/v 施肥/v ，/w 以免/c 促发/v 枝/n 梢/n ，/w 入冬/v 后/nd 受/v 霜冻/n ，/w １１/m 月/nt 再/d 施/v 一/m 次/q 保暖/v 肥/n 以/p 利/v 越冬/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     华南/ns 每年/nt 发梢/v 五/m 次/q （/w 春/nt 梢/n 、/w 两/m 次/q 夏/nt 梢/n 、/w 秋/nt 梢/n 、/w 晚秋/nt 梢/n 或/c 冬/nt 梢/n ）/w ，/w 如/c 以/p 春/nt 梢/n 和/c 第一次/m 夏/nt 梢/n 作/v 主干/n ，/w 则/c 秋/nt 梢/n 构成/v 第一/m 级/n 分枝/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     其/r 施肥/v 的/u 原则/n 是/vl ：/w 春/nt 梢/n 靠/v 基肥/n ，/w 培养/v 第一/m 次/q 夏/nt 梢/n ，/w 控制/v 第二/m 次/q 夏/nt 梢/n ，/w 猛攻/v 秋/nt 梢/n ，/w 抑制/v 晚秋/nt 梢/n 和/c 冬/nt 梢/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     因/c 春/nt 梢/n 过旺/a ，/w 易/a 发生/v &quot;/w 梢/n 枯/v 病/n &quot;/w （/w 初步/d 认为/v 是/vl 生理/n 病/n ，/w 与/p 肥料/n 过多/a 有关/v ）/w ，/w 嫩/a 梢/n 失水/v 凋萎/a 脱落/v ，/w 故/c 嫁/v 接/v 前/nd 一/m 个/q 月/nt 至/v 春/nt 梢/n 生长/v 停止/v 前/nd ，/w 除/p 缺/v 肥/n 苗木/n 外/nd 一般/a 不/d 施肥/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     到/v 春/nt 梢/n 停止/v 伸长/v 后/nd ，/w 可/vu 施/v 一/m 次/q 肥/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     第一次/m 夏/nt 梢/n 萌发/v 前/nd 施/v 重/a 肥/n ，/w 促/v 夏/nt 梢/n 生长/v 健壮/a ，/w 保证/v 剪/v 顶/n 高度/n ，/w 伸长/v 停止/v 后/nd ，/w 少/a 施/v 或/c 不/d 施肥/v ，/w 控制/v 第二/m 次/q 夏/nt 梢/n 生长/v （/w 因/c 剪/v 顶/n 时/nt 要/vu 将/p 其/r 剪去/v ）/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     到/v 剪/v 顶/n 前/nd 施/v 一/m 次/q 重/a 肥/n ，/w 猛攻/v 秋/nt 梢/n ，/w 发/v 秋/nt 梢/n 后/nd 酌/v 施/v １/m -/w ２/m 次/q 薄/a 肥/n 壮/a 梢/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     如/c 要求/v 苗木/n 出/v 圃/n 时/nt 有/v ９/m -/w １２/m 条/q 二/m 级/n 分枝/n ，/w 必须/d 提早/v 在/p 第一/m 次/q 夏/nt 梢/n 老/a 熟/a 后/nt 剪/v 顶/n 施/v 重/a 肥/n ，/w 促/v 第二/m 次/q 夏/nt 梢/n 构成/v 第一/m 级/n 分枝/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     待/v 转/v 绿/a 后/nd 留/v １５/m -/w １７/m 厘米/n 短/a 截/n ，/w 再/d 施/v 重/a 肥/n 促/v 秋/nt 梢/n 构成/v 第二/m 级/n 分枝/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     近年/nt 来/u ，/w 日本/ns 也/d 进行/v 圃/n 内/nd 整形/v ，/w 接/v 穗/n 新/a 梢/n 长/a 约/d １５/m 厘米/n 时/nt 摘/v 心/n 促/v 分生/v 两/m 枝/q ，/w 其中/r 一/m 枝/q 在/p １５/m 厘米/n 摘/v 心/n 又/d 分/q 两/m 枝/q ，/w 构成/v 三/m 个/q 分枝/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     此外/c 及时/a 防治/v 害虫/n 、/w 除/v 草/n 、/w 抹/v 除/v 砧木/n 和/c 主干/n 上/nd 不/d 需要/v 的/u 嫩/a 梢/n 及/c 防寒/v 等/u ，/w 嫁接/v 后/nd 管理/v 工作/n 也/d 需/vu 抓紧/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     ３/m ．/w 主/f 枝/n 着生/v 角度/n  适当/a 加大/v 主/f 枝/n 着生/v 角度/n ，/w 能/vu 保证/v 树冠/n 枝梢/n 分布/v 均匀/a ，/w 容纳/v 枝梢/n 量/n 亦/d 多/a ，/w 又/d 能/vu 增强/v 负荷/n 力/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     如/v 主/f 枝/q 着生/v 角度/n 小/a 或/c 近于/v 直立/v ，/w 由于/c 极性/n 生长/v ，/w 先端/n 枝梢/n 生长/v 较/d 旺盛/a ，/w 下面/n 的/u 则/c 受到/v 抑制/v ，/w 而/c 分枝/n 少/a ，/w 易/a 徒长/v 不易/a 结果/v ；/w 上部/nl 互相/d 拥挤/v ，/w 树冠/n 狭小/a ，/w 下部/n 和/c 内部/nd 枝条/n 空虚/a ，/w 结果/v 体积/n 小/a ；/w 但/c 在/p 结果/v 后/nt ，/w 又/d 会/vu 因/c 重力/n 影响/v 而/c 开张/v 下垂/v ，/w 致使/v 空虚/a 的/u 内部/nd 易/a 受/v 烈日/n 灼伤/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     而且/c 主/f 枝/q 着生/v 不/d 稳固/a ，/w 易/a 受/v 枝/q 果/n 重力/n 或/c 风雪/n 灾害/n 而/c 折/v 裂/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     相反/v ，/w 主/f 枝/q 着生/v 角度/n 过大/a ，/w 枝条/n 容易/a 下垂/v ，/w 生长/v 势/n 衰弱/a 较/d 快/a ，/w 易/a 大小/a 年/n 结果/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     主/f 枝/q 着生/v 角度/n 以/p 与/c 主干/n 延长线/n 约/d 成/v ４０/m 度/q 角/n 左右/n 为宜/v ，/w 可/vu 用/v 拉线/v 开张/v 角度/n 或/c 竹木/n 支撑/v ，/w 结合/v 种类/n 、/w 品种/n 的/u 生长/v 特性/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     桠柑/n 直立/v 性/k 强/a ，/w 应/vu 使/v 它/r 有/v 较/d 大/a 的/u 主/f 枝/q 角度/n ，/w 温州/ns 蜜/a 柑/n 、/w 柠檬/n 开张/v 性/k 强/a ，/w 可/vu 用/v 绳线/n 吊/v 枝/n 或/c 扶持/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     ４/m ．/w 枝条/n 密/a 壮/a ，/w 绿叶/n 层/n 厚/a 尽可能/v 保留/v 更/d 多/a 的/u 绿叶/n 层/n ，/w 则/c 树冠/n 形成/v 快/a 而/c 早/a 结果/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     可/vu 剪/v 可/vu 不/d 剪/v 的/u 不/d 剪/v ，/w 留作/v 辅养/v 枝/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     以/p 牵引/v 或/c 支撑/v 进行/v 整形/v ，/w 使/v 强/a 枝/n 角度/n 开张/v ，/w 弱/a 枝/q 扶持/v 使/v 较/d 直立/v ，/w 用/v 支柱/n 扶缚/v 使/v 曲/a 枝/n 变/v 直/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     摘/v 心/n 与/c 抹/v 芽/n 健/v 梢/n 并用/v ，/w 过/d 长/a 枝条/n 用/v 支柱/n 扶缚/v 一部分/n ，/w 其余/r 弯曲/a 之/u ，/w 促使/v 发梢/n 可/vu 再/d 成为/v 正常/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     总之/c ，/w 尽可能/v 少/a 用/v 枝/n 剪/v 促进/v 幼/a 树/n 多/a 抽/v 侧枝/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     （/w 二/m ）/w 圆/a 头形/n 树冠/n 的/u 整形/v 我国/r 南方/nl 柑桔/n 一般/a 采用/v 自然/a 圆/a 头形/n 整形/v 方法/n 如下/v ：/w 第一/m 年/nt 定植/v 后/nt 未经/v 苗圃/n 整形/v 的/u 苗木/n 留/v ４０/m -/w ５０/m 厘米/n 剪短/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     待发/v 稍后/nt ，/w 在/p 主干/n 离地/v ２５/m 厘米/n 以上/nd （/w 可视/v 定/d 干/v 高低/d 适当/a 变更/v ）/w 选/v 留/v 生长/v 强/a 、/w 分布/v 均匀/a 、/w 相距/v １０/m 厘米/n 左右/nd 的/u 新/a 梢/n ３/m -/w ４/m 条/q 为/p 主/f 枝/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     其余/r 除/p 少数/a 作/v 辅养/v 枝/n 外/nd ，/w 全部/n 抹去/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     须/d 立/v 支柱/n 扶缚/v 主/f 枝/q 使/v 与/c 主干/n 成/v 适宜/a 的/u 角度/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     第二/m 年/nt 春/nt 发芽/v 前/nd 将/p 所留/n 主/f 枝/n 适当/a 短/a 剪/v 细弱/a 部分/n ，/w 发/v 春梢/n 后/nt ，/w 在/p 先端/n 选/v 一/m 强/a 梢/n 作为/v 主/f 枝/n 延长枝/n ，/w 其余/r 作/v 侧枝/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     如/v 主/f 枝/n 已/d 相当/a 长/a ，/w 可/vu 距/v 主干/n 约/d ３５/m 厘米/n 处/n 选/v 留/v 第一/m 个/q 副/h 主/f 枝/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     以后/nt 主/f 枝/q 先端/n 如/v 有/v 强/a 夏秋/nt 梢/n 发生/v 留/v 一/m 个/q 作/v 主枝/n 延长枝/q ，/w 其余/r 摘/v 心/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     第三/m 年/nt 后/nd 继续/v 培养/v 主/f 枝/q 和/c 选/v 留/v 副/h 主/f 枝/n ，/w 配置/v 侧枝/n ，/w 使/v 树冠/n 尽快/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     主/f 枝/q 要/vu 保持/v 斜/a 直/a 生长/v ，/w 以/p 维持/v 生长/v 强势/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     并/c 陆续/d 在/p 各/r 主/f 枝上/nl 相距/v ５０/m 厘米/n 左右/n ，/w 选/v 留/v ２/m -/w ３/m 个/q 副/h 主/f 枝/q ，/w 方向/n 相互/d 错开/v ，/w 并/c 与/c 主干/n 成/v ６０/m -/w ７０/m 度/q 角/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 主/f 枝/n 与/c 副/h 主/f 枝上/nl ，/w 配置/v 侧枝/n 使/v 其/r 结果/v ，/w 侧枝/n 短/a 些/q ，/w 则/c 可/vu 多/a 留/v ，/w 以免/c 相互/d 遮蔽/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     除/p 华南/n 以及/c 计划/n 密植/v 的/u 间/q 栽树/v 要/vu 尽量/d 早/a 使/v 它/r 结果/v 外/nd ，/w 其余/r 幼/n 树/n 在/p 定植/v 后/nd ２/m -/w ３/m 年内/nl 均/d 摘除/v 花蕾/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     第三/m 、/w 四/m 年/nt 以后/nt 可/vu 在/p 树冠/n 内部/nd 、/w 下部/n 的/u 辅养/v 枝上/nl 适量/a 结果/v ，/w 主/f 枝/q 上/nd 的/u 花蕾/n 仍然/d 摘除/v ，/w 保证/v 其/r 强势/n 生长/v ，/w 扩大/v 树冠/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     （/w 一/m ）/w 幼年/nt 树/n 的/u 修剪/v 在/p 幼/n 树/n 整形/v 上/nd 利用/v 复/v 芽/n 和/c 顶/v 芽/n 优势/n 的/u 特性/n 应用/v &quot;/w 抹/v 芽/n 控/v 梢/n &quot;/w ，/w 可以/vu 促/v 幼/a 树/n 多发/v 新/a 梢/n ，/w 成为/v 以后/nt 连年/n 发生/v 大量/a 结果/v 母枝/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 广东/ns ，/w 每/r 年/n 留/v ３/m -/w ４/m 次/q 梢/n 的/u 情况/n 下/vd ，/w 定/d 植/v 后/nd １/m -/w ２/m 年/nt 的/u 幼/n 树/n 到/v 秋季/nt 可/vu 形成/v １００/m 条/q 以上/nd 的/u 健壮/a 结果/v 母枝/n ，/w 结合/v 每/r 亩/q 植/v １００/m 株/q 左右/n 等/u 措施/n ，/w ２/m 年/nt 生/v 结果/v 的/u 柑橙/n 亩产/n ２０００/m -/w ３０００/m 斤/q ，/w ３/m 年/nt 生/v 亩产/n 达/v ３０００/m -/w ５０００/m 斤/q ，/w ５/m -/w ６/m 年/nt 生/v 亩产/n 万/m 斤/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     抹/v 芽/n 控/v 梢/n 的/u 方法/n 是/vl ：/w 有/v ３/m -/w ４/m 条/q 主/f 枝/n ，/w 甚至/c ９/m -/w １２/m 条/q 二/m 级/n 分枝/n 的/u 苗木/n ，/w 定/d 植/v 后/nd 在/p 第一/m 次/q 新/a 梢/n 刚/d 萌发/v 时/nt 进行/v 拉线/v （/w 或/c 用/v 小/a 竹枝/n 撑开/v ）/w ，/w 使/v 主/f 枝/n 均匀/a 分布/v ，/w 主/f 枝/n 与/c 主干/n 延长线/n 成/v ４０/m 度/q 角/n 左右/n 开张/v ，/w 容纳/v 更/d 多/a 的/u 新/a 梢/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     夏秋/nt 当/p 嫩/a 梢/n ２/m -/w ３/m 厘米/n 长/a 时/nt ，/w 进行/v 抹除/v ，/w &quot;/w 去/vd 早/a 留/v 齐/a ，/w 去/vd 少/a 留/v 多/a &quot;/w ，/w 每/r ３/m -/w ４/m 天/n 一/m 次/q ，/w 在/p 一定/d 时间/n 内/nd 嫩/a 梢/n 越/d 抹/v 越/d 多/a ，/w 坚持/v １５/m -/w ２０/m 天/n ，/w 全/a 株/q 大部分/n 的/u 末级/n 梢/n 都/d 有/v ３/m -/w ４/m 条/q 新/a 梢/n 萌发/v ，/w 即/d 停止/v 抹/v 梢/n ，/w 称为/v &quot;/w 放/v 梢/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     为/p 使/v 新/a 梢/n 整齐/a ，/w 在/p 放/v 梢/n 前一天/nt 的/u 抹/v 芽/n 要/vu 彻底/a ，/w 对/p 萌发/v 不久/nt 的/u 短/a 芽/n 亦/d 要/vu 抹除/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     此外/c ，/w 对于/p 过/d 高/a 部位/n 应/vu 多/a 抹/v １/m -/w ２/m 次/q 或/c 延迟/v ４/m -/w ７/m 天/nt 放/v 梢/n ，/w 让/v 部位/n 低/a 的/u 新/a 梢/n 长/v 得/u 长/a 些/q ，/w 经/p 几/r 次/q 梢/n 期/q 的/u 调节/v 逐步/d 使/v 树冠/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     如/v 苗木/n 粗壮/a 进行/v 秋/nt 植/v 土肥/n 水/n 管理/v 和/c 人力/n 等/u 条件/n 良好/a 时/nt ，/w 则/c 可/vu 在/p 定/d 植/v 后/nd 第一/m 年内/nl 放/v 梢/n ４/m 次/q （/w 即/d 春/nt 梢/n 、/w 秋/nt 梢/n 各/r 一/m 次/q ，/w 夏/nt 梢/n 二/m 次/q ）/w ，/w 则/c 第二/m 年/nt 即/d 有/v 较/d 好/a 的/u 产量/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     但/c 一般/a 可/vu 放/v 梢/n ３/m 次/q （/w 即/d 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 各/r 一/m 次/q ）/w ，/w 则/c 定/d 植/v 后/nd 第三/m 年/nt 结果/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     对/p 下/vd 一/m 年/nt 准备/v 结果/v 的/u 树/n ，/w 要/vu 注意/v 适时/a 放/v 秋/nt 梢/n 和/c 控制/v 夏/nt 梢/n 的/u 数量/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     因/c 秋/nt 梢/n 生长/v 数量/n 和/c 质量/n 与/c 夏/nt 梢/n 有关/v ，/w 夏/nt 梢/n 过/d 迟/a 放/v 梢/n ，/w 萌发/v 的/u 数量/n 多/a 而/c 较/d 短/a 弱/a ，/w 秋/nt 梢/n 数量/n 亦/d 相对/d 减少/v ；/w 如/v 夏/nt 梢/n 萌发/v 的/u 数量/n 适中/a 而/c 壮健/a 则/c 秋/nt 梢/n 数量/n 增多/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 广东/ns 蕉柑/n 、/w 甜/a 橙/n 有/v ４０/m -/w ５０％/m 的/u 春/nt 梢/n 萌发/v 多/a 条/q 夏/nt 梢/n 时/nt 可/vu 放/v 梢/n ，/w 而/c 秋季/nt 要/vu 有/v ７０/m -/w ８０％/m 基/w 枝/q 萌发/v 多/a 条/q 秋/nt 梢/n 才/d 可/vu 放/v 梢/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     放/v 梢/n 时间/n 必须/d 紧密/a 配合/v 施肥/v ，/w 在/p 放/v 梢/n 期/n 前/nd 一/m 个/q 月/nt 施/v 腐/a 熟/a 的/u 速效/n 肥/a ，/w 使/v 在/p 放/v 梢/n 前/nd 半/m 个/q 月/nt 有/v 嫩芽/n 可/vu 抹/v ；/w 再/d 在/p 放/v 梢/n 前/nd 十/m 天/nt 施/v 速效/n 氮肥/n ，/w 使/v 新/a 梢/n 多/a 而/c 密/a ；/w 在/p 放/v 梢/n 后/nd 要/vu 根据/p 植株/n 新/a 梢/n 的/u 强弱/a 分别/d 施肥/v ，/w 特别是/vl 秋/nt 梢/n 的/u 壮/a 梢/n 肥/n 不能/vl 过多/a ，/w 否则/d 会/vu 促发/v 晚秋/nt 梢/n 或/c 冬/nt 梢/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     放/v 梢/n 期间/nt 最好/a 在/p 有/v 阵雨/n 的/u 阴凉/a 天气/n ，/w 土壤/n 水分/n 要/vl 充足/a ，/w 如/v 干旱/a 酷热/a 应/vl 避免/v 放/v 梢/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     并/c 要/vl 重点/d 防治/v 潜/v 叶/n 蛾/n 和/c 溃疡病/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     当/p 夏/nt 、/w 秋/nt 梢/n 长至/v ５/m -/w ６/m 厘米/n 时/nt ，/w 如/v 过密/a ，/w 要/v 及时/a 疏/v ，/w 每/r 基梢/n 留/v ２/m -/w ４/m 条/q ，/w 秋/nt 梢/n 可/vu 留/v 多/a 些/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     留/v 梢/n 过多/a ，/w 新/a 梢/n 短/a 弱/a ，/w 留/v 梢/n 太/d 少/a ，/w 新/a 梢/n 趋向/n 徒长/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     蕉柑/n 、/w 甜/a 橙/n 、/w 桠柑/n 的/u 秋/nt 梢/n （/w 结果/v 母/n 枝/n ）/w 长度/n 以/p ２０/m 厘米/n 为宜/v ，/w 温州/ns 蜜柑/n 秋/nt 梢/n 长/a ３０/m -/w ４０/m 厘米/n 为/p 宜/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     （/w 二/m ）/w 结果/v 树/n 的/u 修剪/v 结果/v 树/n 修剪/v 因/c 品种/n 、/w 树龄/n 、/w 结果/v 情况/n 和/c 修剪/v 时期/n 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     冬/nt 剪/v 在/p 采/v 果/n 后/nd 至/v 春芽/n 萌发/v 前/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     冬/nt 暖/a 地区/n 采/v 果/n 后/nd 可/vu 开始/v 修剪/v ，/w 冬/nt 冷/a 地区/n 宜/a 在/p 春季/n 萌发/v 前/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     主要/a 是/vl 疏剪/v 枯枝/n 、/w 病虫害/n 枝/n 、/w 衰弱/a 枝/n 、/w 交叉/v 枝/n 、/w 衰退/v 的/u 结果/n 枝/n 和/c 结果/v 母/n 枝/n 等/u ，/w 调节/v 树/n 体/n 营养/n ，/w 控制/v 梢/n 果/n 比例/n ，/w 对/p 一些/m 枝条/n 也/d 行/q 适当/a 回缩/v 修剪/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     夏/nt 剪/v 主要/a 有/v 摘/v 心/n 、/w 抹/v 芽/n 、/w 短/a 截/v 、/w 回缩/v 等/u ，/w 是/vl 对/p 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 梢/n 以及/c 徒长/v 枝/n 的/u 修剪/v ，/w 促进/v 结果/v 母/n 枝/n 多/a 而/c 壮/a ，/w 保证/v 连年/n 高产/n ，/w 重点/d 在/p 结果/v 母/n 枝/n 发生/v 前/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     荔枝/n 在/p 我国/r 南方/nl 的/u 分布/v ，/w 限于/v 北纬/n １８/m &#176;/w -/w ３０/m &#176;/w 范围/n 内/nd ，/w 以/p 广东/ns 、/w 福建/ns 和/c 广西/ns 三/m 个/q 省/n （/w 区/n ）/w 栽种/v 最多/d ，/w 其次/d 为/p 四川/ns 和/c 台湾/ns ，/w 云南/ns 则/c 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     广东/ns 为/p 荔枝/n 主产/n 区/n ，/w 栽培/v 面积/n 和/c 产量/n 占/v 全国/n 第一/m 位/q ，/w 分布/v 很/d 广/a ，/w 达/v ８０/m 多/a 个/q 县/n ，/w 以/p 广州/ns 市郊/n 、/w 从化/ns 、/w 增城/ns 、/w 东莞/ns  、/w 深圳/ns 、/w 南海/ns 、/w 番禺/ns 、/w 中山/ns 、/w 惠来/ns 、/w 普宁/ns 、/w 潮安/ns 、/w 饶平/ns 、/w 海口/ns 市郊/n 、/w 琼山/ns 、/w 文昌/ns 、/w 电白/ns 、/w 廉江/ns 、/w 化州/ns 、/w 茂名/ns 、/w 新兴/ns ，/w 郁南/ns 等/u 县/n 为/p 多/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     荔枝/n 丰收年/n ，/w 广东/ns 的/u 产量/n 达/v ２００/m 多/a 万/m 担/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     福建/ns 荔枝/n 栽培/v ，/w 分布/v 于/p 闽南/nd 和/c 东南沿海/n ，/w 北纬/n ２４/m &#176;/w -/w ２６/m &#176;/w 之间/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     主要/a 栽培/v 地区/n 包括/v 漳州/ns 、/w 福州/ns 等/u 市郊/n ，/w 以及/c 龙海/ns 、/w 漳浦/ns 、/w 南靖/ns 、/w 泉州/ns 、/w 莆田/ns 、/w 仙游/ns 、/w 南安/ns 、/w 福清/ns 、/w 闽侯/ns 、/w 永春/ns 等/u ３２/m 个/q 县/n （/w 市/n ）/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     产量/n 次于/a 广东/ns ，/w 成熟期/n 则/c 较/d 迟/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     广西/ns 荔枝/n 栽培/v ，/w 主要/a 分布/v 桂/j 中/nd 和/c 桂/j 南/nd ，/w 北纬/n ２１/m &#176;/w ２/m ′/w -/w ２５/m &#176;/w 一带/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     包括/v 南宁/ns 、/w 梧州/ns 市郊/n ，/w 以及/c 苍梧/ns 、/w 桂平/ns 、/w 平南/ns ，/w 藤县/ns 、/w 容县/ns 、/w 北流/ns 、/w 横县/ns 、/w 贵县/ns 、/w 玉林/ns 、/w 岑溪/ns 、/w 博白/ns 、/w 陆川/ns 、/w 灵山/ns 、/w 隆安/ns 等/u ２０/m 多/a 个/q 县/n （/w 市/n ）/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     四川/ns 荔枝/n 栽培/v ，/w 主要/a 是/vl 分布/v 在/p 川南/nl 长江/ns 和/c 金沙江/ns 河谷/n 相连/v 的/u 一些/m 县份/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     近代/nt 以/p 合江/ns 为/p 荔枝/n 主产/n 县/n ，/w 其他/r 如/v 泸县/ns ，/w 纳溪/ns 、/w 南溪/ns 、/w 江安/ns 、/w 宜宾/ns 、/w 屏山/ns 、/w 江津/ns 、/w 重庆/ns 、/w 涪陵/ns 、/w 万县/ns 也/d 有/v 少量/m 的/u 栽培/v 和/c 分布/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     此外/r ，/w 台湾/ns 由于/c 风/n 害/v 较/d 严重/a ，/w 荔枝/n 栽培/v 不/d 多/a ，/w 主要/a 分布/v 台南/ns 、/w 高雄/ns 、/w 新竹/ns 、/w 香山/ns 一带/n ，/w 台中/ns 、/w 台北/ns 仅有/v 少量/m 栽培/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     此外/r ，/w 云南/ns 的/u 麻栗坡/ns 、/w 蒙自/ns 、/w 开远/ns 、/w 新平/ns 、/w 景洪/ns 、/w 河口/ns 、/w 元江/ns 及/c 元阳/ns ，/w 有/v 少数/a 荔枝/n 栽培/v ；/w 贵州/ns 的/u 赤水/ns 、/w 罗甸/ns 、/w 望谟/ns 也/d 有/v 荔枝/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     国外/n 的/u 荔枝/n 栽培/v 面积/n 和/c 产量/n 远远/d 不及/a 我国/r 。/w 
		
			
                                        246
                                     主要/a 分布/v 于/p 东南亚/ns 及/c 太平洋/n 岛屿/n ，/w 澳洲/ns 、/w 南非/ns 和/c 美洲/ns 各国/n ，/w 以/p 印度/ns 、/w 南非/ns 和/c 美国/ns 较/d 多/a ，/w 略/d 述/w 如下/v ：/w  印度/ns 自/p 唐宋/nt 时代/n 由/p 我国/r 输入/v ，/w 分布/v 于/p 印度/ns 东北/ns 地区/n ，/w 比哈尔/ns 、/w 加尔各答/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     栽培/v 的/u 品种/n 约/d 有/v １０/m 余/n 个/q ，/w 食/v 味/n 酸甜/a ，/w 品质/n 一般/a ，/w 难/a 与/c 我国/r 荔枝/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     此外/r ，/w 如/v 孟加拉/ns 、/w 斯里兰卡/ns 、/w 泰国/ns 、/w 缅甸/ns （/w 十七/m 世纪/nt 自/p 中国/ns 引入/v ）/w 、/w 柬埔寨/ns 、/w 越南/ns 、/w 马来西亚/ns 、/w 菲律宾/ns 等/u ，/w 也/d 有/v 引种/v ，/w 因/c 都/d 属/v 热带/n 地区/n ，/w 荔枝/n 栽培/v 不/d 多/a ，/w 但/c 当地/n 还有/v 不少/a 荔枝/n 的/u 近/a 缘/p 树种/n ，/w 如/v 红毛/n 丹/n 、/w 金毛/n 丹/n 、/w 番龙眼/n 及/c 野生/f 的/u 菲律宾/ns 荔枝/n 等/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     非洲/ns 的/u 荔枝/n 栽培/v ，/w 仅有/v 百年/n 历史/n ，/w 是/vl １８７５/m 年/nt 由/p 印度/ns 引入/v ，/w 现/v 分布/v 于/p 南非/ns 以/p 及/c 马达加斯加/ns 、/w 毛里求斯/ns 等/u ，/w 其中/r 以/p 南非/ns 栽培/v 最多/d ，/w １９５０/m 年/nt 已/d 发展/v 到/v ４００万/m 株/q ，/w 英/j 、/w 法/j 等/u 欧洲/ns 国家/n 市场/n 的/u 荔枝/n ，/w 每年/nt 有/v 相当/a 数量/n 是/vl 由/p 南非/ns 出口/n 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     美国/ns 的/u 荔枝/n 栽培/v ，/w 也/d 只有/c 百年/n 历史/n ，/w 主要/a 分布/v 于/p 太平洋/ns 中部/nd 的/u 夏威夷/ns ，/w 及其/d 本土/r 的/u 佛罗里达/ns 州/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     澳洲/ns 的/u 荔枝/n ，/w 由/p 印度/ns 引入/v （/w １８８６/m 年/nt ）/w 冻死/v 后/nd ，/w 再/d 由/p 我国/r 福建/ns 引入/v （/w １９０７/m 年/nt ）/w 耐寒/a 的/u 荔枝/n 品种/n ，/w 逐年/v 扩/v 种/q 发展/v ，/w 目前/nt 已/d 成为/v 该地/n 重要/a 的/u 亚热带/n 果树/n 之一/r ，/w 年产量/n 超过/v １０/m 多/a 万/m 担/q 。/w 
		
			
                                        252
                                     夏威夷/ns 的/u 荔枝/n ，/w 初/d 由/p 广东/ns 输入/v （/w １９７３/m 年/nt ）/w 优良/a 品种/n 如/v 桂/j 味/n 、/w 黑叶/n 、/w 糯米/n 糍/n 、/w 淮/j 枝/n 等/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     为/p 适应/v 发展/v 荔枝/n 的/u 需要/n ，/w 夏威夷/ns 大学/n 和/c 果树/n 研究所/n 机构/n ，/w 还/d 培育/v 出/vd 一些/m 荔枝/n 的/u 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     中/nd 、/w 南美洲/ns 的/u 国家/n ，/w 如/v 波多黎各/ns 、/w 哥斯达黎加/ns 、/w 古巴/ns 、/w 洪都拉斯/ns 、/w 特立尼特/ns 和/c 多巴哥/ns 、/w 巴拿马/ns 和/c 巴西/ns 等/u ，/w 都/d 有/v 荔枝/n 分布/v ，/w 但/c 栽培/v 数量/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     澳大利亚/ns （/w １８５４/m 年/nt ）/w 也/d 自我/r 国/n 广东/ns 引入/v 黑/a 叶/n 、/w 淮枝/n 、/w 桂/j 味/n 等/u 荔枝/n 品种/n ，/w 分布/v 于/p 昆士兰/ns 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     荔枝/n 生产/v 上/nd 存在/v 不少/a 有待/v 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     （/w １/m ）/w 幼/a 树/n 生长期/n 长/a ，/w 进入/v 结果/v 期/n 迟/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     （/w ２/m ）/w 结果/v 树/n 产量/n 不/d 稳定/a ，/w 甚至/c 不/d 开花/v ，/w 尤以/d 糯米/n 糍/n 、/w 桂/j 味/n 等/u 为/p 显著/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     （/w ３/m ）/w 不良/a 的/u 气候/n 条件/n ，/w 影响/v 生长/v 发育/v ，/w 妨碍/v 开花结果/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     秋/nt 冬季/nt 温暖/a 多/a 雨/n ，/w 促使/v 抽/v 发/v 冬/nt 梢/n ，/w 消耗/v 养分/n ，/w 不/d 利于/v 花/v 芽/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     花期/n 如/v 遇/v 低温/n 阴雨/n ，/w 易/a 导致/v 烂/a 花/v ，/w 影响/v 授粉/v 或/c 落/v 果/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     （/w ４/m ）/w 缺乏/v 管理/v ，/w 树/n 势/n 衰弱/a ，/w 病/v 虫/n 为害/n ，/w 加重/v 大小/a 年/n 结果/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     （/w ５/m ）/w 各/r 地区/n 都/d 有/v 果实/n 成熟期/n 不同/a 、/w 品质/n 优良/a 的/u 荔枝/n 品种/n 、/w 品系/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     如/v 能/vu 有/v 计划/n 地/u 发展/v 优良/a 品种/n 、/w 品/v 系/vl ，/w 加强/v 区域/n 化/k 工作/n ，/w 对/p 提高/v 果实/n 品质/n ，/w 延长/v 鲜果/n 供应/v 期/n 有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     研究/v 以上/nd 问题/n ，/w 加强/v 荔枝/n 园/n 的/u 科学管理/v ，/w 夺取/v 早/a 结/n 、/w 丰产/n 、/w 稳产/n ，/w 是/vl 发展/v 荔枝/n 生产/v 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     荔枝/n 属/v 无/v 患/v 子/n 科/n 常绿/a 乔木/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     无/v 患/v 子科/n 植物/n ，/w 种类/n 丰富/a ，/w 全球/n 约/d 有/v １４３/m 属/v ２０００/m 种/q ，/w 以/p 分布/v 于/p 热带/n 亚热带/ns 地区/n 为/p 多/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     其中/n 果树/n 植物/n 就/d 有/v １６/m 属/v ２２/m 种/q ，/w 包括/v 龙眼/n （/w 龙眼/n 属/v ）/w 、/w 红毛/n 丹/n 、/w 金毛/n 丹/n （/w 韶子属/n ）/w 、/w 赤才/n （/w 赤才属/n ）/w 、/w 亚旗果/n （/w 亚旗属/n ）/w 、/w 番龙眼/n （/w 番龙眼属）/w 等等/u ，/w 都/d 是/vl 荔枝/n 属/n 的/u 亲缘/n 植物/n ，/w 可能/vu 有/v 作为/v 荔枝/n 砧木/n 及/c 杂交/v 育/v 种/n 的/u 原始/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     荔枝/n 属/n 具有/v 两/m 个/q 种/q ：/w 一/m 是/vl 荔枝/n Ｌｉｔｃｈｉ/ws ｃｈｉｎｅｎｓｉｓ/ws Ｓｏｎｎ/ws ．/w 原产/v 我国/r ；/w 另/a 一/m 是/vl 菲律宾/ns 荔枝/n Ｌｉｔｃｈｉ/ws ｐｈｉｌｉｐｐｉｎｅｎｓｉｓ/ws Ｒ/ws ａｄｌ/ws ．/w 是/vl 当地/n 野生/f 树种/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     后者/n ，/w 果实/n 长/a 椭圆形/n ，/w 皮面/n 有/v 长/a 刺/n 状/n 突起/v ，/w 种子/n 大/a ，/w 假/a 种阜/n （/w 果肉/n ）/w 只/d 围绕/v 种子/n 的/u 一部分/n ，/w 不甚/v 发达/a ，/w 品质/n 差/a ，/w 味/n 酸涩/a ，/w 没有/v 食用/v 价值/n ，/w 可/vu 试用/v 为/p 荔枝/n 砧木/n 或/c 杂交/v 育种/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９７４/m 年/nt 云南省/n 热带/n 植物/n 研究所/n 在/p 勐崙/ns 还/d 发现/v 一/m 个/q 野生/f 荔枝/n 新/a 变种/n ，/w Ｌｉｔ/ws ｃｈｉ/ws ｃｈｉｎｅｎ/ws －/w ｓｉｓ/ws Ｓｏｎｎ/ws ．/w ｖａｒ/ws ．/w ｓｐｏｎｔａｎｅｕｓ/ws Ｐｅｉ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｎｏｖ/ws ．/w 别名/n 光头/n 荔枝/n （/w 云南/ns 勐/w 崙/w ）/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     小叶/n ２/m -/w ６/m 对/p ，/w 先端/n 长/a ，/w 渐/d 尖/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     果面龟/n 裂纹/n 细密/a ，/w 小/a 瘤体/n 突起/v ，/w 呈/v 菱形/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     果肉/n 薄/a （/w 不够/a ２/m 毫米/q 厚度/n ）/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     种子/n 圆/a 锥形/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     杨梅/n 为/p 我国/r 特产/n 果树/n ，/w 果实/n 初夏/nt 成熟/a ，/w 色泽/n 艳丽/a ，/w 甜酸/a 适口/v ，/w 风味/n 良好/a ，/w 富含/v 维生素/n ，/w 颇/d 有/v 营养/n 价值/n ，/w 在/p 医疗/n 上/nd 有/v 止咳/v 生津/v ，/w 助消化/n ，/w 治/v 霍乱/n 等/u 功效/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     果实/n 除/p 鲜食/n 外/nd ，/w 最/d 宜/a 加工/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     可/vu 制糖/v 水/n 罐头/n 、/w 果酱/n 、/w 果汁/n 、/w 果酒/n 以及/c 盐渍/n 、/w 蜜饯/n 等/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     核/n 仁/n 含油/v 量/n 高达/v ４０％/m ，/w 可/vu 供/v 炒/v 食/v 或/c 榨油/v 用/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     叶/n 可/vu 提炼/n 香精/n ，/w 根/n 皮/n 富含/v 单宁/n ，/w 可/vu 熬制/v 鱼网/n 染料/n 或/c 其他/r 涂料/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     树/n 性/k 强健/a ，/w 根部/n 有/v 放线/v 菌/n 共生/v ，/w 能/vu 在/p 瘠薄/a 山地/n 上/nd 生长/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     枝叶/n 繁茂/a ，/w 终年/d 常绿/a ，/w 为/p 南方/nl 绿化/v 优良/a 树种/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 广东/ns 灵山/ns 茶/n 区/n 有/v 用作/v 茶园/n 的/u 遮荫/v 树/n ，/w 以/p 提高/v 茶叶/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     此外/c ，/w 杨梅/n 栽培/v 容易/a ，/w 病虫/n 少/a ，/w 生产/v 成本/n 低/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     但/c 果实/n 不/d 耐/v 贮运/v ，/w 且/c 放任/v 栽培/v 时/nt 容易/a 发生/v 大小/a 年/nt 。/w 
		
			
                                        286
                                     杨梅/n 原产/v 我国/r 南部/nd ，/w 汉/n 东方朔/nh 所著/n 《/w 林邑/n 记/v 》/w ，/w 陆贾/nh 的/u 《/w 南/nd 越/n 纪行/n 》/w ，/w 晋/nt 嵇含/nh 所撰/n 《/w 南方/nl 草木/n 状/n 》/w 等/u 古籍/n 中/nd 都/d 有/v 记载/v ，/w 证明/v 杨梅/n 的/u 栽培/v 已/d 有/v ２０００/m 年/n 以上/nd 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     我国/r 杨梅/n 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 流域/n 以南/nl ，/w 即/d 北纬/n ２０/m -/w ３１/m &#176;/w 之间/r 。/w 
		
			
                                        288
                                     主要/a 产区/n 为/p 浙江/ns 、/w 江苏/ns 、/w 福建/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 湖南/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     台湾/ns 、/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 四川/ns 及/c 安徽/ns 南部/nd 都/d 有/v 野生/f 和/c 少量/m 栽培/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     其中/n 浙江/ns 栽培/v 面积/n 最/d 广/a ，/w 产量/n 最多/d ，/w 品质/n 也/d 最佳/d 。/w 
		
			
                                        291
                                     国外/n 在/p 日本/ns 的/u 本/r 州中/nl 部/n 以西/nl 各地/n ，/w 如/v 高知/ns 、/w 爱媛/ns 有/v 少量/m 栽培/v ，/w 或/c 山林/n 间/q 野生/f ，/w 但/c 果实/n 小/a 而/c 品质/n 劣/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     印度/ns 、/w 缅甸/ns 、/w 越南/ns 等/u 国/n 出产/n 另/a 一/m 种/q 杨梅/n （/w Ｍｙｒｉｃａ/ws ｉｎ/ws ｔｅｇｒｉｆｏｌｉａ/ws Ｒｏｘｂ/ws ．/w ）/w ，/w 果形/n 较/d 小/a ，/w 常/d 栽植/v 在/p 庭园/n 中/nd 作/v 观赏/v ，/w 果实/n 有时/d 糖/n 渍/n 供/v 食用/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     欧洲/ns 及/c 美洲/ns 则/c 多/a 引种/v 作/v 观赏/v 或/c 药用/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     杨梅/n 属于/v 杨梅/n 科/n （/w Ｍｙｒｉｃａｃｅａｅ/ws ）/w 杨梅/n 属/n （/w Ｍｙｒｉｃａ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     本属/v 植物/n 在/p 我国/r 已知/v 的/u 有/v 四/m 种/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     （/w 一/m ）/w 杨梅/n Ｍｙｒｉｃａ/ws ｒｕｂｒａ/ws Ｓｉｅｂ/ws ．/w ＆/w Ｚｕｃｃ/ws &#183;/w 是/vl 常绿/a 乔木/n ，/w 高达/v ５/m -/w １０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        297
                                     幼/n 树/n 树皮/n 光滑/a ，/w 呈/v 黄/a 灰/n 绿色/n ，/w 老年/n 树/n 为/v 暗灰/a 褐色/n ，/w 表面/n 常有/v 白/a 晕斑/n ，/w 多/a 具/v 浅/a 纵/a 裂/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     树冠/n 整齐/a ，/w 呈/v 球形/n ，/w 枝/q 脆/a 易/a 折/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     叶/n 革质/n 互/d 生/v 呈/v 倒/v 披针/n 形/n 或/c 长/a 倒卵形/n ；/w 全/a 缘/p 或/c 先端/n 稍有/d 纯/a 锯齿/n ；/w 叶面/n 深/a 绿色/n ，/w 富/a 光泽/n ；/w 叶/n 背/v 淡/a 绿色/n ，/w 两面/n 都/d 平滑/a 无/v 毛/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     雌雄/n 异/a 株/q 或/c 偶有/v 同/c 株/q 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     着生/v 花序/n 之/u 节/n 无/v 叶芽/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     果实/n 圆球/n 形/n ，/w 果/n 色/n 有/v 红/a 、/w 紫/a 、/w 白/a 、/w 粉红/a 等/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     一般/a 在/p ６/m 月中/nt 下旬/nt 成熟/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     本/r 种/q 分布/v 广/a ，/w 据/p 浙江/ns 农业大学/n 李三玉/nh 初步/n 观察/v ，/w 有/v 下列/v ６/m 个/q 类型/n ：/w  １/m ．/w 野/a 杨梅/n （/w 别名/n 野/a 乌/n ）/w 树冠/n 高大/a ，/w 生长/v 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     叶/n 大/a ，/w 先端/n 常/d 具有/v 锯齿/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     果/n 小/a ，/w 色/n 红/a ，/w 肉/n 柱/n 细/a ，/w 顶端/n 多/a 尖头/n ，/w 酸味/n 强/a ，/w 成熟/a 早/a ，/w 成熟/a 果/n 容易/a 脱落/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 浙江/ns ６/m 月/nt 初/d 采收/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     常/d 作/v 砧木/n 用/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     ２/m ．/w 红/a 杨梅/n 各地/n 普遍/a 栽培/v ，/w 品种/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     果/n 大/a 质/n 佳/a ，/w 熟时/n 红色/n 、/w 深红/a 或/c 水/n 红色/n 等/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     肉/n 柱/n 钝/a 或/c 尖/a ，/w 依/p 栽培/v 条件/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     如/v 浙江/ns 萧山/ns 的/u 中叶青/n 、/w 黄岩/ns 的/u 东魁/n ，/w 江苏/ns 洞庭/ns 的/u 大叶细蒂/n 等/u 属/v 本/r 类/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     ３/m ./w 乌/j 杨梅/n 叶/n 色/n 较/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     果/n 未/d 熟/a 前/nd 红色/n ，/w 成熟/a 采摘/v 时/nt 变成/v 乌/j 紫色/n 或/c 紫/a 黑色/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     肉/n 柱/w 粗大/a ，/w 先端/n 多/a 圆/a 钝/a ，/w 甜味/n 浓/a ，/w 品质/n 上等/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     肉/n 与/c 核/n 易/a 分离/v ，/w 栽培/v 管理/v 要求/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     如/v 浙江/ns 的/u 荸荠种/n 、/w 丁岙梅/n 、/w 大炭梅/n ，/w 江苏/ns 的/u 乌梅/n 及/c 广东/ns 的/u 山乌/n 、/w 乌核酥/n 等/u 属/n 之/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     ４/m ．/w 白/a 杨梅/n 成熟/a 果实/n 白色/n 、/w 乳白色/a 、/w 黄/a 白色/n 或/c 白色/n 中/nd 略带/v 绿/a 晕/v 斑/n ，/w 但/c 均不/d 转/v 红色/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     味/q 清甜/a ，/w 品质/n 尚/d 好/a ，/w 但/c 产量/n 不及/a 红/a 杨梅/n 和/c 乌/a 杨梅/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     各地/n 少量/m 栽培/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     以/p 浙江/ns 上虞/ns 横塘/ns 的/u 水晶/n 杨梅/n 和/c 福建/ns 长乐/ns 的/u 纯白/a 蜜/n 为/p 其/r 代表/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     ５/m ．/w 早/a 性梅/n 产/v 浙江/ns 黄岩/ns 拱东/ns 、/w 东岙/ns 等/u 地/n ，/w 栽培/v 区域/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     树/n 势/n 中庸/n ，/w 树冠/n 中/nd 大/a 或/c 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     叶/n 全/a 缘/p 无/v 锯齿/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     果/n 小/a ，/w 紫红/a 或/c 红色/n ，/w 果/n 蒂/n 小/a 或/c 无/v ，/w 品质/n 不甚/v 好/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     成熟/a 最/d 早/a ，/w ６/m 月/nt 上旬/nt 即可/v 应市/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     为/p 良好/a 的/u 育种/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     ６/m ./w 杨平梅/n 产/v 浙江/ns 临海/v 的/u 涌泉/nh 、/w 杨平/nh 及/c 黄岩/nh 的/u 江口/nh 、/w 坦墙/nh 一带/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     树/n 势/n 极/d 强/a ，/w 树/n 姿/n 直立/v ，/w 树冠/n 圆筒/n 形/n ，/w 树/n 高大/a 雄伟/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     干/v 粗/a 而/c 光洁/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     枝叶/n 茂盛/a ，/w 叶/n 特大/a ，/w 倒/v 卵形/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     抗性/n 极/d 强/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     果实/n 最/d 耐/v 贮运/v ，/w 贮藏/v 一/m 周/q 后/nd 还/d 不/d 变味/v ，/w 但/c 品质/n 欠佳/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     可/vu 作为/v 育种/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     （/w 二/m ）/w 毛/n 杨梅/n Ｍｙｒｉｃａ/ws ｅｓｃｕｌｅｎｔａ/ws Ｂｕｃｈ/ws ．/w －/w Ｈａｎ/ws ．/w 产/v 云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 四川/ns 海拔/n １６００/m -/w ２３００/m 米/q 高处/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     乔木/n ，/w 高/a ８/m -/w １０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        337
                                     叶/n 长/a 椭圆形/n ，/w 长/a １２/m 厘米/n ，/w 平滑/a 无/v 毛/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     幼/n 枝/q 及/c 叶柄/n 都/d 有短/v 柔/a 毛/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     果实/n 卵/n 状/n ，/w 形/n 小/a ，/w 色/n 红/a ，/w 有/v ７/m 个/q 变种/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     （/w 三/m ）/w 青梅/n Ｍｙｒｉｃａ/ws ａｄｅｎｏｐｈｏｒａ/ws Ｈａｎｃｅ/ws ．/w 别名/n 细/a 叶/n 杨梅/n ，/w 产/v 广东/ns 海南岛/ns 。/w 
		
			
                                        341
                                     灌木/n ，/w 高/a ３/m -/w ６/m 米/q 。/w 
		
			
                                        342
                                     树皮/n 灰色/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     叶/n 椭圆/n ，/w 长/a ２/m ./w ６/m -/w ３/m ．/w ３/m 厘米/q ，/w 宽/a １/m ./w ２/m 厘米/n ，/w 先端/n 尖/a ，/w 基部/n 狭/a ，/w 平滑/a 无/v 毛/n ，/w 边缘/n 疏/w 生/v 锯齿/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     花/n 生/v 于/p 叶腋/n ，/w 带/v 褐色/n 或/c 红/a 黄色/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     果/n 成熟/a 时/nt 深/a 红色/n ，/w 加工/v 盐渍/n 后/nd 具/v 祛/v 痰/n 、/w 解酒/v 、/w 止/v 吐/v 等/u 药效/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     （/w 四/m ）/w 云南/ns 杨梅/n Ｍｙｒｉｃａ/ws ｎａｎａ/ws Ｃｈｅｖａｌ/ws ．/w 别名/n 矮/a 杨梅/n ，/w 产/v 云南/ns 、/w 贵州/ns 海拔/n 高/a ２７００/m 米/q 处/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     灌木/n ，/w 高/a 仅/d １/m -/w １/m ./w ７/m 米/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     叶/n 长/a 椭圆形/n ，/w 长/a ５/m 厘米/n ，/w 宽/a ２/m ./w ５/m 厘米/n ，/w 先端/n 尖/a ，/w 茎/n 部/n 楔/v 形/n ，/w 呈/v 橄榄/n 绿色/n ，/w 边缘/n 中部/nd 以上/nd 有/v 粗/a 锯齿/n ，/w 表面/n 叶/n 脉/n 凹下/n ，/w 背面/n 凸起/v ，/w 叶柄/n 粗/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     花/v 黄绿色/n ，/w 簇/q 生于/v 叶/n 腋/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     现有/v 两/m 个/q 变种/n ，/w 即/d 尖/a 叶/n 矮/a 杨梅/n （/w Ｍ/ws ．/w ｎａｎａ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｉｎｔｅｇｒａ/ws Ｃｈｅｖ/ws ．/w ）/w 及/c 大/a 叶/n 矮/a 杨梅/n （/w Ｍ/ws ．/w ｎａｎａ/ws ｖａｒ/ws ．/w ｌｕｘｓｕｒｉａｎｓ/ws Ｃｈｅｖ/ws ．/w ）/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     枝组/n 视/v 空间/n 大小/a ，/w 以/p 先/nt 放/v 后/nd 缩/v 法/n 或/c 先/nt 截/v 后/nd 放/v 法/n 培养/v 枝组/n ，/w 在/p 树/n 势/n 强/a 时/nt 多/a 采用/v 疏删/v 修剪/v ，/w 树/n 势/n 转弱/v 时/nt ，/w 则/c 采用/v 短/a 截/v 修剪/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     幼年/nt 树/n 保留/v 中长/a 果/n 枝/n 结果/v ，/w 至/v 壮年/nt 树/n 势/n 转弱/v ，/w 花/v 芽/n 已/d 足够/a 后/nd ，/w 则/c 剪去/v 中长/a 果/n 枝/n 花/v 芽/n ，/w 而/c 用/v 短/a 果/n 枝/n 结果/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     ４/m ．/w 直立/v 或/c 半/m 直立/v 型/k 一般/a 树/n 势/n 较/d 强/a ，/w 树冠/n 直立/v ，/w 长/a 枝/n 少/a ，/w 短/a 枝/n 多/a ，/w 以/p 短/a 果/n 枝/n 及/c 短/a 果/n 枝群/n 结果/v 为主/v ，/w 以/p 晚/a 三/m 吉/a 、/w 太/d 白/a 为/p 代表/n 品种/n ，/w 博多青/n 、/w 菊水/n 、/w 长/a 十/m 郎/n 等/u 基本/n 上/nd 属于/v 这/r 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     骨干/n 枝/n 主/f 枝/n 数目/n 大致/d 与/c 中间/nd 型/k 相似/a ，/w 分层/v 排列/v ，/w 骨干/n 枝/q 相距/v ８０/m -/w １００/m 厘/q 米/q 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 一/m 类型/n 品种/n 不但/c 有/v 直立/v 生长/v 习性/n ，/w 而且/c 发/v 枝/n 偏/a 少/a ，/w 故/c 幼/n 树/n 整形/v 关键/n ：/w ①/w 开张/v 主/f 枝/n 角度/n ，/w ②/w 增加/v 枝/q 量/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     为此/c ，/w 必须/d 适当/a 长/a 放/v 延长/v 枝/n ，/w 一般/a 保留/v 全长/n １/m ／/w ２/m -/w ２/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        357
                                     同时/v 还要/vu 在/p 生长期/n ，/w 将/p 竞争/v 枝/n 向/p 空处/n 拉平/v （/w 即/d 在/p 枝条/n 生长/v 基本/n 停止/v ，/w 而/c 又/d 未/d 木质/n 化/k 时/nt 进行/v ）/w 至/v 冬季/nt 不行/v 剪截/v ，/w 这样/r 第二/m 年/nt 竞争/v 枝/n 即可/v 转化/v 为/p 外/nd 生/v 结果/n 枝/n 组/n ，/w 第三/m 年/nt 可/vu 大量/a 结果/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     由于/c 结果/v 的/u 重量/n ，/w 又/d 可/vu 将/p 主枝/n 角度/n 拉开/v ，/w 因此/c 竞争/v 枝/n 处理/v 和/c 利用/v ，/w 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     竞争/v 枝/n 利用/v 的/u 数量/n ，/w 可/vu 依/v 全/a 树/n 骨干/n 枝/n 数目/n ，/w 株行距/n 的/u 大小/a 而/c 定/v ，/w 可/vu 隔年/v 拉/v ，/w 也/d 可/vu 年年/nt 拉/v ，/w 但/c 要/vu 注意/v ，/w 留空/v 汰密/a ，/w 选优/v 去/vd 劣/a ，/w 保持/v 适宜/a 空间/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     枝/n 组/n 以/p 先/nt 放/v 后/nd 截/v 法/n 为主/v ，/w 背上/v 枝/q 宜/a 拉平/v 疏/a 枝/n 时宜/n 留/v 椿/n ，/w 促发/v 中短/a 枝/n ，/w 并/c 防/v 骨干/n 枝/q 光秃/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     如/v 枝组/n 过/v 少/a ，/w 可/vu 在/p 骨干/n 枝/q 光秃/a 部/n 的/u 中间/nd 枝上/nl 刻伤/v ，/w 促/v 生长/v 枝/n ，/w 幼壮/a 树/n 可/vu 保留/v 中长/a 枝/n 结果/v ，/w 但/c 弱/a 枝/n ，/w 可/vu 将/p 其/r 作/v 生长/v 枝/n 利用/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     保/v 花/n 保/v 果/n 和/c 疏/v 花/n 疏/v 果/n 是/vl 一/m 个/q 事物/n 的/u 两/m 个/q 侧面/n ，/w 其/r 目的/n 是/vl 调节/v 树/n 体/n 的/u 负载/v 量/n ，/w 保证/v 生长/v 健壮/a ，/w 结果/v 良好/a ，/w 果/n 大/a 质优/v ，/w 年年/nt 丰产/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     （/w 一/m ）/w 保/v 花/v 保/v 果/n 保/v 花/v 保/v 果/n 的/u 根本/d 措施/n 是/vl 加强/v 土/a 、/w 肥/n 、/w 水/n 的/u 管理/v 和/c 防治/v 病虫/n ，/w 使/v 树/n 体/n 生长/v 健壮/a ，/w 营养/n 贮备/v 充足/a ，/w 既/c 能/vu 开好/v 花/n ，/w 又/d 能/vu 结好/v 果/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     凡/d 品种/n 单一/a ，/w 授粉/v 树/n 不足/a 或/c 配置/v 不当/a 的/u 梨园/n ，/w 应/vu 尽早/d 补/v 栽/v 授粉/v 树/n ，/w 高/a 接/v 授粉/v 品种/n 或/c 花期/n 树上/nl 挂/v 花/v 枝/n （/w 罐内/n 盛/v 水/n ，/w 将/d 授粉/v 花枝/n 插入/v 罐内/n ，/w 挂于/v 树上/nl ）/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     花/n 喷/v 期/n ０．２/m -/w ０．/w ５％/m 硼酸/n ，/w ５/m -/w １０/m ｐｐｍ/ws ２/m ，/w ４/m -/w Ｄ/ws ，/w １５/m ｐｐｍ/ws 萘乙酸钠/n ，/w １０００/m ｐｐｍＢ/ws ９８００/m -/w １０００倍/m 醋精/n （/w 含/v 酸/n 量/n ３０％/m ，/w 食用/v 醋精/n ）/w 都/d 有/v 一定/d 效果/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     初/d 结果/v 的/u 树/n 和/c 因/c 大小/a 年/nt 结果/v 现象/n 而/c 无/v 授粉/v 条件/n 的/u 树/n ，/w 以及/c 梨树/n 开花/v 期间/nt 遇上/v 阴雨/n 连绵/a 天气/n 影响/v 正常/a 授粉/v 时/nt ，/w 应/vu 进行/v 人工/n 授粉/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     据/p 砀山/ns 报道/v ，/w 一般/a 每/r 斤/q 梨花/n 约/d 有/v ２００/m ０/m 朵/q ，/w 可/vu 剥/v 花/v 药/n １/m -/w １/m ．/w ２/m 两/m ，/w 花粉/n １/m 钱/n ，/w 通常/d 每/r 斤/q 花粉/n 可/vu 供/v 生产/v ６０/m -/w ８０/m 万/m 斤/q 酥/a 梨/n 的/u 梨花/n 授粉/v 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     对/p 生长/v 过旺/a 的/u 幼年/nt 树/n 或/c 徒长/v 性/k 结果/n 枝/n ，/w 往往/d 营养/n 生长/v 过旺/a ，/w 养液/n 向/p 枝梢/n 流入/v ，/w 果实/n 因/c 营养/n 不良/a 而/c 落/v 果/n ，/w 可/vu 进行/v 环/n 割/v 或/c 环/n 剥/v 等/u 外科/n 手术/n ，/w 以/p 抑制/v 树/n 体/n 或/c 枝梢/n 生长/v 而/c 保证/v 果实/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     （/w 二/m ）/w 疏/v 花/n 疏/v 果/n 梨树/n 花/n 芽/n 容易/a 形成/v ，/w 开花/v 座果/n 率/n 较/d 高/a ，/w 若/c 形成/v 过量/v 的/u 花芽/n 而/c 不/d 进行/v 疏/v 花/n 疏/v 果/n ，/w 常/d 因/c 座果/n 过多/a ，/w 消耗/v 养分/n 过大/a ，/w 而/c 不能/vu 抽/v 生/v 良好/a 的/u 新/a 梢/n ，/w 以致/c 营养/n 不良/a ，/w 不能/vu 形成/v 花芽/n ，/w 出现/v 大小/a 年/nt 结果/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     因此/c ，/w 疏去/v 多余/a 的/u 花/n 、/w 果/n ，/w 调节/v 生长/v 和/c 结果/v 的/u 矛盾/n ，/w 是/vl 防止/v 大/a 、/w 小/a 年/nt ，/w 达到/v 丰产/n 稳产/n 优质/f 的/u 有效/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     １/m ．/w 疏花/v 分疏/v 花序/n 和/c 疏/v 花朵/n 两/m 种/q ，/w 而/c 以/p 疏/v 花序/n 较为/v 简便/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     疏花/v 的/u 时期/n ，/w 以/p 花序/n 伸出/v 到/v 初/d 花/n 为宜/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     疏花/v 量/n 的/u 大小/a ，/w 要/vu 看/v 树势/n 、/w 品种/n 、/w 肥料/n 、/w 授粉/v 条件/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     疏花/v 的/u 具体/a 做法/n ，/w 宜/a 疏/v 弱/a 留/v 强/a ，/w 疏/v 长/a （/w 长/a 、/w 中/nd 果/n 枝/n 的/u 顶/n 花/v 芽/n ）/w 留/v 短/a （/w 短/a 果/n 枝/n 的/u 顶花/v 芽/n ）/w ；/w 疏/v 腋/n （/w 花芽/n ）/w 留顶/n （/w 花芽/n ）/w ；/w 疏密/a 留/v 稀/a ；/w 疏/v 外/nd （/w 部/n ）/w 留/v 内/nd （/w 部/n ）/w ，/w 但/c 树/n 冠/n 顶部/n 和/c 强壮/a 直立/v 的/u 大/a 中/a 枝条/n ，/w 为了/p 防止/v 发生/v 上/nd 强/a 现象/n ，/w 可/vu 不/d 疏花/v 和/c 少/a 疏花/v ，/w 以/p 果/n 压/v 枝/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     为了/p 节约/v 劳力/n ，/w 争取/v 时间/n ，/w 当/p 一部分/n 花/v 已/d 授粉/v 受精/v ，/w 达到/v 丰产/n 要求/n 时/nt ，/w 亦可/c 结合/v 病虫/n 防治/v ，/w 喷射/v ０./w ５％/m 的/u 波尔多/n 液/n 和/c 波美/n ０.３/m &#176;/w 的/u 石硫/n 合剂/n ，/w 或/c ４０/m ｐｐｍ/ws 萘乙酸钠/n ，/w 可以/vu 杀死/v 柱头/n 起到/v 疏花/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     ２/m ．/w 疏果/n 在/p 疏花/v 的/u 基础上/n ，/w 对/p 座果/n 率/n 高/a 的/u 某些/r 品种/n 如/v 二十/m 世纪/nt 、/w 今/nt 村/n 秋/nt 、/w 菊/n 水/n 等/u 还要/vu 进行/v 疏果/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     疏果/n 时期/n ，/w 自/p 第一/m 次/q 落/v 果/n 后/nd 开始/v 至/v 五月/nt 中/nd 左右/n 完成/v （/w 长江/ns 流域/n ）/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     其/r 疏/v 果/n 的/u 依据/n ：/w 凡/d 高产/n 优质/f ，/w 年年/nt 结果/v 的/u 健壮/a 树/n ，/w 必须/d 保持/v 一定/d 的/u 枝果/n 比/n 或/c 叶/n 果/n 比/p ，/w 据/p 调查/v 鸭梨/n 、/w 茌梨/n 、/w 菊水/n 、/w 秋/nt 白梨/n 和/c 洋梨/n 成年/n 健壮/a 树/n 的/u 枝/n 果/n 比/n 均/d 约/d 为/p ３/m -/w ４/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        379
                                     强/a 树/n 强/a 枝/n 枝果/n 比/n 可/vu 适当/a 降低/v ，/w 弱/a 树/n 弱/a 枝/n ，/w 则/c 可/vu 适当/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     砂梨/n 系统/a 的/u 叶/n 果/n 比/n 以/p ２５-/w ３０/m ∶/w １/m 为/p 适宜/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     西洋/ns 梨/n 是/vl ３０/m -/w ４０/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        382
                                     疏/v 果/n 的/u 具体/a 做法/n ，/w 应/vu 掌握/v 弱/a 树/n 、/w 果/n 多/a 的/u 树/n ，/w 早/a 疏/v 狠/a 疏/v ；/w 旺/a 树/n 果/n 少/a 的/u 树/n ，/w 晚/a 疏/v 少/a 疏/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     内/nd 膛/n 弱/a 枝/n ，/w 多/a 疏/v 少/a 留/v ；/w 外围/n 强/a 枝/n ，/w 多/a 留/v 少/a 疏/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     做到/v 留/v 大/a 果/n ，/w 疏/v 小/a 果/n ；/w 留/v 好/a 果/n 、/w 疏/v 病虫/n 果/n 、/w 畸形/n 果/n ；/w 留/v 边果/n ，/w 疏/v 中心/n 果/n ；/w 留/v 距/v 骨干/n 枝/n 近/a 的/u 果实/n ，/w 疏/v 距/v 骨干/n 枝/n 远/a 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     江浙/ns 一带/n 行套袋/n 栽培/v ，/w 于/p 定/v 果/n 后/nd 进行/v 套袋/v ，/w 套袋/v 的/u 果实/n 外观/n 好/a ，/w 病虫/n 果/n 少/a ，/w 一般/a 要求/v ５/m 月/nt 中旬/nt 左右/n 结束/v ，/w 过/a 迟/a 易/a 被/p 病虫/n 为害/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     对/p 早熟/v 种/n 如/v 八/m 云/n 一般/a 不/d 套袋/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     采收/v 时期/n 主要/a 依据/p 种类/n ，/w 品种/n 特性/n ，/w 果实/n 成熟/a 度/k 和/c 用途/n ，/w 以及/c 气候/n 条件/n ，/w 并/c 适当/a 照顾/v 市场/n 供应/v 及/c 劳力/n 调配/v 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     秋/nt 子梨/n 及/c 西洋/ns 梨/n 系统/a 的/u 果实/n ，/w 须/d 经/p 后/nd 熟/a 始/v 可/vu 食用/v ，/w 须/d 于/p 成熟/a 前/nd 数/a 日/nt ，/w 即/d 果实/n 大小/a 趋于/v 固定/a ，/w 果面/n 已经/d 转/v 色/n ，/w 果/n 梗/n 易/a 自/p 果台/n 脱离/v 即可/v 提前/v 采收/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     采收/v 后/nd ，/w 宜/a 选/v 冷凉/a ，/w 半/m 暗/a ，/w 干湿/a 适中/a ，/w 温度/n 变化/n 不大/a 的/u 场所/n 进行/v 后/nd 熟/a ，/w 手/n 触/v 之/u 有/v 柔软/a 感觉/n ，/w 且/c 有/v 芳香/a ，/w 即/d 为/p 完/v 熟/a 象征/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     如/v 不/d 及时/a 采收/v ，/w 让/v 其/r 在/p 树上/nl 成熟/a ，/w 则/c 果肉/n 松软/a 或/c 发/v 绵/a ，/w 失去/v 固有/v 风味/n ，/w 甚至/c 引起/v 果/n 心/n 腐败/a ，/w 影响/v 品质/n ，/w 且/c 更/d 不/d 耐/v 贮藏/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     白梨/n 和/c 砂梨/n 系统/a 的/u 果实/n ，/w 采/v 后/nd 即/d 可食/v ，/w 一般/a 果面/n 变色/v 呈现/v 该/r 品种/n 固有/v 色泽/n ，/w 果肉/n 由/p 硬/a 变/v 脆/a ，/w 且/c 具有/v 芳香/a （/w 砂/n 梨/n 多/a 无/v 芳香/a 味/q ）/w ，/w 果/n 梗/n 易/a 和/c 果/n 台/n 脱离/v ，/w 种子/n 变为/v 褐色/n ，/w 即/d 可/vu 采收/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     １/m ．/w &quot;/w 大年/n &quot;/w 树/n 修剪/v 花芽/n 多/a 的/u 大年/n 树/n 应/v 重/a 剪/v 带/v 花芽/n 的/u 枝/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     轻/a 剪/v 营养/n 枝/n ，/w 减少/v 花果/n 量/n ，/w 助长/v 营养/n 生长/v ，/w 依/v 势/n 定/v 产/n 留/v 花/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     一般/a 将/p 花芽/n 叶芽/n 比例/n 调整/v 到/v １/m ∶/w ２/m -/w ３/m ，/w 并/c 依/v 品种/n 、/w 座果率/n 和/c 树势/n 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     如/v 座果率/n 高/a 的/u 国光/n ，/w 树势/n 强/a 时/nt ，/w 花/n 叶/n 芽/n 比/n １/m ∶/w ２/m ，/w 中等/f 树势/n １/m ∶/w ３/m ，/w 树势/n 弱/a １/m ∶/w ４/m -/w ５/m 。/w 
		
			
                                        396
                                     南方/nd 湿热/a 区/n ，/w 花期/n 常/d 多/a 阴雨/n ，/w 授粉/v 着果力/n 较/d 差/a ，/w 在/p 尚无/v 其他/r 提高/v 着果率/n 之/u 有效/a 方法/n 时/nt ，/w 可/vu 适当/a 提高/v 花/n 芽/n 比率/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     修剪/v 方法/n ：/w ①/w 疏/a 间/nd 密/a 弱/a 果枝/n ，/w 中/nd 、/w 长/a 果枝/n 多/a 打头/v ，/w 减少/v 花量/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     破/a 花/n 芽/n 枝/n ，/w 一般/a 当年/nt 可/vu 抽/v 枝/n ，/w 再/d 形成/v 花芽/n ，/w 供/v 翌年/nt 小年/nt 结果/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     ②/w 大年/n 花芽/n 易/a 形成/v ，/w 冬/nt 剪/v 常/d 不易/a 完全/a 断定/v 是否/v 是/vl 花芽/n ，/w 翌春/nt 宜/a 行/v 花/n 前/nd 复/v 剪/v ，/w 剪去/v 过剩/a 花芽/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     ②/w 轻/a 剪/v 缓/a 放/v 一般/a 营养/n 枝/n 和/c 内/nd 膛/n 生长/v 枝/n ，/w 促成/v 花芽/n ，/w 供/v 作/v 小年/nt 结果/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     ④/w 回缩/v 更新/v 枝组/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     衰弱/a 、/w 冗长/a 枝组/n ，/w 可/vu 回缩/v 到/v 后面/nd 有/v 花/n 部位/n ；/w 强/a 旺/a 枝组/n ，/w 可/vu 截/v 前/nd 留/v 后/nd ，/w 使/v 后/nd 部/n 结果/v ，/w 前部/nd 形成/v 花芽/n ，/w 待/v 其/r 结果/v 后/nd ，/w 再/d 回缩/v 到/v 花芽/n 处/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     ⑤/w 串花枝/n 和/c 单轴/n 延伸/v 枝/n ，/w 可/vu 留/v ２/m -/w ３/m 个/q 花芽/n 回缩/v ，/w 以/p 复/d 壮/v 枝条/n 和/c 提高/v 结果/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     ⑥/w 调整/v 树冠/n 骨架/n 结构/n ，/w 大/a 枝/n 处理/v 可/vu 在/p 大年/nt 进行/v ，/w 不致/v 减产/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     ２/m ．/w &quot;/w 小年/n &quot;/w 树/n 修剪/v 花芽/n 少/a 、/w 偏/a 营养/n 生长/v 的/u 小年/n 树/n ，/w 应/v 不/d 剪/v 或/c 少/a 剪/v 花芽/n ，/w 重/a 剪/v 营养/n 枝/n ，/w 尽力/v 确保/v 花芽/n 量/n ，/w 提高/v 座果率/n 和/c 增加/v 果/n 重/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     修剪/v 方法/n ：/w ①/w 对/p 长/a 、/w 中/nd 、/w 短/a 果枝/n 和/c 腋花芽/n 枝/n 、/w 均/d 缓/a 放/v 不/d 剪/v ，/w 确保/v 花芽/n 数量/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     ②/w 对/p 交叉/v 、/w 重叠/v 、/w 密生/v 枝/n ，/w 辅养/v 竞争/v 枝/n ，/w 若/c 花芽/n 少/a 而/c 又/d 遮光/v ，/w 影响/v 大/a 者/k ，/w 可/vu 适当/a 修剪/v ；/w 若/c 花芽/n 多/a ，/w 而/c 影响/v 不/d 过大/a 者/k ，/w 可/vu 暂/d 保留/v ，/w 待/v 结果/v 后/nd 再行/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     ③/w 对/p 花芽/n 很少/a 的/u 衰弱/a 枝/n 、/w 细密/a 枝/n ，/w 应/v 行/v 适度/a 修剪/v ，/w 以/p 改善/v 通风/v 透光/v ，/w 集中/v 养分/n ，/w 提高/v 座果率/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     ④/w 对/p 生长/v 枝/n 和/c 果台侧枝/n ，/w 行/v 中度/n 以上/nd 短/a 剪/v ，/w 以/p 枝/n 换/v 枝/n ，/w 减少/v 翌年/nt 花芽/n 形成/v 量/n ，/w 平衡/a 大小/a 年/nt 。/w 
		
			
                                        410
                                     四川/ns 蓬溪县/ns 溪口/ns 公社/n 五/m 大队/n 与/c 该/r 县/n 水果/n 站/n 在/p 深入/a 学习/v 北方/nd 苹果/n 整形/v 修剪/v 的/u 经验/n 后/nd ，/w 结合/v 该/r 队/n 苹果园/n 的/u 实际/n ，/w 改造/v 树形/n ，/w 培养/v 结果/v 枝组/n ，/w 收到/v 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     对/p &quot;/w 青/a 苹/n &quot;/w 大树/n 采用/v 对/p 中庸/n 枝/n 先/nt 缓/a 后/nd 缩/v 、/w 强壮/a 枝/n 先/nt 重/a 截/v 后/nd 缓/a 再/d 缩/v 的/u 方法/n ，/w 培养/v 成/v 大中小/n 相间/n 排列/v 的/u 枝组/n ，/w 大中型/j 枝组/n 枝量/n 多/a ，/w 强壮/a ，/w 稳定/a ，/w 结实/v 力/n 强/a ，/w 寿命/n 长/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     小型/n 枝组/n 补/v 空隙/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     当/p 枝组/n 转弱/v 时/nt 及时/a 回缩/v 更新/v ，/w 以/p 加强/v 结果/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     做到/v 大/a 、/w 中/nd 、/w 小/a 枝组/n 的/u 演变/v 更新/v ，/w 放放/v 缩缩/v ，/w 轮换/v 结果/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     花芽/n 多/a 的/u 年份/nt 对/p 花芽/n 重/a 剪/v ，/w 留/v 健壮/a 短/a 果枝/n 结果/v ，/w 内/nd 膛/n 中庸/n 枝/n 不/d 截/v ，/w 其余/r 枝条/n 都/d 不同/a 程度/n 的/u 短/a 截/v ，/w 增加/v 生长/v 枝/n ，/w 更新/v 衰弱/a 枝组/n ，/w 疏除/v 密/a 弱/a 枝/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     花芽/n 少/a 的/u 年份/nt 尽量/d 保留/v 花芽/n ，/w 内/nd 膛/n 中庸/n 枝/n 不/d 剪/v ，/w 内外/nd 生长/v 枝/n 短/a 截/v ，/w 回缩/v 更新/v 衰弱/a 枝头/n ，/w 调整/v 大/a 、/w 中/nd 、/w 小/a 枝组/n ，/w 对/p 短/a 果枝/n 群/n 去/v 弱/a 留/v 强/a ，/w 结合/v 土/n 、/w 肥/n 、/w 水/n 、/w 保/v 诸项/r 基本/r 措施/n 的/u 加强/v ，/w 将/p ４０/m 年/nt 生/v 低产/n 的/u 老/a 苹果园/n 变为/v 高产/v 稳产/v 的/u 高产/v 园/n ，/w 由/p １９７０/m 年/nt 以前/nd 平均/a 株产/v ５０/m 斤/q 不断/d 上升/v ，/w １９７２/m -/w １９７６/m 年/nt 平均/a 株产/v １６０/m -/w １８５/m 斤/q ，/w 最高/a 株产/v ４６０/m 斤/q ，/w 平均/a 亩产/n ３２００/m -/w ３７００/m 斤/q ，/w 而且/c 有/v ８２．８％/m 达到/v 外销/v 果/n 要求/v 的/u 规格/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     ３/m ．/w 老/a 弱/a 树/n 伤口/n 愈合力/n 差/a ，/w 尽力/v 少/a 去/v 大/a 枝/n ，/w 减少/v 和/c 保护/v 好/a 伤口/n ，/w 保护/v 干枝/n 健壮/a ，/w 保持/v 养分/n 输导/v 通路/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     ４/m ．/w 若/c 光秃/a 严重/a 而/c 树冠/n 骨架/n 尚/d 健康/a 良好/a 时/nt ，/w 可/vu 于/p 适当/a 部位/n 嫁接/v 培养/v 新/a 枝/n 更新/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     若/c 全树/n 骨架/n 已/d 衰老/a 损/v 残/a ，/w 难以/d 复/d 壮/v 更新/v ，/w 产量/n 甚微/a 时/nt ，/w 应/v 及时/a 伐/v 除/v ，/w 更换/v 新株/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     近年/nt 我国/n 不少/a 县/n 、/w 市/n 大力/a 发展/v 苹果/n 矮化/v 栽培/v ，/w 但是/c 由于/c 矮砧/n 嫁接/v 苗/n 未能/v 即时/d 满足/v 生产/v 发展/v 的/u 需要/n ，/w 因此/c 在/p 发展/v 矮/a 砧/n 苹果/n 的/u 同时/v ，/w 利用/v 乔砧/n 嫁接/v ，/w 进行/v 密植/v 矮化/v 栽培/v ，/w 以/p 补/v 当前/nt 苹果/n 矮/a 砧/n 嫁接/v 苗/n 之/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     据/p 西南/ns 农学院/n 的/u 试验/v 总结/v 认为/v ：/w 乔砧/n 苹果/n 密植/v 矮化/v 栽培/v 的/u 优点/n 有/v 三/m ：/w ①/w 节约/v 土地/n ，/w 减少/v 粮/n 果/n 矛盾/n ；/w ②/w 砧木/n 材料/n 来源/n 广/a ，/w 育苗/v 成本/n 低/a ；/w ②/w 苗木/n 定植/v 后/nd 生长/v 快/a ，/w 投产/v 早/a ，/w 收回/v 成本/n 亦/d 早/a ，/w 因此/c 深受/v 社队/j 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     难点/n 是/vl 控/v 长/v 的/u 技术/n 措施/n 不易/a 掌握/v ，/w 如/v 控制/v 不当/a ，/w 早产/v 、/w 丰产/v 、/w 稳产/v 不能/v 持久/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     乔砧/n 密植/v 园/n 如果/c 采取/v 计划/v 密植/v ，/w 一开始/v 就/d 确定/v 永久/a 植株/n 和/c 临时/a 植株/n ，/w 则/c 永久/a 植株/n 的/u 整形/v 修剪/v 可以/vu 按照/p 乔砧/n 稀植/v 的/u 疏散/v 分层/v 式/k 进行/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     临时/d 植株/v 则/c 应/vu 采取/v 矮化/v 整形/v ，/w 对/p 临时/d 植株/a 树冠/n 不断/d 加以/v 控制/v ，/w 促/v 其/r 尽量/d 结果/v ，/w 直到/v 间伐/v 或/c 抽/v 稀/a 为止/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     如果/c 不用/v 计划/n 密植/v ，/w 在/p 每/r 亩/q 种/v １００/m -/w ２００/m 株/q 左右/nd 的/u 乔砧/n 苹果园/n 中/nd ，/w 对/p 固定/a 密度/n 的/u 乔砧/n 苹果/n 树冠/n 严加/v 控制/v ，/w 整成/v 篱形/n ，/w 保证/v 通风/v 透光/v ，/w 亦/d 能/vu 高产/v 稳产/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     四川/ns 南江县/ns 茶果站/n １９７３/m 年/nt 对/p 亩/q 栽/v １００/m 株/q 十二/m 年/nt 生/v 的/u 乔砧/n 金冠/n 苹果/n ，/w 从/p 放任/v 生长/v 改为/v 篱壁/n 整形/v ，/w 加上/v 接/v 枝/n 补/v 空/n 等/u 措施/n ，/w 自/p １９７４/m 年/nt 开始/v 亩产/n 上/v ４０００/m 斤/q ，/w 以后/nt 产量/n 不断/d 上升/v ，/w 连续/v ６/m 年/nt 每年/nt 亩产/n 在/p ５０００/m -/w ９０００/m 斤/q 的/u 幅度/n 以内/nd 。/w 
		
			
                                        427
                                     苹果/n 乔砧/n 密植/v 篱形/n 整/a 枝/n 的/u 方式/n 有/v 许多/a 形式/n ，/w 以下/nd 仅/d 介绍/v 一/m 种/q 简/a 而/c 易/a 行/v ，/w 而且/c 有效/v 的/u 弓/n 式/k 扇形/n ，/w 供/v 作/v 实践/v 的/u 参考/v ，/w 其他/r 方式/n 可/vu 参阅/v 本/r 书/n 〈/w 总论/n 〉/w 整形/v 修剪/v 章/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     弓/n 式/k 扇形/n 的/u 整形/v 方式/n 如下/v ：/w  １/m ．/w 弯/v 枝/n 促/v 萌/v 选/v 一/m 年/nt 生/v 高/a １/m 米/q 以上/nd 的/u 乔砧/n 单干/v 苗/n 按/p 预定/v 的/u 密度/n 进行/v 单行/v 密植/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 定植/v 当年/nt 顶芽/n 萌动/v 期/n ，/w 将/p 干/n 弯向/v 一边/a 使/v 成/v 弓形/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     待/v 弓背/n 上/nd 的/u 芽/n 萌发/v 至/v １/m -/w ２/m 厘米/n 时/nt ，/w 将/d 弓/n 弯向/v 对面/n ，/w 促使/v 另/a 一/m 面/n 的/u 芽/n 萌发/v 至/v １/m -/w ２/m 厘米/n 时/nt ，/w 令/v 其/r 直立/v 生长/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     待/v 新/a 梢/n 一般/a 抽/v 长/v 至/v ５/m -/w １０/m 厘米/n 时/nt ，/w 再次/d 将/p 干/n 弯成/v 弓形/n ，/w 然后/c 固定/v 为/v 第一/m 弓/n ，/w 并/c 在/p 弓背/n 上/nd 选留/v 一/m 强旺/a 枝/n ，/w 培养/v 抽/v 长/v ，/w 至/v 翌年/nt 再行/v 弯/v 枝/n 促/v 萌/v ，/w 最后/n 在/p 与/p 第一/m 弓/n 相反/v 的/u 方向/n 固定/v ，/w 成为/v 第二/m 弓/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     如此/r ，/w 每年/nt 培养/v 一/m 弓/n ，/w 至/v 第五/m 弓/n 时/nt ，/w 不再/d 增加/v ，/w 骨架/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     １/m ./w 多/a 年/nt 生/v 蔓/n 的/u 抹芽/n 在/p 主/f 蔓/n 和/c 老/a 干/n 上/nd ，/w 有/v 许多/a 休眠/v 芽/n ，/w 每年/nt 有/v 一部分/n 萌发/v ，/w 其/r 所/n 抽/v 的/u 新/a 梢/n ，/w 生长/v 势/n 旺/a ，/w 徒长/v ，/w 多数/n 在/p 当年/nt 不能/v 结果/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     因此/c ，/w 休眠/v 芽/n 所/u 萌发/v 的/u 新/a 梢/n 除/p 留作/v 更新/v 蔓/n 和/c 补/v 空/a 外/nd 可/vu 一律/d 除去/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     ２/m ./w 结果/v 母/f 蔓/n 的/u 抹芽/n 在/p 幼嫩/a 新/a 梢/n 上/nd 露出/v 花序/n 后/nd ，/w 应/v 根据/p 植株/n 上/nd 预定/v 要/vu 留/v 的/u 新/a 梢/n 数/n ，/w 去掉/v 生长/v 过多/a 的/u 新/a 梢/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     早春/nt 萌芽/v 时/nt ，/w 往往/d 有/v 一部分/n 芽眼/n 不仅/c 主/f 芽/n 萌发/v ，/w 而且/c 副/f 芽/n 也/d 同时/v 萌发/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     因此/c ，/w 一/m 个/q 节/n 上/nd 往往/d 有/v ２/m －/w ３/m 个/q 嫩芽/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     结果/v 力/n 强/a 的/u 品种/n 或/c 生长/v 健壮/a 的/u 植株/n ，/w 副/f 芽/n 也/d 能/vu 结果/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     但/c 在/p 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 由/p 副/f 芽/n 萌发/v 的/u 新/a 梢/n 大部分/n 为/v 结果/v 能力/n 弱/a 的/u 结果/n 蔓/n 或/c 生长/v 蔓/n ，/w 大多/m 应/v 抹除/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 主/f 芽/n 所/u 萌发/v 的/u 结果/v 蔓/n 不足/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 应/vu 保留/v 一部分/n 由/p 副/f 芽/n 所/u 发生/v 的/u 结果/v 蔓/n 结果/v ，/w 以/p 利/a 提高/v 产量/n 。/w 
		
			
                                        441
