
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     现在/nt ，/w 发达国家/n 不仅/c 拥有/v 足够/a 数量/n 的/u 农用/v 拖拉机/n 和/c 动力/n ，/w 而且/c 形成/v 适合/v 各自/r 国情/n 的/u 农业机械/n 体系/n ，/w 从/p 基本/a 机械化/v 发展/v 到/v 全面/a 机械化/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     农作物/n 的/u 田间/n 作业/v 及/c 农产品/n 的/u 运输/v 、/w 清/a 选/v 、/w 烘干/v 、/w 入库/v 的/u 整个/a 过程/n 都/d 使用/v 机械/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     农业/n 电气化/v 也/d 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 除/p 生活/n 用/v 电/n 外/nd ，/w 电力/n 还/d 广泛/a 应用/v 于/p 灌溉/v 、/w 脱粒/v 、/w 干燥/a 、/w 贮运/v 、/w 加工/v 、/w 挤奶/v 、/w 剪/v 毛/n 、/w 饲料/n 调剂/v 等/u 多种/mq 农牧/j 作业/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     不少/a 发展中国家/n 的/u 农业/n ，/w 也/d 在/p 向/p 机械化/v 和/c 电气化/v 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     各种/r 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 广泛/a 应用/v 于/p 农业/n 生产/v ，/w 促进/v 农业/n 生产/v 不断/d 提高/v 到/v 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     例如/v 在/p 遗传/v 育种/v 方面/n ，/w 杂交/v 优势/n 的/u 利用/v ，/w 培育/v 矮/a 秆/n 的/u 抗/v 倒伏/v 和/c 抗/v 病虫害/j 的/u 高产/n 良种/n ，/w 对于/p 增产/v 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     美国/ns 在/p 三十/m 年代/nt ，/w 玉米/n 每/r 公顷/q 产量/n 只有/d １５００/m 千克/q ，/w 推广/v 玉米/n 杂交种/n 后/nd ，/w 现在/nt 玉米/n 平均/a 每/r 公顷/q 产量/n 达/v ６７５０/m 多/m 千克/q 。/w 
		
			
                                        8
                                     由于/c 化学工业/n 的/u 发展/v ，/w 化肥/n 成为/v 农业/n 增产/v 的/u 一个/mq 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     重视/v 病虫害/j 的/u 综合/v 防治/v ，/w 用/p 高效/a 、/w 低/a 毒/n 、/w 低/a 残留/v 的/u 农药/n 代替/v 低效/a 、/w 高/a 毒/n 、/w 高/a 残留/v 农药/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     使用/v 除草剂/n ，/w 给/p 实行/v 免/v 耕/v 法/k 或/c 少/a 耕/v 法/k 创造/v 了/u 条件/n ，/w 既/c 可/vu 节省/v 能源/n ，/w 又/d 可/vu 防止/v 水土流失/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     现代化/v 农业/n ，/w 就是/vl 科学化/v 的/u 农业/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     随着/p 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 农业/n 生产/v 开始/v 出现/v 专业化/v ，/w 首先/d 是/vl 农业/n 的/u 区域/n 专业化/v 和/c 农场/n 经营/v 的/u 专业化/v ，/w 例如/v 美国/ns ，/w 逐步/d 形成/v 小麦/n 带/n 、/w 玉米/n 带/n 、/w 棉花/n 带/n 、/w 乳酪/n 带/n 等/u 农业/n 专业化/v 地带/n ，/w 同时/c 出现/v 各种/r 专业化/v 的/u 农场/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     进一步/v 又/d 把/p 生产/v 过程/n 中/n 的/u 许多/a 作业/n 实行/v 专业化/v ，/w 由/p 专门/a 的/u 工业/n 公司/n 、/w 商业/n 公司/n 、/w 运输/v 公司/n 来/vd 承担/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     随着/p 农业/n 生产/v 专业化/v 的/u 发展/v ，/w 出现/v 了/u 农工商/j 联合/v 企业/n ，/w 把/p 农业/n 生产/v 的/u 各个/r 环节/n 重新/d 联系/v 起来/vd ，/w 农业/n 生产/v 社会化/v 水平/n 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     农业/n 区域/n 化/k 、/w 专业化/v 、/w 社会化/v 的/u 发展/v ，/w 对/p 合理/a 利用/v 自然资源/n ，/w 采用/v 先进/a 科学/n 技术/n ，/w 提高/v 生产/v 效率/n ，/w 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     我国/n 河西走廊/ns 的/u 棉/n 粮/n 黑龙江省/ns 的/u 大豆/n 珠江三角洲/ns 的/u 鱼塘/n 上海/ns 郊区/n 的/u 乳牛/n 场/n 和/c 养鸡场/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     ３/m ．/w 举例/v 说明/v 自然/n 条件/n 和/c 社会/n 经济/n 条件/n 对/p 当地/n 农业/n 生产/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     农业/n 的/u 历史/n 发展/v 世界/n 农业/n 的/u 发展/v ，/w 大致/d 经历/v 了/u 原始/a 农业/n 、/w 传统/n 农业/n 和/c 现代/nt 农业/n 三/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 原始社会/n ，/w 人类/n 的/u 生产力/n 水平/n 极/d 低/a ，/w 石器/n 和/c 棍棒/n 是/vl 当时/nt 的/u 主要/a 生产工具/n ，/w 人们/n 几乎/d 完全/d 依赖/v 于/p 原始/a 的/u 自然/n 条件/n ，/w 主要/a 从事/v 集体/n 的/u 渔/n 猎/v 和/c 采集/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     大约/d 从/p 一万/m 年前/nt ，/w 人类/n 才/d 开始/v 栽种/v 植物/n ，/w 喂养/v 牲畜/n ，/w 使用/v 的/u 工具/n 主要/a 是/vl 木器/n 和/c 石器/n ，/w 主要/a 靠/p 人力/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     这个/r 阶段/n 称为/v 原始/a 农业/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     从/p 奴隶社会/n 起/vd ，/w 经过/p 封建社会/n ，/w 一直/d 到/v 资本主义社会/n 初期/nt ，/w 这个/r 阶段/n 称为/v 传统/n 农业/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     农业/n 生产/v 主要/a 靠/v 人力/n 和/c 畜力/n ，/w 生产工具/n 主要/a 是/vl 手工/n 工具/n 和/c 铁器/n ，/w 生产/v 技术/n 主要/a 靠/p 世代/nt 积累/v 下来/vd 的/u 传统/n 经验/n ，/w 肥料/n 主要/a 是/vl 粪肥/n 和/c 绿肥/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     生产/v 规模/n 较/d 小/a ，/w 以/p 自给自足/i 的/u 自然/n 经济/n 为主/v ，/w 商品经济/n 十分/d 薄弱/a ，/w 基本上/d 没有/d 形成/v 生产/v 地域/n 分工/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     十八/m 世纪/nt 到/v 十九/m 世纪/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 各国/n 先后/d 进行/v 产业革命/n ，/w 机器/n 和/c 化肥/n 等/u 在/p 农业/n 中/nd 开始/v 应用/v ，/w 农业/n 生产力/n 大大/d 提高/v ，/w 农业/n 地域/n 分工/v 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     十九/m 世纪/nt 下/nd 半/m 期/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 、/w 德/j 、/w 日/j 等/u 资本主义/n 国家/n 相继/d 实现/v 工业化/v ；/w 工业/n 的/u 进步/v 推动/v 了/u 农业/n 的/u 发展/v ，/w 农业/n 耕作/v 技术/n 有/v 了/u 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 经济/n 发达国家/n 的/u 农业/n 发展/v 很快/a ，/w 先后/d 实现/v 了/u 农业/n 现代化/v ，/w 从而/c 进入/v 现代/nt 农业/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     农业/n 生产/v 由/p 机械化/v 到/v 电气化/v 、/w 自动化/v ，/w 大量/a 使用/v 化肥/n 、/w 农药/n ，/w 农业/n 技术/n 主要/a 不是/vl 依靠/v 经验/n ，/w 而是/vl 依靠/v 现代/nt 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     农业/n 生产/v 区域/n 城/n 化/k 、/w 专业化/v 和/c 社会化/v 不断/d 发展/v ，/w 农业/n 劳动生产率/n 和/c 土地/n 利用率/n 大大/d 提高/v ，/w 美国/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 法国/ns 、/w 新西兰/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 丹麦/ns 等/u 成为/v 商品率/n 很/d 高/a 的/u 农畜产品/j 出口/v 国/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     世界/n 农业/n 发展/v 的/u 不/d 平衡/a 第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 世界/n 政治/n 形势/n 发生/v 很/d 大/a 变化/v ，/w 绝大多数/n 亚非拉/j 国家/n 获得/v 独立/v ，/w 农业/n 生产/v 也/d 有/v 一定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     但是/c 同/p 发达国家/n 相比/v ，/w 农业/n 生产/v 还/d 很/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     发达国家/n 的/u 农业/n 经营/v 高度/n 机械化/v 、/w 集约化/v ，/w 畜牧业/n 产值/n 一般/a 高于/v 种植业/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     发展中国家/n 农业/n 技术/n 比较/d 落后/a ，/w 农用/v 拖拉机/n 数量/n 不到/v 发达国家/n 的/u 五/m 分之/u 一/m ，/w 从事/v 农业/n 的/u 人数/n 比/p 发达国家/n 多/v 十几/m 倍/n ，/w 耕地/n 面积/n 也/d 稍/d 多/v 一些/m ，/w 但/c 农业/n 总产值/n 同/p 发达国家/n 差不多/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     发展中国家/n 的/u 种植业/n 在/p 农业/n 中/nd 占优势/v ，/w 供/v 出口/v 的/u 农业/n 原料/n 和/c 热带/nl 农产品/n 所/u 占/v 比重/n 很/d 大/a ，/w 但/c 粮食/n 却/d 不能/vu 自给/v ，/w 乳/a 肉/n 的/u 产量/n 和/c 消费量/n 都/d 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 发展中国家/n 里/nd ，/w 阿根廷/ns 、/w 巴西/ns 等/u 新/a 垦区/n 的/u 农业/n 发展/v 较/d 快/a ，/w 机械化/v 水平/n 较/d 高/a ，/w 农畜产品/j 出口/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     东亚/ns 和/c 南亚/ns 稻米/n 产区/n ，/w 农民/n 虽/c 有/v 精耕细作/i 的/u 传统/n 经验/n ，/w 但/c 因/c 人口/n 众多/a ，/w 每人/n 平均/a 占有/v 的/u 耕地/n 少/a ，/w 现代化/v 生产/v 技术/n 水平/n 较/d 低/a ，/w 劳动生产率/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     此外/c ，/w 在/p 非洲/ns 、/w 南美/ns 、/w 太平洋/ns 诸/r 岛/n 的/u 热带雨林/n 地区/n ，/w 还有/v 少数/n 居民/n 从事/v 原始/a 的/u 农业/n 生产/v ，/w 北极/ns 地区/n 和/c 赤道/n 雨林/n 地区/n 还有/v 少数/n 居民/n 从事/v 原始/a 的/u 狩猎/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 发达国家/n 中/nd ，/w 农业/n 现代化/v 的/u 情况/n 也/d 有/v 很/d 大/a 差别/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     美国/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 澳大利亚/ns 等/u 国/n ，/w 因/c 国土/n 广大/a ，/w 劳动力/n 不足/a ，/w 农业/n 现代化/v 侧重/v 于/p 高度/n 机械化/v 方面/n ，/w 农业机械/n 向/p 大型/a 、/w 宽幅/n 、/w 高速/a 、/w 联合/v 作业/v 方面/n 发展/v ，/w 大中型/j 机器/n 上/nd 普遍/a 采用/v 电子/n 技术/n 和/c 自动控制/v 等/u 先进/a 技术/n ；/w 近年/nt 还/d 逐渐/d 使用/v 飞机/n 作业/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     日本/ns 因/c 人/n 多/a 地/n 少/a ，/w 地形/n 复杂/a ，/w 农场/n 规模/n 小/a ，/w 农业/n 现代化/v 侧重/v 生物技术/n 和/c 水利/n 的/u 发展/v ，/w 如/v 推广/v 良种/n ，/w 普遍/a 应用/v 化肥/n ，/w 加强/v 农田/n 基本建设/n 等/u ；/w 农业机械/n 则/c 发展/v 适于/v 地块/n 小/a 、/w 水田/n 用/v 的/u 小型/a 农机具/n ，/w 实现/v 水稻/n 生产/v 机械化/v ，/w 单位/n 面积/n 上/nd 投入/v 劳力/n 多/a ，/w 平均/a 单位/n 面积/n 产量/n 也/d 最高/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     法国/ns 、/w 德国/ns 、/w 丹麦/ns 等/u 西欧/ns 国家/n ，/w 耕地/n 、/w 劳力/n 都/d 不足/a ，/w 所以/c 对/p 机械化/v 和/c 生物技术/n 都/d 很/d 重视/v ；/w 丹麦/ns 着重/v 发展/v 乳/a 肉/n 畜牧业/n ，/w 种植业/n 基本上/d 是/vl 为/p 畜牧业/n 服务/v 的/u ，/w 畜牧业/n 产值/n 在/p 农业/n 总产值/n 中/nd 占/v 的/u 比重/n 很/d 大/a ，/w 成为/v 乳/n 、/w 肉/n 、/w 蛋/n 的/u 出口/v 国/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     总之/c ，/w 每个/r 国家/n 都/d 根据/p 本/r 国/n 的/u 国情/n ，/w 农业/n 发展/v 各/r 有/v 侧重/v ，/w 但是/c 各种/r 技术/n 都/d 互相/d 配合/v ，/w 以/p 达到/v 高产/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     （/w 一/m ）/w 能源/n 消耗/v 太多/a 发达国家/n 除/p 农业/n 动力/n 直接/a 消耗/v 矿物/n 燃料/n 外/nd ，/w 工业/n 提供/v 的/u 农机/n 设备/n 、/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 塑料/n 等/u 无/v 一/m 不是/vl 从/p 矿物/n 能源/n 转化/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 种/q 农业/n 耗能/v 太多/a ，/w 投资/v 太/d 大/a ，/w 可/vu 称为/v &quot;/w 能量/n 密集型/n 农业/n &quot;/w 或/c &quot;/w 石油/n 农业/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     例如/v ，/w 美国/ns 农业/n 三十/m 年/nt 来/u 产量/n 增加/v 一/m 倍/n ，/w 但是/c 能量/n 消耗/v 增加/v 二/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     七十/m 年代/nt 石油/n 价格/n 上涨/v 后/nd ，/w 引起/v 农业/n 生产资料/n 价格/n 上涨/v ，/w 农业/n 成本/n 提高/v ，/w 农场主/n 难以/d 负担/v ，/w 政府/n 用/p 大量/a 资金/n 补贴/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     很多/a 小/a 农场/n 纷纷/d 破产/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     （/w 二/m ）/w 自然资源/n 和/c 生态平衡/n 遭到/v 破坏/v 发达国家/n 在/p 实现/v 农业/n 现代化/v 过程/n 中/nd ，/w 由于/c 农业/n 资本家/n 追求/v 高额/n 利润/n ，/w 不/d 考虑/v 自然规律/n ，/w 致使/v 森林/n 、/w 草原/n 等/u 自然资源/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 水土流失/v 加剧/v ，/w 生态平衡/n 失调/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     目前/nt 美国/ns 土壤/n 流失/v 速度/n 比/p 世界/n 平均/a 速度/n 高/v ２．５/m 倍/n ，/w 由于/c 大量/a 投/v 施/v 化肥/n ，/w 不仅/c 破坏/v 土壤/n 结构/n ，/w 而且/c 使/v 土壤/n 酸度/n 增大/v ，/w 板结/a 变/v 硬/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     （/w 三/m ）/w 环境污染/v 严重/a 大量/a 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 除草剂/n 的/u 投/v 施/v ，/w 严重/a 污染/v 了/u 土壤/n 、/w 大气/n 、/w 水源/n 和/c 食品/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 一些/m 发展中国家/n ，/w 因为/c 对/p 农业/n 发展/v 过程/n 中/nd 可能/vu 发生/v 的/u 问题/n 缺乏/v 经验/n 和/c 认识/v ，/w 加上/v 利用/v 自然/a 的/u 不/d 合理/a 等/u 原因/n ，/w 上述/v 三/m 方面/n 问题/n 也/d 不同/a 程度/n 地/u 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     由于/c 人口/n 的/u 迅速/a 增长/v ，/w 能源/n 的/u 浪费/v ，/w 环境/n 的/u 污染/v ，/w 生态平衡/n 的/u 破坏/v ，/w 给/p 农业/n 生产/v 和/c 人类/n 的/u 生活/n 造成/v 严重/a 威胁/v ，/w 已经/d 引起/v 国际上/n 的/u 普遍/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     近年来/nt ，/w 有些/m 国家/n ，/w 或/c 某些/r 特定/a 区域/n 内/nd ，/w 根据/p 生态学/n 的/u 理论/n ，/w 正在/d 规划/v 、/w 组织/v 和/c 进行/v &quot;/w 生态/n 农业/n &quot;/w 的/u 生产/v 试验/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     生态/n 农业/n &quot;/w 不仅/c 能/vu 充分/a 合理/a 地/u 利用/v 自然资源/n ，/w 有效/a 地/u 提高/v 农业/n 生产力/n ，/w 而且/c 可以/vu 避免/v &quot;/w 石油/n 农业/n &quot;/w 所/u 带来/v 的/u 一些/m 弊病/n ，/w 维持/v 自然界/n 的/u 生态平衡/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     南斯拉夫/ns 建立/v 了/u 几/m 处/n &quot;/w 农业/n 生态/n 区/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     一/d 进/v 生态/n 区/n ，/w 映入眼帘/i 的/u 是/vl 面积/n 不大/a 的/u 耕地/n ，/w 荡漾/v 着/u 碧波/n 的/u 鱼池/n ，/w 令/v 人/n 悦目/a 的/u 森林/n ，/w 牛羊/n 成群/v 的/u 牧场/n ，/w 以及/c 各种各样/i 的/u 加工厂/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     它们/r 相辅相成/i ，/w 互为/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     农田/n 为/p 牲畜/n 提供/v 饲料/n ，/w 牲畜/n 为/p 农田/n 提供/v 粪肥/n ；/w 牲畜/n 粪便/n 、/w 植物/n 茎叶/n 发酵/v 腐烂/v 产生/v 沼气/n ，/w 沼气/n 又/d 为/p 生产/v 、/w 生活/n 提供/v 能源/n ；/w 森林/n 能/vu 保持/v 水土/n ，/w 池塘/n 又/d 可/vu 润泽/v 草木/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     我国/n 生态/n 农业/n 试点/v 工作/n 已/d 在/p 全国/n 普遍/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     据/p 全国/n ２６/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 区/n 的/u 不/d 完全/a 统计/v ，/w 目前/nt 全国/n 已/d 有/v ７００/m 多/m 个/q 生态/n 农业/n 试验/v 点/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     一/m 批/q 合理/a 利用/v 自然资源/n ，/w 保持/v 良好/a 生态/n 环境/n ，/w 农林牧副渔/j 全面发展/i 的/u 农业/n 生态系统/n 已经/d 初步/a 形成/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     粮食/n 生产/v 的/u 重要/a 意义/n 人类/n 要/vu 维持/v 生命/n ，/w 必须/d 每天/nt 消费/v 食物/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     当前/nt ，/w 粮食/n 是/vl 世界/n 上/nd 绝大多数/n 人/n 直接/a 的/u 、/w 主要/a 的/u 食物/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     美国/ns 每人/n 每年/nt 直接/a 消费/v 的/u 粮食/n 仅/d ６３/m 千克/q ，/w 但是/c 为了/p 生产/v 肉/n 、/w 蛋/n 、/w 奶/n 等/u 动物性/n 食品/n 而/c 间接/a 消费/v 的/u 粮食/n 却/d 达/v ８４５/m 千克/q ，/w 两/m 项/q 合计/v 每人/n 每年/nt 消费/v 粮食/n 量/n 高达/v ９０８/m 千克/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     粮食/n 生产/v 是/vl 农业/n 部门/n 的/u 基本/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     全世界/n 粮食/n 播种/v 面积/n 约/d 占/v 耕地/n 总面积/n 的/u ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 发展中国家/n ，/w 大多数/n 农民/n 从事/v 粮食/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     世界/n 粮食/n 生产/v 和/c 分布/v 第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 世界/n 粮食/n 生产/v 发展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     １９８５/m 年/nt 以来/nt ，/w 全世界/n 每年/nt 粮食/n 总产量/n 超过/v １８亿/m 吨/q （/w 包括/v 薯类/n 和/c 大豆/n 则/c 超过/v ２０亿/m 吨/q ）/w ，/w 比/p １９５２/m 年/nt 增长/v 一/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        70
                                     其中/nd 最/d 主要/a 的/u 是/vl 小麦/n 、/w 稻谷/n 和/c 玉米/n ，/w 这/r 三/m 种/q 粮食/n 产量/n 约/d 占/v 全部/n 粮食/n 总产量/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        71
                                     世界/n 的/u 小麦/n 生产/v ，/w 主要/a 分布/v 在/p 温带/n 大陆性/n 气候/n 区域/n 和/c 我国/n 的/u 半/m 湿润/a 、/w 半/m 干旱/a 区/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     小麦/n 是/vl 世界/n 上/nd 种植/v 面积/n 最大/a 、/w 分布/v 最/d 广泛/a 的/u 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     水稻/n 生产/v 绝大部分/n 分布/v 在/p 高温/n 多/a 雨/n 、/w 人口/n 稠密/a 的/u 亚洲/ns 南部/nd 和/c 东部/nd ，/w 即/v 热带/nl 和/c 亚热带/nl 季风/n 区/n ，/w 以及/c 东南亚/ns 的/u 热带雨林/n 区/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     其次/r 是/vl 美国/ns 东南部/nl 和/c 巴西/ns 东南沿海/nl 。/w 
		
			
                                        75
                                     南欧/nl 和/c 北非/ns 也/d 有/v 零星/a 生产/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     玉米/n 多/a 分布/v 在/p 夏季/nt 高温/n 多/a 雨/n 、/w 生长/v 季/nt 较/d 长/a 的/u 地区/n ，/w 美洲/ns 、/w 亚洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 非洲/ns 种植/v 都/d 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     美国/ns 的/u 产量/n 大约/d 占/v 世界/n 总产量/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        78
                                     按/p 大洲/n 来说/v ，/w 亚洲/ns 粮食/n 产量/n 最大/a ，/w 欧洲/ns 和/c 北美/ns 次/m 之/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     按/p 国家/n 来说/v ，/w 现在/nt ，/w 中国/ns 、/w 美国/ns 、/w 印度/ns 、/w 俄罗斯/ns 四/m 国/n 粮食/n 产量/n 最多/a ，/w 年产量/n 都/d 在/p 一亿/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        80
                                     如果/c 按/p 人口/n 平均/v 计算/v ，/w 粮食/n 产量/n 最多/a 的/u 是/vl 北美洲/ns 和/c 大洋洲/ns 。/w 
		
			
                                        81
                                     加拿大/ns 、/w 美国/ns 、/w 澳大利亚/ns 等/u 国/n 每人/n 平均/a 产粮/v １５００/m 千克/q 左右/n ，/w 这里/r 的/u 温带/n 草原/n 区/n 是/vl 世界/n 最/d 主要/a 的/u 商品粮/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     亚洲/ns 和/c 拉丁美洲/ns 每人/n 平均/a 产量/n 较/d 低/a ，/w 非洲/ns 则/c 最低/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     许多/a 非洲/ns 国家/n 年/nt 平均/a 每人/n 粮食/n 产量/n 只有/d 几十/m 千克/q 。/w 
		
			
                                        84
                                     目前/nt 世界/n 粮食/n 出口/v 国/n 主要/a 有/v 美国/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 法国/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 阿根廷/ns 等/u 国/n ，/w 其中/nd 美国/ns 出口/v 的/u 粮食/n ，/w 约/d 占/v 世界/n 粮食/n 总/d 出口额/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        85
                                     世界/n 粮食/n 消费/v 概况/n 世界/n 各/r 地区/n 每人/n 年/nt 平均/a 粮食/n 消费量/n 的/u 水平/n ，/w 同/p 每人/n 年/nt 平均/a 粮食/n 产量/n 的/u 水平/n 大体/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     就是说/c ，/w 每人/n 年/nt 平均/a 产量/n 高/a 的/u 地区/n ，/w 每人/n 年/nt 平均/a 消费量/n 也/d 大/a ；/w 反之/c ，/w 每人/n 年/nt 平均/a 产量/n 低/a 的/u 地区/n ，/w 每人/n 年/nt 平均/a 消费量/n 也/d 小/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     由此可见/i ，/w 粮食/n 消费/v 水平/n 主要/a 决定/v 于/p 生产/v 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     第/h 二次大战/n 以后/nt ，/w 亚非拉/j 地区/n 的/u 粮食/n 消费量/n 虽然/c 有所/v 提高/v ，/w 但是/c 跟/p 北美洲/ns 和/c 欧洲/ns 相比/v ，/w 每人/n 平均/a 消费/v 水平/n 差距/n 仍/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     北美洲/ns 每人/n 年/nt 平均/a 消费/v ８００/m 多/m 千克/q ，/w 欧洲/ns 每人/n 年/nt 平均/a 消费/v ５００/m 多/m 千克/q ，/w 他们/r 把/p 大量/a 粗粮/n 作为/v 饲料/n ，/w 以/p 发展/v 畜牧业/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     而/c 非洲/ns 每人/n 年/nt 平均/a 只有/d ２００/m 千克/q 左右/n ，/w 中非/ns 有些/m 国家/n 人均/v 只有/d １００/m 多/m 千克/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     发达国家/n 每年/nt 平均/a 消费量/n （/w ５４０/m 千克/q ）/w 为/vl 发展中国家/n （/w 约/d ２３０/m 千克/q ）/w 的/u 二/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 就/d 反映/v 了/u 不同/a 类型/n 国家/n 人民/n 营养/n 状况/n 的/u 巨大/a 差距/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     目前/nt 世界/n 上/nd 营养/n 不良/a 、/w 处于/v 饥饿/a 、/w 半/m 饥饿/a 状态/n 的/u 人口/n 约/d 有/v 四/m 、/w 五亿/m 人/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     １/m ．/w 在/p 世界/n 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 水稻/n 产区/n 分布/v 图上/nl 指出/v 三/m 种/q 粮食/n 的/u 主要/a 产区/n ，/w 说明/v 它们/r 分布/v 的/u 不同/a 自然/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     ２/m ．/w 用/p 实例/n 说明/v 世界/n 粮食/n 生产/v 和/c 消费/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     ３/m ．/w 利用/v &quot;/w 世界/n 小麦/n 产区/n 及/c 输出/v 方向/n 图/n &quot;/w ，/w 说明/v 世界/n 小麦/n 贸易/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     ４/m ．/w 按照/p 自己/r 的/u 认识/v ，/w 说说/v 世界/n 粮食/n 问题/n 的/u 解决/v 途径/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     我国/n 农业/n 历史/n 悠久/a ，/w 传统/n 的/u 农业/n 经验/n 丰富/a ，/w 栽培/v 的/u 品种/n 繁多/a ，/w 在/p 历史上/n 对/p 世界/n 农业/n 发展/v 作出/v 过/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     例如/v ，/w 我国/n 南方/nd 的/u 水稻/n 栽培/v 、/w 黄河/ns 流域/n 的/u 谷子/n 栽培/v 都/d 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 早/a 的/u ；/w 我国/n 又是/vl 大豆/n 的/u 原产地/n 、/w 栽/v 桑/n 养蚕/v 和/c 栽培/v 茶树/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     目前/nt ，/w 我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 生产/v 粮食/n 、/w 棉花/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     １９９０/m 年/nt 全国/n 粮食/n 总产量/n 为/vl ４．３５亿/m 吨/q ，/w 棉花/n 总产量/n 为/vl ４４７万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        102
                                     油菜籽/n 、/w 猪/n 牛羊肉/n 的/u 产量/n 也/d 居/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        103
                                     糖料/n 、/w 大豆/n 、/w 茶叶/n 、/w 花生/n 等/u 产量/n 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        104
                                     农业/n 是/vl 我国/n 国民经济/n 的/u 基础/n 农业/n 是/vl 我国/n 国民经济/n 的/u 基础/n ，/w 农业/n 的/u 高/a 速度/n 发展/v 是/vl 保证/v 实现/v 四个现代化/i 的/u 根本/d 条件/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     四十/m 多年来/nt ，/w 我国/n 农业/n 的/u 基础/n 作用/n 有所/v 加强/v ，/w 不仅/c 基本上/d 解决/v 了/u 占全/v 世界/n 近/v 四/m 分之/u 一/m 人口/n 的/u 吃饭/v 问题/n ，/w 而且/c 向/p 工业/n 部门/n 提供/v 了/u 大量/a 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     农产品/n 的/u 出口/v 也/d 换取/v 了/u 巨额/n 外汇/n ，/w 支援/v 了/u 工业/n 和/c 国民经济/n 其他/r 部门/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     但是/c ，/w 目前/nt 我国/n 农业/n 这个/r 国民经济/n 的/u 基础/n 仍然/d 比较/d 薄弱/a ，/w 农业/n 所/u 提供/v 的/u 农产品/n 还/d 不能/vu 满足/v 整个/a 国民经济/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     因此/c ，/w 在/p 实现/v 我国/n 社会主义/n 现代化/v 宏伟/a 目标/n 中/nd ，/w 把/p 农业/n 放/v 在/p 战略/n 重点/n 的/u 首位/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我国/n 农业/n 发展/v 的/u 自然/n 条件/n 我国/n 幅员/n 广大/a ，/w 自然/n 条件/n 多种多样/i ，/w 对于/p 农业/n 生产/v 既/c 有/v 有利/a 方面/n ，/w 又/d 有/v 不利/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     （/w 一/m ）/w 大部分/n 地区/n 属/v 中/nd 、/w 低/a 纬度/n 地带/n ，/w 热量/n 条件/n 较为/d 优越/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     夏季/nt 全国/n 普遍/a 高温/n ，/w 而且/c 雨/n 热/a 同期/nt 。/w 
		
			
                                        112
                                     （/w 二/m ）/w 水资源/n 总量/n 很/d 大/a ，/w 但/c 地区/n 分布/v 不/d 平衡/a ，/w 南方/nd 有余/v ，/w 北方/nd 不足/a ，/w 降水量/n 年内/nt 分配/v 不均/a ，/w 年/nt 际/n 变化/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     （/w 三/m ）/w 土地/n 资源/n 总/d 数量/n 不小/a ，/w 但是/c 山地/n 多/a ，/w 干旱/a 地区/n 所/u 占/v 面积/n 大/a ，/w 耕地/n 和/c 林地/n 所/u 占/v 的/u 面积/n 比例/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     （/w 四/m ）/w 由于/c 农垦/n 历史/n 悠久/a ，/w 土地/n 的/u 质量/n 好/a ，/w 但/c 土地/n 后备/n 资源/n 为数不多/i ，/w 可/vu 供/v 开垦/v 为/vl 耕地/n 的/u 约/d 二千万/d 公顷/q ，/w 主要/a 分布/v 在/p 黑龙江/ns 、/w 新疆/ns 等/u 边远/a 地区/n ，/w 垦殖/v 费用/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     （/w 五/m ）/w 生物/n 资源/n 种属/n 繁多/a ，/w 品种/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     我国/n 的/u 自然资源/n ，/w 长期以来/i ，/w 由于/c 利用/v 不尽/a 合理/a ，/w 许多/a 地方/n 生态平衡/n 受到/v 严重/a 破坏/v ，/w 形成/v 农业/n 的/u 恶性循环/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     同时/c ，/w 由于/c 人口/n 众多/a ，/w 按/p 人/n 平均/v 的/u 耕地/n 和/c 水资源/n 相对/a 数量/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     今后/nt ，/w 一方面/c 要/vu 有/v 计划/n 地/u 控制/v 人口/n 增长/v ，/w 努力/v 提高/v 全国/n 人民/n 的/u 科学/n 文化/n 水平/n ；/w 另一方面/c 要/vu 十分/d 珍惜/v 和/c 保护/v 自然资源/n ，/w 因地制宜/i ，/w 按/p 自然规律/n 和/c 经济规律/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     建国/v 以来/nt 我国/n 农业/n 的/u 成就/n 在/p 建国/v 初期/nt 完成/v 土地改革/v 的/u 基础上/nl ，/w 我国/n 农业/n 很快/a 实现/v 了/u 社会主义改造/v ，/w 基本/a 建立/v 了/u 集体所有制/n 的/u 经济基础/n ，/w 这/r 就/d 为/p 农业/n 的/u 技术革命/v 和/c 农业/n 生产/v 的/u 发展/v 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９８０/m 年/nt 以来/nt ，/w 广大/a 农村/n 逐步/d 建立/v 和/c 发展/v 了/u 多种/mq 形式/n 的/u 生产责任制/n ，/w 调动/v 了/u 广大/a 农民/n 的/u 生产/v 积极性/n ，/w 我国/n 的/u 农业/n 生产/v 和/c 农村/n 面貌/n 有/v 了/u 很/d 大/a 改变/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     （/w 一/m ）/w 农业/n 生产/v 条件/n 和/c 技术装备/n 有/v 了/u 显著/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 对/p 水利/n 进行/v 了/u 重点/d 建设/v ，/w 淮河/ns 、/w 黄河/ns 、/w 海河/ns 、/w 长江/ns 等/u 许多/a 河流/n 得到/v 了/u 初步/a 治理/v ，/w 减轻/v 了/u 洪涝/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     兴修/v 了/u 许多/a 水库/n ，/w 打/v 了/u 许多/a 机井/n ，/w 建设/v 了/u 一/m 批/q 旱涝保收/i 、/w 稳产高产/n 农田/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     灌溉/v 面积/n 增加/v ，/w 盐碱地/n 、/w 涝/a 洼地/n 、/w 瘠/a 薄/a 的/u 红/a 壤/n 得到/v 不同/a 程度/n 的/u 治理/v 和/c 改良/v ，/w 抗御/v 自然灾害/n 的/u 能力/n 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     农业/n 机械化/v 有/v 了/u 初步/a 发展/v ，/w 农村/n 用电量/n 、/w 化肥/n 农药/n 施用/v 量/n 有/v 很/d 大/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     培育/v 良种/n 、/w 改良/v 耕作/v 制度/n 方面/n 取得/v 一定/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     畜牧/v 、/w 森林/n 、/w 水产/n 、/w 气象/n 等/u 方面/n 也/d 采用/v 了/u 一/m 批/q 新/a 技术/n ，/w 使/v 我国/n 传统/n 农业/n 生产/v 开始/v 向/p 现代化/v 转变/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     （/w 二/m ）/w 农业/n 生产/v 大大/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 农业/n 生产/v 增长/v 很快/a ，/w 农业/n 总产值/n 平均/a 每年/nt 递增/v ４/m ％/w 以上/nd ，/w 超过/v 主要/a 资本主义/n 国家/n 农业/n 发展/v 的/u 速度/n （/w 一般/a 为/vl １/m ％/w 至/v ３/m ％/w ）/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     １９８０/m 年/nt 以前/nt ，/w 我国/n 粮/n 、/w 棉/n 、/w 食油/n 还要/vu 大量/a 进口/v ，/w 如今/nt 粮食/n 已/d 能/vu 自给/v ，/w 棉花/n 自给有余/i 并/c 有/v 出口/v ，/w 食油/n 开始/v 出口/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     其他/r 林/n 、/w 牧/n 、/w 副/n 、/w 渔/n 都/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     （/w 三/m ）/w 农业/n 生产/v 布局/n 有所/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     建国/v 以后/nt ，/w 为/p 保证/v 原有/v 工业生产/v 的/u 正常/a 发展/v ，/w 适当/a 改变/v 了/u 原有/v 农业/n 布局/n 的/u 面貌/n ，/w 例如/v 扩大/v 江苏/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 等/u 省/n 的/u 棉田/n 面积/n ，/w 使/v 上海/ns 、/w 青岛/ns 、/w 天津/ns 等/u 地/n 棉纺织/j 工业/n 就近/d 获得/v 原料/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     随着/p 内地/nl 交通/n 运输/v 的/u 发展/v ，/w 新/a 工矿/j 区/n 和/c 新/a 城市/n 的/u 出现/v ，/w 黑龙江/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 青海/ns 、/w 新疆/ns 等/u 省区/n 荒地/n 的/u 开垦/v ，/w 使/v 我国/n 边远/a 地区/n 开辟/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 农业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     建国/v 以来/nt ，/w 根据/p 国民经济/n 的/u 需要/v 和/c 各/r 地区/n 的/u 具体/a 条件/n ，/w 有/v 计划/n 地/u 建立/v 一/m 批/q 商品性/n 农业/n 生产/v 基地/n ，/w 或/c 以/p 粮食/n 为主/v ，/w 或/c 分别/d 以/p 棉花/n 、/w 烤烟/n 、/w 油料/n 、/w 茶叶/n 、/w 甘蔗/n 、/w 甜菜/n 、/w 果树/n 、/w 天然橡胶/n 等/u 为主/v ，/w 商品性/n 生产/v 都/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     建国/v 以来/nt ，/w 随着/p 水利/n 建设/v 的/u 开展/v ，/w 水土流失/v 的/u 治理/v ，/w 土壤/n 的/u 改良/v ，/w 生产/v 技术/n 的/u 提高/v ，/w 作物/n 品种/n 的/u 改良/v ，/w 我国/n 农作物/n 种植/v 的/u 地区/n 范围/n 逐步/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     所有/a 这些/r ，/w 都/d 大大/d 改变/v 了/u 旧/a 中国/ns 原有/v 农业/n 生产/v 布局/n ，/w 为/p 新中国/n 农业/n 生产/v 的/u 合理/a 布局/n 和/c 进行/v 全国/n 合理/a 的/u 地域/n 分工/v 、/w 实行/v 农业/n 生产/v 地区/n 专业化/v ，/w 奠定/v 了/u 一定/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     进一步/v 发展/v 我国/n 农业/n 目前/nt ，/w 我国/n 虽/c 是/vl 世界/n 上/nd 粮食/n 产量/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 但是/c 按/p 十一亿/m 人口/n 平均/v ，/w 每人/n 每年/nt 占有/v 粮食/n 只有/d ３８０/m 多/m 千克/q ，/w 略/d 低于/v 世界/n 平均/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     四十/m 多年来/nt ，/w 我国/n 粮食/n 总产量/n 增长/v ２/m 倍/n 多/m ，/w 但/c 因/c 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 每年/nt 增产/v 的/u 粮食/n 绝大部分/n 被/p 增加/v 的/u 人口/n 所/u 消耗/v ，/w 平均/v 每人/n 增加/v 的/u 粮食/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     目前/nt 我国/n 的/u 粮食/n 和/c 其他/r 农产品/n 还/d 远远/a 不能/vu 满足/v 人民/n 生活/n 和/c 工业生产/v 日益/d 增长/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     我国/n 科学/n 技术/n 水平/n 还/d 很/d 低/a ，/w 劳动力/n 和/c 自然资源/n 还/d 没有/d 得到/v 充分/a 、/w 合理/a 的/u 利用/v ，/w 生态平衡/n 受到/v 了/u 破坏/v ，/w 劳动生产率/n 很/d 低/a ，/w 农业/n 结构/n 还/d 不/d 合理/a ，/w 农/n 、/w 林/n 、/w 牧/n 、/w 副/n 、/w 渔业/n 没有/v 全面发展/i ，/w 林业/n 和/c 渔业/n 比重/n 太/d 小/a ，/w 各/r 地/n 农业/n 发展/v 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     要/vu 改变/v 这/r 种/q 落后/a 状况/n ，/w 我们/r 要/vu 靠/p 政策/n 调动/v 人/n 的/u 积极性/n ，/w 靠/p 增加/v 投入/v 和/c 科学/n 种田/v 提高/v 农业/n 生产力/n ，/w 使/v 我国/n 农业/n 加速/v 从/p 传统/n 农业/n 向/p 现代化/v 农业/n 转化/v ，/w 从/p 自给/v 半/m 自给/v 经济/n 向着/v 大规模/n 的/u 商品生产/v 转化/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     十年/nt 规划/v 关于/p 我国/n 农业/n 的/u 规定/v 在/p １９９１/m 到/v ２０００/m 年/nt 我国/n 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 十年/nt 规划/v 中/nd 规定/v ：/w 坚决/a 贯彻/v 以/p 农业/n 为/vl 基础/n 的/u 方针/n ，/w 大力/n 加强/v 和/c 发展/v 农业/n ，/w 改变/v 农业/n 基础/n 脆弱/a 、/w 后劲/n 不足/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     农业/n 的/u 发展/v ，/w 要/vu 综合/v 安排/v 粮/n 、/w 棉/n 、/w 油/n 、/w 菜/n 、/w 糖/n 、/w 果/n 、/w 肉/n 、/w 禽/n 、/w 蛋/n 、/w 奶/n 、/w 鱼/n ，/w 但/c 重点/n 是/vl 粮食/n 和/c 棉花/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 全国/n 粮食/n 产量/n 要求/v 达到/v ５亿/m 吨/q ；/w 棉花/n 产量/n 达到/v ５２５万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     同时/c ，/w 进一步/v 发展/v 林业/n 、/w 畜牧业/n 、/w 水产业/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     继续/v 引导/v 和/c 促进/v 农村/n 乡镇企业/n 健康/a 发展/v ，/w 全面/a 振兴/v 农村经济/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     为此/c ，/w 必须/d 长期/nt 稳定/v 党/n 在/p 农村/n 的/u 基本/a 政策/n ，/w 充分/a 调动/v 广大/a 农民/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     要/vu 较/d 大幅度/n 地/u 增加/v 对/p 农业/n 的/u 投入/v ，/w 在/p 农业/n 基础/n 建设/v 方面/n 办/v 几/m 件/q 大事/n ：/w 建设/v 一/m 批/q 治理/v 大江/n 大河/n 大/a 湖/n 的/u 水利/n 设施/n 和/c 引水/v 工程/n ；/w 增加/v 农田/n 浇灌/v 面积/n ，/w 同时/n 把/p 现有/v 浇灌/v 面积/n 中/nd 的/u 相当/d 一部分/n 建成/v 能够/vu 抵御/v 旱涝/n 灾害/n 的/u 稳产高产/n 农田/n ，/w 并/c 积极/a 推广/v 节水/v 浇灌/v 技术/n ；/w 建设/v 一/m 批/q 国家级/n 的/u 重要/a 农产品/n 商品/n 基地/n ；/w 加强/v 农业/n 区域/n 综合/v 开发/v ，/w 改造/v 一/m 批/q 中/nd 低/a 产田/n ，/w 有/v 步骤/n 地/u 开垦/v 宜农/v 荒地/n ；/w 加强/v 速生/v 丰产/v 用材林/n 、/w 防护林/n 、/w 经济林/n 和/c 薪/n 炭/n 林/n 的/u 建设/v ，/w 改造/v 和/c 建设/v 草原/n ，/w 改善/v 农业/n 生态/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     大力/d 抓好/v 科技/n 、/w 教育/v 兴农/v ，/w 逐步/d 把/p 农业/n 生产/v 体系/n 转移/v 到/v 先进/a 技术/n 基础上/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        151
                                     充分/a 利用/v 农村/n 丰富/a 的/u 劳动力/n 资源/n ，/w 向/p 农业/n 的/u 广度/n 和/c 深度/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     决不/d 放松/v 粮食/n 生产/v ，/w 积极/a 开展/v 多种经营/i 粮食/n 是/vl 全国/n 人民/n 最/d 基本/a 的/u 生活资料/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我国/n 人口/n 多/a ，/w 粮食/n 需要量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     从/p 历史上/n 看/v ，/w 粮食/n 生产/v 一直/d 是/vl 我国/n 农业/n 生产/v 的/u 主体/n ，/w 长期以来/i 全国/n ８０/m ％/w 的/u 农业/n 劳动力/n 和/c 耕地/n 投入/v 粮食/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     粮食/n 生产/v 是/vl 农业/n 各/r 部门/n 经济/n 发展/v 的/u 基础/n ，/w 也是/vl 农业/n 合理/a 布局/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     粮食/n 产量/n 提高/v 了/u ，/w 才能/c 给/p 牲畜/n 提供/v 更/d 多/a 的/u 饲料/n 用/v 粮/n ，/w 并/c 腾出/v 更/d 多/a 的/u 粮田/n 种植/v 饲料/n ，/w 发展/v 畜牧业/n ；/w 粮食/n 产量/n 提高/v 了/u ，/w 才能/c 腾出/v 更/d 多/a 的/u 粮田/n 种植/v 经济作物/n 和/c 园艺/n 作物/n ，/w 为/p 工业/n 提供/v 更/d 多/a 的/u 原料/n ，/w 为/p 城市/n 提供/v 更/d 多/a 的/u 蔬菜/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     总之/c ，/w 粮食/n 产量/n 提高/v 了/u ，/w 才能/c 实现/v 农业/n 的/u 合理/a 布局/n ，/w 才能/c 抽出/v 较/d 多/a 的/u 劳动力/n 发展/v 林业/n 、/w 牧业/n 、/w 副业/n 、/w 渔业/n 和/c 乡镇企业/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     所以/c 粮食/n 生产/v 必须/d 继续/v 抓紧/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     我国/n 各/r 地/n 自然/n 条件/n 多种多样/i ，/w 国家/n 建设/v 和/c 人民/n 生活/n 的/u 需要/v 也是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     包括/v 农林牧副渔/j 各/r 部门/n 的/u 农业/n ，/w 是/vl 一个/mq 紧密/a 联系/v 、/w 相辅相成/i 、/w 互相/d 促进/v 的/u 有机/a 整体/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     因此/c ，/w 全国/n 各/r 地/n 应/vu 充分/a 利用/v 当地/n 自然/n 条件/n 和/c 经济/n 技术/n 条件/n ，/w 积极/a 开展/v 多种经营/i ，/w 全面发展/i 农业/n ，/w 就是说/c ，/w 不应/vu 只/d 着眼于/v １亿/m 公顷/q 耕地/n ，/w 而/c 应/vu 放眼/v 于/p ９．６亿/m 公顷/q 的/u 广阔/a 土地/n ，/w 发挥/v 我国/n 人/n 多/a 的/u 优势/n ，/w 转变/v 地/n 少/a 的/u 劣势/n ，/w 充分/a 合理/a 地/u 利用/v 土地/n 资源/n ，/w 精耕细作/i ，/w 集约经营/v ，/w 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 广开/v 生产/v 门路/n ，/w 农林牧副渔/j 和/c 乡镇企业/n 全面发展/i ，/w 大力/n 提高/v 农产品/n 商品率/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     这样/r 做/v 不仅/c 可/vu 增加/v 农民/n 收入/v 和/c 公共/a 积累/v ，/w 增加/v 市场/n 供应/v ，/w 为/p 轻工业/n 提供/v 原料/n ，/w 增加/v 肉/n 乳/n 蛋/n 等/u 产品/n ，/w 改进/v 人民/n 食物/n 结构/n ；/w 还/d 能/vu 增加/v 有机肥料/n ，/w 改良/v 土壤/n 结构/n ，/w 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 促进/v 农业/n 持续/v 高产/n ，/w 并/c 有利于/v 水土保持/v ，/w 调节/v 气候/n ，/w 减少/v 自然灾害/n ，/w 保持/v 生态平衡/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     短短/a 几/m 年/nt 时间/n ，/w 北京市/ns 大兴县/ns 留/v 民营/v 村/n 由/p 一个/mq 普遍/a 的/u 北方/nd 农村/n ，/w 一跃/v 成为/v 世界/n 闻名/v 的/u 生态/n 新村/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     （/w １/m ）/w 以/p 生态学/n 理论/n 为/vl 指导/v ，/w 因地制宜/i 地/u 调整/v 产业/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     过去/nt 的/u 留/v 民营/v 村/n ，/w 以/p 种植业/n 为主/v ，/w 产业/n 结构/n 单一/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     作物/n 秸杆/n 除/p 作/v 燃料/n 外/nd ，/w 大部分/n 丢弃/v 在/p 田头/nl ，/w 还田/v 的/u 很少/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     化肥/n 使用/v 过多/a ，/w 不仅/c 提高/v 了/u 农业/n 成本/n ，/w 还/d 破坏/v 了/u 土地/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     劳动力/n 使用/v 不/d 充分/a ，/w 带来/v 不少/a 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 在/p 科技/n 人员/n 指导/v 下/nd ，/w 留/v 民营/v 村/n 开始/v 了/u 生态/n 农业/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     首先/d 按照/p 生态学/n 能量/n 流动/v 原理/n ，/w 因地制宜/i 地/u 进行/v 了/u 产业/n 结构/n 调整/v ，/w 为了/p 充分/a 利用/v 秸杆/n ，/w 重点/n 发展/v 了/u 饲养业/n ，/w 先后/d 建立/v 起/v 奶牛场/n 、/w 肉鸡/n 场/n 、/w 蛋鸡/n 场/n 、/w 鸭/n 场/n 、/w 瘦肉型/n 猪场/n 和/c 养鱼/v 场/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     与此同时/i ，/w 为/p 农业/n 生产/v 服务/v 的/u 饲料/n 加工厂/n 、/w 面粉/n 加工厂/n 、/w 食品/n 加工厂/n 、/w 农机/n 修配厂/n 也/d 相应/a 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        172
                                     （/w ２/m ）/w 开展/v 综合利用/v ，/w 改变/v 农田/n 施肥/v 结构/n ，/w 保护/v 土地/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     留/v 民营/v 村/n 先后/d 建立/v 起/v 不同/a 规模/n 的/u 综合利用/v 模式/n ，/w 以/p 全村/n 总/d 体型/n 为/vl 例/n ：/w 农业/n 秸杆/n 和/c 粮食/n 加工/v 产生/v 的/u 米糠/n ，/w 麸/n 作为/v 饲料/n 送至/v 饲养场/n ，/w 牲畜/n 粪便/n 和/c 部分/n 秸杆/n 进入/v 沼气池/n ，/w 产生/v 的/u 沼气/n 供/v 农民/n 作/v 生活/n 燃料/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     沼气/n 渣/n 和/c 水/n ，/w 一部分/n 送至/v 鱼塘/n ，/w 一部分/n 送至/v 农田/n ，/w 一部分/n 沼气/n 渣/n 加工/v 后/nd 又是/vl 好/a 饲料/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     鱼塘/n 的/u 塘/n 泥/n 又是/vl 农田/n 、/w 果园/n 的/u 好/a 肥料/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     豆制品/n 厂/n 的/u 下脚料/n 用于/v 喂/v 奶牛/n 和/c 猪/n ，/w 鸡粪/n 既/c 用作/v 肥料/n ，/w 发酵/v 除/v 臭/n 后/nd 又是/vl 猪/n 的/u 好/a 饲料/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     通过/p 这样/r 的/u 综合利用/v ，/w 使/v 全村/n 各业/n 生产/v 相互/d 依存/v 、/w 相互/d 促进/v ，/w 形成/v 一个/mq 良性/a 循环/v 的/u 有机/a 整体/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     综合利用/v 的/u 结果/n ，/w 不仅/c 促进/v 了/u 系统/n 内/nd 粮食/n 、/w 牲畜/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 增加/v 了/u 经济效益/n ，/w 降低/v 了/u 污染/v ，/w 净化/v 了/u 环境/n ，/w 有利/a 农民/n 健康/a ，/w 还/d 改变/v 了/u 农田/n 施肥/v 结构/n （/w 减少/v 化肥/n ，/w 增加/v 有机肥/n ）/w ，/w 有效/a 地/u 保护/v 了/u 土地/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     （/w ３/m ）/w 广开/v 源流/n ，/w 开发/v 建设/v 新/a 能源/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     留/v 民营/v 村/n 在/p 建设/v 生态/n 农业/n 过程/n 中/nd ，/w 十分/d 注意/v 了/u 新/a 能源/n 的/u 开发/v 和/c 利用/v ，/w 特别/d 是/vl 太阳能/n 和/c 生物/n 能/n 两/m 大部分/n ，/w 互相/d 补充/v ，/w 形成/v 一个/mq 不同/a 时空/n 分布/v 、/w 多层次/n 、/w 多形式/n 的/u 新/a 能源/n 利用/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     地下/nl 的/u 沼气池/n ，/w 地面/n 的/u 太阳/n 灶/n 和/c 太阳能/n 采暖/v 房/n 、/w 空中/nl 的/u 太阳能热水器/n ，/w 再/d 加上/v 节/n 柴/n 灶/n ，/w 使/v 留/v 民营/v 村/n 的/u 生活/n 用/v 能/n 基本/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     他们/r 不仅/c 节省/v 了/u 以往/nt 购/v 煤/n 的/u 开支/n ，/w 还/d 净化/v 了/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     （/w ４/m ）/w 成功/a 的/u 实践/v ，/w 显著/a 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     留/v 民营/v 村/n 生态/n 农业/n 建设/v 以来/nt ，/w 取得/v 显著/a 的/u 经济/n 、/w 社会效益/n ，/w 引起/v 国内外/j 广泛/a 重视/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９８９/m 年/nt 全村/n 工农业/j 总产值/n 比/p １９８２/m 年/nt 增长/v ６/m 倍/n 多/m ，/w 人均/v 产值/n 也/d 增/v ６/m 倍/n ，/w 农民/n 生活/n 水平/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     初级/a 生产/v 的/u 光能/n 利用率/n 、/w 能量/n 转换/v 率/k 和/c 秸杆/n 还田/v 率/k 都/d 大大/d 提高/v ，/w 从而/c 促进/v 了/u 自然资源/n 的/u 保护/v 和/c 利用/v ，/w 增加/v 了/u 农业/n 发展/v 的/u 后劲/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     留/v 民营/v 村/n 的/u 实践/v 证明/v ：/w 生态/n 农业/n 建设/v 适合/v 我国/n 国情/n ，/w 是/vl 我国/n 农业/n 发展/v 、/w 乡村/n 建设/v 和/c 农业/n 现代化/v 的/u 有效/a 途径/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     留/v 民营/v 村/n 的/u 实践/v 还/d 证明/v ：/w 农村经济/n 的/u 发展/v ，/w 农民/n 的/u 致富/v ，/w 主要/a 是/vl 立足于/v 土地/n ，/w 务农/v 是/vl 根本/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     近年来/nt ，/w 广西/ns 一些/m 地方/n 开发/v 立体/a 农业/n 取得/v 成功/a ，/w 展现/v 了/u 开发/v 立体/a 农业/n 的/u 广阔/a 前景/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     广西/ns 一些/m 乡镇/n ，/w 近年来/nt 巧妙/a 地/u 利用/v 各种/r 农作物/n 在/p 生产/v 过程/n 中/nd 的/u 空间/n 差/n 、/w 时间差/n 及其/c 他/r 生物学/n 特点/n ，/w 实行/v 间/n 套/n 混/v 铺/v 挂/v 架/n 等/u 立体/a 种植/v 和/c 层/n 养/v 、/w 混/v 养/v 等/u 立体/a 养殖/v 方法/n ，/w 建立/v 起/v 多/a 物/n 共生/v 、/w 多层次/n 搭配/v 、/w 多/a 梯级/n 循环/v 的/u 生态系统/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     这/r 种/q 立体/a 农业/n 使/v 种养业/n 合理/a 配置/v ，/w 最/d 有效/a 地/u 利用/v 土/n 、/w 水/n 、/w 光/n 、/w 热/n 、/w 气/n 等/u 自然/a 条件/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 提高/v 了/u 资源/n 利用率/n 、/w 土地/n 生产力/n 和/c 农业/n 商品率/n ，/w 并/c 在/p 取得/v 最大/a 经济效益/n 的/u 同时/n ，/w 改良/v 土壤/n 理化/j 性状/n ，/w 防止/v 土地/n 肥力/n 下降/v 和/c 环境污染/v ，/w 使/v 农业/n 建立/v 在/p 长期/nt 的/u 良性/a 循环/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     广西/ns 实行/v 的/u 立体/a 农业/n 结构/n 主要/a 有/v 以下/nd 几/m 种/q 模式/n ：/w ①/w 水田/n 立体/a 结构/n 模式/n ，/w 是/vl 把/p 传统/n 的/u 稻田/n 养/v 萍/n 、/w 稻田/n 养鱼/v 和/c 水稻/n 垄/n 栽/v 技术/n 结合/v 起来/vd ，/w 组成/v 稻/n 萍/n 鱼/n 共生/v 复合/v 群/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     即/d 在/p 水田/n 中/nd 起/v 垄/n ，/w 垄上/nl 种/v 稻/n ，/w 垄/n 下/nd 水田/n 养/v 萍/n 、/w 养鱼/v ，/w 形成/v 立体/a 农/n 渔业/n 生态/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     ②/w 蔗/n 田/n 立体/a 结构/n 模式/n ，/w 是/vl 甘蔗/n 苗/n 期/nt 套种/v 大豆/n 、/w 西红柿/n 、/w 茄子/n 、/w 绿肥/n 等/u ，/w 后期/nt 则/c 在/p 甘蔗/n 行间/nl 种植/v 蘑菇/n 、/w 香菇/n 、/w 木耳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     ③/w 旱地/n 立体/a 结构/n 模式/n ，/w 是/vl 以/p 高杆/n 作物/n （/w 玉米/n 、/w 木薯/n ）/w 套种/v 或/c 间/n 种/v 矮/a 杆/n 作物/n （/w 豆类/n 、/w 花生/n ）/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     ④/w 果园/n 立体/a 结构/n 模式/n ，/w 是/vl 以/p 果/n 、/w 瓜/n 、/w 豆/n 、/w 菇/n 等/u 为/vl 主体/n ，/w 种养/v 结合/v ，/w 多层次/n 利用/v 土地/n 空间/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     ⑤/w 庭院/n 立体/a 结构/n 模式/n ，/w 是/vl 利用/v 庭院/n 的/u 零星/a 土地/n 、/w 楼房/n 阳台/n 、/w 屋顶/nl 等/u ，/w 进行/v 种植业/n （/w 如/v 粮/n 、/w 菜/n 间作/v ，/w 水果/n 、/w 药材/n 、/w 蔬菜/n 套种/v ，/w 以及/c 食用菌/n 、/w 花卉/n 栽培/v 等/u ）/w 、/w 养殖业/n 、/w 工/n 副业/n （/w 如/v 对/p 农林/j 牧/n 产品/n 进行/v 再/d 加工/v 等/u ）/w 的/u 综合/v 立体/a 经营/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     专家/n 指出/v ，/w 我国/n 农村/n 土地/n 不足/a ，/w 却/d 有/v 大量/a 剩余/v 劳力/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     开发/v 立体/a 农业/n ，/w 发挥/v 亿万/m 农民/n 的/u 聪明才智/i ，/w 实行/v 一/m 年/nt 多/a 熟/a ，/w 一/m 地/n 多用/v ，/w 发扬/v 精耕细作/i 的/u 优良/a 传统/n ，/w 充分/a 利用/v 土地/n 资源/n 和/c 劳力/n 资源/n ，/w 可以/vu 缓解/v 人/n 多/a 地/n 少/a 的/u 矛盾/n ，/w 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 增加/v 经济效益/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     因此/c ，/w 无论/c 是/vl 富庶/a 平原/n ，/w 还是/vl 贫困/a 山区/n ，/w 无论/c 是/vl 东部/nd 沿海/n ，/w 还是/vl 广大/a 内地/nl ，/w 都/d 可以/vu 普及/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     立体/a 农业/n 在/p 我国/n 具有/v 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     河北省/ns 南部/nd 的/u 吴桥县/ns ，/w 过去/nt 有/v 很多/a 荒僻/a 的/u 盐碱滩/n ，/w 斑斑/a 碱/n 迹/n ，/w 片/q 片/q 盐/n 土/n ，/w 根本/d 长/v 不了/v 什么/r 粮食/n ，/w 是/vl 黄淮海/ns 平原/n 上/nd 最/d 贫瘠/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 北京/ns 农业大学/n 教师/n 到/v 该/r 县/n 龙王河/ns （/w 其实/d 已/d 干涸/a 了/u 至少/d ３００/m 年/nt ）/w 畔/n 的/u 姚庄/ns 开始/v 搞/v 试验/v 时/nt ，/w 每/r 亩/q 地/n 只/d 产/v 粮食/n １００/m 多/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     经过/p 几/m 年/nt 试验/v ，/w 他们/r 摸索/v 出/vd 一套/mq 耕种/v 、/w 栽培/v 技术/n 的/u 改革/v 措施/n ：/w 小麦/n 晚播/v 、/w 密植/v 、/w 精耕/v ，/w 返青/v 时/nt 少/a 水/n 少/a 肥/n ，/w 孕/v 穗/n 期/nt 大水/n 大/a 肥/n ，/w …/w …/w 晚熟/v 玉米/n 宽/a 行/n 、/w 密/a 株/n ，/w 适时/a 施肥/v ，/w 遇/v 旱/a 浇水/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     １９８７/m 年/nt 第一/m 批/q １４０/m 亩/q &quot;/w 吨/q 粮田/n &quot;/w 试验/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     一/m 户/n 姓/v 程/nhf 的/u 农民/n 科技示范户/n 亩产/v 小麦/n ３８５/m 公斤/q 、/w 玉米/n ６５３/m 公斤/q ，/w 全年/nt 亩产/v １０３８/m 公斤/q ，/w 轰动/v 了/u 左右/n 乡邻/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     不久/nt ，/w 吴桥/ns 县/n 的/u &quot;/w 吨/q 粮田/n &quot;/w 连接/v 成/v 四/m 大片/n ，/w 共计/v ３０００/m 亩/q ，/w 还有/v 大约/d １７０００/m 亩/q 耕地/v 仿效/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     吨/q 粮田/n &quot;/w 试验/v 的/u 成功/v ，/w 包含/v 着/u 大量/a 科技/n 试验/v 工作/n ：/w ①/w 改良/v 土壤/n ，/w 逼退/v 盐碱/n ；/w ②/w 兴修/v 水利/n ，/w 改/v 旱地/n 为/vl 水浇地/n ；/w ③/w 充分/a 、/w 合理/a 地/u 施用/v 化肥/n ；/w ④/w 实行/v 增产/v 不/d 增/v 定购/v 的/u 政策/n ，/w 调动/v 农民/n 种粮/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     黄淮海/ns 平原/n 占有/v 全国/n １８/m ％/w 的/u 耕地/v 和/c １９/m ％/w 的/u 粮食/n ，/w 三/m 分之/u 二/m 耕地/v 为/vl 中/nd 低产田/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     吴桥/ns 县/n &quot;/w 吨/q 粮田/n &quot;/w 试验/v 的/u 成功/v ，/w 预示/v 了/u 黄淮海/ns 平原/n 改造/v 中/nd 低产田/n 、/w 增加/v 农业/n 生产/v 具有/v 极/d 大/a 的/u 潜力/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     改造/v 中/nd 低产田/n 是/vl 增产/v 粮食/n 的/u 有效/a 途径/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        212
                                     我国/n 现有/v 耕地/v 一半/m 以上/nd 是/vl 中/nd 低产田/n ，/w 如果/c 每/r 公顷/q 增产/v ３７５/m 千克/q ，/w 全国/n 就/d 可/vu 增产/v ２００/m 多/m 亿/m 千克/q 。/w 
		
			
                                        213
                                     目前/nt 在/p 黄淮海/ns 平原/n 、/w 黄土高原/n 、/w 南方/nd 红/a 壤/n 地区/n 进行/v 综合治理/i 工作/n ，/w 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n 已/d 取得/v 良好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     因地制宜/i ，/w 适当/a 集中/v ，/w 发挥/v 地区/n 优势/n 农业/n 生产/v 的/u 对象/n ，/w 无论/c 植物/n 或/c 动物/n ，/w 都/d 有/v 其/r 本身/n 的/u 生长/v 规律/n ，/w 都/d 受/v 自然/a 条件/n 制约/v ，/w 而/c 有/v 地域性/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     因此/c 农业/n 生产/v 必须/d 因地制宜/i ，/w 根据/p 各地/nl 自然/a 条件/n 和/c 社会/n 经济/n 条件/n ，/w 分别/v 确定/v 不同/a 的/u 重点/n ，/w 发展/v 具有/v 区/n 际/n 意义/n 的/u 专业化/v 部门/n 或/c 作物/n ，/w 实行/v 一/m 业/n 为主/v ，/w 适当/a 集中/v ，/w 分别/d 建立/v 粮食/n 、/w 棉花/n 、/w 油料/n 、/w 糖料/n 等/u 商品性/n 生产/v 基地/n ，/w 以及/c 以/p 出口/n 为主/v 的/u 农产品/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     棉花/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     根据/p 各地/nl 自然/a 条件/n 、/w 社会/n 经济/n 条件/n 和/c 对/p 商品/n 棉/n 的/u 需求/n ，/w 已/d 初步/a 形成/v 了/u 江汉/ns 平原/n ，/w 长江/ns 下游/n 滨海/ns 、/w 沿江/ns 平原/n ，/w 冀中/nl 南/nd 、/w 鲁/ns 西北/nd 和/c 豫/ns 北/ns 平原/n ，/w 黄淮/ns 平原/n 及/c 南疆/nl 等/u 五/m 大片/n 商品/n 棉花/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 我国/n 各种/r 油料作物/n 中/nd ，/w 花生/n 的/u 重要性/n 居于/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     花生/n 主要/a 分布/v 在/p 我国/n 东部/nd 的/u 暖/a 温带/n 、/w 亚热带/nl 、/w 热带/nl 的/u 沙土/n 和/c 丘陵/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     油菜/n 是/vl 我国/n 播种/v 面积/n 最大/a 的/u 油料作物/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     近年来/nt 油菜/n 的/u 生产/v 发展/v 很快/a ，/w 地区/n 分布/v 在/d 扩大/v ，/w 出现/v &quot;/w 北移/v 南/nd 迁/v &quot;/w 趋向/n ：/w 原来/d 很少/a 种/v 油菜/n 的/u 黄淮海/ns 平原/n 、/w 辽宁/ns 和/c 黑龙江/ns 以及/c 华南/nl 地区/n 油菜/n 面积/n 都/d 有/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     芝麻/n 和/c 胡麻/n 在/p 我国/n 也/d 分布/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     我国/n 糖料/n 主要/a 是/vl 南方/nd 的/u 甘蔗/n 和/c 北方/nd 的/u 甜菜/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     甘蔗/n 生长期/nt 长/a ，/w 需/v 水肥/n 量/n 大/a ，/w 喜/v 高温/n ，/w 南方/nd 的/u 台湾/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 福建/ns 、/w 四川/ns 、/w 云南/ns 等/u 省区/n 是/vl 甘蔗/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     甜菜/n 是/vl 北方/nd 的/u 糖料/n 作物/n ，/w 喜/v 温/a 凉/a ，/w 耐/v 盐碱/n 干旱/a ，/w 生长期/nt 短/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     重要/a 的/u 甜菜/n 产区/n 是/vl 黑龙江/ns 、/w 吉林/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 新疆/ns 四/m 个/q 省区/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     各/r 地区/n 发展/v 农业/n ，/w 要/vu 以/p 一/m 业/n 为主/v ，/w 适当/a 集中/v ，/w 注意/v 避免/v 单一/a 经营/v ，/w 片面/a 发展/v ，/w 而是/vl 要/vu 兼顾/v 其他/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     特别/d 在/p 经济作物/n 产区/n ，/w 如果/c 过分/a 集中/v ，/w 则/c 易/a 引起/v 粮食作物/n 与/c 经济作物/n 的/u 矛盾/n ，/w 产生/v 燃料/n 、/w 饲料/n 、/w 肥料/n 不足/a ，/w 而且/c 导致/v 经济作物/n 连作/v ，/w 不/d 利于/v 合理/a 轮作/v 倒/v 茬/n ，/w 恢复/v 土壤/n 肥力/n ，/w 从而/c 不/d 利于/v 经济作物/n 的/u 增产/v ，/w 所以/c 集中/v 只能/vu 适当/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     加强/v 农业/n 资源/n 调查/v ，/w 做好/v 农业/n 区划/n 工作/n 我国/n 国土/n 辽阔/a ，/w 农业/n 自然资源/n 丰富多彩/i ，/w 各地/nl 自然/a 条件/n 和/c 经济/n 条件/n 差异/n 很/d 大/a ，/w 加上/v 各地/nl 垦殖/v 历史/n 不同/a ，/w 耕作/v 制度/n 不同/a ，/w 农业/n 生产/v 水平/n 和/c 发展/v 程度/n 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q 千差万别/i 的/u 情况/n 并非/d 杂乱无章/i ，/w 而是/vl 互相/d 联系/v 、/w 互相/d 影响/v 、/w 有/v 规律/n 可/vu 循/v 的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     各个/r 地区/n 之间/nd 有/v 明显/a 的/u 差异性/n ，/w 一个/mq 地区/n 之内/nd 又/d 有/v 相对/a 的/u 共同性/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     为了/p 充分/a 而/c 合理/a 地/u 发掘/v 自然/a 生产力/n 和/c 社会/n 经济/n 潜力/n ，/w 必须/d 首先/d 对/p 各地/nl 农业/n 自然资源/n 和/c 农业经济/n 条件/n 进行/v 深入/a 调查/v ，/w 了解/v 土地/n 、/w 气候/n 、/w 水/n 、/w 生物/n 等/u 农业/n 资源/n 的/u 数量/n 、/w 质量/n 和/c 分布/v ，/w 查清/v 人口/n 、/w 劳动力/n 、/w 畜力/n 、/w 机具/j 、/w 资金/n 、/w 农产品/n 加工/v 和/c 交通/n 运输/v 等/u 农村经济/n 条件/n ；/w 然后/c ，/w 按照/p 区别/v 差异性/n ，/w 归纳/v 共同性/n 的/u 办法/n ，/w 进行/v 农业/n 区划/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     每个/r 农业区/n 都/d 应对/v 其/r 资源/n 和/c 条件/n 进行/v 科学/n 分析/v ，/w 按照/p 自然规律/n 和/c 经济规律/n 确定/v 该/r 区/n 农业/n 生产/v 专业化/v 方向/n ，/w 合理/a 的/u 生产/v 结构/n 和/c 技术改造/v 的/u 步骤/n ，/w 发掘/v 生产/v 潜力/n 的/u 途径/n 和/c 措施/n ；/w 再/d 进一步/v 制定/v 出/vd 各/r 区/n 逐步/d 实现/v 农业/n 现代化/v 的/u 规划/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     只有/c 这样/r ，/w 才/d 有可能/v 把/p 我国/n 一切/r 可以/vu 利用/v 的/u 农业/n 自然资源/n 都/d 充分/a 利用/v 起来/vd ；/w 才能/c 使/v 各地/nl 的/u 生产/v 安排/v 、/w 技术/n 措施/n 等/u 同/p 当地/n 具体/a 情况/n 相/d 结合/v ，/w 做到/v 趋利避害/i ，/w 发挥/v 优势/n ，/w 使/v 整个/a 国家/n 的/u 农业/n 生产/v 取得/v 最大/a 的/u 经济效益/n ；/w 才能/c 在/p 农业/n 现代化/v 过程/n 中/nd 保持/v 生态平衡/n ，/w 免遭/v 自然界/n 的/u 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     所以/c 农业/n 资源/n 的/u 调查/v 和/c 农业/n 区划/n 工作/n 是/vl 因地制宜/i 地/u 发展/v 农业/n 生产/v 的/u 一/m 项/q 重要/a 的/u 基础/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     我国/n 的/u 农业/n 区划/n 目前/nt 我国/n 已经/d 广泛/a 地/u 开展/v 了/u 农业/n 区划/n 工作/n ，/w 全国/n 的/u 综合/v 农业/n 区划/n 也/d 初步/a 拟定/v 了/u 分区/v 方案/n ，/w 这个/r 方案/n 把/p 全国/n 划分/v 为/vl 十/m 个/q 一级/mq 区/n ，/w 一级/mq 区/n 以下/nd 又/d 划分/v 为/vl 若干/m 个/q 二/m 级/q 区/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     由于/c 一级/mq 区/n 范围/n 大/a ，/w 内部/nd 复杂/a 多样/a ，/w 难以/d 规定/v 总的/n 生产/v 发展/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     二/m 级/q 区/n 范围/n 较/d 小/a ，/w 内部/nd 情况/n 比较/d 一致/a ，/w 可以/vu 规定/v 出/vd 农业/n 生产/v 发展/v 方向/n 的/u 主要/a 部门/n 和/c 次要/a 部门/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     例如/v ，/w 长江/ns 中下游/n 一级/mq 区/n 就/d 分为/v 以下/nd 六/m 个/q 二/m 级/q 区/n ：/w 长江/ns 下游/n 平原/n 丘陵/n 农/n 畜/n 水产/n 区/n 、/w 豫/ns 鄂/ns 皖/ns 平原/n 山地/n 农林/j 区/n 、/w 长江/ns 中游/nl 平原/n 农业/n 水产/n 区/n 、/w 江南/nl 丘陵/n 山地/n 农林/j 区/n 、/w 浙/ns 闽/ns 丘陵/n 山地/n 林农/n 区/n 和/c 南岭/ns 丘陵/n 山地/n 林农/n 区/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 二/m 级/q 区/n 中/nd ，/w 大多数/n 区/n 基本/d 保持/v 现有/v 生产/v 部门/n 的/u 主次/n ，/w 例如/v 现在/nt 以/p 农/n 为主/v ，/w 今后/nt 仍/d 以/p 农/n 为主/v ，/w 着重/v 在/d 挖掘/v 生产/v 潜力/n ，/w 调整/v 结构/n ，/w 加强/v 薄弱/a 环节/n 和/c 次要/a 部门/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     还有/v 的/u 二/m 级/q 区/n ，/w 目前/nt 以/p 农/n 为主/v ，/w 今后/nt 的/u 发展/v 方向/n 要/vu 改变/v 为/vl 以/p 林/n 为主/v 或/c 以/p 牧/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     例如/v ：/w （/w １/m ）/w 我国/n 南方/nd 和/c 东北/nl 的/u 许多/a 山区/n ，/w 耕地/v 非常/d 有限/a ，/w 而/c 林业/n 前途/n 广阔/a ，/w 林地/n 和/c 宜/a 林地/n 超过/v 耕地/v 几/m 倍/n ，/w 为了/p 扬长避短/i ，/w 发挥/v 地区/n 优势/n ，/w 应当/vu 实行/v 以/p 林/n 为主/v ，/w 以/p 农/n 为辅/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     （/w ２/m ）/w 内蒙古/ns 中/nd 南部/nd 目前/nt 以/p 农/n 为主/v ，/w 广种薄收/i ，/w 农牧/j 矛盾/n ，/w 草原/n 退化/v ，/w 应/vu 改为/v 以/p 林/n 牧/n 为主/v ，/w 农林/j 牧/n 结合/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     （/w ３/m ）/w 黄土/n 丘陵/n 沟谷/n 地区/n 水土流失/v 严重/a ，/w 粮食/n 产量/n 低/a ，/w 应/vu 加强/v 基本农田/n 建设/v ，/w 提高/v 抗御/v 自然灾害/n 的/u 能力/n ，/w 同时/c 还/d 应/vu 积极/a 稳妥/a 地/u 退耕/v 陡坡/n ，/w 种/v 草/n 造林/v ，/w 增加/v 植被/n ，/w 逐步/d 由/p 农业区/n 转变/v 为/vl 林农/n 区/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     ３/m ．/w 根据/p 我国/n 粮食/n 产量/n 的/u 增长/v 数字/n ，/w 画出/v 柱状/n 统计/v 图/n ，/w 表明/v 我国/n 粮食/n 产量/n 的/u 增长/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     ４/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 我国/n 主要/a 的/u 商品粮/n 基地/n 、/w 商品/n 棉/n 基地/n 和/c 四大/n 牧区/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     ５/m ．/w 根据/p 发展/v 农业/n 生产/v 的/u 自然/a 条件/n 和/c 社会/n 经济/n 条件/n ，/w 评价/v 当地/n 农业/n 生产/v 的/u 现状/n 及/c 前景/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     工业/n 的/u 类别/n 工业/n 同/c 农业/n 一样/a ，/w 都/d 是/vl 社会/n 最/d 基本/a 的/u 物质/n 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     工业/n 是/vl 采取/v 自然/a 物质/n 资源/n 制造/v 生产资料/n 、/w 生活资料/n ，/w 或/c 对/p 农产品/n 及/c 半成品/n 进行/v 加工/v 的/u 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     前者/n 如/v 开采/v 矿石/n 、/w 石油/n ，/w 或是/vl 利用/v 太阳能/n 、/w 矿泉水/n 等/u ；/w 后者/n 如/v 将/p 棉/n 、/w 麻/n 加工/v 制成/v 纱/n 和/c 布/n ，/w 将/p 畜产品/n 的/u 乳/n 、/w 肉/n 等/u 加工/v 制成/v 罐头/n 食品/n ，/w 将/p 钢铁/n 加工/v 制成/v 机器/n 等/u ，/w 通常/d 称/v 它们/r 为/vl 加工/v 工业/n 或/c 制造业/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     重工业/n 是/vl 主要/a 生产/v 生产资料/n 的/u 各/r 工业/n 部门/n 的/u 总称/v ，/w 如/v 采矿/v 、/w 冶金/v 、/w 机械/n 、/w 电力/n 、/w 建筑/n 材料/n 、/w 化学工业/n ，/w 以及/c 新兴/a 的/u 电子计算机/n 工业/n 、/w 核工业/n 、/w 航天/v 工业/n 等/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     重工业/n 产品/n 大部分/n 用于/v 满足/v 生产/v 的/u 需要/v ，/w 也/d 有/v 一部分/n 供/v 生活/n 消费/v 需要/v ，/w 如/v 生活/n 用/v 的/u 电力/n 、/w 煤炭/n 等/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     轻工业/n 是/vl 主要/a 生产/v 消费/v 资料/n 的/u 各/r 工业/n 部门/n 的/u 总称/v ，/w 如/v 纺织/v 、/w 食品/n 、/w 皮革/n 、/w 造纸/v 、/w 化学药品/n 、/w 钟表/n 、/w 家用电器/n 、/w 自行车/n 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     轻工业/n 产品/n 大部分/n 是/vl 生活/n 消费品/n ，/w 也/d 有/v 一部分/n 用于/v 生产/v 方面/n ，/w 如/v 工业/n 用/v 的/u 织物/n 、/w 纸张/n 等/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 经济学/n 和/c 经济/n 统计学/n 中/nd ，/w 还/d 对/p 生产/v 部门/n 进行/v 三/m 类/n 产业/n 的/u 划分/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     我国/n 国家/n 统计局/n 规定/v ：/w 第一/m 产业/n 为/vl 农业/n （/w 包括/v 林业/n 、/w 牧业/n 、/w 渔业/n 等/u ）/w ；/w 第二产业/n 为/vl 工业/n （/w 包括/v 采掘/v 业/k 、/w 制造业/n 、/w 自来水/n 、/w 电力/n 、/w 蒸汽/n 、/w 热水/n 、/w 煤气/n ）/w 和/c 建筑业/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     第三产业/n 为/vl 除/p 第一/m 、/w 第二产业/n 以外/nd 的/u 其他/r 各业/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     第三产业/n 可/vu 分为/v 两/m 大/a 部门/n ：/w 一/m 是/vl 流通/v 部门/n ，/w 包括/v 交通运输业/n 、/w 邮电/j 通讯业/n 、/w 商业/n 饮食业/n 、/w 物资/n 供销/v 和/c 仓储/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     二/m 是/vl 服务/v 部门/n ，/w 包括/v ：/w 为/p 生产/v 、/w 生活/n 服务/v 的/u 金融/n 、/w 保险/n 、/w 地质/n 普查/v 、/w 公用事业/n 、/w 旅游业/n 、/w 房地产/n 、/w 居民/n 服务业/n 、/w 咨询/v 信息/n 服务业/n 、/w 各/r 类/n 技术/n 服务业/n 等/u ；/w 为/p 提高/v 科学/n 文化/n 水平/n 和/c 居民/n 素质/n 服务/v 的/u 教育/v 、/w 文化/n 、/w 广播/v 电影/n 事业/n 、/w 科学/n 研究/v 事业/n 、/w 卫生/n 、/w 体育/n 和/c 社会/n 福利/n 事业/n 等/u ；/w 为/p 社会/n 公共/a 需要/v 服务/v 的/u 国家机关/n 、/w 政党/n 机关/n 、/w 社会团体/n ，/w 以及/c 军队/n 和/c 警察/n 等/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 的/u 地位/n 工业/n 是/vl 国民经济/n 的/u 主导/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     一个/mq 国家/n 、/w 一个/mq 地区/n 的/u 工业/n 水平/n ，/w 常常/d 是/vl 衡量/v 该/r 国家/n 、/w 该/r 地区/n 经济/n 发达/a 程度/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     工业/n 的/u 主导/a 作用/n ，/w 从/p 根本上/nl 说/v ，/w 是/vl 体现/v 在/p 现代/nt 工业/n 为/p 国民经济/n 各/r 部门/n 的/u 迅速/a 发展/v 提供/v 生产资料/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 提供/v 生产工具/n 方面/n ；/w 而/c 能够/vu 发挥/v 这/r 种/q 作用/n 的/u 工业/n ，/w 就是/vl 重工业/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 国防/n 建设/v 方面/n ，/w 现代/nt 工业/n 又是/vl 国防/n 现代化/v 的/u 保证/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     轻工业/n 是/vl 生产/v 生活资料/n 的/u 主要/a 部门/n ，/w 它/r 在/p 国民经济/n 中/nd 也/d 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     大部分/n 农产品/n ，/w 只有/c 经过/p 轻工业/n 的/u 加工/v ，/w 才能/c 变成/v 可/vu 供/v 人民/n 直接/a 消费/v 的/u 生活资料/n ；/w 随着/p 工业/n 的/u 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 以/p 工业品/n 为/vl 原料/n 的/u 轻工业/n 产品/n 在/p 人民/n 消费/v 构成/v 中/nd 所/u 占/v 的/u 比重/n 也/d 日益/d 增大/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     轻工业/n 对/p 满足/v 城乡/n 人民/n 生活/n 需要/v ，/w 繁荣/a 市场/n ，/w 活跃/a 经济/n ，/w 作用/n 更为/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     （/w 一/m ）/w 工业生产/v 同/c 农业/n 生产/v 的/u 生物/n 生长/v 过程/n 不同/a ，/w 工业生产/v 主要/a 是/vl 物理/n 和/c 化学变化/n 过程/n ，/w 以及/c 少量/n 的/u 微生物/n 作用/n （/w 如/v 食品/n 工业/n 的/u 发酵/v ）/w 过程/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     工业生产/v 不/d 象/p 农业/n 那样/r 受/v 生长/v 季节/nt 和/c 自然/a 地带/n 的/u 严格/a 限制/v ，/w 只要/vu 具备/v 资金/n 、/w 原材料/n 、/w 设备/n 、/w 能源/n 、/w 技术/n 和/c 劳动力/n 等/u 条件/n ，/w 就/d 可以/vu 根据/p 需要/v 选定/v 适宜/a 厂址/n 进行/v 生产/v ，/w 或是/vl 调整/v 生产/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     工业生产/v 受/v 自然灾害/n 的/u 影响/v 也/d 小/a ，/w 生产/v 比较/d 稳定/a 可靠/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     只有/c 少数/n 以/p 农产品/n 为/vl 原料/n 的/u 加工/v 工业/n （/w 如/v 制糖/v ）/w ，/w 生产/v 有/v 一定/a 的/u 季节性/n 和/c 地带/n 性/k 。/w 
		
			
                                        271
                                     但是/c ，/w 工业生产/v 都/d 需要/v 占有/v 一定/a 的/u 地域/n 空间/n ，/w 都/d 需要/v 原料/n 、/w 动力/n 和/c 用/v 水/n ，/w 因而/c 土地/n 、/w 矿藏/n 、/w 水/n 等/u 自然资源/n ，/w 也是/vl 工业生产/v 经常/a 的/u 必要/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     （/w 二/m ）/w 不断/d 发展/v 的/u 社会生产力/n 是/vl 促进/v 工业/n 发展/v 的/u 巨大/a 动力/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     自然/a 条件/n 为/p 工业生产/v 准备/v 了/u 必要/a 的/u 物质/n 前提/n ，/w 但是/c 对/p 工业/n 发展/v 具有/v 重大/a 推动/v 作用/n 的/u ，/w 乃是/vl 不断/d 发展/v 的/u 社会生产力/n ，/w 其中/nd 包括/v 生产工具/n 的/u 革新/v 和/c 应用/v ，/w 以及/c 劳动者/n 的/u 科学/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     从/p 历史上/n 看/v ，/w 科学/n 技术/n 上/nd 的/u 每/r 一/m 次/q 重大/a 发明/v 和/c 革新/v ，/w 都会/vu 促进/v 工业生产/v 的/u 飞跃/v 发展/v ，/w 并/c 从而/c 引起/v 工业/n 地区/n 分布/v 的/u 重大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     历史上/n 的/u 工业/n 技术革命/v ，/w 首先/d 是/vl 十八/m 世纪/nt 以/p 蒸汽机/n 的/u 发明/v 为/vl 标志/n 的/u 第一次/mq 技术革命/v ，/w 由于/c 蒸汽/n 动力/n 代替/v 了/u 水力/n ，/w 使/v 工厂/n 能够/vu 远离/v 河流/n 峡谷/n ，/w 在/p 煤/n 、/w 铁/n 产地/n 和/c 交通/n 方便/a 的/u 地方/n ，/w 形成/v 和/c 发展/v 起/v 一/m 批/q 新/a 的/u 工业/n 城市/n ，/w 使/v 生产/v 由/p 分散/v 走向/v 集中/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     英国/ns 最/d 早/a 出现/v 的/u 一/m 批/q 工业/n 中心/n ，/w 如/v 以/p 曼彻斯特/ns 为/vl 中心/n 的/u 棉纺织/j 工业区/n ，/w 以/p 伯明翰/nh 为/vl 中心/n 的/u 钢铁/n 工业/n 基地/n ，/w 就是/d 这样/r 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     以后/nt ，/w 从/p 十九/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt 开始/v ，/w 发生/v 了/u 以/p 电气化/v 为/vl 标志/n 的/u 第二/m 次/q 技术革命/v ，/w 使/v 内燃机/n 和/c 电力/n 广泛/a 应用/v 于/p 现代化/v 工业生产/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     煤/n 、/w 铁/n 资源/n 的/u 开采/v 规模/n 迅速/a 扩大/v ，/w 钢铁/n 工业/n 迅速/a 发展/v ；/w 电力/n 、/w 化学/n 、/w 石油/n 开采/v 和/c 加工/v 、/w 汽车/n 与/c 飞机/n 制造/v 等/u 新/a 工业/n 部门/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 工业生产/v 上/nd ，/w 美国/ns 、/w 德国/ns 赶上/v 并/c 超过/v 了/u 英国/ns ，/w 世界/n 上/nd 形成/v 西欧/ns 和/c 美国/ns 两/m 大/a 工业/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     西欧/ns 的/u 德国/ns 鲁尔区/ns 、/w 英国/ns 中部/nd 区/n 、/w 美国/ns 的/u 东北/nl 工业区/n 是/vl 当时/nt 工/n 矿业/n 高度/n 发达/a 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     十月/nt 社会主义革命/n 胜利/v 后/nd ，/w 原/a 苏联/ns 欧洲/ns 部分/n 逐步/d 形成/v 了/u 它/r 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     现在/nt 世界/n 新/a 的/u 技术革命/v ，/w 是/vl 二十/m 世纪/nt 五十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 以/p 电子/n 技术/n （/w 主要/a 是/vl 计算机/n 和/c 电信/n ）/w 、/w 生物技术/n 、/w 新/a 能源/n 、/w 新/a 材料/n 的/u 发明/v 和/c 应用/v 为/vl 基础/n 的/u 技术革命/v ，/w 特别/d 是/vl 以/p 微电子/n 技术/n 的/u 发展/v 及其/c 普遍/a 应用/v 为/vl 主要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这次/r 新/a 的/u 技术革命/v 方兴未艾/i ，/w 它/r 将/p 极/d 大/a 地/u 推动/v 社会生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     现在/nt 除/p 传统/n 工业/n 部门/n 运用/v 新/a 技术/n 得到/v 改造/v 与/c 发展/v 以外/nd ，/w 还/d 出现/v 了/u 电子计算机/n 工业/n 、/w 半导体/n 工业/n 、/w 核工业/n 、/w 航天/v 工业/n 、/w 高分子/n 合成/v 工业/n 、/w 激光/n 工业/n 等/u 新兴/a 高技术/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     由于/c 超高压/n 输电/v 技术/n 和/c 核电/n 技术/n 的/u 出现/v ，/w 以及/c 能耗/n 少/a 的/u 电子/n 工业/n 的/u 兴起/v ，/w 进一步/v 使/v 工业/n 布局/n 摆脱/v 了/u 能源/n 的/u 地域/n 限制/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     由于/c 科学/n 技术/n 进步/v ，/w 使/v 越来越/d 多/a 的/u 自然资源/n 被/p 发现/v 、/w 被/p 有效/a 地/u 大规模/n 地/u 开采/v 出来/vd ，/w 并/c 加以/v 综合利用/v ，/w 或是/vl 以/p 新/a 材料/n 代替/v 旧/a 材料/n ，/w 这/r 就/d 扩大/v 了/u 工业/n 的/u 原料/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     新兴/a 工业/n 中/nd 的/u 半导体/n 、/w 集成电路/n 等/u 工业/n ，/w 能源/n 和/c 物质/n 资源/n 的/u 消耗/v 都/d 很少/a ，/w 决定/v 这些/r 工业/n 布局/n 的/u 主要/a 条件/n 是/vl 知识/n 和/c 技术/n ；/w 此外/c ，/w 洁净/a 优美/a 的/u 环境/n 、/w 现代化/v 的/u 高速/a 交通/n 运输/v 条件/n 也是/vl 不可/vu 少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     美国/ns 工业/n 原来/d 集中/v 分布/v 在/p 东北部/nl ，/w 现在/nt 新兴/a 的/u 电子/n 、/w 宇航/n 等/u 工业/n 多/a 建立/v 在/p 西部/nd 和/c 南部/nd 的/u &quot;/w 阳光/n 地带/n &quot;/w ，/w 以/p 电子/n 工业/n 研究/v 和/c 制造/v 著名/a 的/u &quot;/w 硅谷/n &quot;/w ，/w 就是/vl 一个/mq 知识/n 密集/v 和/c 环境/n 优美/a 的/u 新型/a 工业区/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     日本/ns 则/c 把/p 九州/ns 岛/n 建立/v 为/vl &quot;/w 硅/n 岛/n &quot;/w ，/w 英国/ns 在/p 苏格兰/ns 建立/v 了/u 新兴/a 的/u 电子/n 工业/n 基地/n ，/w 德国/ns 在/p 南部/nd 慕尼黑/ns 等/u 地/n 也/d 建立/v 宇航/n 、/w 电子/n 等/u 新兴/a 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     学/v 技术/n 愈/d 进步/a ，/w 智力/n 和/c 知识/n 在/p 工业生产/v 和/c 分布/v 中/nd 的/u 作用/n 将/d 愈/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     ３/m ．/w 列/v 一/m 简表/n ，/w 表明/v 历史上/n 两/m 次/q 工业/n 技术革命/v 和/c 现在/nt 世界/n 新/a 的/u 技术革命/v 的/u 年代/nt 、/w 主要/a 标志/n 、/w 主要/a 工业/n 和/c 主要/a 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     ４/m ．/w 根据/p 课本/n 地图/n ，/w 分析/v 美国/ns 工业/n 城市/n 分布/v 地区/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     工业/n 分布/v 是/vl 工业生产/v 的/u 空间/n 组织/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     任何/r 工业生产/v ，/w 任何/r 一个/mq 工业/n 建设/v 项目/n ，/w 总要/vu 落实/v 到/v 一定/a 的/u 地区/n 和/c 地点/n ，/w 并/c 在/p 这个/r 范围/n 内/nd 同/p 当地/n 的/u 地理/n 环境/n 和/c 其他/r 工业/n 以及/c 其他/r 生产/v 部门/n 发生/v 联系/v ，/w 形成/v 各种/r 不同/a 类型/n 的/u 工业区/n 或/c 经济区/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     因此/c ，/w 有/v 工业生产/v ，/w 就/d 有/v 工业/n 分布/v ；/w 搞/v 工业/n 建设/v ，/w 就要/vu 进行/v 工业/n 布局/n ，/w 就要/vu 研究/v 影响/v 工业/n 地区/n 分布/v 的/u 因素/n 及其/c 发展/v 变化/v 的/u 规律/n ，/w 使/v 工业/n 做到/v 合理/a 布局/n ，/w 生产/v 收到/v 最大/a 效益/n ，/w 并/c 达到/v 促进/v 整个/a 国民经济/n 发展/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     影响/v 工业/n 布局/n 的/u 因素/n 很多/a ，/w 主要/a 有/v 社会/n 生产方式/n 、/w 自然/a 条件/n 、/w 经济/n 、/w 劳力/n 和/c 技术/n 、/w 环境/n 等/u 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     社会/n 生产方式/n 工业/n 布局/n 既/c 受/v 生产力/n 发展/v 水平/n 的/u 制约/v ，/w 也/d 受/v 生产关系/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     不同/a 的/u 社会/n 生产方式/n ，/w 对/p 工业/n 布局/n 的/u 影响/v 是/vl 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     资本主义/n 国家/n 的/u 工业/n 分布/v ，/w 主要/a 是/vl 在/p 企业主/n 或/c 垄断/v 资本家/n 追逐/v 利润/n 中/nd 自发/a 地/u 形成/v 的/u ，/w 具有/v 不平衡性/n 和/c 某些/r 不/d 合理/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     但是/c 各个/r 企业/n 的/u 生产/v 则/c 是/vl 有/v 组织/n 的/u ，/w 各个/r 企业主/n 或/c 垄断/v 资本家/n 为了/p 获得/v 高额/n 利润/n ，/w 也/d 需要/v 因地制宜/i 选择/v 最/d 有利/a 的/u 条件/n ，/w 从事/v 工业生产/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     现在/nt 有些/m 资本主义/n 国家/n 的/u 政府/n 在/p 公害/n 严重/a 威胁/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 对/p 工业/n 分布/v 通过/p 立法/v 或/c 经济手段/n 进行/v 干预/v ，/w 有些/m 措施/n 也/d 有/v 合理/a 和/c 可取/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     例如/v ，/w 为了/p 减轻/v 伦敦/ns 的/u 公害/n ，/w 英国/ns 政府/n 利用/v 税收/n 等/u 经济/n 政策/n ，/w 鼓励/v 伦敦/ns 的/u 一些/m 企业/n 迁到/v 人口/n 较/d 少/a 的/u 新/a 发展/v 区/n ，/w 并/c 规定/v 伦敦/ns 所有/a 的/u 工厂/n 企业/n 和/c 居民/n 都/d 不准/v 用/p 煤炭/n 和/c 木材/n 作/v 燃料/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     但是/c ，/w 有些/m 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 企业主/n ，/w 借/v 发展中国家/n 开放/v 门户/n 、/w 引进/v 外资/n 之/u 便/n ，/w 转而/d 将/p 污染/v 严重/a 的/u 工厂/n 迁往/v 发展中国家/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 是/vl 发展中国家/n 允许/v 外商/n 在/p 本/r 国/n 投资/v 建/v 厂/n 时/nt ，/w 需要/v 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     社会主义/n 生产/v 的/u 目的/n ，/w 是/vl 为了/p 不断/d 改善/v 和/c 提高/v 人民/n 的/u 物质/n 生活/n 和/c 文化/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     它/r 的/u 工业/n 布局/n ，/w 是/vl 根据/p 生产力/n 发展/v 水平/n ，/w 各/r 地区/n 具体/a 条件/n ，/w 有/v 计划/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     社会主义/n 国家/n 的/u 工业/n 布局/n ，/w 有时/d 由于/c 对/p 工业/n 分布/v 的/u 规律/n 认识/v 不足/a ，/w 或是/vl 缺乏/v 经验/n ，/w 也/d 有/v 布局/n 失误/v 和/c 不/d 合理/a 的/u 地方/n ，/w 但/c 通过/p 总结/v 经验教训/n ，/w 进行/v 调整/v ，/w 可/vu 使/v 工业/n 布局/n 逐步/d 趋向/v 合理/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     自然/a 条件/n 一般说来/c ，/w 工业/n 建设/v 要求/v 有/v 一定/a 数量/n 的/u 、/w 适合/v 建筑/n 的/u 用地/v ，/w 有/v 比较/d 近便/a 的/u 、/w 丰富/a 而/c 优质/n 的/u 水源/n ；/w 要求/v 有/v 保证/v 生产/v 所/u 必需/v 的/u 自然资源/n （/w 原料/n 和/c 能源/n ）/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     某些/r 工业/n 受/v 自然/a 条件/n 的/u 制约/v 比较/d 明显/a ，/w 例如/v 采掘/v 工业/n 一定/d 要/vu 建设/v 在/p 有/v 丰富/a 矿产/n 资源/n 的/u 矿区/n ；/w 水电站/n 一定/d 要/vu 建设/v 在/p 有/v 水能/n 可/vu 供/v 开发/v 的/u 地点/n ；/w 电子/n 和/c 感光/v 器材/n 工厂/n 需要/v 建立/v 在/p 空气/n 比较/d 洁净/a 的/u 地区/n ，/w 要/vu 远离/v 那些/r 烟尘/n 污染/v 严重/a 的/u 工厂/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     １/m ．/w 从/p 农业/n 经济基础/n 考虑/v 为/p 发展/v 工业/n 所/u 提供/v 的/u 可能/vu 条件/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     因为/c 发展/v 工业/n 所/u 需要/v 的/u 劳动力/n 、/w 粮食/n 和/c 副食品/n ，/w 主要/a 来自/v 农业/n ；/w 以/p 农产品/n 为/vl 原料/n 的/u 轻工业/n 更/d 离不开/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     除了/p 国家/n 保证/v 供应/v 的/u 特殊/a 工业/n 区外/nl ，/w 一般/a 工业/n 布局/n 都/d 要/vu 考虑/v 农业/n 的/u 现有/v 基础/n 及/c 发展/v 前景/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     上海/ns 工业/n 的/u 发展/v 是/vl 与/p 长江三角洲/ns 地区/n 强大/a 的/u 农业/n 经济基础/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     大庆/ns 石油/n 工业/n 基地/n ，/w 利用/v 附近/n 可/vu 垦荒/v 原/a 积极/a 发展/v 农牧业/j 生产/v ，/w 对/p 保证/v 职工/n 生活/n 需要/v ，/w 起/v 了/u 良好/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     ２/m ．/w 从/p 减少/v 生产/v 费用/n ，/w 提高/v 经济效益/n 着眼/v ，/w 工业/n 布局/n 要/vu 考虑/v 如何/r 接近/v 原料/n 、/w 燃料/n 产地/n 和/c 消费/v 市场/n ，/w 以/c 节省/v 运输/v 费用/n ，/w 降低/v 生产/v 成本/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     从/p 原料/n 来源/n 看/v ，/w 特别/d 是/vl 那些/r 原料/n 笨重/a 、/w 而/c 制成品/n 的/u 重量/n 却/d 大大/d 减轻/v 的/u 工业/n 部门/n ，/w 如/v 品位/n 低/a 的/u 铁/n 矿砂/n 冶炼/v 成/v 生铁/n ，/w 重量/n 可/vu 减轻/v 三/m 分之/u 二/m 以上/nd ；/w 用/p 甜菜/n 制糖/v ，/w 制/v １/m 吨/q 糖/n 一般/a 需要/v ８/m 吨/q 甜菜/n 作/v 原料/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 类/n 工业/n 的/u 布局/n ，/w 宜/a 接近/v 原料/n 产地/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     象/p 水产品/n 、/w 水果/n 等/u 容易/a 腐烂/v 、/w 不能/vu 久/a 贮/v 的/u 食品/n ，/w 如/v 要/vu 制成/v 罐头/n ，/w 更/d 需要/v 就地/d 及时/a 加工/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     从/p 对/p 能源/n 的/u 消耗/v 来看/v ，/w 一些/m 需要/v 消耗/v 大量/a 动能/n 的/u 钢铁/n 、/w 有色/a 冶金/v 、/w 化学/n 等/u 重工业/n 部门/n 的/u 布局/n ，/w 都/d 要/vu 考虑/v 接近/v 能源/n 供应/v 地/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     例如/v ，/w 世界/n 各国/n 早期/nt 的/u 钢铁/n 工业/n ，/w 为了/p 就近/d 获得/v 燃料/n 动力/n ，/w 多/a 分布/v 在/p 煤炭/n 产地/n ，/w 或是/vl 在/p 邻近/v 煤/n 、/w 铁/n 资源/n 而/c 交通/n 又/d 便利/a 的/u 地区/n 建/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     有色金属/n 冶炼/v 工业/n 消耗/v 的/u 电能/n 很/d 大/a ，/w 一个/mq 年产/v １０万/m 吨/q 精/a 铝/n 的/u 炼/v 铝厂/n ，/w 就/d 需要/v 有/v ２０/m ～/w ４０万/m 千瓦/q 的/u 发电厂/n 相/d 配合/v ，/w 所以/c 这/r 类/n 工厂/n 多/d 建立/v 在/p 电力/n 生产/v 成本/n 低/a 的/u 大/a 水电站/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     现在/nt ，/w 由于/c 超高压/n 输电/v 技术/n 和/c 核电/n 技术/n 的/u 应用/v ，/w 工业/n 布局/n 受/v 能源/n 供应/v 的/u 地域/n 限制/v 已经/d 减小/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     从/p 产品/n 销售/v 的/u 方面/n 考虑/v ，/w 为了/p 节省/v 运费/n ，/w 很多/a 工业/n 都/d 接近/v 消费/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     特别/d 是/vl 一些/m 由/p 原料/n 加工/v 制成/v 产品/n 后/nd ，/w 重量/n 并不/d 减少/v ，/w 而/c 运费/n 在/p 成本/n 中/nd 占/v 很/d 大/a 比重/n 的/u 工业/n ，/w 如/v 棉纱/n 织成/v 棉布/n 、/w 石油/n 加工/v 等/u ；/w 或是/vl 运输/v 不便/a ，/w 产品/n 只/d 适合/v 在/p 本地/n 销售/v 的/u 工业/n ，/w 如/v 食品/n 工业/n ，/w 特别/d 是/vl 汽水/n 、/w 啤酒/n 等/u 瓶装/v 饮料/n 的/u 制造业/n ，/w 以及/c 家具/n 制造/v 、/w 印刷/v 工业/n 等/u ，/w 多/a 接近/v 消费/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     上述/v 工业/n 原料/n 、/w 燃料/n 的/u 输入/v ，/w 产品/n 的/u 输出/v ，/w 都/d 需要/v 便利/a 的/u 交通/n 运输/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     所以/c 沿海/n 、/w 沿江/n 港口/n 和/c 铁路/n 枢纽/n 地区/n ，/w 对/p 工业/n 布局/n 具有/v 很/d 大/a 的/u 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     例如/v ，/w 美国/ns 芝加哥/ns 、/w 底特律/ns 、/w 布法罗/ns 的/u 冶金/v 工业/n ，/w 就是/d 利用/v 五/m 大/a 湖/n 的/u 廉价/n 水运/v ，/w 将/p 附近/n 的/u 煤/n 和/c 铁砂/n 运来/v 建成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     日本/ns 本/r 国/n 工业/n 原料/n 和/c 燃料/n 都/d 很/d 贫乏/a ，/w 但/c 能/vu 利用/v 优越/a 的/u 海洋/n 运输/v 条件/n ，/w 从/p 海外/nl 运进/v 高/a 品位/n 的/u 铁矿石/n （/w 主要/a 来自/v 澳大利亚/ns 、/w 巴西/ns 、/w 印度/ns ）/w 、/w 石油/n （/w 主要/a 来自/v 中东/ns ）/w 等/u 工业/n 原料/n ，/w 高/a 速度/n 发展/v 本/r 国/n 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     我国/n 沿海/n 沿江/n 的/u 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 武汉/ns 、/w 重庆/ns 等/u 城市/n ，/w 也/d 因/c 有/v 便利/a 的/u 水陆/n 运输/v 条件/n ，/w 所以/c 成为/v 重要/a 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     劳力/n 与/c 技术/n 因素/n 工业生产/v 需要/v 一定/a 数量/n 和/c 一定/a 技术/n 的/u 劳动力/n ，/w 一个/mq 地区/n 的/u 劳力/n 资源/n 和/c 劳动力/n 的/u 文化/n 水平/n 、/w 劳动/v 技能/n 、/w 工资/n 水平/n ，/w 以及/c 人民/n 的/u 生活/n 习惯/n 等/u ，/w 对/p 工业区/n 的/u 选择/v 都/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     一般说来/c ，/w 劳力/n 资源/n 丰富/a 、/w 文化/n 科学/n 发达/a ，/w 是/vl 发展/v 现代/nt 工业/n 的/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     目前/nt 世界/n 上/nd ，/w 先进/a 地区/n 与/c 后进/a 地区/n 之间/nd ，/w 工资/n 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     因此/c ，/w 若干/m 劳动/v 密集/v 工业/n ，/w 即/d 每/r 生产/v 单位/n 产品/n 相对/a 耗用/v 劳动量/n 大/a ，/w 而/c 耗用/v 原材料/n 少/a ，/w 技术/n 要求/v 不/d 高/a 的/u 工业/n ，/w 多/a 倾向/v 设置/v 在/p 有/v 大量/a 廉价/n 劳动力/n 的/u 地区/n ，/w 如/v 纺织/v 、/w 普通/a 服装/n 制造/v ，/w 以及/c 收音机/n 、/w 电视机/n 和/c 照相机/n 的/u 装配/v 等/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 一/m 类/n 工业/n 在/p 第二次世界大战/n 后/nd ，/w 先是/c 在/p 日本/ns 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 以后/nt 又/d 转向/v 新加坡/ns 、/w 南朝鲜/ns ，/w 我国/n 台湾/ns 和/c 香港/ns 等/u 地/n ，/w 其/r 主要/a 原因/n 即/d 在/v 此/r 。/w 
		
			
                                        335
                                     今后/nt ，/w 微电子/n 技术/n 广泛/a 应用/v 以后/nt ，/w 某些/r 劳动密集型/n 工业/n 改用/v 电脑/n 控制/v ，/w 发达国家/n 可/vu 在/p 国内/nl 进行/v 生产/v 和/c 装配/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c ，/w 原来/d 以/p 劳动密集型/n 工业/n 为主/v 的/u 地区/n 也/d 在/p 转向/v 知识/n 密集型/n 的/u 工业/n 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     相反/c ，/w 对/p 技术/n 条件/n 要求/v 高/a 的/u 工业/n 部门/n ，/w 例如/v 化学/n 、/w 电子/n 、/w 飞机/n 、/w 精密/a 仪表/n 等/u 工业/n ，/w 其/r 分布/v 则/c 接近/v 高等教育/n 和/c 科技/n 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我国/n 在/p 深圳/ns （/w ｚｈ/ws &#232;/ws ｎ/ws ）/w 、/w 珠海/ns 、/w 汕头/ns 、/w 厦门/ns 以及/c 海南岛/ns 设立/v 经济特区/n ，/w 既/c 便于/v 利用/v 外资/n ，/w 引进/v 国外/nl 先进/a 技术/n 和/c 设备/n ，/w 发展/v 新兴/a 工业/n ，/w 又/d 可/vu 利用/v 当地/n 劳动力/n 资源/n 的/u 优势/n 发展/v 出口/n 加工/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     北京/ns 、/w 上海/ns 等/u 科技/n 力量/n 集中/v 的/u 城市/n ，/w 现在/nt 也/d 在/p 建立/v 知识/n 密集型/n 的/u 高科技/n 产业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     环境/n 因素/n 工业/n 布局/n 既/c 要/vu 注意/v 经济效益/n ，/w 同时/c 也/d 要/vu 注意/v 生态/n 效益/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     如果/c 环境/n 严重/a 污染/v ，/w 生态平衡/n 被/p 破坏/v ，/w 经济效益/n 最终/d 也/d 就/d 丧失/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     所以/c 环境保护/i 问题/n ，/w 愈来愈/d 引起/v 人们/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     不仅/c 厂址/n 选择/v 要/vu 合适/a ，/w 要/vu 注意/v 使/v 工厂/n 污水/n 排放/v 口/n 远离/v 水源/n 地/n 和/c 河流/n 上游/n ；/w 排放/v 大量/a 烟尘/n 和/c 有害/v 气体/n 的/u 工厂/n ，/w 不要/vu 布置/v 在/p 城镇/n 和/c 其他/r 居住区/n 盛行/v 风向/n 的/u 上风/n 地带/n ，/w 以/c 避免/v 污染/v 城镇/n 的/u 水源/n 和/c 大气/n ；/w 而且/c 要/vu 注意/v 把/p 环境保护/i 作为/v 一个/mq 重要/a 因素/n 与/c 其他/r 因素/n 结合/v 起来/vd 共同/d 考虑/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 不同/a 社会制度/n 的/u 国家/n ，/w 生产力/n 发展/v 不同/a 的/u 社会/n 阶段/n ，/w 在/p 不同/a 时间/n 、/w 不同/a 地点/n ，/w 影响/v 工业/n 分布/v 的/u 主导/a 因素/n 是/vl 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     因此/c ，/w 在/p 研究/v 影响/v 工业/n 布局/n 的/u 因素/n ，/w 制订/v 工业/n 布局/n 方案/n 时/nt ，/w 要/vu 因/p 时/nt 、/w 因/p 地/n 、/w 因/p 工业/n 部门/n 制宜/v ，/w 从实际出发/i ，/w 将/p 经济/n 、/w 政治/n 、/w 国防/n 、/w 社会/n 等/u 方面/n 的/u 需要/v 和/c 自然/a 条件/n ，/w 统一/v 起来/vd 研究/v ，/w 以/c 选择/v 切实可行/i 的/u 最佳/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     世界/n 工业/n 迅速/a 发展/v 第二次世界大战/n 期间/nt ，/w 除了/p 美国/ns 因/c 远离/v 战场/n ，/w 战时/nt 工业/n 得到/v 发展/v 以外/nd ，/w 世界/n 上/nd 其他/r 主要/a 工业/n 国家/n 都/d 受到/v 很/d 大/a 破坏/v ，/w 日本/ns 、/w 德国/ns 尤为/d 严重/a ，/w 苏联/ns 欧洲/ns 部分/n 和/c 西欧/ns 各国/n 也/d 都/d 损失/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     １９４５/m -/w １９５３/m 年/nt ，/w 整个/a 世界/n 的/u 工业生产/v 基本上/d 处于/v 恢复/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     二十/m 世纪/nt 五十/m 年代/nt 至/v 七十/m 年代/nt ，/w 由于/c 核能/n 的/u 利用/v ，/w 电子计算机/n 和/c 空间技术/n 的/u 发展/v ，/w 以及/c 石油/n 资源/n 的/u 广泛/a 利用/v ，/w 不仅/c 使/v 老/a 的/u 工业/n 部门/n 增强/v 了/u 生产/v 的/u 自动化/v 程度/n ，/w 从而/c 大大/d 提高/v 了/u 劳动生产率/n ；/w 还/d 出现/v 了/u 许多/a 新兴/a 的/u 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     各/r 主要/a 工业/n 国家/n 工业/n 增长/v 的/u 速度/n ，/w 都/d 远远/a 超过/v 战前/nt ，/w 其中/nd 日本/ns 、/w 苏联/ns 等/u 国/n 增长/v 的/u 速度/n 最快/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     现在/nt ，/w 美国/ns 在/p 世界/n 主要/a 工业/n 国家/n 中/nd 的/u 地位/n 仍/d 居/v 首位/n ，/w 其次/r 是/vl 欧洲/ns 经济/n 共同体/n 和/c 日本/ns 。/w 
		
			
                                        351
                                     世界/n 上/nd 发展/v 中/nd 的/u 国家/n ，/w 在/p 取得/v 民族/n 解放/v 和/c 独立/v 以后/nt ，/w 经过/p 长期/nt 努力/v ，/w 在/p 民族/n 经济/n 工业化/v 的/u 道路/n 上/nd 已/d 有所/v 前进/v ，/w 有些/m 国家/n ，/w 像/v 印度/ns 、/w 巴西/ns 等/u 国/n 的/u 工业/n 已/d 形成/v 比较/d 完整/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     发展中国家/n 的/u 制造业/n 和/c 钢铁/n 工业/n 已经/d 形成/v 为/vl 一/m 股/n 强大/a 的/u 经济/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     例如/v ，/w 印度/ns 的/u 纺织/v 、/w 钢铁/n 等/u 工业/n ，/w 巴西/ns 的/u 汽车/n 、/w 飞机/n 制造/v 等/u 工业/n ，/w 都/d 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     新加坡/ns 以/p 石油/n 炼制/v 、/w 船舶/n 与/c 石油/n 钻井平台/n 的/u 制造/v 、/w 电子/n 等/u 工业/n 著名/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９５０/m 年/nt 到/v １９８８/m 年/nt ，/w 世界/n 电力/n 、/w 原油/n 、/w 钢/n 、/w 汽车/n 、/w 煤/n 等/u 主要/a 工业/n 产品/n 的/u 增长/v 速度/n 都/d 很快/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     （/w 一/m ）/w 在/p 新/a 的/u 燃料/n 、/w 原料/n 基地/n ，/w 出现/v 新/a 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     由于/c 现代/nt 科学/n 技术/n 被/p 广泛/a 应用/v 于/p 生产/v ，/w 一系列/a 新/a 的/u 工业/n 部门/n 不断/d 出现/v ，/w 原有/v 的/u 生产/v 部门/n 不断/d 得到/v 改造/v ，/w 从而/c 使/v 人类/n 利用/v 自然/n 、/w 开发/v 资源/n 的/u 能力/n 空前/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     除/p 铁矿石/n 、/w 煤炭/n 仍/d 为/vl 发展/v 现代/nt 工业/n 的/u 重要/a 原料/n 、/w 燃料/n 外/nd ，/w 石油/n 、/w 天然气/n 、/w 有色金属/n 、/w 稀有金属/n 等/u ，/w 也/d 成为/v 发展/v 现代/nt 工业/n 不可/vu 缺少/v 的/u 燃料/n 和/c 原料/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     合成纤维/n 、/w 合成/v 塑料/n 、/w 合成树脂/n 、/w 特种/n 陶瓷/n 等/u 工业/n 的/u 发展/v ，/w 不仅/c 改变/v 着/u 工业/n 材料/n 结构/n ，/w 同时/c 也/d 促进/v 了/u 化工/j 资源/n 的/u 开发/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     因而/c ，/w 在/p 这些/r 新/a 的/u 燃料/n 、/w 原料/n 基地/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 批/q 新/a 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     （/w 二/m ）/w 大型/a 现代化/v 传统/n 工业/n 发展/v 趋缓/v ，/w 新兴/a 工业/n 多/d 以/p 中小型/a 为主/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 传统/n 工业/n 的/u 生产/v 曾/d 向/p 大型化/v 、/w 联合/v 化/k 和/c 现代化/v 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     从/p 具体/a 企业/n 来看/v ，/w 年/nt 开采/v 量/n 达/v １０００万/m 吨/q 以上/nd 原油/n 的/u 大/a 油田/n 、/w ２０００万/m 吨/q 以上/nd 原煤/n 的/u 煤矿/n 、/w 年产量/n 达/v ３００万/m 吨/q 以上/nd 的/u 钢铁厂/n 、/w 装机/v ２００万/m 千瓦/q 以上/nd 的/u 大型/a 区域/n 化/k 电站/n 、/w 年产/v 几/m 十万/m 辆/q 以上/nd 的/u 汽车厂/n 不断/d 出现/v ，/w 并/c 趋向/v 集中/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 种/q 大型/a 企业/n 的/u 出现/v 和/c 集中/v ，/w 不仅/c 反映/v 了/u 新/a 的/u 科学/n 技术/n （/w 如/v 电子计算机/n ，/w 控制/v 和/c 自动化/v 技术/n ）/w 的/u 要求/n ；/w 而且/c 使/v 企业/n 布局/n 更加/d 紧凑/a 、/w 合理/a ，/w 更/d 能/vu 充分/a 利用/v 资源/n 和/c 公共/a 设施/n ，/w 从而/c 取得/v 更/d 大/a 的/u 经济/n 技术/n 效益/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     从/p 具体/a 国家/n 来看/v ，/w 战后/nt 生产力/n 的/u 提高/v 主要/a 来自/v 对/p 老/a 工业区/n 的/u 改建/v 、/w 扩建/v 与/c 新建/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     例如/v ，/w 美国/ns 的/u 东北/nl 区/n 、/w 原/a 苏联/ns 的/u 欧洲/ns 部分/n 、/w 日本/ns 的/u 太平洋/ns 沿岸/n 地区/n 、/w 德国/ns 的/u 鲁尔区/ns ，/w 在/p 战后/nt 都/d 得到/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 现在/nt 这些/r 地区/n 仍然/d 是/vl 各/r 该/r 国/n 的/u 主要/a 工业/n 基地/n ，/w 也是/vl 发展/v 新/a 工业区/n 的/u 重要/a 支撑点/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     从/p 世界/n 范围/n 来看/v ，/w 工业/n 分布/v 主要/a 集中/v 在/p 北美/ns 、/w 西欧/ns 、/w 中欧/j 、/w 东欧/ns 和/c 日本/ns 。/w 
		
			
                                        368
                                     大型/a 传统/n 工业/n 耗费/v 的/u 能源/n 、/w 资源/n 多/a ，/w 投资/v 大/a ，/w 建设/v 周期/nt 长/a ，/w 收效/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 在/p 石油/n 、/w 有色金属/n 、/w 木材/n 等/u 资源/n 价格/n 暴涨/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 美国/ns 、/w 西欧/ns 、/w 日本/ns 传统/n 的/u 钢铁/n 、/w 造船/v 、/w 汽车/n 等/u 工业/n 均/d 开工/v 不足/a ，/w &quot;/w 重/a 厚/a 长大/v &quot;/w 型/n 的/u 产品/n 产量/n 下降/v ，/w 而/c 新兴/a 的/u 电子/n 工业/n 则/c 蓬勃/a 发展/v ，/w 因/c 其/r 省/n 能源/n 、/w 省/n 资源/n 、/w 省/n 劳力/n 、/w 省/n 空间/n ，/w 故/c 企业/n 多/d 为/vl 中小型/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     新兴/a 工业/n 的/u 畅销/v 产品/n ，/w 如/v 微型/a 计算机/n 、/w 袖珍/a 收录机/n 、/w 轻型/n 轿车/n 等/u 均/d 具有/v &quot;/w 轻薄/a 短小/a &quot;/w 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     喷气式飞机/n 、/w 电冰箱/n 等/u 虽然/c 还是/d 越/d 大/a 越/d 经济/a ，/w 但/c 其/r 零部件/j 、/w 能耗/n 量/n 则/c 在/d 向/p 轻型/n 和/c 微型化/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     （/w 三/m ）/w 工业/n 分布/v 由/p 集中/v 趋向/n 分散/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     一个/mq 地区/n 工业/n 布局/n 达到/v 一定/a 的/u 密度/n 和/c 规模/n ，/w 即/d 呈现/v &quot;/w 饱和/v 状态/n &quot;/w 时/nt ，/w 如/v 再/d 建设/v 新/a 的/u 工业/n 部门/n ，/w 就/d 会/vu 出现/v 争地/v 、/w 争/v 水/n 、/w 争/v 动力/n 、/w 争/v 公共/a 设施/n ，/w 加剧/v 环境污染/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     因此/c ，/w 有些/m 老/a 工业/n 中心/n 不得不/d 向/p 外/nd 扩散/v ，/w 在/p 环境/n 及/c 条件/n 适宜/a 、/w 或是/vl 发现/v 新/a 资源/n 的/u 地区/n 布局/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     例如/v ，/w 日本/ns 工业/n 向/p 其/r 国土/n 南北/nd 两端/nl 扩展/v ，/w 美国/ns 工业/n 向/p 西部/nd 和/c 南部/nd 扩散/v ，/w 俄罗斯/ns 工业/n 向/p 乌拉尔/ns 山/n 以东/nd 延伸/v ，/w 德国/ns 由/p 北部/nd 向/p 南部/nd （/w 斯图加特/ns 、/w 慕尼黑/ns 等/u 地/n ）/w 扩展/v ，/w 以及/c 世界/n 若干/m 大工业/n 城市/n 周围/nd 出现/v 的/u 工业/n 卫星/n 城镇/n ，/w 都/d 是/vl 工业生产/v 由/p 集中/v 转向/v 分散/v 的/u 趋向/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     总的说来/c ，/w 现在/nt 工业/n 分布/v 有/v 由/p 集中/v 趋向/v 分散/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     但是/c 不同/a 企业/n 、/w 不同/a 地区/n 、/w 不同/a 国家/n 、/w 不同/a 经济/n 技术/n 条件/n 、/w 不同/a 时期/nt 的/u 要求/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     例如/v ，/w 从/p 经济/n 技术/n 考虑/v ，/w 往往/d 要求/v 集中/v ；/w 从/p 保护/v 环境/n 考虑/v ，/w 则/c 要求/v 分散/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     发达国家/n 建立/v 新兴/a 工业/n ，/w 多/d 向/p 新区/n 扩展/v ；/w 发展中国家/n 建立/v 基础/n 工业/n ，/w 则/c 仍/d 多/d 以/p 集中/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     （/w 四/m ）/w 工业/n 布局/n 在/p &quot;/w 煤/n 铁/n 复合/v 体型/n &quot;/w 、/w &quot;/w 临海/v 型/k &quot;/w 的/u 格局/n 基础上/nl ，/w 出现/v 了/u &quot;/w 临空/v 型/k &quot;/w 的/u 新/a 布局/n 方式/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 近代/nt 工业/n 发展史/n 上/nd ，/w 主要/a 工业/n 中心/n 均系/vl 环绕/v &quot;/w 煤/n 铁/n 复合体/n &quot;/w 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     例如/v 英国/ns 的/u 英格兰/ns 中部/nd 地区/n ，/w 美国/ns 的/u 五/m 大/a 湖/n -/w 宾夕法尼亚/ns 州/n ，/w 德国/ns 的/u 鲁尔区/ns ，/w 乌克兰/ns 的/u 克里沃罗格/ns -/w 顿巴斯/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 由于/c 超级/a 油轮/n 、/w 巨型/n 运输/v 船舶/n 和/c 集装箱/n 的/u 出现/v ，/w 能够/vu 大幅度/n 地/u 减少/v 运费/n ，/w 降低/v 成本/n ，/w 从/p 国外/nl 运进/v 石油/n 、/w 煤/n 、/w 铁/n 等/u 原料/n ，/w 制成/v 工业/n 产品/n 再/d 输往/v 海外/nl ，/w 这/r 就/d 为/p 临海/v 地区/n 建立/v 大型/a 工业/n 联合/v 企业/n 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     例如/v ，/w 日本/ns 在/p 濑户/ns 内海/nl 福山/ns 、/w 意大利/ns 在/p 南部/nd 海港/n 塔兰托/ns 建立/v 的/u 年产/v １０００万/m 吨/q 钢/n 的/u 大型/a 钢铁厂/n ，/w 其/r 布局/n 就是/vl 临海/v 型/k 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     时至今日/i ，/w 这/r 种/q 靠/v 资源/n 决定/v 工业/n 布局/n 的/u 重要性/n 在/p 某些/r 新兴/a 工业/n 部门/n 有所/v 降低/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     小型/a 、/w 轻/a 量/n 的/u 电子元件/n 主要/a 靠/v 飞机/n 运输/v ，/w 空运/v 被/p 认为/v 是/vl 尖端技术/n 产品/n 工厂/n 传送带/n 的/u 延伸/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 类/n 工业/n 的/u 布局/n 越来越/d 取决于/v 人才/n 和/c 交通/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     近些年/nt ，/w 日本/ns 在/p 九州/ns 南部/nd 和/c 本/r 州/n 东北/nl 地区/n 积极/a 修建/v 现代化/v 飞机场/n ，/w 以/p 飞机场/n 及/c 四通八达/i 的/u 高速公路/n 为/vl 中心/n ，/w 在/p 周围/nd 地区/n 大建/v 电子/n 工厂/n ，/w 这/r 种/q 格局/n 被/p 称为/v &quot;/w 临空/v 型/k &quot;/w 的/u 工业/n 布局/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     世界/n 南北/nd 经济/n 的/u 差距/n 第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 世界/n 政治/n 形势/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/v ，/w 绝大多数/n 的/u 亚非拉/j 国家/n 已经/d 独立/v ，/w 并/c 在/p 民族/n 经济/n 工业化/v 的/u 道路/n 上/nd 取得/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     但是/c 就/p 世界/n 范围/n 来说/v ，/w 主要/a 分布/v 在/p 北半球/nl 、/w 占全/v 世界/n 人口/n 约/v 四/m 分之/u 一/m 的/u ２０/m 多/m 个/q 发达国家/n ，/w 却/d 控制/v 了/u 地球/n 上/nd 将近/v ８０/m ％/w 的/u 财富/n 、/w ８０/m ％/w 的/u 贸易/v 和/c ９０/m ％/w 的/u 工业/n ；/w 主要/a 分布/v 在/p 南半球/nl 和/c 北半球/nl 南部/nd 、/w 占/v 世界/n 人口/n 四/m 分之/u 三/m 的/u １２０/m 多/m 个/q 发展中国家/n ，/w 只/d 享有/v 地球/n 上/nd ２０/m ％/w 的/u 财富/n ，/w ２０/m ％/w 的/u 贸易/v 和/c １０/m ％/w 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     如果/c 按/p 人口/n 平均/a 计算/v ，/w 工业/n 发达/a 的/u 国家/n １９８０/m 年/nt 的/u 收入/n 平均/a 为/vl ９６００/m 多/m 美元/n ；/w 发展/v 中/nd 的/u 国家/n 只有/d ２４５/m 美元/n ，/w 其中/nd ３１/m 个/q 最/d 不/d 发达/a 的/u 国家/n 还/d 不到/v １００/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     可是/c 发达国家/n 所/u 需要/v 的/u 燃料/n 、/w 原料/n 很/d 大部分/n 是/vl 由/p 发展中国家/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     例如/v ，/w 发达国家/n 所/u 需要/v 的/u 石油/n ７５/m ％/w 来自/v 发展中国家/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     世界/n 主要/a 农业/n 和/c 矿业/n 原料/n 出口额/n 的/u ６０/m ％/w 也是/vl 由/p 发展中国家/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     例如/v 在/p 美国/ns 的/u 出口/n 总额/n 中/nd ，/w １９７９/m 年/nt 输往/v 发展中国家/n 的/u 占/v ３３．８/m ％/w ，/w 日本/ns 的/u 这/r 一/m 比率/n 为/vl ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     现在/nt 不少/a 发展中国家/n 的/u 经济/n 还/d 未能/vu 摆脱/v 外国/n 垄断资本/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     由此可见/i ，/w 发达国家/n 同/c 发展中国家/n 之间/nd ，/w 在/p 世界/n 资本主义/n 经济/n 体系/n 内/nd ，/w 仍/d 存在/v 控制/v 与/c 被/p 控制/v 、/w 剥削/v 与/c 被/p 剥削/v 的/u 不/d 平等/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     目前/nt ，/w 国际上/n 所/u 进行/v 的/u 南北对话/n ，/w 就是/d 要/vu 通过/p 谈判/n 改革/v 国际/n 经济/n 旧/a 秩序/n ，/w 建立/v 国际/n 经济/n 新/a 秩序/n ，/w 使/v 发展中国家/n 同/c 发达国家/n 的/u 经济/n 关系/n ，/w 符合/v 公平/a 合理/a 和/c 平等互利/i 的/u 原则/n ，/w 以利于/v 发展/v 世界/n 经济/n 和/c 维护/v 世界/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     发展中国家/n 必须/d 实行/v 自力更生/i 的/u 方针/n ，/w 根据/p 各自/r 的/u 国情/n ，/w 制订/v 自己/r 的/u 战略/n ，/w 以/c 争取/v 经济/n 独立/v ，/w 发展/v 生产/v 和/c 改善/v 人民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     而/c 加强/v 发展中国家/n 之间/nd 的/u 合作/v ，/w 即/v &quot;/w 南南合作/n &quot;/w ，/w 是/vl 发展中国家/n 谋求/v 共同/d 发展/v 至关重要/i 的/u 事务/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     １/m ．/w 根据/p 影响/v 工业/n 布局/n 的/u 各种/r 因素/n ，/w 分析/v 德国/ns 的/u 鲁尔区/ns 、/w 美国/ns 的/u 硅谷/n 、/w 日本/ns 的/u 福山/ns 三/m 地/n 工业/n 布局/n 的/u 主导/a 因素/n ，/w 并/c 作出/v 适当/a 评价/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     试/v 作/v 一些/m 调查/v ，/w 然后/c 加以/v 评述/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     旧/a 中国/ns 工业生产/v 和/c 分布/v 的/u 特点/n 中国/ns 近代/nt 工业/n 开始/v 于/p 十九/m 世纪/nt 四十/m 年代/nt ，/w 从/p １８４３/m 年/nt 在/p 上海/ns 出现/v 第一/m 家/n 现代/nt 企业/n 开始/v ，/w 到/v １９４９/m 年/nt 新中国/n 成立/v ，/w 经历/v 了/u 一百/m 多年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     旧/a 中国/ns 工业/n 一直/d 受/v 着/u 外国/n 资本/n 和/c 官僚资本/n 的/u 控制/v ，/w 根据/p 抗日战争/i 开始/v 前/nd 一/m 年/nt （/w １９３６/m 年/nt ）/w 的/u 统计/v ，/w 全国/n 主要/a 工业/n 产品/n 的/u 产量/n ，/w 大部分/n 为/p 外国/n 资本/n 经营/v 的/u 工业/n 所/u 占有/v ：/w 铁矿石/n 占/v ９９/m ％/w ，/w 棉布/n 占/v ６４/m ％/w ，/w 卷烟/n 占/v ５８/m ％/w ，/w 煤/n 占/v ５６/m ％/w ，/w 发电量/n 占/v ５５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     外国/n 资本/n 在/p 中国/ns 建立/v 工业/n ，/w 目的/n 是/vl 在/p 中国/ns 开拓/v 殖民地/n 市场/n ，/w 掠夺/v 中国/ns 资源/n ，/w 榨取/v 中国/ns 廉价/n 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 工业/n 投资/v 方面/n ，/w 以/p 获利/v 较/d 多/a 、/w 较/d 快/a 的/u 轻纺/v 工业/n 为主/v ，/w 其次/r 为/vl 采矿/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     至于/v 重工业/n 的/u 基本/a 部门/n ，/w 钢铁/n 工业/n 和/c 机器/n 制造业/n 则/c 得/v 不到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     官僚资本/n 办/v 的/u 工业/n 是/vl 外国/n 资本/n 的/u 附庸/n ；/w 民族资本/n 力量/n 薄弱/a ，/w 并且/c 摆脱/v 不了/v 对/p 外国/n 资本/n 和/c 官僚资本/n 的/u 依赖/v ，/w 开创/v 不了/v 自己/r 的/u 工业/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 深刻/a 地/u 反映/v 了/u 旧/a 中国/ns 半殖民地/n 、/w 半封建/n 社会/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     （/w 一/m ）/w 工业/n 地区/n 的/u 分布/v 极/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     旧/a 中国/ns 的/u 现代/nt 工业/n 绝大部分/n 集中/v 在/p 东北/nl 三/m 省/n 、/w 关内/nl 沿海/n 六/m 省/n 和/c 上海市/ns ，/w 这/r 两/m 个/q 地区/n 的/u 工业/n 产值/n 占/v 全国/n ８０/m ％/w 左右/n ，/w 大体上/nl 东北/nl 是/vl 全国/n 重工业/n 集中/v 的/u 地区/n ，/w 关内/nl 沿海/n 六/m 省/n 和/c 上海市/ns 是/vl 全国/n 轻纺/v 工业/n 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     东北/nl 工业/n 又/d 主要/a 集中/v 在/p 沈阳/ns 、/w 抚顺/ns 、/w 本溪/ns 、/w 鞍山/ns 和/c 大连/ns 五/m 市/n ；/w 关内/nl 沿海/n 六/m 省/n 和/c 上海市/ns 的/u 工业/n 也/d 主要/a 集中/v 在/p 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 青岛/ns 、/w 广州/ns 、/w 无锡/ns 等/u 少数/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     当时/nt 内地/nl 各/r 省/n 除/p 汉口/ns 、/w 汉阳/ns 、/w 重庆/ns 、/w 太原/ns 稍/d 有/v 现代/nt 工业/n 以外/nd ，/w 大部分/n 地区/n 都/d 没有/v 现代/nt 工业/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     （/w 二/m ）/w 工业生产/v 地/n 与/c 原料/n 地/n 严重/a 脱节/v ，/w 工业/n 分布/v 与/c 资源/n 分布/v 不/d 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     上海/ns 是/vl 制造/v 工业/n 中心/n ，/w 但是/c 附近/n 不/d 产煤/v 、/w 铁/n 、/w 石油/n 和/c 有色金属/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     上海/ns 的/u 棉纺织/j 工业/n 和/c 面粉/n 工业/n 畸形/n 发展/v ，/w 附近/n 江苏省/ns 所/u 产/v 的/u 棉花/n 和/c 小麦/n ，/w 也/d 无法/d 满足/v 上海/ns 轻纺/v 工业/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     上述/v 这些/r 基本/a 工业/n 资源/n 都/d 要/vu 长途/n 从/p 外地/nl 调入/v ，/w 或/c 从/p 国外/nl 进口/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     与此相反/i ，/w 另外/r 一些/m 矿产/n 地区/n ，/w 当地/n 几乎/d 没有/v 加工/v 工业/n ，/w 或是/vl 只有/d 一些/m 粗加工/v 工业/n ，/w 仅/d 以/p 矿石/n 或/c 半成品/n 廉价/n 向/p 国外/nl 输出/v ，/w 在/p 国外/nl 制成/v 成品/n 再/d 高价/n 售/v 予/v 我国/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     例如/v ，/w 河北/ns 、/w 山西/ns 、/w 山东/ns 的/u 煤矿/n 、/w 铁矿/n 、/w 铝土/n 和/c 海盐/n ，/w 安徽/ns 、/w 湖北/ns 、/w 海南/ns 的/u 铁矿/n ，/w 湖南/ns 的/u 锑/n 矿/n ，/w 江西/ns 的/u 钨矿/n 都/d 属/v 这/r 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     至于/v 自然资源/n 丰富/a 的/u 西南/nd 、/w 西北/nd 地区/n ，/w 现代/nt 工业/n 更/d 少/a 得/u 可怜/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     综上所述/i ，/w 可见/c 旧/a 中国/ns 半殖民地/n 性质/n 的/u 工业/n ，/w 不论/c 在/p 生产/v 上/nd 或是/vl 地区/n 分布/v 上/nd ，/w 充分/a 显示/v 出/vd 它/r 的/u 依赖性/n 、/w 片面性/n 和/c 落后/a 性/k 。/w 
		
			
                                        422
                                     新中国/n 工业/n 建设/v 的/u 重大/a 成就/n １９４９/m 年/nt 新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 社会主义制度/n 的/u 建立/v ，/w 从/p 根本上/nl 改变/v 了/u 我国/n 工业生产/v 和/c 工业/n 分布/v 的/u 社会/n 条件/n ，/w 使/v 我们/r 能够/vu 有/v 计划/n 、/w 按/p 比例/n 发展/v 工农业/j 生产/v ，/w 合理/a 利用/v 各种/r 资源/n ，/w 并/c 在/p 工业/n 发展/v 过程/n 中/nd 逐步/d 消除/v 旧/a 中国/ns 工业/n 分布/v 的/u 缺陷/n ，/w 建立/v 社会主义/n 的/u 工业/n 布局/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     经过/p 四十/m 多年/nt 的/u 努力/v ，/w 我国/n 已经/d 基本/d 形成/v 独立/v 的/u 、/w 比较/d 完整/a 的/u 社会主义/n 工业体系/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     （/w 一/m ）/w 工业生产/v 以/p 旧/a 中国/ns 所/u 未有/v 的/u 速度/n 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 工业/n 发展/v 虽然/c 几经/v 挫折/n ，/w 但是/c 从/p １９４９/m 年/nt 到/v １９９０/m 年/nt 的/u 四十一/m 年间/nt ，/w 工业生产/v 平均/a 每年/nt 的/u 增长率/n 仍然/d 达到/v １２/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        426
                                     １９９０/m 年/nt 同/c １９４９/m 年/nt 相比/v ，/w 原油/n 、/w 原煤/n 、/w 发电量/n 、/w 钢/n 、/w 棉纱/n 、/w 自行车/n 等/u 的/u 产量/n 增长/v 了/u 几/m 十/m 倍/n 至/v 几/m 百倍/n ，/w 跃居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        427
                                     具体/a 数字/n 见/v 前/nd 页/q 表/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     现在/nt 我国/n 工业生产/v 的/u 水平/n 同/p 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 相比/v ，/w 尽管/d 还有/v 相当/d 大/a 的/u 差距/n ，/w 但是/c 以上/nd 情况/n 足以/d 说明/v ，/w 我国/n 社会主义制度/n 的/u 建立/v 这/r 一/m 伟大/a 的/u 社会/n 变革/v ，/w 大大/d 解放/v 了/u 生产力/n ，/w 使/v 我们/r 能/vu 在/p &quot;/w 一穷二白/i &quot;/w 的/u 基础上/nl ，/w 取得/v 旧/a 中国/ns 根本/d 不/d 可能/vu 的/u 伟大/a 成就/n 。/w 
		
			
