
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     今年/nt 本市/n 高等/a 体育/n 院校/n （/w 专业/n ）/w 招生/v 工作/n 即将/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     招生/v 的/u 院校/n 、/w 专业/n 有/v ：/w 北京体育学院/ni 体育系/n 、/w 运动/n 系/n ；/w 华东师范大学/ni 体育系/n ；/w 上海体育学院/ni 体育系/n 、/w 运动/n 系/n ；/w 上海师范大学/ni 体育系/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     报名/v 时间/n 定于/v 五月/nt 十八/m 、/w 十九/m 、/w 二十/m 日/nt ，/w 考生/n 直接/a 向/p 招生/v 院校/n 报名/v ；/w 报考/v 北京体育学院/ni 的/u 考生/n ，/w 在/p 上海体育学院/ni 报名/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     身体/n 素质/n 考试/v ，/w 专项/n 技术/n 科目/n 、/w 考试/v 时间/n 由/p 招生/v 院校/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     文化/n 考试/v 于/p 七月/nt 七/m 、/w 八/m 、/w 九/m 日/nt 参加/v 本市/n 试行/v 单独/a 命题/v 的/u 高校/j 招生/v 统考/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     考生/n 如/v 有/v 问题/n ，/w 可/vu 径向/v 有关/v 院校/n 询问/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     上海有色金属压延厂/ni 最近/nt 研制/v 成/v 塑封/v 大功率/n 晶体管/n 用/v 异型/n 铜/n 带/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     电子/n 工业/n 广泛/a 使用/v 的/u 重要/a 半导体/n 元件/n 中/nd 大功率/n 晶体管/n 过去/nt 都/d 用/p 金属/n 封/v 装/v ，/w 上海有色金属压延厂/ni 研制/v 成/v 的/u 塑封/v 晶体管/n ，/w 材料/n 消耗/v 少/a ，/w 体积/n 小/a ，/w 重量/n 轻/a ，/w 成本/n 低/a ，/w 工艺/n 简单/a ，/w 为/p 各/r 道/q 工序/n 机械化/v 、/w 自动化/v 创造/v 了/u 条件/n ，/w 还/d 为/p 国家/n 节约/v 了/u 大量/a 贵重/a 金属/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     经/v 上无三厂/ni 等/u 用户/n 试用/v ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     工/n 纠/v 队/n 吴忠浩/nh 来电/v ：/w 昨/nt 凌晨/nt ，/w 长岭路六十弄二十四号/ns 发生/v 一/m 起/q 盗窃/v 案/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     罪犯/n 作案/v 被/p 发觉/v 后/nd 越墙/v 逃跑/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     正在/d 值勤/v 的/u 几/m 位/q 工/n 纠/v 队员/n 和/c 一/m 位/q 民警/n 闻声/v 前来/v 捕捉/v ，/w 却/d 已/d 不/d 见/v 罪犯/n 踪影/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     工/n 纠/v 队员/n 们/k 仔细/a 搜寻/v 了/u 附近/n 现场/n ，/w 发现/v 一/m 只/q 沾/v 有/v 血迹/n 的/u 拖鞋/n ，/w 估计/v 是/vl 罪犯/n 的/u ，/w 他们/r 就/d 循着/v 血迹/n 一路/d 追寻/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     到了/v 风城三村一百二十五号/ns 门前/nl 血迹/n 消失/v 了/u ，/w 在/p 风城新村派出所/ni 民警/n 帮助/v 下/nd ，/w 躺/v 在/p 床上/nl 装/v 睡/v 的/u 罪犯/n 被/p 顺利/a 的/u 抓获/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     罪犯/n 张银富/nh 原来/d 是/vl 个/q 惯/v 窃/v ，/w 现/n 已/d 被/p 收容/v 审查/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     国内/nl 首创/v 的/u 一/m 种/q 带有/v 彩色/n 照相/v 的/u 名片/n 在/p 本市/n 诞生/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 是/vl 由/p 上海科学技术开发交流中心/ni 所/u 属/v 的/u 宇宙科技开发公司/ni 根据/p 社会/n 需要/v 而/c 开发/v 的/u 一个/mq 科研/n 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     宇宙科技开发公司/ni 为了/p 研制/v 彩色/n 照相/v 名片/n ，/w 组织/v 了/u 十/m 余/n 名/q 退休/v 、/w 离休/v 科技/n 人员/n ，/w 进行/v 了/u 四/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 摸索/v ，/w 终于/d 搞出/v 了/u 一整套/mq 新/a 工艺/n 和/c 新/a 设备/n ，/w 能够/vu 成批/n 地/u 为/p 社会/n 各界/n 人士/n 提供/v 彩色/n 照相/v 名片/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 昨天/nt 开幕/v 的/u 上海科技开发中心/ni 常设/v 技术/n 市场/n 上/nd ，/w 陈列/v 了/u 这/r 项/q 科研/n 新/a 成果/n ，/w 并/c 开始/v 承接/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     挪威/ns 乐坛/n 名流/n  在/p 沪/ns 演奏/v 名曲/n   八/m 频道/n ：/w 选/v 播/v 挪威/ns 音乐/n 家访/v 沪/ns 演出/v 节目/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     挪威/ns 小提琴家/n 特杰&#183;特内森/nh 是/vl 近/a 几/m 年/nt 来/u 乐坛/n 上/nd 涌出/v 的/u 一/m 名/q 新秀/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 曾/d 几/m 次/q 在/p 国际/n 比赛/n 中/nd 获/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     最近/nt 他/r 与/p 钢琴/n 家里/nl 登&#183;艾斯基伦德/nh 一起/d 来/vd 上海/ns 举行/v 音乐会/n ，/w 演奏/v 一/m 批/q 名曲/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     五/m 频道/n ：/w 部分/n 省市/n 春节/nt 文艺/n 联欢/v 节目/n 选/v 播/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     为/p 适应/v 港口/n 划/v 区/n 管理/v 的/u 需要/n ，/w 从/p 本月/nt 十六/m 日/nt 起/v 宁波/ns 、/w 定海/ns 、/w 沈家门/ns 、/w 海门/ns 等/u 四/m 条/q 客/n 货/n 班轮/n 航线/n 的/u 零/m 担/q 货/n 资/n 托运/v 业务/n ，/w 由/p 上海港客运总站营业所/ni 移至/v 上港一区营业所/ni （/w 浦东东昌路/ns 、/w 烂泥渡路/ns ）/w 办理/v 签单/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     上海市红十字肿瘤咨询服务中心/ni 已/d 于/p 昨天/nt 正式/a 成立/v ，/w 并/c 决定/v 明日/nt 开始/v 义诊/v 半/m 个/q 月/nt ，/w 将/p 所/u 得/v 款项/n 捐赠/v 给/p 非洲/ns 难民/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     著名/a 肿瘤/n 专家/n 顾绥岳/nh 、/w 张去病/nh 、/w 李月云/nh 、/w 郭秉宽/nh 、/w 吴学愚/nh 、/w 邹仲/nh 、/w 徐晶文/nh 、/w 张锡泽/nh 、/w 吴孟超/nh 等/u 都/d 将/d 参加/v 义诊/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     该/r 中心/n 设/v 在/p 市六医院/ni 门诊部/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        29
                                     １７/m 路/n ：/w 南/nd 向/n 改/v 走/v 济南路/ns 、/w 复兴中路/ns 、/w 黄陂南路/ns 、/w 建国东路/ns 循/v 原/a 线/n 行驶/v ，/w 北/nd 向/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     １８/m 、/w ２３/m 路/n ：/w 南/nd 向/n 均/d 改/v 走/v 西藏南路/ns 、/w 复兴东路/ns 、/w 方斜路/ns 、/w 陆家浜路/ns 各自/r 循/v 原/a 线/n 行驶/v ；/w 北/nd 向/n 均/d 改/v 走/v 徐家汇路/ns 、/w 顺昌路/ns 、/w 西门路/ns 、/w 西藏南路/ns 循/v 原/a 线/n 行驶/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     １０９/m 路/n ：/w 南/nd 向/n 改/v 走/v 济南路/ns 、/w 复兴中路/ns 、/w 黄陂南路/ns 、/w 徐家汇路/ns 、/w 制造局路/ns 循/v 原/a 线/n 行驶/v ，/w 北/nd 向/n 走向/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     ２１７/m 路/n ：/w 南/nd 向/n 改道/v 设/v 站/n 同/v １８/m 路/n ；/w 北/nd 向/n 改/v 走/v 制造局路/ns 、/w 徐家汇路/ns 、/w 顺昌路/ns 、/w 复兴中路/ns 、/w 西藏南路/ns 循/v 原/a 线/n 行驶/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     ３１８/m 路/n ：/w 改道/v 设/v 站/n 同/v １８/m 路/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     最近/nt ，/w 记者/n 应邀/v 观赏/v 了/u 《/w 中国/ns 道教/n 斋/n 醮/x &#183;/w 上海/ns 卷/n 》/w 录相/n 片/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 部/q 录相/n 片/n 记录/v 了/u 上海/ns 地区/n 道教/n 举行/v 宗教/n 仪式/n 的/u 过程/n ；/w 仪仗/n 古朴/a ，/w 服饰/n 绚丽/a ，/w 舞蹈/n 优美/a ；/w 特别/d 是/vl 音乐/n ，/w 很/d 动听/a ，/w 难怪/d 唐明皇/nh 喜爱/v 道教/n 音乐/n ，/w 使/v 之/r 进入/v 宫廷/n ，/w 成为/v 当时/nt 的/u 流行/v 音乐/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     道教/n 是/vl 在/p 中国/ns 原始/a 宗教/n 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 多/a 神/n 教/n ，/w 承袭/v 古代/nt 社会/n 的/u 自然/n 崇拜/v 和/c 民间/n 祭祀/v ，/w 有/v 近/v 两千/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 是/vl 中国/ns 土生土长/i 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     道教/n 音乐/n 是/vl 伴随/v 道教/n 仪式/n 而/c 产生/v 的/u 宗教/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     据/p 上海道教协会筹委会/ni 秘书长/n 陈莲笙/nh 道/n 长/n 告诉/v 记者/n ，/w 北魏/nt 时/nt 就/d 有/v 道教/n 音乐/n 的/u 记载/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     原/d 藏/v 白云观/n 、/w 现存/v 上海/ns 图书馆/n 的/u 《/w 道藏/n 》/w 经/n 中/nd 有/v 四/m 本/q 乐谱/n ，/w 唐/nt 宋/nt 各/r 二/m 本/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     唐代/nt 乐谱/n 记载/v 独特/a ，/w 目下/nt 无人/v 辨识/v ；/w 宋/nt 后/nd 均为/vl &quot;/w 工/n 尺/n 谱/n &quot;/w ，/w 可以/vu 读/v 识/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     一些/m 老道/n 也/d 藏有/v 零散/a 乐谱/n 的/u 抄本/n ，/w 如/v 清/nt 嘉庆/nt 年间/nt 的/u 《/w 道/n 曲谱/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     但/c 更/d 多/a 的/u 曲谱/n 还是/d 藏/v 在/p 道士/n 们/k 的/u 头脑/n 中/nd ，/w 他们/r 自幼/d 跟/p 师/n 学艺/v ，/w 口传/v 心/n 记/v ，/w 代代相传/i ，/w 培养/v 了/u 不少/a 乐师/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     解放后/nt ，/w 上海民族乐团/ni 、/w 上海电影乐团/ni 和/c 上海杂技团/ni ，/w 都/d 有/v 这样/r 的/u 乐师/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     嵊县越剧团/ni 的/u 老一辈/n 乐师/n 几乎/d 全/d 是/vl 道士/n 出身/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     著名/a 乐师/n 瞎子/n 阿炳/nh 就/d 曾/d 是/vl 无锡雷善殿/ns 的/u 当家/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     谈到/v 这里/r ，/w 陈莲笙/nh 道/n 长/n 感慨/v 地/u 说/v ，/w 五十/m 年代/nt 中期/nt 以后/nt ，/w 道士/n 不断/d 故世/v ，/w 新/a 道士/n 后继无人/i ，/w 道教/n 音乐/n 濒于/v 失传/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     这/r 部/q 录相/n 片/n 是/vl 去年/nt 下半年/nt 完成/v 的/u ，/w 参加/v 的/u 道士/n 平均/a 年龄/nt 六十九/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        48
                                     有/v 位/q 预定/v 担任/v 大/a 法师/n 的/u 道/n 长/n ，/w 在/p 录相/n 前/nd 谢世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     宗教/n 音乐/n 是/vl 我国/n 民族/n 民间音乐/n 的/u 有机/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     道教/n 音乐/n 吸收/v 了/u 大量/a 民族/n 民间音乐/n 的/u 营养/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     继承/v 了/u 这/r 份/q 遗产/n ，/w 可以/vu 古为今用/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     著名/a 昆曲/n 表演艺术家/n 俞振飞/nh 看/v 了/u 录相/n 后/nd 告诉/v 记者/n ，/w 他/r 生长/v 在/p 苏州/ns ，/w 直到/v 十九/m 岁/q 才/d 离开/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 父亲/n 是/vl 昆曲/n 界/n 前辈/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     幼时/nt ，/w 他/r 经常/d 随/p 父亲/n 到/v 玄妙/a 观/v 听/v 道教/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 认为/v 道教/n 音乐/n 同/p 昆曲/n 有/v 许多/a 相通/v 之/u 处/n ，/w 如/v 唱戏/v 讲究/v 手/n 、/w 服/n 、/w 身/n 、/w 法/n 、/w 步/n ，/w 道/n 长/n 们/k 在/p 斋/n 醮/n 中/nd 也/d 很/d 注意/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        56
                                     现在/nt ，/w 能够/vu 把/p 道教/n 的/u 音乐/n 和/c 舞蹈/n 都/d 保存/v 下来/vd ，/w 肯定/d 会/vu 受到/v 国内外/j 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     上海音乐学院党委/ni 副/h 书记/n 江明惇/nh 说/v ，/w 西安城隍庙/ns 的/u 鼓乐/n ，/w 保存/v 了/u 唐代/nt 大曲/n 的/u 遗迹/n ；/w 浙江/ns 吹打/v 、/w 温州/ns 锣鼓/n 也/d 保存/v 了/u 道教/n 的/u 许多/a 曲目/n ，/w 这/r 部/q 录相/n 片/n 证实/v 了/u 上海/ns 道教/n 音乐/n 和/c 江南/nl 地区/n 的/u 民间音乐/n 是/vl 息息相通/i 的/u ，/w 我们/r 要/vu 好好/d 利用/v 这/r 笔/n 遗产/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 部/q 录相/n 片/n 所/u 记录/v 的/u 斋/n 醮/n 仪式/n ，/w 对于/p 研究/v 宗教/n 学/k 、/w 民俗学/n 和/c 中国/ns 文化史/n ，/w 都/d 有/v 较/d 大/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     一/m 位/q 古籍/n 专家/n 认为/v ，/w 道教/n 的/u 斋/n 醮/x 是/vl 道地/a 的/u 中国/ns 色彩/n ，/w 它/r 的/u 渊源/n 应该/vu 追溯到/v 《/w 楚辞/n 》/w 那个/r 时代/nt ，/w &quot;/w 九/m 歌/n &quot;/w 就是/vl 祭神/v 乐/n 歌/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     深入/a 研究/v 道教/n 斋/n 醮/x 的/u 仪式/n ，/w 或许/d 能/vu 有助于/v 加深/v 对/p 从/p 秦/nt 到/v 唐/nt 的/u 文化史/n 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     道教/n 在/p 世界/n 上/nd 也/d 有/v 一定/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     海外/nl 华侨/n 、/w 华人/n 集中/v 的/u 城市/n ，/w 有/v 不少/a 道士/n 和/c 道观/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     有些/m 国家/n 出版/v 了/u 多种/mq 文字/n 的/u 《/w 道经/v 》/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     法国/ns 有/v 专门/d 研究/v 道教/n 的/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     日本/ns 有/v 道观/n ，/w 也/d 有/v 道士/n ，/w 有的/r 学者/n 研究/v 道教/n ，/w 取得/v 出色/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 部/q 录相/n 片/n 向/p 国外/nl 发行/v 后/nd ，/w 必然/a 会/vu 引起/v 广泛/a 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     专程/d 来/vd 沪/ns 观看/v 录相/n 片/n 的/u 香港/ns 中文/n 大学/n 音乐/n 系/n 讲师/n 曹本治/nh 说/v ，/w 这/r 部/q 片子/n 表明/v 我国/n 政府/n 对/p 宗教/n 、/w 对/p 祖先/n 传给/v 我们/r 的/u 一切/r 宝贵/a 文化/n 财富/n ，/w 采取/v 了/u 积极/a 正确/a 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     陈莲笙/nh 道/n 长/n 还/d 告诉/v 记者/n ，/w 因/c 受/v 各地/nl 语言/n 和/c 民间音乐/n 的/u 影响/v ，/w 各地/nl 宫观/n 的/u 斋/n 醮/x 音乐/n 风格/n 差异/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     上海/ns 道教/n 界/n 将/d 继续/v 与/p 上海音乐学院/ni 合作/v ，/w 再/d 拍/v 苏州/ns 卷/n 、/w 武当山/ns 卷/n 、/w 青城山/ns 卷/n 十八/m 集/n 录相/n 片/n 等/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     姑娘/n 的/u 长发/n 随/p 风/n 拂起/v ，/w 耳/n 上/nd &quot;/w 宝石/n &quot;/w 一/m 闪/v ，/w 给/p 人/n 以/p 朦胧/a 美/n ；/w 姑娘/n 的/u 短发/n 齐耳/v ，/w 耳边/nl &quot;/w 玉/n 珠/n &quot;/w 一/m 亮/v ，/w 给/p 人/n 以/p 俊俏/a 美/n ；/w 白发/n 乍起/v ，/w 耳边/nl 金/n 圈/n 闪烁/v ，/w 给/p 人/n 以/p 高雅/a 美/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 上海/ns 街头/n 可以/vu 看到/v 穿耳/v 戴/v 环/n 热/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        72
                                     据了解/v ，/w &quot;/w 无痛/a 穿耳/v &quot;/w 在/p 上海/ns 已/d 悄悄/a 流行/v ；/w 淮海中路/ns 上/nd 的/u 天宝金银饰品商店/ni 反映/v ，/w 从/p 三月/nt 二十/m 日/nt 开设/v 无痛/a 穿耳/v 服务/v 以来/nt ，/w 天/nt 天/nt 顾客/n 盈门/v ，/w 每天/nt 有/v 一百/m 多/m 人/n 前往/v 尝试/v ，/w 有的/r 还是/d 从/p 苏州/ns 、/w 无锡/ns 、/w 海宁/ns 等/u 地/n 乘/v 了/u 火车/n 专程/d 赶来/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     穿耳/v 的/u 对象/n 最大/a 的/u 有/v 六/m 、/w 七十/m 岁/q ，/w 最多/a 的/u 是/vl 二/m 、/w 三十/m 岁/q 的/u 年轻/a 妇女/n ，/w 约/d 占/v 百/m 分之/u 六十/m 。/w 
		
			
                                        74
                                     无痛/a 穿耳/v 后/nd 可/vu 当场/v 用/v ２４/m Ｋ/ws 包金/n ，/w 并/c 嵌有/v 彩色/n 的/u &quot;/w 钻/v &quot;/w 石/n 的/u 耳环/n 穿戴/v 起来/vd ；/w 一个/mq 月/nt 后/nd 可/vu 换上/v 新/a 的/u 耳环/n ，/w 不少/a 姑娘/n 当场/v 买/v 了/u 多种/mq 式样/n 别致/a 的/u 耳环/n ，/w 以/p 供/v 日后/nt 更换/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     从/p 销售/v 情况/n 看/v ，/w 姑娘/n 们/k 大多/d 戴/v 仿/v 金/n 耳环/n ，/w 有的/r 也/d 用/p 纯金/n 圈/n 耳环/n ，/w 交替/v 更换/v 使用/v ；/w 一般/a 年长/a 的/u 都/d 爱戴/v 老/a 货/n 或/c 纯金/n 的/u 耳/n 圈/n 、/w 耳环/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     随着/p 穿/v 耳/n 热/a 的/u 出现/v ，/w 耳环/n 的/u 花/n 式/k 品种/n 也/d 日渐/d 增多/v ，/w 可/vu 供/v 穿耳/v 者/k 随意/v 挑选/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     上海浦南医院/ni 新近/nt 在/p 西藏南路四六○号/ns 开设/v 激光/n 美容/v 门诊/n ，/w 对外/d 服务/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     激光/n 治/v 皱纹/n ，/w 是/vl 运用/v 激光/n 照射/v 面部/n 皮肤/n ，/w 增强/v 皮肤/n 组织/n 的/u 血液循环/v ，/w 促进/v 细胞/n 新陈代谢/i ，/w 从而/c 使/v 细小/a 的/u 皱纹/n 消失/v ，/w 皮肤/n 变/v 得/u 白晰/a 光洁/a ，/w 还/d 能/vu 改善/v 眼袋/n 下垂/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     尤其/d 对/p 四十/m 岁/q 以下/nd 的/u 中年/nt 妇女/n 疗效/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     每次/r 照射/v 前/nd ，/w 只/d 需/v 将/p 面部/n 擦/v 干净/a ，/w 涂上/v 一点/mq 配制/v 好/a 的/u 药水/n 就/d 行/v 了/u ，/w 患者/n 毫无/v 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     由于/c 这/r 种/q 激光/n 是/vl 极其/d 微弱/a 的/u ，/w 没有/v 任何/r 不良/a 反应/n 和/c 副作用/n ，/w 通常/d 经过/p 一个/mq 疗程/n 二十/m 次/q 的/u 治疗/v 便/d 能/vu 奏效/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     &quot;/w 六一/j &quot;/w 将/d 临/v ，/w 杨浦/ns 区/n 爱丽童装厂/ni 专/d 为/p 小朋友/n 生产/v 了/u 一/m 种/q 小/a 白兔/n 牌/n 涤纶/n 中/nd 长/a 绣花/v 童/n 裤/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 种/q 产品/n 一/m 是/vl 色彩/n 丰富/a 、/w 共有/v 雪青/a 、/w 大红/a 、/w 墨绿/a 、/w 宝蓝/a 等/u 二十五/m 种/q 不同/a 的/u 颜色/n ，/w 可/vu 供/v 顾客/n 任意/d 挑选/v ；/w 二/m 是/vl 图案/n 生动/a 清新/a ，/w 每/r 条/q 裤子/n 都/d 贴有/v 花卉/n 、/w 小/a 动物/n 等/u 八/m 种/q 不同/a 的/u 图案/n ，/w 给/v 人/n 以/p 一/m 种/q 活泼/a 可爱/a 的/u 感觉/n ，/w 因此/c 很/d 受/v 儿童/n 和/c 家长/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     南京/ns 路上/nl 的/u 市百一店/ni 、/w 培进/ni 、/w 千秋/ni 等/u 童装/n 店/n 已/d 有/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     东海服装厂/ni 最近/nt 设计/v 生产/v 一/m 批/q 新/a 款式/n 服装/n ，/w 有/v 涤纶/n 女式/a 琴/n 形/n 衫/n ，/w 每/r 件/q 售价/n 十八/m 元/q 左右/n ；/w 涤纶/n 幸子衫/n 和/c 幸子裙/n ，/w 每/r 套/q 售价/n 二十六/m 元/q 左右/n ；/w 开司米/n 迎/v 庆/v 裙/n ，/w 采用/v 前后/nt 身/n 开刀/v 、/w 镶/v 色/n ，/w 女/f 青年/n 穿上/v 显得/v 华丽/a 大方/a ，/w 每/r 件/n 售价/n 三十二/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这些/r 产品/n 即日/nt 起/v 在/p 东海服装厂/ni 金陵东路三三○号/ns 门市部/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     由/p 上海艺术品雕刻四厂/ni 生产/v 的/u 红木/n 工艺品/n 和/c 实用/a 品/n 投放/v 市场/n ，/w 在/p 中华路一五六二号/ns 上海市/ns 校办/v 工业/n 南/nd 市区/n 门市部/n 经销/v ，/w 品种/n 有/v 红木/n 小/a 摆件/n 十/m 件/q 套/n ，/w 六/m 到/v 八/m 英寸/q 的/u 摇/v 盆架/n 、/w 小长炕几/n 、/w 小长琴桌/n 、/w 荷叶边文香几/n 、/w 千斤洞套盘/n 、/w 寿字/n 笔架/n 、/w 筷子/n 等/u ，/w 每/r 件/q 、/w 套/q 售价/n 五/m 元/q 五/m 角/n 到/v 一百二十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     家用/n 电动/a 轻便/a 打蜡/v 机/n ，/w 已/d 由/p 苏州吸尘器厂/ni 制成/v ，/w 调运/v 来/vd 沪/ns ，/w 在/p 北京东路五一一号/ns 建东工业刷商店/ni 经销/v ，/w 每/r 只/q 售价/n 八十九/m 元/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 种/q 打蜡/v 机/n 造型/v 小巧/a ，/w 壳体/n 采用/v 工程/n 塑料/n 制造/v ，/w 底部/nd 装有/v 两/m 只/q 打蜡/v 圆/a 刷/n ，/w 开动/v 后/nd ，/w 二十/m 平方米/q 的/u 房间/n 不到/v 二十/m 分钟/q 即可/vu 打/v 刷/v 光洁/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     东华皮件厂/ni 上市/v 一/m 批/q 适合/v 女/f 青年/n 春/nt 夏季/nt 使用/v 的/u 真皮/n 女/f 包/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 种/q 包/n 采用/v 套/v 色/n 轧花/v 猪皮/n 和/c 铜/n 质/n 小/a 包/n 锁/n 制作/v ，/w 比/p 仿/v 皮包/n 挺括/a 、/w 美观/a ，/w 有/v 棕黄/a 和/c 酱/a 红/a 两/m 种/q ，/w 在/p 丽水路十三号/ns 该/r 厂/n 门市部/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     每/r 只/q 九/m 元/q 六/m 角/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     长海医院/ni 和/c 胜利日用化工厂/ni 研制/v 生产/v 一/m 种/q 新型/a 的/u 夏令/n 护肤/v 用品/n &quot;/w 海星/n 牌/n 夏日/nt 三/m 宝/n &quot;/w ，/w 采用/v 多种/mq 中药/n 配制/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     其中/nd 驱/v 蚊香/n 露/n 使用/v 时/nt 有/v 芳香/a ，/w 适合/v 夏天/nt 纳凉/v 使用/v ；/w 去/v 痱/n 花露水/n 对/p 皮肤/n 没有/d 刺激/v ，/w 老年人/n 和/c 婴幼儿/j 也/d 能/vu 使用/v ；/w 宁/a 肤/n 花露水/n 能/vu 中/v 和/v 毒素/n ，/w 蚊/n 叮/v 、/w 虫/n 咬/v 、/w 蜂/n 刺/v 搽/v 用/v 后/nd 即/d 不痛不痒/i 。/w 
		
			
                                        95
                                     另外/r ，/w 还有/v 一百/m 毫升/q 简装/a 特效/n 止痒/v 水/n 供应/v 单位/n 选用/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     这些/r 产品/n 由/p 市百货公司日用品批发部/ni 、/w 虹口区医药批发商店/ni 经营/v 批发/v ，/w 市百一店/ni 、/w 十店/ni 和/c 一些/m 百货商店/n 、/w 药店/n 均/d 有/v 零售/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     驱/v 蚊香/n 露/n 每/r 瓶/q 三/m 角/n 三/m 分/q ，/w 去/v 痱/n 花露水/n 每/r 瓶/q 六/m 角/n 九/m 分/q ，/w 宁/a 肤/n 花露水/n 每/r 瓶/q 八/m 角/n 七/m 分/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     上海畜产进出口公司/ni 所/u 属/v 上海羽绒厂/ni 创办/v 的/u 上海天天服务公司/ni 今天/nt 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     该/r 公司/n 是/vl 一家/mq 开发性/n 的/u 经济/n 实体/n ，/w 将/d 承接/v 羽/n 兽/n 毛/n 科研/n 、/w 技术/n 、/w 设备/n 等/u 咨询/v 服务/v ，/w 为/p 边远/a 地区/n 发展/v 羽绒/n 制品/n 提供/v 技术/n 帮助/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     该/r 公司/n 还/d 在/p 杨树浦路二四八号/ns 设立/v 对外/d 经营/v 服务部/n ，/w 经销/v 羽绒/n 制品/n 、/w 日用百货/n 、/w 土产/n 杂品/n 、/w 家用电器/n 、/w 食品/n 饮料/n 、/w 干鲜果品/n 等/u ，/w 批零/j 兼营/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     为/p 祝贺/v 公司/n 成立/v ，/w 经营/v 服务部/n 从/p 今天/nt 起/v 供应/v 一/m 批/q 紧俏/a 商品/n ，/w 有/v 利用/v 外销/v 多余/a 原料/n ，/w 用/p 新/a 工艺/n 生产/v 的/u 柔软/a 羽毛/n 盖/n 被/n ，/w 规格/n １８０/m &#215;/w ２１０/m 厘米/q ，/w 绒/n 重/n 二/m 公斤/q ，/w 每/r 条/q 售价/n 六十三/m 元/q 五/m 角/n ；/w 出口/n 转/v 内销/v 的/u 彩色/n 鸡毛/n 帚/n ，/w 规格/n 齐全/a ，/w 六/m 折/n 优待/v ，/w 售价/n 从/p 五/m 角/n 五/m 分/q 至/v 二/m 元/q 七/m 角/n ；/w 还有/v 部分/n 羊毛衫/n 、/w 灯具/n 、/w 家电/j 产品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     新光内衣染织厂/ni 、/w 第一丝绸印染厂/ni 、/w 绣衣四厂/ni 和/c 上海领带厂/ni 从/p 十五/m 日/nt 起/v 至/v 十九/m 日/nt ，/w 在/p 市百一店/ni 三/m 楼/n 商场/n 举行/v 时装/n 、/w 领带/n 、/w 丝绸/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     展出/v 的/u 商品/n 有/v 男式/n 印花/n 涤棉/n 长丝/n 、/w 提/v 花衬衫/n ，/w 女式/a 真丝/n 印花/n 衬衫/n 、/w 真丝/n 彩色/n 绣衣/n 和/c 本色/n 绣衣/n 、/w 富春纺/ni 连衣裙/n ，/w 各种/r 领带/n 近/v 二百/m 个/q 花色/n 规格/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     展销/v 期间/nt ，/w 由/p 第一丝绸印染厂/ni 派出/v 时装表演/n 队/n 在/p 市百一店/ni 博览/v 厅/n 表演/v 六/m 场/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     当前/nt ，/w 正值/v 鲜蛋/n 旺季/nt ，/w 为了/p 支持/v 生产/v ，/w 扩大/v 销售/v ，/w 满足/v 本市/n 居民/n 需要/v ，/w 市/n 禽蛋/n 公司/n 决定/v 自/p 本月/nt 十四/m 日/nt 开始/v 临时/d 下浮/v 鲜蛋/n 销售/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     红/a 壳/n 鸡蛋/n 批发价/n 由/p 每/r 斤/q 一/m 元/q 一/m 角/n 四/m 分/q 下浮/v 至/v 每/r 斤/q 一/m 元/q 零/m 五/m 分/q ，/w 鸭蛋/n 批发价/n 由/p 每/r 斤/q 一/m 元/q 下浮/v 为/vl 九/m 角/n 五/m 分/q ，/w 白/a 壳/n 蛋/n 也/d 相应/a 下浮/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     零售/v 价格/n 根据/p 薄利多销/i 的/u 原则/n ，/w 由/p 各/r 零售/v 单位/n 自行/d 掌握/v 下浮/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     中山南路一七二号/ns 东海/ns 农场/n 工业/n 产品/n 门市部/n 有/v 一万/m 套/q 八/m 瓦/q 日光灯/n 吊灯/n ，/w 原价/n 每/r 套/q 五/m 元/q 五/m 角/n ，/w 现/n 售/v 每/r 套/q 三/m 元/q 九/m 角/n 二/m 分/q 。/w 
		
			
                                        109
                                     钢管/n 羽球/n 拍/n  金陵东路五三一号/ns 连长记体育用品商店/ni 按/p 原价/n 对折/v 供应/v 一/m 批/q 钢管/n 羽毛球/n 拍/n ，/w 每/r 副/q 售价/n 四/m 元/q 。/w 
		
			
                                        110
                                     女式/a 船/n 鞋/n  四川北路一二九五号/ns 新天日用品调剂商店/ni 新/d 到/v 一/m 批/q 女式/a 中跟/n 人造革/n 船/n 鞋/n ，/w 三十四/m 码/n 至/v 三十八/m 码/n ，/w 廉价/n 供应/v ，/w 每/r 双/q 四/m 元/q 八/m 角/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     平绒/n  北京西路江宁路口/ns 优美零布商店/ni 新/d 到/v 一/m 批/q 绛红/a 平绒/n ，/w 每/r 尺/n 一/m 元/q 六/m 角/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     弹力/n 呢/u  静安寺大同绸布店/ni 新/d 到/v 一/m 批/q 廉价/n 针织/v 腈纶/n 弹力/n 呢/u ，/w 有/v 多种/mq 色泽/n ，/w 适合/v 儿童/n 做/v 套装/n ，/w 双/a 幅/n 每/r 米/n 五/m 元/q 九/m 角/n 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     腈纶/n 翻领/v 衫/n  顺昌路三一八号/ns 振余百货店/ni 对折/v 供应/v 一/m 批/q 男式/n 短袖/n 腈纶/n 翻领/v 衫/n ，/w 八十五/m 至/v 九十五/m 厘米/q ，/w 每/r 件/q 二/m 元/q 七/m 角/n 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        114
                                     马赛克/n  安远路六五四号/ns 鑫炎装潢建材商店/ni 供应/v 廉价/n 马赛克/n ，/w 规格/n ３０/m &#215;/w ３０/m 厘米/q ，/w 每/r 张/q 四/m 角/n 九/m 分/q 。/w 
		
			
                                        115
                                     童/n 裤/n  天山/ns 一条街/n 天山百货商店/ni 供应/v 儿童/n 田鸡/n 衫裤/n ，/w 每/r 件/q 一/m 元/q 五/m 角/n 左右/n ，/w 兼营/v 批发/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     纱绉布/n  新闸路成都路口/ns 朝霞绸布店/ni 新/d 到/v 一/m 批/q 三/m 等/q 品/n 纱绉布/n ，/w 门/n 幅/n 二/m 尺/n 五/m 寸/q 半/m ，/w 每/r 尺/n 售价/n 三/m 角/n 八/m 分/q 。/w 
		
			
                                        117
                                     十二/m 瓦/q 粗/a 管/n  长阳路六四五号/ns 锦美五金交电商店/ni 组织/v 到/v 一/m 批/q 十二/m 瓦/q 粗/a 型/n 日光灯/n 管/n 利用/v 品/n ，/w 每/r 支/q 七/m 角/n ，/w 售完/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     麻布揩布/n  雁荡路二十五号/ns 东方纺织印花厂/ni 门市部/n 新/d 到/v 一/m 批/q 外/nd 转/v 内销/v 麻布揩布/n ，/w 可/vu 用作/v 沙发/n 扶手/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     茶/n 巾/n 每/r 条/n 四/m 角/n ；/w 三十六/m 厘米/q 见方/n 的/u 绉地呢/n 台布/n ，/w 每/r 条/n 二/m 元/q 二/m 角/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     女/f 凉鞋/n  溧阳路九六六号/ns 力生鞋帽商店/ni 六/m 折/n 供应/v 一/m 批/q 仿/v 羊皮/n ，/w 仿/v 皮底/nl 、/w 高跟/n 女式/a 凉鞋/n ；/w 每/r 双/q 售价/n 六/m 元/q 一/m 角/n 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        121
                                     新华路四百号/ns 香花商场/ni 供应/v 三角/ni 牌/n 男/f 牛皮/n 鞋/n ，/w 每/r 双/q 售价/n 三十/m 元/q 五/m 角/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     南京东路/ns 上海时装公司/ni 女/f 服装/n 部/n 增设/v 专柜/n ，/w 供应/v 真丝/n 双绉连/n 衫裙/n 和/c 涤沦乔其纱连/n 衫裙/n ，/w 有/v 数/m 十/m 个/q 品种/n ，/w 每/r 件/n 十五/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     黄浦絮棉厂/ni 在/p 广西北路七五号/ns 设立/v 帘子/n 门市部/n ，/w 供应/v 各种/r 规格/n 遮阳/v 竹帘/n 和/c 芦/n 帘/n ，/w 零/m 配/v 卷/v 帘/n 绳子/n 和/c 木/n 葫芦/n 等/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     延安东路/ns 、/w 龙门路口/ns 永达文化用品商店/ni 供应/v 外/nd 转/v 内销/v 涂/v 塑/v 彩/n 面/n 人物/n 、/w 风景/n 集邮/v 簿/n ，/w 有/v 八/m 种/q 规格/n ，/w 每/r 本/q 售价/n 一/m 元/q 四/m 角/n 四/m 分/q 至/v 六/m 元/q 八/m 角/n 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        125
                                     金陵东路五○一号/ns 上海交电站金陵供应部/ni 供应/v 一/m 批/q 沪/ns 产/v 方塔牌/ni 带/n 彩灯/n 台/n 扇/n ，/w 每/r 台/n 一百六十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        126
                                     南京东路江西中路口/ns 源诚食品店/ni 从/p 广东汕头/ns 采购/v 到/v 一/m 批/q 芝麻/n 糊/n 粉/n ，/w 每/r 袋/q 一百七十五/m 克/q ，/w 售价/n 六/m 角/n 八/m 分/q 。/w 
		
			
                                        127
                                     猪皮/n 皮箱/n 在/p 复兴中路一六六号/ns 新/d 开/v 的/u 发华贸易商行/ni 有售/v ，/w 三十/m 英寸/q 每/r 只/q 八十六/m 元/q ，/w 三十三/m 英寸/q 每/r 只/q 九十五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        128
                                     金陵东路广西路口/ns 锦艺装潢五金分店/ni 新/d 到/v 沪/ns 产/v 二/m 等/q 品/n 塑料/n 墙布/n ，/w 门/n 幅/n 三/m 尺/n ，/w 每/r 米/n 一/m 元/q 四/m 角/n 四/m 分/q 。/w 
		
			
                                        129
                                     中山南二路大木桥路口/ns 南洋商场/ni 供应/v 手绘/v 花卉/n 风景/n 的/u 白色/n 真丝/n 围巾/n ，/w 每/r 条/q 三/m 元/q 。/w 
		
			
                                        130
                                     锦江饭店/ni 门口/nl 的/u 锦江时装公司/ni 门市部/n ，/w 开始/v 对外/d 销售/v 男式/n 全/a 毛/n 西装/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     中山东二路十五号/ns 南五楼纺织品馆/ni 供应/v 男女/n 牛皮/n 皮鞋/n ，/w 批发价/n 每/r 双/q 十九/m 元/q 到/v 二十八/m 元/q ；/w 印花/n 真丝绸/n 领带/n ，/w 每/r 条/q 批发价/n 三/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     少年报儿童服务公司/ni 从/p 十五/m 日/nt 起/v 至/v 十七/m 日/nt ，/w /ws 在/p 陕西北路五百号/ns 举办/v &quot;/w 六一/j &quot;/w 礼品/n 看/v 样/n 订货会/n ，/w 提供/v 一/m 批/q 新颖/a 的/u 儿童/n 玩具/n 和/c 文教/j 用品/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     福建北路九十七号/ns 上海长城文教用品贸易公司/ni 明/nt 起/v 营业/v ，/w 经营/v 文教/j 用品/n 、/w 百货/n 、/w 服装/n 、/w 家用电器/n 、/w 塑料/n 制品/n 、/w 土产/n 杂品/n 、/w 木材/n 等/u ，/w 零/m 批/v 兼营/v ，/w 并/c 代办/v 加工/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     长阳路三○三号/ns 保定木材店/ni 供应/v 两/m 斗/n 四/m 门/ 柳安/n 夹板/n 贴面/n 的/u 文件/n 橱/n ，/w 高/n 一/m 米/q 八/m ，/w 宽/n 九十/m 厘米/q ，/w 深/n 四十五/m 厘米/q ，/w 售价/n 一百二十五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     广中路八一六号/ns 南北土产商店/ni 供应/v 一/m 批/q 杉木/n 窗子/n ，/w 双面/n 纤维板/n 门/n ，/w 同时/c 敞开/v 供应/v 松木/n 大方/a ，/w 规格/n 均/d 在/p 四/m 米/q 长/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        136
                                     延安东路五七五号/ns 永新家用杂品商店/ni 从/p 浙江/ns 采购/v 到/v 大批/q 竹帘/n ，/w 竹青帘/n 每/r 平方/n 尺/n 二/m 角/n 零/m 五/m 厘/q ，/w 竹簧帘/n 每/r 平方/n 尺/n 一/m 角/n 五/m 分/q 半/m ，/w 接受/v 单位/n 订购/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     第/h 六/m 个/q 五年计划/n 期间/nt ，/w 我国/n 教育事业/n 在/p &quot;/w 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v &quot;/w 方针/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     整个/a 教育事业/n 呈现/v 出/vd 欣欣向荣/i 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     一九八五/m 年/nt 普通/a 高等学校/n 招生/v 数/n 达/v 六十万/m 人/n 以上/nd ，/w 在校/v 学生/n 可达/v 一百六十八万/m 人/n ，/w 全国/n 招收/v 研究生/n 达/v 四点四万/m 人/n ，/w 五/m 年/nt 毕业/v 的/u 大学生/n 可达/v 一百五十三点五万/m 人/n ，/w 这/r 四/m 项/q 指标/n 都/d 将/d 超额/v 完成/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     一九八五/m 年/nt 专科/n 学生/n 在/p 大学生/n 中/nd 的/u 比重/n 由/p 一九八零/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 二十四点六/m 提高/v 到/v 百/m 分之/u 二十九/m 。/w 
		
			
                                        141
                                     预计/v ，/w 一九八五/m 年/nt 中等/a 专业/n 学校/n 招生/v 数/n 可达/v 六十四点五万/m 人/n ，/w 在校/v 学生/n 一百五十三点七万/m 人/n ，/w 将/d 分别/d 超过/v &quot;/w 六五/j &quot;/w 计划/n 规定/v 的/u 百/m 分之/u 二十九/m 和/c 百/m 分之/u 二十三/m 。/w 
		
			
                                        142
                                     全国/n 七/m 至/v 十一/m 岁/q 学龄儿童/n 入学率/n ，/w 已/d 由/p 一九八零/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 九十三/m 提高/v 到/v 一九八四/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 九十五点三/m 。/w 
		
			
                                        143
                                     一九八四/m 年/nt ，/w 成人/n 高等/a 、/w 中等/a 和/c 初等/a 学校/n 在校/v 学生/n 已/d 达/v 一千六百六十九点三万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     成人/n 高等学校/n 已/d 达/v 一千一百五十七/m 所/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     一九八四/m 年/nt 成人高校/n 毕业生/n 达/v 十六点四万/m 人/n ，/w 相当/d 普通/a 高校/j 毕业生/n 的/u 百/m 分之/u 五十七点一/m 。/w 
		
			
                                        146
                                     一九八四/m 年/nt ，/w 高等学校/n 专科/n 毕业/v 及/c 本科/n 、/w 专科/n 肄业/v 两/m 年/nt 以上/nd 文化/n 程度/n 的/u 中学/n 教师/n 比重/n 由/p 一九八一/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 二十六点九/m 上升/v 到/v 百/m 分之/u 三十五点六/m ，/w 中专/j 、/w 高中/j 毕业/v 及/c 以上/nd 文化/n 程度/n 的/u 小学/n 教师/n 比重/n 由/p 一九八一/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 五十一点八/m 上升/v 到/v 百/m 分之/u 五十八点五/m 。/w 
		
			
                                        147
                                     统计/v 结果/n 显示/v ，/w 从/p &quot;/w 六五/j &quot;/w 计划/n 执行/v 情况/n 看/v ，/w 高等教育/n 和/c 中等/a 专业/n 教育/v 发展/v 较/d 快/a ，/w 而/c 普通/a 中小学/j ，/w 农业/n 、/w 职业中学/n 及/c 学前教育/n 工作/n 还/d 需要/v 进一步/v 加强/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     国家/n 有关/v 部门/n 最近/nt 规定/v ，/w 从/p 十月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 进口/v 家用电器/n 必须/d 由/p 商检/j 局/n 或/c 商检/j 局/n 认可/v 的/u 检验/v 机构/n 进行/v 检验/v ，/w 未经/v 检验/v 的/u 进口/v 家用电器/n 整机/n 不准/v 销售/v ，/w 散件/n 不准/v 装配/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     进口/v 家用电器/n 包括/v 彩电/n 、/w 黑白/n 电视机/n 、/w 收录机/n 、/w 音响/n 组合/v 、/w 录像机/n 、/w 电冰箱/n 、/w 洗衣机/n 、/w 空调器/n 、/w 电风扇/n 及其/c 散装/v 件/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     近/a 几/m 年/nt 我国/n 进口/v 家用电器/n 的/u 品种/n 增多/v ，/w 数量/n 较/d 大/a ，/w 外商/n 以/p 旧/a 顶新/a 、/w 以/p 劣/a 充/v 优/a 弄虚作假/i ，/w 以及/c 残损/v 短缺/v 、/w 粗制滥造/i 的/u 现象/n 时有发生/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     为/p 维护/v 国家/n 的/u 经济/n 权益/n ，/w 保护/v 广大/a 消费者/n 利益/n ，/w 对外经济贸易部/ni 、/w 商业部/ni 、/w 国家商检局/ni 九月/nt 十九/m 日/nt 联合/v 公布/v 了/u 《/w 进口/v 家用电器/n 检验/v 管理/v 暂行/v 办法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     暂行/v 办法/n 规定/v ，/w 需/v 经/v 商检/j 局/n 或/c 商检/j 局/n 认可/v 的/u 检验/v 机构/n 进行/v 检验/v 的/u 进口/v 家用电器/n 整机/n ，/w 不/d 向/p 商检/j 局/n 报/v 验/v 者/k ；/w 由/p 收/v 、/w 用/v 货/n 部门/n 验收/v 的/u 进口/v 家用电器/n 散装/v 件/n ，/w 不/d 向/p 商检/j 局/n 申报/v ，/w 不/d 按/p 合同/n 规定/v 标准/n 检验/v ，/w 不/d 报告/v 检验/v 结果/n 擅自/d 投产/v 者/k ；/w 变/v 造/v 进口/v 家用电器/n 商品/n 名称/n ，/w 逃避/v 商检/j 局/n 检验/v 者/k ，/w 按/p 《/w 商检/j 条例/n 》/w 有关/v 规定/n ，/w 由/p 商检/j 局/n 视/v 情节/n 轻重/n 给予/v 通报/v 、/w 罚款/v ，/w 触犯/v 刑律/n 者/k ，/w 提请/v 司法机关/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     九月/nt 二十七/m 日/nt 是/vl 世界/n 旅游/v 日/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     这个/r 节日/nt 是/vl 由/p 世界/n 旅游/v 组织/n 确定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 是/vl 因为/c 世界/n 旅游/v 组织/n 的/u 前身/n &quot;/w 国际/n 官方/n 旅游/v 联盟/n &quot;/w 于/p 一九七○/m 年/nt 九月/nt 二十七/m 日/nt 在/p 墨西哥城/ns 的/u 特别/d 代表大会/n 上/nd 通过/v 了/u 世界/n 旅游/v 组织/n 的/u 章程/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     此外/c ，/w 这/r 一天/nt 又/d 恰好/d 是/vl 北半球/nl 的/u 旅游/v 高峰/n 旺季/nt 刚/d 过去/vd ，/w 南半球/nl 的/u 旅游/v 季节/nt 又/d 到来/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     也就是说/c ，/w 九月/nt 二十七/m 日/nt 正是/vl 世界/n 上/v 亿万人民/n 旅游/v 、/w 渡假/v 的/u 好/a 时节/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     自/p 一九八○/m 年/nt 起/v ，/w 世界/n 旅游/v 组织/n 每年/nt 为/p 旅游/v 日/nt 提出/v 一个/mq 口号/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     鉴于/v 今年/nt 是/vl 国际/n 青年/n 年/nt ，/w 所以/c 今年/nt 的/u 口号/n 同/p 青年/n 有关/v ，/w 即/v ：/w &quot;/w 开展/v 青年/n 旅游/v ，/w 让/p 文化/n 和/c 历史/n 遗产/n 为/p 和平/a 与/c 友谊/n 服务/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     中国人民解放军上海警备区/ni 司令员/n 巴忠倓/nh 昨晚/nt 在/p 锦江饭店/ni 设宴/v 招待/v 意大利/ns 国防/n 副/h 参谋长/n 罗贝尔托&#183;尤奇/nh 中将/n 率领/v 的/u 意大利/ns 军事/n 代表团/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     国防部外事局/ni 副/h 局长/n 陈显谋/nh 等/u 出席/v 作陪/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     尤奇/nh 中将/n 一行/nh 是/vl 昨天/nt 上午/nt 从/p 西安/ns 抵达/v 上海/ns 后/nd ，/w 访问/v 了/u 海军/n 东海/ns 舰队/n 舰艇/n 部队/n ，/w 受到/v 海军/n 驻/v 沪/ns 部队/n 司令员/n 刘兴文/nh 和/c 数/m 百/m 名/q 官兵/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     代表团/n 将于/p 今天/nt 上午/nt 离开/v 上海/ns ，/w 前往/v 杭州/ns 参观/v 游览/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     中国/ns 选手/n 郑晨/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 这里/r 举行/v 的/u 第/h 六/m 届/q 亚洲/ns 田径/n 锦标赛/n 第二/m 天/nt 比赛/n 中/nd ，/w 一/m 小时/q 内/nd 两/m 破/v 男子/n 一百/m 米/q 赛跑/v 亚洲/ns 纪录/n ，/w 并/c 夺得/v 这个/r 项目/n 的/u 金牌/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     郑晨/nh 先/d 在/p 男子/n 一百/m 米/q 半决赛/n 第二/m 组/n 中/nd 跑出/v 了/u 十/m 秒/q 三二/m 的/u 成绩/n ，/w 刷新/v 了/u 日本/ns 运动员/n 保持/v 了/u 十七/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 十/m 秒/q 三四/m 的/u 亚洲/ns 纪录/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     接着/v ，/w 他/r 在/p 这个/r 项目/n 的/u 决赛/n 中/nd ，/w 以/p 十/m 秒/q 二八/m 的/u 成绩/n 第/h 一个/mq 冲过/v 终/n 线/n ，/w 再次/d 刷新/v 了/u 这个/r 项目/n 的/u 亚洲/ns 纪录/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     一九八五/m 年/nt 全国/n 体操/n 锦标赛/n （/w 司其乐杯/n ）/w 男女/n 团体/n 、/w 个人/n 全能/a 名次/n 已经/d 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 昨晚/nt 个人/n 全能/a 比赛/n 中/nd ，/w 上海/ns 选手/n 赵建国/nh 、/w 徐文红/nh 分别/d 以/p １１３．０２５/m 分/n 和/c ７３.６８８/m 获得/v 男女/n 个人/n 全能/a 冠军/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     男子/n 团体/n 前/nd 六/m 名/q 依次/d 为/vl 解放军/n 、/w 广东/ns 、/w 上海/ns 、/w 山东/ns 、/w 北京/ns 和/c 天津/ns 队/n ；/w 女子/n 团体/n 前/nd 六/m 名/q 依次/d 为/vl 广西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 上海/ns 、/w 四川/ns 、/w 北京/ns 和/c 江苏/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     我国/n 首次/n 举办/v 的/u 国际/n 旱冰/n 赛/n ─/w ─/w 上海/ns 国际/n 速度/n 溜冰/v 邀请赛/n ，/w 历时/v 两/m 天/nt ，/w 昨天/nt 在/p 上海第一钢铁厂溜冰场/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     由/p 基层/n 单位/n 举办/v 这样/r 的/u 国际/n 比赛/n ，/w 是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        172
                                     实力/n 雄厚/a 的/u 美国/ns 队/n 夺得/v 总共/d 六/m 个/q 项目/n 中/nd 的/u 四/m 项/q 冠军/n ，/w 他们/r 是/vl ：/w 女子/n 五百/m 米/q ，/w 凯瑟&#183;班克斯/nh ；/w 女子/n 一千五百/m 米/q ，/w 贝恩&#183;塔克/nh ，/w 女子/n 三/m 千米/q 达莱妮&#183;凯辛格/nh ；/w 男子/n 一千五百/m 米/q ，/w 鲍勃&#183;凯泽/nh 。/w 
		
			
                                        173
                                     意大利/ns 选手/n 德&#183;珀西奥&#183;吉尤西比/nh ，/w 一/m 人/n 夺得/v 男子/n 五百/m 米/q 和/c 五/m 千米/q 两/m 项/q 冠军/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     最近/nt ，/w 国家科委/j 和/c 中国科学院/ni 召集/v 有关/v 专家/n 开会/v ，/w 正式/a 验收/v 了/u 两/m 项/q 引进/v 技术/n ：/w 大型/a 扫描/v 电子显微镜/n 和/c 大型/a 有机质谱计/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     并/c 生产/v 出/vd 第一/m 批/q 产品/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 两/m 项/q 大型/a 精密/a 科学/n 仪器/n 技术/n ，/w 是/vl 由/p 东方科学院仪器进出口公司/ni 和/c 中国科学院科学仪器厂/ni 引进/v 的/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     鉴定/v 认为/v ，/w 两/m 项/q 引进/v 技术/n 的/u 成功/a ，/w 标志/v 着/u 我国/n 所/u 需/v 的/u 大型/a 精密/a 科学/n 仪器/n 已经/d 从/p 设备/n 引进/v 向/p 技术引进/v 转变/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     两/m 项/q 技术引进/v 工作/n 是/vl 从/p 两/m 年/nt 前/nd 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     分别/d 由/p 美国/ns 的/u 艾姆瑞公司/ni 和/c 英国/ns 的/u 维吉公司/ni 向/p 我方/n 提供/v 全套/n 技术/n 文件/n 和/c 图纸/n 资料/n ，/w 为/p 我方/n 培训/v 技术人员/n 并/c 给予/v 其他/r 帮助/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     我国/n 科技工作者/n 同时/n 努力/v 实现/v 主要/a 元/n 部件/n 国产化/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     不久前/nt ，/w 已经/d 生产/v 制造/v 出/vd 第一/m 批/q 扫描/v 电子显微镜/n ，/w 其中/nd 主要/a 部件/n 镜/n 筒/n 等/u 是/vl 我国/n 自己/r 研制/v 的/u ，/w 其他/r 元器件/n 由/p 美国/ns 进口/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     同时/c ，/w 第一/m 批/q 有机质谱计/n 也/d 组装/v 调试/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     有关/v 专家/n 鉴定/v 认为/v ，/w 两/m 项/q 仪器/n 的/u 各项/r 参数/n 都/d 达到/v 了/u 技术引进/v 合同/n 规定/v 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     国家科委/j 有关/v 负责人/n 说/v ，/w 这/r 两/m 个/q 项目/n 只是/d 我国/n 大型/a 精密/a 科学/n 仪器/n 技术引进/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     由于/c 这次/r 引进/v 的/u 项目/n 是/vl 重点/n 科学/n 仪器/n 中/nd 的/u 较/d 大/a 类型/n ，/w 将/d 为/p 今后/nt 的/u 技术引进/v 提供/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     扫描/v 电子显微镜/n 和/c 有机质谱计/n 都/d 是/vl 用途/n 广/a 、/w 精密度/n 高/a 的/u 高档/a 科学/n 仪器/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 我国/n ，/w 是/vl 国家/n 重点/d 掌握/v 的/u 大型/a 精密/a 科学/n 仪器/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     扫描/v 电子显微镜/n 是/vl 一/m 种/q 新型/a 的/u 电子显微镜/n ，/w 和/p 通常/d 说/v 的/u 穿/v 射/v 式/k 电子显微镜/n 相比/v ，/w 具有/v 景深/n 长/a 、/w 图象/n 立体感/n 强/a 、/w 样品/n 制备/v 筒/n 单/a 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     配上/v 特定/a 的/u 附件/n 之后/nt ，/w 它/r 还/d 可以/vu 在/p 对/p 样品/n 观察/v 的/u 同时/n ，/w 进行/v 元素/n 成分/n 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     已经/d 成为/v 现代化/v 实验室/n 里/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 主要/a 仪器/n ，/w 深入/v 到了/v 物理/n 、/w 化学/n 、/w 医学/n 、/w 材料科学/n 和/c 微电子/n 科学/n 等/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     有机质谱计/n 又称/v 色谱/n －/w 质/n 谱/n －/w 计算机/n 联/v 用/v 仪/n ，/w 是/vl 把/p 色谱/n 技术/n 、/w 质/n 谱/n 技术/n 和/c 计算机/n 技术/n 联为/v 一体/n 的/u 新型/a 分析/v 手段/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     能/vu 对/p 天然/a 物/n 、/w 人工/n 合成/v 物/n 和/c 生物/n 代谢/v 物/n 进行/v 定性/v 定量/v 以及/c 分子结构/n 的/u 分析/v ，/w 是/vl 有机化学/n 、/w 生物化学/n 、/w 地质/n 化学/n 、/w 医学/n 、/w 食品/n 化学/n 和/c 环境科学/i 等/u 领域/n 的/u 现代化/v 分析/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     世界/n 各国/n 通讯社/n 和/c 报纸/n 广泛/a 报道/v 了/u 中共中央/j 关于/p &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n 和/c 赵紫阳/nh 关于/p 这个/r 建议/n 所/u 作/v 的/u 说明/n ，/w 认为/v 这个/r 建议/n 表明/v 中国/ns 将/d 继续/v 大力/d 推行/v 经济改革/v 和/c 对外开放/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     合众国际社/ni 二十五/m 日/nt 的/u 报道/n 说/v ，/w 中共中央/j 关于/p 一九八六/m 年/nt 到/v 一九九○/m 年/nt &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n ，/w 要求/v 同/p 外国/n 签订/v 更/d 多/a 的/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     减少/v 国家/n 对/p 工业/n 的/u 控制/v ，/w 并/c 保持/v 每年/nt 百/m 分之/u 七/m 的/u 增长率/n ，/w 建议/n 表明/v 中国/ns 将/d 继续/v 推进/v 经济体制/n 改革/v 和/c 对/p 外部/nd 世界/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     路透社/ni 二十五/m 日/nt 的/u 报道/n 说/v ，/w 中共中央/j &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n ，/w 突出/a 表明/v 中国/ns 将/d 改革/v 城市/n 经济/n ，/w 因为/c 农村经济/n 自/p 一九七九/m 年/nt 开始/v 改革/v 以来/nt 已经/d 取得/v 了/u 明显/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     报道/n 认为/v ，/w 赵紫阳/nh 的/u 讲话/n 表明/v ，/w 中国/ns 将/d 进一步/v 扩大/v 开放/v ，/w 实行/v 大胆/a 的/u 新/a 的/u 投资/v 战略/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     美联社/ni 二十五/m 日/nt 的/u 评论/n 说/v ，/w 中共/j &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n 和/c 赵紫阳/nh 的/u 说明/n ，/w 显示/v 了/u 中国/ns 将/d 大力/d 推行/v 经济改革/v ，/w 放松/v 对/p 企业/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     美联社/ni 另/r 一则/mq 消息/n 说/v ，/w &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n 中/nd 揭示/v 了/u 一/m 种/q 谨慎/a 战略/n ，/w 适当/a 减慢/v 越来越/d 快/a 的/u 经济/n 增长/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     日本/ns 《/w 经济新闻/ni 》/w 二十六/m 日/nt 的/u 文章/n 说/v ，/w 中共中央/j &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 建议/n 采取/v &quot;/w 稳定/v 增长/v 型/k &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 把/p 年/nt 平均/a 增长率/n 定为/v 百/m 分之/u 七/m 是/vl 妥当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     日本/ns 《/w 每日新闻/ni 》/w 二十六/m 日/nt 的/u 报道/n 说/v ，/w 中共中央/j &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n 表明/v ，/w 中国/ns 对/p 一九七九/m 年/nt 以来/nt 已/d 成为/v 发展/v 经济/n 主要/a 方向/n 的/u &quot;/w 对外开放/v ，/w 对内/d 搞活/v &quot;/w 这/r 条/q 路线/n 充满/v 信心/n ，/w 提出/v 了/u 进一步/v 推行/v 这/r 一/m 路线/n 的/u 设想/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     法国/ns 《/w 世界报/ni 》/w 二十五/m 日/nt 的/u 文章/n 说/v ，/w 中共中央/j &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 的/u 建议/n 确认/v 它/r 继续/v 推行/v 现代化/v 、/w 改革/v 和/c 对外开放/v 的/u 政策/n ，/w 并/c 强调/v 这/r 一切/r 都/d 是/vl 为了/p 建设/v 中国式/n 的/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     &quot;/w 发展/v 旅游/v ，/w 增进/v 友谊/n ，/w 促进/v 经济/n 合作/v ，/w 维护/v 世界/n 和平/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 是/vl 李先念/nh 主席/n 为/p 祝/v 世界/n 旅游/v 组织/n 成立/v 十/m 周年/nt 所/u 做/v 的/u 题词/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     世界/n 旅游/v 组织/n 成立/v 于/p 一九七五/m 年/nt ，/w 现有/v 一百零五/m 个/q 成员国/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     中国/ns 于/p 一九八三/m 年/nt 加入/v 该/r 组织/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     世界/n 旅游/v 组织/n 第/h 六/m 次/q 全体/n 大会/n 正在/d 索非亚/ns 举行/v ，/w 前来/v 参加/v 本次/r 大会/n 的/u 中国国家旅游局/ni 局长/n 韩克华/nh 在/p 今天/nt 的/u 全体会议/n 上/nd 讲话/v 时/nt 宣读/v 了/u 这/r 一/m 题词/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     本次/r 全体/n 大会/n 秘书处/n 已/d 将/p 李先念/nh 题词/v 的/u 译文/n 散发/v 给/p 与会/v 的/u 世界/n 旅游/v 组织/n 各/r 成员国/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     韩克华/nh 在/p 大会/n 发言/v 时/nt 说/v ，/w 李先念/nh 的/u 题词/n 表达/v 了/u 中国/ns 人民/n 对/p 世界/n 旅游/v 的/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     韩克华/nh 说/v ，/w 中国/ns 政府/n 把/p 对外开放/v 、/w 对内/d 搞活/v 经济/n 作为/v 基本国策/n ，/w 并/c 非常/d 重视/v 发展/v 旅游/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     一九八四/m 年/nt 中国/ns 旅游/v 的/u 入境/v 总/a 人数/n 达/v 一千二百八十五万/m ，/w 比/p 一九八三/m 年/nt 增加/v 百/m 分之/u 三十五点六/m ，/w 其中/nd 国外/nl 旅游者/n 为/vl 二百五十二万/m 。/w 
		
			
                                        212
                                     与此同时/i ，/w 中国/ns 国内/nl 旅游/v 近年来/nt 也/d 有/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 是/vl 一个/mq 发展/v 中/nd 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 旅游业/n 起步/v 较/d 晚/a ，/w 旅游/v 设施/n 、/w 交通/n 条件/n 和/c 服务/v 质量/n 都/d 有待/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     中国/ns 愿意/vu 进一步/v 加强/v 与/c 世界/n 旅游界/n 知名人士/n 的/u 友好/a 交往/v 与/c 合作/v ，/w 虚心/a 学习/v ，/w 博采/v 各国/n 之/u 长/n ，/w 以/p 发展/v 中国/ns 的/u 旅游/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     九月/nt 二十七/m 日/nt 是/vl 世界/n 旅游/v 日/nt 。/w 
		
			
                                        216
                                     为/p 庆祝/v 这/r 一/m 日子/nt ，/w 国家旅游局/ni 日前/nt 在/p 北京/ns 新建/v 的/u 大观园/n 内/nd 举办/v &quot;/w 大观园/n 半日/nt 游/v &quot;/w 八百/m 名/q 中外/j 人士/n 参加/v 了/u 这/r 一/m 活动/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     北京天安门广场/ns 不久/nt 将/d 有/v 象征/v 和平/n 友谊/n 的/u 鸽群/n ，/w 翱翔/v 于/p 蓝天/n ，/w 啄食/v 于/p 广场/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     初步/a 拟定/v 的/u 计划/n 是/vl ，/w 在/p 广场/n 西侧/nd 、/w 人民大会堂/n 、/w 历史/n 博物馆/n 房顶/nl 建造/v 与/p 原/a 建筑/n 风格/n 一致/a 的/u 鸽子/n 楼/n ，/w 在/p 毛主席纪念堂/n 四周/nl 的/u 绿化带/n ，/w 修建/v 造型/v 别致/a 的/u 鸽子/n 食/n 棚/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     北京市信鸽协会/ns 计划/v 首批/n 试/v 养/v 两千/m 羽/q 幼/a 鸽/n ，/w 待/v 取得/v 经验/n 后/nd ，/w 再/d 增加/v 到/v 上/v 万/m 羽/q ，/w 预计/v 进入/v 一九八六/m 年/nt ，/w 天安门广场/n 将/d 有/v 鸽群/n 同/p 游人/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     墨西哥城/ns 发生/v 强烈/a 地震/v 六/m 天/nt 后/nd ，/w 抢救/v 人员/n 九月/nt 二十五/m 日/nt 下午/nt 在/p 厚/a 厚/a 的/u 瓦砾/n 下/nd 救出/v 了/u 八/m 个/q 幸存者/n ，/w 其中/nd 四/m 个/q 是/vl 婴儿/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     从/p 华雷斯医院/ni 废墟/n 下/nd 救出/v 的/u 婴儿/n 中/nd ，/w 有/v 三/m 个/q 出生/v 后/nd 还/d 不到/v 七/m 天/nt ，/w 另/r 一个/mq 也/d 只有/d 八/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        222
                                     人们/n 认为/v ，/w 在/p 没有/v 食品/n 和/c 水/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 这些/r 婴儿/n 能够/vu 在/p 瓦砾/n 堆/n 里/nd 生存/v 约/d 一百五十/m 小时/q ，/w 简直/d 是/vl 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     由于/c 墨西哥/ns 和/c 世界/n 一些/m 国家/n 的/u 抢险/v 救灾/v 人员/n 的/u 共同/d 努力/v ，/w 到/v 目前/nt 为止/v 已/d 有/v 一千/m 多/m 名/q 幸存者/n 被/p 抢救/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        224
                                     苏联/ns 九月/nt 二十五/m 日/nt 成立/v 一个/mq &quot;/w 全/a 苏/j 反/v 酗酒/v 志愿者/n 协会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     这个/r 协会/n 的/u 一个/mq 重要/a 任务/n 是/vl 促使/v 人们/n 的/u 生活/n 健康/a 化/k ，/w 并/c 加强/v 对/p 所谓/a 不良/a 家庭/n 的/u 关心/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     整修/v 后/nd 的/u 沈阳故宫西路/ns 宫殿/n 群/n 最近/nt 第一次/mq 对外/d 正式/a 开放/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     沈阳故宫/ns 是/vl 清/nt 王朝/nt 迁都/v 北京/ns 前/nd ，/w 清/nt 太祖/n 努尔哈赤/nh 等/u 营造/v 和/c 使用/v 过/u 的/u 宫殿/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     西路/nl 宫殿/n 是/vl 乾隆/nt 时期/nt 增建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     其/r 主体/n 建筑/n &quot;/w 文溯阁/ns &quot;/w 是/vl 当时/nt 全国/n 存放/v 《/w 四库/n 全书/n 》/w 的/u 七/m 阁/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        230
                                     日本庆应大学/ni 医学/n 部/n 的/u 研究/v 小组/n 最近/nt 研制/v 成/v 一/m 种/q 副作用/n 很/d 小/a 、/w 并/c 能/vu 口服/v 的/u 新/a 抗癌/v 药物/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     这/r 种/q 新/a 抗癌/v 药物/n 是/vl 把/p 有机化合物/n 硅/n 同/p 已经/d 使用/v 的/u 抗癌/v 药/n 五/m ─/w 氟/n 脲/x 嘧啶/n 结合/v 起来/vd 产生/v 的/u ，/w 经/v 动物/n 实验/n 确认/v ，/w 新/a 抗癌/v 药物/n 对/p 白血病/n 、/w 肺癌/n 等/u 癌症/n 有/v 特殊/a 疗效/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     意大利/ns 一些/m 业余/n 捕鱼/v 爱好者/n ，/w 最近/nt 又/d 在/p 亚得里亚海/ns 里/nd 捕获/v 了/u 五十/m 来/u 条/n 大/a 金枪鱼/n ，/w 证明/v 亚得里亚海/ns 的/u 污染/v 情况/n 有/v 所/u 好转/v ，/w 鱼类/n 资源/n 仍/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     自从/p 本月/nt １２/m 日/nt 英国/ns 政府/n 下令/v 以/p &quot;/w 间谍/n &quot;/w 罪名/n 驱逐/v ２５/m 名/q 苏联/ns 驻英/v 人员/n 以来/nt ，/w 双方/n 由/p 间谍/n 案/n 发展/v 到/v 一/m 场/q 激烈/a 的/u &quot;/w 驱逐/v 战/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     两国/n 关系/n 再次/d 波澜/n 叠/v 起/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     据/p 来自/v 英国/ns 方面/n 的/u 消息/n 透露/v ，/w 英国/ns 这/r 一/m 次/q 驱逐/v 苏联/ns 人/n 的/u 决定/n ，/w 是/vl 根据/p 苏联/ns 的/u 一/m 位/q 克格勃/ni 高级/a 官员/n 、/w 原/a 苏/j 驻/v 英/j 使馆/n 参赞/n 奥列格&#183;戈尔季耶夫斯基/nh 在/p 叛逃/v 后/nd 所/u 提供/v 的/u 情况/n 而/c 作出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     英国/ns 舆论界/n 认为/v ，/w 这/r 是/vl 英国/ns 情报/n 机关/n 的/u 一/m 次/q 重大/a 胜利/v ，/w 因为/c 要/vu 把/p 象/p 戈尔季耶夫斯基/nh 这么/r 重要/a 的/u 一/m 条/n 大鱼/n 拖上/v 岸/n 来/vd 确实/d 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     当然/d ，/w 在/p 英/j 苏/j 关系/n 史/n 上/nd ，/w 英国/ns 如此/r 大规模/n 驱逐/v 苏联/ns 驻英/v 人员/n 也/d 并非/d 是/vl 头/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        238
                                     １９７１/m 年/nt ９/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 英国/ns 曾经/d 也是/vl 根据/p 一/m 名/q 叛逃/v 的/u 苏/j 驻/v 英/j 克格勃/ni 头目/n 的/u 提供/v ，/w 下令/v 驱逐/v 了/u １０５/m 名/q 苏联/ns 驻英/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     据/p 英方/n 当时/nt 称/v ，/w 这些/r 苏联/ns 人/n 都/d 负有/v 特种/n 使命/n ，/w 他们/r 以/p 驻外/v 人员/n 的/u 合法/a 身份/n 为/vl 掩护/v ，/w 从事/v 各种/r 间谍/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     结果/n 迫使/v 当时/nt 正在/d 东欧/ns 访问/v 的/u 苏共/j 中央/n 总书记/n 勃列日涅夫/nh 不得不/d 为此/c 而/c 中断/v 访问/v ，/w 匆匆/a 返国/v ，/w 并且/c 一/d 下/v 飞机/n 就/d 在/p 机场/n 的/u 贵宾/n 室/n 举行/v 了/u 政治局/n 特别/a 会议/n ，/w 以/p 商量/v 对策/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     不料/v 人们/n 对/p 这些/r 旧事/n 还/d 未/d 忘怀/v ，/w 新/a 的/u 一/m 次/q 大规模/n 驱逐/v 却/d 又/d 在/p １４/m 年/nt 之后/nt 成为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl ，/w 苏联/ns 的/u 这次/r 反应/n ，/w 似乎/d 要/vu 比/p 前/nd 一/m 次/q 强烈/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     苏联/ns 指责/v 英国/ns 方面/n 只是/d 根据/p 一/m 名/q 叛逃/v 者/k 所/u 提供/v 的/u 名单/n ，/w 就/d 轻易/a 决定/v 驱逐/v 苏联/ns 人员/n ，/w 实际上/nl 是/vl 对/p 苏联/ns 的/u 一/m 种/q 粗暴/a 的/u 挑衅/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     作为/v 对/p 英国/ns 的/u 报复/v ，/w 苏联/ns 于/p ９/m 月/nt １４/m 日/nt 也/d 宣布/v 驱逐/v ２５/m 名/q 在/p 苏联/ns &quot;/w 进行/v 与/p 他们/r 的/u 身份/n 不/d 相符/v 活动/n &quot;/w 的/u 英国人/n ，/w 其中/nd 包括/v 一/m 名/q 刚/d 来/vd 莫斯科/ns 的/u 《/w 每日电讯报/ni 》/w 记者/n ，/w 他/r 只是/d 在/p 苏联/ns 发出/v 驱逐/v 令/n 前/nd 的/u 几个/mq 小时/q 才/d 刚刚/d 把/p 自己/r 的/u 行李/n 解开/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     对/p 此/r ，/w 英国/ns 外交部/ni 于/p １６/m 日/nt 召见/v 苏/j 驻/v 英/j 代办/v ，/w 明确/a 表示/v ，/w 戈尔季耶夫斯基/nh 提供/v 了/u 无/v 可/vu 辩驳/v 的/u 事实/n ，/w 证明/v ９/m 月/nt １２/m 日/nt 被/p 驱逐/v 的/u 所有/a 苏联/ns 人员/n 都/d 与/p 苏联/ns 情报/n 机构/n 在/p 英国/ns 进行/v 的/u 不能/vu 接受/v 的/u 活动/n 有/v 关联/v ；/w 而/c 苏联/ns 方面/n 的/u 报复/v 行为/n 只是/d 毫无/v 根据地/n 危害/v 无辜/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     同时/c 英国/ns 又/d 以/p &quot;/w 间谍/n &quot;/w 的/u 罪名/n 命令/v ６/m 名/q 苏/j 驻/v 英/j 人员/n 离境/v ，/w 作为/n 对/p 苏联/ns &quot;/w 作出/v 毫无/v 道理/n 反应/n &quot;/w 的/u 报复/v ，/w 从而/c 使/v 被/p 英国/ns 驱逐/v 的/u 苏联/ns 人员/n 总数/n 由/p ２５/m 名/q 增加/v 到/v ３１/m 名/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     但是/c 苏联/ns 也/d 把/p 驱逐/v 的/u 人数/n 增加/v 为/vl ３１/m 名/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     结果/n 使/v 这/r 场/q 一/m 对/v 一/m 的/u &quot;/w 驱逐/v 战/n &quot;/w 进一步/v 升级/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     激烈/a 的/u &quot;/w 驱逐/v 战/n &quot;/w 势必/d 造成/v 两国/n 关系/n 的/u 紧张/a ，/w 英国/ns 取消/v 了/u 原定/v 本月/nt １５/m 日/nt 英国苏格兰/ns 事务/n 大臣/n 乔治&#183;杨格/nh 的/u 访/v 苏/j 计划/n ；/w 而/c 苏联/ns 的/u 一个/mq 代表团/n 则/c 拒绝/v 按/p 原/a 计划/n 前往/v 伦敦/ns 参加/v 有关/v 英/j 苏/j 问题/n 的/u 学术/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     但/c 与此同时/i 观察家/n 们/k 也/d 注意/v 到/v ，/w 双方/n 在/p 这/r 场/q &quot;/w 驱逐/v 战/n &quot;/w 中/nd 又/d 都/d 表现/v 出/vd 了/u 谨慎/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     撒切尔/nh 夫人/n 在/p 英国/ns 宣布/v 继续/v 驱逐/v ６/m 名/q 苏联/ns 人/n 的/u 决定/v 后/nd 表示/v ，/w 英国/ns 将/d 就此/d 结束/v 这/r 一系列/a 的/u 驱逐/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     英/j 外交/n 大臣/n 杰弗里&#183;豪/nh 也/d 表示/v 要/vu 同/p 苏联/ns 外长/j 谢瓦尔德纳泽/nh 举行/v 会谈/v ，/w 以便/c 寻求/v 两国/n 在/p 驱逐/v 事件/n 后/nd 进一步/v 改善/v 关系/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        253
                                     这些/r 都/d 说明/v ，/w 英国/ns 政府/n 并不/d 想/v 把/p 这/r 场/q &quot;/w 驱逐/v 战/n &quot;/w 无/v 止/v 无休/v 地/u 进行/v 下去/vd ，/w 更/d 不/d 希望/v 两国/n 关系/n 因此/c 而/c 进一步/v 恶化/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     然而/c ，/w 正如/p 一/m 位/q 评论家/n 所/u 指出/v 的/u ，/w 尽管/c 双方/n 都/d 希望/v 重新/d 拾起/v &quot;/w 碎片/n &quot;/w 来/vd 修补/v 关系/n ，/w 但是/c 遗留/v 在/p 两国/n 关系/n 上/nd 的/u 斑痕/n 将/d 是/vl 永远/d 无法/d 消除/v 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     城市/n 职工/n &quot;/w 自留地/n &quot;/w 是/vl 波兰/ns 政府/n 作为/v 福利/n 分配/v 给/p 城市/n 职工/n 的/u 园地/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     目前/nt 波兰/ns 全国/n 共有/v 五十万/m 处/n 这样/r 的/u 园地/n ，/w 单/d 在/p 华沙/ns 就/d 有/v 十二万/m 处/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     全国/n 城市/n 职工/n &quot;/w 自留地/n &quot;/w 的/u 总面积/n 约/d 为/vl 三万九千/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     每/r 块/q &quot;/w 自留地/n &quot;/w 的/u 面积/n 为/vl 三百/m 平方米/q ，/w 一般/a 位于/v 距/v 城市/n 中心/n 约/d 五/m 公里/q 的/u 近郊/nl ，/w 有/v 专门/a 的/u 章程/n 对/p &quot;/w 自留地/n &quot;/w 应当/vu 怎样/r 使用/v 和/c 经营/v 作出/v 了/u 详尽/a 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 章程/n 规定/v 的/u 范围/n 之内/nd ，/w 人们/n 可以/vu 动脑筋/v ，/w 想/v 办法/n 搞出/v 各种各样/i 的/u 名堂/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     有些/m 人/n 几乎/d 把/p 自己/r 的/u 全部/n 业余/n 时间/n 都/d 泡/v 在/p 上面/nd 。/w 
		
			
                                        261
                                     当然/d 真正/a 的/u 乐趣/n 还/d 在于/v 尝/v 一/m 尝/v 自/r 种/v 的/u 西红柿/n 、/w 黄瓜/n 、/w 白菜/n 和/c 胡罗卜/n 之类/n 的/u 滋味/n ，/w 闻/v 一/m 闻/v 亲手/d 栽培/v 的/u 各种/r 鲜花/n 的/u 幽香/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     城市/n 职工/n &quot;/w 自留地/n &quot;/w 一般/a 不/d 占用/v 农田/n ，/w 而且/c 不得/vu 进行/v 转卖/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     虽则/c 原则上/n 规定/v 每/r 位/q 在职/v 职工/n 都/d 可以/vu 提出/v 申请/v ，/w 但/c 审批/v 掌握/v 较/d 严/a ，/w 优先/v 考虑/v 的/u 对象/n 是/vl ：/w 劳动条件/n 艰苦/a ，/w 对/p 健康/a 危害/v 较/d 大/a 、/w 较/d 危险/a 的/u 工种/n ，/w 低/a 收入/n 、/w 多/a 子女/n 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     从事/v 艰辛/a 复杂/a 劳动/n 的/u 脑力劳动/n 者/k ：/w 诸如/v 科学/n 工作者/n 、/w 教师/n 和/c 医生/n 以及/c 住/v 屋/n 周围/nd 缺少/v 绿化/v 场地/n 者/k 等等/u ，/w 其他/r 职工/n 等待/v 分配/v 时间/n 较/d 长/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     为了/p 防止/v 偷窃/v 和/c 便于/v 相互/d 照顾/v ，/w 一般/a 做法/n 是/vl 十几/m 户/n 自留地/n 集中/v 于/p 一/m 处/n ，/w 平时/nt 也/d 可/vu 雇请/v 一/m 、/w 二/m 位/q 老人/n 代为/v 看管/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     城市/n 职工/n &quot;/w 自留地/n &quot;/w 被/p 誉为/v 城市/n 透气/v 的/u &quot;/w 肺泡/n &quot;/w ，/w 是/vl 城市/n 职工/n 净化/v 心灵/n 的/u &quot;/w 避风/v 所/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     对/p 他们/r 来说/v ，/w 自留地/n 里/nd 的/u 劳动/v 是/vl 一/m 种/q 美好/a 的/u 享受/v ，/w 一/m 种/q 有意义/v 的/u 嗜好/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     而且/c 在/p 经济/n 上/nd ，/w 于/p 家/n 于/p 国/n 都/d 有利/a ，/w 因为/c 按/p 财政部/ni 规定/v ，/w 职工/n 自留地/n 的/u 经营者/n 有权/v 免税/v 出售/v 自己/r 园地/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     一九八三/m 年/nt ，/w 职工/n 自留地/n 曾经/d 为/p 市场/n 补充/v 了/u 十二万/m 吨/q 水果/n 和/c 蔬菜/n ，/w 还有/v 几千/m 吨/q 兔肉/n 和/c 家/n 禽肉/n ，/w 从而/c 大大/d 丰富/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     当今/nt 世界/n 规模/n 最大/a 的/u 民间/n 节日/nt 大概/d 要/vu 数/v 慕尼黑/ns 的/u 十月/nt 节/n 了/u ，/w 今年/nt 是/vl 这个/r 盛大/a 节日/nt 诞生/v 一百七十五/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        271
                                     慕尼黑/ns 人/n 说/v ，/w &quot;/w 十月/nt 节/n &quot;/w 的/u 诞生/v 应/vu 感谢/v 马车夫/n 弗朗兹&#183;包姆加尔特纳/nh 。/w 
		
			
                                        272
                                     一八一○/m 年/nt ，/w 当/p 巴伐利亚/nh 王子/n 与/c 萨克森──希特堡/ns 豪森/n 的/u 公主/n 苔拉茜/nh 结婚/v 时/nt ，/w 这个/r 马车夫/n 向/p 宫廷/n 建议/v ，/w 为了/p 增加/v 婚礼/n 气氛/n ，/w 举行/v 赛马/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这个/r 建议/n 由/p 一/m 名/q 少校/n ，/w 名叫/v 安得里亚斯&#183;达拉米/nh 向/p 国王/n 马克亚朱里安/nh 一世/nt 陈述/v 的/u ，/w 国王/n 当即/d 表示/v 同意/v ，/w 并/c 命令/v 少校/n 建造/v 赛马场/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     一八一○/m 年/nt 十月/nt 十七/m 日/nt 就/d 在/p 慕尼黑/ns 的/u 城边/nl 一/m 大/a 草场/n 上/nd 举行/v 赛马/v ，/w 结果/n 马车夫/n 得胜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     少校/n 与/p 王室/n 商议/v ，/w 为了/p 纪念/v 王子/n 婚礼/n ，/w 就/d 把/p 这/r 赛马场/n 以/p 公主/n 名字/n 命名/v -/w 苔拉茜草场/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     而今/nt ，/w 慕尼黑/ns 人/n 则/c 亲昵/a 地/u 称为/v &quot;/w 草场/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     一/m 年/nt 之后/nt ，/w 当地/n 的/u 农业/n 联合会/n 在/p 苔拉茜草场/ns 上/nd 举行/v 牲口/n 展览会/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     农民/n 问/v 国王/n ，/w 能否/d 趁/p 此/r 机会/n 庆祝/v 王子/n 结婚/v 周年/nt ，/w 并/c 许可/v 在/p 此/r 场合/n 喝/v 啤酒/n ，/w 国王/n 表示/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     从/p 那/r 以后/nt 便/d 开始/v 了/u 慕尼黑/ns 人/n 的/u 最/d 盛大/a 节日/nt 。/w 
		
			
                                        280
                                     除了/p 两/m 次/q 世界大战/n 中断/v 十一/m 年/nt 之外/nd ，/w 每年/nt 九月/nt 最后/n 一个/mq 星期/nt 至/v 十月/nt 第/h 一个/mq 星期/nt ，/w 便是/vl 一年一度/i 的/u 十月/nt 节/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     慕尼黑/ns 的/u 啤酒/n 生产/v 已/d 有/v 四百/m 多/m 年/nt 历史/n ，/w 它/r 以/p 清香/n 甘醇/a 而/c 遐迩闻名/i ，/w 因而/c 素有/v &quot;/w 啤酒/n 城/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     慕尼黑/ns 人/n 爱/v 喝/v 啤酒/n ，/w 平均/a 一/m 个/q 人/n 一/m 年/nt 要/vu 喝/v 二百五十/m 升/q ，/w 这个/r 数字/n 大概/d 可/vu 名列/v 世界/n 之/u 冠/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     本来/d 啤酒/n 与/p &quot;/w 十月/nt 节/n &quot;/w 无关/v ，/w 自从/p 国王/n 同意/v 在/p 欢庆/v 王子/n 结婚/v 周年/nt 可以/vu 喝/v 啤酒/n 以来/nt ，/w 那/r 啤酒/n 就/d 理所当然/i 地/u 成/v 了/u 十月/nt 节/n 的/u 象征/n ，/w 美酒/n 的/u 芳香/a 增添/v 了/u 节日/nt 的/u 气氛/n ，/w 因而/c &quot;/w 十月/nt 节/n &quot;/w 又/d 叫/v &quot;/w 啤酒节/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     慕尼黑/ns 是/vl 名副其实/i 的/u &quot;/w 啤酒/n 城/n &quot;/w ，/w 这里/r 不仅/c 酒店/n 林立/v ，/w 而且/c 拥有/v 最/d 古老/a 的/u 啤酒/n 店/n ─/w -/w 建于/v 一五八九/m 年/nt 的/u 霍夫布芳恩馆/ni ，/w 拥有/v 世界/n 最大/a 的/u 啤酒/n 店/n ─/w -/w 马台泽/ni ，/w 共有/v 五千/ni 个/q 座位/n ，/w 还有/v 啤酒/n 研究所/n ，/w 啤酒/n 博物馆/n ，/w 在/p 慕尼黑工科大学/ni ，/w 设有/v 啤酒/n 学院/n ，/w 有/v 来自/v 世界/n 各国/n 数/m 百/m 名/q 大学生/n 在/p 此/r 学习/v 酿酒/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     十月/nt 节/n 的/u 揭幕/v 日子/nt 总是/d 在/p 九月/nt 的/u 最后/n 第二/m 个/q 星期六/nt 。/w 
		
			
                                        286
                                     那天/r 人们/n 喜气洋洋/i ，/w 身着/v 民族/n 服装/n 来到/v 苔拉茜草场/ns ，/w 整个/a 草场/n 装饰/v 得/u 五彩缤纷/i ，/w 大小/n 帐篷/n 林立/v ，/w 五光十色/i 的/u 摊位/n 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        287
                                     中午/nt 十二/m 点/nt 正/a ，/w 礼炮/n 轰鸣/v 十二/m 下/q ，/w 按照/p 传统/n ，/w 慕尼黑/ns 市长/n 用/p 大/a 木槌/n 打开/v 第/h 一个/mq 啤酒/n 桶/n 的/u 龙头/n ，/w 斟满/v 第一/m 杯/q 芳香/a 可口/a 的/u 啤酒/n 献给/v 巴伐利亚州/ns 总理/n ，/w 然后/c 举起/v 第二/m 杯/q 啤酒/n 与/c 参加/v 盛会/n 的/u 成千上万/i 名/q 游客/n 一起/d 开/v 杯/n 畅饮/v ，/w 这样/r 就/d 揭开/v 了/u 十月/nt 节/n 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     当晚/nt 在/p 马戏/n 剧场/n 举行/v 传统/n 文娱/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     而/c 第二/m 天/nt 的/u 化装/v 游行/v 则/c 把/p 盛会/n 继续/v 推向/v 高潮/n ，/w 这/r 一天/nt ，/w 参加/v 游行/v 的/u 约/d 有/v 七万/m 至/v 八万/m 人/nh ，/w 有的/r 还是/d 来自/v 欧洲/ns 一些/m 国家/n ，/w 他们/r 进行/v 在/p 七/m 公里/q 的/u 长/a 街上/nl 。/w 
		
			
                                        290
                                     而/c 各/r 大/a 酒厂/n 的/u 马车/n 穿行/v 在/p 街上/nl 。/w 
		
			
                                        291
                                     沿途/n 有/v 三十万/m 观众/n 观看/v 这/r 激动人心/i 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     游行/v 结束/v 后/nd ，/w 苔拉茜草场/ns 上/nd 才/d 真正/d 开始/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     大小/n 帐篷/n 接纳/v 数以千计/i 的/u 顾客/n ，/w 有的/r 大/a 帐篷/n 可以/vu 同时/n 接待/v 三/m 、/w 四千/m 顾客/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     帐篷/n 外面/nd 又是/vl 另/r 一番/mq 快乐/a 情景/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     游艺场/n 上/nd 有/v 名目繁多/i 的/u 游艺/n 项目/n 表达/v 了/u 巴伐利亚/ns 人/n 的/u 热情/a 豪放/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     而/c 数/m 百/m 个/q 摊位/n 出售/v 各种/r 食品/n 及/c 纪念品/n ，/w 更/d 增添/v 了/u 节日/nt 欢乐/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这样/r 一直/d 要/vu 持续/v 到/v 十月/nt 的/u 第/h 一个/mq 星期日/nt ，/w 到了/v 那天/r 晚上/nt 十一/m 点/nt 钟/n ，/w 不再/d 出售/v 啤酒/n 了/u ，/w 半/m 个/q 小时/q 之后/nt ，/w 灯光/n 也/d 就/d 熄灭/v 了/u ，/w 一年一度/i 的/u 欢庆/v 活动/n 才/d 算/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     据统计/v 十六/m 天/nt 的/u 欢庆/v 活动/n 的/u 六百万/m 观众/n ，/w 其中/nd 百/m 分之/u 十五/m 是/vl 外国人/n ，/w 共/d 喝掉/v 四百五十万/m 升/q 啤酒/n ，/w 要/vu 吃掉/v 六十万/m 只/q 烤鸡/n 、/w 十万/m 块/q 炸/v 肉/n 、/w 五十万/m 条/q 炸鱼/v 、/w 七十万/m 对/p 香肠/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     人们/n 为了/p 留作/v 纪念/v ，/w 有/v 一万/m 只/q 杯子/n 出售/v ，/w 但/c 也/d 有/v 五万/m 只/q 杯子/n 被/p 偷/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     奥地利/ns ：/w 全称/n 奥地利/ns 共和国/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     国名/n 源自/v 拉丁语/n 名/n ，/w 意为/vl &quot;/w 东方/nd 的/u 国家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     公元/nt 八/m 世纪/nt 后半叶/nt 在/p 查理曼/nh 大帝/n 统治/v 下/nd ，/w 奥地利/ns 一带/n 因/c 位于/v 当时/nt 该/r 帝国/n 的/u 东面/nd 而/c 被/p 称为/v 东方/nd 边区/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     公元/nt 九五五/m 年/nt 奥托/nh 大帝/n 打败/v 马扎尔/ns 人/n 后/nd ，/w 重建/v 东方/nd 边疆/n 区/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     现/n 国名/n 的/u 德语/n 名称/n 就/d 由此/d 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        305
                                     而/c 英语/n 则/c 沿袭/v 拉丁/v 化/k 名称/n （/w Ａｕｓｔｒｉａ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     奥地利/ns 于/p 十二/m 世纪/nt 形成/v 公国/n ，/w 一八六六/m 年/nt 在/p 普奥/ns 战争/n 中/nd 战败/v 后/nd ，/w 建立/v 奥匈帝国/ns 。/w 
		
			
                                        307
                                     一九一八/m 年/nt 正式/a 成立/v 奥地利/ns 共和国/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     如果/c 只/d 说/v 美方/j 对/p 此/r &quot;/w 感到/v 关切/v &quot;/w ，/w 那是/vl 典型/a 的/u 外交辞令/n ，/w 没有/d 道出/v 实情/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     须知/v 再/d 过/vd 两/m 天/nt ，/w 我们/r 就要/vu 回/v 华盛顿/ns 了/u ，/w 在/p 这/r 短短/a 的/u 两/m 天/nt 里/nd ，/w 我们/r 要/vu 重/d 起/v 炉灶/n ，/w 构筑/v 尼克松/nh 总统/n 的/u 访问/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     洛德/nh 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 当时/nt 看到/v ，/w 总理/n 的/u 观点/n 是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     如果/c 采用/v 我们/r 那/r 种/q 做法/n ，/w 只/d 会/vu 使/v 美/j 中/j 两国/n 的/u 公众/n 坠入/v 五里雾/n 中/nd ，/w 使/v 两国/n 各自/r 的/u 盟国/n 感到/v 气馁/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     采用/v 中国人/n 的/u 做法/n 才/d 会/vu 使/v 各方面/n 的/u 人/n 确信/v 我们/r 表述/v 的/u 观点/n 是/vl 发自/v 内心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     正/d 因为/c 我们/r 坦率/a 承认/v 存在/v 的/u 分歧/n ，/w 我们/r 一致/a 的/u 观点/n 才/d 显得/v 真实可信/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        314
                                     洛德/nh 说/v ，/w 当天/nt 晚上/nt ，/w 中国/ns 方面/n 交给/v 我们/r 一/m 份/q 体现/v 了/u 总理/n 意图/n 的/u 措词/v 强烈/a 的/u 草案/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     基辛格/nh 博士/n 和/c 我/r 到/v 钓鱼台宾馆/ni 后/nd 没有/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 马不停蹄/i 地/u 改写/v 中方/n 的/u 草案/n 直到/v 凌晨/nt 三/m 点/nt 钟/n ，/w 然后/c 把/p 基辛格/nh 叫醒/v ，/w 他/r 接着/v 修改/v 我/r 的/u 文本/n ，/w 直到/v 早晨/nt 再次/d 会晤/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 我/r 偷空/v 睡/v 了/u 一会儿/nt 。/w 
		
			
                                        318
                                     后来/nt ，/w 双方/n 又/d 举行/v 了/u 艰难/a 的/u 谈判/n ，/w 多次/mq 改写/v 文本/n ，/w 直到/v 一九七二/m 年/nt 二月/nt 二十七/m 日/nt 才/d 告一段落/v ，/w 我们/r 为/p &quot;/w 上海公报/n &quot;/w 定/v 了/u 基调/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     洛德/nh 指/v 着/u 出席/v 纪念会/n 的/u 中国/ns 前/nd 驻/v 美/j 大使/n 章文晋/nh 说/v ，/w &quot;/w 你/r 当时/nt 不但/c 修改/v 中文/n 稿/n ，/w 还/d 修改/v 英文/n 稿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     章文晋/nh 笑/v 着/u 点/v 了/u 点/v 头/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     当时/nt 章文晋/nh 是/vl 周/nhf 总理/n 的/u 助手/n ，/w 参加/v 了/u 双方/n 会谈/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     洛德/nh 说/v ，/w 在/p 那/r 以后/nt 十五/m 年/nt 的/u 历史/n 表明/v ，/w 公报/n 突破/v 常规/n 的/u 写法/n 是/vl 成功/a 的/u ，/w 因为/c 我们/r 两国/n 的/u 关系/n 得到/v 了/u 改善/v ，/w 而且/c 这些年/nt 来/u 公报/n 一直/d 是/vl 两国/n 关系/n 的/u 指导/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     洛德/nh 回忆/v 了/u 当时/nt 紧张/a 的/u 经历/n 后/nd ，/w 举起/v 酒杯/n ，/w 同/p 在座/v 的/u 人/n 一起/d 干杯/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 在/p 十五/m 年/nt 前/nd 一起/d 开辟/v 了/u 新/a 路/n ，/w 让/p 我们/r 坚持/v 走/v 下去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     政策/n 咨询/v 研究/v 工作/n 是/vl 进行/v 正确/a 决策/n ，/w 推进/v 决策/n 科学化/v 的/u 重要/a 环节/n ，/w 因而/c 历来/d 是/vl 我们/r 党/n 和/c 政府/n 工作/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     目前/nt ，/w 我国/n 经济/n 发展/v 正/d 处于/v 由/p 高度/n 集中/v 的/u 计划经济/n 向/p 有/v 计划/n 商品经济/n 转变/v 的/u 关键/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 这样/r 的/u 大/a 转变/v 中/nd ，/w 我们/r 比/p 以往/nt 任何/r 时候/n 都/d 需要/v 加强/v 对/p 重大/a 经济/n 、/w 技术/n 、/w 社会/n 发展/v 问题/n 的/u 调查研究/v ，/w 据/p 以/p 作出/v 正确/a 的/u 决策/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 本市/n 政策/n 咨询/v 研究/v 工作/n 逐步/d 深入/v 开展/v ，/w 对/p 促进/v 经济/n 、/w 技术/n 、/w 社会/n 发展/v 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     随着/p 改革开放/i 的/u 进展/v ，/w 新/a 的/u 情况/n 和/c 新/a 的/u 问题/n 会/vu 不断/d 涌现/v ，/w 许多/a 带/v 全局性/n 、/w 综合性/n 和/c 关键性/n 的/u 问题/n ，/w 都/d 有待于/v 我们/r 进/v 一/m 研究/v 、/w 探索/v 和/c 解决/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 就/d 要求/v 我们/r 紧紧/d 抓住/v 这些/r 问题/n ，/w 加强/v 调查研究/v 和/c 政策/n 咨询/v 工作/n ，/w 不断/d 提高/v 决策/n 水平/n ，/w 以/p 适应/v 形势/n 发展/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     正确/a 的/u 决策/n 要/vu 依靠/v 各/r 类/n 专家/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     上海/ns 研究/v 机构/n 众多/a ，/w 人才济济/i ，/w 近/a 几/m 年/nt 又/d 涌现/v 了/u 一大批/n 思想/n 活跃/a 、/w 勇于/v 创新/v 的/u 中青年/n 专家/n 和/c 学者/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     各/r 类/n 智囊/n 团体/n 和/c 研究/v 咨询/v 机构/n 几/m 年/nt 来/u 根据/p 改造/v 振兴/v 上海/ns 的/u 要求/n ，/w 围绕/v 改革开放/i ，/w 做/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n ，/w 成/v 了/u 本市/n 各级/n 领导/n 解决/v 复杂/a 问题/n 、/w 进行/v 正确/a 决策/n 紧密/a 依靠/v 的/u 参谋/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     《/w 农家/n 乐/n 》/w 及时/a 地/u 预报/v 市场/n 信息/n 和/c 生产/v 信息/n ，/w 我们/r 可以/vu 根据/p 市场/n 需要/v 和/c 自己/r 的/u 条件/n 选择/v 经营/v 项目/n ，/w 这样/r 产销/n 就/d 对路/a 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     东光县商业局/ni 胡玉庭/nh 同志/n 来信/v 说/v ，/w 最近/nt ，/w 我/r 家养/v 的/u 鸡/n 得了/v 病/n ，/w 我/r 用/p 《/w 农家/n 乐/v 》/w 上/nd 刊登/v 的/u 办法/n 对症/d 治疗/v ，/w 一/d 用/v 真/d 灵/a ，/w 病/a 鸡/n 很快/a 就/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 还/d 照/p 王福秋/nh 的/u 养/v 鸡/n 法/n 试/v 搞/v 了/u 一个/mq 简易/a 保温/v 鸡窝/n ，/w 放进/v 几/m 天/nt ，/w 八/m 个/q 母鸡/n 就/d 都/d 下/v 了/u 蛋/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     兴隆县快活林大队/ns 社员/n 揣利/nh 等/u 来信/v 说/v ，/w 《/w 农家/n 乐/n 》/w 语言/n 通俗/a ，/w 一/d 看/v 就/d 懂/v ，/w 一/d 学/v 就/d 会/vu ，/w 真/d 是/vl 农村/n 开展/v 多种经营/i 的/u 良师益友/i ，/w 是/vl 发展/v 副业/n 生产/v 的/u 技术/n 顾问/n ，/w 我/r 很/d 愿意/vu 看/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     《/w 农家/n 乐/n 》/w 的/u 出版/v 发行/v 受到/v 各级/n 领导/n 和/c 有关/v 部门/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     许多/a 县委/j 、/w 县政府/n 、/w 县/n 供销合作社/n （/w 商业局/n ）/w 都/d 进行/v 认真/a 研究/v ，/w 召开/v 订阅/v 发行/v 会议/n ，/w 并/c 利用/v 各种/r 场合/n 和/c 多种/mq 形式/n 向/p 群众/n 进行/v 广泛/a 宣传/v ，/w 许多/a 基层/n 社/n 的/u 副业/n 组织/n 走村串户/i ，/w 宣传/v 和/c 办理/v 订阅/v 手续/n ，/w 千方百计/i 发动/v 社员/n 群众/n 订阅/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     赵县/ns 县委/j 书记/n 马振国/nh 抓/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w 的/u 发行/v 工作/n ，/w 县委/j 十三/m 名/q 常委/j 都/d 自费/n 订阅/v 了/u 《/w 农家/n 乐/n 》/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     为了/p 达到/v 家喻户晓/i ，/w 县委/j 宣传部/n 和/c 县/n 商业局/n 共同/d 订阅/v 经销/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w ，/w 建立/v 了/u 通讯/n 广播/v 和/c 供销/v 两/m 个/q 发行/v 网/n ，/w 并/c 在/p 县城/n 设/v 了/u 《/w 农家/n 乐/n 》/w 代销/v 处/n ，/w 全/a 县/n 很快/a 订阅/v 三千三百七十/m 份/q 。/w 
		
			
                                        342
                                     无极县政府/ni 确定/v 一/m 名/n 副/h 县长/n 组织/v 县财办/j 和/c 供销/v 部门/n 大力/d 发行/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     他们/r 在/p 全/a 县/n 大张旗鼓/i 地/u 宣传/v 了/u 三/m 次/q ，/w 组织/v 二十/m 多/m 人/n 深入/v 社队/j 和/c 社员/n 户/n 订阅/v 到家/v ，/w 送报/v 上门/v ，/w 到/v 目前/nt 全/a 县/n 已/d 订阅/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w 四千/m 份/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     吴桥县供销社/ni 把/p 《/w 农家/n 乐/n 》/w 当作/v 指导/v 工作/n 的/u 有力/a 助手/n ，/w 动员/v 供销/v 系统/n 职工/n 在/p 各/r 基层/n 社/n 门市部/n 、/w 代销点/n 广泛/a 宣传/v ，/w 征求/v 订户/n ，/w 仅/d 十几/m 天/nt 就/d 订/v 了/u 三千/m 多/m 份/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     栾城县陈村公社/ns 党委/n 把/p 《/w 农家/n 乐/n 》/w 看作/v 是/vl 推动/v 和/c 指导/v 全/a 社/n 开展/v 多种经营/i 、/w 家庭/n 副业/n 的/u 好/a 教材/n ，/w 公社/n 建立/v 了/u 报刊/n 推销/v 处/n ，/w 由/p 专人/n 负责/v 进行/v 发行/v 和/c 上门/v 送报/v ，/w 社员/n 看到/v 《/w 农家/n 乐/n 》/w 后/nd 很快/a 订阅/v 了/u 两千/m 份/q 。/w 
		
			
                                        346
                                     我们/r 带/v 着/u 这个/r 问题/n 调查/v 了/u 沧州市/ns 的/u 一些/m 企业/n ，/w 并/c 同/p 市/n 的/u 领导人/n 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     市里/nl 一/m 位/q 领导/n 同志/n 对/p 我们/r 讲/v 了/u 这么/r 一个/mq 观点/n ：/w 作为/v 企业/n 的/u 领导者/n ，/w 要/vu 当/v 好/a 家/n ，/w 理好/v 财/n ，/w 当前/nt 要/vu 强调/v 从/p 思想上/nl 要/vu 效益/n ，/w 从/p 效益/n 上/nd 要/vu 收入/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 今年/nt 初/n 召开/v 的/u 全/a 市/n 计划/n 工作会议/n 上/nd ，/w 围绕/v 落实/v 上缴/v 利润/n 指标/n ，/w 有/v 少数/n 企业/n 曾/d 和/p 市里/nl 讨价还价/i ，/w 出现/v &quot;/w 顶牛/v &quot;/w 现象/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     这些/r 企业/n 的/u 领导/n 强调/v 原材料/n 涨价/v 、/w 生产/v 任务/n 不足/a 、/w 工商/j 协作/v 不好/a 、/w 退休/v 工人/n 多/a 、/w 负担/n 重/a 等/u 不利/a 条件/n 多/a ，/w 从/p 自己/r 思想上/nl 找/v 差距/n 、/w 在/p 企业/n 内部/nd 挖/v 潜力/n 想/v 得/u 少/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     从/p 这/r 段/q 实际/a 工作/n 情况/n 的/u 发展/v 看/v ，/w 凡是/d 企业/n 领导/n 思想/n 弯子/n 转/v 得/u 早/a 的/u ，/w 经济效益/n 就/d 高/a ，/w 经济/n 收入/n 就/d 好/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     克服/v &quot;/w 原料/n 涨价/v 、/w 利润/n 减少/v 合情合理/i &quot;/w 的/u 片面/a 认识/n ，/w 确立/v &quot;/w 原料/n 价格/n 长/v 一/m 分/q ，/w 经济效益/n 长/v 一/m 寸/q &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     市/n 造纸厂/n 的/u 领导/n 原来/d 总/d 强调/v 吨/q 草/n 涨价/v 十/m 元/q ，/w 再/d 增加/v 盈利/n 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     后来/nt ，/w 厂/n 领导/n 带领/v 科室/j 人员/n ，/w 四/m 下/v 德州/ns ，/w 学习/v 外地/nl 经验/n ，/w 找到/v 了/u 自己/r 思想上/nl 的/u 差距/n ，/w 看到/v 了/u 企业/n 内部/nd 的/u 潜力/n ，/w 决心/d 在/p 降低/v 消耗/v 上/nd 大做文章/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     发展/v &quot;/w 三/m 大/a 行业/n &quot;/w ，/w 通过/p 加工/v 增值/v ，/w 使/v 本地/n 资源/n 发挥/v 最大/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 不仅/c 是/vl 一/m 条/n 致富/v 之/u 路/n ，/w 而且/c 在/p 经营/v 上/nd 也/d 免得/c 由于/c 没有/v 原料/n ，/w 列/v 不/d 上/vd 计划/n 而/c 受制于人/i ；/w 二/m 是/vl 可以/vu 促进/v 农村/n 生产/v 的/u 良性/a 循环/v ，/w 为/p 农村/n 各业/n 建立/v 一/m 种/q 互相/d 支持/v ，/w 互相/d 促进/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     例如/v 饲料/n 工业/n 发展/v 了/u ，/w 可以/vu 促进/v 养殖业/n 的/u 发展/v ，/w 而/c 养殖业/n 所/u 提供/v 的/u 肥料/n ，/w 又/d 可以/vu 直接/a 为/p 种植业/n 服务/v ，/w 种植业/n 发展/v 了/u ，/w 反过来/d 又/d 为/p 饲料/n 工业/n 提供/v 越来越/d 多/a 的/u 原材料/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     建材/j 工业/n 虽然/c 不能/vu 直接/a 参加/v 这个/r 循环/v ，/w 但/c 它/r 可以/vu 充分/a 利用/v 当地/n 的/u 废弃/v 资源/n ，/w 为/p 农业/n 提供/v 资金/n 积累/n ，/w 为/p 农村/n 大批/q 剩余/v 劳动力/n 找到/v 出路/n ，/w 实际上/nl 也/d 就/d 纳入/v 了/u 良性/a 循环/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     因此/c ，/w 除了/p &quot;/w 三/m 大/a 行业/n &quot;/w 本身/n 的/u 经济效益/n 之外/nd ，/w 它/r 给/p 农村/n 带来/v 的/u 综合/v 效益/n 是/vl 很/d 大/a 的/u ；/w 三/m 是/vl 规模/n 不大/a ，/w 投资/n 较/d 少/a ，/w 技术/n 好学/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     这些/r 行业/n 在/p 规模/n 上/nd 一般/a 以/p 中小型/a 为主/v ，/w 投资/n 不/d 多/a ，/w 相对/a 来说/v ，/w 不/d 属于/v 知识/n 密集型/n ，/w 而/c 属于/v 劳动密集型/n ，/w 既/c 适应/v 农村/n 目前/nt 的/u 知识/n 状况/n 、/w 劳力/n 状况/n 、/w 经济/n 状况/n ，/w 也/d 适应/v 农村/n 联产承包制/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     所以/c ，/w 一切/r 致力于/v 发展/v 农村/n 商品经济/n 的/u 同志/n ，/w 都/d 应当/vu 把/p 注意力/n 转移/v 到/v &quot;/w 三/m 大/a 行业/n &quot;/w 上/nd 来/vd ，/w 积极/a 宣传/v ，/w 积极/a 行动/v ，/w 积极/a 扶持/v ，/w 不用/v 多久/nt ，/w 农村/n 的/u 经济/n 面貌/n 一定/d 可以/vu 大大/d 改观/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     一九八二/m 年/nt ，/w 被/p 称做/v 棉花/n 生产/v 状元/n 的/u 傅振河/nh 同志/n ，/w 去年/nt 又/d 排出/v 了/u &quot;/w 新/a 戏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 的/u 这/r 台/n &quot;/w 新/a 戏/n &quot;/w ，/w 唱出/v 了/u 社会主义/n 新型/a 农民/n 的/u 美德/n ，/w 被/p 当地/n 群众/n 拍手/v 叫绝/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     傅振河/nh 是/vl 枣强县腾村公社王腾村大队/ns 党支部/n 副/h 书记/n ，/w 兼/v 一/m 队/n 生产/v 队长/n ，/w 一九八二/m 年/nt 他/r 靠/p 植棉/v 富裕/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        364
                                     当时/nt 他/r 在/p 衡水/ns 地区/n 三/m 级/q 干部/n 会议/n 上/nd 表示/v ，/w 一九八三/m 年/nt 在/p 搞好/v 自己/r 棉花/n 生产/v 的/u 同时/n ，/w 把/p 全/a 队/n 的/u 棉花/n 生产/v 带/v 上去/vd ，/w 实现/v 单产/n 一百五十/m 斤/q ，/w 总产/n 十二万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        365
                                     现在/nt 看/v ，/w 他/r 的/u 许诺/v 没有/d 落空/v ，/w 全/a 大队/n 八百/m 亩/q 棉花/n ，/w 总产/n 十二万五千/m 斤/q ；/w 单产/n 一百五十六/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 领导/v 的/u 一/m 队/n ，/w 二百/m 亩/q 棉花/n ，/w 单产/n 二百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        367
                                     一百五十/m 亩/q 沟/n 播/v 地膜/n 棉/n 二百二十/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        368
                                     加上/v 其它/r 收入/n 人均/v 达/v 七百零七/m 元/q 。/w 
		
			
                                        369
                                     对/p 国家/n 贡献/n 大/a 了/u ，/w 群众/n 也/d 得到/v 了/u 实惠/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     傅振河/nh 一/m 年/nt 之内/nd 能够/vu 把/p 全/a 大队/n 的/u 棉花/n 生产/v 带/v 上去/vd ，/w 他/r 是/vl 下/v 了/u 一番/mq 硬功夫/n 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     为了/p 传/v 好/a 技术/n ，/w 他/r 自己/r 办/v 了/u 农业/n 技术/n 建议/v 栏/n ，/w 五/m 、/w 六/m 天/nt 换/v 一/m 次/q ，/w 一/m 年/nt 出/vd 了/u 三十/m 多/m 期/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     还/d 出钱/v 买/v 了/u 十/m 多/m 种/q 科学/n 技术/n 手册/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     傅振河/nh 说/v ，/w 带动/v 群众/n 搞好/v 生产/v ，/w 关键/n 是/vl 通过/p 自己/r 的/u 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     去年/nt 棉花/n 播种/v 前/nd ，/w 群众/n 争/v 着/u 搞/v 地膜/n 覆盖/v ，/w 一时/nt 又/d 买/v 不到/v ，/w 振河/nhs 来到/v 石家庄/ns ，/w 运回/v 去/v 两/m 吨/q ，/w 解决/v 了/u 生产/v 急需/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 的/u 丰产/v 沟/n 浇水/v 后/nd ，/w 急需/v 耙/v 耢/n 保墒/v ，/w 这时/r ，/w 外/nd 队干部/n 请/v 他/r 去/v 技术/n 指导/v ，/w 他/r 二话没说/i ，/w 抬起/v 腿/n 就/d 走/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 回来/vd 后/nd 自己/r 的/u 棉田/n 跑/v 了/u 墒/n 苗子/n 没/d 出/vd 全/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     群众/n 称赞/v 他/r 这/r 种/q 自我牺牲/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 却说/v ：/w &quot;/w 我/r 抱定/v 的/u 一个/mq 宗旨/n ，/w 就是/vl 让/p 大家/n 共同/d 富裕/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     信访办/j 立即/d 向/p 县委/j 、/w 县政府/n 汇报/v ，/w 采取/v 措施/n ，/w 及时/d 解决/v 了/u 一百六十七/m 名/q 马车/n 工/n 的/u 问题/n ，/w 避免/v 了/u 一/m 起/q 重大/a 的/u 集体/n 上访/v 案件/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 全/a 县/n 通过/p 抓/v 苗头/n 性/k 问题/n ，/w 先后/d 避免/v 了/u 二十/m 多/m 起/q 重大/a 案件/n 的/u 事态/n 发展/v 和/c 八/m 起/q 集体/n 上访/v 案件/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     综合/v 研究/v 信息/n ，/w 成批/n 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     县委/j 、/w 县政府/n 对/p 各方面/n 提供/v 的/u 信息/n ，/w 注意/v 综合/v 分析/v ，/w 及时/d 解决/v 带有/v 倾向性/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     近年来/nt ，/w 一些/m 群众/n 来信/v 来访/v 反映/v ，/w 农村/n 姑娘/n 与/c 外地/nl 男/f 青年/n 结婚/v 后/nd ，/w 户口/n 尚未/d 迁出/v ，/w 女方/n 所/u 在/v 村/n 就/d 给/p 注销/v 户口/n 、/w 收回/v 自留地/n 和/c 承包田/n 等/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     县委/j 、/w 县政府/n 综合/v 研究/v 后/nd ，/w 认为/v 这/r 反映/v 了/u 部分/n 农村/n 干部/n 不/d 懂/v 政策/n 、/w 法律/n 的/u 倾向/n ，/w 如/v 不/d 迅速/a 解决/v ，/w 在/p 农村/n 蔓延/v 开来/vd ，/w 上访/v 会/vu 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     他们/r 抓住/v 这/r 一/m 倾向性/n 问题/n ，/w 及时/d 下发/v 文件/n ，/w 明确/v 了/u 有关/v 政策/n ，/w 在/p 全/a 县/n 很快/a 解决/v 了/u 三十/m 多/m 个/q 类似/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 县/n 先后/d 成批/n 解决/v 了/u 房产/n 问题/n 、/w 近/v 百/m 名/q 城镇/n 人口/n 落户/v 问题/n 、/w 四十五/m 名/q 民办教师/n 工资/n 问题/n 等/u 十二/m 起/q 较/d 大/a 的/u 信访/v 案件/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     认真/a 分析/v 信息/n ，/w 重点/d 突破/v &quot;/w 老大难/n &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     林东乡白庄村/ns 有/v 一/m 位/q 二/m 等/q 残废/v 军人/n 上访/v 三/m 年/nt ，/w 要求/v 补发/v &quot;/w 文革/j &quot;/w 中/nd 被/p 批斗/v 期间/nt 停发/v 的/u 医疗费/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     县委/j 常委/j 、/w 副/h 县长/n 孙庆平/nh 分/v 包/v 此/r 案/n 后/nd ，/w 通过/p 多次/mq 调查/v ，/w 了解/v 到/v 他/r 要求/v 补发/v 医疗费/n ，/w 不单/c 是/vl 为了/p 钱/n ，/w 而/c 主要/a 是/vl 为了/p &quot;/w 出/v 口/q 气/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     孙庆平/nh 主动/a 同/p 他/r 促膝谈心/i ，/w 耐心/a 做/v 疏导/v 工作/n ，/w 按照/p 政策/n 合理/a 地/u 解决/v 了/u 这个/r &quot;/w 老大难/n &quot;/w 案件/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     加强/v 信访/v 队伍/n 建设/n ，/w 保证/v 信息/n 灵通/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     全/a 县/n 各个/r 信访/v 部门/n 都/d 配备/v 了/u 信息/n 联络员/n ，/w 村/n 、/w 乡/n 、/w 镇/n 信访/v 组织/n 也/d 都/d 有/v 一/m 名/q 信息员/n ，/w 并且/c 层/q 层/q 落实/v 了/u 岗位责任制/n ，/w 做到/v 急事/n 快/d 报/v ，/w 大事/n 速/a 报/v ，/w 经验/n 总结/v 专题/n 报/v ，/w 发现/v 信息/n 随时/d 报/v ，/w 初步/a 形成/v 了/u 一个/mq 信息/n 网络/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     通过/p 组织/v 学习/v 、/w 培训/v 等/u 方法/n ，/w 不断/d 提高/v 信访/v 信息/n 人员/n 的/u 政治/n 素质/n 和/c 业务/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 县/n 信访办/j 、/w 公检法/j 、/w 纪检/j 等/u 部门/n 先后/d 组织/v 召开/v 了/u 二十四/m 次/q 有关/v 信访/v 干部/n 和/c 信息/n 人员/n 的/u 培训/v 会/n ，/w 培训/v 了/u 二百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     全/a 县/n 还/d 召开/v 了/u 四/m 次/q 较/d 大/a 规模/n 的/u 信访/v 工作会议/n 和/c 信息/n 交流会/n ，/w 搜集/v 各种/r 信息/n 五百三十/m 多/m 条/q ，/w 研究/v 解决/v 各/r 类/n 问题/n 九十/m 多/m 件/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     石家庄市/ns 郊区/n 在/p 发展/v 农村/n 商品生产/v 、/w 调整/v 农村/n 产业/n 结构/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 变/v 过去/nt 的/u &quot;/w 农工/n 副/n &quot;/w 为/vl 今天/nt 的/u &quot;/w 贸工农/j &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 农村/n 经济体制/n 改革/ 中/nd 出现/v 的/u 新/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     贸工农/j 之/u 路/n 是/vl 一/m 条/q 新/a 路/n ，/w 它/r 好/a 就/d 好/a 在/p 符合/v 商品经济/n 发展/v 的/u 客观/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     长期以来/i ，/w 在/p &quot;/w 重/v 生产/v ，/w 轻/v 流通/v &quot;/w 的/u 旧/a 观念/n 束缚/v 下/nd ，/w 许多/a 地方/n 搞生产/v 不问/v 市场/n 需求/n ，/w 其/r 结果/n 要么/c 所/u 供/v 非/d 所/u 求/v ，/w 造成/v 积压/v ，/w 要么/c 供不应求/i ，/w 市场/n 缺口/n 大/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     列宁/nh 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 应当/vu 把/p 商品/n 交换/v 提到/v 首要/a 地位/n ，/w 把/p 它/r 作为/v 经济/n 政策/n 的/u 主要/a 杠杆/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     贸工农/j 的/u 经济/n 结构/n ，/w 正/d 体现/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        401
                                     它/r 以/p &quot;/w 贸/v &quot;/w 字/n 当头/v ，/w 完全/d 立足于/v 当前/nt 国内外/j 市场/n 的/u 需要/v ，/w 来/vd 安排/v 生产/v 和/c 流通/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     也就是/d 市场/n 需要/v 什么/r ，/w 就/d 生产/v 什么/r ，/w 市场/n 需要/v 多少/r ，/w 就/d 生产/v 多少/r 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 这/r 种/q 新/a 的/u 经济/n 结构/n 抓住/v 了/u 市场/n 这个/r &quot;/w 龙头/n &quot;/w ，/w 产品/n 有/v 销路/n ，/w 效益/n 有/v 保证/n ，/w 因而/c 调动/v 起/v 广大/a 农民/n 的/u 积极性/n ，/w 充分/a 利用/v 本地/n 资源/n 、/w 劳力/n 和/c 传统/n 技术/n 等/u 优势/n 发展/v 商品生产/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     各级/n 领导/n 一定/d 要/vu 因势利导/i ，/w 不仅/c 引导/v 农民/n 关心/v 本地/n 市场/n ，/w 而且/c 关心/v 国内/nl 和/c 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 在/p 本/r 系统/n 选配/v 了/u 三/m 名/q 具有/v 大中专/j 水平/n 的/u 职工/n 任/v 专职/n 教师/n ，/w 邀请/v 河北银行学校/ni 七/m 名/q 教师/n 任教/v ，/w 还/d 严格/a 挑选/v 了/u 一些/m 有/v 专业/n 知识/n 的/u 业务/n 骨干/n 兼任/v 学习/v 辅导员/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     教师/n 有/v 严格/a 的/u 备课/v 、/w 讲课/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     每/r 开设/v 一/m 门/q 课程/n ，/w 都/d 要/vu 会商/v 教学/v 方案/n ，/w 请/v 省/n 银行/n 学校/n 教师/n 审阅/v 教案/n 并/c 试/v 讲/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     教师/n 不/d 敷衍塞责/v ，/w 做到/v 没有/v 十/m 分/n 把握/n 不/d 进/v 课堂/n ，/w 有/v 一/m 名/q 学员/n 听/v 不/d 明白/v 不出/v 课堂/n ，/w 有/v 一/m 名/q 学员/n 考试/v 不/d 及格/v 不/d 算/v 完成/v 教学/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他们/r 针对/p 上课/v 时间/n 短/a 、/w 间隔/n 长/a 、/w 学员/n 精力/n 不易/a 集中/v 的/u 特点/n ，/w 着重/v 抓/v 了/u 开课/v 检查/v 预习/v ，/w 课上/nl 检查/v 接受/v 能力/n ，/w 课后/nt 严格/a 审阅/v 作业/n ，/w 并/c 坚持/v 给/p 基础/n 差/a 的/u 学员/n &quot;/w 吃/v 偏/a 饭/n &quot;/w ，/w 给/p 缺课/v 学员/n 补足/v 课时/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     为/p 检验/v 教学/v 质量/n ，/w 他们/r 严格/a 执行/v 单科/n 结业/v 考试/v 制度/n ，/w 由/p 省行/j 校/n 拟/v 题/n ，/w 县/n 有关/v 部门/n 监考/v ，/w 考卷/n 密封/v 上交/v 河北银行学校/ni 阅卷/v 核/n 分/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     同时/c ，/w 他们/r 还/d 规定/v 了/u 学员/n 毕业/v 的/u 三/m 条/q 标准/n ：/w 学/v 足/a 规定/v 课程/n ，/w 各/r 学年/n 鉴定/v 合格/a ，/w 全部/n 课程/n 考试/v 合格/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     从而/c 保证/v 了/u 教育/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     三/m 、/w 解决/v 工/n 学/v 矛盾/n ，/w 积极/a 为/p 学员/n 学习/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     为/p 保证/v 学员/n 工作/n 学习/v 两不误/v ，/w 党支部/n 从实际出发/i ，/w 摸索/v 了/u 一套/mq 切实可行/i 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     规定/v 每/r 周一/nt 至/v 五/m 晚上/nt 授课/v 两/m 小时/q ，/w 每月/nt 安排/v 五/m 个/q 学习/v 日/nt （/w 其中/nd 占/v 星期日/nt 两/m 天/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     为/p 支持/v 青工/n 学习/v ，/w 晚上/nt 讲课/v 时/nt 不/d 安排/v 学员/n 守/v 库/n ；/w 单人/n 内勤/n 岗位/n 逐/v 人/n 落实/v 代/v 班/n 人/n 和/c 代/v 班/n 日/nt ；/w 外勤/n 人员/n 因/p 公/n 误/v 课/n ，/w 安排/v 工作/n 时间/n 补课/v ；/w 白天/nt 上课/v ，/w 错开/v 结帐/v 日/nt 和/c 业务/n 旺季/nt 。/w 
		
			
                                        417
                                     为/p 帮助/v 学员/n 解决/v 学习/v 与/c 家务/n 的/u 矛盾/n ，/w 行/n 领导/n 和/c 教师/n 经常/d 进行/v 家访/v ，/w 争取/v 学员/n 家属/n 多/a 承担/v 一些/m 家务/n ，/w 减轻/v 学员/n 家务/n 负担/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     近/a 两/m 年/nt 来/u ，/w 绝大多数/n 学员/n 能/vu 把/p 主要/a 精力/n 集中/v 于/p 学习/v 、/w 工作/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     出现/v 了/u &quot;/w 学习/v 争当/v 优秀生/n ，/w 工作/v 争当/v 红旗手/n &quot;/w 的/u 你追我赶/i 的/u 浓厚/a 空气/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     -/w ─/w 记/v 斗/v 敌/n 英雄/n 、/w 爱/v 社/n 模范/n 李木同/nh  七月/nt 十四/m 日/nt ，/w 望都县赵庄供销社张庄分销店/ni 发生/v 了/u 一/m 起/q 持/v 刀/n 抢劫案/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     职工/n 李木同/nh 临危不惧/i ，/w 赤手空拳/i 斗败/v 两/m 名/q 持/v 刀/n 凶犯/n ，/w 表现/v 了/u 忠贞不渝/i 的/u 一片/mq 爱国心/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     进入/v 七月/nt 中旬/nt ，/w 连日/nt 阴雨/n ，/w 张庄分销店/ni 的/u 销货/v 款/n 往往/d 不能/vu 及时/d 解/v 交/v 银行/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     内部/nd 临时工/n 左新永/nh 看/v 在/p 眼里/nl ，/w 顿起/v 歹意/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 借故/d 窜到/v 保定市/ns 勾结/v 了/u 两/m 名/q 惯/v 盗/v 分子/n -/w ─/w 邮电机械厂/ni 工人/n 李亚军/nh 和/c 化纤厂/n 工人/n 刘平均/nh 。/w 
		
			
                                        425
                                     二/m 犯/n 按/p 约定/v 的/u 日期/nt ，/w 先/d 闯进/v 左新永/nh 的/u 住室/n ，/w 将/p 左/nhf 和/c 同室/n 的/u 一/m 名/q 干部/n 捆绑/v 起来/vd ，/w 抢走/v 现金/n 两千三百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     然后/c 根据/p 左/nhf 犯/n 提供/v 的/u 暗号/n ，/w 得知/v 综合/v 门市部/n 当夜/nt 只有/d 一/m 人/n ，/w 便/d 手持/v 菜刀/n 、/w 三/m 棱/n 刮刀/n ，/w 直奔/v 综合/v 门市部/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     正在/d 综合/v 门市部/n 值班/v 的/u 李木同/nh 听到/v 踹/v 门/n 声/n ，/w 正要/vu 取/v 备好/v 的/u 自卫/v 木棍/n 时/nt ，/w 四/m 只/q 罪恶/n 的/u 手/n 死死/d 地/u 按住/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        428
                                     随着/p 歹徒/n 一/m 声/n 恶狠狠/a 地/u 嚎叫/v ，/w 李木同/nh 的/u 左/nd 腮/n 出现/v 了/u 五/m 公分/q 长/n 的/u 刀伤/n ，/w 上唇/n 被/p 豁/v 开/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     一/m 位/q 现/n 为/vl 师职/n 干部/n 的/u 他们/r 的/u 老/a 下级/n ，/w 千里迢迢/i 专程/d 来/vd 看望/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        430
                                     面对/v 十年/nt 来/u 没/d 提/v 职务/n 、/w 如今/nt 已/d 是/vl 两鬓/n 斑白/a 的/u 老领导/n ，/w 他/r 眼里/nl 噙满/v 了/u 泪花/n ，/w 只/d 说/v 了/u 一句话/n ：/w &quot;/w 这么/r 多年/nt 可/d 苦/v 了/u 你们/r 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     罗巨有/nh 很/d 平静/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 有/v 啥/r ，/w 晒/v 盐/n 的/u 人/n 就/d 得/vu 啥/r 苦/a 也/d 能/vu 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     临别/v 前/nd ，/w 那位/r 曾/d 是/vl 下级/n 的/u 上级/n 慢慢/a 地/u 举起/v 了/u 右手/n ，/w 给/p 曾/d 是/vl 上级/n 的/u 下级/n 端端正正/a 地/u 敬/v 了/u 一个/mq 军礼/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     每日/nt 出入/v 机关/n 大院/n 门口/nl 时/nt ，/w 总得/vu 跨过/v 一个/mq 障碍物/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     那是/vl 用/p 粗铁/n 管/n 焊接/v 的/u ，/w 呈/v 梯子/n 形状/n ，/w 平放/v 在/p 门口/nl ，/w 起/v &quot;/w 门槛/n &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 人们/n 习惯/v 叫/v 它/r &quot;/w 铁/n 门槛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     传达室/n 的/u 同志/n 说/v ，/w &quot;/w 铁/n 门槛/n &quot;/w 是/vl 为/p 那些/r 出入/v 大门/n 不/d 下车/v 的/u 骑车/v 人/n 设置/v 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     虽说/c &quot;/w 铁/n 门槛/n &quot;/w 是/vl 专/d 治/v 那些/r 骑车/v 出入/v 者/k 的/u ，/w 其实/d 连累/v 了/u 所有/a 出入/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p &quot;/w 铁/n 门槛/n &quot;/w 面前/nd ，/w 分/v 不清/a 谁/r 是/vl 自觉/a 下车/v 的/u ，/w 谁/r 是/vl 被迫/v 下车/v 的/u ，/w 坐/v 小汽车/n 的/u 人/n 也/d 要/vu 枉/v 受/v 颠簸/v 之/u 苦/n ，/w 就/d 连/p 步行/v 者/k ，/w 迈出/v 迈入/v 时/nt 也/d 得/vu 留神/v 羁绊/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     不仅如此/i ，/w 一些/m 能够/vu 自觉/a 下车/v 的/u 人/n 受到/v &quot;/w 铁/n 门槛/n &quot;/w 的/u 冷遇/n ，/w 久而久之/i 也/d 麻木/a 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     而/c 那些/r 出入/v 大门/n 不愿/vu 下车/v 的/u 人/n ，/w 照例/d 骑车/v 过往/v ，/w 管理/v 人员/n 往往/d 无可奈何/i ，/w 任其自然/i 。/w 
		
			
                                        440
                                     从/p 出入/v 大门/n 不/d 下车/v 联想/v 到/v 其他/r 一些/m 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     比如/c &quot;/w 请勿/d 随地/d 吐痰/v &quot;/w 的/u 标志/n 下/nd 痰/n 迹/n 斑斑/a ；/w &quot;/w 禁止/v 倒垃圾/v ，/w 违者/n 罚款/v &quot;/w 的/u 告示牌/n 下/nd 垃圾/n 成/v 堆/n ；/w 街头/n 公共/a 设施/n 残缺不全/i ；/w 路边/nl 花坛/n 绿地/n 惨遭/v 践踏/v 等等/u ，/w 真/d 也/d 让/p 人/n 无奈/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     报载/v ，/w 云南玉溪卷烟厂/ni 不仅/c 因/c &quot;/w 红塔山/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 阿诗玛/ni &quot;/w 等/u 名烟/n 享有盛誉/v ，/w 而且/c 是/vl 全国/n 烟草/n 行业/n &quot;/w 政治/n 工作/n 先进/a 集体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     该/r 厂/n 在/p 对待/v 职工/n 中/nd &quot;/w 偷/v 拿/v 烟/n 支/n &quot;/w 的/u 问题/n 上/nd ，/w 过去/nt &quot;/w 只管/v 不/d 教/v &quot;/w ，/w 收效甚微/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     后来/nt ，/w 厂/n 领导/n 多次/mq 向/p 职工/n 进行/v 入情入理/i 的/u 教育/v ，/w 并/c 从/p 党内/nl 抓起/v ，/w 依靠/v 党员/n 的/u 表率/n 作用/n 影响/v 和/c 带动/v 全厂/n 职工/n ，/w 提高/v 主人翁/n 意识/n ，/w 努力/v 做/v 高尚/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     结果/n &quot;/w 偷/v 拿/v 烟/n 支/n &quot;/w 的/u 现象/n 逐渐/d 消失/v ，/w 一个/mq 历史性/n 的/u 积习/n 被/p 根除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     偶然/a 的/u 机会/n ，/w 我们/r 来到/v 石家庄第六运输公司/ni ，/w 走进/v 了/u 司乘人员/n 的/u &quot;/w 圈儿/n 里/nd &quot;/w ，/w 聊/v 起/v 了/u 他们/r 的/u 工作/n 和/c 生活/n ，/w 于是/c 多/v 了/u 一些/m 理解/v ，/w 多/v 了/u 一/m 份/q 爱心/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     &quot;/w 我/r 是/vl １９７０/m 年/nt 到/v 内蒙/ns 下乡/v 的/u '/w 知青/j '/w ，/w １９７７/m 年/nt 调来/v 干上/v 这/r 一行/n ，/w １４/m 年/nt 过去/nt ，/w 算是/vl 这个/r 公司/n 最/d 老/a 的/u 乘务员/n 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     领导/n 要/vu 给/p 我/r 换个/v 轻闲/a 点/q 儿/k 的/u 活/n 干/v ，/w 可/d 我/r 已/d 爱上/v 这/r 份儿/n 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     一口/mq 纯正/a 的/u 天津/ns 话/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 就是/vl 多次/mq 被/p 评为/v 公司/n 先进/a 人物/n 的/u 齐霞/nh 。/w 
		
			
                                        451
                                     她/r 的/u 脸上/nl ，/w 有/v 大/a 草原/n 赋予/v 的/u 宽厚/a ，/w 也/d 有/v 燕赵风/nh 培育/v 的/u 豪爽/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     &quot;/w 乘务员/n 所/u 做/v 的/u 不/d 仅仅是/v 人们/n 看到/v 的/u 收钱/v ，/w 撕票/v ，/w 这/r 里面/nd 要/vu 做/v 的/u 事/n 还/d 很多/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     第二/m ，/w 相对真理/i 向/p 绝对真理/i 转化/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     人类/n 的/u 认识/v 是/vl 一/m 个/q 无限/v 发展/v 的/u 过程/n ，/w 每/r 获得/v 一/m 个/q 真理/n ，/w 都/d 是/vl 相对真理/i ，/w 但/c 同时/n 就是/d 向/p 完满/a 穷尽/v 的/u 绝对真理/i 前进/v 一/m 步/n ，/w 即/d 转化/v 成为/vl 绝对真理/i 的/u 一/m 个/q 成分/n 。/w 
		
			
                                        455
