
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他们/r 把/p 国家/n 技术/n 政策/n 中/nd 技术/n 选择/v 的/u 四/m 个/q 层次/n 与/c 产品/n 在/p 国内外/j 市场/n 销售/v 情况/n 的/u 四/m 种/q 类型/n 有机/a 结合/v 起来/vd ，/w 构成/v 综合/v 评价/v 体系/n ，/w 制订/v 相应/a 的/u 分类/v 指导/v 原则/n ，/w 形成/v 产品/n 结构/n 调整/v 的/u 基本/a 运行/v 模式/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     -/w -/w 对/p 优先/v 开发/v 、/w 重点/n 推广/v 的/u 畅销/v 型/k 、/w 平/a 销/v 型/k 产品/n ，/w 他们/r 全力/n 扶持/v ，/w 促/v 其/r 迅速/a 上/v 规模/n 、/w 上/v 台阶/n 、/w 上/v 批量/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     县/n 防腐/v 管道/n 厂/n 生产/v 的/u 钢/n 塑/n 复合/v 管/n 及其/c 配件/n ，/w 被/p 化工部/ni 列为/v &quot;/w 八五/j &quot;/w 规划/n 选定/v 的/u ５３/m 个/q 重点/n 推广/v 项目/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        4
                                     过去/nt 生产/v 规模/n 很/d 小/a ，/w 优势/n 难以/d 发挥/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     去年/nt ，/w 他们/r 为/p 该/r 厂/n 投入/v ４４１万/m 元/q ，/w 使/v 年产量/n 由/p 原来/d 的/u ５００/m 吨/q 扩大/v 到/v ３０００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 南通县/ns 重点/n 扶持/v 了/u 铝/n 电解/v 电容器/n 、/w 全塑/n 市话/j 电缆/n 、/w 真空包装/n 机/n 、/w 机织/v 泡泡纱/n 等/u ３３/m 种/q 在/p 全省/n 以至/c 全国/n 或/c 海外/nl 有/v 一定/a 影响/v 的/u 名优/a 特/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     去年/nt ，/w 这/r ３３/m 种/q 产品/n 实现/v 的/u 产值/n 和/c 利税/n ，/w 分别/d 占全/v 县/n 总额/n 的/u ２６．５/m ％/w 和/c ３９．９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     -/w -/w 对/p 优先/v 开发/v 、/w 重点/n 推广/v 而/c 市场/n 又/d 一时/nt 滞销/v 的/u 产品/n ，/w 他们/r 加强/v 宣传/v 与/c 指导/v ，/w 让/p 企业/n 明白/v 该/r 产品/n 有/v 潜在/a 市场/n ，/w 不能/vu 急于/v 放弃/v ，/w 而/c 应/vu 集中/v 精力/n 强化/v 内部/nd 管理/v ，/w 降低/v 生产/v 成本/n ，/w 增强/v 竞争/v 能力/n ，/w 并/c 努力/v 开拓/v 市场/n ，/w 扩大/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     全/a 县/n 有/v １７/m 个/q 企业/n 开发/v 了/u ２３/m 个/q 在/p 国家/n 技术/n 政策/n 中/nd 属于/v 优先/v 开发/v 或/c 重点/n 推广/v 的/u 产品/n ，/w 但/c 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 这些/r 产品/n 一开始/v 并/c 不能/vu 都/d 为/p 市场/n 所/u 接受/v ，/w 为此/c ，/w 县政府/n 引导/v 这些/r 企业/n 研究/v 市场/n 开拓/v 对策/n ，/w 坚定/a 发展/v 生产/v 的/u 信心/n ，/w 终于/d 使/v 这/r 批/q 产品/n 步入/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     去年/nt ，/w 这/r ２３/m 个/q 产品/n 的/u 投入产出/v 比/v 达到/v １/m ∶/w ８/m ，/w 投入/v 效益/n 比/v 达到/v １/m ∶/w ４/m 。/w 
		
			
                                        11
                                     -/w -/w 对/p 限制/v 生产/v 、/w 立即/d 淘汰/v 的/u 平/a 销/v 型/k 产品/n ，/w 他们/r 提醒/v 企业/n 注意/v ，/w 该/r 产品/n 的/u 市场/n 寿命/n 即将/d 终结/v ，/w 数量/n 已/d 超/v 极限/n ，/w 必须/d 迅速/a 决策/n ，/w 在/p 停产/v 之前/nt 搞好/v 新品/n 开发/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     去年/nt ，/w 这个/r 县/n 开发/v 的/u 新/a 产品/n ，/w 不仅/c 数量/n 上/nd 超历史/n ，/w 而且/c 起点/n 高/a ，/w 注重/v 产品/n 的/u 独创性/n 和/c 技术性/n ，/w 避免/v 了/u 新/a 一/m 轮/n 的/u 滞销/v 与/c 积压/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     -/w -/w 对/p 限制/v 生产/v 、/w 立即/d 淘汰/v 的/u 滞销/v 型/k 、/w 积压/v 型/k 产品/n ，/w 他们/r 采取/v 思想/n 教育/v 、/w 经济手段/n 和/c 行政/n 措施/n 等/u 多种/mq 办法/n ，/w 促使/v 企业/n 立即/d 关/v 停/v 并/v 转/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     到/v 去/v 年底/nt ，/w 这个/r 县/n 关/v 停/v 并/v 转/v 的/u 企业/n 共有/v ８０/m 多/m 家/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     国家医药管理局/ni 日前/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 医药/n 行业/n 大中型企业/j 以/p 转换/v 经营/v 机制/n 为/vl 重点/n ，/w 深化/v 企业/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     国家医药管理局/ni 提出/v ，/w 要/vu 认真/a 贯彻/v 《/w 企业法/n 》/w ，/w 搞好/v 劳动/v 人事/n 、/w 工资/n 、/w 分配/v 制度/n 的/u 改革/v ；/w 搞好/v 包/v 挂/v 结合/v ，/w 承包/v 要/vu 与/p 经济效益/n 挂钩/v ，/w 要/vu 把/p 资产/n 增殖/v 和/c 债务/n 大小/n 列入/v 承包/v 合同/n ；/w 要/vu 把/p 企业/n 推向/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     国家医药管理局/ni 还/d 提出/v ，/w 适当/a 放宽/v 企业/n 自主/v 定价/n 的/u 产品/n 范围/n ；/w 扩大/v 企业/n 外贸/j 自主权/n ；/w 实行/v 以/p 市场/n 为/vl 导向/n 的/u 指令性计划/n 管理/v ，/w 以销定产/v ；/w 采取/v 多种/mq 形式/n 补充/v 企业/n 流动资金/n ；/w 逐步/d 提高/v 企业/n 的/u 固定资产/n 折旧率/n 等/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     增设/v 网点/n 扩大/v 种类/n 改善/v 服务/v  山东省农业银行/ni 、/w 农村信用社/ni 合理/a 增设/v 网点/n ，/w 扩大/v 储蓄/n 种类/n ，/w 改善/v 服务/v 手段/n ，/w 以/p 吸收/v 更/d 多/a 的/u 社会/n 闲散/a 资金/n 增加/v 储蓄/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     全省/n 农村/n 初步/a 形成/v 了/u 信贷资金/n 促进/v 生产/v 发展/v 、/w 生产/v 发展/v 培植/v 新/a 的/u 储/v 源/n 、/w 新/a 的/u 储/v 源/n 壮大/v 信贷资金/n 来源/n 的/u 良性/a 循环/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     截至/v 今年/nt ２/m 月底/nt ，/w 全省/n 农村/n 储蓄/n 余额/n 首次/n 达/v ４０７．４亿/m 元/q ，/w 占/v 全国/n 农村/n 储蓄/n 总额/n 的/u １/m ／/w １０/m ；/w 人均/v 储蓄/n ５９０．４/m 元/q ，/w 分别/d 比/p 去年/nt 年初/nt 增长/v ２８/m ％/w 和/c ２５．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     到/v １９９１/m 年底/nt ，/w 山东/ns 农村/n 金融/n 服务/v 网点/n 已/d 发展/v 到/v ５．６８万/m 个/q ，/w 平均/a 每/r ３３０/m 个/q 农户/n 就/d 有/v 一个/mq ，/w 基本/d 实现/v 了/u 农民/n 存款/n 、/w 取款/v 、/w 贷款/v 、/w 还/v 款/n 不出/v 村/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     有的/r 城区/n 还/d 开通/v 联网/v 实行/v 通存通兑/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     此外/c ，/w 他们/r 还/d 在/p 全省/n 先后/d 开办/v 起/v 生产/v 基金/n 、/w 代发/v 工资/n 、/w 养老/v 返/v 本/n 、/w 独生子女/n 养老/v 等/u 项/q 业务/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 两/m 年/nt 全省/n 农行/j 和/c 信用社/n 发放/v 贷款/v 总额/n 达/v ５５６亿/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     累/v 放/v 农业/n 贷款/v １５６．５亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     累/v 放/v 农村/n 工业/n 贷款/v ２１５．９亿/m 元/q ，/w 累/v 放/v 农副产品/j 收购/v 贷款/v ２６２．７亿/m 元/q ，/w 支持/v 农业/n 生产/v 、/w 农副产品/j 收购/v 和/c 乡镇企业/n 的/u 健康/a 发展/v ，/w 使/v ３５万/m 多/m 个/q 困难户/n 摘掉/v 了/u 贫困/a 帽子/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     改革开放/i 以来/nt ，/w 我国/n 绝大多数/n 企业/n 已/d 从/p 单一/a 的/u 生产/v 型/k 转变/v 为/vl 生产经营型/n ，/w 注意/v 根据/p 国内外/j 市场/n 需求/n 来/vd 调整/v 产品/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 无疑/d 是/vl 一个/mq 进步/v ，/w 可以/vu 使/v 产品/n 适销对路/i ，/w 打开/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     但是/c ，/w 企业/n 要/vu 发展/v ，/w 还/d 必须/d 从/p 生产经营型/n 向/p 更/d 高/a 层次/n 的/u 科技/n 先导/n 型/k 转变/v ，/w 使/v 产品/n 在/p 竞争/v 中/nd 能够/vu 抢占/v 制高点/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 这个/r 转变/v 过程/n 中/nd ，/w 国家/n 技术/n 政策/n 是/vl 一个/mq 重要/a 的/u 科学/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     因为/c ，/w 这些/r 技术/n 政策/n ，/w 是/vl 经过/p 反复/d 论证/v 、/w 科学/n 预测/v 后/nd 制订/v 的/u ，/w 它/r 充分/a 考虑/v 了/u 科技/n 进步/v 、/w 产品/n 寿命/n 等/u 一系列/a 因素/n ，/w 使/v 市场/n 预测/v 这个/r 复杂/a 而/c 又/d 难于/d 把握/v 的/u 问题/n ，/w 变/v 得/u 清晰/a 可见/a ，/w 预测/v 就/d 更为/d 准确/a 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     人们/n 都/d 说/v ，/w 调整/v 工业/n 结构/n 难度/n 大/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     如果/c 各个/r 地方/n 和/c 企业/n 都/d 能够/vu 像/v 江苏南通县/ns 那样/r 主动/a 运用/v 国家/n 技术/n 政策/n ，/w 在/p 实际/a 工作/n 中/nd 不仅/c 注意/v 把握/v 市场/n 需求/n ，/w 还/d 充分/a 重视/v 运用/v 技术/n 政策/n ，/w 就/d 可以/vu 使/v 调整/v 结构/n 、/w 发展/v 经济/n 的/u 思路/n 更加/d 清晰/a ，/w 目标/n 更加/d 明确/v ，/w 从而/c 避免/v 和/c 克服/v 决策/n 中/nd 的/u 种/q 种/q 失误/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     保定/ns 地区/n 定/v 人员/n 、/w 定/v 岗位/n 、/w 定/v 任务/n 、/w 定/v 责任/n ，/w 清理/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w ，/w 要求/v 计经委/j 、/w 各/r 专业/n 银行/n 、/w 企业/n 主管部门/n 协同/v 联/v 动/v ，/w 为/p 保证/v 企业/n 自筹/v 资金/n 到位/v 及时/a ，/w 还/d 采取/v 银行/n 代/v 企业/n 发行/v 债券/n 、/w 财政/n 拨/v 补/v 、/w 企业/n 自筹/v 相/d 结合/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     全/a 区/n 坚持/v 双/a 日报/n 制度/n ，/w 掌握/v 企业/n 每天/nt 收/v 付款/v 额度/n 和/c 资金/n 运行/v 情况/n ，/w 及时/a 监测/v 分析/v 付款/v 进度/n 慢/a 的/u 原因/n ，/w 督促/v 企业/n 及时/a 付款/v ，/w 并/c 明确/v 专人/n 跟踪/v 付款/v ；/w 同时/c ，/w 对/a &quot;/w 双/a 无/v 单位/n &quot;/w 由/p 开户行/n 逐户/d 登记/v 审查/v ，/w 对/p 大户/n 进行/v 重点/n 抽查/v ，/w 对/p 确属/v &quot;/w 双/a 无/v 单位/n &quot;/w 由/p 企业法人/n 出具/v 保证书/n ，/w 防止/v 有钱/v 不/d 还/v ，/w 继续/v 拖欠/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     到/v 目前/nt 全/a 区/n 共/d 清理/v 企业/n 拖欠/v ２亿/m 多/m 元/q ，/w 解开/v 债务链/n ７６０/m 条/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     为/p 满足/v 大中型企业/j 生产/v 和/c 流通/v 的/u 正常/a 资金/n 需求/n ，/w 青岛市工商银行/ni 巧妙/a 地/u 发挥/v 银行/n 信用/n 中介/n 作用/n ，/w 通过/p 大力/d 开展/v 银行/n 承兑/v 汇票/n 等/u 融资/v 业务/n ，/w 支持/v 企业/n 生产/v 和/c 经营/v 发展/v ，/w 去年/nt 他们/r 累计/v 为/p 大中型企业/j 办理/v 了/u ４０００/m 多/m 笔/n 银行/n 承兑/v 汇票/n 业务/n ，/w 金额/n 达/v １５．４５亿/m 元/q ，/w 相当于/v 同期/nt 贷款/v 增加/v 额/n 的/u １．２４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 办理/v 承兑/v 汇票/n 业务/n 中/nd ，/w 他们/r 对/p 企业/n 信誉/n 状况/n 、/w 资产/n 负债/v 情况/n 进行/v 认真/a 调查/v ，/w 并且/c 强调/v 银行/n 承兑/v 汇票/n 必须/d 建立/v 在/p 合法/a 商品/n 交易/n 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        39
                                     他们/r 还/d 实行/v 签发/v 汇票/n 三/m 级/n 审批/v 制度/n ，/w 设立/v 企业/n 汇票/n 保/v 付/v 户/n 办法/n ，/w 保证/v 承兑/v 汇票/n 的/u 到期/v 兑付/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     德州/ns 地区/n 建设银行/ni 把/p 堵住/v 投资/v 缺口/n 作为/v 拆除/v 拖欠/v &quot;/w 病灶/n &quot;/w 的/u 根本/n 来/vd 抓/v ，/w 严/a 把/v 建设/v 项目/n 管理/v 审批/v 关/n ，/w 有效/a 地/u 根治/v 了/u 因/c &quot;/w 钓鱼/v &quot;/w 项目/n 草率/a 上马/v 引起/v 的/u 企业/n 之间/nd 相互/d 拖欠/v ，/w 保证/v 了/u 上马/v 后/nd 的/u 项目/n &quot;/w 一路顺风/i &quot;/w ，/w 效益/n 稳步/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     他们/r 对/p 建设/v 项目/n 的/u 评估/v 论证/v ，/w 实行/v 审/v 贷/v 分离/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     对/p 自筹/v 基建/j 存款/n 项目/n ，/w 建行/j 领导/n 严格/a 按/v &quot;/w 先/d 存/v 后/nd 批/v ，/w 先/d 批/v 后/nd 用/v &quot;/w 的/u 原则/n 办事/v ，/w 自筹/v 资金/n 不足/a 的/u 项目/n ，/w 什么/r 人/n 说情/v 也/d 不/d 批/v ，/w 从/p 根本上/nl 堵住/v 了/u 投资/v 缺口/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 我国/n 农村/n 保险/n 事业/n 迅速/a 发展/v ，/w １９９１/m 年/nt 保费/n 收入/v 达/v ２８．２亿/m 元/q ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ３８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     日前/nt 在/p 武汉/ns 召开/v 的/u 全国/n 农村/n 保险/n 工作会议/n 提出/v ，/w 今年/nt 要/vu 建立/v 起/v 标准/n 各异/v 、/w 层次/n 不同/a 的/u 农村/n 保险/n 专项/n 基金/n ，/w 积极/a 开办/v 科技兴农/i 项目/n 和/c 农业/n 综合/v 开发/v 保险/n ，/w 继续/v 办好/v 为/p &quot;/w 菜篮子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 米袋子/n &quot;/w 工程/n 配套/v 服务/v 的/u 保险/n 业务/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     南京/ns 商场/n 努力/v 提高/v 职工/n 素质/n ，/w 推动/v 服务/v 工作/n 上/nd 水平/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     开业/v ５/m 年/nt 所/u 创/v 利润/n 相当于/v 赚回/v 了/u 另/r 一个/mq &quot;/w 南京/ns 商场/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     南京/ns 商场/n 是/vl 江苏省/ns 目前/nt 营业/v 面积/n 最大/a 的/u 综合/v 商场/n ，/w 场/n 内/nd 设施/n 先进/a ，/w 设备/n 齐全/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     但是/c ，/w 商场/n 领导/n 并不/d 满足/v 于/p 这些/r &quot;/w 硬件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     他们/r 坚持/v 把/p 提高/v 职工/n 的/u 素质/n 当做/v 企业/n 生存/v 发展/v 的/u 重点/n 工程/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     作到/v 用人/v 先/d 培训/v 、/w 考核/v ；/w 对/p 柜/n 组/n 、/w 会计/n 、/w 采购/v 、/w 物资/n 供应/v 以及/c 后勤/n 服务/v 人员/n ，/w 按/p 岗位/n 职务/n 的/u 不同/a 考核/v 后/nd ，/w 将/p 考核/v 成绩/n 列入/v 档案/n ，/w 作为/v 定级/v 、/w 晋升/v 、/w 提/v 拨/v 和/c 评优/v 的/u 依据/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        51
                                     他们/r 还/d 在/p 营业员/n 中/nd 推行/v 分等/v 挂牌/v 上岗/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     通过/p 理论/n 试卷/n 、/w 现场/n 面试/v 、/w 群众/n 评议/v 把/p 营业员/n 分为/v 最佳/a 、/w 示范/v 、/w 规范/n 、/w 普通/a 、/w 见习/v 五/m 个/q 等级/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     商场/n 还/d 实行/v 了/u 岗位津贴/n ，/w 把/p 奖金/n 分配/v 拉开/v 了/u 档次/n ，/w 并/c 根据/p 在岗/v 表现/v ，/w 随时/d 升降/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     商场/n 对人/v 既/c 严格/a 要求/v ，/w 又/d 大胆/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     懂/v 管理/v 、/w 善/v 经营/v 的/u 营业/v 骨干/n 提拔/v 使用/v ，/w 还/d 公开/v 聘/v 优/a 录用/v 了/u 技术/n 管理/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     职工/n 广泛/a 开拓/v 服务/v 项目/n ，/w 为/p 消费者/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     他们/r 定期/v 或/c 不定期/v 地/u 组织/v 小分队/n 深入/v 厂矿/n 、/w 部队/n 、/w 院校/n ，/w 送货上门/v ；/w 他们/r 开办/v 了/u 保险/n 销售/v ，/w 解除/v 消费者/n 的/u 后顾之忧/i 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 还/d 不断/d 探索/v 工商/j 联销/v 的/u 新/a 途径/n ，/w 改变/v 那/r 种/q 工厂/n 供货/v 、/w 商业/n 经营/v 的/u 旧/a 体制/n ，/w 每/r 季度/nt 还/d 举办/v 一/m 次/q 本地/n 产品/n 的/u 大规模/n 展销/v 活动/v ，/w 给/p 厂家/n 推销/v 免费/v 提供/v 场地/n 、/w 货架/n ，/w 并/c 在/p 每个/r 摊点/n 安排/v 一/m 名/q 营业员/n 作/v 帮手/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     对/p 厂家/n 回笼/v 的/u 销售/v 款/n ，/w 商场/n 除/p 代为/v 扣税/v 外/nd ，/w 其它/r 分文不取/i ，/w 受到/v 工厂/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     ５/m 年/nt 来/u ，/w 南京/ns 商场/n 先后/d 荣获/v 过/u &quot;/w 南京市/ns 先进/a 企业/n &quot;/w 、/w &quot;/w 重/v 合同/n 、/w 守信用/v 单位/n &quot;/w 、/w &quot;/w 物价/n 、/w 计量/v &quot;/w 双/a 信/v 单位/n 等/u 荣誉/n 称号/n ，/w 去年/nt 上交/v 利润/n ２．３亿/m 多/m 元/q ，/w 利润/n 是/vl 开业/v 那年/r 的/u ４．７/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     一个/mq 人工/n 营造/v 的/u 「/w 绿色长城/n 」/w ，/w 给/p 素有/v 「/w 北大/j 仓/n 」/w 之/u 称/v 的/u 黑龙江/ns 垦区/n 带来/v 显著/a 的/u 生态/n 效益/n 和/c 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     它/r 全长/n 可达/v 三点四万/m 公里/q ，/w 将/p 全/a 垦区/n 三千万/m 亩/q 耕地/v 划/v 成/v 了/u 三点一万/m 个/q 网络/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     把/p 都市/n 职业妇女/n 装扮/v 得/u 更加/d 漂亮/a ，/w 首次/n 成为/v 上海/ns 服装/n 设计师/n 竞赛/v 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     日前/nt 开幕/v 的/u 上海/ns 首届/n 都市/n 职业妇女/n 服饰/n 展/v ，/w 两百/m 余/n 种/q 新/a 款式/n 的/u 春/nt 夏季/nt 服装/n 和/c 配套/v 服饰/n 用品/n 参加/v 评选/v 、/w 展销/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     内蒙古/ns 自治区/n 牲畜/n 出栏率/n 和/c 商品率/n 再/d 创/v 历史/n 新/a 纪录/n ：/w 一九九一/m 年/nt 全/a 区/n 大小/n 牲畜/n 出栏/v 总数/n 一千三百七十九万/m 多/m 头/q （/w 只/q ）/w ，/w 比/p 上年/nt 增加/v 百/m 分之/u 二十三点六/m ，/w 出栏率/n 、/w 商品率/n 分别/d 比/p 上年/nt 增长/v 七/m 个/q 百分点/n 和/c 六点八/m 个/q 百分点/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     山西省长治市/ns 三十六/m 家/n 长期/nt 亏损/v 、/w 无力/v 自救/v 的/u 企业/n 被/p 兼并/v 到/v 优势/n 企业/n 中/nd 去/v 后/nd ，/w 三/m 年/nt 来/u 厂/n 厂/n 扭亏为盈/i ，/w 发展/v 势头/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 三十六/m 家/n 企业/n 兼并/v 前/nd ，/w 年/nt 亏损/v 总额/n 约/v 三百万/m 元/q ，/w 兼并/v 后/nd 年/nt 盈利/v 总额/n 超过/v 六百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     富有/v 特色/n 的/u 短线/n 旅游/v 项目/n ，/w 使/v 广东/ns 旅游业/n 近年来/nt 持续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     去年/nt ，/w 广东省/ns 城市/n 接待/v 国际/n 游客/n 达/v 六百/m 多/m 万/m 人次/q ，/w 比/p 上年/nt 增加/v 百/m 分之/u 十四点一/m ；/w 旅游/v 外汇/n 收入/n 达/v 八亿/m 美元/n ，/w 比/p 上年/nt 增加/v 百/m 分之/u 十四点二/m 。/w 
		
			
                                        70
                                     今年/nt 头/n 两/m 个/q 月/nt ，/w 国际/n 游客/n 继续/v 大量/a 增加/v ，/w 达/v 一百七十/m 多/m 万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     从/p 一九八六/m 年/nt 开始/v 至/v 一九九一/m 年/nt ，/w 天津市/ns 连续/v 实施/v 了/u 两/m 期/nt 以/p 限制/v 开采/v 和/c 使用/v 地下水/n 为/vl 主要/a 内容/n 的/u 控制/v 地面/n 沉降/v 三/m 年/nt 计划/n ，/w 六/m 年/nt 来/u ，/w 地面/n 沉降/v 量/n 逐年/d 减少/v ，/w 一九八五/m 年/nt 沉降/v 量/n 为/vl 八十六/m 毫米/q ，/w 一九九一/m 年/nt 减少/v 到/v 十二/m 毫米/q ，/w 其中/nd 市区/n 下沉/v 九点五七/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     八/m 日/nt 结束/v 的/u 黑河/ns 龙/n 节/n 经贸/j 洽谈会/n 取得/v 显著/a 成绩/n ，/w 经过/p 三/m 天/nt 的/u 洽谈/v ，/w 共/d 签订/v 易货贸易/v 三百二十二/m 笔/n ，/w 现汇/n 贸易/v 八/m 笔/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     边境/n 贸易/v 和/c 经济/n 技术/n 合作/v 签约/v 额/n 突破/v 四亿/m 瑞士法郎/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     记者/n 从/p 八/m 日/nt 召开/v 的/u 中国/ns 质量/n 协会/n 第/h 九/m 次年/nt 会上/nl 了解/v 到/v ，/w 一九八九/m 年/nt 以来/nt ，/w 中国/ns 质协/j 在/p 各/r 大/a 城市/n 设立/v 的/u 质量跟踪/v 站/n 已/d 发展/v 到/v 六十一/ 个/q 。/w 
		
			
                                        75
                                     中国/ns 质协/j 用户/n 委员会/n 跟踪/v 评价/v 了/u 数/m 十/m 类/n 总计/v 五十六万/m 多/m 件/n 产品/n ，/w 反馈/v 信息/n 十六万/m 多/m 条/n ，/w 受理/v 用户/n 投/v 拆/v 八万/m 多/m 件/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     日前/nt 东方航空公司/ni 一/m 架/n 「/w 运/v 五/m 」/w 型/k 飞机/n 在/p 淅江长兴县/ns 山区/n 上空/n 为/p 七千五百/m 亩/q 荒山/n 播下/v 了/u 这个/r 年度/nt 最后/n 一/m 批/q 黄山松/n 、/w 马尾松/n 种籽/n ，/w 至此/v 浙江省/ns 创造/v 了/u 飞机/n 播种/v 造林/v 三十/m 年/nt 、/w 累计/v 造林/v 四百万/m 亩/q 的/u 新/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     全省/n 飞播/v 造林/v 保存/v 率/k 达/v 百/m 分之/u 六十六/m ，/w 居/v 全国/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 今天/nt 召开/v 电话会议/n ，/w 部署/v 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 是/vl 中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 今年/nt ３/m 月/nt 成立/v 以来/nt 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 部署/v 的/u 第一/m 个/q 专项/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     中共中央政治局/ni 常委/j 、/w 中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 主任/n 乔石/nh 主持/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 副/h 主任/n 、/w 最高人民法院/ni 院长/n 任建新/nh ，/w 国务委员/n 、/w 中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 副/h 主任/n 王芳/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     任建新/nh 对/p 反/v 盗窃/v 斗争/n 作/v 了/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     他/r 说/v ，/w 为了/p 贯彻/v 落实/v 党中央/n 国务院/ni 和/c 全国人大常委会/ni 关于/p 加强/v 社会治安综合治理/v 的/u 决定/v ，/w 为/p 实施/v 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 十年/nt 规划/n 和/c &quot;/w 八五/j &quot;/w 计划/n 创造/v 一个/mq 较/d 好/a 的/u 社会/n 环境/n ，/w 中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 认真/a 分析/v 了/u 当前/nt 的/u 治安/n 形势/n ，/w 针对/p 盗窃/v 犯罪/v 相当/d 突出/a 的/u 情况/n ，/w 决定/v 从/p 现在/nt 起/v ，/w 按照/p 综合治理/i 方针/n 和/c &quot;/w 打/v 防/v 并举/v ，/w 标本兼治/i ，/w 重在/v 治本/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 广泛/a 地/u 、/w 有/v 步骤/n 地/u 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n ，/w 推进/v 社会治安综合治理/v 工作/n ，/w 力争/v 经过/v ３/m 年/nt 左右/n 的/u 努力/v ，/w 使/v 盗窃/v 案件/n 不断/d 增多/v 势头/n 得到/v 有效/a 遏制/v ，/w 使/v 社会治安综合治理/v 各项/r 措施/n 逐步/d 得到/v 全面/a 落实/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     任建新/nh 指出/v ，/w 近些年/nt 来/u ，/w 盗窃/v 犯罪/v 案件/n 持续/v 上升/v ，/w 在/p 全部/n 刑事/n 案件/n 中/nd 所/u 占/v 比例/n 达/v ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     严重/a 影响/v 社会/n 秩序/n ，/w 危害/v 国家/n 经济/n 建设/v 和/c 国防/n 建设/v ，/w 损害/v 广大/a 群众/n 的/u 切身/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 就/d 如何/r 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n 提出/v 了/u 具体/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     乔石/nh 在/p 会议/n 结束/v 时/nt 讲话/v 强调/v ，/w 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n ，/w 是/vl 坚持/v 人民民主专政/n ，/w 维护/v 人民群众/n 切身/a 利益/n ，/w 保卫/v 改革开放/i 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 一个/mq 重要/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     各级/n 党政/n 领导/n 都/d 要/vu 高度/n 重视/v ，/w 认认真真/a 地/u 把/p 这/r 件/n 事情/n 抓/v 紧/a 抓好/v ，/w 他/r 要求/v 在/p 这次/r 电话会议/n 后/nd ，/w 各地/nl 社会治安综合治理/v 委员会/n 要/vu 紧密/a 结合/v 当地/n 情况/n ，/w 研究/v 制定/v 强有力/a 的/u 贯彻/v 落实/v 措施/n ，/w 报告/v 党委/n 、/w 政府/n 后/nd 抓紧/v 作出/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     党委/n 、/w 政府/n 的/u 主要/a 领导/n 同志/n 要/vu 出面/v 讲话/v 、/w 动员/v ，/w 提出/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 的/u 党政/n 领导/n 也/d 要/vu 亲自/d 出面/v 进行/v 动员/v 部署/v ，/w 并/c 对/p 这/r 项/q 斗争/n 进行/v 的/u 情况/n 及时/a 加强/v 督促/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     乔石/nh 还/d 要求/v 要/vu 以/p 反/v 盗窃/v 斗争/n 作为/v 突破口/n ，/w 带动/v 社会治安综合治理/v 各方面/n 工作/n ，/w 促进/v 综合治理/i 各项/r 措施/n 的/u 落实/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 场/q 斗争/n 要/vu 充分/a 体现/v 综合治理/i 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     各/r 部门/n 要/vu 结合/v 自身/n 特点/n ，/w 认真/a 检查/v 自己/r 工作/n 中/nd 存在/v 的/u 问题/n 和/c 漏洞/n ，/w 拿出/v 扎实/a 有效/a 的/u 措施/n ，/w 真正/a 做到/v 齐抓共管/v ，/w 积极/a 参与/v ，/w 打/v 一/m 场/q 声势浩大/i 的/u 人民战争/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     乔石/nh 指出/v ，/w 衡量/v 这/r 场/q 斗争/n 的/u 成果/n 主要/a 是/vl 看/v 群众/n 安全感/n 是否/d 增强/v ，/w 公私/n 财物/n 的/u 安全/a 有无/v 保障/v ，/w 而/c 不要/vu 急于/v 要求/v 发案/v 数/n 下降/v 百/m 分之/u 多少/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 场/q 斗争/n 中/nd 一定/d 要/vu 把/p 各项/r 工作/n 做得/v 扎扎实实/a ，/w 决不/d 搞/v 大呼隆/n ，/w 决不/d 搞/v 花架子/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 成员/n 及/c 有关/v 单位/n 负责人/n 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     ７/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 暴雨/n 倾盆/v ，/w 水势/n 骤/d 涨/v ，/w 安徽省郎溪县/ns 县城/n 周边/nd 的/u 联合/v 大圩/ns 告急/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     晚上/nt １０/m 时/nt ，/w 南京/ns 军区/n 某/r 师/n 政委/j 喻林祥/nh 大校/n 接到/v 救灾/v 命令/n ，/w 紧急/a 部署/v ，/w 连夜/nt 率部/v 从/p 江苏宜兴/ns 出发/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     乘车/v 、/w 趟水/v 、/w 坐船/v 、/w 步行/v ，/w 心急火燎/i ，/w 于/p 次日/nt 凌晨/nt １/m 时/nt ３０/m 分/nt 赶到/v 郎溪/ns 。/w 
		
			
                                        100
                                     喻林祥/nh 不顾/v 一路/n 疲劳/a ，/w 没/d 顾上/v 休息/v ，/w 立即/d 冒/v 着/u 瓢泼大雨/i ，/w 在/p 尺/n 把/q 深/a 的/u 泥水/n 中/nd ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 进行/v 实地/d 勘察/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 组织/v 干部/n 战士/n 迅速/a 画出/v 了/u 联合/v 大圩/ns 的/u 线路/n 图/n ，/w 标明/v 了/u １３/m 处/n 险段/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     当/p 干部/n 战士/n 按/v 部署/v 分路/v 刚刚/d 到达/v 险段/n 后/nd ，/w 东夏镇/ns 三叉/n 地段/n 就/d 出现/v 塌方/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     喻林祥/nh 立即/d 指挥/v 部队/n 火速/d 展开/v 抢险/v …/w …/w 打桩/v 、/w 运/v 土/n 、/w 填/v 包/n ，/w 很快/a 使/v 大圩/ns 化险为夷/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     郎溪县/ns 县长/n 感激/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 部队/n 晚到/v 半/m 小时/nt ，/w 咱/r 就/d 没命/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     这时/r ，/w 大雨/n 还/d 在/d 下/v ，/w 险情/n 一个/mq 接着/v 一个/mq 。/w 
		
			
                                        106
                                     圩堤龙西段/ns 终/d 因/c 经受/v 不住/v 洪水/n 的/u 冲击/v ，/w 出现/v 大面积/n 塌方/v ，/w ８/m 米/q 宽/n 的/u 堤/n 面/n 只/d 残留/v １/m 米/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     １９８３/m 年/nt 正是/vl 这里/r 缺口/n ，/w 使/v 郎溪/ns 县城/n 陷入/v 一片汪洋/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     此时/nt ，/w 大堤/n 上/nd 的/u 群众/n 情绪/n 十分/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     人们/n 循声/v 借/v 着/u 闪电/n 望去/v ，/w 只见/v 喻林祥/nh 大校/n 边/d 说/v 边/d 指挥/v 部队/n 在/p 大堤/n 两面/n 打桩/v 、/w 填/v 包/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     草包/n 用光/v 了/u ，/w 他/r 和/c 战士/n 们/k 一起/d 用/p 手/n 搬/v 土/n 、/w 用/p 衣服/n 装/v 土/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这时/r ，/w 团长/n 刘洪凯/nh 看到/v 圩堤/ns 的/u 裂缝/v 还/d 在/d 扩大/v ，/w 渗漏/v 越来越/d 严重/a ，/w 眼看/d 就要/vu 溃/v 破/v ，/w 便/d 向/p 喻/nhf 政委/j 表示/v ，/w 他/r 和/c 全/a 团干部/n 战士/n 宁可/d 牺牲/v 自己/r ，/w 也/d 要/vu 保住/v 大堤/n ，/w 唯一/a 的/u 要求/n 就是/d 请/v 政委/j 放心/v ，/w 赶快/d 离开/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     是的/u ，/w 在/p 这/r 生死/n 关头/n ，/w 喻林祥/nh 大校/n 站/v 在/p 危险/a 处/n ，/w 无声/v 胜过/v 有声/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     这时/r ，/w 已/d 是/vl 凌晨/nt ４/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        114
                                     为了/p 早/a １/m 分钟/q 排除/v 险情/n ，/w 喻林祥/nh 组织/v 突击队/n 并/c 担任/v 突击/v 队长/n ，/w 带头/v 跳入/v 洪水/n 中/nd 沉沙/n 包/n 、/w 压/v 木桩/n …/w …/w 直到/v 天明/v ，/w 险情/n 终于/d 排除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     这时/r 一/m 夜/nt 没有/d 合眼/v 的/u 喻林祥/nh ，/w 头/n 枕/v 江堤/n ，/w 鼾声/n 如/v 雷/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     从/p ７/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v １６/m 日/nt ，/w 喻林祥/nh 都/d 是/vl 这样/r 在/p 江堤/n 上/nd 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     整整/d １０/m 个/q 昼夜/nt ，/w 他/r 率领/v 官兵/n 排除/v 险情/n ４５/m 次/q ，/w 加固/v 大堤/n ２０００/m 多/m 米/q ，/w 挖/v 运/v 砂土/n ６０００/m 余/n 立方米/q ，/w 装运/v 草包/n ５．１万/m 个/q ，/w 打桩/v ２８０/m 根/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     最近/nt ，/w 中央/n 社会治安综合治理/v 委员会/n 认真/a 分析/v 了/u 当前/nt 治安/n 形势/n ，/w 决定/v 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 开展/v 一/m 次/q 反/v 盗窃/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这/r 对于/p 推进/v 社会/n 治安/n 的/u 综合治理/i ，/w 稳定/v 社会/n 秩序/n ，/w 保障/v 经济/n 建设/v 和/c 改革开放/i 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 促进/v 社会主义/n 精神文明/n 和/c 社会风气/n 的/u 好转/v ，/w 密切/v 党/n 和/c 政府/n 与/c 广大/a 人民群众/n 的/u 关系/n ，/w 都/d 具有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     盗窃/v 犯罪/v 是/vl 近年来/nt 社会/n 治安/n 中/nd 的/u 突出/a 问题/n 之一/m ，/w 从/p 目前/nt 看/v ，/w 盗窃/v 犯罪/v 尚/d 有/v 日趋/d 发展/v 的/u 势头/n ，/w 究/v 其/r 原因/n ，/w 主要/a 是/vl 社会治安综合治理/v 的/u 各项/r 措施/n 落实/v 得/u 不够/a ，/w 没有/d 造成/v 动员/v 全/a 社会/n 力量/n 、/w 各/r 部门/n 齐抓共管/v 的/u 强大/a 声势/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     因此/c ，/w 针对/p 这/r 一/m 情况/n ，/w 这/r 一/m 次/q 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n 要/vu 推广/v 那些/r 搞/v 得/u 好/a 的/u 地方/n 的/u 经验/n ，/w 实行/v &quot;/w 打/v 防/v 并举/v ，/w 标本兼治/i ，/w 重在/v 治本/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 把/p 开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n 同/p 城乡/n 社会主义/n 教育/v 、/w 实施/v 第二/m 个/q ５/m 年/nt 普法/j 规划/n 紧密/a 结合/v 起来/vd ，/w 深入/a 开展/v 社会主义/n 理想/n 、/w 道德/n 和/c 法制/n 教育/v ，/w 在/p 各行各业/i 和/c 广大/a 群众/n 中/nd 形成/v 一个/mq 谴责/v 、/w 抵制/v 、/w 揭露/v 盗窃/v 行为/n 的/u 强大/a 舆论/n 和/c 社会风气/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     同时/c 树立/v 爱/v 国家/n 、/w 爱/v 集体/n 、/w 爱护/v 公物/n 、/w 遵纪守法/i 、/w 勇于/v 同/p 违法/v 犯罪/v 作斗争/v 的/u 良好/a 风尚/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     开展/v 反/v 盗窃/v 斗争/n ，/w 是/vl 坚持/v 社会主义/n 法制/n 、/w 保护/v 人民群众/n 切身/a 利益/n 的/u 一个/mq 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     各地/nl 政法/j 部门/n 要/vu 在/p 党委/n 和/c 政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 依靠/v 广大/a 人民群众/n ，/w 堵塞/v 治安/n 防范/v 和/c 工作/n 管理/v 上/nd 的/u 漏洞/n ，/w 减少/v 和/c 消除/v 滋生/v 盗窃/v 犯罪/v 的/u 因素/n ，/w 同时/c 要/vu 区别/v 不同/a 性质/n 的/u 矛盾/n ，/w 严格/a 依法办事/i ，/w 使/v 反/v 盗窃/v 斗争/n 善始善终/i 地/u 开展/v 下去/v ，/w 以/v 进一步/v 巩固/v 安定团结/i 的/u 政治/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     全国/n 打击/v 走私/v 协调/v 小组/n 组长/n 、/w 海关总署/ni 署长/n 戴杰/nh 在/p 今天/nt 召开/v 的/u 打击/v 走私/v 工作会议/n 上/nd 指出/v ，/w 要/vu 坚决/a 贯彻/v 落实/v 国务院/ni 《/w 关于/p 大力/d 加强/v 反/v 走私/v 斗争/n 的/u 通知/n 》/w 要求/v ，/w 统一/v 认识/v ，/w 协同/v 作战/v ，/w 综合治理/i ，/w 夺取/v 反/v 走私/v 斗争/n 的/u 新/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     戴杰/nh 说/v ，/w 自/p １９８９/m 年/nt 东南沿海/nl 四/m 省/n 打击/v 走私/v 工作会议/n 以来/nt ，/w 全国/n 反/v 走私/v 斗争/n 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 两/m 年/nt 来/u 查获/v 走私/v 案件/n ８８８００/m 余/n 起/q ，/w 罚没/v 总值/n 约/v ３１亿/m 元/q 人民币/n ，/w 并/c 查获/v 了/u 一大批/n 反动/a 、/w 淫秽/a 印刷品/n 和/c 一/m 批/q 毒品/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     但是/c 目前/nt 走私/v 活动/v 依然/d 猖獗/a ，/w 斗争/n 形势/n 仍然/d 十分/d 严峻/a ，/w 突出/a 表现/v 在/p 内外/nd 勾结/v ，/w 形成/v 集团化/v 、/w 专业化/v 走私/v 网/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     海上/nl 走私/v 由/p 东南沿海/nl 向/p 北方/nd 和/c 广西/ns 蔓延/v ，/w 陆路/n 边境/n 、/w 口岸/n 走私/v 日趋/d 严重/a ，/w 严重/a 影响/v 到/v 一些/m 沿海/n 地区/n 稳定/a 发展/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     走私/v 在/p 经济/n 上/nd 使/v 国家/n 造成/v 损失/v ，/w 在/p 政治/n 上/nd 造成/v 严重/a 危害/v ，/w 腐蚀/v 人们/n 思想/n ，/w 毒化/v 社会风气/n ，/w 到了/v 非/d 治/v 不可/vu 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     戴杰/nh 强调/v ，/w 打击/v 走私/v 必须/d 坚持/v 和/c 依靠/v 各级/n 人民政府/n 的/u 统一/a 领导/v ，/w 坚持/v 集中/v 打击/v 和/c 综合治理/i 并举/v 的/u 方针/n ，/w 坚持/v 职能/n 部门/n 和/c 人民群众/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     按照/p &quot;/w 海上/nl 抓/v 、/w 岸边/nl 堵/v 、/w 陆上/nl 查/v 、/w 市场/n 管/v &quot;/w 的/u 部署/v ，/w 采取/v 行动/n ，/w 坚决/a 端掉/v 沿海/n 走私/v 窝点/n ，/w 彻底/a 打击/v 走私/v 团伙/n ，/w 集中/v 力量/n 查处/v 一/m 批/q 大案/n 、/w 要案/n ，/w 严惩/v 走私/v 犯罪/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     合力/v 查缉/v 各/r 类/n 走私/v 船艇/n ，/w 堵住/v 海上/nl 走私/v 源头/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     彻底/a 清理/v 整顿/v 洋货/n 市场/n ，/w 取缔/v 一切/r 私货/n 交易/n ，/w 切断/v 私货/n 销售/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     对/p 走私/v 贩私/v 严重/a 而/c 又/d 长期/nt 不治/v 的/u 地区/n ，/w 派出/v 强有力/a 的/u 工作组/n ，/w 整顿/v 基层/n 政权/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     为/p 保证/v 军队/n 房地产/n 清查/v 整顿/v 工作/n 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 国务院/ni 办公厅/n 和/c 中央军委/ni 办公厅/n 近日/nt 联合/v 发出/v 《/w 关于/p 地方/n 、/w 军队/n 密切/a 配合/v 搞好/v 军队/n 房地产/n 清查/v 整顿/v 工作/n 的/u 通知/n 》/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     通知/n 说/v ，/w 为/p 进一步/v 贯彻/v 落实/v 《/w 中华人民共和国/ns 军事/n 设施/n 保护法/n 》/w 和/c 《/w 中国人民解放军/ni 房地产/n 管理/v 条例/n 》/w ，/w 中央军委/ni 决定/v ，/w 在/p 全军/n 进行/v 房地产/n 清查/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 项/q 工作/n 涉及/v 地方/n 不少/a 单位/n 和/c 个人/n ，/w 需要/v 各级/n 人民政府/n 及/c 有关/v 部门/n 大力/d 支持/v 和/c 配合/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     通知/n 要求/v 各/r 部队/n 和/c 地方/n 人民政府/n 要/vu 深刻/a 理解/v 军队/n 进行/v 房地产/n 清查/v 整顿/v 的/u 重要/a 意义/n ，/w 教育/v 部队/n 和/c 人民群众/n 严格/a 遵守/v 国家/n 、/w 军队/n 有关/v 房地产/n 使用/v 管理/v 的/u 政策/n 规定/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     各地/nl 驻军/v 要/vu 主动/a 向/p 当地/n 人民政府/n 通报/v 、/w 报告/v 有关/v 情况/n ，/w 协商/v 解决/v 有关/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     各级/n 人民政府/n 要/vu 积极/a 配合/v 并/c 进行/v 协调/v ，/w 为/p 军队/n 开展/v 房地产/n 清查/v 整顿/v 工作/n 创造/v 良好/a 的/u 外部/nd 条件/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     通知/n 指出/v ，/w 要/vu 妥善/a 处理/v 军队/n 转业/v 干部/n 及其/c 他/r 地方/n 人员/n 在/p 军队/n 、/w 地方/n 两/m 处/n 占房/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     地方/n 政府/n 及/c 有关/v 部门/n 要/vu 动员/v 在/p 地方/n 已/d 安排/v 相应/a 住房/n 的/u 人员/n ，/w 退出/v 住/v 用/v 的/u 军队/n 房屋/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     对/p 私自/d 转让/v 或/c 拒绝/v 退出/v 军队/n 住房/n 的/u ，/w 政府/n 及/c 有关/v 部门/n 应/vu 协助/v 部队/n 收回/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 当前/nt 住房/n 供需/n 矛盾/n 比较/d 突出/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 军队/n 和/c 地方/n 都/d 要/vu 从/p 国防/n 建设/v 的/u 大局/n 出发/v ，/w 努力/v 解决/v 好/a 军队/n 转业/v 干部/n 的/u 住房/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     地方/n 要/vu 体谅/v 军队/n 住房/n 方面/n 的/u 困难/n ，/w 有/v 条件/n 的/u 单位/n 要/vu 优先/v 安排/v 军队/n 转业/v 干部/n 的/u 住房/n ；/w 确无/v 条件/n 安排/v 的/u ，/w 应/vu 督促/v 暂住/v 军队/n 房屋/n 的/u 转业/v 干部/n 按/p 军队/n 的/u 有关/v 规定/v 办理/v 借住/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     通知/n 强调/v ，/w 要/vu 切实/a 纠正/v 军队/n 一些/m 单位/n 擅自/d 处理/v 军队/n 房地产/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     军队/n 单位/n 违反/v 条例/n 规定/v 签订/v 的/u 处理/v 军队/n 房地产/n 的/u 合同/n 、/w 协议/n ，/w 这次/r 清查/v 整顿/v 中/nd 要/vu 区别/v 情况/n 予以/v 纠正/v ，/w 有的/r 要/vu 收回/v ，/w 有的/r 要/vu 补办/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     涉及/v 地方/n 的/u ，/w 军队/n 应和/v 地方/n 协商/v ，/w 妥善/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     空军/n 司令员/n 王海/nh 、/w 政委/j 朱光/nh 最近/nt 签署/v 命令/v ，/w 为/p 在/p 加强/v 部队/n 党/n 的/u 建设/v 中/nd 作出/v 突出/a 成绩/n 的/u &quot;/w 全国/n 优秀/a 党务/n 工作者/n &quot;/w 、/w 沈阳/ns 军区/n 空军/n 组织/n 处长/n 秦清瑞/nh 荣记/v 二/m 等/q 功/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     ５４/m 岁/q 的/u 秦清瑞/nh 长期/nt 从事/v 部队/n 党务/n 工作/n ，/w 从不/d 计较/v 个人/n 名利/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 结合/v 工作/n 实际/n ，/w 探索/v 总结/v 了/u 新时期/n 党员/n 发展/v 、/w 党员/n 评议/v 、/w 党支部/n 书记/n 培训/v 等/u 一系列/a 经验/n ，/w 有的/r 被/p 推广/v 到/v 全军/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     本/r 报/n 北京/ns ９/m 月/nt ３/m 日/nt 讯/n 全国妇联/j 于/p 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 隆重/a 举行/v &quot;/w 恩威杯/n &quot;/w 全国/n 首届/n 妇女/n 保健/v 卫生/n 知识/n 大赛/n 颁奖/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     出席/v 大会/n 的/u 有/v 全国人大常委会/ni 副/h 委员长/n 、/w 全国妇联/j 主席/n 陈慕华/nh 以及/c 各/r 有关/v 部门/n 的/u 负责/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这次/r 大赛/n 是/vl 由/p 全国妇联/j 会同/v 卫生部/ni 等/u ８/m 个/q 单位/n 联合/v 组织/v 的/u ，/w 是/vl 对/p 妇女/n 保健/v 卫生/n 知识/n 的/u 一/m 次/q 大/a 普及/v ，/w 促进/v 了/u 社会/n 各方面/n 对/p 妇女/n 卫生/n 的/u 重视/v ，/w 有利于/v 倡导/v 科学/n 、/w 文明/a 、/w 健康/a 的/u 生活方式/n ，/w 收到/v 了/u 可喜/a 的/u 综合/v 社会/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这次/r 活动/n 除/p 台湾省/ns 外/nd ，/w 全国/n ３０/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 都/d 有人/r 参赛/v ，/w 共/d 收回/v 答卷/n ３８２万/m 余/n 份/q ，/w 正确/a 答案/n ６８．４万/m 余/n 份/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     四川成都恩威世亨制药有限公司/ni 独家/n 资助/v 了/u 这/r 项/q 活动/n 的/u 全部/n 经费/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     湖南省怀化/ns 军分区/n 大力/d 做好/v 军人/n 家庭/n 思想/n 工作/n ，/w 促进/v 了/u 官兵/n 安心/a 服役/v 、/w 成长/v 进步/v 和/c 部队/n 的/u 高度/n 稳定/a ，/w 被/p 野战/v 部队/n 官兵/n 誉为/v &quot;/w 坚强/a 的/u 后方/nd 政治部/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 怀化/ns 籍/n 现役/a 军人/n 中/nd ，/w 已/d 有/v ８０/m ％/w 以上/nd 的/u 人/n 入党/v 、/w 立功/v 或/c 被/p 授予/v 各种/r 荣誉/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９８７/m 年/nt 以来/nt ，/w 怀化/ns 籍/n 官兵/n 无/v 一/m 人/n 中途/nl 退役/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     前/nd 些/q 年/nt ，/w 这个/r 军分区/n 和/c 县/n （/w 市/n ）/w 人武部/n 及/c 地方/n 民政/n 部门/n 经常/d 收到/v 一些/m 现役/a 军人/n 的/u 来信/v 并/c 常/d 要/vu 接待/v 军人/n 来访/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     针对/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 分区党委/j 深深/a 感到/v ，/w 军分区/n 、/w 人武部/n ，/w 应当/vu 帮/v 军人/n 家庭/n 之/u 所/u 需/v ，/w 当/v 军人/n 的/u &quot;/w 娘家/n &quot;/w 和/c &quot;/w 靠山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     从/p １９８４/m 年/nt 开始/v ，/w 军分区/n 党委/n 就/d 把/p 帮助/v 军人/n 家庭/n 解决/v 生产/v 生活/n 上/nd 的/u 困难/n 纳入/v 民兵/n 、/w 预备役/n 工作/n 的/u 整体/n 规划/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        164
                                     １９８７/m 年初/nt ，/w 怀化/ns 地委/j 、/w 行署/n 、/w 军分区/n 联合/v 颁发/v 了/u 《/w 关于/p 帮助/v 军人/n 家庭/n 解决/v 生产/v 生活/n 困难/n ，/w 做好/v 拥军优属/i 工作/n 》/w 的/u 文件/n ，/w 重申/v 和/c 提出/v 了/u 优待/v 军人/n 家庭/n 的/u 十/m 项/q 政策/n 规定/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     他们/r 还/d 在/p 全/a 区/n 上下/n 广泛/a 开展/v 了/u &quot;/w 让/p 前方/nd 战友/n 放心/v 、/w 让/p 后方/nd 军属/n 满意/v &quot;/w 和/c 为/p 军人/n 家庭/n &quot;/w 帮/v 资金/n 、/w 帮/v 劳力/n 、/w 帮/v 技术/n &quot;/w 的/u 活动/n ，/w 带领/v 和/c 组织/v 民兵/n 、/w 预备役/n 军人/n 为/p 现役/a 军人/n 家庭/n 办/v 实事/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     全省/n 平均/a 约/v 占/v ８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     “/w 两/m 户/n ”/w 在/p 这里/r 并/c 没有/v 明确/v 的/u 标准/n 和/c 科学/n 的/u 定义/n ，/w 只有/c 个/q 大/a 杠杠/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     绥阳/ns 等/u 县/n 定/v 的/u 是/vl ：/w 人均/v 总收入/n ５００/m 元/q 以上/nd ，/w 商品率/n ５０/m ％/w 以上/nd 为/vl 重点/n 户/n ，/w 收入/v ７００/m 元/q 以上/nd ，/w 商品率/n ７０/m ％/w 以上/nd 为/vl 专业户/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     “/w 专业户/n ”/w 是/vl 相对/a 自给自足/i 的/u 小而全/i 的/u 农户/n 而/c 言/v 的/u ，/w 实际上/nl 多/d 是/vl 一/m 业/n 为主/v 不/d 放弃/v 承包/v 土地/n 的/u 兼/v 业户/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     目前/nt 只有/c 极少数/n 离开/v 土地/n 真正/a 去/v 经营/v 专业/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     贵州/ns 的/u “/w 两/m 户/n ”/w ，/w 自营/v 的/u 占多数/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     其/r 共同/a 特点/n 是/vl ，/w 在/p 家庭/n 承包/v 的/u 基础上/nl ，/w 有/v 个/q 能干/a 的/u 当家人/n ，/w 或/c 有/v 一定/a 科学/n 文化/n 知识/n ，/w 或/c 有/v 一定/d 经营/v 能力/n 和/c 某种/r 专长/n ，/w 他们/r 根据/p 自己/r 的/u 劳力/n 、/w 资金/n 、/w 技术/n 和/c 当地/n 资源/n 状况/n ，/w 经营/v 某/r 项/q 专业/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     成为/v “/w 两/m 户/n ”/w 的/u ，/w 其/r 劳动生产率/n 、/w 商品/n 生产率/n 、/w 技术/n 水平/n 以及/c 经济效益/n ，/w 都/d 大大/d 高于/v 一般/a 农户/n ，/w 生活/n 收入/n 水平/n 也/d 高出/v 一般/a 农户/n 两/m 倍/n 至/v 十/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        174
                                     纵/n 的/u 方面/n ：/w 由/p 单项/n 生产/v 逐步/d 延伸/v 为/vl 系列化/v 的/u 生产/v 和/c 多层次/n 的/u 经营/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     如/v 产前/nt 产后/nt 的/u 服务/v 和/c 产品/n 的/u 加工/v 、/w 运输/v 、/w 销售/v 等/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 遵义/ns 县城/n 西/nd 一个/mq 高/a 高/a 的/u 山坡/n 上/nd ，/w 我们/r 访问/v 了/u 养/v 鸡/n 专业户/n 肖士元/nh ，/w 他/r 的/u 养/v 鸡/n 业/n 已/d 由/p 单纯/a 饲养/v 肉鸡/n ，/w 生产/v 鸡蛋/n ，/w 发展/v 到/v 饲养/v 种/n 鸡/n 、/w 生产/v 种蛋/n 、/w 孵化/v 、/w 育/v 雏/a 以至/c 加工/v 蛋糕/n 等/u 一系列/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 新/a 盖起/v 了/u 楼房/n ，/w 今年/nt 可能/vu 发展/v 到/v 万/m 只/q 鸡/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     另/r 一/m 养/v 鸡/n 专业户/n 廖朝祺/nh ，/w 经营/v 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 今年/nt 还/d 计划/v 兼营/v 饲料厂/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     绥阳/ns 承包/v 茶场/n 的/u 专业户/n 程兴志/nh ，/w 联合/v 六/m 个/q 工人/n ，/w 与/c 茶/n 工商/j 公司/n 挂钩/v ，/w 公司/n 加工/v 、/w 包销/v 其/r 全部/n 产品/n ，/w 大大/d 减少/v 了/u 中间/nd 环节/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     承包/v 荒山/n 的/u 专业户/n 芦正如/nh ，/w 今年/nt 种/v 瓜/n 一万/m 多/m 窝/n ，/w 在/p 多年/nt 的/u 荒山/n 上/nd ，/w 瓜秧/n 茁壮/a ，/w 预示/v 着/u 丰收/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     这个/r 包/v 山/n 户/n 从/p 良种/n 瓜籽/n 的/u 提供/v 到/v 西瓜/n 包销/v ，/w 都/d 由/p 农工商/j 联合/v 企业/n 办/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     遵义/ns 郊区/n 有/v ３０/m 户/q 烧/v 石灰/n 专业户/n ，/w 推选/v 了/u 一个/mq 善于/v 经营/v 的/u 专业户/n 专营/v 运输/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     专业户/n 有/v 了/u 自己/r 的/u 商业/n ，/w 减少/v 了/u 后顾之忧/i ，/w 真/d 是/vl “/w 如虎添翼/i ”/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     横/n 的/u 方面/n ：/w 这里/r 不是/vl 指/v 由/p 大田/n 承包/v 发展/v 到/v 林牧/j 副/j 渔/j 各业/n 的/u 承包/v ，/w 而是/vl 指/v 承包/v 后/nd 的/u “/w 两/m 户/n ”/w ，/w 由于/c 发展/v 扩大/v 生产/v 的/u 需要/n ，/w 在/p 自己/r 家庭/n 经营/v 不了/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 实行/v 各种/r 形式/n 的/u 合作/v ，/w 形成/v 各种/r 联合体/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     有/v 劳力/n 联合/v ，/w 资金/n 联合/v ，/w 技术/n 联合/v ，/w 运输/v 、/w 销售/v 等/u 联合/v ，/w 主要/a 是/vl 劳动者/n 或/c 劳动者/n 和/c 经营者/n 之间/nd 的/u 联合/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     其/r 规模/n 小/a 至/v 三五/m 户/n ，/w 大/a 至/v 几百/m 户/n 不等/a ，/w 大量/a 是/vl 小型/a 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     合作/v 的/u 方式/n 也/d 不同/a ，/w 有/v 季节性/n 的/u 松散/a 的/u 联合/v ，/w 也/d 有/v 长期性/n 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     余庆县松烟区/ns 的/u “/w 林/n 苗/n 产销/n 公司/n ”/w ，/w 是/vl 目前/nt 发展/v 较/d 快/a 、/w 规模/n 较/d 大/a 的/u 联合体/n ，/w 公司/n 的/u 前身/n 是/vl 一个/mq 自/r 采/v 自/r 育/v 的/u 家庭/n 苗圃/n ，/w 因为/c 自家/r 经营/v 不了/v ，/w 发展/v 到/v 九/m 户/q ，/w 两/m 年/nt 多/a 延伸/v 到/v 四/m 县/n 、/w 十三/m 个/q 公社/n 的/u 一千/m 多/a 户/q ，/w 由/p 单纯/a 培育/v 林/n 苗/n 发展/v 到/v 运销/v 合作/v ，/w 现在/nt 培植/v 有/v 桂花/n 、/w 漆/n 树/n 、/w 杜仲/n 、/w 泡桐/n 等/u 各种/r 林/n 苗/n 一千三百/m 多/m 亩/q ，/w 湖北/ns 、/w 广西/ns 等/u 地/n 也/d 来/vd 挂钩/v 要/vu 林/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     今年/nt ，/w 经营/v 范围/n 还要/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     任何/r 时候/n ，/w 我们/r 都/d 不能/vu 放弃/v 自己/r 的/u 责任/n ，/w 不能/vu 放弃/v 这/r 块/q 阵地/n ，/w 要/vu 坚持/v 把/p 我们/r 的/u 工作/n 做得/v 更/d 好些/m 。/w ”/w 
		
			
                                        191
                                     为了/p 编好/v 这些/r 思想/n 政治/n 、/w 道德/n 修养/n 等/u 方面/n 的/u 书籍/n ，/w 他们/r 加强/v 调查研究/v ，/w 到/v 青年/n 、/w 团员/n 中间/nd 开/v 座谈会/n ，/w 同/p 青年/n 们/k 谈心/v ，/w 交朋友/v ，/w 建立/v 广泛/a 的/u 通信/v 联系/n ，/w 针对/p 带有/v 普遍性/n 的/u 实际/a 问题/n 编书/v 出书/v ，/w 力求/v 生动/a 、/w 通俗/a ，/w 使/v 青年/n 们/k 爱/v 读/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     实践/v 证明/v ，/w 这些/r 书籍/n 不是/vl 没人/v 看/v ，/w 而是/vl 很/d 畅销/v ，/w 有的/r 销量/n 达/v 一百/m 多/m 万/m 册/q ，/w 出版/v 较/d 晚/a 的/u 也/d 已/d 销出/v 十/m 多/m 万/m 册/q 。/w 
		
			
                                        193
                                     去年/nt 他们/r 重版/v 和/c 初版/v 的/u 这/r 类/q 读物/n 共/d １９/m 种/q ，/w 已经/d 销行/v 一千零八十/m 多/m 万/m 册/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     编辑部/n 还/d 经常/a 接到/v 来信/v 、/w 汇款/v ，/w 要求/v 邮购/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     思想政治教育/n 和/c 精神文明/i 的/u 教育/n 工作/n ，/w 要/vu 抓好/v 要/vu 抓/v 早/a ，/w 要/vu 从/p 少年儿童/n 抓起/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 正如/p 郭沫若/nh 同志/n 生前/nt 说过/v 的/u ：/w “/w 要/vu 抢/v 在/p 春天/nt 里/nd 播种/v 。/w ”/w 
		
			
                                        197
                                     中国少年儿童出版社/ni 就/d 有/v 这么/r 一/m 批/q 辛勤/a 的/u 播种/v 者/k 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 家/n 出版社/n 除了/p 编辑/n 出版/v 大量/a 思想性/n 艺术性/n 都/d 比较/d 高/a 的/u 儿童文学/n 读物/n 和/c 《/w 中国/ns 儿童/n 》/w 、/w 《/w 儿童文学/n 》/w 、/w 《/w 我们/r 爱/v 科学/n 》/w 、/w 《/w 中学生/n 》/w 等/u 刊物/n 外/nd ，/w 还/d 十分/d 重视/v 编辑/n 出版/v 一些/m 对/p 少年儿童/n 以及/c 幼儿/n 进行/v 共产主义/n 道德/n 教育/n 的/u 书籍/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     听/v 了/u 老/a 编辑/n 史林子/nh 、/w 王济民/nh 等/u 同志/n 的/u 热情/a 介绍/v ，/w 我/r 深深/a 地/u 被/p 他们/r 的/u 童心/n 和/c 热忱/n 感动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     他们/r 说/v ：/w “/w 关心/v 少年儿童/n 就是/d 关心/v 祖国/n 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        201
                                     我们/r 要/vu 为/p 他们/r 提供/v 好/a 的/u 精神食粮/n ，/w 让/p 他们/r 健康/a 成长/v 。/w ”/w 
		
			
                                        202
                                     翻阅/v 他们/r 出版/v 的/u 《/w 少年/n 思想/n 通信/v 》/w 丛书/n 、/w 《/w 可爱/a 的/u 祖国/n 》/w 丛书/n 、/w 《/w 人物/n 小/a 故事/n 》/w 丛书/n 、/w 《/w 中国/ns 历史/n 小/a 故事/n 》/w 丛书/n 、/w 《/w 红领巾/n 的/u 书/n 》/w 丛书/n 、/w 《/w 小学生/n 守则/n 》/w 丛书/n 及其/c 他/r 书籍/n ，/w 真/d 使/v 人/n 爱不释手/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     这些/r 书籍/n 图文并茂/i ，/w 装帧/n 漂亮/a ，/w 内容/n 丰富/a 生动/a ，/w 连/p 成年人/n 看/v 了/u 都/d 觉得/v 有益/a 有趣/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     王济民/nh 和/c 史林子/nh 说/v ：/w “/w 看到/v 孩子/n 们/k 爱/v 这些/r 书/n ，/w 读/v 这些/r 书/n 长/v 了/u 知识/n ，/w 受/v 了/u 教育/n ，/w 我们/r 做/v 编辑/n 工作/n 的/u 真/d 高兴/a 。/w ”/w 
		
			
                                        205
                                     这些/r 辛勤/a 地/u 默默/a 地/u 工作/v 着/u 的/u 编辑/n 同志/n ，/w 这些/r 把/p 自己/r 的/u 心血/n 倾注/v 在/p 广大/a 青少年/j 身上/nl 的/u 人们/n ，/w 是/vl 值得/v 尊敬/a 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     他们/r 是/vl 青少年/j 们/k 的/u 良师益友/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     郑州工学院/ni 在/p 有关/p 单位/n 协作/v 支持/v 下/nd ，/w 经过/p 两/m 年/nt 努力/v ，/w 研制/v 成/v 一套/mq 计算机/n 多/a 终端/n 教学/n 系统/n ，/w 最近/nt 已/d 通过/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 学校/n 中/nd 建立/v 计算机/n 教学/n 系统/n 和/c 广泛/a 开展/v 计算机/n 教育/n ，/w 对/p 普及/v 使用/v 计算机/n 技能/n ，/w 加速/v 培养/v 计算机/n 应用/v 人才/n ，/w 有着/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     为了/p 解决/v 学生/n 没有/v 机会/n 接触/v 计算机/n 的/u 问题/n ，/w 郑州工学院/ni 在/p 有关/p 单位/n 协作/v 支持/v 下/nd ，/w 采用/v 国产/a ＤＪＳ/ws １３０/m 小型/a 计算机/n ，/w 增/v 配/v 了/u 磁盘/n 机/n 、/w 多/a 路/n 通讯/n 控制器/n 和/c １２/m 台/q （/w 可/vu 接/v １６/m 台/q ）/w 联机/v 终端/n 设备/n ，/w 配上/v 了/u 实时/nt 磁盘/n 操作系统/n 及其/c 支持/v 下/nd 的/u 多/a 用户/n 基础/n 语言/n 和/c 公式/n 翻译/v 语言/n 等/u 系统/n 软件/n 和/c 应用/v 软件/n ，/w 构成/v 了/u 一个/mq 有效/a 的/u 计算机/n 教学/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 套/q 教学/n 系统/n 的/u 建成/v ，/w 可以/vu 初步/a 解决/v 学生/n 上机/v 实习/v 的/u 问题/n ，/w 还/d 可/vu 开展/v 学生/n 的/u 课程/n 设计/v 、/w 毕业/v 设计/v 和/c 学校/n 科研/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     由/p 教育部/ni 和/c 国家电子计算机工业总局/ni 主持/v 的/u 鉴定会/n 认为/v ，/w 这/r 套/q 系统/n 比较/d 简单/a ，/w 投资/v 少/a ，/w 效果/n 好/a ，/w 在/p 目前/nt 情况/n 下/nd ，/w 可以/vu 满足/v 教学/n 和/c 科研/n 工作/n 中/nd 求解/v 小型/a 题目/n 的/u 需要/n ，/w 在/p 一般/a 高等院校/n 很/d 有/v 推广/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     高教/j 改革/n 不光/c 要/vu 适应/v 商品经济/n 的/u 发展/v ，/w 还要/v 适应/v 民主政治/n 和/c 精神文明/i 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     我们/r 的/u 学校/n ，/w 不光/c 是/vl 传授/v 知识/n 的/u 场所/n ，/w 更是/vl 教会/v 怎样/r 做人/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 商品经济/n 发展/v 的/u 初始/nt 阶段/n ，/w 不可避免/i 地/u 伴随/v 着/u 一定/a 程度/n 的/u 混乱/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     当/p 人们/n 不满/a 于/p 社会/n 道德/n 水准/n 跌落/v 的/u 时候/n ，/w 几乎/d 都/d 把/p 希望/n 的/u 目光/n 投向/v 我们/r 的/u 学校/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     高等学校/n 从来/d 是/vl 一个/mq 民族/n 精神/n 文化/n 的/u 殿堂/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     克服/v “/w 新/a 的/u 读书/v 无用/a 论/k ”/w ，/w 净化/v 整个/a 社会/n 的/u 空气/n ，/w 都/d 需要/v 呼唤/v 一/m 种/q 高尚/a 的/u 文化/n 精神/n ，/w 一/m 种/q 为/p 民族/n 为/p 未来/nt 的/u 高瞻远瞩/i 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     人们/n 首先/d 寄/v 希望/v 于/p 高等学校/n ，/w 希望/v 从/p 那里/r 走出/v 一/m 届/q 又/d 一/m 届/q 具有/v 现代/nt 品格/n 的/u 新人/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     教育界/n 的/u 许多/a 有识之士/n 告诉/v 记者/n ，/w 我们/r 的/u 大学/n 要/vu 想/v 不/d 在/p 世界/n 上/nd 落后/a ，/w 一定/d 要/vu 从/p 现在/nt 起/v 就/d 树立/v 新/a 的/u 人才/n 意识/n ，/w 即/d 培养/v 学生/n 自立/v 、/w 竞争/v 、/w 创新/v 和/c 国际/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 正是/vl 商品经济/n 和/c 民主政治/n 建设/n 所/u 需要/v 的/u 人才/n ，/w 正是/vl ２１/m 世纪/nt 所/u 需要/v 的/u 新型/a 建设者/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 产品/n 经济/n 条件/n 下/nd ，/w 高校/j 培养/v 的/u 是/vl 整齐划一/i 的/u 同/p 类型/n 人才/n ，/w 教育/n 强调/v 共性/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这样/r 的/u 人才/n 有/v 许多/a 优点/n ，/w 但/c 在/p 商品经济/n 发展/v 、/w 民主政治/n 建设/n 和/c 高技术/n 突飞猛进/i 的/u 新/a 形势/n 下/nd ，/w 有/v 许多/a 不/d 适应/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 商品经济/n 的/u 大潮/n 面前/nd ，/w 高等教育/n 如何/r 培养/v 出/vd 既/c 有/v 共同/a 的/u 理想/n 和/c 追求/v 、/w 又/d 有/v 鲜明/a 活泼/a 的/u 个性/n 和/c 创新/v 精神/n 的/u 新型/a 人才/n ，/w 成为/v 一个/mq 突出/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 国家/n 的/u 教育方针/n 指导/v 下/nd ，/w 每个/r 学校/n 要/vu 有/v 自己/r 的/u 个性/n ，/w 每个/r 专业/n 要/vu 有/v 自己/r 的/u 个性/n ，/w 每个/r 学生/n 都/d 应/vu 因材施教/i ，/w 充分/a 发展/v 他/r 的/u 潜能/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     新/a 技术革命/v 的/u 浪潮/n 拍击/v 大学/n 院墙/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     ７０/m 年代/nt 以来/nt ，/w 在/p 世界/n 教育/n 改革/n 的/u 潮流/n 中/nd ，/w 教育/n 思想/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/v ，/w 其中/nd 最/d 主要/a 的/u 是/vl 传统/n 的/u 知识/n 教育/n 让/p 位于/v 创新/v 教育/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     而/c 我国/n 目前/nt 大多数/n 高校/j 教学/n 内容/n 陈旧/a 、/w 教学/n 方法/n 呆板/a ，/w “/w 新/a 的/u 读书/v 无用/a 论/k ”/w 出现/v 显然/a 也/d 与/c “/w 读/v 无用/a 书/n ”/w 有关/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     中国/ns 教育/n 科学/n 研究所/n 的/u 专家/n 们/k 呼吁/v ：/w 改变/v 教育/n 思想/n ，/w 培养/v ２１/m 世纪/nt 的/u 人才/n ，/w 应当/vu 提上/v 教育/v 改革/v 的/u 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     “/w 面向/v 现代化/v ，/w 面向/v 世界/n ，/w 面向/v 未来/nt ”/w ，/w 一/m 种/q 前所未有/i 的/u 紧迫感/n 摆/v 在/p 我们/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     教育/n 落后/a 是/vl 国家/n 落后/a 的/u 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     民族/n 素质/n 低下/v 是/vl 民族/n 振兴/v 的/u 最大/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     振兴/v 教育/n 的/u 希望/v 在于/v 改革/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     ２１/m 世纪/nt 的/u 建设者/n 现在/nt 已/d 进入/v 我们/r 的/u 学校/n 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     全国/n 财政/n 工作会议/n 今天/nt 在/p 北京/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        235
		
			
                                        236
                                     国务委员/n 兼/v 财政部长/n 王丙乾/nh 主持/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     李鹏/nh 作/v 了/u 简短/a 讲话/n ，/w 田纪云/nh 代表/v 国务院/ni 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     更/d 让/p 他/r 料/v 不到/v 的/u 是/vl ，/w 第二/m 天/nt 上午/nt ，/w 张/nhf 经理/n “/w 率领/v 二十/m 余/n 骑/v ”/w ，/w 扛/v 着/u 花圈/n 来到/v 他家/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     张志明/nh 的/u 思想/n 工作/n 是/vl 成功/a 的/u ，/w 生产力/n 第一/m 要素/n —/w —/w 人/n 的/u 主观能动性/n 得到/v 了/u 发挥/v ，/w 从而/c 使/v 公司/n 的/u 经济效益/n 以/p 成倍/n 的/u 速度/n 增长/v ：/w １９８４/m 年/nt 的/u 销售额/n 为/vl ２９万/m 元/q ，/w 利润/n １．９万/m 元/q ，/w 到了/v １９８７/m 年/nt ，/w 销售额/n 达到/v ４５２０．８９万/m 元/q ，/w 利润/n ６５万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     隆冬/nt ，/w 到/v 天津/ns 武清县/ns 看/v 修/v 水利/n ，/w 真/d 不是/vl 时候/n ，/w 地里/nl 静悄悄/a 的/u ，/w 偶尔/d 有/v 三五/m 个/q 人/n 在/p 渠/n 边/nd 抽水/v 、/w 灌/v 地/n ，/w 汽车/n 跑/v 了/u 半天/nt ，/w 才/d 碰上/v 一/m 群/q 人/n 在/p 破冰/v 修/v 渠/n ，/w 还是/d 教师/n 们/k 利用/v 周日/nt 公休/n ，/w 义务劳动/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     但/c 仔细/a 看/v ，/w 却/d 很/d 有/v 名堂/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     南部/nd 、/w 东南部/nl 路/n 间/nd 的/u 方田/nh ，/w 每/r ５０/m 多/m 米/q 便/d 有/v 一/m 条/q 笔直/a 的/u 长/a 长/a 渠道/n ，/w 一/m 米/q 多/m 深/n ，/w 三/m 米/n 多/m 宽/n ，/w 渠/n 岸/n 高/a 垒/v 着/u 新/a 翻/v 的/u 泥土/n ；/w 北部/nd 一些/m 土地/n 上/nd ，/w 散落/v 着/u 一个/mq 个/q 白色/n 筒状/n 物/n ，/w 一/d 问/v ，/w 方知/v 是/vl 地下/nl 输水管/n 道/n 的/u 给水栓/n ；/w 方田/nh 灌溉/v 渠道/n 同/p 排涝/v 渠/n 一样/a 笔直/a ，/w 只是/d 窄小/a 些/q 且/c 略/d 高于/v 田/n 面/n ；/w 浇灌/v 过/u 的/u 麦田/n 苍/a 绿/a 中/nd 泛/v 着/u 薄冰/n 的/u 白光/n ，/w 大田/n 则/c 黄/a 中/nd 透/v 黑/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 一切/r ，/w 好像/d 打/v 了/u 胜/a 战/n 后/nd 的/u 战场/n ，/w 战士/n 撤出/v 了/u ，/w “/w 战利品/n ”/w 则/c 随处可见/i 。/w 
		
			
                                        244
                                     看来/v ，/w 干/v 与/c 看/v 都/d 得/vu 求实/v ，/w 轰轰烈烈/i 和/c 冷冷清清/i 的/u 表面/nd 现象/n 都/d 同样/a 会/vu 给/p 人/n 错觉/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     主人/n 告诉/v 我们/r ，/w 去年/nt １０/m 月/nt 和/c １１/m 月/nt ，/w 全/a 县/n 出动/v ２０/m 多/m 万/m 人/n 、/w ３５００/m 多/m 台/q 机械/n 、/w 车辆/n ，/w 新/a 修/v 和/c 整修/v 各种/r 渠道/n ５３００/m 多/m 公里/q ，/w 地下/nl 输水管/n 道/n 铺设/v 到了/v ５０６/m 公里/q ，/w 地上/nl 、/w 地下/nl 输/v 、/w 排/v 水渠/n 、/w 管道/n 网络/n 初步/a 形成/v ，/w 恢复/v 改善/v 除/p 捞/v 面积/n ６３万/m 亩/q ，/w 扩大/v 和/c 改善/v 灌溉/v 面积/n ４０万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     县委/j 徐/nhf 书记/n 不无/v 自信/v 地/u 说/v ：/w “/w 如果/c 再/d 遇到/v 去年/nt 的/u 沥/v 涝/a 和/c 前/nd 几/m 年/nt 的/u 干旱/a ，/w 我们/r 就/d 不会/vu 那么/r 被动/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        247
                                     武清/nh 位于/v 京/j 、/w 津/j 之间/nd ，/w 农村/n 多半/m 劳力/n 虽/c 已/d 转入/v 二三/m 产业/n ，/w 但/c 仍然/d 是/vl 农业/n 大县/n ，/w １４３万/m 亩/q 耕地/n 中/nd ９０万/m 亩/q 种粮/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     去年/nt 以前/nt ，/w 粮食/n 产量/n 每年/nt 以/p ４０００万/m 公斤/q 速度/n 递增/v ，/w 单产/n 达到/v ４６１/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        249
                                     可是/d ，/w 去年/nt 夏秋/nt 季节/nt 的/u 沥/v 涝/a 害苦/v 了/u 人/n ，/w 大小/n 扬水/v 站/n 开足马力/v 抽水/v ，/w 干渠/n 里/nd 的/u 水/n 抽干/v 了/u ，/w 许多/a 地里/nl 的/u 水/n 都/d 见/v 涨/v 不/d 见/v 消/v ，/w 排涝/v 渠/n 淤塞/v ，/w 水/n 出/vd 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        250
                                     眼看/d 穿/v 绿/a 着/v 翠/a 的/u 玉米/n 换成/v 了/u “/w 红/a 裤衩/n 白/a 背心/n ”/w ，/w 棉花/n 淹/v 了/u ，/w 菜种/n 不/d 下去/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     秋后/nt 一/d 算账/v ：/w １２０万/m 亩/q 地/n 受灾/v ，/w 粮食/n 减产/v １．５亿/m 公斤/q ，/w 直接/a 经济/n 损失/v １．５亿/m 元/q ，/w 平均/a 每个/r 农民/n 减收/v ２００/m 元/q 、/w ２００/m 公斤/q 粮食/n ，/w 还/d 没/d 算/v 他们/r 投入/v 的/u 种子/n 、/w 肥料/n 、/w 劳力/n 等/u ；/w 这个/r 损失/n 大于/v ３０/m 多/m 年来/nt 国家/n 对/p 全/a 县/n 的/u 水利/n 投资/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     县领导/n 震惊/v 了/u ，/w 农民/n 的/u 损失/n 、/w 悲痛/a 更/d 让/p 人/n 揪心/v ，/w 水利/n 再/d 不是/vl 可/vu 干/v 可不/d 干/v 的/u 事/n 了/u ，/w 但/c 要/vu 让/p 全/a 县/n 农民/n 认清/v 这/r 一点/mq ，/w 自觉/a 行动/n ，/w 大家/n 心里/nl 都/d 没谱/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     因为/c ，/w 干什么/v 都/d 比/p 挖/v 土方/n 来/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 不/d ，/w 麦收/v 前/nd 作/v 了/u 修/v 水利/n 的/u 布置/v ，/w 愣/v 没/d 多少/r 动静/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     县委/j 坐/v 不住/v 了/u ，/w 徐/nhf 书记/n 斩钉截铁/i 地/u 说/v ：/w “/w 水利/n 这/r 一/m 仗/n 打/v 不好/a ，/w 说明/v 县委/j 没有/v 战斗力/n ，/w 愧/a 对/v 党/n 和/c 人民/n 。/w ”/w 
		
			
                                        256
                                     县委/j 拿出/v 两/m 条/q 对策/n ：/w 一/m 是/vl 委员/n 们/k 分头/d 到/v 各/r 乡村/n 抓典型/v ，/w 用/p 事实/n 来/vd 说服/v 人/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     南蔡村乡/ns 的/u 甘桥村/ns 有/v 四/m 片/q 大/a 洼地/n ，/w 过去/vd 一/m 遇/v 下雨/v ，/w 地里/nl 能/vu 撑船/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     这次/r 展出/v 的/u 百/m 余/n 幅/n 照片/n ，/w 展示/v 了/u &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 绚丽多姿/i 的/u 地貌/n ，/w 艺术/n 地/u 再现/v 了/u 独具特色/i 的/u 民族/n 风情/n ，/w 生动/a 反映/v 了/u 西藏/ns 各族/n 人民/n 建设/v 团结/v 、/w 富裕/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 新/a 西藏/ns 的/u 雄壮/a 步伐/n 和/c 对/p 伟大/a 祖国/n 的/u 挚爱/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     全国人大常委会/ni 副/h 委员长/n 阿沛&#183;阿旺晋美/nh 为/p 展览/v 题字/v 并/c 参观/v 了/u 展览/v ，/w 他/r 对/p 孙振华/nh 为/p 沟通/v 内地/nl 与/c 西藏/ns 的/u 联系/v 作出/v 的/u 不懈/a 努力/v 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     国际标准化组织/ni 电影/n 技术/n 委员会/n 第/h １３/m 届/q 全体会议/n 今天/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 是/vl 在/p 我国/n 第一次/mq 召开/v 的/u 这/r 种/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     我国/n 和/c 国际上/n 的/u ５５/m 名/n 电影/n 技术/n 专家/n 出席/v 了/u 这次/r 大会/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他们/r 将/d 审议/v 、/w 复审/v 有关/v 电影/n 技术/n 的/u ４７/m 个/q 国际标准/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     我国/n 于/p １９８３/m 年/nt 由/p 这个/r 专业/n 技术/n 组织/v 的/u 观察/v 成员/n 转为/v 正式/a 成员/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     一/m 种/q 新型/a 尖端/n 电子器件/n -/w -/w 场/n 感应/v 晶体管/n ，/w 最近/nt 在/p 兰州/ns 研制/v 成功/a 并/c 通过/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     专家/n 们/k 认为/v ，/w 这/r 一/m 成果/n 标志/v 着/u 我国/n 在/p 这/r 一/m 新型/a 器件/n 领域/n 内/nd ，/w 已/d 具备/v 独立/v 进行/v 研究/v 的/u 能力/n 并/c 对/p 我国/n 今后/nt 开发/v 生产/v 大规模集成电路/i 及其/c 它/r 电子/n 产品/n 有着/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     从/p 南京/ns 的/u 各/r 类/n 磁带/n 的/u 销售/v 情况/n 来看/v ，/w 内容/n 健康/a 、/w 旋律/n 优美/a 的/u 歌曲/n 、/w 音乐/n 受到/v 欢迎/v ，/w 民歌/n 和/c 古典音乐/n 的/u 录音带/n 最为/d 畅销/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 南京/ns 音像/n 书店/n ，/w 最/d 畅销/v 的/u 是/vl 民歌/n 、/w 古典音乐/n 以及/c 《/w 十五/m 的/u 月亮/n 》/w 、/w 《/w 血染/v 的/u 风采/n 》/w 等/u 歌曲/n 磁带/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     古典音乐/n 正在/d 被/p 更/d 多/a 的/u 人/n 接受/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     过去/nt ，/w 古典音乐/n 的/u 欣赏者/n 大多数/n 是/vl 学生/n 和/c 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     现在/nt ，/w 青年/n 职工/n 中/nd 也/d 有/v 许多/a 人/n 购买/v 古典/a 磁带/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     据/p 外电/n 报道/v ，/w 第/h 七/m 届/q 世界杯/n 羽毛/n 球赛/n 昨晚/nt 在/p 马来西亚/ns 首都/n 吉隆坡/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     中国/ns 选手/n 在/p 全部/n ５/m 个/q 项目/n 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 夺得/v 男/n 、/w 女单/j 打/v ，/w 女子/n 双打/n 和/c 混合双打/n 四/m 项/q 冠军/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 是/vl 中国/ns 选手/n 在/p 历届/n 杯赛/n 中/nd 的/u 最好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     南朝鲜/ns 选手/n 朴柱奉/nh 和/c 金文秀/nh 在/p 男双/j 决赛/n 中/nd ，/w 以/p ２/m ∶/w １/m （/w １５/m ∶/w ６/m 、/w ６/m ∶/w １５/m 和/c １５/m ∶/w １１/m ）/w 赢/v 了/u 中国/ns 的/u 李永波/nh 和/c 田秉毅/nh ，/w 取得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     昨天/nt 的/u 男/n 、/w 女单/j 和/c 女双/j 的/u 决赛/n 都/d 是/vl 在/p 中国/ns 选手/n 之间/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     赵剑华/nh 以/p ８/m ∶/w １５/m 、/w １５/m ∶/w ２/m 和/c １５/m ∶/w １２/m 战胜/v 杨阳/nh ，/w 获/v 男单/j 冠军/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     李玲蔚/nh 以/p 两/m 个/q １１/m ∶/w ８/m 赢/v 了/u 韩爱平/nh ，/w 第/h ４/m 次/q 夺得/v 女单/j 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     李玲蔚/nh 还/d 和/p 韩爱平/nh 合作/v ，/w 在/p 女双/j 决赛/n 中/nd 以/p ２/m ∶/w １/m 战胜/v 队友/n 林瑛/nh 和/c 关渭贞/nh ，/w 蝉联/v 冠军/n ，/w 三/m 局/n 的/u 比分/n 是/vl １５/m ∶/w １０/m 、/w １１/m ∶/w １５/m 和/c １５/m ∶/w ５/m 。/w 
		
			
                                        280
                                     获/v 混双/j 冠军/n 的/u 是/vl 中国/ns 新秀/n 王朋仁/nh 和/c 史方静/nh 。/w 
		
			
                                        281
                                     他俩/r 在/p 决赛/n 中/nd 以/p １５/m ∶/w １１/m 、/w １/m ∶/w １５/m 和/c １５/m ∶/w ４/m 力克/v 丹麦/ns 的/u 弗拉德伯格/nh 和/c 英格兰/ns 的/u 克拉克/nh 。/w 
		
			
                                        282
                                     &quot;/w 六一/j &quot;/w 儿童节/n 快/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     愿/vu 我们/r 的/u 孩子/n 都/d 快乐/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     更/d 愿/vu 他们/r 懂得/v ，/w 使/v 别人/r 快乐/a 的/u 人/n 自己/r 也/d 快乐/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     图/n 为/p 李梦/nh 正在/d 和/p 远/a 在/p 南极/n 长城站/n 的/u 爸爸/n 通电话/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     ７/m 月/nt ３/m 日/nt 以来/nt ，/w 福建省/ns 连日/nt 暴雨/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     闽江/ns 上游/n 的/u 南平/ns 地区/n 有/v ７/m 个/q 县市/n ，/w 日/nt 降雨量/n 超过/v 了/u １００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     ６/m 日/nt ２３/m 时/nt ，/w 南平市十里庵水文站/ns 报告/n ：/w 洪峰/n 水位/n 超过/v 警戒线/n １０.５１/m 米/q 。/w 
		
			
                                        289
                                     洪水/n 正/d 以/p 排山倒海/i 之/u 势/n ，/w 肆无忌惮/i 地/u 扑向/v 福州市/ns 。/w 
		
			
                                        290
                                     瞬间/nt ，/w 福州市/ns 的/u 公路/n 、/w 铁路/n 、/w 水路/n 交通/n 全部/n 中断/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     福州市/ns 变成/v 了/u 水国/n 中/nd 的/u 孤城/n ，/w 市/n 外围/n 的/u １１.５万/m 亩/q 土地/n 全部/n 淹没/v ，/w 受灾/v 人口/n 达到/v 了/u ２３万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     然而/c ，/w 福州市/ns 内/nd 的/u 秩序/n 却/d 依然/d 井井有条/i ，/w 水/n 、/w 电/n 、/w 气/n 、/w 煤/n 照常/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     全/a 市/n 高楼大厦/n 的/u 下水/v 设备/n 畅通/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     福州/ns ，/w 依然/d 在/p 祥和/a 平静/a 之中/nd ，/w 丝毫/n 没有/v 洪/n 兽/n 围城/n 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     ８/m 日/nt ，/w 大雨/n 依然/d 滂沱/a ，/w 全国/n 利用/v 外资/n 改造/v 旧城/n 规模/n 最大/a 的/u 项目/n -/w 元洪城/ns ，/w 在/p 闽江/ns 的/u 江堤/n 内/nd 隆重/a 奠基/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     ７/m 月/nt ５/m 日/nt 晚/nt ，/w 处于/v 闽江/ns 入海口/n 的/u 乌龙江/ns 江心/nl 的/u 郊区/n 建/v 新乡冠洲村/ns 受/v 洪水/n 围困/v ，/w ８２４/m 名/n 群众/n 束手/v 待援/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     武警/n 郊区/n 边防/n 大队/n 陈依正/nh 大队长/n 接到/v 了/u 救援/v 的/u 急电/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     他/r 立即/d 带领/v 闽安/ns 检查站/n 的/u 官兵/n ，/w 分/v 乘/v 一/m 艘/q 快艇/n 和/c 一/m 艘/q 机帆船/n 逆流而上/i 奔赴/v 冠洲村/ns 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 浊浪/n 排空/v 的/u 江面/nl 上/nd ，/w 他们/r 救起/v 了/u 一/m 艘/q 机/n 舵/n 失灵/v 、/w 随/p 水/n 飘流/v 的/u 船只/n ，/w 使/v ７０/m 多/m 名/n 惊恐不安/i 的/u 群众/n 脱离/v 险境/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 浪涛/n 中/nd 搏击/v 了/u 四/m 个/q 多/m 小时/nt 后/nd ，/w 到达/v 了/u 冠洲村/ns 。/w 
		
			
                                        301
                                     而后/c 又/d 在/p 区/n 、/w 乡/n 干部/n 的/u 协助/v 下/nd ，/w 又/d 继续/v 奋战/v 了/u 六/m 个/q 多/m 小时/nt ，/w 把/p 洲上/nl 群众/n 在/p 洪峰/n 到来/v 之前/nt ，/w 全部/n 转移/v 到了/v 岸上/nl 安全/a 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     正当/v 洪峰/n 向/p 福州/ns 逼进/v 的/u 时候/n ，/w 原省/n 公路局/n 二/m 处/n 招待所/n 的/u 职工/n 家属/n 们/k 还/d 在/d 熟睡/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        303
                                     当/p 他们/r 发现/v 被/p 洪水/n 围困/v 时/nt ，/w 已经/d 无法/d 撤离/v 了/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     这里/r 的/u ７２/m 名/n 住户/n ，/w 只好/d 攀上/v 三/m 层/q 平顶/n 呼救/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     ３２１１４/m 部队/n 的/u 官兵/n 闻讯/v ，/w 立刻/d 派出/v 了/u 一/m 艘/q 冲锋/v 舟/n 和/c ３０/m 名/n 指战员/n ，/w 以/p 最快/a 的/u 速度/n 奔赴/v 这/r 幢/q 危楼/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     当/p 他们/r 救下/v 最后/n 一/m 名/n 灾民/n 时/nt ，/w 洪水/n 的/u 水位/n 离/v 屋面/nl 只/d 剩下/v ３０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     灾情/n ，/w 对/p 人民/n 的/u 子弟兵/n ，/w 就是/d 无声/v 的/u 命令/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     驻/v 榕/ns 部队/n 有/v 三/m 个/q 抗洪救灾/i 的/u 指挥/v 中心/n ，/w 他们/r 根据/p 省/n 、/w 市领导/n 和/c 有关/v 部门/n 对/p 灾情/n 的/u 通报/n ，/w 以/p 最快/a 的/u 速度/n ，/w 最佳/a 的/u 方案/n ，/w 调兵遣将/i 把/p 人员/n 调集/v 在/p 最/d 危险/a 、/w 最/d 需要/v 的/u 位置/n ，/w 保证/v 福州/ns 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     （/w 五/m ）/w 旅游/v 疗养/v 优先/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     每年/nt 安排/v 旅游/v 休养/v 的/u 人数/n 中/nd ，/w 一线/n 工人/n 要/vu 保证/v 在/p ６０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        311
                                     （/w 六/m ）/w 评/v 先进/a 优先/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     ▲/w 为/p 庆祝/v 《/w 中国/ns 日报/n 》/w 创刊/v 十/m 周年/nt ，/w 《/w 中国/ns 日报/n 三/m 人/n 画展/n 》/w 于/p ５/m 月/nt ２９/m 日/nt 至/v ６/m 月/nt ６/m 日/nt 在/p 该报/n 展厅/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     张耀宁/nh 、/w 李正明/nh 、/w 李建华/nh 三/m 人/n 均/d 是/vl 中国/ns 日报/n 的/u 美术/n 编辑/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     这次/r 展出/v 了/u 他们/r 的/u 速写/n 、/w 漫画/n 、/w 插图/n 、/w 油画/n 、/w 国画/n 、/w 版画/n 等/u 百/m 余/n 幅/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     ▲/w 由/p 北京海淀区京海农工商公司/ni 保健/v 座垫/n 厂/n 生产/v 的/u 健牌/ni 凉爽/a 座垫/n 受/v 消费者/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     该/r 座垫/n 为/p 采用/v 天然/a 矿物/n 和/c 中药/n 芳香/a 清洁剂/n 、/w 结合/v 座垫/n 特点/n 研制/v 而/c 成/v 的/u 新型/a 夏/nt 凉/a 产品/n ，/w 具有/v 凉爽/a 、/w 清香/n 、/w 除/v 臭/a 、/w 保健/v 四大/n 特性/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     ▲/w 一/m 种/q 高/a 质量/n 、/w 高性能/n 的/u ＤＹ/ws ４/m 专业/n 数字/n 特技/n 型/n 大洋/n 特技/n 字幕/n 机/n ，/w 日前/nt 由/p 北京大洋图像技术公司/ni 研制/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     该机/n 首次/n 将/p 计算机/n 、/w 图像/n 处理/v 及/c 电视/n 技术/n 融为一体/i ，/w 实现/v 了/u 与/p 各种/r 计算机/n 系统/n 联网/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     ▲/w ６０/m 年代/nt 以/p 抢救/v 山西平陆/ns 中毒/v 的/u ６１/m 个/q 阶级/n 兄弟/n 而/c 闻名/v 的/u 北京新药特药公司/ni ，/w 经过/p ３５/m 年/nt 的/u 发展/v ，/w 如今/nt 已/d 成为/v 年/nt 销售额/n ６５００万/m 元/q ，/w 年/nt 创利/v ６５０万/m 元/q 的/u 中型/a 医药/n 商业/n 企业/n ，/w 并/c 连续/v １０/m 年/nt 获得/v 双/a 文明/a 建设/v 先进/a 单位/n 光荣/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     为/p 迎接/v 建党/v 七十/m 周年/nt ，/w 激励/v 全国/n 人民/n 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd 坚定不移/i 地/u 建设/v 社会主义/n ，/w 改革/v 出版社/n 近日/nt 出版/v 了/u 《/w 中国共产党/ni 人/n 思想/n 宝库/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     该书/n 分/v 哲学/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 、/w 教育/v 、/w 科技/n 、/w 精神文明/n 、/w 国际/n 关系/n 、/w 党/n 的/u 建设/v 等/u 十/m 编/n ，/w 收入/v 近/a 百/m 名/n 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 、/w 党/n 的/u 领导人/n 和/c 党内/nl 著名/a 理论家/n 的/u 著述/n 、/w 言论/n 及/c 有关/v 文献/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     李先念/nh 、/w 薄一波/nh 、/w 宋任穷/nh 、/w 聂荣臻/nh 分别/d 为/vl 该书/n 题词/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     科技/n 将/d 为/p 我国/n 防治/v 血吸虫病/n 立新/v 功/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     据/p &quot;/w 全国/n 血吸虫病/n 防治/v 新/a 技术/n 、/w 新/a 成果/n 评估/v 会/n &quot;/w 上/nd 传来/v 消息/n ，/w 十一/m 项/q 技术/n 先进/a 、/w 实用性/n 强/a 、/w 适合/v 当前/nt 血吸虫病/n 疫区/n 推广/v 的/u 一/m 类/n 防治/v 成果/n 和/c 二十五/m 项/q 二/m 类/n 成果/n ，/w 将/d 在/p 血防/v 一线/n 广泛/a 应用/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     由/p 国家科委/j 社会/n 发展/v 科技司/n 主办/v 的/u 这次/r 评估/v 会/n 是/vl 三月/nt 上旬/nt 在/p 武汉/ns 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 种/q 新/a 技术/n 新/a 成果/n 的/u 评估/v 在/p 我国/n 血防/v 工作/n 中/nd 还是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        327
                                     鉴于/v 我国/n 目前/nt 血吸虫病/n 疫情/n 严重/a ，/w 现有/v 血吸虫病/n 病人/n 一百五十/m 多/m 万/m ，/w 其中/nd 晚期/nt 病人/n 五点五万/m ，/w 钉/n 螺/n 面积/n 三十五点五亿/m 平方米/q ，/w 病/v 畜/n 一百一十九万/m 多/m 头/q ，/w 近/a 亿/m 人/n 受到/v 威胁/v ，/w 抓紧/v 血防/v 科技/n 工作/n 是/vl 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     由/p 北京市/ns 政府/n 与/c 德国西门子公司/ni 共同/d 建设/v 、/w 共同/d 管理/v 的/u &quot;/w 北京技术交流中心/ni &quot;/w 近日/nt 在/p 京/ns 正式/a 开业/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     &quot;/w 北京技术交流中心/ni &quot;/w 是/vl 一/m 所/n 面向/v 全国/n 的/u 综合性/n 现代化/v 高技术/n 培训/v 基地/n ，/w 占地/v 四点四万/m 平方米/q ，/w 建筑/v 规模/n 四点三万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     它/r 设有/v 电子/n 医疗/v 器械/n 、/w 信息/n 与/c 数据/n 处理/v 、/w 公共/a 电信/n 网络/n 、/w 集团/n 电信/n 、/w 自动控制/v 、/w 微机/n 等/u 专业/n ，/w 可以/vu 承担/v 技术/n 培训/v 、/w 技术/n 咨询/v 、/w 应用/v 开发/v 、/w 维修/v 服务/v 等/u 任务/n ，/w 年/nt 培训/v 能力/n 可达/v 二千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     与此同时/i ，/w 他们/r 还/d 根据/p 军人/n 家庭/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 建立/v 了/u 《/w 军人/n 家庭/n 档案/n 》/w ，/w 分/v 轻重缓急/i ，/w 定/v 时间/n ，/w 定/v 标准/n ，/w 包干/v 到/v 人/n ，/w 逐/v 个/q 帮助/v 解决/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     去年/nt 夏季/nt ，/w 怀化/ns 地区/n 发生/v 特大/a 洪灾/n ，/w 全/a 区/n 为/p １０００/m 多/m 户/n 受灾/v 军人/n 家庭/n 抢救/v 财产/n １５０００/m 多/m 件/n ，/w 挽救/v 经济/n 损失/v ７６万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        333
                                     没有/v 一/m 户/n 军人/n 家庭/n 出现/v 人员/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     灾后/nt ，/w 军分区/n 党委/n 又/d 组织/v 驻/v 怀化/ns 部队/n 和/c 民兵/n 、/w 预备役/n 人员/n 开展/v &quot;/w 帮/v 战友/n 重建/v 家园/n &quot;/w 的/u 活动/n ，/w 募集/v 捐款/v １２万/m 多/m 元/q ，/w 衣物/n ２４６００/m 多/m 件/n ，/w 分送/v 到/v 现役/a 军人/n 的/u 家里/nl 。/w 
		
			
                                        335
                                     这个/r 军分区/n 和/c 各级/n 人武部/n 还/d 本着/p 为/p 部队/n 分忧/v 和/c 为/p 战士/n 成长/v 进步/v 着想/v ，/w 经常/a 主动/a 上门/v 服务/v ，/w 一方面/c 帮助/v 妥善/a 处理/v 军人/n 婚恋/n 和/c 家庭/n 的/u 矛盾/n 纠纷/n ，/w 另一方面/c 利用/v 召开/v 军属/n 座谈会/n ，/w 向/p 他们/r 讲清/v 发/v 假/a 电报/n 和/c 经常/d 寄钱/v 寄/v 物/n 的/u 害处/n ，/w 要求/v 他们/r 支持/v 亲人/n 在/p 部队/n 干好/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     同时/c 还/d 向/p 军人/n 家属/n 介绍/v 部队/n 的/u 生活/n 情况/n ，/w 讲/v 军队/n 艰苦奋斗/i 的/u 光荣/n 传统/n ，/w 启发/v 他们/r 自觉/a 严格/a 要求/v 自己/r 的/u 亲属/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 怀化/ns 军分区/n 和/c 各/r 县/n （/w 市/n ）/w 人武部/n 协助/v 地方/n 党委/n 、/w 政府/n 制定/v 了/u 一系列/a 奖励/v 政策/n ，/w 对/p 在/p 部队/n 立功/v 受奖/v 和/c 入党/v 的/u 战士/n ，/w 通过/p 各种/r 形式/n 予以/v 表彰/v 奖励/v ，/w 以/c 激励/v 大家/n 争先/v 创优/v ，/w 为/p 部队/n 建设/v 多/a 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     从/p &quot;/w 牡丹/n 甲/n 天下/nl &quot;/w 的/u 古曹州/ns -/w -/w 山东菏泽市/ns 驱车/v 向/v 北/nd ，/w 穿过/v 一片/mq 茂密/a 的/u 苹果园/n ，/w 你/r 会/vu 看见/v 一个/mq 由/p 鳞次栉比/i 的/u 小/a 楼房/n 和/c 平展/a 宽阔/a 的/u 柏油/n 马路/n 组成/v 的/u 村庄/n -/w -/w 这/r 就是/d 被/p 誉为/v &quot;/w 鲁西南/ns 的/u 一/m 颗/q 明珠/n &quot;/w 的/u 西马垓回民村/ns 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 是/vl 一个/mq 拥有/v ５４０/m 多/m 户/n 人家/r 的/u 村庄/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     别墅式/n 的/u 小楼/n ，/w 轰鸣/v 的/u 机器声/n ，/w 穿着/v 新潮/n 服装/n 的/u 村民/n 和/c 不少/a 门前/nl 停放/v 的/u 汽车/n 、/w 摩托车/n ，/w 显示/v 着/u 它/r 的/u 富裕/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     &quot;/w 来/vd ，/w 不要/vu 光/d 看/v 现在/nt ，/w 先/d 看/v 看/v 我们/r 的/u 从前/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     村/n 党支部/n 书记/n ，/w ４０/m 多/m 岁/q 的/u 回族/ns 汉子/n 李振德/nh 把/p 我们/r 领进/v 了/u 村/n 史/n 陈列室/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 指/v 着/u 几/m 张/q 发黄/v 的/u 照片/n ：/w &quot;/w 七/m 八/m 年前/nt ，/w 我们/r 还是/d 个/q '/w 三/m 靠/v '/w 村庄/n ，/w 每年/nt 要/vu 吃/v 返销/v 粮/n ６万/m 公斤/q ，/w 年/nt 人均收入/n 只有/d ３０/m 元/q ，/w 那时/r 村里/nl 没/v 几/m 栋/q 浑/a 砖/n 到顶/v 的/u 房子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     西马垓回民村/ns 的/u 巨变/v 是/vl 在/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt 。/w 
		
			
                                        345
                                     随着/p 国家/n 少数民族/n 政策/n 的/u 落实/v ，/w 西马垓/ns 村民/n 发挥/v 特长/n ，/w 由/p 过去/nt 土里/nl 刨食/v ，/w 转向/v 牛羊/n 屠宰/v 和/c 皮毛/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     村里/nl 先后/d 建起/v 了/u 肉类/n 加工厂/n 、/w 青猾皮成衣厂/ni 、/w 山羊皮革厂/ni 、/w 皮毛玩具厂/ni ，/w 向/p 国外/nl 出口/n 皮毛/n 玩具/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     集体/n 积累/v ５００/m 多/m 万/m ，/w 人均收入/n 去年/nt 已/d 达/v １２００/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     个体经济/n 也/d 有/v 极/d 大/a 发展/v ，/w 涌现/v 出/vd 不少/a １０万/m 元/q 、/w 几十万/m 元/q 的/u 致富/v 大户/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     村里/nl 办起/v 了/u 回民/n 小学/n ，/w 建/v 了/u 小/a 电站/n ，/w 集体/n 购买/v 了/u 大小/n 汽车/n 十几/m 部/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     ８０/m ％/w 的/u 村民/n 盖起/v 了/u 楼房/n ，/w 彩电/n 、/w 摩托车/n 基本/a 普及/v 到/v 家家户户/n ，/w 连/p 汽车/n 、/w 录相机/n ，/w 也/d 开始/v 进入/v 农户/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     李振德/nh 说/v ：/w 别的/r 村/n 致富/v 主要/a 靠/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 我们/r 回民/n 村/n 还/d 多/v 一/m 条/n ，/w 除了/p 靠/v 党/n 的/u 政策/n ，/w 还要/v 靠/v 民族/n 团结/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 告诉/v 我们/r ，/w 西马垓/ns 是/vl 个/q 以/p 回族/ns 为主/v 的/u 回/ns 汉/ns 杂居/v 村/n ，/w 汉族/ns ９１/m 户/n ，/w ３００/m 多/m 人/n ，/w 占全/v 村/n 人口/n １５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     村/n 周围/nd 全/d 是/vl 汉族/ns 村庄/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     西马垓/ns 开始/v 起步/v 时/nt ，/w 建/v 厂/n 没/v 资金/n ，/w 村里/nl 汉族/ns 群众/n 和/c 周围/nd 汉族/ns 村/n 的/u 老大哥/n 集资/v 支援/v 他们/r ；/w 搞/v 运输/v 要/vu 修路/v ，/w 又是/vl 周围/nd 的/u 汉族/ns 同胞/n 出/vd 义务工/n ，/w 帮助/v 修好/v 通往/v 城区/n 的/u 路/n ；/w 工厂/n 建起/v 后/nd 缺/v 劳力/n ，/w 开始/v 村里/nl 担心/v 汉族/ns 青年/n 不愿/vu 到/v 回民/n 村/n 干活/v ，/w 没/d 敢/vu 张口/v ，/w 村里/nl 汉民/n 兄弟/n 听说/v 后/nd ，/w 主动/a 到/v 外村/n ，/w 亲/n 串亲/v 、/w 友/n 找/v 友/n ，/w 一下/mq 动员/v 来/vd 了/u ２００/m 多/m 青年/n ，/w 解决/v 了/u 大/a 难题/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     现在/nt 西马垓/ns 回族/ns 群众/n 靠/v 屠宰/v 和/c 加工/v 皮毛/n 富/v 起来/vd 了/u ，/w 相比之下/i ，/w 周围/nd 村庄/n 和/c 村里/nl 的/u 汉族/ns 群众/n 由于/c 不善/a 屠宰/v ，/w 致富/v 门路/n 窄/a ，/w 落后/a 了/u 一些/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     西马垓/ns 回族/ns 同胞/n 没有/d 忘/v 了/u 他们/r ，/w 村里/nl 专门/d 订/v 了/u ５/m 条/n 规定/n ：/w 第一/m ，/w 什么/r 时候/n 也/d 不能/vu 忘/v 了/u 汉族/ns 同胞/n 对/p 自己/r 的/u 帮助/v ，/w 要/vu 对/p 汉族/ns 同胞/n 高/a 看/v 一头/n ；/w 第二/m ，/w 村委/j 、/w 支部/n 、/w 工厂/n 班子/n 里/nd 要/vu 有/v 汉族/ns 成员/n ；/w 第三/m ，/w 同等/a 条件/n 优先/v 安排/v 本/r 村/n 汉族/ns 同胞/n 就/v 工/n ；/w 第/h 四/m ，/w 同等/a 条件/n 优先/v 安排/v 本/r 村/n 汉族/ns 同胞/n 用车/v 、/w 盖房/v ；/w 第/h 五/m ，/w 对/p 外/nd 村/n 来/vd 西马垓/ns 工作/v 的/u 汉族/ns 青年/n ，/w 奖金/n 比/p 本/r 村/n 回族/ns 职工/n 高/v ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     因为/c 西马垓/ns 汉族/ns 人数/n 少/a ，/w 大伙/r 称/v 这/r 几/m 条/n 是/vl 照顾/v &quot;/w 少数民族/n &quot;/w 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他们/r 兴奋/a 地/u 告诉/v 我们/r ：/w 村里/nl 说到做到/i ，/w 不到/v 两/m 年/nt 全村/n 汉民/n 全部/n 实现/v 了/u 瓦房/n 化/k 。/w 
		
			
                                        359
                                     所有/a 的/u 汉族/ns 青年/n 都/d 有/v 了/u 合适/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     几/m 年/nt 中/nd 西马垓村/ns 无偿/a 支援/v 外村/n 致富/v 资金/n ５万/m 多/m 元/q ，/w 为/p 周围/nd 村庄/n 培训/v 皮毛/n 制革/v 技术员/n ８０/m 多/m 名/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     汉民/n 连兴甲/nh 得了/v 重病/n ，/w 因/c 花钱/v 太多/a ，/w 本/d 不想/v 治/v 了/u ，/w 回民/n 同胞/n 不依/v ，/w 没/v 钱/n 大家/n 凑/v ，/w 硬是/d 把/p 他/r 送到/v 北京/ns ，/w 住进/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     回民/n 小学/n 缺/v 一/m 名/q 教师/n ，/w 党支部/n 在/p 众多/a 的/u 应聘者/n 中/nd 选中/v 了/u 汉族/ns 青年/n 李红举/nh ，/w 小伙子/n 干/v 得/u 挺/d 出色/a ，/w 被/p 评为/v 优秀/a 教师/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     村/n 领导/n 这样/r ，/w 普通/a 群众/n 更是/vl 把/p 团结/v 看/v 得/u 重/a ，/w １０/m 多年来/nt 村里/nl 回/ns 汉/ns 群众/n 没有/d 发生/v 过/u 什么/r 吵嘴/v 打仗/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     回/ns 汉/ns 村民/n 中/nd 认/v 干亲/n 的/u 就/d 有/v 十几/m 家/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     鄄城县/ns 一/m 位/q 孤身/n 汉族/ns 老汉/n 于大海/nh ，/w 曾/d 到/v 西马垓/ns 帮/v 过/u 一/m 段/q 时间/n 的/u 工/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     回去/vd 后/nd 还是/d 生活/n 无着/v ，/w 西马垓/ns 回族/ns 群众/n 听说/v 后/nd 专门/d 开/v 了/u 会/n ，/w 决定/v 把/p 他/r 接/v 回来/vd 落户/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     西马垓村/ns 党支部/n 连续/v ４/m 年/nt 被/p 地区/n 评为/v 先进/a 党支部/n ，/w 村庄/n 被/p 省里/nl 、/w 国家/n 民委/j 评为/v 文明/a 村庄/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     海军航空工程学院/ni 运用/v 高新技术/n 支援/v 驻地/n 烟台/ns 市/n 经济/n 建设/v ，/w 谱写/v 了/u 军民共建/v 的/u 新篇章/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     这个/r 学院/n 近/a 几/m 年/nt 完成/v 的/u １４０/m 多项/mq 军事/n 科研/n 成果/n ，/w 有/v 多项/mq 为/p 民/n 所/u 用/v ，/w 带来/v 显著/a 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     他们/r 无偿/a 承担/v 烟台/ns 市/n 旅游/v 景点/n 工程/n 的/u 声/n 、/w 光/n 、/w 电/n 部分/n 的/u 工程/n 设计/v 和/c 施工/v ，/w 为/p 地方/n 节省/v 经费/n ２０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        371
                                     这个/r 学院/n 直接/a 在/p 经济/n 建设/v 领域/n 中/nd 选题/v 立项/v ，/w 为/p 企业/n 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     仅/d 去年/nt 以来/nt ，/w 军地/j 双方/n 共同/d 承担/v 和/c 完成/v 高技术/n 科研/n 攻关/v 项目/n １２/m 个/q ，/w 其中/nd ，/w 自动控制/v 工程/n 系统/n 与/c 烟台/ns 城建/n 部门/n 运用/v 计算机/n 控制/v 等/u 新/a 技术/n ，/w 联合/v 研制/v 计算机/n 控制/v 集散/v 路灯/n 系统/n ，/w 课题/n 完成/v 后/nd 将/d 使/v 全/a 市/n 路灯/n 管制/v 、/w 检测/v 、/w 维修/v 均/d 达到/v 国际/n 一流/a 城市/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     记录/v 中国/ns 人民/n 抗洪救灾/i 壮举/n 的/u 《/w 砥柱/n 中流/n -/w -/w １９９１/m 中国/ns 抗洪救灾/i 纪实/n 摄影/v 展览/v 》/w ，/w 将于/p 今年/nt １０/m 月/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     这次/r 展览/v 是/vl 由/p 国家/n 防汛/v 总指挥部/n 筹办/v 的/u &quot;/w 砥柱/n 中流/n -/w -/w １９９１/m 中国/ns 抗灾/v 纪实/n 摄影/v 展览/v &quot;/w 和/c 中国/ns 国际/n 减灾/v 十年/nt 委员会/n 筹办/v 的/u &quot;/w 全国/n 抗灾/v 救灾/v 摄影/v 展览/v &quot;/w 合并/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     参加/v 筹办/v 的/u 单位/n 还有/v 民政/n 部/n 、/w 水利部/ni 、/w 卫生部/ni 、/w 公安部/ni 、/w 解放军/n 总政治部/ni 、/w 武警总部/ni 、/w 中国摄影家协会/ni 、/w 中国新闻摄影学会/ni 和/c 本/r 报/n 等/u ２０/m 多/m 家/n 单位/n 联合/v 举办/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     主办/v 单位/n 表示/v ，/w 热诚/a 欢迎/v 海内外/j 的/u 专业/n 摄影/v 工作者/n 和/c 业余/n 摄影/v 爱好者/n 选送/v 作品/n 参加/v 展览/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     参展/v 作品/n 独/a 幅/n 、/w 组/n 照/n 不限/v ，/w 黑白/n 、/w 彩色/n 均可/vu ；/w 国内/nl 作品/n 为/vl ５/m －/w １０/m 英寸/q 样片/n 和/c 原/a 底片/n ，/w 国外/nl 及/c 港澳台/j 地区/n 为/vl ２０/m 英寸/q 成品/n ，/w 并/c 附/v 作品/n 题目/n 和/c 简要/a 文字/n 说明/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     作品/n 由/p 原/a １０/m 月/nt １５/m 日/nt 截稿/v 改为/v ９/m 月/nt ２０/m 前/nd 寄/v 送到/v 北京宣武门西大街５７号新华社/ns 内/nd 中国新闻摄影学会/ni ，/w 邮政编码/n １００８０３/m 。/w 
		
			
                                        379
                                     此次/r 展览/v 设/v 金/n 、/w 银/n 、/w 铜牌/n 奖/n 和/c 优秀奖/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     新疆/ns 军区/n 对/p 哈密/ns 军分区/n 三百/m 多/m 名/q 少数民族/n 战士/n 精心/a 培养/v ，/w 鼓励/v 并/c 帮助/v 他们/r 学/v 文化/n 学/v 科学/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     现在/nt ，/w 百/m 分之/u 九十五/m 已/d 达到/v 初中/j 文化/n 程度/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     一九八八/m 年/nt 以/p 年/nt ，/w 有/v 三十二/m 名/q 少数民族/n 战士/n 考入/v 了/u 军事/n 院校/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     武警/n 海南/ns 总队/n 组建/v 三/m 年/nt 来/u ，/w 在/p 全省/n 各/r 市/n 、/w 县/n 组建/v 了/u 近/a 百/m 个/q 巡逻队/n 、/w 组/n ，/w 昼夜/nt 值勤/v 巡逻/v ，/w 随时随地/i 制止/v 违法/v 犯罪/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     据统计/v ，/w 三/m 年/nt 来/u ，/w 在/p 多次/mq 抢险/v 救灾/v 和/c 助/v 民/n 劳动/v 中/nd ，/w 共/d 出动/v 兵力/n 五万/m 多/m 人次/q ，/w 车辆/n 一千/m 多/m 台次/q ，/w 抢救/v 国家/n 财产/n 折合/v 人民币/n 一百/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        385
                                     享有/v 「/w 西部/nd 第一/m 铁骑/n 」/w 美誉/n 的/u 西藏/ns 军区/n 某/r 汽车/n 团/n ，/w 执行/v 高原/n 运输/v 任务/n 四十/m 年/nt ，/w 累计/v 行程/n 五亿/m 多/m 公里/q ，/w 相当于/v 环绕/v 地球/n 一万/m 多/m 圈/n ，/w 运送/v 物资/n 三百/m 余/n 万/m 吨/q ，/w 运送/v 人员/n 十五万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 海军/n 政治部/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 海军政治学院/ni 和/c 人民/n 海军/n 报/n 组织/v 海军/n 部队/n 开展/v 「/w 经常性/n 思想/n 工作/n 难题/n 会诊/v 」/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     八月/nt 十七/m 日/nt 至今/d ，/w 已/d 征集/v 近/a 百/m 个/q 难题/n ，/w 有/v 五/m 批/q 解答/v 方案/n 与/c 读者/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     位于/v 江汉平原/ns 的/u 总后/j 某/r 基地/n ，/w 在/p 部队/n 十万/m 亩/q 良田/n 面临/v 被/p 洪水/n 吞没/v 和/c 人民/n 生命/n 财产/n 受到/v 严重/a 威胁/v 的/u 危险/a 关头/n ，/w 始终/d 坚持/v 把/p 群众/n 利益/n 放/v 在/p 首位/n ，/w 多方/n 挖掘/v 潜力/n ，/w 及时/a 为/p 驻地/n 群众/n 排水/v 、/w 供电/v 和/c 提供/v 抢险/v 物资/n ，/w 缓解/v 了/u 两/m 县市/n 灾情/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     位于/v 北京卢沟桥西道口/ns 的/u 著名/a 抗日/j 爱国/v 将领/n 赵登禹/nh 烈士墓/n 最近/nt 修缮/v 一新/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     一九三七/m 年/nt 「/w 七&#183;七/j 」/w 卢沟桥事变/n 发生/v 后/nd ，/w 当时/nt 担任/v 北京/ns 守军/n 一三二/m 师/n 师长/n 的/u 赵登禹/nh 将军/n 奋起/v 率部/v 抗击/v 日军/n 入侵/v ，/w 同年/nt 七月/nt 二十八/m 日/nt 在/p 指挥/v 卫队/n 旅/n 和/c 大学生/n 军训/v 团/n 向/p 北京南郊大红门/ns 一带/n 集结/v 时/nt 遭到/v 日军/n 伏击/v 壮烈/a 殉国/v ，/w 牺牲/v 时年/nt 仅/d 三十九/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        391
                                     打击/v 乱/a 捕/v 、/w 乱/a 收/v 、/w 乱/a 食/v 野生动物/n 的/u 行为/n  全国/n 保护/v 野生动物/n 联合/v 检查组/n 赴/v 新疆/ns 、/w 四川/ns 、/w 广西/ns 、/w 广东/ns 、/w 云南/ns 、/w 福建/ns ６/m 省区/n 检查/v 工作/n 回/v 京/ns 后/nd ，/w 最近/nt 举行/v 了/u 汇报会/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     检查组/n 反映/v ，/w 尽管/d 各级/n 政府/n 这/r 几/m 年/nt 都/d 加强/v 了/u 野生动物/n 的/u 保护/v 工作/n ，/w 但/c 破坏/v 野生动物/n 资源/n 的/u 情况/n 仍然/d 十分/d 严重/a ，/w 乱/a 捕/v 滥/a 猎/v 、/w 倒卖/v 走私/v 珍稀/a 动物/n 的/u 案件/n 常有/v 发生/v ，/w 野生动物/n 及其/c 产品/n 在/p 流通领域/n 内/nd 的/u 管理/v 十分/d 薄弱/a ，/w 猎枪/n 生产/v 销售/v 失控/v ，/w 濒危物种/n 的/u 研究/v 工作/n 步履艰难/i ，/w 保护/v 野生动物/n 的/u 形势/n 严峻/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     这个/r 检查组/n 是/vl 在/p 今年/nt 初/n 国务院/ni 发出/v 加强/v 野生动物/n 保护/v 、/w 严厉/a 打击/v 违法/v 犯罪/v 活动/v 的/u &quot;/w 紧急/a 通知/n &quot;/w 和/c 召开/v &quot;/w 全国/n 保护/v 野生动物/n 电话会议/n &quot;/w 之后/nt ，/w 林业部/ni 遵照/v 国务院/ni 部署/v ，/w 会同/v 农业部/ni 、/w 公检法/j 等/u 部门/n 组织/v 的/u ./w 检查组/n 在/p 地方/n 有关/v 部门/n 密切/a 配合/v 下/nd ，/w /ws 检查/v 了/u ５３/m 个/q 市场/n 、/w ７４/m 家/n 餐馆/n 饭店/n 、/w １１/m 个/q 口岸/n ，/w 以及/c 沿途/n 的/u 部分/n 车站/n 码头/n 、/w 收购/v 采购/v 站/n 和/c 个体/n 摊贩/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     检查组/n 认为/v ，/w 《/w 野生动物/n 保护法/n 》/w 施行/v 两/m 年/nt 来/u ，/w 特别/d 是/vl 在/p 国务院/ni &quot;/w 紧急/a 通知/n &quot;/w 、/w &quot;/w 全国/n 电话会议/n &quot;/w 之后/nt ，/w 各级/n 地方/n 政府/n 充分/a 依靠/v 社会/n 力量/n ，/w 做/v 了/u 大量/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     据了解/v ，/w 目前/nt 全国/n 除/p 云南/ns 、/w 天津/ns 、/w 西藏/ns 以外/nd ，/w 都/d 成立/v 了/u 省级/n 野生动物/n 保护/v 协会/n ，/w 会员/n 已/d 发展/v 到/v ２万/m 多/m 人/n ，/w 是/vl 一/m 支/q 宣传/v 和/c 普及/v 野生动物/n 知识/n 的/u 重要/a 队伍/n ；/w 各级/n 林业/n 、/w 公安部门/n 采取/v 专/d 防/v 与/p 群众/n 举报/v 相/d 结合/v 的/u 办法/n ，/w 近/a 两/m 年/nt 查处/v 各/r 类/n 违法/v 案件/n １７３２６/m 起/v ，/w 收到/v 了/u 一定/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     由于/c 近些年/nt 大量/a 野生动物/n 及其/c 产品/n 进入/v 经济/n 流通领域/n ，/w 有些/m 个人/n 和/c 单位/n 把/p 捕猎/v 和/c 销售/v 野生动物/n 当作/v &quot;/w 生财之道/n &quot;/w ，/w 某些/r 地区/n 甚至/d 出现/v 武装/n 偷猎/v 团伙/n ，/w 大肆/d 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     据统计/v ，/w 广东省/ns 有关/v 部门/n 每年/nt 出口/n 活/v 蛇/n １０万/m 条/n ，/w 野生动物/n 肉/n 二三十/m 吨/q ，/w 果子狸/n 、/w 黄猄/n 和/c 野猪/n ２万/m 头/q ，/w 各种/r 鸟类/n １００万/m 只/q 。/w 
		
			
                                        398
                                     １９９０/m 年/nt 新疆/ns 组织/v 大规模/n 清查/v 非法/a 进山/v 偷猎/v 行动/n ，/w 抓获/v 武装/n 偷猎/v 团伙/n ２３/m 个/q ，/w 案犯/n ６０/m 人/n ，/w 收缴/v 各/r 类/n 枪支/n ３００/m 多/m 支/q 、/w 子弹/n ３０００/m 多/m 发/q 。/w 
		
			
                                        399
                                     检查组/n 反映/v ，/w 我国/n 乱/a 捕/v 滥/a 猎/v 日趋/d 严重/a ，/w 而/c 保护/v 野生动物/n 工作/n 却/d 十分/d 薄弱/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     造成/v 这/r 种/q 状况/n 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 比如/c ，/w 野生动物/n 管理/v 机构/n 不/d 健全/a ，/w 全国/n 专职/n 管理/v 人员/n 总共/d 只有/d ３００/m 人/n ，/w 无法/d 将/p 国家/n 的/u 有关/v 法规/n 和/c 政策/n 落实/v 到/v 基层/n ；/w 管理/v 经费/n 缺少/v ，/w 又/d 无/v 正常/a 经费/n 渠道/n ，/w 工作/n 很/d 难/a 开展/v ；/w 配套/v 法规/n 不/d 健全/a ，/w 以/c 罚/v 代/v 刑/n 普遍/a ，/w 对/p 违法/v 犯罪/v 分子/n 起/v 不到/v 震慑/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     林业部/ni 负责/v 同志/n 听取/v 检查组/n 汇报/v 后/nd 强调/v ，/w 野生动物/n 资源/n 是/vl 国家/n 的/u 珍贵/a 财富/n ，/w 爱惜/v 野生动物/n 、/w 保护/v 物种/n 多样性/n ，/w 人人/n 有/v 责/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 希望/v 各级/n 政府/n 把/p 这/r 项/q 十分/d 重要/a 的/u 工作/n 列入/v 议事日程/n ，/w 认真/a 抓好/v 乱/a 捕/v 、/w 乱/a 收/v 、/w 乱/a 食/v 野生动物/n 的/u 清查/v 打击/v 工作/n ，/w 并/c 呼吁/v 社会/n 各界/n 关心/v 野生动物/n 的/u 保护/v 管理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     由/p 化工部/ni 主持/v 的/u 国家/n &quot;/w 七五/j &quot;/w 科技/n 攻关/v 项目/n ，/w 经过/p ７５０/m 多/m 个/q 攻关/v 单位/n 、/w ６６００/m 多/m 名/q 技术人员/n 的/u 艰苦/a 努力/v ，/w 已/d 全部/n 完成/v ，/w 共/d 取得/v 重大/a 科技/n 成果/n ５３９/m 项/q ，/w 专利/n ２７/m 项/q ，/w 获/v 国家/n 或/c 部/n 、/w 省/n 、/w 市/n 奖励/v ３６/m 项/q ，/w 达到/v ８０/m 年代/nt 国际/n 水平/n 的/u 有/v ２６７/m 项/q ，/w 填补/v 国内/nl 空白/n 的/u 有/v ２７２/m 项/q ，/w 约/d 有/v ７０/m ％/w 的/u 重大/a 科技/n 成果/n 已经/d 在/p 生产/v 或/c 工程/n 设计/v 中/nd 应用/v ，/w 取得/v 直接/a 经济效益/n ５．８亿/m 元/q ，/w 不仅/c 促进/v 了/u 我国/n 化学工业/n 产品/n 结构/n 调整/v 和/c 更新换代/i ，/w 提高/v 了/u 整体/n 技术/n 水平/n ，/w 而且/c 基本/d 满足/v 了/u 农业/n 、/w 纺织/v 、/w 机电/j 、/w 国防/n 等/u 部门/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     化工/j 科技/n 战线/n 针对/p 我国/n 胶/n 磷矿/n 采选/v 技术/n 中/nd 的/u 难题/n ，/w 开发/v 出/vd 倾斜/v 、/w 缓/a 倾斜/v 中/nd 厚/a 矿体/n 露天/n 和/c 地下/nl 采矿/v 新/a 方法/n ，/w 使/v 生产能力/n 提高/v 一/m 倍/n 以上/nd ；/w 研制/v 出/vd 的/u 新型/a 浮/v 选/v 机/n 、/w 高效/a 浮/v 选/v 药剂/n 和/c 先进/a 的/u 选矿/v 工艺/n ，/w 使/v 胶/n 磷矿/n 生产/v 技术/n 达到/v 当代/nt 先进/a 水平/n ，/w 为/p 改变/v 我国/n 化肥/n 氮/n 、/w 磷/n 、/w 钾/n 比例/n 失调/v 做出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     农药/n 行业/n 开发/v 了/u 杀虫/v 类/n 、/w 杀菌/v 类/n 、/w 除/p 草类/n 新/a 品种/n ３０/m 多/m 个/q ，/w 可/vu 湿/a 性/k 粉剂/n 、/w 乳油/n 等/u 新型/a 制剂/n ９０/m 多/m 个/q ，/w 投产/v 后/nd 创/v 直接/a 经济效益/n ６０００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 在/p 防治/v 农作物/n 病虫害/j 方面/n 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 经济/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 满足/v 人民/n 衣食住行/i 方面/n 也/d 取得/v 了/u 一/m 批/q 科技/n 攻关/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     染料/n 行业/n 开发/v 成功/v １８０/m 个/q 新/a 品种/n ，/w 获/v 重大/a 科技/n 成果/n 奖/n １８/m 项/q ，/w 已/d 有/v １０８/m 个/q 品种/n 投入/v 工业化/v 生产/v ，/w 创/v 产值/n １亿/m 多/m 元/q ，/w 利税/n ２２００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 节约/v 外汇/n ３００/m 多/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     彩色/n 感光/v 材料/n 行业/n ，/w 围绕/v 高/a 感光度/n 彩色/n 胶卷/n 的/u 开发/v ，/w 完成/v 了/u ２３/m 个/q 照相/v 有机物/n 、/w １２/m 个/q 影像/n 评价/v 和/c 测试/v 方法/n 、/w ４/m 个/q 高/a 感光度/n 彩色/n 胶卷/n 的/u 研制/v 工作/n ，/w 其/r 性能/n 和/c 各项/r 技术/n 指标/n 均/d 达到/v ８０/m 年代/nt 国际/n 同类/n 产品/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     合成树脂/n 及/c 加工/v 行业/n ，/w 聚氯乙烯/n 改/v 性/n 及/c 化学/n 建材/j 开发/v ，/w 取得/v ２８/m 项/q 重大/a 科技/n 成果/n ，/w 开发/v 了/u 聚氯乙烯/n 上/nd 水管/n 、/w 塑料/n 窗/n 、/w 活动房/n 等/u 硬/a 制品/n ，/w 为/p 提高/v 硬/a 制品/n 的/u 比例/n 和/c 实现/v 以/p 塑/n 代/v 钢/n 代/v 木/n 提供/v 了/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     化工/j 科技/n 攻关/v 进一步/v 增加/v 了/u 机电/j 等/u 行业/n 原材料/n 国产化/v 和/c 国防/n 现代化/v 的/u 配套/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     电子/n 信息/n 材料/n 开发/v 成功/a 的/u 光刻胶/n 、/w 环/n 氧/n 塑封/v 料/n 、/w 超/v 净高/n 纯/a 试剂/n 、/w 高/a 纯/a 气体/n 等/u ，/w 已/d 能/vu 满足/v ５/m 微米/q 集成电路/n 加工/v 的/u 技术/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     粘合剂/n 共/d 取得/v ３０/m 项/q 重大/a 科技/n 成果/n ，/w 建成/v 生产线/n （/w 或/c 试验/v 基地/n ）/w １６/m 条/n ，/w 直接/a 经济效益/n 约/v ５０００/m 万/m 元/q ，/w 新/a 品种/n 不仅/c 用于/v 汽车/n 、/w 家用电器/n 、/w 木器/n 等/u 方面/n ，/w 还/d 使用/v 于/p 长征/n 火箭/n 、/w 飞机/n 、/w 导弹/n 、/w 坦克/n 、/w 第二/m 代/nt 原子弹/n 点/v 火器/n 等/u 高技术/n 产品/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        413
                                     一/m 种/q 使用/v 方便/a ，/w 具有/v 室温/n （/w ２５/m ℃/w ）/w 固化/v 耐/v 高温/n 、/w 高强/a 韧性/n 等/u 优异/a 性能/n 的/u 新型/a 环/n 氧/n 胶粘剂/n ，/w 已/d 由/p 化工部成都有机硅研究中心/ni 高级工程师/n 孙韶渝/nh 等/u 人/n 研制/v 而/c 成/v ，/w 目前/nt 已/d 广泛/a 地/u 应用/v 于/p 军工/n 、/w 民用/a 工业/n 和/c 高技术/n 等/u 部门/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 显著/a 的/u 社会/n 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 项/q 成果/n 获得/v 国家/n 科技/n 进步/a 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     胶粘剂/n 用于/v 粘/a 接/v 各种/r 材料/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     早在/v ７０/m 年代/nt ，/w 孙韶渝/nh 到/v 工厂/n 调查/v ，/w 听到/v 许多/a 工人/n 反映/v ，/w 目前/nt 的/u 环氧胶/n 普遍/a 存在/v 脆/a 性/n 高/a 、/w 室温/n 固化/v 耐/v 温/a 性/n 低/a 等/u 缺点/n ，/w 而/c 耐/v 高温/n 的/u 环/n 氧/n 胶/n 又/d 需要/v 高温/n 才能/c 固化/v ，/w 使用/v 不方便/a ，/w 而且/c 毒性/n 大/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     因此/c ，/w 他们/r 希望/v 科研/n 人员/n 研制/v 出/vd 一/m 种/q 既/c 使用/v 方便/a ，/w 室温/n 固化/v 又/d 能耐/n 高温/n 、/w 韧性/n 强/a 的/u 环氧胶/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     当时/nt ，/w 美国/ns 、/w 日本/ns 虽/c 有/v 较/d 好/a 的/u 环氧胶/n ，/w 但/c 同样/a 存在/v 许多/a 问题/n ，/w 或是/vl 使用/v 不便/a ，/w 或是/vl 性能/n 达/v 不到/v 使用/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     ８０/m 年代/nt 初/n ，/w 国家科委/j 将/p 此项/r 研究/v 正式/a 列为/v &quot;/w 六五/j &quot;/w 攻关/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     负责/v 研究/v 这/r 一/m 课题/n 的/u 孙韶渝/nh ，/w 起初/nt 也/d 曾/d 认为/v 要/vu 研制/v 一/m 种/q 理想/a 的/u 环氧胶/n 可能性/n 不大/a ，/w 因为/c 要/vu 增加/v 环氧胶/n 的/u 刚性/a ，/w 就/d 会/vu 降低/v 韧性/n ；/w 要/vu 耐/v 高温/n ，/w 就/d 容易/a 脆/a ，/w 韧性/n 必然/a 差/a ，/w 两者/n 很/d 难/a 统一/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     有一次/v 做/v 实验/n ，/w 孙韶渝/nh 偶然/d 发现/v 一/m 种/q 可能/vu 达到/v 上述/v 要求/v 的/u 体系/n ，/w 从而/c 打开/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     此后/c ，/w 通过/p 反复/v 的/u 实验/n ，/w 终于/d 合成/v 了/u 一/m 种/q 既/c 能/vu 室温/n 固化/v ，/w 又/d 具有/v 耐/v 高温/n 、/w 高强/a 韧性/n 、/w 无毒/v 、/w 使用/v 方便/a 等/u 优异/a 综合/v 性能/n 的/u 新型/a 环氧胶/n 粘剂/n 系列/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     目前/nt 国外/nl 研制/v 成功/a 的/u 各种/r 耐/v 高温/n 环氧胶/n 粘剂/n 的/u 耐/v 温/n 等级/n ，/w 一般/a 在/p １８０/m ℃/w 以下/nd ，/w 而且/c 需要/v 高温/n 固化/v ；/w 冬季/nt １０/m ℃/w 以下/nd 不宜/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     而/c 孙韶渝/nh 等/u 人/n 研制/v 的/u 新型/a 环氧胶/n 粘剂/n 系列/n ，/w 对于/p 金属/n 、/w 玻璃/n 、/w 陶瓷/n 、/w 塑料/n 、/w 硬/a 质/n 橡皮/n 、/w 木材/n 等/u 多种/mq 材料/n ，/w 均/d 显示/v 出/vd 优异/a 的/u 粘/a 接/v 性能/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     ＤＧ/ws －/w ２/m 胶/n ，/w 室温/n 或/c ６０/m ℃/w 固化/v 后/nd ，/w 粘/a 接/v 剪切/v 、/w 剥离/v 强度/n 大/a ，/w 对/p 油/n 、/w 水/n 、/w 有机/a 溶剂/n 、/w 酸/n 、/w 碱/n 等/u 均/d 有/v 良好/a 的/u 抵抗/v 性/k ，/w 可/vu 在/p ２００/m ℃/w 以下/nd 长期/nt 使用/v ，/w 具有/v 优异/a 的/u 耐热/a 性能/n ，/w 其/r 粘/a 接/v 性能/n 达到/v 或/c 超过/v 国外/nl 同类/n 产品/n 的/u 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     ＤＧ/ws －/w ３/m 胶/n ，/w 不仅/c 室温/n 固化/v 快/a ，/w 而且/c 在/p －/w ５/m ℃/w 至/v ０/m ℃/w ，/w 亦可/vu 固化/v ，/w 固化/v 后/nd 其/r 粘/a 接/v 剪切/v 、/w 剥离/v 强度/n 大/a ，/w 可/vu 在/p －/w ５５/m ℃/w 至/v １５０/m ℃/w 长期/nt 使用/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     对/p 潮湿/a 面/n 、/w 油面/n 等/u ，/w 不经/a 处理/v 也/d 能/vu 很/d 好/a 地/u 粘/a 接/v ，/w 其/r 主要/a 性能/n 达到/v 或/c 超过/v 所谓/a 第二/m 代/nt 环氧胶/n 粘剂/n 的/u 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     由/p 孙韶渝/nh 研制/v 成功/a 的/u 反应/n 活性/a 大/a 、/w 耐热/a 性/k 好/a 、/w 韧性/n 优良/a 的/u 环氧胶/n 粘剂/n ，/w 用途/n 十分/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        429
