
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我/r 漫步/v 在/p 葱翠/a 明丽/a 、/w 鲜花/n 似锦/v 的/u 小/a 岛/n 上/nd ，/w 风声/n 、/w 涛声/n 、/w 鸟声/n 、/w 歌声/n 、/w 琴声/n ，/w 声声入耳/i 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 一/m 座/q 小/a 山/n 上/nd ，/w 绿树/n 掩/v 隐/v 处/n ，/w 有/v 一/m 幢/q 华丽/a 的/u 花岗岩/n 砌成/v 的/u 两/m 层/q 楼房/n ，/w 那/r 便是/vl 殷承宗/nh 的/u 老家/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 的/u 童年/n 在/p 这里/r 度过/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     石阶/n 上/nd 飘散/v 着/u 一些/m 废纸/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 一/d 看/v ，/w 那是/vl 手抄/v 的/u 五线谱/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     叩门/v 之后/nt ，/w 我/r 见到/v 一/m 位/q 身材/n 壮实/a 的/u 中年/nt 男子/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     不用/d 介绍/v ，/w 一眼/n 就/d 可/vu 断定/v 是/vl 殷承宗/nh 的/u 胞兄/n ，/w 和/c 殷承宗/nh 简直/d 是/vl 从/p 一个/mq 模子/n 里/nd 浇/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 叫/v 殷承典/nh ，/w 是/vl 殷承宗/nh 的/u 二哥/n ，/w 厦门/ns 某/r 中学/n 的/u 音乐/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 在/p 铺/v 着/u 花/n 瓷砖/n 的/u 琴房/n 里/nd 接待/v 我/r ，/w 那里/r 放/v 着/u 贝多芬/nh 的/u 塑像/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 指/v 着/u 钢琴/n 和/c 琴凳/n 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 殷承宗/nh 小时候/nt 就/d 在/p 这里/r 练琴/v ，/w 用/v 的/u 就是/d 这/r 架/q 钢琴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 刚刚/d 坐定/v ，/w 从/p 隔壁/n 房间/n 里/nd 传出/v 呼唤/v 声/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     殷承典/nh 说/v 那是/vl 老母/n 在/p 呼唤/v ，/w 她/r 因/c 病/v 卧床/v 休养/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     我/r 随/p 殷承典/nh 穿过/v 宽敞/a 的/u 客厅/n ，/w 来到/v 他/r 母亲/n 的/u 卧室/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     老人家/n 年/nt 已/d 八十/m ，/w 头发/n 花白/a ，/w 消瘦/a ，/w 因/c 不慎/a 跌/v 交/n 而/c 骨折/v ，/w 只得/vu 终日/nt 卧床/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     她/r 讲/v 一口/mq 闽南/nl 话/n ，/w 我/r 一/m 句/n 也/d 听/v 不/d 懂/v ，/w 只得/vu 请/v 殷承典/nh &quot;/w 翻译/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        16
                                     殷承典/nh 照料/v 了/u 母亲/n 之后/nt ，/w 与/c 我/r 一起/d 返回/v 琴房/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     就/d 象/p 弹琴/v 触/v 键/n 之前/nt ，/w 先/d 要/vu 安定/v 一下/mq 情绪/n ，/w 他/r 沉思/v 了/u 片刻/nt ，/w 然后/c ，/w 他/r 把/p 心中/nl 的/u 回忆/v 倾泻/v 出来/vd ，/w 如同/v 一/m 首/q 流畅/a 的/u &quot;/w 叙事/v 曲/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     大抵/d 由于/c 教师/n 的/u 职业/n 习惯/n ，/w 他/r 讲/v 得/u 有条有理/i ，/w 有声有色/i 。/w 
		
			
                                        19
                                     三十/m 多/m 年/nt 前/nd 。/w 
		
			
                                        20
                                     夜幕/n 下/nd 的/u 鼓浪屿/ns ，/w 天上/nl 的/u 星/n 和/c 岛上/nl 的/u 灯/n 相/d 辉映/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     日光岩/ns 下/nd 的/u 福音堂/ns ，/w 人头攒动/i ，/w 灯火辉煌/i 。/w 
		
			
                                        22
                                     基督教徒/n 聚集/v 在/p 那里/r ，/w 正在/d 倾听/v 着/u 唱诗班/n 引/v 吭/n 高唱/v &quot;/w 众/a 赞歌/n &quot;/w ─/w ─/w 对/p 基督/n 的/u 赞美诗/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     那儿/r 是/vl 鼓浪屿/ns 的/u &quot;/w 音乐/n 中心/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     每年/nt 四月/nt 的/u 复活节/nt 和/c 十二月/nt 的/u 圣诞节/nt ，/w 几乎/d 成/v 了/u 那儿/r 的/u &quot;/w 音乐节/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     音乐/n 与/c 宗教/n 的/u 渊源/n 颇/d 深/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     从/p 十六/m 世纪/nt 起/v ，/w 欧洲/ns 的/u 作曲家/n 便/d 把/p 众/a 赞歌/n 改编/v ，/w 用/p 管风琴/n 伴唱/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 十七/m 、/w 十八/m 世纪/nt ，/w 德国/ns 的/u 宗教/n 音乐/n 与/c 钢琴/n 结下/v 深/a 缘/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     到了/v 十九/m 世纪/nt ，/w 大名鼎鼎/i 的/u 匈牙利/ns 作曲家/n 兼/v 钢琴家/n 李斯特/nh ，/w 沉醉/a 于/p 写/v 弥撒/n 曲/n 、/w 连/p 祷/v 曲/n 和/c 清唱/v 剧/n 《/w 基督/n 》/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     就/d 在/p &quot;/w 众/a 赞歌/n &quot;/w 出神入化/i 之际/nd ，/w 突然/d ，/w 保险丝/n 断/v 了/u ，/w 教堂/n 里/nd 顿时/d 一片/mq 漆黑/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     琴声/n 嘎然/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     因为/c 司琴/n 不会/vu 背/v 谱/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     没有/v 灯/n ，/w 他/r 看/v 不/d 见/v 五线谱/n ，/w 没法/v 弹/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     歌声/n 也/d 随着/p 琴声/n 停住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     教堂/n 里/nd 又/d 黑/a 又/d 静/a ，/w 象/p 凝固/v 了/u 似的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     猛然间/d ，/w 钢琴/n 发出/v 了/u 叮叮咚咚/o 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     歌声/n 随着/p 琴声/n 又/d 响/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 黑暗/a 中/nd ，/w 人们/n 的/u 注意力/n 高度/n &quot;/w 聚焦/v &quot;/w 在/p &quot;/w 众/a 赞歌/n &quot;/w 声中/nl 。/w 
		
			
                                        38
                                     灯/n ，/w 终于/d 唰/o 地/u 亮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     这时/r ，/w 人们/n 才/d 吃惊/v 地/u 看到/v ：/w 原来/d ，/w 一个/mq 小学生/n 推开/v 了/u 司琴/n ，/w 在/p 那里/r 演奏/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     教堂/n 里/nd 响起/v 了/u 经久不息/i 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     一九四一/m 年/nt 十一月/nt 十四/m 日/nt ，/w 殷承宗/nh 出生/v 在/p 鼓浪屿/ns 。/w 
		
			
                                        42
                                     父亲/n 殷雪圃/nh 是/vl 一/m 位/q 商人/n ，/w 母亲/n 钟桃/nh 则/c 是/vl 文盲/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     殷承宗/nh 的/u 母亲/n 生/v 了/u 九/m 个/q 子女/n ，/w 依次/d 为/vl ：/w 殷秀茂/nh （/w 长女/n ）/w 、/w 殷秀仙/nh （/w 二/m 女/n ）/w 、/w 殷秀丽/nh （/w 三/m 女/n ）/w 、/w 殷秀华/nh （/w 四/m 女/n ）/w 、/w 殷承惠/nh （/w 长子/n ）/w 、/w 殷承典/nh （/w 二/m 子/n ）/w 、/w 殷承宗/nh （/w 三/m 子/n ）/w 、/w 殷承基/nh （/w 四/m 子/n ）/w 、/w 殷秀明/nh （/w 五/m 女/n ）/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     此外/c ，/w 殷承宗/nh 还有/v 同/v 父/n 异母/n 的/u 一个/mq 姐姐/n 和/c 三/m 个/q 哥哥/n （/w 系/vl 大/a 母/n 所/u 生/v ）/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     那位/r 老/a 大姐/n 叫/v 殷彩鸾/nh ，/w 她/r 是/vl 二十/m 年代/nt 上海/ns 著名/a 歌星/n ，/w 是/vl 我国/n 第一/m 位/q 灌/v 录/v 唱片/n 的/u 女高音/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     尽管/d 家境/n 富裕/a ，/w 但是/c 殷承宗/nh 的/u 父母/n 身上/nl 并/c 没有/v &quot;/w 音乐/n 细胞/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     不过/c ，/w 父亲/n 是/vl 一/m 位/q 虔诚/a 的/u 基督教徒/n ，/w 而/c 鼓浪屿/ns 的/u 音乐/n 种子/n 最初/nt 是/vl 外国/n 牧师/n 们/k 播撒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     基督教/n 倡导/v 宗教/n 音乐/n 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 激发/v 教徒/n 对/p 宗教/n 的/u 信念/n 、/w 领会/v 和/c 欲望/n ，/w 然而/c ，/w 无意/v 之中/nd 却/d 使/v 教徒/n 得到/v 音乐/n 的/u 熏陶/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     唱诗班/n ，/w 是/vl 一/m 所/n 宗教/n 音乐/n 学校/n ，/w 培养/v 了/u 一/m 批/q 又/d 一/m 批/q 音乐/n 幼苗/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     殷彩鸾/nh 就是/d 在/p 唱诗班/n 里/nd 和/c 音乐/n 结缘/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     老/a 大姐/n 影响/v 了/u 一家/mq 。/w 
		
			
                                        52
                                     父母/n 为/p 她/r 买/v 了/u 钢琴/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     她/r 在/p 家里/nl 弹琴/v 、/w 高歌/v ，/w 那/r 琴声/n 、/w 歌声/n 象/p 种子/n 撒进/v 了/u 弟妹/n 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     弟妹/n 们/k 一个/mq 接/v 一个/mq 步入/v 音乐/n 之/u 门/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     当/p 殷承宗/nh 降生/v 在/p 那/r 幢/q 小楼/n ，/w 耳际/n 便/d 萦绕/v 着/u 琴声/n 、/w 歌声/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     那时候/r ，/w 殷/nhf 家/n 的/u &quot;/w 音乐/n 接力棒/n &quot;/w 已经/d 传到/v 殷承宗/nh 的/u 大姐/n 殷秀茂/nh 手中/nl 。/w 
		
			
                                        57
                                     才/d 三/m 、/w 四/m 岁/nt ，/w 殷承宗/nh 最/d 爱/v 去/v 的/u 地方/n ，/w 就是/vl 琴/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 常常/d 席地而坐/i ，/w 靠/v 在/p 钢琴/n 上/nd ，/w 听/v 着/u 大姐/n 弹琴/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一/d 听/v 就是/d 几个/mq 钟头/n ，/w 甚至/d 靠/v 着/u 钢琴/n 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     家里/nl 有/v 一/m 台/q 老掉牙/a 的/u &quot;/w 胜利牌/ni &quot;/w 留声机/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     上海音乐学院/ni 。/w 
		
			
                                        62
                                     报幕/v 员/n ：/w &quot;/w 下/nd 一个/mq 节目/n ，/w 花腔/n 女高音/n ：/w 《/w 夜莺/n 》/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     人们/n 的/u 目光/n ，/w 自然而然/i 地/u 投向/v 坐/v 在/p 前排/nl 的/u 著名/a 花腔/n 女高音/n 歌唱家/n 周小燕/nh 教授/n -/w 《/w 夜莺/n 》/w 是/vl 她/r 的/u &quot;/w 保留/v 节目/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     奇怪/a 的/u 是/vl ，/w 周小燕/nh 教授/n 端坐/v 在/p 座位/n 上/nd ，/w 一动/v 也/d 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     突然/d ，/w 一个/mq 英俊/a 的/u 少年/n 出现/v 在/p 台上/nl 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 张开/v 了/u 歌喉/n ，/w 模拟/v 周小燕/nh 的/u 唱腔/n ，/w 唱起/v 了/u 《/w 夜莺/n 》/w ，/w 唱/v 得/u 维妙维肖/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     歌声/n 刚/d 落/v ，/w 台下/nl 便/d 爆发/v 了/u 掌声/n 和/c 大笑/v 声/n ，/w 连/p 周小燕/nh 教授/n 也/d 忍俊不禁/i ，/w 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     作为/v 多年/nt 的/u 国际/n 科技/n 新闻/n 编辑/n ，/w 我/r 报道/v 过/u 一/m 位/q 又/d 一/m 位/q 宇航员/n 向/p 太空/n 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     我/r 一直/d 希望/v 有/v 机会/n 见/v 一/m 见/v 宇航员/n ，/w 当面/v 听/v 他们/r 谈/v 谈/v 他们/r 的/u 太空/n 见闻/n ，/w 谈/v 谈/v 他们/r 的/u 训练/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     我/r 来到/v 波兰/ns 担任/v 常驻/v 记者/n 以后/nt 终于/d 有/v 了/u 这样/r 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     波兰/ns 国际/n 新闻社/n 军事/n 部/n 副/h 主任/n 鲁什科夫斯基/nh 少校/n 前不久/nt 特意/d 安排/v 我们/r 采访/v 了/u 波兰/ns 第一/m 位/q 宇航员/n 海尔马谢夫斯基/nh 。/w 
		
			
                                        72
                                     海尔马谢夫斯基/nh 现在/nt 已经/d 担任/v 了/u 设/v 在/p 华沙/ns 以南/nd １００/m 多/m 公里/q 的/u 登布林镇/ns 的/u 波兰/ns 高等/a 航空/n 军官/n 学校/n 的/u 副/h 校长/n ，/w 并/c 已/d 晋升/v 为/vl 上校/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     我们/r 首先/d 来到/v 了/u 他/r 的/u 办公室/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 是/vl 一/m 间/n 大约/d 有/v ２０/m 多/m 平方米/q 、/w 陈设/n 简朴/a 而/c 庄重/a 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     室内/nl 摆设/n 着/u 一/m 张/q 大/a 写字台/n ，/w 写字台/n 后面/nl 的/u 正/a 上方/nd 悬挂/v 着/u 波兰/ns 国徽/n -/w -/w 红色/n 盾牌/n 上/nd 一/m 只/q 展翅/v 飞翔/v 的/u 白色/n 雄鹰/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 靠墙/v 的/u 一边/n 是/vl 一/m 张/q 长桌/n 和/c 几/m 把/q 木椅/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     墙壁/n 上/nd 挂/v 着/u 学校/n 各/r 年级/n 教学/v 图表/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     一/m 位/q 瘦高/a 个儿/n 的/u 中年/nt 军人/n 笑容可掬/i 地/u 站/v 在/p 办公室/n 中央/n ，/w 热情/a 地/u 对/p 我们/r 这/r 几个/mq 新华社/ni 常驻/v 记者/n 说/v ：/w &quot;/w 很/d 高兴/a 同/p 中国/ns 朋友/n 见面/v ，/w 欢迎/v 你们/r 来/vd 采访/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     我们/r 对/p 朋友/n 是/vl 无/v 话/n 不可/vu 讲/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 就是/d 波兰/ns 第一/m 个/q 遨游/v 太空/n 的/u 宇航员/n 米罗斯瓦夫&#183;海尔马谢夫斯基/nh 。/w 
		
			
                                        81
                                     海尔马谢夫斯基/nh 自我/r 介绍/v 说/v ，/w 他/r １９４１/m 年/nt ９/m 月/nt １５/m 日/nt 生于/v 利普尼基/ns 。/w 
		
			
                                        82
                                     １９６１/m 年/nt 考入/v 杨&#183;克拉西茨基高等航空军官学校/ni 。/w 
		
			
                                        83
                                     我们/r 在/p 该/r 校/n 参观/v 时/nt 在/p 一/m 间/n 展览室/n 墙壁/n 上/nd 张贴/v 的/u 历届/n 优秀/a 学员/n 名单/n 中/nd 看到/v 了/u 他/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     海尔马谢夫斯基/nh １９６４/m 年/nt 毕业/v 后/nd 进入/v 波兰空军歼击机航空部队/ni 服务/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     １９６９/m -/w １９７１/m 年/nt 在/p 波兰总参谋部学院/ni 深造/v ，/w 后/nd 继续/v 在/p 歼击机/n 航空/n 部队/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 热爱/v 祖国/n ，/w 热爱/v 共产主义/n 事业/n ，/w 热爱/v 飞行/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     １９６３/m 年/nt 还/d 在/p 学校/n 学习/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 加入/v 了/u 波兰/ns 统一/v 工人党/ni 。/w 
		
			
                                        88
                                     １９７６/m 年/nt 他/r ３５/m 岁/nt 时/nt 由于/c 工作/n 成绩/n 优异/a 被/p 提升/v 为/vl 少校/n 飞行/v 团长/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     就/d 在/p 这/r 一/m 年/nt ，/w 波兰/ns 决定/v 培养/v 自己/r 的/u 宇航员/n ，/w 发展/v 本/r 国/n 的/u 太空/n 考察/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     宇航员/n 候选人/n 是/vl 从/p 经验/n 丰富/a 的/u 飞行员/n 中/nd 挑出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     一共/d 挑出/v 了/u 几十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     然后/c 再/d 经过/p 多次/mq 反复/d 考核/v 、/w 筛选/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     直到/v 公布/v 甄选/v 结果/n 的/u 时候/n ，/w 海尔马谢夫斯基/nh 才/d 知道/v 他/r 被/p 选上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     另外/r 还/d 选上/v 了/u 一/m 位/q 预备/v 宇航员/n ，/w 他/r 是/vl 兹比格涅夫&#183;杨科夫斯基/nh 中校/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 来到/v 设/v 在/p 苏联/ns 首都/n 莫斯科/ns 附近/n 的/u 一个/mq 小城/n -/w -/w &quot;/w 星城/ns &quot;/w 的/u 加加林宇航员训练中心/ni ，/w 开始/v 了/u 一/m 种/q 全新/a 的/u 训练/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     首先/d 要/vu 进行/v 艰苦/a 的/u 体力/n 训练/v ，/w 使/v 自己/r 能/vu 适应/v 紧张/a 的/u 飞船/n 起飞/v 、/w 降落/v 和/c 太空/n 飞行/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     此外/c ，/w 还要/v 学习/v 科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     训练/v 内容/n 分/v 三/m 组/q ：/w 医学/n 、/w 生物学/n 、/w 地球物理/n 、/w 工艺/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     具有/v 多年/nt 飞行/v 经验/n 的/u 海尔马谢夫斯基/nh 说/v ：/w &quot;/w 掌握/v 复杂/a 的/u 宇航/n 技术/n 不太/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     对/p 我/r 说来/v ，/w 这里/r 每/r 项/q 训练/v ，/w 每/r 项/q 工作/n 都/d 有/v 吸引力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     海尔马谢夫斯基/nh 同/p 苏联/ns 的/u 未来/nt 宇航员/n 在/p 一起/d 接受/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 大家/n 相处/v 很/d 好/a ，/w 气氛/n 是/vl 友好/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     半年/nt 以后/nt ，/w 他/r 就/d 开始/v 同/p 将要/vu 和/c 他/r 一起/d 从事/v 宇宙飞行/v 的/u 宇宙飞船/n 指令/n 长/n 克利穆克/nh 在/p 一起/d 共同/a 准备/v 太空/n 飞行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 为了/p 互相/d 熟悉/v ，/w 互相/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 在/p 太空/n 飞行/v 中/nd 很/d 好/a 地/u 协作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     这时/r 克利穆克/nh 已经/d 是/vl 一/m 位/q 有经验/v 的/u 专家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     海尔马谢夫斯基/nh 说/v ：/w &quot;/w 他/r 不仅/c 象/v 专家/n ，/w 更/d 象/v 普通人/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     我们/r 之间/nd 很快/a 建立/v 了/u 友情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        109
                                     海尔马谢夫斯基/nh 的/u 父亲/n 在/p 第二次世界大战/n 期间/nt 曾经/d 为/p 保卫/v 苏联/ns 同/p 德国/ns 法西斯/n 作战/v ，/w 并/c 牺牲/v 在/p 苏联/ns 大地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        110
                                     克利穆克/nh 的/u 父亲/n 在/p 大战/v 后期/nt 为/p 解放/v 波兰/ns 领土/n 而/c 献身/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     海尔马谢夫斯基/nh 说/v ：/w &quot;/w 宇航/n 归来/v 后/nd 我们/r 常/d 会见/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     每次/r 当/p 我/r 见到/v 他/r 时/nt 都/d 有/v 一/m 种/q 亲切/a 的/u 感情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     谈到/v 这里/r ，/w 陪同/v 我们/r 来/vd 采访/v 的/u 鲁什科夫斯基/nh 告诉/v 我们/r ，/w 海尔马谢夫斯基/nh 有/v 一个/mq 幸福/a 的/u 小家庭/n ，/w 在/p 他/r 到/v 苏联/ns 进行/v 艰苦/a 的/u 训练/v 时/nt ，/w 美貌/a 的/u 妻子/n 曾/d 陪伴/v 着/u 他/r 居住/v 在/p 异乡/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     一/m 儿/n 一/m 女/n 常/d 在/p 他/r 一天/nt 的/u 辛勤/a 工作/n 之余/n ，/w 给/p 他/r 带来/v 欢乐/a 与/c 慰藉/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     鲁什科夫斯基/nh 还/d 告诉/v 我们/r ，/w 海尔马谢夫斯基/nh 的/u 家/n 可以说/v 是/vl 空军/n 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     他/r 的/u 一/m 兄/n 一/m 弟/n 都/d 在/p 空军/n 中/nd 服务/v ，/w 哥哥/n 是/vl 空军/n 少将/n ，/w 弟弟/n 是/vl 少校/n 飞行员/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     经过/p 一/m 年/nt 半/m 的/u 训练/v ，/w 他/r 学/v 完了/v 根据/p &quot;/w 联盟/ni &quot;/w 号/n 有人/r 驾驶/v 宇宙飞船/n 和/c &quot;/w 礼炮/ni &quot;/w 号/n 轨道/n 站/n 的/u 计划/n 所/u 安排/v 的/u 全部/n 课程/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 曾经/d 多次/mq 读到/v 过/u 关于/p 宇航员/n 在/p 太空/n 的/u 经历/n 和/c 见闻/n 的/u 报道/n ，/w 可是/c ，/w 当/p 我/r 亲耳/d 听到/v 一/m 位/q 曾经/d 遨游/v 太空/n 的/u 人/n 讲述/v 目睹/v 的/u 太空/n 奇景/n 时/nt ，/w 仍然/d 抑制/v 不住/v 内心/n 的/u 激动/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９７８/m 年/nt ６/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 海尔马谢夫斯基/nh 同/c 克利穆克/nh 一起/d 来到/v 了/u 苏联哈萨克共和国/ns 境内/nl 的/u 太空港/n 拜科努尔/ns 的/u 宇宙飞船/n 发射场/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     当/p 发射/v 倒数/v 数/v 到/v 零/m 的/u 时候/n ，/w &quot;/w 联盟-３０号/ni &quot;/w 宇宙飞船/n 腾空/v 而/c 起/v ，/w 把/p 他/r 带入/v 了/u 一个/mq 从未/d 见过/v 的/u 陌生/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     次日/nt ，/w 他们/r 的/u &quot;/w 联盟-３０号/ni &quot;/w 就/d 同/p 已/d 在/p 绕/v 地/n 轨道/n 上/nd 的/u &quot;/w 礼炮-６号/ni &quot;/w 和/c &quot;/w 联盟-２９号/ni &quot;/w 轨道/n 复合体/n 对接/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     他们/r 同/p 早已/d 在/p 这里/r 的/u 另外/r 两/m 位/q 苏联/ns 宇航员/n 科瓦列诺克/nh 和/c 伊凡钦科夫/nh 胜利/v 地/u 实现/v 了/u &quot;/w 太空/n 会师/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     为/p 他们/r 规定/n 的/u 太空/n 研究/v 和/c 实验/n 计划/n 包括/v ，/w 进行/v 工艺/n 实验/n 来/vd 研究/v 在/p 失重/v 条件/n 下/nd 制造/v 半导体/n 材料/n ，/w 进行/v 医学/n 和/c 生物学/n 研究/v 来/vd 评定/v 宇宙飞行/v 因素/n 对/p 人/n 的/u 机体/n 的/u 影响/n ，/w 观测/v 和/c 拍摄/v 陆地/n 与/c 海洋/n 表面/nd 以/p 服务/v 于/p 国民经济/n 各/r 部门/n ，/w 作/v 一些/m 与/c 轨道/n 复合体/n 的/u 单个/n 系统/n 和/c 整个/a 复合体/n 的/u 作用/n 有关/v 的/u 技术/n 检验/v 等/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     其中/nd 许多/a 项目/n 是/vl 由/p 波兰/ns 和/c 苏联/ns 科学家/n 共同/a 制订/v 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     这些/r 研究/v 和/c 实验/n 规定/n 要/vu 在/p ７/m 天/nt 内/nd 完成/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     海尔马谢夫斯基/nh 和/c 克利穆克/nh 在/p 成功/a 地/u 完成/v 任务/n 以后/nt ，/w 于/p ７/m 月/nt ５/m 日/nt 返回/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     ７/m 天/nt 太空/n 生活/n 的/u 日程/n 是/vl 相当/d 紧张/a 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     但/c 这/r 并/c 没有/v 妨碍/v 海尔马谢夫斯基/nh 去/v 欣赏/v 奇异/a 、/w 瑰丽/a 的/u 太空/n 景色/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 飞船/n 飞入/v 太空/n 以后/nt ，/w 周围/nd 是/vl 一片/mq 漆黑/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     一个/mq 明亮/a 的/u 大/a 圆盘/n 悬/v 在/p 黑暗/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 就是/d 我们/r 的/u 地球/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 第一次/mq 亲眼/d 看到/v 我们/r 居住/v 的/u 大地/n 是/vl 个/q 大/a 圆球/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 告诉/v 我们/r ，/w 从/p 太空/n 中/nd 看/v ，/w 地球/n 的/u 自然/a 景观/n 是/vl 十分/d 美丽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     圆球/n 被/p 一/m 圈/n 窄/a 窄/a 的/u 淡/a 蓝色/n 的/u 光/n 晕/n 包围/v ，/w 这/r 就是/d 地球/n 周围/nd 薄/a 薄/a 的/u 大气层/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     地球/n 上/nd 各个/r 部位/n 呈现/v 出/vd 不同/a 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 首先/d 来到/v 非洲/ns 上空/n ，/w 宽阔/a 的/u 维多利亚/ns 湖/n ，/w 位于/v 非洲/ns 之/u 角/n 的/u 索马里/ns ，/w 嵌入/v 陆地/n 的/u 海湾/ns ，/w 轮廓/n 明显/a ，/w 同/p 地图/n 上/nd 画/n 的/u 完全/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 沿着/p 太平洋/ns 上空/n 从/p 北/nd 往/p 南/nd 经/p 新几内亚/ns 、/w 澳大利亚/ns 向/p 南美洲/ns 飞去/v ，/w 海洋/n 和/c 大陆/nl 的/u 分界/v 看/v 得/u 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 甚至/d 清楚/a 地/u 看见/v 了/u 太平洋/ns 南部/nd 的/u 岛屿/n 群/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     海尔马谢夫斯基/nh 说/v ，/w 他/r 在/p 太空/n 呆/v 了/u ７/m 天/nt ，/w 但/c 却/d 经历/v 了/u １００/m 多/m 个/q 昼夜/nt 。/w 
		
			
                                        140
                                     因为/c 宇宙飞船/n 每/r ９０/m 分钟/nt 绕/v 地球/n 一/m 圈/q ，/w 因而/c 他/r 每/r ９０/m 分钟/nt 看见/v 一/m 次/q 日出/v 和/c 日落/v ，/w 度过/v 一个/mq 白昼/nt 和/c 黑夜/nt 。/w 
		
			
                                        141
                                     这就是说/i 他/r 一/m 天/nt 度过/v 了/u １６/m 个/q 昼夜/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 刚刚/d 还/d 在/p 铺满/v 皑皑/a 白雪/n 的/u 遥远/a 北方/nd 上空/n ，/w 几十/m 分钟/q 后/nd 飞船/n 下面/nd 已/d 是/vl 赤道/n 附近/n 绿色/n 葱茏/a 的/u 大地/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     真/a 是/vl 四季/nt 交替/v 只/d 在/p 顷刻间/nt 。/w 
		
			
                                        144
                                     刚刚/d 还/d 在/p 非洲/ns 大陆/nl 上空/n ，/w 转眼/nt 苏联/ns 就/d 来到/v 飞船/n 下面/nd ，/w 随后/d ，/w 资本主义/n 的/u 大陆/nl 又/d 展现/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        145
                                     刹那/nt 之间/nd ，/w 多少/r 世纪/nt 的/u 文明/a ，/w 各种/r 不同/a 的/u 政治制度/n 从/p 眼前/nl 闪现/v 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 看到/v 这些/r 情景/n ，/w 我/r 心情/n 十分/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 深深/a 感到/v ，/w 地球/n 是/vl 太/d 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     生活/v 在/p 这/r 祥/a 一个/mq 小/a 小/a 的/u 地球/n 上/nd ，/w 人们/n 是/vl 应该/vu 友好/a 相处/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 参观/v 这/r 所/n 学校/n 时/nt 我们/r 来到/v 了/u 一/m 间/n 宇航/n 成就/n 展览室/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     波兰/ns 虽然/c 还/d 没有/v 自己/r 的/u 火箭/n ，/w 不能/vu 发射/v 自己/r 的/u 宇宙飞船/n ，/w 但/c 对/p 太空/n 考察/v 仍然/d 作出/v 了/u 许多/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     波兰/ns 同/c 苏联/ns 联合/v 进行/v 了/u 许多/a 项/q 宇宙/n 考察/v 并/c 获得/v 了/u 一些/m 重要/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 这些/r 考察/v 中/nd 使用/v 的/u 不少/a 仪器/n 和/c 设备/n 是/vl 波兰/ns 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     这里/r 还/d 陈列/v 了/u 海尔马谢夫斯基/nh 从事/v 宇宙/n 航行/v 的/u 许多/a 照片/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     波兰/ns 人/n 喜欢/v 在/p 与/c 名人/n 有关/v 的/u 地方/n 挂上/v 纪念/v 牌/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 这/r 所/n 学校/n 的/u 大门/n 上/nd 也/d 挂/v 着/u 一块/mq 纪念/v 牌/n ，/w 上面/nd 刻/v 着/u &quot;/w 波兰/ns 第一/m 位/q 宇航员/n 米&#183;海尔马谢夫斯基/nh 曾/d 在/p 这里/r 学习/v &quot;/w 的/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     鲁什科夫斯基/nh 告诉/v 我们/r ，/w １９７８/m 年/nt 波/j 苏/j 联合/v 宇宙飞行/v 的/u 预备/v 宇航员/n 杨科夫斯基/nh 没有/d 得到/v 进入/v 太空/n 的/u 幸运/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 现在/nt 在/p 波兹/ns 南/nd 空军/n 部队/n 中/nd 服务/v ，/w 也/d 已经/d 晋升/v 为/vl 上校/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     大学/n ，/w 作为/v 培养/v 科学/n 文化/n 人才/n 的/u 摇篮/n ，/w 是/vl 多么/d 令人/n 向往/v 和/c 憧憬/v 的/u &quot;/w 圣地/n &quot;/w ；/w 有幸/a 生活/v 在/p 这个/r 摇篮/n 里/nd 的/u 青年/n 们/k 多么/d 珍惜/v 这/r 如/v 金/n 似/v 玉/n 的/u 分分秒秒/nt ；/w 但是/c ，/w 谁/r 会/vu 想到/v 他们/r ─/w ─/w 几个/mq 正/d 将/d 有所作为/i 的/u 青年人/n ，/w 竟/d 从/p 这里/r 沿着/p 一/m 条/q 本/d 不/d 该/vu 属于/v 他们/r 的/u 路/n 滑/v 下去/vd ，/w 一直/d 滑到/v 了/u 罪恶/n 的/u 深渊/n ，/w 走向/v 了/u 黑暗/a 的/u 牢门/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 里面/nd 有/v 多少/r 令人/n 深思/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     现在/nt ，/w 就/d 请/v 你/r 看/v 这个/r 真实/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     &quot;/w 张建刚/nh ，/w 男/n ，/w ２５/m 岁/nt ，/w 身高/n 一/m 米/q 八四/m 。/w 
		
			
                                        162
                                     上身/n 穿/v 咖啡色/n 西服/n ，/w 下穿/v 藏蓝色/n 运动/n 裤/n ，/w 系/vl 山东体育学院/ni 学生/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     翌日/nt 上午/nt ，/w 济南市公安局/ni 局长/n 会议室/n 里/nd ，/w 几/m 位/q 领导/n 在/p 仔细/a 听/v 着/u 有关/v 的/u 情况/n 汇报/v ：/w 张建刚/nh 是/vl 山东体育学院/ni 即将/d 毕业/v 的/u 学生/n ，/w 毕业/v 后/nd ，/w 他/r 将/d 到/v 一个/mq 女子/n 足球队/n 任/v 教练/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     从/p 四月/nt 四/m 日/nt 起/v ，/w 离校/v 已/d 两/m 个/q 月/nt ，/w 至今/d 未/d 归/v ，/w 学校/n 及/c 家人/n 四处/n 寻找/v ，/w 皆无/v 踪影/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     &quot;/w 张建刚/nh 是/vl 一/m 名/q 有/v 发展/v 前途/n 的/u 足球/n 守门员/n ，/w 头脑/n 灵敏/a ，/w 弹跳/v 力/n 好/a ，/w 勇猛/a 顽强/a ，/w 在/p ８２/m 年/nt 全国/n 足球/n 乙级队/n 联赛/n 预赛/n 中/nd ，/w 他/r 一个/mq 漂亮/a 的/u 扑/v 点球/n ，/w 扭转乾坤/i ，/w 为/p 山东队/ni 的/u 胜利/v 立下/v 了/u 汗马功劳/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     报纸/n 曾/d 刊登/v 过/u 他/r 紧抱/v 险/a 球/n 的/u 新闻/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     不解/v 之/u 谜/n ，/w 使/v 公安/n 战士/n 们/k 的/u 心头/nl 上/nd 罩上/v 了/u 一片/mq 浓重/a 的/u 阴影/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     象/p 张建刚/nh 这样/r 一个/mq 即将/d 学业/n 有成/v ，/w 前程/n 辉煌/a 的/u 运动员/n 突然/d 失踪/v ，/w 这/r 不能不/d 令人/n 关注/v 和/c 费解/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     &quot;/w 我/r 看/v ，/w 失踪者/n 是/vl 男性/a ，/w 又/d 如此/r 身强力壮/i ，/w 恐怕/d 是/vl 凶多吉少/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     李/nhf 副/h 局长/n 分析/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     于是/c ，/w 一个/mq 由/p 陈琪/nh 、/w 李新民/nh 两/m 位/q 局/n 的/u 主要/a 领导人/n 负责/v 的/u &quot;/w 六、一三/j &quot;/w 侦破/v 专案组/n 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     一/m 张/q 巨大/a 的/u 法网/n ，/w 迅速/a 张/v 撒开/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        173
                                     山东体院/ni 保卫处/n 的/u 电话/n 急促/a 地/u 响/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r ，/w 又是/vl 一个/mq 谜/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     但/c 恐吓/v 电话/n 的/u 出现/v 表明/v ，/w 事情/n 确/d 如/v 李新民/nh 同志/n 的/u 分析/v ：/w 张建刚/nh 已/d 凶多吉少/i 。/w 
		
			
                                        176
                                     十七/m 日/nt ，/w 公安局/n 专案组/n 会议/n 又/d 在/p 进行/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     一/m 个/q 个/q 设/v 证/n ，/w 分析/v ，/w 推理/v ，/w 一/m 次/q 次/q 被/p 推翻/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     是的/u ，/w 张建刚/nh 没有/v 出走/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     毕业/v 后/nd ，/w 他/r 即将/d 赴任/v ，/w 工作/n 条件/n 很/d 好/a ；/w 家庭/n 关系/n 融洽/a ；/w 他/r 性格/n 开朗/a ，/w 虽/c 作风/n 放荡/a ，/w 也/d 决/d 不会/vu 因此/c 而/c 出走/v …/w …/w 但/c 却/d 活/v 无/v 音讯/n ，/w 死/v 无/v 尸体/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 长途汽车/n 站/n 日夜/nt 存车处/n 发现/v 了/u 张建刚/nh 的/u 永久牌/ni ２８/m 型/n 自行车/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     经/p 查/v ，/w 这/r 车/n 是/vl 四月/nt 五/m 日/nt 凌晨/nt 以后/nt 至/v 上午/nt 十二时/nt 前/nd 这/r 段/q 时间/n 存放/v 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 说明/v ，/w 这/r 辆/q 自行车/n 已/d 存放/v 两/m 个/q 多/m 月/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 无疑/d 是/vl 一个/mq 重大/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     然而/c ，/w 再/d 进一步/v 追查/v ，/w 这/r 仍然/d 是/vl 一个/mq 无/v 头/n 线索/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     因为/c 存车处/n 的/u 人员/n 无论如何/d 也/d 回忆/v 不出/v 存车/v 人/n 的/u 相貌/n 和/c 特征/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     &quot;/w 四月/nt 四/m 日/nt 下午/nt ，/w 我/r 在/p 办公室/n 接到/v 一个/mq 电话/n ，/w 是/vl 一个/mq 男的/n 打来/v 的/u ，/w 要/vu 找/v 张建刚/nh 。/w 
		
			
                                        187
                                     当时/nt ，/w 张建刚/nh 正在/d 操场/n 上/nd 踢/v 足球/n ，/w 我/r 从/p 窗口/n 上/nd 喊/v 他/r 接/v 电话/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     这/r 是/vl 一/m 封/q 匿名信/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     它/r 的/u 出现/v 是/vl 在/p 三月/nt 二十五/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     六月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 又/d 从/p 张建刚/nh 的/u 同学/n 耿/nhf 某/r 那里/r 得知/v ：/w 四月/nt 四/m 日/nt ，/w 晚/nt 七/m 点/nt 五十/m 分/nt 左右/n ，/w 张建刚/nh 来到/v 耿/nhf 家/n ，/w 进门/v 就/d 说/v ：/w &quot;/w 范/n &#215;/w 的/u 姐姐/n 要/vu 告/v 我/r ，/w 今晚/nt ，/w 我/r 去/v 把/p 那/r 封/q 信/n 取/v 回来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     大约/d 八/m 点/nt 五十/m 分/nt 左右/n 离开/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     新/a 的/u 线索/n ，/w 使/v 侦破/v 人员/n 感到/v 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     那是/vl 一个/mq 五光十色/i 、/w 迪斯科/n 旋律/n 激昂/a 奔放/a 的/u 舞厅/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     张建刚/nh 出现/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r ，/w 高/a 高/a 的/u 个头/n ，/w 长/a 长/a 的/u 脸庞/n ，/w 尖/a 尖/a 的/u 下颌/n ，/w 虽说/c 是/vl 肤色/n 黝黑/a ，/w 但/c 一/m 副/q 风流倜傥/i 的/u 运动员/n 风度/n ，/w 还是/d 十分/d 引人注目/i 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     很快/a 他/r 与/c 陈/nhf 某某/r 厮混/v 得/u 很/d 熟/a ，/w 后/nd 又/d 结识/v 新/a 的/u 舞伴/n 李/nhf 某某/r 。/w 
		
			
                                        197
                                     不久/nt ，/w 两/m 人/n 就/d 发生/v 了/u 不/d 正当/a 的/u 关系/n ，/w 致使/v 李/nhf 某/r 怀有/v 身孕/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     但是/c 不久/nt 张建刚/nh 又/d 抛弃/v 了/u 她/r ，/w 李/nhf 自觉/a 羞愧/a 难忍/v ，/w 便/d 给/p 当时/nt 正/d 与/p 张建刚/nh 热恋/v 的/u 范/nhf 某/r 的/u 姐姐/n ，/w 写/v 了/u 一/m 封/q 署名/n &quot;/w 受害者/n &quot;/w 的/u 匿名信/n ，/w 揭发/v 张建刚/nh 的/u 流氓/n 行为/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     匿名信/n 的/u 出现/v ，/w 把/p 整个/a 案情/n 向前/v 推/v 进一步/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     张军/nh 是/vl 张建刚/nh 的/u 所谓/a 哥儿们/n 朋友/n ，/w 他们/r 虽/c 在/p 近期/nt 有些/m 爱情/n 纠葛/n ，/w 但/c 在/p 这/r 之前/nt ，/w 关系/n 还是/d 相当/d 密切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     四月/nt 八/m 日/nt ，/w 体育/n 学院/n 派人/v 找到/v 了/u 张军/nh ，/w 向/p 他/r 打听/v 张建刚/nh 的/u 下落/n ；/w 他/r 一口咬定/i ，/w 多日/nt 没/d 与/p 张建刚/nh 见面/v ，/w 并/c 对/p 失踪者/n 表现/v 出/vd 十分/d 关切/v 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     张军/nh ，/w 在/p 山东工业大学/ni 电机系/n 电子/n 研究室/n 工作/n ，/w 现/nt 正在/d 该/r 大学/n 夜大/j 学习/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r ２７/m 岁/nt ，/w 性格/n 内向/a 、/w 书生气/n 十足/a ，/w 平时/nt 少言寡语/i ，/w 待人/v 比较/d 和善/a ，/w 学习/v 成绩/n 很/d 好/a ，/w 是/vl 名列前茅/i 的/u 优等生/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     通过/p 自学/v ，/w 他/r 已/d 熟悉/v 地/u 掌握/v 了/u 德语/n 的/u 口译/v 和/c 笔/n 译/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     一家/mq 翻译/v 公司/n 决定/v ，/w 待/v 他/r 取得/v 大学/n 文凭/n 后/nd 即/d 调入/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     四月/nt 的/u 美国/ns 名城/n 拉斯韦加斯/ns ，/w 兴奋/a 的/u 观众/n 从/p 一/m 座/q 不/d 那么/r 有名/a 的/u 娱乐场/n 涌/v 了/u 出来/vd ，/w 他们/r 还/d 沉浸/v 在/p 血肉之躯/n 的/u 拼斗/v 流血/v 给/p 他们/r 带来/v 的/u 激动/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        207
                                     刚才/d ，/w 发生/v 的/u 一场/mq 不是/vl 最/d 了不起/a 的/u 拳击/n 血战/v ，/w 但/c 却是/vl 一场/mq 最/d 精采/a 的/u 拳击/n &quot;/w 世纪/nt 大战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     这/r 是/vl 一场/mq 中量/n 级/n 拳王/n 争霸/v 战/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     挑战者/n 是/vl 一/m 名/q 复出/v 的/u 轻/a 级别/n 选手/n ，/w 他/r 就是/d ３０/m 岁/nt 的/u 苏格&#183;雷&#183;伦纳德/nh 。/w 
		
			
                                        210
                                     伦纳德/nh １７/m 岁/nt 起/v 参加/v 拳击/n 训练/v ，/w １９/m 岁/nt 成为/v １９７６/m 年/nt 奥运会/j 冠军/n ，/w 以后/nt 又/d 接连/d 击败/v 优秀/a 拳击/n 家/n 威尔弗里德&#183;本尼茨/nh 、/w 罗伯托&#183;德让/nh 和/c 托马斯&#183;赫恩斯/nh 而/c 成为/v 次/n 中量/n 一级/mq 和/c 次/n 中量/n 二/m 级/n 的/u 拳击/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     伦纳德/nh 后来/nt 动/v 了/u 视网膜/n 手术/n ，/w ５/m 年/nt 未/d 在/p 拳坛/n 上/nd 露面/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 的/u 这次/r 复出/v ，/w 拳迷/n 们/k 不是/vl 高兴/a 而是/vl 失望/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     因为/c 在/p 拳击/n 历史上/n ，/w 所有/a 隐退/v 而/c 又/d 复出/v 的/u 拳王/n 们/k ，/w 大都/d 结局/n 可悲/a ：/w 一世/nt 英名/n 毁于/v 年轻气盛/i 、/w 体力/n 技术/n 过人/v 的/u 青年/n 选手/n 拳/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        214
                                     卫冕/v 拳王/n 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 拳击/n 十二/m 杰/n 之一/m ，/w 中量/n 二/m 级/n 冠军/n 马文&#183;哈格勒/nh 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 是/vl 一/m 位/q 令人/n 望而生畏/i 的/u 神秘/a 人物/n ，/w 他/r 肌肉/n 发达/a ，/w 健壮/a 如/v 牛/n ，/w 光头/n 上/nd 一/m 毛/n 不/d 生/v ，/w 年龄/nt 无人/v 知晓/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     向/p 这位/r 拳王/n 挑战/v 需要/v 有/v 绝顶/n 的/u 勇气/n ：/w 哈格勒/nh 十/m 余/n 年/nt 来/u 从未/d 败/v 过/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 绝不/d 是/vl 玩笑话/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     哈格勒/nh ，/w 人称/n &quot;/w 凶残/a 怪物/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     经过/p 再三/d 磋商/v ，/w 比赛/v 的/u 协定/n 确立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     伦纳德/nh 为此/c 兴奋/a 得/u 手舞足蹈/i 。/w 
		
			
                                        221
                                     条件/n 对/p 他/r 十分/d 有利/a ：/w 拳/n 套/n 由/p ８/m 盎司/q （/w ２２６．８/m 克/q ）/w 增加/v 到/v 伤人/v 程度/n 较/d 轻/a 的/u １０/m 盎司/q （/w ２８３．５/m 克/q ）/w ，/w 拳击台/n 由/p １６/m &#215;/w １６/m 尺/q （/w 约/v ５/m &#215;/w ５/m 米/q ）/w 加大/v 到/v ２０/m &#215;/w ２０/m 尺/q （/w 约/v ６/m &#215;/w ６/m 米/q ）/w ，/w 并且/c 比赛/v 时间/n 也/d 由/p １５/m 个/q 回合/n 减少/v 为/vl １２/m 个/q 回合/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 对/p 体重/n 轻/a 、/w 步伐/n 灵活/a 、/w 体力/n 差/a 的/u 伦纳德/nh 非常/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     世界/n 拳坛/n 瞩目/v 的/u 中量/n 级/n &quot;/w 世纪/nt 之/u 战/v &quot;/w 一/d 开场/v ，/w 粗壮/a 的/u 光头/n 拳王/n 怒吼/v 一/m 声/n 大步/n 进逼/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     攻势/n 咄咄逼人/i ，/w 连/p 防守/v 都/d 采用/v 佯攻/v 代替/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     伦纳德/nh 毫不/d 示弱/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 放低/v 双手/n ，/w 晃动/v 着/u 头/n 还/d 不时/d 地/u 故意/a 眨眼/v 激怒/v 对手/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     不知/v 出于/v 什么/r 原因/n ，/w &quot;/w 凶残/a 怪物/n &quot;/w 在/p 前/nd ４/m 个/q 回合/n 中/nd 没有/v 使用/v 他/r 威胁/v 巨大/a 的/u 杀手锏/n 左右开弓/i 组合/v 拳/n ，/w 老是/d 保守/a 地/u 挥动/v 左刺拳/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     伦纳德/nh 则/c 采用/v 智斗/v 的/u 技术/n 型/n 打法/n ，/w 来回/n 兜/v 着/u 圈子/n ，/w 避免/v 让/p 对方/n 逼死/v 在/p 角落/n 里/nd ，/w 并/c 不断/d 伺机/v 打出/v 一些/m 好/a 拳/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     第４/m 回合/n 中/nd ，/w 伦纳德/nh 祭/v 起/v 了/u 他/r 连/p 夺/v 二/m 个/q 级别/n 冠军/n 的/u 技击/n 法/n ，/w 他/r 收拢/v 了/u 右臂/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这个/r 动作/n 使/v 哈格勒/nh 想起/v 了/u 前次/n 中量/n 级/n 冠军/n 德让/nh 的/u 惨痛/a 遭遇/n ，/w 他/r 警惕/v 地/u 防备/v 着/u 伦纳德/nh 袭/v 出/vd 凶狠/a 的/u 左刺拳/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     但/c 他/r 上当/v 了/u ，/w 伦纳德/nh 真的/a 打出/v 了/u 一/m 记/n 右刺拳/n ，/w 狠狠/d 揍/v 在/p 了/u 他/r 的/u 胃部/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     哈格勒/nh 感到/v 一阵/mq 胸闷/a ，/w 喉咙/n 口/n 有/v 一/m 股/n 甜丝丝/a 的/u 味道/n ，/w 他/r 知道/v 伤/v 重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     第５/m 回合/n ，/w 哈格勒/nh 变/v 得/u 更加/d 凶猛/a ，/w 他/r 的/u 沉重/a 拳击/n 把/p 伦纳德/nh 伤/v 得/u 非常/d 严重/a ，/w 鼻子/n 开始/v 出血/v ，/w 步伐/n 也/d 开始/v 零乱/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     赛前/nt 称重/v ，/w 伦纳德/nh 的/u 体重/n 为/vl １５８/m 磅/q 。/w 
		
			
                                        235
                                     但/c 在/p 一天/nt 内/nd ，/w 大/a 加/v 营养/n 的/u 伦纳德/nh 增到/v 了/u １６３/m 磅/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     标准/n 的/u 中量/n 级/n 体重/n 为/vl １５８．５/m 磅/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     这些/r 额外/a 的/u &quot;/w 质量/n &quot;/w 帮助/v 他/r 承受/v 住/v 了/u 哈格勒/nh 的/u 重/a 击/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p 第５/m 到/v 第９/m 个/q 回合/n ，/w 伦纳德/nh 经常/a 装出/v 体力/n 不支/v 的/u 样子/n 诱惑/v 对手/n ，/w 但/c 有时/d 他/r 的确/d 是/vl 感到/v 力不从心/i 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     不幸/a 的/u 哈格勒/nh 没有/v 一/m 次/q 猜中/v 对手/n 到底/d 是/vl 真/a 不行/v 还是/d 装/v 不行/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     伦纳德/nh 借/v 这些/r 机会/n 得到/v 了/u 喘息/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     第１１/m 回合/n ，/w 真正/a 的/u &quot;/w 世纪/nt 较量/v &quot;/w 拉开/v 了/u 战幕/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     算/v 小/a 分/n ，/w 哈格勒/nh 已/d 落/v 下风/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     因此/c ，/w 在/p 最后/n 这/r 两/m 个/q 回合/n 中/nd ，/w 他/r 必须/d 力争/v 将/p 对手/n 击倒/v 在/p 地/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     果然/d ，/w 拳王/n 的/u 威力/n 在/p 这/r 一/m 回合/n 中/nd 充分/a 显示/v 了/u 出来/vd ，/w 伦纳德/nh 的/u 头部/n 连续/v 吃/v 了/u 几/m 记/n 重重/a 的/u 组合/v 拳/n ，/w 二/m 次/q 被/p 逼到/v 了/u 栏/n 索/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 开始/v 惊慌失措/i 。/w 
		
			
                                        246
                                     好在/d 坚持/v 跳/v 着/u 的/u &quot;/w 阿里/nh 舞步/n &quot;/w 救/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        247
                                     伦纳德/nh 拼尽/v 全力/n 支撑/v 着/u 快要/vu 衰竭/v 的/u 躯体/n 躲避/v 致命/v 的/u 组合/v 重拳/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     乘/v 对方/n 一味/d 进攻/v 的/u 机会/n ，/w 伦纳德/nh 居然/d 也/d 打/v 了/u 几个/mq 漂亮/a 的/u 右钩拳/n 作为/v 反击/v 回敬/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     哈格勒/nh 的/u 眼角/n 被/p 击/v 裂/v 出血/v ，/w 攻势/n 锐减/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     好不容易/i ，/w 伦纳德/nh 盼/v 到了/v 铃/n 响/v ，/w 哈格勒/nh 惨笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     最后/n 一个/mq 回合/n 开始/v 前/nd ，/w 体力/n 不支/v 的/u 伦纳德/nh 向/p 拳迷/n 们/k 举起/v 了/u 拳/n 套/n 示意/v ，/w 给/p 哈格勒/nh 施加/v 了/u 沉重/a 的/u 精神/n 压力/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     果然/d ，/w 消沉/a 的/u 哈格勒/nh 在/p 最后/n 一个/mq 回合/n 中/nd 拳法/n 平平/a ，/w 伦纳德/nh 终于/d 挨/v 过/u 了/u 这/r 一/m 关/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     比赛/v 结束/v 了/u ，/w 喧闹/v 的/u 赛场/n 安静/a 了/u 下来/v ，/w 拳迷/n 们/k 等待/v 着/u 裁判/n 亮分/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     伦纳德/nh 再也/d 支持/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     当/p 裁判/n 计算/v 的/u 铅笔/n 刚刚/d 停下/v ，/w 他/r 感到/v 眼前/nl 一/m 黑/a ，/w 全身/n 仅有/v 的/u 一点/mq 气力/n 象/p 被/p 一/m 只/q 无形/d 的/u 巨手/n 攫夺/v 出/vd 窍/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     挑战者/n 还/d 未/d 看到/v 胜负/n 结果/n 便/d 一头/n 栽倒/v 在/p 了/u 拳击/n 台上/nl 。/w 
		
			
                                        257
                                     但是/c ，/w 他/r 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     仅/d 以/p 微弱/a 的/u 优势/n 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     五/m 环/n 旗/n 从/p 汉城/ns 徐徐/d 降下/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     一个/mq 偶像/n 从/p 国人/n 的/u 心中/nl 訇然/a 倒塌/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     这个/r 稳稳/a 坐/v 了/u 八/m 年/nt 的/u 偶像/n 便是/vl 中国女排/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     当/p 无/d 可/vu 改变/v 的/u 结局/n 通过/p 电视/n 屏幕/n 强迫/v 人们/n 接受/v 的/u 时候/n ，/w 有人/r 愤怒/a ，/w 有人/r 绝望/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     愤怒/a 本身/n 也是/vl 出于/v 绝望/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 是/vl 赌气/v 和/c 发泄/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     但/c 这/r 种/q 说法/n 也/d 对/a ：/w 只有/c 输光/v 了/u 才/d 有/v 理由/n 推倒/v 重来/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     不然/c ，/w 女排/j 这/r 面/n 永/d 放/v 光芒/n 的/u 金牌/n 可以/vu 掩盖/v 许多/a 东西/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     &quot;/w 这/r 不是/vl 我/r 见到/v 的/u 中国女排/i 。/w 
		
			
                                        268
                                     一定/d 是/vl 你们/r 内部/nd 出/vd 了/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     国际排联/ni 主席/n 阿科斯塔/nh 的/u 话/n 一针见血/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     最/d 伤心/v 的/u 是/vl 那些/r 沉默/a 的/u 人/n ，/w 那些/r 并不/d 怎么/r 懂/v 体育/n 却/d 八/m 年/nt 如/v 一/m 日/nt 痴情/a 于/p 女排/j 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     最/d 伤心/v 的/u 自然/a 还有/v 那/r 心甘情愿/i 地/u 委身/v 于/p 排球/n 事业/n 的/u 中国/ns 姑娘/n 们/k ，/w 以及/c 跟/p 她们/r 同/p 命运/n 的/u 男子汉/n 们/k 。/w 
		
			
                                        272
                                     对于/p 更/d 多/a 一些/m 人/n 来说/v ，/w 愤怒/a 和/c 绝望/v 之后/nt ，/w 是/vl 冷淡/a 和/c 平静/a ，/w 是/vl 不/d 加/v 思索/v 地/u 评判/v 和/c 道听途说/i 的/u 传闻/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     既然/c 作为/v 偶像/n 的/u 女排/j 已/d 成为/v 历史/n ，/w 他们/r 渴望/v 了解/v 一点/mq 女排/j 之所以/c 失败/v 的/u &quot;/w 内幕/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 很/d 自然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     &quot;/w 轰动效应/n &quot;/w ，/w 是/vl 当今/nt 社会/n 的/u 一/m 种/q 时髦/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     抓住/v 人们/n 急于/v 了解/v 女排/j 失利/v 症结/n 所在/n 的/u 心理/n ，/w 一些/m 小报/n 开始/v 登载/v 了/u 他们/r 的/u &quot;/w 独家/n 新闻/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        276
                                     没/d &quot;/w 独家/n &quot;/w 可/vu 登/v 的/u ，/w 也/d 纷纷/d 转载/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     一时间/nt ，/w &quot;/w 女排/j 失利/v 有/v 一个/mq 内幕/n &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 在/p 社会/n 上/nd 流传/v 甚/d 广/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     由于/c 我们/r 的/u 新闻/n 透明度/n 不/d 高/a ，/w 长/a 时期/nt 来/u 相当/d 多/a 的/u 读者/n 习惯于/v 把/p 大报/n 看作/v 官样文章/n 而/c 认为/v 小报/n 才能/vu 透露/v 真情/n ，/w 因而/c 很/d 大/a 程度/n 上/nd 他们/r 对/p 事物/n 的/u 判断/v 更/d 容易/a 受/v 小报/n 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     这些/r 文章/n 的/u 作者/n ，/w 多/d 以/p 目击者/n 的/u 口气/n ，/w 对/p 女排/j 比赛/v 的/u 现场/n 作/v 了/u 绘声绘色/i 的/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     比如/c ：/w 有/v 篇/q 文章/n 这样/r 描写/v 袁伟民/nh ：/w &quot;/w 比赛/n 一/d 结束/v ，/w 记者/n 们/k 呼/o 地/u 一下/mq 先/d 把/p 坐/v 在/p 场外/nd 的/u 袁伟民/nh 围住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     袁/nhf 依然/d 不失/v 平日/nt 之/u 潇洒/a ，/w 笑/v 着/u 推开/v 众多/a 的/u 话筒/n 和/c 录音机/n ：/w &quot;/w 你们/r 请/v 教练/n 谈/v ，/w 请/v 教练/n 谈/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     &quot;/w 从/p '/w 三连冠/i '/w 之后/nt ，/w 袁伟民/nh 再也/d 不/d 愿意/vu 管/v 女排/j 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     中国女排/i 给/p 了/u 他/r 巨大/a 的/u 荣誉/n ，/w 中国/ns 体育界/n 没有/v 一个/mq 教练/n 的/u 声望/n 能/vu 达到/v 他/r 这样/r 的/u 高度/n ，/w 今后/nt 也/d 难/a 再/d 有/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     &quot;/w 中国女排/i 同时/c 也/d 给/p 了/u 他/r 巨大/a 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 原来/d 很少/a 抽烟/v ，/w 可/vu 一/d 到/v 比赛/v 场/n ，/w 他/r 便/d 一/m 根/q 接/v 一/m 根/q 地/u 抽/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 是/vl 个/q 善于/v 把/p 紧张/a 隐藏/v 起来/vd 的/u 人/n ，/w 但是/c 心电图/n 已/d 显示/v 出/vd 他/r 心律/n 不/d 齐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     &quot;/w ９/m 月/nt ２７/m 日/nt 晚/nt ，/w 中苏/j 女排/j 之/u 战/v 后/nd 的/u 记者/n 招待会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     &quot;/w 这时/r ，/w 杨锡兰/nh 笑咪咪/a 地/u 走/v 了/u 进来/v ，/w 她/r 选择/v 了/u 左边/nd 偏/a 中间/nd 的/u 位子/n 坐下/v ，/w 把/p 腿/n 搁到/v 椅子/n 上/nd ，/w 把/p 卷起/v 的/u 裤角/n 抹/v 下来/v ，/w 然后/c 把/p 扎起/v 的/u 头发/n 一/d 松/v ，/w 披/v 在/p 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        289
                                     &quot;/w 这/r 一切/r 完成/v 得/u 自然/a 、/w 从容/a 、/w 轻松/a ，/w 笑容/n 一直/d 挂在/v 脸上/nl ，/w 丝毫/n 看/v 不出/v 有/v 一丝/mq 痛苦/a 和/c 难受/v ，/w 哪怕是/c 沮丧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     &quot;/w 中国女排/i 在/p 汉城/ns 的/u 三/m 场/q 重要/a 比赛/v ，/w 对/p 美国/ns 、/w 秘鲁/ns 、/w 苏联/ns ，/w 作为/v 领队/n 的/u 张蓉芳/nh 没有/v 一/m 次/q 与/c 教练/n 李耀先/nh 、/w 董传强/nh 坐/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     &quot;/w 当/p 中国女排/i 一败涂地/i 的/u 时候/n ，/w 我/r 看见/v 她/r 脸上/nl 的/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     &quot;/w 这/r 难以置信/i 的/u 笑容/n ，/w 出现/v 在/p 她/r 脸上/nl 不止/v 一/m 次/q ，/w 也/d 不只/c 出现/v 在/p 她/r 一/m 个/q 人/n 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        293
                                     场上/nl 场下/nd ，/w 都/d 有人/r 在/p 这样/r 放肆/a 地/u 纵容/v 自己/r 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     &quot;/w 只有/c 荣誉/n 过剩/a 的/u 人/n ，/w 才/d 会/vu 拿/p 数/m 亿/m 人/n 都/d 盼望/v 的/u 荣誉/n 不/d 当/v 一回事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     与/c 袁伟民/nh 的/u &quot;/w 潇洒/a &quot;/w 、/w 杨锡兰/nh 的/u &quot;/w 旁若无人/i &quot;/w 迥然不同/i 的/u 是/vl &quot;/w 让/p 人/n 看/v 了/u 难受/v 极/d 了/u &quot;/w 的/u &quot;/w 尴尬/a &quot;/w 的/u 李耀先/nh 。/w 
		
			
                                        296
                                     李耀先/nh 不是/vl 没有/v 能力/n ，/w 而是/vl 没有/v 权/n ；/w 李耀先/nh 早就/d 想到/v 对/p 女排/j 搞/v &quot;/w 大换血/v &quot;/w ，/w 但/c 被/p &quot;/w 袁/nhf 头/n &quot;/w 否决/v 了/u ；/w 李耀先/nh 不是/vl 不/d 抓/v 训练/v ，/w 而是/vl 老/a 队员/n 又/d 有/v 伤病/n 又/d 不好/a 管/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     那/r 意思/n 很/d 明白/a ：/w 李耀先/nh 从/p 袁伟民/nh 手里/nl 接过/v 的/u 队伍/n 很/d 不怎么样/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     于是/c ，/w 李耀先/nh 按/p 袁/nhf 指导/n 的/u 老办法/n 让/p 冠军/n 们/k 练/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        299
                                     可是/c ，/w 她们/r 早已/d 不是/vl 当年/nt 的/u 她们/r 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     只/d 半/m 堂/n 课/n ，/w 老/a 队员/n 全/a 累/v 趴下/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        301
                                     &quot;/w 由此/d 又/d 产生/v 了/u 中国女排/i 独有/v 的/u 现象/n ：/w 上场/v 的/u 队员/n 不/d 训练/v ，/w 训练/v 的/u 队员/n 不能/vu 上场/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     但/c 李耀先/nh 做/v 不了/v 这个/r 主/n ，/w &quot;/w 调整/v 阵营/n 的/u 事/n 他/r 甚至/d 连/p 提/v 也/d 不敢/vu 提/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     &quot;/w 他/r 曾/d 对/p 好友/n 说过/v 这样/r 推心置腹/i 的/u 话/n ：/w '/w 中国女排/i 在/p 奥运会/j 上/nd 赢/v 了/u ，/w 功劳/n 不是/vl 我/r 的/u ；/w 输/v 了/u ，/w 责任/n 一定/d 是/vl 我/r 的/u 。/w '/w 
		
			
                                        304
                                     '/w 奥运会/j 每/r 场/q 比赛/n 的/u 准备/v 会/n ，/w 你/r 看/v 袁/nhf 头/n 都/d 参加/v ，/w 我/r 什么/r 权力/n 也/d 没有/v 。/w '/w 
		
			
                                        305
                                     这些/r 内幕/n 在/p 广大/a 读者/n 和/c 体育界/n 掀起/v 了/u 一场/mq 大/a 波/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     由于/c 作者/n 以/p 现场/n 记者/n 的/u 资格/n 来/vd &quot;/w 纪实/n &quot;/w ，/w 还/d 由于/c 中国人/n 历来/d 有/v 同情/v 弱者/n 的/u 习惯/n ，/w 一时/nt 间/nd ，/w 街谈巷议/i ，/w 沸沸扬扬/i ，/w 责骂/v 讨伐/v 之/u 声/n 大/a 有/v 铺天盖地/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     卷进/v 这/r 场/q 大/a 波/n 中/nd 的/u 人物/n 是/vl 形形色色/a 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 场/q 大/a 波/n 甚至/d 使/v 新华社/ni 的/u 通讯/n 稿/n 黯然失色/i 。/w 
		
			
                                        309
                                     连/p 一些/m 长期/nt 关心/v 女排/j 的/u 人士/n 都/d 陷入/v 了/u &quot;/w 剪/v 不/d 断/v 、/w 理/v 还/d 乱/a &quot;/w 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     似乎/d 中国女排/i 的/u 真真假假/a ，/w 成/v 了/u 奥运会/j 后/nd 的/u 又/d 一/m 股/n 浪潮/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     但是/c ，/w 我们/r 发觉/v 这/r 是/vl 个/q 骗局/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     &quot;/w 请/v 你/r 转告/v 袁伟民/nh ：/w 一个/mq 中国人/n 说过/v 的/u 话/n 不/d 照办/v 就/d 非/d 君子/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     九/m 十/m 月/nt 间/nd 在/p 太原/ns 驻扎/v ，/w 做/v 一/m 名/q 忠诚/a 的/u 体育/n 观众/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     时逢/v 中国/ns 奥运/j 军团/n 在/p 汉城/ns 输/v 得/u 让/p 人/n 难以置信/i ，/w 三晋/j 哗然/a ，/w 举国/n 哗然/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     细细/a 看/v 罢/v 装有/v 升降机/n 的/u 高/a 塔式/n 豪华型/n 奥运/j 火炬/n 终于/d 熄灭/v ，/w 我/r 关掉/v 电视/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     面对/v 疲惫/a 的/u 银屏/n 沉默/a 了/u 两/m 天/nt ，/w 推出/v 一/m 批/q 空/a 酒瓶/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     绝大多数/n 国人/n 所/u 希冀/v 的/u １０/m 块/q 左右/n 金牌/n 预测/v ，/w 成为/v 泡影/n ，/w 仅/d 获/v ５/m 枚/q ，/w 距/v 上届/r １５/m 块/q 金牌/n 数/n 相去甚远/i 。/w 
		
			
                                        318
                                     所/u 幸/v 本次/r 大赛/n 天赐良机/i ，/w 乒乓球/n 被/p 列入/v 正式/a 项目/n ，/w 中国/ns 尚/d 得/v 男双/j 女单/j 两/m 块/q 金牌/n ，/w 否则/c ，/w 中国/ns 奥运/j 军团/n 只有/d 三/m 块/q 而已/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     奖牌/n 座次/n 由/p 上届/r 第４/m 位/q 跌至/v 第１１/m 位/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     我/r 沉默/a 着/u ，/w 心中/nl 苦/a 辣/a 酸甜/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     早晨/nt ，/w 我/r 登上/v 列车/n 开赴/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        322
                                     汽笛/n 长鸣/v ，/w 我/r 沉默/a 良久/a ，/w 扑哧/o 又/d 笑/v ，/w 心说/v 这/r 两/m 年/nt 算是/vl 跟/p 体育界/n 干上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     那/r 笑/v 里/nd 自有/v 许多/a 苦涩/a 的/u 成份/n ，/w 看/v 咱/r 干/v 的/u 这/r 文学/n ，/w 眼看/v 着/u 快/d 成/v 了/u 社会学/n 、/w 公路/n 学/n 、/w 矿业/n 学/n 、/w 体育/n 学/n ，/w 实在/a 悲哀/a 得/u 可以/vu 。/w 
		
			
                                        324
                                     中国/ns 的/u 文人/n ，/w 都/d 跟/p 扛/v 大件/n 似的/u ，/w 肩膀/n 头上/nl 太/d 沉/a 、/w 太/d 沉/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 餐车/n 口/n ，/w 拥挤/v 着/u 十/m 多/a 个/q 少先队员/n ，/w 听/v 口音/n 他们/r 是/vl 石家庄/ns 一带/n 的/u 小学生/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     尽管/d 他们/r 绝/d 不是/vl 张乐平/nh 先生/n 笔下/n 的/u 三毛/nh ，/w 但/c 我/r 依然/d 还是/d 看/v 不出/v 有/v 什么/r &quot;/w 茁壮/a 成长/v &quot;/w 的/u 迹象/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 了/u 那位/r 旅客/n 提出/v 的/u 体育/n 服务/v 对象/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     对于/p 这个/r 问题/n ，/w 我/r 虽然/c 曾/d 在/p 《/w 强国/v 梦/n 》/w 中/nd 作/v 了/u 较/d 详尽/a 的/u 阐述/v ，/w 而/c 在/p 这/r 届/q 奥运会/j 之后/nt ，/w 在/p 这/r 群/q 孩子/n 面前/nd ，/w 依然/d 促使/v 我/r 反复/d 地/u 思索/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     １９８７/m 年间/nt ，/w 国家教委/ni 、/w 国家民族事务委员会/ni 、/w 国家体委/ni 、/w 国家科委/ni 以及/c 卫生部/ni 和/c 财政部/ni ，/w 对/p 中国/ns 青少年/j 的/u 体质/n 状况/n 做/v 了/u 一/m 次/q 周密/a 细致/a 的/u 联合/v 调查/v ，/w 其中/nd 有/v １２/m 岁/nt 那/r 一/m 组/q 的/u 结果/n 我/r 记得/v 很/d 清/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     我/r 记得/v 中国/ns 男/f 孩儿/n 和/c 女/f 孩儿/n 在/p １２/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 其/r 身高/n 比/p 日本/ns 同龄/v 孩子/n 分别/v 低/a ７．２/m 公分/q 和/c ５．７５/m 公分/q ；/w 胸围/n 比/p 人家/r 分别/v 小/a ５．６２/m 公分/q 和/c ６．８９/m 公分/q ，/w 这/r 两/m 组/q 数字/n 是/vl 令人/n 震惊/v 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     而/c 更/d 可怕/a 的/u 是/vl 体重/n ，/w 中国/ns 男/f 孩儿/n 比/p 日本/ns 男/f 孩儿/n 的/u 体重/n 轻/a 几乎/d ９/m 公斤/q ，/w 女/f 孩儿/n 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        332
                                     试想想/v ，/w １２/m 岁/nt 的/u 孩子/n ，/w 人家/r 比/p 咱们/r 均/d 要/vu 重/a 近/a ２０/m 斤/q 肉/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        333
                                     再说/c 日本/ns 孩子/n 也/d 绝不/d 是/vl 胖/a 得/u 跑/v 不/d 动/v ，/w 这次/r 调查/v 还/d 告诉/v 我们/r ，/w 中国/ns １０/m 岁/nt 到/v ２２/m 岁/nt 的/u 小/a 男子汉/n ，/w 与/c 日本/ns 同龄人/n 相比/v ，/w ５０/m 米/n 跑/v 的/u 速度/n ，/w 平均/a 比/p 人家/r 慢/a ０．４５/m 秒/nt ，/w 女孩子/n 比/p 人家/r 慢/a ０．６２/m 秒/nt 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 只是/d 联合/v 调查/v 当中/nd 比较/d 容易/a 记忆/n 的/u 几个/mq 数字/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 必须/d 问/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     因为/c 国家体委/j 参加/v 了/u 那/r 次/q 联合/v 调查/v ，/w 是/vl 知道/v 调查/v 结果/n 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     终于/d ，/w 我/r 又/d 踏上/v 了/u 天坛/ns 脚下/nl 、/w 龙潭湖/ns 畔/n 的/u 中国/ns 体育/n 一条街/n ，/w 它/r 的/u 正确/a 称呼/n 是/vl 体育馆/n 路/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这里/r 聚集/v 了/u 成千上万/i 名/q 在/p 中国/ns 最/d 有/v 声望/n 的/u 体育/n 工作者/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     中国/ns 奥运/j 军团/n 正是/vl 从/p 这里/r 出发/v 征战/v 汉城/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     所谓/a 体育/n 要/vu 改革/v ，/w 其/r 成败/n 全/d 指望/v 这/r 条/q 街/n 了/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     去年/nt 夏季/nt ，/w 我/r 曾经/d 在/p 这里/r 采访/v 、/w 思索/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     今年/nt 夏季/nt ，/w 《/w 强国/v 梦/n 》/w 也是/vl 在/p 这/r 条/n 街上/nl 最为/d 毁誉/v 不一/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 座/q 位于/v 大街/n 中段/nl 的/u 灰色/n 办公楼/n ，/w 外表/n 看/v 很/d 不/d 显眼/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     它/r 正是/vl 中华人民共和国体育运动委员会/ni 、/w 中华全国体育总会/ni 、/w 中国奥林匹克委员会/ni 的/u 总部/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 它/r 的/u 东/nd 西/nd 两侧/nl 和/c 马路/n 对过/nl ，/w 全部/n 都/d 是/vl 直属于/v 这/r 栋/q 大楼/n 的/u 体育/n 机构/n ，/w 训练局/ni 、/w 科研所/ni 、/w 体育馆/ni 、/w 体育报社/ni 、/w 家属/n 区/n 、/w 单身/n 楼/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     尽管/d 本次/r 奥运/j 惨败/v 刚刚/d 过去/vd 不久/nt ，/w 但/c 从/p 人们/n 那/r 一/m 张/q 张/q 黄/a 皮肤/n 的/u 脸上/nl 并/c 看/v 不出/v 有/v 什么/r 异样/n 的/u 神色/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     仿佛/d 这里/r 什么/r 都/d 不曾/d 发生/v 过/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     我/r 在/p 几个/mq 司/n 走/v 了/u 走/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     总的/n 印象/n 是/vl 空气/n 沉闷/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     处处/nl 透露/v 着/u 一/m 种/q 上层/nl 机关/n 所/u 特有/v 的/u 官府/n 气/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     人们/n 闲散/a 而/c 又/d 拘谨/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     大部分/n 人/n 保养/v 的/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 这里/r 随时/d 可以/vu 见到/v 有些/m 人/n 身穿/v 国际/n 名牌/n 的/u 运动/n 服装/n 和/c 鞋子/n ，/w 象/p 阿瑞娜/ni 、/w 彪马/ni 、/w 耐克/ni 等/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     人们/n 对于/p 我/r 的/u 到来/v 表现/v 出/vd 由衷/a 而/c 又/d 压抑/v 的/u 欢迎/v ，/w 直抒胸臆/i 者/k 很少/a ，/w 只是/d 简略/a 的/u 言词/n 伴/v 以/p 紧紧/a 的/u 握手/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     当/p 我/r 面对/v 一个/mq 想/v 说/v 什么/r 但/c 又/d 止住/v 且/c 将/d 语气/n 压/v 得/u 很/d 低/a 的/u 情景/n 时/nt ，/w 我/r 就/d 感到/v 背后/nl 寒风/n 嗖嗖/o 。/w 
		
			
                                        356
                                     几乎/d 所有/a 偶然/d 遇上/v 的/u 人/n 都/d 对/p 奥运/j 军团/n 的/u 败绩/n 表现/v 出/vd 幸灾乐祸/i 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     而/c 这/r 种/q 情绪/n 越/d 掩饰/v 就/d 显得/v 越/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     很/d 神秘/a 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我/r 茫然/a 地/u 摇摇头/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     &quot;/w 放/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     声音/n 里/nd 含/v 着/u 复杂/a 的/u 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     我/r 有/v 一个/mq 预感/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 感到/v 这次/r 采访/v 也许/d 会/vu 很/d 不/d 顺利/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     然而/c ，/w 无论如何/d ，/w 我/r 要/vu 尽/v 自己/r 最大/a 的/u 努力/v ，/w 完成/v 这次/r 采访/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     我/r 要/vu 尽可能/d 地/u 探测/v 兵/n 败/v 汉城/ns 的/u 深层/n 原因/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     -/w -/w 我/r 要/vu 思索/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 要/vu 发言/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 认为/v 我/r 有/v 这/r 责任/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     是的/u ，/w 我/r 爱/v 体育/n ，/w 我/r 也/d 爱/v 我/r 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     说/v 地球/n 是/vl 圆/a 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     咕噜/o 咕噜/o 转/v 一个/mq 圈儿/n ，/w 得/vu 一/m 年/nt 光阴/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９８０/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 她们/r 在/p 这儿/r 唰唰唰/o 地/u 往/p 水池/n 里/nd 跳/v 呀/u 跳/v 呀/u ，/w 地球/n 哗啦啦/o 兜/v 了/u 整整/d 二/m 个/q 圈儿/n ，/w １９８２/m 年/nt ５/m 月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     不过/c ，/w 不论/c 怎么说/v ，/w 两/m 年/nt 前/nd 的/u 那个/r 五月/nt ，/w 太/d 叫/v 这些/r 个/q 机灵鬼/n 难忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９８０/m 年/nt ５/m 月/nt 的/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        375
                                     天/n ，/w 蓝/a 得/u 象是/vl 刚/d 用/p 盈盈/a 池水/n 洗净/v 了/u ；/w 蓝/a 得/u 象是/vl 要/vu 滴下/v 水/n 来/vd ，/w 把/p 跳水/v 池/n 染/v 得/u 更/d 蓝/a 更/d 蓝/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     好客/a 的/u 美国/ns 劳特代尔堡市/ns ，/w 以/p 一/m 种/q 热情/a 得/u 富有/a 浪漫/a 色彩/n 的/u 方式/n ，/w 在/p 欢迎/v 一/m 支/q 中国/ns 运动队/n 的/u 降临/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     看得出/v ，/w 主人/n 们/k 不/d 满足/v 于/p 在/p 报纸/n 头版/n 上/nd 登/v 一/m 条/q 新闻/n ，/w 或是/vl 在/p 广播/v 的/u &quot;/w 黄金/n 时刻/nt &quot;/w 里/nd 发/v 一则/mq 消息/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     好象/d 这样/r 不/d 足以/d 显示/v 对/p 中国/ns 朋友/n 的/u 热情/a 、/w 真诚/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     劳特代尔堡市/ns 的/u 上空/n ：/w 竟/d 由/p 一/m 架/q 飞机/n ，/w 拖曳/v 着/u 一/m 条/q 巨大/a 的/u 条幅/n ，/w 象是/vl 一道/mq 彩虹/n ，/w 飘舞/v 于/p 蓝天/n 白云/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     那/r 白底/n 上/nd 的/u 红色/n 英文/n 字母/n ，/w 在/p 阳光/n 里/nd 一/d 亮/v 一/d 闪/v 的/u ，/w 它/r 上面/nd 写/v 着/u ：/w ─/w ─/w &quot;/w 中国队/n 示范/v 表演/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 国际上/n ，/w 提到/v 乒乓球/n ，/w 就/d 与/c 中国/ns 联系/n 在/p 一块儿/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     两/m 年/nt 前/nd 中国乒乓球队/ni 到/v 美国/ns 访问/v ，/w 《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 就/d 发表/v 评论/v ：/w 《/w 中国人/n 教/v 美国人/n 打/v 乒乓球/n 》/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     美国/ns 朋友/n 的/u 心灵/n ，/w 被/p 中国人/n 的/u 精湛/a 球艺/n 征服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     它/r ，/w 跳动/v 在/p 墨绿色/n 的/u 球台/n 上/nd ，/w 跳动/v 在/p 玫瑰红/a 的/u 球拍/n 上/nd ，/w 实在/a 是/vl 令人/n 眼花缭乱/i ，/w 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        385
                                     要/vu 真/a 是/vl 中国乒乓球队/ni ，/w -/w -/w 对/p 这/r 支/q 在/p 世界/n 比赛/n 里/nd 几乎/d 连/p 一个/mq 奖杯/n 也/d 不/d 留下/v 的/u 乒乓/n 王国/n 的/u 队伍/n 来说/v ，/w &quot;/w 示范/v 表演/v &quot;/w 这/r 四/m 个/q 字/n ，/w 是/vl 当之无愧/i 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     但是/c ，/w 今天/nt 这/r 条/q 使/v 整个/a 劳特代尔堡市/ns 的/u 体育/n 迷/n 们/k 为/p 之/r 骚动/v 的/u 标语/n ，/w 却是/vl 为/p 中国跳水队/ni 准备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     跳水/v ，/w 据说/v 起源/v 于/p 北欧/ns ，/w 那里/r 的/u 海边/nl 多/d 是/vl 悬岩/n 陡壁/n ，/w 人们/n 当时/nt 从/p 险峻/a 的/u 峭壁/n 上/nd 跳/v 下去/vd ，/w 以示/v 英武/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     十九/m 世纪/nt 的/u 末尾/n ，/w 跳水/v 传到/v 美国/ns ，/w 落/v 了/u 户/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     从此/d ，/w 美国/ns 被/p 称为/v 跳水/v 的/u 第二/m 故乡/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     哦/e ，/w 这/r 几/m 天/nt ，/w 在/p 跳水/v 第二/m 故乡/n 里/nd 的/u 劳特代尔堡/ns ，/w 正/d 举行/v 十八/m 国/n 跳水/v 邀请赛/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     好多/m 国家/n 的/u 一百/m 多/m 个/q 男女/n 运动员/n 全部/n 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     美国队/n 有着/v 绝对/a 优势/n ，/w 轻/a 舒/v 猿臂/n ，/w 就/d 一下子/d 囊括/v 了/u 男女/n 跳台/n 跳板/n 的/u 前/nd 四/m 名/n ，/w 所有/a 的/u 奖章/n ，/w 金质/n 的/u 、/w 银质/n 的/u 、/w 铜质/n 的/u ，/w 全/d 让/p 他们/r 挂到/v 自己/r 脖子/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     美国队/n 似乎/d 决意/d 要/vu 办/v 个/q &quot;/w 金牌/n 展览会/n &quot;/w ：/w 从/p １９２０/m 年/nt 起/v ，/w 至今/d 四十/m 年/nt ，/w 奥运会/j 的/u 跳水/v 金牌/n ５２/m 枚/q ，/w 叮叮当当/o 的/u ，/w 亮亮闪闪/a 的/u ，/w 他们/r 拿走/v 了/u ４４/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     然而/c ，/w 老资格/n 的/u 美国队/n ，/w 这/r 一/m 回/q 却/d 虚怀若谷/i ，/w 对/p 年轻/a 的/u 中国队/n 另/r 眼/n 相待/v ，/w 要/vu 他们/r &quot;/w 示范/v 表演/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     那位/r 名气/n 跟/p 金牌/n 一样/a 叮当/o 作响/v 的/u 美国/ns 教练/n 李森美/nh ，/w 一/m 年/nt 之前/nt ，/w 从/p 中国/ns 访问/v 归来/v ，/w 就/d 夸奖/v &quot;/w 中国队/n 是/vl 一/m 支/q 具有/v 世界/n 水平/n 的/u 队伍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     当时/nt ，/w 还有/v 人/n 奚落/v 他/r ，/w 说/v 他/r &quot;/w 叫/v 中国/ns 洗/v 了/u 脑筋/n ，/w 替/v 中国/ns 宣传/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     几/m 天/nt 之前/nt ，/w 他们/r 在/p 哥伦布/nh 城/n ，/w 跟/p 美国跳水队/ni 的/u 一场/mq &quot;/w 对抗赛/n &quot;/w ，/w 来/vd 了/u 个/q 出人意外/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     默默无闻/i 的/u 中国队/n ，/w 没/d 让/p 人/n 来得及/v 注意/v ，/w 就/d 把/p 天平/n 悄悄/a 倾倒/v 了/u ：/w 以/p ４５/m ：/w ４３/m 的/u 总分/n ，/w 小胜/v 了/u 强大/a 的/u 美国队/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     四/m 个/q 金牌/n 呢/u ，/w 拿掉/v 三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        400
                                     没办法/v ，/w 这/r 牌儿/n 叮叮当当/o 的/u ，/w 亮亮闪闪/a 的/u ，/w 迷人/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     美国/ns 观众/n 是/vl 意外/a 的/u ，/w 激动/v 的/u ，/w 震惊/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     他们/r 鼓掌/v ，/w 站起来/v 鼓掌/v ，/w 还/d 不解/v &quot;/w 渴/a &quot;/w ，/w 不/d 满足/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     它/r 对/p 观众/n 急切/a 的/u 渴望/v 、/w 不安/a 的/u 期待/n ，/w 一点/mq 也/d 不/d 理解/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     广播/v 英语/n ，/w 学得/v 哇里哇啦/o 的/u ，/w 挺/d 流利/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     兴许/d ，/w 比赛/v 一下/mq ，/w 能够/vu 上/nd 金牌/n 银牌/n 的/u 水平/n 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     地球/n 究竟/d 是/vl 方/a 是/vl 圆/a ，/w 英语/n 学得/v 好/a 还是/d 坏/a ，/w 先/d 搁/v 一边/n 儿/k 吧/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     劳特代尔堡/ns ，/w 这/r 是/vl &quot;/w 加拿大/ns -/w -/w 美国/ns -/w -/w 墨西哥/ns 国际/n 跳水/v 邀请赛/n &quot;/w 的/u 第二/m 站/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     烈火/n 在/p 运行/v 中/nd ，/w 风向/n 在/p 变幻/v 着/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     也许/d 是/vl 北面/nd 贮木场/n 起火/v 造成/v 空气/n 陡然/d 上升/v 的/u 缘故/n ，/w 西林吉镇/ns 上/nd 又/d 刮起/v 了/u 南风/n ，/w 在/p 烈焰/n 之下/nd ，/w 似乎/d 空气/n 和/c 水/n 都/d 在/p 燃烧/v ，/w 即使/c 人们/n 身上/nl 无/v 火/n ，/w 那/r 滚烫/a 的/u 热浪/n 正/d 剥夺/v 着/u 生命/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     此时/nt ，/w 这/r 本来/d 空旷/a 的/u 大坝/n ，/w 偏偏/d 遭受/v 两面/n 来/vd 的/u 火/n 与/c 热浪/n 的/u 夹击/v ，/w 百/m 米/q 长/a 的/u 大坝/n 闪/v 着/u 红光/n ，/w 好象是/v 天地/n 炉火/n 之中/nd 的/u 一/m 截/n 锻铁/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     女人/n 全力以赴/i 地/u 抱住/v 婴儿/n ，/w 她/r 身子/n 蜷曲/v 着/u ，/w 把/p 稚/a 小/a 的/u 生命/n 藏/v 在/p 怀中/nl ，/w 希冀/v 自己/r 的/u 胸怀/n 冷/a 些/q 再/d 冷/a 些/q ，/w 她/r 不/d 知道/v 火/n 已经/d 烧/v 到/v 自己/r 的/u 头发/n 、/w 衣裤/n ，/w 死命/d 地/u 抱住/v 自己/r 的/u 婴儿/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     那/r 孩子/n 已/d 不会/vu 啼哭/v ，/w 因为/c 氧气/n 缺乏/v ，/w 空中/nl 都/d 是/vl 烟尘/n ，/w 她/r 无法/d 给/p 孩子/n 氧气/n 与/c 冷气/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     当/p 她/r 确已/d 知道/v 小/a 生命/n 已/d 离开/v 人世/nl 之/u 时/nt ，/w 才/d 忽然/d 想起/v 了/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     女儿/n 在/p 燃烧/v ，/w 她/r 离/v 妈妈/n 不远/a ，/w 显然/a 她/r 挣扎/v 了/u 许久/nt ，/w 头/n 向着/v 母亲/n 方向/n 缓缓/d 蠕动/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     她/r 爬/v 过去/vd ，/w 抱住/v 女儿/n ，/w 两/m 个/q 火/n 团/n 并/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     她/r 发疯/v 似地/u 拍打/v 女儿/n 身上/nl 的/u 火/n ，/w 火/n 灭/v 了/u ，/w 女儿/n 的/u 心脏/n 也/d 停止/v 了/u 跳动/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     她/r 疯/a 了/u ，/w 但/c 眼中/nl 无/v 泪/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     她/r 不知/v 自己/r 两腿/n 已经/d 烧/v 烂/a ，/w 瞪大/v 眼睛/n 看/v 着/u 女儿/n 、/w 儿子/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     做/v 妈妈/n 的/u 不愿/vu 活/v 在/p 世上/nl 了/u ，/w 她/r 的/u 心/n 与/c 灵魂/n 已经/d 离去/v ，/w 她/r 摸/v 起/v 身边/nl 一/m 根/q 木棒/n ，/w 狠狠/d 地/u 敲击/v 自己/r 的/u 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     他/r 是/vl 从/p 着火/v 屋中/nl 爬出/v 的/u 男人/n ，/w 胳膊/n 和/c 肩/n 被/p 火/n 烧伤/v ，/w 大汗淋漓/i 地/u 躺/v 在/p 县医院/n 的/u 病床/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 一刻/nt 不得/vu 安静/a ，/w 整个/a 世界/n 都/d 是/vl 可怕/a 的/u 梦境/n ，/w 是/vl 烈火/n ，/w 是/vl 死亡/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     他/r 一/d 闭/v 眼睛/n 便/d 陷入/v 火海/n ，/w 东/nd 奔/v 西/nd 逃/v 无法/d 解脱/v ，/w 他/r 听/v 不得/vu 外面/nd 广播/v 的/u 声音/n ，/w 听/v 不得/vu 人们/n 大声/n 说话/v ，/w 听/v 不得/vu 汽车/n 马达/n 的/u 轰鸣/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     医院/n 大夫/n 说/v ，/w 许多/a 人/n 都/d 处在/v 这样/r 一/m 种/q 精神状态/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     ３/m 天/nt 过去/vd 。/w 
		
			
                                        425
                                     直升飞机/n 来/vd 了/u ，/w 它/r 将/d 把/p 伤员/n 转运/v 到/v 加格达奇/ns 。/w 
		
			
                                        426
                                     人们/n 火速/d 奔向/v 那/r 座/q 废墟/n 下/nd 的/u 地窖/n ，/w 从/p 里边/nd 找出/v ９/m 具/q 尸体/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     地窖/n ，/w 是/vl 大兴安岭/ns 民房/n 地面/n 下/nd 的/u 土坑/n ，/w 平时/nt 放/v 些/q 杂物/n 、/w 蔬菜/n ，/w 大/a 的/u 地窖/n 可/vu 藏/v 下/v 十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     于是/c ，/w ３/m 户/n 人家/r １０/m 口/q 人/n 钻进/v 那/r 一/m 处/n 地窖/n ，/w 当/p 大火/n 烧/v 屋/n 、/w 地窖/n 中/nd 憋闷/a 难耐/v 之际/nd ，/w 那个/r 男人/n 顶着/v 烈火/n 爬/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        429
                                     大火/n ，/w 很快/a 吸光/v 了/u 地窖/n 中/nd 的/u 氧气/n 而/c 将/d 一氧化碳/n 充/v 灌/v 其中/nd ，/w 然后/c 房/n 倒/v 屋/n 塌/v ，/w 仅有/v 的/u 一点/mq 隙缝/n 也/d 被/p 砖瓦/n 灰烬/n 封死/v ，/w 地窖/n 中/nd 的/u 生灵/n 不/d 被/p 窒息/v 就/d 被/p 烧/v 灭/v ，/w 这/r 是/vl 大火/n 中/nd 死亡/v 最多/a 的/u 一/m 处/n ─/w ─/w 在/p 这/r 场/q 火灾/n 中/nd ，/w 钻进/v 地窖/n 的/u 人们/n 无/v 一/m 幸存/v -/w -/w 惨剧/n 证实/v 着/u 并不/d 难懂/v 、/w 不/d 难/a 普及/v 的/u 防火/v 自救/v 知识/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     这位/r 背/v 孩子/n 的/u 妇女/n 从/p 家中/nl 出走/v 很快/a ，/w 显然/a 大火/n 一时/nt 烧/v 不到/v 她/r ，/w 她/r 可以/vu 来得及/v 向/p 西山根/ns 或/c 火车站/n 方向/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     她/r 紧急/a 中/nd 作出/v 了/u 一个/mq 无法/d 挽回/v 的/u 错误/a 决定/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     返回/v 家门/n ，/w 找到/v 钥匙/n ，/w 打开/v 箱柜/n ，/w 拿出/v 现款/n ，/w 然而/c 火/n 已/d 逼到/v 家门/n ，/w 逼/v 得/u 她/r 背着/v 孩子/n 节节/q 后退/v ，/w 逼/v 得/u 她/r 退到/v 堂屋/n 的/u 地窖/n 里头/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     她/r 家/n 的/u 地窖/n 属于/v 较/d 宽敞/a 的/u 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     里边/nd 有/v 灯/n 可以/vu 照明/v ，/w 她/r 把/p 孩子/n 放/v 在/p 背上/v 坐定/v ，/w 身下/nl 是/vl 那/r 一/m 大/a 包/n 现款/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     男人/n 在/p 镇子/n 上/nd 探寻/v 家属/n 下落/n 的/u 时候/n ，/w 有人/r 说/v 曾/d 见/v 母子/n 在/p 起火/v 之初/n 离开/v 家门/n ，/w 男人/n 怀/v 着/u 希望/n 找遍/v 灾民/n 聚集/v 的/u 地方/n ，/w 也/d 没/d 找/v 见/v 他们/r 母子/n ，/w 只好/d 又/d 回到/v 自己/r 家/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     房/n 烧/v 了/u ，/w 四壁/n 仍/d 在/p ，/w 打开/v 地窖/n ，/w 只见/v 女人/n 依旧/a 背着/v 孩子/n ，/w 母子/n 眼睛/n 呆/a 直/a ，/w 身子/n 僵硬/a ，/w 身下/nl 两万/m 元/q 仍/d 在/v -/w -/w 显然/a 是/vl 因为/c 空气/n 断绝/v 窒息/v 而/c 死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     这位/r 三十/m 出头/v 的/u 年轻人/n 名叫/v 原则/nh ，/w 坚持/v 原则/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 个头/n 适中/a ，/w 两眼/n 明亮/a ，/w 即使/c 现在/nt 蓬/a 发/n 垢/a 面/n ，/w 你/r 也/d 不/d 难/a 想象/v 他/r 平日/nt 的/u 风采/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     一/m 听见/v 大火/n 警报/n ，/w 他/r 舍命/v 似地/u 向/p 漠河/ns 县/n 消防队/n 跑/v ，/w 因为/c 他/r 是/vl 消防车/n 司机/n ，/w 火情/n 便是/vl 命令/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     浓烟/n 大火/n 剥夺/v 了/u 专门/a 同/p 它/r 作斗争/v 的/u 消防车/n 的/u 作业/n 条件/n ，/w 无/v 处/n 汲水/v ，/w 道路/n 不通/v ，/w 四周/nl 是/vl 黑/a 烟/n ，/w 四处/n 是/vl 大火/n ，/w 四下/n 是/vl 逃难/v 奔突/v 的/u 人群/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     然而/c ，/w 原则/nh 的/u 消防车/n 仍/d 在/p 火海/n 中/nd 奔突/v ，/w 给/p 人们/n 以/p 力所能及/i 的/u 鼓励/v 与/c 帮助/v ，/w 疏导/v 逃难/v 的/u 人流/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 只/d 扭身/v 看/v 了/u 那/r 烈焰/n 吞噬/v 的/u 屋顶/nl ，/w 便/d 又/d 踏/v 大/a 油门/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     午夜/nt 火势/n 稍/d 缓/a ，/w 大风/n 已/d 停/v 的/u 时候/n ，/w 原则/nh 的/u 消防车/n 在/p 西山/ns 脚下/nl 为/p 梁/nhf 老汉/n 的/u 房子/n 喷/v 一/m 车/n 水/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     天亮/v 了/u ，/w 他/r 没有/v 想到/v 回家/v ，/w 因为/c 家/n 已/d 没有/v 了/u ，/w 原则/nh 仍/d 在/v 车上/nl 。/w 
		
			
                                        445
                                     第三/m 天/nt 清晨/nt ，/w 同事/n 们/k 来到/v 消防队/n 上班/v ，/w 各自/r 述说/v 找到/v 家人/n 的/u 经过/n ，/w &quot;/w 你/r 也/d 去/v 找/v 找/v 看/v 吧/u ，/w &quot;/w 同事/n 们/k 提醒/v 原则/nh ，/w &quot;/w 查/v 一/m 查/v 家人/n 现在/nt 在/v 哪里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 解放军/n 某部/n 那里/r ，/w 原则/nh 找/v 见/v 了/u 老母/n 和/c 女儿/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     母亲/n 只能/vu 述说/v 分手/v 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     大火/n 压/v 城/n 的/u 时候/n ，/w 原则/nh 不/d 在家/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     婆婆/n 和/c 媳妇/n 商议/v 应急/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     其他/r 事/n 都/d 不/d 紧要/a ，/w 唯一/a 要紧/a 地/u 是/vl 保护/v 好/a ６０/m 天/nt 的/u 孩子/n ，/w 这/r 孩子/n 是/vl 因为/c 姐姐/n 大脑/n 发育/v 不/d 全/a 才/d 取得/v 出生/v 资格/n 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     小家伙/n 长/v 得/u 白白胖胖/a ，/w 刚刚/d 会/vu 向/p 大人/n 报以/v 甜/a 甜/a 的/u 笑眼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     婆婆/n 让/p 儿媳/n 为/p 孙孙/n 准备/v 吃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     媳妇/n 买来/v 奶粉/n ，/w 准备/v 好/a 奶瓶/n ，/w 大火/n 进/v 镇/n 的/u 时候/n ，/w 她/r 背起/v 孩子/n ，/w 口袋/n 里/nd 还/d 带上/v 了/u 钱/n 、/w 粮票/n 、/w 国库卷/n ，/w 小/a 包包/n 里/nd 是/vl 喂/v 孩子/n 的/u 奶瓶/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     婆婆/n 拉/v 着/u 女孩/n ，/w 媳妇/n 背着/v 男婴/n 出/vd 了/u 家门/n ，/w 解放军/n 某部/n 的/u 营房/n 没有/v 起火/v ，/w 就/d 向/p 那里/r 投奔/v 吧/u ，/w 但/c 那里/r 有/v 弹药库/n ，/w 随时/d 有/v 爆炸/v 危险/a ，/w 军人/n 们/k 正/d 耐心/a 劝导/v 群众/n ，/w 让/p 他们/r 向/p 西山/ns 和/c 已/d 着/v 过/u 火/n 的/u 地带/n 疏散/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     为了/p 恢复/v 与/c 中国/ns 的/u 直接/a 接触/v ，/w 基辛格/nh 焦虑/a 不安/a ，/w 仿佛/d 这时/r 才/d 突然/d 感觉到/v ，/w ２０/m 年/nt 的/u 隔绝/v 给/p 美国/ns 政府/n 首脑/n 的/u 惩罚/v 之一/m ，/w 就是/d &quot;/w 根本/d 不/d 知道/v 怎样/r 才能/vu 接近/v 中国/ns 领导人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        456
                                     当/p 美国/ns 驻/v 波兰/ns 大使/n 沃尔特&#183;斯托塞尔/nh 回国/v 时/nt ，/w 基辛格/nh 悄声/n 地/u 向/p 他/r 发出/v 了/u 一个/mq 指示/n ：/w 如果/c 在/p 社交/v 场合/n 见到/v 中国/ns 大使/n ，/w 请/v 和/c 他/r 接触/v ，/w 告诉/v 他/r 美国/ns 准备/v 与/c 中国/ns 认真/a 会谈/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     斯托塞尔/nh 在/p 华沙/ns 使尽/v 千方百计/i ，/w 却/d 找/v 不到/v 机会/n 和/c 中国/ns 外交/n 人员/n 搭话/v ─/w ─/w 每当/p 美国/ns 外交/n 人员/n 走向/v 中国/ns 外交/n 官员/n 时/nt ，/w 中国/ns 外交/n 人员/n 总是/d &quot;/w 及时/a &quot;/w 回避/v 了/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     看来/v 原因/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 由于/c 长期/nt 的/u 隔绝/v ，/w 主要/a 是/vl 由于/c 美国/ns 长期以来/i 奉行/v 的/u 敌视/v 中国/ns 政策/n ，/w 作为/v 一/m 种/q 相应/v 的/u 反应/n ，/w 中国/ns 外交/n 人员/n 拒绝/v 与/c 美国/ns 外交/n 官员/n 在/p 社交/v 场合/n 接触/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     另外/c ，/w 在/p ６０/m 年代/nt 后期/nt ，/w 因/c &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 而/c 肆意/d 泛滥/v 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/n 错误/n ，/w 其/r 影响/n 之/u 大/a ，/w 使/v 从事/v 外交/n 工作/n 的/u 人们/n 也/d 都/d 惟恐/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 得/u 不够/a ，/w 犯/v &quot;/w 右倾/a &quot;/w 之/u 嫌/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     这/r 种/q 态度/n 在/p 美国/ns 外交官/n 前/nd 表现/v 得/u 尤为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     再/d 加上/v 当时/nt 我国/n 驻/v 欧洲/ns 各国/n 的/u 大使/n 几乎/d 全部/n 回国/v 参加/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 了/u ，/w 留/v 在/p 使馆/n 工作/n 的/u 人员/n 不/d 由得/v 更加/d 小心翼翼/i 。/w 
		
			
                                        462
                                     １９６９/m 年/nt １２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 在/p 波兰/ns 华沙/ns 文化宫/n 举行/v 的/u 南斯拉夫/ns 时装/n 展览会/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 美国/ns 大使馆/n 官员/n 和/c 中国/ns 大使馆/n 的/u 官员/n 不期而遇/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     按照/p 以往/nt 的/u 惯例/n ，/w 是/vl 双方/n 回避/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     但是/c 这/r 一/m 回/q ，/w 美国/ns 外交官/n 迎/v 上/nd 前去/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     中国/ns 官员/n 转身/v 就/d 走/v ，/w 故意/a 不/d 加/v 理会/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     走出/v 了/u 几/m 步/n ，/w 发现/v 对方/n 正/d 急步/n 跟来/v ，/w 他/r 索性/d 出门/v 走向/v 自己/r 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     他/r 一连/d 喊/v 了/u 好几/m 声/n ，/w 两/m 个/q 人/n 虽然/c 没有/v &quot;/w 接触/v &quot;/w ，/w 但/c 声波/n 毕竟/d 载/v 着/u &quot;/w 信息/n &quot;/w 而/c 去/v ，/w 并且/c 被/p 对方/n 听到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     几/m 天/nt 以后/nt 的/u １２/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 斯托塞尔/nh 接到/v 了/u 前往/v 中国/ns 大使馆/n 的/u 邀请/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     他/r 去/v 了/u ，/w 对/p 中国/ns 驻/v 波兰/ns 临时代办/n 雷阳/nh 说/v ，/w 他/r 奉/v 美国/ns 国务院/ni 之/u 命/n 提出/v 建议/n ，/w 恢复/v 中美/j 华沙/ns 会谈/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     于是/c ，/w 中美/j 大使/n 级/n 华沙/ns 会谈/v 在/p 不久/nt 后/nd 就/d 举行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     但是/c ，/w 由于/c 某些/r 原因/n ，/w 致使/v 那/r 根/q 刚刚/d 拉/v 起来/vd 的/u 中美/j 直接/a 接触/v 的/u 柔/a 丝/n 又/d 断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     １９７１/m 年/nt １/m 月/nt ２５/m 日/nt 下午/nt ，/w 中国/ns 人民/n 对外友协/j 负责人/n 吴晓达/nh 和/c 中国/ns 乒协/j 代/v 主席/n 宋中/nh 来到/v 首都/n 机场/n ，/w 迎接/v 专程/d 来访/v 的/u 日本/ns 乒协/j 会长/n 后藤甲二/nh 。/w 
		
			
                                        473
                                     由于/c &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w ，/w 中国乒乓球队/ni 与/c 世界/n 锦标赛/n 绝缘/v 将近/v ６/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     根据/p 国际乒联/ni 的/u 决定/n ，/w 由/p 日本/ns 乒协/j 组织/v 筹备/v 的/u 第３１/m 届/q 比赛/v 将/d 在/p 名古屋/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     现在/nt ，/w 距/v 参赛/v 报名/v 的/u 截止/v 日期/nt 只有/c １０/m 天/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     中国/ns 没有/v 报名/v ，/w 是不是/v 派/v 队/n 参赛/v 尚未/d 作/v 最后/n 决定/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     后藤甲二/nh 就是/d 为/p 这/r 件/q 事/n 专程/d 来华/v 的/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     在/p 正式/a 谈判/n 时/nt ，/w 由/p 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 煽起/v 的/u 极左/a 思想/n 跑/v 出来/vd 作怪/v ，/w 会谈/v 出现/v 了/u 争执/v ，/w 双方/n 相持不下/i 。/w 
		
			
                                        479
                                     周恩来/nh 的/u 话/n ，/w 使/v 会谈/v 象/p 春江/ns 放/v 筏/n ，/w 一/m 泻/v 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        480
                                     两/m 天/nt 后/nd ，/w 中/nd 日/nt 双方/n 的/u 会/n 座/n 纪要/n 在/p 北京/ns 签署/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     中国乒乓球队/ni 决定/v 参加/v 第３１/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 赛/n 以后/nt ，/w 进行/v 了/u 紧张/a 的/u 赛前/nt 集训/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     赛前/nt 代表团/n 关于/p 参加/v ３１/m 届/q 比赛/n 准备/v 工作/n 的/u 报告/n 中/nd ，/w 专门/a 谈到/v 了/u 在/p 名古屋/ns 如果/c 与/c 美国乒乓球队/ni 代表团/n 的/u 成员/n 相遇/v 应/vu 采取/v 何种/r 态度/n ：/w 如/v 与/c 美国/ns 代表团/n 官员/n 相遇/v 时/nt ，/w 不/d 主动/a 交谈/v 和/c 寒喧/v ；/w 如果/c 和/c 美国/ns 队/n 进行/v 比赛/v ，/w 赛前/nt 不/d 交换/v 队旗/n ，/w 但/c 可以/vu 握手/v 致意/v …/w …/w 这个/r 报告/n ，/w 毛泽东/nh 主席/n 圈阅/v 了/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     中国乒乓球代表团/ni 共/d ６０/m 余/n 人/n 于/p ３/m 月/nt ２１/m 日/nt 下午/nt ，/w 分/v 乘/v 两/m 架/q 航空/n 班机/n 前往/v 东京/ns 。/w 
		
			
                                        484
                                     赛前/nt 的/u ３/m 月/nt ２７/m 日/nt 晚上/nt ，/w 国际乒联/ni 举行/v 冷餐/n 招待会/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     突然/d ，/w 几/m 名/n 中国/ns 运动员/n 与/c 几个/mq 陌生/a 的/u 、/w 一时/d 也/d 分/v 不清/a 他们/r 国籍/n 的/u 选手/n 相遇/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     中国/ns 运动员/n 习惯/v 地/u 报/v 之/r 以/p 微笑/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     有/v 翻译/v 在场/v ，/w 这/r 才/d 知道/v 对方/n 是/vl 美国人/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     中国/ns 选手/n 默默不语/i ，/w 双方/n 擦肩而过/i 。/w 
		
			
                                        489
                                     次日/nt ，/w ３/m 月/nt ２８/m 日/nt 下午/nt ，/w 通过/p 国际/n 电话/n ，/w 代表团/n 向/p 北京/ns 送出/v 了/u 关于/p 中美/j 代表团/n 之间/nd 关系/n 的/u 第一/m 个/q 信息/n ：/w &quot;/w 美国/ns 队/n 的/u 一些/m 人/n 对/p 我们/r 比较/d 殷勤/a 。/w 
		
			
                                        490
                                     在/p 国际乒联/ni 举行/v 的/u 招待会/n 中/nd ，/w 美国/ns 队/n 的/u 人/n 和/c 我们/r 接近/v ，/w 讲/v 了/u 很多/a 话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        491
                                     ３/m 月/nt ３０/m 日/nt 下午/nt ，/w 宋中/nh 在/p 国际乒联/ni 代表大会/n 上/nd 发言/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     下午/nt ３/m 时/nt ３０/m 分/v 左右/n 暂时/nt 休会/v ，/w 大家/n 略/d 事/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     代表/n 们/k 纷纷/d 走到/v 场外/nd 大厅/n 喝/v 一/m 杯/n 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     宋中/nh 和/c 翻译/v 各/r 取/v 一/m 杯/n 咖啡/n 之后/nt 走向/v 大厅/n 的/u 一头/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     入座/v 之后/nt ，/w 宋中/nh 定睛/v 一/d 看/v ，/w 不/d 由得/v 大吃一惊/i 。/w 
		
			
                                        496
                                     原来/d ，/w 坐/v 在/p 同桌/v 正/a 对面/n 的/u ，/w 竟是/vl 美国/ns 代表团/n 团长/n 斯廷霍文/nh 。/w 
		
			
                                        497
                                     斯廷霍文/nh 先/d 讲话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        498
                                     宋中/nh 的/u 回答/v 略显/v 拘谨/a 。/w 
		
			
                                        499
                                     &quot;/w 宋/nhf 先生/n ，/w 我们/r 聊聊天/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        500
                                     斯廷霍文/nh 显然/a 希望/v 打破/v 僵局/n ，/w 他/r 说/v ，/w &quot;/w 你们/r 中国/ns 是/vl 个/q 文明/a 古国/n ，/w 中国/ns 人民/n 是/vl 伟大/a 的/u 。/w 
		
	