
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     大会/n 由/p 德国/ns 社会/n 民主/a 工党/n 的/u 领导人/n 威廉&#183;/w 李卜克内西/nh 、/w 倍倍尔/nh 和/c 法国/ns 工人运动/n 领导人/n 拉法格/n 、/w 瓦扬/nh 等/u 人/n 主持/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     大会/n 根据/p 法国/ns 代表团/n 的/u 提议/v ，/w 通过/v 了/u 关于/p “/w 五一/j ”/w 节/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     决议/n 规定/v ，/w 每/r 年/nt 的/u ５/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 即/v 美国/ns 芝加哥/ns 工人/n 在/p １８８６/m 年/nt 为/p 争取/v 八/m 小时/nt 工作日/n 罢工/v 的/u 日子/n ，/w 组织/v 国际性/n 的/u 大规模/n 示威/v 游行/v ，/w 并/c 把/p 这/r 一天/nt 定为/v “/w 国际/a 示威/v 游行/v 日/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     从此/c ，/w ５/m 月/nt １/m 日/nt 就/d 成了/v 全世界/n 劳动人民/n 团结/a 战斗/v 的/u 节日/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     大会/n 还/d 通过/v 了/u 经济/n 斗争/n 和/c 政治/n 斗争/n 的/u 决议/n ，/w 指出/v 工人阶级/n 只/d 进行/v 经济/n 斗争/n 是/vl 不够/a 的/u ，/w 必须/d 参加/v 政治/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     巴黎/ns 代表大会/n 没有/d 作出/v 成立/v 第二/m 国际/n 的/u 正式/a 决议/n ，/w 也/d 没有/d 制定/v 纲领/n 和/c 章程/n ，/w 甚至/c 没有/d 选出/v 象/v 第一/m 国际/n 总/d 委员会/n 那样/r 的/u 中央/n 执行/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     但是/c ，/w 大会/n 规定/v 了/u 定期/d 召开/v 代表大会/n 的/u 制度/n ，/w 因此/c 被/p 公认/v 为/vl 是/vl 第二/m 国际/n 的/u 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     第二/m 国际/n 的/u 成立/v 促进/v 了/u 国际/n 工人运动/n 的/u 高涨/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     １８９０/m 年/nt 的/u “/w 五一/j ”/w 节/n ，/w 首次/n 唤醒/v 了/u 千百万/m 从来/d 没有/d 参加/v 过/v 政治/n 斗争/n 的/u 工人/n 行动/n 起来/vd ，/w 在/p 欧洲/ns 大多数/m 国家/n 和/c 美国/ns 许多/m 城市/n 里/nd 举行/v 了/u 强大/a 的/u 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     这/r 一/m 年/nt 英国/ns 工人/n 的/u 示威/v 游行/v 延期/v 到/v ５/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 仅/d 在/p 伦敦/ns 就/d 有/v ２０/m 万/m 人/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     恩格斯/nh 也/d 亲自/d 参加/v 了/u 群众/n 集会/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 帝国主义/n 阶段/n ，/w 各国/n 垄断/v 资产阶级/n 利用/v 超额利润/n 的/u 一部分/n ，/w 收买/v 工人/n 中/nd 的/u 上/nd 层/n 分子/n ，/w 培养/v 了/u 一/m 个/q 工人/n 贵族/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     这些/r 工人/n 贵族/n 摆脱/v 了/u 一般/a 工人/n 的/u 灾难/n 和/c 痛苦/a ，/w 却/d 也/d 丧失/v 了/u 一般/a 工人/n 的/u 革命/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     他们/r 是/vl 修正主义/n 的/u 主要/a 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     同时/c ，/w 在/p 垄断/v 资本/n 形成/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 小/a 生产者/n 纷纷/d 破产/v ，/w 被/p 大批/q 抛进/v 工人/n 队伍/n ，/w 小资产阶级/n 思想/n 意识/n 也/d 随着/v 被/p 带进/v 了/u 工人运动/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 就/d 为/p 修正主义/n 的/u 滋长/v 添/v 培/v 了/u 肥沃/a 的/u 土壤/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     １９/m 世纪/nt ９０/m 年代/nt ，/w 马克思主义/n 在/p 国际/n 工人运动/n 中/nd 已经/d 战胜/v 了/u 其他/r 一切/r 思想/n 体系/n ，/w 取得/v 了/u 领导/v 地位/n ，/w 迫使/v 马克思主义/n 的/u 敌人/n 也/d 装扮/v 成/v 马克思主义者/n ，/w 从/p 内部/nd 来/vd 篡/v 改/v 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     １８９８/m 年/nt ，/w 德国/ns 社会民主党/n 在/p 选举/v 中/nd 获得/v 将近/d １８０/m 万/m 张/q 选票/n 和/c ４４/m 个/q 议席/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     其他/r 一些/m 国家/n 的/u 社会党/n 的/u 候选人/n 在/p 选举/v 中/nd 也/d 获得/v 了/u 一系列/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     各国/n 党/n 的/u 许多/m 领导人/n 过/d 高/a 地/u 估计/v 了/u 议会/n 斗争/n 的/u 作用/n ，/w 崇拜/v 资产阶级/n 民主/a ，/w 沾染/v 上/nd 改良/v 主义/n 的/u 思想/n ，/w 对/p 修正主义/n 失去/v 了/u 辨别/v 和/c 抵制/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     由于/c 以上/nd 种种/q 原因/n ，/w 修正主义/n 一/m 出现/v ，/w 很/d 快/a 就/d 在/p 国际/n 间/nd 泛滥/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     修正主义/n 的/u 代表人物/n 是/vl 德国/ns 社会民主党/n 人/n 爱德华&#183;/w 伯恩施坦/nh （/w １８５０/m —/w １９/m ３２/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     伯恩施坦/nh 于/p １８７２/m 年/nt 加入/v 德国/ns 社会/n 民主/a 工党/n （/w 爱森纳赫/nh 派/n ）/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     １８７８/m 年/nt ，/w 当/p 德国/ns 政府/n 颁布/v “/w 反对/v 社会主义/n 非常/d 法/n ”/w ，/w 镇压/v 社会主义/n 运动/n 的/u 时候/nt ，/w 伯恩施坦/nh 离开/v 德国/ns ，/w 到了/v 瑞士/ns 的/u 苏黎世/ns 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 那里/r ，/w 他/r 同/c 另外/r 两/m 个/q 机会主义/n 分子/n 合写/v 了/u 《/w 德国/ns 社会/n 主义/n 运动/n 的/u 回顾/v 》/w 一/m 文/n ，/w 硬说/v 工人阶级/n 不能/v 靠/v 自身/r 的/u 力量/n 求得/v 解放/v ，/w 应当/vu 服从/v 有/v 教养/n 和/c 有/v 财产/n 的/u 资产/n 者/k 的/u 领导/n ，/w 公开/a 要求/v 改变/v 党/n 的/u 无产阶级/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他们/r 竭力/v 抹杀/v 、/w 冲淡/v 和/c 削弱/v 无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 阶级斗争/n ，/w 要求/v 党/n 同/c 资产阶级/n 和解/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 严厉/a 地/u 批判/v 了/u 他们/r 的/u 机会主义/n 观点/n ，/w 指出/v 他们/r 这些/r 人/n 虽然/c 参加/v 了/u 工人运动/n ，/w 却/d 没有/v 接受/v 无产阶级/n 的/u 世界观/n ，/w 说/v 他们/r 满/a 脑子/n 都/d 是/vl 资产阶级/n 的/u 和/c 小资产阶级/n 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 这/r 以后/nt ，/w 伯恩施坦/nh 收敛/v 了/u 一/m 段/q 时间/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     恩格斯/nh 逝世/v 以后/nt ，/w 他/r 立即/d 嚣张/a 起来/vd ，/w 连续/v 发表/v 文章/n ，/w 攻击/v 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     １８９９/m 年/nt ，/w 他/r 写成/v 《/w 社会主义/n 前提/n 和/c 社会民主党/n 的/u 任务/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     列宁/nh 说/v ，/w 那/r 是/vl 一/m 本/q 叛/v 卖/v 变节/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     伯恩施坦/nh 和/c 各国/n 党/n 的/u 机会主义/n 勾结/v 起来/vd ，/w 起劲/a 地/u 攻击/v 马克思主义/n ，/w 否定/v 马克思/nh 主义/n 的/u 基本/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     伯恩施坦/nh 在/p “/w 完成/v 马克思主义/n 理论/n ”/w 的/u 幌子/n 下/nd ，/w 全面/a 篡改/v 马克思/nh 主义/n ，/w 特别是/v 篡改/v 关于/p 无产阶级/n 革命/n 、/w 无产阶级专政/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     修正主义/n 者/k 攻击/v 马克思/nh 对/p 资本主义/n 的/u 科学/a 论述/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     他们/r 否认/v 农业/n 中/nd 有/v 大生产/v 排挤/v 小生产/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     他们/r 硬/d 说/v 经济危机/n 已经/d 更/d 少见/a 、/w 更/d 微弱/a 了/u ，/w 卡特尔/n 和/c 托拉斯/n 等/u 垄断/v 组织/n 的/u 出现/v 还/d 可以/vu 完全/d 消灭/v 生产过剩/v 的/u 危机/n ，/w 妄图/v 从/p 理论/n 上/nd 证明/v ，/w 资本主义/n 正在/d 消除/v 它/r 的/u 内部/nd 矛盾/n ，/w 无产阶级/n 革命/v 可以/vu 用/v 资产阶级/n 改良/v 来/vd 代替/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     修正主义/n 者/k 否认/v 资产阶级/n 国家/n 是/vl 压迫/v 无产阶级/n 的/u 暴力/n 机器/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     社会民主党/n 在/p 各国/n 获得/v 选票/n 日益/d 增加/v 的/u 现象/n ，/w 成了/v 他们/r 颂扬/v 资产阶级/n 民主/a 和/c 议会制/n 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他们/r 竭力/v 在/p 工人/n 中/nd 散布/v 用/v 改良/v 方法/n 即/v 经过/v 议会/n 道路/n 从/p 资本主义/n 过渡/v 到/v 社会主义/n 的/u 幻想/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     米勒兰/nh 入阁/v 事件/n 在/p 第二/m 国际/n 各国/n 党内/nl 引起/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v ，/w 也/d 成了/v １９００/m 年/nt 巴黎/ns 代表大会/n 的/u 中心/n 议题/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     以/p 卢森堡/ns 为/p 代表/n 的/u 左派/n ，/w 坚决/a 反对/v 社会党/n 人/n 参加/v 资产阶级/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     她/r 指出/v ，/w 只有/c 在/p 资产阶级/n 国家/n 的/u 废墟/n 上/nd ，/w 无产阶级/n 政党/n “/w 才/d 可以/vu 成为/v 执政/v 的/u 党/n ”/w ，/w 并且/c 要求/v 大会/n 制裁/v 米勒兰/nh 。/w 
		
			
                                        43
                                     德国/ns 的/u 伯/ 恩施坦/nh 和/c 法国/ns 的/u 饶勒斯/nh 等u右派/n 认为/v ，/w 米勒兰/nh 入阁/v 证明/v 社会/n 主义/n 影响/v 的/u 增长/v ，/w 是/vl 无产阶级/n 夺取/v 政权/n 的/u 第一/m 步/n ，/w 并且/c 向/p 他/r 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     考茨基/nh 站在/v “/w 中/nd 派/n ”/w 立场/n 上/nd ，/w 对/p 机会主义者/n 态度/n 暖昧/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 以/p 维护/v 国际/n 的/u 统一/v 为/v 名/n ，/w 提出/v 一/m 个/q 折衷/v 的/u 决议/n 草案/n ，/w 说/v 什么/r 社会主义者/n 参加/v 资产阶级/n 政府/n “/w 是/vl 一/m 个/q 策略/n 问题/n ，/w 而/c 不是/v 原则/n 问题/n ；/w 国际/n 代表大会/n 不应/v 对/p 此/r 发表/v 意见/n ”/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     大会/n 通过/v 了/u 考茨基/nh 的/u 决议案/n ，/w 使/v 米勒兰/nh 的/u 背叛/v 行为/n 得不到/v 应有/v 的/u 制裁/v ，/w 为/p 修正主义/n 者/k 的/u 一切/r 背叛/v 活动/v 大/d 开/v 方便/n 之/u 门/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     后来/nt ，/w 人们/n 把/p 考茨基/nh 的/u 这个/r 决议/n 叫做/v “/w 橡皮/n ”/w 决议/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     巴黎/ns 代表大会/n 表明/v ，/w 第二/m 国际/n 内部/nd 开始/v 出现/v 左/nd 、/w “/w 中/nd ”/w 、/w 右/nd 三/m 派/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     右派/n 在/p 主要/a 问题/n 上/nd 占/v 了/u 上风/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     巴黎/ns 大会/n 决定/v ，/w 在/p 比利时/ns 首都/n 布鲁塞尔/ns 设立/v 第二/m 国际/n 社会党/n 执行/v 局/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     执行/v 局/n 负责/v 公布/v 各/r 次/q 代表大会/n 的/u 决议/n ，/w 汇集/v 各国/n 党/n 的/u 报告/n ，/w 拟定/v 关于/p 若干/m 国际/n 活动/v 的/u 综合/a 报告/n ，/w 筹备/v 代表大会/n ，/w 就/p 各项/n 问题/n 发表/v 宣言/n ，/w 成为/v 第二/m 国际/n 的/u 常设/v 执行/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     比利时/ns 人/n 党/n 右派/n 头目/n 王德威尔得/nh 当选/v 为/vl 主席/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     第二/m 国际/n 的/u 领导权/n 逐步/d 落入/v 了/u 修正主义/n 者/k 的/u 手中/nl 。/w 
		
			
                                        54
                                     修正主义/n 在/p 第二/m 国际/n 内部/nd 泛滥/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        55
                                     列宁/nh 早在/d 流放/v 西伯利亚/ns 期间/nt ，/w 就/d 对/p 伯恩施坦/nh 修正主义/n 及其/c 在/p 俄国/ns 的/u 变种/n “/w 经济/n 派/n ”/w 的/u 进攻/v ，/w 进行/v 了/u 坚决/v 的/u 反击/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     经济/n 派/n 公开/a 反对/v 马克思主义/n ，/w 要求/v 放弃/v 无产阶级/n 的/u 政治/n 斗争/n ，/w 放弃/v 建立/v 无产阶级/n 政党/n 的/u 工作/n ，/w 只/d 要/v 工人/n 进行/v 反对/v 资本家/n 的/u 经济/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     １８９９/m 年/nt ，/w 列宁/nh 起草/v 了/u 《/w 俄国/ns 社会民主党/n 人/n 抗议书/n 》/w ，/w 痛斥/v “/w 经济/n 派/n ”/w 机会主义/n 的/u 论点/n ，/w 指出/v 工人阶级/n 不能/v 满足/v 于/p 眼前/nl 的/u 利益/n ，/w 只有/c 用/v 暴力/n 推翻/v 资产阶级/n 统治/v ，/w 建/v 立/v 无产阶级专政/n ，/w 才能/c 使/v 自己/r 得到/v 彻底/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 还/d 强调/v 建立/v 无产阶级/n 政党/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     列宁/nh 谴责/v 伯恩施坦/nh 修正主义/n 是/vl 登峰造极/i 的/u 机会主义/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 列宁/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 俄国/ns 布尔什维克/n 在/p 国际上/nl 同/c 修正主义/n 展开/v 了/u 针锋相对/i 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     １９０７/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 第二/m 国际/n 在/p 斯图加特/ns 举行/v 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     参加/v 大会/n 的/u ８００/m 多/m 名/q 代表/n 来自/v 五大洲/j 的/u ２０/m 多/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     列宁/nh 率领/v 布尔什维克/n 代表团/n 第一/m 次/q 出席/v 第二/m 国际/n 的/u 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     列宁/nh 团结/v 大会/n 的/u 左派/n ，/w 运用/v 正确/a 的/u 斗争/n 策略/n ，/w 挫败/v 了/u 修正主义/n 者/k ，/w 使/v 大会/n 通过/v 了/u 正确/a 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     由于/c 帝国主义/n 战争/n 的/u 危险/n 日益/d 迫近/v ，/w 大会/n 讨论/v 的/u 主要/a 问题/n 是/vl 无产阶级/n 对待/v 战争/n 的/u 态度/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     向/p 大会/n 提出/v 的/u 关于/p 战争/n 问题/n 的/u 草案/n 有/v 四/m 个/q ，/w 但/c 都/d 是/vl 不/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     倍倍尔/nh 以/p 德国/ns 代表团/n 名义/n 提出/v 的/u 草案/n 说/v ，/w 近代/n 战争/n 是/vl 资本主义/n 的/u 产物/n ，/w 只有/c 在/p 资本主义/n 消/v 灭/v 以后/nt ，/w 战争/n 才能/c 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     但是/c 它/r 只/d 提出/v 利用/v 议会/n 防止/v 帝国主义/n 战争/n 的/u 发生/v ，/w 没有/v 指/v 出/vd 无产阶级/n 的/u 迫切/a 任务/n ，/w 特别/d 没有/v 指出/v 利用/v 帝国主义/n 战争/n 引起/v 的/u 危机/n 推翻/v 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     它/r 错误/a 地/u 把/p 战争/n 分为/v “/w 防御/v 的/u ”/w 和/c “/w 进攻/v 的/u ”/w ，/w 而/c 没有/v 按照/p 马克思主义/n 的/u 原则/n 区分/v 战争/n 为/vl 正义/a 的/u 和/c 非正义/a 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     列宁/nh 认为/v ，/w 倍倍尔/nh 的/u 草案/n 经过/v 修改/v 以后/nt 是/vl 可以/vu 接受/v 的/u ，/w 因此/c 同/c 卢森堡/ns 一道/d 对/p 这个/r 草案/n 提出/v 了/u 修正/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     “/w 这些/r 修正/v 如下/v ：/w （/w １/m ）/w 说明/v 军国主义/n 是/vl 阶级/n 压迫/v 的/u 主要/a 工具/n ；/w （/w ２/m ）/w 指出/v 在/p 青年/n 中间/nd 进行/v 鼓动/v 工作/n 的/u 任务/n ；/w （/w ３/m ）/w 强调/v 社会民主党/n 的/u 任务/n 不仅/c 要/v 反对/v 发动/v 战争/n 和/c 尽/v 速/a 结束/v 已经/d 发生/v 的/u 战争/n ，/w 而且/c 还要/v 利用/v 战争/n 造成/v 的/u 危机/n 来/vd 加速/v 资产阶级/n 的/u 崩溃/v 。/w ”/w 
		
			
                                        72
                                     经过/v 修正/v 的/u 草案/n ，/w 面目/n 焕然一新/i ，/w 得到/v 大会/n 的/u 一致/a 通过/v ，/w 成为/v 国际/n 无产阶级/n 反对/v 帝国主义/n 战争/n 的/u 重要/a 文献/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 斯图加特/ns 大会/n 后/nt ，/w 列宁/nh 继续/v 对/p 修正主义/n 展开/v 坚决/a 的/u 斗争/n ，/w 争取/v 和/c 团结/v 了/u 左派/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     以/p 列宁/nh 为首/v 的/u 布尔什维克/n 已经/d 在/p 国际/n 工人运动/n 中/nd 处于/v 实际/a 领导/n 地位/n ，/w 成为/v 左派/n 力量/n 的/u 核心/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     １９１４/m 年/nt 第一/m 次/q 世界大战/n 爆发/v ，/w 第二/m 国际/n 各国/n 党/n 的/u 大多数/n 领导人/n ，/w 背弃/v 了/u 斯图加特/ns 大会/n 的/u 决议/n ，/w 公开/a 要求/v 本/r 国/n 无产阶级/n 为/p 资产阶级/n 利益/n 参加/v 大战/v 而/c 互相/d 厮杀/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     列宁/nh 领导/n 俄国/ns 的/u 布尔什维克/n 对/p 这次/r 帝国主义/n 战争/n 采取/v 了/u 正确/a 的/u 立场/n ，/w 提出/v 了/u 变/v 帝国主义/n 战争/n 为/vl 国内/nl 战争/n 的/u 口号/n ，/w 并/c 为/p 实现/v 这/r 一/m 口号/n 而/c 战斗/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     “/w 文艺复兴/v ”/w 是/vl 欧洲/ns 历史/n 上/nd 的/u 一/m 场/q 思想/n 解放/v 运动/n ，/w 标志/v 着/u 资产阶级/n 文化/n 的/u 萌芽/v 和/c 兴起/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     １７/m 世纪/nt 开始/v ，/w 随着/v 资本主义/n 的/u 逐步/d 确立/v ，/w 资产阶级/n 文化/n 在/p 欧洲/ns 逐步/d 奠定/v 了/u 思想/n 和/c 科学/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     当时/nt ，/w 新兴/a 的/u 资产阶级/n 迫切/a 需要/v 追求/v 知识/n 和/c 真理/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     １７/m 世纪/nt 英国/ns 哲学家/n 弗兰西斯&#183;/w 培根/nh （/w １５６１/m —/w １６２６/m 年/nt ）/w 的/u 名言/n ：/w “/w 知识/n 就是/d 力量/n ”/w ，/w 反映/v 了/u 这/r 一/m 时代/nt 人们/n 的/u 普遍/a 追求/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     资产阶级/n 经过/v 不断/d 的/u 努力/v 和/c 斗争/v ，/w 确立/v 了/u 以/p 理性/n 主义/n 为/p 核心/n 的/u 近代/n 文化/n 的/u 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     所谓/v 理性/n ，/w 就是/d 人/n 的/u 思考/v 和/c 分析/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     法国/ns 哲学家/n 和/c 数学家/n 笛卡尔/nh （/w １５９６/m 一/m １６５０/m 年/nt ）/w 认为/v ，/w 只有/c 在/p 理性/n 看来/v 是/vl 清楚/a 明白/a 的/u 知识/n ，/w 才/c 是/vl 真实/a 可靠/a 的/u 知识/n ，/w 才/c 是/vl 真理/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     笛卡尔/nh 用人/n 的/u 理性/n 代替/v 了/u 神/n 的/u 启示/v ，/w 用/v 人/n 的/u 分析/v 论证/v 代替/v 了/u 对/p 神/n 的/u 盲目/a 信仰/v ，/w 具有/v 很/d 大/a 的/u 进步/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     与/c 封建/a 神学/n 迷信/v 相/d 对立/v 的/u 理性主义/n 的/u 确立/v ，/w 为/p 科学/n 和/c 文艺/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     由此/c 出发/v ，/w 科学/n 技术/n 和文学/n 艺术/n 都/d 取得/v 了/u 划时代/v 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     文艺复兴/v 以来/nd ，/w 人们/n 逐渐/d 用/v 科学/a 的/u 方法/n 观察/v 世界/n ，/w 越来越/d 多/a 的/u 学者/n 主张/n 运用/v 科学/n 实验/n 和/c 数学/n 方法/n ，/w 去/vd 认识/n 自然/n 现象/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     达&#183;/w 芬奇/nh 曾经/d 写道/v ：/w “/w 试验/v 是/vl 确切/a 之/u 母/n ，/w 不/d 经/v 实验/n 而/c 产生/v 的/u 科学/n 是/vl 无/v 结果/n 的/u 和/c 充满/v 错误/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        89
                                     欧美/j 近代/n 科学/n 就/d 在/p 数学/n 方法/n 和/c 科学/n 实验/n 的/u 基础上/n ，/w 迅速/a 地/u 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     １７/m 世纪/nt 以前/nd ，/w 欧洲/ns 的/u 数学/n 一直/d 在/p 古希腊/ns 数学/n 成就/n 的/u 基础/n 上/nd 缓慢/a 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     古希腊/ns 数学家/n 欧几里德/nh （/w 约/d 公元/nt 前/nd ３３０/m ─/w 公元/nt 前/nd ２７５/m 年/nt ）/w 所/u 著/v 的/u 《/w 几何/n 原理/n 》/w ，/w 是/vl 欧洲/ns 传统/n 科学/n 的/u 数学/n 基础/n ，/w 其/r 影响/n 一直/d 持续/v 到/v １９/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        92
                                     《/w 几何/n 原理/n 》/w 也是/v 西方/ns 世界/n 仅次于/v 《/w 圣经/n 》/w 而/c 流传/v 最/d 广/a 的/u 书籍/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １７/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 数学/n 取得/v 了/u 突破性/n 的/u 进展/v ，/w 从而/c 触发/v 欧洲/ns 科学/n 在/p １７/m 世纪/nt 以后/nt 的/u 长足/a 进步/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 一/m 突破性/n 的/u 进展/v ，/w 源于/v 划时代/v 的/u 科学家/n 牛顿/nh 的/u 杰出/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     文化史/n 上/nd 一般/a 把/p 欧几里德/nh 和/c 牛顿/nh 的/u 科学/n 成就/n ，/w 并/c 称为/v 欧洲/ns 传统/n 科学/n 大厦/n 的/u 两/m 大/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     艾撒克&#183;/w 牛顿/nh １６４２/m 年/nt 诞生/v 于/p 英国/ns 东南部/nd 的/u 一/m 个/q 农民/n 家庭/n ，/w 自幼/d 就/d 爱好/n 观察/v 周围/nd 事物/n ，/w 爱好/v 手工/n ，/w 喜欢/v 装置/n 简单/a 的/u 机械/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     中学/n 毕业/v 时/nt 由于/c 成绩/n 优异/a ，/w 被/p 推荐/v 进/vd 入/vd 著名/a 的/u 剑桥/n 大学/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 那里/r ，/w 他/r 潜心/d 地/u 研究/v 了/u 数学/n 、/w 光学/n 和/c 天文学/n ，/w 为/p 后来/nt 的/u 学术/n 成就/n 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r ２６/m 岁/n 时/nt 就/d 当上/v 了/u 剑桥/n 大学/n 的/u 数学/n 教授/n ，/w 一生/n 勤于/a 研究/v ，/w 科学/n 成就/n 硕果/n 累累/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 数学/n 方面/n ，/w 牛顿/nh 在/p 老师/n 的/u 指导/v 下/vd ，/w 创立/v 了/u 微分/n 学/k 和/c 积分/n 学/k 。/w 
		
			
                                        101
                                     微分/n 学/k 和/c 积分/v 学/k 的/u 创立/v 是/vl 数学/n 领域/n 中/nd 的/u 一/m 次/q 革命/v ，/w 它/r 的/u 意义/n 在于/v 人们/n 可以/vu 用/v 数学/n 方法/n 来/vd 描述/v 物体/n 的/u 运动/n ，/w 尤其/d 是/vl 速度/n 发生/v 变化/v 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     牛顿/nh 最/d 重要/a 的/u 科学/n 成就/n 在于/v 物理学/n 和/c 天文学/n 方/n 面/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 物理学/n 方面/n ，/w 牛顿/nh 在/p 概括/v 和/c 总结/v 前人/n 研究/v 成果/n 的/u 基础/n 上/nd ，/w 通过/p 自己/r 的/u 观察/v 和/c 实验/v ，/w 提出/v 了/u 著名/a 的/u 运动/n 三/m 定律/n ，/w 即/v 惯性/n 定律/n （/w 一/m 个/q 物体/n 在/p 未/d 受到/v 其他/r 物体/n 作用/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 保持/v 静止/v 或者/c 匀速/a 直线/a 运动/v ）/w 、/w 比例/n 定律/n （/w 物体/n 的/u 加速度/n 和/c 受到/v 的/u 作用力/n 成/v 正比/n ，/w 和/c 物体/n 的/u 质量/n 成/v 反比/n ）/w 、/w 作用/n 和/c 反作用/n 定律/n （/w 两/m 个/q 物体/n 之间/nd 的/u 作用力/n 和/c 反/v 作用力/n 同时/v 存在/v ，/w 其/r 大小/a 相等/v 、/w 方向/n 相反/v ）/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     后来/nt ，/w 牛顿/nh 又/d 进一步/v 提出/v 了/u 万有引力/n 定律/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     万有引力/n 定律/n 是/vl 研究/v 宇宙/n 中/nd 星球/n 之间/nd 关系/n 的/u 科学/n 原理/n ，/w 它/r 说明/v 了/u 星球/n 之间/nd 都/d 存在/v 着/u 互相/d 吸引/v 的/u 力/n ，/w 这/r 种/q 引力/n 支配/v 着/u 所有/a 的/u 星球/n 包括/v 太阳/n 和/c 地球/n 按照/p 一定/d 的/u 距离/n 和/c 速度/n 运行/v ，/w 而/c 不至于/v 产生/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     万有引力/n 定律/n 还/d 可以/vu 解释/v 物体/n 为什么/r 会/vu 落地/v ，/w 因为/c 物体/n 与/c 地球/n 之间/nd 也/d 存在/v 着/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     牛顿/nh 对/p 万有引力/n 的/u 研究/v 就/d 始于/v 对/p 物体/n 落地/v 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     传说/n 牛顿/nh 有/v 一/m 次/q 正在/v 思考/v 科学/n 问题/n 时/nt ，/w 他/r 看到/v 苹果/n 从/p 树上/nl 落/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 一/m 普通/a 的/u 现象/n 引起/v 了/u 牛顿/nh 更/d 深/a 的/u 思考/v ，/w 从而/c 启发/v 他/r 最终/d 确立/v 了/u 万有引力/n 定律/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     牛顿/nh 提出/v 的/u 运动/n 三/m 定律/n 和/c 万有引力/n 定律/n 是/vl 划时代/v 的/u 科学/n 贡献/n ，/w 为/p ２０/m 世纪/nt 以前/nd 的/u 经典/n 物理学/n 其定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     由于/c 牛顿/nh 的/u 科学/n 研究/v 贡献/n 巨大/a ，/w 人们/n 通常/d 把/p 牛顿/nh 提出/v 的/u 运动/n 三/m 定律/n 称为/v “/w 牛顿/nh 定律/n ”/w ；/w 或者/d 把/p 牛顿/nh 的/u 运动/n 反/v 定律/n 和/c 万有引力/n 定律/n 并/c 称为/v “/w 牛顿/nh 力学/n ”/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     １８/m 世纪/nt ，/w 自然科学/n 在/p 缓慢/a 地/u 发展/v 着/u ，/w 和/c 刚刚/d 经历/v 过/v 的/u 辉煌/a 的/u 牛顿/nh 时代/nt 相比/v ，/w １８/m 世纪/nt 的/u 科学/n 发展/v 主要/a 体现/v 在/p 对/p 科学/n 资料/n 的/u 搜集/v 和/c 整理/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        113
                                     １８/m 世纪/nt 的/u 科学家/n 们/k 同/c 宗教/n 迷信/n 进行/v 不断/d 的/u 斗争/v ，/w 在/p 科学/n 领域/n 迈开/v 了/u 步伐/n ，/w 为/p １９/m 世纪/nt 科学/n 技术/n 的/u 巨大/a 进展/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     １８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 化学/n 取得/v 了/u 重大/a 进展/v ，/w 科学家/n 们/k 相继/d 发现/v 了/u 二氧化碳/n 、/w 氢/n 、/w 氧/n 和/c 氯/n 等/u 气体/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     法国/ns 科学家/n 拉瓦锡/nh （/w １７４３/m —/w １７９４/m 年/nt ）/w 揭示/v 了/u 燃/v 烧/v 的/u 科学/n 原理/n ，/w 提出/v 燃烧/v 是/vl 在/p 空气/n 中/nd 氧气/n 参与/v 下/vd 的/u 氧化/v 作用/n ，/w 从而/c 破除/v 了/u 长期/n 以来/nt 欧洲人/n 认为/v 的/u 燃烧/v 是/vl 因为/c 可燃/v 物体/n 内/nd 含/v 有/v 燃/v 素/n 的/u 不/d 科学/a 观念/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     １９/m 世纪/nt 前期/nt 和/c 中期/nt ，/w 自然科学/n 取得/v 了/u 重大/a 进展/v ，/w 许多/m 科学/n 门类/n 由/p 搜集/v 整理/v 材料/n 转向/v 对/p 事物/n 发生/v 发展/v 过程/n 的/u 深入/a 研究/v ，/w 逐步/d 建立/v 起/v 系统/a 的/u 科学/n 理论/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     能量/n 守恒/v 及/c 转化/v 定律/n 、/w 细胞/n 学说/n 和/c 进化论/n ，/w 是/vl １９/m 世纪/nt 自然科学/n 上/nd 的/u 三/m 个/q 重大/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w “/w 有/v 了/u 这/r 三/m 大/a 发现/v ，/w 自然界/n 的/u 主要/a 进程/n 就/d 得到/v 了/u 说明/v ，/w 就/d 归结/v 到/v 自然/n 的/u 原因/n 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     能量/n 守恒/v 及/c 转化/v 定律/n 即/v 热力学/n 第一/m 定律/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     科学家/n 们/k 从/p 研究/v 热现象/n 出发/v ，/w 首先/c 指/v 出/vd ，/w 热现象/n 的/u 直接/a 原因/n 在于/v 运动/n ；/w 运动/n 产生/v 的/u 能量/n 并/d 没有/d 消失/v ，/w 而是/c 转化/v 成了/v 热能/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     能量/n 守恒/v 及/c 转化/v 定律/n 揭示/v 了/u 物质/n 运动/n 之间/nd 的/u 辩证/a 关系/n ，/w 为/p 以后/nt 对/p 电/n 、/w 磁/n 、/w 化学/n 变化/v 等/u 物质/n 运动/n 的/u 研究/v 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r —/m 定律/n 在/p 科学史/n 上/nd 的/u 意义/n 还/d 在于/v 破除/v 了/u １８/m 世纪/nt 科学/n 研究/n 上/nd 的/u 机械论/n ，/w 对/p 辩证唯物主义/n 的/u 确立/v 具有/v 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     科学/n 原理/n 有时/d 是/vl 非常/d 简朴/a 的/u ，/w 但是/c 科学/n 发现/v 的/u 道路/n 却/d 通常/d 是/vl 非常/d 艰辛/a 而/c 漫长/a 的/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     １７/m 世纪/nt 光学/n 在/p 牛顿/nh 的/u 研究/v 成果/n 上/nd 发展/v 起来/vd ，/w 显微镜/n 的/u 诞生/v 促进/v 了/u 生物学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     后来/nt ，/w 科学家/n 们/k 在/p 显微镜/n 下/vd 发现/v 了/u 细胞/n 结构/n ，/w 又/d 看见/v 了/u 微生物/n ，/w 包括/v 细菌/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     １９/m 世纪/nt ，/w 生物学/n 终于/d 在/p 数/m 代/q 科学家/n 研究/v 成果/n 的/u 基础/n 上/nd 取得/v 了/u 重大/a 突破/v ，/w 细胞/n 学说/n 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     科学家/n 们/k 明确/a 无误/a 地/u 指出/v ：/w 所有/a 的/u 生物体/n 都/d 是/vl 由/p 细胞/n 构成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     １９/m 世纪/nt 科学/n 进化论/n 的/u 创立/v 是/vl 生物学/n 发展/v 的/u 一/m 个/q 里程碑/n ，/w 也/d 是/vl 人类/n 历史/n 上/nd 最/d 重要/a 的/u 科学/n 发现/v 之一/r 。/w 
		
			
                                        129
                                     进化论/n 的/u 创立者/n ，/w 英国/ns 科学家/n 查理&#183;/w 达尔文/nh 出生/v 于/p １８０９/m 年/nt ，/w 小时候/n 就/d 喜欢/v 搜集/v 植物/n 和/c 昆虫/n 标本/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     １９/m 岁/n 时/nt ，/w 屈从/v 父亲/n 的/u 意志/n 攻读/v 神学/n ，/w 但是/c 他/r 对/p 自然科学/n 更加/d 爱好/v ，/w 经常/d 采集/v 动植物/n 标本/n ，/w 参加/v 其他/r 学院/n 的/u 野外/nl 调查/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     １８３１/m 年/nt ，/w 达尔文/nh 在/p 剑桥/ns 大学/n 毕业/v 以后/nt ，/w 不/d 去/vd 当/v 牧师/n ，/w 不顾/v 身体/n 多/a 病/n ，/w 坚决/a 以/p 博物/n 学者/n 的/u 身份/n 参加/v 了/u “/w 贝格尔号/n ”/w 舰/n 的/u 海上/nl 探险/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 艘/q 军舰/n 由/p 英国/ns 政府/n 派出/v ，/w 作/v 环球/v 航行/v ，/w 重点/d 在/p 南美洲/ns 东西/nd 海岸/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     从/p １８３１/m 年/nt 底/nd 到/v １８３６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 将近/d 五/m 年/nt 的/u 考察/v 使/v 达尔文/nh 获得/v 了/u 大量/a 生物/n 资料/n ，/w 观察/v 到了/v 许多/m 新奇/a 的/u 自然/n 现象/n ，/w 为/p 他/r 后来/nt 创立/v 的/u 学说/n 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     回国/v 以后/nt ，/w 他/r 不断/d 从/p 动物/n 和/c 植物/n 的/u 选种/v 、/w 育种/v 的/u 实践/v 中/nd 搜集/v 资料/n ，/w 探索/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     经过/v 长期/n 的/u 观察/v 和/c 研究/v ，/w 达尔文/nh 以/p 合乎/v 逻辑/n 的/u 形式/n 得出/v 了/u 这样/r 的/u 认识/n ：/w 许多/m 动物/n 繁殖/v 的/u 趋势/n 都/d 比/p 可以/vu 获得/v 的/u 食物/n 增长/v 迅速/a ，/w 因此/c 而/c 有/v 经常/d 的/u 生存/v 竞争/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     那些/r 得以/v 生存/v 下来/vd 的/u 一定/d 比/p 那些/r 被/p 消灭/v 的/u 有/v 许多/m 优点/n ，/w 能/vu 使/v 自己/r 更/d 好/a 地/u 适应/v 生存/v 的/u 环境/n ；/w 只有/c 适者/n 才能/c 生存/v 下来/vd 并/c 繁衍/v 特质/n 相同/a 的/u 后代/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 就是/d 自然选择/v 的/u 方法/n ，/w 达尔文/nh 称之为/v “/w 自然选择/v ”/w 原理/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     生存/v 竞争/v 、/w 适者/n 生存/v ，/w 自然选择/v 这/r 三/m 点/n 成为/v 达尔文/nh 科学/n 进化论/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     达尔文/nh 又/d 长期/n 搜集/v 资料/n 以/p 验证/v 他/r 的/u 论点/n ，/w 终于/d 在/p １８５９/m 年/nt 发表/v 了/u 他/r 的/u 科学/n 名著/n 《/w 物种/n 起源/n 》/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     达尔文/nh 的/u 科学/n 进化论/n 揭穿/v 了/u 基督教/n 宣扬/v 的/u 上帝/n 创造/v 世界/n 和/c 生物/n 的/u 谬论/n ，/w 在/p 同/c 教会/v 封建/n 势力/n 的/u 长期/n 斗争/v 中/nd ，/w 始终/d 以/p 其/r 严谨/a 的/u 科学/n 性/k 而/c 立于不败之地/i 。/w 
		
			
                                        141
                                     １９/m 世纪/nt 自然科学/n 领域/n 群星/n 灿烂/a ，/w 重大/a 的/u 科学/n 发现/v 接连不断/d 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 化学/n 和/c 物理学/n 都/d 取得/v 了/u 重大/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     俄国/ns 化学家/n 门捷列夫/nh （/w １８３４/m —/w １９０７/m 年/nt ）/w 创制/v 了/u 化学元素/n 周期表/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 周期表/n 里/nd ，/w 他/r 把/p 当时/nt 已知/v 的/u ６２/m 种/q 化学元素/n 按/p 原子量/n 递/v 增/v 的/u 次序/n 排列/v 起来/vd ，/w 并且/c 根据/p 周期表/n 预言/v 了/u 当时/nt 还/d 未/d 发现/v 的/u 一些/m 元素/n 的/u 化学性质/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     后来/nt 的/u 发现/v 证明/v 他/r 的/u 预言/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     同/a 时代/nt 的/u 英国/ns 物理学家/n 麦克斯韦/nh （/w １８３１/m —/w １８７９/m 年/nh ）/w 在/p 电磁/n 学/k 的/u 研究/v 上/vd 取得/v 了/u 重大/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 以/p 简明/a 的/u 数学/n 方程式/n 总结/v 了/u 全部/n 电磁/n 学/k 理论/n ，/w 产生/v 了/u 著名/a 的/u 麦克斯韦/nh 方程/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     麦克斯韦/nh 的/u 研究/v 成果/n 在/p 现代/n 科学/n 发展/v 起来/vd 以后/nt 受到/v 了/u 高度/a 的/u 重视/v 和/c 评价/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９/m 世纪/nt 末/nt ，/w 自然科学/n 的/u 发展/v 已/d 使/v 人们/n 普遍/a 相信/v ，/w 科学家/n 们/k 已经/d 发现/v 了/u 支配/v 宇宙/n 的/u 一切/r 重要/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当时/nt 的/u 一/m 位/q 学者/n 说/v ：/w “/w 牛顿/nh 力学/n 和/c 麦克斯韦/nh 的/u 电磁/n 学/k 已/d 把/p 一切/r 问题/n 都/d 解决/v 了/u ，/w 以后/nt 物理学家/n 的/u 任务/n 只是/c 把/p 实验/n 搞/v 得/u 更/d 精密/a 些/m ”/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     但是/c 实际上/d ，/w 世界/n 正/d 处于/v 重大/a 发现/v 的/u 门槛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        152
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 德国/ns 科学家/n 伦琴/nh 在/p 实验/n 中/nd 发现/v 了/u 一/m 种/q 能/vu 穿透/v 纸盒/n 和/c 木板/n 的/u 射线/n ，/w 伦琴/nh 把/p 这/r 种/q 奇妙/a 的/u 看/v 不/d 见/v 的/u 射线/n 命名/v 为/vl Ｘ/ws 射线/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     Ｘ/ws 射线/n 最/d 明显/a 的/u 特征/n 是/vl 有/v 极/d 强/a 的/u 贯穿/v 力/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     伦琴/nh 当时/nt 写/v 适/v ：/w “/w 如果/c 把手/n 放在/v 放电/v 装置/n 和/c 纸/n 屏/n 之间/nd ，/w 可以/vu 看到/v 较/d 黑/a 的/u 骨骼/n 的/u 影像/n 。/w ”/w 
		
			
                                        155
                                     伦琴/nh 以/p Ｘ/ws 射线/n 的/u 发现/v 成为/v 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 获得/v 诺贝尔/nh 物理学/n 奖/n 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     Ｘ/ws 射线/n 的/u 发现/v 引起/v 了/u 科学家/n 们/k 的/u 普遍/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     很/d 快/a ，/w 科学家/n 发现/v 一/m 种/q 含/v 铀/n 元素/n 的/u 矿物/n 能/vu 放射/v 出/vd 类似/a 于/p Ｘ/ws 射线/n 的/u 奇妙/a 的/u 射线/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     出生/v 于/p 波兰/ns 的/u 著名/a 女/f 科学家/n 居里/nh 夫人/n （/w １８６７/m —/w １９３４/m 年/nt ）/w 在/p 对/p 放射性元素/v 的/u 研究/v 中/nd 作出/v 了/u 杰出/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     居里/nh 夫人/n 青年/n 时代/nt 在/p 巴黎/ns 大学/n 刻苦/a 学习/v ，/w 以/p 优异/a 的/u 成绩/n 先后/d 取得/v 物理学/n 和/c 数学/n 硕士/n 的/u 学位/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 一/m 个/q 实验室/n 里/nd ，/w 她/r 结识/v 了/u 物理学家/n 彼埃尔&#183;/w 居里/nh （/w １８５９/m —/w １９０６/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     献身/v 科学/n 的/u 共同/a 宏愿/n ，/w 终于/d 把/p 他们/r 结合/v 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     就/d 在/p 新婚/v 的/u 居里/nh 夫人/n 选择/v 攻读/v 博士/n 学位/n 的/u 研究/v 课题/n 时/nt ，/w 元素/n 的/u 放射性/n 研究/v 引起/v 了/u 她/r 极/d 大/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     经过/v 广泛/a 的/u 实验/v ，/w 居里/nh 夫人/n 首先/c 确定/v 了/u 一些/m 含有/v 放射性/n 的/u 元素/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c ，/w 在/p 一/m 种/q 含/v 放射性元素/v 铀/n 的/u 沥青/n 铀矿/n 中/nd ，/w 提取/v 了/u 铀/n 元素/n 以后/nt 仍/d 有/v 极/d 强/a 的/u 放射性/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     居里/nh 夫人/n 认为/v 在/p 沥青/n 铀矿/n 中/nd 肯定/d 还/d 含有/v 一/m 种/q 放射性/n 很/d 强/a 的/u 未知/v 元素/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     这个/r 问题/n 实在/d 重大/a ，/w 因此/c 彼埃尔&#183;/w 居里/nh 放下/v 自己/r 的/u 科学/n 研究/v ，/w 同/c 居里/nh 夫人/n 齐心/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     他们/r 在/p 艰苦/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 依靠/v 简陋/a 的/u 实验/n 设备/n ，/w 日/nt 复/v 一/m 日/nt 地/u 从/p 一/m 吨/q 沥青/n 铀矿/n 的/u 残渣/n 中/nd 进行/v 提炼/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     经过/v ４５/m 个/q 月/nt 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 终于/d 在/p １９０２/m 年/nt 提炼/v 出/vd 十/m 分之/u 一/m 克/q 的/u 镭/n ，/w 接着/v 又/d 测定/v 了/u 镭/n 元素/n 的/u 原子量/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     镭/n 的/u 发现/v 开辟/v 了/u 科学/n 世界/n 的/u 新/a 领域/n ，/w 不仅/d 是/vl 化学/n 研究/v 上/nd 划时代/v 的/u 一/m 个/q 重大/a 发现/n ，/w 还/d 可以/vu 应用/v 于/p 医学/n 上/nd ，/w 造福/v 于/p 人类/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     对/p 放射性元素/n 的/u 研究/v ，/w 使/v 科学家/n 们/k 认识/v 到/v 元素/n 可以/vu 发生/v 变化/v ，/w 在/p 放射/v 的/u 过程/n 中/nd 裂变/v 为/p 另/a 一/m 种/q 元素/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     文艺复兴/v 以后/nt ，/w 欧洲/ns 的/u 文学/n 进入/v 了/u 古典主义/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        172
                                     １７/m 世纪/nt 到/v １８/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 古典主义/n 在/p 欧洲/ns 文坛/n 上/nd 处于/v 主流/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     古典主义/n 继承/v 了/u 文艺复兴/v 的/u 主张/n ，/w 在/p 创作/v 实践/n 和/c 理论/n 上/nd 都/d 以/p 古代/n 希腊/ns 、/w 罗马/ns 的/u 文学/n 艺术/n 为/vl 典范/n ，/w 采用/v 了/u 大量/a 的/u 古典/a 题材/n ，/w 因而/c 有/v “/w 古典主义/n ”/w 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     古典主义/n 文学/n 主要/a 在/p 英国/ns ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 法国/ns 得到/v 了/u 发展/v 和/c 繁荣/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     法国/ns 的/u 古典主义/n 文学/n 以/p 戏剧/n 成就/n 为/vl 大/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     其中/nd 最/d 突出/a 的/u 是/vl 古典主义/n 戏剧/n 大师/n 莫里哀/nh （/w １６２２/m —/w １６７３/m 年/nt ）/w 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     莫里哀/nh 童年/n 时代/nt 就/d 喜欢/v 戏剧/n ，/w 中学/n 开始/v 接触/v 古罗马/ns 的/u 戏剧/n 作品/n ，/w 青年/n 时期/nt 跟随/v 一/m 个/q 流浪/v 艺人/n 剧团/n 演出/v ，/w 跑遍/v 了/u 大半/m 个/q 法国/ns ，/w 为/p 他/r 的/u 创作/v 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 生活/n 素材/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     莫里哀/nh 最/d 著名/a 的/u 作品/n 是/vl 喜剧/n 《/w 伪君子/n 》/w ，/w 他/r 在/p 剧/n 中/nd 塑造/v 了/u 一/m 个/q 伪君子/n 达尔杜弗/nh 的/u 形象/n ，/w 辛辣/a 地/u 讽刺/v 了/u 封建/n 宗教/n 的/u 伪善/a 本质/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     《/w 伪君子/n 》/w 一/m 剧/n 影响/v 十分/d 广泛/a ，/w 人们/n 至今/d 以/p 达尔杜弗/nh 一/m 词/n 作为/v “/w 伪君子/n ”/w 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     莫里哀/nh 不仅/d 是/vl 一/m 位/q 杰出/a 的/u 剧作家/n ，/w 一/m 位/q 出众/a 的/u 导演/n ，/w 还/d 是/vl 一/m 位/q 成就/n 极/d 高/a 的/u 表演艺术家/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 是/vl 法国/ns 戏剧/n 历史/n 上/nd 贡献/n 卓越/a 的/u 戏剧家/n ，/w 也/d 是/vl 整个/a 欧洲/ns 戏剧/n 事业/n 发展/v 的/u 推动者/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     得到/v 的/u 回答/v 是/vl ：/w “/w 陛下/n ，/w 是/vl 莫里哀/nh ”/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     古典主义/n 文学/n 虽然/c 在/p 欧洲/ns 文学/n 史/n 上/nd 影响/v 巨大/a ，/w 但/c 它/r 具有/v 严重/a 的/u 贵族化/n 和/c 封建/a 化/k 倾向/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     古典主义/n 文学/n 使用/v 的/u 是/vl 贵族/n 语言/n ，/w 而/c 服务/v 的/u 对象/n 则/c 是/vl 封建/n 宫廷/n 和/c 贵族/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     据/p 文献/n 资料/n 统计/v ，/w 在/p 路易/nh 十四/m 时代/nt ，/w 古典主义/n 文学/n 的/u 读者/n 和/c 观众/n 大概/d 只有/d ３０００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     １８/m 世纪/nt 开始/v ，/w 欧洲/ns 的/u 古典主义/n 文学/n 逐渐/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     启蒙运动/n 带来/v 的/u 启蒙/v 文学/n ，/w 不仅/d 在/p 法国/ns 取代/v 了/u 古典主义/n ，/w 也/d 在/p 欧洲/ns 范围/n 确立/v 了/u 它/r 的/u 主流/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １８/m 世纪/nt 各国/n 的/u 启蒙/v 文学/n 直接/a 为/p 资产阶级革命/n 制造/v 舆论/n ，/w 为/p 清除/v 封建/n 努力/n 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     启蒙/v 文学/n 是/vl 历史/n 上/nd 典型/a 的/u 资产阶级/n 文学/n ，/w 不仅/c 从/p 理论/n 上/nd 否定/v 了/u 古典主义/n 为/p 王公/n 贵族/n 服务/v 的/u 原则/n ，/w 而且/c 在/p 创作/v 中/nd 破除/v 了/u 古典主义/n 的/u 清规戒律/i ，/w 在/p 文学/n 领域/n 引入/v 了/u 清新/a 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 英国/ns ，/w 启蒙/v 文学/n 的/u 任务/n 是/vl 反对/v 封建/n 势力/n 的/u 残余/n ，/w 巩固/a 资产阶级革命/n 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     著名/a 的/u 文学家/n 丹尼尔&#183;/w 笛福/nh （/w １６６０/m —/w １７３１/m 年/nt ）/w 的/u 小说/n 《/w 鲁/ 滨逊/nh 飘流/v 记/v 》/w 代表/v 了/u 英国/ns 启蒙/v 文学/n 的/u 杰出/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     《/w 鲁滨逊/nh 飘流/v 记/v 》/w 反映/v 了/u 资产阶级/n 上升/v 时期/nt 要求/v “/w 个性/n 解放/v ”/w ，/w 敢于/vu 冒险/v ，/w 追求/v 财富/n 的/u 进取/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 法国/ns ，/w 启蒙/v 文学/n 和/c 启蒙/v 运动/v 浑然一体/i ，/w 这个/r 时期/nt 最/d 主要/a 的/u 文学家/n 同时/v 也/d 是/v 著名/a 的/u 启蒙/v 思想家/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 这些/r 文学家/n 中/nd ，/w 其/r 重要/a 程度/n 首推/v 启蒙运动/n 的/u 领袖/n 人物/n 伏尔泰/nh 。/w 
		
			
                                        195
                                     伏尔泰/nh 在/p 文学/n 上/nd 的/u 成就/n 主要/a 有/v 早期/nt 的/u 几/r 部/n 史诗/n 和/c 悲剧/n ，/w 他/r 的/u 小说/n 《/w 天真/a 汉/n 》/w 和/c 《/w 老实人/n 》/w 把/p 深刻/a 的/u 哲理/n 渗透/v 进/vd 文学/n 形象/n 和/c 语言/n 艺术/n 之中/nd ，/w 产生/v 了/u 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     对/p 欧洲/ns 文学/n 影响/v 重大/a 的/u 启蒙/v 思想家/n 还/d 有/v 让/v －/w 雅克&#183;/w 卢梭/nh （/w １７１２/m —/w １７７８/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     卢梭/nh 是/vl 一/m 位/q 浪漫/a 型/k 人物/n ，/w 心中/nl 充满/v 了/u 热情/n 与/c 幻想/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 的/u 名作/n 《/w 忏悔录/n 》/w 描述/v 了/u 他/r 早年/nt 的/u 生活/n 经历/n ，/w 以/p 诚挚/a 坦率/a 的/u 态度/n 表白/v 了/u 资产阶级/n 知识分子/n 的/u 生活/n 和/c 行为/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     由于/c 他/r 的/u 作品/n 富有/v 强烈/a 的/u 个性/n 和/c 浓郁/a 的/u 浪漫/a 色彩/n ，/w 卢梭/nh 经常/d 被/p 誉为/v 浪漫主义/n 文学/n 的/u 先驱/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     歌德/nh 说道/v ：/w “/w 伏尔泰/nh 结束/v 了/u 一/m 个/q 时代/nt ，/w 而/c 卢梭/nh 则/c 开始/v 了/u 一/m 个/q 时代/n 。/w ”/w 
		
			
                                        201
                                     由于/c 启蒙运动/n 的/u 影响/v ，/w １８/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 启蒙/v 文学/n 朝向/v 更为/d 积极/a 和/c 健康/a 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 德国/ns 出现/v 了/u 声势浩大/i 的/u 狂飙/a 突进/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     狂飙/a 突进/v 运动/n 是/vl 启蒙/v 文学/n 在/p 德国/ns 的/u 新/a 发展/v ，/w 反映/v 了/u 资产阶级/n 渴望/v 摆脱/v 封建/n 束缚/v ，/w 要求/v 个性/n 解放/v 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     它/r 不仅/d 在/p 成就/n 上/nd 超越/v 了/u 启蒙/v 文学/n ，/w 也/d 使/v 德国/ns 文学/n 从此/d 屹立/v 于/p 世界/n 文学/n 之/u 林/n ，/w 德国/ns 狂飙/a 突进/v 运动/n 最/d 杰出/a 的/u 代表人物/n 是/vl 约翰/w &#183;/w 沃尔夫冈&#183;/w 歌德/nh （/w １７４９/m —/w １８３２/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     歌德/nh 的/u 成名作/n 是/vl 书信/n 体/n 小说/n 《/w 少年/n 维特/nh 之/u 烦恼/n 》/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     小说/n 通过/p 少年/n 维特/nh 与/c 鄙俗/a 的/u 社会/n 现实/a 的/u 不断/d 冲突/v 以及/c 因/c 无望/v 的/u 爱情/n 而/c 自杀/v 的/u 悲剧/n ，/w 抒发/v 了/u 个性/n 解放/v 和/c 追求/v 自由/n 的/u 强烈/a 愿望/n ，/w 反映/v 了/u 一代/n 青年/n 的/u 苦闷/a 心情/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     此/r 书/n 发表/v 后/nd ，/w 在/p 欧洲/ns 青年/n 中/nd 卷起/v 了/u 一/m 阵/q “/w 维特/nh 热/a ”/w ，/w 青年/n 们/k 纷纷/d 模仿/v 维特/nh 的/u 穿着/n 打扮/v 与/c 言行/n ，/w 向/p 社会/n 提出/v 了/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     歌德/nh 的/u 代表作/n 是/vl 《/w 浮士德/nh 》/w ，/w 它/r 的/u 创作/v 延续/v 了/u 将近/d 六/m 十/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     《/w 浮士德/nh 》/w 以/p 德国/ns 民间/n 传说/n 为/vl 题材/n ，/w 以/p 文艺复兴/v 以来/nt 的/u 德国/ns 和/c 欧洲/ns 社会/n 为/vl 背景/n ，/w 写/v 一/m 个/q 新兴/a 资产阶级/n 先进/a 知识/n 分子/n 不满/a 现实/n ，/w 竭力/v 探索/v 人生/n 意义/n 和/c 社会/n 理想/n 的/u 生活/n 道路/n ，/w 全/a 剧/n 的/u 结构/n 庞大/a 而/c 复杂/a ，/w 虽然/c 没有/v 首尾/n 连贯/v 的/u 故事/n 情节/n ，/w 但是/c 以/p 浮士德/nh 的/u 思想/n 发展/v 为/vl 线索/n ，/w 贯串/v 始终/d ，/w 可以/vu 称为/v 哲理性/n 的/u 诗剧/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     诗剧/n 通过/p 浮士德/nh 一生/n 的/u 努力/v 探索/v ，/w 表现/v 了/u 新兴/a 资产阶级/n 知识/n 分子/n 永远/d 自强不息/i 的/u 进取/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     《/w 浮士德/nh 》/w 与/c 荷马/nh 的/u 史诗/n 、/w 但丁/nh 的/u 《/w 神曲/n 》/w 等/u 齐名/v ，/w 被/p 列为/v 世界/n 文学/n 史/n 上/nd 的/u 伟大/a 史诗/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        212
                                     １８/m 世纪/nt 末/nt ，/w 欧洲/ns 兴起/v 了/u 浪漫主义/n 文学/n 艺术/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     浪漫主义/n 是/vl 法国大革命/n 和/c 欧洲/ns 民族/n 、/w 民主/a 运动/n 的/u 产物/n ，/w 反映/v 了/u 资产阶级/n 上升/v 时期/nt 对/p 个性/n 解放/v 的/u 追求/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     浪漫主义/n 文学/n 的/u 出现/v ，/w 既/c 是/vl 启蒙/v 文学/n 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 也/c 是/vl 不/d 满足/v 于/p 社会/n 现实/n 和/c 文学/n 现状/n 的/u 新/a 思想/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p 思想/n 上/nd ，/w 浪漫主义/n 文学/n 继承/v 了/u 启蒙/v 思想/n ，/w 又/d 受到/v 德国/ns 古典/a 哲学/n 和/c 英/j 法/j 空想/v 社会主义/n 思潮/n 的/u 影响/v ，/w 因此/c 既/c 否定/v 封建社会/n 的/u 黑暗/a 统治/v ，/w 也/d 批判/v 资本主义/n 社会/n 的/u 罪恶/a 现实/n ，/w 寄/v 希望/n 于/p 未来/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 创作/v 上/nd ，/w 浪漫主义/n 作家/n 进一步/v 冲破/v 了/u 古典主义/n 的/u 清规戒律/i ，/w 推崇/v 想象/v 丰富/a 、/w 情感/n 真挚/a 的/u 中/nd 世纪/nt 民间文学/n ，/w 在/p 诗歌/n 格律/n 方面/n 追求/n 自由/a 、/w 舒展/a 和/c 富有/v 音乐/n 性/k 。/w 
		
			
                                        217
                                     浪漫主义/n 文学/n 主要/a 在/p 抒情诗/n 和/c 小说/n 方面/n 取得/v 了/u 极/d 大/a 的/u 成就/n ，/w 在/p 整个/a 欧美/j 诞生/v 了/u 一/m 批/q 灿烂/a 的/u 文学/n 巨星/n ，/w 这些/r 著名/a 的/u 诗人/n 和/c 文学家/n 构成/v 了/u 浪漫主义/n 运动/n 的/u 主流/n -/w -/w 积极/a 浪漫主义/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     积极/a 浪漫主义/n 以/p 其/r 进步/a 的/u 革命/a 民主/a 思想/n 和/c 对/p 世界/n 文学/n 的/u 贡献/n ，/w 成为/v 人类/n 文化/n 进步/a 的/u 一/m 个/q 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     浪漫主义/n 最/d 早/a 兴起/v 于/p 英国/ns 。/w 
		
			
                                        220
                                     １８/m 世纪末/nt ，/w 英国/ns 出现/v 了/u 一/m 批/q 厌恶/v 资本主义/n 城市/n 文明/n ，/w 热情/a 描绘/v 农村/n 生活/n 和/c 大自然/n 景色/n 的/u 诗人/n 和/c 作品/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     １７９８/m 年/nt ，/w 他们/r 出版/v 了/u 诗集/n 《/w 抒情/v 歌谣/n 集/n 》/w ，/w 开创/v 了/u 积极/a 浪漫主义/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 英国/ns ，/w 最/d 杰出/a 的/u 浪漫主义/n 诗人/n 是/vl 乔治&#183;戈登&#183;拜伦/nh （/w １７８８/m -/w １８２４/m 年/nt ）/w 和/c 波西&#183;比希&#183;雪莱/nh （/w １７９２/m -/w １８２２/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     拜伦/nh 以/p 诗歌/n 为/v 武器/n ，/w 猛烈/a 地/u 抨击/v 政府/n 的/u 反动/a 政策/n ，/w 一生/n 多次/m 受到/v 反动/a 势力/n 的/u 迫害/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     后来/nt ，/w 他/r 在/p 希腊/ns 帮助/v 希腊/ns 人民/n 争取/v 独立/v 和/c 自由/a 的/u 斗争/n ，/w 积疾辞世/i ，/w 受到/v 希腊/ns 人民/n 的/u 尊敬/v 和/c 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     《/w 唐璜/nh 》/w 是/vl 拜伦/nh 最/d 重要/a 的/u 作品/n ，/w 这/r 部/q 长篇/a 诗体/n 小说/n 通过/p 贵族/n 青年/n 唐璜/nh 在/p 欧洲/ns 许多/a 国家/n 的/u 经历/n ，/w 抨击/v 了/u 欧洲/ns 封建/a 反动/a 势力/n ，/w 讽刺/v 了/u 各国/n 的/u 社会/n 弊端/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     长诗/n 气势/n 宏伟/a 、/w 意境/n 开阔/a ，/w 洗炼/a 的/u 口语/n 在/p 诗人/n 笔下/n 运用自如/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     雪莱/nh 是/vl 贵族/n 阶级/n 的/u 又/d 一/m 个/q 叛逆者/n ，/w 他/r 的/u 抒情/v 诗剧/n 《/w 解放/v 了/u 的/u 普罗米修斯/nh 》/w ，/w 是/vl 浪漫主义/n 诗歌/n 的/u 典范/n ，/w 被/p 高尔基/nh 誉为/v 世界/n 文学/n 中/nd 最/d 伟大/a 的/u 作品/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 雪莱/nh 笔下/n ，/w 为/p 人类/n &quot;/w 盗/v 火/n &quot;/w 的/u 英雄/n 普罗米修斯/nh 坚强不屈/i ，/w 最后/a 依靠/v 大自然/n 的/u 力量/n 获得/v 了/u 解放/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     雪莱/nh 的/u 许多/a 抒情诗/n 热情/a 奔放/v ，/w 对/p 未来/n 世界/n 充满/v 了/u 向往/v 和/c 憧憬/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     亨利希&#183;海涅/nh （/w １７９７/m -/w １８６５/m 年/nt ）/w 是/vl 德国/ns １９/m 世纪/nt 最/d 杰出/a 的/u 浪漫主义/n 诗人/n ，/w 也/d 是/v 著名/a 的/u 革命/a 民主/a 政论家/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 的/u 创作/v ，/w 猛烈/a 地/u 抨击/v 了/u 反动/a 的/u 封建制度/n ，/w 歌颂/v 了/u 民主革命/i ，/w 有些/r 作品/n 还/d 揭露/v 批判/v 了/u 资本主义制度/n 的/u 罪恶/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 的/u 早期/nt 诗作/n ，/w 多/a 以/p 个人/n 遭遇/n 和/c 爱情/n 苦恼/a 为/v 主题/n ，/w 反映/v 了/u 封建/a 专制/v 下/vd 个性/n 所/u 受到/v 的/u 压抑/v 以及/c 找不到/v 出路/n 的/u 苦闷/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     其中/nd 不少/a 诗歌/n 被/p 作曲家/n 谱上/v 乐曲/n ，/w 在/p 德国/ns 广为/v 流传/v ，/w 是/vl 德国/ns 抒情诗/n 中的/v 上乘/a 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     政治/n 抒情/v 长诗/n 《/w 德国/ns ，/w 一/m 个/q 冬天/nt 的/u 童话/n 》/w （/w １８４４/m 年/nt ）/w 是/vl 一/m 篇/q 诗体/n 游记/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     海涅/nh 通过/p 叙述/v 他/r 在/p 祖国/n 土地/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 旅行/v ，/w 真实/a 地/u 反映/v 了/u 德国/ns 社会/n 的/u 风貌/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     法国/ns 的/u 浪漫主义/n 文学/n 由于/c 特殊/a 的/u 历史/n 原因/n 而/c 迟/a 至/v １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 才/d 真正/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     拿破仑/n 统治/v 时期/nt ，/w 出于/v 政治/n 上/nd 的/u 需要/n ，/w 采取/v 了/u 压制/v 民主/a 的/u 严厉/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     史学家/n 描述/v 当时/nt 的/u 巴黎/ns 只有/d 古典/a 颂歌/n 在/p 流行/v ，/w &quot;/w 诗人/n 们/k 唱/v 着/u 勉强/a 而/c 空洞无物/i 的/u 调子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     但是/c ，/w 在/p 近代/nt 历史/nt 上/nd 一直/d 处于/v 欧洲/ns 文化/n 中心/n 地位/n 的/u 法国/ns ，/w 浪漫主义/n 一旦/d 兴起/v ，/w 立即/d 形成/v 了/u 轰轰烈烈/a 的/u 文学/n 运动/n ，/w 产生/v 了/u 巨大/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     维克多&#183;雨果/nh （/w １８０２/m -/w １８８５/m 年/nt ）/w 不仅/c 是/vl 法国/ns 浪漫主义/n 文学/n 的/u 杰出/a 代表/n ，/w 也是/v 欧洲/ns 整个/a 浪漫主义/n 运动/n 的/u 领袖/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     雨果/nh 漫长/a 的/u 一生/n 创作/v 出/vd 数量/n 惊人/a 的/u 诗歌/n 、/w 戏剧/n 、/w 小说/n 和/c 文学/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 的/u 文学/n 理论/n 《/w 〈/w 克伦威尔/nh 〉/w 序言/n 》/w 被/p 认为/v 是/vl 浪漫主义/n 运动/n 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     １８３０/m 年/nt ，/w 雨果/nh 的/u 戏剧/n 《/w 欧那尼/nh 》/w 在/p 巴黎/ns 上演/v ，/w 使/v 法国/ns 浪漫主义/n 运动/n 跃上/v 了/u 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     戏剧/n 首演/v 那天/nt ，/w 佩带/v 醒目/a 标志/n 的/u 浪漫主义/n 者/k 和/c 攻击/v 谩骂/v 浪漫主义/n 的/u 保守主义/n 者/k 在/p 院里/nl 进行/v 了/u 一/m 场/q 战斗/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     此后/nt ，/w 这/r 一/m 著名/a 的/u &quot;/w 欧那尼/nh 之/u 战/v &quot;/w 持续/d 了/u ４５/m 天/nt 之/u 久/a ，/w 最后/a 浪漫主义/n 取得/v 了/u 决定性/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     雨果/nh 的/u 创作/v 中/nd 充满/v 了/u 人道主义/n 精神/n ，/w 他/r 的/u 长篇/a 小说/n 《/w 巴黎圣母院/n 》/w 是/vl 一/m 部/q 具有/v 强大/a 思想/n 力量/n 和/c 艺术/n 力量/n 的/u 浪漫主义/n 杰作/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     小说/n 通过/p 善良/a 纯洁/a 的/u 吉普赛/ns 少女/n 艾斯米拉达/nh 受到/v 教会/n 和/c 专制/a 制度/n 的/u 迫害/v 、/w 摧残/v 直至/v 悲惨/a 死去/v 的/u 故事/n ，/w 无情/a 地/u 鞭挞/v 了/u 中世纪/nt 教会/n 和/c 封建/a 专制/a 统治/v 的/u 黑暗/a 、/w 野蛮/a 和/c 残暴/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     小说/n 具有/v 典型/a 的/u 浪漫主义/n 特征/n ，/w 以/p 离奇/a 的/u 情节/n 、/w 夸张/a 的/u 人物/n 性格/n ，/w 使/v 美/a 与/c 丑/a 、/w 善/a 与/c 恶/a 、/w 光明/a 与/c 黑暗/a 形成/v 了/u 鲜明/a 强烈/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     长篇/a 小说/n 《/w 悲惨/a 世界/n 》/w 是/vl 雨果/nh 的/u 又/d 一/m 代表作/n ，/w 也是/v 杰出/a 的/u 世界/n 文学/n 名著/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     作品/n 以/p 严谨/a 的/u 结构/n ，/w 展现/v 了/u 一/m 幅/q １９/m 世纪/nt 前半期/nt 法国/ns 的/u 社会/n 政治/n 生活/n 的/u 宏大/a 画卷/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     近代/nt 以来/nd ，/w 俄国/ns 的/u 文学/n 艺术/n 一直/d 处于/v 相对/d 落后/a 于/p 欧洲/ns 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     １８/m 世纪/nt ，/w 统治/v 俄国/ns 文坛/n 的/u 是/vl 代表/v 贵族/n 思想/n 的/u 感伤主义/n 文学/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９/m 世纪/nt 开始/v ，/w 由于/c 俄国/ns 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 农奴制度/n 危机/n 的/u 加深/v ，/w 也/d 由于/c 法国大革命/n 的/u 激荡/a ，/w 俄罗斯/ns 大地/n 上/nd 涌现/v 了/u 反对/v 暴政/n 、/w 颂扬/v 自由/a 的/u 革命/a 民主/a 思潮/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     １９/m 世纪/nt ，/w 俄罗斯/ns 文化/n 以/p 浪漫主义/n 文学/n 为/v 先导/n 迅速/a 发展/v 起来/nd ，/w 汇入/v 了/u 欧美/j 文化/n 发展/v 的/u 洪流/n ，/w 使得/v 俄罗斯/ns 文学/n 从此/d 与/c 具有/v 丰富/a 传统/n 的/u 西欧/ns 文学/n 站在/v 了/u 同/a 一/m 条/q 地平线/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        255
                                     俄国/ns 的/u 浪漫主义/n 文学/n 兴起/v 于/p １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        256
                                     普希金/nh （/w １７９９/m -/w １８３７/m 年/nt ）/w 是/vl 俄国/ns 浪漫主义/n 文学/n 的/u 杰出/a 代表/n ，/w 也是/v 俄国/ns 文学/n 的/u 奠基/v 者/n 和/c 俄罗斯/ns 文学语言/n 的/u 创建/v 者/k 。/w 
		
			
                                        257
                                     普希金/nh 诞生/v 于/p 莫斯科/nl 的/u 一/m 个/q 贵族/n 家庭/n ，/w ８/m 岁/nt 时/nt 就/d 开始/v 写诗/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     普希金/ 善于/v 学习/v 丰富/a 的/u 人民/n 语言/n ，/w 善于/v 从/p 民间文学/n 中/nd 吸取/v 养料/n ，/w 在/p 他/r 短短/a 的/u 一生/n 中/nd 写下/v 了/u 大量/a 的/u 抒情诗/n 、/w 小说/n 和/c 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     普希金/nh 的/u 创作/v 和/c 当时/nt 的/u 反对/v 暴政/n 的/u 革命/a 运动/n 紧密/a 相连/v ，/w 他/r 的/u 诗歌/n 成了/v 革命/a 运动/n 的/u 号角/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     长篇/n 诗体/n 小说/n 《/w 叶甫盖尼&#183;奥涅金/nh 》/w 是/vl 普希金/nh 的/u 代表/n 作品/n ，/w 小说/n 描写/v 了/u 贵族/n 青年/n 奥涅金/nh 的/u 生活/n 经历/n ，/w 反映/v 了/u 窒息/v 青年/n 思想/n 的/u 俄国/ns 社会/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     《/w 叶甫盖尼&#183;奥涅金/nh 》/w 也是/v 普希金/nh 从/p 浪漫主义/n 转变/v 到/v 现实主义/n 后/nd 的/u 创作/v 成就/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     普希金/nh 的/u 许多/a 抒情诗/n 感情/n 真挚/a ，/w 给/v 人/n 以/p 温暖/a 和/c 鼓舞/v ，/w 成为/v 人人/n 传诵/v 的/u 名作/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     《/w 假如/v 生活/n 欺骗/v 了/u 你/r 》/w 就是/d 最/d 著名/a 的/u 抒情诗/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 不幸/a 的/u 日子/n 里/nd 不要/v 焦急/a ；/w  相信/v 吧/u ，/w 愉快/a 的/u 一天/nt 正/d 等待/v 着/u 你/r 。/w 
		
			
                                        265
                                     １９/m 世纪/nt 以前/nd ，/w 美国/ns 的/u 文学/n 艺术/n 长期/a 处于/v 对/p 欧洲/ns 的/u 依附/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     １８２０/m 年/nt ，/w 有/v 一/m 位/q 英国/ns 批评家/n 指出/v ：/w &quot;/w 美国人/n 没有/v 什么/r 文学/n -/w -/w 我们/r 是/vl 说/v 没有/v 本土/n 文学/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     文学/n 都/d 是/vl 进口货/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     但是/c ，/w １９/m 世纪/nt 中期/nt 开始/v ，/w 在/p 欧洲/ns 浪漫主义/n 运动/n 的/u 影响/v 下/vd ，/w 美国/ns 文学/n 迅速/a 成长/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     诗人/n 沃尔特&#183;惠特曼/nh （/w １８１９/m -/w １８９２/m 年/nt ）/w 以/p 雄浑/a 的/u 歌声/n 开创/v 了/u 美国/ns 文学/n 的/u 新/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        270
                                     １８５５/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 诗集/n 《/w 草叶/n 集/n 》/w 问世/v ，/w 此后/nt 一共/d 出版/v 了/u ９/m 次/q ，/w 每次/r 都/d 增加/v 新/a 的/u 诗歌/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     惠特曼/nh 通过/p 一/m 种/q 独一无二/i 而/c 又/d 无所不包/i 的/u 声音/n -/w -/w 美国/ns 精神/n 和/c 性格/n 的/u 结晶/n 来/vd 描写/v 美国/ns ，/w 用/v 带有/v 强烈/a 浪漫主义/n 色彩/n 的/u ，/w 不/d 押韵/v 也/d 不/d 讲/v 格律/n 的/u 诗歌/n 歌颂/v 美国/ns 的/u 劳动者/n ，/w 歌颂/v 伐木工/n 、/w 大/a 城市/n 的/u 工人/n 、/w 黑人/n 和/c 印第安人/n 、/w 南北/nd 战争/v 中/nd 北军/n 的/u 统帅/n 和/c 士兵/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     对于/p 许多/a 人/n 来/v 说/v ，/w 惠特曼/nh 一直/d 是/vl 美国/ns 最/d 伟大/a 的/u 诗人/n ，/w 直到/v 今天/nt ，/w 美国/ns 的/u 当代/nt 诗歌/n 中/nd 仍然/d 可以/vu 找到/v 惠特曼/nh 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 东欧/ns ，/w 由于/c 历史/n 原因/n ，/w 反对/v 异族/n 奴役/v 和/c 封建/a 专制/v ，/w 争取/v 独立/v 和/c 自由/a ，/w 成为/v １９/m 世纪/nt 文学/n 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     裴多菲&#183;山陀尔/nh （/w １８２３/m -/w １８４９/m 年/nt ）/w 是/vl 匈牙利/ns 民族/n 文学/n 的/u 奠基人/n ，/w 也是/v 北欧/ns 最/d 杰出/a 的/u 浪漫主义/n 诗人/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     从/p １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 起/u ，/w 在/p 先进/a 的/u 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 出现/v 了/u 一/m 股/q 新/a 的/u 文学/n 潮流/n -/w -/w 批判/v 现实主义/n ，/w 并/c 渐渐/a 成了/v 文学/n 的/u 主要/a 潮流/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     那时候/nt ，/w 浪漫主义/n 文学/n 对/p 社会/n 的/u 抽象/a 抗议/v 和/c 对/p 未来/n 的/u 空洞/a 理想/n 已/d 远远/d 不能/v 满足/v 时代/n 的/u 要求/n ，/w 代之而起/i 的/u 是/vl 真实/a 地表现/v 现实/a 生活/n ，/w 典型/a 地/u 再现/v 社会/n 风貌/n ，/w 深入/a 解剖/v 和/c 努力/a 揭示/v 种种/q 社会/n 矛盾/n 的/u 现实主义/n 文学/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 股/q 文学/n 潮流/n ，/w 因/c 它/r 对/p 现存/v 秩序/n 的/u 强烈/a 批判/v 而/c 被/p 人/n 称为/v 批判/v 现实主义/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 批判/v 现实主义/n 作家/n 的/u 笔下/n ，/w 长篇小说/n 的/u 创作/v 出现/v 了/u 空前/a 繁荣/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     法国/ns 是/vl 批判/v 现实主义/n 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     法国/ns 批判/v 现实主义/n 文学/n ，/w 一开始/v 就/d 显出/v 了/u 锋利/a 的/u 批判/v 锋芒/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     斯汤达/nh 是/vl 法国/ns 批判/v 现实主义/n 文学/n 的/u 奠基者/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 的/u 《/w 红与黑/n 》/w （/w １８３０/m 年/nt ）/w 是/vl 欧洲/ns 第一/m 部/n 批判/v 现实主义/n 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     《/w 红与黑/n 》/w 描写/v 于连&#183;索黑尔/nh 野心勃勃/a 的/u 短促/a 一生/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     斯汤达/nh 以/p 同情/v 的/u 态度/n 写/v 了/u 于连/nh 的/u 奋斗/v 、/w 追求/n 和/c 悲剧/n ，/w 从/p 资产阶级/n 个性/n 自由/a 发展/v 的/u 思想/n 观点/n 出发/v ，/w 肯定/v 了/u 拿破仑/n 时代/nt ，/w 否定/v 了/u 复辟/v ，/w 特别/d 是/v 批判/v 了/u 封建/a 复辟/v 势力/n 以/p 门第/n 和/c 出身/n 压制/v 平民/n 阶层/n 的/u 青年/n ，/w 使/v 他们/r 得不到/v 自由/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     封建/a 贵族/n 政治/n 上/nd 的/u 反动/v ，/w 生活/n 上/nd 的/u 糜烂/v ，/w 精神/n 上/nd 的/u 空虚/a ，/w 在/p 《/w 红与黑/n 》/w 中/nd 暴露无遗/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     奥诺雷&#183;德&#183;巴尔扎克/nh 是/vl 法国/ns １９/m 世纪/nt 批判/v 现实主义/n 文学/n 的/u 伟大/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 勤奋/a 而/c 又/d 多/a 产/v ；/w 他/r 的/u 主要/a 作品/n 《/w 人间/n 喜剧/n 》/w 共/d 包括/v ９６/m 部/q 长篇/n 、/w 中篇/n 和/c 短篇小说/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     恩格斯/nh 认为/v 《/w 人间/n 喜剧/n 》/w 是/vl 一/m 部/q &quot;/w 伟大/a 的/u 作品/n &quot;/w ，/w 称赞/v 巴尔扎克/nh 提供/v 了/u 一/m 部/q 法国/ns &quot;/w 社会/n &quot;/w 特别/d 是/v 巴黎/ns &quot;/w 上流/nl 社会/n &quot;/w 的/u 卓越/a 的/u 现实主义/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     《/w 人间/n 喜剧/n 》/w 写出/v 了/u 贵族/n 阶级/n 的/u 没落/v 衰亡/v 和/c 资产阶级/n 的/u 上升/v 发展/v ，/w 提供/v 了/u 社会/n 各个/a 领域/n 无比/d 丰富/a 的/u 生动/a 细节/n 和/c 形象/a 化/k 的/u 历史/n 材料/n ，/w 成为/v 人类/n 文化/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９/m 世纪末/nt 、/w ２０/m 世纪初/nt 的/u 法国/ns 的/u 重要/a 作家/n 有/v 罗曼&#183;罗兰/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 花/v 了/u ２０多/m 年/nt 时间/nt 创作/v 的/u 长篇小说/n 《/w 约翰&#183;克利斯朵夫/nh 》/w 在/p １９１２/m 年/nt 完成/v 了/u 最后/a 一/m 卷/q ，/w 这/r 部/q 被/p 高尔基/nh 称为/v &quot;/w 长篇/n 叙事诗/n &quot;/w 的/u １０/m 卷/q 巨著/n ，/w 叙写/v 了/u 音乐家/n 克利斯朵夫/nh 一生/nt 的/u 战斗/v ，/w 描绘/v 了/u 广阔/a 的/u 社会/n 图景/n ，/w 提出/v 了/u 社会/n 生活/n 中/nd 许多/a 重大/a 的/u 问题/n ，/w 表现/v 出/vd 作家/n 反对/v 封建/a 等级/n 制度/n 和/c 资本主义制度/n 的/u 进步/a 立场/n 和/c 坚持/v 人类/n 进步/a 文化/n 的/u 艺术/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     罗曼&#183;罗兰/nh 曾/d 获得/v １９１５/m 年度/nt 诺贝尔/nh 文学/n 奖金/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     从/p １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 开始/v ，/w 批判/v 现实主义/n 文学/n 在/p 英国/ns 兴起/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     英国/ns 批判/v 现实主义/n 作家/n 主要/a 反映/v 了/u 小资产阶级/n 的/u 愿望/n 和/c 要求/n ，/w 作品/n 中的/v 正面人物/n 大多/m 是/vl 孤儿/n 、/w 小/a 职员/n 、/w 小商贩/n 、/w 小/a 店员/n 、/w 破落/a 的/u 贵族/n 子弟/n 、/w 贫苦/a 的/u 家庭/n 女教师/n 、/w 破产/v 的/u 小农/n 等/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     通过/p 描写/v 这些/r 给/p 社会/n 压扁/v 了/u 的/u 小人物/n 的/u 遭遇/n ，/w 批判/v 现实主义/n 作家/n 揭示/v 了/u 英国/ns 社会/n 的/u 广阔/a 画面/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     查理&#183;狄更斯/nh 在/p 《/w 艰难/a 时世/nt 》/w 中/nd 以/p 焦煤/ns 镇/n 工人/n 斗争/n 为/v 背景/n ，/w 描写/v 劳资/n 之间/ns 的/u 尖锐/a 对/p 立/v ，/w 强烈/a 谴责/v 资产阶级/n 对/p 工人阶级/n 肉体/n 上/nd 和/c 心灵/n 上/nd 的/u 摧残/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     托马斯&#183;哈代/nh （/w １８４０/m -/w １９２８/m 年/nt ）/w 是/vl １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪初/nt 英国/ns 最/d 重要/a 的/u 现实主义/n 作家/n 之一/r ，/w 他/r 的/u 创作/v 横亘/v 了/u 两/m 个/q 世纪/nt ，/w 对/p 英国/ns 文学/n 的/u 发展/v 产生/v 了/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     《/w 苔丝/nh 》/w 是/vl 哈代/nh 最/d 优秀/a 的/u 长篇小说/n ，/w 也/d 是/v 一/m 部/n 震憾/v 人心/n 的/u 悲剧/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     哈代/nh 以/p 精细/a 的/u 笔触/n ，/w 展现/v 了/u 资本主义/n 侵入/v 英国/ns 农村/n 后/nd 引起/v 的/u 巨大/a 变化/n 和/c 人民/n 的/u 悲惨/a 命运/n ，/w 向/p 虚伪/a 的/u 资产阶级/n 道德/n 、/w 法律/n 观念/n 提出/v 了/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     ２０/m 世纪/nt 以来/nd ，/w 哈代/nh 的/u 作品/n 愈来愈/d 受到/v 重视/v ，/w 他/r 笔下/n 那/r 优美/a 恬静/a 和/c 性格/n 化/k 的/u 景物/n 描写/v ，/w 成为/v 现实主义/n 文学/n 的/u 典范/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     俄国/ns 批判/v 现实主义/n 文学/n 形成/v 于/p １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 迅速/a 走向/v 繁荣/a ，/w 直到/v ２０/m 世纪初/nt 才/d 趋于/v 没落/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     将近/d １００/m 年/nt 的/u 俄国/ns 文坛/n ，/w 描写/v 人民/n 苦难/n 的/u 作家/n 辈出/v ，/w 反映/v 现实/a 黑暗/a 的/u 作品/n 不断/d 涌现/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     他们/r 批判/v 的/u 锋芒/n 主要/a 针对/p 封建/a 农奴/n 制/k ，/w 后来/nt 也/d 触及/v 资本主义/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     他们/r 在/p 思想/n 和/c 艺术/n 方面/n 都/d 达到/v 了/u 相当/a 高度/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 普希金/nh 的/u 创作/v 从/p 浪漫主义/n 转向/v 了/u 现实主义/n ，/w 奠定/v 了/u 俄国/ns 批判/v 现实主义/n 文学/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     果戈理/ 以/p 杰出/a 的/u 、/w 富有/a 想象力/n 的/u 讽刺/v 锋芒/n ，/w 把/p 腐朽/a 的/u 农奴/n 制度/n 和/c 官僚/n 统治/v 针砭/v 得/u 体无完肤/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 的/u 小说/n 《/w 死/a 魂灵/n 》/w 展现/v 了/u 农奴主/n 的/u 丑恶/a 嘴脸/n ，/w 具有/v 十分/d 强大/a 的/u 批判/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     波德莱尔/nh 的/u 创作/v 对/p 资产阶级/n 的/u 传统/n 道德/n 和/c 传统/n 美学/n 观念/n 进行/v 了/u 猛烈/a 的/u 冲击/v ，/w 因而/c 激起/v 了/u 巨大/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     高尔基/nh 评价/v 波德莱尔/nh 是/vl 一/m 位/q &quot;/w 具有/v 寻求/v 真理/n 和/c 正义/n 的/u 愿望/n 的/u &quot;/w 艺术家/n ，/w 说/v 他/r &quot;/w 生活/n 在/p 邪恶/a 中/nd 却/d 热爱/v 善良/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 今天/nt ，/w 波德莱尔/nh 被/p 看作/v 是/vl 法国/ns １９/m 世纪/nt 与/c 雨果/nh 齐名/v 的/u 大/a 诗人/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     波德莱尔/nh 为/v 代表/n 的/u 象征主义/n 文学/n ，/w 以/p 对/p 资产阶级/n 文化/n 传统/n 的/u 叛逆/v 和/c 在/p 艺术/n 手法/n 上/nd 的/u 创新/v ，/w 成为/v １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪初/nt 资产/n 阶级/n 近代文学/n 向/p 现代文学/n 过渡/v 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     欧美/j 近代/nt 音乐/n 和/c 绘画/v 的/u 发展/v ，/w 也/d 象/v 近代文学/n 的/u 发展/v 一样/u ，/w 大致/d 经历/v 了/u 古典主义/n 、/w 浪漫主义/n 和/c 现实主义/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     音乐/n 和/c 绘画/v 中的/v 古典主义/n 、/w 浪漫主义/n 和/c 现实主义/n ，/w 其艺术/n 特征/n 和/c 艺术/n 风格/n ，/w 也/d 大致/d 和/c 文学/n 的/u 各种/r 流派/n 相/d 近似/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     １７/m 世纪/nt 以前/nd ，/w 欧洲/ns 的/u 音乐/n 主要/a 是/vl 基督教/n 音乐/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     资本主义/n 发展/v 以后/nt ，/w 欧洲/ns 音乐/n 受/v 文艺复兴/v 的/u 影响/v ，/w 世俗/n 成分/n 逐渐/d 增加/v ，/w 开始/v 诞生/v 了/u 一些/m 杰出/a 的/u 音乐家/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 欧洲/ns 音乐史/n 上/nd ，/w 第一/m 位/q 划时代/n 的/u 重要/a 作曲家/n 是/vl 约翰&#183;谢巴斯切扬&#183;巴赫/nh （/w １６８５/m -/w １７５０/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     和/c 所有/a 淳厚/a 朴实/a 的/u 德国/ns 人/n 一样/a ，/w 巴赫/nh 生前/nt 是/vl 一/m 位/q 虔诚/a 的/u 基督徒/n ，/w 一/m 位/q 勤奋/a 而/c 受/v 人/n 尊敬/a 的/u 宫廷/n 乐长/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     但是/c ，/w 巴赫/nh 去世/v 后/nd 的/u 一百/m 年/nt 间/nd ，/w 人们/n 逐渐/d 在/p 他/r 留下/v 的/u ５００/m 多/m 部/q 音乐/n 作品/n 中/nd 发现/v 了/u 他/r 的/u 天才/n 、/w 他/r 的/u 思想/n 热情/a 和/c 他/r 在/p 音乐史/n 上/nd 的/u 不朽/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     巴赫/nh 音乐/n 的/u 力量/n 在于/v 他/r 使得/v 音乐/n 的/u 旋律/n 和/c 曲调/n 是/vl 那么/d 华丽/a 而/c 完美/a ，/w 就/d 象/v 云彩/n 不/d 是/vl 停留/v 在/v 天空/n 上/nd 而/c 是/vl 在/p 不停/v 地/u 变幻/v 流动/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     巴赫/nh 以/p 他/r 出色/a 的/u 世俗/n 音乐/n 和/c 对/p 音乐/n 技巧/n 的/u 贡献/n ，/w 成为/v 欧洲/ns 古典音乐/n 的/u 先驱/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     沃尔夫冈&#183;阿玛台&#183;莫扎特/nh （/w １７５６/m -/w １７９１/m 年/nt ）/w 是/vl 奥地利/ns 天才/n 的/u 作曲家/n ，/w 也/d 是/vl 欧洲/ns 古典音乐/n 时期/nt 最/d 杰出/a 的/u 音乐家/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        322
                                     莫扎特/n 从/p ８/m 岁/nt 起/p 就/d 享有/v 音乐/n &quot;/w 神童/n &quot;/w 的/u 盛誉/n ，/w 在/p 他/r ３５/m 年/nt 短暂/a 而/c 辉煌/a 的/u 生涯/n 中/nd ，/w 他/r 为/p 人类/n 贡献/v 了/u ６００/m 多/m 部/q 优美/a 典雅/a 的/u 音乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     莫扎特/n 最/d 著名/a 的/u 作品/n 有/v 歌剧/n 《/w 费加罗/nh 的/u 婚礼/n 》/w 等/u ，/w 而/c 最/d 负/v 盛名/n 的/u 则/c 是/vl 他/r 的/u 绝笔/v 之/u 作/n 《/w 安魂曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     传说/v 莫扎特/nh 病/v 中/nd 的/v 时候/nt ，/w 一/m 个/q 神秘/a 的/u 陌生人/n 要求/v 他/r 创作/v 一/m 部/n 用于/v 葬礼/n 的/u 《/w 安魂曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     莫扎特/n 竭尽/v 毕生/n 的/u 最后/a 心血/n 创作/v 了/u 这/r 部/q 作品/n ，/w 但/c 最终/d 未/d 能/vu 完成/v -/w -/w 当/p 探望/v 莫扎特/n 的/u 人们/n 含/v 着/u 热泪/n 哼唱/v 起/p 这/r 部/q 稀世之作/n 的/u 完成/v 部分/n 时/nt ，/w 莫扎特/nh 匆匆/a 离开/v 了/u 人世/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     莫扎特/nh 的/u 作品/n 清新/a 流畅/a ，/w 充满/v 了/u 反/h 贵族/n 倾向/n 和/c 理想/n 色彩/n ，/w 是/vl 人类艺术/n 宝库/n 中/nd 奇艳夺目/a 的/u 明珠/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     １８/m 世纪末/nt ，/w 音乐/n 世界/n 诞生/v 了/u 一/m 位/q 真正/d 的/u 伟人/n ，/w 那/r 就是/d 近代史/n 上/nd 伟大/a 的/u 音乐家/n 路德维希&#183;冯&#183;贝多芬/nh （/w １７７０/m -/w １８２７/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 的/u 作品/n 是/vl 欧洲/ns 古典音乐/n 的/u 顶峰/n ，/w 意境/n 开阔/a ，/w 曲调/n 雄浑/a 有力/a ，/w 旋律/n 优美/a 流畅/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     贝多芬/nh 的/u 一生/n 充满/v 了/u 挫折/n ，/w 在/p 创作/v 盛年/n 双/m 耳/n 失聪/v ，/w 生活/n 上/nd 也/d 多次/m 失意/v ，/w 但/c 他/r 决意/v 要/vu &quot;/w 扼住/v 命运/n 的/u 咽喉/n &quot;/w ，/w 向/p 命运/n 挑战/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 的/u 著名/a 作品/n 《/w 命运/n 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第五/m 交响曲/n 》/w ）/w 、/w 《/w 田园/n 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第六/m 交响曲/n 》/w ）/w 和/c 《/w 合唱/v 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第九/m 交响曲/n 》/w ）/w 就/d 表达/v 了/u 他/r 一生/n 蔑视/v 权贵/n 、/w 热爱/v 人类/n 的/u 崇高/a 理想/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 今天/nt ，/w 贝多芬/nh 的/u 名字/n 不仅/d 代表/v 了/u 登峰造极/i 的/u 古典音乐/n ，/w 而且/c 是/vl 一/m 种/q 崇高/a 理想/n 和/c 追求/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     无论/c 从/p 哪/r 种/q 意义/n 上/nd 说/v ，/w 贝多芬/nh 永远/d 是/vl 人类/n 最/d 伟大/a 而/c 真挚/a 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 音乐史/n 上/nd ，/w 贝多芬/nh 代表/v 了/u 古典音乐/n 时代/nt 的/u 结束/v 和/c 浪漫主义/n 音乐/n 的/u 兴起/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     浪漫主义/n 音乐/n 冲破/v 了/u 古典主义/n 音乐/n 匀称/a 庄严/a 的/u 戒律/n ，/w 倾向/v 于/p 自由/a 奔放/a 和/c 富有/a 幻想/v 色彩/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     浪漫主义/n 音乐/n 是/vl １９/m 世纪/nt 欧洲/ns 音乐/n 的/u 主流/n ，/w 为/p 世界/n 贡献/v 了/u 大批/q 杰出/a 的/u 音乐家/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 浪漫主义/n 音乐家/n 中/nd ，/w 波兰/ns 作曲家/n 肖邦/nh （/w １８１０/m -/w １８４９/m 年/nt ）/w 是/vl 首屈一指/i 的/u 天才/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     肖邦/nh 的/u 作品/n 纤细/a 淡雅/a ，/w 乐曲/n 优雅/a 抒情/v ，/w 充满/v 了/u 诗意/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     而/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 寄居/v 在/p 巴黎/ns 的/u 肖邦/nh 把/p 对/p 祖国/n 家园/n 的/u 热爱/v 和/c 怀念/v ，/w 对/p 民族/n 独立/v 的/u 热切/a 期望/v ，/w 深深/d 地/u 注入/v 了/u 他/r 的/u 音乐/n 之中/nd ，/w 使/v 之/u 具有/v 特殊/a 感人/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     肖邦/nh 对/p 钢琴/n 的/u 演奏/v 和/c 钢琴曲/n 的/u 贡献/n ，/w 对/p 以后/nt 西方/ns 音乐/n 的/u 发展/v ，/w 具有/v 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 的/u 许多/a 钢琴/n 奏鸣曲/n 、/w 协奏曲/n 和/c 圆舞曲/n 等/u ，/w 都/d 已/d 成为/v 世界/n 名曲/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     １９/m 世纪/nt 俄国/ns 文化/n 的/u 空前/a 繁荣/a ，/w 也/d 使/v 俄国/ns 出现/v 了/u 许多/a 伟大/a 的/u 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     柴可夫斯基/nh （/w １８４０/m -/w １８９３/m 年/nt ）/w 是/vl 最/d 伟大/a 的/u 俄罗斯/ns 作曲家/n ，/w １９/m 世纪/nt 下/nd 半期/nt 誉满/v 世界/n 乐坛/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     柴可夫斯基/nh 热爱/v 俄罗斯/ns 民族/n ，/w 热爱/v 光明/a 和/c 自由/a ，/w 一生/n 创作/v 了/u 无数/m 杰出/a 的/u 音乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     柴可夫斯基/nh 的/u 作品/n 在/p 浪漫主义/n 的/u 基础上/n ，/w 充满/v 了/u 丰富/a 博大/a 的/u 民族/n 精神/n ，/w 因而/c 具有/v 更为/v 强大/a 的/u 艺术/n 感召力/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     世界/n 名曲/n ，/w 舞剧/n 《/w 天鹅湖/n 》/w 和/c 《/w 悲怆/a 交响曲/n 》/w ，/w 就/d 和/c 柴可夫斯基/nh 这个/r 不朽/a 的/u 名字/n 紧密/a 相连/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 在/p 浪漫主义/n 音乐/n 的/u 洪流/n 中/nd ，/w 一/m 种/q 新/a 的/u 音乐/n 倾向/n 开始/v 诞生/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     代表/v 这/r 一/m 倾向/n 的/u 音乐家/n 是/vl 法国/ns 作曲家/n 德彪西/nh （/w １８６２/m -/w １９１８/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     德彪西/nh 的/u 作品/n ，/w 刻意/d 追求/v 类似/a 象征主义/n 诗歌/n 一样/a 柔和/a 、/w 梦幻/n 、/w 朦胧/a 等/u 充满/v 诗情画意/i 的/u 意境/n 和/c 效果/n ，/w 在/p 音乐/n 世界/n 中/nd 激起/v 了/u 波澜/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     德彪西/nh 是/vl 欧洲/ns 音乐史/n 上/nd 一/m 位/q 重要/a 的/u 作曲家/n ，/w 他/r 的/u 创作/v 打开/v 了/u 通往/v ２０/m 世纪/nt 现代/nt 音乐/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １７/m 世纪/nt ，/w 欧洲/ns 绘画/v 继承/v 文艺复兴/v 的/u 传统/n ，/w 以/p 古代/nt 希腊/ns 、/w 罗马/ns 的/u 作品/n 作为/v 典范/n ，/w 进入/v 了/u 古典主义/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        351
                                     但是/c ，/w １７/m 世纪/nt 的/u 古典主义/n 绘画/v 通常/d 浮华/a 轻佻/a ，/w 取媚/v 于/p 宫廷/n 和/c 封建/a 贵族/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     直到/v １８/m 世纪末/nt ，/w 法国/ns 画家/n 雅克&#183;路易&#183;大卫/nh （/w １７４８/m -/w １８２５/m 年/nt ）/w 把/p 古典主义/n 绘画/v 推向/v 了/u 高峰/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     大卫/nh 是/vl 法国大革命/n 和/c 拿破仑/nh 时代/n 都/d 红极一时/i 的/u 画家/n ，/w 作品/n 结构/n 严谨/a ，/w 技法/n 圆熟/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 的/u 代表/n 作品/n 《/w 马拉/nh 之/u 死/a 》/w 是/vl 世界/n 名画/n ，/w 也/d 是/vl 反映/v 法国大革命/n 风暴/n 的/u 一/m 面/q 镜子/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９/m 世纪初/nt ，/w 浪漫主义/n 运动/n 带来/v 了/u 浪漫主义/n 绘画/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     法国/ns 画家/n 德拉克洛瓦/nt （/w １７９８/m -/w １８６３/m 年/nt ）/w 是/vl 浪漫主义/n 绘画/v 的/u 杰出/a 代表/n ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 浪漫主义/n 的/u 狮子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     德拉克洛瓦/nh 是/vl 一/m 个/q 情感/n 丰富/a 、/w 知识/n 广博/a 、/w 多才多艺/i 的/u 人/n ，/w 他/r 的/u 作品/n 充满/v 了/u 对/p 自由/a 的/u 渴望/v 和/c 丰富/a 的/u 想象力/n ，/w 气势/n 雄壮/a 如同/v 汹涌澎湃/i 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 的/u 名作/n 《/w 自由/a 引导/v 人民/n 》/w 描绘/v 了/u 法国/ns 人民/n 反对/v 王权/n 复辟/v 的/u 斗争/n 场面/n ，/w 画面/n 上/nd 一/m 位/q 美丽/a 的/u 自由/a 女神/n 高举/v 着/u 代表/v 共和制/n 的/u 三色旗/n ，/w 引导/v 人民/n 勇敢/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 在/p 现实主义/n 文学/n 的/u 影响/v 下/vd ，/w 现实主义/n 的/u 绘画/v 也/d 开始/v 兴起/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     １８５５/m 年/nt ，/w 法国/ns 画家/n 库尔贝/nh （/w １８１９/m -/w １８７７/m 年/nt ）/w 揭起/v 了/u 现实主义/n 绘画/v 的/u 大旗/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     当时/nt ，/w 库尔贝/nh 的/u 作品/n 送到/v 官方/n 展览会/n 而/c 遭到/v 拒绝/v ，/w 于是/c 画家/n 就/d 在/p 官方/n 展览会/n 旁边/nd 搭/v 了/u 一/m 个/q 木棚/n ，/w 举办/v 了/u 个人/n 创作/v 画展/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     门口/n 挂/v 的/u 牌子/n 上/nd 写道/v ：/w &quot;/w 现实主义/n ，/w 库尔贝/nh ，/w 他/r ４０/m 件/q 作品/n 的/u 展览/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     库尔贝/nh 的/u 作品/n ，/w 描绘/v 的/u 是/vl 烈日/n 下/vd 衣衫/n 破烂/a 的/u 工人/n ，/w 歌颂/v 了/u 劳动/v 的/u 美/a 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     １８７１/m 年/nt ，/w 库尔贝/nh 热情/a 参加/v 了/u 巴黎公社/n 起义/v ，/w 成为/v 公社/n 教育/v 委员/n 和/c 艺术/n 方面/n 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 的/u 革命/a 热情/a 和/c 艺术/n 成就/n ，/w 都/d 为/p 世界/n 艺术史/n 增添/v 了/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 科学/n 的/u 进步/a 促进/v 了/u 艺术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     以/p 近代/nt 光学/n 成就/n 为/v 依据/n 的/u 印象派/n 绘画/v 在/p 法国/ns 诞生/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     １８７４/m 年/nt 一/m 批/q 青年/n 画家/n 的/u 绘画/v 展览/v 引起/v 了/u 轰动/v ，/w 人们/n 把/p 他们/r 富有/a 新意/n 的/u 作品/n 称为/v 印象派/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     印象派/n 画家/n 通过/p 辛勤/a 的/u 艺术/n 实践/v ，/w 革新/v 了/u 绘画/v 技法/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     他们/r 真实/a 地/u 表现/v 大自然/n 丰富/a 而/c 微妙/a 的/u 光线/n 和/c 色彩/n 的/u 变化/n ，/w 抒发/v 瞬间/nt 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     印象派/n 绘画/v 是/vl 近代/nt 欧洲/ns 绘画史/n 中的/v 一/m 次/q 高潮/n ，/w 在/p 今天/nt 获得/v 了/u 极/d 高/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 法国/n 出现/v 了/u 一/m 种/q 更为/v 新颖/a 的/u 画风/n ，/w 艺术史/n 上/nd 一般/a 称为/v 后期/nt 印象派/n 绘画/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     后期/nt 印象派/n 绘画/v 一/d 反/v 欧洲/ns 绘画/v 忠实/a 于/p 描绘/v 对象/n 的/u 传统/n ，/w 而/c 以/p 强烈/a 的/u 主观/a 色彩/n 表达/v 事物/n ，/w 在/p 绘画/v 领域/n 中/nd 引起/v 了/u 一/m 场/q 革命/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     法国/ns 画家/n 保罗&#183;塞尚/nh （/w １８３９/m -/w １９０６/m 年/nt ）/w 是/vl 后期/nt 印象派/n 最/d 重要/a 的/u 画家/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        375
                                     塞尚/nh 的/u 主要/a 作品/n 是/vl 一些/m 静物画/n ，/w 画/n 中的/v 静物/n 结构/n 明确/v 、/w 体/n 和/c 面/n 富有/a 韵律/n 和/c 主观/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     塞尚/nh 被/p 称为/v &quot;/w 现代/n 绘画/v 之/u 父/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     后期/nt 印象派/n 绘画/v 奠定/v 了/u 欧美/j 现代/nt 绘画/v 的/u 基础/n ，/w 在/p 美术史/n 上/nd 具有/v 极为/d 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 非洲/ns 东北部/ns 的/u 尼罗河/n 流域/n ，/w 亚洲/ns 的/u 两河流域/n 、/w 印度河/n 流域/n 和/c 黄河/n 流域/n ，/w 水源/n 丰富/a ，/w 土质/n 肥沃/a ，/w 很/d 早/a 就/d 有/v 居民/n 在/p 那里/r 生活/v 和/c 劳动/v ，/w 创造/v 了/u 古代/nt 亚非/j 文明/a ，/w 历史上/n 最/d 早/a 的/u 国家/n 就是/d 在/p 这些/r 大河/n 流域/n 首先/d 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 是/vl 世界/n 上/nd 第一/m 批/q 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     古代/n 埃及/ns 从/p 公元前/n ３５００/m 年/nt 左右/m 起/u ，/w 尼罗河/n 两岸/n 陆续/d 出现/v 了/u 许多/a 奴隶制/n 小/a 国/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     大约/d 公元前/nt １００/m 年/nt ，/w 这里/r 初步/d 形成/v 统一/a 国家/n ，/w 这/r 就是/d 古代/nt 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        382
                                     当时/nt 它/r 的/u 首都/n 是/vl 孟斐斯/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     古代/n 埃及/ns 政权/n 掌握/v 在/p 奴隶主/n 阶级/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        384
                                     以/p 国王/n 为首/v 的/u 大大小小/a 的/u 奴隶主/n 奴役/v 并/c 剥削/v 奴隶/n 、/w 农民/n 和/c 其他/r 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     劳动人民/n 经常/a 要/vu 服/v 劳役/n ，/w 今天/nt 矗立/v 在/p 开罗/ns 西南/ns 的/u 金字塔/n 建筑群/n 就是/d 劳动人民/n 被/p 奴役/v 的/u 见证/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     为了/p 反抗/v 压迫/v ，/w 公元前/nt ２１００/m 年/nt 前后/nt ，/w 奴隶/n 和/c 贫民/n 掀起/v 大/a 起义/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他们/r 烧毁/v 王宫/n ，/w 活捉/v 国王/n ，/w 分掉/v 了/u 奴隶主/n 的/u 财富/n ，/w 埃及/ns 社会/n 天翻地覆/i ，/w 统治阶级/n 受到/v 很/d 大/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     古代/n 埃及/ns 文化/n 古代/n 埃及人/n 从/p 长期/nt 的/u 劳动/v 实践/v 中/nd 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     公元前/nt ３０００/m 多/m 年nt他们/r 就/d 有/v 了/u 文字/n ，/w 字形/n 像/v 图画/n ，/w 因此/c 这/r 种/q 文字/n 叫做/v 象形文字/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他们/r 制定/v 了/u 世界/n 上/nd 最/d 早/a 的/u 太阳历/n ，/w 一/m 年/nt １２/m 个/q 月/nt ，/w 每月/nt ３０/m 天/n ，/w 年终/nt 加/v ５/m 天/nt 节日/nt 。/w 
		
			
                                        391
                                     他们/r 能/vu 计算/v 长方形/n 、/w 三角形/n 、/w 梯形/n 和/c 圆形/n 的/u 面积/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他们/r 擅长/v 建筑/n ，/w 除/p 金字塔/n 以外/nd ，/w 卡尔纳克神庙/n 和/c 石雕/n 艺术品/n 都/d 很/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     公元前/nt ３０００/m 年/nt 左右/m 起/u ，/w 两河流域/ns 南部/nd 先后/d 出现/v 一些/m 奴隶制/n 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     公元前/nt １８９４/m 年/nt 兴起/v 的/u 古/a 巴比伦/ns 王国/n ，/w 逐渐/d 强大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        395
                                     国王/n 汉谟拉比/nh 在位/v 时/nt （/w 约/d 公元前/nt １７９２/m -/w 前/nd １７５０/m 年/nt ）/w 统一/a 了/u 两河流域/n ，/w 建立/v 了/u 中央集权/v 的/u 奴隶制/n 国家/n ，/w 首都/n 是/vl 巴比伦/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     汉谟拉比/nh 制定/v 了/u 一/m 部/q 法典/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     它/r 的/u 条文/n 刻在/v 一/m 根/q 黑色/n 大/a 石柱/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        398
                                     法典/n 规定/v ，/w 盗窃/v 王宫/n 或/c 神庙/n 财产/n 的/u 人/n 处死/v ，/w 侵犯/v 别人/r 住处/nl 的/u 人/n 处死/v ，/w 趁/p 火/n 盗窃/v 财物/n 的/u 人/n 当场/v 扔到/v 火/n 里/nd 烧死/v ，/w 拐带/v 别人/r 的/u 奴隶/n 、/w 窝藏/v 逃亡/v 奴隶/n 的/u 人/n 处死/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     奴隶主/n 可以/vu 买卖/v 奴隶/n ，/w 可以/vu 用/v 奴隶/n 来/vd 抵债/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     法典/n 还/d 规定/v ，/w 农民/n 租种/v 土地/n 要/vu 交纳/v 收成/n 的/u １／３/m 或/c １／２/m ；/w 高利贷者/n 放借/v 谷物/n 按/p １／３/m 取/v 息/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     从/p 这些/r 条文/n 中/nd ，/w 可以/vu 看出/v 汉谟拉比/nh 法典/n 是/vl 维护/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 利益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     公元前/nt ３０００/m 多/m 年/nt ，/w 两河流域/n 的/u 居民/n 也/d 有/v 了/u 自己/r 的/u 文字/n ，/w 这/r 种/q 文字/n 刻在/v 泥版/n 上/nd ，/w 线条/n 一端/nl 粗/a 一端/nl 细/a ，/w 好像/v 楔子/n ，/w 因此/c 称为/v 楔形文字/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     古代/n 两河流域/nl 的/u 居民/n 根据/v 月亮/n 圆缺/a 的/u 规律/n ，/w 也/d 把/p 一/m 年/nt 分为/v １２/m 个/q 月/nt ，/w 同时/v 用/v 置/v 闰/nt 的/u 办法/n 来/vd 补足/v 一/m 年/nt 的/u 天数/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     他们/r 以/p 七/m 天/nt 为/v 一/m 周/nt ，/w 分/v 圆周/n 为/v ３６０/m 度/q ，/w 能够/vu 计算/v 不规则/a 形状/n 的/u 田地/n 面积/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 种植/v 防风/v 林/n 来/vd 抵挡/v 风沙/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     古代/n 印度/ns 的/u 奴隶制/n 城市/n 国家/n ，/w 在/p 公元前/nt 三千/m 年代/nt 中期/nt 开始/v 兴起/v 于/p 印度河/n 流域/n ，/w 后来/nt 又/d 兴起/v 于/p 恒河/n 流域/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     公元前/nt ３/m 世纪/nt ，/w 几乎/d 整个/a 印度/ns 半岛/n 统一/v 起来/vd ，/w 但/c 不久/nt 又/d 陷/v 于/p 分裂/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     印度/ns 是/vl 佛教/n 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     佛教/n 兴起/v 于/p 公元前/nt ６/m 世纪/nt ，/w 它/r 的/u 创始人/n 乔达摩&#183;悉达多/nh （/w 约/d 公元前/nt ５６６/m -/w 前/nd ４８６/m 年/nt ）/w 是/vl 释迦部落/n 的/u 王子/n ，/w 后来/nt 出家/v 修行/v ，/w 被/p 称为/v 释迦牟尼/nh ，/w 意思/n 是/vl &quot;/w 释迦族/n 的/u 隐修/v 者/k &quot;/w ，/w 门徒/n 称/v 他/r 为/v &quot;/w 佛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        410
                                     佛教/n 宣扬/v &quot;/w 众生/n 平等/a &quot;/w ，/w 认为/v 人/n 的/u 生/v 、/w 老/a 、/w 病/v 、/w 死/a 都/d 是/vl 苦/a 的/u ，/w 苦/a 的/u 根源/n 在于/v 人/n 有/v 欲望/n ，/w 因此/c 必须/d 消灭/v 欲望/n ，/w 进行/v 修行/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     对于/p 广大/a 群众/n 来/v 说/v ，/w 佛教/n 实际上/d 要/v 人们/n 脱离/v 现实/a ，/w 忍耐/v ，/w 顺从/v ，/w 因此/c 印度/ns 许多/a 国王/n 扶植/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     后来/nt 佛教/n 不/d 断/v 向/p 外/nd 传播/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     印度河/n 流域/n 的/u 古代/n 文明/n 达到/v 相当/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     一些/m 城市/n 规模/n 很/d 大/a ，/w 布局/n 整齐/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     随/p 着/u 佛教/n 的/u 兴起/v ，/w 佛塔/n 建筑/n 盛极一时/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     许多/a 与/c 佛教/n 有关/v 的/u 雕刻/n 非常/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     古代/n 印度人/n 发明/v 了/u 包括/v &quot;/w 零/m &quot;/w 在内/nd 的/u 十/m 个/q 数字/n 符号/n ，/w 还/d 发明/v 了/u 现在/nt 一般/a 通用/v 的/u 计数法/n ，/w 这些/r 后来/nt 都/d 由/p 阿拉伯人/n 传到/v 欧洲/ns ，/w 这些/r 数字/n 因此/c 被/p 称为/v 阿拉伯/ns 数字/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     古代/nt 印度/ns 医生/n 能/vu 做/v 眼科/n 等/u 复杂/a 的/u 手术/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     古代/nt 希腊/ns 是/vl 欧洲/ns 文明/n 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     古代/n 希腊/ns 文明/n 在/p 公元前/nt 约/d ２０００/m 年/nt 发祥/v 于/p 克里特/ns 岛/n ，/w 它/r 是/vl 古代/nt 希腊人/n 吸取/v 埃及/ns 和/c 西亚/ns 古代/nt 文明/n 而/c 创造/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     希腊/ns 最/d 重要/a 的/u 国家/n 是/vl 斯巴达/ns 和/c 雅典/ns ，/w 建立/v 于/p 公元前/nt ８/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        422
                                     它们/r 都/d 是/vl 城市/n 国家/n ，/w 政权/n 都/d 掌握/v 在/p 贵族/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        423
                                     斯巴达/ns 由/p 少/a 敌/n 奴隶主/n 贵族/n 专政/v ，/w 公元前/nt ５００/m 年/nt 前后/nt ，/w 称/v 霸/n 南部/nd 希腊/ns 。/w 
		
			
                                        424
                                     雅典/ns 发展/v 为/v 奴隶制/n 共和国/n ，/w 公元前/nt ６/m 世纪/nt ，/w 成为/v 希腊/ns 工商业/n 最/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     公元前/n ５/m 世纪/nt ，/w 希腊/ns 城市/n 国家/n 处于/v 极盛/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 以/p 雅典/ns 为/v 代表/n 的/u 希腊/ns 的/u 主要/a 城市/n 国家/n 里/nd ，/w 奴隶/n 数量/n 大大/d 增加/v ，/w 奴隶制度/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        427
                                     奴隶/n 劳动/v 在/p 各个/a 生产/v 部门/n 中/nd 广泛/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     斯巴达/ns 经济/n 以/p 农业/n 为主/v ，/w 土地/n 完全/a 由/p 奴隶/n 来/vd 耕种/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     而/c 在/p 工商业/n 发达/a 的/u 雅典/ns ，/w 大大小小/a 的/u 各种/r 手工业/n 作坊/n 里/nd ，/w 总/d 有/v 几个/m 到/v 上百/m 个/q 奴隶/n 在/p 那里/r 制造/v 陶器/n ，/w 冶铁/v ，/w 酿酒/v ，/w 制革/v ，/w 造船/v ，/w 纺织/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     矿山/n 里/nd 使用/v 的/u 奴隶/n 甚至/c 达到/v 上万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     雅典/ns 还/d 有/v 一些/m 国家/n 奴隶/n ，/w 他们/r 守城/v ，/w 看门/v ，/w 当/p 抄写/v 员/k 。/w 
		
			
                                        432
                                     奴隶/n 们/k 的/u 辛勤/a 劳动/v 创造/v 了/u 大量/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     公元前/nt ５/m 世纪/nt 中期/nt 伯利克里/nh 当政/v 期间/nt ，/w 雅典/ns 空前/a 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     雅典/ns 成为/v 希腊/ns 文化/n 中心/n 和/c 地中海/ns 地区/n 最大/d 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     宏大/a 的/u 建筑物/n 拔地而起/i ，/w 街上/nl 各种/r 店铺/n 林立/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     葡萄酒/n 、/w 橄榄油/n 、/w 陶器/n 等/u 远销/v 海外/nl ，/w 港口/n 商船/n 云集/v ，/w 十分/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     古希腊/ns 给/v 后世/n 留下/v 了/u 丰富/a 的/u 文化遗产/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     《/w 伊利亚特/n 》/w 和/c 《/w 奥德赛/n 》/w 是/vl 欧洲/ns 最/d 早/a 的/u 两/m 部/q 史诗/n ，/w 相传/v 为/p 盲/a 诗人/n 荷马/nh 所/u 作/v ，/w 因此/c 合称/v 《/w 荷马/nh 史诗/n 》/w ，/w 其中/nd 有/v 许多/a 神话/n ，/w 也/d 包括/v 历史/n 传说/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     《/w 伊利亚特/n 》/w 以/p 公元前/nt １２００/m 年/nt 前后/nt 希腊人/n 远征/v 小亚细亚/ns 的/u 特洛伊/ns 为/v 背景/n ，/w 战争/n 历经/v 十/m 年/nt ，/w 故事/n 内容/n 就是/d 围绕/v 战争/n 第十/m 年/nt 的/u 情景/n 来/vd 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     《/w 奥德赛/n 》/w 写/v 的/u 是/vl 希腊/ns 将领/n 奥德修斯/nh 在/p 胜利/v 后/nd 回国/v 途中/nl 战胜/v 种种/q 艰险/a ，/w 最后/a 重返/v 家园/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     《/w 伊索/nh 寓言/n 》/w 是/vl 一/m 本/r 民间故事/n 集/n ，/w 相传/v 为/v 奴隶/n 伊索/nh 所/u 作/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     其中/n 许多/a 故事/n ，/w 像/v 《/w 狼/n 和/c 小/a 羊/n 》/w 、/w 《/w 农夫/n 和/c 蛇/n 》/w 等/u ，/w 短小/a 浅显/a ，/w 但是/c 往往/d 寓意/n 深刻/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     寓言/n 深受/v 人们/n 喜爱/v ，/w 至今/d 仍旧/d 在/p 世界/n 上/nd 广泛/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     希腊/ns 戏剧/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     埃斯w库罗斯/nh （/w 约/d 公元前/nt ５２５/m -/w 前/nd ４５６/m 年/nt ）/w 是/vl 著名/a 的/u 悲剧家/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 的/u 名剧/n 《/w 被/p 缚/v 的/u 普罗米修斯/nh 》/w 描写/v 普罗米修斯/n 从/p 天上/nd 把/p 火种/n 偷到/v 人间/nl ，/w 造福/v 人类/n ，/w 而/c 自己/r 却/d 被/p 天神/n 宙斯/nh 绑在/v 悬崖/n 上/nd ，/w 但/c 他/r 始终/d 不屈/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     喜剧家/n 阿里斯托芬/nh （/w 约/d 公元前/nt ４５０/m -/w 前/nd ３８５/m 年/nt ）/w 取材/v 于/p 社会/n 现实/a 生活/n ，/w 以/p 锋利/a 的/u 语言/n 抨击/v 社会/n 不良/a 现象/n ，/w 妙趣横生/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     在/p 露天/v 大/a 剧场/n 里/nd ，/w 常/d 举行/v 戏剧/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     希腊/ns 有/v 许多/a 大型/a 的/u 公共/a 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     雅典/ns 卫城/ns 是/vl 希腊/ns 建筑/n 和/c 雕刻/n 艺术/n 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     它/r 包括/v 一/m 组/q 神庙/n 建筑群/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     其中/nd 最/d 主要/a 的/u 一/m 座/q 神庙/n ，/w 高/a 廊/w 环绕/v ，/w 气势/n 雄伟/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     庙/n 里/q 供奉/v 着/u 高大/a 的/u 神像/n ，/w 雕刻/n 精美/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     从/p 公元前/nt ７７６/m 年/nt 起/v ，/w 希腊人/n 每/r 四/m 年/nt 在/p 希腊/ns 半岛/n 南部/nd 的/u 奥林匹亚/ns 举行/v 一/m 次/q 全/a 希腊/ns 的/u 体育/d 竞赛会/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     各/r 城市/n 国家/n 的/u 代表团/n 纷纷/d 前来/v 参加/v 比赛/v ，/w 艺术家/n 和/c 诗人/n 学者/n 也/d 来/vd 演出/v 或/c 宣读/v 他们/r 的/u 作品/n ，/w 观众/n 从/p 希腊/ns 各地/n 涌/v 向/p 奥林匹亚/ns ，/w 场面/n 热闹/a 异常/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     竞赛/v 项目/n 包括/v 赛跑/v 、/w 跳远/v 、/w 角力/v 、/w 拳击/v 、/w 投/v 标枪/n 、/w 掷/v 铁饼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     竞赛/v 期间/nt ，/w 希腊/ns 境内/nl 不得/d 进行/v 军事/n 行动/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     因此/c 奥林匹亚/ns 的/u 竞赛会/n 既/c 是/vl 一/m 次/q 大规模/n 的/u 体育/d 盛会/n ，/w 也/d 是/vl 一/m 次/q 文化/n 交流/v 和/c 象征/v 和平/a 的/u 聚会/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     近代/nt 的/u 奥林匹克运动会/n 就是/d 以/p 它/r 为/v 渊源/n 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     古代/n 罗马/ns 国家/n 是/vl 以/v 罗马/ns 城/n 为/v 中心/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     罗马/ns 城/n 由/p 七/m 个/q 山丘/n 上/nd 的/u 村落/n 发展/v 而/c 成/v ，/w 在/p 公元前/nt ６/m 世纪/nt 筑/v 起/u 城墙/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     公元前/nt ５０９/m 年/nt ，/w 罗马/ns 成为/v 奴隶制/n 共和国/n ，/w 由/p 两/m 名/q 选出/v 的/u 执政官/n 管理/v 政事/n ，/w 任期/n 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        463
                                     执政官/n 都/d 是/vl 贵族/n 出身/n ，/w 因此/c 罗马/ns 政权/n 掌握/v 在/p 奴隶主/n 贵族/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        464
                                     从/p 公元前/nt ５/m 世纪/nt 开始/v ，/w 罗马/ns 不/d 断/v 扩张/v ，/w 先/nt 统一/v 了/u 意大利/ns 半岛/n ，/w 接着/v 转向/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        465
                                     到/v 公元前/nt ２/m 世纪/nt ，/w 罗马/ns 已经/d 占有/v 地中海/ns 周围/nd 从/p 西班牙/ns 到/v 小亚细亚/ns 的/u 许多/a 地方/n 、/w 北非/ns 的/u 一部分/n 和/c 地中海/ns 上/nd 的/u 许多/a 岛屿/n ，/w 一/d 跃/v 而/c 为/v 地中海/ns 的/u 一/m 大/a 强国/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     奴隶制度/n 随着/v 对外/p 扩张/v 高度/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        467
                                     罗马/ns 每/d 征服/v 一/m 个/q 地方/n ，/w 常常/d 把/p 那里/r 的/u 男女老幼/n 全部/n 卖/v 为/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     海盗/n 又/d 常/d 拐掠/v 人口/n 卖/v 作/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     因此/c 奴隶/n 数量/n 很多/m ，/w 售价/n 也/d 低/a 。/w 
		
			
                                        470
                                     罗马/ns 奴隶主/n 把/p 奴隶/n 当作/v 会/vu 说话/v 的/u 工具/n 加以/v 役使/v ，/w 任意/d 鞭打/v ，/w 甚至/c 将/d 他们/r 钉死/v 在/p 十字架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        471
                                     大量/a 奴隶/n 在/p 奴隶主/n 的/u 大/a 农庄/n 上/nd 承担/v 苦役/n ，/w 还有/v 很多/m 奴隶/n 为/p 奴隶主/n 充当/v 仆役/n ，/w 看门/v ，/w 做饭/v ，/w 打扫/v ，/w 理发/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     来自/v 东方/nl 和/c 希腊/ns 的/u 有/v 文化/n 教养/v 的/u 奴隶/n 充当/v 歌手/n 、/w 乐工/n 、/w 教师/n 、/w 医生/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     强壮/a 的/u 奴隶/n 被/p 训练/v 成/v 角斗士/n ，/w 被迫/v 在/p 剧场/n 上/nd 互相/d 角斗/v ，/w 或者/d 同/c 饥饿/v 的/u 老虎/n 、/w 狮子/n 搏斗/v ，/w 以至/c 惨死/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     公元前/nt １/m 世纪/nt ，/w 奴隶主/n 阶级/n 内部/nd 的/u 夺权/v 斗争/n 一天天/a 剧烈/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        475
                                     一些/m 军队/n 统帅/n 想/v 建立/v 军事/n 独裁/v 制度/n ，/w 以便/d 操纵/v 大权/n ，/w 统治/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     他们/r 各/r 有/v 实力/n ，/w 争夺/v 十分/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     屋大维/nh 最后/a 取得/v 胜利/v ，/w 当/v 了/u 罗马/ns 的/u 独裁/v 统治者/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     公元前/nt ２７/m 年/nt ，/w 屋大维/nh 建立/v 元首/n 制/k ，/w 独揽/v 行政/n 、/w 军事/n 、/w 司法/n 、/w 宗教/n 权力/n ，/w 实际上/d 是/vl 一/m 个/q 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     因此/c 历史上/n 把/p 这/r 一/m 年/nt 作为/v 罗马帝国/n 开始/v 之/u 年/nt 。/w 
		
			
                                        480
                                     罗马/ns 从此/c 进入/v 帝国/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        481
                                     罗马/ns 从/p 共和国/n 末期/nt 以来/nd 仍旧/d 在/p 继续/v 扩张/v 领土/n ，/w 这/r 种/q 扩张/v 一直/d 延续/v 到/v ２/m 世纪/nt ，/w 地中海/ns 变成/v 罗马/ns 的/u 内湖/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     财富/n 源源/d 流入/v 罗马/ns 。/w 
		
			
                                        483
                                     帝国/n 早期/nt ，/w 国家/n 繁荣/a 强盛/a ，/w 农业/n 、/w 手工业/n 、/w 商业/n 、/w 水陆交通/j 都/d 有/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     帝国/n 各地/n 大兴土木/i ，/w 罗马/ns 城里/nl 兴建/v 了/u 许多/a 豪华/a 的/u 宫殿/n 、/w 神庙/n 、/w 竞技场/n 和/c 剧场/n ，/w 经常/a 举办/v 各种/r 节日/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     统治阶级/n 享乐/v 成风/v ，/w 奢侈/a 腐化/v ，/w 而/c 广大/a 贫民/n 却/d 难以/d 谋生/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     被/p 征服/v 地区/n 的/u 人民/n 在/p 罗马/ns 的/u 高压/n 政策/n 和/c 横征暴敛/i 下/vd ，/w 生活/n 更加/d 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        487
