
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     那里/r 吸引/v 着/u 人们/n 的/u 是/vl ，/w 远大/a 的/u 共产主义/n 理想/n ，/w 民族/n 解放/v 和/c 社会/n 解放/v 的/u 革命/v 实践/v ，/w 以及/c 高度/n 发扬/v 的/u 民主/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     延安/ns 的/u 民主作风/n ，/w 完全/d 是/vl 建立/v 在/p 相信/v 群众/n 是/vl 历史/n 的/u 创造者/n 这个/r 历史唯物主义/n 基础上/nl 的/u ，/w 也/d 完全/d 服务/v 于/p 发挥/v 人民群众/n 的/u 历史/n 主动性/n 这个/r 目的/n 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 延安/ns 时代/nt ，/w 同志/n 之间/nd 、/w 领导/n 与/c 群众/n 之间/nd 、/w 上下级/n 之间/nd ，/w 只有/c 分工/v 的/u 不同/a ，/w 没有/v 高低/n 贵贱/n 的/u 差别/n ，/w 相互/d 之间/nd 都/d 是/vl 为着/p 一个/mq 共同/a 的/u 革命/v 目标/n 走到/v 一/m 起来/vd 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     有/v 意见/n ，/w 敞开/v 思想/n ，/w 自由/a 交谈/v ；/w 有/v 问题/n ，/w 开展/v 批评与自我批评/v ，/w 互相/d 帮助/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     无/v 话/n 不可/vu 谈/v ，/w 无心/v 不可/vu 交/v ，/w 对/a 的/u 就/d 照办/v ，/w 错/a 的/u 就/d 改正/v ，/w 根本/d 没有/d 想到/v 谁/r 会/vu 揪/v 辫子/n 、/w 打/v 棍子/n 、/w 戴帽子/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     大家/n 敢想/v 敢作敢为/i ，/w 人人/n 都/d 自觉/a 地/u 把/p 自己/r 放/v 在/p 群众/n 之中/nd ，/w 争/v 做/v 人民/n 的/u 勤务员/n ，/w 努力/v 克服/v 和/c 消除/v 非/h 无产阶级/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     有/v 一/m 件/q 事/n ，/w 虽然/c 很/d 小/a ，/w 却/d 说明/v 了/u 延安/ns 的/u 民主/n 风气/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     一九四三/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 从/p 杨家岭/ns 迁到/v 枣园/ns 住/v ，/w 专门/d 找/v 枣园/ns 乡/n 乡长/n 杨成福/nh 同志/n 谈话/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你/r 是/vl 枣园/ns 乡/n 的/u 乡长/n ，/w 我/r 是/vl 枣园/ns 的/u 一/m 户/n 居民/n ，/w 以后/nt 你们/r 开会/v 也/d 要/vu 叫/v 我/r 一/m 声/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 件/q 小事/n 说明/v ，/w 延安/ns 的/u 民主作风/n 是/vl 极其/d 普遍/a 的/u ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd 努力/v 把/p 民主/n 精神/n 渗透/v 到/v 自己/r 的/u 言行/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     延安/ns 民主作风/n 的/u 特点/n 是/vl 领导/n 和/c 群众/n 、/w 上级/n 和/c 下级/n 之间/nd 的/u 民主/n 平等/a ，/w 这/r 一点/mq 对于/p 执政/v 的/u 阶级/n 和/c 政党/n 说来/v 最/d 有意义/v ，/w 做/v 起来/vd 也/d 最/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     民主作风/n 问题/n ，/w 实质上/nl 是/vl 个人/n 和/c 群众/n 的/u 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     两/m 种/q 对立/v 的/u 观点/n 就/d 会/vu 产生/v 对待/v 群众/n 的/u 两/m 种/q 绝然/d 不同/a 的/u 态度/n ，/w 或/c 把/p 他们/r 真正/a 当做/v 历史/n 的/u 主人/n ，/w 或/c 把/p 他们/r 当做/v 阿斗/n 、/w 奴隶/n ，/w 在/p 作风/n 问题/n 上/nd 表现/v 为/vl 民主作风/n ，/w 还是/d 专制/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     资产阶级革命/n 家/k 在/p 反对/v 封建主义/n 的/u 时候/n ，/w 曾经/d 借助/v 民主/n 来/vd 反对/v 封建/n 的/u 专制/v ；/w 民主/n 也/d 确实/d 成为/v 他们/r 的/u 武器/n ，/w 调动/v 了/u 人民/n 的/u 积极性/n ，/w 达到/v 了/u 推翻/v 封建/n 阶级/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     但/c 资产阶级/n 不/d 可能/vu 把/p 民主/n 贯彻始终/i ，/w 因为/c 他们/r 是/vl 剥削阶级/n ，/w 本质上/n 是/vl 同/p 群众/n 对立/v 的/u ，/w 他们/r 把/p 群众/n 当做/v 工具/n ，/w 一旦/d 功/n 成/v 名/n 遂/v ，/w 群众/n 就/d 会/vu 象/p 敝屣/n 一样/a 被/p 抛/v 在/p 一边/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     同/p 资产阶级/n 根本/d 不同/a 的/u 无产阶级/n 才是/vl 民主/n 和/c 民主作风/n 的/u 彻底/a 坚持/v 者/k 。/w 
		
			
                                        16
                                     无产阶级/n 和/c 它/r 的/u 先锋队/n 共产党/n ，/w 在/p 革命/v 斗争/n 中/nd 始终/d 同/p 人民群众/n 在/v 一起/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 取得/v 政权/n 之后/nt ，/w 处于/v 领导/n 职位/n 的/u 同志/n 如果/c 有人/r 自以为/v 比/p 群众/n 高明/a 了/u ，/w 对/p 群众/n 颐指气使/i 起来/vd ，/w 那么/r 他/r 就/d 开始/v 丧失/v 了/u 无产阶级/n 的/u 民主/n 品格/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     民主作风/n 问题/n 不仅/c 是/vl 讲/v 个人/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     当然/d ，/w 这/r 是/v 很/d 重要/a 的/u ，/w 因为/c 任何/r 事/n 都/d 要/vu 通过/p 具体/a 的/u 人/n 去/v 工作/v 和/c 体现/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     但/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl 讲/v 整个/a 党组织/n 的/u 作风/n ，/w 一切/r 个人/n 行为/n 都/d 受到/v 各种/r 制度/n 的/u 制约/v 和/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     群众/n 更/d 多/a 的/u 也是/vl 要/vu 从/p 我们/r 的/u 制度/n 的/u 民主化/v 程度/n 来/vd 了解/v 我们/r 的/u 党/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     所以/c ，/w 党/n 的/u 民主作风/n 又/d 同/p 党/n 的/u 制度/n 紧紧/d 地/u 联系/v 着/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     延安/ns 的/u 民主作风/n 好/a ，/w 就是/d 因为/c 各级/n 党组织/n 认真/a 实行/v 了/u 民主集中制/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     中国/ns 是/vl 一个/mq 缺乏/v 民主/n 传统/n 的/u 国家/n ，/w 几千/m 年/nt 的/u 封建/n 统治/v 的/u 那/r 种/q 独裁/v 专断/a 的/u 恶习/n ，/w 至今/d 不能/vu 扫除/v 干净/a ，/w 致使/v 一些/m 人/n 遇事/v 不/d 愿意/vu 或/c 不/d 善于/v 按照/p 民主集中制/n 原则/n 去/v 调动/v 和/c 发挥/v 群众/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     为此/c ，/w 我们/r 党/n 和/c 毛泽东/nh 同志/n 采取/v 了/u 一系列/a 措施/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 知无不言/i ，/w 言无不尽/i &quot;/w 、/w &quot;/w 言者/n 无罪/v ，/w 闻者/n 足/a 戒/v &quot;/w 、/w &quot;/w 有/v 则/c 改/v 之/u ，/w 无/v 则/c 加/v 勉/v &quot;/w 以及/c 一九六二/m 年/nt 提出/v &quot;/w 三/m 不/d 主义/n &quot;/w 等/u 原则/n ，/w 尽力/v 保证/v 大家/n 的/u 讲话/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     正确/a 的/u ，/w 错误/a 的/u 话/n 都/d 允许/v 讲/v ；/w 讲错/v 了/u 话/n 也/d 允许/v 改正/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     那/r 种/q 怕/v 群众/n 讲/v 不同/a 意见/n 而/c 不敢/vu 提倡/v 民主/n 的/u 做法/n 是/vl 因噎废食/i 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 广泛/a 实行/v 民主/n 的/u 基础上/nl ，/w 然后/c 把/p 群众/n 分散/a 的/u 无/v 系统/n 的/u 意见/n 加以/v 鉴别/v 、/w 集中/v 、/w 归纳/v 、/w 整理/v ，/w 使/v 各种/r 正确/a 的/u 意见/n 条理/v 化/k 、/w 系统化/v ，/w 上升/v 到/v 理论/n 的/u 高度/n 或/c 形成/v 政策/n ，/w 使/v 大家/n 有所/v 遵循/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 种/q 无产阶级/n 的/u 民主制/n 和/c 无产阶级/n 的/u 集中制/n 是/vl 相互/d 为/vl 用/v 的/u ，/w 不能/vu 分割/v 的/u ，/w 是/vl 发扬/v 民主/n 的/u 一致/a 行动/n ，/w 缺/v 了/u 其中/nd 任何/r 一个/mq 都/d 是/vl 对/p 无产阶级/n 民主/n 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     一九七五/m 年/nt 第一次/mq 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n 到/v 一九七六/m 年/nt 第二/m 次/q 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n ，/w 经过/p 了/u 一/m 年/nt 多/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 是/vl 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 、/w 普及/v 大寨/ns 县/n 的/u 群众运动/n 广泛/a 深入/a 开展/v 的/u 一/m 年/nt ，/w 是/vl 我们/r 党/n 同/p 王洪文/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 江青/nh 、/w 姚文元/nh 反党/v 集团/n 破坏/v 农业/n 学/v 大寨/ns 的/u 反革命/n 阴谋/n 激烈/a 斗争/n 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 党/n 同/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 斗争/n ，/w 是/vl 两/m 个/q 阶级/n 、/w 两/m 条/q 道路/n 、/w 两/m 条/q 路线/n 的/u 生死搏斗/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     王张江姚/j &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 为了/p 篡党夺权/i ，/w 复辟/v 资本主义/n ，/w 在/p 第一次/mq 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n 上/nd 和/c 会议/n 以后/nt ，/w 对/p 农业/n 学/v 大寨/ns 、/w 普及/v 大寨/ns 县/n 的/u 群众运动/n 进行/v 了/u 一系列/a 的/u 破坏/v 活动/v ，/w 一心/d 想/v 把/p 这/r 场/q 轰轰烈烈/i 的/u 革命/v 群众运动/n 打/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     以/p 华国锋/nh 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n ，/w 粉碎/v 了/u &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 篡党夺权/i 的/u 阴谋/n ，/w 扫除/v 了/u 农业/n 学/v 大寨/ns 、/w 普及/v 大寨/ns 县/n 的/u 最大/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     现在/nt ，/w 在/p 华国锋/nh 主席/n 亲自/d 提议/v 下/nd ，/w 党中央/n 又/d 成功/a 地/u 召开/v 了/u 第二/m 次/q 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n ，/w 大大/d 发展/v 了/u 我国/n 的/u 大好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     我们/r 回顾/v 一/m 年/nt 多/a 来/u 这/r 场/q 惊心动魄/i 的/u 斗争/n ，/w 对于/p 深入/a 批判/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 所/u 推行/v 的/u 反革命/n 的/u 修正主义/n 路线/n 的/u 极右/a 实质/n ，/w 对于/p 深入/a 贯彻/v 第二/m 次/q 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n 的/u 精神/n ，/w 推动/v 农业/n 学/v 大寨/ns 、/w 普及/v 大寨/ns 县/n 的/u 革命/v 群众运动/n 进一步/v 发展/v ，/w 都/d 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     一九七五/m 年/nt 九月/nt ，/w 在/p 伟大/a 的/u 领袖/n 和/c 导师/n 毛主席/nh 亲切/a 关怀/v 下/nd ，/w 由/p 华国锋/nh 同志/n 亲自/d 主持/v ，/w 召开/v 了/u 第一次/mq 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 具有/v 重大/a 现实/n 意义/n 和/c 深远/a 历史/n 意义/n 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     它/r 标志/v 着/u 农业/n 学/v 大寨/ns 的/u 群众运动/n ，/w 经过/p 无产阶级文化大革命/n 和/c 批林批孔/i 运动/n ，/w 有/v 了/u 更/d 广泛/a 更/d 深入/a 的/u 发展/v ，/w 进入/v 了/u 普及/v 大寨/ns 县/n 的/u 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     这次/r 会议/n 的/u 任务/n 是/vl 总结/v 毛主席/nh 发出/v 农业/n 学/v 大寨/ns 的/u 伟大/a 号召/v 以来/nt 开展/v 农业/n 学/v 大寨/ns 群众运动/n 的/u 根本/a 经验/n ，/w 动员/v 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民/n 为/p 在/p 全国/n 普及/v 大寨/ns 县/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     它/r 反映/v 了/u 全国/n 亿万人民/n 的/u 共同/a 心愿/n 和/c 迫切/a 要求/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 这次/r 会议/n 上/nd ，/w 华国锋/nh 同志/n 代表/v 党中央/n 做/v 了/u 《/w 全/a 党/n 动员/v ，/w 大办/v 农业/n ，/w 为/p 普及/v 大寨/ns 县/n 而/c 奋斗/v 》/w 的/u 重要/a 报告/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     报告/n 以/p 无产阶级专政/n 下/nd 继续/v 革命/v 的/u 理论/n 为/vl 指针/n ，/w 从/p 理论/n 和/c 实践/v 的/u 结合/v 上/nd ，/w 总结/v 了/u 十/m 多年来/nt 农业/n 学/v 大寨/ns 群众运动/n 的/u 主要/a 经验/n ，/w 提出/v 了/u 进一步/v 开展/v 这/r 一/m 伟大/a 革命/v 群众运动/n 的/u 战斗/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     为了/p 卓有成效/i 地/u 推进/v 农村/n 社会主义/n 精神文明/i 建设/v ，/w 荥阳/ns 县/n 县委/j 和/c 县政府/n 根据/p 党/n 的/u 农村/n 政策/n 和/c 精神文明/i 建设/v 的/u 任务/n ，/w 从/p 农民/n 的/u 思想/n 实际/a 出发/v ，/w 在/p 全/a 县/n 农村/n 开展/v 了/u &quot;/w 十/m 星级/n 文明/a 农户/n &quot;/w 活动/v ，/w 受到/v 农民/n 的/u 普遍/a 欢迎/v ，/w 取得/v 了/u 明显/a 效果/n ，/w 为/p 农村/n 社会主义/n 精神文明/i 建设/v 提供/v 了/u 一/m 种/q 崭新/a 的/u 形式/n 和/c 途径/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 在/p 改革开放/i 政策/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 荥阳/ns 县/n 的/u 经济/n 得到/v 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     这个/r 县/n １９７８/m 年/nt 人均收入/n 只有/d ６８/m ．/w ６/m 元/q ，/w １９８９/m 年/nt 达到/v ５１１/m 元/q ，/w １１/m 年间/nt ，/w 增长/v 了/u ６/m 倍/n 多/a ，/w 农民/n 的/u 生活/n 普遍/a 得到/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     但/c 由于/c 放松/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 也/d 积累/v 了/u 一些/m 问题/n 和/c 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     一部分/n 农民/n 精神支柱/n 动摇/v ，/w 国家/n 、/w 集体/n 观念/n 淡薄/a ，/w 善恶/n 美丑/n 不/d 分/v ，/w 是非/n 观念/n 颠倒/v ，/w 干群/j 之间/nd 、/w 邻里/n 之间/nd 矛盾/n 和/c 冲突/v 不/d 断/v ，/w 政策/n 贯彻/v 不畅/a ，/w 正常/a 工作/n 难以/d 开展/v ，/w 社会风气/n 不好/a ，/w 治安/n 形势/n 严/a 竣/a ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     为了/p 解决/v 这些/r 问题/n ，/w 荥阳/ns 县/n 借鉴/v 和/c 推广/v 过/u 不少/a 成功/a 的/u 经验/n ，/w 诸如/v 评比/v &quot;/w 五好家庭/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好/a 婆媳/n &quot;/w 、/w &quot;/w 双/m 文明/a 户/n &quot;/w 、/w &quot;/w 遵纪守法/i 户/n &quot;/w 等/u ，/w 这些/r 活动/n 对/p 促进/v 农村/n 社会主义/n 精神文明/i 建设/v 起/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     但是/c ，/w 由于/c 这些/r 活动/n 教育/n 内容/n 比较/d 单一/a ，/w 其/r 效果/n 并/c 不佳/a ，/w 农村/n 的/u 面貌/n 没有/v 根本/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     为了/p 寻找/v 突破/v 困境/n 的/u 出路/n ，/w 荥阳/ns 县/n 县委/j 、/w 县政府/n 组织/n 有关/p 部门/n ，/w 深入/v 乡村/n ，/w 深入/v 基层/n ，/w 调查/v 了解/v 农村/n 当前/nt 工作/n 的/u 难点/n ，/w 了解/v 群众/n 的/u 情绪/n 及其/c 所/u 最/d 关心/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他们/r 深深/a 感到/v ，/w 群众/n 中/nd 普遍/a 存在/v 着/u 三/m 种/q 情绪/n ：/w 一/m 是/vl 怀念/v 五/m 六/m 十/m 年代/nt 社会风气/n 、/w 人际关系/n 的/u &quot;/w 怀旧/v 情绪/n &quot;/w ；/w 二/m 是/vl 抱怨/v 工业品/n 价格/n 过/d 高/a 、/w 农产品/n 价格/n 太/d 低/a 的/u &quot;/w 不满/a 情绪/n &quot;/w ；/w 三/m 是/vl 由于/c 社会/n 治安/n 状况/n 不好/a 而/c 产生/v 的/u &quot;/w 恐惧/v 情绪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        53
                                     然而/c ，/w 农民/n 群众/n 尽管/d 有/v 意见/n ，/w 有/v 怨言/n ，/w 但是/c 热爱/v 党/n 、/w 拥护/v 党/n 的/u 信念/n ，/w 是/vl 坚定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 希望/v 党/n 和/c 政府/n 继续/v 带领/v 人民/n 将/p 改革/v 事业/n 引向/v 深入/a ，/w 同时/c 也/d 希望/v 党/n 和/c 政府/n 拿出/v 切实/a 措施/n ，/w 用/v 社会主义/n 思想/n 牢固/a 占领/v 农村/n 阵地/n ，/w 遏制/v 个人主义/n 和/c 自私自利/i 倾向/n 的/u 蔓延/v ，/w 抵制/v 赌博/v 迷信/v 等等/u 陈旧/a 现象/n 的/u 泛滥/v ，/w 深入/a 开展/v 精神文明/i 建设/v ，/w 净化/v 社会风气/n ，/w 建设/v 文明/a 安定/a 的/u 社会/n 生活/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     荥阳/ns 县/n 的/u 领导/n 同志/n 认为/v ，/w 农村/n 实行/v 家庭联产承包责任制/n 之后/nt ，/w 农户/n 已/d 成为/v 相对/a 独立/v 的/u 经济/n 实体/n ，/w 农民/n 家庭/n 不仅/c 具有/v 生产/v 生活/n 功能/n ，/w 也/d 具有/v 重要/a 的/u 教育/n 功能/n ，/w 农村/n 精神文明/i 建设/v 应当/vu 以/p 农户/n 为/p 基点/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 做到/v 农家/n 小院/n ，/w 通过/p 改善/v 家庭/n 的/u 文明/a 风貌/n ，/w 全面/a 提高/v 农民/n 的/u 思想/n 道德/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     荥阳/ns 县/n 的/u 领导/n ，/w 把/p 群众/n 十分/d 关心/v ，/w 且/c 又/d 迫切/a 需要/v 解决/v 的/u 问题/n ，/w 归纳/v 为/vl 十/m 个/q 方面/n ，/w 决定/v 从/p 十/m 个/q 方面/n 对/p 农民/n 进行/v 社会主义/n 综合/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     他们/r 从/p &quot;/w 四星级/n &quot;/w 、/w &quot;/w 五星级/n &quot;/w 宾馆/n 的/u 做法/n 受到/v 启发/v ，/w 决定/v 把/p 一/m 项/q 项/q 教育/n 内容/n ，/w 用/v 一/m 颗/q 颗/q 红星/n 标志/v 出来/vd ，/w 十/m 项/q 教育/n 内容/n 定为/v 十/m 颗/q 星/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 文明/a 星级/n 牌/n 上/nd ，/w 每/r 一/m 颗/q 星/n ，/w 都/d 有/v 一个/mq 固定/a 的/u 位置/n ，/w 并/c 有/v 一/m 种/q 特定/a 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     第一/m 颗/q 星/n -/w -/w 爱/v 党/n 、/w 爱国/v 、/w 爱/v 社会主义/n 、/w 爱/v 集体/n ；/w 第二/m 颗/q 星/n -/w -/w 重视/v 文教/j 、/w 提高/v 素质/n ；/w 第三/m 颗/q 星/n -/w -/w 科学/n 生产/v 、/w 劳动/v 致富/v ，/w 第/h 四/m 颗/q 星/n -/w -/w 学习/v 法律/n 、/w 遵章/v 守纪/v ；/w 第/h 五/m 颗/q 星/n -/w -/w 破除迷信/v 、/w 移风易俗/i ；/w 第/h 六/m 颗/q 星/n -/w -/w 晚婚/v 晚育/v 、/w 优生优育/i ；/w 第/h 七/m 颗/q 星/n -/w -/w 家庭/n 和睦/a 、/w 邻里/n 团结/a ；/w 第/h 八/m 颗/q 星/n -/w -/w 勤俭持家/i 、/w 艰苦创业/i ；/w 第/h 九/m 颗/q 星/n -/w -/w 乐善好施/i 、/w 造福/v 乡里/nl ；/w 第/h 十/m 颗/q 星/n -/w -/w 保护/v 环境/n 、/w 讲究/v 卫生/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 十/m 项/q 教育/n 内容/n （/w 每/r 项/q 都/d 有/v 细则/n ）/w ，/w 大/a 到/v 党/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 、/w 法律/n ，/w 小/a 到/v 村规民约/n ，/w 基本上/d 包括/v 了/u 农村/n 工作/n 的/u 方方面面/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     比/p 过去/nt 单项/n 评比/v 、/w 内容/n 单一/a 的/u 教育/n 活动/n ，/w 广泛/a 具体/a ，/w 具有/v 综合性/n 、/w 系统性/n ，/w 而且/c 形式/n 直观/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     达到/v 教育/n 要求/n 的/u 以/p 红星/n 予以/v 肯定/v 和/c 表扬/v ，/w 达/v 不到/v 要求/n 的/u ，/w 用/v 黄/a 星/n 以示/v 劝戒/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     家/n 家/n 一/m 块/q 文明/a 星级/n 牌/n ，/w 每/r 家/n 每/r 户/n 的/u 优点/n 和/c 缺陷/n 一目了然/i ，/w 褒贬/v 分明/a ，/w 使/v 社会主义/n 精神文明/i 建设/v 既/c 有/v 鲜明/a 的/u 时代/nt 特色/n ，/w 又/d 有/v 浓厚/a 的/u 乡土气息/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     荥阳/ns 县/n 把/p 自己/r 创造/v 的/u 这/r 种/q 具有/v 自身/n 特点/n 的/u 精神文明/i 建设/v 形式/n ，/w 称之为/v &quot;/w 争创/v 十/m 星级/n 文明/a 农户/n 活动/n &quot;/w ，/w 简称/n &quot;/w 十/m 星级/n &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     &quot;/w 十/m 星级/n &quot;/w 活动/n 的/u 指导/v 思想/n 是/vl ：/w 以/p 十三/m 届/q 四中全会/j 精神/n 为/vl 指针/n ，/w 贯彻/v 落实/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 采用/v 评定/v 星级/n 的/u 方法/n ，/w 实现/v 农民/n 自我教育/v ，/w 相互/d 教育/v ，/w 促进/v 农村/n 风气/n 的/u 好转/v 和/c 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 培养/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 新/a 农民/n ，/w 建设/v 社会主义/n 新/a 农村/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     为了/p 加强/v 对/p 这/r 项/q 活动/n 的/u 领导/n ，/w 县乡/n 两/m 级/n 由/p 党政/n 主要/a 领导/n 组成/v 社会主义/n 综合/v 教育/v 领导/n 小组/n ，/w 以/p 县/n 精神文明/i 建设/v 指导/v 委员会/n 办公室/n 为/vl 主体/n ，/w 抽调/v 得力/a 干部/n ，/w 组成/v 社会主义/n 综合/v 教育/n 办公室/n ，/w 具体/a 部署/v 、/w 检查/v 和/c 处理/v &quot;/w 十/m 星级/n &quot;/w 活动/n 的/u 日常/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 教育/n 方法/n 上/nd ，/w 坚持/v &quot;/w 正面教育/v ，/w 自我教育/v ，/w 以/p 教/v 为主/v ，/w 寓/v 教/v 于/p 评/v ，/w 以/p 评/v 促/v 改/v ，/w 教/v 、/w 评/v 、/w 改/v 相/d 结合/v &quot;/w ，/w 发动/v 群众/n ，/w 对照/v 星级/n 要求/n 的/u 标准/n ，/w 自/r 报/v 公议/v ，/w 三/m 榜/n 定/v 星/n ，/w 公开/v 挂/v &quot;/w 星级/n 牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     全/a 县/n 在/p 抓好/v 试点/v 的/u 基础上/nl ，/w 总结/v 经验/n ，/w 逐步/d 推开/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p １９８９/m 年/nt ７/m 月/nt 开始/v 到/v 今年/nt ３/m 月/nt ，/w 分/v 四/m 期/nt 在/p 全/a 县/n ３０３/m 个/q 行政村/n 普遍/a 进行/v 了/u 一/m 次/q &quot;/w 十/m 星级/n &quot;/w 评比/v 活动/n ，/w 解决/v 了/u 农村/n 许多/a 长期以来/i 不能/vu 解决/v 的/u 问题/n ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     这/r 项/q 活动/n ，/w 赢得/v 广大/a 群众/n 的/u 热烈/a 拥护/v ，/w 受到/v 上级/n 部门/n 和/c 有关/p 专家/n 、/w 学者/n 的/u 称赞/v 和/c 好评/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     现在/nt ，/w 全/a 县/n 每/r 村/n 每/r 户/n 都/d 挂/v 着/u 星级/n 牌/n ，/w 红星/n 闪闪/a ，/w 它/r 像/v 一/m 面/q 镜子/n ，/w 既/c 反映/v 着/u 各/r 户/n 的/u 风貌/n ，/w 也/d 反映/v 着/u 整个/a 荥阳/ns 农村/n 的/u 风貌/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     &quot;/w 十/m 星级/n &quot;/w 活动/n 所/u 进行/v 的/u 是/vl 社会主义/n 综合/v 教育/n ，/w 从/p 内容/n 上/nd ，/w 它/r 把/p 政策/n 教育/n 、/w 法制/n 教育/n 、/w 思想/n 教育/n 、/w 传统/n 教育/n 以及/c 文化教育/n 等/u 融为一体/i ，/w 在/p 形式上/nl ，/w 把/p 社会/n 教育/n 、/w 家庭教育/n 和/c 个体/n 教育/n 紧密/a 结合/v ，/w 从而/c 产生/v 了/u 积极/a 的/u 综合/v 社会/n 效应/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     １/m ．/w 提高/v 了/u 农民/n 群众/n 的/u 思想/n 觉悟/v ，/w 强化/v 了/u 人们/n 的/u 精神支柱/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     农村/n 实行/v 联产承包责任制/n 之后/nt ，/w 农村/n 的/u 经营/v 方式/n 、/w 分配/v 方式/n 发生/v 了/u 深刻/a 变化/v ，/w 由/p 过去/nt 的/u 国家/n 、/w 集体/n &quot;/w 给/p &quot;/w ，/w 变为/v 国家/n 、/w 集体/n 向/p 农民/n &quot;/w 要/vu &quot;/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     一/m 场/q 反对/v 美/j 帝国主义/n 侵略/v 战争/n 的/u 风暴/n 正在/d 美国/ns 兴起/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 场/q 猛烈/a 的/u 风暴/n ，/w 显示/v 了/u 美国/ns 人民/n 开始/v 新/a 的/u 觉醒/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     随着/p 约翰逊/nh 政府/n 侵/v 越/j 战争/n 的/u 步/n 步/n &quot;/w 升级/v &quot;/w ，/w 美国/ns 人民/n 的/u 反战/v 运动/n 越来越/d 广泛/a ，/w 越来越/d 深入/a ，/w 越来越/d 强烈/a ，/w 其/r 规模/n 之/u 大/a 和/c 持续/v 之/u 久/a ，/w 在/p 美国/ns 历史上/n 是/vl 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     毛泽东/nh 同志/n 早就/d 指出/v ：/w &quot;/w 美国/ns 反动派/n 要/vu 掀动/v 战争/n ，/w 首先/d 必须/d 进攻/v 美国/ns 人民/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     约翰逊/nh 政府/n 扩大/v 侵略/v 越南/ns 的/u 战争/n ，/w 严重/a 地/u 损害/v 了/u 美国/ns 人民/n 的/u 切身/a 利益/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     为了/p 补充/v 兵力/n 的/u 不足/a ，/w 它/r 在/p 全国/n 大举/d 征兵/v ，/w 把/p 越来越/d 多/a 的/u 美国/ns 青年/n 赶往/v 南/nd 越/j 战场/n 充当/v 炮灰/n ，/w 给/p 数以万计/i 的/u 美国/ns 家庭/n 带来/v 了/u 无穷无尽/i 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 政治/n 上/nd ，/w 法西斯/n 化/k 的/u 统治/v ，/w 使/v 美国/ns 人民/n 特别/d 是/vl 进步/a 力量/n 受到/v 残暴/a 的/u 镇压/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 经济/n 上/nd ，/w 由于/c 军费/n 的/u 急剧/d 增加/v ，/w 美国/ns 人民/n 的/u 负担/v 超过/v 了/u 第二次世界大战/n 和/c 侵/v 朝/j 战争/n 期间/nt 的/u 最/d 高/a 额/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     目前/nt ，/w 平均/a 每个/r 美国人/n 所/u 担负/v 的/u 苛捐杂税/i 高达/v 个人/n 收入/n 的/u 百/m 分之/u 三十二/m ，/w 而/c 美国/ns 垄断/v 集团/n 却/d 大/d 发横财/v ，/w 据/p 估计/v ，/w 它们/r 从/p 军火/n 工业/n 中/nd 取得/v 的/u 利润/n ，/w 比/p 美国/ns 一般/a 工业/n 利润/n 还要/vu 高出/v 百/m 分之/u 七十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     美/j 帝国主义/n 是/vl 教育/v 美国/ns 人民/n 起/v 而/c 斗争/n 的/u 最好/a 的/u 反面/nd 教员/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     现在/nt ，/w 美国/ns 全国/n 已/d 有/v 四十/m 多/m 个/q 州/n 、/w 近/v 百/m 个/q 城市/n 的/u 各/r 阶层/n 的/u 数/m 十万/m 人民/n 投入/v 反战/v 斗争/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 股/n 不可/vu 抑止/v 的/u 洪流/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他们/r 把/p 斗争/n 的/u 锋芒/n 直接/a 指向/v 美/j 帝国主义/n 的/u 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n ，/w 明确/v 指出/v &quot;/w 美国/ns 是/vl 侵略者/n &quot;/w ，/w 坚决/a 要求/v &quot;/w 美军/n 必须/d 从/p 南/nd 越/j 撤走/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     美国/ns 黑人/n 争取/v 民主/a 自由/a 、/w 争取/v 基本/a 权利/n 、/w 争取/v 解放/v 的/u 正义/n 斗争/n ，/w 也/d 日益/d 紧密/a 地/u 同/p 美国/ns 人民/n 的/u 反战/v 运动/n 结合/v 起来/vd ，/w 成千上万/i 的/u 美国/ns 黑人/n 已经/d 站/v 到/v 反对/v 侵/v 越/j 战争/n 运动/n 的/u 前列/nl 。/w 
		
			
                                        88
                                     美国/ns 人民/n 的/u 这/r 场/q 英勇/a 斗争/n ，/w 是/vl 对/p 越南/ns 人民/n 和/c 全世界/n 人民/n 反/v 美/j 革命/v 斗争/n 的/u 有力/a 支持/v ，/w 是/vl 对/p 美国/ns 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n 的/u 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 场/q 风暴/n ，/w 极/d 大/a 地/u 震动/v 了/u 美国/ns 的/u 统治阶级/n ，/w 他们/r 惊呼/v ：/w 美国/ns 人民/n 的/u 反战/v 运动/n 对/p 他们/r &quot;/w 存在/v 着/u 很/d 大/a 的/u 危险性/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     美/j 帝国主义/n 疯狂/a 地/u 推行/v 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n ，/w 坚决/a 与/c 世界/n 人民/n 为/vl 敌/n ，/w 坚决/a 与/c 美国/ns 人民/n 为/vl 敌/n ，/w 把/p 一/m 条/n 又/d 一/m 条/n 绞索/n 套/v 在/p 自己/r 的/u 脖子/n 上/nd ，/w 使/v 自己/r 陷入/v 了/u 不可/vu 解脱/v 的/u 重重/a 矛盾/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        91
                                     美国/ns 人民/n 反战/v 运动/n 的/u 蓬勃/a 发展/v ，/w 正是/vl 这些/r 矛盾/n 日益/d 尖锐化/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     一九一八/m 年/nt ，/w 列宁/nh 在/p 《/w 给/p 美国/ns 工人/n 的/u 信/n 》/w 中/nd 曾经/d 说道/v ：/w &quot;/w 美国/ns 革命/v 无产者/n 目前/nt 担负/v 着/u 一个/mq 特别/d 重要/a 的/u 使命/n ，/w 就是/d 要/vu 毫不/d 调和/a 地/u 反对/v 美/j 帝国主义/n ，/w 反对/v 这个/r 最后/n 参加/v 资本家/n 为/p 瓜分/v 利润/n 而/c 进行/v 的/u 世界/n 大/a 屠杀/v 的/u 最新/a 最/d 强/a 的/u 帝国主义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     美国/ns 无产阶级/n 和/c 广大/a 人民/n ，/w 必将/d 通过/p 自己/r 的/u 斗争/n ，/w 完成/v 列宁/nh 所/u 指出/v 的/u 这/r 一/m 特别/d 重要/a 的/u 使命/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     美国/ns 人民/n 当前/nt 所/u 进行/v 的/u 反战/v 斗争/n ，/w 不仅/c 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 美/j 帝国主义/n 的/u 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n ，/w 同/p 对/a 也/d 无情/a 地/u 嘲笑/v 了/u 赫鲁晓夫/nh 修正主义/n 者/k 的/u 投降主义/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     美国/ns 人民/n 的/u 斗争/n ，/w 有力/a 地/u 驳斥/v 了/u 赫鲁晓夫/nh 修正主义/n 者/k 的/u 谬论/n ，/w 证明/v 了/u 美国/ns 人民/n 同/p 美国/ns 垄断资本/n 的/u 矛盾/n 是/vl 绝对/d 不可/vu 调和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     当前/nt 美国/ns 人民/n 反战/v 运动/n 的/u 空前/a 高涨/v ，/w 正是/vl 反映/v 了/u 美国/ns 阶级斗争/n 的/u 正在/d 深入/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     毛泽东/nh 同志/n 一九五九/m 年/nt 在/p 给/p 福斯特/nh 同志/n 的/u 一/m 封/q 回信/n 中/nd 曾经/d 指出/v ：/w &quot;/w 黑夜/nt 是/vl 有/v 尽头/n 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     人类/n 社会/n 进入/v 二十/m 世纪/nt 以来/nt ，/w 已经/d 经历/v 了/u 两/m 次/q 世界/n 战争/n 的/u 浩劫/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     第一次世界大战/n 发生/v 在/p １９１４/m -/w １９１８/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        100
                                     共/d 卷入/v ３０/m 个/q 国家/n ，/w 涉及/v 人口/n １３/m 亿/m ，/w 为/vl 当时/nt 世界/n 人口/n 的/u ７５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     交战/v 双方/n 动员/v 兵力/n 达/v ７/m ，/w ０００/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     战争/n 中/nd 伤亡/v ３/m ，/w ０００/m 余/n 万/m 人/n ，/w 另/d 死于/v 饥饿/a 灾害/n 的/u 约/d １/m ，/w ０００/m 万/m 人/n ，/w 经济/n 总/a 损失/v 共/d 达/v ２/m ，/w ７００/m 多/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     发生/v 于/p １９３９/m -/w １９４５/m 年/nt 的/u 第二次世界大战/n ，/w 其/r 规模/n 和/c 对/p 人类/n 社会/n 造成/v 的/u 损失/v 远远/a 超过/v 了/u 第一次世界大战/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     约/d 占/v 世界/n ８０/m ％/w 的/u 人口/n 先后/d 卷入/v 了/u 大战/v ，/w 战争/n 在/p ４０/m 个/q 国家/n 的/u 领土/n 上/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     交战/v 双方/n 动员/v 兵力/n 达/v １/m 亿/m １/m 千/m 余/n 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     第一次/mq 大战/v 的/u 战场/n 限于/v 欧洲/ns ，/w 而/c 第/h 二次大战/n 的/u 烽火/n 则/c 遍及/v 亚洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 大洋洲/ns 及/c 各/r 大洋/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     死亡/v 达/v ５/m ，/w ０００/m 万/m 人/n ，/w 为/vl 第一次/mq 大战/v 的/u ５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 大战/v 造成/v 的/u 巨大/a 物质/n 损失/v 达/v ４/m 万/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 二十/m 世纪/nt 前/nd 半/m 个/q 世纪/nt 接连/d 发生/v 两/m 次/q 世界大战/n ，/w 这/r 决不/d 是/vl 偶然/a 的/u ，/w 而是/vl 人类/n 社会/n 进入/v 帝国主义/n 时代/nt 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     列宁/nh 在/p 《/w 帝国主义/n 是/vl 资本主义/n 的/u 最高/a 阶段/n 》/w 及其/c 前后/nt 发表/v 的/u 一系列/a 著作/n 中/nd ，/w 深刻/a 分析/v 了/u 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 战争/n 的/u 不可避免/i 性/k 。/w 
		
			
                                        111
                                     帝国主义/n 就是/vl 垄断/v 资本主义/n ，/w 其/r 本性/n 就是/d 要/vu 追求/v 高额/n 垄断/v 利润/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     为此/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 就/d 必然/a 要/vu 争夺/v 市场/n 、/w 投资/v 场所/n 和/c 原料/n 产地/n ，/w 为/p 瓜分/v 世界/n 而/c 斗争/v ；/w 进入/v 帝国主义/n 时代/nt ，/w 列强/n 已经/d 把/p 世界/n 瓜分/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     帝国主义/n 是/vl 按照/p 实力/n 瓜分/v 世界/n 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 帝国主义/n 时代/nt ，/w 加剧/v 了/u 资本主义/n 经济/n 、/w 政治/n 、/w 军事/n 实力/n 发展/v 的/u 不平衡性/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这样/r 就/d 产生/v 了/u 势力范围/n 的/u 分割/v 情况/n 和/c 实力/n 对比/v 不/d 相称/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     后起/v 的/u 实力/n 发展/v 得/u 较/d 快/a 的/u 帝国主义/n 必然/a 要求/v 重新/d 瓜分/v 世界/n ，/w 老牌/n 帝国主义/n 绝不/d 会/vu 甘心/v 让出/v 其/r 既得利益/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     这样/r 就/d 不可避免/i 地/u 产生/v 尖锐/a 的/u 矛盾/n 和/c 冲突/v ，/w 这/r 种/q 重新/d 瓜分/v 世界/n 的/u 斗争/n 发展/v 到/v 一定/a 程度/n 就/d 必然/a 引起/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     列宁/nh 正是/vl 在/p 系统/a 分析/v 了/u 帝国主义/n 的/u 经济/n 实质/n 及其/c 发展/v 的/u 种/q 种/q 条件/n 后/nd 作出/v 总结/v 说/v ：/w &quot;/w 在/p 生产资料/n 私有制/n 还/d 存在/v 的/u 这/r 种/q 经济/n 基础上/nl ，/w 帝国主义/n 战争/n 是/vl 绝对/d 不可避免/i 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     两/m 次/q 世界大战/n 的/u 实际/n 完全/d 证实/v 了/u 列宁/nh 的/u 科学/n 论断/ 。/w 
		
			
                                        120
                                     第一次世界大战/n 主要/a 发生/v 在/p 协约国/n 和/c 同盟国/n 两/m 大/a 帝国主义/n 集团/n 之间/nd ，/w 是/vl 一/m 次/q 典型/a 的/u 以/p 重新/d 瓜分/v 世界/n 、/w 争夺/v 世界/n 霸权/n 为/vl 目标/n 的/u 帝国主义/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     第二次世界大战/n 是/vl 人类/n 历史/n 上一次/n 伟大/a 的/u 反/v 法西斯/n 战争/n ，/w 其/r 性质/n 与/c 第一次世界大战/n 不同/a ，/w 但/c 导致/v 战争/n 爆发/v 的/u 根本/a 原因/n 也是/vl 由于/c 帝国主义/n 集团/n 对/p 世界/n 霸权/n 的/u 争夺/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     挑起/v 这次/r 战争/n 的/u 罪魁祸首/n 德意日/j 法西斯/n 侵略/v 集团/n ，/w 正是/vl 列宁/nh 分析/v 过/u 的/u 那/r 种/q 后起/v 的/u 急欲/v 重新/d 瓜分/v 世界/n 的/u 帝国主义/n 的/u 典型/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     由于/c 第二次世界大战/n 给/p 世界/n 人民/n 带来/v 严重/a 苦难/n 和/c 巨大/a 损失/n ，/w 特别/d 由于/c 战争/n 后期/nt 原子弹/n 的/u 出现/v 和/c 使用/v 给/p 人类/n 命运/n 蒙上/v 了/u 毁灭性/n 核战争/n 的/u 阴影/n ，/w 人类/n 社会/n 能否/d 避免/v 一/m 次/q 新/a 的/u 世界/n 战争/n 的/u 浩劫/n 就/d 成为/v 战后/nt 举世/nl 关心/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     各国/n 政治家/n 、/w 社会活动家/n 、/w 学者/n 都/d 纷纷/d 就此/d 发表/v 了/u 大量/a 言论/n 和/c 文章/n ，/w 各种/r 专著/n 层出不穷/i 。/w 
		
			
                                        125
                                     面对/v 这样/r 一个/mq 关系/n 人类/n 前途/n 的/u 现今/nt 时代/nt 的/u 重大/a 问题/n ，/w 马克思主义者/n 自然/d 应该/vu 作出/v 自己/r 的/u 判断/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     斯大林/nh 在/p １９５２/m 年/nt 就此/d 提出/v 了/u 自己/r 的/u 论点/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 认为/v ，/w 第二次世界大战/n 虽然/c 使/v 一/m 批/q 帝国主义/n 国家/n 受到/v 严重/a 打击/v ，/w 但/c 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 争夺/v 廉价/n 的/u 原料/n 和/c 有/v 保证/v 的/u 销售/v 市场/n 的/u 斗争/n 仍是/vl 不可避免/i 的/u ，/w 因而/c 资本主义/n 国家/n 之间/nd 战争/n 的/u 不可避免/i 性/k 依然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 预言/v 英/j 、/w 法/j 、/w 联邦德国/ns 、/w 日/j 、/w 意/j 等/u 资本主义/n 国家/n 必将/d 摆脱/v 美国/ns 的/u 控制/v 而/c 走上/v 独立/v 发展/v 的/u 道路/n 并/c 与/c 美国/ns 发生/v 冲突/v ，/w 这/r 种/q 冲突/v 在/p 实践/v 中/nd 将/d 超过/v 社会主义/n 国家/n 与/c 资本主义/n 国家/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 还/d 指出/v 和平/a 运动/n 只能/vu 推迟/v 战争/n ，/w 使/v 和平/a 暂时/nt 得以/vu 维护/v 而/c 不能/vu 根本/d 消除/v 资本主义/n 国家/n 之间/nd 战争/n 的/u 不可避免/i 性/k 。/w 
		
			
                                        130
                                     斯大林/nh 这些/r 论断/n ，/w 曾/d 在/p 相当/d 一/m 段/q 时间/n 内/nd 被/p 视为/v 马克思主义者/n 在/p 当代/nt 战争/n 与/c 和平/a 问题/n 上/nd 的/u 权威/n 理论/n 而/c 广泛/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     第二次世界大战/n 结束/v 至今/d 已/d 四十/m 余年/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     战后/nt 历史/n 证实/v 了/u 斯大林/nh 上述/v 论断/n 的/u 某些/r 方面/n 还是/d 正确/a 的/u ，/w 如/v 英/j 、/w 法/j 、/w 日/j 、/w 联邦德国/ns 、/w 意/j 等/u 资本主义/n 国家/n 先后/d 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 摆脱/v 了/u 美国/ns 的/u 控制/v 走上/v 了/u 独立/v 发展/v 的/u 道路/n ，/w 发达/a 资本主义/n 国家/n 之间/nd 依然/d 存在/v 着/u 争夺/v 销售/v 市场/n 和/c 原料/n 产地/n 的/u 斗争/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     但/c 从/p 总体/n 上/nd 说/v ，/w 情况/n 并/c 未/d 如/v 斯大林/nh 估计/v 的/u 那样/r 发展/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     战后/nt 局部战争/n 、/w 动乱/n 连绵不断/i ，/w 但/c 这/r 种/q 战争/n 主要/a 发生/v 在/p 第三世界/n ，/w 而/c 不是/vl 发达/a 资本主义/n 国家/n 之间/nd ；/w 超级大国/n 争夺/v 激烈/a ，/w 甚至/d 数/m 度/n 发展/v 到/v 剑拔弩张/i 、/w 一触即发/i 的/u 地步/n ，/w 但/c 到/v 紧要关头/n 双方/n 都/d 避免/v 迎头/v 相撞/v ；/w 军备竞赛/v 不断/d 升级/v ，/w 新/a 的/u 世界大战/n 的/u 危险/a 依然/d 存在/v ，/w 但/c 大战/v 迄今/v 并/c 未/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 至/v １９８４/m 年/nt 止/v ，/w 战后/nt 爆发/v 的/u 大小/n 国际/n 战争/n 与/c 武装/n 冲突/v （/w 包括/v 明显/a 有/v 外人/n 插手/v 的/u 内战/n ）/w 共计/v １３９/m 起/q ，/w 其中/nd １３５/m 起/q 发生/v 在/p 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 。/w 
		
			
                                        136
                                     从/p 战争/n 的/u 性质/n 看/v ，/w 其中/nd 有的是/v 由于/c 被/p 压迫/v 人民/n 和/c 被/p 压迫/v 民族/n 与/c 新/a 老/a 殖民主义者/n 及其/c 代理人/n 之间/nd 矛盾/n 激化/v 而/c 引起/v ；/w 有的是/v 发展中国家/n 之间/nd 由于/c 殖民主义/n 时代/nt 遗留/v 下/nd 的/u 历史问题/n 而/c 引起/v ；/w 有的是/v 由于/c 地区/n 霸权主义/n 的/u 扩张/v 侵略/v 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     而/c 这些/r 战争/n 又/d 往往/d 和/p 超级大国/n 在/p 第三世界/n 的/u 争夺/v 交织/v 在/p 一起/n ，/w 使/v 情况/n 变/v 得/u 更为/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl 在/p 这/r １３９/m 次/q 战争/n 中/nd ，/w 没有/v 一/m 次/q 是/vl 发生/v 在/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        139
                                     事实上/nl 战后/nt 发达/a 资本主义/n 国家/n 之间/nd 虽然/c 仍旧/d 存在/v 着/u 争夺/v 市场/n 、/w 原料/n 产地/n 的/u 激烈/a 竞争/v ，/w 但/c 迄今为止/i 甚至/d 没有/d 发生/v 过/u 严重/a 的/u 战争/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 就/d 告诉/v 我们/r ，/w 对/p 当代/nt 战争/n 与/c 和平/a 问题/n 的/u 观察/v ，/w 必须/d 以/p 马克思主义/n 为/vl 指导/n ，/w 从/p 战后/nt 历史/n 事实/n 出发/v 作出/v 新/a 的/u 科学/n 论断/n ，/w 而/c 不能/vu 停留/v 在/p 列宁/nh 在/p 一/m 次/q 大战/v 前后/nt 根据/p 当时/nt 历史/n 事实/n 所/u 作/v 的/u 论断/n 上/nd ，/w 更/d 不能/vu 简单/a 搬用/v 斯大林/nh 在/p 战后/nt 初期/nt 提出/v 的/u 某些/r 观点/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     大量/a 事实/n 表明/v ，/w 第二次世界大战/n 后/nd 国际/n 关系/n 发生/v 了/u 深刻/a 变化/v ，/w 这/r 种/q 变化/v 虽然/c 未能/vu 消除/v 新/a 的/u 世界/n 战争/n 的/u 威胁/v ，/w 但/c 却/d 使/v 避免/v 新/a 的/u 大战/v 具备/v 了/u 现实/n 可能性/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １/m 、/w 战后/nt 经济/n 的/u 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 生产/v 和/c 资本/n 国际化/v 的/u 高度/n 发展/v ，/w 使/v 资本主义/n 国家/n 经济/n 相互/d 依存/v 的/u 趋势/n 不断/d 加强/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 不久前/nt 召开/v 的/u 中国共产党/ni 全国/n 代表会议/n 上/nd ，/w 叶剑英/nh 同志/n 和/c 黄克诚/nh 等/u 一/m 批/q 老同志/n 主动/a 请求/v 退出/v 了/u 中央/n 的/u 三/m 个/q 委员会/n ，/w 使/v 许多/a 德才兼备/i 、/w 年富力强/i 的/u 优秀/a 干部/n 进入/v 中央/n 的/u 领导/n 岗位/n ，/w 进一步/v 实现/v 了/u 中央/n 领导/n 机构/n 成员/n 的/u 新老交替/i 和/c 合作/v ，/w 对/p 此/r ，/w 邓小平/nh 同志/n 作/v 了/u 高度/n 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 一/m 批/q 老同志/n 以/p 实际/a 行动/n ，/w 带头/v 废除/v 领导/n 职务/n 终身制/n ，/w 推进/v 干部/n 制度/n 的/u 改革/v ，/w 这/r 件/q 事/n 在/p 党/n 的/u 历史上/n 值得/v 大书特书/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 件/q 具有/v 战略/n 意义/n 的/u 大事/n ，/w 的确/d 是/vl 我们/r 党/n 的/u 历史上/n 的/u 一个/mq 创举/n ，/w 也是/vl 马克思主义/n 关于/p 党/n 的/u 建设/v 的/u 一个/mq 重大/a 理论/n 和/c 实践/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     一个/mq 共产党员/n 、/w 革命干部/n ，/w 如何/r 正确/a 对待/v 职位/n 上/nd 的/u 进/v 和/c 退/v ，/w 特别/d 是/vl 主动/a 退位/v 让贤/v ，/w 这/r 需要/v 有/v 马克思主义/n 的/u 理论/n 作/v 指导/v ，/w 需要/v 有/v 无产阶级/n 的/u 世界观/n 和/c 坚强/a 的/u 党性/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 叶剑英/nh 同志/n 从/p 理论上/nl 作过/v 许多/a 重要/a 论述/v ，/w 值得/v 我们/r 认真/a 学习/v 和/c 领会/v ；/w 他/r 在/p 实践/v 上/nd 所/u 表现/n 出来/vd 的/u 崇高/a 思想/n 境界/n 和/c 磊落/a 胸怀/n ，/w 更/d 值得/v 我们/r 全/a 党/n 奉为/v 楷模/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     叶剑英/nh 同志/n 不愧为/v 我们/r 党内/nl 德高望重/i 的/u 老一辈/n 革命家/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 过去/nt 的/u 半/m 个/q 多/a 世纪/nt 中/nd ，/w 他/r 为/p 中国/ns 人民/n 的/u 革命/v 和/c 建设/v 事业/n ，/w 奋斗/v 不懈/a ，/w 建立/v 了/u 丰功伟绩/i ，/w 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     今天/nt ，/w 为了/p 适应/v 四化建设/i 新/a 的/u 形势/n 和/c 任务/n 的/u 需要/v ，/w 他/r 主动/a 让贤/v ，/w 光荣/n 引退/v ，/w 又/d 为/p 党/n 的/u 事业/n 作出/v 了/u 新/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     叶剑英/nh 同志/n 的/u 这/r 一/m 模范/n 行动/n 不是/vl 偶然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     作为/n 我们/r 党内/nl 一/m 位/q 有着/v 战略/n 眼光/n 的/u 政治家/n 和/c 军事家/n ，/w 早在/v 五/m 、/w 六/m 十/m 年代/nt ，/w 他/r 根据/p 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 同志/n 关于/p 培养/v 革命/v 接班人/n 的/u 指示/n 精神/n ，/w 就/d 明确/v 提出/v 了/u 军队/n 一部分/n 年/nt 大/a 体弱/a 的/u 老同志/n ，/w 要/vu 主动/a 自觉/a 地/u 让位/v 让贤/v ，/w 树立/v &quot;/w 以/p 己/r 之/u 退/v ，/w 有利于/v 革命/v 之/u 进/v &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     七/m 十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 粉碎/v 林彪/nh 反革命/n 集团/n 以后/nt ，/w 叶剑英/nh 同志/n 身/n 负/v 重任/n ，/w 对/p 这/r 方面/n 的/u 问题/n 更加/d 关注/v ，/w 他/r 多次/mq 召集/v 中央/n 组织部/n 、/w 国务院/ni 办公室/n 、/w 总政/j 干部/n 部/n 以及/c 军事/n 科学院/n 等/u 单位/n 的/u 负责/v 同志/n ，/w 专门/a 研究/v 老干部/n 安置/v 问题/n 和/c 建立/v 干部/n 退休/v 制度/n 问题/n ，/w 他/r 亲自/d 出/v 题目/n ，/w 查/v 资料/n 、/w 听/v 汇报/v ，/w 同/p 大家/n 一道/d 研究/v 中国/ns 历代/nt 官吏/n 的/u &quot;/w 致/v 仕/n &quot;/w 制度/n ．/w 还/d 研究/v 英/j 、/w 美/j 等/u 资产阶级/n 国家/n 军官/n 和/c 公职/n 人员/n 的/u 退役/v 制度/n ，/w 以为/v 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 要求/v 党政军/j 三/m 个/q 方面/n 整理/v 出/vd 专题/n 材料/n 后/nd ，/w 征求/v 地方/n 院校/n 的/u 历史/n 教授/n 和/c 专家/n 的/u 意见/n ，/w 然后/c 由/p 他/r 亲自/d 向/p 党中央/n 作出/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     进入/v 八/m 十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 我国/n 四化建设/i 新/a 的/u 形势/n 和/c 任务/n 越来越/d 迫切/a 要求/v 干部/n 队伍/n 实现/v 革命化/v 、/w 年轻化/v 、/w 知识化/v 、/w 专业化/v ，/w 破除/v 干部/n 制度/n 上/nd 实际/a 存在/v 的/u 终身制/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 就/d 要求/v 一/m 批/q 老同志/n 以/p 党/n 的/u 事业/n 为重/v ，/w 从/p 领导/n 岗位/n 上/nd 退/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     不/d 这样/r 做/v ，/w 我们/r 的/u 共产主义/n 事业/n 就/d 不能/vu 前进/v ，/w 甚至/d 有/v 中断/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     有鉴于此/i ，/w 叶剑英/nh 同志/n 根据/p 党/n 的/u 决定/v ，/w 同/p 邓小平/nh 等/u 其他/r 中央/n 领导/n 同志/n 一起/d ，/w 致力于/v 党/n 和/c 政府/n 、/w 军队/n 领导/n 机构/n 的/u 新老交替/i ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     叶剑英/nh 同志/n 根据/v 毛泽东/nh 同志/n 历来/d 的/u 指示/n ，/w 提出/v 老干部/n 主动/a 让位/v 让贤/v ，/w 要/vu 明确/v 一个/mq 指导/v 思想/n ，/w 那/r 就是/d ：/w &quot;/w 干部/n 要/vu 能上能下/i ，/w 能/vu 进/v 能/vu 退/v ，/w 能/vu 官/n 能/vu 民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 是/vl 无产阶级/n 党性/n 原则/n 的/u 重要/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     关键/n 在于/v 一切/r 以/p 党/n 的/u 事业/n 为/p 出发点/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     正如/p 叶剑英/nh 同志/n 在/p 党/n 的/u 十二大/j 讲话/v 中/nd 所/u 说/v ：/w &quot;/w 许多/a 老同志/n 从/p 领导/n 岗位/n 上/nd 退/v 下来/v ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 事业/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     我们/r 党/n 的/u 许多/a 领导/n 同志/n ，/w 正是/vl 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     当/p 他们/r 的/u 年龄/nt 、/w 健康/a 等/u 因素/n 到了/v 难以/d 胜任/v 繁重/a 的/u 工作/n 任务/n 时/nt ，/w 能够/vu 从/p 党/n 的/u 事业/n 出发/v ，/w 主动/a 退位/v ，/w 以便/c 让/p 优秀/a 的/u 年轻/a 同志/n 接班/v ，/w 使/v 党/n 的/u 事业/n 更加/d 生机勃勃/i 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     一切/r 从/p 党/n 的/u 事业/n 出发/v ，/w 按照/p 党性/n 原则/n 办事/v ，/w 需要/v 有/v 共产主义/n 的/u 远大/a 理想/n 和/c 广阔/a 胸怀/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     叶剑英/nh 同志/n 从/p 大/a 革命/n 失败/v 、/w 迎着/v 反革命/n 逆流/n 加入/v 中国共产党/ni 那一天/nt 起/p ，/w 就/d 对/p 共产主义/n 抱有/v 坚定/a 的/u 信念/n ，/w &quot;/w 人生/n 贵/a 有/v 胸中/nl 竹/n ，/w 经/v 得/u 艰难/a 考验/v 时/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 胸中/nl 那/r 棵/q 昂然/a 挺立/v 、/w 高风亮节/i 的/u 翠竹/n ，/w 正是/vl 靠/p 共产主义/n 思想/n 滋润/a 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 漫长/a 的/u 革命/v 生涯/n 中/nd ，/w 无论/c 遇到/v 什么样/r 的/u 惊涛骇浪/i ，/w 他/r 始终/d 坚信/v &quot;/w 共产/v 宏图/n 大道/n 正/a 朝/p 东/nd &quot;/w ，/w 从/p 没有/v 动摇/v 过/vd 自己/r 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     正/a 因为/c 这样/r ，/w 他/r 在/p 个人/n 进退/v 上/nd 才/d 能够/vu 善于/v 自/p 处/v ，/w 目光远大/i ，/w 顾全大局/i ，/w 能/vu 进/v 能/vu 退/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     几/m 十年/nt 来/vd ，/w 由于/c 党/n 的/u 事业/n 需要/v ，/w 他/r 的/u 职务/n 曾经/d 有/v 过/vd 多次/mq 升降/v ，/w 每次/r 他/r 都/d 从/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 长远/a 利益/n 着眼/v ，/w 正确/a 对待/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     因而/c 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 同志/n 夸奖/v 他/r 是/vl 能上能下/i 的/u 好/a 同志/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     正/d 因为/c 叶剑英/nh 同志/n 对/p 共产主义/n 事业/n 满怀信心/i ，/w 具有/v 高度/n 的/u 历史/n 责任感/n ，/w 无私/a 忘我/v ，/w 胸怀坦荡/i ，/w 从不/d 计较/v 一己/n 之/u 得失/n ，/w 所以/c ，/w 在/p 退位/v 上/nd 早/a 有/v 思想/n 准备/v ，/w 他/r 曾/d 多次/mq 表示/v &quot;/w 归/v 读/v 阴那梅水滨/ns &quot;/w 的/u 愿望/n ，/w 并/c 赋诗/v 表示/v &quot;/w 八/m 十/m 毋/d 劳/v 论/v 废/v 兴/v ，/w 长征/n 接力/v 有/v 来人/n &quot;/w ，/w &quot;/w 老夫/n 喜/a 作/v 黄昏/nt 颂/v ，/w 满目/n 青山/n 夕照/n 明/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     叶剑英/nh 同志/n 在/p 谈到/v 老干部/n 如何/r 做到/v 乐/a 退/v 为/p 民/n 的/u 问题/n 时/nt ，/w 还/d 深刻/a 地/u 指出/v ，/w 这里/r 一个/mq 重要/a 问题/n 是/vl 如何/r 对待/v 手中/nl 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 各级/n 领导/n 干部/n 的/u 权力/n 都/d 是/vl 人民/n 授予/v 的/u ，/w 人民/n 是/vl 国家/n 和/c 社会/n 的/u 主人/n ，/w 而/c 我们/r 自己/r 则/c 是/vl 人民/n 的/u 勤务员/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     必须/d 把/p 人民/n 授予/v 的/u 权力/n 用来/v 全心全意/i 地/u 为/p 人民/n 谋/v 利益/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w 政权/n 中/nd 的/u 职位/n ，/w 只是/d 为/p 人民/n 服务/v 的/u 一个/mq 岗位/n ，/w 并不是/v 做官/v ，/w 作威作福/i 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 高度/n 赞扬/v 那些/r 一切/r 为/p 党/n 的/u 事业/n 着想/v ，/w 一心/d 为/p 人民/n 服务/v 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 颂扬/v 任弼时/nh 同志/n &quot;/w 终身/n 都/d 是/vl 勤勤恳恳/a ，/w 埋头/v 苦干/v ，/w 心中/nl 只有/c 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n ，/w 从不/d 计较/v 什么/r 名誉/n 、/w 地位/n &quot;/w ；/w 称赞/v 陈赓/nh 同志/n &quot;/w 不计/v 浮/a 名/n 不/d 畏难/v ，/w 从/p 无/v 艰险/a 落/v 君/n 前/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     同时/c ，/w 对/p 那些/r 只/d 想/v 进/v ，/w 不想/v 退/v ，/w 只/d 愿/vu 当官/v 不愿/vu 为/p 民/n 的/u 同志/n ，/w 则/c 提出/v 严肃/a 的/u 规劝/v 和/c 批评/v ，/w 指出/v ，/w 我们/r 共产党员/n 搞/v 的/u 是/vl 共产主义/n ，/w 不是/vl 搞/v 封建主义/n 和/c 资本主义/n 的/u 。/x 
		
			
                                        180
                                     民族/n 问题/n 是/vl 和/p 阶级/n 问题/n 相/d 联系/n 的/u ，/w 民族/n 问题/n 实质上/nl 是/vl 阶级/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     毛泽东/nh 同志/n 指出/v ：/w &quot;/w 民族/n 斗争/n ，/w 说到底/v ，/w 是/vl 一个/mq 阶级斗争/n 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 是/vl 一/m 条/q 马克思列宁主义/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     我们/r 在/p 观察/v 和/c 处理/v 民族/n 问题/n 的/u 时候/n ，/w 不论是/v 对待/v 国际/n 范围/n 内/nd 的/u 民族/n 殖民地/n 问题/n ，/w 还是/d 对待/v 我国/n 国内/nl 的/u 民族/n 问题/n ，/w 不论是/v 对待/v 我国/n 民主革命/n 时期/nt 的/u 民族/n 问题/n ，/w 还是/d 对待/v 我国/n 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 时期/nt 的/u 民族/n 问题/n ，/w 都/d 必须/d 紧紧/d 地/u 记住/v 这/r 条/q 马克思列宁主义/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     民族/n 是/vl 一个/mq 一定/d 时代/nt 的/u 历史/n 范畴/n ，/w 是/vl 在/p 资本主义/n 上升/v 时期/nt 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     产生/v 民族/n 问题/n 的/u 根源/n 是/vl 资本/n 帝国主义/n 制度/n ，/w 是/vl 建立/v 在/p 生产/v 资产/n 私有制/n 基础上/nl 的/u 剥削/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     马克思/nh 说过/v ：/w &quot;/w 现存/v 的/u 所有制/n 关系/n 是/vl 造成/v 一些/m 民族/n 剥削/v 另/r 一些/m 民族/n 的/u 原因/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     一个/mq 压迫/v 民族/n 的/u 资产阶级/n 和/c 其他/r 剥削阶级/n ，/w 在/p 压迫/v 、/w 剥削/v 本/r 民族/n 劳动人民/n 的/u 同时/c ，/w 总是/d 在/p 国内/nl 压迫/v 和/c 剥削/v 其他/r 民族/n ，/w 在/p 国外/nl 争夺/v 市场/n 、/w 原料/n 出产/v 地/n 与/c 投资/v 场所/n ，/w 扩大/v 自己/r 的/u 剥削/v 范围/n ；/w 力图/v 建立/v 民族/n 压迫/v 制度/n 和/c 殖民/v 制度/n ，/w 实行/v 残暴/a 的/u 民族/n 侵略/v 和/c 民族/n 压迫/v ，/w 把/p 其他/r 民族/n 置于/v 自己/r 的/u 剥削/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        188
                                     只要/vu 帝国主义/n 存在/v ，/w 只要/vu 资本主义制度/n 存在/v ，/w 只要/vu 剥削阶级/n 和/c 剥削/v 制度/n 存在/v ，/w 民族/n 压迫/v 和/c 民族/n 剥削/v 就/d 不会/vu 消除/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     民族/n 压迫/v ，/w 决不/d 像/v 资产阶级/n 民族主义者/n 和/c 其他/r 剥削阶级/n 所/u 说/v 的/u 那样/r ，/w 是/vl 一个/mq 民族/n 所有/a 的/u 人/n 同/p 另外/d 一个/mq 民族/n 所有/a 的/u 人/n 之间/nd 的/u 对立/v 和/c 斗争/v ，/w 而是/vl 压迫/v 民族/n 中/nd 的/u 统治阶级/n 去/v 压迫/v 被/p 压迫/v 民族/n 中/nd 的/u 绝大多数/n 人/n ，/w 主要/a 是/vl 工人/n 、/w 农民/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     压迫者/n 是/vl 极少数/n ，/w 被/p 压迫者/n 是/vl 绝大多数/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     毛泽东/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 在/p 美国/ns 压迫/v 黑人/n 的/u ，/w 只是/d 白色/n 人种/n 中/nd 的/u 反动/a 统治/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他们/r 绝不/d 能/vu 代表/n 白色/n 人种/n 中/nd 占/v 绝大多数/n 的/u 工人/n 、/w 农民/n 、/w 革命/v 的/u 知识分子/n 和/c 其他/r 开明/a 人士/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     目前/nt ，/w 压迫/v 、/w 侵略/v 和/c 威胁/v 全世界/n 绝大多数/n 民族/n 和/c 人民/n 的/u ，/w 是以/c 美国/ns 为首/v 的/u 一小撮/a 帝国主义/n 者/k 和/c 支持/v 他们/r 的/u 各国/n 反动派/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他们/r 是/vl 少数/n ，/w 我们/r 是/vl 多数/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     全世界/n 三十/m 亿/m 人口/n 中/nd ，/w 他们/r 最多/a 也/d 不到/v 百分/n 之/u 十/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     资产阶级/n 和/c 其他/r 剥削阶级/n 在/p 侵略/v 和/c 压迫/v 别的/r 民族/n 的/u 时候/n ，/w 总是/d 打/v 着/u 民族/n 的/u 旗号/n ，/w 宣称/v 他们/r 是/vl 为了/p 本/r 民族/n 全民/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 是/vl 可耻/a 的/u 欺骗/v 伎俩/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     他们/r 侵略/v 和/c 压迫/v 别的/r 民族/n ，/w 不仅/c 绝对/a 不/d 符合/v 本/r 民族/n 无产阶级/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 利益/n ，/w 而且/c 恰恰/d 是/vl 完全/a 违背/v 本/r 民族/n 无产阶级/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 利益/n ，/w 是/vl 从/p 根本上/nl 反对/v 他们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     恩格斯/nh 早就/d 指出/v 过/d ：/w &quot;/w 任何/r 民族/n 当/p 它/r 还/d 在/p 压迫/v 别的/r 民族/n 时/nt ，/w 不能/vu 成为/v 自由/a 的/u 民族/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     马克思/nh 在/p 给齐&#183;迈耶尔/nh 和/c 奥&#183;福格特/nh 的/u 信中/nl 指出/v ，/w 英国/ns 工人/n 对/p 爱尔兰/ns 工人/n 的/u 敌视/v 态度/n ，/w &quot;/w 使/v 自己/r 变成/v 了/u 本/r 国/n 的/u 贵族/n 和/c 资本家/n 用来/v 反对/v 爱尔兰/ns 的/u 工具/n ，/w 从而/c 巩固/a 了/u 贵族/n 和/c 资本家/n 对/p 他们/r 自己/r 的/u 统治/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     列宁/nh 说/v ：/w &quot;/w 对/p '/w 异族/n 人/n '/w 的/u 压迫/v ，/w 是/vl 一/m 根/q 有/v 两头/n 的/u 棍子/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 根/q 棍子/n 一头/d 打击/v '/w 异族/n 人/n '/w ，/w 另/r 一头/d 打击/v 俄罗斯/ns 民族/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 无产阶级/n 和/c 各/r 民族/n 劳动人民/n ，/w 必须/d 识破/v 资产阶级/n 的/u 和/c 其他/r 剥削阶级/n 的/u 这/r 种/q 欺骗/v 手法/n ，/w 反对/v 任何/r 民族/n 侵略/v 和/c 民族/n 压迫/v ，/w 支持/v 被/p 压迫/v 民族/n 争取/v 解放/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     马克思/nh 认为/v ，/w 民族解放运动/n 的/u 发展/v ，/w 是/vl 对/p 资本主义/n 国家/n 的/u 统治阶级/n 的/u 决定性/n 打击/v ，/w 是/vl 无产阶级/n 争取/v 自身/n 解放/v 所/u 必需/v 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     马克思/nh 在/p 给/v 齐&#183;迈耶尔/nh 和/c 奥&#183;福格特/nh 的/u 信中/nl 写道/v ，/w 爱尔兰/ns 的/u 民族/n 解放/v ，/w 对/p 英国/ns 工人阶级/n 来说/v ，/w &quot;/w 并不是/v 一个/mq 抽象/a 的/u 正义/n 或/c 博爱/v 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 他们/r 自己/r 的/u 社会/n 解放/v 的/u 首要/a 条件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     列宁/nh 发展/v 了/u 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 的/u 论点/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     列宁/nh 认为/v 必须/d 区分/v 压迫/v 民族/n 和/c 被/p 压迫/v 民族/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 全世界/n 无产者/n 和/c 被/p 压迫/v 民族/n 联合/v 起来/vd &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     列宁/nh 指出/v ：/w &quot;/w 如果/c 欧美/j 工人/n 的/u 反/v 资本/n 斗争/n 不/d 把/p 被/p 资本/n 压迫/v 的/u 千百万/m '/w 殖民地/n '/w 奴隶/n 最/d 紧密/a 地/u 全部/n 团结/v 起来/vd ，/w 那末/r 先进/a 国家/n 的/u 革命/v 运动/n 事实上/nl 只不过/d 是/vl 一/m 场/q 骗局/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 当代/nt 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 进一步/v 发展/v 了/u 马克思列宁主义/n 关于/p 民族解放运动/n 和/c 无产阶级/n 革命/n 运动/n 相互/d 关系/n 的/u 原理/n ，/w 对/p 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 民族解放运动/n 的/u 意义/n 和/c 作用/n ，/w 作出/v 了/u 极其/d 崇高/a 的/u 估价/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 去年/nt 八月/nt 支持/v 美国/ns 黑人/n 反对/v 种族歧视/v 的/u 声明/v 中/nd ，/w 毛泽东/nh 同志/n 有力/a 地/u 指出/v ，/w &quot;/w 万恶/a 的/u 殖民主义/n 、/w 帝国主义/n 制度/n 是/vl 随着/p 奴役/v 和/c 贩卖/v 黑人/n 而/c 兴盛/a 起来/vd 的/u ，/w 它/r 也/d 必将/d 随着/p 黑色/n 人种/n 的/u 彻底/a 解放/v 而/c 告终/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     毛泽东/nh 同志/n 说/v ，/w 世界/n 各国/n 人民/n 的/u 正义/n 斗争/n ，/w 都/d 得到/v 并/c 将/d 继续/v 得到/v 六/m 亿/m 五/m 千/m 万/m 中国/ns 人民/n 的/u 坚决/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     毛泽东/nh 同志/n 指出/v ，/w 帝国主义/n 的/u 寿命/n 不会/vu 很/d 长/a 了/u ，/w 他们/r 做/v 尽/v 了/u 坏事/n ，/w 全世界/n 一切/r 受/v 压迫/v 的/u 人民/n 决不/d 会/vu 饶恕/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 说/v ，/w 为了/p 战胜/v 帝国主义/n 的/u 反动/a 统治/v ，/w 必须/d 结成/v 广泛/a 的/u 统一战线/n ，/w 必须/d 团结/v 不/d 包括/v 敌人/n 在内/v 的/u 一切/r 可以/vu 团结/v 的/u 力量/n ，/w 继续/v 进行/v 艰巨/a 的/u 斗争/n 。/x 
		
			
                                        214
		
			
                                        215
                                     它/r 是/vl 一/m 部/q 总结/v 中国/ns 革命/v 胜利/v 经验/n 的/u 光辉/n 文献/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 总结/v 中国/ns 民主革命/n 的/u 经验/n 时/nt 指出/v ：/w 党/n 的/u 建设/n 、/w 武装/n 斗争/n 和/c 统一战线/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 战胜/v 敌人/n 的/u 三/m 个/q 主要/a 法宝/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     周恩来/nh 同志/n 对/p 中国/ns 革命/v 经验/n 的/u 总结/v 也/d 大多/d 是/vl 在/p 这/r 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     从/p 《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 上卷/n 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v ，/w 周恩来/nh 同志/n 应用/v 马列主义/n 理论/n 对/p 中国/ns 革命/v 这/r 几/m 方面/n 经验/n 的/u 总结/v ，/w 同/p 毛泽东/nh 同志/n 的/u 思想/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 上卷/n 中/nd 的/u 革命/v 思想/n 、/w 革命/n 理论/n ，/w 对/p 毛泽东思想/n 的/u 汇成/v 起/v 了/u 重大/a 作用/n ，/w 是/vl 民主革命/n 时期/nt 的/u 毛泽东思想/n 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     它/r 的/u 出版/v 对/p 研究/v 中国/ns 革命/v 和/c 毛泽东思想/n ，/w 总结/v 历史/n 的/u 经验教训/n ，/w 探讨/v 中国/ns 建设/n 社会主义/n 的/u 道路/n ，/w 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     中国共产党/ni 是/vl 中国/ns 现代/nt 革命/v 的/u 领导/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     它/r 从/p 诞生/v 以后/nt 就/d 面临/v 着/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     制定/v 一/m 条/q 符合/v 中国/ns 实际/a 情况/n 的/u 革命/v 路线/n ，/w 寻求/v 把/p 中国/ns 革命/v 引向/v 胜利/v 的/u 道路/n ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 建设/n 和/c 发展/v 首先/d 要/vu 解决/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 上卷/n ，/w 反映/v 了/u 我们/r 党/n 寻求/v 革命/v 道路/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     第一次/mq 国内/nl 革命/v 战争/n 时期/nt ，/w 许多/a 共产党人/n 就/d 在/p 探讨/v 这/r 条/q 道路/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     大/a 革命/v 的/u 失败/v ，/w 使/c 我们/r 党/n 对/p 中国/ns 的/u 社会/n 历史/n 状况/n 和/c 中国/ns 革命/v 的/u 特点/n 有/v 了/u 较/p 多/a 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     一大批/n 革命/v 的/u 共产党人/n 不畏强暴/i ，/w 前赴后继/i ，/w 在/p 一/m 年/nt 多/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 就/d 举行/v 了/u 二/m 百/m 多次/mq 武装/n 起义/v ，/w 为/p 寻找/v 革命/v 胜利/v 的/u 道路/n 付出/v 了/u 巨大/a 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     毛泽东/nh 同志/n 是/vl 最先/a 在/p 实践/v 上/nd 和/c 理论上/nl 找到/v 正确/a 道路/n 的/u 光荣/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 总结/v 出/vd 的/u 以/p 武装/n 革命/v 的/u 农村/n 包围/v 反革命/n 占据/v 的/u 城市/n ，/w 并且/c 最后/n 夺取/v 城市/n 的/u 革命/v 理论/n ，/w 是/vl 对/p 马克思主义/n 的/u 创造性/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     周恩来/nh 同志/n 为/p 探索/v 革命/v 道路/n 从/p 理论上/nl 和/c 实践/v 上/nd 进行/v 了/u 英勇/a 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     还/d 在/p 旅欧/v 勤工俭学/i 期间/nt ，/w 他/r 发表/v 的/u 《/w 共产主义/n 与/c 中国/ns 》/w 和/c 《/w 革命/v 救国/v 论/n 》/w 等/u 重要/a 论文/n ，/w 就/d 在/p 研究/v 中国/ns 革命/v 的/u 道路/n 问题/n ，/w 回国/v 之后/nt ，/w 他/r 积极/a 参加/v 广东/ns 地区/n 的/u 人民/n 革命/v 斗争/n 和/c 北伐/v 革命/v 战争/n ，/w 并/c 领导/v 了/u 上海/ns 工人/n 第三/m 次/q 武装/n 起义/v ，/w 这/r 是/vl 他/r 探讨/v 革命/v 道路/n 的/u 重要/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     大/a 革命/v 失败/v 后/nd ，/w 他/r 领导/n 的/u 八一/j 南昌起义/n 更是/vl 探索/v 革命/v 胜利/v 道路/n 的/u 一/m 种/q 伟大/a 的/u 尝试/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 八一/j 起义军/n 南下/v 广东/ns 之后/nt ，/w 他/r 产生/v 了/u 建立/v 农村/n 革命/v 根据地/n 的/u 思想/n ，/w 试图/v 把/p 失败/v 的/u 队伍/n 带到/v 海陆丰/ns 去/v ，/w 同/p 那里/r 的/u 农民运动/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     党/n 的/u &quot;/w 六大/j &quot;/w 前后/nt ，/w 他/r 作为/n 党中央/n 的/u 主要/a 领导人/n 之一/m ，/w 进一步/v 研究/v 理论/n ，/w 研究/v 农民/n 革命/v 战争/n 的/u 历史/n 、/w 太平天国/n 革命/v 的/u 历史/n 、/w 俄国/ns 一/m 九/m Ｏ/ws 五/m 年/nt 革命/v 的/u 历史/n ，/w 从/p 古今中外/i 的/u 革命/v 经验/n 中/nd 进行/v 了/u 苦苦/d 地/u 探索/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     当/p 他/r 知道/v 毛泽东/nh 和/c 朱德/nh 同志/n 创立/v 了/u 井冈山/ns 根据地/n ，/w 实行/v 工农/n 武装/n 割据/v 之后/nt ，/w 思想/n 豁然开朗/i ，/w 很快/a 就/d 认识/v 到了/v 这/r 一/m 革命/v 创举/n 的/u 意义/n ，/w 明确/v 指出/v ：/w &quot;/w 先/d 有/v 农村/n 红军/n ，/w 后/nd 有/v 城市/n 政权/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 革命/v 的/u 特征/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 经济基础/n 的/u 产物/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     （/w 《/w 中共中央/j 给/p 红军/n 第/h 四/m 军/n 前委/j 的/u 指示信/n 》/w ）/w 后来/nt ，/w 中国/ns 革命/v 在/p 以/p 毛泽东/nh 同志/n 为首/v 的/u 党中央/n 领导/n 下/nd ，/w 坚持/v 这/r 条/q 道路/n ，/w 战胜/v 了/u 强大/a 的/u 反革命/n 武装力量/n ，/w 取得/v 了/u 新民主主义革命/n 的/u 伟大/a 胜利/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     周恩来/nh 同志/n 在/p 他/r 的/u 著作/n 中/nd 告诉/v 我们/r ，/w 中国/ns 革命/v 胜利/v 的/u 道路/n ，/w 是以/c 毛泽东/nh 同志/n 为/p 代表/n 的/u 中国共产党/ni 人/n 独立自主/i 地/u 开辟/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     独立自主/i ，/w 根据/p 中国/ns 的/u 实际/a 情况/n 确定/v 革命/v 的/u 路线/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n ，/w 这/r 是以/c 毛泽东/nh 同志/n 为/p 代表/n 的/u 中国共产党/ni 人/n 在/p 长期/nt 的/u 革命/v 斗争/n 中/nd 锻炼/v 出来/vd 的/u 革命/v 胆识/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     反动派/n 总是/d 诋毁/v 中国共产党/ni 领导/v 中国/ns 革命/v 的/u 能力/n ，/w 极力/d 歪曲/v 我们/r 党/n 和/c 共产国际/ni 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     周恩来/nh 同志/n 批驳/v 了/u 反动派/n 的/u 谰/v 言/v ，/w 并且/c 指出/v ：/w &quot;/w 不错/a ，/w 中国共产党/ni 的/u 产生/v 及其/c 发展/v ，/w 是/vl 得到/v 了/u 共产国际/ni 不少/a 的/u 指导/v 和/c 帮助/v 的/u ，/w 但是/c 中国共产党/ni 的/u 靠山/n 却/d 不是/vl 共产国际/ni ，/w 而是/vl 中国/ns 的/u 人民/n &quot;/w ；/w 共产国际/ni 解散/v 之后/nt ，/w &quot;/w 中国共产党/ni 将要/vu 更/d 负责/v 地/u 更/d 独立/v 地/u 解决/v 中国/ns 革命/v 问题/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     （/w 《/w 在/p 延安/ns 欢迎/v 会上/nl 的/u 演说/v 》/w ）/w 共产国际/ni 是/vl 当时/nt 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 指导/v 中心/n ，/w 在/p 帮助/v 建立/v 中国共产党/ni 之后/nt ，/w 对于/p 中国/ns 革命/v 曾经/d 发表/v 过/vd 不少/a 正确/a 的/u 意见/n ，/w 起/v 过/vd 有益/a 的/u 作用/n ，/w 但是/c ，/w 也/d 对/p 中国/ns 革命/v 发布/v 过/vd 许多/a 错误/a 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     共产国际/ni 一些/m 领导人/n 对于/p 农村/n 包围/v 城市/n 的/u 中国式/n 道路/n ，/w 从/p 一开始/v 就/d 没/d 表示/v 过/vd 赞同/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     共产国际/ni 驻/v 中国/ns 的/u 代表/n 很/d 不/d 满意/a 毛泽东/nh 同志/n 领导/n 的/u 秋收起义/n ，/w 当时/nt 的/u 中央/n 根据/p 这位/r 代表/n 提出/v 的/u 所谓/a &quot;/w 政治/n 纪律/n &quot;/w ，/w 曾/d 撤销/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 的/u 中央/n 领导/n 职务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        244
                                     六大/j &quot;/w 之后/nt ，/w 他们/r 对/p 各/r 地区/n 出现/v 的/u 苏维埃/ni 运动/n 和/c 红军/n 运动/n 的/u 估计/v 是/vl 悲观/a 的/u ，/w 要求/v 把/p 在/p 湘赣/ns 边境/n 领导/n 红军/n 坚持/v 斗争/n 的/u 毛泽东/nh 和/c 朱德/nh 同志/n 调离/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     到了/v 一/m 九/m 四/m Ｏ/ws 年/nt ，/w 周恩来/nh 同志/n 去/v 共产国际/ni 时/nt ，/w 他们/r 还/d 担心/v 中国/ns 党/n &quot;/w 离开/v 工人阶级/n 太/d 远/a 了/u &quot;/w ，/w 对/a 毛泽东/nh 同志/n 所/u 坚持/v 的/u 农村/n 包围/v 城市/n 的/u 革命/v 道路/n &quot;/w 不以为然/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 是以/c 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 朱德/nh 等/v 同志/n 为/p 代表/n 的/u 中国共产党/ni 人/n ，/w 独立自主/i 地/u 运用/v 马列主义/n ，/w 使/v 它/r 与/c 中国/ns 革命/v 的/u 具体/a 实践/v 相/d 结合/v ，/w 形成/v 了/u 一/m 条/n 正确/a 的/u 路线/n 而/c 取得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     叶剑英/nh 同志/n 在/p 庆祝/v 中华人民共和国/ns 成立/v 三十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 讲话/v 中/nd ，/w 高度/n 地/u 评价/v 了/u 我们/r 党/n 独立自主/i 地/u 领导/v 革命/v 取得/v 胜利/v 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 事实/n 表明/v ，/w 一个/mq 国家/n 的/u 人民/n 取得/v 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 固然/c 离不开/v 一定/d 的/u 国际/n 条件/n 和/c 各国/n 人民/n 的/u 支援/v ，/w 但/c 在/p 根本上/nl 必须/d 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 而/c 不能/vu 依赖/v 别的/r 国家/n 或者/d 什么/r 国际/n 指导/v 中心/n 发号施令/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     适合/v 本/r 国/n 特点/n 的/u 革命/v 道路/n 只能/vu 由/p 本/r 国/n 人民/n 自己/r 来/vd 寻找/v 、/w 创造/v 和/c 决定/v ，/w 任何/r 人/n 都/d 无权/v 把/p 自己/r 的/u 意见/n 强加于人/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v 为/p 世界/n 政治/n 、/w 世界/n 革命/v 的/u 发展/v 增加/v 了/u 新/a 的/u 重要/a 动力/n ，/w 展示/v 了/u 新/a 的/u 光明/n 前景/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     学习/v 《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 上卷/n ，/w 将/d 会/vu 使/v 我们/r 更加/d 清楚/a 地/u 认识/v 到/v 这/r 段/q 讲话/v 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 还/d 经过/p 了/u 同/p 党内/nl &quot;/w 左/nd &quot;/w 右倾机会主义/n 路线/n 进行/v 的/u 顽强/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     周恩来/nh 同志/n 亲身/d 经历/n 了/u 我们/r 党内/nl 的/u 历次/r 路线斗争/n ，/w 对/p &quot;/w 左/nd &quot;/w 右倾机会主义/n 有/v 非常/d 深刻/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 反对/v 陈独秀/nh 右倾机会主义/n 的/u 立场/n 是/vl 鲜明/a 的/u ，/w 《/w 周恩来/nh 选集/n 》/w 上卷/n 开卷/v 篇/q 《/w 现时/nt 政治/n 斗争/n 中/nd 之/u 我们/r 》/w ，/w 就是/d 批判/v 陈独秀/nh 机会主义/n 的/u 重要/a 著作/n 。/x 
		
			
                                        255
                                     早在/v 新民主主义革命/n 时期/nt ，/w 周/nhf 总理/n 就/d 主管/n 我党/n 的/u 外事/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 继而/d 主持/v 我国/n 外交/n 工作/n ，/w 历时/v 二/m 十/m 余年/n ，/w 涉足/v 万里/mq 风云/n ，/w 坚决/a 地/u 、/w 忠实/a 地/u 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 执行/v 了/u 毛主席/nh 的/u 革命/v 外交/n 路线/n ，/w 勋/n 劳/v 卓著/a ，/w 誉/n 满/a 全球/n ，/w 世上/nl 无不/d 称颂/v 周恩来/nh 是/vl 当代/nt 最/d 杰出/a 的/u 外交家/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     周/nhf 总理/n 在/p 外交/n 工作/n 中的/v 丰功伟绩/i ，/w 是/vl 说/v 不尽/a 写/v 不/d 完/v 的/u ，/w 这里/r 只是/d 回忆/v 其中/nd 的/u 几个/mq 片断/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     一/m 九/m 四/m 九/m 年/nt 九月/nt 三十/m 日/nt ，/w 新中国/n 建立/v 的/u 前一天/nt 上午/nt ，/w 周/nhf 总理/n 来到/v 中央/n 外事/n 组/n 办公室/n ，/w 显得/v 格外/d 步履/v 矫捷/a ，/w 气宇/n 高/a 朗/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     他/r 一/m 进门/v 就/d 笑/v 着/u 说/v ：/w 从/p 现在/nt 起/v ，/w 中央/n 外事/n 组/n 的/u 工作/n 任务/n 已经/d 完成/v 了/u ，/w 我们/r 要/vu 开始/v 办/v 正式/a 的/u 外交/n 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     大家/n 听/v 了/u 这个/r 消息/n ，/w 都/d 感到/v 特别/d 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     总理/n 接着/v 说/v ：/w 明天/nt 毛主席/nh 在/p 开国大典/n 上/nd 将/d 发表/v 一个/mq 公告/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     典礼/n 结束/v 后/nd ，/w 要/vu 将/d 主席/n 的/u 公告/n 和/c 我/r 的/u 随/v 附/v 公函/n 立即/d 送/v 发/v 留驻/v 在/p 北京/ns 、/w 南京/ns 等/u 地/n 的/u 外国/n 使馆/n 或/c 领事馆/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     你们/r 赶紧/d 着手/v 准备/v ，/w 把/p 公告/n 和/c 信件/n 打印/v 好/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 将/d 是/vl 我们/r 新中国/n 的/u 第/h 一个/mq 外交/n 文件/n ，/w 是/vl 通过/p 使领馆/n 向/p 外国/n 政府/n 发出/v 的/u 第/h 一个/mq 照会/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     总理/n 还/d 说/v ：/w 遗留/v 在/p 中国/ns 的/u 外国/n 使领馆/n ，/w 除/v 社会主义/n 国家/n 外/nd ，/w 均不/d 承认/v 其/r 外交/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     今后/nt 建交/v 工作/n ，/w 要/vu 通过/p 谈判/n 进行/v ，/w 要/vu 他们/r 表明/v 与/c 台湾/ns 断绝/v 一切/r 外交关系/n ，/w 我们/r 才/d 予/r 承认/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 建交/v 是/vl 有/v 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     谈判/n 建交/v 在/p 国际上/n 并/c 无/v 先例/n ，/w 这/r 是/vl 根据/p 我国/n 具体/a 情况/n 的/u 一/m 项/q 创举/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     总理/n 把/p 工作/n 交代/v 明白/a ，/w 留下/v 要/vu 在/p 信件/n 上/nd 盖印/v 的/u 他/r 的/u 图章/n 后/nd ，/w 就/d 离开/v 办公室/n ，/w 去/v 忙于/v 处理/v 开国大典/n 的/u 别的/r 事务/n 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 在/p 说/v 上面/nd 这/r 一番话/n 时/nt 那/r 种/v 高昂/a 的/u 情绪/n 、/w 坚定/a 的/u 神态/n 、/w 清朗/a 的/u 声音/n ，/w 至今/d 仍/d 深深/a 留/v 在/p 我/r 的/u 记忆/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        271
                                     建国/v 初期/nt ，/w 周/nhf 总理/n 经常/a 教导/v 我们/r 外事/n 工作人员/n ：/w 外交/n 工作/n 是/vl 党/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 工作/n ，/w 我们/r 大家/n 要/vu 不惧/v 繁难/a ，/w 兢兢业业/i 地/u 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     一九五四/m 年/nt 十一月/nt 间/n ，/w 总理/n 在/p 外交部/ni 全体/n 干部/n 会议/n 上/nd 作过/v 一/m 次/q 长篇/n 讲话/v ，/w 精辟/a 地/u 分析/v 了/u 当时/nt 的/u 国际/n 形势/n ，/w 论述/v 了/u 我国/n 外交/n 工作/n 的/u 方针政策/n ，/w 并/c 对/p 组织/n 工作/n 、/w 干部/n 培养/v 、/w 工作/n 作风/n 等/u 许多/a 问题/n 留下/v 了/u 宝贵/a 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     总理/n 在/p 报告/n 中/nd 说/v ：/w 在/p 阶级斗争/n 和/c 国家/n 还/d 存在/v 的/u 社会/n 中/nd ，/w 总要/vu 打/v 两/m 种/q 仗/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 文/n 仗/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 武/n 仗/n ，/w 外交/n 就/d 属于/v 文/n 仗/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     武/n 仗/n 不是/vl 年/nt 年/nt 有/v ，/w 文/n 仗/n 则/c 天/nt 天/nt 有/v ，/w 所以/c 必须/d 有/v 外交/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     总理/n 还/d 强调/v 说/v ：/w 我们/r 的/u 外交/n 工作/n 是/vl 难/a 的/u ，/w 无/v 先例/n 可/vu 援/v ，/w 资本主义/n 国家/n 的/u 外交/n 不可/vu 用/v ，/w 苏联/ns 的/u 外交/n 不能/vu 完全/a 用/v ，/w 需要/v 我们/r 披荆斩棘/i 去/v 开辟/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 勖/v 勉/v 外交部/ni 要/vu 生气勃勃/i ，/w 而/c 不要/vu 死气沉沉/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     总理/n 在/p 分析/v 五十/m 年代/nt 的/u 国际/n 形势/n 时/nt ，/w 把/p 旧/a 世界/n （/w 资本主义/n 世界/n ）/w 分为/v 三/m 个/q 部分/n ：/w （/w 一/m ）/w 好战/a 派/n ；/w （/w 二/m ）/w 维持/v 现状/n 派/n ；/w （/w 三/m ）/w 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 广大/a 地区/n 原/a 殖民地/n 、/w 半殖民地/n 要求/v 和平/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     总理/n 说/v ：/w 争取/v 和平/a 派/n ，/w 影响/v 维持/v 现状/n 派/n ，/w 孤立/a 主战派/n ，/w 这/r 就是/d 我们/r 建立/v 和平/a 统一战线/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     总理/n 还/d 反复/d 说明/v ，/w 旧/a 世界/n 不是/vl 铁板一块/i ，/w 如果/c 是/vl 铁板一块/i ，/w 那/r 就/d 只有/c 永远/d 对立/v ，/w 对打/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     我们/r 对/p 他们/r 也/d 可以/vu 打交道/v 、/w 做工作/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 举/v 了/u 一个/mq 例子/n ：/w 美国/ns 哥伦比亚/ns 大学/n 建/v 校/n 二百/m 周年/nt ，/w 该/r 校/n 发电/v 邀请/v 我们/r 派/v 代表/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     后来/nt 我们/r 的/u 报纸/n 发/v 消息/n 时/nt ，/w 只/d 发表/v 了/u 郭沫若/nh 同志/n 的/u 贺电/n ，/w 而/c 未发/v 对方/n 来电/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     总理/n 批评/v 这/r 种/q 做法/n 使/v 人/n 莫名其妙/i ，/w 耽误/v 了/u 一个/mq 做工作/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 谈到/v 和平/a 与/c 战争/n 问题/n 时/nt ，/w 周/nhf 总理/n 说/v ：/w 我们/r 主张/v 和平共处/i ，/w 但/c 不是/vl 姑息养奸/i 。/w 
		
			
                                        285
                                     姑息/v 只/d 会/vu 使/v 战争/n 贩子/n 更加/d 猖狂/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     和平/a 力量/n 愈/d 强大/a ，/w 新世界/n 愈/d 强大/a ，/w 战争/n 才/d 愈/d 有可能/v 推迟/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     因此/c 我们/r 的/u 和平/a 政策/n 和/c 外交/n 工作/n 必须/d 有/v 后盾/n ，/w 这/r 后盾/n 就是/d 国家/n 的/u 强盛/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     总理/n 常常/d 教导/v 我们/r ，/w 外交/n 工作/n 是/vl 政治/n 艺术/n ，/w 我们/r 要/vu 做/v 政治/n 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 他/r 为/p 我们/r 树立/v 了/u 一个/mq 光辉/n 的/u 楷模/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 每/r 一/m 场/q 外交/n 斗争/n 中/nd ，/w 他/r 都/d 把/p 原则性/n 和/c 灵活性/n 巧妙/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 显示/v 出/vd -/w 个/q 无产阶级/n 外交家/n 的/u 坚定/a 立场/n 和/c 出色/a 才能/c 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 在/p 这里/r 讲/v 一/m 件/q 发生/v 在/p 一九五四/m 年/nt 第一次/mq 日内瓦/ns 会议/n 上/nd 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这次/r 日内瓦/ns 会议/n 是/vl 为了/p 讨论/v 朝鲜/ns 和/c 印度支那/ns 问题/n 而/c 召开/v 的/u ，/w 共有/v 十/m 几个/mq 国家/n 的/u 代表/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 是/vl 周/nhf 总理/n 率领/v 中国/ns 代表团/n 参加/v 的/u 第一次/mq 国际会议/n ，/w 也是/vl 中美/j 两国/n 在/p 朝鲜战争/n 后/nd 第一次/mq 在/p 国际会议/n 上/nd 坐/v 在/p 一起/d ，/w 因而/c 引起/v 全世界/n 的/u 关注/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     当时/nt 的/u 美国/ns 国务卿/n （/w 也是/vl 美国/ns 代表团/n 团长/n ）/w 杜勒斯/nh 推行/v 敌视/v 中国/ns 、/w 不/d 承认/v 中国/ns 的/u 政策/n ，/w 虽然/c 同/p 我们/r 坐/v 在/p 一个/mq 大厅/n 里/nd 开会/v ，/w 却/d 不准/v 他/r 的/u 代表团/n 成员/n 与/c 我们/r 有/v 任何/r 其他/r 接触/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     平时/nt 贴面/n 走过/v ，/w 也/d 冷眼/n 相向/v ，/w 不/d 打招呼/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     杜勒斯/nh 这/r 种/q 僵硬/a 、/w 愚蠢/a 的/u 做法/n ，/w 即使/c 在/p 美国/ns 代表团/n 内部/nd 也/d 引起/v 了/u 某些/r 人/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     会议/n 开始/v 后/nd 不久/nt ，/w 杜勒斯/nh 离开/v 日内瓦/ns 回国/v 了/u ，/w 由/p 史密斯/nh 担任/v 代理/v 团长/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     会议/n 前后/nt 共/d 开/v 了/u 四/m 个/q 月/nt ，/w 有/v 记者/n 问/v 史密斯/nh ，/w 在/p 会议/n 期间/nt 他/r 与/c 周恩来/nh 有/v 没有/v 什么/r 个人/n 接触/v ，/w 史密斯/nh 开玩笑/i 地/u 回答/v 说/v ：/w 我/r 和/c 周恩来/nh 先生/n 在/p 卫生间/n 里/nd 共用/v 一/m 条/q 擦手/v 的/u 长/n 毛巾/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 的/u 唯一/a 接触/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     会议/n 后期/nt ，/w 史密斯/nh 却/d 主动/a 在/p 休息室/n 里/nd 找/v 周/nhf 总理/n 的/u 翻译/v 寒喧/v 聊天/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 一/m 情况/n 引起/v 了/u 总理/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 说/v ：/w 既然/c 美国/ns 的/u 代理/v 团长/n 想/v 同/p 我们/r 接触/v ，/w 说明/v 杜勒斯/nh 的/u 那/r 套/q 规定/v 已经/d 打破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     总理/n 表示/v 他/r 自己/r 将/d 找/v 史密斯/nh 谈话/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     没/d 过/vd 多久/nt ，/w 有一次/v 总理/n 在/p 休息室/n 里/nd 看见/v 史密斯/nh 正在/d 倒/v 咖啡/n ，/w 便/c 走/v 了/u 过去/vd ，/w 向/p 他/r 伸出/v 了/u 手/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     史密斯/nh 当时/nt 左手/nl 夹/v 着/u 雪茄烟/n ，/w 一/m 见/v 总理/n 过来/vd ，/w 慌忙/a 用/v 右手/n 端起/v 咖啡杯/n ，/w 两手/n 都/d 占上/v ，/w 表示/v 无法/d 握手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     但/c 他/r 与/c 总理/n 进行/v 了/u 友好/a 交谈/v ，/w 称赞/v 中国/ns 是/vl 古老/a 的/u 具有/v 高度/n 文明/a 的/u 国家/n ，/w 对/p 世界/n 作出/v 过/vd 伟大/a 的/u 贡献/n ，/w 他/r 本人/n 深为/d 敬仰/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     日内瓦/ns 会议/n 举行/v 最后/n 一/m 次/q 会议/n 那天/r ，/w 总理/n 正在/d 同/p 旁人/n 谈话/n ，/w 史密斯/nh 突然/d 走来/v 向/p 总理/n 问好/v ，/w 说/v 会议/n 快要/vu 结束/v 了/u ，/w 是/vl 有/v 成果/n 的/u ，/w 他/r 对/p 中国/ns 人民/n 表示/v 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 赞扬/v 总理/n 的/u 外交/n 才干/n ，/w 说/v 他/r 认识/v 了/u 总理/n 感到/v 很/d 高兴/a 。/x 
		
			
                                        308
                                     在/p 学术/n 研究/v 中/nd ，/w 有/v 一些/m 人/n 是/vl 反对/v 阶级分析/n 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     有的/r 口头上/n 同意/v 阶级分析/n ，/w 实际上/nl 在/p 宣扬/v 超/v 阶级/n 的/u 思想/n ；/w 有的/r 口头上/n 不/d 谈/v 阶级分析/n ，/w 内心/n 里/nd 是/vl 反对/v 阶级分析/n 的/u ；/w 有的/r 口头上/n 就/d 在/p 反对/v 阶级分析/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     既然/c 有/v 资产阶级/n 般/a 思想/n 存在/v ，/w 当然/d 要/vu 有/v 反对/v 阶级分析/n 的/u 见解/n ，/w 这/r 反映/v 着/u 资产阶级/n 思想/n 与/c 无产阶级/n 思想/n 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     刘节/nh 先生/n 在/p &quot;/w 怎样/r 研究/v 历史/n 才能/c 为/p 当前/nt 政治/n 服务/v &quot;/w 一/m 文/n 里/nd ，/w 明确/v 反对/v 阶级分析/n ，/w 就是/d 一个/mq 例证/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     刘节/nh 先生/n 以/p 阶级/n 友爱/v 谈/v 仁/a ，/w 以/p 各种/r 社会/n 的/u 共/d 行/v 秩序/n 谈/v 礼/n ，/w 既/c 抹杀/v 了/u 孔子/nh 谈/v 仁/a 谈/v 礼/n 的/u 阶级性/n ，/w 又/d 抹杀/v 了/u 阶级/n 友爱/v 与/c 社会/n 秩序/n 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     关于/p 孔子/nh 的/u 仁/a ，/w 有/v 各种/r 不同/a 的/u 见解/n ，/w 大体说来/i ，/w 可以/vu 分为/v 两/m 大类/n ：/w 一/m 类/n 认为/v 孔子/nh 的/u 仁/a ，/w 是/vl 联系/n 当时/nt 实际/a 社会/n ，/w 代表/n 着/u 一定/d 阶级/n 的/u 利益/n ，/w 不管/c 他/r 的/u 仁/a 的/u 内容/n ，/w 是/vl 表现/n 其/r 思想/n 的/u 进步/a 面/k ，/w 还是/d 表现/n 其/r 思想/n 的/u 保守/a 面/k ，/w 但是/c 仁/a 是/vl 有/v 阶级性/n 的/u ；/w 一/m 类/n 认为/v 孔子/nh 的/u 仁/a ，/w 不/d 受/v 当时/nt 实际/a 社会/n 的/u 限制/v ，/w 不是/vl 代表/n 着/u 某/r 一/m 阶级/n 的/u 利益/n ，/w 而是/vl 超/v 时代/nt 超/v 阶级/n 的/u 东西/n ，/w 仁/a 是/vl 没有/v 阶级性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     前者/n 运用/v 阶级分析/n 的/u 思想/n 方法/n 来/vd 谈/v 孔子/nh 的/u 仁/a ，/w 后者/n 反对/v 阶级分析/n ，/w 而/c 把/p 孔子/nh 的/u 仁/a 放/v 在/p 超/v 阶级/n 的/u 地位/n ，/w 两者/n 代表/n 着/u 两/m 种/q 不同/a 的/u 阶级/n 利益/n 在/p 思想/n 领域/n 里/nd 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     无产阶级/n 的/u 阶级分析/n ，/w 在于/v 揭露/v 现实/n 与/c 历史/n 的/u 阶级/n 对立/v ，/w 使/v 一切/r 欺骗/v 被/p 剥削阶级/n 的/u 言行/n 失效/v ；/w 资产阶级/n 以至/c 其他/r 剥削阶级/n 反对/v 阶级分析/n ，/w 而/c 以/p 超/v 阶级/n 的/u 见解/n 掩盖/v 现实/n 与/c 历史/n 的/u 阶级/n 对立/v ，/w 以求/v 达到/v 欺骗/v 被/p 剥削阶级/n 的/u 目的/n ，/w 超/v 阶级/n 见解/n 的/u 本身/n 正/d 说明/v 了/u 他们/r 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     孔子/nh 的/u 仁/a 离不开/v 孔子/nh 的/u 礼/n ，/w 礼/n 的/u 阶级性/n 较之/v 仁/a 的/u 阶级性/n 明显/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     他/r 谈/v 修/v 己/r ，/w 提出/v &quot;/w 约/v 之/u 以/p 礼/n &quot;/w ；/w 谈/v 治人/v ，/w 提出/v &quot;/w 齐/j 之/r 以/v 礼/n &quot;/w ；/w 谈/v 仁/a 与/c 礼/n 的/u 关系/n ，/w 提出/v &quot;/w 克己/v 复/d 礼/n 为/p 仁/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     礼/n 有/v 稳定/a 封建社会/n 秩序/n 的/u 作用/n ，/w 目的/n 在于/v 维护/v 封建社会/n 里/nd 领主/n 阶级/n 以至/c 后来/nt 的/u 地主阶级/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     仁/a 有/v 调整/v 封建/n 剥削阶级/n 的/u 内部/nd 关系/n 以及/c 欺骗/v 被/p 剥削阶级/n 的/u 作用/n ，/w 仁/a 的/u 阶级性/n 与/c 礼/n 的/u 阶级性/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     孔子/nh 的/u 思想/n 是以/c 修/v 己/r 治人/v 之/u 道/n &quot;/w 一/m 以/p 贯/a 之/u &quot;/w ，/w 他/r 谈/v 忠恕/n 之/u 道/n ，/w 是/vl 离不开/v 修/v 己/r 治人/v 的/u 道理/n ，/w 他/r 谈/v 人伦/n 日用/n 之/u 道/n ，/w 也是/vl 离不开/v 修/v 己/r 治人/v 的/u 道理/n ，/w 忠恕/n 之/u 道/n 与/c 人伦/n 日用/n 之/u 道/n 有/v 掩盖/v 阶级性/n 的/u 作用/n ，/w 修/v 己/r 治人/v 之/u 道/n 的/u 阶级性/n 是/vl 显然/a 的/u ，/w 指出/v 孔子/nh 的/u 仁/a 与/c 礼/n 的/u 本质/n ，/w 需要/v 从/p 修/v 己/r 治人/v 的/u 角度/n 加以/v 揭露/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     以/p 阶级/n 友爱/v 谈/v 仁/a ，/w 既/c 歪曲/v 了/u 阶级/n 友爱/v 的/u 本质/n ，/w 又/d 歪曲/v 了/u 孔子/nh 的/u 仁/a 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     孔子/nh 的/u 仁/a 是/vl 代表/n 封建/n 剥削阶级/n 利益/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     阶级/n 友爱/v 是/vl 无产阶级/n 产生/v 后/nd 所/u 提出/v 的/u 口号/n ，/w 是/vl 代表/n 着/u 被/p 剥削阶级/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     剥削阶级/n 之间/nd 没有/v 阶级/n 友爱/v 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     把/p 代表/n 两/m 种/q 不同/a 阶级/n 利益/n 的/u 对立/v 的/u 东西/n 等同/v 起来/vd ，/w 是/vl 抹杀/v 阶级性/n 的/u 人们/n 的/u 一贯/d 手法/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     阶级/n 友爱/v 是/vl 一定/d 历史/n 阶段/n 的/u 产物/n ，/w 是/vl 被/p 剥削阶级/n 团结/v 起来/vd 消灭/v 剥削阶级/n 的/u 力量/n ，/w 在/p 无产阶级/n 领导/n 下/nd 一切/r 被/p 剥削者/n 相互/d 间/n 是/vl 互相/d 关怀/v 互相/d 帮助/v 的/u ，/w 同时/c 对于/p 剥削阶级/n 存在/v 着/u 阶级/n 的/u 仇恨/n ，/w 阶级/n 友爱/v 表现/n 出/vd 被/p 剥削阶级/n 爱憎分明/i 的/u 坚强/a 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     孔子/nh 的/u 仁/a 是以/c 缓和/a 封建/n 剥削阶级/n 内部/nd 矛盾/n 为主/v ，/w 同时/c 存在/v 着/u 很/d 大/a 的/u 欺骗/v 被/p 剥削阶级/n 的/u 作用/n ，/w 而/c 以/p 维护/v 封建/n 剥削阶级/n 利益/n 为/p 目的/n ，/w 它/r 的/u 爱憎分明/i 的/u 阶级性/n 是/vl 强烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     把/p 代表/n 被/p 剥削阶级/n 利益/n 的/u 阶级/n 友爱/v ，/w 与/c 代表/n 封建/n 剥削阶级/n 利益/n 的/u 孔子/nh 的/u 仁/a 等同/v 起来/vd ，/w 以求/v 达到/v 证实/v 没有/v 阶级性/n 存在/v 的/u 目的/n ，/w 是/vl 徒劳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     以/p 各种/r 社会/n 的/u 共/d 行/v 秩序/n 谈礼/nh ，/w 于是/c 孔子/nh 的/u 礼/n 与/c 各种/r 社会/n 秩序/n 都/d 没有/v 阶级性/n 可/vu 言/v 了/u ，/w 这/r 既/c 歪曲/v 了/u 孔子/nh 的/u 礼/n 的/u 本质/n ，/w 又/d 歪曲/v 了/u 各种/r 社会/n 秩序/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     孔子/nh 的/u 礼/n 是以/c 稳定/a 封建/n 领主/n 社会/n 秩序/n 为/p 目的/n ，/w &quot;/w 齐之以/nh 礼/n &quot;/w 云/n 者/k ，/w 是以/c 维护/v 封建/n 领主/n 阶级/n 利益/n 为/p 准则/n ，/w 在/p 封建/n 地主阶级/n 掌握/v 政权/n 以后/nt ，/w 孔子/nh 的/u 礼/n 成为/v 保护/v 封建/n 地主阶级/n 利益/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     孔子/nh 说/v ：/w &quot;/w 殷/a 因/c 于夏礼/nh ，/w 所/u 损益/v 可知/v 也/d ，/w 周/nt 因/c 于殷礼/nh ，/w 所/u 损益/v 可知/v 也/d ，/w 其/r 或/d 继/v 周/nt 者/k ，/w 虽/c 百世/nt 可知/v 也/d &quot;/w （/w 《/w 论语/n &#183;/w 为政/v 》/w ）/w ，/w 这/r 段/q 话/n 是/vl 站/v 在/p 剥削阶级/n 的/u 立场/n 讲/v 的/u ，/w 有/v 抹杀/v 阶级性/n 、/w 欺骗/v 被/p 剥削阶级/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     但是/c 就/d 奴隶主/n 社会/n 与/c 封建/n 领主/n 社会/n 以及/c 后来/nt 封建/n 地主/n 社会/n 来说/v ，/w 有/v 其/r 不/d 相同/a 处/v ，/w 也/d 有/v 其/r 相同/a 处/v ，/w 就/d 其/r 相同/a 处/v 说/v ，/w 产生/v 相/d 因/c ，/w 就/d 其/r 不同处/n 说/v ，/w 有所/v 变革/v ，/w 这/r 种/v 损益/v 是/vl 有/v 局限性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     说/v 封建社会/n 从/p 领主/n 阶段/n 到/v 地主/n 阶段/n 以及/c 后来/nt 的/u 历代/nt 相承/v ，/w 是/vl &quot;/w 虽/c 百世/nt 可知/v 也/d &quot;/w ，/w 是/vl 符合/v 于/p 封建/n 统治者/n 的/u 利益/n 的/u ，/w 说/v 从/p 奴隶社会/n 转到/v 封建社会/n ，/w 虽然/c 有/v 奴隶主/n 阶级/n 统治/v 与/c 封建/n 领主/n 阶级/n 统治/v 以及/c 封建/n 地主阶级/n 统治/v 的/u 不同/a ，/w 但是/c 就/d 剥削阶级/n 统治/v 被/p 剥削阶级/n 一点/mq 说/v 是/vl 相同/a 的/u ，/w &quot;/w 虽/c 百世/nt 可知/v 也/d &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 就/d 剥削阶级/n 利益/n 来看/v 也/d 还有/v 根据/p 。/w 
		
			
                                        334
                                     历史/n 的/u 发展/v ，/w 有/v 其/r 客观/a 规律/n ，/w 是/vl 不/d 以/p 任何/r 人/n 的/u 主观/n 意志/n 为/p 转移/v 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     剥削阶级/n 彰/x 往/p 知/v 来/vd 的/u 见解/n ，/w 有/v 其/r 一定/d 的/u 阶级/n 局限性/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     封建/n 剥削阶级/n 的/u 代言人/n ，/w 在/p 改朝换代/i 的/u 历史/n 事实/n 基础上/nl ，/w 认为/v 剥削/v 制度/n 永远/d 是/vl 不会/vu 改变/v 的/u ，/w &quot;/w 虽/c 百世/nt 可知/v 也/d &quot;/w 的/u 阶级/n 本质/n 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        337
                                     可是/d 历史/n 是/vl 向着/v 剥削阶级/n 意图/n 的/u 反面/nd 发展/v ，/w 无产阶级/n 不仅/c 是/vl 资产阶级/n 的/u 掘墓人/n ，/w 而且/c 是/vl 所有/a 剥削/v 制度/n 的/u 掘墓人/n ，/w 彻底/a 消灭/v 剥削/v 制度/n ，/w 是/vl 无产阶级/n 革命/v 的/u 目的/n ，/w 在/p 历史上/n 翻天/v 复/a 地/u 消灭/v 剥削/v 制度/n 的/u 大/a 革命/v 面前/nd ，/w 代表/n 封建/n 剥削阶级/n 利益/n 的/u &quot;/w 虽/c 百世/nt 可知/v 也/d &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 势/n 将/d 失去/v 立足/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 封建/n 残余/n 力量/n 依然/d 存在/v 的/u 旧/a 中国/ns 社会/n 里/nd ，/w 以/p 各种/r 剥削/v 社会/n 的/u 共/d 行/v 秩序/n 谈礼/nh ，/w 似乎/d 还有/v 道理/n 可/vu 说/v ，/w 在/p 逐渐/d 消灭/v 剥削/v 制度/n 的/u 社会主义社会/n 里/nd ，/w 仍然/d 以/p 各种/r 社会/n 的/u 共/d 行/v 秩序/n 谈礼/nh ，/w 妄想/v 以/p 此/r 来/vd 掩盖/v 孔子/nh 的/u 礼/n 的/u 阶级性/n ，/w 掩盖/v 各种/r 社会/n 秩序/n 的/u 阶级性/n ，/w 掩盖/v 历史/n 的/u 阶级性/n ，/w 仅/d 不过/c 暴露/v 了/u 资产阶级/n 知识分子/n 反动/a 的/u 阶级性/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     有人/r 说/v ，/w 以理服人/i ，/w 以/p 情感/n 人/n ，/w 是/vl 没有/v 阶级性/n 的/u ，/w 这/r 是/vl 剥削阶级/n 的/u 口吻/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 阶级/n 存在/v 的/u 社会/n 里/nd ，/w 理/n 与/c 情/n 不是/vl 没有/v 阶级性/n ，/w 而是/vl 有/v 明显/a 的/u 阶级性/n 的/u ，/w 有/v 两/m 种/v 不同/a 性质/n 的/u 理/n 与/c 情/n 对立/v 着/u ，/w 代表/n 剥削阶级/n 利益/n 的/u 理/n 与/c 情/n ，/w 是/vl 完全/a 不同/a 于/p 代表/n 被/p 剥削阶级/n 利益/n 的/u 理/n 与/c 情/n ，/w 处于/v 统治/v 地位/n 的/u 剥削阶级/n ，/w 是以/c 代表/n 自己/r 阶级/n 利益/n 的/u 理/n 与/c 情/n 来/vd 统治/v 一切/r ，/w 根本/d 不/d 容许/v 代表/n 被/p 剥削阶级/n 利益/n 的/u 理/n 与/c 情/n 有/v 讲话/v 的/u 余地/n ，/w 于是/c 表面上/nl 好象/d 只有/c 剥削阶级/n 所/u 说/v 的/u 理/n 与/c 情/n 存在/v ，/w 所以/c 剥削阶级/n 是/vl 要/vu 抹杀/v 理/n 与/c 情/n 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     《/w 中庸/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 喜怒哀乐/i 之/u 未发/v 谓/v 之中/nd ，/w 发/v 而/c 皆/d 中节/n 谓/v 之/u 和/c &quot;/w ，/w 孟子/nh 说/v ：/w &quot;/w 理/n 义/n 之/u 悦/x 我/r 心/n ，/w 犹/d 当/p 豢/v 之/u 悦/x 我/r 口/n &quot;/w ，/w 儒家/n 认为/v 理/n 与/c 情/n 是/vl 没有/v 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     中美/j 建交/v 是/vl 最近/nt 一个/mq 时期/nt 世界/n 舆论/n 的/u 中心/n 议题/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     人们/n 普遍/a 认为/v ，/w 这/r 是/vl &quot;/w 具有/v 头等/a 重大/a 意义/n 的/u 国际/n 大事/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 世界/n 上/nd 影响/v 深远/a 的/u 政治性/n 事件/n &quot;/w ，/w 并且/c &quot;/w 有助于/v 世界/n 和平/a 与/c 稳定/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     罗马尼亚/ns 《/w 火花/n 报/n 》/w 的/u 评论/v 指出/v ：/w &quot;/w 罗马尼亚/ns 舆论/n 把/p 中美/j 建交/v 看作/v 是/vl 一个/mq 自然/a 和/c 正常/a 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     它/r 符合/v 国际/n 生活/n 的/u 要求/v ，/w 符合/v 确立/v 和平共处/i 和/c 促进/v 世界/n 缓和/a 的/u 利益/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     南斯拉夫/ns 外交部/ni 发言人/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 认为/v ，/w 这/r 一/m 事件/n 的/u 意义/n 超出/v 了/u 两国/n 关系/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 是/vl 对/p 在/p 国际/n 关系/n 中/nd 进一步/v 确立/v 和/c 运用/v 和平共处/i 原则/n 做出/v 的/u 贡献/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     舆论/n 指出/v ，/w 中美/j 关系/n 正常化/v 将/d 改变/v 今后/nt 国际/n 力量/n 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     它/r 将/d 打破/v 近年来/nt &quot;/w 美/a 苏/nhf 两/m 分/v 天下/nl &quot;/w 和/c &quot;/w 独占/v 国际/n 舞台/n &quot;/w 的/u 政治/n 格局/n ，/w 对/a 今后/nt 世界/n 局势/n 的/u 稳定/a 和/c 安全/a 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     法国/ns 电视/n 一/m 台/n 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 新/a 的/u 世界/n 平衡/a 的/u 历史性/n 起点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     英国/ns 外交/n 大臣/n 戴维&#183;欧文/nh 认为/v ：/w &quot;/w 建立/v 关系/n 是/vl 极为/d 重要/a 的/u ，/w 它/r 将/d 使得/v 建立/v 比较/v 平衡/a 的/u 关系/n 成为/v 可能/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     西德/ns 《/w 法兰克福汇报/ns 》/w 说/v ：/w &quot;/w 从/p 世界/n 政治/n 和/c 全球/n 力量/n 均势/n 的/u 观点/n 来看/v ，/w 这/r 两/m 个/q 大/a 国/n 的/u 相互/d 接近/v ，/w 肯定/d 是/vl 值得/v 欢迎/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     意大利/ns 《/w 新闻/n 报/n 》/w 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 密切/a 的/u 美苏/j 两极/n 关系/n 正在/d 没落/v ，/w 它/r 再也/d 不能/vu 把/p 日益/d 多样化/v 的/u 世界/n 的/u 一切/r 纷乱/a 局面/n 都/d 包含/v 进去/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     南斯拉夫/ns 《/w 政治/n 报/n 》/w 的/u 文章/n 指出/v ：/w &quot;/w 中国/ns 通过/p 在/p 最大/a 的/u 国家/n 之间/nd 赢得/v 平等/a 伙伴/n 的/u 地位/n ，/w 也/d 就/d 预示/v 着/u 最终/d 结束/v 超级大国/n 之间/nd 的/u 两极/n 政治/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     美国/ns 《/w 基督教科学箴言报/ns 》/w 的/u 文章/n 分析/v 说/v ：/w &quot;/w 从/p 积极/a 方面/n 来看/v ，/w 主要/a 论点/n 是/vl ，/w 美中/j 两国/n 建立/v 正式/a 的/u 、/w 正常/a 的/u 外交关系/n 有助于/v 加强/v 中国/ns 在/p 世界/n 事务/n 中/nd 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     这/r 反过来/d 有助于/v 消除/v 世界/n 上/nd 两极/n 化/k 现象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     各国/n 舆论/n 认为/v ，/w 中美/j 建交/v 是/vl &quot;/w 对/p 莫斯科/ns 的/u 沉重/a 打击/v &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 给/p 大小/n 霸权主义/n 的/u 一/m 记/q 耳光/n &quot;/w ；/w 特别/d 是/vl 反霸/v 条款/n ，/w &quot;/w 俄国/ns 领导人/n 对/p 此/r 深恶痛绝/i &quot;/w （/w 英国/ns 《/w 每日电讯报/nh 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     墨西哥/ns 《/w 至上报/nh 》/w 的/u 文章/n 指出/v ：/w &quot;/w 只要/vu 对/p 最近/nt 发生/v 的/u 世界性/n 大事/n 进行/v 公平/a 的/u 分析/v ，/w 定会/vu 支持/v 这样/r 的/u 论点/n ：/w 对于/p 这/r 种/q 极为/d 不/d 利于/v 苏联/ns 人/n 的/u 协议/n ，/w 苏联/ns 人/n 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 是/vl 直接/a 的/u 制造者/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     巴西/ns 《/w 圣保罗州报/nh 》/w 社论/n 说/v ：/w &quot;/w 在/p 这/r 项/q （/w 反霸/v ）/w 条款/n 上/nd ，/w 反映/v 出/vd 该/vu 两国/n （/w 中美/j ）/w 对/p 俄国/ns 在/p 非洲/ns 、/w 中东/ns 、/w 阿富汗/ns 、/w 伊朗/ns 甚至/d 越南/ns 和/c 东南亚/ns 地区/n 搞/v 扩张/v 主义/n 的/u 挑衅/v 程度/n 与/c 危险性/n 的/u 认识/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     美国/ns 《/w 巴尔的摩太阳报/nh 》/w 社论/n 说/v ：/w &quot;/w （/w 中美/j ）/w 两国/n 现在/nt 都/d 能/vu 把/p 自己/r 的/u 精力/n 集中/v 在/p 它们/r 共同/a 的/u 战略/n 利益/n 上/nd ，/w 其中/nd 最/d 重要/a 的/u 是/vl 不/d 让/p 苏联/ns 在/p 西/nd 太平洋/ns 进行/v 扩张/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     日本/ns 共同社/ni 记者/n 指出/v ：/w &quot;/w 由于/c 中美/j 关系/n 正常化/v ，/w 中国/ns 反对/v 苏联/ns 霸权主义/n 的/u 国际/n 统一战线/n 的/u 范围/n 扩大/v 了/u ，/w 中国/ns 外交/n 政策/n 的/u 基础/n 更加/d 巩固/a 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 对于/p 中国/ns 的/u 国内外/j 影响/v 之/u 大/a 是/vl 无/v 可/vu 估量/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     泰国/ns 《/w 联合/v 日报/n 》/w 的/u 社论/n 指出/v ：/w &quot;/w 中美/j 在/p 联合公报/n 中/nd 重申/v 反对/v 霸权/n ，/w 使/v 霸权主义/n 者/k 受到/v 更加/d 沉重/a 的/u 打击/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     比利时/ns 《/w 光明/n 和/c 被/p 剥削者/n 》/w 周刊/n 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 对/a 新/a 的/u 世界大战/n 的/u 主要/a 策源地/n 苏联/ns 的/u 侵略/v 政策/n 所/u 取得/v 的/u 一个/mq 胜利/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     世界/n 舆论/n 认为/v ，/w 一九七八/nh 年/nt 是/vl 中国/ns 外交/n 活动/v 最/d 活跃/a 的/u 一/m 年/nt ，/w 而/c 中美/j 建交/v 是/vl 中国/ns 外交/n 胜利/v 的/u 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     哥伦比亚/ns 《/w 新/a 边疆/n 》/w 周刊/n 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 年终/nt 需要/v 选出/v 一个/mq 一九七八/nh 年/nt 国际/n 政治/n 舞台/n 上/nd 最/d 活跃/a 的/u 政府/n 的话/u ，/w 中国/ns 政府/n 会/vu 赢得/v 这/r 一/m 头衔/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     毛里塔尼亚/ns 《/w 人民/n 报/n 》/w 文章/n 说/v ，/w 中美/j 建交/v &quot;/w 看来/v 是/vl 一九七八/nh 年/nt 中国/ns 战胜/v 苏联/ns 而/c 取得/v 的/u 外交/n 胜利/v 的/u 顶峰/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     法国/ns 《/w 法兰西/ns 晚报/n ）/w 社论/n 指出/v ：/w &quot;/w 从/p 今天/nt 起/v ，/w 世界/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/v ，/w 整个/a 国际/n 舞台/n 的/u 面貌/n 因而/c 发生/v 变化/v ；/w 这个/r 世界/n 使/v 中国/ns 的/u 死敌/n 苏联/ns 感到/v 孤立/a 不安/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     &quot;/w 将/d 使/v 莫斯科/ns 领导人/n 发抖/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     法国/ns 外交部/ni 发言人/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 一/m 正常化/v 有助于/v 赋/v 于/p 中国/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 应有/v 的/u 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     英国/ns 外交/n 大臣/n 戴维&#183;欧文/nh 表示/v ，/w 他/r 盼望/v 中国/ns 作为/n （/w 联合国/ni ）/w 安理会/j 常任/v 理事/n 发挥/v 越来越/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     突尼斯/ns 《/w 行动/n 报/n 》/w 的/u 评论/v 指出/v ：/w &quot;/w 对于/p 制造/v 事件/n 、/w 创造/v 历史/n 、/w 保证/v 战争/n 与/c 和平/a 的/u 人/n 来说/v ，/w 一个/mq 决定性/n 的/u 因素/n 产生/v 了/u ：/w 今后/nt ，/w 中国/ns 将/d 象/p 美国/ns 、/w 苏联/ns 一样/u ，/w 在/p 世界/n 事务/n 中/nd 发挥/v 它/r 巨大/a 的/u 力量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     英国/ns 《/w 观察家/n 报/n 》/w 的/u 文章/n 认为/v ：/w &quot;/w 中国/ns 实行/v 现代化/v 和/c 她/r 在/p 世界/n 舞台/n 上/nd 充分/a 发挥/v 作用/n 表明/v ，/w 任何/r 外界/n 压力/n 都/d 不/d 可能/vu 长期/nt 阻止/v 一个/mq 对/p 人类/n 有/v 巨大/a 影响/n 的/u 历史/n 进程/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     美国/ns 总统/n 国家/n 安全/a 事务/n 助理/n 布热律斯基/nh 在/p 一/m 次/q 谈话/n 中/nd ，/w 提到/v 美国/ns 与/c 中国/ns 建交/v 的/u 动机/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 改善/v 我们/r 同/p 中华人民共和国/ns 的/u 关系/n ，/w 对/p 美国/ns 有着/v 长期/nt 的/u 、/w 共同/a 的/u 战略/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这样/r 做/v 的/u 动机/n ，/w 不是/vl 要/vu 打/v 某种/r 策略/n 性/k 的/u '/w 中国/ns 牌/n '/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 是/vl 出于/v 我们/r 和/c 中国/ns 共有/v 的/u 这样/r 一/m 种/q 关心/v ，/w 就是/d 希望/v 建立/v 一个/mq 有/v 许多/a 权力/n 中心/n -/w -/w 即/d 我们/r 所谓/a 的/u 多样化/v ，/w 或者/d 中国人/n 经常/a 说/v 的/u 非/d 霸权/n -/w -/w 的/u 世界/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 在/p 另/r 一/m 次/q 讲话/v 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 一个/mq 强大/a 而/c 稳固/a 的/u 中国/ns ，/w 有助于/v 国际/n 的/u 稳定/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     因此/c ，/w 他/r 认为/v ：/w &quot;/w 没有/v 任何/r 事件/n 比/p 美国/ns 同/p 中国/ns 关系/n 正常化/v 具有/v 更/d 大/a 的/u 意义/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     美中/j 关系/n 全国/n 委员会/n 会长/n 阿瑟&#183;罗森/nh 表示/v ：/w &quot;/w 我们/r 期望/n 大大/d 地/u 扩大/v 两国/n 人民/n 之间/nd 的/u 友好/a 接触/v 和/c 在/p 教育/n 、/w 文化/n 、/w 体育/n 、/w 旅游/v 和/c 其他/r 方面/n 的/u 合作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     共同社/ni 记者/n 估计/v ：/w &quot;/w 可以/vu 认为/v ，/w 美中/j 关系/n 正常化/v 以后/nt ，/w 美中/j 的/u 经济/n 合作/v 将/d 象/p 决/v 了/u 堤/n 的/u 洪水/n 一样/a 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     南通社/ni 记者/n 认为/v ：/w &quot;/w 大大/d 地/u 促进/v 经济/n 合作/v ，/w 这/r 对/p 中国/ns 和/c 它/r 的/u 目标/n 说来/v ，/w 肯定/d 具有/v 头等/a 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     经济/n 合作/v 同时/c 也是/vl 政治/n 关系/n 的/u 最/d 牢固/a 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     有些/m 舆论/n 认为/v ，/w 经济/n 力量/n 雄厚/a 的/u 美国/ns 加入/v 中国/ns 市场/n 会/vu 引起/v 激烈/a 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v ，/w 英国/ns 《/w 金融/n 时报/n 》/w 写道/v ：/w &quot;/w 美国/ns 的/u 全面/a 加入/v ，/w 必然/a 增加/v 同/p 中国/ns 做生意/v 的/u 竞争性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     《/w 日本/ns 经济/n 新闻/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 美中/j 建交/v 迫使/v 日本/ns 采取/v 对策/n ，/w 在/p 中国/ns 市场/n 问题/n 上/nd 肯定/d 将/d 同/p 美/j 、/w 欧/j 竞争/v ，/w 要/vu 探讨/v 新/a 的/u 协调/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     当然/d ，/w 在/p 前进/v 道路/n 上/nd ，/w 总会/vu 冒出/v 几/m 声/q 噪音/n 、/w 杂音/n 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 在/p 全世界/n 普遍/a 欢迎/v 中美/j 建交/v 声中/nl 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 及其/c 追随者/n ，/w 对/p 此/r 当然/d 更/d 要/vu 发出/v 狂吠/v 和/c 悲鸣/v ，/w 但/c 终究/d 不过/c 是/vl &quot;/w 几/m 声/q 凄厉/a ，/w 几/m 声/q 抽泣/v &quot;/w 而已/u ，/w 中美/j 关系/n 的/u 正常化/v 和/c 发展/v ，/w 是/vl 大势所趋/i ，/w 反对/v 苏联/ns 霸权主义/n 的/u 斗争/n ，/w 是/vl 人心所向/i ，/w 是/vl 任何/r 力量/n 都/d 阻挡/v 不住/v 的/u 。/x 
		
			
                                        390
                                     卡斯特罗/nh 政权/n 统治/v 古巴/ns 二十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     今日/nt 的/u 哈瓦那/ns 街头/n ，/w 人们/n 为/p 争购/v 食品/n 而/c 到处/nl 奔忙/v ；/w 那些/r 即将/d 派往/v 非洲/ns 和/c 其它/r 地区/n 卖命/v 的/u 年青/a 士兵/n 愁容满面/i 地/u 仰望/v 着/u 民族英雄/n 何塞&#183;马蒂/nh 的/u 塑像/n ，/w 默默/a 地/u 倾诉/v 着/u 命运/n 的/u 不幸/a ；/w 静谧/a 的/u 巴拉德罗海滩/ns 边/n ，/w 傍晚/nt 时/nt ，/w 也/d 很少/a 见到/v 昔日/nt 繁星/n 般/a 的/u 渔火/n …/w …/w 古巴/ns 岛/n 充满/v 了/u 痛苦/a 和/c 灾难/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     古巴/ns 位于/v 加勒比海/ns 的/u 西北部/n ，/w 扼/v 南北美/j 及/c 中美洲/ns 出入/v 大西洋/ns 海上/nl 通道/n 要/vu 枢/n ，/w 战略/n 地位/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 把/p 它/r 当作/v 向/p 整个/a 拉丁美洲/ns 侵略/v 扩张/v 的/u 桥头堡/n ，/w 和/c 一个/mq 理想/n 的/u 进行/v 冬季/nt 海上/nl 军事/n 训练/v 的/u 天然/a 暖/a 水/n 海域/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     为了/p 控制/v 古巴/ns ，/w 苏联/ns 是/vl 不惜工本/i 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     卡斯特罗/nh 上台/v 以来/nt ，/w 已/d 得到/v 苏联/ns 的/u 九十四亿/m 多/a 美元/n 的/u &quot;/w 经济/n 援助/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     苏联/ns 还/d 用/v 三十亿/m 美元/n 装备/n 了/u 古巴/ns 军队/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     古巴/ns 武装部队/n 的/u 坦克/n 、/w 飞机/n 、/w 军舰/n 、/w 弹药/n 等/u 几乎/d 都/d 是/vl 苏联/ns 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 古巴/ns 的/u 军事/n 、/w 政治/n 和/c 经济/n 的/u 大权/n 实际上/nl 已/d 完全/a 控制/v 在/p 苏联/ns 手里/nl 。/w 
		
			
                                        399
                                     古巴/ns 自诩/v 为/p 不结盟国家/n ，/w 但是/c 它/r 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 充当/v 了/u 苏联/ns 的/u 打手/n ，/w 甘心/v 为/p 苏联/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 提供/v 炮灰/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     截至/v 一九七八/m 年底/nt ，/w 古巴/ns 派到/v 非洲/ns 和/c 中东/ns 的/u 雇佣军/n 已/d 超过/v 五万/m 名/q （/w 不/d 包括/v &quot;/w 非/d 战斗/v &quot;/w 人员/n ）/w ，/w 约/d 占/v 古巴/ns 总/d 兵力/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        401
                                     古巴/ns 雇佣军/n 到处/nl 杀人/v 放火/v ，/w 一九七五/m 年/nt 武装/n 干涉/v 安哥拉/ns ，/w 一九七七/m 年底/nt 又/d 在/p 非洲/ns 之/u 角/n 大兴/v 杀伐/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 为了/p 苏联/ns 的/u 军事/n 扩张/v ，/w 古巴/ns 雇佣军/n 所/u 进行/v 的/u 武装/n 干涉/v 已/d 遍及/v 非洲/ns 南部/nd 、/w 东北部/nl 、/w 北部/nd 和/c 阿拉伯半岛/ns 南部/nd 的/u 大片/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     目前/nt ，/w 苏联/ns 乘机/v 假借/v 各种/r 名义/n 把/p 大批/q 苏联/ns 人员/n 源源/d 派到/v 古巴/ns ，/w 以/p 加强/v 对/p 古巴/ns 的/u 军事/n 控制/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 苏联/ns 派往/v 古巴/ns 的/u 军事/n &quot;/w 顾问/n &quot;/w 和/c &quot;/w 专家/n &quot;/w 等/u 已/d 多达/v 十五万/m 人/n ，/w 这些/r &quot;/w 援助/v 人员/n &quot;/w 是/vl 古巴/ns 人民/n 的/u 一/m 大/a 灾难/n ，/w 他们/r 象/p 太上皇/n 一样/a ，/w 践踏/v 古巴/ns 的/u 主权/n ，/w 贪婪/a 地/u 吮吸/v 古巴/ns 人民/n 的/u 膏/n 血/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     今天/nt 的/u 古巴/ns ，/w 已/d 沦落/v 成为/v 苏联/ns 的/u 殖民地/n 和/c 附庸/n 国/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     卡斯特罗/nh 投靠/v 苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 和/c 出兵/v 干涉/v 他国/n ，/w 给/p 古巴/ns 人民/n 带来/v 了/u 严重/a 的/u 经济/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     蔗糖/n 生产/v 在/p 古巴/ns 经济/n 中/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     古巴/ns 对外贸易/v 以/p 糖/n 为主/v ，/w 约/d 占/v 外汇/n 收入/v 的/u 百分/n 之/u 八十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     糖价/n 的/u 涨跌/v 对/p 古巴/ns 的/u 经济/n 带来/v 直接/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     因为/c 食糖/n 的/u 一半/m 以上/nd 卖给/v 苏联/ns ，/w 所以/c 古巴/ns 的/u 经济/n 命脉/n 实际上/nl 控制/v 在/p 苏联/ns 手里/nl 。/w 
		
			
                                        411
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 苏联/ns 把/p 向/p 古巴/ns 出口/n 的/u 石油/n 价格/n 提高/v 了/u 百分/n 之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        412
