
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     斯基罗斯/ns 民歌/n 所/u 使用/v 的/u 华丽/a 的/u 旋律/n 装饰/n 音/n 、/w 不拘一格/i 的/u 韵律/n 、/w 音乐/n 中/nd 所/u 表现/v 的/u 深沉/a 的/u 情感/n ，/w 在/p 诸/r 岛屿/n 的/u 文化/n 中/nd 形成/v 了/u 独特/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     比如/p ，/w 斯基罗斯/ns 人/n 在/p 婚礼/n 仪式/n 上/nd 表演/v 的/u 传统/n 民间/n 舞蹈/n 卡莱舞/n ，/w 就是/d 使用/v 的/u 二/m 拍/v ，/w 歌词/n 也是/v 以/p 音节/n 数/n 为/v 格律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     按照/p 风俗/n ，/w 歌唱/v 时/nt 不得/d 使用/v 乐器/n 伴奏/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     器乐/n 的/u 传统/n 则/c 迥然不同/i 。/w 
		
			
                                        5
                                     以前/nt 一般/a 使用/v 小提琴/n ，/w 现在/nt 用/v 单簧管/n 和/c 长把/n 古/a 琵琶/n 来/vd 演奏/v 二/m 重/a 奏/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     乐师/n 们/k 经常/a 演奏/v 的/u 是/vl 婚礼/n 进行曲/n 和/c 舞曲/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     斯基罗斯/nh 岛上/nl 的/u 乐师/n 们/k 大都/d 是/vl 自学成才/i 、/w 技艺/n 高超/a 的/u 艺术家/n ，/w 能够/vu 演奏/v 丰富多彩/i 的/u 节目/n ；/w 他们/r 受雇于/v 人/n ，/w 领取/v 的/u 并不是/v 固定/a 的/u 报酬/n ，/w 而是/v 跳舞/v 者/k 给/v 的/u 小费/n ，/w 因此/c ，/w 收入/n 往往/d 相当/a 可观/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     古老/a 的/u 说媒/v 和/c 陪嫁/v 制度/n ，/w 仍然/d 是/vl 现代/nt 斯基罗斯/ns 人/n 生活/n 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     通常/d 先/nt 由/p 男方/n 家庭/n 托/v 人/n 提亲/v ，/w 如果/c 女方/n 家庭/n 同意/v ，/w 便/d 会/vu 开出/v 准备/v 陪嫁/v 的/u 物品/n 和/c 清单/n ；/w 双方/n 家庭/n 就/d 嫁妆/n 进行/v 仔细/a 的/u 磋商/v ，/w 一经/d 达成/v 协议/n ，/w 清单/n 便/d 由/p 双方/n 签字/v 、/w 经/p 当地/n 牧师/n 签署/v 生效/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     接着/v 便/d 择/v 定/d 赠送/v &quot;/w 皮塔/n &quot;/w 饼/n （/w 一/m 种/q 馅饼/n ）/w 的/u 日子/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     也就是/c 挑选/v 一/m 个/q 晚上/nt ，/w 安排/v 新娘/n 去/vd 新郎/n 家/n 作/v 第一/m 次/q 登门/v 拜访/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 一/m 天/n ，/w 新娘/n 及其/d 父母/n 和/c 亲朋好友/n 穿过/v 狭窄/a 的/u 乡间/n 小径/n ，/w 合着/d 单簧管/n 和/c 长把/n 古/a 琵琶/n 奏出/v 的/u 悦耳/a 的/u 音乐/n 引吭高歌/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     新郎/n 则/c 同/c 父母/n 和/c 亲朋/n 在/p 家门口/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     新娘/n 一行/n 到达/v 后/nd ，/w 便/d 开始/v 演唱/v 一/m 种/q 被/p 称/v 作/v &quot;/w 新郎/n 赞歌/n &quot;/w 或/c &quot;/w 皮/n 塔/n &quot;/w 歌/n 的/u 特殊/a 歌曲/n 向/p 新郎/n 致敬/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     赞美/v 歌/n 结束/v 后/nd ，/w 人们/n 朝/p 新娘/n 抛/v 散/a 钱/n 和/c 大米/n ；/ 新娘/n 进/vd 新郎/n 家/n 前/nt ，/w 要/v 从/p 一/m 块/q 铁/n 或/c 金属/n 上/nd 踏/v 过/v ，/w 这/r 象征/v 着/u 他们/r 即将/d 建立/v 的/u 家庭/n 是/vl 牢不可破/i 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     尔后/nt ，/w 男女/n 双方/n 互/d 赠/v 礼物/n ，/w 他们/r 一起/d 品尝/v 丰富/a 的/u 食品/n ，/w 一起/d 开怀/v 畅饮/v ，/w 通宵达旦/nt 地/u 尽情/d 歌舞/v ，/w 庆祝/v 这个/r 美好/a 的/u 日子/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     婚礼/n 前/nd 的/u 那个/r 星期五/nt 和/c 星期六/nt ，/w 女人/n 们/k 赶做/v 传统/n 的/u 斯基罗斯/ns 糕点/n ，/w 一/m 种/q 用/v 发面/v 做成/v 的/u 、/w 炸/v 得/u 金黄/a 焦/a 脆/a 的/u 面饼/n 圈/n ，/w 然后/c 沾上/v 蜂蜜/n ，/w 撒上/v 糖/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     要是/c 在/p 女人/n 们/k 揉面/v 时有/v 男人/n 从/p 旁边/nd 经过/v ，/w 等待/v 他/r 的/u 便是/v 女人/n 们/k 开心/a 的/u 取笑/v 和/c 打闹/v ，/w 身上/nl 还/d 会/vu 被/p 洒上/v 面粉/n ；/w 当然/a ，/w 这/r 不仅/d 是/vl 为了/p 取乐/v ，/w 也是/v 在/p 祝福/v 他/r 交/v 好运/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     山羊/ns 岭/n 上/nd 的/u 音乐/n 之/u 声/n  篮球/n 、/w 拉链/n 和/c 卡尼基/ni 音乐堂/n 都/d 是/vl １８９１/m 年/nt 问世/v 的/u ，/w 它们/r 使/v 整个/a 美国/ns 的/u 面貌/n 为/p 之/r 一/d 新/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     现在/nt ，/w 没有/v 篮球/n 和/c 拉链/n 的/u 生活/n 难以/d 想象/v ，/w 而/c 生活/n 中/nd 没有/v 卡尼基/ni 也/d 同样/d 不可思议/i 。/w 
		
			
                                        21
                                     卡尼基/ni 的/u 前/nd 行/v 政主任/n 斯图尔特&#183;沃科/nh 宣称/v ：/w &quot;/w 美国/ns 的/u 音乐/n 史/n 就是/d 写在/v 卡尼基/ni 舞台/n 上/nd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 句/q 话/n 一点/m 也/d 不/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     １００/m 年/nt 来/vd ，/w 卡尼基/ni 音乐堂/n 是/vl 音乐/n 大师/n 们/k 施展/v 才华/n 的/u 中心/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     从/p 古典/a 的/u 巴赫/nh 到/v 应时/nt 的/u &quot;/w 暴扑/j &quot;/w 流行乐/n ，/w 这里/r 应有尽有/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     首次/d 在/p 卡尼基/ni 露面/v 的/u 重要/a 作曲家/n 是/vl 俄国/ns 的/u 柴科夫斯基/nh ，/w 他/r 于/p １８９１/m 年/nt ５/m 月/nt 来/vd 参加/v 卡尼基/ni 开幕/v 节/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     自此/d ，/w 卡尼基/ni 便/d 赢得/v 美国/ns 首席/n 音乐/n 殿堂/n 的/u 美名/n ，/w 历经/v 百/m 年/nt 而/c 不衰/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     一/m 位/q 名不见经传/i 的/u 波兰/ns 钢琴家/n 伊格奈西&#183;帕德雷夫斯基/nh ，/w 简直/d 是/vl 呼啸/v 着/u 冲进/v 卡尼基/ni 。/w 
		
			
                                        28
                                     一/m 夜/nt 过后/d ，/w 对/p 这位/r 演奏家/n 的/u 狂热/a 崇拜/v 便/d 应运而生/i ，/w 卡尼基/ni 也/d 因此/c 传奇/a 般/n 地/u 成为/v 音乐/n 表演/v 的/u 奥林匹克/ns 山/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     另/a 一/m 位/q 年龄/n ２５/m 岁/nt 、/w 名叫/v 伦纳德&#183;伯恩斯坦/nh 的/u 年轻人/n ，/w 于/p １９４３/m 年/nt 来到/v 卡尼基/ni ，/w 接替/v 沉疴/n 在身/v 的/u 布鲁诺&#183;沃尔特/nh 。/w 
		
			
                                        30
                                     初/d 掌/v 指挥棒/n ，/w 他/r 就/d 充分/a 显示/v 了/u 寓言/n 般的/n 大/a 霹雳/n 风格/n ，/w 把/p 观众/n 撩拨/v 得/u 如痴如狂/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     １９２５/m 年/nt ，/w 乔治&#183;格什温/nh 首演/v 他/r 的/u 《/w Ｆ/ws 大调/n 协奏曲/n 》/w ，/w 激起/v 社会/n 舆论/n 的/u 狂潮/n ，/w 由此/d ，/w 爵士乐/n 体面/a 地/u 跻身于/v 交响乐/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     此后/nt ，/w 查理&#183;帕克/nh 、/w 迪基&#183;基莱斯帕/nh 和/c 埃拉&#183;菲兹杰拉德/nh 又/d 首次/n 将/d &quot;/w 暴扑/j &quot;/w 搬上/v 了/u 卡尼基/ni 的/u 大雅之堂/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     令人/n 生畏/v 的/u 阿托罗&#183;托斯卡尼尼/nh ，/w 平时/nt 喜欢/v 从/p 指挥/n 台上/nl 惊吓/v 那些/r 迟到/v 的/u 观众/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 一/m 次/q 排练/v 过程/n 中/nd ，/w 他/r 冲着/v 乐队/n 大发其火/v ，/w 高喊/v 着/u &quot;/w 我/r 为/p 你们/r 感到/v 羞愧/a &quot;/w ，/w 气呼呼/a 地/u 走下/v 了/u 舞台/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     当晚/nt ，/w 他/r 就/d 宣布/v 退休/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     弗拉基米尔&#183;霍罗维茨/nh 退休/v 前/nd 曾/d 一直/d 在/p 卡尼基/ni 表演/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     他/r 于/p １９６５/m 年/nt 结束/v 退休/v ，/w 重返/v 乐坛/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     得到/v 信息/n 的/u 观众/n 竟/d 不远万里/i ，/w 从/p 澳大利亚/ns 和/c 日本/ns 慕名而来/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     他们/r 为/p 买到/v 一/m 张/q 入场券/n ，/w 宁肯/vu 在/p 雨中/n 泡/v 两/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        40
                                     一/m 个/q 名叫/v 鲍伯&#183;戴兰/nh 的/u 无名小卒/n ，/w 在/p １９６１/m 年/nt 的/u 一/m 次/q 音乐会/n 上/nd ，/w 向/p 卡尼基/ni 音乐堂/n 侧厅/nl 里/nd ５３/m 名/n 乡村/n 音乐/n 迷/k 吟唱/v 他/r 创作/v 的/u 不/d 协调/a 咏叹调/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     数/v 年/n 过后/d ，/w 披头士/n 和/c 摇滚/n 歌手/n 们/k 又/d 在/p 卡尼基/ni 掀起/v 一/m 场/q 歇斯底里/n ，/w 音乐/n 厅里/nl 的/u 尖叫声/n 淹没/v 了/u 台上/nl 的/u 音乐声/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     时间/n 回溯/v 到/v １８９１/m 年/nt ５/m 月/nt 间/nd 的/u 一/m 个/q 温馨/a 夜晚/nt ，/w 四/m 轮/q 马车/n 行驶/v 在/p 纽约/ns ７５/m 号/n 街上/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     走过/v 一/m 排/q 褐色/n 沙石/n 的/u 房屋/n ，/w 进入/v 了/u 第/h 七/m 号/n 大道/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     大道/n 上/v 新奇/a 的/u 电灯光/n 摇摇曳曳/v ，/w 隐隐约约/a 呈现/v 着/u 一/m 座/q 用/v 红/a 砖/n 和/c 赤/a 土/n 砌/v 就/d 的/u 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     再/d 从/p 这儿/r 穿/v 过去/nt ，/w 就/d 来到/v 了/u 叫做/v 苏格兰/ns 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 这儿/r ，/w 那位/n 白手起家/i 奋斗/v 成功/n 的/u 钢铁/n 大王/n 安德鲁．卡尼基/nh 携/v 其/r 新婚/n 妻子/n 路易斯/nh 与/c 指挥/n 兼/v 音乐/n 包办/v 人/n 瓦尔特&#183;达姆罗什/nh 邂逅相遇/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     后者/n 正/d 为/p 筹建/v 神剧社/n 和/c 纽约/ns 交响乐队/n 而/c 四处/d 寻找/v 财源/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     达姆罗什/nh 应邀/v 来到/v 安&#183;卡尼基/nh 的/u 苏格兰/ns 式/k 庄园/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     卡尼基/nh 在/p 散步/v 和/c 外出/v 垂钓/v 期间/nt 反复/d 思考/v ，/w 终于/d 下定/v 了/u &quot;/w 通过/p 慷慨/a 捐助/v 以/p 使/v 世界/n 更/d 美/a &quot;/w 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     当/p 达姆罗什/nh 及其/d 三重奏/n 小组/n 返回/v 到/v 纽约/ns 城里/nl 时/nt ，/w 安&#183;卡尼基/nh 已/d 给/v ２００万/m 美元/n 资助/v 建筑/v 拟议/v 中/nd 的/u 音乐厅/n 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     选址/v 颇/d 有/v 争议/v ，/w 安&#183;卡尼基/nh 对/p 拟议/v 中/nd 的/u 地址/n 颇为/d 乐观/a ，/w 很多/m 人/n 则/c 不以为然/i ，/w 他们/r 预言/v 没/d 人/n 会/vu 不惜/v 远途/n 跋涉/v 到/v 这/r 荒芜/a 的/u 小丘/n 上/nd 参加/v 高/a 品位/n 的/u 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     不久/nt 以前/nd ，/w 方圆/n 数/v 里/q 之内/r 所能/vu 听/v 到/v 的/u 惟一/d 音乐/n ，/w 还是/v 到/v 山羊/ns 岭/n 清泉/n 边/nl 饮水/v 的/u 羊/n 挂/v 着/u 的/u 铃铛/n 声/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     未来/n 的卡尼基/ni 音乐堂/n 偏偏/d 要/v 建/v 在/p 这个/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     但/c 安&#183;卡尼基/nh 毕竟/d 有/v 远见/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 预见/v 到/v ，/w 像/v ７５/m 号/n 街/n 这样/r 横贯/v 整个/a 曼哈顿/ns 岛/n 的/u 地方/n 屈指/v 可/vu 数/v ，/w 它/r 一定/d 会/v 大有前途/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     于是/c ，/w 卡尼基/ni 音乐堂/n 就/d 傍/v 着/u 马厩/n 、/w 牛棚/n 和/c 铁匠/n 炉/n 奠基/v 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     １８９１/m 年/nt 卡尼基/nh 落成/v 揭幕/v 的/u 那个/r 夜晚/nt ，/w 整个/a 纽约/ns 倾城/v 而/c 出/vd ，/w 一/m 睹/v 安&#183;卡尼基/nh 冒险/v 资助/n 的/u 巨大/a 工程/n 的/u 风采/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     富贵人家/n 的/u 马车/n 排成/v 长蛇/n ，/w 逶迤/n １／４/m 英里/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     而/c 在/p 卡尼基/ni 音乐堂/n 内/nd ，/w 却/d 没有/v 华而不实/i 的/u 寒暄/v 和/c 炫耀/v ，/w 也/d 见/v 不到/v 花里胡哨/i 的/u 纨绔子弟/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 带/v 着/u 赞同/v 的/u 口吻/n 评论/v 道/v ：/w &quot;/w 一切/r 都/d 是/vl 那么/d 静谧/a 、/w 尊贵/a 、/w 轻柔/a 和/c 缓慢/a ，/w 如同/v 一/m 座/q 宏大/a 的/u 神殿/n 落成/v 时/nt 的/u 气氛/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     柴科夫斯基/nh 怀/v 着/u 满腹/n 沮丧/a ，/w 乘/p 电车/n 悄悄/a 来到/v 卡尼基/ni 。/w 
		
			
                                        62
                                     这位/r 俄国/ns 作曲家/n 第一/m 次/q 访问/v 纽约/ns ，/w 被/p 这里/r 的/u 人情/n 世态/n 搞/v 得/u 悲悲喜喜/a ，/w 心情/n 矛盾/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 对/p 即将/d 在/p 这里/r 指挥/v 自己/r 的/u 作品/n 感到/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     与/c 他/r 形成/v 鲜明/a 对照/v 的/u 是/vl ，/w 长/a 得/u 像/v 矮脚鸡/n 似的/u 安&#183;卡尼基/nh 却/d 对/p 首演/v 式/k 的/u 成功/n 深信不疑/v ，/w 尤其/d 是/vl 当/p 他/r 看到/v 所有/a ２２４７/m 个/q 座位/n 和/c ６３/m 个/q 包厢/n 都/d 坐满/v 了/u 人/n ，/w 更是/d 信心十足/i 。/w 
		
			
                                        65
                                     首先/c 是/vl 主教/n 亨利&#183;考德曼&#183;波特/nh 把/p 卡尼基/nh 吹捧/v 了/u 一通/n ，/w 算是/v 开场白/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     接着/v ，/w 达姆罗什/nh 率领/v 一/m 支/q ４００/m 人/n 组成/v 的/u 合唱队/n ，/w 高唱/v 《/w 古老/a 的/u 百年/n 》/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     卡尼基/ni 音乐堂/n 就/d 这样/r 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 为/p 它/r 欢呼/v ：/w &quot;/w 卡尼基/ni 经受/v 住/v 了/u 考验/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     柴科夫斯基/nh 也/d 把/p 满腹/n 的/u 疑虑/n 一扫而光/i ，/w 承认/v &quot;/w 进行曲/n 演奏/v 得/u 很/d 精彩/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     后来/nt ，/w 他/r 在/p 日记/n 中/nd 写到/v ，/w 那天/nt 夜里/nt ，/w 他/r &quot;/w 睡/v 得/u 像/v 死/a 了/u 一样/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     中国/ns 乐器/n 和/c 竹/n  竹/n ，/w 象征/v 着/u 蓬勃/a 的/u 生机/n 和/c 青春/n 的/u 活力/n ，/w &quot;/w 未曾/d 出土/v 便/d 有节/v ，/w 纵使/d 凌云/v 亦/d 虚心/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     我国/r 的/u 竹/n 约/d 有/v 二百五十/m 多/m 种/q ，/w 主要/a 分布/v 在/p 长江/ns 流域/n 及/c 华南/n 、/w 西南/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     从古到今/i ，/w 由于/c 竹/n 的/u 特/d 有/v 结构/n 加之/v 生长/v 普遍/a ，/w 与/c 我国/r 文化/n 艺术/n ─/w ─/w 尤以/d 美术/n 、/w 音乐/n ─/w ─/w 结下/v 了/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 其中/nd ，/w 用/v 竹/n 制成/v 的/u 乐器/n 就/d 非常/d 之多/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 我国/r 汉字/n 里/nd ，/w 凡/d 从/p &quot;/w 竹/n 头/n &quot;/w 的/u 乐器/n 都/d 是/vl 竹制/v 的/u ，/w 如/v &quot;/w 笛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 箫/n &quot;/w 、/w &quot;/w 笙/n &quot;/w 、/w &quot;/w 筝/n &quot;/w 、/w &quot;/w 竽/w &quot;/w 等等/u ，/w 不胜枚举/i （/w 也/d 有/v 个别/a 不/d 从/p 竹/n 头/n 而/c 仍/d 为/v 竹制/v 者/k ，/w 如/v &quot;/w 尺八/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     大家/n 最为/d 熟知/v 的/u 竹制/v 乐器/n ，/w 恐怕/d 要/v 算/v &quot;/w 笛/n &quot;/w 了/u ，/w 竹笛/n 是/vl 极为/v 普遍/a 的/u 吹/v 管乐器/n ，/w 相传/v 由/p 古代/n 西域/ns 羌族/ns 传来/v ，/w 唐诗/n 有/v &quot;/w 羌/ns 笛/n 何须/v 怨/v 杨柳/n ，/w 春风/n 不/d 度/q 玉门/ns 关/n &quot;/w 等/u 句/q ，/w 充分/a 说明/v 羌/ns 笛/n 很/d 早/a 就/d 在/p 我国/r 流行/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     笛/n 是/vl 横/a 吹/v 的/u ，/w 与/c 它/r 相似/a 而/c 直吹/v 的/u 便是/v &quot;/w 箫/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     相传/v ，/w 箫/n 为/p 舜/nh 所/u 造/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     当时/nt 箫/n 的/u 名称/n 叫/v &quot;/w 参差/a &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 参差不齐/i &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 是/vl 因为/c 古/a 箫/n 是/vl 多/a 管/n 排列/v （/w 即/d &quot;/w 排箫/n &quot;/w ）/w 为了/p 使/v 音/n 高低/a 不同/a ，/w 管/n 的/u 长短/n 也/d 就/d 不/d 相同/a ，/w 故/c 名/n &quot;/w 参差/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     屈原/nh 在/p 《/w 九/m 歌/n &#183;/w 湘君/nh 》/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 望/v 夫君/n 兮/u 未来/v ，/w 吹/v 参差/nh 兮/u 谁/r 思/v &quot;/w ，/w 便是/v 指/v 古箫/n 而言/v （/w 亦/d 说/v 指/v &quot;/w 笙/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     据/p 《/w 通典/n 》/w 记载/v ，/w 古箫/n 有/v 封/v 底/n 和/c 无/v 底/n 两/m 种/q ，/w 用/v 蜡/n 封/v 底/n 者/k 叫/v &quot;/w 底/n 箫/n &quot;/w ，/w 未/d 封/v 底/n 者/k ，/w 便/d 叫/v &quot;/w 洞箫/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     箫/n 、/w 笛/n 是/vl 我国/r 民间/nl 普遍/a 使用/v 的/u 乐器/n ，/w 其他/r 的/u 竹制/v 乐器/n 还/d 很多/m ，/w 现/nt 简介/v 于/p 下/nd ：/w  筝/n ：/w 是/vl 现在/nt 仍/d 在/p 演奏/v 着/u 的/u 中国/ns 古/a 丝弦/n 乐器/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     关于/p 它/r 有/v 两/m 种/q 美妙/a 的/u 传说/n ：/w 其一/c ，/w &quot;/w 秦/ns 有/v 綩无义/nh 者/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        85
                                     由于/c 二/m 人/n 相/d 争/v 得/v 名/n ；/w 其二/c ，/w &quot;/w 筝/n ，/w 施/v 弦/n 高/a ，/w 急/a ，/w 筝筝然/a 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     意思/n 是/vl 弦/n 紧/a 音/n 高/a ，/w 弹拨/v 后/nd 发音/v &quot;/w 筝筝/o &quot;/w 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     李斯/nh 于/p 公元前/nt ２３７/m 年/nt 上书/v 秦王/n 政/nhs 时/nt 就/d 提/v 过/v 筝/n ，/w 故/c 又/d 名/n &quot;/w 秦/ns 筝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     古筝/n 有/v 十三/m 弦/n ，/w 现代/nt 的/u 筝/n 有/v 二十一/m 根/q 弦/n （/w 可/vu 多/a 至/v 二十五/m 弦/n ）/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     筑/n ：/w 古老/a 的/u 击/v 弦/n 乐器/n ，/w 有/v 十三/m 弦/n ，/w 弦/n 下/nd 设/v 柱/n ，/w 演奏/v 时/nt ，/w 左手/n 按/p 弦/n 一端/nl ，/w 右手/n 执/v 竹尺/n 击/v 弦/n 发音/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     高渐离/nh 击/v 筑/n ，/w 荆轲/nh 和/v 而/c 歌/v &quot;/w 便是/v 指/v 的/u 它/r 。/w 
		
			
                                        91
                                     筑/n 与/c 筝/n 是/vl 差不多/a 同/a 时代/nt 出现/v 的/u 古/a 竹制/v 乐器/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     笙/n ：/w 我国/r 重要/a 的/u 簧/n 管乐器/n ，/w 早在/d 殷/ns 周/ns 时/nt 就/d 已/d 流行/v ，/w 诗/n 云/v ：/w &quot;/w 我/r 宴/v 佳宾/n ，/w 鼓/v 瑟/n 吹/v 笙/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 种/q 乐器/n 在/p 现代/nt 民族/n 乐队/n 中/nd 经常/a 使用/v ，/w 它/r 是/vl 能/vu 奏/v 和音/n 的/u 乐器/n ，/w 经过/v 改良/v 的/u 笙/n ，/w 转调/v 方便/a ，/w 表现力/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     竽/n ：/w 成语/n &quot;/w 滥竽充数/i &quot;/w 所/u 指/v 的/u 就是/d 它/r 。/w 
		
			
                                        95
                                     竽/n 形似/v 笙/n 而/c 较/d 大/a ，/w 战国/nt 前/nd 即/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     长沙/ns 马王堆/n 一号/nt 汉墓/n 中/nd 出土/v 的/u 竽/n 有/v 二十二/m 管/q ，/w 分/v 前后/n 两/m 排/q ，/w 足见/v 它/r 在/p 古代/nt 已/d 是/vl 发展/v 得/u 比较/d 完善/a 的/u 乐器/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     箜篌/n 的/u 出现/v 可能/vu 受/v 了/u 西域/ns 乐器/n 的/u 影响/v ，/w 除/p 竖/a 箜篌/n 外/nd 还有/v 一/m 种/q 卧/v 箜篌/n ，/w 均/d 已/d 失传/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     筚篥/n ：/w 又名/v &quot;/w 笳管/n &quot;/w ，/w 或/c 称/v &quot;/w 管子/n &quot;/w ，/w 簧/n 管乐器/n ，/w 以/p 竹/n 为/v 管/v ，/w 上/nd 开/v 八/m 孔/n （/w 前/nd 七/m 后/nd 一/m ）/w ，/w 管口/n 插有/v 芦/n 制/v 的/u 哨子/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     据/p 考/v ，/w 筚篥/n 起源/v 于/p 汉代/nt 西域/ns 龟兹/ns 城/n 国/n （/w 今/nt 新疆/ns 库车/ns 一带/nl ）/w ，/w 后来/nt 成/v 为/v 隋/ns 唐/ns 燕乐/a 及/c 唐/ns 宋/ns 教坊/n 音乐/n 的/u 重要/a 乐器/n ，/w 它/r 一直/d 流传/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        100
                                     尺八/n ：/w 又称/v &quot;/w 竖/a 遂/d &quot;/w ，/w 古/a 管乐器/n ，/w 以/p 一/m 根/q 一/m 尺/q 八/m 寸/q 的/u 竹子/n 作/v 管身/n 而/c 得名/v ，/w 竖/a 吹/v ，/w 共有/v 六/m 孔/n ，/w 其/r 一/m 孔/n 蒙/v 以/p 竹/n 膜/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     ７/m -/w ８/m 世纪/nt 时/nt 传至/v 日本/ns ；/w 我国/r 南方/nl 沿海/n 及/c 台湾/ns 民间音乐/n 中/nd 有时/d 还/d 使用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        102
                                     篪/n （/w ｃｈ&#237;/ws ）/w ：/w 古/a 管乐器/n ，/w 单/a 管/n 横/v 吹/v ，/w 《/w 诗经/n 》/w 、/w 《/w 礼记/n 》/w 等/u 书/n 中/nd 都/d 曾/d 提及/v ，/w 现/v 已/d 失传/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     龠/n （/w ｙｕ&#232;/ws ）/w ：/w 可能/vu 是/vl 排箫/n 的/u 前身/nl ，/w 传说/n 禹/nh 时/nt 的/u 乐舞/n 《/w 大/a 夏/ns 》/w 就是/d 用/v 龠/n 来/vd 伴奏/v 的/u ，/w 现/nt 已/d 失传/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     另外/d ，/w 我国/r 用/v 竹/n 制成/v 的/u 打击乐器/n 也/d 不少/a ，/w 例如/v 具有/v 代表/v 意义/n 的/u &quot;/w 简板/n &quot;/w ，/w 就是/d 由/p 两/m 块/q 长/a 约/d 六十五/m 厘米/q 的/u 竹片/n 组成/v ，/w 以/p 左手/nl 夹击/v 发音/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 我国/r 兄弟/n 民族/n 中/nd 也/d 有/v 很多/m 竹制/v 乐器/n ，/w 例如/v 苗族/ns 的/u 芦笙/n 、/w 侗族/ns 的/u 侗笛/n 、/w 彝族/ns 的/u 箫筒/n 以及/c 流行/v 于/p 塞北/ns 和/c 西域/ns 一带/nl 的/u 笳/n 等等/u ，/w 就/d 不/d 一一/d 赘述/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     朋友/n ，/w 当/p 有人/v 问/v 你/r ，/w 现在/nt 年轻人/n 中/nd 流行/v 什么/r 乐器/n 时/nt ，/w 你/r 也许/d 会/vu 毫不犹豫/i 的/u 回答/v ─/w ─/w 吉他/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     这个/r 问题/n /d 很/d 难/a 用/v 一两/m 句/q 话/n 来/vd 回答/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     是的/u ，/w 吉他/n 是/vl 一/m 种/q 充满/v 诱惑力/n 的/u 雅俗共赏/i 、/w 尤其/d 深受/v 青年人/n 喜爱/v 的/u 弹奏/v 乐器/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     它/r 从/p 意大利/ns 的/u 夜市/n ，/w 西班牙/ns 的/u 田野/n 走向/v 了/u 音乐/n 之/u 都/n 维也纳/ns 和/c 艺术/n 名城/n 巴黎/ns 之后/nt ，/w 又/d 大步/n 迈向/v 了/u 世界/n 各/r 个/q 角落/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     如今/nt ，/w 它/r 在/p 我国/r 以/p 其/r 如/v 歌/n 如/v 诉/v 的/u 奏/v 鸣/v ，/w 含蓄/a 动人/a 的/u 音色/n 和/c 丰富/a 的/u 艺术/n 表现力/n 引起/v 了/u 广大/a 音乐/n 爱好者/n 情感/n 的/u 共鸣/n ，/w 尤其/d 许多/a 青年人/n 还/d 与/c 它/r 结下/v 了/u 难/a 解/v 之/u 缘/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     感情/n 是/vl 艺术/n 的/u 灵魂/n ，/w 没有/v 感情/n ，/w 艺术/n 就/d 没有/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     人/n 一/m 种/q 力/n 的/u 扩张/v ，/w 能/n 的/u 释放/v ，/w 情/n 的/u 奔流/v ，/w 爱/n 的/u 浸透/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     它/r 随时随地/i 能/vu 抒发/v 情感/n 欲望/n ，/w 弹奏/v 时/nt ，/w 能/vu 将/d 内心/n 的/u 喜怒哀乐/i 无止境/v 地/u 表现/v 出来/vd ，/w 带/v 着/u 主体/n 的/u 超越/v 展开/v 着/u 自身/r 最/d 本质/n 的/u ，/w 内在/a 的/u ，/w 有时/d 甚至/d 是/vl 原始/a 的/u 心理/n 状态/n ，/w 尽情/d 地/u 奔放/v 着/u 自身/r 试图/v 超越/v 一切/r 的/u 渴望/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     另外/d ，/w 是/vl 其/r 音色/n 韵味/n 有/v 独到之处/i ，/w 它/r 的/u 六/m 根/q 琴弦/n 都/d 具备/v 自己/r 的/u 个性/n ，/w 而/c 又/d 分成/v 高低/n 二/m 组/q ，/w 声部/n 齐全/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     除了/d 演奏/v 丰富/a 的/u 和弦/n 与/c 低音/n ，/w 还/d 可以/vu 表达/v 钢琴/n 难于/d 演奏/v 的/u 复杂多变/v 的/u 节奏/n 和/c 音/n 型/k 。/w 
		
			
                                        116
                                     它/r 有/v 钢琴/n 的/u 雄伟/a ，/w 有/v 古筝/n 的/u 优雅/a ，/w 低音/n 有时/d 可以/vu 在/p 原位/n 和弦/n 间/nd 穿插/v 使用/v ，/w 便于/v 低音/n 部/n 的/u 旋律/n 化/k ，/w 并/c 可/vu 增加/v 和声/n 的/u 色彩/n 变换/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     节奏/n 快慢/n 、/w 强弱/a 以及/c 种种/q 滑/a 音/n 、/w 连声/d 音响/n 等/u 都/d 可以/vu 弹奏/v ，/w 转/v 调/v 自如/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     更为/v 可爱/a 的/u 是/vl 它/r 不但/c 是/vl 通俗/a 易学/v ，/w 技巧/n 不/d 难/a 掌握/v 的/u 一/m 件/q 理想/n 的/u 伴奏/n 乐器/n 和/c 时髦/a 的/u 舞台/n 表演/v 形式/n ，/w 也是/v 一/m 件/q 自/r 弹/v 自/r 唱/v 、/w 自娱自乐/i ，/w 集/q 弹/v 与/c 唱/v 溶为/v 一体/n 的/u 综合性/n 乐器/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     它/r 不但/c 可/vu 独/a 奏/v 深奥/a 、/w 典雅/a 、/w 多/a 声部/n 复调/a 织体/a 的/u 乐曲/n 、/w 而/c 也/d 可/vu 独奏/v 简单/a 、/w 明快/a 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     春天/nt 是/vl 沉思/v 的/u ，/w 夏天/nt 是/vl 热烈/a 的/u ，/w 秋天/nt 是/vl 广阔/a 的/u ，/w 冬天/nt 是/vl 清冽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     吉他/n 的/u 弹奏/v 也/d 要/v 符合/v 自身/r 的/u 心情/n 变化/v 才/d 能/vu 表现/v 出/vd 真情实感/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     吉他/n 的/u 弹奏/v 不应/vu 只/d 单纯/a 理解/v 乐谱/n ，/w 而/c 还/d 应/vu 强调/v 吃透/v 乐谱/n 的/u 意境/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     通过/p 对/p 自然界/n 声音/n 现象/n 的/u 摹仿/v ，/w 来/vd 描绘/v 出/vd 一/m 幅/q 特定/a 的/u 艺术/n 图景/n ，/w 寄托/v 或/c 衬托/v 某种/r 感情/n ，/w 还/d 可/vu 以/p 音乐/n 旋律/n 节奏/n 上/nd 的/u 特点/n 来/vd 直接/d 表达/v 情绪/n ，/w 以/p 暴露/v 自身/r 来/vd 感染/v 听者/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     吉他/n 弹奏/v 可/vu 归纳/v 为/p “/w 民谣/n 吉他/n ”/w 与/c “/w 摇滚/n 吉他/n ”/w 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     前者/r 指/v 美国/ns 民间/n 乡村/n 歌曲/n 伴奏/n 的/u 手法/n ，/w 以/p 古典式/n 扣/v 弦/n 奏/v 分解/v 和弦/n 为主/v ，/w 它/r 具备/v 柔美/a 的/u 田园/n 风光/n ，/w 抒发/v 怀旧/a 的/u 情思/n ；/w 后者/n 是/vl 指/v 为/p 摇摆/v 舞/n 音乐/n 作/v 伴奏/n 的/u 手法/n ，/w 以/p 扣/v 弦/n 、/w 敲击/v 节奏/n 为主/v ，/w 表现/v 快速/a 、/w 激烈/a 、/w 狂热/a 的/u 时代/nt 节奏/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     不管/c 是/vl 哪/r 一/m 种/q 手法/n ，/w 它/r 都/d 应/vu 具备/v 丰富/a 的/u 和声/n 效果/n ，/w 而/c 和声/n 效果/n 取决于/v 左手/n 不断/d 变换/v 的/u 和弦/n 指法/n 以及/c 编配/v 和弦/n ，/w 弹奏/v 背景音乐/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     如果/c 在/p 热闹/a 、/w 情绪/n 高昂/a 的/u 时候/n 弹/v 上/nd 一/m 首/q 激昂/a 的/u 曲子/n ，/w 气氛/n 就/d 完全/d 不/d 一样/a 了/u ，/w 犹/d 如/v 奔腾/v 的/u 大海/n ，/w 翻滚/v 荡漾/v ，/w 雷鸣/v 般/u 一/m 往/v 直前/v ，/w 这/r 种/q 力/n 的/u 炫耀/v 和/c 示威/v ，/w 又/d 给/v 自身/n 增添/v 了/u 奋发向上/i 的/u 感情/n 色彩/n ，/w 也/d 给/v 听者/n 精神/n 上/nd 留下/v 了/u 强烈/a 的/u 振动/v 和/c 敬畏/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     是的/u ，/w 真正/d 的/u 艺术/n ，/w 应该/vu 是/vl 自身/n 的/u 主观/a 感受/n 在/p 起作用/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     同样/d 一/m 支/q 曲/n ，/w 也/d 不应/vu 是/vl 就/d 曲/n 弹/v 歌/n ，/w 而/c 应有/v 弦外/nl 之/u 意/n ，/w 应/vu 使/v 听者/n 有所/v 感触/n ，/w 有所/v 激动/v ，/w 有所/v 联想/v ，/w 有所/v 启示/v ，/w 然后/c ，/w 才/d 能/vu 玩味/n 无穷/a ，/w 百/m 弹/v 不厌/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     正/d 象/v 对/p 母亲/n 来说/v ，/w 怀胎/v 的/u 原因/n 是/vl 爱情/n 一样/a ，/w “/w 感/v 人心/n 者/k ，/w 莫/d 先/nt 呼/v 情/n ”/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     目前/nt ，/w 青年人/n 要/vu 想/v 学好/v 吉他/n ，/w 首先/r 要/vu 从/p 基础/n 乐理/n 与/p 伴奏/n 技巧/n 入手/v ，/w 然后/c 再/d 认真/a 学习/v 古典/a 吉他/n ，/w 从/p 塞戈维亚/n 音阶/n 练习/v 到/v １２０/m 种/q 分解/v 和/c 弦音/n 型/n ，/w 从/p 卡尔西/n 各/r 调/n 练习/v 到/v 古典/a 吉他/n 名曲/n ，/w 学习/v 时/nt 要/vu 养成/v 严格/a 按照/p 谱子/n 演奏/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     此外/c ，/w 节奏/n 要/vu 准确/a ，/w 要/vu 注意/v 音色/n 的/u 选用/v ，/w 尤其/d 感情/n 要/vu 真挚/a ，/w 要/vu 进入/v 角色/n ，/w 决不/d 能/vu 扭捏/a 造作/a ，/w 哗众取宠/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     呵/u ，/w 多么/d 美妙/a 的/u 吉他/n ，/w 只/d 追求/v 充分/a 的/u 表现/v 和/c 充分/a 的/u 满足/v ，/w 即使是/c 痛苦/a ，/w 也是/vl 一/m 种/q 生命/n 的/u 追求/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     有人/v 试/v 过/u 让/v 印第安人/n 听/v 西方/nd 音乐/n ，/w 最/d 受/v 欢迎/v 的/u 竟是/vl 莫扎特/nh 云云/r 。/w 
		
			
                                        135
                                     而/c 年轻/a 时/n 的/u 我/r 竟/d 听/v 不/d 懂/v 他/r 的/u 音乐/n ，/w 只/d 觉得/v 平淡/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     后来/nt 慢慢/a 品出/v 味/n 来/vd ，/w 这/r 座/n 山峰/n 便/a 在/p 心目中/nl 不断/d 升高/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     读/v 其/r 乐/v ，/w 从/p 莫名其妙/i 到/v 其/r 妙/a 难言/v ，/w 这/r 事/n 还/v 同/p 一个/mq 问题/n 有关/v ：/w 标题/n 乐/v 与/c “/w 纯/a 音乐/n ”/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     初/a 知/v 乐趣/n ，/w 只/d 觉得/v 标题/n 乐/v 中/nd 风光/n 无限/a ，/w 听/v 那/r 无/v 背景/n 的/u “/w 纯/a 音乐/n ”/w ，/w 失去/v 了/v 向导/n ，/w 茫然/a 寻/v 不/d 着/v 路/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c 跟踪/v 标题/n 有时/d 又/d 并不/d 轻松/a ，/w 有点/d 被动/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     联想/v 不合/v 辙/n ，/w 思路/n 不通/v ，/w 便/a 象/v 一/m 部/q 小说/n 缺/v 了/v 页/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     听/v 标题/n 乐/n 久/a 了/v ，/w 发现/v 了/v 莫扎特/nh ，/w 有/v 进入/v 新/a 天地/n 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 新/a 发现/v 开始/v 于/p 听/v 《/w Ｇ/ws 大调/n 小提琴/n 奏鸣曲/n 》/w （/w 作品/n Ｋ/ws ３０１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     既/c 无/v 文学性/n 标题/n 可/vu 资/n 联想/v ，/w 自然/a 便/a 只好/d 去/v 直面/v 那/r 音乐/n 的/u 本文/n 了/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     感受/v 与/c 思索/v 的/u 方式/n 也/d 起/v 了/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     头脑/n 放松/v 了/v ，/w 自在/a 了/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     这样/r 也/d 便/a 让/v 那/r 音乐/n 俘获/v 了/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 其/r 小提琴/n 奏鸣曲/n 集中/v ，/w 这/r 首/n 一七七八/m 年/nt 之/u 作/v 只是/d 个/q 小/a 弟弟/n ，/w 短短/a 两/m 个/q 乐章/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 这/r 种/v 室内乐/n 性质/n 的/u 场合/n ，/w 提琴/n 也/d 换/v 了/v 腔调/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     既/c 不/d 象/v 拉/v 协奏曲/n 时/n 那么/r 过火/a ，/w 也/d 不/d 象/v 奏/v 小品/n 时/n 的/u 卖/v 娇/a ；/w 而是/c 朴朴素素/a 地/n 吟唱/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     钢琴/n 如同/v 双人舞/n 中的/v 一/m 员/n ，/w 一/m 搭/v 一/m 档/n ，/w 十分/d 妥贴/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     整个/a 儿/n 是/vl 活泼泼/a 一派/mq 生机/n 流动/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 是/vl 解脱/v 了/v 视觉/n 的/u 拘束/a ，/w 陶醉/v 于/p 音乐/n 自身/n 中/nd 所/u 体验/v 的/u 一/m 种/q “/w 狂喜/a ”/w （/w ｅｃｓｔａｓｙ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 有/v 一/m 首/q 《/w 长笛/n 、/w 竖琴/n 二/m 重/a 协奏曲/n 》/w ，/w 听/v 时/n 也/d 有/v 此/r 体验/v ，/w 虽然/c 此曲/n 并不/d 受/v 人/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 两/m 种/v 乐器/n 他/r 并不/d 喜欢/v ，/w 撮合/v 在/p 一起/d 是/vl 事/n 出/v 偶然/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     那时/nt 他/r 在/p 巴黎/ns ，/w 曾/d 上/v 一个/mq 伯爵/n 家教/n 小姐/n 学/v 作曲/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     父女俩/n 是/vl 这/r 两/m 种/v 乐器/n 的/u 爱好者/n （/w 竖琴/n 一度/d 成为/v 富贵人家/n 流行/v 家用/n 乐器/n ）/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     此曲/n 便是/vl 应约/v 为/p 他们/r 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     听/v 上去/v 毫不/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     看/v 总/d 谱/n ，/w 也/d 不/d 见/v 密密麻麻/a 的/u 音符/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     显然/a 照顾/v 了/v 贵人/n 的/u 业余/n 演奏/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     听/v 这/r 首/q 协奏曲/n ，/w 虽/c 有点/d 委屈/a 了/v 本来/d 大/a 可/vu 炫/v 技/n 的/u 长笛/n 与/c 竖琴/n ，/w 你/r 并/c 不会/vu 嫌/v 音符/n 少/a 了/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     但/c 要/vu 我/r 描述/v 自己/r 的/u 感受/v ，/w 却/d 苦于/v 词/n 穷/a 语塞/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     其实/d 这/r 也/d 正/v 该/vu 是/vl “/w 无/v 标题/n 音乐/n ”/w 题中/nl 应有/v 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 留下/v 大量/a 的/u 协奏曲/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     论/v 者/k 以为/v 其中/nd 最好/a 的/u 可以/vu 同/p 他/r 最好/a 的/u 交响乐/n 相提并论/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     协奏曲/n 中/nd 又/d 数/v 那些/r 为/p 钢琴/n 而/c 作/v 的/u 最/d 精彩/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     那时候/nt ，/w 钢琴/n 还是/vl 种/q 新兴/a 乐器/n ，/w 刚刚/d 取代/v 了/v 古/a 钢琴/n 的/u 地位/n ，/w 但是/c 尚未/d 发育/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     莫扎特/nh 当/v 小/a 神童/n 时/n ，/w 起先/nt 弹/v 的/u 还是/vl 古/a 钢琴/n ，/w 一七六四/m 年/nt 到/v 英伦/ns ，/w 才/d 初次/mq 接触/v 这/r 新/a 乐器/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     即便/c 后来/nt 他/r 所/u 弹/v 、/w 也/d 为/p 之/r 作曲/v 的/u 钢琴/n ，/w 音域/n 也/d 才/d 同/p 今天/nt 我们/r 小学/n 里/nd 的/u 簧/n 风琴/n 一般/a ，/w 只有/c 五/m 个/q 八度/n 六十一/m 键/n （/w 现代/nt 钢琴/n 七/m 个/q 八度/n 还/d 多/a 一些/mq ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     踏/v 瓣/n 是/vl “/w 钢琴/n 之/u 魂/n ”/w ，/w 当时/nt 也/d 不/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     要/vu 同/p 当代/nt 的/u 钢琴/n 比/v 音量/n ，/w 莫扎特/nh 用/v 的/u 琴/n 象/v 个/q 小孩子/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     比/v 音色/n 则/c 据说/v 各有千秋/i 。/w 
		
			
                                        173
                                     当时/nt 管弦乐队/n 也/d 处于/v 青年/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        174
                                     就/d 连/p 单簧管/n 这样/r 重要/a 的/u 脚色/n 也/d 多亏/v 他/r 的/u 赏识/v 才/d 受/v 重用/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     以/p 这样/r 的/u 发展/v 中/nd 乐器/n 为/vl 表现/n 工具/n ，/w 他/r 谱制/v 了/v 许多/a 神奇/a 的/u 乐章/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     今日/nt 的/u 钢琴/n 与/c 乐队/n 当然/d 可以/vu 再现/v 和/c 发挥/v 其/r 意图/n ，/w 也/d 有些/r 好/v 古/a 求真/v 者/k 主张/v ，/w 用/v 当年/nt 那/r 种/v 乐器/n 才能/vu 表现/v 他/r 的/u 风格/n ，/w 更/d 够味/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     二十/m 几/m 首/q 钢琴/n 协奏曲/n 中/nd ，/w 后/nd 八/m 首/n 最/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     如/v 第二十/m 首/q ｄ/ws 小调/n 的/u ，/w 十九/m 世纪/nt 以来/nt 演奏/v 得/u 最多/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     一/m 听/v 便/d 叫人/v 想到/v 贝多芬/nh 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     贝多芬/nh 也/d 深/a 赏/v 此/r 作/v ，/w 不但/c 演奏/v 过/u ，/w 还/v 配/v 了/v 华彩/n 乐段/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     第二十一/m 首/q （/w Ｃ/ws 大调/n ）/w 由于/c 有/v 部/q 电影/n 配乐/v 中/nd 用/v 了/v 一/m 段/q 而/c 大为风行/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     听/v 那/r 慢/a 乐章/n 时/n 我/r 象/v 走进/v 一/m 座/q 殿堂/n ，/w 庄严/a 静穆/a ，/w 不/d 期/v 而/c 然/a 凝神/v 敛息/v ，/w 从/p 心底/n 欢喜/a 赞叹/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     十八/m 世纪末/nt 、/w 十九/m 世纪/nt 初/a 由/p 德国/ns 浪漫主义/n 者/k 提出/v 的/u 关于/p 器乐/n 的/u 形而上学/i 理论/n ，/w 是/vl 绝对/a 音乐/n 思想/n 或/c 自律/v 论/k 的/u 音乐/n 美学/n 在/p 近代/nt 的/u 起点/n ，/w 也是/vl 浪漫主义/n 音乐/n 美学/n 的/u 发端/n ，/w 它/r 对/p 浪漫主义/n 音乐/n 创作/v 产生/v 了/u 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     绝对/a 音乐/n 思想/n 不仅/d 是/vl 一/m 个/q 音乐/n 的/u 问题/n ，/w 也是/vl 一/m 个/q 跟/p 整个/a 艺术/n 有关/v 的/u 问题/n ；/w 不仅/d 是/vl 一/m 个/q 音乐/n 美学/n 的/u 部门/n 问题/n ，/w 也是/vl 一/m 个/q 跟/p 总/a 的/u 美学/n 原理/n 有关/v 的/u 全局/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     因此/c ，/w 本文/n 通过/p 述评/n 德国/ns 早期/nt 浪漫主义/n 的/u 音乐/n 观/k ，/w 不仅/d 说明/v 浪漫主义/n 的/u 音乐/n 美学/n 与/c 自律/v 论/k 的/u 音乐/n 美学/n 的/u 渊源/n 关系/n ，/w 澄清/v 对/p 形式主义/n 音乐/n 美学/n 的/u 误解/n ，/w 同时/v 也/d 涉及/v 了/u 浪漫主义/n 者/k 在/p 探讨/v 美/a 的/u 本质/n 问题/n 上/nd 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     浪漫主义/n 的/u 音乐/n 美学/n 最初/nt 不是/vl 音乐家/n 或/c 音乐/n 理论家/n 提出/v 的/u ，/w 而是/c 由/p 通晓/v 音乐/n 的/u 文学家/n 建立/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     首先/r 要/vu 弄清/v “/w 音乐/n ”/w 这个/r 概念/n 在/p 十八/m 世纪/nt 所/u 发生/v 的/u 革命性/n 变革/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     “/w 音乐/n ”/w ，/w 在/p 浪漫主义/n 那里/r ，/w 有着/v 崭新/a 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 一方面/n 是/vl 缘于/v 浪漫主义/n 的/u 审美/v 理想/n ，/w 另一方面/c 也/d 缘于/v 音乐/n 艺术/n 自身/n 的/u 历史/n 变化/n 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     德国/ns 浪漫主义/n 的/u 最/d 重要/a 的/u 契机/n 是/vl “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 运动/n ，/w 其/r 最/d 重要/a 的/u 特征/n 是/vl 崇尚/v 一/m 种/q 超越/v 自然/n 、/w 超越/v 理性/n 的/u “/w 精神/n ”/w 或/c “/w 世界/n 精神/n ”/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     这/r “/w 精神/n ”/w 是/vl 人/n 的/u “/w 灵魂/n ”/w ，/w 对/p “/w 精神/n ”/w 的/u 崇拜/v ，/w 就是/d 崇拜/v 人/n 自己/r 。/w 
		
			
                                        192
                                     这样/r ，/w 主体/n 的/u 灵魂/n 和/c （/w 虚构/v 的/u ）/w “/w 客体/n ”/w 的/u 精神/n ，/w 就/d 实现/v 了/u 沟通/v ，/w 实现/v 了/u 同一/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 的/u 倡导者/n 是/vl 力图/v 追求/v 人/n 的/u 更/d 高/a 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     使/v 人/n 升华/v 上去/vd ，/w 奔向/v 那/r 无限/a 的/u 、/w 永驻/v 于/p 渴望/v 中/nd 的/v 自由/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 就是/vl “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 不同/a 于/p 启蒙运动/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     启蒙运动/n 是/vl 古典/a 的/u ，/w “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 则/c 是/vl 浪漫/a 的/u ；/w 启蒙运动/n 尊崇/v 自然/a ，/w “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 则/c 专注/v 主体/n ；/w 启蒙运动/n 基于/v 由/p 外/nd 向/p 内/nd 的/u 再现/v ，/w “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 则/c 强调/v 由/p 内/nd 向/p 外/nd 的/u 表现/n ；/w 启蒙运动/n 遵循/v 共同/a 的/u 规则/n ，/w “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 则/c 鼓励/v 个性/n 的/u 自由/a 体验/n 和/c 想象/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     因此/c ，/w 就/d 美/a 的/u 本质/n 而/c 论/v ，/w 浪漫主义/n 既/c 不/d 把/p 物质/n 的/u 自然/a 放在/v 眼/n 里/nd ，/w 也/d 不/d 把/p 理性/n 的/u 规则/n 置于/v 至尊/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     是/vl 一/m 种/q 既/c 非/d 感性/n 又/d 非/d 理性/n 的/u 超验/v 的/u “/w 形式/n ”/w ，/w 即/d 精神/n 自己/r ，/w 这/r 就是/vl 音乐/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     不是/vl 有/v 歌词/n 的/u 音乐/n ，/w 不是/vl 跟/p 任何/r 自然界/n 音响/n 有/v 关联/v 的/u 音乐/n ，/w 不是/vl 按照/p 普遍/a 的/u 规则/n 以/p 达到/v 认识/n 音乐/n 以外/nd 的/u 自然法则/n 为/v 目的/n 的/u 音乐/n ─/w ─/w 一句话/n ，/w 不是/vl 那/r 种/q 与/c 概念/n 紧密/a 联系/v 甚至/d 不可分割/i 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     为了/p 显示/v 人/n 自己/r 生命/n 存在/v 的/u 绝对/a 自由/a ，/w 浪漫主义/n 要求/v 的/u 美/a 必须/d 是/vl 无/v 功利/n 、/w 无拘无束/i 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     当/p 他们/r 抱/v 着/u 这样/r 的/u 理想/n 时/nt ，/w 惊喜/a 地/u 发现/v ，/w 有/v —/w 种/q 刚刚/d 问世/v 不久/nt 的/u 音乐/n 品种/n 正好/d 符合/v 这样/r 的/u 理想/n ，/w 这/r 就是/d 以/p 交响乐/n 为/v 代表/n 的/u 器乐/n ，/w 一/m 种/q 无/v 概念/n 、/w 无/v 对象/n 、/w 无/v 目的/n 、/w 只/d 凭借/v 着/u 想象力/n 在/p 其中/nd 自由/a 游戏/n 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     “/w 音乐/n ”/w 这个/r 概念/n ，/w 在/p 交响乐/n 正式/a 登上/v 历史/n 舞台/n 之前/nt ，/w 并不是/v 指/v 器乐/n ，/w 而是/v 指/v 有/v 歌词/n 的/u 声乐/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     及至/p 巴赫/nh 在/p 律/n 学/n 实践/v 上/nd 的/u 突破/v 和/c 拉莫/nh 对/p 和声/n 理论/n 的/u 总结/v 并/d 提出/v “/w 和声/n 至上/a ”/w 的/u 美学/n 思想/n ，/w 方才/d 标志/v 着/u 器乐/n 的/u 崛起/v ，/w 为/p 音乐/n 自律/v 提供/v 了/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        204
                                     而/c 这/r 稍后/nt 便/d 发生/v 了/u 曼海姆/n 乐派/n 和/c 北/nd 德/n 乐派/n 所/u 创造/v 的/u 德意志/ns 民族/n 的/u 骄傲/a ─/w ─/w 交响乐/n ，/w 使/v 器乐/n 占据/v 了/u 决定性/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     交响乐/n 的/u 兴起/v 意味/v 着/u ：/w “/w 旋律/n 来自/v 和声/n ”/w 终于/d 战胜/v 了/u “/w 和声/n 来自/v 旋律/n ”/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     音乐/n 终于/d 摆脱/v 了/u 他/r 律/v 的/u 长期/n 束缚/v 而/c 走向/v 自律/v ，/w 即/d 器乐/n 化/k ，/w 并/c 以/p 独立/v 的/u 器乐/n 作为/v 纯粹/a 的/u 、/w 绝对/a 的/u 音乐/n ，/w 从而/c 标志/v 了/u 自己/r 的/u 成熟/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     纯粹/a 的/u 器乐/n 具有/v 这样/r 的/u 特点/n ：/w 跟/p 任何/r 其它/r 艺术/n 都/d 不同/a ，/w 它/r 的/u 材料/n 在/p 自然界/n 中/nd 完全/d 找/v 不到/v 原型/n ，/w 因而/c 具有/v 非物质/n 性/k ；/w 然而/c 它/r 又/d 不是/v 科学/n 归纳/v 在/p 思维/n 中/nd 的/u 理性/n 抽象/a ，/w 因而/c 又/d 具有/v 非/d 智力/n 性/k 。/w 
		
			
                                        208
                                     这样/r 的/u 特点/n 自然/a 非常/d 适合/v 表现/v 浪漫主义/n 所/u 追求/v 的/u 那/r 种/q 既/c 非/d 感性/n 又/d 非理性/n 的/u 超越/v 的/u 世界/n 精神/n 和/c 生命/n 本质/n 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     恩斯特&#183;/w 布洛赫/nh （/w １８８５/m —/w １９７７/m ）/w 后来/nt 在/p 其/r 《/w 音乐/n 哲学/n 》/w （/w １９１４/m ）/w 中/nd 作/v 了/u 如下/v 解释/v ：/w 音乐/n 是/vl 成熟/a 得/u 最/d 晚/a 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 古代/nt 波斯/ns 、/w 埃及/ns 、/w 希腊/ns 及/c 此后/nt 千/m 余/m 年间/nt ，/w 人类/n 只有/d 成熟/a 的/u 文学/n 和/c 形象/a 艺术/n ，/w 却/d 没有/d 值得/v 称道/v 的/u 音乐/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     因为/c 初民/n 对于/p 视觉/n 的/u 对应/v 物/n （/w 外部/n 世界/n ）/w 特别/d 敏感/a ，/w 这/r 恰是/vl 人类/n 蒙昧/a 期/k 的/u 特点/n ，/w 这样/r ，/w 与/c 视觉/n 有关/v 的/u 具像/a 艺术/n 就/d 率先/d 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     可是/d ，/w 随着/v 人/n 对/p 自然/n （/w 外部/nd 世界/n ）/w 的/u 征服/v ，/w 神话/n 和/c 宗教/n 的/u 精神/n 锁链/n 被/p 挣脱/v ，/w 人/n 的/u 自我/r 意识/n 的/u 觉醒/v ，/w 音乐/n 就/d 把/p 自己/r 奉献/v 给/v 了/u 新/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     音乐/n 的/u 成熟/a 正是/v 人/n 的/u 本质/n 力量/n 壮大/v 的/u 标志/n ，/w 一/m 部/q 音乐/n 史/n ，/w 就是/vl 人/n 怎样/r 倾听/v 自己/r 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 所有/a 艺术/n 中/nd ，/w 唯有/v 音乐/n 是/vl “/w 超限/v ”/w 的/u ，/w 即/d 超/v 时空/n 的/u 、/w 最/d 自由/a 的/u ，/w 因此/c 最/d 易于/a 表现/n 人/n 对/p “/w 理想/n 的/u 精神/n ”/w 的/u 幻想/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     这样/r ，/w 音乐/n 一/m 步/n 一/m 步/n 摆脱/v 对/p 其它/r 艺术/n 的/u 依附/v ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 走向/v 自律/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     实际上/d 是/vl 随着/v 主体/n 的/u 一/m 步/n 一/m 步/n 解放/v ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 对/p 外在/a 力量/n 和/c 外在/a 物质/n 的/u 依靠/v 逐渐/d 减弱/v ，/w 而/c 同步/v 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     主体/n 愈/d 自由/a 、/w 愈/d 个性化/n ，/w 音乐/n 艺木/n 也/d 就/d 愈/d 自律/v 、/w 愈/d 个体化/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     音乐/n 跟/p 歌词/n 的/u 结合/v ，/w 意味/v 着/u 音乐/n 的/u 特殊性/n 被/p 掩盖/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     从/p 理论上/nl 把/p 音乐/n 从/p 其它/r 艺术/n 中/nd 分离/v 出来/vd ，/w 是/vl 浪漫主义/n 在/p 其/r 初期/nt 阶段/n 从事/v 的/u 重要/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     对/p 此/r ，/w 赫尔德/nh （/w １７４４/m —/w １８０３/m ）/w ，/w “/w 狂飙/n 突进/v ”/w 运动/n 的/u 理论/n 指导者/n ，/w 康德/nh 的/u 高足/n ，/w 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     赫尔德/nh 写于/v １７６９/m 年/nt 的/u 《/w 批评/v 之/u 林/n ─/w ─/w 与/c 莱辛/nh 的/u 〈/w 拉奥孔/nh 〉/w 商榷/v 》/w 一/m 文中/nl ，/w 把/p 诗/n 和/c 画/n 的/u 对立/v 发展/v 为/v 表现/v 与/c 再现/v 的/u 对立/v ，/w 把/p “/w 诗/n 意/n ”/w 这样/r 一/m 个/q 精灵/n 从/p 语言/n 的/u 、/w 概念/n 的/u 诗/n 中/nd 进一步/v 提炼/n 出来/vd ，/w 成为/v 能够/vu 涵盖/v 一切/r 艺术/n 的/u 、/w 高/a 居/v 于/p 一切/r 艺术/n 之上/nd 的/u 超越/v 的/u 美/a ，/w 一/m 种/q 来自/v 主体/n 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     赫尔德/nh 指出/v ，/w “/w 如果/c 要/vu 说到/v 真正/d 的/u 诗意/n ，/w 那/r 它/r 就是/vl 它/r 的/u 本质/n 所/u 产生/v 的/u 作用/n 。/w ”/w 
		
			
                                        223
                                     赫尔德/nh 在/p 不止/v 一/m 处/n 以/p 花/n 和/c 树/n 或/c 森林/n 这些/r 为/p 人们/n 普遍/a 喜爱/v 的/u 植物/n 为/v 例/n ，/w 说明/v 这些/r 植物/n 的/u 美/a 就/d 在/p 它们/r 自己/r 的/u 生命/n 的/u 本质/n 存在/v 及其/d 表现/n ，/w 例如/v 花/n 的/u 表现/n 就是/vl 一/m 种/q “/w 很快/a 就/d 会/vu 凋谢/v 的/u 魅力/n ”/w ，/w 这/r 种/q “/w 魅力/n ”/w 是/vl 一/m 种/q 由/p 内/nd 向/p 外/nd 的/u 东西/n ，/w 一/m 种/q 如/v 莱辛/nh 所/u 说/v 的/u 那/r 种/q “/w 稍纵即逝/i ”/w 之/u 物/n ，/w 而/c 不是/vl 那/r 种/q 能够/vu “/w 加以/d 定影/v ”/w 、/w 永驻/v 于/p 外在/a 供/v 人/n 随时/d 观看/v 临摹/v 的/u 明确/a 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     讲到/v 二者/r 的/u 优劣/n ，/w 从/p 好/a 的/u 方面/n 说/v ，/w 中国画/n 好/a 在/p “/w 清新/a ”/w ，/w 西洋画/n 好/a 在/p “/w 切实/a ”/w ；/w 从/p 坏/a 的/u 方面/n 说/v ，/w 中国画/n 不免/v “/w 虚幻/a ”/w ，/w 西洋画/n 过于/d “/w 重浊/a 。/w ”/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 也/d 犹/d 之/u “/w 梦/n ”/w 与/c “/w 旧剧/n ”/w 有/v 超/v 现实/n 的/u 长处/n ，/w 同时/c 又/d 有/v 虚空/a 的/u 短处/n ；/w “/w 真/a ”/w 与/c “/w 新剧/n ”/w 有/v 确实/a 的/u 长处/n ，/w 同时/c 又/d 有/v 沉闷/a 的/u 短处/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     然而/c 照/p 我/r 的/u 私/n 见/v ，/w 在/p 人/n 的/u 心灵/n 的/u 最/d 微妙/a 的/u 活动/n 的/u “/w 艺术/n ”/w 上/nd ，/w 清新/a 当然/d 比/v 切实/a 可贵/a ，/w 虚幻/a 比/v 重浊/a 可/vu 恕/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p “/w 艺术/n ”/w 的/u 根本/a 的/u 意义/n 上/nd ，/w 西洋画/n 毕竟/d 让/v 中国画/n 一筹/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     所以/c 印象派/n 画家/n 见/v 了/u 东洋/ns 画/n 不得不/d 惊叹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     一八七０/m 年/nt ，/w 普法/j 战争/n 的/u 时候/n ，/w 印象派/n 的/u 首领/n 画家/n 莫南/nh 去/v 巴黎/ns ，/w 避乱/v 于/p 荷兰/ns 。/w 
		
			
                                        230
                                     荷兰/ns 是/vl 早/a 与/c 东洋/ns 交通/n 的/u 国家/n ，/w 其/r 美术馆/n 中/nd 收罗/v 着/u 许多/a 东洋/ns 画/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     莫南/nh 在/p 彼/r 地/u 避难/v ，/w 常/a 在/p 美术馆/n 里/nd 消磨/v 日月/nt 。/w 
		
			
                                        232
                                     偶然/d 看见/v 了/u 日本/ns 的/u 广重/nh 的/u 版画/n ，/w 北齐/nh 的/u 富士/ns 百/m 景/n ，/w （/w 日本/ns 画/n 为/vl 中国画/n 之/u 一/m 种/q ，/w 详/a 后/nd 文/n ，/w ）/w 受/v 了/u 一/m 种/q 强烈/a 的/u 刺激/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     然而/c 一/m 种/q 异常/a 的/u 轻快/a ，/w 清新/a ，/w 力/n 强/a 的/u 感觉/n ，/w 又/d 为/p 从来/d 的/u 西洋画/n 上/nd 所/u 未见/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     于是/c 莫南/nh 深深/a 地/u 受/v 了/u 感动/v ，/w 再三/d 地/u 玩赏/v ，/w 终于/d 从/p 这等/r 画/n 的/u 特色/n 上/nd 得到/v 了/u 暗示/v ，/w 开始/v 用/v 最/d 明快/a 最/d 灿烂/a 的/u 色调/n 来/vd 作画/v ，/w 这/r 画风/n 就/d 叫做/v 印象派/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     然而/c 西洋/ns 人/n 一向/d 看惯/v 灰色/n 调子/n 的/u 画/n ，/w 一旦/d 见/v 了/u 像/v 印象派/n 那样/r 的/u 鲜明/a 热烈/a 的/u 色调/n ，/w 当然/d 要/vu 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 指斥/v 印象派/n 为/vl 异端/n ，/w 群/n 起/v 而/c 攻击/v 之/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     然而/c 莫南/nh 一/m 班/n 同志/n 画家/n 不顾/v 众人/n 的/u 反对/v ，/w 只管/v 深究/v 自己/r 东洋/ns 风/n 的/u 画法/n ，/w 努力/v 实行/v 自己/r 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     他们/r 在/p 诽谤/v 声中/nl 开/v 自/r 作/n 展览会/n ，/w 会/n 中/nd 的/v 作品/n 大都/d 用/v “/w 印象/n ”/w 二/m 字/n 的/u 画/n 题/n ，/w 例如/v “/w 日出/v 印象/n ”/w “/w 春/nt 郊/n 印象/n ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     于是/c 报纸上/nl 就/d 有/v 嘲骂/v 的/u 评/v 文/n ，/w 题/n 曰/v “/w 所谓/a 印象派/n 展览会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     莫南/nh 等/u 本来/d 只有/c 主张/n ，/w 没有/v 派/n 名/n ，/w 就/d 承认/v 了/u 这/r 嘲笑/v 的/u 名称/n ，/w 从此/d 西洋/ns 绘画/n 界/k 始/v 有/v “/w 印象派/n ”/w 的/u 名词/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     于/p 此/r 可/vu 见/v 印象派/n 是/vl 欧洲/ns 画/n 界/k 的/u 空前/a 的/u 大/a 革命/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     而/c 这点/r 革命/v 的/u 精神/n ，/w 全/a 从/p 东洋/ns 美术/n 上/nd 得/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 不仅/c 是/vl 我们/r 东洋/ns 人/n 的/u 话/n ，/w 欧洲人/n 自己/r 也/d 曾/d 这样/r 自白/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     近代/nt 美术史/n 家/n 谟推尔/nh （/w 生于/v 一八六０/m 年/nt ，/w 欧/j 战前/nt 数/m 年/nt 逝世/v ）/w 在/p 其/r 名著/n 《/w 十九/m 世纪/nt 法国/ns 绘画/n 史/n 》/w 中/nd 这样/r 说/v 着/u ：/w “/w 日本/ns 美术/n 对于/p 欧洲/ns 美术/n 有/v 深/a 大/a 的/u 影响/v ，/w 是/vl 无/v 可/vu 疑/v 议/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     欧洲/ns 的/u 版画/n ，/w 从/p 日本/ns 的/u 色/n 刷/n 上/nd 所/u 得/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     配/v 列/v 色彩/n 的/u 斑点/n 而/c 生/v 的/u 快感/n ，/w 或/c 用/v 色彩/n 为/vl 装饰/v ，/w 作成/v 自由/a 的/u 全局/n 的/u 谐调/a 等/u 技巧/n ，/w 都/d 是/vl 从/p 日本/ns 画家/n 习/v 得/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        247
                                     “/w 然/c 印象主义/n 在/p 色彩/n 观照/v 的/u 点/n 上/nd 所/u 蒙/v 东洋/ns 影响/v 并/c 不甚/d 深/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     马南/nh 所/u 屡试/v 的/u 奔放/a 的/u 构图/n ，/w 可/vu 说/v 是/vl 西班牙/ns 画家/n 谷雅/nh 得/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     谷雅/nh 的/u 作品/n 中/nd ，/w 例如/v 描/v 着/u 幽灵/n 地/u 飞来/v 的/u 可怕/a 的/u 犬/n 的/u 头/n 的/u 画/n ，/w 已经/d 可/vu 说/v 是/vl 从/p 日本/ns 画/n 的/u 构图/n 法/k 上/nd 得到/v 要领/n 的/u 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        250
                                     “/w 至于/v 布局/n 开放/v 的/u 大/a 家/n ，/w 到了/v 窦加/nh ，/w “/w 完全/a 是/vl 一个/mq 日本/ns 画家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     从来/d 支配/v 欧洲/ns 艺术/n 的/u 美/a 的/u 标准/n ，/w 被/p 他/r 完全/a 颠倒/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     马南/nh 注重/v 集中/v 的/u 布局/n ；/w 至于/v 窦加/nh 的/u 作品/n ，/w 则/c 是/vl 规则/a 的/u 建筑/v 的/u 组织/n 的/u 正反/a 对/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     他用/n 奇特/a 的/u 远近/n 法/n ，/w 行/v 大胆/a 的/u 割/v 离/v ，/w 施/v 意想不到/v 的/u 省略/v ，/w 竟/d 使/v 人/n 不/d 信/v 其/r 为/vl 绘画/n ，/w 而/c 但/c 觉/v 一片/mq 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 种/q 大胆/a 的/u 手法/n ，/w 假使/c 他/r 没有/v 后援/n 于/p 欧洲/ns 以外/nd 的/u 异域/n ，/w 恐怕/d 不会/vu 试行/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        255
                                     谟推尔/nh 又/d 赞美/v 日本/ns 的/u 浮世绘/n ，/w 谓/v 西洋/ns 近代/nt 绘画/n 蒙/v 浮世绘/n 的/u 影响/v 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 这里/r 须/d 得/vu 加/v 叙/v 一/m 段/q 插话/n ，/w 即/d 日本/ns 画/n 与/c 中国画/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     如上所述/i ，/w 近代/nt 西洋画/n 都/d 是/vl 蒙/v 日本/ns 画/n 的/u 影响/v 的/u ，/w 却/d 并/c 未/d 说起/v 中国画/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 是/vl 因为/c 日本/ns 画/n 完全/a 出于/v 中国画/n ，/w 日本/ns 画/n 实在/a 就是/d 中国画/n 的/u 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 也/d 不仅/c 是/vl 中国人/n 的/u 话/n ，/w 日本人/n 自己/r 都/d 这样/r 承认/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     现代/nt 日本/ns 老/d 大/a 家/n 中村不折/nh 在/p 他/r 的/u 《/w 支那/ns 绘画/n 史/n 》/w 的/u 序文/n 中/nd 说/v ：/w “/w 支那/ns 绘画/n 是/vl 日本/ns 绘画/n 的/u 父母/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     不/d 懂/v 支那/ns 绘画/n 而/c 欲/v 研究/v 日本/ns 绘画/n ，/w 是/vl 无理/a 的/u 要求/n 。/w ”/w 
		
			
                                        262
                                     又/d 现今/nt 有名/a 的/u 中国画/n 研究者/n 伊势专一郎/nh 也/d 曾经/d 这样/r 说/v ：/w “/w 日本/ns 一切/r 文化/n ，/w 皆/d 从/p 中国/ns 舶来/v ；/w 其/r 绘画/n 也/d 由/p 中国/ns 分支/n 而/c 成长/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     恰好/d 比/v 支流/n 的/u 小/a 川/n 的/u 对于/p 本/r 流/n 的/u 江河/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 中国/ns 美术/n 中/nd 加/v 一/m 种/q 地方/n 色/n ，/w 即/d 成为/v 日本/ns 美术/n 。/w ”/w 
		
			
                                        265
                                     故/c 日本/ns 绘画/n 史/n 在/p 内幕/n 中/nd 几乎/d 就是/d 中国/ns 绘画/n 史/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     其/r 推/v 古/a 时代/nt 的/u 佛教/n 画/n ，/w 是/vl 我国/n 元/nt 魏/nt ，/w 后齐/nt 的/u 文化/n 的/u 余/n 映/v ；/w 飞鸟/n 时代/nt 的/u 绘画/n 全/a 是/vl 初唐/nt （/w 高祖/n ）/w 时代/nt 的/u 影响/v ；/w 奈良/nh 时代/nt 的/u 绘画/n 全/a 是/vl 盛唐/nt （/w 玄宗/nh ）/w 时代/nt 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     且/c 自/p 推/v 古/a 天皇/n 至此/v ，/w 二百/m 年/nt 来/u ，/w 不绝/v 地/u 与/c 中国/ns 修好/v ，/w 每年/nt 遣/v 唐/nt 使/n ，/w 派/v 留学生/n ，/w 到/v 中国/ns 来/vd 参/v 仿/v 文化/n 美术/n ，/w 恰/d 与/c 现在/nt 中国/ns 派出/v 东洋/ns 留学生/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     故/c 其/r 国/n 的/u 文化/n 美术/n ，/w 一如/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        269
                                     此后/c 的/u 王朝/nt 时代/nt ，/w 藤原/nh 时代/nt ，/w 也/d 无非/d 是/vl 晚唐/nt ，/w 五代/nt 的/u 影响/v ；/w 镰仓/nh 时代/nt ，/w 足利/nh 时代/nt ，/w 都/d 是/vl 宋/nt 元/nt 的/u 画风/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     至/v 德川/nh 时代/nt ，/w 受/v 明清/nt 的/u 画风/n 的/u 刺激/v ，/w 绘画/n 大/a 为/vl 发达/a ，/w 艺苑/n 繁盛/a ，/w 诸/r 派/n 蜂起/v ，/w 有名/a 的/u 所谓/a 土佐派/n ，/w 光琳派/n ，/w 浮世绘/n 派/k ，/w 长崎派/n ，/w 南宗派/n ，/w 都/d 不外乎/v 明清/nt 美术/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     此等/r 画派/n 渐渐/d 发达/a 展/v 进/v ，/w 就/d 成为/v 华丽/a 闹热/a 的/u 近代/nt 日本/ns 画坛/n ，/w 而/c 远传/v 其/r 影响/v 于/p 西洋/ns 的/u 印象派/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这样/r 看来/v ，/w 中国画/n 与/c 日本/ns 画/n 的确/d 有/v 像/v “/w 父母/n ”/w 对于/p 子女/n 的/u 关系/n ；/w 然而/c 现在/nt 的/u 中国/ns 画坛/n 似乎/d 远/a 不及/v 日本/ns 画坛/n 的/u 闹热/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     现在/nt 请/v 回到/v 本论/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这样/r 说来/v ，/w 印象派/n 绘画/n 的确/d 是/vl 受/v 中国画/n 的/u 感化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     第一/m ，/w 在/p 印象派/n 绘画/n 的/u 技法/n 上/nd ，/w 如前所述/i ，/w 色彩/n 的/u 鲜明/a ，/w 构图/n 的/u 奇特/a ，/w 全/a 是/vl 模仿/v 中国画/n 的/u 风格/n 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     原来/d 中国画/n 只/d 描/v 阳面/nd ，/w 不/d 描/v 阴影/n ；/w 西洋画/n 则/c 向来/d 兼/v 描/v 两面/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     利玛窦/nh 最初/nt 把/p 擦/v 笔/n 照相/v 画法/n 传入/v 中国/ns 的/u 时候/n ，/w 对/p 中国人/n 说/v ：/w “/w 你们/r 的/u 画/n 只/d 画/v 阳面/nd ，/w 故/c 平板/a ；/w 我们/r 的/u 画/n 兼/v 画/n 阴阳/n 两面/n ，/w 故/c 生动/a 如/v 真/a 。/w ”/w 
		
			
                                        278
                                     （/w 注意/v ：/w 这/r 生动/a 不是/vl 后/nd 述/v 的/u 气韵/n 生动/a 的/u 意思/n ，/w 乃是/vl 低级/a 的/u 绘画/n 鉴赏/v 上/nd 的/u 用语/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     ）/w 中国画/n 确是/vl 只/d 画/n 阳面/nd 的/u ，/w 惟其/c 如此/r ，/w 故/c 中国画/n 比/p 西洋画/n 明快/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     印象派/n 画家/n 不/d 欢喜/a 在/p 画室/n 中/nd 的/u 人工/n 的/u 光线/n 下面/nd 作画/v ，/w 而/c 欢喜/a 到/v 野外/nl 去/v 描/v “/w 光/n ，/w ”/w 故/c 又名/v “/w 外光派/n 。/w ”/w 
		
			
                                        281
                                     外光派/n 就是/d 专/a 描/v 阳面/nd 的/u 画派/n ，/w 就是/d 取/v 东洋/ns 画/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     试看/v 其/r 鲜明/a 的/u 原色/n ，/w 大红大绿/i 的/u 单纯/a 的/u 对比/v ，/w 为/p 西洋画/n 上/nd 从来/d 所/u 未见/v ，/w 如/v 东洋/ns 画中/nl 惯用/v 的/u 色彩/n 法/k 。/w 
		
			
                                        283
                                     又/d 在/p 构图/n 上/nd ，/w 向来/d 西洋画/n 画面/n 大都/d 是/vl 填塞/v 得/u 非常/d 紧张/a 的/u ，/w 东洋/ns 画/n 则/c 画面/n 大都/d 清淡/a 疏朗/a ，/w 如/v 梦/n 如/v 影/n ，/w 来去/v 无迹/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     这点/r 手法/n ，/w 也/d 被/p 印象派/n 画家/n 模仿/v 去/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     唐代/nt 式/k 壁画/n ，/w 这/r 件/n 事/n 一/m 年/nt 来/u 几乎/d 天/nt 天/nt 盘旋/v 在/p 我/r 的/u 胸/n 次/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     去年/nt 春天/nt 我/r 到/v 南京/ns 来/vd ，/w 听得/v 文虚舟/nh 先生/n 新/a 得到/v 一/m 批/q 前/nd 代/nt 的/u 壁画/n ，/w 我/r 就/d 约/v 宗白华/nh 胡小石/nh 两/m 先生/n 去/v 访/v 观/v ，/w 果然/d 有/v 十/m 余/n 大幅/n 仕女/n 壁画/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     当时/nt 大家/n 在/p 惊异/a 赞叹/v 之下/nd ，/w 直觉/n 地/u 断为/v 唐朝/nt 的/u 遗/v 品/n ，/w 至少/d 是/vl 唐代/nt 式/k 的/u 制作/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     后来/nt 听得/v 顾荫亭/nh 先生/n 也/d 得到/v 十/m 余/n 幅/n ，/w 于是/c 再/d 约/v 宗/nhf 胡/nhf 两/m 先生/n 去/v 看/v ，/w 其中/nd 和/c 文/nhf 先生/n 所/u 藏/v 的/u 东西/n 大体/n 是/vl 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     这样/r 富丽/a 的/u 作品/n ，/w 陆续/d 出现/v 于/p 枯燥/a 的/u 南京/ns ，/w 于是/c 使/v 我/r 日/n 思/v 夜/n 梦/v ，/w 竟/d 不能/vu 有/v 一刻/nt 的/u 安宁/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     壁画/n 在/p 唐代/nt 最/d 盛行/v ，/w 我们/r 看到/v 张彦远/nh 的/u 《/w 纪/v 两/m 京/j 外州/ns 寺观/n 画/n 壁/n 》/w ，/w 便/c 可/vu 仿佛/d 一二/m 。/w 
		
			
                                        291
                                     其他/r 关于/p 唐代/nt 地/u 志/n 以及/c 寺塔/n 掌故/n 书/n 中/nd ，/w 也/d 随/v 在/p 可/vu 寻出/v 壁画/n 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     画家/n 也/d 最/d 努力/v 于/p 制作/v 壁画/n ，/w 朱景玄/nh 引/v 《/w 两/m 京/j 耆/a 旧/a 传/n 》/w 云/v ：/w “/w 寺观/n 之中/nd ，/w 图画/n 墙壁/n （/w 吴道子/nh 作/v ）/w 凡/d 三百/m 余/n 间/q ，/w 变相/v 人物/n ，/w 奇/a 踪/n 异/a 状/n ，/w 无/v 有/v 同/v 者/k 。/w ”/w 
		
			
                                        293
                                     然而/c 唐代/nt 壁画/n ，/w 遗留/v 到/v 后代/nt 的/u 很少/a ，/w 晚唐/nt 会昌/ns （/w 约/d 公元/nt 八四五/m 年/nt ）/w 的/u 灭/v 法/j ，/w 毁/v 了/u 六/m 万/m 区/n 寺院/n ，/w 五代/nt 后周/nt 显德/ns （/w 约/d 公元/nt 九五五/m 年/nt ）/w 的/u 灭/v 法/j ，/w 毁/v 了/u 三/m 万/m 区/n 寺院/n ；/w 以后/nt 又/d 经/v 无数/m 次/q 的/u 变革/v 祸乱/n ，/w 寺院/n 古迹/n ，/w 摧毁/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     生/v 在/p 今日/nt 的/u 我们/r ，/w 自然/a 没有/v 幸运/a 去/v 享受/v 观赏/v 唐代/nt 的/u 壁画/n 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     跟着/v 这/r 种/q 状态/n ，/w 于是/c 我们/r 关于/p 唐代/nt 壁画/n 的/u 知识/n ，/w 可/vu 说/v 微乎其微/i 了/u ；/w 即使/c 有些/m 外国人/n 在/p 西域/nl 找到/v 些/q 唐代/nt 壁画/n 的/u 断片/n ，/w 也/d 不能/vu 餍足/v 我们/r 的/u 欲望/n ，/w 我们/r 所/u 处/v 的/u 地位/n ，/w 差不多/a 像/v 听/v 过/u 人家/r 讲起/v 一/m 件/q 精美/a 的/u 小菜/n 而/c 永远/d 尝/v 不到/v 滋味/n ，/w 世间/nl 怕/v 没有/v 比/p 这/r 件/q 事/n 更/d 难受/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     确/d 说/v 它/r 是/vl 唐代/nt 的/u 壁画/n ，/w 也许/d 是/vl 一个/mq 成见/n 吧/u ，/w 但/c 我/r 从/p 技巧/n 和/c 风格/n 上/nd 细细/a 玩味/v ，/w 含有/v 唐代/nt 的/u 多/a 分/v 性/n 很/d 强/a ，/w 让/p 我/r 分别/v 试探/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        297
                                     第一/m 关于/p “/w 线/n 势/n ”/w ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 绘画/n ，/w 尤其/d 在/p 人物画/n 里/nd 是/vl 一个/mq 主要/a 的/u 构成/v 美/a 的/u 要素/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     以/p 一个/mq 最/d 有影响/v 于/p 当时/nt 的/u 画家/n 吴道子/nh 来/vd 做/v 例证/n ，/w 我/r 觉得/v 最为/d 适当/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     吴/nhf 氏/k 所/u 用/v 的/u 线条/n ，/w 后人/n 称为/v “/w 莼菜/n 条/n ”/w ，/w 或/c 称/v “/w 柳叶/n 描/v ”/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     按/p 赵希鹄/nh 说/v ：/w “/w 画/v 忌印/n ，/w 吴道子/nh 作/v 衣/n 纹/n ，/w 或/c 挥霍/v 如/v 莼菜/n 条/n ，/w 正/a 避/v 此/r 耳/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     于是/c 知/v 李伯时/nh 孙太古/nh 作/v 游丝/n ，/w 犹未/d 尽/v 善/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     李伯时/nh 尚/d 有/v 逸/v 笔/n ，/w 太古/nhs 则/c 去/v 吴/nhf 天渊/n 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        303
                                     又/d 汪玉/nh 说/v ：/w “/w 柳叶/n 描/v ，/w 似/v 吴道子/nh 观音/n 笔/n 。/w ”/w 
		
			
                                        304
                                     此种/r 线条/n 动荡/a 回旋/v ，/w 纯粹/a 出乎/v 自然/a 而/c 不/d 造作/a ，/w 虽/c 看似/v 粗率/a ，/w 但/c 存有/v 不可捉摸/i 的/u 力/n 感/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     其/r 运/v 线/n 方法/n ，/w 我们/r 今日/nt 尚可/vu 在/p 吴道子/nh 的/u 遗/v 品/n ：/w “/w 送子/v 天王/n 图/n ，/w ”/w 曲阜/ns 孔子/nh 像/n 石刻/n 及/c 河南/ns 观音/n 像/n 石刻/n 上/nd ，/w 充分/a 证实/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     而/c 后代/nt 线/n 势/n 的/u 不同/a ，/w 赵希鹄/nh 已经/d 指示/v 给/p 我们/r 了/u ，/w 且/c 可/vu 由/p 李伯时/nh 的/u 罗汉/n 像/n （/w 藏于/v 日本/ns 东京/ns 美术/n 学校/n ）/w 与/c 维摩/n 像/n 中/nd 比/v 证/v 两/m 时代/nt 间/nd 的/u 差/v 违/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     上述/v 唐代/nt 式/k 壁画/n 的/u 运/v 线/n 方法/n ，/w 坚/a 劲/a 挥霍/v ，/w 是/vl 吴道子/nh 式/k 而/c 不是/vl 李伯时/nh 式/k ，/w 异常/a 显然/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     第二/m 关于/p “/w 色彩/n ”/w ，/w 以/p 颜色/n 堆起/v 绢/n 素/n ，/w 怕是/d 唐代/nt 用色/v 中/nd 一/m 种/q 流行/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     华翼纶/nh 告诉/v 我们/r ：/w “/w 尝/d 见/v 唐/nt 佛像/n ，/w 突出/a 纸上/nl ，/w 著/v 色/n 浓厚/a ，/w 致/v 绢/n 本/n 已/d 坏/a ，/w 而/c 完/v 处/n 色/n 仍/d 如/v 新/a ；/w 知/v 古人/n 精神/n ，/w 远过/v 近人/n ，/w 此/r 时代/nt 为/v 之/u ，/w 不可/vu 强/a 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        310
                                     此种/r 用色/v 方法/n ，/w 或/c 来自/v 西域/nl 。/w 
		
			
                                        311
                                     初唐/nt 从/p 于阗/ns 来/vd 朝/v 的/u 画家/n 尉迟乙/nh 僧/n ，/w “/w 作/v 佛像/n 甚佳/a ，/w 用色/v 沉着/a ，/w 堆起/v 绢/n 素/n ，/w 而/c 不/d 隐/v 指/n 。/w ”/w 
		
			
                                        312
                                     按/p 尉迟/nhf 所/u 作/v “/w 天王/n 像/n ”/w ，/w 曾/d 藏/v 端方/a 家/n ，/w 今/nt 流传/v 于/p 美国/ns 。/w 
		
			
                                        313
                                     尉迟/nhf 画风/n ，/w 我们/r 可以/vu 在/p 近年/nt 赫色勒/ns 和/c 库木吐喇/ns 所/u 发/v 见/v 的/u 壁画/n 断片/n 上/nd 想像/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     上述/v 唐代/nt 式/k 壁画/n ，/w 以/p 粘土/n 和/c 羊毛/n ，/w 涂/v 墁/v 成/v 壁/n ，/w 而/c 以/p 含有/v 多/a 量/n 胶质/n 的/u 颜料/n 作画/v ；/w 于是/c 颜料/n 即/d 堆起/v 壁上/nl ，/w 像/v 漆器/n 上/nd 所/u 堆/v 盘/n 的/u 纹/n 绘/v ，/w 这/r 正是/vl 证明/v 了/u 华翼纶/nh 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     还有/v 人物/n 的/u 面容/n 上/nd ，/w 敷/v 着/u 胡粉/n 而/c 加以/v 淡/a 红色/n ，/w 特别/d 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     (汤/n  ?/w )/w 指出/v 张萱/nh “/w 画/v 妇人/n ，/w 以/p 朱/n 晕/v 耳根/n ，/w 以/p 此/r 为/vl 别/v ，/w 览/v 者/k 不可/vu 不知/v 。/w ”/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 种/q 用色/v 方法/n ，/w 与/c 西域/nl 画法/n 有关/v ，/w 必/d 无/v 疑问/n 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     斯坦因/nh 于/p 一九一五/m 年/nt 一/m 月/nt 在/p 喀喇和卓/ns 附近/n 古墓/n 中/nd 发现/v 的/u 唐/nt 式/k 风俗画/n 断片/n 数/m 种/q ，/w 今/nt 陈列/v 于/p 不列颠/ns 博物馆/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     画/n 为/vl 绢/n 本/n ，/w 色彩/n 鲜明/a ，/w 以/p 胡粉/n 混入/v 浓厚/a 的/u 颜料/n ，/w 内/nd 多/a 青绿/a ，/w 朱/n ，/w 丹/n ，/w 赫/n ，/w 胭脂/n 诸/r 色/n ，/w 表/v 出/vd 富有/a 刺激性/n 的/u 明快/a 调子/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     妇女/n 容颜/n 用/v 浓厚/a 的/u 胡粉/n ，/w 而/c 辅以/v 胭脂/n 所/u 化成/v 的/u 淡/a 红色/n ；/w 双颊/n 丰满/a 而/c 富/v 肉味/n ，/w 和/c 在/p 唐/nt 墓中/nl 出现/v 的/u 明/a 器/n 女/n 像/n 相类/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     我们/r 将/d 这/r 种/q 情形/n 去/v 比照/v 上述/v 的/u 壁画/n ，/w 更易/v 理解/v 其/r 时代性/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     上述/v 壁画/n 遗/v 品/n ，/w 色泽/n 古/a 郁/a ，/w 令人/n 想起/v 意大利/ns 初期/nt 文艺复兴/n 时期/nt 的/u 壁画/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     但/c 这/r 种/q 古/a 郁/a ，/w 决不/d 是/vl 由/p 香火/n 熏/v 暗/a 或/c 灰尘/n 蒙/v 暗/a 的/u ，/w 倘/c 我们/r 以/p 水/n 洒/v 之/r ，/w 色泽/n 至/d 为/vl 鲜明/a ；/w 却/d 又/d 证实/v 了/u 上/nd 引/v 华/nhf 氏/k 的/u 话/n ，/w 而/c 干/a 后/nd 古/a 郁/a 如故/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     第三/m 关于/p “/w 人物/n 表现/n ”/w ，/w 尤其/d 是/vl 仕女/n ，/w 在/p 唐代/nt 有/v 一/m 特殊/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     初唐/nt 作家/n 阎立本/nh 的/u 步辇/n 图/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     “/w 画/v 太宗/nh 坐/v 步辇/n 上/nd ，/w 宫人/n 十/m 余/n 舆/n 辇/n ，/w 皆/d 曲/a 眉/n 丰/a 颊/n ，/w 神采/n 如/v 生/v ”/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 无疑/d 地/u 是/vl 一/m 种/q 写实/v 风尚/n ，/w 此种/r 写实/v 风尚/n ，/w 经过/p 盛唐/nt 时期/nt 的/u 张萱/nh ，/w 到了/v 张萱/nh 的/u 门人/n 周/nhf ?P/x ，/w 更/d 发挥/v 尽/v 致/v 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     画/n 史/n 中/nd 说/v ：/w “/w ?P/x 贵/a 游/v 子弟/n ，/w 多见/v 贵/a 而/c 美/a 者/k ，/w 故/c 以/p 丰厚/a 为/vl 体/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     又/d 关中/nl 妇人/n 纤弱/a 者/k 为/vl 少/a ，/w 至/v 其/r 意/n 态/n 远/a ，/w 宜/a 览/v 者/k 得/u 之/r 也/u ”/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     董由跋/nh “/w 按/v 筝/n 图/n ”/w 的/u 一/m 段/q 话/n ，/w 更/d 可/vu 帮助/v 我们/r 的/u 理解/v ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 周/nhf ?P/x 画/v 按/v 筝/n 图/n ，/w 其/r 用/v 功力/n ，/w 不/d 遗/v 余/r 巧/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     余/r 曰/v ：/w 此/r 唐世/n 所/u 好/v ，/w 尝/d 见/v 诸/r 说/v ，/w 太真/nh 妃/n 丰/a 肌/n 秀/a 骨/n ，/w 今/nt 见于/v 画/n ，/w 亦/d 肌/n 胜于/v 骨/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     昔/nt 韩/nhf 公/n 言/v ，/w 曲/a 眉/n 丰/a 颊/n ，/w 便/d 知/v 唐世/n 所/u 尚/n ，/w 以/p 丰/a 肌/n 为/vl 美/a ，/w ?P/x 于/p 此时/nt 知/v 所/u 好/v 而/c 图/v 之/r 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        333
                                     唐/nt 以前/nt 人物/n 尚/v 骨/n ，/w 可以/vu 从/p 顾恺之/nh 的/u 遗/v 品/n 中/nd 证/v 验/v ，/w 亦可/vu 于/p 谢赫/nh 六/m 法/n 中/nd “/w 骨/n 法/n 用/v 笔/n ”/w 一/m 项/q 探知/v 其/r 用意/n ；/w 至于/v 尚/v 肌/n ，/w 确/d 然/c 是/vl 唐/nt 人/n 趣味/n 所/u 反映/v 出/vd 的/u 一/m 种/q 特殊/a 格调/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     倘使/c 周/nhf ?P/x 的/u 仕女/n 作品/n ，/w 在/p 唐代/nt 为/vl 一/m 典型/a 的/u 风尚/n ，/w 那末/r 我/r 愿意/vu 不/d 厌/a 求/v 详/a 地/u 再/d 抄/v 一/m 段/q 记载/v ：/w “/w 今/nt 图/n （/w 周/nhf ?P/x 春宵/nt 秘/a 戏/v 图/n ）/w 中/nd 所/u 貌/n ，/w 目/n 波/n 澄/v 鲜/a ，/w 眉/n 妩/a 连/p 卷/n ，/w 朱唇/n 皓齿/n ，/w 修/v 耳/n 悬/v 鼻/n ，/w 辅/v 靥/n 颐/n 含/v ，/w 位置/n 均/d 适/v …/w …/w 及/c 考/v 装束/n 服饰/n ，/w 男子/n 则/c 远游/v 冠/n ，/w 丝/n 革/n 靴/n ，/w 而/c 具/v 帝王/n 之/u 相/n ；/w 女/n 妇/n 则/c 望/v 仙/n 髻/n ，/w 凌波/v 袜/n ，/w 而/c 备/v 帝/n 后/nd 之/u 容/n ；/w 侍/v 姬/n 则/c 翘/v 翠/n 束带/v ，/w 厌/a 腰/n 方/n 履/n ，/w 而/c 有/v 宫禁/n 气象/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     种/q 种/q 点缀/v ，/w 非/d 唐世/n 莫/d 有/v 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        336
                                     这样/r 除了/p 曲/a 眉/n 丰/a 颊/n 那个/r 简单/a 的/u 状/n 词/n 外/nd ，/w 不但/c 使/v 我们/r 知道/v 眼波/n ，/w 嘴唇/n ，/w 耳/n 和/c 鼻/n 以至/c 容颜/n 全部/n 的/u 表现/n ，/w 并且/c 装束/n 和/c 姿态/n 也/d 给/p 我们/r 指出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     这里/r 所/u 叙述/v 的/u ，/w 和/c 上述/v 壁画/n 都/d 可以/vu 互相/d 证/v 发/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     对于/p 画/n 中/nd 的/u 细部/n ，/w 可/vu 暂/d 勿/d 论/v ，/w 而/c 唐/nt 画/n 人物/n 容颜/n 的/u 整个/a 印象/n ，/w 张庚/nh 曾/d 告诉/v 我们/r ：/w “/w 吾/r 禾/n 天宁寺/ns 妙隐/nh 房/v 僧/n ，/w 藏/v 吴道子/nh 文殊/n 像/n ，/w 绢/n 本/n ，/w 面/n 如/v 满月/n ，/w 眉目/n 疏朗/a 。/w ”/w 
		
			
                                        339
                                     我们/r 看/v 了/u 上述/v 壁画/n 人物/n 的/u 容颜/n ，/w 所/u 得/v 的/u 印象/n ，/w 正/d 亦/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        340
                                     还有/v 壁画/n 中/nd 仕女/n ，/w 有/v 锦衣/n 而/c 赤足/n 的/u ，/w 佛教/n 画中/nl 往往/d 有/v 此类/n 情形/n ，/w 在/p 西域/nl 发/v 见/v 的/u 唐风/n 壁画/n 上/nd ，/w 有些/m 修行/v 者/k 或/c 乐/n 伎/n ，/w 也/d 皆/d 赤足/n ，/w 可为/v 比/p 证/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     人物/n 头部/n 和/c 身体/n 的/u 比率/n ，/w 大抵/d 一/m 与/c 五/m 半/m 和/c 一/m 与/c 六/m 之/u 比/v ，/w 这/r 是/vl 和/c 北魏/nt 造像/v 画/n 中/nd 的/u 供养/v 人物/n 以及/c 西域/nl 壁画/n 上/nd 的/u 唐风/n 仕女/n 差不多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     宋/nt 以后/nt 尤其/d 院/n 画/n 中/nd 的/u 仕女/n ，/w 身段/n 就/d 没有/v 这么/r 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     革命/a 的/u 美术/n 与/c 戏剧/n 是/vl 兄弟/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     它们/r 各/r 有/v 各/r 的/u 独特/a 表现/n 方法/n ，/w 但/c 都/d 有/v 共同/a 的/u 任务/n 、/w 共同/a 的/u 内容/n 甚至/d 形式/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     我们/r 知道/v ，/w 它们/r 各/r 有/v 各/r 的/u 专长/n ，/w 但/c 都/d 应该/vu 正确/a 的/u 深刻/a 的/u 反映/v 生活/n ，/w 明确/a 的/u 适当/a 的/u 表达/v 人民大众/n 的/u 思想/n 感情/n ，/w 再/d 反/v 过去/vd 鼓舞/v 人民/n 、/w 教育/v 人民/n 、/w 改造/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     只要/vu 相当/d 熟悉/v 美术/n 与/c 戏剧/n 的/u 观者/n ，/w 很/d 容易/a 从/p 美术/n 里/nd 看见/v 戏剧/n ，/w 从/p 戏剧/n 里/nd 看见/v 美术/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     充满/v 矛盾/n 充满/v 斗争/n 的/u 大/a 场面/n 的/u 绘画/n ，/w 不用说/v ，/w 戏剧性/n 是/vl 很/d 分明/a 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     就是/d 一/m 张/q 可以/vu 使/v 观者/n 注目/v 的/u 静物/n ，/w 其/r 所以/c 引/v 人/n 寻味/v ，/w 有时/d 也/d 由于/c 它/r 具有/v 戏剧/n 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     戏剧/n 里/nd 的/u 美术/n ，/w 不仅/c 表现/v 在/p 化装/v 上/nd 、/w 舞台/n 构图/n 上/nd 、/w （/w 演员/n 的/u 相互/d 关系/n 上/nd ）/w ，/w 也/d 表现/n 在/p 舞姿/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     旧/a 歌剧/n 很/d 讲究/v 塑形/v ，/w 相对/a 静止/v 的/u 摆/v 一个/mq 姿式/n ，/w 似乎/d 就是/d 叫/v 观众/n 来/vd 欣赏/v 活/v 的/u 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     如像/v “/w 千/m 里/q 走/v 单骑/n ”/w 这样/r 的/u 戏里/nl ，/w 分明/a 可以/vu 从/p 马童/n 与/c 关羽/nh 之间/nd 看到/v 不少/a 的/u 画面/n 和/c 雕塑/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        352
                                     随便/a 回想/v 回想/v ，/w 我们/r 所/u 看过/v 的/u “/w 打/v 棍/n 出/vd 箱/n ”/w 等等/u 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     到处/nl 具备/v 着/u 美术/n 结构/n 上/nd 所/u 要求/v 的/u 宾主/n 、/w 虚实/n 、/w 对照/v 、/w 照应/v 、/w 变化/v 、/w 均衡/a 诸/r 条件/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     舞台/n 上/nd 的/u 塑形/v ，/w 可以/vu 当作/v 雕塑/n 和/c 绘画/n 来/vd 欣赏/v ；/w 我们/r 可以说/v 它/r 本身/n 就是/d 绘画/n ，/w 就是/d 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     活动/a 的/u 绘画/n 、/w 活动/a 的/u 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     说/v 美术/n 中/nd 有/v 戏剧/n ，/w 戏剧/n 中/nd 有/v 美术/n ，/w 当然/d 不是/vl 说/v 戏剧/n 就/d 等于/v 美术/n ，/w 或者/c 以为/v 美术/n 就/d 等于/v 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     也/d 不是/vl 说/v 戏剧/n 可以/vu 代替/v 美术/n ，/w 美术/n 可以/vu 代替/v 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     比如/c 旧/a 歌剧/n 的/u 塑形/v ，/w 他/r 像/v 雕塑/n 的/u 姿态/n ，/w 但/c 到底/d 不是/vl 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     塑形/v ，/w 是/vl 为/p 使/v 某些/r 姿态/n 能/vu 更/d 引人注意/i 和/c 加强/v 印象/n ，/w 所以/c 从/p 流动/v 不息/v 的/u 许多/a 姿态/n 中/nd 选择/v 某/r 一/m 姿态/n ，/w 使/v 之/u 暂时/nt 的/u 静止/v ，/w 暂时/nt 留驻/v ，/w 相对/a 独立/v ，/w 因此/c 接近/v 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     但是/c ，/w 这/r 暂时/nt 留驻/v 的/u 姿态/n ，/w 常常/d 是/vl 依靠/v 着/u 前后/nl 关联/v 的/u 动作/n 作/v 补充/v ，/w 其/r 独立性/n 不如/v 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     雕塑/n ，/w 没有/v 前后/nl 的/u 姿态/n 作/v 某/r 一/m 姿态/n 的/u 补充/v ，/w 这/r 一/m 姿态/n 本身/n 必须/d 更/d 明确/a 的/u 表达/v 主题/n ，/w 同时/c 要/vu 使/v 观众/n 分明/a 的/u 联想/v 其/r 来/vd 踪/n 去/v 迹/n ，/w 前后/nl 关联/v ，/w 从/p 相对/a 静止/v 中/nd 给/p 人/n 以/p 动/v 的/u 联想/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     从而/c 获得/v 可/vu 供/v 观者/n 反复/d 欣赏/v 的/u 效果/n ，/w 通过/p 局部/n ，/w 触发/v 观者/n 作/v 更/d 广阔/a 的/u 联想/v 和/c 想像/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     有时/d ，/w 它/r 和/c 戏剧/n 上/nd 的/u 塑形/v 相似/v ，/w 是/vl 从/p 一瞬/nt 即/d 逝/v 的/u 行动/n 中/nd 选择/v 其/r 较/d 有/v 代表/n 意义/n 的/u 某/r 一/m 环节/n ，/w 但/c 更/d 重要/a 的/u ，/w 是/vl 尽可能/d 综合/v 的/u 凝聚/v 可能/vu 凝聚/v 在/p 一个/mq 姿态/n 上/nd 的/u 姿态/n ，/w 以求/v 尽可能/d 充分/a 的/u 独立/v 的/u 表达/v 内容/n ，/w 而/c 不是/vl 进展/v 中/nd 的/u 或/c 一/m 姿态/n 的/u 停顿/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     如果/c 它/r 仅/d 止/v 是/vl 进展/v 中/nd 的/u 某/r 一/m 没有/v 独立性/n 的/u 环节/n 的/u 记录/n ，/w 那/r 就/d 不能/vu 适应/v 反复/d 欣赏/v 的/u 要求/n ，/w 有时/d 会/vu 给/p 人/n 以/p 一/m 种/q 电影/n 片/n 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     和/c 整个/a 行动/n 比较/v ，/w 雕刻/v 的/u 某/r 一/m 姿态/n 是/vl 局部/n 的/u ，/w 但/c 这/r 局部/n ，/w 必须/d 是/vl 相对/a 独立/v 的/u 局部/n ，/w 不然/c 就/d 不能/vu 比较/d 丰富/a 的/u 包罗/v 其/r 来/vd 踪/n 去/v 迹/n ，/w 前后/nl 关联/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     它/r 不仅/c 是/vl 全/a 行动/n 最/d 富/a 代表/n 意义/n 的/u 姿态/n ，/w 而且/c 是/vl 形式/n 单纯/a ，/w 含义/n 丰富/a 重新/d 创造/v 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     为了/p 表现/v 英勇/a 和/c 机智/a 的/u 民兵/n 这/r 形象/n 的/u 多样性/n ，/w 不能/vu 片面/a 的/u 强调/v 某/r 一方面/n 而/c 失却/v 其它/r 方面/n ，/w 甚至/d 成为/v 某/r 一/m 动作/n 的/u 说明/v 而/c 流于/v 单调/a ，/w 流于/v 肤浅/a ，/w 而是/vl 要/vu 相当/d 平衡/a 的/u 综合/v 着/u 这些/r 方面/n ，/w 以/p 形成/v 形象/n 的/u 丰富/a 和/c 深刻/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     雕塑/n 上/nd 的/u 姿态/n 比较/v 戏剧/n 上/nd 的/u 塑形/v ，/w 更/d 需要/v 着重/v 其/r 独立性/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     方便/a 的/u 自由/a 的/u 使用/v 时间/n 诸/r 条件/n 的/u 戏剧/n ，/w 从/p 人物/n 的/u 行动/n 表现/v 行动/n ，/w 从/p 行动/n 中/nd 表现/v 性格/n ，/w 从/p 事件/n 的/u 展开/v 过程/n 表达/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     它/r 和/c 现实/a 生活/n 相/d 比较/v ，/w 和/c 美术/n 同样/a 是/vl 讲究/v 集中/v 的/u 表现/n 而/c 不是/vl 全盘/n 把/p 生活/n 搬上/v 舞台/n ，/w 但/c 它/r 比较/d 缺少/v 语言/n 诸/r 条件/n 的/u 美术/n ，/w 在/p 情节/n 描写/v 上/nd ，/w 是/vl 比较/d 完全/a 的/u ，/w 不/d 受/v 时间/n 条件/n 限制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     美术/n ，/w 不是/vl 不/d 表现/v 故事/n 的/u ，/w 但/c 这/r 表现/n ，/w 和/c 剧/n 很/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     它/r 不是/vl 从/p 时间/n 过程/n 中/nd 表现/v 故事/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     不是/vl 直接/a 从/p 事件/n 的/u 起源/n 、/w 发展/v 、/w 结局/n 来/vd 描写/v 故事/n ，/w 而是/vl 抓住/v 某/r 一/m 环节/n 某/r 一方面/n 来/vd 让/p 观者/n 联想/v 起/v 时间/n 的/u 过程/n ，/w 行动/n 的/u 来/vd 踪/n 去/v 迹/n ，/w 前后/nl 关联/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     它/r 是/vl 抓住/v 一点/mq ，/w 暗示/v 全盘/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     从/p 相当/d 具有/v 全盘/n 意义/n 的/u 局部/n 来/vd 表现/v 全盘/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     或者说/c 是/vl 暗示/v 全盘/n ，/w 使/v 人/n 从/p 局部/n 联想/v 全盘/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     除了/p 连续/v 画/n 之外/nd ，/w 其它/r 美术/n 在/p 描写/v 故事/n 时/nt 都/d 和/c 戏剧/n 很/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     比如/c 一个/mq 描/v 准/v 敌人/n 将要/vu 射击/v 的/u 战士/n ，/w （/w 如/v 电影/n 夏伯阳/nh 中/nd 的/u 画面/n ）/w 画面/n 上/nd 没有/v 敌人/n 同在/v ，/w 但/c 能/vu 从/p 战士/n 的/u 倾向/n 和/c 表情/n 等等/u 使/v 观者/n 感到/v 画/n 外/nd 有/v 敌人/n 同在/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 敌人/n 虽然/c 不是/vl 戏剧/n 一样/a 直接/a 出现/v ，/w 但/c 要/vu 使/v 观众/n 联想/v 起/v 它/r 是/vl 存在/v 着/u 的/u ，/w 或/c 竟/d 以为/v 是/vl 即将/d 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     再/d 如/v 那些/r 较/d 好/a 的/u 但/c 又是/vl 相对/a 静止/v 相对/a 孤立/a 的/u 肖像/n ，/w 可以/vu 使/v 观众/n 从而/c 联想/v 到/v 人物/n 的/u 历史/n ，/w 虽然/c 雕刻/v 上/nd 的/u 列宁/nh 不如/v 戏剧/n “/w 带枪/v 的/u 人/n ”/w “/w 列宁/nh 在/p 一九一八/m 年/nt ”/w 等等/u 一样/a 直接/a 的/u 周到/a 的/u 描写/v 列宁/nh 的/u 生活/n ，/w 但/c 好/a 的/u 肖像/n 可以/vu 使/v 人/n 通过/p 某/r 一/m 方面/n 的/u 情节/n 而/c 联想/v 起/v 他/r 的/u 经历/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     总之/c ，/w 为了/p 发挥/v 兄弟/n 部队/n 的/u 特殊/a 效能/n ，/w 美术/n 可以/vu 吸取/v 戏剧/n 的/u 长处/n ，/w 戏剧/n 也/d 要/vu 向/p 美术/n 学习/v ，/w 但/c 不能/vu 以/p 美术/n 要求/v 戏剧/n ，/w 也/d 不能/vu 以/p 戏剧/n 要求/v 美术/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     戏剧/n 、/w 美术/n 和/c 任何/r 艺术/n ，/w 在/p 表现/n 方法/n 上/nd 都/d 必须/d 把握/v 要点/n ，/w 强调/v 要点/n 而/c 不应/vu 无所不包/i 的/u 再现/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     使/v 加工/v 的/u 艺术/n 与/c 自然/a 形态/n 的/u 艺术/n 取得/v 明确/v 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     美术/n ，/w 在/p 这/r 一点/mq 上/nd 和/c 戏剧/n 是/vl 共通/a 的/u ，/w 没有/v 区别/n 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     两者/n 的/u 区别/n 只/d 在于/v 表现/n 方式/n 上/nd 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     （/w 空间/n 为主/v 或/c 造/v 形/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     ）/w 在/p 把握/v 要点/n 刻画/v 要点/n 时/nt ，/w 要/vu 有/v 美术家/n 的/u 自觉/a ，/w 从/p 造/v 形/n 的/u 表现力/n 上/nd 用/v 功夫/n ，/w 首先/d 让/p 观众/n 懂得/v 美术/n 所/u 献给/v 的/u 形象/n ，/w 并/c 通过/p 这/r 形象/n 受到/v 感动/v ，/w 受到/v 启示/v ，/w 受到/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     而/c 不/d 像/v 戏剧/n 一样/a 可以/vu 综合/v 时间/n 、/w 语言/n 诸/r 重要/a 成分/n ，/w 以/p 过程/n 描述/v 过程/n ，/w 以/p 语言/n 述说/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     但是/c ，/w 两者/n 同样/a 要/vu 把握/v 住/v 或/c 创造/v 着/u 有/v 代表性/n 的/u 形象/n ，/w 有/v 普遍性/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     比较/v 的/u 说/v ，/w 在/p 美术/n 上/nd ，/w 更/d 有必要/v 着重/v 的/u 描写/v 具有/v 代表/n 意义/n 的/u 要点/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     那些/r 不/d 标题/n 就/d 不能/vu 使/v 观众/n 懂得/v 内容/n 的/u 美术/n 作品/n ，/w 那些/r 可以/vu 随便/a 安上/v 一个/mq 标题/n 能/vu 让/p 观众/n 作/v 各种/r 解释/v 的/u 美术/n 作品/n ，/w 那些/r 没有/v 提出/v 任何/r 问题/n 也/d 不犯/v 歪曲/v 现实/n 的/u 大/a 错误/n 的/u 美术/n 作品/n ，/w 那些/r 好像/d 任意/d 裁下/v 一个/mq 戏剧/n 的/u 片断/n ，/w 而/c 又/d 不能/vu 使/v 这/r 一/m 片断/n 具备/v 明确/a 的/u 意义/n 的/u 美术品/n ，/w 如果/c 作为/v 戏剧/n 中/nd 的/u 某/r 一/m 场面/n 的/u 记录/n ，/w 或者是/v 作为/v 小说/n 的/u 插图/n ，/w 没有/v 什么/r 可以/vu 非议/v 的/u ，/w 但/c 要是/c 作为/v 一/m 幅/q 独立/v 作战/v 的/u 壁画/n 、/w 招贴/n 、/w 年画/n ，/w 木刻/n ，/w 那么/r ，/w 在/p 反映/v 生活/n 表达/v 主题/n 上/nd 就/d 缺乏/v 独立性/n ，/w 不/d 容易/a 发挥/v 美术/n 的/u 战斗/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     不能/vu 发挥/v 更/d 好/a 的/u 战斗/v 作用/n 的/u 重要/a 原因/n 之一/m ，/w 重复/a 的/u 说/v ，/w 就是/d 某/r 一/m 件/q 独立/v 的/u 美术/n 作品/n 没有/v 从/p 素材/n 中/nd 选择/v 到/v 具备/v 了/u 恰好/d 能够/vu 说明/v 问题/n 的/u 要点/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     或者说/c ，/w 这些/r 美术家/n 所/u 选择/v 和/c 重新/d 组织/n 的/u 某/r 一/m 场面/n 和/c 某些/r 姿态/n ，/w 没有/v 形成/v 代表/v 某/r 一/m 人物/n 或/c 某/r 一/m 事件/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     （/w 过去/nt 一再/d 提到/v 过/u 的/u 埋/v 地雷/n 的/u 姿态/n 可以/vu 被/p 人/n 误会/v 为/vl 种菜/v ，/w 不是/vl 描写/v 技巧/n 问题/n ，/w 而是/vl 创作/v 方法/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     也/d 即是/vl 对于/p 素材/n 有无/v 足够/a 的/u 批判/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     ）/w 美术/n 依靠/v 造/v 形/n 的/u 特殊/a 功能/n ，/w 用/v 有限/a 的/u 空间/n 表现/v 较/d 广大/a 的/u 空间/n 甚至/d 时间/n ，/w 在/p 创作/v 上/nd ，/w 特别/d 是/vl 对于/p 题材/n 的/u 选择/v 上/nd ，/w 它/r 实在/a 比/p 戏剧/n 更/d 受/v 限制/v ，/w 如何/r 把握/v 适宜/a 于/p 通过/p 造/v 形/n 而/c 表现/n 的/u 要点/n ，/w 美术家/n 要/vu 特别/d 努力/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     就/d 这/r 一点/mq 而/c 论/v 美术/n 与/c 戏剧/n 似乎/d 不/d 很/d 相同/a ，/w 但是/c ，/w 话/n 又/d 说/v 回来/vd ，/w 不论/c 如何/r 包罗万象/i 的/u 美术/n 与/c 戏剧/n ，/w 都/d 只能/vu 是/vl 生活/n 的/u 某些/r 方面/n 某些/r 片断/n 的/u 选择/v 和/c 重新/d 组织/v ，/w 都/d 必须/d 赋予/v 局部/n 以/p 较/d 充实/a 较/d 完全/a 的/u 意义/n ，/w 它/r 才/d 说得上/v 是/vl 典型/a 的/u 、/w 代表/v 的/u 、/w 有/v 普遍性/n 的/u 艺术/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     那么/r ，/w 不论/c 美术/n 和/c 戏剧/n ，/w 如果/c 不能/vu 把握/v 或/c 不/d 努力/v 把握/v 要点/n 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     就/d 这/r 一/m 意义/n 来说/v ，/w 它们/r 之间/nd 没有/v 区别/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     描写/v 要点/n 不易/a ，/w 把握/v 要点/n 更/d 不易/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     形象/n 上/nd 的/u 要点/n ，/w 是/vl 繁复/a 的/u 生活/n 素材/n 中/nd 提/v 练/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     美术家/n 与/c 戏剧家/n 如果/c 不/d 深入/a 生活/n 实际/n ，/w 不/d 通晓/v 全盘/n ，/w 就/d 不能/vu 抓住/v 要点/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     缺乏/v 批判/v 的/u 眼力/n ，/w 或/c 不/d 多/a 做/v 思考/v ，/w 也/d 无法/d 辨别/v 什么/r 是/vl 值得/v 把握/v 的/u 要点/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     真正/a 值得/v 强调/v 的/u 要点/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 造型艺术/n 中/nd ，/w 雕塑/n 是/vl 更为/d 具体/a 的/u 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     它/r 具有/v 不仅/c 可以/vu 看见/v 并且/c 可/vu 触摸/v 到/v 的/u 立体/a 形象/n ，/w 在/p 建筑/v 艺术/n 中/nd 占有/v 重要/a 的/u 地位/n ；/w 而且/c 它/r 可以/vu 离开/v 建筑物/n 、/w 墙壁/n ，/w 独立/v 在/p 广场/n 之上/nd ，/w 因此/c 它/r 与/c 人们/n 接触/v 的/u 机会/n 比较/d 多/a ，/w 并/c 能/vu 给/p 人/n 以/p 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     它/r 虽然/c 没有/v 绘画/n 那样/r 眩目/v 的/u 色彩/n ，/w 但/c 明确/a 而/c 动人/a 的/u 形象/n ，/w 是/vl 为/p 人民大众/n 所/u 喜爱/v 欣赏/v 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     所以/c 在/p 很/d 早/a 的/u 时代/nt ，/w 我们/r 伟大/a 的/u 艺术/n 创造者/n ─/w ─/w 匠/n 师/n 们/k ，/w 即/d 乐于/v 运用/v 雕塑/n 艺术/n 形式/n 以/p 表达/v 生活/n 中/nd 的/u 具体/a 形象/n ，/w 尤其/d 是/vl 人/n 以及/c 和/c 人/n 常/a 接近/v 的/u 各种/r 动物/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     祖国/n 的/u 雕塑/n 遗产/n ，/w 是/vl 丰富/a 的/u 、/w 伟大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     只是/d 在/p 封建/n 统治/v 时代/nt ，/w 由于/c 统治阶级/n 的/u 漠视/v 工艺/n ，/w 每/r 认为/v 雕塑/n 是/vl 工匠/n 的/u 制作/v ，/w 无/v 足/d 论道/v ，/w 以致/c 在/p 过去/nt 的/u 文字/n 记载/v 中/nd ，/w 有关/p 绘画/n 的/u 汗牛充栋/i ，/w 对于/p 雕塑/n 则/c 所/u 谈/v 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 美术史/n 上/nd 列/v 名/n 的/u 戴逵/nh 、/w 杨惠之/nh 等/u ，/w 也/d 都/d 是/vl 因/c 画家/n 而/c 兼/v 雕刻家/n 得名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     这样/r 就/d 影响/v 了/u 我国/n 近代/nt 雕塑/n 艺术/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 祖国/n 雕塑/n 落/v 在/p 绘画/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        413
                                     虽然/c 如此/r ，/w 但/c 由于/c 雕塑/n 艺术/n 全/a 是/vl 历代/nt 劳动人民/n 的/u 制作/v ，/w 尤其/d 普遍/a 于/p 民间/n ，/w 所以/c 古代/nt 的/u 优秀/a 作品/n 的/u 遗留/v ，/w 在/p 数量/n 上/nd 远远/a 超过/v 于/p 绘画/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     而且/c 在/p 制作/v 题材/n 上/nd 更/d 接近/v 于/p 人民/n 生活/n ，/w 特别/d 表现/v 以/p 人/n 为/vl 主题/n 的/u 社会/n 现实/n ，/w 因而/c 刻划/v 出/vd 各个/r 时代/nt 人民/n 生活/n 中/nd 的/u 优美/a 形象/n ，/w 反映/v 了/u 人民/n 丰富/a 的/u 思想/n 、/w 情感/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 正/d 足以/d 说明/v 我国/n 雕塑/n ，/w 始终/d 是/vl 遵循/v 着/u 现实主义/n 的/u 道路/n 发展/v ，/w 虽然/c 其中/nd 也/d 表现/v 了/u 想像/v 中/nd 的/u 神/n 或是/vl 动物/n ，/w 但/c 仍然/d 是/vl 与/c 客观/a 现实/n 密切/a 结合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     我国/n 雕塑/n 制作/v ，/w 在/p 造像/v 方面/n ，/w 根据/p 现/nt 已/d 发现/v 的/u 作品/n ，/w 在/p 三千/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 商朝/nt ，/w 已经/d 有/v 石刻/n 和/c 塑造/v ；/w 两千/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 东周/nt 战国/nt 时代/nt ，/w 已/d 有/v 铜/n 铸造/v 像/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     并且/c 在/p 文献/n 记载/v 中/nd ，/w 曾/d 有/v 于/p 死者/n 墓前/nl 竖立/v 石人/n 石马/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     与此同时/i ，/w 由于/c 学术/n 的/u 发达/a ，/w 雕塑/n 理论/n 亦/d 具有/v 相当/d 水平/n ；/w 韩非子/nh 记述/v 桓赫/nh 之/u 言/n ：/w “/w 刻/v 削/v 之/u 道/n ，/w 鼻/n 莫如/v 大/a ，/w 目/n 莫如/v 小/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     鼻/n 大/a 可/vu 小/a 、/w 小/a 不可/vu 大/a 也/u ；/w 目/n 小/a 可/v 大/a 、/w 大/a 不可/vu 小/a 也/u ”/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 是/vl 雕塑/n ，/w 尤其/d 是/vl 石刻/n 或/c 木雕/n 在/p 对于/p 人/n 的/u 形象/n 、/w 精神/n 的/u 掌握/v 上/nd 的/u 重要/a 法则/n 之一/m ，/w 即/d 在/p 今天/nt 也/d 仍然/d 具有/v 实践/v 上/nd 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     我国/n 雕塑/n 艺术/n 的/u 初/a 盛期/nt ，/w 就/d 现存/v 的/u 作品/n 来说/v ，/w 应/vu 为/p 两汉/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        422
                                     由于/c 汉/nt 初/a 国力/n 扩张/v ，/w 生产/v 技术/n 发展/v ，/w 手工业/n 发达/a ，/w 促成/v 了/u 对外/d 商业/n 及/c 文化/n 交流/v ，/w 一切/r 科学/n 和/c 文化/n 艺术/n 也/d 都/d 相应/v 地/u 得到/v 进步/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 雕塑/n 方面/n ，/w 这/r 一/m 时期/nt 的/u 制作/v ，/w 虽然/c 仍/d 保存/v 有/v 古拙/a 朴素/a 的/u 特点/n ，/w 但/c 已/d 具有/v 较/d 高/a 的/u 写实/v 能力/n ，/w 并且/c 正确/a 地/u 反映/v 了/u 客观/a 事物/n 和/c 当时/nt 的/u 社会/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     汉代/nt 雕塑/n ，/w 首先/d 是/vl 西汉/nt （/w 公元前/nt 二/m 至/v 一/m 世纪/nt ）/w ，/w 现存/v 著名/a 的/u 同时/v 也是/vl 仅有/v 的/u 一/m 批/q 作品/n ，/w 是/vl 霍去病/nh 墓/n （/w 陕西/ns 兴平/ns ）/w 的/u 石/n 兽/n 群/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     其中/nd 特别/d 突出/a 的/u 是/vl 卧虎/n 、/w 卧马/n 、/w 卧牛/n 和/c 类似/v 夔龙/n 的/u 猛兽/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 造型/v 风格/n 上/nd ，/w 显出/v 雄劲/a 、/w 健壮/a ，/w 在/p 制作/v 手法/n 上/nd ，/w 更为/d 纯朴/a 、/w 简练/a ，/w 虽然/c 仍/d 未能/vu 脱离/v 最初/nt 阶段/n 的/u 拘谨/a 样式/n ，/w 但/c 在/p 表现/n 手法/n 上/nd ，/w 能/vu 首先/d 掌握/v 体积/n 与/c 面/n 的/u 关系/n ，/w 用/p 概括/v 的/u 手法/n 表达/v 出/vd 生动/a 有力/a 的/u 形象/n ，/w 同时/c 更/d 能/vu 着重/v 于/p 主题/n 思想/n 的/u 表现/n ，/w 抓住/v 对象/n 的/u 特征/n ，/w 刻划/v 出/vd 体质/n 、/w 性格/n 和/c 动作/n 不同/a 的/u 兽类/n 的/u 内在/a 精神/n ，/w 流露/v 出/vd 作者/n 卓越/a 的/u 才智/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     如/v 那/r 蹲/v 卧/v 的/u 伏虎/n ，/w 两/m 目/n 灼/a 视/v ，/w 具有/v 一/m 种/q 锐敏/a 、/w 机警/a 、/w 立刻/d 即可/vu 跃起/v 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     与/c 那/r 体态/n 迟钝/a 的/u 卧牛/n 对比/v ，/w 完全/a 显现/v 出/vd 两/m 种/q 不同/a 的/u 动物/n 的/u 典型/a 性格/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     几/m 年/nt 以前/nt ，/w 山东省/ns 淄博/ns 陶瓷/n 公司/n 在/p 北京/ns 举办/v 陶瓷/n 工艺/n 美/a 木/n 展览/v ，/w 给/p 我/r 留下/v 很/d 深/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     那些/r 茶具/n 、/w 餐具/n 、/w 咖啡/n 具/n 、/w 花瓶/n 、/w 花插/n 、/w 花盆/n 、/w 壶/n 、/w 坛/n 、/w 罐/n 、/w 盘/n 、/w 笔洗/n 、/w 笔筒/n 、/w 台灯/n 、/w 各种/r 动物/n 、/w 古今/nt 人物/n 、/w 仿古/v 瓷器/n ，/w 样样/q 造型/v 精/a 雅/a 多姿/n ，/w 装饰/v 绚丽多彩/i ，/w 有/v 独特/a 的/u 民族/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     我/r 曾/d 为/p 淄博/ns 人民/n 能/vu 造出/v 这样/r 好/a 的/u 陶瓷/n 品/n 而/c 感到/v 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     战争/n 年代/nt ，/w 我/r 曾/d 随军/v 在/p 淄博/ns 搞/v 过/u 采访/v 报道/v 工作/n ，/w 对/p 淄博/ns 好象/d 老朋友/n 似的/u 熟悉/v 它/r 。/w 
		
			
                                        433
                                     窑/n 业/n 素称/v 博山/n 的/u 三/m 大/a 业/n 之一/m ，/w 相传/v 自/p 宋代/nt 开始/v 就/d 制造/v 陶器/n ，/w 长期以来/i 生产/v 条件/n 没/d 大/a 变化/v ，/w 一些/m 窑/n 业/n 小/a 作坊/n 的/u 生产/v 技术/n 和/c 设备/n 很/d 落后/a ，/w 清/nt 光绪/nt ３１/m 年/nt （/w １８７２/m 年/nt ）/w 和/c １９３４/m 年/nt ，/w 官方/n 先后/d 设/v 博山工艺传习所/ni 、/w 山东省窑业试验厂/ni ，/w 想/v 要/vu 改革/v 落后/a 的/u 工艺/n ，/w 制出/v 新/a 的/u 产品/n ，/w 但是/c 在/p 外/nd 货/n 竞争/v 下/nd ，/w 亏/v 赔/v 日/nt 甚/d ，/w 先后/d 倒闭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     １９４６/m 年/nt 我/r 在/p 博山/n 见到/v 的/u 窑/n 业/n ，/w 是/vl 用/v 土窑/n 烧制/v 的/u 黑/a 盂/n 、/w 黑/a 碗/n 、/w 灰/a 水罐/n ，/w 以及/c 陶/n 制/v 白色/n 釉/n 面/n 的/u 茶具/n 、/w 餐具/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     当时/nt 还/d 没/d 生产/v 过/u 瓷器/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     １９５１/m 年/nt ，/w 山头镇/ns 窑/n 工/n 组织/n 的/u 合作社/n ，/w 租/v 了/u 两/m 间/q 房子/n ，/w 用/p 当地/n 推/v 煎饼/n 糊糊/n 的/u 石磨/n 碾碎/v 原料/n ，/w 才/d 开始/v 试制/v 瓷器/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     如今/nt ，/w 竟/d 能/vu 生产/v 出/vd 透明度/n 大/a ，/w 釉/n 面/n 光泽/n 滋润/a ，/w 造型/v 和/c 画面/n 使/v 人/n 夺目/a 动容/v 的/u 高档/a 瓷器/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     而且/c 现在/nt 的/u 年产量/n 等于/v 解放/v 初期/nt 五十/m 倍/n ，/w 产品/n 畅销/v 国内外/j ，/w 年产/v 一亿七千/m 万/m 件/q ，/w 出口/n 七千/m 万/m 件/q ，/w 产值/n 一亿/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     去年/nt ，/w 我/r 有/v 机会/n 访问/v 离别/v 了/u 三十四/m 年/nt 的/u 淄博市/ns ，/w 参观/v 了/u 博山陶瓷厂/ni ，/w 淄博美术陶瓷厂/ni ，/w 认识/v 了/u 博山陶瓷厂/ni 艺人/n 冯乃庄/nh 、/w 冯乃江/nh ，/w 淄博美术陶瓷厂/ni 艺人/n 冯乃藻/nh ，/w 他们/r 三/m 个/q 人/n 是/vl 亲兄弟/n ，/w 自幼/d 随/p 父/n 学艺/v ，/w 解放后/nt 在/p 党/n 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 经过/p 多/m 年/nt 的/u 艰苦/a 磨练/v ，/w 在/p 陶瓷/n 、/w 绘画/n 、/w 雕塑/n 、/w 刻/v 瓷/n 工作/n 中/nd 有/v 较/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     前年/nt ８/m 月/nt 在/p 日本/ns 举办/v “/w 鲁/j 砚/n 陶瓷/n 工艺品/n 展览会/n ”/w 时/nt ，/w 冯乃江/nh 应邀/v 到/v 日本/ns 作/v 刻/v 瓷/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 刻制/v 的/u 陶瓷/n 挂/v 盘/n “/w 雀/n 雪/n 图/n ”/w 、/w “/w 六/m 鹤/n 迎春/v ”/w ，/w 受到/v 了/u 日本/ns 人民/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     一九七八/m 年/nt 发行/v 的/u 一套/mq 由/p 徐悲鸿/nh 的/u 十一/m 幅/q 国画/n 奔/v 马/n 制成/v 的/u 特种邮票/n ，/w 在/p 建国/v 三十/m 年/nt 来/u 最佳/a 邮票/n 评选/v 中/nd ，/w 获得/v 了/u 最佳/a 特种邮票/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 这/r 十一/m 枚/q 不过/c 方寸/n 的/u 邮票/n 上/nd ，/w 一/m 匹/q 匹/q 正在/d 向前/v 奔驰/v 的/u 骏马/n ，/w 有的/r 腾空/v 飞起/v ，/w 有的/r 蹄/n 下/nd 生烟/v ，/w 有的/r 回首/v 顾盼/v ，/w 有的/r 一/m 往/p 直前/v ，/w 都/d 仿佛/d 要/vu 破/a 纸/n 而/c 出/vd ，/w 极富/a 雄劲/a 和/c 力量/n 的/u 美感/n ，/w 令人/n 爱不释手/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     徐悲鸿/nh 的/u 画/v 马/n ，/w 成为/v 一/m 绝/n ，/w 驰名中外/i 。/w 
		
			
                                        445
                                     据/p 徐/nhf 老/k 的/u 夫人/n 廖静文/nh 说/v ，/w 悲鸿/nhs 幼年/nt 第一次/mq 画/v 的/u 并不是/v 马/n ，/w 而是/vl 虎/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     徐悲鸿/nh 出生/v 在/p 江苏/ns 宜兴/ns 县/n 计亭桥/ns 镇/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     六/m 岁/nt 开始/v 跟随/v 他/r 擅长/v 书画/n 篆刻/n 的/u 父亲/n 徐达章/nh 读书/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     父亲/n 回答/v ：/w “/w 卞/x 庄子/nh 能/vu 刺/v 虎/n 。/w ”/w 
		
			
                                        449
                                     于是/c 小/a 悲/a 鸿/n 对/a 虎/n 发生/v 了/u 兴趣/n ，/w 央人/v 为/p 他/r 画/n 了/u 一/m 只/d 虎/n ，/w 并/c 津津有味/i 地/u 照着/v 描画/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        450
                                     徐悲鸿/nh 虽然/c 幼年/nt 开笔/v 画/n 的/u 不是/vl 马/nhf ，/w 可是/d 他/r 的/u 成名/v 却是/vl 从/p 画/n 马/nhf 开始/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 九/m 岁/nt 正式/a 从父/n 学画/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     父亲/n 着意/d 教/v 他/r 画/n 人物/n 以及/c 临摹/v 清末/nt 插图/n 画家/n 吴友如/nh 的/u 界/n 画/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     而/c 小/a 悲/a 鸿/n 却/d 仍然/d 特别/d 对/a 动物/n 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 收集/v 了/u 许多/a 当时/nt 强盗/n 牌/n （/w 老/a 刀/n 牌/n ）/w 香烟盒/n 中/nd 附送/v 的/u 马/nhf 、/w 牛/n 、/w 羊/n 等/v 各种/r 动物/n 图片/n ，/w 照着/v 描画/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     后来/nt 又/d 对着/p 实物/n 或/d 动物/n 标本/n 写生/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     因此/c 他/r 十/m 九/m 岁/nt 到/v 上海/ns 去/v 求学/v 谋生/v 时/nt ，/w 送给/v 商务印书馆/ni 附设/v 审美/v 馆/n 的/u 自荐/v 作品/n ，/w 不是/vl 人物/n 、/w 山水/n 、/w 花鸟/n ，/w 而是/vl 一/m 幅/n 马/nhf 。/w 
		
			
                                        457
                                     当时/nt 审美/v 馆/n 馆长/n 、/w 岭/n 南派/n 画家/n 高/a 奇峰/n 一/m 看到/v 这/r 幅/n 马/nhf ，/w 立即/d 回信/v 大/a 加/v 赞赏/v 说/v ：/w “/w 虽/c 古/a 之/u 韩/ns 斡/x 无以/v 过/vd 也/d ”/w ；/w 并/c 将/d 这/r 幅/n 马/nhf 刊印/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     这/r 是/vl 徐悲鸿/nh 画/n 的/u 马/nhf 第一次/mq 出版/v ，/w 也是/vl 他/r 的/u 作品/n 的/u 第一次/mq 问世/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     徐悲鸿/nh 笔下/n 的/u 人物/n 、/w 山水/n 、/w 花卉/n 、/w 禽兽/n 都/d 是/vl 非常/d 精妙/a 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     但/c 他/r 画/n 的/u 马/nhf 更是/vl 生气勃勃/i ，/w 独具一格/i ，/w 特别/d 给/p 人/n 留下/v 难忘/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     这/r 不是/vl 无/v 因/c 的/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     二/m 十/m 年代/nt ，/w 徐悲鸿/nh 去到/v 巴黎/ns 高等/a 美术/n 学校/n 学习/v 油画/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 在/p 勤奋/a 掌握/v 人体/n 素描/n 技巧/n 的/u 同时/c ，/w 也/d 就/d 开始/v 研究/v 马/nhf 的/u 骨骼/n 、/w 经络/n 等/v 生理/n 结构/n ，/w 并/c 对/a 活马/n 写生/v ，/w 速写/n 稿/n 达/v 一/m 千/m 多/a 幅/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     从此/d ，/w 他/r 做到/v 了/u 画/n 马时/nh 胸/n 有成/v 马/nhf ，/w 而且/c 比/p 十/m 九/m 岁时/nt 画/n 的/u 那一/nh 幅/n ，/w 无论/c 笔墨/n 、/w 风格/n 都/d 大/a 不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        465
