
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     （/w １/m ）/w 教/n 中/nd 所/u 立/v 育婴堂/n 向/p 未/d 报官/v 立案/v ，/w 而/c 收养/v 幼/n 孩/n ，/w 其中/nd 事/n 难/a 明白/a ，/w 因此/c 酿/v 疑/v 起/v 衅/v 者/k 有/v 之/u ，/w 何不/d 将/p 外国/n 育婴堂/n 概/d 行/v 裁撤/v ，/w 以免/c 物议/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     （/w ２/m ）/w 各/r 教堂/n 内/nd 凡/d 中国/ns 妇女/n 概不/d 准/v 入堂/v ，/w 即/d 外国/n 修女/n 们/k 亦/d 不准/v 在/p 中国/ns 传教/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     （/w ３/m ）/w 传教士/n 居住/v 中国/ns 当/v 从/v 中国/ns 法律/n 风俗/n ，/w 不得/vu 自立门户/i ，/w 尤/d 不可/vu 有违/v 国/n 法官/n 令/n ，/w 僭越/v 权柄/n ，/w 以及/c 坏人/n 名节/n ，/w 凌辱/v 民/n 人/n ，/w 令/v 人/n 多疑/a 而/c 犯/v 怒/v ，/w …/w …/w 遇有/v 教民/n 涉/v 讼/v ，/w 听凭/v 地方官/n 从/p 公审/v 断/v ，/w 传教士/n 不得/vu 插手/v 帮/v 讼/v ，/w …/w …/w 傥/a 教士/n 干预/v 讼事/n ，/w 地方官/n 将/d 请托/v 原/a 禀/v 呈/v 督抚/n 咨/v 报/v 本/r 衙门/n 将/p 教士/n 撤回/v 本/r 国/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     （/w ４/m )/w 中外/j 相/d 居/v 密迩/ns ，/w 用法/n 两/m 无所/v 偏/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     （/w ５/m ）/w 法国/ns 传教士/n 所/u 往/p 何省/ns 传教/v ，/w 于/p 所/u 领/v 执照/n 内/nd 必将/d 某/r 省/n 某/r 府/n 详/a 注/v 照/n 内/nd ，/w 指定/v 在/p 某/r 省/n 传教/v ，/w 不得/vu 暗/a 赴/v 他/r 省/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     并/c 注明/v 某人/n 收执/n ，/w 不准/v 转给/v 他人/r 。/w 
		
			
                                        7
                                     （/w ６/m ）/w 传教士/n 本/d 系/v 劝/v 人/n 为/vl 善/a ，/w 当/v 于/p 收/v 人/n 入/v 教/n 之/u 先/n ，/w 细/a 访/v 其人/n ，/w 有无/v 作恶/v 犯罪/v 之/u 事/n ，/w 当/v 收者/n 收/v 之/u ，/w 不可/vu 收者/n 去/v 之/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     应/vu 照/p 中国/ns 所有/a 庙宇/n 知会/v 地方/n 保甲/n 登记册/n 内/nd ，/w 便于/v 查核/v 之/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     （/w ７/m ）/w 洋/a 教士/n 在/p 中国/ns ，/w 当/v 照/v 中国/ns 规矩/n ，/w 不可/vu 干/v 名/n 犯/v 义/n ，/w 擅用/v 关防/n 印信/n 于/p 大小/n 衙门/n 送/v 递/v 照会/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     （/w ８/m ）/w 嗣后/nt 教士/n 不得/vu 任凭/c 私/a 意/n 指/v 请/v 索还/v 教堂/n ，/w 以免/c 启/v 衅/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     所有/a 教/n 中/nd 买/v 地/n 建/v 堂/n 或/c 租赁/v 公所/n ，/w 当/v 与/c 公正/a 原/a 业主/n 在/p 该/vu 管/v 地方/n 呈报/v ，/w …/w …/w 可/vu 照/p 同治/nt 年/nt 定/v 章/n 注明/v 契/n 上/nd 系/v 中国/ns 教民/n 公共/a 之/u 产/n ，/w 不可/vu 委托/v 他人/r 买/v 产/n 成交/v ，/w 更/d 不得/vu 听信/v 奸/a 民/n 蒙蔽/v 私自/d 买卖/n 成交/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     各国/n 驻华/v 公使/n 在/p 收到/v 上述/v 《/w 传教/v 章程/n 》/w 后/nd 立即/d 加以/v 全部/n 拒绝/v ，/w &quot;/w 各国/n 皆/d 置之不理/i 此/r 章程/n &quot;/w ，/w &quot;/w 此/r 件/n 到/v 欧洲/ns 各国/n 政府/n 不甚/d 嘉/v 纳/v ，/w 意/n 谓/v 中间/nd 所/u 指/v 教士/n 劣迹/n 无据/v 非/d 真/a ，/w 且/c 谓/v 总署/n 所/u 见得/v 一/m 失/v 二/m ，/w 偏/v 而/c 不/d 该/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     传教士/n 则/c 更加/d 反对/v ，/w 天主教/n 主教/n 雷蒙/nh 声言/v 这些/r 章程/n 条款/n 是/vl &quot;/w 闻所未闻/i &quot;/w ，/w 基督教/n 传教士/n 杨格非/nh 认为/v &quot;/w 这些/r 要求/v 是/vl 要/vu 打击/v 在/p 华/ns 基督教/n 差/n 会/n 的/u 根基/n ，/w 如果/c 答应/v 的话/u ，/w 就要/vu 关闭/v 在/p 中国/ns 的/u 每/r 一/m 座/q 教会/n 、/w 教堂/n 和/c 学校/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     天津/ns 教案/n 后/nd ，/w 中国/ns 人民/n 反对/v 外国/n 侵略者/n 利用/v 教会/n 危害/v 中国/ns 的/u 斗争/n 如火如荼/i ，/w 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 一八七○/m 年/nt 天津/ns 教案/n 后/nd 的/u 二十/m 余/n 年间/nt ，/w 斗争/n 既/c 广泛/a 而/c 又/d 深入/a ，/w 群众/n 参加/v 的/u 面/n 愈来愈/d 广/a ，/w 并且/c 还有/v 一部分/n 士绅/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     群众/n 逐渐/d 认识/v 到/v 这/r 不/d 仅仅是/v 民/n 教/n 相/d 争/v 的/u 问题/n ，/w 因此/c 他们/r 喊出/v 了/u &quot;/w 不/d 受/v 洋人/n 荼毒/v ，/w 亦/d 不/d 受/v 长官/n 欺凌/v &quot;/w 的/u 政治/n 斗争/n 口号/n ，/w 斗争/n 的/u 形式/n 也/d 从/p 暴动/v 、/w 民/n 教/n 械斗/v 逐渐/d 发展/v 到/v 有/v 组织/n 、/w 有/v 纲领/n 的/u 武装/n 起义/v ，/w 显示/v 了/u 中国/ns 人民/n 反帝/v 爱国/v 的/u 坚强/a 意志/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     巨野/ns 教案/n （/w 又称/v 曹州/ns 教案/n ）/w 一八九七/m 年/nt 德国/ns 传教士/n 在/p 山东/ns 曹州/ns （/w 今/nt 荷泽/ns ）/w 附近/n 各/r 县/n 唆使/v 教徒/n 压迫/v 人民/n ，/w 激起/v 民众/n 公愤/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     十一月/nt ，/w 巨野县/ns 的/u 农民/n 杀死/v 张家庄/ns 德国/ns 传教士/n 两/m 人/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     济宁/ns 、/w 寿张/ns 、/w 单县/ns 、/w 武城/ns 各/r 县/n 群众/n 和/c 农民/n 在/p 大刀/n 会/n 的/u 号召/v 下/nd 纷纷/d 响应/v ，/w 这/r 是/vl 巨野/ns 教案/n 的/u 起因/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     自从/p 正式/a 成立/v 同文/ni 书会/n 后/nt ，/w 就/d 讨论/v 要/vu 发行/v 一/m 种/q 或/c 数/m 种/q 期刊/n ，/w 因此/c 决定/v 恢复/v 《/w 万国/n 公报/n 》/w ，/w 由/p 同文/ni 书会/n 负责/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     该刊/n 终于/d 在/p 一八八九/m 年/nt 二月/nt 正式/a 复刊/v ，/w 改为/v 月刊/n ，/w 册/q 次/q 重/d 起/v ，/w 仍/d 由/p 林乐知/nh 担任/v 主编/n ，/w 参加/v 编辑/n 的/u 有/v 沈毓桂/nh （/w 鳌/n 翁/n ）/w 、/w 蔡尔康/nh （/w 铸铁/n 庵主/n ）/w ，/w 范玮/nh （/w 子美/n ）/w 、/w 袁康/nh （/w 竹一/n ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     起初/nt 只/d 印/v 一千/m 份/q ，/w 直到/v 一八九四/m 年/nt 因/c 刊载/v 甲午战争/i 消息/n 和/c 评论/v 才/d 引起/v 士大夫/n 们/k 和/c 上层/nl 官吏/n 的/u 重视/v ，/w 销售量/n 陡增/v 至/v 四千/m 份/q ，/w 一八九七/m 年/nt 发行量/n 增至/v 五千/m 份/q 。/w 
		
			
                                        23
                                     到/v 一八九八/m 年/nt 维新/v 运动/n 高涨/v 时/nt 激增/v 至/v 三万八千四百/m 份/q ，/w 达到/v 空前/a 高峰/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     戊戌变法/n 失败/v 后/nd 发行量/n 骤降/v ，/w 义和团运动/n 后/nd 渐/d 增加/v 订户/n ，/w 到/v 一九○七/m 年/nt （/w 光绪/nt 三十四/m 年/nt ）/w 因/c 林乐知/nh 病逝/v 而/c 于/p 年底/nt 停刊/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     近/a 西国/ns 官/n 绅士/n 商/n ，/w 于/p 上海/ns 立有/v 同文/ni 书会/n ，/w 摆/v 印/v 一切/r 有益/a 中国/ns 书籍/n ，/w 俾/v 广/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     又/d 拟/v 复/v 辑/v 〔/w 万国/n 〕/w 公报/n ，/w 以/p 广/a 见/v 闻/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     同人/n 集/v 议/v 于/p 来年/nt 正月/nt 始/n ，/w 月/nt 具/v 一/m 编/v ，/w 以/c 供/v 众/a 览/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     公报/n 系/v 仆/n 前/nd 所/u 创/v 行/n 汇/v 辑/v 编/v 订/v ，/w 仍/d 归/v 仆/n 专/a 主/n ，/w 余则/nh 诸君/n 分/v 任/v 之/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     …/w …/w 冬/nt 十二月/nt 朔/n 林乐知/nh 谨/a 跋/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     李提摩太/nh 接任/v 广学会/ni 督办/n 后/nd ，/w &quot;/w 争取/v 中国/ns 士大夫/n 中/nd 有/v 势力/n 的/u 集团/n ，/w 启开/v 皇帝/n 和/c 政治家/n 们/k 的/u 思想/n ，/w 是/vl 李提摩太/nh 的/u 格言/n 和/c 指导/v 原则/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     为此/c ，/w 他/r 要求/v 广学会/ni 加紧/v 出版/v 活动/v ，/w 干预/v 中国/ns 政治/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 认为/v 一个/mq 彻底/a 的/u 中国/ns 维新/v 运动/n ，/w 只能/vu 在/p 一个/mq 新/a 的/u 道德/n 和/c 新/a 的/u 宗教/n 基础上/nl 进行/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     除非/c 有/v 一个/mq 道德/n 的/u 基础/n ，/w 任何/r 维新/v 运动/n 都/d 不/d 可能/vu 牢靠/a 和/c 持久/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     …/w …/w 每/r 一个/mq 与/c 广学会/ni 有关/v 的/u 人士/n ，/w 他/r 的/u 最大/a 目标/n 就是/d 推广/v 基督教/n 文明/a ，/w 只有/c 耶稣/nh 基督/n 才能/c 提供/v 给/p 中国/ns 所/u 需要/v 的/u 这个/r 新/a 道德/n 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     一八九四/m 年/nt 中日甲午战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 由于/c 《/w 万国/n 公报/n 》/w 登载/v 战况/n 和/c 评论/v 而/c 在/p 当时/nt 又/d 无/v 其他/r 报刊/n 报道/v ，/w 因而/c 使/v 该报/n 销路/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     一八九五/m 年/nt 李提摩太/nh 亲赴/v 北京/ns ，/w 一面/d 为/p 广学会/ni 出版物/n 打开/v 销路/n ，/w 扩大/v 影响/v ；/w 一面/d 就/d 千方百计/i 地/u 影响/v 维新派/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     由于/c 《/w 万国/n 公报/n 》/w 的/u 畅销/v ，/w 北京/ns 维新派/n 也/d 出版/v 了/u 同名/v 刊物/n ，/w 每/r 隔/v 一天/nt 出版/v ，/w 随同/v 《/w 京/n 报/n 》/w 分/v 赠给/v 京师/n 各/r 官员/n 阅读/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     维新派/n 出版/v 的/u 《/w 万国/n 公报/n 》/w 是/vl 从/p 一八九五/m 年/nt 八月/nt 十七/m 日/nt 创刊/v 的/u ，/w 共/d 出/vd 了/u 四十五/m 期/nt ，/w 时间/n 只有/d 三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     李提摩太/nh 曾/d 向/p 维新派/n 提出/v 抗议/v ，/w 要/vu 他们/r 更改/v 刊名/n ，/w 但/c 不久/nt 该刊/n 被/p 请/v 政府/n 勒令/v 停刊/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     当时/nt 光绪/nh 皇帝/n 也/d 阅读/v 《/w 万国/n 公报/n 》/w ，/w 还/d 向/p 广学会/ni 订购/v 了/u 八十九/m 种/q 书籍/n （/w 书目/n 刊载/v 在/p 一八九八/m 年/nt 《/w 广学会/ni 年报/v 》/w 附录/n 内/nd ）/w ，/w 可见/c 广学会/ni 在/p 当时/nt 的/u 名声/n 和/c 影响/v 之/u 广/a 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     从/p 表面上/nl 看/v ，/w 传教士/n 们/k 也/d 提出/v 了/u 诸如/v 修/v 铁路/n 、/w 开/v 矿藏/n ，/w 办/v 学校/n 、/w 设/v 报馆/n 和/c 革新/v 政治/n 、/w 扩充/v 贸易/v 等/u 改良/v 主张/v ，/w 这些/r 措施/n 和/c 维新派/n 所/u 提出/v 的/u 似乎/d 没有/v 多/d 大/a 的/u 区别/v ，/w 但是/c 传教士/n 提出/v 通过/p 这些/r 变革/v 所/u 要/vu 达到/v 的/u 目标/n 与/c 维新派/n 根本/d 不同/a ，/w 两者/n 是/vl 有/v 原则/n 区别/v 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     传教士/n 们/k 的/u 目标/n 是/vl 要/vu 中国/ns 变为/v 某/r 一/m 外国/n 或/c 数/m 个/q 外国/n 的/u 殖民地/n ，/w 是/vl 为了/p 更加/d 便利/v 于/p 外国/n 对/p 中国/ns 进行/v 掠夺/v 而/c 进行/v 一些/m 必要/a 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     只要/vu 对/p 传教士/n 们/k 在/p 《/w 万国/n 公报/n 》/w 发表/v 的/u 大量/a 论说/n 进行/v 仔细/a 的/u 考察/v ，/w 就/d 不/d 难/a 透过/v 这些/r 光怪陆离/i 的/u 表面/nd 现象/n 看到/v 他们/r 的/u 真实/a 动机/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 林乐知/nh 发表/v 的/u 大量/a 说教/v 中/nd ，/w 最/d 有/v 代表性/n 的/u 是/vl 他/r 在/p 一八九六/m 年/nt 《/w 万国/n 公报/n 》/w 上/nd 刊载/v 的/u 一/m 篇/q 题为/v 《/w 印度/ns 隶/v 英/j 十二/m 益/d 说/v 》/w 文章/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     自/p 英/j 人/n 设/v 总理/n 大臣/n 主宰/v 其/r 治/v ，/w 联络/v 其/r 情/n ，/w 举/v 昔/n 之/u 所谓/a 戕/v 之/u 贼/n 之/u 歧/v 之/u 而/c 视者/n ，/w 今/nt 则/c 经/v 之/u 营/v 之/u 合/v 以/p 护/v 之/u ，/w 于是/c 百/m 余/n 年间/nt 旷/a 观/v 各地/nl ，/w 大半/n 皆/d 纷争/v 息/v 而/c 权/n 有/v 独/a 尊/v ，/w 内外/nd 平/a 而/c 人/n 多/a 思/v 治/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     林乐知/nh 在/p 这里/r 企图/v 说明/v 自从/p 印度/ns 沦为/v 英国/ns 殖民地/n 后/nd ，/w 印度/ns 已经/d 达到/v &quot;/w 内外/nd 平/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     接着/v 他/r 列举/v 了/u 英国/ns 统治/v 印度/ns 的/u 十二/m 条/n 措施/n 并/c 加以/v 一/m 一/m 阐述/v 其/r &quot;/w 益/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 十二/m 条/n 是/vl ：/w &quot;/w 息/v 纷争/v &quot;/w 、/w &quot;/w 禁/v 盗贼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 正/v 律/n 法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 拯/v 疾苦/n &quot;/w 、/w &quot;/w 筑/v 铁路/n &quot;/w 、/w &quot;/w 浚/v 水源/n &quot;/w 、/w &quot;/w 兴/v 营/n 缮/n &quot;/w 、/w &quot;/w 广/v 文学/n &quot;/w 、/w &quot;/w 课/n 吏治/n &quot;/w 、/w &quot;/w 论/v 时政/n &quot;/w 、/w &quot;/w 增进/v 益/d &quot;/w 、/w &quot;/w 通声气/v &quot;/w 等/u ，/w 其中/nd 首先/d 一/m 条/n 就是/d 对/p 印度/ns 人民/n 的/u 反抗/v 实行/v 残酷/a 的/u 镇压/v ，/w 然后/c 为了/p 便于/v 英国/ns 进行/v 殖民/v 统治/v 和/c 掠夺/v 而/c 进行/v 一些/m 必要/a 的/u 改良/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     林乐知/nh 在/p 介绍/v 了/u 印度/ns 在/p 英国/ns 殖民/v 统治/v 下/nd 有/v &quot;/w 十二/m 益/d 说/v &quot;/w 之后/nt ，/w 就/d 公然/d 提出/v 中国/ns 也/d 应该/vu 沦为/v 英国/ns 的/u &quot;/w 保护国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     仆/n 不敏/a ，/w 敢/vu 就/d 管见/n 所/u 及/v ，/w 亲切/a 言/v 之/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     …/w …/w 吾/r 意/n 惟有/d 拔/v 赵/ns 帜/n 暂/d 易/v 汉/n 帜/n 之一/m 法/n ，/w 先于/v 东南/nd 方/n 遴选/v 二/m 省/n 地/n ，/w 租/v 归/v 英/j 治/v ，/w 凡/d 有/v 利弊/n ，/w 听/v 其/r 变/v 置/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     …/w …/w 本/n 昔/n 之/u 治印/v 者/k ，/w 一/m 一/m 移/v 而/c 治/v 华/ns 。/w 
		
			
                                        53
                                     如是/c 上下/n 五十/m 年/nt 间/n ，/w 彼/r 童/n 而/c 习/v 之/u 者/k ，/w 将/d 见/v 心思/n 辟/v 矣/u ，/w 耳目/n 开/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     …/w …/w 地/n 则/c 犹/d 是/vl 中国/ns 之/u 地/n ，/w 而/c 民/n 则/c 已/d 为/vl 特出/a 之/u 民/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     &quot;/w 本/n 昔/n 之/u 治印/v 者/k ，/w 一/m 一/m 移/v 而/c 治/v 华/ns &quot;/w ，/w 这/r 就是/d 传教士/n 们/k 向/p 中国/ns 所/u 介绍/v 的/u 西学/n ，/w 而且/c &quot;/w 惟有/d 拔/v 赵/ns 帜/n 暂/d 易/v 汉/n 帜/n 之一/m 法/n &quot;/w ，/w 大清/nt 帝国/n 的/u 大龙/n 黄旗/n 必须/d 卸下/v ，/w 大不列颠/ns 的/u 旗帜/n 暂时/nt 升上/v ，/w 这样/r ，/w &quot;/w 地/n 则/c 犹/d 是/vl 中国/ns 之/u 地/n ，/w 而/c 民/n 则/c 已/d 为/vl 特出/a 之/u 民/n 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     &quot;/w 为/p 基督/n 征服/v 世界/n &quot;/w 的/u 口号/n 是/vl 十九/m 世纪末/nt 美国/ns 准备/v 向/p 东方/nd 扩张/v 所/u 发出/v 的/u 一个/mq 信号/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     世界/n 资本主义/n 正在/d 向/p 帝国主义/n 阶段/n 过渡/v ，/w 而/c 义和团运动/n 的/u 失败/v 迫使/v 清/nt 政府/n 签订/v 了/u 《/w 辛丑条约/n 》/w ，/w 使/v 中国/ns 完全/d 陷入/v 了/u 被/p 帝国主义/n 列强/n 所/u 控制/v 的/u 半殖民地/n 地位/n ，/w 因此/c ，/w 教会/n 势力/n 得以/vu 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     清/nt 王朝/nt 覆灭/v 之后/nt ，/w 又/d 由于/c 袁世凯/nh 的/u 卖国/v 政策/n 和/c 后来/nt 的/u 北洋军阀/ni 的/u 混战/v ，/w 给/v 了/u 扩展/v 教会/n 势力/n 以/c 可乘之机/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     所以/c 从/p 一九○一/m 年/nt 到/v 一九二○/w 年/nt 的/u 二十/m 年/nt 间/n ，/w 是/vl 天主教/n 和/c 基督教/n 教会/n 势力/n 发展/v 最/d 迅猛/a 的/u 时期/nt ，/w 若/c 不是/vl 由于/c 第一次世界大战/n 的/u 爆发/v ，/w 各国/n 忙于/v 互相/d 厮杀/v ，/w 教会/n 势力/n 在/p 中国/ns 的/u 扩展/v 可能/vu 还要/v 厉害/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     天主教/n 教会/n 势力/n 的/u 大/a 发展/v 天主教/n 在/p 义和团运动/n 期间/nt 估计/v 教堂/n 损毁/v 约/d 有/v 四/m 分之/u 三/m ，/w 特别/d 是/vl 在/p 华北/nl 受到/v 了/u 相当/d 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     因此/c ，/w 鉴于/v 中国/ns 人民/n 的/u 力量/n 不可/vu 侮/v ，/w 天主教/n 不得不/d 改变/v 一些/m 手法/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     原来/d 自从/p 鸦片战争/n 以来/nt ，/w 法国/ns 一直/d 承担/v 所谓/a 在/p 华/ns 各国/n 天主教会/ni 的/u &quot;/w 保/v 教/n 权/n &quot;/w ，/w 所有/a &quot;/w 民/n 教/n 纠纷/n &quot;/w 一概/d 由/p 法国/ns 政府/n 出面/v 与/c 清/nt 政府/n 进行/v 交涉/v ，/w 如若/c 要挟/v 不/d 成/v ，/w 即/d 行/v 武装/n 恫吓/v 以/c 达到/v 其/r 目的/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     可是/c 从/p 一八八二/m 年/nt 至/v 一八九○/m 年间/nt 德国/ns 政府/n 就/d 提出/v 了/u 要/vu 收回/v 保护/v 德国/ns 传教士/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     到/v 一九一八/m 年/nt ，/w 由于/c 世界大战/n 的/u 原因/n ，/w 天主教/n 传教士/n 基本上/d 还/d 保持/v 在/p 一千三/m 、/w 四/m 百/m 名/q 左右/n ，/w 所/u 可/vu 注意/v 的/u 是/vl 天主教/n 传教士/n 中/nd 增加/v 了/u 一/m 批/q 美国/ns 来/vd 的/u 新/a 教士/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     到/v 一九一八/m 年/nt ，/w 新/a 到/v 中国/ns 来/vd 的/u 天主教/n 修/v 会/n 主要/a 有/v ：/w 慈幼会/ni ，/w 一九○二/m 年/nt 来华/v ；/w 巴尔玛圣奥斯/nh 定/v 会/n ，/w 一九○四/m 年/nt 来华/v ；/w 伊苏登/nh 外方/n 传教/v 会/n ，/w 一九一七/m 年/nt 来华/v ；/w 圣玛利诺/nh 外方/n 传教/v 会/n （/w 美国/ns 天主教/n 修/v 会/n ）/w ，/w 一九一八/m 年/nt 来华/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     女修会/ni 主要/a 有/v 安老会/ni ，/w 一九○四/m 年/nt 来华/v ；/w 圣神/n 婢女/n 会/n ，/w 一九○五/m 年/nt 来华/v ；/w 加拿大/ns 圣母/n 始/n 孕/v 无/v 玷/a 会/n ，/w 一九○九/m 年/nt 来华/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     一般/a 教会/n 大学/n 占地/v 约/d 在/p 三百/m 亩/q 左右/n ，/w 如/v 上海/ns 沪江/ns 大学/n 沿/v 黄浦江/ns 最初/nt 占地/v 一百六十/m 亩/q ，/w 后来/nt 又/d 陆续/d 增至/v 三百/m 亩/q 以上/nd ，/w 日本/ns 侵占/v 上海/ns 期间/nt 曾/d 充作/v 临时/a 飞机场/n ，/w 可见/c 校园/n 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     南京/ns 金陵/ns 大学/n 仅/d 作为/v 农艺/n 试验场/n 的/u 土地/n 就/d 占有/v 一千四百七十/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     校舍/n 建筑/n 费/n 来源/n 一部分/n 由/p 差/n 会/n 在/p 国外/nl 募集/v ，/w 一部分/n 由/p 学校/n 在/p 中国/ns 募集/v ，/w 很/d 难/a 确定/v 一个/mq 比例/n ，/w 这/r 是/vl 因为/c 各/r 校/n 的/u 情况/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     平均/a 比例/n 国外/nl 约/d 占/v 六/m 成/q ，/w 国内/nl 约/d 占/v 四/m 成/q ，/w 其中/nd 国内/nl 的/u 校友/n 曾/d 为/p 教会/n 大学/n 募集/v 和/c 捐赠/v 了/u 大量/a 的/u 建/v 校/n 费用/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     自/p 一九一九/m 年/nt 至/v 一九二六/m 年/nt ，/w 教会学校/n 约/d 增加/v 到/v 六千/m 所/n ，/w 学生/n 增加/v 到/v 约/v 三十万/m 名/q ，/w 其中/nd 大学/n 有/v 十六/m 所/n ，/w 中学/n 有/v 二百/m 所/n ，/w 小学/n 约/v 五千/m 余/n 所/n ，/w 这/r 是/vl 基督教/n 办校/v 的/u 估计/v 数/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     天主教/n 开办/v 的/u 学校/n 到/v 一九二六/m 年/nt 约/d 增加/v 到/v 九千/m 余/n 所/n ，/w 学生/n 约/v 五十万/m 名/n ，/w 其中/nd 大学/n 三/m 所/n ，/w 中学/n 二百/m 余/n 所/n ，/w 其余/r 为/p 小学/n 和/c 神学/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     估计/v 到/v 一九二六/m 年/nt ，/w 教会学校/n 总数/n 约/d 达/v 一万五千/m 所/n ，/w 学生/n 共/d 约/v 八十万/m 名/q 。/w 
		
			
                                        74
                                     天主教/n 增设/v 了/u 两/m 所/n 大学/n ，/w 一/m 所/n 是/vl 一九二二/m 年/nt 在/p 天津/ns 开设/v 的/u 津沽大学/ni ，/w 设有/v 工学院/n 和/c 商学院/n ，/w 为/p 天主教/n 耶稣/nh 会/n 创建/v ，/w 一九三三/m 年/nt 改称/v 为/vl 天津/ns 工商/j 学院/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     另/r 一/m 所/n 是/vl 一九二五/m 年/nt 在/p 北京/ns 开办/v 的/u 辅仁大学/ni ，/w 原/a 称/v 辅仁社/ni ，/w 是/vl 美国/ns 天主教/n 创办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     罗马教皇/n 庇护/v 十一/m 以/p 私人/n 名义/n 于/p 一九二二/m 年/nt 捐赠/v 十万/m 里拉/n 作为/v 开办费/n ，/w 于是/c 开始/v 在/p 北京/ns 筹备/v 建/v 校/n ，/w 由/p 美国/ns 天主教/n 本笃会/ni 负责/v ，/w 并/c 在/p 美国/ns 从/p 大/a 资本家/n 麦克玛纳斯/nh 募/v 得/v 十万/m 美元/n 作为/v 学校/n 的/u 基金/n ，/w 设立/v 文学院/n 、/w 理学院/n 、/w 教育/v 学院/n 三/m 个/q 学院/n ，/w 常年/nt 学生/n 约/v 五百/m 名/q ，/w 经费/n 主要/a 由/p 美国/ns 天主教/n 本笃会/ni 募集/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     基督教/n 方面/n 于/p 一九二九/m 年/nt 在/p 武昌/ns 新增/v 了/u 武昌/ns 文华/ni 图书馆/n 学/v 专门/a 学校/n ，/w 学制/n 二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        78
                                     另/r 一/m 所/n 是/vl 一九二七/m 年/nt 由/p 上海/ns 迁往/v 江苏/ns 句容县/ns 的/u 三育大学/ni ，/w 是/vl 二/m 年/nt 制/n 的/u 初级/a 大学/n ，/w 大学生/n 仅/d 十几/m 名/q ，/w 而/c 附属/v 中/nd 、/w 小学/n 约/d 有/v 二百/m 名/q 学生/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 是/vl 美国/ns 基督/n 复临安息日会/ni 开办/v 的/u 一/m 所/n 工读学校/n ，/w 一九三二/m 年/nt 改称/v 为/vl 中华/ns 三育/ni 研究/v 社/n ，/w 学校/n 占地/v 约/v 千/m 亩/q ，/w 建立/v 在/p 几/m 座/q 小/a 山丘/n 上/nd ，/w 周围/nd 农民/n 称之为/v &quot;/w 美国/ns 山/n &quot;/w ，/w 附设/v 有/v 铁/n 工厂/n 、/w 罐头厂/n 、/w 农场/n 等/u ，/w 利用/v 穷苦/a 学生/n 的/u 廉价/n 劳动力/n 为/p 其/r 生产/v 铁床/n 、/w 铁/n 椅/n 、/w 各种/r 罐头/n 和/c 水果/n 等/u 产品/n ，/w 猎取/v 高额/n 利润/n 以/c 维持/v 学校/n 经费/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     还有/v 一/m 所/n 一九三一/m 年/nt 始/n 正式/a 命名/v 的/u 山东/ns 齐鲁/ns 大学/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     教会学校/n 自/p 一九二二/m 年/nt 起/v 由于/c 爱国/v 学生/n 的/u 斗争/n 受到/v 了/u 一定/a 程度/n 的/u 削弱/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     一九二九/m 年/nt 起/v 又/d 受到/v 世界/n 资本主义/n 经济危机/i 的/u 冲击/v ，/w 国外/nl 津/n 帖/n 显著/a 减少/v ，/w 使/v 教会学校/n 不能/vu 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     估计/v 到/v 一九三七/n 年/nt ，/w 教会学校/n 在校/v 学生/n 总数/n 约/d 有/v 一百万/m 名/q ，/w 其中/nd 大学生/n 约/v 八千/m 名/q ，/w 中学生/n 约/v 九万/m 名/q ，/w 其余/r 为/vl 小学生/n 和/c 其他/r 神学/n 院校/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     天主教/n 与/c 基督教/n 所/u 占/v 的/u 比重/n 小学/n 约/d 为/vl 三/m 比/v 一/m ，/w 中学/n 约/d 为/vl 四/m 比/v 六/m ，/w 大学/n 约/d 为/vl 一/m 比/v 九/m 。/w 
		
			
                                        85
                                     基督教/n 重点/n 放/v 在/p 大学/n ，/w 而/c 天主教/n 重点/n 仍/d 放/v 在/p 小学/n 和/c 神学/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     美国/ns 势力/n 在/p 教会学校/n 中/nd 已/d 是/vl 独占鳌头/i ，/w 英/j 、/w 法/j 势力/n 相对/a 削弱/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     与/c 官/n 私立学校/n 从/p 数字/n 上来/vd 比较/v ，/w 教会学校/n 已/d 不足/a 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 教会学校/n 一般/a 都/d 根据/p &quot;/w 更有/v 效率/n 、/w 更/d 基督/n 化/k 、/w 更/d 中国化/v &quot;/w 的/u 策略/n 从/p &quot;/w 质/n &quot;/w 的/u 方面/n 与/c 公/a 私立学校/n 进行/v 竞争/v ，/w 而且/c 多数/n 集中/v 在/p 大/a 城市/n 和/c 战略/n 城市/n 以/c 继续/v 取得/v 优势/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     教会学校/n 已/d 不/d 局限/v 招收/v 教徒/n 子弟/n ，/w 特别/d 是/vl 基督教/n 大学/n ，/w 非/h 教徒/n 学生/n 的/u 比重/n 已/d 逐步/d 地/u 超过/v 教徒/n 子弟/n ，/w 而且/c 从/p 二十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 一般/a 教会学校/n 表面上/nl 已/d 不再/d 强迫/v 学生/n 上/v 宗教/n 课/n 和/c 入/v 教/n 了/u ，/w 而是/vl 从/p 别的/r 方面/n 加强/v 宗教/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     自/p 一九○○/m 年/nt 到/v 一九一八/m 年/nt 期间/nt ，/w 传教士/n 在/p 中国/ns 的/u 教育/v 活动/v ，/w 主要/a 有/v 如下/v 的/u 内容/n ：/w  李提摩太/nh 办/v 山西/ns 大/a 学堂/n 义和团运动/n 失败/v 后/nd ，/w 山西/ns 巡抚/n 毓贤/nh 被/p 处死/v ，/w 由/p 岑春煊/nh 继任/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     岑春煊/nh 到任/v 后/nd ，/w 即/d 致电/v 在/p 上海/ns 的/u 英国/ns 传教士/n 李提摩太/nh ，/w 要/vu 他/r 到/v 山西/ns 办理/v &quot;/w 教案/n 善后/v 事宜/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     李提摩太/nh 草拟/v 了/u 一/m 份/q 《/w 办理/v 山西/ns 教案/n 章程/n 》/w ，/w 先/d 到/v 北京/ns 送给/v 李鸿章/nh ，/w 《/w 章程/n 》/w 内容/n 除/p 提出/v 惩凶/v 、/w 归还/v 财产/n 、/w 道歉/v 等/u 项/q 外/nd ，/w 首次/n 提出/v 了/u 使用/v 赔款/v 办学/v ，/w 要求/v &quot;/w 山西省/ns 共/d 罚/v 全省/n 银/n 五十万/m 两/q ，/w 每年/nt 缴款/v 五万/m 两/q ，/w 十年/nt 为期/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     此款/n 不/d 归/v 西/nd 人/n ，/w 亦/d 不归/v 教徒/n ，/w 专/d 为/p 开导/v 山西/ns 人民/n 知识/n ，/w 设立/v 学堂/n ，/w 教导/v 有用/a 之/u 学/n ，/w 使/v 官/n 绅士/n 庶子/n 弟/n 学习/v ，/w 不再/d 受/v 迷惑/v ，/w 选中/v 西/nd 有学问/v 者/k 各/r 一/m 人/n ，/w 总管/n 其/r 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     李鸿章/nh 全部/n 同意/v ，/w 并/c 电告/v 岑春煊/nh 遵/v 办/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     经过/p 两/m 个/q 多/a 月/nt 派员/v 与/c 李提摩太/nh 谈判/v ，/w 达成/v 了/u 合同/n 草案/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     …/w …/w 复/v 于/p 光绪/nt 二十七/m 年/nt 〔/w 一九○一/m 年/nt 〕/w 八月/nt ，/w 派/v …/w …/w 周之骧/nh 前/nd 赴/v 上海/ns 与/c 之/u 面议/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     据/p 周之骧/nh 电/n 呈/v 合同/n 草/n 底/n 八/m 条/n ，/w 大致/d 令晋省/ns 筹/n 银/n 五十万/m 两/q ，/w 分期/v 交付/v 该/r 总/a 教士/n 开办/v 中西/j 学堂/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     十年/nt 以内/nd ，/w 学堂/n 课程/n ，/w 延聘/v 教习/v ，/w 及/c 考/v 选/v 学生/n ，/w 均/d 归/v 该/r 总/a 教士/n 主政/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     …/w …/w 臣/n 等/u 以/p 其/r 捐/v 已/d 得/v 之/u 资/n 为/vl 晋省/ns 育才/v ，/w 足见/v 诚心/a 爱/v 晋/ns 。/w 
		
			
                                        100
                                     惟/d 订/v 课程/n ，/w 聘/v 教习/v ，/w 选/v 学生/n 均/d 由/p 彼/r 主政/v ，/w 未免/d 仔/n 我/r 教育/v 之/u 权/n ，/w 一再/d 电/n 饬/v 周/nt 极力/d 磋商/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     据/p 复/v 称/v ，/w 该/r 教士/n 并非/d 有心/v 侵权/v ，/w 特/d 虑/v 不/d 如此/r ，/w 即/d 不能/vu 竟/v 其志/n ，/w 是/vl 以/p 持/v 之/u 甚/d 坚/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     …/w …/w 与/c 司/n 道/n 等/u 再/d 四/m 筹/v 商/n ，/w 佥/v 以/p 宜/a 委曲求全/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     有/v 一/m 位/q 国民党/ni 要员/n 张之江/nh ，/w 从/p 一九二五/m 至/v 一九三一/m 年/nt 向/p 美国/ns 圣公会/ni 订购/v 约/v 五万/m 部/n 《/w 圣经/n 》/w 和/c 《/w 新约/n 全书/n 》/w ，/w 共/d 支付/v 了/u 四万/m 余/n 元/q 银元/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 《/w 圣经/n 》/w 上/nd 刻有/v 张之江/nh 的/u 题词/v &quot;/w 此/r 乃/d 天下/nl 之/u 大/a 经/n 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 批/q 《/w 圣经/n 》/w 是/vl 分发/v 给/p 国民党/ni 的/u 士兵/n 阅读/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     一九三七/m 至/v 一九四五/m 年/nt 为/vl 抗日战争/i 时期/nt 。/w 
		
			
                                        107
                                     一九三七/m 年/nt 在/p 华/ns 的/u 三/m 个/q 圣经/n 会/n 合并/v 组成/v 中华/ns 圣经/n 会/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 中华/ns 圣经/n 会/n 总部/n 由/p 上海/ns 迁到/v 重庆/ns ，/w 直到/v 一九四六/m 年/nt 又/d 迁/v 回/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        109
                                     一九四八/m 年初/nt ，/w 由于/c 局势/n 变化/v ，/w 中华/ns 圣经/n 会/n 决定/v 廉价/n 倾销/v 《/w 圣经/n 》/w ，/w 并/c 在/p 香港/ns 设/v 办事处/n ，/w 又/d 将/p 上海/ns 所/u 存/v 各种/r 《/w 圣经/n 》/w 版本/n 和/c 纸型/n 运往/v 香港/ns 保存/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     一九五○/m 年/nt 十二月/nt 十五/m 日/nt ，/w 由/p 中国人/n 李培恩/nh 出任/v 中华/ns 圣经/n 会/n 上海/ns 办事处/n 负责人/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     一九五四/m 年/nt 后/nd ，/w 上海/ns 办事处/n 并入/v 了/u 基督教/n 联合/v 书店/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     《/w 圣经/n 》/w 在/p 中国/ns 的/u 销售额/n ，/w 自/p 一九三七/m 年/nt 起/v 因/p 战事/n 原因/n 大/a 见/v 下降/v ，/w 具体/a 统计/v 数字/n 未见/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     一九四九/m 至/v 一九五五/m 年底/nt ，/w 在/p 大陆/nl 共/d 印刷/v 《/w 圣经/n 》/w 全/a 译本/n 二十一万二千/m 部/n ，/w 《/w 新约/n 全书/n 》/w 十三万八千/m 部/n ，/w 福音书/n 约/v 三百万/m 部/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     从/p 一九七九/m 年/nt 起/v ，/w 《/w 圣经/n 》/w 又/d 在/p 大陆/nl 印刷/v 发行/v ，/w 到/v 一九八六/m 年/nt 《/w 圣经/n 》/w 已/d 销售/v 了/u 五百/m 余/n 万/m 部/n ，/w 另外/d 还/d 印行/v 朝鲜/ns 文/n 、/w 苗文/n 等/u 《/w 圣经/n 》/w ，/w 供/v 少数民族/n 中/nd 的/u 基督教徒/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     一九八五/m 年/nt ，/w 在/p 联合/v 圣经/n 会/n 、/w 美国/ns 圣经/n 会/n 、/w 日本/ns 圣经/n 会/n 、/w 香港/ns 圣经/n 会/n 和/c 欧亚/j 地区/n 的/u 一些/m 圣经/n 会/n 共同/d 资助/v 下/nd ，/w 与/c 中国/ns 爱德/nz 基金会/n 签订/v 合同/n 在/p 南京市/ns 江宁县/ns 建造/v 一/m 座/q 现代化/v 印刷厂/n ，/w 每年/nt 印刷/v 至少/d 七十万/m 部/n 《/w 圣经/n 》/w 和/c 其他/r 教会/n 读物/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     该/r 厂/n 命名/v 为/vl 爱德/nz 印刷厂/n ，/w 已/d 在/p 一九八七/m 年/nt 建成/v 并/c 立即/d 投入/v 印刷/v 《/w 圣经/n 》/w 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     至/v 一九八八/m 年/nt ，/w 该/r 厂/n 已/d 印行/v 《/w 圣经/n 》/w 一百/m 余/n 万/m 部/n ，/w 供/v 中国/ns 基督教徒/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     自/p 一八二三/m 年/nt 马礼逊/nh 全/a 译本/n 《/w 圣经/n 》/w 出版/v ，/w 到/v 一九八八/m 年/nt 的/u 一百六十/m 余/n 年间/nt ，/w 《/w 圣经/n 》/w 在/p 中国/ns 估计/v 共/d 发行/v 三亿/m 余/n 册/q ，/w 其中/nd 大/a 英/j 圣/a 书/n 公会/n 约/d 发行/v 一亿一千万/m 册/q ，/w 美国/ns 圣经/n 约/d 发行/v 七千四百万/m 册/q ，/w 苏格兰/ns 圣经/n 会/n 约/d 发行/v 七千八百万/m 册/q ，/w 余/n 为/vl 中华/ns 圣经/n 会/n 和/c 一九四九/m 年/nt 后/nd 迄今/v 的/u 发行/v 数/n （/w 参阅/v 大/a 英/j 圣/a 书/n 公会/n 年报/v ，/w 一九○八/m 年/nt ，/w 美国/ns 圣经/n 会/n 年报/v ，/w 一九四八/m 年/nt ，/w 圣/n 公会/n 会/n 报/n 第/h 三十四/m 卷/n ，/w 第/h 十八/m 期/nt ，/w 一九四一/m 年/nt 十一月/nt ，/w 中国/ns 教育/v 会/n 年会/n 记录/v ，/w 一九○五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        119
                                     这个/r 估计/v 数字/n 大体上/nl 正确/a ，/w 笔者/n 曾/d 与/c 联合/v 圣经/n 会/n 、/w 美国/ns 圣经/n 会/n 、/w 香港/ns 圣经/n 会/n 和/c 中国/ns 基督教/n 协会/n 的/u 负责人/n 讨论/v 并/c 核实/v ）/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     （/w １/m ）/w 传播/v 了/u 完整/a 的/u 基督教/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     基督教/n 早在/v 明朝/nt 后期/nt 即/d 已/d 再次/d 输入/v 中国/ns ，/w 但/c 《/w 圣经/n 》/w 并/c 未/d 全部/n 译成/v 中文/n ，/w 直到/v 十九/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt ，/w 《/w 圣经/n 》/w 才/d 全部/n 翻译/v 出来/vd ，/w 使/v 中国人/n 得以/vu 阅读/v ，/w 了解/v 其/r 全部/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     随着/p 《/w 圣经/n 》/w 在/p 中国/ns 的/u 翻译/v 与/c 传播/v ，/w 各/r 派/n 基督教/n 神学/n 也/d 相继/d 输入/v 中国/ns ，/w 举凡/d 人们/n 对/p 基督教/n 义/n 中/nd 的/u 上帝/n （/w 神/n ）/w 、/w 基督/n 、/w 人性/n 、/w 伦理/n 、/w 虔修/v 、/w 教会/v 、/w 教规/n 、/w 教/v 仪/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 各/r 派/n 神学/n 的/u 议题/n ，/w 真/d 可谓/v 众说纷纭/i ，/w 莫衷一是/i ，/w 这/r 就/d 促使/v 中国/ns 读者/n 去/v 思考/v 产生/v 这/r 种/q 种/q 说法/n 的/u 原因/n ，/w 直接/a 到/v 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 去/v 寻求/v 启示/v ，/w 由此/d 而/c 逐渐/d 形成/v 创新/v 的/u 中国/ns 基督教/n 神学/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     （/w ２/m ）/w 引进/v 了/u 民主/a 、/w 平等/a 和/c 人道主义/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国/ns 近代史/n 上/nd 从/p 洪秀全/nh 到/v 孙中山/nh ，/w 以及/c 许多/a 曾/d 与/c 基督教/n 接触/v 过/u 的/u 改革家/n 、/w 革命家/n ，/w 都/d 不同/a 程度/n 地/u 汲取/v 了/u 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 有关/v 民主/a 、/w 平等/a 和/c 人道主义/n 思想/n ，/w 提出/v 和/c 从事/v 推动/v 中国/ns 近代/nt 化/k 进程/n 的/u 主张/v 和/c 活动/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     （/w ３/m ）/w 对/p 中国人/n 生活/n 习俗/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     中国/ns 过去/nt 没有/v 星期/nt 制度/n ，/w 《/w 圣经/n 》/w 在/p 中国/ns 传播/v 后/nd ，/w 在/p 传教士/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 每/r 周/nt 分为/v 七/m 天/nt ，/w 称为/v 礼拜/nt 制/n ，/w 每/r 周/nt 工作/v 六/m 天/nt ，/w 应有/v 一天/nt 休息/v 并/c 去/v 教堂/n 礼拜/v 上帝/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     原来/d 中国/ns 有/v 纳妾/v 蓄/v 婢/n 的/u 习俗/n ，/w 《/w 圣经/n 》/w 主张/v 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n ，/w 反对/v 蓄/v 奴/n ，/w 从而/c 逐步/d 推广/v 了/u 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n ，/w 并/c 提高/v 了/u 妇女/n 在/p 社会/n 上/nd 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     基督教/n 根据/p 《/w 圣经/n 》/w 所/u 定/v 的/u 一些/m 重大/a 节日/nt ，/w 如/v 圣诞节/nt 、/w 复活节/nt 等/u 也/d 传入/v 中国/ns ，/w 如今/nt 不仅/c 基督教徒/n ，/w 连/p 许多/a 不是/vl 教徒/n 的/u 也/d 参加/v 庆祝/v 这些/r 节日/nt 。/w 
		
			
                                        129
                                     （/w ４/m ）/w 促进/v 白话文/n 的/u 提倡/v 和/c 扫盲/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     早在/v 一八五七/m 年/nt ，/w 传教士/n 就/d 出版/v 了/u 白话文/n 版/n 《/w 圣经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     一九一九/m 年/nt 官话/n 和/c 合/v 译本/n 的/u 出版/v ，/w 与/c 当时/nt 中国/ns 知识界/n 倡导/v 的/u 白话文/n 运动/n 不谋而合/i ，/w 更加/d 促进/v 了/u 白话文/n 的/u 推广/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     原来/d 目不识丁/i 的/u 基督教徒/n ，/w 因/c 学习/v 阅读/v 《/w 圣经/n 》/w 而/c 摘掉/v &quot;/w 文盲/n &quot;/w 的/u 帽子/n ，/w 这样/r 的/u 人/n 为数/v 还/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     传教士/n 还/d 为/p 一些/m 少数民族/n 创造/v 文字/n ，/w 通过/p 少数民族/n 文字/n 版本/n 《/w 圣经/n 》/w 的/u 传播/v ，/w 使/v 不少/a 少数民族/n 的/u 教徒/n 也/d 识/v 了/u 字/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     （/w ５/m ）/w 介绍/v 先进/a 的/u 印刷/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     中国/ns 是/vl 最/d 早/a 发明/v 造纸/v 和/c 印刷术/n 的/u 国家/n ，/w 但/c 工艺/n 渐渐/d 处于/v 落后/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     直到/v 十九/m 世纪/nt 中叶/nt 传教士/n 在/p 中国/ns 境内/nl 开始/v 印刷/v 《/w 圣经/n 》/w ，/w 也/d 引进/v 了/u 西方/nd 先进/a 的/u 印刷/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     十九/m 世纪/nt 下叶/nt 在/p 上海/ns 成立/v 的/u 基督教/n 最大/a 的/u 印刷厂/n 美华/ni 书馆/n ，/w 在/p 传播/v 西方/nd 印刷/v 技术/n 方面/n 起/v 过/u 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     中国/ns 近代/nt 新式/a 书局/n 之一/m 商务印书馆/ni ，/w 在/p 创办/v 初期/nt 主要/a 技术/n 力量/n 来自/v 美华/ni 书馆/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     法显/nhs （/w 约/d ３３７/m -/w ４２２/m ）/w ，/w 本/d 姓/v 龚/nhf ，/w 平阳/ns 武阳/ns （/w 今/nt 山西/ns 襄垣/ns ）/w 人/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     三/m 岁/nt 出家/v 当/v 沙弥/n ，/w 二十/m 岁/nt 时/nt 受/v 大戒/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     因/c 慨叹/v 律/n 藏/v 残缺/a ，/w 誓/v 志/n 寻求/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     于/p 东晋/nt 安帝/nh 隆安/nt 三/m 年/nt （/w ３９９/m ）/w 和/c 同学/n 慧景/nhs 等/u 从/p 长安/ns 出发/v ，/w 西行/v 求/v 法/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     践/v 流沙/n 之/u 浩浩/a ，/w 涉/v 雪/n 岭/n 之/u 巍巍/a ，/w 历经/v 千辛万苦/i ，/w 到达/v 天竺/ns 。/w 
		
			
                                        144
                                     遍游/v 北/nd 、/w 西/nd 、/w 中/nd 、/w 东/nd 天竺/ns ，/w 获得/v 《/w 方等般泥洹经/n 》/w 、/w 《/w 摩诃僧/nh 只/d 律/n 》/w 、/w 《/w 萨婆多律抄/n 》/w 等/u 梵/x 本/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     后/nd 搭乘/v 商船/n 到/v 狮子国/ns （/w 今/nt 斯里兰卡/ns ）/w ，/w 又/d 获/v 《/w 弥沙塞律/n 》/w 、/w 《/w 长阿含/n 》/w 、/w 《/w 杂阿含/n 》/w 及/c 《/w 杂/a 藏/n 》/w 等/u 梵/x 本/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     两/m 年/nt 后/nd 从/p 海路/n 归国/v ，/w 在/p 建康/ns 的/u 道场寺/ns 与/c 佛陀跋陀罗/nh 共/d 译出/v 《/w 大/a 般/n 泥/n 洹/x 经/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 的/u 旅行/v 见闻/n 录/v 《/w 佛国/n 记/n 》/w （/w 即/v 《/w 高僧/n 法显/nhs 传/n 》/w ）/w 是/vl 研究/v 古代/nt 中外/j 交通/n 的/u 重要/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     东晋/nt 以后/nt ，/w 南北/nd 分裂/v ，/w 南方/nd 有/v 宋/ns 、/w 齐/ns 、/w 梁/ns 、/w 陈/ns ，/w 称为/v 南朝/ns ；/w 北方/nd 有/v 后魏/ns 、/w 嗣后/ns 分为/v 东西/n 二/m 魏/ns ；/w 东魏/ns 亡/v 于/p 北齐/ns ，/w 西魏/ns 并/v 于/p 北周/ns ，/w 北周/ns 又/d 并/v 北齐/ns ，/w 此/r 称为/v 北朝/ns ，/w 形成/v 南北朝/j 对峙/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     南朝/ns 各/r 代/nt 对于/p 佛教/n 的/u 态度/n ，/w 大致/d 与/c 东晋/ns 相同/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     统治阶级/n 和/c 文人/n 学士/n 大都/d 崇信/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     南朝/ns 佛教/n 到/v 梁武帝/nh （/w ５０２/m -/w ５４９/m ）/w 时/nt 达到/v 全盛/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     梁武帝/nh ，/w 名/v 萧衍/nhs ，/w 是/vl 南朝/ns 梁代/nt 的/u 开国/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 既是/c 权势/n 显赫/a 的/u 最高/a 统治者/n ，/w 也是/vl 博学多才/i 的/u 学者/n ，/w 又是/vl 虔诚/a 狂热/a 的/u 佛教/n 信徒/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     梁武帝/nh 在/p 政治/n 统治/v 方面/n ，/w 主要/a 是/vl 推行/v 两/m 条/q 方针/n ，/w 一/m 是/vl 恢复/v 士族/n 的/u 权利/n ，/w 以/p 此/r 作为/v 巩固/v 自身/n 统治/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     一/m 是/vl 提高/v 诸侯/n 的/u 权力/n ，/w 让/p 他们/r 掌握/v 实权/n ，/w 拱卫/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 思想/n 统治/v 方面/n 则/c 以/p 佛教/n 为/vl 工具/n ，/w 采取/v 多种/mq 形式/n 和/c 各种/r 手段/n 提倡/v 佛教/n ，/w 抬高/v 佛教/n 的/u 地位/n ，/w 几乎/d 以/p 佛/n 化/v 治国/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     梁武帝/nh 先/d 学/v 儒家经典/n ，/w 又/d 信奉/v 道教/n ，/w 即位/v 后/nd 又/d 宣布/v 舍/v 道/n 归/v 佛/n ，/w 亲自/d 率/v 僧俗/n 二万/m 人/n ，/w 在/p 重云殿/ns 重阁/ns ，/w 写/v 了/u 《/w 舍/v 道/n 事/n 佛/n 文/n 》/w ，/w 发愿/v 信奉/v 佛教/n ，/w 把/p 佛教/n 定为/v 国教/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     最/d 富有/v 戏剧性/n 的/u 是/vl ，/w 梁武帝/nh 三/m 次/q 舍身/v 为/p 寺/n 奴/n ，/w 自愿/v 入/v 寺/n 为/p 僧众/n 执/v 役/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     三/m 次/q 都/d 是/vl 由/p 群臣/n 用/p 数/m 亿/m 钱/n 把/p 他/r 赎回/v 宫/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     梁武帝/nh 这/r 种/q 故作/v 惊人/a 的/u 表演/v ，/w 一/m 是/vl 表示/v 自己/r 极/d 虔诚/a ，/w 不/d 恋/v 皇冠/n 宝座/n ，/w 二/m 是/vl 扩大/v 佛教/n 声势/n ，/w 抬高/v 佛教/n 的/u 地位/n ，/w 三/m 是/vl 通过/p 群臣/n 用/p 数/m 亿/m 钱/n 奉/v 赎/v 他/r 这个/r &quot;/w 皇帝/n 菩萨/n &quot;/w 回/v 宫/n ，/w 可以/vu 充实/v 寺院/n 经济/n ，/w 并/c 借机/v 把/p 国库/n 的/u 支出/n 转嫁/v 到/v 人民/n 头上/nl 。/w 
		
			
                                        161
                                     梁武帝/nh 还/d 非常/d 热衷于/v 建造/v 佛寺/n 佛塔/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 亲自/d 下令/v ，/w 建造/v 了/u 一些/m 宏伟/a 壮丽/a 的/u 寺院/n ，/w 供养/v 和尚/n 和/c 尼姑/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     还/d 大/d 造/v 金/n 、/w 银/n 、/w 铜/n 、/w 石/n 佛像/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     由于/c 梁武帝/nh 的/u 积极/a 提倡/v ，/w 此期/r 立/v 寺/n 造/v 像/n 成风/v ，/w 唐朝/nt 诗人/n 杜牧/nh 曾/d 描写/v 南朝/ns 佛教/n 中心/n 建康/ns 的/u 佛寺/n 之/u 盛/a 说/v ：/w &quot;/w 南朝/ns 四百八十/m 寺/n ，/w 多少/r 楼台/n 烟雨/n 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     实际上/nl 数量/n 远/a 不止/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        166
                                     当时/nt 佛寺/n 俱增/v ，/w 遍布/v 于/p 青山/n 秀水/n 和/c 瑰丽/a 的/u 城镇/n ，/w 十/m 余/n 万/m 僧尼/n ，/w 在/p 香烟缭绕/i 的/u 殿堂/n 中/nd ，/w 匍匐/v 在/p 佛像/n 面前/nd ，/w 顶礼膜拜/i ，/w 诵/v 经/n 礼/v 忏/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     同时/c ，/w 由于/c 统治阶级/n 的/u 大力/n 支持/v ，/w 寺院/n 经济/n 也/d 急剧/d 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     寺院/n 不仅/c 拥有/v 大量/a 土地/n 田产/n 、/w 房屋/n ，/w 而且/c 经营/v 高利贷/n ，/w 招纳/v 佃/v 客/n ，/w 与/c 当时/nt 门阀/n 士族/n 所/u 采取/v 的/u 剥削/v 方式/n 完全/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     寺院/n 享有/v 免/v 役/n 免税/v 等/u 特权/n ，/w 寺院/n 内/nd 可/vu 蓄养/v &quot;/w 白徒/n &quot;/w （/w 没/d 出家/v 的/u 为/p 寺/n 僧/n 服役/v 的/u 男人/n ）/w ，/w 尼姑/n 可/vu 蓄/v 、/w &quot;/w 养女/n &quot;/w （/w 没/d 出家/v 的/u 为/p 寺/n 尼/n 服役/v 的/u 女人/n ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     寺院/n 经济/n 日益/d 巩固/a 、/w 强大/a 、/w 以至于/c 妨害/v 了/u 世俗/n 地主阶级/n 的/u 经济/n 利益/n ，/w 也/d 给/p 国家/n 带来/v 潜在/a 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     事实/n 也/d 正/d 如/v 此/r ，/w 佛教/n 盛行/v 所/u 带来/v 的/u 流弊/n 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     它/r 直接/a 影响/v 了/u 社会/n 生产/v ，/w 加重/v 了/u 人民/n 的/u 负担/v ，/w 败坏/v 了/u 社会风气/n ，/w 削弱/v 了/u 国家/n 力量/n ，/w 使/v 阶级/n 矛盾/n 、/w 社会/n 矛盾/n 更加/d 激化/v ，/w 加速/v 了/u 梁王朝/nt 的/u 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     梁朝/ns 导致/v 衰亡/v 的/u 转折点/n 是/vl &quot;/w 候景/j 之/u 乱/a &quot;/w ，/w 而/c &quot;/w 候景/j 之/u 乱/a &quot;/w 正是/vl 梁武帝/nh 推行/v 抬高/v 士族/n 、/w 王室/n 和/c 僧侣/n 的/u 政策/n 所/u 酿成/v 的/u 祸乱/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 场/q 浩劫/n 给/p 社会/n 造成/v 严重/a 破坏/v ，/w 昔日/nt 繁华/a 的/u 京都/n 建康/ns ，/w 化为/v -/w 片/q 废墟/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     梁武帝/nh 也/d 自杀/v 殉教/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     南朝/ns 历代/nt 的/u 译/v 经/n 事业/n 都/d 比较/d 兴盛/a ，/w 出现/v 了/u 佛陀什/nh 、/w 昙摩蜜多/nh 、/w 求那跋摩/nh 、/w 真谛/nh 等/u 著名/a 译/v 师/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     真谛/nh （/w ４９９/m -/w ５６９/m ）/w ，/w 是/vl 中国/ns 佛教/n 四大/n 译/v 经/n 家/k 之一/m ，/w 南朝/ns 梁/nt 、/w 陈/nt 僧人/n ，/w 所以/c 也/d 称为/v &quot;/w 陈真谛/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 本/d 是/vl 西/nd 天竺/ns 优禅尼国/ns 人/n ，/w 后来/nt 到/v 扶南/ns （/w 今/nt 柬埔寨/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     应/vu 梁武帝/nh 的/u 邀请/v ，/w 于/p 大同/nt 元年/nt （/w ５４６/m ）/w 到达/v 南海/ns （/w 今/nt 广州/ns ）/w ，/w 两/m 年/nt 后/nd 至/v 建康/ns ，/w 辗转/v 游历/v 各地/nl ，/w 沿途/n 从事/v 译/v 经/n ，/w 最后/n 又/d 回到/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 广州/ns 刺史/n 欧阳頠/nh 父子/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 与/c 弟子/n 一起/d 专心/a 致力于/v 翻译/v 经典/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     从/p 梁武帝/nh 末/n 至/v 陈太建/nh 元年/nt （/w ５６９/m ）/w ，/w 共/d 译出/v 经/n 论/n 纪传/n 六十四/m 部/q 二百七十八/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        182
                                     其中/nd 主要/a 有/v 《/w 十七/m 地/n 论/n 》/w 、/w 《/w 金/n 光明/n 经/n 》/w 、/w 《/w 唯识/v 论/n 》/w 、/w 《/w 摄/v 大乘/n 论/n 》/w 等/u ，/w 比较/d 系统/a 地/u 介绍/v 了/u 大乘/n 瑜伽/n 行/n 派/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     其中/nd 《/w 摄/v 大乘/n 论/n 》/w 影响/v 最大/a ，/w 是/vl 南朝/nt 摄/v 论/n 学派/n 的/u 主要/a 理论/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     毗昙师/n ：/w 这/r 是/vl 专门/a 研究/v 、/w 弘扬/v 小乘/n &quot;/w 说/v 一切/r 有/v 部/n &quot;/w 诸/r 论/n 的/u 一/m 派/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     成实师/n ：/w 这/r 是/vl 专门/a 宣传/v 、/w 研究/v 《/w 成/v 实/a 论/n 》/w 的/u 论/n 师/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     三论师/n ：/w 主要/a 弘扬/v 大乘/n 空/a 宗/n 的/u 三/m 论/n （/w 《/w 中/nd 论/n 》/w 、/w 《/w 百/m 论/n 》/w 、/w 《/w 十二/m 门/n 论/n 》/w ）/w 的/u 论/n 师/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     此/r 派/n 影响/v 颇/d 大/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     摄论师/n ：/w 主要/a 传习/v 真谛/nh 的/u 摄/v 论/n 之/u 学/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     十诵律师/n ：/w 专门/a 弘扬/v 《/w 十/m 诵/v 律/n 》/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     涅盘师/n ：/w 主要/a 研究/v 《/w 大/a 般/n 涅/n 盘/n 经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     平安朝/nt 末期/nt ，/w 社会/n 风俗/n 颓废/a ，/w 人情/n 流于/v 柔弱/a 淫猥/a ，/w 地方/n 豪强/n 骄奢淫逸/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     密教/n 的/u 盛行/v ，/w 与/c 这/r 种/q 贵族/n 风气/n 互/d 成/v 因果/n ，/w 最后/n 形成/v &quot;/w 僧/n 兵/n &quot;/w 跋扈/a ，/w 连/p 朝廷/n 也/d 难以/d 制服/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     他们/r 党同伐异/i ，/w 既/c 穿/v 法衣/n 又/d 披/v 甲胄/n ，/w 攻/v 伐/v 无/v 宁/a 日/n ，/w 惨叫/n 声/n 不绝/v ，/w 佛教/n 已/d 失去/v 本来面目/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     平安朝/nt 佛教/n 的/u 特点/n ，/w 表现/v 为/vl 贵族/n 性/k 。/w 
		
			
                                        195
                                     平安/nt 时代/nt ，/w 皇室/n 、/w 诸侯/n 与/c 佛教/n 关系/n 密切/a ，/w 贵族/n 们/k 以/p 出家/v 为/vl 高贵/a ，/w 凡是/d 出家/v 的/u 僧侣/n ，/w 其/r 身份/n 和/c 待遇/n ，/w 与/c 贵族/n 阶级/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     贵族/n 信佛/v ，/w 多/a 是/vl 为了/p 祈求/v 现世/nt 利益/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     出家/v 后/nd 也/d 享有/v 宗教/n 特权/n ，/w 依赖/v 富裕/a 的/u 寺/n 产/n 而/c 拥有/v 雄厚/a 的/u 经济/n 实力/n ，/w 并/c 依靠/v 家庭/n 的/u 势力/n 背景/n ，/w 掠取/v 教/n 界/n 的/u 重/a 职/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     原来/d 凭/p 德/n 学/n 而/c 选任/v 的/u 僧/n 官/n 僧/n 位/n ，/w 此时/nt 却/d 依仗/v 权势/n 而/c 占有/v ，/w 形成/v 贵族/n 寺主/n 之/u 世袭/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     同时/c ，/w 由于/c 贵族/n 侵入/v 教/n 界/n ，/w 也/d 使/v 奈良/nt 时代/nt 的/u 学术/n 佛教/n ，/w 转为/v 贵族化/v 、/w 世俗化/v 的/u 佛教/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     平安朝/nt 末/n ，/w 皇室/n 势力/n 衰落/v ，/w 诸侯/n 争雄/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     后/nd 由/p 源赖朝/nt 统一/v 全局/n ，/w 掌握/v 实权/n ，/w 任命/v 为/vl 征/v 夷/n 大将军/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     并/c 于/p 后鸟羽/nt 天皇/n 建久/nt 三/m 年/nt （/w １１９２/m ）/w 在/p 镰仓/ns 创设/v 将军/n 幕府/n ，/w 拉开/v 了/u 幕府/n 政治/n 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     从/p 后鸟羽/nt 天皇/n 建久/nt 三/m 年/nt （/w １１９２/m ）/w 将军/n 幕府/n 在/p 镰仓/ns 建立/v ，/w 到/v 醍醐/nt 天皇/n 元弘/nt 三/m 年/nt （/w １３３３/m ）/w 北条高/nt 时/nt 灭亡/v 为止/v ，/w 其间/nd 因/c 以/p 镰仓/ns 为/vl 中心/n ，/w 故/c 称为/v 镰仓/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        204
                                     镰仓/nt 时代/nt ，/w 出现/v 了/u 不少/a 新/a 宗派/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     最先/a 出现/v 的/u 是/vl 具有/v 净土/n 思想/n 的/u 念佛往生宗派/n ，/w 以/p 空也/nh 上人/n 与/c 惠心信源/nh 为/vl 代表/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     其后/nt 发展/v 为/vl 净土宗/n 、/w 真宗/n 、/w 时宗/n 和/c 融通念佛宗/n 等/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     其次/r ，/w 禅宗/n 的/u 临济宗/n 与/c 曹洞宗/n 两/m 派/n 也/d 随/p 之/r 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        208
                                     而/c 旧/a 有/v 的/u 天台宗/n 因/c 保守/a 、/w 腐朽/a ，/w 从而/c 便/d 有/v 日莲宗/n 从中/d 脱颖而出/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     从/p 真言宗/n 也/d 脱出/v 了/u 新义真言宗/n ，/w 企图/v 以/p 革新/v 来/u 扭转/v 急降/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     与/c 以往/nt 平安/nt 时代/nt 的/u 贵族/n 佛教/n 大/a 相/d 异/a 趣/n ，/w 教/n 理/n 趋向/v 于/p 简明/a ，/w 修行/v 注重/v 于/p 方便/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     因而/c 受到/v 一般/a 平民/n 和/c 没落/v 贵族/n 、/w 下层/n 武士/n 的/u 欢迎/v ，/w 风靡一时/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     净土/n 信仰/v 在/p 奈良/nt 时代/nt 已/d 在/p 民间/n 流传/v ，/w 平安/nt 末期/nt 开始/v 盛行/v ，/w 最初/nt 提倡/v 者/k 是/vl 空也/nh 上人/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 是/vl 醍醐帝/nh 的/u 皇子/n ，/w 落发/v 出家/v 后/nd 遍游/v 四方/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     后来/nt 到/v 京都/n 在/p 大街小巷/i ，/w 以/p 念佛/v 为/vl 口号/n ，/w 配合/v 音韵/n ，/w 手舞足蹈/i ，/w 劝/v 人/n 念佛/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     最后/n 自立/v 宗派/n ，/w 称/v &quot;/w 空也宗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     此后/c ，/w 大原良思/nh 又/d 将/d 天台宗/n 与/c 净土宗/n 混合/v 而/c 创立/v 融通念佛宗/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     以/p 净土/n 为名/v 的/u 净土宗/nt 则/c 是/vl 由/p 法然/nh 开创/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     此/r 宗/n 以/p 中国/ns 的/u 善导/nh 大师/n 的/u 思想/n 为/vl 宗旨/n ，/w 以/p 本愿/n 之/u 自力/v 为/vl 开始/v ，/w 而/c 籍阿弥陀/nh 之/u 他/r 力/n 为/vl 依归/v ，/w 与/c 中国/ns 的/u 净土宗/n 最/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     创/v 宗/n 者/k 法然/nh ，/w 是/vl 美作/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     十五/m 岁/nt 时/nt 在/p 睿山/ns 功德院/ns 剃度/v 受戒/v ，/w 专学/v 天台宗/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     然后/c 又/d 学/v 密乘/n 和/c 圆顿戒/n ，/w 学识/n 渊博/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     最后/n 皈依/v 净土/n 法门/n ，/w 提倡/v 一心/d 专/a 念/v 法/n ，/w 创立/v 了/u 净土宗/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 死后/nt ，/w 净土宗/n 分为/v 四/m 派/n ：/w 镇西派/n 、/w 西山派/n 、/w 长乐寺派/n 、/w 九品寺派/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     中国/ns 禅宗/n 在/p 奈良/nt 时代/nt 已/d 传入/v 日本/ns ，/w 但/c 未/d 形成/v 宗派/n ，/w 直到/v 镰仓/nt 初期/nt ，/w 才/d 由/p 荣西/nh 和/c 道元/nh 开创/v 了/u 日本/ns 禅宗/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     荣西/nh 十四/m 岁/nt 出家/v ，/w 先/d 学/v 天台/n ，/w 又/d 学/v 密乘/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     后/nd 两/m 次/q 到/v 宋朝/ns ，/w 传承/v 了/u 临济正宗/n ，/w 回国/v 后/nd 创立/v 了/u 禅宗/n 的/u 临济宗/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     继/v 临济/n 而/c 起/v 的/u 曹洞宗/n ，/w 是/vl 由/p 道元/nh 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     道元/nh 出身/v 于/p 贵族/n 之/u 家/n ，/w 幼时/nt 聪慧/a ，/w 出家/v 后/nd 曾/d 随/p 荣西/nh 学/v 禅/n ，/w 后/nd 又/d 入/v 宋朝/ns ，/w 谒/v 拜/v 天童山/ns 如净/nh 禅师/n ，/w 学习/v 曹洞/n 宗旨/n ，/w 领悟/v 禅机/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     随后/d 遍访/v 著名/a 禅师/n ，/w 互/d 参/v 机锋/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     回国/v 后/nd 大/a 弘/v 曹洞宗/n 风/n ，/w 声势/n 宏大/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     日莲宗/n 又名/v 法华宗/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     此/r 宗/n 认为/v 持/v 诵/v 《/w 妙法/n 莲花/n 经/n 》/w 即可/vu 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     创始人/n 是/vl 日莲/nh 。/w 
		
			
                                        234
                                     日莲/nh 出生/v 于/p 子叶/ns 县/n 一个/mq 渔民/n 家中/nl 。/w 
		
			
                                        235
                                     十二/m 岁/nt 出家/v ，/w 十六/m 岁/nt 剃度/v 受戒/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     后/nd 登/v 比睿山/ns 学习/v 天台宗/n ，/w 深得/v 天台/n 法/n 华/n 要旨/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     因/c 不满/v 当时/nt 天台宗/n 状况/n ，/w 便/d 自创/v 日莲新宗/n ，/w 奉/v 《/w 妙法/n 莲/n 华/n 经/n 》/w 为/vl 唯一/a 经典/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     并/c 著书/v 攻击/v 其它/r 宗派/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     因而/c 犯/v 了/u 众怒/n ，/w 得罪/v 了/u 当时/nt 的/u 执政/v 者/k ，/w 被/p 流放/v 外地/nl ，/w 后/nd 获/v 赦/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 的/u 弟子/n 很多/a ，/w 以/p 日诏/nh 、/w 日朗/nh 、/w 日兴/nh 、/w 日同/nh 、/w 日须/nh 、/w 日持/nh 、/w 日常/nh 、/w 日像/nh 八/m 人/n 最/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     由此/d 八/m 人/n 又/d 分出/v 一些/m 宗派/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     空海/nh 创立/v 的/u 真言宗/n ，/w 后来/nt 分成/v 野泽/n 十二/m 流派/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     表面上/nl 相当/d 繁荣/a ，/w 实际上/nl 因/c 各/r 派/n 之间/nd 明争暗斗/i ，/w 真言宗/n 已/d 呈现/v 衰颓/a 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     于是/c ，/w 觉鍐/nh 为/p 扭转/v 颓势/n 创立/v 了/u 真言宗/n 新义派/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     觉鍐/nh 是/vl 平将门/n 的/u 后/nd 胤/n ，/w 生于/v 嘉宝/n 二/m 年/nt （/w １０９５/m ）/w ，/w 自幼/d 就/d 有/v 出家/v 之/u 意/n ，/w 父母/n 不许/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     长大/v 后/nd 落发/v 出家/v ，/w 学/v 了/u 法相/n 、/w 俱舍/n 、/w 密宗/n 、/w 禅宗/n 的/u 经典/n ，/w 打破/v 门户之见/i ，/w 遍访/v 高僧/n ，/w 后/nd 退居/v 高野山/ns ，/w 独创/v 新/a 派/n ，/w 成为/v 真言宗/n 新义派/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 死后/nt ，/w 弟子/n 们/k 大力/n 弘扬/v 新/a 教义/n ，/w 真言宗/n 新义派/nt 因/c 此/r 勃兴/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     净土/n 真宗/n 的/u 创始人/n 是/vl 亲鸾/nh 。/w 
		
			
                                        249
                                     亲鸾/nh 是/vl 京都/ns 人/n ，/w 生于/v 承安/nt 三/m 年/nt （/w １１７３/m ）/w ，/w 四/m 岁/nt 丧父/v ，/w 八/m 岁/nt 丧母/v ，/w 九/m 岁/nt 出家/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 睿山/ns 学/v 天台/n 教义/n ，/w 又/d 到/v 南都/ns 研究/v 三/m 论/n 、/w 法相/n 诸/r 宗/n 之/u 学/n ，/w 后/nd 拜谒/v 净土/n 大师/n 法然/nh ，/w 跟随/v 他/r 学习/v 净土/n 念佛/v 教义/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     又/d 与/c 师/n 一起/n 因/c 罪/n 流放/v 到/v 越后/ns （/w 今/nt 新谒/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     遇/v 赦/v 以后/nt 到/v 各处/nl 传法/v ，/w 著/v 《/w 教/n 行/n 信正/n 》/w ，/w 正式/a 创立/v 净土/n 真宗/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     净土/n 真宗/n 与/c 其它/r 净土/n 宗派/n 不同/a ，/w 它/r 不太/d 注重/v 勤/a 修/v 称名/v 念佛/v ，/w 而/c 更/d 强调/v 坚定/a 的/u 信仰/n （/w &quot;/w 信心/n &quot;/w ）/w ，/w 提出/v &quot;/w 恶人/n 正机/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 一派/mq 只/d 在/p 僧伽罗/ns 族/n 的/u 伽罗婆/nh （/w 渔民/n ）/w 、/w 杜罗婆/nh （/w 肉桂/n 加工/v 者/k ）/w 和/c 萨罗伽摩/nh （/w 制酒/v 工人/n ）/w 三/m 种/q 种姓/n 中/nd 受戒/v ，/w 又/d 分成/v 珠罗乾汀派/n 、/w 穆罗旺萨派/n 等/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     各/r 派/n 的/u 最高/a 首脑/n 终身/n 任职/v ，/w 下属/n 有/v 高僧/n 委员会/n 和/c 僧/n 伽/n 理事/n 等/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     此/r 派/n 的/u 寺院/n 集中/v 在/p 斯里兰卡/ns 西部/nd 和/c 南部/nd 平原/n 地区/ ，/w 拥有/v 大量/a 土地/n 田产/n ，/w 还/d 经营/v 商业/n 、/w 运输业/n 等/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     罗曼那派/n ，/w 现代/nt 斯里兰卡/ns /m 大/a 佛教/n 派别/n 之一/m ，/w 属于/v 上座部/ns 佛教/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     １８６２/m 年/nt 阿摩罗普罗派/n 比丘/n 安巴伽诃伐特/nh 因/c 对/p 比丘/n 受戒/v 实行/v 种姓/n 限制/v 不满/a 而/c 创建/v 于/p 缅甸/ns 的/u 罗曼那/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     中心/n 寺庙/n 在/p 今/nt 斯里兰卡/ns 卡卢塔拉/ns 附近/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     最高/a 首脑/n 终身/n 任职/v ，/w 比丘/n 一般/a 终生/nt 出家/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     戒律/n 较/d 严/a ，/w 给/p 任何/r 种姓/n 的/u 人/n 都/d 受戒/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     规定/v 寺庙/n 不/d 占有/v 土地/n ；/w 比丘/nh 用/p 贝叶/n 做/v 的/u 雨伞/n ；/w 不得/vu 进入/v 印度教/n 寺庙/n 和/c 参加/v 印度教/n 仪式/n ；/w 不准/v 朝拜/v 圣康提佛牙寺/ns ；/w 不/d 信奉/v 释伽牟尼佛/n 以外/nd 的/u 佛教/n 神灵/n 等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     斯里兰卡/ns 佛教/n 最大/a 的/u 特点/n 是/vl 注重/v 苦行/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     戒律/n 很/d 严/a ，/w 僧侣/n 们/k 机械/a 地/u 严格/a 遵守/v 戒律/n 进行/v 苦修/v ，/w 尤其/d 是/vl 粪/n 扫/v 衣/n 派/v ，/w 反对/v 过/u 享受/v 生活/n 主张/v 苦修/v ，/w 穿着/v 破布/n 做成/v 的/u 衣服/n ，/w 粗/a 食/n 淡/a 饭/n ，/w 精/a 勤/a 修行/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     各/r 派/n 中/nd 都/d 有/v 自已/v 的/u 粪/n 扫/v 衣/n 僧/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     《/w 清净/a 通论/n 》/w 中/nd 讲/v 了/u 一个/mq 有趣/a 的/u 故事/n ，/w 可以/vu 典型/a 地/u 说明/v 虔诚/a 的/u 僧人/n 怎样/r 严守/v 戒律/n 以求/v 得到/v 解脱/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     有/v 一/m 位/q 长老/n 名叫/v 契陀谷达/nh ，/w 他/r 在/p 一个/mq 大/a 石窟/n 中/nd 住/v 了/u 六十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        268
                                     石窟/n 中/nd 有/v 一些/m 反映/v 过去/nt 七/m 佛/n 出家/v 故事/n 的/u 美丽/a 壁画/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     有些/m 比丘/n 来/vd 访问/v 他/r ，/w 看见/v 了/u 壁画/n ，/w 大/a 加/v 赞美/v ，/w 长老/n 说/v ，/w &quot;/w 我/r 在/p 这里/r 住/v 了/u 六十/m 年/nt ，/w 今天/nt 才/d 知道/v 这里/r 有/v 壁画/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     这位/r 长老/n 几十/m 年/nt 来/u 从未/d 抬头/v 观看/v 过/u 石窟/n 的/u 四周/nl 。/w 
		
			
                                        271
                                     石窟/n 的/u 前面/nd 还有/v 一/m 棵/q 铁树/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     长老/n 也/d 未/d 抬头/v 看过/v 这/r 棵/q 树/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 每年/nt 只/d 看/v 落/v 在/p 地上/nl 的/u 花瓣/n ，/w 才/d 知道/v 那/r 株/q 树/n 又/d 开过/v 花/n 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     国王/n 闻知/v 这位/r 长老/n 的/u 德行/n ，/w 很/d 想/v 见/v 他/r ，/w 三/m 次/q 相邀/v ，/w 长老/n 都/d 婉/a 辞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     后来/nt 国王/n 想方设法/i 终于/d 使/v 他/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     国王/n 请/v 他/r 入/v 宫/n ，/w 殷勤/a 供养/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     无论/c 是/vl 国王/n 或/c 王后/n 礼拜/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 都/d 说/v ：/w &quot;/w 愿/vu 大王/n 安乐/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     别的/r 比丘/n 向/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 大德/n ，/w 您/r 只是/d 说/v '/w 愿/vu 大王/n 安乐/a '/w ，/w 也/d 不管/v 礼拜/v 者/k 是/vl 国王/n 还是/c 王后/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     长老/n 漫不经心/i 地/u 答/v ：/w &quot;/w 是/vl 王/n 是/vl 后/n ，/w 我/r 无/d 分别/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     一个/mq 星期/nt 后/nd ，/w 国王/n 发觉/v 长老/n 不安/a 于/p 新/a 环境/n ，/w 就/d 允许/v 他/r 回去/vd ，/w 长老/n 回到/v 石窟/n 的/u 当天/nt 晚上/nt 就/d 证/v 得了/v 阿/h 罗汉果/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这个/r 故事/n 反映/v 了/u 僧侣/n 们/k 的/u 苦行/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     斯里兰卡/ns 佛教/n 的/u 另/r 一/m 特点/n 是/vl 佛教/n 与/c 国家/n 、/w 民族/n 紧密/a 结合/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     对于/p 僧伽罗/ns 人/n 来说/v ，/w 佛教/n 已/d 不单/c 是/vl 一/m 种/q 宗教信仰/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     而且/c 具有/v 国家/n 性/k 、/w 民族性/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     泰国/ns ，/w 古/n 称/v 暹罗/ns ，/w 位于/v 印度支那/ns 半岛/n 中部/nd 和/c 马来/ns 半岛/n 北部/nd 。/w 
		
			
                                        286
                                     佛教/n 传入/v 暹罗/ns 的/u 时间/n ，/w 很/d 难/a 确定/v ，/w 一般/a 认为/v 是/vl 在/p 印度/ns 阿育王/nh 时期/nt （/w 公元前/nt ２４４/m 年/nt ）/w 传入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     阿育王/nh 笃信/v 佛法/n ，/w 不仅/c 竭力/v 在/p 国内/nl 弘扬/v 佛法/n ，/w 而且/c 派遣/v 僧/n 团/n 到/v 附近/n 各国/n 传教/v ，/w 其中/nd 派到/v 金地国/ns 传教/v 的/u 是/vl 须那迦/nh 和/c 郁多罗/nh 两/m 位/q 长老/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     他们/r 到达/v 金地/ns 后/nd ，/w 在/p 首都/n 堕罗钵底/ns 建立/v 了/u 传播/v 佛教/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     据/p 近代/nt 考古学家/n 考证/v ，/w 金地/ns ，/w 就是/vl 现在/nt 的/u 缅甸/ns 、/w 柬埔寨/ns 、/w 泰国/ns 一带/n 地方/n ，/w 堕罗钵底/ns 就是/vl 现在/nt 的/u 那坤巴统城/ns ，/w 别/r 译为/v 佛统城/ns ，/w 约/d 在/p 曼谷/ns 以南/nd 五十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     暹罗/ns 的/u 佛教/n 大致/d 可以/vu 分为/v 下列/v 几个/mq 时期/nt 。/w 
		
			
                                        291
                                     最初/nt 传入/v 暹罗/ns 的/u 是/vl 印度/ns 小乘/n 佛教/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这点/r 已/d 从/p 那坤巴统城/ns 发掘/v 出来/vd 的/u 佛教/n 文物/n ，/w 如/v 法轮/n 、/w 佛/n 足印/n 及/c 巴利/n 文/n 碑铭/n 中/nd 得到/v 了/u 印证/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     大乘/n 佛教/n 从/p 印度/ns 传至/v 苏门/ns 答腊/ns 、/w 爪哇/ns 、/w 柬埔寨/ns 和/c 马来/ns 半岛/n 时/nt ，/w 也/d 传到/v 了/u 南/nd 暹罗/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     及至/c 八/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 苏门/ns 答腊/ns 的/u 室利佛逝/nh 王朝/n 兴起/v ，/w 南/nd 暹罗/ns 的/u 部分/n 地区/n 也/d 在/p 其/r 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        295
                                     由于/c 室利佛逝/nh 王朝/n 的/u 统治者/n 信奉/v 大乘/n 佛教/n ，/w 所以/c 暹罗/ns 此时/nt 流行/v 大乘/n 佛教/n ，/w 尤其/d 是/vl 大乘/n 密宗/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     泰国/ns 南部/nd 出土/v 的/u 一个/mq 用/p 梵文/n 古体/n 雕刻/v 的/u 碑文/n 中/nd 提到/v ：/w 室利帝王/nh 建有/v 三/m 大/a 寺/n ：/w 一/m 是/vl 供奉/v 观世音/n 菩萨/n 的/u ，/w 一/m 是/vl 供奉/v 持/v 金刚/n 神/n 的/u ，/w 一/m 是/vl 供奉/v 释迦牟尼/nh 佛/n 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     另外/d ，/w 在/p 泰南帕塔/ns 罗府/ns 山洞/n 、/w 帕塔/ns 尼府/ns 山洞/n 、/w 耶拉府/ns 山洞/n 里/nd ，/w 发现/v 几千/m 尊/q 大乘/n 佛像/n ，/w 如/v 毗卢遮那/nh 佛像/n 、/w 观者/n 菩萨/n 像/n 、/w 文殊/n 菩萨/n 像/n 等/u ，/w 这些/r 佛/n 菩萨/n 像/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 泥土/n 塑成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     由此/d 可以/vu 证/v 知/v ，/w 这时/r 大乘/n 佛法/n 已/d 非常/d 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     十一/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 缅甸/ns 的/u 阿努罗陀/nh 王朝/n 兴起/v ，/w 国势/n 强大/a ，/w 其/r 统辖/v 范围/n 扩展/v 到/v 暹罗/ns 北部/nd 和/c 中部/nd 。/w 
		
			
                                        300
                                     阿努罗陀王/nh 本人/n 信奉/v 小乘/n 佛教/n ，/w 所以/c 小乘/n 佛教/n 又/d 风靡一时/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     十三/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 泰/j 族/n 人/n 在/p 北部/nd 及/c 中部/nd 推翻/v 了/u 高棉/ns 及/c 蒙族/ns 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 两/m 个/q 王朝/n ，/w 一个/mq 建/v 在/p 中部/nd ，/w 叫/v &quot;/w 素可太/nh 王朝/n &quot;/w ，/w 一个/mq 建/v 在/p 北部/nd ，/w 叫/v &quot;/w 孟拉/nh 王朝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     素可太/nh 王朝/n 的/u 统治/v 维持/v 了/u 一百二十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        303
                                     素可太/nh 王朝/n 以前/nt ，/w 斯里兰卡/ns 的/u 佛教/n 已/d 十分/d 兴盛/a ，/w 许多/a 国家/n 的/u 僧侣/n 纷纷/d 前去/v 求/v 法/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     北/nd 暹罗/ns 的/u 好几个/q 部族/n 国家/n 也/d 派遣/v 比丘/n 到/v 斯里兰卡/ns 学习/v ，/w 并/c 传入/v 了/u 具足戒/n 仪式/n ，/w 即/v 后来/nt 所谓/a 的/u 楞伽戒律/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     报/n 言/v ：/w 我/r 亦/d 未知/v ，/w 当/p 往/p 问/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     于/p 门/n 两颊/n 应/vu 作/v 持/v 杖/n 药/n 叉/n ；/w 次/n 傍/v 一/m 面/q 作/v 大/a 神通/n 变/v ；/w …/w …/w ，/w 大小/n 行/n 处/n 画/v 作/v 死尸/n ，/w 形容/v 可畏/a ；/w 若/c 于/p 房内/nl 应/vu 画/v 白骨/n 骷髅/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     是时/nt 长者/n 从/p 佛/n 闻/v 已/d ，/w 礼/n 足/a 而/c 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 段/q 记载/v 说明/v 佛教/n 创立/v 时/nt ，/w 社会/n 上/nd 已/d 有/v 很多/a 专门/a 的/u 画工/n ，/w 他们/r 使用/v 各种/r 颜料/n 彩绘/n 壁画/n ，/w 这些/r 壁画/n 附属/v 于/p 建筑/n ，/w 有/v 很/d 强/a 的/u 装饰性/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     佛陀/n 变/v 装饰性/n 壁画/n 为/vl 更/d 形象化/v 宣传/v 佛理/n 的/u 工具/n ，/w 所/u 反映/v 的/u 内容/n 是/vl 生活/n 中/nd 的/u 丑恶/a 痛苦/a ，/w 与/c 常情/n 相悖/v ，/w 以/p 丑/a 为/vl 美/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     如/v 在/p 大小/n 行/n 处/n 画/v 死尸/n ，/w 在/p 寝/n 房内/nl 画/v 白骨/n 骷髅/n ，/w 以/p 配合/v 佛教/n 禁欲主义/n 的/u 宣传/v ，/w 通过/p 形象/n 对比/v 来/u 表达/v 具有/v 深刻/a 哲理/n 意味/n 的/u 美/a ，/w 从而/c 使/v 人/n 断绝/v 尘/n 念/n 、/w 虔敬/a 修行/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     佛/n 画/n 从/p 开始/v 时/nt 对/p 教/n 理/n 的/u 图解/v ，/w 很快/a 发展/v 为/vl 对/p 佛陀/n 本人/n 的/u 描绘/v ，/w 以/p 宣传/v 偶像/n 崇拜/v 的/u 信仰/n 主义/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     《/w 根本/d 说/v 一切/r 有/v 部/q 毗奈耶/n 杂事/n 》/w 卷/q 三十八/m 叙及/v 佛陀/n 涅/v 盘/n 后/nd ，/w 迦叶/nh 尊者/n 为/p 恐/v 阿阇世王/nh 闻讯/v 忧伤/a ，/w 因/c 命/v 画工/n &quot;/w 于/p 妙堂殿/ns 如/v 法/n 图/n 画/v 佛/n 本/n 因缘/n &quot;/w ，/w 分别/d 表现/v 佛祖/n 兜/v 率/v 天/n 降/v 、/w 白/a 象/n 入/v 胎/n 、/w 右/nd 胁/n 降生/v 、/w 逾/v 城/n 出家/v 、/w 降伏/v 魔/n 军/n 、/w 树下/nl 悟道/v 、/w 初/n 转/v 法轮/n 直至/v &quot;/w 拘/v 尸/n 那城/ns 娑罗/n 双/m 树/n ，/w 北/nd 首/n 而/c 卧/v 入/v 大/a 涅/v 盘/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     如来/nh -/w 代/nt 所有/a 化/v 迹/n 既/c 图画/n 己/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     《/w 付/v 法藏/nh 因缘/n 传/n 》/w 卷/q 一/m 中/nd 也/d 有/v &quot;/w 图画/n 如来/nh 本行/n 之/u 像/n &quot;/w 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这些/r 佛/n 传/n 和/c 律/n 藏/n 所/u 叙/v 的/u 事实/n 虽/c 有/v 明显/a 的/u 渲染/v ，/w 但/c 必定/d 有所/v 依据/v 的/u 素材/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     只是/d 我们/r 尚/d 不能/vu 判断/v 这些/r 佛/n 本/n 因缘/n 主题/n 的/u 绘画/n 是否/d 已/d 有/v 佛陀/n 本人/n 的/u 形象/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     从/p 佛教/n 雕刻/v 艺术/n 的/u 发展/v 过程/n 来看/v ，/w 此期/r 绘画/n 似乎/d 不会/vu 出现/v 佛陀/n 本身/n 的/u 可视/v 形象/n ，/w 而是/vl 以/p 与/c 雕刻/v 相同/a 的/u 象征性/n 表现/v 手法/n 相/d 替代/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     早期/nt 佛典/n 常常/d 赞叹/v 绘画/n 佛像/n 的/u 功德/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     《/w 贤/a 愚/a 因缘/n 经/n 阿输迦/n 施/v 士/n 品/n 》/w 中/nd 说/v 释迦牟尼/nh 过去/nt 生/v 中/nd 由/p 画/v 佛像/n 而/c 积累/v 功德/n 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     人们/n 受/v 宗教/n 思想/n 的/u 深刻/a 影响/v ，/w 把/p 法/n 、/w 利/n 、/w 欲/n 和/c 解脱/v 当作/v 人生/n 四大/n 目的/n ，/w 把/p 宗教/n 神秘主义/n 的/u 教/n 理/n 奉为/v 人生/n 信条/n 和/c 道德规范/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 意识/n 有利于/v 佛教/n 艺术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     加上/v 统治阶级/n 利用/v 宗教/n ，/w 布施/v 寺院/n ，/w 装饰/v 经/n 堂/n ，/w 也/d 鼓励/v 绘画/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     佛教/n 还/d 要求/v 信徒/n 、/w 尤其/d 是/vl 高僧/n 大德/n &quot;/w 解/v 通/v 三藏/n ，/w 慧/a 贯/x 五/m 明/m &quot;/w ，/w 五/m 明/m 之一/m 的/u 工巧/a 明/n 即/v 指/v 美术/n 和/c 工艺/n 之/u 学/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     宗教/n 宣传/v 需要/v 艺术/n ，/w 艺术/n 又/d 必须/d 依赖/v 于/p 宗教/n 才能/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     佛教/n 画/n 的/u 目的/n 有/v 三/m ，/w 其一/r 是/vl 备/v 信徒/n 供养/v 敬奉/v 之/u 用/v ，/w 包括/v 尊/n 像/n 画/n 和/c 经/n 变/v 画/n ；/w 其二/r 是/vl 供/v 寺院/n 殿堂/n 装饰/v 之/u 用/v ，/w 包括/v 佛陀/n 、/w 菩萨/n 像/n 和/c 佛/n 传/n 图/n 、/w 本/n 生/v 故事/n 图/n ；/w 其/r 三/m 是/vl 后期/nt 出现/v 的/u 供/v 人/n 欣赏/v 的/u 佛/n 画/n ，/w 绘/v 在/p 棕榈/n 叶/n 、/w 佛教/n 画/n 的/u 内容/n 有/v 七/m 类/n ，/w 一/m 佛/n 类/n ，/w 二/m 菩萨/n 类/n ，/w 三/m 表现/v 佛/n 和/c 菩萨/n 发怒/v 的/u 明/a 王/n 类/n ，/w 四/m 罗汉/n 类/n ，/w 五/m 表现/v 鬼神/n 怪异/a 的/u 天/n 龙/n 八/m 部/n 类/n ，/w 六/m 高僧/n 类/n ，/w 七/m 曼陀罗/n 类/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     佛/n 类/n 是/vl 表现/v 彻底/a 觉悟/v 真谛/n 的/u &quot;/w 佛/n &quot;/w 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     佛教/n 认为/v 人人/n 均可/vu 悟/v 道/n 成/v 佛/n ，/w 成/v 佛/n 后/nd 则/c 要/vu 教化/v 众生/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     一/m 世界/n 只有/d 一/m 佛教/n 化/k ，/w 所以/c 一/m 世界/n 又/d 称为/v 一/m 佛/n 土/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     时间/n 无/v 始/n 无/v 终/n ，/w 世界/n 循环往复/i ，/w 由/p 成/v 而/c 坏/a ，/w 因此/c 一/m 佛/n 的/u 教化/v 结束/v 后/nd 又/d 有/v 它/r 佛/n 相继/d 。/w 
		
			
                                        330
                                     于是/c 过去/nt 佛/n 、/w 现在/nt 佛/n 、/w 未来/nt 佛/n 这/r 三/m 世/n 佛/n 是/vl 无数/m 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     佛像/n 中/nd 经常/d 出现/v 供/v 瞻/v 觐/v 朝拜/v 的/u 有/v 现存/v 世/n 的/u 释迦牟尼/nh 佛/n 、/w 未来/nt 世/n 的/u 弥勒佛/n 和/c 过/nt 去世/v 的/u 燃/v 灯/n 佛/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     又/d 因为/c 佛教/n 有/v 大/a 、/w 小乘/n 之/u 分/v ，/w 各自/r 表现/v 的/u 佛像/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     小乘/n 主张/v 个人/n 修养/n ，/w 认为/v 佛/n 是/vl 由/p 其/r 形体/n 的/u 生身/v 和/c 其/r 精神/n 品质/n 的/u 法身/n 相/d 结合/v 的/u ，/w 生身/v 体现/v 法身/n ，/w 法身/n 寓于/v 生身/v ，/w 所以/c 只/d 谈/v 此/r 世/n 的/u 释迦佛/n 和/c 释迦佛/n 以前/nt 的/u 六/m 佛/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     大乘/n 主张/v 慈悲/n 救/v 世/n ，/w 认为/v 佛/n 的/u 本质/n 是/vl 彻底/a 体/v 证/v 了/u 绝对真理/n （/w 真如/n ）/w ，/w 绝对真理/n 是/vl 佛/n 的/u 法身/n ，/w 体/v 证/v 真如/n 的/u 智慧/n 是/vl 佛/n 的/u 报/v 身/n ，/w 教化/v 世间/nl 的/u 尊/q 胜/v 仪容/n 是/vl 佛/n 的/u 应/v 身/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     佛/n 的/u 三/m 身形/n 象/p 都/d 要/vu 表现/v ，/w 于是/c 有/v 了/u 三/m 个/q 不同/a 的/u 佛/n 名/n 和/c 三/m 种/q 不同/a 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     毗卢遮那/n 是/vl 法身/n 佛/n ，/w 卢舍那/n 是/vl 报/v 身/n 佛/n 、/w 释迦牟尼/nh 是/vl 应/v 身/n 佛/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     至今/d 汉地寺院/ns ，/w 包括/v 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 等/u 地/n 大乘/n 佛教/n 的/u 寺院/n ，/w 其/r 尊/q 像/n 表现/v 均/d 依/v 此例/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     而/c 南/nd 传/n 小乘/n 佛教/n 诸/r 国/n 中/nd ，/w 包括/v 中国/ns 云南/ns 傣族/ns 地区/n 的/u 寺院/n ，/w 其/r 尊/q 像/n 、/w 绘画/n 中/nd 惟有/c 释迦牟尼/nh 主/n 尊/q 佛/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     不论/c 什么/r 佛/n ，/w 在/p 绘画/n 、/w 雕塑/n 的/u 可视/v 形象/n 上/nd 必须/d 遵守/v 特定/a 的/u 仪/n 轨/n ，/w 即/v &quot;/w 三十二/m 相/n &quot;/w 、/w &quot;/w 八十/m 种/q 好/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     佛经/n 中/nd 提出/v 了/u 很多/a 与/c 释迦牟尼/nh 佛/n 同时/n 弘扬/v 教化/v 的/u 菩萨/n ，/w 如/v 文殊/n 、/w 普贤/n 、/w 大势至/n 等/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     菩萨/n 像/n 既/c 要/vu 表现/v 这些/r 有/v 名号/n 的/u 等觉/n 位/n 的/u 菩萨/n ，/w 又/d 要/vu 表现/v 菩萨/n 修行/v 的/u 阶/n 次/q 。/w 
		
			
                                        342
                                     根据/p 教/n 理/n ，/w 从/p 凡夫俗子/n 到/v 体/v 证/v 佛/n 果/n 要/vu 经过/v 四十二/m 阶/n 次/q ，/w 即/v 十位/n 、/w 十/m 行/n 、/w 十/m 向/n 、/w 十/m 地/u 、/w 等觉/n 和/c 妙觉/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     等觉/n 是/vl 第/h 四十一/m 阶/n 次/q ，/w 意/n 即/d 等同/v 于/p 佛/n 的/u 菩萨/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     妙觉/n 即是/vl 佛/n 位/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     以/p 四十二/m 种/q 不同/a 形象/n 分别/d 表现/v 四十二/m 阶/n 次/q ，/w 就是/vl 四十二/m 圣贤/n 像/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     菩萨/n 像/n ，/w 佛像/n 都/d 有/v 严格/a 的/u 度量/v 规定/v ，/w 有/v 不同/a 的/u 手印/n 和/c 座/n 势/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     总/a 地/u 来说/v ，/w 佛像/n 画/n 要/vu 单纯/a 朴实/a ，/w 披/v 服/v 袈裟/n ，/w 偏袒/v 右肩/n ，/w 端严/a 静穆/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     菩萨/n 像/n 则/c 应/vu 华丽/a 庄严/a ，/w 身披/v 璎珞/n ，/w 手/n 贯/v 环/n 钏/n ，/w 柔/a 丽/a 可爱/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     罗汉/n 像/n 是/vl 表现/v 依/p 小乘/n 修行/v 方法/n 得/vu 入/v 涅/v 盘/n 果/n 证/v 的/u 出家/v 弟子/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     它/r 既/c 有/v 群体/n 绘/v 像/n ，/w 如/v 十/m 大/a 弟子/n 、/w 十六/m 罗汉/n ，/w 又/d 有/v 单/a 绘/v 形象/n ，/w 如/v 迦叶/n 像/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     到/v 后来/nt 画家/n 往往/d 以/p 比丘/n 为/vl 模特/n ，/w 任意/d 图/v 写/v 罗汉/n ，/w 表现/v 各/r 各/r 不同/a 的/u 喜怒哀乐/i 、/w 胖瘦/n 高矮/n 、/w 雅俗/n 怪异/a 形象/n ，/w 只是/d 不可/vu 四肢/n 残缺/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     （/w 二/m ）/w 阿育王/nh 时期/nt 的/u 绘画/n ：/w 阿育王/nh 时期/nt 主要/a 的/u 艺术/n 成就/n 体现/v 在/p 石柱/n 雕刻/v 艺术/n 上/nd ，/w 在/p 绘画/n 艺术/n 领域/n 亦/d 取得/v 较/d 高/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 就是/vl 张僧繇/nh 师法/v 的/u 所谓/a &quot;/w 天竺/ns 遗/v 法/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     具体/a 方法/n 是/vl 用/p 深色/n 描绘/v 外缘/n ，/w 渐/d 至/v 中间/nd 渐/d 浅/a ，/w 最后/n 以/p 白粉/n 点染/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 北魏/nt 以后/nt 的/u 壁画/n 中/nd ，/w 很多/a 以/p 朱/n 及/c 墨色/n 的/u 描线/v ，/w 粗细/n 一律/a ，/w 屈/v 如/v 铁丝/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     顾恺之/nh 即/d 深谙/v 此法/n ，/w 用/p 笔/n 加/v 春蚕/n 吐丝/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     色/n 与/c 线/n 的/u 结合/v 在/p 壁画/n 上/nd 开始/v 有所/v 表现/n ，/w 反映/v 出/vd 中外/j 技巧/n 的/u 融合/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     敦煌/ns 第/h ２６３/m 窟/n ，/w 从/p 西夏/nt 的/u 重/a 层/n 壁画/n 中/nd 剥/v 出/vd 的/u 北魏/nt 壁画/n ，/w 肉/a 红色/n 的/u 肌肤/n ，/w 朱红色/a 的/u 天/n 衣/n ，/w 黑发/n 绿/a 裙/n 饰以/v 金色/n 的/u 佩/v 环/n ，/w 达到/v 了/u 灿烂/a 辉煌/a 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 新疆/ns 克孜尔/ns 石窟/n 壁画/n 上/nd ，/w 其/r 风格/n 也是/vl 阿旃陀/n 第二/m 、/w 三/m 期/nt 壁画/n 风格/n 的/u 再现/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     魏晋/nt 南北朝/nt 时期/nt ，/w 印度/ns 画风/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v 尚/d 更/d 多/a 地/u 限于/v 佛教/n 绘画/n 领域/n ，/w 同/p 中国/ns 传统/n 技法/n 呈/v 平行/a 发展/v ，/w 齐/nt 趋/v 并进/v 状况/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     当然/d 在/p 洞窟/n 壁画/n 中/nd 己/r 珠/n 联/v 壁/n 合/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 俗/a 世/nt 绘画/n 中/nd 的/u 交/v 光/n 互/d 影/n 也/d 初露端倪/i 。/w 
		
			
                                        363
                                     很多/a 画家/n 既是/c 佛/n 画/n 大师/n ，/w 又是/vl 俗/a 画/n 高手/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     如/v 前/nd 已/d 叙及/v 的/u 南朝/nt 梁/nt 时/nt 张僧繇/nh ，/w 除/p 直接/a 师法/v 印度/ns 凹/a 凸/a 画法/n 绘制/v 寺/n 宇/n 壁画/n 外/nd ，/w 还/d 融汇/v 贯通/v 自创/v 没/v 骨/n 画法/n 绘制/v 山水/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     把/p 山水/n 绘/v 于/p 缣/n 素/n 上/nd ，/w 以/p 青绿/a 重/v 色/n ，/w 先/d 画/v 峰峦/n 泉/n 石/n ，/w 而后/c 染出/v 丘壑/n ，/w 不/d 以/p 笔墨/n 勾勒/v 线条/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     及至/c 唐代/nt ，/w 画家/n 既/c 溯源/v 传统/n ，/w 又/d 继续/v 师法/v 外来/v 技法/n ，/w 开创/v 了/u 绘画/n 艺术/n 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 种/q 势不可挡/i 的/u 文化/n 融合/v ，/w 似/v 一/m 股/q 巨大/a 的/u 潜流/n ，/w 冲击/v 着/u 传统/n 审美/v 观念/n 的/u 长堤/n ，/w 汹涌/a 奔腾/v 着/u 一/m 种/q 新/a 的/u 审美/v 理想/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     有/v 唐/nt 一代/nt 正值/v 中国/ns 封/v 集/n 社会/n 盛期/nt ，/w 中外/j 交通/n 频繁/a ，/w 很多/a 商贾/n 僧侣/n 或/c 西/nd 越/n 紫/a 塞/n 而/c 孤/a 征/v ，/w 或/c 南/nd 渡/v 沧溟/n 以/p 单/a 逝/v ，/w 艺术/n 交流/v 盛况空前/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     唐代/nt 佛/n 画/n 的/u 发展/v 空前绝后/i ，/w 尤其/d 是/vl 佛寺/n 壁画/n 盛极一时/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     以/p 道/n 释/v 人物/n 为/vl 题材/n 的/u 壁画/n 有/v 一百八十三/m 寺/n ，/w 七十/m 多/m 位/q 画家/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     成都/ns 大圣慈寺/ns 的/u 九十六/m 院/n ，/w 到/v 宋代/nt 还/d 存有/v 唐/nt 时/nt 壁画/n ８５２４/m 间/q （/w 两/m 柱/n 间/nd 的/u 一/m 堵/q 墙/n 为/vl 间/n ）/w ，/w 其中/nd 佛陀/n 形象/n １２１５/m 幅/q ，/w 菩萨/n 形象/n １０４８８/m ，/w 罗汉/n 高僧/n 像/n １７８５/m ，/w 天王明/n 王/n 神/n 将/d ２６３/m ，/w 佛会/n 、/w 经/n 变/v 、/w 变相/v １５８/m 图/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     其/r 盛况/n 可见/a 一斑/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     唐道世/nh 《/w 法/n 苑/n 珠/n 林/n 》/w 卷/q 二九/m 引/q 《/w 王玄策/nh 传/n 》/w 记载/v ，/w 初唐/nt 王玄策/nh 奉/v 太宗/nhs 命/n 出使/v 印度/ns 时/nt ，/w 曾/d 带有/v 随员/n 宋法智/nh 。/w 
		
			
                                        374
                                     宋/nhf 是/vl 初唐/nt 有名/a 的/u 画家/n 、/w 雕塑家/n ，/w 在/p 使/v 印/v 期间/nt 他/r &quot;/w 巧/a 穷/v 圣/n 容/n ，/w 图/n 与/c 圣颜/nh 。/w 
		
			
                                        375
                                     来到/v 京都/n ，/w 道/v 俗/a 竞/v 模/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     雕/v 绘/v 精美/a 的/u 木刻/n 佛/n 画/n 也/d 随/p 佛经/n 传入/v 汉/n 土/n ，/w 王玄策/nh 、/w 玄奘/nh 、/w 义净/nh 都/d 曾/d 把/p 这/r 种/q 佛/n 画/n 雕版/v 带回/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        377
                                     唐/nt 初/n 也/d 有/v 很多/a 流/v 寓/v 长安/ns 的/u 西域/nl 画家/n ，/w 如/v 以/p 善/v 画/n 奇/a 形/n 异兽/n 出名/v 的/u 康国/ns 画家/n 康萨陀/nh ，/w 最/d 有名/a 的/u 是/vl 尉迟乙僧/nh 。/w 
		
			
                                        378
                                     他们/r 都/d 是/vl 长期/nt 居于/v 长安/ns 的/u 丹青/n 妙手/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     乙僧/nhs 之/u 父/n 跋质那/nh ，/w 人称/v 大/a 尉迟/nhf ，/w 父子/n 都/d 是/vl 于/p 阗国/ns 质子/n ，/w 都/d 以/p 善/v 画/n 负有/v 盛名/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     尉迟乙僧/nh 在/p 蜇/v 居/v 长安/ns 期间/nt ，/w 绘制/v 了/u 许多/a 寺院/n 壁画/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     朱景玄/nh 《/w 唐朝/nt 名画/n 录/n 》/w 云/v ：/w &quot;/w 乙僧/nhs ，/w 今/nt 慈恩寺塔/ns 前/nd 功德/n ，/w 又/d 凹/a 凸/a 花/n 面/n 中间/nd 千/m 手眼/n 大/a 悲/a ，/w 精妙/a 之/u 状/n 不可/vu 名/v 焉/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     又/d 光泽寺/ns 七宝台/ns 后面/nl 画/v 降/v 魔/n 像/n ，/w 千/m 态/n 万/m 状/n ，/w 寄/v 奇/a 踪/n 也/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     凡/d 画/v 功德/n 人物/n 、/w 花鸟/n ，/w 皆/d 是/vl 外国/n 之/u 物象/n ，/w 非/d 中华/ns 之/u 威仪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     所/u 画/v 人物/n 像/n 有/v &quot;/w 身/n 若/c 出/vd 壁/n &quot;/w 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     他/r 构图/n 雄奇/a ，/w 澄/v 思/v 用/v 笔/n ，/w 运用/v 丰富/a 的/u 色彩/n 技法/n ，/w 用色/v 沉重/a 晕染/v ，/w 表现/v 出/vd 物体/n 的/u 立体感/n 和/c 层次/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 用/p 富有/v 凹/a 凸/a 感/n 的/u 晕染/v 法/n 创作/v 时/nt ，/w 他/r 又/d 吸收/v 了/u 中原/ns 传统/n 的/u 线型/n 勾勒/v ，/w 笔迹/n 洒落/v ，/w &quot;/w 小/a 则/c 用/p 笔/n 紧/v 劲/n ，/w 如/v 屈/v 铁/n 盘/v 丝/n ；/w 大/a 则/c 洒落/v 有/v 气概/n &quot;/w ，/w 使/v 色彩/n 既/c 丰富/a ，/w 层次/n 又/d 分明/a ，/w 线/n 色/n 结合/v 而/c 突出/v 浓淡/n 阴影/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     与/c 蔚迟乙僧/nh 同时/n 的/u 著名/a 画家/n 吴道子/nh ，/w 其/r 人物画/n 也/d 吸收/v 了/u 凹/a 凸/a 画法/n ，/w 有/v &quot;/w 百/m 代/nt 画/n 圣/n &quot;/w 的/u 美称/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     后人/n 评/v 他/r &quot;/w 奇/a 得/v 僧繇/nhs 神笔/n 路/n &quot;/w ，/w 说明/v 他/r 所/u 师法/v 推崇/v 的/u 直接/a 对象/n 是/vl 张僧繇/nh 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 一生/nt 主要/a 从事/v 寺院/n 壁画/n 的/u 创作/v ，/w 题材/n 丰富/a ，/w 人物/n 造型/v 真实/a 生动/a ，/w 富有/v 强烈/a 的/u 感染力/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     苏轼/nh 在/p 《/w 书/v 吴道子/nh 画/n 后/nd 》/w 云/v ：/w &quot;/w 道子/nhs 画/v 人物/n 如/v 以/p 灯/n 取/v 影/n ，/w 逆/a 来/vd 顺/a 往/v ，/w 旁/nd 见/v 侧/nd 出/vd ，/w 横/a 斜/a 平直/a ，/w 各/r 相/d 乘/v 除/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     得/v 自然/a 之/u 数/n ，/w 不/d 差/a 毫/n 末/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     其/r 笔墨/n 技法/n 超群/a ，/w 汤垕/nh 《/w 古今/nt 画/n 鉴/n 》/w 中/nd 评/v 他/r ：/w &quot;/w 行笔/v 磊落/a 挥霍/v ，/w 如/v 莼/x 菜/n 条/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     人物/n 有/v 八/m 面/n ，/w 生意/n 活动/v ，/w 方圆/n 平正/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     高下/n 曲直/n ，/w 折算/v 停/v 分/v ，/w 莫不/d 如意/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     其/r 付/v 彩/n 于/p 焦/a 墨/n 痕/n 中/nd ，/w 略施/v 微/a 染/v ，/w 自然/d 起/v 出/vd 缣/x 素/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     线条/n 轻重/n 顿/v 错/v ，/w 粗细/n 刚柔/n ，/w 富有/a 韵律/n ，/w 配合/v 以/p 薄施/v 微/a 染/v 的/u 色度/n ，/w 更/d 增强/v 画面/n 的/u 表现力/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     吴道子/nh 的/u 画/n 气势磅礴/i ，/w 立/v 笔/n 挥/v 扫/v ，/w 势/n 若/v 旋风/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     画/v 佛像/n 背光/v 不/d 以/p 尺度/n 规/v 画/n ，/w 以/p 笔/n 一挥而就/i 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 京洛寺/ns 画/v 仙人/n 像/n ，/w 天/n 衣/n 飞扬/v ，/w 满/a 壁/n 风/n 动/v ，/w 服饰/n 表现/v 与/c 把握/v 静态/n 的/u &quot;/w 曹/n 衣/n 出水/v &quot;/w 不同/a ，/w 而是/vl 把握/v 动态/n ，/w 时人/n 谓/v 之/r &quot;/w 吴/nhf 带/v 当/v 风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     王洽/nh 则/c 是/vl 继承/v 了/u 张僧繇/nh 的/u 没/v 骨/n 画法/n ，/w 以/p 墨/n 代/v 色/n 创立/v 泼墨/n 画法/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     《/w 唐朝/nt 名画/n 录/n 》/w 云/v ：/w &quot;/w 王墨/nh ，/w 不知/v 其/r 名/n ，/w 善/v 泼墨/n 画/v 山水/n ，/w 时人/n 故/c 谓/v 之/r 王墨/nh 。/w 
		
			
                                        402
                                     …/w …/w 或/d 笑/v 或/d 吟/v ，/w 脚/n 蹙/v 手/n 抹/v ；/w 或/d 挥/v 或/d 扫/v ，/w 或/d 淡/a 或/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     随/p 其/r 形状/n ，/w 为/p 山/n 为/p 石/n ，/w 为/p 云/n 为/p 水/n ，/w 应手/v 随意/v ，/w 倏/x 若/c 造化/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     图书/n 云霞/n ，/w 染成/v 风雨/n ，/w 宛若/v 神/n 巧/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     俯/v 观/v 不/d 见/v 其/r 迹/n ，/w 皆/d 谓/v 奇异/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 种/q 泼墨/n 画/n 应/vu 是/vl 没/v 骨/n 画/n 的/u 扩大/v 表现/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     以/p 墨/n 代/v 色/n ，/w 由/p 浓淡/n 表现/v 立体感/n ，/w 画面/n 上/nd 看/v 不到/v 笔/n 踪/n 和/c 线条/n ，/w 这/r 同/p 传统/n 风格/n 迥异/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     所以/c 这/r 种/q 画风/n 最初/nt 得/v 不到/v 重视/v ，/w 经受/v 了/u 传统/n 美术/n 感情/n 上/nd 而/c 非/d 理智/n 上/nd 的/u 顽强/a 抵抗/v ，/w 这些/r 画/n &quot;/w 有/v 墨/n 而/c 无/v 笔/n &quot;/w ，/w &quot;/w 有染/v 而/c 无/v 皴/n &quot;/w ，/w 与/c 骨/n 法/n 用/v 笔/n 的/u 线/n 描绘/v 画/n 传统/n 相去甚远/i ，/w 不能/vu 入/v 画/n 品/n ，/w 至多/d 只能/vu 算是/vl 那些/r 标新立异/i 的/u 工匠/n 们/k 的/u 雕虫小技/i 。/w 
		
			
                                        409
                                     如/v 清代/nt 皱一桂/nh 在/p 《/w 小/a 山/n 画/n 谱/n 》/w 中/nd 评/v 之/r &quot;/w 所/u 画/v 人物/n 屋/n 树/n ，/w 皆有/v 日/n 影/n …/w …/w 布/n 影/n 由/p 阔/a 而/c 狭/a ，/w 以/p 三角/n 量/v 之/r 。/w 
		
			
                                        410
                                     画/v 宫室/n 于/p 墙壁/n ，/w 令/v 人/n 几/m 欲/d 走进/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     学者/n 能/vu 参/v 用/v 一二/m ，/w 亦/d 著/v 体/n 法/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     但/c 笔墨/n 全/d 无/v ，/w 虽/c 工/n 亦/d 匠/n ，/w 故/c 不/d 入/v 画/n 品/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 种/q 仰仗/v 统统/d 的/u 自负/a 心理/n 所/u 滋生/v 的/u 排外/v 倾向/n ，/w 阻止/v 不了/v 外来/v 技法/n 的/u 传播/v 吸收/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 种/q 传播/v 经历/n 了/u 较/d 长/a 历史/n 发展/v 过程/n ，/w 一/m 是/vl 因为/c 中国/ns 的/u 思想/n 文化/n 、/w 审美/v 观念/n 从/p 远古/nt 的/u 时候/n 起/vd ，/w 就/d 连绵不断/i 地/u 凝结/v 成/v 无比/a 牢固/a 的/u 传统/n ，/w 顽固/a 地/u 阻碍/v 着/u 绘画/n 艺术/n 吸收/v 外来/v 因素/n 而/c 变革/v ；/w 二/m 是/vl 因为/c 文化/n 艺术/n 必须/d 靠/v 信息/n 传播/v ，/w 在/p 当时/nt 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 自然科学/n 的/u 落后/v ，/w 信息/n 传播/v 受/v 交通/n 条件/n 和/c 技术/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 速度/n 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     假如/c 我/r 曾/d 生活/v 在/p 基督/n 那个/r 时代/nt ，/w 那么/r 在/p 他/r 身上/nl 应验/v 的/u 预言/n 当然/d 会/vu 使/v 我/r 非常/d 注意/v 他/r 。/w 
		
			
                                        416
                                     假如/c 我/r 事实上/nl 看见/v 他/r 在行/a 奇迹/n …/w …/w 我/r 就/d 会/vu 十分/d 乐意/a 地/u 让/p 我/r 的/u 理智/n 服从/v 他/r ，/w 我/r 就/d 会/vu 在/p 所有/a 的/u 事情/n 上/nd 都/d 相信/v 他/r ，/w 在/p 这些/r 事情/n 上/nd ，/w 同样/a 无可争辩/i 的/u 经验/n 都/d 不曾/d 对/p 他/r 不利/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     但是/c …/w …/w 我/r 生活/v 在/p １８/m 世纪/nt ，/w 在/p 这个/r 世纪/nt ，/w 奇迹/n 不再/d 发生/v …/w …/w 问题/n 在于/v ，/w 这/r 种/q 精神/n 与/c 力量/n 的/u 证明/n 不再/d 有/v 任何/r 精神/n 或/c 力量/n 了/u ，/w 而是/vl 沉落/v 到了/v 精神/n 与/c 力量/n 的/u 人间/nl 证据/n 的/u 层次/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        418
                                     莱辛/nh 预想/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 答复/n ，/w 即/v ：/w 我们/r 之所以/c 相信/v ，/w 是/vl 以/p 声誉/n 卓著/a 的/u 历史/n 家/k 的/u 证据/n 为/vl 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     所/u 肯定/v 的/u 事情/n 只是/d ，/w 我们/r 拥有/v 的/u 关于/p 这些/r 预言/n 和/c 奇迹/n 的/u 报告/n ，/w 像/v 历史/n 真实/a 所/u 可能/vu 的/u 那样/r 的/u 可靠/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     还/d 可以/vu 补充/v 一点/mq ：/w 历史/n 真实/a 不/d 可能/vu 得到/v 证明/v ，/w 但/c 我们/r 仍然/d 必须/d 坚定/a 地/u 相信/v 它们/r ，/w 就/d 像/v 相信/v 已/d 被/p 证明/v 的/u 真理/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     我/r 不会/vu 否认/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     是/vl 以/p 这么/r 一/m 种/q 方式/n ，/w 以致于/c 有些/m 很/d 不/d 一样/a 的/u ，/w 宏大/a 得/u 多/a 的/u 东西/n 被/p 奠基/v 于/p 其/r 上/nd 了/u ，/w 而/c 赋予/v 它/r 的/u 合理性/n ，/w 超过/v 了/u 以/p 历史上/n 有/v 证据/n 的/u 真实/a 为/vl 基础/n 的/u 东西/n 应有/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     既然/c 历史/n 真实/a 不/d 可能/vu 得到/v 证明/v ，/w 那么/r ，/w 依靠/v 历史/n 真实/a 也/d 不/d 可能/vu 证明/v 任何/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这就是说/i ：/w 历史/n 的/u 偶然/a 真理/n 绝不/d 能/vu 成为/v 理性/a 的/u 必然/a 真理/n 的/u 证明/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     正统/n 神学家/n 们/k 所/u 作/v 的/u ，/w 不/d 仅仅是/v 根据/p 历史/n 证据/n 去/v 明/v ，/w 比如说/c ，/w 基督/n 的/u 复活/v ，/w 而且/c 更/d 糟糕/a 的/u 是/vl ，/w 还/d 从/p 这/r 种/q 可疑/a 的/u 历史/n 事实/n &quot;/w 跳跃/v &quot;/w 到/v 全然/d 不同/a 的/u 一/m 类/n 真理/n 上/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     …/w …/w 要/vu 从/p 这个/r 历史/n 真理/n 跳向/v 另/r 一/m 类/n 颇不/d 相同/a 的/u 真理/n ，/w 并/c 要求/v 我/r 承认/v ，/w 我/r 应该/vu 由/p 此/r 相应/a 地/u 形成/v 我/r 的/u 全部/n 形而上/n 观念/n 和/c 道德/n 观念/n …/w …/w 假如/c 这/r 还不是/v &quot;/w 向/p 另/r 一/m 种/q 类/n 转化/v &quot;/w ，/w 那/r 我/r 真/d 不/d 知道/v 亚里斯多德/nh 的/u 这个/r 短语/n 是/vl 什么/r 意思/n 了/u …/w …/w 因此/c ，/w 这/r 是/vl 一/m 条/q 可怕/a 的/u 宽阔/a 的/u 鸿沟/n ，/w 不论/c 我/r 如何/r 经常/a 、/w 如何/r 认真/a 地/u 力图/v 跳跃/v 过去/vd ，/w 我/r 还是/d 不/d 可能/vu 跨越/v 这/r 条/q 鸿沟/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     要是/c 有/v 任何/r 人/n 能够/vu 帮助/v 我/r 跨/v 过去/vd ，/w 那么/r 请/v 他/r 帮忙/v 吧/u ，/w 我/r 恳求/v 他/r ，/w 我/r 乞求/v 他/r 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 将/d 值得/v 得到/v 我/r 不同寻常/i 的/u 报答/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     莱辛/nh 在/p &quot;/w 论/v 精神/n 与/c 力量/n 的/u 证明/n &quot;/w 中/nd 的/u 论证/v 是/vl 混乱/a 的/u ，/w 有/v 许多/a 严重/a 的/u 问题/n ，/w 这/r 是/vl 众/a 所/u 公认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     然而/c 揭示/v 莱辛/nh 的/u 论证/v 错误/n ，/w 并不是/v 我们/r 在/p 此/r 所/u 关心/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     我们/r 关心/v 的/u 是/vl 要/vu 看/v 看/v 莱辛/nh 对/p 自己/r 提出/v 的/u 问题/n 有/v 什么/r 正面/nd 的/u 解决/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     简单/a 说来/v ，/w 是/vl 这些/r 教导/n 本身/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这些/r 教导/n 不是/vl 因为/c 出现/v 在/p 一/m 部/q 神圣/a 的/u 书/n 之中/nd 而/c 具有/v 权威性/n ，/w 但/c 这/r 部/q 书/n 却/d 因为/c 说出/v 了/u 在/p 有/v 圣经/n 以前/nt 就/d 存在/v 了/u 好久/a 的/u 一/m 种/q 内在/a 真理/n 而/c 成为/v 神/n 圣/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     不/d ，/w 当然/d 不/d 该/vu 如此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     回答/v 当然/d 还是/d ：/w 不会/vu 。/w 
		
			
                                        436
                                     康德/nh 终生/nt 都/d 在/p 哥尼斯堡/nh 度过/v ，/w 在/p 那里/r ，/w 正如/p 一/m 位/q 作者/n 所/u 注意/v 到/v 的/u ，/w 他/r 的/u 生活/n 就/d 像/v 最为/d 规则/a 的/u 规则/a 动词/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     他/r 进/v 了/u 哥尼斯堡/nh 大学/n ，/w 做/v 过/u 家庭/n 私人/n 教师/n ，/w １７５５/m 年/nt 重返/v 该/r 大学/n ，/w 在/p 大学/n 里/nd 度过/v 余生/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     尽管/c 康德/nh 的/u 一生/nt 表面上/nl 十分/d 平静/a ，/w 他/r 的/u 学生/n 们/k 和/c 朋友们/n 都/d 知道/v 他/r 是/vl 一个/mq 雄辩/a 的/u 、/w 受/v 欢迎/v 的/u 教师/n ，/w 而且/c 是/vl 一个/mq 富有/a 魅力/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     康德/nh 开始/v 自己/r 的/u 事业/n 时/nt ，/w 是/vl 统治/v 德国/ns 各/r 大学/n 的/u 莱布尼茨/nh -/w 沃尔夫/nh 理性主义/n 的/u 一/m 名/q 热诚/a 信徒/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     但/c 在/p １７７０/m -/w １７８１/m 年/nt 之间/nd 这/r 段/q 时期/nt ，/w 他/r 开始/v 摈弃/v 莱布尼茨/nh -/w 沃尔夫/nh 体系/n ，/w 形成/v 了/u 自己/r 的/u 哲学/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     １７８１/m 年/nt ，/w 《/w 纯粹/a 理性/a 批判/n 》/w 问世/v ，/w 开始/v 了/u 康德/nh 在/p 哲学/n 和/c 神学/n 中/nd 的/u &quot;/w 哥白尼/nh 革命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     第一/m 部/q 《/w 批判/n 》/w 一经/d 出现/v ，/w 在/p 几近/d １／４/m 世纪/nt 之间/nd ，/w １２/m 部/q 甚或/d 更/d 多/a 的/u 补充/v 著作/n 就/d 频频/d 接踵而至/i ，/w 直到/v 他/r 于/p １８０４/m 年/nt 去世/v 为止/v ，/w 康德/nh ５７/m 岁/nt 之后/nt 在/p 哲学/n 上/nd 的/u 作品/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 无与伦比/i 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 英国/ns 经验主义/i 者/k 当中/nd ，/w 从/p 洛克/nh 到/v 休谟/nh ，/w 有着/v 普遍/a 的/u 一致/a 意见/n ，/w 即/v 心智/n 在/p 活动/v 时/nt ，/w 所/u 起/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 被动/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     按照/p 经验主义/i 者/k 的/u 说法/n ，/w 头脑/n 中/nd 没有/v 任何/r 内在/a 的/u 观念/n ；/w 相反/c ，/w 头脑/n 起初/nt 只是/d 一个/mq 空/a 的/u 容器/n ，/w 一块/d 从/p 外部/nd 世界/n 接受/v &quot;/w 印记/n &quot;/w 的/u ｔａｂｕｌａｒｏｓａ/ws （/w 白板/n ）/w 。/w 
		
			
                                        445
                                     从/p 这些/r 单个/n 的/u 印象/n 中/nd ，/w 头脑/n 逐步/d &quot;/w 集合/v &quot;/w 起/v 各种/r 观念/n ，/w 因此/c ，/w 一切/r 观念/n 都/d 来自/v 事实/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     休谟/nh 主张/v ，/w 关于/p 自我/r 或/c 外界/n 客体/n 的/u 单一/a 性/k 或/c 同一性/n 的/u 信念/n ，/w 不过/d 只是/d 习惯/v 的/u 结果/n ，/w 因为/c 同一性/n &quot;/w 绝不/d 是/vl 真正/d 属于/v 这些/r 不同/a 的/u 知觉/n 并/c 将/p 它们/r 联结/v 为/vl 一体/n 的/u 东西/n ；/w 同一性/n 仅仅是/v 我们/r 归/v 之/r 于/p 它们/r 的/u 一/m 种/q 性质/n ，/w 因为/c 它们/r 的/u 观念/n 在/p 想像/n 中/nd 是/vl 统一/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        447
                                     这样/r ，/w 休谟/nh 就/d 把/p 英国/ns 经验主义/i 引入/v 了/u 一/m 条/q 怀疑/v 主义/n 的/u 死胡同/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     康德/nh 逐渐/d 认为/v ，/w 这/r 是/vl 经验主义/i 者/k 关于/p 认识/n 的/u 被动/a 的/u 与/c 二元论/n 的/u 观点/n ，/w 它/r 把/p 心智/n 设想/v 为/vl 纯粹/d 是/vl 特定/a 的/u 外部/nd 感觉/n 印象/n 的/u 接收器/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 不/d 恰当/a 的/u ，/w 结果/n 导致/v 了/u 休谟/nh 的/u 怀疑/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     康德/nh 提出/v 了/u 另/r 一/m 种/q 关于/p 心智/n 的/u 假说/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     迄今为止/i ，/w 人们/n 一直/d 设想/v ，/w 我们/r 所有/a 的/u 认识/n 必须/d 符合/v 客体/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     可是/c 根据/p 这/r 种/q 设想/n ，/w 试图/v 借助于/v 概念/n ，/w 先验/v 地/u 确立/v 某些/r 关于/p 客体/n 的/u 东西/n ，/w 从而/c 扩充/v 我们/r 对/p 客体/n 的/u 认识/v 的/u 一切/r 努力/v ，/w 都/d 以/p 失败/v 而/c 告终/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     因此/c 我们/r 必须/d 考察/v 一下/mq ，/w 如果/c 我们/r 设想/v 客体/n 必须/d 符合/v 我们/r 的/u 认识/n ，/w 我们/r 是否/d 可以/vu 在/p 形而上学/n 的/u 这些/r 任务/n 方面/n 获得/v 较/d 大/a 的/u 成功/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     这会/r 更加/d 适合于/v 我们/r 所/u 向往/v 的/u 东西/n ，/w 即/d 可以/vu 先验/v 地/u 获得/v 对/p 客体/n 的/u 认识/v ，/w 在/p 有关/v 客体/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 在/p 其/r 存在/v 之/r 先/d 就/d 能/vu 作出/v 某些/r 决定/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     康德/nh 想/v 以/p 一/m 种/q 新/a 的/u 假说/n 为/vl 开端/n ，/w 这/r 一/m 假说/n 是/vl ：/w 心智/n 是/vl 主动/a 的/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     就是说/c ，/w 康德/nh 不/d 以/p 心智/n 必须/d 符合/v 的/u 、/w 已/d 给定/v 的/u 客体/n 作为/v 开端/n ，/w 他/r 把/p 这个/r 秩序/n 颠倒/v 过来/vd ，/w 认为/v 客体/n 在/p 某些/r 方面/n 是/vl 由/p 认识/v 者/k 的/u 先天/n 的/u 贡献/n 所/u 构成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     心智/n 把/p 它/r 自身/n 的/u 认识/v 形式/n 加诸/v 于/p 经验/n 材料/n ，/w 而/c 这些/r 认识/v 形式/n 是/vl 由/p 人类/n 理解力/n 的/u 结构/n 本身/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     经验/n 的/u 原材料/n 是/vl 按照/p 符合/v 心智/n 自身/n 内部/nd 的/u 认识/v 形式/n 的/u 某种/r 确定/a 的/u 路线/n 而/c 构造/v 成形/v 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     心智/n 的/u 这些/r 形式/n 是/vl 我们/r &quot;/w 把/p 事物/n 结合/v 起来/vd &quot;/w 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     一切/r 经验/n 的/u 前提/n ，/w 乃是/vl 这些/r 本身/n 是/vl 无法/d 观察/v 到/v 的/u 先天/n 范畴/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     康德/nh 的/u 意思/n 是/vl 说/v ，/w 经验/n 的/u 认识/v 形式/n 决定/v 了/u 认识/v 对象/n 的/u 可能性/n ，/w 注意/v 到/v 这/r 一点/mq 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     这就是说/i ，/w 经验/n 的/u 诸/r 范畴/n 决定/v 了/u 我们/r 对于/p 现象/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     假如/c 对象/n 一/m 词/n 指/v 的/u 是/vl 自在/a 之/u 物/n ，/w 即/v 与/c 认识/v 主体/n 没有/v 任何/r 联系/n 的/u 东西/n ，/w 那/r 我们/r 就/d 不能/vu 说/v 它们/r 被/p 人类/n 心智/n 所/u 认识/v 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     因此/c ，/w 根据/p 康德/nh 的/u 观点/n ，/w 我们/r 不/d 可能/vu 认识/v 本体/n 或/c 自在/a 之/u 物/n ，/w 也就是/d 超/v 乎/u 感知/v 能力/n 的/u 对象/n ，/w 因为/c 我们/r 缺乏/v 所/u 需/v 的/u 认识/v 器官/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     人类/n 的/u 知性/v 范畴/n 只/d 限于/v 经验/n 事实/n 的/u 范围/n ，/w 现象/n 的/u 范围/n ，/w 虽然/c 心智/n 可以/vu 设想/v 出/vd 一个/mq 超/v 乎/u 感知/v 能力/n 的/u 对象/n ，/w 但/c 心智/n 却/d 不能/vu 形成/v 对/p 这/r 种/q 超/v 验/v 存在/v 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     这/r 就是/vl 康德/nh 的/u &quot;/w 哥白尼/nh 式/k 的/u 革命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     康德/nh 的/u 假说/n 具有/v 双重/a 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        467
