
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     幼虫/n 期/nt ２９０/m -/w ３２０/m 天/n 左右/nt 。/w 
		
			
                                        2
                                     越冬/v 幼虫/n 在/p ４/m 月/nt 间/nd 进入/v 预/d 蛹/n 期/nt ，/w 约/d 经/v ３/m -/w ５/m 日/nt 后/nd 即/d 蜕皮/v 化/v 蛹/n ，/w 化/v 蛹/n 盛期/n 在/p ４/m 月/nt 下旬/nt 至/v ５/m 月/nt 下旬/nt ，/w 蛹/n 期/nt ２３/m -/w ２５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        3
                                     防治/v 措施/n 对/p 柑桔/n 天牛/n 的/u 防治/v ，/w 我国/r 劳动人民/n 有着/v 十分/d 丰富/a 的/u 经验/n ，/w 近年来/nt 群众/n 又/d 创造/v 了/u &quot;/w 一/m 抓/v 、/w 二/m 管/v 、/w 三/m 削/v 、/w 四/m 钩/v 、/w 五/m 毒/v &quot;/w 的/u 新/a 方法/n ，/w 这些/r 措施/n ，/w 贯彻/v 了/u &quot;/w 预防/v 为主/v ，/w 综合/a 防治/v &quot;/w 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     １/m ．/w 捕杀/v 成虫/n ：/w 针对/p 天牛/n 成虫/n 活动/v 习性/n ，/w 进行/v 人工/n 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     当/p 成虫/n 大量/a 出/v 孔/n 时/nt ，/w 掌握/v 桔褐天牛/n 成虫/n 喜/v 在/p 夜间/nt 活动/v 并/c 有/v 在/p 树洞/n 内/nd 交尾/v 的/u 习性/n ，/w 特别是/v 在/p 闷热/a 的/u 晴夜/nt 外出/v 活动/v ，/w 星天牛/n 成虫/n 多/a 在/p 晴天/n 中午/nt 于/p 树枝/n 间/nd 交尾/v 活动/v ，/w 光盾绿天牛/n 成虫/n 喜/v 在/p 晴天/n 交尾/v 产卵/v 活动/v ，/w 阴雨天/n 多/a 栖息/v 于/p 枝桠/n 间/nd 的/u 习性/n ，/w 发动/v 群众/n 捕杀/v 成虫/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     扑捉/v 成虫/n 于/p 产卵/v 之前/nt 这/r 一/m 措施/n ，/w 对于/p 一/m 年/nt 以上/nd 完成/v 一/m 个/q 世代/n 而/c 产卵/v 量/n 较/d 多/a ，/w 并且/c 散/a 产/v 的/u 害虫/n ，/w 对/p 减/v 轻/a 当年/nt 为害/n 有/v 不可/v 轻视/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     但/c 对/p 食性/n 杂/a ，/w 寄主/v 植物/n 多/a 的/u 害虫/n （/w 如/v 星天牛/n ）/w ，/w 此/r 法/n 在/p 大面积/n 上/nd 应用/v ，/w 难以/d 收到/v 全歼/v 之/u 效/n ，/w 如/v 能/vu 结合/v 消灭/v 虫卵/n 及/c 初/d 孵/v 幼虫/n 等/u 项/q 工作/n ，/w 更/d 能/vu 有效/a 的/u 消除/v 为害/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     ２/m ．/w 管好/v 树/n 体/n ：/w  （/w １/m ）/w 加强/v 柑桔/n 树/n 的/u 栽培/v 管理/v ，/w 促使/v 植株/n 生长/v 旺盛/a ，/w 保持/v 树干/n 光滑/a ，/w 以/p 减少/v 桔褐天牛/n 成虫/n 产卵/v 的/u 机会/n ，/w 在/p 成虫/n 产卵/v 期间/nt ，/w 应/vu 多/m 次/q 清刷/v 树干/n ，/w 清除/v 卵/n 粒/q 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 清除/v 枯枝/n 残桩/n 时/nt ，/w 务/d 使/v 断面/n 光滑/a 整齐/a ，/w 以期/d 愈合/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     枝干/n 上/nd 的/u 孔洞/n ，/w 应用/v 粘土/n 堵塞/v ，/w 以/p 杜绝/v 成虫/n 潜入/v 并/c 在/p 洞/n 孔/n 边缘/n 产卵/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     对/p 虫/n 口/n 密度/n 大/a 的/u 衰老/a 树/n ，/w 已/d 失去/v 结果/v 能力/n 者/k ，/w 则/c 宜/vu 及早/d 砍伐/v 处理/v ，/w 减少/v 虫/n 源/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     （/w ２/m ）/w 根/n 颈/n 部位/n 定期/v 培/v 以/p 厚/a 土/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     四川/ns 柑桔/n 产区/n 群众/n ，/w 在/p 清明节/nt 前后/nd 期间/nt 钩/n 杀/v 幼/n 虫/n 以后/nt ，/w 于/p 树/n 的/u 根/n 颈/n 部位/n 培/v 以/p 厚/a 土/n ，/w 在/p 夏至/nt 节/n 前后/nd 看/v 虫/n 时/nt 扒/v 去/vd 泥土/n ，/w 在/p 清除/v 卵/n 粒/q 和/c 初/d 孵/v 幼虫/n 以后/nt ，/w 仍/d 培土/v 覆盖/v ，/w 至/v 秋分/nt 节/n 前后/nd 钩/n 杀/v 幼虫/n 时/nt 才/d 除去/v 培土/v ，/w 借以/v 提高/v 星天牛/n 的/u 产卵/v 部位/n ，/w 便于/v 消除/v 虫卵/n ，/w 保护/v 树/n 体/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     （/w ３/m ）/w 及早/d 剪除/v 被害/v 枝/n 梢/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 光盾绿天牛/n 幼虫/n 盛/a 发/v 阶段/n 的/u ６/m 月/nt 中旬/nt 至/v ７/m 月/nt 间/nd ，/w 组织/v 人力/n ，/w 逐/d 园/n 认真/a 检查/v ，/w 发现/v 枯萎/a 枝/n 梢/n 立即/d 剪除/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     此法/n 是/vl 防治/v 光盾绿天牛/n 的/u 关键/n 性/k 的/u 措施/n 之一/r ，/w 如果/c 这/r 一/m 环/n 抓/v 得/u 不/d 紧/a ，/w 幼虫/n 蛀/v 入/vd 较/d 大/a 枝条/n ，/w 就/d 会/vu 在/p 防治/v 上/nd 增加/v 困难/n ，/w 并/c 在/p 生产/v 上/nd 造成/v 损失/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     由于/c 初/d 孵化/v 出来/vd 的/u 幼虫/n 先/d 是/vl 向/p 上/nd 蛀/v 食/v 较/d 嫩/a 枝/n 梢/n ，/w 引起/v 枝/n 梢/n 枯萎/a ，/w 然后/c 才/d 转身/v 向/p 下/nd 蛀/v 食/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     所以/c ，/w 在/p 枝/n 梢/n 萎蔫/a 叶片/n 枯黄/a 而/c 未/d 脱落/v 前/nd ，/w 只要/c 勤于/a 检查/v ，/w 极/d 易/a 发现/v 有/v 虫/n 枝/n 梢/n ，/w 便/d 可/vu 及时/a 加以/v 剪除/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     ３/m ．/w 削除/v 虫卵/n 及/c 初/d 孵/v 幼虫/n ：/w 可/vu 于/p 夏至/nt 节/n 前后/nd ，/w 着重/d 检查/v 天牛/n 易于/a 产卵/v 的/u 部位/n 和/c 初/d 孵/v 幼虫/n 为害/n 征状/n ，/w 发现/v 后/nd 即/d 用/v 利刀/n 快/a 凿/v 削/v 除/v 虫卵/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     此法/n 工效/n 快/a ，/w 除/v 虫/n 效果/n 好/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     对/p 蛀/v 道/n 不/d 深/a 的/u 幼虫/n ，/w 可/vu 辅以/v 钢丝/n 钩/n 杀/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     此法/n 易于/a 清除/v 卵/n 和/c 幼虫/n ，/w 保护/v 树/n 体/n ，/w 桔/n 区/n 社员/n 称/v 此/r 一/m 措施/n 是/vl 防治/v 天牛/n 为害/n 的/u 至关重要/i 的/u 一/m 个/q 环节/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     ４/m ．/w 钩/n 杀/v 幼虫/n 并用/v 药物/n 堵塞/v 虫/n 孔/n 毒杀/v 幼虫/n ：/w 在/p 秋分/nt 节/n 前后/nd ，/w 以及/c 清明节/nt 前后/nd 期间/nt ，/w 检查/v 树/n 体/n ，/w 凡/d 有/v 虫/n 粪/n 者/k ，/w 可/vu 用/v 钢丝/n 钩/n 杀/v 幼虫/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     对/p 蛀/v 入/vd 木质/n 部/n 较/d 深/a 的/u 幼虫/n ，/w 可/vu 用/v 脱脂/v 棉/n 和/c 废纸/n 蘸/v 以/p ８０％/m 敌敌畏/n 乳剂/n ５/m -/w １０/m 倍/m 液/n ，/w 或/c ４０％/m 乐果/n 乳油/n ５/m -/w １０/m 倍/m 液/n ，/w 塞入/v 虫/n 孔/n 内/nd 毒杀/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     亦/d 可/vu 用/v 上述/v 药剂/n 稀释/v 数倍/m 后/nd ，/w 用/v 针管/n 注入/v 虫/n 孔/n 内/nd 毒杀/v ，/w 即/vl 通常/d 所/u 说/v 的/u 虫/n 孔/n 打针/v 法/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但/c 在/p 施药/v 前/nd 应/vu 将/p 虫/n 孔/n 内/nd 的/u 粪/n 屑/n 清除/v 干净/a ，/w 塞入/v 药物/n 后/nd 再/d 以/p 湿/a 泥/n 封堵/v 虫/n 孔/n ，/w 勿/d 使/v 通气/v ，/w 方/d 可/vu 收到/v 良好/a 的/u 除/v 虫/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     本/r 法/n 易于/a 清除/v 深入/a 木质/n 部/n 的/u 幼虫/n ，/w 又/d 避免/v 了/u 对/p 树/n 体/n 的/u 过分/a 损伤/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     对光盾绿天牛/n 一/m 类/n 的/u 枝/n 天牛/n 的/u 防治/v ，/w 据/p 四川/ns 经验/n ，/w 在/p ９、/w １０/m 月/nt 以前/nd ，/w 可/vu 用/v 棉花/n 蘸/v 以/p 氯化苦/n 液/n ，/w 从/p 枝上/nl 最/d 下/nd 一/m 个/q 洞/n 孔/n 往下/v 塞入/v 药物/n ，/w 然后/c 用/v 稀泥/n 严密/a 封闭/v 其/r 上/nd 气孔/n ，/w 因/c 氯化苦/n 比/p 空气/n 重/a ，/w 气体/n 往/p 下沉/v 而/c 毒杀/v 幼虫/n ，/w 防治/v 效果/n 最为/a 理想/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     由于/c 氯化苦/n 气体/n 具有/v 很/d 强/a 的/u 警戒/v 性/k ，/w 对/p 人/n 有/v 强烈/a 的/u 催泪/v 作用/n ，/w 只要/c 使用/v 保管/v 从严/d 掌握/v 仍然/d 是/vl 安全/a 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     广西/ns 采用/v 薄膜/n 袋/n 灌/v 药/n 法/n 亦/d 是/vl 值得/v 推广/v 的/u ，/w 具体/a 作法/n 是/vl 以/p ８０％/m 敌敌畏/n 乳油/n １０/m 倍/m 液/n 装入/v 塑料薄膜/n 袋/n 内/nd ，/w 袋口/nl 套/v 以/p 竹管/n 后/nd 扎紧/v ，/w 灌/v 药/n 时/nt ，/w 将/p 竹管/n 插入/v 由/p 下/nd 至上/v 的/u 第三/m 、/w 第四/m 个/q 洞/n 孔/n 内/nd ，/w 手/n 压/v 盛/v 药/n 袋/n ，/w 药液/n 即/d 经/v 蛀/v 孔/n 流入/v 蛀/v 道/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 发现/v 药液/n 从/p 以下/nd 洞/n 孔/n 流出/v 时/nt ，/w 用/v 稀泥/n 将/p 洞/n 孔/n 逐个/d 封堵/v ，/w 连/p 灌/v 药/n 孔/n 上方/nd 的/u 洞/n 孔/n 也/d 不/d 例外/v ，/w 以防/v 幼虫/n 逃跑/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     防治/v 效果/n 可达/v ９５-１００％/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     从/p 生体/n 营养/n ，/w 杀/v 生性/n 死/a 体/n 营养/n 到/v 纯/a 腐/a 生性/n （/w 生长/v 在/p 半/m 分解/v 或/c 死/a 体/n 的/u 制品/n 上/nd ）/w 存在/v 着/u 不同/a 等级/n 的/u 中间/nd 类型/n ，/w 按/p 寄生/v 性/k 程度/n 分为/v 严格/a 腐/a 生/v 、/w 兼性/n 腐/a 生/v 、/w 兼性/n 寄生/v 与/c 严格/a 寄生/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 同一/d 科/n 甚至/c 同一/d 属/n 的/u 细菌/n 和/c 真菌/n 中/nd ，/w 往往/d 有/v 腐生/v 到/v 兼寄生/v 不同/a 种群/n ，/w 例/n 如/v 著名/a 的/u 镰刀/n 菌类/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     同时/v 在/p 寄/v 生/n 物/n 不同/a 发育/v 阶段/n 也/d 常常/d 有/v 寄生/v 与/c 腐生/v 生活/n 的/u 交替/v 变化/v ，/w 甚至/c 寄生/v 性/k 很/d 高/a 的/u 寄生/v 物/n 在/p 进入/v 寄主/v 之前/nt 也/d 可能/vu 有/v 一/m 段/q 腐生/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 锈菌/n 中/nd 还有/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 转/v 主/n 寄生/v 的/u 现象/n ，/w 例如/v 为/p 害/n 蔷薇/n 科/q 的/u 胶柄锈菌/n 属/n ，/w 配子/n 体/n 阶段/n 的/u 性/n 孢子/n 器/n 与/c 锈/n 孢子/n 器/n 生于/v 仁果/n 类/n 的/u 某些/r 种/q 上/nd ，/w 而/c 孢子/n 体/n 阶段/n 的/u 冬/nt 孢子/n 则/c 转到/v 亲缘/n 相距/v 很/d 远/a 的/u 桧/n 科/q 植物/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 就是/d 所谓/v 转/v 主/n 寄生/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     近来/nt 的/u 研究/v 表明/v 某些/r 病毒/n 、/w 类菌/n 质体/n 和/c 细菌/n 可以/vu 在/p 媒介/n 昆虫/n 体内/nl 繁殖/v ，/w 实际上/d 也/d 属/v 转/v 主/n 寄生/v 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     寄生/v 菌/n 的/u 寄主/v 有/v 一定/d 范围/n ，/w 是/vl 长期/n 演化/v 所/n 形成/u 的/u ，/w 有/v 宽/a 有/v 窄/a ，/w 一般说来/c ，/w 寄主/v 范围/n 宽/a 与/c 兼/v 腐生/v ，/w 寄生/v 范围/n 窄/a 与/c 寄生/v 是/vl 相关/v 的/u ，/w 这/r 与/c 寄生/v 物/n 从/p 腐生/v ─/w ─/w 植物/n 体表/n 腐生/v ─/w ─/w 致病/v 腐生/v ─/w ─/w 兼/v 性/n 寄生/v ─/w ─/w 专/a 性/n 寄生/v 的/u 进化/v 路线/n 也是/vl 相关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     寄生/v 范围/n 很/d 广/a 寄生/v 程度/n 较/d 低/a 的/u 寄生/v 物/n 所/u 寄生/v 的/u 植物/n 种类/n ，/w 没有/v 显著/a 的/u 分类学/n 上/nd 的/u 规律性/n ，/w 不规则/a 地/u 分布/v 在/p 不同/a 科/n 的/u 植物/n 中/nd ，/w 但/c 也/d 不是/vl 任意/d 的/u ，/w 例如/v 腐/a 霉菌/n （/w Ｐ/ws ythium/ws ）/w 可以/vu 寄生/v 在/p 双/a 子叶/n 植物/n 及/c 很多/m 裸子/n 植物/n 上/nd ，/w 但/c 一般/a 不/d 寄生/v 或/c 很少/a 在/p 禾/n 本科/n 植物/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        41
                                     严格/a 寄生/v 菌/n ，/w 对/p 寄主/v 有/v 高度/n 的/u 选择性/n ，/w 如/v 锈菌/n 、/w 白粉/n 菌/n 、/w 霜/n 霉菌/n 在/p 寄主/v 植物/n 的/u 属/n 、/w 种/n 之间/r ，/w 寄生/v 性/k 有/v 显著/a 差异/n ，/w 这/r 种/q 现象/n 称/v 寄生/v 专化/a 性/k 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 种/q 寄生/v 专化/a 性/k 也/d 存在/v 于/p 兼性/n 寄生/v 菌/n 中/nd ，/w 例如/v 致萎蔫/n 的/u 镰刀菌/n 可以/vu 多达/v ６６/m 个/q 类型/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这些/r 寄生/v 专化/a 性/k 的/u 种/n ，/w 在/p 寄主/v 的/u 品种/n 之间/r 仍/d 有/v 差异/n ，/w 这/r 种/q 现象/n 称为/v 生理/n 专化/a 性/k 或/c 称/v 生理/n 小/a 种/n ，/w 这/r 种/q 生理/n 小/a 种/n 常/d 发生/v 变异/v ，/w 例如/v 近年来/nt 苹果/n 品种/n 祝光/n 对/p 白粉/n 病/v 由/p 抗病/v 变为/v 不/d 抗病/v ，/w 可能/vu 即/d 生理/n 小/a 种/n 变异/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 种/q 现象/n 在/p 黑星病/n 中/v 也/d 有/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     而/c 在/p 小麦锈/n 病/n 中/n 则/c 更为/d 常见/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     对/p 严格/a 寄生/v 的/u 病毒/n 类/n 病害/n ，/w 一般/a 不/d 表现/v 寄生/v 专化/a 性/k 。/w 
		
			
                                        47
                                     致病/v 性/k 与/c 寄生/v 性/k 相关/v ，/w 但/c 并不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     由于/c 长期/n 自然选择/n 的/u 作用/n ，/w 通常/d 寄生/v 性/k 强/a 的/u 寄生物/n 只/d 具有/v 较/d 弱/a 的/u 致病/v 性/k ，/w 这/r 对/p 寄生物/n 提供/v 生活/n 物质/n 的/u 基础/n 是/vl 适应/v 的/u ，/w 不然/d 二者/n 将/d 同归于尽/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     寄生/v 性/k 弱/a 的/u 种类/n ，/w 往往/d 致病/v 性/k 很/d 强/a ，/w 常/d 引起/v 寄生/v 组织/n 器官/n 急剧/d 崩溃/v 和/c 死亡/v ，/w 然后/c 在/p 死/a 组织/n 内/nd 生长/v 蔓延/v ，/w 但/c 它们/r 的/u 发生/v 往往/d 只是/c 局部性/n 的/u 或/c 点发/v 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     致病/v 力/n 仅仅/d 是/vl 决定/v 病害/n 是否/v 严重/a 的/u 一/m 个/q 因素/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     寄生物/n 在/p 寄主/v 体内/nl 的/u 持久/a 性/k 、/w 发育/v 速度/n 和/c 它/r 的/u 效率/n 等/u ，/w 都/d 影响/v 到/v 所/u 引起/v 损失/n 的/u 大小/a ，/w 因此/c 致病/v 力/n 低/a 的/u 严格/a 寄生物/n ，/w 如/v 锈病/n 、/w 白粉/n 病/n 、/w 霜霉病/n 等/vu 往往/d 使/v 病原/n 积累/v 引起/v 病害/n 的/u 流行/v ，/w 造成/v 严重/a 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     二/m 、/w 侵染/v 性/n 病害/n 的/u 发生/v 与/c 发展/v 在/p 植物/n 的/u 侵染/v 性/n 病害/n 中/nd ，/w 病原/n 在/p 一/m 年/nt 内/n 周而复始/i 的/u 传播/v 活动/v ，/w 包括/v 一系列/a 顺序/n 接替/v 的/u 环节/n ，/w 通常/d 称为/v 侵染/v 循环/v 或/c 侵染/v 链/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     （/w 一/m ）/w 侵染/v 来源/n 对/p 落叶/n 果树/n 病害/n 来/v 说/v ，/w 落叶/n 越冬/v 期/n 是/vl 病原/n 侵染/v 循环/v 中/nd 最/d 薄弱/a 的/u 环节/n ，/w 这些/r 病原/n 究竟/d 在/p 何处/r 隐藏/v ，/w 对/p 防治/v 植物/n 病害/n 是/vl 十分/d 重要/a 的/u ，/w 可/vu 借以/v 消灭/v 、/w 减少/v 初/d 侵染/v 源/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     对/p 常绿/a 果树/n 的/u 病害/n 也/d 相对/d 地/u 具有/v 同样/d 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     果树/n 是/vl 多年/nt 生/n 木本/n 植物/n ，/w 受/v 侵/v 寄主/v 是/vl 重要/a 的/u 病原/n ，/w 例如/v 苹果/n 腐烂/v 病/n 、/w 桃/n 的/u 疮痂/n 病/n 、/w 葡萄/n 白腐病/n 、/w 柑桔/n 溃疡病/n 、/w 核桃/n 黑斑/n 病/n 及/c 多种/m 炭疽病/n 等/u ，/w 都/d 是以/v 菌丝/n 或/c 细菌/n 在/p 枝杆/n 或/c 蔓/n 上/nd 的/u 小/a 溃疡/v 性/k 病/n 斑/n 中/nd 越冬/v ，/w 苹果/n 白粉/n 病/n 、/w 桃缩叶病/n 、/w 葡萄/n 毛毡/n 病/n 以/p 菌丝/n 孢子/n 或/c 壁虱/n 成虫/n 在/p 芽/n 或/c 鳞芽/n 中/nd 越冬/v ，/w 成为/v 春季/n 的/u 初/d 侵/v 源/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     而/c 大多数/m 病毒/n 病/n 受/v 侵/v 的/u 寄主/v 甚至/c 是/vl 唯一/a 的/u 侵/v 染/v 来源/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     梨/n 和/c 苹果/n 的/u 锈/n 病/n ，/w 其/r 转/v 主/f 寄主/v 桧柏/n 则/c 是/vl 春季/n 的/u 初/d 侵染/v 源/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     带病/v 的/u 果树/n 的/u 苗木/n ，/w 接穗/n 等/v 定植/v 后/nd ，/w 往往/d 成/v 病害/n 的/u 侵染/v 中心/n ，/w 如/v 柑桔/n 溃疡病/n 、/w 葡萄/n 毛毡病/n 、/w 果树/n 根/n 癌/n 病/n 等/u ，/w 尤其/d 是/vl 某些/r 新/a 病害/n 这/r 种/q 事例/n 容易/a 发生/v ，/w 应该/vu 特别/d 重视/v ，/w 因为/c 一旦/d 发生/v 就/d 不易/a 根治/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     果树/n 的/u 枯枝/n 落叶/n ，/w 僵/a 果/n 及/c 病果/n 的/u 残/a 体/n ，/w 这/r 类/n 来源/n 数量/n 很/d 大/a ，/w 它们/r 或/c 随/p 肥料/n 落入/v 果园/n 的/u 土壤/n 中/nd ，/w 例如/v 核果类/n 褐腐病/n 的/u 拟/v 菌/n 核/n ，/w 仁果类/n 黑星病/n 、/w 杏疔/n 、/w 柿子/n 圆斑病/n 的/u 子囊/n 壳/n ，/w 葡萄/n 霜霉/n 病/n 的/u 卵/n 孢子/n ，/w 以及/c 多种/m 果树/n 的/u 病叶/n 病果/n 和/c 枯枝/n 组织/n 中的/v 休眠/v 菌丝/n 或/c 无/v 性/n 子/n 实体/n ，/w 它们/r 可以/vu 在/p 土中/nl 休眠/v ，/w 有的/r 可/vu 存活/v 多年/m ，/w 兼/v 性/k 寄生/v 菌/n 包括/v 大多/m 子囊/n 菌/n 和/c 半知菌/n 还/d 可/vu 随/p 病残/v 体/n 在/p 土中/nl 腐生/v ，/w 并/c 产生/v 新/a 的/u 繁殖/v 体/n （/w 多数/m 子囊/n 菌/n 的/u 有性/n 世代/n 正是/vl 在/p 腐生/v 阶段/n 完成/v ）/w ，/w 成为/v 病害/n 的/u 重要/a 侵染/v 来源/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     （/w 二/m ）/w 病/v 原物/n 的/u 传播/v 病/v 原物/n 的/u 传播/v 有/v 三/m 种/q 方式/n 即/d 自动/a 、/w 自然/a 与/c 人为/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     有/v 鞭毛/n 的/u 细菌/n 和/c 产生/v 游动/v 孢子/n 的/u 藻状菌/n ，/w 可以/vu 靠/v 自己/r 游动/v 来/vd 转移/v 位置/n ，/w 某些/r 盘菌/n 与/c 伞/n 菌/n 可以/vu 靠/v 放射/v 孢子/n ，/w 形成/v 孢子/n 雾/n ，/w 散落/v 到/v 附近/a 的/u 寄主/v 上/nd 进行/v 传播/v ，/w 有些/r 致/v 根腐病/n 的/u 真菌/n 可以/vu 靠/v 菌索/n 蔓延/v 来/vd 传播/v ，/w 如/v 蜜环菌/n （/w Ａ/ws rmillaria/ws mellea/ws ）/w 的/u 菌索/n 可以/vu 长/a 达/v 数/m 米/q 至/v 数/m 十/m 米/q ，/w 使/v 附近/a 的/u 健康/a 树木/n 感/v 病/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     但/c 这些/r 主动/a 传播/v 的/u 力量/n 是/vl 有限/a 的/u ，/w 不能/vu 传播/v 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     自然/a 传播/v 主要/a 是/vl 靠/v 气流/n ，/w 水力/n 与/c 动植物/n ，/w 是/vl 病原物/n 传播/v 的/u 主要/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     产生/v 孢子/n 的/u 真菌/n 主要/a 靠/v 气流/n 传播/v 的/u ，/w 真菌/n 的/u 孢子/n 可以/vu 散落/v 到/v 附近/a 的/u 寄主/n 上/nd ，/w 有些/r 还/d 可以/vu 被/p 风/n 吹送/v 至/v 几/r 千/m 米/q 的/u 高空/n 散落/v 在/p 千/m 公里/q 以外/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     病害/n 的/u 发生/v 与/c 大气/n 气流/n 相关/v ，/w 如/v 小麦/n 条锈/n 在/p 我国/r 发生/v 规律/n 情况/n 即/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        66
                                     梨/n 、/w 苹果/n 锈/n 病/n 的/u 传播/v 距离/n 与/c 方向/n 也/d 与/c 风力/n 的/u 大小/a 与/c 风向/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     多数/m 细菌/n 及/c 产生/v 游动/v 孢子/n 或/c 带有/v 粘胶/n 物质/n 的/u 真菌/n ，/w 通常/d 靠/v 雨水/n 的/u 冲溅/v 、/w 水流/n 的/u 传带/v 才能/vu 传播/v ，/w 这/r 种/q 方式/n 在/p 田间/n 或/c 果园/n 传播/v 病害/n 是/vl 重要/a 的/u ，/w 往往/d 可以/vu 使/v 病害/n 成片/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     枣疯病/n 为害/n 枣树/n 和/c 酸枣树/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 我国/r 枣/n 产区/n 分布/v 普遍/a ，/w 山东/ns 、/w 河北/ns 、/w 河南/ns 枣/n 区/n 受害/v 严重/a ，/w 有些/r 新/a 枣/n 区/n 也/d 受/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     此病/n 是/vl 枣/n 区/n 的/u 毁灭性/n 病害/n ，/w 能/vu 造成/v 枣树/n 大幅度/n 减产/v 直至/v 整/a 株/q 死亡/v ，/w 对/p 进一步/v 发展/v 枣树/n 生产/v 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     症状/n 枣疯病/n 树/n 的/u 地上/nl 或/c 地下/nl 部分/n 都/d 可/vu 表现/v 不/d 正常/a 的/u 生育/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     地上/nl 部分/n 主要/a 表现/v 在/p 花/v 变/v 叶/n 、/w 芽/n 的/u 不/d 正常/a 萌发/v 和/c 生长/v 所/u 引起/v 的/u 枝叶/n 丛生/v ，/w 以及/c 嫩叶/n 的/u 明/a 脉/n 、/w 黄/a 化/k 和/c 卷曲/a 呈/v 匙/n 形/n 等/u ；/w 地下/nl 部分/n 则/c 主要/a 表现/v 在/p 根/n 蘖/n 丛生/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     花/v 变/v 叶/n 表现/v 为/p 花柄/n 变/v 长/a ，/w 比/p 健花柄/n 长/a ５/m -/w ７/m 倍/n ，/w 呈/v 明显/a 的/u 小/a 分枝/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     症状/n 严重/a 的/u 花器/n 、/w 花盘/n 也/d 发生/v 退化/v ，/w 萼片/n 肥大/a ，/w 呈/v 深/a 绿色/n ，/w 变成/v 小叶/n ，/w 有时/d 这/r 种/q 小叶/n 的/u 腋芽/n 又/d 萌发/v 出/vd 小/a 枝条/n ；/w 花瓣/n 也/d 变成/v 小叶/n ，/w 肥/a 大/a 而/c 纵皱/a ；/w 雄蕊/n 仍/d 保持/v 原形/n ，/w 但/c 雌/f 蕊/n 的/u 子房/n 肥厚/a ，/w 呈/v 柱状/n 延伸/v ，/w 有的/r 柱头/n 顶端/n 也/d 变/v 成/v 两/m 片/q 小叶/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     另/a 一/m 种/q 类型/n 是/vl 雄蕊/n 变成/v 小叶/n ，/w 子房/n 变为/v 短/a 枝/n ，/w 其/r 腋芽/n 又/d 往往/d 萌发/v ，/w 再/d 生成/v 短/a 而/c 细/a 的/u 新/a 枝/n 新/a 叶/n ，/w 继续/v 延伸/v 生长/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     变态/n 的/u 花/v 不能/vu 结果/v ，/w 仅/d 花柄/n 延长/v 的/u 花/v 可以/vu 结果/v ，/w 但/c 多/a 提早/v 脱落/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     病果/n 较/d 健果/n 小/a 而/c 瘦/a ，/w 果/n 端/nl 呈/v 锥形/n ，/w 有些/r 品种/n 如/v 圆铃枣/n ，/w 果/n 面/n 有/v 红/a 道/n 条纹/n 及/c 小/a 斑点/n ，/w 呈/v 花/v 脸形/n ，/w 内部/nd 组织/n 空虚/a ，/w 失去/v 食用/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     芽/n 的/u 不/d 正常/a 萌发/v ，/w 一/m 类/n 为/p 小叶/n 型/n ，/w 表现/v 在/p 一年生/a 发育/v 枝上/nl 的/u 正芽/n 和/c 多年生/a 发育/v 枝上/nl 的/u 隐芽/n ，/w 在/p 健树上/nl 这些/r 芽/n 一般/a 不/d 萌发/v ，/w 但/c 在/p 病树上/nl 则/c 大部/n 萌发/v 成/v 发育/v 枝/n ，/w 而/c 这/r 种/q 发育/v 枝上/nl 的/u 芽/n 又/d 继续/v 萌发/v 和/c 生/v 枝/n ，/w 如此/r 逐级/d 萌发/v 、/w 生/v 枝/n ，/w 形成/v 丛/n 枝/n 状/n ，/w 秋季/nt 干枯/a ，/w 不易/a 脱落/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     枝条/n 的/u 不/d 正常/a 生长/v ，/w 主要/a 表现/v 在/p 结果/v 母/n 枝/n （/w 枣/n 股/n ）/w 延长/v 生长/v 成/v 发育/v 枝/n ，/w 这/r 种/q 小/a 枝/n 多/a 生长/v 细弱/a 而/c 直立/v ，/w 节/n 间/n 缩短/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     叶形/n 很/d 小/a 、/w 叶/n 色/n 均匀/a 变/v 黄/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     总之/c ，/w 芽/n 的/u 不/d 正常/a 萌发/v 和/c 生长/v 是/vl 引起/v 病枝/n 枯死/v 的/u 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     另/a 一/m 类/n 为/p 花/v 叶/n 型/k 症状/n ，/w 不太/d 常见/v ，/w 多/a 发生/v 在/p 嫩枝/n 顶端/n ，/w 略/d 较/d 健枝/n 细小/a ，/w 叶面/n 有/v 黄绿/a 相间/v 的/u 斑点/n ，/w 有时/d 叶脉/n 褪/v 绿/a 呈/v 明/a 脉/n ，/w 叶缘/n 向/p 内/nd 卷曲/v 呈/v 匙/n 形/n ，/w 叶面/n 凹凸不平/i ，/w 有时/d 显/v 黄/a 化/k ，/w 到/v 秋季/nt 也/d 不易/a 脱落/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     地下/nl 部分/n 最/d 明显/a 的/u 症状/n 是/vl 由/p 不定/d 芽/n 发育/v 成/v 一/m 丛丛/n 的/u 短/a 疯枝/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     同一/d 条/q 侧根上/n 可/vu 出现/v 多/a 丛/n ，/w 出土/v 后/nd 枝叶/n 细小/a ，/w 黄绿色/n ，/w 长到/v 一/m 尺/q 左右/n 高/a 即/d 停止/v 生长/v 而/c 枯死/v ，/w 仅/d 留/v 残枝/n ，/w 最后/a 根部/n 腐烂/v ，/w 韧皮/n 易/a 脱落/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     病原/n 枣/n 疯病/n 可以/vu 通过/p 皮/n 接/v 、/w 芽/n 接/v 、/w 枝/n 接/v 、/w 切/v 接/v 和/c 根/n 接/v 等/u 嫁接/v 方法/n 传染/v ，/w 在/p 田间/n 可以/vu 自然/a 传播/v 蔓延/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     但/c 试验/v 表明/v 汁液/n 接种/v ，/w 病株/n 附近/a 土壤/n 以及/c 与/c 病根/n 相邻/v 均不/d 传/v 病/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     近来/nt ，/w 经/p 电子显微镜/n 观察/v 研究/v ，/w 从/p 枣疯病/n 树叶/n 中/nd 分离/v 出/vd 一/m 种/q 类似/a 棒/n 状/n 病毒/n 的/u 质粒/n ，/w 直径/n １２０/m Ａ/ws &#176;/w （/w １１０/m -/w １３０/m □/w ）/w ，/w 平均/a 长度/n ３０００/m -/w ４０００/m □/w ，/w 最/d 长/a 可达/v １００００/m □/w 左右/n ，/w 具有/v 棒/n 状/n 植物/n 病毒/n 的/u 典型/a 空心/n 亚基/n 结构/n ，/w 螺旋/n 周期/n 约/d ４/m ０/m □/w ，/w 在/p 健株/n 中/nd 则/c 未/d 见到/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 种/q 质粒/n 可能/vu 是/vl 枣疯病/n 的/u 病原体/n 或/c 病原体/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        89
                                     所以/c 认/v 为/v 枣疯病/n 是/vl 病毒/n 病/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     另外/d ，/w 根据/p 一些/m 利用/v 四环素/n 类/n 抗生素/n 对/p 枣/n 疯病/n 树/n 具有/v 一定/d 治疗/v 效果/n 的/u 初步/n 试验/v 结果/n 来/v 看/v ，/w 此病/n 是否/v 与/c &quot;/w 类/n 菌/n 质体/n &quot;/w 有关/v ，/w 也是/vl 值得/v 进一步/v 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     染病/v 树/n 理化/v 变化/n 明显/a ，/w 病叶/n 表皮/n 经/p 固定/a 染色/v ，/w 在/p 显微镜/n 下/vd 可/vu 看到/v 表皮/n 细胞/n 中/nd 有/v &quot;/w 五角形/n 结晶/n &quot;/w ，/w 健叶/n 则/c 无/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     枣疯病/n 叶/n 内/nd 多种/m 游离/v 氨基酸/n 的/u 浓度/n 几乎/d 在/p 整个/a 枣树/n 生长/v 季节/n 内/nd 大量/a 持续/d 增高/v ，/w 总量/n 高出/v 健叶/n １０/m -/w １５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     发生/v 规律/n 植株/n 开始/v 发病/v 时/nt ，/w 一般/a 多/a 是/vl 部分/n 枝条/n 和/c 根/n 蘖/n 先/nt 发生/v ，/w 或/c 仅仅/d 二者/r 之/u 一/m 先/nt 表明/v 症状/n ，/w 但/c 也/d 有/v 整/a 株/n 同时/v 发病/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     症状/n 是/vl 局部/n 而/c 扩展/v 至/v 全体/n ，/w 一般/a 小树/n １/m -/w ２/m 年/n ，/w 大树/n ３/m -/w ４/m 年/n 即/d 全/a 株/n 发病/v 死亡/v ，/w 但/c 也/d 有/v 延至/v ５/m -/w ６/m 年/n 以上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 同一/a 株/q 树上/nl ，/w 着生于/v 主干/n 下部/n 的/u 枝条/n 一般/a 发病/v 比/p 上部/nl 枝条/n 早/a ；/w 在/p 同一/a 株/q 上/nd ，/w 顶部/n 的/u 症状/n 比较/d 严重/a ；/w 主干/n 和/c 大/a 枝上/nl 的/u 当年生/a 枝条/n 或/c 当年生/a 根蘖/n 症状/n 也/d 较/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     枣疯病/n 在/p 嫁接/v 接种/v 情况/n 下/vd ，/w 最/d 短/a 潜育/v 期/n 表现/v 在/p 接/v 芽/n 刚/d 萌发/v 时/nt 就/d 出现/v 症状/n ，/w 最/d 长/a 潜育/v 期/n 一/m 年/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 自然/a 传播/v 的/u 情况/n 下/n 潜育/v 期/n 会/vu 更/d 长/a 些/m 。/w 
		
			
                                        98
                                     病原物/n 侵入/v 后/nd ，/w 首先/c 运行/v 至/v 根部/n ，/w 然后/c 由/p 根部/n 传导/v 至/v 全/a 株/q 。/w 
		
			
                                        99
                                     病原物/n 在/p 寄主/v 内/nd 运行/v 方向/n 取决于/v 养分/n 的/u 运输/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     因此/c ，/w 在/p 树/n 体/n 发芽/v 时/nt ，/w 病原物/n 运行/v 方向/n 是/vl 由下而上/v ；/w 而/c 枝叶/n 停止/v 生长/v 时/nt 则/c 相反/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 自然界/n 中/nd ，/w 除/p 嫁接/v 、/w 分/v 根/n 等/u 传播/v 外/nd ，/w 是否/v 还有/v 其它/r 传病/v 方式/n ，/w 有待/v 进一步/v 澄清/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     不过/c ，/w 从/p 田间/n 植株/n 零散/a 发病/v 或/c 集中/v 发病/v 的/u 现象/n 推测/v ，/w 昆虫/n 传播/v 的/u 可能性/n 是/vl 显然/a 存在/v 的/u ，/w 例如/v 山东省/ns 果树/n 研究所/n 枣树/n 试验/v 园/n ，/w １９６３/m 年/nt 定植/v ，/w 到/v １９７１/m 年/nt 枣疯病/n 株/q 率/k 仅/d 为/p １５％/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 没/d 砍除/v 过/u 病株/n 的/u 情况/n 下/vd ，/w 以后/nt 几/r 年中/nt ，/w 每年/nt 病株/n 率/k 几乎/d 都/d 超过/v 前/nd ７/m -/w ８/m 年/n 的/u 病株/n 率/k 总和/n ，/w １０/m 年/nt 之内/r ，/w 一片/n 枣园/n 竟/d 全部/n 病/v 毁/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     枣树/n 栽培/v 品种/n 间/n ，/w 抗病/v 力/n 不/d 完全/a 一致/a ，/w 如/v 乐陵小枣/n 、/w 圆铃枣/n 等/u 最/d 易/a 感病/v ，/w 发病/v 后/nd 一/m 至/v 三/m 年内/nl 即/d 整/a 株/q 死亡/v ，/w 长红枣/n 发病/v 后/nd 可/vu 维持/v ５/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     野生/a 的/u 酸枣/n 单/a 株/q 间/q 感病/v 性/k 差异/n 也/d 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     山岭/n 薄地/n ，/w 水肥/n 条件/n 差/a ，/w 病虫害/n 严重/a ，/w 早期/nt 落叶/n 和/c 树/n 势/n 衰弱/a 的/u 枣树/n 发病/v 最多/d ，/w 反之/d 则/c 少/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     嫁接/v 苗/n ３/m -/w ４/m 年/nt 后/nd 发病/v 重/a ，/w 而/c 根蘖苗/n 进入/v 结果/v 后/nd 发病/v 重/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     根据/p 山东/ns 、/w 河南/ns 、/w 河北/ns 三/m 省/n 枣/n 疯病/n 发生/v 与/c 分布/v 情况/n 调查/v ，/w 反映/v 出/vd 与/c 土壤/n 盐碱/n 有/v 一定/d 联系/n ，/w 在/p 盐碱/n 地区/n ，/w 枣疯病/n 极/d 少/a 发生/v 及/c 扩展/v ，/w 但/c 经/p 接种/v 试验/v ，/w 可/vu 接种/v 成功/n ，/w 并/c 表现/v 明显/a 症状/n ，/w 所以/c 盐碱/n 地区/n 发病/v 少/a 的/u 原因/n ，/w 尚待/v 进一步/v 探索/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     防治/v 措施/n 目前/nt 对/p 枣疯病/n 发生/v 规律/n 和/c 传播/v 方式/n 了解/v 得/u 还/d 不够/a 全面/a ，/w 系统/a 防治/v 措施/n 尚待/v 继续/v 研究/v ，/w 初步/n 的/u 防治/v 方法/n 为/p ：/w  １/m ．/w 铲除/v 病树/n 、/w 防治/v 传染/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     目前/nt 枣疯病/n 发生/v 虽/c 普遍/a ，/w 但/c 仅/d 局部/n 地区/n 严重/a ，/w 在/p 重/a 病区/n 也/d 往往/d 是/vl 点/n 片/n 病重/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 此种/n 情况/n 下/vd ，/w 及时/a 彻底/a 地/u 刨除/v 病树/n ，/w 早期/nt 消灭/v 传染/v 中心/n ，/w 是/vl 防止/v 传染/v 的/u 一/m 个/q 可行/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     刨除/v 病树/n 时/nt ，/w 应/vu 将/p 大/a 根/n 一起/d 刨/v 净/a ，/w 以免/c 萌发/v 大量/a 根/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     ２/m ./w 无机/f 杀菌剂/n ：/w  （/w １/m ）/w 波尔多/n 液/n ：/w 波尔多/n 液/n 是/vl 最/d 早/a 发现/v 和/c 应用/v 的/u 保护/v 剂/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        114
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 在/p 防治/v 植物/n 病害/n 上/nd 仍/d 起/p 着/u 一定/d 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     它/r 的/u 特点/n 是/vl 粘着力/n 强/a ，/w 喷在/v 植物/n 表面/n 可/vu 形成/v 一/m 层/q 薄膜/n 而/c 不易/a 被/p 雨水/n 冲刷/v ，/w 残/a 效/n 期/q 长/a ，/w 一般/a 可达/v １５/m 天/nt 左右/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 很/d 好/a 的/u 保护性/n 杀菌剂/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 使用/v 不当/a 也/d 易/a 造成/v 药害/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     波尔多/n 液/n 是/vl 用/v 硫酸/n 铜/n 、/w 生/v 石灰/n 和/c 水/n 按/p 一定/d 比例/n 配制/v 而/c 成/v 的/u 一/m 种/q 天兰/a 色/n 带/v 碱性/n 的/u 胶/n 状/n 悬/v 液/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     根据/p 不同/a 的/u 果木/n 、/w 不同/a 喷药/v 时期/n 及/c 不同/a 的/u 病害/n ，/w 配制/v 时/nt 比例/n 也/d 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     如/v 防治/v 苹果/n 、/w 梨/n 上/nd 的/u 病害/n 可/vu 用/v 倍/n 量/n 式/k ，/w 而/c 防治/v 葡萄/n 上/nd 的/u 病害/n 可/vu 用/v 半/m 量/n 式/k 。/w 
		
			
                                        120
                                     波尔多/n 液/n 质量/n 的/u 好坏/a ，/w 与/c 配制/v 方法/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     一般/a 配置/v 的/u 方法/n 有/v 两/m 种/q ，/w 以/p 半/m 量/n 式/k 为/p 例/n 说明/v ：/w  其一/c ，/w 将/d 硫酸/n 铜/n １/m 斤/q 和/c 生石灰/n ０.５/m 斤/q 分别/d 溶在/v ５０/m 斤/q 水中/nl ，/w 滤/v 去/vd 残渣/n 后/nd ，/w 将/p 两/m 液/n 同时/v 缓缓/d 倒入/v 第三/m 容器/n 中/nd ，/w 用力/a 搅拌/v 即/d 成/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     其二/c ，/w 用/v 两/m 个/q 木桶/n ，/w 一/m 个/q 桶/n 装/v 水/n ９０/m 斤/q ，/w 加/v 硫酸/n 铜/n １/m 斤/q ，/w 配成/v 硫酸/n 铜/n 溶液/n ；/w 另/a 一/m 个/q 桶装/v 水/n １０/m 斤/q ，/w 加/v 生石灰/n ０.５/m 斤/q （/w 先/nt 用/v 少量/m 水/n 使/v 生/v 石灰/n 化开/v ，/w 调/v 成/v 浆糊/n 状/n ，/w 再/d 加入/v 其余/r 的/u 水/n ）/w 然后/c 将/d 硫酸/n 铜/n 液/n 慢慢/a 倒入/v 石灰/n 液/n 中/nd ，/w 边/c 倒/v 边/c 搅拌/v 即/d 成/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     配制/v 波尔多/n 液/n 时/nt ，/w 硫酸/n 铜/n 和/c 生石灰/n 质量/n 要好/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     配好/v 的/u 波尔多/n 液/n 不易/a 久/a 放/v ，/w 一定/d 随/p 配/v 随/p 用/v ，/w 否则/d 会/vu 变质/v 失效/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     配置/v 时/nt 不能/vu 用/v 金属/n 容器/n ，/w 因/c 硫酸/n 铜/n 有/v 腐蚀/v 作用/n ，/w 而/c 波尔多液/n 不能/vu 和/c 忌/v 碱/n 的/u 药剂/n 混用/v ，/w 以免/c 分解/v 失效/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     波尔多/n 液/n 使用/v 范围/n 较/d 广/a ，/w 可/vu 防治/v 霜霉病/v 、/w 炭疽病/n 、/w 幼苗/n 猝/a 倒/v 病/v 、/w 柑桔/n 溃疡病/n 等/u ，/w 但/c 对/p 白粉/n 病/n 效果/n 很/d 差/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     波尔多/n 浆/n 常用/v 作/v 植物/n 的/u 伤口/n 保护/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     波尔多/n 液/n 对/p 作物/n 比较/d 安/v 全/a ，/w 但是/c 对/p 一些/m 作物/n 如/v 葡萄/n 、/w 李/n 、/w 桃/n 、/w 鸭梨/n 等/u 应/vl 采用/v 那/r 一/m 种/q 配合/v 量/n 来/vd 喷雾/v ，/w 就要/vu 加以/v 注意/v ，/w 否则/d 会/vu 引起/v 药害/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     波尔多/n 液/n 是/vl 一/m 种/q 良好/a 的/u 保护/v 剂/n ，/w 最好/a 在/p 病菌/n 侵入/v 寄主/v 前/nd 施用/v ，/w 但/c 在/p 发病/v 后/nd 喷洒/v 也/d 有/v 防止/v 病菌/n 再/d 侵染/v 的/u 效力/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     （/w ２/m ）/w 石/n 硫/n 合剂/n ：/w 石/n 硫/n 合剂/n 在/p 生产/v 实践/v 中/nd 应用/v 也/d 很/d 广泛/a ，/w 至今/d 仍是/vl 一/m 种/q 重要/a 的/u 药剂/n ，/w 对/p 多种/m 病害/n 有/v 良好/a 的/u 防治/v 效果/n ，/w 而/c 对/p 介壳虫/n 、/w 红/a 蜘蛛/n 等/u 也/d 有/v 很/d 好/a 的/u 防治/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     石/n 硫/n 合剂/n 是/vl 用/v 生石灰/n 、/w 硫磺/n 粉/n 和/c 水/n 按/p 一定/d 比例/n 煮/v 制/v 而/c 成/v 的/u 一/m 种/q 红褐色/n 有/v 臭/a 鸡蛋/n 味/n 而/c 呈/v 强/a 碱性/n 的/u 药液/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     配置/v 比例/n 一般/a 采用/v 生石灰/n １/m 份/q 、/w 硫磺/n 粉/n ２/m 份/q 、/w 水/n １０/m 份/q 。/w 
		
			
                                        133
                                     煮/v 制/n 方法/n ：/w 煮/v 制/n 石/n 硫/n 合剂/n 必须/d 用/v 大/a 的/u 生/v 铁锅/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     先/nt 把/p 生石灰/n 用/v 少量/m 水/n 化解/v ，/w 配成/v 石灰/n 乳/n ，/w 将/d 石灰/n 乳/n 加入/v 煮沸/v 的/u 水中/nl ，/w 然后/c 将/d 已/d 有/v 少量/m 水/n 调/v 成/v 稀/a 糊/n 状/n 的/u 硫磺/n 慢慢/a 倒入/v 沸水/n 中/nd ，/w 不/d 断/v 搅拌/v ，/w 并/c 记下/v 水位/n 线/n ，/w 然后/c 加/v 火/n 煮沸/v ，/w 沸腾/a 开始/v 计算/v 时间/n ，/w 反应/n 过程/n 必须/d 保持/v 沸腾/a ，/w 整个/a 反应/n 时间/n 为/p ５０/m -/w ６０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     煮/v 制/v 过程/n 中/nd 损失/n 的/u 水量/n 应用/vu 热水/n 补充/v ，/w 并/c 在/p 反应/n 时间/n 的/u 最后/a １５/m 分钟/q 以前/nd 补充/v 完/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     待/v 药液/n 变成/v 深/a 琥珀色/n 或/c 带/v 红色/n ，/w 渣子/n 变成/v 黄绿色/n 时/nt ，/w 取/v 二/m 、/w 三/m 层/q 纱布/n 滤/v 去/vd 渣滓/n ，/w 即/d 制成/v 石/n 硫/n 合剂/n 母/n 液/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     母/n 液/n 要/vu 长/a 时间/n 保存/v 时/nt ，/w 应用/vu 一/m 层/q 油/n （/w 煤油/n ）/w 盖住/v ，/w 以免/c 与/c 空气/n 接触/v 分解/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     贮存/v 时/nt 最好/a 用/v 窄/a 口/n 密/a 闭/v 容器/n 盛装/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     煮/v 制/v 石/n 硫/n 合剂/n 除/p 原料/n 的/u 质量/n 要好/a 外/nd ，/w 煮/v 制/v 的/u 火力/n 和/c 时间/n 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 关系/n ，/w 时间/n 太/d 短/a 或/c 火力/n 不足/a ，/w 反应/n 不/d 完全/a ，/w 母/n 液/n 比较/d 淡/a ，/w 反应/n 时间/n 过/u 长/a ，/w 过分/a 的/u 剧烈/a 搅拌/v （/w 特别/d 是/vl 反应/n 后期/nt ）/w 反应/n 生成/v 的/u 多/a 硫化/v 钙/n 又/d 会/vu 氧化/v 成/v 硫化/v 钙/n 而/c 降低/v 了/u 母/n 液/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     使用/v 石/n 硫/n 合剂/n 时/nt 必须/d 将/d 母/n 液/n 稀释/v 到/v 所/u 需要/v 的/u 浓度/n 才能/vu 喷雾/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     石/n 硫/n 合剂/n 的/u 浓度/n 一般/a 用/v &quot;/w 波美度/n &quot;/w 表示/v （/w 用/v 波美比重/n 计/n 测定/v ）/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     一般/a 有/v 查/v 表/n 法/n 和/c 计算/v 法/n 两/m 种/q （/w 参看/v 本/r 节/n 农药/n 的/u 稀释/v 和/c 计算/v ）/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     使用/v 石/n 硫/n 合剂/n ，/w 要/vu 根据/p 作物/n 种类/n 、/w 防治/v 对象/n 及/c 当时/n 的/u 气候/n 条件/n 来/vd 确定/v 使用/v 浓度/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     气温/n 过/u 高/a ，/w 药效/n 越/d 大/a ，/w 但/c 药害/v 也/d 越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     冬季/nt 气温/n 低/a ，/w 果树/n 处于/v 休眠/v 期/n ，/w 可/vu 用/v 波美３/m -/w ５/m 度/n 石/n 硫/n 合剂/n ，/w 不但/c 能/vu 铲除/v 越冬/v 的/u 病菌/n ，/w 还/d 可以/vu 消灭/v 果树/n 越冬/v 介壳虫/n 和/c 虫卵/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     果/n 树/n 在/p 生长期/n 可/vu 用/v 波美/n ０.３/m -/w ０.４/m 度/q 的/u 药液/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     不同/a 的/u 作物/n 对/p 硫磺/n 的/u 敏感性/n 差异/n 很/d 大/a ，/w 如/v 桃/n 、/w 李/n 、/w 梅/n 、/w 梨/n 、/w 葡萄/n 等/u 对/p 硫磺/n 比较/d 敏感/a ，/w 使用/v 时/nt 应/vu 降低/v 浓度/n 和/c 减少/v 喷药/v 次数/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     此外/c ，/w 石/n 硫/n 合剂/n 带/v 碱性/n ，/w 使用/v 不当/a 容易/a 发生/v 药害/v ，/w 尤其/d 是/vl 组织/n 幼嫩/a 的/u 作物/n ，/w 易/a 被/p 烧/n 伤/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     石/n 硫/n 合剂/n 的/u 主要/a 成分/n 是/vl 多/a 硫化/v 钙/n 和/c 一部分/n 硫/n 代/v 硫酸/n 钙/n ，/w 并/c 含有/v 少量/m 的/u 硫酸/n 钙/n 和/c 亚硫酸/n 钙/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当/p 药液/n 喷洒/v 在/p 植物体/n 上/nd 时/nt ，/w 与/c 空气/n 接触/v ，/w 受/v 氧气/n 、/w 水/n 、/w 二氧化碳/n 等/u 的/u 影响/v ，/w 发生/v 一系列/a 的/u 化学变化/v ，/w 产生/v 微细/a 的/u 硫磺/n 沉淀/n 和/c 放出/v 少量/m 硫化氢/n ，/w 从而/c 发挥/v 杀/v 菌/n 杀虫/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     同时/v 石/n 硫/n 合剂/n 具有/v 碱性/n ，/w 有/v 侵蚀/v 昆虫/n 表皮/n 蜡/n 质/n 层/q 的/u 作用/n ，/w 因此/c 对/p 具有/v 较/d 厚/a 蜡/n 层/q 的/u 介壳虫/n 和/c 一些/m 卵/n 有/v 较/d 好/a 的/u 防治/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     无机/f 杀菌剂/n 常用/v 的/u 还有/v 铜/n 氨/n 合剂/n 、/w 硫磺/n 粉/n 、/w 胶体/n 硫/n 等/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     ３/m ．/w 有机/d 硫/n 杀菌剂/n ：/w 有机/d 硫/n 制剂/n 在/p 杀菌剂/n 发展史/n 上/nd 也是/v 最/d 早/a 比较/d 大量/a 而/c 广泛/a 使/v 用于/v 防治/v 病害/n 的/u 一/m 类/n 有机化合物/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     它/r 的/u 出现/v 是/vl 杀菌剂/n 从/p 无机/n 发展/v 到/v 有机/d 合成/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     它/r 在/p 代替/v 铜/n 制剂/n 方面/n 起/p 了/u 很/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     有机/d 硫/n 杀菌剂/n 具有/v 高效/a 低/a 毒/a ，/w 对/v 人/n 、/w 畜/n 、/w 植物/n 安全/a 的/u 特点/n ，/w 因此/c ，/w 发展/v 比较/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     到/v 目前/nt 为止/v 仍然/d 在/p 杀菌剂/n 中/nd 占有/v 很/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     目前/nt ，/w 我国/r 常用/v 的/u 种类/n 有/v 代森锌/n 、/w 代森锰/n 、/w 代森铵/n 、/w 福美溴/n 、/w 福美砷/n 、/w 福美双/n 、/w 敌锈钠/n 、/w 敌克松/n 、/w 灭菌丹/n 、/w 克菌丹/n 等/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     现/v 介绍/v 主要/a 的/u 几/r 种/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     柑桔/n 、/w 板栗/n 、/w 柿/n 、/w 杏/n 等/u ，/w 新/a 梢/n 顶端/n 有/v 自剪/v 现象/n ，/w 故/c 最后/d 形成/v 的/u 腋芽/n （/w 即/d 假/a 顶/n 芽/n ）/w 一般/a 较为/v 饱满/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     芽/n 饱满/a 的/u 程度/n 能/vu 明显/a 地/u 影响/v 所/u 抽生/v 新/a 梢/n 的/u 生长/v 势/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     ２/m ./w 芽/n 的/u 早熟/v 性/k 和/c 晚熟/v 性/k 有些/r 果树/n 在/p 当年/nt 形成/v 的/u 新/a 梢/n 上/nd ，/w 能/vu 连续/v 形成/v 二/m 次/q 梢/n 和/c 三/m 次/q 梢/n ，/w 这种/r 特性/n 称为/v 芽/n 的/u 早熟/v 性/k 。/w 
		
			
                                        163
                                     如/v 葡萄/n 、/w 桃/n 、/w 柑桔/n 等/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     具有/v 早熟/v 性/k 芽/n 的/u 树种/n 一般/a 分枝/n 多/a ，/w 进入/v 结果/v 期/n 早/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     另/a 一些/m 树种/n ，/w 当年/nt 形成/v 的/u 芽/n 一般/a 不/d 萌发/v ，/w 要/vu 到/v 第二/m 年/nt 春/nt 才/d 萌发/v 抽枝/v ，/w 这种/r 特性/n 称为/v 芽/n 的/u 晚熟/v 性/k 。/w 
		
			
                                        166
                                     如/v 苹果/n 、/w 梨/n 等/u 多数/m 品种/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     芽/n 的/u 这种/r 特性/n 还/d 受/v 果树/n 年龄/n 及/c 栽培/v 地区/n 的/u 影响/v ，/w 如/v 树龄/n 增大/v 副梢/n 形成/v 能力/n 即/d 减退/v ，/w 又/d 如/v 北方/nd 果树/n 南/nd 移/v 发梢/n 次数/n 就/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     ３/m ．/w 萌芽/v 力/n 及/c 成枝/v 力/n 生长/v 枝/n 上/nd 的/u 芽/n 能/vu 萌发/v 枝叶/n 的/u 能力/n 叫/v 萌芽/v 力/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     一/m 枝/n 上/nd 萌芽/v 数/n 多/a 的/u 称/v 萌芽/v 力/n 强/a ，/w 反之/c 则/c 弱/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     萌芽/v 力/n ，/w 一般/a 以/p 萌发/v 的/u 芽/n 数/n 占/v 总/a 芽/n 数/n 的/u 百分率/n 来/v 表示/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     生长/v 枝/n 上/nd 的/u 芽/n ，/w 不仅/c 萌发/v 而且/c 能/vu 抽/v 成长/v 枝/n 的/u 能力/n ，/w 叫成枝/v 力/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     抽/v 生长/v 枝/n 多/a 的/u 则/c 成枝/v 力/n 强/a ，/w 反之/c 则/c 弱/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 调查/v 时/nt 一般/a 以/p 具体/a 成枝/v 数/n 或/c 以/p 长枝/n 占/v 芽/n 数/n 百分率/n 表示/v 成枝/v 力/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     萌芽/v 力/n 和/c 成枝/v 力/n 因/c 树种/n 品种/n 而/c 不同/v ，/w 如/v 柑桔/n 、/w 葡萄/n 、/w 核/n 果类/n 果树/n ，/w 萌芽/v 力/n 及/c 成枝/v 力/n 均/d 强/a ，/w 梨/n 的/u 萌芽/v 力/n 强/a 而/c 多数/m 品种/n 成枝/v 力/n 弱/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     同一/a 树种/n 不同/a 品种/n ，/w 萌芽/v 力/n 强弱/a 也/d 不同/a ，/w 如/v 苹果/n 中/nd 的/u 红玉/n 、/w 祝/n 等/u ，/w 萌芽/v 力/n 和/c 成枝/v 力/n 均/d 强/a ，/w 而/c 国光/n 、/w 大/a 国光/n 的/u 幼/a 龄/n 树/n ，/w 萌芽/v 力/n 和/c 成枝/v 力/n 均/d 较/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     萌芽/v 力/n 和/c 成枝/v 力/n 强弱/a 与/c 树龄/n 树势/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     国光/n 的/u 萌芽/n 力/n 随/p 树龄/n 的/u 增长/v 而/c 转强/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     一般/a 萌芽/v 力/n 和/c 成枝/v 力/n 都/d 强/a 的/u 品种/n 易于/a 整形/v ，/w 但/c 枝条/n 过密/a ，/w 修剪/v 时/nt 应/v 多/a 疏/v 少/a 截/v ，/w 防止/v 郁闭/a ；/w 萌芽/v 力/n 强/a 、/w 成枝/v 力/n 弱/a 的/u 品种/n ，/w 易/a 形成/v 中/nd 短/a 枝/n ，/w 但/c 枝量/n 少/a ，/w 应/vu 注意/v 适当/a 短/a 截/v ，/w 促/v 其/r 发/v 枝/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     ４/m ．/w 芽/n 的/u 潜伏/v 力/n 果树/n 进入/v 衰老/a 期/n 后/nd ，/w 能/vu 由/p 潜伏/v 芽/n （/w 即/d 隐/v 芽/n ）/w 发生/v 新/a 梢/n 的/u 能力/n 称/v 芽/n 的/u 潜伏/v 力/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     芽/n 潜伏/v 力/n 强/a 的/u 果树/n ，/w 枝条/n 恢复/v 能力/n 强/a ，/w 容易/a 进行/v 树冠/n 的/u 复/v 壮/a 更新/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     如/v 仁/n 果类/n 、/w 柑桔/n 、/w 杨梅/n 、/w 板栗/n 、/w 柿/n 等/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     桃/n 等/u 芽/n 潜伏/v 力/n 弱/a ，/w 枝条/n 恢复/v 能力/n 也/d 弱/a ，/w 所以/c 树冠/n 容易/a 衰老/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     芽/n 的/u 这种/r 特性/n 对/p 果树/n 复/v 壮/a 更新/v 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     芽/n 的/u 潜伏/v 力/n 也/d 受/v 营养/n 条件/n 和/c 栽培/v 管理/v 的/u 影响/v ，/w 条件/n 好/a 隐/v 芽/n 寿命/n 就/d 长/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     （/w 一/m ）/w 枝条/n 的/u 加长/v 生长/v 和/c 加粗/v 生长/v  １/m ．/w 加长/v 生长/v 枝条/n 的/u 加长/v 生长/v 一般/a 是/vl 通过/p 枝条/n 顶端/n 分生/v 组织/n 的/u 活动/v ，/w ─/w ─/w 分/v 主/f 细胞/n 群/q 的/u 细胞/n 分裂/v 伸长/v 而/c 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     细胞/n 分裂/v 只/d 发生/v 在/p 顶端/n ，/w 伸长/v 则/c 延续/v 至/v 几/m 个/q 节间/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     随着/v 距/v 顶端/n 距离/n 的/u 增加/v ，/w 伸长/v 逐渐/d 缓慢/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 细胞/n 伸长/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 接着/v 发生/v 细胞/n 大小/n 和/c 形状/n 的/u 变化/v ，/w 胞壁/n 加厚/v ，/w 并/c 进一步/v 分化成/v 表皮/n 、/w 皮层/n 、/w 初生/v 木质/n 部/n 和/c 韧皮/n 部/n 、/w 髓/n 、/w 中/nd 柱/n 鞘/n 等/u 各种/r 组织/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     生长点/n 的/u 上述/v 活动/v ，/w 贯穿/v 于/p 整个/a 枝条/n 生长/v 的/u 始终/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     但/c 生长/v 的/u 活动/v 是/vl 不/d 均衡/a 的/u ，/w 由/p 一/m 个/q 叶芽/n 发展/v 成为/v 一/m 个/q 生长/v 枝/n 通常/d 经过/v 以下/nd 三/m 个/q 时期/n ：/w  （/w １/m ）/w 新/a 梢/n 开始/v 生长期/n 叶芽/n 开始/v 萌发/v 后/nd 生长点/n 幼/a 叶/n 伸出/v 芽/n 外/nd ，/w 随之/v 节间/n 伸长/v ，/w 幼/a 叶/n 分离/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     此期/nt 叶/n 小/a 而/c 嫩/a ，/w 含/v 水/n 多/a ，/w 光合作用/n 弱/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     其/r 生理/n 过程/n 特点/n 是/vl ，/w 树/n 体/n 贮藏/v 物质/n 水解/v 占/v 优势/n ，/w 含有/v 大量/a 水溶性/n 糖/n 和/c 非/f 蛋白/n 氮/n ，/w 而/c 淀汾/n 含量/n 特别/d 少/a ，/w 在/p 新/a 梢/n 生长/v 初期/n 首先/d 消耗/v 上年/nt 积累/v 的/u 贮藏/v 养分/n ，/w 故/c 上/nd 一/m 年/nt 生长/v 状况/n 与/c 第二/m 年/nt 春季/n 生长/v 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     （/w ２/m ）/w 新/a 梢/n 旺盛/a 生长期/n 此/r 阶段/n 茎/n 组织/n 明显/a 延伸/v ，/w 幼/a 叶/n 迅速/a 分离/v ，/w 叶片/n 增多/v ，/w 叶/n 面积/n 加大/v ，/w 光合作用/n 增强/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     这时/nt 新/a 梢/n 生长/v 主要/a 靠/v 当年/nt 叶片/n 制造/v 的/u 养分/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     由于/c 新/a 梢/n 加速/v 生长/v ，/w 消耗/v 大量/a 有机/a 营养/n ，/w 碳水化合物/n 含量/n 降低/v ，/w 进入/v 树/n 体/n 的/u 非/f 蛋白/n 氮/n 占/v 优势/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     新/a 梢/n 在/p 旺盛/a 生长期/n 从/p 土壤/n 内/nd 吸收/v 大量/a 的/u 水分/n 和/c 无机盐/n ，/w 生长点/n 的/u 分生/v 组织/n 细胞/n 液/n 浓度/n 低/a ，/w 细胞/n 加速/v 形成/v 新/a 组织/n ，/w 新/a 梢/n 加速/v 增长/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     枝梢/n 旺盛/a 生长期/n 的/u 长短/n 是/vl 决定/v 枝条/n 生长/v 势/n 强弱/a 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     短/a 枝/n 没有/v 旺盛/a 生长期/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     （/w ３/m ）/w 新/a 梢/n 缓慢/a 生长/v 和/c 停止/v 生长期/n 枝梢/n 生长/v 至/v 一定/a 时期/n 后/nd ，/w 由于/c 外界/n 环境/n 如/v 温度/n 、/w 湿度/n 、/w 光/n 周期/n 的/u 变化/v ，/w 芽/n 内部/nd 抑制/v 物质/n 的/u 积累/v ，/w 顶端/n 分生/v 组织/n 内/nd 细胞/n 分裂/v 变/v 慢/a 或/c 停止/v ，/w 细胞/n 增大/v 也/d 逐渐/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     此时/nt ，/w 枝条/n 节间/n 短/a 缩/v ，/w 并/c 由/p 草质/n 变为/v 革质/n ，/w 进而/c 顶芽/n 形成/v ，/w 生长/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     随着/v 叶片/n 衰老/a ，/w 光合作用/n 逐渐/d 减弱/v ，/w 枝/n 内/nd 发生/v 木栓/n 层/n ，/w 并/c 积累/v 淀粉/n 、/w 半/m 纤维素/n ，/w 蛋白质/n 的/u 合成/v 加强/v ，/w 机械/n 组织/n 内/nd 的/u 细胞/n 壁/n 充满/v 木质/n 素/n ，/w 枝条/n 转入/v 成熟/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     果树/n 新/a 梢/n 生长/v 次数/n 及/c 强度/n 受/v 树种/n 及/c 环境/n 条件/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     常绿/a 果树/n 如/v 柑桔/n ，/w 落叶/n 果树/n 如/v 桃/n 、/w 葡萄/n 、/w 枣/n 等/u ，/w 一/m 年/nt 内/nd 能/vu 抽梢/v ２/m -/w ４/m 次/q ，/w 而/c 梨/n 、/w 苹果/n 等/u 一般/a 延伸/v 生长/v １/m -/w ２/m 次/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     ２/m ．/w 加粗/v 生长/v 树干/n 、/w 枝条/n 的/u 加粗/v ，/w 都/d 是/vl 形成/v 层/n 细胞/n 分裂/v 、/w 分化/v 、/w 增大/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     加粗/v 生长/v 比/p 加长/v 生长/v 稍/d 晚/a ，/w 其/r 停止/v 也/d 稍/d 晚/a ，/w 在/p 同一/a 株/q 树/n 上/nd ，/w 下部/nd 枝条/n 停止/v 加粗/v 生长/v 比/p 上部/nd 稍/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     春天/nt 当/p 芽/n 开始/v 萌动/v 时/nt ，/w 在/p 接近/v 芽/n 的/u 部位/n ，/w 形成/v 层/n 先/nt 开始/v 活动/v ，/w 然后/c 向/p 枝条/n 基部/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     因此/c ，/w 落叶/n 果树/n 形成/v 层/q 的/u 开始/v 活动/v 稍/d 晚于/v 萌芽/v ，/w 同时/c 离/v 新/a 梢/n 较/d 远/a 的/u 树冠/n 下部/nd 的/u 枝条/n ，/w 形成/v 层/n 细胞/n 开始/v 分裂/v 的/u 时期/n 也/d 较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     由于/c 形成/v 层/n 的/u 活动/v ，/w 枝干/n 出现/v 微弱/a 的/u 增/v 粗/a ，/w 此时/nt 所/u 需要/n 的/u 营养/n 物质/n 主要/a 靠/v 上年/nt 的/u 贮备/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     此后/nd ，/w 随/v 新/a 梢/n 不断/d 加长/v 生长/v ，/w 形成/v 层/n 活动/v 也/d 持续/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     新/a 梢/n 生长/v 越/d 旺盛/a ，/w 则/c 形成/v 层/n 活动/v 也/d 越/d 强烈/a 而且/c 时间/n 长/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     秋季/nt 由于/c 叶片/n 积累/v 大量/a 光合/v 产物/n ，/w 因而/c 枝干/n 明显/a 加粗/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     形成/v 层/n 活动/v 与/c 新/a 梢/n 加长/v 生长/v 之间/nd 的/u 这种/r 相关性/n ，/w 是/vl 因为/c 萌动/v 的/u 芽/n 和/c 加长/v 生长/v 时/nt 所/u 发生/v 的/u 幼/a 叶/n ，/w 能/vu 产生/v 生长素/n 一/m 类/n 的/u 物质/n ，/w 激发/v 形成/v 层/n 的/u 细胞/n 分裂/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     当/p 加长/v 生长/v 停止/v 叶片/n 老化/v 则/c 生长素/n 来源/n 中断/v ，/w 形成/v 层/n 的/u 活动/v 也/d 随之/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     因此/c ，/w 为/p 促进/v 枝干/n 加粗/v 生长/v ，/w 必须/d 在/p 其/r 上/nd 保留/v 较/d 多/a 的/u 梢/n 叶/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     休眠/v 期/k 适应/v 低温/n 、/w 需要/v 一定/a 低温/n 量/n 及/c 增强/v 其/r 抗寒/v 力/n 的/u 生理/n 原因/n ，/w 尚未/d 彻底/a 揭示/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     但/c 在/p 低温/n 条件/n 下/nd ，/w 生理/n 活动/v 减弱/v ，/w 一方面/c ，/w 维持/v 最低/a 限度/n 的/u 呼吸/v 作用/n 、/w 蒸腾/v 作用/n 以/p 减少/v 贮藏/v 养分/n 和/c 水分/n 的/u 消耗/v ；/w 另一方面/c ，/w 树/n 体/n 内部/nd 尤其/d 是/vl 芽/n 的/u 生长点/n 器官/n 进行/v 一/m 系列/n 的/u 物质/n 转化/v 工作/n ，/w 必须/d 在/p 低温/n 条件/n 下/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     由于/c 低温/n 可/vu 使/v 组织/n 内/nd 的/u 酸碱/n 值/n 增加/v ，/w 有利于/v 增强/v 脂肪/n 分解/v 酶/n 的/u 活性/n ，/w 有利于/v 贮藏/v 淀粉/n 转化/v 成/v 糖/n ，/w 蛋白质/n 转化/v 为/vl 氨基酸/n ，/w 以及/c 抑制/v 物质/n 的/u 消失/v 促进/v 生长/v 的/u 物质/n 增长/v 等/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     淀粉/n 糖化/v 后/nd 可/vu 提高/v 细胞/n 液/n 浓度/n ，/w 细胞/n 渗透/v 压/v 高/a ，/w 加大/v 根压/n 从而/c 可/vu 促进/v 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     近年来/nt ，/w 关于/p 休眠/v 的/u 机理/n 方面/n ，/w 多/d 以/p 激素/n 平衡/a 来/vd 解释/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     以/p 冬/nt 芽/n 形成/v 的/u 情况/n 分析/v ，/w 大多数/m 果树/n 均/d 在/p ６/m —/w ７/m 月/nt 间/nd 生长/v 缓慢/a 或/c 停止/v 生长/v ，/w 这时/nt 休眠/v 芽/n 的/u 形成/v 是/vl 与/c 树/n 体内/nl 营养/v 条件/n 发生/v 变化/v 以及/c 激素/n 平衡/a 状态/n 的/u 变化/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     脱落/v 酸/n （/w ＡＢＡ/ws ）/w 可/vu 导致/v 多种/m 植物/n 休眠/v （/w Ｃａｒｓｓｏｎ/ws ，/w １９６４/m —/w １９７１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     桃/n 开始/v 休眠/v 时/nt ＡＢＡ/ws 含量/n 增多/v （/w Ｃｏｒｇａｎ/ws 等/u ，/w １９７０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     ＡＢＡ/ws 在/p 杏/n 休眠/v 芽/n 中/nd 起/v 抑制/v 作用/n ，/w 其/r 浓度/n 随/p 休眠/v 结束/v 而/c 下降/v ，/w 在/p 生长/v 后期/nt 在/p 短/a 日/nt 条件/n 下/nd 又/d 升高/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     Ｔｉｎｋｉｎｇ/ws （/w １９７０/m ）/w 指出/v ，/w 黑/a 穗/n 醋栗/n 的/u 芽/n 的/u 休眠/v ，/w 主要/d 是/vl 由/p 叶片/n 来/vd 的/u 抑制/v 物质/n （/w 主要/d 是/vl ＡＢＡ/ws ）/w 积聚/v 于/p 鳞片/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     葡萄/n 在/p 深/a 休眠/v 期/k 时/nt 含/v ＡＢＡ/ws 多/a （/w 堀/n 内/nd 等/u ，/w １９７１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     图/n ２/m —/w ３４/m 表明/v Ｒｉｅｓｌｉｎｇ/ws 葡萄/n 的/u 枝/n 、/w 叶/n 、/w 节/n 内/nd ＡＢＡ/ws 在/p 年/nt 周期/n 内/nd 的/u 动态/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 深/a 休眠/v 期/k 的/u ９/m —/w １０/m 月/nt ，/w 含/v ＡＢＡ/ws 最多/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     除/p ＡＢＡ/ws 外/nd 还有/v 其它/r 的/u 抑制/v 物质/n 也/d 与/c 休眠/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     科洛米耶茨/n （/w １９７４/m ）/w 报道/v ，/w 苹果/n 产生/v 的/u 抑制/v 物质/n 为/vl 二氢哈耳康皮苷/n ，/w 冬季/nt 在/p 芽/n 或/c 枝条/n 的/u 皮层/n 内/nd 聚集/v 并/c 贮藏/v 很多/m ，/w 在/p 降温/v 或/c 低温/n 下/nd 不/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     根皮苷/n 在/p ０．１５％/m 时/nt 抑制/v 生长/v ，/w 含量/n 低到/v ０．００１５％/m 时/nt 芽/n 活化/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     其/r 抑制/v 作用/n 取决于/v 细胞/n 液/n 浓度/n 和/c 温度/n 条件/n ，/w 与/c 酶/n 的/u 活动/v 呈/v 负/f 相关/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     桃/n 的/u 抑制/v 物质/n 为/vl 儿茶素/n 和/c 去/vd 氢/n 黄酮酚/n ，/w 休眠/v 期/k 含量/n 在/p 新/a 梢皮/n 层/n 中/nd 多/a 、/w 芽/n 中/nd 少/a ，/w 当/p 温度/n 再/d 降低/v （/w １２/m 月/nt 至/v １/m 月/nt 初/nd ）/w 抑制/v 物/n 含量/n 急剧/d 下降/v ，/w 这/r 类/n 物质/n 可/vu 中断/v 生理/n 生化/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     Ｄｅｎｎｉｓ/ws 等/u （/w １９６０/m ）/w 则/c 看到/v 桃/n 芽/n 的/u 鳞片/n 中/nd 含有/v 的/u ｎａｒｉｎｇｅｎｉｎ/ws ，/w 对/p 芽/n 的/u 萌动/v 有/v 抑制/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     此外/c 也/d 有人/r 提出/v ，/w 象/v 桃/n 、/w 李/n 、/w 梅/n 中/nd 含有/v 的/u 氰酸/n 和/c 扁桃甙/n （/w Ａｍｙｇｄａｌｉｎ/ws ）/w ，/w 柑桔/n 类/n 和/c 葡萄/n 中/nd 形成/v 的/u 有机酸/n ，/w 还有/v 其它/r 碱/n 、/w 酚/n 类/n 物质/n 都/d 可能/vu 与/c ＡＢＡ/ws 一道/d ，/w 与/c 抑制/v 生长/v 诱导/v 休眠/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     但/c 这/r 方面/n 尚/d 有/v 进一步/d 研究/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     许多/m 树种/n 用/p 细胞/n 激动/v 素/k （/w ＢＡ/ws ）/w 可/vu 诱导/v 芽/n 的/u 萌发/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     对/p 苹果/n 喷/v 施/v ＢＡ/ws 时/nt ，/w 经过/v 叶柄/n 直接/a 影响/v 发芽/v （/w Ｂ/ws en/ws 等/u ，/w １９６５/m ）/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     对/p 葡萄/n 和/c 某些/r 桃/n 品种/n ，/w ＢＡ/ws 也/d 有/v 强烈/a 的/u 影响/v （/w Ｗｅｉｎｂｅｒｇｅｒ/ws ，/w １９６９/m ）/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     赤霉素/n 比/p 细胞/n 激动/v 素/k 对/p 打破/v 休眠/v 更有/v 强烈/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     许多/m 研究/v 表明/v ，/w 在/p 休眠/v 期/k 开始/v 时/nt ，/w 有/v 许多/m 类/n 赤霉素/n 的/u 含量/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     赤霉素/n 的/u 缺少/v 往往/d 和/c ＡＢＡ/ws 积累/v 相/d 平行/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     赤霉素/n 能/vu 影响/v ＡＢＡ/ws 或/c 短/a 日/nt 条件/n 下/nd 导致/v 的/u 休眠/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     外源/n □/w 有/v 打破/v 果树/n 芽/n 休眠/v 的/u 能力/n ，/w 但/c 并/c 不/d 普遍/a 有效/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     对/p 桃/n 的/u 叶芽/n 有效/a ，/w 而/c 花/n 芽/n 无效/v 或/c 反应/v 很/d 弱/a ，/w 梨/n 芽/n 反应/v 很/d 小/a ，/w 苹果/n 无影响/v （/w Ｗａｌｋｅｒ/ws ．/w １９７０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     对/p 欧洲/ns 种/n 葡萄/n 于/p 休眠/v 期/k 处理/v ，/w 不仅/c 不/d 解除/v 休眠/v 反而/c 能/vu 抑制/v 芽/n 的/u 萌发/v （/w Ｌａｖｅｅ/ws 等/u ，/w １９６２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 还/d 未/d 发现/v 一/m 种/q 生长/v 促进/v 剂/q 或/c 生长/v 抑制/v 剂/k 本身/r ，/w 能/vu 诱导/v 或/c 解除/v 休眠/v ，/w 而/c 二者/r 之间/nd 的/u 相互/d 平衡/a 关系/n 是/vl 导致/v 休眠/v 与否/v 的/u 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     生长/v 促进/v 剂/k 和/c 抑制/v 物质/n 对/p 诱导/v 或/c 解除/v 休眠/v 有/v 拮抗/v 作用/n ，/w 不同/a 种/q 植物/n 系/vl 由/p 不同/a 的/u 促进/v 剂/k 和/c 抑制/v 剂/k 的/u 对比/v 关系/n 来/vd 控制/v 休眠/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     （/w 四/m ）/w 控制/v 休眠/v 期/k 的/u 措施/n 果树/n 休眠/v 期/k 的/u 开始/v 和/c 结束/v ，/w 对/p 果树/n 生产/v 有/v 重要/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     根据/p 生产/v 需要/v 可以/vu 从/p 两/m 方面/n 考虑/v ，/w 一/m 是/vl 提早/d 或/c 推迟/v 进入/v 休眠/v ，/w 另/r 一/m 是/vl 提早/d 或/c 延迟/v 解除/v 休眠/v 期/k 。/w 
		
			
                                        250
                                     如/v 对/p 花期/n 早/a 的/u 树种/n 和/c 品种/n ，/w 适当/a 推迟/v 进入/v 休眠/v 期/k ，/w 不仅/c 可以/vu 延长/v 光合/n 时间/n ，/w 延长/v 营养/n 生长期/n ，/w 还/d 可以/vu 延迟/v 次年/nt 萌芽/n 和/c 开花/v 物/n 候/v 期/k ，/w 免遭/v 冻/v 害/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     对于/p 幼/n 树/n 则/c 需/v 采取/v 措施/n 提早/d 或/c 适时/a 结束/v 生长/v ，/w 避免/v 冬/nt 春/nt 冻/v 害/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     果树/n 在/p 被迫/v 休眠/v 期/k 中/nd 通常/d 遇到/v 回暖/v 天气/n ，/w 致使/v 果树/n 开始/v 活动/v ，/w 但/c 又/d 出现/v 寒潮/n ，/w 使/v 果树/n 遭受/v 早春/nt 冻/v 害/v 和/c 晚/a 霜/n 为害/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     如/v 核/n 果类/n 果树/n 的/u 冻/v 花/n 芽/n 现象/n ，/w 苹果/n 幼/n 树/n 受/v 低温/n 、/w 干旱/a 、/w 冻/v 害/v 而/c 发生/v 的/u 抽/v 条/n 现象/n 等/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     因此/c 应/vu 采取/v 延迟/v 萌芽/v 的/u 措施/n ，/w 如/v 树干/n 涂/v 白/n 、/w 灌/v 水/n 使/v 树/n 体/n 避免/v 增温/v 过速/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 冬/nt 春/nt 干旱/a 地区/n ，/w 灌/v 水/n 可/vu 延迟/v 花期/n 减轻/v 晚/a 霜/n 危害/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 生产/v 上/nd 控制/v 休眠/v 期/k 的/u 措施/n ，/w 也/d 有/v 采取/v 夏季/nt 重/a 修剪/v 、/w 多/a 施/v 氮肥/n ，/w 以/p 推迟/v 进入/v 休眠/v 期/k ；/w 也/d 可/vu 利用/v 砧木/n 特性/n 影响/v 萌芽/n 期/k 的/u 早晚/nt ，/w 如/v 山定子/n 砧/n 接/v 的/u 苹果/n 比/p 海棠/n 砧/n 可/vu 推迟/v 花期/n 约/d 一/m 周/nt 。/w 
		
			
                                        257
                                     应用/v 生长调节剂/n （/w 生长素/n 、/w 细胞/n 激动/v 素/k 、/w 生长/v 抑制/v 剂/k ）/w 和/c 微量元素/n 可/vu 控制/v 休眠/v 期/k 。/w 
		
			
                                        258
                                     如/v ＮＡＡ/ws ，/w ２/m ，/w ４/m －/w Ｄ/ws ，/w ２/m ，/w ４/m ，/w ５/m －/w Ｔ/ws 等/u 于/p 秋天/nt 或/c 春季/nt 使用/v 可/vu 延迟/v 开花/v 期/k ；/w 但/c 因/c 有/v 副作用/n ，/w 生产/v 上/nd 尚未/d 能/vu 用/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     河南/ns 黄泛区/ns 农场/n 用/p □/w 在/p 休眠/v 期/k 喷射/v ，/w 可/vu 延迟/v 葡萄/n 萌芽/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     用/p ０．０２/m —/w ０．０３％/m 异/a 生长素/n 或/c 用/p □/w 处理/v 核桃/n ，/w 可/vu 提前/v 进入/v 休眠/v 期/k １/m —/w ２/m 周/nt 。/w 
		
			
                                        261
                                     秋季/nt 使用/v 赤霉素/n （/w １０/m —/w ２５/m ｐｐｍ/ws ）/w 可/vu 延长/v 休眠/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     用/p ＭＨ/ws （/w １0００/m ｐｐｍ/ws ）/w 在/p 柑桔/n 和/c 葡萄/n 柚/n 上/nd ，/w 可/vu 提早/d 进入/v 休眠/v 期/k 或/c 延长/v 休眠/v 期/k 。/w 
		
			
                                        263
                                     每种/r 果树/n 都/d 有/v 它/r 的/u 生长/v 、/w 结果/v 、/w 衰老/a 、/w 更新/v 和/c 死亡/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 种/q 过程/n 称为/v 年龄/n 时期/n ，/w 也/d 称/v 生命/n 周期/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     研究/v 这个/r 过程/n 的/u 规律性/n ，/w 对/p 控制/v 果树/n 达到/v 早/a 结果/v 、/w 稳产/n 、/w 高产/n 和/c 长寿/n 的/u 目标/n ，/w 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     现有/v 果树/n 中/nd 有/v 两/m 种/q 不同/a 的/u 年龄/n 时期/n ：/w 实生/n 树/n 的/u 年龄/n 时期/n 和/c 营养/n 繁殖/v 树/n 的/u 年龄/n 时期/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     实生/n 树/n （/w 如/v 核桃/n 、/w 板栗/n 和/c 部分/n 其他/r 种类/n 的/u 实生/n 树/n ）/w 的/u 年龄/n 时期/n ，/w 有/v 两/m 个/q 明显/a 的/u 不同/a 阶段/n ：/w 幼年/nt 阶段/n 和/c 成年/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     幼年/nt 阶段/n 是/vl 从/p 种子/n 萌发/v 起到/v 具有/v 开花/v 潜能/n （/w 有形/f 成/v 花/n 芽/n 的/u 生理/n 条件/n ，/w 但/c 不一定/d 开花/v ）/w 之前/nt 的/u 一/m 段/q 时间/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 此/r 阶段/n ，/w 用/p 任何/r 人为/a 的/u 措施/v 都/d 不能/v 使/v 之/u 开花/v （/w 但/c 这/r 一/m 阶段/n 可以/vu 被/p 缩短/v ）/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     幼年/nt 阶段/n 达到/v 某/r 一/m 生理/n 状态/n 之后/nt ，/w 就/d 获得/v 了/u 形成/v 花/n 芽/n （/w 性器官/n ）/w 的/u 能力/n ，/w 从而/c 达到/v 性/n 成熟/a 阶段/n （/w 成年/n 阶段/n ）/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 一/m 动态/n 过程/n 叫做/v 性/n 成熟/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     进入/v 成年/n 阶段/n 的/u 幼/n 树/n ，/w 在/p 适当/a 的/u 外界/n 条件/n 下/nd 随时/d 可以/vu 开花/v 结果/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     培养基/n 的/u 配制/v 配制/v 时/nt 用/p 一部分/n 的/u 无菌/v 水/n 将/p 各种/r 化合物/n 溶化/v ，/w 然后/c 把/p 琼脂/n 加到/v 溶液/n 中/nd 加热/v 溶化/v ，/w 最后/nt 加/v 无菌/v 水/n 到/v 所/u 需/v 容量/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     溶液/n 酸碱度/n 调整/v 到/v ｐＨ/ws ５/m －/w ６/m 为宜/v ，/w 乘/v 热/a 把/p 溶液/n 倒入/v 培养/v 器皿/n （/w 三角/n 瓶/n 或/c 试管/n 中/nd ）/w ，/w 每个/r １０/m —/w ２５/m 毫升/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     然后/c 将/p 培养基/n 在/p １２０℃/ws 消毒/v １５/m 分钟/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     ２/m ．/w 热处理/v 把/p 感染/v 病毒/n 的/u 幼/n 树/n 或/c 枝芽/n 及/c 种子/n 进行/v 热处理/v ，/w 是/vl 消除/v 病毒/n 和/c 病菌/n 广泛/a 应用/v 的/u 方法/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        277
                                     处理/v 温度/n 和/c 时间/n 长短/n ，/w 因/c 植物/n 和/c 病毒/n 种类/n 不同/a 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     温度/n 从/p ３７/m —/w ３８℃/ws 到/v ４３/m ./w ５/m —/w ５７℃/ws ，/w 时间/n 由/p 几/m 分钟/nt 到/v 几/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        279
                                     热处理/v 的/u 方式/n 有/v 热水/n 浸泡/v ，/w 暴露/v 在/p 湿热/a 空气/n 或/c 蒸气/n 中/nd 处理/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     例如/v ，/w 葡萄/n 比/p 尔斯/n 病毒/n 可以/vu 通过/p 把/p 葡萄/n 枝条/n 浸在/v ４５℃/ws 热水/n 中/nd ３/m 小时/nt ，/w 从而/c 消除/v 病毒/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     由于/c 仁/n 果类/n 种子/n 一般/a 不/d 带/v 病毒/n ，/w 因此/c 热处理/v 治疗/v 苹果/n 病毒/n 只能/v 治疗/v 正在/d 生长/v 的/u 新/a 梢/n 或/c 芽/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     具体/a 处理/v 方法/n 是/vl 将/p 山定子/n 播/v 于/p 花盆/n 中/nd ，/w 实生/n 苗/n 长成/v 后/nd ，/w 把/p 要/vu 治疗/v 的/u 芽/n 或/c 枝/n 嫁接/v 在/p 山定子/n 实生/n 苗/n 上/nd ，/w 盆栽/v 一/m 年/nt 后/nd 于/p 早春/nt 移/v 放在/v 人工/n 气候/n 室/n 或/c 大型/n 恒温/a 箱/n ，/w 装/v 上/vd 日光灯/n ，/w 光照/v 强度/n ３０００/m —/w ５０００/m 米/q 烛光/n ，/w 每天/nt 光照/v １６/m 小时/nt ，/w 温度/n ３７℃/ws 土/n ２℃/ws ，/w 相对湿度/n ４５/m —/w ９０％/m 。/w 
		
			
                                        283
                                     开始/v 处理/v 温度/n 为/vl ３０/m －/w ３２℃/m ，/w 每/r 经过/v 一/m 天/nt 升高/v １℃/ws ，/w 一直/d 到/v ３７℃/ws 。/w 
		
			
                                        284
                                     温度/n 稳定/a 后/nd ，/w 经过/v ４/m －/w ５/m 周/nt 时间/n 的/u 处理/v ，/w 剪下/v 新/a 梢/n 顶部/n ２/m —/w ３/m 厘米/q 长/n 的/u 梢/n 尖/n （/w 去掉/v 大/a 叶片/n ，/w 仅/d 留/v 顶/n 尖/n 刚/d 发出/v 的/u １/m —/w ２/m 片/q 小叶/n ）/w ，/w 嫁接/v 在/p 健壮/a 的/u 砧苗/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        285
                                     当年/nt 即可/v 抽/v 新/a 梢/n ，/w 下/nd 一/m 年/nt 再/d 用/p 指示/n 植物/n 进行/v 鉴定/v 是否/v 治愈/v 成为/vl 无/v 病毒/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     据/p 罗马尼亚/ns 米诺依/nh （/w Ｍｉｎｏｉｕ/ws ）/w 报道/v ，/w 苹果/n 的/u 各种/r 病毒/n 能/vu 忍耐/v ３８℃/ws 的/u 高温/n ，/w 所以/c 热处理/v 时/nt 要/vu 采用/v 变/v 温/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     变/v 温/n 幅度/n ，/w 在/p ３８&#176;/ws —/w ４６&#176;/ws —/w ５０℃/ws 之间/nd 。/w 
		
			
                                        288
                                     树苗/n 应/vu 先/d 在/p ３８℃/ws 处理/v 两/m 周/nt 之后/nt 再/d 把/p 温度/n 升高/v 到/v ４６℃/ws 处理/v ７/m 周/nt （/w 每天/nt ８/m 小时/nt ）/w ，/w 最后/nt ３/m 天/n 要/vu 把/p 温度/n 提高/v 到/v ５０℃/ws （/w 每天/nt ２/m 小时/nt ）/w ，/w 处理/v 期间/nt 的/u 吸湿/v 性/k 为/vl １００％/m 。/w 
		
			
                                        289
                                     红玉/n □/w 的/u 树冠/n 经过/v ２７/m —/w ３５/m 天/n 的/u 热处理/v 后/nd ，/w 得到/v 无/v 病毒/n （/w 缺/v 绿叶/n 斑/n 病/n 和/c 橡皮/n 病/n 病毒/n ）/w 的/u 枝条/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     而/c 茎痘病/n 则/c 必须/d 经过/v ６３/m 天/n 的/u 热处理/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     Ａｂａｔｅ/ws Ｆｅｔｅｌ/ws 梨/n 的/u 脉黄病/n 、/w 红斑驳病/n 和/c 橡皮/n 病/n ，/w 在/p ３８℃/ws 的/u 温度/n 下/ns ，/w 新/a 梢/n 顶端/n 是/vl 经过/v ３２/m 天/n 处理/v 成/v 无/v 病毒/n ，/w 芽/n 是/vl 处理/v ９０/m 天/n 无/v 病毒/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     樱桃/n 环/n 斑/n 病毒/n 的/u 热处理/v 需/v ２６/m —/w ５４/m 天/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     据/p 林孔湘/nh （/w １９７７/m ）/w 报道/v ，/w 感染/v 黄龙/n 病/n 的/u 柑桔/n 枝条/n ，/w 经过/v ４８℃/ws ６０/m 分钟/nt 及/c ９０/m 分钟/nt ，/w ５０℃/ws ４５/m 及/c ６０/m 分钟/nt 和/c ５２℃/ws ２５/m 分钟/nt 湿热/a 空气/n 处理/v 的/u ，/w 病/n 芽/n 都/d 失去/v 传/v 病/n 力/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     经过/v ４８℃/ws ６０/m 分钟/nt 及/c ６５/m 分钟/nt ，/w ４９℃/w s４５/m ，/w ５０/m ，/w ５５/m 及/c ６０/m 分钟/nt 湿/a 热/a 空气/n 处理/v 的/u ，/w 初/d 发病/v 的/u 苗木/n 和/c 幼/n 树/n 皆/d 恢复/v 健康/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     湿热/a 空气/n 处理/v 柑桔/n 枝条/n 的/u 方法/n ，/w 是/vl 用/p 直径/n ２．５/m 厘米/q ，/w 长/n １６/m —/w １８/m 厘米/q 的/u 硬/a 质/n 玻璃/n 管/n ，/w 底/n 置/v 小/a 团/n 湿/a 棉花/n ，/w 管/n 内/nd 壁/n 贴/v 双层/n 湿/a 草纸/n ，/w 每/r 管/n 可/vu 放入/v 接/v 穗/n ５/m —/w ６/m 条/q ，/w 管/n 口/n 用/p 胶/n 塞/n 塞/v 紧/a ，/w 以防/v 进/vd 水/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     其中/r 一/m 管/n 的/u 胶/n 塞/n 钻/v 一/m 孔/n ，/w 插入/v 水银/n 球/n 温度计/n （/w 水银/n 球/n 处/v 于/p 接/v 穗/n 及/c 玻璃/n 管/n 中段/n ）/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     玻璃/n 管/n 放入/v 锅内/nl ５０℃/ws 热水/n 中/nd 加热/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     管/n 内/nd 温度/n 上升/v 至/v ５０℃/ws 时/nt ，/w 调节/v 水温/n 稳定/a 为/vl ５０℃/ws 。/w 
		
			
                                        299
                                     管/n 内/nd 温度/n 与/c 水温/n 一致/a ４５/m 分钟/nt 后/nd ，/w 取出/v 玻璃/n 管/n ，/w 拔/v 开/v 胶/n 塞/n ，/w 倒出/v 接/v 穗/n ，/w 散热/v 后/nd 保湿/v ，/w 立即/d 迅速/a 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     嫁接/v 成活率/n 约/d ２０/m —/w ５０％/m 。/w 
		
			
                                        301
                                     苗木/n 在/p 春季/nt 芽/n 萌动/v 前/nd ，/w 经/p ４９℃/ws ５０/m 分钟/nt 蒸气/n 处理/v ，/w 成活率/n 可达/v ７０/m —/w ９０％/m 。/w 
		
			
                                        302
                                     草莓/n 的/u 有些/r 病毒/n 耐/v 热力/n 较/d 高/a ，/w 单用/v 热处理/v 方法/n 尚/d 不能/v 消除/v 病毒/n ，/w 而/c 单用/v 茎/n 尖/n 培养/v 也/d 不能/v 从/p 全/a 株/n 上/nd 去掉/v 病毒/n ，/w 因此/c 把/p 热处理/v 和/c 茎/n 尖/n 培养/v 两/m 种/q 方法/n 结合/v 应用/v 就/d 可以/vu 成功/a 地/u 消除/v 病毒/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     感/v 病/n 的/u 植株/n 在/p ４０/m —/w ４１℃/ws 温度/n 下/nd 处理/v ４/m —/w ６/m 周/nt ，/w 然后/c 从/p 茎/n 尖/n 部分/n 切/v 下/vd ０．３３/m 毫米/q 长/n 的/u 组织/n ，/w 放在/v 试管/n 培养基/n 上/nd 培养/v ，/w 以后/nt 从此/c 梢/n 尖/n 可/vu 长出/v 新/a 的/u 无/v 病毒/n 母株/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     （/w 二/m ）/w 无/v 病毒/n 母株/n 的/u 保存/v 经过/v 热处理/v 或/c 茎/n 尖/n 培养/v 获得/v 的/u 无/v 病毒/n 材料/n 或/c 幼/n 树/n 即/d 为/vl 种源/n 母株/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     种源/n 母株/n 应/vu 加速/v 繁殖/v 并/c 建立/v 永久性/n 的/u 国家/n 一级/n 的/u 种源/n 母株/n 地段/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     它/r 的/u 主要/a 功用/n 是/vl 作为/v 无/v 病/n 纯正/a 品种/n 的/u 第一/m 级/n 贮藏/v 库/n ，/w 而/c 不是/v 作为/v 繁殖/v 材料/n 的/u 直接/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     如/v 美国/ns 政府/n 和/c 某些/r 州/n 设有/v 这样/r 一/m 种/q 果树/n 品种/n 贮藏/v 库/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     而/c 供应/v 生产/v 用/v 的/u 繁殖/v 材料/n 需/v 另/r 设/v 二/m 级/n 母本/n 区/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     它/r 所/u 保存/v 的/u 无/v 病/n 母株/n 可/vu 来源于/v 基础/n 区/n 或/c 直接/a 来源于/v 种源/n 母株/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     保存/v 无/v 病/n 种源/n 母株/n 有/v 两/m 方面/n 的/u 工作/n ，/w 隔离/v 和/c 系统/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     隔离/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 避免/v 母株/n 材料/n 重新/d 感/v 病/n ，/w 因此/c 种源/n 母株/n 的/u 地块/n 和/c 繁殖/v 母本/n 的/u 地块/n 应/vu 分开/v 设立/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     种源/n 母株/n 最好/d 盆栽/v 于/p 有/v 防虫/v 保护/v 网/n 设备/n 的/u 网/n 室内/nl 或/c 专门/a 的/u 温室/n 里/nd ，/w 并/c 远离/v 有/v 病毒/n 潜伏/v 来源/n 的/u 果园/n ２/m 公里/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     基础/n 区/n 和/c 母本/n 区/n 的/u 种源/n 母株/n 应/vu 定期/v 进行/v 系统/n 的/u 鉴定/v ，/w 看/v 有无/v 重新/d 感染/v 病毒/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     一般/a 每/r ４/m 年/nt 测定/v 一/m 次/q ，/w 并/c 观察/v 其/r 品种/n 特性/n 有无/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     发现/v 有/v 病毒/n 株/n 应/vu 即/d 行/v 销毁/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     母本/n 区/n 繁殖/v 出来/vd 的/u 无/v 病/n 繁殖/v 材料/n ，/w 可/vu 供应/v 市/n 、/w 县/n 专业/n 苗圃/n 繁殖/v 果苗/n 用/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     由此可见/c 果树/n 育苗/v 必须/d 有/v 一系列/a 的/u 检疫/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     各地/r 必须/d 坚决/v 执行/v 引用/v 指定/v 的/u 省/n 、/w 市/n 、/w 县级/n 的/u 母本/n 区/n 所/u 繁殖/v 出来/vd 的/u 无/v 病/n 接/v 穗/n 和/c 砧木/n 种条/n 作/v 繁殖/v 材料/n ，/w 才/d 有利于/v 迅速/a 提高/v 果树/n 栽培/v 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     苗木/n 出/vd 圃/n 是/vl 育苗/v 工作/n 最后/nt 一/m 环/n ，/w 也是/v 重要/a 的/u 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     出/vd 圃/n 准备/v 工作/n 充足/a 与否/v ，/w 出/vd 圃/n 技术/n 的/u 好坏/n ，/w 直接/a 影响/v 苗木/n 质量/n 、/w 定/d 植/v 成活率/n 及/c 幼/n 树/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     因此/c ，/w 必须/d 保证/v 出/vd 圃/n 质量/n ，/w 制定/v 并/c 遵守/v 苗木/n 出/vd 圃/n 技术/n 规程/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     出/vd 圃/n 前/nd 的/u 准备/v 工作/n ，/w 主要/d 是/vl ：/w １/m ．/w 对/p 苗木/n 种类/n 、/w 品种/n 、/w 各级/r 苗木/n 数量/n 等/u 进行/v 核对/v 、/w 调查/v 或/c 抽查/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     ２/m ．/w 根据/p 调查/v 结果/n 及/c 外来/v 订购/v 苗木/n 情况/n ，/w 制定/v 出/vd 圃/n 计划/n 及/c 操作规程/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     ３/m ．/w 与/c 购/v 苗/n 单位/n 及/c 运输/v 单位/n 密切/a 联系/v ，/w 保证/v 及时/a 装运/v 、/w 转运/v ，/w 缩短/v 运输/v 时间/n ，/w 提高/v 苗木/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     基于/p 上述/n 理由/n ，/w 山地/n 果园/n 改造/v 地形/n 的/u 措施/n 中/nd ，/w 撩/v 壕/n 是/vl 一/m 种/q 临时/a 的/u 水土保持/i 措施/n ，/w 在/p 劳力/n 不足/a 和/c 薄/a 土层/n 地带/n 可以/vu 采用/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     至于/p 土层/n 深厚/a 的/u 山地/n ，/w 彻底/a 改变/v 地形/n ，/w 防止/v 冲刷/v 的/u 措施/n ，/w 修筑/v 梯田/n 应/vu 是/vl 主要/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     ２/m ．/w 植物/n 覆盖/v 的/u 作用/n 植被/n 防止/v 土壤/n 浸蚀/v 的/u 作用/n 十分/d 显著/a ，/w 森林/n 的/u 护/v 土/n 性能/n 最/d 高/a ，/w 其次/c 是/vl 草被/n 、/w 作物/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     最/d 差/a 的/u 是/vl 清耕/v 休闲/v 地/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     根据/p 美国/ns 加州/ns 试验/v 证明/v ，/w 以/p 块茎/n 作物/n 耕/v 翻/v 后/nd 土壤/n 流失/v 量/n 为/vl １００％/m ，/w 则/c 小麦/n 留/v 茬/n 地/n 为/vl １０％/m ，/w 牧场/n 为/v ５/m —/w １０％/m ，/w 茂密/a 的/u 禾/n 本科/n 草地/n 和/c 森林/n 均为/v ０．００１/m —/w １．０％/m 。/w 
		
			
                                        330
                                     美国/ns 密苏里河/ns 流域/n 黄土/n 区/n 的/u 种/v 草/n 集/v 水/n 区/n ，/w 每年/nt 的/u 土壤/n 流失/v 量/n 每/r 亩/q 不到/v ４００/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     据/p 罗马尼亚/ns 试验/v 材料/n ，/w 在/d 被/p 开垦/v 的/u 浸蚀/v 土中/nl 种植/v 驴豆/n ３/m —/w ４/m 年/nt 能/vu 提高/v 土壤/n （/w ０/m －/w ２８/m 厘米/q ）/w 水/n 稳/a 性/k 团粒/n ３８％/m ，/w 腐殖质/n 含量/n 提高/v ０．５５％/m ，/w 全氮/n 含量/n 提高/v ０．４１％/m 。/w 
		
			
                                        332
                                     保加利亚/ns 的/u 试验/v 证明/v ，/w 在/p 浸蚀/v 土壤/n 上/nd 种/v 草/n ，/w 土壤/n 流失/v 减少/v 一倍/m 。/w 
		
			
                                        333
                                     哥伦比亚/ns 在/p 年/nt 降雨量/n 为/vl ２０００/m 毫米/q 的/u 陡坡/n 上/nd 种/v 咖啡/n ，/w 对/p 水土保持/i 有/v 显著/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     为了/p 防止/v 冲刷/v ，/w 利用/v 植被/n 对/p 坡地/n 果园/n 土壤/n 进行/v 覆盖/v ，/w 可以/vu 结合/v 坡面/n 田间/n 工程/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     如果/c 坡面/n 上/nd 是/vl 修筑/v 斜/a 壁式/n 的/u 梯田/n ，/w 可以/vu 在/p 梯壁/n 上/nd 生/v 草/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     因为/c 斜/a 壁/n 的/u 本身/r 具有/v 冲刷/v ，/w 不论/c 土壤/n 耐/v 冲刷/v 力/n 如何/r ，/w 梯壁/n 如果/c 不是/v 石壁/n ，/w 又/d 没有/v 草被/n 是/vl 不能/v 持久/a 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     如果/c 梯壁/n 的/u 壁/n 间/nd 较/d 宽/a ，/w 可/vu 在/p 壁/n 间/nd 生/v 草/n ，/w 甚至/c 可以/vu 种植/v 宿根/n 性/k 的/u 护/v 坡/n 植物/n 或/c 绿肥/n 植物/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     例如/v 金花菜/n 、/w 紫穗槐/n 、/w 黄荆/n 、/w 马桑/n 等/u ，/w 每年/nt 可以/vu 刈/v 割/v 数/m 次/q ，/w 并/c 可/vu 将/p 割下/v 来/vd 的/u 茎干/n 作为/v 果树/n 的/u 覆盖/v 物/n ，/w 既/c 可/vu 防止/v 蒸发/v ，/w 又/d 可/vu 增加/v 土壤/n 中/nd 的/u 有机/d 物质/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     此外/c 在/p 壁/n 间/nd 较/d 宽/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 也/d 可以/vu 种植/v 草莓/n ，/w 作为/v 一/m 种/q 覆盖/v 植物/n ，/w 稍加/d 管理/v ，/w 即可/v 收获/v 果实/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     梯壁/n 可以/vu 让/p 其/r 自然/a 生/v 草/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     削壁/n 如/v 系/vl 容易/a 风化/v 的/u 页岩/n ，/w 在/p 削壁/n 外边/n ，/w 应/vu 用/p 长/v 有/v 草根/n 的/u 土块/n 作为/v 护壁/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 阶面/n 上/nd ，/w 由于/c 阶面/n 不是/v 绝对/a 的/u 水平面/n ，/w 而是/c 具有/v 内/nd 斜/a 或/c 外/nd 斜/a 的/u 缓坡/n 地/n ，/w 因此/c 结合/v 耕作/v ，/w 在/p 梯田/n 上面/nd 利用/v 人工/n 植被/n 进行/v 水土保持/i 亦/d 有必要/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     不论/c 梯田/n 果园/n 的/u 间作物/n 的/u 种类/n 如何/r ，/w 阶面/n 上/nd 都/d 应当/vu 将/p 间作物/n 按/p 等/v 高/a 横行条/n 播/v ，/w 犁/n 沟/n 也/d 应/vu 如此/r ，/w 这样/r 就/d 可以/vu 杜绝/v 阶面/n 上/nd 土壤/n 的/u 面/n 蚀/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     果园/n 在/p 采用/v 等/v 高/a 撩/v 壕/n 的/u 方式/n 来/vd 进行/v 水土保持/i 时/nt ，/w 行间/n 间作物/n 的/u 带状/n 种植/v 就/d 更为/d 需要/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     因为/c 等/v 高/a 横行/v 耕作/v 和/c 横行/v 种植/v ，/w 等于/vl 在/p 壕/n 间/nd 增加/v 许多/m 等/v 高/a 沟/n ，/w 或/c 小/a 的/u 撩/v 壕/n ，/w 将/p 坡/n 长/n 变/v 得/u 更/d 短/a ，/w 再/d 加上/v 间作物/n 的/u 覆盖/v ，/w 防止/v 坡面/n 土壤/n 流失/v 的/u 效果/n 显著/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     如果/c 将/p 撩/v 壕/n 的/u 范围/n 扩大/v ，/w 使/v 下面/nd 的/u 沟/n 与/c 上面/nd 的/u 壕/n 相接/v ，/w 则/c 坡地/n 就/d 成为/vl 具有/v 阔/a 波形/n 的/u 宽/a 埂/n 梯田/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 种/q 阔/a 波形/n 的/u 种植/v 面/n 就/d 更加/d 需要/v 采取/v 横行/v 种植/v 来/vd 进行/v 水土保持/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     宽/a 埂/n 梯田/n 在/p 河北/ns 抚宁县/ns 果/n 产区/n 已/d 有/v 百/m 年/nt 以上/nd 历史/n ，/w 当地/n 称为/v “/w 挖/v 堰/n ”/w ，/w 堰/n 低/a 埂/n 高/a ，/w 故/c 又称/v 脊/n 形/k 梯田/n ，/w 与/c 美国/ns 的/u 宽/a 埂/n 梯田/n 相似/a ，/w 树/n 植于/v 埂/n 上/nd ，/w 埂/n 间/nd 种植/v 作物/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 没有/v 修筑/v 梯田/n 的/u 缓坡/n 地带/n 建立/v 果园/n ，/w 坡面/n 利用/v 植被/n 来/vd 防止/v 冲刷/v 就/d 显得/v 更加/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     除了/p 用/p 横行/v 种植/v 短期/n 作物/n 保持/v 水土/n 外/nd ，/w 也/d 可以/vu 考虑/v 行间/n 种植/v 多年生/nt 宿根/n 性/k 的/u 牧草/n 或/c 绿肥/n ，/w 或者/c 用/p 隔行/v 生/v 草/n 的/u 方式/n 来/vd 防止/v 坡面/n 冲刷/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     ３/m ．/w 土壤/n 的/u 改良/v 果树/n 定植/v 前/nd 和/c 定植/v 后/nd ，/w 在/p 果园/n 中/nd 结合/v 深耕/v ，/w 多/a 施/v 有机肥/n ，/w 增加/v 士壤/n 的/u 孔隙/n 率/k ，/w 改善/v 土壤/n 的/u 结构/n ，/w 提高/v 土壤/n 持/v 水力/n ，/w 削弱/v 地表/n 径流/n ，/w 是/vl 从/p 土壤/n 本身/r 结构/n 的/u 改变/v 来/vd 防止/v 冲刷/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     如果/c 在/p 改良/v 土壤/n 方面/n 给以/v 足够/a 的/u 重视/v ，/w 加上/v 利用/v 植被/n 和/c 改造/v 地形/n ，/w 对于/p 防止/v 坡地/n 果园/n 土壤/n 流失/v ，/w 收效/v 是/vl 巨大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     美国/ns 等/v 高/a 作/v 畦/n 防止/v 土壤/n 浸蚀/v 效果/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     意大利/ns 对/p 丘陵/n 地区/n 的/u 粘质/n 土/n 进行/v 等/v 高/a 松土/v ，/w 用/p １４０/m —/w ２００/m 马力/n 拖拉机/n 牵引/v 齿轮/n 深耕/v 器/k ，/w 深/a 松/v １/m 米/q 不/d 翻/v 垡/n ，/w 增强/v 了/u 透水性/n ，/w 减弱/v 了/u 地表/n 径流/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     罗马尼亚/ns 证明/v ，/w 施用/v 有机肥/n 能/vu 减弱/v 地面/n 径流/n ２６/m —/w ５３％/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 风蚀/v 地区/n ，/w 美国/ns 、/w 苏联/ns 等/u 国/n 采用/v 深耕/v 宽/a 型/k 铲/n （/w 无/v 壁/n 铲/n ）/w 松土/v 代替/v 有/v 壁犁/n 耕/v 翻/v ，/w 将/p ７０/m —/w ９０％/m 残/a 茬/n 留在/v 地表/n ，/w 可/vu 积蓄/v 冬季/nt 降水/v 保护/v 土壤/n ，/w 防止/v 风蚀/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     近年/nt 加拿大/ns 等/u 国/n 推荐/v 以/p 除草剂/n 灭/v 草/n 的/u 免/v 耕/v 法/k 和/c 少/a 耕/v 法/k ，/w 来/vd 防止/v 风蚀/v 和/c 水/n 蚀/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     据/p 美国/ns 水土保持/i 局/n 材料/n 证明/v ，/w 免/v 耕/v 法/k 每年/nt 水土/n 流失/v 量/n 为/vl 每/r 公顷/q ０．１/m 吨/q ，/w 而/c 普通/a 耕作/v 法/k 是/vl １/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     苏联/ns 材料/n 证明/v ，/w 免/v 耕/v 绝对/a 休闲/v 地/n 用/p 除草剂/n 灭/v 草/n 基本/n 可以/vu 防止/v 风蚀/v ，/w 而/c 耕/v 后/nd 休闲/v 每/r 公顷/q 每年/nt 土壤/n 风蚀/v 量/n 为/vl ４１１/m —/w ４３８/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     以上/nd 所/u 述/v ，/w 从/p 地形/n 改造/v 到/v 土壤/n 改良/v ，/w 都/d 是/vl 坡地/n 果园/n 的/u 治/v 坡/n 之/u 法/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     另一方面/c ，/w 在/p 果园/n 水土保持/i 规划/n 中/nd ，/w 还/d 必须/d 确定/v 总/h 排水沟/n 的/u 位置/n 、/w 规格/n 及/c 防止/v 山地/n 具有/v 活动/v 沟床/n 的/u 浸蚀/v 沟/n 对/p 坡地/n 的/u 破坏/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     果园/n 总/h 排水沟/n 的/u 位置/n 必须/d 选/v 在/p 凹地/n 的/u 天然/n 集水线/n 所在/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     如果/c 集水线/n 上/nd 原来/d 具有/v 浸蚀/v 沟/n ，/w 可/vu 利用/v 作为/v 总/h 排水沟/n ，/w 仅/d 在/p 沟内/nl 适当/a 的/u 地方/n 每/r 隔/v 一定/a 距离/n 修筑/v 一道/n 谷坊/n （/w 小/a 坝/n ）/w ，/w 用以/v 蓄水/v 沉沙/n 和/c 淤/v 土/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 沟边/n 和/c 沟头/n 营造/v 护/v 岸/n 林/n ，/w 防止/v 沟壁/n 坍塌/v 和/c 沟头/n 前进/v ，/w 避免/v 有用/a 坡面/n 的/u 浸蚀/v ，/w 即可/v 收到/v 治/v 沟/n 之/u 效/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     ６/m ．/w 毛山定子/n （/w Ｍ/ws ．/w ｍａｎｓｈｕｒｉｃａ/ws （/w Ｍａｘｉｍ/ws ．/w ）/w Ｋ/ws ０/m ｍ/ws ．/w ）/w 又名/n ：/w 毛山荆子/n 、/w 辽山定子/n 、/w 棠梨木/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     原产/v 我国/r 东北/ns 、/w 华北/ns 和/c 西北/ns 。/w 
		
			
                                        367
                                     幼嫩/a 小/a 枝被/n 短毛/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     果实/n 较/d 山定子/n 稍/d 大/a ，/w 呈/v 椭圆形/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     本/r 种/q 在/p 东北/ns 、/w 河北/ns 、/w 山西/ns 的/u 北部/nd 地区/n ，/w 作为/v 苹果/n 的/u 主要/a 砧木/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     ７/m ．/w 河南/ns 海棠/n （/w Ｍ/ws ．/w ｈｏｎａｎｅｎｓｉｓ/ws Ｒｅｈｄ/ws ．/w ）/w  原产/v 我国/r 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 河南/nd 俗称/v 大叶毛茶/n ，/w 小叶毛茶/n ，/w 刺筍子/n ，/w 小/a 海棠/n ，/w 牧孤梨/n ；/w 山西/ns 俗称/v 冬/nt 绿茶/n ；/w 甘肃/ns 称/v 山里锦/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     分布/v 于/p 河南/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 河北/ns 、/w 四川/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     果实/n 球形/n ，/w 直径/n 约/d ０.８/m 厘米/q ，/w 萼片/n 宿存/v ，/w ９/m 月/nt 上/nd 中旬/n 成熟/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 河南/ns 一带/n ，/w 用作/v 苹果/n 砧木/n ，/w 有的/r 类型/n 如/v 武乡/ns 海棠/n 和/c 苹果/n 嫁接/v 有/v 矮/a 化/k 现象/n ，/w 有/v 选出/v 矮/a 化/k 砧/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        375
                                     ８/m ．/w 湖北/ns 海棠/n （/w Ｍ/ws ./w ｈｕｐｅｈｅｎｓｉｓ/ws Ｒｅｈｄｅｒ/ws ）/w 别名/n ：/w 花红茶/n （/w 湖北/ns ）/w ，/w 秋子/n （/w 四川/ns ）/w ，/w 茶/n 海棠/n ，/w 野花红/n （/w 浙江/ns ）/w ，/w 小石枣/n （/w 甘肃/ns 天水/ns ）/w ，/w 野海棠/n （/w 云南/ns 、/w 河南/ns 、/w 安徽/ns 、/w 湖北/ns ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     本/r 种/q 分布/v 于/p 湖北/ns 、/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 安徽/ns 、/w 福建/ns 、/w 广东/ns 、/w 四川/ns 、/w 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 山西/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     本/r 种/q 与/c 山定子/n 很/d 近似/v ，/w 但/c 嫩叶/n 、/w 花萼/n 和/c 花梗/n 都/d 带/v 紫红色/n ，/w 心室/n ３/m －/w ４/m 个/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     山东/ns 的/u 平邑甜茶/n ，/w 云南/ns 南石屏/ns 野海棠/n 均属/v 本/r 种/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 我国/r 华中/ns 、/w 西南/ns 和/c 东南/nd 各/r 省/n 可/vu 做/v 苹果/n 的/u 砧木/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     抗/v 涝/v ，/w 但/c 不/d 抗旱/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     本/r 种/q 有/v 孤/n 雌/f 生殖/v 能力/n ，/w 种子/n 是/vl 由/p 珠心壁/n 细胞/n 形成/v 的/u 胚/n 发育/v 而/c 成/v ，/w 可/vu 保持/v 母本/n 性状/n ，/w 变异性/n 小/a ，/w 而且/c 不/d 传/v 病毒/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     如/v 能/vu 发现/v 符合/v 生产/v 需要/v 的/u 单株/n 可/vu 用/p 种子/n 大量/a 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     ９/m ．/w 海棠花/n （/w Ｍ/ws ./w ｓｐｅｃｔａｂｉｌｉｓ/ws （/w Ａｉｔ/ws ．/w ）/w Ｂｏｒｋｈ/ws ）/w 又名/v 花海棠/n ，/w 海棠/n ，/w 海红/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     我国/r 原产/v ，/w 在/p 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 陕西/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 云南/ns 等/u 省/n 均/d 有/v 分布/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     果实/n 近/a 球形/n ，/w 直径/n 约/d ２/m 厘米/q ，/w 梗/n 长/n ３/m —/w ４/m 厘米/q ，/w 果/n 色/n 黄绿/a ，/w 萼/n 洼/a 浅/a ，/w 萼片/n 脱落/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     树/n 生长/v 力/n 强/a ，/w 耐/v 盐碱/n ，/w 抗寒/v 、/w 抗/v 涝/v 力/n 中等/f 。/w 
		
			
                                        387
                                     适于/v 砂滩地/n 栽培/v ，/w 是/vl 砂滩地/n 苹果/n 园/n 较/d 好/a 的/u 砧木/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     １０/m ．/w 三叶海棠/n （/w Ｍ/ws ./w ｓｉｅｂｏｌｄｉｉ/ws Ｒｅｈｄ/ws ．/w ）/w 我国/r 原产/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     野生/v 于/p 辽宁/ns 、/w 山东/ns 、/w 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 江西/ns 、/w 浙江/ns 、/w 湖北/ns 、/w 湖南/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 福建/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 。/w 
		
			
                                        390
                                     果/n 色/n 分/v 红果/n 、/w 黄果/n 两/m 种/q ，/w 在/p 山东/ns 文登/ns 、/w 青岛/ns 称为/v 山茶果/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     陕西/ns 秦岭/ns 称为/v 花叶酸酒酒/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     贵州/ns 桐梓/ns 称为/v 野黄子/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     甘肃/ns 天水/ns 称为/v 花叶小石枣/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     可/vu 作为/v 苹果/n 砧木/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １１/m ．/w 新疆/ns 野/a 苹果/n （/w Ｍ/ws ．/w ｓｉｅｖｅｒｓｉｌ/ws （/w Ｌｅｄｅｂ/ws ）/w Ｒｏｅｍ/ws ）/w 又名/n 塞威氏/n 苹果/n ，/w 产/v 新疆/ns 西部/ns 的/u 山顶/nl 山坡/n 或/c 河谷/n 地带/n ，/w 有/v 大面积/n 野生林/n ，/w 海拔/n １２５０/m 米/q ，/w 分布/v 在/p 中亚/ns 西亚/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     本/r 种/q 耐寒/a 力/n 中等/f ，/w 耐旱/v 力/n 强/a ，/w 丰产/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     野生/f 类型/n 很多/m ，/w 有/v 红/a 果子/n 、/w 黄/a 果子/n 、/w 绿/a 果子/n 和/c 白/a 果子/n 等/u ，/w 品质/n 和/c 成熟期/n 很/d 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 新疆/ns 等/u 地/n 用做/v 苹果/n 砧木/n ，/w 生长/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     １２/m ．/w 丽江/ns 山定子/n （/w Ｍ/ws ./w ｒｏｃｋｉｉ/ws Ｒｅｈｄ/ws ．/w ）/w  别名/n ：/w 喜马拉亚山/ns 荆子/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     分布/v 在/p 云南/ns 西北部/nd ，/w 四川省/ns 南部/nd 和/c 西藏/ns 东南部/nd 。/w 
		
			
                                        401
                                     生在/v 山谷/n 杂木/n 林中/nl ，/w 海拔/n ２４００/m －/w ３８００/m 米/q ，/w 在/p 云南/ns 丽江/ns 当地/n 农民/n 用作/v 沙果/n 砧木/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     果形/n 比/p 山定子/n 大/a ，/w 圆球/n 形/k ，/w 心室/n ４/m —/w ５/m 个/q ，/w 果柄/n 长/n ２.５/m 一/m ４/m 厘米/q ，/w 萼片/n 脱落/v 甚/d 迟/a ，/w 每/r 斤/q 种子/n 约/d ６００００/m 粒/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     １３/m ．/w 台湾/ns 林檎/n （/w Ｍ/ws &#183;/w ｄｏｕｍｅｒｉ/ws （/w Ｂｏｉｓ/ws ．/w ）/w Ｃｈｅｖ/ws ．/w ）/w 产/v 台湾省/ns 。/w 
		
			
                                        404
                                     又名/v 台湾/ns 海棠/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     林中/nl 习见/v ，/w 海拔/n １０００/m －/w ２０００/m 米/q ，/w 本/r 种/q 果实/n 大/a ，/w 有/v 香气/n ，/w 生/v 食/v 微/a 带/v 涩味/n ，/w 用/p 盐/n 渍/v 后/nd 可/vu 食用/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     一般/a 用/p 实生/n 繁殖/v ，/w 种子/n 萌发/v 力/n 很/d 强/a ，/w 可/vu 作为/v 亚热带/ns 地区/n 栽培/v 苹果/n 的/u 砧木/n 及/c 育种/v 原始/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     我国/r 苹果/n 属/v 植物/n 除/p 以上/nd １３/m 种/q 外/nd ，/w 其余/r 主要/d 是/vl 观赏/v 用/v ，/w 在/p 果树/n 生产/v 上/nd 应/vu 加以/v 研究/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     生产/v 上/nd 各地/r 适用/v 的/u 栽培/v 品种/n ，/w 应/vu 考虑/v 能/vu 适应/v 当地/n 的/u 风土/n 条件/n ，/w 树/n 体/n 生长/v 健壮/a ，/w 丰产/n 性能/n 强/a ，/w 果实/n 质量/n 好/a ，/w 适合/v 供销/v 的/u 需要/n ，/w 而且/c 栽培/v 管理/v 容易/a ，/w 劳动生产率/i 高/a 的/u 优良/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 我国/r 各地/r 从/p 国外/n 引入/v 的/u 栽培/v 品种/n 约/d １００/m 个/q 左右/nd ，/w 经/p 各/r 地/n 生产/v 实践/v 适于/v 商品/n 栽培/v 的/u 品种/n ，/w 大约/d 在/p ３０/m 个/q 左右/nd 。/w 
		
			
                                        410
                                     其它/r 多/d 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     此外/c ，/w 各/r 果/n 产区/n 又/d 都/d 先后/d 培育/v 出/vd 适于/v 当地/n 风土/n 条件/n 的/u 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     兹/nt 就/d 目前/nt 的/u 主要/d 栽培/v 品种/n 按/p 成熟/a 期/k 的/u 先后/d 简介/n 如下/v ：/w  １/m ．/w 祝/n （/w Ａｍｅｒｉｃａｎ/ws Ｓｕｍｍｅｒ/ws Ｐｅａｒｍａｉｎ/ws ）/w 又名/v ：/w 美夏/n 、/w 祝光/n 、/w 白糖/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     适应性/n 强/a ，/w 丰产/n ，/w 成熟期/n 早/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     各/r 苹果/n 产区/n 都/d 有/v 少量/m 栽培/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     树/n 势/n 中等/f ，/w 分枝/n 多/a 而/c 细/a ，/w 树冠/n 中等/f 开张/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     果实/n 中/nd 大/a ，/w 圆形/n 或/c 长/a 圆形/n ，/w 均匀/a 整齐/a ，/w 重/a １００/m —/w １４０/m 克/q ，/w 果皮/n 薄/a 而/c 光滑/a ，/w 皮色/n 黄绿/a ，/w 向阳/v 面/n 有/v 红色/n 条纹/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     果肉/n 淡黄色/a ，/w 脆/a 而/c 多/a 汁/n ，/w 甜酸/a 适度/a ，/w 品质/n 上等/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     采/v 后/nd 放置/v １０/m —/w ２０/m 天/n 即/d 变/v 松软/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     采收/v 期/k ，/w 辽宁/ns ８/m 月/nt 中旬/nt ，/w 河北/ns ７/m 月/nt 下旬/nt 至/v ８/m 月/nt 上旬/nt ，/w 河南/ns ７/m 月/nt 上旬/nt 。/w 
		
			
                                        420
                                     由/p 北/nd 往/p 南/nd 采收/v 期/k 相应/v 提前/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     果实/n 成熟期/n 不/d 一致/a ，/w 采/v 前/nd 落/v 果/n 较/d 重/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     ２/m ．/w 金冠/n （/w Ｇｏｌｄｅｎ/ws Ｄｅｌｉｃｉｏｕｓ/ws ）/w 又名/n ：/w 金帅/n ，/w 黄元帅/n ，/w 黄香蕉/n ，/w 凤凰蛋/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     本/r 品种/n 在/p 全国/n 各/r 苹果/n 产区/n 都/d 有/v 栽培/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     树/n 势/n 强健/a ，/w 树冠/n 半/m 开张/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     适应性/n 强/a ，/w 较/d 抗寒/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     枝条/n 细/a 而/c 充实/a ，/w 易/a 形成/v 花芽/n ，/w 为/vl 易/a 丰产/n 品种/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     果实/n 圆锥/n 形/k 或/c 卵/n 圆形/n ，/w 整齐/a 均匀/a ，/w 果/n 重/a １８０/m 克/q 左右/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     果皮/n 薄/a ，/w 金黄色/n ，/w 向阳/v 面/n 微现/v 红晕/n ，/w 易/a 生/v 果锈/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     果肉/n 黄色/n ，/w 果心/n 小/a ，/w 果肉/n 细/a ，/w 甜/a 而/c 多/a 汁/n ，/w 富有/a 芳香气/n ，/w 品质/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     耐/v 贮藏/v ，/w 贮藏/v 期间/nt 果皮/n 易/a 皱缩/v ，/w 但/c 果肉/n 不/d 绵/a ，/w 香味/n 不/d 减/v ，/w 较/d 耐/v 运输/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     采收/v 期/k ：/w 辽宁/ns １０/m 月初/nt ，/w 河北/ns ９/m 月/nt 下旬/nt ，/w 山东/ns ９/m 月/nt 中旬/nt ，/w 山西/ns ８/m 月/nt 下旬/nt ，/w 黄河/ns 故道/ns 地区/n ８/m 月/nt 上旬/nt 至/v ９/m 月/nt 上旬/nt 。/w 
		
			
                                        432
                                     ３/m ．/w 红玉/n （/w Ｊｏｎａｔｈａｎ/ws ）/w 又名/n ：/w 东洋红/n 、/w 满红/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     系/vl 可口/a 香/a （/w Ｅｓｏｐ/ws ｕｓ/ws ）/w 的/u 实生/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 全国/n 各/r 苹果/n 产区/n 都/d 有/v 少量/m 栽培/v ，/w 以/p 辽宁省/ns 栽培/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     因/c 容易/a 感染/v 红玉/n 斑点/n 病/n ，/w 近年来/nt 发展/v 的/u 小树/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     梨/n 为/vl 我国/r 主要/a 果树/n 之一/r ，/w 分布/v 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     栽培/v 历史/n 悠久/a ，/w 种类/n 品种/n 多/a ，/w 适应性/n 强/a ，/w 易/a 稳产高产/v ，/w 深受/v 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     梨/n 的/u 营养/n 价值/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     每/r １００/m 克/q 果肉/n 中/nd ，/w 含/v 蛋白质/n ０．１/m 克/q ，/w 脂肪/n ０．１/m 克/q ，/w 碳水化合物/n １２/m 克/q ，/w 钙/n ５/m 毫克/q ，/w 磷/n ６/m 毫克/q ，/w 铁/n ０．２/m 毫克/q ，/w 胡萝卜素/n ０．０１/m 毫克/q ，/w 硫胺素/n ０．０１/m 毫克/q ，/w 核黄素/n ０．０１/m 毫克/q ，/w 尼克酸/a ０．２/m 毫克/q ，/w 抗/v 坏血酸/n ３/m 毫克/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     梨/n 果质/n 脆/a 味/n 甜/a 多/a 汁/n ，/w 并/c 有/v 香味/n ，/w 是/vl 很/d 受/v 欢迎/v 的/u 果品/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        441
                                     除/p 生/v 食/v 外/nd ，/w 还/d 可/vu 加工/v 梨/n 汁/n 、/w 梨膏/n 、/w 梨干/n 、/w 梨脯/n 、/w 罐头/n 及/c 梨酒/n 、/w 梨醋/n 等/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     产品/n 除/p 供应/v 国内/n 市场/n 外/nd ，/w 每年/nt 均/d 有/v 较/d 多/a 鲜果/n 和/c 加工品/n 出口/n ，/w 对/p 支援/v 我国/r 工农业/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 有/v 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 农林牧副渔/j 全面发展/v 的/u 方针/n 指导/v 下/nd ，/w 梨树/n 生产/v 发展/v 很快/a ，/w 对/p 促进/v 粮食/n 生产/v ，/w 提高/v 社员/n 收入/n ，/w 增加/v 集体/n 积累/v 等/u 方面/n ，/w 都/d 有/v 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     梨/n 原产/v 我国/r ，/w 《/w 诗经/n 》/w 《/w 晨风/n 篇/q 》/w 即/d 有/v “/w 山/n 有/v 苞棣/n ”/w 的/u 记载/v ，/w 可见/v 我国/r 梨树/n 栽培/v ，/w 至少/d 有/v 二千五百/m 年/nt 以上/nd 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 梨树/n 长期/n 栽培/v 中/nd ，/w 选育/v 了/u 很多/m 优良/a 品种/n ，/w 在/p 《/w 史记/n 》/w 、/w 《/w 广志/n 》/w 、/w 《/w 三秦记/n 》/w 、/w 《/w 西京/n 杂记/n 》/w 、/w 《/w 洛阳/ns 花木/n 记/n 》/w 及/c 《/w 花镜/n 》/w 等/u 古籍/n 中/nd ，/w 记载/v 梨/n 的/u 许多/m 品种/n ，/w 如/v 蜜梨/n 、/w 红梨/n 、/w 白梨/n 、/w 鹅梨/n 、/w 哀家梨/n 等/u 品种/n 名/n ，/w 至今/d 沿用/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     我国/r 劳动人民/n 在/p 梨树/n 栽培/v 技术/n 上/nd 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     后/nd 魏/j 贾思勰/nh 所/u 著/v 《/w 齐民/n 要术/n 》/w 种/v 梨/n 一/m 章/q 中/nd ，/w 对/p 梨/n 的/u 育苗/v 、/w 嫁接/v 、/w 移栽/v 、/w 栽培/v 管理/v 、/w 病虫/n 防治/v 、/w 贮藏/v 加工/v 等/u 各/r 方面/n ，/w 均/d 有/v 较/d 详细/a 的/u 记载/v ，/w 充分/a 说明/v 我国/r 古代/nt 梨树/n 栽培/v 技术/n ，/w 已经/d 达到/v 了/u 一定/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     西洋/ns 梨/n 究/v 自/p 何时/r 在/p 我国/r 开始/v 栽培/v ，/w 尚/d 少/a 确切/a 记载/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     我国/r 新疆/ns 、/w 甘肃/ns 一带/n 早/a 有/v 不少/m 西洋/ns 梨/n 地方/n 品种/n ，/w 如/v 甘肃/ns 油饺团/n 梨/n 等/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     新疆/ns 梨/n ，/w 俞德浚/nh 教授/n 认为/v 是/vl 西洋/ns 梨/n 与/c 白梨/n 的/u 杂交种/n ，/w 可见/v 我国/r 西洋/ns 梨/n 栽培/v 也/d 有/v 很/d 长/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     现在/nt 各地/r 栽培/v 的/u 巴梨/n 等/u 西洋/ns 梨/n 品种/n ，/w 则/c 是/vl １８７０/m 年/nt 前后/nd 由/p 国外/n 传入/v ，/w 栽培/v 历史/n 较/d 短/a ，/w 数量/n 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     今后/nt 应/vu 因地制宜/i 适当/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     梨树/n 生产/v ，/w 解放/v 以来/vd 得到/v 了/u 迅速/a 的/u 恢复/v 和/c 发展/v ，/w １９７５/m 年/nt ，/w 产量/n 占/v 全国/n 果品/n 总产量/n 的/u ２０．１％/m 左右/nd ，/w 为/vl 各种/r 果品/n 产量/n 的/u 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        454
                                     辽宁/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 三/m 省/n ，/w 为/vl 我国/r 梨/n 的/u 主要/a 产区/n ，/w 产量/n 占/v 全国/n 总产量/n 的/u ５３．９％/m 。/w 
		
			
                                        455
                                     渤海湾/ns 地区/n 、/w 黄河/ns 故道/n 地区/n 及/c 西北/ns 高原/n 地区/n ，/w 已/d 形成/v 鸭梨/n 、/w 茌梨/n 、/w 酥梨/n 、/w 雪花梨/n 、/w 秋白梨/n 、/w 香水梨/n 等/u 品种/n 的/u 商品/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     长江/ns 中下游/n 亦/d 已/d 成为/vl 砂梨/n （/w 日本/ns 梨/n ）/w 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     两广/j 、/w 西南/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 青藏高原/ns 等/u 地区/n ，/w 亦/d 正在/d 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     因而/c ，/w 梨/n 的/u 上市/v 大/d 增/v ，/w 成为/vl 我国/r 主要/a 出口/n 水果/n ，/w 占/v 我国/r 水果/n 出口/n 总额/n 的/u ２６/m —/w ３０％/m 。/w 
		
			
                                        459
                                     我国/r 梨树/n 品种/n 选育/v 工作/n ，/w 亦/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 已/d 育/v 成/v 的/u 新/a 品种/n 有/v ：/w 锦丰/n 、/w 苹香/n 、/w 香慈/n 、/w 早酥/n 、/w 晋酥/n 、/w 武巴梨/n 、/w 中慈/n 、/w 明丰/n 、/w 金水/n 、/w 黄花/n 等/u 三十/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     并/c 开展/v 了/u 群众/n 性/k 芽/n 变/v 选种/v ，/w 选出/v ：/w 大/a 点/n 直把/n 慈梨/n 、/w 沙/n ０１/m 号/n 香梨/n 、/w 金花/n ６/m 号/n 、/w 金花/n ７/m 号/n 等/u １０/m 余/m 个/q 芽/n 变/v 品系/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     各地/r 梨树/n 资源/n 已/d 基本/d 摸清/v ，/w 取得/v 了/u 一定/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     在/p 高产/n 稳产/n 栽培/v 上/nd ，/w 河北/ns 果树/n 所在/n 晋县/ns 河头村/n １．２８/m 亩/q 鸭梨/n 丰产/n 田上/nl ，/w 自/p １９５９/m —/w １９７７/m 年/nt ，/w １９/m 年/nt 来/vd 取得/v 了/u 平均/a 亩产/n 达/v １６０３８/m 斤/q ，/w 最高/a 亩产/n 达/v ２１５８８/m 斤/q 。/w 
		
			
