
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     而且/c 我/r 问/v 他们/r ，/w 有/v 几个/mq 并不/d 姓/n 刘/nhf ，/w 也/d 不是/vl 青田/ns 人/n 而是/vl 江北/nl 人/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     兴味/n 为/v 之/u 大减/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     正如/p 季辛/nh 所/u 说/v ，/w 为了/p 精神/n 上/nd 的/u 粮食/n ，/w 怎样/r 在/p 和/c 日常生活/n 的/u 所/u 需/v 争斗/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     对于/p 世间/nl 不能/vu 尽然/v 忘怀/v 的/u 我/r ，/w 每当/p 到了/v 无可奈何/i 的/u 时候/n ，/w 我/r 便/d 将/d 自己/r 深锁/v 在/p 这/r 间/q 冷静/a 的/u 书斋/n 中/nd ，/w 这/r 间/q 用/p 自己/r 的/u 心血/n 所/u 筑成/v 的/u 避难所/n ，/w 随意/v 抽/v 下/nd 几/m 册/q 书摊/n 在/p 眼前/nl ，/w 以/p 遣/v 排/v 那些/r 不能/vu 遣/v 排/v 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 这时候/nt ，/w 书/n 藉/n 对于/p 我/r ，/w 便/d 成为/v 唯一/a 的/u 无言/v 的/u 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 任/v 我/r 从/p 他/r 的/u 蕴藏/v 中/nd 搜寻/v 我/r 的/u 欢笑/v ，/w 搜寻/v 我/r 的/u 哀愁/a ，/w 而/c 绝无/v 一丝/mq 埋怨/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     也许/d 因/c 了/u 这/r ，/w 我/r 便/d 钟爱/v 着/u 我/r 的/u 每/r 一册/mq 书/n ，/w 而且/c 从/p 不肯/vu 错过/v 每/r 一册/mq 书/n 可能/vu 的/u 购买/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     对于/p 我/r ，/w 书/n 的/u 钟爱/v ，/w 与其说/c 由于/c 知识/n 的/u 渴慕/v ，/w 不如说/v 由于/c 精神/n 上/nd 的/u 渴慕/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     因为/c 摊开/v 了/u 每/r 一册/mq 书/n ，/w 我/r 不仅/c 能/vu 忘/v 去/v 了/u 我/r 自己/r ，/w 而且/c 更/d 能/vu 获得/v 了/u 我/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 这/r 冬季/nt 的/u 深夜/nt ，/w 放下/v 了/u 窗帘/n ，/w 对/v 了/u 炉火/n ，/w 在/p 沉静/a 的/u 灯光/n 下/nd ，/w 靠/v 在/p 椅/n 上/nd 翻/v 着/u 白天/nt 买来/v 的/u 新书/n 的/u 心情/n ，/w 我/r 是/vl 在/p 寂寞/a 的/u 人生/n 旅途/n 上/nd 为/p 自己/r 搜寻/v 着/u 新/a 的/u 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     每/r 一个/mq 爱书/ns 的/u 人/n ，/w 总/d 有/v 爱/v 跑/v 旧/a 书店/n 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     因为/c 在/p 旧/a 书店/n 里/nd ，/w 你/r 不仅/c 可以/vu 买到/v 早些/nt 时/nt 在/p 新/a 书店/n 里/nd 错过/v 了/u 机会/n ，/w 或者/c 因/c 了/u 价钱/n 太/d 贵/a 不曾/d 买/v 的/u 新书/n ，/w 而且/c 更/d 会/vu 有/v 许多/a 意外/a 的/u 发现/v ；/w 一/m 册/q 你/r 搜寻/v 了/u 好久/a 的/u 好/a 书/n ，/w 一/m 部/q 你/r 闻名/v 已/d 久/a 的/u 名著/n ，/w 一/m 部/q 你/r 从/p 不曾/d 想到/v 世间/nl 会/vu 有/v 这样/r 一部/mq 书/n 存在/v 的/u 僻/a 书/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     当然/d ，/w 有/v 许多/a 书/n 是/vl 愈/d 旧/a 愈/d 贵/a ，/w 然而/c 那是/vl Ｒａｒｅ/ws Ｂｏｏｋ/ws ，/w 所谓/a 孤本/n ，/w 是/vl 属于/v 古/a 书店/n ，/w 而/c 不是/vl 旧/a 书店/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     譬如/v 美国/ns 便/d 曾/d 有/v 过/u 一家/mq 有名/a 的/u 千/m 元/q 书店/n ，/w 并不是/v 说/v 他/r 资本/n 只有/c 一千/m 元/q ，/w 乃是/vl 说/v 正如/p 商店/n 里/nd 的/u 一元/mq 货/n 一样/a ，/w 他/r 店里/nl 的/u 书/n 藉/n 起码/a 价格/n 是/vl 每/r 册/q 一千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        15
                                     这样/r 的/u 书店/n ，/w 当然/d 不是/vl 一般人/n 所/u 能/vu 踏进/v 去/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     上海/ns 的/u 旧/a 西/nd 书/n 店/n ，/w 以前/nt 时常/d 可/vu 以/p 便宜/a 的/u 价格/n 买到/v 好/a 书/n ，/w 但是/c 近年/nt 好像/d 价格/n 提高/v 了/u ，/w 生意/n 不好/a ，/w 好/a 书/n 也/d 不/d 多见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     外滩/ns 沙逊/ns 房子/n 里/nd 的/u 一家/mq ，/w 和/c 愚园路/ns 里/nd 的/u 一家/mq 一样/a ，/w 是/vl 近于/v 所谓/a 古/a 书店/n ，/w 主人/n 太/d 识货/v 了/u ，/w 略为/d 值得/v 买/v 的/u 书/n ，/w 价钱/n 总是/d 标/v 得/u 使/v 你/r 见/v 了/u 不/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     卡德路/ns 的/u 民九社/ni ，/w 以前/nt 还/d 有些/m 好/a 书/n ，/w 可是/d 近来/nt 价钱/n 也/d 贵/a 得/u 吓人/v 了/u ，/w 而且/c 又/d 因为/c 只/d 看/v 书/n 的/u 外观/n 的/u 原故/n ，/w 于是/c 一/m 册/q 装订/v 略为/d 精致/a 的/u 普及/v 版/n 书/n ，/w 有时/d 价钱/n 竟/d 标/v 得/u 比/p 原价/n 还/d 贵/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     可爱/a 的/u 是/vl 北四川路/ns 的/u 添福记/ni ，/w 时常/d 喝醉/v 酒/n 的/u 老板/n 正/d 和/c 他/r 店里/nl 的/u 书/n 藉/n 一样/a ，/w 有时/d 是/vl 垃圾堆/n ，/w 有时/d 却/d 也/d 能/vu 掘出/v 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     最/d 使/v 我/r 不能/vu 忘记/v 的/u ，/w 是/vl 在/p 三/m 年/nt 之前/nt ，/w 他/r 将/d 一/m 册/q 巴黎/ns 版/n 的/u 乔也斯/nh 的/u 优力栖士/n ，/w 和/c 一/m 册/q 只/d 合/v 藏/v 在/p 枕/n 函/n 中/nd 的/u 香园/n ，/w 看/v 了/u 是/vl 纸面/nl 毛边/n ，/w 竟/d 当作/v 是/vl 法文/n 书/n ，/w 用/p 了/u 使/v 人/n 不能/vu 相信/v 的/u 一/m 块/q 四/m 毛/q 钱/n 的/u 贱价/n 买给/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        21
                                     如果/c 他/r 那时/r 知道/v 优力栖士/n 的/u 定价/n 是/vl 美金/n 十/m 元/q ，/w 而且/c 还/d 从/p 无/v 买/v 得/v ，/w 香园/n 的/u 定价/n 更是/vl 一百/m 法郎/n 以上/nd ，/w 他/r 真/d 要/vu 懊丧/a 得/u 烂醉/v 三/m 天/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     不过/c ，/w 近来/nt 却/d 也/d 渐渐/d 的/u 识货/v 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     沿/p 了/u 北四川路/ns ，/w 和/c 城隍庙/n 一样/a ，/w 也/d 有/v 许多/a 西/nd 书/n 摊/n ，/w 然而/c 多/a 是/vl 学校/n 课本/n 和/c 通俗/a 小说/n ，/w 偶尔/d 有/v 两/m 册/q 通行/v 本/n 的/u 名著/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     却/d 不是/vl 足以/d 使/v 我们/r 驻足/v 的/u 地方/n 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     对于/p 爱/v 书/n 家/k ，/w 旧/a 书店/n 的/u 巡礼/v ，/w 不仅/c 可以/vu 使/v 你/r 在/p 消费/v 上/nd 获/v 到/v 便宜/a ，/w 买到/v 意外/a 的/u 好/a 书/n ，/w 而且/c 可以/vu 从/p 饱经风霜/i 的/u 书页/n 中/nd ，/w 体验/v 着/u 人生/n 沉静/a 得/u 正如/p 在/p 你/r 自己/r 的/u 书斋/n 中/nd 一样/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     关于/p 藏书票/n ，/w 我/r 以前/nt 曾/d 写/v 过/u 一点/mq 文章/n ，/w 对于/p 读者/n ，/w 该/vu 不是/vl 一个/mq 全然/d 生疏/a 的/u 名词/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     因为/c 每/r 一个/mq 爱好/v 书籍/n 的/u 人/n ，/w 总/d 愿/vu 将/d 自己/r 苦心/n 搜集/v 起来/vd 的/u 书籍/n ，/w 好好/d 的/u 保/v 藏/v 起来/vd ，/w 不/d 使/v 随意/v 失散/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 种/q 意念/n 具体/a 的/u 出现/v ，/w 在/p 西洋/ns 便是/vl 所谓/a 藏书票/n ，/w 在/p 我们/r 便是/vl 钤/v 在/p 书上/nl 的/u 藏书/n 印/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     因为/c 西洋/ns 书/n 多/a 是/vl 硬/a 面/n 的/u 厚/a 册/n ，/w 适宜/a 于/p 粘贴/v ，/w 正如/p 软/a 薄/a 的/u 线装书/n 纸张/n ，/w 适宜/a 于/p 钤/v 印/v 一样/a ，/w 西洋/ns 的/u 藏书票/n 和/c 中国/ns 的/u 藏书/n 印/n ，/w 正是/vl 异/a 途/n 同/v 归/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     西洋/ns 的/u 藏书票/n 在/p 形式/n 和/c 图案/n 方面/n 是/vl 千变万化/i ，/w 丢开/v 了/u 书籍/n 本身/n ，/w 仅仅/d 对于/p 这/r 东西/n 的/u 收集/v ，/w 已经/d 和/c 邮票/n 一样/a ，/w 是/vl 茫/a 无止境/v 的/u 事/n ，/w 而/c 我们/r 的/u 藏书/n 印/n ，/w 却/d 因/c 了/u 形式/n 的/u 限定/v ，/w 除了/p 字句/n 的/u 变动/v 之外/nd ，/w 几乎/d 保持/v 着/u 一定/a 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     据说/v 中国/ns 的/u 藏书/n 印/n 在/p 宋/nt 宣和/nt 时代/nt 已经/d 应用/v ，/w 不过/c 那是/vl 一般/a 的/u 收藏/v 印/n ，/w 钤/v 在/p 书上/nl ，/w 也/d 钤/v 在/p 碑帖/n 书画/n 上/nd ，/w 这/r 界限/n ，/w 一直/d 到/v 现在/nt 也/d 还是/d 含混/a 的/u ，/w 譬如/v 一/m 颗/q &quot;/w 某某/r 鉴赏/v 收藏/v 考订/v 之/u 印/n &quot;/w ，/w 便/d 可以/vu 钤/v 在/p 书上/nl ，/w 也/d 钤/v 在/p 一/m 张/q 拓片/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     老/a 哥哥/n 离开/v 我/r 家/n ，/w 算来/v 已经/d 足足/d 十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     在/p 这个/r 长/a 的/u 期间/nt 里/nd ，/w 我/r 是/vl 一/m 只/q 乱/a 飞/v 的/u 鸟/n ，/w 也/d 偶尔/d 的/u 投奔/v 一下/mq 故乡/n 的/u 园林/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     照例/d ，/w 在/p 未/d 到家/v 以前/nt ，/w 心/n 先/d 来/vd 一阵/mq 怕/v ，/w 怕/v 人家/r 说/v 我/r 变/v 了/u ，/w 更/d 怕/v 有些/m 人/n 我/r 已/d 不/d 认识/v 有些/m 人/n 已/d 见/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     到了/v 家/n 一定/d 还/d 没/d 坐好/v ，/w 就/d 开始/v 问/v 短/a 问/v 长/a 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     心/n 急急/d 想/v 探/v 一下/mq 老/a 哥哥/n 的/u 存亡/n ，/w 可是/c 话头/n 却/d 有些/m 不敢/vu 往/p 外/nd 吐/v ，/w 早晚/d 用/p 话头/n 的/u 偏锋/n 敲出/v 了/u 老/a 哥哥/n 健在/v 的/u 消息/n 心/n 这/r 才/d 放下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     前年/nt 旧年/nt 是/vl 在/p 家里/nl 过/vd 的/u ，/w 正月/nt 的/u 日子/nt 是/vl 无底/v 幽/a 闲/a ，/w 便/d 把/p 老/a 哥哥/n 约到/v 我/r 家/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     从/p 他/r 刚劲/a 的/u 声音/n 里/nd 我/r 听出/v 他/r 的/u 康健/a 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 老/a 哥哥/n ，/w 你/r 拖/v 在/p 背上/v 的/u 小辫/n 也/d 秃/a 尖/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 没有/v 听见/v ，/w 便/d 在/p 我/r 的/u 扶持/v 下/nd 爬到/v 我/r 的/u 炕头/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     我们/r 开始/v 了/u 短短长长/a 的/u 谈话/n ，/w 话头/n 随意/v 乱/a 摆/v 是/vl 没有/v 一定/d 的/u 方向/n 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 的/u 耳朵/n 重听/a ，/w 说话/v 的/u 声音/n 很/d 高/a ，/w 好似/v 他/r 觉得/v 别人/r 的/u 听觉/n 也/d 和/c 他/r 一样/a 似的/u ，/w 用/p 手势/n ，/w 用/p 高/a 腔/n ，/w 不/d 容易/a 把/p 一句话/n 递进/v 他/r 的/u 耳朵/n 里/nd 去/v ，/w 他/r 说/v ，/w 他/r 常常/d 挂念/v 着/u 我/r ，/w 他/r 的/u 身子/n 虽然/c 在/p 家里/nl ，/w 可是/d 心/n 还/d 在/p 我/r 的/u 家/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     呼吸/v 像/v 拉/v 风箱/n ，/w 一霎/nt 又/d 咳嗽/v 醒/v 了/u ，/w 楞/v 挣/v 起来/vd 吐/v 一口/mq 黄/a 痰/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     于今/nt 用/p 了/u 一/m 把/q 残/a 骨/n 他/r 又/d 重温/v 别/v 过/u 十/m 年/nt 的/u 旧梦/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     我/r 用/p 眼泪/n 留/v 他/r ，/w 他/r 像/v 没有/v 看见/v ，/w 起来/vd 紧/v 了/u 紧/v 腰/n 踉跄/v 着/u 向/p 外面/nd 移步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     我/r 扶/v 著/u 他/r ，/w 走下/v 了/u 西坡/nl ，/w 老/a 哥哥/n 的/u 村庄/n 已/d 在/p 炊烟/n 中/nd 显出/v 影子/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 回/v 步/n 的/u 时候/n 晚霞/n 正/d 灼/v 在/p 西天/n ，/w 回头/v 望/v 望/v 老/a 哥哥/n ，/w 已经/d 有些/m 模糊/a 了/u ，/w 在/p 冷风/n 里/nd 只/d 一个/mq 黑影/n 在/p 闪/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     &quot;/w 日后/nt 再见/v 吧/u &quot;/w 我/r 一边/d 走/v 著/u 一边/d 味/v 著/u 老/a 哥哥/n 这/r 句/q 话/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     回到/v 家/n 来/vd 更/d 念/v 念/v 著/u 老/a 哥哥/n 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     老/a 哥哥/n 真/a 是/vl 老/a 哥哥/n ，/w 他/r 来到/v 我/r 家/n 时/nt 曾祖父/n 还/d 不过/c 十几/m 岁/nt 呢/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     祖父/n 是/vl 在/p 他/r 背上/nd 长大/v ，/w 父亲/n 是/vl 在/p 他/r 背上/nd 长大/v 的/u ，/w 我/r 呢/u ，/w 还是/vl 。/w 
		
			
                                        52
                                     他/r 是/vl 曾祖父/n 的/u 老/a 哥哥/n ，/w 他/r 是/vl 祖父/n 和/c 父亲/n 的/u 老/a 哥哥/n ，/w 他/r 是/vl 我/r 的/u 老/a 哥哥/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     听/v 老人们/n 讲/v ，/w 他/r 到/v 我/r 家/n 来/vd 那/r 不过/d 才/d 二十/m 岁/nt 呢/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     身子/n 铜/n 帮/n 铁/n 底/n 的/u ，/w 一/m 个/q 人/n 可以/vu 单/a 拱/v 八百/m 斤/q 重/a 的/u 小车/n ，/w 可是/d 在/p 我/r 记事/v 的/u 时候/n 他/r 已/d 是/vl 六十/m 多/m 岁/nt 的/u 暮气/n 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     那时/r 他/r 的/u 活/n 是/vl 赶集/v ，/w 喂/v 牲口/n ，/w 农忙/n 了/u 担/v 著/u 饭/n 往/p 坡/n 里/nd 送/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     晒场/n 的/u 时节/n 有时/d 拿/v 一/m 张/q 木/n 叉/n 翻/v 一/m 翻/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     扬扬/a ，/w 他/r 也/d 拾起/v 张/q 锨/n 来/vd 扬/v 他/r 几/m 下/q ，/w 别人/r 一面/d 扬/v 一面/d 称赞/v 他/r 说/v &quot;/w 好/a 手艺/n ，/w 扬/v 出/vd 个/q 花/n 来/vd ，/w 真/d 果/d 老将/n 出马/v 一个/mq 赶/v 俩/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     从/p 我/r 记事/v 以来/nt ，/w 祖父/n 没/d 曾/d 叫过/v 他/r 一/m 声/n 老/a 哥哥/n ，/w 都/d 是/vl 直呼/v 他/r 老/h 李/nhf 。/w 
		
			
                                        59
                                     曾祖父/n 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     曾祖父/n 的/u 脾气/n 很/d 暴/a ，/w 好/d 骂人/v &quot;/w 王八蛋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     他老人家/n 一/m 生起/v 气/n 来/vd ，/w 老/a 哥哥/n 就/d 变成/v &quot;/w 王八蛋/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     祖父/n 虽然/c 不大/a 骂人/v ，/w 然而/c 那/r 张/q 不大/a 说话/v 的/u 脸子/n 一/m 望见/v 就/d 得/vu 叫人/v 害怕/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     老/a 哥哥/n 赶集/v 少/a 买/v 了/u 一/m 样/q 东西/n ，/w 或是/vl 祖父/n 说话/v 他/r 耳聋/v 听/v 不/d 见/v ，/w 那/r 一/m 张/q 冷脸/n ，/w 半天/nt 一/m 句/n 的/u 冷/a 话/n 他/r 便/d 伸/v 著/u 头/n 吃上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 在/p 一边/d 替/v 老/a 哥哥/n 的/u 心跳/v ，/w 替/v 老/a 哥哥/n 不平/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     老/a 哥哥/n 对/p 我/r 没有/v 那么/r 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     我/r 都/d 是/vl 牵/v 著/u 他/r 的/u 小辫/n 玩/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 说/v 故事/n 给/p 我/r 听/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 说/v 他/r 才/d 到/v 我/r 家/n 来/vd ，/w 我/r 家/n 正是/vl 旺/a 时/nt ，/w 六/m 曾祖父/n 坐/v 大/a 京官/n ，/w 门前/nl 那/r 迎风/v 要/vu 倒/v 的/u 两/m 对/q 旗杆/n 是/vl 他/r 亲手/d 加入/v 竖/v 起来/vd 的/u ，/w 那时候/r 人口/n 也/d 多/a ，/w 真/a 是/vl 热闹/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     语气/n 间/nd 流露/v 著/u &quot;/w 繁华/a 歇/v &quot;/w 的/u 感叹/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     我/r 小时候/nt 最/d 是/vl 迷/v 赌/v ，/w 到了/v 输/v 得/u 老鼠/n 洞里/nl 也/d 挖/v 不出/v 一个/mq 铜钱/n 来/vd 的/u 困窘/a 时/nt ，/w 我/r 便/d 想到/v 老/a 哥哥/n 的/u 那个/r 小/a 破/a 钱/n 袋/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     钱/n 袋/n 放/v 在/p 他/r 枕头/n 底下/nd ，/w 顺手/a 就/d 可以/vu 偷到/v 的/u ，/w 早晚/d 他/r 用钱/v 时/nt 去/v 摸/v 钱/n 袋/n ，/w 才/d 发现/v 里面/nd 已经/d 空空/a 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 知道/v 这个/r 地道/a 的/u 贼/n ，/w 他/r 一点/mq 也/d 不/d 生气/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     我/r 后来/nt 向/p 他/r 自首/v 时/nt 是/vl 这样/r 说/v 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     &quot;/w 老/a 哥哥/n ，/w 这时/r 我/r 还/d 小/a 呢/u ，/w 等/v 我/r 大/a 了/u 做/v 了/u 官/n ，/w 一定/d 给/p 你/r 银子/n 养老/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 听/v 了/u 当/v 真的/a 高兴/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 黄昏/nt ，/w 在/p 雨夜/nt ，/w 在/p 月/n 明/a 的/u 树下/nl ，/w 他/r 的/u 老话/n 便/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 和/c 楼上/nl 的/u 姑娘/n 相识/v 后/nd ，/w 在/p 我/r 是/vl 幸福/a 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     尽/v 处/n 都/d 是/vl &quot;/w 灾/n 乱/a &quot;/w 终于/d 停留/v 在/p 这/r 灾/n 乱/a 的/u 都市/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        79
                                     地方/n 是/vl 陌生/a 的/u ，/w 而且/c 人/n 也是/vl 陌生/a 的/u ，/w 所以/c 我/r 整天/nt 是/vl 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     虽然/c 我/r 不是/vl 为了/p 爱情/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     她/r 是/vl 中学/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     我/r 始终/d 没有/v 见过/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        83
                                     不过/c ，/w 我/r 相信/v 她/r 是/vl 生/v 在/p 很/d 幸运/a 的/u 家庭/n 里/nd ，/w 有/v 女仆/n 为/p 她/r 烧饭/v ，/w 为/p 她/r 到/v 街头/n 去/v 买/v 零碎/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     可是/c ，/w 她/r 并/c 没有/v 像/v 一般/a 姑娘/n 所/u 有/v 的/u 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     又/d 因为/c 她/r 有的是/v 空闲/v ，/w 为/p 消磨/v 她/r 空闲/v 的/u 时间/n ，/w 她/r 身子/n 终日/nt 全/a 被/p 钢琴/n 占有/v 了/u ，/w 当/p 她/r 的/u 手/n 触/v 起/v 琴音/n 的/u 时候/n ，/w 便/d 有/v 歌声/n 起来/vd ，/w 很/d 好听/a 的/u ；/w 而且/c 也/d 很/d 动人/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     有人/r 这样/r 地/u 问/v 她/r 。/w 
		
			
                                        87
                                     &quot;/w 不/d 知道/v 为什么/r ，/w 现在/nt 不/d 像/v 以前/nt 那样/r 喜欢/v 玩/v 琴/n 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     我/r 很/d 明白/a ，/w 我/r 从/p 我/r 跟/c 她/r 相识/v 来/vd ，/w 她/r 被/p 钢琴/n 占有/v 的/u 时间/n 大部分/n 是/vl 属/v 我/r 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     她/r 不肯/vu 讲给/v 妈妈/n 的/u 话/n ，/w 常常/d 讲给/v 我/r 听/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     她/r 的/u 信/n ，/w 总/d 先/d 给/p 我/r 看/v ，/w 有/v 她/r 亲属/n 来/vd 的/u ，/w 有/v 她/r 同学/n 来/vd 的/u ，/w 有/v 她/r 朋友/n 来/vd 的/u ，/w 信/n 是/vl 很/d 复杂/a ；/w 不过/c ，/w 除去/v 和/c 她/r 同性/n 之外/nd 的/u 来信/v ，/w 在/p 每个/r 字/n ，/w 都/d 是/vl 潜伏/v 着/u 爱/v 与/c 热力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     然而/c ，/w 那/r 爱/v 与/c 热力/n 却/d 装/v 不/d 满/v 她/r 小/a 小/a 的/u 心/n 孔/n ，/w 因为/c 她/r 太/d 年轻/a ，/w 也就是/d 因为/c 她/r 太/d 年轻/a ，/w 生活/n 的/u 色调/n ，/w 还/d 没有/v 涂/v 染/v 她/r 的/u 本性/n ，/w 所以/c 在/p 她/r 纯白/a 的/u 心上/nl ，/w 在/p 她/r 狂热/a 的/u 情感/n 上/nd ，/w 才/d 有/v 安放/v 我/r 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     我/r 知道/v 为了/p 自己/r 的/u 那/r 种/q &quot;/w 病/n &quot;/w ；/w 那/r 位置/n 在/p 将来/nt 是/vl 要/vu 让给/v 别人/r 的/u ；/w 虽然/c 我/r 不是/vl 为了/p 爱情/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     田春/nh 告诉/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 叫/v 马霞/nh ，/w 我/r 的/u 名字/n 是/vl 田春/nh 。/w 
		
			
                                        95
                                     因为/c 那/r 种/q &quot;/w 病/n &quot;/w 时常/d 使/v 我/r 躺/v 在/p 床上/nl 。/w 
		
			
                                        96
                                     这时候/nt ，/w 我/r 看/v 她/r 刚/d 吃/v 过/u 饭/n 的/u 脸上/nl 留/v 着/u 红晕/n ，/w 总是/d 有/v 敌意/n 的/u ，/w 愿意/vu 她/r 立刻/d 离开/v 我/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     我/r 搜索/v 出来/vd 的/u 解答/v ，/w 那是/vl 她/r 所/u 不能/vu 了解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     &quot;/w 你/r 唱/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     伏尔加/ns 船/n 曲/n ，/w 我/r 学会/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     好/a 打/v 琴/n 给/p 你/r 听/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     &quot;/w 我/r 没有/v 力气/n ，/w 再/d 唱/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     真的/a ，/w 我/r 的/u &quot;/w 病/n &quot;/w 不再/d 给/p 我/r 力量/n 的/u 唱/v 起来/vd ；/w 但是/c ，/w 她/r 不/d 知道/v 我/r 的/u &quot;/w 病/n &quot;/w ，/w 所以/c 她/r 也/d 不/d 相信/v 我/r ；/w 不过/c ，/w 我/r 没有/v 骗/v 她/r 。/w 
		
			
                                        103
                                     她/r 冷淡/a 地/u 走开/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     以后/nt 我/r 听/v 她/r 妈妈/n 说/v 她/r 病/v 了/u ，/w 而且/c 病/v 得/u 很/d 沉重/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     不知/v 为什么/r 立刻/d 冲动/a 我/r 到/v 楼上/nl 去/v 看/v 她/r 。/w 
		
			
                                        106
                                     她/r 的/u 眼睛/n 在/p 朦胧/a 中/nd 看到/v 我/r 的/u 时候/n ，/w 她/r 仿佛/d 又/d 恢复/v 了/u 原有/v 的/u 健康/a ，/w 只是/d 脸色/n 苍白/a ，/w 很/d 难看/a 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     她/r 问/v 我/r 的/u 话/n ，/w 我/r 觉得/v 是/vl 突然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     而且/c 觉得/v 有/v 许多/a 愤恨/v ，/w 忧伤/a 埋/v 在/p 话里/nl 。/w 
		
			
                                        109
                                     她/r 低/a 低/a 地/u 点着/v 头/n ，/w 仍是/vl 存/v 事/n 忧愤/a 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     她/r 的/u 手/n 指/v 了/u 窗前/nl 鱼肝油/n 的/u 瓶子/n 和/c 许多/a 药包/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     她/r 望/v 望/v 她/r 的/u 妈妈/n ，/w 仍是/vl 不/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     眼睛/n 从/p 朦胧/a 中/nd 陷入/v 忧怨/v 与/c 伤感/v 之间/nd 。/w 
		
			
                                        113
                                     &quot;/w 一/m 个/q 人/n 躺/v 着/u ，/w 总是/d 不如/v 到/v 找/v 的/u 房间/n 玩/v 玩/v 好些/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     于是/c 她/r 在/p 晚间/nt 便/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     第一/m 句/q 话/n ，/w 她/r 是/vl 这样/r 问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     她/r 是/vl 怎样/r 在/p 报复/v 我/r 呢/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     当然/d ，/w 我/r 要/vu 容忍/v 的/u ，/w 只好/d 在/p 她/r 的/u 病/v 上/nd 找/v 些/q 闲话/n 讲/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     &quot;/w 想不到/v 你/r 病/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     &quot;/w 病/v 了/u 这么/r 久/a ，/w 你/r 今天/nt 才/d 去/v 看/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     &quot;/w 我/r 也是/vl 病/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     我/r 的/u &quot;/w 病/n &quot;/w 她/r 从来/d 就/d 不/d 知道/v ，/w 既/c 使/c 我/r 说给/v 她/r ，/w 她/r 也/d 不会/vu 明白/v ，/w 所以/c 我/r 给/p 她/r 的/u 回答/v ，/w 是/vl 一个/mq 玩笑/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     &quot;/w 因为/c 马霞/nh 许久/nt 不/d 来/vd ，/w 我/r 想/v 她/r 想/v 病/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     她/r 在/p 神秘/a 中/nd ，/w 精神/n 比/p 平常/a 更/d 受/v 感动/v ；/w 绝/d 不会/vu 想到/v 在/p 一刻/nt 之前/nt ，/w 她/r 是/vl 个/q 病人/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     她/r 的/u 唇边/nl 几/m 次/q 地/u 要/vu 有/v 话/n 冲开/v ，/w 可是/d 她/r 没/d 说/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     以后/nt ，/w 我们/r 仍是/vl 继续/v 着/u 友好/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     &quot;/w 我/r 的/u 同学/n 来/vd 了/u 许多/a ，/w 等/v 着/u 你/r 来/vd ，/w 我们/r 好/v 合唱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     恰好/d 我/r 又/d 病/v 了/u ，/w 已经/d 不能/vu 再/d 起床/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     &quot;/w 你/r 应当/vu 保养/v 啊/e 。/w 
		
			
                                        129
                                     一天/nt 吃/v 一/m 次/q ，/w 不要/vu 多/a ，/w 也/d 不要/vu 少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     &quot;/w 你/r 等等/u 我/r ，/w 给/p 你/r 拿/v 糖/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     她/r 送/v 糖/n 来/vd 的/u 时候/n ，/w 鱼肝油/n 只/d 剩/v 一个/mq 空空/a 的/u 瓶子/n ，/w 她/r 看/v 我/r 的/u 嘴/n 还/d 在/p 嚼/v 着/u ，/w 她/r 奇怪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     &quot;/w 马霞/nh ，/w 我/r 的/u 病/v 太/d 沉重/a 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 拒绝/v 她/r 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 知道/v 我/r 的/u 病/n 是/vl 很/d 容易/a 医治/v 的/u ，/w 只要/vu 有/v 食料/n 把/p 胃/n 充塞/v 起来/vd ，/w 那/r 病/n 便/d 好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 的/u 健康/a 是/vl 她/r 给/p 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     虽然/c 我/r 对/p 她/r 没有/v 爱情/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     我/r 爱/v 它/r 的/u 雄壮/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     辽阔/a ，/w 深沉/a ，/w 明/a 洁/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     我/r 爱/v 它/r 波涛/n 的/u 澎湃/a ，/w 亿万/m 朵/q 浪花/n ，/w 迎着/v 庞大/a 的/u 朝阳/n ，/w 溅/v 成/v 炫烂/a 的/u 红色/n 的/u 球体/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     我/r 更/d 爱/v 它/r 午夜/nt 的/u 咆哮/v ，/w 涌起/v 山岳/n 的/u 波峰/n ，/w 冲破/v 夜/nt 的/u 黑/a 网/n ，/w 陡/d 立/v 而/c 为/p 闪耀/v 的/u 明/a 炷/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     她/r 更/d 张开/v 温柔/a 的/u 臂膀/n ，/w 给/p 我/r 幸福/a 的/u 拥抱/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     偶而/d 读到/v 这/r 句/n 古人/n 述/v 志/n 的/u 豪语/n ，/w 也/d 使/v 我/r 激起/v 了/u 荷默/nh 所/u 歌咏/v 的/u …/w …/w 那些/r 希腊/ns 的/u 英雄/n 们/k 的/u 气魄/n ：/w 拔剑/v 上马/v ，/w 把/p 头颅/n 慷慨/a 地/u 抛掷/v 在/p 敌人/n 的/u 白/a 刀下/nl ，/w 用/p 鲜血/n 染成/v 种族/n 繁荣/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     总之/c ，/w 像/v 我/r 这/r 生长/v 在/p 永远/d 寒冷/a ，/w 永远/d 寂寞/a ，/w 永远/d 贫乏/a 的/u 沙漠/n 里/nd 的/u 人/n ，/w 即使/c 一个/mq 河流/n ，/w 也/d 看/v 不/d 见/v ；/w 一个/mq 湖泊/n ，/w 也/d 看/v 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 我/r 的/u 眼前/nl ，/w 展开/v 了/u 无涯/v 的/u 壮观/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     然而/c ，/w 我/r 还是/d 奋/v 勉/a 地/u 张开/v 着/u 我/r 底/u 眼睛/n ，/w 逼视/v 着/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     我/r 看见/v 海滨/nl 的/u 沙滩/n 上/nd ，/w 海水/n 像/v 一/m 群/q 痴情/a 而/c 顽皮/a 的/u 孩子/n ，/w 时时/d 用/v 它/r 的/u 舌头/n 甜/a 吮/v 着/u 丝/q 丝/q 的/u 沙粒/n ，/w 刻下/v 许多/a 蜿蜒/a 的/u ，/w 明快/a 的/u 条纹/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 看见/v 海中/nl 的/u 涟漪/n ，/w 像/v 千万/m 匹/q 皎/a 白/a 的/u 绫缎/n ，/w 起伏/v 地/u ，/w 平铺/v 成为/v 美人/n 底/u 胸膛/n 的/u 曲线/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 在/p 这样/r 热恋/v 的/u 心情/n 之下/nd ，/w 我/r 踏上/v 了/u 一/m 双/q 航行/v 的/u 大船/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     它/r 底/u 骨骼/n ，/w 是/vl 千锤百炼/i 的/u 铁铸/v 钢/n 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     它/r 有/v 一/m 把/q 灵巧/a 的/u 舵/n ，/w 指向/v 着/u 迎面/v 的/u 时日/nt 跟/p 海/n 的/u 路程/n ，/w 它/r 有/v 一/m 盏/q 灼灼/a 的/u 探视/v 灯/n ，/w 能/vu 分辨/v 朦/a 朦/a 的/u 云雾/n ，/w 不致/v 走入/v 迷惑/v 的/u 岐途/n ，/w 或是/vl 殒/v 灭/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     而且/c 它/r 有/v 熊熊/a 的/u 火焰/n ，/w 飞腾/v 在/p 锅炉/n 间/nd ，/w 熬出/v 猛烈/a 的/u 蒸气/n ，/w 发怒/v 地/u 推动/v 机轮/n 向前/v 运行/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     从/p 船/n 顶/n 两/m 只/q 高大/a 的/u 烟筒/n 中/nd ，/w 冒出/v 浓重/a 的/u 黑/a 烟/n ，/w 好像/d 巨人/n 生气/v 时/nt 透出/v 的/u 长/a 气/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 每/r 间/q 船/n 室/n 里/nd ，/w 透出/v 许多/a 许多/a 兴奋/a 的/u 睛/n 睛/n ，/w 盯/v 着/u 海/n 的/u 远/a 境/n ，/w 烘托/v 出/vd 了/u 前途/n 甜美/a 的/u 归宿/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     而/c 我/r ，/w 在/p 他们/r 这/r 群体/n 的/u 欢呼/v 中/nd ，/w 陡地/d 激起/v 了/u 过去/nt 对于/p 亲人/n ，/w 骨肉/n 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     甚至/d 那个/r 老年/nt 的/u 舵手/n ，/w 那/r 怕/v 他/r 的/u 嘴上/nl ，/w 已经/d 为/p 长期/nt 旅行/v 的/u 风霜/n ，/w 辛苦/a ，/w 堆/v 成/v 了/u 那样/r 坚硬/a 的/u ，/w 刺/v 人们/n 的/u 胡须/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     我/r 扶/v 在/p 船/n 腰/n 的/u 铁栅/n 上/nd ，/w 嘴唇/ 间/nd 挤出/v 了/u 这样/r 的/u 歌唱/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     可是/c ，/w 当/p 我/r 回顾/v 海岸线/n …/w …/w 只/d 剩下/v 一/m 缕/q 微微/a 的/u 青色/n 轮廓/n 的/u 时分/nt ，/w 海/n 的/u 波浪/n ，/w 用/v 了/u 嘲笑/v 者/k 似的/u 播弄/v ，/w 开始/v 摇/v 憾/v 着/u 船身/n ，/w 发出/v 左右/n 的/u 颠簸/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     活像/v 一个/mq 醉汉/n 的/u 步调/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 要/vu 睡/v 一个/mq 中觉/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     妈妈/n 这样/r 宁静/a 地/u 回答/v 她/r 的/u 孩子/n ，/w 代替/v 了/u 往复/v 吟哦/v 的/u 催眠曲/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     我/r 奇异/a 地/u 瞅/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        162
                                     然而/c 我/r 依然/d 是/vl 晕眩/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     并且/c ，/w 眼前/nl 飞/v 着/u 茫/v 迷/v 的/u 星火/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     说完/v ，/w 他/r 举手/v 向/p 汪洋/a 的/u 大海/n 做/v 了/u 一个/mq 骄傲/a 的/u 姿势/n ，/w 随即/d 粗笨/a 地/u 唱起/v 了/u 我/r 不/d 懂/v 的/u 歌/n ，/w 腔调/n 和/c 海/n 的/u 潮音/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     我/r 用/p 这/r 句/q 话/n ，/w 暂时/nt 平定/v 了/u 一下/mq 跳动/v 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     有/v 一阵/mq 乌黑/a 的/u 云/n 翳/n ，/w 从/p 海/n 的/u 极/d 边/n ，/w 飞快/a 地/u 向/p 这里/r 吹来/v ，/w 比/p 海鸥/n 的/u 飞翔/v 还要/v 迅速/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     兜/v 着/u 船头/n 袭击/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        168
                                     船身/n 发急/v 似的/u ，/w 猛然/d 跳跃/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        169
                                     然后/c ，/w 狂风暴雨/i 汹汹/a 地/u 打来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 见/v 不到/v 一点/mq 光/n ，/w 一点/mq 路/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     一个/mq 温和/a 晴/a 爽/a 的/u 星期六/nt 下午/nt ，/w 我/r 与/c 一/m 青年/n 及/c 两/m 小孩/n 四/m 人/n 从/p 里湖/ns 雇/v 一/m 叶/n 西湖/ns 船/n ，/w 将/d 穿过/v 西湖/ns 到/v 对岸/n 百云庵/ns 去/v 求签/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     为/p 的/u 是/vl 我/r 的/u 二/m 姊/n 为/p 她/r 的/u 儿子/n 择配/v ，/w 已/d 把/p 媒人/n 拿来/v 的/u 八字/n 打听/v 得/u 满意/a ，/w 最后/n 要/vu 请/v 白云庵/ns 里/nd 的/u 月下老人/n 代为/v 决定/v ，/w 特/d 写信/v 来/vd 嘱/v 我/r 去/v 求签/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     这天/r 下午/nt 风/n 和/a 日/n 暖/a ，/w 景色/n 宜人/a ，/w 加之/c 是/vl 星期六/nt ，/w 人意/n 格外/d 安闲/a ；/w 况且/c 为了/p 喜事/n 而/c 去/v ，/w 倍/n 觉/v 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     我们/r 一路/n 谈笑/v ，/w 唱歌/v ，/w 吃/v 花生米/n ，/w 弄/v 桨/n ，/w 不觉/v 船/n 已/d 摇到/v 船/n 的/u 湖心/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     但见/v 一/m 条/q 狭/a 狭/a 的/u 黑/a 带/n 远远/a 地/u 围绕/v 着/u 我们/r ，/w 此外/c 上下/n 四方/n 都/d 是/vl 碧蓝/a 的/u 天/nt ，/w 和/c 映/v 着/u 碧/a 天/n 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     古人/n 诗/n 云/v ：/w &quot;/w 春水/n 船/n 如/v 天上/nl 坐/v &quot;/w ，/w 我/r 觉得/v 我们/r 在/p 形式上/nl &quot;/w 如/v 天上/nl 坐/v &quot;/w ，/w 在/p 感觉/v 上/nd 又/d 像/v 进/v 了/u 另/r 一/m 世界/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     因为/c 这里/r 除了/p 我们/r 四/m 人/n 和/c 舟子/n 一/m 人/n 之外/nd ，/w 周围/nd 都/d 是/vl 单纯/a 的/u 自然/n ，/w 不闻/v 人声/n ，/w 不/d 见/v 人影/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     仅/d 由/p 我们/r 五/m 人/n 构成/v 一个/mq 单纯/a 而/c 和平/a ，/w 寂寥/a 而/c 清闲/a 的/u 小/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 景象/n 忽然/d 引起/v 我/r 一/m 种/q 没来由/v 的/u 恐怖/v ：/w 我/r 假想/v 现在/nt 天上/nl 忽/d 起/v 狂风/n ，/w 水中/nl 忽/d 涌/v 巨浪/n ，/w 我们/r 这/r 小/a 世界/n 将/d 被/p 这/r 大自然/n 的/u 暴力/n 所/u 吞/v 灭/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     又/d 假想/v 我们/r 这/r 舟子/n 是/vl 水浒传/n 里/nd 三/m 阮/nhf 之流/n 亚/a ，/w 忽然/d 放下/v 桨/n ，/w 从/p 船底/n 抽出/v 一/m 把/q 大刀/n 来/vd ，/w 把/p 我们/r 四/m 人/n 一/m 一/m 斫/v 下水/v 里/nd 去/v ，/w 让/p 他/r 一/m 人/n 独占/v 了/u 这/r 世界/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     但/c 我/r 立刻/d 感觉/v 这/r 种/q 假想/v 的/u 没来由/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     天/n 这样/r 晴/a 明/a ，/w 水/n 这样/r 平静/a ，/w 我们/r 的/u 舟子/n 这样/r 和善/a ，/w 况且/c 白云庵/ns 的/u 粉墙/v 已/d 像/v 一/m 张/q 卡片/n 大小/n 映入/v 我们/r 的/u 望/v 中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 就/d 停止/v 妄想/v ，/w 和/c 同/v 坐/v 的/u 青年/n 闲谈/v 远景/n 的/u 看法/n ，/w 云/n 的/u 曲线/n 的/u 画法/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     坐/v 在/p 对方/n 的/u 两/m 小孩/n 也/d 回转/v 头/n 去/v 观察/v 那些/r 自然/n ，/w 各/r 述/v 自己/r 所/u 见/v 的/u 画/n 意/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     忽然/d ，/w 我们/r 船/n 旁/nd 的/u 水里/nl 轰然/a 一/m 响/v ，/w 一/m 件/q 很/d 大/a 的/u 东西/n 从/p 上/nd 而/c 下/nd ，/w 落/v 在/v 坐/v 在/p 我/r 旁边/nd 的/u 青年/n 的/u 怀里/nl ，/w 而且/c 在/p 他/r 怀里/nl 任情/v 跳跃/v ，/w 忽而/d 捶/v 他/r 的/u 胸/n ，/w 忽而/d 批/v 他/r 的/u 的/u 颊/n ，/w 一息/n 不停/v ，/w 使/v 人/n 一时/nt 不能/vu 辨/v 这/r 是/vl 甚么/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 这/r 一刹那间/nt ，/w 我们/r 四/m 人/n 大家/n 停止/v 意识/n ，/w 入/v 了/u 不知所云/i 的/u 三/m 味/n 境/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     因为/c 那/r 东西/n 突如其来/i ，/w 大家/n 全/a 无/v 预防/v ，/w 况且/c 为/p 从来/d 所/u 未有/v 的/u 经验/n ，/w 所以/c 四/m 人/n 大家/n 发呆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     这/r 青年/n 瞠目/v 垂手/v 而/c 坐/v ，/w 不说/v 不/d 动/v ，/w 一任/d 那/r 大/a 东西/n 在/p 他/r 怀里/nl 大肆/d 活动/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 并不/d 素/d 抱/v 不/d 抵抗/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     今/nt 所以/c 不/d 动/v 者/k ，/w 大概/d 一则/mq 为了/p 在/p 和平/a 的/u 环境/n 中/nd 万万/d 想不到/v 需要/v 抵抗/v ，/w 二则/m 为了/p 不知/v 来者/n 是/vl 谁/r 及/c 应否/d 抵抗/v ，/w 所以/c 暂时/nt 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     我/r 坐/v 在/p 他/r 的/u 身旁/nl ，/w 最初/nt 疑心/n 他/r 发/v 羊颠疯/n ，/w 忽然/d 一/m 人/n 打起/v 拳/n 来/vd ；/w 后来/nt 才/d 知道/v 有/v 物/n 在/p 那里/r 打/v 他/r ，/w 但/c 也/d 不知/v 为/vl 何物/r ，/w 一时/nt 无法/d 营救/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     对方/n 二/m 小孩/n 听/v 了/u 暴动/v 声音/n ，/w 始/v 从/p 自然美/n 欣赏/v 中/nd 转过/v 头/n 来/vd ，/w 也/d 惊惶/a 了/u 说/v 不出/v 话/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这时候/nt 我们/r 都/d 已/d 认/v 明/v 这/r 闯入/v 者/k 是/vl 一/m 条/q 大鱼/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     自/p 头/n 至/v 尾/n 有/v 二/m 尺/q 多/m 长/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     它/r 若非/c 有意/d 来/vd 搭/v 我们/r 的/u 船/n ，/w 大约/d 是/vl 在/p 湖底/nl 里/nd 躲/v 得/u 沉闷/a ，/w 也/d 学/v 一/m 学/v 跳高/n ，/w 不意/v 跳入/v 我们/r 的/u 船里/nl 的/u 青年/n 的/u 怀中/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 青年/n 认/v 明/v 是/vl 鱼/n 之后/nt ，/w 就/d 本能/n 地/u 听从/v 舟子/n 的/u 话/n ，/w 伸手/v 捉/v 牢/a 它/r 。/w 
		
			
                                        197
                                     但/c 鱼身/n 很/d 大/a 又/d 很/d 滑/a ，/w 再三/d 擒拿/v ，/w 方始/d 捉/v 牢/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     滴/n 滴/n 的/u 鱼/n 血/n 染/v 遍/a 了/u 青年/n 的/u 两手/n 和/c 衣服/n ，/w 又/d 溅到/v 我/r 的/u 衣/n 裾/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        199
                                     我/r 听/v 舟子/n 的/u 叫声/n ，/w 非常/d 切实/a ，/w 似觉/v 其/r 口中/nl 上/nd 带/v 些/q 涎沫/n 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 虽然/c 靠近/v 这/r 青年/n 而/c 又/d 叫/v 得/u 遍/a 般/n 切实/a ，/w 但/c 其/r 声音/n 在/p 这/r 青年/n 的/u 听觉/n 上/nd 似乎/d 不及/v 两/m 小孩/n 的/u 请愿/v 声/n 的/u 响亮/a ，/w 他/r 两手/n 一/m 伸/v ，/w 把/p 这/r 条/q 鱼/n 连/p 血/n 抛/v 在/p 西湖/ns 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     它/r 临去/v 又/d 作/v 一/m 小/a 跳跃/v ，/w 尾巴/n 露出/v 水/n 来/vd 向/p 两/m 小孩/n 方向/n 一/m 挥/v ，/w 就/d 不知去向/i 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     然而/c 不再/d 连/p 叫/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     我/r 在/p 舟子/n 的/u 数/m 秒/q 钟/n 沉默/a 中/nd 感到/v 种/q 种/q 的/u 不快/a ，/w 人世间/nl 意见/n 冲突/v 的/u 不快/a ，/w 所有权/n 争夺/v 的/u 不快/a ，/w 以及/c 权利/n 得而复失/i 的/u 不快/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     又/d 在/p 他/r 的/u 不再/d 连/p 叫/v 之后/nt ，/w 觉得/v 一/m 种/q 不/d 自然/a 的/u 空气/n 涨/v 塞/v 了/u 我们/r 的/u 一叶扁舟/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 常/d 说/v 湖南/ns 人/n 的/u 性质/n 大体/n 好/v 走极端/i 。/w 
		
			
                                        206
                                     除了/p 政治/n 学术/n 上/nd 的/u 话/n 这里/r 不说/v ，/w 单说/v 日常/a 饮食/n ，/w 也/d 欢喜/a 走极端/i 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     五味/n 酸/a ，/w 咸/a ，/w 苦/a ，/w 辣/a ，/w 甜/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     酸/a 莫过于/v 醋/n 渍/v 的/u 浸/v 菜/n ；/w 比/p 四川/ns 的/u 泡菜/n 还/d 酸/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     咸/a 莫过于/v 酱菜/n ，/w 不/d 像/v 扬州/ns 的/u 酱菜/n ，/w 咸/a 的/u 也/d 要/vu 加/v 糖/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     苦/a 莫过于/v 苦瓜/n ，/w 江浙/ns 一带/n 的/u 人/n ，/w 十有八九/i 不敢/vu 下/vd 箸/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     辣/a 莫过于/v 朝天椒/n ，/w 只有/c 四川/ns 云贵/j 的/u 人/n 才/d 敢/vu 尝/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     甜/a 的/u 也/d 和/c 别地/n 的/u 人/n 一样/a 欢喜/a 吃/v ，/w 可是/c 不曾/d 样样/q 的/u 菜/n 都/d 放/v 糖/n 下去/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     湖南/ns 人/n 要是/c 吃/v 到/v 放/v 糖/n 的/u 苦瓜/n 辣椒/n 十有八九/i 要/vu 恶心/v 呕吐/v ，/w 鱼肉/n 之类/n 也/d 忌/v 甜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     平常/a 人家/r 的/u 厨房/n ，/w 五味/n 之中/nd ，/w 每每/d 缺乏/v 甜味/n 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        215
                                     总之/c ，/w 甜味/n 是/vl 制/v 点心/n 不可/vu 少/a 的/u 一/m 种/q 东西/n ，/w 日常/a 菜肴/n 不甚/d 需要/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     只因/p 甜味/n 是/vl 中和/a 的/u 味道/n ，/w 好/a 走极端/i 的/u 湖南/ns 人/n ，/w 不大/a 欢喜/a 拿/v 甜味/n 去/v 缓和/v 或/c 调剂/v 别的/r 味道/n 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     现在/nt ，/w 我/r 想/v 把/p 话题/n 缩小/v ，/w 单/a 讲/v 辣椒/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     说/v 也/d 奇怪/a ，/w 在/p 湖南/ns ，/w 靠近/v 湖边/nl 江边/nl 不大/a 欢喜/a 吃/v 辣椒/n ，/w 愈是/d 住/v 在/p 山地/n 的/u 人/n 愈/d 欢喜/a 吃/v 辣椒/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     从前/nt 曾国藩/nh 招募/v 湘军/n 的/u 时候/n ，/w 不/d 招/v 近/a 水/n 的/u 人/n ，/w 要/vu 招/v 近/a 山/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 以为/v 水性/n 的/u 人/n 浮/v 滑/a 轻佻/a ，/w 山/n 性/n 的/u 人/n 沉/v 著/v 勇敢/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 不/d 欢喜/a 好像/d 聪明/a 一些/m 的/u 滑头/n ，/w 宁肯/d 欢喜/a 过于/d 老实/a 一些/m 的/u 戆头/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 是/vl 湘乡/ns 人/n ，/w 他/r 认为/v 湘乡/ns 人/n 最/d 戆/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     所以/c 从/p 太平军/n 之/u 役/n 以来/nt 湘乡/n 军官/n 很多/a ，/w 当兵/v 的/u 更/d 不少/a ，/w 长沙/ns 俗话说/v 是/vl &quot;/w 无/v 江西/ns 不/d 成/v 口岸/n ，/w 无/v 绍兴/ns 不/d 成/v 衙门/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     无/v 湘乡/n 不/d 成/v 军队/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     长沙/ns 人/n 对于/p 湘乡/n 戆头/n 很/d 轻视/v ，/w 称为/v &quot;/w 湘乡/n 唔伢/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     唔伢/n &quot;/w 是/vl 我/r 的/u 意思/n ，/w 湘乡/ns 人/n 开口/v 便/d 称/v &quot;/w 唔伢/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     长沙/ns 人/n 每/r 说/v &quot;/w 湘乡/n 唔伢/n 做/v 牛/n 叫/v &quot;/w ，/w 一则/mq 说/v 他们/r 的/u 话/n 不好/a 懂/v ，/w 二则/m 说/v 他们/r 戆/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     他们/r 湘乡/ns 人/n 是/vl 比/p 长沙/ns 人/n 欢喜/a 吃/v 辣椒/n 的/u ，/w 产/v 在/p 湘乡/ns 的/u 辣椒/n ，/w 以/p 永丰/ns 一/m 地/n 的/u 为/vl 最/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     据/v 我/r 在/p 湖南/ns 所/u 见/v 外/nd 县/n 人/n 比/p 长沙/ns 人/n 吃/v 得/u 更/d 辣/a 的/u ，/w 还有/v 宝庆/ns 衡阳/ns 各/r 县/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     就/d 长沙/ns 府/n 十二/m 县/n 说/v ，/w 除了/p 湘乡/ns 人/n 以外/nd ，/w 浏阳/ns 人/n 吃/v 辣椒/n 的/u 本领/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     长沙/ns 人/n 吃/v 得/u 矮树/n 的/u 朝天/v 辣椒/n 的/u 人/n 不/d 大多/d ，/w 高/a 树/n 的/u 常德/ns 辣椒/n 顶/d 欢喜/a 吃/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     换句话说/i ，/w 愈/d 小/a 愈/d 辣/a 的/u 不会/vu 吃/v 愈/d 大/a 愈/d 甜/a 的/u 愈/d 欢喜/a 吃/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     长沙/ns 本地/n 所/u 产/v 的/u 辣椒/n ，/w 树身/n 不/d 高/a 不/d 矮/a ，/w 辣椒/n 个儿/n 不大不小/i ，/w 辣味/n 不/d 浓/a 不/d 淡/a ，/w 很/d 合乎/v 长沙/ns 人/n 的/u 中庸/n 性格/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     自然/a ，/w 长沙/ns 人/n 不是/vl 没/d 好/v 走极端/i 的/u 戆头/n ，/w 可是/d 保持/v 中庸之道/i 的/u 滑头/n 占/v 大部分/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     湖南/ns 有/v 句/q 俗话/n 说/v &quot;/w 长沙/ns 里手/n 湘潭/ns 漂/v ，/w 湘乡/ns 晤/n BZ/ws 做/v 牛/n 叫/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     原来/d 在/p 戆/a 气/n 十足/a 的/u 湖南/ns 人/n 中/nd ，/w 长沙/ns 湘潭/ns 人/n 要/vu 算/v 顶/d 滑头/n 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     但/c 比起/v 聪明/a 的/u 长江/ns 下游/n 地方/n 的/u 人/n 来/vd ，/w 长沙/ns 湘潭/ns 人/n 的/u 滑头/n 当然/d 不够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     自从/p 我/r 移/v 寓/v 长江/ns 下游/n 的/u 这个/r 现代化/v 的/u 大都市/n （/w 上海/ns ）/w 以来/nt ，/w 如今/nt 快要/vu 十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        239
                                     湖南/ns 味道/n 的/u 辣椒/n ，/w 苦于/v 尝/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     固然/c 湖南/ns 乾/n 朝天椒/n 也/d 有/v 买/v ，/w 但/c 找/v 不到/v 好/a 的/u ，/w 大半/n 霉/v 坏/a ，/w 或者/c 木质/n 不佳/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     至于/v 腌制/v 的/u 碎/a 辣椒/n ，/w 辣椒/n 油/n ，/w 辣椒酱/n ，/w 以及/c 酱/n 制/v 青椒/n ，/w 此地/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     虽说/c 此地/n 酱园/n 有/v 像/v 湖南/ns 辣椒酱/n 一样/a 的/u 辣虎/a ，/w 不是/vl 不/d 辣/a ，/w 可是/d 辣/a 而/c 无味/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     此地/n 人/n 畏/v 辣/a 如/v 虎/n ，/w 不肯/vu 讲究/v 辣味/n ，/w 自是/vl 应该/vu 。/w 
		
			
                                        244
                                     此地/n 菜场/n 也/d 有/v 辣椒/n 应市/v ，/w 有的/r 说/v 是/vl 广东/ns 辣椒/n ，/w 有的/r 说/v 徐州/ns 辣椒/n ，/w 有的/r 说/v 本地/n 辣椒/n ，/w 不是/vl 辣/a 得/u 不够/a ，/w 便是/vl 味道/n 不佳/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     要是/c 湖南/ns 辣椒/n ，/w 无论/c 炒/v 吃/v 蒸/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     辣味/n 之外/nd ，/w 有/v 一/m 股/n 香气/n 触/v 鼻/n ，/w 叫人/v 嗅到/v 了/u ，/w 就/d 引起/v 强烈/a 的/u 食欲/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     我/r 有/v 乡关/n 之/u 思/v ，/w 这/r 是/vl 顶/d 重要/a 的/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        248
                                     辣椒/n 这/r 东西/n ，/w 好像/d 鸦片/n ，/w 吃/v 惯/v 了/u 是/vl 有瘾/v 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     愈/d 吃/v 愈/d 辣/a ，/w 愈/d 辣/a 愈/d 要/vu 吃/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     偶有/v 一/m 餐/n 不/d 吃/v ，/w 饭/n 就/d 不能/vu 入/v 喉/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     尤其/d 是/vl 我们/r 感到/v 生/v 之/u 疲倦/a 的/u 人/n ，/w 总/d 想得到/v 一/m 种/q 刺激性/n 的/u 东西/n ，/w 使/v 自己/r 兴奋/a 一下/mq ，/w 自觉/a 有力/a 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 因/c 患/v 了/u 胃病/n ，/w 好/a 饮/v 白酒/n 而/c 不敢/vu 饮/v ，/w 想/v 抽/v 大烟/n 而/c 不敢/vu 抽/v ，/w 想/v 喝/v 咖啡/n 而/c 不敢/vu 喝/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     惟有/c 对于/p 辣椒/n 一物/n ，/w 还是/d 嗜好/n 如常/v ，/w 不肯/vu 稍为/d 减少/v 一/m 次/q 吃/v 的/u 分量/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     有的/r 医生/n 要/vu 我/r 戒/v 吃/v 辣椒/n ，/w 有的/r 医生/n 说/v 是/vl 我/r 离开/v 了/u 湖南/ns ，/w 不/d 吃/v 那/r 种/q 辣椒/n ，/w 所以/c 生/v 胃病/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 看/v 后/nd 一说/v 似乎/d 是/vl 对/a 的/u ，/w 因为/c 旅居/v 上海/ns 的/u 湖南/ns 人/n 大半/n 得了/v 胃病/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     原来/d 辣椒/n 是/vl 助消化/v 的/u 东西/n ，/w 它/r 可以/vu 刺激/v 唾液/n 胃液/n ，/w 或许/d 还/d 可/vu 刺激/v 肠子/n 蠕动/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 种/q 刺激/v 成/v 了/u 惯性/n ，/w 一旦/d 中止/v ，/w 肠胃/n 感到/v 不/d 舒服/a ，/w 因而/c 生病/v ，/w 那是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     有人/r 说/v ，/w 山地/n 的/u 欢喜/a 吃/v 辣椒/n ，/w 那是/vl 因为/c 山地/n 烟瘴/n 迷/v 闷/v ，/w 需要/v 辣椒/n 刺激/v ，/w 使/v 神经/n 兴奋/a 一下/mq ，/w 清醒/a 一下/mq ，/w 所以说/v 辣椒/n 可以/vu 辟/v 疫/n ，/w 有人/r 说/v ，/w 山地/n 人/n 饮/v 的/u 是/vl 含有/v 多/a 量/n 矿/n 质/n 的/u 山溪/n 石泉/n ，/w 要/vu 吃/v 辣椒/n 才能/vu 消化/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     仿膳/ns 中/nd 的/u 烧饼/n 和/c 窝窝头/n 俱/d 系/vl 帝王/n 仿/v 自/p 民间/n 者/k ，/w 而/c 今日/nt 仿膳/ns 中/nd 竟/d 亦/d 有/v 之/r ，/w 可谓/v 双/m 翻版/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     北平/ns 可/vu 吃/v 的/u 东西/n 尚/d 多/a ，/w 如/v 什刹海/ns 的/u 八宝/n 莲子/n 粥/n 即/d 其中/nd 之一/m 。/w 
		
			
                                        261
                                     粥/n 是/vl 用/v 糯米/n ，/w 莲子/n ，/w 荷叶/n ，/w 冰糖/n 合/v 在/p 一起/d 熬成/v 的/u ，/w 再/d 加上/v 青丝/n ，/w 红丝/n ，/w 喝/v 到/v 嘴里/nl ，/w 非常/d 适口/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     北平/ns 的/u 西菜/n ，/w 比/p 上海/ns 宜/a 便/a 得/u 多/a ，/w 来/vd 今雨轩/ns 一/m 元/q 的/u 大菜/n ，/w 丰富/a 之/u 至/v ；/w 上海/ns 新亚/ns 二/m 元/q 的/u 晚餐/n ，/w 在/p 利通/ns 饭店/n 只/d 卖到/v 一/m 元/q 二/m 角/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     从/p 中/j 菜馆/n ，/w 西/j 菜馆/n 的/u 廉价/n 推测/v ，/w 小/a 菜场/n 的/u 各种/r 菜蔬/n 肉类/n ，/w 价钱/n 不会/vu 顶/d 高/a ，/w 加之/c 北平/ns 的/u 房子/n 又/d 便宜/a 到/v 极点/n ，/w （/w 我/r 的/u 朋友/n 住/v 的/u 一/m 栋/q 平房/n ：/w 三/m 大/a 间/q 的/u 南屋/n 和/c 三/m 大/a 间/q 的/u 东屋/n 还有/v 听差/v 住室/n ，/w 一/m 处/n 宽广/a 的/u 院落/n ，/w 每月/nt 房价/n 只/d 十七/m 元/q ）/w ，/w 所以/c 住/v 在/p 北平/ns 的/u 人/n 都/d 不愿/vu 开/v 离/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     平日/nt 最/d 喜/v 迟/a 眠/v 宴/n 起/v 的/u 我/r ，/w 自从/p 到了/v 北平/ns ，/w 生活/n 习惯/n 大变/v ，/w 每天/nt 起/v 得/u 很/d 早/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 几/m 天/nt 把/p 应该/vu 游/v 的/u 地方/n 差不多/a 都/d 游过/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     譬如/v 三殿/j （/w 太和/ns ，/w 中和/ns ，/w 保和/ns ）/w ，/w 三海/j ，/w （/w 中海/ns ，/w 南海/ns ，/w 北海/ns ，/w ）/w 颐和园/ns ，/w 雍和宫/ns ，/w 天坛/ns ，/w 先农坛/ns ，/w 中央/ns 公园/n 等/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     此外/c 尚/d 有/v 几个/mq 地方/n 想/v 去/v 看/v ，/w 国立/ns 图书馆/n ，/w 北平/ns 历史/n 博物馆/n ，/w 八大岭/ns 的/u 长城/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     关于/p 上述/v 几/m 处/n 地方/n ，/w 到/v 过/vd 北平/ns 的/u 人/n 差不多/a 都/d 见过/v ，/w 详细/a 的/u 记述/v 也/d 散见/v 各/r 报章杂志/n ，/w 用不着/v 我/r 来/vd 噪/v 舌/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     我/r 只/d 想/v 报告/n 一些/m 关于/p 这些/r 名胜/n 的/u 零碎/a 故事/n 和/c 感想/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     三殿/j 在/p 故/d 紫禁城/n 内/nd ，/w 现在/nt 属于/v 古物/n 陈列/v 所/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     紫禁城/n 内/nd 周/n 六/m 里/q ，/w 围墙/n 一千六十八/m 丈/q 三/m 尺/q 二/m 寸/q ，/w 外/nd 廷/n 约/d 居/v 其/r 半/m 。/w 
		
			
                                        272
                                     所/u 属/v 城门/n 凡三/j ，/w 南/nd 曰/v 午门/ns ，/w 东/nd 曰/v 东华门/ns ，/w 西/nd 曰/v 西华门/ns 城/n 之/u 东南/nd 西南/nd 二/m 角/n ，/w 各/r 有/v 重楼/n 高/a 矗/v 云/n 表/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     太和/ns ，/w 中和/ns 保和/ns 三殿/j ，/w 位居/v 中央/n ；/w 文华殿/ns 位于/v 东/nd ，/w 武英殿/ns 位于/v 西/nd 。/w 
		
			
                                        274
                                     各/r 殿宇/n 创于/v 元/nt ，/w 修/v 于/p 明/nt ，/w 清朝/nt 因/v 之/r ，/w 间/n 有/v 增/v 饰/v ，/w 迄今/v 数/m 百/m 年/nt ，/w 历史上/n 之/u 价值/n 甚/d 大/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     而/c 琳/a 宫/n 琼/a 宇/n ，/w 极/d 尽/v 庄严/a ，/w 崇殿/ns 杰阁/ns ，/w 备/v 穷/a 巍/a 丽/a ，/w 尤/d 足/d 表现/v 我国/n 过去/nt 文化/n 艺术/n 之/u 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     民国/nt 三/m 年/nt ，/w 内务部/ni 令/v 移/v 运/v 辽宁/ns 热河/ns 两/m 处/n 行宫/n 宝物/n ，/w 庋藏/v 于/p 此/r ，/w 并/c 于/p 各/r 殿/n 内/nd 添置/v 柜/n 格/n ，/w 分类/v 陈设/n ，/w 于是/c 我/r 民族/n 数/m 千/m 年/nt 文化/n 生活/n 之/u 结晶/n ，/w 数/m 千/m 年/nt 精神/n 所/u 系/v 之/u 史料/n ，/w 始得/v 荟萃/v 保存/v ，/w 以/p 公/v 诸/r 国人/n ，/w 而/c 古物/n 陈列/v 所/n 乃/d 于/p 此/r 成立/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     目下/nt 的/u 北平/ns ，/w 危在旦夕/i ；/w 辽宁/ns ，/w 热河/ns 两/m 行宫/n 的/u 宝藏/n ，/w 已/d 入/v 敌人/n 之/u 手/n ，/w 这/r 仅存/v 的/u 北平/ns 古物/n ，/w 是否/d 能/vu 长久/a 为/p 吾人/r 所/u 有/v ，/w 我/r 民族/n 数/m 千/m 年/nt 文化/n 生活/n 之/u 结晶/n ，/w 数/m 千/m 年/nt 精神/n 所/u 系/v 之/u 史料/n ，/w 会/vu 不会/vu 被/p 敌人/n 一手/n 攫/v 去/v ，/w 都/d 很/d 难保/v ，/w 所以/c 我/r 深深/a 觉得/v 此行/n 之/u 可贵/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     尤其/d 希望/v 同胞/n 们/k 注意/v ，/w 不要/vu 把/p 文化/n 发祥地/n 的/u 燕赵/ns 轻轻/a 送/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     旅伴/n Ｓ/ws 君/n 看/v 了/u 古物/n 陈列/v 所/n ，/w 感慨/v 地/u 向/p 我/r 说/v ：/w 「/w 若是/c 政府/n 能/vu 出/vd 若干/m 经费/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     补助/n 奖励/v 全国/n 高中/j 以上/nd 的/u 学生/n 到/v 北平/ns 旅行/v 一/m 次/q ，/w 其/r 精神/n 的/u 效果/n 远/a 在/p 学校/n 的/u 历史/n 课程/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        281
                                     游/v 三殿/j 时/nt ，/w 在/p 中和殿/ns 看见/v 两/m 块/q 铁/n 牌/n ，/w 一边/nd 是/vl 汉文/n ，/w 一边/nd 是/vl 满文/n ，/w 是/vl 清/nt 世祖/n 禁止/v 中宫/n 干政/v 的/u 明令/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     而/c 西/nd 太后/n 宠幸/v 宦官/n ，/w 清/nt 室/n 终于/d 覆亡/v ，/w 这/r 真/d 是/vl 异常/a 发人深省/i 的/u 对照/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     中和殿/ns 的/u 故事/n 最多/a ，/w 戊戌政变/n ，/w 光绪/nt 帝/n 被捕/v 于/p 此/r ，/w 洪宪/nh 称帝/v 亦/d 登基/v 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        284
                                     并/c 有/v 暖汽管/n ，/w 为/vl 洪宪/nh 僭/v 帝/n 之/u 遗物/n ，/w 其/r 宝座/n 则/c 亦/d 于/p 洪宪/nh 时/nt 撤去/v ，/w 因/c 袁/nhf 氏/k 有/v 腿疾/n ，/w 嫌/v 旧/a 座/n 太/d 高/a 也/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 武英殿/ns 看见/v 浴德堂/ns ，/w 令人/n 想起/v 香妃/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     香妃/n 原/d 系/vl 回/ns 部/n 王妃/n ，/w 生/v 而/c 体/n 有/v 异香/n ，/w 不/d 假/v 薰/v 沐/v ，/w 国人/n 号/n 之/u 曰/v 香妃/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     乾隆/nt 为/p 香妃/n 害/v 单相思/n ，/w 竭诚/d 优待/v ，/w 浴德堂/ns 便是/vl 香妃/n 沐浴/v 之/u 所/n ，/w 仿/v 土耳其/ns 式/k 建筑/v ，/w 室/n 旁/nd 有/v 水井/n ，/w 蒸锅/n ，/w 水管/n ，/w 一切/r 设备/n ，/w 宛然/a 尚/d 在/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     室内/nl 有/v 香妃/n 戎装/n 便装/n 像/n ，/w 出于/v 朗世宁/nh 手笔/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     香妃/n 藏刀/n 在身/v ，/w 至/v 死/v 不/d 为/p 乾隆/nt 所/u 污/v ，/w 可见/c 最/d 难/a 征服/v 的/u 是/vl 人心/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 颐和园/ns 看见/v 乾隆/nt 仿造/v 的/u 西湖/ns ，/w （/w 即/d 昆明湖/ns ）/w 西面/nd 一/m 条/q 长堤/n ，/w 宛然/a 是/vl 苏堤/ns 。/w 
		
			
                                        291
                                     南面/nd 的/u 三潭印月/ns ，/w 也/d 仿造/v 得/u 极/d 像/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     向导/n 者/k 一知半解/i 地/u 讲/v 说/v 了/u 许多/a 颐和园/ns 的/u 主人/n 西/nd 太后/n 娜拉/nh 的/u 故事/n ，/w 如何/r 荒淫/a ，/w 如何/r 虐待/v 光绪/nt 帝/n ，/w 虽/c 未可/vu 完全/a 置信/v ，/w 但/c 根据/p 许多/a 清末/nt 掌故/n ，/w 我们/r 明了/v 西/nd 太后/n 是/vl 如何/r 刚愎/a ，/w 歇斯底里/i 的/u 一个/mq 女人/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     她/r 模糊/a 地/u 嗫嚅/a 着/u ，/w 一/m 滴/n 眼泪/n 不/d 自主/v 地/u 流下/v 了/u 她/r 底/u 面颊/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     她/r 记/v 起来/vd ，/w 那/r 母牛/n 是/vl 母亲/n 坚持/v 着/u 要/vu 买来/v 的/u ，/w 母亲/n 是/vl 一个/mq 能干/a 的/u 妇人/n ，/w 不/d 愿意/vu 把/p 自己/r 底/u 田地/n 佃/v 给/p 别人/r ，/w 却/d 再/d 宁愿/d 自己/r 雇/v 了/u 人/n 来/vd 耕种/v ，/w 她/r 自己/r ，/w 那时/r 她/r 还/d 不过/d 十/m 岁/nt ，/w 也/d 爱/v 这/r 只/q 母牛/n ，/w 它/r 是/vl 驯良/a ，/w 在/p 那时/r ，/w 她/r 还/d 年青/a ，/w 有些/m 害羞/v ，/w 怕人/v 摸/v 它/r 底/u 脸面/n 和/c 鼻子/n ，/w 同时/c ，/w 却/d 又/d 非常/d 淘气/a ，/w 爱/v 故意/a 扬起/v 头/n 来/vd ，/w 让/p 幼小/a 的/u 女主人/n 底/u 手/n 不能/vu 顺利/a 地/u 摸到/v 它/r 底/u 犄角/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     她/r 记起/v 了/u 她/r 曾经/d 牵/v 着/u 它/r ，/w 愉快/a 地/u ，/w 走到/v 祖母/n 底/u 坟/n 边/n 去/v ，/w 去/v 牧/v 着/u 草/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     她/r 把/p 它/r 叫作/v &quot;/w 傻子/n &quot;/w 叫作/v &quot;/w 蠢货/n &quot;/w ，/w 而/c 它/r ，/w 则/c 把/p 尾/n 一/m 撅/v ，/w 趁着/v 她/r 还/d 不曾/d 把/p 缰绳/n 系/v 到/v 那/r 脱/v 了/u 皮/n 的/u 柏树/n 上面/nd ，/w 就/d 如/v 飞/v 地/u 跑开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     然而/c 记忆/n 却/d 不能/vu 永远/d 这么/r 明朗/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     一/m 层/q 黑/a 的/u 阴影/n 罩上/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     从/p 那时/r 以后/nt ，/w 她/r 就/d 被/p 送到/v 城里/nl 去/v ，/w 在/p 一号/n 有如/v 修道院/n 的/u 学校/n 里/nd 被/p 禁锢/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     老处女/n 们/k 底/u 眼睛/n 是/vl 严厉/a 的/u ，/w 言语/n 是/vl 急促/a 而/c 愠怒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     人们/n 不再/d 教/v 她/r 唱/v 着/u 山歌/n ，/w 却/d 教/v 她/r 唱/v 着/u 敬神/v 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     到/v 这时候/nt ，/w 是/vl 临到/v 别人/r 来/vd 叫/v 她/r &quot;/w 傻子/n &quot;/w ，/w 叫/v 她/r &quot;/w 蠢货/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     她/r 轻轻/a 地/u 咽/v 了/u 一口气/n ，/w 从/p 牛/n 房里/nl ，/w 照样/v 端/v 着/u 火/n 油灯/n ，/w 再/d 回到/v 堂屋/n 里/nd 来/vd ，/w 她/r 畏缩/v 地/u 把/p 油灯/n 安置/v 在/p 油腻/a 的/u 方桌/n 上面/nd ，/w 随手/d 检/v 起/v 一/m 本/q 有着/v 五彩/n 图画/n 的/u 书本/n ，/w 那是/vl 关于/p 一个/mq 殉道/v 的/u 女/n 圣者/n 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     她/r 望/v 着/u 那/r 被/p 人/n 殴/v 伤/v 的/u 女/n 圣者/n ，/w 躺/v 在/p 广场/n 上面/nd ，/w 天上/nl 有着/v 月亮/n 底/u 银辉/n ，/w 那/r 圣者/n 身旁/nl ，/w 有着/v 无数/m 的/u 天使/n 掩/v 着/u 美丽/a 的/u 翅/n 翼/n ，/w 好像/d 是/vl 在/p 欢唱/v ，/w 也好/u 像是/vl 在/p 哀哭/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     她/r 望/v 着/u 那/r 殉道/v 者/k 底/u 脸/n 容/n ，/w 虽然/c 有着/v 血痕/n 掩映/v ，/w 然而/c 却/d 仍然/d 是/vl 那么/r 庄严/a ，/w 那么/r 平静/a ，/w 那么/r 美/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     她/r 有/v 一些/m 幻想/n ，/w 她/r 想/v 着/u 在/p 那/r 遥远/a 的/u 天上/nl ，/w 生活/n 应当/vu 是/vl 快乐/a 的/u ；/w 她/r 想到/v 她/r 底/u 母亲/n ，/w 那个/r 慈祥/a 的/u 妇人/n ，/w 只/d 在/p 三十五/m 岁/nt 的/u 时候/n 就/d 死掉/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 村头/nl ，/w 忽然/d 传来/v 几/m 声/n 断续/v 的/u 狗吠/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     然而/c ，/w 狗吠/v 声/n 立刻/d 又/d 停止/v 下来/v ，/w 整个/a 村庄/n ，/w 一时/nt 又/d 重/d 归/v 静寂/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 是/vl 赶/v 夜路/n 的/u 人/n 从/p 村头/nl 经过/v 呢/u ，/w &quot;/w 她/r 又/d 低下头/v 来/vd ，/w 继续/v 着/u 她/r 底/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     她/r 有/v 一些/m 秘密/n ，/w 但是/c ，/w 她/r 不/d 知道/v 想/v 什么/r 人/n 去/v 告诉/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 乡村/n 里/nd ，/w 她/r 感觉/v 着/u 她/r 该/vu 疏远/v 每/r 一个/mq 年长/a 的/u 人/n ，/w 而/c 对于/p 少年人/n 们/k ，/w 她/r 更/d 感觉/v 着/u 一/m 种/q 不/d 自主/v 的/u 羞怯/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     她/r 感觉/v 得/u 羞惭/a ，/w 感觉/v 得/u 嫌/v 憎/v 和/c 恨/v 恶/a ，/w 然而/c 有时/d 也/d 感觉/v 得/u 一些/m 自满/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     她/r 埋怨/v 着/u 父亲/n ，/w 那个/r 荒唐/a 鬼/n ，/w 那个/r 荒唐/a 鬼/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     她/r 看不惯/v 他/r ，/w 那/r 读书/v 的/u 人/n ，/w 那/r 假充/v 比/p 别人/r 有着/v 更/d 多/a 知识/n 的/u 乡绅/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     如果/c 不是/vl 酒醉/v ，/w 他/r 就/d 说道/v ：/w &quot;/w 敏儿/nhs ，/w 好/a 啊/e ，/w 算了/v 罢/u ，/w 我/r 快/d 老/v 了/u ，/w 你/r 饶/v 我/r 个/q 好/a 死/v 罢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     荒唐/a ，/w 愚昧/a ，/w 自己/r 不/d 知道/v 自己/r 已经/d 如何/r 破落/v ，/w 为何/d 被/p 人/n 瞧不起/v ，/w 而且/c ，/w 对于/p 任何/r 事情/n ，/w 就是/d 对于/p 女儿/n 底/u 亲事/n ，/w 也/d 不负/v 责任/n -/w -/w 父亲/n 啊/e ，/w 那样/r 的/u 就是/vl 父亲/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     …/w …/w 她/r 把/p 头/n 俯/v 在/p 案/nd 上/nd ，/w 感觉/v 得/u 失去/v 了/u 什么/r ；/w 她/r 觉得/v 屋子/n 这样/r 空洞/a ，/w 而且/c ，/w 空气/n 是/vl 这样/r 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     到/v 苏州/ns 的/u 第二/m 天/nt 午后/nt ，/w 我们/r 在/p 秋雨/n 潇潇/a 中/nd 去/v 访/v 了/u 枫桥/ns 。/w 
		
			
                                        319
                                     黄包车/n 在/p 城外/nl 的/u 郊/n 道上/nl 走/v ，/w 一路/n 都/d 是/vl 冷清清/a 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     只/d 偶然/d 有/v 几个/mq 撑/v 着/u 伞/n 的/u 行人/n ，/w 低头/v 沉默/a 地/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     耐/v 着/u 心/n 坐/v 在/p 车上/nl ，/w 从/p 油布/n 的/u 车篷/n 的/u 前面/nd ，/w 我/r 凝望/v 着/u 那/r 一片/mq 灰/a 黯/n 的/u 低空/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     冷冷/a 的/u 雨滴/n 随/p 风/n 打到/v 我/r 的/u 脸上/nl ，/w 也/d 飘到/v 我/r 的/u 心上/nl 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 郊野/nl 是/vl 辽/a 廓/n 的/u ，/w 靠右/v 不/d 远处/n 是/vl 一道/n 小河/n ，/w 隔/v 岸/n 零落/a 地/u 蹲/v 着/u 破/a 陋/a 的/u 茅屋/n ；/w 也/d 有些/m 古旧/a 的/u 瓦屋/n 杂/v 在/p 中间/nd 。/w 
		
			
                                        324
                                     靠/v 左边/nd 一片/mq 宽广/a 的/u 荒/a 场/n ，/w 极目/v 尽是/vl 离/n 离/n 的/u 暮/n 烟/n 衰草/n ，/w 一直/d 展/v 延/v 到/v 远远/a 的/u 前方/nd ，/w 才/d 被/p 一/m 堵/n 灰褐/a 的/u 长/a 墙/n 堵住/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     几/m 行/q 将/d 老/v 的/u 垂杨/n ，/w 兀自/d 在/p 雨中/nl 伫立/v ；/w 似/v 在/p 期待/v 春光/n 的/u 重/d 临/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     荒/a 场上/nl 不时/d 有些/m 玄/a 裳/n 的/u 乌鸦/n ，/w 停下来/v 寻食/v ；/w 车/n 过/vd 处/n ，/w 便/d 然/c 蓦/d 惊起/v ，/w 撇下/v 一/m 串/q 哇哇/o 的/u 鸣声/n ，/w 向/p 凄迷/a 的/u 天/n 野/n 飞去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     对着/p 这/r 荒凉/a 的/u 景色/n ，/w 我/r 心里/nl 只是/d 翻/v 复/a 地/u 吟/v 着/u 张继/nh 的/u 枫桥/ns 夜泊/v 的/u 诗句/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 诗句/n 和/c 我们/r 太/d 熟/a 了/u ，/w 我/r 没有/v 到/v 过/u 枫桥/ns ，/w 没有/v 游过/v 寒山寺/ns ，/w 意想/n 中/nd 却/d 早已/d 构成/v 了/u 枫桥/ns 的/u 轮廊/n ，/w 仿佛/d 那是/vl 个/q 曾经/d 盘桓/v 若干/m 时候/n 的/u 旧/a 游/v 之/u 地/n ；/w 就/d 连/p 那/r 停泊/v 在/p 桥下/nl 的/u 客/n 舟/n 的/u 旅人/n 心境/n ，/w 也/d 曾经/d 亲切/a 地/u 体味/v 过/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     因为/c 昨夜/nt 在/p 旅舍/n 中/nd 的/u 荒唐/a 的/u 客/n 梦/n ，/w 我/r 的/u 心里/nl 还/d 盘/v 着/u 一丝/mq 飘忽/v 的/u 哀愁/a ；/w 我们/r 在/p 苏州/ns ，/w 是/vl 闲情/n 的/u 游客/n ，/w 但/c 这时候/nt 我/r 的/u 心情/n ，/w 却/d 正/d 和/c 天涯/n 的/u 游子/n 相隔/v 不远/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 路上/nl ，/w 我/r 不住/v 地/u 想/v ：/w 带/v 了/u 这样/r 凄恻/a 的/u 心情/n 去/v 访/v 枫桥/ns ，/w 又/d 遇着/v 这/r 一天/nt 愁人/v 的/u 风雨/n ，/w 那/r 应该/vu 是/vl 非常/d 合适/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     到/v 枫桥镇/ns 时/nt ，/w 雨/n 小/a 了/u 一点/mq ；/w 把/p 前面/nd 的/u 车篷/n 除去/v 了/u ，/w 似乎/d 感到/v 了/u 几分/mq 轻松/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     一/m 条/q 短短/a 的/u 街/n ，/w 街道/n 狭隘/a 得/u 像/v 小巷/n ；/w 人影/n 也/d 很少/a 看见/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     想/v 着/u 目的地/n 大概/d 不久/nt 就要/vu 到达/v ，/w 寒山寺/ns 前/nd 的/u 景色/n ，/w 便/d 在/p 意想/v 中/nd 变/v 得/u 分外/d 鲜明/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        334
                                     关于/p 枫桥/ns ，/w 我/r 不但/c 读过/v 张继/nh 的/u 诗/n ，/w 还/d 看过/v 好些/m 刺绣/n 的/u 和/c 绘画/n 的/u &quot;/w 枫桥/ns 夜泊/v 图/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 想像/v 着/u 静/a 静/a 地/u 躺/v 在/p 水面/nl 的/u 枫桥/ns 的/u 反/v 影/n ，/w 流水/n 潺潺/a ，/w 有/v 一/m 二/m 客/n 般/n 在/p 桥畔/nl 停泊/v ，/w 我/r 想像/v 那/r 云/n 水/n 苍茫/a ，/w 烟波浩淼/i 的/u 一片/mq 秋/nt 江/n ，/w 沿/v 江/n 的/u 红树/n 丹枫/n ，/w 沉醉/a 在/p 夕阳/n 影里/nl 。/w 
		
			
                                        336
                                     更/d 想像/v 着/u 那/r 寒山寺/ns 的/u 梵宇/n ，/w 矗立/v 在/p 丛林/n 之间/nd ，/w 寺/n 后/nd 的/u 钟楼/n 高耸/v 天际/nl 。/w 
		
			
                                        337
                                     -/w -/w 假如/c 在/p 月/n 落/v 乌/n 啼/v 的/u 寒夜/nt ，/w 霜/n 华/n 满天/n ，/w 江上/nl 闪烁/v 着/u 星星/n 的/u 渔火/n ；/w 钟声/n 如/v 缕/n ，/w 悠悠/a 从/p 水/n 上/nd 飘来/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 钟声/n 会/vu 叩/v 醒/v 了/u 舟人/n 的/u 客/n 梦/n ，/w 唤醒/v 了/u 他/r 在/p 人生/n 旅途/n 上/nd 的/u 飘泊/v 的/u 悲哀/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     这样/r 想像/v 着/u ，/w 不但/c 一切/r 都/d 仿佛/d 似曾相识/i ，/w 一时间/nt 我/r 似乎/d 也/d 俨然/a 变/v 作客/v 舟中/nl 独/d 对/v 孤灯/n ，/w 辗转/v 不/d 寐/v 的/u 旅人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     可是/d 黄包车/n 却/d 在/p 小/a 街/n 上/nd 拐/v 了/u 个/q 弯/a ，/w 不久/nt 就/d 在/p 河边/nl 的/u 一/m 座/q 破/a 庙门/n 前/nd 停/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     &quot;/w 先生/n ，/w 寒山寺/ns 到了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     我/r 和/c 同行/n 的/u 云/nhs 出/vd 黄包车/n ，/w 彼此/r 不觉/v 互/d 递/v 了/u 一瞥/v 凝/v 问/v 的/u 眼光/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     再/d 问/v 一/m 问/v 车夫/n ，/w 他们/r 却/d 肯定/d 说/v 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     我们/r 相/d 将/v 跑/v 过/u 三/m 重/n 山门/n ，/w 一直/d 跑/v 过/u 了/u 大殿/n ，/w 都/d 没有/v 遇见/v 一/m 位/q 僧人/n ，/w 或者/c 进香/v 的/u 善男信女/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     殿/n 上/nd 是/vl 炉/n 冷/a 香/n 消/v ，/w 让/p 几/m 尊/q 不知/v 是/vl 什么/r 称号/n 的/u 佛像/n ，/w 寂寞/a 地/u 倚/v 在/p 壁/n 角/n ；/w 有的/r 瞪起/v 眼睛/n ，/w 似乎/d 要/vu 向/p 我们/r 诉苦/v 抱怨/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     一/m 过/vd 大/a 殿/n ，/w 后边/nd 的/u 情景/n ，/w 是/vl 荒凉/a 衰落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 间/q 破/a 屋/n 站/v 在/p 那里/r ，/w 里面/nd 除了/p 满/a 挂/v 着/u 流稣/n 似的/u 蛛网/n 尘/n 须/n ，/w 简直/d 是/vl 一无所有/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     屋前/nl 有/v 一/m 条/q 走廊/n ，/w 环/v 通到/v 后面/nl ，/w 我们/r 依/v 廊/n 走去/v ，/w 希望/v 万一/d 再/d 能/vu 发现/v 一点/mq 什么/r 。/w 
		
			
                                        349
                                     走廊/n 是/vl 一个/mq 荒/a 败/v 的/u 院落/n 中间/nd ，/w 满/a 院子/n 的/u 断/v 瓦/n 颓/a 垣/n ，/w 探头/v 在/p 瓦/n 缝/v 非/d 的/u 疏/a 疏/a 的/u 秋草/n ；/w 廊/n 上/nd 还/d 点缀/v 着/u 一点/mq 人/n 和/c 动物/n 的/u 粪/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 我们/r 默然/a 走/v 着/u 的/u 时候/n ，/w 正/d 有/v 一/m 匹/q 寒/a 蛩/n ，/w 在/p 万/m 静/a 中/nd 啾/o 然/c 作声/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 使/v 我/r 很快/a 地/u 想到/v 的/u ，/w 正/d 见/v 一般/a 恐怖/v 影片/n 中/nd 使/v 人/n 心悸/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     很快/a 的/u 绕到/v 了/u 后面/nl ，/w 除了/p 壁上/nl 一块/mq 绍兴/ns 匠人/n 陶浚宣/nh 所/u 写/v 的/u &quot;/w 寒山寺/ns &quot;/w 三/m 个/q 大字/n 的/u 横行/v 石碑/n 以外/nd ，/w 也/d 没有/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        353
                                     退/v 出来/vd ，/w 到/v 走廊/n 的/u 右方/nd ，/w 钟楼/n 紧闭/v 着/u ，/w 柱/n 上/nd 有/v 一/m 张/q 六/m 言/n 告示/n 似的/u 东西/n ，/w 大/a 意/n 是/vl 游客/n 如果/c 要/vu 参观/v 里面/nd 的/u 大钟/n ，/w 可以/vu 招呼/v 茶房/n 引导/v ；/w 但是/c 要/vu 每人/n 缴费/v 五/m 分/q ，/w 以资/v 开/v 消/v 这/r 一/m 类/n 话/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     我们/r 扬/v 着/u 嗓子/n 喊/v 了/u 好一会/i ，/w 这/r 才/d 有人/r 来/vd 开锁/v 启门/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     那是/vl 小/a 小/a 的/u 两/m 层/q 阁/n ，/w 没有/v 半/m 分钟/q 的/u 哦/e 巍/a 气象/n ，/w 钟/n 虽然/c 不/d 算/v 小/a ，/w 但/c 和/c 寒山寺/ns 的/u 盛名/n 实/a 是/vl 不符/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     云/nhs 用/v 指头/n 在/p 钟上/nl 轻轻/a 扣/v 了/u 几/m 下/q ，/w 寒山寺/ns 的/u 钟声/n ，/w 我们/r 总算/d 也/d 听/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     到/v 靠右/v 的/u 侧/nd 厢/n 去/v 走/v 了/u 一/m 转/v ，/w 也是/vl 一样/a 的/u 废墟/n 般/n 的/u 颓败/v 另/r 落/v ；/w 那儿/r 比较/d 可观/a 的/u ，/w 也许/d 是/vl 许多/a 并排/d 的/u 石碑/n ，/w 可惜/a 我们/r 对/p 这/r 没有/v 多/d 大/a 的/u 兴味/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     枫桥/ns 就/d 在/p 寒山寺/ns 门口/nl ，/w 跑出/v 了/u 寺/n 门口/nl ，/w 我们/r 在/p 桥上/nl 站/v 了/u 一会/nt ，/w 眺望/v 着/u 桥/n 那边/r 的/u 无际/v 平/a 畴/n ，/w 和/c 烟雨/n 迷濛/a 中/nd 的/u 一/m 脉/n 青山/n ，/w 觉得/v 眼前/nl 倒/d 一时/nt 开怀/v 了/u 许多/a ；/w 假如/c 我们/r 要/vu 意识/v 着/u 自己/r 是/vl 在/p 登临/v 枫桥/ns ，/w 那是/vl 又/d 难免/a 失望/v 的/u ，/w 因为/c 从/p 我们/r 脚下/nl 流过/v 的/u ，/w 不过/c 是/vl 一/m 条/q 小河/n ，/w 没有/v 半分/mq &quot;/w 江/n &quot;/w 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我们/r 猜想/v 张继/nh 泊/v 舟/n 的/u 处所/n ，/w 定然/d 不/d 在/p 这个/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 依然/d 是/vl 秋雨/n 潇潇/a 的/u 归途/n 中/nd ，/w 惆怅/a 的/u 心里/nl 又/d 加/v 了/u 一点/mq 失望/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 不/d 知道/v 是/vl 受/v 了/u 古/a 诗人/n 的/u 欺骗/v ，/w 还是/d 受/v 了/u 自己/r 失当/v 的/u 想像/n 的/u 欺骗/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     隔断/v 了/u 我/r 和/c 这个/r 世界/n 的/u 就是/d 那/r 一/m 堵/n 墙/n ，/w 从/p 还是/d 孩子/n 的/u 时候/n 便/d 深切/a 地/u 感到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     望/v 上去/v ，/w 只是/d 遮断/v 了/u 的/u 天/n 就是/d 有/v 美丽/a 的/u 白云/n 飘过/v ，/w 也/d 会/vu 突然/d 不/d 见/v 了/u ；/w 因为/c 只是/d 孩子/n ，/w 所以/c 不会/vu 想到/v 另/r 一个/mq 院落/n 里/nd 的/u 孩子/n 以/p 怎样/r 的/u 欣悦/a 来/vd 仰首/v 望/v 着/u 里/nd 一片/mq 飘/v 了/u 过去/vd 的/u 白云/n ，/w 也许/d 还/d 拍/v 着/u 手/n 跳/v 着/u 脚/n ，/w 自己/r 却/d 只是/d 为/p 无限/d 的/u 惘/v 怅/a 充满/v 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     想到/v 的/u 只是/d 有一天/v 长大/v 了/u ，/w 跨/v 墙/n 来往/v ，/w 不只/c 追踪/v 白云/n ，/w 也/d 要/vu 追/v 着/u 响/v 在/p 墙外/nl 的/u 一切/r 清脆/a 喜悦/a 的/u 喧闹/v ，/w 还有/v 印/v 在/p 我/r 脑子/n 里/nd 最/d 深/a 的/u 那/r 株/q 越墙/v 而/c 来/vd 结了/v 累累/a 果实/n 的/u 树枝/n ，/w 也/d 要/vu 任/v 我/r 随/p 必/d 采撷/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     我/r 是/vl 长大/v 了/u ，/w 我/r 仍然/d 没有/v 能/vu 跨/v 墙/n 来往/v ，/w 留/v 在/p 家/n 中/nd 的/u 时节/n ，/w 还是/d 墙/n 围住/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        366
                                     有的时候/nt 我/r 走/v 在/p 一/m 条/q 巷子/n 里/nd ，/w 径/n 路/n 虽/c 窄/a ，/w 两面/n 却/d 都/d 是/vl 极/d 高/a 的/u 砖墙/n ，/w 我/r 知道/v ，/w 那是/vl 两/m 座/q 旧日/nt 显/v 臣/n 的/u 府邸/n ，/w 为了/p 年久失修/i ，/w 墙/n 身/n 有些/m 倾斜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 望/v 上去/v ，/w 只是/d 一/m 条/q 的/u 蓝天/n ，/w 也许/d 有/v 好/a 太阳/n ，/w 可是/c 照/v 不到/v 这/r 地上/nl ，/w 墙角/n 下/nd 正/d 自/r 长/v 着/u 暗绿/a 的/u 苔藓/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 恐惧/v 着/u ，/w 我/r 起始/nt 奔跑/v ，/w 人/n 急/a 路/n 滑/a ，/w 我/r 几乎/d 是/vl 从/p 那个/r 巷口/nl 跌/v 出来/vd ，/w 明亮/a 的/u 阳光/n ，/w 像是/vl 有/v 一点/mq 刺痛/v 我/r 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     从此/d ，/w 我/r 不大/a 再/d 想/v 走/v 那/r 条/q 狭/a 巷/n ，/w 对于/p 其他/r 的/u 小巷/n ，/w 也/d 怀/v 着/u 同样/a 的/u 戒心/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     只是/d 有一次/v ，/w 在/p 半夜/nt 三/m 点/n 钟/n ，/w 为了/p 探视/v 一个/mq 即将/d 逝去/v 的/u 友人/n ，/w 独自/d 坐/v 了/u 一/m 辆/q 车/n ，/w 迷茫/a 中/nd 车夫/n 就/d 把/p 我/r 拉入/v 了/u 一/m 条/q 狭窄/a 的/u 巷子/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 问/v 着/u 为什么/r 一定/d 要/vu 走/v 这/r 条/q 路/n ，/w 他/r 却/d 有/v 十足/a 的/u 理由/n 说道/v 不/d 走/v 这里/r ，/w 就要/vu 多/a 走/v 三/m 里/q 路/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     我/r 没有/v 什么/r 好说/a ，/w 我/r 的/u 心跳/v 着/u ，/w 周围/nd 只是/d 黑暗/a ，/w 车灯/n 发/v 着/u 微弱/a 的/u 火光/n ，/w 在/p 意想/n 中/nd 我/r 好像/d 还/d 看到/v 友人/n 弥留/v 的/u 面型/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 平安/a 地/u 到了/v 友人/n 的/u 家/n ，/w 友人/n 果然/d 在/p 一刻/nt 钟/n 前/nd 便/d 死去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     记得/v 不到/v 两/m 三/m 个/q 月/nt 我/r 就/d 离开/v 那个/r 城/n ，/w 我/r 起始/nt 奔驰/v ，/w 我/r 走过/v 一个/mq 城/n 又是/vl 一个/mq 城/n ，/w 在/p 那/r 一个/mq 城中/nl 我/r 也/d 未曾/d 好好/d 地/u 停下/v 我/r 的/u 脚/n 来/vd ，/w 我/r 只是/d 一个/mq 过客/n ，/w 我/r 的/u 心/n 也/d 未曾/d 有/v 一刻/nt 的/u 安宁/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     终于/d ，/w 我/r 停下来/v 了/u ，/w 那是/vl 我/r 真的/a 有/v 在/p 若干/m 年前/nt 是/vl 我/r 所/u 熟/a 谂/v 的/u ，/w 因/c 是/vl 更/d 熟/a 谂/v 就/d 更/d 陌生/a 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     最初/nt 我/r 就/d 住/v 在/p 一/m 间/q 小/a 房子/n 里/nd ，/w 那/r 间/q 房子/n 离/v 地面/n 有/v 六十/m 尺/q 高/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 晴朗/a 的/u 日子/nt ，/w 我/r 看到/v 蔚蓝/a 的/u 天/n 和/c 对着/v 我/r 窗口/n 的/u 灰色/n 的/u 高墙/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     阳光/n 照耀/v 着/u ，/w 散发/v 着/u 光辉/n ，/w 一时间/nt 使/v 我/r 想到/v 友人/n 的/u 诗句/n ：/w 「/w 马德里/ns 的/u 蓝天/n 」/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     因为/c 是/vl 下雨/v 的/u 季节/nt ，/w 蓝天/n 是/vl 不/d 多见/v 的/u ，/w 总是/d 在/p 灰/a 灰/a 的/u 墙头/n 接/v 上去/v 的/u 仍是/vl 灰/a 灰/a 的/u 天/n ，/w 雨/n 在/p 飘/v 着/u ，/w 渗/v 湿/a 了/u 灰/a 灰/a 的/u 高墙/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 若是/c 躺/v 着/u ，/w 我/r 只/d 看到/v 平板/n 的/u 屋顶/nl ，/w 或是/vl 斜飞/v 进来/v 的/u 一/m 点/q 两/m 点/n 雨/n ；/w 我/r 若是/c 站起来/v ，/w 就/d 只/d 看到/v 这/r 一片/mq 灰/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     沉/v 滞/v 的/u 水气/n 像是/vl 凝/v 在/p 我/r 的/u 心上/nl ，/w 拂拭/v 不/d 去/v ，/w 使/v 我/r 有/v 无比/a 的/u 悲哀/a 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     就/d 为着/p 这点/r 不快/a 我/r 搬进/v 近郊/nl 的/u 友人/n 家中/nl ，/w 我/r 有/v 一/m 间/q 安静/a 的/u 屋子/n ，/w 一/m 条/q 小溪/n 在/p 我/r 的/u 窗下/nl 流过/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     伫立/v 在/p 窗前/nl 望/v 出去/v ，/w 是/vl 无垠/a 的/u 绿/a ，/w 在/p 极/d 远/a 的/u 地方/n ，/w 天/n 的/u 蓝/a 和/c 草/n 的/u 绿/a 衔接/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     那是/vl 无比/a 的/u 静/a ，/w 只是/d 一/m 个/q 人/n 坐/v 在/p 窗下/nl 就/d 可以/vu 消磨/v 大半天/nt 的/u 时光/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     到/v 晚/nt 来/vd 溪水/n 鸣/v 虫/n ，/w 一直/d 伴/v 我/r 到/v 天明/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     可是/d 这/r 时光/n 也/d 只/d 短短/a 的/u 两/m 月/nt ，/w 为了/p 其他/r 的/u 原因/n ，/w 我/r 不得不/d 又/d 投身/v 在/p 嚣喧/a 的/u 城市/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        387
                                     那/r 正是/vl 夏天/nt ，/w 里巷/ns 从/p 早晚/d 都/d 响/v 着/u 不/d 同样/a 的/u 叫卖/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     粗/a 嗄/e 的/u 声音/n 想/v 一下/mq 惊/v 倒/v 我/r ，/w 尖细/a 的/u 声音/n 刺进/v 我/r 的/u 神经/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我/r 抬起/v 头/n ，/w 迎面/v 是/vl 高/a 高/a 的/u 墙/n ，/w 被/p 炎炎/a 的/u 太阳/n 照着/v ，/w 像是/vl 也/d 把/p 烦/a 热/a 投向/v 我/r 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        390
                                     我/r 忍受/v 着/u 炙烤/v ，/w 我/r 的/u 汗/n 淌/v 着/u ，/w 我/r 的/u 血/n 好像/d 也/d 渐渐/d 地/u 干/a 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     可是/c 无情/a 的/u 墙/n 仍/d 自/r 矗立/v 在/p 那里/r ，/w 而且/c 还/d 像/v 渐渐/d 朝/p 我/r 逼/v 上来/vd ，/w 它/r 要/vu 烤干/v 我/r 最后/n 的/u 一/m 滴/n 血/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     记得/v 有一次/v 我/r 是/vl 从/p 床上/nl 翻到/v 地下/nl ，/w 失去/v 了/u 知觉/n ，/w 把/p 凉水/n 洒满/v 了/u 头/n 才/d 醒/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        393
                                     对于/p 情/n 的/u 厌恶/v ，/w 日/n 以/p 俱增/v 地/u 加深/v 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 总是/d 记/v 着/u 不/d 去/v 看见/v 它/r ，/w 只要/vu 到/v 我/r 的/u 屋子/n ，/w 我/r 就/d 俯首/v 在/p 书桌/n 上/nd ，/w 读/v 着/u 或是/vl 写/v 着/u ；/w 可是/d 每当/p 疲乏/a 罩/v 了/u 全身/n ，/w 像/v 忘记/v 了/u 似地/u 又/d 走到/v 窗前/nl ，/w 立刻/d 那/r 高墙/n 遮住/v 我/r 的/u 眼睛/n ，/w 还/d 像是/vl 朝/p 我/r 移/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        395
                                     我/r 就/d 既/c 厌烦/v 又/d 恐惧/v 地/u 急速/d 转过/v 了/u 身子/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     可是/d 我/r 不能/vu 再/d 问询/v 了/u ，/w 因为/c 一个/mq 已经/d 跳到/v 新/a 的/u 生活/n 之中/nd ，/w 远远/a 地/u 离开/v 我们/r ；/w 那/r 一个/mq 仍然/d 守/v 着/u 无边/v 寂寞/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        397
                                     为了/p 上/vd 城/n ，/w 我/r 和/c 同伴/n 施/nhs 很/d 费/v 了/u 一些/m 周折/n ，/w 我们/r 以为/v 城门/n 的/u 近旁/n 一定/d 可以/vu 上/v 得/u 去/v ，/w 大老远/n 的/u 奔到/v 南门/nl ，/w 却/d 碰/v 了/u 一个/mq 钉子/n ，/w 门/n 旁边/nd 恭恭正正/a 写/v 着/u &quot;/w 禁止/v 登/v 城/n &quot;/w 的/u 字样/n ，/w 眼/n 望/v 着/u 那/r 古旧/a 的/u 城楼/n 和/c 城头/nl 不免/v 就/d 引出/v 无限/d 的/u 愁/v 恼/v ，/w 我们/r 的/u 热情/a 一下子/d 冷/a 下/nd 一多半/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     &quot;/w 怎样/r 办/v 呢/u ，/w 白白/d 跑/v 了/u 一/m 趟/q 有/v 多么/d 冤枉/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     施/nhs 不/d 痛快/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     &quot;/w 再/d 去/v 另/r 寻/v 别处/nl 罢/u ，/w 总/d 还/d 会/vu 有/v 上/vd 得/u 城/n 的/u 地方/n ，/w 不是/vl 前几天/nt 我们/r 还/d 看见/v 城上/nl 有人/r 闲/a 溜/v 么/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     我/r 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 走/v ，/w 我们/r 再/d 往/p 西/nd 去/v 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     其实/d 我们/r 的/u 往/p 西/nd 去/v 看/v 看/v 这/r 种/q 决定/n ，/w 原是/vl 一个/mq 熟/a 友/n 在/p 事前/nt 告诉/v 我们/r 的/u ，/w 他/r 说/v 西边/nd 有/v 个/q 可以/vu 上/vd 城/n 的/u 地方/n ，/w 不过/c 胡同/n 窄小/a ，/w 而且/c 又/d 非常/d 肮脏/a ，/w 再/d 缘/n 别处/nl 能/vu 登/v 城/n ，/w 还/d 以/p 不/d 取/v 此路/n 为/vl 妙/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     可是/c 现在/nt 我们/r 却/d 只有/c 寻求/v 这/r 条/q 肮脏/a 的/u 路径/n 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     我们/r 离开/v 南门/nl ，/w 一直/d 往/p 西/nd 去/v ，/w 过/vd 了/u 好几/m 条/q 横/a 的/u 胡同口/n ，/w 终于/d 找到/v 那/r 条/q 肮脏/a 的/u 小路/n ，/w 果然/d ，/w 那里/r 可以/vu 上/vd 到/v 城上/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     发现/v 到/v 这/r 肮脏/a 的/u 处所/n ，/w 我们/r 两/m 个/q 人/n 高兴/a 极/d 了/u ，/w 但/c 一/m 看见/v 那/r 条/q 小/a 路上/nl 摆/v 出来/vd 的/u 几/m 具/q 屁股/n ，/w 以及/c 遍地/n 皆/d 是/vl 的/u 大粪/n ，/w 嗅到/v 薰/v 天/n 的/u 臭气/n 时/nt ，/w 则/c 又/d 不免/v 觉得/v 有些/m 大煞风景/i ，/w 我们/r 以/p 急/a 快/a 的/u 速度/n 走过/v 这/r 段/q 粪便/n 的/u 区域/n ，/w 就/d 一直/d 跑/v 着/u 登/v 到/v 城墙/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     上/nd 城墙/n ，/w 有生以来/i 还是/d 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        407
                                     故乡/n 虽然/c 有/v 城/n ，/w 因为/c 城/n 身/n 仅有/v 二/m 尺/q 宽/a ，/w 自然/a 上/vd 不/d 去/v ；/w 在/p 北平/ns ，/w 我/r 只/d 登/v 过/vd &quot;/w 历史/n 博物馆/n &quot;/w 旁边/nd 一/m 段/q 紫禁城/n ，/w 那/r 也/d 不/d 算数/v ，/w 所以/c 这回/r 要/vu 算是/vl 第一次/mq 的/u 正式/a 登/v 城/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     小时候/nt 听/v 别人/r 说/v 北京城/ns 上/nd 可以/vu 并排/d 走下/v 两/m 三/m 辆/q 大车/n ，/w 那时/r 很/d 不/d 相信/v ，/w 后来/nt 到了/v 北平/ns ，/w 一经/d 登/v 过/vd 紫禁城/n ，/w 也/d 就/d 相信/v 这/r 说法/n 并非/d 谎言/n ，/w 这/r 番/q 登上/v 长安/ns 城/n ，/w 一/m 看/v 上面/nd 也/d 可/vu 走上/v 两/m 三/m 辆/q 大车/n ，/w 因此/c 也/d 就/d 不觉/v 着/u 怎样/r 稀奇/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     长安/ns 城/n 周围/nd 四十/m 里/q ，/w 并/c 算/v 不得/vu 大/a 城/n ，/w 但/c 城墙/n 整洁/a ，/w 倒/v 很/d 壮观/a ，/w 大概/d 这/r 要/vu 归功于/v 明清/nt 的/u 两/m 番/q 修葺/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     以/p 目前/nt 来/vd 论/v ，/w 比/p 北平城/ns 新鲜/a ，/w 比/p 北平城/ns 整齐/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     立时/d 地/u 使/v 我/r 想/v 起来/vd 十七/m 年/nt 围城/n 的/u 惨/a 事/n ，/w 那时候/r ，/w 听说/v 城里/nl 的/u 人/n 饿死/v 的/u 堆/v 成/v 无数/m 的/u 山/n ，/w 可是/d 我/r 在/p 城墙/n 上/nd 仔细/a 观察/v ，/w 却/d 看/v 不出/v 枪弹/n 摧毁/v 的/u 残迹/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     我/r 同/p 施/nhs 放/v 眼/n 望/v 将/d 出去/v ，/w 但见/v 终南山/ns 托出/v 一团/mq 灰色/n ，/w 隐/v 在/p 南方/nd 露/v 气/n 般/n 的/u 烟云/n 之下/nd ，/w 冷眼/n 看去/v ，/w 倒像/v 是/vl 一/m 团/q 团/q 的/u 浮云/n ；/w 高原/n 起伏/v ，/w 有如/v 一/m 重/n 重/n 的/u 波浪/n ，/w 其间/nd 点缀/v 着/u 绿林/n ，/w 茅舍/n ，/w 沙石/n 和/c 灿烂/a 的/u 阳光/n ，/w 宛若/v 一/m 幅/q 风景画/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     风景/n 路/n 从/p 南门/nl 冲/v 出去/vd ，/w 一直/d 地/u 钻进/v 眼界/n 望/v 不到/v 的/u 山凹/n 里/nd ，/w 灰/a 灰/a 的/u ，/w 好似/v 一/m 条/q 长蛇/n ，/w 偶然/d 有/v 一/m 两/m 辆/q 来往/v 的/u 汽车/n ，/w 看去/v 恰如/v 爬行/v 的/u 蚂蚁/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     听说/v 这/r 条/q 风景/n 路/n ，/w 由/p 什么/r 委员会/n 经/v 修/v ，/w 当真/d 化/v 了/u 好几/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        415
                                     稍/d 近/a 些/q ，/w 大雁塔/ns 摇/v 摇/v 对立/v ，/w 从/p 田野/n 中/nd 一直/d 伸到/v 天空/n 里/nd 去/v ，/w 活像/v 两/m 枝/q 门柱/n ，/w 苍老/a 的/u 颜色/n 正/d 显示/v 着/u 经过/p 了/u 长久/a 的/u 年代/nt ，/w 不时/d 地/u ，/w 在/p 塔/n 前/nd 塔/n 后/nd 飞/v 绕/v 着/u 鸦/n 群/q ，/w 晚上/nt ，/w 这/r 两/m 座/q 塔/n 大概/d 就是/d 它们/r 夜宿/v 的/u 良/a 所/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     再/d 近处/nl ，/w 屈屈折折/a 爬行/v 着/u 一/m 条/q 小/a 火车道/n ，/w 那/r 自然/a 是/vl 运输/v 货物/n 用/v 的/u ，/w 两/m 条/q 铁轨/n 细细/a 的/u 恰如/v 两/m 条/q 蚯蚓/n ，/w 一直/d 爬到/v 城/n 西/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     砖窑/n 上/nd 冒出/v 的/u 煤烟/n 像/v 一/m 抹/n 轻纱/n ，/w 展/v 开来/vd ，/w 又/d 撤/v 了/u 去/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     再/d 近处/nl 护城河/n 干/a 干/a 的/u 南岸/nl ，/w 零零落落/a 摆出/v 一些/m 洞子/n 来/vd ，/w 这/r 是/vl 住人/v 的/u 地洞/n ，/w 有/v 门框/n ，/w 也/d 贴/v 着/u 有/v 退/v 了/u 色/n 的/u 春联/n ，/w 孩子/n 们/k 坐/v 在/p 洞外/nl 作/v 着/u 各种/r 游戏/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 城外/nl ，/w 毕竟/d 有些/m 荒凉/a ，/w 望/v 出去/v ，/w 原野/n 之上/nd 没有/v 多少/d 房屋/n ，/w 仅仅是/v 一个/mq 城墙/n 的/u 隔离/v ，/w 情形/n 就/d 全不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     我们/r 反观/v 城里/nl ，/w 房舍/n 紧紧/d 相连/v 真/a 有如/v 比/v 栉/v 般/n ，/w 一片/mq 叫嚣/v 声/n 也/d 不是/vl 城外/nl 清清静静/a 所/u 可/vu 比/v 并/v 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     长安/ns 城里/nl 缺少/v 高大/a 的/u 建筑/v ，/w 除了/p 钟楼/n 和/c 鼓楼/n 外/nd ，/w 再有/c 的/u 只有/c 少数/n 城门楼/n 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     所有/a 的/u 房子/n ，/w 望/v 过去/vd 全/a 是/vl 一般/a 高低/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     土墙/n ，/w 瓦屋/n ，/w 俨如/v 从/p 一个/mq 模型/n 里/nd 刻划/v 出来/vd 的/u ，/w 其间/nd 绝对/a 没有/v 多/d 大/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     可是/d 近来/nt 却/d 有/v 几/m 家/n 买卖/n 修起/v 楼房/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        425
                                     城/n 头上/nl 的/u 风/n 稍微/d 大/a 些/q ，/w 而/c 当/p 一个/mq 住/v 惯/v 都市/n 的/u 人/n 整日/nt 生活/n 在/p 窄狭/a 的/u 街巷/n 中/nd ，/w 一经/d 登/v 城/n 放宽/v 了/u 眼界/n 四处/n 眺望/v 眺望/v ，/w 这/r 实/a 是/vl 最/d 可人/a 最/d 难得/a 的/u 一/m 件/q 乐事/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     我们/r 在/p 城头/n 上/nd 溜/v 着/u ，/w 原来/d 城上/nl 也/d 到处/nl 不/d 缺少/v 粪堆/n ，/w 一/m 个/q 人/n 能够/vu 天/nt 天/nt 到/v 城头/n 上/nd 大便/n 小便/n ，/w 说来/v 这/r 倒是/d 痛快/a 的/u 事情/n ，/w 而/c 当/p 我们/r 走到/v 另/r 一个/mq 垛口/n 时/nt ，/w 正/d 看见/v 两/m 个/q 长袍/n 汉子/n 拉出/v 屁股/n 蹲/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 城上/nl 浏览/v 景物/n ，/w 确实/d 可以/vu 使得/v 胸怀/n 舒畅/a ，/w 我/r 登上/v 长安/ns 城/n ，/w 就/d 感到/v 了/u 这/r 一点/mq 好处/n ，/w 对于/p 这/r 文化/n 古都/n ，/w 却/d 不知/v 怎样/r 追怀/v 它/r 的/u 已往/nt 。/w 
		
			
                                        428
                                     已/d 成为/v 娱乐/v 的/u 节/n 期/nt 的/u ，/w 其实/d 并不是/v 中国/ns 的/u 冬至/nt ，/w 而是/vl 西洋/ns 的/u 耶稣/nh 诞辰/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     因为/c 耶稣/nh 诞辰/n 离开/v 中国/ns 的/u 冬至/nt 只有/c 三/m 天/nt ，/w 于是/c 有/v 一个/mq 什么/r 聪明人/n ，/w 不/d 晓得/v 在/p 什么/r 年代/nt ，/w 就/d 把/p 它/r 称做/v 外国/n 冬至/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     而/c 这/r 称呼/n 到/v 现在/nt 已/d 在/p 不可/vu 相信/v 地/u 普遍/a 着/u ，/w 甚至/d 商人/n 们/k 也/d 在/p 称/v 这/r 节令/n 为/vl 冬至/nt 汛/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     所以/c 现在/nt 一般/a 地/u 为/vl 冬至/nt 有所/v 忙/v 落/v 的/u ，/w 有所/v 点缀/v 的/u ，/w 这/r 忙/v 落/v 与/c 点缀/v ，/w 要是/c 确切/a 地/u 说/v ，/w 只是/d 为/p 那/r 西洋/ns 的/u 神/n 节/n ，/w 而/c 与/c 这/r 中国/ns 的/u 鬼节/nt 可/vu 说/v 没有/v 丝毫/n 的/u 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     也/d 像/v 中国/ns 的/u 大多/d 的/u 迎/v 神/n 与/c 赛会/n 一样/a ，/w 那/r 耶稣/nh 诞辰/n 虽然/c 是/vl 一个/mq 神/n 节/n ，/w 西洋/ns 的/u 人们/n ，/w 除了/p 宗教/n 家/n 以及/c 他们/r 的/u 追随者/n 以外/nd ，/w 已/d 把/p 它/r 看做/v 一个/mq 寻求/v 欢乐/a 的/u 佳节/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     而且/c 这个/r 节/n 期/nt ，/w 不只/c 西洋/ns 人/n 对/p 它/r 有/v 一/m 种/q 热狂/a ，/w 不/d 晓得/v 从/p 什么/r 时候/n 起/v 已/d 变成/v 了/u 国际/n 的/u ，/w 尤其/d 在/p 这/r 国际化/v 了/u 的/u 上海/ns ，/w 只要/vu 时令/n 一/m 交/v 进/v 十二月/nt ，/w 就/d 到处/nl 泄露/v 了/u 那/r 冬至/nt 汛/n 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     于/p 我/r ，/w 那/r 使/v 我/r 感/v 得/u 到/v 日子/nt 的/u 棱角/n 的/u 也是/vl 从/p 那/r 耶稣/nh 诞辰/n 始/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 平时/nt ，/w 我/r 过日子/v 就/d 过日子/v ，/w 甚至/d 几乎/d 可/vu 说/v 我/r 不/d 知道/v 我/r 自己/r 是/vl 在/p 过日子/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     可是/d 一/m 临近/v 那/r 耶稣/nh 诞辰/n ，/w 那/r 在/p 一天/nt 天/nt 地/u 过/vd 着/u 的/u 日子/nt 便/d 几乎/d 给/p 我/r 亲手/d 摸到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     接着/v 那/r 耶稣/nh 诞辰/n 所/u 来/vd 的/u 是/vl 新年/nt 前夜/nt 。/w 
		
			
                                        438
                                     新年/nt ，/w 与/c 阴历/n 的/u 年尾/nt 与/c 岁首/nt 。/w 
		
			
                                        439
                                     我/r 总/d 在/p 一/m 年/nt 的/u 这/r 一/m 节/n 时期/nt 内/nd 有着/v 我/r 的/u 生活/n 的/u 最高/a 的/u 起伏/v ，/w 或者说/c 我/r 的/u 生活/n 只有/c 在/p 一/m 年/nt 的/u 这/r 一/m 节/n 时期/nt 内/nd 才/d 有/v 起伏/v ，/w 因为/c ，/w 就/d 岁月/nt 一方面/c 说/v ，/w 在/p 别的/r 时候/n 总是/d 那样/r 地/u 平平/a 的/u ，/w 即使/c 极度/a 的/u 冷/a 与/c 极度/a 的/u 热/a ，/w 或者/c 花/n 的/u 随/p 季候/nt 的/u 开/v 与/c 落/v 与/c 月/nt 的/u 循/v 轨道/n 的/u 盈/v 与/c 缺/v ，/w 也/d 似乎/d 不能/vu 使/v 我/r 的/u 生活/n 有/v 或多或少/i 的/u 波浪/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     而/c 关于/p 怎样/r 过/vd 我/r 今年/nt 的/u 耶稣/nh 诞辰/n 在/p 一个/mq 月/nt 以前/nt 的/u 一个/mq 偶然/d 的/u 小/a 集合/v 中/nd 就/d 给/p 提到/v 过/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 那/r 偶然/d 的/u 小/a 集合/v 中/nd 有/v 黑婴/nh ，/w 那/r 来自/v 南洋/ns 的/u ，/w 因此/c 很/d 顺流/v 地/u 谈到/v 了/u 我/r 几个/mq 月/nt 以来/nt 所/u 在/p 不息/v 地/u 怀念/v 着/u 的/u 去/v 南洋/ns 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     」/w 维基/nh 问/v 我/r ，/w 有些/m 等/v 得/u 不耐烦/i 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     「/w 在/p 耶稣/nh 诞辰/n 的/u 以前/nt ，/w 至迟/d 我/r 要/vu 在/p 船/n 上/nd 过/vd 我/r 的/u 耶稣/nh 诞辰/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     因为/c 在/p 那个/r 时候/n 我/r 的/u 一/m 本/q 散文/n 集子/n ，/w 散文/n 七/m 辑/n ，/w 快/d 已/d 校/v 好/a ，/w 而/c 只要/vu 一/d 校/v 好/a ，/w 洵美/nh 是/vl 说/v 了/u 马上/d 就/d 可/vu 付印/v 的/u ，/w 那样/r 算来/v 那/r 集子/n 在/p 上月/nt 的/u 月底/nt 以前/nt 就/d 可/vu 出版/v 了/u ，/w 所以/c ，/w 虽然/c 还有/v 别的/r 如/v 打/v 船票/n 之类/n 的/u 准备/v ，/w 对于/p 日子/nt 的/u 预算/n 不能/vu 不说/v 是/vl 很/d 宽裕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     可是/c 我/r 不能/vu 如/v 预期/v 地/u 到/v 南洋/ns 去/v 或者/d 在/p 船/n 上/nd 过/vd 我/r 的/u 耶稣/nh 诞辰/n ，/w 因为/c 散文/n 七/m 辑/n 到/v 今天/nt 还/d 没有/v 出版/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     是的/u ，/w 我/r 一定/d 要/vu 等/v 散文/n 七/m 辑/n 出版/v 了/u 才/d 到/v 南洋/ns 去/v ，/w 因为/c 我/r 不能/vu 说服/v 我/r 自己/r 在/p 它/r 出版/v 的/u 以前/nt 走/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     所以/c 即使/c 明天/nt ，/w 不/d 像/v 过去/vd 的/u 无数/m 的/u 「/w 明天/nt 」/w 的/u 终于/d 成为/v 空白/n ，/w 真/d 能/vu 把/p 印/v 散文/n 七/m 辑/n 的/u 纸/n 送到/v 印刷所/n 去/v ，/w 也/d 显然/a 已/d 赶/v 不/d 进/v 在/p 船/n 上/nd ，/w 不要/vu 说到/v 南洋/ns ，/w 过/vd 我/r 的/u 耶稣/nh 诞辰/n 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     要是/c 从/p 初/a 就/d 没有/v 印/v 这/r 散文/n 七/m 辑/n 的/u 约定/n 就/d 好/a ，/w 有的时候/nt 我/r 止/v 不住/v 会/vu 在/p 有些/m 遗憾/v 的/u 情绪/n 中/nd 想/v ，/w 因为/c 不/d 为了/p 要/vu 出/vd 这/r 集子/n ，/w 我/r 就/d 早已/d 去/v 了/u 南洋/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     可是/c 不/d 晓得/v 怎么/r 竞/d 会/vu 有/v 了/u 那样/r 的/u 一个/mq 约定/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     因为/c 只要/vu 他/r 说/v 得/u 稍/d 含糊/a 一些/m ，/w 我/r 就/d 不会/vu 有/v 整/v 稿/n 以至/c 交稿/v 的/u 兴致/n ，/w 也/d 就/d 更/d 不致于/v 会/vu 有/v 到/v 今天/nt 还给/v 延搁/v 在/p 上海/ns 的/u 事情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     其实/d 我/r 为什么/r 一定/d 要/vu 去/v 南洋/ns 也/d 似乎/d 就是/d 很/d 不/d 容易/a 解释/v 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 不/d 晓得/v 怎么/r 竟会/vu 这样/r 地/u 着/v 南洋/ns 的/u 迷/n ，/w 仿佛/d 我/r 只/d 在/p 觉得/v 在/p 去/v 南洋/ns 的/u 以前/nt 什么/r 事/n 都/d 是/vl 可/vu 忽略/v 的/u ，/w 除了/p 印/v 散文/n 七/m 辑/n 以外/nd 。/w 
		
			
                                        453
                                     而且/c ，/w 虽然/c 是/vl 偶然/d 想起/v 的/u ，/w 自/p 我/r 有/v 了/u 那/r 到/v 南洋/ns 去过/v 耶稣/nh 诞辰/n 的/u 想念/v 以来/nt ，/w 我/r 就/d 常/d 在/p 成见/n 地/u 设想/v 怎样/r 到/v 南洋/ns 去过/v 那/r 耶稣/nh 诞辰/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     我/r 似乎/d 并不/d 同意/v 我/r 自己/r 的/u 这/r 种/q 固执/a ，/w 只是/d 我/r 无法/d 克服/v 它/r ：/w 洵美/nh 的/u 「/w 你/r 先/d 去/v 了/u 南洋/ns 再/d 说/v ，/w 横竖/d 散文/n 七/m 辑/n 出/vd 了/u 可/vu 寄给/v 你/r 的/u 」/w 也/d 不能/vu 稍/d 转移/v 我/r 的/u 的/u 意念/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     其实/d 我/r 自己/r 就/d 尝/v 这样/r 地/u 劝/v 过/u 我/r 自己/r ，/w 可是/c 总/d 劝/v 不/d 醒/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     而且/c 我/r 还/d 再三/d 地/u 在/p 告诉/v 我/r 自己/r 出/vd 散文/n 七/m 辑/n 与/c 去/v 南洋/ns 是/vl 没有/v 关系/n 的/u 两/m 件/q 事/n ，/w 可是/c 也/d 没有用/v ，/w 仿佛/d 既然/c 尝/v 有/v 过/u 一/m 次/q 出/vd 了/u 散文/n 七/m 辑/n 才/d 去/v 南洋/ns 的/u 预定/v ，/w 就/d 有/v 了/u 非/d 这样/r 办/v 不可/vu 的/u 坚决/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     既然/c 劝/v 不/d 醒/v ，/w 我/r 也/d 只有/c 听/v 我/r 的/u 感情/n 去/v ，/w 看/v 它/r 能/vu 任性/a 到/v 那/r 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     这/r 种/q 看/v 看/v 自己/r 的/u 态度/n ，/w 不用说/v ，/w 是/vl 很/d 致命/v 的/u ，/w 我/r 早就/d 看/v 清楚/v 。/x 
		
			
                                        459
                                     &quot;/w 定规/ns 是/vl 还要/v 打/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     立刻/d 那位/r 三十/m 多/m 岁/nt 的/u 瘦/a 长子/n 跳/v 起来/vd 纠正/v 了/u ，/w 险/a 一些/m 碰/v 翻/v 了/u 站/v 在/p 旁边/nd 仰脸/v 呆看/v 的/u 江北/nl 小孩子/n 的/u 荸荠/n 篮/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 老先生/n ，/w 你/r 弄错/v 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     中国/ns 兵/n 不是/vl 沿/p 铁路/n 驻扎/v 的/u ，/w 都/d 藏/v 在/p 乡下/nl 。/w 
		
			
                                        463
                                     嘉兴/ns 城里/nl 也/d 不/d 扎/v 兵/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     这/r 一/m 声/n 叫卖/v 虽然/c 是/vl 职业/n 的/u 地/u 响亮/a 而且/c 震耳/v ，/w 但/c 在/p 此/r 嘈杂/a 的/u &quot;/w 无锡/ns 快/a &quot;/w 中/nd 却/d 也/d 并不/d 见得/v 出众/a 地/u 讨厌/a ；/w 然而/c 我/r 那位/r 三十/m 多/m 岁/nt 的/u 瘦/a 长子/n 老乡/n 蓦地/d 生气/v 了/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     那边/r 房舱/n 里/nd 的/u 客人/n 也/d 被/p 惊动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     有/v 一/m 位/q 剪发/v 的/u 女郎/n 探出/v 头/n 来/vd 看望/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     它/r 穿/v 一/m 件/q 灰色/n 法兰绒/n 的/u 春/nt 大衣/n ，/w 毛葛/n 长/a 旗袍/n ，/w 旗袍/n 的/u 跨/v 缝/v 也/d 开/v 的/u 很/d 高/a ，/w 露出/v 那/r 长/a 而且/c 大/a 的/u 裤管/n ，/w 粗看/v 就/d 仿佛/d 像/v 一/m 条/q 裙子/n 似的/u 晃/v 着/u 晃/v 着/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     小/a 江北/nl 人/n 提起/v 荸荠/n 篮/n 怔/v 了/u 片刻/nt ，/w 就/d 慌慌张张/a 跑到/v 后/nd 艄/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     另/r 一个/mq 卖/v 花生酥/n 的/u 黄脸/n 男子/n ，/w 门牙/n 都/d 落/v 在/p 嘴唇/n 皮/n 外/nd ，/w 又/d 怪样/n 地/u 留/v 着/u 一/m 抹/n 黄/a 须/n 的/u ，/w 就/d 填补/v 了/u 那个/r 小/a 江北/nl 人/n 的/u 遗下/v 来/vd 的/u 地盘/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     不/d 知道/v 是/vl 何/r 因缘/n ，/w 那/r 卖/v 花生酥/n 的/u 黄脸/n 汉子/n 认定/v 了/u 我/r 是/vl 一个/mq 好/a 主顾/n ，/w 用/p 了/u 苍蝇/n 叮/v 血/n 那样/r 的/u 韧/a 精神/n 来/vd 向/p 我/r 兜售/v 他/r 的/u 货品/n 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 真/d 有点/d 窘/a 了/u ，/w 碰见/v 这样/r 生意经/n 烂熟/a 的/u 小贩/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     居然/d 硬派/n 我/r 是/vl 他/r 的/u 老主顾/n ，/w 并且/c 上/nd 一/m 趟/n 还/d 交易/v 过/u 十/m 盒/q 。/w 
		
			
                                        473
                                     但是/c 这位/r 黄脸/n 汉子/n ，/w 当真/d 有些/m 儿/n 面熟/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     哦/e ，/w 想/v 起来/vd 了/u ，/w 前年/nt 五月/nt 我/r 送/v 母亲/n 回家/v ，/w 曾/d 到/v 这/r 轮埠/n 来过/v ，/w 许/d 就是/d 那时/r 见过/v 这/r 卖/v 花生酥/n 的/u 黄脸/n 汉/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     至于/v 时新/a 货/n 的/u 花生酥/n ，/w 我/r 在/p 上海/ns 棋盘街/ns 商务印书馆/ni 发行所/n 门前/nl ，/w 时常/d 碰到/v ，/w 我/r 实在/a 很/d 不/d 喜欢/v 此类/n 甜点/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     可是/c 被/p 他/r 这/r 一/m 纠缠/v ，/w 我/r 不能/vu 再/d 静听/v 老乡/n 们/k 议论/v 军国/ns 大事/n 了/u ；/w 我/r 只好/d 逃开/v ，/w 也是/vl 往/p 船/n 艄/n 上/nd 一/m 钻/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     经过/p 了/u 那/r 房舱/n 时/nt ，/w 我/r 看见/v 里面/nd 塞满/v 了/u 人/n ，/w 三/m 个/q 男的/n 二/m 个/q 女的/n ，/w 另外/r 一个/mq 将近/v 三/m 岁/nt 的/u 小孩子/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     刚才/d 探头/v 出来/vd 张望/v 的/u 时装/n 剪发/v 女郎/n 坐/v 在/p 那里/r 吃/v 甘蔗/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     另/r 一/m 位/q 女郎/n ，/w （/w 看/v 后影/n 也是/vl 很/d 时髦/a 的/u ）/w ，/w 则/c 在/p 船/n 窗口/n 买进/v 了/u 大批/q 的/u 水/n 浸/v 去皮/v 的/u 荸荠/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        480
                                     那/r 浸/v 荸荠/n 的/u 水/n 就是/d 从/p 河里/nl 汲/v 的/u ，/w 太阳/n 照着/v 微微/a 闪/v 着/u 金/n 绿色/n ；/w 不远/a 的/u 地方/n 就/d 有人/r 在/p 河滩/nl 洗衣/v ，/w 淘米/v ，/w 甚至于/d 倾/v 弃/v 垃圾/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     当下/nt 我/r 爬上/v 后/nd 艄/n ，/w 立刻/d 又/d 被/p 另/r 一/m 批/q 小贩/n 所/u 包围/v 了/u 。/w 
		
			
                                        482
                                     我/r 应付/v 不/d 开/v ，/w 便/d 取/v 了/u 不理/v 的/u 态度/n ，/w 一面/d 在/p 口袋/n 里/nd 掏出/v 卷烟/n 来/vd 。/w 
		
			
