
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     广大/a 农村/n 几乎/d 家家户户/n 都/d 有/v 了/u 收音机/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     对外/p 广播/v ，/w １９５０/m 年/nt ，/w 只有/v １１/m 种/q 语言/n ；/w 现在/nt 已/d 用/v ４３/m 种/q 语言/n 对外/p 广播/v ，/w 人民/n 中国/ns 的/u 声音/n 传播/v 了/u 世界/n 五洲/n 四海/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     自/p １９５８/m 年/nt 兴建/v 电视台/n 以来/nd ，/w 现在/nt 全国/n 有/v 电视台/n ５０/m 多/m 座/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     电视台/n 的/u 发射/v 和/c 播放/v 已/d 完成/v 了/u 由/p 黑白电视/n 向/p 彩色电视/n 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     目前/nt ，/w 全国/n 人民/n 有/v 电视机/n １４００/m 多/m 万/m 台/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     中央/n 彩色电视/n 中心/n 建成/v 和/c 发射/v 广播卫星/n 以后/nt ，/w 电视/n 的/u 覆盖面/v 扩大/v 了/u ，/w 全国/n 极/d 大部分/n 地区/n 都/d 能/vu 收到/v 中央电视台/n 的/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     收听/v 广播/v ，/w 收看/v 电视/n ，/w 已/d 成为/v 人民/n 生活/n 必/d 不可/v 少/a 的/u 内容/n ，/w 电视剧/n 《/w 四世同堂/i 》/w 、/w 《/w 红楼梦/n 》/w 等/u 丰富/v 了/u 人民/n 文化/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     旧/a 中国/ns 的/u 科学/n 技术/n 极其/d 落后/a ，/w 新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 中国共产党/n 和/c 人民政府/n 非常/d 重视/v 科学/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     １９４９/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 中国科学院/n 成立/v ，/w 由/p 郭沫若/nh 任/v 院长/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     不久/nt ，/w 又/d 从/p 全国/n 遴选/v 了/u ２００/m 多/m 位/q 优秀/a 科学家/n ，/w 组成/v 中国科学院/n 学部/j 委员会/n ，/w 指导/v 全国/n 科学/n 研究/v 工作/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     １９５６/m 年/nt ，/w 在/p 国务院/n 领导/v 下/vd ，/w 我国/r 制订/v 了/u 第一/m 个/q 科学/n 技术/n 发展/v 远景/n 规划/n （/w １９５６/m -/w １９６７/m ）/w ，/w 确定/v 以/p 喷气/v 技术/n 、/w 核技术/n 、/w 电子计算机/n 等/u 为/v 重点/a 科学/n 研究/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 广大/a 科研/n 人员/n 的/u 努力/v 下/vd ，/w １９６２/m 年/nt ，/w 我国/r 的/u 新兴/a 科学/n 技术/n ：/w 原子能/n 技术/n 、/w 喷气/v 技术/n 、/w 半导体/n 、/w 电子计算机/n 技术/n 等/u 都/d 从无到有/i 的/u 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     本世纪/nt ６０/m -/w ７０/m 年代/nt ，/w 世界/n 科学/n 技术/n 进入/v 到/v 研究/v 光纤/n 通讯/n 、/w 宇航/n 、/w 遗传工程/n 等/u 先进/a 科学/n 领域/n ，/w 新/a 技术革命/v 时代/nt 已经/d 开始/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     文化大革命/n &quot;/w 期间/nt ，/w 我国/r 的/u 科技/j 工作/n 受到/v 很/d 大/a 干扰/v ，/w 科技/j 水平/n 与/c 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 距离/n 拉大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j ，/w 迎来/v 了/u &quot;/w 科学/n 的/u 春天/nt &quot;/w ，/w １９７８/m 年/nt ，/w 党中央/n 召开/v 了/u 全国/n 科学/n 大会/n ，/w 制订/v 了/u 《/w １９７８/m -/w １９８５/m 年/nt 全国/n 科技/j 发展/v 规划/n 纲要/n 》/w ，/w 我国/r 的/u 科学/n 技术/n 事业/n 进入/v 一/m 个/q 蓬勃/a 发展/v 的/u 新时期/nt 。/w 
		
			
                                        16
                                     建国/v ３０/m 多/m 年/nt 来/vd ，/w 我国/r 科学/n 技术/n 取得/v 辉煌/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     农业/n 科学/n 技术/n ，/w 我国/r 更新/v 了/u 一/m 代/v 农作物/n 的/u 品种/n ，/w 在/p 国际上/n 首先/d 发明/v 了/u 籼/n 型/k 杂交/v 水稻/n ，/w 培养/v 了/u &quot;/w 鲁/nhf 棉/n &quot;/w 一号/nt 棉花/n 新/a 品种/n ，/w 为/p 粮食/n 和/c 棉花/n 的/u 增产/v 收到/v 了/u 巨大/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     工业/n 科学/n 技术/n ，/w 我国/r 利用/v 独创/v 的/u 技术/n ，/w 解决/v 了/u 陆相地层/n 石油/n 开发/v 的/u 问题/n ，/w 还/d 创造性/n 地/u 解决/v 了/u 攀枝花/ns 、/w 金川/ns 、/w 包头/ns 三/m 大/a 共生/v 矿/n 的/u 综合利用/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     我国/r 的/u 新兴/a 尖端技术/n ，/w 从无到有/i 、/w 从/p 小/a 到/v 大/a 地/u 发展/v 起来/vd ，/w 成就/n 更为/v 显著/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     不久/nt ，/w 我国/r 又/d 成功/a 地/u 爆炸/v 了/u 第一/m 颗/q 氢弹/n 和/c 进行/v 地下/nl 核试验/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     我国/r 在/p 发展/v 核武器/n 同时/n ，/w 还/d 注意/v 了/u 核技术/n 的/u 和平/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 证明/v 我国/r 已经/d 成为/v 核/n 科技/j 工业体系/n 国家/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 空间技术/n 方面/n ，/w １９７０/m 年/nt ，/w 我国/r 发射/v 了/u 第一/m 颗/q 人造地球卫星/n ，/w 五/m 年/nt 后/nd 又/d 发射/v 了/u 一/m 颗/q 可/vu 回收/v 人造地球卫星/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 颗/q 卫星/n 在/p 空间/n 正常/a 运行/v 三/m 天/nt 、/w 完成/v 科学/n 实验/n 任务/n 后/nd ，/w 按计划/v 返回/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 在/p 我国/r 西北/ns 地区/n 向/p 南太平洋/nl 海域/n 发射/v 运载火箭/v 取得/v 圆满/a 成功/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９８２/m 年/nt 由/p 潜艇/n 在/p 水下/nl 发射/v 运载火箭/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 我国/r 还/d 用/v 一/m 枚/q 火箭/n 发射/v 三/m 颗/q 卫星/n 成功/n ，/w 掌握/v 了/u &quot;/w 一/m 箭/n 多/a 星/n &quot;/w 技术/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 我国/r 又/d 成功/a 地/u 发射/v 了/u 通讯/n 试验/v 卫星/n ，/w 定点/v 于/p 东经/n １２５/m &#176;/w 赤道/nl 上空/nl ，/w 成功/a 地/u 进行/v 了/u 通讯/n 、/w 广播/v 、/w 电视/n 的/u 试验/v 和/c 应用/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 一系列/a 成就/n 表明/v 我国/r 在/p 运载火箭/v 技术/n 、/w 航天/v 技术/n 、/w 新/a 材料/n 科学/n 技术/n 方面/n ，/w 都/d 已/d 达到/v 世界/n 新/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 我国/r 自行/d 研制/v 成功/a 了/u 每/r 秒/q 运算/v 亿/m 次/q 的/u &quot;/w 银河/n &quot;/w 巨型/n 计算机/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     不久/nt ，/w 又/d 研制/v 成功/a 仿真/f 全/a 数字/n 计算机/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     我国/r 在/p 研制/v 计算机/n 技术/n 方面/n 也/d 进入/v 世界/n 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     基础科学/n 研究/v 也/d 获得/v 显著/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 生物/n 科学/n 方面/n ，/w １９６５/m 年/nt ，/w 我国/r 在/p 世界/n 上/nd 首先/d 用/v 人工/n 方法/n 合成/v 了/u 有/v 生物/n 活力/n 的/u 牛/n 胰岛素/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 理论/n 数学/n 方面/n ，/w 数学家/n 陈景润/nh 对/p &quot;/w 哥德巴赫/nh 猜想/n &quot;/w 最末/a 一/m 项/q 的/u 证明/n 得到/v 成立/v ，/w 解决/v 了/u ２００/m 多/m 年/nt 来/vd 许多/a 数学家/n 悬/v 而/c 未决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 医药/n 卫生/a 方面/n ，/w 针/n 刺/v 麻醉/v 技术/n 、/w 显微/v 外科/n 技术/n 、/w 治疗/v 大面积/n 烧伤/v 技术/n 和/c 血吸虫/n 防治/v 技术/n 都/d 达到/v 了/u 世界/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     解放前/n ，/w 旧/a 中国/ns 教育事业/n 非常/d 落后/a ，/w 中华民族/n 的/u 文化/n 素质/n 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     全国/n 总人口/n 中/nd 文盲/n 人数/n 占/v ８０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        39
                                     小学/n 学龄儿童/n 入学率/n 只有/v ２０％/m 。/w 
		
			
                                        40
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 政府/n 对/p 教育事业/n 的/u 发展/v 非常/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     首先/d 接管/v 旧/a 中国/ns ３０/m 多/m 万/m 所/u 大/j 、/w 中/j 、/w 小学校/n ，/w 然后/c 按照/p 社会主义建设/n 的/u 需要/n ，/w 从/p 办学/v 方向/n 、/w 培养/v 目标/n 、/w 教学/v 内容/n 和/c 方法/n 等/u 方面/n 进行/v 了/u 改造/v ，/w 把/p 学校/n 纳入/v 社会主义/n 轨道/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     同时/c ，/w 兴办/v 了/u 中国人民大学/n 、/w 哈尔滨/ns 工业/n 大学/n 等/u 一/m 批/q 新/a 的/u 高等院校/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     国家/n 在/p 积极/a 发展/v 学校/n 教育/v 的/u 同时/n ，/w 还/d 大力/a 发展/v 工农/n 业余/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 办学/v 方针/n 上/nd ，/w 实行/v 国家/n 办学/v 与/c 民间/n 办学/v 并举/v 、/w 普及/v 与/c 提高/v 相/d 结合/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     到/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 前/nd ，/w 我国/r 的/u 教育事业/n 有/v 了/u 迅速/a 发展/v ，/w 数育/v 质量/n 有/v 了/u 相当/a 提高/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     但是/c ，/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 前/nd ，/w 在/p &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 思想/n 影响/v 下/vd ，/w 教育事业/n 的/u 发展/v 也/d 受到/v 相当/d 的/u 干扰/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     文化大革命/n &quot;/w 十年/nt 中/nd ，/w &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 又/d 变本加厉/i 地/u 否认/v 知识/n ，/w 取消/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     教育事业/n 遭受/v 严重/a 破坏/v ，/w 耽误/v 了/u 整整/d 一代/nt 青少年/n 的/u 成长/v ，/w 使/v 我国/r 教育/v 在/p 许多/a 方面/n 同/c 世界/n 发达国家/n 之间/nd 的/u 差距/n 又/d 拉大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     据/p １９８２/m 年/nt 统计/v ，/w 我国/r 文盲/n 、/w 半/m 文盲/n 占/v 人口/n 总数/n 的/u ２３％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        50
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 以后/nt ，/w 党/n 对/p 教育/v 思想/n 进行/v 拨乱反正/i ，/w 使/v 教育/v 得到/v 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 邓小平/nh 提出/v &quot;/w 教育/v 要/vu 面向/v 现代化/n ，/w 面向/v 世界/n ，/w 面向/v 未来/n &quot;/w ，/w 为/p 教育/v 事业/n 的/u 发展/v 指明/v 了/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     特别是/v 中国共产党/n 第十二/m 次/q 全国代表大会/n 提出/v ，/w 把/p 发展/v 教育/v 事业/n 作为/v 社会主义建设/n 的/u 战略/n 重点/n 之后/nt ，/w 我国/r 的/u 教育事业/n 进入/v 蓬勃/a 发展/v 的/u 新时期/nt 。/w 
		
			
                                        53
                                     建国/v ３０/m 多/m 年/nt 来/vd ，/w 我国/r 教育事业/n 取得/v 巨大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     以/p 高等教育/n 发展/v 情况/n 为例/v ：/w 到/v １９８６/m 年/nt ，/w 我国/r 高等院校/n 由/p １９４９/m 年/nt 的/u ２０５/m 所/q 发展/v 到/v １０５０/m 多/m 所/q 。/w 
		
			
                                        55
                                     在校/n 本科/n 学生/n １８８万/m ，/w 比/p １９４９/m 年/nt 增加/v １１倍/m 多/m ；/w 在校/n 研究生/n 有/v ８万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     共/d 培养/v 大学/n 毕业生/n ４００/m 多/m 万/m 人/n ，/w 研究生/n ６万/m 多/m 人/n ，/w 为/p 社会主义建设/n 输送/v 了/u 一/m 批/q 知识/n 力量/n 和/c 技术/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     现在/nt 全国/n 有/v 中学/n ９万/m 多/m 所/q ，/w 学生/n ５０００/m 多/m 万/m ；/w 小学/n ８０/m 多/m 万/m 所/q ，/w 学生/n １．３亿/m 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     儿童/n 的/u 入学率/n 达/v ９４％/m 。/w 
		
			
                                        59
                                     还/d 扫除/v 青壮年/n 文盲/n １．５亿/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     党/n 和/c 政府/n 十分/d 重视/v 少数民族/n 的/u 教育事业/n ，/w 提高/v 少数民族/n 的/u 文化/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     解放/v 后/nd ，/w 在/p 中央/n 成立/v 了/u 中央/n 民族/n 学院/n ，/w 招收/v 少数民族/n 的/u 子弟/n 入学/v 深造/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     现在/nt ，/w 在/p 各/r 类/n 高等/a 院校/n 和/c 各地/n 民族/n 学院/n 学习/v 的/u 少数民族/n 学生/n 有/v ９万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     中/j 、/w 小学/n 教育/v 发展/v 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     以西藏/ns 为例/v ：/w 在/p 民主改革/n 以前/nd ，/w 教育事业/n 十分/d 落后/a ，/w 文盲/n 占/v ９５％/m 以上/nd ，/w 全/a 区/n 只有/v １３/m 所/q 小学/n 和/c １/m 所/q 中学/n ，/w 在校/n 学生/n 还/d 不足/a ３０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     到/v １９８６/m 年底/nd ，/w 全/a 区/n 已/d 有/v 小学/n ２３００/m 多/m 所/q ，/w 各/r 类/n 中等/f 专业/n 学校/n 和/c 普通/a 中学/n 近/d ８０/m 所/q ，/w 还有/v 高等院校/n ３/m 所/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     近年来/nt ，/w 我国/r 幼儿教育/v 、/w 师范/n 教育/v 和/c 成人教育/n 也/d 有/v 较/d 快/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 全国人民代表大会/n 通过/v 了/u 《/w 中华人民共和国/n 义务教育/v 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     我国/r 九年制/n 义务教育/v 已/d 开始/v 逐步/d 实施/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 标志/v 着/u 我国/r 教育事业/n 的/u 新/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     此外/c ，/w 尚/d 有/v -/m 部分/n 邻近/v 汉族/ns 地区/n ，/w 开始/v 过/vd 定居/v 生活/n 的/u 部/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 与/c 汉/j 籍/n 中/nd 分为/v &quot;/w 白/a 鞑靼/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 黑/a 鞑靼/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 生/a 鞑靼/ns &quot;/w 之/u 说/n ，/w 大致/d 是/vl 吻合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     《/w 蒙/j 鞑/j 备/v 录/n 》/w 称/v ：/w &quot;/w 鞑靼/ns 始/v 起/v …/w …/w 其/r 种/q 有/v 三/m ：/w 曰/v 黑/j 、/w 曰/v 白/j 、/w 曰/v 生/j 。/w 
		
			
                                        73
                                     所谓/a 白/a 鞑靼/ns 者/k ，/w 容貌/n 稍/d 细/a ，/w 为人/v 恭谨/a 而/c 孝/v …/w …/w 所谓/a 生/a 鞑靼/ns 者/k ，/w 甚/d 贫/a ，/w 且/c 拙/a ，/w 且/c 无/v 能/n 为/n ，/w 但/c 知/v 乘/v 马/n 随/p 众/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     今/nt 成吉思/nh 皇帝/n 及/v 将/n 相/n 大臣/n 皆/d 黑/a 鞑靼/ns 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     《/w 建炎/nt 以来/nt 朝野/n 杂记/n 》/w 所/u 载/nt 略/d 有/v 不同/a ：/w &quot;/w 鞑靼/ns 之/u 人/n ，/w 皆/d 勇悍/a 善战/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     近/a 汉/j 地/n 者/k ，/w 谓/v 之/u 熟/a 鞑靼/ns …/w …/w 远者/n 谓/v 之/u 生/a 鞑靼/ns &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     所谓/a 生/a 鞑靼/ns 者/k ，/w 又/d 有/v 白/a 黑/a 之/u 别/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     提法/n 虽/c 不尽/a 同/d ，/w 但/c 均/d 将/d 蒙古/ns 各/r 部/n 分/v 为/vl 三/m 种/q 类型/n ，/w 则/c 是/vl -致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     居住/v 在/p 蒙古/ns 高原/n 北部/nd 森林/n 地区/n 之/u 各/r 部/n ，/w 基本上/d 属于/v 狩猎/v 民/n ，/w 游牧/v 于/p 东/nd 起/v 呼伦贝尔/ns 湖/n 西/nd 至/v 阿尔泰山/ns 广大/a 地区/n 的/u 各/r 部/n ，/w 大致/d 列为/v 游牧/v 民/n ，/w 而/c 邻近/v 汉/j 地/n 的/u 汪古/nh 部/n 、/w 弘吉兹亟剌/nh 部/n 等/u ，/w 则/c 归于/v 白/a 鞑靼/ns 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     当然/d ，/w 要/vu 严格/a 划分/v 森林/n 狩猎/v 民/n 与/c 草原/n 游牧/v 民/n 之间/nd 的/u 界限/n ，/w 是/vl 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     就/d 当时/nt 蒙古/ns 各/r 部/n 生产力/n 发展/v 水平/n 以及/c 与/c 大自然/n 斗争/n 的/u 能力/n 而/c 言/v ，/w 游牧/v 经济/n 也/d 还是/d 不/d 稳定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     由于/c 天灾/n 或/d 各/r 部/n 之间/nd 战争/n 的/u 破坏/v ，/w 造成/v 牲畜/n 的/u 大量/a 死亡/v ，/w 使/v 游牧/v 民/n 的/u 生活/n 发生/v 困难/n ，/w 还/d 不能/vu 仅仅/d 依赖/v 单一/a 的/u 游牧/v 经济/n ，/w 狩猎/v 仍是/vl 生活/n 来源/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        83
                                     实际上/nl ，/w 蒙古/ns 游牧/v 民/n 是/vl 处在/v 以/p 游牧/v 为主/v 狩猎/v 为副/v 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     至于/v 狩猎/v 民/n ，/w 受/v 草原/n 游牧/v 民/n 的/u 影响/v ，/w 经济/n 生活/n 也/d 发生/v 了/u 不同/a 程度/n 的/u 变化/v ，/w 开始/v 小规模/n 游牧/v ，/w 饲养/v 少量/n 牲畜/n ，/w 过/vd 着/u 以/p 猎/v 为主/v ，/w 辅以/v 牧业/n 的/u 生活/n ，/w 开始/v 向/p 游牧/v 经济/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     就/d 一般/a 情况/n 而/c 言/v ，/w 森林/n 狩猎/v 民/n 人数/n 较/v 少/a ，/w 力量/n 单薄/a ，/w 经济/n 文化/n 相对/a 落后/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     分布/v 在/p 贝加尔湖/ns 东西/nd 广大/a 地区/n 之/u 豁里/nh 部/n 、/w 不里牙惕/nh 部/n 、/w 秃马惕/nh 部/n ，/w 活动/v 于/p 巴儿忽真脱窟木/ns 地方/n 的/u 忽勒合真/nh 部/n 、/w 客儿木真/nh 部/n 、/w 森林/n 中/nd 之/u 兀良哈/nh 部/n ，/w 居于/v 谦谦州/ns ，/w 与/p 乞儿吉思/nh 为/vl 邻/n 的/u 兀儿速惕/nh 部/n 、/w 帖良古惕/nh 部/n 等/u ，/w 就是/d 这/r 种/q &quot;/w 山居/v 猎/v 弋/v &quot;/w 的/u 森林/n 狩猎/v 民/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     波斯/ns 史学家/n 拉施特/nh 曾/d 详尽/a 而/c 生动/a 地/u 记述/v 了/u 森林/n 中/nd 之/u 兀良哈/nh 部/n 的/u 状况/n ：/w &quot;/w 林木/n 中/nd 之/u 兀良哈/nh ，/w 盖/d 以/p 其/r 人/n 居/v 广大/a 森林/n 之/u 内/nd ，/w 故/c 以/p 为/vl 名/n …/w …/w 不/d 居/v 帐幕/n ，/w 衣/v 兽皮/n ，/w 食/v 野牛/n 羊肉/n ，/w 缘/p 其人/n 无/v 牲畜/n ，/w 而/c 轻视/v 游牧/v 民族/n 也/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     …/w …/w 兀良哈/nh 人/n 迁徙/v 时/nt ，/w 用/v 野牛/n 载/nt 其/r 衣物/n ，/w 从/p 不出/v 其/r 所/u 居/v 森林/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        89
                                     其居/v 屋/n 以/p 树枝/n 编结/v 之/u ，/w 用/v 桦/n 皮/n 为/vl 顶/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     可以/vu 认为/v ，/w 这/r 一/m 记述/v 反映/v 了/u 当时/nt 一般/a 森林/n 狩猎/v 民/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     草原/n 游牧/v 民/n 则/c 大大/d 前进/v 了/u 一/m 步/n ，/w 主要/a 以/p 饲养/v 牲畜/n 为/vl 业/n ，/w 羊/n 马/n 牛/n 及/c 骆驼/n 既是/c 生产资料/n ，/w 又是/vl 生活资料/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     牲畜/n ，/w 特别/d 是/vl 绵羊/n 的/u 肉/n 乳/n 和/c 皮毛/n ，/w 是/vl 蒙古/ns 游牧/v 民/n 衣食/n 的/u 要/a 源/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     马/n 在/p 游牧/v 民/n 生活/n 中/nd 起/v 着/u 极/d 重要/a 作用/n ，/w 既是/c 交通工具/n ，/w 又是/vl 行军/v 、/w 作战/v 和/c 围猎/v 所/u 必备/v 之/u 乘/v 骑/v ，/w 游牧/v 民/n 还/d 以/p 这些/r 牲畜/n 和/c 畜产品/n 与/p 他族/n 进行/v 交换/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     成吉思汗/nh 出生/v 之/u 蒙古/ns 部/n ，/w 在/p 唐代/nt 已/d 见于/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     《/w 旧唐书/n 》/w 称/v &quot;/w 蒙/j 兀室韦/nh &quot;/w ，/w 《/w 新唐书/n 》/w 称/v &quot;/w 蒙/j 瓦/nh &quot;/w ，/w 系/v 室韦/nh 部落/n 联盟/n 的/u 一个/mq 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     原/d 居/v 额尔古纳河/ns 流域/n ，/w 约/d 唐/j 中叶/nt 以后/nt ，/w 开始/v 逐渐/d 西/nd 移/v ，/w 最后/nt 抵/v 克鲁伦河/ns 和/c 鄂嫩河/ns 流域/n 的/u 肯特山/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     蒙古/ns 部/n 由于/c 地处/v 各/r 部/n 之中/nd ，/w 远离/v 汉族/ns 以及/c 契丹/ns 、/w 女真/ns 、/w 畏兀儿/ns 等/u 族/n ，/w 难于/d 吸收/v 这些/r 民族/n 发达/a 的/u 经济/n 和/c 文化/n ，/w 当时/nt 尚/d 是/vl 一个/mq 比较/v 后进/a 的/u 部/n ：/w &quot;/w 前此/nt 鞑靼/ns 民族/n 中/nd 最/d 窘/a 苦/a 者/k ，/w 莫/d 逾/v 蒙古/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     &quot;/w 蒙古/ns 之/u 称/v 昔日/nt 为/vl 人/n 所/u 鄙视/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 种/q 说法/n 虽/c 有/v 言过其实/i 之/u 处/n ，/w 但/c 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 也/d 反映/v 了/u 当时/nt 蒙古/ns 部/n 发展/v 状况/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     至/v 海都罕/nh 、/w 合不勒罕/nh 、/w 淹巴孩罕/nh 、/w 也速该/nh 时代/nt ，/w 蒙古/ns 部/n 的/u 势力/n 迅速/a 发展/v 起来/vd ，/w 特别/d 是/vl 到/v 成吉思汗/nh 时代/nt ，/w 就/d 更/d 进一步/v 强大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 各/r 部/n 中/nd ，/w &quot;/w 塔塔儿/nh 诸/r 部/n 人数/n 众多/a 而/c 又/d 强盛/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     由于/c 他们/r 与/c 契丹/ns 毗连/v ，/w 与/c 女真/ns 往来/v ，/w 接受/v 先进/a 生产力/n 影响/v ，/w 发展/v 比较/d 迅速/a ，/w 以至/c 与/c 中原/ns 王朝/nt 相/d 抗衡/v ，/w 对/p 其他/r 民族/n 进行/v 经略/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     正如/p 拉施特/nh 所/u 言/v ，/w &quot;/w 鞑靼/ns 之/u 称/n ，/w 早已/d 著名/a 于/p 古代/nt 。/w 
		
			
                                        104
                                     鞑靼/ns 民族/n 分支/n 甚众/a ，/w 其/r 在/p 当时/nt （/w 成吉思汗/nh 之/u 时/nt ）/w ，/w 约/d 有/v 七万/m 户/q …/w …/w 人数/n 既/c 众/a ，/w 若/c 能/vu 互相/d 结合/v ，/w 其他/r 民族/n ，/w 纵/d 为/vl 中国人/n ，/w 恐/v 亦/d 莫/d 有/v 能/vu 御/v 者/u 也/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     当时/nt ，/w &quot;/w 鞑靼/ns &quot;/w -/m 名/n 已/d 成为/v 蒙古/ns 草原/n 各/r 部/n 的/u 泛称/n ：/w &quot;/w 习/n 称/v 蒙古/ns 曰/v 鞑靼/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     克烈/nh 部/n 和/c 乃蛮/nh 部/n 是/vl 人数/n 众多/a ，/w 影响/v 重大/a ，/w 力量/n 较/d 强/a 的/u 大部/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     他们/r 与/p 文化/n 发达/a 的/u 畏兀儿/ns 、/w 西夏/ns 毗连/v ，/w 相互/d 发生/v 经济/n 文化/n 联系/v ，/w 吸取/v 其/r 先进/a 经验/n ，/w 客观上/nl 促进/v 了/u 这/r 两/m 个/q 部/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     他们/r 都/d 信奉/v 了/u 经/v 畏兀儿/ns 传来/v 之/u 景教/n ；/w 乃蛮/nh 部/n 甚至/d 开始/v 使用/v 畏兀儿/ns 字母/n 记/v 本族/n 语/n ，/w 起用/v 畏兀儿/ns 人/n 参与/v 本部/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 蒙古/ns 各/r 部/n 中/nd ，/w 这/r 两/m 个/q 部/n 是/vl 举足轻重/i 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     成吉思汗/nh 最初/nt 之/u 振兴/v 及/c 战胜/v 蔑儿乞/nh 部/n 、/w 札答兰/nh 部/n 等/u ，/w 在/p 一定/d 程度/n 上/nd ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 借助/v 克烈/nh 部/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     狩猎/v 业/n 所/u 发生/v 的/u 变化/v ，/w 是/vl 蒙古/ns 社会/n 经济/n 发展/v 的/u 结果/n 和/c 标志/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     蒙古/ns 的/u 狩猎/v 民/n 已/d 改变/v 了/u &quot;/w 不/d 知道/v 畜牧业/n …/w …/w 的/u 那/r 种/q 贫乏/a 原始/a 的/u 狩猎/v 经济/n &quot;/w 状况/n ，/w 使/v 蒙古/ns 的/u 经济/n 生活/n 大大/d 向前/v 迈进/v 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     &quot;/w 文明/a 时代/nt 是/vl 学会/v 对/p 天然/a 产物/n 进一步/v 加工/v 的/u 时期/nt ，/w 是/vl 真正/d 的/u 工业/n 和/c 艺术/n 产生/v 的/u 时期/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     手工业/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v 是/vl 区分/v 野蛮/a 时代/nt 和/c 文明/a 时代/nt 的/u 标志/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        115
                                     全面/a 了解/v 诸/r 部/n 统一/v 前/nd 蒙古/ns 社会/n 手工业/n 发展/v 状况/n ，/w 对/p 正确/a 认识/v 蒙古/ns 社会/n 的/u 性质/n 是/vl 极为/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     蒙古/ns 游牧/v 民/n 的/u 手工业/n 有/v 其/r 与/c 农业/n 民族/n 不同/a 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     游牧/v 经济/n 比较/v 分散/a ，/w 互相/d 联系/v 薄弱/a ，/w 在/p 当时/nt 条件/n 下/nd 还/d 不/d 可能/vu 出现/v 规模/n 较/v 大/a 的/u 手工/n 工场/n 和/c 手工业/n 中心/n ；/w 游牧/v 业/n 生产/v 比较/d 单纯/a ，/w 种类/n 不/d 多/a ，/w 手工业/n 的/u 发展/v 范围/n 也/d 有/v 某种/r 局限性/n ，/w 变化/v 不/d 突出/a ；/w 游牧/v 民/n 流动性/n 大/a ，/w 迁徙/v 不定/d ，/w 不/d 可能/vu 有/v 更/d 多/a 的/u 生活/n 用品/n 和/c 器具/n ，/w 从而/c 也/d 限制/v 了/u 这/r 方面/n 手工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     当/p 蒙古/ns 各/r 部/n 出现/v 于/p 大漠/n 南北/nd 草原/n 之前/nt ，/w 这里/r 的/u 古代/nt 北方/nd 各族/n 均/d 已/d 产生/v 手工业/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     匈奴人/n 已/d 逐渐/d 使用/v 铁器/n ，/w 在/p 匈奴/ns 墓/n 葬/n 的/u 出土文物/n 中/nd 就/d 有/v 铁制/v 兵器/n 、/w 生产工具/n 、/w 生活/n 用品/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     突厥人/n 更是/vl 作为/v 柔然/ns 奴隶主/n 的/u &quot;/w 锻/v 奴/n &quot;/w 而/c 著称/v 于/p 史/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 对/p 后来/nt 驻/v 牧/v 于/p 该地/n 的/u 蒙古/ns 各/r 部/n ，/w 不能不/d 遗留/v 有/v 一定/d 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     &quot;/w 鞑/n 人/n 始/v 出/vd 草/n 昧/v ，/w 百工/n 之/u 事/n ，/w 无/v 一/m 而/c 有/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     史料/n 只/d 提供/v 了/u 一些/m 传说/n 性/k 线索/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     蒙古人/n 的/u 远/a 代/n 祖先/n &quot;/w 乞颜/nh 后裔/n …/w …/w 得/v 铁矿/n ，/w 洞穴/n 深邃/a ，/w 爱/v 伐木/v 炽/v 炭/n ，/w 篝火/n 穴中/nl ，/w 宰/v 七十/m 牛/n ，/w 剖/v 革/n 为/vl 筒/n ，/w 鼓风/v 助/v 火/n ，/w 铁石/n 尽/v 熔/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     契丹/ns 之/u &quot;/w 东北/nl ，/w 至/v /x 劫/v 子/ns （/w 据/p 王国维/nh 考证/v 为/vl 蒙兀室韦/ns 之/u 音/n 转/v ）/w …/w …/w 其/r 地/n 多/a 钢/n 、/w 铁/n 、/w 金/n 、/w 银/n ，/w 其人/n 工巧/a ，/w 铜/n 铁/n 诸/r 器/n 皆/d 精/a 好/a ，/w 善/a 织/v 毛/n 锦/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
                                     史料/n 中/nd 也/d 具体/a 提到/v 成吉思汗/nh 二十/m 世祖/n 特马彻/nh （/w 塔马察/nh ）/w 诸子/n &quot;/w 缚/v 木筏/n 以/p 渡河/v &quot;/w ，/w 其/r 十一/m 世祖/n 母阿兰豁阿/nh 家/n 使用/v 有/v 车子/n ，/w 其/r 六/m 世祖/n 海都/nh 架/v 桥/n &quot;/w 造/v 路/n 于/p 河上/nl ，/w 通/v 往来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     从/p 这些/r 实例/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 蒙古/ns 的/u 手工业/n 已/d 有/v 了/u 一/m 段/q 发展/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     随着/p 蒙古/ns 各/r 部/n 和/c 其他/r 各/r 民族/n 之间/nd 联系/v 的/u 加强/v ，/w 接受/v 先进/a 手工业/n 技术/n 的/u 影响/v ，/w 蒙古人/n 的/u 手工业/n 进一步/v 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        129
                                     &quot;/w 各种/r 经济/n 时代/nt 的/u 区别/v ，/w 不/d 在于/v 生产/v 什么/r ，/w 而/c 在于/v 怎样/r 生产/v ，/w 用/p 什么/r 劳动/v 资料/n 生产/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     从/p 现有/v 资料/n 看/v ，/w 诸/r 部/n 统一/v 前后/nt ，/w 蒙古/ns 的/u 手工业/n 工具/n ，/w 虽/c 不/d 完善/a ，/w 也/d 非/d 十分/d 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     木匠/n 的/u 工具/n 已/d 有/v 了/u &quot;/w 锛/n 、/w 斧/n 、/w 锯/n 、/w 凿/n 等/u 器/n &quot;/w ；/w 打铁/v 已/d 使用/v &quot;/w 风箱/n &quot;/w ；/w 畜产品/n 加工/v 工具/n 有/v 刀/n 、/w 剪/n 、/w 针/n 、/w 锥/n 以及/c 铁锹/n 等/u ，/w 这/r 就/d 为/p 制造/v 多种/mq 生产工具/n 和/c 生活/n 用品/n 提供/v 了/u 可能/vu ，/w 为/p 手工业/n 的/u 进一步/v 发展/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     随着/p 蒙古/ns 手工业/n 的/u 发展/v ，/w 产生/v 了/u 初步/a 分工/v ，/w 出现/v 了/u &quot;/w 铁匠/n &quot;/w 、/w &quot;/w 木匠/n &quot;/w 等/u 专业/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     史料/n 中/nd 曾/d 提到/v &quot;/w 札儿赤兀歹/nh 老人/n …/w …/w 背着/v 打铁/v 的/u 风箱/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     木匠/n 古出古儿/nh &quot;/w 更是/vl 专门/a &quot;/w 管/v 修造/v 车辆/n &quot;/w 的/u &quot;/w 莫伦赤/n &quot;/w （/w 官名/n ）/w ，/w 显然/a ，/w 他/r 并非/d 只身一人/i 从事/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 在/p 其/r 管辖/v 下/nd 还有/v 一定/d 数量/n 的/u 工匠/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这些/r 专业/n 工匠/n 从/p 过去/nt 依附/v 和/c 从属/v 游牧/v 业/n 的/u 状况/n 下/nd 分离/v 出来/vd ，/w 绝/d 不/d 是/vl 单纯/a 为了/p 满足/a 个人/n 需要/v ，/w 而是/vl 适应/v 当时/nt 蒙古/ns 社会/n 生产/v 和/c 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     它/r 具有/v 了/u 一定/d 的/u 商品性/n ，/w 使/v 蒙古/ns 手工业/n 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     蒙古/ns 手工业/n 的/u 发展/v 是/vl 与/c 其/r 生产/v 和/c 生活/n 密切/a 联系/v 着/u 的/u ，/w 主要/a 是/vl 为/p 游牧/v 和/c 狩猎/v 经济/n 制造/v 必要/a 生产工具/n 和/c 生活/n 用品/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 蒙古/ns 诸/r 部/n 统一/v 前/nd ，/w 手工业/n 的/u 种类/n 大致/d 有/v ：/w 铁/n 、/w 木/n 、/w 骨/n 制/v 生产工具/n 和/c 生活/n 用品/n 的/u 制造/v ，/w 运输/v 工具/n 的/u 制造/v ，/w 畜产品/n 加工/v 以及/c 武器/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     随着/p 畜牧业/n 的/u 不断/d 发展/v ，/w 牧民/n 对/p 生产工具/n 和/c 生活/n 用品/n 的/u 需要/v 增强/v ，/w 畜产品/n 的/u 加工/v 首先/d 在/p 蒙古/ns 地区/n 发展/v 起来/vd ，/w 牲畜/n 为/p 手工业/n 提供/v 了/u 重要/a 原料/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     成吉思汗/nh 与/c 泰亦赤兀/nh 部/n 均系/vl 海都/nh 后代/nt ，/w 血缘/n 关系/n 更/d 近/a ，/w 而且/c 直至/v 成吉思汗/nh 的/u 父亲/n 也速该/nh 时代/nt ，/w 他们/r 仍/d 联合/v 于/p 一个/mq 统一/v 的/u 汗/n 领导/v 下/nd 。/w 
		
			
                                        141
                                     但是/c ，/w 当/p 成吉思汗/nh 战胜/v 泰亦赤兀/nh 部/n 时/nt ，/w &quot;/w 幸存者/n 则/c 成为/v 他/r 的/u 奴隶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     成吉思汗/nh 的/u 高祖/n 屯必乃/nh 诸子/n 中/nd ，/w 除/p 合不勒罕/nh -/m 支/n ，/w 其余/r 诸子/n 的/u 后裔/n 所/u 组成/v 的/u &quot;/w 这些/r 分/n 族/n 和/c 部落/n ，/w 后来/nt 也/d 都/d 成为/v 成吉思汗/nh 的/u 奴隶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     不仅如此/i ，/w 甚至/d 近亲/n 也/d 有/v 成为/v 奴隶/n 者/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     成吉思汗/nh 的/u 叔父/n 答里台斡惕赤斤/nh &quot;/w 因为/c 他/r 经常/a 反对/v 成吉思汗/nh ，/w 与/c 他/r 为/vl 敌/n ，/w 最终/d 他/r 的/u 兀鲁思/nh 成为/v 后者/n 的/u 奴隶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     答里台斡惕赤斤/nh 之/u 子/n ，/w 即/d 成吉思汗/nh 的/u 堂兄弟/n &quot;/w 大纳耶耶/nh …/w …/w （/w 被/p ）/w 成吉思汗/nh 把/p 他/r 连同/c 其/r 部下/n 两/m 百/m 个/q 男人/n ，/w 赏给/v 了/u 自己/r 的/u 侄儿/n 阿勒赤歹那颜/nh ，/w 他们/r 于是/c 沦为/v 他/r 的/u 奴隶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     同族/n 和/c 近亲/n 充当/v 奴隶/n 的/u 现象/n ，/w 也/d 存在/v 于/p 其他/r 各/r 部/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     董合亦惕/nh 部/n 是/vl 克烈/nh 部/n 的/u 一个/mq 分支/n ，/w 他们/r 一向/d 是/vl 克烈/nh 部/n 首领/n 们/k 的/u 奴隶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     兀鲁兀惕/nh 和/c 忙忽惕/nh 部/n 被/p 成吉思汗/nh 镇压/v 后/nd ，/w &quot;/w 余下/v 的/u 全部/n 交与/v 者台那颜/nh 为/vl 奴/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     虽然/c 他们/r 是/vl 他/r 的/u 同/v 族人/n …/w …/w 还是/d 做/v 了/u 他/r 的/u 奴隶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     这些/r 实例/n 表明/v ，/w 在/p 蒙古/ns 社会/n 中/nd ，/w 血缘/n 亲属/n 关系/n 已/d 彻底/a 为/p 阶级/n 关系/n 所/u 取代/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     综上所述/i ，/w 蒙古/ns 社会/n 的/u 奴隶/n 来源/n 相当/d 广泛/a ，/w 而且/c 早在/v 成吉思汗/nh 的/u 祖先/n 时代/nt ，/w 这些/r 来源/n 就/d 已/d 基本/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     至/v 成吉思汗/nh 时代/nt ，/w 则/c 在/p 数量/n 上/nd 和/c 规模/n 上/nd 更/d 进一步/v 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     奴隶/n 来源/n 的/u 增加/v 和/c 扩大/v ，/w 是/vl 奴隶制/n 发展/v 的/u 一个/mq 明显/a 标志/n ，/w 表明/v 社会/n 生产/v 需要/v 更/d 多/a 的/u 奴隶/n 充当/v 劳动/v 人手/n ，/w 奴隶/n 在/p 社会/n 劳动/v 中/nd 的/u 作用/n 日益/d 增强/v ，/w 使用/v 范围/n 不断/d 扩大/v ，/w 使/v 蒙古/ns 社会/n 形成/v 为/vl 奴隶/n 占有/v 制/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 蒙古/ns 社会/n 中/nd ，/w 随着/p 奴隶/n 来源/n 和/c 数量/n 的/u 不断/d 增加/v ，/w 使用/v 范围/n 日益/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     奴隶/n 不仅/c 供/v 家内/nl 役使/v ，/w 也/d 用于/v 生产/v 劳动/v ，/w 后期/nt 甚至/d 将/p 大批/q 奴隶/n 分配/v 于/p 军队/n 中/nd 供/v 驱使/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     随着/p 贫富/n 差别/n 和/c 阶级/n 分化/v 的/u 加深/v ，/w 那颜/nh 贵族/n 逐渐/d 变成/v 脱离/v 生产/v 劳动/v 的/u 统治者/n 和/c 剥削者/n ，/w 繁重/a 的/u 家务/n 劳动/v 则/c 驱使/v 奴隶/n 来/vd 承担/v ，/w 奴隶/n 在/p 家中/nl 随时随地/i 供/v 主人/n &quot;/w 使唤/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     前/nd 引/v 成吉思汗/nh 十二/m 世祖/n 脱罗豁勒真伯颜/nh 就/d &quot;/w 有/v 一个/mq 家奴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     至/v 成吉思汗/nh 时代/nt ，/w 家奴/n 的/u 数量/n 更为/d 增加/v ，/w 尤其/d 是/vl 社会/n 地位/n 越/d 高/a 的/u 人/n ，/w 家奴/n 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     以至/c 有/v 专人/n 总管/v 家中/nl 奴婢/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     家奴/n 的/u 主要/a 职务/n 就是/d 在/p 衣食住行/i 等/u 生活/n 方面/n 侍奉/v 主人/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     如/v ，/w 孛端察儿/nh 用/p 掠/v 来/vd 的/u 奴隶/n 作/v &quot;/w 茶饭/n 使唤/v 的/u &quot;/w ，/w 于是/c ，/w &quot;/w 炊/n 爨/n 给/p 使/v 有人/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     海都/nh 幼年/nt 时/nt 尚/d 有/v 乳母/n 服侍/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 亦巴合/nh 的/u 两/m 百/m 从/p 嫁/v 奴隶/n 中/nd ，/w 阿失黑帖木儿/nh 是/vl 专门/a 的/u 厨子/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     也/d 客/n 扯/v 连用/v 奴隶/n 递送/v 马奶/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     此外/c ，/w 女奴/n 在/p 家中/nl &quot;/w 与/c 妻/n 整衣/v &quot;/w ，/w 甚至/d 女主人/n 衣著/n 宽大/a ，/w 行动/n 不便/a ，/w 也/d 用/v &quot;/w 女奴/n 拽/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     奴隶/n 在/p 家中/nl 还/d 为/p 主人/n &quot;/w 管/v 器皿/n &quot;/w ，/w &quot;/w 看守/v 金门/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 备/v 鞍子/n ，/w 开/v 门子/n &quot;/w ，/w &quot;/w 赶车/v &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     这些/r 实例/n 既/c 揭示/v 了/u 奴隶/n 繁重/a 的/u 家务/n 劳动/v ，/w 也/d 暴露/v 了/u 奴隶主/n 的/u 腐朽/a 寄生/v 生活/n ，/w 表明/v 了/u 阶级/n 分化/v 的/u 尖锐/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     家内/nl 奴隶/n 也是/vl 间接/a 地/u 构成/v 生产/v 的/u 基础/n ，/w 正如/p 恩格斯/nh 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 家奴/n 制/n 是/vl 另外/r 一回事/n ，/w 例如/v 在/p 东方/nd ：/w 在/p 这里/r 它/r 不是/vl 直接/a 地/u ，/w 而是/c 间接/a 地/u 构成/v 生产/v 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     恩格斯/nh 还/d 指出/v ：/w 充分/a 发展/v 的/u 奴隶制/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 古代/nt 的/u 劳动/v 奴隶制/n ，/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 东方/nd 的/u 家庭/n 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     家内/nl 奴隶/n 亦/d 是/vl 奴隶制/n 的/u 一/m 种/q 形态/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 种/q 奴隶/n 并/c 不能/vu 与/c 家内/nl 奴隶/n 截然/d 分开/v ，/w 有的/r 奴隶/n 既/c 从事/v 生产/v ，/w 也/d 从事/v 家务/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     若/c 在/p 外/nd 千户/n 与/c 护卫/n 散/v 班/n 做/v 同等/a 相/n 争斗/v 呵/e ，/w 将/p 在/p 外/nd 的/u 千户/n 要/vu 罪过/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     此外/c ，/w 许多/a 人/n 所以/c 被/p 封为/v 万户/n 长/n 、/w 千户/n 长/n ，/w 受/v 赏赐/v ，/w 在/p 颇/d 大/a 程度/n 上/nd 也是/vl 因/c 对/p 成吉思汗/nh 有/v 过/u 某种/r 好处/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     总之/c ，/w 一切/r 都/d 是/vl 围绕/v 汗/n 的/u 利益/n 得失/n 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     综上所述/i ，/w 在/p 成吉思汗/nh 二十二/m 世祖/n 孛儿帖赤那/nh 时代/nt ，/w 蒙古/ns 部/n 从/p 额尔古纳河/ns 流域/n 移/v 牧/v 到/v 克鲁伦河/ns 和/c 鄂嫩河/ns 流域/n 后/nd ，/w 随着/p 贫富/n 差别/n 和/c 阶级/n 分化/v 的/u 结果/n ，/w 在/p 原来/d 部落/n 联盟/n 的/u 基础上/nl ，/w 蒙古/ns 部/n 已/d 开始/v 出现/v 了/u &quot;/w 汗/n &quot;/w 和/c 世袭/v 的/u 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     到/v 孛端察儿/nh 时代/nt ，/w 随着/p 掠夺/v 战争/n 之/u 加剧/v ，/w 对/p 属民/n 和/c 奴隶/n 统治/v 的/u 需要/v ，/w 奴隶制/n 汗/n 权/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     合不勒罕/nh 统一/v 蒙古/ns 本部/n 后/nd ，/w 汗/n 的/u 统治/v 范围/n 日益/d 扩大/v ，/w 权威/n 更加/d 提高/v ，/w 为/p 蒙古/ns 诸/r 部/n 统一/v 汗/n 权/n 的/u 出现/v 创造/v 了/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     汗/n 的/u 产生/v 及/c 汗/n 权/n 的/u 形成/v ，/w 标志/v 着/u 蒙古/ns 社会/n 已/d 由/p 前/nd 阶级/n 的/u 氏族/n 社会/n ，/w 逐步/d 过渡/v 到/v 奴隶/n 占有/v 制/n 的/u 阶级社会/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     &quot;/w 国家/n 的/u 存在/v 和/c 奴隶制/n 的/u 存在/v 是/vl 彼此/r 密切/a 相关/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     蒙古/ns 奴隶制/n 政权/n 是/vl 适应/v 奴隶制/n 经济基础/n 的/u 需要/v 而/c 产生/v 的/u ，/w 是/vl 奴隶社会/n 中/nd 阶级/n 矛盾/n 不可/vu 调和/a 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     随着/p 奴隶/n 之/u 产生/v ，/w 蒙古/ns 社会/n 分裂/v 为/vl 彼此/r 矛盾/n 和/c 对立/v 的/u 那颜/nh 奴隶主/n 阶级/n 和/c 奴隶/n 阶级/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     居于/v 统治/v 地位/n 的/u 那颜/nh 贵族/n 为了/p 维护/v 本/r 阶级/n 的/u 利益/n ，/w 加强/v 对/p 平民/n 、/w 奴隶/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 迫使/v 其/r 就范/v ，/w &quot;/w 于是/c 出现/v 了/u 奴隶/n 占有/v 制/n 国家/n ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 使/v 奴隶主/n 握有/v 权力/n 、/w 能够/vu 管理/v 一切/r 奴隶/n 的/u 机构/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     据/v 唐/nt 书/n 所/u 载/v ，/w 蒙古/ns 部/n 的/u 祖先/n ─/w ─/w &quot;/w 蒙兀室韦/nh &quot;/w 原/d 居/v 额尔古纳河/ns 流域/n ，/w 为/vl 室韦/nh 部落/n 联盟/n 的/u 一个/mq 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这时/r ，/w 蒙古/ns 部/n 的/u 氏族/n 制度/n 已经/d 趋于/v 瓦解/v ，/w 因为/c ，/w &quot;/w 部落/n 联盟/n …/w …/w 已经/d 开始/v 粉碎/v 氏族/n 制度/n 的/u 枷锁/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     其后/nt ，/w 蒙古族/ns 正是/vl 在/p 这/r 一/m 基础上/nl 向前/v 发展/v ，/w 并/c 逐步/d 建立/v 起/v 奴隶制/n 政权/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     蒙古族/ns 政权/n 机构/n 的/u 建立/v 是/vl 与/c 我国/n 古代/nt 北方/nd 各族/n 的/u 历史/n 影响/v 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     大漠/n 南北/nd 的/u 辽阔/a 草原/n ，/w 自古/d 就是/d 我国/n 北方/nd 各/r 少数民族/n 活动/n 的/u 历史/n 舞台/n ，/w 匈奴/ns 、/w 鲜卑/ns 、/w 柔然/ns 、/w 突厥/ns 先后/d 在/p 此/r 兴起/v ，/w 回鹘/ns 、/w 黠戛斯/ns 、/w 契丹/ns 、/w 女真/ns 等/u 又/d 交替/v 在/p 此/r 建立/v 自己/r 的/u 统治/v ，/w 并/c 分别/v 建立/v 起/v 奴隶制/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     虽然/c 每次/r 政治/n 大/a 变动/v 都/d 导致/v 民族/n 的/u 移徙/v ，/w 但/c 原有/v 的/u 政治/n 经济基础/n 并/c 未/d 消失/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     蒙古/ns 部/n 的/u 远/a 代/n 相/n 先/d 于/p 七/m 世纪/nt 左右/n 移/v 牧/v 到/v 鄂嫩河/ns 流域/n 后/nd ，/w 首先/d 接触/v 到/v 的/u 就是/d 这些/r 民族/n 较为/d 先进/a 的/u 历史/n 文化遗产/n ，/w 并/c 与/c 当时/nt 统辖/v 这/r 一/m 地区/n 的/u 各/r 王朝/nt 建立/v 密切/a 的/u 政治/n 经济/n 联系/n ，/w 对/p 蒙古/ns 社会/n 的/u 发展/v 及/v 奴隶制/n 政权/n 机构/n 的/u 建立/v ，/w 产生/v 了/u 深远/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     蒙古/ns 各/r 部/n 的/u 发展/v 是/vl 与/c 祖国/n 各/r 民族/n 的/u 发展/v 密切/a 联系/n 在/p 一起/n 的/u ，/w 盛唐/nt 之际/nd ，/w 无论/c 是/vl 蒙兀室韦/nh 分布/v 地区/n ，/w 或是/vl 后来/nt 蒙古/ns 部/n 游牧/v 的/u 突厥/ns 故地/n ，/w 都/d 始终/d 处于/v 唐/nt 王朝/nt 的/u 统辖/v 范围/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        191
                                     室韦/nh 于/p 唐/nt 高祖/n &quot;/w 武德/nt 中/nd ，/w 献/v 方/n 物/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     贞观/nt 三/m 年/nt （/w ６２９/m 年/nt ）/w ，/w 遣使/v 贡/v 丰/a 貂/n ，/w 自此/d 朝贡/v 不绝/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     终/d 唐/nt 之/u 世/nt ，/w 这/r 种/q 关系/n 始终/d 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     唐/nt 末/nt 五代/nt ，/w 一些/m 蒙古/ns 部/n 更/d 直接/a 卷入/v 中原/ns 地区/n 的/u 政治/n 斗争/n ，/w 与/c 后唐/nt 、/w 后汉/nt 、/w 后周/nt 等/u 建立/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     其后/nt ，/w 与/c 宋/nt 王朝/nt 亦/d 保持/v 紧密/a 联系/n ，/w 常/d 遣使/v 入/v 贡/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     辽/nt 王朝/nt 统治/v 时期/nt ，/w 蒙古/ns 地区/n 直接/a 处于/v 上京道/n 管辖/v 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        197
                                     金朝/nt 建立/v 后/nd ，/w 一些/m 蒙古/ns 部/n 又/d 臣/n 属于/v 金/nt ，/w 隶/v 诸路/n 招讨司/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 种/q 密切/a 关系/n 对/p 蒙古/ns 政权/n 机构/n 的/u 建立/v 都/d 起/v 了/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     甚至/d 可以说/v ，/w 在/p 某/r 段/q 时期/nt 里/nd ，/w 是/vl 这些/r 王朝/nt 与/c 当地/n 蒙古/ns 奴隶主/n 贵族/n 结合/v 一起/d 所/u 实行/v 的/u 联合/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     由于/c 蒙古/ns 游牧/v 经济/n 的/u 特点/n 所/u 决定/n ，/w 牧民/n 居住/v 分散/a ，/w 四季/nt 出/vd 牧/v ，/w 不常/d 其/r 居/v ，/w 当时/nt 的/u 政权/n 管理/v 机构/n 不/d 可能/vu 像/v 定居/v 民族/n 那样/r 繁杂/a 庞大/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     因而/c ，/w 直至/v 成吉思汗/nh 统一/v 蒙古/ns 诸/r 部/n ，/w 建立/v 统一/v 的/u 蒙古/ns 汗/n 权/n 时/nt ，/w 尚/d 处于/v &quot;/w 国/n 俗/n 淳厚/a ，/w 非/d 有/v 庶/n 事/n 之/u 繁/a ，/w 惟/d 以/p 万户/n 统/v 军旅/n ，/w 以/p 断事官/n 治/v 政/n 刑/n &quot;/w 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     当时/nt ，/w 军队/n 的/u 骨干/n 力量/n ，/w 是/vl 汗/n 及/v 那颜/nh 贵族/n 的/u 那可儿/n （/w 伴当/n ）/w ，/w 如前所述/i ，/w 这些/r 那可儿/n 都/d 是/vl 侍从/v 于/p 他族/n 领袖/n 人物/n 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     可见/c ，/w 从/p 军队/n 的/u 最高统帅/n ─/w ─/w 汗/n ，/w 到/v 军队/n 的/u 骨干/n 力量/n 以及/c 士卒/n ，/w 都/d 非/d 同族/n ，/w 而是/vl 各族/n 混杂/v 组成/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     综上所述/i ，/w 从/p 军队/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v ，/w 军队/n 的/u 组成/v 和/c 性质/n 以及/c 战争/n 的/u 目的/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 蒙古/ns 军队/n 已/d 发展/v 演变/v 成/v 那颜/nh 贵族/n 对内/v 镇压/v 对外/v 掠夺/v 的/u 工具/n ，/w 成为/v 奴隶制/n 政权/n 的/u 重要/a 组成部分/n 和/c 支柱/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 是/vl 奴隶制/n 政权/n 形成/v 的/u 明显/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     刑法/n 和/c 监狱/n 是/vl 奴隶制/n 政权/n 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     蒙古/ns 那颜/nh 贵族/n 阶级/n 为了/p 有效/a 地/u 维护/v 其/r 统治/v 地位/n ，/w 除/p 军队/n 外/nd ，/w 也/d 由/p 简/a 到/v 繁/a 逐步/d 建立/v 起/v 法制/n ：/w 产生/v 了/u 札撒/n ，/w 制定/v 了/u 刑法/n ，/w 有/v 了/u 监禁/v 措施/n ，/w 建立/v 起/v 赏罚/v 制度/n 及/c 审理/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     因为/c &quot;/w 他们/r 作为/v 日益/d 同/p 社会/n 脱离/v 的/u 权力/n 的/u 代表/n ，/w 一定/d 要/vu 用/p 特别/d 的/u 法律/n 来/vd 取得/v 尊敬/a ，/w 由于/c 这/r 种/q 法律/n ，/w 他们/r 就/d 享有/v 特殊/a 神圣/a 和/c 不可/vu 侵犯/v 的/u 地位/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     《/w 元朝/nt 秘史/n 》/w 中/nd 多/a 处/n 使用/v 了/u &quot;/w 札撒/n &quot;/w （/w ｊａｓａｈ/ws ）/w 一/m 词/n ，/w 其/r 意/n 为/vl &quot;/w 法度/n &quot;/w 或/c &quot;/w 军法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     《/w &quot;/w 元朝/nt 秘史/n &quot;/w 词典/n 》/w 译为/v &quot;/w 法律/n &quot;/w 、/w &quot;/w 法令/n &quot;/w 、/w &quot;/w 条例/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 一/m 词/n 的/u 出现/v 和/c 使用/v ，/w 表明/v 在/p 蒙古/ns 社会/n 中/nd 实行/v 法制/n 已经/d 有/v 了/u 一/m 段/q 发展/v 历史/n ，/w 它/r 是/vl 法制/n 的/u 概括/v 和/c 结晶/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 蒙古/ns 奴隶/n 占有/v 制/n 社会/n 中/nd ，/w 汗/n 是/vl 最高/a 统治者/n ，/w 享有/v 至高无上/i 的/u 权威/n ，/w 汗/n 的/u 言行/n 就是/d 法律/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     符合/v 汗/n 的/u 意志/n 就是/d &quot;/w 合法/a &quot;/w ，/w 否则/c 就是/d &quot;/w 非法/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 《/w 元朝/nt 秘史/n 》/w 中/nd 广泛/a 使用/v 了/u &quot;/w 札儿里黑/n &quot;/w （/w ｊａｒｌｉｈ/ws ）/w 一/m 词/n ，/w 其/r 意/n 为/vl &quot;/w 圣旨/n &quot;/w ，/w 《/w &quot;/w 元朝/nt 秘史/n &quot;/w 词典/n 》/w 译为/v &quot;/w 皇帝/n 的/u 命令/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 一/m 词/n 的/u 出现/v 和/c 使用/v 表明/v ，/w 汗/n 的/u 话/n 已/d 成为/v 金科玉律/i ，/w 是/vl 最高/a 的/u 法/n ，/w 他人/r 只有/d 照办/v 的/u 义务/n ，/w 而/c 无/v 背/v 逆/v 的/u 权力/n ，/w 象/v 成吉思汗/nh 的/u &quot;/w 训/v 言/n &quot;/w 就/d 凌驾于/v 法令/n 之上/nd ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 大/a 法令/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     据/p 史料/n 所/u 载/v ，/w 在/p 成吉思汗/nh 时代/nt 以前/nt 蒙古/ns 社会/n 就/d 已/d 初步/a 有/v 了/u 法制/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     成吉思汗/nh 就/d 曾/d 提到/v 有/v &quot;/w 祖宗/n 的/u 成法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     《/w 史/n 集/n 》/w 也/d 曾/d 记载/v ：/w 当/p 一部分/n 札刺亦儿/n 人/n 杀害/v 了/u 成吉思汗/nh 的/u 八/m 世祖/n 母莫挐伦/nh 一家/mq 后/nd ，/w 被/p 同族/n &quot;/w 带来/v 审讯/v ，/w 诘问/v 他们/r &quot;/w ，/w 并/c 被/p 指责/v 是/vl &quot;/w 鲁莽/a 灭/v 裂/v 的/u 行为/n &quot;/w ，/w 最后/nt ，/w &quot;/w 为了/p …/w …/w 惩罚/v ，/w 把/p 他们/r 都/d 杀/v 掉/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     从/p 这/r 一/m 记述/v 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 这时/r 已/d 初步/a 有/v 了/u 审理/v 机构/n 和/c 惩处/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 种/q &quot;/w 法/n &quot;/w 已经/d 不是/vl 用来/v 维护/v 同族/n 利益/n ，/w 而是/vl 用来/v 维护/v 社会/n 秩序/n 和/c 惩治/v 某种/r 不良/a 行为/n 的/u 一/m 种/q 手段/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 无疑/d 地/u 反映/v 出/vd 了/u 阶级社会/n 法制/n 的/u 一个/mq 侧面/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     至/v 成吉思汗/nh 时代/nt ，/w 法制/n 进一步/v 有所/v 发展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     成吉思汗/nh 以/p 法律/n 严禁/v 当时/nt 鞑靼/ns 民族/n 中/nd 流行/v 之/u 恶习/n …/w …/w 使/v 之/r 有/v 秩序/n 及/c 正义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     乃蛮/nh 部/n 、/w 泰亦赤兀/nh 部/n 等/u 也/d 都/d 有/v 了/u &quot;/w 札撒/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     札撒/n &quot;/w 的/u 应用/v 范围/n 逐步/d 扩大/v ，/w 军队/n 中/nd 有/v 了/u 军法/n ，/w 每当/p 出战/v 之前/nt 即/d &quot;/w 号令/n 诸/r 军/n &quot;/w （/w 颁布/v 札撤/n ─/w ─/w 引者/n ）/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     法制/n 也/d 越来越/d 森严/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     乃蛮/nh 部/n &quot;/w 古儿别速行/nh 的/u 法度/n （/w 札撒/n ）/w 严峻/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     成吉思汗/nh 也/d 规定/v ：/w &quot;/w 若/c 有/v 违/v 号令/n （/w 札撒/n ）/w 者/u ，/w …/w …/w 就/d 那里/r 典/v 刑/n 了/u &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     鞑/j 人/n …/w …/w 凡/d 诸/r 临/v 敌/n 不/d 用/v 命/n 者/u ，/w 虽/c 贵/a 必/d 诛/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     甚而/d &quot;/w 成吉思汗/nh 曾/d 以/p 鞑靼/ns 民族/n 之/u 若干/m 迷信/n 订/v 入/v 法律/n …/w …/w 严禁/v 溺/v 于/p 水中/nl ，/w 或/c 灰烬/n 之上/nd ，/w 严禁/v 跨/v 火/n 、/w 跨/v 桌/n 、/w 跨/v 碟/n ，/w 禁/v 洗涤/v 衣服/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     随着/p 汗/n 权/n 的/u 增长/v ，/w 汗/n 的/u &quot;/w 圣旨/n &quot;/w 更是/vl 凌驾于/v 法/n 之上/nd ，/w 成为/v 法制/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     汗/n 可以/vu 随时/d 颁布/v &quot;/w 圣旨/n &quot;/w ，/w 生杀予夺/i 、/w 奖赏/v 惩处/v 都/d 由/p 其/r 决定/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     汗/n 的/u &quot;/w 训/v 言/n &quot;/w ，/w 成为/v 众人/n 行止/n 的/u 依据/n ，/w 必须/d &quot;/w 实力/n 奉行/v &quot;/w ，/w 凡/d 有/v 违背/v 者/u ，/w 轻/a 则/c &quot;/w 责/v 辱/v &quot;/w ，/w 重/a 则/c &quot;/w 下狱/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     当然/d 这/r 仅仅是/v 一个/mq 表面/nd 现象/n ，/w 更为/d 重要/a 的/u 是/vl &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 的/u 实质/n 已/d 发生/v 了/u 根本/d 变化/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     氏族/n 会议/n 的/u 一个/mq 最/d 基本/a 的/u 特征/n 是/vl ，/w 氏族/n 成员/n 在/p 其中/nd 均/d 享有/v 平等/a 权利/n ，/w 共同/a 商讨/v 和/c 确定/v 本族/n 的/u 重大/a 事项/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     但/c 在/p 蒙古/ns 社会/n 中/nd ，/w &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 的/u 这些/r 特点/n 早已/d 不复存在/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     随着/p 贫富/n 差别/n 和/c 阶级/n 分化/v 的/u 加剧/v ，/w 阶级/n 对立/v 关系/n 代替/v 了/u 氏族/n 成员/n 间/nd 的/u 平等/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p 氏族/n 中/nd 分离/v 出来/vd 的/u 富裕/a 牧户/n ，/w 形成/v &quot;/w 那颜/nh &quot;/w 游牧/v 贵族/n ，/w 他们/r 享有/v 尊贵/a 的/u 称号/n ，/w 占有/v 众多/a 的/u 畜/n 群/q ，/w 具有/v 特殊/a 的/u 社会/n 地位/n ，/w 成为/v 一/m 种/q 特权/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     而/c 普通/a 的/u &quot;/w 哈刺出/nh &quot;/w 则/c 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 下民/n &quot;/w ，/w 处于/v 被/p 歧视/v 、/w 被/p 奴役/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     孛斡勒/nh 更/d 处于/v 社会/n 最/d 底层/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     那颜/nh 与/c 后者/n 之间/nd 毫无/v 平等/a 可/vu 言/v ，/w 而是/vl 统治/v 与/c 被/p 统治/v 、/w 剥削/v 与/c 被/p 剥削/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 种/q 关系/n 同样/a 也/d 反映/v 在/p &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        243
                                     前者/n 把持/v 和/c 控制/v 着/u &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w ，/w 而/c 后者/n 则/c 处于/v 俯首听命/i 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     或者/c 根本/d 无权/v 参加/v &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w ，/w 或者/d 即使/c 参加/v 也/d 无权/v 发表/v 意见/n ，/w 当然/d 更/d 谈不上/v 被/p 选为/v 领导者/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     关于/p 成吉思汗/nh １１８９/m 年/nt 即/d 蒙古/ns 部/n 汗/n 位/n 有/v 如下/v 记载/v ：/w &quot;/w 阿勒坛/nh 、/w 忽察儿/nh 、/w 撤察别乞/nh 众人/n 共/d 商量/v 着/u …/w …/w 立/v 帖木真/nh 做/v 了/u 皇帝/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     就/d 连/p 汗/n 位/n 继承/v 这样/r 重大/a 的/u 问题/n ，/w &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 也/d 变成/v 可有可无/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     只要/vu 蒙古/ns 社会/n 中/nd 的/u 这些/r 显贵/n 人物/n 议定/v ，/w 也/d 就/d 变成/v 了/u 事实/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     忽里勒台/ni &quot;/w 不仅/c 不再/d 是/vl &quot;/w 最高/a 权力/n 机关/n &quot;/w ，/w 起/v 决定性/n 作用/n ，/w 就/d 连/p 约束/v 的/u 力量/n 也/d 不/d 存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     有时/d ，/w 社会/n 下层/n 尽管/d 参加/v 这样/r 的/u 会议/n ，/w 也/d 没有/v 平等/a 的/u 发言权/n ，/w 只是/d 按照/p 那颜/nh 贵族/n 的/u 意志/n 行事/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     又/d &quot;/w 因/c 俺巴孩合罕/nh 被/p 拿/v 时/nt ，/w 将/p 合答安/nh 、/w 忽图刺/nh 两/m 个/q 的/u 名字/n 提/v 说/v 来/v 上头/nd ，/w 众达达/nh 、/w 泰亦赤元/nh 百姓/n 每/k （/w 们/k ）/w …/w …/w 聚会/v 着/u ，/w 将/p 忽图刺/nh 立/v 做/v 了/u 皇帝/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     可见/c ，/w 平民/n 百姓/n 在/p 这里/r 只是/d 遵照/v 汗/n 的/u 遗志/n ，/w 履行/v 一/m 种/q 仪式/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     他们/r 对/p 究竟/d 由/p 谁/r 来/vd 继承/v 汗/n 位/n 的/u 问题/n ，/w 实际上/nl 是/vl 不/d 起/v 什么/r 作用/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     忽里勒台/ni &quot;/w 这/r 种/q 形式/n 虽然/c 还/d 存在/v ，/w 但/c 已/d 是/vl 名存实亡/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 氏族/n 制/n 下/nd ，/w 氏族/n 部落/n 会议/n 的/u 另/r 一个/mq 重要/a 特征/n 是/vl ：/w 它/r 是/vl 一个/mq 民意/n 机构/n ，/w 体现/v 全体/n 成员/n 的/u 愿望/n ，/w 满足/v 大家/n 的/u 要求/n ，/w 履行/v 众人/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     但/c 在/p 有/v 史料/n 记载/v 的/u 古代/nt 蒙古/ns 社会/n 中/nd ，/w &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 已/d 完全/a 失掉/v 这/r 一/m 特色/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     伴随/v 那颜/nh 贵族/n 、/w 哈刺出/nh 、/w 奴隶/n 等/u 阶级/n 的/u 形成/v ，/w 同族/n 之间/nd 的/u 利益/n 也/d 因/c 阶级/n 之/u 别/n 而/c 互/d 异/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     那颜/nh 与/c 哈刺出/nh 、/w 孛斡勒/nh 的/u 关系/n 是/vl 统治/v 被/p 统治/v 、/w 剥削/v 被/p 剥削/v 、/w 奴役/v 被/p 奴役/v 的/u 关系/n ，/w 亲族/n 之间/nd 已/d 无所谓/v 共同/a 利益/n 可/vu 言/v ，/w 存在/v 的/u 只是/d 某个/r 阶级/n 的/u 利益/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     忽里勒台/ni &quot;/w 失掉/v 了/u 代表/v 全体/n 成员/n 共同/a 意愿/n 的/u 阶级/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 汗/n 、/w 那颜/nh 贵族/n 居/v 统治/v 地位/n 的/u 古代/nt 蒙古/ns 社会/n 中/nd ，/w &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 所/u 代表/v 的/u 只能/vu 是/vl 奴隶主/n 阶级/n 的/u 利益/n ，/w 成为/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 附属物/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     史料/n 中/nd 所/u 提到/v 的/u 一些/m 所谓/a &quot;/w 族/n 众/a 会议/n &quot;/w ，/w 尚未/d 发现/v 有一次/v 是/vl 商讨/v 同族/n 百姓/n 的/u 共同/a 利益/n ，/w 完全/a 是/vl 围绕/v 着/u 汗/n 位/n 继承/v 和/c 掠夺/v 战争/n 等/u 问题/n 展开/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     结果/n 不外/v 是/vl 使/v 统治阶级/n 的/u 某个/r 代表人物/n 取得/v 汗/n 位/n ，/w 使/v 奴隶主/n 阶级/n 分享/v 战利品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     忽里勒台/ni &quot;/w 的/u 这/r 种/q 本质/n 变化/v ，/w 使/v 它/r 丧失/v 全体/n 成员/n 的/u 一致/a 拥戴/v 和/c 社会/n 作用/v 而/c 逐渐/d 退出/v 历史/n 舞台/n ，/w 是/vl 社会/n 发展/v 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 的/u 职能/n 也/d 发生/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     随着/p 汗/n 的/u 产生/v ，/w 世袭/v 制/n 的/u 形成/v ，/w &quot;/w 忽里勒台/ni &quot;/w 推举/v 和/c 撤换/v 氏族/n 部落/n 首领/n 的/u 职能/n 被/p 取代/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     史料/n 中/nd 尽管/d 也/d 曾/d 提到/v -些/m 经/p 众人/n 推举/v 称/v 汗/n 的/u 实例/n ，/w 如/v ，/w 成吉思汗/nh 二十二/m 世祖/n 孛儿帖赤那/nh 被/p &quot;/w 必塔/ns 地方/n 人/n 众/a …/w …/w 尊为/v 君/n 长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     海都/nh 被/p &quot;/w 八刺忽怯谷/ns 诸/r 民/n ，/w 共/d 立/v 为/vl 君/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     如前所述/i ，/w 甚至/d 直到/v 成吉思汗/nh 以后/nt ，/w 太宗/n 窝阔台/nh 、/w 定宗/n 贵由/nh 、/w 宪宗/n 蒙哥/nh 、/w 成宗/n 铁木真/nh 等/u ，/w 形式/n 上/nd 都/d 是/vl 通过/p 众人/n 在/p 会上/nl 的/u 议/v 举/v 而/c 称/v 汗/n 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     甚至/d 还/d 包含/v 着/u 某种/r 所谓/a &quot;/w 禅让/v &quot;/w 的/u 色彩/n ，/w 被/p 推选/v 者/k 再三/d 谦让/v 而后/c 即位/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     当/p 成吉思汗/nh 即位/v 时/nt ，/w 就/d 曾/d 谦让/v 说/v ：/w &quot;/w 忽察儿/nh 你/r 是/vl 捏坤/nh 太子/n 的/u 子/n ，/w 当初/nt 咱每/r （/w 们/k ）/w 里/nd 教/v 你/r 做/v 皇帝/n ，/w 你/r 不曾/d 肯/vu 。/w 
		
			
                                        270
                                     阿勒坛/nh 你/r 父/n 忽秃（/w 图/n ）/w 刺/nh 皇帝/n ，/w 曾/d 管/v 达达/ns 百姓/n ，/w 因此/c 教/v 你/r 做/v 皇帝/n ，/w 你/r 又/d 不肯/vu 。/w 
		
			
                                        271
                                     在/p 上辈/n 有/v 巴儿坛/nh 的/u 子/n （/w 应/vu 为/vl 忽秃黑秃主儿乞/nh 的/u 子/n ─/w ─/w 引者/n ）/w 撒察/nh 、/w 台出/nh （/w 泰出/nh ）/w ，/w 他/r 两/m 个/q 也/d 不肯/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     你/r 众人/n 教/v 我/r 做/v 皇帝/n ，/w 我/r 不得已/a 做/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     直至/v 成吉思汗/nh 的/u 后代/nt ，/w 情况/n 仍然/d 如故/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     窝阔台/nh 以/p 位/n 让/v 诸/r 兄弟/n 及/c 诸/r 叔/n 等/u …/w …/w 遂/d 力/n 辞/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     &quot;/w 贵由/nh 既/c 受/v 推戴/v ，/w 乃/d 依/p 俗/n 以/p 大/a 位/n 历/n 让/v 诸/r 王/n ，/w 而/c 以/v 己/r 病/v 为/vl 辞/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     如是/c 让/v 久/a 之/u ，/w 始/v 从/p 大会/n 之/u 请/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     蒙哥/nh 称/v 汗/n 之前/nt ，/w 虽/c 曾/d 与/p 窝阔台/nh 系/n 后人/n ，/w 就/p 汗/n 位/n 继承/v 问题/n 发生/v 激烈/a 的/u 争夺/v ，/w 而/c 在/p 称/v 汗/n 时/nt ，/w 仍/d 形式上/nl &quot;/w 逊/a 让/v 数/m 日/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     &quot;/w 我们/r 中国/ns 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 国家/n 之一/m ，/w 它/r 的/u 领土/n 和/c 整个/a 欧洲/ns 的/u 面积/n 差不多/d 相等/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     …/w …/w 从/p 很/d 早/a 的/u 古代/nt 起/v ，/w 我们/r 中华民族/n 的/u 祖先/n 就/d 劳动/v 、/w 生息/v 、/w 繁殖/v 在/p 这/r 块/q 广大/a 的/u 土地/n 之上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     （/w 见/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 第二/m 卷/n 《/w 中国/ns 革命/n 和/c 中国共产党/ni 》/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     ）/w 西南/nd 各族/n 是/vl 中华民族/n 的/u 组成部分/n ，/w 西南/nd 各族/n 的/u 祖先/n 也是/vl 从/p 很/d 早/a 的/u 古代/nt 起/v 就/d 劳动/v 、/w 生息/v 、/w 繁殖/v 在/p 这/r 块/q 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        282
                                     西南/nd 也是/vl 我国/n 远古/nt 人类/n 的/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     一九六五/m 年/nt ，/w 云南省/ns 元谋县/ns 上/nd 那蚌村/ns 早/a 更新世/n 晚期/nt 的/u 地层/n 中/nd ，/w 发现/v 了/u 两/m 颗/q 猿人/n 牙齿/n 化石/n ，/w 随后/d 在/p 这/r 一/m 地区/n 又/d 发现/v 了/u 旧石器/n 及/c 用/v 火/n 灰烬/n ，/w 证明/v 一百七十万/m 年前/nt ，/w 西南/nd 已经/d 是/vl 人类/n 活动/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     一九六三/m 年/nt ，/w 陕西省/ns 蓝田县/ns 中/nd 更新世/n 早期/nt 地层/n 中/nd 发现/v 的/u 蓝田/ns 人/n 头骨/n 化石/n 和/c 石器/n ，/w 说明/v 六十万/m 年前/nt 西北/nd 也是/vl 人类/n 活动/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     北京/ns 周口店/ns 出土/v 的/u 四/m 、/w 五/m 十万/m 年前/nt 的/u 北京人/n 化石/n ，/w 又/d 说明/v 北方/nd 同样/a 是/vl 人类/n 活动/v 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        286
                                     元谋人/n 、/w 蓝田人/n 和/c 北京人/n ，/w 是/vl 我国/n 境内/nl 已/d 发现/v 的/u 较/d 早/a 阶段/n 的/u 原始人/n ，/w 他们/r 是/vl 我们/r 中华民族/n 的/u 祖先/n ，/w 即/vl 汉族/ns 和/c 边疆/n 各/r 少数民族/n 的/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     因此/c ，/w 中国/ns 人口/n 西/nd 来说/v 、/w 东/nd 来说/v ，/w 以及/c 西南/nd 各族/n 外来/v 论/v ，/w 都/d 是/vl 没有/v 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     元谋人/n 、/w 蓝田人/n 和/c 北京人/n ，/w 同/p 属于/v 猿人/n 阶段/n 的/u 古人类/n ，/w 已经/d 脱离/v 了/u 人类/n 的/u 婴儿/n 期/nt ，/w 知道/v 制造/v 比较/d 粗糙/a 的/u 石/n 工具/n ，/w 并/c 懂得/v 了/u 用/v 火/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     人类/n 从/p 懂得/v 用/v 火/n 的/u 时候/n 开始/v ，/w 便/d 不再/d 受/v 地域/n 和/c 气候/n 的/u 限制/v ，/w 沿着/p 山脉/n 河流/n ，/w 以及/c 任何/r 适宜/a 于/p 自己/r 生存/v 的/u 地方/n 移动/v ，/w 分布/v 到/v 广大/a 的/u 地区/n 去/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 长期/nt 的/u 生产/v 活动/v 中/nd ，/w 人口/n 逐渐/d 地/u 繁衍/v 了/u 起来/vd ，/w 最初/nt 是/vl 就/d 血缘/n 相近/a ，/w 以后/nt 又/d 就/d 地缘/n 相近/a ，/w 分别/v 结合/v 成/v 了/u 原始社会/n 时期/nt 各地/nl 的/u 氏族/n 、/w 部落/n 群/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这个/r 时间/n 过程/n 相当/d 漫长/a ，/w 我们/r 还/d 无法/d 知道/v 各/r 地区/n 的/u 古人类/n 和/c 以后/nt 的/u 各/r 氏族/n 、/w 部落/n 群/n 之间/nd 的/u 直接/a 继承/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     当/p 人们/n 还/d 没有/v 完全/d 定居/v 以/p 从事/v 比较/d 发达/a 的/u 农业/n 生产/v 的/u 时候/n ，/w 各/r 地区/n 之间/nd 的/u 氏族/n 、/w 部落/n 人口/n 的/u 迁徙/v 对流/v ，/w 一直/d 是/vl 很/d 频繁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     云南/ns 境内/nl 的/u 元谋人/n 与/c 祖国/n 境内/nl 其他/r 地区/n 的/u 古人类/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 我们/r 还/d 不能/vu 确知/v ，/w 但/c 从/p 路南县/ns 旧石器/n 和/c 滇池/ns 、/w 洱海/ns 等/u 地/n 的/u 新石器时代/nt 遗物/n 上面/nd ，/w 可以/vu 看出/v ：/w 在/p 新/a 、/w 旧石器时代/nt ，/w 西南/nd 的/u 原始/a 氏族/n 、/w 部落/n 群体/n ，/w 与/c 祖国/n 内地/nl 的/u 氏族/n 、/w 部落/n 群体/n 之间/nd 的/u 关系/n 是/vl 密切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九六一/m 年/nt ，/w 云南/ns 路南县/ns 巴盘江/ns 两岸/nl 发现/v 了/u 旧石器时代/nt 的/u 文化/n 遗址/n ，/w 它/r 和/c 我国/n 其他/r 地区/n 所/u 发现/v 的/u 同/v 时期/nt 遗物/n 有/v 共同之处/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     我国/n 各地/nl 旧石器/n 文化/n 有/v 一个/mq 显著/a 的/u 共同/a 特征/n ，/w 即/vl 石片/n 石器/n 在/p 石器/n 中/nd 占/v 绝对/d 多/a 的/u 数量/n ，/w 而/c 路南/ns 所/u 发现/v 的/u 石器/n ，/w 也/d 正是/vl 以/p 石片/n 石器/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     出/vd 此/r 可见/a ，/w 远/a 在/p 旧石器时代/nt ，/w 西南/nd 和/c 祖国/n 其他/r 地区/n 的/u 原始/a 居民/n 之间/nd ，/w 已经/d 有/v 了/u 一些/m 共同/a 的/u 文化/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 种/q 共同/a 因素/n ，/w 正是/vl 种族/n 相同/a 的/u 原始/a 人们/n 向/p 各/r 地区/n 迁徙/v 对流/v 中/nd 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     西南/nd 地区/n 的/u 一些/m 原始人/n ，/w 与/c 祖国/n 境内/nl 绝大部分/n 的/u 原始人/n 之间/nd ，/w 在/p 种族/n 来源/n 上/nd ，/w 应该/vu 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     到了/v 新石器时代/nt ，/w 中国/ns 境内/nl 各地/nl 都/d 遍布/v 着/u 许多/a 氏族/n 、/w 部落/n 群/n ；/w 西南/nd 地方/n 的/u 情况/n 也/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     以/p 云南/ns 为/vl 例/n ：/w 云南/ns 境内/nl 的/u 新石器/n 文化/n 分布/v 面/n 甚/d 广/a ，/w 从/p 中心/n 地带/n 的/u 滇池/ns 区/n ，/w 到/v 边疆/n 的/u 西双版纳/ns 、/w 孟连/ns ，/w 迄今为止/i ，/w 已/d 在/p 十/m 几个/mq 县/n 发现/v 了/u 新石器/n 文化/n 遗址/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     云南/ns 地方/n 发现/v 的/u 新石器/n 文化/n ，/w 与/c 祖国/n 内地/nl 一些/m 地区/n 的/u 新石器/n 文化/n 有/v 共同之处/n ，/w 也/d 有/v 地方/n 特点/n ；/w 云南/ns 境内/nl 各地/nl 的/u 新石器/n 文化/n ，/w 也/d 具有/v 共同之处/n ，/w 又/d 有/v 区域性/n 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 说明/v 当时/nt 在/p 全国/n 范围/n 内/nd ，/w 已经/d 形成/v 了/u 一些/m 既/c 有/v 联系/n 而/c 又/d 有/v 地方/n 差别/n 的/u 氏族/n 、/w 部落/n 群/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     一九三八/m 至/v 一九四○/m 年间/nt ，/w 吴金鼎/nh 等/u 人/n 在/p 大理/ns 点苍山麓/ns 进行/v 了/u 考古/v 发掘/v ，/w 发现/v 新石器时代/nt 的/u &quot;/w 断线/v 压/v 纹/n 陶/n ，/w 在/p 华北/nl 少见/v ，/w 今日/nt 所知/n 者/k ，/w 只/d 甘肃/ns 、/w 热河/ns 有/v 之/u ，/w 而/c 苍洱境/ns 则/c 极为/d 发达/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     可见/c ，/w 洱海/ns 区/n 的/u 新石器/n 文化/n ，/w 与/c 西北/nd 甘/j 、/w 青/j 高原/n 和/c 北方/nd 一带/n 的/u 新石器/n 文化/n 有/v 一定/a 关系/n ；/w 又/d 洱海/ns 地区/n 还/d 出土/v 双/q 孔/n 半月形/n 石/n 刀/n ，/w 与/c 中原/ns 地区/n 同类/n 石/n 刀/n 的/u 制作/v 极为/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     则/c 洱海/ns 地区/n 的/u 新石器/n 文化/n ，/w 与/c 从/p 中原/ns 到/v 西北/nd 之间/nd 的/u 新石器/n 文化/n 都/d 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ：/w 大理/ns 点苍山/ns 马龙峰/ns 下/nd 的/u 新石器/n 文化/n 遗址/n 中/nd ，/w 还/d 发现/v 了/u 陶/n 鼎/n 的/u 残/a 足/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     鼎/n 是/vl 我国/n 古代/nt 特有/v 的/u 一/m 种/q 器物/n ，/w 更/d 足以/d 说明/v 古代/nt 洱海/ns 地区/n 的/u 原始/a 氏族/n 、/w 部落/n 群/n ，/w 与/c 中原/ns 地区/n 一直/d 保持/v 着/u 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     楚雄州/ns 元谋县/ns 大墩子/ns 也/d 发现/v 了/u 新石器时代/nt 的/u 遗址/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这个/r 遗址/n 经/v 科学/n 测定/v ，/w 距今/v 三千二百/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        310
                                     遗址/n 出土/v 的/u 器物/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 种/q 葬/v 小孩/n 的/u 甕棺/n ，/w 甕/n 壁上/nl 钻/v 有/v 小/a 孔/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 和/p 西安/ns 东郊/nl 半坡/n 遗址/n 中/nd 发现/v 的/u 小孩/n 甕棺/n 葬/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     半坡/n 遗址/n 距今/v 六千/m 年/nt 左右/n ，/w 比/p 元谋/ns 大墩子/ns 遗址/n 早/a 两千/m 多年/nt ，/w 而/c 两地/nl 之间/nd 却/d 有着/v 共同/a 的/u 文化/n 因素/n ，/w 说明/v 在/p 较/d 长/a 的/u 时间/n 之内/nd ，/w 西南/nd 的/u 一些/m 氏族/n 、/w 部落/n ，/w 与/c 祖国/n 西部/nd 的/u 一些/m 氏族/n 、/w 部落/n 之间/nd ，/w 一直/d 保持/v 着/u 一定/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     滇池/ns 区/n 发现/v 的/u 新石器时代/nt 遗物/n ，/w 与/c 洱海/ns 区/n 的/u 新石器时代/nt 遗物/n 相较/v ，/w 虽/c 自/d 成/v 一个/mq 系统/n ，/w 却/d 又/d 有/v 共同之处/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     不同/a 的/u 是/vl ：/w 洱海/ns 地区/n 陶器/n 的/u 制法/n 多/a 拍/v 制/v 、/w 压制/v 和/c 轮/n 制/v ，/w 滇池/ns 区/n 的/u 陶器/n 则/c 多/a 系/v 手/n 制/v ，/w 在/p 陶/n 口/n 缘/n 上/nd 留有/v 手/n 捏/v 的/u 痕迹/n ，/w 只有/c 少数/n 的/u 陶器/n 用/v 轮/n 制/v 和/c 模/n 制/v ；/w 以/p 器/n 形/n 言/v ，/w 洱海/ns 区/n 多/a 带/n 流/n 器/n 、/w 罐/n 、/w 盆/n 、/w 皿/n 和/c 鼎/n ，/w 滇池/ns 区/n 则/c 多/a 细/a 泥/n 红/a 陶/n 的/u 小/a 碗/n 、/w 小/a 盘/n 和/c 盖/n 形/n 器/n 等/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     共同之处/n 是/vl ：/w 洱海/ns 与/c 滇池/ns 区/n 都/d 有/v 夹/v 沙/n 红/a 陶/n 的/u 遗存/v 。/x 
		
			
                                        316
                                     近代/nt 亦/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        317
                                     爨区/ns 的/u 西南部/n ，/w 即/vl 今/nt 玉溪/ns 地区/n 西南/nd 和/c 红河州/ns 西北/nd 一带/n ，/w 也/d 有/v “/w 白蛮/ns ”/w 人口/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     《/w 蛮/n 书/n 》/w 卷/n 四/m 说/v ，/w 天宝/nt 中/nd 爨/nhs 氏/k 的/u 统治区/n “/w 西南/nd 至/v 宣城/ns ”/w ；/w “/w 西/nd 爨/nhs ”/w 是/vl “/w 白蛮/ns ”/w 的/u 主要/a 聚居/v 区/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     对于/p 西南/nd 的/u 宣城/ns 一带/n 究竟/d 主要/d 是/vl “/w 白蛮/ns ”/w 还是/vl “/w 乌蛮/ns ”/w ，/w 没有/v 明确/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     然而/c ，/w 在/p 整个/a 的/u 爨/ns 区/n ，/w “/w 白蛮/ns ”/w 和/c “/w 乌蛮/ns ”/w 除/v 各/r 有/v 主要/a 聚居/v 区外/nl ，/w 又/d 普遍/a 地/u 交错/v 杂居/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     所以/c ，/w 宣城/ns 一带/n 可以/vu 肯定/d 有/v “/w 白蛮/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     宣城/ns 在/p 爨/x 区/n 西南/nd ，/w 即/d 汉代/nt 胜休/ns （/w 胜僰/ns ）/w 县/n 西南/nd 地带/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     胜休/ns 县/n 在/p 汉代/nt 有/v 不少/a 僰族/ns 人口/n ，/w 晋代/nt 则/c 是/vl “/w 大姓/n ”/w 活动/v 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        324
                                     《/w 华阳/ns 国/n 志/n &#183;/w 南/nd 中/nd 志/n 》/w 说/v ：/w “/w 梁水/ns 太守/n 董懂/nh ，/w 保兴/ns 古盘/ns 南/nd 以/c 叛/v 。/w ”/w 
		
			
                                        325
                                     董/nhs 氏/k 是/vl 当时/nt 南/nd 中/nd 著名/a 的/u “/w 大姓/n ”/w 之一/m ，/w 后/nd 亦/d 为/vl “/w 白蛮/ns ”/w 中/nd 的/u “/w 大族/n ”/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     董懂/nh 所/u 盘踞/v 的/u 梁水郡/ns ，/w 即/d 在/p 今/nt 红河州/ns 西北/nd 与/c 玉溪/ns 地区/n 连接/v 地带/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     《/w 宋/j 书/n &#183;/w 州/n 郡志/n 》/w 说/v ：/w “/w 梁水/ns 太守/n ，/w 晋成帝/n （/w 公元/nt 三二七/m 至/v 三四二/m 年/nt ）/w 分/v 兴/v 古/n 立/v ，/w 领/v 县/n 七/m 。/w ”/w 
		
			
                                        328
                                     所/u 领/v 七/m 县/n 中/nd 即/d 有/v 胜休县/ns ，/w 其/r 地/n 有/v 僰族/ns 。/w 
		
			
                                        329
                                     而/c 唐/nt 初/n 爨区/ns 西南/nd 的/u 宣城/ns ，/w 当/v 为/vl 晋代/nt 梁水郡/ns 西南/nd 的/u 城镇/n 之一/m ，/w 即/vl 今/nt 玉溪/ns 地区/n 西南/nd 的/u 元江县/ns 。/w 
		
			
                                        330
                                     这里/r 有/v “/w 白蛮/ns ”/w 与/c “/w 乌蛮/ns ”/w 相/d 杂居/v ，/w 则/c 《/w 元/j 史/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 追/v 叙说/v ：/w “/w 元江/ns 路/n ，/w 阿僰/n 诸/r 部/n 蛮/n 自/p 昔/nt 据/v 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        331
                                     “/w 阿僰/n ”/w 即/d “/w 白蛮/ns ”/w ，/w 是/vl 今/nt 元江县/ns 因远坝/ns 一带/n 白族/ns 的/u 祖先/n ；/w “/w 诸/r 部/n ”/w 则/c 包括/v 了/u 当地/n 的/u “/w 乌蛮/ns ”/w 等/u 在内/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     宣城/ns 东北/nl 直/j 与/c 滇/j 中/nd 地区/n 连接/v 地带/n ，/w 都/d 是/vl “/w 白蛮/ns ”/w 和/c “/w 乌蛮/ns ”/w 的/u 共同/d 杂居/v 区/n ，/w 且/c 愈/d 往/p 东北/nl ，/w “/w 白蛮/ns ”/w 人口/n 愈/d 多/a ，/w 最终/d 与/p 滇/j 中/nd 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 主要/a 聚居/v 区/n 相连/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     爨区/ns 的/u 南部/nd 和/c 东南部/nd ，/w 即/d 今/nt 文山州/ns 西部/nd 和/c 红河州/ns 东部/nd 一带/n ，/w 也/d 有/v 一部分/n “/w 白蛮/ns ”/w 与/c 僚子/n 、/w “/w 和蛮/ns ”/w 等/u 相/d 杂居/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     张九龄/nh 《/w 敕/n 安南/n 首领/n 爨仁哲/nh 书/n 》/w 说/v ：/w 按/v ，/w 张九龄/nh 作/v 此/r 敕文/n 的/u 时间/n 在/p 开元/nt 二十二/m 年/nt （/w 公元/nt 七三四/m 年/nt ）/w 前后/nt 。/w 
		
			
                                        335
                                     其时/nt ，/w 爨仁哲/nh 等/u 各族/n 首领/n 的/u 辖区/n 邻近/v 安南/n 都护府/n （/w 驻/v 今/nt 越南/ns 河内/ns ）/w ，/w 为/vl 安南/n 都护府/n 所/u 招降/v ，/w 所以/c 被/p 称之为/v “/w 安南/n 首领/n ”/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     其中/nd 的/u “/w 僚子/n ”/w 即/vl 今/nt 文山州/ns 和/c 红河州/ns 境内/nl 的/u 壮族/ns 先民/n ；/w “/w 和蛮/ns ”/w 乃/d 哈尼族/ns ；/w 归/v 州/n 刺史/n 爨仁哲/nh 本人/n 的/u 民族/n 成份/n 则/c 为/vl “/w 白蛮/ns ”/w ，/w 其/r 辖/v 境内/nl 当然/d 有/v 一定/a 数量/n 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 人口/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     早在/v 西晋/nt 末年/nt 至/v 东晋/nt 初/n 年间/nt ，/w 爨/nhf 氏/k 就/d 已/d 管辖/v 这/r 一带/n 地方/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     《/w 宋/j 书/n &#183;/w 州/n 郡志/n 》/w 说/v ：/w 自/p 爨量/nh 至/v 爨仁哲/nh ，/w 便/d 世/nt 相/d 承袭/v 统治/v 这/r 一带/n 地方/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     汉代/nt 这/r 一带/n 地方/n 是否/d 有/v 僰族/ns ，/w 不/d 见于/v 明确/a 的/u 记录/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     但/c 西晋/nt 末年/nt 这里/r 已经/d 是/vl 爨/nhf 氏/k 家族/n 的/u 一个/mq 分支/n 的/u 统治区/n ，/w 则/c 是/vl 明确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     一般说来/c ，/w 在/p 爨/nhf 氏/k “/w 大姓/n ”/w 直接/a 统治/v 的/u 地方/n ，/w 都/d 有/v 僰族/ns 和/c 汉族/ns 人口/n 在/p 一起/n 共同/d 活动/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 爨量/nh 及其/c 后裔/n 爨仁哲/nh 统治/v 的/u 地方/n ，/w 即使/c 原来/d 没有/v 僰族/ns 人口/n ，/w 而/c 爨/nhf 氏/k 家族/n 的/u 这个/r 分支/n 最终/d 也/d 成/v 了/u “/w 白蛮/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     从/p 西晋/nt 末年/nt 至/v 唐朝/nt 初年/nt 的/u 四百/m 多/a 年间/nt ，/w 仅/d 从/p 爨/nhf 氏/k 家族/n 的/u 这个/r 分支/n 繁衍/v 出来/vd 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 人口/n ，/w 在/p 这/r 一带/n 地方/n 也/d 不会/vu 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     南北朝/nt 至/v 唐朝/nt 初年/nt 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 分布区/n ，/w 与/p 汉/j 、/w 晋/j 时期/nt 僰族/ns 的/u 居住/v 地域/n 基本/d 一致/a ，/w 或/c 仅/d 在/p 局部/n 范围/n 内/nd 有所/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl ：/w 汉/j 、/w 晋/j 时期/nt 先后/d 迁入/v 的/u 汉族/ns 人口/n ，/w 在/p 南北朝/nt 时期/nt 与/c 内地/nl 汉族/ns 之间/nd 的/u 联系/n 逐步/d 松弛/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 到/v 唐朝/nt 初/n 年时/nt ，/w 已经/d 完全/d 与/p 当地/n 僰族/ns 趋于/v 融合/v 而/c 被/p 称为/v “/w 白蛮/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     他们/r 中间/nd 的/u 贵族/n 虽/c 仍然/d “/w 自/d 言/v 其/r 先/n 本/r 汉人/n ”/w ，/w 但/c 内地/nl 王朝/nt 的/u 统治者/n 已经/d 不再/d 承认/v 他们/r 是/vl 汉人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     “/w 白蛮/ns ”/w 是/vl 在/p 原来/d 僰族/ns 经济/n 、/w 文化/n 发展/v 水平/n 的/u 基础上/nl ，/w 逐步/d 吸收/v 汉族/ns 人口/n 和/c 文化/n 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     汉/j 晋/j 时期/nt 迁入/v 的/u 汉族/ns 中/nd 的/u “/w 豪民/n ”/w ，/w 在/p 逐步/d 取代/v 了/u 原来/d 僰族/ns 中/nd 的/u “/w 滇王/n ”/w 等/u 贵族/n 在/p 地方/n 的/u 势力/n 之后/nt ，/w 在/p 文化/n 方面/n 便/d 使/v 僰/j 、/w 汉/j 逐步/d 揉/v 合/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     三国/nt 初年/nt 的/u 雍闿/nh 在/p 信仰/n 僰族/ns 中/nd 的/u 巫鬼/n 教/n 而/c 引用/v “/w 夷经/n ”/w 的/u 同时/n ，/w 也/d 仍然/d 保存/v 汉族/ns 文化/n 而/c 使用/v 汉文/n （/w 如/v 《/w 雍闿/nh 答/v 李严书/nh 》/w ，/w 载/nt 《/w 三国志/n &#183;/w 蜀志/n &#183;/w 吕凯/n 传/n 》/w 中/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     南北朝/nt 至/v 唐朝/nt 初/n 年间/nt 的/u 爨/nhf 氏/k ，/w 则/c 在/p 作为/v 地方/n 统治者/n 的/u 同时/n ，/w 又/d 兼/v “/w 大/a 鬼/n 主/n ”/w 、/w “/w 鬼/n 主/n ”/w ，/w 即/d 同样/a 信仰/v 僰族/ns 中/nd 的/u 巫鬼/n 教/n ，/w 吸收/v 僰族/ns 中/nd 的/u 宗教/n 文化/n ，/w 但/c 也/d 仍然/d 使用/v 汉文/n 而/c 保持/v 汉/n 文化/n （/w 如/v 《/w 爨龙颜/n 碑/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     然而/c ，/w 南北朝/nt 以后/nt 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 居住区/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 已经/d 不能/vu 完全/d 统一/v ，/w 东部/nd 的/u 爨/nhf 氏/k 对/p 西部/nd 洱海/ns 周围/nd 地带/n 的/u 杨/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 李/nhf 、/w 董/nhf 等/u “/w 数/m 十/m 姓/n ”/w ，/w 不能/vu 进行/v 有效/a 的/u 长期/nt 管辖/v ，/w 最/d 明显/a 的/u 是/vl 隋朝/nt 至/v 唐朝/nt 初年/nt ，/w 爨/nhf 氏/k 对/p 西部/nd 已经/d 完全/d 失去/v 控制/v 力/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     于是/c ，/w 西部/nd 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 便/d 在/p 吸收/v 汉/n 文化/n 的/u 基础上/nl 进一步/v 创造/v 了/u 本/r 民族/n 的/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     《/w 通典/n 》/w 说/v 西部/nd 的/u “/w 白蛮/ns ”/w “/w 言语/n 虽/c 稍/d 讹舛/a （/w 与/p 汉语/n 不/d 完全/a 一致/a ）/w ，/w 大略/n 与/c 中夏/nt （/w 汉族/ns ）/w 同/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     有/v 文字/n ，/w 颇/d 解/v 阴阳/n 历数/v ”/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 种/q 文字/n 显然/d 就是/d 在/p 借用/v 汉字/n 的/u 基础上/nl 创造/v 出来/vd 的/u 白文/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     东部/nd 的/u 爨/nhf 氏/k 保留/v 使用/v 汉文/n 和/c 西部/nd 杨/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 李/nhf 、/w 董/nhf 等/u 姓/n 的/u 创造/v 白文/n ，/w 为/p 南/nd 诏/n 以后/nt 白族/ns 中/nd 汉文/n 与/c 白文/n 同时/n 并用/v 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     过去/nt 一些/m 人/n 或/c 以为/v 东部/nd 爨区/ns 的/u “/w 乌蛮/ns ”/w 、/w “/w 白蛮/ns ”/w 都/d 是/vl 彝族/ns 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 误会/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     《/w 蛮/n 书/n 》/w 卷/n 四/m 说/v 的/u 很/d 清楚/a ，/w 唐朝/nt 初年/nt ，/w 东部/nd 爨区/ns 的/u “/w 乌蛮/ns ”/w 和/c “/w 白蛮/ns ”/w 之间/nd “/w 言语/n 不通/v ”/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     而且/c ，/w 东部/nd 爨区/ns 的/u “/w 白蛮/ns ”/w 使用/v 汉文/n ，/w 这个/r 传统/n 后来/nt —直/d 保持/v 在/p 白族/ns 之中/nd 。/w 
		
			
                                        361
                                     而/c 作为/v “/w 乌蛮/ns ”/w 后裔/n 的/u 彝族/ns ，/w 在/p 部分/n 人口/n 中/nd 开始/v 学习/v 使用/v 汉文/n ，/w 那是/vl 元朝/nt 以后/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     另外/c ，/w 南北朝/nt 以后/nt ，/w 原来/d 僰族/ns 中/nd 的/u 某些/r 部分/n ，/w 主要/d 是/vl 杂居/v 在/p “/w 乌蛮/ns ”/w 聚居/v 中心/n 的/u 那/r 部分/n ，/w 与/p 汉族/ns 的/u 直接/a 接触/v 少/a 而/c 与/c “/w 乌蛮/ns ”/w 联系/v 的/u 机会/n 多/a ，/w 到/v 唐朝/nt 初/n 年时/nt ，/w 便/d 和/p “/w 乌蛮/ns ”/w 共同/d 组成/v 了/u 一个/mq 部落/n ，/w 如/v 嶲州/ns 地区/n 勿邓/n 部落/n 中/nd 的/u 少数/n “/w 白蛮/ns ”/w 氏族/n ，/w 他们/r 从此/d 加入/v 了/u “/w 乌蛮/ns ”/w 的/u 民族/n ，/w 和/c 其他/r 的/u 大部分/n “/w 白蛮/ns ”/w 分开/v 了/u 。/x 
		
			
                                        363
                                     在/p 交谈/v 中/nd 并/d 说明/v 他们/r 的/u 祖先/n 是/vl “/w 盘瓠/n 之后/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     樊绰/nh 当时/nt 是/vl 去/v 和/p 南诏/ns 将领/n 交涉/v ，/w 见到/v 了/u 这/r 种/q 情况/n ，/w 匆忙/a 中/nd 未能/vu 对/p 这些/r “/w 苗/n 众/n ”/w 的/u 根源/n 全部/n 了解/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     这些/r “/w 苗/n 众/n ”/w 居住/v 的/u 地方/n 距/v 当时/nt 的/u 安南/ns 都护府/n 不远/a ，/w 因/c 参与/v 南诏/ns 军队/n 攻/v 安南/ns 都护府/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 参与/v 南诏/ns 军队/n 攻/v 安南/ns 都护府/n 的/u 活动/v 中/nd ，/w 向/p 南诏/ns 将领/n 提出/v 了/u 要求/v 在/p 他们/r 居住/v 的/u 地方/n “/w 立/v 边城/n 自为/v 一/m 国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     即/d 在/p 南诏/ns 边境/n 实行/v 区域性/n 的/u 民族自治/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     所以/c ，/w 他们/r 当时/nt 居住/v 的/u 地方/n 也/d 不是/vl 在/p 安南/ns 都护府/n 辖/v 境/n 之内/nd ，/w 而是/vl 在/p 安南/ns 都护府/n 北部/nd 与/c 南诏/ns 接/v 境/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     他们/r 当时/nt 已/d 不是/vl 居住/v 在/p 黔/ns 、/w 泾/ns 、/w 巴/ns 、/w 夏/ns ，/w 而是/vl 最初/nt 来自/v 黔/ns 、/w 泾/ns 、/w 巴/ns 、/w 夏/ns 。/w 
		
			
                                        370
                                     且/c 文中/nl 的/u “/w 黔/ns 、/w 泾/ns 、/w 巴/ns 、/w 夏/ns ”/w 为/vl “/w 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns ”/w 之/u 误/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     黔/ns 为/vl 黔/ns 州/n ，/w 今/nt 四川/ns 彭水县/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     唐/nt 黔/ns 中道/n 亦/d 驻/v 黔/ns 州/n ，/w 黔/ns 中道/n 辖/v 境/n 为/vl 今/nt 川/n 东南/nd 与/c 湘西/ns 、/w 黔/ns 东/nd 、/w 鄂/ns 西南/nd 连接/v 地带/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     涪/ns 为/vl 涪/ns 州/n ，/w 今/nt 四川/ns 涪陵/ns 。/w 
		
			
                                        374
                                     巴/ns 为/vl 巴州/ns ，/w 今/nt 四川/ns 巴/ns 中/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     夔/ns 即/vl 夔州/ns ，/w 今/nt 四川/ns 奉节/ns 。/w 
		
			
                                        376
                                     此/r 四/m 州/n 之/u 地/n 当时/nt 都/d 有/v 苗族/ns ，/w 而/c 南诏/ns 边境/n 的/u 苗族/ns 最初/nt 皆/d 来自/v 此/r 四/m 州/n ，/w 所以/c 当/p 他们/r 与/c 南诏/ns 将领/n 商谈/v “/w 立/v 边城/n 自为/v 一/m 国/n 之/u 由/n ”/w 时/nt ，/w 按照/p 他们/r 的/u 民族/n 风俗/n 进行/v 了/u “/w 盘根/n 古/n ”/w （/w 讲述/v 自己/r 的/u 民族/n 历史/n ）/w ，/w 说明/v “/w 祖/n 乃/d 盘/v 瓠/n 之后/nt ”/w ，/w 而/c 他们/r 自己/r 又是/vl 从/p 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns 迁/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     樊绰/n 当时/nt 了解/v 到/v 这些/r 情况/n 之后/nt ，/w 还/d 继之/v 作/v 了/u 进一步/v 的/u 实际/n 调查/v ，/w 于/p 咸通/n 五/m 年/nt 六月/nt 自己/r 被/p 派去/v 充当/v 夔/ns 州/n 都督/n 府/n 长/n 史/n 时/nt ，/w 乃/d 就地/d 对/p 苗族/ns 的/u 历史/n 源流/n 进行/v 了解/v ，/w 并/c 把/p 《/w 后汉书/n &#183;/w 南蛮/n 传/n 》/w ，/w 中/nd 关于/p “/w 盘瓠/n ”/w 的/u 记录/v 作/v 了/u 摘抄/v ，/w “/w 寄/v 安南/ns 诸/r 大/a 首领/n ”/w ，/w 以便/c 对付/v 当时/nt 仍然/d 在/p 安南/ns 都护府/n 附近/n 的/u 苗族/ns 。/w 
		
			
                                        378
                                     所以/c ，/w 咸通/n 三/m 年/nt 出现/v 在/p 安南/ns 都护府/n 战场/n 上/nd 的/u “/w 苗/n 众/n ”/w ，/w 是/vl 最初/nt 来自/v 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns ，/w 而/c 不是/vl 当时/nt 仍然/d 居住/v 在/p 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns 。/w 
		
			
                                        379
                                     否则/c 樊绰/n 就/d 不会/vu 再有/c 咸通/n 五/m 年/nt 在/p 夔/ns 州/n 的/u 调查/v 和/c 把/p 调查/v 所得/n 资料/n “/w 寄/v 安南/ns 诸/r 大/a 首领/n ”/w 之/u 举/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     再则/c ，/w 当时/nt 邕州/ns （/w 今/nt 南宁/ns ）/w 和/c 播州/ns （/w 今/nt 遵义/ns ）/w 都/d 在/p 唐朝/nt 的/u 控制/v 之下/nd ，/w 南诏/ns 也/d 不/d 可能/vu 越过/v 邕州/ns 和/c 播州/ns 去/v 把/p 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns 的/u 苗族/ns 引到/v 安南/ns 都护府/n 战场/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        381
                                     大中/n 十/m 三/m 年/nt （/w 公元/nt 八五九/m 年/nt ）/w ，/w 南诏/ns 曾/d 攻陷/v 播州/ns （/w 今/nt 遵义/ns ，/w 当时/nt 属/v 黔/ns 中道/n 〉/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     但/c 咸通/n 元年/nt （/w 公元/nt 八六０/m 年/nt ）/w ，/w 安南/ns 都护李鄠/nh 又/d 收/v 复/v 播州/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     咸通/n 二/m 年/nt （/w 公元/nt 八六一/m 年/nt ）/w 秋/nt 七月/nt ，/w 南诏/ns 攻陷/v 邕州/ns ，/w 但/c 仅/d 驻/v 二十/m 余/n 日/nt 即/d 退去/v ，/w 唐朝/nt 派/v 文楚/nh 为/vl 邕州/ns 经略/n 使/n ，/w 加强/v 邕州/ns 的/u 防守/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     此时/nt 的/u 播州/ns 和/c 邕州/ns 都/d 在/p 唐朝/nt 的/u 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        385
                                     咸通/n 三/m 年/nt 二月/nt ，/w 南诏/ns 攻/v 安南/ns 都护府/n ，/w 旋/v 以/p 唐朝/nt 守兵/n 众多/a 而/c 南诏/ns 军/n 遁走/v ，/w 此时/nt 南诏/ns 军/n 势/n 亦/d 不曾/d 及/v 于/p 播州/ns 和/c 邕州/ns 。/w 
		
			
                                        386
                                     至/v 咸通/n 三/m 年/nt 三月/nt “/w 苗/n 众/n ”/w 参与/v 安南/ns 都护府/n 战场/n 上/nd 的/u 活动/v 之后/nt ，/w 同年/nt 十一月/nt ，/w 南诏/ns 又/d “/w 帅/n 群/n 蛮/n 五万/m 寇/n 安南/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     而/c 唐朝/nt 则/c “/w 发/v 荆南/ns 、/w 湖南/ns 两/m 道/n 兵/n 二千/m ，/w 桂/n 管/v 义征/v 子弟/n 三千/m ，/w 诣/v 邕州/ns 受/v 郑愚/nh 节度/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     岭南/ns 节度/n 韦宙/nh 奏/v ：/w ‘/w 蛮/n （/w 指/v 南诏/ns ）/w 必/d 向/p 邕州/ns ，/w 若/c 不/d 先/d 保护/v ，/w 遽/v 欲/v 远征/v ，/w 恐/v 蛮/n 于/p 后/nd 乘虚/d 扼/v 饷/v 道/n ’/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     乃/d 敕/n 〔/w 郑/nhf 〕/w 愚/a 分兵/v 备/v 御/v 。/w ”/w 
		
			
                                        390
                                     （/w 《/w 资治通鉴/n 》/w ）/w 所以/c ，/w 咸通/n 三/m 年/nt 三月/nt “/w 苗/n 众/n ”/w 参与/v 南诏/ns 军队/n 攻/v 安南/ns 都护府/n 之前/nt 和/c 之后/nt ，/w 播州/ns 和/c 邕州/ns 都/d 在/p 唐朝/nt 的/u 控制/v 下/nd ，/w 南诏/ns 不/d 可能/vu 越过/v 播州/ns 和/c 邕州/ns 去/v 把/p 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns 一带/n 的/u 苗族/ns 引到/v 安南/ns 都护府/n 战场/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        391
                                     当时/nt 出现/v 在/p 安南/ns 都护府/n 战场/n 上/nd 的/u 这/r 部分/n 苗族/ns ，/w 就是/d 居住/v 在/p 今/nt 云南/ns 文山州/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        392
                                     南诏/ns 军队/n 南下/v 攻/v 安南/ns 都护府/n 时/nt ，/w 便/d 调动/v 他们/r 中/nd 的/u 一部分/n 人/n 前往/v 参与/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 参与/v 攻/v 安南/ns 都护府/n 的/u 活动/n 中/nd ，/w 他们/r 的/u 首领/n 便/d 向/p 南诏/ns 将领/n 提出/v “/w 立/v 边城/n 自为/v 一/m 国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     他们/r 从/p 黔/ns 、/w 涪/ns 、/w 巴/ns 、/w 夔/ns 一带/n 迁/v 来/vd 居住/v 在/p 南诏/ns 东南/nd 边境/n 地带/n 的/u 时间/n ，/w 当然/d 是/vl 在/p 咸通/n 初年/nt 以前/nt 。/w 
		
			
                                        395
                                     关于/p 苗族/ns 的/u 源流/n ，/w 传说/n 中/nd “/w 五帝/n ”/w 时期/nt 的/u “/w 三/m 苗/n ”/w ，/w 《/w 尚书/n &#183;/w 牧誓/n 》/w 中/nd 周/n 初/n 的/u “/w 髳/n ”/w ，/w 很多/a 人/n 都/d 认为/v 是/vl 苗族/ns 的/u 先民/n ，/w 但/c 尚待/v 进一步/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     《/w 后汉书/n &#183;/w 南蛮/n 传/n 》/w 中/nd 的/u “/w 盘瓠/n ”/w 部落/n 集团/n ，/w 是/vl 从/p 传说/n 中/ns 的/u “/w 五帝/n ”/w 时期/nt 直至/v 东汉/nt ，/w 便/d 居住/v 在/p 湘西/ns 、/w 黔/ns 东/nd 一带/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     《/w 蛮/n 书/n 》/w 记录/v 了/u 唐代/nt 居住/v 在/p 今/nt 云南/ns 文山州/ns 境内/nl 的/u 苗族/ns 自/d 言/v “/w 祖/n 乃/d 盘/n 瓠/n 之后/nt ”/w ，/w 不仅/c 证明/v 了/u “/w 盘/n 瓠/n ”/w 部落/n 集团/n 确系/n 苗族/ns 的/u 先民/n ，/w 而且/c 还/d 说明/v 了/u 唐代/nt 苗族/ns 的/u 分布区/n ，/w 已经/d 从/p 湘西/ns 黔/ns 东/nd 一带/n 散/v 及/v 今/nt 川/j 东/nd 、/w 川/j 东南/nd 、/w 鄂/ns 西南/nd 和/c 云南/ns 的/u 文山州/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        398
                                     又/d 据/v 《/w 元/j 史/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 的/u 追/v 叙/v ，/w 南诏/ns 、/w 大理/ns 时期/nt 的/u 罗雄部/ns （/w 在/v 今/nt 罗平县/ns ）/w 、/w 纳垢部/ns （/w 在/v 今/nt 马龙县/ns ）/w 的/u 部长/n 都/d 曾经/d 为/p “/w 盘瓠/n ”/w 的/u 后裔/n 充当/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     则/c 苗族/ns 人口/n 在/p 唐/nt 、/w 宋/nt 时期/nt 已经/d 有/v 一部分/n 从/p 今/nt 文山州/ns 迁至/v 罗平县/ns 和/c 马龙县/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u “/w 扑子蛮/n ”/w 为/vl 汉/j 、/w 晋/j 时期/nt “/w 闽濮/n ”/w 中/nd 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     其/r 分布/v 区域/n 为/vl 开南/ns 、/w 银生/ns 、/w 永昌/ns 、/w 寻传/ns 四处/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     即/d 今/nt 思茅/ns 地区/n 、/w 西双版纳/ns 州/n 、/w 临沧/ns 地区/n 、/w 保山/ns 地区/n 、/w 德宏州/ns ，/w 以及/c 缅甸/ns 克钦邦/ns 的/u 江心/nl 坡/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 种/q 分布/v 状况/n ，/w 与/p 汉/j 、/w 晋/j 时期/nt 永昌郡/ns 内/nd “/w 闽濮/n ”/w 的/u 分布/v 状况/n 完全/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     其/r 在/p 铁桥/n 西北/nd 边/n 延兰沧江/ns 的/u 部分/n ，/w 《/w 蛮/n 书/n 》/w 卷/n 六/m 说/v ：/w 这/r 部分/n “/w 扑子/n ”/w 即/vl 散居/v 在/p 铁桥/n 城/n 西北/nd 的/u 澜沧江/ns 沿岸/n ，/w 即/vl 今/nt 维西/ns 一带/n ，/w 与/p 同/p 区域/n 内/nd 的/u 其他/r 各族/n 相/d 杂居/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 是/vl 从/p 西部/nd 的/u 主要/a 居住区/n 散/v 及/v 东北/nl 的/u 部分/n ，/w 后来/nt 即/d 混合/v 入/v 同/p 区域/n 内/nd 的/u 其他/r 各族/n 之中/nd 。/x 
		
			
                                        406
                                     基于/p 上述/v 两/m 个/q 原因/n ，/w 所以/c ，/w 元/j 、/w 明/j 、/w 清/j 时期/nt ，/w 云南/ns 境内/nl 民族/n 众多/a ，/w 名称/n 复杂/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     各/r 民族/n 除/v 有/v 一片/mq 大小/n 不等/a 的/u 聚居/v 区/n 之外/nd ，/w 更为/d 普遍/a 的/u 是/vl 互相/d 交错/v 杂居/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     〔/w 元/j 〕/w 李京/nh 《/w 云南/ns 志/n 略/n 》/w 说/v ：/w “/w 白人/n ，/w 有/v 姓氏/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     汉武帝/n 开僰/n 道/n ，/w 通/v 西南/nd 夷/n 道/n ，/w 今/nt 叙州/ns （/w 驻/v 今/nt 四川/ns 宜宾/ns ）/w 属县/n 是/vl 也/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     …/w …/w 今/nt 转为/v 白人/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     …/w …/w 白人语/n ：/w 着衣/v 曰/v 衣/n 衣/n ，/w 吃饭/v 曰/v 咽/v 羹/n ，/w …/w …/w 如此/r 之类/n 甚/d 多/a ，/w 则/c 白人/n 之/u 为/vl 僰人/n 明/a 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 这里/r ，/w 李京/nh 已经/d 明确/v 指出/v ：/w 元朝/nt 时期/nt 的/u 白人/n ，/w 就是/d 汉朝/nt 时期/nt 的/u 僰人/n ；/w 白人/n 中/nd 有/v 类似/v 汉族/ns 的/u 姓氏/n ，/w 白语/n 中/nd 有/v 很多/a 古汉语/n 成分/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     同/v 书/n 又/d 说/v ：/w “/w 今日/nt 白人/n 为/vl 白爨/ns ，/w 罗罗/n 为/vl 黑爨/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 是/vl 因为/c 南北朝/nt 至/v 唐朝/nt 初/n 年间/nt ，/w 爨/nhf 氏/k 曾经/d 统治/v 过/u 云南/ns 东部/nd 地区/n ，/w 而/c 在/p 当时/nt 爨/nhf 氏/k 统治/v 的/u 区域/n 范围/n 内/nd ，/w 白族/ns 被/p 称为/v “/w 西爨/ns 白蛮/n ”/w ；/w 罗罗/n （/w 彝族/ns ）/w 被/p 称为/v “/w 东爨/ns 乌蛮/n ”/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 种/q 称呼/n 直/d 延续/v 至/v 元朝/nt 时期/nt ，/w 仍/d 称/v 白族/ns 为/vl “/w 白爨/ns ”/w ，/w 白族/ns 军队/n 为/vl “/w 爨僰/ns 军/n ”/w ；/w 罗罗/n （/w “/w 乌蛮/n ”/w ）/w 则/c 为/vl “/w 黑爨/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     其实/d ，/w “/w 僰/n ”/w 与/c “/w 白/n ”/w 是/vl 同音字/n ，/w 译/v 写/v 时/nt 可以/vu 通用/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     明朝/nt 前期/nt 的/u 有关/v 记录/n 中/nd ，/w 仍然/d 普遍/a 地/u 以/p “/w 僰人/n ”/w 作为/v 白族/ns 的/u 书面/n 记录/v 名称/n ，/w 至/v 后期/nt 的/u 万历/nt 《/w 云南/ns 通志/n 》/w ，/w 开始/v 用/p “/w 僰/n ”/w 字/n 去/v 记录/v “/w 百夷/ns ”/w （/w 傣族/ns ）/w ，/w 写作/v “/w 僰夷/ns ”/w ，/w 且/c 谓/v “/w 在/p 黑水/ns 之外/nd 者/k 曰/v 僰/n ，/w 在/p 黑水/ns 之内/nd 者/k 曰/v 爨/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     “/w 黑水/ns ”/w 指/v 的/u 是/vl 澜沦江/ns 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 黑水/ns 之外/nd 的/u “/w 僰/n ”/w 即/vl “/w 百夷/ns ”/w （/w 傣族/ns ）/w ；/w 在/p 黑水/ns 之内/nd 的/u “/w 爨/ns ”/w 即/v “/w 黑爨/ns ”/w （/w 彝族/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     而/c 白族/ns 的/u 主要/a 聚居/v 区/n 则/c 在/p 黑水/ns 之内/nd 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r —/m 来/vd ，/w 不仅/c 书面/n 记录/v 名称/n 混淆/v ，/w 连/p 居住/v 区域/n 也/d 发生/v 了/u 错乱/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     天启/nt 《/w 滇志/n 》/w 沿袭/v 万历/nt 《/w 云南/ns 通志/n 》/w 的/u 说法/n ，/w 且/c 为/p 之/r 辩解/v 说/v ：/w “/w 旧/a 讹/v 僰/n 为/vl 白/ns ，/w 遂/v 称/v 其/r 为/vl 一/m 类/n ，/w 实/a 不/d 相通/v 。/w ”/w 
		
			
                                        423
                                     其实/d ，/w 元朝/nt 以来/vd ，/w “/w 僰人/n ”/w 与/c “/w 白人/n ”/w 所/u 指/v 者/k 皆/d 为/vl 白族/ns ，/w 无所谓/v 讹/v 与/c 不/d 讹/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     真正/a 的/u “/w 讹/v ”/w 却/d 讹/v 于/p 万历/nt 《/w 云南/ns 通志/n 》/w 用/p “/w 僰/n ”/w 字/n 去/v 记录/v “/w 百夷/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     方国瑜/nh 教授/n 说/v ：/w “/w 明代/nt 前期/nt 记录/v ，/w 用/p 僰/n 字/n 称/v 白族/ns ，/w 今/nt 存/v 景泰/nt 《/w 云南/ns 志/n 》/w 、/w 《/w 明/j —/w 统/v 志/n 》/w 、/w 正德/nt 《/w 云南/ns 志/n 》/w 、/w 《/w 土/n 官/n 底/u 簿/n 》/w 及/c 嘉靖/nt 以前/nt 著作/n ，/w 所/u 见/v 僰/n 字/n 最多/a ，/w 可/vu 资/v 考/v 校/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     到/v 万历/nt 《/w 志/n 》/w 改称/v 白夷/ns 为/vl 僰夷/ns ，/w 取/v 正德/nt 《/w 志/n 》/w 来/vd 对/p 校/n 就/d 很/d 明白/a ，/w 凡/d 正德/nt 《/w 志/n 》/w 的/u 白夷/ns ，/w 万历/nt 《/w 志/n 》/w 改作/v 郡/n 人/n 或/c 白人/n ，/w 这/r 显然/a 是/vl 纂修/v 《/w 志/n 》/w 的/u 李元阳/nh 有意/d 改写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     从此以后/i ，/w 僰/n 字/n 有/v 称/v 白族/ns ，/w 有/v 称/v 傣族/ns ，/w 在/p 用字/v 上/nd 混淆/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        428
                                     后来/nt 只/d 看/v 字面/n 不/d 考/v 实际/n ，/w 认为/v 称/v 白/n 的/u 是/vl 一/m 族/n ，/w 称/v 僰/n 的/u 又是/vl 一/m 种/q ，/w 僰/n 、/w 白/n 称谓/n 争辩/v 不休/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     此/r 争辩/v 起于/v 天启/nt 《/w 滇志/n 》/w ，/w 而/c 淆/v 乱/a 之/u 根源/n 则/c 在/p 万历/nt 《/w 云南/ns 通志/n 》/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     本来/d ，/w “/w 白夷/ns ”/w （/w 傣族/ns ）/w 的/u “/w 白/n ”/w 字/n 与/c “/w 僰/n 人/n ”/w （/w 白族/ns ）/w 的/u “/w 僰/n ”/w 字/n 即/d 为/vl 同音字/n ，/w 译/v 写/v 时/nt 就/d 很/d 容易/a 混用/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     问题/n 在于/v 李京/nh 《/w 云南/ns 志/n 略/n 》/w 以来/vd 的/u 各种/r 记录/v ，/w 把/p “/w 白夷/ns ”/w （/w 傣族/ns ）/w 与/c “/w 僰人/n ”/w （/w 白族/ns ）/w 都/d 一/m 并/v 列入/v “/w 夷/n 类/n ”/w ，/w 带有/v 民族/n 歧视/v 的/u 意味/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     而/c 万历/nt 《/w 云南/ns 通志/n 》/w 的/u 作者/n 李元阳/nh 本人/n 是/vl 白族/ns ，/w 不愿/vu 自己/r 的/u 民族/n 被/p 列入/v “/w 夷/n 类/n ”/w ，/w 乃/d 将/p 过去/nt 记录/v 中/nd 僰人/n 的/u “/w 僰/n ”/w 字/n 一概/d 改/v 了/u 去/v 记录/v “/w 白夷/ns ”/w ，/w 把/p “/w 白夷/ns ”/w 写作/v “/w 僰夷/ns ”/w ，/w 这/r 就/d 首先/d 在/p 书面/n 上/nd 造成/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     后来/nt 的/u 人/n 不/d 察/v 实际/n ，/w 只/d 从/p 字面/n 上去/v 了解/v ，/w 继之/v 以/p 不休/v 的/u 争辩/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     其实/d ，/w 只要/vu 不/d 在/p 字面/n 上/nd 绕圈子/v ，/w 从/p 当时/nt 两/m 个/q 民族/n 的/u 分布/v 区域/n 和/c 经济/n 、/w 文化/n 生活/n 的/u 不同/a 情况/n 来/vd 加以/v 考察/v ，/w 仍然/d 可以/vu 把/p “/w 僰人/n ”/w （/w 白族/ns ）/w 与/c “/w 僰夷/ns ”/w （/w 傣族/ns ）/w 作/v 明显/a 的/u 识别/v ，/w 不致于/v “/w 称/v 其/r 为/vl 一/m 类/n ”/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     清朝/nt 时期/nt 的/u 有关/v 记录/n ，/w 一方面/c 仍/d 用/v “/w 僰人/n ”/w 或/c “/w 白人/n ”/w 作为/v 对/p 白族/ns 的/u 书面/n 记录/v 名称/n ，/w 同时/c 也/d 用/p “/w 僰夷/ns ”/w 或/c “/w 白夷/ns ”/w 去/v 记录/v 白族/ns 或/c 傣族/ns 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 就要/vu 看/v 具体/a 的/u 情况/n 来/vd 作出/v 正确/a 的/u 识别/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     大概/d 是/vl 明朝/nt 后期/nt ，/w 白族/ns 又/d 称之为/v “/w 民家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        438
                                     文/n 果/n 《/w 洱海/ns 丛/n 谈/v 》/w 说/v ：/w “/w 僰人/n ，/w 至/v 明/j 初/n 内附/v ，/w 其人/n 多/a 姓/v 李/nhf 、/w 姓/v 杨/nhf ，/w 谓/v 之/u 民家/n ；/w 流/v 寓/v 者/k 谓/v 之/u 军/n 家/n ，/w 其/r 语言/n 同/v 中土/nl 。/w 
		
			
                                        439
                                     民家/n 皆/d 操/v 蛮/n 语/n 。/w ”/w 
		
			
                                        440
                                     明代/nt 的/u 有关/v 记录/n 未见/v 以/p “/w 民家/n ”/w 称/v 白族/ns ，/w 而/c 文果/nh 作/v 书/n 的/u 时间/n 是/vl 清朝/nt 康熙/nt 年间/nt ，/w 谓/v “/w 民家/n ”/w 之/u 称/v 始于/v 明代/nt ，/w 亦/d 属/v 可能/vu 。/w 
		
			
                                        441
                                     但/c 在/p 明代/nt 或/c 尚未/d 曾/d 普遍/a 以/p “/w 民家/n ”/w 称/v 白族/ns ，/w 至/v 清初/nt 以后/nt 才/d 普遍/a 起来/vd ，/w 直/d 延续/v 至/v 解放/v 初期/nt ，/w 仍/d 普遍/a 以/p “/w 民家/n ”/w 称/v 白族/ns 。/w 
		
			
                                        442
                                     揆/v 文果/nh 《/w 洱海/ns 丛/n 谈/v 》/w 文/n 意/n ，/w 可以/vu 看出/v ：/w 明代/nt 移入/v 的/u 汉族/ns 人口/n （/w 即/d 文果/nh 所/u 说/v 的/u “/w 流/v 寓/v 者/k ”/w ）/w ，/w 多/d 与/p 白族/ns 杂居/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     汉族/ns 中/nd 分为/v “/w 军/n 户/n ”/w 与/c “/w 民/n 户/n ”/w ；/w 其余/r 各/r 兄弟/n 民族/n （/w 包括/v 白族/ns 在内/v ）/w 一概/d 被/p 列入/v “/w 夷/n 户/n ”/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     但/c 白族/ns 中/nd 的/u 绝大部分/n ，/w 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 都/d 逐渐/d 与/c 汉族/ns 中/nd 的/u “/w 民/n 户/n ”/w 相/d 一致/a ，/w 或/c 即/d 以/p 此/r 而/c 自称/v “/w 民家/n ”/w ，/w 用以/v 别/v 于/p 一般/a 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n 都/d 比较/d 落后/a 的/u “/w 夷/n 户/n ”/w 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 与/c 李元阳/nh 把/p “/w 白夷/ns ”/w 改/v 写作/v “/w 僰夷/ns ”/w 的/u 思想/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     似/v 此/r ，/w 则/c “/w 民家/n ”/w 之/u 称/v ，/w 应该/vu 是/vl 始于/v 明朝/nt 后期/nt 的/u 白族/ns 内部/nd ，/w 他们/r 企图/v 以/p 此/r 自称/v 来/vd 避免/v 在/p 当时/nt 受到/v 歧视/v ，/w 抛掉/v “/w 夷/n 户/n ”/w 的/u 帽子/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     清代/nt 的/u 许多/a 文字/n 记录/v 中/nd ，/w 在/p “/w 白人/n ”/w 、/w “/w 僰人/n ”/w 、/w “/w 民家/n ”/w 等/u 称呼/n 的/u 基础上/nl ，/w 又/d 把/p 白族/ns 称为/v “/w 僰子/n ”/w 、/w “/w 僰儿子/n ”/w 、/w “/w 白子/n ”/w 、/w “/w 白儿子/n ”/w 、/w “/w 民/n 家子/n ”/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     另外/c ，/w 又/d 有/v 一部分/n 被/p 称之为/v “/w 那马/n ”/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     余庆远/nh 《/w 维西/ns 闻见/v 录/v 》/w 说/v ：/w “/w 那马/n ，/w 本/r 民家/n ，/w 即/vl 僰人/n 也/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     …/w …/w 麽/r 些/q 谓/v 之/u 那/r 马，/w 遂/v 以/p 那/r 马名/n 之/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     语言/n 实/d 与/p 民家/n 无异/v 。/w ”/w 
		
			
                                        452
                                     则/c 清初/nt 维西/ns 附近/n 地带/n 的/u 一部分/n 白族/ns 被/p 称之为/v “/w 那马/n ”/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     在/p 《/w 云/n 龙/n 州/n 志/n 》/w 中/nd 又/d 写作/v “/w 那毛/n ”/w 、/w “/w 老末/n ”/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     近代/nt 傈僳族/ns 仍/d 称/v 碧江/ns 一带/n 的/u 白族/ns 为/vl “/w 勒墨/n ”/w 。/w 
		
			
                                        455
