
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     荷兰/ns 侵略者/n 把/p 侵占/v 区/n 分为/v 七/m 个/q 行政区/n ，/w 其中/nd 有/v 五/m 个/q 在/p 赤嵌/ns 的/u 东部/nd 和/c 北部/nd ，/w 一个/mq 在/p 南部/nd ，/w 一个/mq 在/p 东南部/nl 卑南/ns （/w Ｐｉｌａｍ/ws ）/w 附近/n （/w 包括/v 三十七/m 个/q 村落/n ）/w 。/w 
		
			
                                        2
                                     ）/w 等/v 为/p 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 荷兰/ns 殖民者/n 侵略/v 下/nd ，/w 三十/m 多/m 年/nt 中/nd ，/w 高山族/ns 和/c 台湾/ns 汉族/ns 人民/n 一样/a ，/w 成为/v 外国/n 侵略者/n 奴役/v 和/c 掠夺/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     荷兰/ns 侵略者/n 对/p 台湾/ns 资源/n 的/u 丰富/a 及/c 高山族/ns 人民/n 的/u 生活/n ，/w 都/d 曾/d 有/v 过/u 详细/a 的/u 记述/v ，/w 作为/v 他们/r 侵略/v 和/c 掠夺/v 剥削/v 的/u 根据/n 和/c 参考/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     如/v Ｃ/ws ．/w Ｅ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w 所/u 著/v 《/w 被/p 忽视/v 的/u 福摩萨/n 》/w 就/d 曾/d 较/d 系统/a 的/u 记述/v ：/w 台湾/ns 荷兰/ns 侵占/v 区内/nl 的/u 物产/n 很/d 丰富/a ，/w &quot;/w 大量/a 出产/v 各种/r 农产品/n 与/c 鲜果/n &quot;/w ，/w 除/p 稻米/n 外/nd ，/w 有/v 球茎/n 植物/n （/w 指/v 番薯/n ）/w 、/w 甘蔗/n 、/w 西瓜/n 等/u 物/n ，/w 这些/r 果/n 物/n 大都/d 可口/a ，/w &quot;/w 又/d 产/v 若干/m 肉桂/n 与/c 生姜/n &quot;/w ；/w 动物/n 种类/n 也/d 多/a ，/w 除/p 鹿/n 外/nd ，/w 又/d 有/v &quot;/w 野猪/n 、/w 野羊/n 、/w 野兔/n 、/w 家兔/n 、/w 野猫/n 、/w 珠/n 鸡/n 、/w 鹧鸪/n 、/w 鸽/n 、/w 麋鹿/n &quot;/w 等/u ；/w 矿产/n 也/d 丰富/a ，/w 有/v 金矿/n 、/w 银矿/n ，/w 又/d 盛产/v 硫磺/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     当时/nt 高山族/ns 人民/n 分成/v 许多/a 村/n 社/n ，/w 每个/r 村/n 社/n 有/v 一个/mq 由/p 十二/m 人/n 组成/v 的/u 会议/n 来/vd 决定/v 重大/a 事情/n ，/w 这/r 十二/m 个人/n 都/d 是/vl 年/nt 在/p 四十/m 岁/nt 左右/n 的/u ，/w 如/v 有/v 有关/p 大众/n 的/u 重大/a 事务/n ，/w 要/vu 召开/v 全体会议/n 来/vd 讨论/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     他们/r 之间/nd 互相/d 平等/a ，/w &quot;/w 没有/v 主仆/n 的/u 关系/n &quot;/w ，/w 人人/n 都/d 尊重/v 老人/n ，/w 还/d 处于/v 原始/a 公社/n 部落/n 组织/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 经济/n 生活/n 上/nd ，/w 高山族/ns 人民/n &quot;/w 主要/a 的/u 职业/n 是/vl 耕种/v 田地/n ，/w 播种/v 米/n 谷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 农/n 作/v 中/nd ，/w 妇女/n &quot;/w 担任/v 最/d 繁重/a 的/u 工作/n &quot;/w ，/w 并且/c 还/d 乘/v &quot;/w 小船/n 去/v 捞/v 鱼虾/n 、/w 龙虾/n 和/c 蟹/n &quot;/w ，/w 这些/r 海产品/n 也是/vl 主要/a 食物/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     男子/n 主要/a 从事/v 狩猎/v ，/w 他们/r 使用/v 标枪/n 或/c 木柄/n 长枪/n 、/w 盾牌/n 、/w 刀/n 、/w 弓箭/n ，/w 也/d 用/v 罗网/n 捕获/v 野兽/n ，/w 打猎/v 时/nt 是/vl 由/p 两/m 三/m 个/q 村/n 社/n 的/u 男子/n 和/c 男孩子/n 们/k 集体/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 荷兰/ns 殖民者/n 侵占/v 时期/nt ，/w 为了/p 镇压/v 高山族/ns 和/c 台湾/ns 汉族/ns 人民/n 的/u 反抗/v ，/w 荷兰/ns 侵略者/n 在/p 建筑/v 台湾/ns 城/n 后/nd ，/w 一六三二/m 年/nt 又/d 修筑/v 台湾/ns 城/n 的/u 外城/n 及/c 在/p 附近/n 建/v 乌特利支堡/ns （/w Ｕｔｒｅｃｈｔ/ws ）/w ，/w 并/c 先后/d 建立/v 下面/nd 几个/mq 侵略/v 统治/v 据点/n ：/w 一六二九/m 年/nt 在/p 北线尾/ns 建/v 热堡/ns （/w Ｚｅｅｂｕｒｇ/ws ）/w ，/w 一六三六/m 年/nt 在/p 蚊港/ns 建/v 蚊港堡/ns ，/w 一六五三/m 年/nt 在/p 赤嵌/ns 地方/n 修建/v 赤嵌/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        12
		
			
                                        14
                                     不论/c 侵略者/n 运用/v 如何/r 残暴/a 毒辣/a 的/u 手段/n 进行/v 镇压/v ，/w 他们/r 仍然/d 坚持/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 一八九五/m 年/nt 至/v 一九一五/m 年/nt 的/u 二十/m 年/nt 间/nd ，/w 台湾/ns 高山族/ns 和/c 汉族/ns 人民武装/n 抗日/j 的/u 斗争/n 发生/v 了/u 一百/m 多/m 次/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     三/m 月/nt 一/m 小/a 乱/a ，/w 半年/nt 一/m 大/a 乱/a &quot;/w ，/w 可以/vu 概括/v 台湾/ns 高山族/ns 和/c 汉族/ns 人民/n 坚持/v 反抗/v 日本/ns 殖民/v 统治/v 的/u 斗争/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     我国/n 革命/v 运动/n 在/p 十月革命/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 走上/v 一个/mq 新/a 的/u 、/w 更/d 蓬勃/a 发展/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     五/m &#183;/w 四/m 运动/n 以后/nt ，/w 中国共产党/ni 诞生/v ，/w 从此/d 中国/ns 革命/v 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n ，/w 即/d 新民主主义革命/n 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 祖国/n 新民主主义革命/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 作为/v 中国/ns 革命/v 的/u 一部分/n 的/u 台湾/ns 高山族/ns 和/c 汉族/ns 人民/n 的/u 革命/v 斗争/n 也/d 进入/v 了/u 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     台湾/ns 人民/n 冲破/v 日本/ns 统治者/n 的/u 重重/a 封锁/v ，/w 了解/v 祖国/n 人民/n 革命/v 的/u 情况/n ，/w 积极/a 响应/v 祖国/n 人民/n 的/u 革命/v 运动/n ，/w 展开/v 了/u 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 民族/n 解放/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     -九二八/m 年/nt 在/p 中国共产党/ni 的/u 领导/v 和/c 帮助/v 下/v ，/w 台湾/ns 建立/v 了/u 共产党/n 组织/n ，/w 并/c 成立/v &quot;/w 台湾/ns 农民/n 组合/v &quot;/w 、/w &quot;/w 台湾/ns 文化/n 协会/n &quot;/w 、/w &quot;/w 反帝/v 同盟/n &quot;/w 和/c 工会/n 等/u 组织/n ，/w 领导/v 台湾/ns 人民/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 各方面/n 展开/v 了/u 对敌/v 斗争/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     九一八/j &quot;/w 事变/n 前/nd ，/w 日本/ns 统治者/n 先/d 对/p 台湾/ns 人民/n 实行/v 进一步/v 的/u 压迫/v ，/w 破坏/v 台湾/ns 地区/n 共产党/n 组织/n ，/w 残暴/a 地/u 镇压/v 台湾/ns 人民/n 的/u 革命/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     台湾/ns 人民/n 没有/v 被/p 日本/ns 法西斯/n 屠刀/n 吓倒/v ，/w 他们/r 更加/d 坚决/a 地/u 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     一九三七/m 年/nt 抗日战争/i 爆发/v 以后/nt ，/w 中国共产党/ni 领导/v 的/u 抗日战争/i 对/p 台湾/ns 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v ，/w 进一步/v 推动/v 了/u 台湾/ns 抗日/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     台湾/ns 人民/n 的/u 抗日/j 运动/n 配合/v 了/u 祖国/n 的/u 抗日战争/i 和/c 世界/n 人民/n 的/u 反/v 法西斯/n 斗争/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 日本/ns 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        26
		
			
                                        30
                                     在/p 高山族/ns 人民/n 反抗/v 日本/ns 统治/v 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 以/p 太鲁阁/ns 、/w 北势/ns 、/w 大嵙崁/ns 、/w 雾社/ns 、/w 宜兰/ns 南沃/ns 、/w 台中/ns 南势/ns 、/w 新竹/ns 石加禄/ns 地区/n 人民/n 反抗/v 斗争/n 最/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     一八九六/m 年/nt 日军/n 侵入/v 台湾/ns 东部/nd 后/nd ，/w 驻兵/v 近/v 太鲁阁/ns 山口/nl 的/u 新域/ns ，/w 设立/v 监视/v 哨/n ，/w 监视/v 太鲁阁/ns 高山族/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这些/r 日军/n 在/p 这里/r 为非作歹/i ，/w 欺压/v 高山族/ns 人民/n ，/w 激起/v 高山族/ns 人民/n 的/u 极/d 大/a 愤怒/a ，/w 同年/nt 十一/m 月/nt ，/w 高山族/ns 人民/n 怀/v 着/u 满腔/n 怒火/n 袭击/v 日军/n ，/w 将/d 作恶多端/i 的/u 日军/n 全部/n 击毙/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     第二/m 年/nt -/m 月/nt ，/w 驶/v 花莲港/ns 的/u 日军/n 前来/v 镇压/v ，/w 英勇/a 的/u 高山族/ns 人民/n 据/v 险/a 顽抗/v ，/w 日军/n 伤亡/v 惨重/a ，/w 又/d 从/p 基隆/ns 、/w 台北/ns 调遣/v 兵士/n ，/w 前来/v 增援/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     结果/n 仍然/d 是/vl 死伤/v 累累/a ，/w 损失/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        35
		
			
                                        36
                                     一九一四/m 年/nt 台湾/ns 总督/n 府/n 计划/n 再度/d 侵犯/v 太鲁阁/ns ，/w 首先/d 在/p 花莲/ns 的/u 北埔/ns 至/v 玉里/ns 之间/nd 的/u 山脚/n 设立/v 两/m 个/q 监督/v 所/n ，/w 三十/m 个/q 分/v 遣/v 所/n ，/w 六十/m 个/q 隘寮/n ，/w 并/c 架设/v 电网/n ，/w 企图/v 封锁/v 太鲁阁/ns 高山族/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     然后/c 日本/ns 统治者/n 调遣/v 警察/n 三千/m 余/n 人/n 并/c 派/v 军队/n 增援/v ，/w 分/v 两/m 路/n 进犯/v 太鲁阁/ns 。/w 
		
			
                                        38
                                     面对/v 着/u 凶悍/a 敌人/n 的/u 进攻/v ，/w 英勇/a 的/u 高山族/ns 人民/n 拿起/v 武器/n ，/w 同/p 敌人/n 激烈/a 战斗/v ，/w 打死/v 打伤/v 日/j 警/n 一百三十八/m 人/n ，/w 日军/n 二百二十六/m 人/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     北势/ns 高山族/ns 人民/n 的/u 斗争/n 发生/v 于/p 一九一一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        40
                                     日本/ns 统治者/n 害怕/v 高山族/ns 人民/n 的/u 反抗/v ，/w 强迫/v 居住/v 在/p 北势/ns 的/u 高山族/ns 交出/v 武器/n 弹药/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     但/c 这些/r 枪械/n 是/vl 高山族/ns 人民/n 谋生/v 的/u 工具/n ，/w 是/vl 他们/r 打猎/v 所/u 不能/vu 缺少/v 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     因此/c ，/w 他们/r 愤怒/a 地/u 反对/v 日本/ns 统治者/n 这/r 种/q 无理/a 的/u 措施/n ，/w 于/p 三/m 月/nt 十二/m 日/nt 围攻/v 松永山/ns 第二/m 分/v 遗/v 所/n （/w 为/p 镇压/v 高山族/ns 而/c 设/v 的/u 警察/n 机关/n ）/w 及/c &quot;/w 交易所/n &quot;/w （/w 为/p 剥削/v 高山族/ns 人民/n 而/c 设/v 的/u 物资/n 交易/n 的/u 机构/n ）/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     日本/ns 统治者/n 大/a 为/p 惊慌/a ，/w 急忙/a 由/p 新竹/ns 厅长/n 亲自/d 率领/v 一千三百/m 多/m 人/n 的/u 兵力/n ，/w 于/p 四/m 月/nt 四/m 日/nt 前/nt 来/vd 镇压/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     日本/ns 统治者/n 使用/v 大炮/n 摧毁/v 村落/n ，/w 破坏/v 庄稼/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     但/c 高山族/ns 人民/n 沉着/a 应战/v ，/w 出其不意/i 地/u 四出/v 狙击/v 敌人/n ，/w 使/v 敌人/n 坐立不安/i ，/w 不敢/vu 继续/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     接着/v 又/d 利用/v 敌人/n 撤退/v 的/u 机会/n ，/w 接二连三/i 地/u 攻击/v 警察/n 机关/n ，/w 杀伤/v 日/j 警/n ，/w 给予/v 敌人/n 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        47
		
			
                                        48
                                     阿美/ns 人/n 地区/n 的/u 互助/v 组织/n 有/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 称为/v &quot;/w 马巴巴留/ni &quot;/w ，/w 是/vl 一/m 种/q 换工/v 组织/n ，/w 由/p 四/m 、/w 五/m 户/q 或/c 十一/m 、/w 二/m 户/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     每/r 户/n 出/vd 一/m 人/n 轮流/d 互助/v ，/w 中途/nl 可以/vu 退出/v 。/w 
		
			
                                        50
		
			
                                        51
                                     这/r 两/m 种/q 组织/n ，/w 从/p 形式上/nl 看/v 虽然/c 都/d 属于/v 临时性/a 的/u -种/mq 较/d 原始/a 的/u 协作/v 组织/n ，/w 但/c 二者/r 之间/nd 却/d 有/v 本质/n 的/u 不同/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     马巴巴留/ni &quot;/w 没有/v 剥削/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 换工/v 组织/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     马发发漏/ni &quot;/w 的/u 组织/n ，/w 是/vl 存在/v 剥削/v 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     台湾/ns 的/u 山区/n 有/v 茂密/a 的/u 森林/n 、/w 野生动物/n 如/v 鹿/n 、/w 獐/n 、/w 野猪/n 、/w 熊/n 、/w 山羊/n 、/w 豹/n 等/u 兽类/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     住/v 在/p 山区/n 的/u 布农/ns 人/n 、/w 泰雅/ns 人/n ，/w 赛夏/ns 人/n 、/w 曹/ns 人/n 和/c 排湾/ns 人/n 还/d 比较/d 重视/v 狩猎/v ，/w 但/c 在/p 整个/a 高山族/ns 的/u 经济/n 生活/n 中/nd 因/c 大都/d 进行/v 农业/n 生产/v ，/w 狩猎/v 已/d 不/d 占/v 重要/a 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     狩猎/v 完全/a 是/vl 男人/n 参加/v ，/w 大都/d 是/vl 集体/n 进行/v ，/w 也/d 有/v 单独/a 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     住/v 在/p 平地/n 的/u 高山族/ns 一般/a 是/vl 在/p 农闲/nt 时/nt 或/c 在/p 举行/v 祭祀/v 之前/nt 进行/v 一/m 两/m 次/q 集体/n 狩猎/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 日本/ns 帝国主义/n 统治/v 时期/nt ，/w 因/c 土地/n 被/p 日寇/n 大量/a 侵占/v ，/w 狩猎/v 地区/n 日益/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     后来/nt 狩猎/v 用/v 的/u 枪支/n 也/d 被/p 日本/ns 帝国主义/n 多次/mq 没收/v ，/w 只能/vu 用/p 铁/n 矛/n 、/w 弓箭/n 等/u 工具/n 和/c 陷阱/n 、/w 网罩/n 围猎/v 和/c 诱杀/v 法/k 狩猎/v （/w 诱杀/v 法/k ：/w 将/d 狩猎/v 区/n 的/u 荒草/n 烧掉/v ，/w 用/p 新/a 草/n 的/u 嫩芽/n 招引/v 鹿/n 、/w 麂/n 等/u 野兽/n 包围/v 捕杀/v 之/r ）/w ，/w 加上/v 日本/ns 帝国主义/n 者/k 限制/v 高山族/ns 人民/n 狩猎/v ，/w 因此/c ，/w 猎获/v 物/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        60
		
			
                                        61
                                     捕鱼/v 除/p 在/p 雅美/ns 人/n 的/u 经济/n 生活/n 中/nd 占/v 重要/a 的/u 地位/n 外/nd ，/w 在/p 其他/r 沿海/n 地区/n 居住/v 的/u 大都/d 是/vl 临时性/a 的/u 副业/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     捕捞/v 的/u 鱼类/n 主要/a 有/v 旗鱼/n 、/w 飞鱼/n 、/w 鲣/n 、/w 鳎/n 、/w 鲚/n 、/w 虾/n 、/w 蟹/n 等/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     捕捞/v 的/u 工具/n 主要/a 有/v 渔网/n 、/w 鱼/n 筌/n 、/w 弓/n 矢/n 和/c 鱼叉/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     此外/c ，/w 还有/v 的/u 用/p 筑/v 堰/n 法/k 和/c 毒/v 鱼/n 法/k 捕鱼/v （/w 毒/v 鱼/n 法/k ：/w 将/d 鱼/n 藤/n 磨成/v 粉/n ，/w 撒/v 在/p 河/n 中/nd 毒/v 鱼/n ）/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     捕鱼/v 时/nt 都/d 是/vl 由/p 男人/n 集体/n 进行/v 操作/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     捕鱼/v 量/n 以/p 雅美/ns 人/n 地区/n 为/vl 最大/a ，/w 每年/nt 可/vu 捕鱼/v 二百万/m 斤/q 以上/nd ，/w 其中/nd 飞鱼/n 为/vl 最多/a ，/w 主要/a 方法/n 是/vl 用/p 网/n 捞/v 法/k 和/c 照明/v 法/k 捕捞/v （/w 照明/v 法/k ：/w 在/p 夜晚/nt 用/p 火把/n 照明/v 诱捕/v 飞鱼/n ）/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     高山族/ns 的/u 手工业/n 不/d 发达/a ，/w 只能/vu 制造/v 一些/m 生活/n 用品/n ，/w 如/v 陶/n 制/n 的/u 盆/n 、/w 碗/n 、/w 瓮/n 、/w 壶/n 等/u ；/w 编织/v 朴素/a 的/u 藤/n 竹器/n ，/w 如/v 篮/n 、/w 篓/n 、/w 衣/n 箧/n 、/w 斗笠/n 等/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     同时/c 还/d 能/vu 制造/v 木/n 杵/n 、/w 木/n 臼/n 、/w 铁/n 矛头/n 、/w 锄头/n 、/w 渔船/n 、/w 渔网/n 等/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     此外/c 也/d 会/vu 鞣/v 皮革/n ，/w 但/c 质量/n 比较/v 粗糙/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     高山族/ns 的/u 妇女/n 们/k 大都/d 能/vu 织/v 带/v 彩色/n 的/u 麻/n 纱布/n ，/w 其中/nd 泰雅/ns 人/n 的/u 麻/n 织品/n 很/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     缝纫/n 和/c 刺绣/n 也/d 相当/d 精致/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     这些/r 手工艺品/n 主要/a 是/vl 自己/r 使用/v 。/w 
		
			
                                        73
		
			
                                        74
                                     住/v 在/p 山区/n 的/u 高山族/ns ，/w 还/d 没有/v 出现/v 脱离/v 农业/n 生产/v 而/c 专门/a 从事/v 手工业/n 谋生/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        75
		
			
                                        76
                                     过去/vd 日本/ns 帝国主义/n 禁止/v 高山族/ns 自由/a 交易/n ，/w 设立/v &quot;/w 交易所/n &quot;/w 一百/m 多/m 处/n ，/w 通过/p 不/d 等价交换/i 掠夺/v 了/u 高山族/ns 人民/n 的/u 大量/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        77
		
			
                                        78
                                     因此/c ，/w 高山族/ns 人民/n 和/c 汉族/ns 人民/n 的/u 经济/n 关系/n 非常/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p 一八四Ｏ/m 年/nt 鸦片战争/n 以后/nt ，/w 外国/n 资本主义/n 侵入/v 中国/ns ，/w 使/v 中国/ns 社会/n 内部/nd 发生/v 了/u 重大/a 的/u 变化/v ，/w 长期/nt 延续/v 的/u 封建社会/n 开始/v 解体/v ，/w 中国/ns 社会/n 开始/v 走上/v 半殖民地/n 半封建/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     台湾/ns 和/c 大陆/nl 东南沿海/nl 各/r 省/n 一样/a ，/w 受/v 外国/n 资本主义/n 势力/n 侵入/v 较/d 早/a ，/w 台湾/ns 汉族/ns 和/c 高山族/ns 也/d 处于/v 半殖民地/n 半封建/n 的/u 社会/n ，/w 受/v 着/u 帝国主义/n 和/c 封建/n 买办/n 势力/n 的/u 压迫/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     由于/c 社会/n 历史/n 条件/n 的/u 不同/a ，/w 高山族/ns 社会/n 内部/nd 还/d 存在/v 着/u 不同/a 的/u 社会/n 发展/v 形态/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     基本上/d 可/vu 分为/v 两/m 种/q 类型/n ：/w 一/m 类/n 还/d 保存/v 比较/d 浓厚/a 的/u 原始/a 公社/n 制/n 残余/n ，/w 包括/v 布农/ns 人/n 地区/n 和/c 泰雅/ns 人/n 地区/n 的/u 一部分/n ；/w 另/r 一/m 类/n 相当于/v 封建社会/n 阶段/n ，/w 包括/v 排湾/ns 人/n ，/w 泰雅/ns 人/n ，/w 阿美/ns 人/n 和/c 平埔/ns 人/n 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 布农/ns 人/n 地区/n ，/w 土地/n 归/v 村/n 社/n 公有/v ，/w 其中/nd 少量/n 的/u 水田/n 是/vl 私有/v 的/u ，/w 生产工具/n 、/w 粮食/n 、/w 家/n 屋/n 和/c 耕牛/n 是/vl 私有/v ，/w 阶级/n 分化/v 不/d 很/d 明显/a ，/w 并且/c 保留/v 浓厚/a 的/u 原始/a 公社/n 的/u 残余/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 农业/n 生产/v 中/nd 保留/v 有/v 原始/a 的/u 互助/v 组织/n ，/w 猎获/v 物/n 分配/v 的/u 一般/a 情况/n 是/vl ：/w 射手/n 得/u 野兽/n 的/u 头部/n 和/c 胸部/n ，/w 猎获/v 鹿/n 豹/n 时/nt ，/w 猎犬/n 的/u 主人/n 得/v 鹿角/n 、/w 鹿/n 鞭/n 和/c 豹/n 皮/n 等/u 珍贵/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     捕获/v 熊/n 时/nt ，/w 皮/n 、/w 胆/n 归/v 射手/n ；/w 兽/n 肉/n 都/d 是/vl 平均/a 分配/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     首领/n 是/vl 由/p 村/n 社/n 人/n 推选/v 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     相当于/v 封建社会/n 的/u 排湾/ns 人/n ，/w 阿美/ns 人/n ，/w 泰雅/ns 人/n 和/c 平埔/ns 人/n 地区/n ，/w 封建/n 生产关系/n 的/u 发展/v 程度/n 也/d 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     排湾/ns 人/n 地区/n 的/u 土地/n 一般/a 都/d 为/vl 头目/n 占有/v ，/w 但/c 个别/n 的/u 村/n 社/n 也/d 有/v 农民/n 占有/v 小部分/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     村/n 社/n 绝大部分/n 人/n 没有/v 土地/n ，/w 要/vu 耕种/v 头目/n 的/u 土地/n ，/w 收获/v 时/nt 要/vu 向/p 头目/n 缴纳/v 占/v 收获/v 量/n 三/m 分之/u 一/m 的/u 实物/n 地租/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     西清/nh 在/p 这里/r 引用/v 何秋涛/nh 对/p 锡伯/ns 的/u 解释/v ，/w 认为/v 锡伯/ns 乃是/vl 鲜卑/ns 的/u 转/v 音/n ，/w 是/vl 部落/n 名/n ，/w 非/d 地名/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     俄国/ns 有/v 锡伯利亚/ns ，/w 就是/d 因为/c 鲜卑/ns 族/n 长期/nt 散/v 处/v 其/r 地/n ，/w 后人/n 就/d 以/p 此/r 部族/n 之/u 名/n ，/w 称/v 此地/n 为/vl 锡伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        92
                                     意思/n 就是/d 锡伯/ns 人/n 经过/v 和/c 生活/n 过/vd 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     &quot;/w 呼兰/ns 有/v 西伯/ns 河/n ，/w 以/p 鲜卑/ns 部/n 遗/v 人/n 所/u 居/v 得名/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     从/p 里海/ns 至/v 西伯利亚/ns 及/c 辽水/ns 流域/n 都/d 是/vl 鲜卑/ns 族/n 居住/v 的/u 地方/n ，/w 故/c 《/w 后汉书/n 》/w 所/u 云/v ：/w &quot;/w 鲜卑/ns 东胡/ns 之/u 支/n 也/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     别/r 依/v 鲜卑/ns 山/n ，/w 故/c 因/c 号/n 焉/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     之/u 语/n 是/vl 错误/n 的/u ，/w 鲜卑/ns 乃是/vl 其/r 大名/n ，/w 事实上/nl 是/vl 以/p 民族/n 之/u 名/n 命/v 山河/n 之/u 名/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     清/nt 乾隆/nt 二十九/m 年/nt ，/w 居住/v 在/p 盛京/ns 所/u 属/v 十七/m 个/q 城镇/n 的/u 一部分/n 锡伯/ns 兵/n 民/n 被/p 抽调/v 移/v 驻/v 新疆/ns 伊犁/ns ，/w 途中/nl 休息/v 、/w 暂住/v 一/m 段/q 时间/n 的/u 地方/n ，/w 渡河/v 的/u 口/n 津/n ，/w 都/d 被/p 后人/n 命名/v 为/vl &quot;/w 锡伯/ns 图/n &quot;/w 、/w &quot;/w 锡伯/ns 渡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     如/v 额尔齐斯/ns 河/n 上游/n 的/u 锡伯/ns 渡/n ，/w 就是/d 锡伯/ns 族/n 西/nd 迁/v 的/u 官兵/n 经/p 阿尔泰/ns 渡/v 额尔齐斯/ns 河/n 时/nt 的/u 渡口/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 额敏/ns 县/n 的/u 锡伯/ns 图/n ，/w 是/vl 锡伯/ns 族/n 官兵/n 歇脚/v 待命/v 的/u 住处/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     历史/n 文献/n 的/u 记载/v 和/c 至今/d 犹存/v 的/u 以/p 族/n 名/n 命/v 其/r 居住/v 地名/n 的/u 事实/n ，/w 充分/a 说明/v ：/w 锡伯/ns 族/n 名/n 是/vl &quot;/w 鲜卑/ns &quot;/w 二/m 字/n 的/u 转/v 音/n ，/w 不是/vl 来源于/v 山河/n 之/u 名/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     关于/p &quot;/w 锡伯/ns &quot;/w 是否/d 是/vl 臭泊室韦/ns 的/u 同/v 音/n 异/a 写/v ，/w 从/p 汉字/n 的/u 发音/v 和/c 汉/n 译/v 的/u 一般/a 规律/n 可以/vu 看出/v 。/w 
		
			
                                        102
		
			
                                        103
                                     锡伯/ns &quot;/w 一/m 音/n 在/p 锡伯/ns 族/n 的/u 口语/n 中/nd 发音/v 是/vl &quot;/w ｓｉｗｅ/ws &quot;/w ，/w 在/p 书面/n 上/nd 则/c 写/v &quot;/w ｓｌｂｅ/ws &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 就/d 关系/v 到/v 汉字/n 的/u 发音/v 和/c 汉/n 译/v 的/u 一般/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     如/v 汉/n 译/v 少数民族/n 语言/n 的/u &quot;/w 锡/n &quot;/w （/w ｓｉ/ws ）/w 音/n ，/w 均/d 译成/v &quot;/w 什/n &quot;/w （/w ｓｅ/ws ）/w ，/w 蒙古人/n 名/n 乌巴锡/nh （/w ｕｂａｓｉ/ws ）/w 汉/n 译为/v 乌巴什/nh （/w ｕｂａｓｅ/ws ）/w ，/w &quot;/w ｓｉ/ws &quot;/w 变为/v &quot;/w ｓｅ/ws &quot;/w 音/n ；/w 又/d 如/v &quot;/w 笔帖和锡/n &quot;/w （/w ｂｉｅｘｅｓｉ/ws ）/w 汉/n 译为/v &quot;/w 笔帖式/n &quot;/w （/w ｂｉｅｉｓｅ/ws ）/w ，/w 清朝/nt 的/u 多数/n 满/j 汉文/n 档案/n 全部/n 都/d 是/vl 这样/r 的/u 变换/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     类似/v 的/u 子/n ，/w 屡见不鲜/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     至于/v &quot;/w ｗｅ/ws &quot;/w 和/c &quot;/w ｗｅｉ/ws &quot;/w 的/u 关系/n ，/w 汉字/n 没有/v &quot;/w ｗｅ/ws &quot;/w 这个/r 读音/n ，/w 要/vu 发/v &quot;/w ｗｅ/ws &quot;/w 音/n ，/w 必须/d 顺着/p 音变/v 的/u 规律/n ，/w 自然/a 地/u 加/v &quot;/w ｉ/ws &quot;/w 音/n ，/w 就/d 成为/v &quot;/w ｗｅｉ/ws &quot;/w 音/n 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     所以/c ，/w 锡伯/ns 和/c 室韦/n 本/d 是/vl 一个/mq 读音/n ，/w 仅/d 在/p 汉语/n 发音/v 上/nd 有/v 了/u 一点/mq 区别/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     室韦/n 有/v 许多/a 部落/n ，/w 如/v 蒙兀室韦/ns 、/w 黄头室韦/ns 、/w 臭泊室韦/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     其中/nd ，/w 蒙兀室韦/ns 构成/v 了/u 蒙古/ns 民族/n 的/u 主体/n ，/w 不是/vl 所有/v 的/u 室韦/n 都/d 是/vl 今日/nt 锡伯/ns 族/n 的/u 先民/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     从/p 发音/v 上/nd 分析/v ，/w 臭泊室韦/ns 与/c 锡伯/ns 最为/d 接近/v ，/w 所以/c 锡伯/ns 可能/vu 是/vl 臭泊/n 的/u 转/v 音/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     综上所述/i ：/w &quot;/w 锡伯/ns &quot;/w 这/r 一/m 族/n 名/n ，/w 本/n 是/vl 锡伯/ns 族/n 的/u 自称/v ，/w 从/p 古/a 至今/d 都/d 以/p &quot;/w ｓｉｂｅ/ws &quot;/w 这/r 一/m 读音/n 自称/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     但/c 由于/c 汉/n 译/v 时/nt 审/v 音/n 定义/n 不准/v ，/w 所以/c 在/p 汉文/n 史书/n 中/nd 出现/v 了/u 十几/m 种/q 不同/a 称谓/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     事实上/nl ，/w 不论/c 鲜卑/ns 、/w 臭泊室韦/ns ，/w 还是/d 锡伯/ns ，/w 都/d 是/vl 同/v 一/m 民族/n 名称/n 的/u 同音/v 异/a 写/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     认为/v &quot;/w 锡伯/ns &quot;/w 来源于/v 地名/n 的/u 观点/n 是/vl 可以/vu 否定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     民族/n 的/u 起源/n ，/w 民族/n 的/u 迁徙/v ，/w 都/d 是/vl 民族/n 史/n 上/nd 的/u 重要/a 研究/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        117
		
			
                                        118
                                     锡伯/ns 民族/n 的/u 起源/n 和/c 族/n 属/v 问题/n ，/w 是/vl 研究/v 锡伯/ns 族/n 历史/n 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     但是/c ，/w 由于/c 历史/n 的/u 原因/n ，/w 锡伯/ns 族/n 缺乏/v 史料/n 记载/v ，/w 所以/c ，/w 研究/v 其/r 族/n 源/n 实有/v 许多/a 困难/n ，/w 史学界/n 认识/v 不一/a ，/w 诸/r 说/v 纷纭/a ，/w 至今/d 未能/vu 得出/v 定论/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     归纳/v 起来/vd 看/v ，/w 亦/d 有/v 三/m 种/q 不同/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     -/m 种/q 见解/n ，/w 认为/v 锡伯/ns 族/n 与/c 满族/ns 同源/v ，/w 都/d 是/vl 女真/ns 人/n 的/u 后裔/n ；/w 一/m 种/q 见解/n ，/w 认为/v 锡伯/ns 与/c 鄂伦春/ns 同/v 出自/v 室韦/n ；/w 一/m 种/q 见解/n ，/w 认为/v 锡伯/ns 即/d 鲜卑/ns 的/u 遗民/n ，/w 鲜卑/ns 音/n 转为/v 锡伯/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     以上/nd 三/m 种/q 见解/n ，/w 各/r 有/v 一些/m 史料/n 作为/vl 立/v 说/v 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     《/w 满州/ns 源流/n 考/v 》/w 和/p 《/w 柳/n 边/n 纪略/n 》/w 等/u 文献/n 都/d 认为/v 锡伯/ns 族/n 与/c 满族/ns 同源/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     &quot;/w 清/nt 太宗/nh 诏谕/v 嫩江/ns 锡伯/ns 说/v ：/w 我/r 与/c 尔/r 之/u 先世/nt 本/d 是/vl 同源/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     &quot;/w 席北/ns …/w …/w 土著/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     自/r 言/v 与/c 满洲/ns 同祖/v /w 。/w 
		
			
                                        127
		
			
                                        128
                                     先/d 从/p 清太宗/n 皇太极/nh 当时/nt 的/u 地位/n 和/c 处境/n 来/vd 分析/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     清初/nt ，/w 新兴/a 的/u 满族/ns 贵族/n 集团/n ，/w 为了/p 进一步/v 巩固/v 他们/r 在/p 东北/nl 已/d 取得/v 的/u 统治/v 地位/n ，/w 必须/d 首先/d 全部/n 征服/v 骁勇/a 善战/v 的/u 东北/nl 各/r 打牲/n 部落/n ，/w 以/p 解/v 后顾之忧/i ，/w 进而/c 为/p 未来/nt 的/u 更/d 大规模/n 的/u 征服/v 战争/n 准备/v 必要/a 的/u 人力/n 和/c 物力/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     因此/c ，/w 他们/r 对/p 东北/nl 的/u 各/r 部落/n ，/w 采用/v 了/u 利诱/v 和/c 威逼/v 并用/v 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     与/c 已/d 降/v 部落/n 的/u 贵族/n 联姻/v ，/w 并/c 给予/v 高官厚禄/i ，/w 用以/v 笼络/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     始祖/n 雅奇布/nh 有/v 二/m 子/n ，/w 长子/n 名/n 乌苏布/nh ，/w 次子/n 乌苏买/nh 。/w 
		
			
                                        133
                                     乌苏布/nh 一直/d 在/p 白旗/n 堡/n 地方/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     又/d 如雅鲁河/ns 上游/n 左/nd 支/n 卧牛/n 河畔/nl 有/v &quot;/w 锡伯儿台/nz &quot;/w 或/c &quot;/w 锡伯尔台/nz 部落/n &quot;/w ；/w 下游/n 北岸/nl ，/w 有/v 硕伯罕/nz 、/w 索伯台/nz 、/w 西伯屯/ns 等/u 地/n ，/w 疑/v 即/d 由/p 锡伯/ns 部族/n 长期/nt 生活/n 于/p 此间/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     锡伯/ns 之/u 地/n ，/w 在/p 东北/nl 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     尤其/d 在/p 嫩江/ns 北/nd 和/c 嫩江/ns 左岸/nl ，/w 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     今/nt 绰尔/ns 河上/nl 流/v 右岸/nl 有/v &quot;/w 室韦山/ns &quot;/w ，/w 《/w 战/v 迹/n 舆/n 图/n 》/w 中/nd 作/v &quot;/w ｓｉｂｅ/ws &quot;/w ；/w 松花江/ns 左/nd 支/n ，/w 又/d 有/v &quot;/w ｓｉｂｅ/ws ｂｉｒａ/ws &quot;/w （/w 锡伯/ns 河/n ）/w 的/u 河流/n ；/w 在/p 西拉木伦/nz 上流/n 英金河/ns 之/u 左岸/nl ，/w 亦/d 有/v 锡伯/ns 之/u 河/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     &quot;/w …/w …/w 自/p 船厂/n 至/v 墨尔根/ns 设/v 二十站/ns ，/w 由/p 席/n 百/m 部/n 中行/j ，/w 皆/d 沙漠/n 无/v 山水/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     以上/nd 事实/n 说明/v ，/w 明末清初/nt 以前/nt 锡伯/ns 人/n 活动/v 的/u 范围/n ，/w 就是/d 当年/nt 拓跋/nz 鲜卑/ns 人/n 起源/n 和/c 早期/nt 生活/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     ３/m ．/w 从/p 锡泊/nz 族/n 先人/n 们/k 世代相传/i 的/u 民间/n 传说/n 看/v &quot;/w 锡伯/ns &quot;/w 系/vl 鲜卑/ns 后裔/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        141
		
			
                                        142
                                     所以/c ，/w 传说/n 在/p 研究/v 少数民族/n 历史/n 时/nt 有/v 一定/a 的/u 参考/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     锡伯/ns 族/n 也/d 有/v 不少/a 民间/n 传说/n ，/w 一代/nt 接/v 一代/nt 地/u 往下/v 传诵/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     他们/r 知道/v 自己/r 是/vl 鲜卑/ns 后裔/n ，/w 在/p 歌曲/n 中/nd 唱出/v &quot;/w ｓｉｌｉｎ/ws ｄａｃｕｎ/ws ｓｉｂｅ/ws ，/w ｓｌａｎ/ws ｂｉ/ws ａｍｇａ/ws ｅｎｅｎ/ws &quot;/w （/w 勇敢/a 善战/v 的/u 锡伯/ns ，/w 是/vl 鲜卑/ns 族/n 的/u 后裔/n ）/w 的/u 歌词/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     &quot;/w 据/p 老人/n 说/v ，/w 锡伯/ns 原/a 系/vl 东北/nl 民族/n ，/w 是/vl 东胡/ns 系统/n ，/w 鲜卑/ns 族/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 东北/nl 地区/n 也/d 流传/v 着/u 类似/v 的/u 传说/n ，/w 沈阳市/ns 锡伯/ns 族/n 老人/n 胡国俊/nh 早在/v 二十/m 世纪/nt 初/n ，/w 把/p 前人/n 的/u 传说/n 记录/v 并/d 传/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        147
                                     &quot;/w 锡伯/ns 民族/n 祖居/n 黑龙江/ns 上游/n 流域/n 空阔/a 的/u 草原/n 地带/n ，/w 在/p 兴安岭/ns 以北/nd 过/v 着/u 游牧/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     民族/n 性格/n 勇敢/a 、/w 勤劳/a 、/w 聪明/a ，/w 是/vl 有/v 悠久/a 历史/n 的/u 民族/n ，/w 祖先/n 是/vl 鲜卑/ns 。/w 
		
			
                                        149
                                     锡伯/ns 民族/n 是/vl 有/v 文化/n 的/u 民族/n ，/w 他们/r 原来/d 的/u 文字/n 是/vl '/w 呼杜/nz 本文/n '/w ，/w 形象/n 与/c 蒙古/ns 文/n 相似/v ；/w 原来/d 的/u 语言/n 是/vl '/w 吉甫西/nz 语/n '/w ，/w 音调/n 与/c 达呼尔/nz 语/n 相近/a 。/w 
		
			
                                        150
		
			
                                        151
                                     男/n 治/v 外/nd ，/w 女/n 治/v 内/nd ，/w 而/c 祖先/n 有/v 两/m 处/n 供奉/v ，/w 一/m 处/n 是/vl '/w 喜利/nz 妈妈/n '/w ，/w 是/vl 女/n 祖先/n ；/w 一/m 处/n 是/vl 男/n 祖先/n ，/w 供奉/v 在/p 室外/nl 右边/nd 墙角/n 上/nd ，/w 叫/v '/w 海尔罕/nz '/w ，/w 每年/nt 祭祖/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 一则/mq 民间/n 传说/n ，/w 世代相传/i 不息/v ，/w 它/r 很/d 能/vu 说明/v 锡伯/ns 族/n 族/n 源/n ，/w 早期/nt 的/u 活动/v 区域/n ，/w 以及/c 当时/nt 锡伯/ns 族/n 的/u 生产/v 生活方式/n 、/w 使用/v 的/u 语言/n 文字/n 、/w 宗教信仰/n 和/c 祭祖/v 等/u 特点/n 的/u 重大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 与/c 史书/n 的/u 记载/n 相/d 吻合/v ，/w 很/d 有/v 参考/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        154
		
			
                                        155
                                     每个/r 民族/n 的/u 风俗习惯/i 都/d 是/vl 在/p 其/r 生存/v 的/u 自然/a 和/c 社会/n 环境/n 里/nd ，/w 经过/p 很/d 长/a 时间/n 逐渐/d 形成/v 的/u ，/w 因此/c ，/w 有/v 很/d 大/a 的/u 保守/a 性/k ，/w 特别/d 是/vl 那些/r 最/d 基本/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        156
		
			
                                        157
                                     &quot;/w …/w …/w 唯/d 婚姻/n 先/d 髡/n 头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     看来/v ，/w 髡/x 头/n 是/vl 鲜卑/ns 人/n 男婚女嫁/i 时/nt 非/d 做/v 不可/vu 的/u 一/m 种/q 特殊/a 习俗/n ，/w 对/p 鲜卑/ns 的/u 髡/n 头/n ，/w 有人/r 曾/d 做/v 过/u 一些/m 考证/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     说/v 鲜卑/ns 的/u 髡/n 头/n 形式/n 大概/d 和/p 满洲/ns 人/n 剃/v 头顶/nl 发/n 之/u 大部分/n ，/w 垂/v 辫/n 于/p 后/nd 相似/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     锡伯/ns 族/n 的/u 男女/n 在/p 婚礼/n 的/u 前夕/nt ，/w 结发/v 女子/n 要/vu 拔去/v 脸上/nl 的/u 乳/n 毛/n ，/w 叫做/v 修面/v ，/w 并/c 盘/v 髻/n （/w 未/d 成婚/v 的/u 女子/n 则/c 单/a 辩/n 垂/v 于/p 背后/nl ）/w ；/w 男子/n 也/d 要/vu 刮脸/v 剃头/v ，/w 在/p 早/a 也/d 剃/v 顶/nd 发/n 之/u 大部分/n 垂/v 辫/n 于/p 后/nd 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 就是/d 古代/nt 鲜卑/ns 族/n 的/u 髡/n 头/n 习俗/n 相沿/v 于/p 后世/nt 子孙/n 的/u 见证/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     再说/c 丧葬/v 习俗/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     一九六Ｏ/m 年/nt ，/w 在/p 扎赉诺尔木图雅那河/ns 的/u 东岸/nl 发掘/v 了/u 三十一/m 座/q 墓葬/v ，/w 这些/r 墓葬/v 的/u 特点/n ，/w 全部/n 都/d 是/vl 竖井/n 土/n 圹/n ，/w 内/nd 放/v 桦/n 木棺/n ，/w 尸体/n 皆/d 仰身/v 直/a 肢/n ，/w 头/n 向/p 西北/nd ，/w 木棺/n 多/a 是/vl 有/v 盖/n 无/v 底/n ，/w 男女/n 皆/d 以/p 马牛/nh 殉葬/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     妇女/n 的/u 发/v 辩/n ，/w 虽/c 不甚/d 长/a 但/c 有/v 辫/n 有/v 髻/n 。/w 
		
			
                                        165
		
			
                                        166
                                     凡是/d 生前/nt 没有/d 成婚/v 的/u 男女/n ，/w 或/c 老/a 或/c 少/a ，/w 其/r 棺/n 均为/vl 有/v 盖/n 无底/v ；/w 已/d 成婚/v 的/u 其/r 棺/n 一律/d 有/v 盖/n 有/v 底/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     有钱/v 有/v 势/n 的/u 人/n 死/v 了/u ，/w 以/p 马牛/nh 殉葬/v ；/w 穷人/n 则/c 以/p 纸马/n 纸/n 牛/n 为/vl 殉葬品/n 葬/v 之/r 。/w 
		
			
                                        168
                                     把/p 死者/n 生前/nt 喜欢/v 穿戴/v 的/u 服饰/n 等/u 在/p 其/r 墓前/nl 烧化/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     又/d 如/v 《/w 宋书/nh 》/w 也/d 记载/v ，/w 拓跋/nz 人/n 死后/nt ，/w 人们/n 将/p 其/r 生/v 时/nt 所/u 用/v 皆/d 烧/v 之/r ，/w 以/p 祭/v 亡/v 者/k 。/w 
		
			
                                        170
                                     我们/r 知道/v ，/w 东胡/ns 各族/n （/w 包括/v 鲜卑/ns ）/w 都/d 信/v 萨满教/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     萨满/nz 在/p 社会/n 上/nd 享有/v 崇高/a 的/u 威望/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     一旦/d 患病/v ，/w 先/d 召/v 巫师/n 跳神/v 祈祷/v ，/w 以期/v 病愈/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     锡伯/ns 族/n 一致/a 保留/v 这/r 一/m 传统/n 习俗/n ，/w 直至/v 解放/v 初期/nt ，/w 萨满/nz 跳神/v 治病/v 的/u 还/d 非常/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     人们/n 也/d 尊敬/a 萨满/nz 。/w 
		
			
                                        175
                                     此外/c ，/w 乌桓/nz 、/w 鲜卑/ns &quot;/w 耕种/v 常/d 以/p 有/v 布谷/n 鸣/v 为/vl 候/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
		
			
                                        178
                                     这/r 就是/d 古书/n 上/nd 所/u 记/v 的/u &quot;/w 鲜卑/ns 兽/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     额鲁特/ns 四部/n 占据/v 着/u 整个/a 天山/ns 以北/nd 地方/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     自/p 十七/m 世纪/nt 初/n 开始/v ，/w 准噶尔/ns 部/n 首领/n 巴图尔浑台吉/nh 统治/v 时期/nt ，/w 其/r 势力/n 日益/d 扩大/v ，/w 逐渐/d 形成/v 为/vl 我国/n 西北/nd 地区/n 的/u 强大/a 割据/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     与此同时/i ，/w 沙俄/ns 开始/v 疯狂/a 地/u 向/p 外/nd 进行/v 侵略/v 扩张/v 。/w 
		
			
                                        182
		
			
                                        184
                                     自/p 十七/m 世纪/nt 初/n 开始/v ，/w 沙俄/ns 政府/n 为了/p 诱使/v 我/r 西北/nd 额鲁特/ns 蒙古/ns 背叛/v 祖国/n ，/w 不断/d 派遣/v 使者/n 来/vd 额鲁特/ns 蒙古/ns 地区/n 进行/v 各种/r 阴谋/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     《/w 十七/m 世纪/nt 俄/j 中/j 关系/n 》/w 第二/m 卷/q 里/nd 记载/v ：/w 噶尔丹/nh 对/p 喀尔喀/ns 蒙古/ns 的/u 进攻/v ，/w 是/vl 根据/p 俄国/ns 沙皇/nh 的/u 谕旨/n 而/c 发动/v 的/u ，/w 有/v 大批/q 俄国/ns 军队/n ，/w 并/c 有/v 大量/a 火器/n 大炮/n 协同/v 他/r 作战/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     西部/nd 准噶尔/ns 的/u 局势/n 和/c 沙俄/ns 对/p 我/r 西北/nd 地区/n 的/u 侵略/v 野心/n 引起/v 了/u 清/j 政府/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     乾隆/nt 皇帝/n 认为/v ：/w 削平/v 准噶尔/ns 割据/v 势力/n ，/w 维护/v 国家/n 统一/v ，/w 是/vl 康熙/nt 、/w 雍正/nh 两/m 朝/nt 筹办/v 未竟/v 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     准噶尔/ns 一/m 日/nt 不/d 定/v ，/w 西北/nd 边疆/n 一/m 日/nt 不/d 安宁/a ，/w 因而/c 决定/v 兴师/v 进/v 讨/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     清/j 政府/n 乘/v 一七五五/m 年/nt （/w 乾隆/nt 二十/m 年/nt ）/w ，/w 阿睦尔撒纳/nh 公开/v 发动/v 叛乱/n 之际/nd ，/w 于/p 一七五七/m 年/nt 出兵/v 向/p 叛军/n 大举/d 进攻/v 。/w 
		
			
                                        190
		
			
                                        191
                                     紧接着/v 于/p 一七六/m ○/w 年/nt （/w 乾隆/nt 二十五/m 年/nt ）/w 又/d 进军/v 天山/ns 南路/nl ，/w 平定/v 了/u 维吾尔族/ns 贵族/n 大/a 、/w 小/a 和卓/nz 的/u 叛乱/n ，/w 并/c 在/p 伊犁/ns 设置/v 将军/n 府/n ，/w 统辖/v 天山/ns 南北/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     至此/v ，/w 我国/n 西北/nd 地区/n 又/d 重新/d 统一/v 并/d 安定/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        193
                                     乾隆/nt 平定/v 新疆/ns 后/nd ，/w 适应/v 局势/n 的/u 需要/v ，/w 立即/d 派遣/v 将军/n 大臣/n 治理/v 边/n 务/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     凡是/d 要隘/n 之/u 处/n ，/w 均/d 驻/v 重兵/n 防守/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     为此/c ，/w 从/p 东北/nl 地区/n 调遣/v 了/u 八旗/n 官兵/n 移/v 驻/v 伊犁/ns ，/w 一部分/n 锡伯/ns 族/n 军民/n 的/u 西/nd 迁就/v 是/vl 在/p 这/r 一/m 形势/n 下/nd 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     第二/m ，/w 为/p 保卫/v 边民/n 的/u 和平/a 与/c 安全/a ，/w 开发/v 和/c 建设/v 边疆/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 清代/nt ，/w 新疆/ns 西部/nd 生活/v 着/u 哈萨克/ns 、/w 布鲁特/ns 、/w 霍罕/ns （/w 浩罕/ns ）/w 、/w 巴达克山/ns 、/w 爱乌汗/ns 及/c 布哈尔/ns 等/u 游牧/v 部落/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     乾隆/nt 二十/m 至/v 二十四/m 年/nt ，/w 清军/n 追击/v 阿睦尔撒纳/nh 和/c 大/a 、/w 小/a 和卓木/nh 时/nt 招抚/v 其/r 地/n ，/w 他们/r 都/d 归附/v 了/u 清朝/nt ，/w 但/c 清/j 政府/n 对/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 管理/v 十分/d 松懈/a ，/w 沙俄/ns 梦想/v 侵吞/v 伊犁/ns 之/u 心/n 不/d 死/v ，/w 乘机/v 唆使/v 边疆/n 的/u 游牧/v 部落/n 脱离/v 清朝/nt 的/u 控制/v ，/w 企图/v 混水摸鱼/i ，/w 这/r 对/p 西北/nd 地区/n 的/u 安定/a 和/c 国防/n 的/u 巩固/a 构成/v 了/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     特别/d 是/vl 伊犁/ns 地区/n 扼/v 中/j 西北/nd 路/n 之/u 咽喉/n ，/w 喀什噶尔/nz 扼/v 南路/nl 交通/n 之/u 要冲/n ，/w 若/c 不/d 设/v 重兵/n 镇守/v ，/w 则/c 西北/nd 各地/nl 不能/vu 安定/a ，/w 后果/n 不堪设想/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     所以/c ，/w 乾隆/nt 皇帝/n 深谋远虑/i ，/w 仿效/v 汉唐/nt 经营/v 西域/nl 的/u 政策/n ，/w 决定/v 移民/n 实/a 边/n ，/w 屯垦/v 戍边/v ，/w 以/p 安定/v 边民/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n ，/w 进而/c 大力/n 开垦/v 荒地/n ，/w 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 建设/v 和/c 巩固/v 边防/n ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 清/j 政府/n 对/p 西北/nd 所/u 必须/d 采取/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        201
		
			
                                        202
                                     这时/r 生活/n 在/p 东北/nl 以/p &quot;/w 勇敢/a 善战/v &quot;/w 闻名/v 的/u 锡伯/ns 族/n 军民/n ，/w 也/d 被/p 列为/v 调遣/v 移/v 驻/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        203
		
			
                                        205
                                     如/v 一五九三/m 年/nt ，/w 九/m 部/n 联合/v 抵抗/v 满族/ns 的/u 征服/v 等/u ，/w 因此/c ，/w 对/p 东北/nl 地区/n 的/u 各/r 打/v 牲/n 部落/n 采取/v 戒备/v 的/u 措施/n ，/w 使/v 他们/r 分散/a 各地/nl 不能/vu 构成/v 反/v 清/j 力量/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     以上/nd 三/m 点/n 就是/d 锡伯/ns 族/n 西/nd 迁/v 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     清/j 政府/n 为了/p 加强/v 西北/nd 边防/n ，/w 于/p 乾隆/nt 二十七年/nt 十月/nt 设置/v 伊犁/ns 将军/n &quot;/w 统/v 理/v 诸务/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     伊犁/ns 将军/n 从/p 设置/v 开始/v ，/w 就/d 移民/n 实/a 边/n ，/w 垦荒/v 造田/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     自/p 乾隆/nt 二十七/m 年/nt 设置/v 伊犁/ns 将军/n 至/v 三十一/m 年/nt ，/w 清/j 政府/n 先后/d 从/p 热河/ns 、/w 凉州/ns 、/w 庄浪/ns 等/u 处/n 陆续/d 调来/v 驻防/v 惠/v 远/a 之/u 携眷/v 满族/ns 兵/n ，/w 总计/v 四千八百/m 余/n 名/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     乾隆/nt 二十八/m 年/nt ，/w 从/p 黑龙江/ns 调遣/v 携眷/v 驻防/v 伊犁/ns 之/u 索伦/nh 官兵/n 一千二百/m 一十四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     是/vl 年/nt ，/w 又/d 从/p 张家口/ns 外/nd 调遣/v 携眷/v 驻防/v 伊犁/ns 之/u 察哈尔/ns 蒙古/ns 官兵/n 一千八百三十八/m 名/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     乾隆/nt 三十/m 年/nt ，/w 从/p 张家口/ns 、/w 热河/ns 等/u 处/n 调遣/v 携眷/v 驻防/v 伊犁/ns 厄鲁特/ns 官兵/n 三千四百三十四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     除此之外/i ，/w 又/d 有/v 绿营/n 兵/n 进驻/v 伊犁/ns 。/w 
		
			
                                        214
                                     但是/c ，/w 新疆/ns 西部/nd 地区/n 地处/v 祖国/n 边陲/n ，/w 其/r 战略/n 地位/n 非常/d 重要/a ，/w 虽/c 有/v 上述/v 各/r 营/n 官兵/n 前来/v 驻守/v ，/w 但/c 仍/d 感/v 兵力/n 不足/a ，/w 特别/d 是/vl 伊犁/ns 东北/nl 的/u 塔尔巴哈台/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     &quot;/w 塔尔巴哈台/ns 地方/n ，/w 不仅/c 与/c 伊犁/ns 毗连/v ，/w 而且/c 直通/v 阿勒泰/ns 、/w 科布多/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     伊犁/ns 驻兵/v ，/w 而/c 塔尔巴哈台/ns 不/d 驻/v ，/w 则/c 西北/nd 两/m 路/n ，/w 声威/n 不能/vu 呼应/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     驻兵/v ，/w 周围/nd 安/v 设/v 卡伦/nz ，/w 则/c 西北/nd 两/m 路/n 才能/c 相互/d 呼应/v ，/w 伊犁/ns 军威/n ，/w 将/d 更为/d 强盛/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     因此/c ，/w 清/j 政府/n 决定/v 在/p 塔尔巴哈台/ns 筑城/v ，/w 由/p 伊犁/ns 派兵/v 换防/v ，/w 交/v 伊犁/ns 将军/n 明瑞/nh 承办/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     &quot;/w 闻/v 得/u 盛京/n 驻兵/v 共有/v 一万六/m 、/w 七/m 千/m 名/n ，/w 其中/nd 锡伯/ns 兵/n 四/m 、/w 五/m 千/m 名/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     旧习/n ，/w 仍/d 以/p 狩猎/v 为生/v ，/w 技艺/n 尚可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
		
			
                                        222
                                     锡伯/ns 族/n 人民/n 为/p 反抗/v 外来/v 侵略者/n ，/w 保卫/v 祖国/n 边疆/n 作出/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     乾隆/nt 三十一/m 年/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 军民/n 进驻/v 伊犁/ns 河南/ns 岸/n ，/w 次年/nt 组建/v 锡伯/ns 营/n ，/w 按/p 八旗/n 分为/v 八屯/ns 而/c 住/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     其中/nd 镶/v 黄/a 、/w 正白/a 二旗/ns （/w 一/m 、/w 三/m 牛/n 录/v ）/w 驻/v 霍吉格尔巴克/ns ；/w 正/a 红旗/n （/w 四/m 牛/n 录/v ）/w 驻/v 巴特蒙克/ns ；/w 镶/v 白旗/n （/w 五/m 牛/n 录/v ）/w 驻/v 绰豁尔拜兴/ns ；/w 正/a 黄旗/n （/w 二/m 牛/n 录/v ）/w 移/v 驻/v 塔什布拉克/ns ；/w 镶/v 红旗/n （/w 六/m 牛/n 录/v ）/w 移/v 驻/v 厄尔格穆托罗海/ns ；/w 正/a 蓝旗/n （/w 七/m 牛/n 录/v ）/w 移/v 驻/v 绰豁尔拜兴/ns 以东/nd ；/w 镶/v 蓝旗/n （/w 八/m 牛/n 录/v ）/w 移/v 驻/v 绰豁尔拜兴/ns 以西/nd ，/w 这/r 就是/d 初期/nt 的/u 屯/v 种/v 之/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     锡伯/ns 族/n 本/d 是/vl 打/v 牲/n 部落/n ，/w 早在/v 十六/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 在/p 其/r 经济/n 生活/n 中/nd ，/w 狩猎/v 和/c 捕鱼/v 仍然/d 占/v 着/u 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     到了/v 十七/m 世纪/nt 初/n ，/w 祖居/n 海拉尔/ns 东南/nd 扎兰陀罗河/ns 流域/n 的/u 锡伯/ns 族/n ，/w 南/nd 迁/v 松花江/ns 流域/n 的/u 伯都讷/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     从此/d ，/w 更/d 进一步/v 地/u 与/c 满/j 、/w 汉/j 民族/n 加强/v 了/u 交往/v ，/w 相互/d 影响/v ，/w 相互/d 学习/v ，/w 使/v 锡伯/ns 族/n 的/u 社会/n 生活/n 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     他们/r 的/u 农业/n 生产/v 得到/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v ，/w 农业/n 在/p 锡伯/ns 族/n 生活/n 中/nd ，/w 已/d 上升/v 到/v 主要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     所以/c ，/w 于/p 乾隆/nt 三十一/m 年/nt ，/w 进驻/v 伊犁/ns 河南/ns 岸/n 以后/nt ，/w 首先/d 疏通/v 了/u 当地/n 旧/a 有的/r 绰豁尔/nz 渠/n ，/w 利用/v 这/r 条/q 长达/v 一百八十/m 里/q 的/u 大/a 渠/n ，/w 引水/v 垦/v 种/v 了/u 一万/m 多/a 亩/q 耕地/v ，/w 满足/v 了/u 自身/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     后来/nt 人口/n 日/nt 繁/a ，/w 需要/v 开垦/v 更/d 多/a 的/u 土地/n ，/w 然而/c &quot;/w 渠/n 北/nd 地/n 隘/a ，/w 虑/v 在/p 无/v 田/n ；/w 渠/n 南/nd 阻/v 崖/n ，/w 患/v 在/p 无/v 水/n &quot;/w 无法/d 扩大/v 耕地/v 面积/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     因此/c ，/w 必须/d 大兴/v 水利/n ，/w 垦荒/v 造田/v 积极/a 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 以/p 维护/v 全/a 民族/n 的/u 生计/n ，/w 进而/c 巩固/a 国防/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     因此/c ，/w 一八Ｏ二/m 年/nt （/w 嘉庆/nt 七/m 年/nt ）/w ，/w 锡伯/ns 营/n 总管/n 图伯特/nh ，/w 采纳/v 兵/n 民/n 的/u 意见/n ，/w 力主/v 在/p 绰豁尔/nz 渠/n 以南/nd 另行/v 开渠/v ，/w 并/c 确定/v 了/u 在/p 察布查尔/ns 山口/nl 南/nd 引/v 伊犁/ns 河水/n ，/w 自/p 崖上/nl 凿/v 渠/n 的/u 具体/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     当年/nt 农历/n 十月/nt ，/w 即/d 锡伯/ns 族/n 从/p 盛/a 京/n 西/nd 迁到/v 伊犁/ns 以后/nt 的/u 第/h 三十七/m 年/nt ，/w 正式/a 动工/v 开渠/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     各/r 牛/n 录/v 分/v 编成/v 两/m 个/q 大队/n ，/w 共/d 四百/m 个/q 劳动力/n （/w 当时/nt 总人口/n 约/d 七千/m 左右/n ）/w ，/w 采取/v 了/u 边/d 挖/v 渠/n ，/w 边/d 屯垦/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这样/r 既/c 解决/v 了/u 新/a 开/v 渠道/n 试水/v 的/u 问题/n ，/w 又/d 解决/v 了/u 渠/n 工/n 的/u 口粮/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     总管/n 图伯特/ns 日夜/nt 不/d 离/v 工地/n ，/w 亲自/d 测量/v 地势/n ，/w 划线/v 引导/v ，/w 指挥/v 施工/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     经过/p 六/m 年/nt 多/a 时间/n 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 终于/d 在/p 一/m 八/m ０/m 八/m 年/nt （/w 嘉庆/nt 十三/m 年/nt ）/w ，/w 完成/v 了/u 一/m 条/q 深/n 一/m 丈/q 、/w 宽/n 一/m 丈/q 二/m 尺/q 、/w 东西/n 长/n 二百/m 里/q 的/u 伊犁/ns 地区/n 第一/m 条/q 引/v 伊犁/ns 河水/n 灌/v 田/n 的/u 人工/n 开凿/v 的/u 大/a 水渠/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     当时/nt 称为/v &quot;/w 锡伯/ns 渠/n &quot;/w 或/c &quot;/w 锡伯/ns 新/a 渠/n &quot;/w （/w 与/c 旧有/v 的/u 绰豁尔/nz 渠/n 相对而言/i ）/w ，/w 后来/nt 称谓/v &quot;/w 察布查尔布哈/nz &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     总管/n 图伯特/nh 在/p 这/r 关系/n 到/v 移/v 驻/v 伊犁/ns 的/u 锡伯/ns 族/n 生死存亡/i 的/u 大/a 问题/n 上/nd ，/w 依靠/v 人民/n 的/u 力量/n ，/w 极力/d 排除/v 同僚/n 的/u 非难/v ，/w 胜利/v 地/u 完成/v 了/u 这/r 一/m 项/q 造福/v 于/p 后代/nt 的/u 巨大/a 的/u 水利工程/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     锡伯/ns 族/n 人民/n 追思/v 图/n 公/n 为/p 民族/n 造福/v ，/w 泽/v 及/v 后代/nt 的/u 功绩/n ，/w 在/p 大/a 渠/n 龙口/ns 和/c 七牛录/ns 等/u 地/n ，/w 请/v 准/v 各/r 建立/v 一/m 座/q &quot;/w 图公祠/ns &quot;/w ，/w 永/d 志/v 纪念/v ，/w 敬/v 之/u 如/v 神明/n ，/w 爱/v 之/u 如/v 父母/n ，/w 并/c 献/v 呈/v 一千/m 亩/q 地/n ，/w 以/p 表/v 谢意/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     察布查尔/nz 大/a 渠/n 的/u 建成/v ，/w 具有/v 重大/a 的/u 政治/n 和/c 经济/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     它/r 是/vl 锡伯/ns 族/n 劳动人民/n 开发/v 我国/n 西北/nd 边疆/n 的/u 一/m 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     大/a 渠/n 一经/d 凿/v 通/a ，/w 伊犁/ns 河水/n 就/d 源源/d 流进/v 亘古/v 荒原/n ，/w 锡伯/ns 营/n 耕地/v 日渐/d 扩大/v ，/w 居住/v 在/p 绰豁尔/nz 渠/n 沿岸/n 的/u 各/r 牛/n 录/v 也/d 继续/v 南/nd 迁/v ，/w 在/p 新/a 渠/n 南北/nd 两边/nl 筑/v 起/v 新/a 的/u 城堡/n 定居/v 下来/vd ，/w 并/c 很快/a 开垦/v 了/u 七万八千七百零四/m 亩/q 荒地/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这个/r 新/a 渠/n 同/p 南山/ns 脚下/nl 的/u 维吾尔/ns （/w 当时/nt 称/v 塔兰奇/ns ）/w 屯田/v 村庄/n 相邻/v ，/w 加强/v 了/u 锡伯/ns 族/n 和/c 维吾尔/ns 人民/n 之间/nd 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     察布查尔/nz 大/a 渠/n 挖成/v 后/nd ，/w 锡伯/ns 营/n 的/u 生产/v 发展/v 很快/a ，/w 大量/a 荒地/n 得到/v 开垦/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     因此/c ，/w 伊犁/ns 将军/n 松筠/nh 曾/d 奏请/v 清廷/n ，/w 建议/v 在/p 各/r 旗/n 营中/nl 推广/v 锡伯/ns 营/n &quot;/w 按/p 名分/n 给/v 地/n 亩/q ，/w 各/r 令/v 自/r 种/v 自/r 食/v &quot;/w 的/u 方法/n 以/p 解决/v 各/r 营/n ，/w 尤其/d 是/vl 新旧/n 满/a 营/n 专/a 赖官/nh 给/p 口粮/n 米面/n ，/w 生活/n 拮据/a 不堪/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     一八一六/m 年/nt （/w 嘉庆/nt 二十一/m 年/nt ）/w ，/w 伊犁/ns 将军/n 松筠/nh 在/p 黄草/n 湖/n 一带/n 建筑/v 堡墙/ns ，/w 移/v 八旗/n 壮丁/n 屯田/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     后来/nt 惠远城/ns 八旗/n 人口/n 逐渐/d 繁衍/v ，/w 现有/v 土地/n 已/d 不/d 敷/v 耕种/v ，/w 需要/v 扩大/v 耕地/v 面积/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     但是/c ，/w 这/r 一带/n 水源/n 缺乏/v ，/w 故/c 于/p 道光/nt 年间/nt ，/w 动员/v 伊犁/ns 各/r 营/n 军民/n ，/w 开凿/v 一/m 条/q 长达/v 二百/m 里/q 的/u &quot;/w 皇/n 渠/n &quot;/w （/w 阿齐乌苏布哈/ns ）/w ，/w 以北/nd 引/v 伊犁/ns 河水/n （/w 主要/a 是/vl 喀什/ns 河水/n ）/w 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     它/r 与/c 察布查尔/nz 大/a 渠/n 隔河/v 相对/v ，/w 成为/v 伊犁/ns 河南/ns 北/nd 的/u 妹妹/n 大/a 渠/n ，/w 至今/d 亦然/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     开凿/v &quot;/w 皇/n 渠/n &quot;/w 还/d 专门/a 抽调/v 锡伯/ns 营/n 总管/n 色明阿/nh 和/c 他/r 的/u 儿子/n 泰斐太/nh 担任/v 大/a 渠/n 工程/n 技术/n 指导/v ，/w 并/c 抽/v 派/v 大批/q 锡伯/ns 族/n 闲散/a 前去/v 支援/v ，/w 工程/n 于/p 道光/nt 末年/nt 告竣/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     后来/nt 消/v 政府/n 授予/v 色明阿/nh 以/p 副/h 都统/n 衔/v ，/w 泰斐太/nh 也/d 升/v 为/vl 锡伯/ns 营/n 五/m 牛/n 录/v 佐/n 领/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     &quot;/w 皇/n 渠/n &quot;/w 的/u 开凿/v ，/w 对/p 伊犁/ns 河北/ns 的/u 农业/n 生产/v 的/u 发展/v 起/v 了/u 巨大/a 的/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 也是/vl 古代/nt 锡伯/ns 族/n 人民/n ，/w 对/p 伊犁/ns 地区/n 农田水利/n 建设/v 上/nd 的/u 又/d 一/m 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     据/p 《/w 新疆/ns 识/v 略/n 》/w 、/w 《/w 伊犁/ns 办事/v 事宜/n 》/w 等/u 书/n 记载/v 云/v ：/w 一七九六/m 年/nt （/w 嘉庆/nt 元年/nt ）/w ，/w 驻屯/v 伊犁/ns 河北/ns 的/u 索伦营/nh 流行/v 天花/n 病/n ，/w 使/v 策/n 集/n 、/w 齐齐罕/nz 、/w 萨玛尔/nz 、/w 图尔根/nz （/w 今/nt 都/d 在/p 苏联/ns 境内/nl ）/w 等/u 地/n 的/u 鄂温克/ns 族/n 索伦/nh （/w 即/d 索伦/nh ）/w 兵/n 民/n 死亡/v 甚众/a ，/w 达斡尔/ns 族/n 军民/n 死亡/v 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     清/j 政府/n 为了/p 补充/v 这/r 一/m 地区/n 八旗/n 兵丁/n 的/u 缺额/n ，/w 嘉庆/nt 三/m 年/nt 和/c 道光/nt 十四/m 年/nt （/w 一七九八/m 年/nt 和/c 一八三四/m 年/nt ）/w ，/w 先后/d 两/m 次/q 从/p 锡伯/ns 营中/nl 抽调/v 二百六十/m 户/n ，/w 一千二百七十九/m 人/n ，/w 编入/v 索伦营/nh 左翼/n 四旗/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     从此/d ，/w 在/p 索伦营/nh 出现/v 了/u &quot;/w 锡伯/ns 索伦/nh &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     第三/m 条/n ，/w 氏族/n 中/nd 遇有/v 长者/n 去世/v ，/w 各/r 支/q 必有/v 一/m 人/n 服/v 七七四十九/m 日/nt 孝服/n ，/w 以示/v 敬意/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     五/m 世/nt 之后/nt ，/w 可以/vu 不服/v 孝/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     第/h 四/m 条/n ，/w 同/p 为/p 兄弟/n 而/c 相互/d 不睦/v ，/w 发生/v 争吵/v ，/w 有/v 失礼/v 者/k ，/w 召开/v 氏族/n 会议/n 治罪/v 示众/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     第/h 五/m 条/n ，/w 在/p 氏族/n 中/nd 任何/r 一个/mq 抛弃/v 父母/n ，/w 不/d 孝顺/v 父母/n ，/w 不/d 养活/v 妻女/n ，/w 长期/nt 在外/v 流浪/v 不归/v 家室/n 者/k ，/w 召集/v 氏族/n 会议/n 严惩/v 示众/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     第/h 六/m 条/n ，/w 妯娌/n 之间/nd 不能/vu 和睦相处/i ，/w 经常/d 争吵/v 者/k ，/w 召集/v 氏族/n 会议/n 定罪/v ，/w 当着/v 众人/n 之/u 面/n 掌/v 脸/n 示众/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     第/h 七/m 条/n ，/w 子媳/n 之辈/n ，/w 在/p 街道/n 上/nd 与/c 长辈/n 或/c 父母/n 相遇/v 而/c 不/d 下马/v 下车/v 让道/v 行礼/v 者/k ，/w 呈报/v 氏族/n 长/n 治罪/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     第/h 八/m 条/n ，/w 长者/n 违章/v ，/w 则/c 罚/v 羊只/n 祭祖/v ，/w 以求/v 恕罪/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     从/p 以上/nd 这些/r &quot;/w 家规/n &quot;/w 中/nd 可以/vu 见到/v 锡伯/ns 族/n 在/p 社会/n 生活/n 中/nd 的/u 氏族/n 组织/n 的/u 一斑/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     自/p 清朝/nt 统治/v 开始/v 之后/nt ，/w 氏族/n 组织/n 又/d 和/p 八旗/n 制度/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        267
                                     八旗/n 制度/n &quot;/w 以/p 旗/n 统/v 人/n ，/w 即/d 以/p 旗/n 统兵/v &quot;/w ，/w &quot;/w 出/vd 则/c 备战/v ，/w 入/v 则/c 务农/v &quot;/w ，/w 是/vl 军政/n 合一/v ，/w 兵/n 民/n 一体/n 的/u 社会/n 组织/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     八旗/n 制度/n 具有/v 行政/n 管理/v 、/w 军事/n 征伐/v 、/w 组织/n 生产/v 等/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     它/r 是/vl 从/p 女/n 真人/n 狩猎/v 时/nt 实行/v 的/u &quot;/w 牛/n 录/v &quot;/w 组织/n 逐步/d 发展/v 演变/v 而/c 来/vd 的/u 一/m 种/q 社会/n 组织/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     八旗/n 制度/n 是/vl 在/p 一六一五/m 年/nt ，/w 即/d 天命/n 元年/nt 的/u 前/nd 一/m 年/nt ，/w 由/p 清/j 帝国/n 的/u 奠基人/n 努尔哈赤/nh 正式/a 建立/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     &quot;/w 南朝/nt （/w 指/v 明朝/nt ）/w 规矩/n ，/w 兵/n 民/n 为/vl 二/m ：/w 民/n 有/v 常/a 业/n ，/w 兵/n 有/v 常/a 粮/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     出/vd 则/c 备战/v ，/w 入/v 则/c 务农/v ，/w 兼/v 以/p 收拾/v 兵器/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     ａ/ws 即/d 原来/d 的/u 旗/n ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     乙/n 卯/n 年/nt 就是/d 一六一五/m 年/nt ，/w 即/d 明/j 万历/nt 四十三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        275
                                     八旗/n 制/n 的/u 基本单位/n 是/vl 牛/n 录/v ，/w 是/vl 从/p &quot;/w 牛/n 录/v &quot;/w 组织/n 演变/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     当时/nt 的/u 满洲/ns 人/n &quot;/w 凡/d 迁/v 行/v 师/n 出/vd 猎/v ，/w 不论/c 人/n 之/u 多寡/n ，/w 照依族寨/ns 而/c 行/v ；/w 满洲/ns 人/n 出/vd 猎/v 开/v 围/v 之际/nd ，/w 各/r 出/vd 箭/n 一/m 枝/n ，/w 十/m 人/n 中/nd 立/v 一/m 总/a 领/n ，/w 属/v 九/m 人/n 而/c 行/v ，/w 各/r 照/p 方向/n ，/w 不许/v 错乱/a ，/w 此/r 总/a 领/n 呼/v 为/vl 牛/n 录/v （/w 意为/vl 大/a 箭/n ）/w 额/n 真/n （/w 意/n 为/vl 主/n 也/u ）/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     牛/n 录/v 自/r 成/v 一/m 族/n 时/nt ，/w 牛/n 录/v 额/n 真/n 即/d 系/vl 族长/n ，/w 不然/c ，/w 就是/d 数/m 族/n 的/u 总/a 族长/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     《/w 光绪/nt 会/n 典/n 》/w 卷/q 八四/m ，/w 关于/p 族长/n ，/w 有/v 如下/v 规定/v ：/w &quot;/w 设/v 族长/n ，/w 以/p 教/v 其/r 族人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     锡伯/ns 族/n 的/u 编旗/ns 早在/v 一六二五/m 年/nt （/w 后金/nt 天命/n 十年/nt ）/w 时/nt 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     那时/r ，/w 就/d 有/v 部分/n 锡伯/ns 人/n 归/v 服/v 努尔哈赤/nh ，/w 加入/v 了/u 满洲/ns 八旗/n ；/w 后来/nt ，/w 科尔沁/ns 蒙古/ns 被/p 编旗/ns 时/nt ，/w 隶属/v 科尔沁/ns 蒙古/ns 的/u 锡伯/ns 人/n 就/d 被/p 编入/v 蒙古/ns 八旗/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     康熙/nt 三十一/m 年/nt ，/w 科尔沁/ns 王/n 台吉/nh 将/p 锡伯/ns 人/n 进/v 献给/v 清/j 政府/n ，/w 锡伯/ns 族/n 就/d 全部/n 被/p 编入/v 满洲/ns 八旗/n ，/w 分/v 属于/v 各/r 牛/n 录/v 里/nd ，/w 所以/c 没有/v 以/p 锡伯/ns 族/n 为主/v 的/u 锡伯/ns 牛/n 录/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     由/p 盛京/n 移/v 驻/v 新疆/ns 伊犁/ns 地区/n 的/u 锡伯/ns 官兵/n ，/w 于/p 乾隆/nt 三十二/m 年/nt 正式/a 组建/v &quot;/w 锡伯/ns 营/n &quot;/w ，/w 才/d 有/v 了/u 锡伯/ns 牛/n 录/v （/w 仅限于/v 新疆/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     锡伯/ns 营/n 同/p 索伦/nh 、/w 察哈尔/ns 、/w 厄鲁特/ns 统称/v &quot;/w 伊犁/ns 四/m 营/n &quot;/w ，/w 又/d 叫/v 外/nd 八旗/n ，/w 与/c 满/a 营/n 是/vl 有/v 区别/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     锡伯/ns 营/n 的/u 牛/n 录/v ，/w 在/p 人员/n 构成/v 上/nd 基本上/d 是/vl 按/p 原来/d 的/u 氏族/n 组织/n 划分/v 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     营/n 设/v 领队/n 大臣/n 一/m 员/n ，/w 驻/v 惠远城/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     营/n 下/nd 设有/v 总管/n 、/w 副/h 总管/n 各/r 一/m 员/n ，/w 驻/v 本营/n ，/w 其/r 办事/v 机构/n 为/vl &quot;/w 总管/n 档/n 房/n &quot;/w ，/w 专管/v 本营/n 八/m 个/q 牛/n 录/v 的/u 兵/n 民/n 一切/r 事宜/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     总管/n 档/n 房/n 下辖/v 八/m 个/q 牛/n 录/v ，/w 牛/n 录/v 的/u 办事/v 机构/n 为/vl &quot;/w 旗下/nl 档/n 房/n &quot;/w ，/w 设/v 佐/n 领/n 、/w 防御/v 、/w 骁骑/n 校/n 、/w 委/v 官/n 各/r 一/m 员/n ，/w 领/v 催/v 四/m 员/n ，/w 披甲/v （/w 兵丁/n ）/w 一百五十/m 至/v 三百/m 人/n ，/w 连同/c 家属/n 约/d 一千/m 至/v 二千/m 人/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     每/r 牛/n 录/v 都/d 设有/v 社/n 仓/n ，/w 屯积/v 粮食/n ，/w 以/p 备/v 春耕/v 时/nt ，/w 由/p 社/n 仓/n 发放/v 籽种/n ；/w 也/d 用/v 在/p 救济/v 本/r 牛/n 录/v 里/nd 的/u 鳏/x 、/w 寡/a 、/w 孤/a 、/w 独/a 者/k ；/w 设有/v 官/n 牧场/n ，/w 发展/v 牛/n 录/v 的/u 牲畜/n ，/w 以/p 备/v 兵丁/n 当差/v 和/c 其它/r 公差/n 上/nd 使用/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     每个/r 牛/n 录/v 还/d 设有/v 监牢/n 、/w 兵器/n 库/n 等/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     综上所述/i ，/w 锡伯/ns 族/n 是/vl 长期/nt 生活/v 在/p 氏族/n 组织/n 和/c 特殊/a 的/u 八旗/n 制度/n 里/nd ，/w 所以/c ，/w 氏族/n 组织/n 和/c 八旗/n 制度/n 可以说/v 是/vl 锡伯/ns 族/n 的/u 社会/n 组织/n 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     根据/p 史书/n 记载/v 和/c 民间/n 传说/n ，/w 十六/m 世纪/nt 末叶/nt 以前/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 的/u 经济/n 生活/n 还/d 比较/d 落后/a ，/w 狩猎/v 和/c 捕鱼/v 仍然/d 占/v 着/u 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 和/c 锡伯/ns 族/n 所/u 处/v 的/u 自然环境/n 、/w 地理/n 条件/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     大兴安岭/ns 、/w 嫩江/ns 左岸/nl 的/u 绰尔河/ns 、/w 洮尔河/ns 、/w 雅鲁河/ns 以及/c 松花江/ns 流域/n ，/w 山/n 深/a 林茂/nh ，/w 水产/n 丰富/a ，/w 是/vl 一个/mq 天然/a 的/u 狩猎/v 和/c 捕鱼/v 的/u 场所/n ，/w 这里/r 是/vl 锡伯/ns 族/n 世代/nt 生活/n 的/u 故土/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     至/v 十七/m 世纪/nt 中叶/nt 被/p 清朝/nt 完全/d 征服/v 之前/nt ，/w 他们/r 一直/d 繁衍/v 生息/v 于/p 此地/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     尔后/nt 在/p 四/m 牛/n 录/v 、/w 六/m 牛/n 录/v 又/d 陆续/d 修建/v 了/u 校舍/n ，/w 由/p 该/r 牛/n 录/v 里/nd 挑选/v 百/m 余/n 名/q 学生/n 学习/v 汉语/n 文/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     从此/d ，/w 锡伯/ns 族/n 学生/n 除/p 学习/v 满/j 语文/n 之外/nd ，/w 学习/v 汉语/n 文/n 的/u 教育/v 活动/v 也/d 普遍/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     色布喜贤/nh 是/vl 锡伯/ns 族/n 杰出/a 的/u 学者/n 和/c 教育家/n ，/w 他/r 后来/nt 调任/v 索伦营/nh 领队/n 大臣/n ，/w 进驻/v 惠远城/ns ，/w 但/c 他/r 不/d 忘/v 发展/v 本/r 民族/n 的/u 教育事业/n ，/w 又/d 在/p 自己/r 的/u 领队/n 衙门/n 里/nd 办起/v 了/u 学校/n ，/w 招收/v 锡伯/ns 、/w 索伦/nh 两/m 营/n 官兵/n 子女/n 五/m 、/w 六十/m 人/n 教习/v 满/j 、/w 汉文/n 书/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     不久/nt 又/d 与/c 索伦营/nh 老/a 领队/n （/w 名/n 不/d 详/a ）/w 协商/v ，/w 两/m 营/n 联名/v 上书/v 伊犁/ns 将军/n ，/w 陈述/v 伊犁/ns 地/u 处/v 边陲/n ，/w 与/c 俄国/ns 接壤/v ，/w 若/c 不/d 积极/a 培养/v 懂/v 俄语/n 俄文/n 的/u 人才/n ，/w 对/p 以后/nt 边/n 务/n 不利/a 的/u 道理/n ，/w 得到/v 将军/n 的/u 赞同/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     这样/r ，/w 他们/r 由/p 锡伯/ns 、/w 索伦/nh 、/w 新/a 满洲/ns （/w 这里/r 的/u 新/a 满洲/ns 也是/vl 指/v 锡伯/ns ，/w 由/p 锡伯/ns 营/n 挑选/v 而/c 调拨/v 到/v 惠远城/ns 入/v 了/u 满/j 籍/n 的/u ）/w 之中/nd 挑选/v 有/v 培养/v 前途/n 的/u 优秀/a 学生/n 二十/m 余/n 人/n ，/w 送去/v 俄国/ns 阿拉木图/nh 学习/v 俄语/n 俄文/n ，/w 由/p 国家/n 负担/v 学生/n 的/u 全部/n 学费/n ，/w 这/r 也是/vl 锡伯/ns 族/n 教育史/n 上/nd 重要/a 的/u 一/m 章/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     辛亥革命/n 后/nd ，/w 这/r 批/q 出国/v 学习/v 的/u 学生/n ，/w 为/p 民国/nt 做/v 了/u 许多/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     到了/v 光绪/nt 末年/nt ，/w 在/p 锡伯/ns 营/n 领队/n 大臣/n 富尔固伦/nh 等/u 主持/v 之下/nd ，/w 锡伯/ns 营/n 自筹/v 经费/n ，/w 在/p 六/m 牛/n 录/v （/w 总管/n 档/n 房/n 所在地/n ）/w 另/r 成立/v 一/m 所/u &quot;/w 高等/a 学堂/n &quot;/w （/w 高小/j ）/w ，/w 从/p 八/m 个/q 牛/n 录/v 的/u 义学/n 里/nd 挑选/v 品学兼优/i 的/u 学生/n 百/m 余/n 名/q 到/v 学堂/n 深造/v ，/w 每/r 期/nt 三/m 年/nt 左右/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 所/u &quot;/w 高等/a 学堂/n &quot;/w 一直/d 办到/v 本世纪/nt 三十/m 年代/nt 末/n ，/w 为/p 锡伯/ns 族/n 文化教育/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 极/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     一九-一/m 年/nt 辛亥革命/n 之后/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 部分/n 知识分子/n 受/v 资产阶级/n 思想/n 影响/v ，/w 对/p 锡伯/ns 族/n 内部/nd 的/u 封建制度/n 提出/v 了/u 改良/v 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     有些/m 留学/v 俄国/ns 的/u 学生/n 首先/d 在/p 文化教育/n 方面/n 进行/v 改良/v ，/w 于/p 一九一三/m 年/nt 成立/v 了/u &quot;/w 尚/d 学会/v &quot;/w 提倡/v 兴办/v 教育/v ，/w 其/r 总会/n 设/v 在/p 伊宁/ns ，/w 锡伯/ns 营/n 一/m 、/w 三/m 牛/n 录/v 设有/v 分会/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     与此同时/i ，/w 在/p 四/m 牛/n 录/v 又/d 成立/v 了/u &quot;/w 兴/v 学会/v &quot;/w ，/w 有/v 会员/n 七十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 在/p 一/m 、/w 三/m 牛/n 录/v 和/c 四/m 牛/n 录/v 又/d 创办/v 了/u 两/m 所/q 学校/n ，/w 并/c 主张/v 妇女/n 与/c 男子/n 一样/a 有/v 受/v 教育/v 的/u 权利/n ，/w 于是/c ，/w 开始/v 有/v 少/a 部分/n 妇女/n 进入/v 学校/n 学习/v ，/w 这/r 是/vl 锡伯/ns 教育史/n 上/nd 妇女/n 走出/v 家门/n 受/v 教育/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     从此/d ，/w 锡伯/ns 族/n 的/u 学校/n 教育/v 在/p 光绪/nt 初年/nt 初具规模/i 的/u 基础上/nl 又/d 向前/v 发展/v 了/u 一/m 大步/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这时/r 在/p 惠远城/ns 、/w 伊宁/ns 先后/d 创办/v 了/u 公立/v 的/u 中等学校/n 和/c 武备/n 学堂/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     一九一七/m 年/nt 以前/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 在/p 阿勒泰/ns 建立/v 了/u &quot;/w 红十字会/n &quot;/w 间谍/n 机关/n ，/w 曾/d 派遣/v 尚原多士/nh 到/v 伊犁/ns 担任/v &quot;/w 武备/n 学堂/n &quot;/w 的/u 教习/v ，/w 诱惑/v 锡/n 、/w 汉/n 等/u 族/n 青年/n 接受/v 他/r 的/u 训练/v ，/w 其/r 目的/n 是/vl 培养/v 亲/v 日/j 分子/n ，/w 但/c 没有/d 达到/v 预期/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p &quot;/w 武备/n 学堂/n &quot;/w 的/u 几/m 百/m 名/n 锡伯/ns 族/n 学员/n 学习/v 了/u 文化/n 和/c 军事/n 方面/n 的/u 知识/n ，/w 日后/nt 为/p 锡伯/ns 族/n 的/u 发展/v 作/v 了/u 一定/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     二十/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt ，/w 锡伯/ns 营/n 旧制/n 已/d 废除/v ，/w 郡县/n 制/n 代替/v 了/u 八旗/n 制度/n ，/w 在/p 察布查尔/ns 成立/v 了/u 设/v 治/v 局/n （/w 当时/nt 叫/v 河南/ns 设/v 治/v 局/n ）/w ，/w 原来/d 八/m 个/q 牛/n 录/v 的/u 学校/n 均/d 改为/v 公立学校/n ，/w 由/p 政府/n 的/u 教育/v 机构/n 统一/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 六/m 牛/n 录/v 的/u &quot;/w 高等/a 学堂/n &quot;/w 毕业/v 之后/nt ，/w 可以/vu 升/v 人/n 乌鲁木齐/ns 、/w 伊宁/ns 等/u 地/n 的/u 中学/n 、/w 师范/j 、/w 农校/j 、/w 女校/n 等/u 学校/n ，/w 与/c 汉族/ns 学生/n 一道/d 学习/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     据/p 记载/v ，/w 一九三九/m 年/nt 九月/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 学生/n 一/m 次/q 考上/v 省立/v 中学/n 、/w 师范/j 、/w 女子/n 高中/j 、/w 新疆/ns 学院/n 的/u 就/d 达/v 一百五十/m 余/n 名/q ，/w 在/p 此/r 以后/nt ，/w 每年/nt 都/d 有/v 一/m 、/w 二十/m 名/n 学生/n 来/vd 乌鲁木齐/ns 学习/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 时期/nt ，/w 社会/n 上/nd 又/d 成立/v 了/u &quot;/w 锡/j 索/j 满/j 文化/n 促进会/n &quot;/w ，/w 是/vl 促进/v 并/d 发展/v 民族/n 文化教育/n 的/u 群众/n 团体/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     促进会/n &quot;/w 的/u 总会/vu 设/v 在/p 乌鲁木齐/ns ，/w 伊宁/ns 、/w 察布查尔/ns 一/m 、/w 三/m 牛/n 录/v 设有/v 分会/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 一/m 协会/n 特别/d 关心/v 锡伯/ns 、/w 索伦/ns 、/w 满族/ns 的/u 文化教育/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     二十/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 教育/v 发展/v 速度/n 之/u 快/a ，/w 规模/n 之/u 大都/d 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     一九四四/m 年/nt ，/w 新疆/ns 的/u 伊犁/ns 、/w 塔城/ns 、/w 阿勒泰/ns 三/m 个/q 行政区/n 爆发/v 了/u 民族/n 革命/v ，/w 摧毁/v 了/u 国民党/ni 在/p 三区/ns 的/u 反动/a 统治/v ，/w 成立/v 了/u 三/m 区/n 民族/n 革命/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     革命/v 爆发/v 后/nd ，/w 由于/c 混乱/a ，/w 锡伯/ns 族/n 聚居/v 的/u 八/m 个/q 牛/n 录/v 和/c 伊车嘎善/ns 、/w 巩留/ns 等/u 地/n 的/u 锡伯/ns 族/n 学校/n 都/d 停课/v 一个/mq 时期/nt ，/w 一九四五/m 年/nt 下半年/nt 才/d 恢复/v 上课/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     三/m 区/n 革命/v 时期/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 小学校/n 由/p 原来/d 八/m 所/q 增加/v 到/v 十一/m 所/q ，/w 在校/v 学生/n 近/a 二千/m 名/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     除了/p 这/r 十一/m 所/q 小学/n 之外/nd ，/w 伊宁/ns 市/n &quot;/w 阿合买提江/nz 专科学校/n &quot;/w 又/d 增设/v 了/u 一个/mq &quot;/w 锡伯/ns 班/n &quot;/w ，/w 教材/n 、/w 教学/v 全部/n 使用/v 满/j 语文/n ，/w 专门/a 招收/v 锡伯/ns 族/n 知识青年/n 学习/v 深造/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     一九四八/m 年/nt ，/w 在/p 伊犁/ns &quot;/w 锡/j 索/j 文化/n 协会/n &quot;/w 以及/c 本/r 民族/n 知识分子/n 、/w 开明/a 人士/n 等/u 共同/a 倡导/v 下/nd ，/w &quot;/w 锡伯/ns 中学/n &quot;/w 在/p 伊宁/ns 市/n 成立/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     锡伯/ns 中学/n &quot;/w 先/d 招收/v 一/m 班/n ，/w 约/d 三十/m 余/n 名/q 学生/n ，/w 从此/d ，/w 锡伯/ns 族/n 有/v 了/u 自己/r 的/u 民族/n 中学/n ，/w 中等教育/n 也/d 开始/v 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        324
                                     一九四九/m 年/nt ，/w 随着/p 锡伯/ns 族/n 社会/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 要求/v 提高/v 民族/n 文化/n 的/u 呼声/n 越来越/d 高/a ，/w 不少/a 开明/a 人士/n 联合/v 起来/vd 捐款/v 资助/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     不久/nt ，/w 在/p 察布查尔/ns 六/m 牛/n 录/v 修建/v 了/u 一/m 所/q 规模/n 较/d 大/a 的/u 中学/n ，/w 工程/n 在/p 当年/nt 十月/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     十一月/nt ，/w 在/p 伊宁/ns 市/n 的/u &quot;/w 锡伯/ns 中学/n &quot;/w 搬迁/v 到/v 察布查尔/ns 六/m 牛/n 录/v 新建/v 校园/n ，/w 仍/d 用/v &quot;/w 锡伯/ns 中学/n &quot;/w 校名/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     同年/nt ，/w &quot;/w 锡伯/ns 中学/n &quot;/w 又/d 招收/v 了/u 两/m 个/q 班/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     一九四九/m 年底/nt ，/w 新疆/ns 和平解放/v 以后/nt ，/w 锡伯/ns 族/n 的/u 中小学/j 统一/v 实行/v 了/u 十二/m 年/nt 学制/n ，/w 教材/n 采用/v 全国/n 统一/v 的/u 汉文/n 课本/n ，/w 教师/n 课堂上/n 用/v 锡伯/ns 语/n 讲解/v ，/w 汉族/ns 教师/n 授课/v 配备/v 锡伯/ns 语/n 翻译/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     纵观/v 锡伯/ns 族/n 的/u 教育史/n ，/w 可以/vu 看出/v ，/w 锡伯/ns 族/n 对/p 教育/v 是/vl 十分/d 重视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     锡伯/ns 族/n 人民/n 经过/p 长期/nt 的/u 社会/n 生产/v 实践/v ，/w 在/p 创造/v 丰富/a 的/u 物质/n 财富/n 的/u 同时/n 也/d 创造/v 了/u 自己/r 民族/n 的/u 丰富多彩/i 的/u 精神/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 辽东/ns 都/n 司/n 范围/n 内/nd ，/w 低/a 职/n 官员/n ，/w 为/p 边/n 务/n 之/u 急/a ，/w 派遣/v 者/k 亦/d 不/d 算/v 少/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     如/v 永乐/nt 二/m 年/nt （/w １４０４/m 年/nt ）/w 五月/nt ，/w &quot;/w 钦差/n 东宁卫千户王修/nh （/w 名/n 可仁/nhs ）/w ，/w 赉/x 敕/x 招/v 谕/v 参/v 散/v （/w 朝鲜/ns 咸镜北道/ns 英州/ns ）/w 、/w 秃鲁兀/ns （/w 端/n 州/n ）/w 等/u 十/m 处/n 女真/nz 人民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     洪熙/nh 元年/nt （/w １４２５/m 年/nt ）/w 十二月/nt ，/w 明/j 廷/n 派遣/v &quot;/w 东宁卫/nz 指挥/v 佥事/n 金声/nh 等/u ，/w 诏谕/v 建州/ns 左卫/nh 指挥/v 佥事/n 猛哥帖木儿/nh 等/u 至/v 京/n 贡/v 马/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     宣德/ns 七/m 年/nt （/w １４３２/m 年/nt ）/w 又/d 命/v &quot;/w 东宁卫千户/nz 李钦/nh 等/u 斋/n 往/p 建州/ns 卫/v 诏谕/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     这些/r 诏谕/v 表明/v ，/w 东宁卫/nz 以及/c 其他/r 归附/v 女真/ns 人/n ，/w 在/p 明/j 廷/n 一统/v 之内/nd ，/w 肩负/v 政府/n 使臣/n ，/w 钦差/n 重任/n ，/w 传达/v &quot;/w 圣旨/n &quot;/w ，/w 安抚/v 各/r 部/n ，/w 对/p 维护/v 国家/n 统一/v ，/w 民族/n 团结/v ，/w 巩固/a 边防/n ，/w 起/v 了/u 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     类似/v 的/u 女真/ns 使臣/n ，/w 还有/v 许多/a ，/w 如/v 女真/ns 千/m 户/n 崔真/nh 、/w 高时罗/nh 、/w 王教化的/nh 等/u ，/w 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     明/j 初/n 诏谕/v 女真/ns 各/r 部/n ，/w 所/u 派/v 女真/ns 使者/n ，/w 确实/d 在/p 重大/a 事件/n 上/nd ，/w 起/v 了/u 很/d 好/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     如/v 亦/d 失/v 哈/o 诏谕/v 奴/n 儿/n 干土/n 民/n ，/w 建/v 了/u 《/w 永宁寺/ns 碑记/n 》/w 和/c 《/w 重修/v 永宁寺/ns 碑记/n 》/w ，/w 今天/nt 它/r 成/v 了/u 黑龙江/ns 地区/n 以北/nd 及其/c 以东/nd 广大/a 地区/n ，/w 历来/d 就/d 属于/v 中国/ns 领土/n 的/u 无/v 可/vu 否认/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     永乐/nt 初年/nt ，/w 清朝/nt 始祖/n ，/w 尚未/d 臣服/v ，/w 明/j 廷/n 派/v 使臣/n 王教化的/nh 等/u ，/w 多次/mq 诏谕/v ，/w 先后/d 建立/v 了/u 建州/ns 卫/n ，/w 建州/ns 左/nd 卫/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     天顺/nz 年间/nt 以后/nt ，/w 东北/nl 边防/n 管理/v 松弛/a ，/w 各/r 部/n 女真/ns ，/w 命官/n 林立/v ，/w 群雄/n 并起/v ，/w 争/v 敕/x 夺/v 爵/x ，/w 颇/d 难/a 整肃/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     明/j 廷/n 为/p 使/v 建州/ns 大/a 酋长/n 董山/nh 等/u 人/n 归心/n ，/w 曾/d 遣/v 都督/n 佥事/n 武忠/nh ，/w 诏/n 示/v 各/r 部/n 都督/n ，/w 终于/d 使/v 边境/n 安宁/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     为/p 祖国/n 统一/v ，/w 民族/n 团结/v ，/w 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     综上所述/i ，/w 女真/ns 各/r 部/n 南/nd 迁/v ，/w 创造/v 了/u 向/p 先进/a 民族/n 学习/v ，/w 加强/v 相互/d 间/n 经济/n 、/w 政治/n 和/c 文化/n 友好/a 往来/v ，/w 促进/v 女真/ns 社会/n 发展/v ，/w 提供/v 了/u 更/d 直接/a ，/w 更/d 有利/a 的/u 机会/n ，/w 加速/v 了/u 明代/nt 女真/ns 族/n 跃入/v 满族/ns 的/u 发展/v 历史/n 进程/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     因此/c ，/w 明代/nt 女真/ns 族/n 的/u 南/nd 迁/v ，/w 在/p 女真/ns 社会/n 发展史/n 上/nd ，/w 是/vl 具有/v 重大/a 历史/n 意义/n 的/u 行动/n ，/w 有利于/v 中华民族/n 的/u 发达/a 和/c 兴旺/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     明代/nt 女真/ns 南/nd 迁/v ，/w 情况/n 尽管/d 各/r 有/v 不同/a ，/w 地点/n 亦/d 不尽/a 一致/a ，/w 但/c 大/a 迁徙/v 的/u 结果/n ，/w 将/p 女真/ns 社会/n 推向/v 经济/n 发展/v 的/u 第二/m 阶段/n ，/w 即/d 由/p 狩猎/v 生产/v 为主/v ，/w 向/p 农业/n 生产/v 为主/v 的/u 全面/a 过渡/v 发展/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        346
                                     这个/r 全面发展/i 与/c 过渡/v 明显/a 表现/v 在/p 生产力/n 和/c 生产关系/n 方面/n ，/w 它/r 为/p 女真/ns 社会/n 振兴/v 奠定/v 了/u 牢固/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     就/p 生产力/n 发展/v 来说/v ，/w 南/nd 迁/v 之后/nt ，/w 凡是/d 得以/vu 突飞猛进/i 的/u 部落/n ，/w 皆/d 具备/v 两/m 个/q 条件/n ，/w 即/d 有利于/v &quot;/w 农牧/j 兼/v 资/n &quot;/w ；/w 有利于/v 吸收/v 先进/a 民族/n 先进/a 生产/v 技术/n ，/w 特别/d 是/vl 农业/n 生产/v ，/w 在/p 女真/ns 族/n 发展史/n 上/nd ，/w 具有/v 划时代/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     明代/nt 女真/ns 族/n 南/nd 迁/v ，/w 有些/m 是/vl 区域性/n 的/u ，/w 大/a 部落/n 迁徙/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 种/q 迁徙/v 造成/v 先进/a 民族/n 与/c 后进/a 民族/n 比肩/v 并立/v 局面/n ，/w 在/p 产品/n 生产/v 和/c 供求/n 关系/n 上/nd ，/w 出现/v 了/u 先进/a 社会/n 工业品/n 与/c 后进/a 的/u 社会/n 自然/a 产品/n 的/u 交换/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     换句话说/i ，/w 落后/a 的/u 女真/ns 族/n ，/w 在/p 短期/nt 内/nd ，/w 借助于/v 先进/a 民族/n 社会生产力/n ，/w 将/p 自己/r 引入/v 先进/a 民族/n 行列/n 的/u 特殊/a 手段/n 或/c 途径/n ，/w 是/vl 这/r 一/m 时期/nt 的/u 经济/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     研究/v 这/r 一/m 特点/n ，/w 无论/c 在/p 古代/nt 或/c 今天/nt ，/w 都/d 颇/d 有意义/v ，/w 当然/d ，/w 作为/v 后进/a 的/u 女真/ns 族/n ，/w 通过/p 与/c 先进/a 民族/n 交易/n ，/w 使/v 其/r 射猎/v 产品/n 商品化/v 和/c 内部/nd 货币/n 经济/n 发展/v 、/w 活跃/a ，/w 尤其/d 具有/v 重大/a 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     明代/nt 女真/ns 社会/n 经济/n 进入/v 划时代/v 的/u 飞跃/v 时期/nt 的/u 重要/a 条件/n 之一/m ，/w 是/vl 居住/v 地域/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 对/p 女真/ns 族/n 未来/nt 的/u 生存/v 与/c 发展/v ，/w 至关重要/i 。/w 
		
			
                                        354
                                     据/p 前文/n 所/u 述/v ，/w 女真/ns 南/nd 徙/v ，/w 大体/n 分/v 三/m 种/q 情况/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     一/m 是/vl 零散/a 徙居/v 关内/nl ，/w 如/v 京师/n 、/w 南京/ns 、/w 两广/j 和/c 福建/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     这些/r 人/n 年深日久/i ，/w 与/c 先/d 金/j 时代/nt 内/nd 徙/v 女真/ns 人/n 一样/a ，/w 如/v 大海/n 中/nd 之一/m 滴/q ，/w 融合/v 于/p 广大/a 汉族/ns 人民/n 之中/nd ，/w 早已/d 成为/v 中华民族/n 的/u 先进/a 成员/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     二/m 是/vl 移居/v 辽东/ns 二十五/m 卫/n 、/w 东宁卫/nz 、/w 安乐/a 、/w 自在/a 二州/ns 的/u 女真/ns 人/n ，/w 其/r 数/n 近/a 三/m 万/m 之/u 众/a ，/w 同/p 辽东/ns 汉人/n 生活/n 在/p 一起/n ，/w 对/p 汉族/ns 风俗/n 、/w 文化/n 产生/v 一定/d 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     同时/c ，/w 由于/c 他们/r 进入/v 汉族/ns 聚居/v 区/n ，/w 采用/v 先进/a 的/u 汉族/ns 生产方式/n ，/w 产生/v 了/u 划时代/v 的/u 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     明朝/nt 政府/n ，/w 对于/p 投/v 归/v 东宁卫/nz 、/w 自在/a 和/c 安乐/a 二州/ns 的/u 女真/ns 人/n ，/w 除/v 官/n 给/p 俸/n ，/w 命/v 爵/x 袭/v 职/n ，/w 官/n 民/n 安置/v ，/w 分田/v 授/v 宅/n 外/nd ，/w 在/p 生产/v 上/nd 基本/a 按/p 辽东/ns 军/n 户/n 要求/v ，/w 所/u 不同/a 的/u 是/vl 允许/v 进行/v 一定/a 的/u 采集/v 和/c 狩猎/v 生产/v ，/w 即/d 农/n 猎/v 兼/v 资/n ，/w 向/p 政府/n 纳/v 赋/n ，/w 包括/v 田赋/n ，/w 盐/n 斌/n 、/w 铁/n 赋/n 及/c 采/v 猎/v 纳贡/v 等/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     明朝/nt 政府/n 从/p 边境/n 安宁/ns 出发/v ，/w 将/p 这/r 部分/n 女真/ns 人/n 的/u 耕田/v ，/w 分/v 在/p 辽阳/ns 以东/nd ，/w 即/d 命/v 其/r &quot;/w 掌连山关/ns 及/c 清河/ns 以外/nd 土地/n &quot;/w ，/w 以/p 时/nt &quot;/w 采取/v 人参/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     从/p 政策/n 上/nd 看/v ，/w 令/v 这/r 部分/n 女真/ns 人/n ，/w 种田/v 纳/v 赋/n ，/w 采/v 参/n 入/v 贡/n ，/w 视为/v 民/n 户/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     如/v 东宁卫/nz ，/w 正统/n 初年/nt ，/w 耕田/v 七百六十三/m 顷/q 三十八/m 亩/q ，/w 纳/v 赋/v 粮/n 七千七百七十九/m 石/q 三/m 斗/q 九/m 升/q ，/w 纳/v 草/n 四万五千六百二十/m 束/q 。/w 
		
			
                                        363
                                     此外/c ，/w 按/p 辽东/ns 军/n 户/n 要求/n 和/c 女真/ns 户口/n ，/w 五/m 丁/n 抽/v 一/m ，/w 在/p 东宁卫/nz 设/v 马/n 军/n 二千四百/m 余/n 人/n ，/w 步/v 军/n 二百三十二/m ，/w 屯/n 军/n 四百九十四/m ，/w 盐/n 军/n 四十八/m ，/w 铁/n 军/n 七十/m ，/w 共/d 三千二百五十二/m 名/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     以/p 军/n 种/n 之/u 不同/a ，/w 马步/n 军/n 守城/v ，/w 屯/n 军/n 纳粮/v ，/w 盐/n 军/n 纳/v 盐/n ，/w 铁军/n 纳/v 铁/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     除/p 屯/n 军/n 纳粮/v 、/w 草/n 外/nd ，/w 盐/n 军/n 纳/v 盐/n 十七万一千六百七十九/m 斤/q ，/w 铁军/n 纳/v 铁/n 一万七千六百十九/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     毫无疑问/i ，/w 其/r 生产方式/n ，/w 同/p 辽东/ns 二十五/m 卫/n 军/n 户/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     三/m 是/vl 女真/ns 大/a 部落/n ，/w 集团/n 性/k 转移/v ，/w 离开/v 原/a 住/v 区域/n ，/w 转移/v 到/v 先进/a 民族/n 地区/n 附近/n ，/w 占有/v 固定/a 区域/n 的/u 女真/ns 人/n ，/w 他们/r 生产/v 飞跃/v 的/u 条件/n ，/w 具有/v 典型性/n ，/w 是/vl 我们/r 研究/v 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     明代/nt 女真/ns 大/a 部落/n 集团/n 南/nd 迁/v ，/w 基本/a 是/vl 沿着/p 两/m 条/n 路线/n 向前/v 推进/v 的/u ，/w 一/m 条/n 是/vl 沿着/p 明代/nt 开原/ns 东/nd 陆路/n 至/v 朝鲜/ns 后门/n 驿站/n ，/w 一/m 条/n 是/vl 沿着/p 海/n 西/nd 东/nd 水陆/n 城站/ns 及/c 开原/ns 北/nd 陆路/n 向/p 南/nd 推进/v ，/w 两/m 路/n 基本/d 是/vl 建州/ns 女真/ns 和/c 海/n 西/nd 女真/ns 两/m 大/a 部落/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     当然/d ，/w 增设/v 新/a 卫/n 与/c 争取/v 入/v 京/n 朝贡/v 名额/n ，/w 敕书/ns 、/w 官职/n ，/w 获取/v 较/d 多/a 的/u 经济/n 利益/n ，/w 皆有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     到/v 明朝/nt 后期/nt ，/w 亦/d 有/v 一些/m 无名/a 之/u 卫/n ，/w 甚至/d 明朝/nt 史籍/n 不曾/d 记载/v 的/u 卫/n 分/n ，/w 但/c 入/v 京/n 朝贡/v ，/w 边/n 官/n 默许/v ，/w 照常/v 验放/v ，/w 如/v 在/p 建州/ns 左/nd 卫/n 与/c 建州/ns 右卫/n 之间/nd ，/w 有/v 个/q 歧州/ns 卫/n ，/w 八十/m 余/n 户/n ，/w 是/vl 正统/n 年间/nt ，/w 从/p 朝鲜/ns 永安/ns 道/n 迁/v 来/vd 的/u ，/w &quot;/w 别/d 成/v 一/m 部/n &quot;/w ，/w 自/r 号/v &quot;/w 歧州/ns 卫/n &quot;/w ，/w 年/nt 年/nt 至/v 京师/n 朝贡/v ，/w 年/nt 入/v 贡/v 名额/n 十一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     足见/v ，/w 明朝/nt 政府/n 对于/p 置/v 卫/n ，/w 并/c 无/v 限制/v ，/w 似有/v 多多益善/i 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     明代/nt 女真/ns 卫/n 所/n 之/u 制/n ，/w 伴随/v 女真/ns 商品/n 货币/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 强/a 族/n 大部/n ，/w 势力/n 日/nt 盛/a ，/w 各/r 部/n 之间/nd ，/w 渐/d 著/v 超出/v 氏族/n 制/v 时期/nt 的/u 血缘/n 关系/n ，/w 以/p 地域/n 为主/v ，/w 成为/v 女真/ns 人/n 新/a 生活/n 的/u 组织/n 结构/n ，/w 如/v 兀/x 者/k 卫/v 都督/n 刺/v 塔/n 之/u 弟/n ，/w &quot;/w 析/x 居/v 成/v 讨/v 温/a 卫/n &quot;/w 掌/v 卫/n 事/n ，/w 既是/c 亲族/n 分离/v ，/w 亦/d 是/vl 地域/n 分离/v ，/w 已经/d 相当于/v 命官/n 上任/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     以/p 塔里木/ns 卫/n （/w 即/d 后来/nt 的/u 叶赫/ns 部/n ）/w 为/v 例/n ，/w 永乐/nt 初年/nt ，/w 塔里木/ns 卫/n 首领/n 打/v 叶/n 初建/v 卫/n 时/nt ，/w 亦/d 是/vl 一时/nt 强/a 族/n ，/w 进入/v 扈伦/ns 时/nt ，/w 改姓/v 纳刺/nz 氏/n ，/w 此/r 卫/n 似/v 为/vl 一/m 姓/n 之/u 卫/n （/w 比较/d 单纯/a ）/w ，/w 至/v 明朝/nt 末年/nt ，/w 成为/v 叶赫/ns 部/n 时/nt ，/w 集中/v 在/p 叶赫/ns 部/n 的/u 女真/ns 人民/n ，/w 远远/a 打破/v 族/n 属/v 界线/n ，/w 有/v 哈达/n 部/n 、/w 辉发/nz 部/n 、/w 乌喇/nz 部/n 、/w 科尔沁/ns 部/n 蒙古/ns 等/u ，/w &quot;/w 五国/ns 及/c 二十八部寨/ns &quot;/w 的/u 觉罗/nz 、/w 乌素/nz 、/w 撒哥/nz 、/w 大和/nz 、/w 顾礼/nz 、/w 富察/nz 、/w 叶莫/nz 、/w 磨尔齐/nz 、/w 蒙哦/nz ，/w 以及/c 瓜尔佳/nz 、/w 汤武/nz ，/w 并/c &quot;/w 有/v 纳/v 兰/n 者/k 赐/v 姓/n 也/u 等/u 十二/m 姓/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 十二/m 姓/n 可能/vu 是/vl 附属/v 叶赫/nz 纳喇/nz 氏/n 的/u 宗族/n 大姓/n ，/w 按/p 叶赫/nz 归附/v 后金/nt 的/u 姓氏/n ，/w 多达/v 四十/m 余/n 姓/n ，/w 就是说/c ，/w 女真/ns 人民/n 完全/d 按/p 地域/n 分布/v ，/w 以/p 血缘/n 关系/n 为/vl 纽带/n 的/u 氏族/n 制/n ，/w 早已/d 不是/vl 女真/ns 社会/n 的/u 实际/a 组织/n 情况/n 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     明代/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 卫/n 、/w 所/n 制/n 在/p 明朝/nt 官方/n 入/v 市/n 朝贡/v 、/w 命官/n 给/p 印/v 、/w 分/v 敕/x 袭/v 职/n ，/w 虽然/c 皆有/v 名/n 有/v 实/a ，/w 但/c 在/p 女真/ns 社会/n 实际/a 生活/n 中/nd ，/w 已经/d 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     女真/ns 巴/v 颜/n 阶层/n 首领/n ，/w 不/d 满足/v 于/p 本/r 卫/n 的/u 掌印/v ，/w 而是/vl 超越/v 卫/n ，/w 所/n 制/n 之/u 限/v ，/w 力图/v 辖/v 管/v 更/d 广大/a 的/u 女真/ns 地区/n 、/w 人民/n 和/c 敕书/ns ，/w 使/v 其/r 经济/n 利益/n 、/w 权力/n 尽力/v 膨/v 张/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     比如/c 海/n 西/nd 哈达/n 部/n 王忠/nh ，/w &quot;/w 兵力/n 强盛/a ，/w 东夷/ns 自海/ns 西/nd ，/w 建州/ns 一百八十二/m 卫/n 、/w 二十/m 所/n 、/w 五十六/m 站/n ，/w 皆/d 听/v 其/r 约束/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     王忠/nh 的/u 势/n 权/n 范围/n ，/w 不仅/c 掌管/v 扈伦/nz 四部/n 各/r 卫/n 、/w 所/u ，/w 而且/c 包括/v 建州/ns 、/w 野人/n 女真/ns 在内/v 的/u 各/r 卫/n 、/w 所/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     实际上/nl ，/w 从/p &quot;/w 俾/n 仍旧/d 俗/a &quot;/w 的/u 角度/n ，/w 不仅/c 超出/v 氏族/n 组织/n ，/w 而且/c 亦/d 超出/v 一般/a 部落/n 联盟/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     王忠/nh 成为/v 巴/v 颜/n 阶层/n 的/u 大/a 首领/n ，/w 已/d 初/a 具/v 王权/n 统治/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     从/p 万历/nt 初年/nt ，/w 女真/ns &quot;/w 各/r 部/n 蜂起/v ，/w 皆/d 称王/v 争/v 长/n &quot;/w 的/u 时代/nt 开始/v ，/w 已/d 向/p 民族/n 统一/v 门坎/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     因此/c ，/w 明朝/nt 卫/n 、/w 所/n 之/u 制/n ，/w 虽然/c 目的/n 在于/v 分/v 治/v 女真/ns 各/r 部/n ，/w 然而/c 各/r 部/n 皆/d 起/v 而/c 与/c 明/j 通商/v 贸易/v ，/w 在/p 商品/n 货币/n 经济/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 各/r 部/n 之间/nd 交往/v 、/w 联系/n 日/nt 多/a ，/w 将/p 分/v 治/v 的/u 卫/n 、/w 所/n 之/u 制/n ，/w 引向/v 统一/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     至/v 努尔哈赤/nh 时期/nt ，/w 完全/d 打破/v 卫/n 、/w 所/n 框框/n ，/w 王权/n 和/c 国家机器/n 应运而生/i ，/w 女真/ns 各/r 部/n 相继/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 诚如/v 明/j 礼部/ni 尚书/n 杨道宾/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 夫/n 国家/n 本籍/n 女真/ns 以/p 制/v 北/nd 虏/v ，/w 而今/nt 已/d 与/c 北/nd 虏/v 交通/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     本/d 设/v 海/n 西/nd ，/w 以/p 抗/v 建州/ns ，/w 而今/nt 已/d 被/p 建州/ns 吞并/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     从而/c ，/w 往昔/nt 以/p 酋长/n 为/vl 代表/n 的/u ，/w 分散/a 于/p 各个/r 卫/n 、/w 所/n 的/u 巴/v 颜/n 阶层/n ，/w 逐渐/d 形成/v 统一/v 的/u 王权/n 和/c 奴隶主/n 阶级/n ，/w 并/c 登上/v 女真/ns 社会/n 的/u 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     自/p 明/j 初/n 以来/nt ，/w 女真/ns 巴/v 颜/n 阶层/n 授/v 明/j 官职/n ，/w 由/p 微/a 而/c 显/v ，/w 利/a 、/w 权山/ns 分散/a 由/p 集中/v ，/w 逐渐/d 肩负/v 边/n 吏/n 职能/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 明代/nt 卫/n 、/w 所/n 制/n 下/nd ，/w &quot;/w 官/n 其/r 酋长/n 为/vl 都督/n 、/w 都/d 指挥/v 、/w 指挥/v 、/w 千/m 百/m 户/n 、/w 镇/n 抚/v 等/u 职/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     乍/d 看起来/v ，/w 似乎/d 明/j 初/n ，/w 设/v 卫/n 命官/n ，/w 以次/v 任命/v ，/w 由/p 高/a 而/c 低/a ，/w 分等/v 授职/v ，/w 以便/c 治/v 民/n 守土/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     实则/c 不然/c ，/w 《/w 皇/n 明/a 从/p 信/n 录/v 》/w 载/nt 记/v 甚/d 明/a ，/w 立/v 卫/n 、/w 所/n 之/u 制/n ，/w 乃/d 将帅/n &quot;/w 将兵/n 之/u 法/n &quot;/w ，/w 初/a 只/d &quot;/w 以/p 指挥/v 使/v 官/n 管/v 领/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     官/n 高/a 不过/d 指挥/v 使/v 之/u 职/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 实行/v 时/nt ，/w 初期/nt 确实/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        393
                                     永乐/nt 元年/nt （/w １４０３/m 年/nt ）/w ，/w &quot;/w 女真/ns 野人/n 头目/n 阿哈出/nh 等/u 来/v 朝/n ，/w 设/v 建州/ns 卫/n 军民/n 指挥/v 使/v 司/n ，/w 以/p 阿哈出/nh 为/vl 指挥/v 使/n ，/w 余/n 为/p 千百/m 户/n 镇/n 抚/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     同年/nt ，/w &quot;/w 女真/ns 野人/n 头目/n 西阳哈/nh ，/w 锁失哈/nh 来/vd 朝/n &quot;/w ，/w 设/v 兀/x 者/k 卫/n ，/w 以/p 西阳哈/nh 为/vl 指挥/v 使/n ，/w 锁失哈/nh 为/vl 指挥/v 同/p 知/v ，/w 吉里纳/nh 等/u 六/m 人/n 为/vl 指挥/v 佥事/n ，/w 余/n 为/p 千/m 百/m 户/n 、/w 镇/n 抚/v 等/u 官/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     十分/d 清楚/a ，/w 卫/n 官/n 高/a 至/v 指挥/v 使/n ，/w 初/a 设/v 几乎/d 未有/v 至/v 都/d 指挥/v 以上/nd 官职/n 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     时/nt 过/v 不久/nt ，/w 卫/n 官职/n 务/n 渐/d 高/a ，/w 永乐/nt 七/m 年/nt （/w １４０９/m 年/nt ）/w ，/w 设/v 奴/n 儿/n 干/n 都/d 指挥/v 使/n 司/n ，/w 以/p 康旺/nh ，/w 王肇舟/nh 为/vl 都/n 指挥/v 同/p 知/v 、/w 都/d 指挥/v 佥事/n ，/w 其职/n 与/c &quot;/w 都/d 指挥/v 使/v 司/n &quot;/w 衙门/n 头衔/n 完全/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     但/c 第二/m 年/nt ，/w 建州/ns 卫/n 指挥/v 使/v 阿哈出/nh 子/n 释/v 家奴/n ，/w 以/p 从征/v 阿鲁台/nh ，/w 立有/v 战功/n ，/w 使/v 授职/v 为/vl &quot;/w 都/d 指挥/v 佥事/n &quot;/w 并/c 赐名/v 为/vl 李显忠/nh ，/w 首次/n 突破/v 卫/n 官/n 之/u 职/n ，/w 上升/v 为/vl 都/n 指挥/v 之/u 职/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     永乐/nt 十年/nt （/w １４１２/m 年/nt ）/w ，/w 兀/x 者/k 卫/n 指挥/v 使/n 锁失哈/nh 率部/v 来/vd 朝/n ，/w 太宗/nz &quot;/w 嘉/v 之/u &quot;/w ，/w 命/n 升职/v 为/vl &quot;/w 都/n 指挥/v 同/p 知/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     因此/c ，/w 永乐/nt 年间/nt ，/w 卫/n 官/n 进/v 升到/v 都/n 指挥/v 一级/mq ，/w 稍/d 出/vd 定制/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     从/p 宣德/ns 元年/nt （/w １４２６/m 年/nt ）/w ，/w 建州/ns 左/nd 卫/n 猛哥帖木儿/nh 和/c 毛怜卫猛哥不花/nh ，/w 晋升/v 为/vl &quot;/w 都督/n 佥事/n &quot;/w 开始/v ，/w 女真/ns 卫/n 官/n 突破/v 都督/n -/w 级/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     此后/c ，/w 猛哥帖木儿/nh 升/v 为/vl 右/nd 都督/n ，/w 其子/n 董山升/nh 为/vl 左/nd 都督/n ，/w 但/c 此/r 时尚/n 有/v 局限/v ，/w 即/d 正统/n 以前/nt ，/w 女真/ns 都督/n 等/u 高官/n ，/w 皆/d 为/vl 建州/ns 卫/n ，/w 建州/ns 左/nd 卫/n 和/c 毛怜卫/nh 担任/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     江南/nl 机/n 户/n 的/u 纺织品/n ，/w 销路/n 大成/n 问题/n ，/w 以致/c 震动/v 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     大学士/n 叶向高/nh 在/p 奏/v 事/n 时/nt ，/w 提到/v 江南/nl 机/n 抒/v 之/u 家/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 其/r 苏/j 、/w 杭/ns 各处/nl 织造/v ，/w 自/p 供应/v 袍/n 服/v 及/c 赏/v 夷/a 缎/n 匹/n 外/nd ，/w 大/d 加/v 减免/v ，/w 俟/v 事/n 平之日/nh ，/w 仍/d 照/p 旧/a 例/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     辽东/ns 巡抚/n 方震孺/nh 亦/d 报/v 称/v ：/w &quot;/w 广宁/ns 失/v 则/c 市/n 罢/v 赏/v 绝/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     市/n 罢/v 则/c 土/n 物/n 皆/d 归于/v 废置/v ，/w 赏/v 绝/v 则/c 老死/v 而/c 不/d 见/v 金/n 缯/n &quot;/w ，/w 从此/d ，/w 蒙古/ns 各/r 部/n &quot;/w 无/v 广宁/ns 则/c 失/v 衣食/n 之/u 源/n &quot;/w ，/w 江南/nl 绢/n 帛/n 来路/n 断绝/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     以/p 辽东/ns 马市/n 为/vl 集散地/n ，/w 南货/n 北/nd 来/vd ，/w 北/nd 货/n 南/nd 输/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 中间/nd ，/w 转运/v 者/k 有/v 官商/n 亦/d 有/v 私/n 贾/n ，/w 有/v 汉/n 商/n 亦/d 有/v 女真/ns 或/c 后期/nt 满族/ns 买卖人/n ，/w 交错/v 往来/v ，/w 使/v 马市/n 贸易/v ，/w 日见/d 繁华/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     无论/c 南/nd 商/n 或是/vl 北/nd 贾/n ，/w 作为/n 明代/nt 商人/n ，/w 他们/r 都/d 看准/v 了/u 中国/ns 南北/nd 货物/n 之间/nd 的/u 供求/n 关系/n ，/w 视为/v 有利可图/i ，/w 各/r 趋/v 其/r 利/n ，/w 进而/c 推进/v 中国/ns 经济/n 繁荣/a 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     就/d 南/nd 商/n 而/c 论/v ，/w 明/j 初/n 辽东/ns &quot;/w 山/n 多/a ，/w 苦/a 无/v 布/n &quot;/w ，/w 南/nd 商/n 将/p 布/n 运至/v 辽东/ns ，/w 通过/p 海运/n ，/w &quot;/w 回/v 舟/n 又/d 得/u 贩/v 辽/j 货/n &quot;/w ，/w 一举两得/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     明朝/nt 政府/n 最初/nt 为/p 军事/n 目的/n ，/w 允许/v 从/p 山东/ns 登/v 莱/n ，/w 经/v 海道/n 供给/v 辽/j 兵/n 布/n 、/w 棉/n 等/u 军事/n 物资/n ，/w 商贾/n 借机/v &quot;/w 夹带/v 私货/n &quot;/w ，/w 通商/v 往来/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     此/r 为/p 明朝/nt 关内/nl 、/w 关外/nl ，/w 南/nd 商贩/n 货/n 之/u 始/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     为/p 限制/v 私商/n 偷运/v ，/w 明/j 廷/n 下令/v &quot;/w 禁止/v 海船/n &quot;/w ，/w 改道/v &quot;/w 经/v 京/n 东/nd 出/vd 山海关/ns 入/v 辽/j &quot;/w ，/w 直至/v 明朝/nt 晚期/nt ，/w 只有/d 山海关/ns 一线/n 通道/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     关内/nl 汉族/ns 商人/n ，/w 每每/d &quot;/w 持/v 货/n &quot;/w 至/v 辽沈/j 地区/n ，/w 常常/d &quot;/w 获利/v 数/m 倍/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     因此/c ，/w 汉/n 商/n 有时/d 来自/v 关内/nl 各/r 省/n ，/w 千/m 里/q 贩运/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     万历/nt 四十六/m 年/nt （/w １６１８/m 年/nt ）/w ，/w 后金/nt 攻占/v 抚顺/ns 时/nt ，/w 俘获/v 关内/nl 汉/j 商/n 十六/m 人/n ，/w 他们/r 来自/v 山东/ns 、/w 山西/ns 、/w 涿州/ns 、/w 杭州/ns 、/w 益州/ns 、/w 河东/nl 、/w 河/n 西/nd 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     如果/c 集/v 其他/r 各/r 市/n 商贾/n ，/w 其/r 数/n 一定/d 相当/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     因此/c ，/w 在/p 抚顺/ns 、/w 开原/ns 、/w 铁岭/ns 相继/d 失守/v ，/w 辽沈/j 笈/x 笈/x 可/vu 危/a 的/u 万历/nt 四十八/m 年/nt （/w １６２０/m 年/nt ）/w ，/w &quot;/w 沈/j 奉/j 之间/nd ，/w 向/p 无/v 一/m 人/n 敢/vu 往/p &quot;/w 之/u 地/n ，/w 稍加/v &quot;/w 完/v 固/v &quot;/w 的/u 辽阳/ns 城/n ，/w 就/d &quot;/w 商民/n 百货/n 辐辏/n 道/n 途/n ，/w 日夜/nt 不绝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     汉族/ns 商人/n 勇往直前/i 的/u 情况/n ，/w 反映/v 辽东/ns 马市/n 一向/d 繁华/a 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     除/p 南/nd 来/vd 汉/j 商/n 之外/nd ，/w 马市/n 中/nd 尚/d 有/v 以/p 女真/ns 酋长/n 为首/v 的/u 部落/n 或/c 个体/n 女真/ns 买卖人/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     有/v 私贩/n 于/p 京师/n ，/w &quot;/w 先后/d 辐/n 辏/x &quot;/w ，/w 多达/v &quot;/w 九百/m 人/n &quot;/w ，/w 所/u 带/v &quot;/w 四/m 夷/a 行李/n ，/w 多/a 至/v 千/m 柜/n &quot;/w ，/w 或/c 私贩/n 于/p 马市/n 与/c 部落/n 之间/nd ，/w 车马/n 辐/n 辏/x ，/w &quot;/w 炫/v 熿/v 于道/nh &quot;/w 的/u 巴/v 颜/n 阶层/n 率领/v 的/u 大股/n 商队/n ，/w 亦/d 有/v 少数/n 个人/n 私贩/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     如/v 《/w 东北/nl 档案/n 馆藏/v 明/j 档/n 乙/n １０６/m 》/w 载/v ，/w 有/v 努尔哈赤/nh 祖父/n &quot;/w 买卖/n 夷/n 人/n 叫/v 场/n 等/u &quot;/w ，/w &quot;/w 买卖/n 夷/n 人/n 小/a 四/m 等/u &quot;/w ，/w &quot;/w 买卖/n 夷/n 人/n 摆/v 洪/n 等/u &quot;/w ，/w 皆/d 为/p 少数/n 私商/n 进入/v 马市/n 通商/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     明代/nt 辽东/ns 马市/n ，/w 虽然/c 明朝/nt 政府/n &quot;/w 贡市/ns 初/a 议/v &quot;/w 为/vl &quot;/w 夷/n 利/v 币/n 帛/n ，/w 我/r 收/v 胡/n 马/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     中叶/nt 以后/nt ，/w 官吏/n 贪/v 贿/n ，/w 勒索/v 钱财/n ，/w 减少/v 马/n 价/n ，/w &quot;/w 垄断/v 马市/n &quot;/w ，/w 时而/d 罢市/v 赏/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     但/c 它/r 为/p 关内/nl 外/nd 各族/n 人民/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 交流/v ，/w 促进/v 国内/nl 市场/n 繁荣/a ，/w 加强/v 各族/n 人民/n 团结/v 所/u 必须/d ，/w 所以/c 终/v 明/j 之/u 世/nt ，/w 一直/d 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        425
