
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我/r 以为/v ，/w 这/r 种/q 绘画/n 形式/n 恰恰/d 是/vl 中国/ns 艺术/n 、/w 中国/ns 文化/n 的/u 特征/n ，/w 是/vl 中国/ns 艺术/n 的/u '/w 绝招/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     说到/v 这里/r ，/w 他/r 站起来/v ，/w 翻开/v 他/r 的/u 一/m 本/q 画册/n ，/w 边/d 翻/v 边/d 寻找/v 例子/n 向/p 我们/r 说明/v 他/r 绘画/n 中/nd 比兴/v 的/u 体现/v 与/c 表现/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     &quot;/w 你们/r 看/v ，/w 这/r 幅/q 是/vl 我/r 在/p ５０/m 年代/nt 末/n 、/w ６０/m 年代/nt 初/a 画/n 的/u 《/w 扁担/n 箩筐/n 》/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     我/r 的/u 目的/n 不是/vl 画/v 扁担/n 箩筐/n 这/r 两/m 种/q 最/d 原始/a 最/d 简陋/a 的/u 生产工具/n ，/w 而是/vl 要/vu 通过/p 它们/r 二者/r 去/v 表现/v 劳动者/n 进行/v 生产/v 斗争/n 的/u 坚韧/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     再/d 如/v 这/r 幅/q 《/w 大兴安岭/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     你/r 可以说/v 它/r 是/vl 风景画/n ，/w 也可以说/v 它/r 是/vl 山水画/n ，/w 还/d 可以说/v 它/r 是/vl 动物/n 画/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     其实/d ，/w 我/r 在/p 构思/v 的/u 时候/n ，/w 想到/v 的/u 是/vl 莽莽/a 原始/a 森林/n 的/u 背景/n ，/w 皑皑/a 白雪/n 的/u 林中/nl 空地/n ，/w 上面/nd 印/v 着/u 世代/nt 从事/v 生产/v 劳动/v 的/u 劳动者/n 来往/v 而/c 踏出/v 的/u 两/m 条/q 路/n 迹/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     人/n 的/u 足迹/n 踏出/v 的/u 道路/n 曲折/a 而/c 不/d 平坦/a ，/w 它/r 象征/v 着/u 伐木/v 工人/n 的/u 世代/nt 艰辛/a 的/u 劳作/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     正当/v 表兄/n 一筹莫展/i 的/u 时候/n ，/w 小/h 表弟/n 则/c 灵机一动/i ，/w 偷偷/d 溜到/v 这里/r 刮/v 了/u 那么/r 一/m 包/q 金粉/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这个/r 叫/v 赵凤翱/nh 的/u 小/h 表弟/n ，/w 就是/vl 赵丹/nh 。/w 
		
			
                                        11
                                     第二/m 天/nt ，/w 赵丹/nh 给/p 表兄/n 抹/v 了/u 个/q 金/n 脸/n ，/w 又/d 把/p 赶/v 蚊蝇/n 的/u &quot;/w 拂尘/n &quot;/w 上/nd 的/u 马尾/n 解下/v 来/u ，/w 做成/v 髯/n 口/n ，/w 赵丹/nh 对着/v 镜子/n ，/w 将/p 母亲/n 的/u 鸭蛋/n 粉/n 抹/v 在/p 自已/v 的/u 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        12
                                     一切/r 准备/v 就绪/v ，/w 两/m 个/q 小孩/n 儿/k 又/d 将/p 事先/nt 做好/v 的/u &quot;/w 戏票/n &quot;/w -/w -/w 裁/v 成/v 一/m 小/a 块/q 一/m 小/a 块/q 的/u 草纸/n ，/w &quot;/w 卖/v &quot;/w 给/p 他们/r 的/u 妈妈/n 、/w 堂兄弟/n 、/w 表姐妹/n ，/w 要/vu 他们/r 在/p 堂屋/n 凭票/v 入座/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     两/m 位/q 年轻/a 的/u 母亲/n 为/p 小孩/n 儿/k 们/k 的/u 这/r 套/q 把戏/n ，/w 乐得/v 前仰后合/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     赵丹/nh 的/u 母亲/n 黄秀芝/nh ，/w 步履/v 轻盈/a 地/u 走向/v &quot;/w 戏院/n &quot;/w -/w -/w 堂屋/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     她/r 穿着/v 合身/a 的/u 彩缎/n 棉袍/n ，/w 衬出/v 了/u 丰满/a 而/c 又/d 苗条/a 的/u 身姿/n ，/w 白皙/a 的/u 脸庞/n 上/nd ，/w 镶嵌/v 着/u 皓齿/n 丹/a 唇/n ，/w 柳眉/n 俊/a 眼/n ，/w 那/r 高/a 高/a 的/u 鼻梁/n ，/w 使/v 整个/a 脸庞/n 越发/d 显得/v 那么/r 俏丽/a 、/w 端庄/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     这位/r 赵/nhf 门/n 黄氏/nh ，/w 是/vl 扬州/ns 有名/a 的/u 美女/n ，/w 嫁给/v 北洋军阀/ni 营长/n 赵子超/nh 后/nd ，/w 在/p 扬州/ns 生下/v 了/u 赵丹/nh ；/w 随后/d 跟/p 调防/v 的/u 丈夫/n 迁居/v 到了/v 南通/ns 。/w 
		
			
                                        17
                                     转眼/nt ，/w 赵丹/nh 六/m 岁/nt 了/u ，/w 还是/d 夫妇/n 身边/nl 唯一/a 的/u 孩子/n ，/w 一家人/n 视作/v 掌上明珠/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 不愿/vu 在/p 乡里/nl 忍饥挨饿/i ，/w 也/d 不甘/v 做/v 那/r 种/q 毫无/v 进取/v 的/u 、/w 传宗接代/i 的/u 机器/n ，/w 他/r 要/vu 在/p 赵/nhf 门/n 家谱/n 上/nd 来/vd 个/q &quot;/w 变法/v 图强/v &quot;/w ，/w 于是/c 毅然/a 只身/n 走出/v 家门/n ，/w 毛遂自荐/i ，/w 入伍/v 当兵/v ，/w 属/v 北洋军阀/ni 孙传芳/nh 部下/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     此后/c 各/r 系/vl 军阀/n 争权夺利/i ，/w 连年/n 混战/v ，/w 赵子超/nh 随军/v 转战/v 在/p 长江/ns 中下游/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 戎马生涯/i 中/nd ，/w 赵子超/nh 可/vu 算是/vl 勇士/n ，/w 搏击/v 拼杀/v 总是/d 一马当先/i ，/w 一/m 次/q 被/p 戳穿/v 了/u 肚子/n ，/w 肚肠/n 都/d 流/v 出来/vd 了/u ，/w 他/r 竟然/d 不/d 倒/v ，/w 使/v 对方/n 败北/v 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 小/a 时/nt 还/d 读过/v 几/m 年/nt 书/n ，/w 认得/v 一些/m 字/n ，/w 在/p 当时/nt 文盲/n 充塞/v 的/u 军营/n 中/nd ，/w 可/vu 算是/vl 位/q &quot;/w 秀才/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     赵子超/nh 又/d 慷慨/a 大方/a 重/v 义气/n ，/w 好/v 结交/v 朋友/n ，/w 于是/c 上下/n 左右/n 处/v 得/u 都/d 还/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     上司/n 颇/d 器重/v 他/r ，/w 送/v 他/r 上/v &quot;/w 讲武堂/ns &quot;/w 深造/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     从/p &quot;/w 讲武堂/ns &quot;/w 拿到/v 毕业文凭/n 回营/v ，/w 便/d 成/v 了/u 一/m 位/q 军官/n ，/w 从/p 排长/n 一直/d 升到/v 营长/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     赵子超/nh 下/v 了/u 黄包车/n ，/w 举步/v 跨进/v 墙/n 门/n ，/w 就/d 隐隐/a 听到/v 儿子/n 的/u 唱戏/v 声/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但/c 随即/d 唱戏/v 声/n 戛然而止/i ，/w 接着/v 是/vl 一阵/mq 慌乱/a 的/u 骚动/v ，/w 赵子超/nh 过/v 了/u 天井/n ，/w 踏入/v 后院/nl ，/w 见/v 外甥/n 延寿/v 背着/v 身子/n 在/p 堂屋/n 擦脸/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     里面/nd 歇/v 歇/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     一面/d 又/d 招呼/v 佣人/n 端来/v 酒酿/n 汤团/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     当/p 袁牧之/nh 点名/v 征询/v 她/r 的/u 看法/n 时/nt ，/w 她/r 竟/d 把/p 头/n 深深/a 埋/v 了/u 下去/vd ，/w 涨/v 得/u 通红/a 的/u 脸/n 几乎/d 碰/v 着/u 了/u 膝盖/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     然后/c ，/w 她/r 蓦地/d 站起来/v ，/w 一溜烟/a 地/u 跑/v 出去/vd 了/u ，/w 简直/d 象/p 个/q 逃学/v 的/u 顽童/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     赵丹/nh 忙/a 追/v 出去/vd ，/w 唤/v 她/r 回来/vd ，/w 可/c 她/r 再也/d 不肯/vu 照面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     后来/nt ，/w 影片/n 将/d 开拍/v 了/u ，/w 场/n 内/n 在/d &quot;/w 布/v 光/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     赵丹/nh 深为/d 叹服/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     赵丹/nh 感到/v ，/w 《/w 马路/n 天使/n 》/w 要/vu 比/p 《/w 十字街头/n 》/w 耐/v 看/v 得/u 多/a ，/w 整个/a 影片/n 既/c 饱含/v 着/u 眼泪/n 与/c 辛酸/a ，/w 又/d 充满/v 了/u 欢乐/a 和/c 嘲笑/v ，/w 使/v 之/r 显得/v 明快/a 、/w 诙谐/a 、/w 隽永/a 、/w 自然/a ，/w 充满/v 了/u 对/p 生活/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     难怪/d 影片/n 上演/v 后/nd ，/w 电影/n 评论家/n 称/v 《/w 马路/n 天使/n 》/w 为/p 中国/ns 影坛/n 上/nd 开放/v 的/u 一/m 朵/q 奇葩/n ，/w 标志/v 着/u 我国/n 电影/n 工作/n 在/p 编/v 、/w 导/v 、/w 演/v 各个/r 方面/n 已/d 走向/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     探寻/v 起来/vd ，/w 成功/a 之/u 因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 其中/nd 很/d 重要/a 的/u 一/m 条/q 是/vl ：/w 导演/n 与/c 演员/n 互相/d 熟悉/v ，/w 互相/d 了解/v ，/w 配合/v 默契/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     袁牧之/nh 与/c 赵丹/nh 、/w 魏鹤龄/nh 、/w 钱千里/nh ，/w 还有/v 郑君里/nh 、/w 聂耳/nh 等/u 几个/mq 朋友/n ，/w 几乎/d 每晚/nt 去/v 上海圣母院路/ns 一/m 家/n 小/a 酒馆/n ，/w 一/m 杯/q 五加皮/n ，/w 一/m 盘/q 炒/v 年糕/n ，/w 话匣子/n 打开/v 了/u ，/w 无所/v 不/d 谈/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     赵丹/nh 记得/v ，/w 往往/d 是/vl 从/p 最近/nt 上演/v 的/u 一/m 部/q 戏/n 或/c 影片/n 谈起/v ，/w 谈/v 人生/n ，/w 谈/v 爱情/n ，/w 谈/v 个人/n 抱负/n ，/w 谈/v 艺术/n 向往/v ，/w 有时/d 争得/v 面红耳赤/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     争论/v 中/nd ，/w 彼此/r 增加/v 了/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 这/r 家/n 酒馆/n 里/nd ，/w 还/d 接触/v 了/u 形形色色/a 的/u &quot;/w 下等人/n &quot;/w ，/w 卖苦力/v 的/u 、/w 清道夫/n 、/w 哑/a 嗓子/n 的/u 报贩/n 、/w 歌女/n 、/w 三/m 等/q 妓女/n 等/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     久而久之/i ，/w 由于/c 朋友们/n 都/d 对/p 当时/nt 社会/n 的/u 不满/v 和/c 对/p 所谓/a &quot;/w 下等人/n &quot;/w 的/u 同情/v ，/w 便/d 产生/v 了/u 表现/v 他们/r 的/u 欲望/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     你/r 谈/v 要/vu 演/v 一个/mq 什么样/r 的/u 人物/n ，/w 我/r 谈/v 要/vu 演/v 一个/mq 什么样/r 的/u 人物/n ，/w 异常/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     一些/m 黄色/n 小报/n 记者/n 称/v 他们/r 几个/mq 为/vl &quot;/w 把兄弟/n &quot;/w ，/w 于是/c 他们/r 想/v ，/w 干脆/d 把/p 几个/mq 要/vu 表现/v 的/u 人物/n 处理/v 成/v 把兄弟/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     后来/nt ，/w 袁牧之/nh 把/p 各种/r 意见/n 集中/v 起来/vd ，/w 执笔/v 成/v 稿/n ，/w 大家/n 再/d 议论/v ，/w 补充/v 、/w 修改/v ，/w 创作/v 成/v 了/u 《/w 马路/n 天使/n 》/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 多次/mq 交谈/v 中/nd ，/w 导演/n 充分/a 了解/v 了/u 每/r 个/q 人/n 在/p 艺术/n 上/nd 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     过去/nt 赵丹/nh 常/d 演/v 神经质/n 的/u 艺术家/n 和/c 所谓/a 时代/nt 青年/n -/w -/w 对/p 社会/n 不满/v 的/u 小资产阶级/n 知识青年/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     但/c 这次/r ，/w 赵丹/nh 想/v 演/v 一个/mq 与/c 自己/r 的/u 气质/n 远/a 一点/mq 的/u 角色/n ，/w 塑造/v 一个/mq 新/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     而/c 《/w 马路/n 天使/n 》/w 中/nd 的/u 小/h 陈/nhf 正是/vl 赵丹/nh 没有/d 演/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     袁牧之/nh 又/d 冷眼旁观/i 出/vd 赵丹/nh 身上/nl 也/d 有/v 小/h 陈/nhf 的/u 特点/n ，/w 于是/c 就/d &quot;/w 投其所好/i &quot;/w ，/w 请/v 他/r 演/v 小/h 陈/nhf 。/w 
		
			
                                        50
                                     实践/n 证明/v ，/w 这样/r ，/w 赵丹/nh 的/u 向往/v 与/c 追求/v ，/w 补充/v 了/u 袁牧之/nh 的/u 创作/v ，/w 赵丹/nh 的/u 性格/n 特点/n 丰富/v 了/u 小/h 陈/nhf 的/u 形象/n ，/w 使/v 之/r 更/d 具有/v 立体感/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     导演/n 了解/v 演员/n ，/w 对/p 各/r 演员/n 的/u 指点/v 方式/n 也/d 就/d 因人而异/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     对/p 周璇/nh ，/w 往往/d 是/vl 一个/mq 动作/n 一个/mq 动作/n 地/u 教/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     象/p 小红/nhs 接过/v 小/h 陈/nhf 扔/v 过来/vd 的/u 苹果/n 大嚼/v ，/w 用/p 两/m 臂/n 顶住/v 水杯/n 变戏法/v 等/u 体现/v 少女/n 的/u 形体/n 动作/n ，/w 都/d 是/vl 袁牧之/nh 具体/a 教/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     周璇/nh 对/p 导演/n 的/u 意图/n 也/d 能/vu 心领神会/i ，/w 要求/v 她/r 做/v 什么/r ，/w 她/r 就/d 做/v 什么/r ，/w 分寸/n 决不/d 会/vu 错/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     当时/nt ，/w 赵丹/nh 感到/v 对/p 自己/r 限制/v 太多/a ，/w 不/d 让/p 发挥/v ，/w 但/c 回头/v 一/m 看/v 完成/v 的/u 影片/n 却是/vl 袁牧之/nh 让/p 他/r 表演/v 不要/vu 感情/n &quot;/w 泛滥/v &quot;/w 、/w 过于/d &quot;/w 舞台/n 化/k &quot;/w 更/d 恰当/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     《/w 马路/n 天使/n 》/w 较/v 《/w 十字街头/n 》/w 强/a 的/u 另/r 一个/mq 重要/a 因素/n 是/vl ，/w 由/p 创作/v 代替/v 了/u 模拟/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 两/m 部/q 影片/n 演员/n 表演/v 的/u 都/d 是/vl 自己/r 熟悉/v 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     但/c 表演/v 手段/n 迥然/a 有/v 别/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     摄/v 《/w 十字街头/n 》/w 时/nt ，/w 赵丹/nh 想/v 更/d 好/a 地/u 演好/v 老/h 赵/nhf ，/w 较/d 多/a 模仿/v 他人/r 表演/v 手法/n ；/w 而/c 摄/v 《/w 马路/n 天使/n 》/w 时/nt ，/w 导演/n 提醒/v 他/r 从/p 自己/r 身上/nl 找/v 通向/v 人物/n 的/u 东西/n ，/w 过去/nt 所/u 熟悉/v 的/u 不能/vu 依附/v 了/u ，/w 需要/v 的/u 形象/n 舞台/n 上/nd 没有/v ，/w 电影/n 里/nd 也/d 没有/v ，/w 而/c 要/vu 自己/r 从/p 生活/n 实际/a 出发/v ，/w 去/v 进行/v 艰苦/a 创作/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     于是/c ，/w 赵丹/nh 刻意/d 将/d 小/h 陈/nhf 的/u 思想/n 、/w 感情/n 、/w 性格/n 融化/v 成/v 自己/r 的/u 东西/n ，/w 创造/v 出/vd &quot;/w 必然/a 这样/r &quot;/w 的/u 行为/n 和/c 动作/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     小/h 陈/nhf 、/w 小红/nhs 对/v 窗/n 相望/v 情投意合/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     有/v 一/m 场/q 戏中/nl ，/w 小红/nhs 在/p 茶楼/n 卖唱/v ，/w 被/p 流氓/n 古成龙/nh 看见/v ，/w 于是/c 他/r 便/d 买通/v 琴师/n 和/c 鸨母/n ，/w 企图/v 霸占/v 小红/nhs 。/w 
		
			
                                        63
                                     小红/nhs 知道/v 后/nd ，/w 去/v 找/v 小/h 陈/nhf 商量/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     小/h 陈/nhf 去/v 找/v 老/h 王/nhf 商量/v ，/w 于是/c 创作/v 出/vd 了/u 这样/r 一/m 场/q 戏/n ：/w 贩/v 报/n 的/u 老/h 王/nhf 见/v 小/h 陈/nhf 没有/v 辙/n ，/w 他/r 就/d 看报/v 找/v 办法/n ，/w 最后/n 从/p 报上/v 找/v 了/u 个/q 点子/n ，/w 去/v 找/v 张/nhf 律师/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     他俩/r 进/v 了/u 从未/d 进/v 过/u 的/u 大/a 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 大/a 旅馆/n 的/u 门/n 是/vl 玻璃/n 转门/n ，/w 不知/v 如何/r 进/v 法/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     好不容易/i 转/v 了/u 进去/v ，/w 可/c 又/d 转/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     接着/v ，/w 小/h 陈/nhf 又/d 发现/v 了/u 另外/r 一侧/nd 的/u 弹簧/n 门/n ，/w 他/r 就/d 得意/a 地/u 学/v 着/u 别人/r 走进/v 走出/v 的/u 样子/n ，/w 潇洒/a 地/u 一/m 推/v 门/n 走/v 过去/vd 了/u ，/w 可/c 又/d 发现/v 老/h 王/nhf 不/d 见/v 了/u ，/w 正当/v 小/a 陈/nhf 站/v 在/p 那里/r 四处/n 寻/v 顾/v 的/u 时候/n ，/w 拙笨/a 憨厚/a 而/c 又/d 土气/a 的/u 老/h 王/nhf 却/d 从/p 门/n 下端/nd 钻/v 了/u 进来/vd 。/w 
		
			
                                        69
                                     而/c 这时/r 弹簧/n 门/n 借/v 着/u 弹力/n 正好/d 回/v 过来/vd 打到/v 小/h 陈/nhf 的/u 鼻子/n 上/nd ，/w 打/v 得/u 他/r 狼狈不堪/i …/w …/w 这/r 种/q 自然/a 、/w 幽默/a 、/w 可笑/a 的/u 情节/n ，/w 是/vl 根据/p 人物/n 性格/n ，/w 从/p 现实/n 生活/n 中/nd 概括/v 、/w 提炼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     说/v 着/u ，/w 赵丹/nh 将/d 一/m 包/q 监狱/n 里/nd 发/v 的/u 刷牙/v 的/u 牙粉/n 撒/v 在/p 炕上/nl ，/w 以/p 手指/n 为/vl 笔/n ，/w 构/v 画/v 出/vd 了/u 一个/mq 女人/n 两/m 个/q 孩子/n 的/u 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     真/d 是/vl 不谋而合/i ，/w 这/r 又是/vl 消磨/v 狱中/nl 时光/n 的/u 好/a 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     &quot;/w 阿/h 韬/nhs ，/w 你/r 来看/v ，/w 你/r 来看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     朱今明/nh 发现/v 了/u 夹/v 在/p 书/n 中/nd 的/u 一/m 幅/q 画/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     徐韬/nh 凑/v 过来/vd 一/m 看/v ，/w 见/v 是/vl 幅/q 铅笔画/n ，/w 画/v 着/u 一对/n 年轻/a 的/u 男女/n ，/w 紧紧/d 搂/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     作为/v 美专/j 毕业/v 的/u 徐韬/nh ，/w 对/p 这/r 种/q 画/n 已/d 司空见惯/i ，/w 不屑一顾/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     王为一/nh 仔细/a 一/m 瞧/v ，/w 发现/v 阿/h 丹/nhs 画/v 的/u 是/vl 自己/r 与/c 小叶/nhs ，/w 不禁/d 笑/v 得/u 直/v 不/d 起/v 腰/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        77
                                     赵丹/nh 走/v 过去/vd 一/m 把/q 抢过/v 那/r 画/n ，/w 扮/v 了/u 个/q 鬼脸/n 道/v ：/w &quot;/w 有/v 什么/r 好笑/a ，/w 画饼充饥/i 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 旁的/n 三/m 个/q 人/n 一/m 听/v ，/w 都/d 苦笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     他们/r 还/d 不/d 都/d 苦恋/v 着/u 自己/r 的/u 爱人/n ，/w 渴望/v 与/c 亲人/n 早日/d 团圆/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     一天/nt ，/w 阿/h 丹/nhs 找到/v 管/v 狱中/nl 档案/n 的/u 老人/n ，/w 悄悄/a 地/u 看到/v 了/u 一/m 份/q 杜重远/nh 案/n 的/u 在押/v 犯人/n 的/u 花名册/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     此/r 册/q 上/nd 有/v 该案/n 的/u 四十九/m 个/q 名字/n ，/w 每人/n 名下/nl 填/v 有/v 年龄/nt 籍贯/n 、/w 入狱/v 年月/nt 等/u ，/w 最/d 下面/nd 一/m 方格/n ，/w 是/vl 注明/v 其人/n 生死/n 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 惊诧/v 地/u 发现/v ，/w 此/r 格/n 内/nd ，/w 除/p 赵丹/nh 、/w 徐韬/nh 、/w 王为一/nh 、/w 朱今明/nh 、/w 史枚外/nh ，/w 均/d 已/d 填上/v &quot;/w 死/v &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     赵丹/nh 他们/r 大难不死/i ，/w 自然/d 得力/v 于/p 周恩来/nh 同志/n 组织/v 的/u 来自/v 延安/ns 、/w 重庆/ns 等/u 诸/r 方面/n 的/u 营救/v 与/c 声援/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     一九四四/m 年/nt 九月/nt 中旬/nt ，/w 杀人/v 魔王/n 盛世才/nh 终于/d 离开/v 新疆/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     万千/m 冤魂/n 在/p 迪化/ns 城头/nl 萦绕/v ，/w 失去/v 了/u 父亲/n 、/w 丈夫/n 和/c 儿子/n 的/u 老少/n 妇女/n ，/w 纷纷/d 拥向/v 六道湾/ns ，/w 她们/r 听说/v &quot;/w 犯人/n &quot;/w 被害/v 后/nd 就/d 被/p 丢进/v 那里/r 的/u 久已/d 荒废/v 的/u 煤/n 井/n 里/nd ，/w 要/vu 去/v 寻觅/v 亲人/n 尸骨/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     盛世才/nh 的/u 官邸/n 前/nd ，/w 一/m 位/q 老大娘/n 当街/v 烧着/v 一/m 堆/q 纸钱/n ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 一/m 叠/n 燃烧/v 着/u 的/u 黄/a 表/n ，/w 顿/v 着/u 脚/n ，/w 用/p 手/n 指/v 着/u 督办/n 公署/n 的/u 大楼/n 大声/n 叫骂/v ：/w &quot;/w 盛世才/nh ，/w 你/r 这个/r 绝子绝孙/i 的/u ，/w 你/r 也/d 有/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        87
                                     &quot;/w 阿/h 丹/nhs ，/w 马上/d 着手/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     王为一/nh 、/w 朱今明/nh 积极/a 赞同/v ，/w 并/c 与/c 赵丹/nh 一起/d 讨论/v 起/v 剧本/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        89
                                     徐韬/nh 在/p 考虑/v 出狱/v 后/nd 如何/r 上演/v 此/r 戏/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     盛世才/nh 走/v 后/nd ，/w 蒋介石/nh 即/d 任命/v 吴忠信/nh 为/vl 新疆省/ns 主席/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 到/v 新疆/ns 后/nd 的/u 施政/v 方针/n 是/vl &quot;/w 天理/n 、/w 国法/n 、/w 人情/n &quot;/w ，/w 并/c 以/p 释放/v 盛世才/nh 滥/a 押/v 的/u 人士/n ，/w 安抚/v 地方/n ，/w 敦睦邦/nh 交/v 三/m 项/q 为/vl 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        92
                                     人/n 称之为/v 治/v 新/a &quot;/w 三/m 板斧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     其中/nd 的/u &quot;/w 第一/m 板斧/n &quot;/w 一/d 下来/v ，/w 赵丹/nh 、/w 徐韬/nh 、/w 王为一/nh 、/w 朱今明/nh 便/d 走出/v 了/u 监狱/n 的/u 大门/n ，/w 时/nt 是/vl 一九四五/m 年/nt 二月/nt 。/w 
		
			
                                        94
                                     他们/r 本/d 准备/v 排演/v 出/vd 《/w 天山/ns 泪/n 》/w 后/nd ，/w 即/d 回/v 重庆/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     谁知/v ，/w 赵丹/nh 他们/r 一/d 出狱/v ，/w 新疆省党部/ni 宣传/v 部长/n 孙/nhf 某/r 就/d 把/p 手/n 伸/v 了/u 过来/vd ，/w 说/v 要/vu 留/v 赵丹/nh 他们/r 在/p 新疆/ns 工作/n ，/w 又/d 让/p 演/v 个/q 戏/n 与/c 新疆/ns 观众/n 见见面/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     赵丹/nh 他们/r 拒/v 演/v 替/v 国民党/ni 宣传/v 的/u 戏/n ，/w 就/d 组织/v 一些/m 学校/n 的/u 教员/n 排演/v 了/u 阳翰笙/nh 的/u 《/w 前夜/nt 》/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     演出/v 后/nd ，/w 孙/nhf 某/r 还/d 执意/d 不/d 放/v 赵丹/nh 他们/r 走/v ，/w 事实上/nl 已/d 被/p 变相/v 扣留/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     他们/r 计议/v 把/p 这/r 情况/n 告诉/v 重庆/ns ，/w 要求/v 营救/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     赵丹/nh 想起/v 有/v 个/q 同/v 号/n 难友/n 曾/d 是/vl 电讯局/ni 局长/n ，/w 他/r 虽/c 已/d 死/v 在/p 狱中/nl ，/w 但/c 他/r 妻子/n 还/d 在/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     赵丹/nh 设法/v 找到/v 了/u 她/r ，/w 她/r 十分/d 同情/v 赵丹/nh 他们/r 的/u 处境/n ，/w 答应/v 和/p 一个/mq 相熟/v 的/u 报务员/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     恰好/d 王为一/nh 有/v 个/q 妹夫/n 在/p 重庆/ns 电讯局/ni 工作/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     两/m 天/nt 后/nd ，/w 王为一/nh 终于/d 在/p 新疆/ns 长途电话机房/ns 里/nd 和/c 重庆/ns 的/u 妹夫/n 通上/v 了/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     王为一/nh 的/u 妹夫/n 接/v 罢/u 电话/n ，/w 遵嘱/v 找/v 了/u 史东山/nh ，/w 史东山/nh 当即/d 找/v 了/u 阳翰笙/nh 。/w 
		
			
                                        104
                                     阳翰笙/nh 要求/v 当时/nt 中央/n 文化/n 运动/n 的/u 主任/n 张道藩/nh 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     张/nhf 忙/a 写信/v 给/p 他/r 的/u &quot;/w 亲家/n &quot;/w -/w -/w 新疆省政府/ni 主席/n 吴忠信/nh ，/w 请/v 他/r 帮助/v 解决/v 赵丹/nh 、/w 徐韬/nh 、/w 王为一/nh 、/w 朱今明/nh 诸位/r 回/v 重庆/ns 的/u 机票/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     或许/d 也/d 算是/vl 缘份/n 吧/u ，/w 五/m 年/nt 多/m 前/nd ，/w 他们/r 同台/v 演/v 《/w 全民/n 总动员/v 》/w 时/nt ，/w 饰/v 孙/nhf 将军/n 的/u 张道藩/nh 在/p 生死攸关/i 的/u 时刻/nt ，/w 是/vl 饰/v 邓/nhf 疯子/n 的/u 赵丹/nh 救/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        107
                                     如今/nt 在/p 真实/a 生活/n 中/nd ，/w 张道藩/nh 算/v 未/d 忘/v 这/r 戏中/nl 之/u 恩/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     暮春/nt 季节/nt ，/w 阳光/n 灿灿/a ；/w 银燕/n 腾飞/v ，/w 气象万千/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     一九四五/m 年/nt &quot;/w 五一/j &quot;/w 前夕/nt ，/w 赵丹/nh 他们/r 终于/d 飞/v 离/v 了/u 迪化/ns ，/w 真正/d 告别/v 了/u &quot;/w 中世纪/nt 式/k &quot;/w 的/u 活/a 地狱/n ，/w 飞/v 向/p 二十/m 世纪/nt 四十/m 年代/nt 的/u 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     飞/v 临/v 山城/n 上空/n ，/w 正是/vl 掌灯/v 时分/nt ，/w 满天星斗/n 闪烁/v ，/w 万家灯火/i 辉煌/a ，/w 他们/r 仿佛/d 从/p 黑暗/a 的/u 地府/n ，/w 回到/v 了/u 一个/mq 自由/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     赵丹/nh 饰/v 的/u 李时珍/nh 在/p 修/v 本草/n 的/u 过程/n 中/nd 历尽/v 了/u 艰难/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 首先/d 要/vu 冲破/v 当时/nt 有着/v 一定/a 权势/n 的/u 方士/n 们/k 的/u 刁难/v 与/c 阻挠/v ，/w 在/p 明朝/nt 政府/n 不/d 修/v &quot;/w 本草/n &quot;/w （/w 古代/nt 药物学/n 的/u 专/a 名/n ）/w 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他/r 自己/r 动手/v ，/w 把/p 全国/n 的/u 药物/n 集中/v 起来/vd 研究/v ，/w 这样/r 完全/d 用/p 民间/n 力量/n 完成/v 了/u 这/r 部/q 巨著/n ，/w 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     李时珍/nh 直接/a 依靠/v 群众/n ，/w 深入/v 民间/n ，/w 向/p 农民/n 、/w 渔民/n 、/w 樵夫/n 、/w 药/n 农/n 、/w 聆/n 医/n 请教/v ，/w 集中/v 了/u 各种/r 有识之士/n 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 还/d 直接/a 走向/v 大自然/n ，/w 严格/a 地/u 说/v ，/w 他/r 的/u 本草/n 不是/vl 在/p 书房/n 里/nd 修成/v 的/u ，/w 而是/vl 在/p 百草/n 丛生/v 、/w 万物/n 峥嵘/a 的/u 大自然/n 里/nd ，/w 亲自/d 在/p 其中/nd 采集/v 药物/n ，/w 考察/v 研究/v ，/w 去粗取精/i ，/w 去伪存真/i ，/w 剔/v 误/v 扶/v 奇/a ，/w 终于/d 著/v 成/v 了/u 卷帙/n 浩繁/a 的/u 《/w 本草纲目/n 》/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     为了/p 深刻/a 地/u 体验/v ，/w 真实/a 地/u 表演/v 李时珍/nh 的/u 这/r 种/q 精神/n ，/w 摄制组/n 拍完/v 内景/n 后/nd ，/w 即/d 走出/v 摄影棚/n ，/w 前往/v 富春江/ns 、/w 天目山/ns 、/w 黄山/ns 等/q 名山大川/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     大自然/n 在/p 赵丹/nh 他们/r 面前/nd 展示/v 出/vd 了/u 旖旎/a 的/u 风光/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     赵丹/nh ，/w 康泰/nh 等/u 赁/v 住/v 在/p 富春江/ns 边/nd 的/u 惠宾旅馆/ns 的/u 二/m 楼/n ，/w 临窗/v 眺望/v ，/w 两面/n 江水/n 环抱/v ，/w 群/q 峦/n 叠翠/v ，/w 一/m 平/a 如/v 镜/n 的/u 江中/nl 倒映/v 着/u 青山/n 绿竹/n ，/w 时/nt 有/v 舟楫/n 来往/v ，/w 搅/v 融/v 了/u 水中/nl 奇景/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     可是/c ，/w 好景不长/i ，/w 不/d 几/m 天/nt ，/w 天公/n 又/d 呼风唤雨/i ，/w 重/d 抖起/v 了/u 当年/nt 李时珍/nh 山野/n 间/nd 采药/v 时/nt 的/u 威风/n ，/w 连续/v 十/m 几/m 天/nt 大雨/n 滂沱/a ，/w 江水/n 暴涨/v ，/w 一直/d 涨到/v 旅馆/n 的/u 墙脚/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        119
                                     赵丹/nh 等/u 便/d 从/p 摄制组/n 女/f 同志/n 那里/r 要/vu 了/u 些/q 缝衣/v 针/n ，/w 弯成/v 了/u 鱼钩/n ，/w 坐/v 在/p 二/m 层/q 楼/n 的/u 窗口/n 钓起/v 鱼/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     赵丹/nh 性子/n 急/a ，/w 鱼钩/n 不住/d 地/u 在/p 水中/nl 晃动/v ，/w 鱼/n 儿/k 偏偏/d 不/d 上/v 他/r 的/u 钩/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     化妆师/n 王铁彬/nh 有经验/v ，/w 鱼钩/n 下去/v ，/w 稍稍/d 晃/v 几/m 下/nd ，/w 就/d 将/p 大鱼/n 钓/v 将/u 上来/vd ，/w 到/v 吃/v 晚饭/n 时/nt ，/w 炸/v 上/vd 了/u 两/m 盘/q 。/w 
		
			
                                        122
                                     赵丹/nh 嚼/v 着/u 香喷喷/a 的/u 鲜鱼/n ，/w 翘/v 指/n 称赞/v 化妆师/n 为/vl 钓鱼/v 模范/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     从/p 富春江/ns 拍完/v 外景/n ，/w 向/p 西北/nd 行/v ，/w 到了/v 天目山/ns 。/w 
		
			
                                        124
                                     这里/r 满/a 山/n 满/a 坡/n 是/vl 墨绿绿/a 的/u 茶树/n ，/w 山脚/n 、/w 幽谷/n 间/nd ，/w 则/c 是/vl 青翠/a 的/u 竹海/n ，/w 那/r 粗壮/a 、/w 挺拔/a ，/w 高/a 高/a 耸立/v ，/w 密密匝匝/a 的/u 毛竹/n ，/w 遮天蔽日/i ，/w 深不可测/i ，/w 仿佛/d 是/vl 一/m 片/q 片/q 原始/a 的/u 森林/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     赵丹/nh 他们/r 赁/v 住/v 在/p 翠竹/n 掩映/v 的/u 农舍/n 里/nd ，/w 和/p 老乡/n 们/k 一起/d 生活/v ，/w 帮/v 老乡/n 写/v 书信/n ，/w 给/p 孩子/n 们/k 搞/v 清洁/a 卫生/n ，/w 大家/n 都/d 融进/v 了/u 这/r 质朴/a 、/w 幽雅/a 的/u 茶/n 山/n 竹海/n 的/u 农家/n 生活/n 之中/nd ，/w 赵丹/nh 对/p 李时珍/nh 当年/nt 深入/v 民间/n ，/w 洗涤/v 了/u 士大夫/n 气息/n 的/u 情景/n 有/v 了/u 些/q 切身/a 感受/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     《/w 李时珍/nh 》/w 的/u 外景/n 从/p 天目山/ns 一直/d 拍到/v 黄山/ns 。/w 
		
			
                                        127
                                     黄山/ns 聚/v 翠/a 汇/v 奇/a ，/w 得天独厚/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     千/m 峰/n 跃然/a ，/w 万/m 壑/n 腾/v 烟/n ；/w 怪石/n 穿/v 云/n ，/w 奇/a 松/n 托/v 天/n ，/w 云海/n 日出/v ，/w 气象万千/i ；/w 气候/n 无常/a ，/w 瞬息万变/i 。/w 
		
			
                                        129
                                     赵丹/nh 一行人/n 从/p 山脚/n 下/nd 启程/v 时/nt ，/w 秋老虎/n 还/d 象/p 团/q 火/n ，/w 爬到/v 半山腰/n ，/w 已/d 凉/a 如/v 深秋/nt ；/w 太阳/n 本来/d 红旺旺/a 的/u ，/w 突然/d 风起云涌/i ，/w 雾/n 海/n 茫茫/a ，/w 转瞬间/nt 又/d 云/n 开/v 雾/n 散/v ，/w 一/m 碧/a 万顷/mq ；/w 一会儿/nt 则/c 大雨倾盆/i ，/w 一会儿/nt 还/d 雪花/n 飘飞/v …/w …/w 雨后/nt ，/w 山路/n 泥泞/a 、/w 溜滑/a ，/w 赵丹/nh 他们/r 都/d 不能/vu 直立/v 行走/v ，/w 而/c 要/vu 四/m 脚/n 着地/v （/w 权且/d 把/p 两手/n 也/d 当/v 脚/n ）/w ，/w 向/p 上/nd 爬/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        130
                                     又/d 高/a 又/d 大/a ，/w 身躯/n 笨重/a 的/u 沈浮/nh ，/w 不一会/nt 就/d 爬/v 得/u 气喘吁吁/i ，/w 汗流浃背/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     制片/v 主任/n 想/v 为/p 他/r 请人/v 找/v 一/m 乘/q 轿子/n 代步/v ，/w 沈浮/nh 怎么/r 也/d 不肯/vu 接受/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     话/n 未/d 说完/v ，/w 一/m 不/d 留意/v ，/w 脚下/nl 一/m 滑/v ，/w 滑下/v 了/u 两/m 丈/q 多/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     康泰/a 忙/a 去/v 拉/v 他/r ，/w 赵丹/nh 自嘲/v 道/v ：/w &quot;/w 这一来/i ，/w 亚军/n 变成/v 殿军/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     又是/vl 一阵/mq 哄笑/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 这里/r 他们/r 也/d 认识/v 了/u 很多/a 药用/v 植物/n ，/w 如/v 悬岩/n 上/nd 的/u 龙须草/n ，/w 绝壁/n 上/nd 的/u 还魂草/n ，/w 还有/v 希罕/a 的/u 灵芝草/n ，/w 珊瑚/n 似的/u 肉芝/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     赵丹/nh 禁不住/v 画/n 兴/n 大/a 作/v ，/w 打开/v 画夹/n ，/w 铺开/v 画纸/n ，/w 挥洒/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        137
                                     自从/p 那/r 次/q 富春江/ns 里/nd 钓鱼/v 一无所获/i 后/nd ，/w 赵丹/nh 在/p 拍片/v 余暇/n ，/w 就/d 重/d 操/v 画笔/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 的/u 富春江/ns 桐庐渡头/ns 的/u 彩/n 墨/n 写生/v ，/w 谁/r 看/v 了/u 都/d 拍案叫绝/i ，/w 一家/mq 杂志/n 拿/v 了/u 去/v ，/w 决定/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 一/m 次/q 到了/v 黄山/ns 神话/n 般/n 的/u 世界/n 里/nd ，/w 赵丹/nh 挥洒/v 不止/v ，/w 一连/d 画/v 了/u 数/m 十/m 幅/q ，/w 大/a 有/v 欲/n 把/p 一切/r 河山/n 美色/n 尽收/v 笔下/n 之/u 概/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     他/r 的/u 国画/n 取材/v 新颖/a ，/w 构思/v 别致/a ，/w 画/v 得/u 开朗/a 、/w 洒脱/a ，/w 或/c 奔放/a 或/c 幽默/a ，/w 引/v 得/u 旁人/n 围观/v 不愿/vu 离去/v ，/w 时而/d 发出/v &quot;/w 啧啧/o &quot;/w 之/u 声/n ，/w 冲着/p 身穿/v 戏装/n 的/u 赵丹/nh 打趣/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 大/a 药物/n 学家/n 李时珍/nh 改行/v 成/v 画家/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     就/d 这样/r ，/w 绘画/n 使/v 赵丹/nh 加深/v 了/u 对/p 祖国/n 江山/n 的/u 热爱/v ，/w 对/p 李时珍/nh 的/u 理解/v ，/w 也/d 丰富/v 了/u 摄制/v 电影/n 的/u 紧张/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     大自然/n 把/p 它/r 孕育/v 过/u 李时珍/nh 的/u 那/r 种/q 野趣/n ，/w 那/r 股/q 山川/n 的/u 灵秀/a 之/u 气/n ，/w 通过/p 绘画/n 与/c 电影/n 艺术/n ，/w 一直/d 注入/v 赵丹/nh 的/u 心灵/n 深处/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     赵丹/nh 感到/v 自己/r 象/p 李时珍/nh 一样/a ，/w 和/c 争/v 妍/n 的/u 百草/n ，/w 和/c 万物/n 峥嵘/a 的/u 宇宙/n 和/c 淳厚/a 智慧/n 的/u 人民/n 融成/v 了/u 一体/n ，/w 他/r 愿/vu 为/p 之/r 而/c 生存/v ，/w 为/p 之/r 而/c 献身/v ，/w 为/p 之/r 而/c 鞠躬尽瘁/i 。/w 
		
			
                                        144
                                     创作/v 的/u 激情/n ，/w 象/p 一团/mq 火/n 在/p 赵丹/nh 心中/nl 熊熊/a 燃烧/v 着/u ，/w 照亮/v 了/u 赵丹/nh 创造/v 的/u 李时珍/nh 的/u 银幕/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     李时珍/nh 从/p 青年/n 到/v 老年/nt ，/w 从/p 幻想/n 的/u 破灭/v 到/v 理想/n 的/u 实现/v ，/w 经历/v 了/u 一个/mq 漫长/a 、/w 复杂/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 一生/nt 在/p 逆/a 水/n 中/nd 行舟/v ，/w 但/c 逆流/n 、/w 恶浪/n 、/w 漩涡/n 并不/d 相同/a ；/w 随着/p 李时珍/nh 年龄/nt 、/w 知识/n 、/w 经历/n 的/u 增长/v ，/w 角色/n 的/u 性格/n 、/w 外形/n 与/c 内心/n 都/d 在/d 发生/v 深刻/a 的/u 变化/n ，/w 赵丹/nh 循着/v 《/w 李时珍/nh 》/w 的/u 发展/v 脉络/n ，/w 准确/a 、/w 生动/a 地/u 刻画/v 了/u 这/r 种/q 变化/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     出/v 小/a 龙潭/ns ，/w 赵丹/nh 等/u 又/d 驱车/v 直赴/v 大/a 龙潭/ns 。/w 
		
			
                                        148
                                     大/a 龙潭/ns 在/p 城/n 东南/nd 群山/n 环抱/v 的/u 茂/a 林/n 修竹/n 间/nd 。/w 
		
			
                                        149
                                     潭水/n 从/p 地下/nl 深处/n 涌出/v ，/w 又/d 潜入/v 地下/nl 流走/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     潭/n 面/n 清澄/a 如/v 镜/n ，/w 潭中/nl 倒映/v 着/u 山/n 姿/n 树影/n ，/w 来往/v 游人/n ，/w 千姿百态/i ，/w 扑朔迷离/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     赵丹/nh 从/p 潭边/nl 拣起/v 一/m 瓦片/n ，/w 象/p 孩子/n 般/n 顽皮/a 地/u 将/p 瓦片/n 向/p 潭/n 面/n 削去/v ，/w 瓦片/n 在/p 湖面/nl 跳跃/v 穿行/v ，/w 搅/v 碎/v 了/u 一/m 潭/n 奇景/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 一天/nt ，/w 赵丹/nh 、/w 宗英/nh 在/p 市委/j 书记/n 黄云/nh ，/w 教育卫生办公室/ni 主任/n 夏德春/nh 及/c 海墨社/ni 的/u 画/n 友/n 芦芒/nh 、/w 富华/nh 等/u 陪同/v 下/nd ，/w 与/c 柳州/ns 青年/n 书画/n 爱好者/n 们/k 一起/n ，/w 畅游/v 在/p 湖光山色/i 之间/nd ，/w 贬/v 褒/v 皆/d 忘/v ，/w 吟诗/v 作画/v ，/w 乐不可支/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 展开/v 丈/q 二/m 宣纸/n ，/w 运笔/v 自如/a ，/w 柳州/ns 山水/n ，/w 跃然纸上/i ，/w 意境/n 新奇/a ，/w 形似/v 神似/v ，/w 若即若离/i ，/w 恰到好处/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     同行/n 们/k 看/v 了/u 一/m 个/q 个/q 拍案叫绝/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     赵丹/nh 就/d 将/p 这/r 得意/a 之/u 作/n ，/w 奉献/v 给/p 赁/v 住/v 的/u 柳州饭店/ni 。/w 
		
			
                                        156
                                     完成/v 了/u 此画/n ，/w 正值/v 周末/nt 之/u 夜/nt ，/w 饭店/n 大楼/n 里/nd ，/w 隐隐/a 传来/v 悠扬/a 的/u 舞曲/n ，/w 赵丹/nh 临窗/v 可/vu 见/v 那边/r 彩灯/n p/d 忽闪忽闪/v ，/w 他/r 拿起/v 舞厅/n 的/u 请柬/n ，/w 去/v 书房/n 招呼/v 还/d 在/d 埋头/v 创作/v 《/w 闻一多/nh 》/w 的/u 宗英/nh 。/w 
		
			
                                        157
                                     不想/v ，/w 几个/mq 年轻人/n 登门/v 求见/v ，/w 走/v 在/p 头里/nd 的/u 是/vl 胖呼呼/a 的/u 摄影师/n 何锦明/nh 。/w 
		
			
                                        158
                                     赵丹/nh 知道/v 他/r 在/p 柳州/ns 工人文化宫/n 工作/n ，/w 在/p 书法/n 、/w 摄影/v 等/u 方面/n 颇/d 有/v 才气/n ，/w 便/d 请/v 他/r 与/c 伙伴/n 们/k 进/v 客厅/n 坐下/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     赵丹/nh 看/v 了/u 何锦明/nh 带来/v 的/u 那天/r 拍摄/v 的/u 游览/v 照片/n ，/w 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 构图/v 新颖/a ，/w 取景/v 别致/a ，/w 拍/v 得/u 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     赵丹/nh 则/c 从/p 一/m 大/a 迭/v 照片/n 中/nd 随意/v 拿起/v 一/m 张/q ，/w 那是/vl 赵丹/nh 在/p 大/a 龙潭/ns 写生/v ，/w 宗英/nh 在/p 旁/nd 侍奉/v 的/u 照片/n ，/w 赵丹/nh 向/p 宗英/nh 亮/v 着/u 此照/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 可以/vu 在/p 《/w 大众/n 电影/n 》/w 上/nd 发表/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     宗英/nh 莞尔一笑/i 道/v ：/w &quot;/w 好/a 吧/u ，/w 由/p 我/r 寄/v 出去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     何锦明/nh 送/v 罢/u 照片/n ，/w 又/d 打开/v 自己/r 的/u 书法/n 作品/n ，/w 向/p 赵丹/nh 请教/v ，/w 赵丹/nh 一/m 一/m 仔细/a 审阅/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     当/p 他/r 翻到/v 屈原/nh 那/r &quot;/w 路/n 漫漫/a 其/r 修远/a 兮/u ，/w 吾/r 将/p 上下/n 而/c 求索/v &quot;/w 的/u 诗句/n ，/w 马上/d 停下/v 了/u ，/w 细细/a 揣摩/v ：/w &quot;/w 路/n 漫漫/a &quot;/w 三/m 字/n ，/w 用/p 藏/v 锋/n 笔法/n 顿/v 挫/v 回转/v ，/w 靠/p 蕴含/v 之/u 力/n 裹/v 锋/n 而/c 行/v ，/w 不由/d 使/v 赵丹/nh 联想/v 起/v 几十/m 年/nt 的/u 从艺/v 生涯/n ；/w 再有/c &quot;/w 修/v &quot;/w 字/n 结尾/n 以/p 柔韧/a 富/v 弹力/n 的/u 线条/n 带出/v &quot;/w 远/a 兮/u &quot;/w ，/w 给/p 人/n 以/p 曲折/a 、/w 艰难/a 的/u 感觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     吾/r 将/d 上下/n &quot;/w 四/m 字/n ，/w 用/p 笔/n 斩/v 截/v 有力/a ，/w 活/a 脱/v 出/vd 左右/n 寻觅/v 之/u 貌/n ，/w &quot;/w 索/v &quot;/w 字/n 则/c 独处/v 一行/mq ，/w 给/p 人/n 非/d 强/a 不可/vu 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     赵丹/nh 饰演/v 过/u 屈原/nh ，/w 感到/v 锦明/nhs 此/r 作/n ，/w 用/v &quot;/w 力/n &quot;/w 的/u 旋律/n ，/w 表达/v 了/u 此/r 诗句/n 的/u 含意/n 、/w 情感/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 幅/q 书/n 作/n 的/u 章法/n 布局/n ，/w 浓淡/n 有致/v ，/w 黑白/n 相/d 衬/v ，/w 颇具/v 绘画/n 之/u 美/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     赵丹/nh 对/p 此/r 作/n 分析/v 得/u 深入/a 透彻/a ，/w 入木三分/i 。/w 
		
			
                                        168
                                     这/r 使/v 本/r 只/d 知/v 其/r 然/r ，/w 不知/v 其/r 所以然/n 的/u 何锦明/nh 大/a 受/v 裨益/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 没有/d 想到/v 赵丹/nh 对/p 书法/n 还/d 这么/r 在行/a ，/w 他/r 恭恭敬敬/a 要/vu 拜/v 赵丹/nh 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     赵丹/nh 据/p 自己/r 的/u 真知灼见/i ，/w 循循善诱/i 指导/v 着/u 何锦明/nh 。/w 
		
			
                                        171
                                     何锦明/nh 没有/d 辜负/v 赵丹/nh 的/u 厚望/n ，/w 几/m 年/nt 以后/nt ，/w 他/r 的/u 书法/n 如/v 汤/n 漾/v 的/u 画/n 一样/a ，/w 陈列/v 在/p 展览会/n 上/nd ，/w 刊登/v 于/p 各种/r 报刊/n ，/w 远游/v 海外/nl 宾客/n 之中/nd ，/w 何锦明/nh 当选/v 为/vl 柳州书法家协会/ni 副主席/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     那天/r 晚上/nt ，/w 何锦明/nh 与/c 伙伴/n 们/k 临别/v 时/nt ，/w 说/v ，/w &quot;/w 黄/nhf 书记/n 让/p 我/r 告诉/v 你/r ，/w 明天/nt 我们/r 一道/d 去/v 游/v 都/d 乐岩/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 都/d 乐岩/ns 风景区/n 一/d 下车/v ，/w 赵丹/nh 两脚/n 生风/v ，/w 与/c 朋友们/n 疾步/n 行走/v 在/p 深山/n 密林/n 间/nd 。/w 
		
			
                                        174
                                     何锦明/nh 紧随/v 着/u 他/r ：/w &quot;/w 赵/nhf 老师/n ，/w 大家/n 都/d 说/v 你/r 象/p 瓦尔特/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     &quot;/w 因为/c 他/r 勇敢/a ，/w 保卫/v 了/u 一/m 座/q 英雄/n 的/u 城市/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     何锦明/nh 回头/v 对/p 伙伴/n 们/k 说/v ，/w &quot;/w 抗敌/v 小分队/n 员/n 们/k ，/w 各就各位/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     青年/n 朋友们/n 马上/d 行动/v 起来/vd ，/w 有的/r 将/p 照相机/n 当/v 望远镜/n ，/w 有的/r 将/p 摄影/v 架/n 当/v 冲锋枪/n ，/w 还有/v 的/u 随手/d 操起/v 了/u 树枝/n 木棍/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     何锦明/nh 向/p 赵丹/nh 报告/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     柳州/ns 的/u 山山水水/i ，/w 都/d 在/d 出神/v 地/u 观看/v 着/u 赵丹/nh 的/u 精采/a 表演/n ，/w 摄影师/n 迅速/a 抢下/v 了/u 这/r 动人/a 的/u 一瞥/n ，/w 可/c 谁/r 也/d 不会/vu 想到/v ，/w 这/r 竟是/vl 这位/r 杰出/a 的/u 表演艺术家/n 的/u 最后/n 一幕/n 、/w 最后/n 一/m 张/q 剧照/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     功夫/n 没有/d 辜负/v 这位/r 刻苦/a 的/u 中学生/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     尽管/c 他/r 的/u 数学/n 、/w 音乐/n 、/w 体育/n 、/w 图画/n 等/u 科/n 的/u 成绩/n 不/d 高/a ，/w 平时/nt 的/u 名次/n 排/v 不到/v 前边/nd ，/w 但/c 与/c 其它/r 科目/n 的/u 成绩/n 平均/v 下来/vd ，/w 总成绩/n 还是/d 在/d 逐年/d 上升/v 的/u ：/w 一/m 年级/n 试/v 读/v 生/n ，/w 二/m 年级/n 较/d 好/a 的/u 普通/a 生/n ，/w 三/m 年级/n 优等生/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 的/u 操行/n 分数/n 总是/d 很/d 低/a 的/u ，/w 常常/d 是/vl 丙/n 等/u 或/c 丁/n 等/q ，/w 因为/c 在/p 学校/n 当局/n 的/u 眼里/nl ，/w 柳青/nh 并不是/v 他们/r 所/u 希望/v 的/u 那/r 种/q 驯服/a 的/u 好/a 学生/n ，/w 而是/vl &quot;/w 混蛋/n 学生/n 一/m 名/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     那时候/r ，/w 学校/n 开/v &quot;/w 中国/ns 国民党/ni 党/n 义/n 课/n &quot;/w ，/w 每/r 周/nt 二/m 小时/q ，/w 并/c 规定/v ，/w 党/n 义/n 不/d 及格/v 者/k 不准/v 升级/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     柳青/nh 只/d 把/p 这/r 门/q 课/n 的/u 考试/v 当作/v 一/m 种/q 手续/n 问题/n ，/w 讲义/n 视同/v 手纸/n ，/w 考/v 过/u 试/n 就/d 丢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 还/d 在/p 背地里/d 偷偷/d 地/u 骂/v 校长/n ，/w 骂/v 奴/n 化/k 教育/v ，/w 骂/v 国民党/ni 。/w 
		
			
                                        186
                                     一九三三/m 年/nt 春/nt ，/w 校长/n 徐绍林/nh 发起/v 全校/n 作文/n 竞赛/v ，/w 题/n 为/vl 《/w 改进/v 六中/ni 之/u 我见/n 》/w ，/w 拟/v 取/v 前/nd 三/m 名/q 优胜/v 文章/n 在/p 《/w 上郡/ns 日报/n 》/w （/w 《/w 陕北/ns 日报/n 》/w 前身/n ）/w 发表/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     别人/r 的/u 文章/n 都/d 说/v 要/vu &quot;/w 锦上添花/i &quot;/w ，/w 这样/r 要/vu 改进/v ，/w 那样/r 要/vu 发展/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     柳青/nh 的/u 文章/n 开头/n 说/v 六中/ni 急需/v 改进/v ，/w 然后/c 就/d 将/p 徐/nhf 校长/n 办学/v 的/u 弊端/n 列举/v 了/u 五/m 六/m 样/n ，/w 最后/n 结论/n 道/v ：/w 消除/v 这些/r 弊端/n ，/w 六中/ni 自然/d 改进/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     徐/nhf 某/r 看/v 了/u ，/w 大/d 为/vl 发火/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     只是/d 由于/c 各/r 阅卷/v 委员/n 坚持/v 意见/n ，/w 柳青/nh 的/u 文章/n 才/d 被/p 选为/v 第二/m 名/q 。/w 
		
			
                                        191
                                     但/c 徐/nhf 某/r 称/v 这/r 篇/q 文章/n 公布/v 出去/vd 影响/v 不好/a ，/w 后来/nt 只好/d &quot;/w 发表/v &quot;/w 在/p 校内/nl 布告栏/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     张贴/v 出来/vd 时/nt ，/w 柳青/nh 的/u 卷子/n 空/a 边上/nl ，/w 写满/v 了/u 徐/nhf 某/r 的/u &quot;/w 驳斥/v &quot;/w ，/w 居然/d 是/vl 逐条/d 不/d 漏/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     徐/nhf 某/r 也/d 因/p 此/r 常常/d 找/v 柳青/nh 的/u 麻烦/n ，/w 比如/c 上/v 国文/n 课/n 讲/v 古代/nt 经书/n 时/nt ，/w 柳青/nh 打盹/v ，/w 他/r 立刻/d 就/d 大声/n 地/u 叱咤/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        194
                                     一九三四/m 年/nt 上半年/nt ，/w 是/vl 柳青/nh 临近/v 初中/j 毕业/v 的/u 最后/n 一/m 学期/nt 。/w 
		
			
                                        195
                                     因为/c 肺痨/n 病/n 严重/a ，/w 他/r 很少/a 上课/v ，/w 百/m 分之/u 九十/m 的/u 时间/n 躺/v 在/p 床上/nl ，/w 除/v 过/u 吃/v 中药/n ，/w 就是/d 看/v 小说/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 读/v 了/u 从/p 上海/ns 信/n 购/v 的/u 开明/a 版/n 的/u 全套/n 英/j 汉/j 对照/v 的/u 小说/n ，/w 包括/v 契诃夫/nh 、/w 莫泊桑/nh 、/w 哈代/nh 等/u 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 对/p 他/r 后来/nt 从事/v 文学/n 创作/v ，/w 有/v 极/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     因为/c 课程/n 底子/n 好/a ，/w 虽然/c 一/m 学期/nt 没/d 上课/v ，/w 还是/d 带病/v 通过/v 了/u 毕业/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     临近/v 毕业/v 的/u 时候/nt ，/w 柳青/nh 接/v 在/p 西安/ns 高中/j 任教/v 的/u 大哥/n 来信/n ，/w 要/vu 他/r 去/v 西安/ns 继续/v 求学/v ，/w 柳青/nh 立即/d 邀/v 好友/n 董学源/nh （/w 现/n 陕西省人大常委会/ni 副/h 主任委员/n ）/w 同行/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     董/nhf 为/vl 地下党员/n ，/w 是/vl 柳青/nh 在/p 榆林六中/ni 入学/v 第二/m 年/nt 熟悉/v 的/u 同级/v 同学/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     董/nhf 家/n 贫困/a ，/w 连/p 书/n 也/d 买/v 不/d 起/vd ，/w 但/c 学习/v 刻苦/a ，/w 成绩/n 优异/a ，/w 与/c 柳青/nh 的/u 脾性/n 、/w 为人/v 甚/d 相/d 投合/v ，/w 两/m 人/n 对/p 校内/nl 和/c 社会/n 上/nd 许多/a 问题/n 的/u 看法/n ，/w 也/d 往往/d 是/vl 一致/a 的/u ，/w 所以/c 很快/a 成/v 了/u 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     他们/r 住/v 在/p 同一/a 寝室/n 里/nd ，/w 互相/d 视同/v 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     柳青/nh 大/d 病/v 时/nt ，/w 就是/d 董学源/nh 误/v 课/n 照料/v 他/r 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 去信/v 征得/v 大哥/n 答应/v 也/d 为/p 董/nhf 提供/v 路费/n 和/c 学费/n 后/nd ，/w 柳/nhf 、/w 董/nhf 二/m 人/n 暑假/n 连/p 家/n 也/d 不/d 回/v ，/w 便于/v 七/m 月/nt 初/n 一同/d 登程/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     起身/v 时/nt ，/w 柳青/nh 全身/n 浮肿/v ，/w 有人/r 断定/v 他/r 到/v 不了/v 西安/ns 就/d 完蛋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     但是/c ，/w 他们/r 竟/d 用/v 了/u 二十二/m 天/nt 时间/n ，/w 经/v 太原/ns 、/w 石家庄/ns 、/w 郑州/ns 到了/v 西安/ns ，/w 即/d 住/v 在/p 西高/ni 教师/n 院内/nl 大哥/n 房子/n 的/u 外间/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     柳青/nh 每天/nt 到/v 医院/n 注射/v 两/m 针/n ，/w 先后/d 打/v 了/u 一百/m 多/m 针/n ，/w 止住/v 了/u 肺结核/n 的/u 发展/v ，/w 遂/d 在/p 九月/nt 以/p 第一/m 名/q 的/u 成绩/n 考入/v 了/u 西高/ni 。/w 
		
			
                                        208
                                     董学源/nh 同时/n 考入/v 西安/ns 第一高级师范/ni 。/w 
		
			
                                        209
                                     柳青/nh 的/u 大哥/n 是/vl 学/v 数学/n 的/u ，/w 竭力/v 阻碍/v 柳青/nh 向/p 文学/n 的/u 路子/n 发展/v ，/w 主张/v 他/r 学/v 工程/n ，/w 将来/nt 好/d 当/v 工程师/n ，/w 并/c 教/v 他/r 太极拳/n 以/p 休养/v 肺病/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     但是/c 柳青/nh 全/d 不/d 听/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 嫌/v 太极拳/n 麻烦/a ，/w 学/v 了/u 半/m 套/q 就/d 不干/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 酷爱/v 西方/nd 文学/n ，/w 加之/c 身体/n 关系/n ，/w 所以/c ，/w 升入/v 高中/j 以后/nt ，/w 对/p 功课/n 马虎/a 应付/v ，/w 主要/a 精力/n 全/d 用/v 在/p 看/v 小说/n 和/c 学/v 翻译/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     那时/r ，/w 学校/n 设有/v &quot;/w 查经班/n &quot;/w ，/w 由/p 牧师/n 讲解/v 英文/n 的/u 《/w 圣经/n 》/w ，/w 柳青/nh 便/d 以/p 学员/n 的/u 名义/n 向/p 牧师/n 借/v 《/w 观察家/n 》/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     有一次/v ，/w 他/r 偷偷/d 撕下/v 一/m 篇/q 萧伯纳/nh 的/u 文章/n ，/w 后来/nt 被/p 牧师/n 发觉/v ，/w 说/v 他/r 不道德/a ，/w 拒绝/v 再/d 借/v ，/w 于是/c 他/r 就/d 连/p 《/w 圣经/n 》/w 也/d 不/d 读/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 经常/d 到/v 省立图书馆/ns 去/v 看/v 美国/ns 进步/a 杂志/n 《/w 亚细亚/ns 》/w 和/c 英国/ns 的/u 《/w 左翼/n 评论/v 》/w ，/w 星期天/nt 都/d 是/vl 在/p 那里/r 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     同时/c 开始/v 向/p 西安/ns 地方/n 报纸/n 的/u 副刊/n 投稿/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     一九三五/m 年/nt 四月/nt 开始/v ，/w 国民党/ni 实行/v 全国/n 第一次/mq 学生/n 军训/v ，/w 为期/v 三月/nt ，/w 命令/v 是/vl 不/d 参加/v 军训/v 者/k 不得/vu 毕业/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     豫/ns 、/w 陕/ns 两/m 省/n 高一/j 年级/n 学生/n 一千/m 好几/m 百/m 人/n 集中/v 开封/ns ，/w 编/v 三/m 个/q 大队/n ，/w 十二/m 个/q 中队/n 集训/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     柳青/nh 属/v 第二/m 中队/n ，/w 住/v 第/h 九/m 营房/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 后来/nt 说/v ，/w 当时/nt 名/n 曰/v 军训/v ，/w 其实/d 是/vl &quot;/w 醉翁之意不在酒/i &quot;/w ，/w 而/c 在/p &quot;/w 政/n 训/v &quot;/w 也/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     每天/nt 三/m 操/n 两/m 讲/v ，/w 政治课/n 内容/n 为/vl 蒋介石/nh 倡导/v 的/u &quot;/w 新/a 生活/n 运动/n &quot;/w 、/w &quot;/w 劳动/v 服务/v &quot;/w 之类/n ，/w 有时/d 也/d 请/v 教育/v 所长/n 之类/n 的/u 人物/n 做/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     也/d 修/v 马路/n ，/w 垫/v 操场/n ，/w 名/n 之/u 曰/v &quot;/w 劳动/v 服务/v 之/u 实践/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     教官/n 们/k 都/d 是/vl 洛阳军校/ni 毕业/v 的/u 尉官/n ，/w 开口/v &quot;/w 中央/n &quot;/w ，/w 闭口/v &quot;/w 中央/n &quot;/w ，/w 讲话/v 提到/v &quot;/w 蒋/nhf 委员长/n &quot;/w 便/d 要/vu 立正/v ，/w 肉麻/a 之/u 至/d 。/w 
		
			
                                        224
                                     柳青/nh 最/d 害怕/v 的/u 是/vl &quot;/w 拨/v 慢步/n &quot;/w ，/w 最/d 讨厌/v 的/u 是/vl &quot;/w 整理/v 内务/n &quot;/w ，/w 十分/d 头疼/v 每/r 周/nt 一/m 次/q 的/u 内务/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     检查/v 时/nt ，/w 要求/v 每/r 个/q 人/n 的/u 铺盖/n 要/vu 衬/v 得/u 一样/a 厚/a ，/w 棱角/n 要/vu 象/p 刀/n 削/v 一样/a 整齐/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     因为/c 柳青/nh 的/u 铺/n 老是/d 弄/v 不好/a ，/w 那些/r 在/p 酷热/a 的/u 中午/nt 也/d 一律/d 戴/v 口罩/n 和/c 白/a 手套/n 的/u 教官/n 们/k ，/w 为/p 给/p 自己/r 争光/v ，/w 不得不/d 帮/v 他/r 整/v 一/m 整/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     所以/c ，/w 他们/r 很/d 讨厌/v 柳青/nh 并/c 常常/d 嘲笑/v 他/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     不幸/n 中/nd 有/v 幸/n ，/w 军训/v 开始/v 不到/v 三/m 周/nt ，/w 柳青/nh 就/d 因/c 肺病/n 发作/v ，/w 开始/v 咳/v 血/n 而/c 被/p 隔绝/v ，/w 住/v 医务所/n 治疗/v ，/w 逃脱/v 了/u 一切/r 使/v 他/r 苦恼/a 的/u 操/n 课/n 和/c 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     直到/v 集训/v 结束/v 的/u 前/nd 一/m 周/nt ，/w 才/d 被/p 叫去/v 坐/v 在/p 队/n 旁/nd 听/v 小队/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     只有/d 经过/p 长期/nt 的/u 磨炼/v ，/w 就是/vl 循环/v 不绝/v 的/u 生活/n 实践/n 和/c 创作/v 实践/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     &quot;/w 一切/r 归根/v 于/p 实践/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     对于/p 作家/n ，/w 一切/r 归根/v 于/p 生活/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     这时/r ，/w 适逢/v 周扬/nh 同志/n 在/p 中南/ns 地区/n 参加/v 土改/j 完毕/v 来到/v 上海/ns ，/w 柳青/nh 即/d 找/v 他/r 汇报/v 了/u 访/v 苏/j 回国/v 后/nd 和/c 乔木/nhs 同志/n 的/u 谈话/n 与/c 工作/n 情形/n ，/w 以及/c 在/p 上海/ns 的/u 不便/a 等等/u ，/w 周扬/nh 同志/n 同意/v 柳青/nh 回/v 西北/nl ，/w 并/c 要/vu 他/r 立刻/d 回/v 京/ns ，/w 不/d 需要/v 在/p 上海/ns 无/v 意义/n 地/u 浪费/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     夏衍/nh 同志/n 介绍/v 柳青/nh 在/p 上海/ns 参观/v 了/u 两/m 个/q 大/a 工厂/n ，/w 到/v 杭州西湖/ns 游览/v 了/u 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        235
                                     即/d 于/p 五月/nt 十六/m 日/nt 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        236
                                     归/v 京/ns 后/nd ，/w 他/r 本/d 拟/v 立刻/d 就/d 回/v 西北/nl ，/w 唯恐/v 再/d 有/v 别的/r 事情/n 扯住/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     但/c 默涵/nhs 同志/n 说/v ，/w 再/d 过/v 一/m 周/nt 是/vl 《/w 讲话/v 》/w 十/m 周年/nt 纪念/v ，/w 有/v 个/q 座谈会/n ，/w 要/vu 他/r 参加/v 以后/nt 再/d 走/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     加之/c 柳青/nh 也/d 想/v 和/c 胡乔木/nh 同志/n 见/v 一面/n ，/w 请示/v 对/p 他/r 到/v 西北/nl 以后/nt 的/u 指示/n 和/c 对/p 《/w 铜墙铁壁/i 》/w 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     便/d 等/v 了/u 一/m 星期/nt ，/w 订购/v 了/u 五月/nt 二十四/m 日/nt 的/u 直达/v 西安/ns 的/u 卧铺票/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     五月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 星期六/nt 。/w 
		
			
                                        241
                                     开过/v 纪念/v 《/w 讲话/v 》/w 的/u 座谈会/n ，/w 已/d 是/vl 下午/nt 了/u ，/w 林默涵/nh 同志/n 交给/v 柳青/nh 一/m 封/q 中宣部/j 写/v 的/u 介绍/v 他/r 到/v 西北局宣传部/ni 的/u 便/a 函/n ：/w &quot;/w 柳青/nh 同志/n 到/v 西北/nl 深入/v 生活/n ，/w 进行/v 创作/v ，/w 请/v 予/v 指导/v 和/c 帮助/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     因为/c 信上/nl 既/c 没有/d 说明/v 长期/nt 在/p 西北/nl ，/w 也/d 没有/d 说明/v 在/p 执行/v 创作/v 任务/n 时/nt 不要/vu 分配/v 其它/r 行政/n 工作/n ，/w 柳青/nh 嫌/v 太/d 简单/a ，/w 要求/v 重/d 换/v 一/m 封/q ，/w 并/c 希望/v 由/p 中宣部/j 介绍/v 到/v 中央组织部/ni 正式/a 调动/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     默涵/nhs 同志/n 答/v 称/v ，/w 中宣部/j 介绍/v 就/d 可以/vu 了/u ；/w 这时/r 办公室/n 已经/d 没人/v 了/u ，/w 如果/c 迟/a 走/v 一/m 两/m 天/nt 可以/vu 换/v 换/v 介绍信/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     柳青/nh 倒是/d 迟/a 走/v 了/u 一/m 天/nt ，/w 但/c 那是/vl 因为/c 接到/v 苏联/ns 《/w 文学/n 报/n 》/w 约稿/v 电报/n 留住/v 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     五月/nt 二十五/m 日/nt 这天/r ，/w 一大早/nt ，/w 他/r 就/d 跑去/v 请示/v 负责/v 宣传/v 工作/n 的/u 周扬/nh 同志/n ，/w 想/v 推掉/v 《/w 文学/n 报/n 》/w 的/u 约稿/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     周扬/nh 同志/n 答应/v 后/nd ，/w 他/r 就/d 拟/v 复电/v ，/w 接着/v 又/d 找/v 蒋南翔/nh 同志/n 审阅/v 了/u 电/n 稿/n ，/w 再/d 拿去/v 打字/v ，/w 然后/c 才/d 送/v 塔斯社/ni 回电/v ，/w 整整/d 忙/v 了/u 大半天/nt 。/w 
		
			
                                        247
                                     到/v 下午/nt 又/d 接到/v 文联/j 通知/n ，/w 说/v 他/r 不/d 应该/vu 拒绝/v 写稿/v ，/w 他/r 于是/c 又/d 到/v 塔斯社/ni 取回/v 电/n 稿/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这样/r 跑来/v 跑去/v ，/w 根本/d 想不到/v 换/v 介绍信/n 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     直/d 忙/v 到/v 离/v 开车/v 时间/n 只/d 剩下/v 一刻/nt 钟/n 了/u ，/w 才/d 匆匆/a 地/u 告别/v 首都/n ，/w 登上/v 了/u 西/nd 去/v 的/u 列车/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     五月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 柳青/nh 由/p 北京/ns 回到/v 了/u 西安/ns 。/w 
		
			
                                        251
                                     回到/v 西安/ns 后/nd ，/w 他/r 立即/d 着手/v 了解/v 西安/ns 解放/v 三/m 年/nt 来/u 的/u 情况/n ，/w 翻阅/v 过去/nt 多年/nt 的/u 文件/n ，/w 同时/c 参加/v 西北/nl 党校/n 的/u 整党/v 工作/n ，/w 熟悉/v 老干部/n 的/u 思想/n 情况/n ，/w 为/p 实现/v 自己/r 两/m 步/q 计划/n 的/u 第一/m 步/q ，/w 即/v 对/p 老干部/n 在/p 新/a 形势/n 下/nd 的/u 思想/n 问题/n 搜集/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     七月/nt 十/m 日/nt ，/w 柳青/nh 这样/r 写到/v ：/w &quot;/w 最近/nt ，/w 我/r 回到/v 西北/nl 。/w 
		
			
                                        253
                                     我/r 看见/v 我/r 在/p 陕北/ns 工作/v 期间/nt 的/u 一些/m 农民/n 出身/v 的/u 老同志/n 和/c 老朋友/n ，/w 有些/m 农民/n 出身/v 的/u 老同志/n 当前/nt 令/v 人/n 惋惜/v 的/u 思想/n 情况/n ，/w 使/v 我/r 内心/n 感到/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 其中/nd 有/v 许多/a 是/vl 我/r 的/u 熟人/n ，/w 我/r 感到/v 特别/d 惋惜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     一/m 种/q 强烈/a 的/u 革命/v 责任感/n ，/w 激励/v 、/w 促使/v 柳青/nh 要/vu 尽快/d 地/u 去/v 完成/v 去冬/nt 在/p 苏联/ns 参观/v 访问/v 时/nt 形成/v 的/u 那个/r 主题/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 动笔/v 之前/nt ，/w 他/r 在/p 一九五二/m 年/nt 七月/nt 十七/m 日/nt 的/u 《/w 群众/n 日报/n 》/w 上/nd 发表/v 了/u 一/m 篇/q 书评/n ，/w 向/p 那些/r 面临/v 着/u 新/a 形势/n 的/u 老干部/n 们/k 介绍/v 、/w 推荐/v 了/u 荣获/v 一九四九/m 年/nt 斯大林/nh 文学奖/n 的/u 著名/a 苏联/ns 作家/n 恰可夫斯基/nh 的/u 长篇小说/n 《/w 我们/r 这里/r 已/d 是/vl 早晨/nt 》/w ，/w 希望/v 他们/r 很/d 好/a 地/u 读/v 一/m 读/v ，/w 看/v 看/v 曾经/d 为/p 人民/n 立下/v 许多/a 功劳/n 的/u 苏军/n 少校/n 杜洛宁/nh ，/w 在/p 战争/n 胜利/v 后/nd ，/w 是/vl 怎样/r 由/p 不/d 愿意/vu 到/v 愿意/vu ，/w 最后/n 以/p 满腔热情/i ，/w 把/p 全部/n 身心/n 投入/v 到/v 新/a 的/u 、/w 生疏/a 的/u 经济/n 建设/v 中/nd 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     柳青/nh 在/p 书评/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 考虑到/v 我们/r 当前/nt 处在/v 大规模/n 经济/n 建设/v 的/u 前夜/nt ，/w 许多/a 同志/n 即将/d 走上/v 自己/r 不/d 熟悉/v 的/u 经济/n 建设/v 的/u 岗位/n …/w …/w 我/r 因/p 此/r 而/c 感到/v 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 西北党校/ni 参加/v 了/u 一个/mq 半/m 月/nt 整党/v 工作/n 以后/nt ，/w 柳青/nh 一面/d 整理/v 自己/r 在/p 这儿/r 搜集/v 到/v 的/u 材料/n ，/w 构思/v 关于/p 反映/v 老干部/n 思想/n 问题/n 的/u 作品/n ；/w 另一方面/c ，/w 开始/v 考虑/v 自己/r 的/u 第二/m 步/q 计划/n ：/w 如何/r 反映/v 社会主义制度/n 在/p 中国/ns 农村/n 的/u 诞生/v ，/w 即/v 写/v 农业/n 的/u 社会主义改造/v ，/w 跟上/v 历史/n 前进/v 的/u 脚步/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这个/r 思想/n ，/w 早在/v 全国/n 解放初/nt 他/r 就/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     因此/c ，/w 他/r 要/vu 到/v 农村/n 去/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     一方面/c 继续/v 观察/v 了解/v 实际/a 情况/n ，/w 为/p 写好/v 关于/p 老干部/n 的/u 作品/n ，/w 掌握/v 更/d 广泛/a 的/u 生活/n 素材/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     另一方面/c ，/w 也就是/d 为了/p 跟上/v 农村/n 所有制/n 变革/v 的/u 历史/n 步伐/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 把/p 自己/r 的/u 一些/m 想法/n 向/p 熟人/n 谈/v 了/u ，/w 征求/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     大家/n 告诉/v 他/r ，/w 要/vu 到/v 农村/n 去/v 深入/v 生活/n ，/w 还是/d 西安/ns 周围/nd 的/u 咸阳/ns 、/w 临潼/ns 、/w 高陵/ns 、/w 长安/ns 等/u 地/n 较/d 合适/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     经过/p 一个/mq 时期/nt 的/u 反复/d 选择/v ，/w 他/r 最后/n 决定/v 到/v 长安县/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     一九五七/m 年/nt 引起/v 柳青/nh 特别/d 关注/v 的/u 另/r 一个/mq 问题/n ，/w 是/vl 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 逐步/d 展开/v 的/u 整风/v 反右/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     一月/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 了/u 陈其通/nh 、/w 陈亚丁/nh 等/u 四/m 人/n 的/u 文章/n 《/w 我们/r 对/p 目前/nt 文艺/n 工作/n 的/u 几/m 点/q 意见/n 》/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     文章/n 对/p 贯彻/v &quot;/w 双百/j &quot;/w 方针/n 提出/v 了/u 异议/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     二月/nt ，/w 报刊/n 上/nd 开始/v 讨论/v 陈其通/nh 等/u 人/n 的/u 文章/n ，/w 引起/v 了/u 柳青/nh 的/u 注意/v ，/w 但/c 因为/c 忙于/v 修改/v 自己/r 的/u 作品/n ，/w 没有/d 参与/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     三月/nt 十/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 在/p 接见/v 参加/v 全国/n 宣传/v 工作会议/n 的/u 部分/n 新闻工作者/n 时/nt ，/w 批评/v 了/u 陈文/nh 的/u 观点/n ，/w 为/p 报刊/n 上/nd 的/u 讨论/v 作/v 了/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     之后/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 了/u 林默涵/nh 关于/p 王蒙/nh 小说/n 的/u 评论/v 文章/n ，/w 柳青/nh 读/v 后/nd ，/w 对/p 文章/n 中/nd 的/u 两/m 个/q 主要/a 观点/n 都/d 不/d 同意/v ，/w 实在/d 忍不住/v 了/u ，/w 就/d 写/v 了/u 一/m 篇/q 与/c 林默涵/nh 商榷/v 的/u 文章/n ，/w 准备/v 再/d 写/v 一/m 章/q 小说/n 后/nd ，/w 寄/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        272
                                     过/v 了/u 两/m 个/q 星期/nt ，/w 听/v 了/u 传达/v 毛泽东/nh 同志/n 二月/nt 二十七/m 日/nt 在/p 最高/a 国务会议/n 上/nd 的/u 讲话/v （/w 即/v 后来/nt 的/u 《/w 关于/p 正确/a 处理/v 人民内部矛盾/n 的/u 问题/n 》/w ）/w 以后/nt ，/w 柳青/nh 才/d 知道/v 林默涵/nh 的/u 文章/n 是/vl 按照/p 毛主席/nh 的/u 讲话/v 精神/n 写/v 的/u ，/w 就/d 决定/v 把/p 自己/r 那/r 篇/q 文章/n 暂时/nt 不/d 寄/v 出去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 一/m 年/nt 四月/nt ，/w 党中央/n 发布/v 了/u 《/w 关于/p 整风运动/n 的/u 指示/n 》/w ，/w 决定/v 普遍/a 地/u ，/w 深入/a 地/u 开展/v 反/v 官僚主义/n ，/w 反/v 宗派主义/n ，/w 反/v 主观主义/n 的/u 整风运动/n ，/w 发动/v 群众/n 向/p 党/n 提出/v 批评/v 建议/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     五月/nt 一/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 刊登/v 了/u 这个/r 指示/n ，/w 整风/v 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 展开/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     此时/nt ，/w 柳青/nh 因/p 支气管/n 哮喘病/n 复发/v 住院/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 整风/v 过程/n 中/nd ，/w 极少数/n 资产阶级/n 右派分子/n 乘机/v 鼓吹/v 所谓/a &quot;/w 大鸣大放/i &quot;/w ，/w 向/p 党/n 和/c 新生/n 的/u 社会主义制度/n 放肆/a 地/u 发动/v 进攻/v ，/w 妄图/v 取代/v 共产党/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     于是/c 在/p 六月/nt 八/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 起草/v 了/u 党内/nl 指示/n 《/w 组织/v 力量/n 反击/v 右派分子/n 的/u 进攻/v 》/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     二十二/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 《/w 不/d 平静/a 的/u 春天/nt 》/w 社论/n ，/w 大规模/n 的/u 反右/j 斗争/n 随/p 之/r 开始/v 了/u ，/w 这/r 是/vl 完全/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     但是/c 反右/j 斗争/n 被/p 严重/a 地/u 扩大化/v 了/u ，/w 把/p 一/m 批/q 知识分子/n 、/w 爱国人士/n 和/c 党内/nl 干部/n 错/a 划为/v &quot;/w 右派分子/n &quot;/w ，/w 造成/v 了/u 不幸/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     当/p 柳育/nh 从/p 医院/n 出来/vd 时/nt ，/w 反右/j 斗争/n 已经/d 在/p 全国/n 各/r 条/n 战线/n 上/nd 全面/a 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     不久/nt ，/w 他/r 接到/v 通知/n ，/w 到/v 县上/nl 看/v 了/u 两/m 回/q 大字报/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     后来/nt ，/w 又/d 到/v 作协/j 西安/ns 分会/n 参加/v 了/u 一个/mq 时期/nt 整风/v 反右/j 运动/n ，/w 写/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 请/v 靠/v 人民/n 近/a 些/q 吧/u 》/w 的/u 文章/n ，/w 刊于/v 一九五七/m 年/nt 第/h 八/m 期/nt 《/w 延河/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     八月/nt ，/w 柳青/nh 去/v 北京/ns 参加/v 全国/n 作协/j 党组/n 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 这次/r 会上/nl ，/w 他/r 把/p 以前/nt 写/v 的/u 与/c 林默涵/nh 商榷/v 的/u 文章/n 的/u 内容/n ，/w 向/p 林默涵/nh 谈/v 了/u ，/w 九月/nt 下旬/nt 回到/v 皇甫/ns ，/w 又/d 把/p 文章/n 寄给/v 了/u 林默涵/nh 。/w 
		
			
                                        285
                                     此后/c ，/w 又/d 到/v 作协/j 西安/ns 分会/n 参加/v 了/u 一/m 段/q 反右/j 斗争/n ，/w 写/v 了/u 《/w 走/v 哪/r 一/m 条/n 路/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 发表/v 在/p 一九五七/m 年/nt 第/h 十一/m 期/nt 《/w 延河/ns 》/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        286
                                     自/p &quot;/w 鸣放/v &quot;/w 反右/j 以后/nt ，/w 这个/r 谨慎/a 的/u 作家/n ，/w 就/d 很少/a 在/p 基层干部/n 中/nd 发表/v 自己/r 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 和/p 区/n 、/w 乡/n 个别/a 干部/n 谈话/v 时/nt ，/w 曾/d 触及/v 对/p 反右/j 斗争/n 的/u 一些/m 看法/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 认为/v ：/w 中国/ns 确实/d 存在/v 右派/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     右派/n 主要/a 是/vl 利用/v 合作化/v 高潮/n 中/nd ，/w 高级/a 社/n 的/u 步子/n 过/d 急/a 过猛/a 出现/v 的/u 一系列/a 问题/n 向/p 党/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     我们/r 的/u 反右/j 打击面/n 太/d 宽/a 了/u ，/w 伤害/v 了/u 一大批/n 勇于/v 讲/v 真话/n 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 对/p 孟维刚/nh 讲/v ：/w &quot;/w 如果/c 党/n 的/u 方针政策/n 、/w 路线/n 方面/n 有/v 了/u 问题/n ，/w 到/v 一定/a 的/u 时候/n ，/w 党/n 一定/d 会/vu 纠正/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     &quot;/w 第一/m ，/w 终生/nt 和/c 群众/n 在/p 一起/n 的/u 决心/n 更/d 坚定/a 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     我/r 将/d 死/v 在/p 农村/n ，/w 埋/v 在/p 生前/nt 和/c 我/r 在/p 一起/n 的/u 群众/n 的/u 坟墓/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     过去/nt 有人/r 怀疑/v 我/r 住/v 在/p 一个/mq 村里/nl 的/u 作法/n ，/w 现在/nt 许多/a 人/n 都/d 走/v 这/r 条/n 路子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 是/vl 一/m 条/n 非常/d 结实/a 的/u 路子/n ，/w 我/r 抱住/v 了/u 毛主席/nh 的/u 腿/n （/w 听/v 毛主席/nh 的/u 话/n ）/w ，/w 毛主席/nh 过/v 了/u 长江/ns ，/w 我/r 也/d 过/v 了/u 长江/ns 。/w 
		
			
                                        296
                                     过去/nt 有人/r 说/v 我/r 脱离/v 集体/n ，/w 我/r 心里/nl 总/d 不/d 平服/v ，/w 我/r 有点/d 脱离/v 作家/n 协会/n 的/u 集体/n ，/w 而/c 不/d 脱离/v 社会主义/n 事业/n 的/u 集体/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     我/r 认为/v ：/w 个人/n 的/u 创作/v 只要/vu 和/p 工农兵/n 的/u 事业/n 结合/v 起来/vd ，/w 就/d 做/v 不/d 出/v 坏事/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     脱离/v 了/u 工农兵/n ，/w 就/d 可能/vu 做/v 坏事/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     &quot;/w 第二/m ，/w 最/d 深刻/a 地/u 认识/v 了/u 个人主义/n 的/u 危害性/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     一九五七/m 年/nt 以来/nt 党内/nl 暴露/v 出来/vd 的/u 右派分子/n 和/c 反党/v 分子/n ，/w 根子/n 大多/d 在于/v 个人主义/n 作祟/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     个人/n 的/u 名誉/n ，/w 地位/n ，/w 享受/v 的/u 欲望/n ，/w 使/v 人/n 走上/v 了/u 自绝/v 于/p 党/n ，/w 自绝/v 于/p 人民/n 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     越是/c 从/p 个人/n 名利/n 出发/v 考虑/v 问题/n ，/w 越是/c 使/v 人/n 一事无成/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     从/p 个人/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 就/d 使/v 人/n 站/v 在/p 与/c 集体/n 对立/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一/m 个/q 人/n 经常/a 地/u 警惕/v 自己/r ，/w 对/p 自己/r 严格/a 要求/v ，/w 是/vl 共产党员/n 终生/nt 日常/a 的/u 要事/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     如果说/i 要/vu 把/p 自己/r 和/c 当面/v 的/u 群众/n 关系/n 搞好/v ，/w 要/vu 把/p 作品/n 写好/v ，/w 名誉/n ，/w 地位/n ，/w 金钱/n 对/p 自己/r 绝无/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     追求/v 名利/n ，/w 只能/vu 使/v 自己/r 和/c 群众/n 的/u 关系/n 搞坏/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 绝不/d 能/vu 和/c 别人/r 比/p 政治待遇/n ，/w 比/p 职位/n 高低/n ，/w 比/p 物质/n 享受/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     只要/vu 有/v 乡下/nl 生活/n 的/u 条件/n ，/w 什么/r 也/d 不/d 打算/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 第三/m ，/w 我/r 的/u 胸怀/n 比/p 过去/nt 开阔/a 了/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        310
                                     从/p 整风/v 、/w 反右/j 中/nd 揭发/v 出来/vd 的/u 事实/n ，/w 说明/v 只要/vu 自己/r 路子/n 走/v 正/a ，/w 不/d 去/v 斤斤计较/i 背后/nl 的/u 不负/v 责任/n 的话/u ，/w 党组织/n 从来/d 不/d 以/p 背后/nl 的/u 流言蜚语/i ，/w 判断/v 一个/mq 同志/n ，/w 而是/vl 从/p 工作/n 和/c 行为/n 的/u 事实/n 看待/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     就/d 在/p 这/r 段/q 时间/n 里/nd ，/w 一九七/m 年/nt 小麦/n 扬花/v 时节/n ，/w 柳青/nh 以/p 躲/v 病/n 为/vl 由/n ，/w 到/v 过/u 一/m 次/q 北京/ns 。/w 
		
			
                                        312
                                     当时/nt 他/r 还/d 未/d 获/v &quot;/w 解放/v &quot;/w ，/w 虽/c 准许/v 离/v 陕/ns 躲/v 病/n ，/w 却/d 不/d 让/p 进京/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     柳青/nh 只好/d 声言/v 去/v 东北/nl ，/w 悄悄/a 地/u 秘密/a 进京/v ，/w 也/d 不敢/vu 公开/v 露面/v ，/w 整天/nt 躲/v 在/p 南苑/ns 的/u 亲戚/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 对/p 去/v 探望/v 自己/r 的/u 知心/a 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 几/m 年/nt 我/r 想/v 得/u 很多/a ，/w 经过/p '/w 牛棚/n '/w 一/m 段/q 考验/v ，/w 我/r 观察/v 了/u ，/w 分析/v 了/u ，/w 我们/r 党/n 的/u 老干部/n ，/w 绝大多数/n 是/vl 不错/a 的/u ，/w 这/r 是/vl 我们/r 党/n 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     他们/r 爱/v 祖国/n 、/w 爱/v 社会主义制度/n 、/w 爱/v 我们/r 党/n 奋斗/v 的/u 历史/n ，/w 同时/c ，/w 也/d 爱/v 自己/r 的/u 历史/n ，/w 因此/c ，/w 他们/r 为/p 真理/n ，/w 不怕/v 牺牲/v ，/w 敢于/vu 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     他们/r 有/v 原则/n ，/w 不/d 出卖/v 原则/n ，/w 也/d 不/d 拿/p 原则/n 作/v 交易/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 我们/r 的/u 国家/n ，/w 社会主义/n 是/vl 深入人心/i 的/u ，/w 只要/vu 这个/r 不变/v ，/w 国家/n 就/d 垮/v 不了/v ，/w 党/n 和/c 国家/n 的/u 颜色/n 就/d 变/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 是/vl 关键/n ，/w 社会主义制度/n 在/p 当今/nt 的/u 世界/n 上/nd ，/w 是/vl 最/d 优越/a 的/u 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     只要/vu 这个/r 不/d 破坏/v ，/w 就/d 有希望/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     （/w 王维玲/nh ：/w 《/w 柳青/nh 的/u 最后/n 十年/nt 》/w ）/w 说/v 这些/r 话/n 时/nt ，/w 这位/r 当时/nt 只有/d 五十五/m 岁/nt ，/w 但/c 看上去/v 却/d 象是/vl 七十/m 多/m 岁/nt 的/u 老人/n 掉/v 了/u 泪/n ，/w 一/m 双/q 干瘦/a 的/u 手/n 不住/v 地/u 颤动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 精神/n 上/nd 、/w 肉体/n 上/nd 遭受/v 了/u 那么/r 多/a 迫害/v 和/c 折磨/v 之后/nt ，/w 他/r 考虑/v 的/u 不是/vl 个人/n 的/u 委曲/n 和/c 处境/n ，/w 而是/vl 为/p 党/n 和/c 国家/n 的/u 命运/n 担忧/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 尖锐/a 复杂/a 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 他/r 坚信/v 我们/r 的/u 党/n ，/w 坚信/v 社会主义制度/n ，/w 坚信/v 林彪/nh 、/w 江青/nh 一伙/mq 不会/vu 永远/d 得逞/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 的/u 这/r 番/q 话/n 代表/v 了/u 那个/r 时期/nt 所有/a 坚强/a 的/u 共产党人/n 、/w 革命/v 老干部/n 的/u 共同/a 心声/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     人民/n 养育/v 了/u 作家/n ，/w 作家/n 在/p 人民/n 中/nd 生根/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 最/d 困难/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 站出来/v 关心/v 保护/v 作家/n 的/u ，/w 还是/d 人民群众/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     整/v 柳青/nh 的/u 人/n 想/v 从/p 长安/ns 的/u 干部/n 和/c 群众/n 那里/r 挤出/v 点/q 材料/n ，/w 作为/v 柳青/nh 的/u &quot;/w 罪证/n &quot;/w ；/w 但/c 不管/c 他们/r 怎样/r 煞费/v 口舌/n ，/w 得到/v 的/u 却是/vl 和/p 他们/r 的/u 意图/n 完全/d 相反/v 的/u 赞扬/v 柳青/nh 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     皇甫村/ns 的/u 群众/n 也/d 都/d 讲/v 的/u 是/vl 柳青/nh 帮/v 他们/r 办/v 互助组/n 、/w 和/c 群众/n 同甘共苦/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     皇甫村/ns 的/u 群众/n 和/c 干部/n 来/vd 西安/ns 办事/v ，/w 总要/vu 到/v 柳青/nh 家/n 来/vd 探望/v 他/r ，/w 关照/v 他/r 。/w 
		
			
                                        329
                                     柳青/nh 有/v 几/m 次/q 犯病/v ，/w 都/d 是/vl 皇甫村/ns 的/u 庄稼人/n 把/p 他/r 背/v 进/vd 医院/n 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 车水马龙/i 的/u 西安/ns 大街/n 上/nd ，/w 几个/mq 庄稼人/n 背着/v 奄奄一息/i 的/u 柳青/nh ，/w 后边/nd 跟着/v 年幼/a 的/u 孩子/n 们/k …/w …/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 灭绝人性/i 的/u 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 肆虐/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 这些/r 善良/a ，/w 质朴/a 的/u 庄稼人/n ，/w 尽/v 他们/r 的/u 所能/n ，/w 帮助/v 了/u 他们/r 所/u 爱戴/v 的/u 柳青/nh 。/w 
		
			
                                        332
                                     听说/v 狼/n 油/n 能/vu 治/v 哮喘病/n ，/w 皇甫村/ns 的/u 老汉/n ，/w 钻进/v 秦岭/ns 的/u 深山老林/i 中/nd 打/v 狼/n ，/w 给/p 柳青/nh 捎来/v 了/u 狼/n 油/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     六九/m 年/nt 除夕/nt ，/w 王家斌/nh 从/p 皇甫村/ns 赶到/v 西安/ns ，/w 给/p 柳青/nh 和/c 孩子/n 们/k 送来/v 二十/m 元/q 钱/n 过春节/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     当时/nt 的/u 胜利队/ni ，/w 一个/mq 劳动日/n 才/d 值/v 二/m 、/w 三/m 角/n 钱/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     孩子/n 们/k 知道/v 家/n 斌/nhs 叔叔/n 日子/nt 也/d 过/v 得/u 艰难/a ，/w 哭/v 着/u 不肯/vu 收/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     王家斌/nh ，/w 这个/r 从/p 五十/m 年代/nt 初/n 就/d 和/p 柳青/nh 成/v 了/u 知心/a 朋友/n 的/u 庄稼汉/n ，/w 这时/r 也/d 哭/v 了/u ，/w 执拗/a 地/u 要/vu 孩子/n 们/k 一定/d 收下/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     就/d 在/p 这样/r 艰难/a 的/u 处境/n 中/nd ，/w 柳青/nh 竟然/d 奇迹/n 般/n 地/u 活/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     这时/r 的/u 柳青/nh ，/w 家/n 破/v 妻/n 亡/v ，/w 自己/r 九死一生/i ，/w 头上/nl 还/d 戴/v 着/u 几/m 顶/q 吓人/v 的/u 帽子/n ，/w 但/c 他/r 并/c 没有/v 悲观/a ，/w 更/d 没有/d 失望/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     残酷/a 的/u 迫害/v ，/w 摧/v 垮/v 不了/v 他/r 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     忠诚/v 于/p 党/n 的/u 事业/n 的/u 作家/n ，/w 没有/d 停止/v 他/r 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     一九七０/m 年/nt 到/v 一九七二/m 年/nt 这个/r 时期/nt ，/w 身体/n 条件/n 和/c 客观/n 环境/n 使/v 他/r 无法/d 从事/v 别的/r 工作/n ，/w 他/r 便/d 开拓/v 新/a 的/u 领域/n ，/w 进行/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     主要/a 是/vl 阅读/v 历史/n 方面/n 的/u 书籍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     从/p 七０/m 年/nt 开始/v ，/w 我/r 能/vu 下床/v 以后/nt 看/v 了/u 一些/m 书/n ，/w 这些/r 书/n 我/r 过去/nt 没有/v 认真/a 看过/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     过去/nt 中学/n 时代/nt 学/v 的/u 那些/r 课/n 都/d 忘光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 两/m 年/nt ，/w 在/p 七一/m 年/nt 、/w 七二/m 年/nt ，/w 我/r 看/v 了/u 一些/m 历史/n 书/n ，/w 看/v 了/u 《/w 世界/n 通史/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 通史/n 》/w ，/w 几/m 种/q 版本/n ，/w 比较/v 了/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     去年/nt 一/m 年/nt 看/v 了/u 好几个/q 朝代/nt 的/u 演义/n ，/w 前汉/nt 演义/n ，/w 后汉/nt 演义/n ，/w 明/nt 史/n 演义/n ，/w 清/nt 史/n 演义/n ，/w 全/d 是/vl 演义/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     有/v 这样/r 一/m 种/q 想法/n ：/w 我/r 过去/nt 太/d 无知/v ，/w 对/p 我们/r 生活/n 的/u 这个/r 世界/n 的/u 历史/n 知识/n 懂得/v 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     毛主席/nh 在/p 《/w 改造/v 我们/r 的/u 学习/v 》/w 里/nd 指出/v 要/vu 学习/v 历史/n ，/w 要/vu 学习/v 社会/n ，/w 而/c 我/r 自己/r 过去/nt 没有/v 认真/a 地/u 看过/v 这些/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     过去/nt 一天/nt 就是/d 写/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 农村/n 里/nd 活动/v ，/w 没有/v 这么/r 完整/a 的/u 时间/n 看书/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 几/m 年/nt 我/r 没有/d 到/v 干校/n 去/v ，/w 没有/d 去/v 劳动/v ，/w 成天/nt 在家/v 吃药/v 打针/v ，/w 有/v 机会/n 看/v 这些/r 书籍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     （/w 《/w 在/p 陕西省出版局/ni 召开/v 的/u 业余/n 作者/n 创作/v 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v 》/w ，/w 《/w 延河/ns 》/w １９７９/m 年/nt ６/m 月/nt 号/n ）/w 身患/v 重病/n 的/u 柳青/nh 在/p 这个/r 时期/nt 读/v 了/u 许多/a 书/n ，/w 马列/j 著作/n ，/w 历史/n 专著/n ，/w 中外/j 许多/a 重要/a 人物/n 的/u 传记/n 和/c 回忆录/n ，/w 各个/r 朝代/nt 的/u 演义/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     陕西省图书馆/ni 的/u 一/m 位/q 同志/n 帮助/v 他/r 借书/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 住/v 的/u 小/a 屋里/nl ，/w 到处/nl 堆放/v 着/u 书籍/n ，/w &quot;/w 家里/nl 成/v 了/u 历史/n 研究室/n 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     有/v 朋友/n 来/vd 时/nt ，/w 只要/vu 不是/vl 卧床不起/v ，/w 他/r 总是/d 那样/r 乐观/a 、/w 旷达/a ，/w 兴致勃勃/i 地/u 谈古/v 论/v 今/nt 。/w 
		
			
                                        356
                                     听说/v 柳青/nh 来/vd 京/ns 治病/v ，/w 首都/n 文艺界/n 的/u 一些/m 同志/n 来/vd 医院/n 看望/v 他/r 。/w 
		
			
                                        357
                                     谈起/v 《/w 创业史/n 》/w 第二/m 部/n ，/w 柳青/nh 真诚/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 一个/mq 作品/n 出来/vd ，/w 要/vu 让/p 人们/n 把/p 缺点/n 和/c 意见/n 说/v 尽/v ，/w 我/r 的/u 书/n 不能/vu 说/v 全/a 好/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     要/vu 分析/v 形象/n ，/w 就/p 作者/n 的/u 意图/n 和/c 形象/n 所/u 达到/v 的/u 程度/n 进行/v 评论/v ，/w 不要/vu 评价/v 太/d 高/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 举/v 了/u 一些/m 例子/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 有些/m 作品/n 的/u 评论/v ，/w 是/vl 思想/n 的/u 争论/v ，/w 而/c 不是/vl 文学/n 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     有些/m 作品/n 作为/v 传统/n 教育/v 可以/vu ，/w 作为/v 文学/n 作品/n 水平/n 就/d 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     还有/v 一些/m 作品/n ，/w 经不起/i 问/v 几个/mq '/w 为什么/r '/w ，/w 一/m 问/v 就/d 倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     光说/v 不行/v ，/w 要/vu 问/v 形象/n 达到/v 了/u 没有/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 在/p 写作/v 中/nd ，/w 所谓/a '/w 创作/v 苦闷/a '/w ，/w 大多/d 来自/v 这些/r 方面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     谈到/v 他/r 正在/d 写/v 的/u 《/w 创业史/n 》/w 二/m 部/n 下/nd 卷/n 的/u 构思/n ，/w 柳青/nh 告诉/v 来访者/n ：/w &quot;/w 下卷/n 有/v 几/m 章/n 要/vu 写/v 县上/nl 开会/v ，/w 省委/j 书记/n 出场/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 写/v 县城/n ，/w 是/vl 不想/v 把/p 作品/n 局限/v 在/p 一个/mq 村子/n ；/w 当然/d ，/w 要/vu 以/p 一个/mq 村子/n 为/vl 基础/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     省委/j 书记/n 是/vl 个/q 重要/a 人物/n ，/w 这/r 个/q 人/n 还/d 去过/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        367
                                     本/d 不想/v 让/p 省委/j 书记/n 在/p 第二/m 部/n 出现/v ，/w 但/c 还是/d 先/d 出来/vd 了/u ，/w 我/r 怕/v 写/v 不到/v 第三/m 部/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 是/vl 一个/mq 农业社/n 的/u 代表/n 会/n ，/w 全/a 县/n 已经/d 发展/v 了/u 十/m 个/q 农业/n 合作社/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     会议/n 期间/nt ，/w 村子/n 发生/v 了/u 事故/n ，/w 一/d 解决/v 就/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     事故/n -/w -/w 乱/a 了/u -/w -/w 吵架/v -/w -/w 解决/v -/w -/w 完了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     当/p 议论/v 起/v 两/m 个/q 妇女/n 形象/n 改霞/nh 和/c 素芳/nh 时/nt ，/w 柳青/nh 说/v ：/w &quot;/w 改霞/nh 在/p 蛤蟆滩/ns 也是/vl 一/m 种/q 路线/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     梁生宝/nh 和/c 郭振山/nh 在/p 合作化/v 问题/n 上/nd 冲突/v ，/w 就是/d 通过/p 改霞/nh 表现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     到了/v 第三/m 部/n ，/w 就要/vu 明说/v 郭振山/nh 破坏/v 人家/r 的/u 婚姻/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     素芳/nh 大哭/v ，/w 是/vl 哭/v 旧/a 制度/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 个/q 人/n 以后/nt 代替/v 欢喜/nhs 妈/n 当/v 了/u 队长/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     有/v 个/q 同志/n 自命不凡/i ，/w 要/vu 砍掉/v 改霞/nh ，/w 我/r 说/v 他/r 糊涂/a ，/w 只/d 看/v 政治/n ，/w 不/d 看/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     一定/a 的/u 时候/n ，/w 第三/m 条/n 线上/nl 的/u 人/n 是/vl 多数/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     重病/n 中/nd 的/u 柳青/nh 一直/d 关心/v 着/u 文艺界/n 的/u 动态/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     五月/nt 下旬/nt ，/w 文联/j 全委会/j 扩大会/n 在/p 北京/ns 召开/v ，/w 劫后余生/i 的/u 文艺界/n 著名/a 人士/n 齐集/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     柳青/nh 是/vl 会议/n 的/u 代表/n ，/w 但/c 因/c 病/n 不能/vu 与会/v ，/w 让/p 来/vd 看望/v 他/r 的/u 同志/n 介绍/v 大会/n 召开/v 的/u 情况/n 和/c 发言/v 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 在/p 医院/n 里/nd 翻阅/v 大会/n 文件/n ，/w 准备/v 书面/n 发言/v ，/w 终/d 因/c 体力/n 不支/v ，/w 只/d 写/v 了/u 几/m 行/n 字/n ，/w 就/d 放下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     六月/nt 九/m 日/nt 晚上/nt ，/w 来/vd 医院/n 看望/v 柳青/nh 的/u 中国青年出版社/ni 的/u 同志/n 告诉/v 他/r ，/w 《/w 中国/ns 青年/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w 都/d 要/vu 在/p 最近/nt 复刊/v ，/w 柳青/nh 听后/nt 高兴/a 极/d 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     来访者/n 看/v 他/r 兴致/n 这么/r 高/a ，/w 问/v 他/r 对/p 办/v 团/n 报/n 、/w 团/n 刊/n 有/v 什么/r 建议/v 和/c 想法/n ，/w 他/r 兴致勃勃/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 解决/v 青年/n 思想/n 、/w 生活/n 、/w 学习/v 中/nd 的/u 实际/n 问题/n ，/w 要/vu 请/v 那些/r 在/p 各方面/n 确有/v 学问/n ，/w 又/d 在/p 青年/n 中/nd 享有/v 威望/n 的/u 人/n 写/v 文章/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     文章/n 不要/vu 长/a ，/w 全/d 是/vl 针对/p 青年/n 中间/nd 存在/v 的/u 实际/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     死神/n 偷偷/d 地/u 逼近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     柳青/nh 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n 支撑/v 着/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        387
                                     有/v 朋友/n 来/vd 时/nt ，/w 他/r 把/p 痛苦/a 和/c 死亡/v 抛/v 在/p -边/n ，/w 装/v 着/u 若无其事/i 的/u 样子/n ，/w 和/p 你/r 谈/v 他/r 想/v 谈/v 的/u 一切/r …/w …/w 客人/n 一/m 走/v ，/w 他/r 立时/d 精疲力尽/i ，/w 躺/v 在/p 床上/nl 一动不动/i ，/w 就/d 象/p 他/r 自己/r 形容/v 的/u ，/w &quot;/w 象/p 一头/n 刚刚/d 卸/v 了/u 磨/n 的/u 毛驴/n ，/w 一点/mq 气力/n 也/d 没有/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     就/d 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 他/r 还/d 向/p 文艺界/n 的/u 朋友/n 借书/v 、/w 借/v 刊物/n ，/w 思考/v 和/c 探讨/v 文学/n 上/nd 的/u 一些/m 问题/n ，/w 对/p 许多/a 事情/n 有着/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     热爱/v 生活/n 的/u 柳青/nh ，/w 这时/r 仍然/d 充满/v 着/u 对/p 生活/n 的/u 留恋/v 和/c 对/p 未来/nt 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 对/p 女儿/n 可风/nhs 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 病/n 好/v 一点/mq 了/u ，/w 能/vu 走动/v 了/u ，/w 我们/r 就/d 到/v 小汤山/ns 疗养院/n 去/v 住/v ，/w 那里/r 有/v 山/n 、/w 有/v 水/n 、/w 有/v 农村/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 这/r 生命/n 的/u 最后/n 时刻/n ，/w 他们/r 然/r 想/v 着/u 把/p 《/w 创业史/n 》/w 留给/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一/m 次/q 医生/n 来/vd 查房/v ，/w 刚好/d 女儿/n 出去/v 了/u ，/w 他/r 睁大/v 那/r 双/q 原来/d 就/d 很/d 大/a 的/u 发亮/v 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     听/v 着/u 这/r 无私/a 的/u 要求/v ，/w 医生/n 强忍/v 着/u 才/d 没有/v 在/p 病人/n 面前/nd 流下/v 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     六月/nt 十/m 日/nt 清早/nt ，/w 柳青/nh 到/v 室外/nl 呼吸/v 新鲜/a 空气/n 时/nt 受/v 了/u 凉/a ；/w 十一/m 日/nt 有点/v 低烧/n ，/w 但/c 精神/n 还/d 好/a ，/w 白天/nt 晚上/nt 都/d 还/d 有说有笑/i ；/w 十二/m 日/nt 清晨/nt 六/m 时/nt ，/w 医护人员/n 呼唤/v 他/r 醒来/v 试/v 体温表/n ，/w 才/d 发现/v 他/r 已经/d 昏迷/v 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     医院/n 马上/d 组织/v 抢救/v 小组/n 对/p 柳青/nh 进行/v 抢救/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     十二/m 日/nt 一天/nt 总算/d 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     十三/m 日/nt 上午/nt 柳青/nh 的/u 病情/n 没有/v 什么/r 起伏/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     人们/n 抱/v 着/u 一线/n 希望/n ，/w 也许/d 柳青/nh 同志/n 还有/v 救/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     但/c 到了/v 下午/nt 五/m 时/nt 零五/m 分/q ，/w 病情/n 突变/v ，/w 血压/n 降到/v 零/m 。/w 
		
			
                                        400
                                     １９７８/m 年/nt ６/m 月/nt １３/m 日/nt 下午/nt 五/m 时/nt 十二/m 分/q ，/w 柳青/nh ，/w 这个/r 中国/ns 人民/n 的/u 优秀/a 儿子/n ，/w 中国共产党/ni 党员/n ，/w 杰出/a 的/u 无产阶级/n 革命/v 作家/n 的/u 心脏/n ，/w 停止/v 了/u 跳动/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     仲澥/nh 想到/v 北京大学/ni 有/v 个/q 旁听生/n ，/w 叫/v 吴容沧/nh ，/w 很/d 是/vl 刻苦/a ，/w 虽然/c 有/v 无政府主义/n 思想/n ，/w 让/p 他/r 担任/v 这个/r 教员/n 还/d 较/d 合适/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     和/p 党内/nl 同志/n 一/d 商量/v ，/w 起先/nt 有人/r 反对/v ，/w 仲澥/nh 说/v 吸收/v 进来/v 也/d 可以/vu 改造/v 他/r ，/w 大家/n 也/d 就/d 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 仲澥/nh 和/c 共产主义/n 小组/n 的/u 张太雷/nh ，/w 日夜/nt 在/p 各处/nl 奔波/v ，/w 常常/d 连/p 吃饭/v 和/c 睡觉/v 都/d 顾不上/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     饿/v 了/u ，/w 拿起/v 窝窝头/n 就/d 啃/v ；/w 困/v 了/u ，/w 往/p 炕上/nl 一/m 躺/v ，/w 立刻/d 就/d 打起/v 鼾/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        405
                                     有时/d ，/w 拼凑/v 两/m 张/q 凳/n ，/w 就/d 可以/vu 过/vd 一/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        406
                                     经过/p 一番/mq 辛勤/a 的/u 努力/v ，/w 终于/d 在/p 一九二一/m 年/nt 元旦/nt ，/w 劳动/v 补习/v 学校/n 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     开始/v ，/w 来/vd 的/u 人/n 并不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     有的/r 甚至/d 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 给/p 窝窝头/n ，/w 就/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     一/m 次/q ，/w 仲澥/nh 给/p 工人/n 们/k 讲/v 了/u 这样/r 一个/mq 故事/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     &quot;/w 从前/nt ，/w 有/v 一个/mq 地主/n ，/w 家里/nl 雇/v 了/u 一个/mq 长工/n ，/w 这个/r 长工/n 苦/v 了/u 大/a 半辈子/n ，/w 四十/m 几/m 了/u ，/w 才/d 娶/v 了/u 媳妇/n ，/w 生/v 了/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     儿子/n 长/v 到/v 十二/m 岁/nt ，/w 长工/n 回想/v 自己/r 吃/v 了/u 一辈子/nt 苦/n ，/w 一个/mq 大字/n 不识/v ，/w 就要/vu 儿子/n 去/v 念书/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     长工/n 说/v ：/w '/w 是的/u ，/w 穷人/n 认/v 几个/mq 字/n 也好/u ，/w 不/d 念书/v 没/v 记性/n 哩/u 。/w '/w 
		
			
                                        413
                                     工人/n 们/k 听后/nt ，/w 激动/v 起来/vd 了/u ，/w 回到/v 厂里/nl 和/p 别人/r 一说/v ，/w 大家/n 都/d 气/v 得/u 要命/v ，/w 不少/a 人/n 都/d 跑来/v 念书/v 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     自此/d ，/w 每当/p 夜色/n 降临/v ，/w 灯火/n 初/n 明/a 的/u 时候/n ，/w 当铺/n 口/n ，/w 便/d 出现/v 了/u 三三两两/i 的/u 人影/n ，/w 他们/r 走进/v 院里/nl ，/w 坐/v 在/p 屋里/nl ，/w 聚精会神/i 地/u 听/v 着/u 台上/nl 教员/n 的/u 讲课/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这个/r 学校/n 免费/v 招收/v 学生/n ，/w 分/v 日夜/nt 两/m 班/n ，/w 日班/n 是/vl 工人/n 子弟/n ，/w 夜班/n 是/vl 工人/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     学校/n 的/u 经费/n 由/p 募捐/v 得/v 来/vd ，/w 教员/n 是/vl 用/p 北京大学/ni 学生会/n 的/u 名义/n 派/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     开始/v 只有/d 一个/mq 常驻/v 教员/n ，/w 后来/nt 因为/c 教务/n 发达/a ，/w 又/d 增加/v 了/u 几/m 位/q 教员/n ，/w 仲澥/nh 就是/d 经常/d 去/v 讲课/v 的/u 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 这个/r 学校/n 里/nd ，/w 工人/n 听到/v 了/u 许多/a 从来/d 没/d 听到/v 过/u 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     仲澥/nh 和/c 其他/r 教员/n 用/p 通俗/a 的/u 例子/n ，/w 讲/v 了/u 许多/a 革命/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     比如/c 号召/v 工人/n 组织/v 起来/vd ，/w 就/d 说/v ：/w &quot;/w 一/m 堆/n 沙子/n 是/vl 散/v 的/u ，/w 用/p 石灰/n 和/c 水/n 一/m 搀/v 和/v ，/w 就/d 粘/v 在/p 一起/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 五/m 个/q 人/n 团结/v 是/vl 只/q 虎/n ，/w 十/m 个/q 人/n 团结/v 象/p 条/q 龙/n ，/w 一百/m 人/n 团结/v 起来/vd ，/w 就/d 好比/v 一/m 座/q 泰山/ns ，/w 推/v 也/d 推/v 不/d 倒/v ，/w 摇/v 也/d 摇/v 不/d 动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 仲澥/nh 和/c 别的/r 教员/n 的/u 启蒙/v 教育/v 下/nd ，/w 工人/n 们/k 的/u 眼光/n 越来越/d 亮/a 了/u ，/w 多少/d 年/nt 来/u 蒙/v 在/p 眼前/nl 的/u 重重/a 迷雾/n ，/w 象/p 被/p 一阵/mq 春风/n 轻轻/a 吹散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     就/d 在/p 这时/r ，/w 为了/p 便于/v 接近/v 群众/n ，/w 仲澥/nh 把/p 自己/r 的/u 名字/n 改为/v &quot;/w 中夏/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     不久/nt ，/w 保定/ns &quot;/w 直/a 隶/v 省立/v 高等/a 师范学校/n &quot;/w 在/p 进步/a 学生/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 聘请/v 中夏/nh 为/vl 新文学/n 教授/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     经过/p 共产主义/n 小组/n 的/u 讨论/v ，/w 也/d 认为/v 应该/vu 在/p 保定/ns 开展/v 工作/n ，/w 扩大/v 党/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     这样/r ，/w 他/r 每/r 周/nt 都/d 要/vu 往来/v 于/p 北京/ns 、/w 保定/ns 之间/nd ，/w 教/v 四/m 个/q 小时/nt 的/u 课/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     当时/nt ，/w 保定/ns 是/vl 个/q 守旧派/n 的/u 大本营/n ，/w 封建/n 势力/n 控制/v 极/d 严/a ，/w 虽然/c 离/v 北京/ns 不/d 很/d 远/a ，/w 可是/d 五四运动/n 的/u 浪潮/n ，/w 似乎/d 并/d 没有/d 波及/v ，/w 学生/n 们/k 在/p 老师/n 严厉/a 的/u 管教/v 下/nd ，/w 还是/d 照常/v 念/v 着/u 离/v 现实/n 很/d 远/a 的/u 老/a 古文/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     中夏/nh 从小/d 就/d 对/p 文学/n 有/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 从/p 湖南/ns 高师/j 到/v 北大/j ，/w 又/d 专攻/v 文科/n ，/w 再/d 加上/v 他/r 投身/v 于/p 新文学/n 运动/n ，/w 又/d 接受/v 了/u 马克思主义/n ，/w 就/d 使得/v 他/r 对/p 文学/n 的/u 认识/v 有/v 相当/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     足以/d 代表/v 他/r 对/p 文学/n 的/u 见解/n 和/c 主张/v 的/u ，/w 是/vl 他/r 的/u 一/m 次/q 讲演/v 《/w 文学/n 与/c 社会/n 的/u 改造/v 》/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 这/r 篇/q 讲演/v 中/nd ，/w 他/r 阐述/v 了/u 文学/n 的/u 性质/n 和/c 功用/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 反对/v &quot;/w 文学/n 与/c 人生/n 社会/n 毫无/v 关系/n &quot;/w 的/u 论调/n ，/w 反对/v 把/p 文学/n 做为/v &quot;/w 阐/v 道/n 翼/v 教/v &quot;/w 的/u 工具/n ，/w 反对/v 把/p 文学/n 当作/v 贵族/n 的/u 消遣/v 品/n 和/c 娼/n 优/a 的/u 献媚/v 术/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 认为/v 文学/n 与/c 社会/n 改造/v 有着/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 提出/v ：/w &quot;/w 研究/v 文学/n ，/w 莫/d 忘/v 了/u 社会/n ，/w 更/d 莫/d 忘/v 了/u 社会/n 改造/v &quot;/w ；/w 劝/v 大家/n 莫/d 再/d 做/v &quot;/w 阐/v 道/n 翼/v 教/v &quot;/w 的/u 奴隶/n 文学/n ，/w 莫/d 再/d 做/v &quot;/w 风花雪月/i &quot;/w 的/u 堕落/v 文学/n ，/w 莫/d 再/d 做/v 发牢骚/i 赞/v 幸运/a 的/u 个人/n 文学/n ；/w 而/c 主张/v &quot;/w 要/vu 做/v 社会/n 的/u 文学/n &quot;/w ，/w 要/vu 做/v &quot;/w 社会/n 改造/v 的/u 文学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 的/u 革命/v 精神/n ，/w 对于/p 古老/a 守旧/a 的/u 保定/ns 文化界/n ，/w 是/vl 一个/mq 很/d 大/a 的/u 冲击/v ，/w 对于/p 宣传/v 新/a 思想/n ，/w 促进/v 新文学/n ，/w 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r 从/p 北京/ns 来/vd 上课/v 的/u 时候/n ，/w 有时/d 来不及/v 吃饭/v ，/w 便/d 从/p 车站/n 上/nd 买/v 几个/mq 烧饼/n 夹/v 油条/n 吃/v ，/w 再/d 加上/v 一/m 碗/n 白开水/n ，/w 就是/vl 一/m 顿/q 饭/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 常常/d 从/p 北京/ns 带/v 很多/a 新/a 出版/v 的/u 杂志/n ，/w 如/v 《/w 新青年/n 》/w 、/w 《/w 少年/n 中国/ns 》/w 、/w 《/w 少年/n 世界/n 》/w 、/w 《/w 新潮/n 》/w 等/u ，/w 给/p 学生/n 们/k 看/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     那时候/r ，/w 他/r 经常/d 穿/v 一/m 件/n 整齐/a 清洁/a 的/u 浅/a 蓝色/n 布衫/n ，/w 生气勃勃/i 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 一/d 上讲台/v ，/w 便/d 旁征博引/i ，/w 议论/v 风/n 生/v ，/w 令人信服/i 。/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 挽起/v 袖口/nl ，/w 右手/n 持/v 粉笔/n ，/w 左手/nl 拿/v 擦/v 板/n ，/w 边/d 讲/v 边/d 写/v ，/w 边/d 写/v 边/d 擦/v ，/w 讲完/v 一/m 段/q 课/n ，/w 头发/n ，/w 衣襟/n 上/nd 便/d 落/v 了/u 很多/a 粉笔/n 末/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     嗓子/n 有/v 点发/v 哑/a 了/u ，/w 才/d 喝/v 一口/n 白开水/n ，/w 水里/nl 早已/d 落下/v 一/m 层/q 粉笔/n 末/n ，/w 他/r 看/v 也/d 不/d 看/v 就/d 咽/v 了/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     夏天/nt ，/w 他们/r 在/p 炎热/a 的/u 烈日/n 下/nd ，/w 严密/a 地/u 监视/v 着/u 海面/nl 。/w 
		
			
                                        442
                                     冬天/nt ，/w 他们/r 在/p 刺骨/a 的/u 寒风/n 中/nd ，/w 警惕/v 地/u 在/p 海上/nl 巡逻/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     他们/r 手里/nl 拿/v 着/u 简陋/a 的/u 武器/n ，/w 不仅/c 要/vu 和/p 全副武装/n 的/u 帝国主义/n 军队/n 进行/v 艰苦/a 的/u 战斗/v ，/w 还要/v 和/c 土匪/n 、/w 奸商/n 、/w 反动/a 军队/n 进行/v 着/u 顽强/a 、/w 复杂/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 白鹅潭/ns ，/w 在/p 珠江/ns ，/w 在/p 各个/r 要冲口/n ，/w 几乎/d 每天/nt 都/d 要/vu 发生/v 你死我活/i 的/u 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     他们/r 经常/d 以/p 凛然/a 的/u 正气/n 严词拒绝/v 奸商/n 的/u 无耻/a 收买/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     他们/r 不顾/v 个人/n 安危/n ，/w 英勇/a 追击/v 走私/v 的/u 货船/n ，/w 常常/d 因为/c 寡不敌众/i ，/w 被/p 敌人/n 活活/d 害死/v 或/c 投入/v 水中/nl 。/w 
		
			
                                        447
                                     更有/v 不少/a 人/n ，/w 在/p 执行/v 日常/a 巡逻/v 中/nd ，/w 遭到/v 敌人/n 的/u 伏击/v ，/w 牺牲/v 了/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     也/d 有的/r 在/p 敌人/n 的/u 围困/v 下/nd ，/w 坚贞不屈/i ，/w 一直/d 战斗/v 到/v 最后/n 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     他们/r 以/p 自己/r 的/u 血/n ，/w 写下/v 了/u 无数/m 动人/a 的/u 诗篇/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     其中/nd 感人/v 最/d 深/a 的/u ，/w 是/vl 一九二六/m 年/nt 五月/nt 发生/v 的/u 一/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     那/r 一/m 回/q ，/w 十五/m 支队/n 纠察/v 队员/n 梁钦/nh 、/w 何暖/nh 和/c 杨贵兴/nh 三/m 人/n ，/w 被/p 派去/v 押运/v 缉获/v 的/u 两/m 大船/n 煤油/n 渣/n 回/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        452
                                     当/p 他们/r 经过/p 横涧/ns 时/nt ，/w 遭到/v 反动派/n 一百/m 多/m 人/n 的/u 伏击/v ，/w 在/p 敌人/n 猛烈/a 的/u 火力/n 下/nd ，/w 罢/v 委会/n 派来/v 拖/v 运/v 货船/n 的/u 奋斗/v 舰/n ，/w 因为/c 负担/v 太/d 重/a ，/w 无法/d 冲出/v 重围/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     在/p 这/r 危急/a 时刻/n ，/w 货船/n 上/nd 的/u 梁钦/nh 等/u 三/m 位/q 罢工/v 工人/n ，/w 为了/p 挽救/v 舰上/nl 两/m 班/n 同志/n 的/u 生命/n ，/w 便/d 主动/a 请/v 舰长/n 、/w 党代表/n 斩断/v 绳/n 缆/n 先行/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     为了/p 保护/v 大多数/n 同志/n ，/w 舰长/n 等/u 只好/d 忍痛/v 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     奋斗/v 舰/n 脱险/v 后/nd ，/w 他们/r 三/m 人/n 又/d 英勇/a 地/u 杀/v 了/u 不少/a 敌人/n ，/w 最后/n 终于/d 受伤/v 被俘/v ，/w 惨遭/v 杀害/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 中国/ns 的/u 革命/v 史/n 上/nd ，/w 这/r 支/q 最/d 早/a 的/u 工人/n 武装/n 充分/a 显示/v 了/u 中国/ns 无产阶级/n 的/u 本色/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     为了/p 纪念/v 一/m 年/nt 多/m 来/u 在/p 罢工/v 中/nd 牺牲/v 的/u 一百/m 多/m 位/q 烈士/n ，/w 在/p 中夏/nh 建议/v 下/nd ，/w 罢/v 委会/n 举办/v 了/u 一个/mq 几万/m 人/n 参加/v 的/u 隆重/a 的/u 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     中夏/nh 在/p 会上/nl ，/w 作/v 了/u 一/m 篇/q 非常/d 感人/v 的/u 沉痛/a 的/u 演说/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     因为/c 他们/r 要/vu 爱国/v ，/w 要/vu 反帝/v ，/w 帝国主义/n 不/d 甘心/v ，/w 就/d 想尽/v 办法/n 来/vd 对付/v 我们/r ：/w 沙鱼涌/ns 一/m 仗/n ，/w 他们/r 用/p 兵舰/n 、/w 飞机/n ，/w 大炮/n 帮助/v 土匪/n ，/w 打死/v 了/u 我们/r 几十/m 名/q 队员/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     在/p 太平/ns 一/m 地/n ，/w 他们/r 指使/v 奸商/n 、/w 土匪/n ，/w 又/d 害死/v 了/u 我们/r 不少/a 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     在/p 中山/ns 县/n ，/w 他们/r 更/d 将/p 我们/r 纠察队/n 全部/n 包围/v 起来/vd 进行/v 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     说到/v 这儿/r ，/w 中夏/nh 已经/d 是/vl 热泪/n 满面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     会场/n 上/nd ，/w 不少/a 人/n 也/d 掉下/v 了/u 泪/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     我们/r 千万/d 莫/d 伤心/v ，/w 莫/d 短/v 气/n 呵/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     我们/r 虽然/c 失去/v 了/u 这么/r 多/a 的/u 好/a 兄弟/n ，/w 但是/c 他们/r 在/p 牺牲/v 时/nt ，/w 表现/v 都/d 是/vl 非常/d 英勇/a 的/u ，/w 他们/r 的/u 牺牲/v 都/d 是/vl 非常/d 光荣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     最后/n 胜利/v 一定/d 是/vl 我们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     我们/r 要/vu 高举/v 革命/v 的/u 旗帜/n ，/w 战斗/v 的/u 旗帜/n ，/w 勇敢/a 地/u 、/w 大胆/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     广场/n 上/nd 响起/v 了/u 惊天动地/i 的/u 口号声/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     浩浩荡荡/i 的/u 游行/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     为了/p 进一步/v 加强/v 对/p 英帝/j 的/u 封锁/v ，/w 中夏/nh 还/d 曾/d 亲自/d 坐/v 了/u 纠察队/n 的/u 快艇/n ，/w 去/v 虎门/ns 、/w 太平/ns 一带/n 巡视/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     这/r 支/q 英勇/a 的/u 工人阶级/n 的/u 武装/n ，/w 在/p 一九二七/m 年/nt 广州/ns &quot;/w 四&#183;一五/j &quot;/w 反革命/n 事件/n 后/nd ，/w 虽然/c 遭到/v 敌人/n 的/u 解散/v ，/w 但/c 并/d 没有/d 完全/d 被/p 消灭/v ，/w 后来/nt ，/w 终于/d 成为/v 伟大/a 的/u 广州起义/n 中/nd 的/u 一/m 支/q 重要/a 的/u 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     黄金/n 源自/v 当上/v 纠察队/n 总队长/n 后/nd ，/w 非常/d 得意/a ，/w 常常/d 摸/v 着/u 圆圆/n 的/u 大/a 肚皮/n ，/w 嘻笑/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 哈哈/o ，/w 一个/mq 猪肉/n 佬/n ，/w 也/d 当上/v 了/u 总队长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        473
                                     别人/r 叫/v 他/r 一/m 声/n &quot;/w 黄/nhf 老总/n &quot;/w ，/w 他/r 高兴/a 得/u 要命/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     有人/r 奉承/v 他/r ，/w 说/v 他/r &quot;/w 带/v 了/u 几千/m 人/n ，/w 象/p 军长/n 一样/a &quot;/w ，/w 他/r 美/a 得/u 眼/n 都/d 眯成/v 了/u 缝/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     每逢/v 上班/v ，/w 他/r 总是/d 全副武装/n ，/w 在/p 大街/n 心/n 一/m 步/n 步/n 迈/v 着/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     他/r 不会/vu 开枪/v ，/w 硬要/v 挂/v 着/u 短枪/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     他/r 不会/vu 骑马/v ，/w 偏要/vu 租/v 一/m 匹/q 大/a 洋马/n 。/w 
		
			
                                        478
