
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 原本/d 不会/vu 挖/v 藕/n ，/w 有时/d 要/vu 跟/p 水产/n 队/n 的/u 干部/n 、/w 社员/n 商量/v 个/q 急事/n ，/w 就/d 觉得/v 为难/a ，/w 非/d 把/p 人家/r 找/v 上岸/v 来/vd 不可/vu 。/w 
		
			
                                        2
                                     铙兴礼/nh 想/v ，/w 这/r 哪/r 行/v ，/w 像/v 个/q &quot;/w 当官/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     于是/c ，/w 他/r 下定决心/v ，/w 跟着/v 社员/n 下/v 湖/n 挖/v 藕/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     挖/v 藕/n 是/vl 冬天/nt 干/v 的/u 活/n ，/w 一/m 双/q 脚/n 踩/v 在/p 烂泥/n 里/nd ，/w 裤脚/n 卷到/v 大腿/n 以上/nd ，/w 脚/n 腿/n 冻/v 得/u 又/d 红/a 又/d 肿/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     再说/c ，/w 同/p 社员/n 们/k 一起/d 做活/v ，/w 人/n 多/a 嘴/n 多/a ，/w 可以/vu 谈/v 多少/m 事情/n ，/w 又/d 谈/v 得/u 亲热/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     饶兴礼/nh 职务/n 多/a ，/w 工作/n 忙/a ，/w 来/vd 十月/nt 生产大队/n 参观/v 访问/v 的/u 人/n 月/nt 月/nt 都/d 有/v ，/w 但是/c ，/w 他/r 却/d 始终/d 坚持/v 参加/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 参加/v 劳动/v 的/u 时间/n 都/d 是/vl 挤/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     五月/nt 上旬/nt ，/w 我们/r 访问/v 饶兴礼/nh 。/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 十/m 天/nt 中/nd ，/w 区里/nl 、/w 公社/n 都/d 开/v 了/u 会/n ，/w 外面/nd 还有/v 几/m 处/n 来/vd 参观/v 访问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     区里/nl 上午/nt 散会/v ，/w 下午/nt 他/r 就/d 在/p 十月/nt 生产大队/n 插秧/v ，/w 一边/d 劳动/v ，/w 一边/d 向/p 大队/n 干部/n 讲/v 了/u 区里/nl 会议/n 的/u 精神/n ；/w 晚上/nt 又/d 到/v 别处/nl 传达/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     外面/nd 参观/v 访问/v 的/u 人/n 来/vd 了/u ，/w 他/r 抽/v 区里/nl 和/c 公社/n 开会/v 的/u 休息/v 时间/n ，/w 给/p 他们/r 作报告/v ，/w 介绍/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     一天/nt ，/w 太阳/n 快/a 落/v 土/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 陪/v 一个/mq 参观团/n 参观/v 完毕/v ，/w 看天/v 还/d 没有/v 黑/a ，/w 就/d 下田/v 帮/v 社员/n 扯/v 秧/n ，/w 扯/v 了/u 八十/m 多/m 个/q 秧/n ，/w 才/d 摸黑/v 去/v 开会/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     十一/m 年/nt 来/u ，/w 饶兴礼/nh 始终如一/i 地/u 坚持/v 参加/v 集体/n 生产/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 暴风雨/n 的/u 夜里/nt ，/w 他/r 和/c 社员/n 一起/d 守护/v 秧苗/n ；/w 在/p 烈日/n 灼人/v 的/u 夏天/nt ，/w 他/r 和/c 社员/n 一起/d 车水/v 抗旱/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     饶兴礼/nh 在/p 劳动/v 中/nd ，/w 了解/v 了/u 人/n ，/w 也/d 了解/v 了/u 生产/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 既/c 参加/v 了/u 生产/v 劳动/v ，/w 又/d 在/p 劳动/v 中/nd 领导/n 了/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     饶兴礼/nh 对/p 开会/v 很/d 有/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 上级/n 开会/v ，/w 制订/v 方针政策/n ，/w 一个/mq 大会/n 管/v 年/nt 把/v ，/w 几个/mq 月/nt ；/w 下面/nd 具体/a 事情/n 多/a ，/w 要/vu 开会/v ，/w 天/nt 天/nt 有/v 会/n 开/v ，/w 那/r 就/d 不用/d 劳动/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 的/u 办法/n ，/w 一个/mq 是/vl 能/vu 在/p 劳动/v 中/nd 解决/v 的/u 问题/n ，/w 就/d 不/d 开会/v ；/w 一个/mq 是/vl 在/p 劳动/v 中/nd 了解/v 情况/n ，/w 发现/v 问题/n ，/w 酝酿/v 办法/n ，/w 然后/c 开/v 个/q 短/a 会/n 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     所以/c ，/w 饶兴礼/nh 参加/v 劳动/v 时/nt ，/w 爱/v 到/v 人/n 多/a 的/u 地方/n 去/v 做活/v ，/w 爱/v 到/v 有/v 困难/a 的/u 地方/n 去/v 做活/v ，/w 爱/v 和/p 社员/n 一道/d 进行/v 技术革新/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     有/v 问题/n 要/vu 解决/v 的/u 地方/n ，/w 多半/d 有/v 他/r 在/p 那里/r 劳动/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     有一次/v ，/w 他/r 发现/v 第/h 五/m 生产队/n 的/u 插秧/v 进度/n 比/p 别/r 队/n 慢/a ，/w 他/r 去/v 了/u ，/w 不说/v 要/vu 开会/v ，/w 先/d 下田/v 帮/v 社员/n 插秧/v ，/w 看见/v 十七/m 、/w 八/m 个/q 人/n 挤/v 在/p 一/m 丘/n 田里/nl ，/w 做/v 不出/v 活/n 来/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 一边/d 插秧/v ，/w 一边/d 和/p 五/m 队/n 队长/n 商量/v 解决/v 办法/n ，/w 建议/v 队长/n 开/v 个/q 短/a 会/n ，/w 把/p 劳动力/n 分/v 了/u 组/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     本来/d 五/m 队/n 还要/v 三/m 天/nt 才能/c 插/v 完/v 秧/n ，/w 结果/n 一天/nt 多/a 就/d 插/v 完了/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     前年/nt 抗旱/v 的/u 时候/n ，/w 机务/n 队/n 的/u 一些/m 青年/n 抽水机/n 手/k ，/w 常常/d 深更半夜/i 一/m 个/q 人/n 在/p 湖边/nl 上/nd 、/w 野/a 坳/n 里/nd 工作/n ，/w 天气/n 热/a ，/w 蚊虫/n 咬/v ，/w 工作/n 很/d 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     饶兴礼/nh 亲自/d 在/p 夜里/nt 去/v 代替/v 抽水机/n 手/k 抽水/v ，/w 或者/c 给/p 他们/r 做伴/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     他/r 在/p 实际/n 劳动/v 中/nd 体会/v 到/v 抽水机/n 手/k 在/p 夜间/nt 工作/n 的/u 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     他/r 建议/v 大队/n 和/c 机务/n 队/n 给/p 野外/nl 工作/n 的/u 抽水机/n 手/k 准备/v 竹床/n 、/w 蚊香/n 和/c 夜餐/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 我国/n 美丽/a 的/u 渤海/ns 之/u 滨/n 、/w 大连/ns 的/u 东/nd 北隅/nl ，/w 座落/v 着/u 一片/mq 厂房/n 交错/v 、/w 塔吊/n 高耸/v 的/u 造船/v 综合/v 企业/n -/w -/w 大连/ns 造船厂/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     她/r 在/p 祖国/n 的/u 造船/v 史/n 上/nd 写下/v 了/u 光辉灿烂/i 的/u 一/m 页/q ，/w 为/p 发展/v 我国/n 的/u 航海/v 事业/n 做出/v 了/u 贡献/n ，/w 为/p 与/c 世界/n 各国/n 的/u 交往/v 架设/v 了/u 友谊/n 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     三十五/m 年/nt 来/u ，/w 大连/ns 造船厂/n 造出/v 了/u 我国/n 第一/m 艘/q 万/m 吨/q 轮/n 、/w 第一/m 座/q 自/d 升/v 式/k 海上/nl 石油/n 钻井平台/n 、/w 第一/m 艘/q 导弹/n 驱逐舰/n 、/w 第一/m 艘/q 导弹/n 潜艇/n 、/w 第一/m 艘/q 海上/nl 油水/n 补给/n 船/n 、/w 第一/m 艘/q 大/a 马力/n 远洋/n 救助/v 拖轮/n 、/w 第一/m 台/n 船/n 用/v 大/a 马力/n 柴油机/n 、/w 第一/m 艘/q 出口/v ２．７万/m 吨/q 散装/v 货轮/n 、/w 第一/m 座/q 出口/v 钻井平台/n ，/w 建造/v 了/u 两千/m 多/m 艘/q 舰船/n ，/w 由/p 一个/mq 殖民地/n 时期/nt 的/u &quot;/w 小坞/ns &quot;/w ，/w 发展/v 成为/v 社会主义/n 的/u 现代化/v 综合性/n 造船/v 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     该/r 厂/n 生产/v 的/u 螺旋桨/n 占/v 全国/n 总产量/n 的/u 一半/m ，/w 小型/a 螺旋桨/n 荣获/v 国家/n 金质/n 奖章/n ，/w 大中型/j 螺旋桨/n 获/v 国家/n 银质/n 奖章/n ，/w 铸钢/n 锚链/n 也/d 获得/v 国家/n 金质/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     大连/ns 造船厂/n 始建于/v １８９８/m 年/nt ，/w 当时/nt 只有/d 一/m 座/q ３千/m 吨级/n 的/u 船坞/n ，/w 主要/a 从事/v 船舶/n 修理/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     日/j 俄/j 战争/n 后/nd ，/w 被/p 日本/ns 占有/v ，/w 仍/d 主要/a 从事/v 修/v 船/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     １９４５/m 年/nt 大连/ns 解放后/nt ，/w 工厂/n 由/p 苏联/ns 代管/v ，/w 继而/d 中/j 苏/j 两国/n 合营/v ，/w 仍/d 以/p 修/v 船/n 为主/v ，/w 兼/v 造/v 少量/n 的/u 小型/a 船舶/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     １９５５/m 年/nt ，/w 该/r 厂/n 由/p 我国/n 独自/d 经营/v ，/w 从此/d 进入/v 了/u 日新月异/i 的/u 发展/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        37
                                     当年/nt ，/w 经/v 国务院/ni 批准/v ，/w 开始/v 了/u 大规模/n 的/u 改造/v 和/c 扩建/v ，/w 以/p 建造/v 万/m 吨级/n 海船/n 为/vl 目标/n ，/w 建起/v 了/u 大型/a 造船/v 台/n ，/w 配置/v 了/u ７５/m 吨/q 的/u 高架/v 吊车/n ，/w 建起/v 了/u 船体/n 联合/v 厂房/n 和/c 船舶/n 下水/v 后/nd 安装/v 、/w 系/v 泊/v 试验/v 用/v 的/u 舣/v 装/v 码头/n ，/w 还/d 扩大/v 了/u 船舶/n 机电/j 设备/n 安装/v 能力/n 和/c 相应/a 的/u 动力/n 设施/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     通过/p 改造/v 和/c 扩建/v ，/w 使/v 这个/r 厂/n 具备/v 了/u 建造/v 万/m 吨级/n 船舶/n 、/w 年产/v ５万/m 吨/q 的/u 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     为了/p 适应/v 远洋/n 和/c 航海/v 运输/v 对/p 船舶/n 的/u 需要/v ，/w １９７０/m 年/nt 又/d 进行/v 了/u 第二/m 次/q 技术改造/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     除/p 继续/v 加强/v 老区/n 外/nd ，/w 建设/v 的/u 重点/n 转移/v 到/v 位于/v 老区/n 北侧/nd 的/u 香炉/n 礁/n 新区/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     新区/n 水域/n 条件/n 和/c 地质/n 情况/n 较/d 好/a ，/w 有/v 广阔/a 的/u 发展/v 余地/n ，/w 是/vl 建设/v 大型/a 船舶/n 生产/v 基地/n 的/u 理想/n 场所/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     按照/p 规划/n ，/w 这个/r 区域/n 将/d 是/vl 以/p １０万/m 吨级/n 以上/nd 船舶/n 、/w 海上/nl 石油/n 钻井平台/n 、/w 低速/n 大/a 马力/n 柴油机/n 为/vl 目标/n 的/u 造船/v 造/v 机/n 综合/v 生产/v 区/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     但是/c ，/w 当初/nt 这里/r 大都/d 是/vl 浅滩/n ，/w 需要/v 大量/a 投工/v ，/w 填/v 土/n 造/v 地/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 不/d 影响/v 生产/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 挖/v 山/n 填海/v ，/w 削平/v 一/m 座/q 座/q 山头/nl ，/w 同时/c ，/w 将/p 城市/n 建设/v 中/nd 的/u 废/a 土/n 碎石/n 填入/v 海/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p １９７１/m -/w １９８２/m 年/nt 的/u 十/m 余/n 年/nt 里/nd ，/w 共/d 填海/v ５３/m 公顷/q ，/w 填/v 土/n ２２万/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     经过/p 十/m 余/n 年/nt 的/u 建设/v ，/w 先后/d 建起/v 了/u 柴油机/n 加工/v 厂房/n 、/w 柴油机/n 装配/v 厂房/n 、/w 船/n 用/v 螺旋桨/n 车间/n 厂房/n 、/w 锻/v 工/n 车间/n 厂房/n 、/w 舣/v 装/v 车间/n 厂房/n 以及/c 各种/r 动力/n 设施/n ，/w 还/d 建起/v １０万/m 吨级/n 的/u 半/m 坞/n 式/k 船台/n 、/w 半/m 潜/v 式/k 石油/n 平台/n 专用/v 船台/n 和/c 船舶/n 舣/v 装/v 码头/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     一/m 排/n 排/n 宽大/a 的/u 厂房/n ，/w 在/p 昔日/nt 的/u 荒滩/n 上/nd 矗立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     两/m 次/q 改造/v 使/v 大连/ns 造船厂/n 出现/v 了/u 两/m 次/q 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 第一次/mq 改造/v 工程/n 基本/a 完成/v 后/nd ，/w 这个/r 厂/n 以/p ５８/m 天/nt 的/u 船台/n 周期/nt 建造/v 了/u 我国/n 第一/m 艘/q 万/m 吨/q 远洋/n 货轮/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     此后/c ，/w 又/d 建造/v 了/u 万/m 吨级/n 货轮/n 和/c １．５万/m 吨/q 、/w ２．４万/m 吨/q 、/w ５万/m 吨级/n 油轮/n 等/u 共/d ８０/m 多/m 艘/q ，/w 上百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        51
                                     为了/p 迎接/v 三十五/m 周年/nt 大庆/ns ，/w ６．５/m 万/m 吨/q 的/u 巨轮/n 也/d 于/p 近日/nt 顺利/a 下水/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     七十/m 年代/nt 初/n ，/w 为了/p 发展/v 我国/n 的/u 海上/nl 石油/n 事业/n ，/w 该/r 厂/n 在/p 技术/n 资料/n 、/w 专用/v 设备/n 极其/d 缺乏/v 的/u 困难/a 条件/n 下/nd ，/w 又/d 建造/v 出/vd 我国/n 第一/m 座/q 工作/n 水/n 深/n ４０/m 米/q 的/u 自/d 升/v 式/k 海上/nl 钻井平台/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     大连/ns 造船厂/n 发展/v 的/u 历史/n ，/w 是/vl 我国/n 造船/v 工业/n 发展/v 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     其中/nd 有/v 令/v 人/n 振奋/v 的/u 大/a 发展/v ，/w 也/d 有/v 使/v 人/n 迷惘/a 的/u 徘徊不前/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     特别/d 是/vl &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 十年动乱/n ，/w 使/v 我国/n 造船/v 工业/n 与/c 世界/n 先进/a 造船/v 工业/n 国家/n 之间/nd 的/u 差距/n 拉大/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 通过/p 拨乱反正/i ，/w 端正/v 思想路线/n ，/w 实行/v 对外开放/v 政策/n ，/w 为/p 中国/ns 造船/v 工业/n 的/u 新/a 崛起/v ，/w 开拓/v 了/u 新/a 天地/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p １９８０/m 年前/nt 后/nd 的/u 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 该/r 厂/n 生产/v 任务/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 上级/n 有关/v 领导/n 部门/n 的/u 通盘/a 考虑/v 和/c 指导/v 下/nd ，/w 他们/r 从/p 本/r 厂/n 的/u 实际/n 情况/n 出发/v ，/w 确定/v 了/u 以/p 造/v 出口/n 船/n 为/vl 突破口/n ，/w 引进/v 先进/a 技术/n ，/w 面向/v 两/m 个/q 市场/n 的/u 办/v 企业/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     当时/nt 世界/n 航运/v 和/c 造船业/n 还/d 都/d 处于/v 低潮/n 时期/nt ，/w 加之/c 多年/nt 的/u 闭关自守/i ，/w 世界/n 上/nd 对/p 我国/n 的/u 造船/v 工业/n 水平/n 缺乏/v 了解/v ，/w 我们/r 对/p 外界/n 也/d 知之甚少/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     有人/r 担心/v 造/v 不出/v 有/v 世界/n 水平/n 的/u 船舶/n ，/w 不仅/c 赔钱/v 还/d 会/vu 丢/v 名誉/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     大连/ns 造船厂/n 的/u 同志们/n 认为/v ，/w 为了/p 振兴/v 我国/n 造船/v 事业/n ，/w 宁可/d 担风险/v ，/w 也/d 不能/vu 放弃/v 这/r 条/n 走向/v 世界/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     他们/r 积极/a 与/c 国际/n 航运/v 界/k 、/w 石油/n 开采/v 业/k 人士/n 进行/v 广泛/a 接触/v ，/w 开展/v 业务/n 洽谈/v ，/w 在/p 近/a 三/m 年/nt 时间/n 里/nd 与/c 外商/n 签订/v 了/u ２．７万/m 吨/q 散装/v 货轮/n 、/w 海上/nl 钻井平台/n 和/c ６．９万/m 吨/q 成品/n 油轮/n 等/u 共/d １４/m 艘/q 、/w ３７万/m 多/m 吨/q 的/u 建造/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     现在/nt ，/w 已/d 为/p 香港/ns 地区/n 建造/v 了/u ６/m 艘/q ２．７万/m 吨/q 散装/v 货轮/n ，/w 为/p 美国/ns 贝克/ni 公司/n 建造/v 交工/v 了/u ２/m 座/q １００/m 英尺/q 的/u 钻井平台/n ，/w 还/d 修复/v 和/c 改造/v 了/u １/m 座/q 自/d 升/v 式/k 钻井平台/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     由于/c 进行/v 技术改造/v 和/c 设备/n 更新/v ，/w 大连/ns 造船厂/n 造船/v 的/u 工艺/n 水平/n 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     出口/v 船/n 要/vu 按照/p 国外/nl 各/r 船级社/n 的/u 规范/n 和/c 造船/v 质量/n 标准/n 建造/v ，/w 还要/v 满足/v 有关/v 国际/n 航海/v 公约/n 及/c 规则/n ２０/m 余/n 种/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     该/r 厂/n 职工/n 在/p 标准/n 生疏/a 、/w 缺乏/v 经验/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 认真/a 学习/v 、/w 大力/d 引进/v 国内外/j 的/u 先进/a 技术/n ，/w 进行/v 设计/v 和/c 造船/v 方法/n 的/u 改革/v ，/w 采用/v 和/c 推广/v 新/a 工艺/n 、/w 新/a 技术/n ，/w 先后/d 解决/v 了/u 产品/n 设计/v 建造/v 标准/n 、/w 生产/v 工艺/n 、/w 产品/n 质量/n 、/w 检测/v 技术/n 、/w 施工/v 计划/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n ３００/m 多/m 个/q ，/w 使/v 船舶/n 质量/n 大大/d 提高/v ，/w 成本/n 不断/d 降低/v ，/w 建造/v 周期/nt 逐步/d 缩短/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     建造/v 的/u 第一/m 艘/q 散装/v 货轮/n &quot;/w 长城/ni &quot;/w 号/n ，/w 荣获/v 国家/n 产品/n 质量/n 金质奖/n ，/w １００/m 英尺/q 钻井平台/n 获/v 银质奖/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     外商/n 称赞/v ２．７万/m 吨/q 货轮/n 是/vl &quot;/w 无/v 可/vu 怀疑/v 的/u 优秀/a 船只/n &quot;/w ，/w 钻井平台/n 是/vl &quot;/w 世界/n 第一流/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 建造/v 出口/n 船舶/n 的/u 同时/n ，/w 该/r 厂/n 从/p 瑞士/ns 和/c 丹麦/ns 引进/v 了/u 国际上/n 最/d 先进/a 的/u 船/n 用/p 大/a 马力/n 柴油机/n 制造/v 技术/n ，/w 造出/v 了/u １０/m 台/n 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u 大型/a 主机/n ，/w 其中/nd ＲＬ/ws ５６/m 船/n 用/p 低速/n 柴油机/n 荣获/v 国家/n 质量/n 金质奖/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 建造/v 出口/n 船/n 和/c 引进/v 主机/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 大连/ns 造船厂/n 逐步/d 扩大/v 与/c 国际/n 间/n 的/u 技术/n 交流/v ，/w 积极/a 引进/v 先进/a 技术/n ，/w 使/v 企业/n 的/u 经营/v 管理/v 、/w 工艺/n 技术/n 日趋/d 现代化/v ，/w 同时/c ，/w 职工/n 的/u 素质/n 也/d 有/v 很/d 大/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     春秋/n 战国/nt 之际/nd ，/w 学派/n 之/u 多/a 号称/v &quot;/w 百/m 家/n &quot;/w ，/w 其中/nd 有/v 一家/mq 为/vl &quot;/w 杂家/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     杂/a &quot;/w 而/c 能/vu 成为/v &quot;/w 家/n &quot;/w ，/w 后来/nt 是/vl 不/d 多/a 了/u ，/w 渐趋/v 于/p 式微/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 固然/c 是/vl &quot;/w 独/a 尊/v 儒术/n 、/w 罢黜/v 百/m 家/n &quot;/w 的/u 结果/n ，/w 也/d 与/c 分工/v 越发/d 严/a 细/a 有关/v ，/w 所谓/a &quot;/w 术/n 业/n 有/v 专攻/v &quot;/w ，/w 于是/c &quot;/w 隔行如隔山/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     专家/n 即/d &quot;/w 行/v &quot;/w 内/nd 的/u 权威/n ，/w 地位/n 不断/d 升上/v 来/vd ，/w 杂家/n 自然/d 就/d 沉下/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     生活/n 也/d 好象/d 唱戏/v ，/w 生/n 旦/n 净/n 丑/n ，/w 行当/n 之间/nd 不得/vu 乱/a 串/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     倘若/c 我们/r 研究/v 什么/r 或/c 讨论/v 什么/r ，/w 总是/d 很/d 自然/a 地/u 会/vu 想到/v 向/p 专家/n 、/w 内行/n 去/v 请教/v 、/w 征询/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 固然/c 不错/a ，/w 但/c 如果/c 总是/d 关/v 着/u &quot;/w 门/n &quot;/w ，/w 外面/nd 设/v 一道/m 不好/a 逾越/v 的/u &quot;/w 雷池/ns &quot;/w ，/w 想/v 引进/v 点/n 儿/k 新/a 东西/n ，/w 开阔/a 一下/mq 视野/n ，/w 变革/v 一下/mq 想/v 问题/n 的/u 观念/n 和/c 方法/n ，/w 似乎/d 就/d 很/d 难/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     时代/nt 的/u 信息/n 如同/v 不/d 相识/v 的/u 春风/n ，/w 已/d 闯入/v 了/u 我们/r 封闭/v 的/u &quot;/w 罗/n 帏/n &quot;/w 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        79
                                     例如/v 数/m 十年/nt 来/u 诞生/v 的/u 许多/a 边缘/n 学科/n ，/w 就/d 打破/v 了/u 行/n 与/c 行/n 之间/nd 的/u &quot;/w 楚河汉界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     大量/a 的/u 学科/n 分支/n 在/p 分化/v 的/u 基础上/nl 综合/v ，/w 经过/p 综合/v 又/d 分化/v 出新/v 的/u 学科/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     边界/n 学科/n &quot;/w 、/w &quot;/w 中介/n 学科/n &quot;/w 、/w &quot;/w 交叉/v 学科/n &quot;/w 、/w &quot;/w 横断/v 学科/n &quot;/w 这些/r 命名/v 说明/v &quot;/w 远/a 缘/n 杂交/v &quot;/w 对/p 科学/n 的/u 发展/v 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 推力/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     社会科学/n 与/c 自然科学/n 携手/v ，/w 甚至/d 数学/n 与/c 文学/n 也/d 不妨/d 搭/v 搭/v 缘/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     行/n 与/c 行/n 之间/nd 所/u 历来/d 横亘/v 着/u 的/u 那/r 座/q &quot;/w 山/n &quot;/w ，/w 我/r 看/v 注定/v 要/vu 被/p &quot;/w 愚公/n &quot;/w 挪/v 一/m 挪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     面对/v 着/u 客观/n 的/u 变化/v ，/w 我们/r 的/u 观念/n 和/c 对策/n 还/d 未/d 及时/a 跟上/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     譬如/v 大学/n 里/nd ，/w 学理/n 、/w 工科/n 的/u 往往/d 与/c 文/n 、/w 史/n 、/w 哲/n 绝缘/v ，/w 学/v 文科/n 的/u 基本/a 不/d 读/v 自然科学/n 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     因此/c 一/d 接触/v 生活/n 中/nd 的/u 新/a 问题/n ，/w 就/d 有/v &quot;/w 书/n 到/v 用/v 时/nt 方/d 恨/v 少/a &quot;/w 的/u 慨叹/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     其实/d ，/w 书/n 并不/d 一定/d 读/v 得/u 少/a ，/w 只怕/v 是/vl 太/d 囿于/v 本行/n 了/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     只/d 可/vu 两眼/n 直观/a ，/w 目不斜视/i ，/w 往往/d 事倍功半/i ，/w 收获/v 甚微/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     相反/c ，/w 跳出/v &quot;/w 行/n &quot;/w 来/vd ，/w 也许/d 会/vu 事半功倍/i ，/w 别有洞天/i 。/w 
		
			
                                        90
                                     移山/v 、/w 化/v 隔/v ，/w 得/vu 从/p 我们/r 的/u 习惯/n 里/nd 辟出/v 一/m 条/q 新/a 路/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 新/a 路/n 之一/m ，/w 就是/d 多/a 听/v &quot;/w 外行/n &quot;/w 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     对于/p &quot;/w 外行/n &quot;/w 的/u 探索/v ，/w 只要/vu 是/vl 积极/a 的/u 建设/v 与/c 开拓/v ，/w 而/c 非/d 充/v 滥/a 的/u 南郭/nh 先生/n 或/c 卖/v 假药/n 的/u 江湖/n 客/n ，/w 内行/n 就/d 不妨/d 开门/v 揖/v 入/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     发现/v 了/u 电磁/n 效应/n 的/u 电工/n 学/k 奠基者/n 法拉第/nh 本/d 不大/a 懂/v 专门/a 数学/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     按说/c ，/w 对于/p 研究/v 数学/n 化/k 程度/n 很/d 深/a 的/u 理论/n 物理学/n 来说/v ，/w 他/r 只是/vl 个/q 外行/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 发明/v 的/u 解释/v 磁/n 现象/n 的/u &quot;/w 力/n 管/v 说/k &quot;/w ，/w 尽管/d 受到/v 专业/n 数学家/n 的/u 嘲笑/v ，/w 但/c 科学/n 终于/d 证明/v 他/r 抓住/v 了/u 问题/n 的/u 根本/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 他/r 的/u 想法/n 的/u 基础上/nl 产生/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 物理/n 概念/n ──场/n ，/w 从而/c 为/p 电磁/n 理论/n 和/c 相对论/n 开辟/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 我们/r 已经/d 习惯/v 的/u 纵向/n 思维/n 结构/n 中/nd ，/w 渗透/v 进/v 横向/a 的/u 联系/n ，/w 隔行/v 就/d 不再/d 是/vl 隔山/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     就此/d 而/c 言/v ，/w 开/v &quot;/w 门/n &quot;/w 有益/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     夏夜/nt 消暑/v ，/w 邻/n 人/n 多/a 聚/v 瓜棚/n 柳/n 下/nd ，/w 谈天说地/i 议/v 古今/nt 。/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 不禁/d 愕然/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 我们/r 的/u 社会/n 里/nd ，/w 当官/v 者/k ，/w 即/d 当/v 领导/n 干部/n 之/u 谓/v 也/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     当/v 领导/n 干部/n 就要/vu 负/v 责任/n ，/w 或/c 管/v 一/m 镇/n 一/m 乡/n ，/w 或/c 统/v 几/m 州/n 几/m 县/n ，/w 吃穿/n 住/v 行/v ，/w 万/m 家/n 忧乐/n ，/w 都/d 同/p 他/r 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     人们/n 习惯/v 把/p 提拔/v 谁/r 当/v 领导/n 干部/n 叫做/v 给/p 谁/r &quot;/w 压担子/v &quot;/w ，/w 肩上/nl 有/v 了/u 重担/n ，/w 全身/n 都/d 得/vu 用/v 力气/n ，/w 若/c 在/p 平路/n 上/nd 走/v 还/d 好/a ，/w 如/v 遇到/v 崎岖/a 山道/n ，/w 其/r 艰苦/a 则/c 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     古今/nt 为/vl 官/n 者/k 因/c 政务/n 而/c 旰/v 食/n 宵/v 衣/n ，/w 饭/n 吃/v 不/d 香/a 、/w 觉/n 睡/v 不/d 甜/a 的/u 情形/n 也是/vl 有的/r 。/w 
		
			
                                        105
		
			
                                        106
                                     周恩来/nh 总理/n 终身/n 辛劳/a ，/w 人们/n 公认/v 他/r 为/p 人民/n 的/u 事业/n 做到/v 了/u &quot;/w 鞠躬尽瘁/i ，/w 死而后已/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     这/r &quot;/w 鞠躬尽瘁/i &quot;/w 四/m 个/q 字/n 怕/v 不是/vl 舒舒服服/a 能/vu 实践/v 得了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     因此/c ，/w 做/v 受/v 人/n 称赞/v 的/u 领导/n 干部/n 实在/a 不是/vl 也/d 不/d 该/vu 算是/vl &quot;/w 最/d 舒服/a &quot;/w 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     应当说/v ，/w 在/p 我们/r 的/u 干部/n 队伍/n 中/nd ，/w 大多数/n 是/vl 兢兢业业/i 干/v 事情/n 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     那/r 就是/d 在/p 这/r 大多数/n 之外/nd ，/w 确有/v 某些/r 官/n 患/v 了/u 所谓/a &quot;/w 舒服/a 症/n &quot;/w ，/w 以至/c 损害/v 了/u 为/vl 官/n 者/k 的/u 声誉/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 种/q &quot;/w 舒服/a 症/n &quot;/w 的/u 集中/v 表现/v 就是/vl 官僚主义/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     如若/c 再/d 作/v 些/q 细/a 想/v ，/w 至少/d 能/vu 列出/v 三/m 种/q &quot;/w 舒服/a &quot;/w 症状/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        113
                                     一/m 曰/v 轻巧/a 得/u &quot;/w 舒服/a &quot;/w ：/w 只要/vu &quot;/w 权/n &quot;/w 之/u 方便/a ，/w 不要/vu 官/n 之/u 责任/n ，/w 工作/n 无所用心/i ，/w 单/a 练/v 坐/v 功/n 、/w 会/n 功/n 、/w 圈儿/n 功/n （/w 在/p 文件/n 上/nd 划/v 圈儿/n ）/w 、/w 样儿/n 功/n （/w 学/v 摆/v 官/n 样儿/n ）/w ；/w 二/m 曰/v 吹捧/v 得/u &quot;/w 舒服/a &quot;/w ：/w 头上/nl 戴/v 着/u &quot;/w 乌纱帽/n &quot;/w ，/w &quot;/w 名声/n 昭/v 于/p 时/nt &quot;/w ，/w 前呼后拥/i ，/w 从者/n 塞/v 途/n ，/w 在/p 此/r 吹捧/v 场/n 中/nd 别/d 有/v 一番/mq &quot;/w 舒服/a &quot;/w 滋味/n 儿/k ；/w 三/m 曰/v 享受/v 得/u &quot;/w 舒服/a &quot;/w ：/w 因为/c 是/vl 官/n ，/w 伸手/v 去/v 回手/v 来/vd ，/w 想/v 怎么/r 舒服/a 就/d 怎么/r 舒服/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     至于/v 吃喝玩乐/v 等/u ，/w 自是/a 一些/m 人为/a 官/n 之/u 道/n 的/u 应有/v 之/u 义/n ，/w 尽可/vu 随心所欲/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     难怪/d 人们/n 议论/v ，/w 有的人/n 当官/v 后/nd ，/w 钱/n 花/v 得/u 少/a 了/u ，/w 饭/n 吃/v 得/u 好了/e ，/w 酒/n 喝/v 得/u 多/a 了/u ，/w 上任/v 不久/nt ，/w 就/d 肚/n 圆/a 膀/n 宽/a ，/w 脑门/n 生光/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     凡此种种/i ，/w 足见/v &quot;/w 最/d 舒服/a &quot;/w 的/u 议论/v 确/d 不/d 冤枉/v 领导/n 干部/n 中/nd 的/u 个别/a 人/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     当/v &quot;/w 舒服/a 官/n &quot;/w 自然/d 舒服/a ，/w 但/c &quot;/w 四化/j &quot;/w 机器/n 的/u 传送带/n 上/nd 却/d 要/vu 因此/c 而/c 生出/v 锈斑/n ，/w 党/n 和/c 人民/n 的/u 事业/n 却/d 要/vu 遭受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     除了/p 批评/v 教育/v 之外/nd ，/w 还/d 必须/d 严肃/v 法纪/n ，/w 凡/d 因/c 搞/v 舒舒服服/a 的/u 官僚主义/n 造成/v 失职/v 、/w 渎职/v 的/u ，/w 就/d 得/vu 依/p 情节/n 轻重/n 和/c 责任/n 大小/n ，/w 该/vu 撤/v 者/k 撤/v ，/w 该/vu 办/v 者/k 办/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     当然/d ，/w 从/p 根本/d 出/vd 路上/nl 讲/v ，/w 是/vl 要/vu 改革/v 干部/n 制度/n ，/w 严格/v 责任制/n 和/c 政绩/n 的/u 考核/v 制/n ，/w 使/v 那些/r 想/v 做/v &quot;/w 舒服/a 官/n &quot;/w 的/u 人/n 做/v 不/d 成/v 官/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     许建华/nh ，/w 土生土长/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     可/d 如今/nt ，/w 她/r 是/vl 河北省/ns 出名/v 的/u 女人/n ，/w 一/m 位/q 搞/v 科研/n 的/u 农家女/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     看/v 她/r 披红戴花/i ，/w 想/v 她/r 必是/vl 轰轰烈烈/i ，/w 可/d 当/p 她/r 坐/v 我/r 面前/nd ，/w 才/d 看清/v 是/vl 个/q 清清秀秀/a 、/w 文文静静/a 的/u 小/a 女人/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     她/r 的/u 目光/n 一下/mq 变/v 得/u 朦朦胧胧/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     定定神/v ，/w 所/u 答非所问/i ：/w &quot;/w 我/r 命/n 好/a ，/w 有/v 一个/mq 好/a 丈夫/n ，/w 赶上/v 个/q 好/a 时代/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     许建华/nh ，/w 土生土长/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     她/r 从小/d 念书/v 用心/a ，/w 念到/v 高中/j 毕业/v ，/w 回乡/v 教/v 小学/n ，/w 抬头/v 看见/v 的/u 就是/vl 小学/n 校舍/n 上/nd 的/u 一方/n 天/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １９７８/m 年/nt ，/w 她/r 被/p 抽到/v 县/n 法院/n 当/v 陪审员/n ，/w 忙忙碌碌/a ，/w 一/m 干/v 几/m 年/nt ，/w 干/v 得/u 不错/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     她/r 头上/nl 是/vl 县城/n 那/r 一方/n 天/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     就/d 在/p 她/r 干/v 得/u 不错/a ，/w 就/d 快/d 转正/v 时/nt ，/w 改革开放/i 的/u 春风/n 吹进/v 河北/ns 乡村/n ，/w 吹进/v 她/r 所在/n 的/u 徐水/ns 的/u 乡村/n ，/w 这/r 股/n 风/n 是/vl 悠悠然/a 吹进/v 了/u 乡村/n 的/u ，/w 并/c 不能/vu 让/p 人/n 立刻/d 看到/v 什么/r ，/w 却/d 使/v 人/n 的/u 心灵/n 苏醒/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     许建华/nh 突然/d 感到/v 等/v 着/u 转正/v ，/w 等/v 一个/mq 铁饭碗/n 没什么/i 意思/n ，/w 她/r 看起来/v 瘦小/a ，/w 可/d 像/v 溪流/n 向往/v 大海/n ，/w 像/v 山林/n 向往/v 清风/n 般/a ，/w 她/r 内心/n 开始/v 向往/v 能/vu 看到/v 另外/r 的/u 天空/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     她/r 走出/v 法院/n ，/w 去/v 学/v 服装设计/n ，/w 学得/v 异常/a 刻苦/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     这时/r 她/r 已/d 结婚/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     丈夫/n 叫/v 刘德衷/nh 。/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 是/vl 个/q 心灵手巧/i ，/w 质朴/a 宽厚/a ，/w 并且/c 有/v 幽默感/n 的/u 男人/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 爱护/v 妻子/n ，/w 理解/v 妻子/n ，/w 愿意/vu 和/p 她/r 共同/d 勤劳致富/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     他俩/r 背井离乡/i 去/v 了/u 山西/ns 阳泉/ns ，/w 在/p 那/r 办/v 了/u 照/n ，/w 开/v 剪裁/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     当时/nt 人们/n 对/p 改革开放/i 还/d 只/d 感到/v 新鲜/a 却/d 不知/v 如何/r 动作/n ，/w 河北/ns 人/n 许建华/nh 便/d 挣/v 了/u 山西/ns 人/n 的/u 钱/n ，/w 办/v 了/u 一/m 年/nt 多/m 学校/n ，/w 她/r 家/n 成/v 了/u 农村/n 较/d 早/a 的/u 万元户/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     有/v 了/u 钱/n ，/w 不/d 愁/v 吃穿/n 了/u ，/w 还/d 去过/v 山西/ns ，/w 可/d 她/r 仍/d 觉得/v 自己/r 路子/n 很/d 窄/a ，/w 头上/nl 只是/vl 一方/n 不大/a 的/u 天/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     她/r 迷惑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     许建华/nh ，/w 土生土长/i 。/w 
		
			
                                        141
                                     而/c 新/a 时代/nt 就是/d 让/p 中国/ns 这/r 块/q 工地/n 上/nd 的/u 人们/n 旧/a 有/v 的/u 生产方式/n 、/w 生活方式/n 以及/c 人生/n 的/u 观念/n 朽/a 裂/v ，/w 使/v 新/a 的/u 看似/v 朦胧/a 却/d 具有/v 无限/d 活力/n 的/u 一切/r 萌生/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     许建华/nh 又/d 与/c 丈夫/n 开始/v 在/p 家乡/n 办/v 轧钢厂/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     她/r 把/p 全部/n 积蓄/v 投进/v 去/v ，/w 在/p 首钢/j 买/v 了/u 条/n 旧/a 的/u 生产线/n ，/w 费劲巴力/i 盖起/v 厂房/n 投/v 了/u 产/n ，/w 可/vu 出来/vd 的/u 盘/n 多/a 不/d 合格/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     失败/v 使/v 入股/v 的/u 另/r 两/m 家/n 退/v 了/u 股/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     许建华/nh 不/d 服输/v ，/w 自己/r 苦苦/d 找/v 原因/n ，/w 有/v 一/m 夜/nt ，/w 不会/vu 抽烟/v 的/u 她/r 守/v 在/p 车间/n 里/nd 琢磨/v ，/w 竟/d 抽/v 了/u 两/m 包/n 烟/n ，/w 天/n 近/a 黎明/nt ，/w 她/r 终于/d 找到/v 了/u 盘/n 条/n 不/d 合格/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     后来/nt 她/r 的/u 产品/n 全部/n 达到/v 了/u 国家标准/n ，/w 厂子/n 年收入/n １７万/m 元/q ，/w 三/m 年/nt 向/p 国家/n 缴纳/v 税金/n １５万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     新/a 盖/v 的/u 四合院/n 宽宽敞敞/a ，/w 两口子/n 的/u 小日子/n 甜甜蜜蜜/a ，/w 小家/n 小院/n 上空/n 的/u 一方/n 天/n 蓝/a 蓝/a 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９８９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 她/r 到/v 北京/ns 进/v 料/n ，/w 住/v 朋友/n 家/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     逢/v 做饭/v 她/r 就/d 听/v 女主人/n 抱怨/v 燃气/n 灶/n 冒烟/v ，/w 把/p 亮/a 亮/a 的/u 锅/n 熏/v 得/u 黑灰/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     言者/n 无意/v ，/w 听者/n 有心/v ，/w 许建华/nh 想/v ，/w 城里人/n 住/v 的/u 密密麻麻/a ，/w 生活/n 空间/n 小/a ，/w 易/a 污染/v ，/w 要是/c 有种/v 又/d 节能/v 又/d 防/v 污染/v 的/u 燃气/n 灶/n 就/d 好了/e 。/w 
		
			
                                        151
                                     回到/v 家/n ，/w 她/r 和/c 丈夫/n 商量/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 幽默/a 地/u 劝/v 妻子/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     可/d 许建华/nh 心中/nl 升出/v 这个/r 念头/n ，/w 便/d 为/p 此/r 痴迷/v ，/w 做/v 丈夫/n 的/u 看/v 了/u 心中/nl 是/vl 欣赏/v 和/c 无奈/a 各/r 有/v 几分/mq 。/w 
		
			
                                        154
                                     许建华/nh ，/w 土生土长/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     她/r 纯朴/a 自然/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     她/r 感到/v 了/u 改革开放/i 不光/c 给/p 农村/n 带来/v 新/a 政策/n ，/w 也/d 给/p 所有/a 的/u 人/n 带来/v 学/v 科学/n 用/v 科学/n 的/u 风气/n ，/w 带来/v 了/u 拓开/v 科技/n 视野/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     她/r 模糊/a 地/u 看到/v 了/u 前方/nd 有/v 一片/mq 天空/n ，/w 那是/vl 一片/mq 崭新/a 的/u ，/w 她/r 过去/nt 没有/d 看到/v 过/u 的/u 天空/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     她/r 不声不响/i ，/w 但/c 下/v 了/u 决心/n ，/w 放下/v 享福/v 的/u 日子/nt ，/w 去/v 搞/v 燃气/n 灶/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     刘德衷/nh 真/d 好/a ，/w 他/r 叹/v 口气/n ，/w 辞去/v 了/u 碳素厂/ni 厂长/n 的/u 职务/n ，/w 转而/d 与/c 妻子/n 携手/v 开拓/v 新/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     两口子/n 到/v 北京/ns 向/p 内行/n 请教/v ，/w 买/v 了/u 大批/q 的/u 书/n 和/c 资料/n 背/v 回家/v ，/w 购进/v 各/r 类/n 煤气灶/n ，/w 点/v 上/v 火/n 观察/v 作记录/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     他们/r 先/d 发现/v 火苗/n 发红/v 的/u 灶头/nl 都/d 比/p 火苗/n 蓝/a 的/u 灶头/nl 烫/v ，/w 而且/c 冒/v 黑/a 烟/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     原因/n 是/vl 液化气/n 中/nd 的/u 碳/n 元素/n 不能/vu 完全/d 燃烧/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     他俩/r 用/p 各种/r 法子/n 试验/v ，/w 不灵/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     有一回/v 用/p 凉水/n 浸/v 着/u 灶头/nl ，/w 使/v 灶头/nl 温度/n 降低/v ，/w 火苗/n 一下/mq 就/d 变成/v 蓝色/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     由此/d 他们/r 想到/v 了/u 汽车/n 发动机/n 的/u 水循环/n 装置/n 降温/v 法/k 。/w 
		
			
                                        166
                                     依/p 此/r 原理/n ，/w 他们/r 制出/v 一/m 种/q 水循环/n 灶头/nl 降温/v 水/n 套/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     为/p 使/v 这/r 一/m 想法/n 更/d 科学/a 的/u 实现/v ，/w 又/d 请来/v 科技/n 人员/n 进行/v 设计/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     第一/m 台/n 样机/n 成型/v 后/nd ，/w 经/v 试验/v ，/w 有/v 水/n 套/n 的/u 比/p 没有/v 的/u 提前/v ３/m 分钟/q 烧开/v 一/m 壶/n 水/n ，/w 黑/a 烟/n 也/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     测/v 都/d 没/d 给/v 测/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     丈夫/n 一下/mq 病倒/v 了/u ，/w 请来/v 的/u 技术员/n 都/d 走/v 了/u ，/w 一/m 场/q 奋斗/v 留下/v 的/u 是/vl 一/m 堆/n 废铜烂铁/i 。/w 
		
			
                                        171
                                     许建华/nh 看到/v 又/d 累/v 又/d 病/v 之后/nt 的/u 丈夫/n ，/w 心中/nl 充满/v 歉意/n ，/w 她/r 让/p 丈夫/n 先/d 回/v 碳素厂/ni 工作/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     等/v 丈夫/n 出差/v 了/u ，/w 她/r 又/d 请/v 了/u 技术人员/n 来/vd 重/d 搞/v 新/a 的/u 样机/n ，/w 她/r 知道/v 丈夫/n 出差/v 半/m 个/q 月/nt ，/w 她/r 想/v 在/p 这/r 半/m 个/q 月/nt 里/nd 再/d 试/v 一/m 回/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     紧紧张张/a 的/u 又/d 试出/v 一/m 台/n ，/w 扛/v 着/u 大/a 包/n 她/r 要/vu 去/v 火车站/n 时/nt ，/w 丈夫/n 推/v 门/n 而/c 入/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     建华/nhs 她/r 吞吞吐吐/a 说/v ：/w &quot;/w 上/v 北京/ns ，/w 再/d 试/v 一/m 回/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     一/d 解释/v ，/w 时间/n 有点/d 来不及/v ，/w 建华/nhs 让/p 丈夫/n 送/v 送/v 她/r 。/w 
		
			
                                        176
                                     刘德衷/nh 又/d 生/v 她/r 的/u 气/n ，/w 又/d 心疼/v 她/r ，/w 刚/d 回家/v 妻子/n 要/vu 出门/v ，/w 心中/nl 不/d 情愿/vu 也/d 还是/d 让/p 她/r 上/v 了/u 摩托车/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     到了/v 火车站/n ，/w 不知/v 怎么/r 搞/v 的/u ，/w 摩托车/n 一/m 歪/v ，/w 两口子/n 全/d 掉/v 下来/vd ，/w 许建华/nh 爬/v 起来/vd ，/w 顾不得/v 想/v 别的/r ，/w 连滚带爬/i 上/v 了/u 火车/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     车/n 开/v 了/u ，/w 在/p 拥挤/a 的/u 车厢/n 里/nd 她/r 碰上/v 一个/mq 老乡/n ，/w 人家/r 问/v 她/r 干啥/r 去/v ，/w 她/r 说去/v 北京/ns 办事/v ，/w 她/r 问/v 人家/r ，/w 人家/r 说/v 媳妇/n 要/vu 外出/v ，/w 上/v 北京/ns 去/v 给/p 媳妇/n 买/v 卧铺票/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     后来/nt 人家/r 才/d 弄清/v ，/w 这/r 扛/v 着/u 大/a 包/n 的/u 女人/n 是/vl 农村/n 万元户/n 自费/n 搞/v 科研/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     县里/nl 听说/v 了/u ，/w 县长/n 县委/j 书记/n 妇联/j 主任/n 农行/j 行长/n 等/u 领导/n 都/d 来/vd 看望/v 他们/r 夫妇/n ，/w 鼓励/v 他们/r 干/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     这时/r ，/w 北京/ns 的/u 测试/v 通知/n 到了/v ，/w 说/v 他们/r 的/u 燃气/n 灶/n 节能/v ，/w 但/c 不/d 明显/a ，/w 一氧化碳/n 多/a ，/w 不/d 合格/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     许建华/nh 和/c 丈夫/n 又/d 请来/v 技术人员/n 重新/d 搞/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     丈夫/n 服/v 了/u 她/r ，/w 又/d 成为/v 她/r 的/u 主心骨/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     许建华/nh ，/w 土生土长/i 。/w 
		
			
                                        185
                                     搞/v 科研/n ，/w 默默/a 地/u 寻找/v 另/r 一/m 种/q 天空/n ，/w 那/r 质朴/a 和/c 专一/a 支撑/v 她/r 。/w 
		
			
                                        186
                                     亚运会/j 期间/nt ，/w 北京/ns 不好/a 走/v ，/w 改/v 去/v 天津/ns 测试/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     背着/v 又/d 一/m 种/q 新/a 样机/n ，/w 走/v 在/p 天津/ns 大街/n 上/nd ，/w 让/p 巡逻/v 警察/n 发现/v ，/w 感到/v 他们/r 背着/v 鼓/a 鼓/a 的/u 铁/n 圆/a 头/n 十分/d 可疑/a ，/w 于是/c 给/p 请进/v 了/u 派出所/n ，/w 让/p 他们/r 讲/v 这/r 是/vl 什么/r 武器/n ，/w 他们/r 讲/v 了/u 半天/nt ，/w 亚运/j 期间/nt 绷紧/v 了/u 弦/n 的/u 警察/n 将信将疑/i ，/w 后来/nt 还是/d 天津/ns 一个/mq 高级工程师/n 来/vd 才/d 保出/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        188
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u 她/r 读/v 了/u 《/w 热力学/n 》/w 、/w 《/w 城市/n 煤气/n 》/w 、/w 《/w 节能/v １０００/m 例/n 》/w 等/u 上百/m 册/q 书/n 及/c 资料/n ，/w 改/v 灶/n 试制/v 了/u ３００/m 多次/mq ，/w 光/d 煤气/n 因为/c 买/v 议价/n 罐/n 就/d 花费/v ６万m元/q 。/w 
		
			
                                        189
                                     为/p 求师/v 和/c 鉴定/v ，/w 她/r 和/c 丈夫/n 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 石家庄/ns 跑/v 了/u ４０/m 多次/mq 。/w 
		
			
                                        190
                                     １９９０/m 年/nt ６/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 河北省/ns 节能/v 中心/n 终于/d 在/p 他们/r 的/u 灶具/n 报告单/n 上/nd 写下/v 了/u &quot;/w 全部/n 合格/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     １２/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 他们/r 的/u 研究/v 成果/n 通过/v 了/u 国家级/n 检测/v ，/w 并/c 获得/v 中华人民共和国/ns 专利/n 证书/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 轧钢厂/n 正式/a 改建/v 为/vl 华光灶具厂/ni ，/w 许建华/nh 夫妇/n 搞出/v 的/u &quot;/w 恒/a 运/n &quot;/w 牌/n 节能/v 灶/n ，/w 无烟/v 无/v 灰/n 高效/a 节能/v ，/w 受到/v 人民/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     此/r 灶具/n 很快/a 被/p 列为/v 省级/n 立项/v 产品/n ，/w 并/c 在/p &quot;/w 七五/j &quot;/w 星火计划/n 博览会/n 上/nd 荣获/v 金奖/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     许建华/nh 靠/v 自己/r 的/u 努力/v 填补/v 了/u 国家/n 的/u 一/m 项/q 空白/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     许建华/nh 和/c 丈夫/n 一起/d 在/p 家乡/n 温暖/a 深厚/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 悄悄/a 地/u 寻找/v ，/w 终于/d 找到/v 了/u 另/r 一个/mq 天空/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 的/u 人生/n 道路/n 就/d 像/v 山间/nl 榛/n 蔓/n 中/nd 的/u 小溪/n ，/w 虽/c 曲折/a 坎坷/a ，/w 却/d 无/v 惊人/a 的/u 跌/v 岩/n 起伏/v ；/w 直到/v 她/r 喂养/v 的/u 商品/n 苗/n 猪/n 产仔/v 率/k 超过/v 世界/n 上/nd 平均/a 产仔/v 率/k 最高/a 的/u 法国/ns 时/nt ，/w 她/r 才/d 不再/d 鲜为人知/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     陈思宏/nh 本来/d 与/c 养猪/v 无缘/v ，/w 她/r 是/vl 个/q 都市/n 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     三年自然灾害/n 的/u 时候/n ，/w 家里/nl 的/u 生活/n 太/d 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     其实/d 那/r 不是/vl 她/r 的/u 家/n ，/w 她/r 的/u 父母/n 早已/d 病故/v ，/w 是/vl 哥/n 嫂/n 供/v 着/u 她/r 念书/v ，/w 生活/n 一直/d 紧巴巴/a 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     听说/v 崇明/nh 建/v 农场/n 要人/v ，/w 她/r 想/v 减轻/v 家里/nl 的/u 负担/n ，/w 就/d 报名/v 到了/v 东风/n 农场/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     陈思宏/nh 从/p 没想到/v 自己/r 这/r 辈子/n 会/vu 喂/v 上/v 猪/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     当时/nt 的/u 农场/n ，/w 土地/n 刚/d 围垦/v ，/w 一切/r 在/d 初创/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     春天/nt ，/w 床铺/n 底下/nd 会/vu 冒出/v 芦苇/n ，/w 半夜/nt 床上/nl 会/vu 爬来/v 青蛙/n ；/w 冬天/nt 西北风/n 一/m 刮/v ，/w 屋顶/nl 也/d 会/vu 被/p 卷/v 走/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     慢慢/a 地/u ，/w 她/r 习惯/v 了/u 把/p 内心/n 的/u 彷徨/v 和/c 痛苦/a 寄托/v 在/p 劳动/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        205
                                     她/r 埋头/v 工作/n ，/w 有板有眼/i ，/w 把/p 猪/n 棚/n 里里外外/i 收拾/v 得/u 熨熨贴贴/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     陈思宏/nh 和/c 她/r 的/u 猪/n 没有/d 躲过/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 洗礼/n ─/x ─/x 破除/v 资产阶级/n 法权/n 竟/d 破/v 到/v 猪头/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     不论/c 大/a 猪/n 小猪/n 母猪/n 苗/n 猪/n ，/w 一律/d 每/r 头/n 定量/v ３/m 斤/q 饲料/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     锇/v 得/u 哇哇/o 叫/v ，/w 猪/n 棚里/nl 就/d 像/v 开/v 斗争/n 会/n 喊口号/v ，/w 此起彼伏/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     陈思宏/nh 心里/nl 难受/v ，/w 她/r 从/p 河/n 浜/n 里/nd 捞/v 来/vd 水/n 葫芦/n ，/w 野地/n 里/nd 挖/v 来/vd 猪草/n ，/w 芦苇/n 滩/n 刨/v 来/vd 芦根/n ，/w 千方百计/i 寻找/v 猪/n 饲斜/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     不久/nt ，/w 那些/r 叱咤风云/i 的/u 标语/n 口号/n 就/d 像/v 美丽/a 的/u 肥皂泡/n 那样/r 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     （/w 编者/n ：/w 陈思宏/nh 接受/v 了/u 命运/n 的/u 安排/v ，/w 但/c 她/r 却/d 把握/v 了/u 自己/r 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 其中/nd ，/w 并非/d 是/vl 激动人心/i 的/u 雄心壮志/i ，/w 而/c 仅仅是/v 一/m 种/q 敬业/a 精神/n ，/w 一/m 种/q 看似/v 平常/a 却/d 有着/v 永恒/a 动力/n 的/u 敬业/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     那是/vl 开春/nt 的/u 一天/nt ，/w 猪/n 棚里/nl 笼罩/v 着/u 轻微/a 的/u 雾/n ，/w 空气/n 中/nd 还/d 弥漫/v 着/u 冬天/nt 的/u 寒意/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     陈宏思/nh 一/d 踏进/v 猪/n 棚/n ，/w 就/d 听到/v 一阵/mq 大/a 猪/n &quot;/w 呼呼/o &quot;/w 的/u 咆哮/v 声/n 和/c 几/m 只/q 小猪/n 被/p 撕咬/v 发出/v 的/u 呻吟/v 声/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     她/r 急忙/a 奔到/v 栅栏/n 前面/nd ，/w 只见/v 场长/n 正在/d 捉/v 几/m 只/q 肚皮/n 大/a 、/w 头尾/n 尖/a 、/w 毛/n 色/n 稀/a 黄/a 的/u 小猪/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     陈思宏/nh 很/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 几/m 头/q 猪/n 是/vl 别的/r 猪场/n 送来/v 的/u ，/w 他们/r 已/d 养/v 了/u 半年/nt ，/w 到/v 这里/r 也/d 养/v 了/u 一个/mq 月/nt 了/u ，/w 不肯/vu 吃食/v ，/w 越来越/d 瘦/a ，/w 身上/nl 还/d 长/v 了/u 癞/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     怕/v 传染/v 开/v ，/w 打算/v 宰/v 掉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     陈思宏/nh 听/v 了/u 连忙/d 说/v ：/w &quot;/w 僵/a 猪/n 养/v 不/d 长/a 一定/d 有/v 原因/n ，/w 我们/r 留/v 着/u 好/a 摸索/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     猪/n 只要/vu 吃饱/v 睡/v 足/a ，/w 总能/vu 养大/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     再说/c 现在/nt 猪/n 苗/n 供应/v 紧张/a ，/w 这样/r 会/vu 给/p 国家/n 造成/v 损失/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     &quot;/w 不要紧/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     僵/a 猪/n 我/r 来/vd 养/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     陈思宏/nh 仍旧/d 细/a 声/n 细语/n 地/u 重复/v 着/u 自已/r 的/u 意见/n ，/w 口气/n 非常/d 坚决/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     的确/d ，/w 这次/r 剖腹产/n ，/w 她/r 缝/v 了/u ２９/m 针/n ，/w 伤口/n 刚/d 愈合/v ，/w 还/d 敷/v 着/u 纱布/n ，/w 经常/d 疼痛/v ，/w 可/d 一/d 想到/v 猪/n 棚里/nl 的/u 苗/n 猪/n ，/w 就/d 忍不住/v 要/vu 来/vd 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     几/m 只/q 小/a 僵/a 猪/n 终于/d 被/p 留/v 了/u 下来/v ，/w 关/v 在/p 一个/mq ４/m 平方米/q 的/u 小/a 屋里/nl ，/w 地上/nl 冲洗/v 得/u 干干净净/a ，/w 墙角/n 堆/v 着/u 松软/a 的/u 稻草/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     一/d 开门/v 栅/n ，/w 只见/v 小/a 僵/a 猪/n 闻声/v 站起/v ，/w 紧挨/v 着/u 陈思宏/nh 摇头摆尾/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     她/r 蹲下/v 朝/p 僵/a 猪/n 身上/nl 一/m 摸/v ，/w 小猪/n 身上/nl 大部分/n 是/vl 癣/n 样/n 癞/a 皮/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 把/p 饲料/n 倒进/v 食槽/n ，/w 僵/a 猪/n &quot;/w 呼/o &quot;/w 地/u 一下/mq 围拢/v 来/vd ，/w 可是/d 才/d 吃/v 几/m 口/q ，/w 就/d 又/d 各自/r 回到/v 墙根/n ，/w 屁股/n 死劲/n 靠墙/v 蹭/v ，/w 灰白色/n 的/u 癞/a 皮上/nl ，/w 有的/r 已经/d 蹭/v 出血/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     陈思宏/nh 一边/d 自言自语/i ，/w 一边/d 像/v 给/p 小孩/n 搔痒/v 似的/u ，/w 轻轻/a 给/p 它们/r 搔/v 着/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     她/r 小心翼翼/i 地/u 一/m 只/q 一/m 只/q 捉/v ，/w 小猪/n 才/d 舒服/a 地/u 摇/v 摇/v 尾巴/n ，/w 躺/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     陈思宏/nh 从/p 家里/nl 拿来/v 了/u 药水/n ，/w 肥皂/n 和/c 盐/n 卤/n ，/w 又/d 请来/v 一个/mq 帮手/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     她/r 用/p 肥皂/n 抹/v 遍/v 猪/n 身/n ，/w 然后/c 用/p 板/n 刷/n 轻轻/a 地/u 来回/n 刷/v ，/w 用/p 清水/n 冲洗/v 干净/a ，/w 再/d 将/p 盐/n 卤/n 敷上/v ，/w 小猪/n 经不住/i 盐/n 卤/n 刺激/v ，/w 嘶叫/v 着/u ，/w 四肢/n 不停/v 地/u 抽搐/v 挣扎/v ，/w 累/v 得/u 陈思宏/nh 满头大汗/i ，/w 覆盖/v 纱布/n 的/u 创口/n 阵/q 阵/q 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     第二/m 天/nt 天/nt 刚/d 蒙蒙亮/a ，/w 陈思宏/nh 已经/d 醒来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     她/r 披/v 了/u 件/n 旧/a 夹袄/n 轻轻/a 地/u 来到/v 猪/n 棚/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     只/q 只/q 猪/n 身上/nl 难看/a 的/u 癞/a 皮/n ，/w 已/d 开始/v 凝结/v 上/nd 一/m 层/q 薄/a 薄/a 的/u 红色/n 嫩/a 肉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     陈思宏/nh 站起来/v ，/w 迎着/v 冉冉/d 升起/v 的/u 金色/n 曙光/n ，/w 舒畅/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     之后/nt ，/w 她/r 又/d 请教/v 老/a 饲养员/n ，/w 用/p 土洋/n 结合/v 的/u 方法/n 给/p 僵/a 猪/n 打/v 虫/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     经过/p 陈思宏/nh 的/u 精心/a 喂养/v ，/w 一个/mq 月/nt 下来/v ，/w 小猪/n 毛/n 色/n 油光/a ，/w 开始/v 发/v 膘/n 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 饲养场/n 成为/v 上海市/ns &quot;/w 菜篮子工程/n &quot;/w 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     陈思宏/nh 所在/n 的/u 东风/n 农场/n 第六/m 饲养场/n ，/w 主要/a 以/p 饲养/v 商品/n 苗/n 猪/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     要/vu 提高/v 商品/n 苗/n 猪/n 率/k ，/w 一/m 是/vl 要/vu 优良/a 配种/v ；/w 有些/m 瘦肉型/n 猪/n 猪/n 体/n 大/a ，/w 瘦肉/n 率/k 高/a ，/w 但/c 母性/n 差/a ，/w 产仔/v 少/a ；/w 有些/m 杂交种/n 猪/n 身/n 小/a ，/w 但/c 母性/n 好/a ，/w 产仔/v 高/a ，/w 哺乳/v 奶头/n 多/a ，/w 因此/c 场部/n 引进/v 一/m 批/q 公猪/n 进行/v 配种/v 杂交/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     二/m 是/vl 科学管理/v 育苗/v 猪/n ，/w 如/v 母猪/n 胎/n 期/nt 调理/v ，/w 苗/n 猪/n 出生/v 护理/v ，/w 苗/n 猪/n 哺乳期/n ，/w 旺/a 食/v 期/nt 以及/c 疾病/n 防治/v 的/u 生态/n 管理/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     这些/r 项目/n 在/p 先进/a 国家/n 已/d 被/p 列入/v 畜牧/v 师/k 的/u 科研/n 专题/n ，/w 进入/v 大学/n 课堂/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     陈思宏/nh 凭着/p 自己/r 的/u 责任心/n ，/w 细细/a 琢磨/v 着/u 这些/r 本该/v 被/p 列为/v 专题/n 的/u 育/v 猪/n 术/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     仲夏/nt 之/u 夜/nt ，/w 厌/v 人/n 的/u 梅雨/n 敲打/v 着/u 玻璃窗/n ，/w 淅淅沥沥/o 。/w 
		
			
                                        247
                                     陈思宏/nh 在/p ３/m 号/n 棚/n 神情/n 专注/v 地/u 注视/v 着/u 梅山/ni ３/m 号/n 母猪/n 的/u 临产/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     母猪/n 从/p 早晨/nt 起/v 就/d 不/d 吃食/v ，/w 衔/v 着/u 草/n 做/v 窝/n ，/w 这/r 是/vl 临产/v 预兆/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     可是/d 一直/d 到/v 晚上/nt 打/v 过/u 催生/v 针/n ，/w 还/d 未见/v 苗/n 猪/n 生/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这时/r 夜/nt 已/d 深沉/a ，/w 母猪/n 精力/n 疲惫/a ，/w 躺/v 在/p 草/n 窝/n 上/nd &quot;/w 唔/o ，/w 唔/o &quot;/w 不停/v 哼/v 叫/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     陈思宏/nh 预感/v 到/v 母猪/n 难产/v ，/w 决定/v 助产/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     她/r 蹲下/v 身/n ，/w 右手/n 轻轻/a 伸进/v 母猪/n 的/u 产/v 门/n ，/w 从/p 母猪/n 产/v 道/n 里/nd 把/p 一/m 只/q 一/m 只/q 苗/n 猪/n 掏出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        253
                                     她/r 惊叫/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     可/d 最后/n 一/m 只/q 看来/v 不行/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     死/v 一/m 两/m 只/q 是/d 难免/a 的/u ，/w 算/v 不了/v 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     &quot;/w 也许/d 是/vl 假死/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        257
                                     陈思宏/nh 说/v 着/u 托起/v 这/r 只/q 混/v 身/n 沾/v 着/u 血污/n 的/u 肉/n 团团/a ，/w 轻轻/a 从/p 猪/n 嘴里/nl 挖出/v 污物/n ，/w 然后/c 把/p 自己/r 的/u 嘴/n 贴/v 在/p 小猪/n 嘴上/nl 送/v 起/v 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     第二/m 天/nt 苗/n 猪/n 开/v 奶/n ，/w 要/vu 帮助/v 苗/n 猪/n 固定/v 奶头/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     陈思宏/nh 从/p 自己/r 家里/nl 冲/v 了/u 奶粉/n 带来/v 喂/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     可/d 这/r 不是/vl 长久/n 之/u 计/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     第三/m 天/nt ，/w 梅山/ni ４/m 号/n 母猪/n 生下/v 了/u ２５/m 只/q 苗/n 猪/n ，/w 多出/v 了/u 乳头/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     她/r 想/v 把/p 这/r 两/m 只/q 拿到/v 梅山/ni ４/m 号/n 代/v 乳/n 寄养/v ，/w 可/d 凭/p 经验/n 她/r 知道/v 母猪/n 嗅/v 得出/v 自己/r 的/u 猪仔/n ，/w 不是/vl 自己/r 生/v 的/u 就/d 会/vu 咬/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     于是/c 心/n 生/v 一/m 计/n ，/w 用/p 梅山/ni ４/m 号/n 母猪/n 的/u 乳汁/n 涂抹/v 在/p 这/r 两/m 只/q 苗/n 猪/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        264
                                     果然/d ，/w 两/m 个/q &quot;/w 弃儿/n &quot;/w 被/p 收容/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     实践/v 出/vd 真知/n ，/w 陈思宏/nh 通过/p 实践/v ，/w 总结/v 出/vd 母猪/n 相互/d 调剂/v 的/u 哺乳/v 经验/n ，/w 使/v 苗/n 猪/n 在/p 哺乳期/n 不/d 因/c 母猪/n 的/u 乳汁/n 多少/m 而/c 影响/v 其/r 发育/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     苗/n 猪/n 生产/v 的/u ７５/m 天/nt ，/w 也是/vl 陈思宏/nh 日以继夜/i 、/w 呕心沥血/i 的/u ７５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        267
                                     刚/d 生/v 下来/v 的/u ２０/m 天/nt ，/w 苗/n 猪/n 比较/d 娇嫩/a ，/w 要/vu 时刻/d 留心/v 哺乳/v ，/w 防止/v 年轻/a 或/c 粗暴/a 的/u 妈妈/n 把/p 苗/n 猪/n 压死/v 、/w 咬死/v 等/u 意外/a 伤亡/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     ２０/m 天/nt 之后/nt 是/vl 抓紧/v 对/p 苗/n 猪/n 的/u 引/v 食/v （/w 即/d 进/v 饲料/n ）/w 和/c 旺/a 食/v 催/v 长/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     陈思宏/nh 觉得/v 每/r 一个/mq 环节/n 都/d 是/vl 促使/v 苗/n 猪/n 茁壮/a 成长/v 的/u 关键/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     她/r 除了/p 精心/a 护理/v ，/w 还要/v 做好/v 猪/n 棚/n 环境/n 的/u 生态平衡/n ，/w 清扫/v 和/c 清/v 毒/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     当/p 人们/n 走进/v 这/r 一/m 排/n 排/n 整齐/a 明亮/a 的/u 西式/a 水泥/n 建筑物/n 时/nt ，/w 会/vu 大吃一惊/i 。/w 
		
			
                                        272
                                     这里/r 没有/v 扑鼻/v 的/u 猪/n 味/n ，/w 门窗/n 墙壁/n 一尘不染/i ，/w 仿佛/d 是/vl 座/q 庭院/n 式/k 的/u 别墅/n 小院/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     怪不得/v 联合国/ni 科教/n 文/n 组织/n 的/u 泰勒/nh 博士/n 到/v 这里/r 参观/v 访问/v 后/nd 也/d 赞不绝口/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 访问/v 过/u 许多/a 国家/n 的/u 饲养场/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     你们/r 的/u 猪/n 棚/n 设备/n 虽然/c 一般/a ，/w 却/d 管理/v 得/u 这么/r 好/a ，/w 连/p 蚊子/n 苍蝇/n 也/d 看/v 不到/v 一/m 只/q ，/w 真/d 是/vl 奇迹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     的确/d ，/w 奇迹/n 是/vl 人/n 创造/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     国际上/n 商品/n 苗/n 猪/n 的/u 平均/a 率/k 法国/ns 最高/a ，/w 每/r 头/q 母猪/n ２４/m 只/q 。/w 
		
			
                                        277
                                     但/c 陈思宏/nh 在/p ７/m 年中/nt 连续/v 获得/v 的/u 科技/n 成果/n 是/vl ：/w 每/r 头/q 母猪/n 平均/a 生产/v 苗/n 猪/n ２５/m 只/q 到/v ２９/m 只/q 。/w 
		
			
                                        278
                                     通过/p 她/r 的/u 科学/n 实践/v ，/w 总结/v 出/vd 一套/mq 饲养/v 商品/n 苗/n 猪/n 的/u 科学管理/v 方法/n ，/w 并/c 被/p 广为/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     陈思宏/nh 的/u 丈夫/n 是/vl 会计/n ，/w 但/c 他/r 研究/v 兽医/n ，/w 为/p 妻子/n 如何/r 提高/v 商品/n 苗/n 猪/n 率/k 出谋献策/i 。/w 
		
			
                                        280
                                     每当/p 劳累/v 一天/nt 的/u 陈思宏/nh 回到/v 家里/nl ，/w 丈夫/n 早已/d 把/p 饭/n 烧好/v ，/w 香喷喷/a 热腾腾/a 地/u 端到/v 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        281
                                     不久前/nt ，/w 场部/n 决定/v 让/p 他们/r 一家/mq 住进/v 特为/d 科技/n 人员/n 和/c 劳动模范/n 安排/v 居住/v 的/u &quot;/w 花园/n 别墅/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     陈思宏/nh 伫立/v 在/p 宽畅/a 的/u 阳台/n 上/nd ，/w 远眺/v 明媚/a 春光/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     太阳/n 温柔/a 地/u 照着/v 盛开/v 的/u 李花/n ，/w 和风/n 吹拂/v 着/u 刚刚/d 吐/v 穗/n 的/u 麦苗/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     但是/c 此时/nt ，/w 她/r 却/d 嗫嚅/a 地/u 对/p 丈夫/n 说/v 还/d 想/v 住/v 回去/vd ，/w 丈夫/n 啼笑皆非/i ，/w 知道/v 她/r 放心不下/i 猪/n 棚里/nl 的/u 苗/n 猪/n ，/w 也/d 就/d 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     陈思宏/nh 依旧/d 喂养/v 着/u 她/r 的/u 一/m 群/q 群/q 猪/n 娃/n ，/w 把/p 它们/r 从/p 猪/n 妈妈/n 肚里/nl 接生/v 下来/v ，/w 再/d 养大/v 送走/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     山区/n 群众/n 吃水/v 难/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     这里/r 有/v 个/q 人称/n &quot;/w 一/m 脚/n 踏/v 两/m 坡/n ，/w 金钱/n 吊/v 葫芦/n &quot;/w 的/u 村子/n ，/w 两/m 坡/n 相距/v 之/u 近/a ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 两/m 只/q 脚/n 能/vu 各/r 踩/v 一面/n 坡/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     而/c 就/d 在/p 这/r 咫尺/n 间隙/n 之下/nd ，/w 竟/d 又是/vl 一番/mq 洞天/n ：/w 沿着/p 一/m 条/n 金/n 线/n 似的/u 小路/n 走到/v 坡下/nl ，/w 人烟/n 袅袅/a ，/w 现出/v 村落/n 、/w 人家/r 。/w 
		
			
                                        289
                                     自然/d 这个/r &quot;/w 葫芦/n &quot;/w 里/nd 的/u 人/n 吃水/v 更是/vl 格外/d 地/u 难/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     当/p 县长/n 来到/v 这里/r 检查/v 吃水/v 问题/n 的/u 时候/n ，/w 村里/nl 的/u 老老少少/n 纷纷/d 向/p 县长/n 诉说/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     群众/n 的/u 困难/n ，/w 使/v 县长/n 下定/v 了/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     １９８６/m 年/nt 秋/nt ，/w 正值/v 农家/n 拾/v 棉花/n 、/w 掰/v 包谷/n 、/w 摘/v 柿子/n 、/w 打/v 核桃/n 的/u 季节/nt ，/w 一/m 封/q 山/n 里/nd 群众/n 的/u 来信/v ，/w 放/v 在/v 了/u 县长/n 的/u 办公桌/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        293
                                     县长/n 心里/nl 一惊/v ，/w 正值/v 三秋/nt 收获/v 季节/nt ，/w 灯/n ，/w 意味/v 着/u 黄金/n 般/a 时间/n 的/u 延长/v ，/w 意味/v 着/u 颗粒/n 归/v 仓/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     退/v 一/m 步/n ，/w 即便是/c 平时/nt ，/w 也/d 不能/vu 让/p 我们/r 的/u 群众/n 摸黑/v 过日子/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     县长/n 查到/v 了/u 第一/m 封/q 信/n ，/w 找来/v 了/u 商业/n 局长/n 、/w 供销/v 社长/n 、/w 石油/n 公司/n 经理/n ，/w 立即/d 组织/v 人员/n 普查/v 整个/a 山区/n 照明/v 状况/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     结果/n ，/w 凡/d 电/n 通/v 不到/v 的/u 地方/n ，/w 对/p 煤油/n 的/u 急需/v 和/c 焦虑/a ，/w 和/c 那/r 封/q 信上/nl 反映/v 的/u 一个/mq 样/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     县长/n 责令/v 有关/v 部门/n 做出/v 新/a 的/u 供/v 油/n 规定/v ：/w 不/d 通电/v 地区/n ，/w 每/r 户/n 每月/nt 二/m 斤/q ，/w 发票/n 供给/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     同时/c ，/w 县长/n 带/v 着/u 局长/n 、/w 主任/n 、/w 经理/n 们/k ，/w 来到/v 群众/n 来信/v 的/u 村子/n ，/w 向/p 乡亲们/n 赔礼道歉/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     入夜/v ，/w 当/p 一/m 户/n 户/n 农家/n 的/u 灯光/n 又/d 亮/v 起来/vd 的/u 时候/n ，/w 这些/r 淳朴/a 、/w 厚道/a 的/u 山民/n 们/k 就/d 想起/v 了/u 蔡/nhf 县长/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     三秦/ns 大地/n 民风/n 淳朴/a ，/w 虽/c 山路/n 弯/a 弯/a ，/w 却/d 阻/v 不/d 断/v 群众/n 对/p 县长/n 的/u 心意/n ：/w 提/v 着/u 红豆/n 、/w 包子/n 的/u 人们/n 来到/v 了/u 县政府/n ，/w 要/vu 面谢/v 县长/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     还是/vl 那个/r 秋天/nt ，/w 秋收/n 之后/nt 便/d 要/vu 种/v 麦/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     土地/n 需要/v 养分/n ，/w 化肥/n 在/p 华阴/ns 空前/a 紧缺/a ，/w 有限/a 的/u 化肥/n 却/d 从/p &quot;/w 后门/n &quot;/w 不翼而飞/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     群众/n 又/d 把/p 这/r 一/m 状/n 告到/v 县长/n 门下/nl 。/w 
		
			
                                        304
                                     很快/a &quot;/w 后门/n &quot;/w 被/p 堵/v 绝/a 了/u ，/w 农民/n 们/k 凭票/v 有/v 秩序/n 地/u 买/v 到了/v 化肥/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     对/p 纳粮/v 多/a 的/u 群众/n ，/w 再/d 奖励/v 供给/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     事后/nt ，/w 群众/n 中/nd 传说/n 纷纭/a ，/w 说/v 是/vl 县长/n 坐/v 在/p 供销社/n 开票/v 哩/u ，/w 要不然/c 咋/r 能/vu 堵住/v 了/u 后门/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     华阴/ns 人/n 把/p 峪/n 叫/v &quot;/w 幽/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     华阴/ns 县境/n 南侧/nd 的/u 秦岭/ns 山地/n 有/v １１/m 条/n 伸向/v 大山/n 腹部/n 崎岖/a 坎坷/a 的/u &quot;/w 幽/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     截止/v １９８７/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 女/f 县长/n 将/p 这些/r &quot;/w 幽/a &quot;/w 跑/v 得/u 只/d 剩下/v 了/u ３/m 条/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 是/vl 从/p 古/a 至/v 今/nt 华阴/ns 若干/m 位/q 男性/n &quot;/w 父母官/n &quot;/w 不曾/d 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     女/f 县长/n 带领/v 的/u 进山/v 工作队/n 队员/n ：/w 农业/n 、/w 林业/n 、/w 粮食/n 、/w 卫生/n 、/w 司法/n 、/w 民政/n ，/w 各个/r 部门/n 的/u 局长/n 、/w 专家/n ，/w 一路/n 人马/n ，/w 手/n 拄/v 山/n 棍/n 从/p 一/m 条/n 幽/a 进去/v ，/w 从/p 大山/n 的/u 脊梁/n 翻/v 过去/vd ，/w 再/d 进入/v 另/r 一/m 条/n 幽/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     一/m 条/n 幽/a 又/d 一/m 条/n 幽/a ，/w 华阴/ns 人/n 说/v ：/w 县长/n 进山/v 访贫问苦/i 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     其实/d ，/w 时代/nt 赋予/v 的/u 历史/n 任务/n 不同/a ，/w 她/r 几/m 进/v 深山/n 不仅/c 要/vu 解决/v 眼下/nt 群众/n 的/u 一些/m 具体/a 问题/n ，/w 调查/v 缺/v 粮户/n 、/w 宣传/v 计划生育/i 、/w 普法/j 、/w 治病/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     厚重/a 的/u 大山/n 、/w 丰富/a 的/u 自然资源/n ，/w 她/r 得/vu 为/p 全/a 县/n &quot;/w 南/nd 抓/v 山/n ，/w 北/nd 抓/v 滩/n &quot;/w 的/u 战略/n 决策/n 寻到/v 可靠/a 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     看/v 你/r 会/vu 不会/vu 找/v …/w …/w 她/r 屈指/v 盘算/v 着/u ，/w 将/p 贫困/a 的/u 山民/n 分成/v 类型/n ，/w 找/v 不同/a 的/u 搞/v 副业/n 门路/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     公元/nt １９８６/m 年/nt ５/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 华阴县/ns 爆炸/v 了/u 一个/mq 特大/a 新闻/n -/w -/w 女/f 县长/n 蔡春爱/nh 率领/v 的/u &quot;/w 探路/v 队/n &quot;/w ，/w 从/p ４０/m 年前/nt &quot;/w 智取/v 华山/ns &quot;/w 解放军/n 八/m 勇士/n 走过/v 的/u 路/n 登上/v 了/u 华山/ns 北峰/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     华阴/ns 是/vl 一个/mq 特色/n 颇/d 多/a 的/u 县/n ，/w 而/c 最大/a 的/u 特色/n 是/vl 西岳/ns 华山/ns 雄踞/v 县/n 境内/nl 。/w 
		
			
                                        318
                                     华山/ns 是/vl 驰名中外/i 的/u 旅游胜地/n ，/w 又/d 被/p 国家/n 列为/v 对外开放/v 县/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        319
                                     中外/j 游客/n 云集/v ，/w 给/p 这个/r １８万/m 人口/n 的/u 小/a 县/n 带来/v 的/u 经济/n 收入/n 是/vl 相当/d 可观/a 的/u ，/w 而/c 随/p 之/r 得到/v 发展/v 的/u ，/w 还有/v 第三产业/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     因此/c ，/w 发展/v 华山/ns 旅游/v 事业/n ，/w 成为/v 振兴/v 华阴/ns 经济/n 的/u 突破口/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他们/r 设计/v 了/u 一/m 幅/n 一条龙/n 的/u 华山/ns 风景区/n 建设/v 蓝图/n ，/w 龙首/n 自然/d 是/vl 华山/ns 。/w 
		
			
                                        322
                                     山上/nl ，/w 修复/v 金锁关/ns 、/w 下棋/v 亭/n 、/w 白雀寺/ns 、/w 苍龙岭/ns ，/w 还要/v 修/v 天然/a 游泳/v 场/n ，/w 修/v 一道/n 空中/nl 索道/n …/w …/w 山下/nl ，/w 修复/v 了/u 玉泉院/ns ，/w 还要/v 修/v 宾馆/n 、/w 儿童/n 游乐场/n 、/w 湖边/nl 公园/n …/w 为了/p 论证/v 构想/n 的/u 可行性/n ，/w 他们/r 邀请/v 了/u 省内外/nl 各/r 路/n 专家/n 、/w 教授/n ，/w 有关/v 部门/n 领导/n 聚会/v 华阴/ns ，/w 举行/v &quot;/w 华山/ns 总体/n 规划/n 评审/v 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     自古/d 华山/ns 一/m 条/q 道/n ，/w 这/r 显然/a 是/vl 个/q 大/a 的/u 弊端/n ，/w 扩大/v 旅游/v 设施/n 后/nd ，/w 游/v 量/n 大/a 增/v ，/w 一/m 条/n 山路/n 不能/vu 适应/v 要求/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     因此/c 决定/v ，/w 在/p 原路/n 两侧/nl 峪/n 道/n 里/nd ，/w 再/d 各/r 找出/v 一/m 条/n 上山/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     其中/nd 最/d 难/a 最/d 险/a 的/u ，/w 就是/d 八/m 勇士/n 走过/v 的/u 这/r 条/q 路/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     而/c 这/r 条/q 路/n 修通/v 了/u ，/w 却是/vl 最近/nt 最好/a 的/u 一/m 条/q 路/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     女/f 县长/n 是/vl 探/v 这/r 条/n &quot;/w 生死/n 路/n &quot;/w 的/u 领队/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     从/p 黄甫峪/ns 内/nd 两/m 叉/n 口/n 到/v 北峰/n 的/u 距离/n 为/vl １２/m 公里/q ，/w 她们/r 一行/mq 到达/v 两/m 叉/n 口/n 的/u 时间/n 是/vl １３/m 点/nt ３０/m 分/nt ，/w 到达/v 北峰/n 的/u 时间/n 是/vl １９/m 点/nt １５/m 分/nt 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 这/r ５/m 小时/nt 零/m ４５/m 分钟/q 内/nd ，/w 他们/r 跋涉/v 着/u 至今/d 回想/v 起来/vd 还/d 叫人/v &quot;/w 浑身/n 打颤/v &quot;/w 的/u １２/m 公里/q 路程/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     走/v 老虎/n 口/n ，/w 一个/mq ２０/m 多/m 米/q 长/n ，/w 直径/n 只能/vu 通过/v 一/m 人/n （/w 稍/d 胖/a 就/d 困难/a ）/w 的/u 石/n 管子/n ，/w 上下/n 流/v 水/n ，/w 人/n 从/p 下/nd 往/p 上/nd 行/v ，/w 只能/vu 靠手/n 摸/v 着/u 内/nd 壁/n 的/u 石/n 窝窝/n ，/w 肩膀/n 一下/mq 一下/mq 地/u 向上/v 蹭/v ，/w 一旦/d 失手/v ，/w 跌下/v 去就/v 落入/v 万丈深渊/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     走/v 青龙/n 背/n ，/w 一/m 条/n 脊梁骨/n 似的/u 山梁/n 子/k ，/w 人/n 要/vu 骑/v 在/p 山梁/n 上/nd ，/w 一下/mq 一下/mq 向前/v 挪/v ，/w 两侧/nl 是/vl 无底/v 山涧/n ，/w 双眼/n 只/d 敢/vu 前/nd 看/v ，/w 不敢/vu 侧/nd 视/v …/w …/w 还有/v 莽莽苍苍/a 的/u 灌木/n 林/n 、/w 蒿草/n ，/w 令人/n 毛骨悚然/i 的/u 各色/a 长蛇/n ，/w 慑/v 人/n 魂魄/n 的/u 悬崖绝壁/n …/w …/w 又/d 饥/a 又/d 渴/a ，/w ５/m 月底/nt 的/u 陕西/ns 东/nd 陲/v ，/w 气温/n 上升/v 到/v 摄氏/n ３０/m 度/q 以上/nd ，/w 几/m 个/q 人/n 支持/v 不住/v 晕倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     女/f 县长/n 走/v 在/p 前边/nd ，/w 一边/d 搀扶/v 支持/v 不住/v 的/u 同志/n ，/w 一边/d 用/p 诙谐/a 、/w 幽默/a 的/u 趣话/n ，/w 效法/v 着/u 曹操/nh &quot;/w 望梅止渴/i &quot;/w ：/w &quot;/w 喂/e ，/w 同志们/n ，/w 北峰/n 上/nd 为/p 我们/r 准备/v 着/u 丰盛/a 的/u 晚餐/n 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     有/v 几/m 帧/n 珍贵/a 的/u 照片/n ，/w 记下/v 了/u 那些/r 值得/v 纪念/v 的/u 时刻/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     一/m 幅/n 是/vl 以/p 近乎/v 直立/v 的/u 山崖/n 、/w 灌木丛/n 为/vl 背景/n ，/w 人们/n 脚/n 踩/v 石板/n ，/w 从/p 上/nd 向/p 下/nd 排成/v 一/m 字/n 行/n ，/w 手/n 抓/v 缆绳/n 向上/v 攀登/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     女/f 县长/n 戴/v 着/u 蓝色/n 旅游/v 帽/n 、/w 墨色/n 太阳镜/n ，/w 那/r 飒爽/a 的/u 气概/n ，/w 轻巧/a 的/u 身姿/n ，/w 很少/a 属于/v ４２/m 岁/nt 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     另/r 一/m 帧/n 照片/n 是/vl 到达/v 北峰/n 后/nd 的/u 胜利/v 合影/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     背景/n 是/vl 起伏/v 的/u 群山/n ，/w 女/f 县长/n 站/v 在/p 人们/n 中间/nd ，/w 那/r 张/q 透视/v 出/vd 智慧/n 而/c 又/d 稳健/a 气质/n 的/u 方正/a 脸庞/n 上/nd ，/w 一/m 双/q 炯炯有神/a 的/u 大/a 眼/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     ─/x ─/x 游/v 香港/ns 调景岭/ns 有/v 感/v  与/c 香港/ns 的/u 海洋/n 公园/n ，/w 浅水湾/ns 及/c 离岛/ns 相比/v ，/w 调景岭/ns 实在/a 算/v 不/d 上/v 什么/r 景/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     但/c 自/p 那/r 日/nt 游过/v 一/m 次/q 后/nd ，/w 却/d 终/d 不能/vu 忘怀/v ，/w 浮想/v 颇/d 多/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     读者/n 哪/r 日/nt 有/v 机会/n 去/v 香港/ns ，/w 建议/v 不妨/d 抽空/v 一/m 游/v ，/w 它/r 给/p 你/r 的/u 感觉/n 肯定/d 是/vl 别具一格/i 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     调景岭/ns 位于/v 香港/ns 的/u 西贡/ns 区/n ，/w 或许/d 这/r 有如/v 上海市/ns 的/u 奉贤/ns 、/w 金山/ns 之/u 属/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     准确/a 地/u 说/v ，/w 它/r 位于/v 九龙/ns 半岛/n 的/u 最南端/n ，/w 与/c 香港/ns 岛/n 隔/v 着/u 个/q 维多利亚/ns 海港/n ，/w 乘/v 半/m 小时/nt 渡轮/n ，/w 即可/vu 抵达/v 香港/ns 岛/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     传说/n ４０/m 年前/nt ，/w 一/m 股/n 国民党/ni 残兵败将/i 逃离/v 大陆/nl 后/nd ，/w 或许/d 没/d 争到/v 去/v 台湾/ns 的/u 名额/n ，/w 反正/d 他们/r 便/d 在/p 这里/r 聚集/v 下来/v ，/w 然后/c 娶妻/v 生子/v ，/w ４０/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 这里/r 成为/v 一个/mq 居民/n 村/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     也/d 有/v 一/m 种/q 说法/n ，/w 说/v 这/r 股/n 残兵/n 多/a 为/vl 广西/ns 人/n ，/w 因/c 这/r 股/n 残兵/n 属/v 桂/n 系/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     开初/nt ，/w 他们/r 是/vl 聚/v 在/p 香港/ns 岛/n 的/u 摩星岭/ns ，/w 后来/nt 因/c 其/r 破破烂烂/a 有碍/v 观瞻/v ，/w 被/p 港英当局/j 驱逐/v 出/vd 摩星岭/ns ，/w 便/d 在/p 这里/r 找/v 了/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     ５０/m 年代/nt 我/r 曾/d 在/p 摩星岭/ns 住过/v ，/w 记得/v 下山/v 公路/n 外墙/n 便是/vl 海/n ，/w 那是/vl 公海/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     传说/n 常有/v 海盗/n 出没/v ，/w 想来/v 莫非/d 就是/d 这/r 股/n 残兵/n 也/d 未知/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     但/c 摩星岭/ns 面临/v 公海/n 是/vl 事实/n ，/w 那么/r 这/r 股/n 逃离/v 大陆/nl 的/u 残兵/n 如果/c 从/p 这里/r 登陆/v ，/w 似/v 也/d 很/d 合情理/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     西贡/ns 区/n 现在/nt 香港/ns 作为/v 一个/mq 新/a 市镇/n ，/w ４０/m 年前/nt 想来/v 一定/d 远/a 不如/v 摩星岭/ns 那般/r 已/d 开发/v 完好/a ，/w 一定/d 十分/d 荒凉/a 旷野/nl ，/w 无人/v 管束/v ，/w 故/c 他们/r 就/d 在/p 这里/r 聚集/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     又/d 据说/v 一开始/v ，/w 他们/r 还是/d 过/vd 着/u 军营/n 式/k 生活/n ，/w 渐渐/d 地/u 觉得/v &quot;/w 反攻/v &quot;/w 无望/v ，/w 便/d 娶妻/v 成家/v ，/w 散/v 将/d 开来/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     这里/r 的/u 住房/n 十分/d 简陋/a ，/w 不少/a 还是/vl 铁皮/n 的/u ，/w 东/nd 一/m 簇/q 西/nd 一/m 堆/n ，/w 布局/n 杂乱无章/i ，/w 想象/v 得出/v 当初/nt 也/d 只是/d 临时/a 搭/v 个/q 栖身/v 之/u 处/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     与其说/c 是/vl 个/q 居民点/n ，/w 不如说/v 是/vl 一/m 棚户区/n ，/w 只是/d 道路/n 干干净净/a ，/w 室内/nl 电气/n 设施/n 及/c 空调/n 一应俱全/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     然而/c 早年/nt 的/u 贫困/a 潦/a 例/n 的/u 痕迹/n ，/w 依旧/a 清晰/a 可见/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     而/c 各家各户/i 窗前/nl 门/n 侧/nd 挂起/v 的/u 一/m 面/n 面/n 青天白日/i 旗/n ，/w 则/c 点/v 明/a 了/u 这个/r 居民点/n 的/u 第一/m 代/nt 移民/n 的/u 身份/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     然而/c 旗子/n 大多/d 已/d 色泽/n 黯淡/a 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     出生/v 至今/d ，/w 我/r 是/vl 第一次/mq 看见/v 货真价实/i 的/u 青天白日/i 旗/n ，/w 当/p 第一/m 面/n 这样/r 的/u 旗子/n 在/p 我/r 眼前/nl 晃过/v 时/nt ，/w 我/r 心里/nl 不知/v 为啥/d ，/w 竟/d 咯噔/o 一下/mq 。/w 
		
			
                                        357
                                     村子/n 入口处/n ，/w 便是/vl 一/m 条/n 小街/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     那/r 种/q 窄/a 窄/a 的/u ，/w 三/m 个/q 并肩/d 走/v 就/d 会/vu 觉得/v 拥挤/a 的/u 小街/n ，/w 颇/d 像/v 江南/nl 小镇/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     两侧/nl 各/r 是/vl 一溜/n 店铺/n ，/w 南货/n 点心/n 、/w 百货/n 小吃/n ，/w 应有尽有/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     各/r 店铺/n 门口/nl ，/w 也/d 都/d 插/v 着/u 一/m 面/n 面/n 绸/n 料/n 或/c 蜡/n 光/n 纸/n 制/v 的/u 小/a 青天白日/i 旗/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     掌柜的/n 多/a 为/vl 中老年人/n ，/w 一团和气/i ，/w 连/p 街上/nl 晃过/v 的/u 张/q 张/q 行人/n 的/u 面/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 和善/a 朴实/a ，/w 较之/v 香港/ns 中区/ns 那些/r 身穿/v 名牌/n 、/w 浓/a 装/n 艳/a 抹/v 的/u 时髦/a 人/n ，/w 多/v 了/u 几分/mq 淳朴/a 和/c 实在/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     那天/r 正是/vl 复活/v 节假日/j 期间/nt ，/w 然而/c 这里/r 既/c 没有/v 什么/r 彩蛋/n 之类/n 点缀/v 节日/nt 气氛/n 的/u 应景/v 之/u 物/n ，/w 也/d 不/d 见/v 什么/r &quot;/w 平/a 到底/d &quot;/w 的/u 大/a 拍卖/v 广告/n ，/w 短短/a 的/u 街市/n 上/nd ，/w 洋溢/v 着/u 一/m 副/q 祥和/a 与/c 宁静/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     唯有/c 各家各户/i 不断/d 涌出/v 的/u 锵锵/o 麻将/n 声/n ，/w 为/p 小街/n 增添/v 了/u 节日/nt 气氛/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     一个/mq 顾客/n 在/d 买/v 橙子/n ，/w 掌柜的/n 硬要/v 再/d 送/v 几/m 只/q 给/v 他/r ，/w 这/r 在/p 街市/n 上/nd 倒/d 不/d 多见/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     友人/n 讲/v ，/w 这里/r 的/u 人/n ，/w 相互/d 间/n 都/d 相识/v ，/w 所以/c 彼此/r 间/n 也/d 十分/d 和睦/a 客气/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     友人/n 为/vl 山东/ns 人/n ，/w 他/r 在/p 这里/r 找到/v 一个/mq 山东/ns 老乡/n ，/w 现在/nt 开/v 一/m 水果/n 店/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     算/v 起来/vd ，/w 如果/c 当年/nt 的/u 残兵败将/i 为/vl 二十二/m 三/m 岁/nt 的话/u ，/w 现在/nt 也/d 有/v 六十二/m 三/m ，/w 垂/v 垂老/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     细观/v 行人/n ，/w 店铺/n 的/u 老人/n ，/w 一/m 个/q 个/q 安详/a 自得/a ，/w 一点/mq 不/d 见/v 当年/nt 丘/n 八/m 的/u 残/a 气/n ，/w 或许/d 这/r 已/d 是/vl 新/a 搬进/v 来/vd 的/u 居民/n ，/w 也/d 或许/d ４０/m 年/nt 的/u 光阴/n ，/w 重新/d 雕塑/v 了/u 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     但/c 墙上/nl &quot;/w 光复/v 大陆/nl ，/w 还/v 我/r 河山/n &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 似/v 时时/d 在/d 描绘/v 刷新/v ，/w 红/a 得/u 触目/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这样/r 鲜红/a 的/u 大字/n 标语/n ，/w 除了/p 在/p 红/a 海洋/n 时/nt 的/u 国内外/j ，/w 我/r 都/d 已/d 好久/a 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     调景岭/ns 原先/d 称/v 吊颈岭/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     传说/n 不少/a 当年/nt 残兵/n 一度/d 贫困/a 交加/v ，/w 无法/d 生活/v ，/w 再/d 加/v 远离/v 故土/n ，/w 前途/n 黯然/a ，/w 不少/a 人/n 绝望/v 之余/n ，/w 纷纷/d 悬梁自尽/i ，/w 因此/c 得/v 下/v 吊颈岭/ns 之/u 名/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     此处/n 有/v 一个/mq 中学/n ，/w 一/m 所/n 小学/n ，/w 据说/v 任职/v 教师/n 都/d 要/vu 台湾/ns 审核/v ，/w 学校/n 也/d 在/p 台湾/ns 注册/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     学校/n 操场/n 正门/n 上/nd ，/w 在/p 蒋介石/nh 的/u &quot;/w 礼义廉耻/i &quot;/w 四/m 个/q 大字/n 下/nd ，/w 一/m 群/q 学龄前/nt 的/u 儿童/n 正在/d 嬉闹/v ，/w 映/v 在/p 他们/r 头顶/nl 的/u 那面/r 褪色/v 的/u 青天白日/i 旗/n ，/w 与/c 孩童/n 们/k 艳/a 亮/a 的/u 衣衫/n ，/w 天真/a 无猜/v 的/u 笑声/n ，/w 对比/v 鲜明/a ，/w 令/v 我/r 想起/v &quot;/w 落花/v 有意/v ，/w 流水/n 无情/a &quot;/w 之/u 句/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     船/n 渐渐/d 离岸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     暮色/n 中/nd ，/w 那/r 片/q 简陋/a 的/u 屋/n 屯/n 更/d 显得/v 暗/a 阒/a 灰/a 败/a ，/w 似/v 是/vl 繁华/a 的/u 香港/ns 的/u 一片/mq 被/p 遗忘/v 的/u 角落/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     怪不得/v 都/d 说/v ，/w 这里/r 的/u 孩子/n 长大/v 后/nd ，/w 大多/d 不愿/vu 在/p 这里/r 落户/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     靠/v 码头/n 的/u 墙/n 桓/n 上/nd ，/w 赫然/d 一/m 张/q &quot;/w 调景岭/ns 居民/n 抗议/v 拆迁/v &quot;/w 的/u 标语/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     尽管/d 这里/r 破旧/a ，/w 偏僻/a ，/w 却/d 有着/v 调景岭/ns 居民/n 太多/a 的/u 回忆/v ，/w 是/vl 他们/r 自己/r 的/u 一个/mq 世界/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     历史/n 对/p 小人物/n 就是/d 这样/r 不通/v 情理/n ，/w 伟人/n 一个/mq 挥手/v 就是/vl 一/m 段/q 历史/n ，/w 但/c 历史/n 只/d 需用/v 一个/mq 小/a 指头/n ，/w 就/d 足以/d 让/p 小人物/n 稀里糊涂/i 地/u 跟着/v 转/v 几/m 辈子/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     不过/c 我/r 想/v ，/w 今天/nt 调景岭/ns 的/u 居民/n ，/w 那面/r 青天白日/i 旗/n 或许/d 早已/d 失却/v 它/r 原先/d 的/u 内容/n ，/w 这里/r 之所以/c 还/d 保留/v 它们/r ，/w 或许/d 只是/d 作为/v 一/m 种/q 习惯/n ，/w 也/d 或许/d 根本/d 就/d 懒得/v 去/v 顾及/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     大势所趋/i ，/w 调景岭/ns 必定/d 会/vu 从/p 香港/ns 版图/n 上/nd 消失/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     脸/n 贴/v 在/p 窗玻璃/n 上/nd ，/w 看/v 法兰克福/ns 车站/n 象/p 一/m 只/q 大/a 蜘蛛/n ，/w 趴/v 在/p 它/r 的/u 灯/n 网里/nl 。/w 
		
			
                                        384
                                     它/r 的/u 长足/a 之一/m ，/w 我们/r 的/u 列车/n ，/w 虽/c 定于/v ２３/m 时/nt 发车/v ，/w 已/d 缓/v 点/n 一个/mq 多/m 小时/nt ，/w 还/d 毫无/v 动静/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     车厢/n 古旧/a 狭窄/a ，/w 相当于/v 国内/nl 的/u 硬/a 席/n 卧铺/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     铺位/n 低矮/a ，/w 人/n 不能/vu 坐直/v ，/w 几乎/d 全体/n 旅客/n 都/d 挤/v 在/p 通道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        387
                                     一个/mq 肥胖/a 的/u 列车员/n 满头大汗/i 地/u 钻进/v 钻出/v ，/w 两/m 撇/n 小胡子/n 象/p 大/a 侦探/n 波洛/nh 。/w 
		
			
                                        388
                                     焦灼/a 的/u 人们/n 用/p 德语/n 、/w 法语/n 、/w 英语/n ，/w 我们/r 一/m 急/a 起来/vd 竟/d 用/p 汉语/n 追问/v 他/r 。/w 
		
			
                                        389
                                     意外/a 地/u ，/w 有/v 轻柔/a 的/u 汉语/n 回答/v 我们/r ：/w &quot;/w 哦/e ，/w 他/r 自己/r 也/d 不/d 明白/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     不约而同/i 打/v 个/q 照面/v ，/w 微笑/v ，/w 几乎/d 同时/n 启唇/v 互相/d 问候/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 是/vl 一个/mq 小巧/a 的/u 中国/ns 姑娘/n ，/w 象/p 一/m 座/q 娴静/a 的/u 小/a 岛/n 婷婷/a 立于/v 湍流/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     乌发/n 秀/a 眉/n ，/w 明眸皓齿/i ，/w 笑/v 起来/vd 极/d 温柔/a ，/w 合乎/v 大家/n 规范/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     衣着/n 典雅/a ，/w 白丝/n 衬衫/n ，/w 灰色/n 西装/n 套裙/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     &quot;/w 台湾/ns ，/w 生/v 在/p 那里/r ，/w 长/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        395
                                     当然/d 会/vu 讲/v 闽南/nl 话/n ，/w 你/r 瞧/v ，/w 咱俩/r 的/u 口音/n 简直/d 象/p 邻里/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     做生意/v 呀/u ，/w 我/r 今天/nt 上午/nt 从/p 瑞典/ns 来/vd 德国/ns ，/w 明天/nt 有/v 要事/n ，/w 只好/d 赶/v 这/r 趟/n 夜车/n 去/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        397
                                     是的/u ，/w 这/r 趟/n 列车/n 太/d 糟糕/a ，/w 因为/c 明天/nt 早晨/nt 到/v 巴黎/ns ，/w 只是/d 睡/v 一/m 觉/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     朋友/n ，/w 留学生/n 和/c 作家/n 有/v 什么/r 区别/v ，/w 站/v 在/p 你/r 面前/nd 的/u 是/vl 位/q 中国人/n ，/w 而且/c 是/vl 你/r 的/u 邻里/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     福建/ns 和/c 台湾/ns 本/d 是/vl 一/m 水/n 之/u 邻/n 嘛/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 话/n 至少/d 对/a 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        401
                                     &quot;/w 不会/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     &quot;/w 那么/r ，/w 等/v 下/nd 列车员/n 验关/v ，/w 叫/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     &quot;/w 英语/n 、/w 法语/n 、/w 日语/n ，/w 当然/d 还有/v 汉语/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     我/r 曾经/d 有/v 过/u 一/m 条/n 项链/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     据说/v 是/vl 舅舅/n 去/v 台湾/ns 就学/v 时/nt 躬身/v 放/v 在/p 大姨/n 表姐/n 的/u 摇篮/n 里/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     表姐/n 是/vl 红领巾/n ＋/w 共青团员/n ＋/w 红卫兵/ni ，/w 视/v 项链/n 等/u 物/n （/w 且/c 与/c 台湾/ns 有/v 关系/n ）/w 如/v 蛇蝎/n ，/w 最后/n 成/v 了/u 我/r 的/u 收藏/v 品/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     我/r 喜欢/v 它/r 的/u 精致/a 、/w 晶莹/a ，/w 转动/v 时/nt 有/v 多/a 道/n 明澈/a 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     舅舅/n 去/v 了/u 台湾/ns ，/w 再/d 没有/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        409
                                     我/r 只能/vu 从/p 家族/n 中/nd 发黄/v 的/u 相片/n 去/v 欣赏/v 他/r 的/u 英俊/a 挺拔/a ，/w 从/p 外婆/n 的/u 唠叨/v 中/nd 去/v 参预/v 他/r 少年/n 时代/nt 的/u 恶作剧/n ：/w 对着/p 伤痕/n 累累/a 的/u 木瓜/n 树/n 练/v 杨/nhf 家/n 枪/n ，/w 满/a 床/n 底下/nd 的/u 橄榄/n 核/n 和/c 包/v 糖纸/n ，/w 姐妹/n 给/p 他/r 取/v 的/u 绰号/n …/w …/w 一直/d 到/v 海峡两岸/n ，/w 风/n 捎/v 泪/n 语/n ，/w 才/d 知道/v 舅舅/n 非但/c 早已/d 不/d 拳/n 打/v 木瓜/n 树/n ，/w 不再/d 年轻/a 英武/a ，/w 且/c 已/d 安家/v 立业/v ，/w 生儿育女/i ，/w 我/r 的/u 舅妈/n 是/vl 个/q 日本人/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     思念/v 了/u 整整/d 二十五/m 年/nt 的/u 外婆/n 没有/v 来得及/v 听到/v 这个/r 消息/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 家里/nl 纪念品/n 中/nd ，/w 那/r 串/n 钻石/n 项链/n 究竟/d 是/vl 真/a 是/vl 假/a ，/w 并/c 没有/d 引起/v 我/r 的/u 深究/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     它/r 是/vl 玻璃/n 的/u ，/w 但/c 它/r 给/p 我/r 的/u 感情/n ，/w 它/r 所/u 象征/v 的/u 记忆/n 使/v 它/r 超过/v 了/u 最/d 昂贵/a 的/u 钻石/n ，/w 我/r 想/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     我/r 没有/d 问/v 姑娘/n 姓/v 什么/r ，/w 她/r 姓/v 什么/r 无关紧要/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     列车/n 开动/v ，/w 我们/r 将/d 回/v 各自/r 的/u 车厢/n 安寝/v ，/w 我/r 和/c 我/r 的/u 表姐妹/n 或者/c 他人/r 的/u 表姐妹/n 执/v 手/n 互/d 道/v 晚安/v 时/nt ，/w 心里/nl 一阵/mq 温暖/a ，/w 好象/d 我/r 逝世/v 已/d 久/a 的/u 外婆/n ，/w 我/r 从未/d 见面/v 的/u 舅舅/n 都/d 环/v 列/v 在/p 我们/r 周围/nd 。/w 
		
			
                                        415
                                     劳动/v 创造/v 世界/n ，/w 也/d 创造/v 了/u 人/n 自己/r 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 革命者/n 的/u 心目中/nl ，/w 劳动/v 是/vl 光荣/n 和/c 神圣/a 的/u 同义语/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 共产主义社会/n 里/nd ，/w 劳动/v 将/d 像/v 空气/n 一样/a ，/w 成为/v 人们/n 生活/n 的/u 第一/m 需要/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     但是/c ，/w 劳动/v 的/u 声誉/n 曾/d 被/p 败坏/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     林彪/nh 、/w 江青/nh 、/w 康生/nh ，/w 竟/d 把/p 劳动/v 当作/v 惩罚/v 的/u 工具/n ，/w 他们/r 还/d 打/v 着/u &quot;/w 劳动/v &quot;/w 的/u 旗号/n 去/v 摧毁/v 人类/n 用/p 劳动/v 创造/v 出来/vd 的/u 物质文明/n 和/c 精神文明/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 左倾/a 错误/n 影响/v 下/nd ，/w 过去/nt 一个/mq 时期/nt 劳动/v 时间/n 的确/d 过多/a ，/w 分量/n 过重/a ，/w 冲击/v 教学/v ，/w 影响/v 学生/n 的/u 健康/a 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     但是/c ，/w 当/p 我们/r 清除/v 了/u 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 流毒/n ，/w 改变/v 了/u 一些/m 不/d 合适/a 的/u 做法/n 后/nd ，/w 又/d 有/v 一些/m 人/n 产生/v 了/u 误解/v ，/w 以为/v 在/p 学校/n 中/nd 劳动/v 教育/v 可以/vu 不要/vu 了/u ，/w 对/p &quot;/w 教育/v 必须/d 同/p 生产/v 劳动/v 相/d 结合/v &quot;/w 的/u 正确性/n 产生/v 了/u 怀疑/v ，/w 认为/v 学生/n 、/w 特别/d 是/vl 大学生/n 参加/v 必要/a 的/u 生产/v 劳动/v 是/vl &quot;/w 浪费/v 时间/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     劳动/v 观念/n 薄弱/a 、/w 劳动/v 习惯/v 缺乏/v 、/w 甚至/d 连/p 自我/r 服务性/n 的/u 劳动/v 也/d 要/vu 他人/r &quot;/w 代劳/v &quot;/w ，/w 这/r 种/q 现象/n ，/w 在/p 一些/m 学生/n 当/p 中/nd 相当/d 普遍/a 地/u 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     这里/r ，/w 提出/v 了/u 一个/mq 要/vu 把/p 学生/n 培养/v 成为/v 什么样/r 的/u 人/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     以/p 高等学校/n 来说/v ，/w 它/r 要/vu 培养/v 的/u 是/vl 社会主义革命/n 和/c 建设/v 所/u 需要/v 的/u 专家/n 或/c 专门/a 人才/n ，/w 这/r 种/q 人才/n 必须/d 又红又专/i 。/w 
		
			
                                        425
                                     红/a ，/w 就是/d 要/vu 在/p 共产党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 在/p 社会主义/n 大道/n 上/nd ，/w 积极/a 地/u 用/p 自己/r 的/u 劳动/v 为/p 社会主义/n &quot;/w 四化/j &quot;/w 服务/v 、/w 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     因此/c ，/w 在/p 学校/n 里/nd 就要/vu 加强/v 劳动/v 观点/n ，/w 培养/v 热爱/v 劳动人民/n 的/u 思想/n 感情/n 、/w 共产主义/n 的/u 劳动/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     对/p 学生/n 进行/v 劳动/v 教育/v ，/w 不仅/c 是/vl 红/a 的/u 要求/n ，/w 也是/vl 专/a 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     学生/n 参加/v 生产/v 劳动/v ，/w 还/d 可以/vu 培养/v 坚定/a 的/u 意志/n 、/w 顽强/a 的/u 毅力/n 、/w 坚韧不拔/i 的/u 精神/n 、/w 克敌制胜/i 的/u 气概/n ；/w 激发/v 创造/v 和/c 攻关/v 的/u 激情/n ；/w 培养/v 创造/v 能力/n 、/w 操作/v 能力/n 和/c 手/n 脑/n 并用/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     这些/r 都/d 是/vl 专/a 所/u 必需/v 的/u ，/w 有些/m 则/c 是/vl 专/a 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一个/mq 学生/n 如果/c 缺乏/v 劳动/v 观念/n 、/w 劳动锻炼/v 和/c 劳动人民/n 的/u 感情/n ，/w 他/r 在/p 红/a 的/u 方面/n 是/vl 不/d 及格/v 的/u 、/w 在/p 专/a 的/u 方面/n 也是/vl 片面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     无产阶级/n 要/vu 解放/v 整个/a 社会/n ，/w 也/d 要/vu 解放/v 人/n 自己/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     马克思/nh 说/v ：/w 生产/v 劳动/v 和/c 教育/v 的/u 早期/nt 结合/v 是/vl 改造/v 现代/nt 社会/n 的/u 最/d 强有力/a 的/u 手段/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        433
                                     把/p 生产/v 劳动/v 和/c 智育/n 体育/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 不仅/c 是/vl 增加/v 社会/n 生产/v 的/u 方法/n ，/w 并且/c 是/vl 唯一/a 的/u 生产/v 一个/mq 全面发展/i 的/u 人类/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     道理/n 就/d 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 合理/a 的/u 社会制度/n 下/nd ，/w 生产/v 劳动/v 供给/v 每/r 个/q 人/n 以/p 全面发展/i 并/c 运用/v 自己/r 一切/r 体力/n 和/c 智力/n 的/u 可能/vu ，/w 它/r 不再/d 是/vl 奴役/v 人/n 的/u 手段/n ，/w 而是/vl 解放/v 人/n 的/u 手段/n ，/w 生产/v 劳动/v 也/d 就/d 从/p 一/m 种/q 重负/n 变成/v 为/vl 一/m 种/q 快乐/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     无论/c 是/vl 老/a 解放区/n 的/u 教育/v 实践/v ，/w 还是/d 解放后/nt 全国/n 的/u 教育/v 实践/v ，/w 都/d 充分/a 地/u 证明/v 了/u 教育/v 同/c 生产/v 劳动/v 相/d 结合/v ，/w 是/vl 一/m 条/n 成功/a 的/u 经验/n ，/w 它/r 得到/v 了/u 广大/a 学生/n 和/c 人民群众/n 的/u 拥护/v ；/w 它/r 已经/d 成为/v 我们/r 办好/v 社会主义/n 学校/n 的/u 指导/v 方针/n 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ；/w 并且/c 已经/d 正式/a 列入/v 国家/n 制订/v 的/u 教学计划/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     我们/r 都/d 要/vu 自觉/a 地/u 来/vd 贯彻/v 和/c 执行/v 它/r 。/w 
		
			
                                        439
                                     去年/nt 冬天/nt ，/w 《/w 围城/n 》/w 旋风/n 刮/v 了/u 好一阵子/i 。/w 
		
			
                                        440
                                     今年/nt ４/m 月/nt ，/w 中央电视台/ni 重播/v 这/r 部/n １０/m 集/n 电视连续剧/n ，/w &quot;/w 《/w 围城/n 》/w 热/a &quot;/w 又/d 升温/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     刚刚/d 结束/v 的/u １９９０/m 年/nt 全国/n 电视剧/n &quot;/w 飞天奖/n &quot;/w 评选/v ，/w 《/w 围城/n 》/w 又/d 夺得/v 长篇/n 连续剧/n 二/m 等/q 奖/n ，/w 乃是/vl 众望所归/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     但/c 无论/c 在/p &quot;/w 旋风/n &quot;/w 中/nd ，/w 或/c 在/p &quot;/w 高温/n &quot;/w 里/nd ，/w 《/w 围城/n 》/w 小说/n 的/u 作者/n 钱钟书/nh 先生/n 既/c 不/d 说话/v ，/w 也/d 不/d 露面/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 蜗居/n 书斋/n ，/w 照旧/v 守/v 看/v 他/r 的/u 冷/a 摊子/n ，/w 神/n 闲/a 气/n 定/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     过去/nt 如此/r ，/w 现在/nt 仍然/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        445
                                     这些/r 日子/nt 里/nd ，/w 钱/nhf 夫人/n 、/w 著名/a 文学家/n 、/w 翻译/v 家/k 杨绛/nh 女士/n 天/nt 天/nt 在家/v 为/p 钱/nhf 先生/n 挡/v 客/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     早在/v ６/m 年前/nt ，/w 她/r 在/p 一/m 篇/q 文章/n 中/nd 就/d 写/v 过/u ，/w 自从/p １９８０/m 年/nt 《/w 围城/n 》/w 在/p 国内/nl 重印/v 以来/nt ，/w 来信/v 和/c 登门/v 拜访/v 、/w 讨教/v 的/u 读者/n 就/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     她/r 经常/d 看到/v 钱/nhf 先生/n 向/p 他们/r 表示/v 歉意/n ，/w 或者/c 诚恳/a 奉劝/v 来访者/n 别/d 研究/v 什么/r 《/w 围城/n 》/w ，/w 或者/c 客客气气/a 地/u 推说/v &quot;/w 无可奉告/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        448
                                     被/p 他/r 如此/r 谢绝/v 的/u 竟是/vl 一/m 位/q 慕名/v 求见/v 的/u 英国/ns 女士/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     大家/n 不/d 甘心/v 钱/nhf 先生/n 的/u 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     《/w 围城/n 》/w 首映式/n 精心/a 选择/v 在/p 去年/nt 他/r ８０/m 华诞/n 的/u 日子/nt ，/w 想/v 为/p 他/r 过生日/v 凑/v 个/q 热闹/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 挂名/v 任/v 副/h 院长/n 的/u 中国社会科学院/ni ，/w 也/d 早就/d 酝酿/v 着/u 为/p 他/r 开/v 一个/mq 纪念会/n 或/c 学术/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     至于/v 学士/n 通人/n 、/w 亲朋好友/n 、/w 各种/r 学会/v 更/d 蜂拥而上/i ，/w 争/v 着/u 为/p 他/r 祝寿/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     然而/c ，/w 他/r 一概/d 婉谢/v ，/w 始终/d 没有/v 热闹/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        454
                                     １９８６/m 年/nt 冬/nt ，/w 风雪/n 大别山/ns ，/w 陈再道/nh 轻车简从/i ，/w 来到/v 乘马岗/ns 乡/n 敬老院/n ，/w 看望/v 他/r 养伤/v 时/nt 的/u 房东/n 王宏芒/nh 。/w 
		
			
                                        455
                                     王宏芒/nh 已/d ８５/m 岁/nt 了/u ，/w 耳聋/v 眼/n 瞎/v ，/w 一时/nt 竟/d 不知/v 是/vl 谁/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     老人/n 一个/mq 滚/v 从/p 床上/nl 下地/v ，/w 忙不迭/i 地/u 从/p 床下/nl 摸出/v 一个/mq 空/a 酒瓶/n ，/w 叫/v 院里/nl 的/u 孩子/n 去/v 打酒/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     陈再道/nh 拿出/v 了/u 给/p 老人/n 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     老人/n 一/m 把/q 把/p 他/r 拉/v 过来/vd ，/w 摸索/v 着/u 他/r 的/u 身子/n 说/v ：/w &quot;/w 让/p 我/r 好好/d 瞄/v 瞄/v 你/r 的/u 人/n ，/w 瞄/v 瞄/v 你/r 的/u 人/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     酒/n 打来/v 了/u ，/w 是/vl 散装/v 的/u 烈/a 洒/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     腌/v 豇豆/n 也/d 端上/v 了/u 桌/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     陈再道/nh 端起/v 酒杯/n ，/w 刚/d 要/vu 和/p 老人/n 碰杯/v ，/w 就/d 被/p 保健/v 医生/n 拉住/v 了/u ，/w 陈再道/nh 推开/v 医生/n ，/w 斩钉截铁/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 就是/d 明天/nt 蹬腿/v ，/w 今天/nt 我/r 也/d 要/vu 把/p 这/r 杯/q 酒/n 干/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        462
                                     说罢/v ，/w 一饮而尽/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     １９８７/m 年/nt 春/nt ，/w 湘西/ns 桑植/ns 。/w 
		
			
                                        464
                                     陈再道/nh 谢绝/v 了/u 游览/v 风景区/n 的/u 安排/v ，/w 执意/d 要/vu 进山/v 去/v 看/v 看/v 穷/a 百姓/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     县里/nl 的/u 领导/n 担心/v 他/r 身体/n 吃不消/i ，/w 极力/d 劝阻/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 都/d 不/d 去/v ，/w 我/r 也/d 要/vu 去/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     什么/r 时候/n 都/d 不能/vu 忘/v 了/u 穷/a 百姓/n ，/w 没有/v 他们/r 送子/v 当兵/v ，/w 我们/r 都/d 是/vl 光杆/n 司令/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        468
                                     那天/r ，/w 出/vd 了/u 县城/n ，/w 汽车/n 在/p 山路/n 上/nd 颠/v 了/u 近/a 两/m 个/q 小时/nt ，/w 下/v 了/u 车/n 就/d 爬山/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     雨天/n 路/n 滑/a ，/w 工作人员/n 弄来/v 一/m 副/q 滑/a 杆/n ，/w 陈再道/nh 一/m 看/v 就/d 拉下/v 了/u 脸/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        470
                                     陈再道/nh 冒/v 着/u 雨/n ，/w 一/m 脚/n 泥/n 、/w 一/m 脚/n 水/n 地/u 走进/v 了/u 山村/n ，/w 走进/v 了/u 一/m 户/n 烈属/n 家/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     看家/v 的/u 老妈妈/n 见/v 来/vd 了/u 官/n ，/w 连忙/d 收拾/v 起屋/v 来/vd ，/w 然而/c 这/r 篾席/n 充/v 墙/n 、/w 瓦罐/n 接/v 雨/n 的/u 陋室/n 空/a 堂/n ，/w 再/d 怎么/r 收拾/v 也/d 不会/vu 让/p 人/n 顺眼/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     老妈妈/n 一迭声/d 地/u 说好/v ，/w 边/d 说/v 边/d 用/p 手/n 盖/v 在/p 衣襟/n 的/u 补丁/n 上/nd ，/w 仿佛/d 要/vu 用/p 这/r 双/q 干枯/a 的/u 手/n 遮/v 去/v 贫寒/a ，/w 抵挡/v 将军/n 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     陈再道/nh 看/v 了/u 看/v 量/v 粮/n 屯/n ，/w 稻谷/n 只能/vu 盖/v 个/q 底/n 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     再/d 看/v 看/v 灶台/n 上/nd 的/u 盐/n 罐子/n ，/w 一/m 粒/n 盐/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     老妈妈/n 说/v &quot;/w 不怕/v 干部/n 笑话/n ，/w 屋里/nl 当真/v 连/p 盐/n 钱/n 也/d 拿/v 不出/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     当地/n 干部/n 连连/d 说/v ：/w &quot;/w 一定/d 解决/v ，/w 一定/d 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        477
                                     陈再道/nh 扶起/v 老妈妈/n ，/w 笑/v 道/v ：/w &quot;/w 我/r 什么/r 都/d 可能/vu ，/w 就是/d 不/d 可能/vu 升官/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        478
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 没/d 留下/v 将军/n 的/u 威风/n ，/w 也/d 没/d 留下/v 全国政协/j 副主席/n 的/u 头衔/n ，/w 只/d 留下/v 了/u 一/m 颗/q 拳拳/a 的/u 赤子之心/i 。/w 
		
			
                                        479
                                     他/r 不/d 象/v 官/n ，/w 他/r 不会/vu 板起/v 脸/n 来/vd 做官/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     他/r 只/d 会/vu 本本色色/a 地/u 做人/v ，/w 在/p 家里/nl ，/w 他/r 跟/c 警卫员/n 、/w 家乡/n 来/vd 的/u 农民/n 混/v 说/v 混/v 闹/v ；/w 在/p 外边/nd ，/w 他/r 常常/d 独自/d 溜达/v 到/v 阜成门/ns 立交桥/n 下/nd ，/w 挤/v 在/p 人堆/n 里/nd 看/v 别人/r 下棋/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     有时/d 甚至/d 还/d 为/p 一/m 子/n 的/u 得失/n ，/w 而/c 在/p 路灯/n 下/nd 跟/p 人/n 争得/v 脸红脖子粗/i 。/w 
		
			
                                        482
                                     他/r 很少/a 穿/v 西装/n 、/w 扎/v 领带/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     碰上/v 吃/v 西餐/n 的/u 场合/n ，/w 他/r 在/p 一套/mq 餐具/n 中/nd 从来/d 只用/v 汤匙/n ；/w 需要/v 用/v 叉子/n 时/nt ，/w 他/r 就/d 用/p 手/n 拿/v 着/u 吃/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     有一次/v ，/w 一/m 位/q 大使馆/n 的/u 武官/n 同志/n 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 陈/nhf 司令/n ，/w 您/r 最好/d 用/v 叉子/n ，/w 用/p 叉子/n 吃/v 东西/n 可/vu 方便/a 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     &quot;/w 我/r 不/d 习惯/v 用/p 叉子/n 吃饭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        486
                                     陈再道/nh 微微/a 一/m 笑/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 我/r 习惯/v 用/p 叉子/n 垛/v 谷草/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        487
                                     有人/r 说/v 他/r 身上/nl 有/v 孩子气/n ，/w 他/r 笑/v 道/v ：/w 孩子/n 好/a 啊/e ，/w 孩子/n 是/vl 小皇帝/n ，/w 皇帝/n 谁/r 也/d 惹不起/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        488
                                     天底下/nl 有/v 两/m 个/q '/w 老子/n '/w ，/w 一个/mq 是/vl 老百姓/n ，/w 谁/r 惹/v 老百姓/n ，/w 谁/r 翻船/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     另/r 一个/mq 是/vl 少年儿童/n ，/w 惹/v 翻/v 了/u 娃娃/n ，/w 长大/v 了/u 要/vu 跟/p 你们/r 算帐/v 嘞/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        490
                                     也许/d 是/vl 天性/n 使然/v ，/w 陈再道/nh 最/d 愿意/vu 和/p 天真/a 的/u 孩子/n 打交道/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     他/r 晚年/nt 退居二线/v ，/w 很少/a 参加/v 那些/r 捧场/v 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     可/d 唯独/d 对于/p 孩子/n 的/u 事/n ，/w 他/r 是/vl 每/r 请/v 必/d 到/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     连续/v 两/m 届/q 北京市/ns 小学生/n 合唱/n 节/n ，/w 他/r 都/d 到场/v 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     他/r 过/vd ８０/m 岁/nt 生日/nt ，/w 收到/v 了/u 唐山市/ns 六中/j 两/m 位/q 孩子/n 和/c 张家口/ns 一/m 群/q 少先队员/n 分别/d 寄来/v 的/u 红领巾/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     他/r 非常/d 高兴/a 地/u 给/p 孩子/n 们/k 回/v 了/u 信/n ，/w 并/c 寄去/v 了/u 自己/r 的/u 回忆录/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     他/r 喜欢/v 和/p 小字辈/n 在/p 一起/d 高谈/v 。/w 
		
			
