
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     &quot;/w 文革/j &quot;/w 之/u 始/v 虽/c 易名/v 为/vl 新文化街/ns ，/w 然而/c 北京人/n 仍/d 多/a 念/v 其/r 旧称/v ，/w 从/p 古/a 至今/d 富/v 盛名/n 五百/m 余/n 载/nt 不衰/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     有关/v 石璟/nh 及其/c 宅第/n ，/w 史载/v 疏/a 略/v ，/w 未能/vu 尽知/v ，/w 然而/c 不久前/nt 石璟/nh 墓志/n 在/p 京西琅山麓/ns 被/p 发现/v ，/w 弥补/v 了/u 史料/n 之/u 缺/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     据/p 墓志/n ：/w 石璟/nh 字/n 廷贵/nhs ，/w 昌黎/ns 人/n ，/w 祖父/n 石名初/nh 随/p 太祖/n 朱元璋/nh 征伐/v 元军/n ，/w 荣立/v 七/m 次/q 战功/n ，/w 命/v 为/vl 武略/n 将军/n ，/w 授/v 德州卫/n 副/h 千户/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     永乐/nt 年间/nt ，/w 其/r 父/n 石林/nh 改任/v 府军/n 前卫/n ，/w 遂/d 被/p 调/v 迁/v 京师/n 居住/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     石璟/nh 十九/m 岁/q 被/p 英宗/nh 选为/v 顺德/n 长公主/n 驸马/n ，/w &quot;/w 入/v 侍/v 密/a 勿/d 兼/v 总/a 禁卫/n 彪/n 虎/n 之/u 师/n &quot;/w ，/w 掌/v 宗人府/n 金/n 书/n 玉/n 牒/n （/w 即/d 掌管/v 皇家/n 族谱/n 的/u 官员/n ）/w 冠/n 貂/n 腰/n 玉/n 显耀/v 于/p 时/nt 。/w 
		
			
                                        6
                                     天顺/nt 五/m 年/nt （/w １４６１/m ）/w 曹吉祥/nh 、/w 石亨/nh 结/v 党/n 谋反/v ，/w 石璟/nh 率部/v 杀/v 贼/n ，/w 擒/v 曹吉祥/nh 、/w 曹钦之/nh 羽/n 党/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     成化/nt 十四/m 年/nt 四月/nt 遵/v 旨/n 赴/v 南京/ns 奉/v 祀/v 孝陵/n ，/w 次年/nt 回/v 京/ns 卒于/v 驸马/n 宅/n 正寝/n ，/w 享/v 年/nt 六十一/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        8
                                     以/p 成化/nt 十六/m 年/nt 五月/nt 十七/m 月/nt 于/p 宛平县玉河乡琅山/ns 之/u 原/n ，/w 附/v 顺德/n 长公主/n 而/c 合葬/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     朵拉/nh 两手/n 托腮/v 坐/v 在/p 书桌/n 前/nd ，/w 一个/mq 信封/n 端端正正/a 地/u 对着/v 她/r 。/w 
		
			
                                        10
                                     她/r 的/u 那/r 首/n 《/w 母亲/n 的/u 河/n 》/w 在/p 学校/n 歌曲/n 大赛/n 中/nd 得了/v 头/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     一/m 宿舍/n 的/u 女孩子/n 都/d 吵吵嚷嚷/v 地/u 要/vu 为/p 她/r 举办/v party/ws 。/w 
		
			
                                        12
                                     因为/c 谁/r 都/d 知道/v ，/w /ws 按照/p 惯例/n ，/w 每个/r 学期/nt 得/v 大奖/n 的/u 人/n 下/nd 学期/nt 一定/d 会/vu 得到/v 全额/n 奖学金/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     可/d 朵拉/nh 不敢/vu 相信/v ，/w 她/r 倒霉/a 惯/v 了/u ，/w 从/p 不敢/vu 把/p 事情/n 想/v 得/u 那么/r 美/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     女孩子/n 们/k 轰/o 地/u 一/m 声/n 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     突然/d ，/w 电话铃/n 就/d 响/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        16
                                     一个/mq 印度/ns 女孩/n 叫道/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     女孩子/n 们/k 又是/vl 哄堂大笑/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     从/p 那/r 首/n 歌/n 在/p 音乐会/n 上/nd 打响/v 之后/nt ，/w 朵拉/nh 一/m 夜/nt 之间/nd 成/v 了/u 学校/n 的/u 名人/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     打电话/v 的/u ，/w 写信/v 的/u ，/w 约会/v 的/u …/w …/w ８０/m ％/w 以上/nd 是/vl 男孩子/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     不过/c 这次/r 她们/r 可/vu 猜错/v 了/u ，/w 是/vl 舒尔茨/nh 教授/n 来/vd 的/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     &quot;/w 顺便/d 谈/v 谈/v 关于/p 奖学金/n 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     &quot;/w 哦/e ，/w 当然/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     女孩子/n 们/k 挤眉弄眼/i 地/u 散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     她/r 对/p 舒尔茨/nh 印象/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     说真的/v ，/w 如果/c 没有/v 舒尔茨/nh 的/u 辅导/v ，/w 她/r 能不能/i 在/p 那样/r 短/a 的/u 时间/n 里/nd 准备/v 好/a 考试/v 都/d 很难说/i 。/w 
		
			
                                        26
                                     这次/r 《/w 母亲/n 的/u 河/n 》/w 得奖/v ，/w 从/p 找/v 资料/n 、/w 创作/v 到/v 排练/v 、/w 演唱/v 也/d 都/d 得到/v 了/u 他/r 不少/a 指点/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     朵拉/nh 很/d 尊重/v 他/r ，/w 甚至/d 很/d 感激/v 他/r ，/w 可是/c 凭着/p 一个/mq 女孩子/n 的/u 直觉/n ，/w 她/r 感到/v 舒尔茨/nh 对/p 她/r …/w …/w 似乎/d 有点/d 不是/vl 教授/n 对/p 学生/n 那/r 种好/v ，/w 至少/d 不/d 完全/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        28
                                     不是/vl 说/v ，/w 舒尔茨/nh 有/v 过/u 什么/r 表示/v ，/w 或者/c 有/v 过/u 什么/r 失礼/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     不/d ，/w 一点/mq 没有/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 对/p 她/r 从来/d 是/vl 严肃/a 而/c 严格/a 的/u ，/w 没有/d 送/v 过/u 花/n ，/w 没/d 送/v 过/u 糖/n ，/w 甚至/d 过往/v 也/d 并不/d 密/a ，/w 只/d 偶尔/d 在/p 一起/d 喝/v 过/u 几/m 次/q 咖啡/n ，/w 吃/v 过/u 一/m 两/m 顿/q 饭/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     可/d 不知/v 为什么/r ，/w 她/r 就/d 感到/v 了/u 异样/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     汤亦新/nh 爱上/v 她/r 是/vl 她/r 从来/d 没有/d 预料/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     因此/c ，/w 他/r 的/u 突然/d 表白/v 使/v 她/r 大/d 为/vl 震惊/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     于是/c ，/w 从此/d 就/d 过敏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     《/w 北京市/ns 市容/n 环境卫生/n 管理/n 规定/n 》/w 第六/m 条/q 规定/n ：/w “/w 在/p 市区/n 和/c 近郊/nl 居民区/n 不准/v 养/v 鸡/n 、/w 鸭/n 、/w 鹅/n 、/w 鸽/n 、/w 兔/n 、/w 羊/n 、/w 猪/n 、/w 狗/n 等/u 家禽/n 家畜/n 。/w ”/w 
		
			
                                        36
                                     而/c 有些/m 人/n 就是/d 不/d 执行/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     住/v 在/p 我们/r 街道/n 的/u 一些/m 养/v 鸽子/n 的/u 人/n ，/w 时常/d 爬/v 墙/n 登/v 房/n 轰/v 鸽子/n ，/w 又/d 喊/v 又/d 叫/v 又/d 吹口哨/v ，/w 还/d 抽/v 着/u 叭/o 叭/o 响/v 的/u 鞭子/n ，/w 闹/v 得/u 我们/r 四邻/n 不安/a ，/w 上/v 夜班/n 的/u 人/n 和/c 病人/n 都/d 无法/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 曾/d 多次/mq 向/p 西城区福绥境街道/ns 反映/v ，/w 可/vu 他们/r 一直/d 不管/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     象/p 这样/r 扰乱/v 社会/n 秩序/n ，/w 影响/v 城市/n 卫生/n 的/u 很/d 不/d 文明/a 的/u 现象/n ，/w 市/n 、/w 区政府/n 应当/vu 责成/v 有关/p 部门/n 依法/v 采取/v 措施/n 加以/v 制止/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     “/w 五/m &#183;/w 一/m ”/w 节/n 那天/r ，/w 在/p 卧佛寺/ns 行宫/n 餐厅/n 前/nd 鱼池/n 旁/nd ，/w 许多/a 游人/n 想/v 观赏/v 金鱼/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     然而/c 池水/n 污浊/a 得/u 很/d ，/w 里边/nd 只有/c 一些/m 小/a 鱼苗/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     正/d 想/v 着/u ，/w 忽见/v 一/m 位/q 身穿/v 白/a 工作服/n 的/u 服务员/n 从/p 餐厅/n 出来/vd ，/w 十分/d 熟练/a 地/u 将/p 手中/nl 的/u 墩布/n 放进/v 鱼池/n ，/w 哗/o 、/w 哗/v 地/u 涮/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        43
                                     先后/d 不到/v 五/m 分钟/q ，/w 竟/d 有/v 三/m 个/q 人/n 到/v 鱼池/n 来/vd 涮/v 墩布/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     我/r 愣住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     原来/d ，/w 我/r 错怪/v 了/u 旅游者/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     连日来/nt ，/w 北新桥/ns 少年/n 之/u 家/n 的/u 教师/n 们/k 正在/d 忙/v 着/u 为/p 孩子/n 们/k 过好/v “/w 六一/j ”/w 儿童节/n 作准备/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     他们/r 说/v ，/w “/w 六一/j ”/w 期间/nt ，/w 北新桥/ns 少年/n 之/u 家/n 打算/v 组织/v 两万六千/m 多/m 人/n 参加/v 游艺/n 、/w 电影/n 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     北新桥/ns 少年/n 之/u 家/n 是/vl １９７８/m 年/nt 成立/v 的/u ，/w 它/r 联系/v 着/u 十/m 所/q 小学/n 、/w 六千/m 多/m 学生/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     这里/r 设有/v 美术/n 、/w 声乐/n 、/w 航模/n 、/w 舞蹈/n 、/w 朗诵/v 、/w 图书/n 等/u 小组/n ，/w 课后/nt ，/w 孩子/n 们/k 可/vu 根据/p 自己/r 的/u 爱好/n ，/w 到/v 少年/n 之/u 家/n 参加/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     为了/p 满足/v 孩子/n 们/k 的/u 求知欲/n ，/w 少年/n 之/u 家/n 还/d 举办/v 学/v 科学/n 主题/n 会/n ，/w 作/v 各种/r 小/a 实验/n ，/w 使/v 孩子/n 们/k 从/p 实践/v 中/nd 学/v 到/v 科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     北新桥/ns 少年/n 之/u 家/n 还/d 组织/v 孩子/n 们/k 到/v 农村/n 劳动/v ，/w 到/v 工厂/n 参观/v ，/w 使/v 孩子/n 们/k 懂得/v 热爱/v 劳动/n 、/w 讲求/v 节约/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     一个/mq 五/m 年级/n 的/u 学生/n 在/p 日记/n 中/nd 写道/v ：/w 通过/p 劳动/v ，/w 我/r 才/d 感到/v 农民/n 伯伯/n 的/u 辛苦/a ，/w 粮食/n 得/v 来/vd 不易/a ，/w 我/r 以后/nt 要/vu 注意/v 不/d 往/p 桌上/nl 掉/v 米粒/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     一个/mq 四/m 年级/n 的/u 小/a 同学/n 说/v ：/w   “/w 工人/n 叔叔/n 为/p 国家/n 工作/v 一丝不苟/i ，/w 我/r 要/vu 学习/v 他们/r 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n ，/w 当好/v 大队长/n 。/w ”/w 
		
			
                                        54
                                     北新桥/ns 少年/n 之/u 家/n 成/v 了/u 孩子/n 们/k 的/u 校外/nl 活动/n 乐园/n ，/w 不但/c 孩子/n 们/k 高兴/a ，/w 家长/n 、/w 教师/n 们/k 也/d 很/d 欢迎/v ，/w 有时/d 学校/n 校长/n 也/d 亲自/d 带/v 学生/n 参加/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     最近/nt ，/w 西城区人民法院/ni 判处/v 盗窃/v 诈骗犯/n 李效民/nh 有期徒刑/n 八/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        56
                                     请看/v 他/r 是/vl 如何/r 作案/v 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     去年/nt １０/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 西城区/ns 护国寺/ns 人造革/n 门市部/n 接到/v 新街口银行/ni 退回/v 的/u 一/m 张/q 一万二千九百二十八/m 元/q 的/u 支票/n ，/w 原因/n 是/vl 这/r 张/q 支票/n 早已/d 被/p 原/a 单位/n 挂失/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     售货员/n 们/k 回忆/v 起/v ，/w 几/m 天/nt 前/nd ，/w 一个/mq 自称/v 北京机械施工公司/ni 业务员/n 的/u 人/n ，/w 用/p 这/r 张/q 支票/n 买走/v 了/u 三千二百/m 米/q 人造革/n ，/w 用/p 一/m 辆/q 解放牌/n 卡车/n 把/p 人造革/n 拉走/v 的/u ，/w 并/c 在/p 支票/n 背后/nl 留下/v 了/u 自己/r 的/u 姓名/n —/w “/w 范立尧/nh ”/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     门市部/n 立即/d 派人/v 带/v 着/u 支票/n 来到/v 北京机械施工公司/ni 的/u 某/r 合作社/n ，/w 发现/v 这里/r 的/u 范立尧/nh 和/c 购买/v 人造革/n 的/u “/w 范立尧/nh ”/w 不是/vl 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     事情/n 很快/a 弄清/v 了/u ：/w 范立尧/nh 的/u 支票/n 被盗/v ，/w 门市部/n 的/u 人造革/n 是/vl 用/p 被盗/v 支票/n 买走/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     西城公安分局刑警队/ni 立刻/d 投入/v 了/u 侦破/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     经过/p 调查/v ，/w 他们/r 了解/v 到/v 两/m 个/q 重要/a 情况/n ：/w 一/m 是/vl 最近/nt 河北省/ns 香河县/ns 许多/a 社员/n 买/v 了/u 这/r 类/q 被/p 骗/v 买/v 的/u 人造革/n ；/w 二/m 是/vl 有/v 一个/mq 香河县/ns 社员/n 曾/d 来到/v 护国寺/n 门市部/n 说/v ，/w 香河县/ns 农贸市场/n 上/nd ，/w 这/r 种/q 人造革/n 每/r 米/q 的/u 售价/n 比/p 这里/r 低/a 一/m 元/n 多/m 钱/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     侦察员/n 们/k 决心/d 把/p 事情/n 弄/v 个/q 明白/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     一天/nt ，/w 两/m 名/q 侦察员/n 来到/v 了/u 香河/ns 农贸市场/n ，/w 果然/d 看见/v 一个/mq 摊贩/n 正在/d 高声/n 叫卖/v 和/c 护国寺/ns 门市部/n 被/p 骗走/v 的/u 人造革/n 品种/n 一样/a 的/u 人造革/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     商贩/n 张/nhf 某/r 说/v ，/w 这/r 批/q 货/n 是/vl 替/v 香河县/ns 王家集公社/ns 的/u 姚/nhf 某/r 代销/v 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     姚/nhf 说/v 要/vu ，/w 就/d 留下/v 了/u 自己/r 的/u 姓名/n 和/c 地址/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １０/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 姓/n 范/nhf 的/u 用/p 一/m 辆/q 解放牌/n 卡车/n 把/p 人造革/n 送到/v 他/r 家里/nl ，/w 并/c 说/v 这/r 是/vl 他们/r 厂/n 的/u 积压/v 物资/n ，/w 急待/v 处理/v ，/w 让/p 姚/nhf 廉价/n 推销/v ，/w 事/n 成/v 后/nd 对半分/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     姚/nhf 因/c 没有/v 营业/v 执照/n ，/w 就/d 委托/v 张/nhf 某/r 销售/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     姚/nhf 还/d 供出/v ：/w 不久前/nt ，/w 他/r 接到/v 范/nhf 的/u 一/m 封/q 信/n ，/w 约/v 他/r １５/m 日/nt 下午/nt 在/p 和平里/ns 蒋宅口/ns 电车站/n 见面/v 交钱/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     侦破/v 组/n 一/d 分析/v ，/w 这个/r 要/vu 和/c 姚/nhf 某/r 见面/v 的/u 人/n ，/w 很/d 可能/vu 就是/d 骗/v 买/v 人造革/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     于是/c ，/w １０/m 月/nt １５/m 日/nt 这天/r ，/w 公安人员/n 作/v 了/u 周密/a 的/u 安排/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 起/q 盗窃/v 诈骗/v 案/n 真/a 象/n 大白/v 了/u ，/w 假/a 范立尧/nh 的/u 真/a 名/n 叫/v 李效民/nh ，/w 是/vl 北京/ns 某/r 厂/n 的/u 工人/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 去年/nt ８/m 月/nt 在/p 一家/mq 饭馆/n 吃饭/v 时/nt ，/w 偷走/v 了/u 范立尧/nh 的/u 手提包/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     李效民/nh 打开/v 提包/n 一/d 看/v 里面/nd 有/v 八百/m 元/q 现金/n ，/w 还有/v 二十/m 张/q 支票/n ，/w 心里/nl 一度/d 很/d 紧张/a ，/w 怕/v 被/p 发现/v 判/v 大罪/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     可/vu 几/m 天/nt 后/nd ，/w 没/d 见到/v 什么/r 动静/n ，/w 他/r 心里/nl 踏实/a 了/u ，/w 胆子/n 也/d 壮/a 了/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     不到/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 他/r 就/d 把/p 八百/m 元/q 挥霍/v 光/n 了/u ，/w 然后/c ，/w 又/d 打/v 支票/n 的/u 主意/n ，/w 他/r 几/m 次/q 到/v 护国寺/ns 人造革/n 门市部/n 试探/v 、/w 摸底/v 、/w 终于/d 骗得/v 了/u 三千二百/m 米/q 人造革/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     但是/c ，/w 法网/n 难/a 逃/v ，/w 李效民/nh 终于/d 被/p 押上/v 人民法庭/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     ５/m 月/nt ６/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 东城区/ns 小雅宝胡同/ns 八十三/m 号/n 居民/n 院/n 的/u 围墙/n 突然/d 倒塌/v ，/w 致使/v 家院/n 暴露/v ，/w 胡同/n 阻塞/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     房修一公司/ni 阳照/ns 管/v 片/n 的/u 同志/n 接到/v 居民/n 报告/n 立即/d 赶到/v 现场/n 察看/v ，/w ７/m 点/nt 钟/n ，/w 工人/n 崔有才/nh 、/w 孙景海/nh 、/w 王金生/nh 、/w 刘增奇/nh 、/w 王秋银/nh 等/u 就/d 赶来/v 突击/v 抢修/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     为了/p 保证/v 住户/n 安全/a 和/c 居民/n 出入/v 方便/a ，/w 他们/r 连续/v 奋战/v 十二/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        81
                                     一直/d 到/v 晚上/nt ７/m 点/nt 多/m 才/d 收工/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     为/p 沟通/v 晋/j 西南/nd 地区/n 与/c 首都/n 的/u 联系/n ，/w 解决/v 直通/v 客流/n 的/u 需要/n ，/w 北京铁路局/ni 决定/v 自/p 六月/nt 一/m 日/nt 起/v 将/p 北京/ns 至/v 太原/ns 间/nd 的/u 二七三/m ／/w 二七四/m 次/q 旅客/n 快车/n 延长/v 至/v 运城/ns 。/w 
		
			
                                        83
                                     二七三/m 次/q 北京站/ns 开车/v 时间/n 为/vl 十二/m 点/nt 三十二分/n 到达/v 运城/ns 的/u 时间/n 为/vl 次日/nt 八/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     二七四/m 次/q ，/w 运城/ns 二十点/nt 五十五/m 分/n 开/v ，/w 到/v 北京站/ns 时间/n 为/vl 次日/nt 十八/m 点/nt 三十八/m 分/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     晚报/n 四月/nt 二十八/m 日/nt 登出/v 《/w 北京/ns 口腔/n 医院/n 开展/v 射频/n 热/a 凝/v 治疗/v 三叉神经痛/n 》/w 的/u 消息/n 后/nd ，/w 我/r 院/n 陆续/d 收到/v 各地/nl 不少/a 读者/n 来信/v ，/w 询问/v 有关/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     ①/w 外地/nl 患者/n 应/vu 先/d 在/p 当地/n 医院/n 口腔科/n 确诊/v 为/p 三叉神经痛/n 或/c 面/n 肌/n 抽搐/v 后/nd ，/w 再/d 来/vd 就诊/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     ②/w 如/v 患者/n 同时/c 患/v 高血压/n 、/w 心脏病/n ，/w 应/vu 先/d 在/p 内科/n 治疗/v ，/w 待/v 病情/n 基本/a 平稳/a 后/nd ，/w 再/d 治/v 三叉神经痛/n 或/c 面/n 肌/n 抽搐/v 病/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     ③/w 进行/v 射频/n 热/a 凝/v 治疗/v ，/w 须/d 先/d 到/v 口腔/n 医院/n 颌/n 面/n 外科/n 门诊/n 检查/v ，/w 适应症/n 者/k 方/d 能/vu 接受/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     ④/w 一个/mq 疗程/n 一般/a 一/m 至/v 二/m 周/nt ，/w 不用/d 住院/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     自己/r 解决/v 食宿/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     治疗费/n 大约/d 二十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     ⑤/w 一般/a 疗效/n 较/d 好/a ，/w 但/c 少数/n 仍/d 有/v 复发/v 可能/vu ，/w 极/d 个别/a 的/u 也/d 可能/vu 出现/v 并发症/n ，/w 故/c 需/v 有/v 亲属/n 陪同/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     ⑥/w 我/r 院/n 地址/n ：/w 西城区西什库大街/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     市/n 语言/n 学会/v 主办/v 的/u 《/w 现代/nt 汉语/n 讲座/n 》/w （/w 二十二/m 讲/v ）/w 将于/p 四月/nt 十五/m 日/nt 开始/v ，/w 每/r 星期三/nt 下午/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     这个/r 讲座/n 将/p 分别/v 聘请/v 王力/nh 、/w 吕叔湘/nh 、/w 周有光/nh 、/w 周祖谟/nh 、/w 朱德熙/nh 、/w 于敏/nh 、/w 周定一/nh 、/w 张志公/nh 、/w 胡明扬/nh 、/w 徐世荣/nh 、/w 周振甫/nh 等/u 同志/n 主讲/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     三月/nt 二十五/m 日/nt 开始/v 在/p 北京四中/ni 和/c 北京教育学院崇文分院/ni 办理/v 报名/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     本/r 报/n 讯/n 二月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 一个/mq 三十六/m 人/n 的/u 赌博/v 团伙/n 被/p 丰台公安分局南苑镇派出所/ni 查获/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     这些/r 人/n 大多数/n 是/vl 二十/m 岁/nt 左右/n 的/u 青年/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     其中/nd 有些/m 人/n 曾/d 因/c 赌博/v 问题/n 受过/v 公安机关/n 处理/v ；/w 有些/m 人/n 自幼/d 养成/v 恶习/n ，/w 越/d 赌/v 越/d 凶/a ；/w 但/c 多数/n 人/n 是/vl 被/p 拉拢/v 、/w 引诱/v 下水/v 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     有/v 个/q 姓/v 高/a 的/u 工人/n 不到/v 半年/nt 的/u 时间/n 共/d 输/v 了/u 三千三百五十/m 元/q ，/w 不仅/c 把/p 全家/n 近/a 几/m 年/nt 的/u 存款/n 和/c 准备/v 给/p 儿子/n 结婚/v 用/v 的/u 钱/n 全部/n 输光/v ，/w 还/d 欠/v 了/u 二千/m 多/m 元/q 债/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     另/r 一个/mq 姓/v 马/nhf 的/u 青年/n 工人/n ，/w 一/m 夜/nt 之间/nd 输光/v 了/u 准备/v 结婚/v 用/v 的/u 六百/m 多/m 元/q ，/w 后来/nt 又/d 把/p 女友/n 要/vu 他/r 买/v 衣服/n ，/w 妹妹/n 托/v 他/r 买/v 大/a 衣柜/n 的/u 钱/n 也/d 输掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     春节/nt 前/nd 手中/nl 实在/a 没/d 钱/n 了/u ，/w 他/r 狠心/a 卖/v 了/u 一/m 对/q 沙发/n ，/w 赌/v 了/u 一/m 夜/nt 又/d 输/v 个/q 精光/a ，/w 使/v 家庭/n 闹起/v 了/u 纠纷/n ，/w 结果/n 家庭/n 和/c 他/r 断绝/v 了/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 十分/d 悔恨/v 地/u 说/v ：/w “/w 赌博/v 产生/v 的/u 后/nd 果真/d 不/d 好受/a 。/w ”/w 
		
			
                                        104
                                     现在/nt 赌博/v 团伙/n 的/u 三十六/m 人/n 中/n ，/w 已/d 有/v 三/m 人/n 被/p 公安机关/n 拘留/v ，/w 其他/r 人/n 正在/d 接受/v 审查/v ，/w 等待/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     宣武区少年书法学会/ni 举办/v 的/u 第一/m 期/nt 成人/n 业余/n 篆刻/n 训练班/n ，/w 已/d 于/p 三月十一日/nt 正式/a 结业/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     结业/v 式/k 上/nd ，/w 著名/a 篆刻/n 家/k 李文新/nh 、/w 徐焕荣/nh 、/w 陈硕/nh 当场/v 表演/v 了/u 精湛/a 的/u 篆刻/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     学员/n 把/p 自己/r 平时/nt 设计/v 的/u 印/v 样/n 、/w 篆刻/n 作业/n 展览/v 出来/vd ，/w 受到/v 篆刻/n 家/k 们/k 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     业余/n 篆刻/n 训练班/n 的/u 成立/v ，/w 适应/v 了/u 分散/a 在/p 各/r 行业/n 从事/v 美术/n 工作/n 的/u 工人/n 和/c 技术人员/n 进修/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     参加/v 训练/v 的/u 四十/m 名/q 学员/n 在/p 为期/v 三/m 个/q 月/nt 的/u 学习/n 期间/nt ，/w 学习/v 了/u 篆/v 法/k 、/w 章法/n 、/w 刀法/n 的/u 理论/n 与/c 运用/v ，/w 成绩/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 装甲兵/n 司令部/n 文化部/ni 工作/n 的/u 美术/n 专业/n 干部/n 胡孟炎/nh ，/w 虽然/c 年/nt 逾/v 五/m 旬/nt ，/w 但/c 不怕/v 劳累/a ，/w 补上/v 了/u 篆刻/n 这/r 门/q 课/n ，/w 现在/nt 他/r 已/d 掌握/v 了/u 篆刻/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     最近/nt ，/w 业余/n 篆刻/n 训练班/n 第二/m 期/nt 已/d 开始/v 报名/v ，/w 日内/nt 即将/d 开课/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     “/w 售货员/n 热情/a 地/u 答道/v “/w 卖/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     我们/r 这里/r 有/v 一/m 分/q 钱/n 一/m 包/q 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        114
                                     西四化工油漆染料商店/ns 为/p 方便/v 群众/n 生活/n ，/w 满足/v 顾客/n 需要/n ，/w 坚持/v 把/p 整/a 包/n 、/w 整/a 瓶/n 商品/n 拆/v 整/a 卖/v 零/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     顾客/n 一/m 分/q 钱/n 可以/vu 买到/v 的/u 商品/n 有/v ：/w 大/a 白粉/n 、/w 腻子/n 粉/n 、/w 石膏/n 粉/n 、/w 红土/n 粉/n 、/w 深/a 地板/n 黄/a 粉/n 等/u 三十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        116
                                     油漆/n 分/v 一/m 两/m 、/w 二/m 两/m 、/w 四/m 两/m 、/w 半/m 斤/q 和/c 一/m 斤/q 装/v 等/u 数/n 种/n ，/w 最/d 便宜/a 的/u 六/m 分/q 钱/n 一/m 瓶/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p 去年/nt 一月/nt 到/v 今年/nt 二月/nt 为止/v ，/w 他们/r 共/d 分/v 装/v 各色/a 油漆/n 、/w 涂料/n 、/w 清漆/n 等/u 一百八十/m 多/m 吨/q ，/w 计/v 三十三万/m 多/m 瓶/n （/w 包/n ）/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     此外/c ，/w 这个/r 商店/n 对/p 一时/nt 无/v 货/n 的/u 商品/n ，/w 还/d 建立/v 了/u 预约/v 登记/v ，/w 来/vd 货/n 后/nd 电话/n 通知/v 或/c 送货上门/v 的/u 服务/v 项目/n ，/w 前不久/nt ，/w 一/m 位/q 家住/v 复外三里河/ns 二区/ns 的/u 老年/nt 顾客/n 要/vu 买/v 刷/v 厕所/n 用/v 的/u 盐酸/n ，/w 当时/nt 无/v 货/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     售货员/n 看/v 老人/n 的/u 行动/n 不便/a ，/w 便/d 主动/a 记下/v 老人/n 住址/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     两/m 天/nt 后/nd ，/w 货/n 到了/v ，/w 商店/n 即/d 派人/v 把/p 盐酸/n 送到/v 了/u 老人/n 家/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        121
                                     崇文区永外街道办事处/ni 和/c 永外派出所/ni ，/w 为了/p 预防/v 狂犬病/n ，/w 积极/a 开展/v 灭/v 狗/n 活动/n ，/w 半/m 个/q 月/nt 共/d 灭/v 狗/n 一百三十/m 只/q 。/w 
		
			
                                        122
                                     今年/nt 二/m 月底/nt 至/v 三/m 月初/nt ，/w 永外街道办事处/ni 和/c 永外派出所/ni 联合/v 向/p 养/v 狗/n 户/n 发出/v 了/u 灭/v 狗/n 的/u 通知/n ，/w 并/c 向/p 群众/n 进行/v 广泛/a 的/u 宣传/v ，/w 使/v 养/v 狗/n 的/u 居民/n 认识/v 到/v 灭/v 狗/n 的/u 好处/n ，/w 大多/d 自己/r 动手/v 将/p 狗/n 杀/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     崇文区/ns 将/p 在/p 全/a 区/n 推广/v 永外/ns 地区/n 的/u 灭/v 狗/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     保加利亚/ns 以/p 盛产/v 葡萄/n 享誉/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     相传/v 公元前/nt 三千/m 多年/nt ，/w 居住/v 在/p 现今/nt 保加利亚/ns 土地/n 上/nd 的/u 色雷斯/ns 人/n 就/d 从/p 中东/ns 引进/v 了/u 葡萄/n ，/w 成为/v 欧洲/ns 最/d 早/a 种植/v 葡萄/n 的/u 民族/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        126
                                     沁人心脾/i 的/u 葡萄/n 玉液/n ，/w 一直/d 没/d 离开/v 过/vd 色雷斯/ns 人/n 和/c 后来/nt 的/u 罗马人/n 、/w 拜占庭/n 人/n 、/w 斯拉夫人/n 、/w 保加利亚/ns 人/n 的/u 餐桌/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     公元/nt 八一三/m 年/nt 夏天/nt ，/w 第一/m 保加利亚/ns 王国/n 的/u 统治者/n 克鲁姆/nh 大公/n ，/w 曾/d 在/p 京城/n 普利斯卡/nh 颁布/v 敕令/v ，/w 不准/v 人们/n 酗酒/v ，/w 否则/c 将/p 课以/v 重/a 赋/v ，/w 可见/a 当时/nt 就/d 已/d 嗜酒/v 成风/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     色雷斯/ns 人/n 是/vl 多/a 神/n 论/k 者/k ，/w 他们/r 自然/a 有/v 自己/r 的/u 酒神/n ─/x —/w 萨巴西厄斯/nh 。/w 
		
			
                                        129
                                     不知/v 哪/r 年/nt 的/u 二月/nt 十四日/nt ，/w 萨巴西厄斯神/nh 把/p 天使/n “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 遣/v 往/p 人间/nl 剪枝/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     带来/v 了/u 当年/nt 葡萄/n 的/u 丰收/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     于是/c ，/w 二月/nt 十四日/nt 便/d 成/v 了/u 保加利亚/ns 传统/n 的/u 葡萄/n 节/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     神话/n 虽/c 有/v 魅力/n ，/w 但/c 毕竟/d 难以置信/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     不过/c 几千/m 年/nt 来/vd 的/u 实践/v 证明/v ，/w 按照/p 保加利亚/ns 的/u 气候/n 和/c 土壤/n 条件/n ，/w 二月/nt 下旬/nt 给/p 葡萄/n 剪/v 技/n 是/vl 适宜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     因此/c ，/w 二月/nt 十四/m 日/nt 这/r 一天/nt ，/w 所有/a 种植/v 葡萄/n 的/u 村庄/n 都/d 要/vu 推举/v 村/n 上/nd 最/d 年长/a 的/u 葡萄/n 老手/n 扮演/v “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w ，/w 由/p 他/r 带领/v 大家/n 到/v 葡萄园/n 举行/v 开/v 剪/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     据说/v ，/w “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 有/v 多种/mq 模样/n ，/w 我们/r 这次/r 见到/v 的/u “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 是/vl 一/m 位/q 年逾古稀/i 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 头/n 戴/v 高/a 筒/n 毡帽/n ，/w 脚踏/v 卷/v 头/n 布鞋/n ，/w 黑色/n 腰带/n 紧/a 束/v 着/u 雪白/a 的/u 大褂/n ，/w 斜/a 披/v 在/p 胸前/nl 的/u 彩带/n 上/nd 写/v 着/u 几个/mq 大字/n ：/w “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 葡萄园/n ，/w 热情/a 的/u 农民/n 把/p 我们/r 围/v 了/u 起来/vd ，/w 有的/r 递上/v 面包/n 和/c 盐/n ，/w 有的/r 递上/v 葡萄酒/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     一/m 位/q 小伙子/n 敲/v 着/u 腰鼓/n ，/w 神采飞扬/i 地/u 唱道/v ：/w “/w 葡萄/n 节/n 捧上/v 葡萄酒/n ，/w 过路人/n 请/v 你/r 喝/v 一/m 口/q ，/w 良好/a 的/u 祝愿/n 请/v 你/r 留/v ，/w 愿/vu 我们/r 的/u 葡萄/n 大/a 丰收/v 。/w ”/w 
		
			
                                        139
                                     剪枝/v 仪式/n 开始/v 了/u ，/w 乐队/n 奏起/v 民间/n 乐曲/n ，/w “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 老人/n 手持/v 剪刀/n ，/w 感情/n 激动/v 地/u 用/p 他/r 颤抖/v 的/u 手/n ，/w 剪下/v 了/u 第一/m 根/q 葡萄/n 枝/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     接着/v ，/w 农民/n 们/k 你/r 一/m 剪/v ，/w 我/r 一/m 剪/v ，/w 象征性/n 地/u 开始/v 了/u 一/m 年/nt 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他们/r 有的/r 身穿/v 绣有/v 美丽/a 图案/n 的/u 民族/n 服装/n ，/w 有的/r 头/n 顶/v 葡萄/n 枝/n 和/c 其他/r 花草/n 编织/v 的/u 花环/n ，/w 色泽/n 鲜艳/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     农民/n 们/k 手/n 挽/v 着/u 手/n ，/w 在/p 松软/a 的/u 土地/n 上/nd 跳起/v 了/u 民间/n “/w 霍罗/nh ”/w 舞/n ，/w 欢快/a 的/u 舞曲/n 伴随/v 着/u 有/v 节奏/n 的/u 呼喊/v ，/w 使/v 初春/nt 的/u 田野/n 充满/v 了/u 节日/nt 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     中午/nt 时分/nt ，/w “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 老人/n 邀/v 我们/r 到/v 园中/nl 的/u 草棚/n 下/nd 聚餐/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     席间/n ，/w 老人/n 谈笑风生/i ，/w 向/p 我们/r 介绍/v 了/u 保加利亚/ns 葡萄/n 业/k 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 兴奋/a 地/u 说/v ：/w “/w 我们/r 保加利亚/ns 是/vl 葡萄/n 之/u 国/n ，/w 因为/c 我们/r 有/v ‘/w 特/d 里/nd 方/n ’/w ─/w ─/w 不仅/c 有/v 古代/nt 的/u ‘/w 特/d 里/nd 方/n ’/w ，/w 还有/v 千千万万/i 现代/nt 的/u ‘/w 特/d 里/nd 方/n ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        146
                                     是的/u ，/w 保加利亚/ns 人民/n 种植/v 葡萄/n 的/u 成就/n 是/vl 举世/nl 皆知/v 的/u ，/w 这个/r 只有/c 八百/m 多/m 万/m 人口/n 的/u 国家/n ，/w 葡萄/n 种植/v 面积/n 达/v 三百/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     按/p 人口/n 平均/a 计算/v 的/u 葡萄/n 产量/n 和/c 出口量/n 在/p 世界/n 上/nd 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     目前/nt ，/w 保加利亚/ns 正在/d 葡萄/n 种植/v 方面/n 采用/v 先进/a 的/u 科学/n 技术/n ，/w 全国/n 的/u 葡萄/n 实现/v 了/u 良种/n 化/k ，/w 百/m 分之/u 七十/m 的/u 手工/n 劳动/n 已/d 为/p 机器/n 代替/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     当然/d ，/w 正如/p “/w 特/d 里/nd 方/n ”/w 老人/n 所/u 说/v ，/w 保加利亚/ns 的/u 葡萄/n 还/d 得/vu “/w 靠天吃饭/i ”/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     干旱/a 、/w 冰雹/n 、/w 霜冻/n 等/u ，/w /ws 往往/d 使/v 葡萄/n 大面积/n 减产/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     愿/vu 秋天/nt 果实累累/i 枝头/n 挂/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     最近/nt ，/w 我/r 买/v 了/u 一/m 块/q 纯毛/n 华达呢/n ，/w 想/v 做/v 一/m 件/q 上衣/n ，/w 结果/n 一连/d 去/v 了/u 几个/mq 二/m 级/q 服装/n 加工/v 门市部/n 都/d 不/d 收活/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     问/v 原因/n ，/w 答/v ：/w “/w 技术/n 力量/n 差/a ，/w 做/v 不了/v 。/w ”/w 
		
			
                                        154
                                     后来/nt ，/w 还是/d 某/r 服装/n 加工/v 门市部/n 一/m 位/q 诚实/a 的/u 姑娘/n 透露/v 了/u 其中/nd 的/u 奥秘/n ：/w 做/v 一/m 件/q 男式/n 毛料/n 上衣/n 需要/v 一个/mq 半/m 工作日/n 至/v 两/m 个/q 工作日/n ；/w 做/v 一/m 件/n 女式/a 毛料/n 上衣/n 只/d 需/v 半/m 个/q 多/m 工作日/n ，/w 但/c 加工费/n 都/d 一样/a 是/vl 九/m 元/q 钱/n ，/w 当然/d 谁/r 都/d 不/d 愿意/vu 收/v 男/f 毛料/n 上衣/n 的/u 活/n 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     她/r 好心/n 奉劝/v 我/r 说/v ：/w “/w 你/r 还是/d 到/v 特级/a 或/c 一级/mq 服装/n 加工/v 门市部/n 去/v 问/v 问/v 吧/u ，/w 省得/v 白/d 跑路/v 。/w ”/w 
		
			
                                        156
                                     这位/r 姑娘/n 的/u 好意/n 我/r 心领/v 了/u ，/w 但/c 她/r 的/u 建议/v 我/r 却/d 没/d 敢/vu 采纳/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     先/d 不说/v 特级/a 或/c 一级/mq 服装/n 加工/v 门市部/n 的/u 加工费/n 高/a 得/u 吓人/v ，/w 单是/vl 要/vu 天/nt 不/d 亮/a 去/v 排队/v 拿/v 号/n ，/w 我/r 就/d 不敢/vu 尝试/v ，/w 于是/c 。/w 
		
			
                                        158
                                     我/r 只好/d 先/d 把/p 料子/n 锁进/v 箱子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        159
                                     服装/n 加工费/n 的/u 价格/n 并非/d 定/v 自/p 今天/nt 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 恐怕/d 除/p 少数/n 服装/n 加工/v 部/n 确实/d 因/c 老/a 职工/n 退休/v ，/w 青年/n 工人/n 技术/n 还/d 达/v 不到/v 要求/n 外/nd ，/w 多数/n 还是/d 因为/c 追求/v 利润/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     希望/v 有关/p 部门/n 能/vu 在/p “/w 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     对/p 人民/n 负责/v ”/w 的/u 思想/n 指导/v 下/nd ，/w 尽快/d 解决/v 这/r 一/m 问题/n ，/w 使/v 许多/a 锁/v 在/p 箱子/n 里/nd 的/u 毛料/n 能够/vu 物尽其用/i 。/w 
		
			
                                        163
                                     原价/n １５/m ．/w ６０/m 元/q ，/w 现价/n ９/m ．/w ６０/m 元/q 。/w ”/w 
		
			
                                        164
                                     经/v 查实/v ，/w 这/r 种/q 裤子/n 是/vl 该/r 店/n 前不久/nt 从/p 河北省/ns 某/r 服装/n 加工厂/n 以/p 每/r 条/q ８/m 元/q 购进/v 的/u ，/w 加上/v 商业/n 税利/n ，/w 每/r 条/q 裤子/n 应/vu 定价/n ９/m ．/w ６０/m 元/q ，/w 根本/d 不/d 存在/v 什么/r “/w 原价/n １５/m ．/w ６０/m 元/q ”/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     因此/c 也/d 绝/v 谈不上/v 所谓/a “/w 大/a 降价/v ”/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     百货大楼/n 的/u 一/m 位/q 同志/n 说/v ：/w “/w 用/p 这/r 种/q 不/d 正当/a 的/u 手段/n 来/vd 招徕/v 顾客/n ，/w 推销/v 商品/n 是/vl 旧/a 商人/n 搞/v 的/u 那/r 一套/mq ，/w 是/vl 违背/v 社会主义/n 商业/n 道德/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        167
                                     国家工商管理总局/ni 广告/n 司/n 的/u 负责人/n 就/d 市场/n 上/nd 的/u 这/r 种/q 现象/n 发表/v 评论/n 说/v ：/w “/w 国务院/ni １９８２/m 年/nt 发布/v 的/u 《/w 广告/n 管理/n 暂行条例/n 》/w 中/nd 明确/v 规定/n ：/w ‘/w 不得/vu 以/p 任何/r 形式/n 弄虚作假/i ，/w 蒙蔽/v 或/c 欺骗/v 用户/n 和/c 消费者/n ’/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     某些/r 商店/n 利用/v 虚假/a 广告/n 吸引/v 消费者/n 购买/v 商品/n ，/w 这/r 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q 蒙蔽/v 和/c 欺骗/v 消费者/n 的/u 行为/n ，/w 有关/p 部门/n 应/vu 予以/v 制止/v 。/w ”/w 
		
			
                                        169
                                     中华人民共和国/ns 主席/n 李先念/nh 应/vu 缅甸联邦/ns 社会主义/n 共和国/n 总统/n 吴山友/nh 和/c 泰王国/n 国王/n 普秘蓬&#183;阿杜德/nh 的/u 邀请/v ，/w 偕/v 夫人/n 林佳楣/nh 上午/nt 离/v 京/j 赴/v 缅甸/ns 和/c 泰国/ns 进行/v 国事访问/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 、/w 中华人民共和国/ns 副主席/n 乌兰夫/nh 、/w 中央军委/ni 副主席/n 杨尚昆/nh 、/w 中共中央/j 书记处/n 书记/n 胡启立/nh 、/w 全国人大常委会/ni 副/f 委员长/n 周谷城/nh 、/w 国务委员/n 陈慕华/nh 等/u 前往/v 机场/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     缅甸/ns 驻华/v 大使馆/n 临时代办/n 吴甘纽/nh 和/c 泰国/ns 驻华/v 大使/n 奥拉春&#183;塔纳蓬/nh 也/d 前往/v 机场/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 市妇联/j 在/p 中山公园音乐堂/ns 召开/v 了/u 北京市/ns 三八红旗手/n （/w 集体/n ）/w 、/w 五好家庭/n 标兵/n 表彰/v 大会/n ，/w 有/v 二千二百/m 多/m 人/n 参加/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     全国妇联/j 书记处/n 书记/n 王德义/nh 、/w 市委/j 书记/n 徐惟诚/nh 、/w 副/f 市长/n 封明为/nh 、/w 市政协/j 副主席/n 邓季惺/nh 、/w 市妇联/j 主任/n 李钢钟/nh 等/u 出席/v 了/u 大会/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     九百二十七/m 名/n 市级/n 三八红旗手/n （/w 集体/n ）/w 、/w 五好家庭/n 标兵/n 光荣/a 地/u 戴上/v 了/u 大红花/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     今年/nt 一月/nt 新建/v 商业/n 服务业/n 网点/n 二千七百/m 多/m 个/q   北京市/ns 副/f 长/n 孙孚凌/nh 日前/nt 在/p 记者/n 招待会/n 上/nd 说/v ，/w 今年/nt 一/m 月份/nt ，/w 北京/ns 新建/v 商业/n 服务业/n 网点/n 二千七百/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        176
                                     孙孚凌/nh 说/v ，/w 去年/nt 北京/ns 共/d 新建/v 商业/n 服务业/n 网点/n 四千七百/m 多/m 个/q ，/w 其中/nd 新增/v 饭馆/n 约/v 六百/m 家/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 说/v ，/w 近年来/nt ，/w 个体户/n 网点/n 发展/v 迅速/a ，/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 全/a 市/n 个体户/n 商业/n 服务业/n 网点/n 已/d 发展/v 到/v 四千九百/m 多/m 户/n ，/w 比/p 一九七八/m 年/nt 增加/v 了/u 一百七十/m 多/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     与此同时/i ，/w 据/p 有关/p 部门/n 对/p 十/m 家/q 总公司/n 的/u 七百/m 个/q 企业/n 的/u 统计/v ，/w 其中/nd 有/v 五百六十/m 家/q 企业/n 兴办/v 了/u 包括/v 饮食/n 、/w 服装/n 加工/v 、/w 电器/n 修理/v 等/u 十四/m 个/q 门类/n 一千一百/m 多/m 个/q 网点/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     此外/c ，/w 也/d 有/v 不少/a 京郊/nl 农民/n 进城/v 兴办/v 第三产业/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     他们/r 计划/v 兴建/v 的/u 五十九/m 所/q 大/a 、/w 中/a 型/k 旅馆/n 已/d 列入/v 全/a 市/n 城建/n 计划/n ，/w 其中/nd 四/m 所/q 已/d 竣工/v 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     北京/ns 近郊/nl 玉渊潭乡/ns 自/p 一九八○/w 年/nt 以来/nt ，/w 共/d 投资/v 一千九百万/m 元/q 办起/v 旅馆/n 、/w 商店/n 、/w 理发店/n 、/w 照像馆/n 等/u 多种/mq 服务/v 网点/n ，/w 仅/d 去年/nt 就/d 收入/v 七百/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        182
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 市领导/n 金鉴/nh 和/c 陈昊苏/nh 率队/v 分/v 两/m 路/n 抽查/v 市内/nl 卫生/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 检查/v ２２/m 路/n 前门/ns 快/a 车站/n 时/nt 发现/v ，/w 该/r 管/v 区内/nl ，/w 地上/nl 多/a 有/v 杂乱/a 物/n ，/w 陈昊苏/nh 要求/v 该/r 站/n 两/m 天/nt 内/nd 改变/v 面貌/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 卫生/n 检查/v 中/nd ，/w 在/p 建工/j 西里/nl 检查/v 三/m 座/q 厕所/n ，/w 均不/d 合乎/v 卫生/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     其中/nd 一/m 处/n 外观/n 漂亮/a 的/u 厕所/n ，/w 大门/n 却/d 被/p 封死/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     据了解/v ，/w 该/r 厕所/n 系/v 一/m 建/n 工程/n 公司/n 修建/v ，/w 无/v 上/nd 下/nd 水道/n ，/w 环卫/j 部门/n 无法/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     卫生/a 检查团/n 闻/v 此/r ，/w 前往/v 一建工程公司/ni 。/w 
		
			
                                        188
                                     检查团/n 已/d 要求/v 一建工程公司/ni ，/w 将/p 此/r 厕所/n “/w 五一/j ”/w 节前/nt 交付使用/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     丰台区/ns 将于/p 三月/nt 五/m 日/nt 至/v 七/m 日/nt （/w 农历/n 正月/nt 十四/m 至/v 十六/m 日/nt ）/w 在/p 丰台镇北大地/ns 的/u 千米/q 长街/n 举办/v 大型/a 赛/v 灯会/n 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     丰台区/ns 元宵节/nt 赛/v 灯会/n ，/w 共/d 设/v 十四/m 个/q 赛区/n ，/w 并/c 配有/v 十四/m 个/q 彩灯/n 谜语/n 点/n ，/w 灯会/n 将/p 展出/v 宫灯/n 、/w 花灯/n 、/w 走马灯/n 、/w 行业/n 灯/n 等/u 四百/m 多/m 盏/q 装璜/v 精致/a 的/u 花灯/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     三月/nt 五/m 是/vl 起/v ，/w 本市/n 一些/m 街道/n 和/c 路口/nl 分别/v 改为/v 机动车/n 单向/a 行驶/v 、/w 禁止/v 转弯/v 和/c 禁止/v 货运/v 机动车/n 通行/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     机动车/n （/w 公共/a 车/n 、/w 汽车/n 除外/v ）/w 单向/a 行驶/v ：/w 只/d 准/v 由/p 西/nd 向/p 东/nd 行驶/v 的/u 路口/nl 有/v ：/w 东直门/ns 外/nd 斜街/n ；/w 香河园/ns 路/n ；/w 鲜鱼口街/ns ；/w 珠市口东大街/ns ；/w 西单北大街东槐里胡同/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     只/d 准/v 由/p 东/nd 向/p 西/nd 行驶/v 的/u 路口/nl 有/v ：/w 西单北大街堂子胡同/ns ，/w 西便门外东街/ns ，/w 永定门外革新路东段/ns （/w 革新里南口/ns 以/v 东/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     只/d 准/v 由/p 北/nd 向/p 南/nd 行驶/v 的/u 路口/nl 有/v ：/w 牛街/ns 、/w 长椿街/ns （/w 下斜街南口/ns 以/v 南/nd ，/w 大型/a 机动车/n 仍/d 禁止/v 通行/v ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     长安街/ns 一线/n （/w 建国门/ns 至/v 复兴门/ns ）/w ，/w 早/a 六/m 时/nt 至/v 晚/a 九/m 时/nt 禁止/v 小型/a 货运/v 机动车/n 通行/v （/w 含/v 客货两用/v 车/n ，/w 小型/a 封闭/v 车/n 除外/v ）/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     另外/d 一些/m 具体/a 规定/n ，/w 见/v 近日/nt 报纸/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     如果/c 人/n 的/u 头发/n 中/nd 含/v 微量元素/n 硒/n 过低/a ，/w 容易/a 患/v 癌症/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 是/vl 上海市环境保护科学研究所/ni 采用/v 一/m 种/q 先进/a 的/u 分析/v 方法/n ，/w 对/p 上海/ns 市区/n 和/c 郊县/n 的/u 三百一十九/m 名/q 不同/a 年龄/nt 、/w 性别/n 的/u 人/n 进行/v 抽样/v 普查/v 后/nd ，/w 最近/nt 得出/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     据了解/v ，/w 人体/n 硒/n 含量/n 过低/a ，/w 同/p 大/a 骨节/n 病/n 、/w 克山病/n 和/c 某些/r 癌症/n 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     因此/c ，/w 研究/v 环境/n 和/c 人体/n 中/nd 硒/n 含量/n 的/u 先进/a 测定/v 方法/n ，/w 成为/v 国际上/n 一/m 项/q 重要/a 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     上海环保所/ni 在/p 有关/p 单位/n 配合/v 下/nd ，/w 于/p 一九八三/m 年/nt 七月/nt 开始/v 独创性/n 地/u 采用/v 微分/n 技术/n 分析/v 环境/n 和/c 人体/n 中/nd 的/u 硒/n 含量/n ，/w 他们/r 选择/v 人/n 发/n 这/r 种/q 理想/n 的/u “/w 环境污染/v 指示器/n ”/w 进行/v 测试/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     消化道/n 癌症/n 患者/n 和/c 健康人/n 头发/n 的/u 对比/v ，/w 癌症/n 病人/n 的/u 发/n 硒/n 含量/n 仅/d 零点四/m 微克/q 左右/n ，/w 而/c 健康人/n 的/u 头发/n 硒/n 含量/n 超过/v 癌症/n 病人/n 近/a 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     印尼卫生局/ni 一/m 名/q 官员/n 表示/v ，/w 印尼/j 约/v  有/v 四十万/m 人/n 患有/v 癌症/n ，/w 而/c 这个/r 数字/n 每天/nt 增加/v 一十/m 至/v 一百六十/m 宗/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     医生/n 日前/nt 同/p 苏哈托/nh 总统/n 会谈/v 后/nd 对/p 记者/n 说/v ，/w 这/r 项/q 数字/n 从/p 医院/n 获得/v ，/w 不过/c 确实/d 数字/n 并不/d 准确/a ，/w 因为/c 很多/a 患/v 癌症/n 的/u 病人/n 不/d 寻求/v 医药/n 援助/v ，/w 试图/v 用/p 传统/a 方法/n 治病/v ，/w 也/d 有/v 一些/m 人/n 并不/d 知道/v 自己/r 正/d 患/v 癌症/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     据/p 资料/n 提供/v ，/w 在/p 印尼/j 最/d 普遍/a 的/u 癌症/n 包括/v 子宫癌/n 、/w 乳/n 癌/n 、/w 皮肤癌/n 及/c 肝癌/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     南斯拉夫/ns 一对/n 姐妹/n 在/p 零下/nl 十/m 摄氏度/q 的/u 冰天雪地/i 里/nd 呆/v 了/u 七/m 天/nt 七/m 夜/nt ，/w 没有/v 吃/v 东西/n 却/d 奇迹/n 般/n 地/u 活/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     据/p 南斯拉夫/ns 报纸/n 报道/v ，/w 事情/n 发生/v 在/p 南斯拉夫/ns 中部/nd 的/u 莫斯塔尔/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     丘利亚克/nh 姐妹俩/n （/w 一个/mq 十八/m 岁/nt ，/w 一个/mq 十七/m 岁/nt ）/w 一月/nt 六/m 号/n 从/p 家里/nl 出发/v ，/w 步行/v 返校/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     途中/nl 由于/c 雪/n 大/a ，/w 迷失/v 方向/n ，/w 不幸/a 落入/v 八十/m 多/m 米/q 深/a 的/u 洞穴/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        210
                                     姐妹俩/n 身边/nl 既/c 无/v 食品/n ，/w 又/d 无/v 足够/a 御寒/v 的/u 衣服/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     当时/nt 气温/n 是/vl 零下/nl 十/m 摄氏度/q ，/w 为了/p 驱赶/v 严寒/a ，/w 不/d 被/p 冻僵/v ，/w 姐妹俩/n 相互/d 鼓励/v ，/w 唱歌/v ，/w 搓/v 脚/n ，/w 七/m 天/nt 七/m 夜/nt 没/d 敢/vu 合眼/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     他们/r 一直/d 坚持/v 到/v 十三/m 日/nt 才/d 被/p 上山/v 打猎/v 的/u 猎人/n 救出/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     姐妹俩/n 已/d 被/p 送往/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     她们/r 的/u 健康/a 状况/n 良好/a ，/w 但/c 双脚/n 已/d 被/p 冻坏/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     一九八五/j 年/nt 的/u 春天/nt ，/w 以/p 新/a 的/u 脚步/n ，/w 新/a 的/u 节奏/n 来临/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 瑞雪/n 迎春/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我/r 去/v 访问/v 了/u 人大常委会/j 副/f 委员长/n 、/w 九三学社/ni 主席/n 许德珩/nh 同志/n ，/w 请/v 他/r 谈/v 谈/v 新春/nt 的/u 感怀/v ，/w 寄语/v 读者/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     我/r 来到/v 许/nhf 老/h 住处/n 时/nt ，/w 他/r 正/d 坐/v 在/p 沙发/n 上/nd 看书/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 是/vl 一/m 间/q 客厅/n 兼/v 办公室/n ，/w 沙发/n 旁/nd 一/m 张/q 长条桌/n 上/nd 堆满/v 了/u 书籍/n ，/w 办公桌/n 上/nd 放/v 着/u 文房四宝/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     说明/v 来意/n 后/nd ，/w 许/nhf 老/h 就/d 充满/v 激情/n 地/u 谈/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        220
                                     新春/nt 伊始/v ，/w 展望/v 今年/nt 的/u 形势/n ，/w 许/nhf 老/h 兴奋/a 地/u 说/v ：/w “/w 在/p 党/n 的/u 十二/m 届/q 三中全会/j 指引/v 下/nd ，/w 今年/nt 四化建设/i 必将/d 有/v 更/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 各方面/n 的/u 改革/n 必将/d 有/v 新/a 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     努力/v 发展/v 大好/a 形势/n ，/w 同心同德/i 地/u 搞/v 四化/j ，/w 创造/v 美好/a 的/u 未来/nt ，/w 这/r 就是/d 我/r 在/p 新春/nt 之际/nd 的/u 心愿/n 。/w ”/w 
		
			
                                        222
                                     许/nhf 老/h 非常/d 关心/v 人才/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 说/v ，/w 尊重/v 知识/n ，/w 尊重/v 人才/n ，/w 这/r 是/vl 建设/v 四化/j 的/u 关键/n ，/w 是/vl 最/d 要紧/a 不过/d 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     现在/nt ，/w 人才/n 不足/a 是/vl 个/q 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他/r 指出/v ：/w 社会/n 上/nd ，/w 不/d 尊重/v 知识/n 和/c 人才/n 的/u 现象/n 还/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 必须/d 切实/a 落实/v 知识分子/n 政策/n ，/w 使/v 他们/r 能/vu 安心/a 工作/n ，/w 努力/v 钻研/v 业务/n ；/w 贡献/n 自己/r 的/u 聪明才智/i ，/w 培养/v 好/a 下一代/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 全/a 社会/n 形成/v 尊重/v 知识/n 、/w 尊重/v 人才/n 的/u 风气/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     解决/v 人才/n 问题/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     许/nhf 老/h 对/p 青年/n 寄/v 以/p 莫大/a 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 兴奋/a 地/u 回忆/v 前些时/nt 参加/v 青少年/j 的/u 竞赛/v 和/c 联欢/v 活动/n ，/w 观看/v 国际/n 比赛/v 获奖者/n 表演/v 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     这些/r 活动/n 使/v 他/r 看到/v 了/u 青年/n 们/k 的/u 才能/n 和/c 智慧/n ，/w 看到/v 了/u 我国/n 青年/n 对/p 祖国/n 的/u 热爱/v 和/c 振兴/v 中华/ns 的/u 壮志/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 连连/d 说/v ：/w “/w 有/v 这样/r 好/a 的/u 青年/n ，/w 使/v 我/r 非常/d 高兴/a 。/w ”/w 
		
			
                                        233
                                     许/nhf 老/h 感慨/v 的/u 回忆/v 了/u 自己/r 的/u 青少年/j 时代/nt 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 家/n 在/p 江西/ns 九江/ns 庐山/ns 脚下/nl 的/u 农村/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     小时候/nt ，/w 每天/nt 要/vu 跑/v 二十/m 里/q 路/n 到/v 城里/nl 去/v 上学/v ，/w 刮风/v 下雨/v ，/w 从不/d 间断/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 学习/v 是/vl 非常/d 刻苦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 在/p 年轻/a 时/nt 就/d 参加/v 了/u 辛亥革命/n 、/w 护国/v 反/v 袁/nhf 斗争/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     反/v 袁/nhf 失败/v 后/nd ，/w 被/p 抄/v 了/u 家/n ，/w 家里/nl 呆/v 不住/v 了/u ，/w 就/d 跑到/v 上海/ns 、/w 北京/ns ，/w 后来/nt 进/v 了/u 北京大学/ni 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 北京/ns ，/w 他/r 参加/v 了/u “/w 五四运动/n ”/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     许/nhf 老/h 说/v ：/w “/w 那时/r ，/w 中国/ns 的/u 青年/n ，/w 不能/vu 容忍/v 帝国主义/n 的/u 侵略/v 和/c 压迫/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     今天/nt 的/u 青年/n ，/w 也/d 不能/vu 容忍/v 我们/r 国家/n 的/u 落后/a 。/w ”/w 
		
			
                                        242
                                     许/nhf 老/h 接着/v 说/v ：/w “/w 我/r 今年/nt 九十六/m 岁/nt 了/u ，/w 我/r 是/vl 十九/m 世纪/nt 的/u 人/n ，/w 二十一/m 世纪/nt 我/r 看/v 不/d 到了/v ，/w 但是/c ，/w 我/r 从/p 现在/nt 的/u 青年/n 和/c 小/a 娃娃/n 的/u 行为/n 、/w 知识/n 和/c 奋斗/v 中/nd ，/w 好象/d 看见/v 了/u 二十一/m 世纪/nt ，/w 看到/v 了/u 中国/ns 的/u 希望/n 和/c 未来/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        243
                                     “/w 我/r 经历/v 了/u 清/nt 王朝/nt 、/w 北洋军阀/ni 和/c 国民党/ni 统治/v 时期/nt ，/w 现在/nt 生活/v 在/p 社会主义/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 是/vl 一个/mq 爱护/v 、/w 培育/v 青年/n 和/c 儿童/n 的/u 伟大/a 时代/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        245
                                     许/nhf 老/h 特别/d 强调/v ：/w 老一辈/n 当时/nt 的/u 生活/n 条件/n 那样/r 贫困/a ，/w 学习/v 条件/n 那样/r 艰苦/a ，/w 为了/p 救国/v ，/w 发愤/v 读书/v 求知/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     今天/nt 的/u 青年/n ，/w 生活/n 和/c 学习/n 条件/n 这么/r 好/a ，/w 希望/v 青年人/n 要/vu 倍加/d 珍惜/v ，/w 奋发/v 努力/v ，/w 刻苦/a 学习/v ，/w 早日/d 成才/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 语重心长/i 地/u 说/v ，/w 青年/n 们/k 要/vu 树立/v 为/p 国家/n 为/p 人民/n 的/u 思想/n ，/w 不要/vu 只/d 为/p 自己/r ，/w 一切/r “/w 向钱看/i ”/w ，/w 不要/vu 只/d 从/p 个人/n 的/u 短暂/a 的/u 利益/n 着眼/v ，/w 而/c 应/vu 为/p 四个现代化/i 读书/v 、/w 工作/n 、/w 劳动/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 番/q 话/n 表明/v 了/u 许/nhf 老/h 对/p 青年/n 充满/v 着/u 深情/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     许/nhf 老/h 谈/v 着/u 对/p 青年/n 的/u 殷切/a 希望/n ，/w 激动/v 地/u 说/v ：/w “/w 我/r 恨不得/v 自己/r 再/d 成为/v 一个/mq 二十/m 岁/nt 的/u 青年/n ，/w 来/vd 为/p 人民/n 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     我/r 期望/v 后代/nt 人/n 继承/v 先辈/n 创立/v 的/u 事业/n ，/w 把/p 中国/ns 建设/v 成为/v 世界/n 上/nd 一个/mq 繁荣富强/i 的/u 现代化/v 的/u 国家/n 。/w ”/w 
		
			
                                        251
                                     许/nhf 老/h 兴致勃勃/i 地/u 谈/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt ，/w 仍/d 无/v 倦意/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     直到/v 秘书/n 来讲/v ，/w 另有/v 一个/mq 约会/n 已/d 到/v 时间/n ，/w 我们/r 的/u 谈话/n 才/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     春天/nt ，/w 又/d 一个/mq 生机勃勃/i 的/u 春天/nt 。/w 
		
			
                                        254
                                     许/nhf 老/h 在/p 这/r 新/a 的/u 春天/nt 里/nd 所/u 表达/v 的/u 心愿/n ，/w 是/vl 一定/d 能够/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     本市/n 今年/nt 绿化/v 美化/v 工作/n 成绩/n 显著/a ，/w 栽花/v 、/w 铺/v 草/n 、/w 种/v 树/n 任务/n 基本/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     今年/nt ，/w 各/r 区/n 新建/v 、/w 扩建/v 了/u 一/m 批/q 公园/n 著名/a 大观园/n 的/u 扩建/v 二/m 期/nt 工程/n 已/d 基本/a 就绪/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     二/m 期/nt 工程/n 共/d 修建/v 了/u 拢翠庵/ns 、/w 凹晶溪馆/ns 、/w 藕香榭/ns 、/w 芦雪亭/ns 、/w 暖香屋/ns 、/w 缀景楼/ns 等/u 十/m 处/n 景点/n ，/w 新辟/v 水面/nl １２００/m 平方米/q ，/w 并/c 栽种/v 了/u 一些/m 花草/n 树木/n ，/w 修建/v 了/u 石桥/n 和/c 码头/n 、/w 环湖路/ns 。/w 
		
			
                                        258
                                     二/m 期/nt 工程/n 可望/v 国庆节/nt 前/nd 开放/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     其它/r 如/v 丰台区公园/ns 、/w 团结湖公园/ns 、/w 石景山游乐园/ns 、/w 地坛公园/ns 、/w 长辛店公园/ns 、/w 都/d 已/d 初具规模/i ，/w 将/d 先后/d 对/p 游人/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     北土城遗址公园/ns 也/d 已/d 恢复/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     北京城/ns 郊/n 新/a 铺设/v 了/u 一/m 批/q 绿地/n  规模/n 较/d 大/a 的/u 有/v 清河/ns 绿地/n ，/w 占地/v １．６/m 公顷/q 、/w 绿化/v 面积/n 达/v １３００/m 平方米/q 、/w 建/v 花坛/n ３６０/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     万泉河/ns 绿地/n ，/w 采用/v 古典式/n 建筑/n ，/w 并/c 建/v 了/u 涌/v 水池/n 、/w 万泉河/ns 治理/v 纪念/v 亭/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     西苑/ns 绿地/n 、/w 双榆树小区/ns 绿地/n 、/w 石景山/ns 教工/j 楼/n 小区/n 绿地/n 、/w 刘家窑小区/ns 绿地/n 的/u 建设/n 也/d 已/d 基本/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     今年/nt 还/d 重点/n 绿化/v 了/u １６/m 条/q 公路/n  万泉河路/ns 形成/v 了/u ２１００/m 米/q 长/n 、/w ２０/m 米/q 宽/n 的/u 绿化带/n ，/w 栽种/v 树木/n ６６００/m 余/n 株/q ，/w 铺/v 草/n ２５００/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        265
                                     京/j 良/j 、/w 京/j 开/j 公路/n 和/c 绿化/v 已经/d 完成/v ，/w 车公庄/ns 西/nd 沿路/n 已/d 全部/n 栽上/v 泡桐/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     本市/n 今年/nt 铺/v 草/n 一百三十六万二千/m 平方米/q ，/w 并/c 在/p 三元桥/ns 、/w 三环路/ns 、/w 二环路/n 两侧/nl 种植/v 了/u 大花/n 萱/n 草/n 、/w 早小菊/n 、/w 荷兰菊/n 等/u 十一万/m 多/m 株/q 宿/v 根/n 花卉/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 亚运会/j 的/u 第一/m 天/nt 比赛/v 中/nd ，/w 中国/ns 选手/n 阎明/nh 夺得/v 了/u 女子/n 游泳/v 的/u 第一/m 枚/q 金牌/n ，/w 这/r 也是/vl 中国/ns 女/f 游泳/v 选手/n 在/p 亚运会/j 上/nd 首次/n 荣获/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     喜讯/n 传来/v ，/w 令/v 人/n 欢欣鼓舞/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     阎明/nh 是/vl 个/q 黑龙江省/ns 的/u 姑娘/n ，/w 她/r 身材/n 修长/a ，/w 年/nt 仅/d １７/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        270
                                     还/d 在/p 童年/n 时/nt ，/w 阎明/nh 就/d 喜爱/v 上/nd 游泳/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     游泳/v 是/vl 我国/n 的/u 落后/a 项目/n ，/w 上届/r 亚运会/j 中国/ns 获/v 金牌/n 总数/n 第一/m ，/w 然而/c 在/p 女子/n 游泳/v 的/u 纪录/v 上/nd 却是/vl 零/m 。/w 
		
			
                                        272
                                     那时/r ，/w １３/m 的/u 阎明/nh 的/u 小小/a 心灵/n 里/nd 便/d 萌发/v 了/u 坚定/a 的/u 志向/n ：/w 一定/d 要/vu 突破/v 中国/ns 女子/n 游泳/v 在/p 亚运会/j 上/nd 零/m 的/u 纪录/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     此后/c ，/w 她/r 刻苦/a 训练/v ，/w 曾/d 创/v 五/m 项/q 全国/n 纪录/n ，/w 成为/v 我国/n 泳坛/j 一/m 颗/q 崭/a 露/v 的/u 新星/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     昨天/nt ，/w 阎明/nh 首先/d 参加/v 的/u 是/vl 女子/n ４００/m 米/q 个人/n 混合泳/n 比赛/v ，/w 她/r 在/p 小组/n 预赛/n 中/nd 便/d 首当其冲/i ，/w 打破/v 了/u 亚运会/j 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     决赛/n 中/nd ，/w 阎明/nh 处/v 在/p 第三/m 游/v 道/n ，/w 紧靠/v 着/u 她/r 的/u 是/vl 日本/ns 选手/n 关户直美/nh ，/w 这/r 是/vl 她/r 的/u 主要/a 竞争/v 对手/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     一百/m 米/q 蝶泳/n 游完/v ，/w 关户直美/nh 处于/v 领先/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     接着/v １００/m 米/q 仰泳/n 过后/d ，/w 阎明/nh 仍然/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     转入/v 蛙泳/n ，/w 这/r 是/vl 阎明/nh 的/u 长项/n ，/w 就/d 见/v 她/r 速度/n 明显/a 加快/v ，/w ５０/m 米/n 转身/v 后/nd ，/w 已/d 与/c 关户直美/nh 齐头并进/i 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     最后/n 是/vl １００/m 米/q 自由泳/n ，/w 比赛/v 也/d 到了/v 拚/v 刺/v 阶段/n ，/w 阎明/nh 显示/v 了/u 平时/nt 训练/v 所/u 练就/v 的/u 良好/a 体力/n ，/w 终于/d 以/p ４/m 分/nt ５２/m 秒/q ４３/m 的/u 成绩/n 夺得/v 冠军/n ，/w 并/c 打破/v 了/u 她/r 自己/r 保持/v 的/u ４/m 分/nt ５５/m 秒/q ７６/m 的/u 亚洲/ns 最好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     她/r 的/u 第/h 一个/mq 夙愿/n 实现/v 了/u ，/w 而/c 她/r 心中/nl 更/d 大/a 目标/n 是/vl ，/w 向/p 世界/n 水平/n 冲击/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     住/v 在/p 首都儿科研究所附属儿童医院/ni 的/u 河北/ns 患/v 儿/k 刘国清/nh ，/w 接受/v 大夫/n 精心/a 治疗/v 后/nd ，/w 于/p ９/m 月/nt １０/m 日/nt 输入/v 卫生部/ni 副/f 部长/n 陈敏章/nh 献/v 的/u 血/n ，/w 现/v 已/d 接近/v 康复/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     另/r 一/m 名/q 患/v 儿/k 沈剑/nh 输入/v 了/u 陈昊苏/nh 副/f 市长/n 献/v 的/u 血/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     买/v 东西/n 谁/r 都/d 愿意/vu 价钱/n 便宜/a 点/q ，/w 货真价实/i ，/w 前天/nt 开始/v 的/u 一商局/j 系统/n ３７/m 家/q 商店/n “/w 迎/v 国庆/nt 优惠/a 酬宾/v 大/a 展卖/v ”/w ，/w 因/c 形式/n 新/a 、/w 规模/n 大/a 、/w 价格/n 适中/a ，/w 吸引/v 不少/a 顾客/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     记者/n 随着/p 熙熙攘攘/i 的/u 顾客/n 转/v 了/u 四/m 大/a 商场/n ，/w 摘录/v 了/u 几个/mq 小/a 镜头/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     东四人民市场/ni 优惠/a 的/u 商品/n 达到/v ５５９/m 种/q ，/w 可/vu 说/v 是/vl 服装/n 、/w 鞋帽/n 、/w 百货/n 商品/n 齐全/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 服装/n 柜台/n 前/nd ，/w 记者/n 见到/v 过去/vd 卖/v ３７/m 元/q 的/u 纯毛/n 花呢/n 女/f 裤/n ，/w 因/c 颜色/n 不太/d 好/a ，/w 以前/nt 无人问津/i ，/w 今儿个/nt 一/d 优惠/a 价钱/n １７/m 元/q 就/d 能/vu 买/v 一/m 条/q 纯毛/n 裤子/n ，/w 不少/a 顾客/n 都/d 说/v 合适/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     过去/vd 毛料/n ３０/m 多/m 元/q 钱/n 一/m 米/q 无人/v 买/v ，/w 前天/nt 优惠价/n １７/m 元/q 一/m 米/q ，/w 六/m 个/q 小时/nt 卖/v 了/u １万/m 多/m 块/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     在/p 百货大楼/n 化妆品/n 柜台/n 前/nd ，/w 一/m 位/q 女/f 青年/n 高兴/a 地/u 拿/p 着/u 指甲油/n 对/p 记者/n 说/v ：/w “/w 过去/vd 一/m 小/a 瓶/n 指甲油/n 两/m 块/q 钱/n ，/w 这回/r 才/d 一/m 块/q 来/u 钱/n 。/w ”/w 
		
			
                                        289
                                     百货大楼/n 此次/r 准备/v 了/u ４１８/m 个/q 优惠/a 品种/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     小百货/n 的/u 剃须刀/n 和/c 皮鞋/n 大/a 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     西单商场/ni 此次/r 展卖/v 的/u ４５０/m 种/q 商品/n ，/w 前天/nt 一/m 上午/nt 就/d 卖/v 了/u ３/m 万/m 多/m 块/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     象/p 洁花牌/ni 系列/n 洗涤/v 护肤/v 产品/n ，/w 往常/nt 每天/nt 卖/v 不了/v 二三百/m 块/q 钱/n ，/w 前天/nt 一/m 上午/nt 就/d 卖/v 了/u 一千/m 多/m 块/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     前天/nt 东风市场/ni 两/m 个/q 柜台/n 人/n 最多/a ，/w 一个/mq 是/vl 男女/n 套服/n 优惠/a 柜台/n ，/w 另/r 一个/mq 就是/d 文化/n 用品/n 照相机/n 柜台/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     买/v 一/m 架/q 相机/n 再/d 送/v 两/m 个/q 胶卷/n ，/w 合适/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     这次/r 国庆节/nt 前/nd 搞/v 大/a 展卖/v 活动/n ，/w 因为/c 并不是/v 处理/v 商品/n 和/c 次品/n ，/w 只是/d 正品/n 压低/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     很多/a 商品/n 又/d 管/v 退/v 管/v 换/v ，/w 顾客/n 心里/nl 踏实/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     本/r 报/n 讯/n （/w 通讯员/n 王恩瑞/nh 、/w 王满超/nh ）/w 北京市/ns 工业/n 系统/n 首届/n “/w 消防/n 杯/n ”/w 竞赛/v 活动/n ，/w 昨天/nt 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     市/n “/w 消防/n 杯/n ”/w 竞赛/v 活动/n 是/vl 由/p 市委/j 工业部/ni 、/w 市经委/j 、/w 市公安局/ni 等/u 六/m 个/q 单位/n 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     自/p 四月/nt 中旬/nt 开幕/v 以前/nt ，/w 市/n 工业/n 系统/n 的/u 二十六/m 个/q 局/n 、/w 总公司/n 和/c 十三/m 个/q 直属/v 厂/n 的/u 一百二十/m 多/m 万/m 名/q 干部/n 、/w 职工/n 参加/v 了/u 消防/n 知识/n 等/u 竞赛/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     本/r 报/n 讯/n  首届/n 全国/n “/w 腾/v 龙/n 杯/n ”/w 计算机/n 汉字/n 输入/v 夺标/v 赛/n 昨天/nt 在/p 京/j 发奖/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     国防科工委/j 等/u 十一/m 个/q 单位/n 及/c 十八/m 位/q 个人/n 分获/v 集体/n 奖/n 和/c 个人/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     此次/r 比赛/v 使用/v 的/u 是/vl 王永民/nh 发明/v 的/u 五笔字型/n 输入/v 法/k 。/w 
		
			
                                        303
                                     朝阳区/ns 的/u 各/r 条/q 主要/a 大街/n 和/c 十字路口/n ，/w 今天/nt 披上/v 节日/nt 的/u 盛装/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     日坛公园/ns 南/nd 大门/n 入口处/n 的/u 草坪/n 台上/nl ，/w 园林/n 工人/n 用/p ４万５千/m 株/q 紫色/n 草/n 和/c 绿色/n 草/n 镶/v 成/v 环绕/v 地球/n 握手/v 的/u 象征性/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     上方/nd 是/vl 一/m 只/q 飞翔/v 着/u 的/u 和平鸽/n ，/w 用以/v 庆祝/v 今年/nt 的/u “/w 国际/n 和平/a 年/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     据/p 朝阳区园林局/ni 预测/v ，/w 今年/nt 国庆节/nt 该/r 区/n 摆/v 花/n 总数/n 在/p ２０万/m 盆/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     出席/v 斯德哥尔摩/ns 三十五/m 国/n 欧安会/j 的/u 代表/n 日前/nt 达成/v 一/m 项/q 防止/v 欧洲/ns 爆发/v 突发/v 战争/n 的/u 条约/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 是/vl 七/m 年/nt 来/vd 以/p 华约/j 和/c 北约/j 为/vl 代表/n 的/u 东西方/nl 国家/n 达成/v 的/u 唯一/a 重大/a 的/u 、/w 具体/a 的/u 军事/n 协议/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     菲律宾/ns 报界/n 日前/nt 披露/v 美国/ns 在/p 菲律宾/ns 的/u 两/m 个/q 基地/n 中/nd 存放/v 了/u 核武器/n 和/c 化学武器/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 巴黎/ns 连续/v 发生/v 两/m 个/q 星期/nt 爆炸/v 事件/n 后/nd ，/w 法国/ns 总统/n 周/nt 未/d 同/p 秘密/n 警察/n 首领/n 会晤/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     此举/n 表明/v 法/j 将/p 采取/v 一切/r 手段/n 来/vd 对付/v 日益/d 威协/v 着/u 首都/n 安全/a 的/u 恐怖分子/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     九月/nt 二十/m 日/nt ，/w 徐肖冰/nh 、/w 侯波/nh 夫妇/n 的/u 摄影/v 作品/n 展览/v 开幕/v ，/w 展出/v 了/u 跨跃/v 半/m 个/q 世纪/nt 的/u 近/a 二百/m 张/q 作品/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     前两天/nt ，/w 在/p 徐肖冰/nh 的/u 家里/nl ，/w 我们/r 听/v 了/u 老两口/n 的/u 倾诉/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     “/w 我/r ，/w 今年/nt 七十/m 岁/nt ，/w 已/d 从影/v 五十/m 年/nt ，/w 她/r 呢/u ，/w 今年/nt 六十二/m 岁/nt ，/w 搞/v 摄影/v 也/d 有/v 四十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     我们/r 这次/r 展览/v 的/u 作品/n ，/w 不少/a 是/vl 首次/n 发表/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     过去/vd ，/w 我们/r 并没/d 想/v 过/vd 要/vu 办/v 展览/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     这次/r 的/u 展览/v ，/w 对/p 我俩/r 说来/v ，/w 是/vl 第一次/mq ，/w 大概/d 也是/vl 最后/n 一/m 次/q 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        318
                                     瘦削/a 的/u 徐肖冰/nh 一边/d 递给/v 我们/r 切好/v 的/u 西瓜/n ，/w 一边/d 介绍/v 着/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     现/v 为/vl 全国政协/j 委员/n 、/w 中国电影家协会/ni 副主席/n 的/u 徐肖冰/nh ，/w 在/p 抗战/n 时期/nt 是/vl 随军/v 记者/n ，/w 曾/d 获/v 斯大林/nh 奖金/n 一等奖/n ，/w 朝鲜/ns 二/m 级/n 国旗/n 勋章/n ，/w 文化部/ni 优秀/a 影片/n 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 展览/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 张/q 作者/n 本人/n 二十/m 来/vd 岁时/nt 的/u 照片/n ：/w 他/r 走/v 在/p 烽火连天/i 的/u 铁道/n 上/nd ，/w 身上/nl 扛/v 着/u 摄影机/n 、/w 照像机/n ，/w 腰里/nl 还/d 别/v 着/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     “/w 这/r 就是/d 我/r 当时/nt 的/u 武装/n ，/w 有/v 职业/n 的/u 武器/n ，/w 也/d 有/v 战士/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     我/r 是/vl 摄影/v 记者/n ，/w 也是/vl 战士/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     徐肖冰/nh 一边/d 感叹/v 着/u ，/w 一边/d 指/v 着/u 一/m 张/q 抗战/n 时期/nt ，/w 百/m 团/n 大战/v 中/nd 的/u 一/m 张/q 照片/n ，/w 讲述/v 道/v ：/w “/w 那是/vl 在/p 太行/ns 榆社城/ns 的/u 一/m 次/q 战役/n ，/w 陈赓/x 大将/n 指挥/v 着/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     有的/r 战士/n 牺牲/v 了/u ，/w 肝脑涂地/i ；/w 有的/r 战士/n 受/v 了/u 伤/n ，/w 仍/d 在/p 战斗/v 。/w ”/w 
		
			
                                        325
                                     “/w 你/r 看/v ，/w 这/r 是/vl 敌人/n 的/u 岗楼/n ，/w 上下/n 都/d 有/v 喷/v 着/u 火/n 的/u 枪眼/n ，/w 我们/r 的/u 战士/n 冒/v 着/u 炮火/n ，/w 登/v 着/u 用/p 木棍/n 搭/v 成/v 的/u 梯子/n ，/w 往/p 岗楼/n 里/nd 扔/v 手榴弹/n ，/w 可是/d 身下/nl 的/u 枪眼/n 依然/d 在/v 打枪/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     为了/p 拍摄/v 真实/a 的/u 场面/n ，/w 我/r 也/d 冲上/v 去/v ，/w 拍下/v 真实/a 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     有时/d ，/w 真/d 是/vl 匍匐/v 在/p 战士/n 的/u 尸体/n 上/nd 过去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     可以说/v ，/w 这/r 是/vl 用/p 生命/n 换来/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        329
                                     后来/nt ，/w 我军/n 尽管/d 缴获/v 了/u 敌人/n 的/u 一/m 门/q 炮/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     可是/d ，/w 炮筒/n 里/nd 还有/v 一/m 枚/q 没有/v 打出/v 的/u 炮弹/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     战士/n 们/k 刚/d 拉出/v 炮/n 来/vd ，/w 这/r 枚/q 炮弹/n 就/d 爆炸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     “/w 我/r 就/d 在/p 附近/n ，/w 一下子/d 被/p 埋/v 在/p 土里/nl ，/w 晕/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        333
                                     后来/nt ，/w 民兵/n 救/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        334
                                     一/d 醒/v 过来/vd ，/w 我/r 又/d 拍摄/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     要/vu 说/v 得意/a 之/u 作/n ，/w 这/r 就是/d 我/r 的/u 得意/a 之/u 作/n ，/w 因为/c 在/p 战争/n 中/nd ，/w 我们/r 没有/v 退却/v ，/w 而是/vl 迎着/v 敌人/n 的/u 炮火/n ，/w 拍摄/v 下来/v 了/u 珍贵/a 的/u 镜头/n 。/w ”/w 
		
			
                                        336
                                     徐肖冰/nh 的/u 嘴角/n 漾/v 着/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     战争/n 的/u 风云/n 掠过/v ，/w 迎来/v 的/u 是/vl 开国大典/n 的/u 佳音/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     “/w 也/d 迎来/v 了/u 侯波/nh 的/u 黄金时代/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        339
                                     徐肖冰/nh 指/v 着/u 正在/d 整理/v 照片/n 的/u 老伴/n 说/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     侯波/nh 是/vl 著名/a 的/u 女/f 摄影家/n ，/w 她/r 有幸/a 地/u 在/p 中南海/ns 度过/v 了/u 十二/m 个/q 春秋/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     专门/a 为/p 毛主席/nh 及/c 中央/n 领导人/n 拍照/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     “/w 那是/vl 我/r 幸福/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        343
                                     我们/r 一家/mq 就/d 住/v 在/p 中南海/ns 毛主席/nh 丰泽园/n 的/u 院子/n 旁边/nd 。/w 
		
			
                                        344
                                     一/d 听/v 电话/n 响/v ，/w 我/r 就/d 知道/v 毛主席/nh 或/c 其他/r 领导人/n 有/v 活动/n 了/u ，/w 拿起/v 照像机/n ，/w 就/d 赶/v 了/u 去/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     我/r 深知/v 肩上/nl 担子/n 的/u 份量/n 。/w ”/w 
		
			
                                        346
                                     看上去/v 瘦弱/a 的/u 侯波/nh ，/w 慢声/n 细/a 气/n 地/u 说/v 着/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     就是/d 这样/r 一/m 位/q 柔弱/a 的/u 女性/n ，/w 却/d 拍下/v 了/u 数以万计/i 的/u 中央/n 领导人/n 的/u 珍贵/a 照片/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     “/w 那时候/r ，/w 年/nt 年/nt 要/vu 上/v 天安门/ns ，/w 拍/v 国庆节/nt 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     天安门/ns 城楼/n 前/nd 地方/n 不大/a ，/w 有时/d ，/w 我/r 站/v 在/p 高/a 石阶/n 上/nd ，/w 有时/d 站/v 在/p 琉璃瓦/n 上/nd ，/w 周/nhf 总理/n 拉/v 着/u 我/r 的/u 衣角/n ，/w 陈云/nh 总是/d 担心/v 地/u 说/v ：/w 小心/a ，/w 小心/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     就/d 在/p 首长/n 们/k 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 我/r 拍下/v 了/u 照片/n 。/w ”/w 
		
			
                                        351
                                     侯波/nh 边/d 说/v 边/d 讲起/v 过去/vd 未曾/d 发表/v 过/vd 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     一/m 张/q 是/vl １９５９/m 年/nt ，/w 毛主席/nh 在/p 湘江/ns 游泳/v 后/nd ，/w 穿着/v 睡袍/n ，/w 身边/nl 是/vl 光/v 着/u 脊背/n 、/w 刚刚/d 游过/v 泳/n 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     ’/w 我/r 说/v ，/w 我/r 不会/vu 游泳/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     主席/n 笑/v 着/u 说/v ：/w ‘/w 喝/v 几/m 口/q 长江/ns 水/n 就/d 会/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     ’/w ”/w 还有/v 一/m 张/q 是/vl 在/p 十三陵/n 的/u 树林/n 里/nd ，/w 朱/nhf 老总/n 和/c 彭/nhf 老总/n 对弈/v ，/w 邓小平/nh 在/p 一边/d 观战/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     “/w 我/r 给/p 这/r 张/q 照片/n 的/u 说明/v 是/vl ：/w ‘/w 朱/nhf 总/n 彭/nhf 总/n 相持不下/i ，/w 小平/nh 同志/n 观棋/v 不语/v ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        357
                                     徐肖冰/nh 插话/v 道/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     徐肖冰/nh 家里/nl 墙上/nl 挂/v 着/u 一/m 帧/q 照片/n ，/w 那是/vl 在/p 香山/ns 双清/ns 别墅/n ，/w 毛主席/nh 和/c 年轻/a 的/u 徐肖冰/nh 、/w 侯波/nh 夫妇/n 的/u 合影/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     三十七/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 这/r 对/q 夫妇/n 也/d 老/a 了/u ，/w 但/c 他们/r 依旧/a 在/v 探索/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     他们/r 手里/nl 还/d 握/v 着/u 摄影机/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 厂/n 在/p ９/m 月/nt １５/m 日/nt １１/m 时/nt 收到/v 邮局/n 送来/v 的/u 取货/v 通知单/n ，/w 单/n 上/nd 写/v 着/u 次日/nt 取货/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     １６/m 日/nt 下午/nt ，/w 我们/r 到/v 广安门/ns 火车站/n 取货/v ，/w 然而/c 付货/v 方/n 说/v 过期/v 了/u ，/w 罚款/v ７０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        363
                                     付货/v 方/n 说/v 以/p 通知单/n 发出/v 日期/nt 为准/v ，/w 时间/n 长/a 了/u 是/vl 邮局/n 给/p 耽误/v 了/u ，/w 让/p 我们/r 找/v 邮局/n 去/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     日前/nt ，/w 我/r 部/n 机关干部/n 彭某乘/nh “/w ２１２/m ”/w 吉普车/n 到/v 八大处/ns 办事/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     车行/n 至/v 石景山区/ns 模式口/ns 公共汽车站/n ，/w 突然/d ，/w 一/m 块/q 石子/n 从/p 车站/n 等车/v 的/u 人群/n 中/nd 飞来/v ，/w 破/v 车窗/n 而/c 入/v ，/w 打/v 在/p 彭/nhf 某/r 的/u 左眼/n 上/nd ，/w 立刻/d ，/w 左眼/n 出血/v ，/w 看/v 不/d 见/v 东西/n ，/w 送到/v 医院/n 手术/n 抢救/v ，/w 然而/c 视力/n 仅/d 恢复/v 到/v ０/m ．/w １/m 。/w 
		
			
                                        366
                                     为了/p 自己/r 一时/nt 取乐/v 而/c 造成/v 他人/r 终身/n 眼/n 残/a ，/w 这/r 个/q 人/n 可/vu 太/d 缺德/a 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     有/v 一个/mq 说法/n ：/w 电影/n 和/c 电视剧/n 的/u 导演/n 应该/vu 有/v “/w 巨片/n 意识/n ”/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     不/d 知道/v 电视连续剧/n 《/w 凯旋/v 在/p 子夜/nt 》/w 的/u 导演/n 尤小刚/nh 是否/d 有/v 这/r 种/q 意识/n ，/w 但/c 这/r 部/q 电视剧/n 似乎/d 可以/vu 称做/v 一/m 部/q 巨片/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     故事/n 沿着/p 童川/nh 和/c 江曼/nh 的/u 悲欢离合/i 这/r 条/q 线/n 发展/v ，/w 其中/nd 又/d 穿插/v 着/u 林大林/nh 这么/r 一个/mq 善良/a 而/c 无辜/v 的/u “/w 第三者/n ”/w ，/w 这样/r 就/d 使得/v 三/m 个/q 主要/a 人物/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 纠葛/n 复杂化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     童川/nh 和/c 江曼/nh 的/u 爱情/n 是/vl 纯真/a 的/u ，/w 林大林/nh 对/p 江曼/nh 的/u 感情/n 也/d 很/d 诚挚/a ，/w 但是/c 更感/v 人/n 的/u 则/c 是/vl 林大林/nh 和/c 童川/nh 在/p 敌人/n 的/u 炮火/n 下/nd ，/w 尽释/v 前嫌/n ，/w 结成/v 了/u 生死与共/i 的/u 战友/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     童川/nh 和/c 江曼/nh 的/u 恋爱/n 非常/d 缠绵/a ，/w 他们/r 的/u 爱情/n 经历/n ，/w 也/d 能/vu 感染/v 观众/n ，/w 引起/v 共鸣/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     但是/c 更/d 震撼/v 人们/n 心灵/n 的/u ，/w 则/c 是/vl 那些/r 发扬/v 国威/n ，/w 发扬/v 军威/n 的/u 壮烈/a 场面/n ，/w 例如/v 誓师大会/n 上/nd 的/u 授旗/v 祝酒/v ，/w 陵园/n 宣誓/v 时/nt 的/u 鸣枪/v 致哀/v 以及/c 在/p 凯旋/v 回师/v 时/nt ，/w 五/m 连/n 的/u 车队/n 经过/p 失明/v 的/u 老/a 连长/n 童川/nh 面前/nd ，/w 车上/nl 的/u 战士/n 们/k 向/p 他/r 无限/d 深情/n 地/u 行/v 军礼/n ，/w 这些/r 庄严/a 肃穆/a 的/u 情景/n ，/w 都会/vu 使/v 人们/n 热血沸腾/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 种/q 巨大/a 的/u 感情/n 与/c 江曼/nh 和/c 童川/nh 那/r 种/q 缠绵/a 而/c 细腻/a 的/u 感情/n ，/w 在/p 电视剧/n 里/nd 交织/v 着/u 出现/v ，/w 就/d 造成/v 了/u 节奏/n 松紧/n 起伏/v 的/u 变化/v ，/w 同时/c 也/d 说明/v ，/w 人物/n 的/u 命运/n 和/c 祖国/n 的/u 命运/n 是/vl 不可分割/i 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     惊心动魄/i 的/u 西南/nd 战场/n ，/w 冰天雪地/i 的/u 北国/nl 林海/n 和/c 一片/mq 秋色/n 的/u 首都/n 如/v 画/n 的/u 近郊/nl 。/w 
		
			
                                        375
                                     这些/r 画面/n 将/p 祖国/n 的/u 心脏/n 和/c 辽阔/a 的/u 疆土/n ，/w 密切/a 地/u 联系/v 了/u 起来/vd ，/w 这些/r 画面/n 开阔/a 了/u 观众/n 的/u 视野/n ，/w 也/d 加深/v 了/u 人们/n 对/p 伟大/a 祖国/n 的/u 热爱/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     导演/n 运用/v 现实主义/n 手法/n ，/w 对于/p 时代/nt 气氛/n 的/u 掌握/v 和/c 细节/n 的/u 表现/v ，/w 都/d 达到/v 了/u 准确/a 的/u 真实/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     演员/n 的/u 表演/v 也/d 都/d 能/vu 做到/v 挖掘/v 和/c 塑造/v 特定/a 人物/n 在/p 特定/a 环境/n 中/nd 的/u 复杂/a 内心世界/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     童川/nh 的/u 扮演/v 者/k 石兆琦/nh ，/w 虽然/c 是/vl 第一次/mq 上/v 屏幕/n ，/w 却/d 获得/v 了/u 成功/a ；/w 他/r 的/u 外貌/n 不/d 算/v 漂亮/a ，/w 可是/d 所/u 表现/v 出来/vd 的/u 那/r 种/q 倔强/a 的/u 内向/a 性格/n 和/c 军人/n 气质/n ，/w 很/d 能/vu 感染/v 观众/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     饰/v 江曼/nh 的/u 朱琳/nh ，/w 将/p 人物/n 由/p 热情/a 单纯/a 到/v 深沉/a 成熟/a 的/u 发展/v 过程/n ，/w 表现/v 得/u 真实可信/i ，/w 特别/d 是/vl 将/p 人物/n 的/u 那/r 种/q 外/nd 柔/a 内/nd 刚/d 的/u 性格/n 本质/n 演出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     王向明/nh 这次/r 演/v 林大林/nh ，/w 将/p 人物/n 的/u 那/r 种/q 善良/a 而/c 坚强/a 、/w 豁达/a 而/c 不苟/a 的/u 性格/n ，/w 掌握/v 得/u 很/d 准确/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     导演/n 把/p 创作/v 的/u 重点/n 放/v 在/p 表现/v 人/n 和/c 塑造/v 不同/a 的/u 人物/n 性格/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 是/vl 使/v 这/r 部/q 电视剧/n 获得/v 成功/a 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 部/q 电视剧/n 不足/a 之/u 处/n 是/vl 没有/v 能/vu 用上/v 一些/m 篇幅/n ，/w 来/vd 表现/v 后方/nd 群众/n 对/p 前方/nd 战士/n 们/k 的/u 深厚/a 感情/n 以及/c 全国/n 人民/n 对于/p 前线/nl 的/u 支持/v 这/r 一/m 现实/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     另外/d ，/w 有/v 一些/m 情节/n 如/v 大学生/n 竞选/v ，/w 战士/n 们/k 对/p 物价/n 的/u 议论/n 等/u ，/w 似乎/d 是/vl 一些/m 冗/n 枝/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     尽管/d 这/r 部/q 电视剧/n 不免/v 还/d 存在/v 着/u 这样/r 或/c 那样/r 的/u 不足/a 之/u 处/n ，/w 但/c 它/r 仍然/d 不失为/v 一/m 部/q 能够/vu 激动人心/i 的/u 、/w 成功/a 的/u 巨片/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     您/r 在/p 给/p 一对/n 老/a 鸳鸯/n 的/u 一/m 封/q 复信/n 中/nd ，/w 给/p 住房/n 困难/a 的/u 老/a 鸳鸯/n 出/v 了/u 个/q 好/a 主意/n ，/w 让/p 我们/r 筹款/v 购买/v 商品房/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     我/r 和/c 我/r 认识/v 的/u 几/m 对/q 老/a 鸳鸯/n 现在/nt 分/v 住/v 在/p 本/r 单位/n 的/u 男/f 、/w 女/f 单身/n 宿舍/n 里/nd ，/w 连/p 个/q 自己/r 的/u 小/a 窝/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     排队/v 等/u 单位/n 分房/v ，/w 遥遥无期/i ，/w 不知/v 要/vu 等到/v 驴/n 年/nt 马/n 月/nt 。/w 
		
			
                                        389
                                     只因/p 北京/ns 晚报/n 的/u 记者/n 在/p 报上/v 介绍/v 了/u 安徽省/ns 试行/v 房屋/n 商品化/v 的/u 情况/n ，/w 而且/c 北京/ns 也/d 卖/v 过/u 两/m 幢/q 楼/n 的/u 商品房/n ，/w 因此/c ，/w 我/r 曾/d 建议/v 兄弟/n 众多/a 的/u 一对/n 老/a 鸳鸯/n 集资/v 买/v 房/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     事后/nt ，/w 颇/d 有/v 一些/m 来信/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     若/c 说/v 这/r 是/vl 高招/n ，/w 倒/v 也/d 不是/vl 。/w 
		
			
                                        392
                                     我/r 在/p 吐鲁番/ns 的/u 那/r 所/q 挂满/v 葡萄/n 的/u 住房/n 就是/d 花钱/v 买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     至于/v 为啥/d 不/d 在/p 北京/ns 买/v 房/n ，/w 实因/n 我/r 是/vl 临时/a 户口/n ，/w 不/d 具备/v 买/v 房/n 资格/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 为此/c 骑/v 小/a 毛驴/n 专程/d 走访/v 市政府/ni 有关/v 负责人/n ，/w 得到/v 的/u 信息/n 是/vl ：/w 单位/n 自/p 建房/v ，/w 有/v 一部分/n 是/vl 作为/v 商品房/n 卖给/v 本/r 单位/n 职工/n 的/u ；/w 市里/nl 目前/nt 已/d 无/v 商品房/n 可/vu 卖/v ，/w 正/d 积极/a 为/p 出售/v 商品房/n 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     看来/v ，/w 北京/ns 的/u 住房/n 确实/d 太/d 紧张/a 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     想/v 买/v 房子/n 的/u 诸君/n 须/d 耐心/a 等待/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     发展/v 商品房/n 既然/c 是/vl 一/m 种/q 趋势/n ，/w 想必/d 等候/v 买/v 房子/n 还是/d 比/p 等候/v 分/v 房子/n 要/vu 快/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        398
                                     希望/v 你/r 有/v 个/q 好/a 运气/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 永定河/ns 东岸/nl 自/p 北/nd 而/c 南/nd 分布/v 着/u 好几个/q 自然村/n ，/w 例如/v 高家铺/ns （/w 今天/nt 高家堡/ns ）/w 、/w 鲍家铺/ns 、/w 韩家铺/ns 、/w 孔家铺/ns 、/w 刘家铺/ns 、/w ??家铺/ns 、/w 十里铺/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     这些/r 自然村/n 的/u 形成/v 与/c 永定河/ns 的/u 疏浚/v 、/w 筑堤/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     永定河/ns 两岸/nl 大堤/n 北起卢沟/ns 桥下/nl 石/n 堤/n ，/w 南/nd 至/v 永清县/ns 郭家务/ns 、/w 何麻子营/ns ，/w 堤/n 长/n 一百八十/m 余/n 里q/ ，/w 号称/v “/w 千/m 里/q 长堤/n ”/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     清/nt 政府/n 在/p 固安县/ns 驻有/v 永定河/ns 道/n ，/w 属下/n 有/v 典吏/n 八/m 人/n ，/w 负责/v 督理/v 治/v 河/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     同时/c 沿/v 永定河/ns 在/p 堤/n 旁/nd 设置/v 了/u 许多/a 护堤/n 的/u 兵站/n ，/w 时/nt 称/v “/w 汛/n 铺/n ”/w ，/w 负责/v 观察/v 水情/n 和/c 堤岸/n 的/u 防护/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     一/d 遇到/v 紧急/a 情况/n 马上/d 鸣/v 钟/n 报警/v ，/w 使/v 人们/n 能/vu 及早/d 地/u 撤退/v 到/v 安全/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     据/p 考证/v ，/w “/w 汛/n 铺/n ”/w 就是/d 今天/nt 沿/v 永定河/ns 一线/n 以/p “/w 铺/n ”/w 为/vl 村名/n 的/u 村庄/n 的/u 雏形/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     开始/v “/w 汛/n 铺/n ”/w 的/u 人家/r 不/d 多/a ，/w 初/a 仅/d 一两/m 户/n ，/w 后来/nt 户数/n 增加/v 了/u ，/w 就/d 形成/v 了/u 一个/mq 个/q 小/a 村庄/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     村庄/n 总要/vu 有/v 个/q 名称/n ，/w 于是/c 村/n 人/n 商定/v 以/p 最先/a 到/v “/w 汛/n 铺/n ”/w 来/vd 的/u 河/n 兵/n 的/u 姓氏/n 作为/v 村庄/n 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     以为/v 纪念/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     金/n 朝/nt 的/u 考场/n 纪律/n 十分/d 严苛/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     为/p 防止/v 考生/n 打/v 小草/n 、/w 做/v 暗记/n 或/c 偷看/v 书本/n 舞弊/v ，/w 在/p 考生/n 进入/v 考场/n 前/nd ，/w 必须/d 解/v 开/v 发结/n ，/w 脱掉/v 衣服/n ，/w 进行/v 遍身/n 检查/v ，/w 连/p 耳/n 和/c 鼻孔/n 都/d 不/d 放过/v ，/w 可谓/v 彻底/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     金/n 朝/nt 的/u 五/m 世/nt 皇帝/n 金世宗/nh 当政/v 以后/nt ，/w 觉得/v 这样/r 对待/v 考生/n 很/d 不/d 礼貌/n ，/w 有损于/v 金/n 朝/nt 拢/v 络/n 文士/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     因此/c ，/w 他/r 反复/d 思考/v ，/w 终于/d 想出/v 并/c 实行/v 了/u 另/r 一/m 种/q 监考/v 方法/n ：/w 规定/v 考生/n 先进/a 特定/a 的/u 官办/v 浴池/n ，/w 脱衣/v 下/v 池/n 洗澡/v ，/w 浴/v 毕/v 则/c 换上/v 统一/a 的/u 官/n 试/n 考生/n 礼服/n ，/w 然后/c 磊落/a 大方/a 地/u 步/v 人/v 考场/n ，/w 参加/v 正式/a 考试/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     这样一来/i ，/w “/w 既/c 可/vu 防/v 滥/a ，/w 且/c 不亏/v 礼/n ”/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     金世宗/nh 用/p 洗澡/v 作为/v 防止/v 舞弊/v 的/u 监考/v 手段/n ，/w 这/r 一/m 改革/n ，/w 深受/v 世人/n 赞扬/v ，/w 后来/nt 逐渐/d 推行/v 至/v 金/n 国/n 下属/n 各地/nl 考场/n ，/w 一直/d 至/v 金/n 王朝/nt 终结/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     一/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 经/v 他/r 介绍/v 工作/n 的/u 外地/nl 姑娘/n ，/w 仅/d 安徽/ns 一/m 帮/n ，/w 就/d 有/v 五十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     许多/a 姑娘/n 当时/nt 又/d 把/p 钱/n 还给/v 他/r ，/w 说/v 是/vl 接着/v 再/d 存/v 一/m 年/nt ，/w 那些/r 存/v 了/u 钱/n 而/c 未/d 满/v 一/m 年/nt 的/u 姑娘/n ，/w 一/m 颗/q 心/n 都/d 平平稳稳/a 地/u 放/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     连/p 那些/r 未/d 存钱/v 而/c 仍然/d 当保姆/v 的/u 姑娘/n ，/w 都/d 十分/d 羡慕/v 地/u 想/v 把/p 钱/n 存在/v 李伍/nh 这儿/r 。/w 
		
			
                                        418
                                     李伍/nh 兴头上/nl ，/w 命令/v 撤去/v 酒席/n ，/w 搬开/v 桌/n 凳/n ，/w 打开/v 录音机/n ，/w 让/p 姑娘/n 们/k 尽情/d 扭/v 一/m 扭/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     这些/r 平日/nt 低头/v 做人/v 的/u 姑娘/n ，/w 从/p 无/v 开怀/v 放肆/a 的/u 机会/n ，/w 此时/nt 此刻/nt ，/w 天真烂漫/i 的/u 本性/n 全部/n 流露/v 出来/vd ，/w 笨拙/a 地/u 模仿/v 着/u 迪斯科/n 舞步/n ，/w 笑/v 得/u 直/v 不/d 起/v 腰/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     李伍/nh 也/d 跟着/v 扭/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     突然/d ，/w 一个/mq 在/p 病人/n 家里/nl 当保姆/v 的/u 小姑娘/n ，/w 喝/v 得/u 两颊/n 绯红/a ，/w 拉/v 着/u 李伍/nh 央求/v 和/c 她/r 跳/v 一个/mq 她/r 家/n 小姐/n 常/d 跳/v 的/u “/w 贴面/n 舞/n ”/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     对于/p 李伍/nh 的/u 成功/a ，/w 在/p 社会/n 上/nd 并非/d 未/d 引起/v 人们/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     李伍/nh 的/u 钱财/n 越/d 多/a ，/w 他/r 所/u 赖以/v 取胜/v 的/u 法宝/n 就/d 越来越/d 藏/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 一个/mq 飘/v 着/u 薄薄/a 雪花/n 的/u 早晨/nt ，/w 一/m 位/q 黑/a 大汉/n 率领/v 一/m 群/q 脑袋/n 缩/v 在/p 羽绒服/n 里/nd 的/u 小青年/n ，/w 来到/v 了/u “/w 李/nhf 记/n 二/m 荤/n 铺/n ”/w 的/u 门前/nl 。/w 
		
			
                                        425
                                     很/d 猛烈/a 的/u 几/m 声/q 敲门/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     李伍/nh 披衣/v 出来/vd ，/w 悚然/a 一惊/v ，/w 站/v 在/p 对面/n 的/u 黑/a 大汉/n ，/w 是/vl 附近/n 很/d 有/v 名气/n 的/u 摔跤/v 高手/n 兼/v “/w 同义/v 居/v ”/w 羊肉/n 馆/n 的/u 店老板/n 黑/a 老大/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 黑/a 老大/n ，/w 附近/n 居民/n 没有/v 不/d 知道/v 他/r 的/u ，/w 今年/nt 四十/m 出头/v ，/w 年轻/a 时/nt 在/p 什刹海业余体校/ni 学/v 过/u 武术/n ，/w 到/v 内蒙古/ns 插队/v 时/nt ，/w 又/d 和/c 当地人/n 学/v 了/u 一套/mq 很/d 高明/a 的/u 摔跤/v 本事/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     回城/v 后/nd ，/w 自己/r 开/v 了/u 一家/mq 羊肉/n 馆/n ，/w 生意/n 满/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     谁知/v 天/nt 有/v 不/d 测/v 风云/n ，/w 四十/m 得子/v ，/w 老婆/n 却/d 因/c 难产/v 死/v 在/p 手术室/n ，/w 给/p 他/r 留下/v 一个/mq 儿子/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     黑/a 老大/n 为/p 这/r 受/v 了/u 刺激/v ，/w 从此/d 每/r 夜/nt 必/d 饮/v ，/w 每/r 饮/v 必/d 醉/v ，/w 每/r 醉/v 必/d 怒/v ，/w 每/r 怒/v 必要/a 骂人/v ，/w 时常/d 干出/v 些/q 不伦不类/i 的/u 事/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        431
                                     李伍/nh 虽/c 没/d 和/c 他/r 打/v 过/u 交道/n ，/w 却/d 一直/d 暗中/d 提防/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     昨天/nt ，/w 一千/m 多/m 名/q 工人/n 、/w 大学生/n 和/c 解放军/n 到/v 北京血液中心/ni 和/c 北海公园/ns 无偿/a 献血/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     邮电学院/ni ９１/m 级/q 学生/n 徐飞/nh 用/p 手/n 按/v 着/u 胳膊/n 上/nd 的/u 针眼/n 对/p 记者/n 们/k 说/v ，/w 取/v 血/n 前/nd 我/r 有点/d 紧张/a ，/w 现在/nt 没事/v 了/u ，/w 我们/r 一个/mq 宿舍/n 就/d 来/vd 了/u 五/m 个/q 同学/n 献血/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     我们/r 都/d 知道/v 献出/v 几百/m 亳升/q 血液/n 无/v 碍/v 健康/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     台湾同胞/n 张文泉/nh 逛/v 北海/ns ，/w 也/d 伸出/v 了/u 献血/v 的/u 手臂/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     胡学勤/nh 平静/a 地/u 表示/v ，/w 献/v 点/q 血/n 给/p 病人/n 使用/v 起来/vd 方便/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     ５９/m 岁/nt 的/u 首钢/j 老工人/n 刘光震/nh 已经/d 无偿/a 献血/v ３２/m 次/q ，/w 大家/n 都/d 劝/v 他/r 不要/vu 献/v 了/u ，/w 他/r 仍然/d 献/v 了/u ２００/m 亳升/q ，/w 他/r 说/v ，/w 我/r 从/p 当/v 飞行员/n 时/nt 为/p 救/v 战友/n 开始/v 献血/v 已经/d ３０/m 多年/nt 了/u ，/w 现在/nt 身体/n 很/d 健康/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     北京血液中心/ni 的/u 负责人/n 介绍/v 说/v ，/w 中国/ns 的/u 献血/v 事业/n 在/p 亚太地区/j 是/vl 不/d 发达/a 的/u ，/w 日本/ns 、/w 香港/ns 等/u 地/n 早已/d 实现/v 全民/n 无偿/a 献血/v ，/w 孟加拉国/ns 无偿/a 献血/v 也/d 达到/v ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 北京/ns 无偿/a 献血/v 人数/n 逐年/d 增加/v ，/w 成为/v 全国/n 无偿/a 献血/v 最多/a 的/u 城市/n ，/w 仅/d 今天/nt 一天/nt 就/d 有/v １１６９/m 人/n 无偿/a 献血/v ，/w 这/r 是/vl 北京人/n 的/u 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     本/r 报/n 讯/n  昨天/nt ，/w 北京市红十字会/ni 和/c 中国红十字会/ni 在/p 北海公园/n 举办/v 了/u 纪念/v “/w 五/m &#183;/w 八/m ”/w 世界/n 红十字/n 日/nt 医疗卫生/n 咨询/v 、/w 服务/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     白介夫/nh ，/w 何鲁丽/nh 等/u 领导/n 同志/n 参加/v 了/u 这/r 一/m 活动/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     李鹏/nh 总理/n 在/p 浙江/ns 考察/v 时/nt 指出/v ，/w 邓小平/nh 同志/n 在/p 南方/nd 的/u 重要/a 讲话/n ，/w 对/p 全/a 党/n 全国/n 人民/n 都/d 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 鼓舞/v ，/w 一定/d 要/vu 全面/a 理解/v ，/w 认真/a 贯彻/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     杨尚昆/nh 主席/n 昨天/nt 举行/v 仪式/n 并/c 设宴/v 欢迎/v 利得维亚/nh 总统/n 海梅&#183;帕斯&#183;萨莫拉/nh 。/w 
		
			
                                        444
                                     美国/ns 总统/n 布什/nh ７/m 日/nt 承认/v ，/w 种族/n 偏见/n 和/c 暴利/n 冲突/v 使/v 美国/ns 处于/v 难堪/a 境地/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     加拿大/ns 多伦多/ns 市/n 数/m 百/m 人/n ７/m 日/nt 再次/d 举行/v 反/v 种族主义/n 大/a 游行/v ，/w 要求/v 严惩/v ２/m 日/nt 击毙/v 一/m 名/q 黑人/n 的/u 警察/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     市政府/ni 常务/a 会议/n 昨天/nt 决定/v ，/w 为/p 方便/a 人民/n 生活/n ，/w 从/p ６/m 日/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 居民/n 购/v 粮/n 不/d 受/v 地域/n 限制/v ，/w 持/v 粮票/n 和/c 购/v 粮/n 证/n ，/w 在/p 本市/n 任何/r 粮店/n 都/d 可以/vu 购买/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 北京市/ns 高级人民法院/ni 宣判/v “/w 钻孔/v 压/v 浆/n 成/v 桩/n 法/k ”/w 发明/v 专利权/n 归/v 陶义/nh 所有/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     １９８６/m 年/nt １/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 陶义/nh 将/p “/w 钻孔/v 压/v 浆/n 成/v 桩/n 法/k ”/w 的/u 技术/n 方案/n ，/w 向/p 中国专利局/ni 申请/v 了/u 非/d 专业/n 发明/v 专利/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     １９８８/m 年/nt ２/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 陶义/nh 获/v 非/d 职务发明/n 专利权/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     １９８８/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 陶义/nh 辞职/v 离开/v 地基公司/ni ，/w 同年/nt １２/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 地基/n 公司/n 请求/v 北京市专利管理局/ni 将/p “/w 钻孔/v 压/v 浆/n 成/v 桩/n 法/k ”/w 发明/v 专利/n 确任/v 为/vl 职务发明/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     １９８９/m 年/nt ８/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 北京市专利管理局/ni 作出/v 处理/v 决定/v ，/w 确认/v “/w 钻孔/v 压/v 浆/n 成/v 桩/n 法/k ”/w 为/vl 职务发明/n ，/w 专利权/n 由/p 地基公司/ni 持有/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     陶义/nh 对/p 专利/n 管理/v 机关/n 的/u 处理/v 决定/n 不服/v ，/w 于/p １９８９/m 年/nt １１/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 向/p 北京市中级人民法院/ni 起诉/v ，/w 请求/v 将/p 发明权/n 归/v 个人/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     中级人民法院/n 于/p １９９１/m 年/nt １２/m 月/nt ２３/m 日/nt 作出/v 判决/n ，/w 将/p 该/r 技术/n 专利权/n 判/v 归/v 陶义/nh 和/c 地基公司/ni 共有/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     陶义/nh 不服/v 原/a 判决/n ，/w 上诉/v 至/v 高级人民法院/ni 。/w 
		
			
                                        455
                                     高级人民法院/ni 经过/p 审理/v 认为/v ，/w 该/r 技术/n 发明/v 专利/n ，/w 既/c 不是/vl 陶义/nh 执行/v 本/r 单位/n 任务/n 完成/v 的/u 发明/v 创造/v ，/w 也/d 不是/vl 利用/v 本/r 单位/n 物质/n 条件/n 完成/v 的/u 发明/v 创造/v ，/w 所以/c 不/d 属于/v 专利法/n 规定/v 的/u 职务发明/n 创造/v ，/w 陶义/nh 的/u 上诉/v 理由/n 合理/a ，/w 应/vu 予/r 支持/v ，/w 原审/n 法院/n 判决/n 将/p “/w 钻孔/v 压/v 浆/n 成/v 桩/n 法/k ”/w 发明/v 专利权/n 归/v 两者/n 专有/v 不妥/a ，/w 缺乏/v 事实/n 和/c 法律/n 依据/n ，/w 应/vu 予/r 改判/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     压缩机/n 是/vl 电冰箱/n 的/u 心脏/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     尽管/d 北京电冰箱压缩机厂/ni 这/r 颗/q 心脏/n 一直/d 在/p 健康/a 地/u 跳动/v 着/u ，/w 可/vu 一直/d 不是/vl 在/p 北京雪花电器集团公司/ni 生产/v 的/u 雪花/n 冰箱/n 的/u 体内/nl 。/w 
		
			
                                        458
                                     改革开放/i 的/u 形势/n 结束/v 了/u 这/r 段/q 历史/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     北京电冰箱压缩机厂/ni 与/c 雪花电器集团公司/ni 本部/n 日前/nt 实行/v 了/u 企业/n 合并/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 国内/nl 冰箱/n 厂家/n 年产/v 一千/m 多/m 万/m 台/q 的/u 能力/n 及/c 每年/nt 三四百万/m 台/q 的/u 销售量/n 使得/v 冰箱/n 市场/n 的/u 竞争/v 达到/v 白热化/v 程度/n ，/w 相当/d 数量/n 的/u 冰箱/n 生产/v 厂家/n 产品/n 积压/v 、/w 效益/n 下降/v ，/w 困难重重/i ，/w 举步维艰/i 。/w 
		
			
                                        461
                                     北京/ns 的/u 雪花电器集团公司/ni 本部/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     为了/p 发挥/v 北京电冰箱压缩机厂/ni 产品/n 占有率/n 高/a ，/w 经济效益/n 好/a 和/c 北京雪花电器集团公司/ni 本部/n 品种/n 齐全/a ，/w 质量/n 稳定/a 的/u 优势/n ，/w 经/v 市政府/ni 和/c 二轻/j 总公司/n 决定/v ，/w 将/p 北京电冰箱压缩机厂/ni 与/c 雪花电器集团公司/ni 本部/n 合并/v ，/w 合并/v 后/nd ，/w 可/vu 享用/v 压缩机/n 厂/n 上船/v 的/u 一系列/a 优惠/a 政策/n ，/w 实行/v 电冰箱/n 和/c 压缩机/n 的/u 一体化/v 研制/v 开发/v 、/w 技术改造/v 、/w 产品/n 配套/v ，/w 减少/v 流通/v 环节/n 、/w 管理/v 层次/n ，/w 降低/v 生产/v 成本/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     各/r 类/q 求职/v 人员/n 进行/v 求职/v 登记/v 、/w 参加/v 劳务市场/n 的/u 洽谈/v 活动/n ，/w 应/vu 携带/v 必要/a 的/u 有效/a 证件/n ，/w 如/v ：/w 职业高中/n 毕业生/n 持/v 毕业证/n 或/c 户口簿/n ；/w 离/v 、/w 退休/v 人员/n 持/v 身份证/n 或/c 离/v 、/w 退休/v 证/n ；/w 家庭服务员/n 持/v 本人/n 户口/n 所在/n 街道/n 、/w 镇/n 的/u 证明信/n ；/w 大/a 、/w 中专/j 学生/n 持/v 学生证/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     中国/ns 医生/n 郑庆斯/nh 昨天/nt 在/p 日内瓦/ns 召开/v 的/u 第５４/m 届/q 世界/n 卫生/n 大会/n 上/nd 以/p 其/r 在/p 老年病/n 研究/v 领域/n 里/nd 取得/v 的/u 出色/a 成就/n 荣获/v 世界/n 卫生/a 组织/n 每/r 两/m 年/nt 颁发/v 一/m 次/q 的/u 雅克奖/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     中国/ns 预防/v 医学/n 科学院/n 流行病/n 与/c 微生物学/n 研究所/n 所长/n 郑庆斯/nh 多年来/nt 注重/v 研究/v 老年人/n 的/u 健康/a 状况/n 以及/c 与/c 此/r 有关/p 的/u 社会/n 经济/n 及/c 行为/n 危险/a 因素/n ，/w 为/p 摸清/v 老年人/n 行为/n 和/c 健康/a 之间/nd 关系/n ，/w 确定/v 有关/p 的/u 危险/a 因素/n ，/w 从而/c 有效/a 地/u 制定/v 对策/n 以/p 帮助/v 老年人/n 预防/v 疾病/n 、/w 科学/a 地/u 介入/v 健康/a 和/c 社会活动/n 作出/v 了/u 贡献/n ，/w 博得/v 了/u 世界/n 卫生/n 组织/n 和/c 各国/n 医务/v 界/k 人士/n 的/u 高度/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     中国医科院药用植物所药厂/ni 昨日/nt 召开/v 新闻发布会/n 宣布/v ：/w 治疗/v 肝炎/n 良药/n 朝阳丸/n （/w 原名/n 朝阳丹/n ）/w 经/v 卫生部/ni 新药/n 审评/v 委员会/n 评审/v ，/w 获/v 国家药政局/ni 颁发/v 的/u 国家/n 新药/n 证/n 和/c 生产/v 许可证/n ，/w 现/v 已/d 由/p 该/r 厂/n 投入/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     朝阳丸/n 主要/a 成分/n 有/v １９/m 味/q 中药/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     １９８５/m 年/nt 起/v 北京/ns 第一/m 和/c 第二/m 传染病/n 医院/n 、/w 广安门/ns 、/w 积水潭/ns 、/w 安定医院/ni 和/c 解放军３０２医院/ni 、/w 北医大肝病所/ni 等/u 临床/v 试验/v ４６０/m 例/n 审核/v 证实/v ，/w 该/r 药/n 适用/v 于/p 慢性/a 肝炎/n ，/w 对/p 乙肝/j 有/v 显著/a 疗效/n ，/w 总/a 有效率/n 为/vl ７３．１/m ％/w （/w 基本/a 治愈率/n ４４．６/m ％/w ）/w ，/w 不但/c 能/vu 改善/v 慢性/a 肝炎/n 症状/n ，/w 而且/c 也/d 能/vu 改善/v 肝功能/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     朝阳丸/n 将/p 中医/n 辨证/v 的/u 寒热/n 并用/v 、/w 阴阳/n 双/a 调/v 、/w 扶正/v 与/c 祛邪/v 成功/a 地/u 兼施/v ，/w 其/r 发明人/n 姜庭栋/nh 因/c 其/r 突出/a 贡献/n 获/v 国家/n “/w 中青年/n 有/v 突出/a 贡献/n 专家/n ”/w 证书/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     日坛北路１５号/ns 接待/v 患者/n 购/v 药/n 与/c 咨询/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     市/n 邮政/n 管理局/n 日前/nt 对/p “/w 支局/n 进口/v 给/p 据/p 邮件/n 计算机/n 处理/v 系统/n ”/w 进行/v 鉴定/v ，/w 来自/v 邮电部/ni 邮政/n 总局/n 和/c 科技司/n 、/w 市政/n 管委会/j 的/u 专家/n 们/k 在/p 听取/v 介绍/n 并/c 对/p 东四/ns 局/n 现场/n 测试/v 后/nd ，/w 一致/a 对/p 此/r 给予/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     邮电/j 支局/n 投递/v 给/p 据/n 邮件/n 处理/v ，/w 长期/nt 沿用/v 手工/n 作业/n ，/w 劳动强度/n 大/a 、/w 准确性/n 低/a 、/w 速度/n 慢/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     从/p 去年/nt ４/m 月/nt 起/v ，/w 东区/ns 邮电局/n 和/c 市管/j 局/n 邮政/n 处/n 进行/v 立项/v 开发/v ，/w 并/c 在/p 东四/ns 局/n 试运行/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     此/r 番/q 在/p 投递/v 工种/n 使用/v 微机/n 在/p 国内/nl 尚/d 属/v 首家/n ，/w 它/r 能/vu 处理/v 挂号/v 信函/n 、/w 快件/n 、/w 汇票/n 、/w 包裹/n 等/u ，/w 提高/v 工效/n ３０/m ％/w ，/w 同时/c 提高/v 时限/nt ，/w 保证/v 质量/n ，/w 将/p 邮件/n 准确/a 地/u 送入/v 用户/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        475
		
			
                                        476
                                     英国/ns 外交部/ni 昨天/nt 说/v ，/w 英国/ns 和/c 阿尔巴尼亚/ns 在/p 罗马/ns 达成/v 一/m 项/q 协议/n ，/w 英国/ns 将/p 把/p 第二次世界大战/n 期间/nt 流入/v 英国/ns 的/u １．５/m 吨/q 黄金/n 归还/v 给/p 阿尔巴尼亚/ns 。/w 
		
			
                                        477
                                     泰国/ns １５万/m 人民/n 从/p 昨天/nt 继续/v 在/p 曼谷/ns 市中心/n 举行/v 静坐/v 示威/v ，/w 要求/v 素金达/nh 总理/n 下台/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     到/v 今日/nt 晨/nt ，/w 仍/d 有/v 数/m 千/m 示威/v 者/k 未/d 离开/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     印度/ns 总理/n 拉奥/nh ７/m 日/nt 说/v ，/w 任何/r 想/v 对/p 印度/ns 施加/v 压力/n 的/u 企图/n 都/d 是/vl 徒劳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     因为/c 印度/ns 决心/n 独立自主/i 。/w 
		
			
                                        481
                                     鉴于/v 美国/ns 近来/nt 对/p 印度/ns 屡/d 加/v 威胁/v ，/w 拉奥/nh 的/u 讲话/n 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     反对派/n 示威/v 者/k 昨天/nt 聚集/v 在/p 塔吉斯坦/ns 共和国/n 首都/n 杜尚别/ns ，/w 要求/v 总统/n 纳比耶夫/nh 正式/a 辞职/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     据/p 报道/v ，/w 穆斯林/n 组织/n 为主/v 的/u 反对派/n 日前/nt 已/d 控制/v 了/u 杜尚别/ns 。/w 
		
			
                                        484
                                     近日/nt ，/w 听/v 朋友/n 讲/v 了/u 一个/mq 刚刚/d 发生/v 过/u 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     某日/nt ，/w 近郊/nl 的/u 某/r 新建/v 居民/n 小区/n 里/nd ，/w 有/v 几/m 栋/q 六/m 层/q 楼/n 的/u 供电/v 突然/d 中断/v 了/u ，/w 不是/vl 停电/v 检修/v ，/w 而是/vl 附近/n 的/u 总/a 开关/n 掉/v 了/u 闸/n ，/w 只/d 需/v 所属/n 的/u 变电所/n 派人/v 来/vd 恢复/v 一下/mq 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     这样/r 的/u 事/n 已经/d 发生/v 过/u 不少/a 次/q 。/w 
		
			
                                        487
                                     于是/c ，/w 居民/n 们/k 纷纷/d 打电话/v 给/p 变电所/n ，/w 请求/v 派人/v 来/vd 修理/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     从/p 中午/nt 十一/m 点/nt 到/v 下午/nt 四/m 点/nt ，/w 不/d 知道/v 打/v 了/u 多少/m 个/q 电话/n ，/w 得到/v 的/u 答复/v 却是/vl 一个/mq ：/w “/w 情况/n 知道/v 了/u ，/w 可是/d 没/d 汽车/n 不能/vu 修/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     车/n 一/d 早/nt 就/d 出去/v 了/u ，/w 回来/vd 了/u 再/d 去/v 修/v 。/w ”/w 
		
			
                                        490
                                     答复/v 是/vl ：/w “/w 那/r 没办法/v ，/w 反正/d 没/d 车/n 不能/vu 修/v 。/w ”/w 
		
			
                                        491
                                     答复/v 是/vl ：/w “/w 那/r 很难说/i 。/w ”/w 
		
			
                                        492
                                     居委会/j 能/vu 给/v 报销/v 。/w ”/w 
		
			
                                        493
                                     对方/n 一/m 声/n 也/d 不/d 吭/v …/w …/w 时间/n 在/p 一/m 分/nt 一/m 秒/q 地/u 消失/v ，/w 天/nt 越来越/d 黑/a 。/w 
		
			
                                        494
                                     看来/v 是/vl 无望/v 了/u ，/w 居民/n 们/k 心急如焚/i 。/w 
		
			
                                        495
                                     居民/n 们/k 议论纷纷/i 。/w 
		
			
                                        496
                                     有人/r 说/v ：/w “/w 这/r 不是/vl 属于/v 抢修/v 的/u 活儿/n 。/w ”/w 
		
			
                                        497
                                     有人/r 出主意/v 打/v “/w 市长/n 专用/v 电话/n ”/w 告急/v 。/w 
		
			
