
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     陈/nhf 便/d 将/p 郑介民/nh 告知/v 的/u 情况/n 说/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 王天木/nh 立刻/d 振奋/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        2
                                     按/p 郑/nhf 的/u 意思/n ，/w 他们/r 开始/v 商讨/v 下一步/n 行动/n 计划/n ，/w 虽/c 已/d 确定/v 张敬尧/nh 在/v 六国/ni 饭店/n 中/nd ，/w 但/c 要/vu 找到/v 张/nhf 的/u 房间/n ，/w 还/d 要/vu 继续/v 侦察/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     他们/r 重新/d 分配/v 了/u 各自/r 的/u 任务/n ：/w 王天木/nh 负责/v 进一步/v 侦察/v 张/nhf 的/u 居住/v 房间/n ；/w 陈恭澍/nh 在/p 北长街/ns 住处/n 等待/v 消息/n ，/w 备用/v 汽车/n 由/p 专人/n 控制/v ，/w 随时/d 行动/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     当时/nt ，/w 军统/j 局/n 为/p 加强/v 在/p 华北/ns 的/u 特务/n 活动/n ，/w 在/p 北平/ns 和/c 天津/ns 站/n 成立/v 行动/n 组/n ，/w 北平/ns 站/n 行动/n 组/n ，/w 由/p 白世维/nh 任/v 组长/n ；/w 天津/ns 站/n 行动/n 组/n ，/w 由/p 王子襄/nh 任/v 组长/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     北平/ns 站/n 站长/n 陈恭澍/nh 接到/v 命令/n 后/nd ，/w 专程/d 赶到/v 天津/ns ，/w 与/c 王子襄/nh 商量/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     经/p 协商/v ，/w 具体/a 行动/n 计划/n 是/vl ：/w 由/p 军统/j 天津/ns 站/n 进行/v 侦察/v ，/w 主要/a 搜集/v 三/m 个/q 方面/n 的/u 情况/n ：/w 一/m 、/w 收集/v 吉鸿昌/nh 在/p 天津/ns 活动/n 的/u 一切/r 情报/n ，/w 所得/v 消息/n ，/w 即/d 将/p 原件/n 交给/v 陈恭澍/nh 。/w 
		
			
                                        7
                                     二/m 、/w 全力/n 侦察/v 吉鸿昌/nh 的/u 个人/n 行动/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     三/m 、/w 特别/d 注意/v 和/c 吉鸿昌/nh 接触/v 的/u 一切/r 人/n ，/w 及/c 这些/r 人/n 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     部署/v 完毕/v 后/nd ，/w 特务/n 们/k 分头/d 出动/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     吉鸿昌/nh 住/v 在/p 天津/ns 法/j 租界/n 花园/n 一/m 号/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     国民党/n 特务/n 和/c 法/j 租界/n 当局/n 都/d 加强/v 了/u 对/p 他/r 的/u 监视/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     法/j 租界/n 巡捕房/n 在/p 他/r 住宅/n 门口/nl 安/v 上/vd 巡捕/n ，/w 明/a 为/vl &quot;/w 保护/v ，/w &quot;/w 实/a 是/vl 监视/v ，/w 国民党/n 特务/n 则/c 跟踪/v ，/w 盯梢/v ，/w 在/p 暗中/d 活动/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     为了/p 工作/n 方便/a 及/c 安全/a ，/w 吉鸿昌/nh 转移/v 了/u 住处/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     还/d 不是/c 整天/d 花天酒地/i 的/u 鬼混/v ，/w 能/vu 有/v 多/d 大/a 出息/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     吉鸿昌/nh 也/d 十分/d 机警/a ，/w 在/p 惠中/ni 饭店/n 住/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 又/d 转移/v 到/v 其他/r 饭店/n ，/w 仍然/d 在/p 牌桌/n 上/nd 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     此时/nt ，/w 国民党/n 当局/n 下达/v &quot;/w 制裁/v &quot;/w 吉鸿昌/nh 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     北平/ns 站/n 站长/n 陈恭澍/nh 亲自/d 带/v 特务/n 赴/v 天津/ns ，/w 同/c 天津/ns 站/n 会合/v ，/w 由/p 天津/ns 站/n 提供/v 交通/v 工具/n ，/w 并/c 当/v 向导/n ，/w 带/v 陈/nhf 等/u 熟悉/v 天津/ns 市区/n 道路/n ，/w 几/m 天/nt 后/nd ，/w 特务/n 们/k 对/p 天津/ns 的/u 道路/n ，/w 无论/c 支线/n 和/c 干线/n 都/d 了如指掌/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     陈恭澍/nh 率/v 特务/n 展开/v 活动/n ，/w 侦察/v 吉鸿昌/nh 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     但/c 由于/c 吉鸿昌/nh 非常/d 警惕/v ，/w 经常/a 变换/v 住处/n ，/w 又/d 得到/v 群众/n 掩护/v ，/w 特务/n 们/k 虽/c 多/m 方/n 努力/v ，/w 仍/d 查/v 不/d 到/v 吉/nhf 的/u 下落/n ，/w 特务/n 们/k 非常/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     军统/j 局/n 又/d 几/m 次/q 电令/n 陈恭澍/nh 加紧/v &quot;/w 制裁/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     陈/nhf 看/v 着/u 电报/n ，/w 摇头/v 叹气/v ，/w 急/a 得/u 坐/v 立/v 不安/a ，/w 一筹莫展/i ，/w 无法/v 向/p 上峰/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     陈/nhf 无奈/a ，/w 不得不/d 又/d 召开/v 会议/n ，/w 同/c 王子襄/nh 、/w 吕一民/nh 、/w 王文/nh 、/w 吴萍/nh 等/u 一道/d 研究/v 对策/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     北平/ns 站/n 的/u 王文/nh 认为/v ：/w &quot;/w 吉/nhf 的/u 活动/n 范围/n ，/w 离不开/v 西北/ns 军/n ，/w 只要/c 顺/a 这/r 条/q 线/n 摸/v 下去/vd ，/w 就/d 会/vu 有/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 我们/r 的/u 亲朋/n 故友/n 中/nd ，/w 说不定/v 有/v 现成/a 的/u 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     特务/n 们/k 听后/vd ，/w 精神/n 一/m 振/w ，/w 都/d 说/v 这/r 是/vl 一/m 个/q 好/a 主意/n ，/w 但/c 至于/p 说/v 现成/a 的/u 关系/n ，/w 谁/r 也/d 说/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        26
                                     众/a 特务/n 又/d 陷于/v 沉思/v ，/w 吕一民/nh 想/vu 了/u 一会儿/nt 说/v ，/w 他/r 曾/d 认识/v 两/m 个/q 人/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 保定/ns 军官/n 学校/n 毕业/v ，/w 一/m 个/q 是/vl 行伍/n 出身/v ，/w 都/d 曾/d 任/v 过/u 高级/f 的/u 军职/n ，/w 但/c 向/p 他们/r 询问/v 吉鸿昌/nh 的/u 情况/n ，/w 遭到/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     吕一民/nh 表示/v 再/d 努力/a 争取/v 一下/m 可以/vu 打开/v 缺口/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     王文/nh 说/v ，/w 他/r 有/v 个/q 朋友/n 是/vl 石友三/nh 的/u 随从/n 副官/n ，/w 住/v 在/p 天津/ns 日/j 租界/n 石友三/nh 公馆/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     王文/nh 说/v 设法/v 从/p 那个/r 副官/n 身上/nl 获得/v 线索/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 天津/ns 站/n 站长/n 王子襄/nh 在/p 试验/v 杀人/v 毒剂/n 时/nt 中毒/v 身亡/v ，/w 天津/ns 站/n 行动/n 组/n 暂时/d 隶属/v 北平/ns 站/n 指挥/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     经/p 情报/n 组长/n 吕一民/nh 努力/v ，/w 侦察/v 活动/n 逐渐/d 有/v 了/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 找到/v 两/m 个/q 与/c 吉鸿昌/nh 有/v 交往/v 的/u 旧/a 军人/n ：/w 一/m 个/q 是/vl 河北/ns 人/n ，/w 叫/v 傅丹墀/nh ，/w 曾/d 任/v 襄樊/ns 镇守/v 使/n 等/u 职/n ；/w 另/r 一/m 个/q 是/vl 河南/ns 人/n ，/w 叫/v 郑恩普/nh ，/w 曾/d 参加/v 过/u 樊钟秀/nh 的/u &quot;/w 建国/v 豫/j 军/n &quot;/w ，/w １９３０/m 年/nt 曾/d 任/v 新编/v 第三/m 军/n 军长/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     陈恭澍/nh 得知/v 这/r 一/m 情报/n ，/w 非常/d 高兴/a ，/w 亲自/d 出面/v ，/w 接见/v 这/r 两/m 个/q 人/n ，/w 并/c 公开/a 亮出/v 军统/j 北平/ns 站/n 站长/n 的/u 牌子/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     通过/p 谈话/v ，/w 陈恭澍/nh 认为/v 这/r 两/m 个/q 人/n 唯利是图/i ，/w 毫无/v 正义感/n ，/w 可以/vu 利用/v ，/w 就/d 将/p 他们/r 收买/v 为/vl 特务/n ，/w 要/vu 他们/r 及时/a 提供/n 有关/v 吉鸿昌/nh 的/u 情报/n ，/w 但/c 没/v 告诉/v 他们/r 有关/v 暗杀/v 吉鸿昌/nh 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     郑/nhf 、/w 傅/nhf 二/m 人/n 颇为/d 卖力/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     一/m 天/nt ，/w 郑恩普/nh 匆匆/a 赶到/v 陈恭澍/nh 的/u 住处/n ，/w 对/p 陈/nhf 说/v ：/w &quot;/w 明天/nt 下午/nt ３/m 点/q ，/w 吉鸿昌/nh 约/v 我/r 和/c 傅丹墀/nh 到/v 法/j 租界/n 交通/v 旅馆/n 见面/v ，/w 说/v 是/vl 要/vu 给/v 我们/r 介绍/v 两/m 位/q 新/a 朋友/n ，/w 并/c 研究/v 出发/v 前后/nd 的/u 有关/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     所谓/a 出发/v ，/w 就是/d 吉鸿昌/nh 曾/d 要求/v 郑恩普/nh 到/v 河南/ns ，/w 傅丹墀/nh 去/vd 河北/ns 联络/v 旧部/n ，/w 进行/v 抗/v 日/j 活动/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     郑/nhf 说/v ：/w &quot;/w 不/d 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 来人/n 通知/v 说/v 在/p 四/m 楼/n ３７/m 号/n ，/w 只要/c 记住/v ４３７/m 这个/r 号数/n 就/d 行/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     陈恭澍/nh 得到/v 这/r 一/m 情报/n ，/w 感到/v 机会/n 来/vd 了/u ，/w 立即/d 召集/v 众/a 特务/n 商量/v 行动/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     决定/v 由/p 王文/nh 、/w 吴萍/nh 进行/v 现场/n 侦察/v ，/w 王文/n 负责/v 刺杀/v ，/w 王文/nh 因/c 没/v 带/v 武器/n ，/w 手枪/n 由/p 吴萍/nh 提供/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     会后/nt ，/w 特务/n 们/k 开始/v 行动/n ，/w 他们/r 赶到/v 交通/v 旅馆/n ，/w 想/vu 开/v 一/m 个/q 房间/n ，/w 熟悉/v 一下/m 情况/n ，/w 但/c 四/m 楼/n 已/d 客满/a ，/w 他们/r 只好/d 到/v 三/m 楼/n 开/v 个/q 房间/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     之后/nt ，/w 特务/n 到/v 四/m 楼/n ４３７/m 房间/n 外面/n 侦察/v ，/w 观察/v 了/u 一个/m 晚上/nt ，/w 里面/nd 一点/m 动静/n 都/d 没有/v ，/w 灯/n 都/d 没/d 亮/a 过/u ，/w 他们/r 怀疑/v 房间/n 里/nd 根本/d 没有/v 人/n 住/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     后来/nt ，/w 他们/r 通过/v 关系/n ，/w 在/p ４３７/m 房间/n 斜/a 对面/n ，/w ４２２/m 开/v 了/u 房间/n ，/w 从/p 门缝/n 看/v ，/w 仍/d 没有/v 一点/m 动静/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     １９３４/m 年/nt １１/m 月/nt ９/m 日/nt 下午/nt ，/w 特务/n 们/k 分头/d 开始/v 行动/v ，/w 陈恭澍/nh 在/p 和/c 交通/v 旅馆/n 同/d 一/m 马路/n 的/u 紫竹林/ni 咖啡室/n 里/nd 指挥/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     但/c 过/v 了/u 半/m 个/q 小时/nt ，/w 仍/d 没有/v 动静/n ，/w 陈恭澍/nh 不时/d 观望/v ，/w 焦急/a 万分/d 。/w 
		
			
                                        47
                                     正在/d 这时/nt ，/w 吴萍/nh 从/p 门外/nl 进来/v ，/w 垂头丧气/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 房间/n 是/vl 空/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     陈/nhf 急忙/a 问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     我们/r 从/p ２/m 点/q ５５/m 分/q 就/d 开始/v 观察/v ４３７/m 房间/n 的/u 动静/n ，/w 始终/d 没见/v 人影/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     一/m 想/vu ，/w 就是/d 房间/n 里/nd 没人/v ，/w 郑恩普/nh 和/c 傅丹墀/nh 也/d 应/v 在/p ３/m 点钟/nt 前后/nd 到达/v ，/w 可是/c 一直/d 到/v ３/m 点/q ２０/m 分/q ，/w 他俩/r 都/d 没有/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        51
                                     说明/v 情况/n 有变/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     我/r 和/c 王文/nh 一/m 商量/v ，/w 只能/v 把/p 茶房/n 叫来/vd 问问/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     我们/r 对/p 茶房/n 说/v ，/w 两/m 个/q 人/n 住/v 一/m 个/q 房间/n 不/d 方便/a ，/w 想/vu 再/d 开/v 个/q 房间/n ，/w ４３７/m 房间/n 既然/c 没人/v 住/v ，/w 我们/r 就/d 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     茶房/n 说/v ，/w 那个/r 房间/n 虽/c 没人/v 住/v ，/w 但/c 已/d 被/p 人/n 预订/v 了/u ，/w 并/c 交/v 了/u 订/v 钱/n ，/w 你们/r 如果/c 要/vu 用/v ，/w 我/r 和/c 伙计/n 们/k 商量/v 一下/m ，/w 可以/vu 借用/v 一/m 两/m 个/q 钟头/n ，/w 时间/n 长/a 了/u ，/w 恐怕/v 不好/a 办/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     &quot;/w 我/r 知道/v 茶房/n 想/vu 捞/v 点/m 钱/n ，/w 同时/c 也/d 证实/v ４３７/m 房间/n 确/a 有/v 人/n 订/v 住/v ，/w 但/c 为什么/r 没来/vd ，/w 这/r 是/vl 个/q 关键/n 问题/n ，/w 所以/c 我/r 叫/v 王文/nh 留/v 在/p 那里/r ，/w 我/r 来/vd 汇报/v 并/c 请示/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     陈恭澍/nh 听/v 后/vd ，/w 也/d 有点/a 摸不着头脑/i 。/w 
		
			
                                        57
                                     经/p 接洽/v ，/w 曹锟/nh 要价/v 过/d 高/a ，/w 未/d 达/v 协议/n ；/w 靳云鹏/nh 以/p &quot;/w 礼佛/v 有/v 年/nt ，/w 无心/v 问世/v &quot;/w 之/u 语/n 相/d 辞/v ；/w 吴佩孚/nh 则/c 表示/v ：/w &quot;/w 如/c 必须/d 要/vu 我/r 出山/v ，/w 则/c 须/d 日本/ns 退兵/v ，/w 由/p 我/r 来/vd 恢复/v 法统/n &quot;/w ，/w 此/r 为/vl 日本/ns 所/u 不容/v ；/w 曹汝霖/nh 因/c 五四/j 时期/n 卖国/v ，/w 国人/n 皆/d 骂/v ，/w 怕/v 再/d 加/v 一/m 层/q 罪戾/n ，/w 不敢/v 应允/v ，/w 终/d 以/p 八/m 旬/q 老母/n &quot;/w 垂泪/v 而/c 道/v &quot;/w ，/w 本人/n 患/v 肾脏/n 病/n 为/vl 托辞/n ，/w 谢绝/v 了/u 喜多诚一/nh ，/w 土肥原贤二/nh 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     曹锟/nh 等/u 四/m 人/n 托辞/n 不就/v ，/w 不肯/v 下水/vd ，/w 日/j 方/n 便/d 在/p 王克敏/nh 身上/nl 打主意/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     选择/v 王克敏/nh 当/v 傀儡/n ，/w 日/j 方/n 是/vl 出于/v 无奈/a ，/w 认为/v 王/nhf 是/vl 一/m 个/q 虽/c 有/v &quot;/w 治/v 事/n 长/a 才/n &quot;/w ，/w 但/c 无/v 群众/n 威望/n 的/u 政客/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 北洋/n 官僚/n 军阀/n 的/u 眼中/nd ，/w 王/nhf 虽/c 担任/v 过/u 中国银行/n 总裁/n 、/w 北洋/n 政府/n 的/u 财政/n 总长/n ，/w 但/c 不过/c 是/vl 一/m 个/q 帮助/v 北洋/n 政府/n 聚敛/v 民财/n 的/u 钱/n 鬼子/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 国民党/n 南京/ns 政府/n 的/u 眼中/nd ，/w 王/nhf 又/d 是/vl 个/q 杂牌/f 货/n ，/w 且/c １９２８/m 年/nt ５/m 月/nt 国民党/n 政府/n 以/p 把持/v 财政/n ，/w 植/v 党/n 营/v 私/n ，/w 接济/v 逆/a 军/n ，/w 延长/v 祸乱/n 的/u 罪名/n ，/w 下令/v 通缉/v 过/u 他/r ，/w 在/p 国民党/n 政府/n 中/nd 无/v 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     王/nhf 被/p 通缉/v 逃往/v 大连/ns 日/j 租界/n ，/w 不久/nt ，/w 投靠/v 奉系/n ，/w 任/c 东北/ns 边防军/n 司令/n 长官/n 公署/n 参议/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     １９３３/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 国民党/n 政府/n 设立/v 行政院/n 驻/v 平/j 政务/n 整理/v 委员会/n ，/w 派/v 黄郛/nh 为/vl 委员长/n ，/w 委/v 王克敏/nh 为/vl 委员/n 兼/v 财务/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 侵略/v 步步/n 深入/a ，/w 华北/ns 局势/n 恶化/v ，/w 黄郛/nh 深/a 感/v 对/p 日/j 交涉/v 棘手/a ，/w 将/p 委员长/n 一/m 职/n 让/v 王克敏/nh 代理/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     同年/d １２/m 月/nt ，/w 冀/j 察/j 政务/n 委员会/n 成立/v ，/w 王克敏/nh 被/p 委任/v 为/vl 委员/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     不久/nt ，/w 该/r 委员会/n 设立/v 经济/n 委员会/n ，/w 王克敏/nh 又/d 被/p 任命/v 为/vl 经济/n 委员会/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 与/c 日寇/n 交涉/v 时/nt ，/w 王/nhf 对/p 日本/ns 妥协/v 退让/v ，/w 是/vl 亲/a 日/j 派/n 骨干/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     因此/c ，/w 日本/ns 方面/n 也/d 认为/v 只能/v 把/p 他/r 当作/v 伪/h 政权/n 的/u 责任/n 者/k ，/w 而/c 不能/v 当作/v &quot;/w 能够/vu 转移/v 华北/ns 人民/n 仇视/v 日本/ns &quot;/w 和/c &quot;/w 号召/v 国民党/n 军政/j 人员/n 惠然/a 归附/v 到/v 新/a 政府/n 旗帜/n 下/nd &quot;/w 的/u 得力/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     当时/nt ，/w 日/j 方/n 委派/v 一/m 位/q 少将/n 军官/n 赴/v 大连/ns 与/c 王/nhf 谈话/n ，/w 要/vu 王/nhf 出任/v 伪/h 华北/ns 临时/d 政府/n 的/u 主席/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     王/nhf 听后/vd ，/w 心中/nl 大喜/a ，/w 满口/n 答应/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     接着/v 王/nhf 按/p 日/j 方/n 安排/v ，/w 乘/v 飞机/n 到/v 日本/ns 福冈/ns 与/c 日本/ns 军部/n 方面/n 见面/v ，/w 洽谈/v 建立/v 伪/h 华北/ns 临时/d 政府/n 事宜/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 王/nhf 回到/v 北平/ns ，/w 但/c 内心/nd 却/d 十分/d 矛盾/n ：/w 当/v 主席/n 可/vu 满足/a 权欲/n ，/w 而/c 当/v 汉奸/n 的/u 日子/n 也/d 不好过/v ，/w 最/d 好/a 能/vu 劝说/v 曹汝霖/nh 出山/v 当/v 临时/d 政府/n 的/u 挂名/v 主席/n ，/w 而/c 实务/n 由/p 他/r 一手/n 独揽/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这样/r ，/w 即/d 有/v 好处/n 又/d 少/a 担/v 罪责/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     想到/v 这/r ，/w 王克敏/nh 来到/v 曹/nhf 宅/n ，/w 在/p 病床/n 前/nd 与/c 曹/nhf 长谈/v ，/w 王/nhf 对/p 曹/nhf 说/v ：/w 日/j 方/n 很/d 盼望/v 您/r 担任/v 临时/d 政府/n 主席/n ，/w 我/r 是/vl 为/p 您/r 来/vd 铺路/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     并/c 把/p 大连/ns 、/w 福冈/ns 与/c 日/j 方/n 商谈/v 的/u 情况/n 一一/m 告/v 曹/nhf 。/w 
		
			
                                        76
                                     曹汝霖/nh 是/vl 政坛/n 老/a 手/n ，/w 深/a 于/p 阅历/n ，/w 又/d 久/a 与/c 日本/ns 交往/v ，/w 深知/v 日/j 方/n 不/d 讲/v 信义/n ，/w 当即/d 告诫/v 王/nhf 说/v ：/w &quot;/w 日本人/n 说/v 活?/n ，/w 向来/d 不可/v 尽/d 信/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 要/vu 你/r 上台/v ，/w 什么/r 都/d 好/a 说/v ，/w 上/nd 了/u 台/n 之后/nd ，/w 即/d 不/d 是/vl 那么/c 好/a 说/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     曹汝霖/nh 这/r 番/q 经验之谈/i ，/w 使/v 王克敏/nh 更加/d 不安/a ，/w 再三/d 恳求/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 又/d 不会/v 说/v 日本/ns 话/n ，/w 日本/ns 情形/n 又/d 没有/v 您/r 熟/a ，/w 所以/c 希望/v 您/r 出来/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     您/r 如/v 出来/vd ，/w 我/r 愿/vu 以/p 主席/n 让/v 您/r ，/w 我/r 另/r 担任/v 一/m 部/n ，/w 共同/a 合作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     曹/nhf 以/p 老母/n 在/v 堂/n ，/w 不能/v 离开/v 为由/v ，/w 坚辞/v 不允/v ，/w 只/d 表示/v 愿/vu 以/p 在野/v 之/u 身/n ，/w 赞助/v 新/a 政权/n 成立/v ，/w 王/nhf 只好/d 快快/a 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     说/v 不/d 动/v 曹汝霖/nh ，/w 王/nhf 又/d 想到/v 了/u 靳云鹏/nh ，/w 并/c 两/m 次/q 去/vd 天津/ns 靳/nhf 宅/n 恭请/v 靳云鹏/n 出山/v 组/v 府/n ，/w 遭/v 靳/nhf 的/u 坚决/a 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     这样/r ，/w 王/nhf 的/u 如意算盘/i 落空/v 了/u ，/w 于是/c 孤注一掷/i ，/w 投靠/v 日寇/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     王/nhf 出面/v 拼凑/v 伪/h 政府/n 班底/n ，/w １９３７/m 年/nt １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 王/nhf 等/u 一/m 群/q 奸徒/n ，/w 在/p 日本/ns 主子/n 的/u 扶植/v 下/vd ，/w 粉墨登场/i ，/w 正式/a 建立/v 华北/ns 伪/h 政权/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     伪/h 临时/d 政府/n 成立/v 后/nd ，/w 王克敏/nh 每/r 周/nt 与/c 喜多诚一/nh 见面/v 一/m 次/q ，/w 名为/v &quot;/w 商谈/v 双方/n 有关/v 问题/n &quot;/w ，/w 实际上/i 是/vl 听/v 日本/ns 主子/n 的/u 安排/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     为了/p 满足/a 日本/ns 对/p 战略/n 物资/n 的/u 需求/v ，/w 王克敏/nh 一/m 上台/vd 就/d 大肆/d 出卖/v 华北/ns 资源/n ，/w 成立/v 了/u 日本/ns 对/p 华北/ns 进行/v 资源/n 掠夺/v 和/c 经济/n 侵略/v 的/u 殖民主义/n 机构/n &quot;/w 日/j 华/j 经济/n 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     １９３８/m 年/nt ２/m 月/nt 间/nd ，/w 根据/p 日/j 方/n 的/u 指令/n ，/w 王克敏/nh 在/p 北平/ns 成立/v 了/u &quot;/w 联合/v 准备/v 银行/n &quot;/w ，/w 联银/j 成为/vl 日本/ns 在/p 华北/ns 进行/v 殖民/v 统治/v 的/u 金融/n 工具/n ，/w 为/p 日本/ns 侵略/v 者/k 带来/v 了/u 巨大/a 的/u 殖民/v 利益/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     面对/v 华北/ns 各地/n 汉奸/n 的/u 猖狂/a 活动/n ，/w 国民党/n 政府/n 命令/v 军统/j 局/n 在/p 华北/ns 秘密/n 开展/v &quot;/w 锄奸/v 运动/n &quot;/w ，/w 刺杀/v 奸伪/j 。/w 
		
			
                                        88
                                     王克敏/nh 做/v 了/u 伪/h 华北/ns 临时/d 政府/n 的/u 奸酋/n ，/w 便/d 自然/a 成/v 了/u 军统/j 局/n 暗杀/v 的/u 主要/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     暗杀/v 行动/n 是/vl 经过/v 精心/a 策划/v 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     １９３８/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 军统/j 局/n 局长/n 戴笠/nh 打/v 电报/n 给/v 军统/j 局/n 天津/ns 站/n 站长/n 陈恭澍/nh ，/w 令/v 他/r 对/p 王克敏/nh 伺机/v 予以/v 制裁/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     并/c 要/vu 陈/nhf &quot;/w 克/d 日/nt 赴/v 平/j ，/w 积极/a 部署/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     就/d 说/v 是/vl 天津/ns 盛大/ni 钱庄/n 的/u 老板/n ，/w 带/v 做/v 钱币/n 、/w 邮票/n 生意/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     到/v 北平/ns 后/nd ，/w 陈/nhf 找到/v 曾/d 任/v 复兴/v 社/n 华北/ns 分社/n 助理/n 书记/n 的/u 老/h 同学/n 齐庆斌/nh ，/w 又/d 访问/v 了/u 住/v 在/p 煤渣/ns 胡同/n 西口/nd ３７/m 号/n 的/u 军统/j 北平/ns 区/n 书记/n 兼/v 代理/v 区长/n 毛万里/nh 。/w 
		
			
                                        94
                                     当时/nt 军统/j 北平/ns 下面/nd ，/w 在/p 北平/ns 市/n 有/v 两/m 个/q 站/n ，/w 在/p 张家口/ns 有/v &quot;/w 察/j 绥/j 站/n &quot;/w ，/w 站/n 下面/nd 还/d 有/v 组/n 和/c 直属/v 员/k ，/w 规模/n 庞大/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 北平/ns 区/n 虽/c 大/a ，/w 却/d 无/v 行动/n 单位/n ，/w 所以/c 才/d 由/p 有/v 行动/n 组/n 的/u 天津/ns 站/n 来/vd 负责/a 刺杀/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     俩/m 人/n 见面/v 后/nd ，/w 毛万里/nh 告诉/v 陈恭澍/nh ，/w 他/r 也/d 接到/v 戴笠/nh 的/u 命令/n ，/w 将/d 对/p 刺杀/v 行动/n 给予/v 一切/r 可能/vu 做/v 到/v 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     茫茫/a 北平/ns ，/w 要/vu 迅速/a 找到/v 刺杀/v 王克敏/nh 的/u 线索/n 是/vl 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     一/m 天/nt ，/w 陈恭澍/nh 和/c 齐庆斌/nh 、/w 张作兴/nh 商量/v 此事/n ，/w 齐庆斌/nh 认为/v ，/w 要/vu 暗杀/v 王克敏/nh 非/d 打通/v 内线/n 不可/v ，/w 否则/c 很/d 难/a 达到/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     正在/d 为难/a 之际/nt ，/w 张作兴/nh 突然/d 想起/v 一/m 条/q 极/d 为/vl 重要/a 的/u 线索/n ：/w 他/r 姐夫/n 家/k 的/u 隔壁/n ，/w 住/v 着/u 一/m 位/q ５０/m 来/u 岁/nt 姓/n 武/nhf 的/u 退伍/v 军官/n ，/w 家中/nd 只/d 有/v 年轻/a 的/u 太太/n ，/w 无/v 子女/n ，/w 有时/d 约/v 张/nhf 喝/v 两/m 盅/q 。/w 
		
			
                                        100
                                     三/m 杯/q 酒/n 下肚/vd ，/w 话题/n 就/d 多/a 起来/vd ，/w 最/d 爱/a 吹/v 某某/r 在/p 他/r 手下/nd 当/v 过/u 营长/n 、/w 团长/n ，/w 无意/a 中/nd 说到/v 有/v 一/m 位/q 在/p 他/r 手下/nd 当/v 过/u 连长/n 的/u 人/n ，/w 现在/nt 给/v 王克敏/nh 当/v 警卫/n 队长/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     陈恭澍/nh 觉得/v 这/r 是/vl 一/m 个/q 重要/a 的/u 线索/n ，/w 心中/nl 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     １９３９/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 汪伪/j 国民党/n &quot;/w 六大/j &quot;/w 在/p 汪伪/j 特工/n 总部/n 所在地/n 极司非尔/ns 路/n 七十六/m 号/n 大/a 礼堂/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     ９/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 汪伪/j 国民党/n 又/d 召开/v &quot;/w 六届一中/i &quot;/w 全会/n ，/w 决定/v 成立/v &quot;/w 中国/ns 国民党/n 中央/n 执行/v 委员会/n 特务/n 委员会/n &quot;/w ，/w 由/p 周佛海/nh 任/v 主任/n 委员/n ，/w 李士群/nh 为/vl 秘书长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     特务/n 委员会/n &quot;/w 下设/v &quot;/w 特工/n 总部/n &quot;/w ，/w 以/p 丁默邨/nh 为/vl 主任/n ，/w 李士群/nh 为/vl 副/f 主任/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     但/c 实权/n 操/v 在/p 李士群/nh 手中/nl 。/w 
		
			
                                        106
                                     并/c 将/p &quot;/w 特工/n 总部/n &quot;/w 迅速/a 发展/v 成为/vl 一/m 个/q 规模/n 巨大/a ，/w 组织/n 完备/a 、/w 实力/n 雄厚/a 的/u 特务/n 行动/n 机关/n ，/w 成为/vl 汪伪/j 集团/n 生存/v 和/c 发展/v 的/u 重要/a 支柱/n ，/w 也/d 是/vl 抗日战争/n 时期/n 在/p 上海/ns 为非作歹/i 、/w 危害/v 人民/n 最/d 甚/d 的/u 一/m 个/q 血腥/a 恐怖/a 组织/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 李士群/nh 的/u 直接/a 指挥/v 下/vd ，/w 汪伪/j 特工/n 把/p 矛头/n 首先/d 对准/v 了/u 新闻/n 界/k 。/w 
		
			
                                        108
                                     先后/d 袭击/v 了/u 保持/v 抗/v 日/j 反/v 汪/j 立场/n 的/u 《/w 中美/ni 日报/n 》/w 、/w 《/w 大/a 晚报/n 》/w 、/w 《/w 大美/ni 晚报/n 》/w 和/c 《/w 申报/n 》/w 等/u 报馆/n ，/w 暗杀/v 了/u 《/w 大美/ni 晚报/n 》/w 编辑/n 朱惺公/nh 、/w 程振章/nh 、/w 董事/n 张似旭/nh ，/w 《/w 申报/v 》/w 记者/n 金华亭/nh ，/w 《/w 大/a 晚报/n 》/w 营业部/n 主任/n 闻天声/nh 等/u 一/m 批/q 爱国/v 报人/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     同时/c ，/w 又/d 以/p 卑劣/a 的/u 手段/n 暗杀/v 了/u 不肯/v 听命/v 于/p 汪伪/j 的/u &quot;/w 江苏/ns 高等/f 法院/n 第二/m 分院/n &quot;/w 刑/n 庭长/n 郁华/nh ，/w &quot;/w 第一/m 特区/n 地方/n 法院/n &quot;/w 刑/n 庭长/n 钱鸿业/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     用/v 浸/v 过/u 毒液/n 的/u 子弹/n 暗杀/v 了/u 进行/v 抗/v 日/j 义卖/v 活动/n 的/u &quot;/w 上海/ns 职业/n 妇女/n 俱乐部/n &quot;/w 负责人/n 、/w 共产党员/n 茅丽英/nh 。/w 
		
			
                                        111
                                     李士群/nh 指挥/v 下/vd 的/u 汪伪/j 特务/n ，/w 依仗/v 日本/ns 侵略/v 者/k 的/u 势力/n 、/w 横行/v 不法/v ，/w 无恶不作/i ，/w 把/p 上海/ns 搅/v 得/u 腥风血雨/i ，/w 乌烟瘴气/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     １９４１/m 年/nt 春/nt ，/w 李士群/nh 被/p 任命/v 为/vl 汪伪/j &quot;/w 清乡/v 委员会/n &quot;/w 秘书长/n ，/w 实际/n 主持/v &quot;/w 清乡/v &quot;/w 工作/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     ８/m 月/nt ，/w 汪伪/j 警政部/n 与/c 内政部/n 合并/v 成立/v 伪/h &quot;/w 军事/n 委员会/n 调查/v 统治部/n &quot;/w ，/w 李士群/nh 任/v 部长/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     １２/m 月/nt 李/nhf 挤/v 走/v 了/u 伪/h 江苏/ns 省/n 主席/n 高冠吾/nh ，/w 自己/r 继任/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 一身/n 兼任/v 伪/h 军委会/n 部长/n 、/w 省政府/n 主席/n 、/w 特工/n 总部/n 主任/n 三/m 要/a 职/n ，/w 踌躇满志/i ，/w 频繁/a 往返/v 于/p 上海/ns 、/w 苏州/ns 、/w 南京/ns 三/m 地/n ，/w 权力/n 发展/v 到/v 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 他/r 飞扬拔扈/i ，/w 胡作非为/i ，/w 引起/v 了/u 日本/ns 侵/v 华/j 当局/n 的/u 疑虑/n 和/c 反感/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     李/nhf 与/c 汪伪/j 集团/n 中/nd 其他/r 人/n 的/u 矛盾/n 也/d 进一步/v 激化/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     他/r 同/c 周佛海/nh 、/w 罗君强/nh 、/w 林柏生/nh 等/u 都/d 发生/v 激烈/a 的/u 权力/n 冲突/v ，/w 而/c &quot;/w 特工/n 总部/n &quot;/w 的/u 一/m 批/q 骨干/n 如/v 丁默邨/nh 、/w 熊剑东/nh 、/w 马啸天/nh 等/u 先后/d 离/v 他/r 而/c 去/vd ，/w 有的/r 甚至/d 成/v 了/u 他/r 的/u 政敌/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     正当/a 李士群/nh 的/u 处境/n 越来越/d 不妙/a 的/u 时候/n ，/w 1９４３/m 年/nt 夏天/nt ，/w 重庆/ns 军统/j 局/n 给/v 与/p 重庆/ns 政府/n 保持/v 秘密/n 联系/v 的/u 周佛海/nh 下达/v 了/u &quot;/w 除奸/v 令/n &quot;/w ，/w 要/vu 他/r 想/v 办法/n 杀/v 掉/v 李士群/nh 。/w 
		
			
                                        120
                                     原来/d ，/w 李士群/nh 与/c &quot;/w 军统/j &quot;/w 的/u 关系/n 是/vl 十分/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 一方面/c 与/c 军统/j 争斗/v ，/w 破坏/v 它/r 的/u 组织/n ；/w 另一方面/c 又/d 与/p &quot;/w 军统/j &quot;/w 勾搭/v ，/w 想/v 要/vu 为/p 自己/r 留/v 条/q 后路/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９４１/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 重庆/ns 军统/j 局/n 派人/v 找到/v 李士群/nh ，/w 让/v 他/r 设法/v 杀/v 汪精卫/nh ，/w 然后/c 返回/v 重庆/ns ，/w 并/c 详细/a 转述/v 了/u 军统/j 局/n 提出/v 的/u 几/m 个/q 方案/n ，/w 供/v 李/nhf 选择/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     李/nhf 听说/v 要/vu 杀/v 汪精卫/nh ，/w 经/p 反复/d 考虑/v 没有/v 应允/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     李/nhf 还/d 在/p &quot;/w 中统/j &quot;/w 方面/n 拉/v 关系/n ，/w 找/v 路子/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     李/nhf 这/r 种/q 首鼠两端/i 、/w 脚/n 踏/v 几/m 只/q 船/n 的/u 态度/n ，/w 当然/d 逃不过/v &quot;/w 军统/j &quot;/w 的/u 监视/v ，/w 也/d 激怒/v 了/u 蒋介石/nh 和/c 戴笠/nh ，/w 于是/c ，/w &quot;/w 军统/j &quot;/w 通过/v 秘密/n 电台/n ，/w 下达/v 了/u 除掉/v 李士群/nh 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     根据/p 军统/j 的/u 命令/n ，/w 周佛海/nh 等/u 人/n 拟定/v 了/u 杀/v 掉/v 李士群/nh 的/u 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下/nd 三/m 策/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     经/p 反复/d 比较/d 利弊/n ，/w 军统/j 局/n 决定/v 采用/v 上策/n ，/w 借/v 日本/ns 侵略/v 者/k 之/u 手/n 除掉/v 李士群/nh 。/w 
		
			
                                        128
                                     １９４３/m 年/nt ８/m 月/nt 底/nt ，/w 在/p 周佛海/nh 的/u 策划/v 下/vd ，/w 伪/h 税警团/n 副/h 总/d 团长/n 熊剑东/nh 利用/v 与/p 日本/ns 宪兵队/n 特高课长/n 冈村/nhf 是/vl 老/a 同学/n 的/u 关系/n ，/w 向/p 冈村/nhf 说/v ：/w 李士群/nh 对/p 日本/ns 宪兵队/n 不满/a ，/w 要/vu 争夺/v 宪兵队/n 的/u 权力/n ，/w 并/c 瞧不起/v 冈村/nhf 。/w 
		
			
                                        129
                                     听/v 了/u 熊/nhf 的/u 话/n ，/w 冈村/nh 大怒/v ，/w 下/vd 决心/v 要/vu 除掉/v 李士群/nh 。/w 
		
			
                                        130
                                     李士群/nh 这时/nt 也/d 感到/v 自己/r 权/n 高/a 震/v 主/n ，/w 陷入/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     为此/c ，/w 他/r 想/vu 出国/v 避避风/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     汪曼云/nh 也/d 劝/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 既/c 要/vu 出国/v ，/w 就/d 把/p 江苏/ns 省长/n 一/m 职/n 也/d 辞掉/v ，/w 免得/v 树大招风/i ，/w &quot;/w 可是/c ，/w 李/nhf 却/d 舍不得/v 这个/r 肥缺/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     正在/d 李/nhf 迟疑/a 不定/v 时/nt ，/w 一/m 个/q 暗杀/v 他/r 的/u 计划/n ，/w 准备/n 完毕/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９４３/m 年/nt ９/m 月/nt ６/m 日/nt 晚/nt ，/w 日本/ns 宪兵/n 特高课长/n 冈村/nhf 借/v 调解/v 李士群/nh 和/c 熊剑东/nh 的/u 矛盾/n ，/w 约/v 他们/r 二/m 人/n 同/d 到/v 上海/ns 外/nl 白渡桥/ni 百老汇/n 大楼/n 谈话/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     李士群/nh 临/d 去/vd 前/nd ，/w 象/v &quot;/w 单刀/n 赴会/v &quot;/w 一样/a ，/w 做/v 了/u 各种/r 应急/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 和/c 随行/v 翻译/n 约定/v ，/w 不/d 吃/v 冈村/nhf 的/u 任何/r 东西/n ，/w 香烟/n 都/d 要/vu 抽/v 自己/r 的/u ；/w 还/d 派/v 几/m 名/n 保镖/n 等候/v 在外/nl ，/w 按/p 约定/v 时间/n 自己/r 不/d 下来/vd ，/w 就/d 冲/v 上/vd 楼/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        137
                                     但/c 见面/v 后/nd ，/w 冈村/nhf 热情/a 有余/v ，/w 熊剑东/nh 摆/v 出/vd 一/m 副/q 以/p 诚/a 相见/v ，/w 尽释/v 前嫌/n 的/u 姿态/n ，/w 李/nhf 很/d 快/a 放松/a 警惕/v ，/w 也/d 装/v 出/vd 高/a 姿态/n ，/w 对/p 熊/nhf 表示/v 欠意/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     熊剑东/nh 更/d 为/vl 坦率/a ，/w 说/v ：/w &quot;/w 误会/n 的/u 起因/n ，/w 还/d 是/vl 由于/c 我/r 。/w 
		
			
                                        139
                                     今天/nt ，/w 我们/r 当着/v 冈村/nhf 课长/n 的/u 面/n ，/w 把/p 过去/nt 的/u 事/n 一笔勾销/i ，/w 今后/nt 我们/r 就是/d 好/a 朋友/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     这时/nt ，/w 冈村/nhf 插/v 话/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 两/m 位/q 都/d 是/vl 我/r 的/u 好/a 朋友/n ，/w 年轻有为/i ，/w 前程/n 远大/a ，/w 今天/nt 你们/r 看/v 我/r 的/u 薄/a 面/n ，/w 不仅/c 前嫌/n 尽/d 弃/v ，/w 并且/c 做/v 了/u 好/a 朋友/n ，/w 我/r 真/a 高兴/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     今后/nt 你们/r 二/m 位/q 有/v 什么/r 事/n ，/w 只要/c 我/r 力所能及/i ，/w 我/r 无不/v 乐/a 为/vl 帮助/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        142
                                     冈村/nhf 和/c 熊剑东/nh 你来我往/i ，/w 一/m 喝/v 一/m 和/v ，/w 使/v 李士群/nh 的/u 戒心/n 完全/a 解除/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     李士群/nh 为/p 表示/v 对/p 熊/nhf 已/d 无/v 芥蒂/n ，/w 推说/v 天/n 热/a ，/w 把/p 手枪/n 也/d 卸/v 了/u 下来/vd ；/w 又/d 暗中/d 让/v 翻译/n 下楼/vd ，/w 让/v 保镖/n 安心/a 等候/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     这时/nt 李/nhf 不仅/c 与/c 他们/r 互/d 敬/v 香烟/n ，/w 而且/c 开始/v 喝/v 汽水/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     冈村/nhf 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我/r 太太/n 的/u 拿手/a 菜/n ，/w 是/vl 专/a 为/p 阁下/n 做/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     熊/nhf 又/d 谦让/v 地/u 推/v 回/vd 给/v 李/nhf 。/w 
		
			
                                        147
                                     李士群/nh 又/d 把/p 它/r 推/v 给/v 冈村/nhf 。/w 
		
			
                                        148
                                     正在/d 你推我让/i 之际/nt ，/w 冈村/nhf 的/u 妻子/n 又/d 端/v 出/vd 同样/d 三/m 碟/q ，/w 在/p 其他/r 三/m 人/n 面前/nd 各/r 放/v 一/m 碟/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     冈村/nhf 说/v ：/w &quot;/w 为了/p 表示/v 敬意/n ，/w 这/r 第一/m 碟/q 应/v 请/v 李/nhf 阁下/n 吃/v ，/w 熊/nhf 先生/n 是/vl 我们/r 家/n 常客/n ，/w 我/r 也/d 不/d 客气/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     说完/v 和/c 熊/nhf 一起/d 大吃/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     李/nhf 见/v 此/r 情景/n ，/w 只好/d 吃/v 了/u 半/m 只/q 。/w 
		
			
                                        152
                                     又/d 过/v 了/u 半/m 小时/nt ，/w 李/nhf 起身/v 告辞/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     此后/nt 数/m 年/nt ，/w 虽然/c 葡萄牙/ns 人/n 常/a 有/v &quot;/w 招/v 诱/v 愚民/n 入/v 教/n &quot;/w 、/w 贩卖/v 子女/n 为/vl 奴仆/n 、/w 夹带/v 违禁/v 货物/n 出洋/v 等/u 违法/v 行为/n ，/w 但/c 总的来说/c ，/w 澳门/ns 一带/n 尚/d 较/d 平静/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     从/p １７４１/m 年/nt 起/vd ，/w 随着/p 国际/n 形势/n 的/u 变化/n ，/w 澳门/ns 又/d 成为/vl 多事/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     此时/nt ，/w 以/p 英国/ns 、/w 奥地利/ns 等/u 国/n 为/p 一方/n ，/w 法国/ns 、/w 西班牙/ns 等/u 国/n 为/vl 一方/n 的/u 奥地利/ns 王位/n 继承/v 战争/n 已/d 揭开/v 序幕/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 一/m 年/nt 下半年/nt ，/w １/m 艘/q 英国/ns 船/n 就/d 将/p １/m 艘/q 俘获/v 的/u 西班牙/ns 商船/n 先后/d 带到/v 澳门/ns 、/w 黄埔/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     粤/j 海关/n 监督/v 怀疑/v 那/r 艘/q 西班牙/ns 船/n 是/vl 被/p 劫掠/v 的/u 船只/n ，/w 曾/d 禁止/v 它们/r 驶离/v 黄埔/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     后来/nt 英国人/n 以/p 该/r 船/n 船主/n 无法/v 偿清/v 债务/n ，/w 他们/r 准备/v 将/p 它/r 在/p 澳门/ns 拍卖/v 的/u 谎言/n 来/vd 进行/v 欺骗/v ，/w 他们/r 才/d 获得/v 出口/n 的/u 许可/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     同时/c ，/w 爪哇/ns 和/c 巴达维亚/ns 的/u 荷兰/ns 殖民/v 当局/n 也/d 开始/v 迫害/v 、/w 屠杀/v 当地/n 华侨/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     为此/c ，/w 奥/j 海关/n 监督/v 于/p １７４１/m 年/nt ７/m 月/nt 限令/v 荷兰/ns 商人/n 在/p 澳门/ns 贸易/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     不久/nt ，/w 因/c 澳/j 葡/j 当局/n 的/u 请求/n ，/w 粤/j 海关/n 监督/v 允许/v 他们/r 进入/v 珠江/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     他们/r 却/d 心怀鬼胎/i ，/w 拒绝/v 服从/v 中国/ns 官府/n 的/u 命令/n ，/w 使/v 中国/ns 官府/n 又/d 下达/v 严禁/v 他们/r 在/p 澳门/ns 贸易/v 的/u 命令/n ，/w 以/p 迫使/v 他们/r 就范/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     到/v １７４２/m 年/nt ，/w 率领/v 英国/ns 王家/n 海军/n &quot;/w 百/m 人/n 队长/n &quot;/w （/w Ｃｅｎｔｕｒｉｏｎ/ws ）/w 号/n 军舰/n 的/u 安森/nh （/w Ａｎｓｏｎ/ws ）/w 准将/n ，/w 因/c 中国/ns 官员/n 一度/d 拒绝/v 外国/n 军舰/n 进入/v 珠江/ns ，/w 扬言/v 要/vu 用/v 武力/n 闯入/v 广州/ns ，/w 在/p 澳门/ns 一带/n 造成/v 紧张/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     第二/m 年/nt 夏天/nt ，/w 安森/nh 又/d 挟持/v 一/m 艘/q 截获/v 的/u 西班牙/ns 商船/n 擅自/d 闯入/v 虎门/ns ，/w 还/d 扬言/v 要/vu 凭藉/v 武力/n 来/vd 会见/v 两广/j 总督/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     新/a 署/n 两广/j 总督/n 的/u 策楞/nh 十分/d 震怒/v ，/w 便/d 疏/n 劾/v 虎门/ns 守将/n 王璋/nh ，/w 还/d 檄令/v 东莞/ns 县令/n 印光任/nh 前去/v 查处/v 这/r 一/m 事件/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     印光任/nh 在/p 上船/vd 盘诘/v 后/nd ，/w 请/v 策楞/nh &quot;/w 遏/v 粜/v 以/p 饥/a 之/r ，/w 再/d 匿/v 船匠/n 以/p 难/a 之/r &quot;/w ，/w 使/v 安森/nh 没/d 敢/v 制造/v 更/d 多/a 的/u 事端/n ，/w 并/c 不得不/d 释放/v ２９９/m 名/n 西班牙/ns 俘虏/n ，/w 让/v 他们/r &quot;/w 由/p 澳门/ns 伺便/d 回国/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     对于/p 这些/r 发生/v 于/p 澳门/ns 或/c 澳门/ns 附近/nl 的/u 中外/j 交涉/v 事件/n ，/w 香山/ns 县丞/n 都/d 未能/v 发挥/v 多/a 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     因此/c ，/w 广东/ns 按察使/n 潘恩榘/nh 认为/v ，/w &quot;/w 县丞/n 职分/n 卑微/a ，/w 不/d 足以/d 资/v 弹压/v ，/w 仍/d 于/p 澳/j 地/n 无益/v &quot;/w ，/w 建议/v 朝廷/n 仿照/v 理/v 瑶抚/ns 黎同知/nh 之/u 例/n ，/w 移/v 驻府佐/n 一/m 员/q ，/w &quot;/w 专/a 理/v 澳/j 夷/n 事务/n ，/w 兼管/v 督捕/v 海防/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     署/v 两广/j 总督/n 策楞/nh 支持/v 潘恩榘/nh 的/u 主张/n ，/w 指出/v ：/w &quot;/w 香山/ns 之/u 澳门/ns ，/w 尤/d 夷人/n 聚居/v 之/u 地/n ，/w 海洋/n 出入/v ，/w 防范/v 不可/v 不周/a ，/w 现/v 驻/v 县丞/n 一/m 员/q ，/w 实/a 不足/a 以资/v 弹压/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     为了/p 避免/v 增设/v 官吏/n ，/w 增加/v 经费/n ，/w 他/r 建议/v 将/d 广东/ns 肇庆/ns 府/n 同知/n 移/v 驻/v 前山寨/ns ，/w &quot;/w 职司/v 防/v 海/n ，/w 兼/v 理/n 番/j 民/n &quot;/w ；/w 该/r 同知/n 本来/d 负责/v 的/u 肇庆/ns 府/n 捕务/n ，/w 改/v 由/p 肇庆/ns 府/n 通判/n 兼/v 理/n ；/w 原来/d 驻扎/v 前山寨/ns 的/u 香山/ns 县丞/n ，/w 则/c 可/vu 移/v 驻/v 澳门/ns ，/w &quot;/w 专/a 司/v 稽查/v 民/n 番/j 一切/r 词讼/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 清/j 政府/n 对/p 策楞/nh 等/u 人/n 的/u 奏议/v 尚未/d 作出/v 决定/v 的/u １７４３/m 年/nt 初冬/nt ，/w 澳门/ns 又/d 发生/v 一起/d 人命/n 重案/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 一/m 年/nt １２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 在/p 当地/nl 贸易/v 的/u 中国人/n 陈辉千/nh 酒醉/v 后/nd 在/p 路上/nd 与/c &quot;/w 夷人/n &quot;/w 晏些/nh /w 争吵/v 、/w 打架/v ，/w 最后/nt 被/p 晏些/nh /w 用/v 小刀/n 戳伤/v 致死/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     香山/ns 县/n 官吏/n 在/p 查验/v 尸体/n 、/w 审讯/v 凶犯/n 后/nd ，/w 向/p 广东/ns 督抚/n 大吏/n 禀报/v 了/u 该案/n 详情/n ，/w 又/d 密/a 禀/v 了/u &quot;/w 夷人/n 犯罪/v &quot;/w ，/w 从不/d 出/v 澳/j 赴/v 审/v ，/w 此次/n 澳/j 葡/j 当局/n 也/d 拒不/d 将/p 凶犯/n 送交/v 中国/ns 官府/n 收禁/v 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     策楞/nh 惟恐/v 香山/ns 地方/n 官府/n 失之/v 宽/a 纵/v ，/w 批/v 令/v 香山/ns 县令/n 王之正/nh 将/p 凶犯/n &quot;/w 照例/v 审/v 拟/v 招/v 解/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     王之正/nh 叠/m 次/q 催/v 令/v 澳/j 葡/j 当局/n 交/v 出/vd 凶犯/n ，/w 他们/r 却/d 一再/d 拒绝/v ，/w 还/d 向/p 广东/ns 官府/n 呈递/v 文书/n ，/w 声称/v 近/a 百/m 年/nt 来/vd 他们/r 对/p 干/v 犯/v 法纪/n 的/u 葡萄牙/n 人/n 俱在/v 澳门/ns 惩治/v ，/w &quot;/w 从不/d 交/v 犯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     如今/nt 晏些/nh /w 伤/v 毙/v 陈辉千/nh ，/w 自应/v 按照/p 中国/ns 法律/n 拟/v 罪/n 抵偿/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     如果/c 将/d 凶犯/n 交给/v 中国/ns 官府/n ，/w 则/c 违反/v 葡萄牙/ns 政府/n 下达/v 的/u 禁令/n ，/w 他们/r 都/d 将/p 受到/v 严惩/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     所以/c ，/w 他们/r 恳请/v 中国/ns 官府/n 允准/v 他们/r 仍/d 在/p 澳门/ns 处置/v 这/r 一/m 案件/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     策楞/nh 等/u 人/n 在/p 再次/d 会商/v 后/nd 认为/v ，/w 如果/c 因/c &quot;/w 澳/j 夷/n &quot;/w 不肯/v 交/v 犯/n ，/w 便/d &quot;/w 径/n 行/v 搜/v 拿/v ，/w 追出/v 监禁/v ，/w 恐/d 致/v 夷/n 情/n 疑惧/v ，/w 别/d 滋/v 事端/n &quot;/w ，/w 决定/v 同意/v 葡萄牙/ns 人/n 的/u 请求/n ，/w 在/p 司法/n 方面/n 再/d 给/v 他们/r 一些/m 特殊/a 的/u 照顾/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     他们/r 就/d 饬令/v 广州/ns 知府/n 督/v 同/d 香山/ns 县令/n 前往/v 澳门/ns ，/w 通知/n 澳/j 葡/j 当局/n ，/w 应/v 按照/p 《/w 大清/nt 律例/n 》/w 将/d 凶犯/n 绞死/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 广州/ns 知府/n 等/u 便/d 会同/v 葡萄牙/ns 官员/n 及/c 尸/n 亲/n 等/u 将/d 晏些/nh 在/p 澳门/ns 处以/v 绞刑/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     了结/v 这/r 一/m 案件/n 后/nd ，/w 策楞/nh 等/u 又/d 在/p 给/v 朝廷/n 的/u 奏疏/n 中/nd ，/w 指出/v ，/w 借住/v 澳门/ns 的/u &quot;/w 化外/n 之/u 人/n &quot;/w 犯/v 了/u 死罪/n ，/w 要/vu 他们/r 与/c 内地/nl 民人/n 一样/a &quot;/w 解/v 勘/v 承/v 招/v &quot;/w ，/w &quot;/w 夷/n 情/n 实有/v 不愿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     而/c 地方官/n 惟恐/v &quot;/w 澳/j 夷/n &quot;/w 不肯/v 交出/v 凶犯/n ，/w 使/v 自己/r 受到/v 处分/n ，/w 影响/v 日后/nt 升迁/v ，/w 便/d 与/c &quot;/w 澳/j 夷/n &quot;/w 通同/d 作弊/v ，/w 或者/c 不禀/v 不详/a ，/w 不了了之/i ，/w 或者/c 移/v 易/v 情节/n ，/w 改/v 重/a 作/v 轻/a ，/w 致使/v 葡萄牙/ns 人/n 杀死/v 中国人/n ，/w 却/d 可以/vu 不予/v 偿命/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     为此/c ，/w 他们/r 请求/n 朝廷/n 允许/v 葡萄牙/ns 人/n 免/v 将/p 罪/n 应/v 斩/v 、/w 绞/v 的/u 葡/j 籍/n 凶犯/n 交/v 送/v 中国/ns 官府/n ，/w 而是/c 由/p 中国/ns 官员/n 会同/v 葡萄牙/ns 官吏/n 在/p 澳门/ns 依法/v 处决/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     清/j 政府/n 认为/v ，/w 根据/p 中国/ns 的/u 律例/n ，/w &quot;/w 化外/n 有/v 犯/v ，/w 并/c 依/p 律/n 问/v 断/v ，/w 俱/v 期/nt v/p 律/n 无/v 枉/v 无/v 纵/v ，/w 情/n 实/a 罪/n 当/v ，/w 其他/r 收/v 禁/v 、/w 成/v 招/n 等/u 项/q 节目/n ，/w 原/d 不必/d 悉/v 依/p 内地/nl 规模/n ，/w 转/v 致/v 碍难/a 问/v 拟/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     １０/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 英国/ns &quot;/w 担麻士葛/n &quot;/w （/w Ｔｈｏｍａｓ/ws Ｃｏｕｔｔｓ/ws ）/w 号/n 商船/n 的/u 船主/n 湾喇/nh （/w Ｗａｒｎｅｒ/ws ）/w 首先/d 在/p 澳门/ns 具结/v ，/w 第二/m 天/nt 便/d 抵达/v 黄埔/ns 。/w 
		
			
                                        187
                                     于是/c ，/w 义律/nh 受到/v 英商/n 们/k 更/d 大/a 的/u 压力/n ，/w 只得/d 请求/n 林则徐/nh 派/v 员/n 来/vd 澳/j 重新/d 谈判/n 贸易/v 章程/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １０/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 广州/ns 知府/n 余保纯/nh 等/u 人/n 奉命/v 在/p 澳门/ns 与/c 义律/nh 重/d 开/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     由于/c 义律/nh 声称/v ，/w 在/p 接到/v 国内/nl 的/u 指令/n 前/nd 只/d 同意/v 让/v 英国/ns 商船/n 接受/v &quot;/w 盘验/v &quot;/w ，/w 余保纯/nh 等/u 便/d 举行/v 由/p 部分/n 英国/ns 商人/n 一起/d 参加/v 的/u 扩大/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     会上/nd ，/w 中国/ns 行商/n 详细/a 说明/v &quot;/w 盘验/v &quot;/w 船/n 货/n 的/u 艰难/a 以及/c 将/p 对/p 货物/n 造成/v 的/u 损耗/v ；/w 首先/d 具结/v 的/u 英商/n 湾喇/nh 也/d 现身说法/i ，/w 说明/v 具结/v 的/u 便捷/a ，/w 但/c 会议/n 仍/d 无/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     于是/c ，/w 急于/v 销差/v 了事/v 的/u 余保纯/nh 擅自/d 同意/v 对/p 英国/ns 商船/n 采取/v &quot;/w 盘验/v &quot;/w 之/u 法/n ，/w 并/c 禀/v 请/v 林则徐/nh 允准/v 英国/ns 人/n 返/v 澳/j 居住/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     林则徐/nh 十分/d 愤怒/a ，/w 斥责/v 余保纯/nh 办理/v 不当/a ，/w 传令/v 在/p 澳/j 的/u 中国/ns 官员/n 驱逐/v 乘机/d 回/v 澳/j 居住/v 的/u 英国人/n ，/w 谕令/n 澳/j 葡/j 当局/n 配合/v 行动/n ，/w &quot;/w 一体/n 催/v 撵/v &quot;/w ，/w 还/d 向/p 关闸/v 等/u 处/n 增派/v 官兵/n ，/w 如/v 英国人/n &quot;/w 延/v 不出/v 澳/j &quot;/w ，/w 他/r 就/d 要/vu 发兵/v 围/v 拿/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     这样/r ，/w 仅/d 有/v 在/p 此时/nt 具结/v 的/u 英国/ns 商船/n &quot;/w 皇家/n 萨克逊/n &quot;/w （/w Ｒｏｙａｌ/ws Ｓａｘｏｎ/ws ）/w 号/n 船/n 船主/n 当啷/nh （/w Ｄａｎｎｅｌ/ws ）/w 的/u 眷属/n 一度/d 被/p 允许/v 入/vd 澳/j 居住/v ，/w &quot;/w 以示/v 优恤/a &quot;/w ，/w 其他/r 英国人/n 再次/d 被/p 驱逐/v 出/vd 澳/j 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 澳门/ns 举行/v 的/u 第二/m 次/q 中/j 、/w 英/j 谈判/n 破裂/v 后/vd ，/w 英国/ns 侵略/v 者/k 接连/d 向/p 中国/ns 水师/n 进行/v 挑衅/v ，/w 使/v 清/j 政府/n 下达/v 了/u 永远/d 禁止/v 英国/ns 商船/n 入口/n 贸易/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     面对/v 即将/d 爆发/v 的/u 中/j 英/j 战争/n ，/w 林则徐/nh 等/u 人/n 积极/a 地/u 进行/v 战斗/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他们/r 通过/p 澳/j 葡/j 当局/n 购买/v 了/u 可/vu 放/v ６８/m 磅/q 炮弹/n 的/u 黄铜/n 大炮/n ，/w 参照/v 澳门/ns 炮台/n 的/u 式样/n ，/w 在/p 珠江口/ns 内/nd 修建/v 、/w 加固/v 了/u 一/m 批/q 炮台/n ，/w 还/d 通过/p 驻/v 澳/j 的/u 官吏/n 、/w 引水员/n 等/u 侦察/v 来/vd 华/j 英舰/n 的/u 动态/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     同时/c ，/w 他们/r 认为/v ，/w 广东/ns 中路/n 的/u 要/a 口/n ，/w &quot;/w 虎门/ns 为/vl 最/d ，/w 次/m 即/d 澳门/ns &quot;/w ，/w 而/c 在/p 澳/j 葡萄牙/ns 人/n &quot;/w 兵/n 单/a 力/n 薄/a &quot;/w ，/w 因此/c 需要/v 发兵/v 对/p 澳门/ns 水陆/n 加倍/d 严防/v ，/w 并/c 以/p 此举/n &quot;/w 寓/n 钤/v 制/n 防/v 维/n &quot;/w 葡萄牙/ns 人/n 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     出于/v 这/r 一/m 考虑/v ，/w 他们/r 将/p 升任/v 南/nd 澳/j 镇/n 总兵/n 的/u 惠昌耀/nh 暂/d 留/v 香山/ns 协/v 之/u 任/n ，/w 拨/v 发/v 水陆兵/n 数/m 百/m 名/q 在/p 澳门/ns 附近/nl 的/u 各个/a 要隘/n 布防/v ，/w 还/d 决定/v 派遣/v 官职/n 较/d 大/a 的/u 干/v 员/k 进驻/v 澳门/ns ，/w 以/p 控制/v 那里/r 的/u 局势/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     他们/r 认为/v 新/a 授/v 的/u 广东/ns 高廉道/n 易中孚/nh 办事/v 勇敢/a 、/w 能/vu 耐/v 劳苦/a ，/w 于/p １８４０/m 年/nt １/m 月/nt ６/m 日/nt 奏请/v 朝廷/n 让/v 高廉道/n 暂/d 驻/v 澳门/ns ，/w 以/p 无/v 人/n 居住/v 的/u 粤/j 海关/n 监督/v 行署/n 为/vl 驻地/n ，/w 直接/a 节制/v 驻/v 前山寨/ns 的/u 内河/n 水师/n 都司/n 及其/c 率领/v 的/u ３６３/m 名/q 士兵/n 以及/c 进/vd 泊/v 澳门/ns 内港/nd 的/u 水师/n 师船/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     此后/nt ，/w 凡/d 遇/v &quot;/w 稽察/v 澳/j 夷/n 额船/n ，/w 断绝/v 英/j 夷/n 冒/a 混/a ，/w 缉拿/v 汉奸/n 接济/v &quot;/w 等/u 事/n ，/w 都/d 由/p 他/r 督/v 同/d 澳门/ns 同知/n ，/w 香山/ns 县丞/n 等/u 一体/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 一/m 奏请/v 旋即/d 得到/v 清/j 政府/n 的/u 允准/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     道员/n ，/w 又/d 称/v 道台/n ，/w 正四品/m 文官/n ；/w 总兵/n ，/w 又/d 称/v 镇台/n ，/w 正二品/m 武官/n ，/w 二者/r 都/d 是/vl 品阶/n 较/d 高/a 的/u 官员/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     为了/p 澳门/ns 这/r 一/m 弹丸之地/i ，/w 清/j 政府/n 派驻/v 道员/n ，/w 留驻/v 总兵/n ，/w 足见/v 对/p 它/r 的/u 安危/n 已/d 何等/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     此时/nt ，/w 英国/ns 政府/n 已/d 决定/v 发动/v 侵/v 华/j 战争/n ，/w 澳门/ns 也/d 流传/v 着/u 大批/m 英国/ns 军舰/n 即将/d 驶抵/v 中国/ns 沿海/nl 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 澳/j 葡/j 当局/n 开始/v 有/v 了/u 在/p 中/j 、/w 英/j 冲突/v 中/nd 公开/a 实行/v &quot;/w 中立/v &quot;/w 的/u 意图/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     义律/nh 利用/v 这样/r 的/u 时机/n ，/w 于/p １８４０/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 致函/v 边度/nh ，/w 请/v 他/r 准许/v 英国/ns 商人/n 将/p 船上/nd 的/u 货物/n 运至/v 澳门/ns ，/w 囤贮/v 栈房/n ，/w 依/p 葡萄牙/ns 人/n 的/u 章程/n 纳税/v ，/w 使/v 英国/ns 商船/n 得以/d 离去/vd 。/w 
		
			
                                        207
                                     边度/nh 与/c 其他/r 葡萄牙/ns 官员/n 会商/v 后/nd ，/w 于/p １/m 月/nt １６/m 日/nt 复函/n 义律/nh ，/w 拒绝/v 英商/j 将/d 货物/n 囤/v 于/p 澳门/ns ，/w 以免/d 使/v 葡萄牙/ns 人/n &quot;/w 受/v 从来/d 所/u 未受/v 过/u 之/u 艰难/a 危险/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     同时/c ，/w 为了/p 向/p 英国人/n 作出/v 友好/a 的/u 姿态/n ，/w 他们/r 允许/v 英商/j 的/u 眷属/n 偷偷/d 地/u 返/v 澳/j 居住/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     林则徐/nh 发现/v 这/r 一/m 情况/n 后/nd ，/w 命令/v 高廉道/n 易中孚/nh 于/p 入驻/v 澳门/ns 的/u 第二/m 天/nt ，/w 即/d ２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 在/p 澳门/ns 的/u 街巷/n 中/nd 贴出/v 告示/n ，/w 宣布/v 中国/ns 军队/n 将/p 入/vd 澳/j 逮捕/v 义律/nh 夫妇/n 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     澳/j 葡/j 当局/n 便/d 一面/d 拒绝/v 义律/nh 有关/v 保护/v 在/p 澳/j 英国人/n 的/u 请求/n ，/w 要求/v 他们/r 迅速/a 离去/v ，/w 一面/d 以/p 澳/j 内/nd 华/j 夷/n 杂处/v ，/w 如果/c 中国/ns 军队/n 入/vd 澳/j 围/v 拿/v ，/w 恐/d 引起/vd 扰动/v 为/vl 由/n ，/w 恳请/v 中国/ns 官府/n 稍/d 缓/a 时日/nt ，/w 由/p 他们/r 自行/d 驱逐/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     英国/ns 侵略/v 者/k 藉此/v 机会/n ，/w 于/p ２/m 月/nt ４/m 日/nt 令/v &quot;/w 海阿新/n &quot;/w （/w Ｈｙａｃｉｎｔｈ/ws ）/w 号/n 军舰/n 闯入/v 澳门/ns 内港/nd ，/w 停泊/v 于/p 妈阁庙/ns 附近/nl ，/w 并且/c 先后/d 两/m 次/q 致函/v 澳门/ns 总督/n ，/w 声称/v 派遣/v 军舰/n 进驻/v 澳门/ns 内港/nd ，/w 是/vl 为了/p 保护/v 在/p 澳/j 的/u 英国人/n ，/w 预防/v 其他/r 事变/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     澳/j 葡/j 当局/n 又/d 在/p 十分/d 愤怒/a 地/u 抨击/v 英国人/n 违反/v 国际/n 公法/n 、/w 迫使/v 英舰/n 于/p 第二/m 天/nt 离/v 澳/j 的/u 同时/c ，/w 声称/v &quot;/w 恐/d 受/v 首先/d 肇衅/v 之/u 名/n ，/w 须/d 待/v 英/j 夷/n 先自/d 肇衅/v ，/w 再行/d 计议/v &quot;/w ，/w 继续/v 婉/a 拒/v 堵御/v 英军/n 的/u 中国/ns 军队/n 进入/v 澳门/ns 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p &quot;/w 海阿新/ns &quot;/w 号/n 军舰/n 驶离/v 后/vd ，/w 他们/r 还/d 向/p 中国/ns 官员/n 表示/v ，/w 他们/r 惟恐/d 英国人/n 报复/v ，/w 不/d 拟/v 驱逐/v 继续/v 留在/v 澳门/ns 的/u 英国人/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     这样/r ，/w 他们/r 就/d 公然/d 暴露/v 了/u 在/p 中/j 、/w 英/j 冲突/v 时/nt 他们/r 将/p 不/d 服从/v 中国/ns 政府/n 管辖/v ，/w 实行/v 局外/n &quot;/w 中/nd 立/v &quot;/w 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     面对/v 澳/j 葡/j 当局/n &quot;/w 首鼠/n 两端/n &quot;/w 的/u 新/a 动向/n ，/w 林则徐/nh 采取/v 了/u 重申/v 澳门/ns 是/vl 中国/ns 领土/n 以及/c 争取/v 葡萄牙/ns 人/n 一起/d 抵御/v 英军/n 入侵/v 等/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     ２/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 他/r 札饬/v 易中孚/nh 转/v 饬/v 澳/j 葡/j 当局/n &quot;/w 严/a 拒/v 英/j 夷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 指出/v ，/w 澳门/ns 乃/d &quot;/w 天朝/n 土地/n &quot;/w ，/w &quot;/w 各国/n 夷/n 人/n 俱/d 不准/v 混行/v 托/v 足/n ，/w 独/a 许/v 西洋/ns 夷/n 人/n 聚/v 族/n 而/c 处/n ，/w 长/a 育/v 子孙/n &quot;/w ，/w 是/vl 中国/ns 皇帝/n 对/p 他们/r 的/u 特殊/a 优待/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     署理/v 香山/ns 县丞/n 倪/nhf 某/r 在/p 一/m 份/q 照会/n 中/nd 曾/d 抄录/v 旧/a 稿/n ，/w 于/p 称呼/n 葡萄牙/ns 人/n 处/n 沿用/v 了/u &quot;/w 夷/n &quot;/w 字/n ，/w 他们/r 就/d 以/p 此/r 为/vl 藉口/n ，/w 要/vu 将/p 他/r 逐/v 出/vd 关闸/ns 。/w 
		
			
                                        219
                                     后/nd 经/p 在/p 澳/j 中国/ns 绅商/n 的/u 调停/v ，/w 此事/n 得以/vu 平息/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     不久/nt ，/w 他们/r 又/d 藉/v &quot;/w 路灯/n &quot;/w 事件/n 的/u 交涉/v 机会/n ，/w 在/p 给/v 总署/n 的/u 照会/n 中/nd 声称/v ，/w 他们/r &quot;/w 风闻/v &quot;/w 倪/nhf 某/r &quot;/w 标贴/v 告条/n ，/w 招人/v 禀/v 控/v &quot;/w ，/w 企图/v 通过/p 惯/a 于/p 妥协/v 的/u 总署/n 将/p 香山/ns 县丞/n 撤出/v 关闸/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     张之洞/nh 深知/v 香山/ns 县丞/n 驻/v 澳/j 的/u 意义/n ，/w 函/n 请/v 总署/n 不予/v 理睬/v ，/w 使/v 他们/r 的/u 这/r 一/m 计划/n 也/d 未/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     １８８９/m 年/nt 初秋/nt ，/w 张之洞/nh 调任/v 湖广/j 总督/n ，/w 后继/v 者/k 是/vl 封建/a 顽固派/n 大吏/n 李瀚章/nh 。/w 
		
			
                                        223
                                     对于/p 中国/ns 官场/n 的/u 这/r 番/q 调动/v ，/w 葡萄牙/ns 殖民/v 者/k 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 张之洞/nh 离开/v 广州/ns 后/nd ，/w 他们/r 除/p 逐/v 走/v 重新/d 驻/v 澳/j 的/u 香山/ns 县丞/n 外/nd ，/w 立即/d 声称/v 青洲/ns 以北/nd 的/u 海面/nl 以及/c 九洲洋/ns 等/u 处/n 均/d 是/vl 澳门/ns 的/u 水界/n ，/w 派遣/v 轮船/n 驱逐/v 驻扎/v 在/p 青洲/ns 北面/nd 的/u 前山营/ns 拖船/n ，/w 还/d 开始/v 修筑/v 联结/v 青洲/ns 和/c 澳门/ns 半岛/n 的/u 路堤/n 以便/d 进一步/v 控制/v 青洲/ns 。/w 
		
			
                                        225
                                     同时/c ，/w 他们/r 公然/d 要/vu 新任/v 拱北关/ns 税务司/n 贺璧理/nh （/w Ａ/ws ．/w Ｅ/ws ．/w Ｈｉｐｐｉｓｌｅｙ/ws ）/w 给/v 代理/v 澳门/ns 同知/n 蔡国桢/nh 送/v 去/vd 他们/r 所/u 绘/v 的/u 地图/n ，/w 谎称/v 青洲/ns 以北/nd 的/u 海面/nl 甚至/c 前山寨/ns 城/n 均/d 属/v 葡/j 界/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     蔡国桢/nh 认为/v ，/w 如果/c 前山营/ns 的/u 拖船/n 撤离/v 青洲/ns 以北/nd 海面/nl ，/w 葡萄牙/ns 人/n 便/d 会/vu 侵占/v 澳门/ns 以北/nd 的/u 水界/n ，/w 进而/c 蚕食/v 前山/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     因此/c ，/w 他/r 一面/d 严正/a 驳斥/v 他/r 们/r 的/u 侵略/v 要求/n ，/w 一面/d 命令/n 拖船/n 的/u 管驾/n 严守/v 水/n 汛/n ，/w 命令/v &quot;/w 健锐/n &quot;/w 号/n 兵/n 轮船/n 前去/vd 添/v 防/v ，/w 并/c 调派/v 原/d 驻/v 澳门/ns 的/u １/m 艘/q 拖船/n 改/v 泊/v 青洲/ns 对面/nl 的/u 瓦窑村/ns ，/w 与/c 它们/r 互为/v 声势/n ，/w 以/p 示/v 必/d 争/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     澳/j 葡/j 当局/n 十分/d 恼怒/a ，/w 于/p １８９０/m 年/n ５/m 月/nt ６/m 日/nt 派/v 出/vd 数十/m 名/n 官兵/n 乘坐/v 中号/n 兵船/n ，/w 巡/v 河/n 小轮/n 各/r １/m 艘/q ，/w 驶/v 到/v 青洲/ns 以北/nd ，/w 径/d 登/v &quot;/w 健锐/n &quot;/w 号/n 兵/n 轮船/n ，/w 将/d 管带/v 该/r 船/n 的/u 把总/n 李长安/nh 当/v 胸/n 扭住/v ，/w 声称/v 不许/v 中国/ns 兵船/n 在/p 青洲/ns 一带/n 水面/n 湾/v 泊/v ，/w 以/p 武力/n 逼迫/v 李长安/nh 等/u 退/v 往/p 前山/ns 。/w 
		
			
                                        229
                                     蔡国桢/nh 认识/v 到/v ，/w 澳/j 葡/j 当局/n &quot;/w 未必/d 仅/d 以/p 驱逐/v 我/r 船/n 为/vl 足/a 愿/n &quot;/w ，/w 就/d 进一步/v 加强/v 关闸/ns 以北/nd 地区/n 的/u 防务/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 移/v 调/v 陆营/n 弁勇/n 两/m 哨/n 修葺/v 、/w 分扎/v 自/p １８４９/m 年/nt 来/vd 一直/d 弃守/v 的/u 拉塔石/ns 炮台/n 和/c 北山岭/ns 炮台/n ，/w 租借/v 拖船/n ２/m 艘/q 、/w 调派/v 陆勇/n １/m 哨/n 驻扎/v 青洲/ns 对河/nl 的/u 石角嘴/ns 旧/a 炮台/n ，/w 还/d 添/v 募/v 水勇/n ，/w 添置/v 三扒/j 快艇/n ，/w 准备/n 率领/v 水师/n 船只/n 重新/d 泊/v 驻/v 青洲/ns 以北/nd 的/u 海面/nl 。/w 
		
			
                                        231
                                     澳/j 葡/j 当局/n 闻讯/v 后/nd 就/d 一再/d 扬言/v ，/w 自/p 青洲/ns 以北/nd 至/v 前山/ns 亚婆石/ns 的/u 海面/nl ，/w 应/vu 归/p 葡萄牙/ns 管辖/v ，/w 如/v 中国/ns 师/n 船/n 复/d 来/vd 湾/v 泊/v ，/w 他们/r 必定/d 照旧/d 驱逐/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     同时/c ，/w 他们/r 又/d 传/v 集/v 在/p 澳/j 华/j 商/n ，/w 企图/v 按月/v 加/v 抽/v 银两/n ，/w 作为/v 增兵/v 筹/v 防/v 的/u 经费/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     蔡国桢/nh 不顾/v 葡萄牙/ns 人/n 的/u 恐吓/v ，/w 于/p ６/m 月/nt ２３/m 日/nt 督/v 领/v ５/m 艘/q 师/n 船/n 回/v 泊/v 青洲/ns 以北/nd 海面/nl 。/w 
		
			
                                        234
                                     澳/j 葡/j 当局/n 便/d 调/v 来/vd 大/a 兵轮/n １/m 艘/q ，/w 还/d 以/v 演习/v 为/vl 名/n ，/w 令/v 澳门/ns 各/r 炮台/n 鸣炮/v 示威/n ，/w 蔡国桢/nh 不畏强暴/i ，/w 坚持/v 不/d 退/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 便/d 照会/n 李瀚章/nh ，/w 谎称/v 蔡国桢/nh 等/u 故意/a 侵/v 越/v &quot;/w 西洋/n 水界/n &quot;/w ，/w 还/d 通过/p 与/c 他们/r 沆瀣一气/i 的/u 贺璧理/nh ，/w 致电/v 赫德/nh ，/w 转/v 呈/v 总署/n ，/w 胡说/v &quot;/w 前山/ns 扒船/n 停泊/v 澳门/ns 内湾/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     于是/c ，/w 曾/d 一再/d 斥责/v 蔡国桢/nh &quot;/w 轻举妄动/i &quot;/w 、/w &quot;/w 滋事/v 构衅/v &quot;/w ，/w 并/c 拒/v 派/v 大号/n 轮船/n 支持/v 此次/n 行动/n 的/u 李瀚章/nh 电令/n 蔡国桢/nh 即刻/d 返回/v ，/w &quot;/w 倘/c 敢/vu 故/a 违/v 生事/v ，/w 定当/d 严/a 究/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     蔡国桢/nh 将/p 个人/n 荣辱/a 置之度外/i ，/w 在/p 复电/n 中/nd 指出/v ，/w &quot;/w 如/v 退/v 则/c 失/v 海道/n &quot;/w ，/w 拒绝/v 执行/v 李瀚章/nh 的/u 乱/a 命/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     李瀚章/nh 颇/d 觉/v 意外/a ，/w 只得/d 密/a 委/v 道员/n 施在钰/nh 、/w 香山/ns 县令/n 李徵庸/nh 去/vd 前山/ns 、/w 澳门/ns 勘查/v 这/r 一/m 事件/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     施/nhf 、/w 李/nhf 二/m 人/n 支持/v 蔡国桢/nh 的/u 意见/n ，/w 但/c 经/p 贺璧理/nh 的/u 所谓/a &quot;/w 调停/v &quot;/w ，/w 又/d 向/p 葡萄牙/ns 人/n 让步/v ，/w 以/p 中国/ns 师/n 船/n 退/v 往/p 亚婆石/ns 以南/nd 、/w 青洲/ns 以北/nd 适中/a 处/n 停泊/v ，/w 两国/n &quot;/w 公干/v 船只/n &quot;/w 均/d 勿/d 逾越/v 这/r 一/m 临时/d 界线/n ，/w 作为/v &quot;/w 与/c 将来/nt 分/v 界/n 之/u 事/n 无干/v &quot;/w 的/u 暂时/d 解决/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     经过/v 这/r 场/q 斗争/v ，/w 葡萄牙/ns 人/n 虽然/c 又/d 将/p 临时/d 的/u &quot;/w 水界/n &quot;/w 北/nd 移/v 数/m 里/q ，/w 但/c 他们/r 侵占/v 关闸/ns 以北/nd 地区/n 的/u 阴谋/n 仍/d 未/d 得逞/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 此/r 之后/nt ，/w 葡萄牙/ns 人/n 利用/v 李瀚章/nh 等/u 对/p 澳门/ns 界务/n 漫不经心/i 的/u 态度/n ，/w 迅速/a 筑成/v 连接/v 青洲/ns 与/c 莲花茎/ns 的/u 路堤/n ，/w 将/p 青洲/ns 与/c 澳门/ns 半岛/n 连/v 为/vl 一体/n ，/w 变成/v 澳门/ns 半岛/n 的/u 一个/m 组成/v 部分/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     甲午战争/i 后/nd ，/w 他们/r 又/d 藉口/v 大/a 、/w 小/a 横琴/ns 两/m 岛/n 海盗/n 出没/v ，/w 需/v 由/p 他们/r 保护/v ，/w 在/p 大/a 、/w 小/a 横琴/ns 建造/v 兵房/n ，/w 设置/v 官吏/n ，/w 向/p 那里/r 的/u 渔船/n 等/u 征/v 抽/v 船/n 税/n 、/w 货/n 税/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     后/nd 经/p 两广/j 总督/n 谭钟麟/nh 的/u 交涉/v ，/w 由/p 中国/ns 方面/n 偿还/v 建筑/v 费用/n ，/w 他们/r 才/d 于/p １８９７/m 年/nt 拆毁/v 擅/d 建/v 的/u 兵房/n 等/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 列强/n 肆意/d 强/a 租/v 中国/ns 沿海/nl 港湾/n 的/u １８９８/m 年/nt ，/w 他们/r 更/d 是/vl 乘/p 此/r 机会/n 迫使/v 抗/v 交/v 地租/n 等/u 达/v 数十/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 望厦村/ns 村民/n 交纳/v 地租/n ，/w 终于/d 占据/v 、/w &quot;/w 管理/v &quot;/w 了/u 整个/a 澳门/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     到/v 北方/nl 爆发/v 义和团/n 运动/n 的/u １９００/m 年/nt ，/w 他们/r 还/d 以/p 乘船/v 经过/v 湾仔/ns 海面/nl 的/u 香山/ns 县令/n 刘盛芳/nh &quot;/w 侵入/v &quot;/w 澳门/ns &quot;/w 水界/n &quot;/w 为/vl 借口/n ，/w 竟然/d 加以/v 要/v 留/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     此时/nt ，/w 葡萄牙/ns 人/n 实际/n 侵占/v 的/u 区域/n ，/w 已/d 明显/a 地/u 超过/v １８８７/m 年/nt 时/nt 所/u 占据/v 的/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 义和团/n 运动/n 失败/v 的/u 第二/m 年/nt ，/w 清/j 政府/n 在/p 北京/ns 与/c 列强/n 修订/v 税则/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     由于/c 葡萄牙/ns 没有/v 长/a 驻/v 北京/ns 的/u 公使/n ，/w 自/p １８６４/m 年/nt 起/vd 该/r 职务/n 一直/d 由/p 澳门/ns 总督/n 兼任/v ，/w 所以/c 清/j 政府/n 就/d 照/n 请/v 葡萄牙/ns 政府/n 派/v 使臣/n 来/vd 京/j 签约/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     然而/c ，/w 葡萄牙/ns 人/n 对/p 修订/v 税则/n 之/u 事/n 全/a 无/v 兴趣/n ，/w 他们/r 所/u 关注/v 的/u 主要/a 是/vl 如何/r 展/v 拓/v 澳门/ns 的/u 界址/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     徐勤/nh 抵/v 澳/j 后/nd ，/w 保皇/n 会/n 总会/n 的/u 活动/v 略/d 有/v 起色/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他们/r 利用/v 海外/nl 华侨/n 的/u 大/a 笔/n 捐款/v 购置/v 很/d 多/m 枪械/n ，/w 陆续/d 偷运/v 入/vd 澳/j ，/w 并/c 在/p 广东/ns 的/u 不少/a 地方/n 进行/v 起事/v 布置/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     同年/d ６/m 月/nt ，/w 康有为/nh 、/w 梁启超/nh 已/d 在/p 兴高采烈/i 地/u 筹划/v 攻克/v 广州/ns 城/n 后/nd 应当/vu 实行/v 的/u 具体/a 措施/n ，/w 甚至/c 设想/v 保皇/n 会/n 总会/n 届时/d 应/vu 发挥/v &quot;/w 中央/n 政府/n &quot;/w 的/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     然而/c 终/d 因/c 部署/n 欠/v 密/a 、/w 经费/n 支绌/a 等/u 原因/n ，/w 徐勤/nh 等/u 人/n 未能/v 及时/a 举事/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     ８/m 月/nt 下旬/nt 自立/v 军/n 起义/v 失败/v 的/u 消息/n 传/v 出/vd 后/nd ，/w 他们/r 更为/d 气馁/v ，/w 再/d 加上/v 他们/r 通过/p 香港/ns 等/u 地/n 来/vd 夺取/v 广东/ns 的/u 计划/n 又/d 遭/v 港/j 英/j 当局/n 的/u 断然/d 拒绝/v ，/w 他们/r 最终/d 只得/d 取消/v 在/p 广东/ns 起事/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 起兵/v 勤王/v 的/u 同年/d ，/w 澳门/ns 的/u 保皇/n 会/n 人士/n 还/d 介入/v 了/u 引起/v 海内外/nl 关注/v 的/u 经元善/nh 案/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 西/nd 太后/n 图谋/v 废立/v 之际/r ，/w 上海/ns 电报局/n 总办/n 经元善/nh 因/c 联合/v １０００/m 余/m 人/n 发出/v 反对/v 立/v &quot;/w 大/a 阿哥/n &quot;/w 的/u 电报/n ，/w 故而/c 遭到/v 清/j 政府/n 的/u 缉拿/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     鉴于/v 保皇/n 会/n 在/p 澳门/ns 有/v 较/d 大/a 势力/n 等/u 原因/n ，/w 经元善/nh 于/p １９００/m 年/nt ２/m 月/nt 中旬/nt 辗转/v 来到/v 澳门/ns 。/w 
		
			
                                        258
                                     电报局/n 督办/n 盛宣怀/nh 为/p 开脱/v 自己/r 的/u 责任/n ，/w 捏造/v 经元善/nh &quot;/w 亏空/v 逃走/v &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 请求/v 两广/j 总督/n 李鸿章/nh 将/p 他/r &quot;/w 诱/v 获/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     李鸿章/nh 就/d 派遣/v 道员/n 刘学洵/nh 等/u 前往/v 澳门/ns ，/w 要求/v 澳/j 葡/j 当局/n 予以/v 引渡/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     澳/j 葡/j 当局/n 遂于/v ２/m 月/nt ２５/m 日/nt 将/p 经元善/nh 逮捕/v 入狱/v ，/w ３/m 天/q 后/nd 稍/d 予/v 优待/v ，/w 将/d 他/r 改/v 囚/v 于/p 大/a 炮台/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 澳/j 的/u 保皇/n 会/n 人士/n 因/c 经元善/nh 为/vl &quot;/w 保皇/n &quot;/w 而/c 获罪/v ，/w 不顾/v 康有为/nh 对/p 他/r 颇/d 有/v 恶感/n ，/w 对/p 他/r &quot;/w 全力/n 相/d 庇/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     此时/nt ，/w 携带/v 重金/n 的/u 刘学洵/nh 等/u 也/d 软硬兼施/i ，/w 大肆/d 活动/v ，/w 一度/d 使/v 经元善/nh &quot;/w 情愿/v 解/v 省/n 就/d 质/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 才/d 使/v 经元善/nh 改变/v 主意/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     由于/c 澳/j 葡/j 当局/n 愿意/v 通过/p 这样/r 的/u 机会/n 否定/v １８８７/m 年/nt 条约/n 中/nd 有关/v &quot;/w 照/v 向来/d 办法/n &quot;/w 查/v 交/v 中国/ns 罪犯/n ，/w 即/d 中国/ns 官府/n 提取/v 的/u 要犯/n 澳/j 葡/j 当局/n 都/d 应/vu 交/v 出/vd 的/u 条款/n ，/w 因此/c 他们/r 按照/p 国际/n 公法/n ，/w 指出/v 经元善/nh 为/vl 政治犯/n ，/w 拒绝/v 将/p 他/r 引渡/v 给/v 清/j 政府/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     盛宣怀/nh 、/w 李鸿章/nh 只得/d 派/v 爪牙/n 到/v 澳门/ns 控告/v 经元善/n &quot;/w 拐/v 款/n 逃走/v &quot;/w ，/w 犯/v 了/u 刑事/n 案件/n ，/w 并/c 派/v 所谓/a 的/u 证人/n 赴/v 澳门/ns 对质/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     何廷光/nh 等/u 就/d 继续/v 耗费/v 重金/n ，/w 对/p 经元善/nh &quot;/w 全力/n 相/d 庇/v &quot;/w ，/w 港/j 、/w 沪/j 等/u 地/n 的/u 人士/n 和/c 海外/nl 华侨/n 也/d 通过/v 报刊/n 、/w 通电/n 纷纷/d 声援/v ，/w 连/p 支持/v 帝党/n 的/u 英国/ns 政府/n 也/d 为/p 自身/r 的/u 利益/n ，/w 对/p 此/r 案/n 表示/v 关注/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 中外/j 舆论/n 的/u 监督/v 下/vd ，/w 澳/j 葡/j 当局/n 尚/d 能/vu 秉公/d 断案/v ，/w 于/p ５/m 月/nt １２/m 日/nt 正式/a 照会/n 李鸿章/nh ，/w 指/v 出/vd 他/r 所/u 得到/v 的/u 有关/v 经元善/nh 短解/v 公款/n 的/u 消息/n 皆/d 不/d 确实/a ，/w 此后/c 他/r 欲/v 有所/v 问/v ，/w &quot;/w 可/vu 直/a 照会/n 澳/j 政府/n 相/d 询/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     清/j 政府/n 的/u 爪牙/n 不/d 甘心/v 失败/v ，/w 又/d 进行/v 上控/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     经过/v 里斯本/ns 葡萄牙/ns 高级/f 法庭/n 的/u 复核/v ，/w 在/p 当年/nt 年底/nd 葡萄牙/ns 政府/n 最后/nt 确认/v 经元善/nh 是/vl 政治犯/n ，/w 予以/v 释放/v ，/w 并/c 给予/v 政治/v 避难/v 权/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     围绕/v 经元善/nh 案/n 的/u 斗争/v 虽然/c 获得/v 胜利/v ，/w 但是/c 勤王/v 之/u 役/n 的/u 失败/v 对/p 保皇/n 会/n 的/u 打击/v 极为/d 严重/a ，/w 特别/d 是/vl 随着/p 人们/n 对/p 清/j 政府/n 的/u 绝望/a ，/w 革命/v 已/d 成为/vl 大势所趋/i 、/w 人心所向/i 的/u 时代/n 潮流/n ，/w 这样/r ，/w 在/p 澳/j 保皇/n 会/n 的/u 活动/v 渐/d 趋/v 低落/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９０１/m 年/nt 初/nt ，/w 产生/v 过/u 巨大/a 影响/v 的/u 《/w 知/v 新/a 报/n 》/w 自动/a 终刊/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９０３/m 年/nt 初/nt ，/w 因/c 何廷光/nh 家道中落/i ，/w 保皇/n 会/n 失去/v 依傍/v ，/w 又/d 只得/d 将/p 总会/n 迁离/v 澳门/ns ，/w 并/c 将/p 在/p 华南/ns 的/u 活动/v 中心/n 改/v 设/v 在/p 香港/ns 。/w 
		
			
                                        273
                                     尽管/d 如此/r ，/w 保皇派/n 仍/d 在/p 澳门/ns 保持/v 着/u 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     尤其/d 是/vl 康有为/nh 的/u 弟子/n 陈子褒/nh 及其/c 弟弟/n 陈子韶/nh 于/p １９０１/m 年/nt 在/p 荷兰/ns 园正街/ns 创办/v 的/u 子褒/nh 学塾/n 和/c 子韶/nh 学塾/n ，/w 长期/f 成为/vl 保皇派/n 的/u 堡垒/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     陈子褒/nh 等/u 编印/v 了/u 不少/a 用/v 作/v 课本/n 的/u 《/w 三/m 字/n 书/n 》/w 、/w 《/w 四/m 字/n 书/n 》/w 、/w 《/w 五/m 字/n 书/n 》/w ，/w 大力/d 宣传/v 保皇/n 思想/n ，/w 如/v &quot;/w 戊戌/m 年/nt ，/w 朝/n 政变/j ，/w 康有为/nh ，/w 一/m 出现/v &quot;/w ；/w &quot;/w 光绪/nh 帝/n ，/w 好/a 皇帝/n &quot;/w ，/w &quot;/w 愿/v 我/r 皇/n ，/w 万万/m 岁/nt &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     不过/c ，/w 他们/r 的/u 有些/r 活动/v 对于/p 改良/v 中国/ns 社会/n 仍/d 有/v 积极/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     例如/v ，/w 他们/r 十分/d 重视/v 对/p 妇女/n 与/c 儿童/n 的/u 教育/v ，/w 自/r 号/n &quot;/w 妇孺/n 之/u 仆/n &quot;/w ，/w 编印/v 《/w 妇孺/n 须/d 知/v 》/w 、/w 《/w 妇孺/n 新/a 读本/n 》/w 等/u 书籍/n ，/w 提倡/v 男女/n 同/d 校/n ，/w 对/p 开创/v 我国/n 妇孺/n 教育/v 、/w 男女/n 同/d 校/n 的/u 新/a 风/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     １９０５/m 年/nt 立宪/v 运动/n 兴起/v 后/nd ，/w 在/p 澳/j 的/u 保皇/n 会/n 成员/n 又/d 为/p 君主/n 立宪/v 制/k 大/a 造/v 舆论/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     其中/nd 因/c 回家/v 守制/v 等/u 原因/n 长期/f 留居/v 澳门/ns 的/u 郑观应/nh ，/w 还/d 在/p 这里/r 发表/v 了/u 只有/c 速/a 立/v 宪/n 政/n 才/d 能/vu 消弭/v 革命/v 等/u 令人/n 注意/v 的/u 言论/n ，/w 并/c 编辑/v 、/w 整理/v 了/u 可/vu 称为/v 他/r 的/u 文集/n 的/u 《/w 盛世/n 危言/n 后/nd 编/v 》/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     可见/c ，/w 直到/v 辛亥革命/n 前夕/nt ，/w 澳门/ns 依旧/a 是/vl 资产阶级/n 改良/v 派/n 宣传/v 他们/r 各/r 方面/n 主张/n 的/u 重要/a 舞台/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     与/c 资产阶级/n 改良/v 派/n 一样/a ，/w 资产阶级/n 革命/n 派/n 也/d 在/p 澳门/ns 积极/a 地/u 进行/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 康有为/nh 、/w 梁启超/nh 等/u 人/n 前/nd 来/vd 活动/v 之前/nt ，/w 澳门/ns 已/d 成/v 了/u 中国/ns 民主/a 革命/v 先行/v 者/k 孙中山/nh &quot;/w 开始/v &quot;/w 他/r 的/u &quot;/w 职业/n 和/c 革命/a 事业/n &quot;/w 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     孙中山/nh 的/u 家乡/n 香山/ns 县/n 翠亨/ns 村/n ，/w 距/v 澳门/ns 仅/d ３７/m 公里/q ，/w 孙中山/nh 的/u 父亲/n 年轻/a 时/nt 曾/d 在/p 澳门/ns 学/v 裁缝/n 、/w 当/v 鞋匠/n ，/w 所以/c ，/w 少年/n 时代/n 的/u 孙中山/nh 常/a 随/p 父兄/n 往来/vd 于/p 家乡/n 与/c 澳门/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p １８８７/m 年/nt 就读/v 于/p 香港/ns 雅丽士/ni 医学院/n 后/nd ，/w 澳门/ns 又/d 是/vl 孙中山/nh 往返/v 于/p 香港/ns 与/c 翠亨/ns 村/n 的/u 必经/v 之/u 处/n 与/c 小/a 作/v 勾留/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     １９１４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 在/p 日本/ns 组织/v 了/u 中华/j 革命/v 党/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     鉴于/v 龙济光/nh 是/vl 袁世凯/n 的/u 心/n 腹/n ，/w 革命/v 的/u 大敌/n ，/w 他/r 委派/v 李海云/nh 、/w 邓铿/nh 等/u 返回/v 广东/ns ，/w 发动/v 讨/v 龙/nhf 之/u 役/n ，/w 作为/v 讨/v 袁/nhf 革命/a 的/u 重要/a 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     老/a 同盟会/n 会员/n 朱执信/nh 出于/v 同样/d 的/u 目的/n ，/w 也/d 于/p 此时/nt 返回/v 广东/ns 。/w 
		
			
                                        288
                                     经/p 朱执信/nh 与/c 李海云/nh 、/w 邓铿/nh 的/u 共同/a 部署/n ，/w 林景云/nh 等/u 人/n 以p/v 澳门/ns 为/vl 据点/n ，/w 积极/a 策动/v 香山/ns 的/u 驻军/n 、/w 绿林/nh 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     同年/d 底/nt 革命军/n 率先/d 在/p 惠州/ns 起事/v 后/nd ，/w 在/p 澳/j 活动/v 的/u 革命/v 党/n 人/n 准备/n 立即/d 呼应/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     可惜/a 他们/r 的/u 负责人/n 陈景桓/nh 因/c &quot;/w 炸药/n 案/n &quot;/w 在/p 香港/ns 被捕/v ，/w 林景云/nh 也/d 因/c 住宅/n 内/nd 有/v 位/q 同志/n 在/p 制造/v 炸药/n 时/nt 失事/v 身亡/v 而/c 被/p 澳/j 葡/j 官员/n 逮/v 问/v ，/w 因此/c 他们/r 被迫/d 推迟/v 起事/v 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     林景云/nh 获/v 释/v 后/nd ，/w 要求/v 香山/ns 驻军/n 配合/v 正在/d 进攻/v 佛山/ns 的/u 革命军/n ，/w 又/d 因/c 龙济光/nh 发动/v 反攻/v ，/w 各处/n 革命/v 军/n 陆续/d 失败/v ，/w 而/c 未能/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     经历/v 这/r 番/q 挫折/n 后/nd ，/w 朱执信/nh 入居/v 澳门/ns ，/w 决定/v 利用/v 当地/n 的/u 特殊/d 条件/n ，/w 进行/v 长期/f 的/u 起义/v 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     朱执信/nh 的/u 到来/v ，/w 使/v 在/p 澳/j 的/u 老/a 同盟会/n 会员/n 们/k 欢欣/a 鼓舞/v ，/w 他们/r 聚集/v 在/p 朱执信/nh 的/u 周围/nd ，/w 满怀/v 热情/a 地/u 投入/a 讨/v 龙/nhf 之/u 役/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     从此/c ，/w 澳门/ns 又/d 成/v 了/u 革命/v 党/n 人/n 讨/v 龙/nhf 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     由于/c 龙济光/nh 对/p 革命/v 党/n 人/n 在/p 澳门/ns 的/u 活动/v 监视/v 甚/d 严/a ，/w 还/d 先后/d 暗杀/v 了/u 老/a 同盟/n 会员/n 方次石/nh 等/u 人/n ，/w 因此/c 革命/v 党/n 人/n 在/p 澳/j 的/u 处境/n 比/p 辛亥革命/n 时期/n 困难/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     为了/p 免遭/v 暗算/v ，/w 常住/v 澳门/ns 的/u 朱执信/nh 等/u 都/d 深居简出/i ，/w 很/d 少/a 露面/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     革命/v 党/n 人/n 平时/n 的/u 活动/v 也/d 极为/d 秘密/n ，/w 他们/r 的/u 通讯/n 、/w 联络/v 之/u 处/n 经常/a 变动/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     开设/v 在/p 新/a 马路/n 的/u &quot;/w 南华/ni 印书馆/n &quot;/w ，/w 位于/v 近西街/ns 、/w 深巷仔/ns 的/u 一些/m 革命/v 党/n 人/n 的/u 住宅/n 都/d 曾/d 作为/v 这/r 种/q 通讯/n 与/c 联络/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     革命/v 党/n 人/n 甚至/c 利用/v 福荣里/ns 的/u 一/m 家/n 妓寨/n 作为/v 秘密/n 碰头/v 和/c 交换/v 情报/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 家/n 妓寨/n 有/v 个/q 名叫/v 金仔/nh 的/u 妓女/n ，/w 为人/n 豪爽/a ，/w 同情/v 讨/v 袁/nhf 革命/v ，/w 是/vl 小凤仙/nh 的/u 流亚/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     当/p 革命/v 党/n 人/n 提出/v 要/vu 利用/v 她/r 的/u 住处/n 作为/v 活动/v 地点/n 时/nt ，/w 她/r 同意/v 保守/v 秘密/n ；/w 当/p 他们/r 缺乏/v 革命/v 经费/n 时/nt ，/w 她/r 还/d 曾/d 典押/v 自己/r 的/u 金饰/n ，/w 以/p 供/v 他们/r 急需/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     自然/a ，/w 在/p 革命/v 党/n 人/n 中/nd 也/d 有/v 败类/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     例如/v ，/w 有人/v 见/v 讨/v 龙/nhf 之/u 役/n 遭到/v 挫败/v ，/w 就/d 变节/v 投敌/v ，/w 给/v 革命/v 党/n 人/n 造成/v 严重/a 损失/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     对于/p 这个/r 无耻/a 叛徒/n ，/w 党/n 人们/n 便/d 设法/v 在/p 澳门/ns 的/u 酒楼/n 中/nd 将/p 其/r 灌醉/v ，/w 再/d 用/v 麻包/n 包裹/n ，/w 沉/v 之/u 大海/n ，/w 给/v 了/u 他/r 应有/v 的/u 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     １９１５/m 年/nt 夏/nt ，/w 袁世凯/nh 复辟/v 封建/a 帝制/n 的/u 野心/n 暴露无遗/i ，/w 连/p 一度/d 追随/v 他/r 的/u 梁启超/nh 也/d 与/c 他/r 分道扬镳/i ，/w 于/p 同年/d ８/m 月/nt 发表/v 著名/a 的/u 《/w 异/a 哉/u 所谓/a 国体/n 问题/n 者/k 》/w 一/m 文/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 篇/q 文章/n 在/p 澳门/ns 的/u 民众/n 中/nd 激起/v 很/d 大/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     接着/v ，/w 梁启超/nh 系统/n 的/u 徐勤/nh 等/u 人/n 也/d 在/p 香港/ns 、/w 澳门/ns 等/u 地/n 活动/v ，/w 组织/v 广东/ns 各地/n 的/u 讨/v 袁/nhf 武装/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     处于/v 这/r 种/q 新/a 的/u 形势/n 之下/r ，/w 朱执信/nh 从/p 讨/v 龙/nhf 之/u 役/n 的/u 大局/n 出发/v ，/w 于/p 同年/d １１/m 月/nt 初/nt 专程/d 前往/v 日本/ns 东京/ns ，/w 与/c 孙中山/nh 讨论/v 如何/r 在/p 广东/ns 进一步/v 开展/v 反/v 袁/nhf 斗争/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     朱执信/nh 加入/v 中华/j 革命/v 党/n ，/w 被/p 孙中山/nh 任为/v 中华/j 革命/v 军/n 广东/ns 司令/n 长官/n ，/w 负责/a 广东/ns 方面/n 的/u 军事/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     此后/nt ，/w 他/r 得到/v 孙中山/nh 拨给/v 的/u 大批/m 经费/n ，/w 由/p 张发奎/nh 、/w 薛岳/nh 、/w 李扬敬/nh 等/u 人/n 协助/v ，/w 在/p 澳门/ns 秘密/a 设立/v 讨/v 龙/nhf 军事/n 指挥/n 机构/n ，/w 进行/v 发动/v 武装/n 起义/v 的/u 各种/r 准备/v ，/w 并/c 积极/a 扩展/v 中华/j 革命/v 党/n 组织/n ，/w 从/p 原来/d 的/u 同盟/n 会员/n 中/nd 发展/v 了/u 一大批/m 新/a 党员/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９１５/m 年/nt １２/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 蔡锷/nh 等/u 人/n 宣布/v 云南/ns 独立/v ，/w 护国/v 战争/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９１６/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 云南/ns 护国/v 军/n 的/u 一路/n 指向/v 广西/ns ，/w 龙济光/nh 只得/d 调派/v 主力/n 部队/n 前去/vd 堵截/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     朱执信/nh 抓住/v 战机/n ，/w 率领/v 中华/j 革命/v 军/n 接连/d 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 惠州/ns 发动/v 的/u 第１/m 次/q 起义/v 受挫/v 后/nd ，/w 他/r 发动/v 广州/ns 附近/nl 各/r 县/n 的/u 民/n 军/n 于/p ２/m 月/nt ９/m 日/nt 分/v ３/m 路/n 进攻/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        315
                                     其中/nd 一路/n 由/p 澳门/ns 的/u 同志/n 组成/v ，/w 他们/r 的/u 任务/n 是/vl 潜入/v 内地/n ，/w 沿/p 增城/ns 、/w 罗岗/ns 、/w 龙眼洞/ns 等/u 处/n 进击/v 广州/ns 的/u 小/a 北门/n ，/w 进而/c 与/c 另/r 两/m 路/n 会师/v ，/w 控制/v 广州/ns 全/a 城/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     可惜/a ，/w 起义/v 消息/n 先期/d 泄漏/v ，/w 龙济光/nh 急/a 调/v 精兵/n 进行/v 镇压/v ，/w 起义/v 又/d 告/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     不过/c ，/w 起义军/n 虽然/c 两/m 次/q 受挫/v ，/w 但/c 已/d 沉重/a 打击/v 了/u 龙济光/nh 的/u 反动/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     袁世凯/nh 遂令/v 原来/d 停泊/v 上海/ns 的/u &quot;/w 肇和/n &quot;/w 号/n 军舰/n 驶/v 往/p 广州/ns ，/w 驻防/v 于/p 黄埔/ns 港/n ，/w 以/p 加强/v 广州/ns 城防/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     肇和/n &quot;/w 舰/n 驶抵/v 后/nd ，/w 朱执信/nh 便/d 策划/v 了/u 第２/m 次/q &quot;/w 骑/v 劫/v &quot;/w 该/r 舰/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     执行/v 这/r 一/m 计划/n 的/u ，/w 有/v 数/m 月/q 前/nd 在/p 上海/ns 劫夺/v 该/r 舰/n 失败/v 、/w 此时/nt 跟踪/v 南下/vd 的/u 杨虎/nh 、/w 马伯麟/nh ，/w 孙祥夫/nh 等/u 人/n ，/w 还/d 有/v 陈策/nh 率领/v 的/u 由/p １０/m 余/m 名/n 华侨/n 组成/v 的/u 敢死队/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     ３/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 陈策/nh 、/w 杨虎/nh 、/w 马伯麟/nh 等/u 率领/v 敢死队/n 冒充/v 乘客/n ，/w 在/p 澳门/ns 搭乘/v 开往/v 广州/ns 的/u &quot;/w 永固/n &quot;/w 号/n 渡轮/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 驶近/v 黄埔/ns 时/nt ，/w 他们/r 突然/d 用/v 武力/n 劫持/v 了/u 渡轮/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     然而/c 因/c 水流/n 太/d 急/a ，/w 渡轮/n 无法/v 靠近/v 敌舰/n ，/w 他们/r 反/v 被/p 舰上/n 的/u 哨兵/n 发觉/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     敌兵/n 命令/v 渡轮/n 停航/v 接受/v 检查/v ，/w 否则/d 就/d 开炮/v 轰击/v ，/w 迫使/v 杨虎/nh 等/u 跳水/v 逃生/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     结果/n ，/w 仅/d 有/v 少数/m 人/n 幸免/v 于/p 难/n ，/w 其余/r 人/n 不是/c 牺牲/v 就是/c 被捕/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 屡遭/v 挫败/v 后/nd ，/w 朱执信/nh 仍/d 不/d 气馁/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 此/r 期间/n ，/w 他/r 与/c 陈炯明/nh 在/p 澳门/ns 就/d 统一/v 军事/n 指挥/v 等/u 问题/n 进行/v 过/u 多/m 次/q 会谈/v ，/w 并/c 在/p 党/n 人/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 继续/v 坚持/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     ３/m 月/nt 底/nt ，/w 他/r 终于/d 成功/a 地/u 发动/v 了/u 钦/j 、/w 廉/j 、/w 潮/j 、/w 汕/j 等/u 地/n 驻军/n 的/u 起义/v ，/w 接着/v ，/w 这/r 支/q 中华/j 革命军/n 与/c 徐勤/nh 率领/v 的/u 广东/ns 护国/v 军/n 一起/d ，/w 发动/v 了/u 对/p 广州/ns 的/u 会攻/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     ６/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 在/p 四面楚歌/i 声/n 中/nd 死去/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     不久/nt ，/w 龙济光/nh 被迫/v 率领/v 残部/n 逃/v 往/p 海南岛/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     这样/r ，/w 广东/ns 的/u 讨/v 龙/nhf 之/u 役/n 基本/a 获得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     该/r 部/n 次长/n 李世甲/nh 事先/d 与/c 盐泽/nhf 秘密/a 斡旋/v 接洽/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     当/p 十/m 九/m 路/n 军/n 血战/v 时/nt ，/w 李世甲/nh 竟/d 与/c 日/j 军/n 司令/n 野村/nhf 同/d 乘/v 汽车/n ，/w 参观/v 各处/n 战壕/n ，/w 万目睽睽/i ，/w 毫无/v 忌惮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        334
                                     ２/m 月/nt １３/m 日/nt 何应钦/nh 致电/v 十/m 九/m 路/n 军/n 总/h 指挥/n 蒋光鼐/nh 说/v ：/w &quot;/w 介/nhs 公/k 刻/d 到/v 浦镇/ns ，/w 召/v 弟/n 等/u 指示/n 沪/j 事/n ，/w 以/p 十/m 九/m 路/n 军/n 保持/v 十/m 余/m 日/nt 来/vd 胜利/v ，/w 能/vu 趁/p 此/r 收手/v ，/w 避免/v 再/d 战/v 为主/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        335
                                     其/r 办法/n 是/vl 中国/ns 军队/n 撤退/v ，/w 接受/v 英/j 美/j 法/j 调停/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     十/m 九/m 路/n 军/n 又/d 违犯/v 了/u &quot;/w 介/nhs 公/k &quot;/w 的/u 指示/n ，/w 不/d 曾/d &quot;/w 趁/p 此/r 收手/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     但是/c 腹背受敌/i ，/w 运输/v 困难/a ，/w 济/j 师/n 不至/v ，/w 不得已/a 于/p ３/m 月/nt １/m 日/nt 晚/nt 奉命/v 将/p 前线/n 阵地/n 放弃/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     ５/m 月/nt ５/m 日/nt 南京/ns 政府/n 和/c 日本/ns 签订/v 了/u 《/w 上海/ns 停战/v 协定/n 》/w ：/w 一/m ，/w 停战/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     二/m ，/w 中国/ns 军队/n 留驻/v 其/r 现在/nt 地位/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     三/m ，/w 日本/ns 军队/n 可/vu 暂时/d 驻扎/v 于/p 公共/a 租界/n 及/c 虹口/ns 之外/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     协定/n 之外/nd 还/d 有/v 三/m 项/q 谅解/v ：/w 一/m 是/vl 中国/ns 政府/n 取缔/v 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        342
                                     二/m 是/vl 十/m 九/m 路/n 军/n 换防/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     三/m 是/vl 浦东/ns 及/c 苏州河/ns 南/nd 岸/nl ，/w 中国/ns 不得/d 驻兵/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     蒋/nhf 家/n 王朝/n 就/d 这样/r 出卖/v 了/u 上海/ns 及其/c 近邻/nl 的/u 主权/n ，/w 出卖/v 了/u 十/m 九/m 路/n 军/n 和/c 抗/v 日/j 人民/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     １９３２/m 年/nt １２/m 月/nt ３/m 日/nt 张学良/nh 向/p 蒋介石/nh 报告/n ：/w 日本/ns 连日/d 派/v 出/vd 熟谙/v 中国/ns 语言/n 文字/n 的/u 日人/n 多/m 名/n ，/w 附以/v 华人/n 潜入/v 蒙古/ns 各/r 王旗/n 秘密/a 活动/v ，/w 以为/v 进攻/v 热河/ns 的/u 内应/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     现/nt 日军/n 赶/v 造/v 载重/v 汽车/n 五千/m 辆/q ，/w 为/p 将来/nt 攻/v 热河/ns 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     又/d 在/p 锦州/ns 准备/v 下/vd 粮草/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     还/d 收买/v 土匪/n ，/w 编成/v 伪军/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     准备/v 以/p 伪军/n 六/m 旅/n 连同/c 日军/n 三/m 旅/n 进攻/v 热河/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     蒋介石/nh 仍/d 取/v 不/d 抵抗/v 主义/n ，/w １２/m 月/nt ９/m 日/nt 他/r 在/p 《/w 日记/n 》/w 上/nd 写道/v ：/w &quot;/w 倭寇/n 之/u 侵/v 热/j ，/w 早已/d 料定/v ，/w 今/nt 果/n 不幸/a 而/c 言中/vd 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     &quot;/w 总之/c ，/w 剿除/v 长江/ns 流域/n 之/u '/w 赤匪/n '/w ，/w 整理/v 政治/n ，/w 为/p 余/r 之/u 工作/n 中心/n …/w …/w 此/r 余/r 深思熟虑/i 经/p 千百/m 回/q 而/c 决定/v 之/u 方针/n 也/d 。/w 
		
			
                                        352
                                     ２５/m 日/nt 致电/v 汉口/ns 豫/j 鄂/j 皖/j 三/m 省/n 剿/v 匪/n 总/h 司令部/n 参谋长/n 曹浩霖/nh 说/v ：/w &quot;/w 请/v 以/p 中正/nhs 名义/n 分别/d 代电/v 前方/nd 各/r 军/n 师/n 旅长/n 努力/v 清剿/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     倭寇/n 不久/nt 必/d 侵犯/v 热河/ns ，/w 进犯/v 华北/ns ，/w 甚/d 望/v 我/r 剿/v 赤/j 将士/n 如期/d 肃清/v 残匪/n ，/w 俾/d 得/v 候/v 令/n 抗/v 日/j ，/w 克/v 竟/d 大功/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 是/vl 一/m 句/q 黑话/n ，/w 他/r 是/vl 说/v 只/d 准/v 专心/a 打/v 共产党/n ，/w 不准/v 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９３３/m 年/nt 元旦/nt 日军/n 进攻/v 山海关/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     １/m 月/nt ３/m 日/nt 蒋介石/nh 为了/p 督师/v 进攻/v 中央/n 苏区/j ，/w 竟/d 飞往/v 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        357
                                     但是/c ３/m 日/nt 下午/nt 日军/n 侵占/v 了/u 山海关/ns 。/w 
		
			
                                        358
                                     蒋介石/nh 面临/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 当然/d 不能/v 在/p 杭州/ns 停留/v ，/w 于是/c ７/m 日/nt 回/v 到/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        359
                                     １/m 月/nt ２３/m 日/nt 蒋介石/nh 和/c 张学良/nh ，/w 并且/c 邀请/v 了/u 亲/a 日/j 派/n 的/u 北洋/n 军阀/n 段祺瑞/nh 在/p 南京/ns 交换/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     据/p 《/w 蒋/nhf 总统/n 秘/a 录/n 》/w 说/v ：/w 是/vl 决定/v 派/v 杨杰/nh 等/u 率/v 中央军/n 六/m 师/n 北上/vd 。/w 
		
			
                                        361
                                     但/c 不是/c 为了/p 防守/v 热河/ns ，/w &quot;/w 是/vl 设想/v '/w 热河/ns 失陷/v 以后/nt '/w 的/u 对策/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     同时/c 南京/ns 政府/n 外交部长/n 罗文干/nh 奉命/v 和/c 日军/n 秘密/a 谈判/n &quot;/w 中国/ns 军队/n 退出/v 热河/ns 的/u 条件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     二月/nt 间/nd ，/w 蒋介石/nh 派/v 宋子文/nh 到/v 北平/ns ，/w 还/d 到/v 热河/ns &quot;/w 视察/v &quot;/w 一番/m ，/w 宣传/v &quot;/w 政府/n 决心/n 抗/v 日/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     一方面/c 缓和/a 全国/n 人民/n 的/u 抗/v 日/j 情绪/n ；/w 一方面/c 趁机/d 向/p 北平/ns 、/w 天津/ns 发行/v &quot;/w 救国/v 公债/n &quot;/w 二千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        365
                                     同时/c ，/w 国民党/n 通令/n 全国/n 公务/n 人员/n 和/c 各界/n 人民/n 捐款/v 购买/v 飞机/n ，/w 发起/v 所谓/a &quot;/w 航空/v 救国/v 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     还/d 把/p 北平/ns 故宫/n 博物院/n 的/u 文物/n 大批/m 南/nd 运/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     借/v &quot;/w 抗/v 日/j &quot;/w 之/u 名/n ，/w 搜刮/v 反革命/a 内战/n 的/u 经费/n ；/w 并且/c 准备/v 放弃/v 热河/ns 、/w 北平/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 就是/d 蒋/nhf 家/n 王朝/n 的/u 布置/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     日军/n 进攻/v 热河/ns ，/w ３/m 月/nt ３/m 日/nt 热河/ns 省/n 主席/n 汤玉麟/nh 不/d 战/v 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     ４/m 日/nt 日军/n 仅/d 一百二十八/m 人/n 便/d 侵占/v 了/u 承德/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     日军/n 继续/v 向/p 长城/ns 以南/nd 侵犯/v ，/w ３/m 月/nt ９/m 日/nt 宋哲元/nh 的/u 二十九/m 军/n 在/p 喜峰口/ns 自动/d 抗战/v ，/w 打击/v 侵略/v 者/k ，/w 随后/d 商震/nh 部队/n 在/p 冷口/ns ，/w 黄杰/nh 、/w 关麟征/nh 部队/n 在/p 古北口/ns 等/u 地/n 也/d 都/d 自动/d 抗击/v 侵略/v 者/k 。/w 
		
			
                                        372
                                     当时/nt 平津/j 长城/ns 间/nd 的/u 中国/ns 军队/n 有/v 三/m 、/w 四十/m 师/n ，/w 而/c 日军/n 不过/c 三/m 、/w 四/m 个/q 师/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     本来/d 可以/vu 全部/n 消灭/v 侵犯/v 长城/ns 的/u 日军/n ，/w 并/c 收复/v 热河/ns 。/w 
		
			
                                        374
                                     但是/c 卖国贼/n 蒋介石/nh 剿/v 共/j 不/d 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 在/p ３/m 月/nt ２０/m 日/nt 的/u 《/w 日记/n 》/w 上/nd 写/v 道/v ：/w 对/p 日本/ns 侵略/v &quot;/w 加强/v 防御/v &quot;/w ，/w 对/p 中国/ns 红军/n &quot;/w 应/vu 准备/v 速/a 剿/v 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     所谓/a &quot;/w 加强/v 防御/v &quot;/w ，/w 就是/d 命令/v 北平/ns 军/n 分会/n 委员长/n 何应钦/nh 消灭/v 关内外/nl 抗/v 日/j 义勇军/n ，/w 派/v 蒋孝先/nh 率领/v 宪兵/n 第三/m 团/n 到/v 北京/ns ，/w 大量/m 逮捕/v 、/w 杀害/v 共产党/n 员/n 和/c 抗/v 日/j 青年/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     当时/nt 在/p 江西/ns 进攻/v 红军/n 的/u 蒋/j 军/n 各师/n ，/w 多/m 要求/v 北上/v 抗/v 日/j 。/w 
		
			
                                        378
                                     蒋介石/nh 竟/d 于/p ４/m 月/nt ６/m 日/nt 颁布/v 《/w 侈/a 言/v 抗/v 日/j 者/k 立/v 斩/v 无赦/v 令/n 》/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     ７/m 日/nt 他/r 在/p 抚州/ns 对/p 中路/n 军/n 高级/f 将领/n 讲话/v 说/v ：/w &quot;/w 国家/n 大患/n 不/d 在/p 倭寇/n 而/c 在/p 江西/ns 的/u 红军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     １０/m 日/nt 在/p 南昌/ns 江西/ns 省/n 党部/n 扩大/v 纪念/v 周/nt 上/nd 对/p 各军/n 将领/n 说/v ，/w 在/p 红军/n &quot;/w 剿/v 清/a 之/u 先/d ，/w 绝对/a 不能/v 言/v 抗/v 日/j ，/w 违者/n 即/d 予以/v 最/d 严厉/a 之/u 惩罚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     长城/ns 抗战/v 被/p 蒋/nhf 帮/n 出卖/v 了/u ，/w 长城/ns 各/r 口/n 沦陷/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     ４/m 月/nt ３/m 日/nt 日军/n 进攻/v 滦东/ns ，/w １４/m 日/nt 何应钦/nh 下令/vd 放弃/v 滦东/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     于是/c 日军/n 侵占/v 了/u 通州/ns 和/c 冀东/ns 地区/n ，/w 侵占/v 了/u 察哈尔/ns 省/n 北部/nd ，/w 包围/v 了/u 北平/ns 和/c 天津/ns 。/w 
		
			
                                        384
                                     ５/m 月/nt ３１/m 日/nt 蒋/nhf 家/n 王朝/n 派/v 亲/a 日/j 派/n 黄郛/nh 和/c 日军/n 签订/v 了/u 《/w 塘沽/ns 协定/n 》/w ：/w &quot;/w 中国/ns 军队/n 撤至/v 延庆/ns 、/w 昌平/ns 、/w 高丽营/ns 、/w 通州/ns 、/w 顺义/ns 、/w 香河/ns 、/w 宝坻/ns 、/w 林亭口/ns 、/w 宁河/ns 、/w 芦台/ns 所连/ns 之/u 线/n 以西/nd 、/w 以南/nd 之/u 地区/n ，/w 尔后/c 不/d 越界/v 前进/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     热河/ns 全省/n 以及/c 河北/ns 省/n 的/u 一/m 部分/n 地区/n ，/w 又/d 被/p 蒋/nhf 家/n 王朝/n 出卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     １９３２/m 年/nt 正当/d 全国/n 人民/n 要求/n 抗/v 日/j 救国/v 的/u 时候/n ，/w １０/m 月/nt ９/m 日/nt 由/p 戴季陶/nh 等/u 出面/v ，/w 提倡/v &quot;/w 诵经/v 救国/v &quot;/w ，/w 通电/v 全国/n 募捐/v 成立/v &quot;/w 时轮/n 金刚/n 法会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     说/v 什么/r ：/w &quot;/w 依法/v 修持/v ，/w 确/d 能/vu 转世/v 移/v 远/a ，/w 安/v 邦/n 定/v 乱/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     敦请/v 法主/n 班禅/n 国师/n 来/vd 主/v 其/r 事/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     承/v 蒋/nhf 总裁/n 协助/v ，/w 使/v 创举/n 之/u 法/n ，/w 推/v 阐/v 发扬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     当时/nt 曾/d 在/p 北平/ns 故宫/n 太和殿/n 上/nd 举办/v &quot;/w 时轮/n 金刚/n 法会/n &quot;/w 四/m 天/q 。/w 
		
			
                                        391
                                     １９３４/m 年/nt 又/d 由/p 戴季陶/nh 、/w 段祺瑞/nh 等/u 发起/v ，/w ４/m 月/nt ２８/m 日/nt 到/v ５/m 月/nt １８/m 日/nt 在/p 杭州/ns 灵隐寺/n 举行/v &quot;/w 时轮/n 金刚/n 法会/n &quot;/w 二十/m 天/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     还/d 散发/v 了/u 一/m 个/q 《/w 募捐/v 缘起/n 》/w ，/w 说/v 什么/r ：/w &quot;/w 今/nt 则/c 人心/n 浸/v 以/p 衰/a 矣/u ，/w 非/d 仗/v 佛力/n 之/u 加/v 被/a ，/w 未/d 由/p 消除/v 此/r 浩劫/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 时轮/n 金刚/n 法会/n &quot;/w 的/u 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 可是/c 日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v 也/d 越来越/d 深/a ，/w 水旱/n 等/u 灾/n 也/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     五四运动/n 提出/v &quot;/w 打倒/v 孔/nhf 家/n 店/n &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     蒋/nhf 家/n 王朝/n 竟/d 于/p １９２８/m 年/nt ４/m 月/nt １９/m 日/nt 明令/n 恢复/v 孔/nhf 孟/nhf 旧/a 道德/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     ４/m 月/nt ２３/m 日/nt 蒋介石/nh 亲到/v 曲阜/ns 朝圣/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     １９２９/m 年/nt 曲阜/ns 山东/ns 第二/m 师范/n 的/u 学生/n 演/v 过/u 一/m 出/q 《/w 子/r 见/v 南子/nh 》/w 的/u 话剧/n ，/w 孔祥熙/nh 出面/v 干涉/v ，/w 蒋介石/nh 亲自/d 过问/v ，/w 竟/d 将/d 第二/m 师范/n 校长/n 撤职/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     １９３４/m 年/nt ８/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 南京/ns 国民党/n 政府/n 和/c 中央/n 党部/n 举行/v &quot;/w 孔子/nh 诞辰/n 纪念/v 会/n &quot;/w ，/w 上海/ns 、/w 北平/ns 、/w 天津/ns 、/w 广州/ns 、/w 汉口/ns 、/w 长沙/ns 、/w 太原/ns 、/w 杭州/ns 、/w 南昌/ns 等/u 地/n 都/d 开/v 孔子/nh 诞辰/n 纪念/v 会/n ，/w 党国/n 要人/n 多/a 发表/v 尊/v 孔/nhf 反/v 共/j 的/u 演说/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     据/p 《/w 申报/n 》/w 记载/v ，/w 上海/ns 的/u 孔诞/j 纪念/v 会/n ，/w 到/v 党政机关/n 及/c 各界/n 代表/n 千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     事情/n 很/d 清楚/a ，/w 蒋/nhf 家/n 王朝/n 尊/v 孔/nhf ，/w 正是/d 出于/v 对/p 帝国主义/n 侵略/v 不/d 抵抗/v ，/w 对于/p 中国/ns 人民/n 革命/n 残酷/a 镇压/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     １９３３/m 年/nt ２/m 月/nt １９/m 日/nt 蒋介石/nh 在/p 南昌/ns 发起/v 了/u 新/a 生活/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     成立/v 了/u 新/a 生活/n 运动/n 总会/n ，/w 自/r 任/v 会长/n ，/w 宋美龄/nh 任/v 妇女/n 指导/v 委员会/n 指导长/n ，/w 杨永泰/nh 、/w 陈果夫/nh 和/c 南京/ns 及/c 各地/n 党国/n 要人/n 任/v 总会/n 指导员/n ，/w 钱大钧/nh 、/w 邓文仪/nh 任/v 总会/n 正/h 副/h 主任/n 干事/n ，/w 康泽/nh 、/w 蒋孝先/nh 等/u 任/v 干事/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     据/p 蒋介石/nh 说/v ：/w &quot;/w 新/a 生活/n 运动/n 为/vl 目前/nt 救国/v 建国/v 与/c 复兴/v 民族/n 最/d 有效/a 的/u 运动/n …/w …/w 一切/r 新/a 的/u 生活/n ，/w 新/a 的/u 运动/n ，/w 新/a 的/u 事业/n ，/w 统统/d 从/p 今天/nt 开始/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     蒋介石/nh 又/d 详细/a 解释/v 说/v ：/w 新/a 生活/n 运动/n 就是/d &quot;/w 发扬/v 四维/j 八德/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     就是/d 要求/v 国民/n 都/d 能/vu &quot;/w 修/v 其/r 孝/v 悌/v 忠/v 信/v ，/w 入/vd 以/p 事/v 其/r 父/n 兄/n ，/w 出/vd 以/p 事/v 其/r 长上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     这里/r 最/d 重要/a 的/u 一点/m 就是/d 扩大/v 封建主义/n 的/u 君权/n 、/w 父权/n ，/w 保证/n 蒋介石/nh 实行/v 法西斯/n 独裁/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     所谓/a 农村/n 实行/v 新/a 生活/n 运动/n ，/w 据/p 蒋介石/nh 说/v 是/v ：/w &quot;/w 各/r 县/n 绅耆/n 服务/v 桑梓/n ，/w 协助/v '/w 剿匪/v '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     蒋介石/nh 规定/n 今日/nt 最/d 急/a 的/u 工作/n 是/vl &quot;/w （/w 一/m ）/w 清查/v 户口/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     （/w 二/m ）/w 整顿/v 保甲/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     （/w 三/m ）/w 修/v 筑/v 碉堡/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     （/w 四/m ）/w 储/v 积/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     （/w 五/m ）/w 联络/v 乡村/n ，/w 守望/v 相助/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     （/w 六/m ）/w 兴建/v 公路/n 便利/n 运输/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        414
                                     实质/n 就是/d 蒋介石/nh 把/p 恶霸/n 地主/n 动员/v 起来/vd ，/w 进攻/v 苏区/j 和/c 红军/n ，/w 镇压/v 人民/n 革命/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     所谓/a 经济/n 建设/v 的/u 新/a 生活/n 运动/n ，/w 就是/d 征/v 工/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     蒋介石/nh 曾/d 电令/n 十九/m 省/n &quot;/w 励/v 行/v 人民/n 服役/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     实施/v 征/v 工/n 制度/n ，/w 参加/v 义务/n 劳动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     首先/d 从事/v 开发/v 当地/nl 交通/v ，/w 修治/v 水利/n ，/w 培养/v 森林/n ，/w 开垦/v 荒地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     ，/w &quot;/w 除/p 一般/a 人民/n 应/v 遵照/v '/w 人民/n 服/v 工役/n 法规/n '/w 服役/v 外/nd ，/w 凡/d 各/r 省/n 各级/n 官厅/n 公务/n 人员/n ，/w 及/c 当地/nl 军队/n 官兵/n ，/w 一律/d 均/d 应/vu 参加/v 服役/v ，/w 以资/v 提倡/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     中等/f 以上/nd 学校/n 教职员/n 学生/n ，/w 在/p 年假/n 寒假/n 期/k 内/nd ，/w 亦/d 各/r 服/v 工役/n 十/m 天/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     据/p Ｃ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w 的/u 头子/n 周伯敏/nh 说/v ：/w 征/v 工/n 是/vl 蒋介石/nh 的/u &quot;/w 国民/n 经济/n 及/c 救济/v 水灾/n 八/m 大/a 方针/n 之一/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     又/d 说/v 德/j 、/w 意/j 等/u 国/n 励/v 行/v 强制/v 劳动/v 服务/v ，/w &quot;/w 一方面/c 为/p 完成/v 军事/n 工程/n 计划/n ，/w -方面/c 使/v 自身/r 习/v 于/p 劳动/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     不但/c 易于/a 笼络/v 劳动/v 者/k ，/w 且/c 假如/v 紧急/a 时/nt 工人/n 有/v 罢工/v 行为/n ，/w 他们/r 也/d 可以/vu 作/v 救急/v 用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     这就是说/c 新/a 生活/n 运动/n 中/nd 的/u 劳动/v 服务/v ，/w 是/vl 实行/v 封建/a 的/u 徭役/n 制度/n ，/w 是/vl 法西斯/n 统治/v 的/u 方式/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        425
                                     新/a 生活/n 运动/n 还有/v 一些/m 关于/p 人民/n 日常/a 生活/n 的/u 问题/n ，/w 例如/v 禁烟/v 、/w 禁赌/v 、/w 禁/v 娼妓/n ，/w 广告/n 标语/n 要/vu 贴在/v 一定/d 的/u 地方/n ，/w 取缔/v 某些/r 地区/n 的/u 摊贩/n ，/w 取缔/v 奇装异服/n ，/w 纽扣/n 要/vu 扣/v 好/a ，/w 不许/v 随地/d 吐痰/v ，/w 不许/v 行人/n 当/p 街/n 吸烟/v 等等/u ，/w 还/d 订出/v 了/u 奖惩/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     据/p 南昌/ns 公安局/n 统计/v ，/w 各/r 饭馆/n 、/w 旅店/n 、/w 茶馆/n 、/w 理发店/n 、/w 澡堂/n 、/w 娱乐场所/n 因/c 违犯/v 这些/r 新/a 生活/n 运动/n 条规/n 而/c 受罚/v 者/k ，/w １９３５/m 年/nt ４/m 月份/n 下/nd 半月/nt 有/v 九十四/m 家/q 。/w 
		
			
                                        427
                                     各地/n 取缔/v 摊贩/n ，/w 又/d 造成/v 贫苦/a 劳动/v 市民/n 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     新/a 生活/n 运动/n 在/p 生活/n 琐事/n 上/nd 给/v 人民/n 带来/vd 了/u 许多/a 受罚/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     而/c 在/p 烟/n 赌/n 娼/n 几/m 个/q 大/a 问题/n 上/nd ，/w 则/c 是/vl 借/v 禁止/v 之/u 名/n ，/w 实行/v 垄断/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     蒋/nhf 帮/n 吹嘘/v 南京/ns 没有/v 娼妓/n ，/w 当时/nt 去/vd 过/u 南京/ns 的/u 人/n 谁/r 都/d 知道/v ，/w 秦淮河/ns 畔/nl ，/w 夫子庙/n 前/nd 遍地/nl 娼寮/n ，/w 不过/c 是/vl 门口/nl 不/d 公开/a 挂/v 招牌/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     全国/n 大小/a 城市/n ，/w 哪/r 一/m 处/n 没有/v 娼妓/n 哩/u ，/w 哪/r 一/m 地/n 不是/c 把/p 花捐/n （/w 娼妓/n 捐/n ）/w 列为/v 正式/a 收入/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     所谓/a 党国/n 政府/n &quot;/w 禁止/v 暗娼/n &quot;/w ，/w 不/d 就是/d 禁止/v 那些/r 不曾/d 公开/a 上税/v 又/d 不曾/d 暗地/n 行贿/v 的/u 娼妓/n 吗/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     赌场/n 遍/a 于/p 城市/n 和/c 农村/n ，/w 不止/c 有/v 中国/ns 赌博/v ，/w 而且/c 有/v 各式各样/i 的/u 外国/n 赌博/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     大/a 都市/n 上/nd 的/u 赌场/n ，/w 公开/a 挂/v 着/u &quot;/w 俱乐部/n &quot;/w 的/u 招牌/n ，/w 赌税/n 又是/vl 蒋/nhf 家/n 政府/n 的/u 一/m 项/q 收入/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     蒋/nhf 家/n 王朝/n 发行/v 什么/r &quot;/w 航空/v 奖券/n &quot;/w 、/w &quot;/w 黄河/ns 奖券/n &quot;/w ，/w 更是/d 公开/a 地/u 用/v 赌博/v 方法/n 来/vd 诱骗/v 金钱/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     种植/v 鸦片/n 的/u 各地/n ，/w 最/d 著名/a 的/u 是/vl 四川/ns 、/w 云南/ns 、/w 陕西/ns 、/w 河南/ns 、/w 安徽/ns 、/w 绥远/ns 、/w 两/m 湖/j 等/u 处/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     而/c 汉口/ns 、/w 河南/ns 、/w 安徽/ns 的/u 特税处/n ，/w 更是/d 实行/v 鸦片/n 公/f 卖/v 的/u 正式/a 机关/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     蒋介石/nh 说/v ：/w &quot;/w 实行/v 新/a 生活/n ，/w 一定/d 要/vu 首先/d 禁绝/v 鸦片/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     外相/n 有田八郎/nh 接见/v 各国/n 记者/n 团/n 说/v ：/w &quot;/w 调整/v 日/j 中/j 国交/v 的/u 交涉/v 毫无/v 进展/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     实已/d 立于/v 应/v 择/v 其一/r 之/u 重大/a 歧途/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 余/r 个人/n ，/w 仍/d 希望/v 中国/ns 排除/v 万难/a 而/c 与/c 我方/r 携手/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        442
                                     …/w …/w 然/c 余/r 深信/v 必/d 能/vu 凭/p 我/r 天/n 佑/v ，/w 冲破/v 此/r 无上/v 最后/nt 之/u 难关/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        443
                                     蒋介石/nh 度过/v 难关/n 的/u 办法/n ，/w 一/m 是/vl 亲/d 与/c 日本/ns 谈判/n ，/w １０/m 月/nt ８/m 日/nt 和/c 川越茂/nh 直接/a 交涉/v ；/w 一/m 是/vl 继续/v 进行/v 反革命/n 内战/n ，/w １０/m 月/nt ２２/m 日/nt 从/p 南京/ns 飞到/v 西安/ns ，/w 亲自/d 督/v &quot;/w 剿/v &quot;/w 红军/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     １０/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 张学良/nh 露出/vd 希望/v 与/c 共产党/n 妥协/v 的/u 意思/n ，/w 蒋介石/nh 大为/d 忿怒/v ，/w 严加/d 斥责/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 军事/n 家/k 只有/c 三/m 个/q 处置/v -/w -/w 即/vl 胜/v 、/w 败/v 、/w 降/v 是/vl 也/d 。/w 
		
			
                                        446
